<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨爱尔眼科集团回应网传医生手术中捶打患者；新一轮存款降息即将落地；年底 iPhone 15 价格再度跳水超千元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2571179534771848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:21:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>网传医生手术中拳击患者，爱尔眼科集团通报：已免去贵港爱尔 CEO 职务，暂停手术医生职务</strong></p><p>爱尔眼科医院集团股份有限公司（简称「爱尔眼科」）21 日深夜声明，贵港爱尔眼科「手术枱拳打患者头部」涉事医生粗暴对待患者的行为，已严重违反医疗机构从业人员行为规范。集团已于 21 日下午免去贵港爱尔 CEO 职务，暂停院长（即手术医生）职务，两人均接受进一步调查。</p><p>声明指出，现查明，此事发生于 2019 年 12 月 12 日，患者时年 82 岁，只会壮族语言，普通话难以交流。手术过程中，由于局部麻醉，患者有手术不耐受。手术进行中，频繁转动头部和眼球，极可能发生手术意外。患者听不懂普通话，多次提醒无效，医生为避免发生危险，情急之中粗暴对待患者。医院次日收到患者反映术中手术医生动作粗鲁，要求做出相关解释。医院随即进行调查并向患者和家属详细解释并道歉，得到了患者家属谅解。此次视频曝光后，手术医生再次通过媒体真诚向患者道歉。</p><p>声明还指出，调查组认为，医者仁心，无论什么理由，医生都绝不可以粗暴对待患者。患者语言不通，理应在术前做好预案，术中应做好恰当安排。（界面新闻、中新经纬）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1018,1314" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_54d66d6886fb45f2801c707346cd8cd2@5691163_oswg540286oswg1018oswg1314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>新一轮存款降息即将落地，20 万元存三年利息将少 1800 元</strong></p><p>国有大行将于 12 月 22 日下调存款利率，这距离上一轮调降存款利率隔了 3 个多月。对比发现，与上一轮降息相比，此轮降息幅度接近，而且同样也是存款期限越长下调幅度越大。其中，1 年及以内、2 年、3 年、5 年期的定期存款挂牌利率分别下调 10BP、20BP、25BP、25BP。简单计算，12 月 21 日，多家国有大行三年期大额存单年化利率为 2.65%，下调 30BP 后为 2.35%，按 20 万元存三年算，则三年利息将少 1800 元。（广州日报）</p><p><strong>年底 iPhone15 价格再度跳水超千元</strong></p><p>发布不到 4 个月的 iPhone15 再度降价，记者获悉，12 月 22 日 iPhone 15 系列价格跳水超千元。 每次 iPhone 15 降价都能吸引不少果粉，此次降价的 iPhone 15 再次吸引大批果粉下单，销量激增，迅速售罄。 （星视频）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>上海烘焙店数量已超 8000 家</strong></p><p>近日，有媒体发布调查称，上海一个商场内就有 30 家烘焙店，其中 B2 更是一层就挤了 19 家。数据显示，上海坐拥 8000+烘焙甜品店，每月新开面包店近百家，曾有网红吐司被加价至 300 元一条倒卖。（中新经纬）</p><p><strong>小鹏汽车即将停售「最老」产品 G3</strong></p><p>12 月 21 日，从知情人士处获悉，小鹏汽车正计划停止更新 G3 这条产品线，并可能设计一款新产品以平替 G3 这条产品线。在售的 G3i 仍可接受预定和购买，但这条产品线已经不会推出改款车型，主要商圈门店也已经不再展示 G3i 的车型，「它会被逐步暂停生产，清理库存，并被新的产品替代。」对于 G3i 的改款和销售情况，截至发稿前，小鹏汽车未有进一步的回应。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>华为智选车推出独立门店，预计 2024 年达到 800 家</strong></p><p>36 氪独家获悉，华为正在为智选车建设独立的鸿蒙智行门店，预计 2024 年，华为新建的鸿蒙智行门店数量将达到 800 家左右，2025 年冲击 1000 家。华为鸿蒙智行的一份合作商招商文件显示，鸿蒙智行用户中心提供服务包括销售、交付和售后，即销交服一体化用户中心。据知情人士透露，这些用户中心正是华为智选车独立门店的一种。</p><p><strong>市场消息：字节跳动 2023 年销售额达到 1100 亿美元，超过腾讯</strong></p><p>据报道，字节跳动 2023 年销售额增长 30%，达到 1100 亿美元，超过腾讯。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>格力电器回应拟增持格力钛：战略重要性与持股比例将更加匹配</strong></p><p>12 月 20 日，格力电器发布公告，拟通过受让现有股东持有的股份增持控股子公司格力钛新能源股份有限公司股份，董事长董明珠持有的格力钛股份不参与本次交易。格力电器相关负责人告诉记者：「作为布局新能源战略的重要一环，格力电器拟增持格力钛股份，使格力钛的战略重要性与持股比例更加匹配。当前公司拟增持格力钛，既是用行动积极响应低碳可持续发展战略，也表现出对当前我国新能源发展持续向好的坚定信心。」（证券日报）&nbsp;</p><p><strong>最新预印本论文称发现 LK-99 存在超导相的明确证据</strong></p><p>12 月 20 日，华南理工大学物理与光电学院教授姚尧表示，「我们看到了（铜掺杂磷酸铅、LK-99 样品）非常明确存在超导相的证据。」相关论文已于 2023 年 12 月 16 日上传到预印本网站 arXiv 上，目前已对外公开。但也有专家表示，目前尚未证明相关材料能够超导，前述论文的研究人员需公开更多证据。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>贺岁档票房突破 26 亿元，背后公司或受益</strong></p><p>据灯塔专业版数据，截至 12 月 20 日 16 时，2023 年贺岁档（11 月 24 日-12 月 31 日）含预售票房突破 26 亿元。记者统计发现，截至 12 月 20 日，2023 年贺岁档定档影片已达 82 部。灯塔专业版数据分析师陈晋表示，今年贺岁档影片阵容丰富且颇具实力，有望冲击 50 亿元票房。随着贺岁档大幕拉开，业内人士普遍认为今年电影票房或达 550 亿元，与 2017 年持平。伴随年末贺岁档热度攀升，影视相关上市公司或受益。（中国证券网）&nbsp;</p><p><strong>万泰生物：对于网上传言不作评论，以近期公告为准</strong></p><p>近日，有网络传言称「万泰生物九价 HPV 疫苗要提前上市」。12 月 21 日上午，记者以投资者身份致电万泰生物，其证券部人士表示，公司的九价 HPV 疫苗大家都很关注，网上的报道和传言很多，公司不作评论和回复，具体情况以公司近期公告为准。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>曹世如将继续担任红旗连锁董事长</strong></p><p>红旗连锁 12 月 20 日晚间公告，四川省商业投资集团有限责任公司旗下投资公司将接手红旗连锁控制权。记者联系四川商投集团方面，相关人士表示，此次股权交易全部完成后，曹世如董事长依然持有红旗连锁 15.54% 的股份比例，还是上市公司第二大股东，且继续担任董事长等重要职位。曹世如表示，红旗连锁控制权转让，这对红旗连锁是好事情，有利于红旗连锁向更加稳健优质高效的路径发展。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>网传海南楼市政策「松绑」？当地住建厅回应</strong></p><p>一份《关于优化调整房地产调控政策有关工作的通知》在海南房地产市场流传，引发关注。通知提到个人住房贷款中住房套数认定标准、降低存量首套住房贷款利率、不动产「带押过户」、二手房交易转让年限、人才购房政策，以及增加多孩（二孩及以上）家庭购买商品住房套数等政策内容调整。对此，海南省住房和城乡建设厅工作人员回应：「目前没有消息，要以官网通知为准。不清楚其他渠道的消息来源。」（中证金牛座）&nbsp;</p><p><strong>浙江：电动汽车充换电设施平均电价 2024 年起将下降一成以上</strong></p><p>日前，浙江省发改委、省市场监管局印发《关于进一步优化规范电动汽车充换电设施用电价格有关事项的通知》。2024 年起优化电动汽车经营性充换电设施峰谷电价，预计充换电设施平均用电价格将下降 10% 至 15%，充换电价格低于周边省份。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>2023 全球 IP 收入排行公布</strong></p><p>近日，维基百科更新了全球最高跨媒体制作收入列表数据，其中：6 个 IP 收入超过 500 亿美元，宝可梦以约 1000 亿美元收入稳居榜首，其中 67% 来源于授权商品，电子游戏收入和卡片游戏收入则占了 19.5% 和 12.1%。17 个 IP 收入在 200 亿-500 亿美元区间，其中马力欧、使命召唤上榜。此外，少年 Jump、哈利波特、蜘蛛侠、游戏王等 IP 也有部分游戏营收。29 个 IP 收入在 100 亿美元-200 亿美元区间，吃豆人、地下城与勇士、勇者斗恶龙、街头霸王、最终幻想、魔兽世界、FIFA、英雄联盟等游戏 IP 上榜。45 个 IP 收入在 50 亿美元-100 亿美元区间，GTA、愤怒的小鸟、刺猬索尼克、Minecraft、梦幻西游、实况足球、真人快打、生化危机、PUBG、模拟人生等游戏上榜。（新浪游戏）</p><p><strong>马斯克：预计社交媒体平台 X 将于明年年中推出支付功能</strong></p><p>马斯克表示，预计社交媒体平台 X 的支付功能将在明年年中推出。（财联社）</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，热门中概股集体走高</strong></p><p>36 氪获悉，12 月 21 日收盘，美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.26%，标普 500 指数涨 1.03%，道指涨 0.87%。大型科技股普涨，特斯拉涨约 3%，谷歌、亚马逊、Meta 涨超 1%，Netflix、微软小幅上涨。热门中概股集体走高，京东、百度、B 站、知乎涨超 5%，蔚来、微博涨超 4%，阿里巴巴、腾讯音乐涨超 3%，爱奇艺、网易涨超 2%，小鹏汽车涨超 1%，拼多多小幅上涨。</p><p><strong>动视暴雪首席执行官 Bobby Kotick 将于 12 月 29 日离职</strong></p><p>微软游戏部门主管 Phil Spencer 当地时间 12 月 20 日通过内部备忘录宣布，在微软完成收购动视暴雪后，动视暴雪首席执行官 Bobby Kotick 将于 12 月 29 日离职。同时，暴雪与 King 的副董事长 Humam Sakhnini 将于 12 月底离职、动视暴雪首席传播官 Lulu Meservey 将于 2024 年 1 月底离职。（界面新闻）</p><p><strong>美国知名杂志《消费者报告》：特斯拉自动驾驶修复治标不治本</strong></p><p>本月早些时候，由于美国汽车安全监管机构认定特斯拉自动辅助驾驶系统（Autopilot）不足以防止它被车主滥用，强制特斯拉召回了 200 多万辆汽车。特斯拉给出的解决方案是软件更新，但是美国知名杂志《消费者报告》的测试显示，这一改进治标不治本。在特斯拉进行软件更新后，《消费者报告》的安全专家对 Model S 上配备的 Autopilot 系统进行了一些初步测试，结果并不理想。（凤凰网科技）&nbsp;</p><p><strong>美国国际贸易委员会驳回苹果关于暂缓 Apple Watch 进口禁令的请求</strong></p><p>美国国际贸易委员会（ITC）当地时间 12 月 20 日驳回苹果关于暂缓执行即将实施的 Apple Watch 进口禁令的请求。苹果于 10 月 30 日提出上诉，旨在阻止进口禁令在上诉期间生效。ITC 已下令苹果公司停止进口侵犯医疗设备公司 Masimo 专利的 Apple Watch 血氧传感器设备。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>阻止线上销售，劳力士被法国监管机构罚 1 亿美元</strong></p><p>法国监管机构 12 月 19 日对瑞士名表制造商劳力士的法国公司开出了约 1 亿美元的巨额罚单，引发全球奢侈品市场的广泛关注。法新社报道称，根据法国竞争管理局发表的声明，此次劳力士法国公司受到重罚的原因是该品牌长期禁止授权经销商在线销售旗下腕表。对此，劳力士辩称，限制在线销售产品的规定旨在维护品牌形象和防止假冒产品出现。法国竞争管理局未接受此理由，反驳称劳力士的主要竞争对手面临类似风险时，仍然允许在线销售产品。（环球网）&nbsp;</p><p><strong>日本丰田汽车的子公司「大发工业公司」被曝 174 项违规操作</strong></p><p>日本丰田汽车的子公司——大发工业公司 20 日发表声明称，在最新的调查中，公司被发现有 174 项违规操作。除贴有大发车标的汽车外，还包括为丰田和马自达代工生产的汽车。这些违规操作包括伪造安全碰撞测试数据等，公司将暂停国内外所有正在生产的车型出货。根据日媒报道，日本国土交通省计划于 21 日对大发实施进厂检查。（央视财经）</p><p><strong>东京圈新房均价约人民币 412 万/套，创单月新高</strong></p><p>日本不动产经济研究所 12 月 20 日公布的数据显示，11 月东京圈（东京都、神奈川县、埼玉县、千叶县）的新建住宅上市套数为 2743 套，比上年同期减少 4.3%。连续 2 个月低于上年同期。东京圈的平均价格为 8250 万日元（约合人民币 412.4 万元），比上年同期上涨 36.7%，创出 11 月单月历史新高。东京 23 区上涨 50.2%，达到 1 亿 2811 万日元（约合人民币 640.4 万元）。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>花旗集团据悉将退出不良债务交易业务</strong></p><p>花旗集团决定退出不良债务交易业务，这是 CEO 范洁恩重塑该公司以提高回报率的最新行动。该业务由 Pat Kris 和 Joseph Beggans 领导，这一决定将使不良债务市场失去一位主要参与者。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>Uber Technologies 和 Bolt 等网约车平台同意在法国提高司机的最低工资</strong></p><p>网约车平台 Uber Technologies、Bolt 和 Free Now12 月 21 日同意提高他们在法国向司机支付的最低工资。此举正值欧盟即将出台新规以加强对零工工人的保护。网约车平台代表 API 和 FFTPR 在一份声明中表示，司机将有权获得每趟最低 9 欧元（约合 9.85 美元）的收入，高于此前的 7.65 欧元；以及每小时至少 30 欧元和每公里 1 欧元的保证收入。之前，每小时收入并未设置最低门槛。（新浪财经）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>英国最高法院：人工智能（AI）不能在专利申请中被列为「发明人」</strong></p><p>英国最高法院 12 月 20 日裁决，人工智能（AI）不能在专利申请中被列为「发明人」。这一裁决针对美国技术专家斯蒂芬·塞勒提交的两项专利申请，他申请的专利发明人不是自己，而是一款名为 DABUS 的人工智能机器。英国最高法院在裁决中作出结论认为，根据现行专利法，申请专利的「发明人」必须是「自然人」。（财联社）</p><p><strong>OpenAI 推出聊天内容存档功能</strong></p><p>OpenAI 在社交媒体 X 上发布信息称，现在可以在 ChatGPT 实现聊天信息存档。用户可以通过存档功能，从侧边栏移除聊天内容，但内容并没有被删除；用户可以通过设置浏览自己已经存档的聊天内容。存档功能目前在 OpenAI 网站和 iOS 可用，后续将在安卓系统推出。（新浪财经）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「库萨科技」完成种子及天使轮共计数千万元融资</strong></p><p>36 氪获悉，商用机器人方案商「库萨科技"日前完成种子及天使轮共计数千万元融资，种子轮投资方为伏泰科技，天使轮投资方为思得创投。两轮融资资金计划用于技术研发及市场拓展等。&nbsp;</p><p><strong>加州 AI 初创公司「Anthropic」将募资 7.5 亿美元</strong></p><p>加州 AI 初创公司 Anthropic 将募资 7.5 亿美元，由 Menlo Ventures 领投。Anthropic 估值为 150 亿美元，不包含（本轮）投资。（财联社）</p><h2>酷产品</h2><p><strong>苹果公司加紧生产 Vision Pro，计划 2024 年 2 月发布</strong></p><p>据知情人士透露，苹果公司正在加大混合现实头戴设备 Vision Pro 的生产力度，为 2024 年 2 月上市做准备。这款新耳机的生产已经在工厂全速进行了数周。苹果公司的目标是在 1 月底之前准备好面向客户的产品，并计划在 2 月首次面向零售市场。这次苹果公司迄今为止最复杂的产品发布需要全新的销售策略和设备。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 莫羽汐&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>冲锋衣「走红」，国产平替吃到红利</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570170838082947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 18:08:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜‍‍</p><p>编辑｜阿至‍‍‍‍‍</p><p>今年，一款三合一设计的冲锋衣，突然就成了服装界的黑马。户外、运动、羽绒服等各赛道的品牌都在分食这块「蛋糕」。</p><p>热闹的背后是一个高速增长的市场。</p><p>魔镜洞察的数据显示，在户外服装类别下，今年 9 月冲锋衣市场份额比去年同期上升了 8.2 个百分点。京东、淘宝、抖音等平台，冲锋衣的成交额也在大涨，其中最畅销的正是三合一款式，其在淘宝、天猫这两个平台的市场份额占比达到了 79.5%。</p><p>纵观冲锋衣品类发展，在上一轮由户外热引发的购买潮中，品牌们还更倾向于迎合中产阶级的消费偏好。简单来说就是一边强调专业化和功能性打产品力，一边对标时尚甚至奢侈品标签来获得品牌溢价。在始祖鸟，即便是基础款的冲锋衣，单品售价也在 4500 往上；打出「中国硬壳」的凯乐石，冲锋衣单品均价也超过千元。</p><p><strong>如今，高端化的故事还没讲多久，消费市场的偏好却发生了变化。</strong>从专业圈层走向大众市场，冲锋衣为何成为老中青三代的日常穿搭？又让哪些品牌成为了主角？</p><h2><strong>冲锋衣，日常化</strong></h2><p>冲锋衣爆火的苗头，是从去年的户外热潮开始的。</p><p>当时受疫情影响，露营作为少有的、低门槛户外活动，成为大众休闲放松的消遣，使得户外运动开始打破圈层壁垒，走向大众化。而冲锋衣，本就是户外圈的常备单品，也是很多品牌秋冬会推出的款式之一，属于在圈内「小有名气」。</p><p>今年之所以能走到「爆红」，还要归功于两个方面。一是各大品牌在秀场的冲锋衣走秀，让这一品类在时尚界刷足了存在感；二是互联网上疯传的一段和冲锋衣相关的变身短视频，撬动了大量 UGC。</p><p>这段变身短视频提供了一套普通男生变成帅哥的极简公式：冲锋衣+口罩+半框眼镜+微分碎盖，并且号称「冲锋衣是男人最好的医美」。视频在抖音、小红书上疯传，用户争相模仿、自发传播，「冲锋衣穿搭」就这样乘着男性消费的便车，很快流传到更广泛的大众圈层。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,774" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f7d1b4ff4fc14627bfb70a53ce5da3a8@5069156_oswg783192oswg1000oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">冲锋衣变身视频，图源抖音、小红书</p><p>但来到大众圈的冲锋衣，并不是户外圈的简单复制，而是各方面都发生了许多变化，<strong>这些变化都围绕着一个关键词，就是「日常化」。</strong></p><p>最明显的体现，就是<strong>品牌价格。</strong></p><p>之前在这一类目里，站在金字塔尖的大多是国际品牌，比如始祖鸟、MAMMUT 猛犸象、巴塔哥尼亚都属于户外「顶奢」。品牌理念和故事流传甚广，产品定价也足够高，即便是相对「亲民」的北面、哥伦比亚等品牌，冲锋衣价格也在千元级别。这些品牌采用的多为专业级别面料，防风防水的性能更高。像始祖鸟用的，就是一种叫 GORE-TEX 的专利面料，能应对七八级的暴风，更适合登山、徒步等场景。</p><p>但如今在大众圈层流行的，则更多是骆驼、探路者、伯希和、迪卡侬等品牌，价格集中在 300-700 左右。沥金联合蝉魔方研究过抖音的冲锋衣市场，发现销售额贡献最大的价格区间分别为 300-500 元、100-300 元。很明显，相比动辄大几千的冲锋衣或者羽绒服，这个价格带的冲锋衣对大众更加友好。</p><p>伯希和品牌在接受媒体采访时曾表示，他们推出的款式里，更受消费者欢迎的两款都是三合一冲锋衣，价格分别是 479 元、979 元。</p><p>而在价格降低的基础上，冲锋衣本身也从专业走向了<strong>「时尚+实用」</strong>。</p><p>先从颜色上看，今年大多数冲锋衣都摈弃了早年间流行的鲜艳色，像大红色、紫色等等，而是转向了大多数消费者更能接受的黑白灰，以及在女性消费者群体中流行的多巴胺色系等。这类颜色，更能覆盖通勤、休闲、运动等多元场景。</p><p>而从整体产品设计上来看，品牌多是主打三合一的款式，一件防水防风的外套，再加一件保暖的抓绒或羽绒内胆，有多种穿法。站在消费者的角度，用买一件羽绒服的钱就能直接买两件，还一衣多穿，直观感觉也更实用。</p><p>比如最近，随着滑雪季的到来，滑雪服也显现出了增长苗头，有从专业场景过渡到大众场景的潜力。在小红书平台上，#雪系穿搭，话题的浏览量已经超过 4500 万次，有 KOL 开始将滑雪服穿到日常场景中，并给出时尚公式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_ba55780dc00c45f7bd74ee2315a13074@5069156_oswg165131oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雪系穿搭，图源小红书</p><p>兼具「时尚性+实用性」双重要素，才能让更多消费者买单。这波抓住冲锋衣潮流实现增长的品牌，讲的也是「时尚+实用」的故事。有数据报告显示，今年抖音的冲锋衣市场，防风、防水、透气这三个卖点的市场规模最大，而国潮、轻奢等卖点的环比增速最快。</p><p>可以看出，今年冬天在冲锋衣的消费上，趋势已经悄然发生了变化：<strong>消费者更在意性价比了。</strong></p><h2><strong>当「平替」成为主角：消费回归性价比</strong></h2><p>回顾这几年的服装行业，也能发现同样的趋势。</p><p>比如上一个引起如此广泛热议的品类，lululemon 的瑜伽裤。虽然价格高达 800-1000，但能大面积走红是因为实打实的产品力和品牌力，既舒适、显瘦、时尚，又能表达消费者热爱运动的态度和身份。</p><p>直观上看，这和今年的冲锋衣走的是两条截然不同的路线，一个主打高端，一个主打实用。但当时，lululemon 其实间接「养活」了另一波生意，就是各种平替。</p><p>因为 lululemon 的价格较高，难以辐射更广泛的群体。但用户需求已经被激发出来，所以很多工厂、品牌开始做性价比的生意，打着平替的标签售卖，把价格定在百元左右，吃大众消费的红利。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="704,635" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_27412d89873f449b85a12ee5cae74681@5069156_oswg539395oswg704oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">lululemon 平替，图源小红书</p><p>甚至在今年 10 月，安踏还买下了 MAIA ACTIVE，一家主营运动服饰的国产品牌。MAIA ACTIVE 就被很多消费者看作是「lululemon 平替」，瑜伽裤价格在 300-400 左右，消费门槛更低。</p><p>至少在当下的服装行业，无论对资本还是品牌方，都更喜欢做大众的生意，性价比成为显性增长要素。</p><p>在消费者端，三年疫情叠加全球经济增长放缓，个人收入预期存在不确定性，人们对价格更加敏感，对品牌溢价的容忍度也更低。消费者不愿再为理念和故事买单，连曾经逆势大涨的奢侈品牌也卖不动了。</p><p>即便是在小红书平台（通常被认为与抖音、快手相比，用户价格敏感度更低），#平替#也是热门话题，相关的笔记数量达到 200 万+，1688、拼多多更是成了新晋购物阵地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="986,908" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a7760ec26a544afeaeb074e15b48124a@5069156_oswg1245927oswg986oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">1688 、拼多多购物分享，图源小红书&nbsp;</p><p>当然，消费回归性价比并非纯粹的消费降级，品牌们之所以能接得住这波「平替」的红利，还是因为在产品力和品牌力上都有了很大的突破，营销上也紧跟趋势。例如今年被消费者广泛买单的品牌骆驼，就是用产品直接塑造出性价比，用营销打入年轻人心智。</p><p>在产品上，骆驼主推的拳头单品「三合一设计冲锋衣」，折后均价在 400 多元左右。一般来说，评判一件冲锋衣的品质，主要从防水、透湿指数，以及细节设计来看。品牌主理人调研了骆驼的这三项指数，发现在此价格带上，首先骆驼品质并不低廉，其次相比大品牌的冲锋衣、羽绒服等，性价比明显更高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="736,208" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0707d142cc4341e2b21f1ca47399851a@5069156_oswg59656oswg736oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">骆驼丁真同款冲锋衣三项指数</p><p>而且，从今年 5 月起，骆驼就开始在抖音平台铺设大量 KOC 种草、测评视频，并在商品的标题上强调「三合一」「防风防水」等关键词，直接向用户输出产品卖点，塑造功能认知。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_695b31c5f86c402c88bc9b3664c51bbd@5069156_oswg123255oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">骆驼商品页面，图源抖音</p><p>在营销上，骆驼签约丁真为品牌代言人，借助丁真的形象打出野生青年的标签，击中年轻消费者对「自由」「户外」的向往。同时，骆驼还与大话西游、敦煌等非常具有中国特色的国潮 IP 联名，连续造势增加市场曝光度的同时，也意在塑造更具文化内涵的品牌形象。</p><h2><strong>国货再次迎来春天？</strong></h2><p>消费回归理性，国货品牌的产品力则更容易凸显，这一趋势不止发生在服装行业。</p><p>就拿之前一直被大牌占据的美妆行业来看，近几年市场蛋糕也被平价国货品牌分食了不少。微播易的数据显示，今年双十一，老牌国货珀莱雅首次登顶天猫销售榜首，压倒了欧莱雅、兰蔻、雅诗兰黛等国际大牌。</p><p>而珀莱雅之所以能实现销量反超，主要原因也不外乎三点：一是价格比国际大牌更低，对普通大众更友好；二是品牌在过去数年已积累了一定研发和产品创新实力，功效得到了消费者认可；三是在渠道和营销侧均抓住了平台流量和社媒营销的变化趋势，在声量的积累同时也实现了不错的销售转化。</p><p>可以说，在整体消费观念转变的背景下，品牌如果在同等价格带上能把产品做到更优，性价比更高，就更容易实现增长。</p><p>正如最近行业热议的另一条新闻，拼多多市值超过阿里，也是产品过关的前提下，性价比的一种胜出。这是当下市场普遍的趋势和情绪。而冲锋衣则在户外热潮之下率先抓到了流量密码。</p><p>不过，被时代热潮催熟的品牌和产品，能否拿着这张王牌从爆红走向长红，还要等待一轮又一轮周期的检验。</p><p>一位 00 后消费者告诉品牌主理人，当时买冲锋衣是因为被淘宝精准推荐，想着「自己比较怕冷，可以穿厚点」，就入手了一个潮牌的冲锋衣。但买了之后，「北京很快进入寒冬，所以只穿了一次，买的还挺后悔的，不适当的气候根本穿不出去。」</p><p>类似被所谓「潮流」性价比」吸引下单，购买之后后悔的消费者也不在少数。有的是因为跟风买了但闲置了，有的是因为不习惯冲锋衣的密闭性，穿着不透气。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6df15f5fc8064f10afd8c3ed5e8d6538@5069156_oswg816994oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">后悔买冲锋衣的网友，图源小红书</p><p>而对品牌方来说，就算短暂抓住了流量密码，迎来一波增长，如果产品不过关，仍然很难把一时的热度转化成为长久的忠诚度，最后或许只是昙花一现。</p><p><strong>只有重视产品，理解消费需求，才能让一时的红利成为稳定的增量。</strong></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>从全球市场大盘来看，据 Statista 数据显示，全球户外用品行业都有增长的空间，预计到 2025 年，全球户外用品行业规模将增至 2363.50 亿美元。</p><p>而在国内，户外运动及其周边消费热度还在持续上升，瑜伽裤、冲锋衣、露营设备等细分赛道都是近几年开始飞速增长，且尚未发展成熟。品类增长潜力之下，市场仍待进一步挖掘。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万亿市场前夜，谁在为即时零售铺平高速路</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570339544180101?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 18:07:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>零售赛道，低价是王道，还有其他的解法吗？即时零售用 2023 年成绩单作出了解答。</p><p>当下，已成为实体零售标配的即时零售，在效率更高、配送更快的鲜明特点之外，又叠加了「价格力」与「服务力」，进而重构零售市场格局。对于消费者而言，没有人会拒绝「更快、更多、更省、更好」的消费体验，万物皆可小时达早已成为一种日常消费习惯。</p><p>正因此，押注即时零售成为零售电商行业「用脚投票」的选择。</p><p>巨头们下场厮杀，让即时零售赛道迎来了狂飙突进的几年。中国国际电子商务中心 10 月发布的《2023 即时零售发展趋势白皮书》显示，近年来，即时零售一直保持 50% 以上的年均复合增速，2022 年市场规模达到 5900 亿元，2024 年将突破万亿。</p><p>竞逐还在升级。本月初，美团买菜更名「小象超市」，向更大的 SKU 进发；而抖音同样在不久前升级了其电商旗下小时达业务权重，在商城频道下为「小时达」开放独立入口。11 月，饿了么宣布启动「双百计划」——将携手 100 个零售品牌，用两年时间，实现 100% 的增长。双 11 前夕，京东也发布了京东即时零售三公里模式，宣布 5 年内将助力超过 200 万本地中小门店数字化转型升级。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_50d051a3a24a43e790ecb81f14f6f9a0@1267484143_oswg579145oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>在巨大的市场前景与常态化的背景下，即时零售全品类之战与效率之争已经提上日程。</strong></p><p>在用户需求持续满足、市场持续扩大的当下，行业不仅有高增长，更需要高质量的增长，通过即时零售参与各方的协同共建，提升消费体验，持续降本增效，从而实现生意可持续增长，让各方都能获益。</p><h2><strong>万物皆可小时达的时代来了</strong></h2><p>临近年底，项目堆积如山的张颖突然接到出差的指令，时间紧迫，她只能收拾下工作必要的物品急匆匆赶去高铁站。</p><p>尽管没带必要的贴身衣物，但她没有特别慌乱，因为在打车去高铁站的路上，打开京东首页的小时达频道，下单了需要的口红、眉笔、洗面奶、替换内衣等几款必备商品，在 30 分钟后，不仅她人按时赶到高铁站，下单的商品也由达达骑手送到车站入口，打工人的效率和精致，被张颖完全掌控。</p><p>这已经不是个例。即时零售赛道的爆发，吸引了众多实体商家、品牌和平台加入，丰富的商品供给让万物皆可小时达成为可能。这种「想要即刻就到」的生活方式，也让更多品类焕发了新的高光时刻。</p><p>今年 9 月 iPhone15 新机发售期间，传统销售端的热度较往年有所回落，但在即时零售平台，却迎来了一波小高潮。京东到家的数据显示，截至开售当日上午 10 点，iPhone 15 系列手机销售额同比 iPhone 14 系列增长 253%。开售 10 分钟，2.5 万台新机已在配送途中。</p><p>今年双 11，京东到家平台上，便利店、白酒、冷冻冷藏食品、数码、洗衣机、冰箱、灯具、五金、男女装、户外鞋服等众多品类成交额实现三位数增长。</p><p>随着即时需求被更多品类供给和场景充分激发，全品类已然成为了今年即时零售平台竞相要筑就的护城河之一。</p><p>不止如此，有不少消费者惊喜的发现，即时零售不仅在「全品类小时达」这件事上集体重押，今年也在低价上做起文章，「快且便宜」成为了即时零售的新标签。</p><p>今年起，京东到家不仅在全国多个城市开展「周末 1 分购」活动，7 月底还推出免运费的长期举措，为消费者提供全品类免运费小时达的服务。暑期档的盒马与山姆开打价格战，把原价 129 元的爆品榴莲蛋糕直接杀到了 88 元。</p><p>即时零售从应急、小众的需求，转向了越来越大众化的日常需求，反向倒逼各大平台和实体商家在全品类小时达时代不断提升自身能力的同时协同共建，持续优化供应链，在「快」的基础上，用更丰富的商品、更低的价格，获取更多的用户和销售增长。</p><p>生态聚力、协同共赢的道理都懂，但供应链效率优化之路到底该怎么走？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0a48c7c0245c4ee98a781e85b25ea97d@1267484143_oswg941764oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>万亿市场前夜，蓄势待发&nbsp;</strong></h2><p>在回答改善效率的疑问之前，我们需要先来了解即时零售今年的行业发展格局。</p><p>即时零售供给端由品牌商、零售商和平台构成，通过即时配送为需求端的消费者提供即时商品和服务。过去几年，即时零售无论平台模式还是自营模式，都处在投入期，因而各方更优先看重获取流量、扩大规模。</p><p>当前，经过多年发展，即时零售在全品类小时达的趋势下，已经从开疆拓土的初级阶段，进入到需要多方聚力、模式共建、向效率要收益的精细化运营阶段，由供需两侧的品牌商、零售商、平台、配送员、消费者五大主体参与的完整即时零售生态已经形成。生态中，以优化模式、增值提效、能力打造为抓手，优化运营效率、提升用户体验，各方得以实现长期效率提升、业绩增长和价值变现。</p><p>据达达集团 Q3 财报显示，截至 2023 年 9 月 30 日的 12 个月内，京东到家平台总交易额（GMV）731 亿元，同比增长 24%。2023 年 Q2 达达集团实现上市以来首次盈利。</p><p>首次盈利的背后，是京东到家从商超到家到全品类小时达的进化。京东到家已入驻超 40 万各品类、各业态实体门店，覆盖全国 2000 多个县区市，涵盖连锁商超便利店、品类/品牌专卖店、小店散店、服务商经销商四大类型，平台生态持续完善。</p><p>这些数据进一步表明，即时零售全品类时代已到来，丰富的供给满足消费者多元需求的同时，也为行业生态带来确定性增长。</p><p>这也是为何即时零售可以成为品牌商家获取增量的重要渠道。今年 11 月，白酒「顶流」茅台就与京东到家达成战略合作，双方聚焦全域营销数字化、供给模式多元化等方面展开深入合作，预计年底，茅台酱香系列酒超千家主题终端门店上线京东到家，最终实现全量门店上线。</p><p>连锁精品超市麦德龙已入驻京东到家多年，在线下门店承压的行业背景下，双方基于品类、会员的精细化运营，为麦德龙在即时零售渠道创造持续性增长。2023 年上半年，麦德龙在京东到家销售额同比增长 130%，用户规模增长超 20%。其中自有品牌商品销售提升超 80%。</p><p>事实上，即时零售行业中最早开始和大型商超合作的就是京东到家，2015 年成立后就「从最硬的骨头啃起」。作为最关注用户体验和成本效率、数字化难度最高的大型商超，也让京东到家基于多年服务，积淀更为成熟全面的全渠道数字化能力。</p><p>截至目前，京东到家已合作超 9 成百强商超，在超市 O2O 平台市场份额第一。除了全国性连锁商超如沃尔玛、山姆、永辉、华润万家，京东到家的「超市朋友圈」还囊括麦德龙、卜蜂莲花、家家悦、物美、盒马鲜生等全国各区域、各类型连锁超市。</p><p>需求端消费者日益增长的即时需求，与供给端各方的积极投入、大力发展，让即时零售全速迈进了万亿市场前夜。</p><p>各方预测，2024 年即时零售市场规模就将超过万亿，2030 年市场规模预计可达约 3.6 万亿，还有巨大的渗透空间。</p><p>但想真正实现万亿规模，仅靠各方单打独斗已经不再现实。对于品牌商而言，须满足消费者更多即时性商品的需求，才能实现增长突破，提升品牌市占。那么如何通过高效的投入产出比，精准识别、触达获取和留住用户就很重要。</p><p>而对于零售商而言，如何全面提升门店线上线下整体经营效率，求得更高的盈利水平，则是重要议题。</p><p>作为平台方，又该如何发挥自身高效链接供需两端的价值，通过数字化降本增效，发挥规模效益？</p><p>凡此种种，都让即时零售的未来更加倾向「协同共赢」。从「跑马圈地」到生态聚力推动高质量增长，各方也更加关注规模增长与盈利性并举。</p><p>近日，京东旗下即时零售平台京东到家，就联合中国连锁经营协会发布了主题为《生态共建、多方共赢，打造可持续发展的即时零售商业模式》白皮书（以下简称白皮书），通过对即时零售商业模式做系统性研究，为即时零售赛道提供了协同共建、长期可持续的发展思路。</p><p>白皮书针对行业进入新阶段后如何提质增效、聚焦 「成本、效率、体验」，从生态各方协同和个体精耕以及需求侧可持续发展梳理出关键九条，为行业提供了有价值的参考建议。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="981,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_702f290344ab44d59b6a4e38e6ac5dcb@1267484143_oswg284662oswg981oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>正如京东到家在 2023 中国零售领袖峰会上说的，随着行业进入精细化运营阶段，需要聚焦零售本质，从即时零售三大基本要素「即时需求、本地供给、即时交付」出发，构建「数字化+本地供应链整合+即时配送」三大核心能力，这也是即时零售平台的必经之路。</p><p>更具体而言，核心能力包括，通过即时零售数字化，加速零售商和品牌商全渠道数字化改造和升级；建设差异化的本地供应链整合能力，助力品牌商家降低供应链运营成本，优化供给；依托高效的即时配送保障，在最后一公里以小时级甚至分钟级的速度送达消费者手中，从而完成即时零售生态的完整闭环链路。</p><h2><strong>先行者的终局思维解法</strong></h2><p>事实上，生态是一个系统，想要实现生态共建，总需要有一方沃土可依。在即时零售行业中，以京东到家、美团闪购为代表的即时零售平台，作为即时零售生态的重要构建者，今年也逐步亮出了差异化的「武器」。</p><p>作为京东零售 2023 年的必赢之战之一，即时零售已成为京东打造多快好省消费体验的重要一环，不仅在京东 APP 首页开辟小时达的独立频道，更明确了「京东 APP +京东到家 APP」双端运营策略。</p><p>在即时零售赛道，京东是首个提出并打造了完整行业生态的玩家，今年 10 月，京东发布的即时零售三公里模式，即以京东开放平台为主导，围绕即时需求、本地供给、即时交付的即时零售三要素，提供数字化、本地供应链整合、即时配送三大核心能力，实现 3～5 公里内「消费者下单、门店发货、商品小时内送达」的模式高效闭环。</p><p>京东希望通过自身平台能力，助力实体品牌商家全渠道降本增效，同时协同生态各方，实现全行业共创共建，使各方获得用户和销售增长。</p><p>比如，京东到家基于京东 B2C 的大数据和数字化产品积累，和京东到家深耕 O2O 多年的数据、产品、能力打通融合，形成「B2C+O2O」的差异化数字化能力，以「海博系统+宏图系统」形成双核处理器，分别为实体零售商和品牌商提供全渠道数字化中台和 LBS 网格化运营工具，帮助商家品牌做好全渠道运营管理，降本提效，实现增长。</p><p>对于消费者而言，需要的无非是：更多的商品和服务，以更快的速度送达。围绕这个核心议题，京东到家在本地供应链整合与即时配送方面持续优化。比如，在家电家居领域将门店服务搬至线上，实现「送装一体小时达」的即时+商品和服务的赋能；针对快消、时尚等品类，联动商家品牌创新消费场景，丰富用户多元化选择，挖掘增量。</p><p>优化效率与生态共建正逐步成为即时零售行业的共识。11 月底，美团牵牛花再次升级，基于客户体验管理体系推出「CEM 数字化解决方案」，并推出牵手计划，携手 ERP 厂商、ISV、供应链、配送平台等共建标准。</p><p>对于整个即时零售而言，供给侧面对的是实体商户、品牌、经销商服务商等庞杂的传统业态，还要调配运力网络与骑手等相对分散的人群支持，以实现全品类小时达，可以说是零售业态中最难攻克的领域之一，做的是「弯腰捡钢镚」的苦生意。而只有生态的解法，才能真正让这个赛道实现成本、效率与体验的最优解。</p><p>所以平台方更需要有终局思维，从目标结果看当下，以始为终。在这一点上，可以看出京东在即时零售上已经亮明了决心和行动力。2023 年，京东到家先后发布了「双百亿品牌计划」和「京东即时零售五年行动计划」，展现其长期主义的立场。</p><p>属于即时零售的未来，是竞合而非竞争。生态繁荣，才是让各方实现健康可持续发展的终极解法。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜苹果公司加紧生产 Vision Pro，计划明年 2 月发布；OpenAI 推出聊天内容存档功能；前美团 S-team 成员郭庆担任京东集团 CEO 顾问</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570298689382024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 17:26:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569695727347334"><strong>苹果公司加紧生产 Vision Pro，计划明年 2 月发布</strong></a></p><p>据知情人士透露，苹果公司正在加大混合现实头戴设备 Vision Pro 的生产力度，为明年 2 月上市做准备。这款新耳机的生产已经在工厂全速进行了数周。苹果公司的目标是在 1 月底之前准备好面向客户的产品，并计划在 2 月首次面向零售市场。这次苹果公司迄今为止最复杂的产品发布需要全新的销售策略和设备。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569771023017600"><strong>OpenAI 推出聊天内容存档功能</strong></a></p><p>OpenAI 在社交媒体 X 上发布信息称，现在可以在 ChatGPT 实现聊天信息存档。用户可以通过存档功能，从侧边栏移除聊天内容，但内容并没有被删除；用户可以通过设置浏览自己已经存档的聊天内容。存档功能目前在 OpenAI 网站和 iOS 可用，后续将在安卓系统推出。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570181689222791"><strong>前美团 S-team 成员郭庆担任京东集团 CEO 顾问</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日前美团 S-team 成员郭庆将担任京东集团 CEO 许冉的顾问，支持研究机器人相关业务。前不久，郭庆创业的炒菜机器人公司橡鹭科技获得了来自京东的数千万元融资。资料显示，郭庆曾先后负责美团住宿、门票度假、民宿等业务。2020 年，郭庆入选美团最高决策机构 S-team，翌年 5 月被调往骑行事业部，任业务负责人。据了解，目前京东的机器人场景主要集中在智能仓储和末端配送等 To B 领域。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569774998037892"><strong>消息称华纳兄弟探索公司与派拉蒙洽谈合并</strong></a></p><p>知情人士透露，华纳兄弟探索公司和竞争对手派拉蒙全球正在进行早期合并谈判。谈判是初步的，不能确保达成协议。有关派拉蒙未来的猜测正在升温。此前有报道称，该公司的控股股东莎莉·雷石东急于达成一项交易，将派拉蒙的母公司全国娱乐的控股权出售给天空之舞传媒公司。派拉蒙的资产包括同名电影工作室和广播网络 CBS，也揹负着沉重的债务负担。华纳传媒与探索频道合并而成的华纳兄弟探索公司一直在削减成本，并在 CEO 扎斯拉夫的领导下降低债务水平。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569779843310981"><strong>丰田因座椅传感器问题在美召回 100 万辆汽车</strong></a></p><p>丰田汽车公司周三表示，将在美国召回 100 万辆汽车，原因是一个传感器缺陷可能导致安全气囊无法打开，增加乘客受伤风险。此次召回涉及丰田和雷克萨斯的一系列车型，从 2020 年到 2022 年款。受影响的包括丰田亚洲龙、凯美瑞、汉兰达、RAV4、Siennas 和卡罗拉，以及这些车型的一些混合动力版本。此次召回的雷克萨斯车型包括 ES250 轿车和 RX350 SUV 等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569812118726024"><strong>爱信证实其零部件引发丰田在美召回约 100 万辆汽车</strong></a></p><p>21 日，爱信精机发言人 Miho Isogai 证实，爱信生产的安全气囊传感器引发丰田在美国召回车辆，由于召回规模较大，可能会对公司盈利产生影响，因此决定披露。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569890356078216"><strong>小鹏汽车即将停售「最老」产品 G3</strong></a></p><p>21 日，从知情人士处获悉，小鹏汽车正计划停止更新 G3 这条产品线，并可能设计一款新产品以平替 G3 这条产品线。在售的 G3i 仍可接受预定和购买，但这条产品线已经不会推出改款车型，主要商圈门店也已经不再展示 G3i 的车型，「它会被逐步暂停生产，清理库存，并被新的产品替代。」对于 G3i 的改款和销售情况，截至发稿前，小鹏汽车未有进一步的回应。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569919844902275"><strong>Uber 和 Bolt 等网约车平台同意在法国提高司机的最低工资</strong></a></p><p>网约车平台 Uber Technologies、Bolt 和 Free Now 今日同意提高他们在法国向司机支付的最低工资。此举正值欧盟即将出台新规以加强对零工工人的保护。网约车平台代表 API 和 FFTPR 在一份声明中表示，司机将有权获得每趟最低 9 欧元（约合 9.85 美元）的收入，高于此前的 7.65 欧元；以及每小时至少 30 欧元和每公里 1 欧元的保证收入。之前，每小时收入并未设置最低门槛。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570029058156169"><strong>花旗集团据悉将退出不良债务交易业务</strong></a></p><p>花旗集团决定退出不良债务交易业务，这是 CEO 范洁恩重塑该公司以提高回报率的最新行动。该业务由 Pat Kris 和 Joseph Beggans 领导，这一决定将使不良债务市场失去一位主要参与者。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570031349278081"><strong>诺基亚将以 1.85 亿欧元出售设备管理和服务管理平台业务</strong></a></p><p>诺基亚 12 月 20 日表示，同意将设备管理和服务管理平台业务以 1.85 亿欧元的价格出售给 Lumine 集团，预计明年第一季度完成。作为交易的一部分，预计约 500 名诺基亚员工将加入 Lumine。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570212648281732"><strong>三星将在日本设立芯片封装研究机构</strong></a></p><p>根据日本横滨市的一份公告，韩国三星电子将在五年内投资约 400 亿日元（2.8 亿美元），在日本建立一个先进芯片封装研究机构。据 3 月报道，三星当时正考虑在神奈川县建立一个封装厂，以加深与日本芯片制造设备和材料制造商的联系（三星在神奈川县已经有一个研发中心）。三星芯片业务负责人 KyungKye-hyun 在公告中表示，日本工厂将使三星加强其在芯片领域的领导地位，并与在横滨的封装业务相关企业合作。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569734753019272"><strong>加州 AI 初创公司 Anthropic 将募资 7.5 亿美元</strong></a></p><p>加州 AI 初创公司 Anthropic 将募资 7.5 亿美元，由 Menlo Ventures 领投。Anthropic 估值为 150 亿美元，不包含（本轮）投资。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569920542811529"><strong>怡安宣布以 134 亿美元收购保险经纪公司 NFP</strong></a></p><p>20 日，全球第二大保险经纪公司怡安集团在官网宣布，将收购保险经纪公司 NFP。根据交易条款，交易完成时总对价预计为 134 亿美元，包括 70 亿美元现金和 64 亿美元的怡安股票。NFP 是一家风险、福利、财富和退休计划咨询解决方案的中端市场提供商。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569967563449728"><strong>「库萨科技」完成种子及天使轮共计数千万元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，商用机器人方案商「库萨科技"日前完成种子及天使轮共计数千万元融资，种子轮投资方为伏泰科技，天使轮投资方为思得创投。两轮融资资金计划用于技术研发及市场拓展等。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570202951591555"><strong>用友大易发布国内首个 AI 面试解决方案</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，用友大易基于企业服务大模型 YonGPT 正式发布国内首个 AI 面试解决方案。据介绍，该模型通过与 AI 专家、人力资源专家、心理学专家等联合研发，推出了包含知识技能、综合能力、心理评测等多维度的胜任力评估产品，并建构了 20+的通用类岗位模型。目前该模型已在部分中国 500 强企业完成初步验证。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569725576684929"><strong>Masimo 表示愿意和解手表专利纠纷，但苹果尚未提出合作沟通</strong></a></p><p>当地时间周二（12 月 19 日），令苹果陷入专利纠纷的医疗技术公司 Masimo 的首席执行官乔·基亚尼表示，他对潜在的和解持开放态度。但他拒绝透露想从苹果处寻求多少资金。他甚至可以和苹果一起合作，一道改进他们的产品。但基亚尼指出，苹果方面还没有主动提出合作。虽然政府的禁令不影响苹果手表在沃尔玛、百思买、塔吉特等第三方零售商的销售，但苹果直销渠道无法上线这些产品对公司的打击依然是很明显的。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570075142808968"><strong>董宇辉：并没有离开东方甄选，独立工作室仍会坚持大量卖农产品</strong></a></p><p>董宇辉接受专访称，自己并没有离开东方甄选，独立工作室仍会坚持大量卖农产品，同时他也能有更多自由做想做的事。提到未来的计划，董宇辉说在日常直播以外，他会腾出更多时间去采访作家、推荐书籍、看一看全国各地的风景名胜。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570117270218115"><strong>IDC：2024 年 AR 出货增速预计达 101%</strong></a></p><p>36 氪获悉，IDC 总结并给出了 2024 年中国 AR/VR 市场的十大洞察，其中提到，2023 全年，中国 AR 市场全年出货预计 24 万台，同比增长 133.9%。其中一体式 AR 出货预计 3.5 万台，分体式预计 AR（目前产品大多需连接智能手机使用）出货 20.5 万台。2024 年，AR 出货预计将持续高速增长，增速预计达 101.0%。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2569886102267526"><strong>国务院关税税则委员会发布公告决定中止《海峡两岸经济合作框架协议》部分产品关税减让</strong></a></p><p>36 氪获悉，据财政部官网，根据《海峡两岸经济合作框架协议》，国务院关税税则委员会发布公告，决定中止《海峡两岸经济合作框架协议》部分产品关税减让，自 2024 年 1 月 1 日起，对原产于台湾地区的丙烯、对二甲苯等 12 个税目进口产品，中止适用《海峡两岸经济合作框架协议》协定税率，按现行有关规定执行。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2570060914632066"><strong>英国最高法院：人工智能（AI）不能在专利申请中被列为「发明人」</strong></a></p><p>英国最高法院 20 日裁决，人工智能（AI）不能在专利申请中被列为「发明人」。这一裁决针对美国技术专家斯蒂芬·塞勒提交的两项专利申请，他申请的专利发明人不是自己，而是一款名为 DABUS 的人工智能机器。英国最高法院在裁决中作出结论认为，根据现行专利法，申请专利的「发明人」必须是「自然人」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高瓴创投领投，「液流储能 Enerflow」完成 A+轮融资，专注液流电池安全长时储能 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570079788180871?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 17:16:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36 氪获悉，近日长时储能电池公司液流储能科技有限公司 (以下简称「液流储能 Enerflow」) 完成了 A+轮融资，本轮融资由高瓴创投领投，国新国证资本跟投。</p><p>这是液流储能 Enerflow 继今年 5 月 A 轮融资后完成的又一轮融资，两次累计融资金额达数亿元。本轮融资主要用于核心技术研发、产品迭代、产业链建设和生态圈搭建等。</p><p>液流电池是储能领域近两年开始兴起的技术路线，也是目前新型储能领域的重要技术方向。其具有大容量、长循环、安全性高等优点，被视为大规模、长时储能最有潜力的解决方案。</p><p>其中，全钒液流电池又是液流电池中最成熟的、装机规模占比最大的技术分支。随着初装成本不断下降，全钒液流电池储能正处于从示范型应用到大规模商业化的阶段，装机规模正在快速增长。</p><p>今年国内液流电池产业化落地明显提速，仅上半年项目数量就已是去年同期的 2 倍多，以中核汇能和国电投为首的发电集团已经完成了超过 2GWh 的液流电池招标。</p><p>根据机构 EV Tank 的预测， 2025 年国内钒电池新增规模将达到 2.3GW，2030 年新增量将达到 4.5GW，届时钒电池储能项目累计装机量将达到 24GW，当年新增市场规模将达到 405 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3984,2339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1edffe38744c4f689f85e324dc4e90a6@594936739_oswg1651378oswg3984oswg2339_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">液流储能 Enerflow 山东智能工厂 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源: 企业授权</p><p>液流储能 Enerflow 成立于 2022 年 2 月，由长期从事液流电池研发和生产的海归技术团队与国内资深产业团队共同发起设立，是一家专业从事液流电池研发、生产制造、集成、销售和运维的高科技企业，致力于打造安全、耐用、长时、绿色的新型储能系统解决方案。据介绍，其生产基地已具备了 GW 级储能系统量产能力。</p><p>液流储能 Enerflow 公司 CEO 郑晓昊博士告诉 36 氪，Enerflow 拥有独立的电堆、电解液和系统集成等完整研发和生产能力，建立了集电堆、电解液和系统集成为一体的全产业链布局，以成本降低为技术导向和产业化方向，已经持续推动了多个百兆瓦级别生产中心的建设。</p><p>有效降本是液流电池产业化提速的关键。针对降本这一难题，郑晓昊表示，Enerflow 在电堆、电解液和系统集成三个环节均实现了有效降本。</p><p>据介绍，在电堆方面，Enerflow 使用的多孔膜和复合双极板材料在维持电堆性能的基础上，有明显的价格优势；在系统集成方面，进行了管路的简化和升压系统的创新，减少系统电力损耗；在电解液方面，独创了新的电解液体系、也拥有钒粉纯化技术和钒渣提纯技术，造价低，能量密度提升 25%-30%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,738" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7fade4a9337840a9b8ba41a36ac4087c@594936739_oswg333359oswg1269oswg738_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Enerflow 建设的中核郯城 1MW/4MWh 储能电站项目 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源: 企业授权</p><p>此外，Enerflow 也在通过产业链上的全面布局促成液流储能成本的进一步下降。</p><p>据介绍，Enerflow 通过与央企和上市公司等伙伴合作搭建了液流电池储能的全产业链生态圈。公开信息显示，Enerflow 与国内化工龙头山东海化已成立合资公司进行电解液的量产；与化工上市公司亚星化学合作进行流体系统的设计和集成电站的投放；与特大型电力装备集团山东电工电气集团有限公司合作共同开发新型储能市场。</p><p>当前，国内储能市场已成为厚植多种技术路线发展的沃土，单一储能技术难以满足市场所有要求，新型储能的技术路径正「百花齐放」。拥有本征安全、超长寿命、环境友好和扩容性强等优势的全钒液流电池有望在长时储能领域迎来巨大的成长空间。</p><p>面对新一轮的发展机遇，液流储能科技有限公司 CEO 郑晓昊博士表示，本次融资后，Enerflow 将继续秉持以科技创新驱动行业发展的本心，推进技术升级及系统优化，持续深化全产业链布局，为客户提供更具竞争力的液流电池系统解决方案，赋能新能源行业绿色低碳发展。</p><h3><strong>投资人观点：</strong></h3><p>本轮领投方高瓴创投（GL Ventures) 项目负责人表示：随着可再生能源在发电量中占比的不断增加，液流储能技术有望成为未来最关键的电网灵活性解决方案之一。作为一种长时储能技术，液流储能兼具安全、灵活、不受地理条件限制等优势，能够进一步提高能源利用效率、改善电力系统的稳定性和可靠性。EnerFlow 液流储能公司是行业中的领军企业，也是我们投资的第一家全钒和铁铬液流储能公司，创始团队在新能源产业中深耕多年，具有突出的技术优势与产业经验，并已与多家龙头企业达成合作，广受产业认可。我们相信 EnerFlow 液流储能公司将推动液流电池行业的蓬勃发展，为全球能源结构转型和绿色低碳发展贡献积极力量。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「元泰能材」获数千万元天使轮融资，打造新一代碱性制氢隔膜产品 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565898262357632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 17:13:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36 碳获悉，碱性制氢隔膜研发商——元泰能材于近日获得数千万元天使轮融资，本轮融资由浪潮资本和开源资本担任财务顾问，资金主要用于团队扩建和产品开发。</p><p><strong>元泰能材是清华大学欧阳明高院士团队孵化的企业，立足制氢产业关键卡脖子材料——复合隔膜。</strong>在位于氢产业链上游的制氢环节，常见的电解制氢技术路线包括碱性电解（ALK），质子交换膜电解（PEM）、固体聚合物阴离子交换膜电解（AEM）、高温固体氧化物电解（SOEC），<strong>其中碱性电解水目前技术成熟度最高，并已实现商业化，而碱液制氢隔膜是元泰能材目前的核心产品。</strong></p><p>本轮投资人、海南百川氢能科技有限公司总经理白恒飞认为，国内的电解槽装机量将长期保持快速增长态势，这其中以碱性电解槽为主流趋势。作为碱性电解槽的核心零部件——隔膜，这个细分领域具有良好的发展空间及投资价值。元泰能材作为第三代复合隔膜的研发制造团队，有着较高的技术壁垒，借着政策的春风，未来一定能够随行业的发展成长为以优质隔膜产品反哺氢能行业的独角兽。</p><p>与此同时，由方正证券的全资子公司方正和生管理的北京大学第一只科技成果转化基金也参与了元泰能材本轮投资。投资业务董事吉立寅说：「我们持续看好绿氢与电解槽市场的稳步增长，在积极布局氢能产业链中上游环节的过程中，我们注意到元泰能材的团队与其持续改进优化的复合隔膜产品，辅以其膜仿真技术平台和隔膜检测软硬件平台，已体现出了优异的产品特性。未来随着量产爬坡，将会对碱性电解水制氢市场的发展提供助力。」</p><h3>突围关键材料「卡脖子」，优化产品能力</h3><p>隔膜是改善制氢性能、成本的关键抓手。目前高性能隔膜国外占比超过 90%，导致制氢系统成本和氢气成本居高不下，亟需开发国产高性能隔膜。</p><p>36 碳了解到，元泰能材开发的<strong>Simo 软件平台，可用于观测、指导、优化隔膜产品开发。</strong>此外，公司制定新的流程体系，开发了针对复合隔膜的 20 多项性能测试指标和方法，可根据场景及客户需求订制隔膜产品。</p><h3>一体化复合团队，从真实场景出发打造产品</h3><p>元泰能材团队成员主要来自清华大学欧阳明高院士团队孵化的能源材料企业，是具备产学研一体化背景的复合型团队，核心成员均为清华博士后和博士。</p><p>公司 CEO 李洋洋介绍，团队成员具有产学研一体化背景，是元泰能材的一大优势。公司强调以场景定义产品，<strong>团队对材料开发、锂电池、燃料电池系统集成等具有多年实践经验，能够从电解槽或碱性电解制氢系统的视角去理解和开发隔膜产品，</strong>精准掌控配方、工艺和设备匹配的 know-how 技术，而不只将隔膜作为单一材料产品。</p><p>「要将电解槽的核心性能发挥到极致，需要强调组合的概念，学科交叉+产学研用，才能点亮能原材料的科技树。」在李洋洋看来，制氢领域的核心材料、系统集成、场景开发处于同步阶段，甚至高度重合，单一类型的研发人员难以实现从系统出发，在真实场景下去理解隔膜产品。</p><p>元泰能材产学研一体化团队背景的优势，在于成员了解制氢系统的原理构成并具有实践经验，<strong>能够理解在真实场景下如何发挥设备和系统的最大效果，将隔膜与场景进行更好适配，</strong>满足客户对于制氢设备性能的需求和痛点。</p><p>团队的复合背景，也让元泰能材有能力打造和提供数字化智能化产品服务。在计算模拟方面，元泰能材基于前期储备的知识理论，进行跨界创新，自主开发了完全国产化膜过程仿真软件 Simo，提出隔膜 V 型开发流程，可以降低产品的开发周期与成本，同时可以帮助客户进行智能化设备检测和管理。</p><h3>平台式开发寻优，拓展产品体系搭建</h3><p>隔膜是电化学器件的「心脏」，隔膜的性能在很大程度上决定了电解槽的经济性、安全性和环境适应性。目前，大宽幅一致性是隔膜行业产品研发的核心难点。</p><p>元泰能材的研发优势就在于<strong>可以对产品材料进行微观、宏观控制，达到分子级表面控制。</strong>在设备方面，公司突破了大宽幅微米级别控制技术，能够有效提升产品的一致性。</p><p>隔膜根据材料的不同，分为传统石棉隔膜、PPS 隔膜、复合隔膜。目前，第三代复合隔膜在全球范围迅速发展，产品性能不断提升，而元泰能材研制的新三代复合隔膜产品已达国际领先水平。与此同时，公司改变传统的多孔物理隔膜产品思路，转向离子聚合物，加速第四代、第五代隔膜产品研发。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_4e95a06021f9468d92449c7399b43956@5423464_oswg316412oswg863oswg536_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>除此之外，公司思考从第一性原理出发，进行科学的平台式开发。「我们从制氢领域切入，打通整个研发平台，优化整个生产过程，将系统科学与物质科学进行结合，推进更多膜产品的开发。」李洋洋说，「公司致力于研发共性膜，除了碱液制氢隔膜之外，也在研发适用于 AEM 等其他路线的隔膜产品。」</p><p>区别于传统模式下偏经验式的研发，<strong>元泰能材强调平台式迁移，依托平台式工具打造、工程经验积累和多背景团队组合，可以快速切入到第五代膜产品的开发，大大缩短中间的研发周期。</strong>「这样一来，元泰能材在氢能、电池、电解二氧化碳领域进行产品研发，也可以研发出适配的膜产品，不断拓展和完善产品体系搭建。」李洋洋说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>用 GPT 提效，这个产品要用 AI 生成爆款小红书笔记｜我爱黑「可颂」路演项目专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570108866389376?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 14:44:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>AIGC 开始在各行各业落地生根的时代，由于生产力模型的变革，内容创作领域一直被认为将率先迎来革命。</p><p>这是因为 GPT 的诞生改变了原有内容生产者的生产逻辑，使用者往往不需要具备文字撰写的基础，而是需要更多畅想、连接、协同的能力，进而与 AI 协同共创，提升内容的创作效率。</p><p>AIGC 背后所蕴藏巨大的市场和创业机会。据艾瑞咨询研究院数据显示，2023 年中国 AIGC 产业规模约为 143 亿元，规模增长率达 469.9%，风口之下热钱涌动，一场关于 AI 创业的浪潮席卷而来。</p><p>「康德和星星」团队便是其中的一个。其<strong>通过搭建知识库以及提示词的优化策略，提高用户撰写小红书笔记的效率及质量</strong>，进而去帮助那些打算用数据思维在小红书上批量起号、或者量产内容去测试市场反馈的用户。</p><p>「由于自己有考虑用 AIGC 做小红书博主，去量产较高质量的笔记，我开始<strong>尝试去做一个垂直领域的 AI Agent</strong>。康德是 GPT，而星星是我本人。」星星表示。</p><p>星星研究生毕业后在一家公司从事大模型评估工作，其本科专业为计算机科学与技术，研究生方向为工程管理人工智能，因此对 AI 领域工作及新技术学习抱有热情。<strong>在报名参加 36 氪我爱黑「可颂」大语言模型应用创新挑战赛后，星星也凭借小红书笔记助手项目在决赛路演环节拿到优胜奖。</strong></p><p>当抖音、快手这样的短视频平台侵占了大部分用户时间的当下，基于 UGC 内容、社区生态的运营逻辑，以图文为核心的小红书却依旧有着 1 亿日活，仍旧是一个具备高增长潜力的内容社区。据月狐 iApp 数据显示，截至今年 10 月，小红书月均 DAU 突破 1.01 亿人次。而从小红书平台公布的数据来看，图文笔记占每天笔记总数的 60%。</p><p>在产品开发方面，由于复用 Colingo 的对话 App 模版，星星只用一周就完成了从 idea 到产品搭建再到 demo 演示的工作。</p><p>目前星星的 AIGC 产品使用逻辑为：基于用户在前端填写包含了<strong>写作身份、选题方向、目标受众、内容要求</strong>（选择情感共鸣、干货知识、独特创意）等的表单信息，大模型能够通过学习模仿小红书平台上的爆款笔记，最终生成内容文案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1284,766" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_57340f58bd1847f881ab846c52729430@577536001_oswg159599oswg1284oswg766_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源产品 demo</p><p>当下市场上有关小红书笔记的 AI 助手有很多，大部分发力点都在提示词上，但提示词对于 AI 内容的影响只是一方面。在产品的差异化方面，据星星介绍，「我们的产品的价值点在于<strong>垂直领域爆款笔记知识库+笔记写作优化策略+提示词/写作指南</strong>。产品延展性很强，只要扩充垂直领域的知识库，就可以逐步覆盖更多小红书领域博主。」</p><p>不过，该小红书笔记写作助手产品目前只基于特定领域的爆款笔记文案，建立了<strong>家庭教育</strong>（偏向知识专业）和<strong>情感文案</strong>（偏向情感共鸣）两个知识库。</p><p>同时，产品只支持文案写作，图片能力尚未支持。但是基于三层写作策略，调用 3 次大模型 API，能够确保 AI 输出的文案高效且质量处于一个基准线上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1276,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_922fe293d43544c5b783b445ad4fe94e@577536001_oswg267033oswg1276oswg658_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源项目路演展示</p><p>不过需要注意的是，小红书在今年 3 月也筹备了独立的大模型团队，用于推进 AIGC 方向的落地探索。小型 AI 创业者在与大平台的竞争中，也需要找到能够抗衡的点。在星星看来，目前市场上很大比例的自媒体创作者还处于 AI 概念普及的阶段，平台 AIGC 工具尚未成熟，他们的产品只能基于时间差获利。「过渡阶段我的产品可以有效量产内容的话，对于创作者是可以提效降本的。」</p><p>由 GPT 所带来的工具创造了现象级的 AI&nbsp;应用，让普通人使用&nbsp;AIGC&nbsp;的门槛逐渐降低，AI&nbsp;的通用落地性也大大提升，但是从 know 到 how 的探索过程中，仍有巨大的提升空间。</p><p>无论是小红书上线的 AIGC 功能，亦或是康德和星星利用 GPT-4 所做的小红书笔记生成产品，都只是 AI 在小红书平台上的第一步尝试，如何进行更深度的探索进而产生商业化的价值，仍是行业共同需要思考的问题。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>让大模型「外挂硬盘」，百川智能发布新 API 系列，企业定制成本大大降低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570123171800711?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 14:32:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 ChatGPT 引爆全球 AI 浪潮以来，AI 圈子已经迅速走过了造出了通用大模型的第一道关卡，如今最关键的问题在于——如何让大模型高效地在实际应用场景中落地？</p><p>百川智能的最新实践是：<strong>用大模型+增强技术</strong>，可以大大提升企业应用大模型的效率。</p><p>现在，全球大模型领域都在「开卷」长文本，这是目前大模型能否落地更多场景的关键一步。10 月，百川就发布发布最新的长窗口模型 Baichuan2-192k，意味着能够处理约 35 万个汉字，是 OpenAI 旗下 GPT-4 的 14 倍，「长文本专家」Anthropic 旗下 Claude2 大模型的 4.4 倍。</p><p>而在 12 月 19 日，百川智能宣布正式推出基于搜索增强的 Baichuan2-Turbo 系列 API，包含 Baichuan2-Turbo-192K 及 Baichuan2-Turbo。</p><p>目前，百川智能已经升级了官网模型。企业用户可以在 API 中上传公司的 PDF、Word 等多种文本上传以及 URL 网址，即可体验搜索增强和长窗口加持后的 Baichuan2 大模型。</p><h2><strong>给大模型「外挂硬盘」，秒建公司知识库</strong></h2><p>百川智能认为，大模型是新时代的计算机，就如同中央处理器一样；而上下文窗口可以看做计算机的内存，存储了当下正在处理的文本。互联网实时信息与企业完整知识库，则共同构成大模型时代的硬盘。</p><p>而基于搜索增强技术推出的 API 系列，用百川智能 CEO 王小川的话来说：</p><blockquote><p>「就像硬盘一样，让大模型可以挂上外部知识库。」</p></blockquote><p>大模型成为 AI 时代的基础设施底座，已成为行业不少人的共识。不过，大模型的技术探索仍在早期，尽管模型参数变大，但还有许多问题尚待解决——「胡说八道」的幻觉问题，以及「记不住上一句问了什么」的对话窗口问题等等，都极大限制了大模型能够发挥出的效能。</p><p>但是，基于大模型+搜索增强这一路线之后，大模型的可用性可以有效提升——想要让大模型记得上一回合讲了什么，不需要通过扩大参数、使用更多算力来重读文本。「长窗口本身越大，它的性能会越低。因此如何用更好的搜索降低长窗口的负担，这个也是长窗口搜索要做好的工作。」王小川表示。</p><p>现在，哪怕基于参数没那么大的模型，模型单次获取的文本量级大大提高，并且速度也能大大提升。</p><p>Baichuan-192k API 效果到底如何？百川智能展示了长文本领域的经典测试「大海捞针」的结果：</p><p>「大海捞针」测试（Needle in the Heystack）是由海外知名 AI 创业者兼开发者 Greg Kamradt 设计的，业内公认最权威的大模型长文本准确度测试方法。</p><p>简单而言，这一测试是将一段信息放在一段长文本中的任意位置，检测大模型的回答准确率如何。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,543" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_69a3d20cf8d848cc88b02d04c6f83305@2057308263_oswg71129oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△「大海捞针」压力测试图</p><p>&nbsp;</p><p>目前，对于 192k token 以内的请求，百川智能可以实现 100% 回答精度。「我们的长窗口能够做到全绿，相当于能完全不遗漏地把 192k 里的信息全部召回。」王小川表示。</p><p>并且，结合搜索系统，Baichuan-2 能够获取的原本文本规模提升了两个数量级，达到 5000 万 tokens，相当于 35 万汉字的规模。</p><p>百川智能分别测评了纯向量检索和稀疏检索+向量检索的检索的效果。测试结果显示，稀疏检索+向量检索的方式可以实现 95% 的回答精度。在文本总量提升大概 250 倍的情况下，其召回精度可达 95%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_975b90cb73c141178ca564b6281a57a5@2057308263_oswg55020oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△在中文场景下的长文本测试</p><p>&nbsp;</p><p>本次测试，百川智能使用中文场景，实验配置如下：</p><blockquote><p><strong>大海 (HayStack)</strong>：博金大模型挑战赛-金融数据集中的 80 份长金融文档。<br><strong>针（Needle）</strong>：2023 年 12 月 16 日，在极客公园创新大会 2024 的现场，王小川进一步分享了大模型的新思考。在王小川看来，大模型带来的新的开发范式下，产品经理的出发点，应该从思考产品市场匹配（PMF），到思考技术与产品的匹配怎么做，即 TPF（Technology Product Fit，技术产品匹配）。<br><strong>查询问题</strong>：王小川认为大模型时代下，产品经理的出发点是什么？</p></blockquote><p>总而言之，这次的发布相当于让大模型的运行速度和精度都再进一步。大模型即使再加长窗口，也能做到数据更新、更快、更准、更全的召回，还能够远远比做行业模型的成本要低。</p><h2><strong>大模型做定制，不等于项目化</strong></h2><p>除了新的 API 系列外，本次发布中，百川也发布了另一项功能：百川搜索增强知识库。使用过程也很简单：企业从私有化部署到云端把自己的知识上传到其中，即可生成一个一个外挂的系统，跟 Baichuan2 系统对接——相当于每个企业可以定制自己的硬盘，做到即插即用。</p><p>API 和增强知识库的推出，最直观的落地效果是，模型比原先长窗口处理速度更快，成本更低。</p><p>如今的 Baichuan-2 能够拓展到大量 To B 场景当中，例如金融、政务、司法、教育等行业的智能客服、知识问答、合规风控、营销顾问等场景。</p><p>在发布会现场，百川也展示了金融行业的知识库搜索场景。某银行的知识库总量有 6T，共 12905 个文档，Baichuan2 能够海量的知识库可以查找找到文档里的内容。将 36 万字的文档通过 API 输入到模型中，就能精确找到答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,639" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c2dadff17b224986b81423e4450a50f5@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△百川现场展示投研信息提取和分析</p><p>&nbsp;</p><p>可以说，大模型+搜索增强的方法，为以后大模型在行业落地提供了一条务实的路径。</p><p>企业知识库是现在大模型应用的主流场景。在以前，企业想要建一个企业知识库，需要通过预训练或者微调训练大模型，也需要比较高素质的 AI 人才。当底层的大模型数据每更新一次，都要重新训练或微调，成本也较为昂贵，且可控性和稳定性也很容易下降。</p><p>另外一点是，构建大模型知识库的主流方法是向量检索，但向量数据库应用成本也相对高昂，而向量模型的效果过于依赖训练数据的覆盖。在训练数据未覆盖的领域泛化能力会有明显折扣。用户 Prompt 和知识库中文档长度的差距，也会给向量检索带来了很大挑战。</p><p>针对这些问题，在推出大模型+搜索增强的过程中，百川智能也解决了一些技术难题，比如在通用 RAG（检索增强生成）的技术基础上首创了 Self-Critique 大模型自省技术——以让大模型在输出答案之前「再自检」，给用户筛选出最优质的答案。</p><p>最终结果是，将搜索增强知识库和超长上下文窗口结合后，模型「接上外挂」，就可以连接全部企业知识库以及全网信息。可以替代绝大部分的企业个性化微调，解决 99% 企业知识库的定制化需求——企业要做定制化，成本可以大大降低。</p><p>王小川坦承，目前大模型在行业化中落地，客制化（Customized）是无法避免的，但可以通过技术的迭代，不断降低给客户交付的能力。「我们避免项目化，用产品化取代项目化。」他解释。</p><p>随着新模型和 API 系列发布，目前百川智能也正在快速推进商业化落地。百川智能透露，目前多个行业的头部企业已与百川智能达成合作。</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_20963fe392614781ae39fdc265b2d3cb@2057308263_oswg70242oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3f03c475c01f4e65b4398c7e72d0c813@2057308263_oswg161731oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>PowerOn 独家 | 华为智选车推出独立门店，预计 2024 年达到 800 家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2568634787177859?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 14:24:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲，李安琪</p><p>编辑 | 李勤，杨轩</p><p>36 氪 PowerOn 独家获悉，华为正在为智选车建设独立的鸿蒙智行门店，预计 2024 年，华为新建的鸿蒙智行门店数量将达到 800 家左右，2025 年冲击 1000 家。</p><p>PowerOn 获悉，理想汽车门店数量预计在明年也超过 800 家。也就是说，华为将用一年的时间，完成理想汽车的门店建设总量。</p><p>PowerOn 也获得了华为鸿蒙智行的一份合作商招商文件，其中面向全国 78 座城市开放加盟用户中心，高强度寻求合作伙伴。</p><p>文件显示，鸿蒙智行用户中心提供服务包括销售、交付和售后，即销交服一体化用户中心，其选择合作商的标准之一，是优先具备豪华品牌汽车销售、维修 (机电和喷) 经验能力。</p><p>据知情人士透露，这些用户中心正是华为智选车独立门店的一种。</p><p>文件显示，鸿蒙智行用户中心等级可划分为 S、A、B、C 共 4 个级别，有着对应的要求：</p><ul><li>S 级用户中心的建设面积≥8000㎡，展车位 12 及以上，交付车位 12 及以上，电容可扩容≥800KW；</li><li>A 级用户中心的建设面积在 6000㎡≤面积＜8000㎡，展车位 10 个，交付车位 10 个，电容可扩容≥500KW；</li><li>B 级用户中心的建设面积 4000㎡≤面积＜6000㎡，展车位 8 个，交付车位 8 个，电容可扩容≥300KW；</li><li>C 级用户中心的建设面积 2500㎡≤面积＜4000㎡，展车位 6 个，交付车位 6 个，电容可扩容≥300KW；</li></ul><p>「鸿蒙智行」全称为鸿蒙智能汽车技术生态联盟，华为常务董事、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东曾解释，鸿蒙智行是华为智选车业务的升级。</p><p>同时销售多品牌车型，是华为加速建成独立门店的原因之一。除了华为与赛力斯、奇瑞共同推出的四款车型外，鸿蒙智行车型还将包括本月将上市的问界 M9，以及与江淮、长安合作的新车型。如何统一销售多个品牌车型，对门店面积、售后交付能力是一个不小的挑战。</p><p>门店面积限制展车的问题已经显现。PowerOn 走访上海的一家华为商超门店发现，智选车展区只摆放了两款问界车型。门店销售告诉 PowerOn，因展区受限，12 月底上市的智界 S7 展车存放在地下车库，他通常领着顾客在车库静态体验智界 S7。</p><p>另一位问界销售则表示，其所属经销商已注意到展区面积较小，计划扩建相关门店。</p><p>除了开放加盟新建用户中心之外，华为加速推出相关门店的方式之一，还包括对现有用户中心逐步改造，部分店名前缀已由「AITO」替换为「鸿蒙智行」。</p><p>一位汽车经销商高管告诉 PowerOn，位置相对偏远的非商超门店，无论是电话邀约成功率还是订单转化率，相比商超门店更高，「特意抽时间到门店看车的顾客，基本都有买车需求。」</p><p>此外，华为正在强化鸿蒙智行的标识。目前，鸿蒙智行门店销售人员的微信名称几乎都改为「鸿蒙智行+店名+个人姓名」，微信头像更换为证件照。</p><p>多位问界销售告诉 PowerOn，未来的华为智选车车型只能在鸿蒙智行门店售卖。鸿蒙智行 APP 显示，目前上海已有四家鸿蒙智行门店。</p><p>渠道建设是销量战争不可缺少的一部分。布局更多门店的同时，如何严密管理并推动各门店朝着同一个目标前进，是一个复杂的问题。</p><p>PowerOn 获悉，华为有一套 IPMS 流程（Integrated Product Marketing &amp; Sales），该流程聚焦于销售相关的领域，覆盖产品上市、爬坡、稳定销售、退市的生命周期。</p><p>具体而言，IPMS 流程是从一线销售人员的角度，判断各个节点的产品准备程度，从而针对不同节点推动产品上市。销售人员提出的问题和需求，将在例会上集中反馈给产品团队，通过两者的密切沟通协作，清理产品销售的障碍。</p><p>如此一来，既能保证研发人员与销售团队的沟通畅通，也能将多个部门的视角不再局限于本部门，而是了解多个链条的实际情况，华为也得以强化对渠道的控制能力。</p><p>在华为之前，多家主机厂已经着手调整渠道策略。</p><p>一位知情人士表示，理想汽车明年有三种不同的门店规划：商场店（仅零售）、中心店（含零售和交付），综合店（在零售和交付之上，增加售后服务）。</p><p>&nbsp;「之前零售、交付、售后中心都是单独分开的，明年的战略是要尽量合在一起，变成 3 选 2 的门店，比如是零售+交付、或者交付+售后，三合一类型的估计不会很多。」</p><p>而小鹏汽车自今年不断调整直营店与经销商门店占比。今年 3 月，小鹏汽车将直营体系的汽贸团队和经销商体系的用户发展中心团队合并，实行统一化管理。而在 9 月，小鹏汽车全国 24 个销售区域调整为 12 个，对销售区域进行精细化管理。</p><p>对于渠道网络的变化，小鹏汽车 CEO 何小鹏在今年第二季度的财报会议上表示，其目的是加快在二线和低线城市的市场份额扩张。</p><p>不久后小米汽车即将上市的首款车型，部分销售渠道为小米之家线下门店。小米集团总裁卢伟冰，新的小米之家门店面积必须达到 600 平方米，或为小米汽车留出展位。</p><p>在竞争加剧的市场环境下，增加销售门店为提高销量提供了可能，但如何让更多顾客走进门店，则考验各品牌后续车型能否足够吸睛。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度云升级模型服务，百度版 GPTs 即日开放 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2568802641094025?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-21 14:14:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>2023 年 12 月 20 日，在 2023 百度智能云·智算大会上，百度集团副总裁侯震宇提出了建立繁荣 AI 原生应用生态的 3 个关键组件：<strong>大模型、智能计算、AI 原生应用开发新范式。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1254,310" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f24a9d0bd67c4f65a9eecfca63fd82c5@5783683_oswg344409oswg1254oswg310_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百度云智算大会</p><p>他提到，在 AI 时代，应用技术、AI 技术、IT 基础设施三条平行的发展线终于交汇融合：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>在应用层，大模型理解、生成、逻辑、记忆的独特能力会催生 AI 原生应用研发新范式，整个应用技术栈、数据流和业务流都将被改变；</p></li><li><p>在模型层，大模型会成为通用的服务能力，也就是 MaaS（Model as a Service）；</p></li><li><p>在算力层，MaaS 依赖的新型 IT 基础设施也将进一步在底层颠覆现有的云计算市场格局。</p></li></ul><p>而百度云对模型服务的升级，也主要围绕大模型、智能计算、AI 原生应用开发新范式三个层面<strong>。</strong></p><p><strong>1、在大模型层面，围绕建设模型服务生态、模型训练降本增效，千帆大模型平台做了一定的升级：</strong></p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>预制的基础/行业大模型数量增长至 54 个；</p></li><li><p>发布数据统计分析、数据质量检查等功能；</p></li><li><p>推出自动化+人工的双重模型评估机制；</p></li><li><p>推出批量计算等灵活计价方式。</p></li></ul><p><strong>2、在智能计算等基础设施层面，百度发布了百舸异构计算平台 3.0、智算网络平台，以及百度云原生数据库 GaiaDB 4.0。</strong></p><p>「以前传统和应用互联网应用都是基于 CPU（中央处理器），现在 AI 原生应用还要用 CPU，但是它的负载大量迁移到了异构或者 GPU（图形处理器）上面来，从底层算力再到 AI 应用的核心能力都变成了模型，而不是基于某一个固化下来的逻辑能力。」在 12 月 12 日的媒体会上，侯震宇表示。</p><p>AI 时代给云计算带来的变革在于，如何能更高效的利用模型成为核心能力。大会上发布的百舸异构计算平台 3.0 能够支持万卡级别的超大规模 AI 集群计算。相比自建智算基础设施，百舸能将模型训、推吞吐分别最高提升 30% 和 60%。在资源利用层面，百舸 3.0 将集群有效训练时间占比提高到了 98%，网络带宽有效利用率提高到了 95%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1212,638" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_8346a22a43be42c0a1bc820d96f4e23b@5783683_oswg597333oswg1212oswg638_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百舸 3.0</p><p>智算网络平台则支持百度和第三方智算节点的算力资源的灵活调配。而 GaiaDB 4.0 主要实现了数据的跨机查询，并针对不同的工作负载推出了列存索引（支持小规模数据的高效检索）和列存引擎（最大可支持 PB 级数据的复杂分析），可以提升不同规模数据的查询速度。</p><p>「对于模型而言，已经没有‘Bug’的概念了，而是全部基于数据库，比如怎么处理数据流、清洗数据，或者用新的一组数据集的分布去解决所谓的‘Bug’。数据库的重要性会变得更高。」侯震宇在媒体会上表示。</p><p><strong>3、在 AI 原生应用研发范式层面，百度从即日起面向所有用户开放了 AppBuilder。</strong></p><p>AppBuilder 是百度在 2023 年 10 月 17 日在世界大会上发布的 AI 应用开发平台。AppBuilder 的服务主要由组件层和框架层构成。所谓的组件层，是将特定的底层能力封装到一个个组件中，再以组件的形式对外提供服务。框架层的作用，则是将封装好能力的组件进行串联，让串联的组件能完成特定的任务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2876,1294" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a08f9bfb7c624b14a2a2c760dd513290@5783683_oswg728940oswg2876oswg1294_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AppBuilder</p><p>在组件层，AppBuilder 提供了多模态 AI 能力组件（如文字识别、文生图等）、基于大语言模型的能力组件、基础组件（如向量数据库、对象存储）。在框架层，AppBuilder 提供了检索增强生成（RAG）、智能体（Agent）、智能数据分析（GBI）等 AI 原生应用框架。</p><p>针对不同技术背景的开发者，AppBuilder 分别提供了低代码态和代码态两种产品形态。低代码态产品适用于非技术背景的开发者以及通用的开发需求，用户只需要简单点选就可以定制和上线 AI 应用。针对具有深度开发需求的用户，AppBuilder 也提供包括 SDK、开发环境、调试工具、示例代码等各种代码化的开发套件和应用组件。</p><p>2024 年，在侯震宇看来，是 AI 生态发展的关键一年。一方面，<strong>算力推理层和模型训练工具链的优化</strong>，将是 2024 年的重点。他表示：「2024 年我觉得算力的整体供应不确定性或紧张程度较大，所以如何能够更有效使用算力资源，是一个大家都要面临的问题。」</p><p>另一方面，侯震宇将 2024 年视作<strong>AI 原生应用的元年</strong>。他告诉 36 氪，2023 年更像是模型训练的元年，所接触的客户还处于逐步理解大模型的阶段。「最终 AI 赋能应用在明年开始逐步能够出来，今年才刚刚开始。」他说，「现在也有很多创业公司想用大模型做很多事情，这类用户的体量也很大，是最早一波吃螃蟹的人。这一票人将来对模型、对算力的消耗，我们相信都是最大的。」</p><p>模型厂商的收入高点，也将随着 AI 应用的爆发而到来。侯震宇对 36 氪表示，模型的收入，与模型的调用联系在一起：「<strong>大模型赚钱或者是云计算通过大模型来赚钱，一部分是模型生产，另外更多还是在应用层面调用模型服务的收入和产生算力的钱——这在将来会是更大的规模。</strong>」</p><h3><strong>以下是百度集团副总裁侯震宇的访谈（内容略经编辑）：</strong></h3><p>记者：最近业界有些人讲大模型和生成式 AI 带来了计算范式的变化，请您来具体介绍一下计算范式具体发生在哪些方面的变化？用云还是用集群训练大模型，它们之间的关系是什么样的？</p><p>侯震宇：计算范式是非常大的一个概念，在我看来计算范式的变化有几点：</p><p><strong>一是大模型。</strong>今年谈的大部分是大语言模型，全称是预训练大语言模型，先去通过大量的数据做应用训练得到一个所谓的大模型，在大模型基础上再去做一些少量数据注入之后做精调，是整个模型研发的一个模式或者一个范式。和以往的 AI 确实有非常大的变化，因为大家知道以前过去十年以来 AI 被广泛使用，比如说我们在 To B 领域或者是 CV——计算机视觉在大量使用。在广告营销领域，推荐算法也是大量使用，不管哪种都要先获得这个场景里的这些数据，根据你所用的模型，从头开始去训练，尽管之前模型不像现在的模型参数这么大，一亿个参数在去年可能还算是一个挺大的，今年大家都说 10 亿是小模型，其实也是很大规模的模型。图像、语音的模型都是很大的模型，这些都是从头开始做的。</p><p>所以，它对于模型来说，现在基于预训练的模型研发和以前完全从头从场景里标数据训模型，是完全不同的方式。大家好像都觉得现在大模型训练对资源消耗，对算力消耗非常大，确实非常大，重新训练一个大模型确实非常大。</p><p>广泛应用来说，你不需要从头开始训练，你就是需要去选择一个好用的通用大模型，结合你自己场景的数据去做 SFT 有监督精调，就可以不用原先从头开始做，从头开始训练，就可以获得一个很好应用效果的。</p><p>对于应用方来说，它所使用得到很好用的模型，所得用数据量，算力规模，所训练模型出来的时间都大大缩短了，这是一个巨大的范式变化。</p><p><strong>另外一点，我们现在一再强调 AI 原生应用</strong>，现在很多设计和应用整个设计的模式也好，范式也好，和以前也完全不一样了。以前的应用基本是以业务为逻辑驱动，它的业务逻辑是什么，不管是做电商购物车，还是编排一个网站，这都是规定好某一个逻辑，或者做一个社区，我们应该先建哪里，后建哪里，什么地方上数据，什么地方展现数据，什么样排序，这些东西都是人们想好的，固化下来的业务逻辑。</p><p>但是，现在很多基于生成式 AI 大模型能力，它的很多逻辑本身就是通过在模型里实现自动编排，或者人工来辅助编排。所谓的 AI 原生应用，一定要原生使用大模型这样生成式的模型能力，才有这样的应用，这和以前也是完全不一样的，这两者是相叠加的，任何一个应用方或者是服务方，不管你是在传统企业里，还是在互联网企业里，你都需要去获得一个很好的你自己的模型。你自己的模型，不是说你一定要从头训百亿、千亿，你可以去做一个微调，去获得你自己的模型，然后再用这样一个模型的能力，去设计出来你现在新的 AI 原生应用。</p><p>刚才提到 RAG，Agent， MOE，这些都能够让我们现在去写一个应用，和以前是完全不同方式。所以，整体来说，所谓的大的 AI 原生，或者是生成式 AI 驱动的整个大模型，既发生在模型层，也发生在应用架构层。</p><p>第一个问题我多说一点，早期基于 CPU 是重逻辑的概念，大量的技术领域的能力，而 AI 更多的是它的异构计算去做的加速，我们认为生成式 AI 带来的这波浪潮足以改变从底层算力到上层应用，以前传统互联网应用到移动互联网都是在 CPU 上。</p><p><strong>现在 AI 原生还要用 CPU，但是它的负载大量迁移到了异构或者 GPU 上面来，从底层算力开始到它的核心能力变成了模型</strong>，再到上层应用，基于模型，而不是基于某一个你自己固化下来的逻辑能力，这是整体都带来了我们将来完全不同的方式。</p><p>对于云来说也是重大格局的变化。我们总说云计算发展整体从 2006 年 AWS 正式开始，云计算开始大规模发展，所有东西都基于传统互联网，基于传统数字化，基于移动互联网，或者说得更彻底，基于 CPU 计算芯片，今年尽管英伟达市值早就超过了英特尔，财报英伟达 GPU 的收入超过了高通，超过了英特尔，手机移动芯片，足以证明云计算将来所面对的客户需求，<strong>整个云的市场从算力开始迁移到 GPU 为主，它的平台核心能力迁移到以模型能力为主</strong>，它的应用更好的使用模型能力，或者是基于模型能力去做的应用，AI 原生应用，这是新的发展，这是巨大的变革。</p><p>记者：亚马逊最近开的大会上，英伟达去搞了一个智算集群，和云是什么关系。</p><p>侯震宇：AWS 提供的还是云服务，底层肯定都是一个集群两个集群，或者多个集群，一个大集群，它以云的这样的产品形态来对外去提供服务。这就是它的差别。</p><p>百舸万卡以上的集群，会以一个云的形态对外提供使用。所以这一点是两者之间的差别。<strong>我们觉得集群某种程度上是技术层面的概念，云是服务层面的概念</strong>，不完全一样。</p><p>记者：百度自己做模型，也做 AI 原生应用，希望开发者基于咱们大模型去做 AI 原生应用，它的边界在哪里？能不能介绍一下百度目前跑得最好的 AI 原生应用有哪些？</p><p>侯震宇：所谓的边界，我们对于百度来说有自己的 To C 业务，大家都很熟悉，我们的搜索、信息流，网盘，文库，诸多的这些大家常见的产品，这些百度该怎么做还会怎么做。</p><p>但是我们现在聊的所谓大模型和云是一个平台服务，我们不会过多会向上层进入到我们行业里面，会不会做？会做一些，很多时候我们会去和合作伙伴一起打造，比如说我们往上层做，Comate 代码助手——我们基于文心一言大模型去帮助大家写代码，这个东西是应用，并不是像千帆大模型是下层的平台。客观讲，我们是一个平台化的产品，我们服务主要是以平台提供服务，不会做太多这样的应用。</p><p>To&nbsp;C 要怎么做是我们的移动事业群去考虑的事情，基本上百度现在所做的这些内容，To&nbsp;B 我们核心服务全都是平台，会有一两款这样的像 Comate 代码助手这样的业务，这是我们所谓的边界。<strong>所以可以看到但凡以平台形式去做的，我们都会发力去做</strong>，比如说我们面向有些大客户更多需要集群类服务，就是基于百舸去提供。有的就想要一个大模型我们自己去做 SFT（监督微调），我们也有，就是千帆。或者你直接调用，我们在千帆上调用文心一言或其他大模型。百舸是开放平台，我们多芯兼容；千帆也是开放平台，你去跑什么模型都可以在千帆上面跑，用千帆的工具链，和百舸一样，你买了一万张卡未必能很好用起来，但通过百舸能够帮助你用起来，千帆也是一样，能够通过平台能力让你的模型跑得效率更高。</p><p>说实话，计算资源，卡，数据，几个消耗的资源，算力资源，数据资源，还有一些我们去调模型的人力资源都很贵，都需要时间。所以我们通过底层基础设施和中层千帆大模型平台大幅度提升大家的效率，是我们核心的工作。</p><p>目前大家可以看到，但凡和生成式 AI 本身能力比较相关的，它确实也是在应用方面会被机器学到的，你说大的行业，金融、互联网、教育、游戏、电商，这些用得都比较多。一些场景，比如说所谓的客户场景，生成文案广告营销等等，或者是像教育领域都是现在我们比较大的新的应用场景。现在我们的整个在千帆平台上使用量还是非常大。</p><p>记者：客户很关注降成本的问题，提高吞吐，使用一些轻量芯片，还有其他可以降低成本的吗？2024 年可能会降低到什么幅度？您的预期。</p><p>侯震宇：这里有几个概念，一个是训练，一个是推理，真正应用到是推理，训练是研发，你训练出来的模型，如果这个模型达不到足够好的效果，那就没有意义，训练不管消耗多少钱，很多还是很少，如果达不到效果是没有意义的。所以，百舸比千帆做得更多，百舸为模型算法和运维专家提供全面的集群运维支持和任务全生命周期管理，同时具备训练/推理加速、故障容错、智能故障诊断等高级功能。千帆项目不止提供文心一言的调用，还有整个易用的工具链，包括针对模型评估、数据标注等，让做大模型开发能更高效。</p><p>不管是数据资源，算力资源，人力资源确实都很贵，如果别人花 100 天能做出来的，你花 70 天或者 50 天，这就是省钱。我们在 2009 年就开始对 GPU 做加速了，是国内第一个做加速的公司。我们把整个规模，易用性和效率都堆在百舸上面，能力都堆在这，让大家更有效利用好这些算力资源，数据其实也很贵，标注数据是非常昂贵的事情，能够更快做到模型效果收敛，这也是一个非常重要的事情。</p><p>我们在百舸上面向很多客户，我们有一些大的客户在百度云的平台上，千卡以上跑一个任务，我们会帮他们搞定有效训练时长，同时也要帮助他去做函数收敛，越收敛意味着花更短的时间训练出来，把算力资源释放出来，这样客户就不用花这些钱了或者可以再去训一个新的模型，这些都很关键。</p><p><strong>2024 年我觉得算力的整体供应不确定性或紧张程度较大，所以如何能够更有效使用算力资源，是一个大家都要面临的问题。</strong>算力自身就贵，因为供给稀缺它都在涨价，你用得时间越短，效果一样，就会越省钱，进行各种层面的优化，包括算力层面，算力推理层面的优化，模型训练工具链优化，确保更短时间去使用达到同样的效果，都是在 2024 年重点去关注的。</p><p>训练出来之后你的模型不足够好，你训练它也没有什么用，现在的推理比以前贵多了，所以推理成本的下降也非常重要，在百舸平台上相应推理的优化也做得非常多。<strong>确保大家足够少的钱能训练出来想要的模型，以及用一个你可以接受的成本真的去使用起来 AI 大模型，这都是 2024 年非常关键的事。</strong></p><p>我们谈到 AppBuilder 面向应用，让你建一个 AI 原生应用效率变得很高，你需要三个月、一个月写出 AI 原生应用的 APP，现在基于我们的框架，10 天，3 天，3 小时就可以做到，至少能验证你这个东西可不可用，或者是不是你想要的东西，这是核心的方面。</p><p>记者：关于数据库方向的问题，这次也有数据库迭代，针对当前大模型技术趋势，百度在数据库层面有什么样的规划？怎么去看向量数据库？</p><p>侯震宇：虽然说范式的升级是大结构跃迁，前几年我们就看到了，有做深度学习领域研究的获得图灵奖，有做（计算机体系）结构的获得图灵奖，在黄金时代，各种各样的芯片，异构模型崛起，它（AI）是一个高速发展的阶段。而如今大模型确实是 AI 领域特别热的一个点，但大模型只有 AI 也不够，AI 原生应用最终落脚还是在应用，应用可能会有 AI 驱动，仍然有自己的逻辑，AI 研发是数据驱动的，看数据在哪里，我们不只发布了数据库，也升级了百舸，沧海、太行。</p><p>我们还是希望和大家说一下，一个巨大的跃迁，不代表 CPU 消失了，不代表传统的云计算消失了<strong>，在整个数据库，基础云计算上我们仍然在做，它只是比例问题。CPU 是永恒的，CPU 是做加速，更多技术赋能到好的产品上来。</strong>具体到数据库来说，向量数据库以前也有，只是现在在大模型时代，确实是一个被拉起来的更大的话题，所以我们有自己的向量数据库，我们也会再去进一步发布。</p><p>除了向量数据库以外，我们还会发云原生数据库 GaiaDB。百度内部数据库现在也都已经迁到了 Gaia 上面来，这方面我们做了很多工作。大数据也会做持续性升级。大模型开发里一个比较有意思的点，我们现在在想如何去做一个大模型，以前我们写一个程序用 GCC 来编有没有 BUG，用 GDB 去调，现在没有这种 BUG，而是需要去用新的一组数据集的分布，再去训到这个模型里面来，改掉里面模型的效果，这真的是一个巨大的变化。</p><p><strong>对于模型已经不是所谓的 BUG 概念了，全都是基于数据库，怎么对数据进行流处理，数据清洗，大数据分析，在大的 AI 原生时代它的重要性变得更高，尽管它看上去属于传统基础云的范畴。</strong>我们在这些领域都会大幅度加强，来配合在 AI 原生使用上都能用起来，比如说训一个模型出来，或者训的模型数据存在云上，这都需要高速并行，理论上百舸里面包含了高速并行功能，同时也属于沧海的一部分，这些都是我们传统的计算存储产品的升级，但是在大模型时代也都还在持续去做。</p><p>记者：大模型能给厂商带来多少收益，也是大家比较关心的问题。10 月份，OpenAI 发布他们平均收益超过 1 亿美金了，像这样一个收益量级在国内大概是属于怎样的级别，国内有没有大模型厂商达到这样的收益水平？大家说 2023 年是国内大模型元年，今年会是国内大模型收入的高点吗？或者说，高点还没有到来？</p><p>侯震宇：今年是不是收入高峰，还远没有到，我们可以看到今年虽然说是大模型元年，我们一直在外面接触客户，所有人过来跟你谈，今年上半年很多客户、行业仍然是属于学习阶段，不能说所有的客户都在学习，其实包括百度也是一样，因为这个变化确实太大了，很多客户来学习，不知道该怎么应用，大家都会拥抱大模型。</p><p>下半年我觉得从我们的角度来说，再接触的客户，或者上半年接触过的客户，到下半年就会改变，他们开始逐步理解大模型到底是什么事，大概其能够给业务带来什么帮助，这非常好，知道是什么事到真的能用还需要一段时间。国内逐步放开的政策，<strong>2023 年虽然说是元年，但更多像是一个训模型的元年，真正 AI 原生应用现在还没有展现出来，最终对于大模型赚钱或者是云计算通过大模型来赚钱，一部分是模型生产，另外更多还是在应用层面调用模型收入的钱，还是调用模型产生算力的钱，这将来会是更大的规模。</strong></p><p>如果没有产品调用，意味着你做出来这个模型效果不够好或者用不起，意味着这个产业就有问题，所以不会有更多人再去训，所以我觉得真正到 AI 原生应用能够开始（增长起来），现在已经看到有相对比较小的（产品），也确实有一些大的（产品）在使用我们的大模型了。现在也有很多创业公司想用大模型做很多事情，这类用户的体量也很大，这是最早一波吃螃蟹的人。刚才我也说到，我们最想要的是什么，真正有自己业务需要用大模型，不管是加强还是重构自己的业务，这一票的人他们将来对模型，对算力的消耗，我们相信都是最大的，最终对 AI 原生应用，赋能应用都是在明年开始逐步能够出来，今年才刚刚开始。</p><p><strong>现在大模型逐渐开放服务之后，Q4 开始，大家能够更好、更快地使用大模型的能力，我相信明年是 AI 原生应用的元年。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c544efab2d2f4f1493709de665720abe@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加拿大皇家银行据悉将获批超 100 亿美元收购汇丰加拿大业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571189301552517?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:35:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，知情人士透露，加拿大皇家银行 135 亿加元（约合 102 亿美元）收购汇丰加拿大业务的交易将得到加拿大政府批准。加拿大皇家银行于 2022 年 11 月宣布达成上述交易，这是该行历史上规模最大的一笔收购。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>澳洲矿商 Azure Minerals 在 Andover 项目 Target Area 1 的钻探工作取得成功</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571187059877253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:32:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，澳大利亚矿商 Azure Minerals 宣称，在 Andover 项目 Target Area 1 的钻探工作继续取得成功，罕见地在 AP011 内发现厚厚的、富含锂和锂辉石的伟晶岩岩层。这些尝试性的开采结果进一步确认，Andover 项目（本公司 Azure 持股 60%/Creasy Group 持股 40%）有望成为一个全球性的重大锂项目。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「或有收费」频遭警示，监管严防 IPO 审计「独立性丧失」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571183341938308?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:22:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「或有收费」监管已形成高压态势。在财政部明确禁止后，已有 2 家会计师事务所因 IPO 项目「或有收费」遭监管层警示。此外，多项涉嫌「或有收费」的 IPO 审计服务招标终止。「或有收费」通常表现为「上市奖励费」，金额往往在百万元以上。财政部的政策举措，旨在提高会计师事务所的独立性，同时也引起市场对 IPO 审计费用结构的重新思考。其中，业界须探讨新的审计服务费用模式，寻找更加合理和可持续的解决方案；监管方和市场则期待中介机构在这个过程中能够更加公正、高效地为拟上市公司服务。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：存款降息有助于缓解银行净息差压力，LPR 报价下调概率也有所增加</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571180050883977?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:19:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报指出，多家国有银行将于 12 月 22 日下调存款挂牌利率。我们认为，未来中小银行也可能陆续跟进，但时间点可能在年后，幅度或不及大行。经我们测算，存款降息对于商业银行平均存款成本压降幅度大约在 3-5bps，有助于缓解银行净息差压力，此外，LPR 报价下调概率也有所增加。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成本更低、效率更高，钙钛矿太阳能电池横空出世</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571155589457287?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:17:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[眼下除了众多传统光伏企业在想办法降本增效，一种更具成本优势的新一代光伏产品——钙钛矿太阳能电池已经呼之欲出。今年 3 月份，科技部发布了 2022 年度中国科学十大进展，钙钛矿太阳能电池现身名单。事实上，早在十年前，《科学》杂志评选 2013 年十大突破中，钙钛矿太阳能电池成功入选，被称为最有前景的下一代光伏技术。目前，国内已经有数家企业开启 100 兆瓦级以上的钙钛矿电池产线，并将实现吉瓦级组件产能的目标定在 2024 年至 2026 年之间。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鹏辉能源：公司已量产 314Ah 大容量储能电芯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571167204714116?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:15:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，鹏辉能源在互动平台表示，公司已量产 314Ah 大容量储能电芯，未来将视市场、客户需求情况研制乃至量产更高容量的储能电芯。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>资金流入，创业板相关 ETF 份额激增</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571165196494213?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:13:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 21 日，A 股大盘探底回升，创业板指领涨，全天大涨 1.65%。今年以来，资金大幅流入创业板相关 ETF，截至 12 月 20 日，场内 15 只跟踪创业板指的 ETF，年内净流入份额大幅增长 119%。受访公募基金人士认为，资金大幅流入创业板相关 ETF，主要原因是经济周期、产业周期的回归。产业周期方面，创业板前两大权重行业新能源和医药产业均有望触底回升。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：看好国产芯片在高中低端系列全面开花</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571163256366727?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:10:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司认为，CIS 市场格局正在快速变化。2023 年下半年手机需求温和复苏，CIS 行业去库存接近尾声，同时国产厂商的新产品突破持续超预期。展望未来，我们看好国产芯片在高中低端系列全面开花，国产手机品牌陆续进入 CIS 芯片全面国产时代，2024 年新产品放量有望为 CIS 厂商提供业绩增长动能。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国银行宣布下调人民币存款利率</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571169028499079?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:08:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国银行官网显示，该行于 12 月 22 日下调人民币存款利率，其中定期整存整取三个月、半年和一年期利率均下调 10 个基点，一年期利率降至 1.45%；二年期下调 20 个基点至 1.65%；三年期和五年期均下调 25 个基点，分别至 1.95% 和 2.00%。零存整取、整存零取、存本取息利率下调 10 个基点，通知存款挂牌利率下调 20 个基点。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宜家称红海运输受阻将导致产品延迟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571161138947714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:08:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[宜家周四警告说，由于海运集装箱运输船出于安全考虑而大规模改道以避开红海航线，公司的一些产品交付将出现延误。该公司称，正在评估其他选项以确保产品供应，宜家没有自己的集装箱船，而是使用外包运营商。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：海风和海外有望成为行业重要拉动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571159973848457?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:05:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报指出，2024 年预计中国风电新增装机量有望实现 70-80GW，保持小幅增长，其中海上风电达到 13GW（同比增长 80%+），陆上风电达到 60GW+（同比基本持平或小幅增长），行业在持续修复中呈现结构性（海上风电）高增长，海风新增装机有望在 2025 年继续同比+38% 至 18GW。不过从新增装机台数角度，我们预计 2024-2025 年基本平稳，因此中金认为关注未来中国风电产业链结构性的增长趋势更为重要。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>应对热销满足多元投资需求，月内 12 只债券型基金增设份额</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571158446745225?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 08:03:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月份以来，包括大成基金、嘉合基金等在内的 8 家基金公司发布了 14 份关于旗下产品增设基金份额的公告，其中涉及 12 只债券型基金。排排网财富合伙人项目负责人孙恩祥在接受记者采访时表示，基金公司为旗下存量产品增设新的份额，可以满足投资者的流动性需求以及基金公司的募资需求。某业内人士介绍，一些基金产品因投资收益超越平均水平，原有份额在热销之下无法满足更多的投资需求，故而新增份额。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>展望 2024： 险企投资端收益有望改善</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571149403154050?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:55:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年前 11 个月，A 股五大上市险企共揽保费 2.52 亿元，较去年同期增长 5.33%。整体来看，受预定利率下调等因素影响，寿险单月保费收入出现一定波动，财险保费收入整体增长。展望 2024 年，业内人士认为，在居民储蓄需求旺盛、银行存款利率下调等因素影响下，储蓄型保险仍有吸引力，人身险新业务价值有望增长，财险有望保持稳中有升态势。在投资端，险企投资收益或将改善。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>险企持续走马换将，多家公司「一把手」履新</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571147349911171?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:52:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，包括中国人保、中国人寿等多家保险企业人事出现变动，总裁、董事长等职位出现更替。此外，部分险企资管公司相关职位也发生了变动。业内人士认为，除新老交替外，业绩不佳等也是近期险企人事变动的重要原因。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工商银行下调人民币存款利率</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571153036338816?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:52:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国工商银行官网显示，该行于 12 月 22 日下调人民币存款利率，其中定期整存整取三个月、半年和一年期利率均下调 10 个基点，一年期利率降至 1.45%；二年期下调 20 个基点至 1.65%；三年期和五年期均下调 25 个基点，分别至 1.95% 和 2.00%。零存整取、整存零取、存本取息利率下调 10 个基点，通知存款挂牌利率下调 20 个基点。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>壳牌裁员扩大，首席执行官瞄准「精简」业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571142898853506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:49:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据知情人士透露，壳牌公司开始在此前宣布的低碳部门裁员计划之外进一步裁员，首席执行官 Wael Sawan 希望削减成本，提高与美国竞争对手的竞争力。知情人士表示，裁员是按部门逐项进行的，受影响的员工可以选择裁员方案或申请公司其他部门的工作。壳牌拒绝就涉及的工作岗位数量置评。该公司在 6 月份向投资者制定了一项计划，到 2025 年底将「结构性成本」减少多达 30 亿美元。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年度个人养老金缴存即将截止，部分投资者仍纠结是否投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571140572521861?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:46:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 20 日，国家税务总局发布重要提醒——个人所得税专项附加扣除信息确认即将截止。同时，今年的个人养老金缴存截止日期也仅剩 10 日。在近日的采访中发现，不少投资者仍纠结要不要参加个人养老金，在个人养老金产品的选择上也有些纠结。对此，业内人士表示，投资者仍有必要进一步明白个人养老金制度设立的初衷和目标，尽早行动是为了享受复利回报。同时，投资个人养老金产品要坚持长期投资，通过时间来熨平波动，投资者很有可能获得良好的回报。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Swift：人民币在全球支付中的占比超过日元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571133930055297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:43:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据全球金融信息服务机构 Swift 汇编的交易数据，人民币在 11 月份超越日元，自 2022 年初以来首次成为国际支付中的第四大货币。11 月份人民币在全球支付交易中的占比从 10 月份的 3.6% 升至 4.6%，超过了日元的 3.4%，创人民币最高纪录。人民币上一次排在第四位是在 2022 年 1 月。11 月份美元以 47% 的占比保持领先地位，欧元和英镑紧随其后，分别为 23% 和 7.15%。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>交通银行宣布下调人民币存款利率</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571144372184705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:43:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，交通银行官网显示，该行于 12 月 22 日下调人民币存款利率，其中定期整存整取三个月、半年和一年期利率均下调 10 个基点，一年期利率降至 1.45%；二年期下调 20 个基点至 1.65%；三年期和五年期均下调 25 个基点，分别至 1.95% 和 2.00%。零存整取、整存零取、存本取息利率下调 10 个基点，通知存款挂牌利率下调 20 个基点。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股权变更增多，基金更名频现</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2571132897895817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 07:41:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 12 月 21 日，今年以来共有 308 只基金变更基金名称，这一数量是 2022 年全年的 5 倍多，是 2021 年的近 15 倍。多数基金更名的背后，是基金公司股权变更导致的基金公司名称变更。今年以来，基金公司股权变更频繁，更有不少中小基金公司股权被股东挂牌转让。业内人士表示，基金公司股权变更背后原因各异，包括股权激励、增资扩股、外资独资控股等。但今年以来股权变更的基金公司相对较多，主要是因为中小基金公司业绩不尽如人意，缺乏亮点和成长性。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>