<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>度假型、體驗型深度遊興起，傳統景區如何破局？｜市場要聞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521844004873986?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:22:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜王晗玉</p><p>編輯｜潘心怡</p><p>這一個「雙節黃金週」，假期時長被拉長到 8 天，假日經濟活力迸發。<span style="letter-spacing: 0px;">但</span><span style="letter-spacing: 0px;">多個以自然風光著稱、並由此登陸 A 股的傳統旅遊目的地，在本輪「報復性旅遊」中的表現則稍顯黯淡。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">截至今年三季度末，張家界、桂林旅遊、麗江股份等相較疫情錢仍未呈現明顯的業績反彈。想要搭上旅遊復甦這趟快車，傳統景區應該怎麼做？</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><h3>趨勢：由觀光遊轉向度假享受</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">深圳大學旅遊發展研究中心研究員劉傑武分析認為，當前文旅市場正在發生根本性變化——由以前往傳統旅遊城市的觀光遊客為主導，逐步轉變為以大都市區人羣休閒為主導。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">劉傑武説，這一變化令吸引觀光客的本地特色型產品難以滿足新階段度假型遊客的需求，後者旅遊更偏愛深度性、互動性的活動。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">這意味着景區門票等主要依賴遊客量增加而提升收入的產品將受到衝擊。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">觀察幾隻景區股公佈的三季報，麗江股份今年前三季度實現營收 6.42 億元，淨利潤 2.38 億元，這僅是其七、八年前的水平。此前在 2015 年、2016 年同期，麗江股份分別錄得淨利潤 2.39 億元、2.44 億元。</span></p><p>桂林旅遊於今年前三季度實現營收 3.67 億元，歸母淨利潤 3641.85 萬元，仍不及 2019 年同期的營收 4.75 億元、歸母淨利潤 5497.22 萬元。雲南旅遊今年前三季度則仍為虧損狀態，淨利潤為-1.11 億元。</p><p>而伴隨大都市圈交通條件的改善，以及這裏聚集着更具有消費能力的一批消費人羣，更多旅遊消費將在大都市區內部或周邊展開。</p><p>疊加亞運會影響，杭州、寧波、金華、湖州、温州、紹興等「亞運六城」吸引多地遊客，「十一」期間其在飛豬平台內酒店及民宿的預訂間夜量較 2019 年增長超過 60%；「夜經濟」點亮的長沙在 8 天假期內接待遊客 263.21 萬人次，同比增加 108.18%；而重慶移動統計出的黃金週入渝人數達到 284.6 萬，假期首日，有 115 萬名遊客夜晚出遊。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">前文提及的幾家景區均遠離長三角等核心都市羣，而這些城市居民也是今年以來旅遊復甦的主要客源地。這導致其在面臨消費者出遊偏好轉變的趨勢時，恢復力度不及預期。</span></p><h3 label="二級標題" style="">對策：傳統景區迭代升級</h3><p>「打卡式旅遊」不再受到歡迎，這也敦促着傳統景區儘早完成業態升級。</p><p>近期多個傳統旅遊城市和景區的新動態亦表明，露營、音樂節、美術展、實景演出等正成為各地紛紛加碼的新業態。<br></p><p>如海口一地，從今年五一前期就舉辦了趙傳演唱會、城市音樂節、國際美術展、街頭藝術展等一系列文化活動。中秋國慶「雙節」期間，海口繼續聯合同程旅行共同打造音樂生活節，延續音樂旅行熱潮。</p><p>除此之外，露營、旅拍、品酒等新興旅遊產品也逐漸成為多地佈局的業態。</p><p>11 月 3 日，貴州安順黃果樹景區 2023 年第四季度項目集中開工，包括壩陵河民宿集羣、郎宮村房車酒店等五個項目。</p><p>據瞭解，遊客進入黃果樹景區後，將被細分為幾條路線，除傳統的觀光路線之外，有其他旅遊需求的人羣可前往安順各處，並在當地上線的「安旅通」搜索衣食住行玩等內容。</p><p>稍早前的 10 月 29 日，與安順同在雲貴地區的雲南迪慶亦舉辦了首屆「世界的‘香格里拉’」文化旅遊節開幕式。</p><p>當地將在 10 月、11 月陸續舉辦民族交響音樂會、賽馬節、梅里雪山國際葡萄酒節等系列活動，同程旅行也為此專門上線「冬遊香格里拉」專題，向遊客發放 1000 萬元消費券。</p><p>在迪慶藏族自治州於近期舉辦的文旅產業發展論壇上，中國國土經濟學會旅遊發展委員會秘書長張朝偉專門提到，後續文旅產業發展將呈現全域旅遊、深度體驗、跨界融合三個新趨勢。</p><p>其中深度體驗側重與自然、人文環境的共情互動。其認為未來的旅遊休閒度假產品，一定要滿足沉浸式、體驗式、互動式的消費需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_bf21f63a2d2b418c8e17866c8ecaefad@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理想智駕「兵分兩路」：自研之外引入供應商，李想親自盯｜36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519678761395715?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:28:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪&nbsp;</p><p>編輯 | 李勤，楊軒</p><p>即便手握優厚資源，在追趕智能駕駛進度上，理想依然引入了外部力量。</p><p>36 氪從多個知情人士處獲悉，理想汽車啓用了自動駕駛公司輕舟智航為智駕供應商，協助高階智能駕駛功能在 Pro 版車型落地。知情人士透露，目前輕舟智航部分員工已經開始到理想汽車駐場開發。</p><p>理想汽車的智能駕駛主要分為 AD Max 和 AD&nbsp;Pro 兩個高階、基礎版本，而輕舟智航主要切入的是 AD Pro 版。</p><p>AD Pro 主要搭載汽車 AI 芯片公司地平線的征程 5 芯片（即 J5），目前能力上限為高速 NOA（高速領航輔助駕駛）功能。</p><p><strong>輕舟智航進入後，將負責理想 AD Max 3.0 算法向 AD Pro 平台的優化與遷移工作，「不是從頭開發一套新算法，大量數據及代碼都繼承 AD Max」</strong>。而遷移工作中，理想智駕團隊依然在感知、規劃、控制等模塊有牽頭負責人，<strong>甚至理想 CEO 李想本人也在緊盯這個項目，親自給輕舟智航團隊制定 KPI。</strong></p><p><strong>而理想汽車智駕團隊，會將更多重心放在其自研的 AD Max 版本的技術突破上，</strong>該方案搭載 2 顆英偉達 Orin 芯片及一顆激光雷達，目標是實現包括城市 NOA、高速 NOA 等在內的全域智駕能力。</p><p>換句話説，為完成 2024 年超 80 萬的銷量預期，理想智能汽車不能留有短板，急需衝進智能駕駛第一梯隊。為加速進度，理想決定兵分兩步，內部集中兵力突破智駕高配版本，同時將把基礎版本交給外部供應商。</p><p>針對上述內容，36 氪向理想汽車求證。截至發稿，未收到迴應。</p><p>理想在 2020 年前也啓用過智駕軟件供應商，但在 2021 年逐步建立起自研能力之後，理想幾乎不再借助智駕軟件供應商的力量來 OTA 升級功能。</p><p>轉變源於今年下半年理想對智駕的全新戰略判斷。此前 36 氪曾獨家報道，理想汽車在節前的戰略會上，單獨用了一天時間來討論智能駕駛議題，內部認為自研發力的時間應該更早。<strong>不久前的三季度財報電話會議上，理想再次表示，未來會把智能駕駛的技術作為核心戰略目標。</strong></p><p>目前，理想智能駕駛研發人員大概是 900 人，到明年年底，其智駕研發人員達到 2000 人左右，2025 年則會超過 2500 人。相當於，每年團隊要擴張 100% 甚至更多。</p><p>而理想汽車也有這樣的底氣，三季度財報顯示，理想的自由現金流超過 132 億元，總現金儲備超過 885 億元。但即便如此，理想依然決定聚焦自身的核心資源，突破技術主幹。</p><p>理想汽車的 AD Max、AD&nbsp;Pro 因為採用兩套計算平台和硬件架構，能力不一，用户體驗不一、OTA 升級的時間也不一致。</p><p>從年中以來，理想汽車開始在 AD Max 演示其最新能力，包括業內當下火熱的 Transformer 的 BEV、Occupancy（佔用網絡）等特斯拉智駕也在用的前沿技術。有業內人士告訴 36 氪，近日理想已經向大量種子用户推送城市 NOA 功能的內測版本。這是華為、小鵬、蔚來等頭部玩家的必爭之地。</p><p>而 AD Pro 目前還難以擁有這些功能。有行業人士告訴 36 氪，AD Pro 此前基於地平線的芯片硬件本身及感知算法研發，還沒用上最前沿的感知技術。其次，地平線在規劃控制領域的積累不算特別多，跟專門的自動駕駛公司相比還是有差距。</p><p>對理想汽車而言，在加快整體自研進度的同時，也需要保證 AD Pro 版本的體驗不斷進化。</p><p><strong>理想此前在財報電話會上表示，將在今年 12 月向 Max 版車主全量推送&nbsp;AD&nbsp;Max 3.0 的正式版本，提供全場景 NOA 功能，統一採用 BEV 架構。同時，在明年上半年向用户推送 AD Pro 3.0 版軟件，將 AD Max 的部分算法能力釋放到 AD Pro 上。</strong></p><p>這意味着，理想如果想要持續升級 AD Pro 的能力，就需要在有限芯片算力下，更加極致地壓榨征程 5 的芯片算力。這需要一個有經驗的智駕軟件公司支援。</p><p>而輕舟智航最早是從無人駕駛小巴起步，2022 年中新增了輔助駕駛業務，並與地平線達成戰略合作，逐步在地平線 J3、J5 芯片上打磨智能駕駛方案。在 2022 年 12 月輕舟智航的 B1 輪融資中，也有地平線的身影。</p><p>輕舟智航此前表示，基於地平線征程 5 芯片，其智能駕駛方案能夠實現行泊一體、記憶泊車等高階泊車功能。在行車方面，該方案可以應對諸如交通擁堵、連續變道、施工繞障、匯入匯出等高速路快速路場景。</p><p>隨着行業玩家的發力，高速 NOA 功能會越來越成為一個相對標準和成熟的產品。對輕舟智航這類智駕算法公司而言，遠超同行銷量的理想汽車項目，無疑是一次極佳的量產爆發機會，也是其繼續在智駕行業拼殺的關鍵。</p><p>對理想汽車而言，在保證用户體驗進化的同時，將力量最大程度地投注在競爭最激烈，也最能體現科技感的城市 NOA 才是關鍵。「我們的目標是在明年上半年成為智能駕駛經過市場驗證的第一梯隊。」理想汽車在三季度財報會上表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線丨聯想 Q3 財報：消費電子業務回温，投入數十億美金加速 AI 佈局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521787211621895?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，聯想集團公佈截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度業績。財報顯示，聯想 Q3 的整體營收達到 1044 億元，同比下降 16%，但連續兩個季度環比提升。淨利潤近 20 億元。其中，本季度毛利率同比提升至 17.5%，創第二季度歷史新高。</p><p>本季度，聯想財報一大亮點是，佔據營收大頭的消費電子業務有所回温——手機出貨量同比增長 11%，PC 營收環比增長 13.6%。</p><p>聯想董事長兼 CEO 楊元慶在財報溝通會上表示，在過去一年裏，消費電子出現下滑主要是因為渠道庫存高企。在過去，廠商擔憂供應跟不上而囤積了過多的庫存，但行業用了接近一年的時間才把庫存消化完畢。</p><p>除了行業需求逐漸改善和庫存消耗撥雲見日，AI 也會是未來推動消費電子行業的一項重要因素。</p><p>楊元慶判斷，未來，生成式人工智能、大模型實際的計算負荷比大概 70% 在推理、30% 在訓練，並且，基於安全隱私的考慮，也會出現從公有云、私有云和本地數據中心的平衡。</p><p>因此，聯想正在考慮通過壓縮模型等等方式，在手機、PC 端側實現推理的功能，據悉，聯想的 AI PC 原型機將會在明年下半年會推向市場。楊元慶預測，PC 市場已經觸底，2024 年的 PC 市場將會出現個位數的恢復，「5% 以下的增長是完全有可能的」。</p><p>而在過去的一段時間裏，由於 PC 行業、手機的持續放緩增長，聯想也在尋找 PC 之外的業務增長點。這在 Q3 財報中也有所體現——聯想非 PC 業務佔比超過了四成，同比提升 3%。</p><p>其中，SSG（方案服務業務業務）營收達到了 139 億元，同比增長 11%，運營利潤為 27.8 億，同比增長 4%，均為歷史新高。</p><p>聯想集團執行副總裁黃建恆表示，在整體 IT 服務市場裏，AI 成為了全新的市場增長點，非常多的行業客户已經開始投資 AI 技術，利用 AI 增加企業的競爭力，「這些企業需要聯想來協助他們安全、高效地部署 AI 特別是生成式 AI 技術。」</p><p>其表示，在設備層，聯想有很全面的產品線，比如 AI 邊緣服務器、AI 存儲、通用服務器、高性能計算等佈局，構成了異構計算架構，能夠提供「AI 導向的基礎設施」。</p><p>在設備之上，構築智算中心有一個重要的建築模塊是異構計算的調度平台，比如如何組合 GPU、CPU、高性能計算等，聯想在這方面早就有佈局。</p><p>在財報中，AI 也會是聯想接下來重點投入的領域。聯想方面稱，未來三年將累計投資數十億美元，以擴展其人工智能方面的能力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傳音三季度淨利潤翻了 2 倍，中國公司衝入最後的新大陸｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521862651241992?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:13:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 楊許煌</strong></p><p><strong>編輯 | 袁斯來</strong></p><p>時間進入 2023 年，遭遇印度市場牴觸、非洲市場萎靡和歐洲的撤退後，消費電子廠商們發現，偌大的世界只有拉美還殘留最後未開墾的土地。</p><p>而一些佈局較早的公司度過積累期後，已經開始嚐到甜頭。</p><p>10 月 17 日晚，傳音控股發佈第三季度財報。財報顯示，第三季度公司實現營收 179.93 億元，同比增長 39.23%；歸屬上市股東的淨利潤為 17.83 億元，同比增長 194.86%。</p><p>相較於第一季度兩項數據指標分別下滑約 16%、34%，傳音控股在第三季度實現了業績的高幅逆增長。傳音控股方面表示，第三季度營收增長主要原因之一是公司持續開拓新興市場。</p><p>傳音控股投資者關係總監梓軒表示，第三季度傳音智能手機的收入 70% 以上來自非洲以外市場。「非洲手機」正走出非洲，在新世界的土壤持續開花。</p><p>在這輪新興市場的擴張中，傳音在拉美的表現格外矚目。根據 Canalys 數據，第三季度傳音在拉美市場同比增長 159%，以 10% 的市場份額位居第四。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_3781d0699c864182b5670ce36356b42f@430412560_oswg241599oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 Canalys</p><p>第二季度傳音拉美地區的擴大化趨勢就已十分明顯。2023 年第二季度傳音手機出貨量在拉美地區以 56% 的增長躍至第四，佔市場份額的 7%。</p><p>而且，傳音是第二季度在拉美地區唯一實現正增長的廠商，同時也是前五大廠商在全球唯一實現正增長的廠商。經過又一季度在拉美的擴張，傳音的營收成績單變得更加亮眼。</p><p>很長一段時間，拉丁美洲對中國消費電子廠商來説遙遠而陌生。日夜顛倒的時差、30 多個小時、多次轉機的路途和混亂的街道，足以讓它們敬而遠之。</p><p>但如今他們別無選擇。傳音業績逆轉證明拉美市場增長的可能性。可以預想，此後拉美的市場將變得愈發擁擠，競爭也將走向野蠻。</p><h3><strong>最後一片藍海</strong></h3><p>拉美其實是廠商們退而求其次的選擇。這裏銷售利潤不如歐美，拓展業務的便利度不如時差更少的中東和非洲，人口密度和數量也無法和印度、東南亞相比。</p><p>如果看外部環境，拉美也談不上穩定。近三年來，受新冠疫情和烏克蘭危機影響，拉美地區大宗商品價格上漲、運輸成本不斷提高、供應鏈中斷和全球通貨膨脹加劇，通脹、債務壓力積重難返，經濟增長乏力。</p><p>頻繁的大選與政治變動與經濟動盪相互交職催化，一邊是「粉紅浪潮」的不斷推進，另一邊是「阿根廷特朗普」贏得最多選票，左右互鬥，變亂交織，影響着中資企業深耕拉美的信心。2024 年，墨西哥、秘魯、委內瑞拉等國也將迎來大選，為拉美地區的政治版圖變化帶來更多的不確定性。</p><p>聯合國拉丁美洲和加勒比經濟委員會（拉加經委會）9 月 5 日發佈年度經濟研究報告，預測 2023 年拉美和加勒比地區經濟將增長 1.7%。南美洲經濟今年將增長 1.2%，低於去年的 3.7%；中美洲和墨西哥將增長 3%，低於去年的 3.4%。報告認為，受外部環境的影響，拉美和加勒比地區經濟或將持續低迷。</p><p>經濟形勢雖然整體低迷，但拉美地區的通脹在較大程度上得到了控制。聯合國 10 月 4 日發佈了有關國際經濟形勢的年度報告。在全球經濟將進入疲軟期的背景下，巴西財政部發布數據，將巴西 2023 年經濟增長預期從 2.5% 上調至 3.2%，高於世界平均水平。世界銀行發佈的《世界經濟展望》也將墨西哥今年增長預期從 1.5% 上調至 2.5%，增長雖低於上個年度，但保持了相對的穩定。</p><p>Canalys 報告認為，隨着消費信心的恢復、庫存水平改善以及廠商對關鍵細分市場的關注，拉美市場呈穩中向好的跡象。</p><p>雖然利潤不如歐美，但拉美沒有戰爭幹擾、離地緣政治影響較遠，在當前的局勢中成了為數不多的選擇。</p><p>「歐美門檻高、投資高，東南亞捲到不能再卷，中東非也不行了。沒地方可以捲了，然後看到有塊地沒開發，就來爭奪最後的空白地。」 一位常年駐拉美的手機行業人士告訴硬氪。</p><p>SHEIN、TikTok、華為、小米、TCL、海信等企業都在拉美投入重金。拉美中資企業已超 2700 家，成為中國對外投資的第二大目的地。</p><p>數據也證明瞭拉美的潛力。不同於近幾年才爆發的電商，手機已經是個夕陽行業。即便如此，拉美仍有強勁的增長空間。根據 Statista 數據，2023 年拉美地區還擁有 310.4 億美元的市場。沒有公司會放棄這樣的誘惑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="612,209" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_80a5b31d4fd24fcb904cacbdaee4253a@430412560_oswg63633oswg612oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源東吳證券研究所</p><p>這也意味着拉美將很快重複東南亞、印度的慘烈的競爭戰事。</p><h3><strong>資本出海，各顯神通</strong></h3><p>拉美智能手機市場中，三星、摩托羅拉和小米佔據了市場前三。其中，三星在拉美逐漸放棄低價路線，將重點轉移至 200 美元以上利潤更好的機型，摩托羅拉和小米做的都是中低端產品。</p><p>看似穩定的市場底層卻是動盪的。説到底，拉美消費力不高，中低端產品用户不會有忠誠度，誰擁有更多狼性，誰就能拿下市場。</p><p>傳音在拉美主要做的還是入門級產品，在哥倫比亞、厄瓜多爾和秘魯等國表現出色。</p><p>他們也顯示出強悍的風格。</p><p>21 年 LG 退出巴西市場後，傳音隨即拿下巴西電子產品製造商 Positivo Tecnologia 獨家合作，在巴西推出 Infinix 中檔智能手機，爭奪 LG 部分份額。Infinix 新品在巴西一開售就以每秒 15 台的速度被瘋搶。</p><p>不同於歐美對品牌的重視，在拉美只要拿到運營商資源，銷量不會成問題。</p><p>傳音顯然在四處挖掘運營商客户，包括與墨西哥政府運營的移動服務提供商 Altan Redes 達成協議，並同移動電信服務提供商 Millicom 協商建立合作關係，在中美洲地區銷售手機。</p><p>傳音一步步拿下各個主要國家的運營商客户。今年 3 月，TECNO 官微消息稱與哥倫比亞最大電信運營商 Claro 在首都波哥大 Claro 總部大樓舉行聯合發佈會，進駐了 Spark 8C、Spark 9 Pro 和 CAMON 19 Neo 等 TECNO 產品。以哥倫比亞為起點，傳音在拉美市場開啓新一輪擴張。</p><p>根據 Canalys 數據，2023 年第二季度，三星、摩托羅拉和小米跌幅均高達兩位數。傳音在第二季度以 56% 的增長佔據了拉美市場 7% 的份額，以第四的排名成為拉美地區前五手機廠商中唯一實現正增長的廠商。</p><p>然而，新興市場的特點就是成長曲線會很快到達瓶頸。</p><p>過去，中國手機廠商在印尼、中東非和印度市場都經歷過快速增長，但終究難以提升價格。廠商靠着薄利多銷，寄希望於這些市場購買力會提升。在漫長的等待中，外部環境難免變化，甚至發生劇變，公司們只能黯然離場。即便拉美如今變得擁擠和熱鬧，掘金者們還是需要更謹慎。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新一屆主席團成員即將亮相第 15 屆虎嘯獎啓動儀式 | 1128 精彩亮點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521822889699076?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:44:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>做先行者，</strong> 就是數字行業的時代責任。&nbsp;</p><p>在人類社會面臨劇變的時代，先行者引領未來。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,713" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_fd861fe4e3f1413da4cd09588ab301b1@5868219_oswg930816oswg1920oswg713_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>2023（第十一屆）中國數字營銷峯會</strong></p><p><strong>暨第七屆 CAAC-DMC 年會</strong></p><p><strong>&amp;第 15 屆虎嘯獎啓動儀式</strong></p><p><strong>11 月 28 日&nbsp; 北京</strong></p><p>2023（第十一屆）中國數字營銷峯會暨第七屆 CAAC-DMC 年會&amp;第十五屆虎嘯獎啓動儀式將於 11 月 28 日在北京舉行，探討在時代劇變之下，以數字技術推動中國經濟增長的路徑。&nbsp;</p><p><strong>品牌營銷數字化領域</strong></p><p><strong>最具專業影響力的年終盛會</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="777,240" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_ad3ce959655c4d73b104506c8e3802e0@5868219_oswg22791oswg777oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>中國數字營銷峯會亮點</strong></h2><h3><strong>第 15 屆虎嘯獎啓動儀式</strong></h3><p>虎嘯獎，中國品牌營銷數字化領域最具專業影響力的綜合性獎項。由中國商務廣告協會數字營銷專業委員會指導，奉行「 做行業的建設者」 這一宗旨，為行業遴選和記錄年度優質案例。</p><p>虎嘯獎多年來累計吸引參賽公司近萬家，甄選優質案例作品數萬件，擁有超過千餘位行業知名實戰專業人士組成的龐大專家團，經由線上評審、線下終審、金獎答辯等嚴謹規範的評審流程，始終保持 1% 左右的金獎獲獎率，確保獎項含金量底線原則；虎嘯獎拒絕選獎行為，通過這種一以貫之的嚴肅性規範行為影響行業、指引發展；虎嘯獎並透過案例洞察，持續不斷為行業輸出價值內容，至今已成功舉辦至第十四屆。</p><p>每年 11 月 28 日，與中國數字營銷峯會同期舉行的虎嘯獎啓動儀式，都代表着新一屆虎嘯獎即將邁入新徵程。眺望 2024，虎嘯獎始終秉承着「做行業建設者」的價值觀，以「做行業的建設者」的姿態抱朴守拙、砥礪前行至第十五年，始終堅守在前沿與行業為伴。</p><p><strong>在虎嘯獎啓動儀式中，不僅有新一屆主席團成員悉數亮相接受聘任，同時也將揭曉第 15 屆虎嘯獎賽事的新主題、新類別以及獎項日程安排、賽事全年規劃等詳細事宜。</strong></p><p>啓動儀式當天，中國商務廣告協會副會長、虎嘯獎創始人陳徐彬將登台發佈<strong>《2024 虎嘯年度主題》</strong>，這不僅是第十五屆虎嘯獎的賽事主題，也是 2024 年度虎嘯盛典的主題方向。屆時公佈的年度主題將在未來的一年時間裏成為我們全場景對外發聲的重要議題，期待虎嘯以務實的態度，成為更加值得夥伴深耕的一片土壤！</p><p>同時，新一屆的虎嘯獎主席團將在啓動儀式環節亮相併登台受聘，共同為我們開啓全新一屆的賽事活動。<strong>成員主要來自品牌方、代理商、營銷機構、學界等領域，規模在 30 人左右。</strong>這不僅是虎嘯獎作為品牌營銷數字化領域綜合性獎項的必然要求，也是獎項評審科學發展、多元發展的必然要求。</p><p><strong>另外，第十五屆虎嘯獎賽事的新視覺、新類別、新升級以及 15 屆獎項的日程安排、賽事全年規劃也將於當晚揭曉，請大家保持關注。</strong></p><h3><strong>場景·機遇</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,1508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_518466e83dc5468aa773e88d8962bf59@5868219_oswg194815oswg800oswg1508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>多方助力，跨界破圈</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,783" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_a375e8b0d4ae44d4bd4ec4a04167ec65@5868219_oswg106627oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>擬邀登台夥伴</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_32586639c29848efa72fae3142c3ba62@5868219_oswg377329oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_1b80d0ef7eae4eb4baebec06a2f200a6@5868219_oswg381622oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>‍ 本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/CThQZ492e1nnlAmfdbJeyg">「數字營銷市場」（ID:ishuziyingxiao）</a>，作者：編輯部，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>終止分拆的阿里雲，和它面臨的漫漫 AI 路 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520580370278151?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:46:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 鄧詠儀</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>11 月 16 日晚間，阿里雲正式發佈 2024 財年 Q2 財報。截至今年 9 月 30 日止的三個月，阿里雲收入 276.48 億，相較 2022 年同期的 270.35 億，增長 2%。</p><p>在當下市場環境，從收入來看，阿里雲這一增速已然不易。</p><p>亮眼之處主要來自利潤大漲：經調整 EBITA 後，阿里雲利潤從上個季度的 3.87 億元，大幅提升至 14.09 億元，環比增幅達 264%，這主要來自阿里雲主動削減項目制訂單帶來的財務優化。</p><p>對利潤微薄的中國雲市場而言，「頭羊」的利潤大幅增長，當然是一個良好信號。</p><p>不過，一切發佈都被另一則消息蓋過。<strong>在宣佈要獨立上市 6 個月後，阿里改了主意：決定終止阿里雲分拆。</strong></p><p>投資者最關心的，莫過於這是否同時意味着上市終止。在財報電話會上，阿里集團 CEO 蔡崇信並未做明確回覆，只表示：「如今大環境發生變化，現在我們不再通過金融工程，而是通過進一步的投資來顯現雲業務的價值，未來會尋求提高它的增長，包括收入和利潤。」</p><p>今年 3 月，阿里巴巴宣佈啓動「1+6+N」組織變革，將阿里內部數十個業務分為 1 個上市公司主體、6 個業務集團和多家獨立公司——阿里雲曾位列 6 個業務集團之中，並且是最為有潛力上市的業務。此前多年，保持着兩位數業務增速的阿里雲，一直都在挑起集團業務增長的重任。</p><p><strong>如今選擇終止分拆，大環境變化是直接原因。</strong></p><p>2022 年底，ChatGPT 爆火全球，生成式 AI 浪潮帶來的巨量計算需求，讓賣算力的雲廠商迎來又一春。但眾所周知，芯片是 AI 算力的阿喀琉斯之踵——阿里在財報中表示，終止分拆是因為「美國近期擴大對先進計算芯片出口的限制」，這為業務帶來不確定性，也無法按照原先的設想提升股東價值。</p><p>事實上，阿里雲分拆上市的動力更多來自集團組織變革，單從發展階段來看，阿里雲當時選擇上市也是冒險之舉。</p><p>全球範圍內，前三大雲廠商亞馬遜 AWS、微軟 Azure 和谷歌雲，都沒有將其雲業務分拆。而位列第四的阿里雲，剛剛由虧轉盈，想獨立生存，挑戰實在不小。就算真正走入資本市場——從如今的股市大盤來看，上市後的業績表現也不會是一個積極結果。</p><p>在阿里內部，阿里雲分拆上市的動力也在減弱。此前大刀闊斧主導集團分拆的，是時任阿里巴巴董事局主席兼 CEO 張勇，但隨着張勇卸任，阿里雲的這輪組織改革如何繼續推進下去，也要打個問號。</p><p>「阿里雲現在最大的問題，不是業務問題，也不是市場問題，而是組織問題。」一位剛剛離任阿里雲的中層管理者近期對 36 氪表示。</p><p><strong>種種因素疊加，無論是內是外，現在都並非上市最好時機，不如韜光養晦。</strong></p><p><strong>但大環境頂多是表因，背後更為現實的一面是：生成式 AI 是未來——這是共識，但云廠商想要真正吃到 AI 紅利，所需時間比想象中還要漫長得多。</strong></p><p>全球雲市場現在都未從增長放緩中走出。美國雲市場是全球風向標，受益於成熟的軟件生態，即使在下行週期，三大雲廠商業務增速如今還能保持在 20%-30% 左右，運營利潤率更是在 30%-40% 之間。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但即便如此，雲廠商想要兑現生成式 AI 的大餅，也是貴得讓人咋舌。</span></p><p>哪怕是春風得意的微軟，對 AI 的投入也有點吃不消了。自 2019 年開始，微軟已經向 OpenAI 累計投資了超過 130 億美元。而發佈 AI 助手 Copilot 後，接入自家業務後也很可能不賺錢。據華爾街日報 10 月報道，GitHub Copilot 每服務一位用户，微軟每月就要虧損 20 美元，有時甚至高達 80 美元。</p><p>相較之下，中國雲廠商算力不夠，只能精打細算，緩緩再説。強如阿里雲，如今也才剛盈利不久，尚未擺脱低增長、低利潤的階段。繼續待在阿里體系之內，也有利於維持 AI 業務早期的投入。</p><p><strong>對中國雲廠商而言，要追逐大模型的未來，最重要的第一步，還是要做好基礎保障。</strong></p><p>在本季財報發佈前幾天，阿里雲剛剛發生一次史詩級故障。11 月 12 日，阿里雲全球服務崩潰近 3 小時，不僅涉及外部客户，還有阿里集團內部所有 App——淘寶、閒魚、1688、盒馬等等。這離阿里雲上一次大規模故障還不到一年，後果還更嚴重——2022 年 12 月，阿里雲香港地區宕機，服務一度中斷超過 12 小時。</p><p>阿里雲還未來得及對此次故障給出覆盤和迴應，但毫無疑問，這給整個中國雲市場都敲響了警鐘。</p><p>比起以前的通用算力，大模型時代對算力質量要求極高。比如，大模型每一次訓練都需要啓動巨大的計算集羣，一旦服務崩潰，整個計算任務都要重啓，損失會以成倍計。據 AI 創業公司 OneFlow 估算，ChatGPT 的上一個版本 GPT-3，訓練一次的成本就近 140 萬美元。</p><p>在大模型時代，要如何真正成為穩健的基礎設施，把技術投入真正用在刀刃上，會是未來整個雲產業的共同挑戰。</p><p>但好處在於，行業會迅速想明白什麼才是最重要的。</p><p>阿里雲正不斷提升公共雲的收入比例。本季財報中，項目制訂單明顯減少，阿里雲主動放棄了不少只擴大收入數字、但利潤稀爛的業務。</p><p>而在前不久閉幕的雲棲大會上，阿里雲喊出「要做 AI 時代最開放的一朵雲」，強調被集成，要做 AI 時代的「發動機」——這跟阿里雲剛創立時，要成為「水電煤」基礎設施的初心如出一轍。從底層算力到 AI 平台再到模型服務，阿里雲正在進行新一輪的產品和技術能力革新，為未來的 AI 計算需求做準備。</p><p>過去幾年，國內雲廠商經歷了一段粗放式增長的時光，做集成總包，攻城略地。在那時，喊出「被集成」「做生態」的戰略，尚且會被認為是有些流於口號，如今應該再也不會了。</p><p>而一段艱難的轉型和探索期，也值得市場的更多耐心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里分拆生變，新戰爭需要大後方｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521571476334083?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:23:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>編輯｜喬芊</p><p>雙 11 餘温未消，阿里又向市場釋放重磅消息。</p><p>11 月 16 日晚間，阿里巴巴集團發佈 2024 財年 Q2（即自然年 2023 年 Q3）財報。該季度總營收 2247 億元，同比增長 8.5%，基本符合市場預期。</p><p>相比於業績表現，分拆上市計劃出現的重大變故無疑更受矚目。</p><p>根據阿里方面的説法，<strong>鑑於多方面不確定性因素，不再推進雲智能集團的完全分拆；盒馬鮮生的首次 IPO 計劃已暫停，正評估市場情況。</strong></p><p>子集團分拆上市遇阻的消息發佈後，阿里美股盤前一度跌超 10%，今早收盤跌 9%。</p><p>半年前，阿里曾向市場投下重磅炸彈，宣佈「世紀大分拆」，一度令市場對這個電商巨頭生出新的期待，阿里股價也曾一路走高，阿里雲等子集團的上市前景也被看多。</p><p>為何如今看起來形勢急轉直下？</p><h3>阿里雲分拆中止</h3><p>阿里雲分拆中止可以説既是意料之外又在情理之中。</p><p>按照上任阿里雲 CEO 張勇曾經的規劃，阿里雲將在 12 個月內完成分拆並獨立上市，並引入外部戰略投資者。但隨着 9 月中旬張勇去職，集團 CEO 吳泳銘接手阿里雲，此後 2 個月裏，無論內外，阿里雲分拆上市相關進展都再無披露。有接近阿里雲的人士告訴 36 氪，張勇的去職與集團高層對阿里雲的總體規劃發生變化高度相關。</p><p>阿里雲看起來不得不放棄曾經雄心勃勃的分拆上市計劃。今年以來，阿里雲所處的雲計算行業，無論國內外政策，還是競爭環境都發生了劇變。</p><p>先來看看國際政策。10 月 18 日，美國商務部進一步收緊對華芯片出口管制，被稱為 A100、H100「閹割版」的中國大陸市場特供版本 A800 和 H800 面臨下架。原本禁令有 30 天緩衝期，但英偉達發佈公告稱，出口限制禁令在 10 月 23 日開始生效。這家半導體巨頭的高性能芯片，正是為了培訓和部署各種人工智能模型。</p><p><strong>據 36 氪瞭解，也是在兩週多前，阿里雲內部明確了不上市的規劃。</strong>而在更早之前，集團和阿里雲內部已經對這一政策或將落地有所警覺。</p><p>美國這一芯片出口限制政策的明確意味着國內已經買不到英偉達的高性能芯片，只能用華為等國產廠商的芯片代替，而目前這類芯片的效率還不夠高。昨日財報會上，吳泳銘也強調：「美國近期擴大對先進計算芯片出口的限制，給雲智能集團的前景帶來不確定性。」</p><p>AI 大模型大潮改變了科技行業的整體風向，阿里雲只能跟上行業腳步。</p><p>今年年初，AI 大模型還未被廣泛提及時，阿里雲的雲計算故事還頗有亮點，依靠成本控制，彼時阿里雲的盈利表現也不錯。</p><p>但風向很快改變。隨着國內外互聯網大廠紛紛加入大模型戰局，<strong>如果從 AI 大模型角度出發，阿里雲還不足以向資本市場證明自己，但如果以雲計算為主營業務上市，又有些過時了。</strong></p><p>因此，阿里雲選擇對分拆上市剎車，先調整業務方向。吳泳銘則強調<strong>「AI+雲計算」發展戰略</strong>。財報會上，吳泳銘還回應了相關問題。他透露，集團將在阿里雲戰略方向上保持長期堅決的投入，雲智能集團仍會繼續保持獨立公司運作方式，採取董事會授權的 CEO 負責制。</p><p>在 AI 大模型的領域，阿里雲又再一次和其他企業站在了同一起跑線上。需要大量資金輸血，阿里雲重新迴歸集團懷抱，無疑是明智之舉。</p><p>不急着拆分阿里雲也有穩定軍心和業務的考量。最近一年多來，阿里雲頻繁的經歷組織動盪，換了三任 CEO，及時叫停拆分、由集團 CEO 管理也可以減少業務和組織震盪，讓阿里雲發展更穩定。不過，<strong>多位接近阿里雲的人士稱，吳泳銘是暫時管理，阿里雲仍在尋找新的 CEO，但選誰做新的 CEO，是目前阿里雲的又一個難題。</strong></p><p>雖然營收增長仍然乏力，但阿里雲這一季度的經調整 EBITA 大幅增加了 44%，達到了 14.09 億元。對此，阿里的解釋是，通過減少來自利潤率較低的項目式合約類收入，以持續提升收入質量；與此同時，本季度公有云產品及服務收入增長，這使得盈利能力得到優化。</p><p>至於逐漸明確的「AI+雲計算戰略」，阿里雲 AI 的進展不少，既有自己的大模型升級，也有作為大模型底座能力的升級，還有 AI 生態的積累。事實上，阿里集團內部有諸多場景可供其 AI 大模型落地應用。</p><h3>淘天繼續輸血</h3><p>另一個頗令人關注的問題在於，如今的大環境下，各子集團分拆上市遇阻，是否意味着阿里可能要重新「合」？</p><p>目前答案還是否定的。</p><p>據吳泳銘在財報會根據新的十年規劃（技術驅動的互聯網公司、AI 驅動的科技業務、全球化的商業網絡）提出的未來三大舉措之一：「阿里集團將堅持高度靈活的治理機制和體系，重新以創業的心態，<strong>啓動公司治理改革，各業務未來均以獨立業務單元存在，並將探索新的治理模式。</strong>」</p><p>在這次的財報會上，吳泳銘還宣佈升級 1688、閒魚、釘釘和夸克這四個業務為戰略創新級業務，組織上將作為獨立子公司運營，業務上將打破以往在集團的定位限制，以 3-5 年為週期持續投入。</p><p>吳泳銘本人強調：「集團將繼續對各個業務進行支持，阿里巴巴處於為增長而投資的最佳財務狀況，但各項業務將獨立運營，阿里會用資源來支持各業務的協同效應」。</p><p>這意味着集團要繼續對它們進行輸血，在財報會上，蔡崇信也提及目前集團有 670 億美元左右的投資項目。</p><p>從財報來看，阿里集團整體仍處於十分良好的財務狀況之中，可以應付各項投資支出，該季度末阿里淨現金為 630 億美元。</p><p>從具體業務的貢獻來看，該季度營收增長主要靠國際商業集團（增速 53%）、菜鳥集團（增速 26%）拉動。從利潤角度看<strong>，</strong>阿里國際數字商業集團、阿里本地生活仍有一定程度虧損，阿里大文娛再次出現些微虧損，菜鳥和阿里雲雖然盈利能力繼續改善，但整體貢獻較小。</p><p><strong>輸血先鋒仍是淘天集團。</strong>該季度，阿里集團整體的經營利潤 335 億元，而淘天集團經營利潤高達 470.77 億元，這意味着被其他業務虧掉了約 140 億元。</p><p>令人擔憂的是，淘天集團本身業務發展也可能被拖慢腳步，例如電商都在卷的低價戰略，需要大量資金。<strong>據 36 氪瞭解，今年一季度宣佈分拆後，淘天本已做好了參戰準備，但如今形勢轉變，淘天集團的投入力度是否如預期或將畫上問號。</strong></p><p>更何況做「AI+雲計算」十分昂貴。海外科技巨頭微軟（Azure）、Meta、亞馬遜（AWS）等在雲計算上的投入量級差不多，但是目前只有亞馬遜的 AWS 盈利較為可觀，且甚至能為其電商業務輸血，前兩者為了投入雲，均花費了 10 年以上的時間。</p><p>進入 AI 時代，算力成本將進一步抬升。據外媒報道，微軟利用 OpenAI 的技術推出的 GitHub Copilot 一直處於虧損狀態；今年上半年，微軟平均每月在單個用户上倒貼超過 20 美元，部分單個用户每月給微軟帶來的損失甚至高達 80 美元。</p><p>即使是從大部分國際大廠的身上，我們也能看到，對 AI 和雲的這筆投入目前還看不到頭。中國廠商限於芯片，算力效率低，更為耗能，成本恐怕更難估算。</p><p>或許是基於對未來不確定性的警惕，財報發佈的當天，據美國證交會披露的文件顯示，馬雲家族信託擬於 11 月 21 日分別減持 5000000 股阿里巴巴創始人股份。共涉及股票市值 8.707 億美元，約計 63.5 億人民幣。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「新消費」的意外終曲：歡迎來到平價時代｜深氪 lite</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520885321098760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 09:49:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜</strong>李小霞，竇軒</p><p><strong>編輯｜</strong>喬芊，楊軒</p><p>一個公司倒下可能有很多原因，王雨朦大概想不到，壓死自己的稻草竟然是「低價」。</p><p>不久前，王雨朦創立的原葉茶品牌 Chabiubiu 被盒馬清退，起因是盒馬要全面轉型「折扣店」模式。在盒馬做「低價」的新故事裏，中高端定位的 Chabiubiu 與「回到地面」的盒馬，變得格格不入。</p><p>曾經，盒馬是消費升級同一陣營的盟軍，但如今看着自家定價 79 元的產品，在標着「天天低價，件件爆款」的盒馬貨架上以 39.98 元的「虧本價」售賣，王雨朦感嘆「真是莫大諷刺」。</p><p>消費的邏輯顯然已經 360 度翻轉。</p><p>一二線城市中產家庭和年輕羣體的消費觀，支撐起了上一輪消費升級「做貴」的想象。</p><p>互聯網人張冰形容自己過去的花錢行為如電影《大腕》中的一句經典台詞「不求最好，但求最貴」：幾千塊的貴婦面霜、新款 iPhone 買起來眼睛不帶眨的，相信「貴有貴的道理」，六七十一份的沙拉、三四十一杯的咖啡奶茶更是家常便飯。</p><p>但這種消費觀，繫於穩定的現金流，以及「永遠在漲」的家庭資產。一旦穩定的地基開始動搖，這個羣體如驚弓之鳥。他們選擇量力而行、恢復節儉，因此居民儲蓄創下新高。</p><p>正如日本學者大前研一提出的「M 型社會」的消費特徵，即原本人數最多的中等收入階層，大多數淪為低收入或中低收入，原本的中間階層凹陷下去，變得很小，於是，社會像個被拉開的"M"字。</p><p>在省錢模式裏，多數人更喜歡平價品牌。能夠承接這些需求的企業獲得飛速成長，薩莉亞、優衣庫都是日本上世紀 90 年代開始的大衰退年景裏，穿越週期的消費冠軍。</p><p>類似的故事正在中國上演。</p><p>信仰「消費升級」的新消費冷了，七八塊一瓶的汽水，三四十一碗的拉麪，和十幾塊一片的雪糕和它們背後的公司一樣乏人問津。主打平價的零食很忙、塔斯汀、鍋圈食匯悄然長成隱形巨頭，「十元店」名創優品迎來第二春。</p><p>大宗消費也沒有例外。當理想、小鵬和蔚來三家新造車公司今年合計賣出了 40 多萬台新能源車時，單比亞迪一家就憑着「增配減價」的殺手鐧直逼年銷 300 萬輛的目標，成為日賺一億、新老車企競相學習的優等生。</p><p>幾家電商巨頭令年不約而同將「低價」作為戰略之重，展開一系列價格競爭。向來主打「價格力」的拼多多今年最受資本市場青睞，市值從去年上半年低谷時的 400 億美元，一路漲至 1500 億美元，直逼阿里。</p><p>所有響動都在指向一個事實——歡迎來到平價時代。</p><h3><strong>克服消費升級的慣性</strong></h3><p>「中國一定會誕生自己的奢侈品牌。」</p><p>幾年前，消費投資人 Henry 曾如此自信説道，基於此判斷，他投資了某國產奢侈包袋品牌。彼時新消費潮湧，懷揣類似想法的不只 Henry 一人。</p><p>那時，估值最高的幾個新消費品牌——泡泡瑪特、喜茶、元氣森林、完美日記——似乎也在佐證「貴價」的意義。在上述創始人看來，「四家公司裏，完美日記是唯一做的不好的一家，也是唯一一個做便宜的品牌。」</p><p>在時代情緒裏，拼多多的崛起更像偶然。2019 年，靠「升級」代糖成分贏下一局的元氣森林創始人唐彬森和投資人打賭拼多多到底行不行，他賭不行。</p><p>唐彬森絕對稱得上消費升級的擁躉者。而由他創立的挑戰者資本，大多尋覓押注相似基因的品牌，如觀雲白酒、拉麪説、王小滷、端木良錦等。</p><p>「唐老闆賭的是老百姓一定會越來越有錢，整個元氣系的品牌都是做貴的。」一位元氣系品牌創始人向 36 氪説道。</p><p>成立於 2017 年的啓承資本是當時為數不多熱衷於大眾剛需消費品的機構，一些主打高性價比的的品牌項目包括十月稻田、鍋圈食匯、源氏木語、零食很忙等。相比那些份額難搶的「高溢價」品牌，啓承資本透露他們出手的很多「平價」案子鮮少有人爭奪。</p><p>喜茶代表的消費升級茶飲融資不斷、估值層層遞進的時間裏，蜜雪冰城卻是一個被 miss 掉的存在。據知情人士透露，2020 年之前的幾年內，蜜雪冰城幾無資本關注，「沒品牌、沒名氣，在大家眼裏（蜜雪）可能就是一個草根。」直到悄無聲息長成萬店規模時，資本才緩過神來。</p><p>風向從疫情期間開始轉變。</p><p>「大家好像不買帳了，原本北京單日營業額能達到了 6 萬的普通門店，逐漸下滑到了 3、4 萬。」2020 年中旬起，身在一線的區域經理李菲就感到不對勁，雖然當時門店仍在高速擴張，但動輒三十多塊錢一杯的奶茶已經不似過去那樣受寵。</p><p>而中低價市場一側，定價 20 元以內的書亦燒仙草、古茗、滬上阿姨、甜啦啦疫情三年相繼突破了 5000 家門店。10 元內價格帶看不見對手的蜜雪冰城只花了一年多，門店數就從 1 萬翻倍到兩萬。</p><p>焦慮在喜茶內部彌散開來，但是否要改變定價和定位，這是一個艱難的決定。在 2022 年年會上，喜茶創始人聶雲宸主動提到了蜜雪冰城，他告訴員工，喜茶和蜜雪冰城調性不同，不要盲目去跟隨，就算要下沉到三四線城市，喜茶依然是一箇中高端飲品品牌，而不是要做大家眼裏的蜜雪冰城。</p><p>然而一個月後，喜茶突然宣佈全線降價，將 9 成以上的飲品價格控制在 20 元以下。李菲感到這次降價沒有任何徵兆，且十分迅速。沒過多久，喜茶放開加盟消息再次從天而降，這讓一位喜茶前高管十分愕然。</p><p>接一連二的決策突襲，或與投資人強壓相關。在喜茶高速成長的故事裏，聶雲宸對直營、產品、定價等有着近乎「固執」的堅持，降價、加盟皆與此相悖，坊間流傳的版本是他曾為此與投資方鬧得極不愉快。</p><p>身體是誠實的，一家公司要克服慣性、真正跨出自己的「舒適圈」，總是充滿痛苦糾纏。</p><h3><strong>做大之前，先學會省錢</strong></h3><p>最頭疼的問題擺在眼前：在新消費的法則裏，燒錢補貼可以輕易做低價格，但資本不再輸血時，低價何以實現？</p><p>上述穿越週期的消費冠軍們其實已經揭示了答案：平價品牌首先要像自己的用户一樣會省錢。</p><p>「一桶桶不同口味的糖漿，全是自己熬出來的：草莓或其它水果切丁，加上白糖，在鍋裏邊一直熬到粘稠的狀態，然後再分別用瓶瓶罐罐裝起來，三輪車拉到店裏。」</p><p>蜜雪冰城總經理張紅甫在創業日記裏回憶早期做「寒流刨冰」 鋪子（蜜雪冰城前身）時，提到兩兄弟全都是自己做設備、做原料，那個時候也沒有什麼供應鏈的概念，但知道要省錢。時至今日，「省錢」是刻在蜜雪冰城骨子裏的基因。</p><p>網絡上，經常會有一些顧客發出如下疑問：蜜雪冰城門店裏為什麼放那麼多食用油？蜜雪冰城做飲料需要用到油嗎？</p><p>在他們貼出的照片中，要麼貨架上碼放着一桶桶「食用油」，要麼店員正舉着桶往設備裏倒「油」。圍觀者的回答五花八門：做冰淇淋蛋筒肯定需要油，加食用油需要冰淇淋成型呀，奶油就是油加雞蛋呀。</p><p>實際上，那是蜜雪冰城製作飲料的糖漿。為了生產裝糖漿的瓶子，蜜雪冰城專門在其偌大的工廠里弄了一個吹瓶車間，日產 7 萬多件，相比外採單瓶成本降低 5 毛錢。計算下來，單瓶子這項物料就能每天為蜜雪冰城節約近 15 萬元。</p><p>蜜雪冰城諸如此類成本控制的故事不計其數，平價零食品牌趙一鳴也有類似心得。</p><p>把零食店的陳列盒子由斜口做成方形，算下來，單件上貨時間可能縮減 4 分鐘，100 件貨下來就相當於節省一個人力；將彩色箱子換成牛皮紙箱，一個可以節約兩三塊錢；把箱子改裝成容量可伸縮的，貨物從 5 斤到 10 斤，包材也只是多了 1.5 倍左右，幾塊錢又被省下來了。</p><p>這可不是喜茶過去擅長的事情。</p><p>以前為了搶水果，喜茶可以做到高價收貨，比如葡萄，別人出多少錢，喜茶可以出到高 30% 的價格，香水檸檬剛流行起來時，喜茶甚至抬價到對手直接放棄。</p><p>這種財大氣粗當下已不合時宜。</p><p>李飛告訴 36 氪，喜茶一改原本粗放的訂貨方式，重搭了一套訂貨邏輯，輸入營業額就能算出物料相應要用多少，門店拿到建議訂貨量後再進行微調，對成本的控制比之前好很多。</p><p>喜茶還根據產品和動線的調整梳理做了排班系統，以提高人銷。產品配置也做了調整，原先一杯飲品 32 元，裏面放 8 種配料，現在 19 元，只放 6 種，剩下的幾種可以作為加價小料，標準杯量也從 700ml 換成了 500ml。</p><p>不同行業、不同階段、不同環節上能去節省的點會不一樣，可以通過門店僱傭更少的人去控制成本；也可以靠採購獲得比別人便宜的食材、包材，或者用更低的物流費用來節省開支。</p><p>不過，只有精打細算是不夠的，平價的生意要長久，最終要靠規模撐起來。</p><p>在好幾家千店茶飲品牌都弩着勁向「萬店」進發的 2023 年，短兵相接在所難免，搶鋪子的故事每天都在發生。</p><p>曾經在石家莊有位加盟商看中一個位置很好的店鋪，但是被人捷足先登了。甜啦啦招商部相關負責人得知此事後，第一時間從出差城市呼和浩特趕到石家莊，跟店鋪房東多次協商，最終以總部支付高額轉讓費的方式，幫助加盟商拿下商鋪並順利開店。</p><p>硝煙不致過於濃烈時，精挑細選終究是好的，但過去三年，在中國各地的商業街上，好的地段日漸稀少，「剋制的品牌也不剋制了，能放的不能放的店鋪都放了。」一位從業者告訴 36 氪。</p><p>不僅要搶好位置，還要搶加盟商——讓更多夥伴「帶資」入場，無疑能幫助品牌更快做大規模。</p><p>已經狂開 5000 家店的庫迪咖啡，在加盟市場裏向來用瑞幸創始人品牌的標籤，抓住了瑞幸未開二次加盟的空白期，吸引了一大批加盟商。出於壓力，瑞幸今年中宣佈放開「帶店加盟」。</p><p>「今年是很關鍵的一年。」甜啦啦總經理許周已然感受到了線下招商比往年還激烈，不僅友商在花大價錢做投放，搶客户，連不是同一個賽道的其他連鎖品牌，也在想方設法分流加盟商。</p><p>他給 36 氪舉了一個例子：有的餐飲品牌，會假意投奶茶招商廣告，吸引意向加盟商過來後，再通過做奶茶風險大、客單價低等多種理由勸説對方加盟自己的品牌。</p><p>而管好加盟商，又是平價生意另一個博大精深的學問。</p><p>「你得用他們的語言體系説服他們，還得提供情緒價值，塑造像家一樣的文化。」一位平價茶飲創始人稱自己一直在向同行古茗學習，這家起於浙江的茶飲品牌，總是因加盟認同做得好而被行業裏的人頻繁提及。</p><p>當然説到底還是一條：得帶加盟商賺到錢。</p><h3><strong>「平價」的陷阱</strong></h3><p>雖然越來越多的贏家浮出水面，但更多時候，平價生意還是「看上去很美」。</p><p>幾年前，拼多多在天貓、京東視野盲區下野蠻成長起來後，一位與其失之交臂的機構投資人為當初判斷失誤痛心不已，為消解塊壘，一直想要找到類似標的，後來投了一家以低價為主打的消費品公司，學習拼多多低價走量，結果愈賣愈虧，只能關門大吉。</p><p>經過反思，團隊意識到他們陷入了一個誤區——過於關注低價，而忽略了其他，「價低，代表着毛利低，平台踩一腳，或者供應鏈踩一腳，就變成了負利潤，你賣得越多，賠的就越多。」</p><p>更殘酷的現實在於，不是所有的品牌，都有能力把價格降下來後，還能在質量上保持體面，往往會滑入低價低質的深淵。</p><p>「低價，但不一定高質，是我們之前所投項目的缺點。」後來，該機構建議所投的另一個低價品牌對產品做了一些創新處理，不會讓用户產生品質降級的感官體驗，並將價格適當向上調整了一點點，但依舊比傳統大品牌要便宜，利潤率卻得到了實質提升。</p><p>一個關於平價生意的共識逐漸達成：平價不意味着絕對便宜，而是讓人感到「超值」。「就算賣幾塊錢，也要有超出幾塊錢的品質。」一家茶飲創始人對 36 氪説。</p><p>同樣，也千萬不要以為低價就是萬能武器，覺得有了價格優勢就能高枕無憂。</p><p>啓承資本高級研究員 Tojiro Kataya 對 36 氪説，壓縮供應鏈路的環節，或者自己咬咬牙，都能暫時性的降低價格，但這種單純的低價策略無法持久。</p><p>「消費者花錢買的是好產品，需要更好吃、更好喝，更多選擇，這些基本前提。在此基礎上，企業需要通過流程或模式等創新，持續地把平價做得更深，這樣才能將平價勢能無限擴大。」</p><p>別看蜜雪冰城似乎無人能敵，其挑戰者卻從未間斷，山東有家名叫冰雪時光的品牌，從名字到產品都透露着蜜雪的影子，就拿檸檬水來説，卻無法做到蜜雪好喝。</p><p>庫迪以 9.9 元向瑞幸發起挑戰時，吸引了不少人嘗新，結果網絡上二者同時出現的地方，會看到很多聲音説不如瑞幸好喝，紛紛迴流。</p><p>喜茶降價後，李菲管理的多家門店銷售額有了明顯回升。放開加盟後，今年喜茶的門店數量 800 多家擴張到了超 2000 家。另外，據一位茶飲品牌高管對 36 氪透露，喜茶上半年利潤表現也不錯。這正是源於守住了一個底線：絕不能因為降價變得難喝。</p><p>「消費者粘性還是由產品競爭力決定的——不是絕對低價，而是產品。」一位堅守投平價的消費投資人告訴 36 氪。</p><p>這是正確的廢話，但也是消費的真理。</p><p>（Henry 為化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>户儲降温，躺賺的時代一去不復返｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517892657533188?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 09:00:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「<strong>今年 10 月，國內主要做户儲電芯的企業開工率已降到 20% 以下了。</strong>」上海有色網儲能高級分析師馮棣生向 36 碳表示，基於各家電芯廠商的產量和產能比值測算，截止目前約 80% 的户儲產線都處於停工狀態，第一要務都是清庫存。</p><p>户用儲能類似於家用的微型儲能電站，與户用光伏搭配形成一套完整的户用光儲系統，包括光伏+電池+儲能逆變器，可以提升家庭户用光伏的自發自用率，不僅降低電費支出，還能作為應急電源使用。</p><p>但今年以來，户儲市場加速降温已成行業公認的事實，與去年的盛況相比可謂<strong>「冰火兩重天」</strong>。</p><p>2022 年被稱為户儲爆發元年，尤其歐洲成為最景氣的主戰場。能源價格持續攀升，歐洲的户儲需求被推上制高點，讓一大批國內户儲企業賺得盆滿缽滿。</p><p>「無論是傳統的户儲集成商，還是 PCS、電池系統、電芯廠商，所有人都在擠破頭往裏衝，期望能分到一杯羹，去年的大市場也確實給了很多人可觀的回報。<strong>但今年以來，我們已經明顯感到水在變涼。</strong>」正泰電源户用儲能產品經理李暘熙如此形容市場變化。</p><p>幾組數據可以説明問題：</p><p>根據標普全球（S&amp;P Global）的數據，<strong>全球户用儲能系統出貨量在 2023 年第二季度首次同比下降，這也是有記錄以來首次出現下降——同比下降 2%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="616,448" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_79e497156f91470baa9e2d2ae04e6f7a@5802120_oswg96604oswg616oswg448_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：標普全球</p><p>頭部企業的股價與財報表現更出現明顯下滑。</p><p>市佔率常年位列行業前三的派能科技，在今年 10 月底發佈的 2023 年三季報顯示：公司單季度主營收入 4.92 億元，同比下降 71.29%；單季度歸母淨利潤-3831.03 萬元，同比下降 110.05%。</p><p>派能科技今年以來的股價也大幅下跌，在 11 月 2 日更創下歷史新低，最低觸及 106.88 元。</p><p>遇到類似情況的不止派能科技一家，從 2023 年二季度開始，德業股份、固德威、科士達等企業的季度環比增速都在快速轉負。</p><p>無論是市場需求還是企業營收，今年的户儲市場的縮水速度都比預期更快。</p><h3><strong>當瘋狂的市場急轉而下</strong></h3><p>談及 2022 年的户儲市場，多位行業人士都用<strong>「瘋狂」</strong>來形容。</p><p>特別在歐洲市場，多重內外因素推動下，去年的市場盛況幾乎難以複製。</p><p>2022 年，俄烏衝突造成能源價格飆升，歐洲居民電價飛漲，成為點燃户儲需求的引線。以德國為例，2022 年的居民電價達到 40 歐分/kWh 以上，相比 2021 年初翻了三倍。</p><p>為緩解能源焦慮，歐洲政府也不斷給予政策傾斜，如容量補貼、税收減免、低息貸款等，並採取分時電價、虛擬電廠等機制，提升儲能經濟性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1334,899" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5ceebf40b40e4111b3d2851a1bf292a7@5802120_oswg214859oswg1334oswg899_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">户用光儲系統。圖源：Andan Power，36 碳翻譯</p><p>在此背景下，2022 年歐洲户儲新增裝機約 5.7GWh，同比增長 147.6%。其中，德國和意大利分別成為全球第一、第二大市場，裝機容量達 1.54GWh 和 1.1GWh。</p><p>由於海外基礎電價是國內的 2-3 倍以上，這給儲能企業出海創造極大盈利空間，並拉動業績大幅增長。</p><p>從已上市的儲能企業表現來看，派能科技單是去年的營收就增加 191.55%，淨利同比增超 3 倍；鵬輝能源在 2022 年的淨利同比增長近 2.5 倍。</p><p>市場也湧入不少新玩家，比如做電線電纜起家的遠東股份，去年拿下 10 億元的海外户儲訂單，並以此為契機開展儲能二次創業。</p><p><strong>但能源危機催生的市場需求不可持續，市場遇冷已在意料之中，並在今年加速到來。</strong></p><p>年初以來，歐洲能源價格大幅回落，大部分地區電價已恢復至 2021 年水平，政府補貼政策開始收緊。</p><p>以歐洲第二大户儲市場——意大利為例，2023 年意大利將光伏儲能總投資的補貼幅度由 110% 下降至 90%，而後 2024、2025 年還會降至 70%、65%，補貼幅度大幅退坡。而意大利的儲能裝機量，在今年第二季度出現了過去九個季度以來的首次放緩。</p><p>相比不花一分錢就能安裝光儲系統，一旦涉及自掏腰包，消費者就會產生心理門檻。</p><p><strong>海外户儲市場遇冷，另一大關鍵因素是高庫存。</strong></p><p>根據 EESA 的數據，2022 年全球户用儲能系統（電池）出貨量約為 24.4GWh，對歐洲户儲市場出貨量約 9.8GWh。</p><p>但出貨量並不等於實際裝機：2022 年歐洲的户儲實際裝機量為 4.6GWh，意味着 2022 年底還有約 5.2GWh 的庫存。</p><p>2023 年上半年，歐洲整體儲能市場增長約 5.1GWh。<strong>這説明今年上半年，歐洲市場才基本消化掉 2022 年底的庫存。</strong></p><p>但同時，消庫存的節奏遠不及上游廠商的出貨節奏。今年上半年全球户用儲能系統（電池）對歐洲的出貨量整體約為 6.3GWh。</p><p><strong>去年的庫存，疊加今年的新貨，歐洲市場仍有約 6.4GWh 的庫存需要消化，這約是 8 個月的裝機量。預計庫存要出清，至少還要到明年二季度之後。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="683,365" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_ee37b2af88d049ea9669485fce98f76b@5802120_oswg35613oswg683oswg365_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：EESA</p><p>「一開始，大家都以為是海外安裝商缺少足夠多的專業施工人員，這個問題相對好解決，通過市場需求刺激，自然會有更多從業者入局。後來我們確實感到更大的壓力，政府開始重新審視調整補貼的立場，整體需求量開始縮水，這就不是單純去解決安裝短缺那麼簡單。」李暘熙向 36 碳表示。</p><h3><strong>守住蛋糕，是第一要務</strong></h3><p>當高居不下的庫存壓力，遇上雪崩的碳酸鋰價格，無疑給户儲企業再添一道負擔。</p><p>今年以來，受上游碳酸鋰價格下降、電芯產能過剩影響，電芯報價大幅下跌近 50%，儲能電芯價格已跌破 0.5 元/Wh，行業甚至爆出 0.25 元/Wh 的超低價，價格戰愈演愈烈。</p><p>「不同於傳統的逆變器產品，電池存儲時需要定期補電來降低壽命損失，更高的庫存和風險成本明顯增大經銷商去庫存的壓力。</p><p>同時，去年電池價格在高位，<strong>今年電芯價格下來了，沒有庫存壓力的廠商可以用更低的成本去生產新產品，老產品去庫存的難度又會顯著上升。所以整體看，今年要比去年更卷。</strong>」李暘熙説。</p><p>馮棣生也向 36 碳表示，今年碳酸鋰價格可能還會小幅波動，預期明年還會到達更低水平，既然企業當前的盈利性不清晰，那麼大家都想等到未來價格觸底之後再加大生產，這也是導致下游企業減少提貨的一個原因。</p><p>户儲蛋糕持續縮小，行業瘋狂內卷下，企業如何<strong>「活下來」</strong>就成了第一要務。</p><p>相比更看重投資收益率的 B 端客户，户儲市場直面 C 端，這意味着要把户儲當成家電去做，走差異化打法。</p><p>「如果是專門做户儲的企業，可以從一體化解決方案入手，比如向<strong>光儲+熱泵+充電</strong>的解決方案延展。這就不單是讓光伏和電池協同配合，還能接入家庭大額用電設備，比如<strong>用更低價的電去供熱泵、充電車，統籌解決 C 端場景的智能化用電需求</strong>，提供全方面、全優化的家用能源解決方案，比做單一產品更有吸引力。」李暘熙説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,763" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5421635c04ae49799ba9e52a924e9bd4@5802120_oswg655472oswg1024oswg763_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 4 月 28 日，英國倫敦的範堡羅國際車展，光伏+儲能+充電解決方案展示。圖源：視覺中國</p><p>另一種策略是把路走寬，目前幾乎所有押寶户儲的企業，都相繼推出工商業儲能解決方案，包括派能科技、古瑞瓦特、德業股份、錦浪科技、首航新能源、固德威、沃太能源等均已發佈工商業儲能產品。</p><p>但跨界工商業儲能並非易事，若企業已具備成熟管理模式和渠道體系，可以結合底層技術的快速複用，打開工商業市場；但若沒有一套好底牌，實則存在較高風險。</p><p>「現在市場競爭已和三年前有很大不同，<strong>不管是户用儲能還是工商業儲能，都處於市場分化的階段。如果企業今年還沒有走過從 0 到 1、從 1 到 n 的階段，很容易掉隊。</strong>現在重新切換賽道，並不是一個穩妥時機。」樂創能源創始人潘多昭向 36 碳表示。</p><p>潘多昭認為，户用儲能和工商業儲能雖然在生產環節有共性，但商業模式存在很大不同。當前海外户儲更多看重渠道能力，存在貿易行為的成分。而工商業儲能更偏運營，看重智能運營策略和盈利能力。</p><p>「儲能行業目前最缺的還是人才團隊，人需要時間去培養，所以企業肯定要先選 1-2 個重點專注。如果在沒有準備的情況下開闢新戰場，資金、人才、業務模式都要變，很難快速形成競爭優勢。」潘多昭説。</p><p>李暘熙也談到，當前市場現狀下，<strong>守住蛋糕</strong>是比較穩妥的手段。</p><p>當然，也有企業瞄上歐洲以外的市場。</p><p>根據標普全球的數據，歐洲户用儲能出貨量大幅放緩的同時，南非市場迅速崛起，其出貨量同比猛增 300% 以上。</p><p>馮棣生認為，相比歐洲的大盤子，南非市場的整體規模還很小，而且當地消費能力也和歐洲市場存在不同，對價格更敏感。<strong>企業憑藉更高的產品性價比會有一些機會，不過這個市場也很快就會被「堆滿」。</strong></p><p>但現在斷言海外户儲市場熄火，則過於悲觀。</p><p>若把光伏裝機看作分母，光儲系統的滲透率整體還處於低位，未來仍有較大增量空間。</p><p>比如德國政府明確，擬將小型陽台光伏系統併網免審批容量上限由 600 瓦提升至 800 瓦，並提出在 2023 年和 2026 年每年增加 9GW、13GW、18GW 和 22GW 的光伏裝機目標，這也將拉動儲能裝機進一步增長。</p><p>InfoLink 的統計也顯示，今年上半年經銷商耗盡庫存後，户儲市場的出貨量將在下半年迎來穩步增長，預計今年全球住宅户用儲能電池出貨量將達 35GWh。</p><p>從長期看，市場仍有回暖機會，迴歸正軌只是時間問題。而眼下，户儲市場確實處於供需失衡的階段，行業真正回暖前，肯定會先經歷一輪行業洗牌。</p><p>「<strong>一派混戰中，先活下來，至少要堅持活到市場回暖的時機。</strong>」這已成為當前户儲玩家的共識。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在一個本土「YC demo day」上，你會看到什麼？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521003151042048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 08:47:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，由中國創業人才投資中心、海外高層次人才專家聯誼會主辦的 2023 第十二屆金雞湖創新創業大賽總決賽在蘇州工業園區圓滿舉辦。從報名的 1400 多個項目中一路過關斬將，今天將有 21 個最後的項目在這裏完成項目路演，接受評委提問並打分，最終決出頭名。</p><p>儘管這些項目涵蓋了智能製造、人工智能、生物醫藥、集成電路、納米新材料等前沿領域，但在場數位投資人都不約而同地告訴 36 氪，<strong>「幾乎每一個項目都會將 AI 因素作為自己的亮點」</strong>。最終，由致力於智能聲音前端處理技術產業化的黃鸝智聲拔得頭籌</p><p>總決賽評委陣容堪稱豪華：鐘鼎資本創始合夥人、CEO 嚴力，源碼資本創始合夥人曹毅與中科創星創始合夥人米磊。另有 30 多位一線機構投資人和龍頭產業企業家以創業導師的身份，以資本+產業的雙重視角，為創業者釐清商業模式、獲得更高的分數提供幫助。</p><p>開見創投合夥人唐高哲在現場告訴 36 氪，自己作為專注先進製造與數字化的投資人，分到了兩家以智能製造為主題的項目。作為創業導師，他需要幫助創業者梳理商業模式，讓在場觀眾更清晰地感知到創新產品技術的商業落地可行性。如果創始人擁有相關產業經驗，則更要凸顯出來這種加分項。</p><p><strong>其背後的邏輯是，製造業的創業者普遍更為內斂，而創業導師能將優質的項目「翻譯」成一種更被資本接受的語言。</strong></p><p>這家 21 年成立的新鋭投資機構，幫助的項目是一位出生於 64 年的創業者，匯龍智能的總經理王力工。這位 2001 年開始創業，「同齡人多已退休」的創業者，因為看重擴大產能、落地蘇州的機會，所以參與了這場創業大賽。值得一提的是，在場最年輕的參賽者，2001 年剛剛出生。</p><p>以下是這場大賽的項目介紹：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,897" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_cec8b72694194a64a5abc64d5fb19d46@5794511_oswg373549oswg1080oswg897_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1948,2225" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bf4a325d6af742cab96fa45a2c0fb5ab@5794511_oswg521488oswg1948oswg2225_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1970,2360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_4a2cf9d4339e4cb39958acc95896a06f@5794511_oswg483561oswg1970oswg2360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2002,2360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0034347dd5fd4ce6bfb377663cee5264@5794511_oswg536824oswg2002oswg2360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1964,2366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_17dd57962e9643b09feaf2988195a06b@5794511_oswg511493oswg1964oswg2366_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2003,2366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_37de8926495c42d0abdfbb5bbd82ef81@5794511_oswg510767oswg2003oswg2366_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1932,1473" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_faa689ddf25a4f8b9e0c4eeac94d9ba3@5794511_oswg337689oswg1932oswg1473_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1962,1473" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c4968a2463d6493998120d7cbbe99f3f@5794511_oswg371446oswg1962oswg1473_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傳聞公司投資 15 億入股華為在內蒙古建設算力樞紐集羣？內蒙新華：未開展有關投資或合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522124298151686?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:37:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，被問及「市場傳聞公司投資 15 億入股華為在內蒙古建設我國北方最大的算力樞紐集羣是事實嗎？公司與華為有無出版發行數字化方面的合作？內蒙出版和內蒙賽馬何時注入內蒙新華？」對此，內蒙新華在投資者關係活動記錄表中表示，未開展有關投資或合作。目前公司內外部經營環境未發生重大變化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里 Q2 財報：雲計算、電商、企業服務、搜索等場景成「AI 最佳應用場」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522123770996230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:36:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 16 日，阿里巴巴集團發佈 2024 財年第二季度業績，財報顯示，組織變革持續釋放發展動能，公司季度收入增長 9%。經調整 EBITA 同比增長 18%，超市場預期。財報顯示，今年雲棲大會上，阿里雲全面升級了 AI 基礎設施服務；本季度，電商、企業服務、搜索等業務場景也紛紛試跑 AI 大模型，進一步提升產品體驗與經營效率。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆天然宣佈農場碳減排目標</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522120473994754?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:33:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近期，恆天然宣佈農場碳減排目標，併發布了相應的氣候路線圖和氣候相關信息自願披露報告。恆天然的目標是到 2030 年減少 30% 的農場排放強度*（以 2018 年為基準），從而進一步減少產品的碳排放。恆天然 86% 的碳排放來自農場，新設目標是降低其所收集的每噸經乳脂和乳蛋白標準化的牛奶（FPCM）的碳排放強度。據介紹，恆天然是由 9000 個奶農家庭所組成的全球性乳製品營養公司。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝恩資本據悉為新一支亞洲收購基金籌集 71 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522117934098181?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:31:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據報道，知情人士透露，貝恩資本為專注於亞太地區的新收購基金籌集了 71 億美元。其中一位知情人士稱，這家總部位於波士頓的另類資產管理公司為其在這個地區的第五支收購基金從投資者那裏籌集了 63 億美元，並從員工那裏籌集了 7.5 億美元共同投資。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳機場：從近期銷售情況來看，深圳機場免税店免税客單價較 2019 年已實現翻倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522104707606019?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:30:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，深圳機場在投資者關係活動記錄表中表示，深圳機場免税店已全新升級改造並於近期正式對外營業，由深免集團和公司共同設立的深圳市鵬盛空港免税有限公司運營。目前已吸引包括雅詩蘭黛、赫蓮娜、蒂芙尼等國際知名品牌落户，���化、煙酒等單品超千餘個，免税店 24 小時營業。新店開業期間，深圳機場免税店將舉辦促銷活動回饋旅客。從近期銷售情況來看，免税客單價較 2019 年已實現翻倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長沙調整最新落户政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522116999423753?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:30:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據「長沙公安」微信公眾號，長沙調整最新落户政策。經報請湖南省公安廳批准，對我市户口遷移政策進一步優化如下：取消自貿區人才引進落户家屬隨遷及投靠限制，自貿區人才引進落户時配偶、子女、父母均可隨遷及投靠落户。放寬大中專學生畢業落户限制，凡户口已遷入學校集體户的長沙高校畢業生，同時在我市有就業意向的，經市委人才辦認定後作為青年儲備人才，按照自貿區人才引進落户政策落户。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖音電商：今年雙 11，「鞋服包配」類目銷量相比去年近翻倍增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522114796414729?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:27:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，今年雙 11，抖音電商為「鞋服包配」賽道開啓「貨找人」溯源式營銷打法，通過「內容場」與「貨架場」，把源頭商品與消費者市場鏈接，為源頭商家優化「人貨鏈接」通道。據統計，雙 11 期間，抖音電商「鞋服包配」類目銷量相比去年近翻倍增長，參與商家數量相比去年增長超過 90%，動銷產品數量增長 150%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：1-10 月全國網上零售額 12.3 萬億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522113426925061?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:26:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商務部電子商務司負責人介紹 10 月我國電子商務發展情況，1-10 月，全國網上零售額 12.3 萬億元，增長 11.2%，實物網零對社零增長貢獻率達 32.1%。根據商務大數據監測，1-10 月，直播銷售額超 2.2 萬億元，增長 58.9%，佔網絡零售額 18.1%，拉動網零增長 7.5 個百分點。中秋國慶黃金週期間，住宿、旅遊、文娛和餐飲日均在線銷售額分別增長 133.7%、123.1%、82.1% 和 19.7%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為哈勃入股鈦憶科技</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522112136570377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:25:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，上海鈦憶科技有限公司發生多項工商變更，新增深圳哈勃科技投資合夥企業 (有限合夥)、寧波梅山保税港區漢途投資合夥企業 (有限合夥) 等多位股東，同時註冊資本由 1000 萬元人民幣增至約 1168.4 萬元人民幣，增幅約 16.84%；此外，新增楊錦棕、張熠磊為董事，王美美為監事。上海鈦憶科技有限公司經營範圍包括新材料技術研發、金屬材料製造、儀器儀表製造、金屬製品研發、工程和技術研究和試驗發展等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海底撈迴應：半份菜並沒有取消，系試點新餐具統一半份規格</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522101693425410?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:14:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 17 日，針對網傳海底撈取消半份菜，海底撈方面迴應稱，「半份菜並沒有取消，是在試點門店使用新餐具，統一以半份規格出品，與之前等價等量。」海底撈相關負責人解釋道，近期，海底撈計劃調整餐具款式。該負責人也表示，個別菜品如毛肚在試點中為更好地結合新餐具和擺盤變化，在原有規格上增加份量並等比例調整價格。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 2.12%，恆生科技指數跌 1.72%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522098346878464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 16:11:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收跌 2.12%，恆生科技指數跌 1.72%。製藥、媒體板塊領漲，藥明合聯漲超 35%；零售、軟件、耐用消費品板塊跌幅居前；阿里巴巴跌超 9%，B 站跌超 6%，百度跌超 4%，美團跌超 3%；國美零售漲超 80%；南向資金淨買入 37.4 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>符合條件的存量 PPP 項目可申請專項債籌集建設資金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522084979582726?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:57:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者瞭解到，近期地方正申報新一批專項債項目。按照監管部門要求，對 2023 年 2 月 PPP 清理核查前已完成招標採購程序、有一定收益的未開工項目，如果符合專項債券投向領域且經地方政府認定符合 PPP 清理核查和整改有關要求的，在確保項目全生命週期收支平衡的前提下，允許申報專項債券籌集建設資金。（21 世紀經濟報道）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳：擴大外商投資股權投資企業（QFLP）試點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522083114345986?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:55:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據深圳市地方金融監督管理局官網，深圳市地方金融監督管理局發佈關於印發《關於促進深圳風投創投持續高質量發展的若干措施》的通知。其中提到，有序推動創新開放。藉助前海深港現代服務業合作區和河套深港科技創新合作區先行先試契機，依法依規推進區內資本可兑換，促進跨境雙向流動。擴大外商投資股權投資企業（QFLP）試點，深化合格境內投資者境外投資（QDIE）試點，適度提高投資額度，提升境外投資便利化。推進外商獨資私募證券投資機構（WFOE PFM）試點，引入國際知名資產管理機構集聚。支持風投創投企業發行創投專項債券及大灣區跨境人民幣專項債券，拓展風投創投企業海外中長線資金來源，引入境外資金設立人民幣創業投資母基金。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳：符合條件的新設新遷股權投資等，購買自用辦公用房補貼 1.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522082081777156?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:54:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據深圳市地方金融監督管理局官網，深圳市地方金融監督管理局發佈關於印發《關於促進深圳風投創投持續高質量發展的若干措施》的通知。其中提到，優化空間保障和人才獎勵。符合條件的新設立或新遷入股權投資、創業投資管理企業和股權投資、創業投資企業，對購買自用辦公用房，按購房價格的 1.5% 給予補貼，最高補貼金額不超過人民幣 500 萬元，獲得補貼的辦公用房 5 年內不得對外租售；對其本部租賃自用辦公用房（含本部配套經營用房）的，新註冊或新遷入後 3 年內每年按房屋租金市場參考價的 30% 給予補貼。對入駐經市政府認定的產業基地或金融重點樓宇的，自入駐之日起，在新註冊或新遷入後 3 年內每年按房屋租金市場參考價的 40% 給予補貼。若新租賃自用辦公用房的價格低於房屋租金市場參考價，則按其實際租價為基準給予租房補貼。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳：支持深交所資本市場建設，探索優秀風投創投企業上市安排</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522078717503241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:51:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據深圳市地方金融監督管理局官網，深圳市地方金融監督管理局發佈關於印發《關於促進深圳風投創投持續高質量發展的若干措施》的通知。其中提到，支持深圳證券交易所資本市場建設，充分發揮其核心地位優勢，探索優秀風投創投企業上市安排。鼓勵風投創投企業的被投機構通過上市、掛牌、併購及協議轉讓等方式拓寬退出渠道。支持 S 基金（股權轉受讓基金）市場創新發展，引入國際專業中介服務機構，組建 S 基金相關協會或研究機構。探索開展私募股權份額轉讓試點。支持本市有條件的產業集團與風投創投企業對接，打通產業鏈創新成果轉化渠道。借鑑可變資本公司等先進成熟可推廣經驗，探索私募基金業務新形態。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國入境旅遊政策發佈會舉辦，介紹優化簽證和提高入境旅遊便利化政策措施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522069475403522?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:41:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 17 日中國國際旅遊交易會期間，文化和旅遊部召開中國入境旅遊政策發佈會，外交部、國家移民管理局有關負責人向海外旅行商和中外媒體介紹近期採取的優化簽證和提高入境旅遊便利化政策措施。外交部領事司介紹，為了給外國人來華旅遊等提供更多渠道和便利，外交部積極調整外國人來華簽證和入境政策，恢復實施單方面免籤政策。持續優化簽證辦理體驗，簡化申請人辦理簽證手續，對符合條件的申請人臨時性免採指紋。大幅優化外國人來華簽證申請表，減少 7 個大項、15 個子項填報內容，優化簡化幅度達 34%。逐步取消來華簽證申請預約辦理安排，目前已有近 100 個駐外使領館實現「隨到隨辦」，並將於今年年底前基本實現全球駐外使領館全部取消簽證申請預約。此外，全球 260 個駐外使領館持續暢通申辦渠道，着力提高簽證服務質量，簽證申請人在大部分情況下可在任一簽證申請地點遞交簽證申請。（文旅之聲）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國氮肥協會組織召開氣頭氮肥企業天然氣供需對接會議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522067444688391?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:39:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據中國氮肥網，17 日上午，中國氮肥協會組織召開氣頭氮肥企業天然氣供需對接會議，國家發改委經貿司相關同志到會指導。參加會議的氣頭化肥企業表示，為化肥市場保供穩價作出積極貢獻：一是積極組織生產，如無特殊情況冬春季不停工不停產，在努力完成最低生產計劃任務的前提下，儘可能增產擴產供應國內市場；二是帶頭讓利銷售，主動適當降低銷售價格，促進氮肥價格迴歸合理區間；三是積極履行社會責任，響應協會倡議，自覺停止出口，積極參與行業自律。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理想智駕自研之外引入供應商，李想親自盯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522063284725250?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:35:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪從多個知情人士處獲悉，理想汽車啓用了自動駕駛公司輕舟智航為智駕供應商，協助高階智能駕駛功能在 Pro 版車型落地。目前輕舟智航部分員工已經開始到理想汽車駐場開發。輕舟智航進入後，將負責理想 AD Max 3.0 算法向 AD Pro 平台的優化與遷移工作，「不是從頭開發一套新算法，大量數據及代碼都繼承 AD Max」。遷移工作中，理想智駕團隊依然在感知、規劃、控制等模塊有牽頭負責人，甚至理想 CEO 李想本人也在緊盯這個項目，親自給輕舟智航團隊制定 KPI。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>勁嘉股份：華大北斗已申請上市輔導備案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522061408626178?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:33:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，勁嘉股份在投資者關係活動記錄表中表示，華大北斗已申請上市輔導備案，具體進展具有不確定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>餘承東現身廣州車展鴻蒙智行展台，問界 M9 首次公開亮相</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522049622697473?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 15:21:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 17 日，廣州車展於今日揭幕，鴻蒙智行首次以獨立展台參展。問界 M9 在車展上首次公開亮相，該車將於 12 月上市。此外，亮相車型還包括問界 M5 都市煥彩套裝、問界新 M7 以及智界 S7。餘承東今日也現身鴻蒙智行展台，講解智界 S7。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>