<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>多維度拆解專精特新企業的增長祕訣｜創變者私董會活動回顧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499378069411968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:03:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,624" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_40ecea0ba00843319f1add297551dd35@5807859_oswg532744oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>2023 年 10 月 25 日，<strong>36 氪聯合聯想百應、萬科大都會 NAVA</strong>舉辦了<strong>【探尋「專精特新」企業的增長路徑】創變者私董會·專精特新</strong>特輯活動，36 氪、聯想百應、萬科集團、翠湖科創等嘉賓出席了活動，針對專精特新企業的增長問題，台上嘉賓與 50 家專精特新企業核心決策人進行了深入探討，以下為活動總結：&nbsp;</p><p>在活動開始，<strong>萬科北京區域唯家總經理鐘鳴</strong>進行了致辭。鐘鳴表示，萬科雖身處傳統行業，但一直在積極追尋創變思路。以活動所在的萬科·大都會 NAVA 項目為例，該項目為萬科收購的物業，為了賦予這座建築全新的生命力，為居住者打開更多的生活想象，萬科專門邀請了 2008 年普利茲克建築獎獲得者、世界十大建築師之一的讓·努維爾擔綱設計，打造出世界級人居標杆，現已有眾多高淨值人羣入住。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,727" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_48bbed4293de4c79af4f4c8e4271954f@5807859_oswg810601oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>隨後，<strong>聯想中國區中小企業方案服務事業部&amp;聯想百應總經理，魏東</strong>介紹了聯想在創新方面的一些行動。近十年間，聯想發生了巨大的變化，從最開始做降本增效，到做整體的韌性運營和驅動增長，再到做業務模式升級與創新。聯想百應就是業務模式創新的其中一個成果。聯想百應是聯想的全資子公司，專注於解決中小企業的 IT 數字化需求和服務。聯想百應提供三類服務：第一類是通用的 IT 設備採租、採購和租賃；第二類是 IT 企業的運維服務，包括機房的基礎建設；第三類是通用的智能化解決方案。通過持續迭代，結合聯想經銷商與服務商能力，目前聯想百應的通用方案能夠解決中小企業 70% 的共性需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,715" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_a4970eb6f812459cb831c9d58889d522@5807859_oswg1110626oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>專精特新企業上市的趨勢分析</strong></h2><p><strong>中金公司投資銀行部科技&amp;媒體及電信行業執行總經理，高聖亮</strong> 圍繞專精特新企業的上市現狀、未來趨勢和企業的應對方式展開了深入分享。高聖亮提到，近期資本市場上市環境呈現「柳暗花明」的局面。「柳暗」指目前在二級市場的壓力傳導下，投資者情緒給科創板、創業板、主板的一級市場供給帶來一定影響，監管順應市場訴求，對 IPO、再融資等發行節奏開始進行逆週期調節。「花明」主要指北交所新政的發佈和落地可能帶來的板塊整體市場機會。北交所深改 19 條新政陸續落地，科創板和北交所投資者互認互通機制、優化新三板掛牌滿 12 月執行標準、年底很可能推出的直接申報機制等改革措施對北交所上市公司估值和流動性提升提供了一定的想象空間。&nbsp;</p><p>基於經驗判斷，高聖亮做出了五點趨勢預判與應對建議：&nbsp;</p><ul><li>趨勢一：在宏觀經濟形勢、二級市場壓力傳導、註冊制具體政策不斷完善的綜合影響下，企業上市不確定性有所提升，建議專精特新企業可以多多關注北交所新政帶來的機會，及市場低迷下的併購重組機會，儘早着手相關準備，縮短上市週期。</li><li>趨勢二：資本市場服務國家戰略價值的能力日益重要，擬上市公司要找準關鍵賽道和方向，站在更高的國家戰略角度思考問題、佈局業務。國產替代、自主可控方向是戰略機會，如果不能做到重大創新，產業鏈背景和服務哪個鏈主會很重要。比起單打獨鬥，服務於某些重點賽道的國產替代鏈主，在整個產業鏈的具體環節中體現自己的價值，或許是專精特新創業公司更好的選擇；同時，具體環節能不能抗波動和抗週期，也是企業上市的核心關注點之一。</li><li>趨勢三：全面註冊制對上市公司商業價值和投資回報要求有所提升，企業在上市過程中要充分夯實和展示持續經營能力。「持續運營能力」是上市條件中和監管審核關注點中的一個核心關鍵詞，企業要重視收入變動趨勢和利潤實現能力的展示。</li><li>趨勢四：監管審核對擬上市公司內控規範要求持續強化，擬上市公司應持續提升內部控制水平，重視運作規範性，提高財務覈算能力及相關數據質量，在上市審核中確保真實、準確、完整的信息披露。</li><li>趨勢五：在註冊制下，企業瑕疵規範時點、進程、完備度依然重要。建議企業儘早和機構品牌好、具體團隊專業度高的中介服務團隊建立合作。中介機構與企業長期陪伴、共同成長，可以使企業在籌備上市過程中少走很多彎路。</li></ul><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,707" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_671d95d2bd2b4894aae70326c6cd4dd0@5807859_oswg981656oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>專精特新企業的增長之路</strong></h2><p>在圓桌<strong>【專精特新企業的增長之路】</strong>環節，<strong>厚紀資本副總裁，鄧焰、中德證券投行部經理，王洋（兼主持）、安聲科技 CEO 劉益帆、芯視界科技副總裁，孫常庫</strong>參與了討論。&nbsp;</p><p><strong>厚紀資本副總裁，鄧焰 </strong>認為中國正處於從⼈⼝密集型產業向⾼端製造產業轉型的階段，資本會偏向價值鏈更⾼、科技含量更⾼的產業。能解決「卡脖⼦」技術問題或者能源安全、國家安全等問題的企業，在資本市場會更受關注，也會被給予更⾼的估值。與此對⽐，⼀些消費電子領域的、做⾮核⼼零部件的企業，雖然市場規模⼤⼀些，但不符合國家戰略，故資本市場也不太會給予其很⾼的估值。&nbsp;</p><p>專精特新企業在享受到資本青睞的同時，也會面臨着一定的挑戰。<strong>芯視界科技副總裁孫常庫</strong>闡述了這種現象，不同的資本有着不同的投資策略，有的追求短平快儘快實現資本回報或回收成本，有的則秉持長線投資策略注重企業的長遠發展，這兩種投資邏輯各有優勢。然而，在當前的經濟形勢下，追求短平快的投資邏輯給企業帶來了較大的壓力，呼籲更多的資本方能夠給予專精特新企業寬鬆的發展環境和時間窗口，讓企業在保持自身特色的同時，實現持續、穩定的發展，促進科技創新和產業升級。&nbsp;</p><p><strong>安聲科技 CEO 劉益帆</strong> 贊同資本帶來的壓力是客觀存在的，但劉益帆認為資本態度的波動並非壞事。在波峯的時候，可以放大企業的融資優勢；到了波谷，也能幫企業擠掉很多行業水分，讓企業的含金量更容易被看見。由於中國製造業太大了，在任何一個領域，只要足夠專注，做出核心價值，企業所產生的效益是歐洲企業完全不能比較的。企業只要深刻理解並融入到所在的行業，發揮好自己的優勢，不用特別在意波峯波谷的變化。&nbsp;</p><p><strong>中德證券投行部經理，王洋</strong> 提出這次全面註冊制改革更多是參考美國和香港，未來的中國資本市場也會像美股和港股一樣出現資源和資金朝頭部企業聚集的現象。真正的頭部企業在二級市場上會非常活躍，它們的增長、估值、流動性都會非常好，這是未來不可避免的趨勢。王洋建議這一輪專精特新企業一定要抓住機遇，儘快成長為行業或者細分領域的龍頭，佔據資本市場的上風。&nbsp;</p><p>在對比中國專精特新和國外隱形冠軍時，<strong>厚紀資本副總裁，鄧焰</strong>指出中國作為全世界最大的製造業和消費市場，為專精特新企業提供了廣闊的市場空間和試錯機會。相對歐美來説，中國的產品協同更強，上下游企業的聯繫也更緊密，可以共同推動產業發展。此外，基於中國完整的產業鏈生態，專精特新企業有能力也願意響應大客戶的定製需求，他們的產品迭代週期和售後響應速度都更快，這些都是國外企業不具備的優勢。&nbsp;</p><p>談到如何做好從科研工作者到企業家的身份轉換，<strong>芯視界科技副總裁孫常庫</strong>坦言思維觀唸的轉變很重要，要從科技導向轉變為市場導向，跳出原有的技術思維，更關注市場的實際需求和消費者的痛點。為了實現這一轉變，芯視界科技採取了一系列技術團隊接觸市場、深入客戶的措施，發揮了良好的效果。同時，要注重工作節奏的轉變，從追求極致轉變為快速迭代，以適應市場競爭和滿足客戶需求，憑藉市場洞察力和快速響應能力，讓科技創新真正在競爭激烈的市場中脫穎而出，實現價值。&nbsp;</p><p>談到企業不同發展階段遇到的問題與解決方式，<strong>安聲科技 CEO 劉益帆</strong>認為專精特新小巨人企業普遍存在的一個情況是長板很長，短板也很短。在短板上，需要專業的團隊來協助企業解決問題。同時企業決策層也需要關注兩件事：第一，外部經驗怎麼融合到自身；第二，企業在從 1-100 商業化的過程中怎麼打出自己的特點。在這兩個階段，一定要實事求是，具體問題具體分析，基本上只有具有科研背景的 CEO 才能找到合適的解決方案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,709" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_2ba2ee776f964fe08584cabc06e95b00@5807859_oswg992459oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>破解專精特新融資難題</strong></h2><p><strong>中關村發展集團啓航投資副總裁，鄭鸞</strong> 從投資人視角，就企業如何破解專精特新融資難題進行了分享。&nbsp;</p><p>想要破解融資難題，先要了解融資難題到底是怎麼出現的。中國企業融資的問題實際上不只是企業財務的微觀問題，更是國家金融安全的大的系統性問題，這裏面展示了三個事實：第一，中國企業的負債率，也就是所謂槓桿率非常高；第二，槓桿率高的同時，企業利潤率又相對較低，找銀行貸款做債權融資成本又相對高，走向了惡性循環；第三，股權融資正處於轉型的陣痛，因此股權融資越來越難。&nbsp;</p><p>想要破解融資難題，也要破解投資機構募資難題。鄭鸞提出，目前機構募資遇到幾類挑戰：一. 國資的出資佔比存在限制，省市區三級財政總出資通常不超過 50%，導致國資閒置資金流到一級市場的數量有限；二. 地方要求的返投倍數愈來愈高，一定程度上會驅逐想要真心把投資幹好的投資機構，迫使投資動作變形；三. 在國資主投硬科技創業公司的背景下，國資母基金的存續期限又太短，難以匹配硬科技創業的長週期，會給企業帶來很大的麻煩和困擾。&nbsp;</p><p>回到企業層面，企業想要拿到融資也需要自身夠硬。在創業時，就要充分了解行業現狀。一個比較好的方式是使用橫向和縱向對比的方式來幫助梳理、找準企業定位和切入點。另外，企業也要建立複合型團隊或者互補型團隊。&nbsp;</p><p>最後，鄭鸞提出了啓航投資倡導的創業「五融」思維——融德、融道、融資、融技、融仁，以幫助現場的企業家進一步對照與反思。&nbsp;</p><ul><li>融德，即三個關鍵創始人，司令、政委和參謀長，是不是能夠相互信任、同心同德，這是創業的基礎。</li><li>融道，即針對企業技術和稟賦選擇最適合的發展道路或者方向。</li><li>融資，即有了創始班底、確定的方向、真實的客戶需求，就可以開始找投資機構去融資。有些人可能不缺錢，但大家都要有融資意識，去和投資人、金融機構、銀行打交道，持續給企業做好信用建設。</li><li>融技，即指找到有一技之長的創始員工，去容納一些在某些方面比自己更強的人。</li><li>融仁，即平時多積累關鍵人脈，在出現問題時才可能得到貴人相助。</li></ul><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,723" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_35be013deac54574826a576bcd85f9b3@5807859_oswg1385361oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>專精特新知識產權佈局及風控管理</strong></h2><p><strong>權大師合夥人，趙宏穎</strong> 進行了《專精特新知識產權佈局及風險管理》的分享。&nbsp;</p><p>趙宏穎首先幫大家釐清了幾個容易混淆的概念——知識產權、專利權和發明。知識產權分為工業產權和版權。在工業產權中，跟專精特新企業相關聯比較大的是專利權。專利權又細分為發明、實用新型和外觀設計，這三種保護的內容和強弱程度不同，三種結合才能對企業創新過程中的一些發明創造進行全方位保護。在現實生活中，專利權的實施會遇到很多問題，比如專利存在質量問題、侵權判定和賠償難、以及權力對抗問題等等。&nbsp;</p><p>對於企業來説，知識產權的戰略價值主要表現在三方面：防禦性戰略價值，競爭性戰略價值和運營化戰略價值。&nbsp;</p><ul><li>防禦性戰略價值，指企業通過申請更多的專利，來和競爭對手抗衡，早期的華為和小米都處於這個階段。</li><li>競爭化戰略價值，以高通為例，它既做芯片也做手機，它的目的是阻止別人來做芯片或者手機，或者收取一定的許可費。</li><li>運營化戰略價值，企業前期積澱了大量的專利，它能憑藉這些專利收取許可費，以獲得更高的收益，現在的華為和諾基亞就處於這個階段。</li></ul><p>企業除了要保護好自己的知識產權外，也要多多關注行業內其他企業的知識產權信息，通過瞭解他人的專利信息能更好地瞭解行業的未來發展方向。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,710" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_6c16b150cb8645f6bd8a6d936cd2f762@5807859_oswg812052oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>產業龍頭與專精特新的協同發展</strong></h2><p>在活動的最後一個環節，<strong>聯想中國區中小企業方案服務事業部&amp;聯想百應總經理，魏東、萬科北京公司合夥人，張偉、36 氪營銷產品運營總監，餘雯君</strong>就《產業龍頭與專精特新的協同發展》主題展開了深度討論。&nbsp;</p><p>作為各自行業內的龍頭企業，萬科和聯想兩大企業近幾年也在業務佈局上做了一些調整。&nbsp;</p><p>提到萬科，大家第一印象是房地產開發商，其實萬科的業務不止於此。近年來，在鞏固住宅開發和物業服務業務固有優勢的基礎上，萬科也在積極拓展業務版圖，已進入物流倉儲服務、租賃住宅、商業開發和運營、標準辦公與產業園、酒店與度假等領域，擁有全域空間服務提供商萬物雲、長租公寓品牌「泊寓」、商業物業開發與運營業務平台「印力」、物流倉儲服務及一體化供應鏈解決方案平台萬維物流等。&nbsp;</p><p>提到聯想，大家第一印象是聯想電腦，其實聯想也做了很多新業務的探索，比如聯想百應。在過去幾年間，IT 市場發生的巨大變化，聯想發現客戶對 IT 服務、IT 解決方案和利用 IT 設備進行溝通的需求都在變大，IT 服務迫切需要平台化，因此聯想順勢推出了聯想百應平台，切實幫助廣大中小企業降本增效。&nbsp;</p><p>聯想和萬科都有非常完善的生態體系，在選擇合作伙伴時，都有各自的考量。聯想魏東強調，雖然與成長性強的企業合作價值會更高，但聯想將堅持為不同發展階段的中小企業提供全方位支持，聯想也歡迎不同行業、不同發展階段的專精特新企業加入聯想生態圈。萬科張偉談到團隊在選擇合作伙伴時，會重點考察人和企業的規模與抗風險能力。在考察人時，會重點考量這個人是否熱愛行業和是否有足夠的專業知識，而其中熱愛是一切的前提。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,717" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4e0f9a4335894a0e86f0aad735b61fe1@5807859_oswg912172oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>以上就是本場【探尋「專精特新」企業的增長路徑】創變者私董會·專精特新特輯的全部精華內容。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>11 月 28 日，與 36 碳一起，奔赴一場雙碳盛會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499304621528963?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 14:58:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳編輯部</strong></p><p>當「雙碳」的指針指向第三年，碳達峯、碳中和已經從概念、政策走向落地實踐。三年回望，一場圍繞綠色節能、低碳減排的經濟社會系統性變革已經深入千行百業，走進千家萬戶。<strong>尋路雙碳，四大潮流趨勢正在湧現。</strong><br>&nbsp;</p><p>雙碳時代也是新能源的黃金時代。以風光儲為代表的新能源產業，迎來重大發展變局，釋放出無限活力與商機。新能源下半場，尤其是儲能賽道正上演着最扣人心絃的故事。萬億儲能市場大爆發，在一片流淌奶與蜜之地，有寶藏，也有暗礁。</p><p>碳中和技術革命與創投市場風起雲湧、去偽存真。氫能「制儲運用」全產業鏈技術攻關齊頭並進，光伏「新生代」鈣鈦礦電池不斷刷新性能紀錄，碳捕集、利用與封存接連取得技術突破，加速邁向產業化商業化落地。技術創新加持下，雙碳創投市場羣星閃耀。</p><p>充滿無限想象的零碳新世界正成為現實。從一瓶氣泡水、一個潮玩手辦，到一棟寫字樓、一座工廠，乃至大型園區和城市，都在追求同一個零碳目標，並逐漸探索出落地案例和方法論。當低碳環保成為一場全民行動，企業和消費者正攜手走進綠色又有趣的零碳未來。</p><p>ESG 引領新一輪商業文明進化升級。ESG 一步步從理念走向實踐，不僅是企業的「第二張財報」，也成為長期價值投資的新主題，重新定義商業世界的使命與價值觀。究竟什麼是好的 ESG？這是企業、投資人、學者共同思考的命題。</p><p>在雙碳時代的感召下，眾多企業和機構以勇者姿態堅定入局，積極踐行綠色可持續發展。綠水青山就是金山銀山，踏浪先行的雙碳同行者們已經站上時代潮頭，通過技術、模式等創新實踐，實現「點綠成金」。</p><p>當雙碳走深走實，對廣大從業者而言，通過更深層次、更廣維度的交流碰撞來分享新洞察、激發新思維，變得尤為重要。</p><p>2023 年 11 月 28 日，在 36 氪「WISE2023 商業之王」大會中，<strong>36 碳將舉辦「點綠成金，勇者入局」雙碳同行者大會。本次大會下設四大主題板塊：能源大變局、「碳」技術革命、零碳的世界、ESG 思辨。</strong>我們將邀請相關政府部門、知名專家學者、新能源巨頭、一線投資機構、創新企業代表齊聚一堂，共同探討雙碳領域的關鍵命題，傳遞雙碳時代最強音。</p><p>一場具有雙碳風向標意義的產業盛會，已經蓄勢待發。歡迎各位雙碳同行者！</p><p>相關議程及報名方式如下：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,5641" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1a7353c63da74a108389e1168a9d9e39@5719866_oswg644912oswg1080oswg5641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼報名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>從蘋果轉投華為，歐菲光成功「續命」？丨氪金 · 硬科技</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499333877880707?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 14:23:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>耿宸斐</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>宋婉心</p><p>從果鏈棄子到華為頂流，歐菲光只用了六天。</p><p>二級市場上，截至 10 月 31 日收盤，歐菲光報 10.23 元/股，此前 9 月 28 日開始的六個交易日股價翻倍，不過，距離巔峯時期的 23.62 元/股仍有一段不近的路。</p><p>2016 年，歐菲光成功打入蘋果供應鏈，成為國內唯一一家覆蓋安卓、蘋果供應鏈的模組廠商，並藉由此成功突破 500 億元年營收。2020 年，歐菲光被踢出果鏈，隨之着而來的是業績、股價雙雙急轉直下。</p><p>三年間，歐菲光連虧近百億元，股價遭「膝斬」，市值從 700 億元一路滑至 170 億元附近。</p><p>手機業界流傳的一個説法是：蘋果的上游才是「產業鏈」，國產機的上游只能叫「概念股」。那麼，「華為概念股」是否會成為特例？進入華為產業鏈後，歐菲光又能否走出業績反轉的行情？</p><h3><strong>01</strong><strong>Mate 60 是救命稻草？</strong></h3><p>儘管歐菲光並未對外公開宣稱自己供貨華為，但綜合多個渠道流出的消息來看，這已是事實。</p><p>「歐菲光在‘倔強地活着’。」10 月 12 日，針對歐菲光供貨華為的傳聞，歐菲光董事長蔡榮軍對第一財經迴應。</p><p>據媒體報道，歐菲光佔據了華為 Mate 60 系列後置攝像頭、前置攝像頭以及指紋模組訂單的絕大部分份額，單台手機攝像頭模組的價值在 500 至 600 元之間。</p><p>一份專家調研報告顯示，在大客戶訂單佔比上，華為單月訂單達 1000 萬台。<strong>歐菲光佔據了華為 Mate 60 系列絕大部分訂單和 P 系列部分訂單，價值量份額在友商中可達 70% 至 80%。</strong>此外，歐菲光將深度參與華為 6-7P 高端鏡頭項目，下一代 7P 產品已對華為送樣，2024 年新品，模組業務大概率還是主供。</p><p>事實上，歐菲光與華為此番合作在市場意料之中。</p><p>歐菲光和華為已經合作超過十年。早在 2012 年，兩家公司便籤署了戰略合作協議。歐菲光曾在一場策略會議上稱，2019 年公司的前三大客戶分別為華為（32%）、蘋果（20%）以及小米（19%）。</p><p><strong>讓投資者蜂擁而至，給歐菲光送出六連板的原因，是 Mate 60 強勁的訂單增長預期。</strong></p><p>天風國際分析師郭明錤日前表示，華為 Mate 60 Pro 下半年出貨計劃已提升約 20% 至 550 萬至 600 萬部，發售 12 個月後的累積出貨量至少將達 1200 萬部。排除潛在非商業風險下，受益於 Mate 60 Pro 需求與市場影響力，華為手機 2023 年出貨量將同比增長約 65% 至 3800 萬部。展望 2024 年，華為手機出貨量可望將至少達到 6000 萬部。</p><p>歐菲光也正加緊備貨。有報道稱，歐菲光南昌工廠正大舉招工，近半年新招數千人，並增加多條產線。</p><p>BOSS 直聘上，歐菲光南昌工廠目前有在招崗位 116 個，其中包括 SMT 技術員、AOI 工程師、PE 技工、NPI 技工等。一位招聘經理告訴 36 氪，目前，歐菲光南昌工廠目前同時招聘正式員工和小時工。</p><p>或受益於華為訂單，歐菲光的處境正在轉好。今年三季度，歐菲光實現營收 45 億，較上年同期的 30.49 億元增長 47.75%；扣非後淨利為 455.7 萬元，上年同期扣非後淨虧損為 22.27 億元，這是歐菲光連續兩季度同比扭虧。</p><h3><strong>02 搭上華為快車，股價無憂？</strong></h3><p>在華為新機、問界 M7 上市等消息的刺激下，近一段時間，華為概念在 A 股市場上表現兇猛。不過，在經歷一波熱炒後，多隻大熱的華為概念股開始降溫，其中也包括歐菲光。</p><p>10 月 20 日晚間，歐菲光發佈減持公告，股東合肥建投通過集中競價交易方式合計減持公司股份 3003.5 萬股，本次權益變動後，合肥建投持有公司 4.999998% 股份。次日，歐菲光又迅速放出了合肥建投承諾未來 6 個月內不減持的消息。</p><p>兩份公告接踵而至，歐菲光先是在 10 月 23 日迎來一個盤中漲停，但卻還是在沒能逃過 10 月 24 日的跳水跌停。</p><p>合肥建投素有「最牛風投」之名。2021 年 8 月，合肥建投定增入股歐菲光，以 6.22 元/股的價格認購了 1.93 億股股份，成為歐菲光第三大股東。彼時的歐菲光，正因丟失蘋果訂單而陷入困境，股價低迷，可以説合肥建投給歐菲光續上了命。</p><p>過去兩年間，歐菲光股價始終位於低點，不見起色，此次憑藉華為迴歸大漲後，合肥建投也終於找到了合適的套現時機。</p><p><strong>有投資者認為，一方面，合肥建投此次將持股降至 5% 以下，可為未來可能的高位出貨提前準備；另一方面，此舉也可以理解為，合肥建投預期歐菲光股價在未來一段時間裏仍有上升空間。</strong></p><p>業內人士指出，歐菲光等華為概念股目前存在市場情緒過熱的情況，考慮到華為概念的熱度以及市場對於光學產業鏈的關注，股價有可能還會保持一定的上漲勢頭，但最終還是會迴歸到公司整體業績的表現上。</p><p>只是從財務狀況看，歐菲光的盈利能力仍有隱憂。</p><p>歐菲光的高光時刻是在加入果鏈後，彼時的歐菲光營收雖一路走高，但實則也陷入「增收不增利」的怪圈，毛利率持續滑坡。2017 年至 2019 年，歐菲光實現營收 337.91 億元、430.43 億元和 519.74 億元，同期毛利率為 13.76%、12.32% 和 9.87%，淨利率則僅有 2.43%、-1.23% 和 0.99%，虧損時有發生。</p><p>自 2020 年起，受到蘋果訂單丟失、被美國商務部宣佈列入實體制裁清單以及另一大客戶華為手機出貨量下降的多重打擊，歐菲光業績開始呈現斷崖式的下墜。</p><p>2020 年至 2022 年，公司分別虧損 19.45 億元、26.25 億元及 51.82 億元。今年前三季度，歐菲光淨虧損 2.99 億元。</p><p><strong>在收益難以保障的同時，過高的資產負債率也為公司帶來了巨大的經營風險。</strong></p><p>近五年，歐菲光的資產負債率分別為 77.08%、72.93%、73.71%、60.68% 及 78.31%。截至今年三季度末，其負債率已升至 78.93%。</p><p>三季度財報數據顯示，歐菲光的短期借款為 20.55 億元。與此同時，歐菲光還有 36.61 億元的一年內到期的非流動負債，僅兩項短期債務總額就達到 57.16 億元。</p><p>但歐菲光賬上的貨幣資金卻僅有 19.33 億元，其中，可動用的期末現金及現金等價物僅為 5.61 億元，歐菲光仍承擔着巨大的資金鍊壓力。</p><p>存貨方面，截至三季度末，歐菲光存貨有 23.3 億元，此外還有 42.9 億元的應收賬款，兩項合計 66.2 億元，佔流動資產的比例高達 68%。<strong>這些鉅額存貨與應收賬款未來是否存在減值可能尚未可知。</strong></p><p>時至今日，歐菲光從果鏈「掉隊」的後遺症仍未完全消除，業績隱憂或成為影響歐菲光股價的一顆「暗雷」。</p><h3><strong>03 模組生意掣肘</strong></h3><p>一般來説，攝像頭產業鏈包括鏡頭、圖像傳感器、音圈馬達、模組封裝等。其中，攝像頭模組可以被簡單理解為將鏡頭、傳感器、馬達這些零部件組裝成一個模塊，再交由富士康等組裝廠進行下一步組裝。從整個工業鏈來看，模組端位於中下游。</p><p>需要注意的是，攝像頭模組製造雖屬於高端精密製造業行列，但本質上仍是一種代工廠業務，因此利潤也遠不及同一工業鏈上的鏡頭與圖像傳感器業務。</p><p>一位產業投資人士告訴 36 氪，攝像頭模組製造的進入門檻不高，部分廠商的毛利率甚至低於 5%，再除去包括人工管理等費用，淨利潤自然所剩無幾。</p><p>更重要的是，作為蘋果的代工廠，有其特殊性。<strong>各手機廠商的產業鏈中，蘋果採用的零件是定製化程度最高的。這意味着，代工廠一旦被蘋果拋棄，就會陷入極度被動的境地，前期鉅額投入的產線設備以及大量存貨都將成為燙手山芋。</strong></p><p>比如此前歐菲光加入果鏈的關鍵，在於 2016 年歐菲光收購了索尼的 iPhone 前置鏡頭模組生產線，該生產線具備 FC（Filp Chip）封裝技術，而 FC 封裝造價高昂，前期投資巨大，手機廠商中基本只有蘋果使用。</p><p>財報顯示，此前三年，歐菲光已分別計提資產減值準備 27.71 億元、11.7 億元及 21.48 億元。</p><p>此外，近幾年消費電子行業整體低迷，攝像頭模組製造企業的錢愈發難賺。</p><p>一位長期跟蹤果鏈的分析師表示，由於需求不足，手機出貨放緩且鏡頭數量沒有提升，出貨量與產能利用率均受到影響。另外，產品規格升級放緩也導致攝像頭模組製造企業利潤的進一步下滑。「攝像頭模組市場已經處於飽和競爭狀態，行業未來發展空間不大。」</p><p>本就有限的市場中，還有「攪局者」出現。<strong>「近兩三年，瑞聲科技不斷在攝像頭模組領域殺價搶單，讓利潤更加稀薄。」</strong>該分析師稱。</p><p>2014 年，雙攝市場爆發，攝像頭模組需求量大幅上漲。除了老玩家，許多光學廠商及半導體封裝廠商也湧入攝像頭模組行業。到 2018 年，僅大陸地區的攝像頭模組廠商就達到百餘家，行業競爭異常激烈。</p><p>瑞聲科技也在這一時期介入攝像頭模組市場。2019 年，瑞聲科技宣佈投資 6 億美元建設光學攝像頭模組項目。2020 年底，其模組業務開始量產，市場份額迅速擴大。到 2022 年 4 月，瑞聲科技便已躋身出貨量排行榜前十。</p><p>疲弱的市場環境，激烈的行業競爭，強有力的對手，多重因素下，華為訂單已然成為歐菲光扭轉業績最為關鍵的突破口。</p><p>據澎湃新聞測算，若按照今年完成 600 萬台 Mate 60 系列計算，九成訂單交給歐菲光，歐菲光給單台 Mate 60 系列提供的零部件價格以 550 元來計算，華為訂單將給歐菲光帶來近 300 億元的營收，這是歐菲光去年總營收 148 億元的兩倍。</p><p>不過，一位接近歐菲光人士在接受 36 氪採訪時表示，儘管歐菲光受到華為訂單的帶動和支撐作用較大，但鏡頭模組製造的利潤相對較低，是否能夠帶來相應的利潤增長仍需觀察。</p><p><strong>「與蘋果合作時增收不增利的情況或許會再度出現，這要看歐菲光在與客戶談判時能否獲得更好的價格和合同條件。」</strong>該人士補充。</p><p>從已公佈業績的一些華為概念股來看，華為訂單帶來的成效尚未顯現：創下 14 個連板的「妖股」聖龍股份，今年前三季度淨利「腰斬」；與華為鴻蒙深度綁定的潤和軟件，今年第三季度的營收、淨利也是雙雙下挫。</p><p>「華為的迴歸會對整個中國消費電子產業產生重大影響，但作為單一企業，其帶動整個產業鏈的作用依然有限。」上述產業投資人士認為。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_0b4c5e47f7cd400585961b190de8d883@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>WISE·雙碳大會｜國家氣候變化專家委員會副主任翟盤茂將做主題分享</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499297324275584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 13:38:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳編輯部</strong></p><p>當「雙碳」的指針指向第三年，碳達峯、碳中和已經從概念、政策走向深水區實踐。雙碳時代，新的潮流趨勢正在湧現。</p><p>雙碳時代也是新能源的黃金時代。以風光儲為代表的新能源產業，迎來重大發展變局，尤其是儲能賽道正上演着最扣人心絃的產業故事。碳中和技術革新與投資市場風起雲湧、去偽存真。以鈣鈦礦、氫能、CCUS 為代表的一系列前沿科技加速產業化落地，成長為勢頭強勁的商業新物種。</p><p>綠色又有趣的的零碳新世界逐漸成為現實。從一瓶氣泡水到一座工廠，乃至大型園區和城市，都在追求同一個零碳目標，探索出了落地案例和方法論。ESG 從理念走向實踐，它不僅是企業的「第二張財報」，也成為長期價值投資的新主題，引領新一輪商業文明進化升級。</p><p>2023 年 11 月 28 日，在 36 氪「WISE2023 商業之王」大會中，<strong>36 碳將舉辦「點綠成金，勇者入局」雙碳同行者大會。本次大會下設四大主題板塊：能源大變局、「碳」技術革命、零碳的世界、ESG 思辨。</strong></p><p>在「零碳的世界」板塊，<strong>中國氣象科學研究院二級研究員、國家氣候變化專家委員會副主任翟盤茂將圍繞氣候變化與極端天氣的應對之策進行主題分享。</strong></p><p>翟盤茂長期從事全球與區域氣候變化、極端天氣氣候事件的研究，曾作為主要作者參加聯合國政府間氣候變化專門委員會（IPCC）第四、第五次評估報告編寫工作，並擔任第六次評估報告工作組聯合主席。面對一次又一次的極端氣候事件和長期歷史觀測數據，翟盤茂更加認為，人類活動毋庸置疑地成為當代氣候變暖的主要因素。</p><p>作為氣候變化和極端事件的研究專家，翟盤茂曾主導氣候領域的多個國家重點研發計劃項目，並獲得 2003 年獲國家科技進步一等獎；2017 年江蘇省科技進步一等獎等。他曾發表相關研究論文 200 餘篇，在 2020-2022 年連續入選「愛思唯爾中國高被引學者」。</p><p>「極端天氣頻發，全球氣候變暖是幕後主要推手。氣候變暖讓氣候恢復力面臨挑戰，未來甚至越罕見的極端事件，概率增長越大。」翟盤茂説，全球溫升 1.5 度和 2 度很可能成為未來需要面對的現實問題。只有當全球實現碳中和後，進入負排放的階段，才能把溫度提升的幅度降下來，從而降低極端天氣事件的頻率，而這取決於全人類統一的應對行動。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1944" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5eef41696f724fb0908dba35bc3b73b0@5719866_oswg167160oswg1080oswg1944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼報名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「氫易能源」獲近億元 A 輪融資，加速有機液態儲氫技術產業化落地 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2498009606543496?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 13:32:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 碳獲悉，陝西氫易能源科技有限公司（以下簡稱「氫易能源」）近日已完成近億元 A 輪融資。本輪融資由國中資本領投，西安財金跟投。本輪資金將用於產線建設與持續研發，進一步鞏固公司在國內有機液態儲氫技術領域的領先優勢。在本次融資之前，氫易能源已獲得來自紅杉中國種子基金和重塑集團領投的兩輪投資。</p><p>氫易能源是 36 碳持續關注的一家氫能領域創新企業。該公司團隊脫胎於西安交通大學化工學院，<strong>基礎研究團隊由方濤教授始建於 2009 年，是全球範圍內開展 LOHC 技術（Liquid Organic Hydrogen Carriers，液態有機物儲氫）研究的首批團隊之一。</strong></p><p>氫易能源創始人、CEO 王斌對 36 碳表示，從第一性原理出發，有機液態儲氫是最佳選擇，因為它從根本上解決了氫存在形式的問題。「雖然在技術推廣初期會存在系統集成度不高、工藝響應慢等問題，但可以通過持續的研發和積累項目實踐經驗來解決。」王斌説，「一旦突破了臨界點，該技術便可以有力地革新現有的氫供應體系，創造出巨大的價值。」</p><p>從技術路線上來看，氫易能源選取的是基於氮雜環芳烴的儲放氫體系。王斌介紹，<strong>有機液態儲氫技術的實現，需要兩類核心材料：一是儲氫載體；二是對應的儲/放氫催化劑。</strong></p><p>氮雜環芳烴是學術界和產業界從基礎化學原理出發設計出的性能最佳的有機儲氫載體。此前，限制其商用的主要原因是生產成本高昂，一噸氮雜環芳烴的售價達到數十萬元，嚴重製約了該技術方案的應用推廣。因此，從材料經濟性出發，很多技術開發和項目團隊被迫選擇了更加易得的儲氫載體，犧牲了儲氫性能，增加了運營成本。</p><p>氫易能源花費數年時間，自研了氮雜環芳烴的全合成工藝，大幅降低了儲氫載體的獲取成本。而在儲/放氫催化劑方面，氫易能源技術團隊已持續研究十餘年，是公司的傳統優勢方向。目前，<strong>氫易能源首個生產工廠已開工建設，將於 2024 年正式投產，屆時公司將具備每天數十噸的氫儲運能力。</strong></p><p>除了技術方面的持續迭代，氫易能源在商業化層面也不斷取得進展。截至目前，<strong>氫易能源已與國電投集團、中國海工、鵬飛集團、舜華新能源、海德利森等多家氫能產業鏈企業建立起合作伙伴關係，</strong>規劃的多個商業示範項目將於 2024 年起有序落地。屆時，海上風電、「沙戈荒」光伏、工業副產等多種形式產出的氫氣均可與有機液態儲氫技術結合，以安全、低成本的形式儲運至應用地。</p><p><strong>投資人觀點：</strong></p><p>國中資本西安負責人高博：有機液態儲氫技術相較於其他各種氫氣儲運方式具備顯著優勢，特別適合於大規模長距離的氫氣儲運。氫易能源團隊在該領域的研究長達十餘年，在設立公司不到兩年的時間裏又在產業化方面取得迅猛進展，逐步奠定了在該領域的領先優勢。國中資本將持續踐行「扶小做大」的投資使命，全力支持和培養更多行業標杆企業，努力為投資人創造良好的回報，共同助力中國經濟高質量發展。</p><p>西安財金基金相關負責人：西安財金將深入貫徹落實西安市委、市政府關於創新立市各項決策部署，聚焦主責主業，服務實體經濟，切實履行基金管理人職責，充分發揮創新基金支持創新創業和科技成果轉化的作用，更好支持西安市產業鏈協同、創新創業和「專精特新」企業發展，助力西安市創投生態體系建設和實體經濟高質量發展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>這家小巨人企業，用全自動無人機給電力系統做「體檢」 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499155923769478?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 12:06:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文| 王方玉</strong></p><p><strong>編輯| 蘇建勳</strong></p><p>作為一種高科技產品，無人機在航拍、快遞等領域廣泛應用，已經逐漸走入了人們的日常生活。實際上，在農業、植保、測繪、電力巡檢等工商業領域，無人機也大有可為。</p><p>近日舉辦的第 24 屆東亞及西太平洋電力工業協會 (亞太電協) 大會上，工業級智能無人機研發製造商雲聖智能參展並展示了多款全自主無人機巡檢系統產品，展示了無人機在電力巡檢領域的多項應用。</p><p>雲聖智能成立於 2017 年，經歷過八輪融資近十億元，是一家以人工智能為核心，依託四維全息實景地圖，以工業無人機、全自動機場、地面機器人、物聯網雲平台為一體的高新技術企業。尤其在電力運維領域深耕多年，在全國多地國網公司樹立了標杆項目。</p><p>長期以來，巡線一直是電力行業最辛苦、最麻煩的工作之一，在 2019 年之前，基本依靠人工徒步巡視。在沙漠、高原和深山等炎熱和極寒的複雜環境下，不僅耗人力、效率低，更有着不小的安全風險。</p><p>用無人機代替人力給電網巡檢，就像插上了翅膀，成為了「會飛」的運維工，不僅大幅提升了巡檢效率，還能通過可見光、紅外、多光譜、激光雷達等發現和識別人工巡線難以發現的缺陷。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,952" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_8c14d0c4f46c401493aa475b9c6938fa@594936739_oswg429673oswg1269oswg952_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雲聖智能無人機巡線 &nbsp; &nbsp;圖片來源: 企業授權</p><p>看似簡單的無人機，實際上是數字孿生、人工智能算法、物聯網和 5G 端邊雲融合等軟件技術和碳纖維材料、半固態電池、絕緣噴塗和 AI 芯片等硬件技術的深度集成。</p><p>當前無人機在電網巡檢中的應用仍處於早期階段，廠商的產品和服務質量良莠不齊。部分無人機廠商的產品雖然號稱無人，實際上仍然需要電網公司專門培訓無人機飛手，手動操控無人機。</p><p>「以前無人機飛 20 分鐘沒有電了，飛手得背一大包電池。所以雲聖智能要製造一個設備，讓無人機自動的更換電池和傳感器，於是我們率先研發出了全自動機場，同時解決了電源和無人化的問題。」 雲聖智能聯合創始人兼 CMO 朱勝利博士告訴 36 碳。</p><p>據介紹，雲聖智能的無人機可以做到全過程無需人工幹預、自動規劃航跡，自動更換傳感器，為用戶提供 7×24 小時全自主無人化巡檢，能夠實現真正意義的無人機數據採集自主化和無人值守化。</p><p>全自主無人化巡檢的實現，主要得益於雲聖智能「機網雲一體化」的一站式解決方案。其中的無人機、機場、物聯網和 AI 人工智能全部由雲聖智能自研。</p><p>「有的無人機企業，硬件機器從 A 家買，機庫從 B 家買，軟件 C 家寫的，最後攢在一起服務客戶，這樣無法滿足客戶定製化的需求，反應會慢好幾拍。而云聖智能呈現的是全自研的交鑰匙的一站式解決方案，這是雲聖智能的競爭力所在。」朱勝利表示。</p><p>雲聖智能的無人機在電力領域的應用也不僅限於電網場景中的輸變電和配電，在光伏電站、風電電站等新能源發電側、抽水蓄能等儲能電站均有應用，同時也可以適應山區、林區，炎熱、極寒等複雜環境。</p><p>剛剛過去的亞太電協大會上，雲聖智能提出並構建了面向「源網荷儲」的「新型電力運維繫統」，可以對整個電力從發電到電網到用電再到最後「儲」的鏈條進行全過程的監測和運維。</p><p>「源網荷儲」中不同環節的不同主體對於無人機設備的尺寸、續航、精度和傳感器類型等都各有不同。雲聖智能構建起了大中小型的全產品矩陣生態，可以滿足下游客戶的多樣化需求。</p><p>此外，不光是在空間維度上發現電力設施的缺陷病害並進行檢修維護；在時間維度上，雲聖智能的雲平台還可以按照時間存儲和管理這些流程中的數據，基於數字孿生技術實現電力基礎設施全生命週期管理和運維。</p><p>「我們在業內第一個將時空理念融入新型電力運維繫統中，也是第一個能夠從設計、勘察、基建、安監、運維、迭代等全鏈條進行數智化全生命週期管理的企業。」 朱勝利表示。</p><p>當前，我國的大電網建設接近尾聲，而數字電網、智能電網和新型電力系統正代替傳統電網建設成為新的增長點。</p><p>公開資料顯示，「十四五」期間，國家電網計劃投入約 2.23 萬億元推進電網轉型升級；南方電網建設規劃投資約 6700 億元加快數字電網和現代化電網建設進程，僅兩家巨頭企業的投資將超過 2.9 萬億元。</p><p>僅就智能電網市場而言，有機構預測，2030 年國內智能電網的市場規模將突破 3000 億元。這無疑為以巡檢無人機為代表的二次電力設備帶來了廣闊的市場需求。</p><p>雲聖智能的使命是用四維能力提高生產生活效率，解民生之多艱。朱勝利表示：「雲聖智能將秉持使命，通過前沿技術和產品創新把‘源-網-荷-儲’打通，讓新型電力系統的各個環節用電都能有保障。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜芯鈦科技再獲國資產投加持，將量產高性能車規級 MCU</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496673071667334?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 11:52:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>編輯 | 李，勤</p><p>36 氪獲悉，近日國產汽車半導體公司「芯鈦科技」完成了新一輪融資，不僅上汽金控全資子公司上汽創投繼續追加投資，還有重慶渝富資本及中原豫資投資集團兩大國有產業資本加持。據悉，本輪融資主要用於高性能車規 MCU 系列產品量產及市場推廣。</p><p>截至目前，芯鈦科技已完成共計 6 輪融資，此前已獲包括上汽、廣汽、方廣資本、深圳投控東海、火山石資本、上海國策等資本投資。</p><p>芯鈦科技成立於 2017 年，主要從事汽車級半導體芯片產品的設計研發，提供安全類 MCU、通用型 MCU 等芯片產品，併為汽車智能網聯提供整體信息安全解決方案。芯鈦科技總部位於上海，在湖南長沙設有研發中心，並在北京和廣州分別設立分支機構。目前公司人員規模近 200 人，研發人員佔比超 80%。</p><p>安全類芯片是芯鈦科技最先推出的車規級芯片產品。隨着智能網聯汽車的發展，數據隱私和駕駛安全等對汽車網絡安全提出了更高要求。</p><p>芯鈦科技相關負責人士告訴 36 氪，芯鈦的安全類芯片可以支持智能網聯汽車通信安全、FOTA 升級、數字鑰匙、智能駕駛、C-V2X 車路協同等應用場景的網絡安全需求。目前該系列芯片的出貨量已有數百萬顆，在幾十款車型上搭載落地。</p><p>此外，芯鈦科技在高性能汽車 MCU 應用領域也有所突破。近年來汽車行業爆發了「缺芯」危機，其中轉向、制動等底盤控制類 MCU 價格更是貴的離譜，且「一芯難求」。底盤控制類芯片往往專用性強、涉及高功能安全、工藝複雜、研發技術難度大。</p><p>儘管當前 MCU 芯片產能有所回升，行業缺口有所緩解，但汽車芯片的國產趨勢已經無法阻擋。「中國汽車 MCU 是一個存量+增量的市場，存量市場主要是國產替代，增量市場則是汽車智能化及線控化帶來的機會，未來有望突破千億規模。」芯鈦人士告訴 36 氪。</p><p>據悉，2023 年上海國際車展博世華域自主研發的「HE」平台電動助力轉向系統中所展示的國產芯片，就搭載了上海芯科技研發的主控 MCU 芯片。</p><p>針對本輪融資，<strong>重慶渝富資本運營集團有限公司黨支部書記、董事長馬寶表示，</strong>車規 MCU 是汽車基礎芯片，對中國汽車產業健康持續發展至關重要，尤其是芯鈦正在研發即將量產的 ASIL-D MCU 有望打破國外壟斷，保障中國汽車供應鏈安全，是真正卡脖子環節。</p><p>芯鈦在汽車安全芯片領域已成為國內頭部企業，隨着智能網聯汽車的普及及標準法規的完善，有望實現快速增長。總體來看，芯鈦安全芯片及通用 MCU 均具有較強的發展預期，創始管理團隊成熟、合作默契，期待芯鈦成長為具有國際競爭力的車規芯片設計企業。</p><p><strong>上汽集團金融事業部、上海汽車集團金控管理有限公司總經理吳珩表示，</strong>車載芯片成為汽車產業未來發展的重要零部件。疊加前期芯片缺貨帶來的供應鏈安全問題，芯片國產化工作將成為國內汽車行業大力攻堅的重點領域，提升芯片國產化率已成為汽車行業乃至國家的共識。</p><p>芯鈦科技作為從事高功能安全等級 MCU 研發設計的本土廠商，其產品在動力、底盤等領域都具有豐富的應用場景。目前，公司已與上汽開展了多方面合作，其車載安全芯片已在上汽多款車型上使用，正在研發的車規級、高功能安全等級 MCU 產品也已在博世華域成功點亮，今年或將迎來量產落地。</p><p><strong>河南中豫產業投資集團有限公司、河南省汽車產業投資集團有限公司董事長陳博表示，</strong>中國汽車 MCU 行業長期以來由海外龍頭企業主導，高端車規 MCU 特別是能夠滿足汽車底盤複雜應用場景的國產 MCU 市場依然是空白，而這也是最難實現國產突破的「卡脖子」環節。</p><p>芯鈦科技較早佈局高性能、高功能安全等級的車規 MCU 產品，即將率先在汽車轉向、制動等底盤零部件實現量產上車，這也是我國汽車半導體領域的重大突破。另外，公司安全芯片產品的技術與市場領先優勢明顯，隨着汽車智能網聯模塊滲透率提高，公司有望進一步鞏固其在該細分賽道的龍頭地位。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析 | 日賺一億，是比亞迪的峯值時刻嗎？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497999857473665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 11:36:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌</p><p>編輯｜李勤</p><p>一天賺一億，比亞迪正處於歷史上最好的時期。</p><p>10 月 30 日，比亞迪發佈第三季度財報，第三季度營收 1621.51 億元，同比增長 38.49%，歸母淨利潤達到 104.13 億元，同比大增 82.16%，平均每天淨收入 1.13 億元。</p><p>今年以來，比亞迪多款增配減價的冠軍版車型以及海鷗、海豚等走量車型陸續上市，讓比亞迪在前三季度的銷量達到了 207.02 萬輛，並在 8 月完成了第 500 萬輛新能源車的下線。</p><p>車輛交付的增加也直接帶動了比亞迪動力電池裝機量的增長，今年 1-9 月，比亞迪動力電池裝機量為 74GWh，市佔率達到了 28.94%。</p><p>數據背後，是比亞迪在純電車型銷量中追平特斯拉，動力電池市佔率與寧德時代的差距已經縮小至 13.81%。在一片叫好聲中，比亞迪一時風光無兩。</p><p>但高光的背後是愈發激烈的市場競爭。比亞迪想要完成今年 300 萬輛的目標，要在接下來三個月的時間裏賣出 92 萬輛車，平均每個月接近 31 萬輛。這是新能源車企從未有過的巔峯。即便是如今的比亞迪，也僅做到了月銷 28 萬輛。</p><p>而國內市場各方車企開始捲入價格戰後，每一輛上市新車都在下探着價格底線，比亞迪在細分市場的定價權正在不斷被衝擊。</p><p>此外，城市領航輔助駕駛的應用讓智能駕駛能力真正開始成為消費者選購一輛車的關鍵因素，比亞迪智能駕駛的短板在未來有可能成為影響增長的掣肘。</p><p>對於比亞迪來講，三季報雖然贏得滿堂喝彩，但仍需回答一個問題，比亞迪是否也已經到了峯值時刻？</p><h3>利潤仍未見頂</h3><p>擁有超過 60 萬名員工的比亞迪正在將銷量增速與單車降本推行到極致。</p><p>比亞迪在純電車領域的銷量已經逐漸追平特斯拉，今年三季度，比亞迪純電動車交付量為 43.16 萬輛，而特斯拉的交付量為 43.51 萬輛，二者的純電車銷量差距僅有 3456 輛。同時三季度比亞迪還賣出了 39.05 萬輛的插混車型。</p><p>插混車型在今年愈發受到消費者青睞，前三季度，比亞迪乘用車累計銷量 207.03 萬輛，較去年同期增長 76.1%。其中，純電動 104.84 萬輛，插電混動則達到了 102.18 萬輛，二者幾乎持平。</p><p>在純電與插混兩條腿快跑的優勢下，比亞迪的單季度銷量已經接近特斯拉的兩倍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1653,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e582672f36d5476aa8b8fd77851ac54a@15545321_oswg35111oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亞迪與特斯拉銷量對比</p><p>銷量的持續走高當然也帶來了利潤的增長。今年三季度比亞迪單季利潤已經達到 104.13 億元，同比大增 82.16%。而三季度比亞迪汽車銷量為 82.4 萬輛，同比增長 56.36%。</p><p>利潤增速要高於整車銷量增速，這代表着比亞迪單車成本越來越低。尤其是在今年汽車行業更加內卷的情況下，還能不斷提高單車利潤，殊為不易。</p><p>此外，在研發支出上，比亞迪依舊大手筆投入，第三季度比亞迪投入的研發費用為 111.03 億，幾乎每天要花去 1.2 億，三季度研發佔營收比重為 6.8%。</p><p>尤為值得一提的是，即便比亞迪近兩年來營收增長迅速，但研發佔營收比重依舊在有條不紊的增加，並沒有出現下降的趨勢。高研發投入也是比亞迪在電動化上保持技術領先性的基礎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1653,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f06acc22440844a592349b478e89de82@15545321_oswg32198oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亞迪近五個季度研發佔營收比重</p><p>在利潤端，專注於人工效率的比亞迪，已經在毛利率上超過了專注於機器效率的特斯拉。2022 年三季度，特斯拉的毛利率為 25.10%，比亞迪則是 15.89%，特斯拉領先近 10 個百分點。今年三季度，特斯拉毛利率已經降至 17.9%，而比亞迪則達到了 19.79%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2353,1341" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_37d9af50672e4bc789ed349d375747fd@15545321_oswg81105oswg2353oswg1341_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亞迪與特斯拉毛利率對比</p><p>如果能保證走量車型穩固增長，未來隨着比亞迪高端車型的交付，毛利與淨利仍有不小的上漲空間。</p><p>據官方披露，單車售價 109 萬的仰望 U8，全球累計訂單已經超過 3 萬輛。如果這些訂單能保證交付，這一款車型就將為比亞迪持續帶來約 327 億元的營收。</p><p>高端車型向來都是各個車企的利潤奶牛，仰望 U8 的單車利潤顯然要高於以走量為主的王朝網、海洋網車型，未來在利潤端的貢獻同樣不容小覷。</p><p>比亞迪海外市場的競爭力也正逐漸顯現。比亞迪 ATTO 3（元 PLUS）在泰國、新加坡、瑞典等國家連續獲得純電車單月銷量冠軍，比亞迪海豹也在歐洲與日本開售。正如王傳福在股東大會上所説，比亞迪正處於歷史最好時期，有信心在 3 至 5 年拿到更大市場份額。</p><p>但需要注意的是，在高速發展的勢頭下，比亞迪也並非沒有隱憂。</p><h3>大象更難轉身</h3><p>今年一季度的財報電話會議上，王傳福公開表示，在 10 萬-20 萬元價格區間，比亞迪擁有定價權。</p><p>然而，比亞迪的定價權正在被新上市的車型衝擊，吉利銀河 L7 售價區間為 13.87-18.57 萬元，上市僅 4 個月便做到了 5 萬輛車下線。零跑 C11 超級增程版有最高 300 公里的續航，幾乎可以作為純電車使用，售價也僅在 14.98-17.58 萬元。</p><p>這些新上市的車型都將對比亞迪最核心的 10-20 萬元市場造成衝擊，比亞迪的基本盤王朝網車型將成為新車的直接競爭對手。</p><p>除此之外，作為新能源車龍頭的比亞迪，自動駕駛能力的表現卻並不如人意。目前比亞迪的銷量雖然遠超特斯拉，但特斯拉的全自動駕駛軟件 FSD 已經在北美全量推送，其算法領先性是比亞迪目前無法媲美的。未來當自動駕駛軟件成為現金流的重要來源後，比亞迪的優勢也將縮小。</p><p>當然，比亞迪並沒有對忽視自身的短板。「我們的技術都是研發到 99.9%，才會拿出來宣傳，像易四方，雲輦，開完發佈會直接上車。比亞迪現在也在大力做智駕的研發工作。」一位比亞迪工程師告訴 36 氪。</p><p>比亞迪對即將到來的競爭似乎並不擔心，對未來的銷量的預估仍有較高期待，在購買固定資產等基建方面的投入上依舊力度不減。</p><p>自去年四季度開始，比亞迪均保持着每季度超過 300 億元的資本性支出，今年三季度更是多達 350 億，是 2021 年同期的 3.39 倍。製造業的本質是規模化生產，汽車行業不外如是。巨大的基建投入是比亞迪成功的基石。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1653,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_aaacffeb01b949c38b1da0dbe27a8fad@15545321_oswg45293oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亞迪購買固定資產、無形資產等投入</p><p>比亞迪巨量利潤的本質來自於垂直整合的產業鏈，零部件自供讓供應鏈可以無限為整車貢獻利潤，再通過壓低整車售價，帶動規模化的銷量來賺取收入，養活整個集團。比亞迪銷量越多，車型價格就會越低，利潤同期也越高。</p><p>有業內人士對 36 氪直言，比亞迪漢單車利潤超過 7 萬元。這幾乎是任何一家新能源車企都難以達到的水準。</p><p>在行業上升期，產業鏈垂直整合的模式可以將比亞迪的優勢發揮的淋漓盡致。但若是行業增速放緩，垂直整合模式對應的資本開支也將會成為拖累利潤的巨型包袱。押注過多，轉身越難。</p><p>自 2022 年 3 月比亞迪停售燃油車以來，銷量節節攀升。除了去年年末由於補貼退出而出現的搶購潮，造成的全行業銷量出現波動，今年 5 月份開始，比亞迪的銷量已經維持在每月新增 1 萬台左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2920,1915" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_7607c402df464678bf87a61c2c913a13@15545321_oswg75846oswg2920oswg1915_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亞迪停產燃油車至今月交付數據</p><p>如果這個繼續保持在 28 萬輛的月交付水平，一直到高端車型逐漸交付，比亞迪的利潤將不斷迎來增長。</p><p>但要注意的是，當比亞迪的銷量出現下滑態勢，今日如此多的基建投入轉化為產能又多令人心動，將來成為拖累利潤的包袱時，就會有多難熬。</p><p>與此同時，明年的競爭形勢或許更為殘酷。一位供應鏈人士告訴 36 氪，今年已經在車企的要求下大幅降本，但最近接到的明年降本需求還在兩位數。</p><p>電動汽車成本最高的零部件——動力電池，也在不斷降價。有業內人士告訴 36 氪，二線電池廠今年也在動力電池的售價上有所下調，動力電池端的降本力度與整車端幾乎並駕齊驅。</p><p>隨着動力電池等零部件的價格進一步下探，各個車企都在擠壓出每一點利潤空間投入到如火如荼的價格戰之中，比亞迪通過產業鏈垂直整合的成本領先優勢將被一步步縮小。</p><p>就目前來看，日賺一億的比亞迪似乎仍未達到極限，但在更激烈的競爭到來之前，比亞迪的危機也已開始醞釀。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>順廬書院 2023 科技投資百人論壇,邀您共話科技投資前沿趨勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499156546590848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 11:14:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="799,309" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_30db844e035641f2801a77f4290e67cb@5868219_oswg156145oswg799oswg309_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>當今世界正經歷着百年未有之大變局。根據國際貨幣基金組織（IMF）最新發布的報告，全球經濟增速在今明兩年將進一步持續放緩，全球經濟形勢正面臨前所未有的嚴峻挑戰。</p><p>儘管全球經濟下行給各國帶來了壓力和挑戰，但通過持續發展科技創新、加大科技創新投入、推動科技合作、培養創新人才等舉措已成為各國應對經濟不確定性的重要共識。</p><p>然而，隨着我國科技創新快速發展的同時，也凸顯出了科技成果轉化率相對較低等問題。</p><p>相關數據顯示，雖然我國高校和科研機構每年獲批很多專利，但科技成果轉化為社會生產力的效率卻僅為 10%-15%，距離發達國家仍存在較大差距。</p><p>為了搭建起科技創新與科技投資的橋樑，促進科技成果轉化率的進一步提升，順廬書院將於 2023 年 11 月 3 日聯合權威機構、媒體共同發起「2023&nbsp;科技投資百人論壇」。這一論壇特邀數十位科學家、企業家、投資人等多方力量齊聚一堂，共同探討科技前沿發展及未來科技投資趨勢，共同實現「民富國強」的願景和目標。</p><p>本次論壇將邀請到張勤（原中國科協副主席）、王田苗（北航機器人所名譽所長）、張海霞（北京大學集成電路學院教授）、秦明禮（北京科技大學新材料研究院院長）、王新河（元航資本創始合夥人）、孫敬偉（騰業創投管理合夥人）、譚俊（柏彥基金管理合夥人）、高天垚（聯想之星合夥人）等眾多重磅級嘉賓，分享他們在科技成果轉化和科技投資方面的經驗和洞察。</p><p>屆時，來自全國各地的上百位科學家、投資人和創業者們將在此相互交流、分享經驗、尋求合作，共同推動科技領域的創新和發展。</p><p>無論您是科技創業者、投資者還是其他相關領域的專業人士，我們都熱忱歡迎您參加本次盛會，共同開啓科技成果轉化與科技投資的新徵程！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2250,15472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_04331ed6e70344b8a18317707281a91b@5868219_oswg6908598oswg2250oswg15472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 WISE2023 超級氪鏈專場，助力構建「專精特新」新生態！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499148348315523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 11:07:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_a801e863a18547a6aeafe39d26ff8e34@5868219_oswg54118oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>WISE2023 商業之王大會即將於 11 月 28 日、29 日在北京國際會議中心盛大舉行，其中，11 月 29 日將重磅推出「專精特新」超級氪鏈專場。36 氪通過鏈接多方產業資源，為「專精特新」企業提供高效鏈接平台和全鏈服務支持。</strong></p><p>不斷湧現的「專精特新」企業，為我國高質量發展注入強勁動力，正成為中國製造的重要支撐。 2022 年，「專精特新」首次被納入《政府工作報告》，隨着更多政策的出台，國家對中小企業梯度培育、助力企業發展潛力釋放的體系正在形成。 最新數據顯示，目前全國已培育專精特新中小企業 9.8 萬家、「小巨人」企業 1.2 萬家。&nbsp;</p><p>同時，在經濟新常態背景下，「專精特新」企業發展也面臨着市場化融資、發展創新、數字化轉型等一系列挑戰。36 氪長期關注「專精特新」企業成長，並通過融資對接、圓桌論壇等多樣化形式為中小微企業提供持續賦能。WISE2023 商業之王大會即將於 11 月 28 日、29 日在北京國際會議中心盛大舉行，其中，11 月 29 日將重磅推出「專精特新」超級氪鏈專場。36 氪通過鏈接多方產業資源，為「專精特新」企業提供高效鏈接平台和全鏈服務支持。&nbsp;</p><h2><strong>一、聚焦五大領域，助力構建「專精特新」新生態</strong></h2><p>「專精特新」專場秉持 WISE 大會「功能性價值賦能」的全新理念，以鏈接、社交為抓手，助力中國智造的高質量發展。大會聚焦新一代信息技術、高檔數控機牀和機器人、航空航天裝備、農業裝備、高性能醫療器械五⼤領域，吸引大企業負責人、CVC 機構投資人、銀行、專精特新小巨人企業、高校級科研院所、專精特新賦能平台等不同領域人羣參加，整體參會規模突破 200 人，將從不同視角和維度，帶來全方位、在場化、即時性的思想交流和觀點碰撞。&nbsp;</p><p>活動共設置三大板塊單元，貫穿全天。上午聚焦大中小企業融通發展，通過小巨人 ted 演講、大中小企業融通圓桌、走向數智化圓桌/演講、資本賦能圓桌/演講四大主題環節，邀請產業資深嘉賓，深入洞察產業未來趨勢，探索企業創新更多路徑。&nbsp;</p><p>作為本次專場的最大亮點，下午將深度鏈接企業、投資機構，重磅推出「專精特新」五大領域超級路演，以 CVC 賦能「專精特新」為核心，為參會企業提供高價值的品牌曝光機會和金融賦能的超鏈平台。路演由提報企業 BP 申請，通過篩選獲得本場路演席位，路演實行「6+3」模式，即 6 分鐘 BP 演講，3 分鐘評委問答。未獲得路演資格的企業，還可獲得現場對接席位直通車，現場與投資人及大企業建立鏈接，進行交流。評委則由投資機構與大企業戰略創新部門相關負責人擔任。此外，為滿足參會企業和嘉賓的個性化需求，特別組織閉門私享會——超級氪鏈時間，供專精特新企業、投資人、園區、大企業等進行深度的交流對接。&nbsp;</p><h3><strong>⬇️掃碼參與項目路演⬇️</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="377,377" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1ab70ad16b9b4464822bb6c9ef01a3a0@5868219_oswg632oswg377oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>二、強化「鏈接」功能，創新互動促進賦能「在場化」</strong></h2><p>「鏈接」是 WISE 大會的關鍵詞，也是「專精特新」專場的最大看點。本次專場以「鏈接」為引領，從內容到形式，全面服務於參與企業、嘉賓的高效溝通與交流。會場佈置獨具匠心，圍繞「專精特新」鏈條規劃設計，以扁平化、下沉式圓桌形式，打造投融資對接區域、產業鏈協同區域、企業創新區域等不同議題模塊。為了更好服務於現場交流互動，突出對話溝通效率，全場實行「去觀眾化」，使所有與會嘉賓都成為參與者，滿足企業嘉賓參會需求。&nbsp;</p><p>同時，圍繞企業需求痛點，全面鏈接市場化融資、信貸支持、產業鏈協同、企業創新、數字化轉型、品牌躍升六大模塊資源，助力「需求現場落地，賦能在場實現」，真正使企業不虛此行。市場化融資方面，更懂「專精特新」的產業投資人，不僅會帶來關於資本的支持，還將從專業視角提供更多有益借鑑。信貸支持方面，在優選銀行「專精特新企業貸」產品對接的同時，還將邀請專屬債券融資專家，解讀股權融資及債券融資配置策略，幫助企業實現融資價值最大化。產業鏈協同方面，以大企業開放創新政策，引入「專精特新」技術與產品入鏈，實現產業鏈的深度對接。企業創新方面，全面鏈接高校科研院所與新型研發機構，為企業創新發展提供強大外腦智慧。數字化轉型方面，全面滿足數字化構架、上雲、數字化協同發展需求，並針對企業具體實際，提供定製化服務。品牌躍升方面，將全面拉通 36 氪自身航道資源，深挖企業價值，助力市場拓展。&nbsp;</p><p>「專精特新」專場聚焦產業前沿，致力於構建全國最具影響力的「專精特新」新生態，受到各界廣泛關注。目前，「專精特新」專場已經吸引了數十家來自不同領域的各類知名企業參與，多個環節的參與通道正在限時開放中，歡迎更多「專精特新」企業能夠積極參與到大會中來，現場交流，靈感碰撞，提出自身發展需求，為「專精特新」企業高質量發展建言獻策，貢獻更多專業智慧力量。&nbsp;</p><h3>⬇️<strong>掃碼參與全商業鏈接⬇️</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="999,999" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_abac950e398b4f8ca47734915b339969@5868219_oswg1352oswg999oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>相關議程及報名方式</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,3896" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_8371403f202e4a9491fedf6a8f14b880@5868219_oswg414676oswg1080oswg3896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/bwVp0Z78MmylsLJDBuR81Q">「36Kr Today」（ID:KrToday36）</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所投資者突破 600 萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499478119176322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:40:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從北交所獲悉，10 月 25 日，開通北交所權限賬戶數首次突破 600 萬，截至 10 月 31 日，達到 605 萬戶。北交所「深改 19 條」發佈以來累計新增 47 萬戶，較年初累計新增 78 萬戶。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>農業農村部：2023 年第 43 周生豬及豬肉價格同比環比雙降</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499475377018756?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:37:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據農業農村部監測，2023 年第 43 周（10 月 23—29 日），全國規模以上生豬定點屠宰企業生豬平均收購價格為 16.25 元/公斤，較前一週下降 2.1%，較去年同期下降 41.8%；白條肉平均出廠價格為 21.32 元/公斤，較前一週下降 1.7%，較去年同期下降 40.2%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>能鏈智電正式發佈全新自研儲能產品和解決方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499463573149828?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:35:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，在 SNEC 第八屆國際儲能技術及裝備展上，能鏈智電旗下智慧儲能運營交易服務商——能倉科技正式發佈全新、自研的一體化能源管理解決方案，包括 AIPack 工商業液冷儲能系統、能源管理系統及儲能雲平台。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國消費品品種數量達 18579.8 萬，增量供給持續增加</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499458498336903?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:27:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國物品編碼中心統計數據顯示：今年前 9 月我國消費品新增 1388.9 萬種，同比增長 13.5%，消費品品種數量達到 18579.8 萬。該中心相關負責人分析，從數據可以看出 2023 年我國消費品增量止跌回升。一季度出現拐點，新增消費品實現反彈，二、三季度連續增長，新增消費品品種數量由下降轉為平穩上升態勢。這反映出市場需求持續改善，新商品上市速度加快，企業活躍度增強，居民消費需求逐步釋放，消費市場活力不斷增強，呈現出經濟回升向好態勢。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里平頭哥發佈首顆存儲主控芯片鎮嶽 510</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499459678345346?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:21:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，在 2023 雲棲大會上，阿里巴巴平頭哥發佈旗下首顆 SSD 主控芯片鎮嶽 510，該芯片為雲計算場景深度定製，實現 4μs 超低時延，誤碼率低至 10^-18。鎮嶽 510 將率先在阿里雲數據中心部署，可應用於 AI、在線交易、大數據分析、高性能數據庫、軟件定義存儲等業務場景。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>vivo 副總裁周圍：AI 大模型投入無上限，人才成本平均稅後 100 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499452136839297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:14:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[vivo 副總裁周圍對界面新聞記者説表示，vivo 大模型現在每年 20-30 億的投入成本，人才和設備各佔一半，人才成本平均稅後 100 萬元。公司對大模型投入定義為高規格投入，目前沒有設置上限。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 0.06%，海底撈、百勝中國跌超 12%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499449421748105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:11:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收跌 0.06%，恆生科技指數跌 0.18%；半導體、電力設備、鋼鐵板塊領漲，精技集團漲超 12%，上海電氣、鞍鋼股份漲超 2%；連鎖快餐、在線教育、充電樁板塊居前，海底撈、百勝中國跌超 12%，東方甄選跌超 2%，比亞迪股份跌超 1%；南向資金淨買入 22.35 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家新能源車企披露 10 月交付數據</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499441738307462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 16:03:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，賽力斯汽車 10 月銷量 14506 輛，同比增長 20.41%；AITO 問界全系 10 月交付新車 12700 輛，其中問界新 M7 交付新車 10547 輛；極氪 10 月交付新車 13077 輛，同比增長 29.2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國藥現代：控股子公司獲鹽酸莫西沙星滴眼液藥品註冊證書</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499431015995271?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:58:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國藥現代發佈公告，控股子公司國藥集團三益藥業（蕪湖）有限公司收到國家藥品監督管理局覈准簽發的鹽酸莫西沙星滴眼液《藥品註冊證書》。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新天藥業：部分中藥配方顆粒品種集中採購擬中選</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499429190981505?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:50:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，新天藥業發佈公告，公司參加了由山東省醫療保障局牽頭開展的中藥配方顆粒省際聯盟中藥配方顆粒集中採購信息公開大會。根據山東省公共資源交易平台 10 月 27 日公佈的《關於公示省際聯盟中藥配方顆粒集中帶量採購擬中選結果的通知》顯示，公司共有 146 箇中藥配方顆粒產品擬中選本次省際聯盟中藥配方顆粒集中採購，覆蓋山東、安徽、山西等 15 個聯盟省份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙江：到 2025 年建成國家級跨領域工業互聯網平台 2 個以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499426550486912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:48:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據浙江發佈，近日，省委科技強省建設領導小組辦公室印發《高水平建設「互聯網+」科創高地行動方案（2023—2025 年）》。《行動方案》明確，到 2025 年，新建省級重點實驗室 10 家，累計培育建設省級新型研發機構 28 家以上，建成國家級跨領域工業互聯網平台 2 個以上，爭創國家技術創新中心 1-2 家。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雀巢擬全球裁員 400 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499420933756804?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:42:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[雀巢公司週三表示，計劃通過在全球裁員 400 人等措施，每年節省 5000 萬歐元成本。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：三季度末金融機構人民幣各項貸款餘額同比增長 10.9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499416701704322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:38:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，央行數據顯示，2023 年三季度末，金融機構人民幣各項貸款餘額 234.59 萬億元，同比增長 10.9%；前三季度人民幣貸款增加 19.75 萬億元，同比多增 1.67 萬億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：房地產貸款增速下滑態勢有所企穩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499415211890561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:36:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，央行公佈 2023 年三季度金融機構貸款投向統計報告。2023 年三季度末，人民幣房地產貸款餘額 53.19 萬億元，同比下降 0.2%，與 8 月份持平，增速下滑態勢有所企穩。房地產貸款增速比上年末低 1.7 個百分點，低於各項貸款增速 11.1 個百分點；前三季度減少 333 億元，同比少增 8821 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李未可發佈首款一體式人工智能 AR 眼鏡「李未可 Meta Lens S3」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499408356513671?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:35:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，2023 中國 VR/AR 產業博覽會在上海舉行。會上，李未可正式發佈了旗下首款一體式人工智能 AR 眼鏡「李未可 Meta Lens S3」。據介紹，該產品融入李未可自研 AI 大模型系統，針對戶外騎行和運動場景，整合了音樂、電話、導航、拍照和聊天、運動數據記錄等功能。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會：及時評估優化股份減持、融資融券、再融資等機制安排，加強一二級市場逆週期調節</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499406369642376?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:27:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國證監會市場監管一部主任張望軍表示，推動打通痛點堵點，引導社保、保險、年金等各類資金配置 A 股。持續豐富資本市場產品工具，提升投資交易便利性，營造「願意來、留得住」的市場環境；規範發行和交易行為，及時評估優化股份減持、融資融券、再融資等機制安排，加強一二級市場逆週期調節，統籌優化上市公司回購、股東增持等制度，全面加強資本市場監管，加大資本市場防假打假力度，強化穿透監管，為投資者提供真實透明的上市公司。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會：持續完善發行、上市、交易、併購重組、退市等基礎制度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499398338271107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:19:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在本次中央金融工作會議上，針對資本市場的工作，會議指出，要優化融資結構，更好發揮資本市場樞紐功能。中國證監會市場監管一部主任張望軍表示，持續完善發行、上市、交易、併購重組、退市等基礎制度，推動資本市場基礎制度更加完善、更加定型，增強中國特色現代資本市場的競爭力和普惠性。張望軍表示，未來證監會還將大力推進投資端改革，吸引中長期資金入市。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊雲向量數據庫正式對外全量開放公測</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499394649380744?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:15:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，騰訊雲對外宣佈向量數據庫正式全量開放公測，同時性能層面帶來巨大提升。騰訊雲數據庫副總經理羅雲表示，除了公測之外，騰訊雲向量數據庫單索引已經支持百億級向量規模，支持百萬級 QPS 毫秒級查詢延遲，領先行業平均水平 1.5 倍以上，計算成本低於行業水平 2 倍以上。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會新聞發言人高莉：積極支持境外優質主體依法投資入股境內證券基金經營機構</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499389985904768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[證監會新聞發言人高莉 1 日在參加 2023 金融街論壇年會新聞發佈會時表示，中央金融工作會議對整個資本市場高質量對外開放提出了明確的部署和要求。下一步，證監會將堅持市場化、法治化方向，繼續堅定不移的擴大資本市場對外開放，統籌開放與安全，推出更多務實性的開放舉措。高莉介紹，證監會將積極支持境外優質的主體依法投資入股境內證券基金經營機構，鼓勵外資證券基金機構發揮專業性、特色化優勢參與中國資本市場，在實現自身發展同時，共同推動中國資本市場的高質量發展。（新華財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貴州茅台上調出廠價首日：「普茅」終端價暫未變動，終端聲稱不排除後續漲價</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2499387307071623?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:08:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深圳的茅台經銷商和多家線下茅台經銷店表示，目前店內 53%vol 500ml 飛天茅台終端售價暫未調整，2023 年的 53%vol 500ml 飛天茅台單瓶價格在 2800 元至 2950 元不等，預計後續會調價。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>