<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>上市即破发，资本不爱「中产鞋」？｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491994818271112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:01:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜刘艺晨</p><p>编辑｜谢芸子</p><p>「风水轮流转。」</p><p>疫情影响下，消费者对舒适与实用性的需求与日俱增，丑鞋们营造出的慵懒与松弛氛围，逐渐被大众推崇。</p><p>财报数据显示，2022 年，在全球市场范围内，Crocs、Birkenstock 共卖出 40 亿美元。有消费者对 36 氪直言，在欧洲旅游，勃肯鞋随处可见，「一脚踩上去，感觉能穿十年」。</p><p>「审丑自由」大行其道，「棕色拖鞋」自有拥趸，但资本市场似乎不买账。</p><p>美东时间 10 月 11 日，勃肯鞋背后的百年制鞋企业 Birkenstock 正式踏入资本市场，开盘首日即迎来破发，较发行价下跌达到 12.6%。<strong>据伦敦证券交易所集团的数据，在近两年价值超 10 亿美元公司的 IPO 中，Birkenstock 上市首日表现最差。</strong></p><p>市场分析认为，Birkenstock 破发一方面与全球市场环境相关，另一方面则因为其高于 Crocs 等同行的估值水平。<strong>香颂资本董事沈萌也对 36 氪表示，Birkenstock 的股票定价太高，不符合当前奢侈品消费需求收缩的趋势。</strong></p><p>全球经济震荡下，以 Birkenstock 为代表的中产鞋能够过冬，尚未可知。</p><h3><strong>丑鞋翻红</strong></h3><p>与近年在美股上市的其他新股不同，Birkenstock 有近 250 年的历史，其产品以天然软木、乳胶的材质、舒适的软木鞋身、符合人体工学的设计而著称。</p><p>截至目前，Birkenstock 已开发超过 700 款产品，其中 76% 的收入仍来自五大核心鞋型。最经典畅销的双搭凉鞋 Arizona、包头凉鞋 Boston，都已是卖了四十多年的老产品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,470" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_571aa25e3e1a4ec0ab0929fd5c0ba88f@5485360_oswg170848oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 Birkenstock 招股书</p><p>悠久的历史构成了 Birkenstock 的品牌底色，但公司真正实现业绩飞跃，其实是近十年的事情。</p><p>2013 年，Birkenstock 正式告别家族经营时代，开始集团化运营，并逐步跳出了「功能性」的局限定位，<strong>夯实了与工艺、品质、传统挂钩的敍事</strong>。</p><p>按照官方的说法，Birkenstock 95% 的产品坚持在德国生产，材料和零部件主要来自欧洲的供应商，每双鞋的生产都需要 50 名工人的参与。</p><p>与此同时，Birkenstock 也打通了时尚化营销的任督二脉，不仅登上时装周，还成为卡戴珊家族、小李子等明星红人的时尚单品。</p><p>2021 年，LVMH 旗下消费品基金 L Catterton 宣布 40 亿欧元收购 Birkenstock 的 70% 股份，公司的联名对象也随即升级为 Dior、Valentino、Manolo Blahnik 等奢侈大牌。</p><p><strong>而这一切，都成为勃肯鞋切中中产消费人群的基础。</strong></p><p>招股书显示，从入门级产品到最高端的合作款，勃肯鞋的价格区间横跨 40 欧元到 1600 欧元。有消费者发现，前年还卖 600 元左右的经典款双扣拖鞋（Arizona），售价也已在 1000 元以上。</p><p>2020 年至 2022 财年，该品牌分别实现营收 7.28 亿、9.5 亿、12.43 亿欧元，年复合增长率达 30.67%，去年净利润为 1.87 亿欧元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,717" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a31abcef37ea47078696f8daebe3c87e@5485360_oswg170965oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 Birkenstock 招股书</p><p>步入 2023 年之后，勃肯鞋的赚钱能力比去年更强。</p><p>截至 2023 年 6 月 30 日的 9 个月，Birkenstock 收入为 11.17 亿欧元，相较 2022 年同期的 9.21 亿欧元，上涨了 21.29%；毛利为 6.81 亿欧元，相较于 2022 年同期的 5.44 亿欧元，上涨了 25.16%。</p><p>据披露，公司收入主要来源于美洲地区和欧洲地区，2022 财年收入中来自美洲地区收入占到了 54%，来自欧洲地区收入占到了 36%。</p><p>在不久前上映的《芭比》电影中，女主角 Margot Robbie 穿着的粉色勃肯鞋更是一度脱销。</p><p>良好的营收与市场表现下，Birkenstock 似乎大有可为。在此前，Birkenstock 的估值一度达到 86 亿美元。然而，上市首日的破发，实则为这一股「丑鞋」带来的风潮泼了冷水。</p><h3><strong>经济周期、山寨与「过气风险」</strong></h3><p>一个可以与 Birkenstock 做对比的案例，是近年来大火的瑞士品牌 On 昂跑。</p><p>与 Birkenstock 相同，On 昂跑以高辨识度、费德勒的明星效应、专注跑步科技的创新，明确击中了中产消费者对主流跑鞋品牌「审美疲劳」的心理。</p><p>2021 年 9 月，On 昂跑登陆纽交所，上市首日股价大涨 45.83%。然而，在此后的光景中，On 昂跑在资本市场却显露疲态，2022 年内，其股价一度跌近 50%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,739" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_8cce4e817fcd4a0c89d3af069b096a00@5485360_oswg1072976oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 On 昂跑官网</p><p><strong>在沈萌看来，Birkenstock 与 On 昂跑并非顶级奢侈品牌，消费群体在很大程度上会受经济形势的影响，因此市场潜力规模容易形成波动性。</strong></p><p>在疫情的黑天鹅事件下，近年来，全球经济面临消费分级，财富结构加剧变化，这无疑拉扯的是主打轻奢、追求格调与品质的中产人群。</p><p>在大前研一的著作《M 型社会：中产阶级消失的危机与商机》中，曾描述了日本社会由原来以中产阶级为主流，转变为富裕和贫穷两个极端。当 M 型社会的富裕一端不断扩容，以及中产阶级逐渐消失，市场商机和营销法则也在随之改变。</p><p><strong>这些都使资本市场对于以 Birkenstock、On 昂跑在内的「轻奢品牌」持审慎态度。此外，Birkenstock 的另一潜在风险，在于时尚风潮的不可捉摸。</strong></p><p>抛开市场竞争加剧的大环境，高定价和品牌效应或许能为品牌争得不俗的利润表现，但中产消费群体的喜好始终在变化。</p><p>十多年前，同为「丑鞋」的 Crocs 就经历了「过气」带来的阵痛。</p><p>为了降低季节性波动、摆脱品类受限的局面，Crocs 曾横向拓展品类，卖起了高尔夫鞋、皮靴、太阳镜和 T 恤，结果导致品牌特性遭稀释，渠道及销售费用高企，于 2013 年再度出现亏损。</p><p>此后，Crocs 砍掉大批门店与业务，开启了漫长的重组改革之路，直到 2017 年，公司的业绩和股价才有所改善。</p><p>时至今日，为保持营收增长，Birkenstock 也在发展冬季产品、布局全球。<strong>值得注意的是，因技术门槛较低，Birkenstock 在全球范围内面临山寨货泛滥的问题，而这将进一步稀释品牌稀缺性。</strong></p><p>36 氪搜索京东、天猫等平台，发现与 Birkenstock 同类型的「棕色凉鞋」比比皆是。在此前，Birkenstock 也因盗版，终止了与亚马逊的合作。此后，公司又陆续收回了英国、法国、加拿大、日本和韩国等关键市场的分销权。</p><p>鞋服行业品牌管理专家、上海良栖品牌管理有限公司创始人程伟雄告诉 36 氪，品牌面对山寨问题一般有两种解决思路，要么快速迭代产品，使推新的速度快过抄袭的速度，要么通过高品质与市面上其他产品形成差异。</p><p>「然而，Birkenstock 的垂直化供应体系在保证其产品品质的同时，也存在过于集中的问题，这可能会成为其全球化发展道路上的阻碍。」</p><p>过去三年，Birkenstock 平均售价的年复合增长率达 16%，公司的库存却从 1.5 亿欧元涨至 2022 财年的 4.4 亿欧元。</p><p>可以肯定的是，在不断加速分化的经济大环境下，以 Birkenstock 为代表的中产品牌，生存空间会进一步萎缩。</p><p>当丑鞋风潮过去，Birkenstock 又将何去何从？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_477c1832244e45e493583cdbcf0b6122@5485360_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>押注呼吸病领域，免疫治疗成赛诺菲的「压舱石」 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491987757865088?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:31:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 顿雨婷</p><p>「痒！疼！身上长期伤痕累累，大热天也得把全身裹得严严实实。」「皮疹不仅渗水还破裂，严重时简直‘体无完肤’。」「痒起来的时候太痛苦了，晚上翻来覆去都睡不着。」「特别敏感和自卑，不想出去见人。」……这些都是特应性皮炎患者们的痛苦日常，这种皮肤病给他们的社交、工作和生活都造成了严重障碍。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">特应性皮炎发病机制复杂，且</span><span style="letter-spacing: 0px;">易患过敏性鼻炎、哮喘等其他 2 型炎症共病，被称为是<strong>皮肤科的「1 号疾病」</strong>。</span><span style="letter-spacing: 0px;">既往的治疗手段主要包括外用药、紫外线疗法、免疫抑制剂和激素几大类，加上共病的存在，患者属于</span><span style="letter-spacing: 0px;">「头痛医头、脚痛医脚」</span><span style="letter-spacing: 0px;">，难以治本。</span></p><p>以达必妥（度普利尤单抗、Dupilumab）为代表的生物制剂的出现，使特应性皮炎治疗进入靶向治疗的新阶段。这是一种全人单克隆抗体，它通过阻断 IL-4（白细胞介素 4）和 IL-13（白细胞介素 13），从而抑制 2 型炎症反应，进而控制皮炎、鼻炎、结膜炎、哮喘等。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">截至目前，</span><span style="letter-spacing: 0px;">达必妥陆续在中国获批了 5 大适应症：</span><strong style="letter-spacing: 0px;">成人、青少年、儿童、婴幼儿期覆盖全年龄人群的中重度特应性皮炎，以及中度至重度成人结节性痒疹</strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><h2 label="一级标题">押注呼吸病领域</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">如今，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">达必妥在</span><span style="letter-spacing: 0px;">哮喘、慢阻肺等</span><span style="letter-spacing: 0px;">呼吸病领域也已展现出治疗潜力</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。2022 年，</span><span style="letter-spacing: 0px;">达必妥中重度哮喘适应症已获 FDA 批准上市；</span><span style="letter-spacing: 0px;">近期，一项针对成人慢阻肺病的 3 期临床研究结果显示，</span><span style="letter-spacing: 0px;">达必妥</span><span style="letter-spacing: 0px;">可在「三联吸入治疗」</span><span style="letter-spacing: 0px;">（ICS+LABA+LAMA）</span><span style="letter-spacing: 0px;">的基础上，进一步降低 30% 中重度急性加重发生率，改善肺功能、生活质量和呼吸症状。</span></p><p>据悉，<strong>在下个月即将举办的进博会上，<span style="letter-spacing: 0px;">达必妥在慢阻肺病领域的前沿临床成果和 2 型哮喘新适应症将会在中国首展首秀，以期发挥进博会的溢出效应，加速产品在中国的获批进程</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。据赛诺菲特药中国区达必妥业务负责人贺雅彬介绍，该产品的哮喘</span><span style="letter-spacing: 0px;">适应症已提交 CDE 申请，慢阻肺病适应症还在全球临床试验阶段。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><strong>达必妥是跨国药企赛诺菲的原研药，也是公司的<span style="letter-spacing: 0px;">「金字招牌」，仅单个药物就为公司贡献了近 1/4 的销售收入，也帮助公司奠定了在皮肤病领域的重要地位</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p>如今，赛诺菲押注呼吸病领域，也是为了竞逐一个更大的蓝海市场。</p><p>近年来，由于环境恶化、吸烟率上升及人口老龄化等原因，呼吸系统疾病发病率逐年上升。统计显示，当前我国慢性呼吸系统疾病死亡率达 68/10 万人，占全部慢性患者 12.8%，已成为我国居民第三大慢病死因，仅次于心脑血管疾病和肿瘤。其中哮喘和慢性阻塞性肺病（COPD）又是最为常见的慢病呼吸系统疾病，患者基数庞大。据《柳叶刀》2019 年研究，<strong>中国成人哮喘患者总数达 4570 万，成人 COPD 患者总数近 1 亿，用药需求市场十分庞大</strong>。</p><p>据悉，哮喘作为一种慢性气道炎症性疾病，也已经成为全球性的健康问题，急性发作可能危及生命。据统计，中国有 55-70% 哮喘患者处于控制不佳状态，约 90% 中-高剂量吸入性糖皮质激素（ICS）治疗方案控制不佳的哮喘患者主要由 2 型炎症驱动，<strong>需要<span style="letter-spacing: 0px;">靶向「病因」的治疗方案选择</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6777d54231a54031889bd0922dd03147@177330591_oswg161056oswg920oswg420_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="920,420"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">哮喘用药的市场格局（图源：中康 CMH）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">另外，</span><span style="letter-spacing: 0px;">慢阻肺病也是中国常见的慢性呼吸系统疾病，具有高患病率、高致残率、高病死率、高疾病负担「四高」特点，位列死因排序第 3 位和疾病负担第 3 位，已成为和高血压、糖尿病「等量齐观」的重大慢性疾病。据悉，该领域已超过十年没有生物制剂疗法的突破，临床还需要能实现</span><span style="letter-spacing: 0px;">功能上的恢复甚至提升的治疗方案。</span></p><h2 label="一级标题">免疫治疗成重要「压舱石」</h2><p>一个值得关注的背景是，赛诺菲目前也是「危机四伏」：一方面，在糖尿病领域内与诺和诺德的竞争不断升级；在肿瘤领域，还没有太大突破；在自己的优势领域——疫苗上，也没有赶上新冠疫苗的红利期。</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;"><span style="letter-spacing: 0px;">以达必妥为代表的免疫学管线成为了赛诺菲的重要压舱石。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">赛诺菲全球开发负责人兼首席医学官 Dietmar Berger 就表示，「在免疫治疗领域，我们的目光更长远，想法更深入，而不仅仅停留在研发一款药物上。」</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_efcc3dd996e248aebaf87b452fa7f3d8@177330591_oswg483725oswg1340oswg448_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1340,448"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">2 型炎症性疾病（赛诺菲）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在免疫治疗的大框架下，达必妥的研发思路也被迁移到更多产品上，即<strong>通过「免疫节点」而改变疾病进程</strong>。贺雅彬介绍道，也正是因为对 IL-4 和 IL-13 这样一个基于 2 型炎症新靶点的研究，让公司有机会识别与 2 型炎症相关的疾病谱中有哪些需求是缺少创新治疗方案的，发现「<strong>一掰手指头能数到几十个适应症，还能针对不同的年龄段。</strong>」</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">达必妥在呼吸病、消化道疾病领域的不断探索便是基于该思路。</span><span style="letter-spacing: 0px;">赛诺菲特药中国区医学部呼吸医学负责人黄源媛指出，这些疾病看似毫不相关，却有着相同的「源头」，即以 2 型炎症反应为共同特征，它的源头是免疫网络的失调。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">「<strong>2 型炎症，对免疫系统影响比想象中更深、更广。</strong>」</span><span style="letter-spacing: 0px;">黄源媛表示，</span><span style="letter-spacing: 0px;">从达必妥出发，<strong>公司深入布局了 2 型炎症性疾病、拓展整个免疫治疗领域，并将在此基础上走向更深的免疫治疗——</strong>通过重新平衡导致系统性慢性疾病的免疫应答，变革免疫学领域的治疗格局。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c723afa51b764d82aa920721495db542@177330591_oswg432582oswg1388oswg622_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1388,622"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">围绕 2 型炎症的相关管线布局（赛诺菲）</p><p>据悉，赛诺菲将重点围绕：<strong>哮喘和特应性皮炎等系统性疾病的常见通路、外周炎症性疾病 (如类风湿性关节谈)，1 型糖尿病和癌症的自身免疫挑战</strong>等展开研究和布局。</p><p>在巨大的人口基数和老龄化的背景下，中国的市场蛋糕让每个跨国药企都不忍放过。<span style="letter-spacing: 0px;">在创新研发之外，赛诺菲也在不断加大对中国市场的布局。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据赛诺菲特药中国区总经理谢丽娟介绍，</span><span style="letter-spacing: 0px;">之所以越来越快地看到更多适应症在中国获批，是因为中国与全球的研发同步，「<strong>有 90 多个研发项目</strong>」；另外，预计</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">在 2025 年之前总计会有 25 个产品在中国陆续上线，包括</span><span style="letter-spacing: 0px;">免疫性疾病药物、罕见病治疗药、糖尿病新药等</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 宁德时代开启大手笔回购，最高 30 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492066542327943?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 11:15:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>10 月 26 日晚，宁德时代发布公告称，公司实际控制人之一、董事长兼总经理曾毓群提议公司以自有资金回购公司股份，回购股份的资金总额不低于 20 亿元（含本数）且不超过 30 亿元（含本数）。</p><p>公告表示，曾毓群基于对公司未来发展的信心和对公司价值的认可，并在未来适宜时机用于股权激励计划或员工持股计划。</p><p>宁德时代董事会同样认为，当前实施回购股份具有可行性。此次回购方式为集中竞价交易，回购股份价格不高于公司董事会审议通过回购股份决议前 30 个交易日公司股票交易均价的 150%。</p><p>今年以来，宁德时代股价持续震荡，最高时从 271.13 元跌至 168.81 元，跌去三分之一的市值。此次回购计划宣布后，10 月 27 日上午，宁德时代盘中一度涨超 4%。宁德时代确实需要一些举动来提振投资者与市场的信心。</p><p>过去几年里，宁德时代一直以技术领先优势来带动市场的活跃氛围。在今年的半年报中，宁德时代继续对新技术大力推崇，并推出「四大创新」的概念，麒麟电池实现量产交付，钠电池宣布首发车型，推进 M3P 电池产业化，发布凝聚态电池。</p><p>这些技术创新几乎涵盖了市面上的大部分技术路线。宁德时代需要保持技术领先性，这是一个万亿市值企业的必备素养。但在车企无休止的降价浪潮下，市场对新技术的需求似乎并不明确，性价比成为了最大的追求。</p><p>宁德时代也被迫卷入价格战之中，无法独善其身。即便半年报交出了一份净利润 207.17 亿元，同比增长 153.64% 的好成绩，但在三季报中，也开始出现利润增速放缓的迹象。</p><p>宁德时代三季度报显示，公司今年第三季度归母净利 104.28 亿元，同比增长 10.66%，环比下跌 4.2%。这是宁德时代上市以来净利润首次环比下跌。</p><p>三季度的财报电话会议中，宁德时代也表示，考虑到目前车企端有较大的竞争压力，出于支持客户发展、深化客户合作关系的考量，三季度在动力电池端对车企客户有一些返利安排，体现为对收入的冲减，相应对利润产生影响。</p><p>车企在价格战的浪潮中更为痛苦，宁德时代的第一大客户特斯拉首当其冲。特斯拉三季报显示，公司三季度净利润为 18.53 亿美元，同比下滑 44%，毛利率则持续下滑至 17.9%，为四年来新低。</p><p>在下游车企不断内卷之下，压力自然传导到了供应链企业身上，而作为电动汽车心脏的动力电池自然是降价的首选。</p><p>可以预见的是，只要车企价格战没有趋于平稳，以宁德时代为首的动力电池企业的利润增速将持续波动。在这样一个市场动荡时期，推出股份回购计划是保持维持市场与公司内部信心的必要手段。</p><p>但同样要认识到，宁德时代的市场地位和技术实力依旧具备不小的领先性。</p><p>正如在宁德时代三季度报发布后，花旗虽然下调了对其盈利预测及目标价，但同时也表示，虽然动力电池行业格局在今明两年不那么有利，但相信宁德时代仍能基于成本竞争力和研发能力，在全球市场份额中保持良好地位。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>极兔 IPO：东南亚投资终于有了成功样本</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492047457687681?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:42:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜任倩</strong></p><p><strong>编辑｜刘旌</strong></p><p>这或许是 2023 年最令人期待的 IPO。</p><p>10 月 27 日上午，极兔速递-W 正式在港交所挂牌上市，市值超 1050 亿港元。抛开 AspexManagement、博裕、红杉、顺丰、淡马锡、腾讯、高瓴等九大基石股东认购 2 亿美元不说，光参与募资承销的券商就有 20 多家。</p><p>这家 2015 年成立于印尼的快递公司，四年做到东南亚市场第一。2020 年初杀回中国，仅 10 个月日单量就超过 2000 万——这是国内同行们积累十多年才有的规模。如今按照包裹量计算，极兔坐稳国内第六大快递公司的位置。</p><p>这也是一场投资人能够分享到的「盛宴」。</p><p>根据招股书，极兔从 2017 年首轮融资至今完成 8 轮融资，总计 55 亿美元。其中后六轮都来自极兔进入中国之后，累计 52.9 亿美元。除了第一大股东为创始人李杰持股 11.54%，腾讯、博裕分别持股 6.32%、6.1%，ATM 持股 5.49%，高瓴和红杉分别持股 2%、1.62%。</p><p>这意味着，按照目前的市值计算，腾讯和博裕持股价值分别近乎 8 亿美金。但相比 2020 年、2021 年才先后进入的博裕、腾讯，2017 年当极兔还在印尼厮杀时便投进去的 ATM Capital 才是最大赢家。</p><p>ATM Capital 是极兔第一家的机构股东（也是极兔进入中国市场前唯一的外部股东）。如若按照这一成本计算，ATM 在极兔一役上的回报至少 7 亿美金，这一数字是 ATM 一期募资规模的 7 倍之多。</p><p><strong>如此回报，在过去多年浩浩荡荡的东南亚投资潮和出海语境中几乎不可想象。</strong></p><p>2015 年前后，中国诸多效仿孙正义时光机理论来到东南亚掘金的投资机构，试图将中国成熟的商业模式复制到新兴市场，寻找下一个腾讯、阿里，他们不止挑选完全本土化的创业者，更是对华人创业者情有独钟。</p><p>但绝大多数机构最终铩羽而归。欧洲一家捐赠基金自 2015 年就开始投资东南亚，投资了 5 期基金后发现：「覆盘 8 年的投资业绩，东南亚表现最好的一期基金 DPI 才是 0.7。对比来看，我们在中国投资表现最差的基金 DPI 都超过了 1。」</p><p>更直接的例证是近几年东南亚互联网公司的泡沫破裂——市值的大幅缩水和大裁员。</p><p>自 2022 年 9 月被称为「东南亚小腾讯」的 Sea 裁员约 7000 人后，Sea 的股价大跌 30%。距离上市后一度到达 2026 亿美元的峰值缩水近 90%。紧随其后的是印尼最大科技公司 GoTo，2022 年净亏损超 50%，裁员 1300 人。而被称为「东南亚 Uber」、曾是东南亚最具价值的创业公司之一的 Grab 市值自去年至今缩水 500 多亿美金。</p><p>但极兔似乎成为一个例外。<strong>虽然很难预测其上市之后的股价走势，至少目前来看，它是为数不多有可能让一级市场投资人赚到钱的公司。</strong></p><p>极兔创始人为 OPPO 原印尼负责人李杰，起初是为当地 OPPO 分销建立当地物流网络。之后赶上东南亚电商浪潮，Shopee、Lazada 等掀起补贴大战，提供物流服务的极兔成为最大获益方。之后 SHEIN、拼多多 Temu、阿里海外业务向北美、中东、拉美、西欧扩张，带来了跨国电商公司的机会，极兔顺势开启了彻底的全球化。</p><p>事实上，极兔在 2020 年之前得到的资本市场关注极为有限，直到后来打开中国市场。</p><p>「在当时是一个争议非常大的决定。大家认为进入中国是九死一生，几乎没有成功的机会。」ATM Capital 创始人屈田告诉「暗涌 Waves」，那时中国快递市场竞争很激烈，包括四通一达也在快速整合。但屈田非常支持极兔回到中国。</p><p>极兔去年在整个东南亚包裹量是 25 亿件，每天差不多 688 万单；但中国是 120 亿件，每天差不多 3300 万单。「要到竞争最激烈、最先进的市场，如果在中国市场生存下来，证明其运营能力、技术能力、团队等是强悍的。」</p><p>屈田说，做 ATM Capital 前期他筹备了很长时间，研究市场、研究打法，而且作为刚成立的小基金需要命中一个大案子让大家知道，「所以我们在投资极兔上才会那么有耐心。」</p><p><strong>很多 VC/PE 愿意投资东南亚，是他们认为东南亚的市场具有「消费迭代」的潜力。谁突破了消费升级，谁将拥有一个非常宏大的市场。但他们意志力和决心往往不够坚定。</strong></p><p>屈田 2000 年进入互联网行业，2007 年开始在阿里战投部做投资，经历过整个 PC 到移动互联网时代的转型。2017 年在国内基金业竞争已然激烈的情况下，屈田才考虑做一家早期美元 VC 基金，还想做成头部。</p><p>成为头部基金需要两个先决条件：进入的时间要足够早；要在早期投中未来非常成功的超级独角兽，IDG 资本和红杉中国就是这两点的最佳证明。</p><p>于是他将目光投向了海外。在对海外新兴市场做深入调研后，屈田发现东南亚是非常有潜力的市场，2017 年就决定扎根印尼，将目光锁定在电商领域。但他很快发现像 Shopee、Lazada 这些电商公司已到一定规模，电商配套的基础设施，如物流、供应链等领域似乎是更有可为的方向。</p><p>接触极兔也颇为巧合。一次和一家名为 Ninja Van 的东南亚快递公司创始人聊天，屈田问对方：「印尼有东南亚最大的电商，为什么不把印尼单一市场做好？」没想到对方回答：「印尼有一家叫 J&amp;T（极兔英文名）的公司，我们打不过它。」</p><p>2017 年 10 月在印尼一次华人聚会上，屈田辗转见到极兔创始团队，「创始人给我的第一印象挺清秀、儒雅，而且非常谦逊，我们一见如故。」而在充满诚意的接触半年多后，ATM Capital 才有机会挤进极兔的投资人名单，并在此后不断加注。</p><p>屈田在阿里出手虽不多，但成功主导过 UC WEB 和美团两个项目。这给了他一个启示——不一定要通过多开枪来提高命中率，出手少而精，但命中率高，且命中的都是大机会，开枪少反而打得更准。同时阿里的经历让他更懂电商，更懂和电商配合的物流。</p><p><strong>面对瞬息万变但又在展示更多机遇的东南亚来说，或许投资人们很难对一些未解命题做出一个相对长期的回答。</strong></p><p>这一方面是因为很多国际大基金之前用相对激进的投资策略在中国获得收益——因为中国市场足够大，于是顺势把这个策略放在了东南亚。但这些基金并没有真正深耕这个市场，而且时机太早，再加上全球流动性紧缩，使得这些大基金后来就不敢出资了。另一方面，东南亚原本比较活跃的成长基金、早期基金如今也都变得谨慎了。</p><p>但屈田始终坚定看好东南亚市场。正如他在极兔重大转型时坚定支持那样，ATM Capital 之所以能收获极兔这样一个超级 IPO，也与他的坚定选择也休戚相关。</p><p>他相信东南亚一定会出现类似顺丰或者中通这样的公司，而且它的体量足够大。而极兔的成功前提是，中国团队加上完全的本地化，后来反杀中国市场，成为一家真正的全球化公司。</p><p>事实上进入东南亚至今，ATM Capital 的投资大方向一直没变：电子商务及其配套基础设施（包括物流）、消费零售、金融科技、新能源。现在开始关注线下连锁及新能源投资机会，更侧重于中国创业者和本地结合的国际化团队公司。</p><p>即便依然可能遇到各种问题，但屈田认为，伟大的公司需要时间沉淀和发展，极兔成立至今 8 年多，百亿公司需要 5-10 年的成长。</p><p>ATM Capital 在东南亚看到很多类似早期极兔雏形的公司，天花板高、团队强，全球化潜力高，比如化妆品 Y.O.U、母婴品牌 MAKUKU，还有连锁咖啡 TOMORO COFFEE。「预计 5-10 年，东南亚会产生不止一家全球型百亿美元的公司。」屈田说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聚焦 NMN 等抗衰产品开发，「华恒康」启动首轮融资｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492004052539524?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:32:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>「现在，单纯只做 NMN 的产品其实很少了，基本都会添加其他抗衰老成分，比如辅酶 Q10、白藜芦醇等。但从科研角度，部分成份的使用应该非常谨慎，比如一些会添加杀死衰老细胞的成份，如果服用不当，有可能‘杀敌一千自伤八百’。因此，如今的保健品市场不应只是卖产品，需要在后期使用上提供更多的附加服务，指导有需求人群科学抗衰。」近日，谈及「不老药」NMN 如今的市场时，华恒康（海南）生物科技有限公司创始人庄峰锋表示。</p><p>NMN 即β-烟酰胺单核苷酸，也就是外界常说的「不老药」。2017 年时，李嘉诚以 2 亿港元的高价投资美国抗衰生物科技公司 Chroma Dex 后，NMN 开始从香港娱乐圈、科研圈等群体向国内流行，成为每年电商购物节时的常青产品。</p><p>Bosson Research 数据显示，2021 年时全球 NMN 市场规模已达 2.55 亿美元，这一数字有望在未来五年后达到 4.5 亿美元左右。其中，中国市场目前对 NMN 产品的消费量占到了全球 67.83%。</p><p>正是在这一背景下，庄峰锋创办了华恒康，主要从事 NMN 等抗衰产品开发。庄峰锋为哈佛大学博士后，现为山东第一医科大学特聘教授、中国抗衰老促进会生物科技分会副会长，在抗衰领域深耕多年。合成生物专家、中科院深圳先进技术研究院研究员戴俊彪任华恒康科学顾问。</p><p>36 氪获悉，华恒康现已启动首轮融资，计划募资金额 300 万元，主要用于销售团队和营销渠道的搭建，培训营养师指导抗衰服务，以及品牌宣传、市场推广等内容。</p><p>从原理上来讲，NMN 发挥作用要从有「长寿基因」之称的 Sirtuins 系列基因说起。这是一种能够调控细胞的健康的蛋白，其基本生物化学功能是通过对标目标蛋白的去乙酰化来调节目标蛋白的活性。但这一过程中，需要一种名为烟酰胺腺嘌呤二核苷酸（NAD+）的化合物参与才能发挥功能，而 NMN 作为 NAD+的前体，是「目前最有效的补充这一化合物的方式，能最大发挥长寿基因 Sirtuins 的功能」。</p><p>目前，华恒康基于这一原理已完成对核心 NMN 产品 Youngible 的开发。据介绍，这款产品采用全生物酶法合成，并搭配了肠溶缓释技术，单瓶 NMN 含量为 18000mg，NMN 纯度达到 99.8% 以上。产品在海南针对 12 位 50 岁以上人群开展的一项人体服用报告显示，80% 以上的服用者表示在精力、睡眠、便秘等方面有明显改善。</p><p>据庄峰锋介绍，目前公司正在探索「超级 NMN」生物合成、缩醛磷脂生物合成技术以及衰老细胞清除等抗衰技术。「以衰老细胞清除为例，免疫系统在‘杀死’衰老细胞时也有懈怠的时候，我们希望通过刺激免疫系统提高其清除效率，起到缓解老年慢性病、延长寿命的效果。」36 氪了解到，目前该技术尚处在动物实验阶段。</p><p>谈及当前国内市场上 NMN 产品众多、头部品牌效应明显，作为一家初创企业应如何谋求自己的「一席之地」时，庄峰锋表示，这确实是一个客观现实，因此公司除产品销售之外，还将向配套服务的方向拓展。</p><p>庄峰锋认为，就像医学治疗有专业的检验治疗效果的指标那样，「抗衰也应如此」。过去，消费者服用 NMN 后只能凭感觉体会变化，但如果能提供专业的使用指导和检测服务，比如服用 NMN 后身体代谢动态如何，睡眠质量科学检测，让客户自身身体数据说明问题，就能「搭建更多品牌和客户间的联系」，提高消费者粘性。</p><p>36 氪获悉，在具体的商业化方面，Youngible 作为核心产品自 2020 年时虽已投入市场，但主要覆盖的是科研圈的熟人群体，以医疗类单位为主。目前，公司正逐步开始建立国内外自媒体品牌，打造科学抗衰 IP 影响力，未来主要采取美国生产、跨境电商售卖的销售模式。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析丨营收近瑞幸两倍，这家百年意式咖啡品牌开启「中国速度」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2486715298814085?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:11:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>编辑｜董洁</p><p>沸腾的咖啡赛道，又挤进一位加速奔跑的选手。</p><p>Lavazza（拉瓦萨），一个中国消费者相对陌生、但在全球颇具知名度的意大利咖啡品牌，进入中国三年后，终于加快脚步。继此前宣布 3-5 年间要开出 1000 家店后，Lavazza 全球主席朱塞佩·拉瓦萨近期来中国时还宣布一系列发展计划：<strong>加大云南咖啡豆采购、设立中国首个 Lavazza 咖啡创新研发中心、启动咖啡师培养计划。</strong></p><p>Lavazza 于 1895 年诞生于意大利都灵，最初因采用 KAFA（卡法）地区的阿拉比卡豆做出的香浓意式咖啡闻名。卡法地区一般指埃塞俄比亚南部的野生卡法森林，据说是咖啡豆最原始的产区，有全球精品咖啡品种的基因宝库美誉。</p><p>目前，Lavazza 咖啡平均每年的销量高达 86000 吨，约合 140 亿杯，通过子公司和经销商在 140 多个国家开展业务，70% 的营业额来自海外。<strong>2022 年，Lavazza 的营业额达 27 亿欧元（约合 207.77 亿元），是瑞幸近 2 倍、星巴克全球的 1/10。</strong></p><p>Lavazza 如今在中国运营 100 多家门店，离千店目标还有不小的距离，但它有着强大的盟友——百胜中国——肯德基和必胜客的中国公司。2020 年 4 月，Lavazza 曾和百胜中国成立合资公司，并在上海开出首个海外旗舰店，计划在中国咖啡市场分一杯羹。</p><p>为了发展咖啡业务，2020 年前后，百胜中国逐渐搭建咖啡品牌梯队——依托于肯德基的 K Coffee、独立精品咖啡 COFFii&amp;JOY，以及通过合资引入 Lavazza。</p><p>Lavazza 之前，COFFii&amp;JOY（2018 年）曾是百胜中国想要重仓的精品咖啡，可惜地是，由于投入不够坚决，没有在精品咖啡行业相对空白时加速开店，COFFii&amp;JOY 始终没能建立品牌心智。2022 年 11 月，最后一波疫情开始时，百胜中国顺势叫停这一业务，此时 COFFii&amp;JOY 也不过开出 40 家店。</p><p>COFFii&amp;JOY 败走中国，与其定位不无关系。和 Manner 类似，COFFii&amp;JOY 是精品咖啡中产品相对平价的选手。中信证券研究部曾在一份报告中指出，目前中国市场里 30 元以下是竞争最激烈的地带，这里挤满了咖啡品牌。但 COFFii&amp;JOY 一开始没有像 Manner 那样快速圈地抢占先机，在几年前就建立起较强的市场认知和地位，如今再翻身恐怕很难。</p><p>这次百胜中国试图从另一个赛道重新出发：Lavazza 所在 30 元至 40 元产品价格带则竞争相对较小，目前星巴克一家独大。这个价格带也是欧美系精品咖啡店的强势领域，与 Lavazza 强调的「意式风味」的调性高度匹配。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="944,648" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9cf586dd197b4168a9b1fc686f02219d@1934172915_oswg178177oswg944oswg648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">代表性连锁精品咖啡运营情况，数据：窄门餐眼</p><p>从行业整体看，按照体量和产品单价排序，Lavazza 可比的也是众多精品咖啡而非平价品牌，如 Manner、M stand、Seesaw 和 Peet’s 等。</p><p>与 COFFii&amp;JOY 当年所处的环境不同，如今中国咖啡市场卷成红海。平价咖啡的普及，让一部分消费者由原来的功能性需求，逐渐升级到了体验性需求，更重要的，它通过价格战吸引了众多从不喝咖啡的用户。</p><p>市场足够大之后，精品咖啡的用户基数也相应变大。对于精品咖啡而言，接下来的策略就是从小众走向大众，Manner 已率先突破千店，成为目前国内最大规模的精品咖啡。</p><p>Lavazza 也正通过更灵活的店型来布局中国市场。根据「小食代」的报道，百胜中国去年 9 月曾向投资人披露的材料显示，Lavazza 目前有三种门店类型，分别是旗舰店（Flagship）、标准店（Normal）和迷你店（Small）。多样化选址不仅可以满足各种物业环境，而且能塑造独特的定位和属性，对于提升门店密度，构建品牌形象都有重要作用。</p><p>不过如今点位争夺战相当激烈。按照其现有门店的标准，Lavazza 旗舰占地面积为 150-250 平方米，选址位于高端繁华商圈，这类型的门店很难大规模扩张，而作为黄金流量入口，各类茶饮玩家也都在竞争；70-150 平方米的标准店和和迷你店，则需要和星巴克、Manner Coffee 这样的对手竞争。</p><p>除了争夺点位，成建制的开出连锁店，需要有极强的产品研发能力、培训体系和供应链管理能力，作为一个全球品牌，Lavazza 不缺这些经验，再借助百胜中国的拿地能力，Lavazza 更需要做的是则是加快开店的速度。</p><p>另一个决定成败的因素则是本土化程度。今年 9 月举行的百胜中国全球投资者大会上，双方合资公司总经理丁晓称 Lavazza 也宣布在中国聚焦<strong>「四大支柱」：品牌建设、融合意大利纯正风味与中国本土特色的饮食菜单升级、提升数字化和外卖配送能力、升级门店设计和体验</strong>，<strong>为中国消费者提供纯正的意式咖啡体验。</strong></p><p>口味「对味」是关键。中国消费者对意式咖啡的认知有多少呢？大部分人没有多少了解——打开小红书输入「意式咖啡」有上千个词条，搜索排在前列的词条是「意式咖啡和美式咖啡的区别」，数千人对此表达了困惑，而一个较为简单的理解是「意式浓缩，一口就没了」。而小红书已经是相对时尚和潮流的社区。</p><p>再看一组颇为矛盾的数据，2022 年中国咖啡消费总量增长超过 30%，远超全球的 2%，但中国人均咖啡消费到 2022 年都只有 14 杯，和欧美动辄百杯相去甚远，这样的饮用频率表明咖啡离成为中国人的消费习惯还有一定距离。</p><p>如果要让咖啡变成一种中国消费者更容易理解和购买的饮品，就必须打破深植于咖啡文化中的西方传统，对它做彻底的「中国化」改造。</p><p>星巴克对咖啡口味的几次本土化改造可作借鉴。早在 1985 年，舒尔茨在意大利发现浓缩咖啡，根据消费者的口味，通过加水、加牛奶的方式，将意式浓缩变成了美式咖啡和拿铁咖啡。1994 年，舒尔茨通过收购一家咖啡公司将其王牌产品改良成「星冰乐」，在咖啡中创造性地加入冰淇淋。</p><p>Lavazza 显然也意识到了这一点。在提供佛卡夏、艾米莉亚三明治、提吉拉意式肉夹馍等纯正的意式小食的同时，品牌也会根据中国消费者的口味进行创新，尤其在咖啡上。例如，和瑞幸、星巴克以及 seesaw 一样，品牌会尝试在意式浓缩咖啡中加入「水牛乳」、「椰奶」、在美式中加入果味、在咖啡中加入酒精，将咖啡混合成奶茶、果茶和鸡尾酒的风味。</p><p>顺应本地的消费渠道也是 Lavazza 本土化又一重要举措。中国的数字化基建高度发达，消费者也习惯了「长在手机上，送到桌边」的外卖配送形式，百胜中国早已将这一套玩法摸透，Lavazza 只需要接受触网即可。</p><p>最近，百胜中国还推出的弹性商圈，可按附近门店运营时间，为每家餐厅在不同用餐时段动态调整外送范围，最大化提升外送的效率。<strong>目前，Lavazza 已有约 70% 的销售来自数字订单，大约 37% 的销售额来自外卖。</strong></p><p>虽然是个百年传统巨头，但百胜中国这个擅长营销的盟友，令 Lavazza 在 IP 的玩法上灵活多样，至少相比星巴克等外资咖啡。比如和米哈游的《未定事件簿》联名。今年 10 月，Lavazza 还成为顶级职业网球赛事——劳力士上海大师赛的官方唯一咖啡品牌赞助商，推出特色新品和各种创意周边，还从产品延伸至线下场景，在北上广打造网球主题店。</p><p>无论疫情前后，咖啡市场始终红火，既有瑞幸、Manner 这样的特种兵，更不乏星巴克这样的已占山头的老玩家，众多选手里，Lavazza 的聪明之处在于保持意式咖啡调性的同时拉来强大的本土盟友，但 COFFii&amp;JOY 的教训还在眼前，在日趋白热化的竞争里，Lavazza 需要兼顾「速度」和「故事」才能走得更远。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>路演预告｜人工智能专场路演第三期，谁将创生未来？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490888200263811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_56b38ffd67864635bf7b0fab73c8da2a@5807859_oswg425440oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎 AI 领域的创业者和投资人报名</p><h2><strong>活动背景</strong></h2><p>2023 年，随着 GPT 的兴起和大模型的跨越式发展，人工智能进入 2.0 时代，人工智能产业迎来了新的发展浪潮。在这场技术风暴中，36 氪也深入一线，梳理 AI 浪潮的关键节点、关注 AI 带来的实践与变革、搭建行业交流碰撞的平台。</p><p>为此，36 氪联合 36C 共同举办<strong>每日路演-人工智能专场第三期</strong>，欢迎 AI 领域的创业者和投资人报名！</p><h2><strong>活动时间</strong></h2><p>11 月 2 日（星期四）15:00 - 17:00</p><h2>活动详情</h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1688,8628" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_a68fb51732d1472982888f316b3101f3@5807859_oswg4814044oswg1688oswg8628_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描二维码报名，进入创投交流群</p><h3><strong>欢迎对接优质在融项目</strong></h3><p>如果您对本次路演的项目感兴趣，希望可以对接到项目方，或者如果您手中有好项目需要融资对接更多投资人，欢迎与我们联系。</p><h2><strong>关于 36C</strong></h2><p><strong>36C 是专注数字科技领域的「创投+创孵」平台</strong>，总部位于杭州市西湖区，在深圳前海和香港设有分部和 AI 创新实验室，分为创业服务和创业投资两大业务。创业服务注重务实，助力创始人找人、找钱、找订单，打造创投社群陪伴创始人预判技术趋势、融入产业链上下游、拓展创业人脉。创业投资聚焦数字科技，重点关注 AI、区块链、Web3 与金融科技、3D 引擎等数字技术或数字原生项目。</p><h2><strong>创变者俱乐部——企业⼀号位的顶级社群</strong></h2><p>创变者俱乐部是由 36 氪发起的产业社群联盟，已吸纳 20000 余位新经济企业的核心决策人和活跃在一线的优质投资人。通过 36 氪强大的商业整合能力，打造「产业+资本+创新」的价值生态，为中国高潜、创新企业决策者构建深度链接。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230718/v2_0c96c1fb74854d94b8217993d24277ca@5807859_oswg520298oswg900oswg480_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码入群</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>电车自燃，如何扑灭这把火？｜PowerOn 未见</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491401926858633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:08:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>电动车自燃是车企和电池厂心中共同的一根刺。</p><p>质量声誉受损，可能直接拖垮市场销量。2019 年 6 月，由于接连发生起火事件，蔚来召回 4803 辆 ES8 车型。当时距蔚来第一辆车交付用户还不到一年时间，召回车型已经超过了总交付量的五分之一。蔚来一度刚出世便走入至暗时刻。</p><p>汽车大量召回，车企也会揹负巨额赔偿。2021 年，通用汽车因电池起火问题召回了超过 14 万辆雪佛兰 Bolt，召回成本超过了 20 亿美元（约合人民币 146 亿元）。同年，现代汽车也因电池包问题召回了 8 万辆电动汽车，成本达到 1.4 万亿韩元（约合人民币 76 亿元）。</p><p>车企面对起火如临大敌，但起火的原因追溯又极其复杂。「电池燃烧会产生氧气，边烧边助燃，普通灭火器根本没用，一瞬间就烧没了，很难留下数据。」有电池行业人士说。</p><p>这也是一个严肃的商业问题，「烧车之后电池厂和车企如何定责，就像无人驾驶事故中的责任划分一样难做。」</p><p>如今，新能源车价格战已经进入深水区，在车企高强度的降本要求下，整车开发周期正在不断被压缩，验证测试环节也难以坚守。「拼价格一定会卷到质量，很难保证在质量稳定的前提下降本。」一位车企工程师说。</p><p>与此同时，据乘联会数据，今年上半年，我国新能源车渗透率已经超过 28%。新能源车保有量也达到了 1620 万辆，急速增长的保有量也让起火事件的发生频次不断增加，越来越多的起火事件暴露在聚光灯之下。</p><p>据国家应急管理部官方数据，2022 年一季度新能源汽车火灾共计 640 起，高于交通工具火灾平均增幅（8.8%），平均每日超 7 例火灾。</p><p>在一个高速增长、角逐激烈的市场中，如何在赢得竞争的同时，保证电池安全，成为每一家车企难以逃避的拷问。</p><p>毕竟，电池组零星的火苗，都有可能成为烧光几十亿资产的引线。</p><h3><strong>不遗余力的防火</strong></h3><p>谈及电池安全，就不得不提及针刺实验。这是一个在 300 多项电池安全检测试验中，被公认为最严苛、最难达成的测试项目。</p><p>针刺实验的过程并不复杂，先把电芯充满电，再用一根耐高温的钢针将其垂直刺穿，钢针停留在电芯中观察 1 小时，如果能做到不起火、不爆炸就算合格。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_d4eb90c3ca404d73ac86f62d18a3ed5b@15545321_oswg370864oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">针刺实验</p><p>2020 年，比亚迪刀片电池横空出世，顺利通过针刺实验。王传福放出豪言，刀片电池要把「自燃」这个词从新能源汽车的字典里抹掉。</p><p>消费者也第一次用肉眼直观的感受到了新能源车的安全性，搭载刀片电池的比亚迪车型一上市便成为特斯拉的强劲对手。</p><p>但一位车企电池工程师对此评价道，<strong>针刺试验模拟的情形跟实际差别很远，最初我们都在搞针刺，没有注意到热扩散其实更危险，阻止起火其实是个系统性工程。「过了针刺实验也不能说绝对安全」。</strong></p><p>2022 年比亚迪宣布先后召回了 52928 辆唐 DM 车型，原因是部分车辆的动力电池包托盘由于制造原因，托盘透气阀安装面不平整，有进水风险。这可能造成动力电池系统电气回路故障，极端情况下有引起动力电池热失控的风险，存在安全隐患。</p><p>因此，保证新能源车的安全，仅靠电芯层面的防护并不足够，还需要在电池系统上有更高的要求。</p><p>2020 年 5 月 12 日，国家强制性标准《电动汽车用动力蓄电池安全要求》正式颁布，最明显的是取消了针刺实验和增加电池系统热扩散试验，即要求电芯发生热失控后，电池系统在 5 分钟内不起火不爆炸，为乘员预留安全逃生时间。</p><p>新标准出台后，业内也更加倾向于系统层的安全，对电池包的设计也有所变化。以云母材料的使用为例，前述工程师告诉 36 氪，由于云母成本不低，在 2020 年之前，有些铁锂电池包里面并没有用云母，直到新规出台后，云母才成为必需品被使用。「因为不用云母过不了测试。」</p><p>除了在防火上做出不懈努力外，车企与电池企业也在起火事件中摸索到了一些规律。</p><p>起火在业内被称之为热失控，这是一种由电池温度急剧上升而导致电池出现不可逆的失效现象。造成热失控的原因有很多，但大体可以概括为内因和外因两种。</p><p>内因只有一个——短路。短路更多指向电池企业。电芯制造过程中混入粉尘杂质、极片边缘毛刺，枝晶、析锂等都是可能引起短路的原因。</p><p>此前通用汽车就在公告中表示，LG 提供的电池可能同时存在电池阳极撕裂和隔膜皱褶两种生产缺陷，增加了起火的风险。</p><p>因此改进制造工艺与提升电芯的良率和一致性是每一家电池企业都在努力的目标。</p><p>而造成热失控的外因则指向车企，车辆碰撞，过充过放，高温都有可能是起火的元凶。车企为了防止热失控，通常考虑的要更多。</p><p>一位整车工程师说，我们做整车开发的实验，一般都会做到消费者开一辈子车都用不到极限里程，或者说长时间处于极限环境中，以此来保证安全性。</p><p>此外，在机械结构上，电池包会被车身紧紧包覆，层层加固，在电池包底部还要加上防护梁。在软件算法上，电池管理系统也会对电池包实时监测。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7c83e067d0f24491bbd73ef6ca3fa476@15545321_oswg439434oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">吉利银河神盾电池包结构图</p><p>一位车企电池工程师对 36 氪说：「每一家车企都会给温度管控上设置一个阈值，当电池包超过一定的温度范围，冷却系统就会自发工作。」这也是为什么夏季时地下车库中电动车会时常自启的原因。</p><p>在车企与电池企业的合力之下，电车起火的概率逐渐降低。据中国新能源汽车大数据研究报告统计，2019-2021 年生产的新能源车着火事故率分别为 0.037%，0.0303% 和 0.0084%。</p><p>但在新能源车保有量不断增长的情况下，事故率降低不代表事故数量减少，而且起火之后的溯源是一件让车企头疼的事情。</p><h3><strong>割裂的电池数据</strong></h3><p>新能源车起火的原因有很多，每一起事故都各不相同。碰撞导致电池包变形、进水以及高温天气、热管理系统失效等等，都有可能造成电池自燃。</p><p>车企想要层层调查追溯到起火的原因，就必须要对电池的数据进行追查。</p><p>一颗电芯全生命周期的数据可以分为两段，一段是上车前在生产制造环节的检测数据，另一段是上车后，BMS 系统实时监测到的运行数据。这两段数据可能分别掌控在两家企业手中。</p><p>电芯在运到车企之前，生产制造以及出厂检测主要由电池企业负责完成。</p><p>以宁德时代为例，宁德时代每条生产线 1 分钟可生产 150 个电芯，每天有超过 140 万个电芯诞生。这些电芯在电池厂要经历外观、电压、容量、内阻等多项测试。这些数据自然留存到了电池企业手中。</p><p>当电芯组装成模组或者电池包运往车企装车后，电池包在新能源车上的运行数据则归电池包生产企业所有。</p><p>为了保证已装车售出的电池包的安全，电池包 BMS 系统会将电池运行数据会实时回传给车企总部。</p><p>数据检测系统都可以实时监测到电池包的温度、水泵的工作状态等，回传的监测数据可以精确到毫秒级别。据 36 氪 PowerOn 了解，不管外界温度多高，电池包的工作温度要求是在 45 度以内。</p><p>一家新势力高管透露：「去年我们确实发现了一起电池包数据异常的情况，当时售后马上打电话叫回来排查，果然发现有一颗电芯失效了。」</p><p>但电池包的运行数据并非全部归车企所有。</p><p>迟峰（化名）的工作经历横跨多家电池企业与车企，他对 PowerOn 说，运行数据基本上是谁做电池包谁监测，像特斯拉买圆柱电芯自己做电池包，那么监测数据自然是留在特斯拉手里。但像宁德时代给有些客户直接发货电池包，那这部分数据就是由宁德监测。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_90693f176ebf46f1a49d8f2fd02288ac@15545321_oswg184779oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">宁德时代电池包</p><p>当然车企不会允许电池企业掌握自己旗下车辆的命运。就算电池厂直接发整包给车企，也会给车企开放一些监测数据，这是车企所要求的。「但电池企业自己的数据肯定会更全面，一些算法和内部信息是不会对车企开放的。」迟峰说。</p><p>这也意味着，电池企业掌握着更多的电芯及电池包层面的数据。双方的数据很难打通。</p><p>电池企业的数据不仅有电芯的良率等表面指标，还涉及了一定的生产核心技术。此前通用汽车要求 LG 新能源交出与稳定性直接相关的电池输出实验数据，已经被行业认为是窃取电池制造的「核心秘密」。任何一家电池企业都不会对此拱手相让。</p><p>如果车企自制电池包，显然也不会对电池企业共享电池包的运行数据。从动力电池的 pack 入手，切入电芯层，进而掌握动力电池的相关技术，加强对电池企业的话语权，是每一家车企都在有意或无意正在做的事。</p><p>数据的割裂也让电池起火的溯源成为了难题。「如果数据打通，起火事件可能会降低很多，但这本身就不是一件可能的事情，这是个立场问题。」有车企人士说道。</p><p>除此之外，电池厂与车企对电芯、电池包的测试也没有面面俱到。</p><p>有电池企业人士对 PowerOn 说，电池厂有些项目是全检，比如自放电，电芯内部很大的异物一下子就能测出来，但小的粉尘、毛刺，这些问题只有等长期充放电，或者碰撞后发生变形才会暴露出来。</p><p>「这些问题只有抽检扫 CT 时才能测出来，但几分钟才能扫一个，效率太低，不可能进行大规模检测。」</p><p>这种「开盲盒」式的装机以及在数据端割裂，成为了电池起火难以溯源的重要原因。而难以溯源也就意味着责任的划分成为了一个人人可踢的皮球。</p><h3><strong>定责博弈</strong></h3><p>想要对起火定责，就必须追溯起火原因。这是一件所有工程师都不愿面对的难题。</p><p>一位有十年开发经验的车企工程师告诉 PowerOn，除了很低端、很明显的错误，比如说碰撞太严重，劣质的充电桩等，如果是静燃，其实很难找到明确的热失控证据。</p><p>「我们会做很多工作来还原事故现场，分析机理，各种技术手段都会上，但最终结果都只是推测。电池烧之前基本是毫无征兆。」</p><p>迟峰对此深表同意，他同样对 PowerOn 说，起火的调查只能凭借一些蛛丝马迹推断，因为电车着火的温度会达到八九百度，铜箔烧完还在，铝箔肯定烧没了，石墨负极只能留下一堆灰，有些车架都会烧没，这种溯源纯靠运气。「大家就使劲猜呀猜，我猜哪里可能有问题。」</p><p>当然，电芯起火一瞬间的数据变化是可以追查的，在 BMS 系统中，电芯都是以编号的形式存在，如果某一颗（组）电芯的电压瞬间很高或者很低，这样可以对起火原因进行大概的推断。</p><p>「但如果要想要深究，追溯起火电池同一批次的电芯，就得去供应商那找各种记录和检测数据，但是这种事情没人会承认。」迟峰说。</p><p>一位车企高级工程师在处理早年间的自燃事件时曾到电池厂索要生产数据，他告诉 PowerOn，我们在电池厂拿到的数据没有任何问题，但去产线上抽检电芯马上就发现一个小毛病。但这无法直接给电池厂「定罪」，最后只能不了了之。</p><p>电池厂同样有自己的难处。一位二线电池厂销售人员告诉 PowerOn，现在大家看到的乘用车质保 8 年或 15 万公里，其实电池厂给车企的质保也是这个范围，只要在这个区间里边，出了事故基本上都是电池厂去搞定。可能这个事跟我们没关系，但为了维系客户，你不得不做。</p><p>「我们也会去派工程师去查原因，再发个新的电池包过去，然后整车赔偿责任划分一下，看谁来赔车的钱，但基本都说不清。」上述销售人员说。</p><p>赔偿单个车辆的损失，发一款新的电池包尚未触及太多的利益。但如果涉及到召回以及大范围更换电池，这种巨额成本将是一笔车企与电池企业都不愿承担的费用。</p><p>2021 年，现代汽车与通用汽车发生的两次大规模召回事件中，由于确定是电芯制造端出现问题，二者共同的电池供应商 LG 分别承担了 70% 与 95% 的召回成本，合计约人民币 178 亿元，比宁德时代同年的净利润（159 亿元）还要高出不少。</p><p>国内仅有的例子同样发生在 2021 年。北汽因电池问题拟召回 31963 辆电动车，其电池供应商孚能科技宣布将配合对召回车辆进行相关检测及维修等工作，同时承担了部分召回费用，共 3000-5000 万元。</p><p>除了上述两例事件以外，更多的起火原因则是车企与电池企业将皮球踢得你来我往。</p><p>其实不难理解，上游的材料质量，电芯的一致性、电池包安装合规性、电池管理系统的有效性等都影响着电池安全。这不是一个凭借单一因素就可以定责的问题。</p><p>由于责任界定的不清晰，如果发生大规模召回，成本只能由车企承担，因此车企也难以下定决心发起召回。</p><p>这在汽车行业早有先例可循，上世纪美国福特 Pinto 车事件中，由于召回成本远高于事故赔偿成本，福特便没有对该缺陷进行处理。</p><p>新能源车虽然尚不至此，但目前对电池起火的事故处理手段已有端倪。</p><p>市场上流传的一种说法是，如果所购新能源车发生起火事件，消费者会得到一辆新车以及数万块人民币作为赔偿。在大规模出货，极少概率起火的情况中，这显然要远低于车辆召回的成本。</p><p>不仅如此，电池起火如何处理同样是车企内部必须保持低调的一件事，PowerOn 接触的多位车企电池工程师均表示「很敏感，不方便谈。」</p><p>PowerOn 也联系过多位经历过起火事故的车主，对方同样三缄其口。甚至有声音认为：「反正我这是磷酸铁锂电池，也不爆炸，烧了我就当免费换新车了呗。」</p><p>但中国新能源车行业的发展不应该对这种致命问题出现如此漠视，想要在全球汽车市场中立住口碑，就不该对电池安全有所容忍和退让。</p><p>纵观全球汽车工业史中，为了快速发展而走捷径的例子不胜枚举。如今中国车企也走到了这个是要质量还是要速度的分岔路口，尤其是在无休止的价格战中，如何保证降本的同时兼顾电池安全，将成为中国车企在全球汽车产业链立足，必须要跨过的关隘。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国风电，这次被欧盟盯上了｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489735327930503?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:00:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>在欧洲一度甚嚣尘上的<strong>「中国风电威胁论」</strong>，近日有了新进展。</p><p>当地时间 10 月 24 日，欧盟委员会正式推出<strong>欧洲风电行动计划</strong>，旨在保护本土风电产业竞争力，并采取措施解决审批流程繁琐、劳动力短缺和原材料有限等问题。</p><p>今年 9 月，欧洲议会更新了《可再生能源指令》，要求 2030 年欧盟国家的可再生能源占比达到 42.5%。但现实是风电显然拖了后腿：如需达标，成员国每年需安装 37GW 的风电，但 2022 年仅安装了 16GW，不及目标的一半。</p><p>欧洲本土风电整机商们也不好过，由于原材料价格上涨、通货膨胀等原因，近两年多数企业都处于业绩下滑甚至亏损状态，风机卖一台亏一台的现象普遍存在。</p><p>与此同时，中国风电则迅速崛起并逐步打入欧洲市场，接连拿下海外订单。</p><p>此前不断有声音称，欧盟认为中国的低价风机产品扭曲了公平竞争，将对中国风电发起<strong>反补贴调查</strong>（针对政府补贴行为而采取限制性措施），中国风电或将成为电动车之后，下一个被欧盟实施调查的对象。</p><p>新发布的欧洲风电行动计划包含六大部分，「营造公平竞争的国际环境」就是其一。欧盟认为中国正成为重要竞争对手，同时表示将密切关注「可能存在的、有利于外国风能制造商的不公平贸易行为」，如有正当理由，将启动贸易防御工具。</p><p><strong>从最新表述来看，欧盟还未明确会对中国风电采取措施。</strong></p><p>据路透社报道，一位欧盟官员表示，欧盟仍缺乏「非常明确的证据」证明存在不公平行为，无法对中国风电行业发起正式调查。</p><p><strong>前有电动汽车，后有风力发电，中国新能源产业频被欧盟「盯上」。</strong>一方面，这确实反映中国新能源产业的崛起，国际影响力不断提升。但另一方面，多变的国际形势与贸易政策下，风电出海时又应如何应对？也成为关注焦点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2554,1318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_85e584c5590e44479af0b6aaca4d5427@5802120_oswg3252101oswg2554oswg1318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「欧洲风电行业必须仍为欧洲的成功故事」。图源：欧洲风电行动计划宣传视频</p><h3><strong>成本飙升、质量存疑，欧洲风电被阴霾笼罩</strong></h3><p><strong>「欧洲已经在光伏领域输给了中国，现在风能领域将面临同样的状况。」</strong>安·梅特勒，欧盟核心智库、欧洲政策战略中心前负责人今年 8 月撰文指出。</p><p>欧洲是世界上最早建起风电项目的地区之一，孕育出一大批风电巨头，但从 2021 年起，多重因素正给欧洲风电蒙上阴影。</p><p><strong>一方面，本土供应链成本不断上涨。</strong></p><p>在通货膨胀、钢铁等原材料价格飙升、海运成本翻倍的背景下，欧洲风电供应链接连陷入成本危机。产业链供应商为满足承诺，需按固定价格交付，就意味着不得不自己消化掉额外成本。</p><p><strong>另一方面，繁琐的审批程序更让欧洲风电放慢脚步。</strong></p><p>据 Wind Europe 报道，目前欧洲约有 80GW 的风电装机容量处于审批许可流程中。在某些国家，单个项目的许可时间甚至长达九年。</p><p>缓慢的审批流程让开发商很难实现规模效应，进而抑制需求：2022 年，欧洲国家对新建风电场的投资达到 2009 年以来的最低点，仅为 170 亿欧元，而 2021 年为 410 亿欧元。</p><p><strong>至于欧洲风电整机商，其业绩表现也不乐观。</strong>交付成本不断增加，各大整机商相继陷入亏损：2022 年，欧洲四大风电公司维斯塔斯、西门子歌美飒、GE Vernova 和 Nordex 合计亏损 47 亿欧元。</p><p>以西门子能源旗下子公司——西门子歌美飒为例，作为世界上最大的风电整机制造商之一，西门子歌美飒已连续三年陷入巨额亏损，持续涌现的质量问题更使其雪上加霜。</p><p>今年 8 月 7 日，西门子能源发布第三季度财报显示，其三季度亏损 20.48 亿欧元，并大幅下调年度收入预期。<strong>而主营风机业务的西门子歌美飒是主要亏损来源，风机质量问题已造成约 22 亿欧元的损失。</strong></p><p>「<strong>主要在于平台推向市场的速度过快。</strong>」西门子能源公司首席执行官，克里斯蒂安·布鲁赫曾向媒体表示。为保持竞争力，很多新产品没有经过足够测试就过快投入市场，造成不小安全隐患。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f6b65ac26b974e66902c160bbfb49f43@5802120_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西门子歌美飒德国工厂。图源：RTE</p><p>在雄心勃勃的能源转型目标面前，供应链危机、高昂成本、产品质量等问题成为欧洲风电的「绊脚石」，提振本土风电产业的紧迫性不断提升，新出台的欧洲风电行动计划俨然被视作一剂「救命解药」。</p><h3><strong>中国风电弯道超车，反补贴调查恐成「回旋镖」</strong></h3><p>经过多年发展，中国风电产业确实交出一张优异的成绩单。</p><p>「过去多年，<strong>中国在每年全球新增风电装机容量中的占比在 40%-50%，中国是全球风电最大的单一市场</strong>，为带动全球风电产业链供应链发展、风电度电成本迅速下降作出了重要贡献。」中国可再生能源学会风能专业委员会秘书长秦海岩在上周结束的 2023 北京国际风能大会暨展览会（CWP 2023）上表示。&nbsp;</p><p>秦海岩认为，中国风电的竞争优势源自多年的规模化开发、持续的技术创新、完备的产业链供应链体系。</p><p><strong>中国的风电主机产能已达到全球 50% 以上的市场份额，关键零部件的产量达到全球市场的 70%。</strong>供应链建设、技术迭代带来的快速降本，让本土整机商在海外竞标中占得优势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1456,1312" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_83efd0c595a847c3aeb60f47e45f7d30@5802120_oswg191705oswg1456oswg1312_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国风机价格水平呈下降趋势，已与欧美拉开差距。图源：彭博新能源财经</p><p>根据彭博新能源财经公布的 2022 年全球风电整机商新增装机 TOP10 排名，中国企业已占据其中六席，分别是金风科技、远景能源、明阳智能、运达股份、三一重能和中国中车。</p><p>但从细分市场看，风电出海还未规模化，头部整机商的海外营收占比不算高：2022 年金风科技的海外营收占比约为 9.3%，明阳智能约为 4%，其业务重心仍在国内市场。</p><p>据中国可再生能源学会风能专业委员会 (CWEA) 的数据，2022 年，中国新增风电机组出口容量为 229 万千瓦，仅为当年国内新增吊装规模的 4.6%。<strong>其中，出口欧洲容量仅为 19.8 万千瓦，约占 2022 年出口容量的 8.7%，仅占当年国内新增吊装规模的 0.3%。</strong></p><p>多位行业人士向 36 碳表示，当前中国风电整机商在欧洲的营收占比、装机容量并不大，即使反补贴调查对中国风机征收关税，<strong>产生的影响也比较有限</strong>。</p><p><strong>现阶段，欧洲本土整机商的产能显然不能满足实现能源转型目标的需求，此时断然发动反补贴调查，极可能导致欧洲市场的风机价格上涨，以及供应链中断，反倒不利于欧盟自身的能源转型，可视作是一个弊大于利的「回旋镖」。</strong></p><p>十年前，光伏产业就有类似遭遇。2012 年 9 月，欧盟宣布对中国生产的太阳能电池板开展反倾销、反补贴调查（即「双反」调查）。当时中国光伏的原材料、技术、市场都在国外，中国仅是加工地，让处于被动地位的中国光伏企业备受打击，进而倒逼中国光伏快速推进本地化。</p><p>但目前中国风电产业已形成完备产业链，并有足够大的国内市场做支撑，这也给中国风电出海穿上一层「厚棉袄」。</p><h3><strong>不只是卖风机，风电出海是全方位考验</strong></h3><p>尽管欧盟没有明确是否实施反补贴调查，但还是给本土企业敲了警钟：<strong>出海远比想象中更复杂</strong>。</p><p>风电企业出海面临多重挑战，例如反补贴调查就是典型贸易保护主义，此外还有项目建设、产品碳足迹认证、本地化部署等愈发严苛的要求。</p><p>「与家电等产品出口不同，风电整机商出海不只是‘卖风机’，更关键的是完成风电项目建设，<strong>这意味着企业不仅要熟悉各国政策法规环境，还要参与融资、认证、物流、施工安装等其他诸多环节</strong>，因此进入门槛会更高，需要形成一套完整的配套体系作为支撑，这是一个循序渐进的过程。」中国可再生能源学会风能专业委员会秘书长秦海岩向 36 碳表示。</p><p>远景集团高级副总裁田庆军向 36 碳表示，目前国内风电价格战火热，但国际市场的风机毛利率比国内普遍好很多，甚至好的区域能到 20%-30% 左右。但未来的不确定风险也是一种成本，因为国际市场对于交付时限、产品质量都有很高要求，如果单纯去打价格战显然不是明智之举。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,586" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0278383f06ab4af78eef9b8fb1038587@5802120_oswg86171oswg880oswg586_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">远景能源位于法国勃艮第地区的 Entre-Tille-et-Venelle 40MW 陆上风电项目。图源：Cision</p><p><strong>碳排放</strong>也开始成为出海关卡，比如意大利电力公司 Enel 在招标过程中，要求供应商提供风机产品碳足迹信息，并折合成打分项纳入采购决策。</p><p>这相继推动中国风电整机商的碳足迹工作：远景科技集团在今年 5 月发布风机行业碳足迹报告，金风科技在今年 10 月获颁风电产品碳足迹核算证书等。</p><p>「<strong>海外市场的拓展已经超越了订单本身，</strong>不是简单地把东西卖出去的问题，还要和当地客户、供应链和生态伙伴都建立深度战略关系，才能在当地形成良好的氛围去影响地方政府对企业的看法，这项工作才是比较困难的。」田庆军说。</p><p>他表示，<strong>企业出海一是需要就近建设供应链，二是必须与当地企业进行利益共享</strong>，和当地产业链、下游应用上的企业建立密切沟通，实现全球供应链的合作共赢。</p><p>从海外市场细分来看，欧洲风电因为起步早，增长比较平稳，也有出海企业表示并不把欧洲看作重点发力市场。</p><p>「欧洲风电市场已相对成熟，还培养了一大批本土整机商，我们再打进去会有难度。<strong>我们更看好南美、中东市场，这些地方的优质风资源还处于开发初期，是真正的蓝海，但这些地方同样有地方保护政策，需要时间和当地政府磨合。</strong>」一位风电整机商的海外业务负责人向 36 碳表示。</p><p>在国内站稳脚跟后，风电企业都相继把出海看作第二曲线。有技术、供应链优势托底，风电出海已具备充足的「粮草」，但在多变的国际形势与贸易政策下，如何穿好「防弹衣」则更是风电企业出海时的必修功课。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鹏的 AI 时刻：人形机器人登场，大模型落地 ｜ 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491435694725252?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 08:33:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜杨逍</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>继特斯拉后，又一车企发布人形机器人。</p><p>在 10 月 24 日的科技日上，小鹏汽车首次展示了自研的人形机器人。</p><p>它身高目前 1.5 米，全身银白色，和阿童木的形象有些接近。</p><p>它具有抗冲击能力，哪怕被踹一脚，也站如松，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_70eaecfcc7dd41118bdf64c519b534a5@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">被踢一脚</p><p>踏在碎石子地或松软的草坪上，它的身形也纹丝不乱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="684,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_26b879d414294bdd843371d0c8aa10f3@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">踩草坪和石子路</p><p>它能踢足球，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_071d1aba46d14b8db76f591c0217f16f@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">踢足球</p><p>还可以骑小米的平衡车。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e0e05c7c644a41c1a5da1a77937722e7@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">骑平衡车</p><p>除了人形机器人，小鹏汽车还宣布了将加速在多个城市推广无高精地图区域城市辅助导航驾驶的消息。</p><p>大模型也已在小鹏汽车多个场景落地，如研发环节、车型设计环节和智能驾驶、语音交互。</p><h2>能踢足球、能走草地的人形机器人 PX5</h2><p>小鹏汽车有着四足机器人的基因，随着人形机器人爆火，车企纷纷入局，小鹏也推出了人形机器人产品 PX5。</p><p>车厂做人形机器人有着天然的优势——更愿意当先行者，试验人形机器人的效果；也更有动力，在劳动力成本将越来越高的情况下，用机器替人。</p><p>据小鹏汽车董事长何小鹏介绍，这款双足人形机器经过 5 个月的探索，已达到稳定行走的能力，可以完成各类双足行走越障。它可以直膝行走，能大步行走，还具备全地形稳定行走能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2159,1166" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b88d490eebd840a093f576c0a211425f@5285556_oswg173513oswg2159oswg1166_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小鹏汽车人形机器人产品 PX5</p><p>现在，PX5 只有 1.5 米，按照何小鹏的期待，未来它会变得更高，行走步伐更大，实现在有负荷情况下行走 10 公里、100 公里走路不摔跤。</p><p>除了做身体，小鹏企业也研究机器人零部件。</p><p>零部件是人形机器人性能的保障，也是降低成本的关键。<strong>小鹏自研了高性能的关节</strong>，以实现高稳定性的行走能力，目前 PX5 已能完成 2 小时以上的室内外行走和越障。</p><p>灵巧手是人形机器人的另一技术高山，有多位从业者表示，灵巧手的难度可完全比拟人形机器人本体。人形机器人创业公司会谨慎选择研发灵巧手，更倾向于等待合适的供应商。</p><p>小鹏汽车同时研发了类人灵巧手和超轻量级仿人机械臂，它的类人灵巧手单手具有 11 个自由度，两根手指可以夹起 1KG 的东西，而自重仅 430g。小鹏的超轻量级仿人机械臂有 7 个自由度，定位精度可以做到 0.05mm，其最大负载可以达到 3KG，自重达 5KG。</p><p>可以看到，它已经具有一定的灵活性，在灵巧手和机械臂的合力下，它的手可以能稳定地握住一把螺丝刀，让它工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_52a13425a082488b85705279d6554044@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">握螺丝刀</p><p>也能提起一个箱子，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="768,356" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a7c5cc2203fa4d47907fb0676736b58d@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">提箱子</p><p>可以捏起一根红色圆珠笔，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ea2de67add4143bea6dae5a751030f22@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">n 捏圆珠笔</p><p>还可以端起一个杯子，完成将矿泉水倒入杯中的动作</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_fa34f0a360d343d5a595eb12a6e72deb@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">端杯倒水</p><p>他还能抽出一张纸、两指捏乒乓球大小圆球，这些动作都对力控、感知、灵活度有着较高的要求，需要机器人具备末端触觉能力。</p><p>何小鹏表示，希望在 2024 年的 1024 科技日，小鹏自研的双足机器人能用在工厂和门店，如在工厂里巡逻，在小鹏门店里介绍产品。</p><p>事实上，到目前为止，人形机器人产业尚未形成关于落地场景的共识。</p><p>实现让双足人形机器人在门店和人沟通的难度并不高，服务机器人加载大模型能力，就可以实现简陋效果。真正难的是用在工厂场景。</p><p>封闭式的工厂场景更有利于落地，但当下人形机器人可以替换什么类型的工作，在哪些场景下通用人形机器人的成本会比专有机器人更低，都还有待考量。</p><p>唯一可以确定的是，随着大批资金涌入，人形机器人的发展和迭代速度会加快。</p><p>小鹏显然对双足机器人的未来充满了想象和信心：<strong>「等我老了，机器人可以跟我一起打惯蛋，帮我换尿布了。」</strong></p><h2>小鹏汽车的大模型经验</h2><p>何小鹏表示<strong>，汽车公司的未来，将是 AI 汽车和机器人的结合。</strong></p><p>汽车的智能化的上半场是高速导航辅助驾驶和自动泊车的结合，而下半场则是城市智驾的竞争。</p><p>小鹏汽车正加速其无高精地图区域城市辅助导航驾驶开城计划。小鹏汽车已在北京、上海、广州、深圳、佛山 5 个城市开通智能辅助驾驶，计划 11 月底开通 25 个城市，12 月底开通 50 个城。</p><p>何小鹏表示，小鹏汽车在基于高精地图的上一代架构支持下，实现了前 5 个城市的突破，但高精地图的地域限制和新鲜程度也了技术瓶颈，于是有了新一代面向全场景智驾的终极架构 XBrain。</p><p>这个新的感知架构具有「全国都能用，全国都能开」的特点，它覆盖了全国 73% 的路网，且让小鹏汽车的开城速度达到过去的 20 倍，成本近 1/10。</p><p>而新一代 XBrain 架构与上一代产品有何不同？</p><p>XBrain 由深度视觉神经网络 XNet 2.0 和基于神经网络的规控 XPlanner 等模块构成。小鹏的 X NET2.0 在动态网络和静态网络的架构，增加了一个纯视觉的占据网络，实现动态 BEV、静态 BEV、占据网络三网合一。</p><p>X NET2.0 采用了大模型，是具备时空理解能力的感知架构，可以有效理解如什么时间可以进入什么样的车道、潮汐车道在什么时间按什么方向行进等信息<strong>，增加了对不同城市的交通特点的理解，提高智能辅助系统的安全性。</strong></p><p>它具有强大的脑补能力，可以处理一些遮挡、视线不清晰、遮光、照不清等问题，提高感知信息的质量和数据类型，增强了 XNGP 智能辅助系统的避障能力。</p><p>智能辅助能力的提升，需要进行数据收集、模型训练、模型部署，提高仿真的效率。</p><p>场景数据是帮助训练自动驾驶算法的必要前提，而企业很难收集到所有的场景数据。<strong>小鹏汽车目前可以通过 AI 直接生成极限场景，成为训练自动驾驶的养料。</strong></p><p>何小鹏分析道，小鹏自动驾驶 80% 以上的问题是在仿真阶段解决的，而仿真效率在 2023 年提高了 150%。</p><p>除了提高自动驾驶能力，<strong>小鹏汽车还将大模型和生成式 AI 用于其他功能。</strong></p><p>据小鹏汽车自动驾驶负责人李力耘介绍，小鹏汽车在研发领域已全线开始应用 AIGC 应用，整个代码提效了 15%；在设计领域，采用生成式 AI 应用后，公司从设计草图到实车效果图所需的时间，在同样设计质量下从 23 天缩短到 6 天。</p><p>小鹏汽车还自研了 XGPT 灵犀大模型，接入小鹏汽车智能座舱的语音系统中，以提高语音交互能力。</p><p>AI 和大模型正重新定义汽车，而大模型的有效使用能够帮助提高汽车开发效率，小鹏汽车在大模型上的使用，也为汽车行业落地大模型提高了案例。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>千味央厨：从市场竞争角度来讲，毛利率提升来自于生产端</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492256947804033?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:35:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，千味央厨近期投资者关系活动记录表显示，众所周知，小 B 在前几年竞争加剧，公司认为未来小 B 的竞争是大单品的竞争，无论是米面类别的产品还是其他类别的产品，很多企业都在探索开发大单品的可能性。近几年大 B 的竞争也逐步加剧，公司对于市场竞争的认识是比较清晰的。虽然公司现阶段在大 B 端做得较好，但长期看，供应链之间的竞争会越来越激烈。未来从市场竞争的角度来讲，毛利率的提升不是来自于销售端，而是来自于生产端。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国最大液冷数据中心全链条基地启用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492253320583043?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:20:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 27 日，曙光数创（青岛）产业创新基地正式启动运行，这也是全国规模最大的液冷数据中心全链条产业创新基地。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沪深两市成交额突破 8000 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492257340561285?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:15:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，截至目前，沪深两市成交额突破 8000 亿元，其中，沪市成交额 3172 亿元，深市成交额 4828 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中芯国际午后 AH 携手冲高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492253960329088?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:11:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，中芯国际午后 AH 携手冲高，A 股涨近 5%，H 股涨超 6%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒生科技指数午后涨超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492250573756288?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:08:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，恒生科技指数午后涨超 3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创业板指午后持续走强涨超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492250143316099?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:07:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，创业板指午后持续走强涨超 3%，深证成指涨超 2.3%，两市约 4000 只个股上涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青龙管业盘中上演地天板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492247231747968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 14:04:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，青龙管业盘中涨停，上演地天板。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德赛西威：公司轻量级智能驾驶域控制器 IPU02 已推出更多新方案，已获多个项目定点，即将实现量产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492242091776132?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:59:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，德赛西威近期在接受调研时表示，高算力智能驾驶域控制器 IPU04 已在理想汽车、路特斯、上汽等众多客户的车型上配套量产，营收规模快速提升。公司轻量级智能驾驶域控制器 IPU02 已推出更多新方案，适配国内车市的中低至中高价位区间车型这一最大的细分市场公司，目前已获得多个项目定点，即将实现量产。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗器械板块大幅反弹，大博医疗午后涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492236212115334?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:53:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，医疗器械板块大幅反弹，大博医疗、维力医疗午后涨停，迈得医疗大涨超 10%，微电生理、金域医学、普门科技、乐心医疗、威高骨科等多股涨超 7%。消息面上，海外医疗器械需求正在逐步回暖。医疗器械作为医药板块中出海体量最大、出口利润贡献最多的细分板块，有望受益于海外需求的恢复。9 月我国医疗仪器及器械出口金额达到 17.61 亿美元，结束了连续四个月的单月同比负增。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指涨超 2%，恒生科技指数涨约 2.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492235561228168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:53:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，恒指涨超 2%，恒生科技指数涨约 2.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>通用汽车与 Stellantis 努力与 UAW 达成协议，结束罢工</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492234362771328?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:51:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 26 日，通用汽车公司和 Stellantis 与美国汽车工人联合会（UAW）进行了密集谈判，以求在福特汽车公司达成临时合同协议一天后结束长达六周的罢工。此前一天，福特成为了底特律造车三巨头中首家通过谈判解决本次罢工的车企，福特的临时合同或为通用和 Stellantis 设定模版。自今年 9 月中旬以来，已经有 4.5 万名汽车工人参与了罢工。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半导体板块震荡拉升，江波龙涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492228539832456?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:45:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，半导体板块震荡拉升，江波龙涨超 10%，普冉股份、兴森科技涨超 8%，深南电路、清溢光电、兆易创新涨超 6%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沪指午后涨超 1%，重返 3000 点上方。</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492227929495432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:45:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，沪指午后涨超 1%，重返 3000 点上方。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「福氢氢能」完成 A 轮数千万元融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492225360762753?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:42:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，苏州福氢氢能科技有限公司宣布完成 A 轮数千万元融资。本轮融资由金浦智能领投，金鼎资本、前沿投资、苏创投、苏高新股份等机构跟投，本轮资金将用于技术研发及产能和团队升级。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创业板指拉升涨逾 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492224143497349?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:41:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，创业板指拉升涨逾 2%，沪指涨 0.86%，深成指涨 1.72%。医药医疗、汽车产业链、纺织服装、食品消费、锂电池等方向涨幅居前，两市上涨个股近 4000 只。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广州：鼓励发展光刻胶、光芯片等高端半导体制造材料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492221707458434?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:39:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，《广州开发区广州市黄埔区促进集成电路产业发展办法》今日发布，文件提到，鼓励发展大硅片、光掩膜、电子气体、光刻胶、抛光材料、高纯靶材、光芯片等高端半导体制造材料，支持清洗设备、光刻机、刻蚀设备、离子注入、沉积设备、封装设备 (划片机、减薄机、引线键合机、倒装键合机及贴片机等)、检测设备 (测试机、探针台等) 以及单晶生长炉、外延生长炉等设备、关键零部件及工具国产化替代。对当年产值首次达到 2000 万元、5000 万元、1 亿元、3 亿元、5 亿元、10 亿元的集成电路装备、材料、零部件类企业，经认定，分别给予 20 万元、50 万元、100 万元、200 万元、300 万元、500 万元的扶持，同一企业按差额补足方式最高扶持 500 万元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯企业服务不再设收入增长目标，转为加速扭亏</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492219855329416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:37:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[腾讯云与智慧产业事业群从今年开始，不再强调收入目标，腾讯总办对其的主要考核方式也改为以减亏为导向的利润指标。CSIG 主要涵盖腾讯多个企业服务相关的业务，包括腾讯云、腾讯会议、智慧零售、智慧交通等。（晚点 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家医保局：「职工医保费将不再划入个人账户」「个人将不再有自己的医保账户」等相关内容纯属造谣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492207378471046?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:24:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家医保局发布辟谣声明，近日，一篇名为《职工注意！2024 年起，职工医保缴费将彻底改变》的文章和相关截图在部分微信群、微信朋友圈等网上传播。经核实，文章中「职工医保费将不再划入个人账户」「个人将不再有自己的医保账户」等相关内容纯属造谣。按照中央的决策部署和《关于建立健全职工基本医疗保险门诊共济保障机制的指导意见》（国办发〔2021〕14 号）要求，各地医保部门通过开展职工医保门诊共济保障改革，建立健全职工医保普通门诊统筹，切实提高职工医保参保人门诊保障水平。改革后职工医保个人账户制度仍然保留，保持 3 个「不变」。一是个人账户结余的归属不变；二是在职职工个人缴费的比例、流向不变；三是退休人员不缴费的政策不变。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「华恒康」启动首轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492200324552581?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:17:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，「华恒康」现已启动首轮融资，计划募资金额 300 万元，主要用于销售团队和营销渠道的搭建，培训营养师指导抗衰服务，以及品牌宣传、市场推广等内容。据了解，「华恒康」主要从事 NMN 等抗衰产品开发。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中药板块午后持续走强，华润双鹤涨超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492198355851393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 13:15:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，中药板块午后持续走强，华润双鹤涨超 8%，佛慈制药、方盛制药、昆药集团涨超 7%，太极集团、同仁堂、太龙药业涨超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>