<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨淘宝否认主持人李思思入淘开直播；​脑白金回应胶囊主要成分是褪黑素；日本东芝将于 12 月 20 日退市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472078298372225?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:10:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>淘宝否认主持人李思思入淘开直播</strong></p><p>近日，央视知名女主持人李思思离职一事引发热议。有不少网友猜测，她很可能会转型成为直播带货主播。淘宝直播官方账号 10 月 11 日发文称，「感谢各位关注，今年的确有许多顶流大咖入淘开播，淘宝直播用户规模和主播数量再创新高。但网传该账号，并非主持人李思思，是早前注册的同名账号。当然，若思思有意，我们随时欢迎。」（澎湃新闻）</p><p><strong>脑白金回应胶囊主要成分是褪黑素</strong></p><p>近日，有网友晒出脑白金主要原料图片称，一直以为脑白金是给老年人补脑的，没想到是褪黑素。对此，脑白金旗舰店客服回应称，脑白金胶囊的主要成分是褪黑素和淀粉，改善睡眠，无毒副作用。该客服称，脑白金适合 35 岁以上的中老年人群，不适宜青少年、孕妇乳母、自身免疫性疾病患者及抑郁性精神病患者。产品都是经国家审批的蓝帽子产品，没有任何副作用。（每日经济新闻）</p><p><strong>日本东芝 12 月 20 日将退市</strong></p><p>据报道，东芝公司 10 月 12 日表示，将于 11 月 22 日召开特别股东大会，批准其股票合并，该公司将于 12 月 20 日从东京证券交易所退市。据悉，东芝上个月宣布，私募股权公司 Japan Industrial Partners 成功完成 2 万亿日元的要约收购。（中新经纬）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>为华为手机提供摄像头模组？欧菲光董事长回应</strong></p><p>9 月底，有消息称，欧菲光摄像头模组进入华为手机 Mate 60 系列供应链，并占绝大部分份额，包括后置摄像头、前置摄像头、还有指纹模组，单台价值在 500-600 元。此外，为了保证订单生产稳定，欧菲光南昌工厂增加多条产线。对于华为手机订单情况，欧菲光董事长蔡荣军回应，「倔强的活着。」此外，有知情人士表示，目前华为（摄像头模组）订单确实绝大部分为欧菲光所提供。（第一财经）</p><p><strong>宝马千亿元电池大单落地：蜂巢中标欧洲，宁德时代、亿纬锂能角逐国内</strong></p><p>36 氪从多位产业链人士处获悉，蜂巢能源已经获得宝马欧洲区近 90GWh 的产能订单，国内近 70GWh 订单将由宁德时代或亿纬锂能提供。如果每瓦时的价格以 0.6 元来估算，宝马这笔订单的价值将到达 960 亿人民币，超过百亿欧元。据了解，蜂巢能源初期将为宝马规划两条电芯产线，以及配套的模组与 pack 产线。所供给的电芯类型是蜂巢能源主打的大单品——短刀电芯。这些电芯将采取 CTP 模式在宝马新一代平台的纯电车型上使用。</p><p><strong>广汽集团：拟投资滴滴自动驾驶公司不超过 1.49 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，广汽集团发布公告称，董事会同意全资子公司广汽资本有限公司与广州开发区投资集团有限公司按同等比例共同出资设立规模不超过 1.55 亿美元等额人民币的专项基金，投资滴滴自动驾驶公司不超过 1.49 亿美元。其中，本公司向全资子公司广汽资本有限公司专项增资不超过 0.75 亿美元等额人民币，用于设立专项基金及参与本次投资。</p><p><strong>消息称小米汽车与奇瑞、华晨汽车洽谈生产合作事宜</strong></p><p>据报道，有「熟悉内情的」人士透露，小米已经与一些车企就潜在的生产合作关系进行会谈，其中的几家汽车制造商包括华晨汽车、奇瑞汽车。上述人士还透露称，小米集团仍在努力获得工信部的有关批准，与其他汽车制造商的商讨仍在进行中，「还不确定」任何合作关系都能实现。小米集团对此事拒绝置评，华晨、奇瑞方面则没有回应置评请求。（IT 之家）</p><p><strong>2022 年衞生健康事业发展统计公报发布：我国去年出生人口 956 万</strong></p><p>国家衞生健康委发布 2022 年我国衞生健康事业发展统计公报。公报显示，2022 年全国出生人口 956 万人。2022 年出生人口中二孩占比为 38.9%，三孩及以上占比为 15.0%，出生人口性别比为 111.1。2022 年全国托育服务机构总数 7.57 万家，提供的托位数 362.4 万个，全国千人口托位数 2.57 个。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，热门中概股普跌</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 12 日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.51%，纳指跌 0.63%，标普 500 指数跌 0.62%。大型科技股多数下跌，ARM 跌超 5%，特斯拉、谷歌、Meta、Netflix 跌超 1%，微软小幅下跌，苹果、亚马逊小幅上涨。热门中概股普跌，京东跌超 8%，蔚来、微博跌超 5%，B 站、百度、小鹏汽车跌超 4%，阿里巴巴跌超 3%，拼多多、理想汽车跌超 2%，网易、腾讯音乐跌超 1%。</p><p><strong>韩国检方以涉嫌腐败起诉韩国最大在野党党首李在明</strong></p><p>据报道，10 月 12 日，韩国首尔中央地方检察厅以涉嫌腐败起诉韩国最大在野党共同民主党党首李在明。当地时间 10 月 6 日，韩国法院对李在明涉贪腐渎职案进行第一次公审。今年 3 月，韩国检方以李在明涉嫌渎职、受贿等对李在明提起公诉。（央视新闻）</p><p><strong>特斯拉出售仅收购几个月的德国无线充电公司 Wiferion</strong></p><p>特斯拉已将其今年 6 月刚刚收购的德国无线充电初创公司 Wiferion 出售给了 PULS，后者是一家 DIN 轨道电源供应商。不过，据报道特斯拉将保留 Wiferion 的工程师。PULS 通过一份新闻稿宣布了这项交易，该公司表示，将在一个新的业务部门 PULS Wireless 继续生产、销售和推广 Wiferion 的无线充电产品。（新浪财经）</p><p><strong>SparkXGlobal 任命前谷歌高管凌晨出任首席解决方案官</strong></p><p>36 氪获悉，SparkXGlobal 宣布任命 Chen Ling（凌晨）为首席解决方案官（Chief Solutions Officer），负责 SparkXGlobal 中国 MarTech 领域的新一代产品和服务的商业化进程。据官方介绍，凌晨在数字营销和 SaaS 系统方面拥有超过 15 年的丰富经验，在惠普、Microsoft、Intel 和 Google 的管理经验涵盖全渠道营销管理、产品开发、业务拓展、数据科学及创新解决方案等领域。</p><p><strong>高盛同意将专业贷款机构 GreenSky 出售给 Sixth Street 牵头的投资者财团</strong></p><p>高盛 10 月 11 日发布声明，宣布已签署协议，将专业贷款机构 GreenSky 及相关贷款资产出售给 Sixth Street 牵头的机构投资者财团。该交易预计将于 2024 年第一季度完成。根据声明，上述财团还包括私募投资公司 KKR、Bayview Asset Management 和信用卡公司 CardWorks。债券巨头 Pacific Investment Management 将购买 GreenSky 现有贷款余额的很大一部分，而 CPP Investments 将提供战略融资。（界面新闻）</p><p><strong>Netflix 证实动画部门将重组，或导致裁员和两部筹备中电影停拍</strong></p><p>Netflix 发言人 10 月 11 日证实媒体报道，即 Netflix 的动画部门将重组，导致裁员和两部正在筹备中的电影停拍。该发言人并未进一步发表评论。（界面新闻）</p><p><strong>特斯拉得州超级工厂 4680 电池电芯累计产量突破 2000 万颗</strong></p><p>特斯拉宣布，其美国得克萨斯州超级工厂 4680 电池电芯累计产量突破 2000 万颗。特斯拉在 X 平台发文称，刚刚在得州超级工厂制造出第 2000 万颗 4680 电池电芯。今年 6 月 17 日，特斯拉宣布得州超级工厂 4680 电池电芯累计产量突破 1000 万颗。据了解，1000 万颗 4680 电池电芯可满足约 1.2 万辆 Model Y 车型生产。（界面新闻）</p><p><strong>微软微调收购动视暴雪的协议条款</strong></p><p>微软微调了收购动视暴雪的协议条款，旨在获得英国方面的许可。欧盟方面对这一举动未表示异议。预计英国企业并购监管部门将在数天内同意这起并购交易。（财联社）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>中兴通讯：年内将发布支持大模型训练的最新 AI 服务器</strong></p><p>36 氪获悉，中兴通讯在互动平台上称，公司作为国内主流的服务器厂商，一直积极应对 AI 领域的应用需求，及时推出满足各种 AI 应用场景的服务器产品。比如：（1）面向中小模型的训练和推理需求，今年 1 月公司推出的 G5 系列服务器，其中包括面向智能计算的异构算力服务器，内置 10-20 个异构计算智能加速引擎。（2）面向 AI 大模型训练和推理需求，公司将重点投入新一代智算中心基础设施产品，支持大模型训练和推理，包括高性能 AI 服务器、DPU 等，其中，年内将发布支持大模型训练的最新 AI 服务器。&nbsp;</p><p><strong>郭明𫓹：AMD2024-25 年 AI 芯片出货预期将快速成长</strong></p><p>近日，知名苹果分析师郭明𫓹表示：1、最新的调查显示，AMD 的 2024 年 AI 芯片出货量（主要是 MI300A）约为 Nvidia（英伟达）的约 10% （采用 CoWoS 制程）。2、Microsoft（微软）为 AMD 2024 年 AI 芯片最大客户（超过 50% 出货给 Microsoft），其次为 Amazon（亚马逊）。Meta 与 Google（谷歌）测试 AMD AI 芯片中，预期 Meta 成为 AMD AI 芯片的下一个 CSP 客户之机会较高。3、AMD AI 芯片主要销售对象为 CSP，因为 CSP 的软件能力较高，可解决 AMD 在软件方面的弱项。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>OpenAI 收入按年化标准计算已超过 13 亿美元</strong></p><p>ChatGPT 制造商 OpenAI 的首席执行官 Altman 本周对员工表示，该公司每年的营收达到 13 亿美元。这意味着，该公司每月的收入超过 1 亿美元，比今年夏天增长了 30%。去年全年，该公司的收入仅为 2800 万美元，自今年 2 月推出付费版 ChatGPT 以来，其营收速度取得了显著增长。（新浪财经）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「Nullmax」获得近 7.8 亿元 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，自动驾驶科技公司「Nullmax」纽劢宣布获得总计约 7.8 亿人民币的 B 轮融资。本轮融资由岩山科技独家领投，老股东 Stonehill Technology Limited 追加投资，其他投资者跟投。在充足的资金支持下，Nullmax 将有序扩大团队规模，提升交付能力，满足行业客户快速增长的智驾量产需求。</p><p><strong>「缙绣生物」启动首轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，由王翊团队创立的转基因家蚕蜘蛛丝制造公司「缙绣生物」，即将启动第一轮融资。本轮募集资金主要用于第一代高韧丝的规模化生产、下游产品开发以及后续蚕种迭代。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>2024 款新岚图梦想家上市，33.99 万元起售</strong></p><p>36 氪获悉，2024 款新岚图梦想家正式上市，推出 PHEV 和 EV 两种动力共四款车型，33.99 万元起售。据介绍，2024 款新岚图梦想家 PHEV 版 CLTC 纯电续航达到 236km，纯电车型 CLTC 续航里程提升到 650km。</p><p><strong>「九章三号」量子计算原型机研制成功</strong></p><p>10 月 11 日，中国科学家宣布成功构建了量子计算原型机「九章三号」，其求解高斯玻色取样数学问题的速度，比目前全球最快的超级计算机快一亿亿倍。业内专家表示，在量子计算机研发方面，中国在超导、半导体、光学等三条技术路线上齐头并进，均处于业界领先水平。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 曾园棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>统一茶饮新品横跨乳茶、咖啡、气泡酒；永辉进军「正品折扣店」；贝壳斥资 15.5 亿进军家装 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471296709941127?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 20:54:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>统一茶饮业务推新，横跨乳茶、咖啡、气泡酒三个品类</strong></h3><p>近日，统一茶饮业务短时间内频频推新，连续推出希蒂牛乳茶、欧蕾咖啡、Uni-Wonder 气泡酒三款新品，同时横跨乳茶、咖啡、起泡酒三个品类。值得注意的是，欧蕾咖啡是统一旗下高端咖啡系列，是统一为了进军山姆体系，针对山姆量身打造的一款新产品。</p><p>方便面不好卖，要靠茶饮来带。在统一披露的上半年业绩报告里，统一饮料和食品两大主营业务呈现「一正一负」的两种变化趋势。饮料业务收入 92.58 亿元，较去年同期增长 12.3%，占公司总收入的 63.5%。而以汤达人、统一老坛酸菜牛肉面为首，方便面所代表的食品业务收入为 49.02 亿元，较去年同期下滑 8.7%，占公司总收益的 33.6%。</p><p>当食品业务疲软，向饮料业务发力，讨好年轻化的饮料消费者群体，自然是统一目前寻找市场增量的有效途径了。</p><p>这几年，茶饮消费越来越年轻化，新品周期也越来越短。克劳锐 2022 年发布的调研数据显示，年轻消费者对食品饮料类商品的消费需求与频率很高，每周消费的人群占比高达 67.2%。而从统一这三款新品的产品卖点、包装方面来看，主要针对的也是年轻客群。</p><h3>不卖临期还打折，永辉进军「正品折扣店」</h3><p>10 月 10 日，永辉超市宣布将在全国门店上线「正品折扣店」，并同步在线上 APP/小程序增设折扣专区。永辉每日将从新品、网红商品及常规商品中选择一部分进入折扣商品池，根据具体情况按照其原价的七折、五折及三折进行销售。</p><p>这是永辉继 300 家门店调优后，针对门店的又一改动。</p><p>在过去的三年内，永辉的营收增速情况不容乐观，连续两年营收规模都在下滑。在这个节点，永辉或许期待折扣店能给自己带来一些「新故事」。只是，相较于其他商超品牌尝试开设一家门店试水，永辉超市显得大胆许多，选择在旗下门店大范围地复刻、嵌入这一模式。这也意味着，永辉未来要在旗下超 1000 多家门店内大规模开设折扣店，届时，如何实现长久的成本控制，如何持续性向消费者提供低价格商品，将是老玩家永辉需要学习的新挑战。</p><h3><strong>斥资 15.5 亿，贝壳在家装领域下血本</strong></h3><p>不止于房产交易，贝壳的野心再一次蔓延到了家装市场。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">10 月 11 日，贝壳在港交所发布一则公告，其将与爱空间签订股权收购协议，交易对价约 15.5 亿元人民币。该交易预期于 2024 年上半年完成。届时，爱空间将成为其全资附属公司。</span></p><p>爱空间是行业内一站式整装服务企业，自建仓储和配送体系，截至 2019 年 8 月，爱空间的业务覆盖全国 14 城，服务 50000+家庭，目前这一数字已经接近 8 万。</p><p>这并非贝壳第一次斥资投入家装行业。贝壳的家装业务始于 2015 年链家与万科成立的万链，当时的业务以开发商批量精装为主，2019 年，贝壳又在万链基础上成立被窝，重心转向保证交付质量。直到 2021 年，贝壳收购头部装修公司圣都家装后，正式宣布「一体两翼」战略——将家装家居以及租赁业务提升至第二赛道的战略高度。</p><p>家装家居目前在贝壳整体大盘中的占比仍相对较小，与王牌存量房业务相比存在一定差距。家装行业一向存在专业度高、环节多、上下游分散的难点，贝壳能否将自己的房产交易与租赁资源与优势转移到传统家装行业上，能否给自己带来新的可能性，还亟待观察。</p><h3><strong>&nbsp;What’s more</strong></h3><p><strong>Manner 即将开出第 1000 家门店</strong></p><p>Manner 会是精品咖啡仅存的希望吗？ Manner 咖啡宣布即将成为国内第一个开出 1000 家店的精品咖啡品牌。这两年，在瑞幸和库迪轰轰烈烈的赛马圈地下，精品咖啡 Manner 一度陷入沉默。Manner 主打小店性价比，把精品咖啡店做成「档口店」，其客单价低至 22 元，将精品咖啡做到平价。在中国，Manner 无疑是咖啡赛道里一个特别的样本，它的一千家，某种程度上也是精品咖啡连锁化能力的一种检验。</p><p><strong>冷饮扛起伊利增长大旗</strong></p><p>夏天已过，伊利扛住了雪糕刺客，冷饮表现亮眼。在前段时间发布的半年报中，伊利冷饮业务成为伊利增速最快的板块之一，营业收入 91.58 亿元，同比增长 25.54%，对营收的贡献度达 13.8%。伊利的营收构成主要来自三大板块，第一是核心液态奶业务，其次是奶粉及奶制品业务，第三大来源是冷饮业务。但规模最小的冷饮业务却成了一匹黑马，在今年实现了逆势大增，增速远超行业水平，稳居市场第一，其中新品甄稀茉莉流心销售额突破 2 亿元。在和网红品牌的对决中，伊利所代表的老玩家在此轮胜出，这靠的是渠道经营、成本控制和规模效应，也是长期耕耘的结果。</p><p><strong>华熙生物唯一儿童个护品牌「润熙禾」上市</strong></p><p>儿童护肤是华熙生物新的增长曲线吗？华熙生物旗下唯一儿童个护品牌「润熙禾」新品上市，润熙禾 5 款新品包括了面霜、洁面、手霜、唇膏和沐浴露，满足 3 岁以上的儿童人群不同场景的护肤需求，旨在打造一套安全、温和、高效的护肤链路。上半年，华熙生物出现公司上市以来首次盈利下滑，主要原因是核心业务功能性护肤品业务同比下降 7.56%，直接影响了华熙生物的业绩表现。如今国货护肤美妆赛道愈发拥挤，手握原料的华熙生物或许也需要寻找新的增长点。</p><p><strong>零食很忙全国门店突破 4000 家</strong></p><p>国内第一个门店总数达到 4000 的零食品牌出现了<strong>。</strong>10 月 11 日，零食很忙官宣全国门店突破 4000 家，活动当天零食很忙抖音直播间曝光量累计 2431 万，10 小时直播带货总 GMV 超 2200 万，位居零食品类单场直播 GMV 第一。这几年，主攻下沉市场的零食量贩店成了一股新势力，仅乡镇一级零食很忙的门店就有 800 多家。有机构预测，未来全国量贩零食门店有可能达到 8 万家，甚至突破 10 万家。</p><p><strong>「十月稻田」港交所挂牌上市，开盘涨超 8%</strong></p><p>东北大米终于被端上了资本的餐桌。今日，十月稻田集团股份有限公司登陆港交所主板。截至 12 日上午 10:00，十月稻田股价涨至 19.36 港元，总市值 206.79 亿港元。中国一直存在着庞大的大米市场需求与产销量，但集中度和品牌化程度仍较低，「十月稻田」的顺利上市，将推动散米向预包装米的过渡升级。目前，十月稻田旗下共有「十月稻田」「柴火大院」「福享人家」三大子品牌，分别对应大众、高端、平价产品。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>​年度「焦点」产品计划重磅启动，快来 pick 你心中的年度优秀产品吧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471402599618695?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 20:48:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="815,2547" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_55cb36d62b7d445a92738e72fd811db0@5679941_oswg1214495oswg815oswg2547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="815,2462" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_c0b808339df64a0a9b1e7eb9e651c99d@5679941_oswg705038oswg815oswg2462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="815,3188" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_5cfecdc1d6ba4808aa96a6f86fc4fac5@5679941_oswg1059381oswg815oswg3188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>年度焦点产品重磅启动！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜SparkXGlobal 任命前谷歌高管凌晨出任首席解决方案官；腾讯推出数字人民币智能合约企业信贷解决方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471339465529216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 19:39:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h2><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471326986852225"><strong>飞猪：双 11 商家报名正式启动，新增优惠补贴量级破 10 亿</strong></a></h2><p>36 氪获悉，2023 年飞猪双 11 商家报名通道本周已开启。飞猪方面表示，今年双 11，平台新增的优惠补贴量级在 10 亿以上，全域流量将比去年双 11 大幅增长。此外，飞猪将在用户玩法创新、品牌活动等方面加大投入，助力旅游商家在双 11 期间取得收益。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471171963164544"><strong>中国银行：已全额赎回 400 亿元二级资本债券</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国银行发布公告称，2018 年 10 月 9 日，本行发行了 10 年期固定利率规模为 400 亿元的二级资本债券。截至公告日，经国家金融监督管理总局批准，本行已行使赎回权，全额赎回了本期债券。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471303598954373"><strong>运营优衣库的迅销预计 2024 财年销售额首超 3 万亿日元</strong></a></p><p>运营「优衣库」的日本迅销公司 10 月 12 日宣布，2024 财年（截至 8 月）的合并销售收入（国际会计准则）有望同比增加 10%，达到 3.05 万亿日元。这将是该公司的销售额首次突破 3 万亿日元大关；预计净利润增长 5%，达到 3100 亿日元，连续 4 个季度刷新最高利润。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471186415146885"><strong>淘宝联盟与 B 站合作深化：双 11 星任务投放，B 站额外补贴 10% 流量</strong></a></p><p>天猫双 11 临近，淘宝联盟与 B 站合作持续深化。据介绍，商家通过淘宝联盟星任务投放 B 站「起飞」流量，完成任务后，B 站官方将额外返还 10% 流量消耗费用。快消和 3C 数码商家通过淘宝联盟星任务投放 B 站达人商单内容，满足条件 B 站还提供额外流量加码。同时，淘宝联盟星任务和 B 站投流平台互通，实时统计后链路数据呈现，帮助商家和代理商优化提效。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471119390349192"><strong>特斯拉得州超级工厂 4680 电池电芯累计产量突破 2000 万颗</strong></a></p><p>特斯拉宣布，其美国得克萨斯州超级工厂 4680 电池电芯累计产量突破 2000 万颗。特斯拉在 X 平台发文称，刚刚在得州超级工厂制造出第 2000 万颗 4680 电池电芯。今年 6 月 17 日，特斯拉宣布得州超级工厂 4680 电池电芯累计产量突破 1000 万颗。据了解，1000 万颗 4680 电池电芯可满足约 1.2 万辆 Model Y 车型生产。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471117712398210"><strong>宝马千亿元电池大单落地：蜂巢中标欧洲，宁德时代、亿纬锂能角逐国内</strong></a></p><p>36 氪从多位产业链人士处获悉，蜂巢能源已经获得宝马欧洲区近 90GWh 的产能订单，国内近 70GWh 订单将由宁德时代或亿纬锂能提供。如果每瓦时的价格以 0.6 元来估算，宝马这笔订单的价值将到达 960 亿人民币，超过百亿欧元。据了解，蜂巢能源初期将为宝马规划两条电芯产线，以及配套的模组与 pack 产线。所供给的电芯类型是蜂巢能源主打的大单品——短刀电芯。这些电芯将采取 CTP 模式在宝马新一代平台的纯电车型上使用。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471001975035779"><strong>腾讯推出数字人民币智能合约企业信贷解决方案</strong></a></p><p>36 氪获悉，在中国（北京）数字金融论坛上，腾讯数字人民币智能合约企业信贷解决方案发布。腾讯数字人民币项目由财付通与微众银行联合运营，在中国人民银行数字货币研究所指导下，腾讯数字人民币项目组面向微众银行小微企业客户定制研发了该方案，后续将在平稳运行基础上，携手更多商业银行与行业合作伙伴扩大应用范围，助力数字人民币推广应用。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471279128614791"><strong>云南省拟发行 543 亿元特殊再融资债</strong></a></p><p>据中国债券信息网，10 月 12 日，2023 年云南省地方政府再融资一般债券（七至九期）信息披露，计划发行总额 543 亿元，其中：5 年期 200 亿元、7 年期 343 亿元，品种均为记账式固定利率附息债。债券利息按年支付，债券到期后一次性偿还本金。募集资金投向：发行地方政府再融资债券偿还存量债务。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471112246368134"><strong>南网储能：拟 120 亿元投建大理洱源抽水蓄能电站项目</strong></a></p><p>36 氪获悉，南网储能发布公告称，公司与云南省大理洱源县政府签订《大理洱源抽水蓄能电站项目开发建设投资协议》。洱源抽水蓄能项目初拟规划装机 240 万千瓦，预计总投资金额 120 亿元。双方共同推动洱源抽水蓄能项目纳入国家抽水蓄能规划，列入国家抽水蓄能规划重点核准开工建设项目清单，纳规后依法加快推进项目前期及工程建设工作。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471278501419142"><strong>协鑫能科：拟逾 10 亿元收购协鑫新能源子公司股权</strong></a></p><p>36 氪获悉，协鑫能科发布公告称，公司控股子公司苏州工业园区鑫坤能清洁能源有限公司拟自筹资金，现金收购协鑫新能源下属 13 家子公司持有的 36 个目标公司全部股权，以实际收购协鑫新能源 583.87 兆瓦光伏发电项目。此次股权转让总价为 10.94 亿元，扣除消缺款后的实际转让对价为 10.04 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471213141776260"><strong>广汽集团：拟投资滴滴自动驾驶公司不超过 1.49 亿美元</strong></a></p><p>36 氪获悉，广汽集团发布公告称，董事会同意全资子公司广汽资本有限公司与广州开发区投资集团有限公司按同等比例共同出资设立规模不超过 1.55 亿美元等额人民币的专项基金，投资滴滴自动驾驶公司不超过 1.49 亿美元。其中，本公司向全资子公司广汽资本有限公司专项增资不超过 0.75 亿美元等额人民币，用于设立专项基金及参与本次投资。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471097142024064"><strong>我国高性能液体橡胶首次实现国产化</strong></a></p><p>从中国石化新闻办获悉，近日，中国石化茂名分公司 5000 吨/年液体橡胶装置成功产出合格产品——高频覆铜板用液体橡胶。该装置采用的是中国石化北京化工研究院自主研发的技术，顺利投产标志着我国高性能液体橡胶首次实现国产化，取得重大突破，将为我国信息产业安全提供关键原材料支撑。（国是直通车）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471073930860424"><strong>特斯拉出售仅收购几个月的德国无线充电公司 Wiferion</strong></a></p><p>特斯拉已将其今年 6 月刚刚收购的德国无线充电初创公司 Wiferion 出售给了 PULS，后者是一家 DIN 轨道电源供应商。不过，据报道特斯拉将保留 Wiferion 的工程师。PULS 通过一份新闻稿宣布了这项交易，该公司表示，将在一个新的业务部门 PULS Wireless 继续生产、销售和推广 Wiferion 的无线充电产品。（新浪财经）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471301995157382"><strong>贝莱德基金：并未改变任何在中国的投资，未来还会加大对于中国市场的投入</strong></a></p><p>在 2023 上海全球资产管理论坛上，贝莱德基金总经理张弛表示，贝莱德进入中国市场最核心的事情是说好中国故事，同时要将本土实践与海外经验相结合。贝莱德并未改变任何在中国的投资，未来还会加大对于中国市场的投入。「贝莱德基金近期将注册资本增加到 10 亿元，我们未来还会加大对中国市场的投入。」张弛称。他表示，中国作为全球第二大经济体，市场足够好、足够大，短期虽然会有一些资金流向的调整，但长期来看，资金仍将留在中国市场。（上证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471106333497223"><strong>证监会：将继续推动更多数字技术应用，推进资本市场数字化转型</strong></a></p><p>证监会科技监管局副局长蒋东兴 10 月 12 日在 2023 中国（北京） 数字金融论坛上表示，经过 30 余年的发展，资本市场已经具备了比较好的信息化基础，当前面临着充分利用新一代信息技术向智能化转型的挑战。下一步，证监会将继续推动更多数字技术应用，推进资本市场数字化转型，增强金融服务实体经济能力，为加快建设一个规范透明、开放、有活力、有韧性的资本市场。（中证金牛座）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471108612233091"><strong>SparkXGlobal 任命前谷歌高管凌晨出任首席解决方案官</strong></a></p><p>36 氪获悉，SparkXGlobal 宣布任命 Chen Ling（凌晨）为首席解决方案官（Chief Solutions Officer），负责 SparkXGlobal 中国 MarTech 领域的新一代产品和服务的商业化进程。据官方介绍，凌晨在数字营销和 SaaS 系统方面拥有超过 15 年的丰富经验，在惠普、Microsoft、Intel 和 Google 的管理经验涵盖全渠道营销管理、产品开发、业务拓展、数据科学及创新解决方案等领域。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2471206600087425"><strong>深交所：对苏大维格有关「光刻机」误导性陈述启动纪律处分程序</strong></a></p><p>36 氪获悉，深交所公告，苏大维格在互动易平台对投资者提问的有关「光刻机」相关回复受到媒体和投资者广泛质疑，并引起公司股价大幅波动，涉嫌存在不真实、不准确、不完整情形及误导性陈述，市场影响恶劣，将对苏大维格及相关违规当事人启动纪律处分程序。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2470960567998598"><strong>中行行长刘金：中国资管行业的发展要和人民币国际化密切结合</strong></a></p><p>2023 上海全球资产管理论坛开幕。中国银行行长刘金在开幕演讲中表示，人民币当前在跨境使用、国际支付、国际储备方面的国际地位越来越突出，但人民币贸易项下结余资金的投资渠道还不多，还有待继续拓展，这对资管机构既是挑战，也是机遇。资管机构应该针对海外投资者，建立并丰富跨境人民币的产品体系，让境外资金愿意来、留得住。同时，作为资管行业的重要参与者，资管机构和商业银行要共同探索建立一体化的支付、结算、清算、托管体系，深入研究产品、账户、交易、风控等方面和国际规则的衔接机制，提高境外投资者投向国内市场的便利性。（第一财经）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜滴滴自动驾驶宣布获广汽集团投资，专项基金注资不超过 1.49 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471280895416453?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 19:11:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，滴滴自动驾驶宣布获广汽集团投资。</p><p>据了解，广汽集团全资子公司广汽资本与广州开发区投资集团将按同等比例共同出资设立专项基金，投资滴滴自动驾驶不超过 1.49 亿美元。</p><p>据悉，该轮融资将被用于滴滴自动驾驶将持续加大技术研发投入，加快推进产品应用以及产业链的开放合作，建设开放、可持续的产业生态平台，加速推进自动驾驶的规模化和商业化应用。</p><p>滴滴自动驾驶专注于共享出行场景下的 L4 级自动驾驶技术研发、产品应用及相关业务拓展，形成了领先的技术和运营能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2626,844" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_d808042e16794019b41f61d36a340cf0@5807846_oswg114096oswg2626oswg844_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：滴滴自动驾驶官网</p><p>在官网中，滴滴自动驾驶提及，自身关键技术以及优势在于，高精地图以及定位、环境感知、路径规划、仿真平台以及基础设置。</p><p>滴滴自动驾驶始于滴滴从 2016 年组建自动驾驶技术研发部门，据公开信息，该部门主要研究和关注 L4 级别自动驾驶技术。2019 年 8 月，滴滴宣布将自动驾驶部门升级为独立公司, 专注于自动驾驶研发、产品应用及相关业务拓展。2021 年 5 月，滴滴关联公司北京嘀嘀无限科技发展有限公司申请注册「滴滴自动驾驶」商标。2023 年 4 月，滴滴公开表示，滴滴已经更新了软件服务，滴滴出行用户可以在广州和上海的自动驾驶示范区体验滴滴自动驾驶服务。</p><p>此前滴滴还曾经公布，其自动驾驶技术取得北京、上海、苏州、合肥、广州和美国加州的自动驾驶公开道路测试牌照，并获得上海市颁发的全国首批智能网联汽车示范应用牌照。</p><p>截至目前，滴滴自动驾驶已连续运营 1200 天，在广州和上海的运营区域内实现混合派单。</p><p>为了面向大规模无人化运营场景，滴滴自动驾驶制定了自动驾驶自动运维中心——「慧桔港」。据滴滴方面提供的数据，「慧桔港」全流程自动化率已达 90%。当前滴滴自动驾驶正积极携手行业合作伙伴，推进自动驾驶规模化和商业化应用。</p><p>除上述城市混合派单外，滴滴自动驾驶也已经扩展至货运业务。滴自动驾驶首次宣布已将 L4 级自动驾驶乘用车解决方案拓展至干线物流货运领域，滴滴自动驾驶创新业务——滴滴自动驾驶货运 KargoBot 业务上。</p><p>该货运业务自 2021 年开始持续推进干线货运的无人驾驶技术研发和针对大宗商品的商业化运营，已在天津和内蒙之间开始了常态化的试运营。截至今年 3 月，KargoBot 累计物流收入已经突破了 1 亿元。</p><p>此外，滴滴还表示，滴滴自动驾驶正在结合新能源整车企业能力，共同定义和量产无人驾驶新能源网约车，已在 Robotaxi 产品定义、车型平台选择及座舱与智驾系统开发等方面合作。首款车型将于 2025 年接入滴滴共享出行网络，实现全天候、规模化的混合派单。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>能防脱的重组 XVII 型胶原蛋白来了，新原料如何补充妆品和医美「弹药库」？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471033012459655?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 17:46:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>继玻尿酸后，胶原蛋白已然成为当下「最火」的生物材料。</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">胶原蛋白主要是通过重组和动物源（包括人源）两种方式提取。其中，通过动物源提取由于存在免疫性和病毒性等问题，在实际操作过程中对于各项操作要求提出了更高的标准。因在生产方式、安全性、生物相容性、成本、可持续性等方面的优势，重组技术渐渐成为主流。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">如今，重组胶原蛋白的发展也进入了新的发展阶段——除了常规的</span><span style="letter-spacing: 0px;">Ⅰ型和</span><span style="letter-spacing: 0px;">Ⅲ</span><span style="letter-spacing: 0px;">型，已能规模量产「更小众」的蛋白类型，典型</span><a href="https://36kr.com/p/2432796421968265" target="_blank"><span style="letter-spacing: 0px;">如</span><span style="letter-spacing: 0px;">XVII 型</span><span style="letter-spacing: 0px;">胶原蛋白</span></a><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">今日，由创健医疗和弗若斯特沙利文咨询公司联合撰写的</span><span style="letter-spacing: 0px;">《重组 XVII 型胶原蛋白白皮书》（以下简称：《白皮书》）正式对外发布。创健医疗 CEO 钱松表示，该举措主要是为推动重组胶原蛋白领域的交流与合作，促进行业进一步发展。据了解</span><span style="letter-spacing: 0px;">，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">该报告</span><span style="letter-spacing: 0px;">阐释了 XVII 型胶原蛋白的结构、功能、机理，以及重组 XVII 型胶原蛋白技术优势、作用价值和应用场景</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">（</span><a href="https://wj.qq.com/s2/13272435/6419/" style="letter-spacing: 0px;">获取链接</a><span style="letter-spacing: 0px;">）</span><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p>XVII 型胶原蛋白（Collagen XVII，17 型胶原蛋白），又名 COL17 / BP180 / BPAG2，是一种跨膜蛋白，在维持表皮黏附所涉及的细胞内和细胞外结构元素之间的联系方面发挥着至关重要的作用。XVII 型胶原蛋白在多种组织中都有表达，包括皮肤、结肠、食道、胎盘、小肠、胃等组织，其在皮肤中的表达量最高，也最为集中。XVII 型胶原蛋白是皮肤老化和创伤修复的关键因子，对皮肤保持「年轻态」，维持毛囊干细胞（脱发、白发等）、促进伤口修复等具有重要作用；同时其也和多种疾病发生有关，包括自身免疫性水疱性皮肤病、癌症、脱发等。</p><p>近年来研究表明，XVII 型胶原蛋白不仅与皮肤疾病有关，还是调控多种干细胞的关键因子，与衰老表型如脱发、白发等有关；在皮肤创伤修复过程中，XVII 型胶原蛋白通过影响干细胞的迁移、增殖和分化来发挥重要作用。</p><p>然而，<strong>XVII 型胶原蛋白在人体中含量极少，且为非胞外分泌性胶原蛋白，其氨基酸链长，分子量大，提取或合成制备难度都非常大，无法量产，所以目前市面鲜少同类原料。<span style="letter-spacing: 0px;">合成生物学技术让 XVII 型胶原蛋白的规模量产成为可能</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。另外，重组 XVII 型胶原蛋白经验证具有细胞毒性低、优异的细胞黏附活性、促细胞迁移活性、促毛囊修复再生等生物活性。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前，</span><span style="letter-spacing: 0px;">以</span><span style="letter-spacing: 0px;">创健医疗为代表的公司利用合成生物学技术突破性实现了重组 XVII 型胶原蛋白的绿色制备和产业化生产，并验证了它在皮肤组织修复和促进毛发生成方面的功效。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据沙利文生命科学事业部的咨询总监李谦介绍，重组胶原蛋白 2017 年~2021 年 CAGR 为 63.0%，2027 年中国重组胶原蛋白市场规模有望达到 1083 亿元，在功效性护肤品这一细分市场领域，2027 年的市场规模有望突破 200 亿，医用辅料的市场规模有望达到百亿规模。</span><br></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_b0738ed651924ed8a74501931f3d8150@177330591_oswg398655oswg1178oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1178,480"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">图片来源：沙利文</p><p>以 XVII 型胶原蛋白为例来看，《白皮书》显示，<strong>重组 XVII 型胶原蛋白在生物医疗、药物研发、护肤产品和洗护发领域，都展现出了显著的应用价值，或能进一步突破整个重组胶原蛋白市场的天花板</strong>。<br></p><p powered-by="xiumi.us"><span style="letter-spacing: 0px;">在《白皮书》发布之余，本书的编写顾问也分享和讨论了与 XVII 型胶原蛋白相关的科研成果、技术创新和市场应用。</span></p><p powered-by="xiumi.us"><span style="letter-spacing: 0px;">空军总医院皮肤病医院主任医师刘玮教授从基底膜在皮肤护理上应用的视角解释到，<strong>修复基底膜屏障结构对于皮肤抗衰老、稳定黑色素细胞与结构（治疗色素性皮肤病）、褪红、抗敏等的价值，而 XVII 型胶原蛋白对基底膜屏障保护具有重要作用，这也是 XVII 型胶原蛋白能发挥直接功效的关键</strong>。</span></p><p powered-by="xiumi.us"><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，基底膜可以理解为人体皮肤的第二道物理屏障-交通要道（细胞迁移、黏附等），还是表真皮间信息交换和联络的中心（信息中心），也是物质交换及运输的枢纽（物流中心）。</span></p><p>中山大学附属第三医院皮肤科主任医师赖维教授则就「新型重组人源胶原蛋白在医美术后修复中的应用」这一主题做了分享。他指出，医美的核心目标主要有三类：治愈或改善损容性皮肤病、面部年轻化、机体塑形和修正瑕疵。但各类医美手段，不论是<span style="letter-spacing: 0px;">有创、微创或无创的治疗；也不管是强脉冲光、激光、射频、超声，还是微针、注射、刷酸等治疗，都会造成皮肤组织不同程度的各种损伤，导致多重屏障功能的受损。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">赖维介绍道，将</span><span style="letter-spacing: 0px;">XVII 型重组人源胶原蛋白添加在敷料中，包括</span><span style="letter-spacing: 0px;">普通面膜和械字号敷料（无菌且成分简单的膜布敷料和液体敷料）中，可用于</span><span style="letter-spacing: 0px;">医美术后的早期创面保护、后续的持续保湿和效果巩固，以及屏障修复等，应用范围广泛。</span></p><p>上海医药行业协会化妆品专委会秘书长马彦云博士则详解了 XVII 型胶原蛋白在毛发护理和皮肤护理中的功效。他指出，<strong>对化妆品功效的评价主要基于对表皮（皮肤屏障）、真皮（皮肤老化）、皮肤附属器的功能效果，不同的结构对应着不同的功效要求</strong>。根据《已使用化妆品原料目录（2021 年版）》分类，总共有 8898 种化合物，<strong>其中只有 213 类多肽及蛋白类原料被纳入其中，重组人源化胶原蛋白的不断丰富进一步补充这个「弹药库」</strong>。</p><p>另外，大麦植发医院（成都分院）的杜振波院长则分享了重组 XVII 型胶原蛋白在实际应用中的品牌案例。 据悉，该机构正在开展「XVII 型胶原蛋白对雄激素性脱发（Androgenic alopecia，AGA）治疗效果」的相关临床研究，已证实疗效明确且无明显副作用。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_12deffa98f4949e19228b668bedc4f05@177330591_oswg1844607oswg1698oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1698,806"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc"><span style="letter-spacing: 0px;">大麦植发品牌案例（36 氪拍摄）</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据杜振波介绍，AGA 是最常见脱发类型，占脱发门诊的 90%。AGA 主要病理表现为毛囊微小化，生长期缩短，休止期延长。AGA 主要病因有遗传、雄激素、毛囊微炎症和氧化应激。目前</span><span style="letter-spacing: 0px;">在我国，男性 AGA 患病率约为 21.3%，女性患病率约为 6.0%。AGA 不仅影响美观，还会影响其心理健康和社交生活。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">而</span><span style="letter-spacing: 0px;">AGA 的治疗，<strong>目前多采用非那雄胺、外用米诺地尔酊，LLLT，微针，PRP（CGF）和毛发移植等综合治疗，但由于毛发生长周期的改变，毛囊微小化，中短期（数月）生发效果限量但长期效果不佳</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">临床急需更有效的治疗方法，XVII 型胶原蛋白顺势成为了「备受期待」的新疗法。据悉，目前可在大麦微针植发的各大门店可开展飞特针导入胶原蛋白疗法。杜振波透露，其团队将启动 XVII 型胶原蛋白治疗 AGA 的临床对比研究，有半头对比项目。</span></p><p>展望未来，重组胶原蛋白的产业价值已然显现。在政策端，<span style="letter-spacing: 0px;">国家发展改革委印发的《「十四五」生物经济发展规划》中多次提及合成生物领域，我国生物技术和生物产业正在加快发展。站在政策与市场大势的风口上，重组胶原蛋白是有明显发展空间的细分赛道。</span></p><h2 label="一级标题">延伸阅读</h2><p><a href="https://36kr.com/p/2432796421968265" target="_blank" style="letter-spacing: 0px;">搞脸又搞头，17 型胶原蛋白要成「脱发星人」的新救星 | 医氪</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报｜「国家队」出手，银行股高开震荡；锂矿股突然爆发！华为产业链再度活跃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471079655151748?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 16:59:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指数集体高开，沪指高开 0.74%，深成指高开 0.6%，创业板指高开 0.58%。</p><p>银行、券商、保险等大金融板块集体走强，瑞丰银行涨停，建设银行、紫金银行、西安银行、华创云信、中国银河、中国人寿、新华保险等纷纷拉升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="672,772" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_40051b86a44e4d57bfdae2cd61314770@5954917_oswg111508oswg672oswg772_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，昨晚中国银行、农业银行、工商银行和建设银行分别发布公告称，控股股东中央汇金投资有限责任公司增持其 A 股股份，增持数量分别为 3727 万股、2489 万股、1838 万股和 2761 万股，增持金额分别为 0.94 亿元、1.36 亿元、1.3 亿元、1.17 亿元，合计增持金额为 4.77 亿元，并拟在未来 6 个月内继续增持。</p><p>衞星导航板块盘初下挫，华力创通跌超 10%，上海沪工、高新兴跌超 6%，震有科技、天银机电等跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="672,725" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_b318fd41e1484ab88fef468caa5a0f81@5954917_oswg104739oswg672oswg725_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>医药股继续走强，景峰医药、莎普爱思、华神科技、东亚药业、百花医药等多股涨停，广生堂、翰宇药业、科源制药、微芯生物等涨超 10%。</p><p>算力概念股开盘走强，立方数科涨近 10%，亚康股份、恒为科技、莲花健康涨超 5%，中贝通信、中国长城、四川长虹等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="672,760" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_3a09961f394747f09cb54ca9b1aae88f@5954917_oswg114421oswg672oswg760_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，昨日 2023 全球移动宽带论坛举办，华为高级副总裁、运营商 BG 总裁李鹏在会上表示，以大模型为代表的人工智能应用发展带来对智能算力的爆发式需求。到 2025 年，智能算力需求将达到当前的 100 倍。</p><p>汽车整车股继续活跃，长城汽车大涨 7%，长安汽车涨超 6%，众泰汽车、江铃汽车、江淮汽车、金龙汽车等纷纷跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="672,1002" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_7cd0fefc322b47cb8bf6d7131324fb1c@5954917_oswg149401oswg672oswg1002_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>锂矿股再度反弹，融捷股份涨超 7%，中矿资源、永兴材料、江特电机、天齐锂业、赣锋锂业等跟涨。</p><p>国联证券表示，四季度新能源行业需求非常旺盛，无论是新能源车销售还是储能装机，都处在高速增长的过程之中。在这种情况下，碳酸锂的需求会得到大幅支撑，价格也会迎来充分的上涨。另外，碳酸锂价格上涨，对于尤其是锂的生产企业来说，将会迎来业绩的相应增长。</p><p>下跌方面，游戏、传媒板块震荡走低，恺英网络跌超 9%，盛天网络、三七互娱、龙版传媒、世纪天鸿、人民网等纷纷跟跌。</p><p>午间休盘，A 股三大指数午间休盘集体上涨，沪指涨 0.82%，深成指涨 0.69%，创业板指涨 0.74%。</p><p>午后，复合集流体概念走强，宝明科技涨超 8%，英联股份、裕兴股份、东威科技、先导智能等纷纷跟涨。</p><p>风电板块午后拉升，泰胜风能涨超 9%，东方电缆大涨 7%，海力风电、大金重工、天奇股份均涨超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="672,974" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_b50384b72b4c46b8ad5754f8db358eec@5954917_oswg145518oswg672oswg974_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>减肥药概念股午后再度拉升，双鹭药业触及涨停，百花药业此前封板，翰宇药业涨超 10%，奥锐特、诺泰生物、常山药业、科兴制药、昊帆生物等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="988,596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_3d85e6cfc5b24047b438d8d0404e16bc@5954917_oswg196216oswg988oswg596_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>A 股三大指数集体收涨，沪指涨 0.94%，深成指涨 0.83%，创业板指涨 0.76%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 教父 Hinton 加入机器人初创，公司刚获 1200 万美元融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471152349649028?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 16:28:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>编辑｜邓咏仪</strong></p><p>起猛了，被称为「AI 教父」的杰弗里·辛顿博士（Geoffrey Hinton）从谷歌离职后时隔 5 个月，竟然加入了一家人工智能初创？！</p><p>10 月 11 日晚，杰弗里·辛顿官宣，将加入瓦尤机器人公司（Vayu Robotics）担任顾问委员一职。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_9e1bdc91209d44c786a92d707141346d@5961534_oswg48617oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Vayu</p><p>今年 5 月，Hinton 突然从谷歌离职，曾轰动了整个科技圈，而自从离职后，这位 AI 教父就邀约不断，但都没能吸引到他，但最终选择与 Vayu Robotics 一起，理由则是<strong>Vayu 所做的 AI 道德风险更低</strong>。</p><p>除此之外，还有一点非常关键，Vayu Robotics 的现任 CTONitish Srivastava 是 Hinton 在多伦多大学任教时期的<strong>博士生学生</strong>。</p><p>他博士毕业于多伦多大学，在此期间他和 Hinton 等人共同提出了神经网络中最常被用来防止过拟合的方法之一 Dropout，目前论文被引次数已超过 46000 次。</p><p>消息一出，网友们齐刷刷的留言祝贺，英伟达 AI 科学家 Jim Fan 也第一时间发来贺电，表示：</p><blockquote><p>Vayu 众星云集，我一直机器人是 AI 最后征服的一个护城河，现在终于有一家公司有能力用 AI 征服机器人领域了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_8bef835262dc454087fdcd08ec051cb5@5961534_oswg115541oswg1080oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Twitter</p><p>那么，这家能邀请 Hinton 加入的公司到底有何特别之处呢？</p><h2><strong>众星云集，公司刚融了千万美元</strong></h2><p>在 Vayu 的设想中，新一轮智能系统将推动安全、可持续的人类生产力。</p><p>Vayu Robotics 成立于 2021 年，总部位于加利福尼亚州帕洛阿尔托，主要在传感器、机器学习和产品开发三方面布局。其中，vayu 是梵文词意味着<strong>智慧</strong>，使宇宙中的一切运动和一切能量运动成为可能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,455" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_9267724923274d66be0e2a5ebbe4092f@5961534_oswg190419oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Twitter</p><p>受到这一概念的启发，Vayu 力求成为使自主移动机器人（AMR）能够在世界范围内移动的智能体，成为每台移动机器的新星系统。目前公司已经开发出了一个小型送货机器人，Vayu 表示这个机器人基于纯 AI 视觉方案，没有使用激光雷达、高精地图，仅通过仿真模拟训练，然后基于少量真实图片训练后就能自主上路。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,461" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_09bcc4c7f4854b4a8165483955bc7b06@5961534_oswg448148oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Vayu</p><p>作为一家非传统意义上的机器人公司，团队采用自动化第一原则，会优先考虑机器人的成本和部署问题。目前也在开发自动驾驶基础模型和传感技术，其中已研发出包括「移动性基础模型 Vayu Drive」、「传感器 Vayu Sense」以及「（RaaS）模型系统 Vayu One」。</p><p>另外据公开资料显示，Vayu Robotics 的创始团队都由机器学习、传感器开发和工业制造领域的专家组成。</p><p>联合创始人 Anand Gopalan 此前曾是 Velodyne Lidar 的 CEO、Mahesh Krishnamurthi 在 Lyft 和苹果任职过，而首席技术官 Nitish Srivastava 则是 Hinton 在多伦多大学任教时期的博士生学生。</p><p>CTO 此前开发了 Dropout，这是神经网络中现在广泛使用的一种层，用于防止过拟合，并且还创作了最早的序列模型之一（LSTM），用于无监督视频学习。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,476" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_1351d0fa8c534460b603dd89e7c98429@5961534_oswg233181oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Twitter</p><p>作为一家旨在提供高质量、低成本机器人解决方案的人工智能公司，Vayu Robotics 在今年 10 月初刚刚宣布完成种子轮<strong>1270 万美元融资</strong>，本轮融资由 Khosla Ventures 领投，Lockheed Martin Ventures、ReMY Investors 等跟投。</p><p>Vayu Robotics 公司首席执行官表示：「Vayu 准备以最低的机器人拥有成本和最佳的运营经济性来颠覆市场，我们已经建立了一支非常强大的工程师团队，完成融资后，团队将通过我们的第一批客户，把 Vayu 的新技术推向市场。」</p><p>至于为何选择加入这家公司，Hinton 认为他们在利用人工智能进行机器人研发方面有巨大潜力，看到团队采用机器学习和视觉传感器的方法，这些技术将能够提供安全和环保的解决方案，尤其是在处理 AI 伦理问题方面，更有优势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,301" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_b43b37d357ad4c448ecf48fc3ba00356@5961534_oswg215372oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Twitter</p><p>从 Hinton 的描述中可以看到，AI 伦理问题一直是他关心的话题，此前从谷歌离职，很大程度上也是担心未来的人工智能技术会对人类生存构成威胁。</p><h2><strong>AI 教父的担忧</strong></h2><p>今年五月初，AI 教父 Hinton 突然宣布离开已工作十年的谷歌，理由是他对人工智能技术的发展越来越担忧。</p><p>Hinton 认为，随着企业改进 AI 系统，它们会变得越来越危险。他表示，直到去年谷歌一直是这项技术的「适当管理者」，小心翼翼地不释放可能造成伤害的东西。但是现在，微软用聊天机器人增强了必应搜索引擎，挑战谷歌的核心业务，导致谷歌也在竞相部署同样的技术。</p><p>辛顿表示：</p><blockquote><p>科技巨头陷入了一场可能无法阻止的竞争。</p></blockquote><p>他目前最担心的是，互联网将充斥着虚假照片、视频和文字，普通人将「无法再知道什么是真的」。他还担心 AI 技术最终会颠覆就业市场。</p><p>如今，像 ChatGPT 这样的聊天机器人往往是对人类工作者的补充，但它们也可能取代律师助理、个人助理、翻译和其他处理机械化任务的人。「它省去了繁重的工作，但它带走的可能不止这些。」辛顿称。</p><p>未来，他担心 AI 的新技术会对人类构成威胁，因为它们经常从分析的大量数据中学习意想不到的行为，也许有一天真正的自主化武器「那些杀人机器人」会成为现实。</p><p>现年 75 岁的 Hinton 博士是英国侨民，他一生从事学术工作，其对人工智能的发展和使用的个人信念推动了整个职业生涯的发展。2012 年，Hinton 和他在多伦多的两名学生 Ilya Sutskever 和 Alex Krishevsky 基建立了一个神经网络，它可以分析数千张照片，并自学识别常见物体，比如花、狗和汽车等。</p><p>后来，Ilya Sutskever 成为 OpenAI 的首席科学家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="620,359" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_5c6503a9d82246e79c645c4bd9214119@5961534_oswg313916oswg620oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：谷歌</p><p>紧接着，谷歌斥资 4400 万美元收购了 Hinton 和他的两个学生创办的公司 DNNResearch。2018 年，Hinton 和另外两位长期合作者因在神经网络方面的工作获得了图灵奖。</p><p>Hinton 一直是 AI 界的先锋人物之一，此次回归投身机器人领域的研究，相信也不单单是因为 Vayu 拥有更先进的理念和技术，很大程度上也是因为 AI 安全。</p><p>被誉为「人工智能教父」的 Hinton 长期关注 AI 技术的应用和管控，他人生中每次重大选择，都是希望能让如此强大的 AI 技术，确保可以被可控利用。</p><p>今年离开谷歌是出于这样的考虑，更早之前离开卡内基梅隆大学，选择去多伦多大学任教，也是因为不想拿军方经费做研发，让 AI 为军事所用。</p><p>如今，尽管已经年过七旬的 Hinton 博士，显然没有退休打算，还想继续在塑造 AI 的伦理标准和应对潜在风险的道路上积极参与。</p><p>未来，他与创立仅两年的 Vayu Robotics 间将会迸发出怎样的火花呢，实在令人期待。</p><p><strong>👇🏻 添加请备注：公司+职务&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_1a5f030575ac45d78a1bf77fef6d6591@5961534_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长按添加「智涌」小助手入群</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《Nature》：编辑 69 处基因后，猪肾移植受体存活期超 2 年｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471133713504393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 16:14:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>10 月 11 日，美国生物科技公司 eGenesis 在《自然》杂志上发表了题为 Design and testing of a humanized porcine donor for xenotransplantation（《人源化猪异种移植供体的设计与试验》）的最新研究：一只植入了基因编辑猪肾的食蟹猴已经存活了超过 2 年，这个时间在当前已对外公开的异种器官移植试验中几乎是最长的，而 eGenesis 也将凭借这项概念性验证研究进一步推进相关临床试验。</p><p>eGenesis 成立于 2015 年，创始人为美国哈佛大学遗传学教授乔治·丘奇。本次，团队成员在接受当地媒体采访时表示，生存周期能达到两年「十分罕见」，远超团队预期。尤其考虑到在对猪基因进行设计时敲入的是人类基因，而非完全从非人类灵长类动物的角度出发，<strong>这项成果应用在人身上时的表现「可能会更好」</strong>。</p><p>按照世衞组织的统计，全球每年有 200 万人需要进行器官移植，但器官供需比例却不到 1/20，供体缺乏成为阻碍。自从去年年初美国马里兰大学医学院完成全球首例猪心脏人体移植手术之后，异种移植这项已经被人类探索了几百年的技术彻底火出了圈，被寄希望于成为解决供体缺乏的重要办法。作为这一领域明星企业的 eGenesis，拿到的融资金额已达到 3 亿美金。</p><p>但在实际操作中，异种器官移植仍面临着人畜共患病、器官排异等技术挑战。为解决这些难点，首先，在供体上 eGenesis 选择的是异种名为尤卡坦的迷你猪品种，除大小与人类器官相融外，这种猪 O 型血的特点能够防止供体和受体血型不相容的问题；此外，在整个试验过程中，团队编辑了多达 69 处基因，首先删除α-Gal、Neu5Gc 和 Sd(a)3 种会引发人类免疫反应的抗原相关基因、降低排斥反应，然后插入 7 个与炎症、凝血、细胞凋亡等免疫调节相关的人源基因，让猪肾获得与人体类似的免疫调节能力。至于其他 59 处编辑，则是让猪逆转录病毒基因的所有拷贝失活，减少病毒对人的潜在感染风险。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1296,932" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_d2d28eec00a543b49e337792b954bee2@5930287_oswg680610oswg1296oswg932_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">尤卡坦猪被设计为携带 69 个基因编辑的器官供体</p><p>从研究结果上来看，正是这<strong>7 个人源基因的参与，让植入这种猪肾脏的食蟹猴的最长存活周期达到了 758 天，总计两年出头</strong>；对照之下，那些植入了只敲除 3 个表达聚糖抗原猪肾的食蟹猴，最终只活了几十天。</p><p>这也意味着，敲入人类基因或许能在一定程度上预防排异反应的发生。对此，哈佛医学院外科教授兼马萨诸塞州总医院移植外科主席 Tatsuo Kawai 评价认为，这是「移植领域向前迈出的关键一步」。</p><p>不过，也有专家认为当试验真的从非人类灵长类动物转向人类时，可能仍面临不小的挑战。一位阿拉巴马大学伯明翰分校的移植外科医生分析认为，人的体型远超猴子，血压也更高，猪器官能否承受得了这种环境还不得而知；另有从业者表示，这项试验的生存率并没有「比以前看到的基因修改更少的情况好那么多」，基因修饰越多，生产也就越困难，能不能大规模推广同样不好说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家丨宝马千亿元电池大单落地：蜂巢中标欧洲，宁德时代、亿纬锂能角逐国内</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2470889020151682?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-12 15:49:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤，杨轩</p><p>宝马年初对外招标的约 160GWh 电池订单终于浮出水面。</p><p><strong>36 氪从多位产业链人士处获悉，蜂巢能源已经获得宝马欧洲区近 90GWh 的产能订单，国内近 70GWh 订单将由宁德时代或亿纬锂能提供。如果每瓦时的价格以 0.6 元来估算，宝马这笔订单的价值将到达 960 亿人民币，超过百亿欧元。</strong></p><p>宝马此前已经与宁德时代、亿纬锂能就大圆柱电池达成战略合作，此次追加订单也在情理之中。但据 36 氪了解，此次给到两家公司的近 70GWh 订单不仅限于圆柱电池范畴。</p><p>而另外一家新晋供应商选定蜂巢能源则比较让人意外。蜂巢能源 2018 年脱胎于长城的动力电池事业部，是一家近两年崛起的动力电池新秀，其主要客户是长城、零跑等车企，近期又因成功配套理想 L7 和银河、领克等部分 PHEV 车款而在电池行业声名鹊起。</p><p><strong>据了解，蜂巢能源初期将为宝马规划两条电芯产线，以及配套的模组与 pack 产线。所供给的电芯类型是蜂巢能源主打的大单品——短刀电芯。这些电芯将采取 CTP 模式在宝马新一代平台的纯电车型上使用。</strong></p><p><strong>为签下宝马巨额订单，蜂巢绸缪已久。「7 月份的时候就已经签了，SOP 时间定的是 2027 年底。」一位接近蜂巢的人士告诉 36 氪。</strong></p><p>作为一家少有的了解电芯特性并具有小规模量产能力的欧洲传统车企，宝马在电芯的选择上从来都有自己的一套模式。</p><p>2022 年宝马先后选定三家电池供应商，为其生产 46 系大圆柱电池，合计规划产能达到了 110GWh，成为继特斯拉之后唯一一家对大圆柱电池如此倾心尽力的车企，全行业都感受到了宝马对电池技术押注的决绝。</p><p>有电池企业人士对此评价称，<strong>「宝马的目的一直都是将电芯推向标准化生产。」</strong></p><p>车企不会允许自己所采用的的电池产品出现技术代差，自然也不会将技术选择放在一个篮子里。此次宝马再次开出天价订单，并将大部分产能给予了以短刀电芯见长的蜂巢能源，似乎印证了短刀形状是宝马选择的方形电芯标准化生产的最优解。</p><p>短刀电芯+叠片技术，也在生产效率上展现出了潜力。</p><p>电池制造技术分为卷绕与叠片两种路线，卷绕技术在电池行业已经有十数年的应用历史，工艺成熟，多用于圆柱与方形电芯，而叠片技术在 2018 年开始才逐渐引入动力电池制造中来，主要在方形和软包电芯上使用。</p><p>蜂巢在短刀电芯的生产上使用了比普通叠片更难的飞叠技术，用八个工位同时进行叠片，借此综合效率做到了 0.125S/pcs。</p><p>36 氪此前曾参观蜂巢盐城工厂的飞叠产线，主要生产容量是 62Ah 的 L400 短刀电芯。对比来看，LG 为特斯拉供货的 21700 电芯容量为 5Ah，也就是说一个 L400 短刀电芯可以抵 12 个 21700 电芯。</p><p>按生产效率来计算，21700 电芯如果能做到 300PPM（每分钟生产电芯的个数）的生产速度，可与蜂巢 L400 电芯的 25PPM 相当，都是一分钟可以产出 1500Ah 左右的电芯。蜂巢盐城基地的产线设计产能为 24PPM，已经接近圆柱电池的生产效率。</p><p>当然，方形电芯做到如此高的生产效率对良率和一致性的控制提出了极大的考验，而宝马的到来或将帮助叠片技术在此方面更上一个台阶。</p><p>电池企业获得宝马订单不止意味着出货量方面带来保障，更重要的是将接受宝马严苛的生产规范标准。</p><p>宁德时代创立之初的成名之战便是历时两年啃下了宝马给出的 800 多页德文生产技术文件，建立起了一套规范且高效的动力电池生产体系，随后宇通等大客户慕名而来，并连年追加采购额度。</p><p>因此，上述人士还说道，宝马对电池的要求很严格，甚至很多要求都是过于复杂的，超前的，以目前的动力电池技术水平可能不太容易达到他们的心理预期，电池企业做配套需要付出很大的努力。</p><p>如果此次宝马的订单顺利达产，最大受益者或许是作为二线电池厂的蜂巢能源和亿纬锂能，而经受住宝马的质量考验的金字招牌，也将成为打开更多客户市场的关键钥匙。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高频数据折射经济恢复步伐加快</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472090777409417?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:34:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期公布的一系列高频数据和先行指标，折射出经济恢复步伐加快态势。专家认为，在「政策+活力」双轮驱动下，经济有望进一步改善。为巩固经济回升态势，扩内需、促消费等一系列稳增长举措有望再加力。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商证券：Q3 旅游板块超 19 年同期，出境游修复持续提速</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472089720002693?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:31:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，招商证券研报表示，Q3 旅游板块超 19 年同期，出境游修复持续提速。7-8 月国内民航客运量恢复至 2019 年同期的 112.1%/111.2%，同比 2021 年增长 20.6%/170.9%；7-8 月国际民航客运量恢复至 2019 年同期的 50.9%/52.0%；7-8 月 STR 国内酒店的 RevPAR 较 2019 年同期恢复至 107.5%/103.0%；整个 Q3 旅游行业预计恢复超 19 年水平，展望未来 Q4 出境游有望维持复苏态势。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>寻求更多融资渠道和资本支持，新消费企业扎堆赴港上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472089207101314?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:28:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[赴港上市，正在成为越来越多新消费企业的选择。10 月 12 日，港股主板市场迎来两位新成员，其中之一是主营大米和杂粮产品的十月稻田。此外，火锅预制菜企业锅圈食品也于近日通过港交所聆讯。十月稻田和锅圈食品是近期密集赴港上市新消费企业的一个缩影。在港交所门口，还有澜沧古茶、茶百道、燕之屋等新消费企业在排队。业内人士认为，经过了前几年的快速融资，当前许多新消费企业都完成了一轮跑马圈地，亟待登陆资本市场寻求更好的发展机会。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：预计 11 月美联储再次加息的概率较低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472096435804296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:26:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报表示，美国 9 月 CPI 环比略高于预期，核心 CPI 环比增速与预期一致。核心服务项通胀环比增速走高以及能源项通胀环比正增长共同推动了美国通胀环比增速。预计 11 月美联储再次加息的概率较低，美债利率预计将在 4% 以上的高位持续运行一段时间。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国内车市「金九」呈爆发态势 ，专家预计 2023 年汽车产销量有望创历史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472087992899462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:25:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年以来，国内汽车促销政策落实显效，三季度汽车产销整体表现好于预期。9 月份，汽车产销量均创历史同期新高。同时，汽车出口延续良好表现。据中汽协数据，9 月份，中国汽车产销分别达到 285 万辆和 285.8 万辆，环比均增长 10.7%，同比分别增长 6.6% 和 9.5%，产销量均创历史同期新高。乘联会秘书长崔东树表示，「金九银十」为传统车市旺季，各地新一轮地方补贴与厂商三季度末冲量共同发力，使得 9 月份车市热度很高。预计四季度汽车销量也能实现较好增长。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：汇金增持四大行，把握银行修复机会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472086694516870?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:22:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报表示，2023 年 10 月 11 日中央汇金投资有限责任公司宣布增持四大行股份，汇金拟在 6 个月内继续增持四大行。2008 年以来历史上汇金曾 6 轮增持大行。银行板块估值仍处历史低位，一揽子化债政策和地产政策的逐步落地有望逐步缓释城投、地产风险，汇金增持有望提振市场情绪，驱动板块估值修复。看好银行底部配置机遇。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中秋国庆后「错峰潮」开启，节后两个月国内旅游订单同比翻番</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472089870653314?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:19:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 12 日，携程数据显示，节后两个月的国内旅游订单同比翻番。中秋国庆过后，机票价格大幅跳水。截至 10 月 11 日，国庆后至 10 月底的国内机票含税均价为 702 元，较国庆期间国内机票均价 1028 元下降 46%。平台上可以看到许多近期一两百元的特价机票。同程旅行数据显示，平台上甚至还有大量价格低于一折的机票。热门旅游景点附近的酒店价格也都「回归正常」，10 月中下旬的酒店价格甚至算得上是年内「价格洼地」。与此同时，节后跟团旅游价格也随之下降 30% 到 50% 不等。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：众多创新药迎来更快更好的产品放量周期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472074697103241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:17:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信建投研报指出，此前医保局已发布《谈判药品续约规则》及《非独家药品竞价规则》公开征求意见。在新的药品续约规则下，谈判药品的降幅计算公式更加明确化，且在目录内「4 年及以上」的药品可实现降幅减半。我们认为，在新的《谈判药品续约规则下》，创新药的支付环境可预期化更强，医保对创新药的支持力度进一步提升，有望让众多创新药迎来更快更好的产品放量周期。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「选优」有术，公募基金掘金三季报行情</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472074425456768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:15:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[进入 10 月，上市公司开始陆续发布三季度业绩预告和三季报，这也成为基金机构掘金四季度的主线。对于一些前三季度业绩大幅增长的绩优上市公司，公募基金已提前布局。展望后市，机构认为，当前市场积极因素正在逐步积累，预计四季度市场的机会将好于三季度。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：美国通胀超预期，美债收益率或继续停留高位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472073601276038?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:12:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报指出，美国 9 月 CPI 季调环比增长 0.4%（市场预期 0.3%），同比 3.7%（市场预期 3.6%），核心 CPI 与市场预期一致，季调环比 0.3%，同比 4.1%。通胀超预期的原因来自三个方面，一是住房中的业主等价租金（OER）环比增速反弹，二是油价上涨的传导效应仍在，三是住房以外的服务通胀粘性犹存。预计未来数周美联储官员讲话将更为小心，投资者对美国通胀前景也会更加谨慎，美债收益率或继续停留高位（high for longer）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年以来熊猫债放量发行超 1200 亿元，助力人民币国际化有序推进</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472071457249161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:10:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[作为债券市场跨境投融资工具之一，熊猫债市场正持续快速扩容。Wind 数据显示，以债券起息日计，截至 10 月 12 日，今年以来熊猫债已发行 73 只，共计 1264 亿元，已超越 2022 年全年发行规模（52 只，共计 850.7 亿元），较去年同期（779.7 亿元）增长约 62%。「熊猫债发行规模的逐步扩张，得益于中国金融市场和经济高水平对外开放。」中国社会科学院财经战略研���院财政研究室主任何代欣表示，未来，熊猫债规模将进一步扩大、结构进一步优化，进而吸引更多参与者。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国纽约市金融相关岗位数量达逾 20 年来最高水平</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472060868761472?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:10:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，根据美国纽约州审计长 Thomas P. DiNapoli 周四发布的报告，截至 2023 年前 8 个月，纽约证券业平均提供 19.51 万个就业岗位，他将这种强劲表现归因于 2021 年创纪录的利润带来的招聘激增。纽约市的证券从业人员数量达 20 多年来最高水平，但银行业低迷引发的裁员可能会使其中更多人面临风险。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>再融资节奏放缓，券商加速发债补充流动性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472072488097922?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:09:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[数据显示，今年以来已有 72 家券商机构境内发债融资，合计金额超过万亿元，规模相比去年同期增长约 18%；6 家机构境外发债融资，合计金额超 20 亿美元。但与此同时，券商再融资却陷入停滞，目前仍无上市券商完成定增募资，去年以来的多个大型配股方案目前也并未落地。业内人士表示，从业务发展来看，券商募资补充流动性仍存必要性，而在渠道选择上，发债成本、权益市场表现以及政策引导等因素均对其产生了影响。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公募四季度建议「攻守兼备」，顺周期板块受青睐</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472062620080263?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 08:02:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，多家公募基金公司开始陆续发布四季度策略报告。公募普遍认为，当前市场已处于底部区域，投资性价比相对较高，可适当乐观布局。在四季度投资中，多家公募建议采取更加「攻守兼备」和「均衡配置」的投资策略。行业配置上，顺周期和成长板块受到较多关注。另外，当前港股投资的高性价比也获得多家公募的认可。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：11 月-12 月美联储加息概率或低于 50%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472061216610185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 07:59:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报表示，美国 9 月 CPI 环比小幅超预期；核心 CPI 环比持平于 0.3%，符合预期；美联储比较关注的核心服务 ex 住房通胀环比 9 月持平于 0.5%，绝对水平偏强。9 月通胀超预期主要系娱乐商品、服务以及住宿酒店等体验式消费提振。考虑到近期金融条件明显收紧，且就业和通胀压力有望继续降温，11 月-12 月加息概率或低于 50%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国加州政府正准备提起诉讼，以阻止艾伯森与克罗格的合并交易</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472057630234756?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 07:57:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国加州政府正准备提起诉讼，以阻止两大零售巨头艾伯森与克罗格的合并交易。加州总检察长 Rob Bonta 告诉美联联邦贸易委员会主席 Lisa Khan，其对这起交易感到非常担忧。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外资机构竞相上调中国经济预测，加码投资 A 股信心足</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472055434107016?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 07:55:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，部分外资机构纷纷上调中国经济预期，并表示看多中国股市。外资机构称，中国资本市场「组合拳」政策密集落地、中国经济边际改善、A 股估值相对低位等是他们看多中国股市的主要原因。在业内人士看来，有关部门持续推动中国资本市场对外开放将进一步增强 A 股对外资机构的吸引力。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Mate 60 系列销量攀升，华为上调明年智能手机出货量目标</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472054845462402?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 07:53:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着 Mate60 系列手机销量不断攀升，华为上调明年智能手机出货量目标。日前，据接近华为人士消息，华为将智能手机 2024 年出货量目标定为 6000 万台至 7000 万台，较 2022 年 3000 万台的出货量大幅提升。对此，华为相关人士表示：「先锋计划开启后，手机销售情况超出预期，公司会根据市场情况不断调整出货量目标，在保证顺畅供应方面已做好充分预案。」（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ETF 规模发展「冷暖不均」，基金争抢服务「新高地」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472044773250953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 07:50:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多只 ETF 基金发布公告提示，由于资产净值连续低于 5000 万元，可能触发合同终止。一边是已具有规模优势的 ETF 产品在「滚雪球」效应下大力吸金，一边是同质化竞争下迷你 ETF 产品在夹缝中生存，今年的 ETF 市场可谓「冰火两重天」。为了提高产品竞争力，新的趋势正在形成。当下，一些头部基金公司正试图通过 ETF 资产配置服务，来提高用户黏性。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>穆迪：1.3 万亿美元高评级债有再融资风险，逾 1 万亿美元垃圾债面临困境</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472043943237504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 07:48:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[穆迪投资者服务公司表示，在更高利率可能维持更长时间的预期之下，蓝筹公司的再融资风险升至 13 年高点，而垃圾债发行人的再融资和违约风险上升。「随着企业选择较短的期限以及高利率阻碍再融资，在发行增加和窗口期内风险前移背景下，五年期间内的到期债规模增加」，信用分析师 Ignacio Rasero 等人在报告中表示。报告称，近 1.3 万亿美元的蓝筹公司债券将在 2024 年至 2028 年之间到期。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>