<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>氪星晚報｜比亞迪宣佈進入希臘乘用車市場；國內首部 AI 全流程微短劇《中國神話》啓播；我國網民規模達 10.92 億人，互聯網普及率達 77.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700593428985991?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:27:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2699491504174982"><strong>比亞迪宣佈進入希臘乘用車市場</strong></a></p><p>3 月 20 日，比亞迪在希臘舉辦上市發佈會，發佈元 PLUS（BYD ATTO 3）及海豹兩款車型，宣佈正式進入希臘乘用車市場，後續比亞迪還將引入海豚、宋 PLUS EV 冠軍版和宋 PLUS DM-i 冠軍版等車型。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2699999109560197"><strong>三星將向 Naver Corp.供應 AI 加速器芯片</strong></a></p><p>三星將向韓國搜索服務網站 Naver Corp.供應價值 1 萬億韓元的 AI 加速器芯片。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700359213217921"><strong>lululemon：2023 財年全球淨營收同比增長 19% 至 96 億美元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，lululemon 發佈 2023 財年第四季度及全年財報。2023 財年第四季度，公司全球淨營收同比增長 16% 至 32 億美元，中國大陸業務淨營收同比增長 78%。2023 財年，公司全球淨營收同比增長 19% 至 96 億美元，中國大陸全年淨營收同比增長 67%。截至 2023 財年底，lululemon 在中國大陸的門店數量達到 127 家。在固定美元基礎上，23 財年可比銷售額同比增長 14%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700407808948355"><strong>雷諾與沃爾沃正式創建合資企業 Flexis，生產新一代全電動貨車</strong></a></p><p>雷諾與沃爾沃宣佈，雙方已獲得必要監管批准，正式創建合資企業 Flexis SAS，提供新一代全電動貨車及專用服務。第一輛廂式貨車計劃 2026 年投產。根據聲明，Flexis 旨在滿足日益增長的去碳化和高效城市物流需求。新公司總部將設在法國，雷諾和沃爾沃計劃未來三年內分別向其投資 3 億歐元。聲明稱，達飛海運去年 10 月 6 日簽署一項不具約束力的協議，有意通過其 15 億歐元的投資基金 PULSE 對 Flexis 戰略投資至多 1.2 億歐元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700571646228353"><strong>ST 貴人：上交所決定終止公司股票上市</strong></a></p><p>36 氪獲悉，ST 貴人發佈公告稱，上交所決定終止公司股票上市，終止上市暨摘牌日為 2024 年 3 月 29 日。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700564172044418"><strong>華為雲與樂聚簽署戰略合作協議</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，在「華為雲&amp;華為終端雲，創新峯會 2024」上，華為雲計算技術有限公司與樂聚（深圳）機器人技術有限公司簽署戰略合作協議。根據協議，雙方將從技術共享、聯合創新、商業生態等等方面展開合作，共同深入研究具身機器人的 AI 場景創新，並在家庭、工業等高價值場景中，打造通用具身智能解決方案，建設「人形機器人+」開放生態平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700533713287044"><strong>極兔速遞：2023 年營收 88.49 億美元，同比增長 21.8%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，極兔速遞發佈公告稱，2023 年營收 88.49 億美元，同比增長 21.8%；淨虧損 11.56 億美元，上年同期利潤為 15.73 億美元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700327138048129"><strong>國內首部 AI 全流程微短劇《中國神話》啓播</strong></a></p><p>在中央廣播電視總枱成立 6 週年之際，3 月 22 日，央視頻 AI 微短劇啓播暨 AI 頻道正式上線，我國首部 AI 全流程微短劇《中國神話》與受眾見面。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700234906105989"><strong>騰訊音樂董事會調整：總裁謝振宇辭任，CFO 胡敏加入</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊音樂娛樂集團宣佈，謝振宇因個人原因將辭任公司總裁、首席技術官及其他相關職務，同時辭任集團董事。謝振宇辭任後，將以顧問身份關注公司長期發展。與此同時，董事會任命公司首席財務官胡敏為集團董事。以上任命均自 2024 年 3 月 31 日生效。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700160158693508"><strong>餓了麼新三年戰略規劃：距結束虧損只差一些時間，仍將以上市為目標</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，近日餓了麼召開了百人團會議。俞永福表示，餓了麼已進入良性發展的軌道，會按三年一個週期來制定業務戰略和做業務實施。財報顯示，自 2022 年 Q2 起，餓了麼首次實現 UE 轉正，並一直持續到現在。在餓了麼顯著減虧的帶動下，本地生活的虧損額度從 2021 年每季度虧損 40 億元，收窄至 2023 年的 20 億元，減虧近一半。俞永福還在百人團會議上表示，經過新的管理團隊的接力，餓了麼接下來三年將走過一個新週期，距離能夠獨立上市也會越來越近。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700153393772680"><strong>Snapchat 正式上線 AR Filters 廣告</strong></a></p><p>36 氪獲悉，科技公司 Snap 宣佈旗下視覺通訊應用 Snapchat 正式上線 AR Filters 廣告，進一步降低 AR 廣告准入門檻，豐富 Snap AR 廣告產品組合。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700051091814535"><strong>三星韓國一工廠失火，三星半導體迴應：與半導體業務無關</strong></a></p><p>3 月 21 日，有消息稱位於韓國京畿道龍仁市的三星 SDI 大樓出現火災。有市場分析認為火災可能影響三星的存儲芯片業務。3 月 22 日，三星半導體相關負責人表示，此次火災與其半導體業務無關。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700567666309256"><strong>PPO Watch X 正式發佈，售價 2299 元起</strong></a></p><p>36 氪獲悉，OPPO 正式發佈首款圓表 OPPO Watch X。據官方介紹，OPPO Watch X 升級支持雙頻 GPS，並採用了全新 GPS 天線設計，搭載 8 通道心率和 16 通道血氧傳感器，支持市面上主流動態血糖儀品牌的直連。售價方面，OPPO Watch X 星夜飛行 2299 元，大漠銀月 2399 元、千帆蔚藍 2499 元。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700081732679808"><strong>阿里迴應計劃出售嗶哩嗶哩 ADR：主要基於自身資本管理目標，不影響業務合作</strong></a></p><p>市場消息稱，阿里將出售嗶哩嗶哩 ADR，預計將每份 ADR 定價在 11.60 美元，潛在變現 3.578 億美元。3 月 22 日，阿里相關人士表示，「此次出售主要基於阿里自身的資本管理目標，不會影響雙方業務上的合作，阿里旗下相關業務會繼續加強與 b 站在各領域的合作。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700209808947075"><strong>「小格智能」完成 Pre-A+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，「小格智能」宣佈完成 Pre-A+輪融資，由真成投資獨家投資。本輪資金將主要用於擴大城市佔有率，核心技術研發與創新，提升數字化服務能力，繼續加大對數據驅動服務的投入，將移動互聯網及物聯網技術應用到商用洗碗機租賃領域。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700022803789701"><strong>馬斯克：Neuralink「盲視」植入物已在猴子身上產生效果</strong></a></p><p>當地時間 3 月 21 日，埃隆·馬斯克在社交平台 X 發文稱，腦機接口公司 Neuralink 的「盲視」植入物已經在猴子身上產生效果。馬斯克表示，「一開始分辨率會很低，就像早期的任天堂圖形一樣，但最終可能會超過正常人的視覺」。馬斯克此前曾表示，繼「心靈感應」（Telepathy）之後，Neuralink 下一個產品將是能夠幫助盲人恢復視覺的「盲視」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700447889635460"><strong>工信部王正：我國人工智能核心產業規模接近 5800 億元</strong></a></p><p>在 3 月 22 日舉行的昇思人工智能框架峯會 2024 上，工業和信息化部科技司科技發展處處長王正表示，今年以來，以大模型為代表的人工智能深入演進，已經進入新一輪發展加速期，我國面臨難得發展機遇。截至 2023 年底，我國人工智能核心產業規模接近 5800 億元，已經形成了京津冀、長三角、珠三角三大集聚發展區，核心企業數量超過 4400 家，居全球第二。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700524945405833"><strong>2024 年 3 月總票房破 20 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據貓眼專業版數據，3 月 22 日 17 時 03 分，2024 年 3 月總票房破 20 億元，《周處除三害》《沙丘 2》《第二十條》分列 3 月票房榜前三位。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700508782540675"><strong>我國超重元素研究加速器裝置刷新紀錄</strong></a></p><p>記者從由中國科學院近代物理研究所獲悉，近日，由該所研製的中國超重元素研究加速器裝置（CAFE2）取得重要突破，成功實現了 14.8 粒子微安流強、224 兆電子伏能量的束流在靶穩定運行，創造了國際同類裝置運行束流參數的最高流強紀錄。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700363887032196"><strong>我國網民規模達 10.92 億人，互聯網普及率達 77.5%</strong></a></p><p>中國互聯網絡信息中心（CNNIC）3 月 22 日在京發佈第 53 次《中國互聯網絡發展狀況統計報告》，截至 2023 年 12 月，我國網民規模達 10.92 億人，較 2022 年 12 月新增網民 2480 萬人，互聯網普及率達 77.5%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第四範式上市後首份成績單：虧損在收窄，行業大模型貢獻超 4 億元收入｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700571930785924?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 18:04:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>3 月 20 日，人工智能企業第四範式發佈了上市後首份年度業績報告。</p><p>從基本面數據來看，公司的<strong>收入和毛利在持續增長，虧損在進一步收窄</strong>。財報顯示，2023 公司營收人民幣 42.0 億元，同比增長 36.4%。毛利為人民幣 19.80 億元，同比增長 33.2%，毛利率為 47.1%。年度虧損為人民幣 9.2 億元，較上年減少 44.3%。</p><p>第四範式的核心業務有<strong>三塊</strong>：先知 AI 平台，第四範式 SHIFT 智能解決方案，和第四範式式説 AIGS 服務。目前公司覆蓋的行業有金融、能源、電力、運營商和交通運輸等，同時還在新開拓智能製造、醫療、零售等場景。公司披露，2023 年全年有 445 個企業用戶，其中 139 個企業是全球財富 500 強企業或上市公司，是公司的標杆用戶，平均每個標杆用戶的收入是 1838 萬元。</p><p>其中，先知 AI 平台<strong>收入佔比最高的業務板塊</strong>，主要幫助企業客戶開發和部署各種 AI 模型。目前該板塊業務收入為 25.06 億元，同比增長 68.0%，佔總收入的 59.6%；</p><p><strong>SHIFT 智能解決方案是公司第二大業務板塊</strong>，主要針對特定行業需求提供定製化智能產品和服務，比如為金融行業提供解決方案，用於信用評估、欺詐檢測等。2023 年，該業務收入為 12.83 億元，同比增長 7.4%，佔集團總收入比例 30.5%。</p><p><strong>"式説 AIGS"是大模型出現之後，第四範式打造的新業務板塊</strong>，2023 年 2 月，公司發佈了自研的行業大模型產品式説，主要提供一系列基於大模型技術的產品及服務，比如用 AI 編程助手、AI 代碼審查工具、AI 測試平台等產品，幫助企業提升軟件開效率和軟件質量。</p><p>第四範式的創始人戴文淵表示，「第四範式基於式説大模型打造的 AI 軟件開發平台 AIGS 平台，解決了 B 端軟件長期困局重塑開發模式。2023 年經測算，使用 AIGS 平台可以幫助開發人員實現開發效率提升超過 30%。」</p><p>戴文淵提到，第四範式在落地大模型的過程中，希望技術落地「兩手抓」，「從技術的角度來説，我們是追求 AGI 的，但我們的願景也是通過在各行各業不斷的和客戶錘鍊各個領域的能力，擁有足夠多的能力之後，第四範式的式説模型也就達到了 AGI 的效果。」</p><p>具體的模型落地過程中，公司會針對客戶的具體場景，<strong>做一定的模型「裁剪」</strong>，「比如，如果只是參加數學考試，模型就不一定需要有物理能力，只要有數學的能力，這是一個性價比更高的狀態。」</p><p>目前，<strong>大模型技術已經通過式説 AIGS 貢獻了不少收入。</strong>財報數據顯示，2023 年，該板塊收入為 4.16 億元，同比增長 4.7%，佔集團總收入比例 9.9%。公司透露，目前，式説大模型業務已在金融、製造、醫療、零售、地產經紀、教育、能源等領域廣泛落地，為上百家企業及合作伙伴提升生成式相關服務。</p><p>另一個值得關心的問題是大模型高昂的成本投入，從財報來看，2023 年，公司研發投入超人民幣 17 億元，研發費用率超 40%，這意味着公司每收入 1 塊錢中，有超過 4 毛錢都用在研發上。</p><p>對於這種巨大的投入，戴文淵認為，未來對盈利的影響不大。「公司每一年都在持續的加大研發投入，因為這可以提升產品競爭力，此外，公司的營收增長和利潤逐年減虧是平衡的。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>創投的新十年，紅杉給出了第一個答案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700494630598528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 17:01:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;徐牧心</strong><br><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;劉旌</strong></p><p>「買一送十一。」</p><p>這是 YUE 03 期 12 位 CEO 喊出來的口號，也成為了他們展示彼此情誼的標語。在創投世界日趨離散化的當下，竟然還有一個地方能讓創業者們像羊毛氈一樣聚合在一起。這便是紅杉發起 YUE 創業加速器的原因之一。</p><p>2022 年 8 月，紅杉中國發起 YUE 創業加速器。相比於 YC 等傳統的加速器，YUE 是一個為中國創業者量身定製的課程系統，它不做 demo day，而用更精簡的規模搭配更重的服務，其中加入了獲客營銷以及定價的課程，還有一門更適應中國融資環境的融資課。</p><p>截至目前，YUE 已經舉辦了三期，聚焦天使輪和天使輪前的項目，共有不到 50 位創始人通過面試與篩選，成為 YUE 的學員，並分別獲得紅杉 700 萬人民幣（約合 100 萬美金）的投資。創始人儘量來自不同行業或同一行業的不同方向，這避免了內卷的可能性。</p><p>3 月 14 日，紅杉啓動了 YUE 第四期的學員招募。依照慣例，YUE 的課程由八大模塊組成：想法、招聘、產品、商業化、融資、文化、增長與 X 模塊，YUE 還將用一個月的時間進行篩選與面試，根據學員的情況最終確定神祕的 X 模塊需要涵蓋的內容。</p><p>對紅杉而言，創辦 YUE 的目的除了聚集創業者之外，也有實用主義的一面：<strong>首要價值是輸出 deal。郭山汕告訴「暗湧 Waves」：一個種子基金追求的永遠是那一個達到百倍回報的項目，這是早期投資的特點所決定的。</strong></p><p>而 YUE 的重量級配套服務就是要確保那個百倍回報達成 home-run 的重點。並且，雖説是重服務，但因為 YUE 的極早期屬性，試錯成本畢竟更低。</p><p>不過當下真的是投入早期的好時機嗎？據 IT 桔子數據，2023 年，一級市場融資事件成為十年來最低點，但融資總額卻並非低點，這也意味着獲投公司集中在頭部和獨角獸身上，大批量的小創業公司卻拿不到投資。融資難的問題在 A 輪及以前的公司身上最為顯著，2023 年這些公司的融資事件降幅均在 30% 左右。</p><p>除了融資，創始人還面臨賽道變更的衝擊。速豹動力創始人劉超能明顯看到 YUE 三期以來創業者賽道集中度的遷移，從 SAAS 到新能源再到如今的 AI 為王。另一衝擊則來自於出海這個必選項。對於小公司而言，出海要面對很多具體而瑣碎的事情：比如第一個辦公室選址、海外員工招聘、公司註冊地、甚至怎樣找到一個靠譜的律師。一位人工智能應用創始人發現，在海外使用雲服務時，因為自己公司的用量太小、API 交易太少，所以雲廠商提供的服務通常是滯後的。</p><p>YUE 為什麼選擇在此時不斷加碼早期？</p><h2><strong>創業的繁花世界</strong></h2><p><br>在有關 YUE 的訪談中，無論導師還是學員，都會不經意傳達一種強烈的感覺，即「創業的誘惑」。所以不管是功成名就的連續創業者、跨國企業的高管還是年輕的工科博士，都想進入這繁花似錦的世界裏。</p><p>但現在真的是開始創業的好時候嗎？這是我們理解 YUE 之於紅杉、以及之於學員們的切入口。</p><p>在郭山汕看來，客觀困難與 VC 發掘早期優秀創業者並不衝突。</p><p>首先，優秀創業者的出現和大環境如何並不直接相關：「<strong>根據我們投早期企業的經驗，創始人決定創業通常只看兩點，一是個人現狀，二是身邊機會。大環境隻影響比如資源條件、資金量、行業風口等，並不影響一個人創業的根本原因。</strong>」</p><p>從 O2O 熱錢時代走過來的蒯佳祺是達達的創始人，現在已經成為了 YUE 加速器合夥人。在他看來：「大環境好時融資確實容易了，但你一旦有勢頭也會引來 100 個項目 PK。如今再也沒有燒錢搶市場的事情了，代表資金使用率普遍提高。」</p><p>而站在整個紅杉的角度，之所以在「低谷」加大早期投資，來自於過去數十年的一個重要觀察：<strong>「在每一輪經濟和技術週期逐漸見底，新一輪即將開始的時候，都充滿了早期投資機會。」</strong></p><p>出於資金量、項目數量以及行業賽道等各種原因，近年來一級市場普遍在往早期階段走，一路捲到了「-1」階段。</p><p>但對於處於「-1」階段的創始人來説，為什麼會傾向於選 YUE，而不是其他？</p><p>國內外的創業孵化器/加速器有老牌 YC，也有其一脈相承的奇績創壇，商業課則有經緯創投的億萬創業營、泰合資本的崇嶺計劃。</p><p>這或許是「外人」才能解釋清楚的事情。蒯佳祺告訴「暗湧 Waves」，「首先，<strong>很少有基金可以做到全鏈條式投資，這不僅意味着全階段的資金支持，也意味着一種全鏈條視角。</strong>其次在於進入紅杉的被投公司社羣。最後則是 YUE 為保證其小規模而進行的高標準篩選，因此跨過 YUE 的門檻，本身就是一種更強的背書。」</p><p>蒯佳祺的答案並非來自於推演，而是他的個人經歷。2014 年，在尚未完成工商註冊的時候，蒯佳祺就從紅杉那裏拿到了第一筆融資，而達達在早期的創業方向、商業模式和團隊，某種程度上是蒯佳祺和紅杉共同孵化的。在公司成立到上市的 6 年時間裏，紅杉多次加碼，上市前已經是達達最大的財務投資人。</p><p>作為 YUE 的常駐導師，這位連續創業者會和以前支持過他的紅杉合夥人們一起，像對待自己的再次創業一樣規劃 YUE，包括它的定位、目標、產品、推廣等等。</p><p>過年的時候，蒯佳祺看完了電視劇《繁花》。看到主角阿寶的故事，便回想起自己創業一路以來的經歷，遇過的貴人相助，就像那位爺叔。「每個阿寶都需要一個爺叔。」蒯佳祺説。「而他可以是 YUE 裏的每位導師。」</p><p>除了紅杉的幾位合夥人親自下場外，給 YUE 學員上課的講師幾乎都是清一色的創始人，他們被叫做「創業教練」，基本都來自於紅杉的被投企業。這個 title 的言外之意，用郭山汕的話來説：幫助創業者成功，或者説創業成功率提高的因素，是可以通過「言傳身教」來習得的，這也是 YUE 一直強調的<strong>founders help founders</strong>。</p><p>當然了，對於持續了相當長一段時間的創投低谷來説，YUE 這樣一個商業目的較弱的組織存在，成為了創投雙方對抗孤獨的一種方式。作為三次創業的老兵，蒯佳祺認為 YUE 除了創業方法論，也提供了一種獨特的情緒價值。「創過業的都知道，創始人往往是一種孤獨的存在。特別是在創業早期，很多事情沒辦法和員工甚至聯創交流，而只能默默消化或自己尋找出口。」</p><p>2022 年，李邵建決定辭去高管職位，成為一名創業者，身份轉變之間也遇到很多困難。因此在某個 YUE 課後的深夜分享會上，李邵建選擇吐露出自己的至暗時刻，他後來已經忘記這種時刻具體是什麼了，但記得那天<strong>「大家都是真實的人，而不是被塑造出來的機械生物。」</strong></p><p>聚合也能帶來「資源共享」。第一批參加 YUE 的十幾位不同行業創業者，約定每季度必要碰面一次，而在這場聚會上，每個創業者會帶來自己的投資人，在投融資的冬季，這種牽線搭橋的重要性不言而喻。</p><p>在第四期報名階段，YUE 的運營團隊組織了一次更大範圍的重聚活動，邀請了那些未能入營，但成功進入到最終面試階段的報名者參加。紅杉種子的 3 位合夥人，4 位投資人，還有 6 位 YUE 學員給這些「望 YUE 者」做了一次精華濃縮的分享。</p><p>「從投資上來説，這是一次回頭看，因為投資人經常看走眼，我們相信並且期待那些曾經被 pass 掉的創業者中，會有一些遺珠。」郭山汕表示，我們也希望對外傳遞一個信息：雖然 YUE 每期只能讓十幾二十個人入營，但這不是一個封閉的組織，我們希望它不斷開放，讓創業者們意識到，無論在什麼階段，我們一直都有合作的機會。</p><h2><strong>早期創業者最需要的課程</strong></h2><p>YUE 的學員背景各異。劉超是第二次創業，之前的經歷讓他感覺「股東結構比較複雜」；泓科晟睿創始人李邵建此前是 Autodesk 的高管，他可以從 1 做到 100，但這是他第一次面對從 0 到 1 的階段；瀚辰星泰創始人郭海兵此前都是自有資金創業，這次是他第一次需要融資。</p><p>YUE 的導師們在課程設置上進行過腦暴，他們希望多上更實用的課程，但隨着時間的推移，不管是紅杉還是創業者本身都很快意識到，<strong>融資是最重要的事情。</strong></p><p>正如紅杉中國多位講師強調的那樣：「融資是 CEO 的第一工程。」劉超告訴「暗湧 Waves」，在他觀察中，<strong>從 YUE01 到 03，創始人們明顯更焦慮、急迫地獲取關於融資的一切信息。當然這和過去兩年創投行業的日漸緊縮也有關係。</strong></p><p>那麼誰更適合來講這門課？是創業者還是投資人？這個問題郭山汕考慮過，兩者視角不同，可傳授的經驗技巧自然也不同。</p><p>在劉超看來，YUE 常駐導師、達達集團創始人蒯佳祺是戰術層面的專家，「他融過百億人民幣，什麼投資人沒見過」。基於此，蒯佳祺給出的融資建議是：1. 用最精煉的語言講清楚自己所服務的市場和獨特優勢。2. 合理營造項目的稀缺性和緊迫性，講清楚為什麼投資人應該現在投你，並把這個邏輯貫穿到融資的每一個步驟中去。</p><p>作為投資人導師的郭山汕告訴「暗湧 Waves」：相比海外的一些加速器、孵化器，YUE 的融資課要更有「中國特色」，這是因為中國融資規律不強，公司早期價格事實上由供需決定。在一些熱門賽道，往往前三輪估值不由業務發展結構決定，而是由創始人手中的 TS 數量決定，這便是供需的含義。<strong>但供需的特點在於，估值上升很快，墜落往往也在一瞬間</strong>。</p><p>在郭海兵聽來，這樣的分享可以被內化為一種具體操作：在兩輪融資的間隙，也要滾動着去見投資人。郭海兵是第一次接觸融資，在他看來，投資人上的課是一種通過書、文章等途徑無法習得的教學，相當於博弈的對手直接告訴你遊戲的解法。</p><p>創業者經歷精彩，但案例有限，投資人見過更多融資，但畢竟無法感同身受，因此在 YUE 的課程設置上，除了這兩種角色外，YUE 還請來了紅杉人力資本負責人繆海源招聘課，第三期 AI 領域的學員超過一半，於是加了 AIGC 模塊並邀請相應領域的專家，並且每次課後請學員對導師打分。</p><p>但最後，郭山汕認為，最合適的導師或許是熱情本身。YUE 曾經有位導師幫一名學員對接了 40 個客戶，為了成就對方的第一筆訂單。無論是投資人還是創業者，那些願意花費大量時間和激情在這裏的講師，往往是被學員評分最高的。</p><h2><strong>YUE 是紅杉的解法嗎？</strong><br>&nbsp;</h2><p>近幾年，創投行業迎來了 2008 金融危機以來最嚴峻的時刻，最擅長對變化做出應對的，才會存活下來。</p><p>紅杉做出應對的時間已經是 6 年前。2018 年紅杉種子基金成立，後來郭山汕提到，如果更早一些去佈局極早期會更好。在最初的幾年裏，外界也曾對紅杉種子產生過一些疑慮，但當下，這種質疑已煙消雲散。</p><p>6 年來，紅杉在極早期投資佈局上動作頻頻，與真格基金聯合舉辦鴕鳥會、內部 Scout 項目（個人天使投資人）、設立專注消費早期創業者的 Sparkle，還與學校、科創基金建立合作。譬如紅杉種子在胡淵鳴還在讀博士的時候就投資了他的太極圖形，堪稱一次「靶向孵化」。</p><p>YUE 的出現，是<strong>紅杉在試圖系統化複製這種靶向孵化。</strong></p><p>當然，投極早期階段一定要面對的極高失敗率，讓 YUE 多少帶有一種公益屬性。正如沈南鵬形容紅杉種子的那樣：「要在公益和商業的平衡中都達到一個令人滿意的結果。」</p><p>對於紅杉這樣一家機構而言，去佈局 YUE 是一件必然的事情，或者説這是這家全鏈條 VC 的最後一塊拼圖。<strong>「我在紅杉這些年，始終覺得它是一個很有危機感的組織。我們今天取得的成績實際上來自於七八年前，那麼今天犯下的錯誤也不會在明天看到後果，而是多年後。那時可能翻盤就來不及了。」</strong>郭山汕告訴「暗湧 Waves」。</p><p>因此不管世界如何變化，紅杉依舊如飢似渴。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成立半年融資破億，線控底盤廠商「座標系」再獲北極光領投 5000 萬元融資｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700473522780294?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 16:58:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜肖千平</p><p>編輯｜張子怡</p><p>36 氪獲悉，線控底盤跨域融合系統方案商「蘇州座標系智能科技有限公司」（以下簡稱「座標系」）日前完成 5000 萬元 Pre-A 輪融資，由北極光創投領投。本輪融資將用於產品研發及產線建設。&nbsp;</p><p>座標系成立於 2023 年，定位線控底盤 Tier0.5 系統方案提供方。成立半年以來，座標系已完成首樣開發，並實現含 EMB 執行器、線控踏板及域控制器的全套 EMB 系統上車冬測，實現所有動態功能驗證。&nbsp;</p><p>線控底盤是汽車智能化基石之一，以線控結構代替過去方向盤、剎車踏板等機械連接，能夠顯著提高相應速度及控制精度。&nbsp;</p><p>相應地，主機廠商也對線控底盤及其供應商提出新需求，更看重供應商本土開發、系統解決方案及聯合開發能力。對此，座標系選定 Tier0.5 定位，意在幫助整車廠更快完成線控底盤開發及工業化。&nbsp;</p><p>具體來看，Tier0.5 系統方案提供方可通過從硬件到應用軟件的線控底盤全棧技術佈局，理解整車廠需求；同時，也可與主機廠深度合作，以聯合開發的方式共同定義系統架構、軟件分層及跨域融合。&nbsp;</p><p>同時，線控底盤作為整車安全等級最高的系統之一，對團隊研發及工業化能力也提出更高要求。供應商除擁有架構設計等能力外，還需要掌握包括 EMB 執行器、線控踏板、線控轉向等核心產品等開發能力。&nbsp;</p><p>對此，座標系以 EMB（Electromechanical Brake，電子機械制動）為切入點，定位高性能 EMB 系統。座標系第一代線控制動系統 EMB 採用高安全系統架構，結構緊湊，且採用平台化設計。目前該產品已進入多家國內一線整車廠的聯合開發項目，並完成相關車型的聯合冬測，預計 2025 年底完成量產準備。&nbsp;</p><p>實際量產進程上，座標系首條 EMB 生產線計劃落戶蘇州工業園區，於 3 月底開始工廠交接。同時，座標系近期將啓動線控轉向 SBW 開發，年底 XY 雙向融合。&nbsp;</p><p>團隊方面，座標系核心創始團隊來自博世、耐世特等業內知名企業，同時具備開發及成熟商業化落地經驗。座標系創始人顏士富曾任博世底盤控制系統中國區副總裁、伯特利 CEO，底盤領域經驗超 20 年，具備本土及全球業務核心管理能力。&nbsp;</p><h3><strong>投資方觀點</strong></h3><p><strong>北極光創投合夥人黃河</strong> 表示：隨着汽車電動化和智能化的爆發，整車控制集中化趨勢顯著，底盤線控化是確定性趨勢。線控底盤是一個千億市場規模的市場，底盤系統多年來為全球巨頭所壟斷，是國產零部件廠商一直難以突破的關鍵系統之一。在自主汽車品牌崛起，且引領整車智能化的背景下，國產底盤廠商有望迎來歷史機遇期。在關鍵產品選擇上，EMB 系統可能成為市場新參與者的重要切入口。作為線控制動的下一代方案，機械電子制動系統 EMB 已在全球各大車廠進入預研階段，由於 EMB 制動系統取消了被使用了幾十年的液壓模塊，我們相信在 EMB 制動系統這條賽道上，有新公司的機會。座標系公司成立時間雖然短，但是在商業上的戰略定位、客戶側的導入、團隊搭建速度以及產品開發速度，均表現出極高的能力和效率，有望在這輪競爭中脫穎而出。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>IBM2024 年戰略：發力混合雲和 AI，加碼大模型落地 B 端｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700462712485764?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 16:13:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>入華 40 年之際，在近日的媒體溝通會上，IBM 宣佈 2024 年大中華區戰略，將繼續發力混合雲和 AI，聚焦企業級 AI 應用，構建開放的生態夥伴體系。</p><p>20 年過去了，如今 IBM 已經從一家硬件主導的科技公司，轉型為諮詢、軟件引領的混合雲和 AI 公司。財務數據顯示，2023 年軟件和諮詢業務在 IBM 總營收中佔比超過四分之三。</p><p>「2024 年，IBM 將繼續挖潛重點大客戶、突破新的市場、大力拓展渠道，通過全棧產品和服務，幫助以汽車、在華跨國公司為代表的民營企業探索和應用生成式 AI，應對戰略轉型、業務出海、數據治理、安全合規等方面的新挑戰。」IBM 大中華區董事長、總經理陳旭東表示。</p><p><strong>大模型正在成為 IBM 落地新戰略的關鍵部分</strong>，目前，IBM 正在瞄準企業級市場，結合諮詢，通過<strong>服務+軟硬件技術組合</strong>的打法，把大模型落地在聚焦汽車、互聯網、能源等行業。</p><p>IBM 大中華區科技事業部總經理、IBM 中國總經理繆可延告訴 36 氪，「IBM 科技將藉助軟件、硬件、服務的‘三駕馬車’，聚焦汽車、互聯網、能源等行業，幫助企業擁抱 AI 浪潮。」</p><p>2023 年，IBM 開始投入生成式 AI，推出企業級 AI 與數據平台 watsonx。watsonx 旨在幫助企業運用大模型和生成式 AI，解決企業級 AI 應用的三大挑戰：找到需要的數據、建立合適的模型、監管系統的運營。</p><p>比如，微納加工系統解決方案供應商源卓微納科技就使用了 IBM 的 watsonx Assistant、Watson Discovery 等解決方案，用兩個月搭建起企業級智能問答知識庫，在售後端幫助售後工程師解決客戶遇到的難題。</p><p>在具體的落地過程中，IBM 其中一項優勢在於諮詢業務的引入。目前，大模型落地正處於早期階段，企業需求不明確，需要專業的體系和知識提供系統性的指導。IBM 諮詢大中華區總裁陳科典表示，IBM 的諮詢業務可以在理解和分析客戶需求、設計頂層戰略、優化流程、管理風險等方面提供持續支持，幫助企業使用新的大模型技術。「大模型是個系統工程，要落地實施大模型，需要從客戶需求研究貫穿到系統上線，和最終部署。」</p><p>除了引入諮詢之外，IBM 也在推進與客戶共創，去年，IBM 在推出 watsonx 之後，就用車庫創新工作坊的模式讓與客戶共同推動項目從概念到實際落地的過程。</p><p>現階段，IBM 在大模型落地方向的重點是：專注於將企業級基礎模型的客戶案例拓展到處理自然語言以外的領域，並計劃開放為特定客戶量身定製的、參數超過 1000 億的模型。</p><p>目前在全球，已經數千家企業客戶正在瞭解和試用 watsonx，有超過 700 個試點項目、超過 500 個成功簽單以及 150 多個案例。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CEO 錦囊｜跨境電商，還有哪些機會？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700278456432770?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 15:50:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>長遠來看，跨境電商已經來到比拼供應鏈、品牌力的階段，遍地黃金的時代已經過去。當跨境出海進入到精細化運營乃至品牌出海後，賣家們要怎麼做才能「適者生存」？各平台託管模式風起雲湧， 跨境賣家應該怎麼選？本地化帶來了哪些挑戰？跨境新老玩家現在還有哪些機會？</p><p>帶着這些問題，本期 36 氪《CEO 錦囊》欄目，氪星直播間我們邀請到樂歌股份創始人/董事長項樂宏和阿里巴巴國際站行業運營負責人 Devin ，一起來聊聊：跨境電商，還有哪些機會？</p><p><strong>在這場直播中，兩位嘉賓主要討論了以下問題：</strong></p><p>1、樂歌多年的跨境電商探索中，面臨的主要挑戰是什麼？阿里國際站平台上的企業遇到的挑戰有何差異嗎？</p><p>2、去年不僅是出海元年，也是 AI 大爆發，隨之帶來的是市場需求瞬息萬變，現在需求側較之前有哪些新的變化？</p><p>3、樂歌股份在構建海外品牌形象時，有哪些有效的方法和渠道？B2B 平台的企業又有哪些做品牌建設的方法？</p><p>4、出海品牌面臨往往會面臨既是外來者又是新品牌，如何與海外本地成熟的品牌競爭？</p><p>5、去年出海「四小龍」全部下場做「全託管」模式，為何今年就又從「全託管潮」邁入「半托管潮」？ 跨境賣家到底應該怎麼選？</p><p>6、做出海，水土不服始終是一頭「攔路虎」，對於本地化經營有何建議?</p><p>7、都説跨境電商「遍地是黃金」的時代已經過去，對於跨境新老玩家來説，現在還有哪些機會？</p><p>8、2024 年如何做好跨境電商，兩位可以給 3 條具體的建議。</p><p><strong>以下為兩位嘉賓和 36 氪的對談，部分內容經過整理編輯：</strong></p><h2><strong>36 氪：在樂歌多年的跨境電商探索中，面臨的主要挑戰是什麼？阿里國際站平台上的企業遇到的挑戰有何差異嗎？</strong></h2><p><strong>項樂宏：</strong>樂歌是在 2002 年成立的，那時我們主要從事的是貼牌外貿，也就是 OEM 和 ODM。客戶來到我們這裏下訂單，我們負責設計，然後客戶貼上他們的品牌標籤。到了 2008 年，我們遇到了一個轉折點。那年全球金融危機爆發，我們稱之為「訂單凍結」，我們在家裏等待訂單，但卻沒有任何訂單到來。那時我正在攻讀 EMBA，同時也在思考我們的未來。我們外貿人難道只能在家裏等待嗎？無論是努力工作還是經營工廠，難道就只能等待外界的光顧嗎？<strong>那時我的想法是，我們能否主動走出去呢？</strong></p><p>但當我們真正開始做跨境電商時，發現這與傳統的 ODM 業務完全不同。ODM 業務的價值鏈相對較短，所需的管理人員較少，管理難度也相對較低，但跨境電商的業務鏈就變得非常複雜。<strong>首先，我們需要進行市場調研，瞭解市場需求。確認了市場需求後，我們就要開始開發模具、生產線，然後還要將貨物運到美國，接着進行品牌營銷，尋找網紅合作，考慮銷售渠道的選擇，哪些渠道之間沒有衝突，哪些有協同效應。最後還有物流和售後服務等一系列問題。整個鏈條變得非常長，涉及的環節眾多，需要的管理人員也大大增加，管理難度自然提升。</strong></p><p>因此，對於剛開始做跨境電商的人來説，可能會有一種心態，就是跨境電商非常繁瑣和複雜，甚至讓人覺得不如做外貿來得簡單。在外貿中，貨物一旦到達港口，FOB（離岸價格）就意味着收入已經到手，更加簡單。總的來説，跨境電商讓原本純粹簡單的事情變得更加複雜，但這是一個成長的過程，只有經歷了痛苦和挑戰，才能逐漸走向更美好的未來。</p><p><strong>Devin：</strong>我先簡單介紹一下，阿里國際站是 B2B 出口領域最大的一個跨境電商平台，服務了數十萬的中小企業賣家，當然也有很多中大型企業在我們平台上尋求出海的解決方案。我們平台上的企業與面向消費者的 To C 平台上的情況有一些不同。事實上，幾百年來，直到現在，我們外貿的主力一直是 B2B 的交易模式，只是以前是在線下，現在逐漸轉移到線上，線上成了最大的增量。</p><p>B2B 也就是「business to business」，「公司對公司」，但我更傾向於把 B2B 解釋成是「businessman to businessman」，即「商人對商人」的概念。因為在 B2B 交易中，買家往往是為自己的公司採購，而非個人需求。所以 B2B 市場相比 To C 市場天然會顯得更加冷靜，買家不會無目的地瀏覽，他們來到平台是出於工作或商業需求。一旦買賣雙方建立聯繫，他們的溝通和互動實際上非常熱烈，商家們都希望以最快的方式吸引買家。所以別看從外面看來 B2B 交易不是當下的風口浪尖，但實際上也時時刻刻在發生着巨大規模的交易、快速的變化、頻繁的溝通和互動。</p><p><strong>因此在這樣的背景下，對於中小企業來説，瞭解你的每一個買家的需求至關重要。現在買家需求的快速變化，我們已經不能簡單地認為提供最好的商品、最好的質量和最好的服務就足夠了。我們需要深入每個買家的具體情況，瞭解他們真正需要什麼，以及你能提供什麼樣的商業要素。這是我們看到的一些挑戰，以及我們努力在幫助企業去解決的問題。</strong></p><h2><strong>36 氪：去年不僅是出海元年，也是 AI 大爆發，隨之帶來的是市場需求瞬息萬變，現在需求側較之前有哪些新的變化？</strong></h2><p><strong>項樂宏：</strong>機會從何而來？如果我們從商業的本質邏輯出發，分析行業、企業、產品，本質上就是在外部環境變化趨勢下的供需不平衡。</p><p><strong>首先，我們需要確認外部環境有哪些變化，不斷分析和總結。</strong>例如，我們需要思考 AI 帶來的外部環境變化，以及未來世界會變成什麼樣子。在這個背景下，我們再去思考供需環境出現了哪些變化。舉個例子，美國之前沒有 800 美金免稅的規定，但現在有了，這對輕量級商品如婚紗、服裝、內衣等產生了重大影響，因為它們的重量可能只有 100 克甚至 50 克。從國際空運的角度來看，如果一個商品重量很輕，運輸成本就非常低，這就為這些品類創造了機會。</p><p><strong>我想強調的是，外部政策的變化一定會帶來機會。</strong>樂歌股份在 2020 年，儘管許多人不看好市場，但我們投資了 1 億美金在美國購買了 10 萬平米的海外倉。這是一個非常大膽的舉動，甚至我的財務總監，一個 30 多年的老同學，都因此與我產生了爭執。但後來疫情爆發，海外倉的價值迅速上升，我們也因此獲得了豐厚的回報。<strong>我想通過這個案例告訴大家，每家企業、行業、產品都有其特色，我們必須在外部環境變化的趨勢下尋找供需不平衡的機會來尋求突破。</strong>隨着 AI 和人形機器人的發展，人類的生產力將得到進一步提升，市場容量也會變得更大。儘管當前競爭激烈，但從需求側來看，我們應該對未來充滿信心。</p><p><strong>Devin：</strong>近年來，需求側的趨勢變化非常明顯，尤其是在中國商品出海的主要目的地國市場中，<strong>從市場和行業結構的變化，到商品結構的變化，都存在着明顯的趨勢。</strong>首先，近年中國商品出口增長最快的市場是東盟，也就是東南亞地區，以及東歐和「一帶一路」沿線國家。當然，由於歐洲和美國的市場體量本身就很大，是傳統外貿市場，所以對於外貿商家來説，這些市場仍然是不可忽視的。</p><p><strong>在品類方面，</strong>中國產的消費品出口在過去幾年確實面臨了一些壓力，但我也看到平台上的許多做消費品的商家都在非常努力地提升商品質量和服務能力，從而以新的方式贏得訂單。在這種新方式下我們平台上的消費品行業仍然取得了不錯的增長，這表明海外市場對於更好的商品質量、服務能力乃至新的需求洞察是會買單的。</p><p>同時，電商尤其是跨境電商的崛起使得商品流通鏈路變得越來越透明，每個環節的成本和走勢都變得清晰可見。以前由於信息不對稱，買家可能會忽略一些細節，讓他們參與外貿交易的門檻無形地變高。但現在，隨着大量商品可以通過電商平台上的跨境直郵或空運的方式送達，買賣家的成本並不高。當然對於大型批發商和進口商來説，如果他們的需求預測非常明確，海運仍然是最優解。</p><p><strong>而對於通過線上採購的零售商或服務商——這是近期我們發現的一批增量市場，他們追求的不僅是低價，而是會綜合考慮商品交到手中的時效和性價比是否符合他們的商業模式。</strong>我們看到越來越多的中小買家，如果購買的是較重或體積較大的商品，他們會選擇在本地採購，這就促使越來越多的商家在本地部署海外倉和本地供應鏈。互聯網使得許多環節變得越來越透明，成本也越來越清晰。本質上，<strong>商家始終要追求的是供應鏈價格的最優解，為買家提供一個最合理的解決方案。</strong></p><h2><strong>36 氪：樂歌股份在構建海外品牌形象時，有哪些有效的方法和渠道？B2B 平台的企業又有哪些做品牌建設的方法？</strong></h2><p><strong>項樂宏：品牌營銷，就是以更經濟的手段讓目標用戶（這裏指的是 ToC 和 ToB）瞭解你的品牌、喜歡你、信任你，並最終購買和傳播你的品牌。</strong>企業經營總是資源有限的，投資者不可能給你無限的資金去打響品牌，品牌營銷的關鍵在於如何以最經濟的方式吸引儘可能多的目標用戶。</p><p><strong>在品牌營銷中，首先要明確你的目標受眾是誰。確定目標用戶後，你需要提高品牌的知名度，然後是美譽度，這是建立品牌信任的過程。</strong>有了知名度和美譽度的基礎，用戶才會考慮購買。這個過程就像兩個人談戀愛，先是認識，然後喜歡，最後發展成更深層次的關係。對於跨境電商來説，品牌出海是一條必然之路。為什麼要做品牌出海？從原來的貼牌生產轉型到品牌出海，同樣的商品，如果是 FOB（離岸價格）出口，可能只值幾美金，但如果是品牌產品，價格可以增長數倍。這意味着每單位商品出口帶來的外匯收入更多，這些收入可以用於提供更多高質量的就業機會。</p><p>跨境電商不僅提高了單位商品的產出價值，還有助於延長價值鏈，增加就業人數，尤其是為大學生提供就業機會。現在的好企業不僅僅是看銷售額，更重要的是看它為大學生提供了多少就業機會。跨境電商品牌出海帶來的附加值對社會和國家產業的提升意義重大。通過自主研發和品牌保護，企業可以提升產業能力，這是跨境電商品牌出海的深遠影響。跨境電商品牌出海不僅對社會有意義，對企業本身也非常重要。它能夠提升整個價值鏈，創造更多高質量的就業機會，並在國際市場上提升中國製造的品牌價值。</p><p><strong>在實施品牌營銷時，方法多種多樣，關鍵在於鎖定目標用戶，並以最經濟的手段讓他們瞭解、喜歡、信任、購買並傳播你的品牌。</strong></p><p><strong>Devin：</strong>對很多 B2B 出口的企業來説，「品牌出海」也是非常重要的策略。過去很多年海外買家對中國製造產品的基本印象是高性價比，也就是價格便宜。但這會導致一個問題：如果我們繼續在價格上競爭，那就意味着要更便宜，這種持續的價格競爭對整個產業的健康發展是不利的。因此，品牌化升級是未來中國製造出海的必經之路。</p><p>然而，什麼是品牌？正如項總剛才所解釋的，品牌本質上是買家為什麼要選擇你、為什麼要記住你的原因。如果你能回答這些問題，那麼你的品牌就已經在買家心中佔有一席之地。品牌不僅僅是註冊一個商標，而是你的產品與同行有何不同，你的服務有何特色，這才是真正的品牌本質。我們平台上有很多批發商和零售商買家，他們也在尋找 to&nbsp;B 商家的一些自帶品牌的商品。平台為商家提供了一系列品牌扶持的場景和產品，幫助他們打造品牌。</p><p><strong>但衡量品牌營銷成功與否的關鍵在於，隨着品牌推廣的深入，獲取新買家的成本是否在下降。如果你能以更低的成本吸引新買家，那麼你的品牌營銷就開始顯現成效。品牌營銷不是無休止地投入資金，而是要提高獲客效率，這對商家來説具有重大的商業意義。</strong></p><h2><strong>36 氪：出海品牌面臨往往會面臨既是外來者又是新品牌，如何與海外成熟的品牌競爭？</strong></h2><p><strong>項樂宏：</strong>這裏有兩個關鍵要素：<strong>首先是當地品牌本身，其次是競爭策略</strong>。我們必須深入瞭解當地品牌的特點，它們銷售的是什麼產品或服務，品牌名稱是否易於識別和記憶。在與當地品牌競爭時，我特別想提醒我們的跨境電商朋友們，有時候你們的品牌名稱過於複雜，難以理解。我在美國東部看到一個超市連鎖品牌叫做「娃娃 WA WA」，這個名字簡單易記，就是一個很好的例子。品牌的本質是用最低的成本和最經濟的手段讓人們知曉、記住並喜歡，首先要做的就是選擇一個簡單易記的品牌名稱。無論是在國內市場還是國外市場，都應該選擇一個容易在當地市場傳播的名字。通常，疊音疊詞、水果或動物相關的名字更容易被記住。</p><p>其次，我們需要深入瞭解當地產業鏈，去分析當地品牌的優勢和性價比所在。不管是衣服、手機、箱包，要去了解他們牛不牛逼？性價比在哪裏？有沒有特定的產業鏈？要明確自己的主打產品或服務，並識別出可能無法與當地品牌競爭的領域。例如，在菲律賓、馬來西亞或印尼，如果當地品牌非常強大，我們可能無法在主流市場與之競爭。但我們可以針對特定的人羣或細分市場，比如華人社區，推出專門針對他們的產品或服務。</p><p><strong>品牌競爭不僅僅是性價比的比拼，還可能涉及品牌影響力、用戶區隔以及服務質量等多個維度。</strong>我們需要細分市場，找到目標用戶羣體喜歡的品牌特點。例如，如果你在法國，與 LV 等知名品牌競爭箱包市場是沒有意義的。我們應該因地制宜，發揮自己的優勢，迎合目標用戶最需要的產品或服務。</p><p><strong>Devin：</strong>&nbsp;關於與當地市場上已有品牌的問題，我建議有幾件事情是必須要做的。<strong>首先，進行市場分析。你需要從功能、價格段、服務和售後等多個角度詳細分析，尋找市場上的空白點，正如項總所強調的，差異化是關鍵。通過詳細分析，你可以在功能、性價比、服務等方面找到自己的優勢。</strong></p><p><strong>第二，考察品牌市場的獨佔性，例如快餐市場可能就是幾個大品牌佔據了大部分市場份額，進入這樣的市場機會較小。但在一些品牌眾多且分散的市場中，比如工業品市場，即使是最大品牌的市場佔有率也可能不超過 10%，這樣的市場就有很大的機會可以進入併發揮自己的優勢。</strong></p><p>總之，這些都是商業決策的一部分，當然除此之外即使是中小企業也有機會通過合作、投資或併購等方式在海外市場取得成功。</p><h2><strong>36 氪：去年出海「四小龍」全部下場做「全託管」模式，為何今年就又從「全託管潮」邁入「半托管潮」？ 跨境賣家到底應該怎麼選？</strong></h2><p><strong>Devin：</strong>阿里國際站此前的買家很多是尋找 OEM 工廠的定製類賽道的客戶，而近年來，我們觀察到海外買家開始變得更加多元，許多零售商、服務商，甚至是街邊的小生意人，也會來到我們平台採購所需的商品。對於這些商家來説，傳統外貿流程的門檻太高，他們難以理解為何跨洋採購會如此複雜，要與供應商談判價格、處理各種手續等等。</p><p>為了滿足這些買家對高效採購的樸素需求，所以阿里國際站推出了 B2B 領域的半托管服務。我們會精選能夠快速發貨的商品，並用阿里國際站物流的確定性服務，確保商品能夠快速且準時地送達買家手中。這裏「準時」非常重要，事實上在 B2B 交易中，時效快並不總是最關鍵的，但確定性卻非常重要。買家未必一定要求特別特別快，但總是希望商品能夠按時發貨、按時到貨，從而他們可以根據確定性時效來安排自己後續的生意。而第三個，當買家在採購後遇到糾紛，國際站會為他們提供售後服務保障。</p><p>因此，我們的半托管實際上是一種交易保障和物流服務的結合，追求的是商品履約服務的確定性。同時非常重要的一點，半托管之下，商家生意的自主性一定是完全保障的，商家獲取的客戶仍然是自己的，只是把最複雜、最有挑戰性的物流履約部分託管給了平台，從而快速獲得確定性履約的能力，這對中小企業來説是非常重要的。</p><p><strong>項樂宏：</strong>平台的價值是不容忽視的。一般來説，大型外貿企業有實力和夢想去打造自己的品牌。許多中小型企業，尤其是小微企業，雖然製造能力不錯，但它們沒有能力也沒有資源去延伸價值鏈，去做品牌建設。在這種情況下，中國的這些平台站出來提供全託管或半托管服務，實際上是在幫助這些企業。從更高的維度來看，這些平台實際上在鍛鍊企業的生產能力和整個品類方向。</p><p>從社會角度來看，大型企業位於金字塔的頂端，而百分之七八十的企業是中小型企業。平台的出現，為中小型企業提供了歷練的機會。平台就像一個集團軍，幫助小企業通過平台尋求發展。當你在一個品類中積累了足夠的經驗和資源，你可以考慮自己去做品牌，從而提升到一個新的水平。即使是大型企業，在成長過程中仍然需要平台的支持。平台不僅可以幫助企業進行市場測試，還可以提供基礎設施和影響力，最終反哺給中國企業。因此，即使在全託管的情況下，無論你的企業有多小，只要你的產品有特色，你就一定有生存之地。通過平台的歷練，你可以逐漸壯大，變得更加結實。</p><h2><strong>36 氪：做出海水土不服始終是一頭「攔路虎」，兩位對於本地化經營有何建議嗎?</strong></h2><p><strong>項樂宏：當我們談論跨境電商品牌出海的本地化時，經常強調為中國創造了多少就業機會以及出口了多少產品。但我們不能忽視的是，任何一個實體在海外都不是孤立存在的。本地化英文稱為 localization，不僅僅是產品和品牌的輸出，更深層是否為當地社會創造了就業、貢獻了稅收、參與了慈善公益活動。</strong></p><p>我們需要思考的是，企業在走向國際市場後，是否真正融入了當地社會。許多企業在海外運營卻未繳納任何稅款，沒有為當地創造就業，也沒有參與社區的慈善活動。企業不能只顧着銷售產品和獲取利潤，而忽視了回饋當地社會的責任。本地化不僅僅是在稅收、就業和慈善公益方面的貢獻，還包括遵守當地的法律法規、尊重當地文化，成為當地社會的一部分。我們應該合規地為當地納稅，為當地產生就業機會。如果當地非常重視環保，我們也應該積極響應。本地化不僅僅是我們派出了多少員工，聘請了多少本地高管，或是他們是否習慣了本地的飲食。</p><p>我們要做的是深入地融入當地社會，尊重當地的標準和文化。雖然我們可以從中國進口核心製造部件，但我們也可以在智利、墨西哥、美國等地開設工廠。<strong>我們不僅僅是向當地銷售產品，而是讓當地感覺到因為我們的到來而變得更好，這就是本地化的最大意義。</strong></p><p><strong>Devin：為什麼要做本地化？對於中國企業來説，本地化的本質是更好地服務於本地買家，滿足本地客戶的需求。實現本地化的路徑和形式可以多種多樣，每個行業的具體做法也會有所不同。</strong>無論是在美國、歐洲還是東南亞，本地化的具體實施都會有所區別。</p><p><strong>在業務層面，本地化最基礎的是商品是否符合當地的法律法規要求，是否合規。其次是商品是否適合具體的市場。</strong>我們去年做過一個項目，幫商家選擇適合的國家來精細化地運營，剛開始，我們發現很多商家其實並不清楚自己的商品到底適合哪個國家的市場，因為早先外貿都是一盤貨賣全球的。雖然商家的心態是「只要有人願意買我的商品，我就歡迎」（而不管到底是來自哪個具體國家），但不同國家買家對同一品類的需求確實存在差異。以服裝為例，美國零售商和東南亞零售商喜歡的服裝款式和風格完全不同。如果要主動去獲客，那本地化的市場洞察的重要性就會突顯出來。</p><p>因此，我們國際站平台現在可以為商家提供更多從國家和行業維度的數據參考，幫助他們調整業務方向和產品策略。同時也包括運用 AI 外貿產品來為外貿企業在日常運營中生成一系列本地化的圖片、視頻物料，優化商品描述，甚至幫助做更加本地化的選品。</p><p><strong>所以本地化不僅僅是組織結構和心態上的本地化，更重要的是在業務層面上，當你進入一個新市場時，你需要獲取儘可能多的當地市場數據，以便精準定位你的業務和產品。</strong></p><h2><strong>36 氪：跨境電商「遍地是黃金」的時代已經過去，對於跨境新老玩家來説，現在還有哪些機會？</strong></h2><p><strong>項樂宏：無論是資深賣家還是新入行的賣家，首先需要明白的是，我們應該積極樂觀地看待國外市場，那裏一定存在機會。第二點，關於如何捕捉這些機會，我認為關鍵在於密切關注行業供需的動態。</strong>我們需要積極參與各種平台的活動，通過參與競爭和擁抱市場來瞭解市場的變化和行業的動態。我相信，無論是亞馬遜、eBay 等第三方平台，只有參與其中，我們才能更深入地瞭解市場的變化。</p><p>在未來的時間裏，除了利用平台，我們還要做好自己的本職工作，打造自己的特色。根據我們的能力大小，我們可以確定自己的業務範圍。面對未來的變革，我們既要關注趨勢，也要審視自己。我們必須擁抱市場，參與競爭。這就是我們應對未來挑戰的態度。</p><p><strong>Devin：我認為跨境市場是非常龐大的，目前的電商滲透率還不高，尤其是跨境電商的滲透率更是如此。所以從行業角度來看市場潛力依然巨大。尤其許多重型或耐用品仍然通過傳統的貿易方式出口和流通，隨着數字化程度的提升，這些行業都會有巨大的潛在機會。</strong></p><p>此外，工業品領域雖然數字化程度不高，但電商趨勢的現狀其實是消費品電商化的速度是高於工業品的，所以未來工業品的數字化一定會到來，而圍繞這些趨勢，我們可以發現未來的紅利和未被充分開發的藍海市場。這是我們需要從長遠佈局的角度來考慮的。</p><p>當然，如果你已經身處競爭激烈的市場，那麼你需要深入思考你的商品力、本地服務能力以及品牌價值和用戶心智。總的來説，跨境電商的機會和紅利還是處於逐步釋放的階段，我們應該儘可能抓住這些機會。</p><h2><strong>36 氪：2024 年如何做好跨境電商，兩位分別給的 3 條具體的建議是什麼？</strong></h2><p><strong>項樂宏：</strong>由於涉及的企業眾多，行業廣泛，我不敢一概而論，但可以給大家提供幾條總體的建議。</p><p><strong>首先，一定要去尋找需求。</strong>如何尋找需求呢？可以通過平台進行，無論是亞馬遜還是阿里巴巴國際站，觀察那些銷售良好的產品，但不要盲目抄襲。要將其吸收並轉化為自己的創意，打造出具有自己特色的獨特產品。這種做法已經被證明是有效的，尤其適閤中小企業和小微企業。</p><p><strong>第二，無論企業規模大小，持續發展必須建立在合規的基礎上。</strong>不要採取任何灰色地帶的操作，這些做法是不可持續的，一定要合規，並且最好與本地化相結合。</p><p><strong>第三，一定要積極參與市場共舞。</strong>市場共舞意味着與客戶、供應商、行業專家以及行業平台共同發展。</p><p><strong>Devin：第一，對於要出海的企業來説，尤其是原先沒有太多出海經驗的商家，非常重要的是必須親自去目標市場看一看。</strong>我們經常與平台上的商家溝通這一點。到達目標市場後，你應該在那裏待一段時間，至少兩三個月，以便真正感受和了解市場。這不僅包括與客戶接觸，還需要親身體驗行業的市場環境，這是非常關鍵的。</p><p><strong>第二，對自己的商品力進行評估。</strong>我們之前討論了很多關於商品的功能、價格區間、服務能力，以及你的品牌與競爭對手之間的差異。你需要確定自己是否站在一個有競爭力的位置上。</p><p><strong>第三，關於組織能力。</strong>無論你的公司規模大小，還是需要有好的工具來把員工的日常工作進行合理分工，維持好組織的穩定性，不斷留住這些優秀人才。</p><p>&nbsp;點擊可觀看完整直播回放：</p><p class="loading-entity"><iframe class="entity-iframe" style="height:250px;width:450px;" src="https://mis.corp.36kr.com/static/substance/index.html?data=%7B%22type%22%3A%22live%22%2C%22typeName%22%3A%22%E7%9B%B4%E6%92%AD%22%2C%22id%22%3A2694938710519431%2C%22title%22%3A%22%E8%B7%A8%E5%A2%83%E7%94%B5%E5%95%86%EF%BC%8C%E8%BF%98%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%E6%9C%BA%E4%BC%9A%EF%BC%9F%22%7D" data-type="live" data-id="2694938710519431" scrolling="no" frameborder="0">&amp;nbsp;</iframe></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果「被偷家」！遭反壟斷訴訟，大陸才開新店 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700346821458053?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 14:50:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>正在上海正玩得不亦樂乎的庫克，過了個實實在在的「瘋狂星期四」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4671,3114" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bb8320f062e64f6c90891594cb40eda3@5978882_oswg5740792oswg4671oswg3114_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">3 月 21 日，上海，蘋果 CEO 蒂姆·庫克現身蘋果上海靜安店開業典禮。圖源：視覺中國</p><p>3 月 21 日晚，中國大陸最大的蘋果旗艦店在上海靜安開業，與此同時，美國司法部和十幾個州的總檢察長對蘋果公司提起反壟斷訴訟，指控蘋果公司利用其對蘋果產品硬件和軟件的控制壟斷手機市場。</p><p>司法部認為，<strong>通過限制第三方應用商店的接入、對應用開發者施加不公平的條款等手段，</strong>蘋果公司得以實現市場壟斷。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c1cd8a802d474665bbb939d9392f573e@5978882_oswg9595963oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">當地時間 3 月 21 日，美國華盛頓特區，美國司法部長梅里克·加蘭（Merrick Garland）在司法部新聞發佈會上發表講話。圖源：視覺中國</p><p>市場迅速反應，蘋果市值一夜蒸發超 1100 億美元（約合人民幣 8000 億元），<strong>創下 2023 年 8 月 4 日以來最大單日跌幅。</strong></p><p>X（推特）上，吃瓜羣眾看熱鬧不嫌事大：你們蘋果用戶有多能耐，我就多支持司法部。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="532,605" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_994d2fffd99c483e8106cc9fec7cc76c@5978882_oswg257533oswg532oswg605_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X</p><p>有網友戲謔，因為蘋果一直不配合司法部開後門監控用戶，才有今天這一劫。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="668,318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_83436bb922fd4eb6a7ecfa9043cc0939@5978882_oswg31017oswg668oswg318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X</p><p>美國司法部長加蘭表示，「諸如蘋果這樣的壟斷企業會威脅到我們經濟所依賴的自由公平市場。不僅扼殺創新活力，還會增加開發者、相關工作者以及消費者的成本。」</p><p>訴訟中提到："蘋果公司通過某種手段，讓 iPhone 上的第三方信息應用體驗普遍不如蘋果公司自己的信息應用 。」</p><p>此前，蘋果 iMessage 服務就曾因為「藍色聊天氣泡」和「綠色聊天氣泡」設計在美國國內引發不少爭議。iPhone 和非 iPhone 之間若有短信互換，其消息氣泡會呈現綠色，而非 iPhone 用戶之間互發短信時的藍色。</p><p>又比如，iPhone 用戶之間可互發高質量的照片和視頻，但向安卓手機發送多媒體文本時，速度卻更慢，文本質量更差。</p><p>蘋果強勢迴應道，「這起訴訟在事實和法律上都毫無根據，我們堅決反對，「</p><p>蘋果認為，此次訴訟將開創「危險的先例」，阻礙蘋果向消費者提供優秀的技術服務，而正是這些技術使蘋果成為世界上最有價值的公司之一。</p><p>蘋果近年頻頻遭受反壟斷指控。2022 年，歐盟反壟斷監管機構曾指控蘋果通過 Apple Pay 濫用其在移動支付領域的主導地位。</p><p>就在兩月前的 1 月 25 日，蘋果為配合歐盟 3 月生效的《數字市場法案》（Digital Market Act），不得不允許其他企業在 iOS 系統上建立第三方應用商店。</p><p>3 月初，蘋果封禁 Epic Games 開發者賬號的消息引起歐盟注意，被要求根據《數字市場法案》做出解釋。蘋果很快放下姿態，Epic 可以繼續其計劃，在今年將 Epic Games Store 和《堡壘之夜》帶向歐盟 iOS 平台。</p><p><strong>美國司法部提起訴訟後，深受蘋果「壓迫」的應用程序製造商自然「組隊」聲援。</strong>週四，包括 Epic Games、Spotify、Deezer、Proton 和其他公司在內的應用程序公平聯盟（CAF）發表聲明，支持司法部對蘋果採取的行動。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="730,777" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_cad216ef43414ece845cee9ecdf5a0b6@5978882_oswg139899oswg730oswg777_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">CAF 發佈聲援支持司法部，圖源：CAF 官網</p><p>蘋果近來糟心事不止這件。業內普遍認為，最近蘋果在中國的銷售表現疲軟，庫克相隔半年再次訪華體現其對中國市場的重視。</p><p>庫克本次中國行程也與推廣 Vision Pro 的硬件研發迭代以及內容製作密切相關。對新推出的 Vision Pro 來説，缺乏原生應用成為其推廣痛點。</p><p>但開發者對 Vision Pro 的熱情已經低於預期。據悉，包括&nbsp;Netflix、YouTube 和 Spotify&nbsp;等知名流媒體巨頭已表示，不會專門為 Vision Pro 設計應用，同時也不會讓 iPad 版兼容 Vision Pro。</p><p>本次庫克接洽的國內遊戲開發商疊紙遊戲，曾打造《閃耀暖暖》《戀與製作人》等人氣遊戲。庫克在微博上提及，疊紙遊戲未來或會推出更多 Mac 及 Apple Vision Pro 上的遊戲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="620,460" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_65879fe0e0d242558b72c2346fc443f2@5978882_oswg100084oswg620oswg460_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：庫克微博</p><p>接受媒體採訪時，<strong>庫克再次強調，對蘋果供應鏈來説，沒有比中國更重要的地方。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜大中華區增長 5%，「瘦身」之後的耐克仍待反彈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2699875140368513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 13:40:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 21 日，鞋服巨頭耐克發佈最新財報，在截至 2 月 29 日的前三個月內收入 124 億美元，同比基本持平，略高於分析師預測的 123 億美元。報告期內淨利 11.7 億美元，較去年同期的 12.4 億美元下跌了 5%。報告發布後，耐克股價出現小幅上漲。</p><p>分地區看，耐克在北美和亞太地區的增長，一部分被歐洲、中東和非洲的銷售下滑所抵消。報告期內，這家鞋服巨頭在歐洲、中東和非洲的收入下降了 3%；在亞太地區和拉丁美洲的銷售額則增長 3%。由於假日季的拉動，耐克在北美表現超出預期，營收大增 18%。</p><p><strong>耐克在大中華區營收增長 5% 至 20.8 億美元，</strong>分品類來看，服飾鞋類和器材銷售都有不同程度的增長，但增幅均出現了放緩跡象。報告期內耐克在大中華區淨收入增長 3% 至 7.2 億美元，前三季度淨收入與去年同期基本持平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1994,1400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_50e5f8fa7ccd4ba88901c18f880b28ba@5922386_oswg290210oswg1994oswg1400_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：耐克官網</p><p>分品牌看，旗下滑板鞋品牌匡威的欠佳業績被點名。耐克在簡報中指出，報告期內匡威營收大幅下滑 20% 至 4.9 億美元，分析稱與品牌老化、創新不足有關係。</p><p>耐克首席執行官 John Donahoe 表示，公司正在建立一個全新的、將持續多年的「創新週期」來繼續強化品牌故事。他還強調了將繼續與分銷商保持緊密合作。報告期內，耐克分銷渠道收入小幅上漲了 3%。</p><p>耐克在去年 12 月出乎意料地下調了業績指引，隨後宣佈裁員 2%，以及推出一系列精簡措施，包括對部分商品漲價、減少產品種類、提高自動化等。部分節省下來的開支將投入到那些仍在增長的類目，例如跑鞋、女裝和喬丹品牌。</p><p>上個月，耐克與 NBA 球星 Devin Booker 合作的鞋款 Book 1 正式上市，但市場反響平淡。調研顯示，消費者認為該鞋款「看上去更像是一般的休閒鞋而非籃球鞋」，側面也反映出顧客對運動鞋的專業程度提出了更高要求。一直以來標榜創新的耐克，急需一款新鞋來打動越來越挑剔的年輕人。</p><p>長期跟蹤運動服飾市場的分析師 Jessica Ramirez 觀察到耐克已經在官網上下架了部分鞋款，也許正在為即將到來新款產品預熱。但這位分析師也表明，耐克針對疲軟業績仍未有一個框架清晰的復甦計劃，這意味着重回健康增長的軌道仍需一段時日。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>踏浪而行——2024 中國 CGO 增長峯會圓滿舉行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700306944735361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 13:39:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2502f215585b42a3b1ef344e34ab732f@5868219_oswg88521oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 年，中國實際 GDP 增長目標計劃保持在 5.0% 左右。5.0%，這不只是一個數字，更是一個宣告，一種決心：不管風吹浪打，向上增長依舊會保持良好的勢頭，表現出中國經濟的「積極進取、奮發有為」。</p><p><strong>大勢開啓，踏浪而行，2024 中國 CGO 增長峯會也如約而至。3 月 21 日，各方嘉賓齊聚廈門海悅山莊酒店，聽濤觀海，共話增長。</strong></p><p>峯會之上，著名社會學家、清華大學社會學教授孫立平做重磅報告，在撲朔迷離中為經濟增長尋找出路，呼籲轉向消費型主導增長。德勤中國首席經濟學家許思濤則以詳實的數據，論證中國經濟具有創造內生增長的條件，增長率將長期保持在 4% 左右，經濟從「投資驅動增長」轉型到「消費驅動增長」將會振奮市場。峯會打破思維定式，聚焦出海等熱點話題，給出對市場的最新思考。峯會引發媒體與社會的高度關注，線上線下參會人數超過 40 萬。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c3beb3a341c34e2fbd77dd081f895a15@5868219_oswg169208oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>踏準向上之浪，共鳴增長節奏，是此次峯會助力品牌的重要使命。<strong>近 30 家耳熟能詳的知名品牌參加了主題演講及圓桌討論，</strong>他們來自汽車、家電、日化、食品、飲料、珠寶等行業，包括恆源祥、捷豹路虎、聯合利華、瑞幸咖啡、盼盼食品、奈雪的茶、立白、名創優品、夢金園、見福、潮宏基、京東零售、小紅書、迪思傳媒、久其數字、倍思科技、TNT SPACE 潮玩等，體現了 2024 年踏浪而行的市場激情。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3ef1e86b2a1544ccbd3d2dd441fa407a@5868219_oswg160940oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>中國 CGO 增長峯會的目的是打造品牌企業關注和參與的高端對話平台，峯會旨在實現品牌企業高級管理人員、品牌營銷領域高級實戰專家、經濟學高端人士，以及政府機構、投資方、媒體方之間的智慧碰撞，為品牌企業尋找增長路徑，進而助推中國經濟的發展。</p><p>本次峯會由中國商務廣告協會指導，虎嘯獎組委會主辦，廈門市網絡零售企業協會聯合主辦，添翼智庫執行。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_92a168a9429b4ac3ac4ad0504951da40@5868219_oswg186178oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>峯會期間還舉行了 CAAC 品牌出海生態工作委員會的揭牌儀式。</strong>CAAC 品牌出海生態工作委員會根據中國商務廣告協會會長提議，經第十一屆常務理事會批准成立，以「協會組織領導，各成員單位共建、共創」為形式，以「生態性、開放性、落地性」為原則，堅持需求為起點，問題為導向，大力促進出海生態各方資源的全面聯動，加快中國品牌的出海步伐，提升中國品牌的國際化程度。</p><h2><strong>01 踏浪前瞻</strong></h2><p>2024 年中國經濟增長將遵循「穩中求進、以進促穩、先立後破」的總基調，重點目標為新質生產力、科教興國、擴大內需。 在增長的時代巨浪下，細化的分析與預判顯得尤為重要。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_7def6d846f7d410c8253bbd99fcaa213@5868219_oswg99187oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>開幕式中，中國商務廣告協會會長李西沙首先致辭。</strong></p><p>他談道，增長是中國經濟的核心要求，是全社會共同的目標，更是推動時代巨輪不斷前行的動力。增長是永續的問題，是企業必須一直面對與解決的問題。在這個過程中，品牌企業的高級管理人員、品牌營銷領域的實戰專家以及經濟學家等高端人士，都扮演着舉足輕重的角色。站在全新的歷史起點上，企業家要敢於擁抱變革，勇於探索未知。李西沙指出，在高質量發展中尋找新質生產力，這是高質量發展的抓手。找增長、尋增長、促增長，也要有抓手，CGO 增長峯會這個平台，就是為找到這個抓手貢獻智慧和力量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_26df1a8a2b00408ea1e03a501ff0b0aa@5868219_oswg122376oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>開幕論壇隨後舉行，開幕論壇由峯會執行主席、添翼智庫創始合夥人方軍主持。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_7601e7282cff43bb887bb95de4699c9e@5868219_oswg179613oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>著名社會學家、清華大學社會學教授孫立平做《如何認識當前撲朔迷離的經濟走勢》的演講。</strong></p><p>孫立平認為，中國已經進入了經濟收縮期，出現一些新問題，不止表現在經濟上，還表現在社會氛圍、社會心理上，所以企業要有收縮型思維。中國經濟已經從短缺轉變到過剩，當前中國的產能是為世界市場準備的，中國大規模集中消費的時代已經結束，超前、過度、透支的消費是不正常的，現在的消費才是正常的，所以要形成一種在正常消費基礎上的發展模式。孫立平認為，2024 年的主題是保增長、化風險、促轉型，增長的關鍵是實現從投資主導型增長到消費主導型增長的轉變。2024 年要進行結構性改革，要轉變發展方式，變革舉國體制下的新二元結構。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_e93153aeb08546119a95ba34e4c464bc@5868219_oswg148059oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>德勤中國首席經濟學家許思濤做《2024 年宏觀形勢前瞻及消費市場機遇展望》的主旨報告。</strong></p><p>他指出，中國的出口和投資驅動增長模式已到盡頭。這是因為出口面臨諸多不利因素：如保護主義、抵制去工業化、對競爭的排斥；國內部分政策（如提升供應鏈安全）也可能削弱出口競爭力；國內基建投資面臨回報率不足的問題。但中國有創造內生增長的條件，未來經濟從「投資驅動增長」轉型到消費將會振奮市場，所以，中國經濟長期增長率仍將保持在 4% 左右。中國居民消費韌性是長期趨勢，一是中國具有龐大的中產階級，城市化尚未完成，二是居民依然有加槓桿空間，中央財政有巨大轉移支付空間，三是年長者對年輕人的財富轉移、以及年輕人的消費信心驅動消費升級。未來應當重點關注數字消費、綠色消費、健康消費等新型消費。</p><h2><strong>02 宏觀解剖，中觀洞察，微觀創新</strong></h2><p>實現經濟增長向上，宏觀的國內外局勢、中觀的消費與需求洞察、微觀的品牌創新都必須進行深入的前瞻性思考。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_1f73dc70b7814dcba3787b48cb151634@5868219_oswg76123oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>第一輪主題論壇首先由恆源祥集團董事長兼總經理陳忠偉做《數字、低碳、美學，恆源祥探索品牌增長之路》的演講。</strong></p><p>陳忠偉首先介紹了恆源祥品牌美學實踐體系架構。這個體系是從傳統中提煉出形象資源，再從傳統形象中總結出美學編碼，以美學編碼的形式創建社會級別的視覺識別系統，最後完成生活樣式、參與社會運作章法的構建，分別包涵理論溯源、設計體系、傳播體系、藝術內涵、產權產業等部分。陳忠偉同時介紹，從 2011 年起恆源祥開啓了數字轉型之路，電商規模和出海規模在海派品牌中名列前茅，擁有全鏈路設計研發數字化解決方案，可以共享數字設計能力和數字設計資源。在循環經濟方面，恆源祥自 2011 年開始連續 12 年發佈「社會責任報告」，並進行全產業鏈碳排放研究。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_72b6f0010a154f88a472f96a4725f5a0@5868219_oswg138286oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>上午演講結束後進入圓桌討論環節，圓桌主題為「消費品牌踏浪向上的核心變量」。</strong>由雲上珠寶/雲上敍高級副總裁趙美熹主持，圓桌嘉賓為奇瑞捷豹路虎汽車有限公司常務副總裁、捷豹路虎中國和奇瑞捷、豹路虎聯合市場銷售和服務機構常務副總裁馬振山，潮宏基品牌總監林佩璇，立白科技集團營銷中台總經理吳晨，聯合利華全球品牌總監郭丹。</p><p><strong>馬振山認為，</strong>品牌始終是增長的核心變量。必須堅持品牌在企業經營中的核心定位，用品牌駕馭服務與產品，才能落實「以消費者為中心」的市場共識。要把品牌主張變成內容，這樣產生的內容，才能和消費者共鳴。要善於運用圈層理論，精準鎖定消費羣體，鼓勵 UGC，與消費者互動。馬振山介紹，基於全球消費者研究，升級後的捷豹路虎品牌戰略變得更加聚焦，攬勝、衞士等品牌的定位更準確明晰，市場反響良好。</p><p><strong>林佩璇認為，</strong>品牌建設要回歸本質，就是品牌一定要提供價值，包括功能價值與情緒價值。品牌要厚積薄發，市場上看到是現象的薄發，如 LOGO 的變化，而厚積才是根本。厚積是長期主義，如潮宏基支持非遺工藝，成立博物館都是厚積的做法。只有厚積薄發，品牌才有厚度，有生命力。</p><p><strong>吳晨認為，</strong>新的消費形勢下，立白重視消費升級。消費升級的核心是走近消費者，懂得消費者，滿足消費者需求是品牌建設的必經之路。新一代消費者有新一代的需求，所以立白實施「大立白」戰略，孵化新品牌、子品牌，用新的消費場景滿足需求。</p><p><strong>郭丹認為，</strong>探索品牌存在的價值始終是最重要的。探索消費走勢，優化品牌價值，做好產品與服務，讓消費者記住品牌，品牌才能成功。優秀的國際品牌很重視品牌的本地化。本地化要求始終提升消費者的相關度，持續地進行洞察，讓產品符合中國的消費習慣，這樣國際品牌才能與中國消費者共鳴。此外，人才知識儲備、定力、耐力在當前是迫切的需求。</p><h2><strong>03 內生動力，提振內需，驅動增長</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_893ce885ea214fda876be07e9e629afa@5868219_oswg90384oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>下午，論壇進入下半場，以消費核心議題，主持人為品牌營銷戰略專家丁海雲。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_09f5a71c6919456abe318711a359c74d@5868219_oswg54080oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>首先由小紅書商業生活服務行業羣總經理覓陽分享《萬物皆可種草——如何讓好服務在小紅書被看見》。</strong></p><p>覓陽介紹，小紅書是極具優勢與價值的平台，年輕有活力的用戶都在小紅書。2023 年 2 月，小紅書月活用戶破 2.6 億。小紅書擁有樂於被種草的用戶、高種草力的內容和高效的種草場域，在小紅書可以成功激發的種草需求，做出準確種草驅動的決策。覓陽介紹，生活服務行業是小紅書的主要賽道，設置 10 個一級行業，92 個二級內容賽道。小紅書生活服務 2023 年單月新入駐品牌同比增速 212%，小紅書生活服務不但擁有優渥的內容土壤，toB 也有更多想象。覓陽還分享了小紅書基於人羣反漏斗破圈獨特邏輯的營銷模型，圍繞核心人羣、高潛人羣、泛人羣，實現核心人羣打透，讓品牌勢能快速釋放，持續破圈泛化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_0f2dfc1439384b6fb2af122caa655417@5868219_oswg178136oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>接着，京東零售平台運營與營銷中心大商超廣告業務負責人分享《營銷回歸本質聚焦長效經營》。</strong></p><p>京東一直認為，營銷必須迴歸「人貨場」，三者高效協同，才能實現品牌長效經營。「人」指的是 SUPREMEE 用戶心域建設方法論，是廣告用戶資產的精細化運營；「貨」指的是 Burst 新品經營方法論，新品孵化、新品營銷、新品運營；「場」指的是站內外場域營銷聯動，全場域營銷提效增長。京東用「全域數智能力」全面佈局人貨場，助力品牌三位一體穩健增長；用全域資源能力實現用戶消費全路徑覆蓋和品效結合聯動能力升級；用全流程 AI 能力賦能全域投放，助力營銷效果達成。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_44f5771f65e54c7da33b9b77bc119271@5868219_oswg69876oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>接下來，見福便利店董事長張利帶來了《觀外改內，提升內驅力》的主題分享。</strong></p><p>張利認為，零售業面臨數字化挑戰，中國零售市場中有 57% 的零售銷售都受到了數字化的影響，未來數字化經營是零售業提升管理水平及經營效率的必經之路。數字化趨勢對零售業產生了深遠影響，促使零售業的數字化趨勢加速、線上線下融合和個性化消費崛起。同時，便利店行業也產生了三大轉型趨勢：一是數字化升級，便利店通過引入自助結賬、移動支付等技術，提升服務效率和顧客體驗；二是健康飲食趨勢，便利店開始提供更多健康食品選項，滿足健康飲食需求；三是社區化服務，便利店加強與社區的互動，提供送貨上門、代收快遞等便民服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_8c1b2b80217541fea51ca5b03819965c@5868219_oswg72449oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>最後，迪思傳媒技術顧問劉雲鵬分享了《穿越週期：追求良性增長重構傳播體系》。</strong></p><p>劉雲鵬認為，低迷的週期下，可持續良性增長的課題是明確的，品牌營銷傳播也需要同頻進行結構性調整，一方面要不斷加強品牌建設尤其是品牌情緒價值的提升，因為唯有品牌可以穿越週期，另一方面營銷傳播也要積極擁抱 AI 人工智能技術，通過 AI 來實現傳播的降本增效。在以國內大循環為主體,國內國際雙循環的新發展格局下，國家在宣傳層面對民族文化和民族品牌給予了大力支持，民族自信和民族情緒空前高漲，在新的歷史時期品牌要及時把脈社會情緒並與之建立連接，從而強化品牌和消費者之間的情感關係和提升品牌的情緒價值，在具體傳播施策上要緊貼文化講故事、展示創新講意義、胸懷天下講責任、激發粉絲講熱愛。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3ed6989bdeed4fd1a8c7b05399f01130@5868219_oswg146820oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>本環節圓桌討論的主題為「內循環下的消費市場新引擎」</strong>，圓桌主持人為廈門大學新聞傳播學院副院長、教授、博士生導師陳素白，嘉賓為瑞幸咖啡副總裁申躍，盼盼食品董事長助理、集團品牌副總監、新零售事業部副總經理宋長鎮，TNT SPACE 潮玩品牌總監胡揚曉，夢金園黃金珠寶集團品牌總監李喆。</p><p><strong>申躍認為，</strong>咖啡賽道競爭激烈是市場常態，產品與品質是第一的流量密碼，所以做好產品、滿足需求是關鍵。打造供應鏈也很重要，競爭要從咖啡產區源頭展開。瑞幸咖啡的目標是提供高品質、高便利性、高性價比的咖啡，讓消費者喝的好、喝的值。</p><p><strong>宋長鎮認為</strong>，食品飲料可以説是朝陽行業，剛性需求，但企業慣性勢能也在降低。盼盼食品的升級與消費者同頻共振，特別重視洞察年輕人真正的消費需求。盼盼食品在品質上精益求精，在食品檢驗上非常嚴格，打造從田間地頭到餐桌的安全高質的完整鏈條。</p><p><strong>胡揚曉認為，</strong>潮玩是上升中的新興行業。TNT SPACE 潮玩正在努力延長 IP 生命週期，擴大知名度，並嘗試多種跨界合作，包括酒水行業、旅遊景點、商業地產的合作。TNT SPACE 潮玩運用算法推薦，精準服務客戶，並把 AI 運用於客服部門，提高效率。</p><p><strong>李喆認為，</strong>當前金價上漲，金飾消費趨勢出現了 90 後買金潮與國潮趨勢。與之相應，品牌要創新對應的產品與場景，品牌力、營銷力要增強，商業模式要調整。低頻消費需要提升用戶粘性，可以從底層數據上分析，深度運用 AI 技術，以此進行產品調整。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_47395180f9774f50a49d569bc587e6c5@5868219_oswg80867oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>隨後，虎嘯獎組委會常務副祕書長王林娜，分享了越來越多品牌主自主提報獎項的關鍵要素。</strong>為什麼？ 對於品牌而言，能力證明、專業認可是目標，行業速通、項目縱覽是橫向視野拓寬，最熱玩法、最新案例是縱向市場深挖，系統輸出的高密度報告是點線面結合，合作資源、平台整合是通過鏈接創造價值。第十五屆虎嘯獎目前也正處於倒計時狀態，歡迎廣大品牌企業、行業公司參與（點擊參賽）。</p><h2><strong>04 聽濤觀海，揚帆出海，激流勇進</strong></h2><p>論壇的最後一個環節關注當下的出海熱點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_12a4e44501d04deaa3854a7698396837@5868219_oswg64372oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>名創優品集團副總裁兼首席營銷官劉曉彬分享了《特色 IP 零售成就全球超級品牌》。</strong></p><p>劉曉彬介紹，名創優品的願景是成為世界第一的 IP 設計零售集團，目前擁有 100+IP 授權方，累計上市 IP 相關 SKU10,000+個。他提到，全球化戰略是名創優品邁向超級品牌的必由之路。目前，名創優品已進軍全球 110 個海外市場，實現了由貨架競爭向內容競爭的轉變。特色 IP 零售構建差異化表現在三個方面：一是超級品類。產品即內容，IP 設定讓產品更具內容屬性。二是超級門店。終端媒體化，通過 IP 場景創造海量內容助推業績新高。三是超級用戶。用戶即創作者，讓用戶進階，實現從顧客到 KOC 的進階，並擴大 KOC 聯盟，覆蓋全球重點市場，計劃未來五年做大 IP 內容生態。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2a46c2d867164cf9b0e2b6f2183ab36a@5868219_oswg85612oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>倍思科技聯合創始人陳林松分享了《基於用戶，倍思乘風破浪的全球化征程》。</strong></p><p>陳林松介紹，倍思科技作為一家產品型公司，用戶超 3 億人次，覆蓋 100 多個國家和地區，近幾年在海外市場取得巨大增長。陳林松認為，以「基於用戶」為初心，持續創新、柔性智能供應鏈體系和本地化運營策略是倍思成功出海的答案。持續創新要求不斷提升產品力，用「極致實用而美」的價值觀打造產品，用過硬品質和技術，塑造護城河，滿足用戶真實需求。供應鏈要求高品質、柔性化、智能化、快速化，供應鏈與銷售部門要能緊密溝通。本地化運營要求加強對海外市場的市場調研，瞭解真正的需求、偏好與行為並迅速響應，通過線上線下的「組合拳」打開海外市場。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,682" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4618f51f074f485aa963bb4db431b88b@5868219_oswg121638oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>最後，進入到峯會的最後一個圓桌，主題為《外循環下品牌全球化新形勢》。</strong>主持人是久其數字傳播集團 CEO 鄧晨，嘉賓為 MiQ 大中華區業務增長負責人吳政憲，耐特康賽創始人、董事長兼 CEO、《國際品牌觀察》總編渠成，奈雪的茶首席運營官兼國際事業部總經理鄧彬。</p><p><strong>吳政憲認為，</strong>大部分的出海品牌都有着明確出海國選擇，會根據自身產品、定價策略等特性選擇出海國。高端品牌往往選擇歐美國家，年輕化、快速化、低單價的線上品牌通常進入東南亞和南美國家。MiQ 擁有豐富的海外媒體資源，以海量數據幫助出海品牌制定本土化策略。</p><p><strong>渠成認為，</strong>品牌出海可以分為產品出海和商業模式出海。中國的產品出海、品牌出海已經進入歐美澳新東南亞等地區，而模式出海相對較少。出海的線上渠道分為品牌自建渠道、第三方渠道，還有特定渠道。相對而言，出海的線下渠道更面臨挑戰。</p><p><strong>鄧彬介紹，</strong>奈雪的茶已經佈局東南亞，這是因為中國和東南亞距離近、文化近，有相近的茶文化，茶飲無國界。下一步奈雪的茶計劃進軍北美和歐洲。奈雪的茶出海是基於對自己產品的自信，同時也基於國際市場的巨大機會。</p><h2><strong>05 閉幕</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a3c1b8dd82574e7d9aa75d5efcbe98c0@5868219_oswg106585oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>中國商務廣告協會駐會副會長陳徐彬為峯會致閉幕辭。</strong></p><p>陳徐彬先首先總結了孫立平、許思濤等嘉賓的精彩觀點，指出在 AI 時代學習力最重要，一整天峯會帶來的思想盛宴，就是提升學習力的重要平台。</p><p>陳徐彬強調要正確看待增長。「踏浪而行」的主題，説明增長的遠景航線風高浪急、暗流洶湧。增長沒有「原地臥倒」這個選項，那會葬身大海，被時代的洪流吞沒，所以，實現增長，要麼向上，要麼向外。同時，增長也必須有長期主義思維。</p><p>最後，陳徐彬指出，增長不只是經濟指標，信心的增長更為重要。出海，讓中國品牌在國際舞台大放光彩，這是品牌自信，文化自信。2024 年信心滿滿，相信增長的可能性始終存在，只要勇於探索，敢於創新，就一定能站在時代的潮頭，踏浪而行！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年營收 275 億，李寧蓄力「爬坡」｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700199346829442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 11:59:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>‍‍作者&nbsp;|</strong> 謝芸子&nbsp;</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>鄭懷舟&nbsp;</p><p>疫情三年的「黑天鵝」事件後，國產體育品牌增速普遍放緩，李寧集團也開始進入「爬坡期」。&nbsp;</p><p>3 月 20 日，李寧集團發佈 2023 年財報，公司營收同比上升 6.96% 至 275.98 億元；集團權益持有人應佔淨利潤 31.87 億元；淨利率為 11.5%，同比下跌 21.6%。&nbsp;</p><p>對於收入未達自身預期的主要原因，集團管理層在業績會上提及，由於去年電商經營整體環境面臨挑戰，線上平台入店客流大幅下滑。&nbsp;</p><p>2023 年，李寧銷售成本達到 90.8 億元，同比上漲 24.1%。銷售成本的不斷擴大，源於直營店的租金、店鋪裝修、銷售人員工資、廣告宣傳和贊助，以及虧損店鋪的計提資產減值。此外，還由於政府補貼等其他原因，使得經營收益減少。&nbsp;</p><p>其它財務數據方面，李寧集團去年毛利同比上升 7% 至 133.52 億元；整體毛利率為 48.4%，與上年持平。經營現金淨流入上升 19.8% 至 46.88 億元，公司整體經營流水取得 10% 至 20% 的增長。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,632" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2ca3262f341b4b8d81d15df28d771d0b@394564713_oswg105115oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">李寧集團財報截圖</p><p><strong>市場情緒上，當日李寧集團公佈業績後，體育用品股走強。李寧公司一度上漲 6.4%，截至收盤報價 21.45 港元美股，上漲 5.67%，領跑行業。</strong></p><p>在此前連續兩年多的光景裏，港股暴跌，李寧公司的市值也步步走低。不久前，李寧私有化的消息甚囂塵上，其股價隨即漲超 20%。&nbsp;</p><p>對於股價與私有化兩個問題，李寧集團董事長李寧本人向媒體迴應稱，公司管理層應致力於：提供最佳的產品，讓消費者獲得滿足感；提供既安全又有挑戰性的工作環境，讓員工獲得成就感，讓公司在面對競爭和不同經濟環境之時獲得最佳的經濟效益，讓投資者獲得理想的回報。&nbsp;</p><p>「作為公司大股東，我對以上三項工作是非常支持的，所以任何可以提高投資回報的方案，我都會考慮，但目前沒有任何計劃需要告訴大家。」&nbsp;</p><p><strong>值得關注的是，「力求穩健」在本次業績會中被提及最多。2023 年，李寧的庫存管理讓市場頗為驚喜。</strong></p><p>李寧集團聯席 CEO 錢煒對 36 氪表示，公司去年的庫存管理是過去 5 年來的最好水平，庫銷比只有 3.6 個月。&nbsp;</p><p>庫齡結構方面，截至 2023 年底，李寧公司 7 至 12 個月的庫存比為 14%，大於 12 個月的庫存佔比僅為 6%。</p><h3><strong>持續增肌，庫存水平五年最佳</strong></h3><p>從近年來的營收增速不難看出，這家頭部國產運動品牌，自 2019 年實現 56.13% 的營收增長後，逐漸放緩。&nbsp;</p><p>2019 年底，錢煒曾表示，要將李寧打造為「肌肉型企業」。自此，「推進零售轉型、關閉低效門店、持續開優質門店」被反覆提及。&nbsp;</p><p>然而，也正如錢煒所言，要打造「肌肉型」企業體質，沒有盡頭可言。在面對不確定性市場環境的情況下，企業不能單純追求規模的增長，忽略了經營效率的提升。&nbsp;</p><p>反映在財報，李寧公司對庫存及週轉的把控，能直觀地體現企業不斷強化的運營實力。<strong>錢煒口中「五年來最好的庫存管理水平」，也正是李寧「去腐增肌」階段性結果的體現。</strong></p><p>2023 年，李寧庫存週轉天數為 63 天，處於健康水平。錢煒也強調，這樣的庫存週轉效率背後，絕不是公司在短期階段性採取了庫存清理措施。&nbsp;</p><p>「我們一年 52 周都要應對每一週的生意變化、每一週的庫存狀態，每一週和供應鏈的聯動，以此來確保庫存的健康水平。可持續、體系化的庫存管理體系，也是肌肉型企業的重要組成部分。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,126" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bc986814e85a4dbea993ef40a182615c@394564713_oswg34241oswg1080oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片截自財報截圖</p><p>經營業績方面，李寧集團去年整體零售流水（包括在線及線下）錄得 10% 至 20% 低段增長。&nbsp;</p><p>渠道層面，在整體庫存週轉提速的同時，公司也在積極處理低效店鋪。&nbsp;</p><p>上一年度，李寧集團的直營業務已完成戰略性佈局，在覈心商業體的進駐率提升至近 90%。同時，李寧在奧萊渠道表現優異，直接帶動直營業務同比增長近三成，營收佔比上升 4.3 個百分點至 25%。&nbsp;</p><p><strong>而在李寧積極拓展線下渠道的同時，單店店效也在提升。</strong>報告期內，李寧店鋪的總面積增加中單位數，平均店效同比增長高單位數。&nbsp;</p><p>門店數量上，截至 2023 年底，李寧公司共新開、升級九代門店超過 230 家。&nbsp;</p><p>李寧牌（包含李寧核心品牌及李寧 YOUNG）常規店、旗艦店、中國李寧時尚店、LI-NING 1990 店、工廠店、集合店的銷售點數共 7668 家，較 2022 年 12 月 31 日增加 65 家。&nbsp;</p><p>其中，經銷商 46 家（包括中國李寧時尚店渠道），較 2022 年 12 月 31 日淨減少 6 家。直營業務（不含童裝）營收增長 29%，直營門店數量達到 1498 家，同比淨增 68 家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,227" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a12d22cf10f742119dbc54a018911394@394564713_oswg23500oswg1080oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片截至李寧公司財報</p><p><strong>然而，對比線下渠道的經營表現，李寧線上業務增速較弱，在上一年度只獲得 0.6% 的營收增速。</strong></p><p>李寧集團副總裁及 CFO 趙東昇補充説明，2023 年，李寧的電商收入佔比近 30%。「我們看到，電商仍然面臨較大的市場環境挑戰。」&nbsp;</p><h3><strong>聚焦單品牌，重塑「中國李寧」</strong></h3><p>綜合全年表現，李寧 2023 年的重點在於「調整」與「降速」，以保證企業發展更穩健。&nbsp;</p><p>除渠道與庫存的優化外，在本次財報會上，李寧本人也向 36 氪重申了集團堅持「單品牌、多品類、多渠道」策略的原因。&nbsp;</p><p>李寧表示，「單品牌」的選擇與公司的成長基因有關，也跟自身的運動員經歷有關。&nbsp;</p><p>「我創建李寧公司的目的，就是希望做一個專業的運動品牌，能夠服務到中國體育事業發展，把體育精神注入在企業的整個服務和運營裏。」&nbsp;</p><p>資本市場上，李寧公司「單品牌」的策略，始終被拿來與安踏集團「單聚焦、多品牌、全渠道」做對比。&nbsp;</p><p><strong>「多品牌有多品牌的經營模式，但我們希望做的是一家源自中國的專業運動品牌，所以所有的資源、價值都能在這個品牌上呈現。」李寧告訴 36 氪。</strong></p><p>從目前可查詢的數據看，2022 年，安踏體育在該年度的總營收達到 536.51 億元，同比上漲 8.8%。&nbsp;</p><p>其中，「安踏」品牌營收較 2021 年增長 15.5% 至 277.23 億元，「FILA」品牌的年營收則較 2021 年下滑 1.4% 至 215.23 億元，以迪桑特和可隆為代表的「其他品牌」收益同比增長 26.1% 至 44.1 億元。&nbsp;</p><p><strong>始終有觀點認為，安踏集團通過不斷收購多品牌，整體業務表現更多元，也更能抵禦市場風險。</strong></p><p>反觀李寧公司，其自 2018 年推出聚焦時尚運動的產品線「中國李寧」後，整體品牌價值大幅提升。&nbsp;</p><p>不過，在疫情的影響下，國潮對行業的銷售拉動逐漸失靈。擺在企業面前的問題是：如何提升品牌力、如何在時尚帶來的市場增速與受眾較窄的專業產品上做權衡。&nbsp;</p><p><strong>在這一過程中，錢煒不止一次向 36 氪表示，李寧是一家「以專業運動為驅動，以運動生活為支持」的公司。「公共語境」下，李寧品牌的專業性也真正意義上被提到了時尚前。</strong></p><p>財報數據顯示，2023 年，得益於專業品類的戰略性聚焦，李寧籃球、跑步、健身三大專業品類流水佔比達 64%，創四年新高。<strong>其中，跑步品類流水增長 40%，健身品類流水增長 25%。</strong></p><p>按產品劃分，鞋類業務依舊為集團貢獻了一半的營收。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,358" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4797f16dae41472b9492da0ede6b7ea2@394564713_oswg64117oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片截至李寧公司財報</p><p>同時，作為一家專業的體育公司，李寧單品牌的研發投入總計已超過 30 億元，2023 年研發投入同比增長 16%。伴隨着䨻、碳核芯等創新科技的成熟，李寧鞋產品的矩陣日趨完善。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c527d50378ec4d6e970fc9f8aef9cec7@394564713_oswg624578oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>2023 年，李寧跑步、籃球核心鞋產品 IP 銷量突破 1200 萬雙，其中，超輕、赤兔、飛電三大核心跑鞋 IP 全年總銷量達 900 萬雙。&nbsp;</p><p><strong>值得提及的是，本次財報會上特別提及了對「中國李寧」與獨立高級運動時尚品牌——LI-NING1990（李寧 1990）的「重塑規劃」。</strong></p><p>錢煒對 36 氪説到，截至目前，中國李寧的收入佔比不超過企業經營的 5%。&nbsp;</p><p>「作為李寧品牌不可或缺的產品線，中國李寧會一直存在。未來，一定不會替代專業運動的佔比，但會成為推動李寧單品牌不斷往前走的動力之一。李寧 1990 也不是為了做而做，而是希望能為李寧品牌帶來更大的成長空間和影響力。」&nbsp;</p><p>就錢煒所言，他非常認同公司「單品牌、多品類、多渠道」的策略，希望能把單品牌挖得更深、更精。&nbsp;</p><p>「相信在未來，中國李寧能做的不只是產品線的升級，有可能對整個李寧品牌帶來更大的推動。對於李寧 1990，公司在過去兩年始終在尋找其產品定位，會重點思考在不同生活場景下，能否帶給消費者好的穿着體驗。」&nbsp;</p><p>此外，在 2023 年，李寧 YOUNG 童裝板塊的流水增長達到了 30% 至 40% 中段，淨增 120 家門店，也成為集團增速較快的細分類目。&nbsp;</p><p><strong>總的來説，在歷盡幾年的探索與轉型後，李寧公司的品牌發展之路還在持續，行業與資本市場始終期待調整後的李寧能恢復 2019 年的市值高位。</strong></p><p>浦銀國際認為，過去幾年，公司一直聚焦於高層級市場的渠道拓展，長期來看，這有助於提升李寧的品牌價值，對於企業的長遠發展有着莫大的好處。<strong>但在經濟下行，消費者對於產品價格敏感的當下，該策略也給公司的營收、盈利帶來了一定的壓力。</strong></p><p>信達證券則表示，未來李寧在門店數量方面提升空間及增速或有限，成長點之一在於渠道結構的持續優化，即增加直營門店的佔比、增加直營門店中大店、標杆店和旗艦店的佔比；成長點之二在於單店收入的提升。&nbsp;</p><p><strong>談及 2024 年的規劃，錢煒也對 36 氪透露，在一、二線高層級市場，李寧會更關注經營效率，提升產品、服務與消費體驗，推動單店業績流水增長，關注下沉等新興市場的業務拓展。</strong></p><p>「李寧公司不會為了追求規模性的數字增長，為了變而變。而是會為了 2024 年、2025 年以及未來的 20 年能夠持續地，做出調整與變化。」&nbsp;</p><p>可以預見的，在即將到來的體育大年，李寧公司仍在蓄力，也希望「穩健」能換來機遇，使其再度迎來高速發展的可能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_cd26f07a92bf482aae49c20437ee7612@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/jsk59YGAa202dEoVNby1dw">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;鄭懷舟，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安博在新加坡證券交易所成功發行 15 億元人民幣債券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700746349230217?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 21:01:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，3 月 22 日，物流基礎設施投資商和運營商「安博」宣佈成功發行總額 15 億元人民幣的 3 年期債券，約合 2 億美元，2027 年到期，票面利率為 3.5%。該債券在新加坡證券交易所發行上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數下跌，百度漲超 4%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700738492446597?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:53:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前多數下跌，百度漲超 4%，小鵬汽車跌超 4%，理想汽車跌超 3%，蔚來、京東、嗶哩嗶哩跌超 2%，拼多多、愛奇藝、阿里巴巴跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前漲跌不一，特斯拉跌超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700737063893123?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:51:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前漲跌不一，蘋果漲 0.31%，微軟跌 0.19%，亞馬遜跌 0.11%，谷歌漲 0.59%，Meta 漲 0.05%，特斯拉跌 3.48%，英偉達跌 0.28%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家商業銀行正在對傳統的信用卡中心事業部制進行改造</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700722660063369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:37:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，記者獲悉，包括個別國有大行、多家股份制銀行等在內的多家商業銀行，正在對傳統的信用卡中心事業部制進行改造，逐步推動將已有地方信用卡分中心撤銷，相關業務併入分行。究其原因，一是信用卡業務進入存量時代，新增髮卡較為困難，各行通過挖潛分行潛力，實現新增。二是在部分地方監管要求下，就地處理信用卡投訴較多等問題。截至去年 9 月，信用卡和借貸合一卡在用髮卡數量共計 7.79 億張，環比下降 1%，髮卡量連續四個季度持續下降。（21 世紀經濟報道）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家互聯網信息辦公室公佈《促進和規範數據跨境流動規定》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700721163319424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:35:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家互聯網信息辦公室公佈《促進和規範數據跨境流動規定》，自公佈之日起施行。《規定》設立自由貿易試驗區負面清單制度。提出自由貿易試驗區在國家數據分類分級保護制度框架下，可以自行制定區內負面清單，經省級網絡安全和信息化委員會批准後，報國家網信部門、國家數據管理部門備案。自由貿易試驗區內數據處理者向境外提供負面清單外的數據，可以免予申報數據出境安全評估、訂立個人信息出境標準合同、通過個人信息保護認證。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：到 2025 年本市智能算力規模超過 30EFlops，佔比達到總算力的 50% 以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700715499206534?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:29:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市通信管理局等 11 個部門聯合印發《上海市智能算力基礎設施高質量發展 「算力浦江」智算行動實施方案（2024-2025 年）》。其中提出，到 2025 年，本市智能算力規模超過 30EFlops，佔比達到總算力的 50% 以上。算力網絡節點間單向網絡時延控制在 1 毫秒以內。智算中心內先進存儲容量佔比達到 50% 以上。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華潤三九：2023 年淨利潤同比增長 16.5%，擬 10 派 15 元轉增 3 股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700712975202436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:27:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華潤三九發佈公告稱，2023 年實現營業收入 247.39 億元，同比增長 36.83%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 28.53 億元，同比增長 16.5%；基本每股收益 2.9 元。擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 15 元（含稅），以資本公積金向全體股東每 10 股轉增 3 股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度美股盤前拉昇漲 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700711970961542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:26:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，百度美股盤前拉昇漲 5%，報道稱蘋果在中國尋找本土生成式 AI 提供方，蘋果討論了在中國的設備中使用百度的人工智能技術。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美團財報電話會：到店酒旅業務 GTV 將保持高增長，對長期競爭有信心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700706640312453?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:20:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美團發佈 2023 年第四季度及全年業績。公司各項業務繼續取得穩健增長，全年營收 2767 億元，同比增長 26%，經營利潤 134 億元；其中，美團核心本地商業業務營收增長 29% 至 2069 億元，實現經營利潤 387 億元，同比增長 31%；到店酒旅業務的節假日預訂量創下歷史新高，並實現全年 GTV 同比增長超過 100%，年交易用戶增長超 30%、年活躍商戶增長超 60%，均創歷史新高。美團管理層在財報電話會上表示，預計到店酒旅業務將在 2024 年保持較高的 GTV 增長，對到店、酒店及旅遊業務的競爭格局保持長期信心。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北信源：公司 AI 能力平台正在和 Kimi 進行技術對接和測試</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700696339282056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:10:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北信源在互動平台表示，北信源的 AI 能力平台正在和 Kimi 進行技術對接和測試。Kimi 目前是公司最新適配中的閉源大模型之一，其主要優勢在於高效處理長文本的能力，經初步評測，Kimi 的中文處理能力接近且部分超過 ChatGPT4Turbo，特別長文本能力方面比較突出，比較符合北信源黨政軍國央企等行業客戶所需的 AI 能力需求。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京滬部分公募為何被監管異地交叉檢查？接近監管人士：從嚴治理的落地舉措</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700694892066695?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:08:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，有消息稱，北京、上海均有多家公募被異地證監局實行監管突擊檢查。對此，接近監管人士表示，此次是常規的例行檢查，並非突擊檢查，此舉也是依法從嚴監管市場的重要舉措之一。「主要還是常規抽查，如‘基金經理手機是否在交易時間鎖起來’等合規問題。」某公募人士稱，「至於監管檢查基金經理個人手機聊天記錄等私人信息，可能有誇大的成分，沒有網上傳聞説的那樣人心惶惶。」（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紫金礦業：2023 年淨利潤 211.19 億元，同比增長 5.38%，擬 10 派 2 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700682576541570?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:56:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，紫金礦業發佈公告稱，2023 年營收 2934.03 億元，同比增長 8.54%；歸母淨利潤 211.19 億元，同比增長 5.38%；基本每股收益 0.80 元；擬 10 派 2 元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中航西飛：積極關注「空中的士」研製進展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700677366036355?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:51:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中航西飛在互動平台表示，公司長期致力於飛機機翼製造研發，國產 ARJ21 飛機、C919 飛機等機翼均由公司裝配製造，相關技術體系完備。公司有關部門也在積極關注「空中的士」研製進展，根據公司低空經濟發展整體部署開展相關工作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百亞股份：2023 年淨利潤同比增長 27.21%，擬 10 派 5.5 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700670568970372?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:44:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，百亞股份發佈公告稱，2023 年實現營業收入 21.44 億元，同比增長 33%，歸屬於上市公司股東淨利潤 2.38 億元，同比增長 27.21%；基本每股收益 0.56 元。擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 5.5 元（含稅）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝殼持續單日 1500 萬美金大手筆回購</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700669954046088?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:43:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[貝殼最新的翌日披露報表顯示，貝殼於 3 月 21 日回購近 106 萬股 ADS（美國存托股份），共耗資約 1500 萬美元，回購價格為 14.0-14.4 美元。截至目前，貝殼連續四個交易日進行了單日約 1500 萬美金的大額買入。自 2022 年 9 月股份回購項目啓動以來，貝殼累計回購金額近 10.9 億美元，累計回購超 7369 萬股 ADS，佔 2022 年公司股東大會通過回購計劃時已發行總股本的約 5.83%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鼎龍股份：擬發行可轉債募資不超 9.2 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700669919557513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:43:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，鼎龍股份發佈公告稱，擬向不特定對象發行可轉換公司債券募集資金總額不超過 9.2 億元。扣除發行費用後，本次募集資金將用於年產 300 噸 KrF/ArF 光刻膠產業化項目、光電半導體材料上游關鍵原材料國產化產業基地項目和補充流動資金項目。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>印力集團獲取近 36 億元經營性物業貸款，將用於提前贖回 2026 年到期 CMBS</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700664593905541?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:38:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[印力集團深圳總部核心資產印力中心於近日獲取 35.9 億元經營性物業貸款，用於提前贖回 2026 年到期的 CMBS。截至 2024 年 3 月，印力已累計完成 84 億元的經營性物業貸款置換 CMBS 業務。據瞭解，印力此次獲批經營性物業貸款項目包括深圳印力中心、寧波鄞州印象城、西安龍首印象城等項目，上述項目於運營期間出租率持續保持在較高水平，現金流穩定。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金龍魚：2023 年淨利同比下降 5.43%，擬 10 派 1.11 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700664146671489?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:37:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，金龍魚發佈公告稱，2023 年實現營業收入 2515.24 億元，同比下降 2.32%；淨利潤 28.48 億元，同比下降 5.43%。擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 1.11 元（含稅）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華策影視：目前公司與月之暗面公司保持着密切的溝通，但暫無任何書面協議落地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700663650989959?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:37:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華策影視發佈異動公告，關於有關市場傳聞提到公司已與月之暗面公司（Kimi）達成戰略合作的情況説明如下：Kimi 的模型能力、應用場景以及月之暗面公司的技術研發方向與公司所處行業應用高度契合。目前公司與月之暗面公司保持着密切的溝通，但暫無任何書面協議落地。公司堅持科技創新，踐行影視與科技的融合共生髮展，公司願與科技企業開展全方位的合作，為新一輪文化視聽產業發展做出貢獻。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新亞電子：公司不存在包括高速連接器在內的連接器產品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700653062059905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:26:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉， 新亞電子發佈公告稱，經自查，公司不存在包括高速連接器在內的連接器產品，公司產品也不用於生產連接器。公司生產的高頻數據線材，隸屬於公司通信線纜及數據線材種類，應用於各類服務器終端領域，公司高頻數據線材 2023 年銷售額預計佔公司營業收入比例不足 3%，不構成重大影響。敬請投資者注意投資風險，理性投資。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>