<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨 B 站通报「人肉开盒」案例；山姆·奥特曼将加入微软，OpenAI 员工联名要求董事会辞职；杭州新东方遭网红举报处罚结果公布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2527307725301253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:32:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>B 站通报「人肉开盒」案例：违法者共计 40 余人例</strong></p><p>近日，B 站通报了一起「人肉开盒」案例：违法者共计 40 余人，案涉 18 省市，主要活动者是未成年人，且有一未成年人被警方行拘。「人肉开盒」指利用非法手段公开曝光他人隐私数据与信息。（澎湃新闻）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1004,876" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_5d99475238334f26890d39138b074127@5691163_oswg149927oswg1004oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>山姆·奥特曼将加入微软，OpenAI 员工联名要求董事会辞职</strong></p><p>微软 CEO 萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）11 月 20 日在社交平台上宣布，将继续致力于与 OpenAI 的合作，期待着了解 OpenAI 的新领导团队并与他们合作。纳德拉还宣布，山姆·奥特曼（Sam Altman）和格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）及其同事将加入微软，领导一个新的高级人工智能研究团队。此前在 17 日，OpenAI 宣布 CEO 山姆·奥特曼将离开公司，此外公司联合创始人格雷格·布罗克曼将卸任董事长。</p><p>11 月 20 日，几百名 OpenAI 员工致信董事会，称公司解雇山姆·奥特曼和格雷格·布罗克曼的行为破坏了公司和公司全体的使命，董事会的行为已表明董事会没有能力监管 OpenAI。员工在联名信中称，希望董事会辞任并组建一个新的合格的董事会。这些员工还表示，他们可能会辞职，并加入奥特曼和布罗克曼在微软的团队，除非董事会现任所有成员辞任，并恢复奥特曼和布罗克曼的职位。OpenAI 首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati，短暂担任了临时 CEO）对这封联名信签了名，OpenAI 联合创始人兼董事会成员伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）也是联署者之一，他被认为在上周五董事会行动中发挥了关键作用。苏茨克维周一在社交媒体 X 上发文，对自己参与董事会的行动感到非常后悔。他写道「我从来没有打算伤害 OpenAI。我热爱我们一起建立的这一切，我会竭尽所能来恢复公司的团结」。（界面新闻、财联社、金融界）</p><p><strong>杭州新东方遭网红举报处罚结果公布</strong></p><p>曾引发关注的「杭州新东方遭某网红举报违规补课」一事，官方处罚结果日前公布。11 月 20 日，北京青年报记者注意到，国家公共信用信息中心「信用中国」网站显示，杭州学士教育科技有限公司大关路第五分公司被责令停止办学、退还所收费用，并处违法所得一倍罚款，即 15 万余元。天眼查信息显示，杭州学士教育科技有限公司曾用名为杭州新东方教育咨询有限公司。（北京青年报）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>网传鸿蒙系统明年将不兼容安卓，业内人士：内部确实有这计划</strong></p><p>日前，有消息称，目前鸿蒙 HarmonyOS NEXT 开发者预览版已不兼容安卓，华为可能明年推出不兼容安卓的鸿蒙版本，对此，业内人士表示：「华为内部确实有这计划，就是明年推出不兼容安卓的鸿蒙版本，但目前内部还没有下发相关通知，所以具体何时推出暂不明确。」华为方面暂未对此回应。但华为方面表示，目前海外手机暂无使用 HarmonyOS 的计划，海外消费者可通过搭载 EMUI 版本的华为手机继续放心使用安卓应用。未来华为将持续加大对全球开发者的支持，提供更好的开发环境和工具，带来更好的体验和更多入口，实现更大的商业价值。（证券时报、界面新闻）</p><p><strong>河南周口联通被曝强迫用户更换光猫</strong></p><p>11 月 19 日，河南周口联通工程师因未完成推销任务被辞退一事，引发社会关注。报道称，联通周口分公司故意停掉用户宽带，随后工程师上门维修时谎称光猫、路由器损坏，以此更换新的光猫、路由器；此外，联通周口分公司还将回收的旧路由器再装给新用户，而在过了一段时间之后，再告知用户使用的是旧光猫无法匹配，必须换新。11 月 20 日，「周口联通」在其官方微博发布声明称将全力配合省公司调查组进行调查核实，一经发现有侵害客户和员工合法权益的行为将依规依据严肃处理。另据中国联通投资者关系客服热线工作人员回复大众网记者表示，目前公司已关注到相关报道，正在进一步处理之中，目前公司正常运营，该事件暂未对公司股价造成影响。（大众网）</p><p><strong>贵州茅台：约 1.64 亿元采购实验仪器设备 636 台</strong></p><p>36 氪获悉，贵州茅台公告称，公司第四届董事会 2023 年度第六次会议决定，公司出资约 1.64 亿元采购实验仪器设备 636 台（套），含大型实验仪器设备 61 台（套）。</p><p><strong>优酷回应网传甄嬛传将放完整版</strong></p><p>近日，有消息称《甄嬛传》将播放完整版 93 集内容，引发关注。11 月 20 日，南都记者从优酷官方客服获悉，目前优酷播放的《甄嬛传》为完整版，共有 76 集。用户在优酷观看的内容即为片源方提供的内容，具体内容以页面显示为准。（南方都市报）</p><p><strong>上海医药：董事长周军因个人原因辞职</strong></p><p>36 氪获悉，上海医药公告称，因个人原因，周军先生辞去本公司董事长、非执行董事、董事会战略委员会召集人及委员等全部职务。辞职报告自送达本公司董事会之日起生效。辞任后，周军先生将不再担任公司及下属企业任何职务。</p><p><strong>通用自动驾驶子公司 Cruise 的 CEO 辞职</strong></p><p>一份内部邮件显示，通用汽车自动驾驶子公司 Cruise 的首席执行官 Kyle Vogt 已从该公司辞职。Cruise 一位发言人证实了 Vogt 辞职的消息。此前由于发生撞击行人的事故，Cruise 已于 10 月末宣布暂停所有的无人驾驶业务，本月较早时还宣布了新一轮裁员。（新浪财经）</p><p><strong>首次掺氢天然气管道燃爆试验成功，我国加速氢能产业布局</strong></p><p>记者从国家管网获悉，国内首次全尺寸掺氢天然气管道，封闭空间泄漏燃爆试验日前成功实施。填补了我国长输天然气管道掺氢燃爆验证试验的空白，为实现天然气长输管道掺氢输送技术自主可控奠定了基础。（央视新闻）</p><p><strong>Aboitiz 与可口可乐欧洲合作伙伴公司宣布联合收购可口可乐菲律宾公司</strong></p><p>11 月 20 日，菲律宾最大的企业集团之一 Aboitiz 宣布，继 2023 年 8 月 2 日发布公告之后，与可口可乐欧洲合作伙伴公司（Coca-Cola Europacific Partners PLC）达成最终协议，共同从可口可乐公司收购可口可乐菲律宾公司（Coca-Cola Beverages Philippines Inc）。CCEP 和 Aboitiz 之间的股权结构为 60:40。（界面新闻）</p><p><strong>花旗将裁减 300 多个高级管理岗位，集团「瘦身」行动或持续至明年</strong></p><p>作为首席执行官 Jane Fraser 精简机构的努力一部分，花旗将削减 300 多个高级管理岗位。据一位知情人士透露，该公司周一开始宣布裁员，所涉及的员工比 Fraser 所在的执行管理团队低两个级别。因讨论人事信息而要求匿名的知情人士称，这些被裁员工约占该层级员工总数的 10%。（新浪财经）</p><p><strong>马斯克称第三艘星舰飞船硬件可在 3 到 4 周内准备好</strong></p><p>在 SpaceX 的第二艘「星舰」飞船发射失败后，该公司 CEO 马斯克表示，第三艘飞船的硬件应该能够在 3 到 4 周做好飞行准备。马斯克周日发帖称：「刚刚检查了星舰的发射台，状况非常好！下一次发射时不需要对水冷钢板进行翻新。祝贺 Spacex 团队和承包商如此迅速地设计和建造了如此强大的系统！」（新浪财经）</p><p><strong>特斯拉又要涨价了？销售人员：还要涨</strong></p><p>近日，有消息称，特斯拉将于本周再次上调中国市场售价。11 月 20 日上午，有特斯拉销售人员表示，「Model 3 和 Model Y 这周还要涨价的，原因是成本的上涨。」「据我们内部消息，这次是连续涨价，针对的是全系车型。」特斯拉销售人员还透露，由于销量比较好，生产线压力大，生产成本上涨，特斯拉相关车型本周还将继续涨价。（证券时报）</p><p><strong>苹果公司巨额逃税案或将重审</strong></p><p>欧盟诉苹果公司巨额逃税案再掀波澜。欧盟最高司法机构欧洲法院一名法律总顾问 11 月 9 日就案件发表意见书，建议撤销此前「苹果公司无需补缴税款」的判决，将案件发回下一级的欧盟普通法院重审。2016 年，欧盟竞争委员会裁决爱尔兰向苹果收取 130 亿欧元的未支付税款，创下史上最大罚单。2020 年，欧盟普通法院裁定欧盟委员会的决定无效，苹果公司无需向爱尔兰政府补缴这笔税款。（北京日报）</p><p><strong>拜耳在又一起除草剂致癌案中败诉，被判赔 15.6 亿美元</strong></p><p>美国密苏里州一个陪审团近日裁定拜耳公司向四名原告支付 15.6 亿美元，这些原告声称拜耳旗下孟山都的 Roundup 草甘膦除草剂造成了包括癌症在内的伤害。这一判决是拜耳公司在 Roundup 除草剂相关诉讼中连续第四次败诉，此前该公司曾连续九次被裁定不承担责任。（新浪财经）</p><p><strong>WeLab 于印尼推出旗下第二家数字银行</strong></p><p>记者从金融科技集团 WeLab 汇立集团了解到，WeLab 在印度尼西亚推出数字银行「Bank Saqu」。继 WeLab 早年在香港创立 WeLab Bank 后，Bank Saqu 成为其在亚洲成立的第二家数字银行。（21 世纪经济报道）</p><p><strong>印媒：中企放弃在印 3.3 亿美元投资计划</strong></p><p>多家印媒近日报道，苹果的中国供应商立讯精密更改此前 3.3 亿美元的投资计划，放弃在印度投资设厂，「这是印度的损失」。据了解该项目事态发展的消息人士称，立讯精密高管们赴印度的签证曾多次被拒。11 月 9 日，越南北江省工业园区管理委员会发布消息称，立讯精密将在该省追加投资 3.3 亿美元，建设新的生产设施。印度《商业标准报》称，中国企业改变计划，为印度之失，越南之得。（环球网）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>马斯克呼吁 OpenAI 披露解雇奥特曼内幕</strong></p><p>特斯拉 CEO 埃隆·马斯克周日表示，人工智能的潜在危险是如此之大，作为目前世界上最强大的人工智能公司，OpenAI 应该公开其解雇前 CEO 萨姆·奥特曼的原因。马斯克在回应 PayPal 前 COO 大衞·萨克斯在 X 平台上发布的一条帖子时表示：「考虑到先进人工智能的风险和力量，公众应该被告知为什么董事会认为他们必须作出如此激烈的决定。」马斯克曾是 OpenAI 的董事会成员，但在 2018 年离开了该公司，理由是与特斯拉存在利益冲突。（新浪财经）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>小米：第三季度营收 708.9 亿元，同比增长 0.6%，第三季度经调整净利润 59.9 亿元，同比增长 182.9%</strong></p><p>36 氪获悉，小米发布 2023 年第三季度财报。财报显示，该季度营收 708.94 亿元，同比增长 0.6%，市场预期 704.64 亿元。该季度净利润 48.69 亿元，市场预期 GAAP 净利润 43.28 亿元，上年同期净亏损 14.74 亿元。财报显示，该季度经调整净利润 59.9 亿元，同比增长 182.9%，市场预期调整后净利润 46.5 亿元。</p><h2>投融资</h2><p><strong>沈氏节能完成近 2 亿元新一轮融资</strong></p><p>近日，杭州沈氏节能完成近 2 亿元的第二轮融资，本轮投资方包括中信金石、锦杏智、云晖资本、北汽福田、浙能巨化基金、建德国资直投基金、国邦医药、新洋丰集团、银杏谷资本等。本轮融将进一步加快产业布局的实施，提升核心技术的研发能力，增强市场竞争力。沈氏科技是一家专业的同轴换热器、壳盘管换热器、壳管换热器，高效紧凑式微通道换热器（PCHE）、板翅式微通道换热器（PFHE）、高效混合式换热器（H²X），以及微反应器、微通道连续流反应装置的生厂商。（银杏谷资本）</p><p><strong>浙江精瓷完成 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，浙江精瓷完成 A 轮融资，由临芯投资领投，海宁泛半导体投资基金、诺登创投跟投。本轮资金将用于扩大产线及配套设施、补充流动资金等。浙江精瓷成立于 2020 年，是一家陶瓷金属化方案供应商，业务涵盖 DPC 薄膜陶瓷电路板、氧化铝 DBC 覆铜陶瓷封装材料、氮化铝 DBC 覆铜陶瓷封装材料、陶瓷制冷片、AMB 氮化硅覆铜封装材料五大板块。</p><p><strong>整理｜</strong> 王雪婷&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜云生态企业「通明智云」完成数千万元 A+轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526645918820100?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，通明智云北京科技有限公司（下文简称：通明智云）宣布完成数千万元 A+轮融资，该轮融资由全聚合、信公投资联合投资。明论资本担任本轮融资独家财务顾问。</p><p>据悉，本轮融资资金将主要用于 NJet 云原生应用引擎、信创应用交付网关等核心技术研发及产品上下游产业布局、市场拓展、人才队伍和软硬件平台建设等。</p><p>成立于 2021 年，通明智云，通明智云公司总部设在北京，在南京、成都、沈阳等地设有分支机构，主要聚焦在负载均衡、应用交付、云原生应用引擎等软硬件技术的研发和产品解决方案销售。</p><p>在数字化进程不断加快的背景下，企业正在面临更为复杂的环境，不仅要求更为灵活的 IT 基础架构、更为精简的人员配置，还要求更快、更为敏捷的应用交付。其中，提高应用交付的敏捷性离不开微服务、云原生、低代码/无代码等开发环节的效率提升，同样离不开应用交付网络这一应用交付中的重要环节。</p><p>通明智云致力于通过云计算的的技术和服务, 帮助客户打通云、管、边、端, 构建以客户为中心的可持续性的，可观测性的数字化应用发布平台，成为数字经济增长的新引擎。</p><p>据了解，通明智云主要产品之一为，NJet 云原生应用引擎。NJet 云原生应用引擎实现了 NGINX 不具备的在云原生架构下提供东西向的应用流量控制能力、增加国密算法的 SSL 通信能力、兼容 Kubernetes 容器编排和 Istio 服务治理框架。</p><p>具体包括，基于云原生服务网格的透明流量劫持技术、高性能低能耗、精简型引擎内核设计、多形态部署等关键技术。云原生开源应用引擎 OpenNJet 1.0 版本已经成为开放原子开源基金会的孵化项目。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1440,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_b860fe4ebdcd4e398b51dccfef923d81@5807846_oswg183264oswg1440oswg719_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">受访者供图</p><p>「随着企业深入上云用云，业务应用走向全面云化，企业对云原生的需求升级，需要一个底层的云原生应用引擎来支撑业务应用的快速云化改造。在业界各方的帮助和支持下，通明智云将全力推进具有自主知识产权、自主创新的下一代云原生应用引擎。」通明智云联合创始人兼总经理吴若松对 36 氪表示。</p><p>创始团队方面，通明智云创始团队员工 60% 是工程技术人员，主要来自神州数码、F5 等企业。</p><p>其中，团队董事长郭为是神州数码创始人，专注数字科技产业 30 余年。总经理吴若松具有 26 年应用交付从业经验，曾任 F5 中国区销售总经理、思科/IronPort 大中华区总经理。首席运营官吴静涛具有 24 年应用交付从业经验，曾任 F5 大中华区 CTO、Citrix 中国区销售总监。</p><p>商业化方面，通明智云成立至今，平均年业绩增长率达到 50%，在产品技术、销售市场、生态合作等方面一直保持高速增长，已经为金融、政府、军工、能源、公共服务等重要行业用户提供解决方案。</p><p>通明智云已经公开的客户包括，京东、国家电网、中国石油、中国海油、中国工商银行、中国国际航空公司、神州数码、红塔集团、BOE 等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>GE 医疗上海「创中心开幕，加速本土医疗创新生态构建</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526720970712576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 23:13:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">近日，GE 医疗中国第三家「创中心」在浦东张江正式揭幕。至此，通过「一年一布局」，GE 医疗已陆续在北京、无锡、上海启动了 3 个「创中心」，它们将分别依托自身的优势资源，打造针对供应链、影像链、数字链的孵化平台。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">作为浦东大企业开放创新中心（GOI）成员，上海「创中心」将聚焦数字医疗技术和应用创新，打造支持 GE 医疗中国研发的「智慧大脑」、扶持专精特新的孵化载体、加速数字医疗成果转化的一站式平台。</span><span style="letter-spacing: 0px;">该中心致力于通过衔接全球资源配置和科创策源能力，打通国际国内的产学研用生态链条，助推上海科创中心建设和长三角发展一体化发展。</span></p><p>据 GE 医疗全球执行副总裁、中国总裁兼首席执行官张轶昊介绍，该中心<strong>旨在利用<span style="letter-spacing: 0px;">GE 医疗百年的产品开发流程、方式方法、经验帮助合作伙伴实现尽快的产品转化和落地，以及做得更智能，并让医生合作伙伴能找到一个更好的疾病解决方案</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>对于入驻项目的要求，张轶昊指出，要符合「创中心」的三个目标：<strong><span style="letter-spacing: 0px;">解决中国客户需求的、有结果的、无界的</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。他认为，</span><span style="letter-spacing: 0px;">检验数字化医疗或创新的唯一标准是「</span><span style="letter-spacing: 0px;">能不能多挽救一个病人的生命」「能多给医生省一些时间」「赋能医生时间多做手术」。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前，该中心拥有 100 位研发专家，首批入驻 4 家数字科技企业：</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">瑞龙诺赋（腹腔手术机器人）、锦瑟医疗（扩展现实技术，虚拟现实环境交互）、度影医疗（超声领域 AI 技术）、医准医疗（AI 影像辅助诊断）</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。相关合作产品或上市或在落地过程中。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">张轶昊表示，上述合作也是 GE 医疗在数字化产品领域的首次合作。他强调，</span><span style="letter-spacing: 0px;">这些</span><span style="letter-spacing: 0px;">成果不是把已有产品简单嫁接到 GE 医疗的产品中，而是<strong>由 GE 医疗看到需求后再去寻找合作伙伴共同解决问题</strong>。「比如人工智能乳腺机，我们看到中国 70% 县域以下医院都没有乳腺机，即便有也不知道怎么正确使用，加上乳腺癌又是中国女性第一杀手，以及 ‘大病不出县’的目标摆在眼前，我们能做的就是把合作伙伴一块拉进来怎么解决问题，融合起来推出一个产品。」</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span><strong>据悉，上海「创中心」初期占地面积达 4000 平方米，是这三家创中心之中规模最大、功能最全的创新实体</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;"></span><span style="letter-spacing: 0px;">张轶昊表示，上海创中心的独特之处还在于</span><strong style="letter-spacing: 0px;">聚焦在数字医疗</strong><span style="letter-spacing: 0px;">，「我们相信在未来十年医疗行业的变化会超过过去一百年的变化，而这个变化最根本原因就来自于数字医疗、人工智能、云平台、大数据，所以我们希望能够抓住这个机会来推动医疗的革命性变化。」</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在上海「创中心」的开幕仪式现场，GE 医疗全球总裁兼首席执行官彼得&nbsp;·&nbsp;安杜尼（Peter J. Arduini）指出，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">中国是 GE&nbsp;医疗在美国以外最大的单一国家市场</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，中国经济韧性强、潜力大，医疗市场不断扩容、医患需求日益增加，政府持续推出促发展的利好政策，GE 医疗也将长期致力于在中国的长期发展和投资。</span></p><p>重视中国市场背后，<strong>GE 医疗近年来越来越重视「<span style="letter-spacing: 0px;">全面国产」战略</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。张轶昊透露，</span><span style="letter-spacing: 0px;">在过去从 2019 年到现在四年里面，公司已从 30% 的国产化率做到了如今的 80% 国产化率（「国产化率」指的是 GE 医疗</span><span style="letter-spacing: 0px;">中国生产产品占中国所有销售产品的比例）。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>锂电企业如何应对「碳壁垒」? 联合国报告给出指引 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520839385769735?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 20:21:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>今年 8 月，《欧盟电池和废电池法规》已正式生效。根据电池法，自 2025 年 2 月起，动力电池以及工业电池必须申报产品碳足迹才能进入欧盟市场。这一法规如同是设下了「碳门槛」，对中国出口的锂电池产品带了新的挑战。</p><p>在国内锂电行业产能过剩，愈加依赖海外市场的大背景下，中国动力电池企业该如何应对欧盟《新电池法》？</p><p>近日，联合国全球契约组织 (UNGC) 正式发布了《动力电池碳足迹及低碳循环发展白皮书》（以下简称「白皮书」），帮助电池企业应对日渐严格的减碳法规要求。远景科技集团作为知识合作伙伴参与了此次报告的研究与发布。</p><p>白皮书全面收集了国内外电池产业链碳足迹数据并系统总结产业低碳技术，通过对比主流 NCM（三元）电池、LFP（磷酸铁锂）电池、固态电池「从摇篮到大门」的生命周期碳足迹，探究影响电池碳足迹的主要因素，并提出了相应的减碳措施，对电池产业的可持续发展提出了建议。</p><p>动力电池的碳足迹覆盖了从原材料获取和加工到电池生产制造的过程中的碳排放。白皮书显示，<strong>无论是 NCM 和 LFP 电池，原材料获取阶段的碳排放都占到整体碳排放的 80% 左右</strong>，包括正极，负极，电解液，隔膜，铜箔，铝箔，壳体七大部件的材料获取。碳排放则主要来源于开采、选矿、冶炼、提取等过程使用的材料与能源消耗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1172,687" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ca7990f3ae0245f9a6a582f29e865fb3@594936739_oswg132939oswg1172oswg687_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三元锂电池全生命周期示意图 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：《动力电池碳足迹及低碳循环发展白皮书》</p><p>在识别电池生产碳排放热点的基础上，又该如何针对性地减碳？</p><p>白皮书指出，动力电池整个生命周期主要的能源消耗来自于电力，使用绿电能够显著降低电池碳足迹。由于绿电完全由可再生能源生产，其排放因子几乎为 0。</p><p>据悉，当前 LFP 电芯全球平均碳足迹为 60kgCO2-eq/kWh 左右，通过采用 100% 绿电进行组装，电池的碳排放量可以降低 30% 以上；若正极和负极的生产过程完全采用 100% 绿电时，电池的碳排放量可以降低 50% 多——绿电无疑是减碳的一大利器。</p><p>但白皮书同时也指出，根据欧盟委员会针对欧盟电池法案发布的动力电池碳足迹计算规则，<strong>对于欧盟外生产的产品，不认可绿证，仅认可绿电直供（不经过主网输送）</strong>。</p><p>这一规则给中国动力电池企业减碳带来不小的挑战。36 碳了解到，目前国内电网规划有着严格规定，为企业拉绿电专线的难度很大，配电网直供配电的情况较少。国内企业自建分布式新能源虽可以做到「绿电直供」，但发电量往往太小，尤其是在发达的、用电量大的东部地区。</p><p>在此背景下，中国的零碳产业园模式在近两年成为了一种较为先进的解决方案。通过风电、光伏等新能源和储能协同形成的新型电力系统，零碳产业园可以为锂电池生产的全过程提供低碳或零碳能源供给。</p><p>不过，零碳产业园模式当前还尚未在全国大面积铺开，我国动力电池企业减碳仍然面临难题。远景智能零碳产品首席科学家邱林告诉 36 碳，我国仍需建设更多的绿电直供园区，让更多的动力电池企业用上绿电供应，以满足欧盟碳足迹的核算规则。</p><p>如果没有绿电直供，则需要国家层面丰富电网因子数据库。邱林指出，我国目前发布的电网因子指的是发电侧，而非全生命周期的数值，目前没有数据库能体现电力全生命周期的碳排放因子。在电池碳足迹计算过程中，这是一个短板和阻力。</p><p>白皮书建议，应该建立电池行业碳排因子库，为电池的碳足迹核算和评价提供可靠的数据基础，促进各方之间的协同合作和信息共享。</p><p>此外，采购绿证未来也可能成为有效的降碳方案。据悉，目前欧盟企业可以利用购买欧盟 GO 体系绿证来降低产品碳足迹，但中国企业当前还无法通过购买国内绿证来实现。</p><p>这背后是我国绿电绿证交易体系存在的固有问题。邱林指出，未来我国绿电绿证体系建设和国际方法学如果能互通互认，例如采购协议和绿证等多种形式，采购绿证也将成为动力电池企业减少碳足迹的另一种选择。</p><p>推动动力电池碳足迹管理与碳减排是促进电池产业可持续发展，实现新能源汽车产业碳中和的关键任务。但目前在该领域，我国仍有不少短板有待补足。「自上而下和自下而上都有很多工作需要完成。」邱林表示。</p><p>白皮书建议，各国政府和企业亟需构建碳足迹管理体系，包括国家层面建立碳足迹管理体系，企业层面构建碳管理体系和国际层面的互认机制。相关核算标准、方法论等跨国互认也是未来趋势。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜「光恒科技」完成超五千万元 B 轮融资，加大风电测风雷达产品布局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520818185250309?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 18:35:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36 氪获悉，珠海光恒科技有限公司（以下简称「光恒科技」）近日完成超 5000 万元 B 轮融资，投资方包括中核基金、俱成创投等机构，永攀创投担任独家财务顾问。本轮融资主要用于新型激光测量设备批量生产。</p><p>光恒科技是 36 氪此前报道过的企业，公司成立于 2017 年 3 月，是一家聚焦「核心部件+系统应用」的激光行业公司，具备从高端无源器件到激光设备的垂直整合，可提供全套的激光检测解决方案。光恒科技于 2022 年 10 月完成超 5000 万元 A 轮及 A+轮融资。</p><p>光恒科技创始人赵德平向 36 氪介绍，光恒科技主要基于光纤激光探测以及三维成像的核心技术，拓展产品应用场景。目前主要有三大业务方向：<strong>气象保障、风力发电、核心元器件</strong>等。</p><p>近两年，风力发电是光恒科技重点布局的增量业务场景。针对现有测风手段探测精度受限、核心器件及模块国产化程度低、成本高、普及率低等痛点，公司重点聚焦激光测风雷达设备的国产替代。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1788,874" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_00066dc1f490410da232b35081c1d89d@5802120_oswg426408oswg1788oswg874_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">光恒科技业务布局。图源：光恒科技</p><p>依托自有气象保障类业务的技术，光恒科技自研自产的测风类产品包括：机舱式、地基式、三维扫描式、单兵式、测风塔式等测风雷达，可用于包括风资源评估、风场防灾减灾、风机场群控制优化、风机偏航测量、复杂地形组网测风等应用场景，目前已实现<strong>国产化率 95% 以上</strong>。</p><p>光恒科技创始人赵德平向 36 氪介绍，测风雷达类产品是风电行业中用于测量风速风向的重要工具，通过发射和接收微波信号,利用微波信号与气流相互作用的特性，来测量风速和风向。</p><p>风的方向是不断变化的，风电机组需要保持正对风的方向，才能最大程度提升风能利用率。一般来讲，1% 的风速不确定性，会带来 3% 左右的发电量不确定性，因此即使是一个微小偏差，也会给业主带来巨大的成本，影响其项目收益。</p><p>当测风雷达收集到的风况数据接入主控后，能够实现前置控制，达到提升发电量、降低载荷、减少风机疲劳的目的。</p><p>赵德平介绍，测风雷达可以做到提前 20 秒测风，结合风电机组的偏航系统和变桨功能，使机组长时间地处于「风能最大」的位置，<strong>平均提升约 3% 的发电量</strong>。</p><p>面对台风天等恶劣天气时，测风雷达也可以提前捕获即将到来的极端风况，优化变桨控制及实现提前变桨，降低机组载荷,极大提高机组安全性和稳定性。</p><p>赵德平谈到，未来 1-2 年内，大部分风电主机厂商都会将测风雷达作为标配，以提升整体解决方案的竞争力，预计风电测风市场未来每年会有数亿元的增长规模。</p><p>在风电业务的客户合作方面，光恒科技目前已与多家风电主机厂品牌建立深入交流与合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1530,1044" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d8d287b47f62483baafc0b51bed7b7dd@5802120_oswg792624oswg1530oswg1044_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">光恒科技风电业务主营产品。图源：光恒科技</p><p>光恒科技的基础业务还包括<strong>气象保障类、核心元器件</strong>等产品。</p><p>气象保障类设备主要应用场景在机场，飞机起降常常会面临风切变现象（风向、风速的突然变化），光恒科技推出激光云高仪，可以探测三层的云底高度，无云时可给出垂直能见度，以帮助飞行员识别并回避飞行风险。</p><p>核心元器件方面，公司提供包括隔离器、环形器、分束器等多个产品种类，型号多达数千种，在超快激光领域（高端无源器件）处于行业领先水平。</p><p>创始团队方面，创始人赵德平毕业于中山大学物理学，拥有 10 余年光学行业销售及管理经验，曾任职国内知名上市公司激光事业部负责人。副总经理曹丁象为国防科技大学博士后，曾在中国工程物理研究院八所参与「神光 III」项目研究，担任国家「863 计划」科研项目负责人，一项国家自然科学基金项目的负责人。公司已与中山大学、暨南大学等多所高校研究所建立产学研合作基地。截止目前公司已申请 100 余项专利，获批 70 余项。</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p>中核基金副总经理张志辉表示：光恒科技是我国光纤激光领域少有的实现从高端无源器件到激光设备垂直整合的优质企业，在风电及军工领域积极助力激光测风雷达设备的国产替代，在风电领域助力实现「双碳」目标。中核基金作为中核集团旗下产业化投资平台，以中核集团为主导，与主要核军工企业、科研院所等深度合作，发挥资本杠杆和市场机制作用，保障核工业产业链安全。此次投资是中核基金围绕中核集团新能源领域的重要布局，可助力中核集团风电业务提质增效，希望光恒科技未来持续保持研发创新，为国防军工及新能源事业保驾护航。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报 | 人民币势如破竹，日内大涨 400 点；北交所个股普涨，机器人概念爆发，短剧概念依旧活跃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526334112540169?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 18:27:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指数小幅高开，沪指高开 0.08%，深成指高开 0.07%，创业板指高开 0.07%。</p><p>房地产板块开盘拉升，三湘印象一字涨停，大龙地产、金科股份、京能置业、万通发展、中迪投资等纷纷走强。</p><p>消息面上，央行等三部门提出，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，支持房地产企业通过资本市场合理股权融资。</p><p>华为汽车概念延续上周强势，银宝山新 7 连板，奥特佳 3 连板，圣龙股份、维科技术触及涨停，中国汽研、回天新材、江淮汽车等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1813" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_64d9b8fec8214725bae447f7a2d116e1@5579416_oswg163132oswg985oswg1813_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，2023 广州车展正式拉开帷幕，华为常务董事、终端 BG CEO、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东表示，继问界、智界之后，还会有两个「界」，来自北汽和江淮。</p><p>短剧概念股快速反弹，引力传媒 3 连板，岩山科技、幸福蓝海、遥望科技、浙文互联、华谊兄弟等跟涨。消息面上，抖音日前开启测试短视频内容付费。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1818" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_fc0e33e1b20c4a968a91b7c9087a42b5@5579416_oswg160589oswg985oswg1818_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>脑机接口概念股震荡拉升，南京熊猫 5 连板，创新医疗涨超 5%，三博脑科、中科信息、博济医药、汉威科技等跟涨。</p><p>消息面上，据脑机接口产业联盟消息，脑机接口产品第三方评测工作正式启动，目前脑机接口技术已经广泛应用到医疗、教育、康养、安全生产、娱乐等场景，产业正处于快速发展阶段。</p><p>光刻机板块早盘拉升，西陇科学 9 天 8 板，同益股份、强力新材、茂莱光学、晶方科技等跟涨。</p><p>消息面上，9 月我国从荷兰进口光刻机同比增长 1036%，且第三季度中国大陆的销售额占 ASML 整体销售额的比重已达 46%。此前 ASML 中国区总裁沈波表示，到 2023 年底 ASML 在中国的光刻机总数将接近 1400 台。</p><p>减肥药概念股震荡走强，博瑞医药涨超 10%，百花医药涨超 5%，常山药业、诺泰生物、博济医药、翰宇药业等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_3b2f9cf5a737429abdb3cadc05347342@5579416_oswg50802oswg430oswg793_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，礼来周五宣布，计划投资 25 亿美元在德国莱茵兰-普法尔茨的阿尔泽建立一个新的生产基地。新工厂将扩大其全球注射产品和设备制造网络，并支持糖尿病和减肥产品组合（包括 GLP-1 受体激动剂）日益增长的需求。</p><p>券商股震荡下挫，方正证券跌超 5%，国金证券、中金公司、国盛金控、太平洋等纷纷走低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1702" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_cb7432b223d243559a54e87905750079@5579416_oswg151152oswg985oswg1702_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>离岸、在岸人民币双双走高。截至午间休盘，离岸人民币兑美元刷新 8 月份来高点，日内涨约 400 点，最高报 7.1751 元。在岸人民币兑美元也创 8 月份来新高，最高报 7.1753 元，日内涨约 380 点。</p><p>同日，人民币兑美元中间价报 7.1612，创 2023 年 8 月 11 日以来最高，调升 116 个基点，调升幅度创 2023 年 9 月 12 日以来最大。</p><p>消息面上，11 月 20 日，11 月 1 年期贷款市场报价利率（LPR）报 3.45%，上月为 3.45%；年期以上 LPR 报 4.2%，上月为 4.2%。</p><p>华西证券研报认为，随着美国通胀下行和美元指数走弱，市场继续交易「美联储加息结束」，全球风险资产迎来喘息。当前人民币汇率已回到 8 月份水平，汇率贬值对货币政策的制约已明显缓解，后续外资重回净流入的可能性在增加，助力本轮 A 股岁末行情的延续。</p><p>午间休盘，A 股三大指数集体上涨，沪指涨 0.52%，深成指涨 0.59%，创业板指涨 0.49%。</p><p>算力概念股震荡走强，威星智能、智微智能双双涨停，直真科技此前封板，浪潮信息大涨 8%，南威软件、云赛智联、利通电子等跟涨。国盛证券最新报告指出，A100 缺货潮持续发酵，算力供应方开始涨价或断供。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1805" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_e6b5a1f4018a4ca7bfc577b68a2abe6e@5579416_oswg159357oswg985oswg1805_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>北证 50 指数午后大涨超 3%，231 只北交所个股近乎全线飘红，华阳变速、旺成科技、凯华材料均 30cm 涨停，鼎智科技、奥迪威、苏轴股份、巨能股份等十余股涨超 10%。</p><p>今日收盘，A 股三大指数集体上涨，沪指涨 0.46%，深成指涨 0.43%，创业板指涨 0.32%；两市超 3900 只个股上涨，北向资金净买入 13.73 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_4f0e3372c8ab4f95ae4eb33cb0470673@5579416_oswg90836oswg554oswg234_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜Sam Altman 回应加入微软；新款特斯拉大批量交付出口，千余辆新车从上海走向全球；网传鸿蒙系统明年将不兼容安卓，华为相关人士：未来为三个各自独立的操作系统</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526402169988615?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 17:17:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526389162026754"><strong>米其林：高性能子午线轮胎年产能将提升 100 万条</strong></a></p><p>36 氪获悉，米其林上海工厂改扩建项目二期在闵行开发区正式开工奠基。据了解，项目一阶段将于 2026 年底前完成，届时工厂高性能子午线轿车轮胎的年产能将由 850 万条提升至 950 万条。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526312268949251"><strong>黑石拟出售中国 11 个物流园新进展：接盘方或是平安海控</strong></a></p><p>黑石集团拟出售中国 11 个物流园的事情有了新进展。此前有报道称，此番交易中接盘者可能是中国平安保险集团旗下的中国平安保险海外（控股）有限公司。一位不愿具名的物流行业人士表示，此消息基本可以确认。通过邮件向平安海控官方核实此事，对方回复称：该消息是市场传闻，我们并不知情，对此没有评论。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526323052308225"><strong>WeLab 于印尼推出旗下第二家数字银行</strong></a></p><p>记者从金融科技集团 WeLab 汇立集团了解到，WeLab 在印度尼西亚推出数字银行「Bank Saqu」。继 WeLab 早年在香港创立 WeLab Bank 后，Bank Saqu 成为其在亚洲成立的第二家数字银行。（21 世纪经济报道）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526392793884165"><strong>中国联通：5G 用户累计到达数为约 2.52 亿户</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国联通港交所公告称，截至 2023 年 10 月份，「大联接」用户累计到达数为约 9.69 亿户，5G 套餐用户累计到达数为约 2.52 亿户，物联网终端连接累计到达数为约 4.74 亿户。5G 行业虚拟专网服务客户数为 7441 个。当月智慧客服客户问题解决率为 97.7%，当月智慧客服智能服务占比为 84.6%。授权专利本年累计数量为 1962 件。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526039432930816"><strong>瑞银：明年 MSCI 中国指数将有 15% 的上涨空间</strong></a></p><p>瑞银继续看好中国股市，预计明年 MSCI 中国指数将有 15% 的上涨空间。瑞银称，继续看好中国股市因其估值处于低位、投资者仓位较轻、政策支持加速落地、企业盈利势头改善等；2024 年美国经济可能出现相当温和的衰退，全球利率有望下降，也将给中国股市合理表现带来支撑。互联网是瑞银最看好的行业，因估值较低、ROE 正在改善且盈利前景稳健。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526352686360325"><strong>涪陵榨菜：当前消费疲软，公司目前暂无提价安排</strong></a></p><p>36 氪获悉，涪陵榨菜近日在投资者接待日活动中表示，当前消费疲软，公司目前暂无提价安排。针对投资者「建议公司与知名企业共同打造联名款产品」，公司表示，阶段性已在实施联名款产品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526307253216773"><strong>香港首座公众加氢站正式启动建设</strong></a></p><p>从中国石化新闻办获悉，中国石化香港凹头加氢站正式启动建设。建成后，该站将成为香港首座集「油、气、氢、电、服」五位一体的综合加能站，每日加氢能力达到 1000 公斤。据了解，香港凹头加氢站将以大湾区氢能跨境运输、PSA（变压吸附）制氢、光伏绿电制氢三种方式确保氢气供应。第一阶段，将由中国石化广州石化供应氢气；第二阶段为站内制氢，实现氢气全部由本地供应；第三阶段将探索光伏制绿氢。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526304377382407"><strong>Aboitiz 与可口可乐欧洲合作伙伴公司宣布联合收购可口可乐菲律宾公司</strong></a></p><p>20 日，菲律宾最大的企业集团之一 Aboitiz 宣布，继 2023 年 8 月 2 日发布公告之后，与可口可乐欧洲合作伙伴公司（Coca-Cola Europacific Partners PLC）达成最终协议，共同从可口可乐公司收购可口可乐菲律宾公司（Coca-Cola Beverages Philippines Inc）。CCEP 和 Aboitiz 之间的股权结构为 60:40。（界面）</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526211467109893"><strong>「航天锂电」完成近 10 亿元 A 轮股权融资</strong></a></p><p>近日，「航天锂电」完成近 10 亿元 A 轮股权融资，本轮投资人以国资产业基金及市场化投资机构为主，由桉树资本领投，海岚资本、源起基金等多家机构参与。本轮融资完成后，航天锂电将进一步专注于大圆柱电芯研发、制造及销售，深耕重卡、工程机械车辆等生产场景商用车电动化及储能产业的技术和产业升级。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525902904927746"><strong>半导体激光企业「晶飞半导体」完成数千万天使轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，半导体激光企业「晶飞半导体」于 2023 年 9 月完成天使轮融资，该轮融资金额为数千万元。本次融资由无限基金 See Fund 领投，德联资本和中科神光跟投。该轮融资筹集到的资金将主要用于公司的技术研发、市场拓展以及团队建设。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526133756880641"><strong>印媒：中企放弃在印 3.3 亿美元投资计划</strong></a></p><p>多家印媒近日报道，苹果的中国供应商立讯精密更改此前 3.3 亿美元的投资计划，放弃在印度投资设厂，「这是印度的损失」。据了解该项目事态发展的消息人士称，立讯精密高管们赴印度的签证曾多次被拒。11 月 9 日，越南北江省工业园区管理委员会发布消息称，立讯精密将在该省追加投资 3.3 亿美元，建设新的生产设施。印度《商业标准报》称，中国企业改变计划，为印度之失，越南之得。（环球网）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525014173624072"><strong>「追光科技」获普洛斯隐山资本数千万元战略投资</strong></a></p><p>近日，「追光科技」宣布完成数千万元战略轮融资，本轮融资由普洛斯隐山资本投资，云岫资本担任独家财务顾问。据了解，这是追光科技继 2023 年 3 月引入国科京东方战略投资之后再次获得产业方投资。本轮融资旨在丰富公司的产业链资源，募集资金将进一步加速有机光伏模组中试线项目建设和商业化落地。</p><h2>新产品：</h2><h2><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525854528235009"><strong>新款特斯拉大批量交付出口，千余辆新车从上海走向全球</strong></a></h2><p>特斯拉上海超级工厂生产的焕新版 model3 开始大批量交付出口。11 月 19 日凌晨 1 时，办完边检手续后，日本籍「普罗星」号滚装船载着 1391 辆新款特斯拉 Model 3 和名爵等新能源轿车、工程车驶离上海南港码头，其中新款特斯拉达到 1200 辆，为该轮本航次运输的主力车型。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526403706218242"><strong>网传鸿蒙系统明年将不兼容安卓，华为相关人士：未来为三个各自独立的操作系统</strong></a></p><p>有消息称华为可能明年推出不兼容安卓的鸿蒙版本。一华为相关人士表示：推出时间还不确定，未来 IOS、鸿蒙、安卓将为三个各自独立的系统。（澎湃）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526363582785033"><strong>Sam Altman 回应加入微软</strong></a></p><p>微软 CEO 宣布 OpenAI 创始人 Sam Altman、Greg Brockman 将加入微软。对此，Sam Altman 称：任务仍在继续。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525991373825799"><strong>鸿海董事长刘扬伟透露 MODEL C 量产进度</strong></a></p><p>36 氪获悉，据鸿海官网，由鸿海科技集团、裕隆集团所合资成立的鸿华先进科技股份有限公司正式登创台湾证交所新板挂牌上市。在鸿华先进挂牌上市典礼上，谈及外界关切 MODEL C 量产进度，鸿海科技集团暨鸿华先进董事长刘扬伟透露，MODEL C 已通过超过百项车辆测试验证，并取得合格证挂牌，「鸿华先进是 100% 比照鸿海在 ICT 产品的良率要求，在造这部 MODEL C！」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526213564966661"><strong>谭雅玲：人民币趋势性贬值还未终止，12 月或进入正式升值通道</strong></a></p><p>11 月 20 日，离岸人民币兑美元升破 7.17 关口。同日，人民币对美元中间价报 7.1612，创 2023 年 8 月 11 日以来最高，调升 116 个基点，调升幅度创 2023 年 9 月 12 日以来最大。对于近期人民币汇率的强势反弹，中国外汇投资研究院独立经济学家谭雅玲解读称，当前人民币的反弹属于区间和阶段性波动，趋势性贬值还未终止，预期人民币汇率 12 月可能进入正式升值通道。（第一财经）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525824392308229"><strong>证监会等部门多措并举支持房企合理融资</strong></a></p><p>11 月 17 日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会联合召开金融机构座谈会，明确要支持房地产企业通过资本市场合理融资。从相关人士处了解到，金融管理部门将积极支持稳妥防范化解大型房企风险，共同做好房地产企业合理融资支持和融资监管，支持规范经营的民营房企持续发展。积极发挥「央地合作」增信模式作用，促进解决民营房企发债难问题。同时，做好房地产股债融资监管，规范募集资金使用。坚持「一司一策」化解大型房企债券违约风险。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526383443207941"><strong>香港交易所将在衍生产品市场实施持仓限额优化措施</strong></a></p><p>香港交易及结算所有限公司宣布，将于旗下的衍生产品市场实施多项持仓限额优化措施。股票期权及期货市场实施五级持仓限额制度；香港交易所多只人民币（香港）货币衍生产品的持仓限额将提升。持仓限额的提升措施将于 2023 年 12 月 22 日生效。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525858716706307"><strong>首次掺氢天然气管道燃爆试验成功，我国加速氢能产业布局</strong></a></p><p>记者从国家管网获悉，国内首次全尺寸掺氢天然气管道，封闭空间泄漏燃爆试验日前成功实施。填补了我国长输天然气管道掺氢燃爆验证试验的空白，为实现天然气长输管道掺氢输送技术自主可控奠定了基础。（央视新闻）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>迪桑特收入首次破 50 亿；旺仔牛奶迎来新对手；麦当劳今年如期新开 1000 家餐厅 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526382224582148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 17:10:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3></h3><h3>萨洛蒙、始祖鸟之后，安踏又「带火了」迪桑特</h3><p>在成功带火了萨洛蒙、始祖鸟之后，安踏也带火了迪桑特。据新消费日报消息，迪桑特在进入中国市场 8 年后，收入首次突破 50 亿元，预计到年底将达到 52 亿至 53 亿元。</p><p>滑雪品牌迪桑特（DESCENTE）于 1935 年创办于日本，「DESCENTE」为法语词汇「滑降」，2016 年底，安踏获得迪桑特中国业务经营权，开启了本土化运营。</p><p>迪桑特过去几年的业绩增速一直不错。根据东方证券研究所数据，2019 年迪桑特全年流水突破 10 亿元，2020 年疫情之下至少实现同比 30%+的增长。现在，迪桑特挺进了 50 亿俱乐部。</p><p>这很大程度上得益于户外风潮。2022 年的冬奥会让滑雪运动快速破圈，此后掀起了一场全民冰雪运动的狂欢。在小红书上，滑雪拥有一百多万条帖子。</p><p>抓住机遇破圈，迪桑特门店数量从 2016 年的 1 家扩张到 2023 年的 183 家。这让它成为安踏集团旗下，仅次于 FILA 和始祖鸟的，门店数最多的收购品牌。</p><h3><strong>旺仔牛奶迎来新对手</strong></h3><p>盼盼食品想从旺仔牛奶手里抢生意。</p><p>近日，盼盼食品推出新品「盼仔牛奶」，该产品定位为添加钙和 DHA 的复原乳，包装采用红色打底，印有盼盼食品 IP 形象「PP 熊」。无论是产品定位还是包装设计，都像极了旺旺旗下的「旺仔牛奶」。</p><p>竞争对手来了，但「旺仔牛奶」的业绩却早就出现了颓势。今年 7 月，中国旺旺公布截止 2023 年 3 月 31 日的 2022 财年业绩，营收较去年同期衰退 4.4% 至 229.282 亿元；净利润同比衰退 19.8% 至 33.716 亿元。其中，乳品及饮料类营收 113.3 亿元，同比减少 13.5%，旺仔牛奶收入同比双位数衰退。</p><p>随着消费者对健康、无糖的追求，以旺旺为代表的「复原乳」正在被贴上不健康的标签，而以水牛乳、纯牛乳、低温巴氏杀菌奶为代表的健康产品正在成为消费者的新选择。根据 Euromonitor 数据，中国风味牛奶市场规模已从 2014 年的 1036 亿元跌至 2020 年的 604 亿元。</p><p>现在，盼盼食品也想在复原乳赛道分一杯，但以旺仔牛奶的境遇为参考，布局衰退中的风味牛奶市场或许不是一个好决定。</p><h3>What's more</h3><p></p><p><strong>麦当劳今年如期新开 1000 家餐厅</strong></p><p>麦当劳门店加速跑初显成效。近日，中信资本董事长兼首席执行官张懿宸在参加论坛时表示，被投企业麦当劳整体增长和同店可比销售增速非常可观，今年按原计划如期新开 1000 家餐厅，门店数量增长到年底近 6000 家，此前麦当劳曾宣布到 2028 年麦当劳中国将达到 10000 家。</p><p><strong>斯凯奇认为 Nike 专利诉讼毫无依据</strong></p><p>风头正盛的斯凯奇强硬回应 Nike 诉讼。Nike 起诉斯凯奇侵犯其 Flyknit 专利，斯凯奇发言人认为：「Nike 的起诉毫无根据……Nike 不应该用庞大的财务资源来压制竞争。」2023 年二季度财报，斯凯奇单季破 20 亿美元，同比增长 7.7% 至 20.1 亿美元，创历史同期记录。</p><p><strong>GAP 业绩超预期</strong></p><p>快时尚巨头连连败退，GAP 靠着 Old Navy 松了一口气。截止 10 月 28 日的三个月内，GAP 销售额同比下跌 7% 至 38 亿美元，毛利率为 41.3%，提高了 3.9%，但该表现仍然高于分析师预期，财报发布后 GAP 股价大涨超 30%。该财季 GAP 旗下的品牌 Old Navy 在女装、童装、运动领域有所增长，销售额为 21.3 亿美元，占据了 GAP 一半以上业绩。</p><p><strong>crocs 和可口可乐达成新合作</strong></p><p>crocs 的联名潮还在继续。继和麦当劳合作之后，crocs 又和可口可乐达成了新的合作，推出三种不同配色的鞋履，配色灵感来源于可口可乐、雪碧和可口可乐圣诞广告中广受喜爱的北极熊，该联名系列将于 11 月 22 日起在品牌官网和指定门店发售，定价为 70 美元<strong>。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Altman 加入微软，OpenAI 聘请新 CEO | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526162685765121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 13:55:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>OpenAI 的人事闹剧，以 OpenAI 聘请新 CEO，前 CEO Sam Altman 和 OpenAI 总裁 Greg Brockman 加入微软，告了一个段落。</p><p>美国当地时间 11 月 19 日深夜，微软 CEO 萨提亚·纳德拉发文称，Altman、Brockman 和 OpenAI 的同事将加入微软，并领导一个新的 AI 研究机构；与此同时，微软和 OpenAI 的合作将继续。随后 Altman 转发了纳德拉的贴文，并回复：「使命仍在继续。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1354,1004" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_df24274c404d40e9905538a300629891@5783683_oswg329578oswg1354oswg1004_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">纳德拉推文</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="666,532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_37783d3c724b4ed59a3ba4d627370b13@5783683_oswg196663oswg666oswg532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Altman 对纳德拉的回复</p><p>这场闹剧，源于 11 月 17 日 OpenAI 董事会发布的 Altman 罢免檄文，意指 Altman 沟通不坦诚。</p><p>这两天内，为了回到 OpenAI，Altman 几方斡旋。《纽约时报》报道称，三名知情人士表示，Altman 整个周末都在联合投资者、OpenAI 几名高管和员工，向提起罢免的 4 名董事施压。</p><p>施压见效很快——11 月 18 日，Altman 和 OpenAI 董事会再次回到谈判桌。当天，Altman 发帖：「我爱 OpenAI 团队。」这也被视为他即将回归的信号。被董事会任命为临时 CEO 的 Mira Murati，和不少 OpenAI 员工一起在这条帖子下面回复了心形表情包。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1144,506" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_fa183a61acad4e2aa3d15c6377b8e324@5783683_oswg75353oswg1144oswg506_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Mira Murati 对 Altman 的回复。</p><p>11 月 19 日 13:03，Altman 在推特中发了一张佩戴 OpenAI 访客证的自拍，并配文：「首次也是最后一次戴这玩意。」这条贴文，也是这名被 OpenAI 董事会「流放」的 CEO，两天后的回归宣言。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,2532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_b836e4be794542f186261e8b7a449fda@5783683_oswg567583oswg1170oswg2532_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Altman 的帖子。</p><p>但打脸的是，<strong>OpenAI 首席科学家、「流放」Altman 的主要执行者 Ilya Sutskever，在 11 月 19 日晚间对员工表示，Altman 不会再担任 OpenAI CEO，视频流媒体网站 Twitch 联合创始人 Emmett Shear 将接任临时首席执行官。</strong></p><p>可见的是，OpenAI 内部因 Altman 的「流放」，正在加剧分裂。</p><p>这场「流放」决议，几乎所有 OpenAI 股东都被原董事会先斩后奏——这一举动也让不少股东警铃大作。据《纽约时报》报道，Altman 和支持者们希望 OpenAI 从此转变为更传统的治理结构，即由股东组成董事会，对公司业务进行表决。知情人士称，OpenAI 的首要任务是在周一上午前组建可行的董事会——若是成功，OpenAI 将从一家研究型初创企业，演变为拥有数十亿收入和巨大野心的商业实体。</p><p>The Information 的报道称，截至周日下午，Altman 方已为 OpenAI 新董事会讨论了一些候选人，包括 Salesforce 前联席首席执行官布 Bret Taylor、雅虎前首席执行官 Marisa Mayer、Airbnb 联合创始人兼首席执行官 Brian Chesky、红杉管理合伙人 Roelof Botha，以及前 OpenAI 董事会成员、领英创始人 Reid Hoffman。OpenAI 第二大股东 Thrive Capital 也会列席其间。</p><p>而第一大股东、持有 49% 股份的微软，也对董事会席位虎视眈眈。知名科技记者 Kara Swisher 发文称，微软目前就此和 OpenAI 董事会谈判，意在入驻董事会。</p><p>OpenAI 原董事会并不会坐以待毙——任命 Emmett Shear 为 CEO，也被视为他们的反击。而从纳德拉的表态来看，微软正在试图恢复秩序，通过持续和 OpenAI 的合作，维持股价和 AI 的服务生态。但招徕 Sam Altman 和 Greg Brockman，也让微软对 OpenAI，形成了一种强势的制衡。</p><p>而对于 Altman 来说，加入微软这个巨型的商业实体，能否让他继续创立 OpenAI 时纯粹的 AGI 研究使命，尚未可知。目前看来，Altman 的 OpenAI 访客卡，还要佩戴下去。</p><p>延伸阅读：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2524750014113540">24 小时巨变，OpenAI 流放 CEO 始末 | 知料</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_b2b537b2dd0e406992c0ebbde7a9b91b@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SpaceX 的星舰又炸了，马斯克却说成功了？｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526075515086594?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 12:56:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>刚刚过去的周末，最大的新闻莫过于马斯克又又又搞了件大事情。</p><p>「大家伙」星舰在万众瞩目下的二次试飞，此前是在今年 4 月 20 日，瞄准「一百万人移民火星」的星舰在几分钟后在空中爆炸而告终。</p><p>此次二次试飞，星舰经历了成功的一二级分离，但二级因速度不够导致切入轨道失败。在发射半小时后，SpaceX 宣布二级自毁，火箭发射失败。</p><p>尽管一二级火箭分别发生故障并毁坏，并且 SpaceX 公司已经官宣火箭发射失败，但马斯克似乎有不同观点，马斯克在推特上祝贺了 SpaceX 团队。</p><p>SpaceX 的星舰又炸了，为什么马斯克却说成功了？</p><h2>二次星舰试飞，有何迭代？</h2><p>北京时间 11 月 18 日晚 9 时 3 分，当地时间早 7 时 3 分，美国太空探索技术公司（SpaceX 公司）于德克萨斯州博卡奇卡进行第二次「星舰」（Starship）重型运载火箭的无人飞行测试，火箭已经发射升空，33 台发动机均正确启动。然而，在一级火箭达到工作时序后，二级火箭发生故障，火箭失去联系。&nbsp;</p><p>和第一次发射时不同的是，这次发射的前几分钟，所有 33 台发动机看起来运行都很正常。&nbsp;</p><p>在发射后的 2 分 50 秒左右，一二级成功分离，SpaceX 表示无法接收二级的数据，直播叫停，不久二级也在海湾上空自毁。目前 SpaceX 公司已经官宣火箭发射失败。</p><p>关于这级火箭的爆炸，SpaceX 表示，主助推器未实现返回操作且 FTS 被激活，但成功完成了任务。FTS（Flight Termination System）即飞行终止系统，这是一种安全系统，可在出现紧急情况或故障时自爆摧毁火箭及其有效载荷，从而避免对地面人员造成威胁。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="558,258" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_8ac9f0d30cfb4ec0a8283ef2b0ab631c@5807846_oswg4168oswg558oswg258_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星舰爆炸（来源：直播截图）</p><p>4 月的星舰首飞，被网友调侃为巨资「烟花秀」。</p><p>SpaceX 曾发表声明表示，助推器内部燃料泄漏引发了火灾。正是这个原因，导致 SpaceX 与星舰上的主要飞行计算机失去了联系，所以，「最终失去了对其控制」。 SpaceX 的前任主管特里帕蒂则认为，更大的问题在于，SpaceX 低估了自身发动机力量支撑火箭所需的防护。</p><p>时隔七个月，SpaceX 星舰发射再失败。据了解，与 4 月份首次试射相比，SpaceX 对星舰做出了诸多改进，包括在两级之间增加了通风口，在发射台增加了水冷系统，以及助推器的组件增设更多保护等改进。</p><p>具体来看，首先，此次发射星舰实现了热分离的尝试（Hot Staging），为了进行热分离尝试，SpaceX 在二者之间增加了通风口和隔热罩<strong>。</strong>星舰由上级飞船和超重型助推器两部分构成，热分离技术主要通过引燃火箭两级之间的连接处，通过激增的温度和压力达到二者分离的目的。理想状态下，星舰在高空中完成分离，上级飞船飞往预设轨道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_9fa4f83d8aee453397e14936e6499ffb@5807846_oswg152601oswg1080oswg810_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">通风口</p><p>其次，除了热分离，星舰完成了重要的技术验证还包括，这次发射没有损毁发射台。发射台的炸毁导致混凝土碎片在超过 156 万平方米的土地上飞舞，导致公园产生火灾。因此，新星舰配置了两块厚钢板和一个喷水系统，通过向上喷水散发热量解决问题。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>除上述之外，首飞的失败从一开始就有预兆，助推器的 3 台发动机没能点火，2 台发动机在途中故障，还有 1 台时好时坏。吸取了上次星舰未能两级分离，并且延迟爆炸的失控教训，SpaceX 团队为助推器的组件增设更多保护和系统以减少火灾的发生。</p><p>对于二次发射，马斯克表示，SpaceX 星舰实施了超 1000 项升级和改进，并进行了 63 次 FAA 规定的修正，以提高飞行安全和性能。</p><h2>为什么星舰炸了马斯克却反而说是成功？</h2><p>尽管试飞失败，马斯克却表现十分兴奋，在社交软件转发 SpaceX 微博并表示祝贺。NASA 局长也发推祝贺马斯克和他的团队所取得的成功，称未来 NASA 和 SpaceX 将把人类送往月球，火星、以及更远的地方。</p><p>对于星舰试飞失败以及马斯克的反常态度，航天业内人士曹双力对 36 氪表示，「首先需要正视的是，SpaceX 这次任务就是一次试验，用实飞代替地面验证，放在航天工业看起来好像是创新。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="962,764" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_58b5ff8f16914278925881c9fec4ac0f@5807846_oswg81681oswg962oswg764_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">马斯克社交软件截图</p><p>实际上，在火箭等航天器的研发过程中，研发过程中应当跳出归零思维。</p><p>曹双力还认为，试飞成败与否，其实是研发工作的常态，因此深层次上体现的是航天工业研发活动，「试飞与迭代」在认知中正在回归常识。</p><p>「<strong>马斯克的态度就是告诉工程师们，试飞无需归零，得到非常有价值的数据，用于下一次迭代，就已经是成功。</strong>」曹双力对 36 氪表示。</p><p>本次试飞，<strong>尽管星舰超重火箭的回收并未得到验证，星舰也没验证入轨能力，但星舰验证了 33 台并联一级的可行性，实现了热分离，此外，星舰还是实现了飞到「卡门线」的高度——也就是说进入太空。</strong></p><p>商业火箭从业者林夕（匿名）对 36 氪表示，这个本身的技术难度上、商业意义上都具有巨大意义。</p><p>「长远来看，大的运载能力、航行能力的火箭是必须的，这渺茫的事，变得有可能。整个行业都看到更多希望。」林夕说，「虽然任务没有最终成功，但是猛禽发动机工作正常，这个单台发动机推力到 250 吨，不是 80 吨、100 吨推力的发动机的技术突破性可比的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="991,934" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_7d5f88ff576f4acabf7c127d4a4bc14b@5807846_oswg296167oswg991oswg934_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">火箭的推力示意图，星舰推力较强（图源：BBC）</p><p>这件事对于中国工程师们的启示可能在于，第一，能实测尽量搞实测，类似于 SpaceX，中国的商业航天应当回归创新常识，接受一次次迭代创新中的「失败」。</p><p>二是在研发项目上跳脱「归零」思维，研发项目不应该搞「归零」，试飞失败无需「归零」。就像星舰在第一次试飞几分钟爆炸，第二次试飞一二级成功分离后爆炸，每一次马斯克口中都是「获得突破性的成功」，在实质上也是极大的突破和进步。</p><p>在从业者看来，「航天产业创业需要迭代，需要「失败」，要放手让工程师们去试，才能激发有突破意义的创新。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>1-10 月全国光伏新增装机规模同比增超 144%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527312690407172?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:35:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 20 日，国家能源局发布 1-10 月全国电力工业统计数据。1-10 月，我国光伏新增装机容量达 1.43 亿千瓦，同比增长 144.78%。业内人士表示，目前 M10 单面单晶 PERC 组件主流成交价降至 1 元/W 以下，组件价跌量升，价格已无太多下降空间，预计风光大基地项目年末收尾将进一步刺激组件需求，全年国内新增光伏装机规模有望进一步刷新纪录。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉中国上调 Model Y 长续航版售价至 30.44 万元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527311442421511?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:34:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据特斯拉中国官网显示，Model Y 长续航版售价涨价 2000 元至 30.44 万元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：饲料产量同比下降，母猪或加速去化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527309034497800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:31:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报称，据饲料工业协会，10 月全国工业饲料产量同比下降 0.5%、连续两个月环比下降。卓创口径下 10 月能繁母猪存栏环比-0.26%，去化略有放缓、与此前涌益和钢联口径的加速去化趋势存在差异，我们分析或由监测样本差异导致。10 月中小散户或受生猪疫病影响加速淘汰能繁母猪，规模场受影响不大、去化速度较为稳定，整体加速去化趋势或不改。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家银行筹划年末信贷投放，布局明年「开门红」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527308470150914?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:31:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[四季度以来，多家银行进入年终信贷投放工作冲刺阶段。据了解，多家银行今年信贷投放总量适度增加。科技创新、绿色金融、制造业、普惠金融、乡村振兴、民营经济等领域仍是银行业信贷支持的重点。多家银行表示，在信贷总量有望保持稳定增长情况下，信贷投放将继续向实体经济重点领域和薄弱环节倾斜，为明年「开门红」工作打好基础。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力行业或出现价格上行态势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527307361805833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:29:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着 AI 等新技术应用的不断发展，市场对算力的需求巨大，算力市场在供不应求的背景下开启强势「涨价」模式。不少机构认为，受 AI 应用加速迭代等诸多因素影响，算力需求持续增长，或将开启中长期的涨价潮。而算力板块带来的业绩拉动将逐季体现，AI 算力的国产化也将实现提速。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新一轮寒潮来袭，煤炭企业积极「备战」保供</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527302682470148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:25:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新一轮寒潮天气来袭，有煤炭上市公司公开表示，全力以赴增产保供。从煤炭供给情况来看，上海钢联煤焦事业部煤炭分析师张雯雯表示：「当下煤炭产地日产量处于高位水平，电厂库存超过 2 亿吨，创历史新高。目前动力煤供给充沛，预计价格将维持窄幅震荡。」根据国家统计局数据，今年 10 月份，原煤产量约为 3.89 亿吨，同比增长 3.8%。煤矿开工率维持高位。开源证券分析师张绪成表示，动力煤价格是煤炭板块风向标，供暖季开启，动力煤价格止跌企稳。电厂日耗当前已处于季节性底部，后续将随着全国自北向南的供暖需求增加而逐步提升，此外港口和电厂都将开始冬储补库。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>铁矿石价格走势需看供需「脸色」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527300923483654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:23:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[先是「金三银四」遭遇「旺季凄凉」，后是 6 月份迎来淡季大反弹。近期上游原料现货价格涨速远超钢材期货表现，又为今年的黑色系行情增加了一大看点。分析人士表示，今年 1-10 月我国钢材净出口增量高于粗钢产量增量，说明在内需偏弱的背景下，出口增长显著缓解国内压力，外需在钢铁定价中的重要性上升。这也是铁水产量维持高位，铁矿石价格表现强势，并从成本端推动钢价上涨的重要原因。预计后期供需因素的变化仍是决定铁矿石价格走势的关键。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>逾 700 名 OpenAI 员工联名要求董事会辞职，否则可能集体投奔微软</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527299811272193?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:22:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[OpenAI 约 770 名员工中超过 700 人联署了一封信，他们敦促董事会所有成员辞职并让山姆·奥特曼（Sam Altman）恢复职位，否则就集体跳槽去微软。信中还指出，微软「已经承诺会给所有 OpenAI 员工提供职位」。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商 11 月调研热情高，电子行业备受关注</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527295940781827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:18:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着市场内外部积极因素持续积累，近期 A 股市场整体行情向好。从券商 11 月以来调研的上市公司情况看，截至 11 月 20 日，电子行业是券商最关注的方向，此外，机械设备行业不少公司也获得券商青睐。对于后市投资布局，业内人士建议关注电子行业中半导体、PCB、消费电子等方向机遇，机械行业中关注人形机器人产业链变化带来的相关板块机会。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多平台出手整治违规微短剧，劣币加速出清利好头部企业</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527294609336071?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:17:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[短剧生态正迎来强监管。近日，微信、抖音、快手三大短视频平台积极响应国家广播电视总局对网络微短剧行业生态的规范管理工作，接连出手封禁了大量违规发布微短剧的账号。中央财经大学数字经济融合创新发展中心主任陈端在接受记者采访时认为：「违规微短剧的整治有利于行业环境的肃清，对于规范运营的头部企业是好事，对于微短剧行业的健康有序发展构成持续利好。」（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>银行「补血」需求旺，二级资本债发行提速</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527293326485257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:15:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，交通银行、建设银行分别完成 300 亿元、400 亿元二级资本债券发行工作。据梳理，8 月以来，已有 6 家上市银行发行累计 9 期二级资本债券，合计发行规模达 4148 亿元。目前商业银行「补血」需求旺盛。分析人士认为，商业银行二级资本债发行或将提速，且随着 2025 年初考核时点临近，四家国有大行的 TLAC（总损失吸收能力）资本补充缺口有所扩大，不排除今年年底 TLAC 非资本债务工具正式发行的可能。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天风证券：看好强α酒企集中度加速提升红利机会+潜在改革预期机会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527288772716290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:11:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，天风证券研报称，平β假设下，仍看好强α酒企集中度加速提升红利机会+潜在改革预期机会，始终坚持三条投资主线：1) 经营稳健：贵州茅台/山西汾酒/泸州老窖等；2）估值处于历史低位&存潜在边际变化主线：五粮液/洋河股份等；3）β主线：酒鬼酒/舍得酒业/水井坊等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 与创始人分道扬镳，折射大模型产业安全问题</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527287183845121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:09:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[此次 OpenAI 高层动荡的根本原因，在于奥特曼与公司首席科学家苏茨克维之间存在的尖锐理念冲突，这些分歧包括人工智能安全、技术发展速度和公司的商业化方面。有业内人士认为，如此尖锐的分歧背后，意味着人工智能大模型的安全问题可能比预想中更为严重。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：本轮人民币汇率回升行情很可能还未结束</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527284864689925?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:07:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报称，从月初至今的走势看，外部环境的变化或是人民币汇率回升的更重要原因，人民币汇率大体上处于顺势「跟涨」状态，并非单独走强。随着在岸人民币汇率升破 7.17，人民币汇率实现了在岸、离岸和中间价的「三价合一」，本轮反弹的第一目标已经实现。预计行情的随机性将有所加大，人民币或进入双向波动的阶段。不过，本轮人民币汇率的回升行情很可能还没有结束。因为往年底看，仍看到有以下几个支撑汇率的因素：1、季节性结汇；2、反身性；3、出口回暖；4、美元指数进一步下行的可能性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>养老「第二支柱」产品将迎重大变革，年金养老金产品投资非标资产或严格受限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527280714425865?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:02:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[支持养老「第二支柱」的养老金产品市场即将迎来重大变革。近日，多家养老金产品管理人收到人力资源社会保障部下发的《关于加强年金养老金产品规范管理的意见（征求意见稿）》（下称「征求意见稿」）。据业内人士透露，征求意见稿对养老金产品投资非标资产进行了严格限定，这将对养老金产品市场产生深远影响。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微软首席执行官：希望 OpenAI 进行一些治理改革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527279818270210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:01:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[微软 CEO 萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）称，微软希望 OpenAI 进行一些治理改革。他表示，无论山姆·奥特曼（Sam Altman）最终去向如何，OpenAI 的治理都需要改变。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙头公司密集大手笔回购，港股今年以来回购总额逼近千亿港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527278543398665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:00:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上市公司积极回购，产业资本加大「扫货」力度。多家港股上市公司不仅用实实在在的业绩，还用「真金白银」的回购来持续提振市场信心。截至 11 月 20 日，今年以来港股市场共有 176 家公司实施回购，金额达 977.03 亿港元，同比增长 17.3%。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中泰证券：高级别自动驾驶有望迎来加速落地期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527275956954632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 07:58:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中泰证券研报称，L3、L4 上路准入和上路通行试点通知是智能驾驶行业落地的又一里程碑。汽车制造商和用户须联合申请测试权限，自动驾驶汽车产品完成包括模拟仿真、实际道路测试、网络和数据安全等一系列验证。同时，车辆数据回传和 OTA 技术升级将加速技术突破，也将提升消费者接受度，高级别自动驾驶有望迎来加速落地期。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>银行资本新规落地，公募基金积极应对</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527265196271360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 07:47:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，《商业银行资本管理办法》（下称「资本新规」）落地。资本新规从明年初正式实施。作为基金公司最大的机构客户之一，商业银行的资产变动对各类基金规模也将带来直接影响。多家受访基金公司表示，正在积极做准备，加强差异化布局，提高产品竞争力。在业内人士看来，公募行业后续发展空间依然广阔，需要不断加强自身能力建设，方能抓住发展机遇。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花旗将裁减 300 多个高级管理岗位，集团「瘦身」行动或持续至明年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527263998682882?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 07:45:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[作为首席执行官 Jane Fraser 精简机构的努力一部分，花旗将削减 300 多个高级管理岗位。据一位知情人士透露，该公司周一开始宣布裁员，所涉及的员工比 Fraser 所在的执行管理团队低两个级别。因讨论人事信息而要求匿名的知情人士称，这些被裁员工约占该层级员工总数的 10%。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>