<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>大模型學會寫萬字長文，AI 企業「波形智能」完成千萬元 Pre-A 輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625346420889987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 18:18:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，近日杭州波形智能科技有限公司（以下簡稱「波形智能」）已完成千萬元級 Pre-A 輪融資。該輪由藍馳創投領投，西湖科創投、螞蟻金服董事長井賢棟、知名天使人費革勝、老股東藕舫天使跟投。</p><p>波形智能團隊成員多有科班出身的 NLP 研究和海外背景，在長文本生成、Agent 框架能力、大模型微調與壓縮等領域上具有一定技術積澱以及全球化的視野：</p><p>創始人兼 CEO 姜昱辰本科畢業於浙大竺可楨學院，博士就讀於蘇黎世理工大學，師從國際著名學者 Ryan Cotterell，曾在微軟亞研院從事大語言模型的訓練與推理。CTO 周王春澍，博士同樣就讀於蘇黎世聯邦理工大學，從事人工智能方向研究。CPO 萬磊，騰訊出身，過億月活社交 APP 高級產品經理，多款 AI 產品創始人。聯合創始人兼 COO 餘騰，曾任美國上市公司掌門教育（ZME）聯合創始人兼營銷高級副總裁。</p><p>2023 年下半年以來，行業已經湧現了一批成功提升「記憶力」的大模型，模型上下文窗口從 32K，擴展到了一次能理解 40 萬字左右文本的 200K。</p><p>讓大模型讀懂超長文本，逐漸不是難題；但讓大模型像人一樣寫萬字小説，並不簡單。</p><p>由於內容規劃（如何從輸入的數據中選擇重要信息）和表層實現（用自然語言形式正確地描述重要信息）仍是難以攻克的難題，生成連續、連貫的長文本尚難以實現。</p><p>與此同時，理解和生成長文本對算力和內存提出了更高的要求。波形智能 CEO 姜昱辰告訴 36 氪，大語言模型主流採用的是 Transformers 架構，但缺點在於，其在處理長序列時會面臨計算和存儲的需求挑戰，文本越長，循環次數越多，算力和內存成本會平方級上漲。</p><p>對此，波形智能主攻內容創作垂域的長文本生成，於 2024 年 1 月 29 日的技術開放日上發佈了一款能生成長文本的大模型：<strong>內容創作垂域 SOTA 大模型「Weaver」</strong>。</p><p>為了在控制成本的情況下做到無限長文本生成，波形智能曾在 2023 年 5 月發表了名為 RecurrentGPT 的訓練範式。姜昱辰介紹，在實際測評中，RecurrentGPT 在比 GPT-4 的文本生成速度快三倍的情況下，書寫的效果還要更出色。</p><p>通過適配 RecurrentGPT 框架，<strong>Weaver 具備更強的長文本生成能力，在長文本和結構化文本生成的上下文一致性上提高了 40%。相較於 2 倍量級參數規模的模型，Weaver 系列模型的生成速度更快且效果更好。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1996,1120" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5fd611c876404949b6695a091b451b0f@5783683_oswg614692oswg1996oswg1120_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基於《繁花》風格，Weaver（右）與 GPT-4（中）生成效果的對比。圖源：波形智能</p><p>應對模型「一本正經胡説」的幻覺問題，Weaver 也有了新的解法。2023 年 9 月，波形智能還設計了基於 SOP（標準操作流程）的 Agent 架構：AIWaves Agents。通過對創作文本的過程進行模擬，Agent 會根據撰寫的題材自主判斷什麼時候進入劇情設定、角色設定、文風設定等不同階段，以及不同階段需要調取什麼樣的知識庫。</p><p>與 AIWaves&nbsp;Agents 框架適配後，Weaver 還支持函數調用，擁有超過 1000 個 API 上的綜合訓練經驗，能夠實現根據用戶意圖自動理解、規劃複雜指令，執行文件處理、數據分析、圖表繪製等複雜任務。</p><p>更重要的是，要讓模型在內容創作領域落地，就必須要讓機器寫作更有「人味」。</p><p>為此，針對模型預訓練階段，波形智能自研了一套自動標註系統「Instruction Back Translation（指令回譯）」，確保輸出結果是由專業寫手產出的內容。</p><p>針對對齊階段，波形智能自研的對齊技術「Constitutional DPO（根據法則的直接偏好優化）」，能夠以專業寫作方法論為度量標準，指導對齊數據的自動生成。</p><p>此外，相較於通用大模型，Weaver 還支持個性化知識庫的調用。通過利用自研向量數據庫生成原生（native）個性化模型，Weaver 將召回內容的利用率（指的是召回內容能被輸出內容有效利用的比例）提高 50%。通過 RAG（檢索增強生成技術）+仿寫的技術方案，Weaver 將「越寫越懂你」，逐步實現個性化的內容生成。</p><p>相較於通用大模型，Weaver 能夠在更深更廣的創作垂直領域落地。目前，Weaver 支持寫大綱、續寫、潤色、風格遷移等 10 類寫作任務，覆蓋爽文/小説、工作總結、營銷寫作等 30 多個領域。</p><p>在技術開放日上，波形智能還推出了由 Weaver 驅動的 AI 輔助創作工具「蛙蛙寫作 1.0」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2868,1362" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_4c5bafa6f3de49a2ba2a650d7217098b@5783683_oswg538337oswg2868oswg1362_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蛙蛙寫作主頁。</p><p>這款面向專業作者、自媒體/文案創作者的 To C 生產力工具，為用戶提供了模塊化的功能。用戶可以根據創作需求，一次性輸出文本，或者按照大綱-章節的順序分步寫作。同時，蛙蛙寫作的寫作速度能夠達到<strong>10 分鐘 1 萬字</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_d4a167071f2c4de0aae89be52d8e775b@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100"></p><p class="img-desc">蛙蛙寫作可生成情節和文本。圖源：波形智能</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_43e5e530457d4239a2a9858fa917773e@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">蛙蛙寫作「智能寫作機器人」可以滿足不同領域的創作需求。圖源：波形智能</p><p>目前，蛙蛙寫作的商業模式主要為按月訂閲，價格為 29 元/月。與此同時，蛙蛙寫作也為企業提供定製化解決方案，並面向開發者開放了 API。</p><p>姜昱辰對 36 氪表示，融資款將用於 Weaver 大模型和 Agents 平台的研發及其商業化。她透露，2024 年第一季度，波形智能將發佈 70B 的模型 Weaver Ultra-Max，以及新一代 Agent 平台 Agents2.0。針對劇本創作、私人客服、智能推薦等場景，Agents2.0 平台將支持對 Weaver 大模型的自動微調優化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_ce4fa2d0cb5146fd923a39bdbcda92d1@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 新榜大會 | 大咖演講精華全記錄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625402703157384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 17:12:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日-24 日，北京室外溫度零下，新榜大會場內外交流熱烈，給 2024 帶來了美好的開局。</p><p>新榜大會是由數據驅動的內容科技公司新榜主辦的一年一度的內容行業盛會，2014 年開始舉辦，今年為第 9 屆。歷經八年積澱，新榜大會已成為全網曝光超百萬，單場參與人次超過三千，參會機構數百的年度盛會，每年都會聚集內容行業最前沿的從業者，解讀行業知識，展望未來趨勢，記錄着內容產業的變遷，也見證着新媒體行業的榮耀，<strong>又被內容朋友們親切稱為「新媒體界奧斯卡」「新媒體人一年一度面基大會」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_6aa19c1127934511b9f06ac573717bae@5868219_oswg127036oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>本屆新榜大會雲集了創作紅人、明星機構、品牌操盤手等 30 餘位嘉賓，</strong>共同探討過去一年內容行業的機遇、變化與踩過的坑，帶來了精彩的主題演講與圓桌論壇。</p><p>1 月 23 日上午，新榜 COO 李建偉在大會現場正式發佈<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjE1NjcxMg==&amp;mid=2654803229&amp;idx=1&amp;sn=0bd5c0d9a842cb17f1ef916dfe336c01&amp;chksm=810704dab6708dcc906798d3483c75410f46977c085842f239c140c808049967bf2fc54a771c&amp;scene=21#wechat_redirect"><strong>《2024 內容產業報告》</strong></a>，歡迎圍觀。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_da3a1d88b0424bb8a84822fdd494c94e@5868219_oswg709721oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>1 月 23 日晚，新榜正式發佈<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjE1NjcxMg==&amp;mid=2654803229&amp;idx=2&amp;sn=8715a968d0e05629d19926f4617f2aa6&amp;chksm=810704dab6708dcc2c9932db7dfcacdd9591e4f53b6d4690338b3a71987e0511826b96bf1562&amp;scene=21#wechat_redirect"><strong>「2024 新榜大會年度獎項」</strong></a>，獎項依據平台數據、全網影響力綜合評定，<strong>共 8 組獎項，66 個大獎。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fe4aa8a276624641957e8f850ef8cf0e@5868219_oswg841635oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>據瞭解，此次新榜大會參會規模超 3000 人次，參會人員包括內容從業者、MCN 機構、品牌廣告主、內容平台方、廣告公司、投資機構以及傳統媒體機構等來自不同領域的內容朋友們。現場設立了 17 個展位，有來自供應鏈、資本方、品牌方、平台方、主播、MCN、達人等從業者進行品牌展示。此外，有 30 位內容 KOL 亮相今年新榜大會的紅毯儀式，共赴內容盛宴。</p><p><strong>本文是 2024 新榜大會的演講精華全記錄，以及部分精彩片段，希望能給你帶來一些幫助。</strong></p><h3><strong>01</strong></h3><p><strong>李閻，火山引擎大消費行業總經理</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,332" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_eac7569b74814ae2bc5218a21e235f91@5868219_oswg136261oswg1080oswg332_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是火山引擎的李閻。火山引擎是字節跳動旗下的雲服務平台，將字節跳動快速發展過程中積累的增長方法、技術能力和應用工具開放給外部企業，幫助企業構建用戶體驗創新、數據驅動決策和業務敏捷迭代等數字化能力，實現業務可持續增長。</p><p><strong>今天，我想探討一下技術如何影響內容和消費。</strong></p><p>我們觀察到消費者趨向於注重產品的情感和情緒價值，我將這種消費趨勢稱為「理性的感性極致主義」。內容的演變也受到技術驅動，從造紙術到互聯網，每一次技術革新都帶來了內容形態的變化。現在，抖音等平台通過滿足消費者的情感需求，實現了內容與商業的深度結合。</p><p>在「人貨場」模型中，內容、電商和廣告相互交織，形成了新的商業生態。達人和 MCN 機構在這一生態中扮演關鍵角色，通過精準的內容和品牌合作，實現價值最大化。</p><p>抖音有超過 6 億的 DAU，讓消費者在情感需求上得到極大滿足，為內容變現創造了機會。內容和變現緊密相連，同時滿足理性和感性需求將促使消費者願意付費。</p><p><strong>火山引擎通過數據分析和價值挖掘幫助達人、MCN 機構和品牌洞察創意熱點，更深度地瞭解用戶偏好並優化產品，讓品牌和達人更有效地連接，推動內容變現。</strong></p><p>未來，我們期待技術能進一步推動內容創作，為品牌和消費者提供更精準、個性化的營銷策略。儘管目前還有挑戰，但我相信技術將帶來前所未有的變革。在此，我祝願大家在新的一年裏，視頻內容爆款連連，商業合作源源不斷。</p><h3><strong>02</strong></h3><p><strong>於軻，快手文娛業務部劇情業務中心負責人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_b4674d4ebb434450a857fffc4753a959@5868219_oswg672679oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>過去一年中，短劇成為風口，快手在這個領域取得了顯著進展。截至 2023 年底，快手有超過 10 萬的短劇創作者，星芒短劇上線總量近千部，播放量破億作品達到 326 部。</p><p><strong>2023 年的微短劇被總結為直給、快速、爽點，具有去中心化的流量場景。這種演變更像是自我發展和進化，就像 AIGC 大模型一樣不斷訓練、適應和提升。</strong></p><p>快手擁有全網最多的微短劇用戶，日活已達 2.7 億，重度用戶年增長達到 52.6%。</p><p>人生如戲，戲如人生，每一個用戶都可以從短劇裏面尋找到他們的精神歸屬。快手短劇的用戶涵蓋了不同年齡和背景的人羣，從 Z 世代、到都市白領中產人羣，各個羣體在微短劇中找到了不同的滿足需求。</p><p><strong>這些高淨值和女性用戶對於品牌廣告主具有一定的吸引力，快手也在通過拓展短劇題材，不斷吸引新的觀眾羣體，如 Z 世代、男性和銀髮人羣。</strong></p><p>快手短劇致力於幫助創作者和品牌主實現內容變現，提供穩固收益和流量助推，不僅推出磁力萬合和光合計劃，普通優質的達人在快手大概能達到萬元以上的收入。</p><p>2024 年，快手計劃進一步升級短劇業務，包括更靈活的內容形式、多元的內容玩法和具有影響力的節點大事件，以助力品牌和內容的融合。此外，快手還計劃通過工具，幫助品牌廣告主篩選目標用戶，以及通過明星與短劇結合等方式，創造更多吸引人的內容玩法。</p><h3><strong>03</strong></h3><p><strong>蔣松筠 B 站百萬 UP 主「老蔣巨靠譜」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_024420ae2ca845ef96bec186744ee54a@5868219_oswg48599oswg1080oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我之前是一個文字媒體人，現在是一個泛知識領域的 UP 主。今天，我想探討內容創作領域的兩個趨勢：粗糙化和精品化。</p><p>在商業領域，供給側通常趨向專業化，但內容創作不同。我最初對視頻製作一竅不通，沒有專業設備，僅用手機拍攝，簡單剪輯，把氣口去掉，加上字幕直接發佈，依然把這個號做成了。</p><p><strong>我們確實能感受到 UP 主越來越卷，視頻製作成本、週期和團隊規模逐漸增加，但我認為粗糙和精緻這兩種趨勢並行不悖。</strong>粗糙是時代的底色，PGC 化是大趨勢。未來流量市場可能呈五五開，但 PGC 的創作者將賺取主要份額，捲走 90% 的市場收益。</p><p>粗糙化內容的生命力在於它滿足了大眾對真實、共鳴和陪伴的需求。隨着社會增長率放緩，人們更渴望找到情緒出口和共鳴。年輕一代的記錄生活意識提高，平台算法也鼓勵新創作者進入，這些都推動了粗糙化內容的流行。</p><p><strong>然而，精品化內容也在崛起。隨着市場飽和，創作者開始追求更高的製作質量和差異化。</strong>短視頻的回彈、信息量與可看性的平衡、自媒體的成長和商業化需求，都推動了內容向 PGC 轉變。</p><p>我最近嘗試了微綜藝「以假亂真」，即從幾個人裏面找出兩個真的身份，比如從六個普通人裏找出兩個富豪。我們做了好幾期，分別是找不同的人，職業向的如找律師、醫生，甚至更細分的中醫。身份向的比如，從看上去很年輕的男男女女的人裏選出做父母的人，找到傳統文化愛好者中的非遺傳承人。</p><p>大家可以瞭解真實的富豪、真實的老師、真實的律師怎麼樣工作、生活，打破行業信息壁壘和一些刻板印象。<strong>這種內容形式結合了粗糙和精緻，不僅滿足了甲方的植入需求，也減少了受眾的反感。</strong></p><p>未來，精緻和粗糙內容之間的無限灰度會出現過渡。面向普通人敍事的內容可以加強製作和包裝，而精品化的內容也可以保持真實的網感和更真實的表達。隨着創作者經驗的積累和團隊能力的提升，兩者之間的界限將逐漸模糊。</p><h3><strong>04</strong></h3><p><strong>耿華軍，星球研究所創始人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_8111e80a2c2340e5bb18a0d9c7cb7184@5868219_oswg440792oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>星球研究所一直有一個口號，就是以創作極致作品為己任。</strong>即使在快節奏的社會中，我們依然追求極致。</p><p>我們的更新頻率不高，因為每部作品的製作週期長、成本高，圖文作品平均需要 1.5-2 個月，涉及 5000 字和 50 張圖，由 7-10 人的團隊完成。視頻作品則需要更長的時間，通常超過 2 個月，由 10-20 人的團隊製作，有時甚至長達半年。</p><p>圖書製作週期更是長達三年，比如《這裏是中國》系列，目前已出版兩本，第三本即將面世。<strong>儘管圖書定價接近 200 元，但銷量已超過 250 萬冊，這在出版業中算是一個小奇蹟。</strong></p><p>自 2016 年成立以來，我們通過長期的努力，證明瞭即使在快速變化的世界中，依然需要那些能夠長久留存、值得反覆觀看的極致作品。</p><p>做科普是非常違揹人性的，當我們離開課堂的時候，就不太想再被教育了，所以很多時候要降低受眾觀看門檻。我們強調視覺語言的重要性，通過高質量的攝影和影像來呈現內容。<strong>最優秀的作品能夠擊中更多人的心靈、視覺，哪怕是一張製圖，我們願意花一個半月的時間完成。</strong></p><p>總結下來，我們是用長期主義創造一種不可替代的內容。我們的願景是與讀者和觀眾一起探索世界的山川河流和城市，我們將繼續努力，創作出更多極致的作品。</p><h3><strong>05</strong></h3><p><strong>畢導，知名科普博主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_0741f80e3de14f20ace452a6252c0e6d@5868219_oswg715038oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我回顧了一下歷屆參加的新榜大會，非常感慨。內容行業迭代非常快，<strong>「是非成敗轉頭空，新榜依舊在，幾度夕陽紅」，</strong>我也努力在幾度夕陽紅當中，尋找自己的生存之路。</p><p>2016 年 8 月，我開通了公眾號，一篇關於冬天外穿秋衣的推送成為第一個爆款，閲讀量 300 多萬。之後，我接到了商業合作，但由於缺乏經驗報價過低，也讓我意識到內容創作的魅力和價值。</p><p>2017 年，我決定休學全職投入自媒體，儘管面臨行業變化和轉型的挑戰，但我是發自內心地喜歡錶達科學中好玩的事情，講講科學段子，所以我本着這個心態進行內容創作。</p><p>後來我開始從圖文向短視頻嘗試，招募了短視頻的團隊。每個人都有短視頻的製作經驗，只有我自己沒有創作過任何短視頻。<strong>我認識到一件事情，內容行業一大魅力在於外行永遠無法領導內行，我當時就是那個外行，所以我對自己的作品也很迷茫。</strong></p><p>直到有一期視頻改變了我的想法。有一次我去西安出差，公司給我訂了一個兵馬俑酒店，直接睡覺景點二合一，團隊説這個酒店有趣，鼓勵我以此為選題拍條探店視頻。雖然我對這條視頻的拍攝取景都不是很滿意，但沒有想到成為我們第一支真正意義上比較破圈的視頻。</p><p>這期西安兵馬俑酒店探店視頻火了之後，我就被迫成為了一個酒店探店視頻博主，也正式引起了我做視頻當中的幾點反思：</p><p><strong>第一，我們表達的目的究竟是什麼；第二，什麼才是真實的表達；第三，視頻博主的氣質是天生的還是可以後天培養的；第四，人和自己的作品究竟是什麼關係。</strong></p><p>你以為是你創作着自己的作品，但是你的作品也在創作着自己的創作風格。</p><p>半年前，我博士畢業了，我又開始潛心投入了公司視頻創作。每一個內容創作者，本質上最害怕的是自己一直在做跟以前做差不多的東西，被大家默默遺忘。</p><p><strong>最後，分享一句我非常喜歡的話，叫做「如果你白天沒有發現任何奇怪的東西，那你這一天就不算過得很好」。</strong></p><p>因為我相信在內容創新的路上，我們每個人可能或多或少都會遇到自己的內容不如意的時候。這個時候希望大家高興，如果你沒有發現任何奇怪的東西，你一天不算過得很好，當你發現自己的內容怎麼全是問題，你應該處在很好的狀態。</p><h3><strong>06</strong></h3><p><strong>王七葉，腦洞系品牌推手、頭部博主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_8e84d3926c88490e83e09fe8e0063092@5868219_oswg65444oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是王七葉，那個致力於幫客戶把價格打上去的女人。<strong>今天，我想分享我們如何通過「把價格打上去」系列內容，實現賬號商業價值的提升和品牌營銷的創新。</strong></p><p>基於「女海王」人設的運營和躲閃搖的出圈，雖然積累了一定人氣，但廣告報價和商業價值提升有限。在內容創作的低谷期，我們意識到需要差異化突破。</p><p>因為直播生態的繁榮，之前全網非常流行一句話「我幫你把價格打下去」，但其實這種營銷套路對於品牌和用戶來説都是一種損耗。所以我們決定利用直播生態中的「價格戰」現象，反其道而行之，把價格打上去，用魔法打敗魔法，製造討論點，同時賦予內容以廣告屬性。</p><p><strong>我們深入思考了廣告的意義和價值，認為關鍵在於塑造品牌價值。</strong>我們用高端拍攝手法，為廉價產品打造奢侈品形象，充分展示了我們塑造品牌形象和產品價值的能力。</p><p>針對品牌廣告的痛點，我們創建了一個專門做創意廣告的賬號，既滿足了品牌曝光、用戶心智觸達的需求，同時又解決了內容賽道內卷加劇、難以突出的問題。</p><p>這個系列的成功，肉眼可見地為我們帶來了更高的商業價值。雖然初期有粉絲不適應，但通過不斷的內容篩選，俗稱洗粉，我們留下了真正對廣告創意感興趣的垂直粉絲。這半年來，我的粉絲體量保持着一定的漲勢，從剛破千萬增長到現在的 1400 多萬，側面印證了創意廣告的價值。</p><h3><strong>07</strong></h3><p><strong>Thurman 貓一杯，生活時尚博主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_29c153c389c24d61b250de62fbd617f4@5868219_oswg490969oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我是服裝設計師，在法國留學八年，2019 年畢業於巴黎時裝工會，回國開設了自己的服裝、飾品和 IP 周邊品牌。同時我還是自媒體人，IP 人設很強，包括豚鼠、大拇哥、門牙姐等。</p><p>一開始我沒有太在意人設，因為我是廣東人，會粵語和普通話，也會法語和英語，無意之間打造了我的第一個人設：全網第一個四種語言混着説的博主。之後法國疫情特別嚴重我就回國了，想先休息一兩個月，期間分享了我養的豚鼠，沒想到命運的齒輪開始轉動，大家都説我長得像豚鼠，成為了我第二個人設。</p><p><strong>我每次焦慮的時候就告訴自己，我的賬號有不可複製的強 IP 屬性，不要焦慮。</strong>我可能不像美妝博主教大家化妝，不能輸出更多的乾貨，但是我可以治癒心情不好的人。當你們不開心的時候，還有貓一杯的視頻，主打一個陪伴的情緒價值。</p><p>最近，我在商業化有了新的嘗試，比如「閨蜜團」廣告，點贊量超 100 萬。我認為品牌方的溝通和信任對創作成功的廣告至關重要，品牌方和媒介給到信心，我才能放手去做。</p><p>2024 年希望與品牌方有更多商業合作，<strong>我們最近還推出了一個小號「貓一杯 Pro」，更多偏美妝、時尚之類的分享，不是大號買不起，是小號更有性價比。</strong></p><h3><strong>08</strong></h3><p><strong>圓桌對話：「普通人頂流」爆火背後那些事兒</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_7b85c6f665f54eedab256b06eef64e04@5868219_oswg1013687oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>主持人：</strong>張潔，新榜主編、內容運營總監</p><p><strong>嘉賓：</strong></p><p>新疆小祁，知名旅遊博主浪浪星球小祁</p><p>田向陽，短視頻達人、唐僧模仿者</p><p><strong>張潔：請兩位來講述一下去年這段走紅經歷吧，當時是在什麼情況下知道自己火了？知道自己走紅以後，做了哪些事情去接住這個流量？</strong></p><p><strong>田向陽：</strong>成都參與西遊記 cosplay 活動時，我與當地扮演八戒的演員比較熟，當時一次大家的聚餐中，我知道自己參與的一個視頻點贊數迅速翻倍，之後有媒體聯繫我讓我介紹自己 cosplay 的經歷。</p><p><strong>我希望通過 cosplay 讓經典角色生動呈現，特別是推廣《西遊記》這一文化 IP。</strong>我們有專業團隊，參與商業演出，讓經典故事與觀眾近距離接觸，傳承傳統文化。</p><p><strong>新疆小祁：</strong>在一次與旅遊博主的合作中，我意外獲得了大量關注，點贊數遠超我的預期。面對突如其來的關注，公司決定保持團隊規模，專注於提供有限數量的高質量服務。</p><p>我也更傾向於保持旅遊從業者的身份，通過自己的努力，繼續在旅遊行業創造更優質的旅遊體驗，滿足粉絲的期待。</p><p><strong>張潔：小祁接下來有什麼打算嗎，怎麼用線上的熱度來幫助線下的旅遊工作？</strong></p><p><strong>新疆小祁：</strong>作為新線路開發負責人，我計劃在年後前往新疆探索並開發更具吸引力的旅遊路線。我準備利用新疆 2 至 4 月的旅遊淡季，投入更多精力進行線路考察，同時將旅途中的體驗分享到網絡上，讓潛在遊客有更直觀的瞭解。</p><p>作為旅遊從業者，我的視頻內容旨在推廣旅遊服務，確保遊客能看到美麗景色並體驗到有保障的旅行。我也會在視頻中展示旅遊團的服務質量，以吸引遊客報名。</p><p><strong>張潔：田老師，我看到你在視頻裏會跟很多孫悟空、豬八戒的扮演者進行聯動，這些聯動的內容你們是怎麼設計的？</strong></p><p><strong>田向陽：</strong>拍攝視頻時，我們經常即興創作，就像相聲演員現場發揮一樣。我們模仿《西遊記》角色多年，彼此間有默契。就比如，拍攝的時候會即興將現實中的老人或機車與《西遊記》情節結合，創造出有趣的內容。</p><p><strong>張潔：這次的走紅有帶來哪些變化嗎？比如新疆當地旅遊行業有沒有因為這件事發生改變，再比如個人生活方面？</strong></p><p><strong>新疆小祁：</strong>現在我們這行變化挺大，大家都開始用高級設備，比如天幕、無人機，相機都得是 5000 塊以上的。這其實挺好的，提高了服務質量，價格還差不多，我們會繼續努力，讓旅遊體驗更好。</p><p>我覺得現在大家對旅遊行業有兩種看法。一是對傳統旅遊團的不信任，擔心被坑，怕有購物陷阱，怕導遊態度不好。二是對新興旅遊方式的期待，希望旅遊簡單純粹，享受美景和當地風情。我的目標就是讓大家在新疆玩得開心，不留遺憾，真正愛上旅遊。</p><p><strong>田向陽：</strong>現在工作量變大了，但我也更有信心了，比如前段時間和天津消防合作，拍視頻宣傳消防知識，這事兒挺有意義的。</p><p>不過工作一忙，陪家人的時間就少了。現在只能視頻電話和爸媽聊聊天，要麼在工作路上，要麼在工作現場。我還是希望能多陪陪家人，等忙完這段時間，過年回家好好聚聚。</p><h3><strong>09</strong></h3><p><strong>LKs B 站 2023 年百大 UP 主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_152f5b30408e4928aa4f9a72ee3856f8@5868219_oswg427129oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是 LKs，一個什錦區 UP 主。今天我想分享一些不同於常規的創作和商業化經驗。</p><p>我的內容創作之路始於 2015 年，當時在香港讀研究生時上傳了第一期視頻。2019 年辭職後，我開始全職做自媒體，到 2020 年 1 月在 B 站粉絲破百萬。</p><p>2023 年 8 月，我發佈了「漂流相機」視頻，入選了 B 站必刷和央視的跨年專題。這個月初，我又拿到了 2023 年的 B 站百大，粉絲量 300 多萬。</p><p>我的視頻內容跨度很廣泛，從攝影到音樂，從搞笑到人文，從職場到開箱……<strong>我給自己的要求是：同一個分區不會連着做兩期，每期視頻和上一期必須有大的區別才會發，這與很多垂類博主的策略截然不同。</strong></p><p>這種創作方式有其優缺點，比如難以規模化盈利，但我認為創作不應該侷限於特定領域。好選題廣泛存在於任何分區，任何賽道，如果讓我只做一個垂類，反而會讓我的找選題難度大大增加。好的選題是大眾認知與小眾呈現方式的結合。重要的不是選什麼分區和垂類，獨特的呈現方式才是選題核心價值所在。&nbsp;</p><p><strong>關於團隊化，我認為這並非創作者發展的唯一正解，我沒有任何團隊，商務合作也是自己在談。</strong>雖然團隊化可以帶來資源和效率，但也可能讓創作者失去對內容的掌控，我更傾向於保持對視頻內容的主導權。未來，內容行業可能會更加專業化和團隊化，但我仍願意探索自己的道路。</p><p>至於盈利，我認為做視頻和掙錢之間從來沒有因果關係，我不會因為掙錢就開始做視頻，我也不會因為不掙錢就不做視頻。我享受創作的過程，對我而言，做內容和釣魚、滑雪、騎車一樣，不需要理由，也不需要金錢回報，是一個興趣愛好，為愛發電的行為。</p><p><strong>本質上，每個創作者都是一個橋樑，連接了他的觀眾和他眼中的世界，信息和知識因為無數座橋樑的存在，實現了史無前例的自由流轉。</strong>我希望我的內容能成為這樣的橋樑，我的一切選擇都是基於這個出發點。</p><p>創作之路無窮無盡，沒有對錯之分，希望我們都能不斷進步，未來江湖再見。</p><h3><strong>10</strong></h3><p><strong>小蝌蚪媽媽，抖音頭部母嬰達人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_899e6c9d595c4edba8323b99e85e23ce@5868219_oswg486453oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我是小蝌蚪媽媽賬號主理人大姚，同時也是賬號姚淺淺的負責人。我的公司門牙視頻是自孵化型 MCN 公司，它幫助我從零起步，迅速成長為一名博主。</p><p>剛入行的時候，我曾困惑於「什麼樣的內容才能獲得觀眾的喜歡」，後來，我製作了一個關於鼻炎日常護理的視頻，這個看似普通的話題，卻意外反響熱烈。那個時候我就有了一個感悟，源於生活的內容永不過時。</p><p><strong>其實自媒體的魅力，除了娛樂之外，更在於讓知識變得觸手可及。</strong>我一直認為全職媽媽是比較特殊的羣體，她們全身心都投入在家庭裏，比一般人更喜歡分享心得，參與各種討論，互相種草和被種草。</p><p>所以母嬰領域的賬號更需要貼近生活，更有互動感，才能給媽媽們提供一個交流、分享的平台。</p><p><strong>我的另一個感觸就是，內容創作不應成為數據的奴隸。</strong></p><p>儘管我也嘗試過迎合市場熱點，比如做一些「被婆婆欺負」或「喪偶式婚姻」的選題。雖然當時數據爆了，但我內心並不快樂，因為真實情況不是這樣的。所以我一直堅信，選題上迎合市場，觀點上得遵從內心。</p><p>當然，和流行趨勢相反的內容也並非沒有市場。我曾分享了自己因為過瘦導致肋骨咳斷的真實經歷，呼籲大家不要追求竹竿子般的病態審美，這也引起了廣泛關注，甚至登上了微博熱搜。</p><p>在選題上尋找市場變化中新的機遇和風口，是什麼就是什麼，不要被別人定義，真誠永遠是必殺技。我始終告訴自己，我只需要想明天可以做什麼，才能比今天更好一點。</p><h3><strong>11</strong></h3><p><strong>圓桌對話：熱愛·生機</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_cbd83d427a0a4d229bed81663c862da3@5868219_oswg1074784oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>主持人：</strong>夏之南，新榜研究院院長、「南哥新榜樣」 主理人</p><p><strong>嘉賓：</strong></p><p>大能，知名自媒體人、獨立製表師</p><p>楊樹梢，盜月社主持人、聯合創始人</p><p>鸚鵡梨 B 站百大 UP 主、知名時尚博主</p><p>董威君，頭部汽車達人、汽車培訓師</p><p><strong>夏之南：各位老師都是什麼時候開始做視頻的？有什麼契機嗎？</strong></p><p><strong>董威君：</strong>2020 年疫情期間開始做視頻，之前在品牌做培訓。疫情期間無法外出，朋友介紹我嘗試拍短視頻，發現自己的內容有一點受人喜歡後，便開始了創作之路。</p><p><strong>鸚鵡梨：</strong>2019 年 5 月開始做視頻。一次和朋友購物時，她因為體型的問題放棄了購買自己喜歡的一條裙子，她説：「我太胖了，我不夠瘦去配它。」我當時就想，為什麼會有這種感覺？為什麼會覺得是自己的問題而不是衣服的問題？我有很多想説的話，於是就開始發視頻分享自己的觀點。</p><p><strong>楊樹梢：</strong>我們團隊 2017 年開始做內容，大家之前都是在互聯網和內容公司工作，都有內容理想，聚在一塊之後就慢慢摸索。<strong>2017 年的時候，深夜食堂比較火，我們認為美食是非常好的溝通方式，</strong>就開始嘗試做美食視頻，反響不錯，就堅持做了下來。</p><p><strong>大能：</strong>2020 年 5 月的時候，抖音刷到手錶相關的內容，我覺得聊得有點片面，就開始自己拍視頻，聊手錶，完全當成興趣愛好來做，慢慢做得越來越認真，越來越過癮。</p><p><strong>夏之南：你們認為自己的視頻內容為什麼會脫穎而出？有什麼樣的特質吸引大家？</strong></p><p><strong>大能：</strong>我覺得大家愛看我內容的點在於專業性、真實感和鬆弛感。我對於表懂的比較多，而且能用一種易於理解的方式，把表方方面面的知識講解出來。有的人還喜歡看我低調地凡爾賽，比如在聊什麼場合適合戴什麼表的時候，我拿出來各種手錶戴的時候，大家比較上頭。</p><p><strong>楊樹梢：</strong>對於我們的視頻，最常看到的評價就是溫暖、鬆弛、有人情味、接地氣，能夠喚醒大家對於身邊小美好的關注，大家看到視頻會覺得我們很親近、治癒和溫暖。</p><p><strong>鸚鵡梨：</strong>我大部分視頻都是關於時尚和穿搭的，大家喜歡看我的視頻，首先肯定是因為視頻對他們有點用，在穿搭方面踩到了大家的痛點和審美點上。另外，我本人是學哲學的，衣服其實也是我思想的載體，大家喜歡我各種延展性的思考。還有很多人喜歡在打掃衞生的時候放我的視頻當背景音，因為我口條比較利索，音質比較好，節奏很明快。當然肯定也是有運氣加成的。</p><p><strong>董威君：</strong>我覺得主要是因為我對車的熱愛。加上我之前是畫畫的，有一定的藝術背景，有機會登台做發佈會，所以比較有鏡頭感。我還給雜誌寫過文章，有一定的文字功底。做培訓師的經歷又讓我能深入淺出地把駕駛、車的知識講出來。</p><p><strong>夏之南：很多穿搭博主首選的賽道是小紅書或者抖音，鸚鵡梨你為什麼選擇在 B 站做穿搭垂類內容？</strong></p><p><strong>鸚鵡梨：</strong>因為我是二次元迷，大四那會兒就愛看動漫，B 站對中長視頻友好，適合我。別人經常説不要用愛好賺錢，要賺錢養愛好。<strong>但我覺得做自媒體神奇的地方在於，你可以邊做視頻邊賺錢，兩者可以兼得。</strong></p><p>現在短視頻火，但我還是想堅持做中視頻，這就是自媒體的魅力，讓愛好和生計可以共存。</p><p><strong>夏之南：除了做汽車培訓、賽車手，董威君你還有講師、主持人這麼多身份，其中最喜歡哪一個？</strong></p><p><strong>董威君：</strong>我骨子裏其實是個賽車手，喜歡那種簡單直接的快感。現在我更享受在視頻平台上分享我對車和生活的熱愛。</p><p><strong>我的團隊很小，只有四個人，因為我享受創作過程，所以文案我自己寫。</strong>我的製作人同時也是攝影師，我們在美學上有共識，拍攝效果我放心，團隊雖小但默契十足。</p><p><strong>夏之南：過去一年裏，大家都會説內容行業很卷，漲粉也很難，有時候還要卷商務。除了這些，你們認為這個行業發生最大的變化是什麼？</strong></p><p><strong>董威君：</strong>我覺得現在人們的審美在變，以前喜歡誇張，現在又迴歸經典美學了。我的視頻就是展示車子背後的美，相信美好的東西會越來越受歡迎。</p><p><strong>鸚鵡梨：</strong>我要聊一些俗氣的東西，迴歸到錢這個本質。以前，客戶主要看重品牌宣傳和視頻流量，現在他們更關注視頻能帶來的直接銷量轉化。</p><p>為了適應這種變化，我們做了很多調整，比如在視頻中加入購物鏈接。去年 8 月，我們嘗試了第一場直播帶貨，GMV 達到了 3000 萬，12 月的第二場更是達到了 5000 萬。我們也努力在保證商業價值的同時，維持內容質量，確保觀眾能感受到我們的誠意。</p><p><strong>楊樹梢：</strong>我們團隊在內容創作上非常注重細節。現在客戶對商單的要求更高，不僅要內容吸引人，還要能直接帶動銷量，只要內容基礎打好，商業合作就能在這裏生根發芽。</p><p><strong>大能：</strong>從用戶的角度來看，無論是短視頻、中視頻還是長視頻，內容質量都有顯著提升。從我的專業領域手錶行業來看，去年市場表現不佳，二級市場價格下跌，新品推出減少，整體顯得蕭條。但作為內容創作者，我更專注於個人生活和創作，主要記錄生活中的點滴。</p><h3><strong>12</strong></h3><p><strong>黎嘉雯 Meta 全球策略合作伙伴大中華區總經理</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fdf26db98c354c73a8d5c17334257e6b@5868219_oswg850713oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是 Alena 黎嘉雯，來自 Meta 全球策略合作伙伴團隊。我們專注於幫助創作者和媒體機構通過 Meta 平台擴大影響力。</p><p>其實我們已經有不少內容出海的成功案例了，比如來自杭州的多渠道網絡發行商小五科技，它們旗下的內容十分廣泛，包括美食烹飪，健康之道、短劇、娛樂新聞等，目前在 Facebook 上經營的公共主頁已經超過幾百個。</p><p>還有一位來自雲南的創作者「滇西小哥」，她創作的主要是畫風優美的美食烹飪視頻，配合字幕，目前已在 Facebook 上擁有超 300 萬海外粉絲。</p><p>Meta 的願景和使命是聯結世界，我們旗下的平台覆蓋全球近半人口，每個月有 38 億用戶使用，包括 Instagram、Facebook、WhatsApp、Messenger 和新推出的 Threads。我們相信，通過聯結，我們可以為用戶、創作者、品牌創造新機遇。</p><p><strong>我們的平台不單單提供娛樂體驗，還能夠讓創作者和粉絲建立更深度交流、互動和信任。</strong>而且，我們一直致力於增加和改進各種平台工具，幫助創作者有效發揮創造力，建立忠實粉絲羣。</p><p>在 INS 上，創作者可以通過動態、快拍、Reels、直播和廣播頻道等產品與粉絲互動。Reels 是平台增長最快的短視頻產品，鼓勵原創內容，創作者可以通過音樂和標籤增加曝光。直播和廣播頻道則提供了與粉絲即時互動的機會。</p><p>Facebook 則以更廣泛的用戶基礎和長視頻為特色。<strong>長視頻想要在平台脫穎而出，內容一定要引人入勝、原創性高，讓人產生共鳴感。</strong>如果是非原創的，分發時的流量權重就會受到降級。創作者還可以通過小組功能與粉絲深度互動，我們鼓勵創作者定期發佈內容，回覆粉絲，以增強粉絲粘性。</p><p>很多創作者可能會擔心 INS 和 Facebook 已經是很成熟的平台了，流量格局固化，很難得到突破。其實不然，<strong>只要勤奮、定時發佈內容，其實增粉的機率是很高的。</strong>韓國舞者 Kingtutat、文化差異講述者 Sujin Kim 和紐約畫家，他們都通過真實內容、定時發佈和互動策略，實現了粉絲的快速增長。</p><p>我們建議創作者同時利用 INS 和 FB，因為兩個平台的粉絲重疊小，各有獨特優勢。為了簡化管理，我們會提供一些新工具，讓創作者可以一鍵在 INS 和 FB 上同時發佈內容。</p><h3><strong>13</strong></h3><p><strong>科林，小紅書商業娛樂營銷負責人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_60446a7da30945d38d37482c3ea5a9f1@5868219_oswg58008oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是來自小紅書的科林。提到小紅書，大家可能自然而然會聯想到一個詞語「種草」。我們深耕「種草」萬種生活方式，同樣讓更多的營銷 IP 在這個土壤中生根發芽。</p><p>今天，當我們在説小紅書種草，又有了一層新的視角，就是讓品牌的種草，種出好生意。</p><p><strong>在小紅書的社區內容生態裏，我們會利用高討論度的話題，比如影視劇、演唱會等，結合用戶喜愛的生活場景，創造出更多互動玩法，讓討論在小紅書持續發酵。</strong>我們的明星和頭部 KOL 的內容分享，因其生活化和真誠，讓用戶感受到了品牌的真實樣貌，從而提升了種草轉化率。</p><p>在營銷中，我們追求的不僅僅是「好玩」，我們更關注那些在垂類知識、行業賽道有獨特內容輸出的明星。<strong>我們長期運營這些明星，讓他們成為垂類領域的意見領袖，逐步在行業內形成小紅書明星營銷合作的新身份。</strong></p><p>我們還創造了各種活動節日，如「外人節」、「玩車節」和「雪人節」，以及「馬路生活節」，讓品牌和用戶在真實的生活中體驗樂趣，共同打造美好生活。</p><p>2023 年，小紅書迎來了十週年。我們將繼續與用戶、明星、博主、品牌一起，在小紅書這塊土壤裏，打開生活的萬種想象。</p><h3><strong>14</strong></h3><p><strong>一顆 KK 顆粒生活創始人、小紅書家居買手</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_a4add9e1323e4e7f841ff31686bb6bdc@5868219_oswg562275oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天我分享的主題是《從記者到買手，我在小紅書造了千萬個家》。大家可能會好奇，一個在小紅書粉絲量 50w 都不到的人，團隊沒有一個人之前做過直播，又是這麼重的傢俱賽道，她怎麼在雙十一破億了？</p><p><strong>機會發生在 2022 年的 11 月，小紅書下定決心要做商業閉環。</strong>我們因為一直在小紅書堅持在探索直播加上堅持垂直的內容，所以成了第一批吃蛋糕的人。有扶持、有流量，潑天的富貴面前，我們 all in 資源做小紅書直播，接住了這個機會。</p><p>而在當下的小紅書，內容和生意正發生緊密的關係。我梳理了一下，內容與生意的關係有四個階段的變遷。</p><p><strong>第一階段，是硬廣，內容中插播廣告；第二階段，軟廣告出現，內容與廣告關係變得隱祕；第三階段，廣告與內容融為一體，俗稱「種草」，消費者在吸收內容的同時，影響了他購買的決策；第四階段，內容直接轉化為銷售，通過圖文、視頻掛車或直播實現。</strong></p><p>而我的經歷，從電視台新聞人到現在的小紅書買手，正好經歷了這四個階段。</p><p>最初我也會糾結粉絲會不會對廣告內容不太接受，但是我發現，做真誠的選品和有用的分享，談真誠的價格，那我和粉絲、平台、品牌都是共贏關係。</p><p>我在小紅書的身份是買手，與主播不同，小紅書買手需要在專業領域深耕，是有人感的，讓人產生信任。</p><p>在小紅書直播中，我們不追求暢銷通貨，而是更注重自己選品的標準，平台再用算法精準匹配用戶個性化需求。<strong>我同時也會與品牌共創產品，為了去更貼近用戶需求。小紅書直播讓我能慢下來，深入分享，不僅賣產品，更是傳遞生活方式。</strong></p><p>未來兩年，直播行業不變的是需要持續提供給用戶價值；變的是內容的細分和專業化。強內容結合優勢產品，以及 AI 技術的應用，將帶來新的機會。我期待 AI 能重新定義家居體驗，提高挑選效率。最後，我認為內容始終能轉化為好生意，我們需要修煉內核，擁抱這個黃金時代。</p><h3><strong>15</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_01854e5e35de4e0c9f1a565702174d62@5868219_oswg732145oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天要和大家分享的主題是《有限與無限——AIGC 在內容商業路徑的探索》，AI 如何重構我們的內容生產流程，會帶來什麼樣的幫助，以及 AI+Meta 相結合的效果。</p><p><strong>AI 內容革命正在改變我們的內容生產方式，從 ChatGPT 的自迴歸模型到 Stable Diffusion 模型生圖，這些都是 AI 內容生成的關鍵技術。</strong></p><p>AI 的內容生產是自下而上的，它需要從數據和元素出發，通過接收到的提示（Prompt）來啓動創作過程，以一種可預測的方式產出內容。</p><p>在這個基礎上，基於 ChatGPT 和 Midjourney 的工作流，正在成為新的內容創作模式。AIGC 這個圈遠遠大於 UGC、PGC、OGC，甚至大於他們的總和。在未來一兩年中，AIGC 將會佔所有內容數量的 90%，但注意力依舊會被超級個體壟斷。</p><p><strong>當然，AI 的介入，使得一維、二維、三維資產的生產效率大幅提升。我們能夠快速且低成本地實現這些資產的數字化。</strong></p><p>一維數字大腦基於 NLP 技術，能夠為企業定製智能代理，如線上業務員、客服等，提升服務效率。二維數字分身，即人在二維世界任何的投影，比如妙鴨相機生成的形象。三維數字場景，則是利用遊戲引擎搭建的三維空間，如我們搭建的直播間，可以實現全景展示和互動。</p><p>其實在 AI 領域，我們發現一切都是在變化中尋求不變。我們希望能與內容創作者一起，共同探索充滿未知的黑箱。</p><h3><strong>16</strong></h3><p><strong>海辛，實驗電影人、AIGC 藝術家</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ed775d474ec643f48aaddef233f802a5@5868219_oswg708731oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是海辛。今天想跟大家分享和 AI 一起創作好內容，大致分為三部分：和 AI 一起寫故事、和 AI 一起做視頻、和 AI 一起追星的體驗。</p><p>在故事創作方面，我和 AI 共同創作了《爺爺的鐘表》《海的盒子》，後者是我讓 AI 根據前者仿寫的。《海的盒子》的故事讓我很意外，因為我發現 AI 的仿寫既延續了前文的爺孫關係，重現了爺孫間的情感，還巧妙地將故事中的「海」與爺爺的遺願相融合，文字風格也非常樸實真摯，展現了 AI 在理解人類情感和創作上的深度。後來我們稍作設計，把這些故事印成了小書。</p><p>在和 AI 一起創作《擱淺的雲》這個故事的過程中，<strong>我提一個想法，AI 寫一段，修改完我再提新的要求，AI 繼續幫我往下寫。我們感受到，AI 與我們的共性或許比差異性要多得多。</strong></p><p>做視頻是我比較擅長的，因為我自己是貓眼的視頻創作人。2023 年幫 GQ 和聯想做廣告片，所有素材都是用 AI 生成的。先用 AI 生成靜態素材，再生成動態素材，最後剪輯成片。傳統一條廣告片從前期策劃到後期製作完畢，大概需要花兩到三個月時間，<strong>AI 的參與讓整個製作過程更加高效，從策劃到完成，3 個核心製作人僅用了兩週時間，顯著降低了製作成本。</strong>而且未來 AI 生成的視頻會更加高清、可控，覆蓋的領域會越來越多。</p><p>除了賦能傳統影視行業的製作者之外，AI 在短視頻和動畫片製作中的應用，也展現出了無限可能，未來每個人或許都可以成為一家皮克斯。</p><p>在和 AI 一起追星方面，比如我喜歡一個紙片人，可以用 AI 進行二創，通過各種風格化模型，生成這個角色的各種圖片、貼紙、手辦等等。我還訓練了一個虛擬角色模型，和它進行互動。也可以把提示詞餵給 ChatGPT，調教 GPT 用特定的語言風格跟你對話。<strong>這種去中心化的內容創作方式，不僅為個體創作者提供了新的實現創意的平台，也給內容分發帶來了新的思路。</strong></p><p>AI 不僅是幫助大公司降本增效的工具，也越來越成為個體創作者無需加入大公司的底氣。藉助 AI，每個人都可以成為一個超級個體，無論是在故事創作、視頻製作還是個性化體驗上。</p><h3><strong>17</strong></h3><p><strong>崔東昇，交個朋友控股副總裁</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fae801416fd34e228b7a30aab18e3abd@5868219_oswg708287oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天我要講的主題是《2024 直播電商的機會和創新》，先來説交個朋友的直播電商新策略。</p><p>2020 年 4 月 1 日，交個朋友開始做直播，首場就取得 4800 萬場觀和 1.1 億 GMV 的成績。後來我們陸續做了新的嘗試，比如首創 7x20 小時日不落直播，開啓 1+N 直播模式，建立了垂類直播賬號矩陣。</p><p><strong>為了降低對單一頭部主播的依賴，我們率先實施「去頭部 IP」戰略，將羅永浩直播間升級為「交個朋友直播間」，並實現機構化運營。</strong>儘管在去 IP 化過程中遇到流量下降的挑戰，但我們通過矩陣化運營實現業務的持續增長，目前已經有 35 個穩定盈利的直播矩陣賬號。我們還自主研發「朋友雲」平台，利用 AI 技術減少人力需求，實現直播流程的自動化。</p><p>關於直播電商是否值得入局，我認為如果把直播當作生意，那麼這個行業利潤薄、競爭激烈，可能不值得。但如果將直播作為生意的一部分，它可以幫助品牌擴量、擴產能。</p><p><strong>消費者認知鏈路模型將消費者接觸點分為五個觸點：認知、交易、產品服務、社交互動和內容興趣。</strong>這些觸點根據與消費者的距離分為一環、二環和三環。新入局的直播商家應先夯實一環基礎，即產品、渠道和內容觸點，確保供應鏈、品牌故事等核心要素完善。盲目模仿成功案例而忽視基礎建設會導致資源浪費和效率降低。只有一環紮實，才能有效擴展到二環和三環。同時，可以考慮利用元宇宙、二次元、AI 等新興渠道進行彎道超車。</p><p>直播電商的新策略強調內容洗認知、觸達蓄人羣和拉爆品。消費者從初步瞭解到購買復購的過程遵循 5A 品牌模型，應從已購買用戶反向推動，通過深度參與改進產品，形成忠實用戶，再吸引新用戶。<strong>不同平台如 B 站、小紅書和天貓的轉化過程中各有特點，企業應根據品牌特性選擇合適的平台。</strong></p><p>品牌通過直播有機會迅速崛起，但需遵循發展規律，階段不能跨越，只能縮短。</p><h3><strong>18</strong></h3><p><strong>劉甜，無憂傳媒首席戰略官</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_3cb2e63cc9024e7681f524c65867bf30@5868219_oswg612958oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天我想跟大家分享一下無憂傳媒在內容營銷方面的探索和思考。</p><p>相信大家最近都被哈爾濱的潑天富貴刷屏了，元旦期間哈爾濱接待了 300 萬的遊客，很多人在小紅書、抖音、朋友圈分享自己在哈爾濱的所見所聞，順勢成了這波 Campaign 裏面的 KOL、KOC。</p><p>今年是無憂傳媒成立的第八年，每年都會有一兩個現象級 IP 出現，<strong>比如毛毛姐、廣東夫婦，2022 年火爆全網的劉畊宏，還有去年的「人間許願星」張大大。</strong>我們在抖音 MCN 機構月榜連續 54 個月第一。</p><p>目前，我們已經形成了多平台線上+線下，多頭部加全鏈路的多方位的內容解決方案，主要體現在四大類：超級 IP、人羣拓新、全域創新和熱點打造。每一個超級 IP 都是重要的創意內核，是品牌力、話題、品效銷一體化能力的底層基礎。</p><p>無憂傳媒擁有海量達人和內容矩陣，高效流量矩陣，可以實現精準轉化。2024 年，我們陸續與很多地方文旅合作，結合藝人和達人能力，打造文旅 IP。<strong>去年我們還參與了很多影視劇的宣發，比如《孤注一擲》《封神》，在抖音上創造了爆款內容。</strong></p><p>展望 2024 年，我們期待與更多品牌合作，推出更多 IP 內容，無憂傳媒始終相信內容是一門好生意，期待與大家不斷創新、共同前進。</p><h3><strong>19</strong></h3><p><strong>曹光洋，噸噸 BOTTLED JOY 首席品牌營銷官</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_e0d1537a37da42c5ab4f1be88eff39cc@5868219_oswg832048oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家下午好，我是噸噸品牌的曹光洋。今天，我想和大家分享我們如何用美學打造現象級品牌。</p><p>噸噸是一家傳統製造型企業，現在正努力轉型為創造型企業。我們在努力將低頻、弱關注度的耐消品轉變為高頻、高品質、高社交屬性的產品。在這個過程中，我們不僅追求產品的功能性，更注重情感滿足和情緒價值。</p><p><strong>一個產品從」中國製造」到」創造產品的基本功能」，更重要的是表達產品背後的情懷、匠心、價值觀。</strong></p><p>我們相信，一個企業是企業家的作品，在這個時代，美者為王，感性智慧和塑造產品的能力將變得至關重要。</p><p>打造成功的品牌，其實就是挖掘產品與生俱來的戲劇性，是一個尋找優質內容的過程。噸噸通過跨行業的時尚思維，將傳統的水杯轉變為潮流單品，不僅能夠滿足基本的喝水需求，也能成為潮酷身份的標籤。</p><p>另一方面，品牌的力量在於創新和市場營銷。產品是心臟，營銷是血液，兩者缺一不可。而如何塑造優質的、有溫度的內容，會變得越來越重要。</p><p><strong>在這個充滿挑戰的 2024 年，我們堅信，真正的創業者能夠鏈接需求，創造新價值。</strong>萬物肆意生長，江河匯聚成川，無名山丘崛起為峯，天地一時無比開闊，相信相信的力量。</p><h3><strong>20</strong></h3><p><strong>牟家和，知家 DTC 創始人、《從零到億》作者</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_cd1b21c8c5d04b6394208575f00b608a@5868219_oswg62503oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是知家的創始人，知家專注於幫助傳統企業轉型 DTC，利用流量實現增長。今天我想分享如何通過構建企業新媒體矩陣來推動業務增長。</p><p>在當前經濟環境下，儘管市場預算縮減，但通過調整營銷策略，我們仍然能找到新的增長點。</p><p><strong>首先，我想強調的是，DTC 營銷在中國雖然起步較晚，但已經展現出巨大的潛力。</strong>成功的 DTC 營銷依賴好內容、好運營和好工具。好內容能夠引起共鳴，好運營能夠提高效率，而好工具則能事半功倍。</p><p>在新媒體矩陣的構建上，我們將其分為五種類型：衞星型、水滴型、扇型、分佈式矩陣和球型矩陣。這些矩陣類型幫助企業在不同的社交平台上精準定位目標用戶，實現更有效的品牌傳播。例如，五菱汽車通過社會化內容傳播和達人矩陣，成功地吸引了年輕用戶羣體。</p><p>最重要的是要研究不同平台的玩法，不同平台對爆款內容的邏輯是不一樣的，既要情緒共鳴，還要懂流量規則。</p><p><strong>我們採用迷你 campaign 模式，通過社交造梗和借勢營銷，實現了品牌在社交平台上的快速傳播。</strong>同時，我們強調超級人設的重要性，以及在矩陣中實現雙向溝通。</p><p>在運營策略上，我們建立了五大陣地：官方、電商、經銷商、達人和用戶陣地。利用這些陣地和平台流量，我們實現了品牌和銷量的雙增長。我們強調數據驅動的營銷，通過覆盤和策略調整，實現業績提升。</p><p>工具的選擇同樣重要。我們利用新榜的矩陣通產品，高效管理多個賬號，實現了規模化運營。AI 技術的應用也顯著提高了我們的工作效率。我們相信，DTC 營銷和有效工具的結合，將為企業帶來新的增長動力。</p><p><strong>未來的營銷將更加直面消費者，無論是品牌還是自媒體人，掌握用戶就是掌握未來。</strong>終端門店賬號的矩陣、KOS 矩陣以及用戶矩陣將成為新的商業機會，這些新的賽道將為品牌和內容創作者提供彎道超車的機會，我們期待 DTC 成為推動大家生意增長的新動力！</p><h3><strong>21</strong></h3><p><strong>周大帥，慕江南創始人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_b8a5d9d371324812b7a0ada274269bfc@5868219_oswg350269oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>過去兩年內，慕江南從傳統線下加工廠成功轉型為線上直播電商，通過精準佈局和適應視頻號平台，取得了還不錯的成績。<strong>我分為過去、現在和未來三個部分來介紹。</strong></p><p>過去，慕江南從外貿起步，但在 2008 年金融危機後轉型為內銷，為應對第二波金融危機，開始走品牌之路。2021 年疫情爆發後，感受到線上力量對傳統企業的衝擊，果斷轉型為線上直播電商。</p><p>現在，慕江南佈局了視頻號為主的多個賽道。慕江南屬於中高端定位的絲綢品牌，<strong>視頻號在相同流量下業績是抖音的三倍，退貨率是抖音的 1/3。</strong></p><p>我總結了視頻號三個發展階段：1.0 時代的原生態達人，2.0 時代的公眾號達人，以及 3.0 時代的綜合達人。慕江南通過主動合作達人、升級直播技能、開發超級爆款等策略，成功適應了每個階段的變化。</p><p>未來，我給慕江南制定了三大戰略：<strong>從達播轉向自播，推出文化創意產品，持續開發適合綜合達人直播間的超級爆品。</strong></p><p>對於企業來講，我們要不斷地隨着時代的變化去擁抱變化，享受變化。</p><h3><strong>22</strong></h3><p><strong>圓桌對話：向內生長，向上增長</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_25f1a13385f04937b85d912e95d84c21@5868219_oswg908775oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>主持人：</strong>陳維宇，新榜總裁</p><p><strong>嘉賓：</strong></p><p>段科，馬應龍新媒體負責人</p><p>徐戌雄，美 ONE 副總經理</p><p>Caroline Chen CoFANCY 可糖聯合創始人</p><p><strong>陳維宇：各位覺得，在新媒體時代，如何找到內容生產和產品品質之間的平衡點？</strong></p><p><strong>Caroline：</strong>我舉個例子來説，我們有一款素材在抖音上用了三年，非常火爆，其實就是用戶抱着自己的貓合照，正好用了一款黑色和綠色的美瞳。我們就對產品做了調整，在後續的投放中延續這個內容思路，製作爆款素材。產品和內容的結合可以產生巨大的影響力。</p><p><strong>當然，我們也會根據用戶反饋，不斷調整產品。</strong>比如説我們上線了珍珠高光美瞳，會在抖音、小紅書等平台上，送用戶珍珠蚌。通過這種有意思的方式，串聯起內容生產和產品之間的聯繫。</p><p><strong>徐戌雄：</strong>我們主要是把好的產品，通過直播電商的方式，更快速便捷地傳遞給消費者。<strong>根據市場變化和消費者需求，選擇有技術優勢的品牌合作。</strong>同時，我們也會通過內容創新，比如和品牌合作《成分中國》等項目，幫助品牌傳遞故事，提升品牌價值。</p><p><strong>段科：</strong>馬應龍品牌比較特殊，歷史比較悠久，產品發展過程也比較有趣。<strong>馬應龍最早是做治療眼疾的藥品，後來陰差陽錯推出了馬應龍麝香痔瘡膏，然後又有很多用戶反饋馬應龍痔瘡膏可以去黑眼圈，我們又在 09 年推出了第一支眼霜。</strong>近幾年來，我們產品的發展方向，就是順應年輕消費者的需求，對產品進行一些升級。</p><p><strong>陳維宇：馬應龍其實涉足了很多互聯網的梗，比如著名標語「呵護你的每一隻眼」，新媒體內容對你們的生意有多大幫助？</strong></p><p><strong>段科：</strong>其實「呵護每一隻眼」並不是馬應龍官方廣告語，雖然我們在社交媒體上和年輕人互動很活潑，但是我們也有堅守傳承的一面，「龍馬精神，健康人生」才是我們的廣告語。</p><p>「呵護每一個眼」的梗其實源自於消費者，他們戲稱我們的產品既能照顧眼睛，也能照顧其他部位，這種幽默的反差讓我們在社交媒體上形成了一種默契。</p><p><strong>馬應龍在內容創作方面可能不是最擅長的，但我們的產品力很強。消費者反饋經常轉化為有趣的營銷梗，這為我們的品牌帶來了優勢。</strong></p><p>作為一家有着悠久歷史的企業，我們在肛腸藥品領域有着嚴肅的形象，這種反差很容易成為話題。內容營銷和新媒體渠道對我們線上業務的增長至關重要，現在我們的線上銷售額已經達到了十幾億的規模，這與過去相比，增長非常明顯。</p><p><strong>陳維宇：下面想問問徐總，美 ONE 本身作為品牌，有什麼樣的規劃和佈局？</strong></p><p><strong>徐戌雄：</strong>從 2014 年開始，美 ONE 就以內容驅動為核心，重視內容創新。以李佳琦直播間為例，起初李佳琦直播間的發展並不順利，每天只有幾十來個人觀看，但隨着時間的推移，我們經歷了用戶數量的爆發式增長，現在每天觀看的用戶已達數萬人。</p><p><strong>為了更廣泛地接觸用戶，我們在各大社交媒體平台如微信、微博、抖音、快手、小紅書和 B 站上都建立了自己的內容矩陣，每個平台都有獨特的運營策略。</strong></p><p>除了內容分發，我們還自制綜藝，如《奈娃家族的上學日記》系列綜藝，以及《所有女生的 OFFER》系列綜藝，後者通過真實還原與品牌方談大促 OFFER 的台前幕後，通過與品牌互動，拉近品牌方與消費者之間的距離。</p><p>2024 年，我們計劃推出周播綜藝，為觀眾提供更多內容。我們的直播間不僅僅是賣貨，更類似於一個電視台的模式，有豐富的內容呈現，比如每週六有小課堂，教用戶產品的使用技巧，還會邀請專家走進直播間進行專業的講解，以及展示新品。我們的目標是通過這些內容，讓直播間成為一個內容豐富、互動性強的平台。</p><p><strong>陳維宇：各位能否簡單聊聊，如何理解「向內生長，向上增長」？</strong></p><p><strong>Caroline：</strong>不斷修煉好自己的內功，無論是內容還是產品，就都能帶來正反饋。</p><p><strong>徐戌雄：</strong>回到今天新榜大會的主題，內容確實是一個好生意，對於任何品牌來説，<strong>無論品牌也好還是渠道品牌也好，做好內容都是非常重要的事情，也是獲得長期有效增長的最重要和最有效的渠道。</strong></p><p><strong>段科：</strong>在新媒體蓬勃發展的時代，一個品牌的缺點會被快速地放大，但你做得好的地方，也會被熱情的粉絲們迅速擴散。我們的粉絲一方面會督促我們對內做好產品，同時也會幫助我們對外向上的增長，獲得更好的發展。</p><h3><strong>23</strong></h3><p><strong>尹丹丹，椰樹集團直播負責人</strong></p><p><strong>糯米，椰樹直播間導演</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_a14080009ad24fc6a95f39f7e66507a7@5868219_oswg78768oswg1080oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>尹丹丹：</strong>大家好，我是椰樹新媒體宣傳負責人尹丹丹，同時我也是海南記得開心文化傳媒有限公司的總經理。</p><p><strong>糯米：</strong>大家好，我是椰樹直播的導演，同時也是海南記得開心文化傳媒有限公司的副總經理。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>大家都説糯米是椰樹吳彥祖，我是椰樹賈玲，我們倆站在一起就是一個搞笑組合，椰樹直播間也是一個傳遞快樂的直播間。</p><p><strong>糯米：</strong>椰樹直播憑藉獨特的內容和豐富的直播表演形式，<strong>在線上和線下吸引了很多人的關注，同時帶動椰樹集團的產品銷售額提升了 20%，</strong>這對於一個擁有 38 年曆史的老牌飲料品牌來説，是非常不容易的事情。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>椰樹已經成立 38 年了，大家吐槽我們包裝醜，辦公大樓太花，但這就是我們的品牌風格，38 年堅持不變。在品牌宣傳上，椰樹以其大膽的風格在新媒體平台上獨樹一幟。</p><p><strong>糯米：</strong>我們利用舞蹈和變裝，這兩種在年輕人中傳播迅速的內容形式，來宣傳椰樹陽光、健康和原汁原味的品牌形象，成功讓這個老牌品牌在新媒體時代快速出圈。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>我們不賣貨，只專注於產出吸引人的內容和創意，這是我們吸引關注的第一步。<strong>我們的主播可能不會直接推銷產品，但他們會通過舞蹈等藝術形式來表達產品，只要能清晰地展示產品特點，那就是好的表達方式。</strong>品牌推廣時，我們以傳遞快樂為核心，倡導正確的審美觀，鼓勵女性不要陷入精神內耗和容貌焦慮。</p><p>我們成功地引入了椰樹男團，這不僅吸引了更多關注，也展示了中國男性的陽剛之美，營造一種輕鬆的直播間氛圍，帶來積極的情緒價值。</p><p><strong>糯米：</strong>我們還將椰樹直播團隊帶到線下活動，如商場和節日活動，結合線上線下流量進行營銷。這些活動讓粉絲有機會與真人互動，增強了品牌的真實感和吸引力。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>我認為老品牌應該用年輕人喜歡的內容來吸引關注，讓年輕人感受到老品牌的品質和真誠。但老品牌在新媒體平台上也需要堅持自己的風格，保持辨識度。</p><p><strong>糯米：</strong>我們的視覺審美保留了椰樹的復古風格，<strong>同時融入了 70 年代的元素，如椰樹總裁背心，</strong>這是一種品牌傳承。我們還很聽勸，根據粉絲的反饋製作內容。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>我們經歷了<strong>「質疑椰樹，理解椰樹，成為椰樹」</strong>的變化，我們堅持在「土」和創新中尋找平衡點，堅持椰樹審美風格，但也相信「聽人勸，吃飽飯」，積極迴應網友對直播、短視頻的指導和建議。</p><p><strong>糯米：</strong>我們的選人策略包括與模特經紀公司合作、在抖音上尋找合適人選，以及與藝術學校合作。我們尋找的不僅是外貌出眾的模特，更重要的是他們能夠快速融入團隊，學會我們的舞蹈。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>其實剛開始做新媒體平台，不僅僅是招人難，讓一個老品牌改變觀念，從傳統廣告跳到新媒體也是比較難的。<strong>椰樹總裁王光興先生，今年已經 86 歲了，他雖然起初對新媒體不太瞭解，但迅速學習並支持我們的直播嘗試，</strong>椰樹直播的自由度很高，我們可以自由地按照自己的風格和方向執行。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 滬指失守 2900 點，創指再創階段性新低；中字頭、上海本地股繼續高歌，光伏、AI 雙雙重挫；藥明康德再度跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625212332513414?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 17:00:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數開盤漲跌不一，滬指高開 0.01%，深成指高開 0.15%，創業板指低開 0.14%。</p><p>地產股開盤活躍，沙河股份、浦東金橋、珠江股份競價漲停，光明地產、光大嘉寶、信達地產等高開超 5%。消息面上，廣州放開超 120 平米住房限購。</p><p>上海本地股延續上週強勢，長江投資、上海物貿、浦東金橋、華建集團、暢聯股份、上海鳳凰 5 連板，光明地產 3 連板。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,727" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_8f9677ea406e428dbf8b7c5a392ef26c@5579416_oswg49458oswg430oswg727_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>減肥藥概念股開盤領漲，金凱生科高開超 10%，昊帆生物、常山藥業、德展健康高開超 5%。</p><p>消息面上，諾和諾德司美格魯肽片獲國家藥品監督管理局（NMPA）批准上市，用於治療 2 型糖尿病，這是國內首個獲批上市的口服 GLP-1（胰高血糖素樣肽-1）受體激動劑。</p><p>次新股開盤大漲，C 美信高開 28%，騰達科技、永達股份、上海汽配競價漲停，C 盛景微高開 13%，中遠通、金帝股份高開超 9%。</p><p>消息面上，證監會官方宣佈進一步優化了融券機制。具體包括：一是全面暫停限售股出借；二是將轉融券市場化約定申報由實時可用調整為次日可用，對融券效率進行限制。因涉及系統調整等因素，第一項措施自 1 月 29 日起實施，第二項措施自 3 月 18 日起實施。</p><p>AI 概念全面下挫，遊戲板塊中，寶通科技、中青寶跌超 7%，迅遊科技、冰川網絡、盛天網絡、遊族網絡等多股跌超 5%。CPO 板塊中，劍橋科技跌停，華西股份逼近跌停，聯特科技、九聯科技、新易盛、中際旭創、太辰光等跌超 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,792" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_924269a0c226466f9070c0d4290ec643@5579416_oswg52988oswg430oswg792_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>券商股早盤走弱，華鑫股份逼近跌停，華林證券跌超 8%，國盛金控、哈投股份、首創證券、錦龍股份等跌幅居前。</p><p>白酒股震盪走高，海南椰島漲停，今世緣、水井坊、瀘州老窖、皇台酒業、捨得酒業等紛紛拉昇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,794" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5573e2aa987c40c8be76c699d210559e@5579416_oswg52109oswg430oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>國信證券指出，由於 2024 年春節後置，白酒行業現在處於渠道開門紅回款階段，預計春節前半個月終端、消費者將出現明顯備貨。從回款進度看，2024 年各大酒企均適當放寬經銷商回款考覈，進而呵護市場整體價盤、促進渠道庫存有序去化。</p><p>中字頭個股強勢上漲，中國交建、中鐵裝配、中視傳媒、中成股份等漲停，三桶油、三大運營商持續走強，中國石油近 4 個交易日累計漲幅近 25%，中國聯通、中國電信、中國移動、中國石化、中國海油近期持續走高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,794" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_400ee14f1f8344098f5fb4897aab6c4f@5579416_oswg52938oswg430oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>招商證券認為，今年央國企價值重塑將加速推進，市值管理可能會從提升央國企價值創造能力、圍繞戰新產業調整國有資本結構、提升增持回購頻率及增加分紅力度三方面展開，夯實「中特估」的內在基礎。</p><p>午間休盤，A 股三大指數漲跌不一，滬指漲 0.3%，深成指跌 1.08%，創業板指跌 2.31%。</p><p>光伏板塊持續走低，嘉寓股份、愛旭股份、晶澳科技、德業股份、歐晶科技、鈞達股份、TCL 中環等近十股跌停，金剛光伏、帝科股份等股跌超 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_509e8ebb49bf4bbf93e4dda32f86db1b@5579416_oswg53901oswg430oswg791_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，TCL 中環預告 2023 年度淨利潤同比下降 29.60%-38.40%，其中第四季度預計虧損 13.88 億元-19.88 億元。</p><p>半導體板塊震盪走弱，新潔能盤中跌停，斯達半導、芯海科技、朗科科技、敏芯股份、恆玄科技、偉測科技等跌幅居前。</p><p>個股方面，藥明康德 AH 股齊跌，其 A 股連續第二個交易日跌停，股價創 2020 年 5 月以來新低。此前，公司就「美國生物安全法草案」發佈澄清公告，不會對任何國家的安全構成風險。</p><p>今日收盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.92%，深成指跌 2.06%，創業板指跌 3.49%；北向資金淨流出 5.92 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,231" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ba215a4781d74a3b8b57c6601073bab5@5579416_oswg90017oswg554oswg231_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5e263919f6af4e34b02ec034ac6a7ec6@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜支付寶集五福今日開啓；抖音官宣周星馳精品微短劇合作；杭州城區總人口突破 1 千萬，成為第 10 個超大城市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625478955014274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:56:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625120013900163"><strong>支付寶集五福今日開啓，連續 9 年發放億級紅包</strong></a></p><p>1 月 29 日，支付寶「集五福」正式開啓。用戶可上支付寶搜「五福節」參與，今年除了集福瓜分 5 億外，看短視頻直播還能再分 3 億紅包。據瞭解，「集五福」起始於 2016 年，累計吸引 7 億用戶參與，是唯一連續 9 年發放億級紅包的互聯網春節活動。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625460406261894"><strong>疑似百度搜索結果被 Microsoft Edge 瀏覽器封禁，搜索結果頁「全紅」警示</strong></a></p><p>據多位網友反饋，微軟瀏覽器提示百度搜索結果不安全，Microsoft Edge 瀏覽器將百度的搜索結果顯示為「此網站已被人舉報不安全」的警告語，需要展開詳細，然後選擇「繼續訪問此不安全站點（不推薦）」才能訪問相關頁面。截至目前，相關問題仍未修復，在 Microsoft Edge 瀏覽器上點擊百度相關鏈接，全部頁面顯示「紅色」警示。向百度以及微軟中國方面進行求證，雙方均迴應稱暫不清楚情況，正向業務問詢瞭解情況</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625455559465095"><strong>NTT 和英特爾據悉將共同開發下一代半導體</strong></a></p><p>據日媒報道，1 月 29 日消息，NTT 和英特爾據悉將共同開發下一代半導體，日本政府將支援 450 億日元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625368666872196"><strong>快手電商果蔬類目政策調整：開店門檻降低、分銷資格拓寬，2024 年引入更多優質商品</strong></a></p><p>快手電商宣佈對果蔬類目招商政策進行調整，即日起，將車釐子、鮮榴蓮等列為開放類目，車釐子、榴蓮、荔枝、菠蘿蜜、草莓保證金由 5-10 萬元調整至 8 千元-5 萬元。此次變化最顯著的是果蔬個體工商戶分銷資格的放寬，降低了商家的經營成本和門檻，有助於更多果農入駐。2024 年，快手電商計劃進一步拓展果蔬類目，引入更多高品質商品，確保用戶在平台上以更實惠的價格購得源頭好貨。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625238252394881"><strong>抖音官宣周星馳精品微短劇合作，雙方將聯合開發「九五二七劇場」</strong></a></p><p>36 氪獲悉，抖音宣佈與周星馳達成獨家精品微短劇合作，雙方將聯合開發運營「九五二七劇場」，首部精品微短劇《金豬玉葉》第一季預計將於今年 5 月在抖音上線。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625117073168513"><strong>小紅書上線「風險地點」舉報專線</strong></a></p><p>1 月 29 日，小紅書宣佈上線「風險地點」舉報專線。用戶發現危險目的地、危險行為、不當遊玩攻略等內容，均可點擊筆記上方進入「舉報」入口，選擇「風險地點」專線，平台在覈實屬實後會快速處置。同時，小紅書已針對社區用戶進行安全出遊提醒，提醒大家遠離瀕水、巖洞、鐵軌、崖邊、河道等無安全保障的危險區域，不前往沒有正式開發開放、缺乏安全保障的區域旅遊；對文旅部門明確提示存在安全隱患的野生景點和風險目的地，進行貼條文案提示。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625022849636484"><strong>韓國主權財富基金 KIC 獲批在印度孟買開設辦事處</strong></a></p><p>韓國投資公司（KIC）發佈聲明稱，該主權財富基金已獲得印度儲備銀行批准開設孟買辦事處。孟買辦事處是韓國投資公司除紐約、倫敦、新加坡和舊金山辦事處之外的第五個海外辦事處。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2624908783065219"><strong>特斯拉 Cybertruck 國內首次亮相</strong></a></p><p>1 月 28 日，特斯拉 Cybertruck 越野旅行車中國大陸巡展，在全國開啓首秀。此次 Cybertruck 的國內巡展是繼其在美國交付後首次海外亮相，也是特斯拉在中國市場的一次重要佈局。據瞭解，8 台 Cybertruck 分別在北京、上海、深圳、杭州、南京、西安、成都、重慶亮相，將會持續數月。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625103980910726"><strong>「珈和科技」獲高成資本近億元 B+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，「珈和科技」於近期完成近億元 B+輪融資，高成投資獨家領投。本輪融資將用於推廣面向農業與保險客戶的應用，通過成熟的解決方案持續獲客。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625088763713925"><strong>「醇氫科技」完成 1 億美元首輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，遠程新能源商用車集團旗下「醇氫科技」宣佈完成首輪融資，引入多家戰略投資者和投資機構，融資金額 1 億美元，投前估值 10 億美元。該輪融資將主要用於持續研發投入和綠色甲醇運力生態建設，進一步提升企業核心競爭力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625068762306944"><strong>「輔易航」完成近億元融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，「輔易航」近日完成近億元融資，由元禾重元、蘇高新金控聯合領投。本輪融資將主要用於進一步推動輔易航的核心技術研發和商業化應用，推進智能駕駛產品的量產應用。據介紹，公司致力於研發智能駕駛解決方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625012704532873"><strong>「奧創光年」半年內再獲 1500 萬美元 A+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，AI 全鏈路營銷公司「奧創光年（Mogic Ai）」已於近期完成 1500 萬美元 A+輪融資。本輪融資由美圖公司、凱輝基金聯合領投，彬復資本、萬物創投跟投，華興資本擔任獨家財務顧問。這是奧創光年於 2023 年 8 月首次披露其 A 輪千萬級美元融資後，僅在半年內再度公佈的新一輪融資。奧創光年聯合創始人兼 COO 楊海表示，本輪融資將主要用於 AI 模型和產品研發方面的投入。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625198304467074"><strong>百川智能發佈超千億大模型 Baichuan 3</strong></a></p><p>36 氪獲悉，百川智能發佈超千億參數的大語言模型 Baichuan 3。在多個權威通用能力評測如 CMMLU、GAOKAO 和 AGI-Eval 中，Baichuan 3 都展現了出色的能力。Baichuan 3 還突破「迭代式強化學習」技術，進一步提升了語義理解和生成能力，在詩詞創作的格式、韻律、表意等方面表現優異。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2624992540039302"><strong>古爾曼：2024 款蘋果 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已投產，將於 3 月底發佈</strong></a></p><p>科技記者馬克·古爾曼透露，新款 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已在蘋果供應鏈中開始生產，預計將在今年 3 月底正式發佈。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625149063714948"><strong>博世智能出行集團總裁王偉良：未來十年，中國汽車總銷量不會掉到 3000 萬輛以下</strong></a></p><p>36 氪獲悉，博世智能出行集團總裁王偉良表示，未來十年，中國汽車總銷量不會掉到 3000 萬輛以下。據中國汽車工業協會數據，2023 年，中國汽車產銷量（包含乘用車和商用車）分別 3016.1 萬輛和超 3009.4 萬輛。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625445759310213"><strong>國務院國資委將全面實施「一企一策」考覈</strong></a></p><p>2024 年，國務院國資委將對中央企業全面實施「一企一策」考覈，即統籌共性量化指標與個體企業差異性，根據企業功能定位、行業特點、承擔重大任務等情況，增加反映價值創造能力的針對性考覈指標，「一企一策」簽訂個性化經營業績責任書，引導企業努力實現高質量發展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625424711751811"><strong>杭州城區總人口突破 1 千萬，成為第 10 個超大城市</strong></a></p><p>杭州市十四屆人大四次會議開幕，市長姚高員作政府工作報告。他提到，去年（2023 年），杭州城區人口突破千萬，實現了從特大城市到超大城市的大跨越。姚高員介紹稱，2015 年，杭州首次躋身特大城市。8 年來，通過高質量發展與城市內涵式提升持續帶動產業、人口、創新集聚，去年城區總人口達 1002.1 萬，成為 10 個超大城市之一。城鄉居民人均可支配收入倍差縮小至 1.67，連續 17 年獲評「中國最具幸福感城市」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625054304557443"><strong>春運期間火車票已累計發售超 1.4 億張</strong></a></p><p>記者從鐵路 12306 科創中心瞭解到：1 月 28 日，鐵路 12306 開始發售 2 月 11 日（大年初二）車票，全國鐵路共發售車票 1605.8 萬張。自 1 月 12 日鐵路春運售票啓動以來，已累計發售火車票接近 2.8 億張，其中春運期間車票 14350.5 萬張、同比增長 107.2%。鐵路 12306 單日最高售票量 2090.1 萬張、單日最高訪問量達 838.8 億次。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>從融資不順產品不明，到估值翻 58 倍，這公司做出全球唯一｜Insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625132742564229?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 11:04:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>編者按：當出海越來越成為一家中國公司核心戰略時，如何徵戰全球市場就成為一個極其專業的話題。在全球化的演變中，已有不少中國品牌站立潮頭。鑑於此，硬氪特推出「Insight 全球」專欄，從品牌成長與變遷，探索中國品牌出海的前沿方向與時代契機，為出海玩家與行業提供思考與啓發。</p><p>這是我們專欄第 26 期——摩方精密科技，這是全球唯一能將 3D 打印精度精確到 2 微米、兼具超高公差控制能力、實現工業化應用的企業，也是為數不多的將精密加工設備出口到日本的初創企業。&nbsp;硬氪同摩方精密聯合創始人兼 CTO 聊了聊——在世界半導體知名公司工作過多年的他，進入 3D 打印行業，如何快速帶領摩方精密前進？</p></blockquote><p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;張子怡</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>六年前，夏春光辭去在光刻機巨頭 ASML 的工作，加入處於初創階段的摩方精密。</p><p>在摩方精密附近宿舍住了四個月後，擔任公司聯合創始人兼 CTO 的他交付了第一代 3D 打印設備，這代設備讓公司在當年就實現超過 2000 萬元的銷售額，也讓公司由此走入國內 3D 打印行業的「無人區」——微納 3D 打印。</p><p>傳統 3D 打印的工作原理多是「分層製造」，層與層之間的精度受限，使得 3D 打印機難以製造高精度器件。微納 3D 打印解決超高精度問題，下游應用極其廣泛。</p><p>一根頭髮絲的直徑通常在 60 到 90 微米之間，而在工業與科研領域，常需要使用比頭髮絲更細的微型精密器件，精確到 10 微米、2 微米......</p><p>它出現在我們看不見的領域，例如細胞或類器官培養芯片、青光眼治療釘、質譜儀霧化器配件.....；抑或與我們的生活息息相關，例如超薄手機相機、車載相機、用於美白修復牙齒的牙齒貼面......這些微納 3D 打印都能製造。</p><p>入局微納 3D 打印領域的摩方精密，<strong>在近兩年順利融資 4.7 億元、估值超 30 億。</strong>截至 2023 年 11 月，摩方精密已與全球 35 個國家，近 2000 家科研機構以及工業企業建立合作關係。其中既有強生、GE 醫療等在內的全球前 10 醫療器械企業，也有全球前 10 的精密連接器企業。國內與海外業務比重大致相當。</p><p>這樣的成績並不容易。摩方精密經歷過 3D 打印的泡沫覆滅期，進入的又是在當時十分空白的市場領域。而且，<strong>單台設備 10 萬美金的起步價格</strong>，也能「勸退」不少企業。</p><p>多年以來，中國 3D 打印機在海外雖是遍地開花，但多以消費級 3D 打印機為主，設備單價 2000 元以下。</p><p>昂貴的工業級 3D 打印機想要賣到海外，面臨不小的困難。「中國製造」在這時往往不是利刃而是鈍刀。</p><p>摩方精密日本及終端事業部總監陸俊輝，在剛開始拓展第一位日本客戶時，先是歷經半年的等待，關係反覆繞疊才見到客戶第一面；此後在長達兩年時間裏，藉着大量零部件製作訂單，對設備進行長時間的觀察和測試，最終這位客戶才決定引進摩方的打印系統。</p><p>硬氪瞭解到，中國長期大量從日本進口精密加工設備，但鮮有能將原創的精密加工設備逆向出口到日本的案例。而摩方精密也是全球唯一能夠將 3D 打印精度精確到 2 微米、兼具超高公差控制能力、實現工業化應用的企業。</p><p>技術壁壘是拿下海外市場的第一枚砝碼。</p><h3><strong>01 絕對的技術優勢</strong></h3><p>研發產品初期，摩方精密想要找到存在市場空白的產品。「當時有很多 3D 打印企業，（所以）我們不想走‘拿來-低價-走量’的老路，我們想創新。」夏春光説。</p><p>3D 打印設備可分為桌面級打印機（也稱為「消費級」）和工業級打印機。近年來隨着國外桌面級打印機相關專利保護到期，技術壁壘下降，國內桌面級打印機廠家數量急劇增長，新進企業增多，競爭愈發激烈。相比之下，工業級打印機技術壁壘高，資本投入大，一直以來發展都較為緩慢。</p><p>並且，3D 打印技術發展至今，由於其各主要工藝及技術因具備不同的特點，在航空航天、汽車、醫療、消費及電子產品等領域都具備獨特技術加之和發展空間，形成多種技術路線共存的局面。</p><p>摩方精密瞄準的是 1-30 微米這一精度區間空白，採用原創的面投影微立體光刻技術，率先在全球範圍內推出具有 2 微米和 10 微米精度的微米級精密 3D 打印設備。</p><p>硬氪瞭解到，從 1 微米到 20 微米的打印機工作範圍來看，摩方精密在全球呈壟斷態勢。25 微米、50 微米以上，全球有很多的企業在做，但摩方精密可同時做到極限 2 微米打印系統，且兼具工業水準的加工公差控制能力。</p><p>敢於瞄準市場空白開發產品，跟夏春光在半導體公司工作的經歷有很大關係。半導體產品的設計對為精密部件有很大需求，這類部件傳統注塑方法常常難以製造。</p><p>「各種部件在設計加工過程中都用到圖紙，而每一張機械圖紙中的尺寸都是帶有公差要求的，公差就是加工尺寸的準確度。因為大部分部件是要組裝使用的，加工尺寸不準，影響器件組裝，甚至嚴重影響使用壽命。特別是精密部件，尺寸公差要求都是小於±25 微米。而市場上幾乎所有 3D 打印機所能提供的公差，一般都大於±100 微米。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,819" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_79eb68b549704323b83dfefd1f385a7f@5836910_oswg593812oswg865oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>摩方精密能夠在保持微米級精度的情況下實現了釐米級的加工尺寸，也就是所謂的「跨尺度」加工能力，在摩方之前，沒有企業有這種能力。這對於工業界有很大的吸引力。</p><p>工業領域的傳統制樣方法是模具注塑或機械加工。由於模具成本高，製作週期長，而機械加工也需要前期複雜的刀具路徑編程，兩種方法初期投入成本高、週期長；在產品的研發迭代過程中，製作模具或編程的過程還需要伴隨着設計優化而不斷重複，成為研發成本的重要組成部分，同時也導致研發週期非常長。</p><p>在夏春光看來，3D 打印可以是傳統模具注塑或機械加工工藝的重要補充，尤其在小批量生產領域有經濟成本和時間成本上的優勢。過去傳統加工方法制造微小零件，常常是部分製造，再通過粘合焊接、內螺紋聯接等方式進行組裝。而今隨着科技日新月異，系統的小型、微型和複雜化趨勢越來越明顯，傳統的加工方法不再適用，也限制了產品的設計和功能。精密 3D 打印就變得不可替代，它可以免模具、免編程，「一體成型」具有複雜構型的產品。</p><p>硬氪瞭解，已經有生產靶向藥物的廠家，利用摩方設備打印特殊的點陣結構，在其上培養特定細胞，從而測試藥物。多數情況下，由於涉及商業機密，摩方精密無法瞭解客戶打印的零件最重要應用在哪些產品。不過，短短數年，有近 2000 家科研機構和工業企業的客戶都間接證明其微納 3D 打印機的應用潛力。</p><p>誠然，人類無限的聰明才智，能讓技術躍升一個又一個階梯。只是，解決真問題與真需求永遠是「問題」。</p><p>在研發微納 3D 打印技術之前，摩方精密曾做過一段時間新材料的研發生產，此路並不順利。從研發第一代微納 3D 打印設備開始，摩方精密看準的即是——工業行業對於增材製造的特殊需求，這條路目前捋順了。</p><h3><strong>02 「中國製造」的尷尬與努力</strong></h3><p>「百思不得其解」是陸俊輝拓展日本市場時最初的感受。</p><p>日本市場對企業技術壁壘要求高，加之對產品要求十分嚴苛，讓不少中國企業望而卻步。出海日本的企業，不少是消費類美妝品牌或是國產手遊，先進製造類企業少之又少。</p><p>在日本展覽會上，陸俊輝發現不少日本企業對摩方精密打印的精密器件很感興趣。但當瞭解摩方精密是家中國初創企業，產品也是以前沒見過的，不知道實際質量如何，於是就選擇放棄繼續聯繫。</p><p>「日本的企業通常不想做‘第一個吃螃蟹的人’，不想第一個嘗試新技術。當時甚至有企業派人來考察公司，後續就沒有動靜。要把一項全新的技術引進早已成熟的工藝流程中，本身就不容易，對於日本的企業，尤其是那些內部流程已經非常成熟的大企業，就更加難了。」陸俊輝説。</p><p>為了打開日本的市場，摩方精密急需一個有代表性的標杆客戶。達成合作的契機很是機緣巧合。日本某大型銀行在深圳的一位實習生上門拓展開戶業務，遇到陸俊輝，陸俊輝隨口聊起在日本拓展市場不順利的事。這位實習生聽後轉達給公司，信息層層上移，最終，該銀行的高層領導出面聯繫了摩方目標客戶的高層領導，在高層領導的推動下，陸俊輝終於有機會與該日企的人員現場交流。</p><p>「當時距離展會已經過去半年了，但是見面的時候，我看到對方手裏拿着的宣傳冊是我之前展會上發的，他們一直有關注我們，並且確實有需求，但由於地理、語言、商務習慣和流程等種種原因，沒有辦法開展合作。」</p><p>此後，又經歷了長達兩年的產品測試，該日企成為摩方精密在日本最重要的合作伙伴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,443" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_b97688c74f1d483cbd58767d1f0f8365@5836910_oswg549893oswg865oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>從首個日本客戶開始，摩方精密逐漸打開日本市場。其中，作為世界領先的精密連接件製造廠商廣瀨電機也是其重要客戶之一。</p><p>廣瀨電機生產的電子連接器被廣泛應用於智能手機、車載設備、工業設備等領域。在電子電路產品需要變得更小、更精密的當下，廣瀨電機這類連接器製造商也普遍需要研究尖端製造技術，隨時應對產品標準和性能的轉變。</p><p>廣瀨電機的尖端製造研究部負責人曾對日本媒體表示，「摩方精密是唯一能夠滿足我們在處理每個細節模型方面的要求設備。我引入的決定性因素是它使不可能的事情成為可能。」</p><p>技術上的唯一性與獨特性，讓摩方精密打破了一些對中國製造的「偏見」。</p><p>當然，苛刻與不夠信任仍然是摩方精密在拓展海外市場時會遇到的問題。</p><p>陸俊輝遇到過客戶發現設備無法開機，潛意識認為是國產產品質量差的投訴，當時公司曾專門派工程師飛去日本解決，結果發現是電源線未接入電源；也遇到過客戶認為 HDMI 線和 USB 線不能同接入口嚴絲合縫地對齊是質量問題的情況（正常情況是要保留一定的縫隙），最終出具專門的質量承諾書，才獲得客戶諒解。</p><p>夏春光也告訴硬氪：「日本客戶非常重視細節和質量。對於他們抱怨的問題，我們會針對性地改進產品。比如他們會抱怨手動調整打印平台的平面度非常麻煩，於是我們就開發了程序自動調整的解決方案，大大地優化了客戶的使用體驗。」</p><p>除此之外，摩方精密不斷完善售後服務，總結問題與經驗，提高客戶的滿意度。</p><p>「我們對工程師有要求。客戶有問題，一小時內必須回覆，四小時內必須解決。如果解決不了，我們會派人現場解決。雖然我們是家初創企業，但設備的安裝、測試、日常維保，我們都會不斷完善體系。」夏春光説。</p><p>摩方精密的下一步也十分明確。為了能夠實現更大的增長，公司將不止於售賣終端設備、提供打印服務，也計劃銷售 3D 打印能夠生產的產品。</p><p>最新例子是「牙齒貼面」產品的應用。牙齒貼面是一種牙齒美白修復技術，會在缺損或顏色較重牙齒上貼和正常牙齒顏色相近的貼片。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_e5bba26cd4274c4db73e64f5e01538c8@5836910_oswg176898oswg864oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>傳統工藝牙齒貼片厚度在 400 微米以上，由於貼片過厚，需要對用戶磨牙，有着影響牙神經的風險。摩方精密可製作出最低厚度達 40 微米的牙齒貼面產品，讓患者不磨牙、少磨牙，更大程度地保留牙釉質。</p><p>在摩方精密的工廠裏，黃色燈管的氤氳中，數台打印設備正在打印着其「牙齒貼面」產品。這是下一個開始。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商時氪 | 汽車玻璃巨頭福耀玻璃擬在合肥投資 57.5 億；哈囉區域總部落地瀋陽；華為數通產業學院落地江西贛州</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625114180130948?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 10:52:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>政策風向</strong></h2><h3><strong>華北</strong></h3><p><strong>北京將建設具有全球影響力的商業航天創新發展高地</strong></p><p>為加快推進商業航天創新發展，有力支撐北京國際科技創新中心建設，為科技強國、航天強國建設貢獻北京力量，1 月 24 日，北京省人民政府出台《北京市加快商業航天創新發展行動方案（2024-2028 年）》，包括四項基本原則，提出攻關可重複使用火箭，突破產業技術瓶頸、加快衞星星座建設，完善空間基礎設施等八項重點任務，並從組織保障、政策實施、企業服務及宣傳引導等方面給予保障。力爭到 2028 年，北京商業航天創新能力顯著增強，產業能級明顯提升。此後，再用 5 年時間，建成具有全球影響力的商業航天創新發展高地。</p><h3><strong>華南</strong></h3><p><strong>廣東自貿區提升戰略行動方案發布，力爭 2025 年進出口總額突破 8000 億元</strong></p><p>據廣東省人民政府辦公廳官網消息，1 月 19 日，廣東省人民政府發佈《中國（廣東）自由貿易試驗區提升戰略行動方案》（下稱《行動方案》）。《行動方案》提出到 2025 年，爭取進出口總額突破 8000 億元，爭取累計註冊外商投資企業突破 3 萬家，累計實際利用外資金額突破 700 億美元。另外，《行動方案》提出推進南沙冷泉生態系統研究裝置、臨空飛行極端測試平台等重大科技基礎設施建設。</p><h3><strong>華東</strong></h3><p><strong>浙江寧波支持 VC/PE 發展，最高獎勵 500 萬元</strong></p><p>1 月 15 日，寧波市人民政府印發《關於促進寧波股權投資持續高質量發展的若干措施》（以下簡稱：《若干措施》），全面支持 VC/PE 到寧波發展。對實際基金管理規模首次達到 30 億元、50 億元、100 億元（或等值外幣）的股權投資管理機構，分別獎勵 100 萬元、300 萬元、500 萬元。該《若干措施》於 1 月 15 日起施行，有效期 5 年。</p><p><strong>江蘇發佈「民營經濟 20 條「，對全國重點實驗室 5 年內每年支持 500 萬元</strong></p><p>1 月 18 日，為進一步促進民營經濟做大做優做強，江蘇省發佈《關於促進民營經濟發展壯大的若干措施》，要求優化服務水平，加大要素供給，引導企業健康發展；支持民營企業開展重大技術創新，對民營企業牽頭獲批的全國重點實驗室，自獲批年度起 5 年內每年給予 500 萬元配套經費支持。</p><p><strong>浙江嘉興支持農業創新等公益性平台建設，最高補助 3000 萬元</strong></p><p>1 月 24 日，嘉興市南湖區人民政府印發《南湖區貫徹浙江省和嘉興市推動經濟高質量發展若干政策承接落實方案》。其中提到支持科技創新，對符合條件的居民企業技術轉讓所得不超過 500 萬元的部分，免徵企業所得稅；對新認定的國家級「單項冠軍」、專精特新「小巨人」和省級「隱形冠軍」分別給予 300 萬元、150 萬元和 100 萬元市區聯動獎勵；支持農業綜合服務、農業科技創新和農創客培育等公益性平台建設，按項目投資給予最高 80% 市區聯動補助，單個項目市區聯動最高補助 3000 萬元。</p><p><strong>山東預製菜產業基金落地諸城，總規模 30 億</strong></p><p>1 月 23 日，山東中墾股權投資基金簽約儀式暨基金招商大會在諸城市舉行。山東中墾股權投資基金是全省首支中央、省、市、縣四級共同出資設立的預製菜基金，總規模 30 億、首期 10 億元。（諸城融媒）</p><h3><strong>西南</strong></h3><p><strong>成都擬設立科創基金，推進天府大道科創走廊建設</strong></p><p>1 月 19 日，成都市科技局聯合德陽市、眉山市、資陽市科技局共同制定的《關於推進天府大道科創走廊建設促進成都都市圈區域協同創新的若干措施（徵求意見稿）》，目前正在徵求社會公眾意見，其中包括聯合設立科創投資基金；鼓勵社會資本以市場化方式投資設立科創基金；聚焦人工智能、裝備製造、生物醫藥、新材料等重點領域，推動成都都市圈高校院所、科研機構、鏈主企業等組建技術創新聯盟，共同開展重點技術領域交流合作等 15 項措施。</p><p><strong>成都鼓勵人工智能產業高質發展，對科技項目最高支持 1000 萬元</strong></p><p>1 月 22 日，成都市經信局市新經濟委、成都市科技局、成都市財政局、成都市地方金融監督管理局等 7 部門聯合印發《成都市進一步促進人工智能產業高質量發展的若干政策措施》。《政策措施》提出 10 條具體政策，從人工智能算法發展、推動人工智能能級提升、構建人工智能產業生態等方面給予企業獎勵措施。對取得國家科技重大專項、國家重點研發計劃立項項目成果或國家科學技術獎獲獎成果並在蓉落地轉化的，經評審擇優，給予最高 1000 萬元經費支持。</p><h3><strong>東北</strong></h3><p><strong>大連對新設或引進的保險公司總部，最高獎 1 億元</strong></p><p>1 月 8 日，大連市為了吸引險企來設立總部，出台了《關於促進大連區域性金融中心高質量發展的若干政策措施》。措施中明確提出建設科技金融服務功能區，金融數據功能區等；對於新設或引進的保險公司總部，大連市將根據其實繳註冊資本規模給予一次性獎勵，最高獎勵 1 億元。</p><h2><strong>項目動態</strong></h2><h3><strong>華南</strong></h3><p><strong>友誼 BOPP 薄膜生產基地落戶廣東鶴山</strong></p><p>1 月 19 日，鶴山舉行福建友誼 BOPP 薄膜及膠帶項目簽約儀式。福建友誼膠粘帶集團有限公司是一家集研發、生產、銷售、服務於一體的膠粘材料高新技術企業，主要生產 BOPP 薄膜、光伏膠帶、電子系列膠帶、汽車系列膠帶、醫療膠帶、保護膜膠帶等產品。友誼項目選址鶴山工業城，計劃總投資 40 億元，用地約 600 畝，擬在鶴山投資建設以電子類、汽車類為主的 BOPP 薄膜及膠帶項目。（鶴山政府網）</p><p><strong>朗生醫械生產基地落戶廣東佛山</strong></p><p>1 月 19 日，佛山市朗生醫用新材料有限公司醫療器械核心零部件和醫用玻璃耗材高技術項目（下稱「朗生醫械項目」）簽約儀式舉行。朗生醫械項目用地約 50 畝，總投資 12 億元，主要生產內窺鏡組件等醫療器械核心零部件、醫用玻璃耗材等產品，產品廣泛應用於多個領域的器械零部件及耗材，屬於醫療器械產業的重要環節。預計達產後產值約 6 億元，預計稅收約 3000 萬元。（三水發佈）</p><h3><strong>華東</strong></h3><p><strong>江蘇無錫華晟 3.6GW 高效異質結電池項目正式投產</strong></p><p>1 月 21 日，無錫華晟 3.6GW 高效異質結電池項目投產儀式在錫山經濟技術開發區隆重舉行，這是全球首個 210R 異質結電池廠，也是錫山區 2024 年首個竣工投產的省級重特大項目。項目總投資 54 億元，其中一期項目華晟 3.6GW 高效異質結電池產線於 2023 年 3 月正式開工、8 月首台設備搬入、2024 年 1 月試生產，從土建動工到設備搬入歷時僅 5 個月。項目達產後，將實現異質結電池年產能 3.6GW、年產值超 20 億元。無錫華晟二期項目將會在一期項目滿產後擇機啓動。（華晟新能源 Huasun）</p><p><strong>博方新能源光伏支架項目在南京投產</strong></p><p>1 月 16 日，博方新能源在南京高淳區正式舉辦 10GW 光伏支架基地項目投產儀式。項目總投資 30 億元，年產能 10GW，可完成 45 萬噸產量，全部達產後可實現年產值 30 億元，目前已簽訂合同 3.5GW，合同金額累計 15 億元。博方南京高淳生產基地歷時 3 個多月，全面實現了廠房裝修、設備購買、安裝、調試和試生產的既定目標。（博方新能源）</p><p><strong>汽車玻璃巨頭福耀玻璃擬在合肥投資 57.5 億元設立三家子公司</strong></p><p>1 月 25 日，汽車玻璃行業龍頭福耀玻璃發佈公告稱，擬在合肥設立三家全資子公司，並投資 57.5 億元用於建設汽車安全玻璃項目（OEM 配套市場）、汽車配件玻璃項目（ARG 售後維修市場）和優質浮法玻璃項目，配備先進的現代化生產設備，最終形成年產汽車安全玻璃約 2610 萬平方米的生產規模和兩條優質浮法玻璃生產線。（福耀集團）</p><h3><strong>華中</strong></h3><p><strong>湖北省 2024 年一季度全省重大項目集中開工活動舉行</strong></p><p>1 月 25 日，湖北省 2024 年一季重大項目集中開工活動舉行。本次集中開工項目 2412 個，其中百億元以上項目 20 個、50 億元以上項目 54 個，總投資 1.58 萬億元，超歷史同期水平；武漢、襄陽、宜昌、十堰、荊州、孝感、黃岡 7 個市集中開工項目投資均過千億元。（湖北省人民政府網）</p><p><strong>孔輝科技將在武漢建華中總部</strong></p><p>1 月 23 日，2024 武漢智能網聯汽車創新發展論壇在洪山區舉行。大會上，洪山區與浙江孔輝汽車科技有限公司（以下簡稱孔輝科技）簽署合作協議，孔輝科技將在漢建設華中總部和減震器與智能裝備生產基地。孔輝科技是國內首家實現乘用車空氣懸架系統 OEM（原始設備生產商）量產供貨的企業，市場佔有率超過 40%，獲得了 14 家車企 40 餘個車型的空氣懸架系統或空簧總成定點資格。武漢項目投產後，5 年內產值可望突破 20 億元。（洪山科創）</p><h3><strong>西南</strong></h3><p><strong>愛倫電子西部總部項目在成都開工</strong></p><p>1 月 22 日，愛倫電子超級電容與智能機器人研發製造西部總部項目在成都金牛高新技術產業園區人工智能產業園正式開工。該項目用地面積約 45 畝，總投資約 30 億元，一期規劃主要開展電解電容器、超級電容器的生產製造，以及電容產品和智能教育機器人的研發項目。達產後，將實現引進本科以上人才約 300 人，年營業收入達 2.3 億元，稅收超 2300 萬元。（投資成都）</p><h3><strong>東北</strong></h3><p><strong>哈囉區域總部落地瀋陽</strong></p><p>日前，哈囉集團與瀋河區政府簽署招商引資協議，擬成立成立哈囉區域總部、採購及研發中心。據哈囉集團負責人介紹，區域總部負責對在遼寧、吉林、黑龍江以及內蒙古東部等範圍內成立的分支機構（經營、資金結算、資產保全與維修、人才培養）進行統籌管理和協調，並負責制定公司區域性經營戰略。採購及研發中心負責採購北方區域經營、研發所需的設施、設備，同時，進行科技創新，為智慧交通、低碳出行創造更先進的產品。（幸福瀋河）</p><h3><strong>西北</strong></h3><p><strong>陝西省灃東國際智能科創園封頂</strong></p><p>1 月 23 日，陝西省重點建設項目灃東國際智能科創園全面封頂。項目總投資約 20 億元，建設內容包括研發辦公樓、共享會議室、多功能報告廳、體驗展示中心等功能區，滿足入駐企業研發、生產、辦公一體化需求。項目預計 2024 年 12 月底整體完工。項目正式投產後，將重點圍繞人工智能、智能傳感、信息技術等領域引進總部類企業，預計未來可入駐百餘家各類信息技術企業，實現年產值超 30 億元。（i 灃東）</p><h2><strong>值得關注</strong></h2><h3><strong>華北</strong></h3><p><strong>全國綠色石化行業產教融合共同體在天津成立</strong></p><p>1 月 20 日，全國綠色石化行業產教融合共同體成立大會在天開高教科創園舉行。據悉，共同體將聚焦產業鏈、教育鏈、人才鏈、創新鏈貫通融合，不斷形成產教高度匹配、供需無縫對接、助力產業發展的創新生態，搭建多方共同參與合作、協同創新的重要平台。同時，共同體將聯合開展人才培養，構建產教供需對接機制，促進產教供需高效對接。（渤化集團）</p><p><strong>天津發布 50 億科創母基金</strong></p><p>1 月 20 日，天開九安海河海棠 50 億科創母基金簽約發佈，該基金由九安醫療（002432）、天開集團、海河產業基金、天津大學北洋教育發展基金會與北洋海棠基金共同在天津市天開高教科創園設立，且新基金兼具投資子基金和直投項目功能。（天津發布）</p><h3><strong>華南</strong></h3><p><strong>佛山順德舉行政府投資重點項目集中開工儀式，總投資約 310 億元</strong></p><p>1 月 23 日，佛山市順德區舉行「龍騰新氣象，奮進百千萬」政府投資重點項目集中開工儀式，55 個政府投資重點項目開工，總投資約 310 億元。此次開工的 55 個重點項目，主要集中對外開放互聯互通、水環境提質增效、交通、教育、醫療、產業、電力等各領域。（佛山發佈）</p><h3><strong>華東</strong></h3><p><strong>華為數通產業學院落地江西贛州</strong></p><p>1 月 20 日，經過多次深入的考察交流，江西寧都縣和深圳華為雲計算技術有限公司成功達成合作並簽訂戰略合作協議，建立華為雲目前簽訂戰略合作協議的全國唯一一所技工院校，首期投資 400 多萬元建設寧都技師學院「華為數通產業學院」。（寧都技師學院）</p><h3><strong>華中</strong></h3><p><strong>2024 武漢智能網聯汽車創新發展大會舉行，首期 10 億基金啓動</strong></p><p>1 月 23 日，2024 武漢智能網聯汽車創新發展大會在洪山區舉行。招銀國際資本、洪創資本、孔輝科技、翌光科技、祥鑫新能源共同簽署招贏智能網聯汽車基金合作協議，該基金由湖北長江招銀髮起設立，首期規模 10 億元，將重點關注智能網聯汽車關鍵零部件、新材料、新設備、信息化軟件及泛半導體器件等領域。（洪山科創）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,434" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_01641d13535742279c67c87981928a7d@16805102_oswg49793oswg900oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎掃碼關注</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,333" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_79ce84b012bc4f4088aeafd2e556274a@16805102_oswg58834oswg900oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">聯繫招商小助手，瞭解更多合作方式</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜十年 AI 遙感農業創業，「珈和科技」獲高成資本近億元 B+輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625059845888128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 09:52:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;劉年華</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>硬氪獲悉，「珈和科技」於近期完成近億元 B+輪融資，高成投資獨家領投。本輪融資將用於推廣面向農業與保險客戶的應用，通過成熟的解決方案持續獲客。</p><p>創立於 2013 年的珈和科技，已經走完了第十個年頭。作為國內最早的遙感農業創業團隊，前十年時間，珈和科技搭建了遙感通和地事通兩個技術中台，與 2700 多個客戶合作，試點了許多商業化方向，完成了從 0 到 1 的積累。</p><p>走向第二個十年，珈和科技將加速推廣已完成商業驗證的應用，實現從 1 到 100 的增長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="731,596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_6bba60b9ce11459fae58258828b7663d@430412560_oswg358869oswg731oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：珈和科技</p><h2><strong>農業遙感開始「性感與熱門」</strong></h2><p>在許多人的觀念中，農業是一個非常傳統、很不「性感」的行業。需求龐大，但市場增長緩慢。</p><p>遙感則是一個非常冷門的硬科技行業。門檻高，落地難。連科普都看不懂，更沒法感興趣。</p><p>2013 年，剛從武大讀完碩士的冷偉，組建一支團隊，一頭扎進非常冷門且傳統的賽道：農業遙感。彼時，消費行業還是投資人的香餑餑，信息化的浪潮僅限於各類 O2O 賽道。因此，珈和科技成立時，並沒有引起多少關注。</p><p>十年過去，美元風口開始消散，人民幣基金成為主導。95% 的創業公司都活不過 10 年。但這家低調的農業遙感企業，卻一路堅持下來，等到了屬於它的黃金時期，開始走向第二個十年。</p><p>雖然非常傳統，但農業是國家的根基，正如 18 億畝耕地紅線對國家發展的意義。遙感雖然冷門，但能幫助許多傳統行業完成數字化升級，是數字中國戰略的新一代基礎設施，也是商業航天發展的動力源。農業+遙感，正好符合國家戰略和產業升級的發展需要。</p><p>正是在這種大環境下，農業遙感開始變成性感與熱門的細分賽道，有越來越多客戶與投資人開始關注珈和科技。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_f6f050ec18e749ae9c4c5ba2a754eb3f@430412560_oswg168903oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：珈和科技</p><h2><strong>走完最後一公里，和客戶黏在一起</strong></h2><p>總結第一個十年，珈和科技聯合創始人陳淑敏表示，早期團隊更專注於智能技術的沉澱，對應用的理解不夠深，離產業客戶太遠了。</p><p>作為學生創業項目，在創業早期，珈和有一種必須考滿分的追求。數據加工和處理一直是珈和的核心能力，一定要做出最好的遙感平台。</p><p>經過多年的研發，珈和做出了遙感通智能運算平台和地事通遙感數據平台。遙感通結合了大量前沿的 AI 算法模型，使用了超空間分辨率重建等行業新興技術，實現空間數據的智能化運算，核心技術的沉澱和研發聚焦在提高數據應用的穩定更新、滿足應用需求的準確有效，以及降低商業落地的成本消耗。地事通集合了遙感通平台計算出來的標準化數據產品，可以給農情、氣象等九個監測種類提供需要的遙感數據，通過低代碼交付的形式，以提高用戶調用數據的便利性和時效性。</p><p>這兩個平台功能非常豐富，但客戶必須要有一定的遙感基礎知識，配合開發能力，才能發揮平台價值。</p><p>經過幾年推廣後，團隊意識到，平台的門檻還是太高，能快速掌握應用的客戶太少。這最後一公里，離客戶還是太遠了。</p><p>為了更好理解客戶需求，珈和開始改變組織架構，面向不同客戶羣體，建設單獨的產品和業務團隊。同時，珈和開始改變服務形態，從原來的提供數據，開始轉型為數據加服務，以客戶的需求為指標建立終端系統。經過深度調研後，珈和以遙感通和地事通為技術底座，圍繞農情和農險搭建了兩個 SaaS 軟件——點點田和農險通。</p><p>以糧食補貼場景為例，以前平台只能根據遙感數據��分析計算出作物的分佈與面積等數據。具體到給多少補貼，需要用戶自己去二次計算。但現在只要使用點點田，客戶可以直接計算出需要的指標。</p><p>陳淑敏告訴硬氪，點點田甚至不是一個統一的版本，而是圍繞了農戶、農資、企業、鄉村政府、海外等場景，建立了面向不同客羣的五個不同版本，以針對性滿足客戶的需求。</p><p>同樣，在面向農業保險客戶的農險通中，客戶不僅能勘災定損，還能和保單關聯起來，執行具體的業務操作，自動化生成報告。</p><p>陳淑敏認為，搭建客戶需要的軟件產品，提供相應的服務，能更好提高客戶粘性。終端客戶的需求也會反饋回來，提高數據的使用價值，幫助應用更好落地。已經落地的應用，就會得到更多用戶的認可，幫助珈和快速複製和推廣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="980,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ba2e924690aa4ac8bbc3c8119826d214@430412560_oswg39718oswg980oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：珈和科技</p><h2><strong>發力農業類企業服務</strong></h2><p>遙感數據的應用範圍非常廣。從自然資源、水利，到氣象、環境，都需要使用遙感數據。這些行業的客戶也都與珈和達成過業務的試點。</p><p>但在經過許多方向探索後，面向農業政企和金融保險行業提供遙感應用，成為珈和接下來的重點發展方向。</p><p>陳淑敏分析，農業服務體量巨大，但必須結合農業當前的發展階段和用戶的付費能力，才能找到發力點。</p><p>例如，直接面向生產的農業羣體，肯定是體量最大的一塊，但小農經營者並沒有很強的付費能力和很迫切的數字化升級意願。當前，農業數字化升級需求比較緊迫的羣體包括大型農場、農資育種企業、農業保險、農業銀行、農業政府等機構。</p><p>2024 年，珈和預計在農業企業服務領域發力，實現超過一倍的增長目標。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="963,429" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_7c65330382fe497684bb34f6f4259877@430412560_oswg108118oswg963oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：珈和科技</p><h2><strong>找準定位，加速增長</strong></h2><p>36 氪持續關注農業遙感賽道，已跟進「珈和科技」多輪融資。每家企業都在發展過程中，不斷更新自己的定位，聚焦於核心能力。</p><p>陳淑敏告訴硬氪，區別於同行，珈和聚焦於數據的加工服務與應用。所有的農業信息化企業，都是珈和的潛在客戶與合作伙伴。並且在農業系統的供銷存，珈和目前也集中在「供給」領域，暫時沒有涉及其它服務。</p><p>走向第二個十年，珈和越來越接地氣，不再追求科科滿分，而是摸索出屬於自己的發展風格。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>輔易航完成近億元融資，攝像頭超聲波除霧將交付 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622344400312704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>36 氪獲悉，輔易航近日完成近億元融資，由元禾重元、蘇高新金控聯合領投。本輪融資將主要用於進一步推動輔易航的核心技術研發和商業化應用，推進智能駕駛產品的量產應用。</p><p>輔易航成立於 2017 年 6 月，致力於研發智能駕駛解決方案。目前，其團隊規模約 120 人，研發人員佔比 75%。</p><p>輔易航 CEO 辛勇磊介紹，公司目前已有控制單元、聲學傳感器、光學傳感器、舒適座艙四條產品線。</p><p>以聲學傳感器為例， 輔易航的最新一代的聲學傳感器技術，具備 AK2 多種編碼感知、攝像頭除霧、車艙內活體檢測、涉水探測等功能。</p><p>辛勇磊介紹，國內目前只有一兩家供應商能開發攝像頭除霧的功能，因為這對傳感器材料、產品工藝要求較高。</p><p>「實現方法是，攝像頭的壓電陶瓷加熱融化霜、霧，再利用壓電陶瓷上的超聲波傳感器震下水珠。」他表示，目前攝像頭除霧技術還未量產應用，多家主機廠正在研發。</p><p>舒適座艙是輔易航的新業務，可實現對車艙內空氣質量檢測並改善、檢測艙內駕駛員行為、兒童遺留、艙內手勢識別等功能。過去一年，多款國產新車的宣傳點包含艙內空氣質量檢測改善。</p><p>超聲波傳感器還可實現艙內活體檢測，可滿足於歐盟規定新車禁止使用攝像頭，卻必備艙內乘員檢測功能的新要求。</p><p>「歐盟禁止艙內使用攝像頭，是出於對乘客的隱私保護，相比攝像頭，超聲波傳感器既不會採集敏感數據，功耗也更低。」</p><p>辛勇磊表示，其新一代 AK2 聲學傳感器精度為 1 釐米，可通過對車內乘客的呼吸起伏、心跳檢測，從而判斷車內是否有兒童遺留。</p><p>目前，輔易航的產品技術已應用於吉利、紅旗、比亞迪、北汽、蔚來、廣汽、嵐圖、奇瑞等國內主流主機廠的 30 餘款量產車型。</p><p>與大量主機廠服務，考驗着輔易航的服務效率。為了跟上主機廠開發新車型的節奏，輔易航智能開發了可視化 ADAS 開發平台，可將 80% 的智駕傳感器平台化，開發週期可壓縮至最快 6 個月。而剩餘 20% 傳感器因為車型軸距、輪轂、尺寸的不同，需模擬整車環境，針對車型建模後，利用軟件算法確認傳感器安裝位置。在這樣的情況下，輔易航從與主機廠接觸到車型量產，開發週期最短為一年以下。</p><p>此外，輔易航佔地 5000 平方米的智能泊車測試評價基地，為其積累了近 2000 種不同的泊車場景。</p><p>「主機廠自研智能駕駛的上層功能算法，對傳感器精度、穩定性要求非常高，這時我們積累的場景庫就能發揮作用。」辛勇磊表示。</p><p>新車型開發週期不斷縮短已是行業趨勢，主機廠對輔易航提出了新需求——開發同規格，卻安裝在不同位置的超聲傳感器，以提高生產效率。</p><p>辛勇磊介紹，一輛車通常裝有十餘個超聲波傳感器，根據探測距離的不同可劃分為長距離、短距離等。主機廠為了區分外觀相同的多種傳感器，採用了不同編碼防止工人安裝位置出錯，但依舊無法完全避免混料的情況。</p><p>針對主機廠的需求，輔易航對將超聲波傳感器的探測角度增大，同時通過軟件裁剪，實現同一種超聲波傳感器安裝在車身不同位置，其精準度依然能滿足主機廠的要求。</p><p>據悉，輔易航正在自建工廠，以更好地滿足主機廠的需求。預計今年 5 月，傳感器產能約達到 400 萬顆，年產能達到 1000 萬顆。辛勇磊表示，未來一年將有近十款量產車型，採用輔易航的產品技術。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜證監會全面暫停限售股出借；中國與泰國簽署互免簽證協定；LV 老闆超越馬斯克重奪全球首富</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2624962023037315?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 08:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>訊飛醫療</strong></p><p>36 氪獲悉，據港交所文件，1 月 26 日晚，訊飛醫療科技股份有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為華泰國際、廣發融資（香港）、建銀國際。據文件披露，該公司控股股東為科大訊飛。</p><p><strong>卡遊</strong></p><p>36 氪獲悉，卡遊有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為摩根士丹利、中金公司、摩根大通。</p><p><strong>Reddit</strong></p><p>有報道稱，美國在線社交平台 Reddit 可能最早於 3 月份進行首次公開募股（IPO），潛在投資者鼓勵該公司在即將到來的 IPO 中將估值定在 50 億美元以上。Reddit 目前的私募市場估值估計低於 50 億美元，但在 2021 年底，當該公司首次開始準備 IPO 時，人們曾希望它能達到 150 億美元。（新浪財經）</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>證監會全面暫停限售股出借</strong></p><p>據證監會發布，為貫徹以投資者為本的監管理念，加強對限售股出借的監管，證監會經充分論證評估，進一步優化了融券機制。具體包括：一是全面暫停限售股出借；二是將轉融券市場化約定申報由實時可用調整為次日可用，對融券效率進行限制。因涉及系統調整等因素，第一項措施自 1 月 29 日起實施，第二項措施自 3 月 18 日起實施。</p><p>2023 年 10 月，證監會取消上市公司高管及核心員工通過參與戰略配售設立的專項資產管理計劃出借，並限制其他戰略投資者在上市初期的出借方式和比例，新規實施以來，戰略投資者出借餘額降幅近四成，取得良好效果。（第一財經日報）</p><p><strong>中國與泰國簽署互免簽證協定</strong></p><p>36 氪獲悉，據領事直通車消息，1 月 28 日，中華人民共和國政府和泰王國政府代表在泰國曼谷簽署《中華人民共和國政府與泰王國政府關於互免持普通護照人員簽證協定》。協定將於 2024 年 3 月 1 日正式生效。屆時，中方持公務普通護照、普通護照人員和泰方持普通護照人員，可免簽入境對方國家單次停留不超過 30 日（每 180 日累計停留不超過 90 日）。入境對方國家從事工作、學習、新聞報道、定居等須事先批准的活動以及擬在對方國家停留超過 30 日的，須在入境對方國家前辦妥相應簽證。</p><p><strong>LV 老闆重奪全球首富，再次超過馬斯克</strong></p><p>根據福布斯實時富豪榜數據，法國奢侈品巨頭 LVMH 集團董事長兼 CEO 伯納德·阿爾諾再次超過特斯拉 CEO 埃隆·馬斯克，成為全球首富。截至目前，阿爾諾淨資產為 2076 億美元，位列福布斯全球富豪榜榜首，馬斯克以 2047 億美元淨資產緊隨其後，傑夫·貝索斯則排名第三。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>春運首日，全社會跨區域人員流動量完成 18935.2 萬人次</strong></p><p>來自 2024 年綜合運輸春運工作專班數據顯示，1 月 26 日（春運第 1 天，農曆臘月十六），全社會跨區域人員流動量 18935.2 萬人次，環比增長 9.5%，比 2023 年同期增長 19.7%，比 2019 年同期增長 6.7%。（央視新聞）</p><p><strong>寧德時代與滴滴宣佈正式成立換電合資公司</strong></p><p>36 氪獲悉，滴滴與寧德時代在福建省寧德市宣佈正式成立換電合資公司。滴滴小桔能源總經理解晶晶與寧德時代乘用車事業部執行總裁朱威簽署了合資協議。此次合作是雙方在公共補能領域的重要戰略佈局，雙方將引領行業服務和技術標準，提升資源利用率及社會運營效率。除成立換電合資公司之外，寧德時代還與滴滴旗下小桔能源形成戰略合作意向，將推動在儲充一體等更廣泛新能源領域的合作。</p><p><strong>i 茅台上線首款百元級白酒</strong></p><p>1 月 26 日，貴州茅台旗下數字營銷 APP—i 茅台發佈消息稱，1 月 27 日 14:00，茅台保健酒業公司台源酒即將登陸 i 茅台 APP 雲購商城。台源酒將成為 i 茅台 APP 上首款百元價格帶白酒產品。業內人士表示，台源酒上線 i 茅台 APP，有望推動台源酒在線上平台的銷量，同時也能夠憑藉各自的影響力，實現品牌的雙向賦能。（中證金牛座）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，大型科技股漲跌不一</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 26 日收盤，美股三大指數漲跌不一，道指漲 0.16%，本週累計上漲 0.65%；納指跌 0.36% 結束六日連漲，本週累計上漲 0.64%；標普 500 指數跌 0.06%，本週累計上漲 1.06%。大型科技股漲跌不一，英特爾跌近 12%，創 2020 年 7 月以來最大單日跌幅；ARM 跌超 3%，蘋果跌近 1%，微軟小幅下跌，Netflix 漲超 1%，亞馬遜、特斯拉、谷歌、Meta 小幅上漲。熱門中概股多數下跌，微博跌超 2%，拼多多、愛奇藝、網易跌超 1%，B 站、百度、小鵬汽車、理想汽車、京東小幅下跌；36 氪漲超 2%，蔚來、騰訊音樂漲超 1%，阿里巴巴小幅上漲。</p><p><strong>藥明康德逐一回應「業內流傳美提案」所涉四點：業務發展不會對任何國家的安全構成風險</strong></p><p>藥明康德就「業內流傳美提案」召開電話會，公司高管對生物安全法案草案涉及公司的四點內容進行逐一回應，第一，公司堅信藥明康德業務的發展不會對任何國家的安全構成風險；第二，公司從來沒有贊助過所謂的軍民融合項目；第三，公司沒有直接受到過任何軍民融合基金的投資；第四，藥明康德的生命化學研究獎評選標準是跟科研人員的科研經歷、能力，以及他們的科研成果發表在國際期刊上相關，獲獎人裏面有極少部分來自於軍事醫學科學院下面的研究所和機構、醫院。（財聯社）</p><p><strong>史玉柱談巨人網絡管理層變動：新任 CEO 張棟是劉偉挑選的接班人</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 26 日晚，巨人網絡董事長史玉柱在公司年會上提到公司管理層變動時表示，巨人網絡前 CEO 劉偉並未退休，而是轉任巨人集團總裁，新任 CEO 張棟是劉偉親自挑選的接班人，史玉柱對張棟的領導能力和行業洞察表示了信心。巨人網絡此前公告，劉偉因個人原因向公司董事會申請辭去 CEO 職務，公司聘任張棟擔任公司 CEO。張棟現年 43 歲，擁有近 20 年遊戲行業從業經驗。</p><p><strong>超 4000 萬部訂單，聞泰科技或重新成為三星最大的 ODM 供應商</strong></p><p>中證金牛座從產業鏈人士處獨家獲悉，三星近期已經釋放 2024 年手機 ODM（原始設計製造）訂單，國內手機 ODM 廠商聞泰科技承接三星 2024 年超 4000 萬部手機 ODM 訂單，或重新成為三星最大的 ODM 供應商。產業鏈人士認為，2024 年全球智能手機市場仍然競爭激烈。市場研究機構 Canalys 稱，2023 年，全球智能手機總出貨量為 11 億部，同比下降 4%。Canalys 預測，受新興市場經濟和消費者支出恢復的推動，2024 年全球智能手機市場出貨量將增長 4%。（中國證券報）</p><p><strong>開放世界生存製作遊戲《幻獸帕魯》5 天收入超 10 億</strong></p><p>近日，由日本小工作室製作的開放世界生存製作遊戲《幻獸帕魯》上線後突然爆火。1 月 25 日，《幻獸帕魯》官方發推文公佈，作品發售 5 天半銷量已經突破了 800 萬。目前這款遊戲在線人數歷史峯值已超過 200 萬人，在 Steam 遊戲在線人數歷史峯值榜上排名第二，僅次於《絕地求生》。《幻獸帕魯》在 Steam 上的國內售價為 108 元，美區相對較高為 29.99 美元（約 215 元）。據 TGA 創始人 Geoff Keighley 的預測，僅僅 5 天，這款遊戲收入就達到了 1.89 億美元（約合人民幣 13.5 億元）。（第一財經日報）</p><p><strong>波音恢復對華交付 737 MAX 飛機，首架已到廣州</strong></p><p>1 月 27 日上午，一架波音 737 MAX 8 飛機從美國西雅圖波音工廠飛抵中國廣州白雲機場，它將被交付給南方航空。這是 2019 年中國因兩起空難停飛 737 MAX 系列後，波音首次向中國航司交付該系列的飛機。Flightradar24 數據顯示，該航班航班號為 CZ5073，由南方航空執飛，飛機編號為 B20C8，機齡為 4.3 年。（財新網）</p><p><strong>「木頭姐」旗下基金繼續增持特斯拉</strong></p><p>最新交易數據顯示，「木頭姐」 凱茜<strong>·</strong>伍德（Cathy Wood）旗下 Ark Investment Management 增持了 182,541 股特斯拉股票。（新浪財經）</p><p><strong>H&amp;M 計劃在西班牙關閉四分之一門店</strong></p><p>1 月 26 日，根據西班牙工人委員會（CCOO）的一份聲明，瑞典時裝零售商 H&amp;M 宣佈計劃在西班牙關閉超過四分之一門店，並裁員多達 588 人。該公司在西班牙有 91 家門店，員工達 4000 人。（界面新聞）</p><p><strong>賓利 2023 年在華銷量下跌 18%，全球銷量下滑 11%</strong></p><p>近日，賓利汽車官方公佈的數據顯示，該公司在 2023 年全球累計銷售了 13560 輛汽車，雖然為歷史第三高的業績，但同比去年下降 11%。其中，歐洲、美洲和中國三大市場的銷量均出現了下滑。賓利 2023 年在美洲的銷量同比下滑 9% 至 3848 輛；中國市場的銷量為 3006 輛，同比跌幅為 18%；歐洲的銷量為 2376 輛，同比下滑 15%；在其它亞太市場的總銷量同比增長 5% 至 2123 輛；在英國的銷量同比下跌 18% 至 1218 輛；在中東、印度和非洲的銷量同比微增 2% 至 989 輛。（新浪科技）</p><p><strong>極星汽車計劃全球裁員 15%</strong></p><p>1 月 26 日，瑞典電動汽車製造商極星汽車表示，在「充滿挑戰的市場環境」下，該公司計劃在全球範圍內裁員約 450 人，約佔其員工總數的 15%。2023 年 11 月，極星汽車宣佈業務強化計劃，目標是加速利潤率改善並減少公司的總資金需求，到 2025 年實現現金流收支平衡。（界面新聞）</p><p><strong>波音稱未來幾周還將舉行質量停工</strong></p><p>當地時間 1 月 26 日，波音公司就 737-9 復飛問題及質量行動的最新情況發佈公告稱，當天下午，阿拉斯加航空公司開始讓停飛三週的 737-9 飛機安全返航，巴拿馬航空公司也於昨天進行了首次飛行。未來幾天，美國聯合航空公司、墨西哥航空公司和土耳其航空公司也將恢復其 737-9 型飛機的運營。波音稱，對給客戶造成的巨大影響深表歉意，在監管部門對波音質量改進滿意前，不會增加 737 MAX 的產量。未來幾周，波音還將在所有商用飛機項目和生產基地舉行質量停工會議。（界面新聞）</p><p><strong>李維斯擬裁員約 15%</strong></p><p>由於銷售業績疲軟，總部位於美國舊金山的牛仔服飾品牌——李維斯公司宣佈將於 2024 年上半年在全球範圍內裁員 10% 至 15%，希望可以削減成本，並簡化運營流程。（央視財經）</p><p><strong>瑪莎拉蒂：所有車型都將 100% 在意大利設計、開發和製造</strong></p><p>意大利豪華汽車品牌瑪莎拉蒂在官網宣佈，正在制定一項全面的產品計劃，旨在實現電氣化。瑪莎拉蒂 GranCabrio Folgore 將於今年推出，2025 年將推出新款 MC20 Folgore，2027 年將推出全新大型 E-UV 純電車型，2028 年將推出下一代 Quattroporte 純電車型。瑪莎拉蒂還確認了 100% 在意大利設計和製造的戰略計劃，表示該品牌目前和未來的所有車型都將 100% 在意大利設計、開發和製造。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>美國商務部計劃要求雲計算公司報告建立 AI 模型的外國用戶</strong></p><p>當地時間 1 月 26 日，美國商務部長吉娜·雷蒙多表示，美商務部在探索如何強制雲計算公司在外國用戶試圖開發驅動人工智能的模型時進行報告。她説：「我們正在啓動一個進程，準備要求美國的雲計算公司在每次非美國實體使用其雲計算來訓練大型語言模型時都告訴我們。」（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>馬斯克：xAI 並未尋求籌集資金</strong></p><p>馬斯克表示 xAI 並未與投資者洽談融資事宜。「xAI 沒有在籌集資金，我也沒有與任何人進行過這方面的對話。」此前有媒體報道該公司尋求籌集至多 60 億美元的資金。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>史玉柱：巨人網絡正在探索打造 AI 遊戲孵化平台</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 26 日晚，巨人網絡董事長史玉柱在公司年會上表示，巨人網絡正在探索打造一個 AI 遊戲孵化平台，旨在降低遊戲開發的門檻，讓沒有編程、開發背景的遊戲愛好者也能實現自己的創意。這個平台將利用 AI 技術，將用戶的想法轉化為遊戲，這將提升研發效率，使遊戲創作變得更加平民化。</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>王府井：2023 年淨利潤同比預增 233.47% 到 300.17%</strong></p><p>36 氪獲悉，王府井發佈公告，公司預計 2023 年度實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 6.5 億元到 7.8 億元，同比增加 233.47% 到 300.17%。&nbsp;</p><p><strong>沃爾沃集團 2023 年淨銷售額同比增長 17%</strong></p><p>沃爾沃集團（Volvo AB）發佈財報。2023 年全年，沃爾沃集團淨銷售額為 5530 億瑞典克朗，同比增長 17%；調整後營業利潤達到 776 億瑞典克朗，上年同期為 505 億瑞典克朗；調整後營業利潤率為 14.0%，上年同期為 10.7%。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>南方航空：預計 2023 年度淨虧損 35 億-47 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，南方航空發佈公告，預計 2023 年度淨虧損 35 億-47 億元，上年同期淨虧損 326.82 億元。</p><h2>投融資</h2><p><strong>光印網絡科技完成 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，蘇州光印網絡科技有限公司宣佈完成數千萬人民幣的 Pre-A 輪融資。本輪融資由上市公司友誼時光領投，安達金融集團跟投。本輪融資所籌資金將主要用於加強生活服務達人資源拓展、以 AI 為基礎的數字化營銷能力建設、區域化業務擴張及優秀人才引進。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 曾園棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本週硅谷發生了什麼？｜OpenAI 推出 5 項更新；微軟組建新的 AI 團隊；Googe 發佈文生視頻模型 Lumiere</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2624076351019398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 08:00:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 王怡寧</strong></p><p><strong>編輯 | 鄧詠儀，尚恩</strong></p><h2><strong>一週縱覽</strong></h2><p>本週硅谷大廠最值得關注的，是各家的大模型均有不少上新。OpenAI 宣佈了多項模型更新，同時發佈了 GPT-4 Turbo 預覽模型，提升了代碼生成能力。Google 發佈文本生成視頻模型 Lumiere，生成視頻在運動幅度和一致性表現良好。微軟集中公司內部頂尖 AI 研究人員力量，組建新的 GenAI 團隊研發小模型，減少對 OpenAI 的依賴。Adept AI 發佈多模態模型 Fuyu-Heavy，官方稱跑分表現僅次於 GPT4-V 和 Gemini Ultra。</p><p>同時，國內大模型也有不少進展，通義千問團隊升級了視覺語言模型 Qwen-VL，圖片內文字處理能力得到提升。此外，第四批國產 AI 大模型備案獲批，14 款大模型及產品獲得備案審批，備案企業已經從以大廠、AI 廠商、AI 研究機構為主，快速覆蓋到了各個垂直行業。</p><p>另外，蘋果本週宣佈在歐洲地區做出重大更新，允許第三方應用商店在 iOS 設備上運行，這是 2008 年以來蘋果首次針對第三方下載問題做出讓步。</p><p>融資方面，本週 AI 領域融資較為活躍，成立僅兩年的語音 AI 初創公司 ElevenLabs 獲 8000 萬美元融資，躋身 AI 獨角獸俱樂部。此外，初創公司 Sierra 完成了由紅杉資本領投的 A 輪投資，估值將達 10 億美元。</p><h2><strong>Key Points</strong></h2><p>微軟組建新團隊來造更輕且便宜的 AI 模型</p><p>OpenAI 大降價，同時發佈多項更新</p><p>Google 團隊發佈文本生成視頻模型 Lumiere</p><p>Adept AI 發佈多模態模型 Fuyu-Heavy，跑分測試表現出色</p><p>通義千問視覺語言模型 Qwen-VL 系列升級</p><p>第四批國產 AI 大模型備案獲批，更多垂直廠商入局</p><p>OpenAI 悄悄放棄向公眾披露關鍵文檔的承諾</p><p>蘋果計劃在歐洲地區開放第三方應用商店</p><p>螞蟻成立 Al 創新部 NextEv，負責人系前 GoogleAl 工程師</p><p>Google 更新 Chrome 瀏覽器，將新增 3 個 AI 功能</p><p>又有三名 Google DeepMind 員工離職創業</p><p>語音 AI 初創 ElevenLabs 獲 8000 萬美元融資，新晉獨角獸</p><p>OpenAI 董事成立的公司 Sierra 獲 8500 萬美元投資，紅杉資本領投</p><p>AI 攝影應用 Artisse AI 籌集 670 萬美元種子資金</p><p>AI 初創 Fusemachines 宣佈以 SPAC 方式在美上市</p><p>騰訊文檔 AI 開啓公測，支持一句話生成 Word/Excel/PPT</p><p>Google 發佈 Art Selfie2.0 版本，自由創建藝術自拍</p><p>蘋果計劃在 2028 年推出第一款電動汽車 Apple Car</p><p>Pika 聯手北大斯坦福發表論文，開源文生圖框架</p><h2><strong>大模型第一線</strong></h2><p><strong>微軟組建新團隊來造更輕且便宜的 AI 模型</strong><br><br>1 月 23 日，據 The information 援引兩位知情人士消息，微軟正在組建新的 GenAI 團隊，將專注於開發更小的語言模型 (SLM) ，該團隊將由微軟公司副總裁 Misha Bilenko 領導，微軟內部多名頂級研究人員已加入該團隊。分析認為微軟希望通過這種方式節約成本，並減少對 OpenAI 的依賴。</p><p><strong>OpenAI 大降價，同時發佈多項更新</strong></p><p>1 月 25 日，OpenAI 宣佈將於下週推出全新 GPT-3.5 Turbo 模型，將輸入價格降低了 50%，輸出價格降低 25%，這也是 GPT-3.5 Turbo 在一年內的第三次降價。OpenAI 還更新了 GPT-4 Turbo 預覽模型，能更好完成代碼生成類任務。另外，兩款全新文本嵌入模型 text-embedding-3 也上線了，OpenAI 還將更新 API 使用和管理方法，讓開發人員更清楚地瞭解 API 使用情況。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,2000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_64775eec388c4f288bb5d529a3d986f4@5899838_oswg207172oswg800oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△智能湧現製圖</p><p><strong>Google 團隊發佈文本生成視頻模型 Lumiere</strong></p><p>1 月 24 日，Google 研究員 Hila Chefer 在社交媒體 X 上宣佈，文生視頻模型 Lumiere 正式上線。研究團隊為 Lumiere 引入了時空 U-Net 架構，使得生成視頻在運動幅度和一致性表現良好，同時提供多種風格選擇，支持生成內容的局部修改。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_423fa4edeacf4010be6299d7b74fc3aa@5899838_oswg1119715oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：Google</p><p><strong>Adept AI 發佈多模態模型 Fuyu-Heavy，跑分測試表現出色</strong></p><p>1 月 24 日，Adept AI 發佈了最新的多模態模型 Fuyu-Heavy，並稱目前其能力是全球排名第三的多模態模型，僅次於 GPT4-V 和 Gemini Ultra，但其規模僅為它們的 1/10-1/20。Fuyu-Heavy 在基準測試跑分中表現突出，部分得分超過 Gemini Pro。Adept 成立於 2022 年，創始人包括 Google Transformer 架構的提出者 Ashish Vaswani 和 Niki Parmar，及 OpenAI 前工程副總裁 David Luan。</p><p><strong>通義千問視覺語言模型 Qwen-VL 系列升級</strong></p><p>1 月 22 日，阿里雲通義千問團隊公佈了視覺語言模型 Qwen-VL 系列的更新。此次更新包含 Qwen-VL-Plus 和 Qwen-VL-Max 兩個版本，模型在圖像相關的推理能力、圖中文字識別和提取能力，以及支持高分辨率三個方面做了升級。據通義千問數據，相比於開源版本的 Qwen-VL，這兩個模型在多項圖文多模態標準測試中獲得了堪比 Gemini Ultra 和 GPT-4V 的水準。</p><p><strong>第四批國產 AI 大模型備案獲批，更多垂直廠商入局</strong></p><p>1 月 26 日，36 氪獲悉，國內新一批通過大模型備案審批的企業名單正式出爐，包括 13 家企業的 14 款模型及產品獲得備案審批。從 2023 年 8 月第一批企業和機構算起，本次公佈已是第四批的企業名單。同時，備案企業已經從以大廠、AI 廠商、AI 研究機構為主，快速覆蓋到了各個垂直行業，其中電商零售、社交、招聘等細分賽道的公司較為活躍。<br>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2344" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_9ac1d4ef1cb248959a4998c89eedd268@5899838_oswg672588oswg1080oswg2344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△智能湧現製圖</p><h2><strong>大事件</strong></h2><p><strong>OpenAI 悄悄放棄了向公眾披露關鍵文檔的承諾</strong></p><p>據《連線》雜誌 1 月 24 日消息，在公司董事會會議結束後，OpenAI 拒絕了《連線》雜誌要求提供完整財務信息的請求。在此之前，OpenAI 向美國稅務當局提交的報告曾稱，任何公眾都可以查看公司管理文件、財務報表等文件的副本。但 OpenAI 負責人表示，其信息公開政策自 2022 年後已經改變，並只提供了一份略去大部分業務的財務報表副本。</p><p><strong>蘋果計劃在歐洲上線第三方應用商店</strong></p><p>1 月 25 日，蘋果公司宣佈將允許歐洲地區第三方應用商店在 iOS 上運行，以響應歐盟將於三月生效的《數字市場法》(DMA)，這是 2008 年以來蘋果首次針對第三方下載問題做出讓步，也將打破蘋果應用商店作為 iPhone 應用程序唯一分銷商的地位。同時，開發者可以選擇繼續使用蘋果的支付服務和應用內購買，或整合第三方支付系統，而無需向蘋果支付額外費用。</p><p><strong>螞蟻集團成立 Al 創新部 NextEv，前 GoogleAl 工程師徐鵬擔任負責人</strong></p><p>1 月 24 日，36 氪獨家獲悉，螞蟻集團已在內部成立了 A 創新研發與應用部門 NextEvO，由螞蟻集團副總裁徐鵬擔任負責人。徐鵬曾在 Google 工作 11 年，負責和領導了 Google 翻譯的核心技術研發，並參與了顯示廣告系統的算法研發。NextEvo 是螞蟻內部的 Al 精稅部門，承擔了螞蟻 Al 的所有核心技術研發，包括螞蟻百靈大模型的所有研發工作。</p><p><strong>Google 更新 Chrome 瀏覽器，將新增 3 個 AI 功能</strong></p><p>1 月 23 日，Google 發佈 Chrome M121 版本，並宣佈將引入 3 個新的 AI 功能。新增功能包括本週上線的標籤管理器，將在下個月上線的文本寫作助手功能，以及在瀏覽器中自定義主題的功能。早在去年 9 月，微軟 Bing 就推出了基於人工智能的標籤分組和文本組合助手，但是 Chrome 仍然在美國瀏覽器市場上佔有絕對優勢，此舉也有助於 Chrome 鞏固其市場份額。</p><p><strong>又有三名 Google DeepMind 員工離職創業</strong></p><p>1 月 24 日，據 The information 援引兩位知情人士消息，三位 DeepMind 研究人員近期離開 Google，創辦了人工智能初創企業 Uncharted Labs。此前，他們在 Google 負責開發生成圖像和音樂的相關研究工作。消息人士稱，新公司已經在 2 個月內籌集到了 850 萬美元。近期員工流失問題也引起了 Google 管理層的注意，他們正在通過加薪和授予股票激勵的方式留住 AI 人才。</p><h2><strong>融資動態</strong></h2><p><strong>語音 AI 初創公司 ElevenLabs 獲 8000 萬美元融資，新晉 AI 獨角獸</strong></p><p>1 月 22 日，成立於 2022 年的 AI 語音初創公司 ElevenLabs 正式宣佈，已經完成了 8000 萬美元的 B 輪融資，投資方包括 Andreessen Horowitz、Nat Friedman 和 Daniel Gross，紅杉資本等。ElevenLabs 能夠將文本轉換成語音，並且支持多種模仿不同年齡、性別等人的語音、口音甚至情感，讓電影配音更加像「真人」，其客戶包含不少遊戲巨頭和電影製片廠。</p><p><strong>OpenAI 董事成立的公司 Sierra 獲 8500 萬美元投資，紅杉資本領投</strong></p><p>據彭博社 1 月 26 日援引知情人士消息，企業級人工智能初創公司 Sierra 近期完成了 A 輪投資，紅杉資本預計將領投 8500 萬美元的投資，如果融資完成，Sierra 估值將達 10 億美元左右，成為新的獨角獸。Sierra 由 Salesforce 前聯席 CEO Bret Taylor 和 Google 高管 Clay Bavor 在去年聯合創立，公司的具體業務尚未有更多公開信息。</p><p><strong>AI 攝影應用 Artisse AI 獲 670 萬美元種子輪融資</strong></p><p>據 TechCrunch1 月 24 日消息，AI 照片生成應用 Artisse 籌集到了 670 萬美元的種子資金，由倫敦基金會（The London Fund）領投。Artisse 允許用戶上傳自己的照片，然後生成不同姿勢和風格的照片，其相對於同類軟件的優勢是真實感更強。到目前為止，這款應用已經被下載了超過 20 萬次，用戶最初可以享受 25 張免費照片額度，後續每生成一張照片收費 20 美分。</p><p><strong>AI 初創公司 Fusemachines 宣佈以 SPAC 方式在美上市</strong></p><p>1 月 23 日，企業人工智能產品和解決方案提供商 Fusemachines 與特殊目的收購公司 CSLM Acquisition Corp.宣佈簽署業務合併最終協議，幫助 Fusemachines 以 SPAC 方式在納斯達克上市，該交易估值約為 2 億美元。Fusemachines 成立於 2013 年，公司利用專有的 AI Studio 和 AI 引擎，幫助推動客戶的 AI 企業轉型，其客戶包括時代雜誌出版商、Coach 母公司 Tapestry 等。</p><h2><strong>新玩意</strong></h2><p><strong>騰訊文檔 AI 開啓公測，支持一句話生成 Word/Excel/PPT</strong></p><p>1 月 26 日，騰訊文檔智能助手正式開啓公測，全面應用於 Word、Excel、PPT、PDF、智能文檔、收集表、思維導圖等文檔類型。此次公測騰訊文檔 AI 能力帶來全新升級，涵蓋了文本內容秒級處理、函數公式運算應用、表格數據精準呈現、PPT 快速生成美化、收集結果自動分析、思維導圖一鍵生成等多項能力，並支持跨品類文檔內容暢通流轉。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="908,276" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_a063f4c24f1d46a69216fc24155addba@5899838_oswg175367oswg908oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：騰訊文檔</p><p><strong>Google 發佈 Art Selfie2.0 版本，人人都可以創建自己的藝術自拍</strong></p><p>1 月 24 日，Google 旗下應用藝術與文化（Arts &amp; Culture）上線了 Art Selfie2.0 版本，讓用戶利用生成式 AI 技術生成藝術品風格的自拍，目前該應用支持超過 25 種藝術風格。2018 年，Google 就推出了 Art Selfie1.0，幫助用戶在藝術史上找到自己的翻版，此次更新的重點是加入了 AI 功能，同時在生成照片時讓用戶可以瞭解到相關藝術風格的歷史。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,489" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_cfb3e374e99f43d997c2c8b5cb65b253@5899838_oswg546096oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：Google Arts &amp; Culture</p><p><strong>蘋果計劃在 2028 年推出第一款電動汽車 Apple Car</strong></p><p>據彭博社 1 月 23 日消息，蘋果預計在 2028 年推出其第一款電動汽車 Apple Car，並支持部分自主駕駛功能。蘋果電動汽車項目「泰坦計劃」(Project Titan) 自 2015 年以來一直在進行，但該項目面臨多次延誤和高管更替。彭博社稱，蘋果董事會去年向庫克施壓，要求其提供泰坦計劃的交付計劃，或者完全取消該項目。報告稱，該項目最初的計劃是製造一款沒有方向盤的全自動汽車，但此前從未產出過可行的原型。</p><h2><strong>前沿研究</strong></h2><p><strong>Pika 聯手北大斯坦福發表論文，開源文生圖框架</strong></p><p>1 月 24 日，Pika 研究中心在社交媒體 X 上發佈動態，宣佈 Pika 與北京大學、斯坦福大學合作開發的文本生成圖像框架 RPG-DiffusionMaster 上線，同時文章和代碼均已開源。RPG 框架在上下文和組合語義對齊方面取得了顯著的進步，還支持多輪對話編輯功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,503" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_eab39fff4d7f4b029b5b84a73241f2f8@5899838_oswg99375oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：Pika</p><p>論文地址：<br>https://arxiv.org/abs/2401.11708</p><p><strong>👇🏻&nbsp;掃碼加入「智湧 AI 交流羣」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_3efd295242864d63a8d5ac11b06963e7@5899838_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆大物業：已向聯交所申請明日上午 9 時起復牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625694281963656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:34:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆大物業發佈公告，公司已向聯交所申請由 2024 年 1 月 30 日上午 9 時正起恢復買賣公司股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪電子：預計 2023 年淨利潤同比上升 110%-123%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625691036670081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:31:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，比亞迪電子發佈公告，預計 2023 年淨利潤 38.94 億元-41.44 億元，同比上升 110%-123%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>唯科科技：擬以 5000 萬元至 1 億元回購股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625687963244928?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:27:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，唯科科技發佈公告，公司擬以 5000 萬元至 1 億元回購股份，擬用於股權激勵或員工持股計劃，回購股份的價格不超過 45 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四維圖新：2023 年預虧 9.77 億元—12.21 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625678375442565?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:18:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，四維圖新發布業績預告，預計 2023 年淨虧損 9.77 億元—12.21 億元，上年同期虧損 3.36 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巨量引擎全域價值凸顯，2023 年近 200 個品牌實現全渠道增長提效</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625671322917251?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:10:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年，巨量引擎發佈了全渠道增長解決方案，並上線了業內首款全域度量工具，通過對預算分配、大促、新品、新客等眾多營銷場景的策略優化，幫助品牌增長提效。數據顯示，過去一年，近 200 個品牌通過巨量引擎全渠道增長解決方案與全域度量工具，實現了全渠道增長提效。據測算，抖音營銷對品牌站外生意的撬動率，大眾消費行業超過 70%，本地行業達到 2.5 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青島銀行：2023 年淨利潤 35.49 億元，同比增 15.11%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625669633808774?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:09:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，青島銀行發佈業績快報，2023 年營業收入為 124.72 億元，同比增長 7.11%；歸母淨利潤 35.49 億元，同比增長 15.11%，]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長三角區域經濟總量突破 30 萬億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625663256352905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:02:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[長三角是中國經濟發展最活躍、開放程度最高、創新能力最強的區域之一。2018 年以來，長三角 GDP 佔全國的比重始終保持在 24% 左右，呈穩定發展態勢。三省一市以 4% 的國土面積，創造了全國近四分之一的經濟總量。最新發布的統計數據顯示，2023 年上海 GDP 達 4.72 萬億元，江蘇 GDP 達 12.82 萬億元，浙江 GDP 達 8.26 萬億元，安徽 GDP 達 4.71 萬億元，區域經濟總量突破 30 萬億元大關。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專家：中國恆大被頒令清盤對境內債券持有人權益的直接影響有限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625662104164485?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:01:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國恆大在港交所發佈公告，香港高等法院於 2024 年 1 月 29 日頒佈命令公司清盤。在業內專家看來，當出現資不抵債，債務人前期與債權人磋商，進行資產重組的種種努力失效以後，債權人提請法院申請對企業進行清盤，這是符合法律邏輯的，彰顯了按照市場化、法制化的原則推進房地產風險事件的處置。中國恆大被頒令清盤，對境內債券持有人權益的直接影響有限。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬達電影：選舉陳曦為董事長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625657925605513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:57:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，萬達電影發佈公告，經公司 2024 年第二次臨時股東大會審議通過，選舉陳曦和龔嶠為公司第六屆董事會非獨立董事。本次選舉完成後，公司第六屆董事會由 6 名董事組成，其中非獨立董事 4 名，獨立董事 2 名。經審議，董事會同意選舉陳曦為公司第六屆董事會董事長，任期自本次董事會審議通過之日起至第六屆董事會任期屆滿時止。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紫金礦業：2023 年淨利潤同比預增 5.28%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625655516371330?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:54:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，紫金礦業發佈 2023 年度業績預增公告，預計 2023 年度實現歸屬於上市公司股東的淨利潤約 211 億元，同比增加約 5.28%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪：預計 2023 年淨利潤同比增長 74.46%-86.49%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625646294522248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:45:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，比亞迪發佈業績預告，預計 2023 年淨利潤 290 億元-310 億元，同比增長 74.46%-86.49%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國船舶：預計 2023 年淨利潤在 27 億元至 32 億元之間</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625641518651782?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:40:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國船舶發佈業績預增公告，預計 2023 年實現淨利潤在 27 億元至 32 億元之間，同比增加 1470.95% 至 1761.87%]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>佰維存儲：預計 2023 年淨虧損 5.5 億元—6.5 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625636963375494?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:36:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，佰維存儲發佈 2023 年年度業績預告，預計 2023 年淨虧損 5.5 億元-6.5 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>意大利監管機構稱 OpenAI 的 ChatGPT 違反隱私法</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625632610801797?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:31:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[意大利隱私監管機構表示，OpenAI 的 ChatGPT 以及用於收集用戶數據的技術違反了該國的隱私法。該機構去年 3 月啓動調查後，週一發佈了調查結果。並已將結果通知 OpenAI。該機構表示，OpenAI 有 30 天的時間來做出迴應。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>肯德基中東運營商 Americana 裁員近 100 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625631513155720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:30:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[肯德基和必勝客在中東的運營商 Americana Restaurants International Plc 在內部重組中裁員近 100 人。該運營商在中東地區僱傭了上萬名員工。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉：截至 2023 年底全球員工總數超 14 萬人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625625469556867?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:24:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉提交給美國證券交易委員會（SEC）的文件顯示，截至 2023 年 12 月 31 日，特斯拉全球員工總數為 140473 人。據瞭解，截至 2022 年底該公司全球全職員工的數量為 127,855 人。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>八代普五出廠價即將上調？五糧液：暫未接到相關通知，一切以公告為準</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625624213215366?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:23:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，市場再度傳出五糧液八代普五即將漲價的消息。1 月 29 日下午，以投資者身份致電五糧液證代，相關工作人員迴應稱：暫未接到相關通知，一切以公司公告為準。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>星紀魅族馬來西亞巨微集團國際經銷簽約，將進軍東南亞市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625619844552838?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:18:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[星紀魅族集團與馬來西亞巨微集團國際經銷簽約儀式在上海舉行。雙方將攜手拓展以東南亞為主的海外市場，為馬來西亞、新加坡、泰國、印度尼西亞、越南等 11 個國家的消費者提供 MYVU AR 智能眼鏡產品，以優化用戶體驗為導向，為用戶打造沉浸式的科技體驗。星紀魅族集團總裁蘇靜表示，全球化是星紀魅族集團成立之初就確立的戰略方向，除了東南亞市場，我們也在積極拓展其他海外市場，希望為全球用戶提供無縫連接、無界拓展的智能出行體驗。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博聞科技：與日方達成食用菌業務合作，共同開拓日本市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625619593861512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:18:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從博聞科技獲悉，1 月 26 日博聞科技旗下香格里拉市博聞食品有限公司與日本三義株式會社在昆明舉行簽約儀式，通過此次簽約，雙方達成食用菌業務合作，共同開拓日本市場。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉預計全年資本支出超過 100 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625610031552905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:08:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉預計全年資本支出超過 100 億美元，市場預期為 97.8 億美元。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>