<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨特斯拉要求刹车失灵事件女车主赔偿 500 万；马航 MH370 乘客家属索赔案开庭；赛力斯集团回应华为成立智能汽车新公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537206538118658?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:20:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>Golden Goose</strong></p><p>据报道，知情人士称，以「小脏鞋」闻名的意大利鞋履品牌 Golden Goose 拟在米兰上市，公司估值介于 30 亿至 40 欧元，已有十几家银行参与竞标。此前有报道称，Golden Goose 母公司 Permira 正考虑出售 Golden Goose，Permira 在 2020 年以 13 亿欧元收购该业务。知情人士称，公司重心现转移为上市。由于上市准备工作仍处于早期阶段，潜在 IPO 的细节可能有变动。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>Shein</strong></p><p>据报道，快时尚巨头希音（Shein）提交 IPO 申请，高盛、摩根大通和摩根士丹利将主导 IPO 承销。（财联社）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>特斯拉要求刹车失灵事件女车主赔偿 500 万</strong></p><p>近日，特斯拉诉「上海车展事件」车主名誉权侵权一案，法院作出一审判决，认定西安李女士名誉侵权责任成立，须向特斯拉公开赔礼道歉并赔偿 2000 元，同时承担 2 万元车辆鉴定费。经鉴定，涉案车辆不存在刹车问题。&nbsp;</p><p>据了解，特斯拉一审要求李女士赔偿 500 万元，但判决的赔偿金额仅为 2000 元。11 月 27 日，特斯拉方面告诉记者，该事件对其造成的损失巨大，经司法评估机构评估特斯拉订单及商誉损失高达上亿元。特斯拉表示将上诉。据此前报道，被告西安李女士 2021 年 3 月驾驶特斯拉发生交通事故。2021 年 4 月 19 日，西安李女士和河南张女士，身着带有「刹车失灵」字样服装，出现在上海车展特斯拉展台。当天，河南张女士因扰乱公共秩序被公安机关行政拘留，西安李女士被处以行政警告。（中国新闻周刊）&nbsp;</p><p><strong>马航 MH370 乘客家属索赔案 11 月 27 日开庭</strong></p><p>马航 MH370 航班是原马来西亚航空公司的一架波音 777 飞机，2014 年 3 月 8 日由马来西亚吉隆坡飞往北京的途中失联，航班上共有 239 名乘客和机组人员，其中中国乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，马来西亚民航局宣布 MH370 已失事，并推定机上 239 人已遇难。11 月 27 日，这起航空运输损害责任纠纷案在北京市朝阳区人民法院开庭审理。据了解，共有 40 多名乘客的家属提起了诉讼，案件将于 11 月 27 日至 12 月 6 日期间在北京朝阳法院分别开庭审理。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>赛力斯集团回应华为成立智能汽车新公司：已收到共同投资的邀请</strong></p><p>36 氪获悉，赛力斯集团发布情况说明称，赛力斯目前是华为车 BU 合作最深、范围最广、装车量最大的整车合作伙伴。根据双方签订的长期战略合作协议相关规定，车 BU 本次战略调整，不影响双方长期的战略合作伙伴关系，不影响对赛力斯的零部件供货关系，不影响为 AITO 问界车主和潜在用户持续提供产品和服务。目前赛力斯已收到关于共同投资目标公司，共同参与打造电动化、智能化开放平台的邀请，公司正积极论证参与投资与合作的相关事宜。&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>特斯拉回应车辆连撞 11 车事故：加速踏板被深度踩下，2 秒内未踩制动踏板</strong></p><p>11 月 27 日，特斯拉回应车辆连撞 11 车事故，称通过核查后台数据发现，碰撞发生时，肇事车辆加速踏板被 100% 深度踩下，车速由 54km/h 升高至碰撞时的 132km/h。由于碰撞并非首次碰撞，在第一次碰撞发生后，车辆的「多碰撞制动」功能即被触发，故看到刹车灯曾有亮起。碰撞后的 2 秒内驾驶员未踩制动踏板，碰撞发生 2 秒后驾驶员踩下了制动踏板。第一次碰撞后车辆前轮已经掉落，制动系统管路受损，车辆已无法正常制动。</p><p><strong>滴滴出行：27 晚间滴滴 App 服务出现异常，目前正陆续恢复中</strong></p><p>36 氪获悉，27 日晚，滴滴出行在微博表示，由于系统故障，今天晚间滴滴 App 服务出现异常，目前正陆续恢复中。无法锁车的骑行用户无需原地等待，到达终点无法结账的乘客可正常下车回家，无需担忧因故障造成的车费问题，请大家耐心等待后续通知，后续都会妥善处理。&nbsp;</p><p><strong>斗鱼回应部分应用商店 APP 无法下载：未接到下架通知，正在排查原因</strong></p><p>11 月 27 日晚，斗鱼回应媒体报道斗鱼 APP 在部分应用商店无法下载的消息称，目前未接收到下架通知，正在排查原因。此前有媒体报道，在华为应用商店，斗鱼 APP 无法下载，显示原因为「由于开发者原因，暂不提供下载」，在小米应用商店，斗鱼 APP 也显示「维护中」。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>35 万余集低俗有害微短剧被清理</strong></p><p>眼下，微短剧正赢得越来越多的用户青睐。今年的一部爆款微短剧，成本不到 50 万元，但上线 8 天充值突破 1 亿元。有流量、有收益，井喷式增长背后，微短剧内容良莠不齐、运营模式乱象也受到热议。3 月至今，35 万余集低俗有害微短剧被清理。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>哔哩哔哩与华为达成鸿蒙领域全面合作，将启动鸿蒙原生应用开发</strong></p><p>36 氪获悉，哔哩哔哩与华为共同宣布达成鸿蒙领域全面合作，并正式启动鸿蒙原生应用开发工作。哔哩哔哩将充分利用 HarmonyOS 独特的全场景分布式体验、原生智能、纯净安全、大模型 AI 交互等能力，为用户提供更多创新体验。&nbsp;</p><p><strong>广电总局：有线电视终端系统默认设置应为「开机进入全屏直播」</strong></p><p>从国家广播电视总局获悉，广电总局日前发布了《有线电视业务技术要求》等三项广播电视和网络视听行业标准的通知，要求有线电视终端应提供「开机进入全屏直播」和「开机进入突出直播频道的交互主页」两种「开机模式」选项，系统默认设置应为「开机进入全屏直播」。（新华社）&nbsp;</p><p><strong>抖音电商辟谣：网传思美传媒代运营抖音超市为不实消息</strong></p><p>36 氪获悉，据抖音电商微博，网传思美传媒代运营抖音超市，此为不实消息。抖音超市业务为抖音电商自运营。&nbsp;</p><p><strong>「i 茅台」今年已投放 2578 万瓶酒，平台累计交易额达 400 亿</strong></p><p>贵州茅台数字营销平台「i 茅台」披露数据：今年以来已上架 13 款新品，共投放 2578 万瓶酒类产品，成交用户超 1507 万人次。「i 茅台」目前注册用户超 5000 万，月活稳定在 1200 万，日活 500 万左右。前不久茅台集团党委书记、董事长丁雄军透露，「i 茅台」上线一年多时间，平台交易额达到了 400 亿元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>长安汽车：华为拟成立的新公司不造车，交易文件签署预计 6 个月内完成</strong></p><p>华为与长安汽车在深圳签署了《投资合作备忘录》。经协商，华为拟成立一家新公司，聚焦智能网联汽车的智能驾驶系统及增量部件的研发、生产、销售和服务。根据合作意向，长安汽车及关联方将投资该公司，比例不超过 40%，并与华为共同支持该公司的未来发展。记者今天上午以投资者身份致电长安汽车证券部了解到，目前双方具体合作事项仍然在洽谈中，预计 6 个月内完成。长安汽车表示，华为拟成立的新公司仅提供解决方案等技术支持，不造车。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>北交所：禁止大股东减持说法不实，相关指引精神没有变化</strong></p><p>有媒体报道称，北交所要求上市公司大股东不要减持，北交所相关负责人对此表示，上述报道不属实，北交所发布的相关指引精神没有变化。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>天奇股份：天奇新动力与蔚来子公司蔚能电池前期已有业务接洽</strong></p><p>36 氪获悉，针对 「天奇新动力和蔚来换电有合作吗？」的提问，天奇股份在互动平台表示，公司下属全资子公司天奇新动力（无锡）有限公司与蔚来控股蔚来武汉蔚能电池资产有限公司前期已有业务接洽。&nbsp;</p><p><strong>长城汽车全面进军欧洲：已开始研发中心选址</strong></p><p>从知情人士处获悉，长城汽车正计划全面进入欧洲市场，在德国和英国市场之后，长城汽车计划进一步扩展至意大利、西班牙、葡萄牙、荷兰、比利时、卢森堡、奥地利和瑞士八个欧洲新市场。目前，长城汽车的海外品牌 GWM 在欧洲已经启动地产销规划，开始了研发中心选址工作。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>中信建投：长安汽车和蔚来合作，换电规模提升加速纯电车渗透</strong></p><p>36 氪获悉，中信建投研报表示，11 月 21 日，长安汽车与蔚来在重庆签署换电业务合作协议，双方将共同推进补能体系建设。换电网络具有较强的规模效应，蔚来现建设运营超 2100 家换电站，生态开放有望实现双方共赢。中长期来看，换电和高压快充技术有助于缓解纯电车型的里程焦虑，从而加速纯电车型渗透。&nbsp;</p><p><strong>沧州明珠：孙公司投建年产 5 亿平方米干法锂离子电池隔膜项目</strong></p><p>36 氪获悉，沧州明珠公告称，公司孙公司沧州明珠锂电隔膜有限公司在河北省沧州高新区投建「年产 5 亿平方米干法锂离子电池隔膜项目」，项目投资总额 3.5 亿元，建设期 18 个月。公司目前干法锂离子电池隔膜年设计产能 1 亿平方米，该项目建设完工达产后，公司干法锂离子电池隔膜年设计产能为 6 亿平方米。&nbsp;</p><p><strong>普利制药：磷酸奥司他韦胶囊获美国 FDA 上市许可</strong></p><p>36 氪获悉，普利制药公告称，近日收到了美国食品药品监督管理局（简称「FDA」）签发的磷酸奥司他韦胶囊的上市许可。磷酸奥司他韦是一种流感病毒神经氨酸酶抑制剂（NAI），适用于治疗 2 周年龄及以上人员的急性、无并发症的甲型和乙型流感患者，患者应在首次出现症状 48 小时以内使用；还可用于 1 岁及以上患者甲型和乙型流感的预防。&nbsp;</p><p><strong>日联科技：与吉光半导体相关业务合作营收占比较小</strong></p><p>3 6 氪获悉，日联科技近期在接受机构调研时表示，截至目前，与吉光半导体的相关业务合作营收占比较小。因双方就具体检测场景、技术合作细节有签订相关保密协议，不便透露。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，科技股涨跌不一</strong></p><p>36 氪获悉，27 日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.16%，纳指跌 0.07%，标普 500 指数跌 0.2%。科技股涨跌不一，Meta 跌超 1%，苹果、谷歌、Netflix 小幅下跌，亚马逊、微软、特斯拉小幅上涨。热门中概股普跌，阿里巴巴、京东、爱奇艺跌超 1%，蔚来跌超 2%，B 站、理想汽车跌超 3%，小鹏汽车跌超 4%，斗鱼跌超 8%，虎牙跌超 7%，36 氪涨超 2%。&nbsp;</p><p><strong>Shopify：商家在黑五狂欢中的销售额达 41 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，Shopify 数据显示，其商家在「黑色星期五」创下了 41 亿美元的销售记录，同比增长 22%，Shopify POS 全球销售额较去年增长了 33%。其中，总订单的 15% 来自跨国购买，最热门的产品类别是服装、个人护理产品和珠宝。&nbsp;</p><p><strong>丰田车体富士松工厂 11 月 29 日恢复生产</strong></p><p>丰田汽车将于 11 月 29 日恢复丰田车体富士松工厂生产线的生产。目前，该工厂 Noah 和 Voxy 两款小型货车的生产已停止。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>日本 Line 运营商：超 40 万条数据可能泄露</strong></p><p>Line 运营商、日本科技巨头 LY 公司公告称，发现有第三方未经授权访问公司系统，导致用户、商业伙伴、员工和其他人员的信息泄露。公告显示，可能泄露的内容包括：302569 条和用户相关信息，86105 条和业务合作伙伴相关的信息、51353 条与员工和其他人员相关的信息。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>字节跳动成立新部门 Flow，发力 AI 应用层</strong></p><p>36 氪获悉，字节跳动近期成立了一个新 AI 部门 Flow，技术负责人为字节跳动技术副总裁洪定坤。</p><h2>投融资</h2><p><strong>「银牛微电子」完成超 5 亿 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，视觉处理人工智能芯片及解决方案公司「银牛微电子」宣布完成超 5 亿元 A 轮融资。本轮联合领投方为合肥产投和精确资本，津西资本、天娱数科及部分老股东跟投。本轮募集资金主要用于加速新一代芯片及模组研发、新领域产品解决方案研发以及团队发展建设等。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>联得装备：在 Mini/Micro LED 领域已推出芯片分选设备、芯片扩晶设备等</strong></p><p>36 氪获悉，联得装备近期投资者关系活动记录表显示，公司凭借研发成功的半导体 IC 封装设备顺利切入半导体封测行业，已完成 COF 倒装共晶、共晶及软焊料等固晶设备、AOI 检测、引线框架贴膜和检测设备的研发，并形成销售订单。公司目前在 Mini/Micro LED 领域，已经推出芯片分选设备、芯片扩晶设备、检测设备、真空贴膜设备、芯片巨量转移设备、高精度拼接设备等。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家 | 沐瞳科技 CEO 袁菁回应出售传闻：公司继续独立运营，业务不受影响</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536762752706053?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 01:10:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪独家获悉，<strong>11 月 27 日晚，对于近期字节集团对游戏业务的调整及沐瞳被出售的消息，沐瞳 CEO 袁菁在公司内部回应称：沐瞳科技将继续独立运营，长期深耕游戏行业。</strong></span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_dd6ada81fda042229a7d07222c65d497@242988687_oswg817820oswg1290oswg1414_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1290,1414"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">袁菁内部回应</p><p>据 11 月 27 日字节跳动透露的官方消息，朝夕光年确定将进行大规模业务收缩：对已上线的且表现良好的游戏，会在保证运营的情况下寻求剥离；对还未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停。</p><p>从袁菁发布的内部信中可以看到，沐瞳科技被字节跳动收购的两年半里，一直保持着独立运营状态，人员结构相对稳定，并没有因为字节跳动对游戏业务的调整而受到明显影响。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2527814116124169" target="_blank">此前有媒体报道称，</a>字节跳动旗下游戏公司「沐瞳科技」正在寻求被收购，估值在 50 亿美元左右，并聘请了高盛作为财务顾问。目前，接触沐瞳科技的收购方包括腾讯、沙特主权财富基金 PIF 旗下的 Savvy Games Group（以下简称 SGG）。（对此信息，沐瞳科技官方未予回应）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_a499d140df9d4ac8be7dbb0e4137ca2d@242988687_oswg611809oswg1080oswg1035_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1080,1035"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">图片来源：SensorTower</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据内部人士透露，MLBB 市场覆盖率及活跃用户还在持续增长，并于 2023 年创造了数据新高。截至目前，MLBB 在全球 10 余个国家和地区成为「国民游戏」，沐瞳科技也因此连续多个月在中国手游发行商排行榜上提升名次。今年 8 月，沐瞳科技已经前进到了榜单第 13 名。（数据来源：SensorTower）</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据沐瞳招聘页面显示，目前有 80 个岗位正在开放招聘。36 氪为此向沐瞳科技询问，相关负责人回应，一切业务均没有受到影响，招聘工作也在正常推进中。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报丨浪潮信息发布开源千亿级大模型源 2.0；字节跳动成立新部门 Flow，发力 AI 应用层；「小脏鞋」Golden Goose 据悉拟上市，估值最高达 40 亿欧元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536452477036297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 19:35:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536386805753344"><strong>字节跳动成立新部门 Flow，发力 AI 应用层</strong></a></p><p>36 氪获悉，字节跳动近期成立了一个新 AI 部门 Flow，技术负责人为字节跳动技术副总裁洪定坤。</p><h4><strong>国家发展改革委对钢材、铁矿石等品种价格指数开展调研</strong></h4><p>36 氪获悉，据国家发改委公众号消息，为进一步了解部分商品价格指数编制发布情况，服务市场价格合理形成，近期国家发展改革委价格司对多家机构编制发布的钢材、铁矿石、锂、棕榈油等多种商品价格指数开展调研，了解相关价格指数编制方案、数据采集计算发布制度等情况，研究促进价格指数市场健康有序发展。</p><h4><strong>浪潮信息发布开源千亿级大模型源 2.0</strong></h4><p>36 氪获悉，浪潮信息发布源 2.0 基础大模型，2.0 模型包含三组参数，分别为 1026 亿、518 亿和 21 亿,在编程、推理、逻辑等方面展示出了先进的能力。与源 1.0 相比，源 2.0 侧重通过模型结构的改进提高精度。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536258303026945"><strong>抖音电商辟谣：网传思美传媒代运营抖音超市为不实消息</strong></a></p><p>36 氪获悉，据抖音电商微博，网传思美传媒代运营抖音超市，此为不实消息。抖音超市业务为抖音电商自运营。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536248921302791"><strong>「i 茅台」今年已投放 2578 万瓶酒，平台累计交易额达 400 亿</strong></a></p><p>贵州茅台数字营销平台「i 茅台」披露数据：今年以来已上架 13 款新品，共投放 2578 万瓶酒类产品，成交用户超 1507 万人次。「i 茅台」目前注册用户超 5000 万，月活稳定在 1200 万，日活 500 万左右。前不久茅台集团党委书记、董事长丁雄军透露，「i 茅台」上线一年多时间，平台交易额达到了 400 亿元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536015437030918"><strong>长安汽车：华为拟成立的新公司不造车，交易文件签署预计 6 个月内完成</strong></a></p><p>华为与长安汽车在深圳签署了《投资合作备忘录》。经协商，华为拟成立一家新公司，聚焦智能网联汽车的智能驾驶系统及增量部件的研发、生产、销售和服务。根据合作意向，长安汽车及关联方将投资该公司，比例不超过 40%，并与华为共同支持该公司的未来发展。记者今天上午以投资者身份致电长安汽车证券部了解到，目前双方具体合作事项仍然在洽谈中，预计 6 个月内完成。长安汽车表示，华为拟成立的新公司仅提供解决方案等技术支持，不造车。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536007100130817"><strong>知情人士：华为汽车业务独立公司是开放平台，长安并非唯一入主车企</strong></a></p><p>针对市场关于华为设立汽车业务独立公司的市场传闻，华为知情人士、表示，「长安是唯一一家入主的车企」是错误的说法，华为已明确是开放平台，后续更多车企加入。知情人士称，赛力斯已收到关于共同投资目标公司，共同参与打造电动化、智能化开放平台的邀请。也不存在最新技术有望率先给到阿维塔的说法。此外，鸿蒙智行下的问界及智界是华为百分百华为深度参与的车型。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536107953465096"><strong>哔哩哔哩与华为达成鸿蒙领域全面合作，将启动鸿蒙原生应用开发</strong></a></p><p>36 氪获悉，哔哩哔哩与华为共同宣布达成鸿蒙领域全面合作，并正式启动鸿蒙原生应用开发工作。哔哩哔哩将充分利用 HarmonyOS 独特的全场景分布式体验、原生智能、纯净安全、大模型 AI 交互等能力，为用户提供更多创新体验。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536112848823816"><strong>港交所承诺于 2024 年实现碳中和，2040 年实现净零排放</strong></a></p><p>香港交易所今日宣布实现碳中和与净零排放的承诺，将致力于 2024 年实现碳中和，并于 2040 年实现净零排放。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536044278327045"><strong>丰田两条小型货车生产线暂时停产</strong></a></p><p>丰田汽车公司发言人表示，已于当日停止了 Noah 和 Voxy 两款小型货车的生产。丰田车体富士松工厂生产线停产，以检查生产流程。丰田将于周一晚上决定是否在周二重新启动生产线。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535926063113989"><strong>「小脏鞋」Golden Goose 据悉拟上市，估值最高达 40 亿欧元</strong></a></p><p>据外媒报道，知情人士称，以「小脏鞋」闻名的意大利鞋履品牌 Golden Goose 拟在米兰上市，公司估值介于 30 亿至 40 欧元，已有十几家银行参与竞标。此前有报道称，Golden Goose 母公司 Permira 正考虑出售 Golden Goose，Permira 在 2020 年以 13 亿欧元收购该业务。知情人士称，公司重心现转移为上市。由于上市准备工作仍处于早期阶段，潜在 IPO 的细节可能有变动。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535912241686016"><strong>长城汽车全面进军欧洲：已开始研发中心选址</strong></a></p><p>从知情人士处获悉，长城汽车正计划全面进入欧洲市场，在德国和英国市场之后，长城汽车计划进一步扩展至意大利、西班牙、葡萄牙、荷兰、比利时、卢森堡、奥地利和瑞士八个欧洲新市场。目前，长城汽车的海外品牌 GWM 在欧洲已经启动地产销规划，开始了研发中心选址工作。（新浪科技）</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535933871924736"><strong>「银牛微电子」完成超 5 亿 A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，视觉处理人工智能芯片及解决方案公司「银牛微电子」宣布完成超 5 亿元 A 轮融资。本轮联合领投方为合肥产投和精确资本，津西资本、天娱数科及部分老股东跟投。本轮募集资金主要用于加速新一代芯片及模组研发、新领域产品解决方案研发以及团队发展建设等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535871898412806"><strong>「质肽生物」完成 2 亿元 B+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，「质肽生物」于近日完成近 2 亿元人民币 B+轮融资，领投方为爱美客、中美绿色基金，其他投资方包括嘉远基金、成都科创投、晋成基金等，老股东蓝驰创投持续加码，易凯资本任独家财务顾问。本轮融资募集资金将主要用于公司 GLP-1 类产品的临床开发。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>首批创业 200ETF 获批</strong></h4><p>11 月 27 日，华夏、易方达、富国、银华四家头部公募基金上报的创业 200ETF 获批。创业 200 指数发布仅两天后，上述四家公司便于 11 月 10 日首批上报跟踪创业板中盘 200 指数的 ETF 产品。按照中证一级行业划分，创业 200 指数行业分布主要集中于信息技术、工业、医药衞生；虽与创业板综总体结构类似，但创业 200 指数更加高配信息技术、电信业务和原材料，低配工业和医药衞生。（中证网）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535971686229511"><strong>商务部：增发 2023 年成品油（燃料油）非国营贸易进口允许量 300 万吨</strong></a></p><p>36 氪获悉，商务部公告称，现增发 2023 年成品油（燃料油）非国营贸易进口允许量 300 万吨，有关申领条件按照商务部令 2023 年第 4 号（《2023 年成品油（燃料油）非国营贸易进口允许量申领条件、分配原则和相关程序》）执行。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536014120592904"><strong>乘联会秘书长崔东树：中型城市新能源车市场需求旺盛</strong></a></p><p>36 氪获悉，乘联会秘书长崔东树发文表示，10 月新能源车市场季节性走强，国内零售环比 9 月小幅上升，出口仍保持强势增长。今年以来累计零售 597 万辆，同比增长 35%。1-10 月累计出口 85 万台，同比增 0.9 倍，未来几个月全年新能源汽车出口预计仍较高增长。2023 年新能源乘用车在大城市占到总销量 31.2%，较 2022 年下降 1.3 个百分点，说明大城市的新能源车市场销量逐步增速放缓，近期的中型城市市场需求旺盛，县乡市场新能源逐步启动。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>字节跳动成立新部门 Flow，发力 AI 应用层 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536362002884358?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:24:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪，周鑫雨</p><p>编辑 | 杨轩，苏建勋</p><p>36 氪从多个独立信源处获悉，字节跳动近期成立了一个新 AI 部门 Flow，技术负责人为字节跳动技术副总裁洪定坤。一位知情人士告诉 36 氪，这一新部门的业务带头人，为字节大模型团队的负责人朱文佳。</p><p>36 氪就上述信息向字节跳动求证，截止发稿前，尚无回应。</p><p>36 氪了解到，Flow 主要聚焦在 AI 应用层。在字节圈内，Flow 近期发布了活水招聘帖，社会招聘也已经开始一段时间。在帖中，其表示是字节跳动旗下 AI 创新业务团队，「目前已经在国内和海外分别上线豆包和 Cici 两款产品，有多个 AI 相关创新产品孵化中」。</p><p>在 11 月初，字节各个事业部都进行了不少业务和架构调整，这些调整仍在进行中，当前 Flow 的架构和汇报线未完全确定。</p><p>多位知情人士也告诉 36 氪，在此次调整中，字节也从飞书、抖音等各个 BU 抽调人选，到这一部门做一款新的 C 端产品。</p><p>2023 年，字节在 AI 上的投入尤为低调，但力度不小。到现在，字节已经形成了从模型层到应用层的全面布局。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2139041987922313" target="_blank">2 月，36 氪曾报道，字节跳动大模型团队开始组建</a>，分别在语言和图像两种模态上发力，由 Tik Tok 产品技术负责人朱文佳带队。语言大模型团队由字节搜索部门牵头，目前团队规模在十数人左右；图片大模型团队则由产品研发与工程架构部下属的智能创作团队牵头。</p><p>而在产品侧，字节跳动在今年 6 月开始内部测试一款 AI 对话类产品「Grace」，也就是后来推出的豆包前身。但在当时，这一内部项目团队隶属字节技术中台，还没有组建单独的产品部门。</p><p>现在，阿里、腾讯、字节等大厂以及创业公司在大模型市场各自盘踞一侧，通用大模型层面的「百模大战」已告一段落。随着国外 Llama 2 开源模型发布、OpenAI 推出 GPT-4 Turbo，以及上线 GPT 商店后的火热现状，意味着底层模型能力已经能够支撑起一大波 AI 应用的运转。AI 应用层竞争拉开序幕——这也是被认为国内能够抓住这波 AI 浪潮的关键。</p><p>在移动互联网时期，字节就被称为「App 工厂」，拥有批量打造 C 端超级 App 的能力，不少市场声音对字节跳动将这一能力带到大模型时代抱有期待。如今，字节成立新部门，也意味着在 AI 应用层开始快马加鞭。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_547d1274365a489c8d4d738290f2b782@2057308263_oswg46748oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><h3 label="二级标题" style="">相关阅读<br></h3><p><br><a href="https://36kr.com/p/preview/CQvxL-COLFc1qdaq3jWLOm9Kuy4EKMtygs9Mj7TC4LLgkYTD7TwI2HUb2SDXyk4u" target="_blank">字节跳动成立新部门 Flow，发力 AI 应用层 | 36 氪独家</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析 | 华为拆分汽车 BU，车企可放心采购「灵魂」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536058553427463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>华为智能汽车解决方案 BU 成立四年，正在迎来最大的业务变动。</p><p>11 月 26 日下午，长安汽车发布一则「关于签署《投资合作备忘录》的公告」，宣布其与华为于 25 日达成意向性约定，华为和长安将成立一家新的合资公司。华为汽车 BU 下的智能驾驶解决方案、汽车智能座舱、智能汽车数字平台、智能车云、AR-HUD 与智能车灯等业务、资产和人员，都将被注入新公司。</p><p>通俗而言，华为将分拆汽车 BU，将其打包注入和长安的合资公司。</p><p>按照约定，长安汽车拟对合资公司投资比例不超过 40%。当然，长安汽车不会是唯一的车企投资方。<strong>根据公告，合资公司后续将对现有战略合作车企及有战略价值的车企等投资者开放股权，成为股权多元化的公司。</strong>昨日晚间，华为智选车的第一个合作车企赛力斯发布公告称，已经收到投入合资公司的邀约。</p><p>此前，上汽集团高层曾因担心采用华为的技术方案，而丢失车企「灵魂」。如今，随着华为剥离汽车 BU，向车企开放融资，大有推动技术平台走向「共有、共治、共享」之意，一定程度上，主机厂向供应商让渡软件控制权的「灵魂论」疑虑，也有望被打消。</p><p><strong>值得注意的是，华为此次向合资公司注入的主要是汽车 BU 业务，公司的智选车业务和鸿蒙系统等，都不在其内。而据 36 氪 PowerOn 了解，华为智选车还将继续成为合资公司的客户，从后者采买技术方案。</strong></p><p>据公告，双方计划在 6 个月内签署最终交易文件，确定股权购买协议、股东协议、新公司章程以及最终交易文件项。</p><p>当华为将智能汽车解决方案 BU 作为一家独立公司推向市场，将激起什么风浪？</p><h2><strong>拆分智能车 BU，华为卸下包袱</strong></h2><p>2019 年 5 月，华为智能汽车解决方案 BU 成立。作为几乎集中华为所有智能汽车技术力量的团队，华为智能汽车解决方案 BU 不仅负责为主机厂提供技术及服务，还要确保达成收入、盈利以及现金流等目标。</p><p>经过几年探索，华为智能汽车解决方案 BU 已作为 Tier 1，向多家主机厂提供零部件服务。</p><p>尽管合作伙伴不断增加，但是华为智能汽车解决方案 BU 还没有实现盈利目标。</p><p>华为常务董事、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东曾表示，华为智能汽车解决方案 BU 一年消耗十几亿美元，是华为唯一亏损的业务。</p><p>华为的 2022 年年报显示，智能汽车解决方案 BU 研发团队共 7000 人，截至 2022 年，华为对该 BU 的累计投入 30 亿美元，业务营收 20.77 亿元。相比 2022 年华为全球销售收入 6423 亿元，智能汽车解决方案 BU 的营收占比仅为 0.3%。</p><p>尽管年收入数千亿，但是在终端业务营收下滑和持续高投入研发的影响下，华为 2022 年基本净利润下滑 68.7% 至 356 亿元，经营活动现金流同比下降 70.2% 至 178 亿元。</p><p>华为高研发投入的一个例子是，在两个月内，华为智能驾驶的训练集群算力增加 1E FLPOS，达到 2.8E FLOPS，其如今的算力几乎是蔚来、小鹏、理想三家主机厂的算力总和。</p><p>对于净利润和现金流大幅度下降，华为轮值董事长徐直军公开表示：「努力多打粮食，使自己既能生存下来，也能为未来的发展打下基础」。</p><p>智能汽车解决方案 BU 已迈出独立的第一步。长安汽车公告显示，新公司将基于市场化原则独立运作，采用市场化的管理体系及薪酬激励框架，表明该公司将自负盈亏。</p><p>36 氪 PowerOn 获悉，27 日华为内部召开一次会议，<strong>涉及新公司业务的员工，预计在半年内转入新公司。</strong></p><h2><strong>智能驾驶格局清晰，压力给到比亚迪</strong></h2><p>「我们一直认为，中国需要打造一个由汽车产业共同参与的电动化智能化开放平台，一个有‘火车头’的开放平台。」谈及新公司的定位，余承东如此表示。</p><p>一位 Tier 1 人士认为，新公司的成立，或许是补足华为期望没能成为博世的遗憾。</p><p>华为智能汽车解决方案 BU 的定位一度是类似博世的零部件供应商。不过，在今年中国电动汽车百人会高层论坛上，余承东表示，由于软件很难标准化售卖，必须与车企深度融合才能完成智能化，直言在当下，博世路线的条件不成立。</p><p>而将华为车 BU 独立，由战略合作的主机厂投资，不仅摆脱了华为品牌的束缚，使得合作模式更多元化，同时作为开放平台，主机厂在产品宣传时或将弱化华为的存在，避免华为的技术光环盖过主机厂，从而利于新公司与更多主机厂合作。</p><p>当然，不可回避的问题是，在华为体系内下，汽车 BU 业务保持了厚资源投入，从而做到了智驾技术的行业领先。而将该业务剥离出体外，由多家主机厂持有并自负盈亏之后，又将如何延续高研发投入以及前瞻性决策？这或许是合资公司此后的管理架构需要着重考虑的问题。</p><p>智能技术本质上竞争的是代际差异，如果车企们想要依靠华为技术快速补足业务短板，就需要避免保守策略，而使本已领先的技术沦为平庸。</p><p><strong>此外，新合资公司成立之后，无疑会对汽车智能驾驶格局带来明确分野：其一，将出现与华为合作紧密的传统主机厂，如长安汽车、赛力斯等，借助华为站在智驾行业的第一梯队；一种是智能化技术研发已有成果的新造车企业，如理想汽车、蔚来等；最后一种，则是自研不久，产品未成的主机厂，如比亚迪。</strong></p><p>借助华为最新的电动、智能化技术，传统主机厂得以与新造车公司正面对垒。而长期占据新能源汽车销量冠军宝座的比亚迪，虽然手握多品牌车型及创新零部件，但是智能化技术积累不足，当消费者购车时开始注重智能技术，动作稍慢的比亚迪又将如何迎头赶上？</p><p>这个疑虑已经在市场蔓延。2023 年 11 月 24 日收盘，比亚迪报收 216.85 元，跌至最近一年半的股价最低点。而 11 月 27 日早盘，比亚迪 A 股再度下跌，跌幅超过 4%，股价报 207.5 元。</p><p>华为智能汽车解决方案 BU 的轻装上阵，或将加速主机厂之间的智能化比拼，未来的中国新能源汽车市场，竞争的烈度会再次加剧。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首家线下店落地诊所，「newpage 一页」想做更具安全感的婴童护肤品牌｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535955124135682?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:05:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>编辑｜杨亚飞</p><p>婴童洗护，已是美妆公司争相竞逐的新赛场：贝泰妮推「薇诺娜 baby」、华熙生物旗下的母婴护理品牌「润熙禾」、上海家化的「启初」、自然堂母公司迦蓝集团的「己出」，还有近几年备受关注的新品牌「海龟爸爸」、「戴可思」等等。</p><p>新老品牌暗自发力，背后是新一代妈妈们对宝宝肌肤护理的焦虑，安全、科学、专业成为赛道的真实用户需求。</p><p>36 氪近期接触的婴童功效护肤品牌「newpage 一页」，在 2022 年 5 月正式面市，由知名演员章子怡、育儿专家崔玉涛、科学家黄虎联合创立，背靠母公司上美股份，定位中高端、0-12 岁婴童护肤，主张以「天然精简、科普专业、安心有效、环境友好」的产品理念为宝宝敏感肌提供科学呵护。</p><p><strong>2022 年，上市仅 7 个月时间，newpage 一页的销售收入超 2500 万元，2023 年上半年销售额超过 2022 年全年的 2 倍。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1958,824" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_49f3031774614b898da13a03d43ba7d1@5748245_oswg1530729oswg1958oswg824_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">newpage 一页创始团队</p><p>产品研发上，newpage 一页提出「医研共创」理念。作为品牌创始人，崔玉涛会结合自身在一线诊疗过程中所洞察到的问题与诉求，与团队一同在临床研究中寻找适合成分，同时在产品工艺、质地、肤感等方面，考虑问诊过程中了解到的来自妈妈们的需求反馈。</p><p>对婴童护肤品而言，安全是首位。据团队介绍，newpage 一页目前拥有核心成分「蛋黄油」，以及专利成分「Omega-Pro」。在此基础上，每款产品均历经 6 项安全检测：微生物检验、重金属检验、急性眼刺激性试验、皮肤刺激性试验、皮肤变态反应试验、皮肤光毒性试验。</p><p>以明星产品「一页婴童安心霜」为例，采用 Omega-Pro——结合蛋黄油、复配解水蛋壳膜、美国高活奇亚籽中三种原料的专利成分，让营养成分更好地作用到并呵护皮肤四重屏障，从而实现敏肌、泛红等问题不易反复的效果。&nbsp;</p><p>目前，newpage 一页的产品体系覆盖护肤、洗沐、清洁等系列，包括安心霜、精华露、高保湿乳、洗发沐浴露、洗衣液等在内，已推出 50 余款 SKU。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1274,650" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_4ec7cff7067a42659d07b7b27b014153@5748245_oswg769982oswg1274oswg650_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">newpage 一页的产品组合（部分）</p><p><strong>基于「医研共创」理念，2023 年 11 月，newpage 一页首家品牌线下体验馆在北京崔玉涛诊所开出，成为国内首家在诊所内开设体验店的婴童护肤品牌。</strong></p><p>据 36 氪了解，该体验馆位于诊所 B1 层，主打简约暖色调，在馆内的大型透明球状装置内，以一个个小球展示品牌的「NON-NON LIST」————不含 4000+种风险成分，如：可能因提纯度不高而含有杂质的保湿成分「矿物油」、爽身粉中常见但可能对人体产生危害的「滑石粉」，以及尼泊金酯类防腐剂、人工合成色素、硫酸盐表活、PPG-9 甘油醚等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1265,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_661a48eade974069909817d086bd3fa5@5748245_oswg125195oswg1265oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">newpage 一页首家线下体验馆，位于北京崔玉涛诊所 B1 层</p><p>事实上，首家线下体验馆之前，newpage 一页的线下渗透已经颇有成效。据团队介绍，newpage 一页线下入驻全国 4000+屈臣氏门店，超 3000 家专业母婴用品店铺，进入全国 30+家三甲医院，并与高端月子会所圣贝拉旗下「小贝拉母婴护理中心」达成战略合作。</p><p>此外，newpage 一页在线上也已入驻抖音、天猫等平台。其中，品牌在抖音上线仅 1 个月，便位列抖音母婴行业单店交易排行第 2，母婴行业短视频带货榜单第 1；2022 年 4 月上线天猫后，仅用 4 个月实现月销超 10 万，并居于天猫宝宝面霜热销榜与好评榜 TOP1。</p><p>迈过从 0 到 1 的阶段后，newpage 一页团队表示，下一步的业务重心依然会放在产品上，希望以「医研共创」为基石，持续收集用户在宝宝肌肤护理中的呼声和需求，反哺产品开发。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场增量去哪里找？行业大咖热议光伏新场景 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2534186275710468?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:05:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>今年前三季度，我国光伏装机量再创新高。能源局公布的数据显示，前三季度我国新增光伏装机量 1.29 亿千瓦，同比增速高达 145%。</p><p>但下游市场快速的增长并没能消化掉近两年光伏企业激增的产能。今年以来，光伏「阶段性产能过剩」成为行业热议的话题。近期光伏组件每瓦价格更是跌至 1 元以内，引发了市场的广泛担忧。</p><p>与此同时，光伏下游分布式光伏开发环节也遇到了阻碍。电网消纳能力成了越来越多地方分布式光伏发展的「卡脖子」问题，目前全国多地已暂缓了分布式光伏项目的备案。</p><p>在新的发展形势下，光伏的新场景、新模式、新市场该去哪里找？</p><p>11 月 23 日，「第十七届中国新能源国际博览会暨高峰论坛（NEX 2023）」在陕西西安开幕。此次高峰论坛上，光伏行业的大咖们就「光伏应用新场景及业态新模式」展开了精彩对话。</p><p>随着光伏度电成本的不断降低，全球早已进入光伏平价上网时代，也催生出来越来越多的「光伏+」应用，打开了越来越多的场景，光伏+建筑就是其中一个。有专家测算，BIPV 未来的市场规模高达千亿元。</p><p>36 碳注意到，全国多地包括浙江省、陕西省、北京市等都在近两年推出相关政策，要求新建公共机构建筑、园区、厂房屋顶等必须达到一定程度的光伏覆盖度。</p><p>不过，在光伏与建筑场景的实际结合中，目前仍有不少难题有待理顺。</p><p>作为下游建筑商，中国电子系统工程第二建设有限公司联席执行总经理李涛在会议上表示，BIPV 作为一种建材的产品标准和行业标准还尚未完善，这给当前 BIPV 建筑的设计和施工带来了操作和安全性上的挑战。如果这一标准后续得到完善，光伏 BIPV 有望打开更大的市场空间。</p><p>在陆地资源有限的情况下，水面光伏作为光伏另一应用场景，也被认为是未来发展的主流方向之一。</p><p>淡水水面光伏方面，隆基绿能解决方案总监孙丰春指出，目前淡水光伏的工程和产品其实都很成熟，但目前面临政策不清晰明朗的情况，整体市场进展有所放缓。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,768" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_ba8c510f8a67424280b8ad4de3ab7598@594936739_oswg1162732oswg1024oswg768_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">山东烟台：全国首个海上浮式光伏实证基地投用 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：视觉中国</p><p>相反，海面光伏电站正在新的发展机遇。过去两年国家正在大力推动近海光伏电站的开发，推出了一系列的优惠政策。</p><p>海上光伏之所以迟迟未规模化发展，背后有着多方面的原因。孙丰春指出，对于组件厂商和设计、施工单位来说，近海光伏场景都存在着巨大的挑战。「这背后有气候原因，可能有高湿高热，有海浪和海风的影响。」</p><p>孙丰春表示，海上光伏可以分为三类，第一类正在投运的滩涂式电站，第二部分水深 6 到 8 米的近海光伏电站，第三部分是水更深的漂浮式电站。</p><p>目前市场上普遍认为，第三类漂浮式电站应对的挑战会更加艰巨，海洋中会出现各种极端自然状况，锚链固定、模块化设计、浮体材料应用等，都需要一套新的辅材配套和供应。</p><p>「隆基对于不同的电站，在产品上防腐能力、载荷能力以及电气安全性上都做了专用的设计。且技术的成熟性已经也在不断应用验证当中。」 孙丰春表示。</p><p>正泰新能源总裁金建波表示，海面光伏电站从开发前端的手续、认证到产品和后面的运维也不一样，因此开发商从前期产品选型到防潮防腐蚀设计，再到运维都要有所不同。另外水面光伏还涉及到生态保护的问题，这些都需要开发商给予特别的关注。</p><p>海面光伏特殊的开发要求也带来更高的成本。以今年 10 月底公示的中广核烟台招远 400MW 海上光伏项目为例，该项目 EPC 项目总包三位中标候选人的报价约是地面电站报价的两倍。</p><p>不过，随着光伏组件价格下跌，水面光伏市场也在不断打开。金建波提到，以前 3MW 至 5MW 的水面光伏项目是不具备经济性的，但随着组件价格和 EPC 费用下跌，已经具备了经济性。</p><p>据业内人士透露，目前围绕漂浮式海上光伏的开发还处在验证阶段，明年会小规模建设并网型海洋漂浮光伏电站。</p><p>此外，沙漠、戈壁、荒漠（简称「沙戈荒」）一直是光伏应用的核心场景。比亚迪创始人王传福就曾表示：中国沙漠面积的 1% 铺满太阳能光伏板，中国的电全够了。</p><p>在此背景下，提高「沙戈荒」电站全生命周期的发电能力也将助力进一步打开市场。</p><p>孙丰春提到，光伏企业应该对产品进行升级迭代以适应新场景的发展。针对「沙戈荒」场景，隆基专门推出了防尘的专业组件，同时在系统兼容端也在考虑新的产品能否与未来的技术相融合。</p><p>他表示，海外「沙戈荒」场景的光伏电站目前几乎标配清洗机器人和平单轴支架，未来国内电站也可能出现这一趋势，光伏企业在设计产品时就需要为此做好准备。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「朝夕光年」关停，字节游戏走上和腾讯不一样的道路 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536115852928774?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:05:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜刘士武、彭倩</p><p>编辑｜乔芊</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">「一切都来的太突然了。」</span></p><p>对于字节跳动旗下游戏业务部门「朝夕光年」的员工来说，这是一个风声四起、等待靴子落地的难挨周末。<br></p><p>从 11 月 25 日周六开始，陆续有朝夕光年的管理层人员接到通知，公司将于下周一（11 月 27 日）公布最新的调整计划。而据 27 日字节跳动透露的官方消息，<span style="letter-spacing: 0px;">朝夕光年确定将进行大规模业务收缩：</span><span style="letter-spacing: 0px;">对已上线的且表现良好的游戏，会在保证运营的情况下寻求剥离；对还未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">根据 36 氪了解，朝夕光年的补偿方案以 N+1、年终奖、股权折算的方式进行，总体上按照行业一线标准对裁撤员工进行补偿。</span></p><p>至此，成立五年的字节跳动游戏业务正式有了「结果」。朝夕光年中的很多人、很多项目也将因此和字节跳动正式「分手」，甚至包括上线仅 4 个月就为字节跳动贡献了超过 10 亿营收的《晶核》。</p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">朝夕光年按下停止键</span></h3><p>朝夕光年的诞生，并非是字节跳动创始人张一鸣对游戏业务的关注或偏好，而是基于对流量变现的考虑。字节跳动旗下平台的流量优势有机会让游戏成为变现的重要途径，毕竟曾经的腾讯游戏在高速发展时期，也大量依赖着 QQ、微信等生态内部流量。</p><p>2019 年成立至今，朝夕光年曾经拥有超过 3000 名员工、数十个游戏工作室矩阵，业务涵盖自研自发、代理发行两大板块。此外，在 2021 年确定的字节跳动组织架构中，游戏还被列为六大业务板块之一（六大板块为抖音、大力教育、飞书、火山引擎、朝夕光年和 TikTok），这些都显示了字节跳动对游戏业务的重视。</p><p><strong>发力做游戏的决策者是并不很了解游戏行业的张一鸣，这本身就给朝夕光年的发展前景带来了一些不确定性。</strong></p><p>据 36 氪了解，此次的调整决策由游戏业务负责人严授和字节跳动 CEO 梁汝波反复讨论完成。梁汝波认为，虽然游戏业务取得了一定成绩，但过去几年字节游戏追求「大而全」，项目不聚焦，资源分散，应该把精力和资源投入到更基础、更创新、更有想象力的项目。</p><p><strong>然而，斥巨资并不能在游戏行业实现一朝登顶，尤其对于字节跳动来说，他们的目标可不仅仅是做出一款《原神》或者《王者荣耀》，而是成为拥有多个 IP 矩阵，且覆盖各类游戏玩法和用户人群的真大厂。</strong></p><p>为了迅速杀入游戏行业第一梯队，朝夕光年成立后迅速开启了「挖人」和收购工作。</p><p>「猎头当时找到我，暗示如果马上确定入职会获得一笔十万元级别的‘签字费’，同时对方给出的待遇可能是我继续工作升职至少五年后才有可能得到的。」一位曾就职于腾讯，后来加入朝夕光年（此前已离职）的员工告诉 36 氪，「面试就在公司对面，据我所知很多部门的同事当时都有去聊过。」</p><p>类似的情况在 2019 年、2020 年十分普遍，很多游戏厂商的高管对此叫苦不迭。「对方要么是高薪挖制作人、挖团队，要么是直接给工作室开价收购。」几年时间里，通过收购和挖人，朝夕光年将<span style="letter-spacing: 0px;">上海墨鹍、上禾网络、有爱互娱、沐瞳科技纳入麾下，其中单价最高的是沐瞳科技约 40 亿美元的收购价。网易盘古工作室的胡天磊、腾讯乾坤游戏产品部的那拓等行业人才也相继加入朝夕光年。</span></p><p>引入了大量游戏行业的人才后，字节开始将人员重组，分工配合负责不同的事务。然而，这样的举动并不能让每个曾经带领整个工作室的游戏制作人获得舒适的发展环境，同时意味着高昂的成本。</p><p>朝夕光年在游戏行业追求「大而全」的策略，大规模的团队和多元化的业务布局，导致了资源的分散，以及高企的管理成本、研发成本、市场推广成本。</p><p>通过收购、代理和自研，朝夕光年在国内外推出了多款 IP 游戏，但成绩却难以令人满意。《航海王：热血航线》、《RO 仙境传说》虽然在部分地区取得了一定的成绩，但整体营收却难以跟《王者荣耀》《原神》《蛋仔派对》这些一线爆款相比。</p><p>其他一些大型 IP 项目，如与华纳合作的《DC&nbsp;Worlds Collide》，上线后表现不如预期，也使得投入和回报之间的平衡变得更加困难。</p><p>其次，<span style="letter-spacing: 0px;">包括中国在内的很多国家对游戏行业有着严格的监管和审查制度。在 2021 年短暂经历了「版号停发」后，很多游戏大厂都没能及时将已经完成开发的大作上架，这对腾讯、网易等成熟厂商尚且挑战不小，对字节跳动来说就更加难以接受了。</span></p><h3 label="二级标题">游戏行业不缺「大玩家」，但字节不想再花钱了</h3><p>在今年的自研大作《晶核》还没获得单月数亿元流水的优异成绩前，字节跳动似乎就已经着手讨论朝夕光年的去留。</p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">一位接近严授的人士此前告诉 36 氪，《晶核》上市前夕，朝夕光年负责人严授就已流露出「信心不足」的状态。</span></strong></p><p>在 2015 年加入字节跳动之前，严授曾任职于腾讯战略合作部。到 2019 年接手朝夕光年间的 4 年里，字节跳动绿洲工作室就已经成立，前完美世界远景工作室总经理王奎武、前新浪游戏俞佳都是绿洲早期的主要员工。<br></p><p>「重组团队并非做不出好产品，但游戏归根结底是创意型产业，团队领导者本身具备很强的自主判断和决策能力，即便团队并不是很强，也能保证这款游戏或 IP 不走偏。如果几个领导者凑在一起服务于一个大战略，那结果大概率是一加一小于二了。」一位 RPG 网游制作人告诉 36 氪。</p><p>事实上，老牌游戏大厂对人才的把控很严格，同时内容制作模式也已十分成熟。</p><p>以腾讯为例，自 2015 年进行工作室群的重组后，很多工作室和制作人开始能够放开手脚做自己想做的产品，这使得腾讯在随后几年迅速在 FPS、MOBA、赛车竞速、体育竞技等热门品类推出了标杆级手游产品——虽然也有失败案例，但不影响整体的投入产出比。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">近几年成为一线厂商的米哈游，几位创始成员在大目标一致的情况下，各自分管不同的项目，这样至少能保证无论项目成功与否，都能找到明确的原因和经验。</span></p><p>概言之，朝夕光年的失利，既由于对「做游戏」这件事的判断有误——认为依靠投大量的钱来挖人、收购，就能跻身第一梯队游戏厂商；另一方面，《晶核》《星球：重启》等自研大作的爆发也来得太晚，且对于急需大幅提升盈利的字节跳动影响太小。</p><p>据 The information 报道，2023 年字节跳动上半年总营收约 540 亿美元（约 3860 亿元人民币），而根据现有的朝夕光年产品营收预估，同期游戏业务贡献可能还不足 1%——而这 1% 的背后，却实实在在让字节跳动付出了千人级别团队的投入和大量的内部流量扶持。</p><p>据游戏葡萄报道，有内部人士称，早期俞佳曾问张一鸣准备拿多少钱做游戏，后者的回答是 500 亿-1000 亿。如今根据过去五年的团队人员成本和 IP 授权费、市场推广费、投资/收购费用等综合计算，500 亿以上几乎是肯定的了——毕竟沐瞳科技和 Pico 的收购也都是在这个周期内完成的。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">放弃游戏业务，虽然会让字节跳动短期内付出一定的薪资赔偿，但长期并不会对整体业务带来太大影响。相反，有行业人士猜测，<strong>游戏业务一旦停止，字节跳动很有可能放开旗下平台对于腾讯系游戏的广告投放限制，背后带来的效益将远高于继续烧钱。</strong></span></p><p>综观中国游戏市场，断臂求生的例子也并非鲜有。</p><p>2023 年初，网易和暴雪正式「分手」，很多玩家在怀念游戏的同时，也抱怨暴雪不重视中国市场和中国玩家。但根据双方财报显示，暴雪几款游戏在国服每年的分成大约有 20 亿元人民币，只占动视暴雪集团整体营收的 3%；而对于网易来说，来自于暴雪、微软等代理游戏的收入不足整体营收的 10%。</p><p>当两方的需求不匹配，且业务都已不重要时，分手就是最好的选择了。<br></p><p>随着教育业务的下滑、游戏业务的边缘化，字节跳动三年前提出的六大业务板块已经有了很大变化。据 36 氪了解，现阶段公司更加聚焦 AI 大模型及相关技术、社交平台用户增长、主力业务营收增长（围绕电商和本地生活），就任 CEO 两年的梁汝波也会继续对公司业务进行梳理，不必要的业务被砍掉也可能成为常态。</p><p>只是对于游戏行业来说，朝夕光年不会再有机会给市场带来惊喜了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麦当劳越来越时尚；GAP 中国不想再卖「便宜货」；星巴克又上新拿铁｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536123972363779?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:43:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二级标题" style="">麦当劳越来越时尚</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">洋品牌们正思考如何与新时代年轻人沟通，麦当劳是其中的优秀代表。不断贴合更健康化口味的同时，麦当劳在全球范围内持续向着符号化、潮流化的方向迈进，试图摆脱过去「垃圾食品」、「洋快餐」的定位。</span></p><p>在中国亦是如此。这家快餐连锁近些年来的每一款联名产品一经发售都很快断货，正在成为时尚爆款制造机。今年，它先后与 Alexander Wang 推出的外带纸袋灵感手包，与潮流品牌 CLOT 以及鞋品牌 Crocs 合作推出联名产品，近期，又在中国开设了麦当劳 x Verdy 「BFF 友谊麦岁」四城线下巡展。</p><p>紧锣密鼓的时尚破圈行动，与其在中国市场加速发展的规划高度契合。在近期的财报会上，麦当劳表示，在中国，要以平均每 10 个小时开出一家新店的速度开店，到 2028 年，一线至五线城市将冲刺达到 1 万多家餐厅的体量。</p><p>由于看好中国市场的增长前景，麦当劳还于近期收购凯雷投资集团在中国业务的少数股份，在中国业务的股份将从 20% 增加至 48%。</p><h3 label="二级标题">GAP 中国不想再卖「便宜货」</h3><p>收购近一年后，宝尊电商对 GAP 中国的改造计划逐渐清晰。</p><p>宝尊在财报会上表示：「要将 Gap 从过往以折扣驱动的品牌，逐步转变为以消费者心智取胜的品牌」。接手 GAP 后，宝尊为其在中国市场上首次组建一支本地的产品设计团队，门店陈列也从大卖场式促销转向多场景搭配。为摆脱此前总是打折的「廉价」印象，GAP 中国还和中国设计师品牌推出联名，并宣布欧阳娜娜为代言人。</p><p>宝尊对改造 GAP 的信心，很大程度上基于其业绩的扭转。投入宝尊怀抱的近一年里，GAP 毛利率同比提升 10% 至 56%，库存周转从 220 天减少至 177 天，亏损大幅缩窄。接下来，在线下，GAP 中国还计划重新回到一二线商圈。</p><h3 label="二级标题" style="">星巴克中国又上新拿铁</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">星巴克明显加大了对奶咖的投入力度。继近期上线 4 款浓系列奶咖后，还表示要卖「红富士拿铁咖啡」。</span></p><p>其全球 CEO 纳思翰曾表示要在产品上进行创新、更贴近本地消费者的口味，其中风味咖啡也是星巴克重点发力的产品线之一，这也展现出了星巴克对中国市场商业版图持续拓张的野心。</p><p>不过，与本土平价咖啡品牌不同地是，在咖啡价格战蔓延的眼下，星巴克依然想继续巩固其中高端的定位与形象，通过更小众精品的风味咖啡产品来吸引消费者。例如此前的「浓」系列咖啡，在价格不变的基础上，加入双倍意式浓缩咖啡以及调整奶咖比所带来的浓郁风味，此次新推出的「红富士拿铁」很可能延续这一产品思路。</p><h3 label="二级标题" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">上海家化营收遭珀莱雅反超</strong></p><p>上海家化总营收首次被珀莱雅反超，拱手让出本土美妆营收第一宝座。上海家化近日发布的 2023 年前三季度报告显示，1-9 月上海家化实现营业收入 50.91 亿元，同比下滑 4.91%。而在 2023 年 Q3，珀莱雅拿下了本土美妆企业营收和净利润双冠。</p><p><strong>周大福上半财年利润大涨逾 36%</strong></p><p>港澳市场复苏，周大福更赚钱了。在截至 9 月 30 日的六个月内，周大福营收同比增长 6.4%，经营利润大涨 38%，净利润大涨 36.4%。据官方说法，其盈利能力的显著提升主要得益于港澳等地区业绩复苏，金价的上涨以及折扣力度的减少。截至报告期末，周大福总门店数为 7838 家，较上一年同期净增加 189 家。</p><p><strong>Dior 与迪桑特联名高价滑雪服卖爆</strong></p><p>冬天来了，滑雪服持续火爆。Dior 日前发布与迪桑特联合打造的第四个男士限定滑雪系列，产品涵盖轻质羽绒服、滑雪服和滑雪裤等，均在迪桑特工厂制作。值得关注的是，在 11 月 25 日发售当天价格高达 4 万元的滑雪服迅速售罄。</p><p><strong>Zara 利润有望再创新高</strong></p><p>降价后的 Zara 更赚钱了。据外媒报道，业内分析师普遍预计 Zara 母公司 Inditex 集团第三季度利润将创新高，毛利率也将进一步改善，继续跑赢大盘并赢得市场份额。归功于乐观的市场情绪，Inditex 集团今年以来累计上涨 44%，最新市值约为 1154 亿欧元。</p><p><strong>联合利华计划开设首个人工智能实验室</strong></p><p>联合利华想借助 AI 更懂消费者。日前，据外媒报道，联合利华宣布计划开设第⼀个专门研究⼈⼯智能的实验室，员⼯将在那⾥优化数据和洞察，并探索趋势。联合利华过去曾将⼈⼯智能⽤于各种⽬的，例如肠道微⽣物组研究、⽣物技术和消费者沟通。据悉，这家位于加拿⼤多伦多的 AI Horizon3 实验室将探索 15 个主要重点领域。联合利华发⾔⼈称，重点领域将包括预测和通过图形技术对复杂数据关系进⾏建模，以及⽣成洞察趋势、模式和预测。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报 | 汽车股「冰火两重天」：搭上华为东风，长安汽车一飞冲天，比亚迪股价却创阶段性新低；北交所行情持续火爆，半导体板块集体反弹</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536198847309568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:53:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指数集体低开，沪指低开 0.09%，深成指低开 0.1%，创业板指低开 0.07%。</p><p>11 月 26 日，长安汽车与华为签署投资合作备忘录，投资华为计划设立的汽车智能系统及部件解决方案公司，拟获得不超过 40% 的股权。受此消息提振，长安汽车一字涨停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,664" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_2d36b86460194ae08cd957b2fc3cf71d@5579416_oswg42778oswg430oswg664_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>值得注意的是，赛力斯低开近 4%。赛力斯昨晚紧急公告称，华为车 BU 本次战略调整，不影响双方长期的战略合作伙伴关系，不影响对赛力斯的零部件供货关系，不影响为 AITO 问界车主和潜在用户持续提供产品和服务。</p><p>同样表现不佳的还有比亚迪。比亚迪早盘一度跌超 5%，总市值跌破 6000 亿大关，股价创 2021 年 6 月以来新低。针对网络流传终端促销一事，比亚迪官方周末回应称，「本次促销仅限于 11 月内，不是官降。促销的目的是为了加速油转电。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5dddbd4711ef46f8a891332721e86670@5579416_oswg215400oswg554oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：雪球</p><p>智能驾驶板块开盘活跃，兴民智通、日盈电子一字涨停，中汽股份涨超 15%，皖通科技、光庭信息、万集科技等涨超 5%。</p><p>消息面上，特斯拉已开始向员工推出全自动驾驶（FSD）V12 版本，这是特斯拉第一次开始使用神经网络进行车辆控制，包括控制转向、加速和制动。</p><p>医药股继续活跃，四环生物 4 连板，联环药业 3 连板，鲁抗医药、广生堂、多瑞医药、哈药股份等纷纷高开。</p><p>短剧概念股开盘下挫，引力传媒连续两个交易日跌停，思美传媒、海看股份、唐德影视、中文在线、百纳千成、天威视讯等跌超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1804" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_394eb472471046ed87788a348b0b7001@5579416_oswg161603oswg985oswg1804_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，据微信珊瑚安全公告，近期，平台通过巡查审核发现，部分微短剧类小程序存在未进行剧目合规备案或存在不良导向价值观内容等行为。根据相关规定，平台下架了部分违规微短剧剧目，并对相关违规小程序进行处置。</p><p>数据要素概念股开盘走强，中远海科涨停，德生科技、零点有数、久远银海、易华录、浙数文化、深桑达 A 等跟涨。</p><p>消息面上，日前在 2023 全球数商大会上，数据交易链正式启用，十省市实现「一地挂牌、全网互认」；国家数据局局长刘烈宏还表示，目前国家数据局围绕数据要素市场化配置改革正在推进一系列重点工作。</p><p>北证 50 指数涨超 10%，突破年内新高，成交额超 140 亿元，232 只北交所个股全线飘红，近八成个股涨幅超 10%，凯华材料 7 天 6 板，累计涨超 500%，舜宇精工等近 10 股 30% 涨停，超百只个股涨幅超过 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,256" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_428d6baddc7c4758b0a0331f3ce0192a@5579416_oswg22832oswg554oswg256_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>半导体板块盘中拉升走强，晶升股份、斯达半导、龙芯中科、拓荆科技、华微电子涨超 5%，华海清科、天岳先进、纳芯微、芯源微等跟涨。</p><p>午间休盘，A 股三大指数集体下跌，沪指跌 0.76%，深成指跌 0.98%，创指跌 1.06%。</p><p>CPO 概念股震荡走高，光库科技午后涨超 10%，联特科技、意华股份、罗博特科、永鼎股份、新易盛等涨幅居前。</p><p>高位股午后继续下挫，龙版传媒、科力尔、天龙股份、天威视讯、捷荣技术、引力传媒、展鹏科技、广博股份等多只前期强势股封跌停板。</p><p>今日收盘，A 股三大指数集体下跌，沪指跌 0.3%，深成指跌 0.55%，创业板指跌 0.61%；北向资金净买入 3.34 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5d9dc8e85f8e4e3f83cbd5ad212b9b3a@5579416_oswg88812oswg554oswg234_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>碳酸锂期价创新低，机构：未来或跌破 10 万大关</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537224993040130?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:38:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在现货供需失衡、市场看空情绪笼罩下，碳酸锂期货再度跌停。周一，碳酸锂 2401 主力合约跌破 12 万元/吨，触及 7% 跌停板，2402、2403、2405 等 3 个合约均跌停。随着碳酸锂期货价格的大幅下行，期现货价格再度出现倒挂，击破不少锂矿企业的成本线。有机构预期，成本的严重倒挂或引发锂盐厂再度减产。展望后市，多家机构表示，明年全球碳酸锂供需过剩近 20 万吨，在悲观情绪主导下，碳酸锂期货大概率跌破 10 万元/吨大关。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华润置地回应 39 亿转让沈阳公司股权：系发行商业类 REITS 前置举措之一</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537222302328583?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:35:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[华润置地拟以 39.15 亿元的价格转让华润置地（沈阳）有限公司转让其 100% 股权事宜后，引发市场广泛关注。对此，华润置地方面回复记者称，沈阳铁西万象汇作为华润置地精选的标杆商业项目之一，将作为商业类 REITS 发行，华润置地（沈阳）有限公司只是铁西万象汇的项目公司，其 100% 股权挂牌转让是作为项目发行商业类 REITS 的前置举措之一。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加大电池环节投入，车企纷纷向上游产业链拓展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537221110818560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:34:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[27 日，长安汽车发布调研纪要称，未来将投入 100 亿元，加速在电池技术和电池产品领域投入，到 2024 年电池团队规模达到 3000 人。今年以来，随着新能源汽车渗透率快速增长，为降低成本，保障供应链安全，长安汽车、广汽集团等车企纷纷瞄准上游发力，尤其是在电池领域加大投入，构建完整的产业生态。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场需求巨大，资金重仓算力概念股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537220003538697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:33:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着人工智能大模型的爆发，算力作为数字经济时代的核心生产力，市场需求巨大。Wind 数据显���，截至 11 月 24 日，算力股分布较多的电子、计算机、通信行业融资余额今年以来分别增加 283.88 亿元、257.16 亿元、163.97 亿元，分别位居申万 31 个一级行业的第一、三、四位。北向资金也大幅加仓算力股。分析人士认为，受 AI 应用加速迭代等诸多因素影响，算力需求持续增长，未来国内算力缺口或将拉大，建议关注算力租赁和算力国产化相关产业链。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港 TVB 宣布重组电视和电商业务，将裁员 300 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537217682302466?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:31:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，电视广播 11 月 27 日晚间在港交所公告，董事局宣布重组电视广播和电子商贸业务。在电视广播业务上，TVB 拟合并 J2（82 台）和财经体育资讯台（85 台）为新频道「TVB＋」，连同削减内容成本，料涉裁员逾 200 人；在电商业务上，集团拟合并「士多」和「邻住买」，士多将并入邻住买，100 名士多员工将离开集团。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>呼吸道疾病进入高发季，产业链公司抓紧生产满足需求</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537213760349952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:27:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，呼吸道传染病进入高发季。国务院联防联控机制日前发布通知要求各地做好冬春季新冠病毒感染及其他重点传染病防控工作。业内人士表示，支原体肺炎、流感等持续流行，带来感冒药等终端用药需求、就诊相关检测需求以及流感疫苗接种率提升。记者注意到，市场机构对相关产业链公司产品布局、生产计划以及销售等方面的情况颇为关注。多家上市公司积极回应投资者关切，并表示将集中力量抓紧生产，保障市场供应。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>部分城市土拍市场升温</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537212654610178?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:26:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，部分地区在取消地价限制后迎来首轮土拍，土地市场热度出现明显分化。一些城市土拍市场升温，溢价率上升。从房企拿地情况看，近期积极拿地的多数为央企和地方国企，仅少数为大型民营房企。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OLED 加速渗透中大尺寸市场，国内厂商出货量快速提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537212044633607?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:25:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主要应用于手机、智能手表等小尺寸终端设备的 OLED（有机发光二极管）技术，正加速向中大尺寸市场渗透。继华为发布业界首款柔性 OLED 屏平板之后，苹果也有望将这类显示屏用于屏幕尺寸更大的平板和笔记本电脑上。受益于消费电子行业回暖、新产品推出等因素，国内多家 OLED 上市企业今年以来出货量明显提升。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年内港股公司回购金额超千亿港元，库存股推出后或便利更多公司回购</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537211256956676?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:24:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[年内港股公司回购规模突破千亿港元。Wind 数据显示，截至 11 月 27 日记者发稿，今年以来港股市场共有 190 家公司实施回购，回购数量超 74.35 亿股，回购金额达 1027.83 亿港元，同比增长 16%。港股公司购回股份是否不应被自动注销成为市场热议话题。事实上，监管层已着手解决相关问题，持续优化港股公司的回购规则。引入库存股后，以往因遵循「最低公众人士持股量」的要求而不能发起回购的问题将迎刃而解。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构调研城农商行马蹄疾，信贷投放受关注</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537209059206657?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:22:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月以来，机构投资者对城农商行的调研热情不减。从调研内容来看，11 月发布的《商业银行资本管理办法》对银行影响、当前信贷投放重点等话题受关注。记者注意到，与往年同期相比，今年更多上市银行通过三季度业绩说明会或投资者网上集体接待日活动直面中小投资者关切。业内人士表示，在全面注册制实施的背景下，信息披露质量至关重要，上市银行在「请进来」的同时，也积极「走出去」发声，有望形成与投资者良性互动交流的沟通环境。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批 4 只创业 200ETF 同日获批，填补创业板中小盘宽基产品空白</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537207117178372?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:20:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[27 日，记者从机构处获悉，华夏基金、易方达基金、富国基金、银华基金等 4 家头部公募基金公司上报的首批 4 只创业 200ETF 于当日获批。业内人士普遍认为，此次首批 4 只创业 200ETF 的获批，填补了创业板中小盘宽基产品空白，进一步满足了投资者差异化的创业板配置需求。从渠道人士处获悉，部分创业 200ETF 的发行时间或定档在两周后，具体发行时间还需以后续公告为准。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>马斯克的脑机接口公司 Neuralink 再融资 4300 万美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537198997808897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:20:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据提交给美国 SEC 的一份文件显示，马斯克的脑机接口公司 Neuralink 公司又获得了 4300 万美元的风险投资。Neuralink 最近没有公开披露其估值，今年 6 月时有知情人士透露，该公司的估值约为 50 亿美元。大脑信号读取植入物是一项有几十年历史的技术，Neuralink 的创新在于使植入物无线化，并增加了植入电极的数量。该公司计划到 2030 年将为超过 2.2 万人植入芯片。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年内 27 家公司改道北交所上市获受理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537204745561602?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:18:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着北交所市场生态优化，越来越多的公司改道北交所上市。据北交所网站梳理，截至 11 月 27 日，今年以来，已经有 27 家公司改道北交所上市获受理。此外，还有 38 家改道北交所上市正在地方证监局辅导备案（含辅导备案完成），尚未提起上市申请。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理财业务违规频发，多家机构被罚</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537204108273158?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:17:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多家银行因理财业务相关事项收到监管罚单。据不完全统计，今年以来已有十余家理财产品管理机构、超二十家代销机构因未按规定进行信息登记或披露、理财销售行为违规、产品投资运作不合规等受到处罚。专家表示，相关机构应增强合规意识和风险意识，加快违规问题整改，推动银行理财行业高质量发展。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>白酒市场呈弱复苏、强分化态势，消化库存仍是产业链首要任务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537201676347143?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[秋冬季通常为白酒消费旺季，但今年白酒商家所期待的旺季却并没有到来。原计划于 2023 年 12 月中旬举办的 2023 杭州国际酒业博览会，也将延期至 2024 年 5 月下旬。中国酒类流通协会透露，许多参展单位表示其经销商和代理商库存积压过多，无法进行正常采购。「当下酒类流通市场呈现‘弱复苏、强分化’态势，市场动销缓慢、库存积压量大，价格倒挂现象突出，白酒市场发展并不乐观。」陕西省糖酒副食流通协会会长宣保国表示。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>戴尔回应「供应链将撤离中国」等传闻：均系谣言</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537177864922629?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:10:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年初开始，市场上陆续流传出「戴尔供应链将撤离中国」的传闻。戴尔全球资深副总裁吴冬梅表示，「我们从未发布过任何上述所谓‘信息’或‘评论’。戴尔在全球范围内的行为准则就是不对‘谣言’进行评论。这是我们一贯的立场。但遗憾的是这种态度被错误和片面地解读成‘不评论即是确认’，甚至有人捏造‘相关消息来自戴尔官方’。可以明确地告诉你，这些传闻绝对是‘谣言’！」（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长春高新：部分董事、监事、高管增持公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537188547143174?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:01:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，27 日，长春高新公告，公司董事长马骥，董事、总经理姜云涛，董事、常务副总经理叶朋，董事、副总经理王志刚等部分董事、监事、高管于 11 月 27 日通过集中竞价交易方式增持了公司股份。其中，公司董事长马骥增持公司 1.26 万股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中集车辆：筹划重大事项，公司申请停牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537174999016960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 07:55:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，27 日晚，中集车辆公告，鉴于公司可能涉及香港收购、合并及股份回购守则及根据证券及期货条例（香港法例第 571 章）第 XIVA 部项下内幕消息条文及香港联合交易所有限公司证券上市规则第 13.09(1) 条下重大事项，经公司向深圳证券交易所申请，公司股票于 2023 年 11 月 28 日（星期二）上午开市起停牌，预计停牌时间不超过 2 个交易日。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所：禁止大股东减持说法不实，相关指引精神没有变化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537161103369986?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 07:45:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[有媒体报道称，北交所要求上市公司大股东不要减持，北交所相关负责人对此表示，上述报道不属实，北交所发布的相关指引精神没有变化。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴出行：网约车等服务已恢复</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537167996757512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 07:40:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，28 日早，滴滴出行微博发布消息称，滴滴网约车等服务已恢复，用户可下载滴滴 App 使用打车服务。骑车等服务还在陆续修复中，所有可开锁或未关锁的青桔车辆均可免费骑行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>