<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>白電巨頭開年會，美的、海爾談戰略，格力年會又刷屏 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626722621997320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:35:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨習翔宇</p><p>編輯丨蘇建勳，鄧詠儀</p><p>臨近歲末，美的、海爾、格力相繼召開了年會。在大家電市場進入存量競爭的背景下，<strong>這三家白電巨頭都提出要產業升級、多元化轉型。</strong>另外，三家白電巨頭都表示，2023 年取得了歷史最好業績。</p><p>美的集團沒有披露具體的營收數據。美的集團董事長兼總裁方洪波表示，<strong>美的將迎來史上最好的經營業績。</strong>從財報來看，2023 年前三季度，美的集團實現營收 2911 億元，增長 7.7%；歸母淨利潤 277.2 億元，增長 13.3%，雙雙創歷史新高。</p><p>在 2024 年的經營策略上，方洪波説，美的要堅定業務模式升級，在國內市場落實 DTC 變革，實現零售直達、用戶直達。在海外市場堅定自主品牌優先戰略，加強研發、製造、市場、服務等全價值鏈的本土化佈局，構建第二主場。同時，美的還要堅定 ToB 轉型，實現 ToC 和 ToB 業務均衡發展，多元產業形成周期互補。</p><p><strong>海爾集團披露了 2023 年的營收數據：全球收入 3718 億元，增長 6%，全球利潤總額 267 億元，增長 6%。</strong></p><p>海爾集團同樣提出業務升級與多元產業佈局。海爾集團董事局主席兼總裁周雲傑表示，海爾集團將聚焦智慧住居、產業互聯網兩大賽道：在智慧住居賽道，要成為全球第一品牌的智慧住居生態型企業。在產業互聯網賽道，要做大三個平台（工業互聯網、創業加速、跨境服務），以及做深四個垂直行業（大健康產業、城市治理互聯網、汽車產業互聯網、新能源產業互聯網）。</p><p>最出圈的年會還屬格力電器。1 月 18 日，格力舉辦 2024 全球夢想盛典，現場不僅請來了廣東省歌舞劇院、廣州市雜技團等專業演出團隊，還有眾多格力員工表演節目。在一檔音樂快板節目中，格力員工合唱「我媽就是董明珠，我媽最喜歡董明珠。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_8c35e37879304e35bd1d60f969afe960@6008025_oswg670800oswg800oswg440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">格力年會現場，圖源：直播視頻截圖</p><p>格力電器董事長兼總裁董明珠也金句頻出。董明珠在年會上表示，不關心公司股價，投資者如果對格力有信心，就應長期持有格力電器的股票。董明珠還提到，2023 年是格力電器成立以來業績最好的一年，納稅額創造歷史新高，希望 2024 年給國家的稅收超過 200 億。</p><p>根據格力此前披露的業績預告，<strong>2023 年格力電器總營收達 2050 億元-2100 億元；歸母淨利潤達 270 億元-293 億元，同比增長 10.2%-19.6%。</strong>這將是格力電器時隔三年，總營收重回 2000 億元水平。</p><p>股市也對這場年會給出了積極反應。格力年會次日，1 月 29 日，格力電器股價漲幅 4.2%。不過，對比三家白電巨頭，市場對格力股價的估值依然較低。截止 1 月 30 日收盤，格力電器的市盈率為 7.5，美的集團、海爾智家的市盈率分別為 12.5 和 13.1。</p><p>在 2024 年的經營策略上，格力電器選擇從存量業務中，通過技術突破挖掘新市場。年會結束後，董明珠對媒體表示，每個板塊對格力來説都很重要，都有很多的增量空間。作為製造企業，要從技術突破中挖掘出來的新市場。「今年就是要全面開花。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賣奧特曼卡牌年入 41 億，玩具商「卡遊」的十個關鍵詞丨 IPO 觀察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622578950199430?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:06:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜楊亞飛</p><p>編輯｜喬芊</p><p>奧特曼卡牌背後的玩具商，也要上市了。</p><p>1 月 26 日，卡遊有限公司（以下簡稱「卡遊」）向港交所遞交招股書，正式向 IPO 發起衝擊。卡遊這個名字和他們的「集換式卡牌」模式，並不為人所熟知，但他們的產品隨處可見——帶有等級、攻擊力、防禦、鐳射圖案的奧特曼卡牌。</p><p>儘管只有撲克牌大小，10 張一包的奧特曼卡牌包，售價從 1 元到 99 元不等，但無礙這門生意的吸金能力。</p><p>根據招股書顯示，卡遊 2021 年、2022 年、2023 年前九個月收入分別約為 23.0 億元、41.3 億元、19.5 億元，對應經調整淨利潤分別約為 8.0 億元、16.2 億元、5.8 億元，對應經調整淨利潤率分別高達 34.6%、39.2%、29.6%。</p><p>過去很長時間，卡遊的產品只是散落於街頭報刊亭、日雜店、玩具店的各個角落。<span style="letter-spacing: 0px;">但對於卡遊的用戶來説，「光的使者」總能一眼被找到。</span></p><h3 label="二級標題" style="">抓住奧特曼，一己之力帶動 TCG 生意</h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">最常青的 IP</strong></p><blockquote><p>「你相信光嗎？」</p></blockquote><p>這句網絡流行梗，源於很多人的童年記憶——日本特攝電視劇《奧特曼》。</p><p>該系列第一部作品《奧特曼 Q》誕生於 1966 年，此前 2013 年，《奧特曼》被吉尼斯世界紀錄認證為衍生系列劇最多的電視節目。據統計，截至 2023 年的 57 年裏，《奧特曼系列》共誕生 33 部作品，並延伸到電影、動畫、小説、漫畫、遊戲等多種內容形式。</p><p>卡遊在 2018 年取得奧特曼 IP 集換式卡牌和文具授權，招股書顯示，在截至 2023 年前三季度，卡遊基於 50+奧特英雄角色，共推出 274 個集換式卡牌系列及 28 個文具系列。</p><p>卡遊善於將電視劇裏的奧特曼帶到消費者面前，包括在直營門店中，放置 1:1 奧特曼等身模型、舉辦奧特曼見面會、奧特曼周邊展示等活動。此前在短視頻平台上廣為流傳的一個視頻是，商場舉行奧特曼打怪獸的情景劇，圍觀的玩家紛紛揮拳隔空助力。</p><p><strong>卡牌版的盲盒<br></strong></p><p>不同的奧特曼卡牌，售價、抽取概率差別區別明顯。</p><p>與盲盒的常規款、稀有款分類類似，卡遊的奧特曼卡牌分為活動卡、黑鑽版、禮盒、炫彩版等傳奇版等多達二十餘個系列，以及按照稀有度不同，分為 R、SR、SSR、GP、XR 等三十餘個等級。根據卡遊公佈的奧特曼卡牌出卡概率顯示，根據系列和卡牌質量不同，從 1:1 到 6:432 不等。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_d7535124e83a4869ab0fbb94cefae132@1282423258_oswg617702oswg1512oswg652_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1512,652"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">卡遊奧特曼卡牌標識，圖據招股書</p><p>與泡泡瑪特受眾以年輕人羣體為主不同，奧特曼 IP 的受眾更加年輕化。據 36 氪此前通過針對多位奧特曼卡牌用戶、家長訪談，以及實地走訪卡遊旗艦店來看，其受眾主要為學生羣體，以男生居多，隨着年齡增長，購卡的興趣逐漸減弱。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_b9cf970f29414a5cb2be85955537b2ed@1282423258_oswg3758713oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="4032,3024"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">位於北京富力廣場的卡遊旗艦店，筆者攝</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">有待驗證的收藏價值</strong></p><p>根據卡牌類型不同，收藏卡可以大體分為 IP 卡、明星卡/球星卡兩大類。早在 19 世紀，美國煙草製造商便推出了香煙附贈的球星卡，此後逐漸興起。</p><p>收藏卡是時間的朋友，稀有卡有明顯投資價值，<span style="letter-spacing: 0px;">二手市場流通價格，不僅跟本身稀有度有關，也跟品項、特殊細節掛鈎，且市場價值會跟隨 IP 熱度變化浮動。由於二手交易活躍，評級需求也與日俱增，並誕生了 PSA、BGS 等知名三方卡牌評級機構。</span></p><p>根據 Cardladder 追蹤的一張 1986 年邁克爾·喬丹的 Fleer 系列卡牌歷史銷售情況顯示，該卡最後一次成交發生於今年 1 月 26 日，以 37.2 萬美元的價格售出，而最初發售售價僅為 10 美元。6 張在售的同款產品，平均價格在 23.5 萬美元。</p><p>卡遊銷售的奧特曼卡牌，也有類似的情況，但整體收藏價值仍然有待驗證。根據中國三方評級機構卡淘平台上的售出的近 3000 件奧特曼相關收藏卡來看，卡遊系列的收藏卡，售出價格多在個位數、十位數不等。</p><p><strong>TCG 模式與「社交貨幣」</strong></p><p>奧特曼卡牌不僅是為收藏需要，對於很多用戶來説，更多是競技屬性。</p><p>集換式卡牌（TCG）是一種卡牌對戰玩法，這一玩法鼻祖為萬智牌，並尤以遊戲王、寶可夢的 TCG 卡牌為人所熟知。根據日本玩具協會統計，按零售價計算，2022 年日本玩具市場規模為 9525 億日元（約 459 億人民幣），同增 106.7%，其中紙牌遊戲和 TCG 卡牌在十大類目裏規模居首，達 2349 億日元，且同比增速最高，達到 132.2%。</p><p>相較之下，國內集換式卡牌市場仍較為初級。早在 2013 年，卡遊便推出了整合漫威、航海王、火影忍者、龍珠、聖鬥士等經典動漫 IP 形象的 TCG 卡牌「零次元」，同時還舉辦了相應的全國大賽，但始終未有明顯奏效。</p><p>直到拿到奧特曼 IP 授權，卡遊將 TCG 模式整個帶入到玩法當中，這也在玩家羣體迅速普及，併成為「社交貨幣」，稀有卡意味着更高戰鬥力，也是炫耀的資本。從 2020 年起，卡遊還開始運行線下「英雄對決」活動。根據招股書，截至今年 1 月 16 日，卡遊在全國超過 100 個城市舉辦逾 3000 場活動。</p><p>集換式卡牌貢獻了卡遊絕大部分收入，且其中以奧特曼卡牌佔據最多。以及並不誇張的説，卡遊以一己之力，帶動了國內集換式卡牌市場的成長。根據灼識諮詢的相關統計，在 2022 年，按照商品交易總額計算，卡遊市場份額居於全國集換式卡牌行業第一，達到 71%，而 2-4 名合計僅為 5.7%。</p><p><strong>一門潮流生意</strong></p><p>在奧特曼 IP 成功之後，卡遊顯然希望將這一成功路徑，複製在其他 IP 身上。</p><p>根據招股書，截至 2023 年前三季度，卡遊擁有多達 44 個授權 IP，除奧特曼外，還有像葉羅麗、鬥羅大陸動畫、蛋仔派對、火影忍者、名偵探柯南、哈利波特等。</p><p>其中，與奧特曼以男性玩家為主不同，葉羅麗是典型的女性向產品。在 2019 年獲取 IP 授權到 2023 年前三季度，卡遊開發了 91 個集換式卡牌系列。</p><p>根據合約不同，卡遊授權 IP 使用週期在 15 個月到 10 年不等，儘管手握不少成熟 IP，但在內容形式和潮流變化節奏趨快的當下，卡遊顯然做出更多取與舍的抉擇。</p><p>好的一面在於，卡牌的生產週期極短，加上自建產業上游，他們有快速調轉船頭的機會。從產品設計到銷售終端上架，時間可以縮短至 20-30 天。</p><p>卡遊的野心不僅只是做 IP 的合作方，他們也在嘗試孵化自己的 IP。此前 2023 年 4 月，卡遊推出了首個自有 IP「卡遊三國」。但顯然仍然處於初期階段，根據招股書，截至 2023 年 9 月，三國主題產品累計商品交易總額僅 1.1 億元。</p><h3 label="二級標題" style="">不起眼的「動漫王國」，收緊的盲盒政策</h3><p><strong>並非偶然的成功</strong></p><p>卡遊在奧特曼卡牌的成功並非偶然，卡遊創始人李奇斌是一位 70 後浙商，在玩具行業浸淫已久。<span style="letter-spacing: 0px;">李奇斌早在 2000 年，李奇斌便揣着 1 萬元開始創業，並在泡泡糖生意上賺得第一桶金，過去沒有貼紙情況下，一盒泡泡糖只能賺到 1 毛錢，而加了貼紙後，利潤可以來到 7 毛 5。</span></p><p>到 2003 年，李奇斌創立義烏市甲殼蟲玩具廠，自行設計和開發動漫玩具產品。此後 2009 年，李奇斌投資 7600 萬在衢州成立浙江甲殼蟲印刷包裝有限公司和浙江甲殼蟲動漫產品有限公司，並投資 1.5 億建設生產基地。同年，甲殼蟲集團設立杭州分公司，業務聚焦二維動漫的製作。</p><p>至此，從紙類卡片印刷、二維動漫設計到終端渠道，李奇斌打造了一個印刷卡片生產、流通的產業鏈條。唯獨缺的，就是優質的 IP。</p><p>這一短板在 2011 年得到補齊，彼時李奇斌在上海投資成立甲殼蟲 (上海) 網絡科技有限公司、卡遊 (上海) 文化傳播有限公司，並與全球動漫 IP 合作。相關數據顯示，甲殼蟲集團代理了各大知名的卡通品牌，並擁有國內 80% 以上流行品牌的版權資源，且已取得英國 Aardman、芬蘭 Rovio、美國 Hasbro、比利時藍精靈、日本東映、迪士尼、上影集團、騰訊、淘米網絡、奧飛動漫等多個知名公司的產品形象授權。</p><p>至此，甲殼蟲集團的「動漫玩具王國」打造基本完畢，而卡遊所屬的卡牌生意，是最為突出的存在。</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">流水的 IP，鐵打的渠道</strong></p><p>玩具渠道極其分散，但各類玩具產品，又遍佈全國各個零售業的角落。</p><p>早在 2007 年時，甲殼蟲集團便在全國各大城市發展了 180 多個一級代理商。到 2014 年，甲殼蟲動漫滲透的終端渠道已經達到 10 萬餘個。這一部分得益於另外一個名為「漫 D 客」的業務板塊，定位於動漫衍生定製平台，用戶可以把喜歡的動漫形象，DIY 印刷到筆記本、賀卡、杯子等產品上。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">根據招股書，截至 2023 年前三季度，卡遊在全國 31 個省份合作有 200 餘位經銷商，將產品鋪到了全國市場。</span></p><p>過去三年，卡遊始終維持着較高的經銷商業務比重。根據招股書，卡遊在 2021、2022 年來自經銷商渠道的銷售收入分別佔到 96.8%、92.7%。相較之下，2021 年直營渠道的收入貢獻尚不足 1 個點。此後這一情況才逐步改善，到 2023 年前三季度，卡遊經銷商渠道收入下降到約 8 成，直營渠道和零售渠道分別約佔到收入的 9.8%、9%。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_b2fe8c3bfab54077875a0ad1706a12d5@1282423258_oswg120276oswg1328oswg542_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1328,542"></p><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc">來自招股書</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">近 70% 的毛利率</strong><br></p><p>卡遊的高利潤水平，跟其高毛利率有關。<span style="letter-spacing: 0px;">根據招股書，卡遊 2021 年、2022 年及 2023 前三季度，其毛利率分別達到 58.1%、68.8% 以及 67.3%。而前述三個時期，集換式卡牌的毛利率均高於整體水平，最高達到 71.2%。而 2022 年泡泡瑪特毛利率尚且僅為 57.5%。</span></p><p>支撐高毛利主要有兩部分原因，一是相較於盲盒，印刷卡牌的材料成本較低。根據招股書顯示，2023 年前三季度，直接材料成本僅佔收入的 19.9%。二是版權費用也並不高。同期，其版權費佔收入比重僅為 5.8%。</p><p>高毛利也讓他們在渠道開拓方面，有更多的靈活度，能為省代、市代等層級經銷渠道，預留充足的費用空間。</p><p><strong>未知的出海可能</strong></p><p>以奧特曼、葉羅麗為代表，卡遊的集換式卡牌及文具授權，仍然僅限於中國內地市場。儘管海外不乏收藏卡及集換式卡牌的成熟市場，但卡遊的出海仍未被驗證。</p><p>兩難的問題在於，IP 授權多為區域性，進入新的市場，卡遊需要一切從零開始，畢竟，奧特曼卡牌在國內成功之前，卡遊也試了不少的錯。另一方面，IP 授權具有典型的區域性質，一些成熟 IP 在海外市場，可能已經被其他玩具商佔住身位。</p><p>截至目前，卡遊的出海仍然較為初級，根據招股書，其授權 IP 的授權範圍已拓展至東南亞等海外市場。其中一個主要代表是「蛋仔派對」，他們拿到了前者在中國內地及東南亞的集換式卡牌和玩具授權，但 2025 年的有效期已經臨近。</p><p><strong>趨緊的盲盒政策</strong></p><p>2021 年、2022 年無疑是卡遊的增長高光時刻，但在 2023 年，這一情況發生了變化。</p><p>根據財報顯示，2023 年前三季度收入為 19.5 億元，相較於 2022 年同期，收入水平下滑 46.6%。同期，經調整淨利潤更下滑逾六成。增長遇到顯著瓶頸。</p><p>這一部分是卡遊的渠道和產品等經營策略調整有關，但也有一個重要背景是，盲盒相關政策正趨緊。此前 2023 年 6 月，《盲盒經營行為規範指引（試行）》正式發佈，其中一條是，盲盒經營者不得向未滿 8 週歲未成年人銷售盲盒商品。</p><p>這並不會直接觸及泡泡瑪特的用戶基本盤，但對卡遊的影響無可避免。</p><p>卡遊已經在嘗試通過合作更泛年齡層的 IP，來打開用戶結構，但從財報來看，短時的陣痛已經發生，而面向新年齡羣體，集換式卡牌是否同樣有獨特吸引力，與出海一樣，仍然有待驗證。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 北美本地生活服務平台「SwingBy」獲數百萬美元天使輪融資，成立 2 年+ 手握 1000+博主資源</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609824998077702?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 12:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 楊典</p><p>編輯 | 楊亞飛</p><p>36 氪獲悉，北美本地生活服務平台「SwingBy」獲數百萬美元天使輪融資，投資機構是來自中國香港的一支基金。2022 年，該基金團隊在北美創立基金分部，SwingBy 也是他們第一個在加拿大出手的消費賽道早期項目。</p><p>SwingBy 團隊表示，這筆融資將主要用於通過拓展服務範圍、優化商業模式、取得客戶成功案例，提高 SwingBy 在加拿大市場上的地位。</p><p>2021 年底，SwingBy 創立於加拿大多倫多，面向北美中小型企業和處於 0-1 搭建的新品牌，為其提供線上曝光投放服務，客戶端功能是基於美團點評的模式創新：多渠道的網絡曝光投放，再以團購優惠券模式作為銷售拓展渠道，解決傳統數字傳媒行業當中到店業務用戶路徑過長、投放效用低的痛點。</p><p>據創始團隊介紹，截止目前，SwingBy 已經和超過 1200 位博主建立合作，服務過超過 400 家商家，在拿到天使輪融資之前，SwingBy 已經達到盈虧平衡點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1807,1035" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_24d35296c12e48219b4f66e448a02ed6@5689903_oswg686528oswg1807oswg1035_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>在創始人鮑鵬看來，後疫情時代互聯網創業與 2019 年以前的市場大相徑庭，過去投資人和創業者是非常激進的，追求模式創新、市場擴張、用戶數據和增長數據，這在互聯網仍然有紅利的外部環境下沒有問題。</p><p>但 SwingBy 所處的創業時代底色是不同的，市場趨近飽和、開發技術相當成熟，在這個階段創業者應當更冷靜，「前期用燒錢的方式去鋪市場過時了。商業的本質是盈利。不盈利、無法自給自足的項目不是一個好項目。」鮑鵬説。</p><p>環球同此涼熱，作為和線下業態緊密相連的公司，SwingBy 強烈感受到加拿大線下餐飲市場變動的水溫。2023 年上半年，餐飲企業的生命週期急劇縮短，更新換代頻繁，市場熱點層出不窮，在和商家客戶溝通的時候，很多人都覺得「百年老字號」的時代過去了。</p><p>鮑鵬説：「在這個時代做餐飲，市場熱點、品牌話題、餐飲質量和服務，這三件事才是核心。這個變化對於我們針對營銷切入點服務本地商家來説，是一件順理成章的事情。」這是 SwingBy 針對商家營銷切入市場的原因。</p><p>面對高失業率和加息政策，加拿大的消費者也不得不勒緊褲腰帶，尤其是年輕一代的消費者價格敏感度很高。在消費者一側，SwingBy 提供的團購券和優惠券也頗具性價比優勢，切中北美消費者的消費情緒。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_5cc1d7347a8d4e4bb02e1e1c7f906117@5689903_oswg187821oswg855oswg490_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>SwingBy 創始團隊成員不乏互聯網、4A 廣告公司、諮詢公司的從業背景，也有成員本身是美食博主，喜歡經營自己的社交賬號。創業之初，受到團隊成員的啓發，SwingBy 團隊想到可以通過博主撬動商家和用戶的資源，一個簡單有效的邏輯是「商家提供餐食，我們提供渠道，商家賺收入和客人，我們賺流量和渠道資源」。</p><p>在碎片化、去中心化的自媒體時代，初創企業和小企業需要優質的渠道，而 SwingBy 給他們提供了一個豐儉由人的選擇。從一個商家談到 10 個商家，從一個博主到 100 個博主，從一個簡單的投放渠道到多渠道的營銷服務，Swingby 的渠道網絡持續滾動，吸引到了更多的商家和中小博主。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,493" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_b5cf660bec6f4f7d8ed53ee79dd36b70@5689903_oswg194390oswg855oswg493_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>關於到店和外賣，SwingBy 目前的核心目標還是"要把用戶帶回線下"。Jessica 表示:「對於商家、用戶來説，外賣一定是一個使用場景，但只是組成用戶的飲食習慣和商家的營收的一小部分。</p><p>北美市場和國內情況不同，商圈和居民圈的密度大，人工成本過高，外賣行業成本居高不下一直是個痛點。這些成本一部分轉化成了商家的佣金抽成，一部分轉化成用戶高昂的服務費，以及北美文化中的消費，「如果你要使用外賣點單，一樣的菜品，價格相比店內堂食高出 30%。」SwingBy KA 負責人 Jessica 向 36 氪介紹。</p><p>國內外的消費者們也有很多習慣上的差異，比如北美大多數地區人們更重 work life balance，線下聚會和社交仍然是北美消費者生活中重要的組成部分。</p><p>SwingBy 團隊向 36 氪介紹，未來一年，目標銷售額可以達到 2022 年的 10 倍，2023 年的 4-5 倍，並且會專注在多倫多市場，提升已有商家數量中付費商戶的佔比。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被海信反超，小米電視的性價比模式失靈？｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2619795097606277?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 11:34:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨習翔宇</p><p>編輯丨蘇建勳，邱曉芬</p><p>憑藉性價比模式狂飆的小米電視，正走下國內市場出貨量第一的寶座。</p><p>根據洛圖科技（RUNTO）數據，2023 年國內市場，海信電視出貨量為 800 萬台，同比增長 10.7%，市場份額為 23%；小米電視的出貨量為 770 萬台，同比下降 11.9%，市場份額為 21.2%。</p><p>自 2019 年登頂國內市場出貨量第一以來，這是小米電視首次被傳統電視品牌超越。</p><p>排名易位的原因，<strong>一方面是小米電視自身的戰略調整，從出貨量向利潤率導向轉變；</strong>另一方面，海信等傳統電視品牌也推出了互聯網電視品牌，直接與小米電視搶奪市場份額。除此之外，海信也在依靠自研核心技術，高端產品上的銷量進一步提升。</p><p>潮起潮落，各品牌之間排名輪替是正常的市場現象。不過，這恰好是一個覆盤契機，體現出小米電視依靠的性價比模式逐漸過時，而傳統電視品牌代表的重資產運營模式，到了重估價值的時刻。</p><h3>存量競爭，電視品牌零和博弈</h3><p>電視是一個存量市場。不僅受到房地產行業下行的影響，手機還在爭奪用戶的觀看需求。根據前瞻產業研究院數據，<strong>2022 年，中國家庭的電視開機率下降到不足 30%。</strong></p><p>需求不足，電視出貨量隨之不斷下降。根據洛圖科技數據，2023 年全年，中國電視市場品牌整機的出貨量為 3656 萬台，同比 2022 年下降 8.4%。</p><p>存量市場中，常見的趨勢是行業集中度提高、小玩家出局，形成寡頭壟斷局面。這樣的趨勢體現在電視市場——頭部品牌整體依然保持增長。據洛圖科技數據，2023 年全年，前 4 大電視品牌（海信、小米、TCL、創維）的出貨量達到了 2889 萬台，市佔率為 79%，同比增長 5.4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_a413633537a949378cea3a0b345534a6@6008025_oswg256581oswg800oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米電視，圖源：視覺中國</p><p>不過，頭部品牌陣營內部出現了分化，唯一的互聯網選手——小米電視這三年來國內出貨量一路下滑。根據洛圖科技數據，2021-2023 年，小米電視的出貨量分別為 900 萬台、884 萬台、770 萬台。而以往屈居第二的傳統電視品牌——海信，出貨量則從 2021 年的 700 萬台，增長至 2023 年的 800 萬台。</p><p>此消彼長，小米電視的性價比模式開始顯得過時。關於什麼是性價比模式，雷軍在《小米創業思考》書中舉了一個例子：2019 年的一場飯局上，網易創始人丁磊詢問雷軍，能否做一批 100 英寸的超大屏電視。當時同類產品最低也要十幾萬元，如果小米能把價格降到 5 萬元內，網易將給會議室都裝上小米電視。</p><p>經過測算，小米電視部門發現 98 英寸電視符合要求，BOM（物料）成本大約在 2.5 萬元。2020 年 3 月，這款 Redmi 98 英寸超大屏電視上市，定價 2 萬元。2020 年下半年，這款產品的月銷量達到 5000 台。由於銷量大增，帶動綜合成本下降，「當年就實現了成本全面打平，並有微利。」</p><p>這是小米希望表達的性價比模式——依靠規模效應，降低硬件成本，後續再通過訂閲服務盈利。</p><p>但實際上，<strong>小米電視很難擺脫低價標籤。</strong>根據奧維雲網數據，2023 年中國線上市場，小米電視均價為 1925 元，遠低於海信（3433 元）、TCL（4130 元）和創維（2798 元）。</p><p>低價本身不是長久的壁壘，競爭對手降價更狠。2021 年，海信重新發布了旗下互聯網電視品牌 Vidda，目標做「年輕人的第一台好電視」。海信 Vidda 同樣採取低價模式，推出了多款百元級別的電視產品，直接與小米電視競爭。</p><p>海信 Vidda 復刻了小米電視曾經的增長速度。根據洛圖科技數據，2023 年全年，海信 Vidda 出貨量達 200 萬台，較 2021 年實現了翻倍增長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_6e8a6723d200470cb4c9519c18010829@6008025_oswg563758oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海信電視，圖源：視覺中國</p><p>「海信品牌和子品牌 Vidda、東芝的聯動效應很不錯。特別是在大盤弱勢的前提下，Vidda 去年銷量也是穩步增長。」洛圖科技分析師王先明表示。</p><p><strong>性價比模式適合用來搶奪市場份額，但僅僅依靠性價比模式，無法長期支撐起行業巨頭。小米電視到了必須要高端化轉型的時刻。</strong></p><p>王先明表示，2023 年，小米電視的策略從市佔率導向朝高端化和利潤導向轉變，聚焦 75、86 和 98 英寸等巨幕產品推廣，同時推動 Mini LED 等技術的配備，以實現從量到利的轉變。</p><h3>轉型升級，傳統品牌更具優勢</h3><p>「海信超過小米是產品力和品牌力大幅領先的結果。」家電行業分析師劉步塵告訴 36 氪，過去幾年小米電視在國內市場表現耀眼，很大程度上是售價遠低於同行帶來的，「單就產品本身而言，小米並不具有實質性優勢。」</p><p>存量市場中，電視品牌需要找到新的增長點。一方面，電視屏幕越來越大。根據洛圖科技數據，2023 年國內銷量最高的電視尺寸為 65 寸，其次為 75 寸。兩者合計市佔率達到 41.5%，佔據電視市場半壁江山。</p><p>另一方面，電視顯示技術也在升級。2023 年國內市場，Mini LED 電視銷量達到 92 萬台，同比增長超過 140%。相較於傳統的 LCD（液晶顯示器），亮度更高、畫質更好的 Mini LED 顯示技術成為了電視的新賣點。</p><p><strong>在轉型升級上，掌握核心科技的傳統電視品牌更有優勢。</strong></p><p>面板是電視的核心零部件，決定了電視屏幕尺寸和顯示技術。根據集邦諮詢研報，電視面板佔電視整機生產成本比重達 45-60%。</p><p>而在數十年的成長曆程中，傳統電視品牌與上游面板廠商建立了密切合作。TCL 累計投資 2600 億元，自建了半導體顯示公司——TCL 華星；海信沒有自建面板工廠，但也在顯示芯片、背光模組等相關核心元器件上有技術積累。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_90a5bcaa255a41a2a13e259406f13779@6008025_oswg462843oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">液晶顯示工廠，圖源：視覺中國</p><p>通過深入產業鏈上游，傳統電視品牌積累起了研發優勢。TCL 專注於 Mini LED 技術，海信則推出了採用其他技術路線的 ULED 電視、以及激光電視產品。根據海信視像財報，2023 年上半年中國線下高端市場，海信電視零售量份額達 36.4%，同比提升 5.7 個百分點。</p><p>相比之下，小米電視只能採用成熟供應鏈提供的技術，很難與傳統電視品牌講出技術差異。</p><p><strong>沒有自研技術作為依託，小米電視的高端化進程走得並不順利。</strong>2021 年，小米發佈了第一代電視大師產品，定價 5 萬元。這款產品的價格持續折價，一年之內，這款超高端電視一路降價到 2 萬元。目前，小米電視大師產品官網售價為 1.5 萬元。相比之下，海信、TCL 都有多款售價在 5 萬元級別的電視產品。</p><p>在 2023 年度演講中，雷軍表示，消費電子行業的競爭極其激烈，<strong>只有做高端才能倒逼小米在技術上尋求突破</strong>，為未來贏得生存和發展的空間。「高端不是我們想做還是不想做的問題，而是小米發展的必由之路，更是生死之戰。」</p><p>回到 2014 年，小米電視剛發佈一年。面對樂視電視、小米電視的連番衝擊，海信集團原董事長周厚健對媒體表示，小米節省了製造環節的成本，但也犧牲了這個環節的利潤。互聯網企業和傳統製造企業誰也離不開誰，「不要認為家電製造業是落後的，互聯網是先進的。」</p><p>在海信電視反超小米這件事裏，製造業的價值，再次凸顯出來。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>搭上「華為概念」，均勝電子股價為何還是啞火？ | 智氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626514347639049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 11:01:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，問界 M7 在上市首月吸引了超過 60000 台的大訂單，激活了 A 股市場對問界汽車相關產業鏈的熱度，相關上市公司紛紛出現了明顯的上漲趨勢。</p><p>其中，9 月-10 月期間，作為主機廠的賽力斯股價漲幅達到了 116.7%；另一家電子油泵供應商聖龍股份，在問界和龍字輩概念的雙重加持下，更是出現了 12 個漲停板的亮眼表現。</p><p>然而，在板塊普漲之下，均勝電子卻並未迎來市場期待的表現，期間，公司股價維持橫盤波動，整體漲幅不足 3%。</p><p>作為在智能座艙領域和華為有着深度合作關係的主要供應商之一，均勝電子無疑是目前汽車電子領域裏的龍頭企業。2013 年-2022 年，公司的營收規模從 61 億元擴張至 498 億元，CAGR 超過 25%，展現了較強的成長能力。</p><p>那麼，在基本面表現尚可，又踩中了市場熱門概念之下，均勝電子為什麼仍沒有搭上板塊上漲的快車？市場的預期差在哪裏？未來的均勝電子是否值得投資者關注？</p><h2><strong>成為智能駕駛安全領域龍頭是靠「買買買」？</strong></h2><p>均勝電子在業內被稱為「收購狂魔」，依靠「買買買」的策略，公司成功從汽車塑料配件商一步步升級為如今的汽車電子和智能駕駛安全領域的龍頭企業之一。</p><p>早在 2004 年，創立之初的均勝電子主要專注於汽車功能件等零部件業務，如發動機渦輪增壓進氣系統和空氣管理系統等，2006 年起，公司正式成為大眾、通用、福特等主流車企的供應商。儘管成功切入了主流車企的供應鏈，但由於其產品本身價值量的關係，這個時期公司的盈利能力並未出現明顯的擴張。2004 年，公司實現營業收入 4.43 億元，此後便陷入了近 6 年的低迷狀態。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,695" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_d5913e7d924c4f96a57cd297f3ca0ce0@5954917_oswg61878oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子營收及歸母淨利潤（2004-2012）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>當然，均勝電子也並不甘心止步於此。</p><p>為了提升業務的價值量，公司開啓了併購擴張之路，其中比較重要的是 2011 年、2016 年和 2018 年的四起收購。</p><p>2011 年，均勝電子母公司均勝集團以 1.79 億歐元收購了德國普瑞公司 76.18% 的股權，正式涉足汽車電子業務。德國普瑞主要客戶包括寶馬、奔馳和福特等，此次收購不僅擴充了均勝電子的業務範圍，也有效擴展了公司的客戶範圍。受益於此，均勝電子的業績得到了顯著改善，2011 年，公司實現營收 14.62 億元，同比增長 29.96%，結束了長達三年的業績下滑。同年，均勝電子正式登錄資本市場。</p><p>為了進一步擴充業務條線，2016 年公司先是以 9.2 億美元收購了美國公司 KSS，成功切入汽車安全領域。KSS 主要業務涵蓋主動安全、被動安全和特殊產品三大類別，其汽車安全業務全球市場佔有率 7%，位列全球第四位。2016 年 KSS 成為特斯拉的供應商，並進入日系鈴木、日產雷諾供應鏈。不僅如此，KSS 在自主品牌方面，在上汽、長安的基礎上拓展了吉利、廣汽、北汽等一眾自主品牌。</p><p>在此基礎上，同年，<strong>均勝電子又以 1.8 億歐元的價格收購了 TS 道恩，把業務版圖進一步拓展至車載信息系統（導航、車聯網、中控系統等）。</strong></p><p>藉助兩起收購，公司進一步擴充了業務版圖和客戶規模，帶來了訂單量的激增，同時，受益於此，公司業務規模也得以進一步擴張，營收更是突破了百億大關。具體來看，2016 年，均勝電子實現了 185.52 億元的營收，同比增長 129.5%，同期淨利潤同比增長了 62%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,675" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_dcd73b42361d4c638e83adaf5a398c3a@5954917_oswg112671oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子營收及增速（2013-2023Q1-3）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>此後，在 2018 年，均勝電子又以「蛇吞象」之勢成功收購了彼時陷入安全問題的日本高田資產，此項收購金額高達 15.88 億美元。高田業務的併入，不僅為公司帶來了收入的持續高速擴張，2018 年公司收入同比增速達到了 111.2%；而且憑藉日漸清晰完善的業務版圖，均勝電子也成功升級為汽車電子和汽車安全系統領域的龍頭企業。</p><h2>營收激增卻增收不增利</h2><p>在一系列收購之下，均勝電子的業務版圖日益完整，帶動汽車安全和汽車電子業務體量急劇擴張。受此推動，公司營收規模從 2011 年的 14.6 億元擴張至 2019 年巔峯時期的 617.0 億元，CAGR 高達 59.7%。然而，2020 年開始，在疫情衝擊、缺芯及子公司業績出表共同影響下，公司營收規模自高位回落但仍保持了較大的體量，2020-2023 年，公司營收分別為 478.9 億元、456.7 億元、497.9 億元和 556 億元，遠高於德賽西威、華陽集團等可比公司；但受安全業務整合效率低下拖累，同期公司營收同比增速分別為-22.4%、-4.6%、9.0 和 12%（2023 年為業績預告數據），略低於德賽西威、華陽集團等可比公司。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,545" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_9939a706377e4350ac5f69195cfcf4fc@5954917_oswg66639oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子與同行業公司營收對比（2011-2022）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>在營收規模急速擴張的同時，公司的盈利能力卻令投資者大跌眼鏡。</p><p>2016-2022 年，公司毛利率均值為 15.0%，同期歸母淨利率則僅為 0.2%。分業務來看，2016-2022 年，公司安全業務的毛利率均值為 12.7%，而同期奧託立夫的平均毛利率則為 18.6%，高於公司近 6 個點；2016-2022 年，公司汽車電子業務毛利率均值為 19.9%，而同期德賽西威和華陽集團則分別為 24.0% 和 21.9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,537" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_2110a0edb7a844208c17d85c4f539498@5954917_oswg73662oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子毛利率與淨利率（2016-2023）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>整體來看，汽車安全業務的增收不增利，是拖累公司盈利表現的主要原因。在均勝電子收購 KSS 和高田後，汽車安全業務並沒有像眾人期盼的那樣開啓賺錢模式，而是隨着整合成本的不斷增加，拖累了整體盈利能力，尤其是 2020 年疫情後，受封控影響下海外業務整合難度加大、行業景氣度下滑、原材料漲價、運輸成本提升、缺芯等一些列問題的衝擊，導致了汽車安全業務毛利率的急劇下滑，2020 年，汽車安全業務的毛利率從 15.3% 跌至 11.2% ，2021 年進一步跌破 10% 至 8.5%，2022 年雖有回升但仍低於 10%。由於汽車安全業務佔公司營收的 70% 左右，因此，安全業務毛利率的持續下滑，嚴重拖累了公司的綜合毛利率表現。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_05393e713fa24b95a1b9098184f4b2fa@5954917_oswg109184oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子與德賽西威、華陽集團業務毛利率對比，資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_943d31de409d4df699726ab4a297217b@5954917_oswg81393oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子與奧託立夫業務毛利率對比，資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>從淨利率端來看，2016 年之前，公司歸母淨利率維持在 4-5% 的水平之間，2016 年收購 KSS 之後下滑至 2% 附近，而 2018 年收購高田之後，公司歸母淨利率進一步下滑，2021 年甚至出現了 37.5 億元的淨虧損，直接抵消了前五年的累積淨利潤，同時也導致公司歸母淨利率進一步下滑至 1% 之下。</p><p>對於公司淨利率持續下滑的原因，我們認為，主要是因為前期頻繁收購帶來的一系列內部經營問題。其中，收購導致的過高管理費用和財務費用支出是主要擾動因素。</p><p>由於此前收購的業務過於分散，近幾年公司對 KSS 和高田在天津、上海等地的工廠進行整合，並關閉了 KSS 巴西和墨西哥的一些工廠。為了降低生產成本，公司積極將在德國、美國、日本、意大利等高成本國家的生產地轉移到東南亞、匈牙利等低成本國家。在 2022 年，除了繼續將生產地轉向低成本國家外，均勝電子在上海啓動了全球研發中心。儘管業務整合、生產線轉移等措施有助於降低成本，但涉及搬遷、人力調整以及重新建立供應鏈等方面的成本，導致了鉅額的管理費用。</p><p>2014 年至 2017 年，均勝電子管理費用率接近 10%，同期德賽西威管理費用率平均在 9%，相差並不大。然而，隨着 2017 年會計準則的調整，研發費用被單獨披露後，均勝電子的管理費用率降至約 5%，而同期德賽西威的平均管理費用率約為 2.6%，兩者相差超 2 個百分點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="691,411" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_bfc89367b7e64c7daebb036ecaf8b116@5954917_oswg61644oswg691oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子與德賽西威管理費用率對比，資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>通過拆解公司的管理費用，我們發現其中差值主要為大額的整合費用。根據公司年報顯示，2018 年公司整合費用達 7.94 億元，而當年歸母淨利潤只有 13.18 億元，佔比高達 60%。而 2019-2022 年，公司整合費用分別高達 5.98 億元、2.7 億元、1.47 億元和 2.4 億元，同期歸母淨利潤分別為 9.4 億元、6.16 億元、-37.53 億元和 3.94 億元，儘管隨着整合進程進入尾聲，公司整合費用逐年降低，但整體仍然佔比較高，嚴重拖累了公司淨利表現。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,643" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_a970b3e3252d444f901c6c5ee60dcf45@5954917_oswg88835oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子整合費用及同比（2018-2023H1）資料來源：公司公告、36 氪製圖</p><p>除了大額的整合費用擾動外，前期借債收購導致的利息支出也是拖累公司淨利率的一個原因。在財務費用率方面，頻繁的收購給均勝電子帶來了大量的財務費用支出，尤其是 2016 年收購 KSS，使得均勝電子的財務費用率達到了高峯。自 2018-2021 年，公司的利息費用支出連續超過 10 億元，即便在 2023 年上半年，均勝電子的利息費用支出仍然高達 6 億元。這一系列的高額利息支使得均勝電子的財務費用率明顯高於同行業的德賽西威，進一步拖累了公司的淨利率表現。不僅如此，鉅額的利息支出也對公司的財務狀況造成了額外壓力，加大了均勝電子債務風險的承擔。近年來，公司資產負債率一直維持在 60% 的高水平，在 2018 年和 2019 年甚至接近 70%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,647" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_4e06b038edde4dad9945f19b9e4a71e0@5954917_oswg137984oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子與德賽西威財務費用率對比，資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,644" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_60b17e2c9d224f248730c6e4697b8b7a@5954917_oswg103894oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子資產負債率（2013-2023Q1-3）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>此外，均勝電子一路的「買買買」也導致公司賬面上累積了鉅額的商譽。據公司年報顯示，2016 年，公司花費 60.92 億元收購美國公司 KSS，這一舉動增加了均勝電子近 60 億元的商譽；而 2018 年收購日本高田後，公司賬面上累積商譽超過了 80 億，佔當年總資產比例 13.7%。賬面上鉅額的商譽數字無疑加大了公司商譽減值的風險，加劇了市場對公司盈利穩定性的擔憂。例如，在 2016 年收購 KSS 後，由於 KSS 業務表現並不理想，2021 年，KSS 致使均勝電子產生了 20.2 億元的商譽減值損失，這也直接導致了公司 2021 年歸母淨利潤虧損近 38 億元。目前來看，截至 2023 前三季度，公司賬面商譽為 55.9 億元，雖然較之前幾年有所下降，但超過 50 億元的商譽，對均勝電子來説無疑仍是一顆「定時炸彈」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="705,419" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_7516731434d943db98cde3b174478679@5954917_oswg47214oswg705oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子商譽（2013-2023Q1-3）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><h2><strong>「華為概念股」的頭銜還能讓均勝電子吃到紅利嗎？</strong></h2><p>2021 年 8 月，均勝子公司均聯智行與華為達成戰略合作協議，雙方在智能座艙領域展開深入合作。按照計劃，均聯智行基於華為平台能力，提供從域控制器、操作系統至應用層的軟硬件智能座艙完整解決方案，目前，該智能座艙產品已成功量產。憑藉此次合作，均勝電子也正式搭上了 「華為概念」。</p><p>不僅如此，在 800V 高壓平台領域，均勝電子也取得了不錯的進展。公司是全球最早實現 800V 高壓平台產品量產的專業供應商之一。2019 年,其推出的首代高性能 800V 高壓平台的功率電子產品已在歐洲著名豪華汽車品牌的純電新車上量產,實現「充電五分鐘,續航百公里」,率先打開了 800V 高壓技術的新路徑。憑藉在 800V 高壓領域的技術領先性與全球先發量產優勢,均勝電子近年來不斷引領行業發展趨勢,成功開發並量產了充電升壓模塊 (Booster)、車載充電機 (OBC)、直流電壓轉換器 (DC/DC)、功率分配單元 (PDU) 等相關功率電子產品以及電池管理系統 (BMS) 模塊化集成的二合一、多合一解決方案。</p><p><strong>那麼，華為座艙和 800V 高壓平台對公司汽車電子業務的提振有多大呢？</strong></p><p>首先，來看智能座艙方面，根據招商證券的預測，針對目前已與華為合作並上市的車型，預計 2023 年和 2024 年的銷量分別為 14.2 萬輛和 45.1 萬輛。均勝電子曾在投資者交流會上表明，在智能座艙域控領域，公司智能座艙域控的單車價值目前約為 2000 元（不包括芯片和鴻蒙系統），目前公司是與華為合作的智能座艙域控的獨家供應商。按照以上數據簡單測算，在智能座艙域控領域，公司與華為的合作預計將在 2023 年和 2024 年分別為公司的汽車電子業務帶來 2.8 億元和 9.02 億元的業績增量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,651" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_21b59311411c4899b9cf67527ff6245d@5954917_oswg44338oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：華為相關車型銷量預測，資料來源：公司官網、汽車之家、太平洋汽車、招商證券、36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,643" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_6513e3ca9bd644a99b88f6bd69575b25@5954917_oswg97127oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：中國市場與全球市場新車智能座艙配置率增速，資料來源：HIS、36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="843,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_a6b18f0538294e18a95387082da8a812@5954917_oswg66506oswg843oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：智能座艙域控制器滲透率及市場規模，資料來源：畢馬威、方正證券、36 氪製圖</p><p>其次，再來看 800V 高壓平台方面，2023 年 4 月，公司獲得了奔馳 800V 高壓平台車載功率電子 130 億訂單，大眾和沃爾沃 90 億訂單。公司在投資者交流會上表示，產品採用 OBC+DC/DC+升壓模塊的集成結構（以海外芯片為主），能夠將 400V 轉換為 800V 進行超速充電，單車價值約為 5000 元左右，預計穩態毛利率將超過 20%，未來有望為公司帶來 40-50 億的業績增量。</p><p>綜合測算後，華為智能座艙和 800V 高壓充電在 2024 年預計將為公司提供 43--53 億元的業績增量。</p><p>從公司 1 月 17 日披露的業績預告來看，受益於全球主要汽車市場產銷量的回暖，全球智能電動汽車的快速發展以及公司在智能駕駛、汽車安全、新能源等方面均取得良好突破，預計 2023 年度公司實現營收約 556 億元，同比增長 12%，歸屬於母公司所有者的淨利潤約 10.89 億元，同比增長約 176%。其中，預計汽車電子的營收為 171 億元，同比增速 13.3%；汽車安全的營收 385 億元，同比增長 11.9%。</p><p>可見，隨着華為系汽車的不斷放量以及 800V 平台的上車，公司汽車電子業務營收已經開始出現穩步擴張的趨勢，且單車毛利率的提升也使得公司整體盈利能力得以大幅改善。而如果按照前文預測的業績增量來看，預計 2024 年汽車電子業務仍有 25-30% 的增量空間。</p><p><strong>然而，儘管公司投資邏輯明晰、業績改善明顯、且完美踩中熱門概念，但從資本市場的反應來看，投資人似乎對其仍有保留，這背後的原因又是什麼？</strong></p><p>我們認為，正如前文所述，公司頻繁的收購給均勝電子帶來了高額的管理費用和財務費用，嚴重拖累了均勝電子的盈利能力。此外，賬面鉅額商譽的存在很可能會在未來帶來減值損失，進一步為公司盈利的穩定性蒙上陰影。在這些歷史遺留問題沒有徹底解決前，即便有明確的業績增量邏輯和市場熱點概念的加持，但市場始終對公司未來盈利的可持續性和穩定性存疑，這也是資本市場有所保留的關鍵原因。</p><h2><strong>未來怎麼看？</strong></h2><p>綜上所述，均勝電子靠一路的收購從最初的汽車塑料配件商轉變為汽車電子和智能安全領域龍頭企業。目前業務覆蓋智能座艙、智能網聯、智能駕駛、新能源管理和汽車安全系統等的研發、製造與服務。業務範圍廣泛覆蓋傳統汽車、新能源汽車和智能汽車各個領域，憑藉着業務廣度，近年來均勝電子營收規模得以迅速擴張。</p><p>但與此同時，也正是因為前期的頻繁併購導致公司面臨鉅額的管理費用、財務費用以及商譽減值損失等歷史遺留問題，這也讓均勝電子始終呈現出增收不增利的窘境，使得市場對其未來的盈利持續性和穩定性有所保留。</p><p>進入 2023 年後，隨着 800v 產品的突破和華為座艙的量產、以及汽車安全業務的進一步修復，公司的營收和盈利能力均出現了明顯的改善。但從市場估值來看，我們選取了幾個汽車電子企業作為可比公司，綜合計算後，可比公司的平均 PE 水平為 33.7 倍，遠高於均勝電子目前 21.5 倍的估值水平。</p><p>這代表目前市場對均勝電子的估值要遠低於行業平均水平，我們認為，其中最主要的原因還是市場對公司頻繁收購所產生的歷史遺留問題存在擔憂，由此導致對公司盈利能力修復和穩定性持續性的顧慮。畢竟，作為一家成熟上市公司的龍頭，市場更加關注其穩定的盈利能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="891,237" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_eaa198b8c8f845e0b24b29c1722890c1@5954917_oswg10862oswg891oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：均勝電子與可比公司市盈率 PE（TTM）資料來源;Wind、36 氪製圖</p><p>展望未來，汽車電子領域在汽車產業朝向電動化、智能化和互聯化的大趨勢下呈現出多重投資機遇。隨着行業的演進，公司作為在多個領域有深入佈局的龍頭企業，其優勢將逐漸顯現。同時，如前文所述，疫情影響的消退疊加公司的管理費用率和財務費用率逐年降低，意味着前期併購的整合已經接近尾聲，市場最關心的盈利能力不穩定風險正在逐步弱化。</p><p>站在投資的角度，我們認為，隨着公司汽車電子業務層面的持續擴張，手中訂單不斷突破新高，同時汽車安全業務的隱憂得到進一步緩解，未來公司業績增長的確定性可能會在一定程度上抵消投資者對盈利穩定性的擔憂，為公司估值修復提供一定的利好支撐。與此同時，在熱門概念的加持下，市場情緒的催化也會給公司帶來一定利好支撐。</p><p>綜合來看，考慮到公司當前較低的估值水平和較高的業績增長確定性，公司的投資價值可能正在顯現。但同時我們也要認識到，對於困境反轉企業的投資邏輯，業績的擴張和盈利的修復是核心觀察指標，一旦後期公司業績增長達不到市場預期，那麼，其所存在的高商譽等歷史遺留問題就會重新浮出水面佔據主導地位，從而引發公司股價的較大波動。</p><p>*免責聲明：</p><p>本文內容僅代表作者看法。</p><p>市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貨運無人機公司「微至航空」獲天使+輪融資，低空經濟熱度不減 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2607020476021379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 09:45:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>編輯｜張子怡</p><p>硬氪獲悉，近期低空經濟領域的初創科技公司微至航空科技完成了數千萬人民幣天使+輪股權融資，此次投資由金沙江聯合領投，創世夥伴 CCV 等跟投，浪潮資本擔任本輪獨家財務顧問。資金將用於研發團隊擴充、迭代試驗樣機生產製造和試驗等。</p><p>微至航空主要研發經濟型中大型固定翼通用無人運輸機產品，在產品定義、研發試製等方面相較同行擁有三年的先發週期優勢。據公司介紹，其核心產品「Macro 雲熊」定位為「空中的五菱宏光」，主要用於貨運物流。公司於 2021 年獲得中關村啓航天使輪投資。</p><p>物流是貨運無人運輸機的主要市場之一，順豐、京東等企業都已涉足。據深圳市無人機行業協會預計，到 2024 年無人機在國內的市場規模將達 1600 億元，其中快遞物流方面的無人機市場規模約為 300 億元。</p><p>與傳統航空貨運相比，微至航空的「Macro 雲熊」不僅可使用國內各省市的通航機場起降，同時能適應二級以上公路、草地、土質等簡易起降條件。 可有效提升物流快遞的時效性與航空應急救援的響應速度。</p><p>容量方面，「Macro 雲熊」貨艙的有效利用空間超過 5 立方米，可使用標準化託盤裝卸，在滿載 500 公斤的情況下還可擁有超過 500 公里的有效航程，最大實用升限 7000 米。</p><p>在研發生產上，微至航空從精準的貨運應用場景功能定義入手，依靠具體至零部件級的正向設計，通過融合國內成熟的無人機與汽車行業的供應鏈，使「Macro 雲熊」的國產化率達到 95%，降低其在供應鏈方面被「卡脖子」的風險。從而使「Macro 雲熊」機型實現成本控制，目前成本僅為國內同類競品的 1/5，費效比為 3.3 元/噸公里。</p><p>微至航空創始人告訴硬氪，公司產品能夠大幅降低製造成本，正是得益於堅持正向設計，其能使產品在設計、核心技術、生產製造、供應鏈控制等環節都實現成本控制。而業內有部分產品是改裝自成熟的有人機型，雖然能夠更快量產落地，但它們在實用性、經濟性、持續優化、知識產權等方面後續將會面臨極大瓶頸與限制。</p><p>目前，雲熊系列產品處於樣機試驗階段，在產品譜繫上已有基礎版、性能版、高原版和農林版等多個版本的衍生規劃，未來可應用於運輸投送、支線通航貨運、森林防火、應急救災、農林植保等多種場景。</p><p>去年微至航空已有基礎版樣機首飛成功，今年基礎版、性能版等機型將在高原、極寒等地區完成全場景測試飛行，加快在軍事物資補給、快遞物流等行業的落地應用。</p><p>公司創始人表示，「Macro 雲熊」將於 2025 年實現小批量生產交付。據介紹，目前市場對無人運輸機的需求大約為 1 萬架。</p><p>團隊方面，微至航空的研發團隊成員均畢業於「國防七子」院校，參與過十餘型無人機型的研製任務，均有 10 年以上無人機研製經歷。在無人飛行器總體設計，綜合航電、飛控算法等方面擁有紮實的技術積累、工程化能力與產品化經驗。</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>金沙江聯合投資人表示：</strong>低空經濟引領千億機遇，在國家政策對無人機產業的大力倡導下，適航政策規定逐步明確，產品不斷迅速更新迭代，產業上下游協作完善，無人機運輸將首當其衝迎來爆發。無人機支線物流是運輸網絡中的重要一環，對成本、適用性以及安全性的要求很高，所以，無人機的產品定義與正向設計顯得尤為重要。微至航空的無人運輸機採用雙發雙尾撐構型，充分考慮了無人機支線物流的載荷續航需求、經濟性、穩定性、裝卸貨便利性以及供應鏈安全性，產品填補了行業空白。徐總領銜的微至團隊具有完整的從產品定義、飛行器設計到產業化落地的能力，0 號機的成功試飛也論證了這一點，可以看到產業化落地的加速到來。我們很榮幸能夠與微至航空團隊持續合作，期待微至航空的蓬勃發展！</p><p><strong>創世夥伴 CCV 投資人表示：</strong>「我們看到了微至航空在低空經濟領域的獨特價值和創新活力。作為一家專注於研發經濟型中大型固定翼通用無人運輸機的高科技企業，微至航空不僅在技術實力上脫穎而出，同時在物流、應急救災等領域的應用也具有廣泛前景，以卓越的技術實力和前瞻性的產品創新引領着低空經濟的新浪潮。從長遠的角度看，創始夥伴 CCV 始終堅信未來萬物智能，一直致力於尋找具有顛覆性創新的公司和團隊。這次投資不僅是對微至航空的支持，也是對低空經濟戰略價值的深刻認可。我們堅信，隨着技術的不斷進步，微至航空將繼續在全球航空工業中發揮重要作用，為航空科技領域帶來更多的創新與價值。期待與微至航空在未來共同探索、共同成長！」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不擔心北面「過氣」，會持續創造新「校服」｜對話北面高管</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2621187826637191?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 09:17:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜李小霞</p><p>編輯｜喬芊</p><p>進入冬天，「全員北面」的景象如期而至。</p><p>五十八年前，當戶外運動探險家 Douglas Tompkins 創立北面，立志要做全世界最好的戶外產品時，大概不會想到，北面有朝一日會在遙遠的東方風靡為「校服」。</p><p>「校服」魔力加持下，北面收入已經連續十一個季度實現雙位數增長，成為威富集團（北面母公司，旗下還包括 Vans 、Timberland、Supreme 等）旗下為數不多的高增速品牌。</p><p>北面熱潮背後，可以拆解出很多因素，比如通過與潮牌 Supreme、高奢品牌 GUCCI 等聯名，將其時尚標籤深植於年輕人心智；更重要的原因則是在戶外運動尚囿於小眾圈層時，北面破圈走向大眾化市場的決策。</p><p>但當下戶外大爆發之際，北面卻反其道而行之，對外不斷深化自身的專業戶外屬性，並通過舉辦山地節、越野跑等戶外活動來加強與消費者在專業戶外上的溝通。</p><p>在北面亞太區高級市場總監吳靜玲看來，這是一種「立圈」。「只有立圈，才能讓別人知道這個品牌的性格、形象、代表着什麼東西，如果你沒有戶外高端或戶外硬核品牌的特質，破圈了也沒有用。」</p><p>即使身縈光環，北面也要思考某一天可能到來的生命週期拐點，尤其在戶外賽道比以往更加擁擠的現在。</p><p>北面如何應對來自四面八方的競爭，怎樣守護「校服」的陣地，<strong>36 氪與北面亞太區高級市場總監吳靜玲聊了聊，以下為對話節選（經編輯）：</strong></p><h3>「北面校服」可遇不可求</h3><p>36 氪：你覺得北面成為「校服」的原因有哪些？</p><p>吳靜玲：北面有耐心去做產品，至少用三五年的時去做一個 HERO PRODUCT。再就是具有一定的價格優勢，當然我們也抓住了戶外熱潮的機遇，在戶外文化裏，大家覺得羽絨服也可以時尚，不像以前作為臃腫的代名詞，純粹為了保暖。但現在，我們也在小紅書看到很多消費者發不同的穿搭。</p><p>36 氪：你們對「北面校服」這個趨勢有去做一些推動嗎？</p><p>吳靜玲：走紅這件事可遇不可求，有一定的偶然性。但所有火起來的東西，本身還是具備過硬的產品和基礎框架。不然就容易曇花一現。比如你發了十條微博，那個互動量最高的，可能和你最初預測的都不一樣，突然之間就火起來了，再就比如拍電影，選了最好的導演、演員，卻撲街了。也有電影，陣容並不強，卻特別打動人心，它就火起來了。</p><p>36 氪：近兩年戶外品牌風水輪流轉，會擔心「北面校服」變成其他「XX 校服」嗎？</p><p>吳靜玲：北面有六大經典產品，「校服」 Nuptse 是羽絨服的代表產品，它不是突然火起來，而是基於長時間的耕耘，Nuptse 羽絨服至今已經有 31 年的歷史了。之所以能流行下來，一方面它是設計師和探險家在非常極致的情況下共創出來的，產品本身就有核心的王牌特徵，另一方面在過去幾年的市場活動中，我們也花了很多時間把它的歷史內涵去和消費者做了溝通。</p><p>「校服」代表了消費者對我們的認可和支持。但服裝屬於時尚，一定會有生命週期，所以焦慮肯定會有。但作為品牌，我們可以做的是延緩這一天的到來。再就是不斷創造新的「校服」、創造新的大熱產品出來。</p><p>36 氪：如何延緩，如何創造？</p><p>吳靜玲：比如在渠道方面，我們嚴格把控 Nuptse 羽絨服的訂貨途徑，做這些事情，也是希望能夠持續它的生命週期。</p><p>在創造新的「校服」上，我們今年開始重點推的是喜馬拉雅羽絨服，去年 9 月 23 日在張園的活動就是它發佈 50 週年的活動。去年它只是極少量給到明星去種草，但今年我們會在活動宣發上把它作為重點去宣傳。所以他會像以前的 Nuptse 一樣，慢慢培育，然後爆發。</p><p>現在 Nuptse 羽絨服依舊還是非常火爆，但是我們希望更多專業性強的產品能被更多消費者看到，就像喜馬拉雅羽絨服，它將是我們未來一個新的增長曲線。對北面來説，針對不同的產品去做不同的培育曲線，有助於品牌保持青春。</p><p>36 氪：怎麼判斷什麼時候應該去培育新曲線？</p><p>吳靜玲：我們會去看每一款 ICON 系列產品的曲線週期，當銷量已經迎來了較大爆發，甚至只要天氣再冷一點就供不應求的情況下，絕對是到了去培育新一款的時候了。所以主要看產品在中國市場的一個成熟度。</p><p>36 氪：你們選擇讓哪一款產品成為新「校服」的標準是什麼？</p><p>吳靜玲：北面有六大 ICON，能夠成為 ICON 的一定是陪伴運動員走過探險之路，是經過測試和認證的，少則二三十年，多則四五十年，都是通過時間考驗的，功能毋庸置疑，產品設計屬性也是被年輕人文化或潮流文化認可的。</p><h3>戶外破圈，品牌立圈</h3><p>36 氪：Mountain Festival 山地節是怎麼誕生的？</p><p>吳靜玲：幾年前我們就有想法為北面的一些戶外體驗做 IP。IP 就是每年不同的季節都可以去重複做，如果你只做一次兩次消費者就忘了，一定要有可複製性，夏天一個版本，冬天一個版本，能讓消費者記住。所以北面的山地節是從 2022 年開始構思成型，但因為疫情一直沒落地，直到 2023 新年跨年才真正實現。</p><p>36 氪：做這些戶外活動的出發點是什麼？</p><p>吳靜玲：因為作為戶外品牌，要讓大家去體驗戶外文化，做這些活動具有很大門檻，但對於品牌來説，必須堅持去做這些難且正確的事情，而且你把品牌活動的體驗做好了，也進一步加強了品牌的市場競爭力。</p><p>36 氪：北面怎麼做品牌建設、品牌調性？</p><p>吳靜玲：就是去做自己最擅長的事情——戶外。比如聯名從設計的角度看，很容易做到時尚、潮流，但北面聯名還會有很強的戶外屬性在裏面，會反覆強調北面的基因，在消費者心中形成根深蒂固的形象。當形象認知清晰了，這個調性自然就上去了。</p><p>36 氪：品牌方面有哪些需要補足的功課？</p><p>吳靜玲：一方面專業度是持續要去加強的東西，這可以讓越來越多的人認識到北面。另一方面，我們通過聯名系列、城市探索系列滿足大眾的時尚需求，對於這兩方面我們也在平衡我們的資源和溝通窗口以實現消費人羣的最大化覆蓋。</p><p>36 氪：北面在進入大眾化圈層後，為何又往回收去強調自己的專業戶外屬性？</p><p>吳靜玲：早年，國內戶外文化比較薄弱，那個時間點如果就從最高端的戶外極限開始宣傳的話，消費者很難接受，所以北面選擇了從 Mountain Lifestyle 系列切入，並藉助聯名加快了出圈。</p><p>但現在不同了，大家對戶外的認知有了進階，進入戶外的人越來越多了，這種情況下，我們覺得是時候迴歸到更加戶外、更加專業的道路上去。所以我們平時市場溝通的時候，很少提及「破圈」的概念，而是要「立圈」，只有先立圈，才能讓別人知道這個品牌的性格、形象、代表着什麼東西，如果你沒有戶外高端或戶外硬核品牌特點的話，破圈了也沒有用。</p><p>36 氪：在專業性上，2024 可能會嘗試一些什麼新東西？</p><p>吳靜玲：就專業性這一塊，2024 年我們會重點去做 Summit 巔峯系列，另外也會在其他產品線上增加其專業性，比如我們 UE 都市系列本身是比較講設計的，其實這些產品本身也承載了很多戶外設計的基因，所以無論是偏都市時尚，還是專業戶外，我們都會去加強戶外的屬性。</p><p>36 氪：在市場策略上，可以理解為專業性會比大眾化更重要嗎？</p><p>吳靜玲:專業性代表了我們做戶外品牌建設的一個高度。不管是説品牌的體驗，品牌的內容，還有產品，它是一個高度。</p><p>大眾化對應的是北面這個品牌可以服務消費者的廣度，比如我們的 Summit 巔峯系列，是運動員進行攀巖，或者去南極、珠峯所穿的。無論它多麼專業，絕大部分消費者都不會有這樣的場景需求，但需求又有一致性，就是冬天需要保暖，夏天需要防曬，一年四季需要防風、防水，所以我們為大眾消費者提供最專業性的這些功能，普通人即使在城市裏也能享受到極致的保暖、面料、設計等。</p><p>作為戶外產品，功能性需要靠時間研發，去迭代、去測試，北面不是僅限於做一個時尚品牌，因為時尚品牌只要好看就行，但好看的東西很容易被抄襲，但兼顧功能性的產品就涉及到面料或者面料之間如何拼接，這些東西都是要很多年沉澱。</p><p>36 氪：但現在很多戶外品牌都在講面料、性能。</p><p>吳靜玲：為什麼每個品牌都在講？這也是應消費者所需求，消費越來越理性，他們在小紅書搜索的關鍵詞已經變得很細、很專業。因為這個需求在，所以各個品牌都去講。但各個品牌都去講了之後，你又很難做差異度。所以在這個時候品牌的理念、品牌故事，以及品牌的線下戶外活動體驗，全部結合到一起，才能打造出差異化。&nbsp;</p><h3>當聯名變成蓋章，反而要剋制</h3><p>36 氪：TNF 在把控潮流趨勢或者創造潮流趨勢上，還是會以聯名為主嗎？</p><p>吳靜玲：北面要感謝聯名，因為通過這個方式，它進入了年輕人的心智，讓其從爺叔輩的衝鋒衣以及羽絨服變成了時尚。</p><p>但聯名只是一個形式，尤其是當聯名人人都在做的時候，我們反而更剋制。北面其實收到過很多的聯名申請。但如果聯名太多，就變成了「蓋章」，用戶也不稀罕了。</p><p>其實以前北面聯名做得並不多，但為什麼讓大家覺得北面一直在做聯名，原因就是每一個聯名都做得比較深，比如最早跟 Supreme 聯名，堅持了了十幾年，Supreme 前幾年確實幫我們打開了它最內核的那羣人。</p><p>再到後面和 KAWS、CLOT 的聯名，我們就是要做特別「顯眼包」的事情。在中國大陸，北面做了巨型 KAWS 雪雕，在牛背山開了海拔最高的 CLOT 聯名產品發佈會，我們希望通過這種方式，讓大家能夠記住兩個非常潮流、大眾化的 IP 聯名。</p><p>我們在減少聯名的數量，但也在不斷創新聯名方式。除了聯名外，我們還不停去探索其他方式來吸引年輕人，去自證北面潮流的屬性，潮流不能去跟，只能自己去創造，且這個創造與品牌要有較大的相關性。</p><p>36 氪：每天都有很多品牌找來聯名合作，為什麼只選擇了 CLOT，KAWS，有什麼標準嗎？</p><p>吳靜玲：這些品牌以及受眾人羣可以和我們形成互補，可以幫我們找到更多消費者，並且保持一定的熱度。我們比較推崇多元包容的戶外文化，但大部分的聯名訴求申請就是 logo 放一起，所以我們基本上是拒絕的。因為它是一個非常淺顯表面的常規市場營銷方式，其實沒有太大的必要。</p><p>36 氪：大眾更追求平價的消費趨勢會對北面的戰略決策有影響嗎？</p><p>吳靜玲：當下消費者會更加追求性價比高的，但性價比高並不代表便宜，當品牌把性能做到更高，價格雖然高點，但性價比還是高的，消費者仍然願意為你買單。</p><p>提到北面暢銷款，消費者會説產品好看、價格適中，但背後還有更深層次的原因，比如北面誕生之初是出於攀登努子峯、喜馬拉雅等需求，設計師應探險家要求不斷迭代設計、性能，最終創造出了現在我們看到的產品，比起短時間內誕生的產品，其本身經得起推敲和使用。</p><p>北面能夠在十幾年甚至幾十年時間裏從大山走出變成潮流文化，能夠從西方歐美流行走到了中國、日本、韓國，能夠擁有很多經典產品，都是基於時間的沉澱，它承載了歷史故事，承載了潮流，經歷了一代代精挑細選的洗滌，這個可能是很多品牌很難去比擬的。</p><p>北面價格看起來不便宜，但是從性能、品牌認同、歷史故事來説，它具有較優的性價比，卡在了一個非常優勢的價位檔。</p><p>所以對我們來説，很明確的一個方向就是更好地去提升產品質量、創新以及面料、設計等，能夠讓消費者感知到產品性能更高了。</p><p>36 氪：前兩年奢侈品賣得特別好，但現在的變化是好像富人也買不動了。你們是否會有所警惕，比如中產的購買力也會到達一個天花板。</p><p>吳靜玲：我們品牌熱度和銷量表現，是多因素共同作用的結果。中產購買力可能會是負向的一個因素，但對於戶外來説，它還有很多正向因素。</p><p>首先，就是不可否認戶外這個大盤在起飛，戶外人羣在成倍增長，當然競爭也很卷，但北面在這個賽道里已經具有很強的先天優勢和消費者認可度。所以某類人羣的天花板負向因素會被這些戶外正向因素所抵消。</p><p>其次，經濟疲軟時，人更需要情感上的支撐，需要自我取悅的消費，而戶外成為了情緒釋放的載體。對很多人來説，戶外已經變成一種生活方式，甚至終身習慣。這些給北面以及整個戶外行業釋放的都是積極信號。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_2b5a085e29144df083f992a29ed92fdc@5654145_oswg34524oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎加微信 xhht100 交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜恆大集團執行總裁迴應中國恆大被頒令清盤；勞力士在二手市場價格跳水；蘋果安卓或實現 WiFi 消息傳遞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626387862027395?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 08:20:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>星閲控股有限公司</strong></p><p>36 氪獲悉，29 日，星閲控股有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為華泰國際、東興證券（香港）。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>恆大集團執行總裁肖恩迴應中國恆大被頒令清盤：將穩步推進保交樓等重點工作</strong></p><p>據央視新聞報道，香港法院向中國恆大發出清盤令。另據證券時報，法官指中國恆大債務重組方案欠缺進展，公司資不抵債，正式頒令中國恆大清盤。此後，中國恆大、恆大汽車、恆大物業三家恆大系公司盤中停牌。停牌前，中國恆大股價跌 20.87%，每股報 0.163 元；恆大物業跌 2.50%，每股報 0.390 港元；恆大汽車股價下跌 18.21%，每股報 0.229 港元。&nbsp;</p><p>恆大集團執行總裁肖恩迴應中國恆大被頒令清盤：接下來，集團將直面困難和問題，採取一切合法合規的措施，在保障境內外債權人合法權益的前提下，穩步推進集團業務正常經營，同時也將積極與清盤人溝通，依法配合清盤人履行相關程序，根據國際慣例、市場規則推進債務化解等工作。將穩步推進保交樓等重點工作。（21 世紀經濟報道、央視新聞、證券時報）&nbsp;</p><p><strong>勞力士二手市場跳水，有表商一隻表虧 150 萬&nbsp;</strong></p><p>據時代財經，1 月 29 日，腕錶數據監測平台 WatchCharts 發佈報告，瑞士高端腕錶品牌勞力士在二手市場的價格指數在 11 月下跌後，12 月再次下跌 0.5%；該指數較此前��位已跌去 30%。一名上海的腕錶商透露，「我們在 2022 年底回收的一隻愛彼皇家橡樹系列 26585，價格高達 385 萬元。在 2023 年 7 月份，以 235 萬元的價格出手成交，直接虧損了 150 萬元。」在過去一年，他經手的交易中，價格跌幅最大的就是這隻愛彼。&nbsp;</p><p>在二手市場「失寵」的不僅僅是勞力士。WatchCharts 數據顯示，2023 年二手腕錶整體價格指數下跌了 13.8%。勞力士、百達翡麗、愛彼三大高端腕錶年內價格指數跌幅分別為 8.2%、15.6% 和 18.5%。（時代財經）&nbsp;</p><p><strong>蘋果安卓或實現 WiFi 消息傳遞&nbsp;</strong></p><p>古爾曼在最新一期 Power On 時事通訊的問答環節中表示，iOS 18 在蘋果內部被視為公司歷史上最重要的 iOS 更新之一，甚至可能沒有之一。2023 年 11 月，蘋果宣佈將於 2024 年晚些時候在 iPhone 信息應用中支持跨平台消息標準 RCS。因此，RCS 支持很可能成為 iOS 18 的一項重要功能。RCS 支持將帶來以下改進：更高分辨率的圖片和視頻；語音信息；正在輸入提示；已讀回執；iPhone 和 Android 設備之間的 Wi-Fi 消息傳遞；改進的羣聊功能，包括 iPhone 用戶可以退出包含 Android 用戶的對話；與 SMS 相比，更強的加密。（IT 之家）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>高德打車迴應崩了：個別網約車平台出現技術故障&nbsp;</strong></p><p>據 IT 之家，1 月 29 日，網友在社交平台反饋，出現用高德地圖無法打車、下車仍在計價、司機端無法加載訂單信息等情況，「高德崩了」一度登上微博熱搜。對此，高德打車官方發文表示：「高德打車上的個別網約車平台出現技術故障，導致部分服務受到影響。經緊急修復，服務已全面恢復。給大家造成不便，我們向大家誠摯致歉！」（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>吳博鋭將於 4 月 1 日起接任大眾汽車集團（中國）首席技術官</strong></p><p>大眾汽車品牌負責「新移動出行」業務的管理董事會成員吳博鋭（Thomas Ulbrich）將於 4 月 1 日起接任大眾汽車集團（中國）首席技術官。大眾汽車品牌管理董事會「新移動出行」及「技術研發」職能將統一由品牌技術研發董事 Kai Grünitz 負責。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>馬化騰：遊戲出海其實是騰訊公司目前國際化的最大希望&nbsp;</strong></p><p>財聯社 1 月 29 日電，騰訊公司董事會主席、首席執行官馬化騰表示，遊戲是騰訊的王牌業務，遊戲出海其實是騰訊目前出海國際化的最大希望。過去幾年，在海外大 IP 遊戲公司的手遊研發、網絡運行運營等方面，公司發揮了一定優勢、建立了口碑。騰訊希望在軟件和遊戲研發方面橫向做透、做紮實，而不是在一個縱深角度跟其他遊戲公司或硬件廠商為敵，更關鍵的還是找準自己的主業並聚焦，這樣更有勝算。(財聯社)&nbsp;</p><p><strong>庫迪咖啡被爆強制門店賣酒，聯營商迴應&nbsp;</strong></p><p>近日，有關庫迪咖啡賣酒的消息不脛而走。但多個自稱庫迪咖啡聯營商的網友，在社交媒體發文稱庫迪咖啡總部「強制」門店賣酒。對於「強制賣酒」「新規出台後不久被撤回」的説法，1 月 27 日下午，庫迪咖啡迴應稱：「茅台不老酒（花之久）和茅壇酒（谷之歡）的訂貨與門店日常訂貨保持一致，首批訂貨時兩款酒各一箱，不扣貨款，款項將在 4 月 30 日統一結算，未售部分公司將統一收回。已扣款門店於 1 月 22 日完成退款至門店餘額賬戶。聯營商如需額外加訂，可隨門店日常訂貨配送到門店，或配送到指定地點。」（每日經濟新聞、新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>微軟 Edge 瀏覽器中的百度搜索已恢復正常</strong></p><p>微軟 Edge 瀏覽器疑似屏蔽百度搜索結果，在微軟 Edge 瀏覽器中使用百度搜索，點擊任何一個搜索結果會出現不安全警告，大量網友也有相關故障反饋。下午 6 時左右，實測發現上述問題已經修復，Edge 瀏覽器的百度搜索結果可正常打開。此次「故障」時長約 3 小時，具體原因雙方尚未有官方回覆。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>佳創視訊：公司 Vision Pro 相關項目仍在規劃階段，對業績影響無法預估</strong></p><p>佳創視訊近日在互動平台表示，公司相關團隊於 2023 年 8 月底參加了首次 Vision Pro 實機體驗與適配，並在此後獲邀參加閉門討論會，蘋果公司開發者關係團隊對公司相關項目持續進行一對一輔導中。此外，公司已預訂若干台 Vision Pro 設備，後續將推進多個相關項目。佳創視訊工作人員表示，目前公司有關 Vision Pro 的項目一個是針對該設備的線上應用，另一個是全感劇場的線下體驗。其中，線上應用可能不會收費，而線下體驗的單人單場門票價格預計為 400-500 元左右，不過目前相關項目仍在規劃階段，對業績的影響尚無法進行預估。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>寵物年夜飯節前銷量猛增 120%&nbsp;</strong></p><p>隨着春節臨近，黃金珠寶銷售同比大漲，對寵物的安排更「卷」。銷售數據顯示，狗春節衣服在年前數天內搜索暴增 103%，寵物年夜飯和寵物春聯今年銷售量「異軍突起」，寵物年夜飯節前銷量猛增 120%，寵物春聯銷售額增幅 489%。有網友調侃：「狗狗才是最盼着過春節的那個吧？」電商平台出現了大量精美的年夜飯飯盒。一家寵物店主接受問詢時表示，臨近春節，明顯感受到生意出現較大增幅。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>董明珠宣佈將多發 2 億年終獎：讓員工有尊嚴地工作是企業發展的重要基石&nbsp;</strong></p><p>1 月 28 日，格力全球夢想盛典，格力董事長董明珠在大會上公開宣佈：將額外拿出 2 億元人民幣用於發放年終獎。她認為，員工有尊嚴地工作是企業發展的重要基石，而利他思想則是推動企業持續進步的關鍵。（南方都市報）&nbsp;</p><p><strong>張雪峯為公司員工發放 11 斤年貨&nbsp;</strong></p><p>1 月 29 日，江蘇蘇州。據張雪峯團隊人員發佈視頻，張雪峯為公司員工發放 11 斤年貨。視頻中，張雪峯稱自己給大家準備了一些年貨，並表示「這個東西也不只是給大家的，希望大家都能帶回家裏邊，給家人，給朋友，也帶給大家一些新春的祝福」。&nbsp;</p><p>此前，2023 年 10 月份，張雪峯稱自己的峯學蔚來公司春節放 18 天假，加上「上四休三」，2024 年 2 月份只用上班 7 天。一度引發網友關注和討論。隨後張雪峯曾解釋到説，大家回家過年和返工都錯過高峯期，機票都會便宜一些，算下來也可以給大家省錢。（中國網財經）&nbsp;</p><p><strong>電芯價格降至「白菜價」</strong></p><p>據中國能源報，2023 年，動力、儲能電芯價格一路震盪下滑，在業內人士看來，當前電芯價格已降至「白菜價」。行業研究機構鑫欏鋰電數據顯示，1 月 24 日，方形磷酸鐵鋰動力、儲能電芯均價分別為 0.38 元/Wh、0.43 元/Wh，最低報價分別為 0.33 元/Wh、0.38 元/Wh。在受訪人士看來，在新能源汽車、儲能行業發展逐步成熟之後，不會像前些年那樣爆發式增長，今年仍會保持理性平穩增長態勢。鑑於行業結構性產能過剩、原材料價格走弱、市場競爭激烈等多重因素，預計電芯價格還會下滑。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>春運期間火車票已累計發售超 1.4 億張</strong></p><p>記者從鐵路 12306 科創中心瞭解到：1 月 28 日，鐵路 12306 開始發售 2 月 11 日（大年初二）車票，全國鐵路共發售車票 1605.8 萬張。自 1 月 12 日鐵路春運售票啓動以來，已累計發售火車票接近 2.8 億張，其中春運期間車票 14350.5 萬張、同比增長 107.2%。鐵路 12306 單日最高售票量 2090.1 萬張、單日最高訪問量達 838.8 億次。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>瑞安航空因燃料成本和在線需求下調盈利預期</strong></p><p>愛爾蘭廉航瑞安航空公司 1 月 29 日下調本財年的利潤預期，理由是燃油價格上漲以及 Booking.com 等網站將其機票從列表中刪除後導致票價下降。該航司第三季度的稅後利潤為 1500 萬歐元，低於去年同期的 2.11 億歐元；預計全年利潤最高可達 19.5 億歐元，低於此前 20.5 億歐元的上限，區間的低端預計仍為 18.5 億歐元。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>肯德基中東運營商 Americana 裁員近 100 人</strong></p><p>肯德基和必勝客在中東的運營商 Americana Restaurants International Plc 在內部重組中裁員近 100 人。該運營商在中東地區僱傭了上萬名員工。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>日本零售商永旺與 Oasis 商談購買鶴羽藥妝店股份事宜</strong></p><p>日本零售商永旺稱已與 Oasis Management 就收購鶴羽藥妝店開展獨家談判。日經新聞早前報道稱，如果 Oasis 同意出售其持有的約 13% 的股份，永旺可能會將鶴羽藥妝店作為其權益法下的關聯公司。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>NTT 和英特爾據悉將共同開發下一代半導體</strong></p><p>據報道，1 月 29 日消息，NTT 和英特爾據悉將共同開發下一代半導體，日本政府將支援 450 億日元。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>馬斯克宣佈首例人類大腦芯片植入&nbsp;</strong></p><p>馬斯克表示，1 月 29 日首例人類接受了 Neuralink 大腦芯片植入，植入者康復良好。Neuralink 是一家由埃隆·馬斯克創立的公司，成立於 2016 年，研究對象為腦機接口技術。腦機接口就是將極小的電極植入大腦，利用電流讓電腦和腦細胞「互動」。2023 年 11 月，Neuralink 為其首個臨牀試驗尋找志願者，受試者需同意讓外科醫生切除一塊頭骨，以便讓一個機器人把一系列電極和超細電線接入大腦。當機器人完成工作後，失去頭蓋骨的部分將被覆上一塊 25 美分硬幣大小的計算機芯片，這塊芯片要留在那個地方好幾年。其目的是分析和讀取受試者的腦活動，然後將信息以無線傳輸的方式送至附近的筆記本電腦或平板電腦。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，大型科技股多數上漲</strong></p><p>36 氪獲悉，29 日收盤，美股三大指數集體收漲。納指漲 1.12%，標普 500 指數漲 0.76%，道指漲 0.59%。大型科技股多數上漲，特斯拉漲超 4%，亞馬遜、Meta、微軟漲超 1%，谷歌、Netflix 小幅上漲；蘋果小幅下跌。熱門中概股多數下跌，名創優品跌超 10%，京東、B 站、愛奇藝跌超 1%，網易跌超 2%，新東方跌超 4%。</p><p><strong>馬斯克迴應特斯拉研發支出遠低於蘋果：企業之間存在巨大差異&nbsp;</strong></p><p>據 IT 之家，1 月 28 日消息，特斯拉公佈的 2023 年研發支出為 39.69 億美元，創下公司歷史新高，但仍遠低於「七巨頭」中的其他一些科技公司。蘋果在 2023 財年投入了高達 299.2 億美元用於研發，微軟的研發支出也達到了 272 億美元。&nbsp;</p><p>電動汽車分析師索耶・梅里特在 X 上發帖稱：「2023 年，蘋果在研發上花費了約 290 億美元，比特斯拉歷史上在研發上的總花費還要多。這真的能讓你看到，特斯拉每投入一美元研發經費，就能獲得多少創新。」特斯拉 CEO 埃隆・馬斯克（Elon Musk）則迴應道：「在研發支出的有效性方面，企業之間存在巨大差異。」（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>全球最大水泥生產商豪西蒙擬分拆北美業務，估值超 300 億美元</strong></p><p>全球最大水泥生產商豪西蒙（Holcim）1 月 28 日表示，計劃分拆其快速增長的北美業務，為明年在美國上市鋪平道路，該公司的估值超過 300 億美元。這家瑞士建材製造商還任命其歐洲負責人米爾揚·古託維奇（Miljan Gutovic）為首席執行官。他將接替揚·耶尼施（Jan Jenisch），後者將繼續擔任董事長。此次高管變動將於 5 月 1 日生效。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>韓國在中國進口總額中佔比降至 6.3%，為 30 年來最低</strong></p><p>1 月 28 日公佈的數據顯示，由於全球貿易格局變化和 IT 行業的低迷，2023 年韓國產品佔中國進口總額的比例不到 7%，為 30 年來的最低水平。根據韓國國際貿易協會（KITA）編制的數據，2023 年韓國佔中國進口總量的 6.3%，而 2022 年這一比例為 7.4%。這是 1993 年以來的最低值，1993 年的相應數字是 5.2%。特別是由於全球半導體需求不振，2023 年韓國的這一主要產品對中國的出口減少了 30.6%，至 361 億美元。（新浪財經）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>百川智能發佈超千億大模型 Baichuan 3</strong></p><p>36 氪獲悉，百川智能發佈超千億參數的大語言模型 Baichuan 3。在多個權威通用能力評測如 CMMLU、GAOKAO 和 AGI-Eval 中，Baichuan 3 都展現了出色的能力。Baichuan 3 還突破「迭代式強化學習」技術，進一步提升了語義理解和生成能力，在詩詞創作的格式、韻律、表意等方面表現優異。</p><p><strong>意大利監管機構稱 OpenAI 的 ChatGPT 違反隱私法</strong></p><p>意大利隱私監管機構表示，OpenAI 的 ChatGPT 以及用於收集用戶數據的技術違反了該國的隱私法。該機構去年 3 月啓動調查後，週一發佈了調查結果。並已將結果通知 OpenAI。該機構表示，OpenAI 有 30 天的時間來做出迴應。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>中際旭創：預計 AI 大客戶最快下半年開始採購和部署 1.6T 光模塊</strong></p><p>36 氪獲悉，中際旭創在機構電話會議上表示，預計 AI 大客戶最快在今年下半年開始採購和部署 1.6T 光模塊。另外，預計 2024 年 400G 和 800G 的硅光模塊都有機會進一步放量和擴大出貨比例。1.6T 硅光也是一個技術趨勢，在成本、性能和功耗等方面還是有優勢的。</p><p><strong>IDC：預計到 2027 年，中國在 AI 領域的投資規模將達到 381 億美元</strong></p><p>36 氪獲悉，IDC 於近期發佈了《IDC FutureScape：全球人工智能與自動化預測——中國啓示》。IDC 預計，到 2027 年，全球在人工智能領域的總投資規模將達到 4236 億美元，2022-2027 年間的複合年增長率（CAGR）為 26.9%；聚焦中國市場，預計到 2027 年，中國在 AI 領域的投資規模將達到 381 億美元，佔據全球總投資的近 9%。&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>橫店影視：預計 2023 年淨利潤 1.35 億元—1.8 億元，同比扭虧為盈</strong></p><p>36 氪獲悉，橫店影視發佈 2023 年年度業績預盈公告，公司預計 2023 年年度實現歸屬於上市公司股東的淨利潤為 1.35 億元至 1.8 億元，同比實現扭虧為盈。&nbsp;</p><p><strong>森馬服飾：2023 年淨利同比預增 66.41%—82.1%</strong></p><p>36 氪獲悉，森馬服飾發佈業績預告，預計 2023 年歸母淨利潤 10.6 億元—11.6 億元，同比增長 66.41%—82.1%。</p><h2>投融資</h2><p><strong>「清雲能源」完成近 2 億元 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「清雲能源」完成近 2 億元 B 輪融資，由眾行資本領投。本輪融資完成後，清雲能源將繼續夯實綜合能源開發與服務業務，積極拓展生物質能源站及工業節能方向的技術研發和投資運營。</p><p><strong>「珈和科技」獲高成資本近億元 B+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「珈和科技」於近期完成近億元 B+輪融資，高成投資獨家領投。本輪融資將用於推廣面向農業與保險客戶的應用，通過成熟的解決方案持續獲客。</p><p><strong>「醇氫科技」完成 1 億美元首輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，遠程新能源商用車集團旗下「醇氫科技」宣佈完成首輪融資，引入多家戰略投資者和投資機構，融資金額 1 億美元，投前估值 10 億美元。該輪融資將主要用於持續研發投入和綠色甲醇運力生態建設，進一步提升企業核心競爭力。</p><p><strong>「輔易航」完成近億元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「輔易航」近日完成近億元融資，由元禾重元、蘇高新金控聯合領投。本輪融資將主要用於進一步推動輔易航的核心技術研發和商業化應用，推進智能駕駛產品的量產應用。據介紹，公司致力於研發智能駕駛解決方案。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>古爾曼：2024 款蘋果 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已投產，將於 3 月底發佈</strong></p><p>科技記者馬克·古爾曼透露，新款 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已在蘋果供應鏈中開始生產，預計將在今年 3 月底正式發佈。（財聯社）</p><p><strong>特斯拉 Cybertruck 國內首次亮相</strong></p><p>1 月 28 日，特斯拉 Cybertruck 越野旅行車中國大陸巡展，在全國開啓首秀。此次 Cybertruck 的國內巡展是繼其在美國交付後首次海外亮相，也是特斯拉在中國市場的一次重要佈局。據瞭解，8 台 Cybertruck 分別在北京、上海、深圳、杭州、南京、西安、成都、重慶亮相，將會持續數月。（每日經濟新聞） &nbsp;</p><p><strong>新能源車又雙叒叕降價了，該買嗎？</strong></p><p>2024 年車市「價格戰」已經打響，你的夢想車型降價了嗎？面對這些大型優惠，是做一個等等黨，還是選擇「早買早享受」？眼花繚亂的汽車配置，怎麼選最合適？</p><p>本週二中午 12 點，36 氪氪星直播間熱點直播欄目《搞點大事》第三期。36 氪汽車主編對話連線出行主編周雄飛和車東西編輯張國仁 ，一起聊聊：降價潮來襲，現在買車划算嗎？歡迎預約👇</p><p class="editor-note"><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家 | AR 獨角獸「XREAL」獲 6000 萬美元戰略融資，預計 2025 年實現年 200 萬台產能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589817237928835?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獨家獲悉，<strong>消費級 AR 眼鏡設計及製造廠商「XREAL」已於近期完成 6000 萬美元的戰略融資，相關投資方暫不透露。<span style="letter-spacing: 0px;">本輪融資完成後，XREAL 的總融資額已達到了 3 億美元，另</span><span style="letter-spacing: 0px;">據行業分析機構評估，XREAL 目前的估值已超過 10 億美元。</span></strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>本輪融資將用於產品研發和光學引擎生產基地的擴建，這意味着 XREAL 可以進一步提升 AR 眼鏡的產能，預計在 2025 年將達到 200 萬台的生產規模，以幫助 XREAL 在即將到來的空間計算時代獲得更強的卡位能力。</p><p>此前，XREAL 的主要投資者包括阿里巴巴、快手、蔚來資本、雲鋒基金、紅杉中國、Gentle Monster、高瓴、洪泰、中金資本、金浦投資、順為資本、CPE 源峯、華創資本和愛奇藝等。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_477186b15fb949099f6f5879d2bd66ca@242988687_oswg2121915oswg3840oswg2160_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3840,2160"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">XREAL 完成新一輪戰略融資</p><p>XREAL 的創始人兼 CEO 徐馳告訴 36 氪，「XREAL 的使命是將增強現實可穿戴顯示器帶給全世界每個用戶。」他強調，品牌已經取得了一個重要的發展里程碑，「徹底改變了人們的工作和生活體驗，從電子遊戲到電影和電視、車載娛樂和顯示器、定點和移動辦公的方式。」<br></p><p>在前不久的 2024 CES 期間，XREAL 面向全球推出了全新的 AR 眼鏡——XREAL Air 2 Ultra，搭載雙 3D 環境傳感器，擁有六自由度（6DoF）功能，售價 699 美元，定位於比 Apple Vision Pro 更加經濟型的空間計算平台，從而為空間計算開發者社區注入新的活力。同樣出色的性能、更友好的價格，令該產品成本為了 CES 展會的焦點產品之一，並獲得由幾十家國際知名媒體頒發的」BEST OF CES 2024」獎項。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_679b22793dc147279c2a3e81bac0cd33@242988687_oswg448019oswg2560oswg1440_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="2560,1440"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">XREAL Air 2 Ultra</p><p>在硬件性能的加持下，XREAL Air 2 系列眼鏡具備優質的視效體驗，包括更高的亮度和色彩還原度、更高的像素密度和超高對比度。首次推出的升級音頻和麥克風系統以及 XREAL 電致變色技術，也實現了一鍵沉浸控制（該功能由 XREAL Air 2 Pro / Air 2 Ultra 專屬）。<br></p><p>截至目前，XREAL Air&nbsp;系列兼容多款主流遊戲和流媒體娛樂設備，包括微軟 Xbox、索尼 PlayStation、任天堂 Switch、Valve Steam Deck、華碩 ROG Ally、iOS&nbsp;和&nbsp;Android&nbsp;設備、Windows PC&nbsp;和&nbsp;Mac。</p><p>根據 IDC 的預測，全球增強現實和虛擬現實（AR/VR）的市場規模在 2023 年將達到 138 億美元，並在 2026 年增長至 509 億美元，AR/VR 市場規模的五年複合年增長率（CAGR）預計將達到 32.3%。</p><p>另據 IDC 數據，XREAL 在 2023 年第三季度佔據了全球 AR 眼鏡市場 51% 的份額，此前發佈的產品 XREAL Air 2 和 Air 2 Pro 也已於 2023 年 10 月在全球上市，這兩款 AR 眼鏡搭載了新一代索尼 Micro-OLED 顯示屏，相較於上一代產品，提供更輕便、更舒適的體驗。</p><p>同時 XREAL 近期也對外分享，得益於市場對產品的認可，截至目前，公司已累計售出 35 萬台 AR 眼鏡，並在 2023 年前九個月實現了 320% 的營收增長率。</p><p>據瞭解，XREAL 在 2022 年的收入較 2021 年同比增長超 300%，2023 年較 2022 年同比增長超 120%，這説明 XREAL 不僅在行業中佔據着一席之地，而且正迅速擴大其影響力。作為全球消費級 AR 設備領域的頭部品牌，XREAL 相較於蘋果的 Vision Pro 和 Meta 的 Quest 3，被認為是更輕便、舒適和經濟實惠的選擇。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">XREAL 目前已取得階段性的成功，其發展路徑是 AR 技術在全球範圍內快速普及的縮影。隨着空間計算時代的來臨，將會有更多企業加入到這個新興產業當中，共同建設 AR 的軟硬件生態。</span><br></p><p>徐馳表示，「我們正通過技術迭代、產品更新、開放生態等方式，進一步確立 XREAL 作為全球領先、暢銷的增強現實眼鏡和空間計算品牌的地位。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 「雲端暢遊」獲華視體育天使輪融資，旗下 iNbox 雲電腦已實現酒店房間數字升級</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611298576554121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 07:50:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，<span style="letter-spacing: 0px;">雲服務解決方案商「雲端暢遊」已於近日完成數百萬元人民幣天使輪融資，由華視體育獨家投資。本輪資金將主要用於技術研發、團隊組織架構的完善以及市場支持。</span></p><p>雲端暢遊數字科技（江蘇）有限公司，作為政府招商引資項目，隸屬於體育產業運營服務商「華視體育」，公司專注於以雲技術、AI 大算力、大數據等領域技術，為用戶提供高性價比、高創新性產品和服務。</p><p>雲端 iNbox 是雲端暢遊現階段的主要產品，在採訪中，雲端暢遊負責人謝亮透露，「近兩年儘管酒店的數字化改造有明顯提高，但客房內的數字娛樂項目仍然單一，尤其是電視的使用率持續走低。為了有效應對這一問題，雲端暢遊決定將其產品與電視相整合，從而誕生了 iNbox 項目。該項目的目標是為酒店客戶提供一個更加豐富多彩、互動性強的數字娛樂體驗，同時也推動酒店電視從傳統的觀看功能，拓展到電競和其他互動娛樂的新領域。」</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fc8c7be603a84b2eb1aa0399b8d0fb5c@242988687_oswg5985224oswg1620oswg922_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1620,922"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">產品圖 &nbsp;圖片來源：雲端暢遊</p><p>依託於華視集團多年積累的底層雲技術能力，並進行大量的再研發，雲端暢遊實現了雲電腦低成本部署 iNbox 應運而生，iNbox 新型電競房改造成本下降到傳統電競房十分之一。iNbox 具備靜音特性，其雲系統與網吧的系統相似，遊戲、軟件生態都得到了很好的支持，包括年輕人最喜歡的大型 3A 遊戲。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_457b4a5185f247e8af060c864a689703@242988687_oswg481880oswg2810oswg914_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="2810,914"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圖片來源：雲端暢遊</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">從用戶端來看，iNbox 提供了許多差異化體驗。即可本地免費使用，又可付費上雲使用，輕辦公需求時，用戶可以直接使用本機電腦；當需要升級為高配電腦，進行大型作圖渲染，暢玩大型 3A 遊戲時，再進行相應雲付費即可——相當於在房間內便能實現網吧包廂體驗。</span><br></p><p>對於大部分有本地網絡的酒店而言，30Mbps 以上的網絡就能夠穩定運行，而採用無線網絡方案的酒店也可通過簡單的網絡改造來提高穩定性。</p><p>根據團隊調研顯示，國內 15 間以上的酒店房間總數達到了 2000 萬間，很多酒店都希望通過房型升級來提升用戶體驗。雖然很多酒店對「電競房間」概念感興趣，但在傳統的改造方案下，單一電競房改造需要花費數萬元的額外成本，這讓很多酒店望而卻步。而云端暢遊 iNbox 產品在這方面提供了新的產品和解決方案。</p><p>據瞭解，現階段在市場端雲端暢遊採用多種創新型市場模式，雲端暢遊與攜程金牌服務商合作，推出酒店置換模式，酒店無需出資，這一置換模式能夠為酒店提供各類主題房，如雲電腦房、雲電競房等。</p><p>除了置換模式，雲端暢遊計劃在 2024 年推出更貼合市場需求的創新模式，預計屆時產品出庫量將達到幾萬台到甚至十幾萬台。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5579ba1a5dd5457187ab353e80fd517a@242988687_oswg1181630oswg1268oswg664_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1268,664"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">iNbox 案列展示，圖片來源：雲端暢遊</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">關於公司未來的計劃，公司負責人謝亮提到了技術和產品的迭代，市場端的優化，以及終端多產品的拓展。目前，團隊的技術目前已開發包括基於 x86 和 win 的構架的雲產品，接下來將涉足基於安卓系統開發雲產品。「在算力時代，人工智能+雲計算+大數據+行業應用解決方案，將是這個時代不可或缺的商業模式，而云端暢遊想成為這個領域的行業先鋒。」</span></p><p>&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">「除了酒店場景以外，網咖、辦公、家庭等場景下，都有機會通過雲電腦的方式實現體驗升級。我們的業務計劃也不僅僅侷限於一個雲盒，而是希望結合更多 AI 智能功能，如虛擬人、AI 工具等，打造適用於更多場景的智能娛樂管家。」謝亮表示。</span></p><address><p>投資方觀點</p></address><p>華視體育投委會負責人朱總：「在國家數字經濟大背景下，大數據、雲計算、AI 人工智能快速發展，各行各業都在推進上雲服務方案，如何讓算力找到好的終端產品和使用場景，雲端暢遊就是在這方面有了新的突破，目前已成為行業中的領先企業。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海優化住房限購政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626875860582664?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:36:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市住房城鄉建設管理委、市房屋管理局聯合印發《關於優化本市住房限購政策的通知》，規定自 1 月 31 日起，在本市連續繳納社會保險或個人所得稅已滿 5 年及以上的非本市戶籍居民，可在外環以外區域（崇明區除外）限購 1 套住房，以更好滿足居民合理住房需求，促進區域職住平衡、產城融合。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博納影業：預計 2023 年淨虧損 3.6 億元-5.6 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626873532662025?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:33:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，博納影業公告稱，預計 2023 年淨虧損 3.6 億元-5.6 億元；報告期內，公司投資與發行影片共 10 部，取得票房成績 68.22 億元（截至 2023 年 12 月 31 日），較上年增長 52.04%，但主投影片表現不及預期，使得電影業務的營收和盈利較上年同期大幅下降。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>倍輕鬆：擬以 2500 萬元-5000 萬元回購股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626871948885125?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:32:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，倍輕鬆公告稱，擬以 2500 萬元-5000 萬元回購股份，回購價格不超過人民幣 49.36 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>報告稱去年全球清潔能源支出達 1.8 萬億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626859281693827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:28:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據週二發佈的一份報告，2023 年全球在清潔能源轉型方面的支出創下歷史新高。彭博新能源財經（BNEF）的報告顯示，去年的清潔能源總支出飆升 17%，達到 1.8 萬億美元。這些投資包括安裝可再生能源、購買電動汽車、建造氫氣生產系統和部署其他技術。如果加上建設清潔能源供應鏈的投資，以及 9000 億美元的融資，2023 年的清潔能源總支出將達到 2.8 萬億美元左右。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>倍輕鬆：擬以 2500 萬元-5000 萬元回購股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626868570751240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:28:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，倍輕鬆公告稱，擬以 2500 萬元-5000 萬元回購股份，回購價格不超過人民幣 49.36 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖鑫集團：2023 年帶貨 GMV 超 25 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626858593550596?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:25:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉近日，抖鑫集團公佈了 2023 年業績數據。該年度，抖鑫集團作為興趣電商賽道新勢力，成功孵化超 5 萬名達人，帶貨 GMV 超 25 億元，達人帶貨佣金達到 3.38 億元。據抖音巨量百應數據，2023 年抖鑫達人帶貨商品超過 6300 萬件，平均月佣金達 4 位數的達人超過了 11000 人。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本川智能：2023 年淨利潤同比預降 89.05%—92.7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626856570928261?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:23:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，本川智能發佈業績預告，預計 2023 年歸母淨利潤 347.63 萬元—521.45 萬元，同比下降 89.05%—92.7%。報告期內，公司募投項目新工廠處於產能爬坡期，折舊、攤銷、人工、水電等固定支出以及期間費用同比增加較多，導致公司本年度銷售收入與產品結構尚未達成規劃目標。報告期內，受行業結構性需求減弱，終端市場需求處於相對低迷的狀態，導致公司訂單價格及產品整體毛利率出現一定幅度的下滑。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德爾股份：2023 年預盈 800 萬元—1200 萬元，同比扭虧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626857855107331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:17:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，德爾股份發佈業績預告，預計 2023 年歸母淨利潤 800 萬元—1200 萬元，上年同期虧損 9.16 億元。報告期內營業收入較上年略有增長，毛利率較上年也有所改善，實現扭虧為盈。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 2.32%，恆生科技指數跌 3.27%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626851583032449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:11:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收跌 2.32%，恆生科技指數跌 3.27%；半導體、科技板塊領跌，華虹半導體跌超 7%，中芯國際跌超 6%，快手、B 站、京東集團跌超 4%，騰訊控股跌近 3%；房地產板塊走低，融創中國跌超 7%，德信中國、遠洋集團跌超 6%；食品股逆市走強，十月稻田漲超 24%；南向資金淨流出 8.6 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>超頻三：擬收購三噸鋰業 73% 股權，佈局鋰電池正極材料產業鏈上游資源</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626837668232329?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:57:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，超頻三公告稱，公司擬以現金方式收購關聯方合計持有的江西三噸鋰業有限公司 73% 股權，交易對價合計為 1100 萬元。標的公司主要從事碳酸鋰的研發、生產和銷售業務，作為鋰電池正極材料產業鏈上游，本次收購在現有云南省紅河州鋰電池材料生產基地的基礎上進一步完善了公司資源佈局、業務佈局，與公司主營業務具有較高的協同性，助力公司加快新能源動力汽車領域拓展力度。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：加快推動上海石油天然氣交易中心平台開展油氣貿易人民幣結算</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626835979878660?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:55:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上海市人民政府辦公廳發佈關於印發支持浦東新區等五個重點區域打造生產性互聯網服務平台集聚區若干措施，提到加快推動上海石油天然氣交易中心平台開展油氣貿易人民幣結算，形成交易中心油氣現貨交易和上海期貨交易所油氣期貨交易聯動，打造集期貨、現貨、場外衍生品於一體的油氣貿易平台，不斷增強油氣交易人民幣結算、貿易商集聚、資源配置等方面綜合功能，逐步提升油氣價格影響力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>速賣通聯合菜鳥推出「半托管」，幫跨境商家平均提速 9 天</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626834245500033?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:53:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近期，速賣通宣佈聯合菜鳥全面上線半托管，幫平台自運營商家升級物流服務。根據測算，在同樣成本下，通過將平郵升級至標準和優先等快線產品，商家的跨境物流速度將平均提升 9 天左右。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國自主研製四座氫內燃飛機原型機在瀋陽完成首飛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626833421304071?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:53:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[由瀋陽航空航天大學名譽校長、遼寧通用航空研究院首席科學家、中國工程院院士楊鳳田主持研製的世界首款四座氫內燃飛機原型機 29 日在遼寧省瀋陽市法庫財湖機場成功首飛。據試飛員反饋，飛機動力充足、振動較小、操縱性能良好。首飛為下一步持續性試飛奠定了堅實基礎。該機型的驗證機於 2023 年 3 月 25 日在瀋陽完成驗證試飛，是我國自主研製的第一架以氫內燃機為動力的通航飛機。該驗證機搭載的是中國第一汽車集團有限公司基於「紅旗」汽油機研發的國內首款 2.0L 零排放增壓直噴氫燃料內燃機，功率為 80 千瓦。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巨量引擎：2023 中小商家直播時長提升 38%，多體裁佈局有助於生意快速破圈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626830934359177?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:50:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉。近日，巨量引擎在首屆商家年度演講中披露，2023 年有 35.5% 抖音中小商家同步佈局短視頻+直播，中小商家直播時長提升 37.9%，多體裁有助於生意實現快速破圈。演講中還透露了 2024 年抖音中小商家營銷風向標，打造爆品是商家突破 GMV 天花板的必選項；使用巨量千川推廣，有助於電商商家新品破動銷；使用巨量本地推廣，有助於本地商家想要拓寬生意半徑。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中電聯預計今年全社會用電量同比增長 6% 左右</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626826502012037?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:46:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國電力企業聯合會發佈的 2023-2024 年度全國電力供需形勢分析預測報告顯示，預計 2024 年全年全社會用電量 9.8 萬億千瓦時，比 2023 年增長 6% 左右。預計 2024 年新投產發電裝機規模將再超 3 億千瓦，新能源發電累計裝機規模將首次超過煤電裝機規模。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海銀行：副董事長、行長任職資格獲監管機構覈准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626824459320451?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:44:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上海銀行公告稱，國家金融監督管理總局上海監管局已覈准施紅敏公司副董事長、行長的任職資格。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會：*ST 左江 2023 年披露的財務信息嚴重不實，涉嫌重大財務造假</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626815277187334?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:34:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，證監會通報*ST 左江財務造假案階段性調查進展情況。現已初步查明，＊ST 左江 2023 年披露的財務信息嚴重不實，涉嫌重大財務造假。該案目前正在調查過程中，證監會將盡快查明違法事實，依法嚴肅處理。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中老鐵路老撾段單日發貨量首破 2 萬噸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626812294512904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:31:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前從老中鐵路有限公司獲悉，中老鐵路老撾段 28 日單日發送貨運量首次突破 2 萬噸。老中鐵路有限公司統計數據顯示，截至 2024 年 1 月 28 日，中老鐵路老撾段累計運輸貨物 677.37 萬噸，其中進出境貨運量 672.31 萬噸，貨物品類增至 2700 多種。數據還顯示，2023 年全年開行貨運列車 4821 列，同比增長 146.3%；發送貨物 408.93 萬噸，同比增長 183.1%。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科大訊飛發佈星火語音大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626809014501637?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:28:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，1 月 30 日，科大訊飛舉行訊飛星火認知大模型 V3.5 升級發佈會，發佈首個基於全國產化算力平台訓練的全民開放大模型訊飛星火 V3.5，其在邏輯推理、語言理解、文本生成、數學答題、代碼、多模態等核心能力均顯著提升。星火語音大模型、星火開源大模型「星火開源-13B」也將同步發佈。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>八代五糧液出廠價上漲 50 元，2 月 5 日起執行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626800801808648?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:19:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從市場獲得消息，五糧液核心大單品八代五糧液出廠價將從現行的 969 元提高至 1019 元，上調 50 元，漲價幅度約 5%，2 月 5 日起執行。這是八代五糧液兩年來首次提高出廠價。建議零售價此次未作調整，仍為 1499 元。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>