<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>「中科賽飛」獲數千萬天使輪融資，主攻車規級數模混合芯片丨 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481058651756422?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>36 氪獲悉，汽車電子芯片廠商中科賽飛廣州半導體有限公司（以下簡稱「中科賽飛」）日前完成數千萬天使輪融資，融資由中科院創投領投，韋豪創芯、廣東廣開芯泉等多方跟投。本輪融資資金將用於研發支出。</p><p>中科賽飛團隊自 2019 年由廣東省大灣區集成電路與系統應用研究院的汽車芯片部門孵化，公司正式成立於 2022 年 7 月，主攻高功能安全等級的車規級芯片研發，重點佈局系統基礎芯片（SBC，System Basis Chip）及功率半導體智能驅動，核心產品包括車規級驅動系列、電源管理系列及引擎控制芯片等。</p><p>中科賽飛的產品線規劃基於汽車芯片壟斷現狀及國產新能源汽車快速增長態勢。市場格局上，包括 SBC 芯片等在內的汽車芯片長期被瑞薩電子、英飛凌、意法半導體等國際巨頭壟斷；創新需求上，近年來國產新能源汽車的增長及 ECU 自研趨勢，既推動上游芯片國產化進程，也產生更多芯片定製需求。</p><p><strong>高集成度且高功能安全等級的 SBC 芯片，考驗芯片廠商的開發經驗和對汽車實用場景的理解。</strong>具體來看，SBC 芯片相比現有國產主流車規級電源芯片，集成了 DC-DC、LDO 以及診斷等功能，可廣泛應用於汽車車身、動力及智能系統等，包括電池管理、電驅、引擎控制等眾多涉及汽車安全的場景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_32deb9eddd8b41a7a80b297053e349b7@5831026_oswg31393oswg300oswg318_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中科賽飛 SBC 芯片，企業供圖</p><p>中科賽飛團隊核心成員曾供職於國際頭部芯片企業，期間擁有高功能安全等級 SBC 芯片開發經驗。目前中科賽飛 SBC 芯片已產出原型樣件，自今年 7 月起陸續在國內部分傳統及新能源車廠產品系統中測試，並通過初步功能驗證。該芯片計劃於 2024 年取得功能安全 ASIL-D 產品認證，進入量產階段。</p><p>車規驅動芯片開發難點在於良率把控以及應用過程中出現的高壓和負壓防護。現有國產成熟量產上車的驅動芯片更多集中在技術成熟且安全要求相對寬鬆的驅動上。對此，中科賽飛團隊基於掌握的數模混合核心控制芯片關鍵技術及 BCD 高壓工藝技術積累，計劃配合汽車集成化趨勢，整合高低邊、隔離驅動、SiC/IGBT 驅動等，匹配更多高可靠性、低容錯率的應用場景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,361" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_a8e7e42ba1a44b26aa3b5dd4d28fc6f2@5831026_oswg32991oswg300oswg361_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中科賽飛驅動芯片，企業供圖</p><p>此外，面對本土不同車企技術路線等導致的客戶差異化需求，中科賽飛也可基於自身引擎控制芯片、電機控制芯片等開發經驗，結合具體應用為下游提供定製芯片產品。</p><p>市場開拓上，中科賽飛與國內車企及其零部件供應商保持深入技術交流及商務洽談，當前部分芯片已通過數家客戶小批量驗證。截至目前，中科賽飛<strong>已有兩款芯片具備量產條件，第三、四款芯片亦正推進測試驗證。</strong></p><p>團隊方面，中科賽飛團隊出身博世、意法半導體等國際頭部芯片企業及國內一流科研院所，核心成員平均擁有 15 年以上車規芯片設計經驗，團隊孵化期間曾研發國內首款引擎控制芯片。董事長王雲為中科院微電子所工學博士，任廣東省大灣區集成電路與系統研究院常務副院長等職。</p><h3><strong>投資方觀點</strong></h3><p><strong>中科院創投</strong>表示：車規級驅動芯片及 SBC 芯片是汽車芯片國產化的重要部分，並且功能安全等級要求較高，國產化需求迫切。中科賽飛核心團隊來自國際頭部芯片廠商及中科院，具備多年車規級芯片量產經驗和豐富的行業資源，曾主導過多款高功能安全等級芯片的研發和量產。目前中科賽飛已有多款產品回片和小批量出貨，天使輪融資完成後公司將進一步加快產品研發和市場導入速度，我們堅定看好中科賽飛未來成為車規級芯片細分領域頭部公司。</p><p><strong>韋豪創芯</strong>表示：汽車 SBC 芯片不僅在內部複雜度方面遠大於單功能的模擬芯片，並且在功能安全等級上一般有較高的級別，所以是典型的細分高門檻賽道。全球範圍內被意法半導體、英飛凌、恩智浦等公司壟斷，國產化需求強烈。中科賽飛團隊來自意法半導體和博世，在 SBC 芯片方面有豐富的研發和量產經驗，具備明顯的稀缺性。隨着公司前期 3 年左右的沉澱，即將實現產品量產，故我們看好其未來在汽車芯片國產化進程中的發展機會。</p><p><strong>廣開芯泉</strong>表示：車規級數模混合以及純模擬的市場規模較大，但目前國內玩家依然很少，國產化的趨勢確定性較強；同時 SBC 和驅動芯片作為供電電路里鏈接控制和功率器件的核心部分，國產化的需求更是急迫。中科賽飛的核心團隊兼具資深研發經驗、豐富行業資源，是行業內稀缺的完整建制團隊，尤其在對於整車場需求和功能安全的理解方面更是優秀。我們看好中科賽飛接下來在車規級芯片中的卡位，相信企業能成為大灣區汽車產業鏈補鏈環節中重要一環。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前任首富身家縮水約 500 億元，奢侈品房東迎來挑戰｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2482071627388801?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:37:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;鄭懷舟</p><p>「中產階級有三寶，Lululemon、巴塔、始祖鳥」，「中產運動新四寶，薩洛蒙、迪桑特、sis 和 on 跑」……</p><p>當各個版本的「中產收割機」嘗試打出各種標籤圍獵「中年少男」或「瑜伽少女」，<strong>消費者藉由服飾箱包打造個人屬性的趨勢，也在影響購物中心各大業主的招商偏好。</strong></p><p>一位多年從事品牌門店選址工作的業內人士告訴 36 氪，對大多數商場來説，Lululemon 這類大眾消費得起的品牌近來特別受歡迎。</p><p>「因為服裝、包包正在成為個人屬性的體現。買 Lululemon 還是耐克代表了自己的標籤——我是瑜伽愛好者或者我自律，所以最近自行車品牌也特別火爆。」</p><p>如在安踏體育披露的營運數據中，迪桑特所屬的「所有其他品牌」在剛剛過去的三季度零售金額同比錄得 45%-50% 的增幅。</p><p>同一時期，奢侈品銷售卻顯露出疲態。LVMH 三季度業績報顯示，集團營收在該季度同比增速僅 9%，相較於一、二季度各 17% 的增幅，幾近腰斬。尤其在亞洲地區，三季度營收同比增長 11%，而今年一、二季度則分別增長 14%、34%。</p><p>此前分析師曾預計 LVMH 將在三季度實現 211.4 億歐元營收，但截至 9 月 30 日，該集團營收最終為 199.6 億歐元。經歷過 2020 年的報復性消費，<strong>分析人員高估了中國消費者對於奢侈品的狂熱。</strong></p><p>與此同時，國內幾座奢侈品商場卻幾乎未受這一變化的影響而改變其招商策略。整個三季度，北京三里屯太古裏北區的兩座 LV、Dior 獨棟還未完工，一旁在建的愛馬仕之家又接棒豎起施工圍擋。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_8ca13597039e47cd9113a02df68add62@5623968_oswg191021oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">北京三里屯太古裏三座奢侈品門店同步施工&nbsp;拍攝：36 氪</p><p>風格濃厚的噴繪布包裝下的三座奢侈品店同步施工，讓三里屯的北區格外吸睛。</p><h3><strong>奢侈消費降溫，前任首富身家縮水約 500 億元</strong></h3><p>今年 1-7 月，LVMH 在股市上一時風頭無兩，先是市值率先突破 5000 億美元大關，成為當時歐洲市值最高的上市公司，隨後至 7 月 14 日最高點，股價較歐洲爆發首輪疫情觸及低點以來累計上漲約 234%。</p><p>這一表現源於集團持續增長的業績。就在 7 月的末尾，LVMH 公佈的上半年業績還保持住了兩位數增長，營收為 422 億歐元，同比增長 15%，淨利潤為 84.81 億歐元，同比增長 30%。</p><p>但進入三季度，這一勢頭開始放緩，先是財報顯示營收不及預期，營收增速跌破兩位數，緊接着股價持續下跌。受此影響，至財報發佈後的一個周內（截至 10 月 17 日），<strong>LVMH 集團董事長 Bernard Arnault 財富縮水約 68 億美元，按當前匯率計算，摺合人民幣約 498 億元。</strong></p><p>這令這位曾經登頂富豪榜首位的前世界首富，如今在億萬富翁排行榜上的地位滑落至第三名。</p><p>相比 LVMH，另外兩家奢侈品集團開雲集團和愛馬仕的情況也不容樂觀。目前該兩家尚未公佈三季報，但上半年數據也已顯露出「預警信號」。開雲集團上半年在北美市場收入下滑 16%；愛馬仕雖在所有地區均實現了 20% 以上的銷售增長，但摩根士丹利近日則發佈警告稱，隨着投機屬性消費者減少，市場對昂貴手袋和珠寶的需求可能會放緩。</p><p>不僅如此，整個奢侈品銷售前景也遭業內看空，尤其是對中國市場。</p><p>Valentino 董事長 Rachid Mohamed Rachid 日前在採訪中表示，其對奢侈品行業前景感到悲觀，預計 2023 年奢侈品行業的增速將低於 10%。</p><p>對於中國市場，Raymond James 分析師 Rick Patel 認為，疫情後中國消費者比美國消費者更加謹慎；伯恩斯坦分析師則在上半年的一份報告中預計，<strong>中國奢侈品市場復甦速度較慢，不太可能回到 2019 年的水平。</strong></p><p>面對上述一系列現實因素，巴克萊銀行進一步下調了 LVMH 集團的評級至「中性」。其分析師在報告中指出，奢侈品行業面臨着中國銷售增長放緩的風險。</p><p>這一分析與前述業內人士近期在市場一線觀察到的變化相似。「前兩天我和一位投資人溝通，他提起衣櫥裏有高檔的衣服，但只在正式場合穿，已經很久沒有買了，倒是優衣庫穿起來舒服，也不掉價，經常去逛。」</p><p>反映到一般商場的招商策略，他認為，「奢侈品多少有些炫富的標籤，有時容易讓個人失去一些內涵，所以這幾年中產羣體對奢侈品不太‘感冒’，倒是優衣庫這樣的平價品牌銷售突飛猛進。」因此對於多數依靠從店鋪銷售額中提傭增加收入的商場出租方，自然是更歡迎能夠表達目標客羣鮮明個性的細分品類品牌，如蕉下、白小 T、始祖鳥、Lululemon 等。</p><h3><strong>互相捆綁的命運</strong></h3><p>目前，大多數商場與品牌租戶約定的租金計算方式都是「基礎租金+物業管理費+銷售額抽成」的形式，<strong>門店銷售額的下滑不可避免地將傳導到商場的租金收入上。</strong>甚至部分商場已經開啓「末位淘汰」制，定期清退銷售額墊底的品牌，換新品牌迭代。上述業內人士説，好的購物中心每個品類都有一定比例，而且每年都有引進的目標品牌，保證更新。</p><p>那麼奢侈品在中國市場上的疲態會改變其面對商場大房東時的地位嗎？</p><p>從租金收入的角度看，中端商場或許會將銷售額視作招商中的重要參考因素，<strong>但對於奢侈品商場，其招商策略通常不太會受品牌短期銷售額變化的影響。</strong></p><p>上述業內人士表示，「購物中心生下來就做好了定位，一般不會大變。」而且很少有商場只有幾家奢侈品店，這類品牌必須要扎堆，才能產生羣體效應，否則很難影響到購買奢侈品的羣體。</p><p>這就導致奢侈品的招商邏輯與新中產品牌或平價品牌不太一樣——商場既要維持奢侈品業態的高端定位，又要保證品牌覆蓋的完整性，同時銷售額因素的排位更靠後。</p><p><strong>這也導致高端商場的運營收入長期跟有限的幾十家奢牌銷售情況深深綁定。</strong></p><p>另一方面，奢侈品牌想要跳出有限的幾家高端商場也很難。如北京，僅有 SKP、國貿商城、太古裏、王府中環、金融街購物中心、僑福芳草地等少數幾家商場最開始就定位於奢侈品業態。</p><p>上述業內人士説，這類商場銷售額很高，一年約有 100-300 億元，<strong>但數量很少，一般都在一座城市的繁華地段，門店很難大面積擴張。</strong>而受制於目標客羣的消費能力和偏好，除了進駐這種高端商場之外，奢侈品牌也很難再往中端商場或二線城市集中下沉。</p><p>眼下，三里屯太古裏北區，三座有望成為新地標的奢牌門店還在緊鑼密鼓地施工。這一圖景也顯示着，高端商場與奢侈品牌互相捆綁或仍是其未來長期的命運。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231020/v2_e3535941d5b341e6b19382ffb75f7a43@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>暫緩！燦芯半導體 IPO 進展停滯，或系過度依賴中芯國際 | 專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481257658112134?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 蔡曉瑜</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，燦芯半導體於 10 月 18 日上會，審議結果為暫緩！</p><p>燦芯半導體主要從事一站式芯片定製業務，具體可為產品定製化以及量產；採用 fabless 模式經營，即是燦芯半導體專注於設計芯片，而製造部分則可通過代工方式完成。</p><p>硬氪在此前的快報中有提到，營收方面，燦芯半導體近三年數據分別為 5 億元、9.5 億元、13 億元，對應淨利潤為 0.17 億元、0.43 億元、0.94 億元；今年上半年營收為 6.6 億元，對應淨利潤為 1 億元。近年，營收和淨利均呈現增長態勢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="670,198" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_615e705998c845ad94037f2e73dd72a0@430412560_oswg48460oswg670oswg198_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>營收和淨利均欣欣向榮的情況下，燦芯半導體為何仍獲「暫緩」結果？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="934,474" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f6aaeafb5a4f4c39951a2ec5e716aef8@430412560_oswg166393oswg934oswg474_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>據上交所上市委員會在 18 日給出的結果公告，現場主要問詢了兩大方向。</p><p>首先，針對公司是否有無實際控制人提出了疑問，或系相關依據並不充分。</p><p>招股書顯示，第一大股東為董事以及員工激勵平台所有，共計佔股 19.82%；第二大股東為中芯國際的子公司中芯控股，佔股 18.98%；因兩者股份差異較小，且股權結構較為分散，燦芯半導體可以説是無實際控制人。但有報道顯示，多位高管在中芯國際進入後離職，且此前中芯控股曾擔任過第一大股東，是在燦芯半導體申報上市之後才進行股權轉讓，降低了持股份額。<strong>這種種表明，燦芯半導體無實際控制人這一結論仍需要更多依據支撐。</strong></p><p>其次，上市委員會還針對中芯國際提出了燦芯半導體的獨立性相關問題。</p><p>招股書顯示，燦芯半導體的第二大股東中芯控股，是中芯國際出資設立的子公司。除此外，中芯國際還頻頻出現在供應商名單以及董事工作履歷上。中芯國際是燦芯半導體的第一大原材料供應商，近三年向中芯國際的採購金額佔當期採購總額的比例很高，佔八成左右，依賴中芯國際過大；同時，中芯國際的聯合首席執行官趙海軍，也擔任了燦芯半導體的董事長一職務。<strong>中芯國際成了燦芯半導體招股書上的「高頻詞」，為深度綁定的關聯方。</strong></p><p>由於中芯國際既是供應商又是第二大股東，這便涉及關聯交易定價方面，據業內人士透露，燦芯半導體向中芯國際的採購成本比市場便宜 15% 以上。<strong>燦芯半導體的獨立性仍受質疑。</strong></p><p>燦芯半導體這次沒有通過審核，也側面反映了，當前科創板在面對階段性收緊 IPO 時，上會要求更具嚴格性。證監會發布新規後，燦芯半導體是第一家上會的半導體企業；因此，其審核暫緩這一結果也引發了眾多界內人士關注與探討。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「希微科技」發佈 2x2 MIMO Wi-Fi6/6E+BT5.3 Combo 芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481289130235784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 彭容</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>近日，「希微科技」發佈全新支持 2x2 MIMO 的 Wi-Fi6/6E+BT5.3 Combo - EA6652 系列芯片，集成了支持 Wi-Fi6 Wave 2 最終版本協議的 WLAN MAC、2T2R MIMO 的 WLAN Baseband，以及 2.4G、5G 和 6G 射頻及射頻前端電路。同時，還支持 BT5.3 協議，包括經典藍牙和 BLE 雙模及 LE audio 等新特性，滿足市場主流藍牙特性需求。此外，還集成了高效的電源管理單元，用低功耗實現高性能。該芯片可廣泛適用於手機、平板電腦、筆記本電腦、電視、機頂盒、IPC 等消費電子設備，在工業互聯領域，實現了國產高端 Wi-Fi 芯片的突破。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,468" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_9dda0e53abf54f9c898b45f8a87aeddc@430412560_oswg644109oswg720oswg468_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p><strong>「希微科技」是國內高性能 Wi-Fi STA 和路由器芯片的芯片設計廠商，</strong>繼去年 10 月首款 Wi-Fi6 1x1 雙頻+藍牙 5.0 combo 系列芯片 - EA6621 發佈後，已在多個應用領域實現量產出貨。<strong>此次 EA6652 的推出是希微科技的又一突破，該芯片可提供更快的數據傳輸速度和更高的網絡吞吐量，以低功耗實現安全的網絡連接。目前，該芯片已正式通過 Wi-Fi 權威聯盟 Wi-Fi6 Release 2 認證。</strong></p><h2><strong>三頻雙流雙天線、高吞吐速率</strong></h2><p>EA6652 系列芯片支持最新的 Wi-Fi6/6E Wave 2 協議 (802.11ax)，並向下兼容 802.11a/b/g/n/ac。在 2.4G 頻段，它最大支持 40MHz 帶寬；在 5G 和 6G 頻段，最大支持 80MHz 帶寬。此外，該芯片支持雙天線，雙流的 MIMO 傳輸，接受和發射均支持 1024QAM 調製。通過雙流雙天線、80MHz 帶寬和 1024QAM 調製，該芯片實現了 1.2Gbps 的物理層速率和 1Gbps 的系統吞吐速率。</p><p>EA6652 系列芯片具備完整的空口利用率優化技術，包括 OFDMA、20in40/80/160、80in160 HE-PPDU、Partial band MU-MIMO 等特性。</p><p>EA6652 系列芯片支持多種無線混合模式，包括 STA（Station）、AP（Access Point）、P2P（Point to Point）等，滿足不同應用場景需求。該芯片還支持 DBDC（Dual Band Dual Concurrent），同時支持雙頻併發連接。</p><p>此外，EA6652 系列芯片能提供整套安全解決方案，支持包括企業級和個人級的 WPA、WPA2、WPA3、WAPI、WPS2.0 等多種安全協議。</p><h2><strong>支持多功能雙模藍牙核心協議</strong></h2><p>作為一款高性能的 Combo 芯片，EA6652 系列芯片還支持 v5.3 Bluetooth Classic 和 Bluetooth Low Energy(LE) 雙模藍牙核心協議，適用於市場上主流的藍牙特性需求。它支持多種物理層類型，包括 BR/EDR/LE(1M)/LE(2M)/LE(LR)，並且支持 LE Audio 和 CVSD/MSBC/LC3/PLC 等音頻編解碼格式，同時支持 SSP/Secure Connection/Privacy 等安全特性，可適用於音頻傳輸、數據傳輸以及安全通信等應用場景。另外，該芯片還支持多種藍牙低功耗場景，包括 Sniff/Sniff Sub-Rating(SSR)/Enhanced Connection Update 等，適用於電池供電的低功耗產品。</p><h2><strong>支持釐米級市內定位、豐富接口互聯</strong></h2><p>EA6652 系列芯片支持 AOA/AOD 釐米級別室內定位，適合於室內導航、安防管理等應用。此外，該芯片支持 BT 共享天線和 BT 獨立天線，Wi-Fi 和 BT 可在時分雙工 (TDD) 和頻分雙工 (FDD) 模式下協同工作。</p><p>EA6652 系列芯片支持多種連接接口，包括 PCIe、USB3.0、USB2.0、SDIO3.0 以及高速 UART，同時支持 PCM 和 IIS 接口用於音頻數據傳輸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="556,340" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_ddb0a4c4634c4c49a4a623f487daedf9@430412560_oswg44947oswg556oswg340_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><h2><strong>堅持全棧技術自研，3 年發佈兩款芯片</strong></h2><p>「希微科技」彙集國內外芯片企業的高管和研發專家，研發團隊具有建制完整的無線通信芯片研發體系和大規模 SoC 芯片設計能力，涵蓋了算法、模擬射頻、芯片設計、軟件、硬件等領域，技術主攻蜂窩通信和短距通信領域。「希微科技」擁有 Wi-Fi6 核心 IP 全棧自研的技術路線，可為智慧家庭、智慧醫療、智慧安防、智慧教育、智慧交通、工業互聯等通訊領域提供解決方案。</p><p>希微科技的聯合創始人姜英慧表示，去年 10 月，希微科技發佈首款 Wi-Fi6 1x1 雙頻+藍牙 5.0 combo 系列芯片 - EA6621，該芯片已實現大規模量產出貨，當前推出的 EA6652 實現了多項技術突破。目前，公司正在開發高性能 Wi-Fi7 路由器芯片解決方案，已將 Wi-Fi7 Station 等下一代芯片列入研發計劃中。</p><p>「希微科技」成立 3 年，接連發布兩款自主研發芯片。目前，希微科技已獲得多個科技投資機構和產業方融資加持。</p><p><strong>Wi-Fi6/6E+BT5.3 Combo - EA6652 系列芯片產品性能一覽：</strong></p><ul><li>支持最新的 Wi-Fi6/6E Wave 2 協議 (802.11ax)，並向下兼容 802.11a/b/g/n/ac，在 2.4G 頻段，它最大支持 40MHz 帶寬；在 5G 和 6G 頻段，最大支持 80MHz 帶寬。</li><li>支持雙天線，雙流的 MIMO 傳輸，接收和發射均支持 1024QAM 調製，<strong>最高每秒 1.2G 比特的物理層速率和每秒 1G 比特的系統吞吐速率。</strong></li><li>支持 BT5.3 協議，包括經典藍牙和 BLE 雙模及 LE audio 等，<strong>適用於市場上主流的藍牙特性需求。</strong></li><li>具備完整的空口利用率優化技術，包括 OFDMA、20in40/80/160、80in160 HE-PPDU、Partial band MU-MIMO 等特性<strong>。</strong></li><li>支持多種無線混合模式，包括 STA（Station）、AP（Access Point）、P2P（Point to Point）等；同時支持 DBDC（Dual Band Dual Concurrent），支持雙頻併發。</li><li>支持整套安全解決方案，包括 WPA、WPA2、WPA3、WAPI、WPS2.0 等。</li><li>支持多種物理層類型，包括 BR/EDR/LE(1M)/LE(2M)/LE(LR)，並且支持 LE Audio 和 CVSD/MSBC/LC3/PLC 等音頻編解碼格式，以及 SSP/Secure Connection/Privacy 等安全特性。<strong>適用於音頻傳輸、數據傳輸和安全通信等應用場景。</strong></li><li>支持 AOA/AOD 釐米級別室內定位，<strong>適合於室內導航、安防管理等應用。</strong></li><li>支持 BT 共享天線和 BT 獨立天線，Wi-Fi 和 BT 可以工作在時分 (TDD) 和頻分 (FDD) 模式。提供 PCIE、USB3.0、USB2.0、SDIO3.0 和高速 UART 主控連接接口，同時提供 PCM 和 IIS 接口用於音頻數據傳輸。</li></ul><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,468" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_97b262171b3843098586d08dfa2a1020@430412560_oswg616951oswg832oswg468_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話美圖創始人吳欣鴻：「妙鴨們」曇花一現，我們要做中國的 Midjourney ｜ 36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481265900869511?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:05:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>怎麼才能做出爆款？</p><p>這個問題放在 15 年前，美圖公司創始人、董事長兼 CEO 吳欣鴻會快速給出答案：接地氣、檔期、精氣神。</p><p>總結「美圖秀秀」在 2008 年成為「修圖」第一爆的經驗，吳欣鴻能滔滔不絕講一籮筐：</p><p>所謂的「接地氣」，指的是產品要切中剛需，市場調研要走到網吧、大學的食堂、咖啡廳，厚臉皮攔住路人問感受；美圖秀秀髮布的「檔期」特意選在春節前，趁渠道商休假錯開推廣高峯期；而「精氣神」則體現在團隊基因上，文青多的團隊才能做出「美圖秀秀」。</p><p>但在 AI 時代，美圖對「爆款」有了不同的理解。</p><p>在 1 小時的訪談中，吳欣鴻對 36 氪提了 5 次「如履薄冰」：「AI 技術迭代太快了，美圖能達到的效果，別人很快也能用 AI 做出來。」</p><p>這份「如履薄冰」並非空穴來風。2023 年 7 月 17 日，阿里大文娛團隊推出的一款 AI 寫真小程序「妙鴨寫真」以「只要 9.9 元，上傳照片就能生成寫真」的賣點迅速引爆輿論，高峯期一度有四五千人排隊，消費者需要等十幾個小時才能出片。</p><p>而在更早的 5 月，美圖就已經在美顏相機上線了 AI 寫真的功能，操作流程與妙鴨相機無異，模板甚至更多。</p><p>搶佔先機的美圖，卻沒有造出另一個 AI 時代的「妙鴨」。吳欣鴻表示，這在一定程度上鞭策了團隊：一是生成效果存在差距，二是營銷思路得改變，不能忽視微信等能夠產生用戶裂變的渠道。</p><p>不過，吳欣鴻告訴 36 氪，爆款是單點功能產品力的體現，但熱度可能難以持續。</p><p>不少例子都能佐證這一點：2022 年 12 月曾登頂多國 App Store 下載榜單的 AI 照片生成應用 Lensa，僅一個多月下載量就跌到了高峯期的 1/10。9 月 20 日，妙鴨相機為了用戶留存而妥協，將 9.9 元降價為首次生成免費。</p><p>AI 時代再談做「爆款」的方法論，吳欣鴻的答案是：幫用戶賺錢。</p><p>在美圖看來，破除用戶增長的「倒 U 型」魔咒的方法，是像 Adobe 一樣把產品功能融入到用戶的工作流中。「很難説 Adobe 有所謂的‘爆款’，但這麼多年來，提到專業的工具，人們就是會想到 Adobe。」吳欣鴻打了個比方。</p><p>2023 年 6 月 19 日的美圖影像節上，美圖一口氣發佈了 1 個視覺大模型 MiracleVision 和 6 款 AI 產品：比如新發布的「WinkStudio」，是讓專業剪輯師用 AI 像修圖一樣「修視頻」。「開拍」則面向了具有口播需求的商家和短視頻創作者，用 AI 幫助用戶生成腳本和能自動跟着語速翻頁的提詞器。</p><p>相較於更 ToC 的美顏產品，吳欣鴻認為 AI 生產工具的核心競爭力，在於提供「系統功能」的能力。</p><p>他總結，單點功能容易被複制，系統功能是將多個單點功能融入到完整的工作流中，比如生成 AI 寫真後，還提供智能修圖、寫文案的功能，這要求廠商不僅有完整的產品矩陣，同時還要對設計等工作場景有深入的理解。</p><p>同時，吳欣鴻認為，生產工具主要抓住的人羣，是「傳播者」，而非普通用戶。所謂的「傳播者」，是介於專業用戶和普通用戶之間的互聯網 KOL。一方面，「傳播者」自身有提高內容生產效率的剛需，另一方面，他們又可以成為 AI 工具的自發代言人。</p><p>但面對產品落地的工作場景，美圖走得十分謹慎。吳欣鴻直言團隊做了不少取捨，比如太早做定製化，對能力「剛及格」的大模型來説也是一個「坑」，目前 MiracleVision 的能力更適合提供標準化的 AI 工具。</p><p>關於 AI 時代如何做產品，36 氪和吳欣鴻展開了以下對話（內容略經 36 氪編輯）：</p><h3><strong>「妙鴨們」來得快，去得快</strong></h3><p>36 氪：美圖有沒有關注到下半年一款叫做「妙鴨相機」的 AI 寫真產品？</p><p>吳欣鴻：第一時間就叫產品和技術團隊去研究了。</p><p>36 氪：其實美圖在美顏相機更早上線了 AI 寫真的功能，但是妙鴨確實更爆。怎麼看待同類產品、不同熱度的現象？</p><p>吳欣鴻：我覺得他們確實做得很好，效果很不錯，尤其是皮膚的質感和整體風格的呈現。其次他們運營的策略也挺好的。</p><p>妙鴨對我們來説是很好的鞭策自己的機會，比如在覈心類目的效果上要做到最好，而且運營策略不能老是侷限在自己的產品矩陣裏去推廣。</p><p>36 氪：成立 15 年來，美圖其實做出了美圖秀秀、美顏相機等爆款。在 AI 時代，美圖對再造爆款有野心嗎？</p><p>吳欣鴻：我們 15 年來見過很多爆款，無數現象級的產品，所以內部會比較冷靜地看待爆款。</p><p>有時候單點的功能爆了，來得快去得也快。相比打造爆款，我覺得和工作流的融合、把很多能力串起來更重要。就好比 Adobe 的很多產品也不見得是爆款，但它就是能持續提供生產價值，這就是所謂的「善弈者，通盤無妙手」。</p><p>我們希望 AI 打造的工作流場景，不是一個孤立單點的功能，而是能力的集合。</p><p>36 氪：現在大模型的技術還在發展迭代的階段，技術會怎麼影響美圖做產品的思路？</p><p>吳欣鴻：一般來説，想做出彩的東西，都要想法先行。中間一定會存在技術實現的難點，就要想辦法去克服，如果根據現有技術去想做什麼產品，限制會比較大。</p><p>我感覺 AIGC 爆發後，很多事情就能從不可能變成可能，一些我們一年多以前不敢挑戰的想法，現在能夠在較短時間內落地。比如今天發佈會上的視頻、PPT、3D 頭像，我們之前都要外包給供應商，時間和金錢成本都比較高，但現在這些都可以用我們自己的產品解決。</p><p>我們內部剛才還在討論，如果五年後再來看今天，很有可能會發現自己做的事微不足道，因為技術變革實在過於猛烈快速。現在你比別人快了一步，或者更早地去做規模化服務和變現，那又如何呢？</p><p>放眼未來，也許有一個新的顛覆式的產品，對我們構成很大的挑戰。所以我們永遠需要保持相對清醒的狀態。</p><p>36 氪：現在美圖做面向 To B 的工作流產品，思路和 To C 會有哪些不同？</p><p>吳欣鴻：思路就是「幫助用戶賺錢」，B 端用戶的付費意願基本上和你能幫他們賺到的錢成正比。</p><p>36 氪：之前妙鴨的團隊説 AIGC 產品第一天不收錢，就可能收不到錢。</p><p>吳欣鴻：我覺得不是。我們知道，定價其實跟規模是相關的，所以某種意義上定價權很多時候是規模的競爭。</p><p>美圖習慣於先把用戶規模做大，然後再靠會員收費賺錢。先搶佔用戶心智，收費就是水到渠成的事情。而且不能低估現在用戶的付費意願和能力，相較於更早的免費 App 和共享軟件時代，大家的付費能力提高了很多。</p><p>36 氪：美圖靠美圖秀秀、美顏相機這些 To C 產品發現，現在轉做 To B 的產品有什麼考量？</p><p>吳欣鴻：我覺得通過大模型帶來用戶和收入的增長，或者降本增效，能夠非常實在地體現產品的能力，比吆喝來得更有效。</p><p>目前我們比較看重能夠快速落地到行業的產品，一方面能夠通過一些重點行業去建立 AI 產品的用戶心智，另一方面 B 端的客戶一旦用上技術方案，遷移到其他方案的成本就比較高。</p><p>36 氪：AI 對美圖秀秀這些原來的 To C 產品有什麼影響？</p><p>吳欣鴻：還是得分開看，AI 對美圖秀秀、美顏相機這些美顏修圖類產品的影響就很明顯，用戶增長很快。</p><p>目前美圖秀秀會更多承擔<strong>功能入口</strong>的角色。作為一個入口，美圖秀秀其實有比較好的包容性，跟圖片和視頻相關的很多應用都在上面，包括結合 AI 後的一些產品也能整體嵌入到裏面。</p><p>36 氪：AI 能力變強加上開源生態的發展，原來這些 To C 的應用會不會變得更易複製？</p><p>吳欣鴻：單點能力會更易複製。</p><p>36 氪：美圖怎麼守住原來 To C 產品的陣地？</p><p>吳欣鴻：不能想着怎麼樣去守，因為單點的創新機會很多，守也守不完。</p><p>從用戶的角度，現在市面上有很多零散的、主打單點功能的產品，都需要付費。但在美圖秀秀這裏，你付費一次，就可以獲得上百項功能，一站式付費的性價比還是很高。單點能力的複製很容易被外界突破，但系統能力不那麼容易被複制。</p><p><strong>所以 To C 產品競爭的關鍵，其實就是系統能力和規模效應的競爭</strong>。</p><h3><strong>KOL 是大模型的必爭之地</strong></h3><p>36 氪：上半年你提到美圖的關鍵詞是如履薄冰，下半年有讓你壓力特別大的時刻嗎？</p><p>吳欣鴻：壓力時時刻刻都有，還是如履薄冰，稍有不慎就容易掉隊。</p><p>但我們心態比較好，因為我們不想通吃，只在自己擅長的領域。因為我們有相對清醒的認知，沒法抓住每一個機會。現在美圖最關注的還是視頻生成和在線設計，因為視頻是當下的剛需，也能向下兼容圖片。我覺得如果抓住這兩塊，就會更有競爭力。</p><p>在這兩塊之外也有各種各樣的機會，但我們有可能就不去投入了。</p><p>36 氪：哪些機會是斟酌後先選擇放棄的？</p><p>吳欣鴻：專業用戶，或者一些大中型企業，我們先不服務。因為 AI 目前整體的效果還達不到他們的要求，也沒能和他們的工作流高度融合。所以我們先把中間的傳播者一點點服務好。</p><p>因為美圖一直走的是自下而上的路線，先把大眾用戶服務好，再延伸到傳播者。</p><p>36 氪：這個對用戶的分類很有意思。</p><p>吳欣鴻：我們是這麼理解用戶的：<strong>現在離大模型最近的人不是設計師，反而是一個叫「傳播者」的人羣</strong>。</p><p>「傳播者」的概念，我們參考了 Adobe 對用戶的分層，最頭部的是專業設計人員，包括設計師、剪輯師這些需要參加專業培訓才能就業的人羣；再往下一個特別大的人羣是傳播者，包括新媒體運營、電商運營、KOL 等人，這些人的商業價值會比專業設計人員高不少，因為人羣足夠大；再往下就是我們的普通用戶。</p><p>在我們接觸的過程中，專業設計師已經習慣了傳統專業編輯工具，讓他們全面擁抱新的模式很難。<strong>而中間的傳播者是未來的兵家必爭之地</strong>，因為他們沒有專業工具的包袱，只需要用簡單的軟件去做圖文生成的內容，所以用大模型更好地和應用結合，成為工作環節裏賺錢必備的工具。</p><p>36 氪：不少圖像類的模型公司瞄準的也是工作場景，美圖提供的 AI 產品的定位是什麼？</p><p>吳欣鴻：目前我們針對工作流推出的產品，其實是給大家提供了**<strong>比較標準化的應用**</strong>。</p><p>36 氪：但現實中很多公司有定製化的需求。</p><p>吳欣鴻：這就是我剛才説的選擇問題。對數據敏感度高、有定製化需求的往往是一些中大型企業，我們暫時不服務他們，先把小微型企業服務好，因為他們用標準化的解決方案其實也夠了。與此同時，大型企業往往比較難對工作流進行 AI 改造，因為他們現有的組織牽一髮而動全身，迭代的成本很高。</p><p><strong>所以有時定製化這個事兒，得看發展階段，早期往往是個「坑」。</strong></p><h3><strong>AI 時代的對手是 Midjourney</strong></h3><p>36 氪：從前美圖對標的是 Adobe，現在對標的公司有發生變化嗎？</p><p>吳欣鴻：Midjourney（以下簡稱「MJ」）是短期內想要超越的，因為現在 MJ 是標杆，它能夠做出世界上最頂尖的效果。</p><p>當然目前 MJ 也有侷限性，比如風格比較單一，專業人士看到一張圖，就能從風格推斷出是 MJ 生成的。</p><p>36 氪：目前美圖和 MJ 的差距在哪裏？怎麼超？</p><p>吳欣鴻：MJ 對創意的呈現，構圖、細節、質感等等，總體上更好。但這個差距是可以通過快速迭代來逐步縮小的。</p><p>大家現在面臨的問題是 MJ 有先發優勢。海外很多廠商已經不敢做大模型了，GPT 和 MJ 先發了之後，能夠得到大量的用戶反饋迭代模型，強者愈強，新做的大模型沒有飛輪效應的話，短期內逆轉不了 MJ 的優勢。</p><p>對美圖來説，因為我們本身有較好的應用層和用戶基礎，所以我們也能夠把用戶反饋用於模型迭代。</p><p>36 氪：可以理解為美圖和 MJ 之間的差距就是數據層面的差距嗎？在算法架構層面能感受到不同嗎？</p><p>吳欣鴻：首先我們肯定不知道 MJ 的算法架構是什麼，對吧？但我們從效果上分析的話，我覺得現階段大家基本都在同一個量級上，技術上沒有特別大的區別。</p><p>MJ 也有一些劣勢。除了剛才説的風格單一，還有它本身沒有編輯器，用戶只能在 Discord 上輸入和管理程序生成。但用戶往往需要對圖片做一些具體的修改和調整，這是非常重要的需求。所以現在 MJ 比較適合底圖生成場景，然後用戶再通過 Photoshop 這類專業編輯工具上去修改。</p><p>我們希望做的是嵌入一個編輯器，直接滿足用戶修圖的需求。</p><p>36 氪：那你們預計什麼時候能超過 MJ？</p><p>吳欣鴻：這個事有點不可控，哪怕對內，我們也沒怎麼説超越 MJ。因為在我們收集用戶反饋的過程中，MJ 也在迭代，這是個動態的過程。</p><p>36 氪：和 MJ 競爭，與上一波和互聯網時代的產品競爭，有不同嗎？</p><p>吳欣鴻：<strong>移動互聯網時代是佔地為王的競爭</strong>。比如同樣做影像產品，對手去做買量投放，就能夠瓜分市場份額。但激烈程度沒有現在這麼強，因為現在大家都是以天為單位去迭代和更新認知。</p><p>36 氪：現在產品核心競爭力和互聯網時代相比，有哪些變和不變？</p><p>吳欣鴻：需求導向仍然不會變，只不過我們現在洞察用戶需求的渠道變了。15 年前已經有了一些古早的社交網絡，比如 QQ 空間，現在我們可能有了更多發現需求的渠道。</p><p>發生變化的是，算法和工程能力也變成了產品團隊的核心競爭力。大部分用戶的需求其實廠商都能看到，也就是説產品的 idea 很多人都有，但是要又快又好地做出產品，我覺得技術能力是關鍵。</p><p>36 氪：聽説美圖影像研究院也有骨幹出去創業了，你對人才流失怎麼看？</p><p>吳欣鴻：我覺得這不算一種人才流失，因為我們也有不少新的人進來。對員工創業，我持理解的態度，很多老員工出去創業後，和美圖還有很多業務的往來，這往往有着很好的合作。</p><p>36 氪：公司怎樣去提高人才競爭力？</p><p>吳欣鴻：給不錯的薪酬，這很重要（笑）。</p><p>還有個很有意思的現象，在今年，比如一些已經拿到 Meta（前 Facebook）offer 的工程師，還願意投簡歷給我們來試試，這在以前是不會發生的。這也説明，我們做出大模型成果後，自然而然就能吸引人才過來。</p><p><strong>長按添加「智湧」小助手入羣</strong></p><p><strong>👇🏻 添加請備註：公司+職務&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d5b8de6b4daa478ebda7610b647ebc2e@5783683_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎關注</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_8eba58280d134b88b3c094029bcc9279@5783683_oswg157065oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_edf657e84b224140b38c0e64c47f4677@5783683_oswg161731oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析 | 特斯拉：車越賣越多，利潤越賺越少</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481024174856321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌&nbsp;</p><p>編輯｜李勤</p><p>繼半年報毛利率創四年新低之後，特斯拉交出了一份多方面都未達到預期的三季報。</p><p>10 月 19 日，特斯拉發佈的第三季度財報，公司實現營收 233.5 億美元，同比增長 9%，低於市場預期的 240.6 億美元，淨利潤為 18.53 億美元，同比大幅下滑 44%，遠低於去年同期的 32.92 億美元。</p><p>不斷降低售價的特斯拉，三季度毛利率再創新低，已經降至 17.9%，今年第二季度這一數據是 18.2%，去年同期的第三季度則為 25.1%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1653,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b7d20c9c912049ecb10a0179aac8146a@15545321_oswg92646oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特斯拉數據走勢</p><p>毛利走低，但車賣的越來越多。今年第三季度，特斯拉全球交付了 43.5 萬輛汽車，低於上一季度的 46.6 萬輛，但比去年同期多賣出了 9.1 萬輛。</p><p>特斯拉在三季報中依舊重申了 180 萬輛的銷售目標，前三季度已經完成了超過 132 萬輛，最後一季度需要完成接近 48 萬輛的銷量目標，對新款 model 3 即將交付的特斯拉來説並不算吃力。</p><p>但危險的是，佔據特斯拉銷量份額一半的中國市場正在發生巨大的變化。</p><p>今年以來，中國 PHEV 的爆發成為了拉動新能源滲透率的一個重要增長極，PHEV 車型帶電量小，不用承擔更為昂貴的電池價格，因此售價不斷內卷下探。</p><p>PHEV 車型也成為車企攫取現金流以活下去的重要產品，36 氪此前曾報道，即便是尚未量產的小米，以及對專注純電車型的極氪，也開始着手研發增程車型。</p><p>與此同時，特斯拉紮根的純電領域也正被比亞迪逐漸侵蝕，今年三季度，比亞迪純電動車銷量達到 431603 輛，而特斯拉的交付量為 435059 輛，二者的純電車銷量差距僅有 3456 輛。要知道比亞迪還擁有與純電同量級的混動車型銷量做支撐。</p><p>多重因素交織下，特斯拉交出了一份不及市場預期的三季報，財報公佈後，特斯拉週三收跌約 4.8%。這家公司似乎正在進入一個蟄伏期。</p><h3>祛魅特斯拉</h3><p>特斯拉的極限製造能力，自動化程度極高的工廠以及多種零部件上的創新，讓其成為了傳統汽車行業中的一個異類，原本低毛利的汽車業務在特斯拉手中最高做到了 32.9% 的毛利率。</p><p>但特斯拉的「毛利神話」正在被打破。自去年年末開始，特斯拉在全球範圍內開啓了一輪無差別的降價策略，雖然特斯拉的製造成本在不斷降低，但單車價格也在不斷下降。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1653,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_a45b3fe7d9b84dd19fea933741cc0f7d@15545321_oswg37646oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">數據由汽車銷售總收入與總成本與當季度銷量計算得出</p><p>馬斯克對全球市場的經濟預期並不算樂觀，他今年 5 月稱，我期待在未來 12 個月內宏觀經濟層面能夠有一些好轉，但我們依然可以看到不少的不確定性因素，可能有很多公司會在未來不久就會破產。</p><p>連續的降價也正是特斯拉為了在全球低迷的市場環境中保住銷量目標最實用的手段。</p><p>但在中國市場中，特斯拉卻遭遇了更加強勁的競爭對手。</p><p>今年三季度，特斯拉全球銷量 43.5 萬輛，在中國的交付數據約為 22.3 萬輛，中國市場依舊佔據了特斯拉全球市場超過一半的交付份額。可以説能否奪得中國市場的更多份額，決定了特斯拉的財報表現。</p><p>然而，特斯拉向來被消費者津津樂道的智能駕駛能力，在中國市場卻進入了一個青黃不接的尷尬期。</p><p>FSD 不能入華成為了特斯拉競爭中一個極大的劣勢。與之形成鮮明對比的是，國內新勢力車企如小鵬的 XNGP，問界搭載的華為 ADS2.0，都已經取得了近乎突破性的進展，近期上市的智己 LS6 甚至將智駕能力作為免費功能全系搭載。</p><p>智能駕駛能力在今年開始逐漸成為了消費者選擇一台電車的關鍵點，特斯拉在中國市場的競爭優勢正在被壓縮。</p><p>除此之外，只造純電車也正成為特斯拉的劣勢。在 PHEV 銷量爆發的市場環境中，特斯拉的銷量不斷被蠶食。據乘聯會數據，特斯拉在國內市場 9 月份的交付量為 7.4 萬輛，低於上個月的 8.4 萬輛，也低於去年同期的 8.3 萬輛。</p><p>當然，這可能是新款 model 3 上市尚未交付，舊款車型後繼乏力的陣痛期。但這也不排除特斯拉的競爭力已經被國產車型拉平甚至超越的跡象。</p><p>2023 款比亞迪海豹 DM-i 已經將起售價降至 16.68 萬元，比新款 model 3 的 25.99 萬元低了近 10 萬元。而作為直接競品，二者的在歐洲的售價幾乎持平。</p><p>特斯拉三季報的各項指標已經讓這一明星公司逐漸褪去光環，在更明顯的利潤增長點未爆發之前，特斯拉正在進入一個蟄伏階段。</p><h3>新的利潤增長點</h3><p>當然，特斯拉此次財報也披露了一些值得關注的利潤增長點，這些部分將成為特斯拉蓄力爆發的技術底座。</p><p>一方面，馬斯克給出了 Cybertruck 的具體交付日期，馬斯克稱，Cybertruck 已擁有超 100 萬輛訂單，首批車型交車儀式將於 11 月 30 日舉辦，德州工廠已經在試生產階段，並於明年全面投產。</p><p>馬斯克仍然堅持為 Cybertruck 站台，「Cybertruck 將是我們有史以來最好的產品。」但他同時也表示，Cybertruck 增產將極其艱難，至少要等到 18 個月後，Cybertruck 才能成為「正現金流貢獻者」。</p><p>由此可以推測，即便手握 100 萬輛訂單，在 2025 年之後，Cybertruck 才能成為特斯拉的現金奶牛。而馬斯克此前承諾的每年交付 25 萬輛 Cybertruck，也是在「2025 年的某個時候」才能達到這一速度。</p><p>另一方面，特斯拉的研發費用依舊保持了不錯的增長速度。</p><p>特斯拉第三季度研發費用為 11.6 億美元，高於上年同期的 7.33 億美元，同比增長 58.39%。如此巨大的研發投入都將體現在 FSD、人工智能、4680 等創新業務上。</p><p>特斯拉在財報中表示，公司將人工智能訓練計算的規模擴大了一倍以上，以適應不斷增長的數據集和 Optimus 機器人項目。此外，特斯拉 FSD 的全球測試里程也已經超過 5 億英里（約 8.03 億公里）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="941,491" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_8e6e66acb3c34d7eb1cf2e9ad1de6efe@15545321_oswg54160oswg941oswg491_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">FSD Beta 的運營里程數</p><p>在公佈三季報之前，特斯拉還官宣了德州工廠第 2000 萬隻 4680 電池已經下線，從第 1000 萬隻 4680 電池下線到第 2000 萬隻用了 16 周時間，這意味着特斯拉的單日生產電池能力已經達到了 8.55 萬隻。</p><p>按一輛 Model Y 使用 800 個 4680 電池計算，特斯拉的 4680 產能已經可以做到單日供應 100 輛車下線。在全球 4680 電池都尚未量產的時間點上，這已經是不小的突破，尤其是在人工成本更貴的美國工廠中做到這一點，尤為難得。</p><p>特斯拉的主要目標依舊是降低單車成本，同時保證現金流，這也是每一家車企在內卷的市場中都必須兼顧的內容。即便是 FSD 尚未反哺毛利率，特斯拉依舊擁有足夠的降價空間。這家公司仍然是國內車企最難以忽視的競爭對手之一。</p><p>但降價將不可避免的帶來利潤走低，乃至市場預期看淡。馬斯克對此已有充分的心理預期，在二季度財報溝通會上他就表示，「與長期前景相比，短期內擴大銷量和犧牲毛利率是合理的。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪專訪｜極越汽車 CEO 夏一平：高階智能駕駛不賣期貨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481388967237760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>編輯 | 李勤</p><p>「我經常反思自己是不是太激進了。」近日極越汽車 CEO 夏一平接受了 36 氪等媒體的採訪，談及自家即將上市的新車時説道。</p><p>在夏一平看來，極越首款新車有不少值得期待的亮點：車機芯片是高通最新一代汽車芯片 8295 首發，源於百度 Apollo 的純視覺高階智能駕駛技術，以及在百度 AI 加持下的車內語音交互等功能，如語音泊車、屏幕換擋等。</p><p>極越汽車算是最晚進場的新造車勢力之一。2021 年百度宣佈跟吉利合作造車，由百度主導，品牌名為集度；今年 8 月，雙方造車的主體已經從「集度」變成「極越」，極越也成為吉利旗下汽車子品牌，造車的入場資質姍姍來遲。</p><p>從職責來看，極越主管品牌經營、市場等工作，生產製造由吉利汽車負責，集度作為 AI 技術提供方，負責產品定義和科技研發。夏一平則同時出任極越 CEO、集度 CEO。</p><p>跟同一時期造車的小米汽車的祕密籌備相比，極越汽車很早釋放過其在智能化上的能力信息：上市量產交付的車型，就能擁有類似華為 NCA、小鵬 NGP 的高階智能駕駛——點到點領航輔助 PPA（Point to Point Autopilot）。</p><p>據官方信息，極越 PPA 量產交付時將具備高速、城市、泊車「三域融通」的智駕能力，這幾乎是極越首款車型極越 01 的最大亮點。據瞭解，極越 01 將於 10 月 27 日正式上市，並同步開啓交付，所有高階智能化能力「開箱即用」。</p><p>然而，當下行業幾乎所有玩家都在角逐智能化。不管是積極自研的小鵬、理想、蔚來，還是在華為加持下的問界、阿維塔，亦或是跟智駕公司合作的比亞迪、上汽智己，無不捲入了這場算法、算力與數據的資源競賽。</p><p>尤其在華為品牌光環加持下的問界，甚至比特斯拉 FSD 更早一步充當了國內智能駕駛鯰魚的角色。</p><p>諸多勁敵在前，極越首款智能車如何打開市場？極越拿出了一套純視覺高階智能駕駛方案。</p><p>行業中，華為問界、小鵬、理想、蔚來等高階智駕玩家基本都配置了激光雷達，也引入了 BEV+Transformer 等新技術，同時積極主張去掉高精地圖。</p><p>極越的方案引入了 BEV+Transformer 等新技術，保留了對高精地圖的使用，但選擇去掉激光雷達，不過極越也與百度 Apollo 聯合研發了佔用網絡技術（Occupancy Network），用以替代激光雷達的效果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b4ed0319f1014c21a895dcd64dba2ac3@5636972_oswg2039518oswg1268oswg900_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極越汽車佔用網絡技術演示 &nbsp;圖源官方</p><p>在極越近日發佈的佔用網絡技術演示視頻中，佔用網絡技術能實時重建還原 3D 場景。極越 01 的感知系統用體素清晰展示了欄杆、綠植、路障等標準障礙物，還識別出了施工中的工程車、樹木中的路燈等異形障礙物。</p><p>夏一平也在採訪中表示，團隊早期採用了純視覺和激光雷達兩套方案獨立工作，互為冗餘，但這樣既不高效，成本也不划算，所以決心去掉激光雷達。切換到純視覺方案的初期，智能駕駛的體驗有所回落，但隨着佔用網絡等技術的加入，大量數據驅動下，純視覺方案的效果越來越好。</p><p>行業中，同樣採用純視覺方案的還有大疆車載，其純視覺智駕方案已經在上汽通用五菱的寶駿雲朵車型上落地。有業內人士告訴 36 氪，因為方案有極高性價比，百度 Apollo 內部將大疆車載列為重要對手。</p><p>而極越 01 的上市，既是百度 Apollo 高階智能駕駛落地的首個案例，也是其工程化能力、量產經驗積累的關鍵項目。對極越 01 而言，吉利的生產製造、百度的 AI 能力加持，只是真正拿到造車的門票。這場全方位比拼製造、產品、渠道、智能的淘汰賽，還在後面。</p><p><strong>以下是 36 氪等與極越 CEO 夏一平、百度 IDG 技術委員會主席王亮的交流內容，內容經摘編：</strong></p><p><strong>問：極越選擇純視覺智駕方案的原因是什麼？</strong></p><p><strong>夏一平：</strong>一開始就想做純視覺方案，但早期造車階段比較難，很多事情是並行在做。直到 2022 年 10 月，我們才有一台所有傳感器位置都正確的車，在硬件狀態相對好的狀態下，開始做量產方案。</p><p>今年初，我們開始討論要不要去激光雷達。最早我們是有激光雷達的，因為激光雷達感知能力比較強，能處理一些複雜場景，而純視覺技術還在爬坡狀態，從安全可靠角度來看，離激光雷達還有一定差距。</p><p>我們的考量是，不希望激光雷達去掉後用戶體驗下滑的厲害。純視覺方案有一定風險但是可以通過數據驅動來彌補的。從工程角度來看，原先是 2 套方案在跑，不高效，成本也不划算。長期來看，如果智能駕駛要惠普，還是要不斷降低系統成本。</p><p>所以我們決定把激光雷達去掉，開始大規模投入資源做純視覺的泛化工作，全國範圍內幾百台車在跑，用數據驅動算法的迭代。從長期的演進來看，純視覺不管是對系統成本、後續技術迭代、數據閉環、包括現在大家在説的端到端，都有一定優勢。</p><p>問：如何看待特斯拉 FSD？</p><p><strong>夏一平：</strong>特斯拉在美國還不錯，如果我們進美國我們應該也做的不錯，美國的路況還是簡單一點。特斯拉到中國來，也不會一下子就做到跟在美國一樣，會有一個爬坡的過程。如果在國內，我們的 NOA 一定比特斯拉強。我們的智駕有幾個特點，第一是開箱即用，不賣期貨。</p><p><strong>問：目前極越在城市 NOA 的落地進展如何？</strong></p><p><strong>王亮：</strong>目前上海是我們城市 NOA 的第一個城市，還是有高精地圖的，我們也在做其他幾個一線城市的泛化測試，今年有三個城市可以支持 NOA。我們在高速迭代系統，每兩週的變化非常大，也在準備一些 OTA 的內容，等充分測試完畢可以隨時準備推送給用戶。</p><p><strong>問：極越在智能化上能帶來哪些不同的新體驗？</strong></p><p><strong>夏一平：</strong>究竟什麼決定了智能汽車的變化？我的認知很簡單，兩個芯片，一個是高通的 8295，一個是英偉達 Orin，這兩個芯片的出現承載了更強的智能化能力。我們在思考，8295 芯片能不能給整個交互、座艙帶來不一樣的東西？</p><p>之前集中把產品定義做完，我是蠻忐忑的，我經常反思自己是不是太激進了，因為取消很多物理按鍵、屏幕換擋，但我們覺得一個智能汽車就應該有智能汽車的交互方式。比如用語音來泊車，就意味着這車輛得理解泊車的含義，同時調用所有的視覺能力去完成泊車的動作，這個其實就是多模態交互。</p><p><strong>問：在城市道路點對點輔助駕駛時，極越對高精地圖的要求是怎樣的？</strong></p><p><strong>王亮：</strong>我們第一步是先在有圖的地方做城市 NOA，但我們的圖跟之前 Robotaxi 的高精地圖不一樣，輕量化了很多，還要繼續輕。至於無圖，我們也在路上。這個東西不是一蹴而就的，而是一個循序漸進的過程，安全比較重要。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>資本「催熟」的光伏新勢力，遇到上市難題了 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2480759238547587?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 08:45:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>被資本「催熟」的光伏新勢力們，正面對國內 IPO 政策的收緊。</p><p>9 月 27 日，光伏獨角獸——高景太陽能向深交所提交了《高景太陽能股份有限公司關於撤回首次公開發行股票並在創業板上市申請文件的申請》，撤回了 IPO 申請。</p><p>高景太陽能是一家專業的硅片生產企業，成立於 2019 年，<strong>其僅用 4 年時間便已突破 200 億元估值，走到了 IPO 的大門口。</strong>作為對比，隆基綠能從成立到上市花了 12 年，TCL 中環則用了 8 年。但如今，這匹光伏黑馬的 IPO 之路已按下暫停鍵，背後的造富盛宴也戛然而止。</p><p>對此，多名一級市場投資人告訴 36 碳，高景太陽能 IPO 折戟是受到了當前上市監管環境變化的影響。</p><p>今年 8 月 27 日，證監會在官網上公告了優化 IPO、再融資監管安排以及進一步規範股份減持行為的相關文件，包括階段性收緊 IPO 節奏，大額再融資需要提前溝通等內容。<strong>這一政策被稱為「827 新政」。</strong>該政策出台後，光伏行業上市乃至融資熱潮出現降溫，已有企業陸續撤回融資申請。</p><p>高景太陽能撤回 IPO 申請背後，多位投資人告訴 36 碳，光伏行業本身的產能過剩等行業因素是一方面，<strong>高景太陽能自身成立年限較短、關聯交易繁雜和業績可持續性等問題都可能是監管不予放行的「雷點」。</strong></p><p>受 IPO 收緊影響的不僅僅是高景太陽能。過去幾年，在一級市場，資本造就了一批光伏新勢力企業，包括青海麗豪、華晟太陽能、一道新能源等。他們成立年限同樣不長，在光伏行業的順週期下一邊瘋狂擴產，一邊不斷融資，迅速達到上市體量。</p><p>但在 IPO 收緊帶來的上市門檻提高的背景下，這些資本催熟的光伏新勢力們的上市之路將變得更加困難。</p><h3><strong>中止 IPO，緣起「827 新政」</strong></h3><p>最近一個多月來，光伏企業融資頻頻受阻。除了高景太陽能撤回 IPO，硅料龍頭通威股份主動終止了 160 億元的定增計劃；TCL 中環今年 4 月推出 138 億元融資計劃已遭遇了交易所第 3 輪問詢還仍未通過。這些 「收緊」的信號均指向了「827 新政」。</p><p>關於「827 新政」收緊 IPO 節奏，媒體 21 世紀經濟報道採訪一位頭部券商資深保代指出，IPO 收緊將意味着兩大指標門檻大大提高：其一是企業的成立年限，二則是淨利潤指標。而「考覈 IPO 企業成立年限的目的，在於判斷企業是否為資本驅動。」</p><p>一位投資人告訴 36 碳，高景太陽能的 IPO 之路中止，<strong>很有可能是因為成立年限過短而被監管攔住。</strong>「監管希望上市企業依靠自身力量腳踏實地做強做大，成為細分行業龍頭以後再行上市。這種攢局型項目現在不受監管歡迎。」他表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_32498876d0054239becf3a84ecf7fac3@594936739_oswg449220oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：視覺中國</p><p>在一些業內人士看來，高景太陽能是一個典型的資本攢局型項目，由 IDG 資本和地方國資珠海華髮提供資金，請來了光伏圈大佬、前晶科能源首席運營官徐志羣操盤，此後一路馬不停蹄融資擴張，直奔上市目標。</p><p>工商資料顯示，高景太陽能註冊於 2019 年 7 月 3 日，但是真正開始轉型做光伏業務才不到三年——2020 年 12 月 8 日，珠海國資華髮集團旗下產業園區和孵化器平台 「珠海華髮實體平台運營管理有限公司」才更名為高景太陽能，正式進軍光伏。徐志羣也是在 2020 年 11 月末才離開晶科能源，正式加入高景太陽能。</p><p>業內資深團隊、地方國資、IDG 資本的「強強聯合」下， 高景太陽能一邊瘋狂擴產，一邊不斷融資，僅用四年時間（實際運營不足 3 年）估值便已突破 200 億元。其驚人的擴張速度背後，亦有不少聲音質疑其業績中存在「水分」、忽視研發和核心競爭力的打造等問題。</p><p>招股書顯示，2020 年-2022 年，高景太陽能的營業收入分別為 8.91 萬元、24.91 億元、175.70 億元；淨利潤分別為-113.63 萬元、1.08 億元、18.21 億元，三年的累計淨利潤為 19.28 億元。但高景三年間獲得的地方政府補助就超過 20 億元，包括了珠海項目補助 14.87 億元、青海 50GW 太陽能硅棒項目補助 4.45 億元和電費補貼、物流補貼、保障房項目補貼等與收益相關的政府補助 6843.67 萬元。</p><p>高景太陽能對待研發投入也頗為「吝嗇」。其 2022 年的研發費用率僅為 0.60%，遠低於同為硅片龍頭的隆基綠能（5.54%）和 TCL 中環（5.63%）的同期研發費用率，和行業的平均水平（2.39%）。</p><p>此外，<strong>IPO 企業業績的穩定性也是監管關注的重點問題。</strong>多位投資人告訴 36 碳，IPO 企業在報告期和報告期後的業績能否扛得住，會是監管重點關注的對象。「在申報後的排隊期，過���後等待掛牌期間的業績表現大幅下滑的也很難過會。」</p><p>這一要求也直接擊中了光伏企業的「軟肋」。眾所周知，光伏行業的一個突出特性就是強週期性，企業在週期高峯和低谷的業績表現天差地別。如今的「光伏茅」隆基綠能也曾在上市首年（2012 年）即出現虧損。</p><p>具體到高景太陽能所處的硅片環節，隨着硅片價格下跌，二季度頭部硅片企業的業績已經出現了明顯下滑，TCL 中環二季度單季的扣非淨利環比下滑 27%；雙良節能的扣非淨利潤環比下跌 40% 以上；京運通則在二季度出現了虧損。而高景太陽能今年二季度業績很可能會跟隨市場趨勢一同下滑，造成其在申報後的排隊期內「業績變臉」。</p><h3><strong>資本「攢局」項目將遇 IPO 難題</strong></h3><p>受到 IPO 收緊影響的不僅僅是高景太陽能。</p><p>「雙碳」背景下，光伏行業迎來歷史性機遇，成為過去幾年的熱門賽道，吸引了大規模的資本和企業的湧入。一級市場上，繼高景太陽能之後，不少光伏新勢力如青海麗豪、華晟太陽能、一道新能源等，<strong>複製了高景太陽能的打法，即資本強勢開道加光伏老將掌舵。</strong></p><p>以青海麗豪為例，其同樣由珠海華髮和 IDG 資本聯合打造，操盤者則請到了通威股份原硅料板塊負責人段雍。去年 12 月，青海麗豪完成了新一輪融資，估值接近 140 億元。</p><p>與目前二級市場上的光伏龍頭長期經營、穩紮穩打的路線不同，這些資本加持的新勢力用短時間走過了傳統龍頭十多年的路程，迅速做大了規模和體量。但在當前的 IPO 收緊帶來的上市門檻提高的背景下，新勢力們面臨着和高景太陽能一樣的「上市難題」。</p><p>與高景一樣，新勢力們普遍成立年限不長：青海麗豪成立於 2021 年 4 月，華晟新能源成立於 2020 年 7 月，一道新能源成立於 2018 年。成立年限過短和「資本驅動」同樣可能會成為他們上市過程中的攔路虎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,768" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_4c2b72430c434f7bb12b527f8a916c02@594936739_oswg651343oswg1024oswg768_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：視覺中國</p><p>值得一提的是，在這些光伏黑馬快速成長的過程中，背後的資本的協同、賦能等很容易形成複雜的關聯交易，也是企業 IPO 審核的關注點。</p><p>以高景太陽能為例，其快速增長背後，<strong>操盤手 IDG 資本的「生態圈」亦發揮了重要作用。</strong>通過投資各類光伏企業，IDG 資本串聯起了一個貫穿上下游的產業鏈佈局，並帶動投資企業互相受益。</p><p>招股書顯示，高景太陽能與光伏電池、組件企業愛旭股份 2021 年、2022 年的關聯交易分別達 12.18 億元、37.74 億元，貢獻了總營業收入的 48.90%、21.48%。而愛旭股份的股東名單中，也有高景太陽能的投資方 IDG 資本，同時愛旭股份還作為投資方參與了高景太陽能的 A 輪融資。</p><p>此外，高景太陽能與青海麗豪簽訂了一個長達 5 年的採購合同，合計採購 19.94 萬噸多晶硅料。而 IDG 資本、愛旭股份同樣也是青海麗豪的股東。</p><p>除了成立年限問題之外，另一個新勢力們上市過程中的攔路虎可能還是業績的穩定性和可持續性問題，即在「報告期和報告期後的業績能否扛得住」。</p><p><strong>「業績不行了，也就沒有 IPO 了」。</strong>上述投資人告訴 36 碳。</p><p>當下，光伏行業正進入到週期性的拐點當中：上半年市場需求爆發，不少光伏企業滿產滿銷，營收利潤均實現高增長；但產能過剩背景之下，下半年市場競爭明顯加劇，硅料價格一度跌破部分廠商成本線，光伏組件價格也在近期首次跌破 1 元/W。有機構指出，10 月不含硅料的一體化光伏企業雖然有一定毛利，但淨利潤已經為負值——光伏行業的苦日子已經到來。</p><p>今年 5 月接受 36 碳採訪時，隆基綠能總裁李振國曾發出警示，他預測今後兩三年會有超過一半的光伏企業被淘汰出局。</p><p>這對於光伏新勢力們將是一次嚴峻的考驗：與二級市場的傳統光伏龍頭不同，新勢力們自成立之後順風順水，一路擴張，從未經歷過行業低谷與週期洗禮。</p><p>當真正的行業洗牌到來，<strong>要求業績不大幅滑坡、利潤表現滿足 A 股 IPO 標準已是奢談，更重要的是如何降本增效，保存實力，在洗牌中存活下來。</strong></p><p>當然，「過冬」儲存好足夠的「糧草」也必不可少。A 股 IPO 融資收緊後，36 碳獲悉，一家原本打算 A 股上市的儲能企業已計劃境外上市融資。一位投資人告訴 36 碳，上市失敗的光伏企業也可以繼續在一級市場融資，待到 IPO 政策放寬、光伏行業重回景氣區間時再啓動上市。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>院士「獻策」新型儲能發展，液流電池或是未來主流；中國首部光伏用柔性直流鋁合金電纜相關試驗標準發佈｜36 氪新能源日報 1018</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481334036191107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-19 21:04:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;| 陳元亨；編輯 | 張丞</p><p>36 氪 To B 產業組會為大家彙總每日新能源領域的主要新聞，10 月 18 日新能源行業動態日報如下：</p><h2><strong>政策、行情早知道</strong></h2><h3><strong>中國首部光伏用柔性直流鋁合金電纜相關試驗標準發佈</strong></h3><p>中國國家電投黃河上游水電開發有限責任公司對外公佈，其下屬黃河鑫業公司主編的 T/CPIA0054-2023《光伏發電系統用柔性鋁合金電纜》標準通過中國光伏行業協會最終審核併發布，該標準將於 10 月 30 日起實施，填補了中國國內光伏用柔性直流鋁合金電纜相關試驗的空白。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.chinanews.com.cn/cj/2023/10-18/10096141.shtml">《中國首部光伏用柔性直流鋁合金電纜相關試驗標準發佈》</a></p><h3><strong>日本計劃到 2030 年將全國電動汽車充電樁數量增至 30 萬個，較此前目標翻番</strong></h3><p>日本經濟產業省發文稱，計劃到 2030 年將全國電動汽車充電樁的數量增加到 30 萬個，較此前目標翻番。目前日本全國的充電樁數量近 3 萬個。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.jiemian.com/article/10246713.html">《日本計劃到 2030 年將全國電動汽車充電樁數量增至 30 萬個，較此前目標翻番》</a></p><h2><strong>新能源應用風向</strong></h2><h3><strong>院士「獻策」新型儲能發展，液流電池或是未來主流</strong></h3><p>從 10 月 17 日舉辦的 2023 中國國際新型儲能發展峯會（INES2023）上獲悉，我國新型儲能產業繼續保持高增長態勢，國內儲能電池出貨量佔全球出貨量的 93%，繼續擔任儲能賽道的領跑者。本次峯會上，多位院士與上市公司高管圍繞上述問題展開討論，雖然鋰離子電池仍是新型儲能的主流，但是長時儲能或是液流電池的應用「舞台」，更有院士認為固體電池無法擔當儲能重任、液體才是人類最佳的能源載體。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://paper.cnstock.com/html/2023-10/18/content_1830131.htm">《院士「獻策」新型儲能發展，液流電池或是未來主流》</a></p><h3><strong>長安汽車將在泰國投資建新能源汽車工廠</strong></h3><p>在「一帶一路」企業家大會上，長安汽車與泰國投資促進委員會現場簽約，計劃在泰國投資 88 億泰銖（約合 17.7 億元人民幣），建設新能源汽車生產工廠。本次長安汽車計劃在泰國建設的工廠，位於泰國羅勇府偉華東海岸工業園 4 區，佔地面積約 600 畝，一期設計產能可達 10 萬輛，預留擴展產能設計。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.cqrb.cn/content/2023-10-18/1598881_pc.html">《長安汽車將在泰國投資建新能源汽車工廠》</a></p><h3><strong>寶馬、MINI 和勞斯萊斯電動車型將接入特斯拉超充網絡</strong></h3><p>據寶馬集團美國官網，寶馬集團將從 2025 年開始在美國和加拿大為其純電動汽車採用北美充電標準（NACS）。該協議覆蓋寶馬、MINI 和勞斯萊斯電動車型。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.jiemian.com/article/10246652.html">《寶馬、MINI 和勞斯萊斯電動車型將接入特斯拉超充網絡》</a></p><h2><strong>電池產業新動態&nbsp;</strong></h2><h3><strong>年產 8GWh 鋰電池儲能系統研發製造基地項目開工</strong></h3><p>17 日上午，年產 8GWh 先進智慧鋰電池儲能系統研發製造基地項目在張家口市尚義縣經濟開發區正式開工。該項目佔地 200 畝，總投資 10 億元。項目分二期建設，一期建設 4GWh、二期建設 4GWh，計劃於 2024 年底竣工投產。項目設計產能為年產 8GWh 儲能電池系統，將按工藝流程建設 4 條生產線，分別為磷酸鐵鋰模組製造產線、PACK 製造產線、儲能系統組裝產線、老化及系統測試平台。項目達產後，預計年銷售收入可達 16 億元，年均納稅超 2 億元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/-ZiC562tKm45nbVQ-COd0A">《年產 8GWh 鋰電池儲能系統研發製造基地項目開工》</a></p><h3><strong>總投資 80 億元！為方能源貴州鈉電正極+鈉電池項目簽約</strong></h3><p>10 月 16 日，為方能源貴州大龍年產 10 萬噸錳基鈉離子電池正極材料項目開工暨貴州大龍年產 20GWh 鈉電池電芯項目簽約儀式舉行。此次開工、簽約項目是由深圳為方能源科技有限公司投資。貴州大龍年產 10 萬噸錳基鈉離子電池正極材料項目，總投資 20 億元，主要建設錳基鈉離子電池材料生產線及相關配套設施。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/xciR6VX8RR7UUdxhFww6nw">《總投資 80 億元！為方能源貴州鈉電正極+鈉電池項目簽約》</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報丨庫迪咖啡申請「醬香冷萃」商標；滴滴亮相智能交通世界大會；特斯拉：Model 3 煥新版正式開啓銷售，預計交付日期為 6-9 周</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2481200577452169?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-19 18:50:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481114816338057"><strong>比亞迪：未來新能源汽車行業尾部會加速出清</strong></a></p><p>比亞迪相關負責人在深市上市公司「行業標杆奠基礎」集中路演活動中介紹道，今年新能源汽車行業競爭會更加激烈，當前供給側有更多參與者，但同時淘汰也在加速，前五的市場佔比在逐漸擴大，未來尾部會加速出清。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480612222146697"><strong>谷歌新聞部門裁員至少 40 人</strong></a></p><p>據 CNBC 報道，谷歌本週在其新聞部門裁減了數十個工作崗位，這一裁員正值在線平台和出版商特別敏感的時期。據 Alphabet 工會發言人透露，谷歌新聞部門估計有 40 至 45 名員工失業，但他不知道具體數字。谷歌的一位發言人證實了裁員，但沒有提供具體數字，並説仍有數百人在開發新聞產品。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481082802968704"><strong>順豐同城：擬以 2 億港元回購 H 股</strong></a></p><p>36 氪獲悉，順豐同城港交所公告稱，公司董事會其擬行使其於根據公司股東於 2023 年 6 月 6 日舉行的公司 2022 年股東週年大會、H 股類別股東大會及非上市內資股類別股東大會上通過的決議案授予董事會的一般授權項下的權力，以購回公司 H 股。於 2023 年 10 月 19 日，董事會決定行使股份購回授權，擬動用的資金上限為 2 億港元，並視乎市況不時在公開市場上購回 H 股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481070790350984"><strong>永泰能源：所屬控股公司擬 700 萬元美元取得 Vnergy70% 股權</strong></a></p><p>36 氪獲悉，永泰能源公告稱，所屬控股公司新加坡德泰儲能與新加坡國立大學全釩液流電池儲能科技初創公司 Vnergy Pte.Ltd.（以下簡稱「Vnergy」）簽署《投資合作和股東協議》，新加坡德泰儲能以 700 萬元美元收購和認購 Vnergy 合計 70% 股權。通過本次投資，將有效解決全釩液流電池在熱穩定性、能量密度和成本控制等方面的「卡脖子」技術難題，大幅降低現有全釩液流電池產品成本。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481066856224647"><strong>雙 11 銀泰百貨狂歡季正式啓動</strong></a></p><p>36 氪獲悉，10 月 20 日，銀泰百貨今年雙 11 系列活動正式啓動。據瞭解，經典活動「瘋搶 6 小時」美妝直播打頭陣、「美妝預購」接檔，在整個雙 11 期間，銀泰百貨全國門店有近百家品牌專櫃新開業。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481059741505416"><strong>雲煤能源：第三季度實現淨利潤 2.68 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，雲煤能源公告稱，第三季度實現營業收入 18.14 億元，同比增長 5.07%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 2.68 億元，前三季度淨利潤 2.35 億元。第三季度淨利潤增長主要原因是報告期內處置子公司形成的收益所致。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481027521910663"><strong>滴滴亮相智能交通世界大會</strong></a></p><p>10 月 16 日至 20 日，第 29 屆智能交通世界大會在蘇州召開。在大會現場，滴滴出行 CTO 兼自動駕駛 CEO 張博分享了滴滴在出行領域上的佈局和對未來交通的思考。據介紹，目前，滴滴自動駕駛已經連續安全運營超 1200 天，在上海和廣州的運營區域內實現混合派單，乘客可以通過滴滴 App 使用自動駕駛出行服務。此外，滴滴還在與廣汽埃安聯合打造無人駕駛的新能源汽車，首款量產車型將於 2025 年接入滴滴出行網絡。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481019008702593"><strong>京東：部分企業和個人冒用「京東」名義開展商業活動，將追責</strong></a></p><p>36 氪獲悉，京東發佈聲明稱，近期發現部分企業和個人，冒用「京東」 、「京東授權合作商」等名義，對外開展投融資、招商等商業活動。公司已採取刑事報案、民事訴訟、行政舉報等方式，依法追究相關組織和個人的法律責任。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480959521347716"><strong>庫迪咖啡申請「醬香冷萃」商標</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，庫迪科技（海南）有限公司申請註冊多枚「醬香冷萃」「庫迪醬香冷萃」商標，國際分類涉及酒、方便食品以及餐飲住宿，當前商標狀態均為等待實質審查。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480930469517187"><strong>特斯拉 CEO 馬斯克：已有 100 萬人預訂了 Cybertruck</strong></a></p><p>當地時間 10 月 18 日，特斯拉首席執行官馬斯克表示，能源正在成為利潤率最高的業務，要實現 Cybertruck 的大規模生產和正現金流將面臨巨大挑戰，Cybertruck 將需要一年到一年半的時間才能為現金流做出貢獻，已有 100 萬人預訂了 Cybertruck，特斯拉計劃到 2025 年每年生產 25 萬輛 Cybertruck。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480898048858242"><strong>台積電第三季度淨營收 5467.3 億元新台幣，環比增長 13.7%</strong></a></p><p>台積電 10 月 19 日公佈第三季度業績，第三季度淨營收 5467.3 億元新台幣，同比下降 10.8%，環比增長 13.7%；第三季度淨利潤 2108.0 億元新台幣，同比下降 25.0%，環比增長 16.0%。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480863919528072"><strong>代工小米汽車？北汽藍谷：公司未有相關信息</strong></a></p><p>北汽藍谷近日連續三個交易日上漲 22.18%，10 月 18 日晚間發佈公告稱，公司日常經營情況未發生重大變化。同時市場有傳言北汽藍谷是小米汽車的代工商，為此今天記者以投資者身份致電北汽藍谷投資者熱線，工作人員表示，公司未有相關信息。另外，智選車型方面，明年將進入華為智選。（第一財經）</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481124522580102"><strong>「熙凰科技集團」完成 B 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，杭州熙凰科技集團有限公司已完成 B 輪融資，由泰明創投、Tiger Global Management 領投。據瞭解，本輪融資將重點用於全球市場的佈局及併購。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481049238837379"><strong>「極空間」宣佈完成了過億元 B 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，「極空間」宣佈完成了過億元 B 輪融資，由安克創新領投和上一輪投資人挑戰者創投繼續跟投。極空間創始人袁斌表示，本輪融資資金主要用於擴大研發團隊尤其是 AI 研發規模以及擴展產品市場與海外佈局。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480995472693380"><strong>「一心向上」獲千萬元 Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，股權激勵服務商「一心向上」宣佈獲得千萬元 Pre-A 輪融資。本輪融資由天使輪投資方小米、創新工場、中關村科學城公司繼續投資，資金將主要用於持續研發和升級一心向上的數字化股權激勵管理系統，以及拓展和深化股權激勵諮詢服務及相關延伸業務。同時，一心向上宣佈其自研股權激勵管理系統產品完成重構，並首次正式面向所有企業客戶開放註冊。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480761437476744"><strong>「四維縱橫」完成超億元 B 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，新一代超融合數據庫廠商「四維縱橫」完成超億元人民幣的 B 輪融資，本輪融資由用友、順義產業基金領投，廣州同創基金跟投。本輪融資資金將主要用於核心技術研發與商業生態建設，進一步提升 YMatrix 超融合數據庫在全場景下的性能與生態優勢。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481034575009922"><strong>OPPO 發佈摺疊屏手機 OPPO Find N3，9999 元起售</strong></a></p><p>36 氪獲悉，OPPO 發佈摺疊屏手機 OPPO Find N3。OPPO 首席產品官劉作虎表示，該產品搭載摺疊像素傳感器，兼顧機身摺疊和影像能力的需求；同時搭載 4805mAh 電池和 67W 超級閃充，9999 元起售。該產品最大的賣點是交互，可以打開 CAD 文件等等 40 種文件格式，並且打破設備的壁壘，與蘋果系統可互通。劉作虎表示，2023 年上半年 OPPO 小摺疊出貨量為國內第一，Q2 歐洲小摺疊市場排名第二。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2480720235976838"><strong>特斯拉：Model 3 煥新版正式開啓銷售，預計交付日期為 6-9 周</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據特斯拉官方消息，Model 3 煥新版正式開啓銷售，後輪驅動版 25.99 萬元起，長續航全輪驅動版 29.59 萬元起，預計交付日期為 6-9 周。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2481041825077124"><strong>工信部：加快虛擬現實在工業生產等重點領域規模化應用</strong></a></p><p>2023 世界 VR 產業大會在江西省南昌市召開。工信部副部長徐曉蘭出席大會並致辭。徐曉蘭表示，工信部將深化行業應用示範，持續推進《虛擬現實與行業應用融合發展行動計劃（2022—2026 年）》落地實施，打造可複製易推廣的虛擬現實應用案例，加快虛擬現實在工業生產、文化旅遊、融合媒體、體育健康等重點領域規模化應用，推動虛擬現實供需對接、產品迭代、產業發展走深走實。（證券時報）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><strong>商務部部長王文濤會見蘋果公司首席執行官庫克</strong></p><p>36 氪獲悉，據商務部網站消息，10 月 18 日，商務部部長王文濤在京會見蘋果公司首席執行官庫克。雙方就蘋果公司在華髮展、中美經貿關係等進行交流。王文濤表示，中國將堅定推進高水平開放、持續擴大市場準入，致力於營造市場化、法治化、國際化的營商環境，歡迎包括蘋果公司在內的跨國公司共享中國市場紅利，實現共贏發展。庫克表示，蘋果公司珍視在華 30 年發展所取得的成績，支持美中兩國政府加強溝通對話，維護和發展穩定的雙邊經貿關係，為雙方企業務實合作創造良好環境。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天弘基金基金經理谷琦彬自購旗下在管產品 80 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482131125311616?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:34:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[正在發行的天弘阿爾法優選基金擬任基金經理谷琦彬於 10 月 19 日申購了自己的基金 80 萬元。根據規定，基金經理自購基金鎖定期不少於 1 年。「在市場預期的低點應該更加樂觀一些，把目光往兩個季度以後去看，當下踏空的風險高於資產下跌的風險。」谷琦彬表示。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>台積電 Q3 利潤好於預期，CEO 高呼：芯片市場已接近底部</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482027457353859?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:30:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[由於市場對人工智能（AI）芯片的需求依然強勁，台積電 10 月 19 日公佈第三季度淨利潤好於預期。台積電 CEO 魏哲家表示，芯片市場非常接近底部，台積電將在 2024 年實現「更健康的增長」，AI 需求將繼續成為增長動力，「我們確實看到了 PC 和智能手機市場企穩的一些早期跡象。」（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉將全輪驅動 Model X Plaid 的價格上調至 94990 美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482124954261639?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:28:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉將全輪驅動 Model X Plaid 的價格上調至 94990 美元，此前價格為 89990 美元。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>石墨烯概念股震盪拉昇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482120848430980?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:23:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，石墨烯概念股震盪拉昇，德爾未來漲停，華麗家族漲超 6%，鵬輝能源、翔豐華、中國寶安、道氏技術等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三星完成收購美國 OLED 屏幕製造商 eMagin</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482026579826564?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:15:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國 OLED 顯示屏製造商 eMagin 當地時間 10 月 18 日宣佈，三星顯示以每股 2.08 美元的價格完成收購該公司，交易為全現金交易，價值約為 2.18 億美元。隨着交易完成，eMagin 普通股已停止交易，一旦退市申請在美國證券交易委員會生效，eMagin 普通股將不再在紐約證券交易所上市。三星此次收購將可能利用 eMagin 的直接圖案化技術（dPd）推進 XR 設備屏幕研發。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俄氣公司：與中國石油達成協議，年底前增加對華天然氣供應量</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482112071719048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:14:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[俄羅斯天然氣工業股份公司 10 月 19 日發佈消息稱，俄氣公司總裁阿列克謝·米勒當日與中國石油集團董事長戴厚良在北京舉行工作會議，討論雙邊戰略合作問題。根據聲明，雙方簽署《東線天然氣購銷協議附加協議》，在今年年底前向中國增加俄羅斯天然氣供應量。米勒 18 日表示，在不久的將來，公司對華管道天然氣供應量會達到此前面向西歐的出口水平。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批簽約完成，三四板制度對接機制正式落地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482110691858569?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:13:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 20 日上午，全國股轉公司與首批 18 家區域性股權市場簽署監管合作備忘錄，標誌着三四板制度對接機制正式落地。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「中科賽飛」獲數千萬天使輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482108956743811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:11:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，汽車電子芯片廠商中科賽飛廣州半導體有限公司日前完成數千萬天使輪融資，融資由中科院創投領投，韋豪創芯、廣東廣開芯泉等多方跟投。本輪融資資金將用於研發支出。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海關總署：11 月 1 日起取消出口貨物原產地企業備案事項</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482107946424193?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:10:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[海關總署發佈關於取消出口貨物原產地企業備案事項的公告，為進一步優化跨境貿易營商環境，提升貿易便利，海關總署決定自 2023 年 11 月 1 日起取消出口貨物原產地企業備案事項，原產地證書申請人可直接通過國際貿易「單一窗口」、互聯網+海關、中國貿促會申報系統等申領原產地證書。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部、海關總署發佈關於優化調整石墨物項臨時出口管制措施的公告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482107084117897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:09:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據商務部官網，商務部、海關總署發佈關於優化調整石墨物項臨時出口管制措施的公告。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部：2023 年中國內地與香港企業會計準則保持持續趨同</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482105830856583?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:08:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年 10 月，經財政部與香港會計準則制定機構香港會計師公會充分溝通協調，認可過去一年來中國內地制定發佈的企業會計準則解釋第 16 號、企業數據資源相關會計處理暫行規定、企業會計準則解釋第 17 號（徵求意見稿）等與直接採用國際財務報告準則的香港財務報告準則趨同。自 2007 年中國內地與香港實現企業會計準則的等效互認以來，雙方每年及時互通會計準則建設及國際趨同進展情況，保持兩地會計準則的持續趨同。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海微系統所在 300mm SOI 晶圓製造技術方面實現重大突破</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482104767273093?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:07:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國科學院上海微系統所官微消息，近日，上海微系統所魏星研究員團隊在 300mm SOI 晶圓製造技術方面取得突破性進展，製備出國內第一片 300mm 射頻（RF）SOI 晶圓。團隊基於集成電路材料全國重點實驗室 300mm SOI 研發平台，依次解決 300 mm RF-SOI 晶圓所需的低氧高阻晶體制備、低應力高電阻率多晶硅薄膜沉積、非接觸式平坦化等諸多核心技術難題，實現國內 300mm SOI 製造技術從無到有的重大突破。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為燕興: 推動 5.5G、雲計算、輕量化終端等技術與 XR 產業融合</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482101935331463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:04:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日舉辦的 2023 世界 VR 產業大會華為生態論壇上，華為產業發展副總裁燕興表示，華為將持續加大在 XR 基礎設施和技術領域的投入，打造數字產業發展的新基石，會聯合產業合作伙伴，一起推動 5.5G、雲計算、輕量化終端等技術與 XR 產業融合，解決 XR 產業中的重量大、不清晰、發熱、延遲高等問題。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美團教育培訓業務負責人：2023 年上半年教育培訓行業開/關店比優於去年，市場修復仍需時間</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482100851120000?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:03:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，在 GET2023 教育科技大會上，美團教育培訓業務負責人李炳雨談到美團教育培訓的基本面情況，從供給側來看，教育培訓行業開/關店比，2019 年是 1.75：1，2022 年大概是 0.35：1，2023 年上半年是 0.43：1，説明 2023 年上半年優於去年，市場修復仍需時間。校長邦創始人兼董事長汪義庭分析，未來供給側邏輯和模式會發生巨大的變化，現今熱門的智能硬件和智能教輔，可能是這個階段乃至將來很長時間很重要的供給方式。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>斯泰蘭蒂斯宣佈因罷工在 Toledo 工廠裁員超過 100 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482024550373253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 10:00:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[斯泰蘭蒂斯宣佈因罷工在 Toledo 工廠裁員超過 100 人。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商用清潔機器人公司「霞智科技 ROSIWIT」宣佈完成數千萬人民幣 Pre-A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482094808307849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:57:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，商用清潔機器人公司「霞智科技 ROSIWIT」宣佈完成數千萬人民幣 Pre-A 輪融資，本輪融資由容億投資、泓諾創投、海松資本聯合領投，義柏資本擔任財務顧問。融資資金主要用於產品研發、渠道建設及團隊擴張。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高位股再度跳水</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482091123972224?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:53:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，高位股早盤再度跳水，上海滬工、好上好、和順石油、張江高科跌停，捷榮技術、瑞鵠模具、騰龍股份、瑞貝卡等大跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豐田汽車將在北美地區使用特斯拉首倡的標準化新能源汽車充電接口</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482023955224713?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:50:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[豐田汽車已與特斯拉達成協議，將在北美地區使用特斯拉首倡的標準化新能源汽車充電接口。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江淮擬轉讓蔚來工廠資產，蔚來回應</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482087597365121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:50:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[19 日，江淮汽車公告稱，公司擬通過公開掛牌方式轉讓部分資產。從知情人士處瞭解到，此次涉及的江淮汽車資產轉讓的兩家工廠，實際上就是江淮與蔚來合作的兩座工廠江淮蔚來先進製造基地和蔚來第二先進製造基地，即蔚來 F1 工廠和蔚來 F2 工廠。蔚來方面迴應，「公司已經瞭解合作伙伴相關信息，並確認該行動不會影響公司接下來的生產經營活動。」蔚來相關負責人迴應稱，公司將在合適的時候針對相關事宜進行溝通，在此之前不會就此事發表評論。（每經網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>風電設備板塊集體走強</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2482082296682627?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-20 09:44:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，風電設備板塊集體走強，雙一科技大漲 8%，金雷股份漲超 5%，恆潤股份、海力風電、大金重工、天順風能等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>