<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>氪星晚報丨浪潮信息發佈開源千億級大模型源 2.0；字節跳動成立新部門 Flow，發力 AI 應用層；「小髒鞋」Golden Goose 據悉擬上市，估值最高達 40 億歐元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536452477036297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 19:35:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536386805753344"><strong>字節跳動成立新部門 Flow，發力 AI 應用層</strong></a></p><p>36 氪獲悉，字節跳動近期成立了一個新 AI 部門 Flow，技術負責人為字節跳動技術副總裁洪定坤。</p><h4><strong>國家發展改革委對鋼材、鐵礦石等品種價格指數開展調研</strong></h4><p>36 氪獲悉，據國家發改委公眾號消息，為進一步瞭解部分商品價格指數編制發佈情況，服務市場價格合理形成，近期國家發展改革委價格司對多家機構編制發佈的鋼材、鐵礦石、鋰、棕櫚油等多種商品價格指數開展調研，瞭解相關價格指數編制方案、數據採集計算發佈制度等情況，研究促進價格指數市場健康有序發展。</p><h4><strong>浪潮信息發佈開源千億級大模型源 2.0</strong></h4><p>36 氪獲悉，浪潮信息發佈源 2.0 基礎大模型，2.0 模型包含三組參數，分別為 1026 億、518 億和 21 億,在編程、推理、邏輯等方面展示出了先進的能力。與源 1.0 相比，源 2.0 側重通過模型結構的改進提高精度。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536258303026945"><strong>抖音電商闢謠：網傳思美傳媒代運營抖音超市為不實消息</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據抖音電商微博，網傳思美傳媒代運營抖音超市，此為不實消息。抖音超市業務為抖音電商自運營。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536248921302791"><strong>「i 茅台」今年已投放 2578 萬瓶酒，平台累計交易額達 400 億</strong></a></p><p>貴州茅台數字營銷平台「i 茅台」披露數據：今年以來已上架 13 款新品，共投放 2578 萬瓶酒類產品，成交用户超 1507 萬人次。「i 茅台」目前註冊用户超 5000 萬，月活穩定在 1200 萬，日活 500 萬左右。前不久茅台集團黨委書記、董事長丁雄軍透露，「i 茅台」上線一年多時間，平台交易額達到了 400 億元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536015437030918"><strong>長安汽車：華為擬成立的新公司不造車，交易文件簽署預計 6 個月內完成</strong></a></p><p>華為與長安汽車在深圳簽署了《投資合作備忘錄》。經協商，華為擬成立一家新公司，聚焦智能網聯汽車的智能駕駛系統及增量部件的研發、生產、銷售和服務。根據合作意向，長安汽車及關聯方將投資該公司，比例不超過 40%，並與華為共同支持該公司的未來發展。記者今天上午以投資者身份致電長安汽車證券部瞭解到，目前雙方具體合作事項仍然在洽談中，預計 6 個月內完成。長安汽車表示，華為擬成立的新公司僅提供解決方案等技術支持，不造車。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536007100130817"><strong>知情人士：華為汽車業務獨立公司是開放平台，長安並非唯一入主車企</strong></a></p><p>針對市場關於華為設立汽車業務獨立公司的市場傳聞，華為知情人士、表示，「長安是唯一一家入主的車企」是錯誤的説法，華為已明確是開放平台，後續更多車企加入。知情人士稱，賽力斯已收到關於共同投資目標公司，共同參與打造電動化、智能化開放平台的邀請。也不存在最新技術有望率先給到阿維塔的説法。此外，鴻蒙智行下的問界及智界是華為百分百華為深度參與的車型。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536107953465096"><strong>嗶哩嗶哩與華為達成鴻蒙領域全面合作，將啓動鴻蒙原生應用開發</strong></a></p><p>36 氪獲悉，嗶哩嗶哩與華為共同宣佈達成鴻蒙領域全面合作，並正式啓動鴻蒙原生應用開發工作。嗶哩嗶哩將充分利用 HarmonyOS 獨特的全場景分佈式體驗、原生智能、純淨安全、大模型 AI 交互等能力，為用户提供更多創新體驗。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536112848823816"><strong>港交所承諾於 2024 年實現碳中和，2040 年實現淨零排放</strong></a></p><p>香港交易所今日宣佈實現碳中和與淨零排放的承諾，將致力於 2024 年實現碳中和，並於 2040 年實現淨零排放。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536044278327045"><strong>豐田兩條小型貨車生產線暫時停產</strong></a></p><p>豐田汽車公司發言人表示，已於當日停止了 Noah 和 Voxy 兩款小型貨車的生產。豐田車體富士松工廠生產線停產，以檢查生產流程。豐田將於週一晚上決定是否在週二重新啓動生產線。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535926063113989"><strong>「小髒鞋」Golden Goose 據悉擬上市，估值最高達 40 億歐元</strong></a></p><p>據外媒報道，知情人士稱，以「小髒鞋」聞名的意大利鞋履品牌 Golden Goose 擬在米蘭上市，公司估值介於 30 億至 40 歐元，已有十幾家銀行參與競標。此前有報道稱，Golden Goose 母公司 Permira 正考慮出售 Golden Goose，Permira 在 2020 年以 13 億歐元收購該業務。知情人士稱，公司重心現轉移為上市。由於上市準備工作仍處於早期階段，潛在 IPO 的細節可能有變動。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535912241686016"><strong>長城汽車全面進軍歐洲：已開始研發中心選址</strong></a></p><p>從知情人士處獲悉，長城汽車正計劃全面進入歐洲市場，在德國和英國市場之後，長城汽車計劃進一步擴展至意大利、西班牙、葡萄牙、荷蘭、比利時、盧森堡、奧地利和瑞士八個歐洲新市場。目前，長城汽車的海外品牌 GWM 在歐洲已經啓動地產銷規劃，開始了研發中心選址工作。（新浪科技）</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535933871924736"><strong>「銀牛微電子」完成超 5 億 A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，視覺處理人工智能芯片及解決方案公司「銀牛微電子」宣佈完成超 5 億元 A 輪融資。本輪聯合領投方為合肥產投和精確資本，津西資本、天娛數科及部分老股東跟投。本輪募集資金主要用於加速新一代芯片及模組研發、新領域產品解決方案研發以及團隊發展建設等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535871898412806"><strong>「質肽生物」完成 2 億元 B+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，「質肽生物」於近日完成近 2 億元人民幣 B+輪融資，領投方為愛美客、中美綠色基金，其他投資方包括嘉遠基金、成都科創投、晉成基金等，老股東藍馳創投持續加碼，易凱資本任獨家財務顧問。本輪融資募集資金將主要用於公司 GLP-1 類產品的臨牀開發。</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>首批創業 200ETF 獲批</strong></h4><p>11 月 27 日，華夏、易方達、富國、銀華四家頭部公募基金上報的創業 200ETF 獲批。創業 200 指數發佈僅兩天後，上述四家公司便於 11 月 10 日首批上報跟蹤創業板中盤 200 指數的 ETF 產品。按照中證一級行業劃分，創業 200 指數行業分佈主要集中於信息技術、工業、醫藥衞生；雖與創業板綜總體結構類似，但創業 200 指數更加高配信息技術、電信業務和原材料，低配工業和醫藥衞生。（中證網）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2535971686229511"><strong>商務部：增發 2023 年成品油（燃料油）非國營貿易進口允許量 300 萬噸</strong></a></p><p>36 氪獲悉，商務部公告稱，現增發 2023 年成品油（燃料油）非國營貿易進口允許量 300 萬噸，有關申領條件按照商務部令 2023 年第 4 號（《2023 年成品油（燃料油）非國營貿易進口允許量申領條件、分配原則和相關程序》）執行。</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2536014120592904"><strong>乘聯會秘書長崔東樹：中型城市新能源車市場需求旺盛</strong></a></p><p>36 氪獲悉，乘聯會秘書長崔東樹發文表示，10 月新能源車市場季節性走強，國內零售環比 9 月小幅上升，出口仍保持強勢增長。今年以來累計零售 597 萬輛，同比增長 35%。1-10 月累計出口 85 萬台，同比增 0.9 倍，未來幾個月全年新能源汽車出口預計仍較高增長。2023 年新能源乘用車在大城市佔到總銷量 31.2%，較 2022 年下降 1.3 個百分點，説明大城市的新能源車市場銷量逐步增速放緩，近期的中型城市市場需求旺盛，縣鄉市場新能源逐步啓動。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>字節跳動成立新部門 Flow，發力 AI 應用層 | 36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536362002884358?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:24:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 鄧詠儀，周鑫雨</p><p>編輯 | 楊軒，蘇建勳</p><p>36 氪從多個獨立信源處獲悉，字節跳動近期成立了一個新 AI 部門 Flow，技術負責人為字節跳動技術副總裁洪定坤。一位知情人士告訴 36 氪，這一新部門的業務帶頭人，為字節大模型團隊的負責人朱文佳。</p><p>36 氪就上述信息向字節跳動求證，截止發稿前，尚無迴應。</p><p>36 氪瞭解到，Flow 主要聚焦在 AI 應用層。在字節圈內，Flow 近期發佈了活水招聘帖，社會招聘也已經開始一段時間。在帖中，其表示是字節跳動旗下 AI 創新業務團隊，「目前已經在國內和海外分別上線豆包和 Cici 兩款產品，有多個 AI 相關創新產品孵化中」。</p><p>在 11 月初，字節各個事業部都進行了不少業務和架構調整，這些調整仍在進行中，當前 Flow 的架構和彙報線未完全確定。</p><p>多位知情人士也告訴 36 氪，在此次調整中，字節也從飛書、抖音等各個 BU 抽調人選，到這一部門做一款新的 C 端產品。</p><p>2023 年，字節在 AI 上的投入尤為低調，但力度不小。到現在，字節已經形成了從模型層到應用層的全面佈局。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2139041987922313" target="_blank">2 月，36 氪曾報道，字節跳動大模型團隊開始組建</a>，分別在語言和圖像兩種模態上發力，由 Tik Tok 產品技術負責人朱文佳帶隊。語言大模型團隊由字節搜索部門牽頭，目前團隊規模在十數人左右；圖片大模型團隊則由產品研發與工程架構部下屬的智能創作團隊牽頭。</p><p>而在產品側，字節跳動在今年 6 月開始內部測試一款 AI 對話類產品「Grace」，也就是後來推出的豆包前身。但在當時，這一內部項目團隊隸屬字節技術中台，還沒有組建單獨的產品部門。</p><p>現在，阿里、騰訊、字節等大廠以及創業公司在大模型市場各自盤踞一側，通用大模型層面的「百模大戰」已告一段落。隨着國外 Llama 2 開源模型發佈、OpenAI 推出 GPT-4 Turbo，以及上線 GPT 商店後的火熱現狀，意味着底層模型能力已經能夠支撐起一大波 AI 應用的運轉。AI 應用層競爭拉開序幕——這也是被認為國內能夠抓住這波 AI 浪潮的關鍵。</p><p>在移動互聯網時期，字節就被稱為「App 工廠」，擁有批量打造 C 端超級 App 的能力，不少市場聲音對字節跳動將這一能力帶到大模型時代抱有期待。如今，字節成立新部門，也意味着在 AI 應用層開始快馬加鞭。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_547d1274365a489c8d4d738290f2b782@2057308263_oswg46748oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p><h3 label="二級標題" style="">相關閲讀<br></h3><p><br><a href="https://36kr.com/p/preview/CQvxL-COLFc1qdaq3jWLOm9Kuy4EKMtygs9Mj7TC4LLgkYTD7TwI2HUb2SDXyk4u" target="_blank">字節跳動成立新部門 Flow，發力 AI 應用層 | 36 氪獨家</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析 | 華為拆分汽車 BU，車企可放心採購「靈魂」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536058553427463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>華為智能汽車解決方案 BU 成立四年，正在迎來最大的業務變動。</p><p>11 月 26 日下午，長安汽車發佈一則「關於簽署《投資合作備忘錄》的公告」，宣佈其與華為於 25 日達成意向性約定，華為和長安將成立一家新的合資公司。華為汽車 BU 下的智能駕駛解決方案、汽車智能座艙、智能汽車數字平台、智能車雲、AR-HUD 與智能車燈等業務、資產和人員，都將被注入新公司。</p><p>通俗而言，華為將分拆汽車 BU，將其打包注入和長安的合資公司。</p><p>按照約定，長安汽車擬對合資公司投資比例不超過 40%。當然，長安汽車不會是唯一的車企投資方。<strong>根據公告，合資公司後續將對現有戰略合作車企及有戰略價值的車企等投資者開放股權，成為股權多元化的公司。</strong>昨日晚間，華為智選車的第一個合作車企賽力斯發佈公告稱，已經收到投入合資公司的邀約。</p><p>此前，上汽集團高層曾因擔心採用華為的技術方案，而丟失車企「靈魂」。如今，隨着華為剝離汽車 BU，向車企開放融資，大有推動技術平台走向「共有、共治、共享」之意，一定程度上，主機廠向供應商讓渡軟件控制權的「靈魂論」疑慮，也有望被打消。</p><p><strong>值得注意的是，華為此次向合資公司注入的主要是汽車 BU 業務，公司的智選車業務和鴻蒙系統等，都不在其內。而據 36 氪 PowerOn 瞭解，華為智選車還將繼續成為合資公司的客户，從後者採買技術方案。</strong></p><p>據公告，雙方計劃在 6 個月內簽署最終交易文件，確定股權購買協議、股東協議、新公司章程以及最終交易文件項。</p><p>當華為將智能汽車解決方案 BU 作為一家獨立公司推向市場，將激起什麼風浪？</p><h2><strong>拆分智能車 BU，華為卸下包袱</strong></h2><p>2019 年 5 月，華為智能汽車解決方案 BU 成立。作為幾乎集中華為所有智能汽車技術力量的團隊，華為智能汽車解決方案 BU 不僅負責為主機廠提供技術及服務，還要確保達成收入、盈利以及現金流等目標。</p><p>經過幾年探索，華為智能汽車解決方案 BU 已作為 Tier 1，向多家主機廠提供零部件服務。</p><p>儘管合作伙伴不斷增加，但是華為智能汽車解決方案 BU 還沒有實現盈利目標。</p><p>華為常務董事、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東曾表示，華為智能汽車解決方案 BU 一年消耗十幾億美元，是華為唯一虧損的業務。</p><p>華為的 2022 年年報顯示，智能汽車解決方案 BU 研發團隊共 7000 人，截至 2022 年，華為對該 BU 的累計投入 30 億美元，業務營收 20.77 億元。相比 2022 年華為全球銷售收入 6423 億元，智能汽車解決方案 BU 的營收佔比僅為 0.3%。</p><p>儘管年收入數千億，但是在終端業務營收下滑和持續高投入研發的影響下，華為 2022 年基本淨利潤下滑 68.7% 至 356 億元，經營活動現金流同比下降 70.2% 至 178 億元。</p><p>華為高研發投入的一個例子是，在兩個月內，華為智能駕駛的訓練集羣算力增加 1E FLPOS，達到 2.8E FLOPS，其如今的算力幾乎是蔚來、小鵬、理想三家主機廠的算力總和。</p><p>對於淨利潤和現金流大幅度下降，華為輪值董事長徐直軍公開表示：「努力多打糧食，使自己既能生存下來，也能為未來的發展打下基礎」。</p><p>智能汽車解決方案 BU 已邁出獨立的第一步。長安汽車公告顯示，新公司將基於市場化原則獨立運作，採用市場化的管理體系及薪酬激勵框架，表明該公司將自負盈虧。</p><p>36 氪 PowerOn 獲悉，27 日華為內部召開一次會議，<strong>涉及新公司業務的員工，預計在半年內轉入新公司。</strong></p><h2><strong>智能駕駛格局清晰，壓力給到比亞迪</strong></h2><p>「我們一直認為，中國需要打造一個由汽車產業共同參與的電動化智能化開放平台，一個有‘火車頭’的開放平台。」談及新公司的定位，餘承東如此表示。</p><p>一位 Tier 1 人士認為，新公司的成立，或許是補足華為期望沒能成為博世的遺憾。</p><p>華為智能汽車解決方案 BU 的定位一度是類似博世的零部件供應商。不過，在今年中國電動汽車百人會高層論壇上，餘承東表示，由於軟件很難標準化售賣，必須與車企深度融合才能完成智能化，直言在當下，博世路線的條件不成立。</p><p>而將華為車 BU 獨立，由戰略合作的主機廠投資，不僅擺脱了華為品牌的束縛，使得合作模式更多元化，同時作為開放平台，主機廠在產品宣傳時或將弱化華為的存在，避免華為的技術光環蓋過主機廠，從而利於新公司與更多主機廠合作。</p><p>當然，不可迴避的問題是，在華為體系內下，汽車 BU 業務保持了厚資源投入，從而做到了智駕技術的行業領先。而將該業務剝離出體外，由多家主機廠持有並自負盈虧之後，又將如何延續高研發投入以及前瞻性決策？這或許是合資公司此後的管理架構需要着重考慮的問題。</p><p>智能技術本質上競爭的是代際差異，如果車企們想要依靠華為技術快速補足業務短板，就需要避免保守策略，而使本已領先的技術淪為平庸。</p><p><strong>此外，新合資公司成立之後，無疑會對汽車智能駕駛格局帶來明確分野：其一，將出現與華為合作緊密的傳統主機廠，如長安汽車、賽力斯等，藉助華為站在智駕行業的第一梯隊；一種是智能化技術研發已有成果的新造車企業，如理想汽車、蔚來等；最後一種，則是自研不久，產品未成的主機廠，如比亞迪。</strong></p><p>藉助華為最新的電動、智能化技術，傳統主機廠得以與新造車公司正面對壘。而長期佔據新能源汽車銷量冠軍寶座的比亞迪，雖然手握多品牌車型及創新零部件，但是智能化技術積累不足，當消費者購車時開始注重智能技術，動作稍慢的比亞迪又將如何迎頭趕上？</p><p>這個疑慮已經在市場蔓延。2023 年 11 月 24 日收盤，比亞迪報收 216.85 元，跌至最近一年半的股價最低點。而 11 月 27 日早盤，比亞迪 A 股再度下跌，跌幅超過 4%，股價報 207.5 元。</p><p>華為智能汽車解決方案 BU 的輕裝上陣，或將加速主機廠之間的智能化比拼，未來的中國新能源汽車市場，競爭的烈度會再次加劇。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首家線下店落地診所，「newpage 一頁」想做更具安全感的嬰童護膚品牌｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535955124135682?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:05:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜楊亞飛</p><p>嬰童洗護，已是美妝公司爭相競逐的新賽場：貝泰妮推「薇諾娜 baby」、華熙生物旗下的母嬰護理品牌「潤熙禾」、上海家化的「啓初」、自然堂母公司迦藍集團的「己出」，還有近幾年備受關注的新品牌「海龜爸爸」、「戴可思」等等。</p><p>新老品牌暗自發力，背後是新一代媽媽們對寶寶肌膚護理的焦慮，安全、科學、專業成為賽道的真實用户需求。</p><p>36 氪近期接觸的嬰童功效護膚品牌「newpage 一頁」，在 2022 年 5 月正式面市，由知名演員章子怡、育兒專家崔玉濤、科學家黃虎聯合創立，背靠母公司上美股份，定位中高端、0-12 歲嬰童護膚，主張以「天然精簡、科普專業、安心有效、環境友好」的產品理念為寶寶敏感肌提供科學呵護。</p><p><strong>2022 年，上市僅 7 個月時間，newpage 一頁的銷售收入超 2500 萬元，2023 年上半年銷售額超過 2022 年全年的 2 倍。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1958,824" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_49f3031774614b898da13a03d43ba7d1@5748245_oswg1530729oswg1958oswg824_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">newpage 一頁創始團隊</p><p>產品研發上，newpage 一頁提出「醫研共創」理念。作為品牌創始人，崔玉濤會結合自身在一線診療過程中所洞察到的問題與訴求，與團隊一同在臨牀研究中尋找適合成分，同時在產品工藝、質地、膚感等方面，考慮問診過程中瞭解到的來自媽媽們的需求反饋。</p><p>對嬰童護膚品而言，安全是首位。據團隊介紹，newpage 一頁目前擁有核心成分「蛋黃油」，以及專利成分「Omega-Pro」。在此基礎上，每款產品均歷經 6 項安全檢測：微生物檢驗、重金屬檢驗、急性眼刺激性試驗、皮膚刺激性試驗、皮膚變態反應試驗、皮膚光毒性試驗。</p><p>以明星產品「一頁嬰童安心霜」為例，採用 Omega-Pro——結合蛋黃油、復配解水蛋殼膜、美國高活奇亞籽中三種原料的專利成分，讓營養成分更好地作用到並呵護皮膚四重屏障，從而實現敏肌、泛紅等問題不易反覆的效果。&nbsp;</p><p>目前，newpage 一頁的產品體系覆蓋護膚、洗沐、清潔等系列，包括安心霜、精華露、高保濕乳、洗髮沐浴露、洗衣液等在內，已推出 50 餘款 SKU。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1274,650" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_4ec7cff7067a42659d07b7b27b014153@5748245_oswg769982oswg1274oswg650_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">newpage 一頁的產品組合（部分）</p><p><strong>基於「醫研共創」理念，2023 年 11 月，newpage 一頁首家品牌線下體驗館在北京崔玉濤診所開出，成為國內首家在診所內開設體驗店的嬰童護膚品牌。</strong></p><p>據 36 氪瞭解，該體驗館位於診所 B1 層，主打簡約暖色調，在館內的大型透明球狀裝置內，以一個個小球展示品牌的「NON-NON LIST」————不含 4000+種風險成分，如：可能因提純度不高而含有雜質的保濕成分「礦物油」、爽身粉中常見但可能對人體產生危害的「滑石粉」，以及尼泊金酯類防腐劑、人工合成色素、硫酸鹽表活、PPG-9 甘油醚等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1265,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_661a48eade974069909817d086bd3fa5@5748245_oswg125195oswg1265oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">newpage 一頁首家線下體驗館，位於北京崔玉濤診所 B1 層</p><p>事實上，首家線下體驗館之前，newpage 一頁的線下滲透已經頗有成效。據團隊介紹，newpage 一頁線下入駐全國 4000+屈臣氏門店，超 3000 家專業母嬰用品店鋪，進入全國 30+家三甲醫院，並與高端月子會所聖貝拉旗下「小貝拉母嬰護理中心」達成戰略合作。</p><p>此外，newpage 一頁在線上也已入駐抖音、天貓等平台。其中，品牌在抖音上線僅 1 個月，便位列抖音母嬰行業單店交易排行第 2，母嬰行業短視頻帶貨榜單第 1；2022 年 4 月上線天貓後，僅用 4 個月實現月銷超 10 萬，並居於天貓寶寶面霜熱銷榜與好評榜 TOP1。</p><p>邁過從 0 到 1 的階段後，newpage 一頁團隊表示，下一步的業務重心依然會放在產品上，希望以「醫研共創」為基石，持續收集用户在寶寶肌膚護理中的呼聲和需求，反哺產品開發。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場增量去哪裏找？行業大咖熱議光伏新場景 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2534186275710468?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:05:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>今年前三季度，我國光伏裝機量再創新高。能源局公佈的數據顯示，前三季度我國新增光伏裝機量 1.29 億千瓦，同比增速高達 145%。</p><p>但下游市場快速的增長並沒能消化掉近兩年光伏企業激增的產能。今年以來，光伏「階段性產能過剩」成為行業熱議的話題。近期光伏組件每瓦價格更是跌至 1 元以內，引發了市場的廣泛擔憂。</p><p>與此同時，光伏下游分佈式光伏開發環節也遇到了阻礙。電網消納能力成了越來越多地方分佈式光伏發展的「卡脖子」問題，目前全國多地已暫緩了分佈式光伏項目的備案。</p><p>在新的發展形勢下，光伏的新場景、新模式、新市場該去哪裏找？</p><p>11 月 23 日，「第十七屆中國新能源國際博覽會暨高峯論壇（NEX 2023）」在陝西西安開幕。此次高峯論壇上，光伏行業的大咖們就「光伏應用新場景及業態新模式」展開了精彩對話。</p><p>隨着光伏度電成本的不斷降低，全球早已進入光伏平價上網時代，也催生出來越來越多的「光伏+」應用，打開了越來越多的場景，光伏+建築就是其中一個。有專家測算，BIPV 未來的市場規模高達千億元。</p><p>36 碳注意到，全國多地包括浙江省、陝西省、北京市等都在近兩年推出相關政策，要求新建公共機構建築、園區、廠房屋頂等必須達到一定程度的光伏覆蓋度。</p><p>不過，在光伏與建築場景的實際結閤中，目前仍有不少難題有待理順。</p><p>作為下游建築商，中國電子系統工程第二建設有限公司聯席執行總經理李濤在會議上表示，BIPV 作為一種建材的產品標準和行業標準還尚未完善，這給當前 BIPV 建築的設計和施工帶來了操作和安全性上的挑戰。如果這一標準後續得到完善，光伏 BIPV 有望打開更大的市場空間。</p><p>在陸地資源有限的情況下，水面光伏作為光伏另一應用場景，也被認為是未來發展的主流方向之一。</p><p>淡水水面光伏方面，隆基綠能解決方案總監孫豐春指出，目前淡水光伏的工程和產品其實都很成熟，但目前面臨政策不清晰明朗的情況，整體市場進展有所放緩。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,768" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_ba8c510f8a67424280b8ad4de3ab7598@594936739_oswg1162732oswg1024oswg768_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">山東煙台：全國首個海上浮式光伏實證基地投用 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：視覺中國</p><p>相反，海面光伏電站正在新的發展機遇。過去兩年國家正在大力推動近海光伏電站的開發，推出了一系列的優惠政策。</p><p>海上光伏之所以遲遲未規模化發展，背後有着多方面的原因。孫豐春指出，對於組件廠商和設計、施工單位來説，近海光伏場景都存在着巨大的挑戰。「這背後有氣候原因，可能有高濕高熱，有海浪和海風的影響。」</p><p>孫豐春表示，海上光伏可以分為三類，第一類正在投運的灘塗式電站，第二部分水深 6 到 8 米的近海光伏電站，第三部分是水更深的漂浮式電站。</p><p>目前市場上普遍認為，第三類漂浮式電站應對的挑戰會更加艱鉅，海洋中會出現各種極端自然狀況，錨鏈固定、模塊化設計、浮體材料應用等，都需要一套新的輔材配套和供應。</p><p>「隆基對於不同的電站，在產品上防腐能力、載荷能力以及電氣安全性上都做了專用的設計。且技術的成熟性已經也在不斷應用驗證當中。」 孫豐春表示。</p><p>正泰新能源總裁金建波表示，海面光伏電站從開發前端的手續、認證到產品和後面的運維也不一樣，因此開發商從前期產品選型到防潮防腐蝕設計，再到運維都要有所不同。另外水面光伏還涉及到生態保護的問題，這些都需要開發商給予特別的關注。</p><p>海面光伏特殊的開發要求也帶來更高的成本。以今年 10 月底公示的中廣核煙台招遠 400MW 海上光伏項目為例，該項目 EPC 項目總包三位中標候選人的報價約是地面電站報價的兩倍。</p><p>不過，隨着光伏組件價格下跌，水面光伏市場也在不斷打開。金建波提到，以前 3MW 至 5MW 的水面光伏項目是不具備經濟性的，但隨着組件價格和 EPC 費用下跌，已經具備了經濟性。</p><p>據業內人士透露，目前圍繞漂浮式海上光伏的開發還處在驗證階段，明年會小規模建設併網型海洋漂浮光伏電站。</p><p>此外，沙漠、戈壁、荒漠（簡稱「沙戈荒」）一直是光伏應用的核心場景。比亞迪創始人王傳福就曾表示：中國沙漠面積的 1% 鋪滿太陽能光伏板，中國的電全夠了。</p><p>在此背景下，提高「沙戈荒」電站全生命週期的發電能力也將助力進一步打開市場。</p><p>孫豐春提到，光伏企業應該對產品進行升級迭代以適應新場景的發展。針對「沙戈荒」場景，隆基專門推出了防塵的專業組件，同時在系統兼容端也在考慮新的產品能否與未來的技術相融合。</p><p>他表示，海外「沙戈荒」場景的光伏電站目前幾乎標配清洗機器人和平單軸支架，未來國內電站也可能出現這一趨勢，光伏企業在設計產品時就需要為此做好準備。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「朝夕光年」關停，字節遊戲走上和騰訊不一樣的道路 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536115852928774?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 18:05:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜劉士武、彭倩</p><p>編輯｜喬芊</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">「一切都來的太突然了。」</span></p><p>對於字節跳動旗下游戲業務部門「朝夕光年」的員工來説，這是一個風聲四起、等待靴子落地的難捱週末。<br></p><p>從 11 月 25 日週六開始，陸續有朝夕光年的管理層人員接到通知，公司將於下週一（11 月 27 日）公佈最新的調整計劃。而據 27 日字節跳動透露的官方消息，<span style="letter-spacing: 0px;">朝夕光年確定將進行大規模業務收縮：</span><span style="letter-spacing: 0px;">對已上線的且表現良好的遊戲，會在保證運營的情況下尋求剝離；對還未上線的項目，除少量創新項目及相關技術項目外，均會關停。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">根據 36 氪瞭解，朝夕光年的補償方案以 N+1、年終獎、股權折算的方式進行，總體上按照行業一線標準對裁撤員工進行補償。</span></p><p>至此，成立五年的字節跳動遊戲業務正式有了「結果」。朝夕光年中的很多人、很多項目也將因此和字節跳動正式「分手」，甚至包括上線僅 4 個月就為字節跳動貢獻了超過 10 億營收的《晶核》。</p><h3 label="二級標題"><span style="letter-spacing: 0px;">朝夕光年按下停止鍵</span></h3><p>朝夕光年的誕生，並非是字節跳動創始人張一鳴對遊戲業務的關注或偏好，而是基於對流量變現的考慮。字節跳動旗下平台的流量優勢有機會讓遊戲成為變現的重要途徑，畢竟曾經的騰訊遊戲在高速發展時期，也大量依賴着 QQ、微信等生態內部流量。</p><p>2019 年成立至今，朝夕光年曾經擁有超過 3000 名員工、數十個遊戲工作室矩陣，業務涵蓋自研自發、代理發行兩大板塊。此外，在 2021 年確定的字節跳動組織架構中，遊戲還被列為六大業務板塊之一（六大板塊為抖音、大力教育、飛書、火山引擎、朝夕光年和 TikTok），這些都顯示了字節跳動對遊戲業務的重視。</p><p><strong>發力做遊戲的決策者是並不很瞭解遊戲行業的張一鳴，這本身就給朝夕光年的發展前景帶來了一些不確定性。</strong></p><p>據 36 氪瞭解，此次的調整決策由遊戲業務負責人嚴授和字節跳動 CEO 梁汝波反覆討論完成。梁汝波認為，雖然遊戲業務取得了一定成績，但過去幾年字節遊戲追求「大而全」，項目不聚焦，資源分散，應該把精力和資源投入到更基礎、更創新、更有想象力的項目。</p><p><strong>然而，斥巨資並不能在遊戲行業實現一朝登頂，尤其對於字節跳動來説，他們的目標可不僅僅是做出一款《原神》或者《王者榮耀》，而是成為擁有多個 IP 矩陣，且覆蓋各類遊戲玩法和用户人羣的真大廠。</strong></p><p>為了迅速殺入遊戲行業第一梯隊，朝夕光年成立後迅速開啓了「挖人」和收購工作。</p><p>「獵頭當時找到我，暗示如果馬上確定入職會獲得一筆十萬元級別的‘簽字費’，同時對方給出的待遇可能是我繼續工作升職至少五年後才有可能得到的。」一位曾就職於騰訊，後來加入朝夕光年（此前已離職）的員工告訴 36 氪，「面試就在公司對面，據我所知很多部門的同事當時都有去聊過。」</p><p>類似的情況在 2019 年、2020 年十分普遍，很多遊戲廠商的高管對此叫苦不迭。「對方要麼是高薪挖製作人、挖團隊，要麼是直接給工作室開價收購。」幾年時間裏，通過收購和挖人，朝夕光年將<span style="letter-spacing: 0px;">上海墨鵾、上禾網絡、有愛互娛、沐瞳科技納入麾下，其中單價最高的是沐瞳科技約 40 億美元的收購價。網易盤古工作室的胡天磊、騰訊乾坤遊戲產品部的那拓等行業人才也相繼加入朝夕光年。</span></p><p>引入了大量遊戲行業的人才後，字節開始將人員重組，分工配合負責不同的事務。然而，這樣的舉動並不能讓每個曾經帶領整個工作室的遊戲製作人獲得舒適的發展環境，同時意味着高昂的成本。</p><p>朝夕光年在遊戲行業追求「大而全」的策略，大規模的團隊和多元化的業務佈局，導致了資源的分散，以及高企的管理成本、研發成本、市場推廣成本。</p><p>通過收購、代理和自研，朝夕光年在國內外推出了多款 IP 遊戲，但成績卻難以令人滿意。《航海王：熱血航線》、《RO 仙境傳説》雖然在部分地區取得了一定的成績，但整體營收卻難以跟《王者榮耀》《原神》《蛋仔派對》這些一線爆款相比。</p><p>其他一些大型 IP 項目，如與華納合作的《DC&nbsp;Worlds Collide》，上線後表現不如預期，也使得投入和回報之間的平衡變得更加困難。</p><p>其次，<span style="letter-spacing: 0px;">包括中國在內的很多國家對遊戲行業有着嚴格的監管和審查制度。在 2021 年短暫經歷了「版號停發」後，很多遊戲大廠都沒能及時將已經完成開發的大作上架，這對騰訊、網易等成熟廠商尚且挑戰不小，對字節跳動來説就更加難以接受了。</span></p><h3 label="二級標題">遊戲行業不缺「大玩家」，但字節不想再花錢了</h3><p>在今年的自研大作《晶核》還沒獲得單月數億元流水的優異成績前，字節跳動似乎就已經着手討論朝夕光年的去留。</p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">一位接近嚴授的人士此前告訴 36 氪，《晶核》上市前夕，朝夕光年負責人嚴授就已流露出「信心不足」的狀態。</span></strong></p><p>在 2015 年加入字節跳動之前，嚴授曾任職於騰訊戰略合作部。到 2019 年接手朝夕光年間的 4 年裏，字節跳動綠洲工作室就已經成立，前完美世界遠景工作室總經理王奎武、前新浪遊戲俞佳都是綠洲早期的主要員工。<br></p><p>「重組團隊並非做不出好產品，但遊戲歸根結底是創意型產業，團隊領導者本身具備很強的自主判斷和決策能力，即便團隊並不是很強，也能保證這款遊戲或 IP 不走偏。如果幾個領導者湊在一起服務於一個大戰略，那結果大概率是一加一小於二了。」一位 RPG 網遊製作人告訴 36 氪。</p><p>事實上，老牌遊戲大廠對人才的把控很嚴格，同時內容製作模式也已十分成熟。</p><p>以騰訊為例，自 2015 年進行工作室羣的重組後，很多工作室和製作人開始能夠放開手腳做自己想做的產品，這使得騰訊在隨後幾年迅速在 FPS、MOBA、賽車競速、體育競技等熱門品類推出了標杆級手遊產品——雖然也有失敗案例，但不影響整體的投入產出比。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">近幾年成為一線廠商的米哈遊，幾位創始成員在大目標一致的情況下，各自分管不同的項目，這樣至少能保證無論項目成功與否，都能找到明確的原因和經驗。</span></p><p>概言之，朝夕光年的失利，既由於對「做遊戲」這件事的判斷有誤——認為依靠投大量的錢來挖人、收購，就能躋身第一梯隊遊戲廠商；另一方面，《晶核》《星球：重啓》等自研大作的爆發也來得太晚，且對於急需大幅提升盈利的字節跳動影響太小。</p><p>據 The information 報道，2023 年字節跳動上半年總營收約 540 億美元（約 3860 億元人民幣），而根據現有的朝夕光年產品營收預估，同期遊戲業務貢獻可能還不足 1%——而這 1% 的背後，卻實實在在讓字節跳動付出了千人級別團隊的投入和大量的內部流量扶持。</p><p>據遊戲葡萄報道，有內部人士稱，早期俞佳曾問張一鳴準備拿多少錢做遊戲，後者的回答是 500 億-1000 億。如今根據過去五年的團隊人員成本和 IP 授權費、市場推廣費、投資/收購費用等綜合計算，500 億以上幾乎是肯定的了——畢竟沐瞳科技和 Pico 的收購也都是在這個週期內完成的。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">放棄遊戲業務，雖然會讓字節跳動短期內付出一定的薪資賠償，但長期並不會對整體業務帶來太大影響。相反，有行業人士猜測，<strong>遊戲業務一旦停止，字節跳動很有可能放開旗下平台對於騰訊系遊戲的廣告投放限制，背後帶來的效益將遠高於繼續燒錢。</strong></span></p><p>綜觀中國遊戲市場，斷臂求生的例子也並非鮮有。</p><p>2023 年初，網易和暴雪正式「分手」，很多玩家在懷念遊戲的同時，也抱怨暴雪不重視中國市場和中國玩家。但根據雙方財報顯示，暴雪幾款遊戲在國服每年的分成大約有 20 億元人民幣，只佔動視暴雪集團整體營收的 3%；而對於網易來説，來自於暴雪、微軟等代理遊戲的收入不足整體營收的 10%。</p><p>當兩方的需求不匹配，且業務都已不重要時，分手就是最好的選擇了。<br></p><p>隨着教育業務的下滑、遊戲業務的邊緣化，字節跳動三年前提出的六大業務板塊已經有了很大變化。據 36 氪瞭解，現階段公司更加聚焦 AI 大模型及相關技術、社交平台用户增長、主力業務營收增長（圍繞電商和本地生活），就任 CEO 兩年的梁汝波也會繼續對公司業務進行梳理，不必要的業務被砍掉也可能成為常態。</p><p>只是對於遊戲行業來説，朝夕光年不會再有機會給市場帶來驚喜了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麥當勞越來越時尚；GAP 中國不想再賣「便宜貨」；星巴克又上新拿鐵｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536123972363779?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:43:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二級標題" style="">麥當勞越來越時尚</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">洋品牌們正思考如何與新時代年輕人溝通，麥當勞是其中的優秀代表。不斷貼合更健康化口味的同時，麥當勞在全球範圍內持續向着符號化、潮流化的方向邁進，試圖擺脱過去「垃圾食品」、「洋快餐」的定位。</span></p><p>在中國亦是如此。這家快餐連鎖近些年來的每一款聯名產品一經發售都很快斷貨，正在成為時尚爆款製造機。今年，它先後與 Alexander Wang 推出的外帶紙袋靈感手包，與潮流品牌 CLOT 以及鞋品牌 Crocs 合作推出聯名產品，近期，又在中國開設了麥當勞 x Verdy 「BFF 友誼麥歲」四城線下巡展。</p><p>緊鑼密鼓的時尚破圈行動，與其在中國市場加速發展的規劃高度契合。在近期的財報會上，麥當勞表示，在中國，要以平均每 10 個小時開出一家新店的速度開店，到 2028 年，一線至五線城市將衝刺達到 1 萬多家餐廳的體量。</p><p>由於看好中國市場的增長前景，麥當勞還於近期收購凱雷投資集團在中國業務的少數股份，在中國業務的股份將從 20% 增加至 48%。</p><h3 label="二級標題">GAP 中國不想再賣「便宜貨」</h3><p>收購近一年後，寶尊電商對 GAP 中國的改造計劃逐漸清晰。</p><p>寶尊在財報會上表示：「要將 Gap 從過往以折扣驅動的品牌，逐步轉變為以消費者心智取勝的品牌」。接手 GAP 後，寶尊為其在中國市場上首次組建一支本地的產品設計團隊，門店陳列也從大賣場式促銷轉向多場景搭配。為擺脱此前總是打折的「廉價」印象，GAP 中國還和中國設計師品牌推出聯名，並宣佈歐陽娜娜為代言人。</p><p>寶尊對改造 GAP 的信心，很大程度上基於其業績的扭轉。投入寶尊懷抱的近一年裏，GAP 毛利率同比提升 10% 至 56%，庫存週轉從 220 天減少至 177 天，虧損大幅縮窄。接下來，在線下，GAP 中國還計劃重新回到一二線商圈。</p><h3 label="二級標題" style="">星巴克中國又上新拿鐵</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">星巴克明顯加大了對奶咖的投入力度。繼近期上線 4 款濃系列奶咖後，還表示要賣「紅富士拿鐵咖啡」。</span></p><p>其全球 CEO 納思翰曾表示要在產品上進行創新、更貼近本地消費者的口味，其中風味咖啡也是星巴克重點發力的產品線之一，這也展現出了星巴克對中國市場商業版圖持續拓張的野心。</p><p>不過，與本土平價咖啡品牌不同地是，在咖啡價格戰蔓延的眼下，星巴克依然想繼續鞏固其中高端的定位與形象，通過更小眾精品的風味咖啡產品來吸引消費者。例如此前的「濃」系列咖啡，在價格不變的基礎上，加入雙倍意式濃縮咖啡以及調整奶咖比所帶來的濃鬱風味，此次新推出的「紅富士拿鐵」很可能延續這一產品思路。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">上海家化營收遭珀萊雅反超</strong></p><p>上海家化總營收首次被珀萊雅反超，拱手讓出本土美妝營收第一寶座。上海家化近日發佈的 2023 年前三季度報告顯示，1-9 月上海家化實現營業收入 50.91 億元，同比下滑 4.91%。而在 2023 年 Q3，珀萊雅拿下了本土美妝企業營收和淨利潤雙冠。</p><p><strong>周大福上半財年利潤大漲逾 36%</strong></p><p>港澳市場復甦，周大福更賺錢了。在截至 9 月 30 日的六個月內，周大福營收同比增長 6.4%，經營利潤大漲 38%，淨利潤大漲 36.4%。據官方説法，其盈利能力的顯著提升主要得益於港澳等地區業績復甦，金價的上漲以及折扣力度的減少。截至報告期末，周大福總門店數為 7838 家，較上一年同期淨增加 189 家。</p><p><strong>Dior 與迪桑特聯名高價滑雪服賣爆</strong></p><p>冬天來了，滑雪服持續火爆。Dior 日前發佈與迪桑特聯合打造的第四個男士限定滑雪系列，產品涵蓋輕質羽絨服、滑雪服和滑雪褲等，均在迪桑特工廠製作。值得關注的是，在 11 月 25 日發售當天價格高達 4 萬元的滑雪服迅速售罄。</p><p><strong>Zara 利潤有望再創新高</strong></p><p>降價後的 Zara 更賺錢了。據外媒報道，業內分析師普遍預計 Zara 母公司 Inditex 集團第三季度利潤將創新高，毛利率也將進一步改善，繼續跑贏大盤並贏得市場份額。歸功於樂觀的市場情緒，Inditex 集團今年以來累計上漲 44%，最新市值約為 1154 億歐元。</p><p><strong>聯合利華計劃開設首個人工智能實驗室</strong></p><p>聯合利華想借助 AI 更懂消費者。日前，據外媒報道，聯合利華宣佈計劃開設第⼀個專門研究⼈⼯智能的實驗室，員⼯將在那⾥優化數據和洞察，並探索趨勢。聯合利華過去曾將⼈⼯智能⽤於各種⽬的，例如腸道微⽣物組研究、⽣物技術和消費者溝通。據悉，這家位於加拿⼤多倫多的 AI Horizon3 實驗室將探索 15 個主要重點領域。聯合利華發⾔⼈稱，重點領域將包括預測和通過圖形技術對複雜數據關係進⾏建模，以及⽣成洞察趨勢、模式和預測。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 汽車股「冰火兩重天」：搭上華為東風，長安汽車一飛沖天，比亞迪股價卻創階段性新低；北交所行情持續火爆，半導體板塊集體反彈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536198847309568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:53:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數集體低開，滬指低開 0.09%，深成指低開 0.1%，創業板指低開 0.07%。</p><p>11 月 26 日，長安汽車與華為簽署投資合作備忘錄，投資華為計劃設立的汽車智能系統及部件解決方案公司，擬獲得不超過 40% 的股權。受此消息提振，長安汽車一字漲停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,664" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_2d36b86460194ae08cd957b2fc3cf71d@5579416_oswg42778oswg430oswg664_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>值得注意的是，賽力斯低開近 4%。賽力斯昨晚緊急公告稱，華為車 BU 本次戰略調整，不影響雙方長期的戰略合作伙伴關係，不影響對賽力斯的零部件供貨關係，不影響為 AITO 問界車主和潛在用户持續提供產品和服務。</p><p>同樣表現不佳的還有比亞迪。比亞迪早盤一度跌超 5%，總市值跌破 6000 億大關，股價創 2021 年 6 月以來新低。針對網絡流傳終端促銷一事，比亞迪官方週末迴應稱，「本次促銷僅限於 11 月內，不是官降。促銷的目的是為了加速油轉電。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5dddbd4711ef46f8a891332721e86670@5579416_oswg215400oswg554oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：雪球</p><p>智能駕駛板塊開盤活躍，興民智通、日盈電子一字漲停，中汽股份漲超 15%，皖通科技、光庭信息、萬集科技等漲超 5%。</p><p>消息面上，特斯拉已開始向員工推出全自動駕駛（FSD）V12 版本，這是特斯拉第一次開始使用神經網絡進行車輛控制，包括控制轉向、加速和制動。</p><p>醫藥股繼續活躍，四環生物 4 連板，聯環藥業 3 連板，魯抗醫藥、廣生堂、多瑞醫藥、哈藥股份等紛紛高開。</p><p>短劇概念股開盤下挫，引力傳媒連續兩個交易日跌停，思美傳媒、海看股份、唐德影視、中文在線、百納千成、天威視訊等跌超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1804" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_394eb472471046ed87788a348b0b7001@5579416_oswg161603oswg985oswg1804_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，據微信珊瑚安全公告，近期，平台通過巡查審核發現，部分微短劇類小程序存在未進行劇目合規備案或存在不良導向價值觀內容等行為。根據相關規定，平台下架了部分違規微短劇劇目，並對相關違規小程序進行處置。</p><p>數據要素概念股開盤走強，中遠海科漲停，德生科技、零點有數、久遠銀海、易華錄、浙數文化、深桑達 A 等跟漲。</p><p>消息面上，日前在 2023 全球數商大會上，數據交易鏈正式啓用，十省市實現「一地掛牌、全網互認」；國家數據局局長劉烈宏還表示，目前國家數據局圍繞數據要素市場化配置改革正在推進一系列重點工作。</p><p>北證 50 指數漲超 10%，突破年內新高，成交額超 140 億元，232 只北交所個股全線飄紅，近八成個股漲幅超 10%，凱華材料 7 天 6 板，累計漲超 500%，舜宇精工等近 10 股 30% 漲停，超百隻個股漲幅超過 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,256" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_428d6baddc7c4758b0a0331f3ce0192a@5579416_oswg22832oswg554oswg256_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>半導體板塊盤中拉昇走強，晶升股份、斯達半導、龍芯中科、拓荊科技、華微電子漲超 5%，華海清科、天嶽先進、納芯微、芯源微等跟漲。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.76%，深成指跌 0.98%，創指跌 1.06%。</p><p>CPO 概念股震盪走高，光庫科技午後漲超 10%，聯特科技、意華股份、羅博特科、永鼎股份、新易盛等漲幅居前。</p><p>高位股午後繼續下挫，龍版傳媒、科力爾、天龍股份、天威視訊、捷榮技術、引力傳媒、展鵬科技、廣博股份等多隻前期強勢股封跌停板。</p><p>今日收盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.3%，深成指跌 0.55%，創業板指跌 0.61%；北向資金淨買入 3.34 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5d9dc8e85f8e4e3f83cbd5ad212b9b3a@5579416_oswg88812oswg554oswg234_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聯想創投宋春雨：中國 AI 十年的錯過與過錯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536184627045894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:00:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在偌大的聯想總部大樓，宋春雨的辦公室顯得有幾分另類。</p><p>這個不到十平米的空間，被他去各地旅行帶回的奇異世界擠得滿滿當當：既有咖啡機、航空模型，也有壁畫、瓷器，甚至還包括好幾個和硬核產業投資人氣質不那麼匹配的巨型玩偶。</p><p>作為已在聯想 20 餘年的產業投資人，宋春雨背後是投出的一長串大名字：寧德時代，蔚來汽車，寒武紀，瀾舟科技等，但這位聯想集團副總裁，聯想創投（聯想 CVC）合夥人，要比想象的更有玩心，更天馬行空。</p><p>ChatGPT 浪潮興起之前，中國一級市場對 AI 的投資曾一度跌入冰點。在宋春雨介紹中，聯想創投在這段時間的投資卻幾乎沒有停頓。</p><p>他認為其中關鍵一環是在先後投資了曠視、第四範式、思謀科技等七十多家人工智能公司後，他們對於算力的重要性有了更早覺知。</p><p>某種意義上，這是他們連續 4 輪加註 AI 芯片公司寒武紀的根源，也是在 2021、2022 年，就要佈局大語言模型公司瀾舟科技的緣由之一。</p><p>當大模型投資在國內蔚然成風後，聯想創投依然有些反其道而為之：他們把目光投向了歐洲的一家大語言模型公司以及一家其它投資機構很少涉足的大模型中間層公司。</p><p>關於這一波 AI 公司是否會重蹈上一波 AI 公司的宿命，宋春雨給出了自己的悲觀預期以及一個有趣的解決方案。那就是：像補貼新能源汽車一樣，先國家買單把付費習慣和意願培養起來。</p><p>總之，在他的奇異辦公室裏，我們展開了諸多發散式對話。</p><p>以下為對話全文：</p><h2><strong>1.反其道而為之</strong></h2><p><strong>「暗湧」：ChatGPT 熱潮前，其實有幾年是國內人工智能投資的低潮期，聯想創投卻在一年前就投了瀾舟科技。這個判斷是怎麼來的？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>其實是 2021 年、2022 年，連續兩年，我們都發現大量算力不再向 CV，也就是傳統「AI 四小龍」都在發力的視覺領域上運用，而是向大語言上進行遷移，這是非常重要的信號。</p><p><br><strong>「暗湧」：但當時就敢往自然語言理解方向傾斜也是一個不容易的決定。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>當時爭論很大，儘管自然語言理解是人工智能的皇冠，但技術一直沒有突破，用户體驗門檻也沒有突破。不過在發現全球算力基本上有 70% 用到了自然語言的訓練時，我們就認為應該在這個賽道上佈局一家比較優秀的公司。</p><p>另外周明老師一直是這個領域的專家，他是中國唯二的 ACL fellow，當過 ACL 主席，我們清楚他的競爭優勢。</p><p><br><strong>「暗湧」：最早投寒武紀也是一種基於算力思考的判斷嗎？今年因為大模型的巨大算力需求，它的股價一度衝的很高。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>2011 年，我們投了曠視，後來創投正式成立後又投了第四範式、思謀科技等七十多家人工智能相關的科技創新企業。這個過程讓我們發現人工智能的推動強烈依靠算力。</p><p>我們判斷，在人工智能處理器上，算力未來會有數百倍的增長。所以 2017 年，我們投了寒武紀。可能很多人不知道，寒武紀是全球人工智能處理器的發明者。它比英偉達更早去做人工智能的專用處理器。全球第一篇以芯片加速人工智能的運算論文，就是寒武紀團隊撰寫的。谷歌 TPU 技術架構，是基於寒武紀當年這篇論文演變來的。</p><p>此外，寒武紀團隊在建立商業化公司後，也體現出很好的產品競爭力。當時因為 transformer 技術平台還沒有普及，算力主要還是 deep learning 的運算，算力的需求還沒有現在這麼大。即使這樣，我們看到像百度，阿里，訊飛，海康威視都開始採用它的芯片，我們就覺得這條路徑是對的。</p><p>投完第一輪後，我們連續投資了 3 輪，這是我們少有的連續 4 輪加註的項目。</p><p><br><strong>「暗湧」：ChatGPT 熱潮之後，很多東西就快速成共識了，這之後我們有哪些調整？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>ChatGPT 之前，業內有三四種技術路線，大家都在探索。當 ChatGPT 出現後，大家覺得這是大的範式轉移，整個產業界都為之一振，國內很多公司也開始做大模型，到處挖人。這個時候我們反其道在德國投了一家名為 nyonic 的公司。</p><p><br><strong>「暗湧」：為什麼選擇一家歐洲的大模型公司？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>這是一家德國的大語言模型公司。首席科學家是 Jakob&nbsp;Uszkoreit ，他是 transformer 論文 8 個人中的關鍵人物。當時論文裏雖然寫的是同等貢獻者，他們也是通過扔色子來決定名字露出順序，但第二個註釋就寫着 Jakob&nbsp;Uszkoreit&nbsp;是核心作者。</p><p>此外，nyonic 的 CTO 是 Open AI 的創始成員 Johannes Otterbach。聯合創始人之一 Hans Uszkoreit 是歐洲大語言之父，也是德國人工智能中心主任。另外還有合夥人兼首席創新官徐飛玉博士之前是 SAP 和聯想的人工智能研究的負責人。</p><p><br><strong>「暗湧」：明星陣容是其中最關鍵的考量？</strong></p><p><strong>宋春雨：首先</strong>，我們認為大模型和人工智能的威力相當於「核武器」，是有地域邊界的，歐洲會出現歐洲的大語言模型。</p><p><strong>其次</strong>，數據是大模型訓練的壁壘。歐洲有嚴格的數據保護法，一旦拿了不合規的數據訓了模型，必須要把不合規的數據從模型上拿出去。</p><p><strong>此外</strong>，歐洲有非常好的基礎，它是全球前三位的工業市場，軟件公司有 SAP，另外也聚集了全球最好的科技人才優勢。</p><h2><strong>2.下半場的爆發點</strong></h2><p><strong>「暗湧」：在國內，我們有投新的大模型公司嗎？</strong><br><strong>宋春雨：</strong>我們投了一家做中間層 infra 公司 OpenCSG。國內在卷大模型，出現了 100 多個模型。中間層的公司的作用就是通過它的工具，幫助大模型公司和最終用户快速落地，從而把大模型在產業的使用門檻降到最低。這類公司對標的其實是美國的<strong>Hugging Face</strong>。</p><p><strong>「暗湧」：但更常見的一種判斷是，中間層更適合硅谷，而不是國內。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>這個要看具體賽道，很多人不知道如何將數據放在模型裏訓練，但數據又是不能共享的。這裏就需要一個平台可以推廣和交付，代碼可以託管到平台，平台提供測評工具，可以快速利用用户數據訓練自己的模型。但不是所有賽道都需要這種平台。</p><p>此外，坦率講，infra 是有時間窗口，或者説最佳價值成長期。它的機會點在於應用還沒有起來，大語言模型使用壁壘很高，但最終會逐漸平衡。</p><p><br><strong>「暗湧」：你覺得這波 AI 浪潮最大的機會可能在哪裏？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>最大的機會，除了基礎模型，就在應用了。人工智能大模型能力增長曲線，本質在 AI 的邏輯與推理。其次是數據驅動。這意味着所有依賴數據的產業，未來都可能被「替代」。比如程序員是要被替代的，在美國已經有超過 50% 的代碼是 AI 寫的。</p><p><br><strong>「暗湧」：在數據掌握上，大廠和行業龍頭公司顯然更佔據優勢。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>一些既往數據，大廠和行業龍頭更佔據優勢，他們也可以藉助大模型，實現新的降本增效。</p><p>但還有一類數據叫原生數據：AI native，它不依託於過往歷史數據，或者説大廠沒有絕對的控制，這個是創業公司一開始就需要主攻的方向，我認為這是應用中最重要的趨勢。</p><p><br><strong>「暗湧」：現在已經有 AI native 產品的公司了嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中國有，但還需要一段時間完善。中國現在最主要問題是基礎模型還不夠完善，如果基礎模型沒有更大的突破，前端 AI native 應用的效果也沒有那麼好。</p><p><br><strong>「暗湧」：什麼時間點可能是理想節點？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>可能是大模型成熟一年左右。以去年 11 月起算，得到今年 11 月底，中國的大模型到 ChatGPT3.5 水平，應用可能就會爆發了。</p><p><br><strong>「暗湧」：後邊智能體和具身智能，會帶來新的爆發點嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>它們都屬於大模型應用的下一個階段。逐漸讓大模型知道你的意圖，中間會有 Agent（智能體）的誕生，還是整個科研人員在研發的方向。</p><p>具身智能也是頗具想象力的領域。大模型+機器人把大模型能力帶到了物理世界，也是我們特別看中的一個前瞻性方向。</p><h2><strong>3.甜蜜的陷阱</strong></h2><p><strong>「暗湧」：回頭看，為什麼中國的「AI 四小龍」和大廠 AI lab 集體錯過了 ChatGPT？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>像商湯、曠視這樣的企業，很多被現實逼迫去做系統集成，錯失了生成式 AI 這一波的可能性。</p><p><br><strong>「暗湧」：那大廠的錯過呢？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中國大廠的問題，在於 AI 很燒錢，仰望星空和腳踏實地很難平衡。此外，海外微軟和谷歌也沒有自己做，僅有資金也沒用，還得有信仰和信念。</p><p>其實生成式 AI，也有幾條技術路線，其中一個是 Bert。但 Bert 很像甜蜜的陷阱。它是用很小的數據量去訓練，並且很快能達到 80 分水平。但我們會發現，在不斷加更多的數據後，還是 80 分。中國大廠很多也都選擇了這條路線。</p><p>但 OpenAI 就堅定賭了自己的路線，相信加大算力，加大數據量，就能實現躍升。事實上耗費了 7 年後才訓出來。</p><p><br><strong>「暗湧」：不同技術路線的抉擇也造就了很多悲情故事。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>很多悲情故事。這波浪潮裏瀾舟、智源和智譜 AI 是堅定這條路線的。</p><p><br><strong>「暗湧」：回頭看 2019 年後，整個中國一級市場對 AI 的消極，你怎麼看其中原因？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>主要是產業對 AI 信心不足。AI 是很複雜的技術，它的落地是需要數據到訓練到應用部署的一條長鏈條，很燒錢。「AI 四小龍」燒了很長時間也沒燒出正循環的商業模式，產業界就開始擔心。</p><p>我覺得大家要給中國科技在原始突破探索上足夠的寬容度。</p><p>AI 的商業模式很難找到，但它是人類的超級複雜科技工程，等同於曼哈頓計劃，如果突破，就是對全人類的最大進步。</p><p>我有時候特別不理解，礦泉水公司可以有千億市值，但一些高科技公司才幾百億，就被苛求要盈利。OpenAI 如果不燒 100 億美金，怎麼可能迎來人工智能範式的轉移？</p><h2>4.<strong>重複昨日的故事</strong></h2><p><strong>「暗湧」：這一波 AI 浪潮同樣面臨商業化過程，你覺得它會重複上一代 AI 公司的宿命嗎？比如大家又回到項目制來解決盈利問題。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>很有可能。</p><p><strong>「暗湧」：那有沒有可能解決的途徑？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>或許國家可以補貼或買單。</p><p><strong>「暗湧」：為什麼？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>儘管 AI 不能等同於 SaaS，AI 是更重要的科學突破領域。但在 SaaS 領域遇到的問題，比如中國人的付費習慣等等，AI 的創業公司都會面對。</p><p>我曾經跟團隊講過，我有一個建議，中國政府如果像補貼支持新能源汽車一樣，支持中國 SaaS 和中國軟件的產業鏈，那會有很大的不同。我們現在看新能源領域，中國已經是全球第一了，美國的儲能市場寧德時代佔了一半。所以如果中國扶持下一個新的行業，比如軟件業，也會實現行業的快速發展。</p><p><strong>「暗湧」：為什麼中國人的付費習慣一直培養不起來？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>從 C 端看，上一波互聯網企業沒有給中國商業模式建立好的付費習慣，很多都是免費的。移動互聯網時，大家會付費娛樂型的會員，但工具型的軟件，沒有養成習慣。</p><p>從 B 端看，中國的中小企業太苦了，再加上自己在產業鏈的地位非常弱，沒什麼賺錢的能力，就更難有軟件付費的習慣。曾經有人跟我説，中國的 SaaS 和美國的距離已經縮短成 5 年。但這次從美國回來，我覺得還差 20 年。美國任何一個初創公司，要買十幾個以上的軟件，而中國可能也就一兩個付費。</p><p><strong>「暗湧」：國家補貼一定有效嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中小企業為什麼不買？因為連自己未來一兩年的生死都不知道。如果在公司前兩年，國家能補貼 80% 的軟件費用。等公司挺過 3 年，有了付費能力，這個時候補貼可以降到 30%，新能源汽車也是這樣的過程。等公司有能力時，自然就會購買了，當全行業都在用正版軟件互聯互通，數字化就起來了。</p><p><strong>「暗湧」：中小公司起來就可以帶動大公司嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>因為中小企業不付費，那麼軟件公司只能去大企業做系統集成。如果中小企業能賺錢，就不需要做系統集成，就慢慢形成標準化。我們投歐洲的大模型也有一部分原因是歐洲的用户是有付費意願的，它的商業模式更順暢。</p><p><strong>「暗湧」：你覺得這波大模型浪潮的競爭格局可能是什麼樣態？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>美國的格局已經定了，頭部就是微軟和谷歌兩家，主要創業者都圍繞在 infra 工具和應用上，中國的第一波都在做基礎大模型，但這件事肯定會收斂的。</p><p>中國的基礎大模型，未來我們認為是一個混合態。它不會像美國只有兩家，最多三家，中國可能有 10-20 家。參照互聯網的格局就知道了，比如百度搜索類或文本類比較突出，頭條是多模態強，騰訊是社交類或者遊戲類很強。</p><p>創業公司也可能佔有一席之地。因為這個市場足夠大，中國卷的成本又很低。好處是從中國卷出來的成功者，可以去全世界卷。</p><p><br>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>這一代 AI 追隨者的窘境</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536163762480896?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 14:52:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，原阿里首席 AI 科學家賈揚清的一條朋友圈截圖四處流傳。賈揚清説，他的一個朋友告訴他，某國產大模型不過是 LLaMA 架構，只是更換了幾個變量名而已。</p><p>很快有好事者發現，在大模型、數據集開源社區 Hugging Face 上，就有一位開發者發出了類似質疑：「該模型使用了 Meta LLaMA 的架構，只修改個 tensor（張量）」。LLaMA 是 Facebook 母公司 meta 旗下開源免費商用的開源大模型。</p><p>賈揚清的朋友圈之所以流傳，很大程度是因為其戳破了 AI 圈一個人人皆知的秘密：所謂的自研大模型，其實「水分」很大。</p><p>一位投資人曾對「暗湧 Waves」説：兩個月就上線一個大模型，「想想就不對不是嘛」。早在今年五月的 Waves 大會上，中國人民大學高瓴人工智能學院盧志武教授就指出，所謂「國產大模型的春天」，不過是很多公司在「微調國外底座模型」的假象。</p><p>儘管從現實來看，微調似乎是不得而為之的。原因可以很宏觀：openAI 如此兇狠，除非你能超越它，否則做半天，很可能也不值錢，甚至不如開源。原因也可以很具體：這是一個沒有兩三億美金幾乎上不了牌桌的遊戲，讓一個初創公司從頭訓練大模型幾乎是痴心妄想。</p><p>昨天的討論中，青年 AI 學者符堯也在一個羣中表達了自己的理解，他認為「如果因為架構不變而批評一個模型沒有創新，這樣的批評對任何一個模型都是不公正的」，因為所有的模型都是在前者的基礎上接力完成的，「每個模型架構基本都大同小異，但效果完全不同」。</p><p>有投資人表示，在 Hugging Face 上，架構一樣但名字不同的模型的確很多，因為大部分改動的是訓練方法以及數據配比。</p><p>賈揚清在後來的聲明中也進一步解釋道：他批評的並不是模型架構不改變，但是生生改了個名字。改名會帶來的麻煩是，原來適配 LLaMad 的代碼可以用，而現在則要做大量工作來適配新名字。</p><p>這起風波或許偶然，但也呈現出了在追趕 OpenAI 過程中，速度的緊張與邊界的模糊。</p><p>對於中國的 AI 創業者——尤其是應用型創業者來説，作為新一代 AI 技術的追隨者，他們正在進入的是一種前所未有的難以與 OpenAI 區分「你我」的模糊地帶。</p><p>前幾天召開的 OpenAI 開發者大會是一次最新的導火索。去年底，ChatGPT3.5 橫空出世後，中國的 AI 創業者有過幾波集中的人頭攢動。最早，無論是大廠還是創業公司，都有一種大模型執念。但 GPT4 的快速發佈以及大廠進擊後，除了 Minimax 和智譜 AI，因為「起跑早，已經有相對成熟的大模型產品出來」，以及極少數其他公司，多數人快速放棄了大模型路線。</p><p>當時還存在、且大放光彩的王慧文創立的光年之外，以及王小川的百川智能，也很快選擇了大模型和基於模型應用兩條線並進。</p><p>但被稱為「AI 界春晚」的 OpenAI 開發者大會，預示了一大批初創公司的必然徒勞。這場大會不僅有會前流傳的 GPT-4 Turbo 和更強大的全新功能，還將推出 GPT store,以及自定義 GPT(GPTs)，而用户也可以創建自己的 GPT。</p><p>這意味着，在中國創業者最擅長的應用這個賽道上，也極可能寸草不生：如果你沒有快速掌握垂直的場景、數據，可能隨時被吞噬。</p><p>這就是這一代 AI 追隨者的窘境：新一代 AI 應用型產品定義，必然要結合大模型的能力邊界，而關隘是，大模型的能力始終在快速演化，OpenAI 始終在演化。</p><p>前端的變動不居，後段的應用就如同是沙灘上的高塔。</p><p>今年 5 月，某知名初代產品經理還信心十足地表示，Chatgpt3.5 發佈之後，中國的產品經理早已在行動。而這次 OpenAI 發佈者大會之後，面對「AI 創業者的機會還剩多少」的提問，他也只回復了一個哭笑不得的表情包。</p><p>過去在互聯網和移動互聯網時代的傳遞鏈條上，從 copy to China 到 copy from China，中國的創始���憑藉的是龐大的市場和用户羣，孕育出的龐大產品經理，整個過程可謂是行雲流水，異常絲滑。而在新的 AI 時代， 這種珠聯璧合顯然已經被打斷。新一代的產品經理，不僅僅需要產品能力，還要充分理解大模型以及數據。</p><p>當然還有一條眾所周知的變量在於：與技術與產品邊界定義權一起失效的外部環境。</p><p><strong>那麼在當下，一箇中國 AI 創業者、尤其是應用類公司，該怎樣找到解法？</strong></p><p>一個樂觀者會告訴你，大模型一定分地域的，所以中國的大模型與 OpenAI 並不一定有直接競爭。</p><p>其次，那些基於 AI 的原生應用、社區以及掌握垂直場景、數據的公司，也會存在迴旋的餘地與大口呼吸的空隙。事實上，很多應用層創業者，也都來自教育、醫療、遊戲等垂直領域。AI 的進展也在進一步引燃自動駕駛、電動汽車、機器人等領域。</p><p>很多人提到「數據壁壘」之説：一種是垂直行業非公開數據積累，而 ChatGPT 主要是泛行業的公開數據；一種是用户私有數據的積累，「瞭解越多，就越懂你」。</p><p>這個邏輯大概率是成立的。因為在未來的垂直場景、數據的爭奪戰中，必然會迎來掌握嶄新技術的 AI 創業者與手握數據和客户資源的傳統企業服務公司、垂直領域龍頭公司的一場廝殺。</p><p>讓我們回到問題的最初。一位 AI 投資人曾向我們提出一個問題：「在 OpenAI 這個前所未有的新物種面前，誰又不是抄作業的那一個？」從模仿到創新，是大部分後發地區的必然路徑，甚至這也是多數人生的路徑。</p><p>其實更務實地説，問題應該是：怎樣才是更有道德的「抄作業」？</p><p>在瞬息萬變的創新生態裏，往往都是迅猛且邊界混亂的，過度「苛求規範」，某種意義的確會影響效率甚至扼殺創新。但即便如此，也應存在底線。</p><p>就像在最早那條朋友圈的最後，賈揚清發出的具體請求：各位大佬，如果你們就是開源的模型結構，求高抬貴手就叫原來的名字吧，免得我們還要做一堆工作就為了適配你們改名字……</p><p>保留原來的名字、或者多加個聲明，就是這個時代裏一份難得的體面。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國 41 個州聯合起訴 Meta，指控其違規收集兒童信息</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536539441849862?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 21:01:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據 CNN27 日報道，來自美國 41 個州的總檢察長聯合起訴社交媒體巨頭 Meta 公司，指控其非法收集兒童賬户信息，並堅持採用傷害未成年人精神健康的算法。根據最新公佈的法庭文件，至少從 2019 年開始，Meta 就故意拒絕關閉 13 歲以下兒童的大部分賬户，同時在未經父母同意的情況下收集他們的個人信息。Meta 旗下擁有臉書和照片牆兩大社交平台，涉及數百萬青少年和兒童用户，因此民事處罰可能高達數億美元。大多數州對每次違規行為處以 1000 美元至 5 萬美元的罰款。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威貿電子：近年來開發長安汽車新一代動力總成 HE15/ME15 電子真空泵等項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536535669597702?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:57:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，威貿電子近期在接受調研時表示，汽車領域主要與國內外主機廠的一級供應商展開直接合作。近年來開發如奔馳 C 級車尾燈、奇瑞汽車天窗線束、極氪 001 自動感應車門電子總成、長安汽車新一代動力總成 HE15/ME15 電子真空泵等項目，涵蓋各類高低壓線束產品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>光環新網：擬與控股股東百匯達共同投資建設智算/雲計算基地項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536531384198912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:53:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，光環新網公告稱，擬與控股股東百匯達共同投資在馬來西亞建設智算/雲計算基地項目。該項目位於馬來西亞柔佛州，整體項目 IT 負載 45 兆瓦。首期規劃建設 2500 個 6kW 標準 2N 機櫃，IT 負載 15 兆瓦。首期項目投資 7.51 億元。其中公司合計投資 5.63 億元持有其 75% 的股權。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雲南能投：擬約 18 億元投資昆明安寧空氣儲能發電項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536529610532353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:51:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，雲南能投公告稱，公司與安寧市人民政府於 2023 年 11 月 24 日在安寧簽署了《昆明安寧空氣儲能發電項目投資協議》。公司擬利用所屬鹽礦鹽穴腔體建設昆明安寧空氣儲能發電項目，利用昆明鹽礦退役鹽穴作為儲氣腔體，地面系統擬安裝一套 300MW 級壓縮和發電系統，以及相關附屬設施，項目總投資約為 18 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金麒麟：2 個跌停板後繼續走低，公司目前生產經營活動一切正常</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536527622907398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:49:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，比亞迪概念股金麒麟異動公告稱，A 股股票交易於 2023 年 11 月 23 日、11 月 24 日、11 月 27 日連續三個交易日內日收盤價格跌幅偏離值累計達到 20%，根據有關規定，屬於股票交易異常波動情形。經公司自查，公司目前生產經營活動一切正常，外部環境沒有發生重大變化。公司未發現對公司股票交易價格可能產生重大影響的媒體報道或市場傳聞；也未涉及市場熱點概念。未發現其他可能對公司股票交易價格產生較大影響的重大事件。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>生態環境部：在全國範圍開展優化廢鉛蓄電池跨省轉移管理試點工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536525026567943?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:46:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，生態環境部發布關於開展優化廢鉛蓄電池跨省轉移管理試點工作的通知。在全國範圍，選擇一批環境管理水平高、技術裝備先進、污染防治設施完備、具有一定經營規模的再生鉛企業作為優化廢鉛蓄電池跨省轉移管理試點單位。試點期間，向試點單位跨省轉移廢鉛蓄電池，並在全國固體廢物管理信息系統運行危險廢物電子轉移聯單的，按照省內危險廢物轉移管理。試點單位應在危險廢物經營許可證有效期和核準經營規模內接受廢鉛蓄電池。試點工作自本通知印發之日起，至 2025 年 12 月 31 日結束。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國央行行長稱在「可預見的未來」不太可能降息</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536523450279431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:45:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英國央行行長貝利表示，在「可預見的未來」不太可能降息，抗通脹之戰的下半場將任務艱鉅。貝利指出，必須將通脹率降到 2%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前普跌，理想汽車跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536522725910022?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:44:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前普跌，截至發稿，網易、B 站、理想汽車、小鵬汽車跌超 1%，京東跌 0.83%，蔚來跌 0.81%，阿里巴巴跌 0.36%，百度跌 0.21%，拼多多漲 0.88%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前多數下跌，Meta 跌 0.36%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536519646308105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:41:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前多數下跌，截止發稿，Meta 跌 0.36%，谷歌跌 0.29%，蘋果跌 0.22%，微軟跌 0.2%，Netflix 跌 0.11%，亞馬遜漲 0.62%，特斯拉漲 0.33%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2 連板瑞星股份：近期公司經營情況及內外部經營環境未發生重大變化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536514593154564?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:36:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，瑞星股份公告稱，公司股票最近 2 個有成交的交易日以內收盤價漲幅偏離值累計達到 50.17%，屬於股票異常交易波動情形。前期公告的事項不存在需要更正、補充之處，或取得重大進展或變化；不存在可能或已經對公司股票交易價格產生較大影響的媒體報道或市場傳聞，不涉及熱點概念事項；近期公司經營情況及內外部經營環境未發生重大變化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大連電瓷：擬 3000 萬元-5000 萬元回購公司股份，回購價格不超 11.32 元/股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536512814376706?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:34:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，大連電瓷公告稱，擬以 3000 萬元-5000 萬元回購公司股份，回購價格不超過 11.32 元/股，本次回購的股份將在未來合適時機用於股權激勵或員工持股計劃。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>舍弗勒提高對 Vitesco 的收購報價</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536511987918340?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:33:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[舍弗勒（Schaeffler）表示，已將對 Vitesco 的收購出價提高到每股 94 歐元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：物價短期還將維持低位，未來將回歸常態水平</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536505664022276?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:26:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，央行發佈 2023 年第三季度中國貨幣政策執行報告。其中表示，物價短期還將維持低位，未來將回歸常態水平。近期我國 CPI 同比在 0 附近運行，主要是受去年同期豬肉價格較快上漲的基數影響，核心 CPI 同比保持基本穩定，服務 CPI 較上半年還有所加快，與經濟恢復向好的走勢基本一致，PPI 降幅也總體趨於收斂。隨着各項政策加快落地見效、內需持續改善，物價上行動能將進一步積蓄。中長期看，我國經濟供需總體平衡，貨幣政策保持穩健，居民通脹預期平穩，不存在長期通縮或通脹的基礎。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>凡拓數創：擬 160 萬元向譚治出售孫公司上海點構 51% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536504063813379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:25:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，凡拓數創公告稱，為進一步優化公司及全資子公司上海凡拓數碼科技有限公司（簡稱「上海凡拓」）業務結構，上海凡拓擬將持有的上海點構藝術設計有限公司（簡稱「上海點構」）51% 股權，以 160 萬元的價格轉讓給譚治。譚治目前直接持有上海點構 33.32% 的股權，繫上海點購的主要股東之一。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳：到 2025 年基本建成全球領先的重要的先進製造業中心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536502271026696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:23:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據深圳發佈公眾號，深圳市召開「深圳加快推進新型工業化高質量建設製造強市」新聞發佈會。深圳市工業和信息化局局長餘錫權介紹，到 2025 年，深圳將打造形成 4 個萬億元級、4 個五千億元級、一批千億元級產業集羣，基本建成全球領先的重要的先進製造業中心。製造能力不斷提升。工業增加值達 1.4 萬億元、佔 GDP 比重保持在 1/3 以上，工業投資佔固定資產投資比重超過 20%。創造能力顯著增強。到 2035 年，深圳將建成全球領先的重要的先進製造業中心。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>交通銀行與 15 家房企召開座談會，擬進一步支持房企融資需求</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536493492791042?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:14:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[交通銀行在上海與部分房地產企業召開座談會，座談會上，交通銀行與參會房企代表進行交流，擬進一步支持房企合理融資需求。據瞭解，萬科、綠城、龍湖、美的置業、新城控股、信達地產、首開股份、卓越、陸家嘴集團、仁恆置地、大華集團、浦發集團、濱江集團、新希望地產、偉星集團等 15 家房企代表參會。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西安飲食：公司預製菜主要服務於 B 端市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536492603729669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:13:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，西安飲食在互動平台表示，公司的預製菜主要服務於 B 端市場。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國央行：預計全年 5% 左右的增長目標能夠順利實現</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536485378385409?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:06:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國人民銀行發佈三季度貨幣政策執行報告。報告稱，總體看，財政、貨幣、產業、就業等政策持續發力，協同合力進一步顯現，經濟金融良性循環進一步暢通，我國經濟將繼續向常態化運行軌道迴歸，預計全年 5% 左右的增長目標能夠順利實現。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國央行：房地產供求關係發生重大變化，推動經濟加快轉型的緊迫性上升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536482564007682?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:03:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國人民銀行發佈三季度貨幣政策執行報告。其中提出，經濟平穩運行也面臨一些內外部挑戰。從國際看，地緣政治衝突加劇，世界經濟增長的不確定性上升，發達經濟體利率持續高位，外溢風險仍可能通過匯率、資本流動、外債等渠道衝擊新興市場經濟體。從國內看，以債務拉動經濟增長的效能降低，房地產供求關係發生重大變化，推動經濟加快轉型的緊迫性上升。也要看到，從經濟發展大趨勢看，我國發展的基本面沒有變。從發展階段、發展條件、發展優勢等方面綜合考量，我國發展前景仍長期看好，要保持定力、穩中求進，堅定不移深化改革、擴大開放，更加註重有力有效實施宏觀政策調控，紮實推動經濟高質量發展，同時保持合理的經濟增速。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國央行：推動金融穩定法儘快出台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536479204894211?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 20:00:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國人民銀行發佈三季度貨幣政策執行報告，報告表示，健全金融穩定保障體系，推動金融穩定法儘快出台。充分發揮存款保險風險處置功能，健全市場化、法治化、常態化處置機制。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>