<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>铁骑力士副董事长兼新兴业务事业部总裁雷博：坚持做难而正确的事情，消费者会给你答案｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2538820310148868?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 10:07:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起 The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>铁骑力士副董事长、新兴业务事业部总裁雷博在大会现场进行了题为《高质量增长构建最强壁垒》的演讲。迄今为止，圣迪乐已有有 22 年的历史，年销售 25 亿枚鸡蛋，一直致力于做中国第一的鸡蛋品牌。</p><p>尽管今年消费行业身处逆境，圣迪乐却在业绩上达到了新的历史巅峰。雷博透露，今年是圣迪乐创立以来收入和利润最好的一年，为什么在消费充满不确定情况下还能达到高质量增长，「第一，我们坚持一直做品质；第二我们持续更新组织架构；第三就是坚持产品创新。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6664e9c7fdf84400a02443dd519a5b02@5654145_oswg47791oswg800oswg536_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">铁骑力士副董事长、新兴业务事业部总裁雷博</p><h2><strong>以下为演讲实录，经 36 氪整理编辑：</strong></h2><p>非常感谢 36 氪邀请铁骑力士作为为数不多的消费品代表参加 WISE 大会。我是来自铁骑力士集团副董事长兼新兴业务事务部总裁雷博。今天非常荣幸能够跟大家分享关于一枚小小的鸡蛋——圣迪乐，一直在追求高质量增长过程中我们想要构建一个层层壁垒的故事。</p><p>简单给大家介绍一下圣迪乐，圣迪乐迄今为止有 22 年的历史，位居全球蛋企第 12 位。圣迪乐一直致力于做中国第一的鸡蛋品牌，我们现在每一年都会售出 25 亿枚鸡蛋。我们在高端销量市场占有率常年保持 67.8%，电商复购率能达到 70% 到 80%。</p><p>22 年前圣迪乐是一个非常小的养殖场区，鸡蛋行业那时候没有品牌化也没有统一标准。当时有统计显示，中国人一年要消费 4000 亿枚鸡蛋。这样的历史背景下，我的父亲创立了圣迪乐，致力于打造属于中国人自己的品牌。</p><p>铁骑力士有一句话在我们圣迪乐是时刻作为我们品牌 DNA，科技是我们的命根子，产品就是我们的人品。每一年我们圣迪乐投入研发经费非常充足，我们从一枚好的鸡蛋开始，我们跟全球最优秀种源强强联系，从鸡奶奶辈选育最好的父母代种鸡，来保证我们的鸡蛋是完完整整的不受任何毒病侵害的，能达到无抗。大家知道沙门氏菌是遗传疾病，鸡奶奶没有，鸡蛋才能没有。我们有 17 个五行级养殖基地，我们有专业博士护航。</p><p>2023 年消费领域大家避讳提增长这个词，或者大家都有一些坚守、坚韧等等，2023 年我们圣迪乐在业绩达到了新的历史巅峰。今年是圣迪乐创立以来，22 年收入和利润最好的一年。</p><p>在消费充满不确定情况下还能达到高质量增长，所以今天给大家分享为什么我们能够做到这点？主要是我们做对了三件事情。第一我们坚持一直做品质，第二我们持续更新组织架构，第三就是坚持产品创新。</p><p>外面的世界纷纷扰扰，很多渠道包括采购商，包括一些同行说，你把价格打下去，品质降下来，因为我们现在追求的是性价比，不需要这么好的鸡蛋流向市面，你们给我们一颗差不多的鸡蛋就可以了，但是我们圣迪乐非常坚定执着一定要做品质第一，我们一定在这种环境下还要坚持品质，而且我们要有更大的加大研发投入。所以在 2022 年我们反其道而行之，不仅没有降低标准，我们还提升了圣迪乐的标准。我们推出了圣迪乐标准的 4.0 版本。在这个标准里，我们更加强化了对全产业链技术的关键调控，我们把关键技术节点由以前 2000 个提升到现在 11185 个。我们为了推出新的产品，为了推出圣迪乐标准，我们进行了全球对标 40 余个标准。大家都以为日本的标准才是组高的，殊不知现在在中国有一个鸡蛋品牌叫做圣迪乐它的标准已经远高于欧美包括日本、东南亚的一些蛋品的标准。</p><p>我们也展开了丰富的实验。所以在我们的字典里我们认为没有品质是不应该谈价格的。性价比不等于便宜货，我们追求的是在同等品质的情况下，把质量和价格做到最优。</p><p>除此之外我们还在后端进行了非常深入的布局，今天来了非常多的企业都在做人工智能、AI 等等。对我们来说我们更多是在产业互联网这方面进行精进和投入。2020 年到现在，疫情期间我们没有停下来，反而扩大了数字化建设的投入。2020 年我们投入了 5 个亿做铁骑力士圣迪乐的智慧化转型。很多公司像传统食品行业和农牧行业大家都选择先用财务这个行为去进行深刻探究，进行数字化转型。但是在圣迪乐我们是研发、营销、供应链、HR 和财经五大领域同时做布局。</p><p>为什么我们要花这么多钱做这个事情，我们想从饲料端到养殖端到消费者的加工端，达到全球可追溯，根本保证中国人民舌尖上的安全。我们鸡蛋到你的手中一定是 24 小时之内最新鲜的，我们通过数字化工具构建起了 24 小时供应链，打通流通和销售的信息壁垒。才能保证 17 大基地直供，24 小时达到很多绝大部分的有效期，让消费者买到最新鲜最营养的鸡蛋。我们也和一些国家技术团队合作打造 AI 机器人、数字机器人，主要是用在养殖端，产蛋情况的监控、生物环境的监控、一些疫情防控，这方面我们也会加大投入在产业互联网。过去我们用科技做到极致的安全，未来我们要用科技做到非常好的衡量、好的营养。</p><p>我们一直觉得坚持品质，消费者会给你答案。确实是这样的，圣迪乐经过了重重的考验，穿越了一到两个周期，我们一年还能保持销售 25 亿枚，而且是全渠道销冠的历史战绩。另外就是我们的线上业务，2020 年开始我们线上业务一年十倍的增长，有非常多的行业邀请我们去进行分享，实际上最根本的一个原因，是因为我们有持续更新的组织，在铁骑力士由我带队的，因为我从美国回来到铁骑力士就是建立了一只由 95 后组成的 300 人的团队，我们构建了属于 95 后内部的蓝军给供应链提出了一个严苛的倒逼努力，由我们组成了 Z 时代和 Y 时代的领航人，我们是 100% 的原住民，我们对新的工具和新的 O2O 平台非常敏感，这就是我们新的线上业务短时间内能做到十倍增长的小秘密。</p><p>我们的信仰就是，要坚持产品创新，打破用户思维，给消费者超预期的产品。我们内部团队常常分享的一个小故事，你问消费者什么是好的手机，诺基亚时代一定是诺基亚、摩托罗拉，当苹果问世的时候大家才会想到原来 iPhone 还可以变成这样？所以我们一定要打破用户思维，提供用户超预期的产品。</p><p>最近我们推出一款新的聚焦于 OMEGA-3 的营养鸡蛋，针对 OMEGA-3 圣迪乐提出鸡蛋更好的营养，陪伴宝贝成长。如果你在早餐吃两个白脂蛋就能补充一天的 OMEGA 所需。我就是从小吃圣迪乐蛋长大的，我现在也是一个 5 岁小男孩的妈妈，我现在每天就给孩子吃圣迪乐 OMEGA-3，希望他能变成天才宝宝。</p><p>另外我们也坚持产品创新，我们的创新不只是在生鲜鸡蛋，我们现在推出糖心蛋，我们的品牌叫做美玉子糖心蛋，也是我们团队内部通过数字化产品、创新营销、精准洞察消费者需求推出的产品。这些关键词是消费者的反馈，说明消费者在电商评论更多，我们通过这个发现很多消费者说，能不能推出一款能够即食非常有营养的糖心蛋。因为糖心蛋非常难煮，日本有一个非常好的产品叫即食糖心蛋，为什么品牌方不能引进带进中国市场。我们跟日本一个非常好的技术团队共研把这个产品带给了中国消费者。所以我们现在出了这样的糖心蛋，我们也延续了圣迪乐对品质的追求，我们也保证了它的品质是全中国最好的最高品质的糖心蛋。</p><p>消费者给我们带来了非常大的正向反馈，我们在山姆里变成了一个新的网红产品，我们在行业内发布了一些标准。所以坚持做难而正确的事情，消费者总是会给你答案的。坚持做难而正确的事情，我们的市场跟我们的伙伴也一定会给你答案的。</p><p>因为我们的主题是产业洪流，我认为我们都应该像中流砥柱一样，中流砥柱是指黄河急流中的砥柱一样，比喻坚强独立的人能在动荡艰难环境中起砌筑作用的，这样的人要不屈不挠像砥柱在急流中屹立一样，也比喻在动荡艰难环境中能起植株作用的力量，这力量也是能够撑得起动荡环境、艰难压力的一群人，希望大家我们一起能够成为这个时代中、中国经济发展中的中流砥柱。最后强调圣迪乐一直以马拉松精神打造中国第一鸡蛋品牌。未来目标真正将圣迪乐打造成中国鸡蛋、世界品质。谢谢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨正新鸡排 3 年倒闭近 10000 家门店；陈志朋被爆涉嫌偷税漏税；微信回应好友数上限约 1 万个</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542905198437897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>上市进行时</strong></h2><p><strong>优必选</strong></p><p>优必选通过港交所聆讯，即将在港交所主板上市，成为「人形机器人第一股」。据沙利文报告，优必选是全球人形机器人行业的极少数市场参与者之一，并实现了人形机器人的商业化。2020 年、2021 年及 2022 年，优必选营业收入分别达 7.4 亿元、8.17 亿元、10.08 亿元，年均增长率达 16.7%，2022 年相较于上一年同比增长 23.4%。（界面新闻）</p><h2><strong>TOP3 大新闻</strong></h2><p><strong>正新鸡排 3 年倒闭近 10000 家门店，门店数量回落到 11000 多家</strong></p><p>据界面新闻报道，2020 年年中，正新鸡排在全国门店数一度冲到 22030 家，是肯德基中国的 3 倍，麦当劳中国的 7 倍，成为当之无愧的「街霸」。据窄门餐饮餐饮平台数据，正新鸡排门店数现在回落到 11000 多家，3 年倒闭近 10000 家门店。有加盟商表示，正新鸡排已经失去了品牌红利，也有加盟商吐槽「加盟费用远远超过官网所示」「每三年就强制性装修，不交钱就只能退出。」</p><p>爱企查 App 显示，上海正新食品集团有限公司成立于 2006 年 1 月，法定代表人为夏春雷，注册资本 4500 万元人民币，经营范围包括从事食品技术和信息技术领域内的技术开发、技术转让、技术咨询、技术服务等。对外投资信息显示，该公司直接对外投资有 13 家企业，大多数分布在上海，目前其中 9 家为存续状态，包括丽水正味食品科技有限公司、上海小熊与树食品科技有限公司、上海阿茂餐饮管理有限公司等，版图涉及食品销售、餐饮服务、厨房设备安装等领域。分支机构信息显示，截至目前，该公司共设立 14 家分支机构，全部集中在上海，其中仅有 3 家处于正常开业状态，其余 11 家均已被注销。（界面新闻）</p><p><strong>陈志朋被爆涉嫌偷税漏税，不久前退股涉事公司，退出前持股 20%</strong></p><p>12 月 1 日，原小虎队成员、艺人陈志朋被爆涉嫌偷税漏税，引发外界广泛关注。据媒体报道，陈志朋除了被公司前员工爆料涉嫌于 2019 年-2021 年偷税漏税，还涉及违规解散公司、拖欠员工赔偿金等劳动争议相关问题。爆料内容显示，陈志朋本名为陈宏翔。</p><p>爱企查 App 显示，涉事公司杭州树美花郡网络科技有限公司成立于 2022 年 2 月，法定代表人、执行董事兼总经理为李长友，注册资本 500 万元人民币，经营范围包括网络技术服务、其他文化艺术经纪代理、文化娱乐经纪人服务等，由李喜来、李长友 2 名自然人股东共同持股。变更记录显示，陈宏翔曾为该公司股东并担任监事一职，但于今年 11 月 10 日，陈宏翔退出股东行列，并卸任监事职务，退出前持股比例为 20%。</p><p>截至目前，陈宏翔名下关联杭州天蓬来也网络科技有限公司 1 家公司，该公司成立于今年 4 月，注册资本 200 万元人民币，由陈宏翔全资持股，经营范围包括互联网数据服务、日用品销售、互联网销售、组织文化艺术交流活动等，陈宏翔担任公司法定代表人、执行董事，并为该公司实际控制人及最终受益人。（中新经纬）</p><p><strong>微信回应好友上限：目前微信好友数量上限约 1 万个</strong></p><p>据 IT 之家报道，11 月 30 日晚间，微信好友上限这一话题登上热搜榜，大量用户纷纷表达了自己的看法，部分人表示上限是 10004 个，但也有人称自己拥有 10007 位好友，甚至还有人说自己拥有 10008 位好友。记者询问腾讯客服得知：目前微信好友数量上限约 1 万个，每日添加好友和被添加没有次数限制，但短时间内频繁添加好友，可能会出现异常提示，这时需暂停好友添加操作，等 24 小时后再尝试。腾讯官方表示，微信目前最多可以添加 10000 个好友（包括公众号个数；但不包括群、企业微信联系人）。不过，根据腾讯客服的说法，这个数量是可以突破的，只不过突破的数量不会太多。（IT 之家）</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p><strong>良品铺子：降价后或带来规模效应显现，整体对公司毛利率影响较小</strong></p><p>近日，良品铺子宣布实施 17 年来首次最大规模降价，300 多款产品平均降价 22%，最高降幅 45%。对此，良品铺子工作人员表示，本次降价的 300 多款产品，包括坚果、肉脯、糕点等核心产品，其中肉类零食占比较多一些。对于降价是否会对公司利润率产生影响这一问题。该工作人员表示，已经跟供应商谈妥，降低采购成本的同时，双方均在不同程度上压缩内部利润空间。另外，降价或将带来规模效应，整体采购规模或许会有上升表现，因此，整体上对公司毛利率影响较小。（第一财经）</p><p><strong>华平中国正在进行一轮人事变动，魏臻即将卸任华平投资中国区总裁</strong></p><p>36 氪从多位接近人士处获悉，华平中国正在进行一轮人事变动：魏臻（Frank Wei）即将卸任华平投资中国区总裁，但他将继续担任华平投资董事总经理直至 2024 年底，以确保顺利过渡。未来，华平中国私募股权投资将由方敏和周朗担任联席负责人。与此同时，还有大约 5 名投资人（主要是消费团队）也将于近期离开华平。</p><p><strong>小米公司发言人：所谓「冰冷的 40 亿」 纯属子虚乌有、完全失实</strong></p><p>36 氪获悉，小米公司发言人官微表示，12 月 1 日网上出现大量关于本集团创始人雷军的不实传闻，所谓「冰冷的 40 亿」 纯属子虚乌有、完全失实。请大家勿信、勿传。</p><p><strong>张兰反对 996 称效率更重要</strong></p><p>据新浪财经报道，11 月 30 日，当当创始人李国庆连麦对话俏江南创始人张兰。当谈及工作时长和压力时，二人纷纷表示可以理解年轻人厌恶 996 工作制，张兰更是透露对自己公司的直播员工每天工作 5 个小时就满意了，李国庆与之随即展开深入讨论。另据快科技报道，据国内媒体报道称，张兰接受媒体采访时表示，年轻人不必非得吃苦耐劳，也没必要 996。张兰直言，自己反对 996，效率更重要，这个时代的年轻人不像以前非得吃苦耐劳，做直播带货是一件比较费心血的事，每天工作 5 小时足够。（新浪财经、快科技）</p><p><strong>部分电视开机仍有广告，想彻底关闭大多要联系客服</strong></p><p>据红星新闻报道，多个国产品牌电视的工作人员向记者介绍，为避免电视开机的等待时间过长、画面单一枯燥，电视开机后一般会自动播放商业或公益广告，时长从 15 秒到 30 秒左右不等。如果要彻底关闭这些广告，需要联系售后客服并提供相关信息，但「不能排除系统升级后再次出现广告的可能性」。（红星新闻）</p><p><strong>中信银行回应被罚：已按监管意见全部完成整改</strong></p><p>国家金融监督管理总局 12 月 1 日公布 2019 年对中信银行开展综合检查进行行政处罚的决定，因 56 项违法违规事由对中信银行总行罚款 15242.59 万元、没收违法所得 462.59 万元，对分支机构罚款 6770 万元；罚没合计 22475.18 万元。对此，中信银行表示，此次处罚所涉问题均发生在 2019 年及以前年度，中信银行已根据监管意见，全部完成整改，并对相关责任人进行了严肃处理。（财联社）</p><p><strong>宁德时代：已斥资 7.64 亿元回购 437.7 万股股份</strong></p><p>36 氪获悉，宁德时代公告称，截至 2023 年 11 月 30 日，公司通过深圳证券交易所股票交易系统以集中竞价交易方式回购公司股份 4,377,000 股，占公司当前总股本的 0.0995%，最高成交价为 181.16 元/股，最低成交价为 165.39 元/股，成交总金额为人民币 764,172,035.62 元（不含交易费用）。</p><p><strong>淘天集团面向全球招聘顶尖人才，年薪百万起上不封顶</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 30 日，淘天集团启动一项名为 T-Star 的顶尖人才招聘计划，发放的 offer 不设层级，采取定制化培养模式，配备「大牛」主管和顶级研发平台资源，年薪百万起上不封顶。根据淘天集团招聘官网公布的信息，目前，T-Star 计划已经开放了 10 种算法工程师岗位，工作方向包括自然语言处理、机器学习、多模态、三维重建、计算机视觉、3D 等，工作地点为杭州、北京等。</p><p><strong>顺丰同城迎新任董事会主席，执行董事兼 CEO 孙海金被任命多项职务</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 30 日下午，顺丰同城召开 2023 年第三次临时股东大会。执行董事兼 CEO 孙海金也于当日正式出任公司董事会主席，同时任提名委员会主席及薪酬委员会成员。</p><p><strong>广汽丰田、丰田中国召回部分国产及进口汽车，共计超 27 万辆</strong></p><p>36 氪获悉，据市场监管总局网站，日前，广汽丰田汽车有限公司、丰田汽车（中国）投资有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向国家市场监督管理总局备案了召回计划，自即日起召回以下车辆。一、广汽丰田汽车有限公司召回 2018 年 10 月 13 日至 2021 年 3 月 31 日期间生产的部分汉兰达汽车，共计 186837 辆。二、丰田汽车（中国）投资有限公司召回 2018 年 11 月 30 日至 2021 年 3 月 1 日期间生产的部分进口 RX 汽车，共计 88545 辆。</p><p><strong>中央第五生态环境保护督察组点名批评青海多家盐湖企业，盐湖股份回应：暂无大的影响</strong></p><p>中央第五生态环境保护督察组 11 月督察青海省发现，柴达木盆地盐湖资源开发中绿色发展理念树得不牢，生态环境刚性约束认识不清，存在无序扩张、违规取水、侵占草地等问题。文中点名青海部分盐湖企业，其中包括盐湖股份和藏格矿业子公司。记者分别向盐湖股份和藏格矿业核实该情况是否属实。盐湖股份有关人士表示，暂时没有大的影响。藏格矿业有关人士表示，公司也在督查，也在核实这个事情，「生产正常。」至于是否会导致碳酸锂停产，其表示，「不会，已处理。」（每日经济新闻）</p><p><strong>燃油附加费再次下调，单程最高降至 90 元</strong></p><p>自 2023 年 12 月 5 日（出票日期）起，成人旅客：800 公里（含）以下航线每位旅客收取 50 元燃油附加费，800 公里以上航线每位旅客收取 90 元燃油附加费。相较于调整前分别降低了 10 元和 20 元。（澎湃新闻）</p><p><strong>国家衞生健康委：多措并举加大妇幼保健机构儿科医疗服务供给</strong></p><p>36 氪获悉，国家衞生健康委办公厅发布关于指导妇幼保健机构做好儿童呼吸道疾病诊疗服务的通知，其中提到，多措并举加大妇幼保健机构儿科医疗服务供给。各地要加强工作统筹，指导妇幼保健机构深挖潜力，努力增加儿科诊疗服务供给。在就诊高峰期，应根据儿童医疗服务需求，延长门诊时间，增加门诊号源，加开诊室、诊疗区域，开设夜间门诊和周末门诊，最大限度满足儿童就医需求。</p><p><strong>iPhone16 全系告别静音拨片</strong></p><p>据科技媒体 MacRumors 报道，苹果明年推出的 iPhone 16 四款机型全部配备操作按钮。报道称苹果内部最早于 2021 年开始设计和规划操作按钮，在苹果公司的规划中，计划同步推出触感音量和电源按钮。在明年推出的 iPhone 16 系列中，苹果计划将操作按钮从机械式按钮更改为电容式按钮，并扩充提供更多功能。消息源还确认苹果 iPhone 16 基础款的设计和原型均配备操作按钮，表明明年全系标配操作按钮。Apple 还尝试了不同尺寸的操作按钮，某些原型的操作按钮比目前在 iPhone 15 Pro 上的按钮更大，并且在尺寸上更接近音量按钮。另外，iPhone SE 5 也将采用「操作」按钮，从而让苹果 iPhone 产品线彻底告别静音拨片。（IT 之家）</p><p><strong>尹锡悦就韩国申请世博会失败道歉：「完全是我的不足所致」</strong></p><p>据中新网报道，当地时间 29 日，韩国总统尹锡悦就申请 2030 年世界博览会主办城市失败，对国民发表谈话称，「作为总管和负责申博工作的总统，我对让釜山市民和国民失望深表道歉。」关于申博失败原因，尹锡悦表示，「在与 96 个国家领导人举行了 150 多场会晤，以及与数十个国家领导人通电话之后，投票结果远超出政府预期，这完全是我的不足所致。」11 月 28 日，国际展览局第 173 次全体大会上，共有韩国釜山、意大利罗马和沙特利雅得 3 个城市角逐 2030 年世博会主办权。利雅得凭借 119 票成功当选，釜山获得 29 票、罗马获得 17 票。（中国新闻网）</p><p><strong>苹果成立 Vision Pro 小组：开发未来 XR 头显和智能眼镜</strong></p><p>据报道，苹果第二代 Vision Pro 将有多达四款机型，其中两款已经确认：一款是 Vison Pro 2，将继续瞄准高端市场；第二种型号将是更实惠的版本。XR 头显目前正受到苹果的广泛关注。供应链中也有消息称，苹果确实在这个项目上投入了大量资金，为此苹果内部成立了一个新的 Vision Pro 小组，负责未来头戴式设备，可能由技术开发集团副总裁 Mike Rockwell 领导。（新浪财经）</p><p><strong>谷歌推动在英国云市场对微软采取反垄断行动</strong></p><p>谷歌呼吁英国反垄断监管机构对微软采取行动。在提交给英国竞争和市场管理局的一封信中，谷歌表示，微软的许可行为不公平地阻碍了客户使用竞争对手的服务。英国客户除了使用 Azure 作为他们的云服务提供商之外，没有其他经济上合理的选择，即使客户更青睐竞争对手的价格、质量、安全、创新和功能。谷歌表示，这种做法直接损害了客户的利益，是英国云计算市场竞争的唯一重大障碍。（财联社）</p><p><strong>TikTok 未来 10 年将在欧洲投资超 120 亿欧元，用于保障用户数据安全</strong></p><p>TikTok 发布声明，宣布未来 10 年将在欧洲投资超 120 亿欧元实施「三叶草项目」（Project Clover），旨在为超 1.5 亿欧洲用户提供数据保护。「三叶草项目」包括在爱尔兰和挪威分别开设两座和一座数据中心，用于将欧洲用户数据存储在本地。爱尔兰的一座数据中心已投入运营，并于今年早些时候开始存储用户数据。（界面新闻）</p><p><strong>美国法官发布初步禁令，阻止蒙大拿州立法禁 TikTok</strong></p><p>当地时间 11 月 30 日，美国蒙大拿州地区法官唐纳德·莫洛伊发布初步禁令，阻止蒙大拿州定于明年 1 月 1 日对该应用实施的禁令，称这一做法「侵犯了用户的宪法权利」。对于蒙大拿州的做法，TikTok 发言人此前在声明中称，詹福尔特签署的禁令是违法的，因为这侵犯了宪法第一修正案赋予蒙大拿州人民的权利。声明还说，该公司「将捍衞我们在蒙大拿境内外用户的权利」。（界面新闻）</p><p><strong>旗下拥有 Vans、北面的威富集团在全球裁员 500 人</strong></p><p>当地时间 11 月 30 日，美国运动服装和鞋类公司威富集团（VF Corporation）发言人表示，作为最新宣布的扭亏为盈计划的一部分，该公司已在全球裁员约 500 人。VF 旗下拥有 Vans、北面和 Timberland 等零售品牌。此次裁员涉及所有品牌、公司职能部门和地区。（界面新闻）</p><h2><strong>AI 最前沿</strong></h2><p><strong>OpenAI 仍坚持售股计划，将给员工额外一个月时间考虑是否参与</strong></p><p>几位知情人士透露，OpenAI 仍坚持其允许员工出售所持公司股票的计划，并给潜在参与者额外一个月的时间来决定是否参与。知情人士曾经对媒体称，OpenAI 一直在洽谈出售股票，售股交易对这家人工智能先驱的估值达到 860 亿美元。但随着本月早些时候的公司内部动荡，导致首席执行官 Sam Altman 被解雇然后又迅速重新聘用，人们开始担心该计划可能无法推进。（财联社）</p><p><strong>阿里云 Chat App 消息服务产品名称将变更</strong></p><p>36 氪获悉，阿里云在官网发布通知称，自北京时间 2024 年 01 月 02 日起，阿里云 ChatApp 消息服务产品的中文名称由 ChatApp 消息服务变更为 Chat App 消息服务，英文名称由 ChatApp Message Service 变更为 Chat App Message Service。变更后所有相关产商品将使用新名称。</p><h2><strong>投融资</strong></h2><p><strong>「动肽医药」获 800 万美元种子轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「动肽医药」已完成 800 万美元的种子轮融资，以推进高度整合的计算设计-自动化合成多肽药物发现平台。本轮融资由成为资本领投。据了解，「动肽医药」是一家基于高度整合的计算设计-自动化合成平台的多肽药物研发公司。</p><p><strong>「海纳 AI」完成数千万元 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「海纳 AI」近日完成数千万元 A 轮融资，由联想创投独家投资，本轮融资资金将用于人才招募、AI 模型研发、营销体系搭建。据了解，「海纳 AI」是北京群星闪耀科技有限公司旗下的人才招聘垂直领域 AI 产品，最早于 2019 年推出，专攻 AI 面试服务，帮助企业借助 AI 技术完成招聘面试环节。</p><h2><strong>酷产品</strong></h2><p><strong>PS5™主机（型号组-轻薄版）12 月 1 日上市</strong></p><p>36 氪获悉，PS5™主机（型号组-轻薄版）12 月 1 日正式上市，新机型拥有全新的外形尺寸，与前机型相比，体积减少了 30% 以上，重量也分别减轻了 18% 和 24%；与原版 PS5 拥有相同强大的卓越性能的同时搭载了加大的 1TB SSD 内部储存空间以及可拆卸的超高清蓝光光驱，为玩家提供更多的选择和灵活性。</p><p><strong>OPPO Reno11 Pro12 月 1 日开售，销量已达前代同期的 307%</strong></p><p>36 氪获悉，全新 OPPO Reno11 Pro 于 12 月 1 日 10 点全面开售，3499 元起售。Reno11 Pro 全渠道销量再创新高，开售 30 分钟，销量已达前代同期的 307%。</p><p><strong>整理｜</strong>莫羽汐</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Cybertruck 沉淀 4 年交付，特斯拉的新技术底色丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2541770886718981?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤</p><p>一辆保时捷 911，和特斯拉 Cybertruck 从起跑线上冲出，很快被后者超越。这时，镜头切换，这辆 Cybertruck 身后竟然还拖着另一辆 911。</p><p>这是特斯拉在 Cybertruck 交付日上秀出的一幕：尽管身形庞大、线条锋利，但这款纯电皮卡还是展示出了优秀的加速性能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="556,317" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cc19311a0d8d4dfcb2ecf1a7aab17556@5789950_oswg40285oswg556oswg317_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Cybertruck 和保时捷 911</p><p>北京时间 12 月 1 日凌晨，Cybertruck 在特斯拉的得州工厂开启交付，此时距离它初次亮相已经 4 年。特斯拉 CEO 马斯克在现场，为首批提车的用户一一打开车门。</p><p>Cybertruck 看上去不像是款传统意义上的皮卡。</p><p>它的整个车身都由一种特殊的不锈钢材料制成，且抛弃了绝大多数汽车采用的流线型设计，而是以锐利平直的线条来打造……用料选材、造型设计都大胆、前衞，马斯克在现场也忍不住强调，量产 Cybertruck 这样的车，在汽车行业是「不可能完成的任务」。</p><p>但这种赛博朋克风也吸引了大量拥趸。2019 年 11 月亮相后，Cybertruck 在 40 个小时内斩获了 14.6 万个订单，而行业的追踪数据显示，目前这款皮卡的预订量已经接近 200 万个。</p><p>马斯克没有在交付活动上发布价格，但很快，特斯拉的官网上便更新了车辆价格以及细致的配置参数。<strong>Cybertruck 有后驱版、全驱版和高性能版（赛博野兽 CYBERBEAST 版）三个版本，起售价分别为 6.099 万、7.999 万、9.999 万美元。</strong></p><p>价格上难言惊喜，与福特 F-150 Lightning、Rivian&nbsp;R1T 等已经上市的纯电皮卡相比，Cybertruck 的价格没有市场预想中激进，<strong>入门版车型的起售价甚至比四年前给出的市场预期还要高 2 万美元。但从市场热度来看，不亲民的售价也难以阻挡特斯拉的皮卡车热卖。</strong></p><p>在特斯拉的产品序列中，Cybertruck 显然与 Model 3 和 Model Y 不同，它的设计和定位自成一体。但就内在的技术和工程应用而言，不管是防弹车身、线控转向、4680 大圆柱电池还是 9000 吨的压铸技术，Cybertruck 都在揭下特斯拉的下一个技术时代。</p><h3>一款能防弹的未来皮卡</h3><p>在 Cybertruck 设计之初，马斯克就希望打造一款饱含未来感的车型，这种扮相的 Cybertruck 最初亮相时，独特的造型就曾引发巨大争议，但马斯克却坚持将这款车推向量产。</p><p>造型设计别具一格某种程度上是附加值，核心在于 Cybertruck 用料特殊。这次发布会上，马斯克也介绍了，这款车采用了 Space X 火箭的同款不锈钢合金，带来的好处之一是：强度超高。</p><p>强度高到什么程度？特斯拉在现场用视频展示了几个极限碰撞的场景，比如近 60 公里时速下的正面碰撞，Cybertruck 的 A 柱不会变形。</p><p>此外，Cybertruck 车身还能防弹，子弹击中车身，只留下点点印记。马斯克在现场笑道，有人问我为什么车身要能防弹，我说，为什么不呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="537,254" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cfa19b893ac84a86b764f4fcbe86da32@5789950_oswg49251oswg537oswg254_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Cybertruck 能防弹</p><p>不仅是车身，Cybertruck 的车窗玻璃也主打坚固。特斯拉首席设计师霍尔茨豪森（Franz Von Holzhausen）上台，从不同角度向 Cybertruck 的车窗扔了两次棒球，车窗完好无损。</p><p>这也算是对之前一场「传播事故」的消解：2019 年那场发布会上，霍尔茨豪森曾经向 Cybertruck 砸了两个钢球，那次玻璃震碎了，马斯克不得不在一旁尴尬地打圆场：「也许我们稍微用力了些。」&nbsp;</p><p>作为一款纯电动皮卡，Cybertruck 的动力性、牵引力表现也都不错。</p><p>加速性能算是特斯拉的传统艺能了，从早期的纯电动超跑到后来的量产车，特斯拉旗下车型的加速性能一直是业内领先，Cybertruck 也不例外。</p><p>这一次特斯拉与保时捷 911 同台竞技，而且 Cybertruck 还拖了另一台保时捷 911，加速表现依然更胜一筹。</p><p>牵引力也有直观的数据对比，在 4000 磅的牵引力测试中，Cybertruck 击败了福特 F-150 Lightning、福特 F-350、Rivian R1T 等竞品车。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,972" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3420a3deb91f47ae9b67f40a93cc7044@5789950_oswg384646oswg2000oswg972_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">牵引力对比</p><p>Cybertruck 的有效载荷能力，即它在货舱中可以承载的重量，为 2500 磅，与目前已经生产的竞争对手相比也表现不错。资料显示，福特 F-150 Lightning 的载荷能力最高是 2200 磅，而明年末即将投产的 Stellantis 的 Ram 1500 Rev，则可以到 2700 磅。</p><p>马斯克致力于将 Cybertruck 打造成一款更酷、更具未来感的车型，除了材料、设计上的革新之外，它也应用了不少特斯拉的最新技术，比如四轮转向、线控转向、48V 低压等，特斯拉自研的 4680 大圆柱电池，也将在 Cybertruck 上率先搭载。</p><p>这些新技术显然将提升 Cybertruck 的驾驶体验，例如四轮转向的应用，就让 Cybertruck 这个「大家伙」可以实现原地掉头，其转弯半径比车身小一圈的 Model S 还要小。</p><p>Cybertruck 也是特斯拉首款搭载线控转向技术的车型，在线控转向系统中，传统转向柱被取消，电信号直接操控电机和轮胎，这一方面能更精准地调控转向角度比、力度反馈大小等参数，另一方面也将为自动驾驶的控制进行准备。</p><p>根据特斯拉此前露出的信息，Cybertruck 也将配备 HW 4.0 的最新自动驾驶系统硬件，支持 FSD 的更新应用。</p><h3>第五款量产车，特斯拉想唤醒北美市场</h3><p>2019 年 3 月，特斯拉发布 Model Y，Cybertruck 是继那之后，特斯拉推出的一款真正意义上的新车。</p><p>对于中国市场来说，皮卡是一个相对小众的车型种类，但在美国车市，皮卡是难以忽视的的细分车型，它能装人，能载货，可以满足日常使用、生产作业、户外越野等多种场景需求，颇受青睐。</p><p>数据显示，过去几年，美国的皮卡市场一直在稳步增长，2022 年美国的新车销量中皮卡占比 20.5%，高于 2016 年的 16.8%。<strong>而卖得好的皮卡，已妥妥是爆款，比如美国销量最高的皮卡福特 F 系列，今年已累计卖出约 63.69 万辆，同比增长了 19.7%。</strong></p><p>已经拥有成熟轿车、SUV 产品线的特斯拉，推出皮卡车型并不奇怪。今年前三季度，特斯拉在北美大本营的销量已经出现疲软迹象，丰田新一代混动产品推出之后，增速已经有超越特斯拉的势头。而对于特斯拉来说，Cybertruck 便是打穿北美市场，攀上下一个销量高峰的利器。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1400,959" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2671abe5f7404181aa2d72e4459c824b@5789950_oswg527654oswg1400oswg959_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Cybertruck 储物能力</p><p>从皮卡的市场规模和福特等行业玩家的销量表现来看，Cybertruck 斩获 200 万个订单并不夸张。不过，其最终能交付几成，既考验着市场认可度，也对特斯拉的工程化水平提出了更高要求。</p><p>在特斯拉酝酿 Cybertruck 的这几年中，电动皮卡在美国已经不算新鲜，福特量产了 F-150 Lightning，新势力 Rivian R1T 也开始跑在美国的公路上……越来越多的竞争对手投入这一赛道，竞争已经白热化。</p><p>以续航为例，官网显示的 Cybertruck 续航里程约为 250-340 英里，相比较而言，福特 F-150 Lightning 一次充电可行驶 230-320 英里，而 Rivian R1T 一次充电则可行驶 270-350 英里，Cybertruck 并未显示出独特的优势。</p><p>不过值得一提的是，皮卡尺寸较大、底盘较宽，车企们往往都给电池装配提供了冗余空间，消费者可依据需求选装更大的电池包。<strong>Cybertruck 也提供了类似选项，你可以在底盘增加一套电池「外挂」，后驱版和高性能版的续航可分别从约 547km 增加到 755km、从约 515km 增加到 705km。</strong></p><p>而交付也会是一道难关。毕竟，无论是不锈钢车身，还是自研自产的 4680 电池，都可以说是大规模量产的险滩。据 36 氪了解，4680 电池内部的良品率还只有 80% 多，特斯拉也在寻找外部供应商，但这项新技术在全球的产能，都还相当贫瘠。</p><p>特斯拉需要一面推进交付，一面带领行业攻克 4680 大圆柱电池量产的关卡。而一旦成功，特斯拉无疑将开启自身技术版图的新篇章。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>圆桌论坛：手术机器人的临床场景与入院通路｜WISE·医疗健康新风向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2541727732704777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「寻找确定性」WISE2023 商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业「确定性」。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要「10 年 10 亿美金」的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p><strong>在《手术机器人的临床场景与入院通路》圆桌论坛上，与会嘉宾分享了手术机器人在不同科室领域的临床价值和行业的发展趋势，以及对位未来如何在临床普及的规划和期待。</strong></p><p>爱博医疗机器人联合创始人兼副总经理任文永提到，<span style="letter-spacing: 0px;">血管介入手术相关手术量呈现阶梯状发展、不断攀升，加上手术复杂往往需要须多个医生协同进行操作，手术机器人化的机会非常明确，后者核心能解决效率和「meaning」（抗辐射以保护医生健康）两大问题。而随着西门子这类巨头的阶段性「放弃」，<strong>爱博这类本土厂商有了成为全球领头羊的机会，出海成为必然选择，不过要实现产品普及还有「marketing access」的众多环节要去跨越</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">瑞龙诺赋创始人兼 CEO 马长征表示，「达芬奇」树立了腹腔镜手术机器人领域的一个标杆，但因其技术和产品特性，它目前主要局限在泌尿外科等小科室，难以渗透到普外科、妇科等更广阔的场景，<strong>瑞龙诺赋通过原创的模块化设计切入赛道，希望能突破类达芬奇或达芬奇在专科普及中所碰到的瓶颈，去覆盖中国最有吸引力的细分市场</strong></span><span style="letter-spacing: 0px;">，让手术机器人成为中国十余万手术室的标配。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span>鑫君特创始人、董事长兼首席执行官姜黎威指出，骨科手术机器人核心是要实现减少射线、提高手术精准度、更微创化的目标。<span style="letter-spacing: 0px;">目前，中国的骨科手术量逐年增长，已达到 450 万例，超过其它很多亚专科，但骨科手术机器人的临床渗透率仍然较低，市场潜力巨大。但他也表示，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科手术机器人在中国至今没有走出一条非常有效的路，还有扩大适应症、解决收费端等问题等待「破冰」，</span><span style="letter-spacing: 0px;">相信随着产品性能的提升和政策的支持，商业化前景值得期待</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">磅策医疗创始人张兆东指出，</span><span style="letter-spacing: 0px;">植发是一个机器人能大幅提升自动化的明确场景，速度比传统人工手速快约 50%、种植精准性和提取存活率提高约 10%，<strong>一旦机器人推上临床就能直接降低植发成本。植发市场正在快速爆发，机器人能成为其中的好帮手</strong>，未来除了能为公立医院补充相关的「人员」缺失、帮助民营机构提高投入产出比外，还为消费者提高植发效果，植发机器人是个有意义且发展前景可期的细分领域。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">联想创投董事总经理、联想加速器总经理梁颖从投资人的视角指出，一个好的手术机器人项目要满足以下几个条件：首先，<strong>一定要解决行业的痛点和医生痛点</strong>，比如手术操作的精准性，效率，包括无创等等；其次，<strong>一定要技术的壁垒和护城河</strong>，希望技术是全球领先；第三，希望这样的项目<strong>不只是国产替代，而是能够面向全球市场</strong>；第四，<strong>要有平台属性，延展性比较强</strong>，能够从单个手术室到多个手术室。</span><span style="letter-spacing: 0px;">她也认为，</span><span style="letter-spacing: 0px;">手术机器人赛道的技术还在不断迭代更新，未来依然会有新的进入者、颠覆者，会不断地螺旋上升，也不断会有新的产品和新的公司出来，这也孕育着相应的早期投资机会。</span></p><h2 label="一级标题">嘉宾名单（排名不分先后）</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">顿雨婷女士&nbsp;| 36 氪资深分析师</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>任文永先生&nbsp;| 爱博医疗机器人，联合创始人兼副总经理</p><p>马长征先生&nbsp;| 瑞龙诺赋，创始人兼 CEO &nbsp;</p><p>姜黎威先生&nbsp;| 鑫君特创始人、董事长兼首席执行官</p><p>张兆东先生&nbsp;| 磅策医疗，创始人</p><p>梁颖女士&nbsp;| 联想创投董事总经理、联想加速器总经理<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c5e0f77f752d4ac1abc4b882f8e918b4@177330591_oswg4895760oswg3179oswg2119_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3179,2119"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圆桌现场</p><h2 label="一级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">以下为圆桌对话实录，经 36 氪整理编辑：</span></h2><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">今天我们特别邀约了几个面向不同临床科室的手术机器人企业家，来跟我们分享这个行业的这些新进展，首先还是先请各位嘉宾简单介绍一下自己和所在的公司？</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我是深圳市爱博医疗机器人有限公司的联创任文永，主要负责产品设计，还有分管临床的部分。我们公司主要聚焦在泛血管介入手术机器人，简单来讲就是，</span><strong style="letter-spacing: 0px;">在保证安全性和有效性的前提下，我们的产品辅助医生来开展一系列的心脑外周血管介入的手术，帮助他们解决在手术过程当中的心脏支架植入的精准度、安全性等问题</strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9c3d91c0a5484b5aaed80434a7c38800@177330591_oswg3815101oswg3168oswg2112_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3168,2112"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">爱博医疗联合创始人任文永</p><p><strong>马长征：</strong>我是瑞龙诺赋创始人兼 CEO 马长征，瑞龙诺赋成立了 4 年，是一家初创公司，我们在过去的 3 年时间里，完成了从概念开始到今天所有专科都进入临床试验，速度非常快。在腹腔镜机器人领域，大家都知道达芬奇像「神」一样的存在，<strong>但我们所研发的是和达芬奇完全不一样的模块化的手术机器人，在国内是第一次推出，它覆盖的专科，包括胸腔、盆腔、腹腔里所有的 4 个大专科</strong>，我们希望通过模块化的手术机器人，去突破过去手术机器人在软组织应用领域里较大的局限，尤其是仅在泌尿外科应用比较好，但在其他的专科渗透率非常低，这样的一个发展瓶颈。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_123220d0941744d1b2927fe56977ff9a@177330591_oswg3222490oswg3152oswg2099_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3152,2099"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">瑞龙诺赋创始人马长征</p><p><strong>姜黎威：</strong>我来自深圳鑫君特公司，是公司的董事长创始人，我们公司是专注在硬组织机器人的研究和销售，<strong>主要是在硬组织骨科领域，产品覆盖创伤、脊柱和关节</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_242c52b572434ee5b702c8960a48800b@177330591_oswg4059946oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3200,2133"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">鑫君特创始人姜黎威</p><p><strong>张兆东：</strong>我是磅策医疗的创始人张兆东，在没进入医疗行业前是做工业机器人应用的，做了 10 年，积累了很多的技术、也做过很多大型的项目，磅策是由哈工大基金体系里孵化出来的企业，专注在植发领域，<strong>目前主要围绕毛发的脱发检验、发型设计美学，再到植发，再到育发、养发，各个产品的解决方案</strong>，我自己的头已经拿我的机器植过两次了，产品在北京也做完临床了，已走入了注册的阶段。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d2daf974ff024660a8783ab92a6ae9cd@177330591_oswg3424153oswg3126oswg2082_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3126,2082"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">磅策医疗创始人张兆东</p><p><strong>梁颖：</strong>我是来自联想创投的梁颖，联想创投是联想旗下的全球科技产业基金，旨在融汇联想的产业资源与资本+孵化的方式，助力科技的未来。我们主要围绕物联网（包括机器人、IoT）、边缘计算、云、大数据、人工智能，以及这些技术赋能行业的机会，比如说医疗大健康，智能制造，智慧出行、智慧能源等等赛道，<strong>我们目前已经投了 240 多个核心科技项目，有 18 家已经上市了</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_19e10c8750e34fdf926fe397b5557110@177330591_oswg4848962oswg3138oswg2090_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3138,2090"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">联想创投董事总经理梁颖</p><h3 label="二级标题"><span style="font-size: 18px; font-weight: 600; color: #333333; font-family: &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Lucida Grande&quot;, Helvetica, Arial, &quot;Microsoft YaHei&quot;, FreeSans, Arimo, &quot;Droid Sans&quot;, &quot;wenquanyi micro hei&quot;, &quot;Hiragino Sans GB&quot;, &quot;Hiragino Sans GB W3&quot;, FontAwesome, sans-serif;">根据刚才的分享我们了解到，其实大家所在的一个场景都截然不同，那面向这些不同的科室或场景，我们做的手术机器人核心想解决什么问题？</span><span style="font-size: 18px; font-weight: 600; color: #333333; font-family: &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Lucida Grande&quot;, Helvetica, Arial, &quot;Microsoft YaHei&quot;, FreeSans, Arimo, &quot;Droid Sans&quot;, &quot;wenquanyi micro hei&quot;, &quot;Hiragino Sans GB&quot;, &quot;Hiragino Sans GB W3&quot;, FontAwesome, sans-serif; letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;"><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">所有产品一定是围绕着某一类适应症，我们非常明确地要做微创血管介入手术，也就是大家熟知的比如说心血管、脑血管、外周血管的手术，而这些手术场景下有两个问题要解决：一个就是效率的问题；另外一个 Meaning（意义）。传统人工手术场景下，医生会遭遇到手术效率和精准性等方面的问题，譬如多器械协同操作的低效和稳定性不足的问题，这是机器人要去解决的一个共性问题。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">对于血管介入手术机器人还有一个关键词就是「meaning」，因为血管介入手术是一类以医生牺牲长期职业健康为代价去开展的手术，手术机器人能通过隔室操作的这种方式解决这个问题。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>马长征</strong>：软组织手术机器人主要是针对胸腔、腹腔和盆腔，涉及到的专科包括<strong>胸外、普外、泌尿和妇科</strong>。说到软组织机器人，肯定绕不开「达芬奇」手术机器人。它在中国存在了大概 16 年，在中国做了多少台手术？2013 年是 2985 例手术，到了 2022 年做了 98750 台手术，实现了 33 倍的成长，看上去是非常光鲜的业绩。但从它的专科覆盖来看，还有很大问题：10 年前当达芬奇做 2985 台手术的时候，它在泌尿外科的渗透率将近 50%；10 年后做到 98750 台时在泌尿外科的渗透率是 44%。泌尿外科是上述 4 个专科中最小的一个，微创手术量全国一年可能只有 20 多万台，最大的是普外科和妇科，它们在中国一年要做将近 1000 万台手术。<strong>换言之，达芬奇目前总共做的手术占所有微创手术量的 1% 都不到</strong>，原因除了价格太贵之外，还有它非常不合适在普外科或者妇科里渗透和应用。</p><p>这其实有很多技术和设计方面的原因，这也促使我们要做模块化的机器人。在中国，如果要在普外科和妇科里推进手术机器人普及，就必须在源头设计上做变更，必须让外科医生常讲的 8 个字能很好被满足：<strong>一是普外科妇科里讲的「指哪打哪」，解释了手术机器人在操作时的精准性问题；二是「大开大合」，因为普外手术和妇科手术的创面都非常大，要接触到的面也非常大</strong>，达芬奇一体式的机器人不能很好地在全手术过程中实现「大开大合」的操作，这也直接阻碍了它在普外科和妇科发展。为此，<span style="letter-spacing: 0px;">瑞龙诺赋<strong>做了国内原创的模块化设计，可以解决「大开大合」的问题，在最近的临床试验上无论是泌尿外科还是妇科都得到比较好的验证，希望能突破类达芬奇或达芬奇在专科普及中所碰到的瓶颈</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>姜黎威：</strong>&nbsp;作为硬组织的机器人来讲要解决的临床痛点是什么？无外乎这样几点，<strong>能够减少射线，能够提高手术的精准度，能让病人通过机器人来做微创的手术，达到尽快康复的目的</strong>。</p><p>大家都有去过医院骨科的经验，骨科医生都必不可少要用到 X 光机、CT 等等。在 X 光机刚刚产生进入到医疗领域时，大家都没意识到 X 光对人类的伤害，所以在最早 50 年代的骨科医生当中很多人莫名其妙得了癌症，现在大家明确意识到 X 线对医患的影响。所以机器人首先要解决的临床上痛点，<strong>就是如何减少骨科医生的 X 线的辐射</strong>。</p><p>另外，随着骨科技术的不断提升，对骨科手术精准度的要求也越来越高，无论是安装一个人工关节还是处理一个骨折，大家都会看植入准不准、位置好不好，如何<strong>让医生在每天经手十几二十例手术疲惫不堪的情况下还能使得手术的一致性好，机器人就能做到，它还有微创等优点</strong>。拿鑫君特的机器人来讲，我们通过术前的 CT 规划，术中有一个 X 光正位和侧位的平片作为做完配准，医生不需要在 X 线引导的情况下，机器人就能够自动完成了。要强调的是，鑫君特也是第一家做自动操作的机器人的公司，能自动地帮助医生做置针动作。</p><p>————————</p><p><strong>张兆东：</strong><span style="letter-spacing: 0px;">植发的全名叫毛发移植术，还是要从后枕部把毛囊精选出来移植到前面的发际线，一般需求点都在发际线上，对于一个医生的要求，就要趴在一个患者的头上，盯着数万根的头发，精选出所需要移植的头发，每根头发的直径只有 0.05 毫米，一场手术至少要取 3000 根左右。所以对于一个医生来说，一台手术干 4-8 个小时很正常，它同时还要配备提取、分离和种植的护士，也就相当于这一帮人移植了个大森林，到前面的发际线上。植发对于机器人而言，是一个能全自动化解决的场景，机器人植发的速度会比传统人工速度快 50% 左右，种植精准性和提取存活率上都会提高 10% 左右。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>机器人植发和人工植发过程一模一样的，现在由原来的 fut 进化到 fue，原来的 fut 的是带状移植术，就从后脑勺切了块皮移在前面；现在是点状的，也就是说微创化的一根头发拔的机器人执行过程中也是一模一样的，只是机器人看得更准。医生盯着数万根头发，几千根提取下来，不可能不失误。<span style="letter-spacing: 0px;">根据我们总结的数据，一般临床医生的毛发横断率取 100 根头发有 20 根是损伤掉的，机器人现在能保证在 10% 以内且还要比人的速度快。</span></p><p>从患者感受上，如果速度提快了，整台手术的速度时间变短，对于患者的感受就会好很多。做过植发的人都知道，一台手术 4 个小时趴在床上是很难接受的，如果时间变成两个小时，就它慢慢的感觉越来越好。同样的因为在这个场景里，我们有效的把人员缩减了 2-3 个人，未来植发的成本是能降下来，现在植发贵也是因为一台手术堆的人太多了。</p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">联想在手术机器人领域涉猎很广，也想请您站在投资的视角分享下，怎么去看待一个标的的价值？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁颖：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">医疗大健康是我们关注的重点赛道，我们希望利用人工智能、机器人等这些技术去改变传统的医疗行业，包含诊疗环节，手术环节、药物研发、脑机接口、合成生物、基因细胞治疗等等。其中手术机器人是我们关注的重点，我们可能是国内投资手术机器人最多的机构之一，背后的逻辑是<strong>我们坚信手术机器人，能够作为医生的眼睛，医生的手，还有医生的大脑，看到医生看不到的地方，它能够智能化的去做一些辅助性手术导航或者术前规划等等，最终能够解决医生和病人的痛点</strong>，这背后是数据和 AI 的赋能。</span><span style="letter-spacing: 0px;">基于此，我们在医疗赛道布局了非常多的企业，包括台上的企业爱博和磅策。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前在医疗赛道里面，我们看到的机器人的发展，一方面是说马总提到的从开放式到微创，最终未来实现无创的发展趋势；另一方面是智能化的趋势。围绕这两个趋势，我们在各个科室里面都会投资一些项目，我们最近投资了一个经自然腔道做肺癌活检，未来可以做消融的手术机器人，团队在海外；同时我们也投资了骨科相关的机器人，是门槛相对较高的关节置换手术机器人，包括髋关节、骨膝关节置换，还能做关节置换手术的术前规划，术中导航等，实现全流程的闭环；在生殖赛道投资了辅助生殖的手术机器人，来解决取精和取卵、冷冻精子和卵子，最后培养的全自动流程的机器人；以及腹腔手术机器人，我们也投了一个项目，基本上是国产替代的逻辑。</span></p><p>总结一下我们在选择项目的时候，我们认为，<strong>首先一定是要解决这个行业的痛点，真正解决医生的痛点，比如手术操作的精准性，效率，包括无创等等。其次，一定要具备技术壁垒和护城河，我们希望这样的技术是全球领先。第三，我们希望这样的项目实际上不只是国产替代，而是能够面向全球市场。第四，我们希望项目要有平台属性，延展性比较强，能够从单个手术室到多个手术室</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">将视角拉回来给创业者。先问爱博，因为我们知道像血管介入，是近几年手术是非常热门的一个细分方向，但今年发生了像西门子退出这样的事情，给了行业带来比较负面的影响，也影响了大家的信心。在这样的一个背景下，您觉得机器人的机会和挑战是在哪里？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">针对这件事情，我觉得要思考血管介入手术机器人价值到底在哪里？值不值得做？首先根据我的研究了解，西门子退出的最重要原因是其产品没有得到全球的临床专家的认可，即产品力不足，从而暂停市场工作，转而重新立项研发、重新做产品。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">关于机会，可以从几个维度来看：第一，血管介入手术的存量巨大和增量惊人，尤其是神经介入手术的增量非常值得关注，且手术过程中「递送和植入"操作动作依然存在明显的痛点，如多器械操作的稳定性、支架等植入过程中的精准性等，患者受益有待进一步提升；第二，传统的培训手段下，合格手术医生及高水平医生的培养速度缓慢，周期过长；第三，医疗资源分布的不均均衡，尤其是在中国，高水平医疗资源供给效率低下；第四，医生的职业健康在手术中受到严重的辐射及过度负重的威胁。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">西门子事件带给行业的是机会与挑战并存，中国的创业公司有机会真正成为这个赛道的领跑者。随之而来的挑战就是：第一，角色的转变的挑战，以往以做跟随的事情为主的国内企业在有机会成为赛道的领跑者的同时，带来了全新产品的用户教育、市场准入、医学推广等等挑战；第二，独立思考产品定义，在没有可参考或不值得参考的情况下，如何通过与全球化的临床团队合作，通过卓越的产品力来满足临床需求；第三，出海，这是一个绝佳的机会，在国内很容易卷的情况下，通过产品开发、临床研究、市场推广、知识产权等来进行全球化的品牌塑造。</span></p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">达芬奇树立了腹腔镜手术机器人的一个标杆，瑞龙诺赋通过这种模块化灵巧化的视角去切入，给行业带来哪些改变？现在这个赛道也很卷，入局者该如何突出重围和把握未来商业化的机会？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">马长征：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">4 年前瑞龙诺赋刚成立的时候，我们面临两个选择：第一个是选择可能大部分人认为理所当然的，去仿制达芬奇。因为达芬奇像神一样的存在，我在手术机器人行业从 2013 年开始做了 10 年时间，涉足销售、研发、市场等多个领域，看上去更是理所当然地就应该做一个仿制品，因为效率最高的，可能大多数公司也是这么去做，而且听上去逻辑很简单、很直接——国产替代。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但在 10 多年的积累里，我们发现达芬奇无法在普外科和妇科里形成突破，背后原因不再赘述。手术机器人是大型装备，生产特点主要是系统集成，人力成本只占总成本的一小部分。假如一个公司要去做国产替代，仅仅靠价格或性价比去竞争，「节约」的部分如何能够保证它的性能？因为人力成本仅占一小部分，竞争力又在哪里？</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">另外，<strong>对于上述两个最大的专科，也是中国最有吸引力的市场</strong>，达芬奇 16 年没有做到，简单仿制凭什么能做到？</span><span style="letter-spacing: 0px;">所以，在公司创立了之后，我们花了 1 年的时间，把更多的决策权交给医生、交到手术室里，不同的专科有不同的手术场景需求。当我们形成一定要做模块化的、是可配置的概念，解释要从原创开始做，要从中国临床医生的需求、每个专科的需求，尤其是普外科和妇科的需求去设计这个系统的时候，我们立马吸引了一大批技术人才，包括从达芬奇、强生、Auris&nbsp;Health 出来的，海归的、本土的都有。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">手术机器人这个行业就是一个人才的竞争，可供选择的人才非常少，我们在将近 4 年之前就很不容易地吸引到了一批在这个行业里边非常资深的、有经验的，包括研发、包括上市、包括市场的这样的一批人才，就坚持从这条道路走下去，<strong>一定要做原创的、直接解决临床实际需求的解决方案</strong>。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">骨科手术机器人也算是一个还比较卷的细分领域了，加上今年政策也有开始有一些控费的要求，给赛道增加了一些不确定性，也想请您分享一下，就是说目前整体来看，您觉得骨科手术机器人目前的商业化表现怎么样？以及现在所面临的难点是什么？面对外部的不确定性，如何迎接挑战和更好地实现商业化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">姜黎威：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科毫无疑问大家都认同骨科是医疗整个行业里边细分领域非常大的一个市场，拿手术量来讲，创伤、脊柱和关节置换，骨科手术的量在中国已经突破了 450 万例，任何一个其他的亚专业都很难跟骨科的手术量相比。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">首先，我们看骨科手术机器人在中国和领先的美国，在美国渗透率大概也就超过 10%；那中国至今为止，骨科手术机器人在手术当中的运用不足 0.1%。目前我们统计下来，<strong>在整个中国有骨科机器人公司在注册的有 40 多家公司，这里比较活跃的大概有二十几家，拿证的大概有十七八家，面对每年 450 万例的手术量（还在逐年增长），这个数量还是小，还有很大的机会</strong>。</span></p><p>第二，骨科手术机器人在中国应用的渗透率非常的低。给大家举另外一个例子，就拿骨科植入耗材的公司来讲，中国大家都知道有多少家公司，大概有 250 家，全球骨科植入公司只有 400 家，超过 50% 在中国，足以证明中国的市场容量之大。</p><p>但对于商业化，<strong>骨科手术机器人在中国至今没有走出一条非常有效的路</strong>。为什么？第一，目前骨科手术机器人的适应症都比较单一，能解决的临床的适用范围可能就一个两个指征，我认为这是不够；<span style="letter-spacing: 0px;">第二，目前骨科手术机器人的价格也居高不下，一般都在 1000 万以上，且收费端的问题没有解决。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">怎么样来破冰？</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我认为这样几点，第一，你在研发这个产品的时候，产品性能要满足三个特点：<strong>①不可替代性</strong>，就是你的手术机器人能够帮医生去解决高难度的手术，解决微创、解决 X 线等问题；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">②</span><span style="letter-spacing: 0px;">辅助性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，要让年轻的医生能够缩短他的学习曲线，因为病人群体每年还在增长，需要大量的骨科医生；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">③拓展性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，一台机器的构型能延伸拓展出其他的适应症，当然这还需要国家的一些政策的配套，虽然最近医保局有些被解读为不太正面的政策，但从 2015 年至今，国家各部委颁发的有关所谓机器人的政策有 18 项，</span><span style="letter-spacing: 0px;">都在积极推动医疗机器人的发展。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">至于收费，<strong>中国所有的新型医疗器械的收费在中国都有一个非常长的历程</strong>。拿骨科来讲，退到 30 年之前，几乎没有一个省份和城市把骨科植入物纳入到医保；到现在，全国所有的省份和城市，哪怕在集采之前就已经把骨科植入物纳入到医保。我相信未来手术机器人也是这样的趋势，所以非常看好未来手术器人在中国的一些收费标准。对企业来讲，我们要管理好自己的产品、能在产品上不断的升级换代，能从临床应用角度真正帮助医生解决痛点就会有机会。</span></p><h3 label="二级标题">磅策做的事可以理解为面向院外市场，是一个对成本更为敏感的群体，面向这样一个客户群，产品开发的侧重点是什么？对临床实验的需求有什么不一样？未来什么时候能够大规模的去面世？<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">张兆东：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">相对来说植发行业在中国发展的时间比较短，植发行业好像也就是从 2017 年 2018 年开始爆发的，跟公立市场、民营市场、综合性医院等不同类型市场交涉下来，我们发现，公立医院的逻辑非常简单，原来植发手术医生要去培训，要去训练，还要搭个团队，现在有了植发机器人，来了就能干，可以补充服务项目；但对于民营机构来说，更偏消费属性，可视为小 B 端大 C 端，要在乎用户和客户的区别了，用户在乎的肯定是投入产出比，客户在乎的是效果。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在推广上，我们一直参考各类型医美设备的推广路径上，我觉得目前要做的是证明产品力，就像大家一想到抗衰、提拉想到热玛吉。未来，我们希望大家想起植发就想到磅策这个公司、觉得专业。</span></p><p>这两年植发还在高速发展，大家一开始说在 2022 年，增长就能达到 20% 以下，不会再超过 20%，<span style="letter-spacing: 0px;">但今年的植发手术量可能要突破百万了，足以看到市场的增长速度。为什么会这样？因为大家都在焦虑、活得不开心，就会掉头发，我们就有生意。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">现在创投圈都在关注的一个问题，手术机器人赛道的好多公司都卡在一级半市场，您觉得原因是什么？大概什么时候这个会过去？现在这个现状会影响您对于手术机器人的一些早期投资吗？估值逻辑会不会发生变化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁颖：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">主持人这个问题还是蛮 tough，我们在手术机器人赛道的布局比较早，这个行业我们���没有成为风口前就投了，我们也经历过赛道的疯狂，我们有些项目一年融 3 次，估值翻 10 倍，现在这个赛道是有泡沫的，这个泡沫是针对它当前拿证的进度，商业模型和收入等等。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但从长远来看，我们认为手术机器人一定是能够辅助医生的，解决医生的稳定性、安全、可靠、精准等等这些问题的。目前医疗的寒冬来自于疫情、行业反腐、政策收紧等等，导致医疗圈的很多投资人顾虑比较多。但中国政策是一直支持医疗领域创新，所以无论是创新医疗、绿色通道，审批都在加速，医疗赛道本身就是一个长周期的赛道，我们认为大的趋势不会变，政策一定会放开，只是时间是半年还是一年的问题。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从早期投资的角度，我们基本上各个科室的项目都看过，我们认为无论是手术赛道还是其他医疗大健康的细分赛道，技术是在不断迭代更新的，就像腹腔手术机器人已经这么多年，但未来依然会有新的进入者、颠覆者，不断有新的技术，新的变革性的技术平台，所以我认为与很多赛道一样，它会不断螺旋上升，不断会有新的创新产品、创新的公司出来。&nbsp;</span><br></p><h3 label="二级标题">请大家结合一下自己所在的赛道和细分场景畅想一下实现手术机器人普及这件事大概还要多久？&nbsp;</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我觉得这个问题很有挑战，血管介入手术机器人今年上半年在中国才拿到第一张证，这个赛道里还有很多「marketing access」的工作很多要做，包括收费目录，进入医保等等，但多久能成熟？<strong>明年应该是个获得注册证的爆发年</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">对于我们来讲，要以商业化为目标进行产品设计开发，因为像 DRG 等收费政策本质上是临床场景的重构过程，包括手术人员、方式、过程，以及收费。因此我们在产品设计开发过程中就要充分思考产品的设备、耗材及服务的成本，以及与医院、医生及患者的交易模型。简单点总结就是：第一，帮医院管理者算好账，产品在临床应用中的费用构成及收费模式；第二，用卓越的产品力解决术者的效率和意义，提高手术安全性和手术效率，并降低职业风险；第三，用扎实严谨的临床研究数据来突显患者获益，并做好用户教育。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>马长征：</strong>没有人会质疑微创手术的价值，从 90 年代开始，微创手术经过了非常快的速度发展，我想手术机器人也和传统腹腔镜手术所经历过的过去 30 年一样，可能会在未来的 10 年当中会有高速的发展，这个手术量是非常的大。</p><p>除了刚才各位提到的安全性、有效性、精准智能所有的这些特征之外，我相信如果要普及的话，还需要能够做到学习曲线比较短、易学易用、性价比比较高，这才可以普及。中国大概有十几万间手术室，想象空间非常大。所以，我相信有一天，可能不是很遥远的将来，在中国所有能微创手术的手术室里面，手术机器人可以成为一种标准配置。</p><p>————————</p><p><strong>姜黎威：</strong>我相信骨科手术机器人对骨科医生来说成为他的帮手了，这一点大家都不会怀疑了。举一个例子，2018 年的时候，全国骨科年会大概只有一篇报道了医生在临床上拥有的骨科手术机器，在两天前结束的西安的最新一届的全国骨科年会上，总共三天的日程，有一天半在讨论骨科手术机器人在骨科不同的领域里边的运用，那足以证明骨科手术机器人未来在中国发展的潜力是巨大。所以不用怀疑，这个骨科手术机器人在中国的运用。我相信这个爆发是指日可待，但是要普遍在骨科运用，还要加以时日。</p><p>————————</p><p><strong>张兆东：</strong>因为植发的手术相对简单，没有前几位的手术难，植发手术在人的皮上只有三毫米的深度，我觉得现在就能用，大家需要植发也可以找我，在我的朋友圈里经常炫耀，我说我产品拿证之前我会一直保持公益植发，保大家有幸福感。</p><p>————————</p><p><strong>梁颖：</strong>我们可以看到在不同的科室、不同的手术室，大家都对未来还是充满了乐观。我们认为手术器人作为医生非常好的助手，一个智能的助手，会改变未来的手术范式。不同科室成熟度不太一样，腹腔现在目前是国产替代，同时不断有引入新技术的颠覆者。无论是拿证，还是医生的接受度、成本等等，从过去五六年来看，行业接受度越来越高了，医生都愿意来尝试，在政策支持下，同时又拥有「消费升级」渴望，患者也更希望接受更加微创无创、恢复快的手术，都将助力这个行业更加健康的发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑芝麻智能黄莹：车载智能芯片是推动智能汽车发展的重要动力之一</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542238300710658?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 21:41:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1075,715" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a7ac93c141834b9392dd361744a68f10@5954917_oswg114406oswg1075oswg715_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">黑芝麻智能市场总监黄莹</p><p>11 月 29 日，在 36 氪「拨云见日，浪里淘金——WISE2023 资本市场大会」现场，黑芝麻智能市场总监黄莹以《时代巨荡来临，硬科技突出重围》作主题演讲，从智能汽车芯片在汽车产业中的关键作用出发，分享了黑芝麻智能在助力智能汽车发展中做出的贡献。</p><p>「汽车产业由上半场的电动化进入到了下半场的智能化竞争，而智能汽车芯片在这一变革中发挥着关键作用。」黄莹表示，20 世纪 80 年代，芯片技术首次被引入汽车行业，推动汽车的电气化、电子化和智能化发展。如今，我们正置身于汽车智能化的全新时代，车载计算芯片正是这一时代的推动力之一。</p><p>黄莹指出，中国汽车智能化市场在自动驾驶接受度、渗透率和性价比等方面领先于全球市场，为中国汽车产业的智能化提供了有力支持。</p><p>作为一家专注于智能汽车计算芯片的公司，黑芝麻智能在行业内内崭露头角。据悉，公司成立于 2016 年，研发和科研人员占比超过 85%。公司不仅专注于 SOC 软硬件开发，还注重配套感知算法、闭环迭代平台、可靠软件平台、工具链等方面的基于芯片的解决方案，以支持 OEM 快速开发智能汽车应用和解决方案。</p><p>「公司拥有华山自动驾驶和武当跨域计算两大核心产品线，华山系统是自动驾驶 L2 至 L4 级别的自动驾驶芯片的支撑，武当系列主要是跨域融合支持中央计算的芯片」。在现场，黄莹介绍了黑芝麻智能的两大核心产品线。</p><p>同时，黄莹也在会上分享了公司目前在智能汽车领域所取得的成就。黄莹表示，公司的 A1000 芯片已经成功量产，采用 16 纳米制程，单颗算力达到 58TOPS（INT8），并全面支持 L2 到 L4 级别的自动驾驶。目前，A1000 芯片已经取得 10 家以上的车企订单，其中包括领克 08、东风 eπ、合创 V09 等多款热门车型。公司还规划于明年推出华山第三代的 A2000 芯片，引入全新的网络神经加速器应用，以提供更高的灵活性、稀疏度和吞吐量。</p><p>公司的另一大核心产品线武当系列 C1200 芯片，专注于跨域融合，被广泛应用于座舱、仪表安全、信息显示、摄像头等领域。该系列致力于推动中国车企在全球取得领先地位，为本土主机厂提供高价值的 NOA 驾驶方案。</p><p>黄莹表示，未来，公司将继续保持与新势力和合作伙伴的开放合作，共同助力整个智能汽车产业的加速发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>杨国福首席战略官平俊杰：标准化、工业化和数字化是餐饮业大趋势丨 WISE2023 未来消费大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542188876637702?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 21:28:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>2023 年 11 月 29 日，36 氪 WISE2023「越过山丘」未来消费大会在北京国际会议中心圆满举办。2023 年是消费的提振年，消费态势重启复苏，36 氪意图通过本次大会，和来自不同领域，有着不同背景和经验的嘉宾一起分享和探讨未来消费行业的新的启示和思考，一起为中国 2023 年的消费行业写下时代的注脚。</p></blockquote><p>当天下午，快餐连锁品牌杨国福集团首席战略官平俊杰发表了题为<strong>《</strong>用一碗麻辣烫持续引领行业发展》的精彩演讲。平俊杰在演讲中表示，杨国福集团在 2024 年的战略会上，确定了全新的使命、愿景和价值观，做数字化、供应链、品牌升级等一系列事情，都是为了持续打磨那一碗麻辣烫。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1270,1906" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_27589531972c49068a6c97843de8d143@1282423258_oswg562091oswg1270oswg1906_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">杨国福集团首席战略官平俊杰</p><p>杨国福成立于 2003 年，在 2007 年品牌商品注册，开出了第一家加盟店，并在 2009 年行业首创斤式自选、单人单锅点餐方式。此后 2018 年，斥资 5 亿元成立自有工厂。平俊杰表示，在 2003-2018 年这十多年里，杨国福都在全力打磨一款骨汤汤底。</p><p>过去 20 年，杨国福门店数也在持续扩张，并在 2022 年将门店数提升到六千家。在过去的 2023 年，市场强劲反弹同时，整个餐饮业面临着全新的挑战。</p><p>平俊杰在演讲中分享称，连锁餐饮行业要想持续越过山丘，标准化、工业化和数字化必不可少。对于杨国福来说，在不断提升产品标准化同时，也在逐步提升工业化能力，无人化生产有了大量应用，且目前二期工厂在筹建当中。此外，还搭建了业务中心、职能中心、数据中心三大数字化中心。</p><p>「今年杨国福的数字化能力做了整体提升，并建立了自己的数据中台，上线 BI」，平俊杰说，杨国福正逐步使用数据赋能部分决策。</p><p>此外，作为中餐的扩张新趋势，杨国福也加快了出海步伐，据平俊杰自 2017 年开了第一家海外店后，今年年初有 20 多家店，目前海外门店已经有 70 多家，接下来会进一步开放能力向外输出。</p><p><strong>以下为平俊杰演讲原文：</strong></p><p>平俊杰：感谢 36 氪和未来消费的邀请，回到 WISE 的舞台很开心。特别的巧，我们 2024 年的战略会前两周刚开完，也定了新的使命、愿景和价值观，我今天的演讲主题就是我们更新的愿景，很贴合今天大会主题「越过山丘」。杨国福做数字化、供应链、品牌升级等等的事情，都是为了持续打磨那一碗麻辣烫，今天重点讲一讲我们怎么去打磨这一碗麻辣烫，来越过一个又一个山丘。</p><p>今天主要分四个部分，首先讲一个小店故事，然后讲一讲杨国福发展的历史，再谈一谈越过山丘是怎么越的，最后是我们的合作理念。</p><p>今年的餐饮有说特别热的，也说餐饮特别卷、特别惨的，这些声音都对。今年餐饮确实很热，我们看到了一些调研的报告，有说今年餐饮门店数增长了 30% 多，也有说增长了 40% 多，虽然数据来源不同，但直观感受确实增长很多。卷也确实是卷，今年 1 月份我和集团签了个店，我自己的这家店在上海浦东的一个社区商场，本身二楼放了 10 家的铺位给到快餐，另外的铺位是零售，结果现在零售的铺位都没有了，全都变成快餐。每一家店都被分流，聚集到的客流比较少，三楼到五楼原本做大餐，招了大半年都没招齐。一开始我觉得小店里面四五个人很好运营，结果发现麻雀虽小、五脏俱全，要运营好一家小店也需要很大的学问，刚开业的第一个月大部分时间都得花在店里。后面平稳之后就好多了，现在一到两周的时间才会去一下店里，有个好的店长会省去不少麻烦。</p><p>再来讲一讲杨国福的发展史，今年刚好是我们 20 周年，2003 年的时候第一家店开业，当时叫「杨记麻辣烫」；2007 年的时候品牌商标注册，有了第一家加盟店；2009 年的时候我们首创了斤式自选、单人单锅的方式；2010 年的时候店铺到了 1000 家，有了自己的物流基地；2012 年的时候和国际的巨头供应商合作，把供应链体系做了搭建，门店的运营也做了标准化；2014 年的时候品牌形象做了第一次升级；2015 年总部从哈尔滨迁到上海，标志着杨国福战略重心转移的南移，现在店面最多的省份已经是江苏、浙江、广东、山东这样的地方；2017 年的时候海外开了第一家店，2018 年的时候花了 5 亿成立了自己的工厂，把汤底的口味做了进一步统一；2019 年的时候，我们的门店突破 4500 家，开始上了第一款番茄汤底，所以在 2003-2018 年这十多年里，杨国福都在全力打磨一款骨汤汤底；2020 年的时候上了麻辣拌，不喜欢喝汤就可以选择麻辣拌；2022 年的时候门店到了 6 千家；今年我们的数字化的能力做了整体的提升，有了自己的数据中台，BI 也上线了，并逐步使用数据来赋能一部分决策。</p><p>怎么持续越过山丘？连锁餐饮行业里边有些比较大的趋势，标准化、工业化和数字化。杨国福在标准化这一块，早期没有特别的统一，但在后续过程里面不断把汤底做优化，使用丹麦的牛骨、新疆天山雪水灌溉的番茄、四川汉源县千年上贡的花椒等等，都是全球范围内最好的原材料，并做了统一。</p><p>工业化的方面，我们把这个工厂建立完之后，原材料拿到工厂后，从投料开始，到风送、混合、搅拌、码垛、装箱等，中间过程基本实现了无人化的生产，要把最好的原材料用最好的加工手段送到店面里面去，现在二期的工厂也在筹建当中。</p><p>第三，数字化的方面，我们分三个中心，分别是业务中心、职能中心、数据中心。</p><p>业务中心和前端业务做贴合，这边拿我们的定货系统、巡店系统、会员系统和学习系统举例。订货系统在上个月刚刚更新了版本，我们早期定货是打电话定，经常出现单子和加盟商匹配不上的情况，后来尝试用数字化的系统，外采了行业里的工具来用，但因为我们周日不定货，很多加盟商会把定货的时间点累积到周一的上午，当有 1000 多个加盟商周一上午同时定货的时候，系统就崩溃了。这让我们意识到在重点的工具系统上面，不应该让别人遏制住了自己的咽喉，所以虽然要花很多钱，我们最后还是自建了订货系统。</p><p>巡店方面，之前发现很多的客诉的问题可能是有人恶意为之，大家也不知道这个事情真实发生还是没有发生，无迹可寻，所以就建设了巡店系统。会员系统的话，可以拿到消费者的数据进行分析，来看什么样的产品更受欢迎，帮加盟商赚更多的钱。每个加盟商在和杨国福合作之后，会有线下的培训，但有些加盟商在培训之后，时间一长把一些操作知识忘了，为了应对这样的场景，我们做了学习系统，上面会有很多课程，尤其是视频化的课程，让加盟商和运营者知道各个场景或者各个业务怎么去做。</p><p>我们职能中心的系统，在场很多的企业应该都会有，举个例子，我们用飞书来做协同办公，用泛微做 OA 审批流，用用友做财务流程。</p><p>数据中心方面，这里展示下我们 BI 的一个页面，上面展示的碗数其实还不止 2 亿多，我们大概有四五百家的档口店，用的不是我们的系统，没有办法第一时间更新数据，不过我们也会通过运营的手段把数据不断优化校准。</p><p>我们今年也很有幸在全球化的事情上面有了比较大的进展，2017 年开了第一家店到今年年初的时候只有 20 多家店，现在已经有 70 多家，疫情放开之后，中式餐饮的出海迎来了特别好的时期，现在我们的门店遍布全球 18 个国家，在中国，无论是大陆地区还是中国香港、中国台湾都有门店，中国澳门的店也在选址中。对于行业中的合作伙伴，我们很乐意把自己的能力开放出来，也期待更多合作伙伴给我们赋能，共同成长、合作共赢，希望今后多多指教！谢谢！&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>冯大刚：用实际行动，把芒格先生的长期主义理念带到市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542137269348105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:48:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,668" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d9856264bb08400582116c8b8c0ff866@5238126_oswg2470614oswg1000oswg668_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc" style="">36 氪 CEO 冯大刚</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">11 月 29 日，36 氪&nbsp;WISE「拨云见日，浪里淘金——资本市场大会」在北京举办，36 氪 CEO 冯大刚在现场进行了主办方致辞。</span></p><p>「大家都知道 36 氪是一个专注于一级市场的媒体，十三年以来，市场上 93% 的一级市场融资报道都是由 36 氪完成，我们在一级市场取得了非常好的成绩。但在两三年以前，我们开始思考，是否要做二级市场的事情？」</p><p>冯大刚表示，最早的时候，中概股公司上市时，他们希望 36 氪将报道视角延续到二级市场，「他们认为我们是理解他们的媒体，能对他们在二级市场进行护航。」</p><p>36 氪内部进行讨论后，结论很显然。「确实，我们跟进一家公司十年，可能比任何一个媒体都更理解一家公司的逻辑。上市不意味着报道的终点，这样的逻辑不对。这就是几年以前我们第一次开始二级市场报道的初心。」</p><p>冯大刚表示，两年多时间，二级市场给了我们很多新的启发和回报，也带来了很多新朋友，比如很多 A 股公司、准上市公司、券商及专业机构。这几千家公司是我们过去很少报道的，但今天他们的很多人成为我们的朋友。</p><p>这一过程中，二级市场部报道量迅速增长，今年比去年的报道量提高了 120%。</p><p>谈及 36 氪给二级市场带来了什么，冯大刚表示，基于 36 氪长期做一级市场报道的成熟思路，二级市场的报道，也做到了区别于其他媒体简单的财报分析，而是更倾向于评价公司好坏，从战略到产品再到团队的更全面的报道思路，这是 36 氪的核心竞争力。&nbsp;</p><p>冯大刚指出：「我们希望能够用一种更长期、更整体的思路，就像在一级市场做风险投资一样，来看二级市场，来看每次涨跌。这样的尝试仍旧处于初期，希望能够用后面更长的时间，把这种思考模式带到二级市场的分析中。」</p><p>「我想这个模式也是芒格先生所代表的长期主义的理念，我们要用实际行动把这种理念带到市场。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bd81d711c83c4e49bb07635313e21af6@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三位消费行业大咖共议「越过山丘」：差异化质价比、提升幸福感以及产业链整合机遇丨 WISE2023 未来消费大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542003808478728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:47:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>2023 年 11 月 29 日，36 氪 WISE2023「越过山丘」未来消费大会在北京国际会议中心圆满举办。2023 年是消费的提振年，消费态势重启复苏，36 氪意图通过本次大会，和来自不同领域，有着不同背景和经验的嘉宾一起分享和探讨未来消费行业的新的启示和思考，一起为中国 2023 年的消费行业写下时代的注脚。</p></blockquote><p>在当日下午进行的《消费企业如何越过山丘》圆桌对话环节上，由 36 氪资深分析师杨亚飞主持，包括斯道资本合伙人蔡蓉、BeBeBus 联合创始人兼 CEO 沈凌、本味鲜物联合创始人王雪等消费行业大咖在内，分别就消费投资机遇、品牌塑造及产品创新、内容营销等多个方向，进行深入探讨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3115,2077" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_da30166f91a74f7e85c0ae836feb642f@1282423258_oswg3105922oswg3115oswg2077_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>消费市场在过去一年普遍面临诸多增长挑战，消费风险投资退潮、线下文娱复苏以及性价比消费的崛起，带来诸多新变量，也让行业从业者们面临新的抉择，「越过山丘」成为普遍思考的难点。不过，不同视角面对的行业问题及应对策略不尽相同。</p><p>高端国货母婴品牌 BeBeBus 联合创始人兼 CEO 沈凌表示，过去一年母婴行业有两个明显变化：第一，卷观念，妈妈们更加关注精细化育儿。第二，流量和营销端的卷。对于 BeBeBus 来说，核心应对措施还是聚焦产品本身，在原来的差异化功能基础上，满足更多没有被满足的需求，让用户更多感受到品牌价值。此外，更强调内部的数据化、精细化运营，让每分钱花得更有价值。</p><p>低温肉制品品牌本味鲜物联合创始人王雪在圆桌上表示，从烤肠品类来看，消费者对高价的产品付费意愿变低。本味鲜物夜针对这一需求变化，推出了小规格、小包装的产品，让用户花更少的钱，同时体会到好吃的东西，能够提升吃的幸福感。此外，在吃好肉这件事上，也需要让大家更活在当下，找到更及时行乐的情绪价值。</p><p>风险投资机构斯道资本合伙人蔡蓉在圆桌上分享称，当宏观环境面临较大不确定性时，斯道资本花很多时间精力在「募投管退」的「管」环节。另一方面，从投资机构的角度出发，投资机构退出通路的变化是过去一年当中的挑战。</p><p>蔡蓉表示，从行业的解法来看，现阶段普遍倾向于寻找品类天花板更高的赛道，以及更看重公司的规模，包括营收、利润等不同维度，缩短未来上市退出的时间周期。蔡蓉同时强调，消费行业里很多细分领域仍然存在着强生命力的公司，但因为行业天花板的问题，可能在今天退出的框架之下会有更多的不确定性，创新的投资方式可能能够让资金更好地帮助这类企业成长、甚至逆势增长。</p><p>对于新消费品牌来说，穿越周期的重要一点关键共识是践行「长期主义」。在沈凌看来，围绕产品长期主义，BeBeBus 有三个比较重要的视角，一是注重产品质价比；二是产品的差异化，以及品牌在各种媒介渠道传播信息的一致性；第三，注重品牌与用户之间相互价值的构建。</p><p>作为一家肉制品赛道的新品牌，在王雪看来，当前新的消费市场复杂环境下，消费品牌能做的事情，还是打造自己的差异化竞争力。除了「价格卷」，在供应链的顶层，每个环节去做自己能够把控的事情，呈现给消费者最有性价比的产品。</p><p>对于接下来的消费市场增长和投资机会，蔡蓉在圆桌上表示，一是泛人群健康意识的崛起；二是年轻人群尤其是 00 后人群在精神消费上面的崛起；三是围绕着新中年和银发群体的消费；四是线下渠道，差异化的产品、垂直供应链的整合以及数字化管理手段的出现，使得更多的品类有望在未来涌现出万店连锁的机会。</p><p><strong>以下为《消费企业如何越过山丘》圆桌对话原文：</strong></p><p><strong>杨亚飞：</strong>大家好，我是 36 氪的杨亚飞，一直关注消费的创新和新品牌的发展，今天的主题比较契合现在的市场环境，先请在座三位自我介绍、一句话概括目前做的产品或者业务。</p><p><strong>王雪：</strong>刚才创始人肖欣的业务模式讲的非常清晰，本味鲜物主要做低温肉制品，大概就是做好肉，专注吃好肉的品牌。</p><p><strong>沈凌：</strong>大家好，我是 BeBeBus 沈凌，我们是围绕新生儿的高端国货母婴品牌，目前的核心人群是追求高品质生活的家庭 CFO，品牌为其提供如出行、睡眠、喂哺等母婴场景的解决方案，核心产品是以安全座椅、推车、婴儿床、餐椅新生儿护脊四大件，以及结合场景进行延申开发的周边配套系列产品。这些产品更多的是以原创设计驱动产品创新，引领新生代高品质家庭的需求。</p><p><strong>蔡蓉：</strong>斯道资本是全球性的风险投资机构，资产管理规模超过 110 亿美金，关注消费、科技和医疗健康领域的投资。斯道资本在中国拥有超过 25 年的投资和运营经验，在欧洲、印度等地都有办公室。对于有出海愿景的公司而言，我们希望能够通过我们的全球网络为被投企业提供更多全球资源。我们关注消费领域的投资机会，包括食品饮料、美妆个护、家居生活、内容和娱乐等行业。从产品、渠道和供应链都有所布局。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>今天第一块还是先聊整个行业的问题。今年的整个经济形势和消费来说的话，环境比较复杂。听一下三位的意见。相比于比较早期的时候，过去这一年对于你们的公司来说，整个市场发生的最大的变化，你们的体感是什么？有没有相对的应对策略？</p><p><strong>王雪：</strong>从今年的角度来讲，卖烤肠卖肉的角度来讲，不管以往的电商销售渠道也好还是线下渠道也好，大家对一个产品愿意付出的钱变少了。前几年大家在家里出不了门，对于花钱的欲望，通过这种方式得到很大的解压。今年大家都可以出去了，在吃的上面，为高的价格付费的意愿变低了。出现这种情况之后，既然大家对高价的产品付费意愿变低的话，我们也是推出了新的一些产品，同时还会有一些小规格小包装的东西，可能一次不会买那么大的量，花更少部分的钱，同样能够体会到好吃的东西，能够提升吃的幸福感。针对这种大家的需求做了一些小包装，小规格的东西，放在不同的电商渠道销售。</p><p><strong>沈凌：</strong>从母婴行业简单讲讲几点变化比较明显。</p><p>第一点，卷观念，妈妈们更加关注精细化育儿。反馈一个问题，在现在的消费情况下，大家实际上更多是育儿需求和观念不断被行业卷起来。但是作为我们品牌来讲，应对这样的情况，还是更多的关注自己产品的本身。BeBeBus 从创立到现在，一些核心产品依旧还是两到三年前的主力产品，我们做了什么？我们是在原来的产品差异化的功能上满足了更多没有被满足的需求，持续把产品做好。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1809,1503" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_93bd5f7759474b5cbe400520a101718f@1282423258_oswg723265oswg1809oswg1503_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">BeBeBus 联合创始人兼 CEO 沈凌</p><p>第二，流量和营销端的卷。今年的双十一电商氛围明显与往年不同，其实还是要强调内部的数据化、精细化的运营，让每分钱花得更有价值。</p><p>第三，除了打造产品力之外，通过产品本身，让用户更多感受品牌价值。</p><p><strong>蔡蓉：</strong>当宏观环境面临较大不确定性时，我们花很多时间精力在募投管退的「管」环节，帮助我们的被投企业制定策略、聚焦运营、优化管理、降低开支、更加积极地做融资。另一方面，从投资机构的角度出发，投资机构退出通路的变化是过去一年当中的挑战。很多公司本身也面临这样的问题，在上市通路变得更加模糊、时间的不确定性加强的环境之下，我们如何考虑被投企业未来在资本市场退出的问题。</p><p>市场里面看到同行都在探讨，这是大家共性的话题。这里的解法目前也看到一些有意思的探索，比如在这个阶段内普遍倾向于寻找品类天花板更高的赛道，以及考虑公司的规模——无论营收还是利润上面会更高一些、会距离未来上市退出的时间周期更短，这可能是一种解决思路。</p><p>其实消费行业里，我们看到很多细分领域当中存在着非常有生命力的公司，持续成长性以及本身收入和利润的能力都有非常好的表现；但因为行业天花板的问题，可能在今天退出的框架之下会有更多的不确定性。其实这样的企业非常有价值，同行们也在探讨，围绕着这些现金流很好、生命力得到验证的企业，有没有其他创新的投资方式，能够让资金更好地帮助这样的企业成长、甚至得到逆势增长的机会。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>今天的两位品牌，都是 5 年的历史，也是这一波新消费浪潮里典型跑出来的品牌。第二个问题，整个消费者端很高频提「性价比」这个词。蔡总也提到一级市场的估值来说，大家更关注估值，也在考虑精打细算的事。这个高频出现的事情，性价比这个东西对我们公司和行业，它的趋势是什么样的判断？目前在过去的一年有直接体现在比较典型的产品侧或者业务动作上的调整。</p><p><strong>王雪：</strong>今年的情况下，大家在讲性价比这件事情很明显要比之前要频繁和重复的更多了。我们之前其实在前一年的话，在品牌策略上面是想做 lululemon 做品牌溢价，做比较高端的产品，整体经济形势下面，在这样的环境当中，大家更会有务实的考虑。吃这个东西，是不是极具性价比，对于很高端的品牌情绪价值就没有那么的强烈。</p><p>在这样的情况下，在产品上面也是做了对应的调整。比如在去宣传相关东西的时候，会把之前一直强调的人如其食，活出本味。整体的状态大家都会有一点焦虑，低迷，所以我们其实今年有一定的调整，改成了「勇敢尝鲜，活出本味」。吃到烤肠的同时，对于当下现状的改变，吃好肉提升幸福感的同时，让大家更活在当下，找到更及时行乐的情绪价值在。</p><p>包括吃的上面，就像刚才肖总讲到的，因为以往的话其实一些新消费的品牌可能更专注于不管是加工也好，深加工也好，对于上游的内容没有那么强的把控。这方面的话，溢价空间很多，我们希望能够更深入到源头上面溯源，找到全世界最幸福最快乐的猪，用更合理的价格让消费者体验到，这是产品上面的策略。</p><p><strong>沈凌：</strong>提到性价比，拼多多最新第三季度 688 亿，大家马上想到的是性价比，这是平台极具性价比产生下来的数据。性价比背后藏着的是非常激烈的同质化竞争。同样的商品，表面 PK 的只有价格，但我的理解是更多衡量质价比，抛开性价比。性价比意味着卷，意味着背后代表更多的价格端或者是同质化的竞争；而质价比视角关注的是，产品品质越高，质价比指数越高，这就需要考虑高品质产品及品牌的建设。</p><p>找到品牌所服务的关键用户，是非常重要的。我们讲大众用户可能代表的一种需求是性价比，但是关键用户甚至一些超级用户代表性价比背后有更多质价比的需求，从这样的人群和机会当中找到品牌的需求，才是关键。脱离性价比更多做质价比，做有价值和有长期建设意义的事情。</p><p><strong>蔡蓉：</strong>刚才沈总讲的质价比也是有类似的思路，表达是两方面的观察。一方面就是消费者追求性能向上，同样的价格下需要获取更好的产品或体验。围绕这样的趋势，我们看到的机会是上游端如何利用新的技术，比如合成生物的技术，帮助消费行业的公司利用具备差异化的以及更有性价比的上游的原料，为下游的产品提供差异化优势，以及给用户更好的体验，这是在性能向上方面的机会，也是我们过去两年的布局方向，</p><p>另一方面，价格更优，消费者在原来一样的产品之上会希望品牌用更优的价格交付。还是有很多机会，比如围绕供应链做垂直整合，让全供应链的链条进一步优化成本，最终在终端以更低的价格提供给消费者同样的产品。在这个链路或者方向上面，今年大家能够看到讨论比较多的零食折扣的赛道，体现了类似的逻辑。包括也有魔珐科技的朋友分享了利用技术帮助品牌方在前端的营销，通过售前售后的服务更好触达消费者，降低链路的成本，以更优的价格向消费者交付产品。无论是提供更好的产品还是降低运营成本，最终都是提供更具有性价比的产品及服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3121,2080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_f218b7ed63384a28b633ada2f5c9f600@1282423258_oswg2944431oswg3121oswg2080_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">斯道资本合伙人蔡蓉</p><p><strong>杨亚飞：</strong>我们说的性价比不是买最便宜的产品，还是考虑到质量包括基于自己的审美或者消费需求，选择对应的。当然技术的爆炸性的发展可能带来产品形态的变革，我想问一下王总，本位在养殖端包括冷鲜肉的加工端，目前在深化布局。生猪本身的产业比较成熟，这几年大家能够看到生猪处于下行的周期，对于一个创业公司来说，目前还要做这块的布局。</p><p><strong>王雪：</strong>我们一直在啃最难啃的骨头，考虑到大家对产品的需求，当消费者追求性价比的同时，但是希望产品的品质能够保证在以往的品质之上，甚至更好。这个时候能够做的，供应链层层空间都是有限的，唯一能够做的就是把整个供应链条把控在自己的手里面，把整个供应链的环节做把控，缩短一头雪山黑猪到消费者餐桌的链条，像以往提供给消费者，仍然是合理的价格，有更好性价比的体验。这是办法当中的办法，没有办法，一定要啃的事情。就像当时最早的时候做烤肠一样，当时行业里面没有所谓的纯肉的烤肠，一般都是便利店或者游乐园看到的烤肠。其实我们也在啃一块非常难啃的骨头，教育工厂，教育所有的人如何做纯肉没有添加剂的烤肠。新一轮内卷的消费品牌里面，能做的事情还是打造自己的差异化竞争力。除了价格卷的话，在供应链的顶层，每个环节做自己能够把控的事情，呈现给消费者最有性价比的产品。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>本味鲜物最初是做产品的创新，味道、食材做的比较好，这几年也在打开终端的生活场景，除了家庭厨房之外，也在往露营、滑雪场景延伸，这对于产品创新会有直观的影响吗？</p><p><strong>王雪：</strong>我们想要打破场景的时候，确实会有策略的调整，比如加班的宵夜来讲，加班吃宵夜的时候，往往已经有已经很晚了，不能吃太多，但是想吃好吃的东西犒劳自己，让自己提升幸福感。我们就会需要一些类似于零食项的肉制品，来给大家提升幸福感的同时，不会花很多钱，同时吃到好肉，这种场景下设置新的产品，像爆汁啵啵肠，这种的一口一个，吃的时候觉得加班了还可以吃纯肉的零食，口感特别的丰富，吃完之后提升很强的幸福感。</p><p>像是高端的餐厅还有其他合作的餐厅，在餐厅吃的时候往往需要仪式感，我们做上游的雪山黑猪冷鲜肉的时候，会有梅花肉，就会做成高端的香煎梅花肉，一道单独的菜。这个梅花肉一只猪上面可能只有 2 公斤，其实是很稀缺的肉，在一些高档餐厅里面吃的时候，幸福感也是提升很多。像是露营、滑雪的场景也是，滑完之后很累很冷，但是吃一根烤肠的话，幸福感提升很多。除了场景以外，还有季节的东西，夏天吃猪肉的感觉没有那么强烈，包括健身的人群可能觉得想吃脂肪含量低的产品，对于偏高蛋白的饮食的人群有一定的考虑，所以我们会推出牛肉肠，鸡肉肠。女生比较喜欢的糯米质地的烤肠等等，针对不同的场景，产品的策略上面有一定调整。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>问一下 BeBeBus 的沈总，BeBeBus 尤其年轻妈妈的群体里面有比较好的口碑，刚开始成功很大一部分就是重新定位婴儿车的设计和功能，但是这个品类本身是相对来说比较低复购的品类，做第二曲线或者第三曲线，4 年多的时间有没有经验可以分享？</p><p><strong>沈凌：</strong>BeBeBus 第一阶段核心做的比较重，比如儿童推车，婴儿床，安全座椅，餐椅之类，以婴儿时期 0-1 岁必买的核心四大件做的产品构建。BeBeBus 出来之前有很多的进口品牌和国货品牌分别在各个类目占据 top 榜。</p><p>我们第一步是如何做品类突围，是借助渠道、平台，比如小红书的一些高知妈妈或者 KOL 讲我们品牌产品和其他品牌品类之间的差异，当然前提是我们在产品本身也实际上做到了这一点。</p><p>第二点，刚才提到的核心四大件，除了婴儿车可能产生复购，其他的核心单品基本买一次就结束了，而对于品牌来说，复购是非常关键的事情。企业本身来说，核心价值就是不断创造客户。围绕第二曲线，如何扩大整体的品牌规模和品类体量，我会认为品类的选择应该是很重要的战略方向。我们一般选品类的时候会围绕以下几点：</p><p>第一，在整个赛道当中，这个品类的市场规模是不是足够大？</p><p>第二，品类是否近期还能够保持增长？确保这个品类目前仍有机会的。</p><p>第三，基于以上两点，能不能发现用户存在没有被满足的需求，以及对应的解决方案。</p><p>围绕产品长期主义，其实还有三个比较重要的视角，能让 BeBeBus 从低复购到高复购再到 5 年完成 1-10 体量的业绩，核心围绕三点。第一个是前面讲的产品质价比，核心拆开来看，更多的是用户感受到的质量和付出的是不是成正比，包括用户收到产品后，能不能感受到产品瞬间的最佳体验，觉得这次的买单是值得的，甚至是超值。</p><p>第二个是产品维度，用户体验到产品的差异化后，在各种媒介渠道所表达出的差异化是不是保持一致，这也是很重要的一点。第三点，还是更多解决同类型产品不能带来的用户价值。</p><p>完成第一步产品之后，第二步就是品牌的营销力，更多关注妈妈群体在生完孩子之后，还是一个独立的个体。所以 BeBeBus 坚持高颜值的产品输出，我们会用简约的设计，高级的审美让用户觉得相对保持高品质生活的状态，买到一件好看的产品，对于用户本身来说也是一种奖励。除了这部分的情绪价值，我们也高度关注妈妈产后抑郁或者类似的社会话题，引发更多品牌与用户之间的共鸣。</p><p>最后一步，品牌与用户之间相互价值的构建，我们今年 3 月份和小红书联合开发出了一款蝴蝶遛娃推车。在我们原来以品牌视角、产品视角和工程师视角的基础上，从超级用户端发现更多产品的机会及需要改善的点，并且传播端和产品的定义保持一致，这个尝试也收到了很好的效果，这么卷的品类赛道里边，也拿到了年度销售榜 top1 的成绩。基于以上三点，BeBeBus 完成了产品从低复购到高复购的品类构建，再到用户品类价值和情绪价值一系列的运营动作。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>您刚才提到小红书，包括很多新消费品牌比较关注或者已经在合作类似的内容渠道，今年和用户互动或者服务他们的时候，对于刷短视频或者关于购买决策相关的内容偏好，今年有一个明显的变化吗？</p><p><strong>沈凌：</strong>小红书好的内容才能得到用户的认可，包括更多带来流量上的搜索，是不是小红书能反向给天猫、京东或者线下引发用户的购买。内容趋于同质化，也是比较难避免的。产品功能一旦同质化以后，出来的内容也会面临同质化。是不是能有更好的内容，还是回到产品本身。最后，内容和产品不相符，用户收到产品的那一刻，第一时间就会 diss 品牌或者产品。核心还是在有新的视觉产物，视频和图文都是很好的表达方式，但是更关键的还是基于差异化能不能很精准描述给我们的精准用户。</p><p>几句话讲清楚，这个这个品牌和品类产品所要传递给消费者的产品价值及情绪价值到底是什么，非常重要。利用有限的沟通时间，做有效的沟通。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>2019 年到 2021 年是最近的新消费品牌的投融资浪潮。2022 年到现在来看是反过来的。从斯道资本的层面，消费投融资在热与冷的不同时期，怎么选择和筛选具体的赛道？</p><p><strong>蔡蓉：</strong>我们专注于早期和成长期的投资，投资的底层逻辑其实是寻找变量，我们相信变量能够为创业公司带来超预期增长的机会。这是我们最大的底层逻辑，因为整个宏观市场环境在经历从增量市场百花齐放向存量市场结构化调整的转变，无论是对于投资机构还是创业公司都提出更多的挑战，如何调整变量、抓住持续变化的机会，以及在这些方向上有意思的变化，各位创业者更加有一手的感觉。</p><p>我们看到几点有意思的趋势。一是泛人群健康意识的崛起，尤其是后疫情时代，这已经成为了泛人群的长期持续的变化。今年的大盘的数据表明，和健康相关的品类有不错的增长，在整个消费比较疲软的大背景之下尤其宝贵。这个方向上看到了两类机会：一类是在更偏上游，如何利用技术赋能的方式为前端的产品提供差异化的原料，这个赛道里涌现出比较多偏技术类型的公司；另一类是抓住消费者对健康趋势的需求，创造有差异化的产品以满足消费者需求的品牌，还是有一些早期的品牌有不错的增长，后期的品牌有更好的爆发。这个赛道里边看到有逆势成长比较好的表现。</p><p>第二个方向，年轻人群尤其是 00 后人群在精神消费上面的崛起。当下环境内年轻人会比以前更迷茫焦虑，很多年轻人把更多的时间精力甚至消费投入到了虚拟世界当中，希望从虚拟世界中得到更多满足。日本的消费市场对我们来说有很多借鉴的意义，在日本的消失的 30 年或者 20 年当中，是他们的精神消费、娱乐游戏行业蓬勃爆发的时间，这个阶段当中更加关注内容消费、精神消费、游戏的品类当中新的变化，新技术的出现帮助很多内容相关的公司拥有了更多的降本增效、甚至创造新体验的机会，我们也期待新的公司涌现。</p><p>第三个方向是围绕着新中年和银发群体的消费。虽然这一群体有钱有闲，但一直缺乏能够规模化触达和转化他们的渠道。今年新的数据表明，构成抖音增量用户群体其实是相对来说比较年长的群体。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>可能领先于平台整体的增长。</p><p><strong>蔡蓉：</strong>一旦有这样能够规模化触达人群的渠道，我们相信会有一波抓钱包份额的品牌利用渠道上的红利成长起来。</p><p>最后，线下渠道也是我们关注的重点，尤其最近一年当中，差异化的产品、垂直供应链的整合以及数字化管理手段的出现，使得更多的品类有望在未来涌现出万店连锁的机会，这个方向上更期待有新的公司能够成长起来。回归消费行业的本质，消费行业并不存在「一朝，鲜，吃遍天」的竞争优势和竞争壁垒，产品营销渠道供应链数字化方面综合能力的叠加，全能型的选手才有可能在赛道里常青。我们会从综合维度观察公司的能力，在如今大的资本市场条件之下对公司提出的要求更高。创业企业更应关注有质量的增长、内生的增长和自我的造血能力，这单大家还是有共识的。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>投资需要进行提前的判断，消费投资角度来说，斯道最近投资的方向是什么？分享一下大概的投资逻辑。</p><p><strong>蔡蓉：</strong>过去一年比较关注偏上游的角度，帮助消费行业里的品牌实现产品差异化、成本具有竞争优势，围绕着上游的原料做了一些布局，比如利用合成生物的技术能够将原来通过天然提取或化学合成的原料、以及比较珍贵不可得的原料，以更加高效绿色环保低成本合成，赋能下游的公司使其具备差异化的功能和成本竞争优势。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>谢谢三位嘉宾今天的分享。最后一个话题，现在已经到了新的一年，很多公司已经开始做新一年规划，今年的主题是「越过山丘」，请三位分享一下公司在 2024 年希望翻越的那座山丘是什么样的目标？</p><p><strong>王雪：</strong>今天肖总演讲的时候其实也是回应今天的这个主题，讲的三座山丘，产品品质，提供一个既具性价比，同时又充满情绪价值，能够让大家为自己的情绪价值买单的产品，是我们要为消费者提升幸福感要翻越的山丘。而对内的角度来讲，如何能够更好通过管控上下游供应链，做出更多降本增效的动作，这是对内要翻越的山丘。</p><p><strong>沈凌：</strong>我的角度来讲，品牌是需要不断地迭代和优化的，最终要翻越的山丘是自己，翻越自己以前的那套成功经验，逻辑，认知，围绕目标用户完成品牌的升级迭代，回归到用户视角，从产品、品牌、到营销，切实夯实自身内功，关注品牌长期价值。</p><p><strong>蔡蓉：</strong>我们保持乐观。经济经历 20 年的增长之后有所放缓是自然规律，这是斯道资本依然在消费行业坚定进行探索和布局的重要原因。</p><p>另外，斯道资本在全球资本市场环境当中经历过许多周期，我们熟悉周期，因此能够从容应对。克服自己内心当中的恐惧和贪婪是投资人的必修课：一方面担心投错，一方面又担心错过，这是持续自我迭代、提升认知、不断精进的道路。经济放缓时期反而能更好布局，我们相信下行的经济周期是一块试金石，让优秀的企业更好地展现自己、验证自己。希望大家在 2024 年都能够越过山丘，迎来自己的星辰大海。</p><p><strong>杨亚飞：</strong>每个行业都有自己的周期，消费的行业离大家的生活太近。任何的变化体感都会直接体现出来，感谢三位嘉宾的分享，希望有更多的品牌、机构、行业伙伴一块把消费市场做的更好，更重要的是穿越这一波周期，谢谢大家！今天的圆桌到此结束。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高值耗材集采新风向：规则保护创新，企业不再追求低价｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542130510030340?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:25:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>曾被戏称为「雪道尽头」的骨科运动医学耗材产品，要降价了。</p><p>「中选的企业竟然这么多！」11 月 30 日中午，第四批高值耗材国家集采（下称「国采」）结果公布的那一刻，一位前来天津现场见证唱标的北京企业代表感慨表示。参与过此前的脊柱国采之后，她所在的企业对「集采」已经显得轻车熟路。</p><p>继冠脉支架、关节和脊柱之后，本次高值耗材国采纳入了眼科人工晶体和骨科运动医学两大领域的 9 类耗材，涉及产品类别 31 个，128 家申报企业的中标率高达 98%，卡尔蔡司、爱尔康、施乐辉、威高骨科等国内外主流企业均入围，部分企业甚至全线中标，全场仅 2 家企业「空手而归」，中选比例前所未有。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ff4593400cd245a0b684d61d7f2a0648@5930287_oswg4990451oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第四批高值耗材国家集采现场</p><p>从产品类别来看，两大类产品各有特殊点。人工晶体在过去几年间已历经大小 5 次省际联盟集采、降价；而运动医学类产品纳入采购名单，则意味着骨科领域「百万种耗材产品」的集采工作迎来收官。「一年多前就在筹备，非常不容易。」30 日开标现场，一位来自西部某省份医保局的观摩人员评价称。</p><p>如果用一句流行语来形容，这次持续近 2 小时的唱标过程堪称「情绪稳定」。除个别 1、2 家企业因报价过低或过高在现场引起诸如「这么低，是不是报错了？」的小范围骚动外，大部分企业选择卡着 40% 或 60% 的「保底价」中选。</p><p>这条「保底价」，是联采办为确保更多企业有机会中标、参与市场竞争，而自上一轮耗材国采时开始设定的新方案。「耗材集采进行到现在，规则已经非常细了，想中标肯定不再是难事。」现场有企业肯定表示。</p><p>据悉，本次高值耗材国采平均降幅 70% 左右，集采结果将于明年 5-6 月落地执行。</p><h2><strong>大厂频拿「顺位第一」，光脚产品更敢报低价</strong></h2><p>规则上，本次高值耗材国采基本沿用了上一次脊柱耗材国采时的分组竞价方案，参与企业按照供应能力及意愿、医疗机构报量需求等条件被划为 A、B 两组，A 组作为医院需求量「高地」，往往也成为各耗材大厂竞争的焦点。</p><p>不过从报价来看，前几次高值耗材国采中频频有企业「恶意」报「地板价」的情况基本没有在本次国采中发生。按照竞价规则，企业需要遵循 2 个限制性条款，首先，企业报价需保持在同组最低价的 1.3 倍以内，而超出者如果降价幅度超过联采办设置最高有效报价的 50% 也能中选；此外，按照第二重兜底规则，即人工晶体品类报价只要不高于最高有效报价 60%，运动医学品类不高于最高有效报价 40%，也就是如果降幅到不了 50%，只要最低分别打「6 折」和「4 折」，也能稳稳中标。</p><p>这方面，人工晶体的表现其实更为明显。这种产品主要应用于白内障手术。是院内使用率、费用占比最高的晶体类耗材，这次国采基本纳入了从低端单焦点到高端三焦点的全部品类。由于竞争不充分，比如当前市场上能够供应高端品类的只有少数几家外企，以及之前联盟集采已经降了一部分价等原因，这次企业的报价基本都卡着 60% 的底线。</p><p>而在规则既定的有限「挪腾」空间之中，各家的报价策略尽数体现。</p><p>以美国企业爱尔康为例，在「非球面-单焦点-散光（非预装）」的低端品类中，爱尔康以最高有效报价 53% 的降幅顺位第一，远低于同组 1800 元左右的报价，不仅拿下采购周期内 11256 个的全部报量，还有机会在「瓜分」剩余配额环节拿下更多的市场；而在仅有爱尔康与强生视力康竞价的「景深延长-非散光（非预装）」高端品类中，由于医院报量不占优势，爱尔康报价 3596 元，较 9400 元的最高有效报价降了 62%，比强生视力康高了 36%，也远超规则要求的 20%，成功中选。</p><p>这也意味着，通过本次国采，过去被卡尔蔡司和强生占据的高端人工晶体市场，即将被爱尔康分去不少。</p><p>此外，从最终顺位结果来看，施乐辉、卡尔蔡司、博士伦、朗斯泰克等「大厂」也频频出现在同品类竞价组的前几位。对此，现场有专家解释称，由于初始定价较高，海外品牌为了入围其实也敢报出更高的降幅，「也是他们愿意参与中国市场的证明」。</p><p>大厂间的智慧比拼之外，国产小品牌以低价策略抢夺市场的故事同样精彩。在骨科运动医学报价环节，长春圣博玛入围的 9 个产品曾 7 次喊出组内最低价，比如钛合金带线锚钉（1 根缝线）品类中，公司以 300 元的全场最低价顺位 B 组第一名，也为本次集采贡献了 90% 的最高降幅，在现场引起不小关注。前述企业向 36 氪分析，由于圣博玛其他参与集采的品类降幅多在 70% 左右，并非都这么「极端」，不排除企业只是想借着这个报价打进更多的院内市场。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1279,727" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_28ab6a1dda6349d1b882da329ffcac36@5930287_oswg172094oswg1279oswg727_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">现场企业报价</p><p>但整体而言，36 氪从多位现场企业人士及专家处了解到，当前政策和企业双方如今其实都已经形成共识，集采并不鼓励一味地报低价。「保底价在这里，没必要再压得更低，也给自己留点儿利润。」前述北京企业代表认为。</p><h2><strong>「国产替代」趋势已显，新规保护创新产品</strong></h2><p>如果要说第四轮高值耗材国采较以往三批而言有什么新的特点，有现场专家用「新面孔很多」来评价。</p><p>据介绍，此前的关节、脊柱等类型都是市场格局较为固定、大小厂间的竞争比较充分的品类，而人工晶体和运动医学都「比较特别」。「比如人工晶体三焦点、运动医学里的人工韧带等，全世界只有就 2 到 3 家企业在做，很多企业都是去年年底、今年年初拿的注册证，需要给还未上市的新企业更多进入市场的机会。」有现场专家介绍称。</p><p>行业相关数据显示，在国内，这两大领域也都是正在快速发展的新产业赛道。比如人工晶体，据弗若斯特沙利文数据，2017-2021 年间，国内人工晶体市场规模由 26 亿元增至 42 亿元，是眼科领域增长最快的戏份赛道之一；而全民健康的社会氛围之下，骨科运动医学市场也在快速扩大，2022 年时的市场规模已达到 48 亿元。</p><p>这一背景下，集采释放的市场空间也将给更多新兴企业带来机会。以本次竞争最激烈的钛合金带线锚钉品类为例，14 万个不到的医院报量在所有品类中远远算不上多，但 A、B 两个竞价组涉及的企业有 58 家之多，最终中标企业接近 50 家。</p><p>这也使得该组企业的降幅频频出人意料，前述圣博玛报出「300 元」，就在这一品类之中。而该品类的 A 组竞价组中，最低价被北京春立正达以 886 元、降幅 71% 的报价「摘下」；第二位的北京德益达美中标价 995 元，降幅同样接近 70%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_abddcfc8d46e419393316160dbd7925d@5930287_oswg6505376oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第四批高值耗材国家集采现场，企业入场</p><p>此外值得一提的是，现场一家人工合成骨企业以远超国采最高有效报价爱的价格引起小范围争议。据了解，这是骨科运动医学领域最常用的产品之一，该类别所属的骨类重建物耗材品类意向采购量总计达 32 万包。</p><p>该企业在现场称，自家产品的材质与同组产品有所差别，属创新医疗器械，报价即成本。但面对为何参与集采而不走创新医疗器械通道的提问，该企业未做答复。现场另有骨科领域企业人士对 36 氪分析，该企业所称「材料创新」也存在问题：「这种材料确实可以用在人工骨里，但成本高，效果是否有显著提升也不明确，一般不会有企业这么做。」</p><p>此外，现场另有专家表示，集采导致企业短期收入降低、不再愿意投入研发的说法「是悖论」。价格竞争有助于将当前市面上多数企业都能生产的产品价格降下来，使企业有更强烈的意愿研发新产品，「是一个促进作用」。</p><p>与此同时，国采之后，国产品牌和进口产品的差价「基本维持在 10%-15% 以内」。而国产企业凭借着原材料、供应链，以及人工等方面的成本优势，有望更顺利地进行市场推过，从而在一定程度上形成国产替代的效应；而哪些未能参与国采的企业，未来上市时只要价格不高于国采中同类产品的中选价格，可作为中选品直接入院，「规则上是保护新产品的」。</p><p>据国家医保局披露数据，本次两大类产品集采之后，预计每年节约费用合集可达 106 亿元。</p><p>第五批国采可能会采什么？「不知道啊，回头再看，哈哈。」现场，前述专家和媒体开着玩笑，第四批高值耗材在轻松的氛围中落幕。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>闲鱼品牌负责人祁舒娅：能花会省，年轻人在闲鱼走出「智性消费」新路线丨 WISE2023 未来消费大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540412511643398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:11:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 29 日，36 氪 WISE2023「越过山丘」未来消费大会在北京国际会议中心圆满举办。2023 年是消费的提振年，消费态势重启复苏，36 氪意图通过本次大会，和来自不同领域，有着不同背景和经验的嘉宾一起分享和探讨未来消费行业的新的启示和思考，一起为中国 2023 年的消费行业写下时代的注脚。</p><p>闲鱼于 2014 年诞生，在上线的九年时间里，闲鱼不仅成为中国年轻消费者最喜爱的闲置交易平台，同时也逐渐成为一个趣味生活社区。据今年 5 月闲鱼召开的产品升级发布会上最新数据显示，闲鱼用户数已经突破 5 亿，其中 95 后活跃用户占比 43%，00 后占比 22%，年度发布用户规模近 1 亿。这意味着，中国每 2 个网民中就有 1 人是闲鱼用户。</p><p>现在，谁抓住了年轻用户，谁就抓住了机遇与未来。从数据来看，闲鱼已经成为年轻用户的聚集地。一开始，年轻人在这里买一张电影票、找一个绝版限量潮玩盲盒、一部高性价比闲置手机；后来，年轻人在这里晒宝贝、晒生活，交换闲置、找搭子、玩拼单，这里以交易为切口，承载了年轻人新鲜生活方式的想象。</p><p>闲鱼品牌负责人祁舒娅在主题演讲中提到，正是因为基于对年轻群体的深度洞察和了解，闲鱼得以挖掘和推动新的消费方式——年轻人不是盲目省钱，而是对于如何花钱和变现有更深刻的见解，所以才能以更轻松更具性价比的方式达成消费目的。</p><p>演讲中还提到以拼单交易为代表的「��搭子」消费行为如何通过消费合作实现成本分摊，介绍了热点背后如何孵化新消费商机。此外，演讲中还指出，越来越多年轻人通过闲置交易在绿色减碳实践中收获个人价值。而闲鱼则通过持续的产品创新、业务场景探索为消费者铺设更省心、更放心的参与通道。</p><p>相得益彰的是，大量年轻人为闲鱼带来了多元的文化和独特的消费特质，而这种特质又反过来塑造了今天的闲鱼，让其迸发出无限的可能，年轻人在闲鱼赚钱在闲鱼花，分享兴趣也交流爱好，逛闲鱼成为年轻人「智性消费」的象征，也是其生活方式的一部分。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3191,2128" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_9781f5e369e34b79aa7eb0cd566b2beb@1934172915_oswg3114993oswg3191oswg2128_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">拍摄：36 氪</p><h2><strong>以下为演讲实录，经 36 氪编辑和整理</strong></h2><p>祁舒娅：大家好！今天非常荣幸受邀来到 WISE 大会，以闲鱼社区的视角，向大家分享对于未来消费的观察。</p><p>我分享主题是「智性消费当道，年轻人上闲鱼抄近道」。很多人说现在的消费者越来越理性，但其实从闲鱼的视角来看，是现在的年轻人有独特的消费智慧，让他们在消费的过程当中获得捷径，快速超车。我接下来会展开来讲，一开始先来简单介绍一下闲鱼社区和闲鱼上的消费者。</p><p>闲鱼是以 C2C 交易为核心的平台，同时也是趣味生活的社区。发展到现在，9 年来其实已经有累计超过 5 亿的注册用户数，每年有大约 1 亿用户在闲鱼上面挂出自己的闲置。</p><p>时至今日，闲鱼已经有非常多元的消费场景和用户结构；当然可以流通的也不仅只是闲置二手的商品。可以看到很多数码爱好的发烧友和装备党，会在这里交流他们的一些收藏品，然后还有像是一些搞兴趣副业的，脑洞非常大的人，也会在这里切磋他们的想法和作品。当然还有最高段位的薅羊毛的人会薅到变现的思路，各种各样的群体在闲鱼上面聚集之后，让闲鱼社区也越来越兼容幷蓄、有爱、有乐趣。而这也给到了年轻人非常多的空间，能够用更个性化多元的消费构建自己的生活方式。</p><p>闲鱼的活跃用户中有超过 43% 的是 95 后，这些年轻群体喜欢在闲鱼上干什么？我们观测到这个代际的人群更加热衷于为兴趣买单，并且用交易来结识兴趣同好。他们当中的一些人非常有创造力，这些创造力让他们在平台上面实现了兴趣变现甚至创业。</p><p>闲鱼上的消费观也形成了独特的平台用户文化，我们称之为「闲学文化」。可以看看闲鱼市场之前做的案例，通过 marketing 的放大，让少数人的交易乐趣，有机会成为更多人知晓和参与的新鲜消费体验。通过非常多的消费观察，我们归纳出了比较普适的现象，我个人称之为是「抄近道」。抄近道就是走别人不知道的路，获取捷径，更快速轻松达到目的，这就是我今天重点分享的。「能花会省」，并不是传统意义上的降级消费，相反是年轻人更高维度、更有智慧的消费模式。能够用更高的性价比来达成自己更多的消费需求。而闲鱼，全力帮助这些年轻人实现认知变现。简单来说，利用人无我有的信息差，实现花小钱，办大事。</p><p>我们来看几个比较典型的「抄近道」的路线：搭子买卖、热点经济、轻松减碳。</p><p>第一条抄近道路线：搭子买卖。&nbsp;「搭子」堪称今年的年度热词，组搭子对消费也非常有帮助。多人一起合作，可以一起卡金钱世界的 bug，把价格打下去，还有可能直接把价格打没了，无疑给钱袋子抄近道。像是拼单、交换，以租代买，这三个都是闲鱼上非常新的交易方式。通过合作共享的方式，达成消费者和消费者之间的消费默契，这个其实也是非常体现社区化魅力的交易行为。</p><p>先来看拼单，美妆是非常典型的拼单品类，美妆的控价是很严的，做活动不会直接降价，会通过买赠的方式描述成「到手相当于多少折」。闲鱼上聪明的年轻人会组搭子一起拼单，把赠品的成本均摊，可以各取所需，真正把到手价相当于几折拿到手。而闲鱼顺势而为，把年轻人自己玩起来的这种交易行为做成了新的交易产品。成为了今年双 11 一大亮眼成果，数据显示，有超过 60 万的用户在双 11 达成拼单交易，有超过 1 千万人次浏览过拼单宝贝。</p><p>同时，拼单也延展到了各种其他的品类和场景。比如上周五刚刚结束的黑五，海淘运费可以找人一起拼。再比如说音乐节联票落到单张的成本可以更低，完全可以组搭子拼音乐节的票（这些不在传统的消费供给者的预料当中）。闲鱼上还有比较多的明星饭圈的拼团，也非常有意思。一张专集需要数百元费用，一个偶像团体的专集里边有海报、小卡、歌词本，各种各样的周边，如果我只喜欢其中一个小哥哥怎么办？可以和其他的粉丝一起来拼，这也是非常经济、共享互惠的方式。</p><p>比起拼单，更划算的还有以租代买：想要狠狠兴趣入坑一番的话，怎么样可以轻轻松松只花一点小钱？可以用租的方式。闲鱼上每个月提供出租的宝贝超过 400 万件。其中比较多的是会员 vip，其次是高价值的装备。屏上这个用户是我自己去年采访过的摄影器材收集大佬，拥有 40 多个相机、100 多个镜头。他说与其放在家里积灰，不如挂在闲鱼上共享，对他自己是可以赚点小钱。对于更多的消费者来说也有益处。他的顾客当中最多是毕业没有多久的年轻人，出去旅行拍照，但是不想花几万块钱买一些很贵的装备，就从他这里几百块钱就可以租到；他还会把很便宜的拍立得的相机租给办生日 party 的学生党，拍立得只要 20 几块钱就可以租一天，相当于一杯奶茶的价格。</p><p>再来看交换，这是纯共享互惠合作的模式，用自己的弃用款换到彼此的心仪款，省钱的同时也避免了浪费。闲鱼三年来提供交换的宝贝翻了 3 倍，交换里面体现比较多的品类比如年轻人收集手办盲盒，可以在闲鱼上面换到。还有就是一些兴趣经验的分享，比如游戏卡，打了几次通关了，可以在闲鱼上面找到同好做交换，彼此可以不花钱玩到新的游戏。</p><p>小结一下，在「搭子买卖」中，消费合作非常值得关注，消费者和消费者之间形成连接之后，无疑对于消费的黏性和消费的转化更有想象空间。第二点，传统的定价和控价的模式其实需要主动寻求变化的，随着以闲鱼为代表的二级市场的存在，越来越多的年轻人已经逐渐开始拿捏起了定价权。最后，共享互惠是年轻人非常认可的消费观念。我们不妨想象一下，如何通过消费，能够让企业、品牌和他们的消费者之间也达成共享互惠的关系？这是个比较有想象空间的命题。</p><p>第二条抄近道路线是「热点经济」。闲鱼上有很多人通过花钱的方式追热点，要追上热点，必须得获得稀缺资源、排除万难、快人一步。能够花钱搞定的不是事，年轻人能够利用信息差，把热点买卖玩的很转。在闲鱼今年 5 月推出的「海鲜市场」版块，可以看到这些热点在其他品牌上面纯粹就是内容消费，闲鱼上面就是实打实真正落成了买卖。紧跟热点的年轻人，又把热点转换成了商机。</p><p>我来介绍两个具体的案例。左边是自己的闲鱼的交易聊天的截图，今年淄博很火，除了烧烤火起来之外，还火了八大局摆摊卖书画的老艺术家，我当时看到新闻的时候觉得很好奇，我当即很想参与这个热点，我就到闲鱼上面找到当地的卖家。当我最后拿到这个扇子的时候，自己在想真的想要这个扇子吗？其实不尽然，我想要的是当即能够立即参与热点，立即感受热点的快感，这种傲娇任性的需求，闲鱼满足了我。</p><p>右边这个是关于演唱会的热点，今年演唱会市场大热，闲鱼上面催生了很多相关新的交易内容和形式。先举这个例子，当时也是上了很多媒体的热搜，很多人买不到票，场馆边上的高楼小区的业主，把自己的阳台明码标价挂在上面，打造成为高空景观位。还有租赁演唱会荧光棒，现在官方的应援棒不是几块钱一根，而是几百块钱的黑科技产品。为了一场演唱会花几百块钱，不仅不划算而且还稀缺买不到，那么可以在闲鱼上面花二三十块钱租到，仅仅一天的时间同城自提，看完演唱会当即还回去，非常有性价比。可见，热点背后的消费哪是传统的消费和服务？这是在创造新的消费物种，得益于年轻人非常大的脑洞以及非常野路子的执行力，才能把这些热点真正转化为商机。</p><p>说到商机，趁着热点的浪潮，很多年轻人已经不满足于仅仅做消费者，他们还在找机会搞钱做副业。今年暑期的时候闲鱼盘点了最有商机的 00 后兼职榜，学生党的课业知识有机会变现，课后的时间和精力可以用来变现的，比如说夜市摆摊，跑腿溜狗。当然兴趣技能也可以做副业。今年的漫展游戏展也是非常火爆，很多玩 cosplay 的玩家，他们就挂出了 cos 委托的服务，把自己装扮成买家喜欢的二次元动漫的游戏人物形象，陪着他们逛展。摄影师、化妆师则摇身一变成了展会上的跟妆和跟拍，用这种方式做副业赚钱。可见，闲置的时间，闲置的空间还有闲置的技能都是可以用来变现。</p><p>闲鱼围绕热点的消费，所以打造出了一个全新的频道叫做「海鲜市场」，我们把它作为年轻人发现和参与热点买卖的新窗口，可以随时找到可以蹭热点的商机、把自己的服务和宝贝挂出来，当然还可以薅到最新最热的优惠羊毛。</p><p>从「热点经济」中可以发现，越来越多的年轻人为了乐趣而买单，热点背后能够体现出年轻人非常旺盛的消费创造力。热点背后也有商机，当然要追上这些商机，非常考验企业和品牌的供给速度和灵活性。</p><p>第三个抄近道路线是「轻松减碳」。大家不要以为绿色减碳对于普通人来说是高远的口号。其实闲鱼已经引领很多消费者，通过闲置流通的方式，真真实实参与到了绿色减碳的行动里，开通了绿色生活的快车道。</p><p>闲鱼社区上个财年累计的碳减排量相当于 170 万户杭州居民一年用电的碳排量；双十一期间，闲鱼社区上面的用户挂出了超过 5000 万件闲置流通的宝贝。在这么大的规模之下，怎么样能够让这些消费者愿意接纳和参与绿色的行为？这里面很重要的一点是，除了让他们 get 到是在为地球做事情，还能感受到到对自己有价值收获。不知道在座多少人真正卖过闲置手机？交易一部闲置手机可以贡献将近 20 公斤的碳减排量，同时还能获得数千元的丰厚回报。除了现金的回报之外，还有功德+1 的惊喜。比如旧衣回收，通过闲鱼回收有机会再生利用为环保材料，这个功德就是环保，大家冬天吃到的暖棚蔬菜，用的暖棚很有可能就是他人回收的旧衣再生制成的，当然功德之外还是可以用旧衣回收的积分去换洗洗衣液这种小的物品。这种实实在在的收获感是让年轻人消费者愿意参与到绿色行为里边很重要的因素。</p><p>除了愿意参与，还得让消费者爱上参与绿色减碳，这需要品牌和企业持续激励和引领，点燃他们的情绪价值。比如说在刚刚过去的双十一，这是一个红红火火的消费盛会，但闲鱼就是带来了一抹别样的绿意。闲鱼绿色双十一，做了实实在在的事，邀请用户参与，让他们有集体荣誉感和参与感。首先，联合公益基金推出了绿色公益专项「闲鱼擦亮计划」，有近千万的用户通过绿色行为打卡、闲置交易和趣味游戏化的体验，共同推进了这个绿色的公益专项，最终通过直播的方式共同见证落成，是非常有仪式感和集体荣誉感的事。另外，闲鱼邀请到了消费者挚爱的绿色引领企业，作为闲鱼双十一的绿色合伙人，我们共同打造和拓展成更有乐趣、更生动的绿色生活场景。比如我们邀请到了欧莱雅中国还有星巴克，打造出拿「铁」换拿铁、美妆空瓶换新瓶等消费者可以参与的事件。</p><p>除了这些感性的激励引导之外，闲鱼一直致力于铺设消费者可以轻松参与的通道。首先，是持续拓展夯实多元的交易服务，闲鱼社区上面有平台帮卖的服务，还有上门回收，通过平台和服务商生态的力量，帮助用户卖出更高的价格、买得更省心和放心。第二点，更重要的是，闲鱼始终围绕着信任保障持续做业务的创新，闲鱼的验货担保产品「验货宝」今年进行了重大升级；今年推出了围绕闲置交易场景而定制的一套买卖家的信用体系「鱼力值」来保障买家和卖家在交易过程中双方的权益。此外，闲鱼充分参与了绿色实践，闲鱼今年推出了个人碳积分账户，激励个人减碳行为的长期可持续。</p><p>总的来说，「轻松减碳」体现出了闲鱼已经引领越来越多的年轻消费者形成绿色生活方式的价值共识，这个价值共识背后是不仅为地球在减碳做贡献，也是能给自己带来更多的价值收获和乐趣体验。品牌不妨为自己的消费者开辟一些能轻松参与绿色行为的一些路径，当然也可以直接和闲鱼合伙合作，一起为消费者带来更多的品牌价值认同。</p><p>以上，就是我今天分享的关于闲鱼上年轻人的消费智慧——抄近道的现象包括搭子买卖、热点经济、还有轻松减碳。现在这些还是比较小众的消费趋势，但是我相信人走多了就变成了路，现在少数人辟出的近道，很有可能就是未来消费的主赛道。</p><p>今天我的分享，希望能给大家带来一些不一样的视角和灵感，非常感谢！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>六国入境免签首日 2029 人次享便利</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543116048852486?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 12:31:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从国家移民管理局获悉，12 月 1 日中国对法国、德国、意大利、荷兰、西班牙、马来西亚六国持普通护照人员实施免签入境政策首日，相关国家人员共有 2029 人次通过免签入境中国。其中马来西亚籍人员免签入境 1113 人次，为当日六国免签入境人数最多国家；法国籍人员免签入境 227 人次，是当日六国中较前一日入境中国人数增幅最大国家，增长 52.31%。据统计，当日上述六国入境中国人员较前一日增长 12.54%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国内首个超大规模「光伏+气膜」项目在江苏投运</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543100953356037?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 12:16:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 2 日，位于常州港录安洲码头的 4 座超大规模气膜大棚全面调试完成，标志着国内首个超大规模「光伏+气膜」光伏电站项目将正式迎来接电。该项目总面积超 27 万平方米，每年发电量可达 1100 万千瓦时，将有力推动绿色港口建设。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>联合国气候变化迪拜大会签署粮食、农业和气候行动宣言</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543088701810432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 12:03:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据央视新闻客户端消息，当地时间 12 月 1 日，在阿联酋迪拜举行的《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）上，134 个国家和地区签署了《关于韧性粮食体系、可持续农业及气候行动的阿联酋宣言》，旨在解决全球温室气体排放问题的同时，保护在受气候变化影响最大地区的农民的生命和生计。这也是此次大会食品系统议程的核心内容之一。当天签署《宣言》的所有国家和地区共代表 57 亿人口、70% 的粮食生产力和 76% 的全球粮食系统温室气体排放量。此次大会主席国阿联酋宣布，国际社会已动员超过 25 亿美元资金用于支持粮食安全，同时应对气候变化以及开展食品系统创新等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东京将推出氢气交易市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543077300037120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 11:52:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据日本朝日新闻报道，东京都知事表示，东京将推出氢气交易市场。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>两地互挂 ETF 上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543060580115972?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 11:34:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据中国基金报消息，12 月 1 日，首对沪新互挂产品——华泰柏瑞南方东英新交所泛东南亚科技 ETF 与南方东英华泰柏瑞上证红利 ETF 分别在上交所和新交所同步上市，标志着沪新互挂 ETF 正式启航。业内人士表示，ETF 互联互通计划为海内外投资者提供了一个投资两地市场的机会。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>奇瑞集团 11 月销售汽车 21.2 万辆，同比增长 111%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543047028024841?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 11:21:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据「奇瑞控股」微信公众号消息，奇瑞控股集团 11 月份销售汽车 21.2 万辆，同比增长 111%，年内连续第二次突破 20 万+，再创单月销量历史新高。1 至 11 月份累计销售汽车 166.56 万辆，同比增长 47.8%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深桑达 A 与域上和美集团签署战略合作协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543029431182854?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 11:03:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 1 日，深圳市桑达实业股份有限公司与域上和美集团在京签署战略合作协议。根据协议，双方将建立长期、紧密、务实的战略合作关系，发挥各自在数字、文旅上的优势，聚焦文旅产业数字化方向开展深入合作，携手开拓全国文旅市场，联合开发数实融合的文旅精品，打造高科技大型央企与国内文旅产业头部民企的合作典范，助力推动中国数字文旅产业高质量融合进程。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一级市场本周 95 起融资环比减少 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2543013771994885?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 10:47:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[本周（11.25-12.1）国内统计口径内共发生 95 起投融资事件，较上周 100 起环比减少 5%；已披露的融资总额合计约 51.51 亿元，较上周 36.47 亿元环比增加 41.2%；格思航天完成近 6 亿元 A 轮融资，为本周披露金额最高的投资事件。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天汽模：为智界 S7 车型设计制造了部分模具产品，</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542994733344515?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 10:28:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[天汽模在互动平台表示，公司为智界 S7 车型设计制造了部分模具产品。长安汽车是公司客户之一。公司与小米汽车保持着业务联系，截至目前未有合作订单。模具产品属单件定制化产品，通常情况下，单一客户或单个项目占公司营业收入的比重不大。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙光集团拟将 12 月 4 日的清盘呈请聆讯进一步推迟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542981865285127?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 10:14:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[因公司境外债重组方案仍未和债权人达成一致，龙光集团，需要继续修改境外债重组方案，因此公司在寻求拟将 12 月 4 日的清盘呈请聆讯往后推迟。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>实探北京二手房市场：成交量回升，议价空间增大</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542965985306370?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:58:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，记者走访调研北京地区二手房市场了解到，北京地区二手房市场成交量回升，但价格出现一定松动。为了加快成交，不少业主下调挂牌价。挂牌量基本稳定在 16.5 万套至 17 万套之间，仍处于历史高位。北京市住建委数据显示，11 月份，北京二手房网签 12545 套，环比上涨 17.8%，同比上涨 16.7%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>11 月广州二手房成交破万套创下年内第二高位，新房成交表现黯淡</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542954649036549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:47:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[广州一二手楼市呈现分化状态。单月二手房成交破万套创下年内第二高位，新房市场受供应放缓及优惠力度不到位，导致大量新房客户被二手住宅「虹吸」。据广州市房地产中介协会数据，11 月（统计周期为 2023 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 25 日），广州市二手住宅整体网签（中介促成+自行交易）成交套数和成交面积分别为 10182 套和 102.10 万平方米，环比分别增长 8.77% 和 7.23%。11 月全市二手住宅网签宗数在 2023 年 3 月和 4 月之后再度突破 1 万套。据广州中原研究发展部监测数据，11 月二手住宅网签套数创下年内第二高位。(财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>近日海外机构调研股名单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542942787347969?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:35:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近 10 日共有 557 家公司获机构调研，调研机构类型显示，证券公司调研达 509 家，占比最多；基金公司调研 411 家，位列其后；海外机构共对 93 家上市公司进行走访。海外机构调研榜单中，晶合集成参与调研的海外机构达到 38 家，最受关注；其次是新产业，参与调研的海外机构共有 38 家。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年前 10 个月山西省煤层气总产量达到 91.6 亿立方米，同比增长 16%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542932298507785?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:24:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着北方地区进入了供暖季，为做好能源保供迎峰度冬，山西正加大煤层气增产增供力度。据山西省统计局消息，今年前 10 个月山西省煤层气总产量达到 91.6 亿立方米，同比增长 16%；其中 10 月份煤层气产量 9.6 亿立方米，创单月产量历史新高，约占全国同期产量的 80%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年内各地出台公积金相关政策超 280 条，进一步支持合理住房消费需求释放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542917096187401?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:09:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中指研究院统计数据显示，截至 11 月 30 日，今年各地出台的住房公积金相关政策超 280 条，政策内容主要集中在提高公积金贷款额度、降低公积金首付比例、允许公积金支付首付款、支持「商转公」贷款、提高租房提取公积金额度等。与此同时，随着今年 8 月底住房和城乡建设部等三部门明确推动落实购买首套房贷款「认房不用认贷」政策以来，截至目前，亦有三十余城对住房公积金贷款「认房又认贷」标准进行了优化。 (证券日报)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长安汽车：与华为共同支持新公司未来发展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542904807073289?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 08:56:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[长安汽车在机构调研时表示，长安汽车与华为于 25 日在深圳签署了《投资合作备忘录》。根据备忘录，华为拟将智能汽车解决方案业务的核心技术和资源整合至新公司，长安汽车及关联方将有意投资该公司，并与华为共同支持该公司的未来发展。新公司将致力于成为世界一流的汽车智能驾驶系统及部件产业领导者，并作为服务于汽车产业的开放平台，对现有战略合作伙伴车企及有战略价值的车企等投资者开放股权，成为股权多元化的公司。新公司将继续高质量服务好客户，并与伙伴共同推动智能汽车技术创新和领先、促进汽车产业繁荣发展。本次合作将加速构建面向智能化时代的完整、自主、领先的全栈智能化整车能力，实现公司全面稳健的向智能低碳出行科技公司转型。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前多数下跌，理想汽车涨超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542200000472579?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:59:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，热门中概股美股盘前多数下跌，截至发稿，阿里巴巴、京东、拼多多、百度、B 站、小鹏汽车跌超 1%，蔚来跌近 1%，理想汽车涨超 2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>碳酸锂期价 4 个月最高暴跌近六成，超 10 家相关上市公司本周密集回应</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542198521194241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:58:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[碳酸锂期货主力合约周五盘中触及跌停，日内跌幅达 6.97%，再创上市以来新低。相比上市挂牌基准价 24.6 万元/吨，最近 4 个月累计最大跌幅约 58%。据不完全统计，截至发稿，包括雅化集团、天齐锂业、藏格矿业、西藏珠峰、盐湖股份、永兴材料、中矿资源等 12 家业务涉及碳酸锂的上市公司本周在互动平台回复当前业务情况及应对措施。盐湖股份提到，碳酸锂价格下跌会造成公司利润空间减少。后续应对措施方面，天齐锂业称，将综合考虑原料及产品库存等情况，合理规划未来锂精矿采购节奏及生产节奏。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前普跌，特斯拉跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542196872783369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:56:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美股大型科技股盘前普跌，截至发稿，特斯拉跌超 2%，Netflix 跌 1%，Meta 跌 0.66%，谷歌跌 0.24%，苹果跌 0.21%，亚马逊、微软跌 0.16%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国西电：拟 1.23 亿元受让关联方所持恒驰电气 62.96% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2542192270665223?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 20:51:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国西电公告称，公司拟通过非公开协议方式受让由中国西电集团有限公司所持有的江苏南瑞恒驰电气装备有限公司 62.96% 股权，交易金额 1.23 亿元人民币。本次交易完成后，恒驰电气纳入公司合并报表范围。公司与中国西电集团属同一控制人控制下企业，本次交易构成关联交易。本次交易将促进公司开关业务的增长，但因业务开展需要，将导致公司新增日常关联交易。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>