<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>新能源的未来发展之路 | 暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449895444453508?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:35:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>在「新的人类」圆桌中，嘉宾有：曹芳宁|多维资本创始合伙人（主持）、王彬彬｜星环聚能 CTO、孙悦｜升科能源联合创始人兼常务副总裁&nbsp;、唐子杰｜大锌能源 CEO、何文｜氢晨科技 CFO&nbsp;。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1919,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_e707882b61c8416f906b0b0704e13247@430412560_oswg355385oswg1919oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圆桌现场</p><p><strong>以下为圆桌实录，经 36 氪整理——</strong></p><p><strong>曹芳宁：</strong>各位观众好，我们现在这个圆桌讨论的是关于新能源的动态。今年新能源一如既往地创造了行业的风口，不管是在融资还是增速方面，我们都看到了所谓的替代旧三件。大家在喊出口新三件的名词，就是我们认为新能源、光伏、锂电已经成为中国出口贸易三大出口的重要板块。我们也观察到，在慕尼黑汽车展上有非常多的中国新能源汽车的公司占领了整个舞台的聚光灯，过去我们讲欧洲强势的能源企业，现在也开始逐步发现中国的势力也势不可当。在这样的环境下，中国本土的创业公司欣欣向荣，各个方向的技术革新，无论是 AI 还是电池利用，包括在各个能源核心技术创新上，中国本土的企业都呈现出了非常重要的活力。</p><p>现在，我想请各位嘉宾用一分钟时间自我介绍一下，同时和大家聊一聊，无论是在业务还是融资上，各位认为今年最大的变化是什么？</p><p><strong>王彬彬：</strong>大家好，我是星环聚能的王彬彬，我们是一家做可控核聚变商业开发的公司。我们的宗旨是利用商业化的思维推动聚变产业的发展，尤其是推动可控核聚变实现从 0-1 的突破。我们的核心团队来自清华大学工程物理系，在可控核聚变研究方面已经有了 20 多年的经验和历史。我们希望通过商业化的思路推动我们的事业走向新的巅峰。</p><p><strong>孙悦：</strong>大家下午好，非常荣幸可以代表升科能源参加今天的活动。首先，我先做一下个人介绍，我叫孙悦，是升科的创始人。如果要用一个词总结自己经历，那就是「清华海归创业博士」。我们的团队于 2019 年创办了升科能源，这是一家希望利用电池人工智能技术服务新能源行业的企业，我们的愿景是通过我们团队的努力，把升科打造成全球新能源头部的智能服务商。</p><p><strong>曹芳宁：</strong>谢谢孙悦的介绍。在电池行业中，升科应该 AI 应用的先锋。</p><p><strong>唐子杰：</strong>大家好，我是大锌能源的 CEO 唐子杰，我们专注于锌电池领域。说到锌电池，大家比较陌生，但是提到干电池，那是我们生活中一直使用的电池类型，而干电池实际上就是锌电池的一种。不同的是，干电池是不可以充电的，我们做的是可以充电的锌电池，特点是极致安全，主要应用于 UPS 和储能市场。</p><p>我们也是一家从学校出来的团队，我们始于 2012 年在香港城市大学的课题组里从事锌电池的基础研究；2018 年在随着储能市场兴起，我们预见锌电池在储能会有非常好的前景，因为我们在香港成立，之后搬到了东莞，并在那里完成了体系开发，小试，中试，电芯量产过程，包括在系统层面逐步升级，欢迎大家有机会到松山湖指导，谢谢大家！</p><p><strong>曹芳宁：</strong>谢谢唐子杰总的介绍，锌电池在今年的消费领域和储能领域备受大家的关注，我们看一下未来的商业应用场景里，怎么样更好更快地进行推进发展。</p><p><strong>何文：</strong>大家好，我是何文，来自氢晨科技。氢晨科技是一家上海的企业，主要做氢电转换装备。我们有两个核心产品：一个是氢燃料电池电堆，把氢气转化为电；另一个是把电转换为氢气的电解槽。</p><p>氢晨的技术团队来自于上海交大，最终落地在上海临港。我们在上海的申能集团和北京的京能集团，以及国家绿色发展基金等股东的支持下成长起来。</p><p>我们的产品有非常领先的亮点。去年发布了全球首台单堆功率做到 300 千瓦的氢燃料电堆。在产品推广方面，我们在金属板电堆领域已经连续两年全国出货量第一。</p><p>在产品落地场景方面，大家都关心氢能是否已经开始应用。在山西、上海等多个地区，我们的产品已经实际运营了很长时间，车辆在上海临港累计公里数已有 500 多万公里，在山西已有 600 多万公里，单车的运营公里路也已经达到了 10 万公里以上。从这些数据来看，我们的产品经受住了时间的考验。</p><p><strong>曹芳宁：</strong>非常感谢何文总。氢晨科技在上海市政府非常关注的重点扶持公司。我记得我们多维团队几年前拜访过何总，一直比较关心氢晨科技的成长。整个新能源领域，大家的观点比较分散，也都比较看重整个企业在商业化的进程，希望看到氢晨在自身的努力下，能在商业化方面开疆拓土。</p><p>今年的市场温度和融资的状态，还有资本市场的变化，请各位创始人根据自身的经历，可以给大家分享一下，比如资本市场今年的变化体现在哪些方面，包括投资机构关心的点和之前有什么不一样的地方？我理解可控核聚变是梦想很大、很远的，在目前国内的可控核聚变的企业里，星环是走得最快的一家，我和创始人陈总也交流过几次，我们也看到了星环在目前第一次的可行性实验方面的数据非常不错，从您个人的角度来看，今年您感觉整个市场会有什么样的变化？</p><p><strong>王彬彬：</strong>无论是国内还是全球，目前资本对商业化可控核聚变的关注程度都越来越高。所有国家的产业政策，包括环保以及监管政策方面，都对可控核聚变作出了巨大的适配。虽然目前可控核聚变在技术工程上还没有进行完整的验证，但是从技术上讲，方案的可行程度还是很大的。因为人类已经对聚变领域进行了五六十年的研究，全球包括国内，都十分关注可控核聚变商业化的发展。</p><p>目前，全球都在进行可控核聚变装置的小型化。如果大家对这个装置感兴趣的话，我大致的介绍一下，位于法国的 ITER 是目前最大的可控核聚变装置，体积比较大，造价非常昂贵。星环聚能的方案是将核聚变装置进行轻便化，这种方案在国内和国外都比较受到资本的青睐。</p><p>在国内，商业聚变公司和国家队都在做可控核聚变的商业化。我在这个行业也有十几年的时间，这几年感受特别强烈的是这个行业越来越受到关注，包括政府政策的支持，加上资本的青睐，让我们有一个更加光明的未来。</p><p><strong>曹芳宁：</strong>感谢王总的分享，刚才提到了这两年可控核聚变越来越进入普通人的视野。对于大众来说，之前是比较封闭的圈子，王总是否可以分享一下，从星环的角度来说，未来三年在测试或者在技术上会是一种怎样的进展思路？</p><p><strong>王彬彬：</strong>我们的方案是球形托卡马克，它具有紧凑的体积，能够实现更高的能量约束。最终的结果是：我们可以在更小的体积下实现聚变能的开发。我们目前要做的是，在现有的 SUNIST-2 装置上实现 1700 万℃，下一代的装置将会使用高温超导磁体，实现 1 亿℃的温度。而 1 亿℃是等离子体迈向聚变的门槛，我们下一代装置将真正实现聚变。</p><p><strong>曹芳宁：</strong>感谢王总的分享，也非常期待星环代表的中国水平，和国际上的巨头能够有所抗衡。</p><p>我了解升科和欧阳明高老师有非常多的渊源，我们在前两年和欧阳明高老师在很多项目上有很多合作，我们也服务过他其他储能方面的项目。我们在整个电池方面的应用思路我非常认同，我认为未来随着新能源在储能领域的应用数据数量会非常大，我们也看到一个数据，就是升科目前训练的模型已经达到 12 亿级以上的数据。想问一下孙悦总，在商业化的思考，包括其他的电池厂家合作过程中，他们是怎么样我们的公司的。</p><p><strong>孙悦：</strong>我们最早做人工智能大模型，是源于行业发展的需求。随着大规模电池的应用，出现了各种不同的场景和庞大的数据体量，传统的电池管理系统（BMS）无法解决电池大规模应用的管理和需求。基于现在的情况，传统的 BMS 的算力和存储不足，在处理大规模的电池时，对于算力和存储有比较大的需求。</p><p>其二，现在的电池应用中，无论是动力还是储能电池，大家非常关注的是电池安全的问题。传统的 BMS 对于电池的安全管理，主要基于发生后和发生时的故障报警，而不是提前的预警，同时，随着电池进入太瓦时时代，大规模、多类型的电池服务需求会越来越多，这需要一些新的技术来应对，这是我们推出电池 AI 大模型的前提和背景。</p><p>在这个情况下，我们和宁德时代、比亚迪等公司有比较深度的合作。在早期电池研发阶段，可以利用人工智能大模型帮助他们提升研发的效率和质量；在使用的环节过程中，包括车载电池的应用、使用的监管和监测，储能电池的早期预警等，我们和广汽等车企、国网等储能资产持有方进行合作的探索，目前行业整体对于人工智能的技术在这项领域的应用比较认可，大家是非常接受和希望跟我们进行合作的。</p><p><strong>曹芳宁：</strong>感谢。因为我们在今年和很多储能公司合作过程中，感觉到现在安全的问题已经在今年爆发出非常多的案例，安全的问题是场景发生变化的时候的适配度和反应速度跟不上实际的场景。随着未来储能更多的应用，包括更加多的各种复杂的储能技术和电池技术的应用，我个人觉得作为服务方或者平台方，升科有非常大的想象空间。我们也认为 AI 要找到一个场景，否则 AI 定制性的程度是不够高的，所以这点上，我们认为升科做的事情，目前做的人很少，但是价值是非常大的。</p><p>我们比较关注锌电池，因为苹果发布新的 ESG 的广告之后，我们看到今年在压缩空气和很多不同的领域都有不同的企业获得相关的融资，但是都认为在储能行业或者在一些新的应用场景上可能会有不同的替代型方案，所以请您给大家介绍一下，我们也获得了新的融资，您在未来的场景大概是怎样思考和规划的？包括未来公司的走向会是怎样的方向？</p><p><strong>唐子杰：</strong>我们也觉得今年行业的变化，无论是投资人还是市场端，大家认为很难有一项技术覆盖整个储能行业，包括前段时间拜访一位行业的前辈，他在电池行业已经工作了 30 年，他说入行的时候想找一个电池做所有的事情，但是他退休也没有找到。</p><p>锂电池的优势是极高的能量密度，可以跑电动车，但是相应的因为追求高能量密度的材料可能带来了一些不稳定的因素；钠电池有更低的成本，但是和锂电池的体系非常类似，安全方面很难和锂电池有数量级的差别，我认为是和锂电池互补的场景。另外像铅酸电池，铅酸市场每年也在增长，头部公司在铅酸方面能赚很多钱。铅酸的优势是它最便宜最稳定，几乎不需要维护。包括液流电池，大家慢慢接受它在长时储能方面的优势，它有非常好的循环寿命，能做非常大的系统。</p><p>锌电池主要围绕两个点，一是高倍率，二是极致安全。我上述所有的体系很难同时做到，比如说高倍率，锂电池也可以做到，比如手机电池快充的话能做到 3C，所以其实锂电池的材料能够支撑它做快充和快放。但是有一个问题，你在快充快放的过程中会有发热，包括锂电池的结构，快充可能会带来安全的问题，所以现在是小的电池敢做快充和快放。但是大的系统如果大倍率放电，会担心有热失控的风险。锌电池有高倍率的优势，同时本身是水系电池的特点，可以保证极致的安全。</p><p>基于这两点，我们有限做一些特定的应用场景，这些场景市场并不小，比如调峰调频，要几十分钟把储能电站充满的话，是我们比较擅长的应用。比如汽车的快充，需要匹配相对应的快充充电桩，一个充电站如果有 30 个充电桩的话，普通的市电很难负荷，比如特斯拉在美国最大的快充充电站对面就是柴油发电站。我们可以在充电站上配备高倍率锌基储能系统，我能够先把市网的电储存起来，然后再给汽车的充电桩做 30 分钟充满电的服务。虽然锌电池跑不了电动车，但是可以服务电动车。</p><p>锌电池在历史上是最先被商业化的电池之一，第一个商业化的就是是铅酸电池，现在活得也还不错。锌电池在爱迪生发明之后商业化很早，但之前是一次性不可充电的电池，随着 100 多年的时间，电化学家一直在努力，把它从不可充电变成可以充电，而且到了上世纪八九十年代已经有进展，有了商业化的案例，当时的循环寿命比较差，能量密度和铅酸差不多，原本它也有机会进一步发展的。然而 90 年代索尼作出了商业化的锂离子电池给手机用，迎来了 3C 类电子的爆发，接着第二个爆发就是新能源汽车，这两个市场都需要高密度的变化体系，所以电动车还有一些安全的隐患，但是我们没有选择，这两个大的市场，促进了锂电池的发展。</p><p>锌电池在那个阶段也要和锂电池卷能量密度，因为水的分解电压是 1.23V，所有的水系电池电压和锂电有非常大的差距，我们在能量密度很难和它进行竞争，在当时的市场下前景不明朗，科研上的投入也相对低了一些，是一个恶性循环。锌电池目前的机遇在于几个层面。学术界目前锌电池非常火，一方面研究的人多了，二是材料分析检测手法比上世纪八九十年代有了新的提升，所以在能量密度和循环寿命都得到了非常大的提升。</p><p>第二，储能市场的兴起，让大家对于电池的要求有了新的思考，以前大家只关注能量密度。锂电池当年也有这个问题，无论是在市场端还是政策端，大家希望锂电池的能量密度越来越高。那个时候磷酸铁锂过得也没有那么好，后面的路大家也知道了，锌电池在储能兴起之后，储能是固定的场景，对于能量密度的要求没有那么高，能量密度低无非就是大一点和高一点。</p><p>但储能电站是非常大的系统，对安全和成本有新的要求，所以到了这个阶段，锌电池并不需要卷能量密度。在这样的背景下，我们在能量密度和循环寿命不断的找一个平衡，所以目前为止我们围绕高倍率和高安全两个特点开发电芯，不追求过高的能量密度。</p><p>现在锌电池受到的关注越来越多，从科研界和产业界不断有创业公司涌现。在大家共同的努力下，锌电池产业链也在发展成熟，并且有越来越多的锌电池示范性工程出来，我们相信锌电在储能这个巨大的市场上会切下一块不小的蛋糕。</p><p><strong>曹芳宁：</strong>感谢唐总的分享。我们今年在服务很多电池行业的各个选手的时候，也发现无论是做锂电还是钠电还是做压缩空气的，最核心的能力还是场景的适配度和整个商业化能力。我们也希望能够看到未来整个市场是一个百花齐放的状态，也希望能够看到更多的新能源不同的公司能够在市场上找到自己的位置，拿到相应的市场份额。</p><p>氢晨在整个新能源行业也是非常重要的领军企业，特别是在整个电堆和技术的前瞻性方面，氢晨做了非常多的示范性工作。目前基于新能源赛道大家看得不是特别的明朗，特别是商业化方面，新能源赛道的公司处于收入和估值不是那么匹配的状态，包括有很多准备上市的企业，因为各式各样的原因也受到了一些阻碍，何总是怎么样思考的？包括氢能源未来爆发的时间点在什么时候？不管是产业端还是投资端，最好的进入时间点会是怎样的状态？</p><p><strong>何文：</strong>关于这个问题我思考了很多，我加入氢晨两个月的时间，之前一直是做投资的，所以加入之前也一致关注氢能产业。首先我要解决的是氢这个行业的确定性怎么样，是不是真的会起来？我和很多朋友交流过，大家可能也看过氢的分析报告，我和大家分享一下我的看法。</p><p>我觉得核心在于碳中和的大背景，我们要实现碳中和、减少碳排放、终端能源消费的电气化比例要提高，一定是电用得越来越多，否则没有办法降低碳排放。电越来越多，绿电的占比要越来越高，如果来自煤炭发电，碳排放降不下去。</p><p>基于这样的大背景，国家发改委提到了几个氢能发展的定位。一是国家的可再生能源体系重要组成部分就是氢，今天的可再生能源发电的占比 30%，风是 8-9%，比例非常低，但是风光电的占比提升到 50% 的时候，我们认为现在的电网体系承受不了这样的波动，因为压力非常大，可再生能源不像火力发电那么平稳。在这样的能源消费结构下，氢发挥非常重要的作用，因为它可以跨季节、大容量、大规模、高密度存储起来，并且可以跨地区调配。未来的能源消费，西北地区产生的风光电，通过电解槽设备转化成氢气，氢气通过管道运送到东部消费地区，非常灵活，又可以长时间跨季节存储。这种长时间的储能方式，是无论锂电池还是液流电池都不具备的特征。氢能作为能源储能，跨季节、长时间、高密度的载体形式是别的方案无可替代的。从微观结构来看，氢原子只有 1 个质子和 1 个电子，原子结构最为简单，也决定了氢气的高能量密度。</p><p>第二个确定性，我们的碳排放来自于工业领域，其中炼钢和制甲醇用的氢气都来自于灰氢，炼钢用的是一氧化碳，这些都是碳排放的主要来源。要解决这些碳排放，最终要用到绿色的氢气，否则碳排放不可能做到碳中和，所以氢在里面可以发挥非常重要的作用。</p><p>第三个确定性，我们对石油和天然气的依赖度非常高，未来可以风光电制氢，氢的好处可以不用通过电网，一旦发生极端事件，电网瘫痪的时候怎么解决能源的供应问题？我们和国家的能源集团探讨，比如在封闭场景的机车可以实现电气化，但是应对突发事件的时候，解决电力供应就需要用到氢气，用氢气转化为能源，就可以脱离电网。</p><p>这几个点决定了氢的未来非常有前景，而且产业规模非常大。锂电是万亿级的产业，我们把电池做好，从电网上拉一根电下来就可以充电了，但是氢要解决制氢气、中间的储运等问题。把氢转化为电，这中间的环节很多，意味着空间很大，规模非常大。</p><p>商业化方面，确定性很高，氢的商业化的速度比预期的要快，对于氢的燃油电池的应用，很重要的一方面是降低氢气的成本，今天很多地方的终端氢气成本还要到 50 块以上。我们测算下来氢气价格 25 块，在重卡领域就可以跟柴油车比经济性。我们在山西合作的副产氢方案，做到终端成本低于 25 块钱一公斤，已经做到比柴油车更加经济。我们在内蒙规划的源网荷储+绿电制氢项目，利用风光电站弃电制氢来供应当地氢能车辆，也是能够算过账来的。我们在国家示范城市群，比如上海、北京、有国家补贴的情况下，车辆使用同样是没有问题的。另一方面是，中国的度电成本在快速的下降。我们测算做到度电价格低于 2 毛的时候，电解水制成氢气的成本，可以使得柴油车转换成燃油车可以算得过账。我觉得度电成本下降会快速的推动商业化。</p><p>我们装备端，燃料电池企业的产品成本也在快速的下降，在两三年前电堆还是 1 万块钱一千瓦，去年已经 1500 块钱一千瓦，可能过一两年是 500 块钱一千瓦，降本趋势也在进一步加速。对于氢能不能在交运领域商业化，核心就是车辆购置成本加上运营的成本，这两块的成本都在下降。我们认为这个市场在未来的两三年会很快的起来。</p><p><strong>曹芳宁：</strong>非常感谢何总，我非常赞同你的观点，我一直关注你的新能源赛道。但是 2024 年是非常好的切入契机，因为整个应用端是比较好的状态，同时在整个生态圈的储备方面，在过去这么多年下来，各个领域和各个环节已经储备了大量的优质的企业，不管是供应链还是工艺，还是在商业化团队的能力方面都有比较好的提升。从整个商业化的进程来说，我们认为 2024 年会有加速键。从投资机构进入的时间点，这两年应该是最好的进入时间点，再晚的话，可能进入的成本比较高，当你看到别人能看得见东西的话，你去买的时候已经很贵了。</p><p>氢能源在新能源赛道，从规模和体量来说，是非常大、但之前还没有爆发那么厉害的赛道，所以非常值得创业团队和机构关注。政府在新能源领域也是不容忽视的力量，我们看到过去几家上市的新能源公司都有政府的助力。最近我们帮北汽的卡文汽车做一些资本运作，看到卡文在新能源已经做了深度的布局。整体来看，我们对氢能源赛道非常重视，同时非常看好它未来的想象空间和目前的投资契机。</p><p>刚才各位嘉宾发表了一些对于公司和市场，包括对于未来一些趋势上的观点，我认为各位创始人的观点值得在座的嘉宾做深度的思考，也代表了新能源行业最头部企业的创始人在创业过程中，包括在整个对于未来趋势领域当中的一些真知灼见。我认为新能源是未来新世界的基础设施，人类进入新世界的时候，新能源可能是最重要的能够帮助我们解决最基本生活物质的基础设施。我们也有理由相信，在这个基础设施过程中的创造者或者缔造者，这样的一些公司或者团队，包括我们的投资机构，在人类的发展过程中肩负着重要的使命，也是具有时代意义社会责任感的群体。</p><p>非常感谢各位观众、各位嘉宾和各位创始人的到场，也希望 36 氪这样的专精特新的论坛未来能办得越来越好，谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多维资本曹芳宁：如何看待新能源赛道投资的热情和冷却？丨暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449917076674436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:33:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>创投市场冷热交迭，浪潮与机遇持续翻涌。在 9 月 21 日进行的「科学与产业的十字路口」前沿科技与专精特新论坛上，多维资本创始合伙人曹芳宁带来一场题为《最热与最冷静》的主题演讲，分享了多维资本团队对新能源赛道的观察和思考。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4643,3096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_869ef6039bb545ffba3a8bee5df33078@785169197_oswg2308135oswg4643oswg3096_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多维资本创始合伙人曹芳宁</p><p><strong>下面是曹芳宁女士演讲实录，经编辑整理：</strong></p><p>能源革命、能源安全是世界的主旋律。技术在当中的作用非常重要，现在市场上炙手可热的新能源项目都来自于技术颠覆性的发展，包括在可控核聚变、氢能源核心的一些信息能源方案上，都出现了一些非常大的变革。</p><p>第一，整个新能源赛道是资本市场最值得关注且具有长期耕耘价值的赛道。如果从市场的增速来看，比如说整个光伏的增速，2024 年-2030 年仍然具有 4 倍以上的增长。在新能源赛道的增速上，可能更乐观，今年新能源的渗透率已经达到 30% 以上，未来 5-8 年，甚至会突破 80% 技术颠覆性变革的空间。我们认为，新能源赛道在未来 5-10 年仍然具有非常大的投资价值。</p><p>第二，金融行业的壁垒非常高。能源作为人类的基础设施，在过去百年已经形成非常大的供给，过去 10 年和未来 10 年，这样的供给会发生根本性变化，只有具有强大的创新能力和商业运作的团队和企业才有机会在这个行业中突破，所以我们认为整个行业的进入门槛和行业壁垒是非常高的。</p><p>第三，和半导体产业一样，新能源产业链条从场景端到设备、材料、售后核心零部件是非常长的赛道，整个行业的变化包括下游需求端、上游工艺的支撑、核心材料等等方面。</p><p>新能源赛道有五个以上万亿级的方向。比如新能源汽车，过去 3-5 年已经出现了大量的知名企业，它们的市值已经超过千亿以上。在锂电领域，大家非常熟悉的宁王和比亚迪，市值突破万亿。光伏领域，过去已经比较成熟的十家以上的光伏企业，在今年的热捧下逆势增长，同时也开始了出海之路。储能和氢能，可能也是未来 3-5 年炙手可热的行业。</p><p>整个新能源赛道是仅次于互联网之后诞生最多独角兽的赛道，刚才提到的光伏、新能源产业链和整个储能，在过去 5-10 年当中已经涌现出了数十家突破千亿的公司，我们也看到在这个路径上已经有上百家股指超百亿的企业，甚至未来 3-5 年，这个数字还会有指数级的上涨。对于投资机构来说，投资新能源产业链其实是一个回报率比较高且比较容易产生巨大想象空间的赛道。</p><p>在今年的环境当中，我们也看到很多投资机构开始思考，由于前几年的不断增长，一些新能源的企业慢慢开始有一些泡沫，不管是下游的储能，还是光伏领域的应用场景，很多企业已经遇到产能的周期，但是我们认为新能源行业刚刚开始，整个储能领域当中，不管是工商业储能，还是用户侧，其实整个市场竞争格局刚刚打开，有非常多的国企下场获得更多的订单，所以我们认为市场的竞争会在未来 3-5 年出现白热化的发展。</p><p>提到整个行业纵深的问题，我们一直有和投资机构做深入地探讨。整个行业的纵深，意味着从下游的运营端往中游的核心组件、上游的一些设备和材料方面一一推进的时候，新能源的场景可投资和选择的项目变得非常多。</p><p>在过去的 3-5 年，我们对新能源五大万亿级赛道做了评估，比如光伏下游已经属于红海的状态，但是在上游，荧粉、激光的核心设备领域、核心的 POE 领域，国产替代压力仍然比较大，但同时是市场集中度比较高的赛道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_5a02811ef3f547d69091ea54b891b645@785169197_oswg431452oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多维资本创始合伙人曹芳宁</p><p>在这样的赛道中，也蕴含着非常多水下的机会。我们在行研中，发现这些企业的团队有非常低调、注重研发和与大的企业共同推进商业化进程的核心要点。这样的一些机会，从各大领域来看还是有非常多可圈可点之处。</p><p>我们看一下储能，储能上游的相关性行业是非常多的，包括今年我们也比较关注能源互联网的方向。我们和很多大的监管层做过深度的交流，包括光充储一体化在园区的利用、在物流产业园的应用、在各大工商业行业的应用，从今年的数据来看，整个能源互联网才刚刚迈出第一步，未来我们坚信，AI 在能源互联网当中的使用会越来越多地落入实处。</p><p>我们刚才也提到，过去的 3 年可能是整个新能源投资突飞猛进的 3 年，可以看到很多投资机构在新能源行业赚得盆满钵满，无论在锂电、新能源汽车，还是光伏的核心设备领域，都是历史上给投资机构带来最大回报的赛道。</p><p>但是今年整个市场对新能源的投资热情已经出现比较大的分化，比如锂电领域，投资热情速度冷却得非常快，可能因为巨头的出现，锂电领域对于新兴企业并不是那么友好，所以大家比较担心在红海领域当中中小型企业的生存状态。</p><p>在光伏领域，整体来看，依然是有不断的企业走向上市的进程，订单和毛利率的提升还是有一定的机会，但是在早期的投资当中，大家对于光伏未来的周期性持一个悲观的态度。</p><p>相对来说，今年表现比较好的是储能，上半年储能接近 20 多个企业获得新的融资，但接下来的问题在于，这些储能企业下一步该怎么走，这是非常值得大家深度思考的，因为整个储能，尤其是工商业储能，在国内的发展非常依赖于大的政府合作和相关的产业方、产业集群的支持，所以对于很多大的储能公司来说，从选址到商业的设计，整个跑马圈地都是需要深度思考的，所以我们认为未来整个储能行业也会进入非常艰巨和具有挑战性的斗争当中。</p><p>在投资机构，特别是财务投资机构比较迷茫和意见分化的档口上，我们看到了今年的投资主要来自于两波，一波来自于产业资本，过去 10 年在新能源行业诞生了非常多的「巨无霸」，很多企业市值在 500 亿以上，不管是传统的国企和央企，还是新兴的车企和大的电池公司都成立了 CVC，这些 CVC 在整个投资行业当中非常活跃的。由于他们资本比较充沛，包括对产业链布局的想法也比较迫切，所以我们看到整个 CVC 在产业链布局的趋势非常明确。</p><p>CVC 在布局的过程当中，通常会选择几个核心的维度去思考，首先是强链补链，对于自身在材料领域、设备领域，或者商业的互补方面，假设是出海的运营，或者是核心卡脖子材料的方面，这些企业非常愿意给订单，同时也给资金。另外一种，和自己技术方向有一些不同的企业，也在不断的强强联手，这也成为 CVC 比较愿意突破的点。</p><p>我们看车企，中国核心的巨头们做什么？除了在新能源汽车本产业链当中对于底盘、智能驾驶、相关零部件的投资之外，他们也开始走向整个产业链的布局，包括类似于电池的循环、能源的管理，甚至在一些核心的新能源方向上也会做一些核心拓展。我们有理由相信，这样的一些产业巨头会给市场带来非常多新增的资金。</p><p>另外一股不容忽视的投资力量来自于政府。中国政府在整个新能源行业的投资，目前来看的话，至少排在前三。根据我们多维资本政府团队的研究，目前各大地方政府在招商引资中，也认为新能源行业的龙头企业会给本地带来非常多的支持。我们希望多维资本在未来的合作当中，能够给新能源企业带来更多的帮助。</p><p>多维资本作为市场上 Top3 的 FA 机构，6 年当中完成了 300 亿美元的融资，我们的核心优势也来自于对国企央企和政府、包括产业方强强联手的合作。过去一年中，我们已经帮助 30 家左右的新能源企业融资成功，也希望未来多维会给全球的企业家带来更多的助力，希望我们共同携手迎接未来的挑战，谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>等了 3 年，「猛兽派对」却没能让玩家快乐起来 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449780358060161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:04:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜刘士武</p><p>编辑｜董洁</p><p>时隔三年，备受全球玩家和游戏行业关注的国产游戏《猛兽派对（Party Animals）》，终于在 2023 年 9 月 20 日登陆了 Steam、Xbox One 和 XSX/S 平台，并首发加入微软 XGP 订阅。</p><p>《猛兽派对》由前锤子科技设计总监罗子雄所带领的独立游戏工作室 Recreate Games 开发、Source Technology（所思科技）发行，游戏主打派对社交玩法，玩家可以选择猫、狗等不同的动物角色，在各种竞技场中展开激烈对战获合作。玩法包含各种有趣的活动和挑战，如拳击、足球、篮球等。</p><p>游戏正式上线后，迅速登顶 Steam 销量榜 Top1，同时在线人数突破了 10 万，成为了下半年热度最高的独立游戏作品之一。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1290,1618" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_a79b72bf9ef641eb88d517a816c8363d@242988687_oswg1170055oswg1290oswg1618_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Steam</p><p>销量和在线人数屡破纪录的同时，《猛兽派对》也面临着各种差评困扰。在 Steam 平台上，《猛兽派对》首周末的好评率低至 50% 以下，整体评价等级为「褒贬不一」。其中，国区评论区充斥着对游戏定价高、玩法较三年前没有任何新意、游戏体验差等等不满的声音，也让市场对这款作品的未来产生了疑问。</p><p>2020 年首次开启了首轮测试时，彼时的派对社交类游戏正处于巅峰时期，「太空狼人杀」《Among Us》《糖豆人：终极淘汰赛》以及更早走红的《人类一败涂地》等主机派对游戏成为了全球玩家追捧的新宠，而《猛兽派对》的出现，无疑让中国玩家和行业人士大为振奋。</p><p>罗子雄从锤子科技离开后创办了 VR 公司所思科技，随后两年时间里项目并未引起太大关注，直到团队开发并对外展示了《猛兽派对》，使得公司瞬间成为了投资圈的热点。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">参考更早推出的《Among Us》，这款首发售价不到 10 美元、下载包体仅有不到 600MB 的 2D 游戏，在上线一年多的时间里总销量已经超过了 1.5 亿份，而得益于其多元化的社交对抗玩法，游戏至今在促销期间仍然能冲进 Steam 销量榜前列。</span></p><p>有投资人告诉 36 氪，《猛兽派对》Demo 测试上线前项目估值 1 亿元人民币，测试爆火后，马上变成了 1 亿美元。「独立游戏工作室往往很难拿到融资，因为这是一项回报周期长且失败风险很高的事业，但罗子雄团队踩中了这个爆款品类。」</p><p>同样踩中派对游戏风口的，还包括网易游戏在 2022 年末推出的《蛋仔派对》。作为一款手机游戏，网易在玩法方面进行了大量创新，游戏中的编辑器功能和 UGC 生态也让玩家能够体验到更加丰富的玩法。游戏一经上线，便成为各大应用商店免费游戏榜的常客。</p><p>反观制作体量更大、画面更优的《猛兽派对》，其口碑下滑原因却不是出在品类上。</p><p>综观国产独立游戏的发展历史，《太吾绘卷》《中国式家长》《鬼谷八荒》等上线主机平台的独立游戏似乎都经历了「昙花一现」——并不否认这些游戏的成功，但游戏大卖后，如何将游戏长期化运营、保持用户口碑和活跃度，是独立游戏厂商们共同面临的新课题。</p><p>此外，上文提到的绝大部分取得阶段性成功的独立游戏，都是采用 2D 引擎开发，制作周期相对 3D 游戏更短，开发难度更低，游戏 bug 的修复工作也更高效，包括《Among Us》亦是如此。</p><p>在这样的背景下，采用 3D 引擎制作《猛兽派对》对于罗子雄和 Recreate Games 来说并不容易，更何况是一支团队人数不多的游戏行业新军。</p><p>2023 年，中国独立游戏迎来了新品热潮，但各大作品均遇到了不同的困境。前腾讯琳琅天上工作室成员创办的柳叶刀科技，经历了近 8 年的研发时间，在 Steam 平台上线了太空射击游戏《边境》，定价亲民却被 bug 拖垮了口碑；同为腾讯系初创团队游戏科学开发的《黑神话：悟空》，在 8 月举办了试玩日，获得了玩家极高的评价，但依然有部分行业人士对其明年正式上线的情况持保守态度。</p><p>或许在解决了制作，对于《猛兽派对》和中国独立游戏来说，未来依然有很长的一段路要走。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泡泡玛特城市乐园开园，不想对标迪士尼和环球影城｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449615014074240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:53:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>编辑｜董洁</p><p>9 月 26 日，泡泡玛特城市乐园（POP LAND）在北京朝阳公园开园，成为国内首个潮玩行业沉浸式 IP 主题乐园。</p><p>据 36 氪了解，泡泡玛特城市乐园占地面积约 4 万平方米，与上海迪士尼乐园的 1.16 平方公里、北京环球影城的 4 平方公里相比，体量很小，内容也更轻。票价方面，平日标准大门票 150 元/张（儿童 130 元/张），大门票+心愿之旅沉浸版为 229 元/张。</p><p>进入乐园后，游客会依次经过泡泡街、森林区、MOLLY 城堡、湖滨区等主要区域，IP 装置、特色场景、无动力装置、潮玩收藏馆、主题餐厅分布其中，能够一站式地满足吃喝玩乐购需求。</p><p>在位于乐园入口处的「泡泡街」，分布着街头游戏屋、熊猫热潮、MOLLY 的商店、LABUBU 花花饮品店等诸多 IP 店铺互动装置，涉及业态包括游乐项目、商店、餐饮、娱乐演出，MOLLY、LABUBU、DIMOO、SKULLPANDA 和 PUCKY 等经典 IP 身影都被融入其中。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_e5b92baa87c347bfad443a25bf60466b@5748245_oswg8487229oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">泡泡街的 IP 装置（36 氪摄）</p><p>泡泡街的尽头是「LABUBU 奇遇森林」的主入口，这一区域继承了朝阳公园原本的自然景观地貌，承载内容以轻娱乐项目为主，主要与泡泡玛特旗下的搞怪 IP「THE MONSTERS 家族」融合。LABUBU 森林音乐会、风铃滑索、LABUBU 旋转擂台赛、欢乐营地等轻量级家庭项目均分布在该区域，此外还有供儿童们自由活动的无动力区。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,4032" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_c5053aabcca4406a8e4443463fb4d403@5748245_oswg9686466oswg3024oswg4032_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">LABUBU 奇遇森林的森林音乐会（36 氪摄）</p><p>乐园的东面是主建筑「MOLLY 的城堡」，一层大厅包含「潮玩收藏馆」、「MOLLY 玩具屋」两大零售及展览区，二、三层均为餐饮区，地下一层则打造了一个名为《心愿之旅》的沉浸式体验场所，以互动方式展现一个玩具的诞生过程。</p><p>相比普通线下门店，MOLLY 玩具屋的主 IP 周边产品占比率更高，达到 70%，除盲盒外，还新增了包包、发箍、手机壳、披风、公仔、抱枕等功能性和生活类产品。潮玩收藏馆则是 MEGA、隐藏公仔、吊卡等产品线的稀有品展示区。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,2226" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_11ad05612fc74744956ae4cc15a29d1a@5748245_oswg3222415oswg3024oswg2226_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">MOLLY 的城堡（36 氪摄）</p><p>整体来看，泡泡玛特城市乐园呈现出轻内容、轻游乐的特点，着重于经典 IP 形象的落地，算是追寻 IP 衍生价值的初步探索，其收入构成与大多数乐园无异，即「门票+二次消费」，从限定款盲盒「一盒难求」的状态来看，国内主题乐园常见的二消薄弱问题暂未出现。</p><p>据泡泡玛特城市乐园总经理胡健透露，乐园是泡泡玛特长期酝酿的业务，自从公司上市前，内部就有相关探讨和初步规划，此次开业的首家乐园从开始筹备到开园迎客经历了两年多的时间。</p><p>在内测、开业之前，外界常将该乐园与迪士尼、环球影城等进行对比，但官方对乐园的定位并非大型游乐园，而是「IP 出没的博物馆」。胡健称「一开始就没有和这样的大型乐园对标，更希望打造具有文化包裹感的「品牌朝圣地」，类似日本白色恋人巧克力工厂、吉卜力的三鹰之森美术馆等。」</p><p>乐园内测到开业的这段时间，社交平台不乏有「票价高」、「黄牛囤货」等争议，胡健对此表示「内部一直在收集意见，要做「最听劝的官方」。」9 月 20 日，泡泡玛特发布《关于乐园相关问题的优化通知》，对亲子设施、乐园限定款盲盒销售规则、儿童免票门槛等方面进行了优化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1169,1596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_d37f5e848c32443b9b62e4a0cd5ba157@5748245_oswg387871oswg1169oswg1596_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">泡泡玛特官方发布的相关问题优化通知（图源官方）</p><p>近两年，市值蒸发千亿、经典 IP 增速放缓等质疑声一直萦绕在泡泡玛特周围，此次开设乐园也因此被形容为「新希望」、「第二增长曲线」等。但就首家乐园的定位及风格来看，它更像是一个「辅助性角色」，希望借助线下场景让 IP 与用户建立起更深层的情感纽带。</p><p>告别 2022 年股价触底的「至暗时刻」后，泡泡玛特今年中期交出了一份超预期的成绩单，上半年实现营收 28.14 亿元，同比增长 19.3%，4.77 亿元的净利润更是超过去年全年。但增长之外，44.5% 的会员复购率却是上市以来的新低，提升 IP 粘性依然是个重要课题。</p><p>此次落地的城市乐园是做深 IP 的举措之一，除此之外，泡泡玛特还在孵化更多新业务，自研手游可能就是下一个。在半年报的业绩会上，集团副总裁司德表示「游戏预计在 12 月开放封闭内测，可能在明年上线。」</p><p>一个确定的逻辑是，对于一家以 IP 为生的公司而言，IP 绝不能只是桌面上的一个摆件。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家｜美团再次宣布管理者晋升，美团平台负责人李树斌任高级副总裁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449776709900166?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:10:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜董洁</p><p>编辑｜杨轩</p><p>继月初晋升 5 位副总裁后，今日美团再发内部信，宣布任命美团平台负责人李树斌为高级副总裁（SVP），以上决定经美团最高决策机构 S-team 充分讨论、并由 CEO 王兴最终决策。</p><p>如此前一样，这封内部信同样由「美团中高管发展部」发出，它是面向美团中高级管理者，统管干部培养发展、选拔调用、评估考核、激励的专管部门，由穆荣均负责。</p><p>半个月内，连续晋升 6 名管理者，在此前的美团非常罕见。这一方面体现了内部对于人才培养的重视程度，也是过去 2 年多美团中层干部培养结果的体现。但据 36 氪了解，此次是美团年度人才晋升的常规调整，不涉及组织架构的变动。</p><p>伴随此次晋升，美团现在已拥有 6 位高级副总裁，他们分别是联合创始人穆荣均、到家事业群总裁王莆中、到店事业群总裁张川、CFO 陈少晖以及李树斌，他们也都是美团最高决策机构 S-team 的成员。</p><p>此前我们提到，伴随王慧文、陈亮等创始班底逐渐淡出，美团的人才体系或多或少出现了断层的现象，除 2017 年加入的张川 、2019 年加入的李树斌 ，美团过去几年培养出来的得力干将并不多。</p><p>李树斌此次被晋升被认为是众望所归。</p><p>他于 2019 年 12 月加入美团并进入 S-team。在这之前，李树斌是一位「电商老兵」，曾在 2007 年创办垂直电商好乐买并担任 CEO。更早之前他还曾担任国内最早的 3C 电商搜易得数码科技有限公司 CTO、总裁等职务。</p><p>加入美团后，李树斌先后带领骑行、充电宝等业务团队，并在 2021 年 5 月调整为聚焦美团平台业务。而美团今年重点推动的直播业务，牵头人正是李树斌。彼时，美团正式搭建直播中台，为美团直播及参与直播的商家提供工具支持。</p><p>在美团高管团队中，李树斌加入时间最晚，但不到两年时间，他就进入美团最高决策机构 S-team。他在美团内部最被人的称道的履历是担任美团平台负责人这两年。</p><p>该平台主要负责美团点评用户增长以及研发平台的搭建。<strong>过去 2 年间，李树斌领导搭建的技术平台支撑了到家外卖、闪购、医药和境外多业务的发展，美团的活跃用户数也从 2020 年底的 4.8 亿涨到了 2022 年底的 6.79 亿。</strong></p><p>为了活跃美团平台的用户数，李树斌重点加强了美团 app 的内容属性。从用户点评体系的搭建到商户「必吃榜」、「黑珍珠」的运营，再到美团外卖「必点榜」的建设，辅以小游戏、领红包、看小说等有趣的玩法，更重要的开启了短视频和直播打法。</p><p>王兴曾把人分为四种：探索型、成就型、毁灭型、社交型。内部人评价李树斌更像探索型人才，他对世界有强烈的好奇心，在<strong>内部会议上他喜欢先听别人说，后发表意见，平时也喜欢拉着下属钻研业务细节。</strong>内部人评价，在他的身上，隐约可以看到初代互联网创业者的影子，「能吃苦，懂技术，好钻研」。</p><p>今年李树斌的新任务是带领搭建美团直播的中台体系，它主要为美团直播以及参与直播的商家提供工具支持，目前服务于到店和外卖两大业务线的直播。3 月初上线的美团外卖直播项目「神抢手」便由这一直播中台提供技术支持。</p><p>据 36 氪了解，自 3 上线以来，「神抢手」已开始在北京、上海、深圳等多个区域密集测试，它与升级后的「神券节」（每月 18 号固定直播，面向全量用户）共同组成了现在美团的直播矩阵。据此前管理层的透露，活动上线以来，美团的活跃用户数同比增长了 70%，参与活动商家 GTV 每周增长超过 30%。</p><p>在抖音入局本地生活后，美团多年来的「躺平日子」结束，人们期待那个从百团大战中脱颖而出，极具战斗力的美团能够回归，而这相当程度依赖年轻且优秀管理者的崛起。</p><p>2019 年 9 月，在美团十周年前夕的管理沟通会上，王兴曾表示，未来十年，美团要让新一批管理者成长起来，这也是美团未来竞争力的重要来源。&nbsp;</p><p>他为此还提出了一套 「艰难理论」，即人的成长路径是 —— 打过仗、打过胜仗、打过硬仗、打胜过硬仗，如果从业务周期看，美团内部的核心高层几乎完整的走完了这一路径，但对于很多中基层管理者来说，他们似乎还没有经历这一过程。</p><p>在前不久的股东大会上，王兴再次特意提到了对于人才培养的新见解。他用「TOP」来概括当下美团对于管理人才的要求，即 T（Technology 技术），最优秀的人才一定要具备一定的技术能力；O（Opportunity 机会），允许大家犯错，给大家机会；P（Patience 耐心)，要给予管理者耐心。</p><p>在会上，王兴表示，「现在美团的业务覆盖 ToB 和 ToC，ToC 业务的管理者成长会快一点，但 ToB 的业务需要的会更多、更全面，不仅仅是技术。耐心则是双向的——公司对员工有耐心，员工对公司有耐心」，王兴强调「跳的太快，会成长不好，现在行业冷下来，反而是好事「。</p><p>「外部担忧，内部也一直在努力」，在谈到美团对管理者的培养时，一位美团中层告诉 36 氪，「内外部的挑战，也加速了管理层对人才提拔的决心」。</p><p>连带之前提拔的 5 位副总裁，一个月内 6 未管理层的晋升或许有望缓解外界对这家本地生活巨头人才培养的担忧。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>求购喜茶、小红书、比亚迪半导体股份；转让大疆创新股份｜资情留言板第 112 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449552473069443?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:03:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「资情留言板」是 36 氪推出的新栏目。</p><p>资产交易市场，信息瞬息万变，消息真假难辨，即使买卖双方花费大量的时间、精力，推动成交往往困难重重。为了能够帮助买卖双方更快速链接市场信息和潜在交易对手，避免不必要的投入与浪费，我们特地打造了这样一档栏目。</p><p>本文是这个栏目的第 112 期，我们汇总了当下市场上的一些资产供需信息。如果你对本文提到的相关的交易线索感兴趣，希望接触这些潜在的交易对手，或者如果你手中直接握有希望交易的资金或者资产，欢迎与我们联系（邮箱：zcjy@36kr.com）。</p><h2><strong>一、 资产求购</strong></h2><h2><strong>1、求购 Space X 股份（预期估值 1300 亿美元）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家</p><p>交易价格：1300 亿美元</p><p>交易额度：约 200 万美元需求，要求是一层结构，carry 10%</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>2、求购 OpenAI 公司股份（预期估值 280 亿美元）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家</p><p>交易价格：预期估值 280 亿美元</p><p>交易额度：3000 万美元左右需求</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>3、求购 Neuralink 公司股份（预期估值 55 亿美元）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家&nbsp;</p><p>交易价格：预期估值 55 亿美元&nbsp;</p><p>交易额度：500 万美元需求，要求 carry 10%</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>4、求购医疗大健康领域的二手份额基金（交易额度 1000 万-1 亿元人民币）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家</p><p>交易价格：以评估价格为准</p><p>交易额度：约 1000 万至 1 亿元人民币</p><p>投资偏好：多底层标的基金的部分或全部份额；已进入退出期或投资末期的基金；医疗大健康领域</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>5、求购喜茶公司股份（预期估值面谈）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家</p><p>交易价格：预期估值面谈</p><p>交易额度：3000 万美元左右需求</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>6、求购字节公司股份（预期估值 2100 亿美元）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家</p><p>交易价格：2100 亿美元</p><p>交易额度：5000 万美元左右需求</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>7、求购 Shein 公司股份（预期估值 600 亿美元）</strong></h2><p>买家性质：直接买家</p><p>交易价格：600 亿美元</p><p>交易额度：100 万美元左右需求</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>8、求购菜鸟网络老股（预期估值 210 亿美元）&nbsp;</strong></h2><p>买家性质：直接买家&nbsp;</p><p>交易价格：预期估值 210 亿美元&nbsp;</p><p>交易额度：8000 万元人民币份额&nbsp;</p><p>交易方式：1%FA 费用&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>9、求购比亚迪半导体公司股份（预期估值 280 亿元人民币）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家&nbsp;</p><p>交易价格：预期估值 280 亿元人民币</p><p>交易额度：1000 万美元左右需求&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>10、求购字节跳动公司股份（预期估值 2200 亿美元）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家&nbsp;</p><p>交易价格：预期估值 2200 亿美元&nbsp;</p><p>交易额度：3 亿美元左右需求&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>11、求购小红书公司股份（预期估值 140 亿美元）</strong></h2><p>买家性质：直接机构买家&nbsp;</p><p>交易价格：预期估值 140 亿美元&nbsp;</p><p>交易额度：千万美元左右需求&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>二、 资产出让/增资</strong></h2><h2><strong>1、转让持有 Animoca Brands 股份的专项基金 LP 份额（按 41.3 亿美元估值计算）</strong></h2><p>资产介绍：一家香港移动游戏开发公司，拥有诸多知名动漫人物的手游开发代理权</p><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 41.3 亿美元估值计算 (约等于上轮估值 70%），约每股 3.15 澳元（2.10 美元）</p><p>资产规模：约 50 万美元���额</p><p>交易方式：管理费 1%，carry 10%</p><p>其他说明：50 万美元起投</p><h2><strong>2、转让持有 Space X 股份的专项基金 LP 份额（按 1290 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 1290 亿美元估值计算（约每股 69 美元）</p><p>资产规模：约 1 亿美元份额</p><p>交易方式：管理费 1%，carry 10%</p><p>其他说明：100 万美元起投，LP 份额，两层结构</p><h2><strong>3、转让持有 OpenAI 股份专项基金 LP 份额（按 290 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按 290 亿美元估值计算</p><p>资产规模：150 万美元份额</p><p>交易方式：认购费 5%，管理费 2%，Carry30%</p><p>其他说明：两层结构</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>4、转让持有 Space X 股份的专项基金 LP 份额（按 1290 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 1290 亿美元估值计算（约每股 69 美元）</p><p>资产规模：约 52 万美元份额</p><p>交易方式：管理费 1%，carry 10%</p><p>其他说明：25 万美元起投，LP 份额，两层结构</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>5、转让持有 Neuralink 公司股份的专项基金 LP 份额（按 40 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家&nbsp;</p><p>交易价格：按 40 亿左右美元估值计算&nbsp;</p><p>资产规模：超过 200 万美元份额&nbsp;</p><p>交易方式：有认购费用，2% 管理费和 20%carry&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>6、转让菜鸟网络股份（按 280 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按 280 亿美元估值计算</p><p>资产规模：约 4-5 亿美元份额</p><p>交易方式：面议</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>7、转让持有 Animoca Brands 股份的专项基金 LP 份额（按 65 亿美元估值计算）</strong></h2><p>资产介绍：一家香港移动游戏开发公司，拥有诸多知名动漫人物的手游开发代理权</p><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 65 亿美元估值计算</p><p>资产规模：约 1000 万美元份额</p><p>交易方式：管理费 2%，carry 20%，认购费 1%</p><p>其他说明：100 万美元起投</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>8、转让某头部机器人公司股份（按最新估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按最新估值计算</p><p>资产规模：约 2-3 亿元人民币份额</p><p>交易方式：FA 费用 1%</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>9、转让持有 Discord 股份的专项基金 LP 份额（按 190 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 190 亿美元估值计算</p><p>资产规模：约 1000 万美元份额</p><p>交易方式：管理费 2%，carry 20%，认购费 1%</p><p>其他说明：100 万美元起投</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>10、转让某头部生物公司股份（按最新估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按最新估值计算</p><p>资产规模：约 3000 万元人民币份额</p><p>交易方式：FA 费用 1%</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>11、转让某头部机器人公司老股（按最新估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按最新估值计算</p><p>资产规模：1 亿元人民币左右份额</p><p>交易方式：有 FA 费用</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>12、转让持有 Shein 份额的基金 LP 份额（按 600 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 600 亿美元估值计算</p><p>资产规模：2000 万美元份额</p><p>交易方式：费用无</p><p>其他说明：LP 份额</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>13、转让持有字节跳动股份的专项基金 LP 份额（按 2300 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按 2300 亿美元估值计算</p><p>资产规模：1 亿美元份额</p><p>交易方式：有认购费用，没有管理费和 carry</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><p>其他补充：字节有其他份额，如需要请联系 zcjy@36kr.com</p><h2><strong>14、转让字节跳动股份老股（按 2350 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按 2350 亿美元估值计算</p><p>资产规模：3 亿美元份额</p><p>交易方式：FA 费用 3%</p><p>其他说明：5000 万美元起投，符合公司要求，可进入股东名册</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><p>其他补充：字节有其他份额，如需要请联系 zcjy@36kr.com</p><h2><strong>15、转让头部汽车后市场综合服务商公司股份（按最新估值 8 折计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按最新估值 8 折计算</p><p>资产规模：约 9000 万-1 亿元人民币份额</p><p>交易方式：FA 费用 1%</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>16、转让头部汽车后市场综合服务商公司股份（按最新估值 8 折计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家</p><p>交易价格：按最新估值 8 折计算</p><p>资产规模：约 6000-7000 万元人民币份额</p><p>交易方式：FA 费用 1%</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>17、转让某医学诊断头部企业老股（按 22 亿人民币估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 22 亿人民币估值计算</p><p>资产规模：7000 万人民币份额</p><p>交易方式：无费用</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>18、转让某自动驾驶领域头部公司老股（按 50 亿美元估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家</p><p>交易价格：按 50 亿美元估值计算</p><p>资产规模：2000 万美元份额</p><p>交易方式：费用无</p><p>其他说明：Captable 层面转让，300 万美元起投</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>19、转让某互联网医疗企业老股（按最新估值计算）</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p><p>交易价格：按最新估值计算&nbsp;</p><p>资产规模：2000 万人民币份额&nbsp;</p><p>交易方式：无费用&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>20、转让持有 Shein 份额的基金 LP 份额（按 530 亿美元估值计算）&nbsp;</strong></h2><p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p><p>交易价格：按 530 亿美元估值计算&nbsp;</p><p>资产规模：3 亿美元份额&nbsp;</p><p>交易方式：1%FA 费用&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>21、转让光学器件产品研发、制造和销售商公司老股（面议）&nbsp;</strong></h2><p>资产亮点：主要生产光学镜片、车载面板、塑胶镜片、光学解锁识别件与组立装配器件等系列产品，配有 3 万多平方米的生产基地和高精密的制造设备。客户有：小米、OPPO、VIVO、字节跳动、联想、戴尔、比亚迪、索尼等。 生产能力：光学镜片产能 4000 万片/月，塑胶面板/车载面板产能 500 万片/月，光学解锁/笔电触控产能 700 万片/月，组立装配件产能 500 万套/月。&nbsp;</p><p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p><p>交易价格：面议&nbsp;</p><p>资产规模：面议&nbsp;</p><p>交易方式：无其他费用&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>22、转让持有菜鸟股份的专项基金 LP 份额（按 1500 亿元人民币估值计算）&nbsp;</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家&nbsp;</p><p>交易价格：按 1500 亿元人民币估值计算&nbsp;</p><p>资产规模：100 万美元份额&nbsp;</p><p>交易方式：有认购费用，2% 的管理费和 20% 的 carry，10 万起购&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>23、转让 DJI 大疆创新公司股份（按最新估值计算）&nbsp;</strong></h2><p>卖家性质：直接机构卖家&nbsp;</p><p>交易价格：可谈&nbsp;</p><p>资产规模：千万美元份额&nbsp;</p><p>交易方式：面议&nbsp;</p><p>联系方式：zcjy@36kr.com</p><p>**</p><p>说明 1</p><p>需要说明的是：「资情留言板」栏目的相关信息均为动态信息，可能因市场情况变化或者交易完成而失效。36 氪仅提供相关交易信息，具体交易需交易相关方另行协商并签署有关协议，交易各方必须依靠自己的法律、审计和税务专家的专业知识来处理法律、监管、审计和税务问题，36 氪无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p>咨询更多份额请联系：zcjy@36kr.com</p><p>说明 2</p><p>2021 年 6 月开始，36 氪资情留言板上线，已发布 111 期内容。</p><p>第 1 期：《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1277884127217416">转让字节跳动老股、求购估值 5 亿元以内的保险科技类标的｜资情留言板第 1 期</a>》</p><p>第 2 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1291631775156616">《 持有《个人本外币兑换特许业务经营许可证》（全国仅 65 张）公司股权转让，市场价格求购字节跳动、Shein、小红书股份｜资情留言板第 2 期 》</a></p><p>第 3 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1317158918867458">《 一手卖家转让持有字节跳动股份的单标基金份额，市场价格求购大疆、地平线股份｜资情留言板第 3 期》</a></p><p>第 4 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1327352884123908">《转让商汤科技股份，直接买家求购大疆股份（综合成本不高于 185 亿美元）｜资情留言板第 4 期》</a>。</p><p>第 5 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1338356062427401">《转让喜马拉雅股份，转让持有互联网视听许可证（基本涵盖所有业务）公司股权｜资情留言板第 5 期》</a></p><p>第 6 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1348269397154052">《转让商汤、Impossible Foods、Strip 老股，求购大疆、极兔、地平线股份｜资情留言板第 6 期》</a></p><p>第 7 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1358232131404934">《转让中星微、华氏医药老股，求购地平线、小红书、大疆股份｜资情留言板第 7 期》</a></p><p>第 8 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1368060909482117">《转让菜鸟网络、地平线、集创北方股份；求购 Tims 咖啡、小红书、大疆股份｜资情留言板第 8 期》</a></p><p>第 9 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1378147207265664">《转让香港主板某上市公司壳等股份，求购喜茶、得物、Paytm、货拉拉等股份｜资情留言板第 9 期》</a></p><p>第 10 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1388213970025224">《转让喜马拉雅、能链集团等股份；求购京颐、大疆、元气森林等股份｜资情留言板第 10 期》</a></p><p>第 11 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1398089461807872">《求购极兔速递、地平线、小红书等股份，转让大疆等公司股份｜资情留言板第 11 期》</a></p><p>第 12 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1408254496707971">《求购得物、小红书、SHEIN 股份；转让大疆、速递物流头部公司股份｜资情留言板第 12 期》</a></p><p>第 13 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1417859267083651">《求购小红书、地平线、得物股份；转让喜马拉雅、大疆、同城货运某头部公司股份｜资情留言板第 13 期》</a></p><p>第 14 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1437689795640962">《求购微牛证券、小红书公司股份；转让中星微、大疆、持有教育类视听证某公司股份｜资情留言板第 14 期》</a></p><p>第 15 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1447717278967682">《转让持有 Space X 股份的基金 LP 份额（按 940 亿美元估值计算）；某家族办公室寻求得物、微牛证券股份｜资情留言板第 15 期》</a></p><p>第 16 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1457874440447881">《转让持有 Space X、飞骧科技、中星微等公司股份的基金份额；求购得物股份｜资情留言板第 16 期》</a></p><p>第 17 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1467631889976322">《某家族办公室求购得物股份；转让持有飞骧科技、Space X 股份的基金份额｜资情留言板第 17 期》</a></p><p>第 18 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1477502150046471">《转让香港创业板某上市壳公司（地产板块）股份；求购小红书股份｜资情留言板第 18 期》</a></p><p>第 19 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1487237997412485">《某知名家电上市公司寻求并购标的，转让某头部商业地产公司老股｜资情留言板第 19 期》</a></p><p>第 20 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1497161276160135">《转让持有 Epic Games 股份的单项股权基金份额；某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求产业并购｜资情留言板第 20 期》</a></p><p>第 21 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1507335103975425">《转让持有中星微、商汤科技股份的专项基金份额；某家族办公室寻求 Discord、Neuralink、Toss 等股份｜资情留言板第 21 期》</a></p><p>第 22 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1517466949380869">《某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求出售机会；转让中星微、商汤科技专项基金份额｜资情留言板第 22 期》</a></p><p>第 23 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1526819961777794">《转让某知名食品饮料赛道头部公司股份（按最新估值约八折计算）、转让 Upbit 老股｜资情留言板第 23 期》</a></p><p>第 24 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1536887060975878">《某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求出售机会；转让某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第 24 期》</a></p><p>第 25 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1546844074535169">《转让国内某 TOP 跨境物流服务商老股、某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第 25 期》</a></p><p>第 26 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1556807793725062">《转让持有 Space X 股份的专项基金 LP 份额、某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第 26 期》</a></p><p>第 27 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1566733202624133">《转让 Space X 股份、护肤品牌 AnesSens 代理权、某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第 27 期》</a></p><p>第 28 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1576652946361091">《转让持有 Neuralink、Space X 股份的专项基金 LP 份额；护肤品牌 AnesSens 代理权转让｜资情留言板第 28 期》</a></p><p>第 29 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1587347581127433">《转让持有龙头封测企业 QZKJ 股份、Neuralink 股份、Space X 股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 29 期》</a></p><p>第 30 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1606269802367488">《转让持有 Neuralink、Open Sea、Space X 股份的专项基金份额，转让艾博生物老股｜资情留言板第 30 期》</a></p><p>第 31 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1616482907008520">《某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求产业并购；转让持有 Neuralink、Space X 股份的专项基金份额｜资情留言板第 31 期》</a></p><p>第 32 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1626139209463556">《转让某知名食品饮料赛道头部公司股份；转让持有 Discord、Epic Games 股份的专项基金份额｜资情留言板第 32 期》</a></p><p>第 33 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1636328946229126">《转让持有 Neuralink、Space X、某智能终端电子芯片 ZXW 股份的专项基金份额｜资情留言板第 33 期》</a></p><p>第 34 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1646173976109959">《转让持有 Animoca Brands、某国产 GPGPU、某密码技术龙头公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 34 期》</a></p><p>第 35 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1656742227261576">《转让持有 Blockdaemon、Space X、某龙头密码公司、Neuralink 股份的基金份额｜资情留言板第 35 期》</a></p><p>第 36 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1666174507128836">《转让持有文远知行、Space X、某智能终端电子芯片 ZXW 股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 36 期》</a></p><p>第 37 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1676524003157253">《转让持有 Space X、Epic Games、某龙头封测企业 QZKJ 股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 37 期》</a></p><p>第 38 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1686615381376772">《转让持有 Space X、某智能终端电子芯片 ZXW、文远知行股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 38 期》</a></p><p>第 39 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1695404923498114">《转让持有 Shein、途虎养车、某头部智能驾驶公司等股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 39 期》</a></p><p>第 40 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1705723293144839">《转让持有 SpaceX、Shein、某头部智能驾驶公司专项基金 LP 份额｜资情留言板第 40 期》</a></p><p>第 41 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1715459202249480">《转让持有 Animoca Brands、Discord、某龙头封测公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 41 期》</a></p><p>第 42 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1725488387980545">《转让持有 Space X、Epic Games、某国产 GPGPU 龙头公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 42 期》</a></p><p>第 43 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1734953390390537">《转让持有 Shein、Discord 股份的专项基金份额；求购 Space X 股份（500 万美元以上需求）｜资情留言板第 43 期》</a></p><p>第 44 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1745981826068358">《转让某全球知名物流服务商、某食品饮料赛道头部公司老股；求购 Space X 股份｜资情留言板第 44 期》</a></p><p>第 45 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1755786870718084">《转让持有 Space X、Shein、某头部智能驾驶公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 45 期》</a></p><p>第 46 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1764960240384256">《转让持有 Space X、Shein 公司股份的专项基金份额；护肤品牌 AnesSens 代理权转让｜资情留言板第 46 期》</a></p><p>第 47 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1775051861412232">《转让持有 Space X、Discord、某头部智能驾驶公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 47 期》</a></p><p>第 48 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1784806224858503">《转让持有 Space X、Cybereason 公司股份的专项基金份额；求购 Flexport 股份｜资情留言板第 48 期》</a></p><p>第 49 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1795407331836163">《转让持有 Shein、Space X、某知名食品饮料赛道头部公司股份的专项基金份额｜资情留言板第 49 期》</a></p><p>第 50 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1805356388008961">《转让持有 Space X 股份的基金 LP 份额、驴奶护肤品牌 AnesSens 代理权｜资情留言板第 50 期》</a></p><p>第 51 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1814451335939456">《转让某互联网物流行业、知名食品饮料赛道、自动驾驶领域等头部公司老股｜资情留言板第 51 期》</a></p><p>第 52 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1825134672496133">《转让持有 Space X、Shein 股份的基金份额，某头部智能驾驶、物流公司老股转让｜资情留言板第 52 期》</a></p><p>第 53 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1834219714486787">《转让持有 Space X、Discord、某头部机器人、双碳公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 53 期》</a></p><p>第 54 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1844355176221573">《转让持有 Neuralink、Space X、某头部自动驾驶公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 54 期》</a></p><p>第 55 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1853772342759048">《转让持有 Neuralink、某头部自动驾驶、碳酸锂公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 55 期》</a></p><p>第 56 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1865006619136512">《转让持有 Space X、Shein、某头部自动驾驶公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 56 期》</a></p><p>第 57 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1874062900677769">《转让持有 Neuralink、某头部芯片、商业航天公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 57 期》</a></p><p>第 58 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1884787991833732">《转让持有 Space X、Shein、某头部汽车、双碳领域等公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 58 期》</a></p><p>第 59 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1893678719160836">《转让持有 Space X、Neuralink、某知名食品饮料赛道头部公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 59 期》</a></p><p>第 60 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1904408157972873">《转让持有 Space X、Neuralink、某头部物流及汽车领域公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 60 期》</a></p><p>第 61 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1914429503311877">《转让持有 Space X、Shein、某头部氢能、自动驾驶等公司股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 61 期》</a></p><p>第 62 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1924326637288194">《转让持有 Neuralink、Shein、Discord 股份的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 62 期》</a></p><p>第 63 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1933426489624960">《求购国内一线美元基金 LP 份额 ；转让持有 Space X、Neuralink 的专项基金 LP 份额｜资情留言板第 63 期》</a></p><p>第 64 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1953994189166726">《求购 Neuralink 老股 ；转让持有 Space X、某食品饮料头部公司的基金份额｜资情留言板第 64 期》</a></p><p>第 65 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1964156597611011">《求购极兔、小红书老股；转让持有 Space X、某自动驾驶头部公司的基金份额｜资情留言板第 65 期》</a></p><p>第 66 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1974011563712899">《求购 Neuralink、小红书老股；转让持有 Shein、某氢能头部公司股份的基金份额｜资情留言板第 66 期》</a></p><p>第 67 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1983915551032576">《转让持有 Neuralink、Shein 公司股份的基金份额；求购极兔、小红书老股｜资情留言板第 67 期》</a></p><p>第 68 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1993784431145475">《转让持有 Space X、Discord 公司股份的基金份额；求购 Neuralink、小红书老股｜资情留言板第 68 期》</a></p><p>第 69 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2003816544309382">《求购 Space X、小红书老股；转让持有 Neuralink、某头部物流公司股份的基金份额｜资情留言板第 69 期》</a></p><p>第 70 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2013638157730312">《转让持有 Space X、Neuralink、某头部自动驾驶公司股份的基金份额｜资情留言板第 70 期》</a></p><p>第 71 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2023681544400136">《转让持有 Space X、Shein、某头部物流公司股份的专项基金份额｜资情留言板第 71 期》</a></p><p>第 72 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2033420631223553">《求购 OpenAI 股份（ChatGPT 的母公司）；转让持有 Space X、Shein 公司股份的基金份额｜资情留言板第 72 期》</a></p><p>第 73 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2043326810491907">《求购 OpenAI、Neuralink 股份；转让持有 Space X、Shein 公司股份的基金份额｜资情留言板第 73 期》</a></p><p>第 74 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2053224417636869">《转让持有 OpenAI、Shein 公司股份的基金份额；求购 Space X、Neuralink 老股｜资情留言板第 74 期》</a></p><p>第 75 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2062958054920072">《求购 Space X、Neuralink 老股；转让持有 Shein、某头部物流公司股份的基金份额｜资情留言板第 75 期》</a></p><p>第 76 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2073220743232648">《求购 Space X、Neuralink 老股；转让持有 Shein、OpenAI 的基金份额｜资情留言板第 76 期》</a></p><p>第 77 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2082911478493955">《转让持有 OpenAI、某头部物流公司的基金份额；求购 Space X、Neuralink 老股｜资情留言板第 77 期》</a></p><p>第 78 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2093033295446149">《求购 Space X、Neuralink 老股；转让持有 Shein、某头部物流公司的基金份额｜资情留言板第 78 期》</a></p><p>第 79 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2112625351887237">《转让持有 Space X、Neuralink、OpenAI、某头部自动驾驶公司的专项基金份额｜资情留言板第 79 期》</a></p><p>第 80 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2122439613073800">《求购 Neuralink 老股；转让持有 OpenAI、Space X、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第 80 期》</a></p><p>第 81 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2132613012925446">《求购 Space X、Neuralink 老股；转让持有 Shein、某头部自动驾驶公司的基金份额｜资情留言板第 81 期》</a></p><p>第 82 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2142445875446279">《转让持有 Space X、Neuralink、Shein、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第 82 期》</a></p><p>第 83 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2152151366717952">《转让持有 Space X、OpenAI、Discord、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第 83 期》</a></p><p>第 84 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2162341785694473">《求购 Neuralink、Space X 老股；转让持有 OpenAI、某自动驾驶公司的基金份额｜资情留言板第 84 期》</a></p><p>第 85 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2172248012992773">《转让持有 Space X、Shein、OpenAI、某自动驾驶公司的专项基金份额｜资情留言板第 85 期》</a></p><p>第 86 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2182121328277504">《转让持有 OpenAI、Space X、Discord、某自动驾驶公司的专项基金份额｜资情留言板第 86 期》</a></p><p>第 87 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2192114415485317">《转让持有 Space X、Neuralink、Shein、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第 87 期》</a></p><p>第 88 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2201946256796549">《求购 Open AI 老股；转让持有 Space X、Neuralink、Shein 的专项基金份额｜资情留言板第 88 期》</a></p><p>第 89 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2211741658756484">《求购 Space X、Open AI 老股；转让持有 Neuralink、某头部自动驾驶公司的基金份额｜资情留言板第 89 期》</a></p><p>第 90 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2221758417404548">《求购 Open AI、医疗大健康类资产；转让持有 Space X、Neuralink 的基金份额｜资情留言板第 90 期》</a></p><p>第 91 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2231964007624322">《转让持有 Space X、Discord、Shein 的基金份额；求购 Open AI、医疗大健康类资产｜资情留言板第 91 期》</a></p><p>第 92 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2251668094791300">《求购 Space X、Open AI 老股；转让持有 Neuralink、Shein 的基金份额｜资情留言板第 92 期》</a></p><p>第 93 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2261384425107080">《求购 Space X、Open AI 老股；转让持有 Neuralink、Shein 的基金份额｜资情留言板第 93 期》</a></p><p>第 94 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2271402958036740">《求购 Space X、Open AI 老股；转让持有 Neuralink、Discord 的基金份额｜资情留言板第 94 期》</a></p><p>第 95 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2281294735022081">《转让持有 Open AI、Neuralink、Discord 与某头部机器人公司的基金份额｜资情留言板第 95 期》</a></p><p>第 96 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2290992515127044">《求购 Open AI、Space X 老股；转让持有 Shein、Discord 公司的专项基金份额｜资情留言板第 96 期》</a></p><p>第 97 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2300816066653192">《转让持有 Space X、Open AI、Shein、Neuralink 公司的专项基金份额｜资情留言板第 97 期》</a></p><p>第 98 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2310985178803712">《求购 Space X、Neuralink、Open AI 股份；转让 500 亿美元估值的 Shein 老股｜资情留言板第 98 期》</a></p><p>第 99 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2320926749918341">《转让 Space X、Open AI、某 500 亿美元估值的 Shein 老股份额｜资情留言板第 99 期》</a></p><p>第 100 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2329231138627205">《转让 Space X、菜鸟网络、约 200 万美元额度的 Open AI 老股份额｜资情留言板第 100 期》</a></p><p>第 101 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2340604657618433">《转让 Space X、菜鸟网络、Open AI 老股份额｜资情留言板第 101 期》</a></p><p>第 102 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2350465130813955">《转让 Animoca Brands、Open AI、Space X 专项基金 LP 份额｜资情留言板第 102 期》</a></p><p>第 103 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2360470848863746">《转让 Neuralink、Open AI、Space X 专项基金 LP 份额｜资情留言板第 103 期》</a></p><p>第 104 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2369648059706247">《求购 Shein、元气森林股份；转让 Neuralink、Open AI 股份｜资情留言板第 104 期》</a></p><p>第 105 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2380255544536065">《求购 Open AI 股份；转让 Shein、Space X 专项基金 LP 份额｜资情留言板第 105 期》</a></p><p>第 106 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2389495610364547">《求购 Shein、Open AI 股份；转让 Space X 专项基金 LP 份额｜资情留言板第 106 期》</a></p><p>第 107 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2399270604480134">《求购菜鸟网络老股；转让 Neuralink、Space X 专项基金 LP 份额｜资情留言板第 107 期》</a></p><p>第 108 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2409860518224647">《求购 Neuralink、元气森林公司股份；转让 Animoca Brands、Open AI 专项基金 LP 份额｜资情留言板第 108 期》</a></p><p>第 109 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2419787613758472">《求购喜茶股份；转让中科富海、Shein、Open AI 基金 LP 份额｜资情留言板第 109 期》</a></p><p>第 110 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2429655630696834">《求购菜鸟、比亚迪半导体股份；转让 Shein、Open AI 基金 LP 份额｜资情留言板第 110 期》</a></p><p>第 111 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2438931564384901">《求购小红书股份；转让 Neuralink、OpenAI、Space X 专项基金 LP 份额｜资情留言板第 111 期》</a></p><p>截止目前共计收到九千余封咨询邮件（zcjy@36kr.com），经过我们筛选排查后筛选出上千家有真实交易需求的机构、公司，并帮助其进行对接，目前交易仍在进行中，我们也会持续关注。另外，目前 36 氪已经与知名基金建立了合作关系。</p><p>如果你希望通过我们的资情留言板栏目发布求购或者出售资产信息，也欢迎与我们联系（zcjy@36kr.com）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>懒癌晚期的年轻人，一个月也腾不出 2 小时做家务？｜打工人「家务困境」小调查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449666181552259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 14:41:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,534" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_8df9e5b02042425ba3010d7a8d6be988@5624726_oswg278669oswg800oswg534_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>上班越来越忙，家里越来越脏，回家往床上一瘫，看着窗边越积越厚的浮尘，地板上杂乱的头发和飞屑，懒癌发作，想腾出精力打扫房间也是心有余而力不足。更别提有宠有娃的大家庭，家务清洁更成了一大难题。</p><p>你是懒人吗？每周会花多长时间在家务清洁上？家里是你还是伴侣主要负责打扫？家务清洁对你来说是一种解压方式还是新增的负担？欢迎你参加 36 氪发起的「家务困境」小调查，和我们分享你在家务清洁上遇到的难题~</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.wjx.cn/vm/wtgN2Oj.aspx">点击参与</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>崛起的细节：新材料产业拐点已至，怎么投、怎么退？丨暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449630848505991?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 14:27:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>新材料是当前人民币市场投资的一大主题。9 月 22 日，一场聚焦新材料投资的圆桌对话在「暗涌 2023 产业未来大会」主会场展开，题为「崛起的细节」。参与对谈的嘉宾分别是：<strong>北极光创投执行董事赵小松、正心谷资本执行董事张淑健、时代伯乐执行合伙人王晓玲、川流资本投资总监俞宁、钛信资本合伙人侯旭亮、九鼎投资董事总经理邢晓辉、一苇资本创始合伙人郑良旭</strong>，本场圆桌由郑良旭主持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3195,2130" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_d11692eab00a4cec93104a2d499d0253@785169197_oswg1483677oswg3195oswg2130_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">崛起的细节丨暗涌 2023 产业未来大会</p><p><strong>以下是圆桌对话实录，经编辑整理：</strong></p><p><strong>郑良旭：</strong>欢迎各位嘉宾，现场的各位朋友！我是一苇资本的郑良旭。今天我们的圆桌主题叫「崛起的细节」，主要讨论新材料行业发展，新材料这个方向也是我们一苇资本重注的主题。首先，请各位自我介绍一下。</p><p><strong>赵小松：</strong>大家好，我是北极光创投的赵小松。北极光从 2005 年成立至今已经走过了 18 年，长期专注于投资早期、科技创新型优秀企业；我们的投资风格也是如此，一是技术驱动，一是投早期项目；北极光现在主要关注三个方向：医疗健康、新技术和新消费。我个人主要是看科技领域，前几年投资装备类项目较多，这几年投资了一些材料相关项目。</p><p><strong>张淑健：</strong>大家好，我是正心谷资本的张淑健。简单介绍一下正心谷资本的情况，我们 2015 年成立，主要做偏 PE 阶段的投资，目前累计投资超过 100 家企业，我们的关注领域主要是科技、消费和医药三个主要赛道。我个人关注科技制造板块，我们和国内 PE 机构略微有些差异，因为我们也会做战略性投资、控股型投资交易。</p><p><strong>王晓玲：</strong>各位朋友大家下午好，我是时代伯乐的王晓玲。时代伯乐是 2011 年成立于深圳的一家本土纯民营投资机构，目前在管规模过百亿，投资聚焦在硬科技领域，我们本身投资的理念是研究驱动投资的，同时我们也对于优秀的企业有非常重的投后赋能的一些工作，所以在这里刚好也呼吁一下，包括我们今天讨论的新材料，需要一些有情怀、有价值观的机构，需要匹配一些优质的创业团队，与时代伯乐进一步交流。我们能够给到大家更好的资金，更好的股东和更好的产业资源对接。</p><p><strong>俞宁：</strong>大家好，我是来自川流投资的俞宁，川流投资从成立到现在一直专注在新材料和化学科技方向的股权投资。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>大家下午好，我是钛信资本的侯旭亮，钛信资本是一家侧重做中后期的投资机构，我们投资的策略是「精品重度」的打法，每年投的项目数量不多，但是每家企业基本上都是行业内的龙头企业。新材料也是我们一直持续关注的方向，我们投资了高景太阳能、奕斯伟材料等一批新能源和半导体领域的优秀企业。很高兴跟大家交流学习。</p><p><strong>邢晓辉：</strong>各位嘉宾好，我叫邢晓辉，来自九鼎投资。九鼎投资成立于 2007 年，是一家以私募股权投资（PE）为主业的 A 股上市公司。截至 2022 年 12 月 31 日，管理资产规模累计约 626 亿元，投资企业累计约 367 家，累计投资规模约 336 亿元。</p><p>我们主要关注企业的成长性投资机会，投资中国境内消费服务、医疗健康、先进制造三大领域中的优质企业。其中，我所在的团队目前主要关注新材料、零部件、元器件和高端设备等领域，新材料是我们长期跟进和重点研究的领域之一。</p><p>在材料领域，九鼎投资曾投资超 20 家企业，包括多家化工材料企业，如高性能钛白粉龙头企业龙佰集团（002601.SZ）、皮革化学材料企业达威股份（300535.SZ）；半导体材料企业雅克科技（002409.SZ）；以及数家锂电池材料企业，包括负极材料企业贝特瑞（835185）、正极材料制造商安达科技（830809）等。</p><h3>风口上的新材料，又遇 AIGC 浪潮</h3><p><strong>郑良旭：</strong>谢谢大家的自我介绍。今天我们的主题是新材料，这里有非常多的问题想跟各位讨论。第一个问题，<strong>最近一段时间以来，新材料方向的投资非常火热，大家觉得这里面大概有哪些核心变量的出现？或者有哪些核心驱动因素的出现？第二，在 AI 是否对材料上的变革发生了一些影响？</strong></p><p><strong>赵小松：</strong>我分享一些个人的看法。北极光在材料领域投资了很多年，这个领域并不容易投，特别是在早期阶段。刚才提到一个词——新材料，这个新到底「新」到什么样的程度，是一个挺难把握的事情。基金运营有一定的期限，所以把握投资时点、平衡投资年限是挺有挑战的。</p><p>这两年我们在新材料领域出手比较多，有这样几个原因：</p><p>第一，投资逐渐走向「深水区」。原来偏下游的领域，比如集成或者应用都可以去投，现在这些领域已经相对成熟，投资的机会越来越少，需要往上游、更加核心的领域去布局，这些通常也是我国在进口替代或者「卡脖子」的关键领域。</p><p>第二，北极光偏好投技术驱动型的项目，而材料领域的一些项目通常具备较高的技术壁垒。拥有技术壁垒意味着在竞争中可能占据更有利的地位，或者在财务指标方面可能更具吸引力，这也是我们进行投资的一个重要考虑因素。由于我们主要专注于早期投资，这个阶段的企业往往没有很多特别是财务数据可以供参考，因此在决策投资时，需要评估项目具体产业化的时间点。如果项目特别早期还在实验室阶段，从投资到退出所花的时间会很长。如果项目已经产品化或者有明确的收入，那么其估值可能会比较高，投资竞争也会更加激烈。所以在早期投资领域，我们必须特别审慎地选择项目，把握好时间点。</p><p><strong>张淑健：</strong>我们可能看的会稍微偏晚期一点，新材料的投资的热度起来，我觉得第一个方面肯定还是在产业发展的角度，产业发展规律的角度是到了这样一个阶段。可能从供给和需求两端来看，从需求这一端，我觉得过去几年，我们投新能源半导体比较多，沿着这个产业的脉络会投了很多新材料的公司，我们看到这样的机会更多是因为新能源，不管是光伏、锂电，或者是半导体，下游需求起来之后带动上游平台的发展，所以做了这样一些投资，所以从产业需求的角度，这几年是一个在一些行业或者下游应用上是一个需求爆发的周期。</p><p>第二，从供给这一端，确实我们看到一些国内的公司在技术上实现了一些突破和创新。特别是前面讲到的这些行业，特别是光伏、锂电，实际上对于降本增效的需求是非常强的。它用一个材料很核心的是把这个成本降下来，在材料创新上从技术的角度，供给的角度是有很多这方面的创新，实现了一些国产替代，实现了一些新材料对传统材料的体，实现了降本增效的效果。所以从产业发展规律角度有这么大的一个背景。</p><p>第三，现在大家在做投资的时候，投早期，或者说投硬科技是一个趋势，当然这里面有很多复杂的一些资本市场的政策、产业政策在，这样一个趋势驱使大家看的更早期一点，看得更硬科技一点，新材料的领域还是比较符合这个特点的。</p><p>对于 AI 和新材料的结合，我们今年刚投了一家 AI 公司，叫「深势科技」，参与讨论的时候，正好这个话题我就简单分享一下，确实能够看到人工智能或者是 AI 它的算法对于材料的结构，本来你是需要在实验室里面做很长实验的工作内容，然后通过 AI 算法的形式来去提高这个效率，这是一个工具。但是反过来讲我觉得这个东西也不是一个全新的东西，之前是用其他的软件来去实现，现在有了 AI，有了算法，通过这种 AI 算法的方式去实现。</p><p>对于投资来说，可能对我们来说挑战会更大一些，我们在讨论这种项目的时候，因为你不光是看材料的团队，还是要有懂 AI 的团队，对于复合的背景，对判断能力的要求会更高。</p><p><strong>王晓玲：</strong>简单分享一下我们时代伯乐相关的观点。从时代伯乐的布局，可以看到这几年材料赛道的投资是持续升温的，我们<strong>现在处在新一代材料产业变革的拐点上，需要大量有情怀的资本进入到这个行业里，促使我们从工业强国迈向材料强国，真正打造工业强国，有效实现高质量发展。</strong></p><p>刚刚张总讲供求关系，那么我们从资本的角度去看这两年为什么材料是一个比较好的窗口期。</p><p>在资本的供给端来看，中美博弈，去全球化的趋势之下，我们看到各个产业发展过程当中最受制的是国内的基础材料，其实是很薄弱的。而基础材料的发展，实际上是需要大量的资本涌入的，我们看到国家级现在设立非常多的大基金，针对新材料领域在布局。这就让这个行业有了一个资本的助力，有很好的环境去做创新迭代。</p><p>同时还有一个因素，一二级现在资本市场倒挂，倒逼很多投资机构去投资的时候都会偏投早、投小，产业链也会上移，一直往材料这个领域去做，也是这个原因，这造成我们看到大量的机构都在追逐材料的道。</p><p>从产业的需求端来看，无论是新能源、光伏，还是半导体，大量的增量市场都带动了整个上游核心材料的发展，也带动了包括产学研驱动的国内材料的发展。所以，目前其实是迎来了材料行业迎来结构性变化的窗口期。在这个角度上说，这个行业现在已经具备了长期投资的价值，这两年我们会认为它的热度是比较高的。</p><p>关于 AI 赋能新材料，其实材料是一个很苦的行业，我们很多创业者一讲起来都是一把辛酸泪。现在所谓的人工智能也好，大模型也好，它对于整个材料的研发，新材料的开发是有非常强的战略意义的。它通过大量的算法和模型，能够快速的大幅度缩减研发周期，提升整体的生产效率，包括国内现在一些「卡脖子」技术的研发。</p><p>我们近期在看一家碳化硅陶瓷新材料，这个企业的核心竞争力就是通过仿真模型去大幅度降低它的研发成本，它在整个行业里面的先发优势是可以时刻保持两年以上，而且它处在一个全新的「卡脖子」领域。<strong>我们再去看新材料企业时也会关注这个企业的团队，他们针对这个层面的布局、核心竞争力够不够强，这是我们评估一家企业价值时比较看重的点。</strong></p><p><strong>俞宁：</strong>对材料方向过去几年的投资热度，刚几位嘉宾做了很多分享。在资本热度之下，我们也看到了起伏、调整的一些赛道，比如合成生物学、动力电池回收等领域。因为资本涌入，使得项目价格和价值偏离，在资本、市场回归理性后又快速降温。对于材料投资人来说可能要看穿周期的影响，平滑短期的峰谷业绩，再冷静做标的的筛选。</p><p>第二个问题就是 AI 相关的，AI 其实过去在医药相关方向有较多涉及，在新材料领域从我们的感受上更多还是在一些垂直的领域去应用。因为本身材料这个学科是很泛的概念，像从陶瓷等的无机材料到一些聚合物有机材料，其实底层技术的通用性是比较弱的，AI 也比较难作为一个通用化的平台技术去应用。但如果针对具体某个企业或应用方向，相信是能够起到研发加速作用的。</p><p>另外，和其他行业可能不太一样，对于新材料来说，比如聚合物、合金类材料，除了分子结构设计、配方之外还涉及到很多重要的工艺环节。如果 AI 作为工具，仅仅解决分子或配方设计，可能还是不够，还要解决工艺层面的问题。但往往工艺数据没有有效、足量的公开数据，这意味着 AI 模型没有好的数据作为训练基础。所以 AI 在工艺方面的应用实现可能是需要去思考的一个点。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>刚才主持人问新材料的驱动因素，我们做投资一般讲驱动的话，都是从行业的维度来考虑，但是新材料不是一个行业，而是一个产业，所有实体行业的上游都是材料。不同的行业的驱动因素又不一样，像新能源、储能等万亿级的市场，它的驱动因素更多的是说未来的市场足够大，万亿市值的能源行业的龙头企业，上游就可以培育出千亿市值的材料企业，它更多的是通过材料创新来驱动整个产业的升级，这是一种逻辑。还有一种，比如说像高端装备、半导体，更多地在于国际形势的变化，主要是为了解决「卡脖子」的问题，这类企业虽然体量不大，但是有很好的稀缺性，盈利能力也非常好，在资本市场也会得到比较高的认可，这种企业也有很好的投资价值，这是另外一个维度。</p><p>刚才大家都提到 AI，AI 具有普适性，它是以技术驱动整个大的产业的变革，因为 AI 的超强算力，可以把整个材料研发的周期大幅度的缩减，无论是通过材料理论基础去推演模型，还是从历史实验数据来分析规律，对整个研发效率的提升帮助都是特别大的。</p><p>邢晓辉：当前，新材料产业迎来发展期。我们认为，这是中国产业转型升级的必然结果，并非一蹴而就，而是持续发生的。从 2018 年到 2022 年，新材料产业的投资案例数和金额都在逐年增高。</p><p>今年赛道尤其火热，是因为关注新材料的人越来越多，逐渐成为行业共识，投资热度大幅提升。</p><p>我们发现，<strong>今年以来新材料投资呈现出早期化、专业化、精简化的趋势。</strong>这是由于新材料属于典型的「大产业，小行业」：整体规模大且增速快，但下游应用分散，细分市场众多，行业间壁垒高。因此，很多新材料企业体量不大，对投资机构的专业性要求更高，投资阶段相对更为早期，投资金额相对较少。</p><p>这是体现在行业表层的变化，不变的还是新材料产业发展的内在逻辑，遵循中国产业发展规律。</p><p>中国用过去 40 多年时间，几乎完整经历了世界工业史上 250 年的三次工业革命，发展路径也呈现出沿产业链从下游逐步向上游突破、完善的态势。</p><p>在产业链下游，由于终端市场需求明确且规模大、增速快、利润空间高，同时所涉及的基础技术研发较少，中国已率先在终端市场和组装市场发展起来。如手机、电脑、家电等，全球约有 70-80% 组装在中国。</p><p>在产业链中游的零部件领域，中国企业目前也已占据较大份额，核心零部件的制造能力正在不断提升。</p><p>如今，<strong>产业链上游的材料领域进入发展期，此前在终端市场、应用场景及中端制造等各环节的积累均成为材料领域实现国产替代的基础，也在倒逼材料产业实现转型升级。</strong></p><p>对投资而言，<strong>制造业中下游的国产化率已经很高，所以众多创业者和投资者就将目光聚集到了上游。其中，新材料就是核心领域之一。</strong></p><p>这也是为什么我们认为现阶段我国新材料投资的重要命题仍然是「国产替代」。</p><p>关于 AI 和大模型，我们认为，AI 是工具，具有广泛的应用价值，可以提高研发效率、优化实验设计和生产工艺、促进跨学科合作等。不仅在材料领域，对于各行各业而言都是一个助推工具。然而，也需要注意 AI 和大模型的局限性。例如，数据质量和算法可靠性等问题。这些问题可能会影响 AI 和大模型的应用效果。因此，在使用 AI 和大模型时，需要充分考虑其局限性和不足之处，并采取适当的措施进行改进。</p><h3>广袤的新材料田野，提炼几点投资章法</h3><p><strong>郑良旭：</strong>感谢各位！现在大家觉得在整个大的趋势上，高端化、国产化、工艺设备和材料的一体化、产品矩阵化、低成本化，这是大家的共同追求。这个背景下，大家怎么选择标的？投资逻辑是怎样的？整个材料的细分是非常多的，就像咱们今天的主题叫做崛起的细节，因为每个材料都在很多细分领域里面。</p><p><strong>赵小松：</strong>材料领域实际上非常广泛，整个行业、市场很大，里面又包含若干细分行业。如果没有一个清晰的投资逻辑，可能会把投资这件事变得非常复杂。我们大致通过下面三点进行投资判断：</p><p><strong>第一点，从应用和需求的角度去做投资判断。</strong>目前备受关注的领域，比如新能源、电子信息、半导体……这些下游应用比较大的领域所对应的关键材料在哪里，这是我们首先关注的方向。</p><p><strong>第二点，从技术含量和科技属性去做判断。</strong>技术含量是一个非常重要的考虑因素，无论是对于公司的融资还是未来上市，都具有重要的内核支撑。如果一个项目的技术含量不足，在很多方面都会面临挑战。下游市场相当庞大，所涉及的材料也是门类众多，我们肯定会选择一些拥有较高壁垒或当前市场急需的项目来进行投资。</p><p><strong>第三点，从公司和团队角度去做判断。</strong>过去我们不太投高校或研究机构直接创业的团队，尽管他们可能容易获得国家补贴或研究机构的支持，但商业化的能力相对较弱。创业是一项极具挑战的任务。除了考虑技术和产品本身之外，还需要考察团队在商业运作方面的能力和表现。然而现在我们也有一些改变，愿意尝试投资一些具有学术或纯研究背景的项目。但在这种情况下对项目的要求会更高，因为项目必须拥有非常高的技术壁垒和领先地位，以弥补在商业化方面的短板。而且现在的创业者很年轻，80 后 90 后的这批人虽然商业化能力暂时欠缺，但经过学习和成长，他们也会迅速补齐短板取得成功。</p><p>还有一类具有丰富商业资源或产业化能力的团队，我们也比较看好。这些团队通常成长速度较快，项目贴近市场需求，比较接地气，但可能会面临项目竞争更激烈的问题。因此，我们会从项目的市场空间、技术壁垒和团队构成，综合这几个因素筛选和判断。</p><p><strong>张淑健：</strong>我结合新材料投资的特点来分享一下。前面大家都讲到新材料，首先它是一个产业，它不是一个大的行业，所以新材料里面从行业的角度，其实细分的行业是非常多的。它的特点就是每个细分的行业可能这个天花板都不高，整个市场规模都不大，单一市场相对来说是比较小的。但是它的好处是基本上如果你做出来之后，整个行业市场的竞争格局都会比较好，你可能作为一个行业的头部企业能占据行业的一个相对比较大的市场份额。</p><p>从财务表现的角度，对于新材料公司它到了一定的量产规模之后，到了这个平衡点之后，整个财务的指标应该都不错，不管是从盈利能力，还是从它现金流状况的角度都是不错的。</p><p>结合这个行业的特点，我们在做新材料投资的时候应该是有两个投资的逻辑，第一个逻辑是，这个材料它下游的增量市场、主赛道要比较大，天花板相对高一些。我们之前主要是光伏、新能源、锂电这个赛道里面投了一些材料的标的，比如锂电里面胶黏剂的公司，应该在 2019 年左右投的，正好赶上锂电行业的爆发式成长，基本上每年收入利润都在翻倍。我们今年投了一家做银浆的公司（天盛），当然这个行业实际上已经有 A 股上市公司，为什么投这家公司呢？我们更多还是看到，光伏这个行业是技术变化非常快的行业，跟锂电不太一样，对银浆的要求会有一些变化，正好对于「天盛」来说，有点类似于弯道超车的机会吧，利用这样一个技术变化，它能够重新在银浆市场格局里面拿到一个很大的市场份额，这是我们投这个标的的逻辑。</p><p>第二个逻辑是，对于一些已经量产的，已经实现了比较好的财务指标和收入利润规模的公司，我们还是希望能够看到它的第二成长曲线，当然材料领域大家都会觉得跨行业，或者说跨材料来说是非常难的一件事情。所以这个还更适合于一些特殊的交易机会，比如我们在 2017、2018 年控股了一家消费电子材料公司，所有安卓系统手机的扬声器材料都是它做的，相对来说在这个材料里面已经有垄断地位，然后我们是一个控股的标的，这几年消费电子行业的天花板确实有限，所以我们作为一个控股的平台，也在帮他做一些第二增长曲线的培育。一方面，我们引入像以前的杜邦等的团队做新材料研发，另外，我们也在帮他们切入光伏、新能源的一些油墨、贴膜等等新材料的产品。这些是我们可能会看的，如果能有第二曲线的材料公司出来会更好一些。</p><p><strong>郑良旭：</strong>张总，我再问一下，你刚刚正好投了一个浆料公司，你们内部会对它的回报倍数是多少？或者说你们对这一类公司的回报预期是多少就可以下手？</p><p><strong>张淑健：</strong>简单说一下估值，帝科和聚和两家在 A 股已经上的一个是 150 亿左右，一个是 50 亿左右，这家公司在投的时候大概是 9 亿的估值，它的空间还是挺大的。</p><p><strong>王晓玲：</strong>刚刚有讲到关于新材料赛道的开发，我们认为现在大多数机构大家所谓的投资策略，其实同质化是比较严重的。</p><p>说起新材料这个赛道，我们现在重点看的比如半导体的国产替代、半导体的新材料，新能源产业发展过程中受制于材料这部分的迭代和创新的，现在整个军工上面从自主安全的角度我们也会去看一些材料，这是从大的维度上来讲。</p><p>从机构的属性上来说，我刚说的这些投资材料的赛道都有机会，但是它有一些和新材料结合的行业做投资是需要有情怀的，我们时代伯乐是一家相对偏稳健风格的机构，所以我们在投资的时候，我们内部有一句话叫做我们会去投资叫做领先半步的企业，尤其是材料这个行业，它从材料的研发，成功再到商业化，再到产业化，是一个漫长的周期，这里面不断出现很多新的先驱先烈，这些是需要一些「藏钱」，一些国家队去玩，作为民营机构我们更多的就是所谓的领先半步，就是完成了商业化的进程，到了产业化的前期阶段我们会做一些布局。</p><p>到具体投资的画像上，我们会去看，因为材料这个行业它会有一个特性，就是每一个细分的领域都不是很大。我们选择标的比较关注的是一个他未来应用细分市场的空间是不是足够大，如果空间不够大，对于我们这些纯民营的机构来说不是很友好的一个赛道，第二，核心的竞争壁垒，一定要足够高，它可以快速在细分领域里面形成一种所谓小的垄断的竞争格局的优势，所以我们也会去选择一些比如说我们在投的时候，基本上只会去投整个细分赛道的隐形龙头，一旦我们投资之后，我们时代伯乐的风格还是会长期陪跑这些优质的企业的。</p><p><strong>俞宁：</strong>回归到很朴素的逻辑，其实投资就是算账。</p><p>无论在很热的赛道，还是很传统的领域，只要投资回报是符合基金策略要求的，就是值得布局的标的。川流在过去这些年里，一直是多领域布局的策略，我们没有在某个赛道领域以担心错过的心态去追逐布局。</p><p>在投资领域的方向选择上，除了热门的半导体或者是新能源方向，其实还有很多「冷门」的有趣的方向。举个例子：像化工化学品领域，中国在全球的供应比例已经很高了。这些领域在未来，国内企业要面临的不是进口替代的问题，而更多是国内企业的内部竞争。这时候企业要做的是怎么样在同行间提升自己的相对竞争力。我们在过去一两年关注了很多反应强化方面的机会，希望可以赋能传统行业。</p><p><strong>郑良旭：</strong>我多问一嘴，您提到的这些类型公司，本质上是一些工艺、设备公司是吧，不是材料的公司，是给材料的公司再来提供相关设备和支持的？</p><p><strong>俞宁：</strong>就像您说的 AI 是一样的，要实现整个工艺材料方面需要有配方-AI 设计、工艺 Know—how，也需要有反应器。这一系列是强耦合的。另外，反应器或设备也是由新材料构成的，比如连续流反应器由碳化硅构成。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>投资策略必须匹配行业的发展驱动逻辑。我们投了高景太阳能，一家做光伏硅片的企业。光伏硅片环节其实已经没有太多新的技术创新了，但是我们仍然去投它的主要原因在于，虽然这个材料不会有技术性的创新，但是行业进入了持续降本阶段。在硅片环节，未来谁能将降本增效做的最好，谁就更有竞争力。高景拥有最先进的产能，它在大硅片领域是非常领先的，在业内处于非常头部的地位。可能行业整体产能是过剩的，但高景属于先进产能，所以它是不会过剩的，并且会有很好的盈利能力。还比如在锂电领域，我们会关注「复合集流体」，主要的逻辑也是降本，把锂电的成本降下来，所以对于这种成熟的大行业，我们更多的是关注它的一个降本的逻辑。</p><p>对于半导体领域，我们关注的逻辑就会不一样。像我们投的奕斯伟材料，是做 12 英寸的大硅片的，我们为什么投它呢？在国内这个领域，目前只有 3 家可以做好，而奕斯伟材料是做的最好的，它就是一个进口替代的逻辑。并且它自身有很好的持续迭代的能力，能够进军国际市场。所以投这种「卡���子」的企业的投资逻辑：第一，能进口替代；第二，门槛足够高，国内能做的企业不多；第三，要有一定的想象力，能杀到国际市场，一旦杀到国际市场以后，整个市场空间就彻底打开了。这种企业往往盈利能力非常好，未来也会是一个国际化的企业。每一个材料企业它所处的行业不同，行业所处的发展阶段不同，我们需要深扎进去，用不一样的投资逻辑来看待。</p><p><strong>邢晓辉：</strong>整体而言，当前投资机构投资新材料的逻辑基本大同小异，主要关注市场规模较大、壁垒较高、国产化率较低的领域。</p><p>我们投资新材料的整体逻辑是「国产替代」，不过这个 「国产替代」是加引号的，不仅仅是单纯字面上的意思，也包括新技术取代老技术，以及出口替代。因为，当中国企业在某一行业中的市场占有率达到一定程度后，通常会在全球范围内具有比较优势，可以实现反向的出口替代，比如光伏行业，新材料行业也可能出现这种情况。</p><p>具体到对细分行业及企业的判断，我们通常会从市场规模、技术、成本、团队这几个维度进行考量。</p><p>首先，<strong>市场规模，</strong>需要分行业来考量。如果某材料行业虽然未来指数级增长潜力有限，但现有市场规模足够大（至少在 30～50 亿元以上），确定性强，就有机会。</p><p>比如我们一直关注的 OCA（光学级透明胶粘剂），多用于 3C 市场。虽然近几年，国内 3C 市场增速有所放缓，但预计 OCA 市场规模仍将达到百亿元的量级。加上该行业国产化率较低，我们判断，仍然有长出行业龙头企业的机会。</p><p>如果某材料行业现有市场规模较小，但出现了新技术替代老技术，可预期的增速非常快，未来市场空间也会很大。比如异质结、复合集流体就属于这种类型，我们判断也有机会。</p><p>第二，<strong>技术，</strong>技术壁垒非常关键，已是行业共识，但<strong>同时还要考虑技术路线。</strong>比如，在新技术替代老技术的行业里，往往存在很多条技术路线，业内对于哪条是主流路线还有分歧，比如复合集流体。一旦路线选择错误，就是灭顶之灾。</p><p>第三，<strong>成本，</strong>「国产替代」实现的前提很多时候是因为具有成本优势。因此，我们也会考察一家企业降本、增效的能力。</p><p>最后，<strong>团队，</strong>新材料领域对创始团队的专业性要求极强。在现实中，比起实验室型人才，我们认为长期专注于某一细分领域的行业老兵更有价值。</p><p><strong>郑良旭：</strong>我说说自己感觉：一，讲的投资大逻辑的时候都听得懂，但讲到每个细分领域里面的时候就有非常多的细节，每个产业都不太一样。二、原来大家可能在互联网时代投的都是倍数，现在大家对低一些倍数的容忍度要高了很多，大家在存活率上是有要求的，或者是上市率上是有要求的，当然高存活率（上市率）乘以低倍数，最后算出来的绝对值也是赚蛮多钱，这可能是当下投资底层逻辑的最大变化。</p><h3>钱和钱的不同，投与退的平衡</h3><p><strong>郑良旭：</strong>作为投资人，大家在投很多企业，反过来说，创业者为什么会选择我们的这个基金呢？我们这个基金会给他们带来一些什么样特别的东西？第二，大家自己的基金上最近对于退出的考虑或者是期望是怎么样的？</p><p><strong>赵小松：</strong>我觉得首先是品牌的背书，第二，因为我们现在基本上都是在企业很早期就投资进去，所以对创业者成长的帮助做的也比较多。比如我们会帮助企业融资，帮助团队如何迅速、顺利的上手，帮助创始人成为一个更加合格的 CEO 等等，这些会花很多的时间。所以我觉得这两点是企业愿意选择我们的原因。</p><p>第二个问题，因为我们基金的期限还是相对比较长的，还是愿意也可能去选择一个比较好的苗子，并且长期的去陪伴企业的成长，过程中也提供我们力所能及的帮助。</p><p><strong>郑良旭：</strong>可以多长？</p><p><strong>赵小松：</strong>差不多十年左右。</p><p><strong>郑良旭：</strong>这个很好，符合王总讲的情怀。</p><p><strong>张淑健：</strong>第一个问题就是给背投企业带来什么样的帮助，第一，还是从产业资源的角度，很多项目也是我们投了下游的一些企业，发现上游材料的投资机会，天然有一些产业的协同。第二点，跟大多数机构不太一样的，我们对于投后的提升和运营商能够提供比较大的帮助，我们内部有一个专门的投后运营提升团队，这个团队是完全对外的，我们投的很多项目，特别是制造类的企业，我们会让这个团队，大概 4 个人的一个团队，按照项目制的去深入到这个企业它整个经营管理的过程当中，类似于一个咨询项目一样的，帮他在很多运营提升方面去提供建议或者说解决方案。这个团队的背景都是从丹纳赫过来的，负责人是原来在中国的首席顾问，他们内部丹纳赫有一套非常完整并购整合的体系和系统的，这个团队本身，我们比较看中后期的一些战略控股型交易的机会，也也是因为这样一个交易的考虑，我们从去年开始搭建了这样一个团队，我们投的有几个公司也在做，实现了很好的效果，有的公司可能从成本或者费用的角度一年可能能省几千万的效果。这是非常实在的一个提升。</p><p>第二个问题，从退出的角度，退出的角度我们还是有一些优势，我们现在大概一级管的钱差不多 400 亿人民币，这里面有三期的美元基金，剩下的都是人民币的钱，我们有一只是旗舰基金，基本上就是在滚动的，退出的问题上没有严格的退出期限要求，所以我们在投资的时候，在退出的角度可能给我们更大的灵活性。第二点，从退出的角度确实最近我们会更多看一些，如果有一些并购机会退出的话我们其实也会更愿意去做，包括我们底下投的一些公司，在 IPO 收紧的情况下，我们也会帮助他们一起去考虑一些借壳，因为投的可能相对大一些，现在市场上的壳也比较多，我们也会帮他做一些类似于借壳的方案，比较快的实现资本化，或者说跟上市公司或者是把它的股权买断，或者是并购退出的方式，我们都在做。所以确实有一些变化，但是内部可能这方面的压力并没有那么大。</p><p><strong>王晓玲</strong>：第一个关于说我们机构对于我们的已投企业能够带来一些什么，其实大家这两年都在讲投后服务，重赋能，重投后管理。时代伯乐，我们现在应该是出具了一个标签式投后的团队--「伯乐商学」，我们本身时代伯乐这十来年一直都是深耕在制造业，所以我们投了一些非常多的平台型和抓手型的一些企业。如果在这个角度上来说，假设我们现在布局一些材料的企业，实际上我们是可以很直观的给他们带来订单的，这是从业务和产业的协同上。第二个维度就是从非常重的投后赋能的角度，我们有一个内部打造的，还是花了非常大的成本去做的一个叫做「伯乐商学」，持续不断的在给我们的已投企业去做赋能，我们内部有一句话叫做「让创业成功成为大概率事件」，因为我们知道资本是逐利的，很多企业当你发展的不达预期，或者是出现一些问题的时候，我们会看到很多机构直接就诉讼、回购，它会倒逼企业越是艰难的时候反而资本越会抽离，或者是逃离，而我们的做法是要分析企业在发展过程当中他遇到的瓶颈是阶段性的，还是非致命的，我们会从投后赋能角度给到企业一些帮助。<strong>其实企业的赋能增长是我们一直看中的，叫做创造增量财富的逻辑。所以我们希望在发展很好的企业，通过我们时代伯乐的赋能，能够让他加速的十倍好的去发展，然后让投资人，让企业，让股东都能享受到企业发展的一些红利。</strong></p><p>第二点是关于退出的问题，因为我的主要工作是募资为主，现在市场的环境是很差的，大家募资的压力都很大，我们从投资的角度，尤其针对新材料的方向上来说，其实还是需要更多的机构能够去把自己的定位做好，如果我们<strong>在一级市场退出逻辑上大家能够有一个很好的收益的分工</strong>，比如说天使阶段的机构，你就享受以天使的收益。第二轮你转交给 VC，VC 你就享受 VC 的收益，第三轮转交给 PE，PE 之后到上市，所有产业链的逻辑，大家所有的机构都能够享受到，或者说我们能够去<strong>理性的拿到我们自己这个阶段的收益</strong>，其实对于这个行业，包括退出，包括投资人的焦虑，包括周期、流动性的焦虑，都有一个很好的解决，只是大多数的机构，好的项目都想着 IPO 退出，所以我们也希望有好的一级市场退出规范的制度出来，能够给到我们这些产业有更好的资金扶持。同样的我在这里也期<strong>待有更多的有情怀的投资人，大家在布局新材料这个赛道的时候就要有一个很好的心理预期，这个行业很难，这个赛道非常难，它的周期是非常长的，我们也希望说，我们可以去配置一些相对投资回报周期比较短的赛道，但是针对新材料的赛道希望我们投资人有非常好的耐心，能够跟这些优秀的企业家共同去成长，实现这个产业，包括我们的工业强国到材料强国的这样一个迭代。除了国家队以外，我还是再次呼吁，我希望我们这个机构能够找到更多的有情怀的「长钱」在新材料这个赛道去做布局。</strong></p><p><strong>俞宁：</strong>这两个问题可能是相关的，这两年有很多趋势上感觉投后在变重，是不是一个原因是因为退出的压力在变大。但从投资角度，我们会希望把投后、退出的问题，在投前做思考，从而去减少投后的压力。投后管理其实非常辛苦，一方面从基金的角度真正投入到单个企业的时间、人力还是相对有限的，当然管理规模比较大的基金是可以有一个比较庞大的团队去做专项支持的。另外特别是对新材料的企业，企业间有比较多的技术和认知的差异，在企业自身专注的领域，机构的熟悉程度理应是弱于企业的，且机构在 A 企业的经验也很难在 B 企业复制。对我们来说真正可能可以帮得上忙的，更多是在，比如企业在既有领域的发展遇到了一定瓶颈，希望做一些横向拓展的时候，我们希望可以通过产业资源、行业专家等的对接，帮助企业更好的去思考。</p><p>退出方面，项目投资的时点选择也需要和基金的周期去匹配。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>首先我说下退出这一块，其实我是建议，后面我们可以多关注北交所的情况。其实材料类的企业往往体量规模相对小一些，更加专精特新。北交所后续可能会有一些利好的政策出来，可能是一个更为匹配的退出渠道。</p><p>关于如何让项目方选择我们，我想对于我们民营投资机构来说，拼的就是服务，投后是绕不开的，也是大家都要做的，我就不一一细说了，我就简单说几点来体现我们投后服务的特征吧。第一，我们的策略是「精品重度」的打法，每年只投 2-3 个企业，每个项目投的金额都会大一点，对企业的资金帮助会更大，双方的战略互信也会更高一些；第二，我们投的企业数量少，有更充分的时间和精力去做持续深入的投后，真正在投后里面做到一些增值的服务；第三，钛信团队成员券商背景多一些，在企业上市方面主要起到企业外脑的作用，能为企业提供一帮助。另外，在公司治理、人才引进等方面，能做得就很多了，大家也都在做，但是我们能投入的时间精力会更多一些。</p><p><strong>邢晓辉：</strong>在回答第一个问题之前，我想先对九鼎投资的系统做个简单介绍。</p><p>在 2008-2010 年期间，九鼎投资曾进行了系统改革，按照「募、投、管、退」进行了流程分解，建立了分工明确的组织架构，建设了专门的投资团队、地方开发团队、投后管理团队。我们应该是本土投资机构中，最早建设专业投后团队的机构之一。</p><p>目前，我们拥有近 30 人的专职投后团队，按区域划分，跟踪、赋能被投企业。同时，我们累计投资各行业企业超过 360 家。因此，在投资项目后，可以联动我们在各领域的被投企业，在各个细分行业形成产业链效应，赋能投后企业。</p><p>此外，我们的投后还包括协助被投企业制定并执行上市策略，开展并购等，以及日常的人才引进等，帮助推动企业的长期成长。</p><p>关于退出，我们一直很重视退出，作为 GP 和上市公司，我们要对 LP 负责，也要对股东负责。</p><p>投资新材料产业，关于退出的考量更为重要。由于很多新材料项目的阶段还相对较早，体量相对较小，可能后续退出压力相对较大。因此，我们也会更多地关注北交所、并购、S 基金等多元化退出机会。</p><p><strong>郑良旭：</strong>谢谢，到这里的话我们整个的圆桌就结束了，我们共同期待一级市场的各位投资人同事，跟优秀的材料创业家们一起推动新材料的产业坚韧持续往前发展。感谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>建圈强链的秘密｜暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449743050905730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 13:27:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p><p>9 月 22 日下午，一场名为「建圈强链的秘密」的圆桌在主会场进行。围绕财务 GP 与产业 GP 构建的生态圈，开见创投创始合伙人唐高哲、元禾原点华南合伙人杨艾瑛、纳星投资执行董事张龙、金沙江联合资本管理合伙人周奇一起展开了讨论。该场圆桌由元禾控股沙湖金融品牌部总经理卜令娴主持。</p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_aa2aeadc163a4251aee880c6d2910d51@5794511_oswg598269oswg3200oswg2133_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"><figcaption>圆桌照片</figcaption></figure><p>以下为圆桌实录，经 36 氪编辑——</p><p>【卜令娴】大家好，我是来自元禾控股投融资服务板块沙湖金融的卜令娴，元禾控股业务涵盖股权投资、债权融资和投融资服务三大板块，管理的基金规模已经超千亿元。非常荣幸，邀请到四位颇具代表性的嘉宾来到这个非常有意思的圆桌。圆桌开始之前，问 36 氪和在座的朋友们一个问题，你们觉得一级市场有秘密吗？你们觉得二级市场有秘密吗？带着这个问题我们正式开启对话环节。</p><p>今年，国家号召加快建设以实体经济为支撑的现代化产业体系，积极促进产业发展已经成为国家高度的重大战略部署，也请各位嘉宾分别介绍下机构以及对产业的投资情况。有请。</p><p>【唐高哲】大家好，我是开见创投的唐高哲，非常感谢 36 氪提供这么一个平台，开见创投是一家成立不久，面向先进制造和数字化方向进行早期投资的机构。今天能够和各位老总坐在一起，非常荣幸也诚惶诚恐。后来发现我们有一个产业投资的基因，因为开见创投的管理团队主要是从苏州科创板上市公司的产投平台出来，有一定的产业投资经验，所以今天正好可以尝试参与这么一个相关的话题。产业投资就介绍下我原来负责产投平台的情况，上市公司瀚川智能是 2019 年在全国科创板首批上市，做智能制造的一家企业。上市以后为了构建生态圈，我组建了战略投资部，一方面以 LP 的形式参股了两只产业基金，同时自己也设立了投资子公司进行直接的股权投资。截止目前，累计直接投资和间接投资的项目数量有近 30 个，主要以中早期阶段的项目为主。这些投资组合的产业分布，跟上市公司的主业会比较相关，集中在智能制造、数字化、汽车、半导体等领域。谢谢。</p><p>【杨艾瑛】大家好，我是元禾原点的杨艾瑛，非常感谢 36 氪提供这么一个平台，今年是元禾原点十周年，元禾控股是从 2001 年就开始做股权投资，2013 年的时候元禾原点完成了改制，变成了一个市场化的投资品牌。元禾原点从成立开始就围绕着国家重要的战略新兴行业做投资，我们主要投向两个领域：医疗与科技。元禾原点从行业上是在科技与医疗两个领域精耕细作，从地域上做区域聚焦，在广州、北京、杭州、上海都有区域的团队和基金。</p><p>因为我们纯做早期的，非常非常硬核的早期基金，必须和每个区域发生比较深的连接，才能在区域里融入当地的产业、创业者和 Lp 生态。我自己本人负责元禾原点广州基金，广州办公室开了 8 年了，广州天使基金今年刚刚关闭第三期，规模三亿，希望能有更多大湾区的优秀创业者选择与我们同行。</p><p>【张龙】大家上午好。感谢主办方提供了这个交流的平台，我是来自纳星投资的张龙，纳星投资是上市公司纳芯微的全资投资并购平台。纳芯微是近几年崛起的一个半导体行业的新星，最近五年时间业绩增长了将近 40 倍，人员扩张了 20 倍，去年科创板成功上市，募集了 50 多亿的资金。我们所处的领域主要是模拟芯片和传感器，从行业发展规律来看这两个领域是需要外延式增长的行业，所以我们在去年 4 月上市之初就成立了这个战略投资的平台，到现在一年多的时间，我们通过自己的直投并购和设立合作基金，已经累计参与了十多个项目，绝大部分都是跟我们业务相关的半导体企业。并且依托上市公司在产业、行业的资源和地位，我们会帮助被投企业找到好的业务方向并且快速增长。同时也利用这个投资平台，跟上下游、跟合作伙伴建立更深度的关系。这是我们的情况，谢谢。</p><p>【周奇】元禾一直是我们金沙江联合资本非常重要的投资人，也是我们连续一期、二期、三期人民币主基金的主要投资人，非常感谢。金沙江联合资本在 2009 年设立了第一只人民币基金，我们当前管理的资金规模大概在 70 亿，以早期投资为主。我们名称的由来，金沙江是长江的源头，如果我们把长江比做是中国的大企业的话，那么金沙江就寓意着在企业的源头去投资。同时，金沙江还有个沙里淘金的意思。我们也是坚持投早期的项目，希望从这么多的四五千万家企业万里挑一的做些赋能。</p><p>【卜令娴】当下，国内一级市场已形成「早期投资—财务（风险）投资—产业投资」的投资脉络，请诸位谈一谈财务 GP 和产业 GP 在一级市场投资中的生态位，以及财务 GP 与产业 GP 分别要构建怎样的生态圈？</p><p>【周奇】今天有两位产业资本，两位是财务投资人。产业资本是创而优则投，创业很成功就下场干投资了。今天这个大的投资环境下，可能大家都围绕着四个字、两个词：产业、招商。</p><p>从内心来讲，产业、招商两个词跟财务投资人没什么关系。产业就是产业投资，招商就是前面一部分的各个地方政府的招商基金、引导基金。但是我们不能否认的是，市场上还有一批高净值人群，要怎么帮助他们挣钱？这些钱是投到政府引导基金或跟政府引导基金强相关的基金里去，还是说他更愿意投纯市场化的基金？我觉得大多数人应该会选择后者。这也是财务投资人存在的价值。但是不可否认，我们必须把「产业」跟「招商」两个词绑定起来。具体怎么做？产业就跟产业合作，我们投了很多的上市公司，帮助他们落地；另一方面是招商，我知道现在很多的 GP 团队开始专门成立招商部门，把投资部门和招商部门分开，这是不得已而为之，也是中国特色。我先讲这么多，谢谢。</p><p>【卜令娴】关于产业、招商与投资的关系，杨总您怎么看？</p><p>【杨艾瑛】今年市场上各家投资机构的差异化更加明显了。</p><p>我负责的元禾原点广州基金是纯硬核的天使基金，硬核从两个方面解释一下：一是投资阶段：我的第一期广州基金有 50% 的项目，我们都是项目的第一个投资人。第二是从投资领域：我们基本上全部投向医疗和科技两个领域。</p><p>所以，我们这样的一个天使基金，我们的生态圈跟周总讲的略有不同：从前端来讲，我们的生态圈最重要是怎么建立跟大湾区广泛的、可能还在水下的创业者联结，这是我们前端最重要的生态。从后端来说，国内排名靠前的很多财务投资人都来投过我们的项目，产业投资人也投过我们的项目，我们要建立跟这两类投资人的常态化互动，当我们挖出大湾区的好项目，跟后续投资人有个接力。</p><p>总结，我们的定位是一个服务者，服务于大湾区的创业者，也要跟财务投资人和产业投资人要有一些投资的共识，我先把这些靠谱的、值得投的创始人挖出来，扶一程，再跟后续轮投资人一起陪伴，陪创始人把暗路走亮的，这是我们的角色。</p><p>【卜令娴】非共识正是大家期待听到的，不论是财务 GP 还是产业 GP，其实都在围绕产业链进行投资。也请两位从产业投资人的角色，聊聊产业生态位？并请结合募投管退进程，谈一谈不同 GP 角色的优势和劣势可能分别在哪些方面？</p><p>【张龙】我在来产业资本之前是做财务投资，是来纳芯微成立了产业投资平台开始做产业投资。两个都经历过，但是我个人觉得财务投资和产业投资没有本质上的区别，大家都是用资金来做资产配置、追求高额回报，但是资金来源的不同，资金的诉求和对回报的定义不同。所以在配置的手段、方法上有一些差异。原来在财务投资比较纯粹，就是追求资金的高额回报。产业上还是追求回报，但是这个回报就不仅仅是单纯的资金回报，还是希望有业务的组合，构成一个综合性的回报。这就导致大家的打法、具体路径上有一些差异。</p><p>但是投资行业本身不是一个你死我活的零和博弈，投资人最终的回报来源于自身或者机构的资源和认知的变现。财务投资人有财务投资人自身建立的资源，有自身的认知的擅长点。产业投资基于我们在产业的优势，建立了产业的资源、朋友圈、生态位，以及我们在认知上的理解。相应的优缺点也非常明确，财务投资人会更加的灵活，依靠其快速学习能力，可以不断的追寻新的方向，包括一些非常前沿的方向。而产业肯定是立足于产业本身，脱离了我们的平台，脱离了我们自身的立足点，我们也没有什么优势了，可能还不如财务投资人。这可能是各自的区别和差异。</p><p>【唐高哲】先说下生态位，生态位首先肯定不存在高低优劣之分，任何 GP 只要找准自己的生态位，通过长期坚持都会形成自己的独特优势。而要找准生态位，我觉得主要还得看资金属性，看谁设立了这个 GP 团队和基金。比如说对于产业方来说，现在的很多上市公司会设立投资部门、投资子公司。这就是很直接的产业 GP，他们所处的位置显而易见，就在上市公司的那张组织架构图里，所以他生态位的定位一定是紧靠产业，做好产业协同，其次追求合理的财务回报。否则就是做多元化的财务投资，我们内部开玩笑说就是「不务正业」了。</p><p>产业 GP 在募资环节会得到 LP 的天然的信任，特别是一些产业资本，包括苏州园区对产业 LP 和产业 GP 都有一些政策上的支持。在投资环节，产业 GP 拥有对所处产业的深刻洞察和理解，有创业的经历，还可以直接提供场景和业务资源，这些对投资活动大有裨益。产业 GP 也会有些劣势。第一，他的投资方向有一定的局限性，会受限于自己所处的细分赛道，特别是对于产业链非常短的产业公司，可投的方向就很窄。第二，产业 GP 所管的基金，可能带有多重基金目标，除了产业协同还带有财务回报、招商等多重目标，有时候基金里面还会有多个产业公司的 LP，这就会导致其投资业务的复杂性大增。第三，对于大多数的产业 GP 来说，他所管理的规模不会太大。因为产业公司的核心还是自己的主业，配置到投资的资金和资源相对有限。</p><p>【卜令娴】下面我们再回到本地产业投资的话题上，四位嘉宾，不管是基金管理人，或者是设立的基金，有些是注册在苏州东沙湖基金小镇的，你们觉得苏州和工业园区的产业吸引力在哪里？也请重点谈一谈在苏州的产业集群中如何做投资布局？</p><p>【周奇】大家都知道苏州是第一工业大市，中国的 230 个国家级经济开发区，实力最强的应该就是苏州工业园区，第二可能是黄浦。今年年中，习总书记还去了苏州工业园区，所以这些已经充分证明了苏州工业园区在中国产业界的地位。刚才说了金沙江联合资本三只主基金都是注册在苏州东沙湖基金小镇的，我们有很深的产业基础。我们主要投资方向是新材料、智能制造，比如纳芯微也是苏州工业园区我们关注的一个非常好的标的，这些投资方向都是我们长期深耕的。</p><p>【张龙】我们选择苏州就比较简单，从母公司出生一直发展到现在，基本上都是在苏州，我们纳芯微 2013 年成立就是在苏州工业园区成立的，到现在十年的时间都在这边。最开始纳芯微在苏州两三个人，到现在我们在苏州有将近 300 号人，公司总共 600 多号人，一半在苏州这边。苏州的优势，尤其半导体行业，本身就有人才基础，无论是周边的学校、产业，都向苏州这边汇聚。园区这两年在科创板大丰收，不少科创板企业都是来自于苏州园区。苏州园区特点是愿意在企业很小的时候，很早期的时候扶持。就像包括纳芯微成立，只有两三个人的时候，都有业务和人才的支持。我们基金，因为我们自身投资平台的成立，也没有做过多的选择，也得到了园区不少的支持，所以我们也很快在园区这边注册起自己的投资平台，也募了两期早期的基金，包括我们做一些投资的项目，尤其是我们做的一些孵化项目，基本上都是直接让他们落地在园区这边。</p><p>【卜令娴】杨总、高哲总，关于苏州的城市吸引力，您从募资、投资、管理、退出的角度都可以谈。</p><p>【杨艾瑛】我先从产业开始谈吧。我算是见证了苏州的生物医药产业这十几年的蓬勃发展。如果一个投资人是看医疗的，苏州是绕不开的城市。我就特别羡慕苏州在生物医药产业链的生态真的搭建得非常非常好。「生态」两个字说起来好像有点虚，但是搭建真的是非常需要时间的，真的不是垒资金的量，或者把人堆起来，就可以快速搭起来的。</p><p>从募资的角度，元禾控股一直是做元禾系的基金的 LP，元禾辰坤是市场化的母基金，苏州本地近年又延伸出许多新的 LP 主体。注册的话，在全中国的基金小镇，可以不谦虚的说，东沙湖基金小镇是第一。</p><p>【唐高哲】作为刚设立在东沙湖基金小镇的新机构，我也现身说法一下，整体感觉跟三位老总比较一致。首先基金小镇的创投氛围特别好，聚集了大量的市场化机构、产业 GP、政府引导基金，财务 GP 和产业 GP 可以有效地互动，优势互补，协同投资。从募资和投资来看，苏州有很强的产业集群，而且近期上市公司数量增长迅速，它的产业资本和高净值人群比较丰富，这很有利于募资。在投资方面，苏州是长三角地区的一片创业热土，本地聚集了一大批的工程师人才和技术人才，吸引很多创业者过来创业，其中以硬科技项目为主。我们会遇到一种比较喜欢的创业团队，叫「老司机开新车」，老司机是创业团队从一些大型的产业平台出来，比如说苏州园区有很多世界 500 强的外资企业，他们在大公司积累了一定产业经历和管理经验，再出来创业，成功率和存活率相对要高。</p><p>【卜令娴】今天大会的主题是暗涌，寓意暗流涌动、势能巨大，在目前的产业格局和未来产业变革趋势之下，请问大家，产业投资的底层逻辑会发生巨变吗？相信台下的嘉宾想听到非共识，从高哲总开始。</p><p>【唐高哲】我觉得产业和投资肯定有变的地方，产业投资的赛道热点、周期和模式会变，但是在未来很长一段时间以内，投资助力产业、产业为本、科技创新的底层逻辑不会变。大的趋势还是去投资硬科技，投资国家的战略新兴产业，投资产业结构的优化升级这些方向。</p><p>【杨艾瑛】我稍微披露一个我们内部的数据，我这边管的华南的天使基金，是在过去 5 年以来同期投资进度最快的一年，我想这个数据代表了我们的态度。</p><p>虽然今年全球都很丧，但是我们是做天使基金的，我们是以 8-10 年为周期看一件事情，如果我们都不投了，大家可以想想会怎样？整个经济会怎样？</p><p>但是肯定有变的地方，比如一级市场估值体系在变，今天在座的如果有创业者正在募资的，一定要接受这个客观现实，谢谢。</p><p>【张龙】发表一下我的观点，我觉得这个主题还是说得非常契合当下这个时代的。目前确实是处于百年未有之大变革期，无论是产业环境、国际环境、内外政治都发生了巨变，这种环境的巨变一定会带来投资要做对应的变化。当然底层逻辑，投资千百年来应该不会变，所以大家还是要投一些新的、有成长空间、有成长力的领域、行业、企业。但是在判断的方法上，对产业的选择上，应该要有很多的变化。</p><p>实际的情况来看，投资行业也是一个羊群效应比较明显的行业，实际中看到很多机构，还是在扎堆沿用原来的行业估值逻辑做判断，包括我们熟悉的半导体领域，大家还在追寻国产替代，还在追寻产品的 pin2pin 替代。但是深入行业看，这个行业所处的阶段跟三年前、五年前我们看到的基本上完全不一样了，能替代的地方应该替代的地方，要么已经替了，要么即将要被替，如果还维持原来的逻辑做低端重复替代，本身不会有太多的意义。投资绝大部分也不会有什么回报，本身看五年前投半导体和这五年间投半导体公司的回报，应该也可以看得出来。因此，契合今天的主题，投资行业要有一些深刻的思考，要好好的考虑一下策略、见解、方法，是不是也要有大的变化。谢谢。</p><p>【周奇】最后一个问题还是说些实在的。</p><p>���讲几个数据，昨天在成都我也做了分享，从整个经济形势或者是创投行业来看，首先能跟美国相媲美的只有中国，只有这两个国家是旗鼓相当的，无论是募资还是投资的数量上。但这两个国家从去年开始到今年都是双降的，而且是两位数的双降，20%-30% 的降低。第二个，目前资金的来源也有巨大的变化，现在中国人民币的资本市场 43.8% 来自于地方或者政府引导基金，但体感远远超过这个数量。我还听过一个数据，说今年上半年美元的募资金额降了 99%。通过这些数字，会让大家觉得非常的冷，尤其今年特别冷。同时我也这样认为，如果一个国家创投行业不能非常活跃的话，那不可能有创新。直接投资还是最能够激发创业者活力的，但是目前确实是碰到了非常大的问题。</p><p>非共识在什么地方？我想讲两个，一个是产业的投资方向，有个共识就是进口替代。进口替代还会持续非常长的一段时间，因为还有大量的材料、设备、工艺，哪怕是半导体行业还有非常巨大的进口替代的机会。但在短期内，要达成全球范围内的共识，我觉得很难，一定还会继续割裂。除此以外，还有一个非共识的，也是我一直在做也看好的方向，就是中国企业的全球化。通过中国的科技创新，未必是颠覆性的创新，由于种种原因，中国颠覆性的创新没那么多，所以中国企业的全球化，通过科技创新的全球化是我非常看好的赛道和方向，也许目前还没有形成共识，可能投资人能够真正挣大钱的就是在非共识的项目上、非共识的赛道上。</p><p>之前讲过财务投资人和产业投资人有差异，我自己也是做产业出身的，我认为有巨大的差异。但原来说产业投资人是我拿了你的钱，我就站队了，其实现在不是这样的。对创业者来讲，现在什么钱都能拿，能拿到的都愿意拿。原来说我接受了一个产业资本就站队了，原来说被招商引资的基金投了以后就得到那儿设厂，但现在 FA 不是这么看的了。现在 FA 是说你哪儿有招商引资的需求，我们这些项目都可以落地，已经发生了变化，所以我说「产业」、「招商」这两个词是中国人民币基金的主旋律，但是我们作为一个市场化的财务投资人，路径到底在哪里？在这里也做个预告，我们将要在广州注册一个全球化创新企业联盟，作为投资机构，我们开始搞联盟和生态了，这不是一个企业的生态，而是一个产业链的生态。目前联盟得到了国家商务部的支持，我们也希望和苏州有更多的合作。</p><p>【卜令娴】感谢四位嘉宾对产业的深刻理解，台下的嘉宾也听得非常认真。今天的圆桌就到此结束，也非常希望后续能与在座的嘉宾和台下的嘉宾携手一起构建资本链、产业链和创新链，从而一起促进资本、人才、产业和科技的深度融合与可持续发展，谢谢大家。</p></blockquote>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出海与消费：不能被遗忘的角落｜暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449676728588425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 12:25:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>9 月 22 日下午，一场名为「不能被遗忘的角落」的圆桌在主会场进行。围绕着消费与出海在产业时代寻找机会，高樟资本合伙人刘雁、星纳赫资本合伙人左欣、泥藕资本创始合伙人汪小康一起展开了讨论。该场圆桌由大观资本深圳负责人谭君主持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_afa9699e2d5f41fab95eb67d46632ce9@5794511_oswg200667oswg1600oswg900_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圆桌现场</p><p>以下为圆桌实录，经 36 氪编辑——</p><p><strong>谭君</strong>：大家下午好，我是大观资本的 Martin，很感谢 36 氪的邀请和组织本次活动。我们圆桌的第一个环节也是请各位嘉宾先做一个自我介绍，自己和机构。先从刘总开始。</p><p><strong>刘雁</strong>：大家下午好，非常荣幸在最后一场来参加这个圆桌，我是来自高樟资本的刘雁。高樟资本成立于 2015 年，我们是一家起家于文化科技的早期投资机构，80% 投天使，目前主要在看的是有消费和出海这两个赛道。我们目前是管理了 3 只基金，今年刚刚才完成了新一期基金的募集。我们目前一共投了 60 多个项目，主要是集中在流量渠道，内容 IP，还有一些消费品牌，比如说「一整根人参水」、「菠萝斑马」、「星球研究所」这样的一些 IP 和消费品牌。</p><p><strong>左欣</strong>：大家好，很高兴来到 36 氪的会场，我是来自星纳赫资本的左欣，我们基金是五星控股集团的产业投资平台，五星控股是一家消费产业集团，目前有两家上市公司，一家是在 A 股上市的孩子王，是母婴渠道的龙头，一家是港股上市的汇通达，是农村电商的龙头。星纳赫资本成立于 2017 年，到现在 5 年多时间，目前管理规模大概 100 亿人民币，主要投资消费行业的中后期和并购项目，也布局过一些中早期和成长期项目。其中大家知道比较多的是飞鹤奶粉，2021 年参与重组的瑞幸咖啡，去年上市的钜子生物，以及接下来将要上市的极兔物流。</p><p><strong>汪小康</strong>：大家好，我是泥藕资本汪小康。我们其实资本的特点就是投早期，对行业不是分的特别关注，就是早期找到，甚至你是一个人，你有一个想法，我们就可以投。所以我们也前后投了有几十个项目，比如说有社交类的「Soul」，可能很多年轻人都知道，「Soul」，我们在一个人的时候我们就投了，我们投了深圳的一个公司叫「众腾集团」，做跨境物流，他是作为一个跨境卖家，然后转型做物流，在转型阶段我们和他一起帮他做转型，所以我们都是他们非常早期的投资者，回报率都比较高了，都是 500 倍以上。所以我们主要在科技和科技相结合的这种消费类的，我们都可以。希望有机会在后面和大家交流探讨合作。谢谢。</p><p><strong>谭君</strong>：大观资本是一个专注投资出海的早期基金，主要投中国人，或者华人做的全球化项目，目标市场涉及海外市场。主要投三个领域，第一，跨境电商，第二，游戏和内容出海，第三，跨境的企业服务。投资的案例包括给品牌出海做独立站建站工具的「店匠/SHOPLAZZA」，还有游戏，比如说「海彼网络/Habby」等。</p><p>我们介绍的环节做完了，我们进入到今天问题的环节。整个的主题叫做「不能被遗忘的角落」，但实际上是聊的是出海和消费这个主题，刚才各位嘉宾已经讲了他们各个机构的一些投资的领域，但是我们还是想听一下他们更看好的消费和出海的一些细分的领域。大家也可以用一个你们投的案例来做一个详细的解释。刘总开始。</p><p><strong>刘雁</strong>：我先来抛砖引玉，讲一讲我们现在投资比较关注的几个细分赛道，第一是新老人，62 年以后出生的老人已经开始退休了，这部分老人是有退休工资，并且愿意付费，他们也有互联网购物的习惯，有一个数据：62 年到 73 年出生的人口数量大概是 2.6 亿，其实是非常庞大的一个数字，一个群体。这个人群我们认为在接下来很长一段时间是会很有消费潜力的人群。所以我们投了新老人领域的一个流量入口，叫做「时尚奶奶团」，这家机构几乎是所有在看老年赛道、做老年人产品的公司都知道的渠道和 IP，在抖音、视频号、公众号的流量都非常大，而且他们现在也在策划推出自己的品牌，这是我们目前在重点看的一个赛道。</p><p>第二个方向是大健康领域，就是养生化，大家现在非常重视养生，很多 90 后、00 后也开始关注养生这个事情了。我们今年投了一个饮品品牌叫「一整根人参水」，就是在一个瓶子里面装了一整根人参，它其实就是消费和文化的结合，这个项目它有跟人参文化去结合来讲这个故事，包括养生的文化，这个项目目前跑得还不错，有一个明显上升的态势。另外我们今年上半年还出手投了一个新的保健品品牌，预计产品会在 11 月份上线。这是我们第二个比较看好的方向。</p><p>另一个就是今天主题有讲到的出海，出海是我们从去年才开始重点布局的这个赛道，这个赛道是我看到比较兴奋的一个细分赛道。这个领域我们重点在看的是两类，第一类，它有非常强的供应链的优势，比如有很强的工厂背景和资源，工贸一体化的，它可能从产品设计、再到研发都非常非常的强。它通过海外众筹，然后走独立站的模式来发展起来，而不是传统的通过亚马逊这一主要渠道来卖货。第二，很会利用新渠道，比如说 TikTok 在海外流量增长的非常快，这里面有没有可能诞生新的一些品牌的机会，也是我们在关注的一个方向。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢刘总的分享。在老年人经济，大健康出海的供应链，都是高樟他们在看的。下面请左总分享一下。</p><p><strong>左欣</strong>：我们重点关注的方向，一方面是强刚需的品类，比如说咖啡里面的瑞幸，比如说医美里面的钜子。第二，是年轻人群的新需求，尤其是精神和 IP 层面的，也做了一些布局，比如去年投了文博展览的遇见博物馆。第三，在出海方向，尤其是东南亚有很大的潜力，我们已经投了极兔，并和极兔一起合作了基金，也带着我们的几个被投企业在东南亚做孵化布局，挖掘新的成长点。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢左总，一个是大消费，同时也是看好海外，特别是东南亚的一些细分赛道。我们最后再请汪总讲一下。</p><p><strong>汪小康</strong>：因为我刚才说了，我们投早期不太关注行业，当然也经常碰到不太懂的行业，但是我们迅速利用外脑来交流学习。所以我们主要关注人，两个维度，一个就是我们在消费端我们人的变化，其实跟过去的十年相比，现在的消费人群产生了巨大的变化。消费人群的意识、习惯，包括购买习惯，包括他的消费意识。比如说我有时候我觉得听一首歌要花钱，我到现在为止我都是有心理障碍的。但是我女儿她就可以一首歌可以 20 块钱，她就可以听，我就特别不理解，她就觉得要想听好的声音就应该花钱呀，第二，要尊重别人的知识呀。所以整个消费的理念在巨大的变化。第二，就是创业者，所以我们中国创业者的变化，过去我们的美元基金都是喜欢照那种画像的，就是特别主流的，现在的投资，创业者的形象可能你要做到把自己的主观意识忽略掉，或者是放在旁边，而是说你想做的这个事情和创始人之间默契的程度如何，所以更重要的是关注的人，基于此我们也投了很多，包括这种提高效率的，包括跟健康有关的，跟新型科技有关的，我们刚刚投了一个既跟人，又跟技术相结合的，华为的一个高管出来，他来创业，然后做了一个 AR 眼镜，我们种子轮就投他了，从他刚出来的时候我们就听说了，我们就找了这个人跟他交流，做朋友，然后聊了很多方向和尝试，最终他做了 AR 眼镜，然后刚刚也被阿里投了，阿里在天使轮就投了，其实阿里投天使轮是很少的，阿里专门投了。所以人和技术发展的。其实大家知道更加注重健康了，所以不管是医疗，还是跟健康有关的，我们投了一个美国专利，被我们中国人收购了，然后用在传统的产品上，也就是说首套上，其实首套的消耗量是巨大的，中国人均的消耗量远远落后于西方国家，把这种工具跟传统的消费品结合，我们找到了一个比较合适的点，所以我们在这一类的，始终是解决人的，还有包括跟娱乐有关的，现在年轻人喜欢快乐，所以我们也关注海外，我们前不久专门去海外转了一圈，我们也在新加坡设立了一个办公室，为什么呢？因为我们发觉一个是国际投资环境的变化。</p><p>第二，其实我们在中国很多的品牌服务产品走向世界，我还是比较乐观的，在这个过程中实际上有很多的创业者他需要资本，需要相关的资源给他支持的，就是综合的资源。所以我们也在海外设了一个办公室，我们投了一个，可能大家觉得很奇怪的产品，我们专门投了一款产品是给信仰穆斯林用的，是一个女孩儿，我们投了很多女性的创业者，这个女孩儿，这个产品专门为穆斯林服务，全球穆斯林有十几亿人，她们有很多需要场景化的服务，所以我觉得海外市场也是我们比较关注的。我觉得更重要的一个原因是说我认为中国很多的产品和服务在未来一定会走向全球。这个过程中我们要陪伴他们走出去。</p><p><strong>谭君</strong>：好的，感谢汪总，泥藕他们各个领域都更加看好，更看好创始人，同时也看好整个品牌的出海。</p><p>最后我也补充一下，大观资本投资和看好的一些出海方向。大观资本投资了一个企业叫做「快牛/QuickCEP」，它就是专门帮品牌出海做营销服务的，帮品牌提升独立站转化率的，包括聊天的聊单机器人，还有用户数据营销等这些。它就服务了很多出海的品牌，我们可以通过观察它的出海品牌，看到哪些品类在海外比较火。他们服务品类包括，现在非常火的 eBike 领域，像「维乐高」这些的公司；他们也服务了很多 3D 打印机、激光雕刻机等品类；还有服务了一些智能家电出海，同时也有服装类、家居之类的出海；这些都是出海比较多的领域。同时跟刚才汪总讲的一样，我们也看好围绕这些品牌出海的服务，给品牌做国际物流、支付、营销类的公司，都是一些好的发展机会。</p><p>我们聊下一个话题，今天的大会是围绕着产业资本，我们今天请到的几位嘉宾也是有非常强的产业背景。最近有一个流行的说法，就是产业资本的钱是不仅有资本的钱，还有更多附加的价值。大家可能会有一些更深度的思考。我们这里可以先请问一下星纳赫资本的左总，左总本身五星控股集团本身有深度的产业背景，请左总帮我们分享一下。</p><p><strong>左欣</strong>：简单谈一下星纳赫资本在这方面的探索，星纳赫作为产业资本，在两方面会跟财务资本有区别，第一，因为背靠产业资源，所以对于很多项目是可以有一些直接资源上的支持，比如说我们之前投资飞鹤奶粉，投资之后双方深化了信任和合作，飞鹤奶粉在我们体系内的销量，从后面几名到了第一名、第二名的水平。比如我们投资的钜子生物，之前线上销售为主，而我们 2020 年并购了美妆渠道妍丽，我们投资后推动妍丽与钜子的深入合作，销售量起的非常快。第二，五星控股基于孩子王和汇通达等企业多年的发展实践，在数字化和组织方面沉淀了非常多的体系和经验，而且在项目孵化层面也有很多的方法论。我们会将这些经验和方法论，分享和输出给我们的被投企业。此外，基于产业体系过去多年积累的资本和资源，包括上市、融资以及朋友圈，我们也会分享给被投企业。</p><p><strong>谭君</strong>：左总说他们能够给创业者带来除了钱以外，更多的帮忙带来一些资源，包括线下渠道，包括创业方法论等等。</p><p>接下来问一下泥藕资本的汪总，汪总自己也是参与了很多项目的辅导和培训，汪总您来分享一下您的背景对于您投的项目有哪些更好的一些帮助？同时对资本来说有哪些更好的赋能？</p><p><strong>汪小康</strong>：我个人觉得更多的是在产业的这样一个经历，20 年的产业经历，就是头 10 年体制内的产业经验，转型到互联网行业，互联网行业和传统行业相结合的这么一个 10 年，然后再来投资。所以我感触还挺深的。我觉得中国资本市场现在处在这么一个特殊的阶段，我们投了「Soul」，包括「众腾集团」这样的跨境物流这样的公司，其实这样的机会会越来越少，这跟过去 20 年中国的市场特点有很大的关系。中国的市场和国外完全不一样。中国是在实体经济没有长得很大的情况下，虚拟经济冲进来了，所以中国一个特别大的特点是虚拟经济超级强，所以平台经济很牛，在国外没有这个现象。在中国通过线上的服务，我讲国外不是全部，就是大面上这么一个对标，差别还是很大的。这种高速增长它是数字化的领域才可能叫指数级的增长，在传统的世界里是没有指数级增长的，它只有线性增长，线性增长更快一点，或者是更慢一点，所以中国下一步的资本市场的特点，我认为从资本市场退出现在也改变了，以纯平台的，纯线上的经济不受欢迎，也就意味着整个资本市场未来会转向虚实结合，上下结合，也就是说任何一个，不管你是工具类的，还是技术类的，你都要跟产业相结合，这是国家的指挥棒，就是这样的。实际上从经济发展的特点来说也是这样的。大家也感受到了很多现在纯线上的都是要跟垂直行业深度结合，否则慢慢的都被消灭掉了，消灭掉很多。比如说我们一个俱乐部的，很多平台，很多垂直平台，包括大家都知道的比如说聚美优品，类似于这样的其实都很难生存的。</p><p>所以这是一个很大的环境。所以未来我认为对产业理解的投资人，或者是对产业和资本相结合的，我觉得变得特别的重要。所以在这个里面有丰富产业经验的，我觉得就会有一定的，像左总这样的就非常有优势，第一，他对项目的感觉，我刚才说了，未来的项目一定是上下结合，虚实结合，这种项目的感觉很重要。当然你最好是线上线下都有通透的了解，对产品、技术都有了解，那当然更好。当有一个项目你很好的 get 到它，这是非常重要。第二，这个项目它会以一个什么样的成长的流程，或者是成长的画像，所以你在不同的阶段会用不同的方法、资源去支持它、帮助它成长。其实在某一个阶段成长的需求点是不一样的，有的不同的阶段可能需要钱，有的阶段需要你的组织力的提升，有的阶段需要企业凝聚力和团队文化的打造。再一个阶段需要战略的清晰和重新的规划。所以每个阶段是不一样的。如果你有产业经验你就会非常容易 get 到。第三，就是未来我们很多钱更多的来自于产业，上市公司，包括比如说大的国家的这种社保、教育基金，但是更多的主流的还是来自于这种产业的资本，上市过后，回报过后。这种钱你有产业的丰富经验，你可以跟他更好的沟通，就是更好的去打通投资和产业之间的这种发展的链条。所以实际上从西方的这种资本市场发展来看，也是慢慢的有比较好的产业背景和资源的人，逐渐走上资本的舞台。所以我个人认为有丰富产业经验的这种，然后再融合强大学习能力的，肯定是在后面越来越受欢迎的，越来越有优势。</p><p><strong>谭君</strong>：对，刚才汪总分享到因为经济会由虚转实，更多的会依靠产业的背景，所以有产业背景的投资人会更有优势。最后我们想请教一下高樟资本的刘总，刘总本身在内容、媒体、品牌服务等方面也有很深的建树，本身投了很多项目，也是跟产业资本一起投的，您怎么看这个问题？</p><p><strong>刘雁</strong>：刚才我听了汪总的分享，我自己还是蛮有感触的，非常认同。我对这个问题的看法是这样的，其实在 2015、2016 年以后成立的基金，我们可以看到几乎是没有大而全的这种综合型的基金，基本上大家都带有自己的行业属性和特色，比如说我们现在看到的医疗基金、新能源基金、新材料的，其实我们也是「文娱+消费」，其实这个属性还是比较明显的，标签也打得比较明显。包括我们看一些新成立的品牌，基本上也是去找一个细分市场的切口，做起来之后，然后再开始拓品类。一上来就是说我要做所有人的生意这个事情现在好像不是那么 work 了，这个跟时代的背景、经济的发展有很大的关系。</p><p>说回我们高樟，我们虽然不是 CVC，但是我和我们基金的创始人范总也都是从产业出来的，范总做了 14 年的媒体产业，从采编到战略投资，我个人最早是在互联网公司，再到财经类的媒体，从 2015 年才开始做投资，其实我们刚出来的时候也是带有蛮强的产业背景的特色。包括我们投的方向，在很长一段时间也是聚焦在新媒体，流量渠道这一块，到后来因为我们投了这样的一批项目形成了这种复利效应，因此我们获取消费项目的时候就有了一定的优势。我们在投消费项目的时候他就会问我们说，你们除了钱以外你们有什么？我们告诉他说我们有哪些渠道，有哪些 IP 是我们孵化的，我们可以给你对接哪些资源，你可以直接找哪些 IP 带货等等，这些对他们来说是蛮有吸引力的。因为大家都知道现在流量的成本是非常贵的。比如说你跟李佳琦和薇娅去谈合作的时候，很多人都触达不到他们核心的商务，经过了层层的筛选，你的品不一定能够被选上。作为一个初创品牌的话，如果我们有这块的资源能够复用给他的话，创业者其实是非常感兴趣的，这也算是产业资源的一种投后赋能。</p><p>另一个角度，我可以分享一下，其实高樟基金的 LP 里面有几家是有产业背景的，比如说我们投新老人的赛道，我们有 LP 就是做养老院的，我们可以真实的了解到这些老人的需求是什么。又比如，我们有 LP 是文化传媒类的公司，我们也非常了解他们将来要并购喜欢什么样的资产，并且我们可以把这些我们投的项目和我们上层的投资人链接起来。反过来说也可以理解为什么现在所有的基金在设立时大都是垂直在行业里面去深耕的，因为只有这样的话才能够把这个行业做深做透，才能够去投出更多好的项目出来。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢刘总。因为高樟她们本身有很强媒体产业的背景，所以说也能帮创业者能够对接更多媒体的资源。</p><p>我们这个主题是叫「不能遗忘的角落」，还是消费和出海。所以说我们又回到消费出海这个话题上，想请问几位嘉宾，你们在投消费企业的时候看国内消费和国外消费，从你们的角度来说，国内消费和国外消费你们感知到的一些不同点，不管是项目方还是整个大环境，我们先从汪总开始。</p><p><strong>汪小康</strong>：这个话题其实很大，所以我也没法去讲，但是我讲一个感受，因为我刚刚从东南亚回来，然后又跑了大洋洲，转了一圈，比如说东南亚消费的区别，我专门看了一个公司，因为我在大家居领域接触比较多一些，我专门看了一个叫「UGA」是新加坡华人，年轻人做的这么一个公司，这个公司类似的在国内也很多，包括在广州有一个叫什么，突然忘记了，估值做到 60 个亿了。前段时间，我在出国之前还见了他的联合创始人，但是在新加坡，在东南亚就做的特别好，他在几个国家都已经做了，除了香港是加盟的，其他的都是直营的。新加坡做的也特别好。但是我跟他交流，我觉得国内最大的一个，现在比较接近了，在整个东南亚发达国家就是新加坡，人均的 GDP 差不多六到八千万美金，所以是很牛的，但是他们现在整体都是非常关注价格，就是没有钱，消费的动力下降。你要知道在新加坡其实政府经常是给市民经常发钱的，这个还不太一样的。而且人家的整个新加坡居住解决的是最好的，但是他们仍然关注产品的价格。但是产品要好，还有一个特点，海外的产品价格就是高，所以这个叫「UGA」这个公司的产品，利用中国的供应链做出产品，在新加坡开这个店，居家生活产品，毫无对手，第一，产品非常好，第二，它的价格比本地的要便宜 30%，产品的品质又很好。因为他找的都是给国外很多做代工的一些优秀的。</p><p>所以我有几个体会，第一，产品的品质要好，第二，性价比也很重要，第三，离不开中国强大的供应链，所以他们有一个人分享是说，叫中国的制造用新加坡和东南亚本土的网红，然红销售全球化。所以这里面是对产品的品质和性价比要求是比较高的。另外一个就是很大的不同，就是他们和用户接触的方式跟国内有巨大的不同，国内太卷了，国内卷到是，可能有很多平台上各种胡编乱造的，恶性竞争的，任意砍价的，国外没有，东南亚也没有，为什么东南亚没有呢？因为东南亚的文化仍然是偏欧美的文化，这跟他们过去的历史有关系，所以他们在直播平台也好，在互联网直播也好，就是介绍我这个产品，在这个场景化里面怎么好，告诉你我这个产品应该怎么使用这个产品会更好。这是巨大的不同。</p><p>还有一个巨大的不同，东南亚整个市场，包括我去澳大利亚和新西兰，产品贵得吓人。但是他们通过线上购买的比例极低，更多是通过线下购买。中国完全是要线上购买的。而且还有一个特点，他线上也会购买，但是一般都是自提，如果要送到你家，对不起，这个价格高了去了，一般都是自提，它设了很多的自提点，一下车很方便就带走了。所以东南亚还有一个很大的特点，就是整个的市场相当于中国的 15 年前，10 年前这么一个水平。他们有一个 TikTok，他们说介绍一个，这是我们非常牛的平台的合作伙伴，我们在国内，阿里有一个叫 TP，是很牛的合作伙伴，然后又给我们做分享，在我们眼里就是像小学生，所以还是比较落后的，规模的企业是很少的，大部分的企业都在成长期，所以实际上还是比较受欢迎的。像刚才谭总也分享了，排在前 4 名的，比如说 3C 电器，这是排第 1 的，但是竞争最激烈，机会最难的，美妆、个护，包括家居、家电，这一类都很好的，中国的产品都是有巨大的竞争优势的。</p><p>所以总体来说，我个人觉得东南亚是非常值得大家积极去拥抱的，其实我个人认为，就相当于原来我们一直在深圳做，现在我们到河南去做，河南有点不太熟悉，我要去了解一下，无非就是你要去了解一下风土人情。它也就相当于我们一个省而已，整个加起来也就是五六亿人，还有一个它的潜质比较大，整个互联网用户占到 80%，但是有 50% 的人没有关联银行卡，他没有网购消费的，整个的潜质是比较大的，基本上我们去都是牛人。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢汪总用自己在新加坡的体验来分享出海消费的感触。第一，国外市场没有国内这么「卷」；第二，在发展中市场，中国公司对本地公司很多层面都能降维打击；不管从产品和营销维度还没有我们这么厉害。再请问一下左总。</p><p><strong>左欣</strong>：我们现在一方面在深度研究国内消费行业做并购整合的机会，同时我们也有团队在东南亚做投资和孵化的布局。我谈两点差异明显的感受，第一，国内是一个规模基数很大的市场，而且基础设施发达，包括物流和支付等。因此任何新的增量机会，体量也很大，但起来速度也会很快，也就是所谓的很卷，只有 3 个月或 6 个月领先期，6 个月之后红利期就过了，竞争格局非常激烈。因此我们接下来在国内会更多关注对存量进行并购整合的机会，这比简单抓增量机会的空间会大一些。这一点上，东南亚的差异非常大，需求在快速增长，但更核心的是供给端非常匮乏，整个商业的竞争环境不激烈，而且由于基础设施不发达，跑起来不会像国内那么快。因此东南亚的发展机会很大，但是要给更多的耐心，需要时间来去培育。另一方面，从看人的角度，我们觉得国内的创业者在目前的环境下，需要更开放，与资本一起通过并购整合的方式来发展。而对于东南亚，我们认为创业者需要 all in，只有选择全身心在东南亚那边长期扎根，才有可能突破并发展起来。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢左总的分享，东南亚市场很大；但基建不发达，所以说整个的发展过程可能会稍微慢一点。投资人也会对于投资项目要有更多的耐心，让他们能够更长的发展。因为两位嘉宾都聊的比较多都是东南亚，刘总要不要分享一下欧美市场。</p><p><strong>刘雁</strong>：其实我们看欧美市场比较多一点，东南亚有一个问题，就是它的客单价很难上得去，基本上都只能在 10 美金以下，当然新加坡除外。除了新加坡以外，其他的地方 10 美金以上的东西在线上销售是比较难完成的。这跟当地的经济发展有很大的关系。东南亚还有一个问题是它每个国家都非常的不一样。语言、生活习惯、宗教信仰，都不一样，市场比较分散，单个的市场又不足以大，所以做起来会比较累，所以我们会倾向于看欧美的市场会多一点。刚刚谭总提到有什么异同，我觉得国内消费和出海，相同的是产品要足够好，就是产品力肯定都是一样的，我们看到国内前几年消费有一拨是靠流量催生的品牌，现在上市以后的表现也不是特别的好，因为它的流量只要停止了投放之后，可能它的数据就会下滑，而他只要一直投放就赚不到钱，这就是一个悖论。海外我们看到纯粹靠流量投放的新品牌也有，但是会比较少，基本上是你的产品很好，我才会去买，我才会持续的复购，以及介绍给朋友来购买。欧美市场对产品品质的要求会更高。</p><p>第二个点，出海的品牌链条会比较长，国内的消费基本上你的物流、供应链等等都是比较成熟的。但是在出海的市场，你需要找到一系列的合作伙伴，在不同的市场选择好的合作伙伴，比如说你的客服系统、物流、售后等等，还是跟国内的消费不太一样的。</p><p>第三个小点，国外有一个生态就是独立站，国内是没有这个生态的，国内只有天猫、淘宝、京东，但是在海外有一个很大的生态，就是独立站，独立站给了一些创业者一个时间窗口，因为你的产品在做到一定体量的时候是不会被人发现的，这就意味着没有人来抄你，没有人来卷你，这个我觉得是一个对创业者新品牌比较友好的一个点吧。</p><p>还有就是线下，刚才汪总提到了线下，现在海外在欧美市场，线下的比例其实还是比较重的，所以我们也可以看到一些做出海的品牌，他们线上这一块做到一定体量之后他们要开始铺线下，所以这也是这两年的一个趋势。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢刘总对欧美市场的补充。确实出海的链条会更长，商品的物流要从国内运到海外，要海运或空运，是一个很长的路径。第二，支付也是，很多时候需要从本币到美元，再到人民币等，兑换也是比较复杂的。第三，营销也要本地化，品牌方可能要找海外本地网红，沟通交流都比国内流程多。所有出海的整个链条要比国内要长要复杂；所以从生态来说，为这些出海品牌服务的公司，就有很多机会。包括中国的服务商，也有海外的服务商，结合在一起，可以把出海这个市场给做大。</p><p>因为时间的关系，我们最后再问一个问题。前几年可能出海，包括消费，大家还是比较看好的，但最近可能稍微热度降低了。今天这个「消费和出海领域」的大主题叫做「不能遗忘的角落」，去年叫做「活下来」，说明是不是现在今年的出海和消费领域越来越艰难？当然可能是说有一些悲观的情绪，但是大家可能也在积极的看项目，说明整个市场也是蛮好的。所以说我想问几位，一个是说你们的体感，第二，在这样的情况下你们对创业者的一些建议。先从汪总开始。</p><p><strong>汪小康</strong>：我觉得这个名字取的有点偏悲观了，「不能遗忘的角落」，我个人觉得这个大消费还是很大的，这个「大」体现在消费者产生巨大的变化，所以整个的消费升级是巨大的，几乎所有的产品，所有的服务都可以重做一遍，衣食住行是属于人的基本需求，当然当前的情况确实抑制了消费，整个的外界环境悲观，包括客观的经济环境，是造成了不管是有钱人，还是经济低收入者，其实在消费这一块都变得更加谨慎。这是客观的。所以这种客观的谨慎大家要从经济规律来说，它是很正常的。大家把过去几十年的经济规律，不管是西方的，还是中国的，你去看非常的正常。2008 年的时候全球经济危机的时候大家很困难，实际上我个人认为这是消费的抑制，并不存在这个消费没了。因为人对衣食住行是最基本的需求，这四大需求是可以穿越周期的。只是在这个阶段受到了抑制，我们的消费少了一点，当然这个同时也带来了很多新的消费机会。所以我个人觉得消费必然是升级的，不存在降级。这是人性所决定的。</p><p>第二，我觉得经济的状况它是阶段性周期性的，这是一个客观现象，很正常。所以这个一定会过去。所以我觉得不管是作为投资人，还是创业者，我觉得在这个阶段，其实非常非常难得的机会是让自己冷静下来，整理清楚，让自己健康的活着。就像一个人拼命的工作，拼命的生活，努力的追赶，突然你发现身体指标有异常了，你这个时候要停顿下来进行整顿，不管是整顿你的身体，还是整顿你的心灵，我认为对所有的创业者在这个阶段，恰恰是一个练好内功，第二，在紧缩的阶段如何学会更好的生存的技巧，如果我们在这个阶段能让自己活下来，而且还保持健康，我觉得可能在下一阶段你会活得非常灿烂，活得非常好。所以我觉得我们要更积极的看待现在的状况和未来的发展。我是属于偏乐观的，我觉得一定是 OK 的。</p><p>我说特别鼓励，或者说我也特别乐观，在未来的经济全球化的环境中，中国的产品，中国的品牌，中国的服务，一定会占领全球。我给大家举个例子，刚才讲欧美市场，我在出国之前，在杭州见到了一个创业者，他做独立站在美国，做一个产品就是服装，一年的时间做了一个亿，这是在中国现在是不可能的，我问他为什么可以通过独立站的形式你就可以做一个亿？他就说国外的这个根本没法和中国人玩，为什么？因为投放很多老外到点就下班了，他的工作时间是有限的，然后我们在大陆这边做投放，做运营之前都是可以全天候的，真的是这样的，他就说我就是这样的。第二，这些老外的很多服装品牌没有这么卷，说拼命的做大力推广和销售，没有，我在新西兰看到的一个中国的移民到那里的咖啡馆，它到 3 点钟就关门了，我说你为什么关这么早？他说我们以前周末都不开门的，现在我们还开一点门，因为现在经济还不是那么好，所以我们还开一下，不一样。</p><p>所以其实中国很多运营的打法，很多在国外都是秒杀他们的。所以我觉得从下一步来说我是觉得更好的，各方面是乐观的，积极的。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢汪总给我们带来乐观的看法。第一，消费是能穿越周期的；第二，中国人的勤劳、智慧能够一定让更多的品牌能够走向国外。请左总。</p><p><strong>左欣</strong>：我也认同汪总的说法，现在大家是过于悲观了，消费实际上是一个「长坡厚雪」的赛道，和医药科技等赛道比起来，现金流很好，至少会是一个好的生意。当下遇到的问题是经济的增速不如以前，同时独立上市难，A 股通道受阻，港股一二级倒挂。危与机并存，我们在其中看到两个方面的机会，一方面是国内存量整合的机会，因为国内消费市场总体上到了存量整合提高效率的阶段，这里面很多细分行业都可以通过并购、重组、合作的方式去把市场份额更集中，经营效率更提升，并通过卖给上市公司实现资本化退出。我们目前是重点在看这方面的机会，通过星纳赫资本以及集团已上市的平台，把一些优质标的进行并购重组，整合起来。这一块需要中国的创业者更加的开放，能够不再纠结每个企业都要独立上市，而是更务实的实现发展和资本化。</p><p>第二个方面，东南亚 GDP 的增长未来十年可能都会不错，而且人口很年轻，发展潜力很大。而中国的供应链、品牌，以及人才方面的能力，是远远强于包括东南亚在内的全球其他地方的。如果说在国内一些新的机会不好找，往外走是一个很好的窗口期，无论是线上还是线下都有很多机会，这也是我们目前带着很多被投企业去东南亚做孵化布局的原因。</p><p><strong>谭君</strong>：感谢左总，左总提到消费领域，在国内就做整合，也鼓励国内的品牌也往外走。刘总的看法。</p><p><strong>刘雁</strong>：两位都讲得很好，我补充一下，不知道在座的创业者多不多，我想分享两句话，因为我们过去八年以来做基金也相当于是一种创业，也确实见了很多创业者，这几年确实很不容易，我们也感同身受。我们内部经常说一句话，叫做宏观是我们必须承受的，微观是我们可以努力的，这是第一句话。</p><p>第二句话是选择大于努力。具体来讲可能展开一点点讲，因为时间也到了，大家在选择赛道的时候，我觉得可能要花比较多的时间，相对前几年来说可能机会确实会多很多。刚才汪总提到的消费升级，我觉得消费升级和降级其实是同时存在的，它会并存，我们可以看到这里面都有机会。前几年我们看到一些创业者的方向可能半年换一次，迭代的速度很快，另一方面也说明他没有想好，而现在试错的成本高了很多，所以创业者在做选择之前要做大量的调研。第二，每个时代还是有时代的红利，虽然现在的红利没有以前多了，但是有一些小小的红利你要去利用，比如说海外的 TikTok，美国才开通这个卖货的，这个中间是有红利的，东南亚的 TT 也是有红利的，国内是不是小红书还有红利呢？这个东西是不是可以去发现一些新的红利的机会。一定要找这种变化中的红利机会。</p><p>最后一个是关于社会情绪和思潮的部分，大家的理念这几年发生了很大的变化，比如最近李佳琦这个事情要是放在五年前，可能并没有什么问题，但是现在为什么会这么大的反应？就是因为现在整个社会的情绪变了，所以我觉得大家如果有创业想法的时候要考虑到，你选择的战场它的整个的社会情绪发生了什么样的变化。这是我的一个分享，也不一定对。</p><p><strong>谭君</strong>：好的，感谢刘总，刘总建议创业者在这种机会下能够找到一些发展快的红利的机会；国外包括 TikTok，国内的小红书等新流量的机会。</p><p>最后我也补充一下我的看法，其实我们觉得出海，真正的出海也是刚刚开始。因为中国品牌全球化的基础建设开始越来越完善。比如在流量角度，以前流量来说大部分都是在谷歌和 Facebook 等平台；现在也有了 TikTok 这样的中国人自己做出来的平台。同时，原来国际电商第三方平台主要是 Amazon 和 eBay 等，现在中国的全球化电商平台 Temu/SHEIN/速卖通等发展都非常快。然后，我们再看到物流的生态，比如纵腾等海外仓和国际物流的企业，在全球都建立了海外仓，也打通了物流。所以，我们特别看好中国企业和品牌出海，本身的供应链优势，再结合越来越完善的基建，一定能做好。也鼓励创业者在这样的环境下能够坚持下来，能够更好的去把自己的产品和品牌推广到全球。</p><p>我们今天的讨论就到此为止，再次感谢各位嘉宾的精彩分享，也感谢 36 氪提供的机会讨论消费和出海。今天的话题叫做「不被遗忘的角落」；其实大部分做得好的企业家或者老板是不想被别人知道的，很低调的。我们祝福所有消费和出海的朋友们，越来越好；下一次的主题，就变成了「不希望被知道的角落」，「不希望被公开的角落」，感谢大家。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>由于起火风险，起亚在美召回超 173 万辆汽车</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449930898691970?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:38:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据美国国家公路交通安全管理局披露，由于液压电子控制单元可能发生电气短路，或导致发动机舱起火，起亚美国公司将召回部分 2010-2019 款 Borrego、2014-2016 款 Cadenza、2010-2013 款 Forte、Forte Koup、Sportage、2015-2018 款 K900、2011-2015 款 Optima、2011-2013 款 Optima Hybrid、Soul、2012-2017 款 Rio、2011-2014 款 Sorento 和 2010-2011 款 Rondo 汽车，共计 1730192 辆。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国罗斯班克油气田获开采批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449926993008519?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:34:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据英媒报道，当地时间 27 日，英国设得兰群岛以西约 130 公里处的罗斯班克油气田已获得政府开采批准。此前，由于受到环保方面的质疑，开发罗斯班克油气田的决定多次被推迟。罗斯班克油气田是英国目前最大的未开发油气田，可采石油储量或超过 3 亿桶。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大唐电信：筹划重大资产重组，拟购买大唐微电子 71.79% 股权并出售资产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449920222615432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:27:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，大唐电信发布公告，公司正在筹划购买控股子公司大唐半导体持有的大唐微电子 71.79% 股权，同时向大唐发展转让联芯科技 100% 股权、大唐半导体 56.38% 股权、成都信息 80% 股权、江苏安防 30.82% 股权、大唐节能 20% 股权、大唐智能卡 14.37% 股权在内的 6 家非主业资产。据初步测算，本次交易构成重大资产重组。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>​远达环保：拟投资海南省 28MWp 户用侧综合智慧零碳电厂项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449916034291841?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:23:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，远达环保发布公告，全资子公司国家电投集团远达水务有限公司拟投资海南省 28MWp 户用侧综合智慧零碳电厂项目，静态总投资约 1.1 亿元。公司还公告，全资子公司重庆远达烟气治理特许经营有限公司拟与关联方国家电投集团江西电力有限公司、华清八度光电集团有限公司设立合资公司，共同推进浦江 100MW 光伏项目开发。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>财政部、税务总局：继续实施高校学生公寓房产税、印花税政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449908022138758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:15:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[财政部、税务总局发布《关于继续实施高校学生公寓房产税、印花税政策的公告》。其中提出，对高校学生公寓免征房产税。对与高校学生签订的高校学生公寓租赁合同，免征印花税。公告执行至 2027 年 12 月 31 日。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收涨 0.83%，恒大系持续下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449904419543168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:11:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收涨 0.83%，恒生科技指数涨 0.43%；恒大系持续下挫，恒大汽车跌 20%，中国恒大跌超 18%，恒大物业跌超 14%；制药、半导体板块领涨，药明康德涨超 7%，宏光半导体涨超 4%；汽车、房地产板块跌幅居前，旭辉控股集团跌超 58%，北京汽车跌超 2%；南向资金净买入 36.82 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：香港或将下调股市印花税</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449885999306625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:52:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛报告表示，一个专责小组向香港政府提出有关如何增强股市流动性的建议时，可能会提议下调印花税。将印花税税率下调 10 个基点，将使现货市场交易量增加约 10% 至 12%。他们还指出，成立于 8 月的专责小组可能会建议进行短期和中期改革，包括围绕股票现货交易结构和 IPO 的改革。这些建议将提交香港特首，后者将于 10 月 25 日发表《施政报告》。高盛认为，届时可能会宣布获采纳的建议。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>财政部、税务总局：延续实施小额贷款公司有关税收优惠政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449883479267208?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:50:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[财政部、税务总局发布《关于延续实施小额贷款公司有关税收优惠政策的公告》。其中提出，对经省级地方金融监督管理部门批准成立的小额贷款公司取得的农户小额贷款利息收入，免征增值税。对经省级地方金融监督管理部门批准成立的小额贷款公司取得的农户小额贷款利息收入，在计算应纳税所得额时，按 90% 计入收入总额。对经省级地方金融监督管理部门批准成立的小额贷款公司按年末贷款余额的 1% 计提的贷款损失准备金准予在企业所得税税前扣除。公告执行至 2027 年 12 月 31 日。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微信品牌维权平台再升级</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449881816750211?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:48:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，微信法务在北京举办了品牌保护新功能、新机制发布会。据介绍，针对社交平台品牌侵权问题多元化、跨产品的特点，微信品牌维权平台升级了一站式投侵权投诉流程。品牌权利人登录维权平台可实现快速进行微信个人账号、公众号、小程序、视频号等多个产品、功能的投诉和鉴定。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>传苹果前设计总监与 OpenAI CEO 讨论打造 AI 硬件，孙正义也参与其中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449880304310406?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:47:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，美东时间周二，前苹果公司设计总监乔尼·艾夫和美国人工智能研究公司 OpenAI 首席执行官萨姆·奥特曼一直在讨论打造一款新的人工智能硬件设备。报道称，目前尚不清楚这款设备是什么、他们是否决定制造它，但是这两个人一直在讨论人工智能时代的新硬件可能会是什么样子。报道说，日本软银首席执行官孙正义也参与了某些方面内容的讨论，但目前尚不清楚他是否会继续参与其中。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>财政部：继续实施部分国家商品储备税收优惠政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449868273490057?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:34:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[财政部发布继续实施部分国家商品储备税收优惠政策的公告，对商品储备管理公司及其直属库营业账簿免征印花税；对其承担商品储备业务过程中书立的买卖合同免征印花税，对合同其他各方当事人应缴纳的印花税照章征收。对商品储备管理公司及其直属库自用的承担商品储备业务的房产、土地，免征房产税、城镇土地使用税。本公告执行期限为 2024 年 1 月 1 日至 2027 年 12 月 31 日。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部通报 2023 年第 5 批侵害用户权益行为的 APP（SDK）</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449866199472001?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:32:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工信部近期组织第三方检测机构对群众关注的公共服务、休闲娱乐、酒店餐饮等移动互联网应用程序（APP）、小程序、第三方软件开发工具包（SDK）进行检查。发现 23 款 APP（SDK）存在侵害用户权益行为。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商务部：将推动合理缩减自贸试验区外商投资负面清单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449861805267074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:28:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国新办举行新闻发布会，介绍自贸试验区建设十周年有关情况。商务部副部长盛秋平在会上介绍，目前，自贸试验区外资准入负面清单已经实现了制造业「清零」，下一步将重点推进服务业开放。我们将与有关部门一道深化研究，推动合理缩减自贸试验区外商投资负面清单。同时，推动出台跨境服务贸易负面清单，引领全国持续扩大开放。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>农业农村部：精心组织大豆产销衔接，及早研究谋划加工收储等一揽子政策举措</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449861359687815?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:27:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[农业农村部召开全国粮油等主要作物大面积单产提升现场观摩暨秋冬种工作部署会。会议要求，要毫不放松抓好秋季农业生产重点工作。盯紧防灾减灾抓好秋管秋收，加强农机作业供需对接和服务保障，努力确保丰收到手、颗粒归仓。做好中秋、国庆期间「菜篮子」产品稳产保供工作，抓好生猪产能调控，引导养殖场户合理安排生产。精心组织大豆产销衔接，及早研究谋划加工收储等一揽子政策举措。要总结大豆玉米带状复合种植试点经验，提前谋划明年种植区域及任务，强化政策引导、主体带动和技术培训，提高推广质量。 （证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商务部：2022 年 21 家自贸试验区贡献了占全国 18.1% 的外商投资和 17.9% 的进出口贸易</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449856045504642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国新办举行新闻发布会，介绍自贸试验区建设十周年有关情况。2022 年，21 家自贸试验区以不到千分之四的国土面积，贡献了占全国 18.1% 的外商投资和 17.9% 的进出口贸易，今年上半年进一步提升到 18.4% 和 18.6%。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美团再次宣布管理者晋升，美团平台负责人李树斌任高级副总裁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449852087326849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:18:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪独家获悉，继月初晋升 5 位副总裁后，今日美团再发内部信，宣布任命美团平台负责人李树斌为高级副总裁（SVP），以上决定经美团最高决策机构 S-team 充分讨论、并由 CEO 王兴最终决策。据了解，此次是美团年度人才晋升的常规调整，不涉及组织架构的变动。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港股」恒大系」持续走低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449849348249477?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:15:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，港股」恒大系」持续走低，中国恒大跌超 15%，恒大汽车跌超 24%，恒大物业跌超 13%。消息上，据媒体报道，知情人士称，许家印已被监视居住于北京。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>电力行业首个自主可控的大模型正式发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449841548826759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:07:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，南方电网人工智能科技有限公司负责研发的电力行业人工智能创新平台及自主可控电力大模型正式公开发布。据了解，电力大模型是电力行业人工智能创新平台首个产品，覆盖智能创作、设备巡检、电力调度等七大应用场景，也可应用于特定业务场景。其中，电力调度场景功能基于百度文心大模型打造。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>知情人士：许家印已被监视居住于北京</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449838303942791?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:04:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据彭博社消息，中国恒大董事局主席许家印已被监视居住。有接近恒大的知情人士证实了该消息，并表示，事情发生在几天前，许家印现位于北京的一处居所，已被限制部分行动自由。（观察者网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体收涨，医药板块走强</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449835808593798?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:01:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体收涨，沪指涨 0.16%，深成指涨 0.44%，创业板指涨 0.82%；医药板块走强，CRO、减肥药方向领涨，常山药业、键凯科技涨停；发电设备、建筑板块领涨，双一科技、美丽生态涨停；服务器、光刻机板块跌幅居前，扬帆新材跌超 7%，寒武纪跌超 2%；北向资金净买入 18.03 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>