<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>市场日报丨沪指六连阳剑指 3000 点！大金融集体爆发，平安银行罕见涨停；汽车产业链、白酒股持续上攻；CPO 走弱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2657703926317316?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:32:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指数集体低开，沪指低开 0.57%，深成指低开 0.86%，创业板指低开 1.02%。</p><p>脑机接口概念股开盘活跃，创新医疗涨停，三博脑科、冠昊生物、南京熊猫等涨幅居前。消息上，马斯克在社交媒体平台 X 上的 Spaces 活动中透露，脑机接口公司 Neuralink 的首位人类受试者「似乎已完全康复，并能仅凭思维在电脑屏幕上移动鼠标」。</p><p>Sora 概念股开盘分化，因赛集团 20cm 涨停，录得 3 连板，华扬联众、当虹科技高开超 5%，万兴科技、天龙集团等低开。</p><p>CPO 概念早盘下挫，中际旭创、天孚通信跌超 4%，源杰科技、剑桥科技、新易盛、太辰光等跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,2329" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_66a8d328387043e3bd28c531ecf2480c@5892437_oswg1334920oswg1280oswg2329_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>减肥药概念走弱，常山药业跌超 5%，昊帆生物跌超 4%、翰宇药业、博瑞医药、泓博医药、诺泰生物等跟跌。</p><p>ST 板块拉升，ST 有棵树、ST 中利、*ST 步高、*ST 西发、ST 花王、ST 万林等超 10 股涨停。</p><p>新质生产力概念继续活跃，克来机电走出 9 连板，9 日累计涨幅达 135.94%。德恩精工、合锻智能、克劳斯涨停，田中精机、昊志机电涨超 4%。消息面上，2 月 18 日，长三角三省一市省级层面纷纷召开「新春第一会」，随后南京、杭州、苏州、常州等长三角多个重点城市也召开春节后首个会议，新质生产力成为关键词之一。</p><p>中药股回调，大唐药业跌超 5%，贵州百灵、大理药业、盘龙药业、通化金马跌超 3%，东阿阿胶、江中药业跌超 2%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,2135" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_4f31df8f1f2d4d81be194da786f35b58@5892437_oswg1211823oswg1280oswg2135_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>教育板块走高，昂立教育 3 连板，科德教育涨超 4%，东方时尚、中国高科、竞业达、传智教育、全通教育等纷纷跟涨。国泰君安研报指出，教育培训行业企稳回归规范发展，关注业绩释放与估值提振。随着执行层面细则逐步出台，明确处罚规则与监管主体，逐步进入常态化分类监管；教育行业企稳且趋势向上，当下具备强劲、稀缺的经营韧性，行业估值有望提振。</p><p>地产股震荡走高，迪马股份涨停，荣丰控股涨超 9%，中迪投资涨超 6%，特发服务、阳光股份等跟涨。</p><p>汽车零部件板块持续拉升，中捷精工、浙江黎明、合力科技、圣龙股份、朗博科技涨停，华阳变速涨超 29%，同心传动涨超 13%。消息上，中汽协发布数据显示，2024 年 1 月，国内汽车产销分别为 241 万辆和 243.9 万辆，环比分别下降 21.7% 和 22.7%，同比分别增长 51.2% 和 47.9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,2312" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_7ee6a1f3c873495c973f360dbfb80b77@5892437_oswg1321992oswg1280oswg2312_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>银行股震荡拉升，中国银行、农业银行再创历史新高，平安银行、成都银行、齐鲁银行、浙商银行涨超 2%。平安银行随后突然拉升涨停，其相关负责人表示截至目前为止，该行无应披露而未披露信息。</p><p>白酒股盘中反弹，迎驾贡酒涨超 3%，山西汾酒、酒鬼酒、舍得酒业、青海春天涨超 2%。消息面上，根据渠道反馈，春节期间，白酒行业整体动销实现大个位数增长，超出市场预期。</p><p>证券板块异动拉升，红塔证券涨超 8%，首创证券、东北证券涨超 3%，中信建投、兴业证券等跟涨。消息上，2 月 20 日，最新一期贷款市场报价利率（LPR）公布，1 年期 LPR 为 3.45%，与上期持平；5 年期以上 LPR 为 3.95%，较上期下降 25BP。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,2334" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_937d44dd2af743b78c7076e0278c2ea1@5892437_oswg1319879oswg1280oswg2334_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>锂矿股午前震荡走高，融捷股份涨停，中矿资源、天齐锂业、江特电机、赣锋锂业、盛新锂能等多股跟涨。消息上，碳酸锂期货主力合约早盘触及涨停，报 103000 元/吨。</p><p>三大指数午间休盘集体上涨，沪指涨 1.72%，深成指涨 1.75%，创指涨 1.28%。</p><p>大金融股午后继续走高，沪指逼近 3000 点。首创证券、红塔证券、平安银行涨停，招商银行、宁波银行、齐鲁银行、东北证券、东方财富、新华保险涨超 5%。</p><p>中字头个股拉升，中信海直涨停，中铝国际此前封板，中机认检涨近 18%，中远通、中国海诚、中邮科技等冲高。</p><p>SRAM 概念板块尾盘再度拉升，西测测试 20CM 涨停，北京君正、恒烁股份涨超 10%，万润科技、光韵达涨超 5%。消息上，谷歌 TPU 第一代设计者 Jonathan Ross 所创立的 Groq 公司正式宣布，新一代 LPU，在多个公开测试中，以几乎最低的价格，相比 GPU 推理速度翻倍。而 LPU 与 GPU 核心区别就是 LPU 内存采用了 SRAM，而不是 HBM。</p><p>三大指数集体收涨，沪指涨 0.97%，深成指涨 0.79%，创业板指涨 0.36%；北向资金净买入 135.95 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_6f2b133ef0264c0a8ae86976165084bc@5892437_oswg166482oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家 | 电池厂赴欧建厂倒计时，多车企要求 2027 年本土供货</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656644055874697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 12:54:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤，杨轩</p><p>动力电池赴欧建厂似乎已经进入倒计时。</p><p>「大型车企今年都开始 push（催促）我们，要求 2027 年必须做到电池本地化生产，起码是电芯和正极材料在欧洲生产。」一家电池公司的一线员工向 36 氪感叹。</p><p>电池厂赴欧建厂已经是趋势所在，直到去年，这个窗口期还处在模糊状态，销售们并未收到如此明确的要求。但今年开始，他们在洽谈业务时，欧洲车企的立场已经相当明确，「包括宝马、PSA、雷诺、戴姆勒、大众等车企，几乎统一提出了相似要求，2027 年之后的电池必须要本地化。」</p><p>另有电池公司人士也向 36 氪佐证了欧洲车企的这一电池采购条件。</p><p>一家拿到欧洲车企巨额订单的电池厂商也感到了类似压力，双方合同约定 2027 年在欧洲实现电芯的本土化供应，但考虑到建厂时间紧迫，落地难度大，这家电池厂想和车企客户商榷，首批电芯先由国内工厂供应，「已经被对方果断拒绝。」</p><p>有知情人士透露，这些欧洲车企目前的要求已经相当明确，「你如果没有 2027 的建厂计划，就给不了项目（电池订单）。」</p><p>不过，据 36 氪梳理，虽然欧洲车企对电池厂的本地化供应节点都是 2027 年，但不同车企对电池的本地化生产要求则略有差异。</p><p><strong>例如，德国车企要求电池总成本的 65% 做到本土化生产，法国主机厂则要求正极材料的涂布以及后续在欧洲或者摩洛哥生产。</strong></p><p>一位电池厂销售透露，这个 2027 本地化生产的要求，目前是面向所有电池厂，而具体依据哪条政策或者法规，还不清晰。有行业人士分析，这一要求可能是基于欧盟的《新电池法》。</p><p>去年 8 月份，《欧盟电池和废电池法规》（《新电池法》）正式生效。该法案规定，自 2027 年起，动力电池出口到欧洲需要持有符合要求的「电池护照」。</p><p>「电池护照」是电池上的一个二维码，相当于电池的身份证，每一块电池的制造商、生产日期、产地、容量、健康状态等信息都可以通过扫码来查看。</p><p>与此同时，自 2024 年 7 月起，出口到欧洲的动力电池必须申报产品碳足迹，并在 2027 年 7 月前达到相关碳足迹的限值要求。</p><p>如果到 2027 年仍然无法提供完整的电池护照信息，或者碳足迹标准未能达标，中国的动力电池可能会面临无法出口到欧洲的局面。</p><p>但《新电池法》对细节的规定尚未完善，比如电池护照如何执行，在回收端只规定了三元电池而没有对铁锂电池做出要求。同样，《新电池法》是否直接对应到电池的本地化生产比例，尚不明确。</p><p>欧洲目前虽然没有完善的动力电池产业链，但作为全球汽车工业的中心，自然不愿意失去新能源车时代最核心的零部件。</p><p>欧洲车企正在酝酿的对电池本土化生产的高压动作，无疑会让 2027 年成为动力电池产业格局演变的一个分水岭。</p><p>而回到行业现状，即便满足了电池护照和碳足迹的要求，本土化生产的要求也并非朝夕之间可以做到。</p><p>电池厂的建设需要产业链配合，正极、负极、电解液等主要材料都需要在电池工厂周边做好配套。在正极上，欧洲本土有巴斯夫、优美科等企业可以供应，负极产能是欧洲最大的软肋。</p><p><strong>由于石墨负极在生产时会对环境造成影响，因此在欧洲建厂落地负极产能会收到环保方面的许多考验。「到目前为止负极做配套还没有一个完善的解决方案。」此前有业内人士对 36 氪说。</strong></p><p>而如果只对正极材料上做要求，或者只规定总成本，不对具体材料做划分，这对欧洲的电池本土化生产是一个行之有效的开端。</p><p>但在欧洲建设电池工厂难度巨大，欧洲本土的环保要求，对设备等的准入机制，以及对雇工的各种限制，是压在中国动力电池厂商们身上的三座大山。</p><p>目前只有宁德时代将工厂成功建在德国，但该工厂从第一批电芯顺利下仓至今，已经有超过一年的时间，仍未有大规模供货的消息传来。</p><p>就欧洲市场来看，本土电池厂如 Northvolt、PowerCo、ACC 等公司仍未进入规模量产阶段，而日韩电池厂如 LG 等已经依托于集团产业在欧洲建好电池产能，LG 位于波兰的电池工厂在 2018 年就开始运营，是欧洲最大的电池厂，该公司还计划到 2025 年将产量从约 70GWh 增加到 100GWh。</p><p>欧洲市场是新能源车角逐的必争之地，在这样一个空白市场已经让国际竞争对手抢到先发优势，中国动力电池企业进军欧洲需要提上具体日程。</p><p>而如今，中国新能源车市场已经竞争至白热化阶段，比亚迪开年便打响了降价第一枪，秦 PLUS DM-i 荣耀版、驱逐舰 05 荣耀版起售价直接拉到 7.98 万元。动力电池行业同样不宁静，宁德时代已经在向车企兜售价格更低，更具性价比的磷酸铁锂产品，价格战山雨欲来。</p><p>出海是中国新能源产业的长远战略，也是动力电池厂商们都在努力的目标。但如果 2027 年海外建厂的要求已经迫在眉睫，而在欧洲本土生产和业务订单划上等号，那么不难预见，近两年内，中国动力电池产业将不得不加紧国内市场份额的拼抢。这无疑会给已经角逐激烈的整车市场，再添上一把燃料。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨 iPhone16 Pro 或新增「沙漠钛」配色；淘宝客服回应开放微信支付；王海称东方甄选明知用了虾药还去报假案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2657519215886595?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 08:10:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>iPhone16 Pro 或新增「沙漠钛」配色</strong></p><p>2 月 19 日消息，据爆料人 Majin Bu 透露，苹果今年推出的 iPhone16 Pro 机型可能会提供全新的「沙漠钛」或「钛灰色」颜色选择。</p><p>Majin Bu 表示，「沙漠钛」类似于 2022 年 iPhone14 Pro 上提供的金色选项，但更深更重。另一方面，「钛灰色」则类似于 2014 年 iPhone6 上提供的深空灰色。没有红色或绿色，也许蓝色仍然会保留，尽管有可能被其他颜色取代。（IT 之家）</p><p><strong>淘宝客服回应开放微信支付：后续将全面覆盖</strong></p><p>有多名网友发现部分淘宝订单可直接跳转至微信支付进行付款。淘宝客服表示，微信支付目前仅针对部分用户逐步开放，且仅支持购买部分商品时可选择。淘宝后续将逐步全部进行覆盖，而且「这个时间不会太长」。此前淘宝曾推出「微信扫码支付」，需保存二维码，再扫码完成支付。（新浪财经）</p><p><strong>王海回应东方甄选为「白虾二氧化硫残留超标」一案报警：明知用了虾药还去报假案</strong></p><p>2 月 19 日下午，知情人士透露东方甄选正在走报警流程。此前王海曾发文称，据举报人爆料，东方甄选自营厄瓜多尔南美白虾隐瞒添加，并超量使用虾药（防腐剂、漂白剂）焦亚硫酸钠。但该举报人送检样品是否为东方甄选产品尚无确凿定论。</p><p>2 月 20 日下午王海再度更新微博，回应东方甄选「白虾二氧化硫残留超标」一案，称：「东方甄选自己检测出来二氧化硫残留，明知使用了虾药却还去报假案。」他还强调说：「这个性质很恶劣，报假案属于彻头彻尾的骗子行为。」（新浪科技）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,669" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_f88e08e5395941c0b7f7e8d45f3ec829@5691163_oswg92123oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>星巴克红烧肉拿铁一杯 68 元，店员说销量不错，有顾客很喜欢</strong></p><p>近日，星巴克推出「红烧肉拿铁」引发网友热议。在星巴克臻选上海烘焙工坊了解到，该款龙年限定新品 12 月上新，售卖到 2 月 27 日。星巴克店员说销量还不错，看各人口味是否喜甜咸，是否喜欢红烧肉，之前有顾客很喜欢吃红烧肉，喝完评价道加了猪肉脯很好吃。（新闻晨报）</p><p><strong>字节跳动辟谣推出中文版 Sora：目前还无法作为完善的产品落地</strong></p><p>有消息称，在 Sora 引爆文生视频赛道之前，国内的字节跳动也推出了一款颠覆性视频模型——Boximator。与 Gen-2、Pink1.0 等模型不同的是，Boximator 可以通过文本精准控制生成视频中人物或物体的动作。对此，字节跳动相关人士回应称，Boximator 是视频生成领域控制对象运动的技术方法研究项目，目前还无法作为完善的产品落地，距离国外领先的视频生成模型在画面质量、保真率、视频时长等方面还有很大差距。（新浪科技）</p><p><strong>淘宝成立直播电商公司，为新手提供保姆式托管服务</strong></p><p>36 氪获悉，近日，淘宝成立直播电商公司，为有意入淘开播的明星、KOL、MCN 机构提供「保姆式」全托管运营服务。据了解，该公司由淘天直播运营团队操盘，与主播采取保底或者分润的灵活合作模式。这项服务主要面向初入淘的「新手玩家」，为其提供精细化的托管运营服务，帮助其快速上手，适应淘系生态玩法。</p><p><strong>肯德基回应全面开收打包费：每单 9 元封顶</strong></p><p>2 月 20 日，肯德基宅急送宣外送费官方定价从 9 元下调为 6 元，但会酌情收取打包服务费。据此前报道，肯德基已在个别城市试点收取打包费。肯德基官方客服表示，对外送保温袋进行了保温升级，并提供专人打包服务，会根据点的餐点酌情收取打包服务费。具体的收费标准详见菜单公示。每笔订单打包服务费封顶价最多 9 元（不含外送费）。（凤凰网财经）</p><p><strong>IDC：折叠屏手机价格继续下探</strong></p><p>36 氪获悉，国际数据公司 IDC 最新报告显示，自 2019 年首款产品上市以来，中国折叠屏手机市场连续 4 年同比增速超过 100%，同时，2023 年 1000 美元以上折叠屏手机份额已由一年前的 81.0% 下降到 66.5%。IDC 称，随着安卓厂商和上游供应链的持续加大研发投入，硬件技术改进成熟，软件系统应用优化，消费者使用体验感不断提升，而价格的进一步下探，也使得更多消费者愿意尝鲜使用折叠屏手机。</p><p><strong>比亚迪：公司希望加速油转电趋势，新推车型相当于是公司做的市场调整</strong></p><p>新年伊始，比亚迪就向汽车市场投出重磅炸弹，推出秦 PLUS 和驱逐舰 05 荣耀版，官方指导价 7.98 万元起。紧随其后，五菱、哪吒、长安启源等品牌纷纷跟进，宣布降价。比亚迪投资者热线工作人员表示，公司希望进一步加速汽车行业油转电的趋势，加快整个新能源汽车的转型。特别是在十万元到二十万元级的主流市场，公司本身就具有较丰富的产品矩阵。本次推出两款荣耀车型，也相当于做出了一定的市场调整，后续会否进一步降价，包括其他系列会否进行价格调整，目前还没有可公开的信息。（第一财经）</p><p><strong>比特币突破 53000 美元，以太坊突破 3000 美元</strong></p><p>财联社 2 月 20 日电，加密货币走强，比特币突破 53000 美元，为 2021 年 12 月以来首次，日内涨 1%;以太坊突破 3000 美元，日内涨超 3%。（财联社）</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，热门中概股多数下跌</strong></p><p>36 氪获悉，2 月 20 日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.17%，纳指跌 0.92%，标普 500 指数跌 0.6%。大型科技股多数下跌，英伟达跌超 4％，特斯拉跌超 3％，Netflix、亚马逊跌超 1％，苹果跌 0.41％，Meta 跌 0.33％，微软跌 0.31％，谷歌涨 0.43％。热门中概股多数下跌，斗鱼跌超 8％，小鹏汽车跌超 5%，京东跌超 4%，拼多多、蔚来跌超 2%，百度、阿里巴巴跌超 1%，理想汽车涨 0.57％，名创优品涨 0.61％。</p><p><strong>C919 再签新订单</strong></p><p>中国商飞 2 月 20 日发布消息：2024 年 2 月 20 日，在新加坡航展开幕当天，西藏航空与中国商飞签署 40 架 C919 高原型和 10 架 ARJ21 高原型飞机订单。河南航投与中国商飞签署 6 架 ARJ21 衍生机型订单，包含 ARJ21 灭火机、ARJ21 医疗机和 ARJ21 应急救援指挥机。（央视新闻）</p><p><strong>多位业内人士反映充电桩拟被统一运营传闻不实</strong></p><p>近日，社交平台上关于充电桩业务拟由城投公司统一运营的传言引发业界关注。2 月 20 日，传言中涉及的云南城投公司接受采访时表示，该消息不属实。业内多家充电运营商也反映，没有接收到类似通知。也有充电运营商表示，目前我国部分地区充电基础设施市场出现恶性竞争的苗头，需要加强协同，引导企业良性竞争。地方城投公司与运营商合作建站已有先例。（上证报）</p><p><strong>凯旺科技：子公司目前在生产终端客户为戴尔的无线头戴式耳机类塑胶套件，已实现大批量出货</strong></p><p>36 氪获悉，凯旺科技在互动平台表示，公司目前暂无产品应用在 Apple Vision Pro，公司的控股子公司东莞立鸿目前在生产终端客户为戴尔的无线头戴式耳机类塑胶套件，已经实现大批量出货。</p><p><strong>永辉超市发布龙年新春消费趋势，车厘子、沙糖橘稳坐「春节销冠」</strong></p><p>36 氪获悉，近日，永辉超市发布 2024 龙年春节消费数据。数据显示，2024 年春节期间（农历腊月二十九——正月初八），国产纯奶、散装休闲、樱桃类、膨化食品及核果类产品成为永辉超市春节期间品类热销 TOP 5。在热销 TOP 5 单品中，车厘子、砂糖橘凭借节庆属性再次稳坐春节「销冠」，对比 2023 年农历同期，车厘子同店销售额增长近 20%。</p><p><strong>消息称苹果 M3、M3 Pro 芯片需求量下修</strong></p><p>据消息，近期供应链传出去年 11 月发布的 Macbook M3/M3 Pro 芯片需求量下修，市场推测消费力不振使得 AI 笔电热潮递延为主要因素，供应链载板、晶圆代工恐受到影响。法人指出，苹果 M3／M3 Pro 采用台积电 3nm 制程，恐将冲击 3nm 稼动率，此外，AMD CPU 供应链指称，需求不如外界预期乐观，强力复苏言之尚早。台积电表示，不针对特定客户回应。（界面新闻）</p><p><strong>马斯克：Neuralink 首位人类受试者「似乎已完全康复」，可仅凭思维操控鼠标</strong></p><p>马斯克在社交媒体平台 X 上的 Spaces 活动中透露，脑机接口公司 Neuralink 的首位人类受试者「似乎已完全康复，并能仅凭思维在电脑屏幕上移动鼠标」。Neuralink 此前表示，这项研究通过手术将脑机接口植入大脑中控制移动意图的区域，最初的目标是让人们能够用思维控制电脑鼠标或键盘。（界面新闻）</p><p><strong>苹果 App Store 再现假冒钱包应用</strong></p><p>继「LassPass」假冒应用和盗版媒体的假冒应用之后，苹果 App Store 的安全性再次受到考验。报道称一款假冒的 Rabby 钱包应用已上架 App Store，并成功骗取了至少数千美元。</p><p>这款假冒应用程序名为 Rabby Wallet &amp; Crypto Solution，声称是 Rabby Wallet 的官方应用程序。由于官方应用目前尚未获得 App Store 批准，因此用户搜索相关关键词，只有一个相关结果，如果不知情很容易掉坑。（IT 之家）</p><p><strong>美信用卡巨头第一资本金融拟 353 亿美元收购同业</strong></p><p>美国信用卡巨头第一资本金融公司 19 日宣布，将通过全股票交易形式以 353 亿美元的价格，收购另一家美国大型信用卡发行商发现金融服务公司。根据收购条款，发现金融服务公司股东所持有的每一股股票将换得 1.0192 股第一资本金融公司的股票。两家公司预计将在 2024 年底或 2025 年初完成交易。交易完成后，第一资本金融将持有合并后的公司约 60% 的股份。同时，第一资本金融将保留发现金融服务公司的银行卡及其独有的支付网络。（新华社）</p><p><strong>欧盟正式对 TikTok 启动调查，或面临巨额罚款</strong></p><p>欧盟委员会的文件显示，该监管机构已经正式根据《数字服务法》(DSA) 对 TikTok 启动了调查程序，以查明该社交媒体平台是否采取了足够措施来保护儿童。</p><p>欧盟专员蒂埃里·布雷顿 (Thierry Breton) 在 X 上表示，欧盟的调查将集中在 TikTok 令人上瘾的设计、屏幕时间限制、隐私设置以及社交媒体平台的年龄验证程序上。这是继埃隆·马斯克 (Elon Musk) 旗下社交媒体平台 X 之后，欧盟第二次启动 DSA 调查。如果被发现违反 DSA 规定，TikTok 可能面临高达其年营业额 6% 的罚款。</p><p>TikTok 发言人对此表示，该公司将「继续与专家和行业合作，确保 TikTok 上的年轻人安全，并期待现在有机会向欧盟委员会详细解释这项工作」。（凤凰网科技）</p><p><strong>Apple Music 或将可迁移第三方曲库，苹果欲引流提高用户黏性</strong></p><p>根据 Reddit 社区网友反馈，苹果公司已邀请安卓版 Apple Music 应用用户，A/B 测试音乐迁移功能，目前尚不清楚是否会扩展到 iOS 平台版本。 根据测试用户反馈，打开应用之后会跳出新的提示，询问用户是否要「将你在其他音乐服务中保存的音乐和播放列表添加到你的 Apple Music 资料库中」。 从本质上讲，苹果似乎正在让用户更容易从其他服务切换到 Apple Music。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>德国央行：德国经济可能陷入技术性衰退</strong></p><p>德国央行德意志联邦银行 19 日发布月度报告说，德国经济可能在今年第一季度小幅萎缩，让业已面临多重挑战的德国经济陷入技术性衰退。（新华社）</p><p><strong>韩国电池制造商 SK On 据悉寻求筹集 15 亿美元资金</strong></p><p>据消息，韩国电池制造商 SK On 据悉正在寻求筹集高达 2 万亿韩元（15 亿美元）的资金，所得资金将主要用于海外设施的建设和扩建。该公司最近向多家全球投资银行发出了招标书。（界面新闻）</p><p><strong>去年迪拜国际机场接待旅客数增 32%，预计今年再增 100 万</strong></p><p>迪拜民航局主席 Sheikh Ahmed Bin Saeed Al Maktoum2 月 19 日表示，2023 年迪拜国际机场（DXB）总共接待了 8700 万名乘客，同比增长 32%。数据显示，DXB 在 2023 年的客流量已经超过了疫情前水平——2019 年接待了 8630 万人次乘客。去年第三季度也是 2019 年以来 DXB 客流量最高的季度，达到 2300 万人次，其中光 8 月份就接待了 790 万人次，是 2023 年客流量最高的月份。（财联社）</p><p><strong>船舶通行量降幅明显，埃及称今年以来苏伊士运河收入减少约一半</strong></p><p>埃及总统塞西 19 日表示，受红海局势持续紧张影响，埃及苏伊士运河船舶通行量降幅明显，今年以来苏伊士运河收入减少了 40% 至 50%。运河收入是埃及国家财政收入和外汇储备主要来源。联合国机构 1 月底公布的数据显示，在过去两个月里，通过苏伊士运河的船只数量下降了 42%。苏伊士运河连接红海和地中海，战略位置重要。由于红海局势持续紧张，多家国际航运企业暂时避开需要经过红海水域的苏伊士运河航线。（央视新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>巨人网络：关注 Sora 突破性进展，积极布局多模态大模型领域</strong></p><p>36 氪获悉，巨人网络在互动平台表示，公司关注到 Sora 在视频生成领域取得的突破性进展。巨人网络作为最早完成大语言模型备案的游戏公司之一，同样在积极布局多模态大模型领域，聚焦游戏垂类创作场景，重点对 AI 视频生成、3D 模型生成算法的稳定性、可控性进行深入研究与探索。公司已将自研 AI 视频风格迁移技术广泛应用于研运环节，赋能内容创意表达。此外，公司的 AI 大模型 GiantGPT 目前主要服务于公司自研游戏产品。</p><p><strong>英国 AI 芯片厂商 Graphcore 寻求出售，已在同一家科技公司洽谈</strong></p><p>据报道，在 OpenAI 开发的人工智能聊天机器人 ChatGPT 大火之后，包括谷歌、亚马逊等在内的多家科技巨头，加大了在人工智能领域的投入。但从外媒最新的报道来看，在人工智能热潮中，英国 AI 芯片厂商 Graphcore 的处境却并不乐观。报道中提出，Graphcore 不仅未能成功获利，亏损还有扩大，现金短缺，甚至在融资方面也遇到了挑战。公司正在同一家大型科技公司就可能的交易进行谈判，寻求获取新的资金，弥补巨额亏损。（TechWeb）</p><p><strong>芒果超媒：将积极探索文生视频等新兴 AI 技术在传媒领域的落地应用</strong></p><p>36 氪获悉，芒果超媒在互动平台表示，公司高度重视各类 AI 技术的研发和应用，对以 Sora 为代表的新兴 AI 文生视频技术平台保持密切关注。此前，公司已经组建了 AIGC 创新应用团队，研发上线「AIGC HUB」等内部应用平台，将 AIGC 技术广泛应用于媒资运营、广告投放、会员互动、视频剪辑、内容生产等业务场景。后续，公司将积极探索文生视频等新兴 AI 技术在传媒领域的落地应用与业态创新。</p><p><strong>银河证券：OpenAI 发布文生视频模型 Sora，加速迈进 AGI 时代</strong></p><p>36 氪获悉，中国银河证券研报表示，北京时间 2 月 16 日凌晨，OpenAI 发布了首个文生视频模型 Sora。Sora 基于 DALL-E 与 GPT 框架，AGI（通用人工智能）迎来里程碑。推升算力基础设施需求，重点关注推理侧算力及通信端。Sora 是人工智能发展进程中的「里程碑」，预示 AGI 将加速到来，未来千行百业将颠覆式变革，建议重点关注国内上市公司：1、国内多模态大模型：科大讯飞、海康威视、大华股份；2、算力基础设施：工业富联、中科曙光、软通动力、神州数码、曙光数创、润泽科技、拓维信息；3、AI 应用端：万兴科技、金山办公、彩讯股份、拓尔思、衞宁健康、嘉和美康等。</p><p><strong>IDC：2024 年全球新一代 AI 手机出货量将达到 1.7 亿部</strong></p><p>36 氪获悉，OPPO 联合市场研究机构 IDC 发布首个 AI 手机白皮书。IDC 中国区总裁霍锦洁表示，大模型技术将推动手机进入 AI 时代，IDC 预计 2024 年全球新一代 AI 手机出货量将达到 1.7 亿部，占智能手机整体出货量的 15%。中国市场 AI 手机份额也将迅速增长，到 2027 年将占比超过 50%。新一代 AI 手机将带来存储、屏幕、影像设备的硬件升级和成本提升，会推动智能手机 ASP 进一步上升。</p><p><strong>华孚时尚：AIGC 智算中心项目建设进展顺利，计划 5 月份对外营运</strong></p><p>36 氪获悉，华孚时尚在互动平台表示，公司上虞华尚数智中心 AIGC 智算中心项目建设进展顺利，计划 5 月份正式对外营运；设备采购合同正常履行中，目前有近半设备已经到位。&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>沃尔玛 2024 财年总营收 6481 亿美元，同比增长 6%</strong></p><p>沃尔玛公司发布 2024 财年第四季度财务业绩：总营收为 1734 亿美元，同比增长 5.7%；营业利润为 73 亿美元，同比增长 30.4%。2024 财年全年总营收为 6481 亿美元，同比增长 6.0%；营业利润为 270 亿美元，同比增长 32.2%。沃尔玛预计 2025 财年第一季度合并净销售额同比增长 4.0% 至 5.0%。（界面新闻）</p><p><strong>海底捞：2023 年持续经营业务收入预计将不低于 414 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，海底捞在港交所公告称，集团截至 2023 年 12 月 31 日止年度的持续经营业务收入预计将不低于人民币 414.0 亿元，增加比例不低于 33.3%；集团截至 2023 年 12 月 31 日止年度预计将录得持续经营业务净利润不低于人民币 44.0 亿元。&nbsp;</p><p><strong>爱彼迎：2023 年第四季度营收 22 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，Airbnb 爱彼迎发布 2023 年第四季度及全年财报。财报显示，第四季度营收达 22 亿美元，同比增长 17%。2023 年第四季度不计入非经常性税项的调整后净利润为 4.89 亿美元，成为爱彼迎史上盈利能力最强的第四季度；第四季度平台住宿和体验预订量突破 9900 万单，同比增长 12%，创下爱彼迎有史以来第四季度预订量的最高记录。</p><p><strong>汤臣倍健：2023 年净利润 17.46 亿元，同比增长 26%</strong></p><p>36 氪获悉，汤臣倍健发布业绩快报，2023 年实现营业总收入 94.07 亿元，同比增长 19.66%；净利润 17.46 亿元，同比增长 26.00%；基本每股收益 1.03 元。</p><h2>投融资</h2><p><strong>粤港澳大湾区数字经济研究院产业化项目 SPU 获数千万元融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，粤港澳大湾区数字经济研究院产业化项目、机密计算技术提供商深圳强基计算技术有限公司获数千万元融资，由中金资本旗下基金领投，知时资本担任独家财务顾问。本轮融资将主要用于加速 SPU 机密计算产品研发生产和在 AI 大模型、数据要素流通等场景的商业化落地。</p><p><strong>之乐科技完成数千万元 A+轮融资</strong></p><p>近日，滁州之乐生活科技有限公司（简称「之乐科技」）完成数千万元 A+轮融资，本轮融资由嘉御资本独家投资。据了解，之乐科技成立于 2022 年，主要从事智能健身产品及内容的研发、设计和销售，目前已经是中国智能健身器材出海领导品牌。（综合猎云网）&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>C 口 AirPods 或年内推出</strong></p><p>根据马克・古尔曼（Mark Gurman）分享的最新信息，苹果仍计划在今年晚些时候发布多款新的 AirPods 型号。古尔曼预计入门级第四代 AirPods 将采用新设计，更贴合、音质更好，以及带有 USB-C 端口的更新充电盒。他还期待更高端的第四代 AirPods 具有主动降噪功能，充电盒中的扬声器可以播放声音进行「查找我」的位置跟踪。</p><p>根据古尔曼的说法，更新后的 AirPods Max 也将配备 USB-C 端口而不是 Lightning 端口，用于充电和有线音频播放，但没有其他重大变化。头戴式耳机也可能有新颜色可供选择，当前的颜色选项包括绿色、粉红色、银色、天蓝色和深空灰色。（IT 之家）</p><p><strong>苹果 2026 年或将销售可折叠 iPhone</strong></p><p>此前有传闻称，苹果因担心折叠屏的耐用性而暂停了可折叠 iPhone 的研发。然而，最新消息表明，这家科技巨头仍在积极推进该项目，并已将来自 Apple Vision Pro 团队的一些关键人员调派至该项目组。</p><p>一位接近苹果内部计划的人士向 Alpha Biz 透露，该公司正在积极研发可折叠 iPhone，并提供了该产品的预计发布时段，称苹果将在 2026 年 9 月或 10 月左右销售可折叠 iPhone。他还提到，Apple Vision Pro 团队的一些重要成员已被指定参与该设备的开发。尽管最新消息称苹果可折叠 iPhone 的目标出货量为 5000 万部，但如果在开发过程中遇到重大障碍，所有这些计划都可能被废弃。(IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 张晗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>革新 CGT 领域细胞制备生产方式，「深研生物」完成超 3 亿元 B+轮融资｜36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2606849605548675?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>36 氪获悉，近日，细胞与基因治疗（CGT）研发生产整体解决方案供应商深研生物完成超 3 亿元 B+轮融资。本轮融资由越秀产业基金领投，达晨财智、粤科金融、天士力资本、亚商资本和清水湾二期等基金跟投。老股东斯道资本及某国际知名产业集团持续跟投，凯乘资本担任本轮融资的独家财务顾问。</p><p>据悉，本轮所筹资金将用于进一步推进慢病毒载体（LVV）规模化生产技术的商业化应用、腺相关病毒载体（AAV）规模化生产技术的研发以及细胞药物生产自动化整体解决方案的优化，全力支持客户细胞药物从研发、申报、临床到商业化生产。同时，本轮所筹资金也将用于进一步拓展国际市场、支持公司扩大运营。</p><p>深研生物成立于 2014 年，专注于通过自动化、计算机等多学科技术和生命科学的交叉融合，解决 CGT 领域关键技术和生产工艺难点问题，提供综合性解决方案。目前，公司推出的产品包括自主研发的 CellSep® 系列细胞处理系统、基于稳定细胞株的 EuLV®慢病毒载体大规模生产系统等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2295,435" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_9eb82210d6d8498f809f7acedf9cbb74@5930287_oswg44868oswg2295oswg435_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：深研生物</p><p>公司创始人兼 CEO 马墨提到，当前 CGT 领域治疗药物的制备过程仍存在工艺复杂、价格高昂等问题。任何用来解决这些问题的设备和技术背后都涉及大量交叉学科的手段，而交叉学科的应用，正是深研生物进行产品开发时的逻辑起点。</p><p>以 CellSep®系列产品为例，其开发核心在于解决细胞治疗产品的全封闭自动化生产问题。细胞制备涉及分离分选、转导、培养等诸多过程，过去依赖人工操作，不仅效率低，还易导致交叉污染；如今，自动化设备的应用虽在一定程度上解决这些问题，但由于国内 CGT 领域起步较晚，目前大多数企业仍高度依赖进口设备，「进口设备占比大概有 70% 左右」，成本高昂。</p><p>深研生物的 CellSep®系列产品，通过为 CGT 领域下游企业「提供同等质量的国产替代选择」大大降低成本。以全封闭自动化细胞处理系统 CellSep® PRO 为例，基于梯度离心原理，配合一次性使用的封闭管路完成单个核细胞分离、磁珠孵育等细胞制备的多种工艺，适用于 CAR-T、TCR-T、CAR-NK 等多种细胞治疗产品。</p><p>深研生物的 EuLV® 系统，则是为了解决慢病毒载体规模化生产的技术瓶颈而研发的。慢病毒载体是当前生物医药领域中应用最广泛的病毒载体之一，尤其是在免疫细胞治疗，比如 CAR-T 疗法中，起到关键性作用。但在传统的慢病毒载体生产工艺中，大规模应用时往往存在工艺稳定性差、病毒一致性低等问题，同时面临着生产成本高等难点。</p><p>比如，厂房、人力的投入就是一个颇为直观的例子。「传统的慢病毒载体生产方式以多质粒共转染的瞬时转染为主。生产过程中，许多因素都会直接或间接影响转染效率，包括质粒浓度、转染试剂、细胞密度、孵育时间等，这就增加了质量控制的难度；且其中一些因素给放大生产带来新的挑战，载体滴度的批次间差异也无法得到稳定控制，从而增加生产成本；此外，临床级质粒、转染试剂和培养基的成本大大增加了生产运行的费用。」马墨对 36 氪解释称。</p><p>病毒载体高昂的生产成本使其成为制约细胞与基因治疗产品发展的一大瓶颈。<strong>有报道称，GMP&nbsp;级别的慢病毒载体生产成本约占&nbsp;CAR-T&nbsp;细胞治疗药物生产成本的&nbsp;30%。</strong>这也是细胞与基因治疗产品「非常昂贵」的重要原因之一。</p><p>深研生物的 EuLV® 系统颠覆了传统的「质粒+转染试剂」的生产方法，采用「稳转细胞系+无血清悬浮」的生产工艺，无需使用质粒，也不再需要专门搭建生产质粒的 GMP 厂房和设备，简化慢病毒载体生产流程的同时，也减少了相关质控和运营成本；此外，由于使用单克隆细胞株进行生产克服了瞬时转染的缺点，也提高了慢病载体的均一性和表达量，利于批间差的控制，生产工艺易于放大，从而<strong>实现大规模生产与商业化</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4789,1638" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_35076b33786c4341921b787464f35b4a@5930287_oswg1460165oswg4789oswg1638_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">深研生物产品示意图</p><p>据深研生物的实验数据及应用案例，与传统生产方法相比，<strong>EuLV®&nbsp;慢病毒载体生产系统减少了 50% 的生产流程，将生产效率提高 100 倍，整体降低 80% 以上的生产成本</strong>。</p><p>在市场推广方面，马墨坦言，这种生产方式在大分子产品中已经是「非常标准的技术」，但在 CGT 领域是一种较新的尝试。EuLV® 系统自 2021 年底进入商业化阶段之后，获得市场非常积极的反应，并于国内外交付多个项目。</p><p>整体而言，作为小分子和大分子药之后，生命科学领域的又一黄金赛道，CGT 行业近年来在国内的发展十分迅速。据药智网数据，去年的一级市场寒冬背景下，国内 CGT 领域仍有约 50 家企业获得融资，累计金额近 90 亿元。</p><p>自从成立以来，深研生物在「稳扎稳打的发展」中见证了 CGT 行业的更迭。2024 年，恰逢公司成立 10 周年之际，深研生物提出「万物生、万物兴」的主题，将继续在 CGT 方向上融合更多技术，提供领先技术服务和生产工具，助力���个行业「兴起来」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜美信用卡巨头第一资本金融拟 353 亿美元收购同业；爱彼迎：2023 年第四季度营收 22 亿美元；亚太科技：子公司获得零部件项目定点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656723686572291?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-20 18:56:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656635745467528"><strong>中国移动：截至 1 月份移动业务客户总数 9.92 亿户</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国移动公告称，截至 2024 年 1 月份，移动业务客户总数 9.92 亿户，其中 5G 套餐客户数 7.9 亿户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656588715196676"><strong>爱彼迎：2023 年第四季度营收 22 亿美元</strong></a></p><p>36 氪获悉，Airbnb 爱彼迎发布 2023 年第四季度及全年财报。财报显示，第四季度营收达 22 亿美元，同比增长 17%。2023 年第四季度不计入非经常性税项的调整后净利润为 4.89 亿美元，成为爱彼迎史上盈利能力最强的第四季度；第四季度平台住宿和体验预订量突破 9900 万单，同比增长 12%，创下爱彼迎有史以来第四季度预订量的最高记录。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656599133126918"><strong>淘宝客服回应开放微信支付：后续将全面覆盖</strong></a></p><p>有多名网友发现部分淘宝订单可直接跳转至微信支付进行付款。淘宝客服表示，微信支付目前仅针对部分用户逐步开放，且仅支持购买部分商品时可选择。淘宝后续将逐步全部进行覆盖，而且「这个时间不会太长」。此前淘宝曾推出「微信扫码支付」，需保存二维码，再扫码完成支付。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656595193953410"><strong>欧盟或就汉莎航空 3.25 亿欧元收购意大利 ITA 航空 41% 股份的交易发布反对声明</strong></a></p><p>据外媒消息，知情人士称，欧盟委员会准备就德国汉莎航空 3.25 亿欧元收购意大利 ITA 航空公司 41% 股份的交易发布一份所谓的反对声明，列出这笔收购的部分风险。据了解，欧盟委员会可能会在 3 月下旬之前发出正式警告。除提及否决交易的可能原因外，此类文件通常还会标明避免这种情况的潜在方法。在涉及航司的交易中，这可能包括与竞争对手航司分享或放弃部分航线的补救措施，以及潜在的资产剥离。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656602179959941"><strong>美信用卡巨头第一资本金融拟 353 亿美元收购同业</strong></a></p><p>美国信用卡巨头第一资本金融公司 19 日宣布，将通过全股票交易形式以 353 亿美元的价格，收购另一家美国大型信用卡发行商发现金融服务公司。根据收购条款，发现金融服务公司股东所持有的每一股股票将换得 1.0192 股第一资本金融公司的股票。两家公司预计将在 2024 年底或 2025 年初完成交易。交易完成后，第一资本金融将持有合并后的公司约 60% 的股份。同时，第一资本金融将保留发现金融服务公司的银行卡及其独有的支付网络。（新华社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656530371214469"><strong>淘宝成立直播电商公司，为新手提供保姆式托管服务</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，淘宝成立直播电商公司，为有意入淘开播的明星、KOL、MCN 机构提供「保姆式」全托管运营服务。据了解，该公司由淘天直播运营团队操盘，与主播采取保底或者分润的灵活合作模式。这项服务主要面向初入淘的「新手玩家」，为其提供精细化的托管运营服务，帮助其快速上手，适应淘系生态玩法。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656617659023617"><strong>携程：龙年春节文旅消费高涨，国内景区门票订单同比增长超 6 成</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，携程发布《2024 龙年春节旅行报告》。报告显示，春节假期，国内游、出境游、入境游多点开花，同比均大幅增长，并超 2019 年同期水平；国内景区门票订单同比增长超 6 成，境外景区门票订单较 2019 年增长超 130%；旅游消费升级趋势明显，门票玩乐订单均价同比翻番，定制游人均价格同比增长 2 成。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656635005893768"><strong>中国联通：截至 1 月份「大联接」用户累计约 10.02 亿户</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国联通在港交所公告称，截至 2024 年 1 月份，「大联接」用户累计到达数约 10.02 亿户，5G 套餐用户累计到达数约 2.64 亿户，物联网终端连接累计到达数约 5.06 亿户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656628913324295"><strong>亚太科技：子公司获得零部件项目定点</strong></a></p><p>36 氪获悉，亚太科技公告称，公司全资子公司江苏海盛汽车零部件科技有限公司近日完成了与国际某汽车制造商《供应商定点协议》的签署，海盛汽零成为该客户首款电动汽车吸能平衡梁零部件项目的供应商。根据客户规划，此次定点项目生命周期为 6 年，生命周期内预计总销售额约为 3.95 亿元，项目预计将于 2025 年开始量产。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656664444271751"><strong>「瀜矿科技」完成 A 轮融资，青桐资本担任财务顾问</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，瀜矿科技控股平台公司完成最新一轮 A 轮融资，由 Amperex Technology Limited（ATL）独家领投，老股东上海源晗能源持续加注，青桐资本担任财务顾问。本轮融资资金将主要用于后续产品研发、海内外市场推广等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656547138239619"><strong>粤港澳大湾区数字经济研究院产业化项目 SPU 获数千万元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，粤港澳大湾区数字经济研究院产业化项目、机密计算技术提供商深圳强基计算技术有限公司获数千万元融资，由中金资本旗下基金领投，知时资本担任独家财务顾问。本轮融资将主要用于加速 SPU 机密计算产品研发生产和在 AI 大模型、数据要素流通等场景的商业化落地。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656508710027521"><strong>「信诺维医药」完成 7 亿元 E 轮融资</strong></a></p><p>苏州信诺维医药科技股份有限公司宣布完成 7 亿元 E 轮融资。本轮融资由腾讯投资和国鑫投资联合领投，老股东正心谷资本持续支持。本轮募集资金将主要用于推进公司多条管线的国内外临床试验，完善自主创新的靶向治疗、抗感染和 PROTAC 三大技术平台，加速生产基地运营以及商业化团队建设，推动产品早日上市惠及广大患者。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656596156562568"><strong>国药现代：注射用头孢噻肟钠通过仿制药一致性评价</strong></a></p><p>36 氪获悉，国药现代公告称，全资子公司国药集团威奇达药业有限公司收到国家药品监督管理局核准签发的《药品补充申请批准通知书》，批准注射用头孢噻肟钠（1.0g）通过仿制药质量和疗效一致性评价。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656544534495493"><strong>巨人网络：关注 Sora 突破性进展，积极布局多模态大模型领域</strong></a></p><p>36 氪获悉，巨人网络在互动平台表示，公司关注到 Sora 在视频生成领域取得的突破性进展。巨人网络作为最早完成大语言模型备案的游戏公司之一，同样在积极布局多模态大模型领域，聚焦游戏垂类创作场景，重点对 AI 视频生成、3D 模型生成算法的稳定性、可控性进行深入研究与探索。公司已将自研 AI 视频风格迁移技术广泛应用于研运环节，赋能内容创意表达。此外，公司的 AI 大模型 GiantGPT 目前主要服务于公司自研游戏产品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656533873492232"><strong>华为发布全新数据湖解决方案及全闪存新品</strong></a></p><p>华为举行数据存储新春新品发布会，正式发布全新数据湖解决方案，帮助金融、政府、运营商及教育科研等各行业充分释放数据资产的巨大潜能。华为还针对商业市场与分销市场发布全闪存存储新品，推动全场景闪存普惠。同时，发布存储「AI 大脑」——云端智能管理平台 DME IQ，带来全新的智能化运维体验。（上证报）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656619635917056"><strong>马斯克：Neuralink 首位人类受试者「似乎已完全康复」，可仅凭思维操控鼠标</strong></a></p><p>马斯克在社交媒体平台 X 上的 Spaces 活动中透露，脑机接口公司 Neuralink 的首位人类受试者「似乎已完全康复，并能仅凭思维在电脑屏幕上移动鼠标」。Neuralink 此前表示，这项研究通过手术将脑机接口植入大脑中控制移动意图的区域，最初的目标是让人们能够用思维控制电脑鼠标或键盘。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656560695787783"><strong>巴克莱设立削减 20 亿英镑成本目标，将重组为五个新运营部门</strong></a></p><p>巴克莱发布声明称，该行 2023 年实现 9% 的有形股本回报率。为实现未来几年将回报率提高到 12% 以上的新目标，巴克莱表示到 2026 年将削减 20 亿英镑成本。巴克莱称，计划在此期间向股东返还 100 亿英镑资本。该公司还将重组为五个新的运营部门：英国零售银行、英国企业银行、私人银行和财富管理部门、投资银行部门以及美国消费银行。（界面）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2656621243219072"><strong>深圳市教育局与腾讯签署战略合作协议</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯与深圳市教育局签署深化战略合作协议。双方将在教育智慧治理、智慧教育新场景与新应用、人工智能人才培养等领域展开深度合作，共同推动深圳市教育治理体系改革和教育教学模式变革创新，助力深圳教育事业高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>始祖鸟推首款自研运动鞋；GUCCI 将关闭部分奥莱店；费列罗上财年营收达 170 亿欧元丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656330751656194?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-20 18:29:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>始祖鸟开卖自研运动鞋：首个系列共三款</h3><p>始祖鸟户外鞋履产品线继续延伸。</p><p>加拿大高端户外品牌 Arc'teryx 始祖鸟计划于 3 月 6 日发布首个完全自主研发的鞋履系列。该系列分为三款，主要针对户外活动的不同场景，其中 Sylan 为技术型山地跑鞋，Vertex Alpine 主打舒适与稳定，Kragg 则侧重于山路徒步，所有鞋款均采用 Vibram 鞋底。</p><p>此前始祖鸟已经开卖鞋履，包括发布 Aerios、Norvan 等型号，定位多为徒步鞋、越野跑以及攀岩鞋等。从官旗售价来看，多在 2000 元-3000 元不等。此次新发布的「鸟鞋」，除完全自研外，外观亦均具有较高辨识度，产品主色为霓虹黄色。</p><p>始祖鸟近年来赚的盆满，但户外鞋履市场仍然有待开发。此前越野圈广受追捧的 HOKA ONE ONE 便是最好的参照系，在 2023 年录得双位数高增长。其中过去的 2023 财年第三季度，HOKA 销售额增长 21.9％达到 4.3 亿美元，增幅超过 UGG 居于集团第一品牌。</p><p>这一举动并不出人意外。此前 2022 年，始祖鸟便增设鞋类专用办公室，聚焦于山地性能鞋类开发。选址在距离总部 300 英里的波特兰市，该地被称为全球高性能鞋之都。</p><h3>让 Gucci 重回正轨，成开云集团新年头等大事</h3><p label="正文" style="">Gucci 将关闭部分奥莱店，最早年内。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在日前 2023 财年第四季度电话会议上，开云集团董事长兼首席执行官 François-Henri Pinault 谈及 2024 年集团优先事项时，再次强调「让 Gucci 重回正轨是排在所有事情之前的首要任务。」</span></p><p>为此，开云集团计划最早今年开始关闭部分 Gucci 奥莱店，以减少产品折扣。这是他们增强产品、分销、客户互动等层面的排他性的主要举措。</p><p>Gucci 在 2023 年遭遇困局，品牌营收同比下跌 6% 至 98.73 亿欧元，可比基础上下跌 2%，占总销售额的比例为 50%，不过四季度 Gucci 营收跌幅环比有所好转。此外，Gucci 还将有一些人事调整。</p><p>但这一举措并不能说明奥莱业态变差，恰恰相反，中国奥莱业态在 2022 年以后市场呈现高增长势头。根据奥莱领秀摸排数据显示，2023 年中国奥莱行业整体增长水平同比 2022 年高于 20%。但以中产用户为主，购物车或许正从折扣奢侈品切换成大众消费品。</p><h3>费列罗上个财年整合营收达 170 亿欧元</h3><p>2 月 14 日情人节，费列罗交出财年成绩单。</p><p>在 2022/2023（2022 年 9 月 1 日至 2023 年 8 月 31 日) 财年，费列罗集团实现整合营业收入 170 亿欧元，较上一财年的 140 亿欧元增长 20.7%。</p><p>这一增长一部分来自于并购。2023 年 1 月底，集团收购了 Wells Enterprises Inc.的收购，以扩大北美地区和冰淇淋品类业务战略；3 月底，由将意大利冷冻烘焙生产企业 Fresystem Group 的收购。一系列动作之后，费列罗全球生产工厂由 32 个增加到 37 个，员工总数增加 5000 余名至 4.7 万名。</p><p>但在中国市场，费列罗则面临增长压力，话题」为什么费列罗卖不动了」曾引起热议。但据食品内参报道，2023 年 12 月-2024 年 2 月，费列罗中国增长约 18%。</p><p>费列罗不再只是押宝巧克力。去年年 9 月，费列罗将其收购的美国糖果公司费啦啦集团（Ferrara）旗下「果味森林」品牌 2 款软糖引入中国市场。而新的收购动作之后，在今年或将有新的动作延续。</p><h3>what's more</h3><p><strong>肯德基回应全面开收打包费</strong></p><p>降本的风刮到了方方面面。就肯德基全面开收打包费的传闻，肯德基官方客服向中国证券报·中证金牛座回应称，2 月 20 日起，肯德基宅急送外送费官方定价从 9 元下调为 6 元，但会酌情收取打包服务费。据悉，肯德基的打包服务费在全国已经开始实行，会对外送保温袋进行保温升级。</p><p><strong>Chanel 收购法国葡萄酒零售家族企业 Lavinia</strong></p><p>香奈儿的多元化战略在进一步加快。据华丽志，本周香奈儿通过旗下葡萄酒商&nbsp;Ulysse Cazabonne，收购了法国葡萄酒零售家族企业&nbsp;Lavinia。据悉，收购 Lavinia 将帮助香奈儿更好地推广旗下酒庄的葡萄酒，并扩展其已覆盖近 75 个国家的分销网络。&nbsp;</p><p><strong>a2 牛奶大中华区营收双位数增长</strong></p><p>奶粉仍有新支点。据小食代，新西兰乳企 a2 牛奶公司 2024 财年上半年，a2 总营收增长 3.7% 至 8.121 亿新西兰元，EBITDA）增长 5.0% 至 1.132 亿新西兰元。中国业务方面，尽管婴幼儿配方奶粉销售额规模出现两位数下降，a2 大中华区营收仍逆势实现双位数增长，其中，中文标签奶粉「a2 至初」销售额为 2.99 亿新西兰元，同比增长 10.4%。</p><p><strong>太古股份斥 94.7 亿港元收购泰国老挝可乐业务</strong></p><p>据观点网，太古股份已签订收购协议，有条件同意透过两阶段购买和认购，以总代价约 94.701 亿港元收购泰国和老挝的可口可乐装瓶业务过半权益。交易完成后，买方将拥有目标公司约 55.7% 的已发行股本。同时，太古公司亦公布出售柬埔寨和越南的可口可乐装瓶业务少数权益。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>解决安全性有效性兼顾难题，「诗健生物」专注开发差异化 ADC 新药｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656291054665993?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-20 14:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>经历了 2023 年的「百花齐放」，当前 ADC 药物市场的两大特点正在更明显地体现：一方面，交易、并购空前繁荣，金额动辄数十、上百亿美元的案例接连不断；另一方面，「内卷」的现象更加突出。截至去年上半年，全球在研 ADC 项目仍超 600 个，1/3 以上已进入临床阶段。</p><p>当「繁荣」和「拥挤」同在，初创 Biotech 的 ADC 药物开发应该怎么走？近日，诗健生物创始人周清博士向 36 氪分享了他的思考。</p><p>早年间，周清曾在 Abgenix 参与全球首个基于转基因小鼠的全人源抗体新药研发，随后在 Amgen 也负责多个抗体研发项目，回国后加盟嘉和生物担任首席科学官。2017 年，周清主导创立诗健生物，专注开发具有差异化优势的 ADC 创新药物。现阶段，公司秉持「小团队、轻资产」管理理念，员工近 90% 为研发人员。</p><p>2023 年上半年，诗健生物完成近亿元规模的 A+轮融资。目前，公司的 B 轮融资已启动，欢迎投资机构与公司联系。</p><p>在 ADC 药物研发领域，中国企业是当之无愧的主力军，在研项目占全球 ADC 管线比例近 50%，许多集中在 HER-2、TROP-2、CLDN18.2、EGFR、B7-H3 等靶点上，同质化和竞速问题突出。这种情况下，周清认为，竞速不是小公司的强项，应该把更多精力放到「创新的 FIC 靶点项目上」。</p><p>目前，全球已获批的 ADC 药物虽已有 15 款之多，名单也会迅速扩容，但相关药物研发「依然面临很多技术瓶颈」，比如在 ADC 的结构和性质上，存在药代动力学性质不理想，ADC 清除快，药物暴露低，稳定性差，毒素脱靶毒性过强等问题；再比如在肿瘤病理机制和靶分子方面，原发或继发耐药导致药效不够持久，靶分子表达丰度不够高、肿瘤异质性强导致 ADC 药效不显等。这些都为后来者的技术突破提供想象空间。</p><p>周清认为，想要真正克服这些障碍，还是需要开发「更好的 ADC 技术平台」。具体而言，诗健生物自主研发的 ADC 技术平台 EZWi-Fit®着重解决了安全性有效性兼顾的问题。该平台选用稳定可降解联接子和拓扑异构酶 I（TopI）抑制剂载荷，这一载荷分子具有广泛的抗肿瘤活性，同时又保留了 TopI 抑制剂中低活性细胞毒载荷的安全性优势。通过数据明显看出，该平台产生的针对多种靶点的 ADC 体内活性「明显高于其他 TopI 抑制剂为载荷的 ADC」。在包括 MMAE、Dxd 在内的多种载荷分子耐药模型上显示出强大的抗肿瘤活性。此外，在靶点表达水平低、异质性高的多种 PDX 模型上，也展现出了肿瘤抑制和消除的作用。</p><p>目前，诗健生物已系统地完成了平台技术的机制研究，在分子、细胞和体内水平完成了抗耐药、旁观者效应、低表达靶点肿瘤模型上的体内活性等方面阐明了机理，为该技术相对国际对标技术平台的竞争优势提供了具有说服力的客观证据。诗健生物也在以此为依托拓展「First-in-Class」和「Best-in-Class」ADC 管线的布局。</p><p>同时，诗健生物针对技术平台的对外授权也在同步进行。去年年底，诗健生物和蛋白质组学研发企业昱言生物达成合作，就 EZWi-Fit®与后者发现的 First in class 靶点及抗体达成 ADC 合作开发协议。相关临床前数据已证实双方技术联合开发的 ADC 与其他 ADC 技术平台产物相比，在多种复杂肿瘤模型上有效性，以及非人灵长类的安全性上都显示出 Best in Class 潜质。据悉，目前该 ADC 的国际授权也在积极推进，不久后或将迎来首个运用 EZWi-Fit®技术平台 ADC 出海的好消息。</p><p>诗健生物当前的核心管线 ESG401 在临床安全及有效性上也获得了验证：这是一款 Trop2 靶点 ADC 药物，也是当前众多 ADC 企业瞄准的主要靶点之一。由于 Trop2 靶点在正常组织中也有相当程度的表达，所以给 ADC 的开发带来很大挑战。首个 FDA 批准的 Trop2 ADC&nbsp;Trodelvy 选用的是中低活性的 SN38 作为载荷分子，将抗体偶联比（DAR）值提升到了 8。但由于 linker 不稳定，也导致载荷在循环中的脱落非常明显，游离的载荷分子产生了脱靶毒性，患者在临床上会出现粒细胞降低、迟发性严重腹泻等副作用，未及时处理可能会危及生命，在产品说明书中用「黑框警告」标明。</p><p>为降低这些副作用，诗健生物在 ESG401 的设计上，沿用 SN38 载荷分子维持 DAR 值为 8 的同时，采用了稳定可降解的 linker，既降低了载荷分子在循环中的脱落，也提高了肿瘤特异的载荷释放，安全性得到大幅提高。</p><p>据介绍，在临床前 GLP 非人灵长类毒理实验中，ESG-401 的最大非显著毒性剂量高达 100 mg/kg，「明显高于已经披露数据的任何其他 ADC」。血液毒性上，和对标药物相比，ESG401 造成的粒细胞降低发生率更低，程度更轻；消化道毒性方面，三级以上的腹泻罕见。「说明我们把竞品黑框警告里的一项消灭掉了。」</p><p>周清介绍，这些安全性上的突破不仅让 ESG-401 在临床试验中保证了剂量爬升，使药物展现更强有效性，比如在多种组织型的乳腺癌中看到肿瘤应答，临床试验中相当高比例的乳腺癌并发脑转移病灶也能随着治疗而缩小，甚至有两例消失；这些安全性和有效性优势也必定会在后续商业化过程中让产品更有竞争力。目前，该管线针对多种组织型的乳腺癌的 PhIb 临床试验已经处在收尾阶段，研发进展在同类国产临床项目中位列第二。</p><p>此外，诗健生物还有多条管线在研，临床管线方面例如针对 B 细胞恶性肿瘤的 FIC 靶点药物 ESG-206，该管线在中国和澳大利亚的临床申请均已获批，在国内 PhI 剂量爬坡过半，安全性良好，不仅观察到 PD marker 变化，还在多种类型的复发难治淋巴瘤患者中观察到非常积极的肿瘤应答。该管线适应症未来可延伸至自免疾病治疗领域。</p><p>对外合作方面，周清坦言，当前的 ADC 创新药管线交易是「买方市场」。决定一款 ADC 资产优劣的，不仅在于其潜在适应症的宽阔程度，靶点是否新颖，还要从研发进展领先程度、安全性和有效性证据等多个维度进行判断。「卖方手上的数据越多，项目的阶段越深入，就越有竞争力。」</p><p>这方面，突出的管线数据给了诗健生物寻求合作的底气。「去年，我们在 ASCO 上披露临床一期的部分数据后，引起了相当多国际同行的关注。目前，公司也在与潜在合作厂商协商未来 ESG401 商业化的多种可能形式。」</p><p>「新药研发是场马拉松，而不是短跑。与 MNC 达成授权交易只是研发的新起点，而不是终点，管线最终能否从红海中脱颖而出，关键看找到并解决关键瓶颈。优秀的 ADC 药物是通过抗体、linker 和 payload 的复杂适配来实现安全性和有效性的微妙平衡，而不是三者简单机械的排列组合。基于对 ADC 领域靶点、适应症等方面等深刻认识，以及研发能力、经验和 know-how，乃至稳定的服务商和供应商网络，对高效和成功的研发都非常重要。」周清如是说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「令人失望」的欧莱雅中国，集体纠偏的美妆巨头｜ 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2650499369925765?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-20 12:14:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜贺哲馨</p><p>编辑｜乔芊&nbsp;</p><p>一则稍显意外的数字几乎让人看到了国内美容市场复苏的曙光。</p><p>市场调研公司伯恩斯坦公司最新数据显示，今年一月中国在线美容销售额同比激增了 58%，与外资美妆集团 2 月份公布的不及预期的最新财报表现形成鲜明对比。</p><p><strong>这份报告指出，国内消费者对化妆品的热情也许正在恢复。</strong>数据显示，由于兰蔻等品牌线上业绩的推动，欧莱雅一月份的销售额增长了 56%。路威酩轩集团（LVMH）的美容部门则增长了 47%，资生堂增长了 36%，雅诗兰黛增长了 19%。</p><p>虽然增长的一部分要归功于假日季促销，但伯恩斯坦认为，只要剔除了表现低迷但份额巨大的线下免税市场，可以发现中国消费者对美妆产品的兴趣正在逐渐复苏。</p><p>电商一度是疫情期间外资香化集团在中国增长的引擎，2020 年欧莱雅国内线上销售增长幅度达到 69%，直接拉动了集团北亚营收增长。</p><p>上周，欧莱雅集团 CEO 叶鸿慕（Nicolas Hieronimus）在分析师会议上表示，尽管中国市场 2023 年表现「令人失望」，但一月份的销售成绩非常乐观。去年欧莱雅中国销售增长 5.4%，略低于 2022 年的 5.5%。</p><h3 label="二级标题"><strong>重新理解免税市场</strong></h3><p>美妆集团对免税市场依赖程度，可能远超出我们的想象。</p><p>去年，北亚再次成为欧莱雅「拖后腿」的存在，这家全球最大的化妆品集团在其他地区市场都实现了正增长，唯有北亚营收下跌了 5.8%。在 2022 财年，欧莱雅北亚区销售额仅增长 6.6%，远低于集团整体 10.9% 的增速。</p><p>对于北亚市场疲软的业绩，欧莱雅再次归结到国内代购政策调整之后，恢复不及预期的亚洲旅游零售业务，<strong>这部分业务通常由税率更高的贵价香水和化妆产品构成，中国消费者外出旅行和代购产生的消费则是主要来源。</strong></p><p>限制代购的电商法尚未完全落地的 2019 年，前三季度欧莱雅北亚市场增速接近 30%，是所有地区中发展最为迅猛的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1602,792" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_2f7cee4b2841471588cf826d8b5c905c@5922386_oswg158779oswg1602oswg792_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：欧莱雅官网</p><p>去年 9 月，欧莱雅集团大幅调整针对中国市场的人员设置，新任命中国首席执行官 Vincent Boinay，此前他正是负责旅游零售业务。</p><p>广义的旅游零售市场主要面向出国旅行的消费者。这一群消费者往往价格敏感度低，常常会在机场免税店、目的地的可退税商城「爆买」。</p><p>押注旅游零售，对奢侈香化品牌而言也是一笔划算买卖——由于几乎不需要任何营销投入，免税渠道的利润远高于其他渠道。<strong>以化妆品为例，普通渠道销售香化产品的利润一般在 20% 上下，而免税商品则可能达到 50% 左右。</strong></p><p>由于税率原因，高端化妆品（生产（进口） 环节销售（完税）价格（不含增值税）在 10 元/毫升（克）或 15 元/片 （张）及以上）在国内正价市场的价格优势小。</p><p>因此，疫情之前高端化妆品的消费通常都发生在旅游零售渠道——这一情况与奢侈品市场类似。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1282,410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_6bf40882d15147c2a4fdbaf43722fd6b@5922386_oswg190415oswg1282oswg410_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">跨境平台的出现让高端化妆品渠道更为复杂</p><p>非正价市场的规模有多惊人？据零售媒体 iziRetail 逸芮引述内部人士的观察，进口化妆品<strong>「免税渠道再加非授权的销售网点，产生的业绩数字几乎与品牌国内官方渠道持平」</strong>。</p><p>疫情期间，跨国旅行停摆，韩国和欧洲免税市场的不少囤货经过各种渠道流入国内，再经由各种平台和直播间卖给消费者，短期内给高端化妆品市场注入强心针，但长期看来无异于饮鸩止渴。</p><p>LVMH 集团董事长 Bernard Arnault 曾在 2023 年初放话打击代购。他透露，疫情期间旅游零售业务出现逆向增长，原因是各类免税产品在未经许可的情况下进入中国市场，这极大扰乱了品牌价格体系，标准化程度更高的化妆品首当其冲。</p><p>海南免税市场的迅速崛起，对巨头来讲也不完全是好事。</p><p>相比出国更便利的购物体验，曾让品牌的内地有税市场倍感压力。曾有多个奢侈香化品牌的管理人员对 36 氪表示，由于折扣幅度巨大，海南免税市场已经影响到品牌有税渠道营收。</p><p>海南市场属于境内消费，业绩却归于旅游零售的架构矛盾，也令不少品牌的有税团队感到不合理，短时间内对公司的人员架构调整提出挑战。</p><p>从消费者体验层面，机场店和离岛免税店由于由免税商负责主要采购和运营，属于批发模式，因此难以提供直营店标准的门店服务。这方面较为敏感的奢侈品公司已经先行一步布局海南市场，LVMH 绕过中免，在海南大手笔建立自家的免税商城 DFS 就是最好证明。</p><p>疫情之后，免税渠道也逐渐从品牌难以放手的香饽饽，变成一块食之无味、弃之可惜的骨头。</p><p>有多位消费者向我们表示，即使有购买香化产品的需求，也会选择在目的地的商店完成购物，不会特地因为囤货而前往某一商城，机场免税店也不再是必逛的购物地点。</p><p>多家趋势预测机构显示，后疫情时代，出国旅客体验型消费居多，「打卡」、「爆买」消费成为过去式。这意味着，存在意义仅限于购物交易的免税店吸引力也将进一步降低，深耕海南，聚焦国内消费者的中免集团 2023 年陡跌的业绩表现也是侧面注脚。</p><p>奢侈集团尚且能够通过布局酒店、SPA、沙龙型业态增强消费黏性，这方面布局较弱的美妆集团需要重新思考高端产品的销售渠道。</p><h3 label="二级标题"><strong>集体纠偏</strong></h3><p>品牌价位分布均衡、渠道布局多元、下沉市场渗透率高曾被认为是欧莱雅在 2023 下半年至今以来表现更好的主要原因。</p><p>但当消费环境整体遇冷，木桶效应开始显现，任意一块短板造成的长远影响可能远超过预期。2024 年，美妆巨头的关键词恐怕将变成「扬长补短」。</p><p><strong>以 Beauty Tech 为发展核心、奢侈基因不足的欧莱雅，最近开始重视奢侈高端业务的布局。</strong></p><p>去年下半年以来，欧莱雅明显加快与奢侈品牌香化业务的合作。继收购 Prada 的美妆香水业务之后，上周，欧莱雅宣布买下 miu miu 美妆香水业务的运营权。欧莱雅集团为 Valentino 首次推出的高级香水系列，也将于今年春季晚些时候正式推出。</p><p>欧莱雅奢侈品牌部门版块负责人 Cyril Chapuy 在与分析师和媒体的通话中表示，奢侈部门目标是通过其独特的品牌组合稳步提升消费者体验，因此没有放诸四海而皆准的产品。「aesop 和 miu miu 都是我们欢迎的品牌。」据悉，欧莱雅生产的 miu miu 香水最快将于 2025 年问世。</p><p>奢侈业务是强项的雅诗兰黛继续扬长，奢侈产品线白金系列在去年年底推出更新。此外，集团旗下倩碧等功效品牌的重启也被集团视为开年以来的布局重点。</p><p>负责倩碧全球业务的 Michelle Freyre 向我们独家透露，倩碧未来将会以中国市场为重心，积极与年轻消费者进行沟通。 履新不过两年的 Michelle Freyre，曾在强生集团管理多个个人护理和美妆品牌。</p><p>除了倩碧，Michelle Freyre 管理的品牌还包括悦木之源，据悉该品牌的重启也在规划当中。</p><p>不过，短时间内奢侈还是美妆公司要想安全过冬，很难仅指望消费回暖。对国内美妆市场做出乐观预测的伯恩斯坦，也在调研最后提出了委婉的预警，认为长期隐患仍来自亟待振兴的消费者信心。上周公布 1 月份居民消费价格指数同比下降 0.8%，创下 15 年来最快年度降幅，这也是连续第四个月出现下降。</p><p>「投资中国」也成为巨头的统一动作。欧莱雅近日宣布对国产香水品牌观夏进行少数股权融资，至此，中国三个高端香水品牌都获得了外资美妆的背书。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球电商 SaaS 服务商「店小秘」收购合规申报平台，补齐热门业务｜硬氪前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2654834545475845?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-20 09:03:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜张子怡</p><p>硬氪获悉，近日跨境电商服务商店小秘宣布收购合规申报平台深圳跨信通科技有限公司（以下简称「跨信通」）多数股权。</p><p>此次被收购方跨信通成立于 2017 年，长期为欧美跨境卖家提供全球 VAT 税务、产品合规、知识产权、工商注册等服务。目前其已累计服务超 12 万客户，在德国法兰克福、法国贝桑松和昂蒂布、英国伦敦、意大利米兰等多个国家和地区均设有办事处。</p><p>跨信通 CEO 胡星锐表示，基于资源互补、理念吻合等原因，跨信通将能够借助店小秘的技术研发能力，为客户带来更好的产品和体验。收购完成后，其将与店小秘共同尝试新的技术和业务模式。</p><p>店小秘成立于 2014 年，主要为全球电商卖家提供 SaaS 系统服务。其已构建了以 ERP（企业资源集成管理）系统为核心的多元产品矩阵，包括免费的跨境电商 ERP「店小秘」、东南亚本土电商 ERP「BigSeller」、亚马逊精细化管理系统「赛狐 ERP」、拉美本土电商 ERP「UpSeller」等多款产品，覆盖了东南亚、拉美、欧美等国家和地区。</p><p>截至目前，店小秘已服务全球超 200 万名电商卖家，并与全球 70 多家电商平台、1700 多家物流商和 130 多家海外仓达成合作，年处理订单交易金额超 3700 亿人民币。2021 年，店小秘还首次收购了全球跨境物流查询平台 17TRACK。</p><p>店小秘创始人兼 CEO 杜建银告诉硬氪，跨信通与店小秘在业务上并不重合，此次收购有助于补齐店小秘目前空缺的合规化业务；通过借助跨信通在欧美更深的布局，也有助于店小秘在老牌市场拓展客户，承接卖家在不同发展阶段内不断演化的业务需求。</p><p>在这一节点开展收购既与店小秘的发展状况相关，也出于合规化收紧的大趋势。</p><p>2021-2022 年，店小秘已接连拿到数额过亿的融资，其 2022 年累计完成来自红杉中国、软银愿景基金 2 期、老股东老虎基金、GGV 纪源资本、华兴资本等 2.1 亿美元融资，资金较为充裕。</p><p>此外，杜建银介绍，店小秘的各条产品线目前已经进入平稳发展期，且多条产品线已有规模性盈利，其有时间与精力对外开展并购。</p><p>而自 2021 年封号潮后，合规化便成为卖家们绕不开的难题。不论是英德等国或是亚马逊、速卖通等平台，都在近年通过 VAT 税款代扣代缴、要求部分品类自主申报等形式清扫过大批不合规的卖家。合规也已成为卖家们出海的热门需求。</p><p>于跨信通而言，杜建银表示，「跨信通作为一站式合规申报服务商目前处于高速增长的阶段。店小秘可以在资金、获客、客户资源、技术能力等方面为其助力。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨 iPhone16 Pro 或启用全新相机岛设计；马斯克称特斯拉视频生成技术超过 OpenAI；客服回应 LV 中国涨价</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656106304225538?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-20 08:13:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>iPhone16 Pro 或启用全新相机岛设计</strong></p><p>据消息，MajinBuOfficial 近日发布推文，分享了 iPhone16 Pro 手机的高清渲染图，展示了机身背面的全新相机岛设计，并表示该渲染图和苹果当前测试的原型机设计非常相似。MajinBuOfficial 在后续推文中也强调，这也可能是苹果抛出的「烟雾弹」，用于「钓鱼」找出内部的爆料者，因此本次爆料仅供参考。</p><p>此前已经确认，苹果 iPhone16 Pro 机型将迎来重大影像升级，首次搭载两颗 48MP 传感器，而长焦镜头仍为 12MP。iPhone16 Pro 将沿用 iPhone15 Pro Max 的双折四棱镜长焦镜头，而 iPhone17 系列机型的前置摄像头将得到升级，采用 24MP 传感器和 6P 镜头。（IT 之家）</p><p><strong>马斯克：特斯拉的视频生成技术是世界上最好的，超过 OpenAI</strong></p><p>当地时间 2 月 18 日晚间，特斯拉 CEO 埃隆·马斯克在 X 平台上发帖称，特斯拉的视频生成技术是世界上最好的，甚至超过 OpenAI 的 Sora。此前一天马斯克暗示，特斯拉早在一年前就掌握了类似 OpenAI 的视频生成技术。（新浪财经）</p><p><strong>客服回应 LV 中国涨价：属实</strong></p><p>2 月 19 日，有消息称，LouisVuitton 于 2 月 19 日起上调部分产品在中国市场的售价，平均涨幅在 6% 左右。LV 官方客服人员表示，目前，LV 部分产品确实有调整，线上及线下均同步更新。更新后 Carryall 中号手袋从 2.05 万元涨至 2.15 万元。其他品类产品也有不同程度的上涨，具体以官方售价为准。（凤凰网财经）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>消息称京东考虑收购英国电子产品零售商 Currys</strong></p><p>据报道，京东是最新一家考虑收购英国电子产品零售商 Currys Plc 的公司。该报援引未具名消息人士称，近几周京东与 Currys 进行了非正式的试探性会谈。报道没有提供具体细节。Currys 周六表示，拒绝了 Elliott Advisors 每股 62 便士的初步收购报价，因「严重低估」了这家总部位於伦敦的公司。（新浪财经）</p><p><strong>阿里国际站在欧美 6 国同步上线半托管业务</strong></p><p>36 氪获悉，2 月 18 日，龙年开工第一天，阿里巴巴国际站在美国、加拿大、墨西哥、英国、德国、法国 6 国正式上线半托管业务。据了解，上线第一天即有大量半托管商家已经开始出单。从阿里国际站了解到，3 月外贸旺季举行的「新贸节」将为半托管商品设置专属会场。</p><p><strong>格力集团迎「新掌门」，康洪出任集团党委书记、董事长</strong></p><p>近日，珠海格力集团有限公司新任「一把手」已正式履职。根据集团官网最新信息，康洪已正式出任格力集团党委书记、董事长。公开资料显示，康洪，男，1976 年生，四川人，此前任珠海市人民政府副秘书长。截至 2023 年三季度末，格力集团持有格力电器股权比例为 3.44%，是上市公司的第四大股东。截至 2024 年 2 月 8 日，格力电器总市值为 2035 亿元。（券商中国）</p><p><strong>东方甄选试水「小时达」，目前覆盖上海和北京部分区域</strong></p><p>自今年年初起，东方甄选开始试水小时达，目前覆盖城市有上海和北京。上海主要包括虹口区和徐汇区，北京包括京东仓的十里河区域，不过东方甄选未披露未来是否有扩展至其他城市的计划。（澎湃新闻）</p><p><strong>OPPO 回应暂停折叠屏手机传闻：按计划推进</strong></p><p>针对日前市场有关 OPPO 已暂停折叠屏手机项目开发的传闻，OPPO 方面回应称，折叠系列产品按计划推进。此前有多名数码博主、分析师称，某国内 Top5 手机厂商已暂停折叠屏手机项目开发，另外，分析师郭明𫓹发布的最新报告也显示，OPPO 与 vivo 这两个品牌已经搁置在 2024 年发布新款竖向折叠屏的计划。（证券时报）</p><p><strong>机构：2023 年全球平板电脑出货量同比下降 16% 至 1.37 亿</strong></p><p>36 氪获悉，TechInsights 最新报告指出，2023 年 Q4，全球平板电脑出货量再次同比下降 12%，至 3920 万台；iPad 出货量同比下降 21%。2023 年全年（日历年）全球平板电脑出货量同比下降 16%，至 1.37 亿。尽管在 2023 年 Q4，凭借强劲的 Pad6 需求，小米首次跻身全球前五，挤掉了正在复苏的华为，但华为全年的平板电脑出货量仍高于小米。该机构预测两家公司都将在 2024 年实现增长。</p><p><strong>银泰百货：春节期间线下门店客流环比增长，黄金消费热度高涨</strong></p><p>36 氪获悉，春节期间（大年初二至初五），杭州银泰百货线下门店的客流环比与同比均增长，其中，杭州之江银泰百货、西湖银泰百货等门店的客流环比 200%，杭州武林银泰百货、临平银泰百货、萧山银泰百货、中大银泰百货、文化银泰百货等多家线下商场的客流增长明显。龙元素商品消费提升明显，生肖经济带动黄金消费热，杭州银泰百货的各大黄金专柜，春节期间迎来销售高峰。</p><p><strong>国泰君安：消费估值重塑，白酒价值凸显</strong></p><p>36 氪获悉，国泰君安证券近日研报指出，消费估值重塑，白酒价值凸显。从分子端看，白酒行业业绩增速预期仍高于海外消费品公司；从分母端来看，当下白酒行业估值低于海外消费品龙头且自身估值水平处于历史区间相对底部，行业估值或存在阶段性低估。行业被低估的核心在白酒消费具备较强顺周期属性，业绩预期尚待稳定，展望后续，经济持续复苏叠加去库压力释放，市场对行业业绩预期将回归稳定，行业估值体系有望企稳甚至回升。</p><p><strong>山姆回应三文鱼不再标注开袋即食</strong></p><p>近日，有网友发帖称，在山姆买的三文鱼包装上已经没有「开袋即食」的字样，推荐的食用方法为「加热后烹饪食用」。山姆客服对此表示，产品本身和之前是一样的，只是因为会员不同个人体质问题，可能引起肠胃不适，所以不建议生食。（财经网）</p><p><strong>A 股掀起回购潮，年内上市公司已发布 643 单回购计划</strong></p><p>今年以来，A 股回购热情持续高涨。A 股龙年开市首日（2 月 19 日），就有 18 家上市公司发布集中竞价回购预案或提议（以下统称「回购计划」）。数据统计，今年以来，截至 2 月 19 日，638 家 A 股公司发布 643 单回购计划，拟回购金额上限合计为 739.7 亿元。去年全年，A 股发布 726 单回购计划，今年发布的回购计划数量已达去年全年的 88.57%，接近九成。（财联社）</p><p><strong>消息称 Stellantis 考虑为零跑在欧洲生产电动汽车，有望 2026 或 2027 年投产</strong></p><p>据《欧洲汽车新闻》报道，Stellantis 考虑在意大利米拉菲奥里工厂为零跑汽车年产 15 万辆纯电动汽车，由 Stellantis 集团的欧洲经销商销售，最早可能在 2026 年或 2027 年投产。米拉菲奥里工厂目前是菲亚特 500e 和玛莎拉蒂汽车的产地。Stellantis 首席执行官 Carlos Tavares 表示，如果有良好的商业前景，公司可能会在意大利生产零跑汽车。「这只取决于我们的成本竞争力和质量竞争力」，Tavares 补充说。</p><p>此前，Stellantis 集团和零跑汽车在去年 10 月宣布：Stellantis 集团计划投资约 15 亿欧元以获取零跑汽车约 20% 的股权，这将使 Stellantis 集团成为零跑汽车的一个重要股东。（IT 之家）</p><p><strong>工商银行：廖林担任董事长任职资格获核准</strong></p><p>36 氪获悉，工商银行发布公告称，近日收到国家金融监督管理总局的批覆，国家金融监督管理总局已核准廖林担任本行董事长的任职资格。廖林担任本行董事长、董事会战略委员会主席的任职已生效。</p><p><strong>雄安新区一季度总投资 391 亿元，开工项目共 56 个</strong></p><p>从雄安新区 2024 年项目开工动员会上了解到，2024 年一季度，雄安新区开工项目共 56 个，总投资 391 亿元，年度预计完成投资 280 亿元。项目涵盖疏解配套、创新平台、城市功能、公共服务功能、商业功能等方面。（央视新闻）</p><p><strong>苹果据悉将面临近 5 亿欧元的欧盟罚款，事关其与 Spotify 的纠纷</strong></p><p>苹果公司被指在其平台打压 Spotify Technology SA 等音乐流媒体竞争对手，引发监管机构调查，并势将因此面临欧盟近 5 亿欧元（5.39 亿美元）罚款。知情人士称，欧盟监管机构认定苹果违反了竞争规则，因它阻止音乐服务竞争对手告知用户在 App Store 之外有更便宜的购买方式，并将处以上述罚款。苹果在回应置评请求时指向了之前的一份声明，该声明称「App Store 帮助 Spotify 成为了欧洲头号音乐流媒体服务」。（新浪财经）</p><p><strong>任天堂成为日本最富有公司，拥有超 110 亿美元现金储备</strong></p><p>近日，据报道，任天堂目前已成为日本现金储备最丰厚的公司，拥有超过 110 亿美元（当前约 793.1 亿元人民币）的现金储备，这一数字在近年来由于 Switch 游戏机的持续成功和《超级马力欧兄弟大电影》的票房统治而大幅增长。报道称，虽然任天堂多年来经历过起起落落，但他们始终用出色的商业头脑保持着公司的稳定运营，一次次打破「即将倒闭」的言论（无论任天堂做什么，总会有人预言其即将灭亡。这种言论从超任时代末期就一直存在，甚至成为了全球任天堂粉丝间经久不衰的梗）。（新浪科技）</p><p><strong>欧洲汽配巨头 Forvia 计划裁员至多 1 万人</strong></p><p>法国最大汽车设备供应商 Forvia 周一表示，作为其新的「EU-Forward」计划的一部分，该公司打算未来 5 年在欧洲裁减至多 1 万个工作岗位，包括在子公司海拉（Hella）。这家全球第七大汽车设备供应商表示，计划通过自然减员和大幅减少在欧洲的招聘，减少 13% 的欧洲员工。该公司首席财务官奥利维尔·杜兰德表示：「我们的流失率是每年 2000 到 2500 人。因此，事实上，该计划并不意味着裁员 1 万人。它的真正含义是，我们需要确保招聘仅限于绝对必要的人员。」（新浪财经）</p><p><strong>Canalys：苹果去年以 20% 市场份额、2.291 亿台出货量首次位居年度第一</strong></p><p>36 氪获悉，市场调研机构 Canalys 最新报告指出，2023 全年,全球智能手机出货量为 11.4 亿台，跌幅较 2022 年收窄至 4%。尽管在核心市场受到挑战，苹果以 20% 的市场份额和 2.291 亿台的出货量首次位居年度第一。三星紧随其后，全年以保持盈利性为策略，出货 2.255 亿台，市场份额 20%。小米巩固了第三的位置并且维持了 13% 的市场份额，出货量达 1.461 亿台。OPPO 和传音位列第四和第五位，市场份额分别为 9% 和 8%。</p><p><strong>美国政府拟放宽汽车尾气排放限制，或于早春前发布新规</strong></p><p>据报道，知情人士称，美国政府打算放宽对汽车尾气排放的限制，将给予汽车制造商更多时间，而不是要求他们在未来几年内迅速提高电动汽车销量。据了解，美国政府或于早春前发布新规。美国环保署发言人表示，名为《2027 年及以后轻型和中型车辆多种污染物排放标准》的最终规则草案正接受跨部门审查。该发言人称，美国环保署致力于最终敲定一项「易实现、确保减少危险的空气和气候污染并为家庭带来经济效益」的技术标准。（财联社）</p><p><strong>韩国两大钢铁企业净利润腰斩，韩国大量进口中国钢铁</strong></p><p>根据最新数据，韩国两家钢铁巨头——浦项制铁和现代制铁，去年全年净利润分别较前一年骤降 48% 和 56%，出现腰斩式下滑。为了减少亏损，韩国两家钢铁巨头开始小幅上调产品价格。不过韩国有观点认为，在来自中国、日本等国家的钢铁产品进口量大幅增加的背景下，韩国国内钢铁公司此次涨价很有可能将进一步导致价格竞争力下滑，加速进口钢铁制品进入韩国，形成恶性循环。（央视财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>英国 AI 芯片厂商 Graphcore 寻求出售，已在同一家科技公司洽谈</strong></p><p>据外媒报道，在 OpenAI 开发的人工智能聊天机器人 ChatGPT 大火之后，包括谷歌、亚马逊等在内的多家科技巨头，加大了在人工智能领域的投入。但从外媒最新的报道来看，在人工智能热潮中，英国 AI 芯片厂商 Graphcore 的处境却并不乐观。报道中提出，Graphcore 不仅未能成功获利，亏损还有扩大，现金短缺，甚至在融资方面也遇到了挑战。公司正在同一家大型科技公司就可能的交易进行谈判，寻求获取新的资金，弥补巨额亏损。（TechWeb）</p><p><strong>国泰君安：OpenAI 发布 Sora 模型，实现 AIGC 领域的里程碑式进展</strong></p><p>36 氪获悉，国泰君安发布研报称，OpenAI 发布首个文生视频模型 Sora，效果震撼。Sora 模型可以通过文本描述生成 60 秒长视频，还可以对视频色彩风格等要素精确理解，创造出人物表情丰富、情感生动的视频内容。Sora 三大亮点突出，实现 AIGC 领域的里程碑式进展。Sora 模型推动 AI 多模态领域飞跃式发展，AI 创作等相关领域将迎来深度变革，AI 赋能范围进一步扩大，多模态相关的训练及推理应用也将进一步提升对算力基础设施的相关需求。</p><p><strong>中信建投：AI 大概率是本轮「龙抬头」行情主线</strong></p><p>36 氪获悉，中信建投研报表示，回顾历史表现，经济/盈利数据真空期+稳增长政策预期发酵背景下，春节后到两会前通常是市场可为阶段。类比 2016、2018 年，两者均经历节前大跌-反弹过程，节后延续修复行情，至两会前录得正收益；反观今年表现，节前微观流动性担忧已得到一定程度缓解，节后开工旺季来临，短期有望延续修复行情。科技方面海外催化亮眼，Sora 视频效果远超预期，标志着 AGI 时代的来临。中信建投认为 AI 大概率是本轮「龙抬头」行情主线，维持红利+央国企底仓推荐同时，建议关注 AI 主题行情。</p><p><strong>昆仑万维董事长方汉：Sora 或将对影视广告等行业带来巨大变革</strong></p><p>近日，美国人工智能公司 OpenAI 发布最新「文生视频」大模型引发市场高度关注。昆仑万维董事长兼 CEO 方汉在接受采访时表示，Sora 具有三维空间的连贯性、模拟数字世界、长期连续性和物体持久性、与世界互动的技术特点，是文生视频领域特别大的进步和突破，领先国内同行半年左右，对影视、视频、广告等行业有很大的冲击。（上证报）</p><p><strong>汇丰调查：内地中小企业投资 AI 技术意愿全球最高</strong></p><p>汇丰最新发布的一项面向全球八大主要市场的中小企业调查显示，在数字技术重塑行业及商业模式的当下，内地中小企业正通过投资新技术和调整人才发展策略，积极拥抱数字时代机遇。调查显示，近七成（68%）的内地受访企业表示有意投资人工智能技术提升运营效率，这一比例在全球受访市场中最高；同时，超过八成的内地受访企业正在加大数字人才的投资或重新培训员工，以推进自身的数智化转型。（上证报）&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>融资超 10 亿美金，AI 公司「月之暗面」获红杉、小红书、美团、阿里新一轮投资</strong></p><p>36 氪独家获悉，AI 创业公司「月之暗面」近期已完成新一轮超 10 亿美金融资，投资方包括红杉中国、小红书、美团、阿里，老股东跟投。公司上一轮融资为 2023 年获得的超 2 亿美金融资，投资方包括红杉中国、真格基金等。本轮融资后，月之暗面估值已达约 25 亿美金，为国内大模型领域的头部企业之一。自 ChatGPT 掀起全球浪潮以来，这也是国内 AI 大模型公司迄今获得的单轮最大金额融资。据了解，月之暗面当前已经在秘密研发通用多模态模型，预计今年内将推出。</p><p><strong>深圳移动式智能制造机器人研发商「和意精工」完成天使轮融资</strong></p><p>近日，深圳市和意精工智能制造有限公司（下称「和意精」）完成天使轮融资，由前海母基金、卓源亚洲联合投资。「和意精工」成立于 2022 年，是一家移动式智能制造机器人研发商，专注于自主研发曲面适应性机器人系统（AARS），提供金属和复合材料表面处理、抛磨、喷涂操作、质量检测和激光加工等一系列解决方案。（投资界）</p><p><strong>深圳储能装备提供商「永泰数能」完成 A 轮融资</strong></p><p>近日，深圳永泰数能科技有限公司（下称「永泰数能」）完成 A 轮融资，由百富源资本卓源亚洲、麓山投资等多家联合投资。「永泰数能」成立于 2017 年，是一家储能装备提供商，专注于高度整合数字技术、电子电源技术、新材料与电池技术、储能技术等前沿技术，为全球客户提供储能、电动汽车充换电、能源管理、成套电力设备及解决方案。（投资界）</p><p><strong>东莞 LED 智能封装服务提供商「艾斯谱光电」完成 A+轮融资</strong></p><p>近日，广东艾斯谱光电科技有限公司（下称「艾斯谱光电」）完成 A+轮融资，由贵阳创投领投，老股东卓源亚洲追加投资，本轮融资资金将用于加速 MinilED/MicroLED 封装技术及装备产业化落地。「艾斯谱光电」成立于 2020 年，是一家 LED 智能封装服务提供商，专注于研发传统 LED 背光 Mini/Micro LED 背光及 LED 透明屏等 LED 显示类产品。（投资界）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>中国太保：1 月太平洋人寿原保险业务收入同比下降 14.7%</strong></p><p>36 氪获悉，中国太保发布公告称，2024 年 1 月份，公司子公司中国太平洋人寿保险股份有限公司累计原保险业务收入为 449.27 亿元，同比下降 14.7%，公司子公司中国太平洋财产保险股份有限公司累计原保险业务收入为 253.93 亿元，同比增长 8.9%。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>古尔曼：Vision Pro 头显退货潮有夸张成分，第二代头显或在 18 个月后推出</strong></p><p>马克・古尔曼（Mark Gurman）在其最新的「Power On」时事通讯中透露，认为距离苹果发售第二代 Vision Pro 头显，至少还有 18 个时间。古尔曼表示苹果自 2 月 2 日发售 Vision Pro 头显之后，积极收集媒体、消费者的反馈和建议，并通过软件更新方式不断修复各种问题。Vision Pro 头显上市之后固然赢得了不少媒体的正面评价，但想要让头显替代 iPhone，成为日常使用产品仍具有诸多挑战性。（IT 之家）</p><p><strong>整理｜</strong> 张晗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力今日尾盘买入汇川技术等个股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2658018140044423?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 16:35:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据 Wind 数据统计，2 月 21 日，主力尾盘净流入汇川技术、五粮液、大秦铁路，金额为 2686 万元、2632 万元、2520 万元；同时，中际旭创、神州泰岳、贵州茅台尾盘主力净流出规模居前。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国务院国资委召开中央企业人工智能专题推进会，推动 AI 赋能产业焕新</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2658016440679556?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 16:34:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国务院国资委召开「AI 赋能，产业焕新」中央企业人工智能专题推进会。会议强调，中央企业要把发展人工智能放在全局工作中统筹谋划，深入推进产业焕新，加快布局和发展智能产业。要夯实发展基础底座，把主要资源集中投入到最需要、最有优势的领域，加快建设一批智能算力中心，进一步深化开放合作，更好发挥跨央企协同创新平台作用。开展 AI+专项行动，强化需求牵引，加快重点行业赋能，构建一批产业多模态优质数据集，打造从基础设施、算法工具、智能平台到解决方案的大模型赋能产业生态。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>燕东微：目前一款光通信产品已实现工艺贯通，进入样品批试制阶段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2658012334652549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 16:29:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，燕东微在互动平台表示，公司是一家集芯片设计、晶圆制造和封装测试于一体的高新技术企业。目前一款光通信产品已实现工艺贯通，进入样品批试制阶段，正在按项目预期进度有序开展中，未来将进一步优化产品结构，加大产品开发力度，全面开展精益化管理，快速提升公司运营效率和质量。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>仙琚制药：雌二醇片药品注册申请获得受理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2658007569973513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 16:25:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，仙琚制药公告称，公司于近日收到国家药品监督管理局下发的雌二醇片境内生产药品注册受理通知书。雌二醇片的适应症为用于雌激素缺乏引起的相关疾病，同时可以预防骨质疏松。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国品牌占俄进口智能手机总量近 80%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657998522219650?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 16:15:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[俄罗斯媒体 20 日报道，调查显示，中国品牌在俄罗斯去年进口智能手机中的占比增至近 80%。调查同时显示，俄罗斯进口数量最多的智能手机品牌为小米，约 910 万部，份额约为 30%。中国品牌传音旗下的 TECNO 和 Infinix 面向俄罗斯的出货量分别为 450 万部和 300 万部，是俄罗斯进口量第二位和第四位的外国智能手机品牌。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收涨 1.57%，恒生科技指数涨 2.66%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657994064215172?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 16:11:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收涨 1.57%，恒生科技指数涨 2.66%。房地产、保险、半导体、汽车产业链板块领涨，龙湖集团涨超 9%，中国平安涨超 6%，中芯国际、理想汽车、长城汽车涨超 4%；煤炭、电力概念跌幅居前，久泰邦达能源跌超 3%，易大宗、中国电力跌超 1%；南向资金净买入 10.82 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>奥比中光：公司业务目前暂不涉及 Sora 领域</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657971338608898?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:48:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，奥比中光在互动平台表示，公司专注于 3D 视觉感知技术研发，致力于在人工智能时代打造「机器人与 AI 视觉产业中台」，让所有终端都能更好地看懂世界。公司业务目前暂不涉及 Sora 领域，公司高度重视各类 AI 技术的研发和创新，亦将持续关注包括 AI 视频大模型在内的各项创新技术的发展与应用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>报告：2023 年 Q4 印度智能手机出货量同比增长 28%，创季度增长率新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657963745344645?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:40:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据 TechInsights，2023 年 Q4，印度智能手机出货量同比增长 28%，达到 3820 万部。这是印度有史以来最高的季度增长率。这一增长得益于假期季、5G 发展势头和相对有利的外部因素。2023 年 Q4，印度智能手机市场的前三名分别为小米、vivo 和三星，市场份额分别为 18.8%、17.8% 和 16.2%。小米凭借其中端 5G 设备组合重新进入印度市场。与此同时，三星继续关注价值而非出货量。其高端和折叠屏手机的投资组合在印度越来越受欢迎。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>济南调整住房公积金贷款首付比例：首套房不低于 20%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657960910258441?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:37:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[济南住房公积金中心发布《关于调整住房公积金贷款最低首付款比例的通知》，对个人住房公积金贷款首付款比例调整如下：在济南市行政区域内购买首套普通自住住房申请住房公积金贷款的，最低首付款比例调整为不低于 20%；购买第二套普通自住住房申请住房公积金贷款的，最低首付款比例调整为不低于 30%。政策的实施以房屋网签时间为准，2024 年 2 月 22 日（含）之后网签的按新政策执行。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>立新能源：目前公司所有风电场、光伏电站均运行正常，未受到此次极端天气影响</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657953028766852?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:29:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，立新能源在互动平台表示，公司光伏电站在设计时，已考虑大风、暴雪等恶劣天气对电站的影响，前期勘察阶段对电站的选址，设计时选用的基础、组件支架类型等都对极端天气情况做了的考虑。同时，公司每台风电机组都安装保护装置，在超过规定的平均风速时，会启动停机保护，风机偏航至下风向，停止转动发电。目前，公司所有风电场、光伏电站均运行正常，未受到此次极端天气的影响。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒立实业：公司没有氢能源汽车配件方面业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657946399015170?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:22:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒立实业在互动平台表示，公司没有氢能源汽车配件方面的业务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>1 个月内近 300 亿元，房地产融资协调机制「加速转动」为市场注入「确定性」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657923455320328?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:14:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[自 1 月 26 日至今，短短一个月时间里，已有 57 个城市房地产项目「白名单」中的 162 个项目获得银行融资共 294.3 亿元。这为房地产市场化解风险、提振信心注入「确定性」。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数收盘集体上涨，一体化压铸概念领涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657925585042567?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 15:01:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数收盘集体上涨，沪指涨 0.97%，深成指涨 0.79%，创业板指涨 0.36%。一体化压铸、白酒板块领涨，中捷精工涨停，舍得酒业涨超 8%，五粮液涨近 5%；光模块、减肥药概念跌幅居前，中际旭创跌超 5%，剑桥科技、常山药业跌超 4%；北向资金净买入 135.95 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>量化私募磐松资产变更申购赎回规则</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657913741311106?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 14:49:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[去年因费率优惠引市场关注的磐松资产，刚刚变更了申购赎回规则。磐松资产发布公告称，为进一步提高基金产品的流动性，为投资者提供更优质的基金产品服务，自 2024 年 3 月 5 日起，磐松多空对冲产品线的开放期由「每日开放申购，每季度开放一次赎回」，修改为「每日开放申购赎回，赎回申请需要提前 10 个交易日预约」。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>凯辉基金加码，投资「百林科」A+轮战略融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657904323133698?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 14:40:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[百林科医药科技（上海）有限公司正式宣布完成 A+轮数亿元战略融资。本轮融资由凯莱英产业基金、德桥欧岭资本（Bridge Hill Capital）、元希海河基金、华熙医疗健康消费品产业基金、海望资本、信成基金和北京义翘神州科技股份有限公司联合投资。凯辉基金作为现有股东，继续加码。本轮资资金将助推百林科在产品研发、技术提升和国际市场推广等方面的步伐。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力尾盘持续加仓传媒股，抛售电力设备股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657899652710656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 14:35:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力资金尾盘持续净流入食品饮料、银行、非银金融等板块，净流出公用事业、煤炭、综合等板块。具体到个股来看，平安银行、贵州茅台、五粮液获净流入 20.31 亿元、18.01 亿元、12.83 亿元。净流出方面，中际旭创、万兴科技、工业富联分别遭抛售 4.16 亿元、2.45 亿元、2.43 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>温氏股份：当前已进入非洲猪瘟常态化防控阶段，公司生产经营保持稳定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657891670278403?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 14:27:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，温氏股份在投资者互动平台表示，当前国内已进入非洲猪瘟常态化防控阶段，目前公司生产经营保持稳定。猪价受供给和需求等多重因素影响。通常情况下，疫病大流行时，生猪供给会受到阶段性影响，但影响的程度难以量化，进而难以判断对猪价走势的影响。公司将坚持做好基础生产管理和重大疫病防控，优化防疫设施，压实相关方责任，提高核心生产技术指标，稳定出栏节奏，努力控制成本水平，公司有信心获取合理利润。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SRAM 概念股再度拉升，西测测试 20CM 涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657889424687362?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 14:24:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，SRAM 概念股再度拉升，西测测试 20CM 涨停，北京君正、恒烁股份涨超 10%，万润科技、好上好、光韵达等涨超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存储芯片板块再度异动，北京君正涨超 17%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657885825219712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 14:21:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，存储芯片板块再度异动，北京君正涨超 17%，恒烁股份涨逾 10%，万润科技、科翔股份、商络电子、紫光国微等涨幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华安证券：关注短剧行业两个方向的投资机会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2657882944257153?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-21 14:18:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华安证券研报指出，虽然短剧行业玩家众多，但是平台方的商业模型会更加健康，此时同时具备内容制作能力与平台运营能力的玩家具备投资机会，仅承担内容承制的玩家在产业链上的话语权较低。由此，可以关注两个方向的投资机会：短剧 APP 本身（即平台方）：转 APP 之后，短剧方的商业模型更加健康。头部小程序方和已经具备先发优势的短剧 APP 有望延续优势。建议关注：天威视讯、中文在线等；短剧 APP 内容审核方（新增角色）：从小程序转为 APP，短剧方需要承担的内容审核工作与责任变重，此时短剧 APP 可能会大范围出现中广电传媒+点众科技的合作模式，由短剧方负责应用开发、节目制作、终端运营和流量投放，由另外一方对产品内容进行审核把关，并对平台收入进行收银分账，角色类似于 OTT 产品中的播控方。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>