<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>首款脂肪肝靶向藥獲批，「重磅炸彈」撞線百億美元市場 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2692140818427270?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 19:26:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>繼降糖、減重之後，又一幾乎「無藥可救」的代謝病迎來首款新藥獲批。</p><p>近年來，患脂肪肝這一「富貴病」的人羣愈發廣泛，四個成年人中可能就有一個受脂肪肝困擾。其中，發展成為<strong>非酒精性脂肪肝炎（NASH，後更名為代謝相關脂肪肝炎，縮寫為 MASH）的患者，時常伴隨着肝纖維化，若得不到有效幹預，可能發展成為肝硬化、肝臟腫瘤等嚴重疾病。</strong></p><p>然而，如此常見的疾病，既往 FDA 卻未批准一款藥物用於非酒精性脂肪肝。</p><p>病人多、藥少，MASH 這一新藥開發的藍海，吸引了禮來、諾和諾德、阿斯利康、默沙東等跨國巨頭入局，但這個「研發黑洞」既往已有不下 20 條管線研發失敗<strong>。直到 3 月 15 日凌晨（北京時間），FDA 批准了生物醫藥公司 Madrigal 開發的口服小分子藥物 Resmetirom，成為全球首款可用於治療有肝纖維化的成人 MASH 患者。</strong></p><p>Resmetirom 的獲批在業內引發熱烈反響：「劃時代」、「里程碑」、「相當於 20 年前的拉米夫定（暢銷藥）治療慢性乙肝」 、「意義堪比 PD-1」等評價不絕於耳。這款 first-in-class 藥物三期臨牀數據顯示：<strong>超過 80% 的患者達到肝纖維化逆轉或無進展，有望成為 MASH 的基礎標準療法。</strong></p><p>據介紹，<strong>Madrigal 為該創新藥的定價為每年 47400 美元（摺合人民幣約 33.7 萬元）</strong>，目前約有 31.5 萬名 MASH 患者且出現二三期肝纖維化的美國患者正在接受治療。根據弗若斯特沙利文報告，2020 年全球和中國的 MASH 患者人數分別為 3.5 億人、3870 萬人，存在巨大的臨牀缺口。</p><p>如今，司美格魯肽、替爾泊肽等減肥神藥，被認為是治療 NASH 的潛力選手；特別是二期臨牀的表現優異，強化着「GLP-1 顛覆 MASH 市場」的預期。<strong>不過司美格魯肽治療 NASH 的三期臨牀試驗預計 2029 年完成，</strong>禮來、BI 上月剛剛公佈二期臨牀數據，距離獲批仍需幾年時間。因此，抓住一枝獨秀的窗口期，快速實現商業轉化，正是 Madrigal 的當務之急。</p><p>Madrigal 也早早做好了商業化的準備。早在 2023 年 9 月 Madrigal 向 FDA 提交新藥上市申請時，便邀請了履歷豐富、曾在賽諾菲領導百億美元級單抗藥品商業化的 Bill Sibold 作為新任 CEO，並在一年時間內自建了商業化團隊，Resmetirom 在 4 月即將開始銷售。</p><p>根據 Evaluate 預計，<strong>到 2028 年 Madrigal 的藥物銷售額將達到 21 億美元</strong>，成就新的十億美元「重磅炸彈」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2874,1444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_71043cfeb12441159fc83bf8fe137337@5452796_oswg775086oswg2874oswg1444_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Madrigal 股價走勢</p><h2><strong>攻破 NSHA 研發黑洞，R 藥潛力早現</strong></h2><p>代謝相關性脂肪肝炎，顧名思義，這類脂肪肝病與高血壓、血脂異常、2 型糖尿病、胰島素抵抗等代謝疾病息息相關，受上次適應症困擾的患者需警惕發展成 MASH 的可能性。此前英國權威期刊 GUT 薈萃分析指出：中國 2 型糖尿病患者中，MASH 的發病率達到 52.56%。</p><p>這樣一種困擾人類的常見病，為什麼新藥開發如此困難，以致於研發 40 年才有一款新藥獲 FDA 批准？</p><p>首先，因為 MASH 是一種致病機制複雜的慢性代謝病，受多種風險因素、細胞類型和組織器官平行作用而致病，肝部又是代謝中樞，靶向其中一個通路或靶點或不足以產生療效。同時，實驗動物模型也難以完全模擬人類 NASH 病理特點，給新藥研發增加了難度。</p><p>再者，FDA 對脂肪肝炎緩解的臨牀終點認定非常嚴格，三期臨牀需要通過肝穿刺活組織進行病理學評價，以判斷是否 MASH 緩解、或肝纖維化改善；「肝穿刺」（存在出血風險）也增加了臨牀試驗受試者的招募難度。</p><p>新藥開發難，老藥新用又何如？事實上，大家耳熟能詳、用於代謝疾病的藥物，如二甲雙胍、熊去氧膽酸、他汀類藥物和水飛薊素在 MASH 患者中都未發現有顯著的肝組織學獲益，因此不被推薦用於治療 MASH。</p><p>本次獲 FDA 批准的 Resmetirom 也經歷了漫長的開發過程，自 2002 年前後就啓動臨牀前的靶點和分子研究，到 2011 年開始臨牀一期試驗，再到 2022 年公佈臨牀三期試驗的積極效果，<strong>僅臨牀試驗就歷時 11 年之久。</strong></p><p>不過，市場也給予了成功堅守者以回報，2<strong>022 年 12 月 Resmetirom 臨牀數據公佈次日，Madrigal 股價暴漲 268%，</strong>市值超過 40 億美元；利好消息甚至拉動了國內同靶點開發藥企歌禮藥業股價也暴漲 50%。而 R 藥獲批後，3 月 16 日收盤這一 biotech 市值已達到 53.8 億美元。</p><p>Resmetirom 針對 MASH 的三期臨牀，招募了 1000 多例患者。數據表明：<strong>50% 的患者達到 NASH 緩解或纖維化改善，超過 70% 的患者肝臟脂肪含量下降超過 30%，超過 80% 的患者達到纖維化逆轉或者無進展。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1663,849" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_c2db33d362314f2bb2025a9067c6cfe3@5452796_oswg136450oswg1663oswg849_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Madrigal 公司資料</p><p>特別在「肝纖維化改善且 MASH 不惡化」這一主要終點的數據實現上，Resmetirom 的表現也超出預期。畢竟，在國內有一些保肝藥物能夠治療肝臟炎症，但並不能改善肝臟脂肪的沉積和肝纖維化。可以説，這款「fisrt-in-class」藥物的臨牀和商業潛力，早在兩年前數據公佈時，已被業內廣泛關注。</p><p>多方分析人士對這款 MASH 靶向特效藥的銷售額給出樂觀預判：Evercore ISI 分析師估計，到 2030 年，Rezdiffra 的全球銷售額可能達到約 26 億美元，峯值時可能達到 55 億美元。與前述 Evaluate 的「2028 年銷售額達 21 億美元」的預估數據也比較接近。</p><h2><strong>司美格魯肽等「踢館者」，進展如何</strong></h2><p>MASH 這一百億美元藍海，儘管既往少有新藥選手成功「撞線」，但前僕後繼者不計其數。據方正證券統計，全球有超過 500 個 MASH 新藥項目在研，其中處於臨牀試驗開發階段的藥物管線超過 200 個。</p><p>其中，因減肥療效而出圈的「代謝神藥」司美格魯肽、替爾泊肽等 GLP-1 藥物，被認為是有可能改寫 MASH 市場的「黑馬」。</p><p>如前所述，MASH 的發病進展與 2 型糖尿病、肥胖等息息相關，在以往沒有特效藥的情況下，通過飲食和運動鍛鍊管理體重，是幹預脂肪性肝炎的基石。研究表明，減重 10% 以上者脂肪性肝炎改善率高達 90%，這也意味着，隨着司美格魯肽等藥物的推廣，肥胖超重人羣的數量可能會得到有效控制，MASH 患病人羣增長有可能也被抑制。</p><p>除此之外，司美格魯肽、替爾泊肽及默沙東的在研藥物 MK-6024 等 GLP-1 類藥物的臨牀試驗也正在開發過程中。</p><p>其中，已攬金百億美元的司美格魯肽，針對 MASH 的臨牀試驗已經進展到三期。此前已揭盲的二期臨牀數據顯示：接受高劑量 0.4mg 治療的患者，58.9% 患者的 MASH 消除且肝纖維化沒有進展，遠高於安慰劑組。不過，在肝纖維化分期的改善方面，司美格魯肽與安慰劑組差異不顯著。據瞭解，其三期臨牀試驗正在開展中，預計 2029 年完成。</p><p>另一款 GLP-1 賽道的重量級選手，來自禮來的替爾泊肽，在 MASH 治療的臨牀實驗中，展現出更強效果：接受高劑量替爾泊肽治療的患者中，73.9% 達到 MASH 消除且肝纖維化沒有進展；且超過 80% 的患者的肝臟脂肪變性減少率達到 70% 或更高。</p><p>替爾泊肽 MASH 試驗數據公佈後，禮來股價上漲，同時其它從事 MASH 藥物研發的企業股價應聲下跌。</p><p>除了 GLP-1 的單一藥物治療，該領域另一實力派選手 Akero Therapeutics 研究了在研藥物 EFX（Efruxifermin）與 GLP-1 藥物的聯用，發現在減緩脂肪肝變性、降低肝損傷或肝纖維化、及更好的血糖控制上，聯用效果優於司美格魯肽單藥。隨着相關藥物的臨牀開發及審評上市，多藥聯用治療 MASH 或也是未來重要方向。</p><p>現階段，國內佈局 MASH 新藥研發的企業有 30 多家，其中進入臨牀階段的管線超過 20 條，其中，眾生瑞創和藥明康德聯合開發的新藥、正大天晴的在研管線已經推進到臨牀三期；東陽光藥、歌禮制藥處於臨牀二期。另外，派格生物、先為達生物等 GLP-1 研發企業也已涉足 MASH 賽道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1919,1065" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_daf7336e753e4c29a158703536a81e67@5452796_oswg577688oswg1919oswg1065_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：方正證券研究所</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果 300 億參數大模型首亮相，還買了家 AI 公司｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2691937970793865?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 17:29:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>放棄造車後的蘋果，正在加速入局大模型戰爭。</p><p>當地時間 3 月 15 日，蘋果就披露了兩個關鍵大模型動作。</p><p>其中一個值得關注的是蘋果的收購事件。彭博社報道稱，蘋果已經收購了一家加拿大 AI 初創公司 DarwinAI。</p><p>蘋果的 AI 團隊一下子擴充了幾十個技術人員——作為收購交易的一部分，DarwinAI 的幾十名員工都被納入蘋果麾下，DarwinAI 聯合創始人、加拿大滑鐵盧大學系統設計工程系教授 Alexander Wong 加盟蘋果，擔任 AI 團隊的主管。</p><p>此前，DarwinAI 的技術主要在視覺模型方向，他們此前主要給製造業提供零部件視覺檢測的 AI 技術，致力於把 AI 系統打造得更小型和更快速。這符合此前蘋果一直對外説的要打造更小的端側大模型方向。</p><p><strong>「買買買」是蘋果佈局 AI 的思路之一</strong>，此前蘋果已經陸續收購了 Voysis、Curious AI、 AI Music、WaveOne 等初創 AI 公司，來不斷擴充自身的 AI 實力。</p><p>踐行收購戰略的同時，蘋果也在不斷加大自研技術的力度。被披露收購 DarwinAI 的同一時間，蘋果低調的在 arxiv.org 網站上發佈論文，<strong>官宣了在多模態大模型領域的最新成果。</strong></p><p>在論文《MM1: Methods, Analysis &amp; Insights from Multimodal LLM Pre-training》（MM1: 多模式 LLM 預訓練的方法、分析和見解）中可以看到，MM1 是一個圖文的多模態大模型，參數規模有 30 億、70 億、300 億三種大小，有圖像識別和自然語言推理能力。</p><p>其中，參與該論文的作者有 30 人，一半以上都是華人。</p><h2><strong>MM1 測試效果不如 Gemini 和 GPT4V</strong></h2><p>和市面上其他大模型相比，<strong>MM1 亮點並不在驚豔的效果上，也沒有提出特別的技術路線，而是通過控制各種變量，做實驗，找出影響模型效果中關鍵因素。</strong></p><p>在測試中，MM1-30B-Chat 在 TextVQA、SEED 和 MMMU 上的表現優於 Emu2-Chat37B 和 CogVLM-30B，<strong>但是表現不如谷歌的 Gemini 和 OpenAI 的 GPT4V。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1041" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_5d1b3bd2f4ac4ae790fa85972800265c@5261678_oswg241925oswg1080oswg1041_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">MM1 測試效果</p><p>蘋果做了各種變量實驗，通過修改數據源、修改圖像分辨率等，來看各種因素對模型效果的影響。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="942,529" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_db05869c51444ef598273186bcf506a1@5261678_oswg61748oswg942oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△摘自蘋果發佈的論文《MM1: Methods, Analysis &amp; Insights from Multimodal LLM Pre-training》</p><p>目前，蘋果發現讓多模態大模型變得更聰明、效果更好的主要因素有：</p><ul><li><strong>圖像分辨率和圖像標記數量</strong>對模型性能影響較大，比如更高清的圖像，標註的細節越多，模型的效果就更好。</li><li><strong>視覺語言連接器對模型的影響較小</strong>，視覺語言連接器指的是可以將圖像和文本結合起來，進行信息融合的一種技術。論文中也提到，雖然影響不大，但仍然需要選擇合適的視覺語言連接器。</li><li><strong>不同類型的預訓練數據</strong>對模型的性能有不同的影響。交錯的圖像文本數據和文本數據對於提高模型的少樣本（few-shot）和零樣本（zero-shot）性能至關重要，類似在訓練時，需要使用「多樣化的教材」可以幫助大模型更好地適應不同類型的問題。</li><li><strong>模型的架構和訓練過程</strong>，包括模型大小和訓練超參數的選擇，對於模型性能很重要，可以理解為在「建造大模型大樓」的過程中，需要選擇「合適的建築材料」和「施工方法」。</li></ul><p>模型架構上，使用了<strong>混合專家（Mixture of Experts, MoE）架構是 MM1 的亮點之一</strong>，蘋果探索發現，在模型的前饋網絡層中使用 MoE 架構，可以有效地擴展模型的容量而不犧牲推理速度。</p><p>我們可以將 MoE 架構理解為一個<strong>大型的客服中心</strong>，其中有許多專門處理不同問題的專家——有的專家專門處理技術問題，有的專家處理賬單查詢，還有的專家負責解答產品使用問題。在大模型訓練過程中，當數據進入模型中後，大模型會像「客服中心」一樣，根據問題的性質被分配給最合適的專家來解決。</p><p>在實驗過程中，蘋果採用了一種<strong>名為 Top-2 Gating 的方法，來做「調度員」</strong>，根據圖像的內容和文本語義等數據特點，來決定輸入數據應該被送往哪些專家處理。在處理數據過程中，蘋果還採用了一種<strong>叫「稀疏激活」的方式</strong>，只選擇一部分「專家」進行計算，其餘處於「休眠」狀態，來提高模型訓練的效率。</p><p>此外，在訓練大模型過程中，蘋果還在 3B 參數的 MoE 模型中使用了 64 個專家，在 7B 參數的 MoE 模型中使用了 32 個專家。這些專家被分佈在模型的不同層中，來提高模型處理多模態數據的能力。</p><p><strong>為什麼蘋果要發佈這樣一篇實驗性的技術論文？</strong></p><p>目前，語言模型主要有閉源和開源兩種路線，閉源模型中，人們對數據、模型架構、訓練細節知之甚少。開源模型雖然會發布數據、模型、訓練的細節，但是也不會發布任何模型算法設計以及工程化的細節信息。</p><p>蘋果想打破這種局面，提出讓大模型構建的過程變得「更透明」的路線，這是蘋果為什麼將各種模型訓練的細節公開，發佈這篇論文的原因。</p><h2><strong>蘋果的大模型步調：更謹慎，落後於競爭對手</strong></h2><p>宣佈停止造車後，接下來，蘋果的重心都在加速大模型進程上，來追趕谷歌、微軟、亞馬遜。</p><p>目前，整體大模型進展，蘋果對外的信息較少，看上去已經落後其競爭對手一大截。</p><p>在年初的蘋果季度財報電話會議上，蒂姆·庫克表示，蘋果正在投入大量時間和精力將人工智能集成到其軟件平台中。這些功能將在 2024 年晚些時候向客户提供。</p><p>庫克對於透露蘋果大模型細節非常謹慎，他覺得蘋果<strong>工作模式是先做再説</strong>，「我認為蘋果在生成式人工智能和人工智能方面存在着巨大的機會，而無需透露更多細節或超出自己的範圍。」</p><p>據 The Information2023 年 9 月的一次報道，蘋果每天在人工智能上投資數百萬美元，正在多個團隊開發多種人工智能模型。蘋果構建對話式人工智能的部門被稱為「基礎模型」，有大約 16 名成員，由 Apple 人工智能主管 John Giannandrea 掌舵。</p><p>對於大眾期待的大模型與蘋果手機結合的業務進展，目前公開的信息也非常有限。去年 8 月，蘋果在加州、西雅圖、巴黎、北京等部門已經釋放了數十個崗位，招聘大模型技術人才，<strong>其中尤其是端側大型模型是重點</strong>。招聘信息顯示，蘋果希望將大型機型壓縮到終端中，以便未來 iPhone/iPad 等核心產品可以直接運行在 AIGC 技術上。</p><p>The Information 報道稱，蘋果的大語言模型內部代號是 Ajax GPT，其參數規模超過 2000 億，在 2023 年 9 月時，已經比 OpenAI 的 GPT-3.5 更強大。</p><p>蘋果也正在試驗 Siri 增強功能、生成視頻和圖像的軟件，以及處理圖像、視頻和文本的多模式人工智能技術。此前，由於蘋果一直比競爭對手更加謹慎，將隱私置於功能之上，導致 Siri 落後於 Alexa、Google Assistan。接下來，蘋果希望通過大語言模型讓 Siri 自動執行多步驟任務。</p><p>目前，蘋果正在與其 AppleCare 支持員工一起測試 ChatGPT 式的生成式 AI 工具「Ask」，旨在生成對技術問題的答覆。此外，蘋果內部也有「Apple GPT」是蘋果內部的聊天機器人，但該產品僅供蘋果員工使用，不會在消費產品中使用。</p><p>The Information 和海通證券分析師 Jeff Pu 均表示，蘋果將在 2024 年末左右在 iPhone 和 iPad 上提供某種生成式 AI 功能。也有人預測時間會提前，彭博社報道稱，蘋果將在今年 6 月的全球開發者大會上發佈 iOS 18 更新。</p><p>這是一份有挑戰的試卷，眼下，蘋果必須加大馬力，駛入這場大模型戰局中。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_1717980e304141238d0905a1fb7a6edd@5261678_oswg61549oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎來聊～</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一瓶 5.86 萬，聽花酒什麼來頭？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2691802744286592?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 13:24:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/rESYtXMF9d0Oo5StyZQomw">「市界」（ID:ishijie2018）</a>，作者：讓商業更具價值，36 氪經授權發佈。</p><p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong> 雷彥鵬&nbsp;</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong> 陳&nbsp; &nbsp;芳&nbsp;</p><p><strong>運營&nbsp;|&nbsp;</strong>賈天宇</p><h2><strong>聽花酒，到底什麼來頭？</strong></h2><p>宣稱有提升免疫力、改善睡眠、保障男性功能、調節生理紊亂、抗衰老等功效的聽花酒，被 3·15 晚會曝光了。</p><p>相關話題詞隨即衝上了熱搜。之後，售價最高達 58600 元的聽花酒被京東、拼多多、淘寶等電商平台火速下架，公司微信公號也被封禁，上交所更是連夜向聽花酒所屬上市公司——青海春天發去監管工作函，要求其説明，產品宣傳是否如媒體報道違反了廣告法等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1896" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_d39a9f8771174991964943e3a7dc7115@5595930_oswg254156oswg1080oswg1896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（央視 3·15 晚會截圖）</p><p>但與寶馬、世紀佳緣、同程金融等 3·15 晚會曝光的企業火速發聲不同的是，在 3·15 晚會曝光前幾個小時還在發「5.86 萬元聽花酒為什麼這麼好喝」等自誇文案的聽花酒，直到 3 月 16 日清晨才在官方微博發出了聲明，稱其高度重視央視 3·15 報道中提及的問題，於第一時間成立專項小組，全面展開檢查與整改工作，並向消費者致歉。</p><p>聽花酒稱，銷售人員在推廣酒時介紹健康功能是法律禁止的，是錯誤的，其已連夜召集市場銷售人員，規範用語。對於央視的專利質疑，其強調公司從未將相關專利申請用於廣告宣傳。其委託的專利公司更是指出，央視只節選了部分錄像。</p><p>事實上，聽花酒的價格、營銷、宣傳等在行業內一直備受爭議。而其背後的董事長、總經理——55 歲的張雪峯，更是一位營銷「奇才」。</p><p>聽花酒可謂一款「營銷酒」。青海春天更是花重金投放了很多聽花酒貴得有理由的廣告，鋪天蓋地的廣告下公司已經連虧四年。</p><p>一場夢，一個字，一瓶酒。這是張雪峯講述的聽花酒頗具傳奇色彩的故事。</p><p>某天凌晨 4 點，張雪峯在實驗室靠着椅子小憩，恍惚入夢——他在雪山上尋找着什麼，忽見一位像太上老君模樣的老者，腰繫金繩，白髯飄飄。老者來到他面前，揮起拂塵，不發一言，只是在他手心寫了個「活」字，便翩然而去。</p><p>這個故事正是出自上市公司青海春天。</p><p>受此「靈感」啓發，售價 58600 元的聽花酒誕生了。青海春天將這個故事當作宣傳，寫在了聽花酒的官網。張雪峯還曾感嘆：「聽花酒不是我們做出來的，這是上天給飲者們的一個巨大恩惠」。</p><p>青海春天的聽花酒系列產品包括標準裝與精品裝，均為 750ml 裝，有濃香（52 度）與醬香（53 度）兩種風格。其中，標準裝聽花酒官方指導價為 5860 元/瓶，而精品裝聽花酒官方指導價為 58600 元/瓶。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_825cbbd95ec24c12985c04044b64e442@5595930_oswg978512oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（聽花酒體驗店內，市界拍攝）</p><p>在中國酒行業，這可謂天價酒，茅台都不敢這麼想。</p><p>有意思的是，如此昂貴的「天價酒」，並不是青海春天生產的。聽花酒的生產商為宜賓聽花酒業發展有限責任公司（簡稱「宜賓聽花酒業」），曾用名為宜賓涼露酒業有限公司。</p><p>天眼查 App 顯示，宜賓聽花酒業成立於 2012 年 12 月，其與青海春天無直接股權關係。</p><p>青海春天在年報中稱，公司與宜賓聽花酒業開展戰略合作，獨家代理「聽花」「讀花」系列產品的銷售，銷售採取自營加經銷商為主、電商銷售為輔的模式。根據青海春天的説法，二者是合作關係。</p><p>在合作之前，宜賓聽花酒業投產才三年，還是個資不抵債的小酒廠。2017 年，其營收僅 14 萬元，而淨利潤虧損了 677 萬元，淨資產為-574 萬元。</p><p>青海春天與宜賓聽花酒業的合作，類似於白酒行業的貼牌生產，即所謂的「OEM 模式」。青海春天進行產品設計和研發，宜賓聽花酒業進行生產，青海春天向其採購相關產品並進行銷售。</p><p>根據青海春天的介紹，聽花酒使用了創新工藝，以醇熟老酒為原酒，經特製香曲和二次發酵、精餾濃縮等「減害增益」工序，落口生津。2020 年 12 月，青海春天開始在部分市場對聽花酒進行品鑑、測試，此後才正式上市。</p><p>青海春天將聽花酒歸為白酒，説其是「生津白酒」，開創了白酒新價值，但聽花酒並不像傳統白酒。</p><p>聽花酒究竟是不是白酒？3·15 晚會上也提出了質疑。</p><p>貴州茅台酒的原料只有高粱、小麥、水，而醬香風格的聽花酒，配料有醬香酒（高粱、小麥、水）、大米、高粱、水、玉竹、葛根、淡竹葉、蓮子、薄荷、荷葉、菊花、可食桂花、重瓣紅玫瑰、羅漢果、菊芋、花椒、葡萄、梨、橘皮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,752" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_616f86e0bed544949af611a8b42aa449@5595930_oswg166197oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（聽花酒外包裝，市界拍攝）</p><p>根據新版《飲料酒術語和分類》國標對白酒和露酒的定義看，聽花酒並不是白酒，更像是露酒。</p><p>對於央視的生產工藝質疑，聽花酒回覆稱，公司生產工藝採用的是 2022 年 2 月 22 日取得授權的《採用強化曲製備涼口型白酒的方法》和 2024 年 3 月 12 日取得授權的《老酒再釀造的方法》等技術，並非向酒中添加薄荷或薄荷提取物。</p><p>白酒品牌向來以歷史、產區、工藝作為營銷重點，突然來了一款身份有爭議但售價很昂貴的酒，沒有歷史，不講產區，工藝一筆帶過，營銷的重點先是夢中高人指點，後又請來諾貝爾獎得主，定價直接凌駕於茅五瀘等高端白酒之上，大有顛覆行業之勢。</p><p>在商超裏，人們能見到茅台、五糧液，但是見不到聽花酒的身影。因為，張雪峯給聽花酒的定位是超高端商務酒。</p><p>在央視、機場廣告牌、樓宇燈光、飛機上的航空雜誌、期刊、電梯裏……聽花酒的廣告這兩年越來越多，甚至在電影《非誠勿擾 3》裏，都有聽花酒的影子。</p><h2><strong>背後的營銷「鬼才」</strong></h2><p>「神酒」背後，必有「神人」。聽花酒的操盤手，正是張雪峯。</p><p>聽花酒官網對張雪峯是這樣介紹的：「張雪峯，中國自主！創新領軍人物，極草發明人，冬蟲夏草人工撫育和野外增產方案解決者，聽花酒總設計師。」</p><p>暫不論這些頭銜，張雪峯的故事都很神奇。</p><p>根據公告和媒體報道，出生於 1969 年的張雪峯，是四川成都人，工商管理碩士，曾一直在成都經商。後來，他為什麼去了青海？其中有一個故事。</p><p>青海春天的官網文章稱，張雪峯與青海和冬蟲夏草的緣分，是從一匹馬開始的。</p><p>2003 年，張雪峯到活佛那兒做客時聽到一件事。活佛最珍愛的一匹馬入冬後生了一場怪病，吃了各種藥都不見好轉，眼看快死了，活佛抱着試一試的態度把朋友送他的冬蟲夏草混在草料裏，每天喂七根，沒想到餵了一週，馬就痊癒了。</p><p>這讓張雪峯對冬蟲夏草產生了濃厚的興趣。彼時，非典剛過，冬蟲夏草被傳為神藥，身價不停上漲。</p><p>蟲草界流傳着「一兩蟲草三錢土」的俗語，還有「掂一掂，沒了一頭羊；捧一捧，沒了一頭牛」的説法。意思是，冬蟲夏草上粘着不少土和雜質。</p><p>官網的説法是，張雪峯把自己關進了試驗室，希望找到能將冬蟲夏草清洗乾淨、能防止精髓成分流失的方法……後來，又壓出了冬蟲夏草純粉片。</p><p>再後來，以冬蟲夏草為原料製成的純粉含片「極草」系列，支撐起了青海春天。</p><p>跟一場夢的故事一樣，一匹馬的故事也無從考證。但這絲毫不影響張雪峯對產品的營銷與定價。</p><p>那些年，你有被「冬蟲夏草，現在開始含着吃」的電視廣告洗腦嗎？曾經，在許多航空公司頭等艙的雜誌上，「如同人類找到了火種，我們找到了冬蟲夏草極致吸收的方法……」的廣告很是震撼。沒錯，這都出自青海春天與張雪峯。</p><p>價格更是震撼。「極草 5X」系列產品，定價在 3876 元/盒～29888 元/盒。全國統一零售價為 29888 元/盒的，其所謂的至尊含片，規格為 0.35gx81 片。大致算一下，每克的價格為 1054 元，比黃金貴多了。</p><p>張雪峯聲稱，極草的目標客户是「不算房子、車子，家庭淨資產要在一千萬元以上」的羣體。</p><p>在蟲草業務驅動下，張雪峯帶着青海春天於 2015 年 6 月完成借殼上市，成為了「冬蟲夏草第一股」。前一年，青海春天營收超 20 億元。</p><p>正是在上市之前的 2014 年，青海春天的冬蟲夏草純粉片產品因為「身份不明」，即「三非」——非食品、非保健品、非藥品，遭到諸多質疑。知名打假人王海也現身打假。2016 年 3 月，青海春天的核心產品被相關部門叫停。</p><p>後來，青海春天轉型進入酒業，推出了小瓶酒涼露，主攻火鍋餐飲市場，但效果並不理想。再後來，就有了一場夢、一個字、一瓶酒的故事。</p><p>從冬蟲夏草到聽花酒，雖然產品變了，但營銷手段卻是一脈相承。</p><p>除了做夢的故事，張雪峯為聽花酒還進行了一系列的營銷，從「聽花生津感受調研」，到《飲用聽花酒對成年男性身體機能影響的探索性研究》，更令酒圈內外震驚的是，他竟然請來了諾貝爾獎獲得者。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,451" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_b8a5bf4547a94281bcd52a14e3cbdd26@5595930_oswg404196oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（聽花酒官網截圖）</p><p>2022 年 7 月，青海春天公告稱，聘請 1998 年諾貝爾生理學或醫學獎獲得者斐裏德·穆拉德（Ferid Murad）教授、2013 年諾貝爾化學獎獲得者亞利耶·瓦謝爾（Arieh Warshel）教授，與張雪峯一同出任公司聯席首席科學家，期限為三年。</p><p>2023 年，聽花酒最新的廣告片已登陸央視六大頻道，其中重點突出了「兩位諾貝爾獎得主出任聽花酒首席科學家」。彼時，聽花酒都上市兩年多了。</p><p>不管是蟲草，還是酒，張雪峯的營銷套路與當年的 8848 鈦金手機及小罐茶類似，都是高端高價定位+廣告故事營銷，想賺有錢人的錢。</p><h2><strong>4 年虧了 11 億元</strong></h2><p>前有蟲草，後有聽花酒。不過，青海春天已經連續虧損了 4 年。</p><p>那些年，賣冬蟲夏草，青海春天找到了淨資產千萬以上的人羣，賺到了一些錢。在借殼上市的 2015 年，青海春天的營收為 14.02 億元，歸母淨利潤為 3.58 億元。</p><p>不過，這一年，是青海春天少有的高光時刻。</p><p>自聽花酒上市以來，青海春天一直在虧損。</p><p>2020 年與 2021 年，青海春天淨虧損額分別為 3.20 億元和 2.49 億元。除了產品銷售不佳，管理費用與銷售費用的激增是吞噬利潤的主要原因。</p><p>2022 年，青海春天營收為 1.60 億元，淨利潤為-2.88 億元，繼續虧損。對此，青海春天解釋稱，虧損是酒水產品仍處於市場投入階段、對外投資虧損和計提部分資產減值準備所致。</p><p>青海春天業績預告稱，預計 2023 年實現營業收入為 2.32 億元至 2.48 億元；歸母淨利潤為-2.22 億元至-2.87 億元，扣非歸母淨利潤為-2.05 億元至-2.7 億元，二者都將繼續虧損。</p><p>到 2023 年，青海春天淨利潤已經連續虧損 4 年，共虧損約 11 億元；而扣非歸母淨利潤已經連續虧損 5 年。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_69751fa96e8448829e078e7cb375e198@5595930_oswg850537oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（聽花酒體驗店內陳設，市界拍攝）</p><p>聽花酒到處投放廣告，導致營銷售費用急劇增長。2022 年，其銷售費用高達 1.23 億元，同比增長了 121.34%，銷售費用率從上年的 43.58% 猛增至 76.94%。而 2023 年前三季度，其銷售費用率已增至 79.26%。</p><p>青海春天解釋稱，這主要是酒水快消品板塊市場推廣費增加所致。</p><p>在酒類上市公司中，43% 的銷售費用率已是非常高的了，而超 79% 這個數據，更是冠絕整個酒類行業，甚至是很多酒企的好幾倍。</p><p>之前「市界」分析過岩石股份（上海貴酒），其 2022 年的銷售費用率為 42%。跟白酒上市公司相比，岩石股份 2022 年的銷售費用率是最高的。同期，貴州茅台、五糧液、瀘州老窖、洋河股份的銷售費用率依次為 2.66%、9.25%、13.73%、13.88%。</p><p>跟青海春天比起來，上市白酒企業只能彎腰説一句：打擾了。</p><p>問題是，斥巨資營銷的聽花酒，並沒有帶來業績的同幅度增長，銷售費用還吞噬了利潤。</p><p>曾有網友調侃道：聽花酒售價如此之高，還好不坑沒錢的人。</p><p>不過，可能是因為天價的聽花酒銷售不佳，2022 年 6 月，青海春天又推出了定位次高端的「讀花」酒，500ml 裝，定價為 586 元。</p><p>張雪峯在 2021 年接受採訪時稱，聽花酒要在五年內做到 300 億。三年過去了，青海春天 2023 年的整體營收才 2 億多。</p><p>截至 3 月 15 日收盤，青海春天每股報收 6.57 元，總市值為 38.57 億元，與最高峯時相比縮水了 86.9%。5.6 萬多名青海春天的股東們要度過一個難捱的週末了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 味兒最濃的一屆 AWE，家電廠商都有哪些花活兒？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2691539129577090?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 11:09:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨習翔宇</p><p>編輯丨蘇建勳，邱曉芬</p><p>3 月 14 日，AWE2024（中國家電及消費電子博覽會）在上海新國際博覽中心開幕。36 氪連逛兩天，走遍全場 13 個展館，發現今年的 AWE 上，一大關鍵詞是「AI 家電」。</p><p>在 AWE 上，三星直接把 AI 當做貫穿始終的主題，主打「All for AI"，工作人員們人手一部三星的 AI 手機，給大家介紹他們的 AI 家電怎麼和手機進行交互。在展台顯眼處，兩台機械臂揮舞着三星 AI 電視不斷運動。</p><p>老牌電視廠商長虹則把 AI 塞進他們最旗艦的壁畫電視產品當中，搭載大模型的長虹電視被放在展位 C 位；在海信的展台上，大大的「AI"一詞，則被冠在了每一個核心品類的前綴——「AI 冰箱」、「AI 空調」、甚至「AI 全場景」。</p><p>不僅僅是傳統家電企業紛紛觸電 AI，連更細分場景裏的廚電廠商、掃地機廠商也在探索和 AI 的結合點。主打大模型的掃地機、有大模型加持的廚房電器，成為了各家的 C 位產品，吸引了不少觀眾圍觀。</p><p>AI 的新技術和傳統家電品類的結合其實並不意外。家電行業經歷了前 40 年的井噴式發展，如今已經進入慢增長週期。AI 本質上是給家電裝上了一個全新的聰明大腦，讓各家 IoT 全屋智能的故事更好講了，未來也會是各家盤活存量的一個抓手。</p><p>那麼，AI 到底是如何落地到各個家電產品的？AWE 上的各家，如何進行 AI 初探索？</p><h3>海信：發佈電視大模型</h3><p>本屆 AWE 上，海信可以説是最強調 AI 的家電品牌之一。</p><p>3 月 15 日，海信發佈了電視行業中文大模型「星海大模型」。36 氪體驗發現，在海信電視上，用户可以通過星海大模型，和 AI 數字人聊天，不知道吃什麼的時候，還可以讓它給你生成個定製化菜譜。在電視上，用户還可以通過語音輸入進行文生圖，讓電視自動生成一個你想要的壁紙。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3603,2702" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_2b6c4cc6c1f746fe8cb01a531fbc67fe@6008025_oswg3185642oswg3603oswg2702_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海信電視生成的 AI 圖片，拍攝：習翔宇</p><p>除了大模型，海信還給電視裝上了「信芯 AI 感知芯片」、毫米波雷達以及 AI focus 算法。在這一套硬件的幫助下，海信的電視也可以做到智能識別環境，根據觀看者和內容的變化並自適應。</p><p>比如説，電視會根據環境光，自動幫你調節畫面色温，或者根據你的距離，自動調節更合適的顯示亮度。或者，也會在識別畫面內容後，根據畫面的景深，聚焦近景以及虛化遠景。</p><p>海信科技產品經理部總經理成剛告訴 36 氪，電視結合大模型，可以根據用户觀看習慣，智能推薦內容，從而提升用户觀看體驗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3575,2777" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_3f51fad890a04f5a8ab48b7025919ae5@6008025_oswg2270690oswg3575oswg2777_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">110 英寸海信電視 UX</p><h3>三星：AI for All</h3><p>另一大強調 AI 的家電品牌當屬三星。在 1 月舉辦的 CES（美國消費電子展）上，三星便喊出了「All for AI」的口號。本次 AWE，三星延續上次，繼續展示了手機、電視、冰箱等搭載 AI 的各種終端產品。</p><p>三星的 AI 電視同樣搭載着三星新一代 AI 芯片「AINQ8 AI Gen3」，據介紹，這顆芯片支持 8K AI 影像增強、三維景深增強、AI 音質調教，能夠給用户呈現更好的音畫表現。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_9aa9e258c09b47eab8a7166032e57dba@6008025_oswg6048267oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三星展廳入口處的機械臂</p><p>AI 手機、AI 電視是目前比較適合 AI 落地的終端。不過，36 氪，AI 落地其他家電產品的嘗試，還有更大的提升空間。</p><p>比如，三星展台上展示有 AI 冰箱。36 氪詢問冰箱有哪些 AI 功能，工作人員拿出手機 Galaxy S24，打開攝像頭，使用識別功能，調出了冰箱裏甜椒的百度百科。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,2268" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_a516e1b34478447d839f8ccfd589844c@6008025_oswg2196020oswg3024oswg2268_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Galaxy S24</p><p>AI 還可以用來幫家電節省用電量。</p><p>36 氪發現，三星家電的 AI 節能模式可以識別到高峯用電階段，並且自動降低運行功率，從而節省電費。一位工作人員介紹，AI 節能模式下，原有的家電能在「一級能效」的前提下，冰箱再節省 10% 的電，洗衣機再節省 70% 的電。</p><p>此外，三星還推出了 AI 洗衣機。除了蒸汽除菌等洗衣機常見功能，三星 AI 洗衣機還可以根據重量和衣服乾燥速度，智能分析這些衣服的水分含量，提供一個更合適的乾燥模式。此外，洗衣機外面的 AI 智控大屏，還可讓整個洗滌過程更加直觀便捷。</p><h3>長虹：電視 AI 大模型</h3><p>長虹也推出了電視 AI 大模型——長虹雲帆。比如，在長虹電視上，用户可以與 AI 對話，生成圖片壁畫。</p><p>不過，長虹電視主要強調的賣點還是畫質和語音識別，一位工作人員介紹，長虹壁畫電視 AI 的最大差異點是，語音喚醒率達 99%、語義識別率達 99.7%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1371,1239" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_7fdd1de3282442f29e940a1d72d5a55f@6008025_oswg420124oswg1371oswg1239_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長虹壁畫+電視</p><p>長虹還展示了 AI 空調。空調的智能之處，主要是加入離線語音控制功能，��及可以在小程序自動診斷故障。</p><h3>雲米：全屋智能</h3><p>全屋智能家電品牌雲米也展示了多款 AI 家電。雲米 AI 空調的主要賣點是冷風不直吹，通過結構設計，實現了四面出風。在雲米 AI 空調上，用户可以通過語音控制、手機連接。此外，這款空調還可以智能感知温度、濕度，根據環境自動調節出風温度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_9e4d59304e6747f68761c9194df938df@6008025_oswg9574295oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雲米 AI 空調</p><p>雲米工作人員告訴 36 氪，雲米主打的是全屋智能，空調可以與其他產品之間互聯。AI 空調與前些年流行的物聯網（IoT）相比更加智能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3961,2970" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_d216f65ded9849e98bed6929cc005424@6008025_oswg4932420oswg3961oswg2970_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雲米 AI 智能家居</p><h3>老闆電器：即將發佈全球首個烹飪 AI 大模型</h3><p>本次 AWE 上，老闆電器展出了數字廚電家族，涵蓋烹飪前、中、後全鏈路。老闆電器表示，數字廚電既能串聯廚電設備，高效指揮各個設備之間協同工作，又是陪伴用户烹飪旅程的幫手，讓做飯的過程不再手忙腳亂。</p><p>36 氪在展台上看到了一款烹飪機器人產品。工作人員介紹，這款烹飪機器人可以共享數據，假如媽媽購買了烹飪機器人和相應的集成灶產品，可以將數據共享給同款產品，實現遠程嚐到媽媽的味道。不過，共享數據只能控制集成灶的火力，不能控制烹飪機器人內部的操作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3540,2655" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_ba8fda92d3e544e792d16f17dc99539b@6008025_oswg4729507oswg3540oswg2655_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">數字廚電</p><p>早在 2022 年，老闆電器便發佈了全球首個 AI 烹飪助理——ROKI 先生，提供涵蓋硬件、軟件、內容、生態的全體系解決方案，可讓廚電實現語音控制、煙灶鍋聯動工作。據新浪科技報道，老闆電器還即將發佈全球首個烹飪 AI 大模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3002,2252" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_303d87da7c2f436aa2aa787a7fcfded4@6008025_oswg3568251oswg3002oswg2252_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">烹飪機器人</p><h3>方太：全景烹飪輔助系統</h3><p>方太推出了 FOTILE ACS 全景烹飪輔助系統，想要打造首個面向烹飪全流程的自動烹飪解決方案。系統組件包括升降智慧中控屏、AI 智慧眼、智能調料機。在烹飪過程中，智能管家會進行輔助烹飪，實現「智動烹飪」。</p><p>AI 智慧眼是一個攝像頭模組，包含一枚普通攝像頭和一枚紅外攝像頭，拍攝的畫面會實時傳輸到中控屏上。中控屏會實時檢測烹飪狀態，提醒用户下一步操作流程。方太工作人員表示，輔助系統比較適合廚房新手，產品還未正式上市，價格也還未確定。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2740,2056" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_a42ea86c035344d4b2495473d27c0c41@6008025_oswg1932344oswg2740oswg2056_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">FOTILE ACS 全景烹飪輔助系統</p><h3>雲鯨：NarGPT 語音大模型</h3><p>本次 AWE 參展的掃地機品牌中，雲鯨是提及 AI 最多的掃地機廠商。</p><p>在掃地機擅長的計算機視覺上，雲鯨展示了「雙目攝像頭智能感知模塊」，主要是識別精度更高。據雲鯨技術人員介紹，雙目模組通過 AI 技術對周圍環境和障礙物進行高精度的三維測距，可感知直徑 5mm 級別物體，分辨率達 300 萬點/秒。</p><p>雲鯨還發布了 NarGPT 語音大模型，終端形態是語音助理，可以理解用户指令。在現場，雲鯨工作人員通過喚醒詞「Hello Navo」激活語音助手，並進行多輪互動，比如詢問如何清理口香糖和請求講故事。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2604,1798" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_4519d31fb29e40c2a666bfb294bad17a@6008025_oswg3641759oswg2604oswg1798_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雲鯨科技展台</p><h3>科沃斯：掃地機吸塵器二合一</h3><p>科沃斯展示了高端產品地寶 X2 COMBO，主要賣點是掃地機吸塵器二合一，不僅集成了掃地機，吸塵器也集成到了同一個塵袋，實現少倒一次灰。科沃斯工作人員表示，這是全球第一台集成了吸塵器的掃地機。</p><p>科沃斯的另一款高端產品地寶 X2S PRO，則主打更智能的 YIKO 語音 2.0，能夠自主理解模糊語音指令，為用户帶來新的智能清潔產品交互體驗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_0e3b5017feaf4ea28bb61e02ccdb5862@6008025_oswg5168500oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">地寶 X2 COMBO</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240316/v2_dd83c205384f4276a156501076e97d40@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析｜填上 BaaS 大坑，蔚來順手打了一把「降價」牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690453375446406?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤</p><p>跟老牌車企動輒數萬的降價血戰相比，蔚來正以一種更温和的方式加入戰鬥。但温和不代表沒有戰鬥力。</p><p>3 月 14 日，蔚來發布了新的 BaaS 電池租用服務方案。BaaS（車電分離）不是新事情，用户在購車時可以選擇租用電池，可以立減 7 萬或 12.8 萬元。</p><p>但新方案中，蔚來標準續航、長續航兩款電池包月租金較之前分別下降 252、552 元。同時，針對 BaaS 用户中途買斷電池、電池租用激勵等，蔚來都給出了更具吸引力的方案。簡單來説，蔚來進一步降低了用户的購車門檻。</p><p>從 2020 年下半年推出至今，已有超 10 萬蔚來用户選擇 BaaS 車電分離模式，小有規模。但此前 BaaS 模式不夠成熟，招致不少用户吐槽，蔚來用户口碑也蒙受陰影。</p><p>更重要的是，蔚來急切需要一把利器，扭轉銷量局面。去年 6 月，蔚來全系降價 3 萬元的促銷效果並不持久，下半年 8 月至今，都沒能突破 2 萬月銷量。</p><p>今年，蔚來主品牌沒有新車發佈、2024 年車型改款力度不大，蔚來本就處於被動狀態。在降價洪流面前，如果蔚來再全系大降價，勢必會影響品牌形象。</p><p>而調整後的 BaaS 服務，不僅解決了蔚來口碑反噬問題；同時還以更靈活、更親民的方式殺入降價一線。</p><p>為了此次調整，蔚來 CEO 李斌在溝通會上談到，今年關於 BaaS 的內部會議就開了幾十次，3 月也起碼十次。「甚至要一塊錢一塊錢地計算電池包的月租費用，要算無遺策，萬無一失。」</p><p>蔚來也不只 BaaS 這張牌。</p><p>蔚來還試圖解決動力電池的續航衰退問題。蔚來的目標是，使用 15 年後，電池健康度仍保持在 85% 以上。</p><p>長遠來看，蔚來將電池的日曆壽命從 8 年延長到 15 年，折舊成本更低，也能獲取更長週期的 BaaS 用户租金。電池長壽命，蔚來會是最大獲益者，是 BaaS 模式長期獲益的關鍵。</p><h3><strong>車電分離，降價利器</strong></h3><p>2020 年下半年，蔚來第一次推出車電分離 BaaS（Battery as a Service）模式。簡單來講，用户購買蔚來車輛時，可以不買而是租用電池包。比如租用標準續航電池包，購車費可立減 7 萬元；租用長續航電池包，可以立減 12.8 萬元。</p><p>最初 BaaS 模式受到用户不錯反饋，但隨着使用時間見長，矛盾也開始浮現。</p><p>用户的不滿主要在幾方面：一是 BaaS 車輛二手保值率低；二是 BaaS 用户中途想買斷電池，需支付比電池原價更貴的費用；三是，此前蔚來因電池原料價格上漲而上調了部分 BaaS 月租，但電池原料價格下降後沒有及時調整費用。</p><p>以 BaaS 電池買斷為例，BaaS 用户已經交租兩年，如果想買斷電池，仍需要以 7 萬或者 12.8 萬的原價購買，還需要支付 3000 元手續費。如此一來，長期使用 BaaS 的用户不僅沒有優惠，反而要付出更多成本。</p><p>對此，李斌在溝通會上也表示，內部也注意到這些問題，但 BaaS 不僅涉及蔚來，還涉及電池持有方武漢蔚能、以及背後資金方甚至税收問題，非常複雜。</p><p>這也導致蔚來在推出 BaaS 模式 4 年後，才給出更完善的政策更新。</p><p>根據蔚來公告，標準續航電池包租用服務費從 980 元/月調整至 728 元/月，長續航電池包租用服務費從 1680 元/月調整至 1128 元/月。其他的用户不滿問題也基本得到解決。</p><p>在激烈價格戰前，通過 BaaS 模式，蔚來保持了價格進攻的勢頭，又不影響品牌調性。</p><p>比如蔚來最便宜的車型 ET5，起售價是 29.8 萬元，但採用 BaaS 模式之後起售價為 22.8 萬元。「相當於租用長續航版的優惠了 2 萬多元，標準續航版的用户優惠 1.5 萬多。」蔚來聯合創始人秦力洪説道。</p><p>此外，蔚來還公開承認，第二子品牌「樂道汽車」也會繼續用 BaaS 模式，這將是蔚來更大銷量的抓手。</p><h3><strong>電池長壽命，蔚來 BaaS 持續獲益的關鍵</strong></h3><p>但蔚來對 BaaS 的思考，並不只有降低購車門檻這麼簡單。</p><p>蔚來 BaaS 的商業模式並非全部由蔚來提供。蔚來提供的是整車，而 BaaS 模式中電池的所有權屬於武漢蔚能公司。該公司是蔚來與寧德時代、國泰君安、中保投以及湖北省科技投資等聯合成立的合資公司。蔚來持有武漢蔚能 19.8% 股份，是第一大股東。</p><p>武漢蔚能從蔚來採購電池，然後將電池租給用户獲取固定收益。武漢蔚能 CEO 賴曉明在溝通會上透露，2023 年蔚能淨利潤是 7100 萬，投放了 10.8 萬塊電池。</p><p>除了電池資產放在蔚能之外，換電站，包括充電站等能源基礎設施，全部由蔚來自行運營。</p><p>BaaS 模式讓蔚來和蔚能成為利益共同體，挖掘 BaaS 更多商業利益可能。其中一個巧妙的方式就是，讓電池保持更長久的健康度。</p><p>在溝通會上，蔚來李斌指出，新能源汽車電池長期使用後，存在性能衰退問題。他表示，目前新能源汽車整車可行駛里程可達 100 萬公里，但通常電池循環壽命里程只能達到 24 萬公里。車輛平均使用年限可以達到 15 年，但是行業的平均質保年限只有 8 年。</p><p>如果電池折舊率高，那麼蔚來幾乎 8 年就需要更換一批電池，但如果將每一塊電池壽命從 8 年提升至 15 年，那麼在每塊電池的生命週期裏，蔚來能以更少成本，獲取更多電池租金，以及更多換電運營費用。</p><p>目前，蔚來在全球有 2300 座換電站，按照武漢蔚能已投入的 10.8 萬塊電池來看，每塊電池壽命都延長 7 年，那麼這將是一筆巨大的營收。如果 BaaS 用户羣更大，換電站電池流轉效率更高，那麼這個財務模型也會更穩健。</p><p>從這個角度講，蔚來大概是最不期待用户車輛電池有損耗的車企。</p><p>畢竟在其他車企裏，用户的更換電池等售後維修是一筆不小的收入。據蔚來的信息，用户如果想在 8 年質保期更換電池，一款 96 度電的純電車的電池更換費用是 23.26 萬元。</p><p>對比之下，使用蔚來換電模式的用户就沒有電池質保過期的擔憂。此前，蔚來副總裁沈斐就公開表示：「只要從蔚來換電站換出來的電池，都一定是健康且安全的電池。」</p><p>所以電池的長壽命，於蔚來換電用户是價值，於蔚來更是實打實的商業價值。</p><p>意識到這點，蔚來也已經從電池技術研發，換電運營體系建設入手，解決電池長壽命問題。</p><p>蔚來負責電池系統的副總裁曾士哲表示，蔚來在電池壽命相關專利有 104 項，電池研發方面的專利累計達 1400 多項。同時還在正負極材料、電解液材料方面做研發，以提升電池日曆壽命和循環壽命。</p><p>另一方面，蔚來也表示，通過規模換電網絡，可以對電池進行全生命週期電池健康運營，包括温度、強度、頻度三大影響電池壽命因素的監測。</p><p>此外，蔚來還與寧德時代達成合作，後者將為蔚來規劃、開發更長壽命電池系統。</p><p>正如蔚來李斌所言，BaaS 是個體系化的創新模式。這意味着，蔚來在迷霧中前進，有可能面臨全然未知的風險，亦或者還未浮出水面的商業冰山。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪｜315 曝光賣 5 萬多元的聽花酒；書亦燒仙草就 315 曝光問題道歉；蘋果發佈聲明迴應 Epic Games 指控</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2691003973086594?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 08:45:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>TOP 3 大新聞</strong></h2><p><strong>315 曝光賣 5 萬多元的聽花酒，聽花酒國際專利未被認定</strong></p><p>315 晚會記者探訪了一家聽花酒體驗店，店內的廣告展示：這款酒具有提升免疫力、改善睡眠、保障男性勃起功能、調節生理紊亂、抗衰老等功效。聽花酒的宣傳違反了《中華人民共和國廣告法》中「酒類廣告不得含有明示或暗示飲酒有消除緊張和焦慮、增加體力等功效」相關法規。</p><p>隨後，記者走訪了聽花酒業生產廠址和位於四川成都的總部，均被工作人員拒絕進入和採訪。一位工作人員告訴記者，聽花酒的健康性是有國際專利的。記者在世界知識產權組織國際局官網查詢，聽花酒提交的《酒精和涼味劑的組合物在調節性功能、保護心腦血管系統、促進肝細胞再生、抗腫瘤、提高免疫及睡眠質量上的用途》在國家處理狀態一欄顯示空白，負責這份專利代理人解釋：誰都可以申請公佈自己的所謂發明專利，但能不能被認定為專利，則是另一回事。此外，他告訴記者，聽花酒的專利裏，提到的涼味劑，並不是什麼高科技物質，就是我們常見的薄荷提取物。（央視財經）</p><p><strong>書亦燒仙草就 315 曝光問題道歉</strong></p><p>3 月 14 日晚，湖北 315 晚會曝光了書亦燒仙草武漢廣埠屯門店在操作時違反規定，存在頻繁更改食材效期標籤、使用隔夜食材，甚至用嘴嘗食材來判斷是否「壞了」的現象。食品安全問題曝光後，書亦總部連夜通過直播向全網發表道歉聲明。</p><p>據經視直播此前的報道，在書亦燒仙草武漢廣埠屯門店，員工頻改食材效期標籤，過期繼續使用，因為隨意替換效期標籤，店員並不清楚食材是什麼時間啓用的，什麼時候該廢棄，使用過期甚至隔夜食材的情況不勝枚舉，頭天晚上切好的西瓜，過了兩天仍然沒有被廢棄，過沒過期全靠員工嘴嘗。針對食材效期到期必須廢棄的規定，店員卻有着自己的理解，「過期並不是説它已經壞掉了，它的效期就是總部給你規定，效期只能讓你用這麼長時間，到了這個點你就要換效期。」（經視直播）</p><p><strong>蘋果發佈聲明，迴應 Epic Games 指控</strong></p><p>Epic Games 日前向蘋果公司發難，指控蘋果藐視法庭，應用支付外鏈新規在 3 個方面違反禁令。蘋果公司現在罕見地發佈聲明，直接回應 Epic。翻譯蘋果公司聲明如下：</p><p>截至 2024 年 1 月 16 日，蘋果公司已完全遵守了歐洲的各項法規要求。蘋果正在刪除適用於美國 iOS 和 iPadOS 應用商店，關於《應用商店審核指南》的相關部分，並在歐洲實施新的規則。蘋果公司現在支持開發者在其應用程序中加入按鈕或鏈接，這些按鈕或鏈接除了 IAP（蘋果公司的應用程序內購買）外，還可以引導客户進入購買機制。法院將禁令視為「有限措施」（limited measure），主要是為了維持一個有凝聚力的生態系統，為公共利益平衡提高透明度。法院承認，雖然透明度和消費者選擇權很重要，但蘋果公司和數百萬 iPhone 用户依然非常看重「生態系統的完整性」法院明確指出，蘋果公司可以繼續要求應用內交易使用 IAP。此外，法院還明確指出，蘋果公司仍可「採取措施保護用户」免受禁令所帶來的新威脅。法院表示不會對新框架進行「微觀管理」。（IT 之家）</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p><strong>好利來回應要求員工入職前軍訓：連鎖店不存在軍訓</strong></p><p>3 月 15 日消息，好利來員工爆料在正式進駐門店前，必須經過一週的軍訓和一個月的實習期。被子要求疊成豆腐塊，地面不能有頭髮絲，內務整理的標準有很多。好利來要求員工入職前軍訓話題衝上熱搜。對此，好利來招聘負責人曲女士稱，需要看應聘什麼崗位，如果在工廠，會有類似這種活動，如果是在連鎖店的話，不存在軍訓。（鳳凰網財經）</p><p><strong>澱粉腸至今還沒有專門的國標</strong></p><p>3 月 15 日消息，兩三塊錢一根的烤澱粉腸可謂「網紅零食」，全國各地的路邊攤烤澱粉腸價格普遍在 2-3 元/根，在批發市場，澱粉腸價格大約 0.5-0.6 元/根，工廠生產的成本價則更低。</p><p>河南一澱粉腸生產廠家工作人員向央廣網記者透露，「都是用的雞肉和雞骨泥，用鴨肉更便宜，大部分都是澱粉」 。儘管已經在市場上存在十多年了，但澱粉腸的標準並沒有隨着經濟社會的發展而明顯提高，反而出現了一些寬鬆的跡象。澱粉腸無專門國標，企業標準裏的水和脂肪含量越來越高。（央廣網）</p><p><strong>李斌稱先看小米汽車價格再給新車定價</strong></p><p>3 月 14 日晚，蔚來創始人李斌首次在自己個人賬號開啓直播，回答了網友的諸多提問，全場直播持續 2 小時 30 分，超過 500 萬人觀看。在直播時，李斌談起第二品牌「樂道」定價，稱要先看看小米汽車的定價，自己是有後發優勢的。（新浪科技）</p><p><strong>直播帶貨投訴量 5 年間增幅 47 倍，投訴排名第一</strong></p><p>3 月 14 日，據市説新語：2023 年，全國 12315 平台接收網購投訴舉報 1261.1 萬件，佔投訴舉報總量的 56.1%，以直播電商為主的新興電商投訴舉報增幅明顯高於傳統電商平台。近年來，直播電商規模迎來爆發式增長，近 5 年直播電商市場規模增長了 10.5 倍，直播帶貨投訴舉報量也逐年上升，5 年間增幅高達 47.1 倍。平台接收直播帶貨投訴舉報 33.7 萬件，同比增長 52.5%，排名前三的問題分別是售後服務（7.3 萬件）、質量問題（6.2 萬件）、不正當競爭（4.5 萬件），增長最快的問題是不正當競爭，同比增長 2 倍。消費者反映的問題主要集中在購買的商品為「三無」產品、到手商品與直播間展示商品性能不一致、退換貨困難等。（九派新聞）</p><p><strong>國家郵政局：1-2 月中國快遞發展指數為 329.6，同比提升 26.7%</strong></p><p>36 氪獲悉，國家郵政局發佈 2024 年 1-2 月中國快遞發展指數報告。經測算，2024 年 1-2 月中國快遞發展指數為 329.6，同比提升 26.7%。其中發展規模指數、服務質量指數和發展能力指數分別為 407.1、459.3、210.1，同比分別增長 29.8%、39.4%、7.1%。發展趨勢指數為 66。</p><p><strong>華為申請註冊「openMind」商標</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，華為技術有限公司申請註冊兩枚「openMind」商標，國際分類為通訊服務、網站服務，當前商標狀態均為等待實質審查。</p><p><strong>抖音再次迴應「收購餓了麼」傳言：沒有相關計劃</strong></p><p>3 月 15 日，有傳言稱，抖音集團和阿里巴巴集團將在 3 月 21 日發佈重大新聞，再次引發外界對於「抖音收購餓了麼」的猜測。對此，抖音方面迴應稱，沒有相關計劃。（澎湃新聞）</p><p><strong>軟銀據悉探索投資法國人工智能初創公司 Mistral</strong></p><p>知情人士稱，軟銀集團正在探索對 Mistral AI 公司的潛在投資。軟銀已表示有興趣在 Mistral 下一次融資時為其提供支持。知情人士稱，任何交易都有可能使 Mistral 的估值超過 20 億美元，不過雙方還沒有討論過確切的條款。知情人士表示，雙方的商議仍在進行中，目前還不能確定是否會達成協議。（界面新聞）</p><p><strong>馬斯克稱特斯拉可能在德國工廠生產 Semi 卡車</strong></p><p>據媒體報道，特斯拉首席執行官埃隆·馬斯克表示，他認為在柏林附近的工廠也生產電動半掛式卡車 Semi 是「合理的」。報道稱馬斯克在週三視察特斯拉格林海德（Grünheide）工廠時發表了上述講話。該工廠目前只生產 Model Y 車型。特斯拉目前在美國內華達州小批量組裝 Semi 卡車。報道稱，馬斯克表示特斯拉在優化 Semi 卡車的設計和生產，以確保其製造成本能夠與柴油卡車大致相同。（新浪財經）</p><p><strong>蘋果據悉已收購加拿大 AI 初創公司 DarwinAI</strong></p><p>知情人士透露，蘋果 2024 年早些時候收購了 DarwinAI，DarwinAI 的數十名員工已經加入了蘋果的人工智能部門。DarwinAI 開發了可在製造過程中對零部件進行視覺檢測的 AI 技術，併為一系列行業的客户提供服務。DarwinAI 的核心技術之一是讓 AI 系統變得更小、更快，這項技術可能對蘋果有幫助，因為蘋果正專注於在設備上運行 AI，而不是完全在雲端運行。（界面新聞）</p><p><strong>Paytm 化解印度支付許可危機，獲準成為消費者數字支付平台</strong></p><p>「印度支付寶」Paytm 獲得關鍵的支付許可，成為一家消費者數字支付平台，將維持在印度支付市場的存在。印度國家支付公司（NPCI）宣佈，Axis Bank Ltd.、HDFC Bank Ltd.、State Bank of India Ltd.、以及 Yes Bank Ltd.這幾家貸款人將在 Paytm 平台提供 P2P（或 UPI）支付服務。（新浪財經）</p><p><strong>Fisker 迴應破產申請報道：公司側重於募集額外的資本</strong></p><p>美國電動汽車生產商 Fisker 迴應可能申請破產的報道稱，公司經常與外部顧問合作，幫助管理業務，制定和執行戰略；公司側重於募集額外的資本；公司與一家龐大的汽車製造商洽談構建戰略夥伴關係。（財聯社）</p><p><strong>杭州取消二手房限購，樓市政策進一步優化成趨勢</strong></p><p>3 月 14 日，杭州出台樓市新政，杭州十區均不再限購，這意味着全國購房者都可以在杭州購買二手房，且不限套數。分析人士認為，作為樓市相對活躍的代表性城市，杭州此次放鬆限購政策，在一定程度上也代表了國內樓市調控政策方向。預計更多城市將結合自身情況及時優化調整相關政策。（上海證券報）</p><p><strong>汽車以舊換新細則正在制定，部分地方已出鼓勵措施</strong></p><p>國務院日前印發《推動大規模設備更新和消費品以舊換新行動方案》。行動方案不僅提出汽車以舊換新，還針對報廢汽車的循環利用提出了具體要求。據瞭解，部分車企和地方已推出以舊換新的鼓勵措施。3 月 14 日，有業內人士介紹，汽車以舊換新行動方案實施辦法和標準的政策細則正在制定中，3 月 13 日有關部門還召集相關單位開會商討，如果進展順利，有望在 2024 年二季度出台。業內專家表示，以舊換新行動方案的落實有望釋放更多汽車消費潛力。（上海證券報）</p><p><strong>法國巴黎銀行據悉考慮收購復星所持 Ageas 股份</strong></p><p>據報道，知情人士透露，法國巴黎銀行正在考慮收購復星國際所持比利時保險公司 Ageas 股份的可能性。根據向監管機構提交的文件，復星持有 Ageas 約 10% 的權益，按週四收盤價計，價值約 7.5 億歐元（8.16 億美元）。這個數字包括其股票持倉以及衍生品持倉。知情人士稱，商議仍在進行，不確定最終是否會達成交易。（界面新聞）</p><p><strong>美國政府據悉下週將向英特爾提供數十億美元撥款</strong></p><p>據報道，美國總統拜登和商務部部長雷蒙多計劃下週在亞利桑那州宣佈向英特爾提供數十億美元的撥款，以擴大其在美國的芯片生產。（界面新聞）</p><p><strong>房地美：美國 30 年期抵押貸款利率跌至 6.74%</strong></p><p>房地美數據顯示，截至 3 月 14 日當週，美國 30 年期固定抵押貸款利率從 6.88% 降至 6.74%。15 年期利率平均為 6.16%，低於一週前的 6.22%。「30 年期固定利率抵押貸款本週再度下滑，兩週內總計下滑近 25 個百分點」，房地美首席經濟學家 Sam Khater 表示。Khater 稱還稱，「儘管近期有所下滑，但抵押貸款利率仍居高不下，因市場面臨粘性通脹的壓力。」（新浪財經）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Claude 3 Haiku 模型在 Amazon Bedrock 上正式可用</strong></p><p>36 氪獲悉，Anthropic 上週推出了最新的 Claude 3 基礎模型系列，包括三種模型：Claude 3 Haiku、Claude 3 Sonnet 以及 Claude 3 Opus。亞馬遜雲科技同時也宣佈 Claude 3 Sonnet 已在 Amazon Bedrock 上正式可用。</p><p><strong>谷歌發佈通用 AI 智能體</strong></p><p>谷歌 DeepMind 推出 SIMI（Scalable Instructable Multiworld Agent，顧名思義可擴展、可指導、多世界），打造出首個能在廣泛 3D 虛擬環境和視頻遊戲中遵循自然語言指令的通用 AI 智能體，號稱可以成為玩家拍檔、幫忙幹活打雜。（財聯社）</p><p><strong>騰訊聯合清華、港科大推出圖生視頻大模型「Follow Your Click」</strong></p><p>36 氪獲悉，騰訊和清華大學、香港科技大學聯合推出全新圖生視頻模型「Follow-Your-Click「，基於輸入模型的圖片，只需點擊對應區域，加上少量提示詞，就可以讓圖片中原本靜態的區域動起來，一鍵轉換成視頻。</p><p><strong>AI 將首次受邀參加全球數學大賽</strong></p><p>3 月 14 日是國際數學日，2024 全球數學競賽開啓報名。據悉，2024 年賽事將首次面向 AI 開放。當前，AI 已在自然語言等方面展現出驚人表現，但在解決複雜數學問題上，AI 仍存有不少侷限。邀請 AI 參賽，有助於釐清公眾對 AI 的誤解，推動數學與 AI 的前沿探索。目前，國內外不少高校研究團隊與大模型創業公司已準備參賽。（中國網看點）</p><h2><strong>大公司財報</strong></h2><p><strong>Adobe 第一財季營收同比增長 11%，宣佈 250 億美元股票回購計劃</strong></p><p>Adobe 公佈 2024 財年第一季度財務業績，一季度實現營收 51.8 億美元，同比增長 11%，按固定匯率計算增長 12%。按照美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 1.36 美元，按照非美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 4.48 美元。公司預計第二財季營收 52.5 億至 53 億美元，第二財季調整後每股收益為 4.35-4.40 美元。同時，Adobe 宣佈其董事會已批准一項新的股票回購計劃，授權公司在 2028 年 3 月 14 日前回購不超過 250 億美元的普通股。（界面新聞）</p><p><strong>途虎養車發佈 2023 年業績：營收 136 億，首次全年扭虧，盈利 4.8 億</strong></p><p>36 氪獲悉，途虎養車發佈 2023 年全年業績公告。2023 年，途虎養車營業收入 136 億，同比增長 17.8%；經調整後淨利潤 4.8 億，首次實現全年扭虧為盈；毛利額 33.6 億元，毛利率 24.7%，較上年度提升 5.0 個百分點。其他數據方面，途虎養車工場店數量達到 5909 家，註冊用户 1.15 億，全年交易用户數 1930 萬。</p><p><strong>寶馬集團 2023 財年息税前利潤 185 億歐元</strong></p><p>寶馬集團 3 月 14 日發佈 2023 財年業績報告稱，截至 12 月底，全年共向客户交付了 2554183 輛高檔車，其中第四季度交付了 717620 輛。集團息税前利潤率為 11.0%，高於 10% 的戰略目標。汽車業務部門的息税前利潤率為 9.8%。集團全年收入為 1554.98 億歐元，息税前利潤為 184.82 億歐元。（界面新聞）</p><h2><strong>投融資</strong></h2><p><strong>「卓宇智能」獲近億元 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「卓宇智能」近日完成近億元 A 輪融資，由金雨茂物領投，常州拓撲投資跟投。本輪融資將用於渠道和交付能力的擴建。</p><p><strong>「森泰英格」完成新一輪融資</strong></p><p>3 月 12 日，森泰英格（成都）數控刀具股份有限公司（以下簡稱為「森泰英格」）完成了新一輪融資，投資方為力中投資。「森泰英格」是一家數控刀具及精密夾具研發商，專注於高端數控刀具和精密夾具的研發、生產和銷售，產品廣泛應用於汽車、航空航天、工程機械、能源裝備、通用機械、模具製造、軌道交通、石油化工、3C 等領域。（獵雲網）</p><h2><strong>酷產品</strong></h2><p><strong>華為攜車家互聯等最新研發成果亮相 AWE 2024</strong></p><p>36 氪獲悉，在中國家電及消費電子博覽會（AWE 2024）上，華為攜車家互聯與華為 1+8+N 全場景智慧生活解決方案等多項最新研發成果共同參展 AWE 2024。據介紹，車家互聯帶來鴻蒙車機聯動回家模式、遠程控家功能、車家通話、人車互聯等多種全新智慧體驗。</p><p><strong>整理｜</strong>皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報 | 京東與松下「Panasonic Xtra」系列新品簽訂戰略合作協議；美圖：2023 年經調整歸母淨利潤約 3.7 億元，同比增 233.2%；零跑汽車與華為舉辦鴻蒙合作簽約儀式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690686925335940?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 18:46:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司:</h2><h4><strong>京東與松下「Panasonic Xtra」系列新品簽訂戰略合作協議</strong></h4><p>36 氪獲悉，在中國家電及消費電子博覽會（AWE 2024）上，松下攜全新發布的「Panasonic Xtra 系列」家電新品及旗下眾多品類產品亮相。據介紹，本次首發陣容為「漫悦莓系列」，包含冰箱、洗衣機、洗烘套裝及微波燒烤一體機共 5 款新品，並就該系列產品與京東簽訂戰略合作協議，雙方將實現在產品、營銷、服務、供應鏈、會員管理等方面的深度戰略合作。</p><h4><strong>美圖：2023 年經調整歸母淨利潤約 3.7 億元，同比增 233.2%</strong></h4><p>36 氪獲悉，美圖-W 在港交所公告稱，2023 年經調整後歸屬於母公司權益持有人淨利潤達到約人民幣 3.7 億元，同比增長 233.2%。收入同比增長約 29.3% 至約人民幣 27.0 億元。截至 2023 年 12 月 31 日的月活躍用户數達到約 2.5 億，年同比升 2.6%</p><h4><strong>捷捷微電：功率半導體 6 寸線項目已具備批量生產能力</strong></h4><p>36 氪獲悉，針對公司的 6 寸線項目目前的進展情況，捷捷微電近日在機構調研時表示，公司「功率半導體 6 英寸晶圓及器件封測生產線」項目定位於功率半導體芯片生產線，最小線寬達 0.35um；目前已具備批量生產能力，產品包括單雙向 ESD 芯片、穩壓二極管芯片、開關管芯片、FRED 芯片、高壓整流二極管芯片、平面可控硅芯片、肖特基芯片和 VDMOS 芯片等等。產線一期規劃 3 萬片/月，現已實現 1 萬片/月產出。</p><h4><strong>抖音再次迴應「收購餓了麼」傳言：沒有相關</strong></h4><p>3 月 15 日，有傳言稱，抖音集團和阿里巴巴集團將在 3 月 21 日發佈重大新聞，再次引發外界對於「抖音收購餓了麼」的猜測。對此，抖音方面迴應稱，沒有相關計劃。（澎湃）</p><h4><strong>桂林三金：公司產品在對應口腔咽喉、泌尿系統市場的銷量還有提升潛力</strong></h4><p>桂林三金在路演活動中表示，目前公司一線品種西瓜霜系列、三金片系列，佔比接近銷售收入的八成，目前正在進行產品的二次開發如推出新的劑型、增加適應症、聯合用藥等，公司產品在對應的口腔咽喉、泌尿系統市場的銷量還是有提升潛力的，公司現在 OTC 佔比很大，下一步爭取擴大在醫院端的銷量。（證券時報）</p><h4><strong>零跑汽車與華為舉辦鴻蒙合作簽約儀式</strong></h4><p>3 月 15 日，在華為雲&amp;華為終端雲服務創新峯會 2024 期間，零跑汽車與華為舉辦鴻蒙合作簽約儀式。據介紹，零跑汽車將基於 HarmonyOS NEXT 鴻蒙星河版啓動零跑汽車 App 的鴻蒙原生應用開發，此舉將給用户帶來更加智能便捷的用車體驗。雙方後續更將在鴻蒙生態、技術互補、商業共贏等方向進行深入合作，持續為用户帶來更加個性化、多樣化的全場景出行生態。</p><h4><strong>華為：今年 openEuler 佔中國服務器操作系統份額將超 50%</strong></h4><p>華為董事、ICT 產品與解決方案總裁楊超斌在華為中國合作伙伴大會 2024 上表示，鯤鵬、昇騰逐步成為數智化轉型升級的首選算力；openEuler2023 年佔中國服務器操作系統 36.8% 份額，預計 2024 年將超過 50%；昇思成為成長最快的開源 AI 框架，2023 年市場份額增速第一，預計 2024 年成為中國首選。（財聯社）</p><h4><strong>Adobe 第一財季營收同比增長 11%，宣佈 250 億美元股票回購計劃</strong></h4><p>Adobe 公佈 2024 財年第一季度財務業績，一季度實現營收 51.8 億美元，同比增長 11%，按固定匯率計算增長 12%。按照美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 1.36 美元，按照非美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 4.48 美元。公司預計第二財季營收 52.5 億至 53 億美元，第二財季調整後每股收益為 4.35-4.40 美元。同時，Adobe 宣佈其董事會已批准一項新的股票回購計劃，授權公司在 2028 年 3 月 14 日前回購不超過 250 億美元的普通股。（界面）</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>「卓宇智能」獲近億元 A 輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，「卓宇智能」近日完成近億元 A 輪融資，由金雨茂物領投，常州拓撲投資跟投。本輪融資將用於渠道和交付能力的擴建。</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>谷歌發佈通用 AI 智能體</strong></h4><p>谷歌 DeepMind 推出 SIMI（Scalable Instructable Multiworld Agent，顧名思義可擴展、可指導、多世界），打造出首個能在廣泛 3D 虛擬環境和視頻遊戲中遵循自然語言指令的通用 AI 智能體，號稱可以成為玩家拍檔、幫忙幹活打雜。（財聯社）</p><h4><strong>騰訊聯合清華、港科大推出圖生視頻大模型「Follow Your Click」</strong></h4><p>36 氪獲悉，騰訊和清華大學、香港科技大學聯合推出全新圖生視頻模型「Follow-Your-Click「，基於輸入模型的圖片，只需點擊對應區域，加上少量提示詞，就可以讓圖片中原本靜態的區域動起來，一鍵轉換成視頻。</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>華鑫證券：功率半導體未來國產化空間廣闊</strong></h4><p>36 氪獲悉，華鑫證券研報指出，功率半導體是電子裝置電能轉換與電路控制的核心，在電子電路中有廣泛的應用。功率半導體應用廣闊，儘管目前處於行業週期底部，但隨着交期、庫存逐步改善，和下游需求逐步復甦的節奏，再次看到功率半導體行業景氣度回升的信號。隨着國內功率產品可靠性、穩定性、性能參數等不斷追趕海外標準，未來國產化空間廣闊。</p><h4><strong>歐洲央行管委雷恩：通脹將使歐洲央行在夏季前後放鬆貨幣政策成為可能</strong></h4><p>據報道，歐洲央行管委雷恩表示，通脹將使歐洲央行在夏季前後放鬆貨幣政策成為可能。（第一財經）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>深圳今年前 2 個月外貿「拼箱出口」同比增長 14.57%</strong></h4><p>36 氪獲悉，據深圳發佈的消息，在深圳，今年以來外貿「拼箱出口」熱火朝天。作為華南地區最大的國際拼箱中心，中國外運深圳平湖物流中心今年前 2 個月外貿「拼箱出口」貨量同比增長 14.57%，出口動態展現出強勁動能。</p><h4><strong>證監會：研究將上市公司市值管理納入企業內外部考核評價體系</strong></h4><p>36 氪獲悉，證監會發布《關於加強上市公司監管的意見（試行）》，其中提出，推動上市公司加強市值管理，提升投資價值。壓實上市公司市值管理主體責任。引導上市公司密切關注市場對公司價值的評價，積極提升投資者回報能力和水平。制定上市公司市值管理指引，明確統一的監管要求。要求上市公司建立提升投資價值長效機制，明確維護公司市值穩定的具體措施。研究將上市公司市值管理納入企業內外部考核評價體系，逐步完善相關指標權重，發揮優質上市公司風向標作用。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>攀登者何川：遠徵與守望｜氪金 · 行業風尚</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690564962905732?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 17:32:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>謝芸子</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>鄭懷舟</p><p><strong>封面來源&nbsp;|</strong>&nbsp;受訪者供圖</p><p><strong>2 月下旬的某一天，在位於上海南京西路的 ARC’TERYX 始祖鳥博物館，我們見到了何川。</strong></p><p>此刻他的身份是始祖鳥運動員，和金冰鎬評委及特別獎獲獎者 Yannick Graziani、自由攀登者蝸牛（傅勇鵬）和知名作家許知遠一起，作為嘉賓被邀請，談論關於「攀登與 Alpha SV 的共同進化之旅」的看法。</p><p><strong>現場，主持人問在座嘉賓「生活和攀登哪一個更難」，何川的回答是「攀登相對簡單。」</strong></p><p>在中國民間的攀登者中，何川的故事算得上傳奇。</p><p>何川 1979 年出生於重慶，17 歲考入北京理工大學，畢業後留校工作。然而，何川的人生並未像大多數科研工作者一樣，只侷限在講台與課題組，而是走向户外、走入名山大川。</p><p>2014 年，何川與阿飛（朱曉飛）完成了華山南峯首攀。次年 7 月，他再次向華山南峯發起挑戰，歷時 8 天 8 夜，成為刷新中國獨攀紀錄的大巖壁攀登者。</p><p>過去 10 年中，何川曾 6 次嘗試攀登布達拉峯北壁。布達拉峯位於四姑娘山區，因正面形似布達拉宮而得名。2017 年，正是何川嘗試攀巖布達拉峯的過程中，因一個保護點失效脱落導致衝墜，何川腳踝粉碎性骨折。</p><p>此次傷病，給何川的打擊是「毀滅性」的。起初，醫生認為他將徹底告別攀巖生涯，但經過三年的康復及系統訓練，何川再次站在了布達拉峯山腳。</p><p><strong>2020 年 8 月，何川與孫斌等人成功登頂布達拉峯北壁，何川也被攀巖界稱為「中國大巖壁第一人」。</strong></p><p>2023 年 8 月，44 歲的何川開啓「遠徵式」的攀登，來到巴基斯坦北部，成功登頂海拔 6241 米的川口塔峯，成為站上這座山峯的第一位華人。</p><p>今年 2 月 11 日早上 5 點、阿根廷時間 2 月 10 日下午 6 點，何川又與其他兩位中國攀登者飛沙（祁柯銘）、劉洋登頂阿根廷南部巴塔哥尼亞高原上的 Fitz Roy 峯（菲茨羅伊峯）。這也是國人乃至華人在該山峯上的首登，是一個標誌性的里程碑。</p><p>何川堅信，在人與環境、人與自然、人與自己本身產生衝撞的過程中，一種「自我意識」會悄然覺醒。「它可以幫你做自己，也會在攀登的時候經歷很多刻骨銘心的時刻，激發出最本質的求生慾望。」</p><p>攀登像是何川的一面鏡子。在艱難險阻中，在傷病困苦中，他的性格被重塑，對人生的本質也有更深刻的感知。</p><p>同時對於這項運動，何川也有一種宿命感。「生命的本質就是為了不斷探索生命的邊界，而我是通過攀巖去探索的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_87853307234b436c9da0a88bec378eb0@394564713_oswg1016075oswg720oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;圖片來自何川微博</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_90b7977d86864c828b235c3507bf4bf3@394564713_oswg1107769oswg1079oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">始祖鳥對談現場，從左至右分別為許知遠、Yannick Graziani，何川，蝸牛</p><p>以下為 36 氪與何川的對談整理，有刪節。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：登頂菲茨羅伊山後，你下一個「征服」的目標是什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>其實談不上征服，個人對名川大山來説非常渺小，什麼也撼動不了。我認為，應當説是大自然給了我們一個機會，讓我們能登頂山峯，這個過程彌足珍貴。菲茨羅伊山是阿根廷南部巴塔哥尼亞高原很有名的山峯，是全世界範圍內非常有特色的攀登目的地，攀登社也非常成熟，我們還想在這邊做更多的探索。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：相比國際，中國攀巖運動、產業處於哪個階段？</strong></p><p><strong>何川：</strong>不同層面不太一樣。</p><p>裝備層面，這幾年，我發現周邊人用的裝備都是頂級的，當然，攀登涉及生命安全問題，有一套非常嚴格的標準，這些標準也基本出自歐美，我們用的攀登裝備也是。這個行業比較小眾，不是特別大的產業。</p><p>而對於攀巖運動本身，20 年前，中國就組織了登山隊去攀登喜馬拉雅等高峯。2000 年前後，很多企業家、個人也向喜馬拉雅山發起挑戰，這個過程和國際上是非常接近的。</p><p>近兩年，户外已經變成一種風尚。室內攀巖進入奧運之後，很多攀巖館逐漸興起，攀巖者也從户內走到户外，越來越多羣體加入其中。我攀巖的過程中，有看到年紀非常小的小朋友，也有七八十歲的人。我想這項運動的適用範圍是非常廣的，沒有太多身體對抗、更多是與自己的挑戰。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：讓你印象最深刻的攀登經歷是什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>2017 年，和搭檔孫斌挑戰布達拉，在離頂峯只有 200 米時，保護點意外脱落，滑墜 7 米，腳踝粉碎性骨折。</p><p>那次我受傷，要回去是很不容易的，下到巖壁底還有一個很大的冰川，要從冰川上過去。下降的時候，身體本來要靠兩條腿支撐巖壁，但當時我只有一條腿了，身體不穩，晃來晃去，受傷的腿也甩來甩去，劇疼無比。在冰川上，也只能躺着，拿手拉着繩索向上爬，很要命。</p><p>這個過程大概一整天，我第一天受傷的時候，已經下午四、五點鐘，只能在巖壁上睡一覺，第二天再繼續下去。</p><p>回想整個過程，還是很微妙的，突然有一個未知的問題出現在自己身上，還有危險性。當時腦子是蒙的，不過很快就被求生的慾望拉回現實，想方設法脱離困境、回到安全的地方，也會想要怎麼才能讓自己重獲安全保障，開始自救。通常在户外遇到為難，也都是這樣的過程。</p><p>還有一個事情我印象也非常深刻，我在攀登華山的時候，看到很多自殺的遺體。懸崖絕壁沒有人去收屍，遺體就堆在巖壁上的一些溝谷裏，有的就掛在樹上，這件事讓我很震驚，我沒有想到那麼多人會放棄自己的生命。</p><p>我最直觀的感受就是，一定要珍惜自己的生命。所以我給那條華山的線路取名叫 Never give up，永遠不要放棄，好死不如賴活着。</p><p>也有一些自然景觀讓我印象深刻的，比如 2017 年，我們爬了一個叫聖誕樹的冰壁。這個冰壁是流水在冬天凍成的冰，形狀就跟聖誕樹一樣，但它比常見的聖誕樹要高大很多，有 140 米高。</p><p>大自然是攝人心魄的，我常覺得自己的想象力貧乏，而大自然能拓展思考的邊界。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,609" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_60ac9516cea84176b7d7f26a152a4ad9@394564713_oswg1232603oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自何川微博</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="959,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_1b439a5c9c0f4e2ea71a303e85eeab0c@394564713_oswg643533oswg959oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自何川微博</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_2b418dcc85cf40a3ac2fe2b871f27dac@394564713_oswg1028229oswg1079oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自何川微博</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：攀登、攀巖讓你改變了什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>我的性格改變了，這麼多年的攀登訓練，讓我變得冷靜，會非常理性地去分析狀況，採取相應的合理措施，避免再次受傷，減少損失。同時我也很堅韌，最艱難的時刻也不會放棄、坐以待斃，一定要堅持到最後，回到安全的地方。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：對攀登新手，在挑選裝備、路線選擇上，你有什麼建議？</strong></p><p><strong>何川：</strong>最主要的一個建議，要找到合適的「引路人」。我們所有的攀巖知識、建立的意識，都是人與人之間思想的傳遞。</p><p>對於裝備，不同的預算會有不同的選擇。從我的經驗來看，裝備要一次性到位，要用着最順手也最舒服。有時候出國，或者在攀登目的地，想要採購裝備是非常困難的，擔心在山上有損耗或者丟失，也要備份裝備。</p><p>在這麼多的裝備裏，服裝我會首先想到始祖鳥的 Alpha SV，在極限環境中，Alpha SV 能給到我很好的保障。如果平常去北京周邊攀巖、簡單徒步，我不會選擇這麼硬核的裝備，會選擇相對休閒、輕便的。比如 NORVAN LD3，我幾次攀登，穿的就是這個越野跑鞋。還有就是，户外的服裝排汗、防風特別重要。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：對你來説，攀登意味着什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>攀登、户外已經和我密不可分了，不是説我喜歡攀登，是有我就有攀登。</p><p>實際上，不同時期的我對攀登的認知也不同。早期我更傾向於體驗和成就感，在户外攀登和在城市格子間裏工作完全不同。</p><p>當然，在學校如果我努力地評職稱、寫論文，好好工作賺錢，人生會相對安穩。但我總覺得這條大路已經擺在我面前了，旁邊卻還有一條小路，可能沒有陽光，甚至沒有路燈，這條小路就是繼續攀登。</p><p>很多人認為，我摔傷後能恢復是個奇蹟。我相信這個奇蹟是生命本身存在的，是生命給了我機會，讓我重新去嘗試自己的邊界，在攀登的過程中，可以對自我有更深入的研究。</p><p>會去思考，怎麼才會成為自己，所謂的自己究竟來自哪裏？</p><p>我現在就想把上天賦予我的生命，做到更極致，我覺得只有攀登這條路可以讓我觸摸到生命的邊界。每一次去户外攀登，我都特別開心，這種發自內心的愉悦至今也沒有減少。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_50812dcd83f948e6bde751f978878f93@394564713_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>近 90% 出貨貢獻不到 40% 收入，禾賽 ADAS 戰略的喜與憂 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689414447115651?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 16:25:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>在「去激光雷達」論調盛行的 2023 年，禾賽的收入逆勢增長。</p><p>3 月 12 日，禾賽科技發佈 2023 年第四季度及全年未經審計財務業績。2023 年，禾賽全年產品收入 17.672 億元，同比增長 53.4%，服務收入 1.098 億元，全年淨收入 18.77 億元，同比增長 56.1%。</p><p>禾賽官網顯示，禾賽的激光雷達產品主要面向兩個市場：一個是 ADAS 市場，為主機廠量產供應 ADAS 激光雷達；另一個是無人駕駛、機器人等市場，為產品運營測試供貨。此外，禾賽還通過提供解決方案及產品保修等服務，獲得服務收入。</p><p>這是禾賽經營現金流首次由負轉正，也是首家擺脱入不敷出局面的車載激光雷達公司。背後原因，來自高階智能駕駛功能加速應用至新能源汽車，</p><p>2023 年，多家車企提出城市 NOA 的開城計劃，將支持城區 NOA 的城市數量，由數座城市擴展至年底 100 座，甚至全國城市道路。</p><p>複雜的城區道路環境，加速了激光雷達的上車應用。2023 年禾賽 ADAS 激光雷達總出貨量為 194910 台，同比增長 214.8%。</p><p>但在高速增長的出貨量下，禾賽也有隱憂。2023 年，禾賽 ADAS 激光雷達出貨量佔總量的 87.8%，收入佔比卻不足 40%。如何提升毛利率，將是禾賽所需解決的難題。</p><h2><strong>出貨量爆發式增長</strong></h2><p>禾賽以更低的產品價格，搶佔 ADAS 激光雷達市場。</p><p>2023 年，禾賽全年激光雷達出貨量為 222116 台，而其 2022 年出貨量為 80462 台，同比增長 176.1%。迅猛的銷量增長，使得禾賽累計出貨量達到 30 萬台，成為首家達到這一數字的車載激光雷達公司。</p><p>其中，ADAS 激光雷達出貨量為 194910 台，佔總出貨量 87.8%，僅 2023 年第四季度，禾賽 ADAS 激光雷達出貨量就為 80428 台，同比增長 85.5%，幾乎與其 2022 年總出貨量持平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="799,493" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_d13e5565bb9a48c68763730a2b01a64d@17715901_oswg10819oswg799oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">禾賽近兩年激光雷達出貨量</p><p>禾賽與比亞迪、理想等車企合作車型的高銷量，直接拉動了 ADAS 激光雷達出貨量。財報顯示，僅理想 L7 和 L8 Pro，就為禾賽帶來數十萬台激光雷達單元訂單。另外，禾賽位於上海的麥克斯韋智造中心於去年下半年投產，也保證了激光雷達的穩定出貨，該工廠設計年產能 120 萬台。</p><p>ADAS 激光雷達高銷量，讓禾賽繼續加碼 ADAS 激光雷達業務。禾賽預計，到 2024 年，ADAS 激光雷達收入將佔其總收入的 60%。</p><p>更多的量產定點為 ADAS 收入增加帶來可能。財報顯示，禾賽已獲得包括長城、理想、零跑等 16 家主機廠/Tier1 的超 60 款車型的量產定點，而在 2024 年底，禾賽將在 12 家主機廠的約 40 款車型進行 SOP 合作。這意味着，禾賽的主要客户將由自動駕駛公司，切換為主機廠及 Tier 1。</p><p>隨着高階智駕需求增加，對激光雷達的性能也隨之提升，禾賽科技的研發投入相應增加。2023 年，禾賽全年研發費用 7.905 億元，同比增長 42.4% 。其中，僅第四季度的研發費用就達到 2.285 億元，平均每月投入約 8000 萬元研發。</p><p>增高的淨收入，攤薄了研發費用佔比。禾賽科技研發費用佔同期淨營收的比重進一步降低，達到 42.12%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="814,523" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_d847197cf3ca4d70ad1491c42b551550@17715901_oswg38600oswg814oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">禾賽近四年的研發投入</p><p>據悉，禾賽正在研發的超遠距離 ADAS 激光雷達 AT512，將於 2025 年量產。該產品可實現 10% 反射率下探測距離超過 300 米，具備更強的物體感知能力，以及更遠的探測距離。</p><h2><strong>業務調整的陣痛</strong></h2><p>主機廠在城區高階智駕的比拼，增加了激光雷達的需求，然而新能源汽車價格戰越發激烈，也將促使整車成本降低的壓力，傳���至激光雷達公司。</p><p>禾賽也無可避免接受遊戲規則。2023 年禾賽 ADAS 激光雷達出貨量為 194910 台，同比增長 214.8%，但這並未為其收入帶來明顯提振作用。</p><p>文件顯示，其 ADAS 激光雷達佔其總出貨量的 87.8%，但是收入貢獻不到 40%。如果以 ADAS 激光雷達收入佔比 39% 計算，疊加增值税，經初步測算，禾賽 ADAS 激光雷達單價最高約為 3984 元。</p><p>與之對應的是，禾賽 2022 年總出貨量與其 2023 年第四季度出貨量相當，產品收入卻為 11.519 億元。2023 年禾賽的收入增速遠低於銷量增速，意味着其正承受着巨大的降本壓力。</p><p>受此影響，禾賽的綜合毛利率相應降低，由 2022 年的 39.2% 下降至 2023 年的 35.2%，同比下滑 4%。</p><p>禾賽的虧損也有所擴大。2023 年，禾賽淨虧損為 4.76 億元，而上一年淨虧損為 3.008 億元。不計股權激勵費用，非公認會計原則淨虧損為 2.413 億元，2022 年這一數字為 1.955 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,668" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_087b5feaa59a47499d6471c88fb59fa2@17715901_oswg141571oswg1920oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">禾賽 2023 年年報數據</p><p>儘管一家公司的毛利率保持 35% 以上已頗為難得，但隨着禾賽將 2024 年的業務重心轉移至主機廠及 Tier 1，獲得更多 ADAS 激光雷達訂單，禾賽的毛利率或將進一步降低。</p><p>對於禾賽而言，擁抱更廣闊的 ADAS 激光雷達市場，幾乎是一個必選項。禾賽曾經的主要市場——Robotaxi 行業因短期內難以大規模商業化運營，導致不少自動駕駛公司放緩 Robotaxi 的技術研發及測試運營，轉向為主機廠提供輔助駕駛解決方案。</p><p>因此，禾賽必須尋找規模更大的市場，以彌補自動駕駛市場需求降低帶來的損失，實現收入增長。</p><p>這不僅是禾賽所面臨的問題，幾乎是所有車載激光雷達公司的共同遭遇。當同一個市場湧入多個玩家，玩家彼此之間將展開競爭，以獲得更多的市場份額，而降低產品價格是見效最快的方式之一。</p><p>禾賽通過新工廠投產降低產品價格，穩定毛利率，但隨着更激烈的新能源汽車戰鬥開始，禾賽或許還需尋找新的方法，逃離內卷陷阱。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪 | 股價腰斬後，「中藥茅」片仔癀的反轉時刻到來了？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690461579406726?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 14:56:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;黃繹達</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;鄭懷舟</p><p>近期，「中藥茅」片仔癀（證券代碼：600436.SH）表現頗佳，從今年以來的低點（2 月 5 日）至今（3 月 14 日），區間漲幅高達 25%。</p><p>而拉長週期來看，片仔癀更是近年來醫藥板塊裏的大牛股，在過去幾年中隨着醫藥行業迎來一輪資本熱潮，片仔癀不僅走出了一輪長期上漲的行情，由此也坐上了中藥一哥的寶座。</p><p>在 2017~2021 這五年間，片仔癀的總漲幅接近 900%，最高漲幅更是接近 1000%；在總市值的維度，無論是 2021 年的股價高點還是經過連續調整後的現在，片仔癀在醫藥板塊裏面的總市值都排名第六，更是被投資者稱為中藥裏的茅台。</p><p>再看 2021 年高點以後的股價調整，又不可謂不劇烈，從進入 2022 年至今（24 年 3 月 14 日）的這兩年多時間裏，片仔癀的股價下跌了 46%，相比於 21 年的高點位置，總市值蒸發了 1500 億之多。</p><p>那麼，片仔癀為什麼能成為「中藥茅」？而近 2 年來的調整又是為哪般？未來業績預期的看點都有哪些？</p><h2><strong>01 業績增長的核心動能：做大業務規模驅動的收入增長</strong></h2><p>從 15 到 20 年這 6 年裏，茅指數漲幅驚人，片仔癀作為茅指數成分股在同時期亦是如此。片仔癀之所以被稱為「中藥茅」，不僅僅是因為片仔癀有着基本面紮實、業績增長穩定且確定性頗高等等與茅台類似的特徵，而且在財務形態上，片仔癀與茅台也頗為相似。</p><p>説到業績增長穩定，<strong>從近 10 年的財務數據來看，片仔癀的收入與歸母淨利率均保持了正增長，</strong>業績穩定增長是茅指數的一大特徵。在業務規模上，片仔癀在 2022 年實現收入 87 億元，同期歸母淨利潤有 25 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,585" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_8673b7498480434faa145c36ec748310@5426566_oswg108169oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀營業收入與同比增速；資料來源：wind，36 氪</p><p><strong>業務方面，片仔癀不止生產和銷售中藥名方片仔癀，其主營業務包括醫藥製造、醫藥流通和化妝品，其中醫藥相關業務（包括醫藥製造和醫藥流通）為公司貢獻了絕大多數的收入和利潤</strong>。根據 22 年的財務數據，醫藥相關業務的收入和毛利佔比分別為 91% 和 90%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,441" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_54405abfaf504e989593975359e62169@5426566_oswg94881oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀 2022 年收入結構與毛利潤結構；資料來源：公司公告，36 氪</p><p><strong>由於片仔癀醫藥醫藥製造的盈利能力大幅高於醫藥流通，所以即便二者貢獻的收入差別不大，甚至後者略高的情況下，醫藥製造的毛利潤貢獻遠高於醫藥流通</strong>。片仔癀業務結構上的這一細節，也符合醫藥製造業和流通渠道的行業特徵。</p><p><strong>再説到品類方面，肝病用藥是公司的收入與利潤支柱，肝病用藥的核心正是片仔癀；而在成長性上，目前心腦血管用藥看上去更具彈性。</strong>片仔癀的劑型包括錠劑、膠囊、肝寶等；心腦血管用藥則是近年來力推的安宮牛黃丸。除此以外，片仔癀的在售藥品還包括含有片仔癀成分的軟膏、含片、活絡油等，以及不含片仔癀成分的一部分中成藥。</p><p>體現在財務數據上，22 年醫藥製造的收入佔比約 44%，其中肝病用藥在同期為公司貢獻了 41% 的收入，得益於片仔癀藥品強勁的盈利能力，肝病用藥部門同期的毛利率高達 81%，同期的心腦血管用藥和其他藥品的毛利率則分別為 47% 和 31%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,662" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_16b35f8205aa4d0d98d6676880757a9c@5426566_oswg106195oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀的收入結構（含醫藥製造細分結構）；資料來源：公司公告，36 氪</p><p><strong>由此可見，收入貢獻更高且盈利能力更強的肝病用藥為公司貢獻了大部分利潤，換句話説，公司大部分的利潤是由片仔癀創造的。</strong></p><p><strong>盈利能力方面，公司近 10 年的毛利率在 42~51% 區間，中位數在 46%，長期趨勢則是總體相對穩定</strong>。由於心腦血管用藥、化妝品、渠道生意等的盈利能力均遠不及片仔癀藥品，所以在片仔癀藥品盈利能力強勁且近 6 年的毛利率水平相對穩定的情況下，非片仔癀業務實則是拉低了公司整體的毛利率水平；而就敏感性而言，<strong>片仔癀的毛利率對公司整體的毛利率水平起到了重要的承託作用。</strong></p><p><strong>片仔癀與茅台在財務上的另一個相似之處是期間費用的佔比都不高，而且過去 10 年，片仔癀的三費佔比（不含研發費用）總體呈下降趨勢</strong>。片仔癀費用率的高點是在 2016 年，三費佔比錄得約 21%，到 23Q3 該數據下降到約 8%。</p><p>在結構上，片仔癀銷售費用率在三費中的佔比最高，這一點與茅台有所不同，後者近 10 年銷售費用率始終都大幅低於管理費用率。體現在具體數據上，近 10 年來茅台銷售費用率的中位數為 3.5%，片仔癀同期則為 8.8%。</p><p>淨利潤方面，近 10 年來片仔癀的歸母淨利潤保持了正增長，同期淨利率的波動也不大，近 6 年的中位數在 28%。從數據反映的趨勢來看，片仔癀近 10 年的歸母淨利潤同比增速與收入同比的變動趨勢幾乎一致，<strong>也就是説片仔癀淨利潤增長的核心驅動因素是盈利能力相對穩定下的收入增長，而收入增長主要靠的是做大業務規模。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,598" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_c644797e8fb0419095c6ae939243ab76@5426566_oswg101296oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀收入和歸母淨利潤；同比增速；資料來源：wind，36 氪</p><h2><strong>02 &nbsp;「中藥茅」是如何煉成的？</strong></h2><p><strong>茅台與片仔癀作為消費屬性濃厚的兩家企業，雖然身處不同的領域，但是打法上的一大相似之處都在於充分發揮其無與倫比的品牌效應。發揮強品牌效應的一大特徵是不必在品牌宣傳上投入過多，而這正是與大多數的消費品相比最大的不同點。</strong></p><p>體現在財務上，片仔癀近 10 年的銷售費用率不僅在大消費板塊裏處於偏低水平，而且總體呈下降趨勢，近 3 年銷售費用同比增長的也不多，特別是 22 年的銷售費用支出還大幅低於 21 年，23Q3 的銷售費用同比增長了不到 2%。</p><p>相較之下，茅台則更加極致，在前面財務分析的費用部分，可以看到茅台的銷售費用率可以説低到髮指。<strong>而片仔癀和茅台之所以有底氣不在營銷上有過多支出，其本質還是在於二者在特定文化的加持下，在各自領域已經具備了獨一無二的品牌影響力。</strong></p><p>茅台在白酒中的地位自不必説，從片仔癀的歷史來看，本身出自宮廷秘方，從明末進入民間距今也有 500 多年的歷史，期間做到了秘不外泄。幾百年的歷史傳承下來，不僅在民間積累了良好的口碑，而且籍着下南洋將片仔癀帶到了東南亞，又通過越戰被西方知曉，上述事件使得片仔癀具備了一定的國際影響力。</p><p>根據藥典 2020 版信息，片仔癀主治清熱解毒，涼血化瘀，消腫止痛，用於熱毒血瘀所致急慢性病毒性肝炎，癰疽疔瘡，無名腫毒，跌打損傷及各種炎症。根據片仔癀的功能和相關的中醫理論，片仔癀可以治療的適應症頗多，尤其是在肝病領域。所以，對於片仔癀在藥品中的定位，既是處方藥，也有 OTC 版。</p><p>再看片仔癀本身，其原料包括名貴的天然麝香、天然牛黃、蛇膽、三七等，可以説片仔癀是中藥裏的奢侈品。基於片仔癀好口碑+貴重的特性，雖然不是保健品，但也逐漸形成了以片仔癀送禮的習俗，<strong>在我國目前的禮儀文化中，片仔癀與茅台都是禮品中的上品</strong>。其中，關於片仔癀作為禮品的典型事件，是 1972 年中日建交，片仔癀作為國禮送給了彼時的日本首相。</p><p>從品牌力上來看，茅台與片仔癀都以國禮作為宣傳的核心點，這也反映了二者在各自領域的地位。就文化加持而言，白酒與中藥都是在中國這片土地上生根發芽到枝繁葉茂，喝少點、喝好點思維下的白酒高端化讓茅台直接受益，隨着人民生活水平的不斷提高，<strong>對健康保健更加註重，特別是健康領域支出的增長，疊加禮儀文化，讓片仔癀成為了中藥裏的茅台</strong>。</p><p>資本市場在過去之所以給到片仔癀如此高的估值，不僅僅因為業績增長穩定和數一數二的品牌力，<strong>對其股票的定價也包含片仔癀藥品在中藥裏的稀缺性，這份稀缺性主要源於片仔癀絕密級的配方。</strong></p><p>根據現行的《中藥品種保護條例》，出於對中藥的知識產權的保護，將中藥配方的保密期限由長到短分別為絕密、保密、一級、二級四類，其中絕密級配方的保密期限為永久，保密級為長期，一級分位 30 年/20 年/10 年三檔，二級為七年。</p><p><strong>絕密級的配方目前只有片仔癀和雲南白藥，</strong>所以片仔癀藥品這一品種上，片仔癀具有獨佔性，只此一家，而且片仔癀的製作工藝已經入選國家級非物質遺產名錄。<strong>所以，資本市場看到的片仔癀是強勢品種+獨佔市場，而且在絕密級配方永久不公開的保護下，片仔癀未來也不會面臨仿製藥的競爭，競爭格局上的壟斷性與定價權上的強勢都是給出高估值的關鍵。</strong></p><h2><strong>03 片仔癀提價與渠道改革</strong></h2><p>説到定價，就不得不提片仔癀近年來的提價行為，很多市場觀點將片仔癀的提價類比茅台的提價，不得不説二者的提價邏輯確有相似之處。</p><p>近年來，天然麝香、天然牛黃等片仔癀原料的價格都有大幅上漲，再看片仔癀近六年肝病用藥的毛利率中樞大致穩定在 82%。<strong>根據這一現象推測，片仔癀在提高終端價格的同時也適當的提高了出廠價，製造端的毛利率穩定即表明片仔癀通過一定的提價平抑了原料價格上漲帶來的壓力。</strong></p><p>再看渠道端，片仔癀的渠道由經銷和直營兩部分構成，直營有線下的體驗館，21 年新增了線上直營藥房。近年來片仔癀渠道改革的方向是提升直營渠道的佔比，尤其是加大線上直營渠道的投放量。</p><p>就不同渠道的盈利能力而言，線上直營藥房的毛利率通常高於經銷渠道和直營門店。所以，<strong>片仔癀醫藥流通業務毛利率在 21 年後的顯著提升，其直接原因就是直營收入佔比的提升，尤其是開設線上直營店後就非常明顯</strong>。在直營收入佔比提升的情況下<strong>，片仔癀提價（終端價格）提升了直營渠道的盈利能力，並對公司利潤的增長形成了一定的助力。</strong></p><p>對於經銷渠道，片仔癀提價可以抵消一部分成本壓力的傳導，而且終端價-出廠價的價差走闊對經銷商那就直接的收益。所以，片仔癀的提價也包含了對經銷商的讓利，提升了經銷商的積極性，這與茅台提價的邏輯幾乎是一樣的。</p><h2><strong>04 安宮牛黃丸的彈性能有多大？</strong></h2><p>片仔癀在 2020 年收購龍暉藥業從而得到了安宮牛黃丸，自安宮牛黃丸並表後，從片仔癀的收入結構可以看到，<strong>以安宮牛黃丸為主的心腦血管用藥在近年來增長迅速，已然成為公司業績彈性的關鍵力量</strong>。關於片仔癀收購龍暉藥業並取得安宮牛黃丸子的意義：</p><p>1.培育新品種，利用現有渠道，銷售新品種將帶來業績的提升，這一點已經反映在利潤表上；</p><p>2.安宮牛黃丸的原料與片仔癀有一定的重合，主要是牛黃和麝香，所以在原料採購和原料利用上具備天然的優勢，這也是公司的護城河之一；</p><p>就培育新品種而言，安宮牛黃丸也是經典名方，出自清代，距今有 200 多年的歷史。功能方面，根據藥典，安宮牛黃丸主治清熱解毒，鎮驚開竅；用於熱病，邪入心包，高熱驚厥，神昏譫語；中風昏迷及腦炎、腦膜炎、中毒性腦病、腦出血、敗血癥見上述證候者。</p><p>從實際用途來看，安宮牛黃丸是典型的急診用藥，特別是高熱驚厥、神昏譫語、中風昏迷等急症的搶救藥。<strong>所以，在用藥邏輯上安宮牛黃丸與片仔癀有非常大的不同，這也導致了安宮牛黃丸更加強調醫藥屬性，其的消費屬性是不及片仔癀的，故而安宮牛黃丸的預期受限於適應症，目前的高增長主要還是由低基數主導。</strong></p><h2><strong>05 投資策略</strong></h2><p>根據片仔癀目前的收入結構，以及各業務不同的增長預期，<strong>片仔癀的業績增長關鍵主要看片仔癀藥品的銷售收入</strong>。由於渠道改革，直營收入的佔比增長，所以片仔癀的提價也能夠對公司業績產生更多的助力。</p><p>從財務數據可以看到，片仔癀的業績增長在近年來有所波動，論及業績波動的原因，<strong>其一是隨着長期的收入正增長，業務規模不斷擴大，業績基數高企使得收入增速相比之前明顯下了一個台階；其二是原料供給限制了片仔癀的產量，並傳導到了銷售端</strong>。</p><p>片仔癀的主要原料天然麝香、天然牛黃本身是相對稀缺的名貴藥材，在需求巨大的同時，供給則相對有限，尤其是國家對天然麝香的供給施行配額制度，供小於求的格局是天然麝香漲價的主要原因；牛黃漲價同樣是弱供給與強需求的結果。</p><p>人工養殖取得的麝香在功能雖然可以取代天然麝香，而且人工養殖麝香不會受到配額制度的影響，但是片仔癀珍貴的原因之一是原材料珍貴，而且秘方所載的原料就是天然麝香，產品宣傳上也在突出含有天然麝香，大量使用養殖麝香會降低片仔癀的品牌力。<strong>所以對於片仔癀而言，天然麝香供給的配額制度也是業績增長的主要限制之一，牛黃的情況與麝香類似。</strong></p><p>再看近年來公司重點培育的安宮牛黃丸，從該品類的競爭格局來看，同仁堂一家獨大，市佔率相對較高的還有廣譽遠，之後是達仁堂、天士力、廣盛原等，再之後才是片仔癀的安宮牛黃丸，市佔率僅大約在 2% 左右。</p><p>藥理前文已有詳述，安宮牛黃丸是急症用藥，在強醫藥屬性、弱消費屬性的特質下，安宮牛黃丸的增長預期肯定是不及片仔癀，而且市場競爭激烈，從品牌力來看，與同仁堂、廣譽遠等還有着不小的差距，這都將影響到未來銷售收入的增長。結合公司目前的收入結構，安宮牛黃丸 22 年的收入佔全公司的 2%，而且毛利率也比片仔癀低了超過 30%。</p><p><strong>所以，安宮牛黃丸目前的收入佔比相對不高，且盈利能力明顯不及片仔癀，短期內對公司業績的提振作用有限；而當低基數因素消失後，其收入增長預計將放緩，屆時對公司利潤增長的貢獻亦會相對有限。最終，在下一個新的大單品並表之前，公司的業績預期還是要看片仔癀，渠道改革或將是重要的邊際力量。</strong></p><p><strong>説到對片仔癀的投資，片仔癀的核心邏輯依然沒有脱離中藥的語境，即核心資產是有歷史傳承的名方，品牌自然是重中之重，片仔癀國家絕密級的配方使其成為資本市場裏的稀缺資產，這都是市場之前給出高估值的核心因素</strong>。至於中藥創新，其本質與西藥的創新還是存在一定的不同，對於片仔癀而言中藥創新在未來也可能成為改變預期的邊際力量。</p><p>估值方面，片仔癀上市以來的 PE-TTM 中樞在 47x，在近年來對中藥政策的利好與資本熱潮的推動下，其估值一度超過 150x；在經過了近兩年的調整後，目前的估值略高於長期的中樞，若僅看估值目前的安全邊際還算不錯。</p><p>但是，目前醫藥板塊總體弱勢對醫藥股的影響不小，而且片仔癀濃厚的消費屬性是典型的順週期，與當下經濟弱復甦的階段並不太匹配，之前的大調整也是主要受到了逆週期的影響，而且這些年茅指數的表現有目共睹。再回到片仔癀的投資邏輯，注重安全邊際是基礎，政策利好一定是勝率更高的投資契機。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,745" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_a0098da818b142febbd755e30168ed30@5426566_oswg125430oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀長期估值表現 PE-TTM；資料來源：wind，36 氪</p><p>*免責聲明：&nbsp;</p><p>本文內容僅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_62d0670f85d04fd886f89c93298fb16d@5426566_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪財經</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚來 CEO 李斌：未來 8 年會有 1940 多萬輛新能源車的電池質保到期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692124264115847?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 18:50:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，蔚來汽車創始人、董事長兼 CEO 李斌在 2024 中國電動汽車百人會論壇上表示，未來 8 年會有 1940 多萬輛新能源車的電池質保到期，現在大部分新能源車也就是 8 年的質保，開了十幾萬公里後電池只能保證 70% 的健康度，一旦降到 70% 以下，安全性就會急劇下降，用户使用體驗大大受影響。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鵬即將推出全新品牌，進軍 10-15 萬級全球汽車市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692110243458437?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 18:36:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，小鵬汽車董事長、CEO 何小鵬在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，小鵬汽車即將發佈全新品牌，正式進軍 10-15 萬級全球汽車市場，在該市場價格帶顛覆技術創新，打造 AI 智駕新物種，為年輕人提供一台真正的 AI 智駕汽車。未來，全新品牌下將陸續推出多款具備不同等級智駕能力的新車型，為用户提供同級別最優智駕體驗。此外，今年第二季度小鵬 AI 智駕大模型將正式「上車」，該 AI 大模型將是汽車行業首個量產落地的車用人工智能和車用認知引擎。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鵬汽車 CEO 何小鵬：未來 18 個月內高階智駕的拐點將到來，小鵬 AI 智駕大模型將於二季度上車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692108012563845?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 18:33:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，3 月 16 日，小鵬汽車 CEO 何小鵬在 2024 中國電動汽車百人會論壇上表示，目前智能駕駛平均每百公里需要人為接管 10 次，未來應該降低至少於 1 次。他表示，未來 18 個月內高階智駕的拐點將到來，小鵬 AI 智駕大模型將於今年第二季度上車。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為餘承東：智界 S7 預計從 4 月開始恢復正常狀態</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692089935703689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 18:15:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華為常務董事、終端 BG CEO、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東今日在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，華為與奇瑞合作的智界 S7 因為芯片缺貨和工廠搬遷，耽誤了上市和量產。預計從 4 月份開始可以恢復到正常狀態。此外，餘承東透露，與江淮合作的車型售價將達到百萬級別。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長安汽車總裁王俊：新能源車企盈利困難，平均月銷量僅 1500 輛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692058278227593?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 17:43:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[長安汽車總裁王俊今日在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，新能源汽車的成本高企，規模效應還沒有充分顯現。2023 年行業在售的新能源車型 403 款，平均月銷量只有 1500 輛，100 多個乘用車品牌現在真正能夠盈利的還寥寥無幾。王俊提出，應加速推動新質生產力在汽車產業的應用和推廣，加快全球化發展的進程，通過技術進步與產業規模發展，進一步降低成本，提高效率。(財聯社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪董事長王傳福：未來三個月新能源汽車滲透率或突破 50% 甚至更高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692057066581639?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 17:42:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[比亞迪董事長王傳福今日在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，上週新能源汽車上險數滲透率已突破 48.2%，如果按照這一速度發展，估計未來三個月新能源汽車的滲透率可能會突破 50%，甚至會更高，形成新能源汽車在市場的主導地位。(財聯社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聽花酒母公司青海春天：將積極配合中國證監會的檢查工作，全面展開自查整改</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692046437297792?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 17:31:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，3 月 16 日，聽花酒母公司青海春天公告：今日，公司收到《中國證券監督管理委員會監督檢查通知書》，公司將積極配合中國證券監督管理委員會的檢查工作，全面展開自查整改。公司可能存在被有關部門處罰的風險，敬請廣大投資者注意投資風險。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會秘書長崔東樹：1 月二手車銷量 169 萬台，同比增長 35%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2692031477640580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 17:16:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，3 月 16 日，乘聯會秘書長崔東樹發文稱，2023 年以來二手車行業發展重回快車道。2023 年的二手車銷量達到 1841 萬台，同比增長 15%。2024 年 1 月的二手車 169 萬台增 35%。與此同時，由於二手車交易的檔次不斷提升，二手車交易額逐步地提升，去年二手車交易額達到 10596 億元，今年達到 11795 億元增 11% 的水平，體現了二手車交易的產品更為豐富多元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部副部長盛秋平：將加大財政金融支持力度，深入開展汽車以舊換新</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691992334314880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 16:36:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商務部副部長盛秋平今日在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，將深入開展汽車以舊換新，加大財政金融支持力度，打好政策組合拳，着力建立起「去舊更容易、換新更願意」的有效機制，推動汽車換能，進一步提高新能源汽車節能型汽車銷量的佔比，統籌支持全鏈條各環節更多惠及消費者。同時結合 2024 消費促進年工作安排，組織開展全國汽車換新消費季活動，調動各方力量參與，擴大政策的影響力。(財聯社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>住建部副部長秦海翔：今年計劃改建改造 5 萬個老舊小區，會同有關部門增加停車位、安裝充電樁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691955860876937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 15:59:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[住房和城鄉建設部副部長秦海翔今日在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，住建部去年結合老舊小區改造，增設了 85 萬個停車位，今年將改建改造 5 萬個老舊小區，建設一批完整社區，挖存量、拓增量、促共享，會同有關部門增加停車位、安裝充電樁。同時，住建部要有力有序推進新型城市基礎設施建設，用更智能的路支持更聰明的車，以更多應用新場景合力創造新的投資和消費，並將一體推進智能網聯、智能交通、智能城市建設，靠智能，靠共享、提效率、提效能，解決道路堵停車難問題，推動城市高質量發展。(財聯社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科技部副部長張雨東：大力佈局前沿和顛覆性技術，加大對全固態電池、智能網聯等前沿技術的支持力度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691952413896066?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 15:55:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[科技部副部長張雨東今日在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，作為戰略性新興產業的新能源汽車，對經濟社會全局和長遠發展體現出重大引領帶動作用，充分體現出其新質生產力的特性。下一步，科技部將加強科技創新的頂層設計，開展新能源汽車產業化發展戰略研究，深入研判未來發展趨勢和方向，把握我國新能源汽車產業發展的總體需求，系統謀劃新能源汽車科技創新的總體戰略佈局；二是大力佈局前沿和顛覆性技術，加大對全固態電池、智能網聯等前沿技術的支持力度，並持續加強新能源汽車領域基礎研究和應用基礎研究的投入，積極破解重大科學問題，推動形成性能躍升的前沿和顛覆性技術成果；三是積極推動跨部門協同創新。科技部將更好地發揮在關鍵核心技術攻關中的統籌協調職能，會同有關部門和地方積極謀劃有利於新能源汽車科技創新的重大項目，重大工程，形成全國一盤棋，為新能源汽車產業的高質量發展提供強大的合力。(財聯社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部副部長盛秋平：下一步將研究降低新能源汽車保險費費率</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691950580526465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 15:53:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國電動汽車百人會論壇（2024）在京召開，商務部副部長盛秋平表示，下一步將研究降低新能源汽車保險費費率，推動提高新能源汽車社會化維修服務能力，着力解決羣眾購車後顧之憂。(財聯社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部單忠德：將遏制盲目投資和重複建設、開展集團化管理試點，支持優勢企業提質降本、兼併重組、做強做大</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691949743861385?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 15:52:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工業和信息化部副部長單忠德今日在中國電動汽車百人會論壇（2024）上表示，工信部將從四方面加大賦能我國新能源汽車產業高質量、系統性、國際化發展。一是將堅持創新驅動，進一步增強發展的內生動力，強化企業科技創新的主體地位，加快新一代動力電池、車用芯片、操作系統、自動駕駛等技術攻關及產業化；二是將完善政策體系，持續優化產業結構和生態，進一步加強產業統籌佈局和投資引導，遏制盲目投資和重複建設，加快推動機動車生產准入管理條例出台，健全落後企業退出機制，開展集團化管理試點，支持優勢企業提質降本，兼併重組，做強做大，進一步提升產業的集中度，引導傳統汽車產汽車，引導傳統的汽車企業依據自身的技術渠道優勢和開放合作，加快轉型，嚴厲打擊不正當的競爭行為，維護公平公正的市場秩序；三是將加大推廣力度，不斷深化跨域融合創新，研究制定汽車以舊換新、充換電基礎設施建設等支持政策；四是將堅持國際合作，以高水平對外開放，助力現代化產業體系的建設，指導汽車企業國際化聯盟，建設第三方技術政策服務平台，更好地服務中國企業海外發展。(財聯社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行召開建設金融強國、推動金融高質量發展專家座談會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691929297579393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 15:32:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝主持召開專家座談會，研究建設金融強國、推動金融高質量發展相關問題，並聽取相關意見建議。潘功勝表示，建設金融強國是一項久久為功的工作，既需要強大的經濟基礎、領先世界的經濟實力、科技實力和綜合國力，也需要金融部門持續不斷推進金融改革開放和國際金融合作，穩步擴大金融領域規則、規制、管理、標準等制度型開放。下一步，將充分吸收專家學者們的意見建議，立足更加宏觀的視野，探索實現金融強國偉大目標的方法、標準、策略和路徑，努力以金融高質量發展服務中國式現代化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣汽傳祺官宣加入華為鴻蒙生態</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691922759527811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 15:25:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據廣汽集團官微消息，3 月 15 日，廣汽傳祺與華為舉行鴻蒙合作簽約儀式，正式加入華為鴻蒙生態，成為首批加入鴻蒙生態的汽車品牌之一，雙方基於 HarmonyOS NEXT 鴻蒙星河版啓動車機 App 的鴻蒙原生應用開發，實現技術互補，合作共贏。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家數據局：加快構建全國一體化算力網，推動建設中國式現代化數字基座</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691916197473920?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 15:18:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家數據局黨組書記、局長劉烈宏在《求是》發表署名文章稱，大道至簡，實幹為要。當前，數字化、智能化發展動力澎湃，為我國以高質量發展全面推進中國式現代化提供了難得的歷史機遇。我們要深入貫徹習近平總書記關於全國一體化大數據中心體系建設的戰略部署，堅持問題導向、目標導向，以釘釘子精神抓工作落實，從產業生態、算力供給、網絡傳輸、調度運營、技術創新等多維度發力，構建聯網調度、普惠易用、綠色安全的全國一體化算力網，加快實現算力基礎設施化，以算力經濟高質量發展更好服務國家數據事業發展全局，推動建設中國式現代化數字基座。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國首個超深氣田累產天然氣突破 800 億立方米</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691859519303047?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 14:21:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 3 月 14 日，位於天山南麓的我國首個超深氣田——中國石油塔里木油田克深氣田生產數據顯示：累計生產天然氣突破 800 億立方米。（中經新緯）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年 1-2 月海南外貿企業享受原產地關税減讓超 5500 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691856308825730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 14:17:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年 1-2 月，海口海關共為海南外貿企業辦理各類出口貨物原產地證書 2021 份、金額約 11.1 億元，較去年同期分別增長 46.66%、21.78%，幫助海南企業在目的國享受關税優惠超過 5500 萬元。（中國新聞網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為邵洋：空間智能化是萬億級新賽道</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691851415989638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 14:12:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2024 年中國家電及消費電子博覽會上，華為終端 BG 全屋智能產品線總裁邵洋表示，當今世界正在經歷智能化的洗禮，包括以智能終端與移動互聯網產業為代表的個人智能化、以新能源自動駕駛為代表的出行智能化、以 AI 為原動力的生產力智能化，以及以全屋智能為代表的空間智能化。在邵洋看來，空間智能化藴含了巨大潛力和強大的發展動能，將是一個萬億級的新賽道。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家能源局杜忠明：廣東、海南、江蘇等 12 個省份已率先實現充電站縣縣全覆蓋</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2691849556618631?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-16 14:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 月 16 日，在中國電動汽車百人會論壇（2024）上，國家能源局電力司司長杜忠明表示，截止 2023 年底，廣東、海南、江蘇等 12 個省份已率先實現了充電站縣縣全覆蓋。下一步國家能源局將在多方面重點發力，包括加強充電基礎設施網絡體系的頂層設計、優化完善充電基礎設施網絡佈局、提升配電網對大規模新能源汽車接入能力、支持車網融合發展和技術創新等。他提到，前不久國家能源局印發《關於新形勢下配電網高質量發展的指導意見》，力爭到 2025 年配電網承載能力和靈活性顯著提升，具備 1200 萬台左右充電樁的接入能力。（界面新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>