<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>市值相當於十個阿里，英偉達的掘金佈局還沒有停止丨焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2662211065488133?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>英偉達變得更會賺錢了。</p><p>英偉達近期公佈 2024 財年第四季度財報（截至 2024 年 1 月 28 日）顯示，這家公司的總營收為 221 億美元，同比增長 265%；淨利潤也達到 123 億美元，同比暴漲 769%。</p><p>與此同時，英偉達的毛利率也有很大的提升——本財年，<strong>英偉達毛利率達到了驚人的 74%</strong>，相比之下，上一財年只有 59%。</p><p>這份核心業務創歷史新高的第四季度財報，直接讓這家公司股價、市值雙雙起飛，市值最高峯一度突破了 2 萬億美元大關，儘管如今已經有了些許回落，但依舊相當於 10 個阿里的總和。英偉達的股價狂歡，也推動了標普 500 指數、納斯達克綜合指數的躍升。</p><p>而值得注意的是，距離這家公司去年市值突破 1 萬億美元大關，如今只過了 8 個月時間。令人欣喜的是，英偉達的掘金佈局還遠遠沒有終止。</p><h3>大客户的狂熱和隱憂</h3><p>英偉達這一季度財報的優異表現，主要原因是因為其數據中心業務依舊保持了極高的增長態勢，破了歷史紀錄——<strong>收入達到 184 億美元，佔總收入八成，同比增長 409%，環比也有 27% 增長。</strong></p><p>數據激增，一方面當然得益於 Meta、微軟、谷歌、亞馬遜、微軟等幾家大廠持續為英偉達充值，他們幾乎<strong>貢獻了英偉達數據中心業務過半的營收</strong>。而行業對算力訴求還在持續提升，尤其是在 sora 之後，大模型從語言/文字到視頻轉變，繼續撕開超級算力需求的口子。</p><p>大廠們對算力的渴求呼之欲出。為了繼續訓練 Llama 3， 扎克伯格今年還計劃繼續購買超過 35 萬塊英偉達 H100 GPU，按照售價計算，<strong>Meta 在 2024 年還將為英偉達貢獻上百億的收入。</strong></p><p>不過，眾多大公司也在警惕英偉達依賴症，這些公司幾年前<strong>隱秘佈局 ASIC 芯片路線的替代方案，近兩年陸續有了新進展。</strong></p><p>包括，Meta 首款採用 RISC-V 架構的定製芯片「MTIA 芯片」，計劃於 2025 年問世。據 the information 近期消息，微軟也正在開發一款新的網卡，以提高其 Maia AI 服務器芯片的性能。另據《華爾街日報》，OpenAI 近期也在討論計劃耗資 7 萬億美元，建設芯片工廠。</p><p>對於大廠們來説，自研芯片過於費時費力，大家也沒有放棄過<strong>從供應鏈上尋找替代方案的可能性。</strong></p><p>在 2023 年年末的 AMD 發佈會上，比 H100 的吞吐量和時延表現更優秀的 AMD Instinct MI300X 也引發了關注，基於供應鏈安全和降低成本考慮，Meta、微軟、OpenAI 紛紛「倒戈」，要麼宣佈加入採購陣營，要麼隱晦表明了合作可能性。</p><p>而全新的替代方案還在冒出，尤其是推理層面。</p><p>初創公司 Groq 的爆火，便是 AI 算力緊俏的一個切口——作為脱胎於谷歌的團隊，這個團隊也沒有選擇 TPU 路線，也沒有走英偉達的 GPU 路線，而是自創了一個<strong>全新的系統路線 LPU（語言處理單元）。</strong>從結果來看，Groq 產品運行大模型推理速度較英偉達 GPU 提高 10 倍，成本卻只有其 1/10。</p><p>英偉達其實也在做防守。英偉達還試圖往產業鏈上游延伸，佈局數據中心定製芯片業務。據路透消息，英偉達近期正籌建一個為雲計算公司設計定製芯片的業務部門，已經密集接觸亞馬遜、谷歌、微軟。</p><p><strong>對於英偉達來説，專用的雲定製芯片不是一個小市場，也可以用來鞏固大客户的關係。</strong>有數據預測，數據中心定製芯片市場今年將增長至 100 億美元，到 2025 年將翻一番。</p><p>英偉達沒有被狂熱的需求迷失，也敏鋭捕捉到了大客户們的隱憂，並且抓緊應對。</p><h3>高增長密碼，英偉達的多手準備</h3><p>狂熱的另一面，行業也在進行冷思考，也市場機構對於英偉達未來還是否能保證 2023 年高增長態勢提出質疑。為此，英偉達也隱秘做了多手準備。</p><p>一方面是，隨着人工智能逐漸落地到各行各業，<strong>英偉達還在持續開拓其他新興領域和細分賽道的收入</strong>。</p><p>正如財報中提到，Q4 以來，來自消費互聯網公司的推理需求提升，而以汽車、金融服務、醫療保健為例的垂直行業收入也是英偉達的新目標，目前已經達到了數十億美元的水平。</p><p><strong>英偉達另一個更隱秘的增長點佈局是，「國家 AI」。</strong></p><p>「國家 AI」，指的是國家和地區建立自己的 AI 算力基礎設施，根據自己的語言/文化/經濟等個性需求，定製適合大眾的 AI 應用。目前，法國、日本、加拿大、中國，都在建立自己的超級算力體系。</p><p>在複雜的國際形勢下，有了超級算力便意味着有了最關鍵的基礎設施。但國家之間的交鋒，也不免對英偉達此前的 GPU 銷售帶來衝擊，而英偉達也在希望轉變自己的立場，讓自己變得更中立，以獲得更多訂單。</p><p>頻繁出訪各個國家，成為了黃仁勳近年來的重點工作。<strong>在過去的 6 個月，黃仁勳分別與加拿大、法國、印度、日本、馬來西亞、新加坡和越南的領導人進行了會談。</strong></p><p>在黃仁勳近期的一次講述中，「主權 AI」被他解讀為全球領導人的巨大機遇——「因為它編纂了你的文化、社會智慧、常識、歷史，你將擁有你自己的數據。」</p><p>「國家 AI」也已經為英偉達創造了收入。</p><p>在財報中提到，英偉達在不久前已經和新加坡電信合作，幫助新加坡藉助英偉達 GPU 構建節能數據中心；在美國本土，英偉達不久前也將支持美國「人工智能研究資源試點計劃」。</p><p>突破 2 萬億不會是終局，英偉達的掘金佈局還在持續。不管是國家 AI、還是細碎分散到更多垂直領域的 AI 應用，都是比原先更大的機遇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240225/v2_82342675777e4d0a94b92a6ab60e94ad@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「復睿智行」完成數億元 Pre-A 輪融資，今年量產前向 4D 毫米波雷達  | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660522447954691?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>36 氪獲悉，復睿智行近日完成數億元 Pre-A 輪融資，由浙商創投領投，新航城基金、中山創投、平湖鑫翼創投、跨山問海實業投資、浙股集團坤鑫投資及橋新資本共同參與，畢馬威擔任首席財務顧問。本輪融資主要用於升級拓展 4D 毫米波雷達及感知融合算法，並進一步擴大公司產能。</p><p>復睿智行成立於 2021 年，是復星孵化的首家汽車科技企業，專注於感知融合技術的研發及落地。</p><p>隨着新能源汽車的智能駕駛功能不斷增強，主機廠對傳感器的要求相應提高，然而傳統 3D 毫米波雷達，因缺乏垂直測距能力、分辨率較低等問題，影響智能駕駛，尤其是 AEB 效果。因此，具備 3D 垂直空間高清晰度探測能力，且具備全天候探測性能的 4D 毫米波雷達逐漸受到主機廠的歡迎。</p><p>2022 年，復睿智行發佈其首個自主研發的「哥倫布」系列 4D 毫米波雷達。據悉，復睿智行今年已獲得主機廠定點，年內交付該系列 4D 毫米波雷達硬件產品及配套的算法開發。</p><p>復睿智行總裁兼 CTO 周軼表示，復睿智行在 4D 毫米波雷達的天線及算法投入了大量研發精力，以優化信噪比，降低漏報和誤報率。</p><p>他提到，部分友商使用毫米波雷達 MIMO 天線陣列，雷達的虛擬成像孔徑較小，而復睿智行 4D 毫米波雷達的虛擬成像孔徑，相比友商大一倍，能量更聚焦以提升信噪比。</p><p>此外，復睿智行在 4D 毫米波雷達採用 DDMA、SRA 等最新算法，使得在同樣的硬件條件和天線尺寸下，其產品信噪比更高。「在輸出同樣的條件下，信噪比越高，越能平衡 4D 毫米波雷達的漏報和誤報，同時更好地滿足主機廠的要求。」</p><p>周軼介紹，復睿智行 4T4R 的 4D 毫米波雷達產品每秒鐘可測量周邊環境 20 次，每次測量約產生 2000 個點雲，即每秒產生 4 萬個點雲，而更高端的產品，每秒可產生 8 萬個點雲。</p><p>在他看來，2024 年將是 4D 毫米波雷達的規模化應用元年，將迅速替代傳統的 3D 毫米波雷達。「兩者的成本相近，但是 4D 毫米波雷達的通道數、信噪比更優，相比過往的毫米波雷達置信度更高。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜娃哈哈創始人、董事長宗慶後逝世；65 歲或為延遲退休調整後最終結果；谷歌高管為 AI 模型繪製不出白人道歉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2664581393966853?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 07:53:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>娃哈哈創始人、董事長宗慶後逝世</strong></p><p>36 氪獲悉，娃哈哈發佈訃告：娃哈哈集團創始人、董事長宗慶後同志，因病醫治無效，於 2024 年 2 月 25 日 10 時 30 分逝世，享年 79 歲。杭州娃哈哈集團有限公司宗慶後同志治喪委員會，定於 2024 年 2 月 28 日上午 10 時，在杭州娃哈哈集團有限公司下沙基地（杭州市錢塘區白楊街道 10 號大街與 5 號大街交叉口）舉行追思會。</p><p><strong>65 歲或為延遲退休調整後最終結果</strong></p><p>近年來，延遲退休一直是每年兩會期間的熱點話題，延遲退休的年齡節點、漸進式延遲退休方案如何推行，都與公眾休慼相關。臨近 2024 年全國兩會，這一話題將再次成為委員、代表們討論的熱點。而與以往不同的是，過去數年的討論，在本年度似乎已經形成了相對確定的基本輪廓。近日發佈的《中國養老金髮展報告 2023》在測算養老金替代率問題時指出：「延遲退休政策出台在即，65 歲可能是調整後的最終結果。」此外，一位專家在相關會議上也表示，延遲退休可能會延到 65 歲，男女會趨於同齡。（中國經營報）</p><p><strong>谷歌高管為 AI 模型繪製不出白人道歉</strong></p><p>據報道，對於用户反饋谷歌公司推出的人工智能（AI）模型 Gemini 在生成人物圖像時出現問題，谷歌高級副總裁普拉巴卡爾·拉加萬 2 月 23 日進行了道歉。谷歌公司推出的 AI 模型 Gemini 具有根據文字生成圖像的功能，但一些用户近期發現，大多數生成的人物圖像都不是白人，而是有色人種。有用户認為，該模型在生成圖像的過程中存在「反白人」問題。對此，谷歌稱正採取讓 Gemini 暫時停止運行生成人物圖像功能的做法。拉加萬在谷歌博客網站發文稱，「很明顯，該功能未能達到預期結果」。他還稱，「生成的一些圖像不準確或者甚至令人不快。我們感謝用户的反饋，對該功能未能很好發揮作用感到抱歉」。（環球時報）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>比亞迪：董事長王傳福提議將回購金額增加至 4 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，比亞迪發佈公告稱，公司實控人、董事長兼總裁王傳福提議將回購公司股份金額由 2 億元增加至 4 億元，並用於減少註冊資本。</p><p><strong>比亞迪旗下弗迪電池：研發成果應用到兩輪車，開發能上樓的安全電池</strong></p><p>比亞迪旗下弗迪電池發文表示，經探討決定，弗迪電池將把乘用車的研發成果應用到兩輪車領域，加大兩輪車的研發投入，協同各方正能量，開發出能上樓的安全電池。（中證金牛座）</p><p><strong>蔚來副總裁沈斐：丹麥換電站已開始向電網提供調頻服務</strong></p><p>36 氪獲悉，蔚來副總裁沈斐在微博發文稱，在丹麥的換電站已經成功開始向電網提供調頻服務，這是蔚來能源在歐洲的一小步，也是整個換電商業模式的一大步，標誌着換電站作為儲能設備參與電網調頻服務。沈斐表示，期待中國的換電站也能以聚合的虛擬電廠等形式，大規模進入調峯調頻的車網融合互動領域。</p><p><strong>上海、北京人均可支配收入首次超過 8 萬元，縣級市義烏僅次於上海</strong></p><p>2023 年，上海、北京依舊是居民人均可支配收入最高的城市，首次突破 8 萬元，此外深圳、廣州、蘇州、杭州、南京、寧波、廈門等城市，人均可支配收入也都超過 7 萬元。很多縣級市的排名並不遜於副省級城市。例如浙江義烏，2023 年人均可支配收入達到 83954 元，同比增長 7.3%。不僅位列縣級市第一，在全國也僅次於上海。（上海證券報）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，熱門科技股漲跌互現</strong></p><p>36 氪獲悉，2 月 23 日收盤，美股三大指數漲跌不一，道指漲 0.16%，納指跌 0.28%，標普 500 指數漲 0.04%。大型科技股漲跌互現，ARM 漲超 3%，英偉達、亞馬遜小幅上漲，特斯拉跌超 2%，蘋果跌 1%，微軟、Meta、谷歌小幅下跌。熱門中概股多數下跌，蔚來跌超 7%，小鵬汽車跌超 5%，拼多多、B 站、愛奇藝跌超 2%，理想汽車、京東、阿里巴巴小幅下跌，百度小幅上漲。</p><p><strong>多家銀行推出金章金幣金手鐲</strong></p><p>新年以來，市場上黃金消費持續火爆，銀行也緊跟「熱點」，加大黃金產品營銷力度。記者近期走訪發現，多家銀行推出龍年金章、金幣、轉運珠，甚至金手鐲等產品。工作人員均表示近期購金熱帶動了黃金產品的諮詢量及銷量。某銀行相關負責人表示，銀行可以為客户提供免費代保管服務，還為客户提供回購業務。另一銀行相關負責人則表示，他們的價格相對於各類品牌金店優惠 6% 左右。（央視財經）</p><p><strong>2024 春節檔前四名影片合計票房破 100 億</strong></p><p>36 氪獲悉，據燈塔專業版數據，截至 2 月 25 日，2024 年春節檔 4 部影片《熱辣滾燙》《飛馳人生 2》《第二十條》《熊出沒·逆轉時空》合計票房突破 100 億元。</p><p><strong>3 月 1 日起，未經用户同意將快遞放置驛站的行為將被命令禁止</strong></p><p>據交通運輸部網站消息，《快遞市場管理辦法》已於 2023 年 12 月 8 日經第 28 次部務會議通過，現予公佈，自 2024 年 3 月 1 日起施行。其中規定，保障快件安全，防止快件丟失、損毀、內件短少，不得拋扔、踩踏快件；除因不可抗力因素外，按照約定在承諾的時限內將快件投遞到收件地址、收件人。未經用户同意，擅自使用智能快件箱以及快遞服務站等方式投遞快件的行為屬於違規，將被明令禁止，最高將罰款 3 萬元。（環球時報）</p><p><strong>電動自行車電池安全國家標準將出台</strong></p><p>2 月 25 日，記者從相關部門瞭解到，目前包括北京在內的多地都制定了針對電動自行車用鋰離子電池安全性的地方性技術標準，另外，我國的強制性國家標準即將出台。中國電子技術標準化研究院安全技術研究中心副主任何鵬林表示，按照項目計劃，這項強制性國家標準將於今年發佈。本標準將填補國家層面對電動自行車用鋰離子電池安全質量監管的技術依據空白。標準發佈以後，按照《中華人民共和國標準化法》的規定，不符合強制性標準的產品、服務，不得生產、銷售、進口或者提供。（央視網）</p><p><strong>牧原股份：目前疫病對豬羣的影響已趨於平穩</strong></p><p>36 氪獲悉，牧原股份近日在接待機構投資者調研時表示，目前疫病對豬羣的影響已趨於平穩，1 月、2 月的情況相比去年 12 月份已有好轉。但疫病對生產指標及成本的影響會持續一段時間，近期公司生豬養殖成本有一定上升。根據往年情況，從全年來看，一季度成本將處於較高水平。公司當前對疫病整體可防可控。另外，公司對今年的豬價保持謹慎樂觀的態度，預計整體價格表現較去年更好一些。在供給端，當前能繁母豬仍處於較高水平，但整體為下降趨勢，2024 年生豬供應量預計將低於去年；在需求端，隨着經濟穩中向好，2024 年需求量預計將有一定上升。</p><p><strong>英偉達將華為認定為「最大競爭對手」</strong></p><p>據報道，美國芯片巨頭英偉達在本週提交給美國證券交易委員會的文件中，在包含 AI 芯片等多個類別中，首度將華為認定為「最大競爭對手」。英偉達提及的其他競爭對手還包括英特爾、超微、博通、高通、亞馬遜和微軟。英偉達指出，華為在供應圖形處理器（GPU）、中央處理器（CPU）等用於 AI 的芯片領域，都可與業界競爭。（參考消息）</p><p><strong>高盛推遲美聯儲首次降息的押注至 6 月，降息次數料將減少</strong></p><p>高盛集團經濟學家在分析了美聯儲最近的評論和 1 月份會議紀要後，將美聯儲開始降息的時間推遲到了 6 月。這家美國投資銀行放棄原先美聯儲將於 5 月降息的預期，且預計今年將降息四次（之前預估的降息次數為五次），分別在 6 月、7 月、9 月和 12 月。Jan Hatzius 等經濟學家在 2 月 22 日的報告寫道，美聯儲明年將再降息四次（之前預估為三次），預估最終利率仍維持在 3.25%-3.5% 的水平。（新浪財經）</p><p><strong>全市場已有近百隻 ETF 採取最低水平費率</strong></p><p>公募基金降費正在持續推進中，越來越多寬基 ETF 產品也加入了「價格戰」。龍年開年就有 10 只 ETF 產品以行業最低費率水平發行攬客，另外，年內還有包括廣發、景順長城、工銀瑞信等在內的多家大中型公募旗下 ETF 產品宣佈降費。目前，全市場已有近百隻 ETF 採取最低水平費率，佔全部股票 ETF 的比重為 13%。（中國基金報）</p><p><strong>貝索斯和英偉達據悉將投資人形機器人初創公司 Figure</strong></p><p>據知情人士透露，傑夫·貝索斯、英偉達和其他大型科技公司將投資一家開發人形機器人的公司，以期為人工智能尋找新的應用。知情人士説，也得到 OpenAI 和微軟支持的初創公司 Figure AI Inc.將在一輪融資中籌集約 6.75 億美元，交易前估值約為 20 億美元。貝索斯通過他的公司 Explore Investments LLC 承諾投資 1 億美元。微軟將投資 9500 萬美元，英偉達和一個亞馬遜附屬的基金將各提供 5000 萬美元。（界面新聞）</p><p><strong>巴菲特：將一直保持對伊藤忠商事等五家日本商社的投資</strong></p><p>巴菲特在 2 月 24 日致伯克希爾哈撒韋股東的信中表示，在某些重要方面，伊藤忠、丸紅、三菱、三井物產和住友商事這五家日本商社都遵循有利於股東的原則。自伯克希爾開始購買日本股票以來，這五家公司都以極具吸引力的價格減少了流通股數量。巴菲特説，伯克希爾將一直保持對上述五家公司的投資。伯克希爾在日本的收購始於 2019 年 7 月，鑑於伯克希爾目前的規模，通過公開市場購買建立頭寸需要很大的耐心和更長的價格「友好」期。（界面新聞）</p><p><strong>越南電動車商 VinFast 開始在印建廠，呼籲印度下調汽車進口關税</strong></p><p>越南電動汽車商製造 VinFast 印度首席執行官 Pham Sanh Chau 接受採訪表示，該公司已開始在印度南部泰米爾納德邦建廠，希望明年年中投產，將首先在印度國內銷售，之後再出口。Pham Sanh Chau 稱，VinFast 已呼籲印度政府降低汽車進口關税，「如降至 70% 至 80%，為期兩年」，以便客户能夠熟悉該公司的產品。上月初，VinFast 和泰米爾納德邦同意投資至多 20 億美元在印建首個生產設施，並計劃在項目的前五年投資 5 億美元。（界面新聞）</p><p><strong>日本兩大藥妝連鎖店鶴羽和 Welcia 據悉考慮合併</strong></p><p>據報道，日本兩大藥妝連鎖店鶴羽和 Welcia 考慮合併。據報道，Welcia 母公司永旺正洽談收購 Oasis Management 持有的約 13% 鶴羽股份。永旺目前已持有超過 13% 的鶴羽股份。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>周鴻禕稱中美 AI 差距主要在於確定技術方向</strong></p><p>全國政協委員、360 創始人周鴻禕在 2 月 23 日接受《環球時報》記者採訪時表示，中美在 AI 上的差距主要在於「確定技術方向」上，一旦方向確定，中國的優勢是學習能力很快，中美在 AI 上的差距應該能在一兩年內追上。周鴻禕同時表示，2024 年或將成為中國在 AI 領域的「應用之年」，相信今年大模型將在許多企業的垂直領域大有可為，「中國現在要做出一個超過 GPT4 的通用大模型可能比較難，但在一些垂直領域超過 GPT4，是完全有可能的。」（環球網）</p><p><strong>孫正義尋求籌資 1000 億美元創立 AI 芯片企業</strong></p><p>本週，英偉達的 CEO 黃仁勳表示生成式 AI 已經達到引爆點。市場對於英偉達的關注從周初就開始醖釀，在財報發佈前，高盛就直言，英偉達是現在地球上最重要的股票。隨後由於營收等均超預期，英偉達點燃了美股的交易熱情，也再一次讓人們開始重視生成式 AI 的飛速發展。本週彭博社援引消息人士稱，孫正義正尋求籌資 1000 億美元用於創立一家 AI 芯片企業，目的是挑戰英偉達。（央視財經）</p><p><strong>中控技術將推出首個生成式工業 AI 大模型</strong></p><p>中控技術將推出首個面向流程工業運行優化與設計的 AI 大模型，運用海量的生產運行、工藝、設備及質量數據，自主研發生成式 AI 算法架構（AIGC），基於工業多源數據進行融合訓練，建立流程工業高泛化、高可靠的大模型，為客户提供 AI+安全、AI+質量、AI+效益、AI+低碳的智能化解決方案，或有望在流程工業的效率上實現革命性的突破。（證券時報）</p><p><strong>紫光國微：圖像 AI 智能芯片進入試產和客户開發試用階段</strong></p><p>36 氪獲悉，針對「公司的圖像 AI 智能芯片目前是否用於民用市場」的問題，紫光國微 2 月 24 日晚間在互動平台回覆投資者稱，圖像 AI 智能芯片是特種集成電路產品，是用於攝像頭圖像處理的 DCNN 算法加速產品，可以用於物品外觀檢測、障礙物識別等用途，目前正在進入試產和客户開發試用階段。&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>西部超導：2023 年淨利潤 7.53 億元，同比減少 30.25%</strong></p><p>36 氪獲悉，西部超導發佈公告稱，2023 年公司實現營業總收入 41.59 億元，同比減少 1.61%；淨利潤 7.53 億元，同比減少 30.25%；基本每股收益 1.16 元。報告期內，公司超導產品、高温合金材料、部分高端鈦合金材料均取得良好業績，全年營收與上年同期基本持平。全年受銷售結構變化影響，公司產品毛利下降。&nbsp;</p><p><strong>博瑞醫藥：2023 年淨利潤 2.01 億元，同比下降 16.3%</strong></p><p>36 氪獲悉，博瑞醫藥發佈公告稱，公司 2023 年實現營業總收入 12 億元，同比增長 17.96%：淨利潤 2.01 億元，同比下降 16.3%；基本每股收益 0.47 元。淨利潤下降主要系 BGM0504 注射液等創新藥及吸入製劑的研發投入不斷加大導致研發費用增長，以及外幣加息使得利息支出增加導致財務費用增長所致。</p><p><strong>力芯微：2023 年歸母淨利潤 2 億元，同比增 36.87%</strong></p><p>36 氪獲悉，力芯微發佈公告稱，公司 2023 年實現營業總收入 8.87 億元，同比增長 15.6%；歸母淨利潤 2 億元，同比增長 36.87%。因國際國內消費電子市場結構性回暖，主要客户對公司產品需求進一步提升，新產品在客户端導入情況良好，使得報告期的收入、利潤較上年有所增長。</p><p><strong>伯克希爾 2023 年淨利潤 962.23 億美元，大超市場預期</strong></p><p>北京時間 2 月 24 日，美國知名投資人沃倫·巴菲特旗下公司伯克希爾·哈撒韋發佈財報。具體來看，2023 年第四季度伯克希爾淨利潤 375.74 億美元；2023 年全年伯克希爾淨利潤 962.23 億美元，大超市場預期，上年同期為淨虧損 228.19 億美元。（上海證券報）</p><h2>酷產品</h2><p><strong>智己汽車新款 L7 上市，售價 29.99 萬元-41.99 萬元</strong></p><p>36 氪獲悉，智己汽車新款 L7 上市，售價 29.99 萬元-41.99 萬元 ，全系標配雙激光雷達+英偉達 Orin X 芯片。據瞭解，其城市 NOA 通勤模式先行版，將於第一季度開啓全國範圍公測，通勤模式進階版將於年內覆蓋全國 100 座城市。</p><p><strong>三星將首次公開展示智能戒指 Galaxy Ring</strong></p><p>三星電子發佈新聞稿稱，在西班牙巴塞羅那舉行的 2024 年世界移動通信大會（MWC）上，三星電子將通過 Galaxy AI 帶來全新的移動體驗。三星展台的參觀者將在所有 Galaxy 產品上親身體驗 Galaxy AI，包括 Galaxy S24 系列。Galaxy AI 還將擴展到整個三星產品組合，包括通過 Galaxy Book4 系列、Galaxy Watch6 系列，以及首次公開展示的 Galaxy Ring。（界面新聞）</p><p><strong>特斯拉再次展示第二代人形機器人 Optimus 步行能力</strong></p><p>特斯拉公司於 2 月 24 日通過其社交媒體賬號分享了一段最新視頻，展示其正在研發的 Optimus 人形機器人的流暢步行能力。視頻展示了該機器人在測試場地內行走，並配有詼諧的標題「完成每日步數目標」。相比幾周前發佈的視頻，此次展示的擎天巨臂似乎是更新或更加完善的版本，其在行走過程中步伐更穩健，動作也更加流暢。（財聯社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 仰望 U9 正式上市，售價 168 萬元，年中啓動交付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2664055193068292?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 00:08:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌</p><p>編輯｜李勤</p><p>2 月 25 日，仰望汽車旗下純電超跑仰望 U9 正式上市，上市價格為 168 萬元。</p><p>據瞭解，仰望 U9 定位於百萬級純電性能超跑，標配易四方和雲輦-X 兩大核心技術，將於年中正式啓動交付，用户可通過仰望汽車官方 App、小程序、官網等渠道下定。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1564,851" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240225/v2_8c5411ea5c2c4478a4a5d1ca32bcd039@15545321_oswg128395oswg1564oswg851_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">仰望 U9</p><p>在動力端，仰望 U9 最大馬力超過 1300Ps，最大扭矩 1680N·m，搭載以四電機獨立驅動為核心的易四方，通過四輪扭矩矢量控制可以賽道中，快速智能地調整車輛的動態響應，同時，易四方也可以在日常駕駛中能夠提升操控穩定性，為用户提供安全保障。</p><p>仰望 U9 是比亞迪旗下首搭雲輦-X 智能全主動車身控制系統的車型，雲輦-X 可以讓仰望 U9 最大調節行程達到 75mm，單軸舉升速率快至 500mm/s，單輪最大舉升力超過 1 噸，甚至可以讓 U9 原地起跳。</p><p>據介紹，憑藉雲輦-X，仰望 U9 可以有效抑制賽道激烈駕駛中高速急彎、急加急減速工況下的側傾、抬頭和點頭狀況，並全面提高超跑在各種路況行駛的舒適性和通過性。</p><p>作為一台超跑，仰望 U9 最新的實測極速已經達到 309.19km/h，實測 0-100km/h 加速成績可達 2.36s，0-400m 加速成績僅為 9.78s。</p><p>在上海國際賽車場的測試中，仰望 U9 跑出了 2 分 17 秒 65 的測試圈速，這個成績是仰望的賽道首秀。通過大量賽道測試，仰望 U9 量身定製了整車的熱管理系統，最大冷卻能力提升 100%。</p><p>據發佈會介紹，仰望 U9 的整車熱管理系統，可以讓車輛應對持續高負荷的使用工況，具備不限次數、不會衰減的彈射起步能力。</p><p>此外，搭載刀片電池的仰望 U9 在充電時配備雙槍超充技術，具備最高 500kW 的充電功率。</p><p>安全一直是新能源車備受關注的層面。仰望的超級車身，融合了超級碳艙、超混結構、全新一代 CTB 三項技術，整車扭轉剛度實測達到 54425N·m/°，頂蓋抗壓載荷單側超過 11 噸。</p><p>仰望 U9 還將搭載最新的 DiPilot 智駕系統，標配前後碰撞預警，主動剎車，車道保持和車道偏離預警等主動安全配置。全車更佈置了 8 個安全氣囊，確保安全無死角。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1454,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240225/v2_838bd5d2138e4a7fb23ce9fc80cf65e0@15545321_oswg217994oswg1454oswg791_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">仰望 U9 內飾</p><p>針對賽道中制動系統高温的工況，仰望 U9 設計了專門的氣動套件及冷卻風道，使制動盤散熱風量提升 3 倍。同時全系標配自研的碳陶製動盤，降低簧下質量同時避免高温造成制動性能衰減。</p><p>在智能化上，仰望 U9 搭載了 DiLink150 智能平台，採用定製 4nm 製程芯片。針對賽道駕駛，仰望 U9 可以實現全軟件參數化控制，並且配備智能競速助手功能，提供全流程賽道駕駛服務，涵蓋了全國近 30 條場地賽道信息。</p><p>不僅如此，仰望 U9 還通過大量可自定義設置的模塊靈活調用，可以創造多場景、多模式的擬人化互動表達。</p><p>比如「跳舞模式」等功能，用户只需一鍵啓動，U9 就可以播放音樂並開啓「跳舞」。據介紹，仰望 U9 首批量產交付時會標配「跳舞模式」「隨心展示」「賽道熱身」三個「可玩」功能。</p><p>同時，仰望還在持續開發語音控制 U9 的互動功能，可自定義快捷指令，未來仰望將持續開發「有軌編程」，可以用音頻去編排車身姿態和動作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部印發重磅指南，到 2025 年初步建立工業領域「雙碳」標準體系 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2662505610584832?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-25 20:04:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>編輯 | 雪小頑</p><p>2 月 21 日，工信部印發《工業領域碳達峯碳中和標準體系建設指南》（下稱《指南》），標誌着我國工業領域「雙碳」標準體系建設駛入快車道。</p><p>《指南》提出，<strong>到 2025 年初步建立工業領域碳達峯碳中和標準體系，制定 200 項以上碳達峯急需標準；</strong>到 2030 年形成較為完善的工業領域碳達峯碳中和標準體系，加快制定協同降碳、碳排放管理、低碳評價類標準，實現重點行業重點領域標準全覆蓋。</p><p>工業領域是實現我國碳達峯目標的重點對象。此次新規聚焦工業領域，旨在大力構建適應工業發展的標準體系，加快推進工業領域碳達峯碳中和急需標準制定，進一步提升標準對工業領域碳達峯碳中和工作的引領、規範和支撐作用。</p><p>新規有利於加強標準化工作的統籌規劃和頂層設計。《指南》主體包括「總體要求」「建設方案」「組織實施」三大部分，提出了工業領域碳達峯碳中和標準體系框架，規劃了重點標準的研製方向，注重與現有工業節能與綜合利用標準體系、綠色製造標準體系的有效銜接。</p><p>關於建設方案，根據《指南》，工業領域碳達峯碳中和標準體系框架包括：基礎通用、核算與核查、技術與裝備、監測、管理與評價等五大類標準。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="911,561" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240224/v2_47db639d1bb14400b05568b6d83c2695@5981737_oswg145528oswg911oswg561_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">工業領域碳達峯碳中和標準體系框架。來源：工信部官網</p><p>36 碳查閲《指南》發現，我國工業領域碳達峯碳中和現行和在研標準項目共有 166 個，其中，<strong>基礎通用標準有四個，核算與核查標準有近百個。</strong></p><p>核算與核查標準，包括組織温室氣體排放量核算與核查、項目温室氣體減排量核算與核查、產品碳足跡核算與核查、核查機構/人員資質能力要求等相關標準。</p><p>其中，核算標準是摸清工業領域各行業温室氣體排放底數的重要基礎，也是評估温室氣體減排量和評價行業、企業、產品碳排放水平高低的依據。</p><p>具體而言，組織温室氣體排放量核算標準，主要包括工序/單元、企業、園區等組織層面的温室氣體排放量核算標準。其中，<strong>在企業和園區層面，重點針對工業生產中直接能源消耗量大、電力熱力等間接能源消耗量大、生產過程温室氣體排放量大的企業和園區，制定温室氣體排放量核算標準。</strong></p><p>核查標準是為確保核算數據的準確性及真實性，對碳排放核算報告做出統一規範的數據核查。《指南》特別指出，<strong>核查標準中的「温室氣體機構/人員核查資質能力要求」，主要規範核查機構、團隊和人員的資質和能力要求等。</strong></p><p>同樣值得關注的還有技術與裝備標準，即「能夠有效降低工業領域温室氣體排放的相關技術和裝備標準」，具體包括温室氣體的源頭控制、生產過程控制、末端治理以及協同降碳等四類。</p><p>其中，「末端治理標準」主要是指温室氣體捕集、利用與封存相關的技術與裝備，包括碳捕集利用與封存（CCUS）、直接空氣碳捕集（DACS）等方面。重點制定工業領域二氧化碳捕集、分離、資源化利用、封存等技術與裝備標準。</p><p>在組織實施方面，《指南》強調要加強組織協調，推進宣貫實施，加強國際合作。具體來説，要支持各行業協會、標準化技術委員會和標準化專業機構等組織開展工業綠色低碳標準的宣傳培訓，引導和幫助企業執行標準。此外，要<strong>建立標準實施效果評估制度，及時修訂相關標準，</strong>保證標準的實用性和時效性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高合停擺，高端電車無捷徑 | 深氪 lite</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2663579897358089?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-25 18:16:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤、楊軒</p><p>2 月 18 日，春節假期後的第一天，高合員工沒有等來他們的開工，除了部門總監等少數員工，大量人員在家收到了「停工停產 6 個月」的通知，以及「工資遲發，後續只發放 2000 多元基本工資」的消息。</p><p>2023 年開始的車市價格血拼，註定會衝擊到每一個玩家。而高合的停擺，為這場激戰添上了鮮明的註腳。</p><p>目前，大部分高合員工的工卡已被禁止進入辦公樓，只有少量產品和服務支持員工留守工作。而為維持社保繳納，高合員工不得不另覓去處，也有同行車企前來挖角高合的核心工程團隊。看上去，在去年威馬汽車破產重組後，高合汽車也在逐漸倒下。</p><p>高合是一家超高端定位的新造車品牌，相比於蔚來、小鵬和理想等無時不在行業的聚光燈下，高合汽車的曝光度不算高。但創始人丁磊則名震車圈，擁有「教父」級地位，其在 1988 年進入上汽大眾，開啓了長達約 30 年的汽車人生涯，此後相繼出任上汽通用總經理、上汽副總裁。此後更是在 2013 年，進入政界，擔任上海浦東新區副區長。</p><p>出任上汽通用總經理期間，丁磊曾帶領公司跨入「百萬銷量」時代；而在出任浦東副區長期間，丁磊也積極接洽特斯拉，希望引入後者在當地建廠，並在浦東為特斯拉建成了當時海外最大的超級充電站，這也成為特斯拉工廠後續落地臨港的濫觴。</p><p>政商領域摸爬 30 年後，2017 年，丁磊自主創業，進軍造車，成立華人運通，品牌名高合汽車。憑藉汽車圈的資源和地位，高合汽車沒有眷戀蔚來、理想主打的 30-50 萬元市場，而是攢起豪華供應鏈陣營，並配合張揚的造型設計，直奔 60-80 萬元市場。</p><p>開局相當順利。2020 年， 高合汽車首款量產車型超跑 SUV 高合 HiPhi X 上市，售價為 57-80 萬元。儘管價格頗高，但 HiPhi X 的銷量不低。2021-2022 年，HiPhi X 的銷量分別為 4237、4349 輛，輕鬆卡在蔚來們的更高一個位階。高合也在追求個性化的高端市場，打出名氣。</p><p>而高合付出的資源並不多。公開信息顯示，高合汽車總融資額僅 50 億元，沒有像蔚來每年虧損動輒百億元，建立起龐大的充換電、銷服和社區生活體系。</p><p><strong>這場另闢蹊徑的高端化，似乎只需按照特斯拉從高到低的路徑，逐步下放技術和產品設計，就能進入規模化的開闊地帶。但顯然，這條路已經在「停工停產 6 個月」的通告下，遭遇斷層。</strong></p><p>「6 個月能有轉機嗎？」有不少高合員工發出了疑問。比亞迪帶隊，眾車企在年初已經發起激烈的價格戰攻勢，車企們無不惶惶度日，不敢錯失任何產品節奏，何況停工半年之久。</p><p>眼看人心惶恐，各覓去處，丁磊不得不現身，安撫員工。「停產 6 個月的消息反而像顆炸彈，炸出了不少鯊魚，不少機構對高合表示了興趣，想投資或者收購。」2 月 22 日，丁磊帶領核心高管出現在上海總部，給出積極信號。</p><p>他任命了兩位執委會成員為特別小組領導，維持公司基本運營三個月，並承諾用這三個月的窗口期，努力挽救公司。「如果突然倒下，我們誰都不甘心。」丁磊説。</p><p>高合顯然急需一筆久旱甘霖的救命錢，但也更應該回溯，是如何從高光開局，走到今天瀕危局面。</p><h2><strong>產品節奏脱節，將高合拖入資金危機</strong></h2><p>特斯拉無疑為國產造車浪潮提供了一個成熟樣本，但照抄作業可能是致命的。高合汽車顯然是這個案例。</p><p>學習特斯拉的「雙旗艦」策略，高合汽車連續推出了多款超高端定位產品。</p><p>2020 年， 高合汽車首款量產車型超跑 SUV 高合 HiPhi X 上市，售價為 57-80 萬元。該車配置高合專利的 NT 展翼門，可編程智能大燈和全車真皮座椅等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1148,769" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240225/v2_de391e514830478baa44b902b28f2c45@17715901_oswg79803oswg1148oswg769_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">高合汽車 HiPhi X</p><p>高合汽車對產品做工用料極為考究，不惜成本。高合汽車僅智能大燈的成本就超過 10 萬元，並配備可智能調節三檔温度的冰箱，以滿足用户的不同需求。「60 萬元的車，成本就能佔 40 萬元。」一位高合汽車員工表示，此外，高合汽車的音箱採用了英國品牌，疫情時期把車發到英國調校，再運回國交付。</p><p>在一位高合汽車員工看來，HiPhi X 成功為高合汽車塑造了高端品牌形象。他透露，因為高合汽車和蔚來汽車定位相似，後者常在高合汽車挖人。</p><p>但也有員工認為，豪華的硬件配置，無法讓其形成核心競爭力。一位高合汽車員工表示，其產品的車聯網水平相對落伍，功能交互也非常初級，難以達到車規級交互的要求。</p><p>為鞏固高端定位，2022 年 8 月，高合推出第二款旗艦車型 HiPhi Z，整車造型機甲風，配置自研的車機及智能駕駛系統，售價依然居高不下，在 61-63 萬元。</p><p>「因為外形獨特，有爆款潛質，丁總對 HiPhi Z 的銷量期待很高，稱之為‘賽博朋克 2077’。」一位高合汽車員工表示。但丁磊或許沒有察覺到，2022 年，新造車頭部公司蔚來、理想等，已經各自攛掇 500 億元鉅額資金，在技術研發、產品、服務和銷售渠道上全面擴張。留給高合向下走量的窗口期已經被大幅壓縮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1246,671" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240225/v2_bbaf4afa37c74245b1bf07001a426025@17715901_oswg63190oswg1246oswg671_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">高合汽車 HiPhi Z</p><p>彼時高合首款車 HiPhi X 賣出了相對穩定的銷量，有不俗的資金進賬，讓丁磊決定為第二款車型 HiPhi Z 加碼投入。</p><p>為保證 HiPhi Z 的穩定交付，高合汽車在 2022 年大量招聘員工，團隊規模由 2021 年的 2000 餘人，達到 2023 年初的超 5000 人。不過，HiPhi Z 未能複製首款車 HiPhi X 的銷量成績。在近四個月累計交付 1000 輛後，高合汽車較少公佈 HiPhi Z 的銷量數據。</p><p>連續發佈兩款高端車型，是高合汽車的「雙旗艦」戰略。十幾年前，特斯拉發售價格百萬元的 Model S 和 Model X，因強勁的性能表現和前衞的造型設計，吸引了美國各界名流購買，成功打造了高端品牌形象。</p><p>在多位高合員工看來，HiPhi Z 的銷量不理想，原因是前兩款車型的產品配置相似，價格區間重疊，沒能打開更多的客户羣體。</p><p>高成本投入的收益寥寥，導致高合汽車的資金明顯緊張，公司經營開始進入惡性循環。</p><p>為提高銷量，&nbsp;對內，高合汽車允許員工以約 6 折購買新車，並返租給公司作為門店的試駕車。</p><p>對外，2023 年高合汽車在全國新建 300 多家門店。此外，高合汽車還發布海外市場戰略，在德國、挪威開設體驗中心。「有時候一個月賣幾百輛車，平均每家店一個月賣一台車，根本養不活自己。」</p><p>大量門店建設消耗了有限的資金，丁磊對採購審查更為嚴格，以節約成本。</p><p>一位高合汽車採購收到指示，除了寧德時代等強勢供應商必須結清貨款，對於其它較小的供應商，則扣押貨款或儘量不付款，除非供應商資金緊缺嚴重到影響經營，才可能付款。苛刻的付款條件，為後續高合的新車上量埋下了危機種子。</p><p>2023 年 7 月，高合發布 HiPhi Y，被內部稱為「保命車」的第三款車型，寄予着高合復刻特斯拉 Model Y 高銷量的希望。<strong>相對前兩款售價 60 萬元以上的車型，HiPhi Y 的售價 33.9 萬元起，是高合汽車切入中高端車型市場的首次嘗試，毫無疑問，也進入蔚來、理想等當紅品牌的競爭腹地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1263,855" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240225/v2_8bd80bd3e4bf4408a014798fe1ac39bc@17715901_oswg101115oswg1263oswg855_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">高合汽車 HiPhi Y</p><p>高合汽車公佈的數據顯示，HiPhi Y 在 2023 年 9 月、10 月的交付量分別為 1556、1606 輛。然而，供應商斷供中止了 HiPhi Y 衝擊更高銷量的可能。去年年末，因零部件供應不穩定，高合汽車的鹽城工廠在復工與停工之間切換。<strong>一位知情人士告訴 36 氪，多家供應商被拖欠貨款將近兩年，部分零部件供應商甚至因此倒閉。</strong></p><p>2023 年 10 月，資金消耗見底的高合汽車啓動大規模裁員，裁員比例為 20%。一位高合汽車員工表示，2023 年年末，辦公室曾有段時間不開燈辦公，垃圾袋也無保潔人員更換。直到 2024 年供應商集體討薪、高合汽車宣佈停產停工。</p><p>在一位高合員工看來，如果將更走量的 HiPhi Y 作為第二款車型發佈，或許資金狀況不至於如此緊張。「新能源汽車市場已是紅海，現在並不適合雙旗艦產品的打法。」</p><p><strong>在 2 月 22 日的演講中，丁磊承認，他的誤區是用傳統車企經營策略，應對這一場危機。</strong></p><p>「現在將高合汽車產線的所有零部件湊在一起，也組裝不了一輛車。」上述人士説。</p><h2><strong>信息繭房裏的汽車老炮</strong></h2><p>「公司的最大問題，在於高層領導。」不止一位員工對 36 氪如此表示。</p><p>高合汽車的管理團隊，總體分為三層，分別為 CEO 丁磊、執委會（Excom）和一級部門負責人（DH）。執委會由十餘位 VP 構成，他們管理財務、人事、法務、產品規劃，工程、設計、供應鏈等部門，向丁磊彙報工作。十餘位一級部門負責人管理二、三級部門，向 VP 或丁磊彙報工作。</p><p>多位高合汽車員工表示，儘管高合汽車的決策由十餘人共同參與，但實際上只由丁磊一人拍板，而都是傳統車企背景的執委會成員，很難提出建設性意見。</p><p>「公司內部沒有對標文化，市面出現一款新車，各個模塊負責人應該第一時間瞭解其產品及功能定義，但是執委會成員觀察的競品，大多是燃油車。」一位高合汽車中層人士説。</p><p>然而，掌握決策大權的丁磊，信息獲取渠道相對單一。上述人士告訴 36 氪，丁磊的行業信息獲取基本依賴於其助理，很多細緻事項也由後者推動完成。這在一定程度上，限制了丁磊對市場環境的瞭解，以及趨勢判斷。</p><p><strong>與其相反，在理想汽車內部，李想本人組織架構之下的 CEO 辦公室，涵蓋品牌、產品、商業、戰略、供應部，大約 500 多人。他們形成了理想汽車的中央大腦，保證信息充分流轉。</strong></p><p>高合汽車忽視市場變化的另一個例子是，高合汽車的 ADAS 團隊長期人手緊張。</p><p>智能駕駛功能不僅是影響消費者購買的重要因素之一，還能成為車企的核心價值。2023 年大眾汽車以 7 億美元入股小鵬汽車，原因之一是能共享小鵬汽車的智能駕駛技術。<strong>有理想汽車員工透露，內部曾做過控制變量分析，城區智駕的推出可以顯著提高訂單轉化率。</strong></p><p>但高合汽車 ADAS 部門，沒有受到公司重視。多位員工表示，高合汽車 ADAS 部門人數最多隻有 300 人出頭，目前僅剩下 270 人左右，負責算法、規控、感知、融合，測試等工作。這意味着，一名員工必須在保證本職工作之外，同時負責多種工作。作為對比，理想汽車去年末的智駕團隊超 800 人，小鵬汽車智駕研發團隊已突破 3000 人。</p><p>智能駕駛功能研發相對緩慢，被丁磊及多個部門員工認為，是產品銷量不高的重要原因。「去年銷量不高，丁總開始緊盯 ADAS 部門的研發進度。」</p><p>2023 年末，高合汽車推出高速領航輔助駕駛，計劃於 2024 年第四季度推出城區領航輔助駕駛，而產品價格低於高合汽車的蔚來、理想等車企，已向全國多地車主推送城區領航輔助駕駛功能。</p><p>「高合的高速領航輔助還很初級，高速道路擁堵情況下加減速並不流暢。」有員工透露。&nbsp;</p><h2><strong>「不想就這麼輸了」</strong></h2><p>對高合來説，能找到錢的明牌清晰可數。</p><p>鹽城和青島兩個地方政府，是高合汽車的重要投資方，兩地都為高合汽車投資建廠。</p><p>2017 年 9 月，華人運通在鹽城市成立華人運通（江蘇）技術有限公司。2019 年 6 月，與東風悦達起亞確定工廠建設及生產計劃。其中東風悦達起亞的母公司——江蘇悦達汽車集團有限公司的最大股東，為鹽城市人民政府。</p><p>此外，2022 年 1 月，青島城投投資 13.8 億元參與華人運通境外股權投資，推動高合汽車總部及整車生產基地項目落户萊西。</p><p>「幾年間，高合汽車從地方政府累計獲得數十億元投資，但不能支撐高合長期運營。5000 人的公司，每月的運營成本就約 6 億元。」有員工透露。</p><p>為了保證資金充足，高合汽車 2022 年計劃在港股上市，然而因銷量及營收等未達到港股的上市要求，高合汽車上市中止。2023 年高合汽車加快了尋找融資的速度。</p><p>中東資本伸出了橄欖枝。2023 年 6 月，沙特投資部與華人運通簽署了約 56 億美元的諒解備忘錄，雙方將成立從事汽車研發、製造與銷售的合資企業。</p><p><strong>但這筆投資至今沒有落地。一位知情人士表示，投資方要求高合汽車在沙特引入供應鏈、產線，並具備相應產能，達成以上要求後，投資方才會將 56 億美元在達成合作的 10 年內交給高合。這個要求對火燒眉毛的高合來説，並不容易達成。</strong></p><p>當年 10 月，華人運通獲得沙特阿拉伯主權財富基金沙特公共投資基金投資（PIF）的至少 2.5 億美元意向投資，PIF 在實地考察高合汽車兩座工廠，瞭解銷量及產能規模後，沒有立即投資高合汽車。</p><p><strong>但丁磊沒有放棄。上述知情人士稱，新年前一週，丁磊帶領團隊與 PIF、青島市國資委協商。</strong></p><p><strong>一位投資人表示，當下新能源汽車市場競爭激烈，車企生存需具備規模效應，或者公司形成差異化優勢，以滿足投資者的某種需求，否則很難獲得投資。</strong></p><p>2023 年，蔚來汽車同樣因資金拮据身處險境，但其在一年內兩次獲得阿布扎比主權基金，累計約 33 億美元的投資，使其得以續命。此外，市場聲量相對較小的零跑汽車，去年則獲得 Stellantis 集團的 15 億歐元投資。</p><p>「這是因為蔚來汽車的高端品牌形象已牢固，且具備一定優勢的換電體系建設、用户服務。零跑汽車研發了中央集成式電子電氣架構，Stellantis 可藉此在海外市場加速推出電動汽車。」</p><p>但提起高合汽車的核心價值時，外界難以得出答案，就連員工們也無法立即回答。「高合通過標新立異的產品設計如展翼門，以及獨有的尊享配置，塑造了高端品牌形象，但幾乎沒有核心技術。」一位高合汽車員工表示。</p><p>高合汽車自救的時間已經不多。年屆 63 歲的丁磊，也不想就此認輸，「我不想就這麼輸了，也不想高合汽車成為收藏品。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>掉隊大模型浪潮，明星 AI 公司竹間智能宣佈部分停工 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2658348660489352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-24 13:05:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>一封宣佈部分停工的內部信，揭開了一家明星 NLP 企業，在 AI 風口中的遭遇。</p><p>2024 年 2 月 21 日，一封流傳出的 AI 廠商竹間智能的內部信顯示，自 2023 年起，公司業務需求大幅減少，正在面臨嚴重的現金流壓力。竹間智能的舉措是：</p><p>「我們正在對業務方向進行調整……針對虧損的業務線，我們將進行優化，部分部門和崗位將從即日起停工，並進行重組。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,467" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_35c197805127427db98b4785022103dd@5783683_oswg66518oswg800oswg467_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">網上傳出的竹間智能內部信。</p><p>兩名員工對 36 氪證實了內部信的真實性。其中一人提到：「年後開工以來業務就基本停擺，心裏早有預期。」</p><p>2024 年 2 月 22 日，竹間智能官方對內部信做出了迴應，強調目前運營正常，只是對部分虧損業務進行優化，對少部分崗位進行停工重組：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1326,1012" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_a335b42285b14aef8f9205fa50abf237@5783683_oswg225000oswg1326oswg1012_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">竹間智能對內部信的迴應。</p><p>然而就在 2023 年的開端，竹間智能尚且勢如破竹：2 月披露了 D-2 輪融資；3 月與中科曙光、智譜 AI 達成戰略合作。</p><p>作為 NLP（自然語言處理）賽道的明星企業，成立於 2015 年的竹間智能曾備受青睞。CEO 簡仁賢出身微軟亞洲互聯網工程院，曾負責 Bing 搜索、微軟小冰和 Cortana 等業務。自 2017 以來，竹間智能年年都獲得融資，迄今總融資額已經超過 10 億元。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_2e60c56f74ca44f39415387dd0e0a7d3@5783683_oswg59529oswg450oswg675_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="450,675"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">竹間智能 CEO 簡仁賢。</p><p>NLP（Natural Language Processing），自然語言處理，被視為「AI 皇冠上的明珠」——即便是以 Transformer 為主流技術範式大模型，也屬於 NLP 範疇。<br></p><p>因此，NLP 公司也被認為最容易轉型做 AI 大模型的玩家。在 ChatGPT 帶來的 AI 風口中，這批與語言理解技術關係最為緊密的 NLP 公司，迅速吃上了紅利。</p><p>但員工們提起竹間智能，多用「惋惜」和「比別人慢了一步」形容如今的困境。</p><h3><strong>付不起的大模型入場費</strong></h3><p>身處如今的被動局面，竹間智能的核心困境在於：<strong>沒有資金和資源跟上大模型的浪潮。</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">2022 年，因為 AI 行業整體遭遇的落地難與技術瓶頸等問題，</span><span style="letter-spacing: 0px;">竹間智能就已經面臨</span><span style="letter-spacing: 0px;">經營壓力和人才出走。</span></p><p>一位人工智能行業人士對 36 氪透露，竹間智能的財務困難在 2022 年就已經凸顯。那一年，曾以「高薪酬高福利」在招聘圈積攢了口碑的竹間，第一次沒有發出年終獎。</p><p>脈脈上，一名老員工在 2022 年留下了對公司的評價，直指竹間智能現金流緊張、戰略搖擺、技術優勢不明顯：</p><p>「業務切換頻繁，有時連技術棧也切了，技術沒有想象中的厲害。頻繁加班，年終獎直接沒有連説聲都省了。員工都在紛紛離職，包括那些技術很厲害的老人。」</p><p>上述行業人士表示，2023 年初的融資很大程度也是為了維持公司的基本經營。<strong>而大模型是入場費高昂的遊戲，</strong>算力、數據、人才，每處的花銷都不小。對於竹間智能而言，賬上幾乎沒有閒錢支持大模型的研發。</p><p>很快，公司也陷入了沒有跟上技術發展的惡性循環。多名前員工對 36 氪指出，竹間智能並沒有下決心立刻投入資源做 AI 大模型的開發，雖然推出了大模型微調、部署等相關服務，但提供給用户的產品仍然以傳統 NLP 技術支持的小模型為主。</p><p>2023 年下半年以來，竹間智能調整了方向，主打為企業模型微調服務。比如 6 月推出的「模型工廠」，竹間智能做的是類似「零件工」的服務，幫助客户選擇、微調和部署其他廠商的模型。</p><p>只是對多數客户而言，竹間智能提供的模型服務，在市面上能找到不少替代品，沒有形成競爭壁壘。一名前員工告訴 36 氪，受到大模型的衝擊，2023 年下半年起竹間智能的業務量就急速下滑，到 7，8 月份就已經大幅縮水。</p><h3><strong>冷兵器，打不贏核戰爭</strong><br></h3><p>對於大多企業而言，紅利是曇花，技術創新和商業落地才是常青樹。身為「Old Money」的 NLP 企業，在 AI 大模型風口中想要不被淘汰，只能激進技術創新，或是轉型改換賽道。</p><p>縱觀 AI 狂飆的一年，同嘗過苦日子滋味的幾家 NLP 企業中，仍有不少抓住風口挺過來的例子：</p><p>比如在 2023 年 6 月推出自研大模型 TigerBot 的虎博科技，CEO 陳燁曾對 36 氪回憶，最難的時候，團隊被逼得連水電煤支出都要一分分地計算，省着花。如今，Tigerbot 在 2024 年 1 月已經通過了公眾服務備案。2022 年一度身陷裁員困境的追一科技，也推出了針對營銷領域的大模型服務，挺了過來。</p><p>但經過此前的經營困難，並不是每家企業都有捨本投入新技術的魄力。</p><p>面對新技術浪潮，竹間智能猶豫了。一名前員工告訴 36 氪：「大模型投入太高了，CEO 很謹慎，不敢貿然做決定。」即便 2023 年 2 月融到了一筆錢，竹間智能也沒有立刻投入大模型研發，而是選擇先維穩。</p><p>這份謹慎讓竹間智能只能拿着傳統 NLP 時代的冷兵器，衝進大模型核武遍佈的戰場。</p><p>「沒有研發大模型這件事，對竹間的口碑打擊很大。」一名前員工回憶，2023 年，不少老客户提出了很多 AI 改造業務相關的需求，但是沒有大模型能力的竹間智能很難滿足。</p><p>2023 年 9 月，竹間智能痛定思痛，與華為達成合作，基於華為雲的盤古大模型研發知識服務的大模型。</p><p>但互聯網大廠和新興的明星大模型公司，早已對蛋糕進行了瓜分。「那個時候我們已經沒法談單子了，幾乎沒有新客户。」一名前員工透露。</p><p>「大模型賽道是講求先發優勢的，技術越早落地，數據飛輪越早轉起來，模型迭代就越快。」一名前員工對 36 氪分析，「等竹間意識到自己慢了，往往也就打不了翻身仗了。」</p><p><strong>如今的停工、重組與新業務探索，也是竹間智能的及時止損和自救。</strong>2024 年，OpenAI 已經用視頻生成模型 Sora，給予行業以震懾——在技術創新步伐加快的 2024 年，沒有壁壘的企業，將快速消亡。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_632f14798e2d428a8040e6dcb125b9e0@5783683_oswg60892oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>去年淨利暴增六倍，英偉達市值劍指兩萬億美元｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660760456569602?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-24 11:41:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜宋婉心</p><p>編輯｜潘心怡</p><p>萬眾矚目的英偉達再次兑現了市場期待。</p><p>2 月 21 日美股盤後，英偉達公佈了公司截至 2024 年 1 月 28 日的 2024 財年第四財季及全年財報（2023 年 1 月 30 日至 2024 年 1 月 29 日為英偉達 2024 財年）。</p><p>財報顯示，英偉達第四財季營收為 221 億美元，同比暴漲 265%，淨利潤為 123 億美元，同比暴增 769%，攤薄後每股收益為 4.93 美元，同比增長 765%。</p><p>本季財報公佈之前，英偉達承受着市場的極高預期，所幸其第四財季營收及利潤均同比暴漲，遠超分析師預測，穩定住了財報後股價。財報公佈後，英偉達股價盤後一度大漲 10%。</p><p><strong>截至第四財季，英偉達已經連續三個季度創下營收及利潤紀錄。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,703" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_70ec1935161c44ca9ab10e40c8c4b6f9@5238126_oswg300445oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">英偉達近一年股價走勢，來源：wind</p><h2><strong>01 英偉達怎麼走，市場就怎麼走</strong></h2><p>整個 2024 財年來看，財報顯示，英偉達淨利潤錄得 297.6 億美元，同比 2023 財年的 43.68 億美元暴增 581%，每股攤薄收益為 11.93 美元，與 2023 財年的 1.74 美元相比增長 586%。</p><p>營收方面，英偉達 2024 財年營收 609.22 億美元，與上一財年的 269.74 億美元相比增長 126%。毛利率為 72.7%，與 2023 財年的 56.9% 相比增長 15.8%。</p><p>按業務來看，數據中心是英偉達營收比例最大的板塊，第四財季，該板塊營收達到創紀錄的 184 億美元，環比增長 27%，同比增長 409%，全年該板塊收入則增長 217%，達到創紀錄的 475 億美元。</p><p>針對 2025 財年一季度，英偉達預計營收 240 億美元，上下波動區間不超過 2%，遠高於市場預期 219 億美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_6083de86c056499fb103c041554b0b40@5238126_oswg81084oswg1080oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：英偉達財報</p><p>過去一年，硅谷掀起的生成式人工智能革命席捲全球，背後核心基礎之一是算力，也就是顯卡。</p><p><strong>因此 GPU 龍頭英偉達不僅成了全球科技公司的「命根子」，更是被全球資本市場盯住——如果英偉達業績增長不及預期，人工智能熱潮也意味着只是個噱頭。</strong></p><p>數據顯示，亞馬遜、Meta、微軟和谷歌是英偉達的最大客户，幾乎佔其收入的 40%。二級市場上，2023 年英偉達股價翻了約 2.4 倍，今年 2 月中旬，市值一度突破 1.8 萬億美元。</p><p>財報電話會上，英偉達 CEO 黃仁勳認為，包括 Sora 在內的強人工智能應用場景背後，行業硬件的升級換代仍處於早期階段。<strong>&nbsp;他預測將整個行業會需要大約&nbsp;2&nbsp;萬億美元的英偉達芯片，才能滿足未來的算力需求。</strong></p><p>「從根本上來説，2025 年及以後的持續增長條件非常好」。&nbsp;黃仁勳表示，由於生成式人工智能以及整個行業仍然在 CPU 主導轉向英偉達製造的 GPU 主導的過程之中，因此對 GPU 的需求仍將保持較高水平。</p><p>Bokeh Capital Partners LLC 首席投資官 Kim Forrest 點評英偉達財報稱，「過去 11 個月，英偉達一直是市場的推動者，英偉達怎麼走，市場也怎麼走。它確實證實了人工智能在可預見的未來將繼續保持強勁的説法。這種説法去年支撐了市場，為什麼今年不會呢？」</p><p><strong>在一年的狂飆之後，市場對英偉達的期待顯然只會繼續抬高，相比於短期財報數據，AI 市場未來前景更受投資者關注，</strong>比如 H100 GPU 芯片的未來需求、下一代 GPU 芯片 B100 的更多細節，以及明年計劃的產品路線圖。</p><h2><strong>02 能否繼續翻番？</strong></h2><p>英偉達財報發佈前夕，急速升温的期權交易市場是投資者「英偉達信仰」高漲的一個側面。</p><p>Cboe Global Markets 的數據顯示，財報發佈前幾個小時，廣泛交易的看漲期權押注股價將跳漲至 700-800 美元的區間。其中有看漲期權押注英偉達股價將躍升至 1300 美元，約為當時股價的兩倍。</p><p>2024 財年，英偉達營收相比上一年翻了一番，市場則已經預期英偉達 2025 財年能夠再漲一倍。</p><p>標普全球市場情報彙編的數據顯示，分析師普遍認為英偉達 2025 財年收入將約為 900 億美元，這一數字意味着營收增速達到 52%。<strong>儘管已經是高速增長，但相比於去年的增速，52% 的增速可能很難維持英偉達的高估值。</strong></p><p>「木頭姐」Cathie Wood 此前表示，英偉達是 AI 領域當之無愧的領導者，但市場對其期待值過高，英偉達可能無法滿足，且隨着競爭加劇以及庫存調整帶來挑戰，她最近拋售了價值約 450 萬美元的英偉達股票。</p><p>所以眼下，投資者集中關注英偉達的新產品及高層業績預測。</p><p>英偉達 CFO Colette Kress 在財報電話會議上表示，公司下一代產品的市場需求遠超過供給水平，尤其是該公司預計今年晚些時候發貨的新一代芯片 B100。他表示，「構建和部署 AI 解決方案已經觸及幾乎每一個行業」，預計數據中心基礎設施規模將在五年內翻番。</p><p>下一代 AI 芯片 B100 以及產品路線圖，均有望在 3 月 18 日的 2024 年圖形技術大會 (GTC) 上正式發佈。</p><p>據悉，B100 的推理速度比 H100 快 3 倍。<strong>美國銀行的分析師認為，英偉達 B100 的定價將比 H100 至少高出 10%-30%，需求可能會持續到至少 2025 年中後期。</strong>此外，B100 將採用更高級的 HBM 高帶寬內存規格，有望在堆疊容量和帶寬上繼續突破，超越現有的 4.8TB/s。</p><p>不過，競爭加劇是難以迴避的問題。競爭對手 AMD 最近開始銷售一系列名為 MI300 的加速器，預計今年該產品的收入為 35 億美元，高於此前的 20 億美元預測。</p><p>英特爾則在硅谷召集了一系列合作伙伴和潛在客户，討論該公司的芯片製造服務計劃，與會者包括嚴重依賴英偉達芯片的 OpenAI 首席執行官 Sam Altman。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_045ddc0c0a9042b5ace23fe6cba85d91@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本股市突破「泡沫巔峯」，世界投資者重返日本｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2661964098282241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-24 11:37:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;潘心怡</p><p>時隔 34 年，日本股市重新站上泡沫巔峯時期的歷史最高點。</p><p>2 月 22 日上午，日經 225 指數站上 39000 點，正式超過 1989 年 12 月日本經濟泡沫破裂前創下的歷史最高點 38915.87 點。截止當日收盤，日經指數維持在 39098.68 點，開年以來已上漲 16.84%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,320" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240224/v2_ddbe43326660484ba67d384e6260f939@5623968_oswg137154oswg1080oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Wind</p><p>此前在 2023 年日經 225 指數上漲 28.24%，已創下 1989 年以來最大漲幅。</p><p>外媒 Nikkei Asia 評論稱，<strong>日股這一表現或意味着日本經濟已走出「失去的幾十年」</strong>。</p><p>回想 1990 年初經濟泡沫破裂以後，日本經濟長期停滯，陷入「失去的 30 年」，日本股票一度成為全世界最不受歡迎的資產。再看當下，世界資本重新湧入日本追漲。</p><p>面對這一轉變，<strong>業內表示其主要與日本上市公司積極改革、努力增加股東回報以及日元持續疲軟有關。</strong>而伴隨日本經濟活力持續釋放，國際避險資金的持續流入以及東京證券交易所的改革有望支撐日本股市長期繁榮。</p><h3><strong>世界資本追漲</strong></h3><p>前日（2 月 21 日），美國半導體巨頭英偉達公佈 2023 年 11 月至 2024 年 1 月的財報，業績大幅超出市場預期——營業收入同比增長 265% 至 221 億美元，淨利潤同比增長 769% 至 123 億美元。</p><p>受此影響，當日美股盤後交易中，英偉達股票大幅上漲。轉到昨日，日本股市也出現以半導體相關股票為中心的買入，Tokyo Electron、Advantest 等半導體股領漲大盤。</p><p>實際上，自年初以來，Tokyo Electron、軟銀集團等半導體、人工智能相關股票已持續帶動日本股市上漲。</p><p>與此同時，東京證券交易所的數據顯示，今年 1 月，國際投資者淨買入的日本股票達 2.07 萬億日元，<strong>比去年同期增長約 4 倍</strong>。</p><p>結合日股交易量中海外投資者約 60% 的佔比來看，<strong>外國資本一向發揮主要作用</strong>。而回顧本輪日本股市行情，其明顯上漲也始於 2023 年 4 月巴菲特造訪日本之後。</p><p>彼時巴菲特在日本接受採訪時表示，已將其對日本五大商社的持股比例提升至 7.4%，計劃持有 10-20 年，並打算進一步增加對日本股票的投資。</p><p>跟隨「股神」的腳步，隨後多家外資機構紛紛「站台」日本。黑石、KKR 相關負責人陸續到訪日本；對沖基金 Citadel 重開東京辦事處；LVMH 旗下私募基金 L Catterton 表示將擴大在日投資組合；包括貝萊德、施羅德等在內的多家資管機構也均上調了對日本股市的投資評級。</p><p>在巴菲特本人以及多家資管公司對其投資分析作出的解釋中，<strong>均提到了日本上市公司治理改革的積極影響</strong>。</p><p>去年 3 月，東京證券交易所曾發佈一項公告，要求從制度層面加快推進日本股市估值改善預期，督促市淨率低於 1 的上市公司通過股票回購、調整企業戰略、提升 ROE 等方式儘快改善情況。</p><p>該舉措還提到，如果企業未能按要求操作，<strong>將被視為「未有效利用其資本」，最早可能在 2026 年面臨退市風險</strong>。</p><p>這一背景下，日本上市企業加大了股票回購規模，於 2023 年回購總額達到約 9.6 萬億日元，連續兩年創下新高；同時據日本經濟新聞的預測，日本上市企業在 2023 財年的分紅總額也將創紀錄達到 16 萬億日元。</p><p>著名經濟學家宋清輝對 36 氪表示，日本上市公司積極改革、努力增加股東回報提升了日本股市的市場吸引力。此外，其認為日本股市不斷創新高也與國際地緣政治充滿變數，導致一大部分資金流向日本市場有關。</p><h3><strong>業內預測日經指數年底站上 45000 點</strong></h3><p>不過，也有觀點認為，本輪日本股市大漲在一定程度上屬於「表面繁榮」。</p><p>一位資管機構人士對 36 氪分析，一方面日元貶值帶來的利率差令外資眼中的日本股票本來就更加便宜，這提升了海外投資者的投資熱情；另一方面日本持續上漲的物價水平和 CPI 也進一步帶動了日本企業股價上漲。</p><p>日本帝國數據庫發佈的調查結果顯示，2023 年日本共有 3.24 萬種食品漲價，相比 2022 年的近 2.57 萬種大幅擴大。而日本央行行長植田和男在今日出席眾議院預算委員會會議時表示，<strong>未來日本物價將繼續上漲</strong>。</p><p>與此同時，2023 年日本去除生鮮食品後的平均核心 CPI 同比上漲 3.1%，創下近 41 年新高。</p><p>這令日本民眾實際感受到的收入有所下滑。日本一項針對 2023 年 11 月的勞動統計調查顯示，<strong>日本反映物價變動的實際工資比 2022 年 11 月減少了 3%</strong>。</p><p>居民收入實際感受下降，導致內需疲軟，反映到宏觀層面，至去年四季度日本實際國內生產總值環比下降 0.1%，換算成年率下降 0.4%，連續兩個季度負增長。</p><p>但近日日本多家大型企業的漲薪預告似乎又帶來積極信號——<strong>目前包括本田汽車、永旺零售、馬自達汽車、松屋食品等在內的日企均已達成加薪協議。</strong>其中松屋食品 10.9% 的薪資漲幅是其自 2001 年以來的最大漲幅。</p><p>景順駐新加坡的全球市場策略師 David Chao 表示其並不擔心日本經濟目前的疲軟，並認為在名義工資增長加快和 CPI 通脹放緩的推動下，消費或將很快回升。</p><p>同一時間外資對日本股市的上漲預期也進一步提升。</p><p>花旗集團日本首席股票策略師 Ryota Sakagami 此前預測日經指數至今年年底將達到 39000 點。<strong>而目前其最新預測已升至 45000 點</strong>。</p><p>野村證券首席股票策略師 Yunosuke Ikeda 將其對日經指數的年終預測從 38000 點上調至 40000 點。而鑑於日本央行已明確不會尋求快速加息，<strong>其認為至年底日經指數甚至可能會上漲至 43000 點</strong>。</p><p>宋清輝亦表示，國際避險資金的持續流入以及東京證券交易所大刀闊斧的一系列改革有望支撐本輪日股長期繁榮，進而開啓新一輪牛市。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240224/v2_b0e71d2b94494ca4ace0e085f91375b5@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析｜瑞幸咖啡困於「9 塊 9」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660973359032065?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-24 09:55:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「9.9 元的瑞幸不見了」衝上了近日熱搜，轟轟烈烈的咖啡價「價格戰」讓用户樂此不疲，但咖啡企業們卻一直在負重前行。</p><p>此前一路狂飆的瑞幸咖啡也感受到了壓力。剛過去的 Q4，儘管營收仍保持不錯的增長（同比 91.2%），但在自營門店銷售增速、營業利潤率以及淨利潤等多個指標上，瑞幸咖啡都出現了較大程度的下滑。</p><p>拋除淡季、新品表現不佳等因素，庫迪咖啡等對手帶來的競爭壓力是主因，這迫使瑞幸在 Q4 加大了投入，單杯價格的下滑，疊加對加盟商補貼力度的加大，都稀釋了瑞幸咖啡本季度的利潤表現。</p><p>如今的瑞幸咖啡正遭遇與美團近乎相同的局面——宏觀經濟、季節性因素、競爭加劇三種負面影響糾纏疊加在一起。為了甩開對手，開打價格戰之餘，Q4 瑞幸開啓了瘋狂開店模式，單季度淨增門店 2975 家，環比大增 22.4%，截至 2023 年底，總門店數已經突破了 16000 家。</p><p>除了在下沉市場與庫迪搶奪用户，本季度瑞幸對一線和二線城市門店也做了加密，這部分稀釋了老店的單量，也直接導致 Q4 自營門店的銷售增速跌到 13.5%，創了過去 2 年來的次低。</p><p>在去年 10 月達到 38 美元的股價高點後，4 個月的時間，瑞幸股價跌去了 40%，彼時市場的擔心一一應驗。更讓投資人擔憂的是，庫迪咖啡的崩盤遲遲未來，這意味着在接下來幾個季度，瑞幸的壓力仍然不小。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1636,924" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_2e973fd0506a41888d00c00fc08e8576@1335673173_oswg415070oswg1636oswg924_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瑞幸過去 1 年股價走勢</p><h3>瘋狂開店，瘋狂補貼</h3><p>如果用兩個詞來概括瑞幸咖啡 Q4 的主題，「開店」和「補貼」都無法繞過，而且兩者都可以用瘋狂來形容。</p><p>去年 Q4，瑞幸咖啡單季度淨增近 3000 家門店，創出單季度新開門店的記錄，這讓其門店總數在 2023 年突破了 16000 家，一年時間翻了一倍。</p><p>瘋狂開店背後是庫迪的步步緊逼，去年 Q2 和 Q3，庫迪一口氣開出了 5500 家門店，單季度的開店數均超過了瑞幸，這讓後者倍感壓力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1243,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_431d415844e44e7e8a876cbdceee56db@1335673173_oswg48098oswg1243oswg630_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">庫迪與瑞幸咖啡 2023 年各季度開店數，數據來源：窄門餐眼、瑞幸財報</p><p>要知道，作為咖啡新軍，除了在運營模式略有差異（庫迪主要依靠加盟，瑞幸則自營與加盟並進），庫迪的成長路徑幾乎延續了瑞幸曾經的老路，只不過它更加激進。達到 4000 家門店，瑞幸用了 2 年時間，破萬店用了 6 年，但庫迪的擴張速度是瑞幸的 3 倍。</p><p>在三季度末開始新一輪「帶店加盟」政策後，瑞幸放低了部分開店門檻，這讓其 Q4 的新增門店數迎來了爆發，這一速度也在今年 Q1 得到了延續。</p><p>除了猛紮下沉市場，四季度的開店規劃中，瑞幸有意加密了一線和二線城市的門店數量，從原來的寫字樓、購物中心、學校、園區等場所，開始擴展到街邊店。除了品牌效應的考慮，這一動作帶來的潛在效益是，能夠最大程度提升自提比例，從而優化配送成本。</p><p>在口感、價格都趨同的情況下，距離（門店密度）是用户首要考慮的因素，能否就近點到，以及更快喝上一杯咖啡，決定了誰能從競爭中搶走用户。</p><p>但高密度開店帶來的負面影響也顯而易見，最直接的表現就是同店銷售增速的下滑，Q4 瑞幸的這一數據跌到了除 2022 年 Q4 外，過去幾年的最低水平，只有 13.5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1290,633" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_6a2147779fcd403794e1b108c4bfebdb@1335673173_oswg70921oswg1290oswg633_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瑞幸自營門店的銷售增速變化，數據來源：財報</p><p>但這不足以完全解釋同店增速的劇烈下滑，「咖啡價格戰」帶來的高強度補貼、季節因素等都是原因，尤其是前者。</p><p>四季度，瑞幸的單杯價格從 Q2 的 15 元下降到了 13 元上下，凡是緊鄰庫迪的門店每天都會發放 9.9 的券，覆蓋範圍也從少數產品覆蓋到大多數產品，部分區域擴大到了全國。</p><p>在二季度的電話會上，瑞幸 CEO 郭瑾一也表示，「9.9 的補貼會持續 2 年時間」，因為競爭對手們的彈藥都很充足。如今，在美團上你可以買到 20.9 元一杯的星巴克燕麥奶咖啡、31.9 元兩杯的抹茶拿鐵，這一價格甚至比得上去年的瑞幸。</p><p>因為進入咖啡淡季，瑞幸 Q4 單店日均杯量也跌到了 400-450 杯，並且在 10-12 月成逐漸下滑的趨勢。三季度醬香拿鐵的爆火，部分掩蓋了「低價補貼」對瑞幸的傷害，但當行業進入淡季，很多問題開始被無限放大。</p><p>在價格戰之前，瑞幸加盟商的普遍回本週期在 6-15 個月不等，但低價競爭將一週期拖長。為了保證合作伙伴的利益，瑞幸在 Q4 也加大了對供應商的補貼。</p><p><strong>一位加盟商就透露，在去年 Q4 之前，使用 9.9 元券的產品瑞幸每杯補貼 1 元，但 Q4 之後改成以保證加盟商的單杯銷售毛利（單價-原料成本）4 元為基準，不滿 4 元就補足 4 元。</strong>庫迪沒有選擇跟進類似的補貼。</p><p>這一更具長遠考慮的策略，犧牲了瑞幸的短期利潤，Q4 瑞幸的淨利潤只有 2.9 億，儘管同比仍有不錯的增長（疫情原因），但也是過去 2 年來的第三差的表現。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1229,684" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_ce5123180048469a81733bda48edd3e5@1335673173_oswg54489oswg1229oswg684_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瑞幸咖啡各季度淨利潤變化（單位：億）</p><h3>拐點何時到來？</h3><p>在大多數投資人和加盟商眼中，庫迪都是這場競賽中更不被看好的一方。</p><p>一位曾加盟瑞幸，如今又轉入庫迪的加盟商曾告訴 36 氪，如果一直保持這樣的低價補貼，庫迪最早可能在國慶節後就迎來關店潮。</p><p>這一推斷的依據是，庫迪真正大規模擴店是從去年 4、5 月份開始，很多加盟商的門店租金都是半年一付，「如果半年內，庫迪的門店持續虧損，加盟商很可能會選擇轉讓店鋪，不再繼續支付租金」。相比於瑞幸更多以自營門店產生的穩定現金流，庫迪的補貼經費很多時候要靠加盟商自己來扛。</p><p>但庫迪的情況比現實中要樂觀一些。</p><p>儘管四季度的開店數在下滑，但在 11 月前，庫迪還沒有出現大規模門店關閉的情況。上述加盟商透露，過去半年多，自己沒有賺錢，但也沒有虧損很多，絕大部分店主都在期待旺季到來。</p><p>為了讓供應商儘可能的撐住，庫迪從 Q3 也追加了補貼力度，比如新增外賣平台的補貼，原有的各項補貼也都調整為可疊加使用。</p><p>庫迪的補貼政策較為複雜，除了基礎的單杯補貼外，還分為多店補貼，競爭補貼以及房租補貼，補貼最大的時期是二季度末到四季度初。「到了 11 月和 12 月，庫迪的補貼力度明顯下降」，一位加盟商透露，「巔峯時單杯的補貼能到 4-5 元，但現在很多時候只有 1-2 塊」。這導致庫迪咖啡 Q4 杯量環比下滑了 25-30%，只在 200 杯上下。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1350,308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_f1f24663737a4970b0be1dabafc372a5@1335673173_oswg160867oswg1350oswg308_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">庫迪咖啡補貼政策</p><p>這或許與庫迪總部的現金流緊張有關。在經歷了 2、3 季度的瘋狂拓店後，庫迪四季度的新增門店數出現了斷崖式下跌，只有不到瑞幸的一半。從 11 月開始，庫迪的關店數也開始明顯增加。<strong>極海大數據的監測顯示，過去 3 個月庫迪的關店數達到了 854 家，但開店數卻只有 470 家，出現了店數的負增長。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1421,824" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_2238a094a0184ad8a709a2a264bf2f1f@1335673173_oswg57618oswg1421oswg824_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瑞幸與庫迪過去 3 個月新開與關店數，數據來源：極海大數據</p><p>但現在斷定庫迪崩盤還為時過早，一位消費投資人坦言，淡季效應之下，關店數增加符合情理，但如果到今年 2、3 季度，庫迪的關店數還在持續增加，那這場「咖啡戰爭」很可能將以瑞幸的勝利而告終。</p><p>對於庫迪這個對手，瑞幸內部其實給出了足夠的尊重，這既是處於對陸正耀的警惕，更大程度是因為瑞幸也曾一路走來。<strong>一個未經證實的説法是，針對 2023 年的業績預期，瑞幸管理層曾和大股東有過激烈的博弈，「管理層希望以更大的投入用於競爭，這會讓業績更加難看，但股東並不同意」，一位知情人士告訴 36 氪。</strong></p><p>進入 2024 年，伴隨庫迪競爭壓力的減小，瑞幸開始縮小 9.9 元券的適用範圍，但它的瘋狂開店計劃還在繼續，到一季度這一數量將逼近 2 萬家，距離外界預測的 2.5 萬的天花板越來越近。</p><p>不過，讓人隱憂的是，Q4 瑞幸的杯量下滑其實超過了往年季節性影響（往年只有-10%，今年則在-20% 上下），主要原因就是加密。22% 門店數環比增長，也只換來了 7% 的季度成交用户增長，這讓很多懷疑，瑞幸的門店天花板是否會提前到來。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場反彈或延續，機構建議緊抓兩大主線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664594447098625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:32:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在多重積極因素共振發力下，最近兩個交易周，A 股三大股指持續上漲，滬指收復 3000 點關鍵關口，投資者做多情緒進一步升温。業內人士普遍認為，反彈短期將持續，市場本身有望步入內生動力驅動的修復通道。在配置層面，機構普遍的觀點是高股息和人工智能（AI）方向值得重點關注：央企紅利低波和高股息板塊的行情預計將隨着政策預期強化擴散到更多的央國企板塊；成長板塊則需要重視產業催化因素。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家北交所公司業績大增，機構扎堆調研兩類公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664592157779714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:30:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近段時間，上市公司紛紛披露 2023 年度業績快報，多家北交所公司 2023 年度業績大增，同時北交所首份 2024 年一季度業績預測也已出爐。機構與此同時，普遍看好北交所年報行情，多家經營穩健、盈利能力佳的公司迎來機構密集調研。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「復睿智行」完成數億元 Pre-A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664591469651719?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:27:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，「復睿智行」近日完成數億元 Pre-A 輪融資，由浙商創投領投，新航城基金、中山創投、平湖鑫翼創投、跨山問海實業投資、浙股集團坤鑫投資及橋新資本共同參與，畢馬威擔任首席財務顧問。本輪融資主要用於升級拓展 4D 毫米波雷達及感知融合算法，並進一步擴大公司產能。據介紹，復睿智行是復星孵化的首家汽車科技企業，專注於感知融合技術的研發及落地。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：光伏排產提升有望驅動銻價上漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664589760897800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:24:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信建投研報認為，光伏行業排產提升有望驅動焦銻酸鈉需求提升，阻燃劑需求有望在電子週期復甦背景下景氣度抬升，維持此前判斷，2024 年銻供需缺口或達 5%，銻價中樞有望繼續抬高。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里小貸進入清算註銷程序，相關業務已由網商銀行承接</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664589469360898?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:22:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，國家企業信用信息公示系統顯示，浙江阿里巴巴小額貸款股份有限公司已發佈清算組備案信息和債權人公告，意味着該公司已經進入清算註銷程序。網商銀行相關負責人對記者回應稱：「作為網商銀行成立前的過渡公司，阿里小貸近幾年已無實際業務運營，因此註銷該公司無實質影響。」上述網商銀行相關負責人表示：「當初為解決電商中小賣家貸款難問題的小貸公司已完成使命，因此退出歷史舞台，後續將按流程進入清算收尾階段。其業務已由網商銀行承接。」（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SK 海力士副社長：今年內存半導體行業已開始呈現上升趨勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664588247442179?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:19:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[SK 海力士副社長 Kim Ki-tae 日前表示，今年公司的 HBM 已經售罄，已開始為 2025 年做準備。雖然外部不穩定因素依然存在，但今年內存半導體行業已開始呈現上升趨勢。全球大型科技客户對產品的需求正在復甦，並且隨着人工智能使用領域的擴大，包括配備自己的人工智能的設備，如個人電腦和智能手機，對 DDR5、LPDDR5T 以及 HBM3E 等產品的需求預計會增加。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>錨定擴內需促創新，信貸投放「量穩質優」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664585888867078?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:17:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[歷年一季度都是銀行力爭「開門紅」而集中放貸的時點。從投向上看，今年以來銀行加快優化調整貸款結構的腳步，圍繞「促創新」加大了對專精特新、先進製造業等重點領域的佈局。同時，各銀行紛紛通過降低消費貸、經營貸利率增加個貸業務投放，進一步助力「擴內需」。此外，在政策支持下，護航房地產領域合理融資成為今年銀行信貸工作新重點。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全面謀劃，東北地區力促旅遊業「四季紅」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664583461922562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:15:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 25 日 22 時，長春冰雪新天地正式閉園，標誌着東北地區 2023-2024 冰雪季旅遊進入收官階段。記者瞭解到，基於累積的寶貴口碑和旅遊熱度，東北地區趁熱打鐵，提早謀劃其他季節旅遊項目，力爭實現旅遊業「四季紅火」。業內人士表示，東北在自然環境、文化底藴、產業資源等方面稟賦較高，後續應科學規劃和投入，進一步優化旅遊產品，升級服務體系，提高營銷水平，為非冬季旅遊市場做好充足準備。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投 ：推薦關注國產算力與衞星通信產業鏈投資機會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664582073607936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:12:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信建投表示，國務院國資委召開「AI 賦能產業煥新」中央企業人工智能專題推進會。會議強調，要夯實發展基礎底座，加快建設一批智能算力中心。發展 AI 產業，算力基礎設施建設先行，國產 AI 芯片將發揮重要作用，建議重點關注國產算力產業鏈相關公司。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銀泰黃金將以 3.68 億加元收購加拿大黃金勘探公司 Osino</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664576686433024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:10:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 2 月 25 日，加拿大黃金勘探公司 Osino Resources Corp.發佈聲明稱，中國礦業公司銀泰黃金同意以每股 1.90 加元的現金收購 Osino，總代價約 3.68 億加元（約合 2.73 億美元）。聲明稱，這筆交易較 Dundee Precious Metals Inc.之前的報價高出約 32%。交易預計將在今年上半年完成，尚待股東和監管機構批准。交易完成後，Osino 的投資組合將僅包括位於納米比亞的黃金相關資產，主要是納米比亞中部的雙子山黃金項目。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>轉債價格逼近歷史底部，高 YTM 與國企轉債受關注</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664576141567744?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:08:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在純債資產欠配的背景下，可轉債的信用替代價值正進一步凸顯，不少市場人士開始選擇將其作為底倉產品。業內人士認為，轉債平價水平已來到歷史絕對低位，建議關注高到期收益率（YTM）和央地國企轉債。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>險資最新配置方向出爐，權益投資力度有望加大</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664575286830855?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:05:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，金融監管總局披露 2023 年四季度保險業資金運用情況表。數據顯示，截至 2023 年末，保險資金運用餘額為 28.16 萬億元，同比增長 11.05%。2023 年，保險資金的年化財務收益率為 2.23%，年化綜合收益率為 3.22%。從資產配置上來看，債券仍是保險資金的主要配置方向。展望未來，業內人士認為，權益市場是險資大類資產配置的關鍵組成部分，投資力度有望加大，高股息資產將持續成為保險資金權益配置的重要方向。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美鋁出價 22 億美元收購澳大利亞 Alumina</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664572703680260?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:02:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國鋁業公司（簡稱「美鋁」）已與澳大利亞同行及合資夥伴 Alumina Ltd．進入排他性收購談判，交易價值約 22 億美元。美鋁週一表示，已提出通過一次全股票交易收購 Alumina，條件為 0.02854 美鋁股票換 1 股 Alumina 股票，這較後者 2 月 23 日的股價溢價 13.1%。Alumina 的董事會表示，如果在進一步的盡職調查後達成最終協議，其計劃支持這一要約。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：A 股修復行情有望延續</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664570637705986?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 08:00:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金最新策略報告指出，A 股指數修復至關鍵整數關口後雖不排除有交易層面的短線擾動，但考慮到目前 A 股市場估值仍處於歷史偏底部位置，與全球市場比較處於明顯偏低水平，縱向及橫向對比均具備較好的投資吸引力，上述利好因素仍有助於繼續提振投資者信心。站在當前時點，2 月初至今的修復行情仍有望延續，後續建議繼續關注資本市場改革預期及穩增長政策的力度與節奏。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新一輪存款利率下行，儲蓄型保險熱度不減</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664569899279112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 07:56:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在銀行存款利率下行背景下，近日調研瞭解到，部分投資者已將目光轉向保險產品，特別是增額終身壽險等儲蓄型保險產品受到關注。銀行理財經理、保險營銷員已開始大力推薦此類保險產品。業內人士提示，保險產品的收益測算方式較為複雜，與存款有所不同，投資者需要充分理解產品。此外，增額終身壽險等產品適合長期持有，若提前退保可能會產生資金損失。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>投資信心提升，機構積極佈局績優上市公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664568965227269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 07:54:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，上市公司年報和業績預告陸續披露，梳理公司業績發現，績優公司出現在公募基金組合的頻次也越來越高。截至 2 月 25 日，已有包括焦點科技、和泰機電、七彩化學、保齡寶、指南針和聚燦光電等 A 股上市公司發佈 2023 年年報，超過 2800 家公司發佈 2023 年業績預告，其中有不少公司業績亮眼。公募基金對這些績優公司的青睞也成為業績報告的一大看點。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紅海局勢變數增大，業內激辯大宗商品行情</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664566762103560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 07:51:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，紅海局勢持續緊張。業內人士表示，紅海的緊張局勢將推漲原油價格、支撐相關航線運費上漲、推升部分經濟體的通脹水平。不過，也有觀點認為，紅海局勢緊張並不是近期大宗商品價格上漲的決定性因素，國際油價及集運價格有望從高位回落。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商業航天發展進入快車道，規模化全球化成趨勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664560036815620?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 07:48:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[伴隨着中國空間站的全面建成，我國的航天產業也從「國家隊」引領發展到全面開花。在一系列政策支持下，我國商業航天產業正在迅速成長。時空道宇 CEO 兼首席系統工程專家王洋詳細解讀了未來幾年商業航天產業的發展趨勢和前景。在他看來，商業化是航天行業發展的必然趨勢，一方面，國家政策在大力支持商業航天產業發展；另一方面，隨着商業航天市場的逐漸成熟，越來越多的企業開始進入這個領域，並嘗試通過創新和競爭來推動產業的發展。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深交所已對 4 起獨董候選人任職資格提出異議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664557906290432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 07:45:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至目前，深圳證券交易所已對 4 家公司的獨董候選人任職資格提出異議。星圖金融研究院研究員武澤偉表示，監督制衡是獨立董事的核心職責，其相對中立的身份，可對關聯交易、財務會計報告、董事及高級管理人員任免等發揮監督作用，避免出現利益輸送、財務造假等問題，這不僅有利於保護中小投資者，也將使得資本市場更加公開、透明、平等，長遠來看利於市場健康發展。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高股息策略投資正當時，外資公募提示防範陷阱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2664555014137602?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-26 07:38:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年開年以來，A 股持續波動，分紅基金的業績卻一路高歌，高股息策略也因此成為熱門話題。近日，多位外資公募人士表示，高股息策略符合當下市場需求，隨着利率下行，股息率相對更有吸引力。在當前經濟結構調整階段，成長股吸引力下降，投資者也更偏好穩定的收益來源。不過，在選擇高股息股票時應儘量謹慎，避免陷入股息陷阱。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>