<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>全球激光雷达销量&amp;增速&amp;市值「三冠王」速腾聚创成功上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597041410833032?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:30:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，全球激光雷达及感知解决方案的领导者速腾聚创正式登陆港交所，成功摘得「港股激光雷达第一股」的桂冠，同时，也成为了「2024 年港股 IPO 第一股」、「全球激光雷达市值第一股」。</p><p>近年来，随着智能驾驶的快速渗透，核心传感器激光雷达行业迎来飞速发展。创立于深圳南山的速腾聚创，作为全球激光雷达领域的头部企业，受益于行业的快速扩容，公司经营业绩也同步进入飞跃期，公司 2023 年销量达到 25.6 万台，登顶销冠，此次在港股的成功上市更是彰显了市场对其未来发展的高度认可。</p><p>截至目前，公司市值达到 193 亿港元，成为全球市值最高的激光雷达上市企业，甚至超过了激光雷达上市企业其他后两家市值之和。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="345,185" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_82658b3123c947dfbb848dfc1a1fe55e@5679941_oswg23045oswg345oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：全球激光雷达上市企业市值对比</p><p class="img-desc">数据来源：雪球、36 氪整理</p><p>值得一提的是，公司的基石投资人是南山战略新兴产业投资，一方面，基石投资人的引入可以稳定后期公司在二级市场的股价表现，有助于持续提振投资者的信心；另一方面，这也充分体现了深圳南山区政府对智能汽车产业链的大力支持。</p><p>那么，站在风口之下，激光雷达行业的想象空间究竟有多大？成功登陆二级市场的速腾聚创潜力如何？公司能否凭借 ADAS 的东风持续保持全球领先地位？&nbsp;</p><h2><strong>ADAS 注入新动能，速腾聚创获「定点车型第一」桂冠</strong></h2><h3><strong>01 ADAS 助力速腾聚创摘得销量与增速双冠</strong></h3><p>速腾聚创（RoboSense）成立于 2014 年，总部位于深圳南山区。公司主要从事激光雷达及感知解决方案的研发和生产。</p><p>作为全球激光雷达与感知解决方案的领导者，近年来公司营业收入实现高速扩张，展现出了较强的成长能力。根据招股书信息，2020-2023Q3，公司主营业务收入分别录得 1.71 亿元、3.31 亿元、5.30 亿元和 5.9 亿元，同比增速高达 93.7% 、60.2% 和 62.0%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="505,281" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8ca535bc95c6408486f515781189a7ac@5679941_oswg2504oswg505oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创营收表现</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书、36 氪整理</p><p>在业务结构上，公司业务主要包括激光雷达硬件产品、感知解决方案、服务及其他，产品聚焦乘用车 ADAS、无人驾驶、机器人和其他非汽车行业。通过回溯业务表现，我们发现，收入高增的背后主要是因为在机器人业务稳定增长之下，近两年公司乘用车 ADAS 业务迎来惊人的成长。2021-2023Q2，该部分业务的收入增速高达 549.2%、300.0% 和 254.8%。与此同时，软件服务的快速增长也为公司的收入扩张贡献了增量。</p><p>那么，为什么速腾聚创在 ADAS 领域能有如此突破呢？</p><p>从行业大环境来看，随着智能电动汽车的兴起，尤其是中国智能汽车市场 ADAS 能力和质量的提高，激发了消费者对高阶智能驾驶车型的偏好，从而提振了整车厂对激光雷达的配置需求，加速行业从导入期走向成长期。而速腾聚创作为龙头企业，充分享受到了行业扩容带来的β红利。</p><p>根据 Frost &amp; Sullivan 数据，预计到 2030 年中国 ADAS 的渗透率将达 87.9%，考虑到主雷达和固态补盲雷达的综合配置需求，预计 2021-2030 年，中国 ADAS 激光雷达市场将以 103% 的年均复合增速扩张，市场规模有望达到 325 亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="683,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_88ed8957a58649eebb967f2d79f7a341@5679941_oswg74465oswg683oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：全球激光雷达在 ADAS 领域的市场规模变化</p><p class="img-desc">数据来源：天风证券、36 氪整理</p><p>在行业加速扩容的大背景下，速腾聚创牢牢把握住了时代的机遇，得到了主流车企的广泛认可，与竞争对手拉开了差距。</p><p>从客户规模上看，招股书显示，根据灼识咨询的资料，截至 2023 年 12 月 18 日，公司已与全球 250 多家汽车整车厂和一级供应商建立合作关系，并成功取得 21 家汽车整车厂和一级供应商的 62 款车型的定点订单,其中 24 款车型 SOP，成为全球服务的汽车整车厂和一级供应商数量最多、拥有定点车型最多及实现 SOP 车型最多的激光雷达企业。</p><p>从客户阵容上看，速腾聚创合作的客户阵容非常豪华，覆盖中国 2022 年销量前十车企的九家，不仅包括比亚迪、吉利、上汽、奇瑞、广汽、北汽这种传统大车企集团，而且也涵盖了小鹏、问界等新势力品牌。</p><p>正是基于庞大且豪华的客户基础，让速腾聚创稳稳地锁定了中国智能驾驶行业爆发的大势，为 ADAS 业务收入的高增奠定了基础。尤其是 2023 年，小鹏、问界、上汽智己、比亚迪等新能源车企智能驾驶车型的放量，成为了速腾聚创订单和销量高增的直接原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="548,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_32eef825a68f43b6804db291a5510e2b@5679941_oswg109342oswg548oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图： 速腾聚创激，光雷达在自主车型的上车情况</p><p class="img-desc">数据来源：36 氪整理</p><p>具体到数据上，2020-2023 年公司 ADAS 激光雷达年交付量从 300 台扩张至 24 万台,CAGR 高达 828%。尤其是 2023 年二季度以来，在智驾车型放量之下，公司车载激光雷达交付量出现指数级的增长，二季度交付量 2.185 万台，三季度交付量 5.316 万台，四季度交付量则高达 14.75 万台，环比增速分别达到 143% 和 178%，其中，12 月单月的销量约为 7.1 万台。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="627,352" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_7801d5ad7b4d4955a29c90bff47fdff2@5679941_oswg34451oswg627oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创激光雷达销量增长趋势</p><p class="img-desc">数据来源： 公司招股书及公告 、36 氪整理</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,948" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5e897ba32e3d42bb8e01d6cdd7be8d65@5679941_oswg117931oswg693oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创 ADAS 激光雷达 2023 年各季度销量</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书及公告、36 氪整理</p><p>而此前 S＆P 标准普尔在 2023 全球自动驾驶峰会上曾预测，预计 2023 年速腾聚创的总销量在 22-25 万台左右，同比增速 700-800%。从实际情况来看，这样的预测还是稍显保守，速腾聚创凭借 25.6 万的销量成为了 2023 年当之无愧的激光雷达销冠。&nbsp;</p><p>展望 2024 年，根据专业激光雷达媒体的统计预测，速腾聚创目前在 2024 年已确定上市车型中的激光雷达合计交付量预计为 82.7 万台，潜在上市车型的预计交付量将超过 20 万台，也就是说，速腾聚创 2024 年的 ADAS 激光雷达交付总量有望超 100 万台，对比 2023 年仍有超 300% 的上涨空间。&nbsp;</p><h3><strong>02 规模效应带动盈利上涨</strong>&nbsp;</h3><p>从盈利能力上看，2020-2023Q3，公司毛利率分别为 44.1%、42.4%、-7.4% 和 6.0%，整体来看，2021 年前，公司整体毛利率稳定在 40% 左右，2022 年出现了短暂的下滑，但近几个季度呈现出持续改善的态势，2023H1 恢复至 3.9%，九个月毛利进一步恢复至 6.0% ，Q3 单季度毛利率恢复至 8.7%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="689,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_55852fdd52e842c38968c7f313f002be@5679941_oswg2891oswg689oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创毛利率表现</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书、36 氪整理</p><p>2022 年公司盈利能力之所以出现了短暂的下滑，主要是由于，一方面，ADAS 激光雷达暂时还未起量，无法摊销激增的成本，同时，近年来 ADAS 产品平均单价（ASP）的持续下降也加大了该部分业务的经营难度；另一方面，2022 年受全球大宗商品涨价等影响，国际芯片价格持续高企，使得公司原材料及耗材成本急剧上升，加剧了盈利压力。&nbsp;</p><p>但 2023 年开始，随着 ADAS 产品的快速起量以及芯片价格引发的成本压力缓解，公司的盈利能力开始持续修复。如前文所述，今年以来，公司 ADAS 订单量迎来指数级扩张，2023 年累计销量 25.6 万台，远超前三个年度之和。&nbsp;</p><p>遵循制造业的发展趋势，当某一产品进入量增价减的阶段后，意味着相关行业正式从导入期进入成长期，未来随着销量的持续扩张，头部企业的规模效应将会逐步凸显，盈利能力有望显著改善。回到速腾聚创，随着 ADAS 销量的激增，年内公司的产能利用率得以大幅提升，根据招股书披露，2023 年 10 月，主要为车载激光雷达供货的红花岭工厂的产能利用率已经从年初的 13.8% 提升至 67.1%。&nbsp;</p><p>与此同时，2022 年末开始，半导体芯片的价格逐渐回归正常，公司平均半导体芯片采购成本从 2022 年的 2100 元左右下降至 2023 年上半年的 740 元，且预计未来芯片成本的低位企稳有望带动其原材料及耗材成本占比从 82% 降至 56%。&nbsp;</p><p>综合来看，ADAS 激光雷达产品的快速放量，不仅有效化解了产品 ASP 下降给收入带来的不确定性，而且随着规模效应的提升也会继续增厚公司未来的盈利空间；同时，芯片涨价因素的消退，也为公司毛利的修复释放了空间。在这种背景下，我们预计，未来公司盈利能力有望持续修复，经营效率得以显著提升。2024 年大概率会摆脱当前的亏损，实现净利润转正。&nbsp;</p><h3><strong>03 领先的产品技术和差异化产品布局打造核心竞争力</strong>&nbsp;</h3><p>在前面的分析中我们提到，速腾聚创豪华的车载客户规模是其 ADAS 收入放量的直接原因。从另一个角度来看，这无疑也代表了主流车企对速腾聚创的认可。&nbsp;</p><p>那么，速腾聚创凭什么可以在竞争激烈的激光雷达赛道突围呢？我们认为，这背后主要是基于公司丰富且领先的技术储备，以及基于此构建的前瞻且差异化的产品布局。&nbsp;</p><p><strong>首先，在产品技术方面，乘用车 ADAS 市场批量落地的核心在于成本和性能的平衡。目前的技术分歧主要在波长、扫描单元两方面。</strong>&nbsp;</p><p>扫描上，虽然 MEMS、转镜、振镜、OPA、棱镜等等，看起来技术路线繁多，但如果转为扫描形态的视角，其实就只有一维扫描和二维扫描两种。相比一维扫描，二维扫描所用的元器件更少，所以成本更具优势，但是研发难度更高。考虑到 ADAS 激光雷达降本的大趋势，因此基于二维扫描技术的产品未来更具竞争优势。&nbsp;</p><p>根据速腾聚创官方信息，其由芯片驱动的三大激光雷达平台（E 平台、M 平台、R 平台）中的 M 平台，正是基于二维扫描技术的车规级激光雷达平台。该平台自 2016 年开始研发，2017 年率先推出首款车规级激光雷达产品 M1，2021 年 6 月实现量产上车，目前在高阶智驾车型中广泛搭载，成为全球首家开启车规级激光雷达量产的厂商。&nbsp;</p><p>波长上，目前市场主流的 905nm 近红外激光产品较为成熟，该产品性能平稳，成本较低，但测距受限在 250 米@10% 反射率内。而 1550 nm 等远波红外激光雷达却可以将检测距离提高到 250 米@10% 反射率以上，但存在工艺难、成本高的缺陷。&nbsp;</p><p>但速腾聚创，可能已经打破了这一局限。据官方最新消息，CES 2024 上，公司将发布 M 平台的超长距激光雷达，不采用 1550nm 波长方案，但产品表现将远超传统 1550nm 超长距激光雷达产品。&nbsp;</p><p>此外，近年来，ADAS 的加速渗透，使得自动泊车、高速公路领航等功能需求高增，但这些场景普遍存在盲区，若想实现 360°全域无盲区感知，就需要半固态前向激光雷达与近距离探测固态补盲雷达的配合互补。&nbsp;</p><p>在盲点和短距离检测产品上，速腾聚创也处在行业领先地位。其基于 Flash 技术的 E 平台，主要就是针对固态补盲雷达的研发，且首款产品 E1 已于 2022 年发布。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,328" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_6aeae73dc60b442da507437afe62e989@5679941_oswg60172oswg693oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创激光雷达平台</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书、36 氪整理</p><p>综合来看，基于核心的二维扫描技术和芯片驱动的三大激光雷达平台，速腾聚创不仅在市场主流的前向半固态产品方面具备领先的技术和产品能力，同时，针对未来趋势的超长距离检测产品、短距离补盲产品等也有前瞻性的布局，且产品进度位于行业前列。正是这种产品上的可靠性和技术上的前瞻性，才使得其获得了广大主机厂的认可。&nbsp;</p><p><strong>其次，软硬结合的差异化产品布局，则是速腾聚创的另一个核心竞争力。</strong>&nbsp;</p><p>对于车企而言，激光雷达「用什么」其实并不是问题，问题在于「怎么用好」，而后者的关键正是激光雷达感知算法与融合感知方案的开发。速腾聚创的初创团队是做激光雷达感知算法出身，其核心感知软件从创业之初一直开发并商用，拥有深厚的技术与场景用例积累，基于感知软件的解决方案产品占速腾聚创 2022 年营收的 23% 以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,310" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_e10a8f740254474d85ab678fe936579c@5679941_oswg25539oswg693oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图： 速腾聚创软硬件结合的产品布局</p><p class="img-desc">数据来源 ： 公司招股书、36 氪整理</p><p>目前面向车载领域，公司基于 AI 软件（HyperVision2.0），可以为车载 ADAS 提供融合感知解决方案。同时，还推出了 Reference 解决方案，旨在帮助行业做好 ADAS/AD 感知系统的前装开发与验证。而在车路协同层面，速腾聚创的 V2X 解决方案可以通过融合多基站的激光雷达点云实现精准时空同步，形成特定区域内特定时间的完整位置信息构图，还能实现区域内的交通流统计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,390" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c9ea34a020514077b238ed1bb6ad86b0@5679941_oswg227728oswg693oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：HyperVision</p><p class="img-desc">数据来源：公司官网、36 氪整理</p><p>综合来看，速腾聚创的感知软件技术和多元化的解决方案产品，可以全方位地赋能客户加速激光雷达应用的开发与落地，并在其中与客户之间形成深度且紧密合作关系。&nbsp;</p><h2><strong>智驾迈入黄金时代，速腾聚创成最强受益者</strong>&nbsp;</h2><p>近年来，随着电动化技术的成熟，我国新能源汽车以电动化为主的上半场竞争基本已经接近尾声，而 2023 年下半年以来，以智能化为核心的下半场竞争正式开启。&nbsp;</p><p>消费者端，里程焦虑得以化解后，更智能的使用体验正成为消费者购车的重要考量因素；车企端看，2023 年主流车企都在加大智能驾驶相关产品技术的研发力度，以期加速智驾上车，抢占新一轮竞争的战略高地；市场端看，年内智驾车型销量迅速增长的同时智驾车型售价也从 40 万级别下探到了 20 万级别，加速渗透率提升。&nbsp;</p><p>根据产业发展的 S 曲线，当渗透率迈过 10% 的关键点后，产业将会进入快速扩容期，相关参与者也将迎来戴维斯双击。以电动化为例，在 2021 年 5 月，我国新能源车渗透率跨过 10% 的门槛后，行业进入成倍扩张期，到 2022 年底渗透率已经达到 25.8%，2023 年底进一步上升至 35.8% 。以目前的增速看，原定 2035 年实现 50% 的渗透率目标，可能在 2025-2026 年就会提前完成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="692,324" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_035eb9942cbf43c69c6caba777332195@5679941_oswg60339oswg692oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图： 智能手机渗透率的「S」曲线</p><p class="img-desc">数据来源：行行查、36 氪整理</p><p>受益于电动化的浪潮，以宁德时代为代表的一批核心供应商也迎来了高光时代。2019-2022 年，宁德时代营收从 457.9 亿元扩张至 3285.9 亿元，CAGR 超过 90%；与此同时，公司市值也从上市初期的 786 亿元扩张至 2023 年的 7182 元，累计升值超过 8 倍。</p><p>展望未来，我们认为，随着智能化竞争时代的来临，受益于智能驾驶的加速渗透，产业链相关企业也将迎来飞速发展。其中，激光雷达作为高阶智驾必备的核心硬件，有望成为最先受益的赛道。</p><p>而速腾聚创作为全球激光雷达及感知解决方案领域的龙头企业有望在行业快速扩容期充分享受到二八法则所带来的资源聚焦，迅速与非头部企业拉开差距，强化核心竞争优势，赢得属于自身的星辰大海。&nbsp;</p><h2><strong>机器人加速落地有望成为速腾聚创下个爆发点</strong></h2><p>人工智能的快速崛起掀起了新一轮产业革命的序幕。</p><p>人形机器人作为 AI 的终极形态也迎来快速发展。年内，无论是特斯拉人形机器人 Optimus 的推出还是优必选的成功上市，都代表着以人形机器人为载体的具身智能将有望催化下一代 AI 应用浪潮。</p><p>众所周知，视觉技术是机器人获取环境信息的重要途经，其中，采用配备激光雷达解决方案的机器人大幅提高其余环境交互的精准性和安全性，有效降低劳动力成本。</p><p>目前来看，机器人主要应用在封闭及半公开环境中，激光雷达为机器人提供定位和导航环境识别能力，以及实现障碍物识别和躲避、智能移动的能力。随着机器人技术的不断成熟，未来机器人有望被更多应用在开放环境中 (智能汽车已经实现)，届时会对机器人的环境识别能力提出更高的要求。而随着需求的不断增加，无疑会驱动激光雷达等核心视觉传感器在机器人市场中的渗透率提升。根据灼识咨询报告，机器人激光雷达解决方案市场规模预计将从 2022 年的 82 亿元人民币大幅增长到 2030 年的 2162 亿元人民币，CAGR 达到 50.6% 。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="617,349" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_336655bcfd12436fa5471d8eeb1ff9a8@5679941_oswg24725oswg617oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：机器人激光雷达行业增长预测图</p><p class="img-desc">数据来源：灼识咨询、36 氪整理</p><p>自成立以来，速腾聚创一直在机器人激光雷达领域持续深耕，目前在机器人及其他非汽车领域服务近 2000 家国内外一线客户，且大部分保有长期稳定的合作关系，2020-2022 年公司机器人业务的 CAGR 高达 38.8% 。展望未来，随着机器人市场商业化进展的不断加快，凭借过硬的软硬件技术和客户优势，速腾聚创有望将 ADAS 领域积累的激光雷达软硬件相结合的技术优势平移到机器人市场，获取更广阔的的增量空间，持续提升自身能力边界。</p><h2><strong>AI 时代，速腾聚创大有可为</strong></h2><p>回顾人类科技产业发展的历史，从工业 1.0 的蒸汽时代到 2.0 的电气时代，再到 3.0 的信息化时代，伴随着每一轮新的科技革命都会诞生一批伟大的企业。无论是电气化时代的博世和西门子还是信息化时代的思科和英特尔，这些巨头企业不仅为社会创造了巨额财富，推动了时代进步的齿轮，同时，也凭借时代的快速更迭为自身带了无数高光时刻。</p><p>当前，站在第四次工业革命的起点，我们认为，相比信息化时代更多改变的是商业模式和连接方式，AI 时代将会在生产、制造、创造的层面使人类社会发生翻天覆地的变化。也正是因为 AI 能从底层改变人类社会的能力，所以其创造的价值必将会远超前几个时代，而这无疑也给 AI 时代的参与企业带来了巨大的潜在增长空间。</p><p>在 AI 时代，智能汽车、人型机器人、四足机器人、智慧交通系统、无人驾驶......，可以说一切都是「泛机器人」，在这样的背景下，作为最重要的感知器件，激光雷达与感知解决方案有望广泛应用到这些领域，无限的市场空间无疑给相关企业带来了巨大的想象空间。</p><p>荣幸的是，当前的我们站在了新时代的起点，未来十年，我们将有幸见证一批优秀的中国企业在智能化时代迎来爆发，成为这个时代最伟大的造富者，而专注于持续拓展机器感知边界的速腾聚创可能正是这些冉冉升起的巨星之一。</p><h4>*免责声明：</h4><h4>本文内容仅代表作者看法。市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</h4>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专家与资深地产高管激辩：民营房企扩张策略有无不妥</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596991975389833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 13:58:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>2021 年碧桂园入手万达商管，意味着当时碧桂园对市场预期比较乐观</strong></h3><p><strong>王兆卿：</strong>我们知道恒大 2021 年 3 月份的时候不是直接暴雷，首先是商票出现了违约，一直到整个 8 月份才是整个债券特别是恒大财富，欠员工的钱没有兑现以后，整个是全面暴雷、全面违约的状态。2021 年的时候碧桂园那边的高管和老板当时听到恒大的消息有什么样的反应？他们是想要做一些自救的举措，还是要做什么工作，对整个市场的判断是怎样的？</p><p><strong>吴建斌：</strong>碧桂园的状况说真的我不太了解，在那个阶段恒大发生了这样的事情以后，每家公司对自己的情况最清楚最了解，采取的举措也不一样。但是在这个阶段，碧桂园拿出 30 多亿投了万达商管拟上市的公司，那说明很简单，两个判断，第一，它的资金在那一刻还是富裕的；第二，它对万达的上市还是蛮有期待的，如果它上市成功将来 PE 很高，可能回报就超过 30 亿了。以这件事情来判断，可能是这么个结果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,1062" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_ba97fa1bc81240d4a19f7ec793ec7878@5551057_oswg159789oswg1200oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图一</p><h3><strong>2012 年房地产过热苗头已现，为何碧桂园恒大持续加码三四线市场</strong></h3><p><strong>王兆卿：</strong>我还有一个问题，因为像碧桂园和恒大这两家房企都喜欢深耕三四线城市，但我们知道，房地产的过剩问题在 2012 年就有苗头，三四线城市早已进入后房地产时代，到了 2018 年、2019 年的时候，整个三四线城市几乎是过饱和的状态了。 从 2018 年、2019 年，房地产的宏观调控也开始逐步收紧。</p><p>但是<strong>为什么那个时候包括碧桂园，包括恒大依然是一个扩张的企业战略。</strong>因为 2012 年，2013 年的时候非常不好，2013 年恒大过得不好，碧桂园也过得不好，已经经历过房地产大收缩的时期，到了 2020 年下半年可能好了一波，到了 2021 年的时候，整个房地产颓势比较明显的时候，头部房企依然往扩张的方向发展，他们都没有想过应该停一停收一收吗？他们自己造房子应该也做了很多地方的调研，房地产的供求情况和整个保有率情况，没有想过吗？</p><p><strong>吴建斌：</strong>2017 年前我在碧桂园待过几年，以后的事情是怎么判断的我不太了解。2017 年我在碧桂园的那个阶段，我就认为作为一家房地产企业有一个差异化战略非常重要。很多开发商争夺一线市场，三四五线城市就是一个机会，确确实实这几个市场也成就了碧桂园恒大等房企过去的成绩，这是事实。第二，<strong>因为碧桂园恒大等房企的制度、人才、成本控制在三四五线城市已经形成了一套打法，别人根本竞争不过的</strong>。如果县城或地级市这一级有 10% 的购买力，只要他们两家去，差不多这 10% 的人就会买他们建造的房子，这是当时我在碧桂园认识最深刻的一个情况。</p><p>2018 年、2019 年整个房地产市场慢慢过热，从过热到降温房企转身很困难。<strong>因为船很大，掉头就非常难，</strong>可能管理层也意识到了这些问题。无论是恒大还是碧桂园，还有若干的企业，已经看到了问题，看到了市场急剧的变化，但想把头掉回来太难了，因为土地都已经是融过资的；楼也是建好了，要卖掉了；还没有盖完的，要继续把楼盖完……不可能屁股一拍就走了，太难了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>从另外一个角度讲，三四线城市住房饱和的问题很早就有，现在出现了的暴雷也好、烂尾也好，因为根本的决策是恒大和碧桂园在做的，它要去买这块地才有这么大的生意在那里，但针对供需情况，我不知道当时做过怎样的市场调研，为什么房地产一直都在不停扩张，突然今天大家才发现了房地产的问题。</p><p><strong>吴建斌：</strong>王老师你刚才提的问题我回应一下。按照中国的城镇化的路径，三四五线城市周边的农村人如果经济实力好了也会进到县城买房，农耕比较忙的时候回到村里，不忙的时候住在县城里，实际三四五线城市有这个需求。现在的女孩子结婚要求也很清楚，如果在县城里不买房是不结婚的。这就是三四五线城市的需求。</p><p>但是再换一个角度来讲，<strong>现在不是三四五线城市是这样，一线城市和二线城市也出现了购买力不足的问题</strong>，当然现在很多的政策已经到位，我相信这个问题会解决好，2024 年政策也会持续发力。如果解决得不好，一二线城市也会遇到和三四五线城市一样的问题，大家都回避不了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我刚刚看到有网友在反馈我们一直没有聊到的一个问题：<strong>我们现在到底建了多少房子，房子够不够大家住？</strong>房子多、人也多这个大背景是不是存在的？</p><p><strong>吴建斌：</strong>要具体看每个城市的供应和需求是否平衡。就我来观察，上海肯定是需求大过供应，大家现在不买是希望房地产价格再跌，或者是口袋里现在没钱，或者因为一些限购政策还没有取消，还有很多期待。但在上海，有些好地段的房子一旦推出来，很快就卖掉了。建在新疆的戈壁滩上的房子，是永远没人住的，这样的房子也是很多的。并不是所有的三四五线城市房子都过剩，我再举个例子，比如陕西榆林的房子现在还很火，只要推出就好卖，因此，原来每个城市供应土地时当地政府的政策到底是怎样的，自己要很清楚。</p><p>这种供需错配的情况有多少，是不是也是过去快速扩张一些房地产带来的错误？是值得思考的。很多城市当时为了拉动经济，在工业园、学区配套建房，都是这么干的。所以国家要求每个城市要因城施策，每个城市要看自己城市的房子到底是多还是少，再来决定政策。</p><p><strong>吴晨：</strong>反过来对于您刚才提到的像恒大、碧桂园这种全国性的、龙头型的，竞争力特别强的大型房企，他们也是因地制宜，不一定大是最好的。</p><p><strong>吴建斌：</strong>原来我们企业要不要进一个城市是要做分析的，当下的售楼价，未来的发展趋势，周边的环境怎么样，都是要做分析的。有时候分析是分析了，但分析模型是错的，比如分析模型加了一个变量，每年这个城市需求量增加 5%-10%。 未来大的房企想要因地制宜，它的模型一定要特别精确。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,1022" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_580334b0a2574818a7fc5b14f1a828e4@5551057_oswg231982oswg1200oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图二</p><h3><strong>激辩预售制：预售制是欺负买房人利好房企的政策吗？</strong></h3><p><strong>吴晨：</strong>要不要搞预售。经历这次大的变动后，大家都要有更好的自我的约束，有更好的外在的约束。</p><p><strong>吴建斌：</strong>我是非常赞同预售政策的，如果没有预售政策中国的房地产不可能有今天这样的状态。因为我国真正的民营企业是从改革开放之后才慢慢的产生的，大量的房地产企业是 1989 年之后、90 年代初才开始慢慢出现的，这些房企刚成立的时候身无分文，只有一身的干劲，成立公司的注册资金都是拆东墙补西墙：今天注册资金验资完成后，100 万调给别的项目。民营企业发展到今天只有几十年的历史，大家一定要把这个历史结合进来，我们是从穷人开始的。国家有一个预售的政策把市场激活：银行给钱，买房子的人从银行借钱，把钱给了发展商，发展商把市场推动起来，才建立起了这么一个循环。</p><p>预售制发展到现在也有二三十年的时间，前几年已经在完善中。原来画张图就可以卖房，后来变成建起主体结构完成了才可以卖。民营企业的存在或者房地产公司的存在，实际上是市场引入了非常好的竞争机制，我们的城市越来越漂亮，我们的成本越来越低，我们的产品越来越好，大家一定要从正面去理解这件事情，所以预售制是非常好的政策，但现在必须完善。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我说对预售制也有一些看法。预售制本质上是银行给钱让大家建房子。预售制度为什么不能改成房地产开发商从银行借钱，而非要买房人从银行借钱。而且这件事情跟让开发商减杠杆这件事情是矛盾的，正因为开发商的杠杆全部加到了买房人头上，开发商才加了更多的杠杆率建更多的房子，<strong>如果这个杠杆加在开发商头上的，开发商账面上的杠杆率会上升，会稍微制约它一下</strong>。</p><p><strong>吴建斌：</strong>王老师讲的是非常对的，因为过去这三十年，房地产公司的发展就是把一块地做了两次融资，一次是从银行做一笔直接融资，一次是通过预售，老百姓买了房子从银行融资，把钱给了房地产商，因此，房地产商才有这么快的发展速度，所以房企的回报率可以做到百分之几十。有一段时间，房地产商投资发展一块地只花 10%-20% 的资金，可能周转七八个月就回来，等于是不花钱的。但这一次房地产行业的教训已经很深了，把原来地产商挣的钱全部回馈给社会了，已经没了。这次教训已经很深了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>不是回馈社会了，它是自己赔了。</p><p><strong>吴建斌：</strong>它一定是回馈社会，因为地的成本给国家了，税交给国家了，房企最后什么东西都没有了，变成了负资产。</p><p><strong>王兆卿：</strong>房企建了很多没有人住的房子。</p><p><strong>吴建斌：</strong>但建房子的土地价格是政府拿走了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>预售制中还有一点，预售制和买房人完全是权利不对等的，我们说难听点，现在我国实行的这个预售制是纯欺负买房人，买房人权力最小，义务最多，他既没有监管资金的能力，也没有监督资金去向的能力，结果所有的债务，实际上大部分的房贷，已经出了首付了，大部分的房贷他背了，整个制度再不改善能行么。</p><p><strong>吴建斌：</strong>作为买房人要监督一个企业的资金流向是很难的，是不可能做到的。我讲一个本质的，房地产公司一开始就没钱，后来是通过预售制有了钱，为了发展的更快，它把这块地上回流的资金又买了一块新地，又把新地回收的资金又买了新地，始终房地产企业口袋里是没有钱的。</p><p>从我走过三家房地产公司来讲，内部投资决策非常慎重、非常严密，他们有一个投资小组，有投资决策流程，先是项目上有主责人，集团有一个投资管理中心，集团有投资决策委员会，从这个流程看是一点问题没有的。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我觉得挺吓人，流程上一点问题没有，但欠了大量债务。</p><p><strong>吴建斌：</strong>这里的问题出在哪里？就是负债率高了，很想一夜之间把公司做得很大。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,969" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_bd983e84ab0f405e97b55be8c49da8f5@5551057_oswg151599oswg1200oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图三</p><h3><strong>房企经营过程中要守住哪条红线？</strong></h3><p><strong>吴晨：</strong>吴总，2017 年、2018 年后房地产走向过热的过程中，企业内部当时有没有不同的想法？有没有一些可以预先做到的，避免企业在突然的大势颠倒之后措手不及的策略？</p><p><strong>吴建斌：</strong>有的。恒大 2021 年 4 月份暴雷之后，我大概有几天就没有睡好，我就在琢磨，我就要把我的《财务管理本质》这本书写出来，要告诉企业家、房地产企业的老板和财务负责人，一定要把负债率控制好。<strong>不管是经济活跃的时候，还是经济低迷的时候，负债率是一个非常综合的指标，也是最核心的指标。</strong>在这个过程中，像国企央企，为什么最近他们在过去三年表现总体是可圈可点，因为他们的负债率是不高的，国企央企的负债率上限是他们考核管理层的一个重要的指标，负债率达到某个标准不扣分，国企的这些职业经理人指标才能拿到相应的奖金。民企里面有几家也做得还不错：万科的净负债率没有超过 50%-60%，碧桂园控制在 70%，龙湖自己在评估每一个项目的时候，他们的净负债率都要把这个项目放到一个模型里来计算，这个项目万一出现了极端情况会不会影响到净负债率上升，如果超过了某个上限，那这块地我是不能拿的，<strong>所以，净负债率的管理是极为重要的。</strong></p><p><strong>吴晨：</strong>您当时在碧桂园的时候一起讨论说把净负债率放在 70% 左右或者以下，当时是怎样达成这样的共识的？</p><p><strong>吴建斌：</strong>当时达成共识也比较容易。因为碧桂园 2007 年上市前包括上市后，我把它所有的数据拿出来分析，它的净负债率加权平均不到 70%，虽然 70% 已经比香港市场的 30%-40% 高了，但我觉得也挺好。当时为了达成这一点共识我们内部还是有分歧的，因为我从香港回来，香港地产公司的净负债率大概就控制在 30%-40%，实际上做下来就是 20%-30%。像中海地产，当时我们定的控制在 40% 的净负债率，到现在它都没有超过，完全是香港的打法。</p><p><strong>吴晨：</strong>您在书里面也提到最好是 40% 左右，碧桂园当时的 70% 算激进吗？</p><p><strong>吴建斌：</strong>当时我认为还是可以接受的，当时国内的房地产在高速发展，而且它的资金高周转可以周转得起来，销售的价格也不错，而且股东回报率也比较高，所以承受得了。</p><p><strong>吴晨：</strong>现在是不是所有的企业，如果给它们机会的话，你都会建议他们要压回到 40% 左右？</p><p><strong>吴建斌：</strong>40% 是最理想的一条线。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,1085" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_e6591a11b6c2411b9384a88c880e90ea@5551057_oswg282514oswg1200oswg1085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图四</p><h3><strong>当前行业困局何解？</strong></h3><p><strong>吴晨：</strong>怎样能够提升销售，降价是好的手段吗？</p><p><strong>吴建斌：</strong>我认为，当下楼市降价对销售没有任何帮助，现在总体是信心的问题。大家有一个心理，就跟买股票一样，买涨不买跌，股票涨了大家去买，股票连续涨三个涨停板很多资金就进去了，如果股票跌了三个跌停板，所有的钱都不动了，大家认为还会跌，楼市也是这样的。一线城市楼价也已经跌了两三成，实际上这个价位已经不错了，因为发展商是有成本的，发展商的成本是可以计算出来的，土地有成本，建造有成本，材料、人工成本，这些固定的成本应加起来，现在跌了 30%，每一块地都是亏的。我认为在当下情况下降价仍然卖不出去。</p><p><strong>吴晨：</strong>但是大家对未来没有信心，交易量变得非常小，卡住了房地产资金周转的脖子，怎么破解这个难题？</p><p><strong>吴建斌：</strong>其实房地产公司的压力现在是巨大的。从 2021 年开始，每年它有几百亿的融资，融资就有融资成本要支付，如果这些楼卖不出去，银行贷款不能按期归还，这些成本在不断地增加。原来我在任的时候做过这方面的测算，我们现在民营的房地产公司，每一家企业把它的资产按照真实的市场价去评估反映，成本又是刚性的得减掉，家家都是负资产。把他们原来多少年的积累全花掉还不够。</p><p><strong>王兆卿：</strong>那现在就有一个问题了，他们是不是就不准备还债了，准备掏到自己腰包里跑路了？</p><p><strong>吴建斌：</strong>原来我公开提过一个方案，因为房地产对国民经济的影响是巨大的，直接的贡献是 7%、8%，加上下游是 30%，这是巨大的，这个行业不能有任何闪失的。大家不看好是没问题的，但整个社会要有一个和解，房地产从国家到银行、到债权人、到债务人、到企业要有一个和解的方案，这不光是房地产公司的事情，而是整个社会的事情。李嘉诚讲一句话讲得非常好，房地产公司房地产价格下跌是要死人的，上升了反而是皆大欢喜的，一定要把这个理念建立起来。</p><p>全社会的和解，就是要达成一种平衡。要实现这种平衡，我做了一个计算，<strong>国家只要拿出 20-30（万亿）的资金，按照合理的价格购买房地产公司已经建好的项目</strong>，也可把我们保障房的体系建立起来。合理的价格，就是真实的土地成本+真实的建造成本+真实的人工成本+真实的融资成本，把这些东西全部加起来，真实成本是多少就是多少。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我们高精尖的企业、做顶尖设备的企业都是亏损的，芯片企业都是亏损的，房地产为什么不能亏，要国家花钱把房地产买回来做保障房？</p><p><strong>吴建斌：</strong>因为房地产关系 14 亿人，和每个人都相关，高精尖和 14 亿人不一定有关系。房地产现在不是融资的问题，是销售的问题，手上有大量的资产没有办法换成钱。</p><p><strong>吴晨：</strong>刚才王老师也特别提到，如果就以土地的价格加上建安的价格，不考虑资本的成本去回购的话，能把大多数之前经营还不错的房地产盘活吗？</p><p><strong>吴建斌：</strong>完全可以。我为什么讲国家拿出 20 万亿到 30 万亿，因为房地产公司这三年消化了不少的房子，该交的交了，原来建设了一半现在正在推进，也保证交付。按照 2023 年房地产整个行业销售，在极差环境下它的销售也有十二三万亿，用二十万到三十万亿买两到三年的销售，因为保障住房也是要建设也是要花钱的，为什么不把已经建好的房子按照合理的价格买走，买完以后房地产公司拿到这些钱它的很多问题就解决了，比如债务的问题、美元债的问题、交付的问题等等全解决了，国家的钱也流动起来了。</p><p>当然希望和解意思是大家都要让点利，比如银行是债权人，借给某一家企业 100 亿，现在别想着 100 亿，比如 85 亿行不行，利息减半行不行，大家都让一让，整个这盘水就会活掉。</p><p><strong>吴晨：</strong>会不会用 2008 年美国次贷危机时的一些做法，国家不是简单的去买已经建成或者快要建成的房子变成保障房，而是用某种意义上的债转股的方式成为某些房企的大股东之一，当然未来还是希望在市场好的时候，再把这个股权卖掉，获益之后能够有更多的资金作为保障房，现在也可以有这样大的博弈的机会吗？</p><p><strong>吴建斌：</strong>我觉得几个方法都可以选，现在市场上各种方案都有。有人认为在上个世纪 80 年代、90 年代国企改革的时候，当时也是遇到了这样的瓶颈，我们国家成立了 AMC（不良资产管理公司），把这些问题就慢慢的化解了。现在民营企业出现这个问题是不是也应该有民营企业的 AMC 呢？</p><p><strong>吴晨：</strong>那是国家牵头做 AMC 吗？国家牵头做不良资产的管理公司吗？</p><p><strong>吴建斌：</strong>应该也是国家牵头，只有国家有这个能力，它可以制定必要的政策和拿出资金，再按照新的思路去管理。</p><p><strong>吴晨：</strong>如果按照这个角度来讲，谁来决定哪个企业活哪个企业死，作为财务管理者如果让您画条线的话，什么样的企业我救，什么样的企业可能就不救了。</p><p><strong>吴建斌：</strong>我不救企业，而是救项目，我一个个项目计算，不管这个项目是 A 公司还是 B 公司的，这个项目它愿意拿出来，我就按照这样基本的核算方式来算就行了。</p><p><strong>吴晨：</strong>您认为哪些项目值得去救，有没有一些真的因为市场是没有销售能力的项目，有没有一些项目其实在三四线城市盖得过量了，即使政府拿回来也没有那么多人住。</p><p><strong>吴建斌：</strong>我认为国家现在要在某些城市建两个市场，一个是商品房市场，一个是保障性住房，每个城市自己应该很清楚，保障性住房还有多大的缺口，自己可以算。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1075,1200" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_27262093a9794f00930c7b207a1cb077@5551057_oswg147267oswg1075oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图五</p><h3><strong>房地产的问题是由来已久，还是突然而至</strong></h3><p><strong>吴晨：</strong>经过这次的冲击后，有两个问题是否要仔细检讨，一是房地产公司的融资一直很高，能不能帮助房地产融资成本降低；同时约束负债比，明确红线，吴总怎么看。</p><p><strong>吴建斌：</strong>这算一个因素，因为房地产公司发展快是一种人性，当看到未来有更大的期待时，好像一举手就可以摘到的果子，它为什么不去摘呢？过去三十年或者二十多年黄金时代的房地产发展就是这样一种环境。所有的房地产公司都不认为会出现今天这个局面，短短一两年的时间谁都没有想到今天会是这么被动的局面，应该也包括政策的制定者。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我觉得谁都没有想到这个断言是有一点点我不能同意的，因为说房地产有问题这件事情不是一个人、两个人在说，不是一年两年，深圳不是从 2021 年开始说房地产有问题。</p><p><strong>吴建斌：</strong>王老师我们站在不同的角度去看，站在房地产商的角度非常委屈，他委屈花了这么大的力气，对城市对国家的贡献这么大，税收贡献这么大，结果兜里是个零，甚至还是个负数，能不委屈吗。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我刚才说了房地产买地的决策，地方政府卖地的决策和房地产商买地的决策是耦合的关系，正是因为你要买要挣这个钱，它才卖给你，它卖不出去它也就算了。</p><p><strong>吴晨：</strong>吴总有没有算过这个账，这个账还是要理清的，在 30 年的发展，整个房地产的饼，政府卖地到底占多少，建安占多少，房地产的利润占多少？</p><p><strong>吴建斌：</strong>不同城市不同的成本。举几个例子，一线城市，土地的成本占到总成本大概是 50%-60%，建安成本和材料供应这块占到总成本的 20%-30%，发展商算那张盈亏表的时候只给自己考虑 5% 的利润。我在上海在任的时候做了一些投资模型，这也是我后来坚决反对的原因。只有 5% 的利润这件事情是坚决不能干的，稍微一闪失就没利润了，这是一线城市。</p><p>三四五线城市正好相反，<strong>土地成本只有 10-20%，建安成本、人工成本是高的。</strong>在经济环境好的情况下，<strong>同样的一笔钱，在低线城市发挥的空间和创造的价值更大。</strong></p><p><strong>吴晨：</strong>所以我们审视整个房地产市场发展的时候，地价本身，政府卖地这件事也需要很大的检讨，因为到最后如果地价占那么大的比例，保交楼的时候，当然在一线城市不会存在，三四线城市还有一两成是地价已经卖掉了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>最早吴总也说了，这个钱是循环的，进了地价以后政府就变成支出了，政府支出以后又到了大家的口袋里了，到了供应商口袋里，到了大家的口袋里，大家又拿这个钱去买房子，这是相互循环的。</p><p><strong>吴建斌：</strong>地方政府财政收入的相当部分来自于卖土地收入，这项收入对地方政府的帮助是巨大的，地方政府是要扛指标的，每年 GDP 要有成长的，它拿着卖地回来的这些钱也是要开销的，道路是要修的，机场是要建的，扶贫是要扶的，花很多的钱是要有来源的，卖了土地才有这个来源。</p><p><strong>吴晨：</strong>一个好的循环。我们假设 2017 年您离开碧桂园的时候，如果那个时候房地产之后不是疯涨了三四年，是不是大家调控的痛苦指数要低很多？我们未来怎么去避免市场急功近利？</p><p><strong>吴建斌：</strong>你们两位不在房地产市场，<strong>房地产市场最大的特点是政策市，所有人看着政策的变化来做事，过去是这样，现在也是，将来也是</strong>，只是当下一些政策还没有跟市场达到一个更好的匹配水平。房地产就是政策市，政策来的时候大家一窝蜂去干，政策一收紧大家慢慢撤，就是这么一个市场，这个特点目前在短期内是很难改变的。</p><p><strong>吴晨：</strong>那么改革的方向是不是应该减少政策的干预，不然的话后面还会出现同样的问题。</p><p><strong>吴建斌：</strong>这个问题不好探讨，因为市场就有两只手，一只有形的手，一只无形的手，有些时候强调无形的手大，有些强调有形的手大，这就是我们顶层设计的选择了。</p><p><strong>吴晨：</strong>您觉得未来三年房地产企业面临的风险和过去这两年相比是一样，是越来越小还是有很大的不确定性？</p><p><strong>吴建斌：</strong>我认为未来两三年房地产市场仍然比较困难，会表现在购买力还是不足，房地产公司要活下来也是非常不容易的。房地产公司的上下游、房地产公司的债权人很好的把这些债务处理好也是非常难的。再加上老百姓对未来房地产的信心还是不足，所以未来两三年房地产是非常艰难的。房地产公司它没法融资，也没有什么资产可以拿出来去融资了，唯一的出路就是把房子卖掉。可事实上，房子不是容易卖掉的，<strong>而且这个房子必须在有一定溢价的基础上把它卖掉，然后才能盘活这块资产，这更不容易了。</strong></p><p><strong>吴晨：</strong>王老师听下来什么感觉，你没有不同的看法</p><p><strong>王兆卿：</strong>我是要求市场出清的，市场应该要出清的。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果 Vision Pro 将于 2 月 2 日发售，但没有面向中国市场丨最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596871567817350?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 11:55:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>在 2023 年 WWDC 上发布苹果 Vision Pro 之后的半年，苹果终于决定正式发售这款产品，发售时间定在了 2 月 2 日，但用户可以在 1 月 19 日开始预定。遗憾的是，这款产品只在美国的所有苹果门店和线上商店发货，还没有面向中国市场发布。</p><p>配置上，苹果 Vision Pro 也是苹果是有史以来最先进的消费电子设备，集合了苹果几乎所有的最前沿技术。</p><p>在芯片层面，苹果 Vision Pro 使用的是双芯片设计，堆上了苹果当今最好的芯片 M2，以支撑高强度的计算需求；还用上了另一颗「R1 芯片」，保证了这款产品上的 12 颗摄像头、5 颗传感器、6 颗麦克风所收集信息能够无延时计算、反馈。</p><p>在光学和显示方面，苹果 Vision Pro 也沿用了 Pancake 方案和 Micro OLED 的显示，进一步放大了场视角（Fov），还大大提升了入眼亮度，实现了单眼 4K、双目 8K 显示的效果。</p><p>交互上，苹果 Vision Pro 引入了手势交互、虹膜识别、 语音交互，还支持 Eyesight 功能，用视频透视（VST）的方式，让用户即使戴上设备也能清楚感知到设备之外的现实世界。</p><p>这些都是苹果 Vision Pro 在硬件上的亮点，在应用场景上，苹果此前做了大胆的畅想。</p><p>一方面，苹果 Vision Pro 的定位是生产力工具，可以搭配苹果的电脑、耳机、触控板使用，以提高生产效率，比如医学生可以用来做 3D 人体教学，设计师们可以借此做沉浸式设计等等。</p><p>另一方面，苹果 Vision Pro 也定位娱乐设备终端，用户可以戴着它打游戏、看沉浸式 3D 电影、实时拍摄生活中所见之景等等。</p><p>苹果 Vision Pro 的定价不便宜，为 3499 美元，折合人民币两万五，价格上就不是一款非常大众的产品，但现下的苹果需要这款产品来为资本市场注入信心。</p><p>从去年年底以来，苹果的手机业务销量持续下滑， 在最大的市场中国，iPhone 15 系列的出货量同比下滑了 20% 以上，导致资本市场上接连下调对于苹果股价的预期，在发售消息出来之前连续下跌了四天，市值最高一度跌掉超 1760 亿元。</p><p>因此，库克显然也对于这款产品寄予厚望。库克在推特上发文表示，「其革命性和神奇的用户界面将定义用户的链接、创造、探索方式，空间计算时代已经到来」。</p><p>特意在提前一个月放出发售的信息，明显也是为了拯救最近苹果跌惨了的股价。而资本市场上也对此做出了积极反映——1 月 8 日，苹果的股价涨了 2.4%。只是，这款产品在后续能否为苹果注入长足的信心，还需要再静待苹果发售之后的具体表现。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a5321f2ce65041bda99da5c55e2ede43@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对话费俊：AIGC 浪潮之下，艺术是守住人性的最后防线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596828300835464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 11:33:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1549" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_af9c0ac9e77d432f8aca0e6d31424cb7@5950198_oswg935462oswg1080oswg1549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">费俊</p><p>12 月 16 日，我们在全新亮相的 751 图书馆见到了费俊。当天的分享会主题为「创作的未来」，是首届「751 科技文化节」中艺术与 AIGC 从业者们的对话环节。<br><br>作为首位分享嘉宾，费俊通过名为《新媒体艺术与人工智能：创作者的边界》的演讲，结合过往的艺术实践案例，探讨了人类创作者和 AI 之间不断变化的关系，以及人机协同的创作模式。<br><br>在他看来，由 AI 赋能的人机协同，将成为未来艺术设计实践的一种常态。如何与人工智能协同，用哪种协同模式去共同延伸人类的创造力，才是对当下以及未来更有建设性的工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1063,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_bba4f03d57904bf5b1f6b131791b46a5@5950198_oswg48581oswg1063oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">费俊，中央美术学院设计学院艺术与科技方向教授、博士生导师，某集体 ART+TECH 创始人，曾任 2023 央视春晚视觉总监，北京媒体艺术双年展联合策展人</p><p>采访是在费俊演讲之前进行的。上一秒，他仍在为接下来的活动做准备。但当第一个问题抛出，他厚厚的围巾还没来得及摘，便随即从沉思的泡泡里跳脱，与我们开启热聊。&nbsp;</p><p>这一次，我们在一众专业的问题之中「夹带私货」，问了问他对<strong>MBTI、元宇宙、情绪疗愈、跨界</strong>以及<strong>马斯克</strong>的看法。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_4f707947d0ea45dc8db2e4442d5a82cb@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《姿态云—姿态墙》，费俊 x 朱迪斯·道尔，互动装置，2013</p><p><strong>万事大集：当初是什么让您决定从纯粹的视觉呈现创作，转向艺术与科技的跨领域创作？</strong></p><p><strong>费俊：</strong> 要说从纯粹视觉的创作转向艺术与科技，其实不是很准确。我从本科学习版画这种相对「传统」的艺术媒介，到研究生阶段开始进入新媒体艺术领域。&nbsp;</p><p>这个转向本身有两个动力。一方面，版画作为传统艺术门类里一种相对自由的媒介，可以基于木板、石板、铜板、综合板，甚至是地上捡的一块砖头来进行创作。<strong>这种开放的边界，让我对艺术媒介本身的可拓展性有了非常开放的态度，也养成了我对技术媒介的探索习惯和敏锐度。</strong></p><p>另一方面是社会本身的变化，尤其随着互联网科技不断影响我们的生活，我看到了它与艺术结合的全新可能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a2dfd576657940b18688b568e9a68690@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《有趣的世界》，费俊，互动影像装置，2019</p><p><strong>万事大集：您之前说「过度的线上生活，会引发我们感官的碎片化，以及人与人之间关系的边缘化」，这算不算是科技在削弱人与人的连结、削弱艺术创造力的一种表现？&nbsp;</strong></p><p><strong>费俊：</strong> 如今人们越来越多地利用数字的、虚拟的媒介来从事交流、工作和娱乐。我会强烈地感受到，<strong>与朋友的关系并没有随着朋友圈人数的增多而拉近，人们获取的信息看似在增多，但信息转化成知识的成本却在变高。</strong>我相信生活在这个时代的人都能感同身受。&nbsp;</p><p>这种基于虚拟媒介的生活方式，在某种意义上有异化能力。<strong>它一方面让人跟人之间的关系逐渐疏远，另一方面也让我们的大脑和身体之间产生割裂。</strong>关于这种异化的思辨，也一直在我自己的创作和思考之中，是一个延续的思考脉络。&nbsp;</p><p>我们是否能够利用这些科技媒介，再把人们从单纯的线上生活方式拉回线下？这种与新生活方式之间的张力，在今天非常有探讨价值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="820,545" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_daadd3187ad34bc0adb896afbb611eed@5950198_oswg79420oswg820oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《水曰》，费俊，互动装置，2021</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="540,304" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_57cc22035f3e47cfa8ebabcb89d0f27c@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">观众可以通过私密性的语音输入方式来与池塘中的水「交谈」，而水则会以其原生的语言（涟漪）来回应</p><p><strong>万事大集：「元宇宙」的热度似乎正在迅速减退，你怎么看待这件事？是否会担心未来在运用这类新媒介的时候，出现类似昙花一现的情况？&nbsp;</strong><br><br><strong>费俊：</strong>无论是元宇宙、人工智能，还是之前的 NFT，科技和资本界总是不断推出新的时髦概念。对于从事艺术与科技研究、教育，包括实践的人来说，一方面我们会非常敏感地去理解甚至学习这些概念背后的技术是什么。而另外一方面，我们又不断地试图和这些时髦概念保持距离，保持一种反思的姿态。</p><p>无论元宇宙的热度消退与否，事实上<strong>我们真正关注的不是这个概念本身，而是它背后所指向的虚拟与现实的混合愿景</strong>。也许从概念上来说元宇宙的保鲜度过去了，但它所指向的未来未必过气，依然有值得探索的领域。&nbsp;</p><p>如今，不断发展的 AI 技术可能会成为支撑元宇宙的重要技术路径。因此，<strong>我们既没有必要过度追求这些时髦概念所带来的红利，也没有必要因为某个概念的消失而忽略了整个宏观技术进程所带来的关于未来生活方式的想象。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,528" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5f7d89cf57c5467bb09f727ba3f6b332@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《预见：有趣的世界》费俊，互联网参与式项目，2020-2021</p><p><strong>万事大集：您是否做过 MBTI 人格测试？怎么看待年轻人对这类测试的热衷？费俊：</strong> 我做过一次但是结果忘了，哈哈。我还是把它当作一种娱乐来看，因为答案总让人恍惚：诶？好像和我是有相似性的。&nbsp;</p><p>看起来好像大家突然变得特别信命了。但我觉得<strong>对自己有一个认知这件事本身是积极的</strong>。当你为自己那些跟别人不太一样，甚至有点奇怪的行为和情感方式找到某种属性和同类时，你可能更容易接纳它。&nbsp;</p><p><strong>负面的部分，就是它很容易宿命论。</strong> 容易让人更消极地去面对自己那些所谓的弱点和特性，觉得「我可能就这样了」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1077,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a28a08b5d6844a3895ac3e616ed53a40@5950198_oswg699381oswg1077oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情绪几何 3.0》，费俊 x 许晨阳 x 刘正奎，互动装置，2021</p><p><strong>万事大集：在您近几年的作品中，为什么一直关注着观众的情绪且在「疗愈」这件事上不断探索？</strong><br><br><strong>费俊：</strong>我从 2019 年到现在一直持续关注怎么通过艺术与科技的融合，来介入到心理疗愈领域。这里面有几个契机，首先显然是疫情，它让我感觉好像全世界的人都有某种意义上的泛焦虑状态，需要获得更加积极的心理学效应。<br><br>另一个是从 19 年开始，我有幸与数学家许晨阳、中科院心理学家刘正奎一起进行艺术、数学和心理学的跨学科协作。在这个过程中我们发现，大家都对如何把情绪可视化非常感兴趣。而<strong>将情绪可视化的过程，正好实现了心理学层面的「情绪客体化」。</strong>只有当情绪能够被客体化，一个有心理问题（这里的心理问题并不一定指心理疾病，还包括一些情绪问题）的人，才更有可能接纳自己。<br><br><strong>这是当代艺术和科技融合介入生活场景的一条路径，也是当代艺术进入社会领域的一条创作途径</strong>。它有巨大的舒压作用，可以帮助人们改善心理健康状况，实现情感情绪的输出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_686fac77703c4acba243390b066f91e8@5950198_oswg655076oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情绪几何 5.0》，费俊 x 许晨阳 x 刘正奎，互动装置，2023</p><p><strong>万事大集：「跨界」似乎一直根植在您的艺术实践中？&nbsp;</strong><br><br><strong>费俊：</strong> 其实我从来没有为了跨界而跨界，也不觉得它很时髦。我在这些所谓跨界的实践中深刻感受到，<strong>只有跨界才可能把艺术带出传统意义上的「欣赏与美学」语境，来让它有更多进入到社会场域、发挥社会功能的可能性。</strong></p><p>任何试图通过自己的创造性行为，去真正给一个问题提供解决方案的时候，必然需要跨界。 <strong>现实生活中的问题，很难靠单一学科来解决。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_f4136aba20834632a1fd078874177c2a@5950198_oswg136266oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《时间没有开端，空间没有边界》，费俊 x 某集体，动态灯光装置，2020</p><p><strong>万事大集：面对来势汹汹的人工智能时代，艺术创作者和普通人分别应该如何应对「被碾压、被取代」的焦虑感？&nbsp;</strong><br><br><strong>费俊：</strong>首先我相信人工智能必然是一个颠覆性的技术。它所带来的泛焦虑情绪和职业碾压，不仅针对艺术行业，而是几乎所有行业。在我看来，未来不学习人工智能的艺术家很可能被学习人工智能的艺术家所「取代」。取代什么呢？大概率是那些能够进行标准化操作的，尤其是以视觉艺术技能为代表的职业。&nbsp;</p><p>而那些真正拥有了艺术最内核能力的艺术家，是不可能被取代的。<strong>这个能力不是你是否掌握风格，掌握绘画技能，而是懂得如何反编码、反逻辑、反通识。</strong>它的核心价值就在于可以不断颠覆既有范式和系统。&nbsp;</p><p>针对普通人，如果真正想把 AI 作为某种创造力的协同机制而非娱乐手段，首先需要 <strong>借助艺术来为自己建构自我表达系统，这种建构不够坚实，人就很容易沦为工具和技术的奴隶。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_4b16f564d1d4455cbc9c33b69cef388b@5950198_oswg78517oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情绪日志》，费俊，数据生成影像，2021</p><p><strong>万事大集：在 AI 深度介入创作的时代，我们是否应该继续把人置于创作主体的位置？&nbsp;</strong></p><p><strong>费俊：首先我并不否认机器本身作为一个创作主体的可能性</strong>。也就是说如果我们不用狭义地从人的价值观和视角去看待 AIGC，反而可能会拥抱一种不同于人的、非人类中心主义下的新创造力。<br><br>但另一方面，<strong>我觉得对于人本身而言 AI 就像一面透镜，它让我们重新审视人还剩下什么，哪些是属于人性的部分，哪些是不可计算的部分</strong>。同时让我们反思艺术还剩下什么，艺术中最具创造力的部分是哪些，从而形成一种将人性价值最大化的艺术创造观念。&nbsp;</p><p>从某种意义上来说，<strong>艺术在未来不再仅仅是一个高大上的职业，而是我们守住人性最后的一道防线。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,1136" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a8b4beda70ac44c68133306ce457b057@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情绪日志》，费俊，数据生成影像，2021</p><p><strong>万事大集：在 SpaceX 的载人飞船成功将宇航员送入太空时，网络上曾流传着这样一句话：「世界的进步，要靠「浪漫主义科学家们」来推动」，您认同这种说法吗？</strong></p><p><strong>费俊：</strong>我个人很喜欢马斯克，他是一个很有想象力的人。火星探索这种事情，也许更多人看重的是它作为一种商业项目的可能性，但我更愿意相信它就是个梦想，马斯克就是对深空充满了好奇。然而在现实中，真正浪漫且有想象力的科学家很少，一些在为人类掌舵的「舵手们」，其实是缺少人文情怀的。<br><br><strong>我们在艺术与科技领域的探索，不仅仅是狭隘地利用科学家的技术来做艺术，而是希望通过这样的一种互动，来让大家有所感染，把艺术里一些不着边际的、浪漫的，甚至任性的东西传递给大众乃至科学家，让彼此在这个过程中，能多一种思考和视角。</strong></p><p><strong>所谓艺术的价值，不外乎就是能让人产生新的认知，是一种勇于挑战和颠覆的精神。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_16cd0155321f4121b7ba70a35c4b20c5@5950198_oswg187339oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《我们¹人类²在³火星⁴》，WHOM（我们¹人类²在³火星⁴）数字艺术团队，虚拟影像装置，2020-2022</p><p>受访人｜费俊<br>采访｜馨羽<br>编辑 | 馨羽<br>图片｜由费俊、某集体 ART+TECH 提供<br>图注｜某集体 ART+TECH<br>特别感谢｜751 科技文化节&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwODUwMDYyNw==&amp;mid=2247513147&amp;idx=1&amp;sn=72443a1b216875e20cb92cda6b822598&amp;chksm=c0cbffc7f7bc76d1770bf2f092b1a49d17d13f4c3ae390190b1ae59e9a36e646d10934b00f9f&amp;token=2131324705&amp;lang=zh_CN#rd">「Anyway 万事大集」（ID:gh_b333f2c9ee3a）</a>，作者：馨羽，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「智研工软」获数千万元 Pre-A 轮融资，提供先进制造领域研发设计工具及平台丨 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595654840925059?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 10:01:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>36 氪获悉，工业软件开发商「智研工软」（原智研汇）日前完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由东方嘉富领投，西湖科创投及老股东华汯资本跟投，沧澜资本担任本轮融资独家财务顾问。本轮融资资金将用于产品研发及团队建设。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/p/2152521946272261">智研工软是 36 氪长期关注的企业</a>，于 2022 年开始运营，面向航空航天、医疗设备等先进制造领域提供研发管理支持软件，包括过程建模引擎和领航工具，以及产品生命周期管理（PLM，Product Lifecycle Management）和质量管理（QMS，Quality Management System）工具集。</p><p>先进制造领域研发存在流程长、过程复杂、供应链垂直、数据和过程管理需求高等特点，需实现研发全过程可追溯及回溯。以飞行器研发为例，从提出概念到取得适航资格，存在众多环节，且每一环节要求均有对应标准，若未严格执行，便可能面临重做，造成资源浪费。</p><p>然而，相比衔接研发与生产制造的产品数据管理工具（PDM，Product Data Management），PLM、QMS 等研发工具的供给仍然不足，市场渗透率有待提高。目前，国内相关市场份额主要由西门子、达索、PTC 等国际厂商占据，国内产品多集中于复杂度中低或规模复制场景下的一般数据管理。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,467" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_061487488a364ed482f1ea13ef29a952@5831026_oswg137821oswg1280oswg467_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">PDM 与 PLM 区别，图源企业</p><p>针对上述局面，智研工软计划从航空航天为代表的细分领域切入市场，并逐步扩展至汽车运输、工业设备等 PLM、QMS 主要应用领域。</p><p>智研工软团队于先进制造领域从业多年，拥有航空航天、汽车及工业设备等多行业经验。创始人吴穹曾参与多个重点飞机型号任务的研发及管理，并曾领导 C919 国产大飞机核心航空电子系统和 IMA 平台产品全流程、全生命周期开发。</p><p>「（研发管理工具）仅具备基础功能，但无法提供更多行业知识，或无法将最佳实践匹配到研发过程中。」基于过往复杂产品开发经验，吴穹认为现有研发管理工具仍存在极大改进空间。</p><p>对此，智研工软整合团队从业经验，提供过程建模引擎及领航工具软件，以及 PLM、QMS 开放式研发管理工具集「AirEdge」。同时，相关产品可接入客户现有的数字化生态，实现与国内外厂商产品格式的切换。</p><p>具体来看，过程建模引擎及领航工具能够结合行业专知、实践及相关监管标准，梳理不同流程操作的有效性，判断各操作是否执行到位，进而联系众多操作，发掘研发流程的最优路径。「我们希望提供开发用的工具，并非事后归档用的工具。」吴穹表示。</p><p>在此基础上， AirEdge 能够导航客户研发操作，提示其完成必选动作及目标任务等，从而缩短研发周期、降低成本、快速响应市场需求，并最终提高利润。此外，在具体研发过程中，AirEdge 能根据产品研发实际操作，动态规划研发流程，优化资源分配，确保最优解。</p><p>市场拓展方面，智研工软现已部署航空领域头部客户，并计划进入汽车工业、医疗等场景。自 2023 年正式开始商业化，智研工软产品销售额已近千万元。</p><h3><strong>投资方观点</strong></h3><p><strong>东方嘉富执行总经理郑格</strong>表示：东方嘉富长期关注国内工业软件的发展及投资机会。智研工软聚焦于为先进制造行业提供研发设计工具集和服务平台，为企业提供国产替代方案。工业软件本身是工业技术软件化的产物，是工业知识的最佳「容器」，公司 PLM &amp; QMS 产品在优化研发生产协同的同时，很好得把行业 know-how 封装到软件中，为先进制造持续提效降本。智研工软团队具备稀缺且综合的行业经验，我们十分期待公司能够为我国先进制造的发展提供更好的软件产品。</p><p><strong>西湖科创投董事长沈丽芬</strong>表示：智研工软凭借其深入的行业理解和良好的研发能力，以 PLM&amp;QMS 产品为航空航天等先进制造业的合规开发提供单品或一站式研发设计工具集。西湖科创投将持续在资金、政策、产业等方面，全面协助智研工软这样的工业软件企业持续发展。期待智研工软在国产化工业软件市场取得领先地位。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>重金 125 亿  「中国血王」易主海尔｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591482167016325?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨习翔宇</p><p>编辑丨苏建勋，邱晓芬</p><p>2023 年末，上海莱士的一纸公告，将这家血液制品龙头企业，与家电巨头海尔集团联系在一起。</p><p>根据上海莱士公告，海尔集团计划以总价 125 亿人民币，收购国际血液制品巨头基立福（Grifols）所持有的上海莱士 20% 股份，共计获得 26.58% 的表决权。这笔交易预计于今年上半年完成。</p><p>交易完成后，海尔集团将成为上海莱士的控股股东和实际控制人，海尔也将收获旗下第三家医疗领域上市公司。</p><p>上海莱士是中国最大的血液制品公司之一，市场称之为「血王」。2022 年，上海莱士总营收 65.7 亿元，在血液制品上市公司中位列第一；拥有单采血浆站 44 家，年采浆量超过 1400 吨，在血液制品上市公司中分别位列第二。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a1ba3cda104d4673bb1b9f3303f707a8@6008025_oswg152588oswg800oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上海莱士，图源：视觉中国</p><p>这不是海尔集团第一次重金跨界进入医疗健康领域。海尔集团对医疗业务寄予厚望，特别成立了医疗品牌「盈康一生」：旗下有主营医疗低温储存设备的海尔生物，还在拥有 6 家实体医院的盈康生命。</p><p>海尔集团收购上海莱士，这是一笔营收稳定、且各取所需的生意。</p><h3>一笔各取所需的生意</h3><p>血液制品是一个牌照垄断的资源型行业。血液制品的原料是人类血液，只能通过单采血浆站获得，而单采血浆站只能由血液制品企业一对一设立。2022 年，我国在营单采血浆站不到 300 家。</p><p>资源型行业往往容易诞生垄断企业，血液制品的行业趋势是不断集中。2022 年，天坛生物、上海莱士、华兰生物，这前三家血液制品公司，采浆量合计占全国总采浆量的 45%。</p><p>在扩张产能上，上海莱士已经被竞争对手远远拉开差距。截止 2023 年上半年，上海莱士的在营单采血浆站只增加了一家。相比之下，央企国药集团控股的天坛生物在营单采血浆站达到 76 家，较去年增加 16 家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_177b7c4d029b4201831a2cc5317898f0@6008025_oswg311349oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">献血点内的血浆，图源：视觉中国</p><p>在这样的激烈竞争背景下，上海莱士找到海尔集团「接盘」，不算是一个令人意外的选择。</p><p>更关键的是，海尔接盘上海莱士，看重的是人血白蛋白产品的巨大市场。人血白蛋白是中国唯一允许进口的人源血液制品。仅靠代理进口人血白蛋白这一项业务，2022 年就给上海莱士带来约 27 亿元的营收，占总营收比重达 41.6%。</p><p>为了让海尔安心接盘、更快套现出手，基立福还此前特意将与上海莱士此前签署的白蛋白独家代理协议的期限延长了 10 年。这份独家代理权，将为上海莱士带来至少 10 年的稳定收益。</p><p>总体而言，对于双方来说，这是一笔各取所需的生意——海尔需要借助上海莱士布局大健康赛道，补齐自己的产业链。上海莱士的大股东也有充分的出售意愿，以应对更激烈的市场竞争。</p><h3>应对家电增长放缓，跨界医疗</h3><p>对于海尔集团来说，也迫切需要找到家电主营业务之外的第二曲线。</p><p>财报显示，海尔集团家电业务的上市主体海尔智家，年营收增速从 2018 年的 12%，下降到 2022 的 7%。2023 年前三季度，海尔智家的营收为 1848.1 亿元，同比增长 7.5%。</p><p>在家电的主营业务上，海尔应对增长放缓的策略是，寻求品牌高端化和开拓海外市场。这两个动作都有了一定的成效。</p><p>在高端化上，海尔智家先后收购了三洋电机、通用电气等多个公司的家电业务，从而建立起高端品牌序列。在海外市场方面，2022 年，海尔智家在海外营收为 1261 亿元，首次超越了国内营收（1163.3 亿元）。</p><p>实际上，海尔在很早就开始布局第二曲线。为了寻求新增长点，海尔早在近 20 年前就开始布局医疗行业：先是研发医用冷柜，逐步成长为低温生物储存领域的龙头企业——海尔生物；然后从医疗器械踏入医疗服务领域，直接收购了运营多家实体医院的盈康生命。</p><p>其中，海尔生物的业务便涉及血液产业链，还生产有血液冷藏箱、血浆分离机等血液相关设备。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6f48221fef1b4909a1547498b723ac6c@6008025_oswg550407oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海尔生物，图源：视觉中国</p><p>此次收购上海莱士，海尔集团将彻底补齐血液制品产业链。海尔集团董事局副主席、执行副总裁谭丽霞表示，「此次战略合作的达成，是我们深入医疗健康核心领域的关键进程。」</p><p>只是，二级市场对此的反应并不热烈。消息公布后的首个交易日，1 月 2 日，上海莱士股价收跌 4.5%。截止发稿，海尔集团旗下的海尔生物和盈康一生，股价相较于消息公布前，均有小幅下跌。</p><p>股价下跌的具体原因很复杂，比如面临中国医疗行业药品耗材集中采购、医保控费以及国产替代等问题。至少在中短期内，海尔集团跨界医疗布局的动作，在股价上还很难得到正面体现。</p><p>尽管如此，如果将视角拉远，其他家电巨头也都在寻找第二增长曲线。</p><p>美的集团推出了绿色战略，押注低碳和储能技术。TCL 原本布局半导体领域，现在主推光伏和 VR。同样押注光伏业务的还有创维集团，主打户用分布式光伏。以及康佳集团，在重庆投资 300 亿元建设了半导体产业园。</p><p>不管是光伏、半导体、还是 VR，都是未来有着极大增长空间的领域。在家电业务增长陷入瓶颈的时候，这些老牌家电厂商亟需花这些钱来跨界兼并其他公司，以布局更长远的未来增长点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6d60f6b30ec544ebb1ba54c749ab2170@6008025_oswg170413oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨车厘子价格大跳水，每斤便宜 60 元；瑞银分析师称 A 股最坏时间已过；恒大汽车执行董事刘永灼被刑拘</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596663723670404?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:24:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>博纳精密</strong></p><p>深交所披露，深圳博纳精密给药系统股份有限公司申请撤回发行上市申请文件，深交所决定终止对其首次公开发行股票并在创业板上市的审核。（证券时报）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>车厘子价格大跳水，每斤便宜 60 元</strong></p><p>记者近期走访北京的水果市场时发现，随着进口车厘子大量上市，价格出现明显下降。北京新发地批发市场的统计数据显示，2023 年 12 月 31 日，智利进口车厘子平均售价为每斤 60 元，相较于 2023 年 11 月 10 日平均价每斤 120 元，价格已下降一半，销量也大幅增加。（央视财经）</p><p><strong>瑞银中国股票策略分析师孟磊称：A 股最坏时间已过</strong></p><p>瑞银中国股票策略分析师孟磊称，A 股最坏时间已过，因企业盈利已开始反弹、政策继续发力，以及投资者信心有望改善。瑞银全球投资银行大中华区研究部总监连沛堃重申，预测 MSCI 中国指数今年有 15% 上升空间，当中有 10% 由盈利增长推动，5% 由估值推升。（新浪证券）</p><p><strong>恒大汽车：执行董事刘永灼因涉嫌违法犯罪，已被依法刑事拘留</strong></p><p>财联社 1 月 8 日电，恒大汽车公告称，本公司得悉其执行董事刘永灼因涉嫌违法犯罪，已被依法刑事拘留。本公司已向联交所申请由 2024 年 1 月 8 日下午 1 时正起恢复买卖股份。（财联社）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>字节回应「旗下朝夕光年正与腾讯谈判出售多款游戏」：至今未敲定</strong></p><p>针对「字节跳动旗下游戏部门朝夕光年正与腾讯谈判出售多款游戏」一事，朝夕光年相关负责人回应称，相关团队还在与多个买家商谈项目出售事宜，至今尚未敲定任何与腾讯的交易。据媒体报道，目前朝夕光年正与腾讯谈判出售多款游戏。接近交易的人士透露，涉及出售项目的团队分散在上海、深圳等地。朝夕光年已经为开发这些游戏花去上亿元，此次出售进行了较大幅度折价。（新浪科技）</p><p><strong>达达集团公告自查发现广告收入数据存疑，疑是诈骗行为已报案</strong></p><p>1 月 8 日晚间，达达集团发布公告称，公司在自查过程中发现广告收入数据存疑，将委托第三方重新审计。从达达集团内部人士处独家获悉，此事件由达达在审计中主动发现，或因个别人涉嫌诈骗犯罪导致。该内部人士称：「我们已经向公安机关报案，另外，该事情不涉及达达核心业务，影响范围非常有限」。（21 世纪经济报道）</p><p><strong>深圳欢乐谷过山车事故 9 人被追责问责</strong></p><p>日前，经批准，深圳市纪委监委对深圳市欢乐谷「10·27」一般生产安全责任事故开展问责调查。经查，该事故是一起一般生产安全责任事故，深圳市市场监督管理局南山监管局、南山区文化广电旅游体育局和沙河街道办事处均负有责任。依据《中国共产党问责条例》《中国共产党纪律处分条例》等有关规定，经市纪委常委会会议研究决定，由深圳市纪检监察机关对 3 个责任单位及 9 名公职人员进行了追责问责。对此，1 月 8 日上午 11 时左右，深圳欢乐谷官方微信公众号发布声明。（央视新闻）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1442" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_28782cac93f941198b230b10fa0d2363@5667365_oswg173369oswg1080oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>微博辟谣暴雪游戏官博复活</strong></p><p>1 月 8 日，国内媒体报道《魔兽世界》《守望先锋》《炉石传说》官方微博在近期开通了 VVIP 会员，并猜测这几款产品已经在为恢复更新做准备了。实际上，2024 年微博针对非企业蓝 V 中「达到一定铁粉数量」的账号推出了新的扶持政策，符合要求的账号近期会被自动赠送一个月 VVIP。因此多个暴雪游戏账号的 VVIP 实际上是由系统自动赠送生效，而非运营开通。针对国服回归相关事宜，网易和暴雪中国官方目前暂未作出公开回应。（新浪游戏）</p><p><strong>小米汽车答网友 100 问：手机依然是小米最核心的业务</strong></p><p>36 氪获悉，小米汽车在微博发布《答网友 100 问（上集）》。小米汽车方面表示，手机依然是小米最核心的业务，是我们「人车家全生态」战略最核心的基础，雷总依然非常关注手机业务的技术研发。雷总去年曾经说过，现阶段他的时间精力分配大致是，至少 1/4 时间依然用在手机研发业务中，1/4 关注集团运营和管理，1/2 时间用在汽车业务上。</p><p>此外，小米方面还否认了会推出 Redmi 汽车。小米表示，没有这个计划，目前我们还是专注于把小米汽车，甚至具体而言，是把我们第一款车--小米 SU7 的产销全链条做好。（36 氪、东方财经）</p><p><strong>小米汽车：最终售价会于汽车正式发布时公布</strong></p><p>36 氪获悉，据小米汽车官方微博，网传小米汽车售价均为假消息，还没确定最终售价。最终售价会于小米汽车正式发布时对外公布。</p><p><strong>万达退出佛山顺德美的万达广场，美的置业 100% 控股</strong></p><p>万达商业管理集团退出了佛山顺德美的万达广场的股东名单。资料显示，近期佛山顺德万达广场商业管理有限公司发生股权变更及工商资料信息变更，1 月 2 日公司名称变更为佛山顺德悦商盈商业管理有限公司，大连万达商业管理集团股份有限公司退出该公司股东，股东变更为广东时悦物业管理有限公司和广东悦然企业管理有限公司，穿透股权信息后显示，上述两家公司最终的实际控制人为美置服务集团有限公司。而美置服务集团有限公司为美的置业旗下的子公司。（澎湃新闻）</p><p><strong>将在华首推 FSD？特斯拉中国内部人士：假消息</strong></p><p>针对 FSD 将在中国市场正式启用的消息，有特斯拉中国内部人士表示，「此为假消息。」1 月 8 日，有网传图片显示，疑似特斯拉中国方面发文称，公司预计将于北京时间 2024 年 1 月 8 日凌晨 3 点推送全自动驾驶（Full Self-Driving，FSD）版本 12 的更新，这一版本将首次在中国区域全面推出。（财联社）</p><p><strong>未申请生产许可，屈臣氏擅自配制化妆品被罚 15 万</strong></p><p>上海屈臣氏门店因营销活动中擅自分装化妆品而遭到行政处罚。近日，南都记者从行政处罚书显示，上海市屈臣氏日用品有限公司因擅自配制化妆品，或者经营变质、超过使用期限的化妆品被处以罚款 15.370660 万元，并没收物品。（南方都市报） &nbsp;</p><p><strong>博主「顾言右」就「文科都是服务业」等言论起诉张雪峰案已立案</strong></p><p>1 月 8 日，江苏苏州，网络社交平台博主「顾言右」就「文科都是服务业」等言论起诉张雪峰一事取得新进展，大众网·海报新闻记者从该博主处获悉，目前此案已被苏州市虎丘区人民法院受理，案件状态处于网上立案审查通过阶段。（大众网）</p><p><strong>2024 年 1 月票房破 10 亿</strong></p><p>36 氪获悉，据灯塔专业版实时数据，截至 1 月 8 日 14 时，2024 年 1 月票房突破 10 亿。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="606,968" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_3186d1e483b44915af016dc5c2e2107d@5667365_oswg362796oswg606oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>浙江「个转企」新政：允许直接变更，无需注销个体户再设企业</strong></p><p>浙江省政府办公厅近日印发《关于支持个体工商户转型升级为企业工作的实施意见》，将于 1 月 15 日起实施。《实施意见》规定了优化「个转企」准入服务等 4 方面政策举措，重塑了「个转企」办理模式，允许个体工商户通过「直接变更」转型为企业，无需先注销个体工商户再设立企业。（澎湃新闻）</p><p><strong>2024 年春运民航运输旅客量将达到 8000 万人次</strong></p><p>1 月 8 日下午，中国民航局举行例行新闻发布会，相关负责人介绍，2024 年春运将从 1 月 26 日开始，3 月 5 日结束，共计 40 天。据预测，春运期间民航运输旅客量将达到 8000 万人次，日均 200 万人次，有望创历史新高。旅客量峰值预计出现在 2 月 8 日（腊月二十九）、2 月 16 日（正月初七）、2 月 20 日（正月十一）和 2 月 25 日（正月十六）。（央视新闻）</p><p><strong>女子谎称外卖吃出异物 200 多次被刑拘</strong></p><p>近日，北京刑警来到西安找到女子邓某某，邓某某在家向 18 省市下单餐食外卖，餐到后线上联系商家称自己吃到了虫子、订书针等「异物」，要求商家进行赔偿。半年多的时间，邓某某下单外卖 200 多次，涉案金额 2 万元。目前，邓某某等人分别因涉嫌敲诈勒索、涉嫌诈骗被北京警方刑事拘留，案件正在进一步调查中。（北京日报、北京时间）</p><p><strong>六部门：鼓励积极探索完善无偿献血者激励奖励措施</strong></p><p>36 氪获悉，国家衞健委等六部门发布《关于进一步做好无偿献血者激励奖励工作的通知》，主要内容包括：（一）认真落实《献血法》，做好无偿献血表彰奖励工作。《通知》进一步明确《全国无偿献血表彰奖励办法（2022 年版）》中提到的无偿献血奉献奖终身荣誉奖的获得者，可继续按要求申报无偿献血奉献奖其他奖项（铜奖、银奖、金奖）。此外，鼓励各地将无偿献血工作开展情况纳入各地精神文明建设、衞生城市创建、文明单位评比等考核内容。对开展无偿献血工作有突出贡献的个人建议优先考虑评优评先。（二）鼓励积极探索完善无偿献血者激励奖励措施。（三）强调进一步提升无偿献血服务质量和水平。</p><p><strong>杰富瑞：iPhone 今年中国销量预计将出现两位数下滑</strong></p><p>美国投行杰富瑞杰富瑞以 Edison Lee 为首的分析师在 1 月 7 日的一份报告中援引行业调查称，苹果新一代 iPhone 去年在中国的开局异常低迷，最近的同比下滑幅度扩大至 30%。去年 12 月，苹果 iPhone 的销量出现了两位数的下降，杰富瑞预计今年的销量也会出现类似的下降。（新浪财经）</p><p><strong>苹果试图永久撤销 Apple Watch 在美禁令，最快本月底前见分晓</strong></p><p>1 月 8 日消息，彭博社科技记者马克・古尔曼（Mark Gurman）发布最新一期 Power On 时事通讯，其中提到苹果公司将在当地时间 1 月 15 日参与法院听证会，以试图永久撤销 Apple Watch 手表在美禁售令。古尔曼提到，苹果公司预计将在本月底前解决相关专利问题，苹果公司要么与 Masimo 公司达成协议撤销侵权起诉，要么让美国海关同意苹果提交的软件更新成功让 Apple Watch 绕过了 Masimo 公司的专利。古尔曼声称，如果苹果提交的软件更新方式能通过海关调查，Apple Watch 最快可能于 1 月 12 日「不受风险地自由发售」。（IT 之家）</p><p><strong>美联航称在波音 737 MAX 9 型客机上检查出松动的螺栓</strong></p><p>据报道，美国联合航空公司在当天发布的声明中称，在对此前被美国联邦航空管理局停飞的波音 737 MAX 9 型客机上检查出松动的螺栓。美联航在声明中表示：「自从开始初步检查以来，我们发现了一些似乎与门塞安装问题有关的情况，例如，需要额外拧紧的螺栓。」该公司表示，不会公布松动螺栓具体数量等信息，但会确保工程人员在检修完后，保证所有波音 737 MAX 飞机安全复航。（央视新闻）</p><p><strong>默克据悉就收购 Harpoon Therapeutics 进行深入磋商</strong></p><p>知情人士称，默克公司正在就以大约 7 亿美元收购抗癌药物生产商 Harpoon Therapeutics 进行深入磋商。因消息未公开而要求匿名的知情人士称，如果谈判没有破裂，可能会在几天内宣布协议。知情人士称，默克正在讨论以每股约 23 美元的价格收购总部位于南旧金山的 Harpoon。默克的一位代表不予置评。Harpoon 的发言人 1 月 7 日没有立即回复置评请求。（新浪财经）</p><p><strong>微软副总裁以观察员身份加入 OpenAI 董事会，没有投票权</strong></p><p>当地时间 1 月 5 日，据报道，微软副总裁迪·坦普尔顿（Dee Templeton）已经作为一名无投票权的观察员加入 OpenAI 的新董事会，开始参加 OpenAI 的董事会会议。坦普尔顿能够代表微软参加 OpenAI 的董事会会议并获取关键信息，但在 OpenAI 的选举或选择董事等事项上不具备投票权。（澎湃新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>商汤科技：前海深港人工智能算力中心正式启动</strong></p><p>36 氪获悉，据商汤科技官微，前海深港人工智能算力中心正式点亮启动。该算力中心坐落于深圳市前海信息枢纽大厦，由深圳前海管理局、商汤科技、香港科技园公司三方共同推进，前海科技创新集团与商汤科技联合投资建设。据介绍，一期建设算力将达 500 Petaflops（FP16），AI 算力规模每秒 50 亿亿次。</p><p><strong>德勤据悉向员工推出人工智能聊天机器人，用于提高效率</strong></p><p>据报道，德勤向欧洲和中东地区的 7.5 万名员工推出了一款生成式人工智能聊天机器人，用于制作幻灯片演示文稿、编写电子邮件和代码，以提高生产效率。（界面新闻）</p><p><strong>苹果 iOS18 或将引入大模型</strong></p><p>据报道，苹果计划在 6 月的开发者大会上推出一系列基于生成式 AI 的工具，作为 iOS18 的一部分推出，还计划对 Siri 进行「重大改革」。（澎湃新闻）&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「隆升光电」完成近亿元 B+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「隆升光电」近日完成近亿元 B+轮融资，本轮融资由毅达资本和安诚资本联合领投，由多维资本担任独家财务顾问，资金主要用于产线建设、设备采购、人员招募及研发投入。</p><p><strong>「新宸新材料」完成近亿元 B1 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「新宸新材料」完成了近亿元 B1 轮融资，投资方为五源资本、中科创星、合肥创新投。本轮融资资金将用于产能建设、产品研发及市场开拓。</p><p><strong>「甚磁科技」完成新一轮近亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「甚磁科技」成功完成新一轮近亿元人民币融资。本轮融资由中国航天、联想创投等多家机构联合投资，资金将主要用于产品产线建设、技术研发与迭代及日常运营。据了解，「甚磁科技」是一家为新一代超导电力装备、超导磁悬浮列车、小型可控核聚变、先进医疗装备、大科学装置等未来产业提供关键基础原材料的初创企业。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>苹果 Vision Pro 定于 2 月 2 日在美国上市</strong></p><p>苹果官网显示，苹果 Vision Pro 定于 2 月 2 日在美国上市。苹果 Vision Pro 将于太平洋时间 1 月 19 日早上 5 点开始预购，起售价为 3499 美元，储存空间为 256GB。（第一财经）</p><p><strong>小度推出小度学习机 K16</strong></p><p>36 氪获悉，小度推出学习机新品小度学习机 K16，官方售价为 2299 元。该产品搭载了小度新一代多模式精准学，以及基于百度文心大模型独创的 AI 互动大语文体系等 20 项 AI 功能。目前，该产品已在小度官方商城及各电商平台开启预售。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong>莫羽汐</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Rokid 完成近五亿元 C+轮融资，将在合肥落地三大中心丨 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591196321463175?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:09:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>36 氪获悉，杭州灵伴科技有限公司（以下简称「Rokid」）完成近 5 亿元 C+轮融资，本轮融资由合肥市政府整体牵头，并引入多家财务和战略投资机构共同参与。</p><p>易凯资本在本次交易中担任了 Rokid 的独家战略业务顾问及财务顾问。资金将用于提升 B 端服务和产研能力，于合肥打造 XR 生态圈。</p><p>Rokid 成立于 2014 年，是国内专注于新一代人机交互技术的产品平台公司。值得注意的是，此次融资也是<strong>合肥市首次布局 AR 眼镜行业，</strong>也是近年来国内 AR 领域单笔规模最大的战略性融资。</p><p><strong>Rokid</strong>创始人兼<strong>CEO</strong>祝铭明表示，合肥是国内工业制造最发达的地方，沉淀着丰厚的集成电路、汽车产业链积累。在此次融资之后，Rokid 将与合肥新站高新区正式签约，<strong>工业元宇宙总部、生态中心及研发中心三大项目落地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2778,1566" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_0d7a702de8934215baf0538a44f41790@1199336245_oswg518436oswg2778oswg1566_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AR+工业</p><p>目前，Rokid 的 AR 眼镜商业化落地的三大方向是<strong>文旅、消费端、工业。</strong>其中，工业是增长速度很快的方向之一。</p><p>从营收来看，祝铭明告诉 36 氪，<strong>2023 年 Rokid 的营收同比增长 200%——其中工业领域占 Rokid 整体营收的 1/4，还有很强的增长态势，2023 年来自工业领域的营收同比增长 100%。</strong></p><p>在以能源/化工/电力为代表的工业领域， AR 眼镜大有可为，<strong>覆盖的场景包括数字培训、远程协助和数字孪生等等</strong>，将大大提高工业协作的沉浸感，提升工作效率。</p><p>在工业方面，Rokid 此前曾经推出两款产品——<strong>5G 工业防爆 AR 头盔 Rokid X-Craft 和可折叠超轻 Rokid Glass 2</strong>。</p><p>具体而言，Rokid X-Craft 是首款搭载 5G 模组的防爆 AR 智能头盔，能够与传统的安全帽适配，具备防爆、防尘、防水等特点。比如，在实际运用的过程中，这款 AR 设备将帮助工程人员进行任务实时提醒、引导，帮助人员作业符合既定标准；在<strong>Rokid Glass 2 上，</strong>眼镜则具备第一视角影像记录功能，保证作业的安全可追溯。</p><p>除了硬件开发能力之外，Rokid 还具备了全栈的 AR 服务能力，包括自研的底层操作系统、软件架构、AR 算法、创作工具、芯片优化等，搭建了完善的 AR 能力底座，形成服务的能力闭环。</p><p>得益于完整的能力布局，目前，Rokid 的产品已经在多项关键项目上实现量产落地，比如中广核集团宁德核电项目、国家电网 AR 运维巡检、中石油 AR 智能巡检、美的集团、长安汽车、国家能源集团东寸草塔煤矿、中车集团等等。</p><p>以中广核集团宁德核电项目为例，项目中使用 AR 眼镜代替了原有的纸质单据，进行核电检测、安全监管、设备验收等等，将工人的工作时长降低了 35%、人力成本降低了 50%、验收效率提升了 50%。</p><p><strong>Rokid</strong>创始人兼<strong>CEO</strong>祝铭明表示：「很荣幸能为科技、工业、教育、医疗等领域的发展做出贡献，高科技总是引领全球进步，很荣幸受到包括机构和政府在内的投资者的关注。Rokid 是一家以技术创新和用户体验为先的公司，未来将会继续专注在技术突破和生态丰富上，为广大的开发者提供良好的开发环境，为消费者和客户提供卓越的产品体验。」</p><h3>资方评价</h3><p>合肥新创投控有限公司董事长范宏表示：灵伴科技与合肥的合作，基于双方对培育 XR 产业生态的共同愿景，是双方深入开展元宇宙场景创新、技术创新的现实起点。未来，新站高新区将进一步深化 2+5 产业体系建设，持续挖掘雄厚的芯屏产业基础优势，积极探索完善「园区+基金+生态」的发展模式，按照「做强微显示链条、扩展 XR 生态、夯实元宇宙基础」的路径，与灵伴科技共同促进产业进步和生态协同。</p><p>易凯资本股权资本市场部负责人亓芝慧：我们非常荣幸帮助 Rokid 及合肥市政府完成了此次战略性合作和融资工作，得到了双方的信任和认可。</p><p>Rokid 作为国内乃至全球领先的人机交互公司，近几年一直位于行业引领地位；而具有中国「风投之城」的合肥市在多个战略性新兴产业领域已形成了成熟的产业生态土壤。此次双方强强联合，重在共同谋划元宇宙产业长久发展之路，同时对于易凯资本也是重要的里程碑，我们将持续向「战略+资本，产业+资本」靠拢，为每一位客户提供更加多元化的专业服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_22257e10342a4f3689ce565f072ac2fa@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">【end】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 精品咖啡品牌「比星咖啡」完成数千万元 A 轮融资，准备冲击千店</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2588506935720580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 杨典</p><p>编辑 | 杨亚飞</p><p>36 氪获悉，精品咖啡品牌「比星咖啡」近日完成数千万元 A 轮融资，由正煊资本领投，顺为资本跟投，本轮资金将用于人才招募、多区域发展布局、品牌营销传播与推广。</p><p>比星咖啡是 36 氪持续跟踪报道的一家公司，曾在 2022 年获得过雷军先生顺为资本数千万元天使轮融资。2022 年，比星咖啡在苏州开出第一家门店，截至目前，比星咖啡签约 212 家门店，已开业门店 147 家。</p><p>创业之初，创始人吴彬彬就确立了精品咖啡小店加盟的商业模式。2020 年，创业想法还在酝酿中，创始人通过行业调研和数据分析发现，门店数量 100 家以上的咖啡连锁品牌仅有 5 个，而门店数量 100 家以上的茶饮连锁品牌多达 200 多个，究其原因，不仅是国人更爱喝奶茶，更是由于两个赛道在商业模式选择上有很大差别。</p><p>2020 年，茶饮赛道的连锁品牌大多以加盟扩张为主，而咖啡品牌却鲜有加盟模式。加盟模式可以让门店数量的扩张更为迅速与灵活——瑞幸从第 1 家门店到 4000 家门店，花了三年时间，而 4000 家门店翻三倍到超 12000 家，也只用了三年。2021 年开放加盟后，瑞幸扩张的步伐更为迅猛。</p><p>创始人吴彬彬观察到，2020 年咖啡赛道加盟店较多的是以太平洋咖啡为代表的大店模式，投资成本高昂，即买即走的小店模式精品咖啡 MANNER 正在迅速崛起，它却并不开放加盟，这中间便出现了小店精品咖啡品牌加盟的市场空白。</p><p>自诞生之日起，比星咖啡决意做「中国精品咖啡加盟第一品牌」，为想拥有一家属于自己的精品咖啡店、但投资预算有限的咖啡爱好者、年轻创业者们提供一种选择。经过两年的沉淀，2022 年 6 月，比星咖啡第一家门店落地苏州，在一年多的时间里，便开出 147 家门店。</p><p>就像瑞幸和库迪酣战，不仅仅是 9.9 元的价格战，同时也是加盟商的争夺战。库迪有着更低的加盟门槛，一部分瑞幸的潜在加盟商被库迪截流了。类似的事情可能也会发生在小型精品咖啡赛道。</p><p>在创始人吴彬彬看来，比星咖啡的品牌定位和商业模式是快速扩张的基础，精准的渠道选择和轻便的投资模式是助推因素。</p><p>吴彬彬表示，咖啡选址渠道很有讲究，选择商场店容易出高业绩，但整体营业时间诸多限制，要把握 10 点前的早咖市场，大部分选址倾向于一楼，便于对外开门经营早市及外卖。此外，选择在写字楼店，相对只需要关注楼内人数即可，一般单日自提杯数能达到写字楼日常办公人数的 10% 左右，且「写字楼单个会员的月均营业额贡献值大约在 130-150 元，而商场店会员的月均营业额产出仅约 30-50 元。」</p><p>在渠道选择方面，比星咖啡目前第一阶段相对更聚焦在一二线市场的写字楼、高校和三四五线的街边店市场，从商业模型来说，「高校和写字楼是比较稳定的一种模型，高校也可看作是写字楼，高校的学生就是在学校里上班」，吴彬彬表示，「中国有 6000 多所高校，能攻下 1000 所也是很大的市场。」</p><p>据吴彬彬介绍，一些高校门店可以做到很高的坪效和出杯量，比如北京对外经贸大学门店能够做到单日 400 杯的出杯量。</p><p>在投资成本方面，比星咖啡目前有两种店型精选店型和轻享店型，分别对应 40 万和 20 万的投资额，这也是团队基于市场和投资环境变化做出的调整，「2024 年，大家可以拿出的投资金额可能没有过去那么多，我们做了一些降本，比如原来一家店要四五十万，现在把它降到二三十万。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1440,1074" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e31d740807074d16975d2c19a780eab7@5689903_oswg1132140oswg1440oswg1074_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「一个 30 平方的标准店，需要 2-3 名员工，通过半自动化设备，能够达到人均产能 2500 元」，标准店示意图</p><p>在团队方面，创始人曾有 10 年连锁行业的发展经验，拥有管理经营超 1000 家连锁门店的经验，除此之外比星团队还聚集了多位曾服务于瑞幸、星巴克、王力咖啡工厂等多位核心团队人员，并拥有多名资深 Q-Grader、国际认证烘焙师和咖啡师。</p><p>这些过去的经验和资源预计可以复用到新品牌身上，从设备、装修、供应链等方面降低成本，提高毛利。据介绍，比星咖啡单店现在能做到 70% 的毛利。当投资额下降，加盟商能赚到钱，加盟商的画像也会丰富。</p><p>在产品方面，比星咖啡致力于「做一杯好喝的高性价比咖啡」。选用 SCA85+精品级咖啡豆（世界精品咖啡协会评分 SCA80+以上即是精品咖啡豆），用低温冷藏奶每日配送。据介绍，比星咖啡要做的事是——用 MANNER 的精品咖啡品质，瑞幸的精细化运营方式，给一线城市消费者提供更多选择，满足下沉市场咖啡品质升级的需求。</p><p>比星咖啡的产品结合茶风味、水果风味做创新，价格集中在 10-20 元，「相对于 10 元以内的产品和消费 10 元以内的消费者，比星想做的客群是品质和品牌相对更看重的那部分向上消费的客群，相较于星巴克那类客群，比星又做的是向下消费的一杯性价比高品质的咖啡。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2013" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_445560af2cdd4e43afcbe819f3dd2a28@5689903_oswg468698oswg1080oswg2013_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截自小红书</p><p>作为一个从苏州起家的咖啡品牌，比星咖啡目前已经在全国多个城市布局。同样苏州起家的代数学家成立于 2015 年，迄今为止约有 100 家门店，如果单看门店数量，比星咖啡已经走在了代数学家前面。</p><p>吴彬彬表示：「希望每年按照 300 家新开门店的速度做增长，用三年左右的时间沉淀出 1000 家品质门店，再用两到三年突破到 5000 家店。」</p><p>过去一年，咖啡市场的「卷」，身处行业中的人都会有共鸣，咖啡品牌也想尽办法从供应链和商业模型上降本增效。关于低价和市场竞争，创始人吴彬彬也有关于自己的思考，短期内消费者难免会被低价产品短暂吸引，但长期看消费者和品牌都会回归理性，回归产品好喝本身，「不反对低价营销，低价不是所有产品降价，而是把产品进行分类。」</p><p>比星咖啡把产品分为四大类，市场产品是「人有我有」的产品，比如美式、拿铁；战略产品是「人无我有」的产品，比星咖啡菜单里就有诸如白丝绒拿铁、紫苏柠檬冰美式等特调咖啡；流量产品是市场上流行的产品，比如橘皮拿铁、生椰拿铁；盈利产品是从供应链层面把成本降到最低，高毛利的产品。「盈利产品可以降价，企业最终要回归利润，最终还是要回归到供应链。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,1151" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_dd715ea2c560434ca6fc0c600362a7a5@5689903_oswg944131oswg863oswg1151_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比星咖啡供图</p><p>此次融资的领投机构正煊资本长期关注和投资于食品饮料行业，正煊资本合伙人戚特表示：「2023 年以来，消费市场拥有系统性机会的赛道并不多，咖啡毫无疑问是仍然在增长的一个赛道。」</p><p>「现在大家都在说咖啡赛道卷，但是‘卷’其实是连锁化率在加快的过程，这和原来的奶茶行业是很像的，奶茶也是逐渐从小店走向连锁化率提升的阶段。在现阶段，想自己创业开一个小店是很难的，更多的人会选择加盟，我们认为咖啡连锁市场还存在很大的增量。」戚特说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高端及奢华酒店业绩复苏，高净值富豪法拍抄底</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595853332495239?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 18:52:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 4 日，仲量联行北京房地产市场报告显示，2023 全年商业地产大宗交易总额中办公楼占比 56.8%，较 2022 年略有下降。相比之下，零售、公寓及酒店的投资热度有所提升，酒店在全年成交量中占比 12.1%，与零售类型物业持平，在全年成交金额中占比达 10.7%。</p><p>截至 2023 年 11 月，北京高端酒店市场每间可出租客房收入（RevPAR）恢复至 2019 年同期水平 88.1%。同期，高端酒店市场入住率为 66.7%，平均房价达 1116 元，RevPAR 为 745 元。平均房价已基本达到 2019 年同期水平，入住率和 RevPAR 分别为 2019 年同期水平的 87.8% 和 88.1%。奢华酒店市场业绩恢复情况较好，每间可出租客房收入已超过 2019 年同期 4.3%。</p><p>供应层面，2023 年全年北京市无高端及以上酒店新增供给，2024 年第一季度，预计海淀万丽酒店即将开业，这将是万豪集团在北京落地的第三家万丽品牌。</p><p>中国酒店市场中存量时代的特点逐渐突出。在北京，新增供给增速缓慢的趋势尤其明显，存量资产的品牌焕新、升级改造及用途更新是酒店业主重点关注的问题。报告显示，北京市 79% 的高端及以上酒店供给已开业超 10 年，酒店数量超过 290 家。2013 年至 2015 年共开业高端及以上酒店 24 家，占总供给的 7%，目前已开业 8—10 年，达到开业后第一个翻新周期。</p><p>仲量联行大中华区酒店及旅游地产事业部高级副总裁梁涛表示：<strong>「北京市场供给受限，以存量资产为主，近年来业主对于低效空间改造需求增长显著。在对宏观经济趋势仍存疑虑的背景下，国内旅客出游意愿强烈但预算减少，短期内仍需重拾消费信心。签证放宽政策利好入境游恢复，但部分高净值国内旅客可能流向海外。基于变化的市场环境，业主对酒店资产管理、提质增效的需求也在明显增加。」</strong></p><p>从买方来看，非传统市场投资人促成多笔成交，买家来源更为多元化。2023 年，北京全年商业地产大宗成交累积总额 337 亿元，市场活跃度略有改善。第四季度的大宗交易市场中，私人买家占比超过五成。中国金茂以人民币 28.02 亿元将位于亮马桥区域的五星级酒店金茂北京威斯汀大饭店成功出售，买方为成立仅两个多月的北京渤海润泽商业管理有限公司，最终实际拥有人为自然人石翠与苏福蛇。</p><p>放眼中国内地酒店投资交易情况，2013 年至 2023 年第三季度中国内地酒店投资交易额约 1439 亿元，主要集中在一线及新一线城市。</p><p>2023 年，酒店法拍项目逐渐增多，占商业地产大宗交易总单数的 73%，主要集中在二线及以下城市，成交价格低于市场价格。部分一线和新一线城市法拍项目因其优越的地理位置和物业状态，吸引众多投资人关注并以接近市场水平的价格成交。</p><p>疫情期间酒店市场持续低迷，加之宏观经济因素影响，部分房企和酒店业主资金流转不畅，导致长期债务违约，大量被担保、抵押的酒店资产因而进入法拍市场。</p><p>过去几年，随着文旅市场的兴起，诸多地产企业将酒店作为文旅地产开发的配套项目大力投资。然而酒店投入大、回报周期长等特点，在一定程度上占用了房地产的流动资金，但尚未产生可观的资产回报率。为盘活资产，偿还借贷，降低集团的计息负债，地产企业纷纷开始加速剥离非核心资产以缓解杠杆压力。</p><p>例如，2023 年，远洋集团出售成都太古里 （含成都太古里博舍酒店及服务公寓）&nbsp;50% 股权予太古集团；融创集团于三季度出售三个位于重庆、杭州、合肥的文旅酒店资产予其债权方。</p><p>出于资产配置多样化需求，国内高净值人士成为酒店资产最活跃的买家。仲量联行认为，相较于机构投资人，高净值人士或家族办公室的投资风格相对稳健，更关注财务回报和风险分散，对土地年限和投资回报周期较不敏感。2023 年，金茂集团出售的金茂北京威斯汀大饭店以及金地集团出售的西安凯悦酒店，接盘方均是高净值人士。</p><p>此外，仲量联行认为「酒店改长租公寓」是一个新的资产管理趋势，具有重新定位或改造可能性的老旧酒店继续受到长租公寓投资者的追捧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_e01fbdea50894b66843d66b0af4efe52@5288884_oswg104504oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长安汽车：12 月自主品牌新能源销量同比增加 31.27%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597148699523716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:36:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，长安汽车公告称，12 月自主品牌新能源销量 59366 辆，同比增加 31.27%；1-12 月累计销量 474045 辆，同比增加 74.77%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞普生物：签署猫 HCPC 四联 mRNA 疫苗合作开发协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597144198970246?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:31:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，瑞普生物公告称，与江苏申基生物科技有限公司签署了《猫 HCPC 四联 mRNA 疫苗合作开发协议》，共同研究开发猫鼻气管炎、杯状病毒病、泛白细胞减少症、猫衣原体四联 mRNA 疫苗。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>永太科技：公司与宁德时代签订物料采购补充协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597139576470407?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:26:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，永太科技公告称，公司与宁德时代签订了《物料采购补充协议》，宁德时代意向于 2024 年和 2025 年每年分别向公司采购不少于 10 万吨各型号电解液。本次补充协议事项无需董事会及股东大会审议批准，不构成关联交易及《上市公司重大资产重组管理办法》中规定的重大资产重组情形。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘联会：中国 2023 年 12 月新能源汽车零售销量同比增长 47.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597133972945792?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:21:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，乘联会数据显示，中国 2023 年 12 月新能源汽车零售销量为 94.5 万辆，同比增长 47.3%。2023 年新能源乘用车国内零售销量达到 773.6 万辆，同比增长 36.2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘联会：中国 12 月狭义乘用车零售销量同比增加 8.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597124988959624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:12:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据全国乘用车市场信息联席会发布的月度数据，中国 12 月份狭义乘用车零售销量同比上升至 235.3 万辆，同比增加 8.5%，环比增加 13.1%。12 月份狭义乘用车产量合计 267.5 万辆, 同比增长 26.6%, 环比增长 1.2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收跌 0.21%，恒生科技指数跌 0.87%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597123834329986?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:10:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收跌 0.21%，恒生科技指数跌 0.87%。医药、汽车产业链领涨，中国中药涨超 6%，荣昌生物涨超 5%，零跑汽车涨超 3%，比亚迪股份涨超 1%；零售、半导体跌幅居前，美团跌超 4%，京东集团跌超 3%，中芯国际跌超 1%；南向资金净卖出超 40 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特阿拉伯矿业公司发现潜在大型高品位金矿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597120291568257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:07:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[沙特阿拉伯矿业公司日前宣布，在现有曼苏拉马萨拉金矿附近 100 多公里范围内发现潜在大型高品位金矿。据沙特媒体报道，沙特阿拉伯矿业公司对位于沙特中部偏西的曼苏拉马萨拉金矿以南绵延 100 公里的区域进行勘探并发现同金矿相似的地质结构和矿床。该公司介绍，曼苏拉马萨拉金矿附近地层随机钻探获取的两份样本显示，每吨样本含金量分别达 10.4 克和 20.6 克，表明可能存在高品位金矿床，预计整个金矿带长达 125 公里。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>飞猪：近一个月黑龙江线路游预订量增长 270%，沈阳酒店预订量增长近 200%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597092011080581?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:38:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，飞猪最新数据显示，近一个月以来，黑龙江省线路游预订量同比去年增长 270%，沈阳市酒店预订量同比去年增长近 200%。松花湖滑雪场、哈尔滨冰雪大世界、东北虎林园、天定山滑雪场、松花江索道成为飞猪上门票预订最热的东北旅游景点。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贝塔伏特公司宣布成功研制民用原子能电池</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597027420502917?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:37:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北京贝塔伏特新能科技有限公司 1 月 8 日宣布成功研制出微型原子能电池，并发布第一个电池产品 BV100。该公司利用镍 63 核同位素核衰变技术和中国第 1 个金刚石半导体（第 4 代半导体），成功将核电池小型化，模块化，低成本，开启民用化的进程。据官方介绍，贝塔伏特原子能电池 50 年稳定自发电，已经进入中试阶段，将量产投入市场。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>采用腾讯导航地图，元戎启行高阶智驾方案已适配多款车型，今年投入市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597084597009029?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:31:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美国拉斯维加斯消费电子展（CES）开幕。期间，元戎启行宣布与腾讯在地图领域达成合作，共同为车企服务，打造多款不搭载高精度地图的高阶智能驾驶汽车，预计这些车辆将于今年投入消费者市场。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>因赛集团：近期将与来自国内某一线短剧平台的团队设立合资公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597081322142601?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:27:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，因赛集团近日在机构调研时表示，公司将于近期与来自国内某一线短剧平台的团队设立合资公司，共同开拓国内短剧市场。目前该团队已有短剧项目储备，预计最快将于春节期间有一部自制的品牌定制类短剧上映，该剧或结合公司 XR 数字技术影棚和设备进行拍摄。在短剧出海领域，公司一直在接触和沟通国内一线短剧出海平台，探讨业务合作或资本合作的可行方案。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>默沙东九价人乳头瘤病毒疫苗佳达修®9 获中国国家药监局批准新增二剂次接种程序适用于 9~14 岁女性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597080389237639?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:26:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[默沙东宣布，其九价人乳头瘤病毒疫苗（酿酒酵母）（商品名：佳达修®9）的 9~14 岁女性二剂次接种程序（0，6~12 月）已获得中国国家药品监督管理局批准。此次获批意味着在此前 9~45 岁三剂次接种程序的基础上，佳达修®9 将新增 9~14 岁二剂次接种程序。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江西赣州综合保税区新址正式封关运营</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597079351556994?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:25:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着 2 辆跨境电商进口货车和 6 辆出口货物集卡从赣州综合保税区通关，标志着赣州综合保税区新址正式封关运营，首单保税业务同时顺利开通。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>夸克 App 上线「AI 学习助手」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597027730226049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:17:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，日前，夸克 App 推出大模型全新应用「AI 学习助手」，在部分搜索学习内容的结果页中，通过智能化的解题思路和讲解方式，进一步提升大学生在自学场景中的效率和质量。夸克数据显示，过去一个月中，与大学学习相关的内容搜索量同比增长近 30%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>郭明𫓹：Vision Pro 配备的 MR/XR 规格与软件显著超越产业平均水准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597060316298118?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:06:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[跟踪苹果产业链多年的天风国际证券分析师郭明𫓹发布报告指出，苹果公布 Vision Pro 发售日为 2 月 2 日，符合其先前 2 月初发售的预测。Vision Pro 配备的 MR/XR 规格与软件显著超越产业平均水准，故使用者对此产品的第一印象应相当惊艳，故可预期发售后在网路上可普遍见到对 Vision Pro 使用者体验的高度评价。然而，新鲜感退潮后的需求热度能否持续更为重要，这取决于 Vision Pro 的产品定位与关键应用是否清楚与正确。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体收涨，旅游、机器人概念走强</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597056302136193?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:02:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体收涨，沪指涨 0.2%，深成指涨 0.27%，创业板指涨 0.36%。旅游、免税店、机器人概念领涨，长白山涨停，中国中免涨超 6%，汉宇集团涨超 4%；数据安全、海运板块跌幅居前，中国软件、国航远洋跌超 9%，宁波远洋跌超 5%；北向资金净买入 0.19 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力尾盘持续加仓机械设备板块，抛售计算机板块</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597048328207240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:54:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力资金尾盘持续净流入机械设备、电力设备、商贸零售等板块，净流出计算机、电子、非银金融等板块。具体到个股来看，中国中免、京山轻机、雅博股份获净流入 10.69 亿元、5.62 亿元、5.55 亿元。净流出方面，京东方 A、同花顺、宏盛华源分别遭抛售 3.89 亿元、2.95 亿元、2.21 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年全国粮食收购量超 4 亿吨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597047313234562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:53:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从全国粮食和物资储备工作会议上获悉，2023 年，我国粮食产量再获丰收，全国收购平稳有序，全年收购量保持在 4 亿吨以上，与上年水平大体相当，「大国粮仓」安全保障能力不断提升。2024 年国家将进一步强化粮食产购储加销协同保障，统筹抓好市场化收购和政策性收购，引导多元主体积极入市，及时启动最低收购价执行预案，积极应对灾害天气等突发情况，守住农民「种粮卖得出」底线。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麦格米特：积极拓展新能源汽车业务，V2G 相关方向已在布局中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597036559235717?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:42:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，麦格米特在互动平台表示，公司积极拓展新能源汽车相关业务，V2G 相关方向已在布局中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成立新公司，富士康造车再进一步？回应来了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597030830537349?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:36:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，富士康新能源汽车产业发展（河南）有限公司成立。股东信息显示，该公司由富士康新事业发展集团有限公司全资持股，后者为鸿富锦精密电子（郑州）有限公司全资子公司。对此，富士康方面回应称，根据集团 3+3 战略产业规划，2023 年富士康科技集团在郑州设立富士康新事业总部并成立富士康新事业发展集团有限公司，统筹规划包括新能源汽车、电池等在内的新产业发展。此次富士康新事业发展集团旗下新设立的富士康新能源汽车产业发展（河南）有限公司，将进一步聚焦新能源汽车产业，加快项目推进实施。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>