<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨 B 站通報「人肉開盒」案例；山姆·奧特曼將加入微軟，OpenAI 員工聯名要求董事會辭職；杭州新東方遭網紅舉報處罰結果公佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2527307725301253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:32:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>B 站通報「人肉開盒」案例：違法者共計 40 餘人例</strong></p><p>近日，B 站通報了一起「人肉開盒」案例：違法者共計 40 餘人，案涉 18 省市，主要活動者是未成年人，且有一未成年人被警方行拘。「人肉開盒」指利用非法手段公開曝光他人隱私數據與信息。（澎湃新聞）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1004,876" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_5d99475238334f26890d39138b074127@5691163_oswg149927oswg1004oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配圖</p><p><strong>山姆·奧特曼將加入微軟，OpenAI 員工聯名要求董事會辭職</strong></p><p>微軟 CEO 薩提亞·納德拉（Satya Nadella）11 月 20 日在社交平台上宣佈，將繼續致力於與 OpenAI 的合作，期待着瞭解 OpenAI 的新領導團隊並與他們合作。納德拉還宣佈，山姆·奧特曼（Sam Altman）和格雷格·布羅克曼（Greg Brockman）及其同事將加入微軟，領導一個新的高級人工智能研究團隊。此前在 17 日，OpenAI 宣佈 CEO 山姆·奧特曼將離開公司，此外公司聯合創始人格雷格·布羅克曼將卸任董事長。</p><p>11 月 20 日，幾百名 OpenAI 員工緻信董事會，稱公司解僱山姆·奧特曼和格雷格·布羅克曼的行為破壞了公司和公司全體的使命，董事會的行為已表明董事會沒有能力監管 OpenAI。員工在聯名信中稱，希望董事會辭任並組建一個新的合格的董事會。這些員工還表示，他們可能會辭職，並加入奧特曼和布羅克曼在微軟的團隊，除非董事會現任所有成員辭任，並恢復奧特曼和布羅克曼的職位。OpenAI 首席技術官米拉·穆拉蒂（Mira Murati，短暫擔任了臨時 CEO）對這封聯名信簽了名，OpenAI 聯合創始人兼董事會成員伊爾亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever）也是聯署者之一，他被認為在上週五董事會行動中發揮了關鍵作用。蘇茨克維週一在社交媒體 X 上發文，對自己參與董事會的行動感到非常後悔。他寫道「我從來沒有打算傷害 OpenAI。我熱愛我們一起建立的這一切，我會竭盡所能來恢復公司的團結」。（界面新聞、財聯社、金融界）</p><p><strong>杭州新東方遭網紅舉報處罰結果公佈</strong></p><p>曾引發關注的「杭州新東方遭某網紅舉報違規補課」一事，官方處罰結果日前公佈。11 月 20 日，北京青年報記者注意到，國家公共信用信息中心「信用中國」網站顯示，杭州學士教育科技有限公司大關路第五分公司被責令停止辦學、退還所收費用，並處違法所得一倍罰款，即 15 萬餘元。天眼查信息顯示，杭州學士教育科技有限公司曾用名為杭州新東方教育諮詢有限公司。（北京青年報）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>網傳鴻蒙系統明年將不兼容安卓，業內人士：內部確實有這計劃</strong></p><p>日前，有消息稱，目前鴻蒙 HarmonyOS NEXT 開發者預覽版已不兼容安卓，華為可能明年推出不兼容安卓的鴻蒙版本，對此，業內人士表示：「華為內部確實有這計劃，就是明年推出不兼容安卓的鴻蒙版本，但目前內部還沒有下發相關通知，所以具體何時推出暫不明確。」華為方面暫未對此迴應。但華為方面表示，目前海外手機暫無使用 HarmonyOS 的計劃，海外消費者可通過搭載 EMUI 版本的華為手機繼續放心使用安卓應用。未來華為將持續加大對全球開發者的支持，提供更好的開發環境和工具，帶來更好的體驗和更多入口，實現更大的商業價值。（證券時報、界面新聞）</p><p><strong>河南周口聯通被曝強迫用户更換光貓</strong></p><p>11 月 19 日，河南周口聯通工程師因未完成推銷任務被辭退一事，引發社會關注。報道稱，聯通周口分公司故意停掉用户寬帶，隨後工程師上門維修時謊稱光貓、路由器損壞，以此更換新的光貓、路由器；此外，聯通周口分公司還將回收的舊路由器再裝給新用户，而在過了一段時間之後，再告知用户使用的是舊光貓無法匹配，必須換新。11 月 20 日，「周口聯通」在其官方微博發佈聲明稱將全力配合省公司調查組進行調查核實，一經發現有侵害客户和員工合法權益的行為將依規依據嚴肅處理。另據中國聯通投資者關係客服熱線工作人員回覆大眾網記者表示，目前公司已關注到相關報道，正在進一步處理之中，目前公司正常運營，該事件暫未對公司股價造成影響。（大眾網）</p><p><strong>貴州茅台：約 1.64 億元採購實驗儀器設備 636 台</strong></p><p>36 氪獲悉，貴州茅台公告稱，公司第四屆董事會 2023 年度第六次會議決定，公司出資約 1.64 億元採購實驗儀器設備 636 台（套），含大型實驗儀器設備 61 台（套）。</p><p><strong>優酷迴應網傳甄嬛傳將放完整版</strong></p><p>近日，有消息稱《甄嬛傳》將播放完整版 93 集內容，引發關注。11 月 20 日，南都記者從優酷官方客服獲悉，目前優酷播放的《甄嬛傳》為完整版，共有 76 集。用户在優酷觀看的內容即為片源方提供的內容，具體內容以頁面顯示為準。（南方都市報）</p><p><strong>上海醫藥：董事長周軍因個人原因辭職</strong></p><p>36 氪獲悉，上海醫藥公告稱，因個人原因，周軍先生辭去本公司董事長、非執行董事、董事會戰略委員會召集人及委員等全部職務。辭職報告自送達本公司董事會之日起生效。辭任後，周軍先生將不再擔任公司及下屬企業任何職務。</p><p><strong>通用自動駕駛子公司 Cruise 的 CEO 辭職</strong></p><p>一份內部郵件顯示，通用汽車自動駕駛子公司 Cruise 的首席執行官 Kyle Vogt 已從該公司辭職。Cruise 一位發言人證實了 Vogt 辭職的消息。此前由於發生撞擊行人的事故，Cruise 已於 10 月末宣佈暫停所有的無人駕駛業務，本月較早時還宣佈了新一輪裁員。（新浪財經）</p><p><strong>首次摻氫天然氣管道燃爆試驗成功，我國加速氫能產業佈局</strong></p><p>記者從國家管網獲悉，國內首次全尺寸摻氫天然氣管道，封閉空間泄漏燃爆試驗日前成功實施。填補了我國長輸天然氣管道摻氫燃爆驗證試驗的空白，為實現天然氣長輸管道摻氫輸送技術自主可控奠定了基礎。（央視新聞）</p><p><strong>Aboitiz 與可口可樂歐洲合作伙伴公司宣佈聯合收購可口可樂菲律賓公司</strong></p><p>11 月 20 日，菲律賓最大的企業集團之一 Aboitiz 宣佈，繼 2023 年 8 月 2 日發佈公告之後，與可口可樂歐洲合作伙伴公司（Coca-Cola Europacific Partners PLC）達成最終協議，共同從可口可樂公司收購可口可樂菲律賓公司（Coca-Cola Beverages Philippines Inc）。CCEP 和 Aboitiz 之間的股權結構為 60:40。（界面新聞）</p><p><strong>花旗將裁減 300 多個高級管理崗位，集團「瘦身」行動或持續至明年</strong></p><p>作為首席執行官 Jane Fraser 精簡機構的努力一部分，花旗將削減 300 多個高級管理崗位。據一位知情人士透露，該公司週一開始宣佈裁員，所涉及的員工比 Fraser 所在的執行管理團隊低兩個級別。因討論人事信息而要求匿名的知情人士稱，這些被裁員工約佔該層級員工總數的 10%。（新浪財經）</p><p><strong>馬斯克稱第三艘星艦飛船硬件可在 3 到 4 周內準備好</strong></p><p>在 SpaceX 的第二艘「星艦」飛船發射失敗後，該公司 CEO 馬斯克表示，第三艘飛船的硬件應該能夠在 3 到 4 周做好飛行準備。馬斯克週日發帖稱：「剛剛檢查了星艦的發射台，狀況非常好！下一次發射時不需要對水冷鋼板進行翻新。祝賀 Spacex 團隊和承包商如此迅速地設計和建造瞭如此強大的系統！」（新浪財經）</p><p><strong>特斯拉又要漲價了？銷售人員：還要漲</strong></p><p>近日，有消息稱，特斯拉將於本週再次上調中國市場售價。11 月 20 日上午，有特斯拉銷售人員表示，「Model 3 和 Model Y 這周還要漲價的，原因是成本的上漲。」「據我們內部消息，這次是連續漲價，針對的是全系車型。」特斯拉銷售人員還透露，由於銷量比較好，生產線壓力大，生產成本上漲，特斯拉相關車型本週還將繼續漲價。（證券時報）</p><p><strong>蘋果公司鉅額逃税案或將重審</strong></p><p>歐盟訴蘋果公司鉅額逃税案再掀波瀾。歐盟最高司法機構歐洲法院一名法律總顧問 11 月 9 日就案件發表意見書，建議撤銷此前「蘋果公司無需補繳税款」的判決，將案件發回下一級的歐盟普通法院重審。2016 年，歐盟競爭委員會裁決愛爾蘭向蘋果收取 130 億歐元的未支付税款，創下史上最大罰單。2020 年，歐盟普通法院裁定歐盟委員會的決定無效，蘋果公司無需向愛爾蘭政府補繳這筆税款。（北京日報）</p><p><strong>拜耳在又一起除草劑致癌案中敗訴，被判賠 15.6 億美元</strong></p><p>美國密蘇裏州一個陪審團近日裁定拜耳公司向四名原告支付 15.6 億美元，這些原告聲稱拜耳旗下孟山都的 Roundup 草甘膦除草劑造成了包括癌症在內的傷害。這一判決是拜耳公司在 Roundup 除草劑相關訴訟中連續第四次敗訴，此前該公司曾連續九次被裁定不承擔責任。（新浪財經）</p><p><strong>WeLab 於印尼推出旗下第二家數字銀行</strong></p><p>記者從金融科技集團 WeLab 匯立集團瞭解到，WeLab 在印度尼西亞推出數字銀行「Bank Saqu」。繼 WeLab 早年在香港創立 WeLab Bank 後，Bank Saqu 成為其在亞洲成立的第二家數字銀行。（21 世紀經濟報道）</p><p><strong>印媒：中企放棄在印 3.3 億美元投資計劃</strong></p><p>多家印媒近日報道，蘋果的中國供應商立訊精密更改此前 3.3 億美元的投資計劃，放棄在印度投資設廠，「這是印度的損失」。據瞭解該項目事態發展的消息人士稱，立訊精密高管們赴印度的簽證曾多次被拒。11 月 9 日，越南北江省工業園區管理委員會發布消息稱，立訊精密將在該省追加投資 3.3 億美元，建設新的生產設施。印度《商業標準報》稱，中國企業改變計劃，為印度之失，越南之得。（環球網）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>馬斯克呼籲 OpenAI 披露解僱奧特曼內幕</strong></p><p>特斯拉 CEO 埃隆·馬斯克週日表示，人工智能的潛在危險是如此之大，作為目前世界上最強大的人工智能公司，OpenAI 應該公開其解僱前 CEO 薩姆·奧特曼的原因。馬斯克在迴應 PayPal 前 COO 大衞·薩克斯在 X 平台上發佈的一條帖子時表示：「考慮到先進人工智能的風險和力量，公眾應該被告知為什麼董事會認為他們必須作出如此激烈的決定。」馬斯克曾是 OpenAI 的董事會成員，但在 2018 年離開了該公司，理由是與特斯拉存在利益衝突。（新浪財經）</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>小米：第三季度營收 708.9 億元，同比增長 0.6%，第三季度經調整淨利潤 59.9 億元，同比增長 182.9%</strong></p><p>36 氪獲悉，小米發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，該季度營收 708.94 億元，同比增長 0.6%，市場預期 704.64 億元。該季度淨利潤 48.69 億元，市場預期 GAAP 淨利潤 43.28 億元，上年同期淨虧損 14.74 億元。財報顯示，該季度經調整淨利潤 59.9 億元，同比增長 182.9%，市場預期調整後淨利潤 46.5 億元。</p><h2>投融資</h2><p><strong>沈氏節能完成近 2 億元新一輪融資</strong></p><p>近日，杭州沈氏節能完成近 2 億元的第二輪融資，本輪投資方包括中信金石、錦杏智、雲暉資本、北汽福田、浙能巨化基金、建德國資直投基金、國邦醫藥、新洋豐集團、銀杏谷資本等。本輪融將進一步加快產業佈局的實施，提升核心技術的研發能力，增強市場競爭力。沈氏科技是一家專業的同軸換熱器、殼盤管換熱器、殼管換熱器，高效緊湊式微通道換熱器（PCHE）、板翅式微通道換熱器（PFHE）、高效混合式換熱器（H²X），以及微反應器、微通道連續流反應裝置的生廠商。（銀杏谷資本）</p><p><strong>浙江精瓷完成 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，浙江精瓷完成 A 輪融資，由臨芯投資領投，海寧泛半導體投資基金、諾登創投跟投。本輪資金將用於擴大產線及配套設施、補充流動資金等。浙江精瓷成立於 2020 年，是一家陶瓷金屬化方案供應商，業務涵蓋 DPC 薄膜陶瓷電路板、氧化鋁 DBC 覆銅陶瓷封裝材料、氮化鋁 DBC 覆銅陶瓷封裝材料、陶瓷製冷片、AMB 氮化硅覆銅封裝材料五大板塊。</p><p><strong>整理｜</strong> 王雪婷&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜雲生態企業「通明智雲」完成數千萬元 A+輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526645918820100?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，通明智雲北京科技有限公司（下文簡稱：通明智雲）宣佈完成數千萬元 A+輪融資，該輪融資由全聚合、信公投資聯合投資。明論資本擔任本輪融資獨家財務顧問。</p><p>據悉，本輪融資資金將主要用於 NJet 雲原生應用引擎、信創應用交付網關等核心技術研發及產品上下游產業佈局、市場拓展、人才隊伍和軟硬件平台建設等。</p><p>成立於 2021 年，通明智雲，通明智雲公司總部設在北京，在南京、成都、瀋陽等地設有分支機構，主要聚焦在負載均衡、應用交付、雲原生應用引擎等軟硬件技術的研發和產品解決方案銷售。</p><p>在數字化進程不斷加快的背景下，企業正在面臨更為複雜的環境，不僅要求更為靈活的 IT 基礎架構、更為精簡的人員配置，還要求更快、更為敏捷的應用交付。其中，提高應用交付的敏捷性離不開微服務、雲原生、低代碼/無代碼等開發環節的效率提升，同樣離不開應用交付網絡這一應用交付中的重要環節。</p><p>通明智雲致力於通過雲計算的的技術和服務, 幫助客户打通雲、管、邊、端, 構建以客户為中心的可持續性的，可觀測性的數字化應用發佈平台，成為數字經濟增長的新引擎。</p><p>據瞭解，通明智雲主要產品之一為，NJet 雲原生應用引擎。NJet 雲原生應用引擎實現了 NGINX 不具備的在雲原生架構下提供東西向的應用流量控制能力、增加國密算法的 SSL 通信能力、兼容 Kubernetes 容器編排和 Istio 服務治理框架。</p><p>具體包括，基於雲原生服務網格的透明流量劫持技術、高性能低能耗、精簡型引擎內核設計、多形態部署等關鍵技術。雲原生開源應用引擎 OpenNJet 1.0 版本已經成為開放原子開源基金會的孵化項目。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1440,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_b860fe4ebdcd4e398b51dccfef923d81@5807846_oswg183264oswg1440oswg719_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">受訪者供圖</p><p>「隨着企業深入上雲用雲，業務應用走向全面雲化，企業對雲原生的需求升級，需要一個底層的雲原生應用引擎來支撐業務應用的快速雲化改造。在業界各方的幫助和支持下，通明智雲將全力推進具有自主知識產權、自主創新的下一代雲原生應用引擎。」通明智雲聯合創始人兼總經理吳若松對 36 氪表示。</p><p>創始團隊方面，通明智雲創始團隊員工 60% 是工程技術人員，主要來自神州數碼、F5 等企業。</p><p>其中，團隊董事長郭為是神州數碼創始人，專注數字科技產業 30 餘年。總經理吳若松具有 26 年應用交付從業經驗，曾任 F5 中國區銷售總經理、思科/IronPort 大中華區總經理。首席運營官吳靜濤具有 24 年應用交付從業經驗，曾任 F5 大中華區 CTO、Citrix 中國區銷售總監。</p><p>商業化方面，通明智雲成立至今，平均年業績增長率達到 50%，在產品技術、銷售市場、生態合作等方面一直保持高速增長，已經為金融、政府、軍工、能源、公共服務等重要行業用户提供解決方案。</p><p>通明智雲已經公開的客户包括，京東、國家電網、中國石油、中國海油、中國工商銀行、中國國際航空公司、神州數碼、紅塔集團、BOE 等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>GE 醫療上海「創中心開幕，加速本土醫療創新生態構建</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526720970712576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 23:13:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">近日，GE 醫療中國第三家「創中心」在浦東張江正式揭幕。至此，通過「一年一佈局」，GE 醫療已陸續在北京、無錫、上海啓動了 3 個「創中心」，它們將分別依託自身的優勢資源，打造針對供應鏈、影像鏈、數字鏈的孵化平台。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">作為浦東大企業開放創新中心（GOI）成員，上海「創中心」將聚焦數字醫療技術和應用創新，打造支持 GE 醫療中國研發的「智慧大腦」、扶持專精特新的孵化載體、加速數字醫療成果轉化的一站式平台。</span><span style="letter-spacing: 0px;">該中心致力於通過銜接全球資源配置和科創策源能力，打通國際國內的產學研用生態鏈條，助推上海科創中心建設和長三角發展一體化發展。</span></p><p>據 GE 醫療全球執行副總裁、中國總裁兼首席執行官張軼昊介紹，該中心<strong>旨在利用<span style="letter-spacing: 0px;">GE 醫療百年的產品開發流程、方式方法、經驗幫助合作伙伴實現儘快的產品轉化和落地，以及做得更智能，並讓醫生合作伙伴能找到一個更好的疾病解決方案</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>對於入駐項目的要求，張軼昊指出，要符合「創中心」的三個目標：<strong><span style="letter-spacing: 0px;">解決中國客户需求的、有結果的、無界的</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。他認為，</span><span style="letter-spacing: 0px;">檢驗數字化醫療或創新的唯一標準是「</span><span style="letter-spacing: 0px;">能不能多挽救一個病人的生命」「能多給醫生省一些時間」「賦能醫生時間多做手術」。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前，該中心擁有 100 位研發專家，首批入駐 4 家數字科技企業：</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">瑞龍諾賦（腹腔手術機器人）、錦瑟醫療（擴展現實技術，虛擬現實環境交互）、度影醫療（超聲領域 AI 技術）、醫準醫療（AI 影像輔助診斷）</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。相關合作產品或上市或在落地過程中。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">張軼昊表示，上述合作也是 GE 醫療在數字化產品領域的首次合作。他強調，</span><span style="letter-spacing: 0px;">這些</span><span style="letter-spacing: 0px;">成果不是把已有產品簡單嫁接到 GE 醫療的產品中，而是<strong>由 GE 醫療看到需求後再去尋找合作伙伴共同解決問題</strong>。「比如人工智能乳腺機，我們看到中國 70% 縣域以下醫院都沒有乳腺機，即便有也不知道怎麼正確使用，加上乳腺癌又是中國女性第一殺手，以及 ‘大病不出縣’的目標擺在眼前，我們能做的就是把合作伙伴一塊拉進來怎麼解決問題，融合起來推出一個產品。」</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span><strong>據悉，上海「創中心」初期佔地面積達 4000 平方米，是這三家創中心之中規模最大、功能最全的創新實體</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;"></span><span style="letter-spacing: 0px;">張軼昊表示，上海創中心的獨特之處還在於</span><strong style="letter-spacing: 0px;">聚焦在數字醫療</strong><span style="letter-spacing: 0px;">，「我們相信在未來十年醫療行業的變化會超過過去一百年的變化，而這個變化最根本原因就來自於數字醫療、人工智能、雲平台、大數據，所以我們希望能夠抓住這個機會來推動醫療的革命性變化。」</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在上海「創中心」的開幕儀式現場，GE 醫療全球總裁兼首席執行官彼得&nbsp;·&nbsp;安杜尼（Peter J. Arduini）指出，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">中國是 GE&nbsp;醫療在美國以外最大的單一國家市場</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，中國經濟韌性強、潛力大，醫療市場不斷擴容、醫患需求日益增加，政府持續推出促發展的利好政策，GE 醫療也將長期致力於在中國的長期發展和投資。</span></p><p>重視中國市場背後，<strong>GE 醫療近年來越來越重視「<span style="letter-spacing: 0px;">全面國產」戰略</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。張軼昊透露，</span><span style="letter-spacing: 0px;">在過去從 2019 年到現在四年裏面，公司已從 30% 的國產化率做到了如今的 80% 國產化率（「國產化率」指的是 GE 醫療</span><span style="letter-spacing: 0px;">中國生產產品佔中國所有銷售產品的比例）。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鋰電企業如何應對「碳壁壘」? 聯合國報告給出指引 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520839385769735?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 20:21:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>今年 8 月，《歐盟電池和廢電池法規》已正式生效。根據電池法，自 2025 年 2 月起，動力電池以及工業電池必須申報產品碳足跡才能進入歐盟市場。這一法規如同是設下了「碳門檻」，對中國出口的鋰電池產品帶了新的挑戰。</p><p>在國內鋰電行業產能過剩，愈加依賴海外市場的大背景下，中國動力電池企業該如何應對歐盟《新電池法》？</p><p>近日，聯合國全球契約組織 (UNGC) 正式發佈了《動力電池碳足跡及低碳循環發展白皮書》（以下簡稱「白皮書」），幫助電池企業應對日漸嚴格的減碳法規要求。遠景科技集團作為知識合作伙伴參與了此次報告的研究與發佈。</p><p>白皮書全面收集了國內外電池產業鏈碳足跡數據並系統總結產業低碳技術，通過對比主流 NCM（三元）電池、LFP（磷酸鐵鋰）電池、固態電池「從搖籃到大門」的生命週期碳足跡，探究影響電池碳足跡的主要因素，並提出了相應的減碳措施，對電池產業的可持續發展提出了建議。</p><p>動力電池的碳足跡覆蓋了從原材料獲取和加工到電池生產製造的過程中的碳排放。白皮書顯示，<strong>無論是 NCM 和 LFP 電池，原材料獲取階段的碳排放都佔到整體碳排放的 80% 左右</strong>，包括正極，負極，電解液，隔膜，銅箔，鋁箔，殼體七大部件的材料獲取。碳排放則主要來源於開採、選礦、冶煉、提取等過程使用的材料與能源消耗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1172,687" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ca7990f3ae0245f9a6a582f29e865fb3@594936739_oswg132939oswg1172oswg687_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三元鋰電池全生命週期示意圖 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片來源：《動力電池碳足跡及低碳循環發展白皮書》</p><p>在識別電池生產碳排放熱點的基礎上，又該如何針對性地減碳？</p><p>白皮書指出，動力電池整個生命週期主要的能源消耗來自於電力，使用綠電能夠顯著降低電池碳足跡。由於綠電完全由可再生能源生產，其排放因子幾乎為 0。</p><p>據悉，當前 LFP 電芯全球平均碳足跡為 60kgCO2-eq/kWh 左右，通過採用 100% 綠電進行組裝，電池的碳排放量可以降低 30% 以上；若正極和負極的生產過程完全採用 100% 綠電時，電池的碳排放量可以降低 50% 多——綠電無疑是減碳的一大利器。</p><p>但白皮書同時也指出，根據歐盟委員會針對歐盟電池法案發布的動力電池碳足跡計算規則，<strong>對於歐盟外生產的產品，不認可綠證，僅認可綠電直供（不經過主網輸送）</strong>。</p><p>這一規則給中國動力電池企業減碳帶來不小的挑戰。36 碳瞭解到，目前國內電網規劃有着嚴格規定，為企業拉綠電專線的難度很大，配電網直供配電的情況較少。國內企業自建分佈式新能源雖可以做到「綠電直供」，但發電量往往太小，尤其是在發達的、用電量大的東部地區。</p><p>在此背景下，中國的零碳產業園模式在近兩年成為了一種較為先進的解決方案。通過風電、光伏等新能源和儲能協同形成的新型電力系統，零碳產業園可以為鋰電池生產的全過程提供低碳或零碳能源供給。</p><p>不過，零碳產業園模式當前還尚未在全國大面積鋪開，我國動力電池企業減碳仍然面臨難題。遠景智能零碳產品首席科學家邱林告訴 36 碳，我國仍需建設更多的綠電直供園區，讓更多的動力電池企業用上綠電供應，以滿足歐盟碳足跡的核算規則。</p><p>如果沒有綠電直供，則需要國家層面豐富電網因子數據庫。邱林指出，我國目前發佈的電網因子指的是發電側，而非全生命週期的數值，目前沒有數據庫能體現電力全生命週期的碳排放因子。在電池碳足跡計算過程中，這是一個短板和阻力。</p><p>白皮書建議，應該建立電池行業碳排因子庫，為電池的碳足跡核算和評價提供可靠的數據基礎，促進各方之間的協同合作和信息共享。</p><p>此外，採購綠證未來也可能成為有效的降碳方案。據悉，目前歐盟企業可以利用購買歐盟 GO 體系綠證來降低產品碳足跡，但中國企業當前還無法通過購買國內綠證來實現。</p><p>這背後是我國綠電綠證交易體系存在的固有問題。邱林指出，未來我國綠電綠證體系建設和國際方法學如果能互通互認，例如採購協議和綠證等多種形式，採購綠證也將成為動力電池企業減少碳足跡的另一種選擇。</p><p>推動動力電池碳足跡管理與碳減排是促進電池產業可持續發展，實現新能源汽車產業碳中和的關鍵任務。但目前在該領域，我國仍有不少短板有待補足。「自上而下和自下而上都有很多工作需要完成。」邱林表示。</p><p>白皮書建議，各國政府和企業亟需構建碳足跡管理體系，包括國家層面建立碳足跡管理體系，企業層面構建碳管理體系和國際層面的互認機制。相關核算標準、方法論等跨國互認也是未來趨勢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「光恆科技」完成超五千萬元 B 輪融資，加大風電測風雷達產品佈局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520818185250309?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 18:35:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，珠海光恆科技有限公司（以下簡稱「光恆科技」）近日完成超 5000 萬元 B 輪融資，投資方包括中核基金、俱成創投等機構，永攀創投擔任獨家財務顧問。本輪融資主要用於新型激光測量設備批量生產。</p><p>光恆科技是 36 氪此前報道過的企業，公司成立於 2017 年 3 月，是一家聚焦「核心部件+系統應用」的激光行業公司，具備從高端無源器件到激光設備的垂直整合，可提供全套的激光檢測解決方案。光恆科技於 2022 年 10 月完成超 5000 萬元 A 輪及 A+輪融資。</p><p>光恆科技創始人趙德平向 36 氪介紹，光恆科技主要基於光纖激光探測以及三維成像的核心技術，拓展產品應用場景。目前主要有三大業務方向：<strong>氣象保障、風力發電、核心元器件</strong>等。</p><p>近兩年，風力發電是光恆科技重點佈局的增量業務場景。針對現有測風手段探測精度受限、核心器件及模塊國產化程度低、成本高、普及率低等痛點，公司重點聚焦激光測風雷達設備的國產替代。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1788,874" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_00066dc1f490410da232b35081c1d89d@5802120_oswg426408oswg1788oswg874_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">光恆科技業務佈局。圖源：光恆科技</p><p>依託自有氣象保障類業務的技術，光恆科技自研自產的測風類產品包括：機艙式、地基式、三維掃描式、單兵式、測風塔式等測風雷達，可用於包括風資源評估、風場防災減災、風機場羣控制優化、風機偏航測量、複雜地形組網測風等應用場景，目前已實現<strong>國產化率 95% 以上</strong>。</p><p>光恆科技創始人趙德平向 36 氪介紹，測風雷達類產品是風電行業中用於測量風速風向的重要工具，通過發射和接收微波信號,利用微波信號與氣流相互作用的特性，來測量風速和風向。</p><p>風的方向是不斷變化的，風電機組需要保持正對風的方向，才能最大程度提升風能利用率。一般來講，1% 的風速不確定性，會帶來 3% 左右的發電量不確定性，因此即使是一個微小偏差，也會給業主帶來巨大的成本，影響其項目收益。</p><p>當測風雷達收集到的風況數據接入主控後，能夠實現前置控制，達到提升發電量、降低載荷、減少風機疲勞的目的。</p><p>趙德平介紹，測風雷達可以做到提前 20 秒測風，結合風電機組的偏航系統和變槳功能，使機組長時間地處於「風能最大」的位置，<strong>平均提升約 3% 的發電量</strong>。</p><p>面對颱風天等惡劣天氣時，測風雷達也可以提前捕獲即將到來的極端風況，優化變槳控制及實現提前變槳，降低機組載荷,極大提高機組安全性和穩定性。</p><p>趙德平談到，未來 1-2 年內，大部分風電主機廠商都會將測風雷達作為標配，以提升整體解決方案的競爭力，預計風電測風市場未來每年會有數億元的增長規模。</p><p>在風電業務的客户合作方面，光恆科技目前已與多家風電主機廠品牌建立深入交流與合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1530,1044" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d8d287b47f62483baafc0b51bed7b7dd@5802120_oswg792624oswg1530oswg1044_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">光恆科技風電業務主營產品。圖源：光恆科技</p><p>光恆科技的基礎業務還包括<strong>氣象保障類、核心元器件</strong>等產品。</p><p>氣象保障類設備主要應用場景在機場，飛機起降常常會面臨風切變現象（風向、風速的突然變化），光恆科技推出激光雲高儀，可以探測三層的雲底高度，無雲時可給出垂直能見度，以幫助飛行員識別並迴避飛行風險。</p><p>核心元器件方面，公司提供包括隔離器、環形器、分束器等多個產品種類，型號多達數千種，在超快激光領域（高端無源器件）處於行業領先水平。</p><p>創始團隊方面，創始人趙德平畢業於中山大學物理學，擁有 10 餘年光學行業銷售及管理經驗，曾任職國內知名上市公司激光事業部負責人。副總經理曹丁象為國防科技大學博士後，曾在中國工程物理研究院八所參與「神光 III」項目研究，擔任國家「863 計劃」科研項目負責人，一項國家自然科學基金項目的負責人。公司已與中山大學、暨南大學等多所高校研究所建立產學研合作基地。截止目前公司已申請 100 餘項專利，獲批 70 餘項。</p><p><strong>投資人觀點：</strong></p><p>中核基金副總經理張志輝表示：光恆科技是我國光纖激光領域少有的實現從高端無源器件到激光設備垂直整合的優質企業，在風電及軍工領域積極助力激光測風雷達設備的國產替代，在風電領域助力實現「雙碳」目標。中核基金作為中核集團旗下產業化投資平台，以中核集團為主導，與主要核軍工企業、科研院所等深度合作，發揮資本槓桿和市場機製作用，保障核工業產業鏈安全。此次投資是中核基金圍繞中核集團新能源領域的重要佈局，可助力中核集團風電業務提質增效，希望光恆科技未來持續保持研發創新，為國防軍工及新能源事業保駕護航。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 人民幣勢如破竹，日內大漲 400 點；北交所個股普漲，機器人概念爆發，短劇概念依舊活躍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526334112540169?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 18:27:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數小幅高開，滬指高開 0.08%，深成指高開 0.07%，創業板指高開 0.07%。</p><p>房地產板塊開盤拉昇，三湘印象一字漲停，大龍地產、金科股份、京能置業、萬通發展、中迪投資等紛紛走強。</p><p>消息面上，央行等三部門提出，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，支持房地產企業通過資本市場合理股權融資。</p><p>華為汽車概念延續上週強勢，銀寶山新 7 連板，奧特佳 3 連板，聖龍股份、維科技術觸及漲停，中國汽研、迴天新材、江淮汽車等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1813" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_64d9b8fec8214725bae447f7a2d116e1@5579416_oswg163132oswg985oswg1813_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，2023 廣州車展正式拉開帷幕，華為常務董事、終端 BG CEO、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東表示，繼問界、智界之後，還會有兩個「界」，來自北汽和江淮。</p><p>短劇概念股快速反彈，引力傳媒 3 連板，巖山科技、幸福藍海、遙望科技、浙文互聯、華誼兄弟等跟漲。消息面上，抖音日前開啓測試短視頻內容付費。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1818" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_fc0e33e1b20c4a968a91b7c9087a42b5@5579416_oswg160589oswg985oswg1818_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>腦機接口概念股震盪拉昇，南京熊貓 5 連板，創新醫療漲超 5%，三博腦科、中科信息、博濟醫藥、漢威科技等跟漲。</p><p>消息面上，據腦機接口產業聯盟消息，腦機接口產品第三方評測工作正式啓動，目前腦機接口技術已經廣泛應用到醫療、教育、康養、安全生產、娛樂等場景，產業正處於快速發展階段。</p><p>光刻機板塊早盤拉昇，西隴科學 9 天 8 板，同益股份、強力新材、茂萊光學、晶方科技等跟漲。</p><p>消息面上，9 月我國從荷蘭進口光刻機同比增長 1036%，且第三季度中國大陸的銷售額佔 ASML 整體銷售額的比重已達 46%。此前 ASML 中國區總裁沈波表示，到 2023 年底 ASML 在中國的光刻機總數將接近 1400 台。</p><p>減肥藥概念股震盪走強，博瑞醫藥漲超 10%，百花醫藥漲超 5%，常山藥業、諾泰生物、博濟醫藥、翰宇藥業等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_3b2f9cf5a737429abdb3cadc05347342@5579416_oswg50802oswg430oswg793_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，禮來週五宣佈，計劃投資 25 億美元在德國萊茵蘭-普法爾茨的阿爾澤建立一個新的生產基地。新工廠將擴大其全球注射產品和設備製造網絡，並支持糖尿病和減肥產品組合（包括 GLP-1 受體激動劑）日益增長的需求。</p><p>券商股震盪下挫，方正證券跌超 5%，國金證券、中金公司、國盛金控、太平洋等紛紛走低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1702" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_cb7432b223d243559a54e87905750079@5579416_oswg151152oswg985oswg1702_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>離岸、在岸人民幣雙雙走高。截至午間休盤，離岸人民幣兑美元刷新 8 月份來高點，日內漲約 400 點，最高報 7.1751 元。在岸人民幣兑美元也創 8 月份來新高，最高報 7.1753 元，日內漲約 380 點。</p><p>同日，人民幣兑美元中間價報 7.1612，創 2023 年 8 月 11 日以來最高，調升 116 個基點，調升幅度創 2023 年 9 月 12 日以來最大。</p><p>消息面上，11 月 20 日，11 月 1 年期貸款市場報價利率（LPR）報 3.45%，上月為 3.45%；年期以上 LPR 報 4.2%，上月為 4.2%。</p><p>華西證券研報認為，隨着美國通脹下行和美元指數走弱，市場繼續交易「美聯儲加息結束」，全球風險資產迎來喘息。當前人民幣匯率已回到 8 月份水平，匯率貶值對貨幣政策的制約已明顯緩解，後續外資重回淨流入的可能性在增加，助力本輪 A 股歲末行情的延續。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體上漲，滬指漲 0.52%，深成指漲 0.59%，創業板指漲 0.49%。</p><p>算力概念股震盪走強，威星智能、智微智能雙雙漲停，直真科技此前封板，浪潮信息大漲 8%，南威軟件、雲賽智聯、利通電子等跟漲。國盛證券最新報告指出，A100 缺貨潮持續發酵，算力供應方開始漲價或斷供。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1805" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_e6b5a1f4018a4ca7bfc577b68a2abe6e@5579416_oswg159357oswg985oswg1805_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>北證 50 指數午後大漲超 3%，231 只北交所個股近乎全線飄紅，華陽變速、旺成科技、凱華材料均 30cm 漲停，鼎智科技、奧迪威、蘇軸股份、巨能股份等十餘股漲超 10%。</p><p>今日收盤，A 股三大指數集體上漲，滬指漲 0.46%，深成指漲 0.43%，創業板指漲 0.32%；兩市超 3900 只個股上漲，北向資金淨買入 13.73 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_4f0e3372c8ab4f95ae4eb33cb0470673@5579416_oswg90836oswg554oswg234_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜Sam Altman 迴應加入微軟；新款特斯拉大批量交付出口，千餘輛新車從上海走向全球；網傳鴻蒙系統明年將不兼容安卓，華為相關人士：未來為三個各自獨立的操作系統</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526402169988615?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 17:17:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526389162026754"><strong>米其林：高性能子午線輪胎年產能將提升 100 萬條</strong></a></p><p>36 氪獲悉，米其林上海工廠改擴建項目二期在閔行開發區正式開工奠基。據瞭解，項目一階段將於 2026 年底前完成，屆時工廠高性能子午線轎車輪胎的年產能將由 850 萬條提升至 950 萬條。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526312268949251"><strong>黑石擬出售中國 11 個物流園新進展：接盤方或是平安海控</strong></a></p><p>黑石集團擬出售中國 11 個物流園的事情有了新進展。此前有報道稱，此番交易中接盤者可能是中國平安保險集團旗下的中國平安保險海外（控股）有限公司。一位不願具名的物流行業人士表示，此消息基本可以確認。通過郵件向平安海控官方核實此事，對方回覆稱：該消息是市場傳聞，我們並不知情，對此沒有評論。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526323052308225"><strong>WeLab 於印尼推出旗下第二家數字銀行</strong></a></p><p>記者從金融科技集團 WeLab 匯立集團瞭解到，WeLab 在印度尼西亞推出數字銀行「Bank Saqu」。繼 WeLab 早年在香港創立 WeLab Bank 後，Bank Saqu 成為其在亞洲成立的第二家數字銀行。（21 世紀經濟報道）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526392793884165"><strong>中國聯通：5G 用户累計到達數為約 2.52 億户</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國聯通港交所公告稱，截至 2023 年 10 月份，「大聯接」用户累計到達數為約 9.69 億户，5G 套餐用户累計到達數為約 2.52 億户，物聯網終端連接累計到達數為約 4.74 億户。5G 行業虛擬專網服務客户數為 7441 個。當月智慧客服客户問題解決率為 97.7%，當月智慧客服智能服務佔比為 84.6%。授權專利本年累計數量為 1962 件。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526039432930816"><strong>瑞銀：明年 MSCI 中國指數將有 15% 的上漲空間</strong></a></p><p>瑞銀繼續看好中國股市，預計明年 MSCI 中國指數將有 15% 的上漲空間。瑞銀稱，繼續看好中國股市因其估值處於低位、投資者倉位較輕、政策支持加速落地、企業盈利勢頭改善等；2024 年美國經濟可能出現相當温和的衰退，全球利率有望下降，也將給中國股市合理表現帶來支撐。互聯網是瑞銀最看好的行業，因估值較低、ROE 正在改善且盈利前景穩健。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526352686360325"><strong>涪陵榨菜：當前消費疲軟，公司目前暫無提價安排</strong></a></p><p>36 氪獲悉，涪陵榨菜近日在投資者接待日活動中表示，當前消費疲軟，公司目前暫無提價安排。針對投資者「建議公司與知名企業共同打造聯名款產品」，公司表示，階段性已在實施聯名款產品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526307253216773"><strong>香港首座公眾加氫站正式啓動建設</strong></a></p><p>從中國石化新聞辦獲悉，中國石化香港凹頭加氫站正式啓動建設。建成後，該站將成為香港首座集「油、氣、氫、電、服」五位一體的綜合加能站，每日加氫能力達到 1000 公斤。據瞭解，香港凹頭加氫站將以大灣區氫能跨境運輸、PSA（變壓吸附）制氫、光伏綠電制氫三種方式確保氫氣供應。第一階段，將由中國石化廣州石化供應氫氣；第二階段為站內製氫，實現氫氣全部由本地供應；第三階段將探索光伏制綠氫。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526304377382407"><strong>Aboitiz 與可口可樂歐洲合作伙伴公司宣佈聯合收購可口可樂菲律賓公司</strong></a></p><p>20 日，菲律賓最大的企業集團之一 Aboitiz 宣佈，繼 2023 年 8 月 2 日發佈公告之後，與可口可樂歐洲合作伙伴公司（Coca-Cola Europacific Partners PLC）達成最終協議，共同從可口可樂公司收購可口可樂菲律賓公司（Coca-Cola Beverages Philippines Inc）。CCEP 和 Aboitiz 之間的股權結構為 60:40。（界面）</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526211467109893"><strong>「航天鋰電」完成近 10 億元 A 輪股權融資</strong></a></p><p>近日，「航天鋰電」完成近 10 億元 A 輪股權融資，本輪投資人以國資產業基金及市場化投資機構為主，由桉樹資本領投，海嵐資本、源起基金等多家機構參與。本輪融資完成後，航天鋰電將進一步專注於大圓柱電芯研發、製造及銷售，深耕重卡、工程機械車輛等生產場景商用車電動化及儲能產業的技術和產業升級。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525902904927746"><strong>半導體激光企業「晶飛半導體」完成數千萬天使輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，半導體激光企業「晶飛半導體」於 2023 年 9 月完成天使輪融資，該輪融資金額為數千萬元。本次融資由無限基金 See Fund 領投，德聯資本和中科神光跟投。該輪融資籌集到的資金將主要用於公司的技術研發、市場拓展以及團隊建設。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526133756880641"><strong>印媒：中企放棄在印 3.3 億美元投資計劃</strong></a></p><p>多家印媒近日報道，蘋果的中國供應商立訊精密更改此前 3.3 億美元的投資計劃，放棄在印度投資設廠，「這是印度的損失」。據瞭解該項目事態發展的消息人士稱，立訊精密高管們赴印度的簽證曾多次被拒。11 月 9 日，越南北江省工業園區管理委員會發布消息稱，立訊精密將在該省追加投資 3.3 億美元，建設新的生產設施。印度《商業標準報》稱，中國企業改變計劃，為印度之失，越南之得。（環球網）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525014173624072"><strong>「追光科技」獲普洛斯隱山資本數千萬元戰略投資</strong></a></p><p>近日，「追光科技」宣佈完成數千萬元戰略輪融資，本輪融資由普洛斯隱山資本投資，雲岫資本擔任獨家財務顧問。據瞭解，這是追光科技繼 2023 年 3 月引入國科京東方戰略投資之後再次獲得產業方投資。本輪融資旨在豐富公司的產業鏈資源，募集資金將進一步加速有機光伏模組中試線項目建設和商業化落地。</p><h2>新產品：</h2><h2><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525854528235009"><strong>新款特斯拉大批量交付出口，千餘輛新車從上海走向全球</strong></a></h2><p>特斯拉上海超級工廠生產的煥新版 model3 開始大批量交付出口。11 月 19 日凌晨 1 時，辦完邊檢手續後，日本籍「普羅星」號滾裝船載着 1391 輛新款特斯拉 Model 3 和名爵等新能源轎車、工程車駛離上海南港碼頭，其中新款特斯拉達到 1200 輛，為該輪本航次運輸的主力車型。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526403706218242"><strong>網傳鴻蒙系統明年將不兼容安卓，華為相關人士：未來為三個各自獨立的操作系統</strong></a></p><p>有消息稱華為可能明年推出不兼容安卓的鴻蒙版本。一華為相關人士表示：推出時間還不確定，未來 IOS、鴻蒙、安卓將為三個各自獨立的系統。（澎湃）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526363582785033"><strong>Sam Altman 迴應加入微軟</strong></a></p><p>微軟 CEO 宣佈 OpenAI 創始人 Sam Altman、Greg Brockman 將加入微軟。對此，Sam Altman 稱：任務仍在繼續。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525991373825799"><strong>鴻海董事長劉揚偉透露 MODEL C 量產進度</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據鴻海官網，由鴻海科技集團、裕隆集團所合資成立的鴻華先進科技股份有限公司正式登創台灣證交所新板掛牌上市。在鴻華先進掛牌上市典禮上，談及外界關切 MODEL C 量產進度，鴻海科技集團暨鴻華先進董事長劉揚偉透露，MODEL C 已通過超過百項車輛測試驗證，並取得合格證掛牌，「鴻華先進是 100% 比照鴻海在 ICT 產品的良率要求，在造這部 MODEL C！」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526213564966661"><strong>譚雅玲：人民幣趨勢性貶值還未終止，12 月或進入正式升值通道</strong></a></p><p>11 月 20 日，離岸人民幣兑美元升破 7.17 關口。同日，人民幣對美元中間價報 7.1612，創 2023 年 8 月 11 日以來最高，調升 116 個基點，調升幅度創 2023 年 9 月 12 日以來最大。對於近期人民幣匯率的強勢反彈，中國外匯投資研究院獨立經濟學家譚雅玲解讀稱，當前人民幣的反彈屬於區間和階段性波動，趨勢性貶值還未終止，預期人民幣匯率 12 月可能進入正式升值通道。（第一財經）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525824392308229"><strong>證監會等部門多措並舉支持房企合理融資</strong></a></p><p>11 月 17 日，中國人民銀行、金融監管總局、中國證監會聯合召開金融機構座談會，明確要支持房地產企業通過資本市場合理融資。從相關人士處瞭解到，金融管理部門將積極支持穩妥防範化解大型房企風險，共同做好房地產企業合理融資支持和融資監管，支持規範經營的民營房企持續發展。積極發揮「央地合作」增信模式作用，促進解決民營房企發債難問題。同時，做好房地產股債融資監管，規範募集資金使用。堅持「一司一策」化解大型房企債券違約風險。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2526383443207941"><strong>香港交易所將在衍生產品市場實施持倉限額優化措施</strong></a></p><p>香港交易及結算所有限公司宣佈，將於旗下的衍生產品市場實施多項持倉限額優化措施。股票期權及期貨市場實施五級持倉限額制度；香港交易所多隻人民幣（香港）貨幣衍生產品的持倉限額將提升。持倉限額的提升措施將於 2023 年 12 月 22 日生效。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2525858716706307"><strong>首次摻氫天然氣管道燃爆試驗成功，我國加速氫能產業佈局</strong></a></p><p>記者從國家管網獲悉，國內首次全尺寸摻氫天然氣管道，封閉空間泄漏燃爆試驗日前成功實施。填補了我國長輸天然氣管道摻氫燃爆驗證試驗的空白，為實現天然氣長輸管道摻氫輸送技術自主可控奠定了基礎。（央視新聞）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>迪桑特收入首次破 50 億；旺仔牛奶迎來新對手；麥當勞今年如期新開 1000 家餐廳 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526382224582148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 17:10:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3></h3><h3>薩洛蒙、始祖鳥之後，安踏又「帶火了」迪桑特</h3><p>在成功帶火了薩洛蒙、始祖鳥之後，安踏也帶火了迪桑特。據新消費日報消息，迪桑特在進入中國市場 8 年後，收入首次突破 50 億元，預計到年底將達到 52 億至 53 億元。</p><p>滑雪品牌迪桑特（DESCENTE）於 1935 年創辦於日本，「DESCENTE」為法語詞彙「滑降」，2016 年底，安踏獲得迪桑特中國業務經營權，開啓了本土化運營。</p><p>迪桑特過去幾年的業績增速一直不錯。根據東方證券研究所數據，2019 年迪桑特全年流水突破 10 億元，2020 年疫情之下至少實現同比 30%+的增長。現在，迪桑特挺進了 50 億俱樂部。</p><p>這很大程度上得益於户外風潮。2022 年的冬奧會讓滑雪運動快速破圈，此後掀起了一場全民冰雪運動的狂歡。在小紅書上，滑雪擁有一百多萬條帖子。</p><p>抓住機遇破圈，迪桑特門店數量從 2016 年的 1 家擴張到 2023 年的 183 家。這讓它成為安踏集團旗下，僅次於 FILA 和始祖鳥的，門店數最多的收購品牌。</p><h3><strong>旺仔牛奶迎來新對手</strong></h3><p>盼盼食品想從旺仔牛奶手裏搶生意。</p><p>近日，盼盼食品推出新品「盼仔牛奶」，該產品定位為添加鈣和 DHA 的復原乳，包裝採用紅色打底，印有盼盼食品 IP 形象「PP 熊」。無論是產品定位還是包裝設計，都像極了旺旺旗下的「旺仔牛奶」。</p><p>競爭對手來了，但「旺仔牛奶」的業績卻早就出現了頹勢。今年 7 月，中國旺旺公佈截止 2023 年 3 月 31 日的 2022 財年業績，營收較去年同期衰退 4.4% 至 229.282 億元；淨利潤同比衰退 19.8% 至 33.716 億元。其中，乳品及飲料類營收 113.3 億元，同比減少 13.5%，旺仔牛奶收入同比雙位數衰退。</p><p>隨着消費者對健康、無糖的追求，以旺旺為代表的「復原乳」正在被貼上不健康的標籤，而以水牛乳、純牛乳、低温巴氏殺菌奶為代表的健康產品正在成為消費者的新選擇。根據 Euromonitor 數據，中國風味牛奶市場規模已從 2014 年的 1036 億元跌至 2020 年的 604 億元。</p><p>現在，盼盼食品也想在復原乳賽道分一杯，但以旺仔牛奶的境遇為參考，佈局衰退中的風味牛奶市場或許不是一個好決定。</p><h3>What's more</h3><p></p><p><strong>麥當勞今年如期新開 1000 家餐廳</strong></p><p>麥當勞門店加速跑初顯成效。近日，中信資本董事長兼首席執行官張懿宸在參加論壇時表示，被投企業麥當勞整體增長和同店可比銷售增速非常可觀，今年按原計劃如期新開 1000 家餐廳，門店數量增長到年底近 6000 家，此前麥當勞曾宣佈到 2028 年麥當勞中國將達到 10000 家。</p><p><strong>斯凱奇認為 Nike 專利訴訟毫無依據</strong></p><p>風頭正盛的斯凱奇強硬迴應 Nike 訴訟。Nike 起訴斯凱奇侵犯其 Flyknit 專利，斯凱奇發言人認為：「Nike 的起訴毫無根據……Nike 不應該用龐大的財務資源來壓制競爭。」2023 年二季度財報，斯凱奇單季破 20 億美元，同比增長 7.7% 至 20.1 億美元，創歷史同期記錄。</p><p><strong>GAP 業績超預期</strong></p><p>快時尚巨頭連連敗退，GAP 靠着 Old Navy 鬆了一口氣。截止 10 月 28 日的三個月內，GAP 銷售額同比下跌 7% 至 38 億美元，毛利率為 41.3%，提高了 3.9%，但該表現仍然高於分析師預期，財報發佈後 GAP 股價大漲超 30%。該財季 GAP 旗下的品牌 Old Navy 在女裝、童裝、運動領域有所增長，銷售額為 21.3 億美元，佔據了 GAP 一半以上業績。</p><p><strong>crocs 和可口可樂達成新合作</strong></p><p>crocs 的聯名潮還在繼續。繼和麥當勞合作之後，crocs 又和可口可樂達成了新的合作，推出三種不同配色的鞋履，配色靈感來源於可口可樂、雪碧和可口可樂聖誕廣告中廣受喜愛的北極熊，該聯名系列將於 11 月 22 日起在品牌官網和指定門店發售，定價為 70 美元<strong>。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Altman 加入微軟，OpenAI 聘請新 CEO | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526162685765121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 13:55:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>OpenAI 的人事鬧劇，以 OpenAI 聘請新 CEO，前 CEO Sam Altman 和 OpenAI 總裁 Greg Brockman 加入微軟，告了一個段落。</p><p>美國當地時間 11 月 19 日深夜，微軟 CEO 薩提亞·納德拉發文稱，Altman、Brockman 和 OpenAI 的同事將加入微軟，並領導一個新的 AI 研究機構；與此同時，微軟和 OpenAI 的合作將繼續。隨後 Altman 轉發了納德拉的貼文，並回復：「使命仍在繼續。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1354,1004" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_df24274c404d40e9905538a300629891@5783683_oswg329578oswg1354oswg1004_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">納德拉推文</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="666,532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_37783d3c724b4ed59a3ba4d627370b13@5783683_oswg196663oswg666oswg532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Altman 對納德拉的回覆</p><p>這場鬧劇，源於 11 月 17 日 OpenAI 董事會發布的 Altman 罷免檄文，意指 Altman 溝通不坦誠。</p><p>這兩天內，為了回到 OpenAI，Altman 幾方斡旋。《紐約時報》報道稱，三名知情人士表示，Altman 整個週末都在聯合投資者、OpenAI 幾名高管和員工，向提起罷免的 4 名董事施壓。</p><p>施壓見效很快——11 月 18 日，Altman 和 OpenAI 董事會再次回到談判桌。當天，Altman 發帖：「我愛 OpenAI 團隊。」這也被視為他即將回歸的信號。被董事會任命為臨時 CEO 的 Mira Murati，和不少 OpenAI 員工一起在這條帖子下面回覆了心形表情包。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1144,506" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_fa183a61acad4e2aa3d15c6377b8e324@5783683_oswg75353oswg1144oswg506_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Mira Murati 對 Altman 的回覆。</p><p>11 月 19 日 13:03，Altman 在推特中發了一張佩戴 OpenAI 訪客證的自拍，並配文：「首次也是最後一次戴這玩意。」這條貼文，也是這名被 OpenAI 董事會「流放」的 CEO，兩天後的迴歸宣言。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,2532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_b836e4be794542f186261e8b7a449fda@5783683_oswg567583oswg1170oswg2532_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Altman 的帖子。</p><p>但打臉的是，<strong>OpenAI 首席科學家、「流放」Altman 的主要執行者 Ilya Sutskever，在 11 月 19 日晚間對員工表示，Altman 不會再擔任 OpenAI CEO，視頻流媒體網站 Twitch 聯合創始人 Emmett Shear 將接任臨時首席執行官。</strong></p><p>可見的是，OpenAI 內部因 Altman 的「流放」，正在加劇分裂。</p><p>這場「流放」決議，幾乎所有 OpenAI 股東都被原董事會先斬後奏——這一舉動也讓不少股東警鈴大作。據《紐約時報》報道，Altman 和支持者們希望 OpenAI 從此轉變為更傳統的治理結構，即由股東組成董事會，對公司業務進行表決。知情人士稱，OpenAI 的首要任務是在週一上午前組建可行的董事會——若是成功，OpenAI 將從一家研究型初創企業，演變為擁有數十億收入和巨大野心的商業實體。</p><p>The Information 的報道稱，截至週日下午，Altman 方已為 OpenAI 新董事會討論了一些候選人，包括 Salesforce 前聯席首席執行官布 Bret Taylor、雅虎前首席執行官 Marisa Mayer、Airbnb 聯合創始人兼首席執行官 Brian Chesky、紅杉管理合夥人 Roelof Botha，以及前 OpenAI 董事會成員、領英創始人 Reid Hoffman。OpenAI 第二大股東 Thrive Capital 也會列席其間。</p><p>而第一大股東、持有 49% 股份的微軟，也對董事會席位虎視眈眈。知名科技記者 Kara Swisher 發文稱，微軟目前就此和 OpenAI 董事會談判，意在入駐董事會。</p><p>OpenAI 原董事會並不會坐以待斃——任命 Emmett Shear 為 CEO，也被視為他們的反擊。而從納德拉的表態來看，微軟正在試圖恢復秩序，通過持續和 OpenAI 的合作，維持股價和 AI 的服務生態。但招徠 Sam Altman 和 Greg Brockman，也讓微軟對 OpenAI，形成了一種強勢的制衡。</p><p>而對於 Altman 來説，加入微軟這個巨型的商業實體，能否讓他繼續創立 OpenAI 時純粹的 AGI 研究使命，尚未可知。目前看來，Altman 的 OpenAI 訪客卡，還要佩戴下去。</p><p>延伸閲讀：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2524750014113540">24 小時鉅變，OpenAI 流放 CEO 始末 | 知料</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_b2b537b2dd0e406992c0ebbde7a9b91b@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SpaceX 的星艦又炸了，馬斯克卻説成功了？｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526075515086594?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-20 12:56:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>剛剛過去的週末，最大的新聞莫過於馬斯克又又又搞了件大事情。</p><p>「大傢伙」星艦在萬眾矚目下的二次試飛，此前是在今年 4 月 20 日，瞄準「一百萬人移民火星」的星艦在幾分鐘後在空中爆炸而告終。</p><p>此次二次試飛，星艦經歷了成功的一二級分離，但二級因速度不夠導致切入軌道失敗。在發射半小時後，SpaceX 宣佈二級自毀，火箭發射失敗。</p><p>儘管一二級火箭分別發生故障並毀壞，並且 SpaceX 公司已經官宣火箭發射失敗，但馬斯克似乎有不同觀點，馬斯克在推特上祝賀了 SpaceX 團隊。</p><p>SpaceX 的星艦又炸了，為什麼馬斯克卻説成功了？</p><h2>二次星艦試飛，有何迭代？</h2><p>北京時間 11 月 18 日晚 9 時 3 分，當地時間早 7 時 3 分，美國太空探索技術公司（SpaceX 公司）於德克薩斯州博卡奇卡進行第二次「星艦」（Starship）重型運載火箭的無人飛行測試，火箭已經發射升空，33 台發動機均正確啓動。然而，在一級火箭達到工作時序後，二級火箭發生故障，火箭失去聯繫。&nbsp;</p><p>和第一次發射時不同的是，這次發射的前幾分鐘，所有 33 台發動機看起來運行都很正常。&nbsp;</p><p>在發射後的 2 分 50 秒左右，一二級成功分離，SpaceX 表示無法接收二級的數據，直播叫停，不久二級也在海灣上空自毀。目前 SpaceX 公司已經官宣火箭發射失敗。</p><p>關於這級火箭的爆炸，SpaceX 表示，主助推器未實現返回操作且 FTS 被激活，但成功完成了任務。FTS（Flight Termination System）即飛行終止系統，這是一種安全系統，可在出現緊急情況或故障時自爆摧毀火箭及其有效載荷，從而避免對地面人員造成威脅。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="558,258" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_8ac9f0d30cfb4ec0a8283ef2b0ab631c@5807846_oswg4168oswg558oswg258_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星艦爆炸（來源：直播截圖）</p><p>4 月的星艦首飛，被網友調侃為巨資「煙花秀」。</p><p>SpaceX 曾發表聲明表示，助推器內部燃料泄漏引發了火災。正是這個原因，導致 SpaceX 與星艦上的主要飛行計算機失去了聯繫，所以，「最終失去了對其控制」。 SpaceX 的前任主管特里帕蒂則認為，更大的問題在於，SpaceX 低估了自身發動機力量支撐火箭所需的防護。</p><p>時隔七個月，SpaceX 星艦發射再失敗。據瞭解，與 4 月份首次試射相比，SpaceX 對星艦做出了諸多改進，包括在兩級之間增加了通風口，在發射台增加了水冷系統，以及助推器的組件增設更多保護等改進。</p><p>具體來看，首先，此次發射星艦實現了熱分離的嘗試（Hot Staging），為了進行熱分離嘗試，SpaceX 在二者之間增加了通風口和隔熱罩<strong>。</strong>星艦由上級飛船和超重型助推器兩部分構成，熱分離技術主要通過引燃火箭兩級之間的連接處，通過激增的温度和壓力達到二者分離的目的。理想狀態下，星艦在高空中完成分離，上級飛船飛往預設軌道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_9fa4f83d8aee453397e14936e6499ffb@5807846_oswg152601oswg1080oswg810_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">通風口</p><p>其次，除了熱分離，星艦完成了重要的技術驗證還包括，這次發射沒有損毀發射台。發射台的炸燬導致混凝土碎片在超過 156 萬平方米的土地上飛舞，導致公園產生火災。因此，新星艦配置了兩塊厚鋼板和一個噴水系統，通過向上噴水散發熱量解決問題。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>除上述之外，首飛的失敗從一開始就有預兆，助推器的 3 台發動機沒能點火，2 台發動機在途中故障，還有 1 台時好時壞。吸取了上次星艦未能兩級分離，並且延遲爆炸的失控教訓，SpaceX 團隊為助推器的組件增設更多保護和系統以減少火災的發生。</p><p>對於二次發射，馬斯克表示，SpaceX 星艦實施了超 1000 項升級和改進，並進行了 63 次 FAA 規定的修正，以提高飛行安全和性能。</p><h2>為什麼星艦炸了馬斯克卻反而説是成功？</h2><p>儘管試飛失敗，馬斯克卻表現十分興奮，在社交軟件轉發 SpaceX 微博並表示祝賀。NASA 局長也發推祝賀馬斯克和他的團隊所取得的成功，稱未來 NASA 和 SpaceX 將把人類送往月球，火星、以及更遠的地方。</p><p>對於星艦試飛失敗以及馬斯克的反常態度，航天業內人士曹雙力對 36 氪表示，「首先需要正視的是，SpaceX 這次任務就是一次試驗，用實飛代替地面驗證，放在航天工業看起來好像是創新。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="962,764" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_58b5ff8f16914278925881c9fec4ac0f@5807846_oswg81681oswg962oswg764_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">馬斯克社交軟件截圖</p><p>實際上，在火箭等航天器的研發過程中，研發過程中應當跳出歸零思維。</p><p>曹雙力還認為，試飛成敗與否，其實是研發工作的常態，因此深層次上體現的是航天工業研發活動，「試飛與迭代」在認知中正在迴歸常識。</p><p>「<strong>馬斯克的態度就是告訴工程師們，試飛無需歸零，得到非常有價值的數據，用於下一次迭代，就已經是成功。</strong>」曹雙力對 36 氪表示。</p><p>本次試飛，<strong>儘管星艦超重火箭的回收並未得到驗證，星艦也沒驗證入軌能力，但星艦驗證了 33 台並聯一級的可行性，實現了熱分離，此外，星艦還是實現了飛到「卡門線」的高度——也就是説進入太空。</strong></p><p>商業火箭從業者林夕（匿名）對 36 氪表示，這個本身的技術難度上、商業意義上都具有巨大意義。</p><p>「長遠來看，大的運載能力、航行能力的火箭是必須的，這渺茫的事，變得有可能。整個行業都看到更多希望。」林夕説，「雖然任務沒有最終成功，但是猛禽發動機工作正常，這個單台發動機推力到 250 噸，不是 80 噸、100 噸推力的發動機的技術突破性可比的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="991,934" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_7d5f88ff576f4acabf7c127d4a4bc14b@5807846_oswg296167oswg991oswg934_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">火箭的推力示意圖，星艦推力較強（圖源：BBC）</p><p>這件事對於中國工程師們的啓示可能在於，第一，能實測儘量搞實測，類似於 SpaceX，中國的商業航天應當迴歸創新常識，接受一次次迭代創新中的「失敗」。</p><p>二是在研發項目上跳脱「歸零」思維，研發項目不應該搞「歸零」，試飛失敗無需「歸零」。就像星艦在第一次試飛幾分鐘爆炸，第二次試飛一二級成功分離後爆炸，每一次馬斯克口中都是「獲得突破性的成功」，在實質上也是極大的突破和進步。</p><p>在從業者看來，「航天產業創業需要迭代，需要「失敗」，要放手讓工程師們去試，才能激發有突破意義的創新。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>1-10 月全國光伏新增裝機規模同比增超 144%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527312690407172?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:35:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 20 日，國家能源局發佈 1-10 月全國電力工業統計數據。1-10 月，我國光伏新增裝機容量達 1.43 億千瓦，同比增長 144.78%。業內人士表示，目前 M10 單面單晶 PERC 組件主流成交價降至 1 元/W 以下，組件價跌量升，價格已無太多下降空間，預計風光大基地項目年末收尾將進一步刺激組件需求，全年國內新增光伏裝機規模有望進一步刷新紀錄。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉中國上調 Model Y 長續航版售價至 30.44 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527311442421511?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:34:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據特斯拉中國官網顯示，Model Y 長續航版售價漲價 2000 元至 30.44 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：飼料產量同比下降，母豬或加速去化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527309034497800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:31:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報稱，據飼料工業協會，10 月全國工業飼料產量同比下降 0.5%、連續兩個月環比下降。卓創口徑下 10 月能繁母豬存欄環比-0.26%，去化略有放緩、與此前湧益和鋼聯口徑的加速去化趨勢存在差異，我們分析或由監測樣本差異導致。10 月中小散户或受生豬疫病影響加速淘汰能繁母豬，規模場受影響不大、去化速度較為穩定，整體加速去化趨勢或不改。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家銀行籌劃年末信貸投放，佈局明年「開門紅」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527308470150914?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:31:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[四季度以來，多家銀行進入年終信貸投放工作衝刺階段。據瞭解，多家銀行今年信貸投放總量適度增加。科技創新、綠色金融、製造業、普惠金融、鄉村振興、民營經濟等領域仍是銀行業信貸支持的重點。多家銀行表示，在信貸總量有望保持穩定增長情況下，信貸投放將繼續向實體經濟重點領域和薄弱環節傾斜，為明年「開門紅」工作打好基礎。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力行業或出現價格上行態勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527307361805833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:29:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着 AI 等新技術應用的不斷髮展，市場對算力的需求巨大，算力市場在供不應求的背景下開啓強勢「漲價」模式。不少機構認為，受 AI 應用加速迭代等諸多因素影響，算力需求持續增長，或將開啓中長期的漲價潮。而算力板塊帶來的業績拉動將逐季體現，AI 算力的國產化也將實現提速。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新一輪寒潮來襲，煤炭企業積極「備戰」保供</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527302682470148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:25:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新一輪寒潮天氣來襲，有煤炭上市公司公開表示，全力以赴增產保供。從煤炭供給情況來看，上海鋼聯煤焦事業部煤炭分析師張雯雯表示：「當下煤炭產地日產量處於高位水平，電廠庫存超過 2 億噸，創歷史新高。目前動力煤供給充沛，預計價格將維持窄幅震盪。」根據國家統計局數據，今年 10 月份，原煤產量約為 3.89 億噸，同比增長 3.8%。煤礦開工率維持高位。開源證券分析師張緒成表示，動力煤價格是煤炭板塊風向標，供暖季開啓，動力煤價格止跌企穩。電廠日耗當前已處於季節性底部，後續將隨着全國自北向南的供暖需求增加而逐步提升，此外港口和電廠都將開始冬儲補庫。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鐵礦石價格走勢需看供需「臉色」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527300923483654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:23:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[先是「金三銀四」遭遇「旺季淒涼」，後是 6 月份迎來淡季大反彈。近期上游原料現貨價格漲速遠超鋼材期貨表現，又為今年的黑色系行情增加了一大看點。分析人士表示，今年 1-10 月我國鋼材淨出口增量高於粗鋼產量增量，説明在內需偏弱的背景下，出口增長顯著緩解國內壓力，外需在鋼鐵定價中的重要性上升。這也是鐵水產量維持高位，鐵礦石價格表現強勢，並從成本端推動鋼價上漲的重要原因。預計後期供需因素的變化仍是決定鐵礦石價格走勢的關鍵。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>逾 700 名 OpenAI 員工聯名要求董事會辭職，否則可能集體投奔微軟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527299811272193?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:22:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[OpenAI 約 770 名員工中超過 700 人聯署了一封信，他們敦促董事會所有成員辭職並讓山姆·奧特曼（Sam Altman）恢復職位，否則就集體跳槽去微軟。信中還指出，微軟「已經承諾會給所有 OpenAI 員工提供職位」。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商 11 月調研熱情高，電子行業備受關注</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527295940781827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:18:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着市場內外部積極因素持續積累，近期 A 股市場整體行情向好。從券商 11 月以來調研的上市公司情況看，截至 11 月 20 日，電子行業是券商最關注的方向，此外，機械設備行業不少公司也獲得券商青睞。對於後市投資佈局，業內人士建議關注電子行業中半導體、PCB、消費電子等方向機遇，機械行業中關注人形機器人產業鏈變化帶來的相關板塊機會。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多平台出手整治違規微短劇，劣幣加速出清利好頭部企業</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527294609336071?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:17:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[短劇生態正迎來強監管。近日，微信、抖音、快手三大短視頻平台積極響應國家廣播電視總局對網絡微短劇行業生態的規範管理工作，接連出手封禁了大量違規發佈微短劇的賬號。中央財經大學數字經濟融合創新發展中心主任陳端在接受記者採訪時認為：「違規微短劇的整治有利於行業環境的肅清，對於規範運營的頭部企業是好事，對於微短劇行業的健康有序發展構成持續利好。」（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銀行「補血」需求旺，二級資本債發行提速</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527293326485257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:15:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，交通銀行、建設銀行分別完成 300 億元、400 億元二級資本債券發行工作。據梳理，8 月以來，已有 6 家上市銀行發行累計 9 期二級資本債券，合計發行規模達 4148 億元。目前商業銀行「補血」需求旺盛。分析人士認為，商業銀行二級資本債發行或將提速，且隨着 2025 年初考核時點臨近，四家國有大行的 TLAC（總損失吸收能力）資本補充缺口有所擴大，不排除今年年底 TLAC 非資本債務工具正式發行的可能。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天風證券：看好強α酒企集中度加速提升紅利機會+潛在改革預期機會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527288772716290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:11:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，天風證券研報稱，平β假設下，仍看好強α酒企集中度加速提升紅利機會+潛在改革預期機會，始終堅持三條投資主線：1) 經營穩健：貴州茅台/山西汾酒/瀘州老窖等；2）估值處於歷史低位&存潛在邊際變化主線：五糧液/洋河股份等；3）β主線：酒鬼酒/捨得酒業/水井坊等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 與創始人分道揚鑣，折射大模型產業安全問題</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527287183845121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:09:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[此次 OpenAI 高層動盪的根本原因，在於奧特曼與公司首席科學家蘇茨克維之間存在的尖鋭理念衝突，這些分歧包括人工智能安全、技術發展速度和公司的商業化方面。有業內人士認為，如此尖鋭的分歧背後，意味着人工智能大模型的安全問題可能比預想中更為嚴重。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：本輪人民幣匯率回升行情很可能還未結束</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527284864689925?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:07:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金公司研報稱，從月初至今的走勢看，外部環境的變化或是人民幣匯率回升的更重要原因，人民幣匯率大體上處於順勢「跟漲」狀態，並非單獨走強。隨着在岸人民幣匯率升破 7.17，人民幣匯率實現了在岸、離岸和中間價的「三價合一」，本輪反彈的第一目標已經實現。預計行情的隨機性將有所加大，人民幣或進入雙向波動的階段。不過，本輪人民幣匯率的回升行情很可能還沒有結束。因為往年底看，仍看到有以下幾個支撐匯率的因素：1、季節性結匯；2、反身性；3、出口回暖；4、美元指數進一步下行的可能性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>養老「第二支柱」產品將迎重大變革，年金養老金產品投資非標資產或嚴格受限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527280714425865?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:02:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[支持養老「第二支柱」的養老金產品市場即將迎來重大變革。近日，多家養老金產品管理人收到人力資源社會保障部下發的《關於加強年金養老金產品規範管理的意見（徵求意見稿）》（下稱「徵求意見稿」）。據業內人士透露，徵求意見稿對養老金產品投資非標資產進行了嚴格限定，這將對養老金產品市場產生深遠影響。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微軟首席執行官：希望 OpenAI 進行一些治理改革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527279818270210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:01:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[微軟 CEO 薩提亞·納德拉（Satya Nadella）稱，微軟希望 OpenAI 進行一些治理改革。他表示，無論山姆·奧特曼（Sam Altman）最終去向如何，OpenAI 的治理都需要改變。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍頭公司密集大手筆回購，港股今年以來回購總額逼近千億港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527278543398665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 08:00:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上市公司積極回購，產業資本加大「掃貨」力度。多家港股上市公司不僅用實實在在的業績，還用「真金白銀」的回購來持續提振市場信心。截至 11 月 20 日，今年以來港股市場共有 176 家公司實施回購，金額達 977.03 億港元，同比增長 17.3%。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中泰證券：高級別自動駕駛有望迎來加速落地期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527275956954632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 07:58:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中泰證券研報稱，L3、L4 上路准入和上路通行試點通知是智能駕駛行業落地的又一里程碑。汽車製造商和用户須聯合申請測試權限，自動駕駛汽車產品完成包括模擬仿真、實際道路測試、網絡和數據安全等一系列驗證。同時，車輛數據回傳和 OTA 技術升級將加速技術突破，也將提升消費者接受度，高級別自動駕駛有望迎來加速落地期。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銀行資本新規落地，公募基金積極應對</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527265196271360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 07:47:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，《商業銀行資本管理辦法》（下稱「資本新規」）落地。資本新規從明年初正式實施。作為基金公司最大的機構客户之一，商業銀行的資產變動對各類基金規模也將帶來直接影響。多家受訪基金公司表示，正在積極做準備，加強差異化佈局，提高產品競爭力。在業內人士看來，公募行業後續發展空間依然廣闊，需要不斷加強自身能力建設，方能抓住發展機遇。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花旗將裁減 300 多個高級管理崗位，集團「瘦身」行動或持續至明年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2527263998682882?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-21 07:45:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[作為首席執行官 Jane Fraser 精簡機構的努力一部分，花旗將削減 300 多個高級管理崗位。據一位知情人士透露，該公司週一開始宣佈裁員，所涉及的員工比 Fraser 所在的執行管理團隊低兩個級別。因討論人事信息而要求匿名的知情人士稱，這些被裁員工約佔該層級員工總數的 10%。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>