<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>毛戈平主動撤回 IPO，「化妝大師」還靈嗎？｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591554255977352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:02:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;劉藝晨</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;謝芸子</p><p>國貨彩妝品牌毛戈平，又一次與上市擦肩而過。</p><p>1 月 4 日，上交所官網顯示，毛戈平主動撤回了發行上市的申請，這已是毛戈平第三次 IPO 計劃擱淺。早在 2016 年末，毛戈平就已向滬市主板遞交過招股書，此後 7 年，其上市之旅始終未有實質性進展。</p><p>有消息認為，本次毛戈平終止上市，或與其曾被「九鼎系」投資有關。2023 年 2 月 14 日，九鼎投資披露公告稱，證監會對公司實控人吳剛採取 5 年市場禁入措施。截至發稿前，36 氪就該事件聯繫毛戈平公司，暫未得到迴應。</p><p>此外值得提及的是，一週以前，毛戈平公司剛以近 6 億元的成交價格，競得杭州婺江路站地鐵口、比鄰 K11 的望江商地。</p><p><strong>據投資開發協議，該地塊要求競得者自持 50% 用於設立全國總部項目建設，未來項目年營收不低於 20 億元。這一目標明顯高於毛戈平 2022 年 16.82 億元的營收。</strong></p><p>再以資本市場的角度看，彩妝企業並不符合當下 A 股市場政策鼓勵的方向，近半年來，已有包括拉拉米、湃肽生物在內的多家美妝行業公司 IPO 折戟。同時，整個國產彩妝賽道的競爭也進入到了白熱化階段。</p><p>身處其中的毛戈平，除了毛戈平本人帶來的品牌效益外，其自身護城河是否足夠穩固，仍值得商榷。</p><h3><strong>連續劇帶火的「化妝大師」</strong></h3><p>毛戈平品牌的發展，幾乎完全建立在創始人毛戈平本人的影響力之上。</p><p>1995 年，影視劇《武則天》火遍大江南北，彼時年過 40 歲的劉曉慶，從 16 歲的花季少女一路演到 80 歲的老者，給人留下深刻印象。<strong>在其中貢獻了「化妝如換頭」技術的青年化妝師毛戈平，也在圈中一炮而紅。</strong></p><p>2000 年，小有名氣的毛戈平成立了與自己同名的美妝品牌，並在幾年後將專櫃開進了國際一線品牌雲集的上海徐家彙。</p><p>此後數年間，憑藉毛戈平本人爐火純青的化妝技術，以及對無數「櫃哥櫃姐」的專業化妝培訓，毛戈平的專櫃遍及全國。</p><p>當然，對於年輕消費羣體，「化妝大師」毛戈平能夠被廣泛認知，還在於流量的加持。</p><p>2019 年，毛戈平早年錄製的改妝視頻走紅 B 站。此後，毛戈平本人多次與網紅明星合作，併成功將視頻播放量轉化為「真金白銀」的營收。</p><p>招股書顯示，2020 年至 2022 年，毛戈平公司分別實現營收 8.82 億元、14.31 億元和 16.82 億元。其中，電商渠道分別實現收入 2.22 億元、5.14 億元、6.85 億元，佔總營收比重由 28% 提升至 43%。</p><p>同期毛利率方面，毛戈平始終穩定在 80% 以上，這甚至高於歐萊雅、資生堂等一眾國際巨頭；淨利潤也由 2014 年的 0.47 億元增長至 2022 年的 3.49 億元，翻了接近 7 倍。</p><p><strong>不同於「卷低價」的一眾國內同行，毛戈平通過打造知名化妝師的個人 IP、以及明確的「教妝帶貨」策略，實現了品牌溢價。</strong></p><p>在其產品結構中，高端彩妝及護膚品的佔比較多。毛戈平天貓旗艦店顯示，其奢華魚子新肌煥活面霜售價 880 元，毛戈平大師盤典藏版彩妝禮盒售價 2440 元，不輸一線大牌。</p><p>招股書顯示，其高端彩妝品牌「MAOGEPING」對業績的貢獻已由最初的 87.57% 上升至 95.24%，這或許也是毛戈平能夠獲得較高毛利率的關鍵。</p><p>截至 2022 年末，毛戈平品牌已開設化妝品專櫃 367 家，為公司貢獻着過半的收入。而毛戈平商業版圖的另一主要組成部分，則來自「形象設計藝術學校」。</p><p>公開資料顯示，毛戈平已在北京、上海、杭州等九個城市設立培訓機構，累計培訓學員超過 10 萬。二十多年間，毛戈平培訓機構在專業化妝人羣中產生的影響力不容小覷。</p><p>也正如毛戈平在招股書中強調，「毛戈平品牌價值難以在化妝品和培訓業務之間做出區分」。</p><h3><strong>「高端彩妝第一股」，仍需補課</strong></h3><p>然而，與高端品牌形象及高定價形成鮮明對比的，是毛戈平在研發領域的低投入，以及以委外加工為主的生產模式。</p><p>2020 至 2022 年間，公司研發費用分別為 1067 萬元、1370 萬元、1456 萬元，佔總營收比重約 1%。而高端國際品牌的研發費用率近幾年來維持在 1.5% 至 3% 左右。與此同時，毛戈平的營銷投入還在不斷增長。</p><p>2014 年至 2017 年上半年間，公司的廣告費及業務宣傳費用合計不足 5000 萬元。而到了 2020 至 2022 三年間，這個數字卻膨脹到了 6 億元。在高漲的營銷成本帶動下，毛戈平的銷售費用率從 2020 年的 42.09% 增長至 2022 年的 46.74%。</p><p>對此，公司在招股書中坦言，目前在研發領域投入的資金量的確有限，難以達到國際化妝品集團所擁有的研發實力以及產品更新換代的速度。</p><p><strong>從實際行動看，毛戈平有意補齊自身的短板，在研發領域主動補課、並加深與上游供應鏈的聯繫。</strong></p><p>2023 年 4 月，毛戈平美妝研發工廠在杭州奠基開工，預計兩年內完成建設並投入運營。</p><p>同年 10 月，毛戈平旗下公司通過股權收購成為代工企業「華美康妍」的第三大股東。據國家藥監局數據查詢系統顯示，華美康妍為毛戈平品牌代工十餘款護膚產品，包括了定位高端的 MAOGEPING 黑金面霜、魚子眼膜。</p><p>今年初，毛戈平又在杭州成立一家化妝品科技公司，註冊資本 5 億人民幣，繼續佈局研發。</p><p><strong>不過，這些舉動都沒有改變毛戈平「上市難」的現實處境。</strong></p><p>香頌資本董事沈萌告訴 36 氪，對外投資、建設研發中心等動作確實能提升企業的綜合實力，「但臨時抱佛腳並不會對 IPO 產生快速效果」。</p><p>此外，專業化的彩妝產品也意味着更高的使用門檻。</p><p>曾有消費者對 36 氪直言，對於「手殘」、化妝技術不精的消費者來説，毛戈平的實際使用效果不佳，其彩妝產品也存在「買回家吃灰」的情況。</p><p><strong>且在消費分級的大趨勢下，年輕人對「輕研發、重營銷」的國貨彩妝品牌，存在一定的牴觸心理。在消費賽道的明星企業中，已不乏「花西子眉筆翻車」的案例。</strong>或因此，部分投資人對毛戈平的高端定位與較高售價，持較為謹慎的態度。</p><p>沈萌也強調，若毛戈平後期成功在港股或其他資本市場上市，讓消費者與投資者真正認可其「高端國貨」的品牌定位是關鍵，否則難以實現較好的估值與流動性。</p><p>想要成為「高端國貨彩妝品牌第一股」，毛戈平還需要面對不小的考驗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2184a5ef092b43e3a14202f6729b17a0@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜東航將於 1 月 10 日起調整客票退改規則；OpenAI 下週將推出聊天機器人商店；金融監管總局首席風險官劉福壽卸任</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591595299421060?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:29:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591574228728448"><strong>保利發展：2023 年簽約金額 4222.37 億元，同比減少 7.67%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，保利發展發佈公告稱，2023 年 12 月，公司實現簽約面積 128.53 萬平方米，同比減少 62.18%；實現簽約金額 227.33 億元，同比減少 60.24%。2023 年累計實現簽約面積 2386.12 萬平方米，同比減少 13.17%；簽約金額 4222.37 億元，同比減少 7.67%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591339971803781"><strong>喜馬拉雅發佈《2023 中文播客生態報告》：2023 年中文播客聽眾數超 2.2 億</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，喜馬拉雅發佈《2023 喜馬拉雅中文播客生態報告》（以下簡稱「報告」），報告展示了中文播客發展的最新數據和趨勢：喜馬拉雅平台具備商業價值的播客節目已超過 24 萬檔；2023 年中文播客聽眾數超 2.2 億。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591329299020679"><strong>比亞迪又一百億項目落地：徐州鈉離子電池項目正式開工</strong></a></p><p>1 月 4 日，徐州市舉行全市重大產業項目建設啓動會暨比亞迪（徐州）鈉離子電池項目開工奠基活動。比亞迪（徐州）鈉離子電池項目是比亞迪投資徐州、深耕徐州的又一重大布局。項目總投資 100 億元，主要生產鈉離子電池電芯以及 PACK 等相關配套產品，計劃年產能 30GWh。項目建成投產後，將為項目所在的徐州經開區打造千億級綠色低碳產業集羣，為徐州建設新型能源體系示範城市注入新的強勁動能。（新華日報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591420873570950"><strong>迪拜免税店 2023 年銷售額增 24.39%，中國為第三大客源市場</strong></a></p><p>迪拜免税店（DDF）2023 年銷售額達到 78.85 億迪拉姆（21.6 億美元），同比增長 24.39%，較 2019 年增長 6.4%。據公司官網介紹，2023 年 DDF 的銷售交易量超過 2000 萬筆，平均每天 5.5 萬筆，共售出了 5520 萬件商品。其中最暢銷的品類依然是香水，銷售額達到 13.66 億迪拉姆（合 3.74 億美元），佔總銷售額的 17%。中國為其第三大客源市場，銷售額達到 5.64 億迪拉姆（1.54 億美元）。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591409036884615"><strong>特斯拉修改多款車型續航里程估算，Model Y 縮水近 20 英里</strong></a></p><p>電動汽車巨頭特斯拉週四修改了對部分版本的 Model S、X 和 Y 車型的續航里程估計，在其網站上展示的部分車型的續航里程比以前要低。特斯拉美國網站顯示，Model Y 基本款的續航里程為 242-260 英里，長程版為 292-310 英里，性能版為 285 英里。這意味着該公司最受歡迎的兩款高端車型的續航里程減少了近 20 英里。Model S 和 Model X 不同版本的續航里程減少了至多 37 英里。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591563411290761"><strong>東航將於 1 月 10 日起調整客票退改規則</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國東方航空公告，東航將於 2024 年 1 月 10 日起調整客票退改規則。自北京時間 2024 年 1 月 10 日零時起銷售的東航國內客票適用新版自願退改規則。新版規則對涉及客票自願退改業務的收費標準進行調整，詳見《東上航國內運價使用規則》。規則中新增了航班起飛前 30 天之外的免費退改規定。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591551454722946"><strong>速賣通「半托管」全面上線，面向所有商家開放招商</strong></a></p><p>36 氪獲悉，經過半年的試運行，速賣通「半托管」服務於 1 月全面上線，所有商家都可申請加入，並且、享受物流補貼和專屬流量。據官方介紹，半托管的核心是「平台提供倉配/物流（跨境倉發/JIT）管理服務」。商家加入半托管後，可延續原來的運營方式，包括定價權、上架銷售等；而平台則會提供倉配物流、專屬營銷活動、售後服務等一系列解決方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591480931482244"><strong>韓國文化內容產業出口規模創歷史新高，超電動汽車和二次電池</strong></a></p><p>韓國文化體育觀光部 1 月 5 日發佈的《2022 年內容文化產業調查報告》顯示，2022 年韓國文化內容產業出口規模達 132.4 億美元，同比增長 6.3%，創下歷史最高紀錄，超過二次電池（99.9 億美元）、電動汽車（98.3 億美元）和家電（80.6 億美元）等主要產品出口額。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591550122949248"><strong>董宇輝名下公司新增出版物零售單位設立行政許可</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，與輝同行（北京）科技有限公司新增出版物零售單位設立行政許可，許可機關為中共北京市平谷區委員會宣傳部，有效期至 2028 年 4 月 30 日。不久前，該公司還獲得了食品經營許可證，許可內容為散裝食品銷售和預包裝食品銷售。與輝同行（北京）科技有限公司成立於 2023 年 12 月，註冊資本 1000 萬人民幣，法定代表人、執行董事、經理為董宇輝，監事為俞敏洪，由北京新東方迅程網絡科技有限公司全資持股。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591571638631296"><strong>「洛希能源」獲申能誠毅戰略入股，總投資 4900 萬元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，日前，上海申毅洛希能源科技有限公司完成工商登記變更，新增申能集團全資子公司上海申能誠毅股權投資有限公司旗下基金為第一大股東，凌霄資本擔任洛希能源融資顧問。申能集團此次投資將分兩輪交割，總投資 4900 萬元。據介紹，上海申毅洛希能源科技有限公司主要生產風冷、液冷電池 PACK 以及儲能櫃等產品。數據顯示，2023 年 2 月到 7 月，包括產線搭建未發貨的兩個月開辦期，洛希能源已實現盈利。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591484443032199"><strong>沃爾沃與歐洲投資銀行簽署 4.2 億歐元融資協議，用於開發電動汽車平台</strong></a></p><p>歐洲投資銀行 1 月 4 日發佈聲明稱，沃爾沃汽車公司與該行簽署 4.2 億歐元融資協議，用於開發電動汽車平台。根據聲明，歐洲投資銀行的這筆資金將支持沃爾沃開發新的全電動汽車平台，並用於必要的研發和推廣工作。（界面）</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591408299637384"><strong>OpenAI 下週將推出聊天機器人商店</strong></a></p><p>1 月 5 日，根據 OpenAI 的開發者備忘錄顯示，該公司計劃在下週推出其「聊天機器人商店（Chatbot Store）」。該商店將允許 AI 模型開發者的客户共享和銷售針對不同用途定製的基於 OpenAI 技術的聊天機器人。聊天機器人商店最初計劃於去年 11 月份開放，但由於某些原因推遲了發佈時間。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591343513631622"><strong>荔枝播客登陸理想汽車 L 系列車型</strong></a></p><p>1 月 4 日，荔枝與中國新能源汽車企業理想汽車在車載音頻方向合作又有新進展，理想 L 系列即將迎來 OTA 5.0.2 升級，車機應用新增荔枝播客 App。據介紹，該應用支持音頻一鍵播放、內容一鍵訂閲，還可以通過理想同學語音控制節目播放或訂閲。據瞭解，早在 2021 年 6 月，荔枝就與理想汽車達成車載音頻方向合作並上線理想汽車相關車型。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591565724646018"><strong>金融監管總局首席風險官劉福壽卸任</strong></a></p><p>金融監管總局網站「首席」一欄信息發生變動：四大首席僅剩首席會計師馬學平一人。2023 年 11 月 26 日，金融監管總局網站對「首席」一欄信息進行了更新，四大首席中有首席風險官劉福壽、首席會計師馬學平在列。這意味着劉福壽已卸任金融監管總局首席風險官一職。（21 財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591282159025025"><strong>花旗據悉計劃年底前在中國設立投行部門，進一步擴大在華業務</strong></a></p><p>據多家媒體報道，花旗集團計劃最早於今年年底在中國成立全資投資銀行部門，並招聘約 30 名員工。該部門將側重國內資本市場，未來幾年擬將員工人數增加兩倍，達到近 100 人。這將讓花旗在華業務進一步擴大，目前該行已有企業貸款和其他銀行服務。（界面）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591426647292552"><strong>上海國際能源交易中心：調整原油等品種交割手續費</strong></a></p><p>上海國際能源交易中心：自 2024 年 1 月 10 日起至 2025 年 1 月 10 日止，原油、銅（BC）、低硫燃料油、20 號膠期貨交割手續費標準暫調整為 0（含期貨轉現貨和標準倉單轉讓等通過能源中心結算並按交割標準收取手續費的業務）。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591424019905160"><strong>市場監管總局：特斯拉召回存在安全隱患電動汽車數量超 160 萬輛，將通過 OTA 升級軟件</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據市場監管總局消息，特斯拉（上海）有限公司、特斯拉汽車（北京）有限公司根據《缺陷汽車產品召回管理條例》和《缺陷汽車產品召回管理條例實施辦法》的要求，向市場監管總局備案了召回計劃。自即日起，召回生產日期在 2022 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 16 日期間的部分進口 Model S 和 Model X 電動汽車，共計 7538 輛。召回生產日期在 2014 年 8 月 26 日至 2023 年 12 月 20 日期間的部分進口 Model S、Model X、Model 3 及國產 Model 3、Model Y 電動汽車，共計 1610105 輛。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在不確定性中與確定性相遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591555952769669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:28:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>烏卡（VUCA）這一概念最早由美國人提出，意味着世界充斥着易變性（Volatility）、不確定性（Uncertainty）、複雜性（Complexity）、模糊性（Ambiguity）。「烏卡時代」則代表着我們所處的外部環境正處於不斷變化、高度不確定性之中。當「世界失去了確定性的承諾」時，新物種研究院院長、商業思想家吳伯凡認為我們應該採用多種方式來調整心態，勇敢面對真實的世界。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2972,1981" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b7585b1b2c4e4880b9404fbe63c2bb44@16805102_oswg2293910oswg2972oswg1981_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新物種研究院院長、商業思想家吳伯凡</p><h2><strong>正確認識變化中的真實世界</strong></h2><p>「烏卡」雖然是個新詞，但具備「烏卡」這種特徵的，絕非現在這個時代所獨有。從歷史的長河中來看，人類一直處於高度不確定性之中，我們所能做的就是思考如何應對世界的不確定性。時代雖然並不相同，但有些經驗和探索卻值得借鑑。我們會發現，對確定性的某些不恰當的尋求，只會讓自身和世界處於更大的不確定性中。</p><p>2008 年奧運會，包攬了 8 枚金牌的飛魚菲爾普斯在比賽時發生了泳鏡進水的小狀況。對於大多數游泳運動員來説，在任何一場比賽中視野被遮蔽都會引起恐慌，但這個小插曲絲毫沒有影響他的發揮，當他摘下泳鏡時，看到得分板上寫着「WR」——兩個表示世界紀錄的字母，他又贏得了一枚金牌。事後採訪時才知道，在其教練多次「搞亂」式的訓練下，他早已將不確定的折返、碰壁等各種「意外」練成了習慣。</p><p>菲爾普斯這種將自身置身於「不確定性」環境中的訓練，幫助他一次次贏得了「確定性」的勝利。而「傘兵思維」則能幫助我們培養處變不驚、靈活應對的心態。以往高速增長、高歌猛進的時代已不可追溯，我們現在能做的就是面對真實的世界。「傘兵生來就是被包圍的」——這是所有的士兵進入到 101 師時必上的第一課。被敵人包圍是一種常態，不必感到焦慮、擔心亦或害怕，當你將最壞的情況當作常態，設為錨點時，一切已經發生或者即將發生的事情都將讓你有所獲得。</p><p>正如約翰·杜威在《確定性的尋求》中所説，對確定性的追尋隱含着兩種最根深蒂固的人性——懶惰（一勞永逸）和貪婪（一本萬利），放棄對確定性的執念隱含着一種人性的美德——一種終極的勤奮和勇敢。</p><h2><strong>培養第二本能——本能地選擇難而正確的路徑</strong></h2><p>本·霍洛維茨，硅谷最令人敬佩的企業家之一，在《創業維艱》中以他自身創業經歷為例，就如何建立和經營一家創業公司給出了很多較為實用的建議，覆蓋了企業經營、人才選拔、企業文化、銷售等方方面面。從他的創業經歷總結來看，婚戀中，玫瑰最便宜，離婚最貴。人總是在簡單的、代價很低的事情上斤斤計較，而在複雜、代價沉重的事情上傾向於敷衍，虛與委蛇，也就是我們常説的「再説主義」。</p><p>我們過多地關注於簡單的事情，遇到複雜多變的事情時本能地選擇逃避而不是去擁抱，這將讓我們錯失很多發展機遇，無法實現人生的超越。烏卡時代，不確定性是常態，只有不斷錘鍊自己擁抱變化的第二本能，才能在危機中尋找到確定性的發展機遇。以烏卡為常態是正確且艱難的事情，既然世界的狀態是易變的、處於高度不確定性的，那麼只有不斷增強自己適應變化能力的第二本能，才能找到我們跟變化世界的相處之道。就像王陽明的答案——去「心中賊」，打造「第二本能」（致良知）——本能地選擇難而正確的路徑。</p><p>第二本能並非一蹴而就的朝夕之功，需要我們在這個冬天裏「冬練三九」。真理——尚未（等待）被證偽的結論，而非百用不爽的法寶，我們需要調整自己的心態，減少對別人的奢求，減少對別人的期待，減少對別人的依靠。安·蘭德的「三無原則」：無所求（Ask for Nothing）、無所待（Expect Nothing）、無所靠（Depend on Nothing）能幫助我們降低對確定性的過度期待，從而形成三大習慣，分別是前攝性主動（Proactive）、要事優先（First thing First）、協同共贏（Win-win）。</p><p>如果用一個詞高度概括安·蘭德的三無原則就是：Proactive，積極主動、操之在我，或者叫前攝——在具體場景出現之前已經存在，它改變場景而不是被場景所改變。Proactive 是「我是一切事情、事態、狀況、結果的承擔者」，就像阿特拉斯那樣，不會説「沉重的大地為什麼只是我一個人扛着，其他人不扛」。在阿特拉斯的意識中，他是所有事件的主角，而且是唯一主角，他要關心的是：我的目標是什麼；現在不管什麼狀況，為了實現我的目標、承擔我的責任，我該怎麼做。</p><p>《肖申克的救贖》的主人公安迪就是一個非常典型的 Proactive 人。他遭遇飛來橫禍被關進了監獄，一般人想的是「我本來是一個無辜的人，現在竟然被關到了這麼一個地獄一樣的地方」，而安迪有一種前攝性，他不在意眼前處境如何，只關心「我該怎麼樣」。他的身份是做一個自由的人、一個銀行家，至於是在外面做還是在監獄裏做，不是他關心的。所以，被抓進監獄的第一天晚上，安迪是唯一不哭泣的人，這也反映了他對於場景的前攝性和操之在我的習慣。</p><p>美國對越戰期間成功從戰俘營裏逃出來的人做過一個調查，他們發現，這些從戰俘營裏逃出來的人有一個共同的特點：他們並不在意被關進戰俘營這件事。這看起來有點兒矛盾：他們不在意為什麼還要從戰俘營裏逃出來呢？因為這些人覺得，不管在戰場還是在戰俘營裏，他們要做的都是那幾件事，所以帶着這種「操之在我」的性格特點，他們沒有為自己在戰俘營裏遭受的非人待遇抱怨過——這個不抱怨的背後邏輯就是安·蘭德的「三無原則」。</p><p>安·蘭德有一句很有名的話：你可以逃避現實，但你不能逃避因為逃避現實而帶來的結果——這個現實就是阿特拉斯的現實：你在這個世界上是一個孤獨的個體，承擔着屬於你自己的使命或者苦役；當這種現實降臨的時候，你不能有任何意向立場，只能採取物理立場。而不迴避現實就是採取一種物理立場。</p><p>只是做到了「三無」所代表的那種自由還不是真正的自由，真正的自由是像阿特拉斯那樣，讓自己始終處在一種強大的苦役或者使命的驅使下，始終做同一件事，也就是像安迪那樣讓自己對環境脱敏，始終做一個自由的銀行家。</p><p>具有「三無原則」的人擁有一個明顯的特點：單獨面對一個事情的時候，他想的是應該採取什麼樣的措施來達到我的目標；與別人合作做一件事情的時候，他的心智不會聚焦於「這個人該怎麼樣，有沒有怎麼樣」「這個事態本該是什麼樣的，現在不是什麼樣的」，他唯一想到的是「我要採取什麼樣的措施達到我的目的」。因為這類人無所期待、無所求、無所靠，所以他內心不存在半點兒怨氣——怨氣的潛台詞都是「本該怎麼樣」。</p><p>我們可以把安·蘭德的哲學叫做「自由的哲學」，或者一種「如何在擺脱奴役的同時被一種高維度的力量深深裹挾，成為那種力量的奴隸，並獲得真正的自由，找到真正答案」的解決之道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2950,1967" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c4ea55b16a284fcd97d93118626ae0c0@16805102_oswg2752202oswg2950oswg1967_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新物種研究院院長、商業思想家吳伯凡</p><h2><strong>唯有「見微」，方能「知著」</strong></h2><p>很多做投資的人都用過 Gartner 曲線，也稱為技術成熟度曲線，是一種以圖形方式演示技術和應用的成熟度和採用情況的工具。這是一個各行各業都要用的曲線，做投資的人必須知道，且要熟練地運用這個曲線。</p><p>Gartener 成熟度曲線及其隱含的世界觀。第一階段——確定性思維只能導致預期快速膨脹（「偽風口」與「滿天飛的豬」）。任何一個新技術出現的時候，不管是區塊鏈還是元宇宙，還是今天的 ChatGPT 大模型，由於資本閒置、媒體傳播，所有投資機構的預期特別高，各種有關新技術的消息甚囂塵上。所有人都對這個新技術充滿無限的憧憬，尤其投資者，唯恐這是投資生涯中的最後一次機會，這就會導致大量的資本湧入，再加上輿論的加持。在這種炒作的過程當中，就會形成預期膨脹，並達到膨脹的頂峯值。</p><p>但一個新事物的誕生，並不只是講講故事，跟落地應用完全是兩回事，落實到具體的產品上面，肯定還會存在很多缺陷。這就步入到第二階段——不成熟的技術和產業註定無法承受高度槓桿化的承諾和夢想（「滿地摔死的豬」和「一地雞毛」）。當應用解決不了實際需求，滿足不了商業化要求的時候，風口就會斷崖式下滑，後續因為技術和商業模式的不斷成熟再緩緩上升，這就步入到第三階段——絕望、不信任、烏卡瀰漫下，新趨勢悄然顯化，新勢力悄然崛起。</p><p>任何一個技術/產業都得經歷這樣一個週期。就如當年的阿里巴巴一樣，早期互聯網模式誕生之初，大家預期非常高，但隨之發現還有很多問題尚需解決，眾多玩家相繼出局。大家對互聯網充滿質疑之聲。後續隨着阿里巴巴等一眾企業探索出新的商業模式，解決諸如買賣雙方信息不對稱等問題之後，眾多玩家再相繼入局，互聯網步入穩定發展階段。</p><p>我們需要仔細研究 Gartener 成熟度曲線，用各種實際案例來參悟這條曲線的演變。當開始一個項目的時候，就能將那些實際案例轉化成輔助你進行決策的一個免疫力助力，幫你規避可能發生的實際風險。但當你遇到絕望時，同樣也會擁有免疫力，我們將其稱為「認知疫苗」。這個「認知疫苗」需要在「事上練」「事上磨」，真切細緻地感悟 Gartener 曲線，在真幻難變、成敗難料中細細感受「不一定」和「一定」。</p><p>巴菲特説「最大的風險就是不知道風險在哪裏」，而最大的陷阱也就是我們不知道哪裏是陷阱。我們都清楚，活在世上要避開各種各樣的陷阱，但可能忽略了一個事實：我們也有可能隨身攜帶着這樣一個陷阱。就跟達克效應一樣，能力欠缺的人在自己欠考慮的決定基礎上得出錯誤結論，但是無法正確認識到自身的不足，辨別錯誤行為，是一種認知偏差現象。這些能力欠缺者們沉浸在自我營造的虛幻的優勢之中，常常高估自己的能力水平，卻無法客觀評價他人的能力。要認識到自己的「缺陷」，是需要相當高的智商的。</p><p>在不確定性的黑暗中洞見確定性的微光。王國維在《人間詞話》中説：古今之成大事業、大學問者，必經過三種之境界：「昨夜西風凋碧樹，獨上高樓，望盡天涯路。」此第一境也。「衣帶漸寬終不悔，為伊消得人憔悴。」此第二境也。「眾裏尋他千百度，驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。」此第三境也。在經歷過一系列的反覆實踐探索、研究之後，必會豁然貫通，有所發現。沒有關於未來的「超級探照燈」，只有洞幽察微的雙眼。別把趨勢當風口，別把危機當深淵。</p><p>「這不是結束，這甚至不是結束的開始，但這可能是開始的結束」是丘吉爾在二戰勝利前夕所説的一句話。雖然這場戰爭還沒有完全結束，但他已經看到了勝利的曙光，這是開始結束的時候了。雖然我們周邊充斥着各種不確定性，但當我們有了將不確定性轉為確定性的心態和能力後，每個不確定性既是結束，也是開始，既是終點，也是起點。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鄰匯吧完成 5000 萬元 C+輪融資、華住開展 5G+智慧酒店業務、我國綠色租賃融資規模達 1.45 萬億元 | PropTech 週刊 89 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591587551083393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:19:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>本文是「PropTech 週刊」更新的第 89 期，我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><p><strong>要聞提示</strong></p><p>36 氪首發｜鄰匯吧完成 5000 萬元 C+輪融資；</p><p>大公司動態｜華住集團與廣東有線在 5G+智慧酒店、基礎通信等方面展開合作；</p><p>海外市場｜長租平台 LiveIn 獲得 830 萬美元融資；</p><p>行業政策｜ 上海市融資租賃行業協會發布《中國綠色租賃年度發展報告 2023》。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首發</strong></h3><p><strong>鄰匯吧完成 5000 萬元 C+輪融資</strong></p><p>商業空間流量運營商「鄰匯吧」近日完成 5000 萬元 C+輪融資，由安吉政府產業基金投資，本輪資金將主要用於數智化能力提升及空間類型拓展。公司成立於 2015 年，以快閃店、慢閃店等形式，幫助品牌在商場、地鐵站、街邊等各類零售空間靈活開店，是淘寶、美團、小紅書、比亞迪、理想、吉利集團、OPPO、茅台等各品類頭部品牌年框服務商。從最初的場地資源信息化建設，到場地資源匹配對接，再到點位流量評估運營服務，鄰匯吧模式持續更新。其開發的數智化產品 Location 圍繞網規數智化、拓店流程標準化、點位客流數據採集評估估智能化、ROI 預估科學化持續迭代，推動品牌通過可計算開店提升線下流量採買效率。</p><p>簡單而言，鄰匯吧的商業模式是通過其信息、流程及數據系統，還有服務頭部連鎖品牌全國選址開店的多年沉澱，幫品牌進行拓店和決策賦能。今年以來，鄰匯吧又有了新的變化和進展，背後也反映了零售行業趨勢轉向的一些切面。變化之一在於品牌的需求類型——「快閃店」和「慢閃店」這兩種模式發生迭代。鄰匯吧創始人白二表示，今年以品牌曝光為目的的快閃店市場明顯萎縮，但公司倡導多年的慢閃店業務快速崛起逐漸被市場接受，相關業務實現了翻倍增長。</p><p><strong>弘正儲能完成數千萬元 A+輪融資</strong></p><p>弘正儲能（上海）能源科技有限公司（以下簡稱「弘正儲能」）完成數千萬元 A+輪融資，弘正儲能以工商業儲能為重點戰略發展方向，針對用户側等各類場景的不同需求都可以提供對應的技術解決方案。同時在源網網側基於電網調度級 EMS, 聚焦調頻類項目解決方案。</p><p>弘正儲能創始人封安華表示，工商業儲能即將快速進入場景多元化，策略動態化，調度控制平台化的發展時代。而儲能數字化能力將決定了企業能否適應行業發展新的態勢，贏得下游客户，獲得更多的場景資源。基於儲能數字化平台，弘正能夠滿足調度平台、交易平台、集成商、資產運營商、售電公司、微電網和園區等各類用户不同動態化場景的需求，將用户側分散的清潔能源、儲能系統、可控負荷等多種可調節資源聚合起來，參與電力市場交易、參與需求側響應、提供電網輔助服務等，為客户創造更高的價值。隨着全國範圍內峯谷差價不斷加大，工商業儲能的經濟性不斷提升，行業迎來快速發展的紅利期。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司動態</strong></h3><p><strong>華住集團與廣東有線在 5G+智慧酒店、基礎通信等方面展開合作</strong></p><p>1 月 3 日，華住集團與廣東有線廣播電視網絡有限公司簽署戰略合作協議，旨在在 5G+智慧酒店、基礎通信及收視服務、雲計算與信息化建設等領域展開深度合作。</p><p>根據協議，雙方將結合各自資源優勢，共同推進酒店網絡融合發展，打造 5G+智慧酒店發展新格局。合作內容包括 5G 智慧酒店增值業務的深度合作及開發，以及品牌宣傳推廣和安全大維度深度賦能等方面。雙方將通過政企合作與資源優勢互補相結合的模式，共同推進酒店產業的數字化轉型和升級。雙方將共同努力，共融共享、共建共創，推動酒店網絡融合發展走深走實。</p><p><strong>雷軍宣佈小米澎湃 OS 新標識，小米「人車家全生態」閉環迎跨越</strong></p><p>近日，小米 CEO 雷軍在微博上宣佈了小米澎湃 OS 的新標識，並表示隨着小米汽車的即將發佈，小米的「人車家全生態」已正式閉環。這一動態標誌着小米在構建其生態系統上又邁出了重要一步。</p><p>分析人士指出，小米在數字化與人工智能領域的投資巨大，其生態系統戰略是否能帶來持續盈利尚待觀察。</p><p><strong>騰訊雲、廣州地鐵等成立數字科技公司</strong></p><p>1 月 2 日，為實現智慧軌道交通的深入佈局，廣州穗騰數字科技有限公司於 2023 年 12 月 22 日成立，該公司由姚世峯擔任法定代表人，註冊資本約 6.57 億人民幣。其經營範圍包括互聯網數據服務、人工智能基礎軟件開發、人工智能公共數據平台、人工智能理論與算法軟件開發以及物聯網技術服務等。</p><p>此外，廣州穗騰數字科技有限公司的股東包括廣州地鐵集團有限公司（持股 39.62%）、騰訊雲計算（北京）有限責任公司（持股 39.62%）、廣州穗鋮投資合夥企業（有限合夥）（持股 11.58%）和地鐵設計（持股 9.18%）。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市場</strong></h3><p><strong>機器人公司 GreyOrange 獲得 1.35 億美元戰略投資</strong></p><p>近日，機器人公司 GreyOrange 籌集了 1.35 億美元資金，此輪融資由 Anthelion Capital 領投。據悉，GreyOrange 主要致力於在零售、物流以及倉庫機器人領域構建業務，並儘量幫助企業更快地實現交付和最小誤差。</p><p><strong>長租平台 LiveIn 獲得 830 萬美元融資</strong></p><p>總部位於馬來西亞的地產科技初創公司 LiveIn 日前宣佈，已經在其 Pre-B 輪融資中獲得了 830 萬美元資金。本次融資由 Wavemaker Partners 和 InterVest 領投，MDV、Jungle Ventures、CAC Capital 參投。LiveIn 表示，將利用這筆資金推進平台向東南亞其他市場地區的擴張——據透露，LiveIn 將於明年進入越南和印尼市場。</p><p>LiveIn 於 2020 年創立（前身為 Hostel Hunting），現為一家專注於長期租賃、以年輕羣體為主要目標的租房社區平台，據公司表示，平台正努力將其房源數提升到 1 萬間。2023 年 5 月，LiveIn 曾在馬來西亞收購了一家名為 KT Management 物業管理公司（該公司主要關注學生住宿領域，其業務同樣也以長租為主）。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行業政策</strong></h3><p><strong>上海市融資租賃行業協會發布《中國綠色租賃年度發展報告 2023》</strong></p><p>報告顯示，中國綠色租賃市場空間廣闊，2022 年底我國綠色租賃總體規模達到 1.45 萬億元，金融租賃為 7,560 億元，融資租賃約為 7,000 億元，上海、天津綠色租賃規模合計佔全國規模總量的七成以上，資產集中於清潔能源、基礎設施建設、環保產業、綠色交通等領域。新的支持性行業政策在上海、天津等省市出台。綠色租賃債券保持了較高的活躍度。</p><p>目前，上海地區綠色租賃佔據全國半壁江山，2022 年末上海地區綠色租賃資產總規模達到 6440.31 億元，佔全國綠色租賃規模將近一半。地區綠色租賃資產規模較年初新增 1820.00 億元，增長 39.39%，清潔能源產業、基礎設施綠色升級、節能環保產業、綠色航空航運佔比最高。金融租賃公司綠色融資全部為債券融資總體比例偏低。融資租賃企業再融資方式更為靈活，涉及債權融資工具、銀行信貸、委貸、信託等。調查不良率僅為 0.28%，顯示了較好的資產質量。宏觀經濟風險、行業整體景氣度下降或競爭加劇、承租人經營管理與市場競爭能力不足是發生風險的主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>圓桌討論：「資本&amp;渠道&amp;營銷」|  硬氪·消費科技品牌全球化大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591371476466568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:13:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，36 氪·硬氪消費科技品牌全球化大會在深圳前海圓滿落幕。本次大會邀請了行業大量一線品牌、投資機構、科技公司、專家學者，共設立 13 個主題演講、3 個圓桌，主題涉及線下渠道搭建、產品力打造、品牌啓動、用户互動、硬件供應鏈管理等。</p><p>27 日上午，36 氪分析師韋雯與芒果傳媒戰略投資部高級副總裁韓毅、創想三維全球品牌市場負責人韓宗波、CMC 資本投資董事張琳、美訊 iMpact 全球新興業務負責人唐薇晶就<strong>「資本&amp;渠道&amp;營銷」</strong>展開圓桌討論，以下為對話內容：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a698c345919d4729bed975a7415d291a@5932017_oswg296204oswg1269oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌現場</p><p><strong>韋雯：大家好！很高興擔任圓桌論壇的主持人，我是 36 氪的韋雯，在座很多都是老朋友了，第一個環節還是請各位嘉賓進行自我介紹。</strong></p><p><strong>韓毅：</strong>各位好，我是芒果傳媒戰略投資部的韓毅，芒果傳媒是湖南廣電集團上市公司的價值管理平台、存量資產資本化平台和戰略投資平台。目前代表集團控股兩家上市公司，一家是芒果超媒，核心資產是互聯網視頻平台芒果 TV；一家是電廣傳媒，大家可能也比較熟悉，主要業務是文旅加投資板塊。芒果傳媒是聯結湖南廣電集團和旗下市場主體的紐帶，是促進集團高質量發展的戰略規劃和資本運作工具。</p><p><strong>韓宗波：</strong>大家好，我是創想三維品牌市場負責人韓宗波，我們公司主要生產 3D 打印機和 3D 打印相關的生態產品，主要服務個人、家庭、企業、學校等領域，今天非常高興能夠參與這樣的活動。</p><p><strong>張琳：</strong>我是 CMC 資本的張琳，CMC 資本成立於 2010 年，主要投資的方向包括消費、科技和文娛，與今天的主題消費科技的品牌高度契合，也期待今天和大家進行一些有意義的交流。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>我是美訊的唐薇晶，疫情期間，我接觸了將近 400-500 家跨境企業，服務了近 100 家企業在海外做整體的品牌業務本地化工作。我們今天聊的就是品牌出海，包括如何幫助企業以全球化視角做好海外市場本地化工作及本地化佈局，今天也很高興來到這裏和大家做這樣的分享。</p><p><strong>韋雯：謝謝各位嘉賓，在座既有今年火熱的 3D 打印，有資本方，還有服務商美訊，可謂大咖雲集。下面進入第一個問題，各位從各自的角度看，今年的市場有什麼變化，或者在品牌全球化過程中，發現哪些顯著的變化？</strong></p><p><strong>韓毅：</strong>今年有一個比較流行的認知，市場是處於收縮的週期。但從芒果來講，我們的信心和認知是積極正面的。今年芒果投資做了較大的策略調整，主要以投資芒果核心業務為主線，這個調整是基於對市場的信心以及「文化+消費產業」的系統性機會。明年我們會全面推進該策略的落地實施，以消費投資拓展內容變現的 2C 邏輯，推進文化和消費行業的深度融合。</p><p>我也想借此機會同在座各位嘉賓探討，消費產業在出海的探索中，如何同文化出海相結合，尤其是同優質內容的出海勢能結合。因為我們現在的文化出海，在東南亞、在一帶一路沿線，已形成從 IP 內容到創制生態的相對輸出優勢，這個勢能差可以賦能消費產業的出海，比如消費電子、日化、衣食住行等消費產業。當消費出海結合這樣的文化出海勢能的時候，是否可以產生一種非常好的協同作用，這是值得我們跨界思考的問題。</p><p><strong>韓宗波：</strong>大家都是出海的朋友，都知道今年國外的經濟形勢、政治形勢都挺複雜的，我們也受到了很多的挑戰，當然也有很多機遇。截止到昨天，我們公司完成了年初制定的增長目標，相對來説還是挺好的。從我們的角度看，今年的變化在於，以前有產品日子就比較好過，而今年需要產品和品牌有效結合，要跟用户雙向奔赴，要聽他們的聲音。往年我們想要面面俱到，無論是產品，還是營銷、渠道，但現在這樣的方式不可行，我們只能走更細分化、場景化的路線，這是大勢所趨。</p><p>往年的時間，我對線上的流量關注比較多，但是現在我們必須要重視並加大對內容的投入，更關注對內核的考核。過往因為疫情，線上考慮得比較多，而今年我們把更多的精力投入到線下，在南美、中非、澳洲、日韓等業都投入了很大的精力，希望能達到線上線下相互補充的效果。</p><p>其次是差異化，今年會着重佈局本地化人才和本地化服務。</p><p>最後是品牌，我們講品牌也講了很多年了，以前只會從營銷角度考慮，但今年從公司研發設計上就注入了品牌的理念，包括營銷推廣、渠道銷售以及售後服務的體驗都有品牌的身影。我認為做到以上這些才能應對接下來更加多變的環境。</p><p><strong>張琳：</strong>如果我們把出海這個概念放得相對寬泛一些，其實有 inbound 和 outbound 兩個維度:海外公司進入中國和中國公司的國際化。在 In bound 角度，我們有一家 portfolio 公司，是很多跨國公司的國內電商合作伙伴，從近年的變化來看，曾經高高在上的海外品牌現在更看重中國夥伴的信息反哺，無論是在中國的市場趨勢感知上，還是在中國重構的渠道里，怎樣去做更契合中國新一代消費者的選品、用户的連結、所有的服務體系，在海外品牌的中國業務方面，資本賦能系統化的團隊構建消費行業的服務平台是有很好的機會的。</p><p>在第二個方面 Outbound，即便有一定的摩擦和阻力，我們更想強調機遇。目前，無論是平台、品牌還是模式呈現了各處開花的局面。比如拼多多旗下的海外業務 TEMU 經營取得了非常大的成就，中國在進一步在發揮自己的供應鏈優勢的同時，引領了對產品感知的趨勢，更好地詮釋了去實現全球化、智能化的產品工廠的角色。從模式角度，Tik ToK 打通了內容電商的渠道，今年推出的紅人模式輸出帶貨，也給品牌端帶來了機會。就中國本身消費品品牌化的進程而言，之前的流量模式打到了盡頭，踐行長期主義的公司反而迎來了不錯的機會，品牌化帶動較好的復購，真正把中國品牌的理念，以及中國對新消費者的感知，中國好的靈活的供應鏈的能力，甚至是好的品控和數據化，在全球範圍內實現更長效的機會。這是我們看到中國新一代消費品牌能夠在全球價值鏈上獲得更好地位的機會。</p><p>最後一點是傳統的消費連鎖也開始把自己好的模式投放到海外，就像韓總所提到的東南亞市場，我們的品牌輸出，無論是奶茶，餐飲還是其他連鎖品牌、渠道都有不錯的發展。比如我們投資的 KK 集團，今年它的門店增量在東南亞非常顯著，印尼市場也給我們帶來了不錯的數據反饋。所以，總體上消費和科技是我們很關注的賽道，品牌和文化、人羣也很相關，這條線是我們非常關注的方向，也期待今天有機會認識更多的行業創業者，未來找到合作的機會。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>説到品牌出海的進程，2018 年的時候就定居北美，5 年的時間，我有幸目睹了中國企業部分從出海起頭，再到去年、今年有比較大增勢的過程。前期，我會把整個中國企業出海的模式看作 1.0，主要是產品出海，就像剛才兩位聊到的，出海的第一步是先在線上獨立站賣貨，而美訊的落腳點是如何觸達用户，賣更多貨，這是第一方面；第二是代理商的模式，所謂的出海，是能否在代理我的品牌後賣出更多的產品，或者是能否找到貼牌商把產品賣出去，事實上，早期的出海是賣貨思維。</p><p>從去年開始，出海進程變成品牌化的思維，大家越來越意識到品牌的重要性。早期中國的模式是供應鏈有優勢，所以價格有優勢，我們以這種優勢進入海外市場，快速佔據了一定的市場份額。但是，賣貨賣到瓶頸期，考驗品牌怎麼能夠真正深耕海外市場的時候，就需要有一個品牌附加值和溢價去做增量市場，這會是一個很大的轉變。從美訊的角度來説，我們在內部更加鼓勵全球本地化，我們不太提出海的概念思維，但凡我們説出海的時候，着眼點都是中國。我們作為想做全球佈局的企業，希望以全球的視角在海外做本地化的生意，這個點，我們用的是中國的商業模式和供應鏈產品，但是未來所有的佈局，本地化的運營、團隊、銷售、推廣，都是在海外。所以，在這個點上，我們會更推重我們的全球化視野，去做海外市場本地化的工作。</p><p>就美訊自身來説，我們前期接的客户是傳統的媒體公關，現在更願意以多元化的視角來服務一個客户。目前，我們形成了 5R 的服務理論：以 PR 為抓手；服務 GR，即政府關係，大家做市場的時候很重要的方面是如何和當地本地政府打好關係；再是 HR，本地化過程中如何招聘本地化的團隊，怎麼建立良好的海外僱主形象；再是 IR，投資者關係，大部分的企業，特別是科技企業需要投融資；最後是 BR，我們做海外的時候，怎麼更好的讓業務落地，怎麼更好做生意，怎麼更好賣貨，線上平台、線下渠道都是非常重要的，如何拓展合作伙伴的關係，甚至是渠道的關係，或者是媒體關係。還有 CSR ESG，這是企業社會責任，在海外的話，需要拿到一張好人卡，才能更加好融入當地，以他們接受的方式去做海外的生意。所以，就怎麼在海外做好本地化的工作，美訊有這 5R，大家可根據不同的出海階段，着重於不同的 R 進行拓展。</p><p><strong>韋雯：接下來的問題，還是想問問韓總，作為品牌方來説，您剛才也提到，今年創想三維做了很多的業務調整，對於本地化來説，對資本、渠道的核心需求是什麼？</strong></p><p><strong>韓宗波：</strong>我們公司也融過一輪資，應該是 2020 年，當時公司在資金方面沒有很強烈的需求，我們更看重的是三個方面：第一，資本的注入能給公司帶來什麼樣的改變，能幫助公司做什麼樣的事情，這是公司最看中的。第二，我們公司是從草根發展起來的，沒有很強的光環，資本給我們帶來什麼樣的資源能幫助我們加速成長，這也是我們所看中的。第三，希望能夠給我們做一些加分項，公司步入了一定的發展階段，在經營的方向可能不合理的地方，或者是有偏離的地方，資本會看得更多，我們希望他們能夠給我們指明方向，這樣的話，公司會走得更穩健一些。</p><p><strong>韋雯：剛才唐總也提到本地化和線下渠道，創想三維在本地化的過程中，有沒有可以分享的經驗？</strong></p><p><strong>韓宗波：</strong>我們真正的本地化，是從去年開始的。以前疫情的時候，更多關注線上，去年下半年才開始走這塊，目前在美國和德國成立了自己的公司，我們中國人過去管理，招聘的是當地的同事，他們主要負責銷售和銷售渠道的管理，還有本地市場同事的幫助我們做內容和本地化推廣。最後是做技術服務，因為這塊涉及到的對技術支持比較多。目前除了美國、德國，我們在其他國家也有 15 個辦事處，主要在增長比較大的國家做了提前的佈局，比如南美主要是阿根廷和巴西，中非主要是阿聯酋和土耳其，亞洲主要是韓國和日本。當然，歐洲目前除了俄羅斯，其他的人員都是集中在德國。</p><p>線下我們也做了很多的事情，截止今天舉辦了 10 多場用户見面會，和粉絲面對面活動，每一場大概是 50-100 人的規模，用户也是第一次和品牌方面對面溝通，他們還是比較高興的。在美國的時候，很多同事穿着公司的體恤衫，有用户認出了我們，以前是線上溝通，現在也可以線下溝通。我們也舉辦了幾場媒體沙龍，跟他們有當面的溝通，我們在美國和德國也做了一些 IP 聯名，取得了比較好的效果。</p><p>在內容方面，以前的內容長期被海外吐槽，不僅是歐美，其他小語種國家，也都是吐槽的。我們之前是用粉絲來做一些校對，但效果不是特別好，今年選擇當地員工自己去自制，我們也找了一批代表性的用户，派了國內團隊和海外團隊做了用户的拍攝案例，目前取得了比較好的效果。</p><p><strong>韋雯：謝謝韓總。接下來的問題，想跟兩位資本方進行探討，都説今年是機構躺平的一年，想問一下咱們實際的狀態是怎樣的，咱們的錢花在了哪裏，有沒有投出一些還不錯的項目？</strong></p><p><strong>韓毅：</strong>今年，對於芒果投資來説不是躺平的一年，我們對消費尤其有信心，我們通過旗下厚為資本發起設立 10 億規模的新芒消費投資基金。我們看消費投資，就是要識別和找到未來十年、二十年還有增長空間的品類，比如很多消費品的細分垂直領域、微創新、產品改良，以及隨之而來的市場格局重新定義，這中間都有很好的機會出來，也會有很好的消費企業出來。不僅消費市場足夠大，中國支撐消費行業發展的要素也很強大，比如説基礎設施、互聯網、供應鏈能力，這些其實可以把消費品，尤其是消費品中的品牌，甚至是世界性的消費品品牌給孵化出來的。所以，目前來講，套利邏輯出清其實是投資消費的一個行業性機會，我們想找到長期的合作伙伴共同成長，而不是從資本市場或政策的套利角度出發，我們是基於產業的協同合作去尋找投資機會的。在世界上前 50 的消費品牌裏面，只有 5 個是中國的品牌，而且前 50 的快消品牌裏，大多數都是食品、飲料品類。從這一層面上看，我們覺得是有機會，中國優質文化創意內容和中國優質消費品牌相結合，互相賦能，共同做大做優做強，我們是比較有信心的。</p><p><strong>張琳：</strong>非常同意韓總的分享，至少今天來的機構都不是躺平的。我們今年還是取得了一些小的成績。比如投資端，我們今年有多家 portfolios 斬獲後續融資或實現了 IP，新投資也投出了清潔能源方面的項目；同時募資端我們也積極擁抱人民幣的市場和 A 股市場，成立了和地方政府合作的人民幣產業基金，更篤定從文娛出發，轉向「消費+科技雙輪驅動」的戰略組合。從我們做事情的角度，消費方面，我們保持了市場中的積極探索的狀態，並且擁抱新的機會。一方面，我們更積極地與消費公司在一起，配合他們做好資本市場的規劃，包括希望用我們的資源去賦能，幫助中國消費企業建立他們的品牌，同時我們也能夠一定程度上了解一家創業企業如何在品牌端與消費者達成共識，把我們在「媒體+消費」方向的強勢能力持續推進下去，這也是我們積極發揚光大的。另外，作為「人民幣+美元」的雙幣基金，我們希望更積極推進中國企業的跨境全球化運營，大灣區，甚至是到中東和全球其他地區，我們在積極充當橋樑推進中國品牌的全球化。</p><p><strong>韓毅：</strong>我補充一點，線性傳播時代湖南廣電廣告賣得非常好，但是現在因為視聽領域的格局變化，文娛行業內容價值變現的 2B 邏輯受到嚴重挑戰。在此情況下，我們從戰略和感性兩個方面出發，都會擁抱內容變現的 2C 邏輯，而 C 端內容變現天然和消費行業結合，這也是為什麼我們持續投資培育小芒電商，而且今年小芒電商會完成第一輪對外融資。芒果做小芒電商這個平台，有什麼優勢呢？我個人理解是因為芒果內容創制生態對受眾情緒價值的敏鋭感知和精準把控。比如《去有風的地方》，在疫情期間敏鋭抓住了大家渴望情緒釋放的慢綜藝價值，而受眾的情緒價值，輸出給消費企業就可以轉化為產品的情緒價值，從而產生品牌溢價。</p><p><strong>韋雯：謝謝韓總。剛才品牌方和資本方都提到了有關海外的事情，大家心裏面都有一些疑惑，今年遇到了什麼坑，比如美訊，在服務品牌的時候，在海外，在服務企業過程中有沒有什麼經驗可以分享？</strong></p><p><strong>唐薇晶：</strong>出海 1.0 的時候，大家都是卷線上，比較着眼於怎麼引流到獨立站上賣貨。而今年很大的趨勢是，線下是非常大的市場，特別是北美，線下渠道有非常大的市場。線上的銷售僅佔北美 15%-20%，線下能佔到 80%-85%。跨境電商也好，或者是希望做全球化佈局的企業也好，增量市場會走向線下去，美訊也是從去年開始，幫助客户打通拓展線下渠道的服務，因為這會是大家的增量市場。</p><p>會有哪些注意點？總結以下幾個點：</p><p>第一，大家向美訊諮詢，首先帶着目標性，比如能不能進入到沃爾瑪等，熟悉北美市場的可能知道，這些都是北美非常主流的全國性渠道連鎖，當然如果能進的話，商家的流量會很大。但是根據我們對當地市場的瞭解以及和採購官的交流，頂流的連鎖很難進，對剛走到海外市場的企業來説，拿到結果的過程是比較漫長的。比如沃爾瑪對外官方入駐週期是 18-24 個月，想進入線下，起碼要等這些渠道一年，甚至兩年，才有可能入駐，這個週期是很長的。其次是頭部渠道話語權特別大，這些大渠道的帳期很長，它的入駐條款也比較苛刻，近幾年開始出現兜底協議。很多企業來諮詢，想進入線下、進入沃爾瑪的時候，我們都希望客户理解海外市場和線下渠道，包括頭部渠道目前到底是什麼樣的現狀，到底什麼樣的企業能夠進去。想要進入頭部的企業，它需要在整個北美市場的成熟產品領域做到頭部。首先，我們是需要有數據驗證，如果在北美市場有非常漂亮的數據，我們在跟採購方溝通的時候就能更好地説服他；其次是產品差異化，產品有針對北美市場的功能性差異，擁有產品有非常多主流媒體背書和媒體評測，並且得到北美市場的認證。綜上所述，我們才有可能獲得和頭部渠道的談判權。針對想要進入線下渠道的企業，大家先評估一下這些主流頭部渠道的標準是什麼，企業目前的現狀能否具備入駐的資格，以及我們的現金流是不是能夠達到這些帳期。</p><p>第二，除頭部渠道以外，北美市場還有很多中腰部的渠道，這些渠道相比之下更友善。它們是區域性的，不一定是全國連鎖上千家，但在美國也有幾十上百家的連鎖店，連鎖數量小，但是單店的體量非常大，在本地也有一定的知名度，這就比較適合線上有銷量情況同時也想走線下的企業。頭部走不通，中腰部可以嘗試，因為入駐門檻沒有那麼高。</p><p>第三，有的企業感覺線下渠道非常重要，只要依靠自然流量賣貨就萬事大吉了，這個觀點是有點偏頗的。入駐是第一步，我們進入渠道的目標是把貨賣出去，但怎麼把貨賣出去，大家不要對進駐線下過於樂觀。它有很多入駐之後的運營工作，包括售後、退換貨政策等。海外市場的退換貨政策非常寬鬆，退貨怎麼管理，以及入駐以後如何制定相應的配套市場營銷策略，如何幫助線下渠道賣貨，如何引流做整體的品牌傳播，瞭解這一整套打法，企業才能在進入到線下以後提升銷量。線下渠道，大家只知道進入，其實在我們看來，它是北美市場佈局的一部分，它的存在甚至會影響線上賣什麼貨，是什麼樣的 SKU，賣什麼樣的價格，留多少利潤進線下。目前來説，線下是非常好的香餑餑，但是從入駐、後期運營來説，它其實是非常全局化的佈局。</p><p><strong>韋雯：謝謝唐總，海外本地化確實有很多的步驟，非常的煩瑣。從品牌傳播來談，CMC 跟韓總都曾是文創領域的資深投資人，在傳播方面，資本方能為全球化品牌，或者是為東南亞出海品牌提供哪些服務和幫助？</strong></p><p><strong>張琳：</strong>從投資機構來説，比創業者掌握更廣的資源和信息，尤其是美元基金有 LP 資源，這些 LP 在當地本身就有業務，可能是當地的主權基金，或者是有一定招商落地性質的政府類基金，這一點海外的投資和國內也有一定的相似之處。所以，投資機構是一個橋樑，能夠嫁接當地的一些所在地資源，和創業者做到更好的鏈接，這裏面既包括了監管政策，也包括所在地的文化，這些是投資機構自然而然承擔的責任。</p><p>另外一個邏輯是怎樣把完全獨立的單打獨鬥的模型做成連接或是出海的社羣，投資機構的角度是橋樑型的作用。還有品牌傳播的角度，剛才講到了今年的趨勢，就是 Tik ToK 帶來的內容轉電商邏輯，這個模式可以説是中國人發明的，即怎樣發掘當地的 KOC、KOL，或者是潛在的達人，用他們去傳播信息，在空中建立一個網絡，最後達成交付和履約。而線下網絡，怎樣在線下已有的渠道里去協同各方的資源，找到突破口，從一個節點的模式，串聯到無論是全美範圍或者是全球範圍的連鎖體系，這也是線下的一些打法，這點從我們的觀察來看，國內和國外在線下邏輯上，二者的模式是有類似之處的。</p><p><strong>韓毅：</strong>我剛才反覆提到出海勢能，文化出海，製造能力出海，以及消費出海，都是符合國家政策的，在市場邏輯上也是通的，可謂天時地利人和。我們現在出海，基礎設施和當年相比已經有了非常大的變化，最早出海的行業之一應該是遊戲出海，當年遊戲出海所面臨的支付環境等難題，如今已經有非常大程度的改觀，無論是非洲，還是東南亞，基礎環境已經鋪墊成了。文化出海和產業出海正當時，而且應該融合，內容供給方、消費產業、互聯網營銷等相關各方應該按照市場的邏輯，結合各自的優勢資源形成利益共同體，借優質優勢文化出海的勢能，促進產業出海，形成品牌國際溢價。</p><p><strong>韋雯：最後一個問題，請問韓總，3D 打印是今年比較火熱的賽道，您對於明年的展望，或者是創想三維有什麼策略和打法？</strong></p><p><strong>韓宗波：</strong>3D 打印，現在海外比較關注，市面上也競爭激烈，這對我們來説是好事。從今年來看，整個市場已經是放大了消費者的需求，對我們來説是很好的機遇。同時，今年的市場規模也在放大，場景探索可能性也比較多，對營銷團隊來説，2024 年無論是市場，還是推廣，或者是渠道，我們都希望他們能夠深耕細作，把每一塊往深裏做。</p><p>從產品的角度，今天上午我們在海外舉辦了品牌升級的發佈會，我們希望明年品牌能夠貫穿公司經營的每一個鏈條，我會推動研發的體系從產品角度去深入理解品牌的價值，以往是傳播產品的功能，明年會轉變方向，從功能價值向情感的價值轉變，春節之後就可以把同事派出去，迴歸到公司身上，從用户角度去做傳播，我們的用户還是很有意思，我想把他們挖掘出來，讓他們真正喜歡上我們的品牌，當然，這也需要公司產品在更新的基礎上繼續取得突破和創新。</p><p>公司今年是第 9 年，優勢是渠道優勢，我們在海外有多家渠道，明年的重心首先是渠道的數字化管理，其次是渠道優化，哪些渠道能和品牌一起走，就讓它們跟我們一起走下去。</p><p>當然，從市場角度，明年無論是增量市場還是存量市場都有很大的機會。明年，存量市場的 3D 打印面臨全面的換機潮，這對我們來説是比較好的機會。誰貼近用户，誰就能佔領先機，所以明年我們會無限貼近用户。增量市場上看，目前還有很多對 3D 打印沒有感覺的普通消費者，這是我們的重心，我們會進行場景化的探索。大概就是這樣，如果再加一個的話，內容是明年的重中之重。</p><p><strong>韋雯：謝謝韓總，因為時間有限，本次圓桌論壇到此結束，相信我們談的內容會對大家有所裨益。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>歐舒丹收購一家香氛品牌；麥當勞中國牽手菜鳥；韓後創始人揭露還債歷程丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591268146461313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 17:51:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>歐舒丹收購一家意大利香氛品牌</h3><p>日前，歐舒丹集團宣佈將收購意大利家居香氛品牌 Dr.Vranjes Firenze，這筆交易預計將在今年一季度末完成，雙方並未透露具體交易金額等信息。不過，根據知情人士瞭解，歐舒丹的收購金額預計約為 1.5 億歐元。</p><p>這個奢華香氛品牌由 Paolo Vranjes 博士創立於 1983 年，目前擁有 28 家精品店和 650 個授權銷售網點，產品銷往超過 75 個國家。</p><p>這筆交易的賣家是私募股權基金 BlueGem，後者於 2017 年收購了 Dr. Vranjes Firenze 的 70% 股權。過去六年，Dr. Vranjes Firenze 的銷售額增長了兩倍多，預計到 2023 年將超過 4200 萬歐元，EBITDA 利潤率超過 30%，其中數字渠道增長亮眼，為該品牌貢獻了超 1/4 的收入。</p><p>Dr. Vranjes Firenze 還成功進入亞洲及中東市場，並推出了香水和香薰蠟燭新產品。2023 年品牌 40 週年之際，還在上海沙美大樓舉行了限時香薰展覽。</p><p>亞太地區是歐舒丹亞太地區店鋪最多的區域市場，並在最新的 2024 財年上半年實現 19% 的銷售額增長。但從區域市場來看，期內美洲地區的銷售額和同店銷售增長均顯著領先亞太及歐洲、中東及非洲地區。<span style="letter-spacing: 0px;">Dr. Vranjes Firenze 的加入，或許能在接下來為歐舒丹帶來一些新的改變。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><h3>麥當勞中國合作菜鳥：先從 RFID 項目開始</h3><p>麥當勞中國的業務數字化有了新進展。</p><p>日前，麥當勞中國與菜鳥集團簽署供應鏈數字化建設戰略合作協議。根據協議，雙方將從射頻識別（RFID）項目開始，開展供應鏈數字化、自動化方向合作。</p><p>其中一個變化是，麥當勞中國將在食品包材上植入菜鳥 RFID 標籤，讓商品擁有一張「生產—物流—餐廳」環節的唯一「數字身份證」。在目前雙方合作推進的 RFID 試點項目中，餐廳每天盤存的所需時間由 1 小時降至 15 分鐘，庫存數據準確性提升 30%。</p><p>小微餐飲為主的中國餐飲業，數字化進度有限且過去主要集中在下游門店端。一項調查數據顯示，餐飲企業的數字化程度線上點單比例超過 6 成，供應鏈維度僅有約 14%。</p><p>不過以麥肯為代表的西式快餐是個例外。基於近 5800 家餐廳，麥當勞中國 90 天活躍用户有約 1.5 億人，他們還計劃在 2027 年將這一數字提升至 2.5 億人，並擁有 100% 本土化數據和 IT 團隊。</p><p>供應鏈數字化投入的效果，並不都會體現在消費者的點餐層面，但運營效率和食品安全，會賴於此實現。在 2028 年麥當勞中國破萬店的強門店預期背景下，供應鏈數字化已經提前準備起來了。</p><h3>韓後創始人揭露還債歷程</h3><p>賣掉 300 套房，用五年時間處置完身上的 15 億債務後，韓後創始人王國安日前在接受《中國企業家》專訪時，迴應了這一心路歷程。</p><p>2018 年，王國安因身陷 1500 萬元個人債務糾紛，導致原定作價 20 億元的韓後被併購上市流產，隨之產生的系列連鎖反應，讓王國安一度揹負 15 億元債務。在這之前，王國安還因拍賣個人房產還債登上熱搜。</p><p>據王國安透露，韓後巔峯時期有約 3000 名員工，一個月工資便要發出兩到三千萬元，「營收十幾億元」，現在只剩下 160 人，每個月發出去 200 萬元工資，不過他表示，儘管沒有太多資金擴張，但「活得好好的」，2023 年營收 4-5 億元。</p><p>誕生於國貨護膚品崛起的黃金時期，韓後過去六年至少錯過了兩次機會窗口，一是直播電商的品牌紅利，以及最近一波消費投融資浪潮下，催生的功效護膚新品牌。在處置完債務後，王國安還在嘗試搭上直播末班車，儘管流量來得似乎並不體面，是以賣房還債獲得的外界關注度，但他仍然希望誕生「第二曲線」。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p><strong>安踏預披露 2023 年業務信息</strong></p><p>安踏交出一份初步成績單。今日，安踏發佈公告披露 2023 年四季度及全年最新運營表現。根據公關，2023 年四季度，安踏品牌、FILA 品牌及其他所有品牌零售額分別同增 10-20%、25%-30%、55%-60%。2023 年全年來看，前述品牌業務零售額分別實現「高單位數」、10%-20%、60%-65% 的增長。</p><p><strong>愛馬仕在無錫開出全新門店</strong></p><p>愛馬仕的門店步伐提速了。根據官方，愛馬仕昨日於無錫恆隆廣場正式開出全新門店。據悉，該專賣店分為兩層，銷售品牌完整十六大產品系列，一樓銷售絲織品、時尚配飾、香水區、男士成衣區、男士鞋履區。二層設有女士成衣、鞋履區、馬術配件、家居系列、珠寶及腕錶區，以及私人休息室。</p><p><strong>Barbour 上個財年營收增長但利潤下降</strong></p><p>Barbour 度過了坎坷一年。據華麗志，英國户外時尚品牌 Barbour 母公司 J Barbour &amp; Sons Litmited 近日披露的截止 2023 年 4 月底的財年業績數據顯示，期內營業額實現 3.4 億英鎊，同增 19.7%，但淨利潤從 3380 萬英鎊降至 2810 萬英鎊。對此，J Barbour &amp; Sons 坦言，沒能根據成本增長情況提高價格。</p><p><strong>LV 南京國金中心專賣店正式開業</strong></p><p>LV 落地又一重奢商場。據時尚無國界，Louis Vuitton（路易威登）南京國金中心專賣店日前正式開業。該專賣店共有兩層零售空間，分別開設男、女裝專賣店，總面積逾 1650 平方米。專賣店展售路易威登全線產品，包括女士和男士成衣、皮具、旅行用品、配飾、鞋履、腕錶、高級珠寶、香氛及生活藝術系列，此外門店還另設兩間貴賓室。值得一提的是，南京國金中心是全國第三座 IFC 項目，1 月 3 日剛開啓試營業。</p><p><strong>茅台旗下「茅小凌」2023 年實現營收超 4.3 億元</strong></p><p>茅台的年輕化有了一些成果。近日，在「茅小凌」美食市場工作會上，茅台年輕化品牌「茅小凌」2023 年實現營業收入超 4.3 億元，同比增加 58.24%，超額完成年度目標，2024 年營收目標實現近 6 億元。其中，上市一週年，茅台冰淇淋賣出近 1000 萬杯，上市首日，「醬香拿鐵」銷量突破 542 萬杯，銷售額超 1 億元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「再展新篇」——第十二屆股權投資年會將在北京隆重召開！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591436040960643?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 15:46:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,330" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4514f7ffce6a43c2960c70919eb9aeae@5868219_oswg227523oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2023 年，全球風起雲湧，中國獨領風騷，正式進入建設以國內大循環為主體，國內外雙循環相互促進的新發展格局。新格局之下的股權投資行業，正上演一輪生態鉅變。</p><p>這輪生態鉅變，對於股權投資行業而言重點體現在三個層面。</p><h2><strong>募資端：國資 LP 成為股權投資市場的資金主力</strong></h2><p>首先是，來自募資端的生態變化。國資從過去股權投資行業的觀望者、參與者到現在漸漸佔據主導地位。數據顯示，2023 年前三季度，股權投資市場新募集基金數量達到 5344 支，總募資規模超 1.3 萬億元，國有控股、國有參股 LP 合計披露出資額佔比超 70%。這意味着，在政策與市場雙輪驅動下，國資已經成為股權投資市場最重要的大資金、穩資金。</p><h2><strong>投資端：硬科技等前沿技術領域成為投資主流</strong></h2><p>其次是，來自投資端的生態變化。過去説起股權投資趨勢基本是「七分互聯網，三分在傳統」。但隨着國家對戰略新興產業大力扶持，投資硬科技等前沿技術方向已滲入到 VC/PE、產業資本骨髓，形成投資共識。數據顯示，2023 年前三季度，股權投資市場發生的 6510 起投融資事件、交易中有超 60% 的資金流向了芯片半導體、先進製造等前沿技術方向。VC/PE、產業資本賽道轉移，持續深度賦能創新、加碼科技，也為資本市場帶來了價值與活力。</p><h2><strong>退出端：進一步盤活股權投資市場的資本流動性</strong></h2><p>最後是，來自退出端的生態變化。這變化多少有些「倒逼」的成分。中基協上半年發佈信息顯示，經歷「VC 裂變」，私募股權與創投類基金目前處在退出期的投資機構超 50%，説明行業裏大量 VC/PE 存在退出壓力。這份壓力傳導至募資端，造成了股權投資的階段性現象，募資難。募資難背後，是 LP 對流動性需求的渴望，2023 年，退出端一大變化是，越來越多的投資機構開始關注並接受 S 基金，北京、上海等股權投資重地紛紛出台利好政策，進一步盤活股權投資市場的資本流動性，使 S 基金成為 IPO、併購、回購外的另一大退出路徑。</p><h2><strong>「再展新篇」，中國股權投資行業迎來新起點</strong></h2><p>2023 年，中國股權投資行業的生態鉅變也給市場帶來了非常多的討論點。</p><p>作為股權投資行業的觀察者與見證者，投資家網延續以往，計劃 2024 年 1 月 10 日在北京主辦「第十二屆股權投資年會」。我們把這次會議主題定義為「再展新篇」。</p><p>投資家網認為，「每一輪生態鉅變對股權投資行業來説都是再展新篇的開始。」</p><p>除了一如既往的召集國內知名母基金/引導基金、VC/PE、產業資本等重量級大咖外，投資家網還為本次大會精心準備了 6 大熱門議題，裏麪包攬了股權投資行業與新興產業的前瞻趨勢，對當下 GP/LP 關注的募資、投資制勝之術以及企業關注的估值增長法寶一一囊括。</p><h2><strong>2023 中國股權投資年度系列榜單即將發佈</strong></h2><p>值得一提的是，投資家網旗下投資家研究院也將在 2024 年 1 月 10 日當天發佈，行業重量級且極具傳播力的「2023 中國股權投資年度系列榜單」。本次榜單分為三大系列，包括機構榜、人物榜、產業榜。其中，機構榜將評選出「2023 年度最佳早期投資機構」、「2023 年度最佳創業投資機構」、「2023 年度最佳私募股權投資機構」、「2023 年度成長型投資機構」等。人物榜將評選出「2023 年度最佳早期投資人」、「2023 年度最佳創業投資人」、「2023 年度最佳私募股權投資人」等。產業榜將在互聯網及移動互聯網、人工智能、大健康、芯片半導體、新能源/新材料、先進製造、新消費等領域評選出具有傑出貢獻的投資人與投資機構。</p><p>「第十二屆股權投資年會」期待您的參與，讓我們共探股權投資行業的現狀與未來！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,6197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6f20a1fec0af4c3ba7f3a9d4f1fc8a38@5868219_oswg584475oswg1080oswg6197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,8731" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fce8dd4630564853bf3683741d33ff8e@5868219_oswg1598654oswg1080oswg8731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4783" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_10c147e515284b52b6866078781581f1@5868219_oswg968735oswg1080oswg4783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,785" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_641aae3d45744d2180f30818693d69ab@5868219_oswg70392oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y7fKJ7qbAc9S9cSCRMvD6g">「投資家」（ID:touzijias）</a>，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>創世夥伴 CCV 周煒：今天也許是未來一個大時代的新起點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589972083342214?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 13:08:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>與中國創業者共同攀登過高峯，面對最如今面對逆全球化的新形勢，CCV 團隊始終在思考，中國企業如何能夠突破困境？中國下一代的創業者、年輕人如何應對這種挑戰？</p><p>狄更斯説過，這是最好的時代，也是最壞的時代。世界格局的激烈變化讓每個創業者都會感到迷茫，但也許這正是一個新的機會。我們依舊對創業者充滿信心，相信中國企業家的創造精神和中國的巨大優勢。</p><p>因此在 2023 年的最後一天，我們想與各位分享 CCV 合夥人周煒的一段未來寄語：</p><p>「今天也許是未來一個大時代的新起點，在這個時候，無論中國的企業或者個人，我覺得我們終於要破殼而出，從在長城內的劇烈競爭變成一個全球化 2.0 的時代，走出去，用分佈化、本地化的新創業模式實現價值的起點，在這個逆全球化的時代藉助中國過去 40 多年累積的眾多優勢，用我們中國人的聰明和靈活，實現未來 2.0 版本的全球化，我認為是未來下一步，我們的企業家、我們的年輕人具有巨大機會的方向。」</p><p>與此同時，我們將 CCV 合夥人周煒在網易《未來公開課》的《新局勢下中國企業如何突圍》最新主題演講分享給大家。這個主題演講是他以及 CCV 團隊對於中國企業全球化邁入 2.0 時代的最新思考和見解。</p><p>周煒表示，「中國企業的突圍之道，大主題是【分佈式全球化 2.0】，圍繞它可以突破的兩大垂直方向：智能化和綠色化。」</p><p>他認為，【分佈式全球化 2.0】是一種適應新局勢的最佳策略。我們需要充分利用中國的資源、人才、供應鏈、技術，同時要充分結合當地的市場、文化、法規，形成一種分佈式的協作模式，共享一個平台的優勢。我們相信，這是一種非常有價值的走向全球的模式。當一個國家在價值鏈的絕大多數環節都具有競爭優勢的時候，這個國家一定會湧現出非常多偉大的公司。而中國在智能化和綠色化方面，都具備了這樣的條件。</p><p>智能化方面，中國在過去幾十年裏，在應用場景、產品力、全球市場、製造業供應鏈、競爭環境等方面積累了核心優勢，這些優勢可以幫助中國企業實現複雜產品的整合和創新。綠色化方面，中國在綠色科技的革命浪潮中，擁有最領先的優勢，這個優勢不僅可以在國內發揮，也可以成為我們進入全球供應鏈和市場的門票。CCV 團隊也相信，智能科技和綠色科技是未來十年、二十年，中國企業和創業者的最大機會。</p><p>以下為演講節錄：</p><p>今天，我要分享的話題是《新局勢下中國企業如何突圍》。主要談的是，全球化邁入 2.0 時代的思考和故事。</p><p>其實大家在過去這幾年，能明顯地感覺到國內外，我們都面臨了很多的拐點，很多事情在積累到一定程度以後，它會有一個從量變到質變的過程。中國過去有大量互聯網的機會，有簡單工業品，或者説是輕工產品的出口機會，這些機會在過去二、三十年經過了長期的發展積累到一定程度，最終出現了一個什麼局面？我們確實具備了很多的優勢。但現在國際形勢和競爭形式也發生了很多變化。我們曾經認為未來的一切都會很順暢，但其實我在 2017 年就講過，中國現在實際上正處在類似於日本 1970 年的這樣一個拐點。</p><p>這是什麼意思？在那個拐點上，日本整個國家的產品製造和高科技品牌，在 1970 年之前主要服務於日本市場，但從這個拐點之後蓬勃發展，走向了全世界，非常快速的贏得了大量市場。我們今天耳熟能詳的絕大部分日本品牌，都是那個時刻走向全球的。</p><p>所以，我們認為中國其實已經在五年前，甚至於六年前，就到了這個拐點時刻，我們本來能夠很快看到中國大量的品牌走向全世界，能夠像日本一樣獲得全球大量的市場。但因為各種各樣的國際政治局面變化，我們面臨了很多挑戰。現在全球化已經成為了一個逆全球化的狀況，在這種挑戰下，中國企業如何能夠破局？中國下一代的創業者、年輕人如何面對這種挑戰？這是我們現在需要考慮的一個很重要的話題。</p><p>在這種局面下，我們做了大量的研究，認為在新局勢下中國企業的突圍之道，總結下來就是兩個方向，一個主題。兩個方向是什麼呢？第一個方向我們稱之為智能化，第二個方向我們稱之為綠色化。一個主題是全球化。</p><p>首先，我們堅信下一個時代的大主題應該是萬物智能。因為我們現在面臨大量的挑戰，無論是老齡化、傳統行業的產業升級以及勞工的工作安全和健康等等。這些因素下，我們過去很多勞動密集型產業，一些比較危險或者環境較惡劣的生產場所，都必須要用智能化、全自動的設備來替代。從另一個角度來説，我們現在的簡單製造業，其實在持續的轉移到一些東南亞等勞動密集型生產基地去，我們中國不能一直做簡單製造，必須要升級到更進一步的智能化產品時代。</p><p>在這個環境下，產業升級不能僅僅依靠去培訓員工，更重要的是我們要利用過去，二十年整個中國積累下來的科技實力，用智能化的角度實現產業升級。那麼，過去中國二、三十年的高速發展給我們積累了什麼優勢？</p><p>第一， 我們在大量的先進製造垂直領域，積累了大量的供應鏈優勢。</p><p>第二，我們在人工智能領域，尤其是在商業應用場景上，積累了大量的非常全面的數據以及應用場景。</p><p>第三，過去十年，自動駕駛技術在中國獲得了長足的進步，甚至於很多方面我們現在走在世界的前列。</p><p>這三個技術，在我們眼中是未來萬物智能核心的三大技術，自動駕駛、人工智能和機器人技術，這三者結合，應該會產生下一代萬物智能的技術平台，我們會看到各種各樣形態的智能產品。</p><p>舉個例子，你到一個機場，到一家醫院、酒店、餐廳，都能看到大量的全自動智能設備，包括機器人來提供各樣的服務。我們覺得一個標誌性的事件，如果在醫院環境裏，能看到機器人幫助殘疾人和年邁老人實現洗澡，回到牀上，去衞生間，而不需要人力的幫助，這會是我們認為萬物智能的一個重大突破的標誌性事件。</p><p>中國過去二十年、 三十年在大量領域積累了核心優勢，這些核心的優勢包括應用場景、產品力、全球市場的理解，先進的製造業數據和供應鏈，包括這個國內充分的競爭，實際上給我們帶來了一些相對於其他國家非常領先的優勢，而這些優勢整合在一起就會實現一種複雜產品的最終整合。所以，我們堅持認為中國的優勢不應該堅持在一些局部製造業，不應該持續在一些低端的產品上，而是應該要整合我們所有這些領先的科技，實現一種複雜最終產品。</p><p>簡單來説，未來我們不應該去跟東南亞，不應該去跟印度或者墨西哥，去競爭這些低端產品市場。我們應該做的事情，是能夠走向全世界的，是他們沒有辦法實現的複雜科技產品，整合了多種技術的科技產品。而這些科技產品本身，是他們沒辦法實現的，因為他們這些國家可能只有一部分這種先進能力，沒有辦法整合所有生態，實現一個最終複雜產品的最終體現。</p><p>所以，新一代的中國企業家、中國創業者、年輕人們，這是我們應該考慮的。十年前，十五年前，我們想的是互聯網，是移動互聯網這些主題。今天，我們認為智能化、智能科技，才是下一個十年、二十年，中國企業、中國創業年輕人，應該撲進去的一個最大的創業機會。</p><p>今後十年第二個最主要的方向，我認為應該是綠色科技，這個概念在今天叫作雙碳或者碳中和。</p><p>在十五、二十年之前，我在之前的基金 KPCB 凱鵬華盈，也是全球最早全力推動關於環境科技投資關注的一家全球性基金，我們已經花了大量的時間，去做第一代綠色科技研究和投資。當時的問題是，科技不夠成熟，大家對環境的關注還沒到達一定的成熟程度，很多產品都需要政府的補貼才能夠賣出去。</p><p>我舉個簡單的例子，當年我們看太陽能電池板的時候，轉化效率可能不到 10%，到今天 25% 以上是非常普遍的情況，在實驗室已經達到了 35% 以上。這種情況下，很多產品成本也在大幅度下降，包括電池的轉化率，或者説它的應用效率也在不斷提升，讓所有的綠色科技技術進入到一個成熟的拐點時刻。</p><p>而中國過去這些年積累了很多在綠色科技上的優勢，可能在全球都是最明顯的領先優勢。尤其在很多垂直領域，中國都具有很多的優勢，以及現在全球對環境的關注程度，已經到了一個最佳的投資時刻。</p><p>最近北京的極寒天氣，大家能夠非常明顯、直接的感覺到環境的變化，所以現在我們認為是關注並投資綠色科技一個最好的時機。而中國在整個綠色科技的革命浪潮裏，具有最領先的優勢，這個優勢不僅僅應該在中國使用，而是我們進入全球供應鏈、全球市場的一個非常明確的門票。</p><p>雖然，現在我們面臨很多國際地緣政治的挑戰，對中國的產品有很多限制，但是我們在看很多創業公司的時候，也發現他們有很多很聰明的做法來實現，在這樣的地緣政治環境下，仍然能夠帶着自己的產品走向世界。不僅僅是在技術方向，我們現在也看到很多中國公司在產品設計、產品理念等方面，也已經走到了全球前列。</p><p>進一步橫向去看，中國企業不但開始大規模的出口，而且已經走向海外，在海外設立當地的企業，在當地組建合資公司，或者用其他的方式實現全球佈局。在綠色科技這個發展方向來説，無論是在碳中和主題下的碳捕捉、碳交易，甚至於在這個交易環節的一些 Fintech，或者下一步的電動汽車、電池、風能、太陽能、氫能等等，都已經在快速發展的軌道上，我們認為這是大有可為的。今天逆全球化的環境下，實際上沒有辦法阻擋我們在綠色科技這個方向上的步伐。</p><p>所以綜合下來，我整體來説這兩個垂直方向；智能化、綠色化。其實也分析了中國在過去，二十，年、 三十年快速發展時代到底積累了什麼優勢？當我們知道積累了什麼優勢時候，就應該不要妄自菲薄，我們具備別人不具備的，那我們就應該把我們的優勢發揮到極致。而這些優勢，給了我們走向全球不可抵擋的力量，我覺得在未來十年非常有信心。</p><p>從行業方面來説，我們認為智能化和綠色化是未來十年中國所有企業可以集中去突破的大方向。那麼，我們要怎麼突破？在逆全球化下的時代，怎麼樣進一步的全球化</p><p>首先，為什麼在新局勢下，中國企業和個人去做全球化是一個非常合適的時間點。</p><p>第一，過去二、三十年，中國企業和企業家經過了國內激烈的競爭，我們新一代的年輕人在學習和研究過程中，與全球最先進的生產力進行對接，已經具有企業家、技術甚至於人才的溢出效應。</p><p>第二，我們稱之為大家現在比較喜歡用的一個詞，叫時間膠囊效應。中國企業在激烈的競爭下，其實在很多方面，我們的自我進化速度已經是全球最快。比如，一些綠色儲能產品，中國現在的家庭儲能產品，至少從易用的程度上來説已經非常高領先，我們的產品迭代也最快。包括電動汽車行業，中國現在也是非常快的在進化。所以，在很多方面，我們現在具有把一些中國的技術、商業模式、應用場景等新創新，複製到全世界去（的能力）。</p><p>第三，就是我們企業的產能和先進技術，已經到了足夠進入全球市場競爭的程度。過去，四十年裏，中國企業走向全球的第一個階段，基本是廉價的勞動力成本帶來的簡單生產，是個非常辛苦的時代。從 2000 年到 2010 年，中國走向全球的是產品，是製造業和供應鏈，仍然沒有全球化的品牌。到了第三步，2010 年到 2020 年，中國的移動互聯網突飛猛進，包括 Shein，包括拼多多的子公司 TEMU，包括 TikTok，我稱之為是上一個移動互聯網時代的餘波，在中國震盪完以後震盪到全世界去。</p><p>簡單來説，中國現在做的事情是拿到國外去仍然有優勢。但是，今天如果要進入一個新的方向，就是剛才我已經講了的智能化、綠色化，我們不能再看着今天已經成功的中國企業，再去照着那個樣子去做。</p><p>今天，在國外極速發展的中國企業，他們的優勢是在十年前就開始累積的，今天我們要為未來十年累積更新的優勢，那就要走向剛才説的兩個方向。在這個環境下，我們看到全球其實有大量的未開發藍海市場，雖然我們認為有些國家可能仍然比較貧窮，但仍然有大量的需求以及消費能力。中國具有非常成熟，而且在全球來看最有野心的企業家，我們具有這種狼性的文化，去讓企業快速成長並且擴張市場。同時，我們具有剛才描述的積累了這麼多年的技術、人才、資源、供應鏈優勢，這一切結合起來，讓我們今天能做到我們的企業家可以溢出。</p><p>什麼意思？中國企業其實在國內競爭是非常卷的，就像三體裏面講的黑暗森林一樣，實際上當你走向全球的時候，會發現有大量市場本地的企業家是沒有能力跟你競爭的。歐美的，尤其是美國的一些先進企業，他們非常的堅持，或者叫頑固，在自己的產品上不願意做任何本土化。在這種情況下，中國企業家是具有優勢的。</p><p>第二， 技術溢出，中國現在有大量的技術可以走向海外。</p><p>第三， 商業模式的溢出，從三、四十年前開始，一直到 2020 年，我們仍稱之為全球化 1.0 的時代。在那個時代，全世界的企業走向全球化都是一個模式，在一個國家研發出產品和品牌，最終在其他的國家建立銷售中心，可能建立一部分簡單的組裝生產中心，然後向全球銷售擴散，這是一個集中式的全球化。而今天，我們認為逆全球化時代的時候，必須要非常聰明地運用我們的智慧走向全球化，我們稱之為全球化 2.0，而 2.0 的一個重心，我們認為叫去中心化，或者叫分佈式全球化 2.0 。</p><p>什麼意思？在今天這個環境下，我們認為中國的企業要全球化，中國的企業家要全球化，第一我們不能再重複過去那樣在中國做大，然後進行全球銷售，這個路徑現在有很多障礙。現在，可能從你企業開始有初步能力的時候，就要在你未來的全球目標市場上建立本土化團隊，至少從當地來看是非常本土化的企業，甚至於名稱都跟你是不一樣的，可以有獨立的融資，獨立的股權結構，最終被認可為本地企業。</p><p>一個企業，你可以把以前積累的所有優勢，儘可能多的作為一個平台、一個生態，跟全球可能 5 個、 10 個、甚至於 30 個，不同地區的獨立企業產生資源共享。但是每一個地域的企業，都是非常本土化的，去中心化的，並且實現本地更多資源的結合。這樣，我覺得就有可能幫助今天中國企業，規避逆全球化局勢下對中國的阻礙。</p><p>另外，中國的企業家也不一定非要在中國先創業再走出去。我們在全球看到了非常多的優秀企業家，華人企業家，他們實際上是直接在當地創業。像我們投資的一家在非洲做支付的公司，在中國經過了錘鍊，然後直接去非洲創立企業，在一個巨大差異的地域，用中國的模式，中國的經驗，在當地創立本土的支付企業。</p><p>在墨西哥，我們也看到類似的企業，這兩天我們還看到了，默默的做了很多年的綠色科技企業，也逐漸浮出水面。他們默默的在當地不論是建立分銷渠道，建立產品生產，還是提供一種服務，利用的是中國供應鏈，但它是一個本地企業。昨天，我見了一家公司在墨西哥， 99% 的員工都是墨西哥人，但是他是一箇中國企業家創立，並且充分利用了中國優勢，在當地實現創業的這樣一家企業，給了我們很多的啓發。</p><p>最終，我們認為未來分佈式的全球化的局勢，對中國企業意味着什麼？那就是意味着，你要充分跟中國有資源的對接、人才的對接、供應鏈的對接、技術的對接，但是我們能夠充分的跟當地結合，形成一種分佈式的格局，大家共享一個平台優勢，這是在今天這個環境下，我們認為毋庸置疑，非常有價值的一種走向全球的模式。</p><p>我們的結論就是，當一個國家在價值鏈的絕大多數環節，都具有競爭優勢的時候，這個國家一定會湧現出非常多偉大的公司。而在智能化方向上，我們認為這是毋庸置疑會出現的。</p><p>同時，綠色科技的產業鏈、價值鏈，我們具有同樣眾多的領先優勢。一樣的結論，當一個國家在價值鏈的絕大多數環節出現競爭優勢的時候，這個國家一定會湧現非常多偉大的公司。</p><p>所以，這兩個毋庸置疑給我們帶來了非常多的信心，加上現在全球化的策略，我們認為中國未來仍然是非常光明的，中國的企業家和個人，都可以在這個過程中實現很多的價值。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消費創新奔湧，品牌踏浪生花——第二屆「文創上海」創新創業大賽正式啓動！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591205324421764?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 11:51:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，隨着中國在國際舞台和世界市場上的地位不斷提升，當下消費者，尤其是年輕一代對國潮、文創、國貨的關注和消費熱情持續高漲，「文創消費」正在讓消費市場重新煥活出更多新業態，在內容形式日趨多元化和同質化的環境下，為品牌帶來新的商業契機。</p><p>&nbsp;設計上，從餐飲到服飾到家居，似乎所有領域都適合用「中式審美」再做一遍；產品上，品牌們不斷輸出有文化、有態度、有故事、有設計的聯名產品；品牌上，從老字號到新國貨，都在結合文化議題點燃社交熱議，輸出新的行業敍事；技術上，「中國製造」向「中國智造」不斷邁進，往國際供應鏈、價值鏈的中高端攀登。</p><p>&nbsp;消費市場鮮活創造力的背後也有政策面的支持。文化產業是上海的支柱性產業之一，2022 年上海文化創意產業總產出佔全市 GDP 的 13% 左右，上海市政府近年來也在不斷投入資金、資源推動上海文創產業的蓬勃發展。</p><p>&nbsp;日前，第二屆「文創上海」創新創業大賽正式啓動，本次大賽將通過<strong>強化資源助力、加快創新孵化、激發創新因子、營造創業氛圍</strong>，給創業者提供更多交流合作、項目展演和資源對接機會，<strong>挖掘培育和支持服務更多的優秀項目和潛力人才</strong>，從源頭推動文化創意產業創新發展，提升上海文創產業的影響力、輻射力和吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4800,2701" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_9353619caf04447587b27876eb9a79d6@5868219_oswg4048720oswg4800oswg2701_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;與第一屆相比，今年的大賽進行了全面升級，採用「3+1」的賽道設置。其中，<strong>「智能未來+」「原創內容生產+」「文創賦能時尚消費品+」</strong>三條主賽道分別關注數字文創、內容 IP、文化消費、時尚設計等產業熱門領域，而<strong>「音樂創新+」</strong>則聚焦音樂創作領域。</p><p>&nbsp;<strong>其中，「文創賦能時尚消費品+」</strong>賽道將遴選具有時尚元素的新國潮、新文創、新國貨，重點關注擁有時尚前沿設計、新鋭創意 IP 的消費品牌，以及在新消費浪潮下所產生的新模式、新服務等，積極倡導通過文化創意賦能消費產業與實體經濟的時尚升級。</p><p>&nbsp;無論是聚焦生活方式領域的<strong>食品飲料、美妝個護、服飾鞋配、母嬰寵物、3C 家電、家居日用、户外運動相關企業，還是以電競為代表的娛樂消費、酒店民宿為代表的文旅消費、演唱會為代表的線下文娛消費、各類商業綜合體為代表的線下零售業態，</strong>亦或是整個<strong>文創消費產業鏈上的各級服務商和供應鏈企業</strong>，都可以報名參加<strong>「文創賦能時尚消費品+」</strong>賽道的選拔。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3240,5760" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_95bb1a144faa4b0aa86693442512412e@5868219_oswg2792385oswg3240oswg5760_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>作為本次大賽的賽道獨家合作伙伴，上海文化廣播影視集團第一財經旗下上海應帆數字科技有限公司</strong>（下稱應帆科技）一直致力於在數字文創領域深度耕耘，成果斐然。在組織創意活動、打造文創內容 IP、引領先鋒廠牌、設計文創周邊、進行跨界聯動以及運用文創賦能消費等多個領域，成功塑造了許多出色的示範案例，為業界樹立了標杆。應帆科技堅定不移地用文化文創來賦能消費，並專注於滿足市場和行業的多元化需求，聚焦於 B/C 端客户羣體，以實現持續、健康的發展。<strong>本次大賽，應帆科技將在「文創賦能時尚消費品+」賽道中為廣大消費品牌提供支持。</strong></p><h2>&nbsp;<strong>服務升級，增強企業文創持久力</strong></h2><p>&nbsp;本次大賽還引入了更專業的評分體系、更強大的評委團隊，以完善大賽的評選流程，提高賽事質量。通過初創組和成長組兩個組別，科學劃分參賽企業，確保賽事公平競技。同時，將與成都、長沙、澳門等多地進行不同形式的異地聯動，推動獲獎企業及項目進行全國巡展，拓展大賽輻射範圍，增加參賽企業項目落地機會。</p><p>&nbsp;本次大賽將分為初評、複賽、決賽三個階段，最終於 2024 年的收官大會上舉行頒獎典禮。<strong>獲獎企業將獲得如下扶持：</strong></p><p>&nbsp;1.<strong>賽事獎項：</strong>將向社會發布獲獎名單，頒發獎盃榮譽證書。符合條件的參賽者，將推薦至「海聚英才」全球創新創業大賽參加角逐。</p><p>&nbsp;2.<strong>賽事獎金：</strong>根據初創組和成長組劃分評選，設立最具潛力獎（四名）、最具價值獎（四名）及年度創新獎（十六名）。</p><p>&nbsp;3.<strong>配套政策：</strong>在符合政策條件的基礎上，優先推薦獲獎項目參加上海市文創扶持資金等申報，推薦申請首次創業一次性補貼、初創期創業組織社保補貼等政策資助。</p><p>&nbsp;4.<strong>投融資對接：</strong>優先推薦對接文化投資聯盟所屬投資機構，優先推薦至各金融機構，幫助企業獲得授信及貸款服務。</p><p>&nbsp;5.<strong>落地入駐：</strong>對於符合條件的優勝項目，可在一定時間段內免租金入駐相關園區，同時獲得文化人才公寓的推薦名額。</p><p>&nbsp;6.<strong>宣傳推廣：</strong>獲獎企業可優先參與創業專題片拍攝及新媒體傳播計劃。推薦參與長三角文博會、深圳文博會、中國國際中小企業博覽會等展會，以及上海設計 100+、品牌&nbsp;100+、時尚&nbsp;100+&nbsp;等評選活動，幫助提升品牌知名度、拓展市場推廣渠道。</p><p>&nbsp;7.<strong>孵化培育：</strong>大賽「文創賦能消費品成長計劃」成立新消費賽道導師團，針對不同企業的文化賦能需求定製課程、組織輔導，同時對符合條件的優勝項目推薦至上海市創業指導專家志願團專家進行結對幫扶，幫助企業賽後發展。</p><p>&nbsp;8.<strong>其他服務：</strong>獲獎企業自動加入文促會，組織獲獎企業開展座談會、沙龍等活動，收集企業訴求和建議，由主辦方協助對接溝通、推進解決。</p><h2>&nbsp;<strong>大賽進程</strong></h2><h3>&nbsp;<strong>報名階段</strong></h3><p>&nbsp;時間：2023 年 12 月 21 日——1 月 31 日</p><p>報名方式：大賽官網</p><p>報名發起城市：上海、成都、澳門、長沙、昆明、三明、喀什、日喀則</p><h3><strong>線上初評</strong></h3><p>&nbsp;時間：2024 年 1 月— 2 月</p><p>初評形式：根據項目提交材料進行書面評審</p><h3><strong>複賽階段</strong></h3><p>&nbsp;時間：2024 年 3 月</p><p>複賽形式：線上與線下路演—由 5 分鐘路演+單組結束 20 分鐘評委提問組成</p><p>複賽地點：中國•上海</p><h3>&nbsp;<strong>決賽階段</strong></h3><p>&nbsp;時間：2024 年 4 月</p><p>決賽形式：線下路演形式為主—由 7 分鐘路演+5 分鐘評委提問+每組 1 分鐘發言</p><p>決賽地點：中國•上海&nbsp;</p><h3><strong>頒獎大會（論壇）</strong></h3><p>&nbsp;時間：2024 年 4 月</p><p>活動地點：中國•上海</p><h3><strong>參賽資格</strong></h3><p>1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;大賽根據企業/項目不同的發展階段設置「初創組」和「成長組」，並通過以下維度對報名企業/項目進行組別認定。</p><p>🔹2022&nbsp;年度營業收入在&nbsp;5000&nbsp;萬元以內的文創企業均可報名，文創產業劃分可詳見《上海市文化創意產業分類目錄（2022）》，音樂創新&nbsp;+&nbsp;賽道可以項目形式參賽。</p><p>🔹2022&nbsp;年度營業收入低於&nbsp;2000&nbsp;萬元的企業，或&nbsp;2023&nbsp;年註冊成立的企業，劃分為「初創組」；2022&nbsp;年度營業收入介於&nbsp;2000&nbsp;萬元至&nbsp;5000&nbsp;萬元之間的企業（科技型企業可適當放寬申報條件），劃分為「成長組」。&nbsp;</p><p>🔹針對少數無法直接適用以上標準的參賽企業，由主辦方討論後認定組別。</p><p>2.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;參賽企業所有成員須無重大失信記錄、無犯罪記錄，遵守中華人民共和國法律。</p><p>3.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;參賽企業或項目組所有成員須無重大失信記錄、無行政處罰記錄、無犯罪記錄、無商業賄賂等不良行為記錄、無任何違法違規行為，且公司經營狀況良好，不存在重大經濟糾紛，不存在經營不善、運營困難、資不抵債、瀕臨破產等情況，遵守中華人民共和國法律。</p><h3><strong>獎項設置</strong></h3><p><strong>&nbsp;「文創上海」最具潛力獎（四名）</strong></p><p>&nbsp;決賽獲得所屬賽道最高分的「初創組」企業及項目，共計 4 家。&nbsp;</p><p>本年度文化創意產業中的先鋒型企業/項目，具備良好的市場口碑、潛力和投資價值。</p><p><strong>「文創上海」最具價值獎（四名）</strong></p><p>決賽獲得所屬賽道最高分的「成長組」企業，共計 4 家。</p><p>本年度文化創意產業中的成長型企業，具備一定的行業代表性和引領性。</p><p><strong>「文創上海」年度創新獎（十六名）</strong>&nbsp;</p><p>四個賽道中具代表性的創新型文化企業及項目，共計 16 家。&nbsp;</p><p>本年度文化創意產業中具備良好市場預期和投資價值的企業/項目。</p><p>可登陸官網（<strong>www.sccipa.com.cn</strong>）參與報名，或致電<strong>021-62789199</strong>諮詢報名，獲取大賽手冊及瞭解大賽詳情。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>穿越波動，韌性前行，WIM 創新者年會即將啓幕</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591198639487879?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 11:43:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2276,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a8588d7184724b08bff650114026c4f2@5868219_oswg157644oswg2276oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2023 年註定是極為特殊的一年，或許也是近些年來，產業變革最為深刻的一年。</p><p>這一年，在雙碳戰略目標下，「綠色經濟」蓬勃發展，為中國經濟帶來更強的發展韌性。這一年，中國品牌積極出海，躍入海外同全球性品牌同台競技；這一年，也是人工智能發展最為迅猛的一年，ChatGPT 將人類帶入全民 AI 時代，生成式人工智能引起一場場商業狂歡， OpenAI 的高層變動，也成為 AI 發展史上繞不開的精彩一幕。這一年，5G、大數據、算力等新一代信息技術加速發展，上半年人工智能、下半年華為生態相關企業在二級市場可圈可點，傳統產業加速轉型升級，新興職業層出不窮。</p><p>與此同時，國際環境依然具有不確定性，疊加可以預見的經濟週期，共同構成了當下的宏觀世界。在這種背景下，我們的體感日益強烈，「失業」「裁員」「內卷」「消費降級」，站在全球百年未有之大變局的關口，「陣痛感」在所難免。</p><p>在新舊週期交替之下，也藴藏着新的發展機遇，如何理性觀察當下鉅變的宏觀環境，如何預測未來更多的確定性商機，新興科技將會引發哪些產業變化？這一切疑問都需要一個解答。</p><p>億歐發起主辦 WIM 2023 世界創新者年會，搭建一個大型平台，邀請來自全球創新領域的學者、投資人、企業領袖等重磅嘉賓，圍繞「<strong>穿越波動，韌性前行</strong>」主題，在<strong>北京、上海、深圳、西安等多個城市</strong>同步舉辦，通過主題演講、巔峯對話、榜單發佈等形式，共同探尋企業穿越週期波動的答案。</p><h2><strong>01 重磅嘉賓展開巔峯對話，探尋穿越波動密碼</strong></h2><p>站在新舊週期交匯點，<strong>挑戰與機遇並存成為常態</strong>。一方面，全球走出疫情陰霾後，又經歷了加息週期，世界經濟增長放緩，國內經濟也似乎進入了瓶頸期，投資、消費和出口發展不及預期，房地產市場悲觀情緒依然存在，提振信心已是迫在眉睫。</p><p>另一方面，危機中又藴藏着機遇，當下「中國製造」加速轉向「中國智造」，「新三樣」電動汽車、鋰電池、太陽能電池出口數據可觀。國產大飛機、新能源、數字經濟等重點領域技術突飛猛進，生成式人工智能發展火熱，新一代移動通信、生物技術、新材料、航空航天、光電芯片等戰略性新興產業方興未艾，以華為為代表的&nbsp;科技型企業涅槃重生，成為中國品牌實現自主創新的嶄新名片。</p><p>這一切都在預示着世界發展週期驟然提速，不確定性的時代已然來臨。但是，我們也同樣堅信，無論宏觀環境如何變化，<strong>我國的科技商業擁有足夠強大的韌性，經濟長期向好發展的基本面始終未變</strong>。這是中國企業有信心發展的底層邏輯，於企業而言，無論經濟環境如何變化，「創新」始終是應對週期波動的不二法門。</p><p>作為專注於科技、產業和投資的信息平台與智庫，億歐對中國科技商業有着深刻理解，對各大領域頭部企業有着長期研究，億歐每年舉辦的 WIM 創新者年會，已經成為觀察年度科技產業變化、洞察前沿發展趨勢的窗口，是科技領域最有影響力的盛會之一。</p><p>WIM2023 創新者年會主題為「<strong>穿越波動，韌性前行</strong>」，於<strong>2024 年 1 月 10 日-17 日</strong>在北京、上海、深圳和西安等多個城市舉辦，大會將在全球範圍內的多個科技創新代表性國家和地區線上同步舉行。</p><p>本屆年會將邀請近百位重磅嘉賓，從學界、產業和投資等不同角度，探討數據革命、數字化轉型、人工智能、低碳科技等多個主題，來自全國各地的知名學者、投資者、行業領袖將齊聚這場「創新盛宴」，共同為全球觀眾帶來極富前瞻性與實用性的思想精華，助力參會者<strong>瞭解 2023 年各行業最新變化，洞察 2024 年科技前沿趨勢，探尋企業穿越週期波動的密碼</strong>，共享行業專家與企業領袖的智慧。</p><h2><strong>02 聚焦科技創新，&nbsp;權威榜單發佈</strong></h2><p>作為一家專注科技+產業+投資的信息平台和智庫，億歐在近十年發展過程中，對中國科技、產業和投資形成了深刻洞察，除為一些大型企業提供品牌服務外，同時憑藉國際化視角和高度，還為大型企業提供<strong>行業研究、投資分析、創新諮詢和國際化落地</strong>等服務。</p><p>億歐擁有實時更新的產業數據庫，擁有廣泛的鏈接能力，可為大型企業進行產品落地和佈局生態提供支持。數據方面的優勢，也為開展獨立調研提供了強大支持。</p><p>基於自身研究和第三方視角，億歐<strong>將在本屆 WIM 大會上發佈多項榜單</strong>，包括 2023 信創產業 TOP100、2023 中國數據智能服務商 TOP30、2023 中國產業數字化服務商 TOP30、2023 中國金融科技創新 TOP30 榜單等。</p><p>各項榜單都有其調研背景，比如，金融行業高質量發展關係中國式現代化建設全局，金融科技創新對於統籌金融發展和安全、強化金融風險監測應對等具有關鍵作用，是「加快建設金融強國」，紓解中小微企業與創新型企業資金焦慮的關鍵。</p><p>在這種背景下，億歐綜合調研金融科技企業 2023 年融資情況、風險管控能力、科技創新能力、品牌美譽度與行業影響力等指標，最終嚴選出「2023 中國金融科技產業創新 TOP30」榜單。各項榜單均用以表彰各領域年度 TOP 企業，為行業和企業提供借鑑和研究價值。</p><h2><strong>03 關於 WIM</strong></h2><p>世界創新者年會（World Innovators Meet,WIM），是由億歐發起主辦的中國科技領域最有影響力的大會之一，至今已經成功舉辦八屆。WIM 創新者年會<strong>旨在通過鏈接各領域創新資源，解讀年度科技熱點，洞察未來科技前沿趨勢，為中國科技產業發展提供觀點支撐。</strong></p><p>在過去八年時間裏，WIM 創新者年會鏈接了上萬家知名企業、專家學者和投資人，包括諾貝爾化學獎得主 Ada Yonath、經濟學獎得主 Paul Romer、中國工程院院士倪光南等一大批頂尖學者參與其中，以及來自中國石化、科大訊飛、地平線等各領域的知名企業負責人齊聚一堂，<strong>與會者累計超過 10 萬名</strong>，成為中國創新領域的年度盛會。</p><p>一起解鎖前沿發展趨勢，洞察時代變化！誠邀蒞臨本屆 WIM 創新者年會！</p><p><strong>峯會開幕在即，掃碼立即報名佔位</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="180,180" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_00c5e64092594964b7993d9a5c442943@5868219_oswg2309oswg180oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>論壇詳情</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,2964" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_0199dd6cec184f438e8dd23490fb1f9a@5868219_oswg1578471oswg750oswg2964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>境外上市備案迎新年「小高潮」，行業人士：監管不對境外上市額外設置門檻和條件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591744357841799?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:58:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[開年首周，多家擬境外上市的企業密集獲得備案通知，3 天內就有 10 家完成備案。「當前監管正按照最小、必要原則，聚焦重大境內合規事項、國家安全、產業政策等關注重點，把應由投資者自主判斷的事項交給市場，不對境外上市額外設置門檻和條件。」行業人士表示，證監會已建立了備案溝通機制，進一步暢通企業與監管機構的溝通渠道，企業可通過備案溝通系統進行政策諮詢，提升備案效率。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聯電 2023 年總營收同比減少 20.15%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591740927212165?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:55:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[聯電宣佈，2023 年 12 月營收為新台幣 169.79 億元，環比減少 9.63%，同比減少 18.94%，為 10 個月新低水準；2023 年總營收為新台幣 2225.33 億元，同比減少 20.15%，不過仍為次高水準。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>知情人士：國航廈航有望跟進調整客票退改規則，民營航司仍在研究</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591736812075904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:51:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 5 日晚間，記者從多家航司內部人士處獲悉，除了南航、東航外，國航以及南航旗下的廈航有望跟進調整客票退改規則。也有三大航中的高管指出，預計民營航司短期可能不會跟進。有一位民營航司內部人士告訴記者，已看到南航、東航發佈的調整公告，正在研究中。該人士也否認了客票調整為民航局統一文件要求。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外匯局：保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591734430776201?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:48:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年全國外匯管理工作會議 1 月 4 日至 5 日在京召開。會議部署了 2024 年外匯管理重點工作，其中提出，防範跨境資金流動風險。加強宏觀審慎管理和預期引導，完善跨境資金流動監測預警和響應機制，堅決對順週期、單邊行為進行糾偏，保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定，維護國際收支基本平衡。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿聯酋三大主權財富基金 2023 年總投資額達 365 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591733974825606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:48:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據中國駐阿聯酋大使館經濟商務處，Zawya 新聞網 1 月 2 日消息，跟蹤全球主權投資基金的 Global SWF 在其 2024 年年度報告中表示，阿布扎比投資局（ADIA）、穆巴達拉投資公司（Mubadala）、阿布扎比控股公司（ADQ）等阿聯酋三大主權財富基金 2023 年共投資 365 億美元。其中，穆巴達拉以 175 億美元的投資額在全球前十大主權財富基金中排名第三；阿布扎比投資局排名第四，投資額為 132 億美元；阿布扎比控股公司排名第八，投資額為 58 億美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>經歷兩年下滑後，老虎環球對沖基金去年據悉實現 28.5% 的回報率</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591733571664519?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:47:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據彭博消息，知情人士透露，老虎環球對沖基金 2023 年取得 28.5% 的回報率。2021 年和 2022 年，老虎環球對沖基金分別下滑 7% 和 56%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前走低，理想汽車、網易跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591733162703490?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:47:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前走低，理想汽車、網易跌超 2%，阿里巴巴、小鵬汽車、嗶哩嗶哩跌超 1%，蔚來跌 0.85%，百度跌 0.74%，京東跌 0.66%，拼多多跌 0.63%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前多數下跌，蘋果跌 0.6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591731063143049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:45:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前多數下跌，蘋果跌 0.62%，微軟漲 0.05%，亞馬遜跌 0.17%，谷歌跌 0.16%，Meta 跌 0.56%，Netflix 漲 0.58%，特斯拉跌 0.57%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外匯局：完善跨國公司本外幣一體化資金池業務試點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591729391254402?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:43:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年全國外匯管理工作會議 1 月 4 日至 5 日在京召開。會議部署了 2024 年外匯管理重點工作，其中提出，完善跨國公司本外幣一體化資金池業務試點，穩步推進金融市場雙向開放，着力提升資本項目開放的質量。建設開放多元、功能健全、競爭有序的外匯市場，持續完善企業匯率風險管理服務。支持海南自貿港、粵港澳大灣區等重點區域建設，支持高水平自由貿易試驗區建設。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：提升境外投資者參與中國債券市場便利度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591721361455745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:35:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年中國人民銀行工作會議在京召開。會議指出，要持續加強金融市場建設。建設規範、透明、開放、有活力、有韌性的金融市場，進一步優化融資結構、市場體系、產品體系，為實體經濟發展提供更高質量、更有效率的融資服務。深化金融市場對外開放，提升境外投資者參與中國債券市場便利度。加強金融基礎設施建設和管理。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>歐盟反壟斷主管下週將訪美，會見蘋果、英偉達等科技巨頭 CEO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591714493135494?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:28:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[歐盟委員會競爭事務專員瑪格麗特·維斯塔格的通訊顧問 Christina Holm-Eiberg 1 月 5 日表示，維斯塔格將於下週訪問美國，於當地時間下週四和週五會見蘋果 CEO 蒂姆·庫克、Alphabet 首席執行官桑達爾·皮查伊與首席法律官肯特·沃克、博通 CEO 陳福陽和英偉達 CEO 黃仁勳，還將同 OpenAI 首席技術官米拉·穆拉蒂和首席戰略官傑森·權會面，重點討論歐洲數字監管和競爭政策。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行、金融監管總局：增強金融機構住房租賃貸款投放能力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591713466497672?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:27:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國人民銀行、國家金融監督管理總局發佈關於金融支持住房租賃市場發展的意見。其中提出，增強金融機構住房租賃貸款投放能力。支持商業銀行發行用於住房租賃的金融債券，籌集資金專門用於增加住房租賃開發建設貸款、團體購房貸款和經營性貸款的投放。穩步發展房地產投資信託基金。穩步推進房地產投資信託基金試點工作，在把控風險前提下，募集資金用於住房租賃企業持有運營長期租賃住房。支持房地產投資信託基金份額交易流通，促進住房租賃企業長期穩定經營，防範短期炒作。優先支持雄安新區、海南自由貿易港、深圳中國特色社會主義先行示範區等國家政策重點���持區域以及人口淨流入的大城市開展房地產投資信託基金試點，為利用各類建設用地（含集體建設用地、企事業單位自有空閒土地等）依法依規建設和持有運營長期租賃住房的企業提供資金支持。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行、金融監管總局：支持住房租賃供給側結構性改革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591712209550214?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:25:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國人民銀行、國家金融監督管理總局發佈關於金融支持住房租賃市場發展的意見，其中提出，支持住房租賃供給側結構性改革。金融支持住房租賃市場發展應突出重點、瞄準短板，主要在大城市，圍繞解決新市民、青年人等羣體住房問題，支持各類主體新建、改建和運營長期租賃住房，盤活存量房屋，有效增加保障性和商業性租賃住房供應。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港最新外匯儲備資產 4255 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591703979932292?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:17:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港金融管理局（金管局）5 日公佈，香港 2023 年 12 月底的官方外匯儲備資產為 4255 億美元，比 2023 年 11 月底的 4246 億美元增加 9 億美元。金管局介紹，為數 4255 億美元的外匯儲備資產總額，相當於香港流通貨幣 5 倍多。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宏達電 2023 年 12 月營收環比增逾八成，全年微增 0.21%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591702832839556?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:16:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[宏達電（HTC）宣佈，2023 年 12 月營收為新台幣 6.35 億元，環比增加 82%、同比增加 22%；累計 2023 全年合併營收為新台幣 44.18 億元，較 2022 年微幅增加 0.21%，與前年持平。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公牛集團：擬開展大宗原材料期貨業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591701417196169?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，公牛集團發佈公告稱，為規避原材料價格波動風險，公司擬開展大宗原材料期貨業務，交易品種為銅、銀、鋁、錫、塑料粒子、紙漿等與公司生產經營有關的期貨品種，公司投入保證金不超過 8 億元，上述額度在授權範圍內，可循環使用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宋城演藝：元旦假期公司整體場次和人次較 2019 年同期均有較好增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591699813579656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:13:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，宋城演藝在互動平台表示，元旦假期公司整體場次和人次較 2019 年同期均有較好增長，一方面受益於項目數量的增加，西安、上海等項目收客局面良好；另一方面杭州宋城等景區通過開展跨年活動充分挖掘周邊散客市場實現較好增長。佛山項目將於今年春節和大家正式見面。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長白山：託管和平滑雪場業務對公司 2023 年整體收入貢獻不足 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591698392185478?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:11:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，長白山發佈公告稱，公司於 2023 年 10 月末託管和平滑雪場，此項託管業務對 2023 年整體收入貢獻不足 1%，目前公司的冰雪項目收入在公司整體收入中佔比較小，公司主營業務仍是旅遊客運業務和酒店業務，公司基本面無其他重大變化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花旗策略師：今年全球股市兩位數的漲幅不再可能，可逢低買入</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591684417485447?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 19:57:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[花旗集團今日在一份報告中稱，由於今年全球股市的上行空間預計將低於 2023 年，兩位數的漲幅已經不可能了。因此，建議在低迷時期買入，不要再追逐漲勢。這一觀點得到了摩根士丹利全球股權指數（MSCI All-Country World Index）約 8% 的上行預期和 2024 年收益增長 9% 的預期的支持。策略師們還表示：「這也是美聯儲寬鬆週期中的保守預期。在這種下跌行情中，我們會買入，但不一定會追逐漲勢。」（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>到 2026 財年，7-11 和羅森據悉擬在亞太地區增開超 1 萬家門店</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2591682906962824?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 19:56:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日經新聞消息，到 2026 財年，7-11 和羅森兩大日本便利店巨頭計劃將亞太地區門店數量增加超 1 萬家。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>