<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>君樂寶投資茉酸奶，大公司又盯上新品牌｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512324521070593?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 13:09:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜喬芊</p><p>繼 10 月份安踏收購 MAIA ACTIVE 後，新鋭消費品牌被業內大公司青睞的故事，又多了一個。</p><p>11 月 8 日，君樂寶集團與現制酸奶品牌「茉酸奶」簽訂戰略合作協議，君樂寶斥資戰略入股茉酸奶，持有 30% 股份，具體金額未透露。</p><p>茉酸奶 2014 年成立於上海，是今年現制酸奶熱潮中「最顯眼」的品牌，招牌產品「原創牛油果酸奶奶昔」一度引領潮流。據悉，茉酸奶全國門店數在今年 5 月底突破 1000 家，如今這一數字已更新至 1600+。</p><p>縱使「年輕人移情酸奶」的呼聲高調又熱鬧，現制酸奶領域跑出的千店品牌還是屈指可數，茉酸奶作為代表，受到的關注自然不少。</p><p>聯合創始人顧豪在 5 月底接受 36 氪採訪時曾談及融資態度——「很多人在問，我們還在討論中。」此後，有機構投資人表達過對茉酸奶的興趣，品牌方回覆表示「投資事宜暫時先不聊了」。</p><p>君樂寶這次入股，成為茉酸奶的首次公開融資。乳業專家宋亮他曾以顧問身份建議君樂寶與國內的烘焙、餐飲、咖啡茶飲等業態的連鎖品牌尋求合作，「其實接觸過很多品牌，最終達成了對茉酸奶的投資。」他告訴 36 氪。</p><p>這場新老品牌的雙向奔赴，背後是君樂寶擴張業務、衝擊 IPO 的決心，也是茉酸奶保障上游、延續高速增長的野心。</p><h3><strong>「規模+規模」的互哺</strong></h3><p>此次合作，被外界形容為「兩個第一的聯手」。</p><p>過去幾年，魏立華帶領下的君樂寶發展迅速，2021 年營收達到 203 億元（2022 年數據未公佈），位列中國乳業第五強。而據 IPO 日報，君樂寶集團及旗下品牌的低温酸奶市場佔有率全國第一，簡醇酸奶是低温酸奶第一品牌。</p><p>茉酸奶也憑藉快速拓店走上「第一」位置：今年 3 月門店數破 500 家，一個月後官宣第 700 家門店即將落地，5 月底 1000 家，11 月超過 1600 家，年底目標 2000 家。如此增速，在現制酸奶飲品領域是獨一份。</p><p>體量變化，對上游原料的需求也隨之快速變化。顧豪此前對 36 氪舉例稱，就榴蓮奶昔要用到的榴蓮而言，國內已經很難找到與茉酸奶需求量相匹配的常規貿易商，必須通過馬來西亞領事館牽頭，以當地最大的產地來覆蓋需求。</p><p>有這樣的規模做基礎，君樂寶入股之後的具體合作，自然先從奶源展開。</p><p>據悉，雙方計劃在中國四大黃金奶源地之一的張家口壩上草原設立茉酸奶專有牧場。此前，茉酸奶的原料由內蒙古品牌蘭格格供應，門店的視覺體系對奶源多有強調，「北緯 43 度黃金奶源帶」、「來自草原酸奶之都」等標語佔據黃金位置。</p><p>對茉酸奶而言，最為重視的奶源自此有了保障。畢竟君樂寶近年來在草業和牧業領域的投資超過 80 億元，在全國建有 17 個大型牧場，據官方在今年 7 月的數據，其奶源自給率在 58.95%，這個水平高於伊利、蒙牛等大多數乳企。</p><p>對君樂寶而言，此舉的直接益處是發展了一個規模可觀的下游客户，除此之外，還有更大的想象空間。比如餐飲場景的故事——當菲諾的厚椰乳成為瑞幸生椰拿鐵背後的隱形贏家，當朝日唯品的牛乳成為精品線下咖啡店的標配時，線下門店的資源對乳企尋求 to B 業務已至關重要。</p><p>「過去兩年標準產品的酸奶動銷不暢，大公司都在找方向、找新的增長點，茉酸奶這樣的新興品牌在融資上也不想只圈錢，而是需要更深度的合作。」宋亮對 36 氪總結道，「對這樣的投資，我們雙手贊成。」</p><p>事實上，業內曾有過一場與之相似的合作可供參考。</p><p>2021 年初，新希望旗下的新乳業以 2.31 億元的價格收購「一隻酸奶牛」60% 的股權，希望攜手進軍現製茶飲領域。根據當時的公告內容，雙方還簽有「對賭協議」，在三年業績承諾期內，一隻酸奶牛分別要完成年度及累計淨利潤目標，三年內的累計淨利潤不低於 1.27 億元。&nbsp;</p><p>實際完成情況尚未可知，但從開店速度來看，一隻酸奶牛的發展相較前幾年已明顯趨緩。極海品牌監測的數據顯示，目前在營門店為 1039 家，而早在 2020 年時，其門店數量就已破千，有媒體稱其「恐難完成對賭協議」。</p><p>可見乳企要運營線下終端品牌並不容易。宋亮稱二者的方向類似，但本質上有「入股」和「收購」的區別，君樂寶入股後，品牌經營的控制權仍然在茉酸奶手中，「行業有專業分工，對企業而言以參股方式形成緊密合作已經足夠，茉酸奶後續也有自己的計劃。」</p><h3><strong>君樂寶朝 IPO 前進一步</strong></h3><p>IPO 無疑是這些年懸在君樂寶心頭的一件大事。</p><p>2019 年 7 月與蒙牛解綁後，君樂寶很快在 2020 年引入了新的外部股東，紅杉、高瓴均在其中，目前紅杉是其最大的機構股東，投資額超過 12 億元，持股比例 15.26%。在此期間，便陸續有君樂寶謀求上市的傳聞出現。</p><p>2020 年，彭博社援引知情人士消息稱，君樂寶有意在中國內地和香港上市，考慮在香港 IPO 中籌資至少 7 億美元，官方當時予以否認。如今，這一計劃被擺上枱面，君樂寶副總裁仲巖對外表示，2025 年銷售額要達到 500 億元，並表示「公司已啓動 IPO 上市項目，爭取在 2025 年完成上市」。</p><p>以此時點再來回顧君樂寶近幾年的發展，會發現它一直在默默長大，「買買買」的步伐也不曾停下。</p><p>2022 年 1 月，君樂寶以 2 億元收購皇氏集團子公司雲南來思爾乳業股權及雲南皇氏來思爾智能化乳業股權，在兩家公司各持股 20%，成為第二大股東，為擴張西南市場奠定基礎。</p><p>2022 年 8 月，君樂寶收購西安銀橋乳業（集團）有限公司核心經營性資產，為進軍西北市場佈下一子，同時在牛奶和羊奶市場都更進一步。</p><p>今年 5 月，君樂寶再度斥資 3.29 億元拿下皇氏集團上述兩家子公司各 32.89% 的股權，正式躋身控股股東。</p><p>此外，君樂寶還通過投資上海酪神世家健康科技發展有限公司，佈局奶酪市場等等。</p><p>有業內人形容君樂寶的發展「在奶粉的最後窗口期做到了數一數二。」嬰幼兒奶粉、低温液態奶、常温液態奶，也是它在牧業之外的三大業務板塊。但時移勢易，從目前的宏觀環境來看，奶粉、常温奶的大盤收縮趨勢明顯，鯨參謀數據顯示，截至今年 9 月份，京東平台嬰幼兒奶粉的銷量同比下滑約 17%。</p><p>儘管君樂寶仍能表現出逆勢增長（在凱度的《2023 年全球品牌足跡報告》中以 8.6% 的增長率位居乳業增速冠軍），但在消費者追求健康、新鮮的大背景下，行業增長機會轉向中高端已是共識，推出 A2 型奶粉、做「悦鮮活」這樣的利潤型品牌，包括此次入股茉酸奶，君樂寶也在努力擺脱「只有低價」的形象。</p><p>今年初在石家莊舉辦的君樂寶科學戰略發佈會上，魏立華回顧起 2012 年制定的企業願景——成為中國乳製品企業的領先品牌，他頗為激動，揮舞手臂説到，「願景離實現越來越近了，我提議，給我們君樂寶人一個掌聲。」</p><p>相較那時，君樂寶完成了從 10 億元營收到 200 億元營收的跨越。如今，與現制酸奶第一品牌完成綁定，IPO 的壯志又繼續往前走了一步。</p><p>（感謝 36 氪作者楊亞飛對本文的貢獻。）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫療健康行業週報 |睿璟生物獲數千萬元 Pre-B 輪融資；第九批藥品國採納入重點監控品種</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2514797060149249?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 13:06:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，醫療健康產業創新不斷湧現，並發展成為最活躍的行業之一，36 氪見證和陪伴着這一領域創新企業的成長，併為行業帶來專業的聲音。</p><p>為此，36 氪推出了「醫療健康行業週報」這一欄目，接下來將定期發佈，為讀者提供資本、政策、財務、新產品等多角度的行業資訊。</p><p>11 月 12 日醫療健康行業週報請查收。本次週報收錄了上週醫療健康領域「36 氪創投頻道」報道的融資新聞。</p><h3><strong>融資投資</strong></h3><ul><li><strong>睿璟生物獲數千萬元 Pre-B 輪融資</strong></li></ul><p>睿璟生物已完成數千萬元 Pre-B 輪融資，本輪融資由今晟投資領投，老股東博遠資本繼續追加投資，浩悦資本擔任本輪融資的獨家財務顧問。睿璟生物成立於 2017 年，圍繞甲狀腺癌從術前取樣、診斷、到術後監測，推出了甲狀腺活檢針、多基因 qPCR 檢測和 NGS 檢測、Thyroscan®甲狀腺結節良惡性分類器、以及針對術後復發監測等全流程系列產品，為整個甲狀腺癌診療週期提供多種解決方案。公司於 2023 年 8 月<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2393197673355905">獲國內甲狀腺結節基因檢測第一證</a>，成功填補了甲狀腺結節術前診斷產品的空白；同時睿璟生物也在積極佈局新癌種的檢測，未來還將依託指南規範和臨牀剛需持續完善解決方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2510296750899208">睿璟生物獲數千萬元 Pre-B 輪融資，今晟投資領投 | 36 氪首發</a></p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Eleos Health 獲 4000 萬美元 B 輪融資，打造人工智能健康平台助力醫療服務</strong></li></ul><p>Eleos Health 是一家位於美國馬薩諸塞州波士頓和以色列特拉維夫的數字健康平台提供商，專注於研究行為健康領域的人工智能。</p><p>11 月 8 日， Eleos Health 宣佈獲得了 4000 萬美元的 B 輪融資，本輪融資由 Menlo Ventures 領投，F-Prime Capital、Eight Roads、Arkin Digital Health、SamsungNEXT 和 ION 參投，融資總額達到 6800 萬美元。</p><p>該公司打算利用此輪融資資金，通過增加對產品開發和戰略合作伙伴關係的投資來加速發展，從而加快人工智能在行為健康領域的應用。除了加快產品開發計劃（其中包括針對團體治療、合規自動化、病例管理、併發文檔和基於價值的護理支持的新型和增強型人工智能解決方案）外，這筆投資還將加快 Eleos Health 的招聘工作，擴大其服務範圍，為更多的行為健康提供商和細分市場提供服務，並加強戰略合作伙伴關係的發展，將更多的電子病歷和行業協會納入 Eleos 生態系統……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2511252562968837">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things |&nbsp;L-Nutra 獲 4700 萬美元 D 輪融資，研發模擬斷食技術延長人類壽命</strong></li></ul><p>L-Nutra 是一家總部位於美國加利福尼亞州洛杉磯的醫療保健技術公司，致力於研發延長人類壽命的營養品和藥物。</p><p>11 月 8 日，L-Nutra 宣佈在 D 輪融資中募集到 4700 萬美元。本輪融資由 Moderna 首席執行官 Stephane Bancel 先生和洛杉磯一家中型市場投資公司 Brentwood Associates 共同領投。 該公司打算利用這筆資金擴大運營和業務範圍。</p><p>L-Nutra 由南加州大學（USC）和南加州大學長壽研究所所長 Valter Longo 博士於 2009 年創立，專門從事新型長壽營養品的發現、設計和商業化，以及將營養品作為藥物的計劃，以提高人類的健康壽命。L-Nutra 與全球 18 所大學的研究中心合作，開發了長壽營養管道 ProLon，旨在通過細胞再生和改善代謝健康來促進健康老齡化；以及名為 L-Nutra Health 的營養醫學管道，旨在提高糖尿病、癌症、自身免疫性疾病和心血管疾病患者的病情緩解幾率……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2509459297828868">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Elucid 獲 8000 萬美元 C 輪融資，利用人工智能軟件評估心血管疾病</strong></li></ul><p>Elucid 是一家總部位於波士頓的醫療技術公司，致力於為醫生提供人工智能成像分析軟件以評估心血管疾病。</p><p>11 月 9 日，Elucid 宣佈已獲得 8000 萬美元的 C 輪融資。本輪融資由 Elevage Medical Technologies 領投，行業戰略投資者和現有投資者跟投。本輪融資使該公司自成立以來的融資總額達到了 1.21 億美元。除成功融資外，Elucid 還宣佈梅爾羅斯博士和 Elevage 高級顧問 Kelly Huang 博士將加入公司董事會。自上次融資以來，Elucid 在加強商業努力和擴大臨牀研發的同時，大大加強了其領導團隊。該公司計劃利用這筆資金擴大其商業化努力，為醫生和患者提供防治心臟病的關鍵信息……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2511250178212100">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Gynesonics 獲 4250 萬美元融資，研發子宮肌瘤微創治療方案</strong></li></ul><p>Gynesonics 是一家總部位於美國加利福尼亞州的女性醫療保健公司，致力於開發治療症狀性子宮肌瘤的微創解決方案。</p><p>11 月 5 日，Gynesonics 宣佈獲得了 4250 萬美元的融資。本輪融資由 Amzak Health、Endeavour Vision、Kaiser Permanente Ventures、Runway Growth Capital 和 Bain Capital 領投，MVM Partners 和其他醫療保健投資者跟投，自 2023 年 4 月獲得初始投資以來，該輪融資總額達到了 6720 萬美元。該公司打算利用此輪融資資金擴大運營和業務範圍。</p><p>Gynesonics 致力於開發和提供微創、無切口、保留子宮、經宮頸的診斷和治療技術。其旗艦產品 Sonata 系統是經 FDA 認證的醫療設備，用於診斷宮腔內成像和經宮頸治療有症狀的子宮肌瘤。在 Sonata 系統問世之前，子宮肌瘤剔除術僅限於子宮切除術等侵入性醫療程序，風險更大，恢復時間更長……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2507088351822089">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Kythera Labs 獲 2000 萬美元融資，搭建醫療數據整合分析平台</strong></li></ul><p>Kythera Labs 是一家位於美國田納西州富蘭克林市的醫療保健技術和數據分析公司。</p><p>11 月 7 日，Kythera Labs 宣佈獲得了 2000 萬美元融資。本輪融資由 BIP Ventures 和 CIBC 領投。該公司計劃利用此輪融資資金繼續發展和擴大其數據轉換技術平台 Wayfinder 的規模，並加快新產品和現有產品的開發和採用。此外，還計劃利用融資擴大與 Datavant 和 Databricks 等行業領先企業的合作關係。</p><p>在首席執行官 Jeff McDonald 的領導下，Kythera Labs 是一家醫療數據和技術公司，利用 Wayfinder 數據科學平台、預配置數據管道、數據科學工具包和重整數據集，幫助醫療保健和生命科學機構大規模、快速地整合、訪問和分析醫療保健數據，從而獲得跨市場的競爭優勢……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2508415778619399">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | OrsoBio 獲禮來等 6000 萬美元融資，研發代謝紊亂疾病療法</strong></li></ul><p>OrsoBio 是一家位於美國加利福尼亞州的臨牀階段生物製藥公司，致力於研發嚴重代謝紊亂疾病的治療方法。</p><p>11 月 7 日，OrsoBio 宣佈獲得了 6000 萬美元的 A 輪融資，使該公司的融資總額達到了 9700 萬美元。本輪融資由 Longitude Capital 和 Enavate Sciences 領投，現有投資者 Samsara BioCapital 和 NuevaBio（創始人的關聯公司）以及新投資者禮來公司也參與了本輪融資。Longitude Capital 的 Matthew Young 和 Enavate Sciences 的醫學博士 Edd Fleming 將加入 OrsoBio 董事會。該公司計劃利用此輪融資資金支持其以肥胖症和相關代謝疾病為重點的項目的發展。</p><p>肥胖症是一場全球性的健康危機，影響着 40% 以上的美國成年人，導致一系列併發症。OrsoBio 致力於研發治療肥胖症和其他嚴重代謝性疾病的方案，包括 2 型糖尿病、NASH 和嚴重血脂異常等疾病的療法。該公司的研發團隊由醫生和科學家組成，擁有數十年來自學術界和工業界的臨牀和藥物開發經驗。該公司目前有四個項目正在進行臨牀和臨牀前開發，其化合物涉及能量代謝的核心途徑……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2508413788913923">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><h3><strong>行業觀察</strong></h3><ul><li><strong>當腫瘤有了「核」武器，核藥成為諾華的「新王牌」 | 行業觀察</strong></li></ul><p>在創新藥領域，「核藥」無疑是今年的當紅「炸子雞」，無論是賽道的搶手度還是頭部公司的「吸金」能力，都佐證了這一點。究其原因，面對集採常態化、醫保談判控費等政策，核藥是其中難得的高壁壘、高增長賽道。</p><p>諾華是核藥領域當之無愧的「先行軍」。從 2018 年開始，諾華前後斥資近百億美元在核藥賽道「買買買」：先後獲得 RDC 治療藥物 177Lu-dotatate、177Lu-PSMA-617，並因此坐實了全球 RDC 領域的頭把交椅，後又在 2022 年將第三發子彈瞄準了 FAP（一種核藥靶點），對核藥的關注持續升温。</p><p>諾華的重倉和後續所展示出的「錢力」，以及國內政策利好頻傳也極大地鼓舞了行業，中國資本市場對核藥的投資熱情也就此被激發……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2510643236552965">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>對話醫科達：放療設備採購要算過「經濟賬」，人才培養是行業起飛的關鍵</strong></li></ul><p>人類與癌症的戰爭歷史由來已久，直到 19 世紀 X 射線的發現才讓治療手段有了革命性的改善。此後，放療概念被引入醫學歷史。放療能對腫瘤組織進行精準定位打擊，具有無手術創傷、對正常組織損傷較低，對患者主要身體機能損傷較小等優點。</p><p>如今，放療已在癌症治療中扮演越來越重要的角色：據 WHO 統計，約 45% 的腫瘤可治癒，治癒的腫瘤中約 40% 是由放療治癒，約 70% 的腫瘤患者在不同階段需要接受放療。國內放療使用的設備包括醫用電子直線加速器、伽馬刀、射波刀、Tomo 刀、質子重離子治療幾種，其中以直線加速器和伽馬刀為主。</p><p>1968 年，瑞典的腦外科醫生 Lars&nbsp;Leksell 發明瞭伽馬刀，後他以此為基礎創立了如今的放療龍頭企業——醫科達。如今，Leksell 伽瑪刀進入中國也已有 30 年曆史，累計治療中國患者超過 30 萬例（統計數據截至 2023 年 6 月）。截至 2023 年 10 月，國內裝機量超過 30 台。另外，醫科達在中國的磁共振加速器的市場佔有率達到 100%，其他常規加速器（超過 10 家公司有佈局）也有超過 40% 的市場份額，是全球以及中國放療領域的龍頭企業……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2510325905342464">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>降脂、減肥、抗艾滋......進博會創新藥「重磅炸彈」Mapping</strong></li></ul><p>從「一年打兩針」的長效降脂藥、減肥潛力顯著的多肽降糖藥，到治療及預防急性偏頭痛的口崩片，再到治療乳腺癌的新一代 ADC 藥物，第六屆進博會醫藥館「重磅炸彈」爆款創新藥頻現。</p><p>儘管部分創新藥尚未在國內正式獲批，但通過參加進博會獲得溢出效應，多款創新藥在海南博鰲樂城先行先試，加速了創新藥在中國獲批、上市和准入的進程。</p><p>研發出一款年銷售額超百億美元的重磅炸彈，為患者除病去疾，是眾多創新藥企的追求。以默沙東為例，抗腫瘤的 K 藥、九價 HPV 疫苗，兩款產品即為這家百年藥企貢獻約 55% 的銷售收入。因此，在醫藥創新「卷」出新高度之時，跨國藥企仍然堅定地大手筆投入研發，如禮來在阿爾茲海默症研發 35 年、累計投入了 80 億美元，以期延緩 AD 患者的認知功能下降。</p><p>36 氪盤點了本屆進博會中，適應症針對人羣廣泛、已經或有望成為重磅炸彈的 12 款創新藥，講述其機制、臨牀試驗效果、市場銷售表現、上市情況，一系列新藥好藥在醫學和商業上的優異表現，也將為這個賽道注入更多信心……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2511813624643846">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>第九批藥品國採：重點監控品種被納入；有產品報價差 10 倍｜最前線</strong></li></ul><p>11 月 6 日的醫藥圈齊聚在上海：一半在北邊的「四葉草」裏開進博會；一半在南邊的奉賢區人民政府門口，等待着第九批國家組織藥品集中採購（下稱「國採」）開標，而等待他們的，又將是一場卷席行業的降價大潮。</p><p>36 氪獲悉，本次藥品國採共有 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%，預計每年可節約藥費 182 億元。總計 262 家企業的 382 個產品參與投標，205 家企業的 266 個產品獲得擬中選資格，其中包括 200 家國內藥企的 260 個產品，5 家國際藥企的 6 個產品（包括 1 個原研藥和 5 個進口仿製藥），投標企業擬中選比例約 78%，平均每個品種有 6.5 家企業擬中選。</p><p>過去五年間，藥品國採進行了八輪，中選品種 333 個，平均降幅維持在 50% 上下，最高降幅一度達到 99%。本次，第九批國採總共納入 42 個品種、195 個品規，整體市場規模約為 280 億元，覆蓋糖尿病、高血壓、抗感染、抗腫瘤等 10 餘個治療領域，50% 以上為注射劑型，同品種競爭企業最高達到 19 家之多……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2506704568165761">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><p>&nbsp;</p><p><br><strong>編輯：頓雨婷</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>B 站，闖入雙 11 激烈戰局｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2511184358162435?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 18:21:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>本週，雙 11 預售期基本結束，各大電商平台也「提前放榜」，勝負已定。雖然這個傳統購物節本身基本已無新意，但還是出現了幾位新玩家，嗶哩嗶哩（以下簡稱「B 站」）就是其中之一。</p><p>B 站公佈的數據顯示，雙 11 預售期，平台的帶貨 GMV 同比增速達 229%。「星火計劃」顯示，雙 11 預售期間，B 站種草視頻的引流為電商平台店鋪帶來的銷售額，相比今年「618」整個大促期間，已增長 83%。</p><p>嚴格意義上來説，這並不是 B 站首次參與雙十一。去年同時期，B 站曾聯合天貓打造「多彩生活，盡情 UP」社區生態種草活動，用户可在 B 站觀看 UP 主的種草視頻，也可到天貓選擇 UP 主推薦的同款商品。</p><p>不過，去年雙十一的活動範圍非常小，且僅止於種草，並不能視為真正的購物節。今年雙十一，才更能看出 B 站在商業化方面的表現。</p><p>今年 618 購物節期間，許多 B 站 UP 主第一次試水了直播帶貨。半年過去，這一生態也逐漸擴大。B 站數據顯示，雙十一期間，直播帶貨 GMV 同比快速增長 259%，視頻帶貨 GMV 同比增長 190%。</p><p>與此同時，許多的 UP 主也第一次接到了商單。數據顯示，通過花火平台收穫商家合作的 UP 主數量同比增長了 40%。</p><p>不同於所有主流內容電商平台，B 站在走一條「更寬而非更專」的路。</p><p>「現在所有內容平台都在做自己的電商，就是所謂的閉環電商。」B 站 COO 李旎在 Q2 電話會議上説。「B 站此刻還是選擇堅持大開環的生態，和電商平台以及品牌方一起，在 B 站這個生態繼續做大交易規模。」</p><h3>先富帶動後富？更多 B 站 UP 主嘗試賺錢</h3><p>「今年雙 11，我感覺 B 站整體的商業氛圍要比去年好。」無堂網絡 CEO 王煜説。「今年有更多的 UP 主開始帶貨了，我判斷今年 B 站的帶貨 GMV 應該能翻個番。」</p><p>無堂網絡是最先入局 B 站開啓帶貨的服務商之一。從 2021 年至今，無堂已經在 B 站孵化了 100 多個種草 UP 主，包括特務卷卷、馬 yancey、毛毛小班長等，月 GMV 也從 20 萬提升到了 2000 萬左右。王煜預估，今年無堂整體 GMV 也能有 20-30% 的增長。</p><p>種草類 UP 主是變現路徑相對更清晰的一類，這類 UP 主在 B 站「率先富了起來」。無堂的標誌性打法是——基本每一條視頻都是帶貨類視頻，且大部分流量是付費投流帶來的觀眾，而非自然流量，UP 主與粉絲的信任綁定關係並不強。</p><p>「我們的流量中有 85% 是付費流量。」王煜説。「只有 15% 是粉絲自發點擊的自然流量。」</p><p>這與外界對於 B 站 UP 主帶貨是基於「強信任關係」的刻板印象不同。一個眾所周知的困局是，有時候粉絲「太過於信任」某位 UP 主，這位 UP 主反而會陷入「帶貨就是恰爛飯（賺髒錢）」的道德困境。</p><p>對那些商業化開始得太遲，導致自己陷入被動的 UP 主來説，只能隨着一波波購物節和「先富們」對 B 站用户的逐步教育，等待商業化氛圍好起來。</p><p>擁有 4.7 萬粉絲的家居家電領域 UP 主@奇妙能力小王總，是最接近「先富」的類型——她的粉絲量不是太多，而且本身的人設就是選品經理，日常更新家居家電選購指南，變現路徑相對清晰。</p><p>今年 618 期間，她第一次嘗試直播帶貨，並達成了單場超百萬 GMV 的成績。雙 11，她再次開啓直播帶貨，但避開了十月下旬的預售期，在十一月才開啓首場直播。</p><p>「作為個人 up 主，我沒有團隊，人力有限。」小王總説，「所以我決定在預售期先打磨內容，一方面發佈視頻帶貨，一方面為雙十一的直播做準備。」</p><p>而且，在家居家電行業，因為雙 11 期間折扣力度本身就夠大，所以中腰部 UP 主的直播間，反而在大促節點不如平時有吸引力。「我的粉絲基數不大，流量方面沒有頭部主播的優勢，必須做出讓粉絲認可的內容，才能更好的發揮直播帶貨的效果。」小王總説。</p><p>因此今年雙十一，她刻意放慢腳步，十月份發佈帶貨視頻，十一月再開始首場直播，為觀眾選品答疑。</p><p>不卷底價，也不依賴高客流量，B 站的 UP 主在尋找差異化競爭優勢。</p><h3>B 站用户的消費價值怎麼衡量？</h3><p>10 月 31 日，B 站美食區 181.9 萬粉絲的 UP 主@燕子堡 BBQ 學徒 Ray 開啓了雙十一系列第一場直播。這場直播最終收官 40 萬元 GMV，超出了他的預期。</p><p>最令 Ray 意外的是，他發現直播間裏進來了很多新觀眾。通過他們發彈幕的語氣，他看得出來這些人不是他的粉絲，而是通過直播大廳或推薦信息流進來的訪客。最終有 6 萬人次觀看了這場直播。</p><p>作為一個專做牛肉類烹飪視頻的 UP 主，Ray 帶的貨也與自己的視頻內容強相關：各類牛肉、橄欖油、調味料等等。基本所有貨品都來自於他本人開設的淘寶店。許多並不是他粉絲的觀眾也下了單。</p><p>Ray 的這場直播證明瞭一個問題——B 站的觀眾也會進入他們並不熟悉的 UP 主的直播間下單，「強信任綁定關係」對雙方的壓力在減輕，這也是 B 站商業化氛圍逐漸升温的一個印證。</p><p>「我覺得 B 站用户的消費力還是被低估的。」王煜説。「之前有一個段子，説‘B 站用户是整個互聯網裏價值最低的用户。’但是我發現，真正在這個平台賺到錢的商家，並不喜歡分享自己賺到錢了，而沒賺錢的商家都特別喜歡講，這個平台的用户很垃圾。等我們自己試過一遍後發現，B 站用户其實有很清晰的消費需求。」</p><p>王煜描述的 B 站消費者畫像，是有意願消費，並且手裏有一部分預算，而且男性用户偏多，更喜歡帶有新概念或者是科技類的產品。 女性消費者更在意性價比、產品風評和博主測評。</p><p>王煜還提到了一個令人意外的信息：無堂粉絲較少的純帶貨類 UP 主，在賣上萬元的按摩椅和幾千元的洗衣機時也能有不錯的銷量，這再次證明「強信任綁定關係」在用户消費決策中的重要性在下降，而單純的商業行為在增加——即便是高客單價的商品。</p><p>對 B 站來説，商業化顯然還在相對早期的階段。擺在決策者桌案上的兩個關鍵問題，一是繼續培養商業氛圍和消費習慣，二是讓「開環」的另一端，阿里系、京東系和拼多多等電商平台意識到 B 站用户真實的消費價值。</p><p>為了今年的 618 和雙 11，B 站已經推出了「星火計劃」和「京火計劃」兩個新產品，分別面向阿里淘寶聯盟與京東聯盟，讓品牌能夠監測用户在 B 站觀看相應視頻後 15 天內在電商平台發生的行為，從而評估 UP 主的種草價值。</p><p>走完評估的最後一步，B 站「開環」策略的基礎架構也就完成了。可以説，作為雙十一的新參與者，B 站已經達成了初步探索，而平台商業化的真正考驗也才剛剛開始。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>當年輕人都在穿始祖鳥時，另一些人選擇放棄它｜商業 Friday</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512006260637701?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 10:27:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜喬芊&nbsp;</p><p>今年初，梅里雪山的一場篝火晚會，在場的都是創投圈人士。寒冷襲人，一家投資機構的合夥人化林臨時換上一件始祖鳥的衝鋒衣，才發現在場幾乎一半人穿着始祖鳥。</p><p>「是不是有點太多了？」化林想。後來和創業者們見面聊天，他會有意識地控制穿始祖鳥的次數以避免撞衫。</p><p>這股狂熱的「始祖鳥」崇拜不止發生在中國。2020 年的巴黎時裝週 LV 秋冬男裝閉幕式上，已故的潮牌 Off-White 的設計師 Virgil Abloh 穿着始祖鳥的「Alpha SV」衝鋒衣走上 T 台謝幕，當時的他或許也沒有想到，這個品牌此後會變得如此炙手可熱。</p><p>商業上的勝利隨之而來。始祖鳥背後的母公司、由中國企業安踏控股的「亞瑪芬 Amer Sports」，不久前貼上了「即將在美 IPO」、「700 億估值」的耀眼標籤。</p><p><strong>在中國，從專業户外這個很小的圈子，擴展到商界精英這個大一些的圈子，再進一步破圈到大眾，始祖鳥花了整整 20 年。</strong></p><p>故事的開端顯得平平無奇。</p><p>1989 年在加拿大成立的始祖鳥開始它在中國的奇幻漂流，要追溯到本世紀之交。2001 年，當時的始祖鳥員工 Jeff 將產品帶到中國，創立户外代理公司「上海藍冰」（如今的「上海飛蛙」），成為這個品牌在中國最早的獨家代理商，開啓了市場破冰。</p><p>六年之後，户外愛好者和從業者卡爾穿着始祖鳥的衣服找到 Jeff，順利加入了這家代理公司。當時始祖鳥在全國只有 10-15 家零售商客户，生意盤子加起來也僅有百萬級別。</p><p>粗放、非標、親力親為是他們當時的工作狀態。卡爾向 36 氪回憶，他們的辦公室下面就是倉庫，每當一批貨漂洋過海到來時，員工和老闆一起下去搬。更誇張的是，每個人都有一台手持小縫紉機，用來砸中文水洗標。</p><p>當時的始祖鳥產品品質已經備受認可，但昂貴的價格和陌生的品牌讓它走得緩慢。</p><p>卡爾在 2008 年邀請北京一位老闆參加始祖鳥的上海訂貨會，對方認真聽完全程，認真感受了每件衣服之後回覆説，「太貴了，不敢買」。2009 年這個故事再次重演，直到 2010 年，他才象徵性地訂了一點貨。</p><p>就算是「三夫户外」這樣的大客户，第一張訂單也只訂了 5 萬塊。他們很難想象始祖鳥的一件「Alpha SV」賣 5800 塊——這個價格足夠在三夫的店裏買齊 2-3 天的全套出行和露營裝備。</p><p>「始祖鳥最貴」的傳説，在那時流傳開來。在户外消費的小眾時代，圈內人的裝備推薦依靠口口相傳，資深驢友不斷告訴每一個新人，「要買最貴的，就是始祖鳥」。</p><p>貴的背後，始祖鳥擁有業界諸多第一，在專業性能上有足夠的説服力：第一個將 Gore-Tex 面料運用到户外品牌、第一個採用每英寸 16 針的細密縫製方法等等。</p><p>最初進駐商場時，始祖鳥常常鄰着北面、哥倫比亞等當時的知名品牌，店員向進店客户講述最高的標準、最好的材料、最優的設計等等，不少人會現場將自己購買的北面和哥倫比亞與始祖鳥進行對比，譬如同樣一件衝鋒衣，用尺子量每一釐米空間的針腳數。</p><p>「我們就是用這些消費者能感知到的細節，去獲取客源，使他們在下次消費時轉而投向始祖鳥。」卡爾告訴 36 氪。這些最早的用户中，不乏投資人、互聯網精英、外企高管等等。</p><p><strong>創業和投資是極度要求速度和激情的事業，這也是許多企業家和投資人熱衷户外運動的原因。</strong>你一定聽過關於他們的江湖傳説，譬如萬科創始人王石立志登山，高瓴創始人張磊酷愛滑雪等等。</p><p>而外企對户外的熱衷則更加深入骨髓，這在西方教育狂卷體育的氛圍中便能感知一二。Sunny 在一家美資企業工作，公司的每次 outing 幾乎都是登山這樣的户外活動。在同事的帶動下，她很難不被始祖鳥這樣一個專業性能極佳、設計又不錯的品牌吸引。更重要的是，「它會成為大家的共同話題」。</p><p><strong>當一羣傳統意義上最成功、最光鮮的人把始祖鳥穿到了生活場景中，破圈也就開始了。</strong></p><p>「大眾為什麼會聽到？因為這幫用户有足夠的勢能去影響他人。」一位基金合夥人劉雨舉例道。「投資人會影響創業者，創業者會影響員工。當然，如果品牌在最初沒有建立起足夠勢能，後期也很難跨越從單一羣體到大眾羣體的鴻溝」。</p><p>某户外品牌創始人餘厲也有類似心態。他早年做諮詢時會穿着始祖鳥去見客户，希望向甲方老闆們表達兩層意思：「我是有賺錢能力的」，以及「我是能跟你玩到一起的」。</p><p>如今，餘厲發現每當他要帶下屬去參加一個較為重要的場合時，下屬也會身穿始祖鳥，「或多或少，他用始祖鳥證明自己是有能力有品位的人。」</p><p>「專業性或許是一個購買理由，但理由不等於真實動機，很多時候它只是品牌給消費者一個台階下。」劉雨洞察了這場消費更本質的東西。</p><p>隨着品牌破圈的完成，購買始祖鳥的人變多了，聽説過始祖鳥的人變得更多。始祖鳥早期消費者的心態也起了變化。</p><p><strong>有人依然熱愛這個品牌，也有一些人選擇離開。</strong></p><p>「一是變貴了，二是穿的人變多了，現在去跟創業者聊，會發現對方都穿始祖鳥，就不想穿了。」化林説。</p><p>「現在買它的人變成了一些每天穿梭在城市地鐵、私家車、健身房裏的人，它已經不會真正出現在山野中了。」卡爾説。</p><p>「人生到達一個階段後，不想再用外在的東西來證明什麼了，現在穿優衣庫就很好。」劉雨説。</p><p>人的消費心理動機會不斷變化，對劉雨這樣的用户而言，最貴的始祖鳥是一種品位體現，最大眾、最舒適的優衣庫又何嘗不是一種自洽狀態的外顯。</p><p>户外人士卡爾近兩年雖不再購買，但作為始祖鳥的早期消費者，他還是堅定相信這個品牌的未來，「其實無論亞瑪芬還是安踏，或是有另外的公司去收購它，只要不過分亂做，它會一直活得很好」。</p><p>但誰知道呢？潮流週而復始，依賴用户的心理認同是件危險的事情，一位户外從業者説他現在在美國會看到很多硅谷精英以穿「Patagonia」為榮，「跟國內的始祖鳥有點像」。</p><p>這股風潮已然流轉到了北京、上海，穿「Patagonia」的人肉眼可見地多了起來。</p><p>（應受訪者要求，化林、卡爾、劉雨為化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工商業儲能，遍地「第一名」 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512003379937285?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 10:20:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 王方玉</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>2023 年，是國內工商業儲能的元年，也是市場爆發的一年。</p><p>機構高工產研 (GGII) 預計，今年全年工商業儲能出貨量將達 8GWh，同比增長 300%。據不完全統計，當下有超過 500 家工商業儲能系統集成商正在這一新興市場上跑馬圈地，加速佈局。</p><p>有人的地方就有江湖，論資排輩也是自然。36 碳發現，目前市場上有多家工商業儲能集成商在各處宣稱自己是出貨量「第一名」、「前三」或者「頭部」，也有一些機構進行過相關的排名，不過對於統計口徑語焉不詳。</p><p>數百家工商業儲能廠商中，誰是領頭羊，誰在「吊車尾」？</p><p>多位工商業儲能企業高管告訴 36 碳，目前想要準確獲悉工商業儲能集成商的真實出貨量情況非常困難，<strong>「只能通過協會和第三方機構從各個企業會員單位收集，比較難保證準確性」。</strong></p><p>與電網側、電源側的大型儲能不同，工商業儲能的突出特點就是分散，下游需求方高達數百萬家，「項目有公開招標信息的非常少」。因此第三方機構也無法通過公開招標信息來估算和印證廠商的出貨量，只能依賴廠商的自主申報。</p><p>「當下誰是行業第一其實也並不重要。」 一位儲能企業高管直言，工商業儲能市場格局並不明朗，頭部企業之間目前也拉不開差距。「如果要窮根究底，中國裝機量最大的工商業儲能企業，其實是有 2000 座換電站的蔚來。」</p><p>「去年的量很少可以忽略不計，今年每家企業的出貨量都跟隨行業翻了數倍，但<strong>今年的第一名，肯定不代表明後年也是第一名，這個市場才剛剛起步，變數還很大。</strong>」 上述高管表示。</p><h3><strong>格局高度分散，市場充滿變數</strong></h3><p>在整個電化學儲能市場上，工商業儲能雖然目前裝機量佔比不高（2022 年的裝機量佔比僅為約 8%），但卻是一個被各方角色都高度看好的細分賽道，是「兵家必爭之地」。</p><p>據清新資本在《投資新型儲能》一書中的測算，國內發電側的市場容量預計在 5000 億元人民幣左右，電網側大概在 2500 億元，而用户側（即工商業儲能）的市場容量在 5-6 萬億元之間，遠遠大於發電側和電網側，有着更大的成長空間。</p><p>更重要的是，工商業儲能是一個真正市場化的賽道。目前國內大儲市場的裝機很大程度依賴「新能源強制配儲」政策，而工商業儲能具有可行的商業模式，是一個比較合理的、由市場主導的賽道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1604,952" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_b2dcee18a7a54aba9664f2b2bca0d992@594936739_oswg47505oswg1604oswg952_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">儲能的細分市場分類；36 碳製圖</p><p>因此，不少業內人士的共識是「儲能真正的決戰還在於工商業用户這一側，得工商業者得天下。</p><p>36 碳注意到，隨着工商業儲能的市場機會逐漸被發現並認可，越來越多的廠商開始湧入這一市場。在剛剛過去的 SNEC ES+(2023) 國際儲能展上，600 多家儲能企業參展，大多數參展企業都拿出了工商業儲能的展品，成為儲能展上最火熱的話題之一。</p><p>積極佈局工商業儲能的廠商，不僅有如陽光電源、天合儲能、比亞迪、寧德時代等已經在大儲領域佔據重要地位的龍頭，也有不少户儲企業在海外户儲市場放緩後切入工商業尋求新增量，還有不少來自光伏、鋰電池、充電樁和家電等領域的跨界者仍在前僕後繼。</p><p>這其中，當然也有不少從 0 到 1、聚焦工商業儲能的創業企業，以奇點能源、採日能源、四象新能源、樂創能源、弘正儲能等為代表。</p><p>所謂「元年即紅海」，「千軍萬馬」湧入一個剛剛起步的新市場，造成了市場競爭格局的高度分散。「工商業過於離散，玩家眾多，現在的工商業還不存在頭部企業，格局不明朗。」一位儲能企業高管告訴 36 碳。</p><p>而為了能從激烈競爭當中脱穎而出，打響品牌和知名度，吸引工商業儲能客户、投資機構和招募合夥人，儲能企業也就自然產生了尋求第三方機構背書的需求。</p><p>上述高管直言，「第三方機構排名主要是給投資機構和資本市場看的，以證明企業的市場地位。在資本市場上，行業老大和老二的估值中樞會有差別，大家默認頭部企業擁有更強的規模效應、品牌效應等優勢。」</p><p>但正如前文所言，即使行業協會也無法準確瞭解到各家工商業儲能集成商的真實出貨量情況。因此，一些行業協會、第三方機構無法從客觀的「數量」的角度進行統計排名，轉而從主觀的「質量」的角度進行評選，如評選「最佳工商業儲能供應商」、「最佳工商業儲能解決方案」等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1308,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_8cbf2c9c808c402491da1fbec77d86be@594936739_oswg147110oswg1308oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：中關村儲能產業技術聯盟</p><p>值得一提的是，作為業內權威機構，中關村儲能產業技術聯盟（CNESA）曾對 2022 年國內用户側市場上儲能系統出貨量前十位做過排名，科華數能、興儲世紀、沃太能源位居前三位。</p><p>不過，CNESA 統計的用户側市場口徑不等同於工商業儲能，用户側市場除了工商業/產業園，還有其他（光儲充/偏遠地區/市政/礦區油田等）。</p><p>也就是説，2022 年的出貨量排名一定程度上展現出了這些企業在工商業儲能市場的實力。但隨着今年大部分企業的出貨量都跟隨行業翻了數倍，去年的出貨量基礎已經幾乎可以忽略不計，行業格局可能再次發生鉅變。</p><h3><strong>做產品 VS 開發項目，工商業儲能拼什麼？</strong></h3><p>「千軍萬馬」過小橋，工商業儲能仍處在一片草莽當中，不光是各類跨界者，甚至連有資源、有關係的廠老闆也能來摻上一腳。</p><p>在工商業儲能的「熱土」浙江省，投資項目的回本週期最快可以做到 3-4 年。業內盛傳的一則事蹟是，投資方剛拜訪完一週的浙江廠老闆，轉眼就能自己投資儲能組裝產線，搖身一變就成集成商，把身邊的產業資源全部變現。</p><p>這個暴富故事背後反映出當下工商業儲能市場的一大特點，<strong>拿訂單不光要拼產品，更要拼項目開發能力，而開發能力背後就是企業掌握的產業方和政府資源和關係。</strong></p><p>目前的工商業儲能主流業務模式是合同能源管理（EMC），業主只需提供土地即可獲得收益分成。在工商業儲能產業鏈中，不同公司的角色可分為三方：業主方、儲能集成商和投資人。</p><p>對於集成商來説，「只要能夠搞定業主（一般是用電量高的工廠），就可以包攬儲能項目的設備，自然也就有了設備出貨量。所以當下開發能力對於工商業儲能企業非常重要。」一位儲能企業高管對 36 碳表示。</p><p>做產品和開發項目，幾乎是兩種截然不同的能力，前者要求企業做好產品、技術和規模製造，打造出最具性價比的產品；後者則要求企業掌握足夠多的項目資源和場景，能夠轉化為客户和訂單。</p><p>而當下拼開發能力的競爭模式實際上更加有利於巨頭企業，巨頭們掌握着更多的客户資源和應用場景，也有更多的資源可以撬動和地方政府的合作。以陽光電源為例，陽光新能源是國內工商業光伏的龍頭，積累的工商業光伏客户可以更順暢地轉化為工商業儲能業務的客户。</p><p>因此，隨着今年以來陽光電源、天合儲能、華為等大儲領域佔據重要地位的巨頭企業開始發力工商業儲能業務，<strong>國內工商業儲能的行業格局很有可能就會被巨頭們重新改寫。</strong></p><p>當然，開發能力為先並不意味着產品和技術能力不重要。長期來看，一個成熟的產業中，產業鏈每個角色的分工必然走向專業化。</p><p>「因為現在比較初期，大家分工沒有那麼明確，所以都是既做設備又拿項目。但是長期來看，不同公司的定位會逐漸形成，有的偏重產品製造，有的偏重項目開發和運營。」零探智能 COO 宮悦告訴 36 碳。</p><p>值得一提的是，產品製造與項目開發和運營也是兩種截然不同的商業模式。前者有着極強的規模效應，後者則恰恰相反。以已經成熟的光伏行業作為類比，TOP10 的光伏組件企業足以覆蓋全國甚至全球的大部分市場需求，市場集中度極高；而分佈式光伏項目開發領域有幾百上千家開發商，市場集中度極低。</p><p>對於「既做設備又拿項目」的工商業儲能企業來説，當發展達到一定階段就不得不對哪個是主業做出抉擇。</p><p>而當下，如何在激烈的競爭中先活下來可能才是首要任務，而開發項目作為重要的獲取訂單方式，暫時還無法擺脱。</p><p>極光雲能創始人史耀宏告訴 36 碳，對於工商業儲能企業來説，產業不同階段的發展重心有所不同：現階段項目開發是核心；中期渠道體系越來越重要；而長期來看，隨着輔助服務和現貨交易比重加大，產品與解決方案能力就會是核心競爭力。</p><p>面對「千軍萬馬」、羣雄競逐的局面，如何在產業的不同階段把握髮展重心和成長節奏，最終成為「長跑冠軍」，將是對每一個工商業儲能廠商的嚴峻考驗。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪丨微信支付與三大運營商條碼支付互聯互通；小楊哥稱 11 月 12 日搬入 1 億元新大樓；騰訊支付寶美團等將以原生方式適配鴻蒙生態</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2513179253460992?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 09:00:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>珠海萬達商業管理集團股份有限公司</strong></p><p>36 氪獲悉，據港交所文件，珠海萬達商業管理集團股份有限公司宣佈本公司與瑞士信貸（香港）有限公司已同意終止委任瑞士信貸（香港）有限公司為其中一名整體協調人，自 2023 年 11 月 9 日起生效。於本公告日期，珠海萬達商業管理集團仍委任中信里昂證券有限公司和 J.P.Morgan Securities （Asia Pacific）Limited 為整體協調人。</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>微信支付已與三大運營商旗下支付品牌完成條碼支付互聯互通</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，微信支付已全部完成與中國移動、中國電信、中國聯通旗下支付平台的條碼支付互聯互通功能。用户可使用「和包」「翼支付」「沃錢包」三款 App 的「掃一掃」功能，直接掃描微信支付個人收款碼進行支付。</p><p><strong>小楊哥稱 11 月 12 日搬入 1 億元新大樓：曾稱會成為合肥新地標</strong></p><p>11 月 10 日，瘋狂小楊哥在直播時透露，11 月 12 日所有員工將搬遷至新大樓辦公。2022 年 11 月，小楊哥豪擲 1.03 億元買樓，稱「三隻羊全球總部」將坐落高新區核心區，建築面積五萬平方，並表示該大樓將會成為合肥新地標。（藍鯨財經）</p><p><strong>「零食很忙」與「趙一鳴零食」合併，兩品牌繼續獨立運營</strong></p><p>36 氪獨家獲悉，近日平價零食集合店品牌「零食很忙」與「趙一鳴零食」完成合並，零食很忙創始人晏周將出任新公司董事長。據瞭解，這次交易由零食很忙發起，雙方管理層共同推動。合併完成後，兩家品牌會繼續獨立運營。</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>寶能聲明：姚振華正在正常工作</strong></p><p>36 氪獲悉，寶能集團發佈聲明稱，姚振華董事長正在正常工作。公司呼籲相關媒體停止傳播不實信息，避免造成不必要的社會影響。對於傳播不實信息的媒體，我司保留追究其法律責任的權利。</p><p>針對「姚振華或被深圳羅湖法院拘留」的網傳消息，深圳市羅湖區人民法院官方微博於 11 月 10 日下午發佈情況説明：近日，我院出具的關於深圳市寶能投資集團有限公司勞動爭議執行案《查證結果通知書》表述有誤，已予以糾正，並向當事人致歉。下一步，我院將對相關責任人進行嚴肅處理，並進一步加強管理，提高工作質量。（第一財經）</p><p><strong>孟羽童社交平台報價關閉，業內人士稱其單條廣告報價超 20 萬</strong></p><p>據中新經緯援引潮新聞報道，連日來，格力電器董事長董明珠前網紅秘書孟羽童的名字再次衝上熱搜，關於孟羽童「廣告月收入或達 20 萬，一年廣告收入或達 400 萬」等話題也持續發酵。一位在 MCN 公司工作的業內人士向記者透露，據其瞭解，目前孟羽童應該未簽約任何 MCN 公司。他表示，目前孟羽童已經屬於頭部中的「頂流」，「應該沒有哪家公司能簽下她，這個粉絲數量，她自己開公司就完全足夠了。」業內人士提供給記者的後台截圖顯示，孟羽童的「圖文筆記一口價」和「視頻筆記一口價」一欄裏目前顯示「暫未報價」。據梨視頻報道，梳理發現，在社交平台個人號「孟羽童 Morita」上，截至目前歸類於「創意廣告」的內容有 21 條，均為商務廣告短視頻。據藍鯨財經此前報道，知情人士稱她前幾個月報價在 18 萬-22 萬之間。如果按 18-22 萬每條計算，孟羽童一年半來僅社交平台廣告收入或許就能達到 400 萬元。（中新經緯、梨視頻）</p><p><strong>TST 闢謠張庭老公復出直播：林瑞陽復出直播系錄屏盜用</strong></p><p>據梨視頻報道，11 月 10 日，TST 庭秘密發佈聲明稱：2023 年 11 月 9 日晚 17 許，一賬號名為「林大哥 88」的主體冒用我委託人的身份及形象，在抖音平台上進行直播及網絡銷售活動。而該賬號與我委託人及關聯方均並無任何關係，我委託人也從未在此賬號內開展過任何直播活動。其後，該賬號的違法行為被抖音平台監測到並予以了封禁處理，避免了違法行為後果的進一步擴大。經調查確認:該賬號所播內容系我委託人在 2 年前直播時的視頻，被不法分子錄屏盜用後以直播的方式進行播出後，妄圖藉此進行非法銷售牟利。部分網絡媒體將其解讀為我委託人的復出直播，嚴重歪曲了客觀事實。此前據藍鯨財經報道，11 月 9 日，林瑞陽張庭夫婦復出直播，在直播中稱照顧好朋友、客户，號召代理通過人傳人從而傳播好的口碑。直播過程中直播間被封禁兩次，現已停止直播。（梨視頻、藍鯨財經）</p><p><strong>賽力斯：問界 M9 盲訂已有 2 萬多台，預計未來非常樂觀</strong></p><p>在華為智慧出行解決方案發布暨智界 S7 預售會上，華為智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東表示，目前華為汽車智選車模式共有四家合作伙伴，包括賽力斯、奇瑞、江淮、北汽。早間，以投資者身份致電賽力斯投資者熱線，詢問與華為合作進展情況。公司方面迴應稱，和華為一起聯合設計、製造、品控，最後進入渠道銷售。目前，M9 盲訂已有 2 萬多台，預計未來非常樂觀。（第一財經）</p><p><strong>茅台提價目的明確市場反饋積極，終端商稱茅台價格依然保持平穩</strong></p><p>10 月 31 日，貴州茅台在時隔 6 年後再次提價，從 2023 年 11 月 1 日起上調 53%vol 貴州茅台酒（飛天、五星）出廠價格，平均上調幅度約為 20%。此次調整不涉及貴州茅台酒產品的市場指導價格。從近期市場走訪的反饋看，飛天茅台的批價相比於公佈前略有回升，但並沒有超過今年中秋時的酒價，整體市場表現平穩。而業內認為，茅台提高經銷商出廠價但並未提高零售指導價，更多是提振市場信心，增厚企業營收，而且提價預熱到位，意圖明確，所以不會帶來市場的劇烈波動。（第一財經）</p><p><strong>亞馬遜全球副總裁：中國擁有全球最大電商市場，未來將進一步擴大投資</strong></p><p>亞馬遜全球副總裁薩米爾·庫馬爾表示，在前置保税倉啓用之後，將會與中國本地的供應鏈深度融合，與更多中國國內的物流公司展開合作。他表示，中國的供應鏈系統有着強大的優勢，在倉庫運營方面經驗豐富。他認為，中國擁有全球最大的電商市場，亞馬遜來年將進一步對中國市場擴大投資。（央視財經）</p><p><strong>北京規範網絡集中促銷：不得虛假折價</strong></p><p>北京市市場監管局近日發佈關於規範網絡集中促銷行為的合規提示，要求不得出現低價誘騙高價結算、先提價後打折、虛假折價、虛假標價、不履行價格承諾等價格欺詐行為。（中新經緯）</p><p><strong>廣汽集團：參與發起設立智能網聯新能源汽車產業發展基金</strong></p><p>36 氪獲悉，廣汽集團發佈公告稱，公司擬與廣州產投新能源專項母基金合夥企業 (有限合夥)、中銀金融資產投資有限公司作為有限合夥人 (LP) 按 33.4%、33.3%、33.3% 的比例認繳出資，發起設立新能源汽車產業基金，首期規模為 100 億元；基金備案時各合夥人合計實繳出資 1 億元，公司按比例實繳出資不超過 3240 萬元，此外，公司全資附屬公司廣州盈蓬投資管理有限公司作為普通合夥人（GP）和管理人出資 100 萬元。</p><p><strong>實探武漢樓市翻紅背後：區域明顯分化，開發商以價換量</strong></p><p>中指研究院提供的數據顯示，在全國重點監測城市中，武漢 10 月新建住房銷售 12099 套，環比上漲 73.44%，同比上漲 59.96%，環比、同比漲幅均位列第一。探訪武漢多個樓盤發現，價格、產品力及區位配套等性價比更高的產品受到青睞，區域、產品分化均較為明顯。在去庫存壓力下，開發企業多采取以價換量、回籠資金的經營策略，一場降價促銷戰在武漢樓市蔓延。（證券時報）</p><p><strong>畢加索名畫拍出約 10 億元人民幣，成為今年全球拍賣會成交價最高的藝術品</strong></p><p>11 月 8 日，已故西班牙繪畫大師畢加索的畫作《戴手錶的女人》在美國紐約的拍賣中以約 1.39 億美元（約合人民幣 10 億元） 成交。負責此次拍賣的蘇富比拍賣行説，這是今年全球拍賣會上成交價最高的藝術品。（央視財經）</p><p><strong>英偉達或為中國推三款改良芯片？浪潮信息：目前還未接到通知，公司會繼續和對方溝通</strong></p><p>有媒體報道稱，英偉達已開發出三款針對中國區的最新改良版系列芯片，國內廠商最快將在這幾天拿到產品。受此消息影響，浪潮信息 11 月 9 日尾盤快速拉昇，最終漲停報收。就此事致電浪潮信息投資者熱線，工作人員表示，公司也已關注到此消息，但目前還沒有接到相關通知，公司也會繼續去和對方溝通。就業績影響方面，如消息屬實且客户接受度較好，可能會有一定的訂單交付，但具體還是要等待消息的真實性。（第一財經）</p><p><strong>拜登：支持美國汽車工人聯合會在豐田和特斯拉組建工會</strong></p><p>當地時間 11 月 9 日，美國總統拜登在伊利諾伊州貝爾維代爾出席活動，同美國汽車工人聯合會（UAW）主席肖恩·費恩及工會成員會面。拜登向費恩表示祝賀，強調 UAW 與底特律三大汽車製造商達成的臨時合同協議，「我希望所有汽車工人都能簽訂這樣的合同」。拜登在活動間隙表示，他「絕對支持」UAW 為特斯拉和豐田汽車工人成立工會所做的努力。（界面新聞）</p><p><strong>亞馬遜與 Meta 合作，通過 Instagram 和 Facebook 進行購物</strong></p><p>美國電商巨頭亞馬遜與社交媒體巨頭 Meta Platforms 結盟，亞馬遜將在 Meta 旗下 Instagram 和 Facebook 平台投放廣告，以測試直接網購的功能。這一舉措要求消費者將他們的亞馬遜賬户與其社交媒體資料鏈接起來，這可能會使 Meta 對廣告商更具吸引力，並讓亞馬遜從其網絡商店之外吸引更多購物者。（財聯社）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 引入數據合作伙伴關係</strong></p><p>OpenAI 稱，公司引入 OpenAI 數據合作伙伴關係，我們將與組織合作，為訓練人工智能模型生產公共和私人數據集。（財聯社）</p><p><strong>微軟表示已恢復員工對 ChatGPT 的訪問</strong></p><p>微軟表示已恢復員工對 ChatGPT 的訪問。此前，微軟員工一度無法使用 OpenAI 的 ChatGPT。（財聯社）</p><h2>投融資</h2><p><strong>「航星傳動」完成數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「航星傳動」宣佈完成數千萬元 Pre-A 輪融資，累計融資逾億元。本輪融資由中信建投資本領投，絲路金橋、國儀資本和水木春錦資本跟投。融資資金將用於進一步提升核心技術，推進新產品研發和小批量生產，持續引進高端研發人才，助力早日實現伺服系統規模化生產和全國產化應用。</p><p><strong>「玏芯科技」完成 A+輪數億元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，光通信電芯片企業玏芯科技宣佈完成 A+輪數億元融資。本輪融資由臨芯投資，柏睿資本，華登國際，混沌投資，飛圖創投聯合投資，流深資本擔任獨家財務顧問。截至目前，玏芯已匯聚了華登國際、中芯聚源、臨芯投資等半導體專業基金，柏睿資本、思瑞浦旗下芯陽基金、飛圖創投、中芯科技等產業資本，以及源碼資本、混沌投資、聯想之星、德聯資本等財務機構。</p><p><strong>AI 初創公司「Stability AI」新一輪融資 0.5 億美元</strong></p><p>人工智能（AI）初創公司 Stability AI 通過新一輪可轉換票據融資大約 0.5 億美元。英特爾參與本輪融資，但 Coatue 和 LightSpeed 退出該公司董事會。（財聯社）&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>Meta 與騰訊達成初步協議，將在中國銷售 VR 頭顯</strong></p><p>Meta Platforms 與騰訊達成初步協議，將在中國銷售價位較低的新款 VR 頭顯。騰訊將從 2024 年末開始銷售這款 VR 頭顯。目前為初步協議，細節可能會發生變化。Meta 將對設備銷售持有更高佔比，騰訊將在內容和服務收入中佔據更多份額，如軟件訂閲和遊戲銷售。(財聯社)</p><p><strong>三星 Galaxy 將添加實時通話翻譯功能</strong></p><p>三星電子 11 月 10 日表示，將於 2024 年初在 Galaxy 智能手機上推出使用人工智能技術的實時通話翻譯服務。三星電子表示，無論對方使用何種品牌型號手機，Galaxy AI 均能實現對方語言的實時翻譯，用户可以聽取翻譯後的語音或在智能手機上閲讀文字形式。（界面新聞）</p><p><strong>用自己的車給別人的車充電，Lucid 推出「借電」功能</strong></p><p>美國電動汽車製造商 Lucid11 月 9 日推出了一個新功能，如果你有一輛 Lucid Air，可以用它來給其他電動汽車充電。這個新功能名為 RangeXchange。在收到最新的無線更新後，所有現有的 Lucid Air 都將能夠使用汽車的雙向車載充電器和新的 RangeXchange 適配器為其他車輛（包括 Lucid 以外的車輛）充電，速度達到 9.6 千瓦。&nbsp;該功能適用於目前美國市面上的大部分電動汽車。（新浪財經）</p><p><strong>整理｜</strong> 莫羽汐&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>起猛了，披頭士最終曲 28 年後終發行！AI：我的功勞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512343685173513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 08:58:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 虞景霖</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>時隔 28 年，披頭士帶着「新」單曲強勢迴歸！</p><p>新曲<strong>Now And Then</strong>上線不過 12 小時，就在 YouTube 上的觀看量就達到了數百萬。</p><p>如果還沒聽過，不妨點擊播放，重回「披頭士狂熱」時代：<br>&nbsp;</p><p><iframe class="third-iframe" frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v352188oz83" allowfullscreen="true"></iframe></p><p>有網友將這稱之為「歷史性的一天」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,117" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_ef24e68eddc044d68425239b45d9c568@5725712_oswg45010oswg1080oswg117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：X（原 Twitter）</p><p>能夠再次聽到 John 的聲音，網友熱淚盈眶。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,137" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_621d2e8d5ddc4098b4bb7915c506dd2e@5725712_oswg51567oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：X（原 Twitter）</p><p>但也有網友認為：「我懷疑這是人工智能製作的單曲。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,101" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_39ff6d0c131f493a9c66cd06ae41702f@5725712_oswg43303oswg1080oswg101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：X（原 Twitter）</p><p>這位網友説中了，但又不是完全正確——人工智能確實幫助了 Now And Then 的成功發行。</p><h2><strong>反轉相位，AI 復活列儂</strong></h2><p>1980 年列儂去世後不久，他的遺孀就送給保羅·麥卡特尼一盤標有「獻給保羅」的盒裝磁帶。從 90 年代開始，剩下的三位成員就試圖從舊磁帶中提取列儂的聲音進行創作，並在 1995 年和 1996 年製作併發布了《Free as a Bird》和《Real Love》。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_0e83e34369c34ba3b10226f4d08da002@5725712_oswg34287oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：維基百科</p><p>而《Now and Then》卻由於技術原因被不斷推滯。</p><p>麥卡特尼在一部關於這首歌的迷你紀錄片裏説：</p><blockquote><p>約翰的聲音被湮沒在了鋼琴聲中，每當我們想要提取出多一點約翰的聲音的時候，鋼琴聲就出來搗亂，音樂就變得模糊。</p></blockquote><p>而直到現在，過去了近四分之一個世紀的時間，麥卡特尼終於等到了「合適的時機」。</p><p>2021 年，指導《魔戒》三部曲的著名彼得·傑克遜在拍紀錄片《Get Back》的過程中，由於需要分離披頭士樂隊的聲音和背景噪音，不得不研發人工智能技術——這個技術正好被用在 Now and Then 的</p><p>機器學習的作用是識別某人的聲音，例如幾個人在嘈雜的環境中進行討論，人工智能可以識別並提取指定的人的聲音。這正是麥卡特尼需要的。</p><p>這一「去混音」的過程所使用的技術，叫做<strong>反轉相位（reversing the phase）</strong>：將所有的原始信號進行分離再重組。</p><p>反轉相位基於聲波的性質，通過改變聲波的相位來影響聲音。當音樂中出現不需要的噪音或者幹擾聲的時候，看可以通過反轉某些音頻信號的相位減少甚至消除噪音的影響。通過調整信號的相位，還能改變聲音的特點，使之變得更加柔和。此外，還可以通過調整音軌之間的相位關係，解決混音問題。</p><p>樂隊的另一成員斯塔爾激動地表示：</p><blockquote><p>我們所有人都非常激動，就好像約翰重新回到了房間和我們一起，這樣的場景已經很久沒看到了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,839" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_726da01a3cf247d99e846916b0eb7c57@5725712_oswg777219oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：BBC</p><p>分離出列儂的聲音後，樂隊成員就可以在混音時加強人聲，而無需增強鋼琴的聲音。於是，麥特卡尼立刻着手重製 Now and Then，錄好貝斯，披頭士的鼓手 Ringo 則加入鼓聲部分，以及 George Martin 的吉他滑音，而後交由音樂製作人吉爾斯·馬丁（Giles Martin）——他同樣是披頭士原製作人喬治·馬丁的兒子——進行最後製作。</p><p>一首原汁原味的披頭士終曲得以面世。</p><p>事實上，這並不是人工智能第一次被用於恢復披頭士的音樂。</p><p>AI 在音樂的應用並不少見，今年 4 月，一位叫做 Ghostwriter 的匿名創作者在網上發佈了歌曲《Heart on My Sleeve》。歌曲的大部分內容由 Ghostwriter 原創，但用 AI 模仿 Drake 和 The Weeknd 的聲音進行演唱，該單曲甚至入選了格萊美獎。</p><p>現在，國內也有不少應用 AI 到音樂製作中的案例，以之前上線的<strong>網易雲 X Studio</strong>為例——</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_4e5d65d1093b4d88a7ac4924b3b51800@5725712_oswg83453oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：網易雲 X Studio 官網</p><p>用户可以通過網易雲 X Studio 進行 AI 音樂創造，選擇想要的風格，就可以得到「音樂初稿」，用户可以在此基礎上進行修改完善，也可以選擇直接發佈。</p><p>不過，如同其他 AI 創作一樣，AI 音樂最受爭議的點大概就是版權問題。</p><p>今年 4 月，The Weekend 和 Drake 所在的環球音樂公司要求從主流媒體中下架《Heart on My Sleeve》。</p><p>麥卡特尼本人也承認，他對人工智能有些戒心：</p><blockquote><p>如果有人告訴我，約翰正在唱我的歌，但只是人工智能，這讓我覺得有點嚇人，但也很令人興奮。</p></blockquote><p>而《Heart on My Sleeve》創作者 Ghostwriter 也對此發表了自己的看法：他相信在不久的將來會有解決辦法的，例如人們可以通過獲得授權來使用藝術家們的音樂，但藝術家可以從中得到分成。另外，人們不可以用授權音頻發佈包含仇恨或者政治敏感的言論，保證權限的邊界。</p><p><strong>長按添加「智湧」小助手入羣</strong></p><p><strong>👇🏻 添加請備註：公司+職務&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_ed1c6646aaa1407d93e9b38dc8fbac31@5725712_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：公眾號【智能湧現】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賽百味中國未來將每年開 500-1000 家店；Costco 中國首家全生態旗艦店將開業；安德瑪二季度營收 16 億美元｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2511755588321542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:01:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>賽百味中國開啓加速度，未來每年開出 500-1000 家</strong><br></h3><p>賽百味正在重新加快行進速度。</p><p>「開店太慢了，比我想象中的還要慢。」近日，賽百味中國區 CEO 朱富強對外直言道，並表示，今年和明年是賽百味中國打基礎、重建系統的時間，未來將會以每年 500 到 1000 家的速度拓展門店。</p><p>根據品牌評估機構 Brand Finance 發佈的全球餐飲品牌價值排行，賽百味排名第五，其全球的門店數量 3.7 萬餘家，排名第二，加盟商數量全球之最。</p><p>根據中國連鎖經營協會早前的數據，截至 1 月底，賽百味在華共 538 家門店，其中加盟店 530 家，直營店僅 8 家。確實如上述所言開店太慢了。</p><p>為了快速拓店，賽百味也會對在華原有以加盟為主的模式進行改變，更加註重直營開店，因為直營能夠最快速地將專業團隊的決策落地。</p><p>賽百味希望在中國消費者認知中構建「性價比優選」的品牌定位，即讓消費者覺得這是一個性價比最高的選擇，而不是單純以價格絕對值來衡量。</p><p>這在當下的消費大環境中很合時宜。但如何讓「不捨得花錢」的用户們欣然接受，賽百味還需時間去努力。</p><h3><strong>繼續探索，Costco 中國首家全生態旗艦店將開業</strong></h3><p>Costco 在中國開始探索新業態了。</p><p>據悉，南京首家 Costco 開市客 logo 目前已經上牆，外立面已基本建設完畢，預計明年 6 月啓動運營，開業後預計可實現年銷售收入超 14 億元人民幣。</p><p>這是 Costco 中國首家全生態模式旗艦店，區別於此前開業的其他門店，該店將會員制加油站囊括其中。對此，開市客華東區總監黃政皓表示：「南京門店將是我們在中國開設的第一家原汁原味的賣場」。</p><p>根據日前 Costco 開市客公佈的 2023 財年第四季度業績，第四季度營收 789.4 億美元，同比增長 9.5%；淨利潤 21.6 億美元，同比增長 15.6%；全球付費家庭會員約 7100 萬名，同比增長近 8%，高於新店開設成長率。</p><p>在中國大陸，Costco 今年在加快開店步伐以應對山姆、盒馬的競爭，預計年底中國大陸將至少有 6 家 Costco。而生態店的開啓，進一步證明瞭其對中國市場的重視。</p><h3>安德瑪二季度營收 16 億美元</h3><p>美國運動品牌安德瑪（UnderArmour）公佈其截至 2023 年 9 月 30 日的 2024 財年第二季度財務業績。</p><p>報告顯示，第二財季營收 16 億美元，與上年同期持平。營業利潤和淨利潤分別為 1.46 億美元和 1.1 億美元，同比均有上漲，其中淨利潤上漲超兩成。</p><p>從市場上看，安德瑪在中東和非洲地區的業績表現較好，銷售額同比增長 9%，中國所在的亞太地區銷售額也有所提高，微漲 3%。</p><p>從產品上看，安德瑪超六成營收來自其運動服裝產品，本財季，服裝類產品銷售額同比增長 3% 達 11 億美元，配件營收同比增長 3% 至 1.14 億美元；鞋類產品的營收同比下降 7%，銷售額為 3.51 億美元。</p><p>另外，安德瑪高庫存問題依然存在，雖然相較於第一財季，安德瑪庫存已從 13 億降至 11 億美元，但同期相比增長 6%。</p><p>像阿迪達斯、耐克同樣深受庫存困擾，不過安德瑪似乎更樂觀一些，其首席財務官 DavidBergman 曾表示，「我們的庫存還處於健康的位置，這些庫存並不陳舊。我們會有策略地儲存季節性商品，到明年再出售。」</p><h3>what's more</h3><p><strong>奈雪在泰國首家直營門店下月開業</strong></p><p><strong>奈雪在東南亞市場繼續加註。</strong>近日，奈雪的茶創始人彭心在深圳一個論壇上稱，下個月，奈雪在泰國的第一家直營門店即將開業，據稱其被邀請開在了最高端購物中心一樓大門口的位置。她認為，這意味着中國的茶飲以及中國的茶文化正在世界打開知名度。</p><p><strong>百事公司 CFO 將加入華特迪士尼</strong></p><p><strong>迪士尼迎來新高管。</strong>日前，百事公司宣佈，首席財務官 Hugh Johnston 將於 11 月 30 日離職，並將加入華特迪士尼公司擔任首席財務官。同時，迪士尼將向 Hugh Johnston 支付 300 萬美元一次性簽約獎金。另一方面，James (Jamie) Caulfield 將接任百事可樂公司首席財務官。</p><p><strong>Timberland 全球品牌總裁將離職</strong></p><p><strong>面臨出售命運的 Timberland，再迎人事震盪。</strong>近日，Timberland 全球品牌總裁 Susie Mulder 在內部透露了她將離職的消息，其職位將由品牌歐洲、中東和非洲地區副總裁兼總經理 Nina Flood 臨時接管。Susie Mulder 於 2021 年 4 月上任，值得關注的是，Timberland 母公司 VF 集團近日已收到兩個激進投資者信函，要求對旗下品牌業務進行重組，出售 Supreme、Timberland 等品牌。</p><p><strong>高鑫零售 M 會員商店明年春季或開出 5 家</strong></p><p><strong>高鑫加快會員店賽道佈局。</strong>近日，大潤發母公司高鑫零售旗下 M 會員店宣佈常州、南京新店提前線上開業，線下開業時間常州店預計將在 12 月底，南京店在 1 月。另據知情人士透露，M 會員商店已啓動四店、五店拉新、招聘等前期工作，計劃明年春季前開出五家店。</p><p><strong>星巴克將與蘋果合作開發綠圍裙創新店&nbsp;</strong></p><p><strong>星巴克有了「蘋果味」。</strong>近日，星巴克正在與蘋果科技公司進行產品合作，於星巴克第一家「綠圍裙」 （Green Apron）創新店進行試驗和改進技術。作為星巴克長期增長戰略的一部分，這項舉措旨在加強品牌數字化進程、助力全球擴張和重振員工文化。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聯想工廠的零碳密碼：90 個減碳場景，年中和 1.2 萬噸碳 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2509883249656072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:55:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「你好，我是光伏玻璃。我在發電中哦。」</p><p>在聯想集團創新產業園（天津）的大樓連廊內，向陽一面的玻璃上寫着這樣的話。從外觀上看，這只是一面普通的落地玻璃，它會發電的「奧秘」在於一項新型光伏建築技術。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4796,3197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_f841e6363d8f47edb499f3f4d89a9509@5423464_oswg2682818oswg4796oswg3197_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">聯想天津工廠的「光伏建築一體化」。企業供圖</p><p>用專業術語來説，這項技術名為「光伏建築一體化」（Building Integrated PV，即 BIPV，PV 是 Photovoltaic），能夠將光伏發電方陣安裝在建築的圍護結構外表面，以此提供電力。除了清潔發電外，這一技術還能通過基材透光率的選擇，發揮節能功效。</p><p>在聯想天津產業園，<strong>BIPV 安裝面積約有 800 平方米，年減碳量可達 72 噸。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3848,2591" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_c5f21cafd0324230bd7c76bc5c239c87@5423464_oswg3413573oswg3848oswg2591_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者拍攝</p><p>11 月 6 日，36 碳來到位於天津港保税區空港經濟區的聯想天津產業園，探訪這座全面落成的零碳智造工廠。</p><p>零碳工廠，已經算不上新鮮事物，卻在不斷進化升級。這一次，聯想天津工廠會有哪些零碳新玩法？</p><h3>更多減碳場景：細節與巧思</h3><p>從最直接的觀感來説，一座零碳智造工廠，長什麼樣？</p><p>利用太陽能、風能等清潔能源，是眾多工廠實現零碳的主流路徑。聯想天津工廠在綠色能源方面的不同之處在於，<strong>光伏的應用場景更加多元，處處可見巧妙的減碳設計。</strong>除了「會發電的光伏玻璃」，這裏的屋頂、地板噴泉、充電座椅乃至垃圾箱，都用上了光伏。園區內的路燈還實現了「風光互補」，由光伏和風能共同供電。</p><p>從減碳效果來看，園區內三棟生產主體建築的屋頂鋪設了 3 萬平方米的分佈式光伏板，年發電量 500 多萬度，每年可為園區減碳 3000 噸。至於路燈、座椅、垃圾箱等設施細節，每年可減碳 31 噸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="360,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dfcd576cc90e4e9488d9f4a2af666ed2@5423464_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">聯想天津產業園內的風光互補路燈。作者拍攝</p><p>聯想集團副總裁、電腦和智能設備首席質量官王會文向 36 碳介紹，聯想天津產業園從<strong>建築設計、施工過程、園區管理、生產製程、倉儲物流、餐廳服務、數據中心、數字化協同、綠色能源九個領域進行降碳減排，實現 90 個減碳場景落地。</strong>這些場景貫穿了園區從設計規劃、建設到運營全過程。</p><p>這座產業園的「主業」無疑是生產製造，<strong>但「零碳製造」並不等同於「零碳工廠」，後者要複雜得多。</strong>因此，天津產業園在規劃與佈局、建築設計、材料、結構、通風與採光、供電與能源、暖通設備與公用設備、污染治理等各方面採用了一系列措施，通過優化建設運營方案實現降碳減排。</p><p>36 碳瞭解到，為最大程度地回收和再利用水資源，園區引入雨水調蓄和中水系統，年節約新鮮水用量超 2.5 萬噸；為減少供能半徑，園區在規劃之初就考慮將動力房置於中間位置，將供能半徑從國家標準的 500 米減至 200 米以內，減少了能源損失和材料浪費；園區還利用地熱熱能，通過換熱器調節新風系統温度，與常規的供暖製冷方式 （城市熱力+冷水機組）相比，這項新技術可讓工作區域每年實現 50% 節能。</p><p><strong>數字化協同降碳，也是這座零碳工廠的一大看點。</strong>實現零碳的第一步，是瞭解園區到底有多少碳排放，有多少減碳、降碳點。聯想集團全球製造高級經理柳可言介紹，園區從一開始就部署並應用了聯想自主研發的企業級工廠 ESG 解決方案——<strong>ESG Navigator 系統，可以讓工廠找到所有碳排放的源頭，並實時展示工廠的能源消費結構，</strong>幫助工廠監測能源使用，使綜合能源消耗降低了 5% 至 10%。</p><p>園區還應用了聯想首個服務於碳排放的數字化管理平台——<strong>零碳 3D 可視化，通過數字孿生技術可以看到園區內各類排放數據，</strong>包括碳排放、電能、用水量、再生水等數據及其變化趨勢。例如在系統中可以看見產線各工序的碳排放統計，結合產量數據就能實時獲得單位產品的碳排強度和能耗強度。</p><p>除了這些大的減碳場景，這座零碳工廠在運營中還藏着許多減碳小細節。例如，產業園利用空壓機排放的熱量，每年回收 112 萬度電，節省超過 80 萬元電費。園區餐廳採用了廚餘垃圾回收和資源化技術，可以把剩菜剩飯變廢為寶，為園區綠化提供肥料。<strong>園區目前已實現 100% 廚餘垃圾回收和利用， 日處理能力約 500 公斤，廚餘垃圾減量超過 90% 以上。</strong></p><p>36 碳瞭解到，<strong>這座園區的年碳排放量約 1.2 萬噸，</strong>通過 90 個減碳場景落地和數字化手段，工廠將完成碳中和。</p><h3>五大建設經驗：打造「生態級」零碳工廠</h3><p>從 0 到 1 建設天津產業園，聯想集團用了兩年時間。</p><p>王會文向 36 碳總結了這座零碳工廠從無到有的建設經驗。他將其概括為五個方面：<strong>戰略重視、標準先行、源頭設計、紮實落地、生態協同。</strong></p><p>事實上，聯想集團的 ESG 與社會價值實踐經歷了十七年的探索沉澱。2022 年，社會價值與 ESG 正式成為公司戰略的重要支柱之一。「這是一個具有里程碑意義的事情。」王會文説，「ESG 從戰略落地到執行，零碳工廠正是聯想踐行 2050 年淨零排放目標的實踐之一。」</p><p>建設零碳工廠，沒有過往的成熟經驗可供參考，相關標準體系也有待完善。聯想集團質量標準與環境事務總監劉微介紹，聯想國內主要自有製造基地都已入選國家級綠色工廠，<strong>天津產業園的定位，是要打造成零碳工廠行業示範樣板。</strong>值得一提的是，在天津產業園建設過程中，<strong>聯想作為初編單位，參與制定了首個 ICT 行業零碳工廠標準，並在工廠建設過程中開展了試點驗證。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_33a57bb980854e18afc2b545d9a14c2d@5423464_oswg1029999oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">聯想天津產業園內的光伏綠電。企業供圖</p><p>「天津產業園基於行業零碳工廠標準，從源頭設計開始，先後組織召開了 20 多場技術研討會。」王會文説，「在園區設計、使用材料、能源使用、生產製程、園區管理等各方面，工廠從一開始就按照零碳標準的要求去做。」</p><p>除了從自身尋找到近百個減碳場景並落地，天津工廠還向產品設計端、回收端、供應鏈端以及物流運輸環節延伸，追求全價值鏈協同減碳。</p><p>在實現綠色零碳的同時，<strong>這裏也是一座高度自動化、全面智能化的製造工廠。</strong>一組數據可以直觀展現其智能製造能力：每 9 秒就能下線一台筆記本電腦，年產量超 300 萬台；智能筆記本產線自動化率達到 60%；智能高速貼片生產線自動化率為 80%，其中貼片段自動化率更高達 92%，元器件貼裝速度可達每小時 17.2 萬個……</p><p>「製造業必須實現綠色零碳轉型，鍛造可持續發展力。」楊元慶表示，未來，聯想集團將繼續堅定推進數實融合轉型實踐，以科技創新驅動中國製造業向數智化、零碳化轉型升級，為先進製造業加快形成新質生產力注入更強大動能。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「容鈉新能源」完成數千萬元 A 輪融資，專注鈉離子電池硬炭負極材料研發生產 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2510426817593349?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:54:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，近日，鈉離子電池硬炭負極材料供應商廣東容鈉新能源科技有限公司（以下簡稱「容鈉新能源」）完成數千萬元 A 輪融資，由孚能系產業資本謹孚基金領投，基石資本跟投，架橋資本持續追加投資。</p><p>這是繼源來資本投資天使輪，峯和資本領投 Pre-A 輪，架橋資本、清流資本投資 Pre-A+輪之後，容鈉新能源在今年完成的第四輪融資。本輪融資將用於 2000 噸高温碳化量產線建設，新產品開發，研發中心建立等。</p><p>容鈉新能源成立於 2022 年 8 月，致力於為行業提供高性能低成本的生物質硬炭材料。目前公司已建成 10000 噸前驅體產線及 2000 噸高温碳化線，已實現穩定批量出貨。</p><p>鈉離子電池具有良好的低温性、倍率性和安全性等優點，且原材料自主可控、成本低廉，量產阻力小，在兩輪電動車、三輪電動車、低速車、儲能和新能源汽車等場景具有良好的市場前景。</p><p>「鈉電已經推向市場，有了一定的銷量，走過了從 0 到 1 的階段，原理模型已經走通。隨着成本和產業化瓶頸問題的改善，鈉電市場將逐步擴大。」 容鈉新能源聯合創始人王憲告訴 36 氪。</p><p>公開資料顯示，目前鈉離子電池小試階段 BOM 成本大概在 0.82 元/Wh，中試階段為 0.76-0.82 元/Wh，小批量量產階段可以降至 0.49 元/Wh，最終理論成本約 0.29 元/Wh。</p><p>機構 EV Tank 預測，2023 年全球鈉電出貨量將接近 3GWh，2030 年鈉離子電池出貨量或將達到 347.0GWh。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1190,512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dd3d3b6cea3f40d3bcd4e9712daf811c@594936739_oswg198534oswg1190oswg512_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：採訪供圖</p><p>當前市場上主流的鈉離子電池負極材料中，硬炭材料由於資源豐富，成本低，容量高，穩定性好，無毒且安全性高，成為負極材料的最佳選擇。在多種硬炭製備技術路線中，生物質硬炭與傳統石墨量產工藝有相通之處，其量產技術與設備相對成熟，是當前最先實現產業化的技術路線。</p><p>容鈉新能源也選擇了生物質硬炭負極路線。王憲表示，容鈉團隊早在 10 年前就已經開始對硬炭負極的儲鈉機理進行深入的研究，尤其是在生物質硬炭前驅體的篩選方面，做了廣泛的探索工作，可以較好地保障原材料來源的穩定性和產品質量的一致性。</p><p>目前容鈉新能源已推出多款產品，如高容量、高壓實、低成本，不同粒度及倍率的系列硬炭材料。</p><p>以容鈉 RN-C1 產品為例，謹孚基金方面表示，全電測試下，克容量和首效對標可樂麗 TYPE-2，200 周循環保持率在 95% 以上，處於業內領先水平。</p><p>王憲告訴 36 氪，通過與多家鈉電頭部客户配合改進產品，容鈉已目前在改善循環、提高批次一致性、解決產氣、提高壓實密度等方面已取得了非常顯著的進展，並形成一定批量的訂單。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="978,357" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_73538aff3b904af18b0657820d56e99b@594936739_oswg120513oswg978oswg357_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">容鈉新能源的產品線 &nbsp; &nbsp; 圖片來源：採訪供圖</p><p>與此同時，通過原材料、前驅體到成品的全產業鏈佈局和工序優化，容鈉新能源正在不斷降低硬炭負極的生產成本，有望打開更大的市場空間。</p><p>團隊方面，容鈉新能源由王憲博士和華南理工大學楊成浩教授牽頭組建，創始團隊深耕鈉電及碳材料研究十餘年，同時具備豐富的科研資源和產業資源。</p><p>其中，王憲博士在石墨負極材料領域有豐富的產業化經驗和產業資源。楊成浩教授一直致力於鈉離子電池的研究，有 15 年的鋰/鈉離子電池、正負極材料製備、工藝研發等方面工作經驗。</p><p>2023 年是鈉離子電池產業化元年，由於產量較小，工藝仍不成熟，成本還偏高。但隨着產能擴大，工藝優化，良率提高，其成本將迅速降低，市場有望進一步打開。王憲表示，容鈉新能源將繼續深耕研發，為加速我國鈉電產業化進程貢獻力量。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國科研團隊找到全鈣鈦礦疊層太陽能電池性能提升新途徑</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515283555717127?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:38:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[經過長期攻關，我國科研團隊在探索全鈣鈦礦疊層太陽能電池性能提升方面有了新進展，創造性提出天冬氨酸鹽酸鹽一體化摻雜策略，有效提高了窄帶隙鈣鈦礦子電池的效率和穩定性，為進一步提升電池性能找到新途徑。相關研究成果近日發表在《自然》雜誌上。據介紹，新型金屬鹵化物鈣鈦礦具有製備工藝簡單、缺陷容忍度高、吸收係數高、載流子擴散長度長等優點，在光電子器件領域備受關注，被業內認為是極具前景的下一代光伏材料之一。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>康恩貝雙十一總交易額超 9000 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515282721427465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:37:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[康恩貝消息，截至 2023 年 11 月 11 日 24 時，康恩貝雙十一總交易額超 9000 萬元，其中健康消費品事業部與去年同期相比增長 22.4%，中藥植物藥事業部同比增長 18%。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>茅台集團與方大集團簽訂戰略合作框架協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515280581382408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:35:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[貴州茅台消息，11 月 12 日，茅台集團與方大集團簽訂戰略合作框架協議。雙方將在航線開拓、品牌合作、高端市場資源開發、醫療康養拓展、飛機租賃、金融投資等方面開展深度合作。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里系 App 已全面恢復</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515269597270274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:24:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據阿里方面消息，19:20 左右，經工程師緊急處理，阿里旗下淘寶、釘釘、阿里雲盤等 App 已全面恢復。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手：2023 雙 11 大促訂單量增長近 50%，參與商家、達人破 100 萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515140559245321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 18:13:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，快手官方數據顯示，雙 11 全週期動銷商品數增長超 50%，訂單量增長近 50%，中小商家 GMV 同比增長超 75%。品牌 GMV 同比增長超 155%，同比增長達 100% 的品牌數量近 2500 家，消電家居行業品牌 GMV 同比增長 624%。從全域經營角度來看，快手電商泛貨架 GMV 增長超 160%，短視頻 GMV 增長超 139%，搜索成交 GMV 增長超 146%。近 1 億快手消費者和 100 萬的商家、達人蔘與了此次年度大促。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>容百科技：實施首次股份回購，耗資 3161.5 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515101468725253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:33:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[容百科技 (688005)11 月 12 日晚間公告，11 月 10 日，公司通過以集中競價交易方式首次回購公司股份 71.766 萬股，佔公司總股本的 0.15%，回購成交的最高價為 44.44 元/股，最低價為 43.56 元/股，已支付的資金總額為 3161.5 萬元（不含印花税、交易佣金等交易費用）。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>各部門積極服務「雙 11」電商運輸高峯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515097627643909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:29:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[進入 11 月，「雙 11」電商網購高峯期到來。為服務好「雙 11」電商運輸高峯，鐵路、電力、民航等部門優化運力投放，強化安全保障，助力「雙 11」網絡購物更加便捷高效。
來自中鐵快運股份有限公司的數據顯示，自 11 月 1 日鐵路部門啓動「雙 11」電商網購高峯期快運服務以來至 11 日，中鐵快運累計發送貨物 37073.3 噸，同比增長 26%，其中 11 日當天發送貨物 3607.7 噸。（上海證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>徠芬科技：雙十一全網銷售額突破 4.4 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515096578625539?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:28:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[徠芬科技公佈雙十一戰報。數據顯示，本次雙十一，徠芬科技全網銷售額突破 4.4 億元，全系產品銷量超 80 萬台，累計用户人數超 700 萬人。其中，掃振電動牙刷銷量超 13.5 萬支，銷售額超 4000 萬；高速吹風機系列單品（LF03、SE）銷售額雙雙破億。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浦銀理財黨委書記、總經理曹江濤：銀行理財要在規模、結構、質量、效率等各方面實現優化和提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515096554098953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:28:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，浦銀理財黨委書記、總經理曹江濤在「第十二屆普益標準財富論壇」上表示，未來理財行業的發展，離不開一個「新」字，新時代的銀行理財具有其新的特點，新時代的銀行理財必須有新作為。
曹江濤表示，資管新規後時代，理財市場形成新格局，具體表現在理財公司主體數量基本穩定，理財發行主體逐年減少及理財公司市場化銷售能力大幅提升；隨着監管機構的改革落地，理財監管確定新基調，在「規則統一、監管協同」理念下，助力理財公司健康可持續發展；中央金融工作會議召開，理財業務明確新方向，指出金融業未來的發展方向，就是做好「科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融、數字金融」五篇大文章。（上海證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英飛拓：擬公開掛牌轉讓英飛拓系統公司 81% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515074069696516?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:05:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英飛拓 (002528)11 月 12 日晚間公告，為進一步整合公司資源，聚焦優質主業，公司擬在淘寶網資產競價網絡平台上公開掛牌轉讓全資子公司英飛拓（杭州）信息系統技術有限公司（簡稱「英飛拓系統」）81% 的股權，掛牌底價約 2.1 億元。股權出售完成後，公司仍持有英飛拓系統 19% 的股權，英飛拓系統將不再納入公司合併報表範圍。為優化英飛拓系統資本結構以促進出售英飛拓系統 81% 股權交易執行，公司擬以債轉股方式對英飛拓系統增資約 9.24 億元。債轉股增資事項需經公司董事會、股東大會審議通過且在交易對方摘牌後方可實施。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>永和智控：公司控股股東及實控人擬變更，股票將復牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515022491095042?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 16:13:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[永和智控 (002795)11 月 12 日晚間公告，公司控股股東、實控人曹德蒞分別與廣東普樂綠色能源控股有限公司、夏祖望簽署股份轉讓協議，曹德蒞擬通過協議轉讓方式，以每股 8.9736 元的價格，共計轉讓公司股份 5929.63 萬股（佔公司總股本 13.3%），轉讓價款合計 5.32 億元。同日，歐文凱和夏祖望簽署《表決權委託協議》，夏祖望擬將其持有的公司 5.3% 股份對應的表決權委託給歐文凱，委託期限 18 個月，歐文凱系廣東普樂的實控人。上述股份轉讓完成及表決權委託生效後，公司控股股東將由曹德蒞變更為廣東普樂，公司實控人由曹德蒞變更為歐文凱。公司股票 11 月 13 日復牌。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>七連板天威視訊：目前建成的數據中心尚未正式投產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515020945608709?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 16:11:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[天威視訊 (002238)11 月 12 日晚間發佈股價異動公告稱，中廣電傳媒有限公司系公司參股企業，中廣電傳媒與北京點眾科技有限公司合作推出短劇產品，其中河馬劇場品牌歸屬於點眾科技，中廣電傳媒作為平台方和管理方，對產品內容進行審核把關。2023 年中廣電傳媒短劇業務（含河馬劇場）預計利潤不超過 300 萬，中廣電傳媒公司 2023 年整體利潤預虧。中廣電傳媒非公司財務合併報表企業，河馬劇場的經營狀況不會對公司經營產生重大影響。另外，關於公司數據中心機房算力的相關情況，公司目前建成的數據中心尚未正式投產，未產生業務收入，且目前沒有提供算力服務。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豪美新材：對外投資事項尚需審批，不存在數據中心相關業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515001713889283?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:52:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[豪美新材 (002988)11 月 12 日晚間發佈股票交易異動公告稱，公司 11 月 7 日披露的對外投資事項尚需完成企業境外投資審批手續以及後續盡職調查，存在無法按照預期安排實現的風險。公司主營業務為鋁合金材料及系統門窗的研發、生產和銷售，主要產品包括建築鋁型材、工業鋁型材以及汽車輕量化材料以及系統門窗產品。公司已披露的主營業務、經營情況、內外部經營環境未發生重大變化，公司不存在數據中心相關業務。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青海出台黃河專項省級資金管理辦法</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514992425947142?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:42:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[青海省發展和改革委員會、青海省財政廳印發《重大區域發展戰略建設（黃河流域生態保護和高質量發展方向）中央預算內投資省級資金管理辦法（試行）》。青海成為沿黃九省區中率先出台黃河專項省級資金管理辦法的省份。
省級資金管理辦法共五章 26 條，明確了各級發改、財政部門以及項目實施單位在資金使用、管理、分配、監督、檢查等方面的權利與責任。第三章為省級資金分配，共 7 條，為辦法的核心內容，設置了因素分配法計算公式，明確項目管理、資金使用、施工進度和工程質量等獎罰係數，完善「提質量、抓進度」的激勵機制，樹立「獎快、罰慢」導向。（上海證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安黃韋：積極構建能夠全場景落地的專用模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514979334607112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:29:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 11 日，第九屆（2023）金融科技國際會議召開。本次會議以「數字技術創新促進金融高質量發展」為主題，多位高校以及行業內專家學者參與此次會議。國泰君安證券股份有限公司信息技術部總經理黃韋表示，在證券行業應用大模型，可以基於通用的基礎大模型加入垂直的知識，和公司相關領域進行結合，從而形成每個業務場景都能夠落地的專用模型。
黃韋認為，證券行業的數智化轉型分為三個階段：第一個階段，信息化，主要是把原來線下的流程、標準化的過程變成線上的；第二個階段，在線上流程的基礎上，沉澱數據資產，實現系統的互聯互通，成為統一的大平台，在這上面提供智能化的服務；再往後面一個階段，生態化階段，任何一個系統不可能成為封閉的體系，需要和上下游打通，提供更高的價值，同時對內和對外進行賦能。
黃韋表示，大模型應用方面，金融行業目前仍有較多限制。一方面，相關數據還是比較分散、孤立的，而金融行業對數據的準確性要求非常高，包括倫理方面，都需要仔細地進行控制或者進行分析。另一方面，金融行業裏面的數據，有數據保護的要求，很難從私域的網絡裏面拿到公域裏面進行分析或者進行訓練。（上海證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：人形機器人發展為旋轉執行器帶來增長新機遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514970645287171?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:20:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中信證券研報指出，旋轉執行器作為機器人的基礎組成單元，在機器人中起到重要作用，決定了機器人的靈活性、精度和最大負載能力。隨着人形機器人的發展，旋轉執行器單體使用量也隨之增加，為旋轉執行器行業帶來新的增長機遇。判斷在進入大規模量產階段後，會出現專業的執行器生產廠商。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>臨大高速公路全線開通運行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514967475392520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:17:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者從中國鐵建股份有限公司獲悉，由中鐵十四局三公司參建的甘肅臨（夏）大（河家）高速公路 12 日正式開通運行。臨大高速公路通車後，將成為連通甘肅省西南地區旅遊資源的重要通道，對推動沿線地區鄉村振興和經濟社會發展有重要意義。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：情緒回暖延續，首選超跌成長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514966751940872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:16:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中信證券研報指出，國內經濟逐季修復趨勢明確，10 月數據小幅走弱，增量政策的效果將逐步顯現，降息概率提升；外部流動性等環境因素持續改善，美債收益率中樞料將持續下行，中美元首會晤提振市場風險偏好；市場流動性預期穩定，投資者情緒整體回暖，建議堅定增配超跌成長，重點關注科技與醫藥板塊。首先，國內經濟和盈利週期底部在三季度已經確認，10 月數據走弱不改經濟逐季修復的趨勢，預計特別國債等增量政策效果將逐步顯現，且後續降息概率提升。其次，預計美債收益率的中樞仍將持續下行，12 月美聯儲再度加息概率較小，APEC 會議期間中美元首會晤在即，外部環境的改善有助於提振市場風險偏好。最後，市場流動性預期穩定，機構資金短期預計以調倉為主，場內資金的情緒整體回暖，超跌成長依然是當前配置首選，建議重點關注科技與醫藥板塊。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：有色金屬行業有望進入「需求+貨幣」共振向上的上行通道</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514965833519110?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:15:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中金公司 11 月 12 日研報指出，2024 年，有色金屬行業有望進入「需求+貨幣」共振向上的上行通道，而這種局面的達成需要投資者一定的耐心，即「守」得雲開見月明。在此背景下，建議依次關注貴金屬、基本金屬和能源金屬，從具體品種上看，建議依次關注黃金、鋁、銅、天然鈾、稀土和磁材、錫銻。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴演唱會保障車隊再出發，為五月天上海演唱會提供免費疏散服務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514949860249606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 14:59:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 12 日，五月天在上海體育場舉辦演唱會，作為公共交通運力的補充，在主管部門和警方的指導下，滴滴組建了演唱會保障車隊，同時推出 5 折專屬打車優惠、司機接單獎勵等活動，為演唱會提供服務和運力保障。這是繼周杰倫上海演唱會後，滴滴繼續在上海為大型賽事、活動組建保障車隊提供免費疏散服務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>