<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>钟睒睒回应哇哈哈争议；贾国龙中国堡北京门店全部关停 ；Gucci 热门款涨幅超 10% | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674892320306689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 18:26:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>钟睒睒回应哇哈哈争议</strong></h3><p>3 月 3 日晚间，农夫山泉官方微博发布了一篇由创始人钟睒睒撰写的名为《我与宗老二三事》的文章，回应网传与宗庆后的恩怨。</p><p>针对网上流传的「忘恩负义」争议，钟睒睒在文中回应，「我从未在娃哈哈领薪、更谈不上因冲货被开除。」此外，钟睒睒还表示，「宗老生前痛恨网络暴力。未曾想，借宗老离世，网络上却出现了大量对我个人及农夫山泉的诋毁，这绝非宗老所乐见。」</p><p>钟睒睒是农夫山泉创始人，1991 年曾担任娃哈哈口服液海南和广西省代理，1996 年，钟睒睒杀入饮料行业，以注册资金 2000 万元成立了农夫山泉的前身——新安江养生堂饮用水。此后数年，宗庆后和钟睒睒在饮用水这个赛道上不断竞争。</p><p>近日，娃哈哈创始人宗庆后去世后，网络上涌现了大量关于「钟睒睒的行为就是典型的农夫与蛇」、「钟睒睒当时是娃哈哈的经销商，因为冲货被娃哈哈开除」、「钟睒睒召开发布会宣布不再生产纯净水，背刺了娃哈哈的纯净水」等一系列言论。</p><p>因舆论事件，农夫山泉的销量也受到了直接冲击，自 2 月 28 日起，农夫山泉官方旗舰店连续 5 日销量暴跌，较风波之前日销售额已跌超 90%。3 月 3 日单天销售额仅有 5 万元，而此前 2 月 27 日单天销售额超过 100 万元。此外，农夫山泉直播间也被网友涌入刷屏「娃哈哈」，屏幕不断被谩骂的词句刷屏，女主播当场流泪哽咽。</p><h3><strong>贾国龙中国堡北京门店全部关停&nbsp;</strong></h3><p>西贝快餐尝试恐再次折戟。</p><p>根据媒体报道，西贝旗下快餐品牌贾国龙中国堡的北京地区门店已经全部关停，多家原贾国龙中国堡门店更换为贾国龙小锅牛肉。西贝方表示，这是基于集团业务调整后的内部资源合理配置，希望能达到资源利用的最大化，实现降本增效。&nbsp;</p><p>据悉，贾国龙中国堡业务更名为「龙堡」，计划开始对下沉市场进行探索，拟从呼和浩特开始试点，目前该业务处于试验阶段。 贾国龙中国堡前身为孵化于 2022 年的贾国龙空气馍，经历一年时间探索，就在北京开出 60 家直营店，后在 2023 年 4 月正式更名为贾国龙中国煲。&nbsp;</p><p>彼时正是中国汉堡热潮狂卷之时，塔斯汀高歌猛进迅速开出上千家店，一些主打中式汉堡的项目也相继获得融资。 虽然都打着中式汉堡的招牌，但贾国龙中国堡不同之处是其对堡胚、菜品、小吃上全面中式化，比如馅料上，从「炒菜」切入，包含小炒黄牛肉、藤椒小炒鸡、酒焖红烧肉等中式菜肴；堡胚上，它抛弃了西式汉堡的面包，或其他中式汉堡品牌的面胚，选择了浙江桐庐的非遗制作技艺「酒酿馒头」；小吃上主推臭豆腐、土豆、酸梅汤等中式传统小吃。</p><p>如今来看，全面的差异化创新并未赢得市场认可。有业内人士表示，其主要问题是没有打磨好单店的盈利模型。 事实上，这早已不是西贝首次进行快餐探索，大概从 2015 年开始，西贝便开始连续试水快餐项目，包括西贝燕麦工坊、西贝燕麦面、超级肉夹馍、西贝酸奶屋、西贝功夫菜，贾国龙中国堡是其内部的第八次创业。 贾国龙中国堡触礁对西贝来说，不是第一次，也不会是最后一次。</p><h3><strong>what‘s more</strong></h3><p><strong>Gucci 热门款涨幅超 10%</strong></p><p>涨价或成为奢侈品集团提升利润最直接、简单的方式。近日，Gucci 部分热销款包涨价超千元，涨幅超 10%。Gucci 淘宝官方旗舰店工作人员在回应消费者时表示，基于日渐上涨的原材料成本，公司已对部分产品价格进行微调。在过去的一年，古驰营收下降，开云集团 2023 全年业绩未达预期。数据显示，2023 年，古驰营收 98.73 亿欧元 (769.29 亿元)，同比下降 6%，可比基础上下降 2%。除此之外，为了保持品牌价值，开云集团考虑减少旗下产品折扣，并计划最快今年就开始减少 Gucci 奥特莱斯门店的数量。</p><p><strong>达美乐中国 2023 年总收入预计同比增长不少于 48%</strong></p><p>3 月 4 日，达势股份发布 2023 年年报预期。根据初步评估，集团 2023 年预计录得收入不少于人民币 30 亿元，同比增长不少于 48%。同时，净亏损不高于人民币 2900 万元，同比大幅收窄。达势股份是达美乐比萨在中国内地、中国香港和中国澳门的独家总特许经营商。2023 年，达美乐中国成功赴港上市，成为当年首个餐饮 IPO，截至 2023 年末，达美乐在全球已拥有超 2 万家门店。</p><p><strong>萨莉亚拟增资超 2 亿元在广州建新工厂&nbsp;</strong></p><p>据日本经济新闻报道，意式餐饮连锁企业萨莉亚宣布向广州子公司增资 3000 万美元（折合人民币 2.16 亿元）。萨莉亚将利用本次增资在广州建设一家生产酱汁、意大利面、披萨等产品的新工厂，并将现有工厂生产转移到新工厂，以便稳定产品供应、降低成本，并提高产能。新工厂拟在 2026 年 1 月开始运营。 萨莉亚餐厅以平价西餐闻名，在过去的 2023 年，萨莉亚获得了高额增长，2023 年财年销售额同比增加 27%，营业利润增长约 17 倍，甚至超过疫情前 2019 财年的水平。值得注意的是，中国市场贡献最大。</p><p><strong>PUMA 称 40% 的中国市场产品将在本地设计</strong>&nbsp;</p><p>中国市场，中国设计。PUMA 最新财报显示，截至去年 12 月 31 日，PUMA 年销售额同比增长 1.6% 至 86 亿欧元，按固定汇率计算同比增长 6.6%，按地区划分，亚太地区销售额同比增长 13.6%，引领全球增长，美洲地区销售额同比下降 2.4%，欧洲、中东和非洲地区同比增长 13.4%。 值得关注的是，为切合本地消费者需要，PUMA 宣称到 2024 年，中国销售产品中将有 40% 在当地设计，80% 在当地生产。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷军、何小鹏等两会提案智驾关键词：规范智驾、加强车网互动 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674898751878912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 17:15:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>随着全国两会拉开帷幕，3 月 4 日，小米汽车、小鹏汽车、长安汽车、吉利汽车等多位车企政协委员及人大代表，提出促进我国汽车产业发展的多项建议，覆盖智能驾驶、飞行汽车、隐私数据、碳积分等领域。</p><p>小米集团董事长兼 CEO 雷军认为，当前，行业内的智能驾驶产品在功能定义、安全性能、人机交互、运行条件、数据应用等方面仍有较大差异，存在驾驶安全和数据安全隐患。</p><p>因此，他建议规范辅助驾驶功能、自主代客泊车功能应用，以提升驾驶安全，并建议规范车端数据使用，提升智能驾驶产品安全水平。</p><p>小鹏汽车董事长、CEO 何小鹏从限定场景无人驾驶法规、车网互动、飞行汽车三个方面提出建议。</p><p>限定场景无人驾驶法规方面，何小鹏提到，截至 2023 年 12 月，全国新能源汽车保有量达到 2041 万辆，保有量高速增长加剧了充电设施供应紧张。他认为无人驾驶自主巡桩可在夜间充电使用，以提高充电效率。</p><p>他建议允许有条件的地方和城市，选取道路交通条件较好的主干道附近的公共充电站，在其一定半径 (例如 3-5 公里) 覆盖范围内试点夜间低速无人驾驶，并可选取具备可验证技术条件的车企，向部分用户试点夜间低速行驶和泊车。</p><p>车网互动方面，何小鹏认为将车载动力电池与电网互动，可进一步发挥电网调节能力。他建议：</p><ul><li>明确电力市场交易机制并加速构建车网互动成熟商业模式；</li><li>尽快制定出台车网互动各环节标准体系；</li><li>建议车网互动支持 V2L (车对外放电) 至 V2G(车网互动) 延展应用，以更低成本实现小功率 (3~6 千瓦) 大范围车网互动应用， 鼓励目的地双向交流充电网络建设；</li><li>加大对具备车网互动功能车辆及充电设备的补贴和税收减免力度，以加速市场化推广。</li></ul><p>飞行汽车方面，何小鹏认为应鼓励飞行汽车发展，推动载人低空经济产业规模化发展。</p><p>何小鹏建议应明确飞行汽车认证规划，加大审定资源投入，形成分阶段实施的产品审定路径。此外，他认为可建设飞行汽车运行体系，从驾驶员资质、空域、运行管理等方面支持产品规模化应用。而飞行汽车的产业发展路径，他建议可参考新能源汽车产业政策发展经验。</p><p>传统车企如长安、吉利的建议重点则聚焦于汽车数据、碳积分方面。</p><p>长安汽车董事长朱华荣认为，智能网联汽车汽车数据中存在信息边界模糊，权属不明的问题。</p><p>朱华荣建议，应明确汽车数据中个人信息的界限，如车辆及零部件工况数据、道路、天气等不涉及具体个人的数据，不输于个人信息范畴；车控、应用服务类等于个人关联较大的数据，则需从立法层面明确。</p><p>此外，他建议进一步汽车数据产权规定，车企可拥有对汽车数据的资源持有权、数据加工使用权、数据产品经营权。</p><p>吉利控股集团董事长李书福建议，应建立建立汽车行业统一的产品碳足迹管理体系，推动汽车产品碳足迹的国际衔接互认，并促进《积分办法》与碳减排体系的衔接机制。</p><p>此外，李书福还建议加快出台重点行业碳减排扶持政策，推进全国碳市场建设，并通过市场机制促进企业有规划的碳减排。而对于数字化碳管理工具，他认为应进一步规范化管理。</p><p>而对于无障碍用车，李书福建议在全国范围内设立并推行无障碍用车标准规划，并推动无障碍用车先行示范项目建设。</p><p>我国新能源汽车产业发展已达到新时期。中国汽车工业协会数据显示，2023 年我国新能源汽车出口量超过 120 万辆，同比增长超过 77%，成为世界第一大新能源汽车出口国。</p><p>不过，任何产业发展少不了查漏补缺，而「两会」正是各界人士发声的绝佳渠道。多个汽车行业知名人士的建言献策，或能助力中国新能源汽车行业发展更上一层楼。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星维修和太空加油，「三垣航天」完成数千万元 Pre-A 轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2668039399778056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 16:03:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜刘年华</p><p>编辑｜彭孝秋</p><p>36 氪获悉，三垣航天完成数千万元人民币 Pre-A 轮融资，由太仓港泓润资本领投。本轮融资将用于打造试验衞星，并于 2024 年年底完成在轨验证。</p><p>成立于 2022 年 6 月的「三垣航天」，是航天器在轨运营服务商「航天驭星」的子公司。专注于空间操作技术，三垣航天研制了空间操作相关载荷产品，运营空间在轨服务。</p><p>公司的主要业务是为我国商业航天空间提供在轨服务，为全球用户提供空间碎片清理（故障航天器离轨）、航天器在轨推进剂加注、航天器在轨维修制造等服务。</p><p>空间在轨服务是一个围绕在轨的空间飞行器提供各类服务的新兴业务领域，主要业务包括：在轨维修、延寿、加注、任务扩展、组装、制造，失效飞行器的离轨，空间飞行器的快速变轨，衞星星座的低成本快速布设，空间轨道碎片清除等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="741,988" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_2642c76ede5c478f93fe0cc2e35c2b7d@1689326231_oswg145450oswg741oswg988_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在轨空间碎片目标捕获示意图</p><h2>空间在轨服务需求</h2><p>近年来，空间碎片数量快速增长，已监测编目空间碎片（&gt;10cm）数量达到 3 万多个，毫米级的碎片更是可以达到 1.3 亿个。</p><p>随着低轨衞星通讯行业爆发式增长，星链等项目都开始加速发射频次。一旦超过使用寿命，大量的衞星将成为太空垃圾，随时可能发生碰撞产生碎片。这也给太空安全造成了巨大威胁。</p><p>2021 年 12 月，星链衞星先后两次接近中国空间站，对中国空间站构成威胁。为此，中国空间站组合体两次启动了预防性碰撞规避控制。</p><p>随着太空碎片空间碎片主动移除是确保空间长期可持续的必然选择和唯一出路。</p><p>目前，三垣航天已经具备了空间态势感知、目标测量、在轨交会等能力，可以实现轨道的碎片监测、抓取和预警以及地面长弧段高精度测控。</p><p>公司已初步完成了一颗小型在轨服务先导试验衞星，以及相关空间操作载荷的设计、制造、及产品的地面测试和验证。</p><p>预备于 2024 年底，发射具备轨道碎片清除能力的先导试验星。</p><p>下一步，公司将研发在轨加注、在轨维修和任务扩展等技术和装备，全面开展轨道碎片清理和在轨运营服务。</p><p>公司的目标是打造世界一流在轨服务衞星公司，为全球衞星市场提供高性价比、高可靠性的衞星在轨延寿与维护服务，做衞星的续航站与 4S 店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="889,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_63e9f5bc568042f8949bfeae31d759a3@1689326231_oswg59199oswg889oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自研空间碎片捕获机构的捕获功能仿真</p><h2>市场高速增长</h2><p>团队方面，公司创始人赵磊也是北京航天驭星科技有限公司创始人，拥有 15 年衞星研制经验，航天驭星也是目前国内头部衞星运营服务商。公司核心技术团队由多名来自西工大、清华大学等高校的博士、硕士组成。</p><p>对标国际同行，成立于 2013 年的日本初创企业 Astroscale， 迄今为止共完成了 7 轮融资，累计获得资金 3.76 亿美元。成立于 2018 年的瑞士初创公司 ClearSpace，2020 年获签欧空局 8600 万欧元合同，计划 2026 年实现对目标碎片清理。</p><p>全球空间在轨服务市场正在迅速增长。2023 年 10 月 31 日，美参议院通过了《轨道可持续性法案》，将在 2024-2028 年提供 1.5 亿美金经费，用于空间碎片清除的演示项目。</p><p>2022 年 2 月，NSR 发布最新全球在轨服务市场报告，未来十年，在轨服务市场总规模预计将突破百亿美元，达到 143 亿美元。其中在轨延寿市场规模最大（47 亿美元），碎片清理市场则具有预计可达 38% 最高的复合年均增长率。&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>本轮投资的主体太仓港泓润资本，在航空航天等科技赛道有很深积累，曾参与航天驭星 Pre-B 轮融资等。36 氪也报道过<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2653744595878152">太仓市政府对航天科技的支持</a>。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>零跑生存法则：用比亚迪价格，做出理想平替｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674023028487685?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 15:08:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤&nbsp;</p><p>「每一个细节我们都会去对标，向理想 L7 学习。」3 月 2 日零跑创始人、CEO 朱江明在接受采访时，没有掩饰对理想汽车的学习。</p><p>2023 年，理想汽车凭借超 37.6 万辆销售成绩，成为新势力中的黑马。在理想纯电车型 MEGA 发布后一天，3 月 2 日零跑中型 SUV 新车 C10 上市，零跑称之为「年轻人更理想的家」。</p><p>价格层面，跟理想 30 万元的起步价相比，零跑 C10 价格在 12.88-16.88 万元。这与比亚迪宋 PLUS 同价位，但朱江明认为，零跑 C10 可以对标比亚迪 17.98 万元的唐。</p><p>这也是零跑汽车的生存策略：用比亚迪的价格，做理想的平替。</p><p>2 月下旬至今，行业价格战火纷飞。比亚迪连续向市场推出 8 款主打低价的荣耀车型，降幅超 3 万元。长安、吉利、上汽、奇瑞等传统车企纷纷跟进，车市从开春的醺醉中惊醒。二线新势力的生存空间被进一步挤压。</p><p>在国内夹缝拼搏之际，零跑还将目光投向海外市场。去年 10 月，零跑以 20% 股权换取国际车企集团 Stellantis 的 15 亿欧元注资，并顺利拿到了通往海外市场的机会。</p><p>朱江明表示，2024 年的海外目标是发展 200 家以上销售网点。C10 是零跑首款出海车型，9 月份开始销售，希望能做到 6 千到 1 万台销量。</p><p>从学习理想，到与比亚迪竞价，再到海外探索，零跑试图闯出一条路。</p><h3><strong>「理想平替」</strong></h3><p>在混乱的市场争霸中，理想汽车去年用千亿营收证明了成功的路径。零跑 C10 试图对标的理想 L7，去年卖出了 13.4 万辆，与零跑全年超 14 万的销量相差无几。</p><p>不过，理想在 2024 年财报会议上直言，5 年以内不打算进入 20 万元以下市场。理想的巨大成功与市场空白，给零跑留出了发挥空间。</p><p>「理想 L7 做得比较好的是，更了解用户需求。」朱江明在采访中直言，理想的操控舒适性，人机交互，车机显示、车内静音等细节，都非常值得学习。比如手套箱的高度，零跑就学习了理想的产品静态感知质量的把控思路，持续打磨细节。</p><p>C10 是零跑大量学习理想的造车成果。从 2022 年以来，零跑就逐步放弃了只做纯电车的策略，而是纯电、增程两步走。零跑 C10 也分为纯电和增程两个版本，纯电版综合续航达 530km，增程版综合续航可达 1190km。</p><p>车内空间方面，C10 车辆前后排座椅能水平放倒，直接对标理想 L7。</p><p>智能化方面，零跑 C10 主打低价高配。比如用一颗高通 8295 芯片实现舱驾融合，集成了音响 DSP 功能、泊车、360 环视多个功能。智能驾驶层面，零跑 C10 可以实现包括 NAP 高速智能领航辅助、NAC 导航辅助巡航等功能。</p><p>而高通 8295 座舱芯片和英伟达 Orin 智驾芯片，也是理想增程低配车型近期改款的重要功能。</p><p>总而言之，从车内空间、智能化配置到营销口号，零跑都在朝着理想靠拢。毕竟，有理想增程系列成功车型在前，零跑不用煞费苦心再重新验证家庭 SUV 这一细分市场的成功。在大量学习中，零跑也能摸索成功产品的边界。</p><p>凭借不错性价比，零跑官方表示，自今年 1 月启动预售以来，零跑 C10 已经累计收获超 4.5 万个订单。「目前中高配比例超过 80%，纯电和增程的比例大概是 6：4。」朱江明在采访中透露。</p><h3>自研是低价的关键</h3><p>然而，在 10-20 万元市场，零跑面临着一个狠角色——掌握价格话语权的比亚迪。零跑高级副总裁曹力也表示，比亚迪的汉、唐还没到价格底线。也就说，通过供应链垂直整合与规模销量的摊销，比亚迪的价格战不会轻易停止。</p><p>「竞争不是恶性比价格，而是在价格区间内怎样可以做到更好。」曹力说道。</p><p>零跑用与比亚迪同样的价格，提供了更丰富的智能化功能。比如零跑 C10 搭载的高通 8295、英伟达 Orin 和激光雷达等硬件，普遍搭载在 20 万元以上车型。而这些，比亚迪 20 万以下车型几乎都没有搭载。</p><p>但「低价高配」打法，也容易使利润微薄。据零跑汽车三季度财报，尽管毛利率从二季度-5.2% 转正为 1.2%，但净亏损约 9.86 亿元。</p><p>零跑的方法是，通过核心零部件的「全域自研」，进一步降低成本。零跑自研的最新技术架构 LEAP 3.0，就涵盖了中央集成式电子电气架构、三电技术、智能座舱、智能驾驶、全球化整车架构等技术模块。</p><p>据朱江明介绍，全域自研的技术方案，不仅让零跑具备更快的技术升级能力，还能在与供应商议价时掌握更强的话语权。比如零跑自研电池包、模组，「每颗电芯至少 2-3 家供应商，每个月都可以和供应商议价。」</p><p>平台化造车的成本摊销，让零跑有更灵活的应战能力。除了零跑 C10 之外，3 月零跑的中大型轿车 C01、中大型 SUV C11 也迎来改款换新，均采用 LEAP 3.0 架构。两款车价格较之以往有所下调，降幅在 4000 元-1 万元之间。</p><p>零跑汽车今年的目标是，在造车新势力的排名再前进一名。「争取坚持到最后就是成功，不淘汰出局。</p><p>从 2023 年下半年至今，威马、高合等新势力不断倒下，蔚小理、零跑等成了为数不多的新势力存活样本。</p><p>零跑的生存思路具有一定借鉴意义：找到市场上的成功产品，在空白领域积极复制；不管国内国外，能扩大销量就是王道；降低成本，找到提升利润的方式。</p><p>当然，在传统车企和头部新势力的市场挤压下寻找生机，零跑的挑战不可谓不大。比亚迪在积极补短智能化，零跑要跑得比比亚迪更快，才有竞争力可言。而带着「理想平替」的影子，在积极赚取销量的同时，零跑的品牌走向也需要更加明朗。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加速 Micro LED 技术落地，麦沄显示首款百微米内驱动芯片流片下线｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673499740681730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 13:19:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜习翔宇</p><p>编辑｜苏建勋，邱晓芬</p><p>Micro LED（微米发光二极管）由微米级半导体发光单元阵列组成，由于其自发光、高效率、低功耗、可集成、高可靠性等诸多优点，被认为是最有前景的下一代显示技术。相比液晶（LCD）显示和有机发光二极管（OLED）显示技术，Micro LED 显示技术在各方面均有领先。一旦突破技术瓶颈进入量产，Micro LED 有望带来新一轮显示技术升级换代。</p><p>然而，先进技术在发展前期往往面临工艺和成本难题。以 4K Micro LED 显示屏为例，屏幕上有 830 万个像素，意味着需要将近 2500 万颗 Micro LED 发光芯片从晶圆转移到承载基板，这些数量庞大而又尺寸微小的 LED 芯片，给 Micro LED 量产带来了诸多难题，例如外延的波长一致性、芯片检测与修复、混 BIN 技术等等；同时，要体现 Micro LED 的高亮度、高效率的技术特点，又需要与 LED 特性相匹配的驱动技术方案。</p><p>显示技术公司麦沄显示关注到了行业痛点，着力研发 Micro LED 芯片、驱动匹配方案、巨量转移等关键技术，以解决 Micro LED 量产问题。<strong>36 氪获悉，2024 年 2 月，麦沄显示首款百微米以内驱动芯片（Micro IC）流片下线。麦沄显示表示，本次流片下线，意味着更匹配 Micro LED 发光特性的驱动芯片生产成本得以大幅降低，初具量产性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1279,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_57ef3d33847c4dffb87e233cd5a6d576@6008025_oswg187271oswg1279oswg1706_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">麦沄显示首款百微米以内驱动芯片（Micro IC）图源：麦沄显示</p><p>针对 Micro LED 芯片检测难和巨量转移良率低的问题，麦沄显示则使用 Chiplet 架构，将 RGB Micro LED 发光芯片和一颗驱动芯片（Micro IC）集成为一颗像素器件，从而实现光驱一体化。这种大芯片结构实现了对 Micro LED 芯片的测试、分选和混 BIN，降低其对于波长一致性和转移精度的要求；又匹配现有产业链成熟的 COB 工艺设备，避开大面板的巨量转移良率难题，更为像素修复提供了便利性。</p><p>从更深的层面来看，Micro IC 的驱动性能与 Micro LED 更加匹配。相较于传统 TFT（薄膜晶体管）驱动，单晶硅制程的 Micro IC 功耗会大幅降低，更容易发挥出 Micro LED 高亮度、高光效的特性。并且，光驱一体的 Chiplet 架构为摆脱 TFT 基板的限制提供了一条可能的技术路线。无需再考虑驱动单元，像素器件可以转移到任意基板上，例如柔性、透明的基材。这将大大拓宽 Micro LED 的应用场景。</p><p>在团队层面，麦沄显示有着一支兼具技术能力、产业化经验与行业资源的团队。核心成员来自国内头部液晶面板厂商、LED 厂商及知名高校，拥有多年 Micro LED 和巨量转移技术研发经验。2020 年成立时，麦沄显示便开始 Micro LED 的 Chiplet 研发布局。2021 年，麦沄在国内首次推出 200 微米的 micro LED 封装芯片。2023 年，麦沄的 Chiplet 产品与全球最大的半导体显示厂商完成定制化开发和小批量出货，并且在 SID、IPC、ISLE 等全球知名显示展上相继亮相。</p><p>本次百微米以内 Micro IC 流片下线后，麦沄显示将结合 Micro LED 发光芯片一起完成 Chiplet 封装。麦沄显示表示，未来将探索融入更多功能的像素器件，通过光、驱、传感一体的像素器件和巨量转移技术，重新定义显示模组。最终目标是将显示做成即贴即用的薄膜形态，实现「用显示重构世界」的愿景。</p><p><strong>据 36 氪了解，麦沄显示新一轮融资即将启动，星涵资本担任长期独家财务顾问。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪｜主升浪级概念发酵，这个方向可能比 AI 还要强势？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674731076007431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 11:59:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;范亮</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>上周，大 A 继续维持强势走势，实现放量上涨。</p><p>具体来看，上证指数整周上涨 0.74%，深圳成指上涨 4%，创业板指上涨 3.74%。个股风格方面，本周是中小盘股的主场，中证 500、1000、2000 涨幅均超 3%，沪深 300 涨幅则为 1.38%。</p><p>主题表现方面，电脑硬件指数涨超 13%，通信设备、半导体指数涨超 8%，汽车、摩托车指数涨超 6%，家用电器、工业机械指数涨超 5%。</p><p>值得关注的是，本周两市成交量连续三日破万亿，单日最高破 1.3 万亿，呈现出久违的火热局面，交易活跃度直追 2023 年初。</p><p>而从北向资金动向来看，本周北向资金流入 235.45 亿人民币，周二和周四均大幅流入超百亿人民币，其中周四北向资金大举流入 166 亿元，创去年 7 月以来最大单日净流入规模。</p><h3><strong>设备更新改造+消费品以旧换新，未来新主线？</strong></h3><p>2 月 23 日，中央财经委员会第四次会议研究大规模设备更新和消费品以旧换新问题，3 月 1 日，国常会又审议通过了<strong>《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》</strong>。</p><p>从涉及的领域来看，国常会指出，设备更新改造主要包括<strong>重点行业设备、建筑和市政基础设施领域设备、交通运输设备和老旧农业机械、教育医疗设备</strong>等，消费品以旧换新则包括<strong>汽车、家电</strong>等消费品为主。</p><p>从政策的引导手段来看，广发证券此前预计，预计可能的政策抓手涉及三个方面，一是财政政策，包括贷款财政贴息、所得税和增值税等税收优惠、加速会计折旧、扩大政府绿色采购范围、推动国企执行绿色采购；二是货币金融政策，包括专项再贷款、银行贷款贴息、支持相关企业发行绿色债券及一二级市场融资等；三是行政措施，包括制定和完善产品设备能效和淘汰标准等。</p><p><strong>实际上，在上周大规模设备更新和消费品以旧换新的利好刺激下，资本市场在本周已经提前有所反应，</strong>例如家电、汽车板块均在本周大幅上涨，通用设备、专用设备同样也有 5% 左右的涨幅。</p><p>历史上，汽车、家电在 2009 年曾推出过类似的以旧换新政策，而设备更新改造则在 2022 年推出过类似政策。</p><p><strong>从历史相关板块的涨跌情况来看，相关政策对汽车、家电板块的股价促进效果最明显，对设备类企业则效果欠佳。</strong></p><p>根据东吴证券统计，2009 年年中政策落地后一个月市场尚处观望期，汽车与家电并未跑赢大市。但随着政策落地加速推进，居民消费对供给的更新拉动逐步体现在企业业绩上，加之政策延续预期支撑，汽车及家电板块逐步走强，6 个月回报率在各行业中领先。</p><p>不过，2022 年 9 月的设备更新改造政策（主要为贷款贴息）出台后，企业贷款需求起量，但制造业投资的改善相对滞后，短期制造业投资并未出现明显改善，由于投资提振并不明显，与设备更新改造政策相关的一些板块的表现并不突出。</p><p><strong>不过，考虑到本次设备更新改造的政策力度、实施力度可能会超过 2022 年，后续依然值得投资者重点关注。</strong></p><h3><strong>消费电子复苏周期开始了吗？</strong></h3><p>实际上，除汽车、家电外，本周消费电子的表现也非常亮眼，单周上涨超 5%，而今年以来更是从低点反弹超 40%。</p><p>近期消费电子的强势表现，与手机销量高增有较大的关联。根据信通院发布的手机市场运行数据，<strong>2024 年 1 月国内市场手机出货量 3177.8 万部，同比增长 68.1％</strong>。</p><p>当然，这其中有一定的低基数影响，如 2023 年 1 月，受新冠感染率上升的影响，我国手机出货量仅 1890 万台，同比下降超 40%。</p><p><strong>但从环比来看，往年 1 月份手机销量环比基本是下滑状态，但今年 1 月却环比反增 12.39%，显示出较强的增长态势。一个可能的原因是，我国的消费电子市场正在迎来复苏。</strong></p><p>国元国际指出，由于过去几年智能手机技术创新缓慢，消费者换机需求不足，换机周期从 2 年被拉长到 3 年以上。现今距 2016 年的出货高峰已经过去 7 年多，当年的机型老化现象日益严重，换机需求不断提升。</p><p>根据 Canalys 数据，2023 年前 3 季度全球智能手机出货量跌幅不断收窄，第四季度更是同比增长 8%，显现出较强的企稳复苏信号。2023 全年出货量为 11.4 亿台，跌幅收窄至 4%。<strong>AI 或为手机交互带来革命性影响，进而推动行业增长。</strong></p><p>此外，民生证券判断，在汽车消费电子方面，智能驾驶正逐步迎来技术、用户接受度和商业模式的三重拐点，消费电子企业同样也可以收益汽车的智能化浪潮。</p><p><strong>不过，目前有一个比较担忧的点是，从估值情况来看，去年消费电子在整体业绩下滑的背景下，依靠 AI 支撑股价大幅上涨，致使其市盈率明显处于高位。因此，对 2024 业绩不明朗，而估值又处于高位的消费电子企业而言，投资价值并不算高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,367" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240304/v2_9e35828b58b143988d90359ffe3c6382@5648246_oswg135205oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：消费电子板块估值情况 &nbsp;资料来源：Wind、36 氪整理</p><h3><strong>机构对 3 月怎么看？</strong></h3><p>本周，不少投资机构都发布了对 2024 年 3 月的市场展望。</p><p>华金证券指出，历史上影响 3 月 A 股走势的核心因素是基本面、政策及外部事件、流动性。</p><p><strong>通过覆盘，华金证券认为今年 3 月 A 股震荡可能偏强。</strong></p><p>从基本面角度来看，地产销售可能企稳但依然偏弱，经济修复和盈利回升趋势大概率延续。随着万亿国债在一季度的落地、设备更新和以旧换新等政策的出台和实施等，3 月份以后经济修复趋势大概率延续。其次，工业企业利润增速今年可能均处于上行趋势中，年报预告也显示 A 股盈利增速在去年二季度已见底。</p><p>从政策和外部事件角度来看，3 月份总体偏正面。一是政策预期持续偏强：两会即将来临，财政发力等政策可能进一步出台；二是中美关系 3 月份可能维持稳定甚至边际改善。</p><p>从流动性角度来看，可能维持宽松。一是海外流动性预期平稳对国内宽松掣肘降低。二是 3 月国内流动性可能进一步宽松。</p><p><strong>东莞证券认为，3 月市场将呈现震荡反复中延续上行走势。</strong></p><p>从 3 月份的市场环境来看，全球制造业景气度边际回升，美联储会议纪要偏鹰，市场进一步推迟对美联储降息的押注。</p><p>而开年国内经济恢复尚不稳固，2 月制造业 PMI 再度承压走低，当前我国经济仍存在有效需求不足、社会预期偏弱等问题，持续恢复基础仍需进一步巩固。</p><p>资金面方面，2 月央行灵活操作维稳跨年资金面，后续宽货币取向依然明确，政策利率仍有下降空间，2 月两融余额继续走低、产业资本净增持规模扩大、股权融资保持低位。</p><p><strong>中泰证券则指出，市场对经济偏悲观的预期已经有所改善，但还没到预期反转的阶段，政策力度和效率、地产基建景气度仍是左右趋势的核心观测因素</strong>。在此基础上，中泰证券建议关注以 AI 为代表的科技成长、以煤炭有色为代表的上游供需缺口方向，对高股息资产则可以逐渐松绑。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出海展望 2024：搞钱仍是主旋律，遍地却已不是钱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673997832976132?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 10:10:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜张子怡&nbsp;韦雯，胡依婷</p><p>编辑｜杨轩&nbsp;彭孝秋</p><p>回望 2023 年，全球化成为多数中国企业最为关注的议题。</p><p>2024 年，出海趋势将继续加速。广告投放已间接佐证这一点，Meta 的年报中，2023 年，其来自中国的广告收入贡献了 137 亿美金，占总收入 10%，此前仅占 6%。</p><p>对于长期在出海赛道中的企业而言，水温感受完全不同，暴富故事不再流传，华南城路边的跑车逐渐消失，深圳湾 1 号豪宅鲜少听闻有新卖家入住。低调搞钱成为心照不宣的秘密。</p><p>行业潮水起落反复，出海赛道暗流涌动。大「爆品」消失了，这是最明显的表征。</p><p>户外储能、割草机器人曾经在疫情三年席卷出海行业，头部企业纷纷下场研发单品。这样的火热景象不再重现，出海赛道变得复杂、多变，考验着参与者的商业嗅觉、对风格各异海外市场的理解与运营等多维度能力。大爆品消失后，不代表出海不再有机遇。去年赚到钱的企业仍旧不少，它们多集中在细分品类。如国内鲜少听闻的激光切割机、手电筒、摄影配件、都在海外市场有年入 10 亿元的成绩。</p><p>新品类悄悄崛起的同时，原有大单品在洗牌中重生。Ebike 在去年持续接收着来自投资机构们的热烈关注，融资事件频发，上万元单价的 Ebike 在欧洲市场中具备着穿越高通胀环境的能力。</p><p>出海品牌商家们低调搞钱之际，电商平台则在去年打得格外激烈。Temu 重金投入的「超级碗」广告宛如一支先行曲，在「像亿万富翁一样购物「的洗脑广告词中，平台竞争进入」低价模式」，折扣活动如缕不绝，逼得亚马逊调低衣服等品类的相关佣金，甚至决心深入中国产业带，抢夺供应链资源。</p><p>Temu 和 SHEIN 在多番诉讼中图穷匕见，对供应链的竞争更是白热化。「全托管模式」在去年席卷「出海四小龙」后，「半托管模式」将成为 2024 年被频频提起的词汇。毕竟，在全托管模式下，平台能够运营的商品有限，而半托管模式能够让平台扩充品类，以白牌商品为主的部分中国卖家会迎来更多的出海机会。</p><p>TikTok 在重振旗鼓中悄然前行，硬氪了解到，自 TikTok shop 美国站全面上线开放后，速度发展惊人。对于 2024 年，TikTok 定下电商业务达到 500 亿美元的 GMV 目标，其中北美市场计划较去年同比扩大十倍。</p><p>已有从事 TikTok shop 的行业头部卖家接受融资，目的是在资金量充沛的情况下，于今年重点发展美国业务。</p><p>至于跨境大卖们，他们继续在前所未有的调整期中艰难前行。IPO 事件在去年偶有发生，似乎让跨境卖家们看到曙光，于跨境大卖本身却是挑战的开始。</p><p>行业不是「大鱼吃小鱼」，而是「大鱼吃大鱼」，易佰股份收购通拓科技的计划成为跨境电商圈的新征兆，收购、洗牌甚至于强强联合将不是新鲜事。在亚马逊严格的规则中、在「出海四小龙」的快速起量的当下，硬氪获悉，已有跨境大卖运营 TikTok 电商，尚在水土不服，发展平平的阶段。</p><p>2024 年，出海赛道「搞钱」仍是不变的主旋律，硬氪将温故知新，在变化中捕捉到出海未来的风向。</p><h3><strong>01 小品类有大玩家</strong></h3><p>消费级激光切割机，这个在国内鲜为人知的品类，于 2023 年在海外迅速成长为数十亿美金的消费级赛道。</p><p>亚马逊平台上，激光切割机这一类目从 2021 年到 2022 年的销售增长达 1310%。其中头部品牌 Xtool 自 2021 年年底进入该市场，2022 年销售额达 8 亿元。激光切割机在海外众筹平台的表现亦抢眼。Kickstarter 上，激光切割机众筹超过 100W 美金的案例有 8 个，最高筹款近 593 万美金。</p><p>值得注意的是，激光切割机的潜在机会更多存在于 3D 打印机企业中。</p><p>由于激光切割机和 3D 打印机在技术上有一定的重合度，行业不少参与公司都为 3D 打印机企业，目前进入激光切割机赛道其他国内厂商：原子智造、长朗智能科技、创想三维、智能派都是业内知名的 3D 打印机企业，新入局者寥寥。</p><p>有 3D 打印机企业告诉硬氪：「做激光切割机的难度不高，对我们而言是顺手就能做的产品，销售情况也确实不错。」</p><p>这也是不少投资人处于观望的原因。「市场太细分，技术门槛有限，只要 3D 打印机公司进入这个领域，很容易替代新生的公司。」有投资人表示。</p><p>不过，跨界进入的 Xtool 仍旧能给入局者不少希望，Xtool 背后公司为创客工场（Makeblock)，原本主要做教培类产品，「双减」政策后转行进入该领域。</p><p>有业内人士告诉硬氪，Xtool2023 年营收有望超过 15 亿元，母公司已经推进 IPO。</p><p>激光切割机之所以在去年成为小爆品，这跟欧美市场对科技单品的需求同国内市场不同有很大关系。国内多数时候以实用为主，海外的科技单品即便异想天开，只要能找到使用场景，便有成长的可能性。</p><p>激光切割机新入局者「妙笔天成」创始人兼 CEO 唐勇认为，「欧美消费者的动手能力比较强，工作状态跟国内也不同，中产阶层更自由一些、闲暇时间更多，也喜欢自己做些东西。而且像圣诞节、感恩节，他们需要送礼物给家人好友，激光切割机能满足 DIY 礼物需求。」</p><p>激光切割机同 3D 打印机一样，在国内属于冷门产品，甚至看不到市场空间。它们迎合的是海外市场的需求，满足的是 DIY 和极客类型的消费者，如果不够了解海外市场，这类单品很容易被忽略。</p><p>不过，2024 年的激光切割机已经是有些拥挤的赛道，头部玩家 Xtool 牢牢占据市场，紧随其后的 3D 打印机企业在产品上不断推陈出新。</p><p>调研过不少激光切割机企业的一位投资经理告诉硬氪，这个赛道并不大，头部企业很多的情况下，更看好在产品研发上有大创新的企业，只能做局部的产品创新没太大必要。之前团队也放弃投资过跟 Xtool 使用场景重合的公司（家庭使用场景），现在更看好便携形态的激光切割机。</p><p>同样被忽略的细分单品还有手电筒，这在国内更是想象不到的领域，但它跑出一家年入 10 亿元的企业。</p><p>傲雷集团在独立站上售卖产品，十年营收翻 33 倍，2023 年突破 10 亿元，旗下产品覆盖户外手电、EDC 手电、战术照明灯、氛围灯、头灯、自行车灯及周边配件，于去年 11 月启动 A 股 IPO 辅导。</p><p>在硬氪报道傲雷集团后，有投资人表示，完全没想到有企业在海外靠卖手电筒年入 10 亿元，并且「实现」IPO。</p><p>傲雷集团市场中心副总经理肖美琴告诉硬氪，对于美国消费者而言，出于安全需要，加之居住习惯，地广人稀、路灯少的特性，手电筒几乎是家家户户的必备单品。</p><p>这样的使用痛点对于出海企业而言，如果不够了解当地市场，将完全想象不到。</p><p>不能忽视的是，中国企业走向海外并不容易，线下渠道的打通难倒不少人。过去多年，傲雷集团在美国线下市场也是发展平平，在铺设电商渠道后，销售成绩才真正「一飞冲天」。</p><p>跨境电商显然是出海企业们更广阔的赚钱机会，只是找到细分单品后，销售渠道的策略也至为关键。</p><p>当然，线上销售渠道在 2024 年将变得前所未有的复杂与艰难，「合规」是绕不开的命题，红海航运危机的持续在未来推高海运价格的同时，会打乱外贸物流周期，将如多米诺骨牌效应般影响出海卖家。</p><p>此外，出海电商平台的竞争也让参与的卖家面临更复杂的境况，选择平台、选择渠道同时还要调整「打法」，这是复杂世界中，出海卖家必须考虑的现实。</p><h3><strong>02 大单品的机会与隐忧</strong></h3><p>尽管不隶属大众消费品，Ebike 作为小众品类仍然在出海品类中有持续热度，小而美夺得了一席之地。一辆电动自行车数万元，成为出海中不可多得的好品类、大单品。</p><p>其中，优质 Ebike 厂商吸金不断，明星投资机构皆已重金入局。回望 2023 年，高瓴投过的 Tewanys，又吸引了腾讯、LV 旗下 L Catterton 等机构数亿元入局；瞄准美国市场的深圳厂商 Velotric 接连拿下两笔融资。</p><p>除却欧洲通勤出行、美国山地越野运动场景，Ebike 赛道能够深耕的商业模式多不胜数，折叠 Ebike 便是其中之一。2024 年初，硬氪报道了大鱼智行 DYU 获得 1 亿元国内资金，2023 年美国折叠 Ebike 出货量已达 50 万台，市占 30%。若按 500 美金价格，大鱼仅美国市场营收已达 2.5 亿美金，约合人民币 18 亿元。</p><p>不仅于此，硬氪曾在去年独家报道大疆创新的 Ebike 进展，其在内部成立代号 EB 项目自研中高端 Ebike 系统。可见，大厂并不会忽略这块肥肉。只不过，大公司会根据市场动态、自身实力、弹药储备等因素不断调整业务部门。</p><p>Ebike 的市场热度从 2020 年初起，在这 4 年间跌宕起伏，仍是一个适合创业者的早期赛道。硬氪观察到，2023 年底，在深圳召开的多场 Ebike 出海沙龙场场爆满。跨境支付服务商 PingPong 原计划 50-60 人数位置最终超额接待。跨境电商、OEM、自行车等不同的行业从业者超过百余人蜂拥而至这场沙龙，看好 Ebike 产品以及骑行出海市场。</p><p>Ebike 的魅力在于，由于受众多元化，入局的初创公司可以通过研究欧洲或美国消费者及特定市场、用户使用场景等等，找到自己的独特定位。更为重要的是，这个新兴赛道在海外拥有较低市场渗透率且没有垄断公司出现，这给了创业者和投资人们一个美好的想象空间——或将有机会分一杯羹，成为营收几亿、十几亿元的初创公司。</p><p>另一方面，国内 OEM 厂商亟待转型，跨境电商拓品类瓶颈等因素都和 Ebike 迎面相撞。从前仅是没有做过自行车的创业者入局，现在我们能够发现，入局者更为复杂、多元。原本做自行车、滑板车、独轮车 OEM 工厂，做跨境出海大众品类的厂商，也在 2023 年转向 Ebike。</p><p>然而，Ebike 的复杂度远超从业者想象。作为新赛道参与者，玩家们喜忧参半。欧洲反倾销税政策、美国涌入玩家过多开始供过于求，种种外部因素给了市场当头棒喝。以头部厂商 VanMoof 为例，曾在极盛的 2021 年拿到 1.82 亿美金融资，却最终因现金流断裂而在去年宣告破产。可见，Ebike 不仅仅是消费品出海或者跨境贸易，更是一个集制造、供应链、品牌营销、零售、跨境等多种商业玩法于一体的赛道。</p><p>机会将在危机中孕育。Velotric 创始人张曦曾是共享出行公司 Lime 联合创始人，熟知北美市场，他向硬氪表示，这个市场追着别人打、模仿别人家的产品永远会落后，因此 Velotric 已经对 4 万名美国用户进行主动调研和开发产品。不仅 Velotric，硬氪走访的多家深圳 Ebike 厂商也处于不断打磨产品的阶段。深圳 Ebike 厂商米夸的创始人程亮也向硬氪表示，如果团队不能持续在 Ebike 产品或企业经营上有创新，自己将会感到危机感。</p><p>2024 年，Ebike 赛道会进入产品快速迭代周期，我们将看到各个厂商发布不同类型、针对不同人群的微创新产品。尽管如此，一台 Ebike 的平均售价仍会在 1000-2000 美金左右，约合人民币 1-2 万元。Ebike 行业人士向 36 氪表示，由于 Ebike 赛道刚刚起步，供应链还不成熟，高居不下的造车成本转嫁到了消费者身上。</p><p>总体来看，硬氪在深圳观察了解到，2021-2023 年，Ebike 经历了爆火、泡沫期、挤泡沫阶段。到了 2024 年，从业者渐渐回归商业的本质。这将是 Ebike 玩家们的全新赛段。对于老玩家来说，去库存以及活下来，将是 2024 年的关键点。无论新旧玩家，皆需找准自身的商业模式，选择欧洲市场抑或美国市场，认清其中的风险点，存够弹药打磨产品再行进入。</p><p>如果只是单纯跟风造车，2024 年已经不是一个赚快钱的好机会。</p><h3><strong>03 平台竞争愈演愈烈</strong></h3><p>2024 年，出海电商平台的竞争将更为汹涌：Temu、SHEIN 和 TikTok 继续烧钱进攻、速卖通再出发、亚马逊和沃尔玛将不再被动。</p><p>过去一年，Temu、SHEIN 不断追赶亚马逊。</p><p>Temu 凭借低价策略席卷全球，已经进入北美、欧洲、中东、东南亚和拉美等地区。SensorTower 数据显示，2023 年，Temu 下载量已超过 3.2 亿次，成为全球下载量最大、增长最快的电商应用。伴随拼多多财报的披露，市场预测 Temu2023 年或将完成超 150 亿 GMV 的目标。</p><p>SHEIN 也未停止狂奔。在这一年里，其启动平台化，开始从服装扩展至全品类商品，并拓展在拉美的服装供应链。与 Temu 疯狂烧钱的策略不同，SHEIN 已经考虑盈亏平衡问题，不断提升利润。</p><p>据晚点 Latepost 透露，2023 年 SHEIN 的 GMV 或将超过 400 亿美元；其利润预计为 25 亿美元，相较去年上涨 150%。</p><p>今年，SHEIN 将以增强供应链粘性与结合深度为主要方向，既为提升利润，也是与 Temu 争夺供应商的应对之策。</p><p>SHEIN 已宣布未来 5 年将投入 5 亿用于数字供应链技术创新、培训支持、工厂扩建等围绕供应商开展的项目，其中还包括供应商工厂食堂、宿舍以及多功能室的升级改造，预计未来 3 年将覆盖超过 27 万平方米的供应商社区宿舍。</p><p>与 Temu 和 SHEIN 相比，TikTok 以社交+电商为主要业务模式，颇为不同，在 2023 年的进展也较为曲折。即使在美国拥有最多的视频用户，其 TikTokShop 电商业务仍处于起步阶段；在东南亚更是遭遇被印尼政府封禁，险些出局的窘境。</p><p>2024 年，TikTok Shop 的年度 GMV 目标为 500 亿美金，相较去年翻倍。进击与重启将是其新一年的关键词。</p><p>从去年目标完成情况来看，TikTok 对 2024 年的美国市场给予相当期望。研究机构 Yipit Data 数据显示，2023 年 TikTok 全球电商 GMV 约为 136 亿美元，其中东南亚贡献超 90%。东南亚玩家众多且 TikTok 扎根较久，其寻求翻倍增长或将依靠用户最多的美国市场。</p><p>Temu 和 SHEIN 成长速度令亚马逊感到紧迫，TikTok 在美国上亿的待转化用户也不容小视，亚马逊无法坐视市场被再度分割。</p><p>开拓低价市场、抵御 Temu 和 SHEIN 的掠夺，或将成为亚马逊今年的重要任务。目前，其已宣布 2024 年下调服装类销售佣金，低于 15 美元的服装将由 17% 降至 5%。另据《印度经济时报》报道，亚马逊将在印度推出低价商品垂直网站，招募白牌卖家，试验下沉市场。</p><p>品牌与服务仍将是亚马逊的护城河。曾有亚马逊玩具品类的卖家表示，亚马逊有上亿的 Prime 会员且粘性较强，随着 FBA 物流提速后，卖家的转化率也将提升，亚马逊作为头部平台对卖家的吸引力仍会很强。</p><p>电商平台竞争日趋激烈，顺应当下消费的线上转移趋向。零售巨头沃尔玛也按耐不住，近些年发力全球电商。Marketplace Pulse 此前数据显示，沃尔玛平台的活跃卖家数量已超 10 万名，其中大部分来自美国本土和中国市场。在北美，沃尔玛已是市场份额仅次于亚马逊的零售电商平台。其核心优势在于多年积累的物流、仓储等构成的实体零售生态，其线上业务的开展也将围绕补充零售生态而开展。</p><p>即使平台间体量、品类布局等方面存在差异，但托管模式更迭、亲近供应链以及物流搭建整合是其 2024 年的共同方向。</p><p>半托管模式或将成为 2024 年更吸引卖家们与平台合作的形式。2023 年 12 月，亚马逊在全球峰会上提出了供应链整体解决方案（Supply Chain by Amazon）。这与半托管模式相似，即商家为运营主体，拥有选品、定价、玩法等自主权，只需把物流托管给亚马逊。</p><p>今年，速卖通和 Temu 先后开启半托管模式，尝试将部分权限交还到卖家手中，物流由平台负责。这或将缓解全托管模式带来的平台运营压力、补贴疲软、卖家权限不足引发不满等一系列问题。</p><p>在从事跨境电商 11 年的杨耀忠看来，半托管模式中，卖家可掌握对店铺及商品的定价、运营等权限，这对平台和卖家而言都更为良性。</p><p>供应链方面，SHEIN 已扎根较深，今年其仍将延续平台化策略，从鞋包首饰、美容彩妆、3C 用品等现有品类逐渐拓展至全品类卖家；Temu 背后的多多跨境已进入广东、浙江、山东、安徽等地的百余个制造业产业带，销售商品将不断进入全球多个国家。</p><p>今年，亚马逊也将继续深入中国产业带，在广东、福建、江苏和浙江等省市召集当地具有深厚生产研发能力的工厂型企业，将其转化为 B 端、C 端卖家。其曾宣布将在华东、华南、华西和华北设立四大区域中心，并全新增设华中区域中心，与卖家一起推新产品、打造品牌、探索新商业模式等。</p><p>大刀阔斧聚集卖家的同时，平台们也将在全球搭建或整合仓储和物流基础设施。新平台尤其面临物流仓储这类重资产配置不足的难题，此前 Temu 开启全托管模式之际便遇到爆仓。</p><p>Temu 将通过与航运公司合作，增加运输规模，满足其托管模式下日益壮大的货运需求，降低物流成本。基于去年在美国建设海外仓的计划推进，今年其海外仓或将落地。</p><p>亚马逊作为老牌电商平台，具有更为完整的物流服务体系。今年，整合与提速将是其物流建设的重点。此前，其宣布整合全球物流（AGL）、入仓分销网络（AWD）、本地物流（FBA）、和多渠道配送（MCF）等，将提升亚马逊次日达和当日达的配送比例。</p><p>平台你追我赶，基于市场竞争，日趋收紧的合规政策也将是悬在其与卖家头顶的达摩克利斯之剑。</p><p>杨耀忠久居德国，他告诉硬氪，Temu 等电商平台在欧洲将超过 150 欧元的商品拆分包装，这类行为涉嫌逃税。目前欧洲政府已引起注意，新的一年针对平台的合规审查和新政或将出现。</p><p>亚马逊欧洲站也屡次对本土账号展开大规模查税，今年已有大批欧洲站卖家收到警告邮件，审查再次开启。</p><p>对外争夺更多卖家、对内完善基础服务将是平台们今年的核心策略。对不同体量的卖家而言，平台竞争带来的基础设施升级、准入门槛降低或许都将是新的机遇，但合规依然是前提。</p><p>出海赛道鲜见扣人心弦的故事，多数玩家已浸淫行业许久，寻找赚钱机会是行业共识。行业最戏剧性的故事发生在拼多多身上，凭借 Temu，其市值一度超过阿里巴巴，看似是时代留下漫不经心的脚注，背后却是商业残酷又迷人的本质：哪有什么伟大愿景，搞钱才是美妙真理。这道理无论是华尔街的投资人，还是出海赛道中永远努力、永远奋斗的中国卖家，都再同意不过。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打对折也卖不动的耐克，到底怎么了？｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2664896616605443?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 09:18:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜贺哲馨</p><p>编辑｜乔芊</p><p>44%。</p><p>这一数字不是运动鞋服巨头耐克的增长业绩，而是开年以来耐克运动鞋在几大龙头分销商的折扣幅度。</p><p>美国最大运动服饰分销商 Foot Locker 的纽约门店里， Lebron 20 篮球运动鞋从原价 170 美元降至 129.99 美元； Air Max 运动鞋也在打折促销。根据 Vertical Knowledge 向路透社独家提供的数据，2024 年耐克鞋在分销渠道平均降价幅度为 44%，是 2022 年同期的两倍还多。</p><p>应对高库存采取的折扣策略已经无法拉动耐克的业绩增长，<strong>在截至 2023 年 11 月 30 日的前三个月内，耐克营收下跌 1%，其中分销渠道的营收下跌了 3%（均按固定汇率计算）。</strong></p><p>去年年末，耐克出人意料地下调了 2024 年的年度销售预期，令华尔街大为讶异。首席财务官马修·弗兰德（Matthew Friend）表示，公司正在努力应对 "高度折扣化的市场"，尤其是其在线业务，并将在消费者需求不确定的情况下减少分销数量。</p><p>为了削减成本，耐克近日宣布裁员 1600 人，相当于整体的 2%。</p><h3><strong>Scarcity and Scale</strong></h3><p>曾有人称，耐克是最完美的「端水大师」。</p><p>过去很长时间里，这家服饰巨头一直处于一种微妙的平衡之中：它既是世界上最大的鞋类公司，每年销售数百万双鞋；也是最先锋的设计师，制造着市场上最抢手、最难买到的运动鞋。</p><p><strong>这背后的原因是，耐克做生意的方式更像是奢侈品零售商，而非运动鞋服巨头。</strong></p><p>长期关注奢侈零售的伯恩斯坦分析师 Luca Salca 曾在给客户一份报告中指出，耐克通过密集地、限量限时的独家销售（业内称之为 Drop），达到「稀缺性和规模化」兼得的完美局面。</p><p>具体来说，耐克小规模制造多种不同款式，对这些款式加大投放和联名营销，将其推向前台。短时间内销量提升之后再有意识减少产量，让其自然走衰 。一段时间之后，再于某一节点重复上述动作。这样的生产模式也多见于奢侈品零售商：用限量款来拉动品牌声量，用相对日常的美妆和香水来支撑营收——耐克球鞋部门的大头收入也来自大众日常款。</p><p>比如，耐克的滑板鞋系列 SB DUNK LOW 诞生于千禧年前后。2020 年，耐克正式宣布对 SB DUNK LOW 复兴，同时开始密集的联名营销。但事实上，耐克已在数年前就开始加大了 SB DUNK LOW 的生产（见下图）。在截至 2019 年 11 月 30 日的前三个月内，耐克在北美市场的球鞋收入很大部分要归功于 DUNK 的热卖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1772,874" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_f3dcf75de7e84b8c9183a294a3831691@5922386_oswg468527oswg1772oswg874_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2002-2022 年间耐克对 SB DUNK 高（high）中（Mid）低帮（Low）鞋款的投放数量对比</p><p>二手市场对限量款的热捧，则稳固了耐克的品牌价值。</p><p>2020 年，SB DUNK LOW 已经是 DUNK 系列在 STOCKX 平台上溢价幅度最高的鞋款，平均售价为 460 美元，溢价率高达 315%，也曾是炒鞋人最看好的投资，直到 2021 年，熊猫配色的 DUNK LOW 仍是国内二手平台得物的交易热门。这也让耐克的产品长期以全价（Full Price）批发给分销商，这在市场十分罕见。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2024,1264" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_bf523c6941fd4db5973f2c670a76ac28@5922386_oswg511356oswg2024oswg1264_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">LOW 系列也是 SB DUNK 溢价幅度最高的鞋款，来源：STOCKX</p><p>过去二十年、甚至五十年间，耐克都从这一游戏规则中获益，但最容易的时代已经过去了。</p><h3><strong>败也街头</strong></h3><p>2019 年，Virgil Abloh 在接受英国时尚杂志《Dazed》采访时一语惊人，称街头潮流将在 2020 年后逐渐走向消亡。自此，「潮牌已死」仿佛成了一句萦绕不散的谶语，在接连关闭的买手店、逐渐乏人问津的潮牌身上反复验证。</p><p>虽然如今以科技自诩，耐克对潮流文化的收编绝不在少数，也因此获利颇丰。</p><p>事实上，街头潮流文化不仅充当了耐克的营收引擎，也是这家公司近年来寻求可持续增长的动力来源。利用潮流文化对 Archive 鞋款进行「复辟」，是耐克接续制造明星产品的方法。就连 AIR JORDAN 这样的金字招牌，也要用持续不断的联名以增加热度。</p><p>去年 12 月，耐克借由与说唱明星 Travis Scott 的联名重新推出 Mac Attack；去年 7 月耐克传出与陈冠希结束 10 年合约的消息，将当时还未发售的 CLOT DUNK Low 的联名加了一把热度。今年一月耐克与潮牌 stüssy 的联名，也是为了重新推出上世纪 70 年代的鞋款「LD 1000」。</p><p>大多数时候，这样的手法屡试不爽，自消费社会成型以来，商业巨头呼啸成长的养料大都来自各种亚文化，前者利用规模化生产和广告投放，从圈层受众中攫取真金白银的利益，但也迅速透支着亚文化的生命力。</p><p>过于依赖潮流文化也许正是耐克的最大问题。</p><p><strong>耐克近年来加大了对限量款的发售规模和频率，以期抢占消费者眼球。</strong>分析人士表示，市场上的耐克球鞋已经太多了，消费者开始审美疲劳。2023 年，耐克共发布了 116 款新版球鞋，而 2019 年只有 31 款。供过于求的情况下，二手市场也应声下跌，如今许多热门的 DUNK LOW 款式都已经接近或跌破原价。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1526,432" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240227/v2_ed7ce4f73a4b4b2596c9d16cd655ce5f@5922386_oswg73512oswg1526oswg432_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">熊猫配色的 DUNK LOW 已经跌破 85 美元的原价，来源：STOCKX</p><p>当代文化批评家、理论家赫伯迪格著作《亚文化：风格的意义》中以朋克文化为例，阐述亚文化在面临巨头「商业收编」之后的双输局面。</p><blockquote><p>「当那些代表亚文化的创造成为商品，并且人人都买得起时，它们就会面临「僵化」（frozen）。一旦小型企业家和大型时尚公司让这些创造脱离了私人语境，开始批量生产，它们就会……成为公共财产与有利可图的商品……当然它们创造了新的商品、产业、甚或重振了旧产业（比如朋克肯定大大振兴了男装店）。」</p></blockquote><p>从某种程度上说，耐克遇到的困境也与奢侈品零售商遇到的境况类似：它们不能再像过去那样地流畅地收编亚文化，将其转化为长期运转的印钞机。</p><p>于是有公司试图选择转向话语权高地。一向亲近街头潮流的 LVMH 最近成立娱乐公司，目的是希望「以探索旗下逾 75 个品牌在电影和电视领域的可能性，同时旨在提升其旗舰产品的营销策略」，被理解为是这家奢侈品巨头希望从更完整、高级的方式来讲述品牌故事。</p><p>最新登陆流媒体平台的 THE NEW LOOK，讲述的就是二战期间 Christian Dior 与 Co Co Chanel 女士之间的纠葛，敍事宏大颇有历史剧的质感，被网友戏称是 LVMH 的大型公关作品。</p><p>眼球经济时代，将任何文化转译为可消费商品的窗口期将变得前所未有短暂。赫柏迪格曾在书中引述 1977 年 Cosmopolitan 杂志对设计师 Zandra Rhodes 朋克风格作品的评论——「震惊就是时尚」。他说，这句话意味着所有主流时尚对亚文化的收编，在作品出生的那一刻便已开始进入死亡倒计时。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注纳米材料研发，「碳寻新材料」实现单壁碳纳米管量产 | 早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2670544442996225?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 09:10:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 张卓倩</p><p>编辑 | 张子怡</p><p>受新能源汽车和消费电子产品市场的双重驱动，锂离子电池的市场需求快速增长。在锂电行业这一万亿级市场中，导电剂作为锂离子电池中的关键辅材也成为重要产业。锂电池的导电剂是各种不同结构的碳材料，主要包括类球形的炭黑、片状的石墨片以碳纳米管。其中，碳纳米管的添加量最少，性能最好，市场占比也最大。</p><p>36 氪近期关注的山东碳寻新材料有限公司（以下简称「碳寻新材料」），是一家研究导电剂碳材料的企业，并专注于新型单壁碳纳米管（SWCNT）量产化及配套设备的开发。目前，主要产品分为三种高纯单壁碳纳米管粉末、水系导电浆以及 NMP 油系导电浆。产品可以应用于防静电乳胶手套、新能源电池的正负极材料等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="746,616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_ae46f3076d574cc98daa4bea7d630bf8@5721530_oswg398652oswg746oswg616_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碳寻高纯单壁碳纳米管粉末 TEM 图</p><p>碳纳米管（CNT）是一种高长径比的导电添加剂，按照层数分为多壁碳纳米管（MWCNT）和单壁碳纳米管（SWCNT）两类。单壁碳纳米管是标准的一维材料，被称为纳米材料之王，其重量轻，碳原子六边形结构卷起来形成完美无缝的空心圆柱，业内也称它为单层石墨烯纳米管。</p><p>多壁碳纳米管是类似多层石墨烯片无缝卷成的管状体，结构不同的差异使得二者在不同基体材料中产生不同影响。比如添加在一些高分子材料中，单壁碳纳米管比多壁碳纳米管的杨氏模量（固体材料抵抗形变能力的物理量）高 1-2 个数量级，也就是韧性和强度表现更优。</p><p>市场上多壁碳纳米管技术已较为成熟，卡博特三顺纳米、德方纳米、集越纳米、青岛昊鑫等多家公司可以实现其规模化生产。「现在国内能量产吨级以上的单壁碳纳米管厂家几乎没有，国外唯一量产的厂家是俄罗斯的 OCSIAL 能有百吨级别的单壁碳纳米管生产线」，「碳寻新材料」创始人许兰兰介绍，「我们自主研发的单壁碳纳米管与 OCSIAL 相比，长径比高 1 个数量级，IG/ID＞100，而且我们突破了国内量产的技术瓶颈。」</p><p>「碳寻新材料」在技术上采用的是主流的化学气相沉积法，核心竞争力在于其自主研发的生产工艺。去年，「碳寻新材料」已经完成单壁碳纳米管的中试。许兰兰告诉 36 氪，「我们给国内一线大品牌电池厂送了样品测试，厂商反馈的结论是，与国外单壁碳纳米管相比极片电阻略低，同比循环性能容量保持率高 2%。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1246,950" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_9c1abae7929d429681bef14b945fd301@5721530_oswg1457942oswg1246oswg950_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碳寻新材料有限公司厂区</p><p>「碳寻新材料」多年研究单壁碳纳米管技术多年，核心团队在 2020 年组建，由以钟小华博士为首的十多名在纳米材料生产及应用上有丰富经验的研究人员组成。钟小华博士从事碳材料及相关研究近二十年，曾在国际上报道 CVD 制备层状连续碳纳米管纤维技术，获相关授权发明专利五十余项。创始人许兰兰在各种碳材料制备、后处理、分散有十多年工作经验。</p><p>今年，「碳寻新材料」的主要目标是扩大市场推广计划，目前已经将样品送到多家头部新能源企业做测试。计划 2024 年底，完成 20-30 吨单壁碳纳米管高纯粉末的生产，实现生产销售单壁碳纳米管导电浆 900 吨的经营目标。许兰兰介绍，目前单壁碳纳米管高纯粉末的成本仍旧比较高，「碳寻新材料」将通过不断地技术研发以及提升产品量产能力，逐步降低成本，达到和高端多壁碳纳米管粉末成本相当，进一步推动国内高端碳材料的应用市场。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜​董明珠建议将个税起征点提高至 1 万元；钟睒睒回应「捧娃哈哈踩农夫山泉」；马来西亚交通部部长称尽快恢复搜索 MH370 航班</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674513207604736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:17:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>百丽时尚集团</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 1 日，百丽时尚集团向港交所递交 IPO 申请。招股书显示，截至 2023 年 11 月 30 日止九个月，公司营收 161 亿元，同比增长 12.8%；净利润 21 亿元，同比增长 92.7%，净利润率达到 12.8%，是业绩期内最高水平。</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>董明珠建议将个税起征点提高至 1 万元</strong></p><p>据报道，董明珠建议提高个税起征点，完善阶梯税率。具体而言，她提出，可将个税起征点由 5000 元/月提升至 10000 元/月，在全年应纳税所得额分级最高档 96 万元/年的基础上增设一档 200 万元/年（对应税率 50%-55%），同时进一步优化调整超额累进税率的层级、级距，促使减税向中低收入倾斜。（财经网）&nbsp;</p><p><strong>农夫山泉发文《钟睒睒：我与宗老二三事》，回应「捧娃哈哈踩农夫山泉」风波</strong></p><p>3 月 3 日晚间，农夫山泉官方微博发布了一篇由创始人钟睒睒撰写的名为《我与宗老二三事》的文章。钟睒睒表示，布匹生意才是自己创业所得的第一桶金，而非网上传言「第一笔创业收入来自于娃哈哈」；从未在娃哈哈领薪、更谈不上因冲货被开除；关于天然水与纯净水之争，农夫山泉与娃哈哈互有诉讼，但最终握手言和。他写道：「宗老一直是我尊敬的企业家。他与我亦师亦友，当然，也互为竞争对手。希望广大网民们表达对宗老追思的同时，勿被个别自媒体或大 V 们带了节奏。无论娃哈哈或农夫山泉，始终坚持的都是同一件事：为老百姓生产好的产品。」（新浪财经）</p><p><strong>马来西亚交通部部长：将尽快恢复搜索 MH370 航班</strong></p><p>2014 年 3 月 8 日，从马来西亚首都吉隆坡飞往北京的马航ＭＨ370 航班客机在马来西亚与越南空域交界处与空中交通管制中心失去联系。这架客机载有 227 名乘客和 12 名机组人员，其中包括 154 名中国乘客。 据报道，马来西亚交通部部长陆兆福 3 月 3 日表示，将尽快恢复对 10 年前失事的 MH370 航班的搜索工作， 「我站在你们面前，做出这个承诺，意味着我将尽一切可能去获取证据，与海洋无限公司签署一份新合同，以便尽快恢复搜索」。 （环球网 ）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>京东、申通等多家快递公司回应新规：按需配送，快递员多劳多得</strong></p><p>3 月 1 日起，《快递市场管理办法》实行，要求不得抛扔、踩踏快件；经营快递业务企业未经用户同意，不得代为确认收到快件，不得擅自将快件投递到智能快件箱、快递服务站等快递末端服务设施；违反最高或罚 3 万。</p><p>京东物流相关负责人表示，京东快递始终将上门服务作为服务标准之一。2023 年 10 月，京东快递再次强化派件上门服务，并将其扩展到快递的揽收环节，揽收、派件不上门承诺必赔付的服务目前已覆盖北京、上海、杭州、广州、深圳、乌鲁木齐市等 50 个城市，后续也将继续扩大覆盖范围。</p><p>申通快递相关人士表示，快递新规不仅对快递服务的要求标准更高，更从法律层面有了更明确的罚则标准，有利于进一步推动行业服务质量和行业规范提升。对于末端派送服务规范，申通快递明确要求按照用户需求进行派送。（财经网）</p><p><strong>董明珠回应玫瑰空调遭吐槽：要把空调做成家里艺术品</strong></p><p>近日，格力电器旗下的一款玫瑰空调，引发网友争议，被吐槽 90 年代的审美，「又丑又土」。 在 3 月 2 日晚央视财经《对话》节目中，董明珠回应「玫瑰空调被吐槽」，她说： 「玫瑰空调」的设计，实际上更多是想跟家庭生活融合在一起。 很多人吐槽说「董明珠好土」，那我土就土，我觉得没所谓。 我们要不断地创新，把空调做成家里的艺术品，这就是我的目标。 （每日经济新闻 ）&nbsp;</p><p><strong>天涯社区拟 5 月 1 日前恢复访问，将启用新国际域名</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 1 日，天涯社区发布关于业务重启、网络平台恢复访问进度及新天涯计划的公告。天涯社区表示，经与有关部门及电信公司的沟通，未来两个月，公司将全力以市场化的方式，筹集不超过 1000 万的资金，专项用于以恢复天涯社区访问及持续运营为核心的新天涯计划。公司将在 2 个月内，即 5 月 1 日前恢复天涯社区访问。天涯社区恢复访问后，将启用新的国际域名 tianya.net。</p><p><strong>造车新势力 2 月销量环比齐跌：问界、理想超 2 万辆，多家车企没到万辆</strong></p><p>3 月 1 日，AITO 问界、理想等造车新势力先后公布 1 月份交付信息。AITO 问界全系交付 2.11 万辆拔得头筹，理想汽车以 2.03 万辆位居第二。 整体来看，受春节假期以及 2 月工作日相对较少等因素影响，各家造车新势力 2 月交付量普遍不及 1 月份。 除了问界和理想两个头部外，其他造车新势力销量均没有超过万辆。 其中，小鹏汽车再度垫底，销量为 4545 辆。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>小鹏汽车宣布 G6 全系车型限时立减 20000 元</strong></p><p>小鹏汽车宣布，2024 年 3 月 31 日前，小鹏 G6 全系车型限时立减 20000 元，优惠后售价为 18.99 万元起。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>上海买车最多可申请 10000 元补贴，多家车企发布官方价格限时调整</strong></p><p>上海市商务委公布了新一轮燃油车以旧换新补贴政策和新能源汽车置换政策：自 2024 年 1 月 1 日至 12 月 31 日，个人消费者报废或转让（不含变更登记）本人名下在上海市注册登记的国五及以下排放标准非营业性燃油小客车，并且在上海市市场监督管理部门登记的汽车销售企业购买国六 B 燃油小客车新车，注册使用性质为非营运的，可申请一次性 2800 元购车补贴。自 2024 年 1 月 1 日至 12 月 31 日，个人消费者报废或者转让（不含变更登记）本人名下在上海市注册登记的非营业性小客车，并且在上海市市场监督管理部门登记的汽车销售机构购买纯电动小客车新车，注册使用性质为非营运的，可申请一次性 10000 元购车补贴。业内人士表示，随着车企「降本增效」措施显现，多家车企近期陆续发布官方价格限时调整，部分车型现金优惠达 5 万元，叠加各地汽车补贴政策，预计节后汽车消费热情还将持续一段时间。（央视财经）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，大型科技股多数上涨</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 1 日收盘，美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.14%，道指涨 0.23%，标普 500 指数涨 0.8%。大型科技股多数上涨，英伟达涨 4%，Netflix、Meta 涨超 2%，亚马逊涨 0.83%，微软涨 0.45%，特斯拉涨 0.38%，苹果跌 0.6%，谷歌跌 0.95%。热门中概股多数上涨，虎牙涨超 7%，小鹏汽车涨超 5%，B 站、爱奇艺、名创优品涨超 3%，百度、网易涨超 2%，京东涨超 1%，理想汽车跌超 5%，知乎跌超 1%。&nbsp;</p><p><strong>中泰互免签证生效首日，中国公民赴泰国 18258 人次</strong></p><p>从国家移民管理局了解到，3 月 1 日，中国与泰国互免持普通护照人员签证协定正式生效首日，中国公民出境赴泰国 18258 人次；泰国人入境中国内地 3837 人次，其中持普通护照免签入境 2930 人次，占比为 76％。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>海南自贸港「零关税」政策下享惠货值超 200 亿元</strong></p><p>「零关税」作为海南建设自由贸易港的主要特征之一，自 2020 年 12 月以来，「零关税」原辅料、「零关税」交通工具及游艇、「零关税」自用生产设备三张清单相继落地实施。为全力支持「零关税」政策扩容增效，海口海关先后推动「零关税」三张政策清单的首轮扩容调整，稳步推进「一线放开、二线管住」进出口政策制度试点扩区工作等。海口海关统计，截至 2024 年 2 月底，「零关税」政策项下进口货物已达 202 亿元，减免税款 38.1 亿元。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>乘联会崔东树：1 月中国占世界新能源车份额 66%</strong></p><p>乘联会秘书长崔东树通过其个人微信公众号发文称，2024 年 1 月份汽车销量达到 671 万台，新能源汽车达到 106 万台，燃油车销量总占比相对下降。受到高基数和各国补贴政策退出的影响，2024 年欧美新能源乘用车开局偏弱后，欧洲和美国逐步走强。由于春节因素，1 月中国新能源低基数高增长进一步稳定全球增速。2024 年 1 月中国新能源乘用车占比世界新能源 66% 的表现较强。2024 年 1 月中国新能源车出口超强，在东南亚和欧洲市场表现很好，这也是中国产业链强大，形成强大的国内市场和出口的双增长。（选股宝）&nbsp;</p><p><strong>英伟达或将再次进军游戏掌机市场：打造专属图形 IP，不排除和英特尔合作</strong></p><p>Moore’s Law Is Dead 在最新发布的一期视频中，透露英伟达正在开发自己的 PC 游戏掌机，并考虑扩充推出专属 IP（知识产权）的图形芯片。游戏掌机当前正快速发展，英伟达要在该领域布局也非常合理。当前游戏掌机都有一个共同点，那就是使用了 AMD 的 APU，而英特尔的竞品会在 2024 年晚些时候推出。Moore’s Law Is Dead 在视频中表示，任天堂即将推出的 Switch 2 游戏掌机将会采用英伟达芯片，而英伟达希望扩充芯片适用范围，甚至可能会和英特尔合作，制造一款高端游戏掌机：「这可以规避 x86 架构的诸多限制，而且可以为 CPU 和 GPU 设置适当的散热器」。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>消息称苹果汽车项目投入超过 100 亿美元，虽然放弃但投资不会全部打水漂</strong></p><p>近日，苹果放弃造车项目引发轰动。市场消息称，苹果在这一项目已投入超过 100 亿美元。苹果在自动驾驶项目上的投入，主要是在人员和设备上。苹果这一项目团队的员工，近几年是都有数千人，其中大量是工程师，有高额的薪水，持续数年就难免不低，而苹果从其他厂商挖来的员工，可能还支付了更高的薪水。不过，虽然苹果已经放弃了汽车项目，但他们在这一项目上的投入并不会白费，自动驾驶系统和车辆人工智能上的工作，将有利于苹果推动人工智能项目。（TechWeb）&nbsp;</p><p><strong>苹果面临集体诉讼，iCloud 被指存在垄断</strong></p><p>在周五提出的集体诉讼中，原告称苹果公司通过不必要地限制 iPhone 和 iPad 在其 iCloud 平台上存储某些文件，「操纵了云服务的竞争环境」。根据向美国加州北区地方法院提交的诉状，只有苹果自己的云平台 iCloud 可以托管苹果手机和平板电脑的一些数据，包括用户在更换设备时需要访问的应用程序数据和设备设置。诉状称，这种武断的做法「非法地将」苹果的移动设备和 iCloud「捆绑」在一起。苹果的 iCloud 因此占据了市场主导地位，市场份额约为 70%。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>Meta 拒绝谷歌关于在虚拟和增强现实领域合作的提议</strong></p><p>据报道，Meta Platforms 决定不与 Alphabet 合作，将谷歌的 Android XR 平台用于其虚拟和混合现实 Quest 头显。一位参与谈判的消息人士表示，谷歌曾建议 Meta 与其正在为虚拟现实、增强现实和混合现实头戴设备开发的新软件平台合作。这样的合作可能会阻碍 Meta 首席执行官 Mark Zuckerberg 拥有下一个 AR、VR 和混合现实计算平台的计划。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>起亚在美因远光灯故障召回 3.5 万辆 Telluride 汽车</strong></p><p>3 月 3 日，据美国国家公路交通安全管理局披露，起亚美国公司将召回部分 2020 款 Telluride 汽车，共计 35,031 辆。召回原因为：远光灯可能失灵，从而降低能见度，增加撞车风险。如有必要，经销商将免费检查、维修或更换远光灯大灯。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>美国电动车商 Fisker 据悉正与日产汽车谈判寻求注资</strong></p><p>知情人士称，美国电动汽车制造商 Fisker 正在与日产汽车进行谈判，该公司在发出持续经营警告后寻求注资。当地时间 2 月 29 日，Fisker 表示计划裁员 15%，并在声明中表示，如果不增加资金，公司现有资本可能不足以支撑未来 12 个月的发展。该公司首席执行官 Henrik Fisker 表示，正与另一家「大型汽车制造商」洽谈融资事宜。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>日本政府将考虑官宣结束通缩</strong></p><p>据日本共同社援引知情人士报道称，日本政府正在讨论正式宣布该国经济已经克服通缩。日本政府将仔细研究今年春季劳资谈判结果和通胀前景，以确定日本是否具备宣布彻底摆脱通缩的条件。这一正式声明虽然只是象征性的，但将意味着日本经济的一个主要增长瓶颈已被消除。日本首相岸田文雄或内阁成员、日本政府在月度经济报告中就此发表声明，都是可能的选择。（选股宝）&nbsp;</p><p><strong>印度互联网巨头 Info Edge 移动应用程序遭谷歌应用商店下架</strong></p><p>印度互联网巨头 Info Edge 于 3 月 2 日公告称，该公司的求职移动应用 Naukri.com、房产平台应用 99acres 和教育平台应用 Shiksha 被印度 Google Play 商店下架。Info Edge 称，对谷歌下架其应用程序感到意外，这一行动是在没有「适当和充分通知」的情况下采取的。Info Edge 正在与谷歌合作，并评估下一步措施，以确保其应用程序重新回到 Google Play 商店。Info Edge 在苹果应用商店的应用程序以及桌面网站不受影响。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI：断然不同意马斯克提起的诉讼</strong></p><p>根据 OpenAI 发给公司员工的内部备忘录，该公司「断然不同意」马斯克对该公司提起的诉讼。马斯克此前向旧金山高等法院提起诉讼，以违反合同为由起诉 OpenAI 及其 CEO 萨姆·奥特曼。马斯克在诉讼中表示，奥特曼和 OpenAI 违背了这家人工智能研究公司成立时达成的一项协议，即开发技术以造福人类而不是利润。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>英伟达 CEO 黄仁勋称 5 年内人工智能或可通过人类测试</strong></p><p>英伟达 CEO 黄仁勋 3 月 1 日表示，按照某些定义，通用人工智能可能会在五年内出现。在斯坦福大学举行的一个经济论坛上，黄仁勋在回答「需要多久才能创造出能像人类一样思考的计算机」这一问题时表示，答案在很大程度上取决于如何定义目标。如果定义是能够通过人类测试，那么通用人工智能（AGI）将很快到来。「如果我给人工智能......你能想象到的所有测试，把它放在计算机科学行业面前」，黄仁勋说，「我猜五年后，我们会在每项测试中都取得好成绩。」（界面新闻）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「贝欧亿」完成 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，贝欧亿公司战略性引入山东省财金创业投资有限公司、中启私募基金管理（海南）有限公司等投资方，完成 A 轮融资。根据规划，本轮融资资金将主要用于聚烯烃弹性体（POE）相关研发项目和 10 万吨/年高性能聚烯烃弹性体及配套项目建设。&nbsp;</p><p><strong>深圳服务机器人研发商「神州云海」完成 B 轮融资</strong></p><p>近日，深圳市神州云海智能科技有限公司（下称「神州云海」）完成 B 轮融资，投资方为云天励飞。「神州云海」成立于 2015 年，聚焦人工智能与服务机器人广阔的应用市场，深耕机器人硬件本体研发，专注于打造室内服务机器人平台、户外服务机器人平台以及特种服务机器人三大产品系列，目前已在清洁、彩票、医疗、工程安全等多个领域形成相应的「AI+机器人」解决方案。（零壹财经）</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东芯股份：存储芯片整体行业逐步回暖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675261339629316?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:56:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，东芯股份近日在接受调研时表示，存储芯片行业作为强周期的行业，行业低谷不会长期持续。随着大数据时代的向前推进，元宇宙、自动驾驶、人工智能等数据密集型应用技术不断涌现，将引发数据存储的浪潮。随着未来市场景气度的回升和需求的逐渐恢复，以及国产替代的巨大需求，整体行业也会逐步回暖。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国联通业绩快报：2023 年归母净利润同比增长 12%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675259167946246?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国联通发布 2023 年度业绩快报，预计 2023 年营业收入达到 3726 亿元，同比提升 5.0%，其中，主营业务收入达到 3,352 亿元，同比提升 5.0%，实现稳健增长，预计归属于母公司净利润达到 82 亿元，同比提升 12%，连续七年实现双位数增长。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>民生银行：50 亿美元中期票据计划于联交所上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675257247741697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:52:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，民生银行公告称，该行香港分行已向香港联合交易所有限公司申请 50 亿美元中期票据计划，该计划将自 2024 年 3 月 4 日起的 12 个月以仅向专业投资者发行债券的方式上市。该计划的上市将于 2024 年 3 月 5 日或前后生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苏州科达：公司 KD-GPT 大模型与文生视频类模型存在本质区别</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675255569348354?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:50:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，苏州科达股票交易异动公告称，公司当前的主营业务主要围绕音视频的采集、分析和应用展开，具体表现为视频会议、安防监控及融合通信等软、硬件产品和行业应用解决方案，非专门从事大模型算法研发的公司。公司 2023 年对外发布的 KD-GPT 大模型主要应用于对图片和视频等内容的分析应用及面向特定行业的知识库构建和自然语言处理等方面，与文生视频类模型存在本质区别。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>​福蓉科技：主要为 AI 手机提供铝制中框结构件材料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675254480090885?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:49:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，福蓉科技股票交易异动公告称，经公司自查，关于 AI 智能手机供货情况，目前公司主要为具有 AI 功能的谷歌 Pixel 8 和三星 S24 手机提供铝制中框结构件材料，与 AI 功能直接相关的芯片无关；2024 年 1—2 月前述产品占公司主营收入的比重为 19.15%。因订单周期问题，不排除全年订单存在下降风险。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>开心汽车与缅甸新力量汽车签署 1000 台新能源车辆订单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675251177616900?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:46:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，开心汽车官微消息，3 月 3 日，开心汽车与缅甸新力量汽车有限公司正式签署 1000 台新能源汽车出口订单合同。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前普跌，理想汽车跌超 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675250048480773?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:45:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，热门中概股美股盘前普跌，截至发稿，理想汽车跌超 7%，小鹏汽车跌超 4%，蔚来、微博跌超 1%，阿里巴巴跌 0.91%，百度跌 0.69%，京东跌 0.43%，B 站、网易涨超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前多数下跌，特斯拉跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675247562880520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:42:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美股大型科技股盘前涨跌不一，截至发稿，特斯拉、苹果跌超 1%，谷歌跌 0.46%，微软跌 0.44%，Meta 涨 0.32%，Netflix 涨 0.21%，亚马逊涨 0.06%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>城市传媒：目前有关 AIGC 技术和项目处于开发投入阶段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675243001657097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:37:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，城市传媒公告称，公司近期关注到有媒体和投资者将公司列为 AIGC 概念股，特说明如下：目前，公司有关 AIGC 技术和项目处于开发投入阶段，投入金额较小，且尚未直接产生收入。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>优必选将于 3 月 5 日起正式进入港股通标的证券名单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675241300932097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:36:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据恒指公司日前公布的季度检讨结果，优必选于 3 月 4 日被纳入恒生综合指数和恒生沪深港通大湾区综合指数，并将于 3 月 5 日起正式进入港股通标的证券名单。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙湖集团 2027 年到期美元债势创 3 个月最大跌幅</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675239582512641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:34:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[龙湖集团 2027 年 4 月到期、3.375% 债券每 1 美元跌 3.4 美分至 52.1 美分，势创 11 月 28 日以来最大跌幅。该公司 2028 年 1 月到期的 4.5% 债券每 1 美元跌 2.8 美分，至 50.1 美分；2032 年 1 月到期的 3.85% 债券每 1 美元跌 1.8 美分，至 36.1 美分。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>正海生物：与江苏集萃研究所签订技术开发合同</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675232714848005?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:27:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，正海生物公告称，公司于近日与受托方江苏集萃未来食品技术研究所有限公司签署了关于「重组生物活性蛋白产品的研究开发」项目的《技术开发合同》，烟台大学受江苏集萃研究所委托部分参与该项目开发。合同总金额为 500 万元，将按照合同约定的里程碑节点进行具体支付。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国移动董事长杨杰：建议全面推进「AI+」行动，加快形成新质生产力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675231209830148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:25:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年全国两会，全国政协常委、中国移动党组书记、董事长杨杰表示，随着新一轮科技革命和产业变革的深入发展，数据成为新生产要素、算力成为新基础能源、人工智能成为新生产工具，共同构成新质生产力的重要驱动因素。杨杰建议，在国家层面推动「AI+」行动，强化顶层设计和统筹规划，明确发展目标、主攻方向和关键任务，构建技术、服务和应用齐头并进、蓬勃发展的新局面，充分发挥人工智能在推动科技跨越发展、产业优化升级、生产力整体跃升方面的巨大潜能，为强国建设、民族复兴伟业提供有力支撑。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳二手房周交易量突破千套</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675229068637697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:23:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深圳市房地产中介协会发布数据，2024 年 3 月 4 日，全市共有 53753 套有效二手房源在售，较上周增加 1897 套。2024 年第 9 周（2 月 26 日—3 月 3 日）全市二手房交易量（含自助）录得 1085 套，环比增长 14.1%。政策效应还在持续发力，二手房周成交量快速突破千套关口。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>厦门钨业：参股公司拟收购中国投资（老挝）矿业独资有限公司 90% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675227895920133?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:22:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，厦门钨业公告称，公司参股公司赤金厦钨的全资子公司 CHIXIA Laos 拟以现金及承债式收购中投置业持有的中国投资（老挝）矿业独资有限公司（简称「目标公司」）90% 股权，交易对价合计 1896.30 万美元，其中支付股权转让款 627.65 万美元，偿还目标公司的关联方借款 1268.65 万美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德国化工公司赢创全球裁员 2000 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675226676639488?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:21:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[继巴斯夫之后，又一家德国化工公司赢创也宣布了裁员计划。赢创 3 月 4 日宣布，到 2026 年将在全球范围内最多裁员 2000 人，其中约 1500 人位于德国。赢创目前的全球员工为 3.3 万人，此次裁员数量占雇员总数的 6%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>赛诺医疗：公司产品 HT Supreme 药物洗脱支架系统在中国香港获注册证</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675225785431817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:20:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，赛诺医疗公告称，公司于 2022 年 9 月向香港衞生署医疗仪器科（简称「MDD」）递交了公司 HT Supreme 药物洗脱支架系统的注册申报资料。公司于近日收到 MDD 通知，公司 HT Supreme 药物洗脱支架系统获得 MDD 的批准。HT SupremeTM 药物涂层冠状动脉支架系统适用于改善因原发冠状动脉病变部位（长度≤40 毫米）而导致的症状性心脏病病患的冠状动脉管腔直径，其中参考血管直径为 2.25 毫米至 5.00 毫米。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长电科技：子公司拟 6.24 亿美元收购晟碟半导体 80% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675220188231433?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:14:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，长电科技公告称，全资子公司长电科技管理有限公司拟以现金方式收购晟碟半导体（上海）有限公司（「晟碟半导体」）80% 的股权，收购对价约 6.24 亿美元。标的公司的经营活动和产品范围符合公司的战略和产品规划，本次交易完成之后，公司将进一步有效配置资源，扩大相关产品的市场份额。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果公司因滥用 APP STORE 规则被欧盟罚款 18 亿欧元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675219052377859?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:13:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[苹果公司因滥用 APP STORE 规则被欧盟罚款 18 亿欧元。欧盟监管机构表示，苹果非法阻止应用开发者在其应用商店之外向用户提供有关替代和更便宜的音乐订阅服务的信息。苹果表示将对欧盟罚款提出上诉，称欧盟监管机构未能提供任何可信的消费者利益受损的证据，且其忽视了蓬勃发展的竞争市场。欧盟决定的最大受益者是 Spotify，因为其在其网站上销售订阅服务时不需要向苹果支付费用。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江苏博云：2023 年净利同比增 1.69%，拟每 10 股派 6 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675212485981698?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:06:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，江苏博云晚间发布年度报告，2023 年实现营业收入 5.06 亿元，同比下降 1.97%；实现归母净利润 1.15 亿元，同比增长 1.69%；基本每股收益 1.17 元。公司拟向全体股东每 10 股派发现金红利 6 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>