<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>智氪 | 日本收复「失落的三十年」，大牛市还能走多久？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609601348138243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:47:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;黄绎达</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>近期，日经指数连续刷新 33 年以来的新高，为市场所热议。即便最近两日波动不小，但众多海内外媒体与机构无不惊呼：日本股市的牛市又回来了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,651" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_ee5677625cab4511a2282fc9827cf14e@5426566_oswg328582oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：日经 225 指数走势；资料来源：wind，36 氪</p><p>对于不那么熟悉日本经济的投资者，对我们这位邻居的印象，无外乎「失去的三十年」、「量化宽松「、「负利率」、「老龄化」、「低欲望社会」、「长期熊市」等关键词。如此印象主要是在上世纪 90 年代，随着日本泡沫经济的破裂，进入平成大萧条后，经济增长活力不再，哪怕货币政策长期宽松，日本股市依然无可挽回的走入了长期熊市。</p><p>近年来，资本市场关于日本经济的讨论却逐渐多了起来。一方面是日本经济的债务周期、劳动力结构等对于我们的经济发展有一定的参考价值，另一方面则是日本股市表现令人侧目，以 10 年维度来看，从 2013 年至今，日经指数已然走出了一个长期牛市。</p><p>那么，驱动近期日股连创历史新高的核心因素都有哪些？对日本股市今年的表现又有哪些预期？</p><h2><strong>01 企业盈利、估值优势等有利因素驱动外资快速流入日股</strong></h2><p>关于日本股市近期的暴涨行情，交投火热的表象之下，主要是有增量资金的注入，同时基本面有支撑，又有政策利好，再叠加外部冲击减弱等诸多有利因素形成合力的结果。<strong>尤其是开年以来，日经 225 指数上涨的有如此爆发力，短期内大量增量资金的流入是最直接的驱动因素。</strong></p><p>关于增量资金的来源，首先从日本股市的投资者结构来看，<strong>日本股市是典型的由机构主导的市场</strong>。根据公开资料，日本股市中法人投资者（包括日本国内金融机构、外资金融机构和商业公司等）的持股比例超过 80%，散户极少。其中，外资与本国机构的持股比例都在 30% 左右。</p><p>再从交易的维度来看，近 10 年来，外资的交易量占比长期在 60% 左右，日本内资机构与商业公司均相对保守，以配置盘为主。所以，根据日本股市目前的投资者结构特征，<strong>相对更加活跃的外资是影响日本股市的核心力量</strong>。</p><p>回顾近两年来日本股市的表现，在经历了 22 年的盘整后，23 年的日股的表现相当亮眼，日经指数全年的涨幅高达 28%。<strong>论及推高股价的关键因素，外资的大量流入功不可没</strong>，根据日本证券交易所的数据，23 年外资的净流入超过 400 亿美元，刷新了 2014 年以来的新高。</p><p>从时间节点来看，巴菲特在去年 4 月表达了看多并增持日股的观点后，「巴菲特效应「对情绪的提振相当明显，日经指数在 5、6 月间出现了一轮加速上涨。<strong>近期，外资的大量净流入亦是日经连创新高的主要推手。</strong></p><p><strong>关于外资持续流入日股的原因，企业盈利是最主要的基本面因素</strong>。近年来，日本企业盈利改善明显，一方面是通过内部改革提升了经营效率，另一方面则是经济复苏叠加通胀走强，价格逻辑驱动了业绩增长。根据日本经济新闻的预测，东证主要市场 23 财年（截至 24Q1）整体的净利润同比约 13%；从长期趋势来看，日本上市公司的业绩有望实现连续三年创新高。</p><p><strong>其次，日股与欧美股市有着较强的联动效应。</strong>根据数据回溯，近年来日经 225 与纳指之间存在较高的相关性，年初至今纳指出现暴涨的同时，日经指数也出现了短期暴涨。日美股市联动的本质在于近年来的日美经济增速相当、经济预期有所不同，最终却导致了市场投资决策上的大体趋同。</p><p>去年至今美股走强的原因在于：交易的核心逻辑始终在围绕加息终结与降息预期，同时又有硬着陆预期逆转作为助攻，期间还伴随着以 AI 为代表的科技主题阶段性霸榜。再看日本，企业盈利改善与通胀都提升了经济活力，于预期而言则是经济复苏背景下的恢复性增长，并随着美股走强驱动全球风险偏好的持续上移，大量外资由此选择流入好预期的日股。</p><p><strong>日元的长期贬值，降低了外资的投资成本</strong>。说到日元长期贬值的原因，既有日本央行货币政策的影响，近年来更多的则是美元走强后的对称性贬值。对外资而言，日元的持续贬值对其投资成本构成利好，近期市场对日本央行调整货币政策有较强的预期，日元汇率由此存在变数，叠加美元的走弱预期，外资出于锁定成本考量，于是乎选择在短期内加速流入日股。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,495" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_64df9f8fd6944b2ba7c0057b84064ce7@5426566_oswg104442oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：日元汇率（日元兑美元）和美元指数；资料来源：wind，36 氪</p><p><strong>估值优势让投资日股的安全边际颇佳</strong>。在日股在经历了十多年牛市，尤其是去年至今以来的持续暴涨后，日经 225 的静态 PE 只有 15x，这一数值远低于纳指同期的纳指（37x）和标普 500（23x）。个股方面，东证主要市场 1800 支股票中，PB 小于 1x 的约有小一半。所以，相比于其他权益市场，投资日股不仅安全边际相当出众，而且从目前日股的价值/蓝筹为主的风格来看，低估值本身就天然的与其主流市场风格相契合。</p><h2><strong>02 日股牛市还能持续吗？</strong></h2><p>总的来看，在经济复苏的预期下，企业盈利改善是核心的基本面驱动，参考目前低估值下良好的安全边际，特别是经历了去年下半年的持续盘整，再考虑到日本货币政策不确定性对投资成本的影响，外资选择加速流入日股来锁定成本，由此催生了日股近期的暴涨行情。</p><p>关于日股牛市是否能够持续这个投资者普遍关心的问题，先说结论：<strong>未来日股上涨仍然有一定的动力，但也存在诸多不确定性。</strong></p><p><strong>首先，日美股市的联动效应是支撑日股上涨的主要动力。</strong>从美股的情况来看，今年的预期不错，交易的核心逻辑会落在降息周期上，同时制造业周期开启有望在基本面上会对其形成支撑。所以，美股预期向好将使得全球风险偏好持续保持高位，由此也将驱动对日股配置需求的持续释放。</p><p><strong>其次，日股的估值优势依然明显，未来上涨还有空间。</strong>疫情后，日股在 20、21 年间和 23 年分别经历了两轮显著的上涨，然而日股的估值仍旧总体偏低。所以，当下在业绩增长预期、经济增长预期都向好的情况下，日股存在大把估值修复的投资机会。</p><p><strong>不确定性的方面，一则是通胀对经济活力的拉动作用可能证伪</strong>。疫情后，全球央行普遍宽松，由此导致了一轮全球性通胀，所以本轮大通胀的本质是流动性驱动。而近年来，不少观点都认为通胀提升了日本经济的活力，由此助力经济复苏。但是，目前日本的工资没有增长，工资-通胀的螺旋还有待确认，这即意味着日本的通胀很可能也是流动性驱动，而非需求驱动，这将对通胀是否提升经济活力的判定产生重大影响。</p><p><strong>二则是货币政策的不确定性，影响经济之余，也会影响外资的行为。</strong>虽然日本的货币政策长期宽松，但是目前市场预测日本央行最快将在今年解除负利率，其影响在于：</p><p>1.融资条件收紧可能影响到经济增长；</p><p>2.日元升值将对出口造成一定压制，同样影响到经济增长与预期；</p><p>3.外资的投资成本可能由此被抬升，对外资流入日股构成一定的冲击；</p><p>所以，在风险偏好持续高位，估值优势下的日股依然有机会，但是日本经济本身还将面临多方面的挑战。尤其是当日本的货币政策调整后，可能引发通胀的快速下行，当需求萎缩被证实，日本经济甚至要面临衰退的风险。</p><p>当然了，上述推论的证实也需要时间，所以往前看 15 年，日股的牛市始于全球金融危机之后，而往后再看几年，可能这轮长牛会终结于主权信用危机。然而，投资者们似乎并不担心未来，更多的还是希望能够赢在当下。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7dc0d3fde318497899491acabf7c6846@5426566_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪财经</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《张朝阳的物理课》实地探访天舟七号发射，聚焦「火箭科学」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609498682324232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 09:59:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 17 日晚，搭载天舟七号太空货运飞船的长征七号遥八运载火箭在海南文昌成功发射，搜狐创始人、董事局主席兼首席执行官、物理学博士张朝阳，以「物理网红」身份现场观礼了火箭发射全程，实地探访文昌航天发射场，并在搜狐视频「关注流」开展科普直播，解密火箭发射背后的科学原理。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="494,969" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4f964107ea2449168ccded4654cc0a28@5868219_oswg409350oswg494oswg969_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">张朝阳在搜狐视频直播天舟七号发射</p><h2><strong>「太空年货」大礼包发射成功 「物理网红」张朝阳现场直播</strong></h2><p>22 点 27 分，天舟七号太空货运飞船发射升空，为神舟十七号飞船的三名航天员乘组送去龙年春节的「年货」。作为 2024 年度中国载人航天工程的首次任务，此次发射全国瞩目。</p><p>在前往文昌航天发射中心的路上，张朝阳开启直播称心情相当好，「我作为一个物理网红来打卡火箭发射地，见证我国航天事业高速蓬勃发展。」他希望将《张朝阳的物理课》直播课中的轨道方程等知识点学以致用，向网友科普火箭发射背后的技术与科学，把物理课打造成更有趣的活动。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1179,1174" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_46da96a78ca348fcb571969bfdc1e773@5868219_oswg522737oswg1179oswg1174_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">张朝阳在搜狐视频「关注流」分享现场观礼动态</p><p>「现场看感觉很不一样！」在距离火箭发射点三公里的位置，张朝阳通过直播与网友一同见证了天舟七号升空的壮观景象。他介绍，此次火箭发射任务非常独特，天舟七号装载运送的补给达 7.4 吨，在全世界是非常大的载重量，对技术要求很高。</p><p>为何文昌成为「天舟家族」的发射场？张朝阳从物理角度分析文昌航天发射中心的地理优势——由于该基地的轨道临近赤道，可以利用地球自转，让火箭在同样燃料的情况下载荷能力更大，更省燃料。</p><h2><strong>《张朝阳的物理课》开启火箭特别篇，科普航天背后的物理原理</strong></h2><p>此次文昌之行，除了观礼火箭发射，张朝阳也与中国人民解放军航天大队首任大队长申行运，绿源集团创始人、董事局主席倪捷开展「探索太空，我们从无到有」的对话，深度走进中国航天事业的发展。他还将实地探访文昌航天发射场，在火箭基地开启《张朝阳的物理课》专场，围绕「火箭科学」主题，通过一系列公式推导解密火箭飞天的科学奥秘，课程内容将涉及齐奥尔科夫斯基公式、火箭轨道方程、霍曼转移、双椭圆转移等知识点。张朝阳表示，未来还将连续探访多个发射场。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="769,781" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e16a8bae87354085a765f8d746a46550@5868219_oswg2407102oswg769oswg781_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">张朝阳在搜狐视频「关注流」祝贺火箭发射成功</p><p>他与宇宙星空的不解之缘早已开启。三年前，一条「飞船对接国际空间站」的新闻使张朝阳重燃对物理科学的兴趣，在海拔五千多米的岗什卡雪山，用写在纸壳上的公式，促成后来《张朝阳的物理课》的灵感雏形。</p><p>空间站会不会掉下来？拉格朗日点 L4 为什么是宇宙停车场？......张朝阳在直播中多次硬核推导宇宙星空背后蕴藏的物理原理，曾计算月球远离地球的速度，解密恒星从诞生走向末路的「命运」，探讨《流浪地球》等科幻电影中设想的可行性。</p><p>据悉，《张朝阳的物理课》作为搜狐视频知识直播的代表 IP，从生活现象出发，对其背后的科学原理进行剖析，凭借硬核烧脑的直播风格多次出圈，带动了更多专业知识播主入驻搜狐视频，掀起科学学习热潮。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>好吃不贵、利润率碾压同行，9 个关键词看懂新徽菜「小菜园」丨 IPO 观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2608627174585860?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 09:53:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜杨亚飞</p><p>编辑｜乔芊</p><p>1 月 16 日，新徽菜连锁品牌「小菜园」正式向港交所递表。不比蜜雪冰城、古茗早早广为人知，在这之前，大多数人对于这家安徽特色餐饮品牌的了解，或许仅是始于去年内发生的连续两轮融资。</p><p>这份招股书未呈现的，是小菜园创始人汪书高，颇具草根逆袭的创业历程。早年因家境贫寒，他辍学成为一名厨师东奔西走，而后在安徽铜陵扎根开出一家小饭馆，90 平米，但生意十分红火，用汪书高的话来说，可能就是「做事认真，菜也烧得很好。」</p><p>到 2012 年，汪书高已经开出 10 家商务型酒店，十年间，在铜陵的营业面积也扩大至 1 万平米。他们还一度尝试走出铜陵，首站选择临近的南京，揣着 600 万元去创业，但以失败告终，彼时商务型酒店也面临经营挑战。在带着几位厨师辗转成都、重庆、杭州等全国各地考察后，汪书高决定调整定位，往「好吃不贵」的大众餐饮转型。</p><p>2013 年五一前，首家小菜园正式开业，三个月时间，这家店便创下了铜陵餐馆的门店排队记录。小菜园的生意此后一路扩张，从前三年开出 20 家店，到第五年时已经提升到 100 家。第二个五年时间，他们将这个数字扩大到逾 500 家，且清一色直营。</p><p>伴随这份招股书的披露，这家久居水下的餐饮连锁品牌正式浮出水面。倘若单从规模来看，小菜园的 548 家（截至今年 1 月 11 日的）门店并不突出，但以直营方式做正餐跑到头部，且能从小城市走到一线城市，小菜园仍然不乏独特之处。</p><h2><strong>50-70 元价格带，新徽菜长成 500+门店</strong></h2><ul><li>50-70 元客单，性价比路线</li></ul><p>2023 年的餐饮市场，被人们记住的多为 9 块 9 咖啡、平价中式汉堡，以及集体降价的经营举措。小菜园同样做的是平价餐饮生意，但并非挤在红海的快餐市场，而是聚焦于 50 元以上的正餐生意。根据招股书，他们的门店堂食客单价介于 50-70 元之间。</p><p>这会是一门好生意吗？过去一年业绩的增长似乎做出了回答。在 2023 年前三季度，小菜园收入同增 41.6%，至 34.3 亿元，同店销售额较于 2022 年前三季度同增 22.3%。</p><p>这一价格定位，并没有体现出明显的城市等级之分，甚至部分「下沉市场」的单店表现还要高出一线城市水平。诸如 2023 年前三季度，小菜园位于一线城市门店客单价位 66.4 元，而新一线、二线城市这一数字分别 67.4 元、66.7 元，均高于前者。仅是三线及以下城市客单价略有下降，但仍然达到 63.3 元。</p><p>在吃饭这件事上，生活在不同城市的人们，似乎并没有像咖啡、茶饮那么价格敏感。</p><ul><li>新徽菜，新中式</li></ul><p>在中餐八大菜系当中，比起鲁菜、淮扬菜、川菜、粤菜，徽菜位置整体靠后，但小菜园并非传统意义的徽菜，而是做了口味改良，品牌定位于「新徽菜」。</p><p>小菜园的菜单分为春夏秋冬四季，且对全国各个省市的门店提供的配方不尽相同。据小菜园总经理李道庆介绍，他们会针对性调整发酵时间，让招牌菜徽州臭鳜鱼的风味更适合当地人饮食习惯。</p><p>随着城市化和商品快速流通，消费者对于各个菜系的菜品早已熟知，市场的餐饮也更多是融合菜，而非绝对的菜系之分。徽菜要想走出去，也需要做菜品创新，适合全国消费者的口味偏好。</p><p>小菜园并非囊括徽菜全部，而是选择部分菜品，整体 40-45 道菜。类似黄山毛豆腐等一些特色徽菜，还未进入到小菜园的菜单中。据李道庆介绍，他们的菜品选取与否，主要考虑三个方面，原材料供应稳定性、食品安全以及食品标准化程度。</p><p>这种新中式的菜品创新，也延续到门店风格上。小菜园的标准门店约为 300 平米，30 张餐桌，并且在装修设计上大量运用马头墙、自然景观等中式古建筑元素，以及采用木质家具装修，以突出休闲和温馨气氛。</p><ul><li>下沉品牌，站稳上海</li></ul><p>小菜园是典型的「下沉品牌」，其门店分布在 12 个省份的 119 个城市，但多数位于下沉市场。截止 2023 年前三季度，其三线城市及以下门店数为 228 家，占到总体门店的 46%。</p><p>下沉市场的营收贡献情况类似。截至 2023 年前三季度，其来自三线及以下城市的营收占比达到 43.4%，相比之下，一线城市/新一线城市/二线城市这一比重分别为 16.2%/28.3%/12.1%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,418" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_e26c60679924432f91081c988328eecf@1282423258_oswg102007oswg832oswg418_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小菜园按城市等级门店数量及收入情况，图据招股书</p><p>不过，过去三年间，小菜园还在反攻高线城市。来自一线城市门店的营收贡献比重，已经从 2021 年的 13.1%，提升至 2023 年前三季度的 16.2%。</p><p>从 2016 年起，小菜园开始进入北京和上海市场，但二者发展进度相差迥异。根据窄门餐眼数据先是，小菜园在上海、北京门店数分别为 61 家、16 家，且上海还是其门店规模最多的单一城市。</p><p>从铜陵成功扎根上海，是这个下沉市场品牌打入一线城市的重要一步。汪书高形容这是一个「慢热型」的开店方式，不做广告，也不做营销，尽管被很多平台找去投放广告，但他们「一分钱都帮不到」。</p><p>这种做法跟汪书高本人的经历有关，他解释称是当厨师时经受了苦，「会过日子、不舍得花钱」，觉得公司每一分钱都应该认真花，即便是进入北京等新市场，也没有大做宣传。</p><h2><strong>「好吃不贵」，也可以是门赚钱生意</strong></h2><ul><li>净利润率 12.5%，规模化效应初显</li></ul><p>平价定位并不妨碍这是一门赚钱生意。</p><p>根据招股书，小菜园净利润率从 2022 年的 7.4%，增至 2023 年前三季度的 12.5%。而在更早之前的 2021 年，其净利润率则为 8.6%。作为对比，同样来自安徽的中式快餐头部品牌老乡鸡，2021 年净利润率则为 3.1%。</p><p>从回本周期方面来看，其门店盈利速度也有直观提升，2021 年、2022 年平均投资回收期分别为 15.2 月、10.3 月，而在 2023 年前三季度，回本周期仅为 7.3 月。而根据弗若斯特沙利文沙利文相关统计，2021-2022 年客单在 50-100 元的大众中式餐饮门店平均回本周期超过 18 个月。</p><p>经营能力改善，一部分跟食材成本优化有关。其原材料及耗材成本占收入比重已从 2021 年的 34.5% 降至 2023 年前三季度的 31.4%，尽管很难有更大幅度的优化，但规模化的效应已经初步显现。</p><ul><li>1 个加工厂+11 个分仓</li></ul><p>对于直营品牌来说，供应链建设是必要一环，小菜园也不例外。</p><p>小菜园的菜品为门店现炒，但「相对标准化」，调料包在中央加工厂端生产。尽管调料只是做一道菜很小的一步，但也是门店最复杂的工序，从而在非预制菜的前提下，提升前端门店炒菜的便捷性。</p><p>目前，小菜园在铜陵建有加工厂，另外在建 1 座加工厂，以及在全国建有 11 个供应链分仓，以 200 多辆车的自建运输车队做门店配送，单分仓辐射周边 40-60 家门店，根据预期开店情况同步建仓。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_6c4c75378786426380b95d9cfceffce3@1282423258_oswg142383oswg832oswg508_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小菜园运营及规划中的门店及仓分布情况，图据招股书</p><p>这么做的一个考虑是，做供应链闭环。食材统一直采，部分食材由分仓直接配送到门店，部分则交由中央加工厂生产，经由供应链分仓配送到门店。小菜园强调食材优质优价，做「薄利多销」的生意，用他们的说法是，「最好的食材，最惠民的价格」。</p><p>此外，小菜园还会深入养殖端，诸如合作养殖户供给散养仔鸡。一个小故事是，2020 年的 2 月到 6 月份，全国小菜园门店下架了仔鸡菜品，原因是分管养殖户的员工失误，导致供给断档，「一般餐饮企业老板，会在市场上买仔鸡」，李道庆说，小菜园没有在市场上买一只仔鸡，尽管它是招牌菜，直到 6 月份供给跟上才重新推出。</p><ul><li>一碗米饭</li></ul><p>对于 50-100 元价格带，吃饱之外也有「吃好」需求。</p><p>一碗不起眼的米饭，也在扩张中成为小菜园的招牌，甚至「很多人到小菜园是为了吃大米饭」。从 2015 年开始，小菜园采购的大米是五常大米稻花香二号。门店员工也不会做区别对待，均吃的是同一种米。</p><p>在门店，过去他们的单碗大米售价是 4 元。在去年，由于暴雨导致五常地区大米采购价大幅上涨。但小菜园仍然选择在终端价格上动刀，从今年元月 1 号开始，他们将五常大米的定价降到 3 元一碗。</p><p>汪书高说，小菜园在 2024 年会有更多的举措，「追求极致性价比」。</p><h2><strong>师徒制、管理层也下一线</strong></h2><ul><li>师徒制与保姆制</li></ul><p>在小菜园之前第一次创业时，汪书高便把合伙人制引入到创业中。但发展壮大之后，利益分配问题也随之而来。</p><p>在创立小菜园之后，汪书高将他这种从厨师晋升老板的创业经验，内部传递了下去。小菜园采用类似海底捞的师徒制，厨师可晋升至厨师长，开一家门店同时，可以管理 3-10 家门店，厨师长的徒弟还可以继续带徒弟，一位厨师长最多可以管理多达 50 家门店。服务员的晋升路径则是领班、店长，与厨师类似，对应职级工资均会有明显幅度提升。</p><p>截至目前，小菜园有约 2 万名员工，即便是在北京、上海等地，他们的员工宿舍也租在距离门店 5-10 分钟路程的位置，至少是精装修。</p><p>小菜园还延续了一套「保姆制度」，这是一种类似「家文化」的管理方式，每个员工宿舍配一位保姆，负责叠被子、搞衞生、晒洗衣服，「白天他很累，晚上就待安心地休息，早上起来可以什么都不管就走了。」李道庆说。</p><ul><li>接地气很重要</li></ul><p>汪书高个子高瘦，熟悉他的人都知道他不善言辞，且带有一口浓重的安徽地方方言，但为人又十分谦和，会习惯性为客人端茶倒水，且日常大多数时间，都会待在一线门店。</p><p>这种服务和创业传统也在小菜园有所延续。按照大区划分，小菜园共有五位区总，但一条共同需要遵守规定是，每位管理者每月都需要抽出时间，穿着工作服去门店灶台炒菜。</p><p>根据招股书，目前小菜园有 9 成股东是从门店基层员工而来，区域经理全部来自内部提拔，以及几乎所有店长和厨师长，均为内部提拔。</p><ul><li>待解锁的海外市场</li></ul><p>在品牌前十年，小菜园的扩张原则是「农村包围城市」，而在 2024 年，他们则会侧重做两个方向，一是已有城市「加密」，二是兼顾对外扩张。其中至去年底已经进入山东、江西、河南等省份，并计划进一步开拓陕西、福建等省份。</p><p>此次赴港 IPO 背后，小菜园对于未来三年有着较强的扩店预期。根据招股书显示，他们计划在 2024-2026 年，按年分别开出约 160 家、190 家和 230 家，这也意味着，届时有望长成千店规模。</p><p>区域加密仍然是小菜园接下来扩张的重心，但海外扩张仍然在计划当中，其目标是「有华人的地方就有小菜园」，但首站预计会选择香港、新加坡等亚洲市场。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>这些宣告「跨界储能」的企业，没能跨进 2024 年 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2601099988990600?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 09:00:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>2023 年，没有哪个行业能像储能一样，让冰与火的对立并存达到一个顶峰。</p><p><strong>辉煌的一面是，储能装机量再创新高。</strong>在 1 月 8 日举行的 2024 中国储能 CEO 大会上，中关村储能产业技术联盟副秘书长岳芬表示：「2023 年我国新型储能装机规模再创新高，全年新增投运新型储能装机规模达 21.5 吉瓦/46.6 吉瓦时，<strong>三倍于 2022 年新增投运规模水平</strong>。」</p><p><strong>另一面，则是一大批从业者「被拍死在沙滩上」。</strong>内卷激烈、洗牌出局、产能过剩成为最常见的几个词。价格战轰轰烈烈打了一整年，时至今日仍未停歇。「80% 储能系统集成商会倒下」，或将在今年成为现实。</p><p>36 碳查询数据发现，目前国内涉及储能业务的企业有超过 16 万家，仅是 2023 年新注册成立的储能企业就有超过 7 万家。</p><p>其中，更有大量跨界企业破风入局，其中不乏多家上市公司，让本就竞争激烈的市场再添新的变数。但随着储能竞争持续加剧，新的跨界者想要冲出重围且发展壮大，已是十分困难。</p><p><strong>36 碳盘点发现，2023 年共有 37 家大企业跨界入局储能赛道；但与此同时，有 14 家跨界企业被洗牌出局，其中不乏知名上市公司。</strong></p><p>「储能产业没有最卷，只有更卷。」协鑫集团董事长朱共山在 2023 年年底的 SNEC 上海储能展期间给出这句评价。他认为：「产能链价格持续走低，储能投标价半年下降三分之一。产品同质化严重,价格战愈演愈烈，冲业绩、抢份额、报价跌破成本。<strong>一半春天，一半寒流，就是我们现在储能行业的现状。</strong>」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,659" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_814bd68715c74550936429c51384488b@5802120_oswg186425oswg1024oswg659_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：视觉中国</p><h3><strong>「沾储即热」不灵了</strong></h3><p>储能爆火的这两年，一时间挤满了外行人。无论是酿酒的、卖服装的，还是开发游戏的、做房地产的……争相跨界入局储能。若分析跨界动机，基本是以下两点，一是自身业务增长乏力，谋求第二增长曲线；二是叠加政策利好和行业需求，储能领域实在太热，谁都想来分一杯羹。</p><p><strong>36 碳根据公开信息整理，据不完全统计，2023 年跨界储能行业的大型企业有 37 家。</strong>从下图表中可以看出，这批跨界企业来自各行各业，涵盖衣食住行、化工、电子等多个领域，跨界方式多以收购储能企业，或成立新公司为主。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="722,1022" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_01a092991af64d43871284a6b0be3d06@5802120_oswg371792oswg722oswg1022_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年跨界储能的大型企业。36 碳整理制图</p><p>当减碳成为全球议题，储能在未来十年甚至更久都是一条确定性赛道。但正所谓「隔行如隔山」，并不是每家企业都能转型成功。在竞争如此激烈的储能赛场，还未跨入门槛便被洗牌出局的情况，已非罕见之事。</p><p><strong>36 碳整理发现，2023 年有 14 家上市公司在跨界储能后，以失败收场。</strong></p><p>被称为「女装大王」的老牌服装企业——<strong>日播时尚</strong>就是其一。日播时尚在女装行业颇具影响力，旗下品牌「播 Broadcast」是该集团的核心，品牌代言人是知名演员倪妮。</p><p>2023 年 5 月 15 日，日播时尚公告称，拟置入上海锦源晟新能源材料有限公司（下称「锦源晟」）100% 股权，主营业务将变更为新能源电池正极前驱体材料等。</p><p>但短短不到半年，这场资产重组就以终止落幕。</p><p>2023 年 11 月 5 日，日播时尚称公司决定终止重大资产重组，即终止收购锦源晟 100% 股权，并向特定投资者发行股份募集配套资金。几天前的 1 月 4 日，日播时尚发布 2 份股东减持股份计划公告。</p><p>另一家典型案例是<strong>*ST 园城</strong>，这是一家主营业务为钢材、煤炭销售的上市企业。在 2023 年 2 月，公司宣布收购江西丰锦锂能有限公司 51% 股权，开始跨界锂电。但好景不长，7 个月后，*ST 园城就决定拟转让其所持有的丰锦锂能全部股权，并表示：「公司目前不具备继续推进丰锦锂能在新能源领域发展的客观条件，无法取得预期收益。」</p><p>同样跨界失败的还有杭州房企*ST 宋都、老牌药企*ST 必康、医疗器械企业*ST 未来等。这几家转型失败的公司有个共同点，都是靠跨界锂电进行自救：根据规定，*ST 前缀代表的是企业亏损满三年的股票，存在退市或其他风险警示。<strong>这些企业在生死关头，抓住新能源这根救命稻草，却因自身弹药不足，终以双输局面收场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="788,718" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_46f18c5005bc4bf3bbabcd7a3fe7c82e@5802120_oswg354735oswg788oswg718_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年跨界储能失败案例。36 碳整理制图</p><p>「<strong>剑未佩妥，出门便是江湖。</strong>」成为这批企业的真实写照。跨界失败的结局，虽是意料之外，却在情理之中。</p><p>美克生能源创始人兼首席科学家严晓对 36 碳表示，「产业发展中有个描述规模化效应的<strong>莱特定律</strong>，当产量翻一倍，成本就会下降 15% 到 20%。但规模化投资往往造成产能过剩，必然造成需求波动性局面，产能过剩、行业洗牌加速到来。当前的储能产业的‘卷’跟光伏、新能源汽车产业的‘卷’没有本质差别，只是来得快了点。」</p><p><strong>储能仍然爆火，但是「沾储即热」却不灵了。</strong>更何况，目前新能源侧电网侧储能市场机制和盈利机制仍不健全，这也造成很多储能系统利用率不高、收益水平明显偏低的问题，这对于很多内行人而言依旧是待解难题。</p><p>「绝大多数储能项目在实际运行过程中仍有诸多问题，调用规则不清，目前仅依靠调频、调峰服务，还不足以支撑项目业主获得较好的经济回报，尤其是强制配储，沦为劣币驱逐良币的成本项。」 申能诚毅投资总监张圣洁此前接受 36 碳采访时说。</p><h3><strong>没两把刷子傍身，跨界基本不可能</strong></h3><p>「内行人都卷生卷死，外行人想跨界进来的难度更是难上加难。」一位储能行业分析师对 36 碳表示。</p><p>哪怕是门槛看上去相对较低的储能集成行业，也绝非是简单的部件拼接，从电芯、PCS、EMS，到后期的运营、安全消防等一系列问题，都需要采取统一性思维统筹。这考验的就不是拼拼图的能力，而是从 0 到 1 的设计经验和后期运营水平。</p><p>「类比存储在互联网中的作用，储能也是电力市场中能源储存的基石。且大部分储能产品走向市场的第一步是并网，首先要得到电网认可，因此储能产品的本质首先是电力产品，电力电子的能力是基础，其次才是叠加对电化学的理解、控制算法、乃至现货交易策略等等要素。很多企业跨界失败，往往是舍本逐末，欠缺对产品本质的理解。」 源码资本副总裁雷鑫向 36 碳表示。</p><p><strong>当很多跨界企业不具备技术门槛，只能迫不得已血拼价格，赔本赚吆喝的后果就是价格战愈演愈烈，大家都挣不到钱。</strong>据中关村储能产业技术联盟统计，2023 年储能系统中标均价持续下行，至 12 月跌至 0.79 元/瓦时，与年初相比近腰斩，并出现低于 0.6 元/瓦时的报价，创下行业新低。</p><p>源码资本副总裁雷鑫谈到，当前储能市场竞争处在第一阶段向第二阶段过渡的时间。第一阶段的时候，市场上各类供应商鱼龙混杂，这个时候具备好产品能力的公司被筛选出来成为好的品牌，即「技术为王」。而到了第二阶段，储能市场竞争维度会更多元，是否有历史业绩积累、规模化降本能力、品牌渠道能力等都是关键。</p><p>「<strong>以大储为例，很多招标文件中明确规定累计供货业绩门槛，不达标的企业连客户的面都见不上。所以这个时机再贸然跨界入局已经很晚了，除非有极其差异化的禀赋。</strong>而再过三五年，市场份额会进一步集中到少量头部企业上，结合我国电力现货市场的完善，届时市场对于供应商的综合实力要求将会更高。」他说。</p><p>36 碳发现，2023 年下半年后，跨界新闻已经少了很多。即使是宣布跨界的企业，很多都是「有备而来」，将跨界行为与自身资源禀赋相匹配。当前市场环境下，若没有两把刷子傍身，很难凭空闯出一片新天地。</p><p>从跨界热度来看，电化学储能领域更火热，且相对更易入局，相比周期更长的抽水蓄能、压缩空气储能项目，电化学储能的项目建设周期较短，应用领域也相对更广泛。</p><p>但仅仅扎堆集中在电化学储能这一条赛道，不仅僧多肉少，更会加剧储能领域的局部供需失衡。如今已有很多新玩家看上了其他领域，物理储能就是逐渐兴起的场景之一。</p><p>由于原理不同，电化学储能和物理储能是两个截然不同的赛道，相比电化学储能赛道的火热，物理储能的热度似乎低了些。但对长时大规模储能场景来讲，物理储能则更占优势。目前，压缩空气储能已成为除了抽水蓄能之外技术最成熟的物理储能技术之一。</p><p>例如，制盐企业跨界压缩空气储能赛道，就是一种将自身禀赋转移到储能领域的实践。</p><p>2024 年 1 月 4 日，苏盐井神发布公告称，拟与国信集团、淮安产投共同投资成立合资公司，合作建设压缩空气储能项目。苏盐井神具备跨界储能的天然优势：由于是制盐企业，而废弃盐穴则可以作为储存空气能的天然储气罐，因此可以减少投建基础设施的成本。</p><p>36 碳注意到，除了苏盐井神之外，还有中盐集团、雪天盐业、江盐集团、苏盐集团等都在压缩空气储能领域相继布局，这些公司都具备制盐生产积攒的盐穴资源，作为入局压缩空气储能的基础优势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_005317c6cc33441ea6d21897848c1ad9@5802120_oswg240700oswg1024oswg678_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位于江苏常州的金坛盐穴压缩空气储能电站，由中盐集团、中国华能和清华大学共同开发。图源：视觉中国</p><p>美克生能源创始人兼首席科学家严晓提到，如果跨界企业没有独特资源，或是风险预判与应对机制，大概率会失败。首先是供应链和投资渠道，是否能做到成本可控？其次是风险控制策略，是否能支撑全生命周期运营？当然，对于电力市场运行规律和电力市场改革趋势的认知也极为重要。</p><p>「储能这个行业，越做会发现问题越多，由于涉及到电池一致性问题带来的安全隐患、市场政策机制变化，太多不可控因素了，毕竟现在行业里还没有超过十年以上的新型储能项目案例，如果对各项风险缺乏预判，极易踩坑。这些都属于‘看不见的成本’，需要被纳入考虑。」严晓说。</p><p>根据高工产业研究院 (GGII) 发布的 2024 年中国新型储能市场的十大趋势预测，目前全球储能市场由快速发展期进入洗牌期，且未来 1-2 年仍将持续。报告指出，增速减缓、产能过剩、利润压缩、市场分野、技术迭代、资本遇冷、安全事故等多重变局将使得企业加速分化。</p><p>2024 年，储能领域仍将火热，全球储能需求有望维持高增。但同时，储能领域的造富神话也开始逐渐褪色，市场洗牌之势已成定局，正从杂牌混战迈入精英角逐的阶段，而那些仍未形成自身护城河的跨界企业，将被加速淘汰出局。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨字节跳动加速将 TikTok 员工迁至海外；茅台市值跌破 2 万亿；大麦回应抢票林俊杰付款林子祥</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609399961531655?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 08:21:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>字节跳动加速将 TikTok 员工迁至海外</strong></p><p>从多位字节跳动员工处获悉，从 2023 年 11 月起，TikTok 在国内工作的前后端开发、数据、算法等岗位员工陆续接到转岗至海外工作的通知。工作地点包括新加坡、澳大利亚、加拿大和美国。一位 TikTok 员工表示，如果接受转岗可获得比国内多一倍左右的薪资包和两年租房补贴；如果不接受转岗，暂未被要求强制离职，但 TikTok 业务在国内的工作岗位已大幅缩减。向字节跳动方面求证此事，截至发稿对方暂无回应。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>茅台市值跌破 2 万亿</strong></p><p>贵州茅台股价收盘跌 3.81%，报 1577 元，系近 3 个月以来的首次。目前贵州茅台总市值 1.98 万亿元。沪深两市全天成交额合计 6375.3 亿元，较上一日缩量 473.05 亿元。&nbsp;</p><p>其中，沪市成交额为 2830.74 亿元（上一交易日为 3008.38 亿元），成交量为 2.61 亿手（上一交易日为 2.86 亿手）；深市成交额为 3544.56 亿元（上一交易日为 3839.97 亿元），成交量为 3.36 亿手（上一交易日为 3.67 亿手）。贵州茅台成交额居首，为 82.52 亿元。其次是招商银行、长安汽车、宁德时代、比亚迪，成交额分别为 38.43 亿元、35.23 亿元、33.43 亿元、30.51 亿元。中金公司表示，短期市场处于筑底阶段，但极端估值叠加积极因素的逐步积累，对后市仍需保持耐心，不必过于悲观，短期扰动不改长局。（新浪财经、未来网科技）&nbsp;</p><p><strong>「买林俊杰演唱会票付款后变林子祥」，平台同意退票</strong></p><p>成功抢到演唱会票，还没来得及高兴两分钟，就发现票上的演出信息不对，从「林俊杰」到「林子祥」，中间究竟发生了什么？1 月 16 日，封面新闻报道了网友购买「林俊杰 JJ20 世界巡回演唱会-成都站」演唱会票，付款后却发现，出票信息为「2024 林子祥 50 坚演唱会」，由于该演出第二天就开演，平台拒绝办理退票。购票者质疑平台故意「跳票」，平台否认系统问题，认为是购票者不小心「点错」。&nbsp;</p><p>报道发出后，维权群内有同样经历的购票者已增加至 11 人，共购票 18 张，总金额为 22056 元。截至 1 月 17 日下午 2 点，大麦平台工作人员已陆续与维权群中购票者取得联系，同意为未核销未现场观演者办理全额退款，将于 1-7 个工作日将款项退回购票账户。(澎湃新闻)&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>洛阳「文旅热」带火河南土特产人造钻石，上市公司回应</strong></p><p>近日，洛阳「文旅热」带动河南土特产人造钻石大火。记者以投资者身份致电相关上市公司投资者热线，中兵红箭工作人员表示，公司培育钻石业务占比不大，大部分是工业金刚石。公司的培育钻石是按需生产，库存量不大。终端销售方面，公司在郑州和河南南阳有两个体验店。另外，国机精工工作人员表示，公司目前主要业务是培育钻石，主要做毛坯，所以不涉及到终端。第二阶段正在开发功能化应用，如窗口片，散热片，现在已经有小批量的订单。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>2023 年我国 GDP 超 126 万亿元，比上年增长 5.2%</strong></p><p>国务院新闻办公室举行新闻发布会介绍 2023 年国民经济运行情况。据介绍，初步核算，2023 年全年国内生产总值 1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。分产业看，第一产业增加值 89755 亿元，比上年增长 4.1%；第二产业增加值 482589 亿元，增长 4.7%；第三产业增加值 688238 亿元，增长 5.8%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长 4.5%，二季度增长 6.3%，三季度增长 4.9%，四季度增长 5.2%。从环比看，四季度国内生产总值增长 1.0%。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>清华大学辟谣 80% 毕业生出国</strong></p><p>据清华大学微信公众号 17 日消息，近日，清华就业工作会召开，公布该校 2023 届毕业生去向数据。数据显示，清华 2023 届档案在校本科毕业生 3200 多人，档案在校研究生毕业生 5200 多人，出国（境）深造比例为 8.0%。此外，该校还表示，根据清华校友总会「清华人」小程序注册信息，近 20 年出国留学的校友完成学业后大部分已归国工作，在各行各业发挥中坚力量。（观察者网）&nbsp;</p><p><strong>外资重大转变，A 股收到多份「喜报」</strong></p><p>当前，多家外资巨头对中国资产的观点正在发生重大转变。其中，长期回避中国股票的 Bell Asset Management 公司首席投资官 Ned Bell 罕见表态，其正在考虑买入包括腾讯控股在内的中国大型科技公司。同时，安本资产管理（Abrdn）表示，开始看到中国股市价值，希望通过期权建立风险敞口；摩根大通资产管理、贝莱德公司也表示，随着估值变得有吸引力，中国资产有反弹的潜力。（券商中国）&nbsp;</p><p><strong>海底捞门店回应能打毛线：近期排队人数较多</strong></p><p>近日，有网友在社交媒体平台称，海底捞杭州一门店可以现场打毛线制作手工艺品了。海底捞毛线小屋收费在 39 元～99 元不等。有店内就餐凭证可享受 50% 折扣。门店店员称，打毛线的活动是近期新开，排队人数较多。（凤凰网科技）&nbsp;</p><p><strong>B 站客服回应崩溃：目前已经可以正常使用</strong></p><p>17 日早间，用户发现 B 站应用崩溃 ，B 站 App 页面加载失败，对此 B 站客服回应称，「带来不便实在抱歉，目前已经可以正常使用。」近一年来， #B 站崩了# 话题多次登上热搜。据，不完全统计，在 2023 年，B 站 App 曾「崩」过 3 次：3 月，B 站疑似出现服务器故障，网页端和 App 的视频均无法加载，转发的视频链接显示「资源失效」；6 月，B 站 App 影视区和动画区页面无法加载；8 月，有网友表示 B 站视频突然出现了无法加载的情况，过了一会后又正常了。 （新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>微信支持数字人民币再扩容</strong></p><p>36 氪获悉，据微信官方消息，微信支付与数百家收单机构共同完成，进一步扩大微信内可以使用数字人民币的商户范围。目前，包括景区博物院、多地生活缴费平台、T3 出行、哈啰单车、顺丰速运、南方电网等覆盖生活服务、民生缴费、餐饮娱乐、出行交通等领域数百万家商户。&nbsp;</p><p><strong>QQ 音乐回应电视端将单独付费</strong></p><p>QQ 音乐电视端近日向用户发布通知，QQ 音乐电视端会员功能已从豪华绿钻升级至电视端独立会员，为保障用户权益，原豪华绿钻会员在 2024 年 7 月 1 日之前可以持续享有在电视端免费播放会员歌曲的权益。&nbsp;</p><p>QQ 音乐 Android TV 版本最新升级到了 8.0.1.14 版本，新增 TV 小会员。价格方面，QQ 音乐 TV 会员连续包月限时定价 18 元/月，连续包季限时定价 50 元/月，12 个月定价 360 元（立减 180 元，实付 180 元）。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>蔚来 2024 款车型将于 3 月开启交付</strong></p><p>1 月 17 日，蔚来宣布，将对现有车型进行配置更新。2024 款车型将于 3 月上旬陆续开启交付。据悉，蔚来全系车型均配备 4 颗 Orin 芯片，算力达到 1016Tops。2024 年 1 月下旬，蔚来 Banyan 系统新版本将迎来 40 余项功能升级。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>i 茅台 APP 日活达 800 万</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 17 日，i 茅台官方微博宣布，i 茅台 APP 日活用户连续突破 800 万，对比 2023 年同期上升近 70%。日均新增注册用户 20 万，峰值达 40 万，同比 2023 年提升 146.8%。&nbsp;</p><p><strong>2023 年度我国短剧拍摄备案通过 3574 部，同比上涨 9%</strong></p><p>近日，云合数据、清华大学影视传播研究中心、腾讯视频联合发布《2023 年度短剧报告》。《报告》显示，2023 年我国短剧拍摄备案共通过 3574 部，共 97327 集；部数同比上涨 9%，集数同比上涨 28%，部均集数增至 27 集/部。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>疑似华为新子品牌「星耀」申请商标，或定位 1500-3500 元价位</strong></p><p>近日，有消息称，华为手机将推出全新的子品牌「星耀」，主打线上销售，走性价比路线，定位 1500-3500 元的中端市场，以性价比为核心竞争力。 据了解，华为技术有限公司已经申请注册了「星耀手机」「星耀版」等商标，国际分类为科学仪器和智能手机，目前商标状态为注，册 申请中。 此外，华为还申请注册了「星耀环」「华为星耀」等商标。&nbsp;</p><p>值得注意的是，「星耀」一词曾多次出现在华为手机的发布会上，比如此前的 nova 系列，就广泛使用经典的星耀双环设计，还有星耀工艺，不粘指纹还能防磨花。 有分析认为，华为手机推出新子品牌「星耀」的目的，可能是为了填补华为和荣耀之间的，空缺，以及抢占中端市场的份额。&nbsp;</p><p><strong>亚马逊与微软等被指未遵守欧盟新竞争规则</strong></p><p>多家欧洲大型科技和媒体公司 2024 年 1 月 16 日签署了一封公开信，这份公开信的签署方表示，被欧盟定义为「看门人」的公司，包括谷歌、亚马逊、苹果、Meta、Microsoft 等，在与他们和行业内其他人进行有效互动方面做得还不够。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>谷歌据悉计划在广告销售部门裁员数百人</strong></p><p>谷歌首席商务官菲利普·辛德勒在 16 日的一份备忘录中告诉员工，作为重组的一部分，这家搜索巨头计划从其广告销售部门裁减数百个职位。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特收购美国最大旅行服务中心运营商 Pilot</strong></p><p>巴菲特旗下伯克希尔哈撒韦公司周二宣布，已从哈斯拉姆（Haslam）家族手中收购了美国最大旅行服务中心运营商 Pilot 旅游中心（Pilot Travel Centers）剩余的 20% 股权，后者由此成为伯克希尔的全资子公司。这笔交易的财务条款未予披露。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>苹果手表被曝将移除血氧传感器技术，以规避美国销售禁令</strong></p><p>为避免苹果手表在美销售禁令再次生效，苹果计划移除旗下最新两款智能手表 Apple Watch Ultra 2 和 Apple Watch Series 9 的血氧传感器技术。当地时间 1 月 15 日，据医疗技术公司麦斯莫医疗透露，苹果已经获得美国海关边境保护局的批准，或将对于面临禁售风险的苹果手表进行重新设计，使其不再包含血氧检测功能，麦斯莫医疗在血氧传感器技术上与苹果有长期专利纠纷。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>集装箱紧缺，承运商向高端客户倾斜</strong></p><p>2023 年 12 月中旬至今，红海局势持续紧张，以马士基为首的船运公司巨头曾尝试恢复红海航线，但目前仍未突破安全风险。伴随着近期红海危机事件的发酵，多数船司绕航导致集装箱周转率随之下降，即期市场出现了集装箱相对紧缺现象。据记者了解，在一些集装箱短缺的地方，承运商开始向 VIP 客户和现货出金高的客户倾斜。（中证网）&nbsp;</p><p><strong>IMAX 聘梦工厂动画前高管担任 CMO</strong></p><p>当地时间 1 月 16 日，IMAX 公司宣布，已任命 Anne Globe 为首席营销官（CMO）。她将负责这家全球娱乐技术平台的所有品牌、电影营销、创意和社交媒体事务。此前，她曾担任天空之舞传媒（Skydance Media）和梦工厂动画（DreamWorks Animation）的首席营销官。在梦工厂动画任职期间，她负责了《功夫熊猫》《驯龙高手》《怪物史莱克》等系列电影的营销、发行及授权。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>优步称正与特斯拉合作，推动其司机采用电动汽车</strong></p><p>美国打车软件优步 16 日表示，该公司正与特斯拉合作，在美国推动其司机使用电动汽车，以实现到 2030 年在美国和加拿大城市实现零排放的目标。这一合作关系取决于两个关键战略：与特斯拉共享出行数据，以指导特斯拉超级充电站的扩张，以及向优步司机提供购车奖励。根据该计划，优步司机将能够使用推荐代码直接从特斯拉工厂或现有库存中购买车辆，直到供应结束。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>花旗继续推进裁员，EMEA 地区债务融资主管离职</strong></p><p>根据知情人士透露，花旗集团欧洲、中东及非洲地区债务融资主管 Simon Francis 已离职。领英个人资料显示 Francis 已在该行工作近七年。他的离职正值花旗首席执行官 Jane Fraser 致力于移除 5 个管理层级，实行大规模重组之际。Fraser 去年 9 月启动了花旗集团几十年来最大的重组行动。她表示此举将使该行能够消除官僚作风，并会使管理层级从 13 个减少到 8 个。仅重组一项就有望每年为花旗节省 10 亿美元。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，热门中概股普跌</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 17 日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.25%，纳指跌 0.59%，标普 500 指数跌 0.56%。大型科技股多数下跌，特斯拉跌近 2%，亚马逊跌 0.95％，谷歌跌 0.72％，苹果跌 0.52％，微软跌 0.2％，Netflix 跌 0.19％，Meta 涨 0.25％。热门中概股普跌，名创优品跌超 6％，京东、小鹏汽车跌超 4%，理想汽车、蔚来、爱奇艺、腾讯音乐跌超 3%，唯品会、百度、B 站跌超 2%，网易跌超 1%。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 首席执行官 Sam Altman 称人类水平的 AI 即将出现，但对世界的影响远比想象的小</strong></p><p>当地时间 1 月 16 日，美国人工智能初创企业 OpenAI 首席执行官萨姆・奥特曼（Sam Altman）表示，达到人类水平级别的人工智能即将出现，但它对世界的影响远没有我们想象的那么大。奥特曼表示，人们总担心人工智能有朝一日会变得很强大，会极大重塑和颠覆世界，实际上这种担忧是被夸大了。奥特曼在瑞士达沃斯世界经济论坛上表示：「它（AI）给世界带来的变化比我们想象的要小得多，给工作带来的变化也比我们想象的要小得多。」他特别提到了通用人工智能（AGI）。他说，通用人工智能可能会在「相当近的将来」开发出来。（IT 之家）&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「迷思科技」获数千万 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，MEMS 传感器厂商「迷思科技」日前完成 2800 万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由元禾璞华领投，力合金控、紫明芯投、山东新港电子跟投，芯湃资本担任本轮财务顾问。融资资金将用于团队建设及研发生产。</p><p><strong>整理｜</strong> 罗雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜「卓镱辉」完成数千万元 A+轮融资，专注于飞秒激光器设备研发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575335929865602?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 08:00:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 常敏潇</p><p>编辑 | 刘士武</p><p>36 氪获悉，光电科技公司「卓镱辉」近日完成数千万元 A+轮融资，由毅达资本独家投资，资金将用于后续激光技术的研发投入。据了解，本轮融资是「卓镱辉」成立至今完成的第 4 轮融资。</p><p>「卓镱辉」创立于 2018 年，专注于飞秒激光器及相关加工设备的研发，主营产品包括但不限于超精密加工、新能源、光学显示、集成电路、光存储、通讯传感及科研仪器。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1772,964" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_0f09cc786d214f1c9bca36ff5e53e36d@5564860_oswg163377oswg1772oswg964_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：卓镱辉</p><p>「卓镱辉」将自主研发的熔接头和独有的熔接工艺运用到飞秒激光器之中，可该技术可通过反射次数和多级放大调整功率，具有稳定性更强、单脉冲能量高、散热面积大、成本低等特点，满足超精密加工行业的工业级要求。</p><p>该技术利用飞秒激光器本身产生的反射光与外部光源，可直接、实时的收集成像，显著提高成像分辨率和加工精度。卓镱辉通过开发高精密定位系统，以大幅提高系统加工精度和加工效果。同时，公司利用 Auto CAD、3D max 等软件建模，叠加器件模型进行数字化处理等手段，保证微纳器件制备的精度和完整性。</p><p>目前，「卓镱辉」是国内唯一进入光存储、半导体产业链的飞秒激光生产商。公司自主研发的高功率、高能量及超高稳定性的飞秒激光器，采用全光纤非线性放大腔技术，无需饱和吸收体。公司在基于对行业和市场深度理解的基础上，不断精进对激光器底层技术的掌握及研发，这让公司为来自集成电路还是新能源、光通信等不同行业的客户提供有效的解决方案。</p><p>「卓镱辉」现已获飞秒激光相关专利 20 项，其中发明专利 6 项，实用新型 14 项。公司当前申请专利 40 项，其中发明专利 15 项，实用新型 25 项。</p><p>「卓镱辉」创始人张琦博士本科毕业于中国科学技术大学，博士毕业于美国三大光学中心之一的中佛罗里达大学，师从超光激光泰斗常增虎教授，在超快激光及深紫外领域有深入的研究。博士毕业后，张琦博士先后任职于 Coherent、Amplitude 等国际知名企业。</p><p>张琦在 Coherent 工作时，意识到国内高端超快激光器基本被欧美企业垄断，及国内高端激光器对进口技术及产品的高度以来。在 2018 年，中美贸易战致使半导体行业使用的超快激光器被欧美企业「卡脖子」后，张琦毅然决然从 Amplitude 离职创立了「卓镱辉」，专注研发生产国产的高端飞秒激光器。在抓住国产化替代和产业升级行业趋势的同时，帮助中国企业拥有更强的市场竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1980,1320" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_2aa621d8aae2444f81b86548a25ee673@5564860_oswg263159oswg1980oswg1320_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：卓镱辉</p><p>目前，全球飞秒激光器市场主要被 Amplitude&nbsp;、IPG、NKT、相干、通快等公司垄断，2019 年全球市场规模总额约为 16 亿美元，2020 年市场规模达到 18 亿美元。随着飞秒激光器技术的不断发展成熟，下游应用的持续放量，飞秒激光市场还有较大的增长空间。根据 Laser Focus World 统计和预测，2021 年全球激光器市场规模增速为 15.5%，飞秒激光器增速远高于整体激光器增速，预计 2026 年全球飞秒激光器行业规模约为 54 亿美元。</p><p>当前中国国内飞秒激光还处于发展初期，虽然已有如华日激光、贝林激光、安扬激光等企业进入行业，但受限于技术水平，市场上 80% 以上的产品依然属于进口产品，主要为通快、相干、NKT、IPG、光谱物理等，通快和相干两家公司在中国市场的销售规模达到 7-8 亿元。根据通快公司对国内市场的预测，国内飞秒激光器市场 2015 年为 3 亿元，2017 年为 13.5 亿元，2019 年达到 20 亿元，未来依然会保持每年 20%-30% 的增速，预计 2025 年国内市场规模达到 45 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2966,1914" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_e9abead23af54f74ae1994b4397ea15f@5564860_oswg583731oswg2966oswg1914_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：卓镱辉</p><p>张琦表示，更低成本的解决方案是永恒趋势，随着技术的成熟，飞秒激光已经到了需求指数型增长的节点，公司通过优化产品设计和国产化零部件的方式，大幅节约了成本，将飞秒激光器的应用扩展到更多的领域。&nbsp;</p><p>今年，「卓镱辉」进入快速发展阶段，不仅激光器增加了大量管线型号品类，也与多家行业头部客户完成了工艺验证和首批出货。同时，「卓镱辉」将继续增加研发投入和扩大产能规模，并对公司运行体系及财法审核流程进行更加规范化的管理。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Adidas CEO 向 6 万员工公布手机号；Hugo Boss 去年卖了 42 亿欧；珀莱雅 CMO 离职｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2607271283276417?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-17 21:14:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>Adidas CEO 把手机号公布给 6 万员工</h3><p>提高公司治理的透明度，Adidas CEO 拿自己开了刀。</p><p>在近日的一次会议上，Adidas 现任首席执行官比约恩·古尔登（Bjørn Gulden）把自己的手机号分享给了公司的 60000 名员工。在接受媒体采访时他表示，这是为了提升公司透明度。</p><p>作为一名前职业足球运动员，古尔登在 1 年前掌舵 Adidas，此前他曾在 PUMA 工作九年之久。接任之前，这家运动用品巨头经历了痛苦的 2022 年，当年营收同比仅微增 1%。与「侃爷」解约之后，Adidas 一直在努力去库存，以及寻找新的爆款。</p><p>公布手机号的举措让他变得十分忙碌，据悉他在一周时间被员工们联系了多达 200 次。但这是古尔登惯常的风格，此前去年 9 月，他还曾在 Adidas 上海办公室，打开微信公众号后台客串了一次「小编」，以及身穿胸前印有「中国」字样的运动外套参加活动。</p><p>大中华区是无疑被 Adidas 寄予厚望。此前 2023 年三季度，大中华区营收达到 8.7 亿欧元，同比增长 6%。排除 Yeezy 业务，同比增长达到 10%。</p><p>在过去一年，Adidas 的股价在震荡中上行，但他们的业绩仍未从泥沼中走出。其中 2023 年前三季度，Adidas 全球营收同比下降 4%。而 Nike 2023 财年则同比增长了 10%。不过，从古尔登开始，这家公司的改变已经在内部持续发生。</p><h3>Hugo Boss 去年卖了 42 亿欧，利润低于分析师预期</h3><p>男装时尚品牌 Hugo Boss（雨果博斯）近日公布 2023 财年业务初步数据，2023 年销售额达到 42 亿欧元，同比增长 18%。息税前利润（EBIT）为 4.10 亿欧元，同比增长 22%，低于分析师预期的 4.19 亿欧元。</p><p>四季度表现尤其亮眼，EBIT 达到 1.2 亿欧元，同增 17%。在奢侈品行业集体陷入低迷的当下，这份数据称得上亮眼。但仍然难以拾回投资者丢掉的信心。财务业绩披露后的首个交易日，Hugo Boss 股价收跌约 9.65%。</p><p>业绩全线增长，很大程度上得益于品牌的年轻化战略。在 2021 年由 Daniel Grieder 掌舵之后，Hugo Boss 开启了名为「Claim5」的五年战略，由正装专家切换为 24/7 全天候、全场景穿戴的品牌定位。</p><p>中国市场也是该战略实现的重要一步。时至今日，中国市场所属的亚太业务对营收贡献仍比较有限，但过去一个财年仍然贡献了较高了增幅。其中第三季度，中国市场销售额按调整后汇率计算同增 17%，此前上半年这一数字则为 56%。</p><h3>what's more</h3><p><strong>Lululemon 任命新任全球创意总监</strong></p><p>lululemon 有了重要人事变动。根据华丽志，日前 lululemon 宣布 Jonathan Cheung 担任全球创意总监，直接向首席产品官 Sun Choe 汇报。Jonathan Cheung 此前是 Levi’s 的设计和设计创新高级副总裁，在创意和业务领导方面拥有 30 年资深经验。与此同时，lululemon 还任命 JJ Collier&nbsp;为新设立的外衣设计副总裁，向 Jonathan Cheung 汇报。</p><p></p><p><strong>珀莱雅 CMO 叶伟离职</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据青眼援引知情人士消息，珀莱雅公司 CMO 叶伟现已离职，但未透露具体原因以及离职后的去向。有业内人士认为，珀莱雅之所以能在过去五年成为中国美妆第一，离不开叶伟此前在宝洁的工作经验。在叶伟任职的六年内，珀莱雅持续深化「大单品策略」，年收入在去年突破 80 亿元大关。</span><br></p><p><strong>Off-White 经销商 NGG 集团或将易主</strong></p><p>NGG 的未来仍未明晰。据时尚无国界，日前有消息称，意大利私募股权投资公司 Style Capital 正在考虑收购 NGG 集团，但由于涉及多个主要相关方，要想达成交易面临诸多复杂问题。资料显示，Farfetch 曾于 2019 年以 6.75 亿美元收购 NGG 集团，该集团旗下拥有 10 个国际潮流品牌。而伴随 Farfetch 被韩国电商巨头 Coupang 收购，作为 Off-White 经销商的 NGG 集团，未来存留仍存未知数。</p><p><strong>汉堡王母公司斥资 10 亿美元收购 Carrols Restaurant Group</strong></p><p>汉堡王正努力重新拾回美国顾客信心。日前，汉堡王母公司 RBI 宣布，计划以约 10 亿美元现金收购其在美国最大的特许经营商 Carrols Restaurant Group。此后，RBI 计划将大部分门店重新特许给新的或现有的小型特许经营商。RBI 表示，预计将在第二季度完成收购，并斥资 5 亿美元改造 Carrols 的 1000 多家门店中的 600 家。</p><p><strong>康师傅饮品总投资 15 亿元用于重庆基地项目</strong></p><p>康师傅在西南地区重注上游。据小食代，日前，重庆市举行 2024 年一季度重点制造业开工项目现场推进会。其中，康师傅饮品重庆智能化生产基地项目总投资 15 亿元，拟引进 20 余套饮料自动化生产设备，在两江新区建设「康师傅」「百事」双品牌智能化饮料生产、销售及新产品研发基地。据悉，项目建成后，预计将成为康师傅饮品西南区域总部和供应链中心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>用智谱 AI 的类「GPTs」，我做一个 Agent 只花了 30 秒 | 产品观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2608639258179079?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-17 19:40:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜周鑫雨</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>春节前，智谱 AI 先给开发者过了个小年。</p><p>2024 年 1 月 16 日，中国模型层独角兽智谱 AI 举办了首届 AI 技术开放日 Dev Day。自 2023 年 10 月语言大模型 ChatGLM3 发布以来，智谱 AI 在 3 个月的时间里，将基座模型 GLM 的能力提升了 60%。</p><p>随着模型能力的提升、AI 应用生态的建立，模型层厂商建立 OS（操作系统）也水到渠成。智谱 AI CEO 张鹏对 36 氪直言，做 OS 不叫野心，「而是模型能力达到一定水平后自然而然要做的事」。</p><p>围绕迭代模型、建立 AI 应用生态、构建 AI OS，智谱 AI 的 Dev Day 的发布有三个重点：</p><ul><li>最新大模型基座发布，中文环境下各项能力几乎超过 GPT-4，英文环境下各项能力均达到 GPT-4 的 90%；</li><li>发布定制化模型生成工具，实现 0 代码分钟级创建基础 AI 应用。与此同时，GLMs 模型应用商店上线；</li><li>推出多模型能力自动调用工具。All Tools 可以被视作 AI OS 的一个雏形，能根据用户的指令对 GLMs 进行自动选取、调用、执行。</li></ul><p>对不少开发者而言，这些更新听上去并不陌生。2023 年 11 月 16 日，OpenAI 就在 Dev Day 推出了定制化模型生成工具 GPTs 和应用商店，也被视作构建 AI OS 的标志。</p><p>对智谱 AI 而言，OpenAI 是最强的对手，也是技术能力的试金石。对标 OpenAI，智谱 AI 建立了从通用模型基座到多模态模型的产品线。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_0ba126ff16124fd3b4c59b4fb9452a7a@5783683_oswg80418oswg1080oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智谱 AI 对标 OpenAI 建立的产品线</p><p>摸着 OpenAI 过河，张鹏认为，GLM-4 的能力已经接近 GPT-4，够到了建 AI 应用生态、做 AI OS 的门槛。他也预言，下一次模型能力的跃升，将出现在具身智能的突破。</p><h2><strong>单次处理 300 页小说，模型能力达 GPT-4 九成</strong></h2><p>在模型能力上，OpenAI 是智谱 AI 一直追赶的对手。</p><p>Dev Day 上最新发布的 GLM-4，目前在英文基础能力的表现上，已经能和 GPT-4 掰掰手腕，均达到了对手能力的九成；在中文能力的表现上，除了逻辑推理和中文推理两项能力不及 GPT-4，其他维度已经超越了对方。</p><p>而在指令跟随能力这一维度上，GLM-4 还有一定的提升空间。所谓的指令跟随能力，就是模型解读输入 Prompt 和指令的能力，是理解用户意图的重要维度。在英文 Prompt 的理解上，GLM-4 能力相较于 GPT-4 稍弱，为后者的 85%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,479" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_580f66e3929b48ac8304d49b1d08ec9c@5783683_oswg232573oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：智谱 AI</p><p>随着模型发展阶段从狂卷参数规模，到应用落地，如今，通过扩展上下文窗口来提升模型的「记忆力」，成为不少厂商发力的方向。</p><p>GLM-4 也不例外，它将上下文窗口从 32K 扩展到了 128K，这意味着单次可以处理约 20 万字的文本，相当于 300 页的小说。</p><p>当然，能处理的文本越长，模型也越容易「失忆」。据智谱 AI 介绍，GLM-4 目前可以做到对记忆几乎 100% 的精准召回。</p><p>在作者上传一整本马伯庸的 9 万字小说《长安的荔枝》后，可以看到，GLM-4 不仅准确得出李善德运送荔枝的天数，总结了他成功保存荔枝的方法，还定位了刺杀李善德的真凶。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,464" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_7c66619d9a5f4c5dac91cb32a3d732b6@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">作者试用</p><p>在定价上，128K 系列模型采取了「加量不加价」的策略。相较于 32K 的 ChatGLM-Turbo，128K 的 GLM-3-Turbo 定价没有上涨，仍为 0.005 元/千 Tokens；128K 的 GLM-4，定价为 0.1 元/千 Tokens，约为 GPT-4 价格的 1/2。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,411" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_631e6e78adb04744a4e681ad260f6cad@5783683_oswg56485oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：智谱 AI</p><p>在 Dev Day 上，智谱 AI 也披露了在多模态研究上的进展。</p><p>据智谱 AI 介绍，最新推出的文生图模型 CogView3，能力已经超过了最强开源模型 Stable Diffusion XL，接近 OpenAI 的 DALLE·3。这是由于 CogView 采用了自研的非自回归技术「中继扩散模型」，提高了生成图像分辨率，并解决了 Diffusion 模型生成质量不稳定的问题。</p><p>CogAgent，是智谱 AI 最近的研究方向，即探究如何从多模态模型走向智能助手。张鹏告诉 36 氪，人类感知世界仍然离不开视觉、听觉，多模态与 Agent 的结合是必然的趋势。</p><h2><strong>推出 0 代码 Agent 定制工具 GLMs，模型应用商店上线</strong></h2><p>对标 OpenAI 的 GPTs，智谱 AI 在 Dev Day 上发布了 GLMs。</p><p>在这款国产的定制版 Agent 生成器中，用户只需要用自然语言输入 Agent 功能，GLMs 就会自动生成应用名称、配置名称、模型能力调用等配置文件信息。用户还可以上传外部知识库，让 GLMs 进行学习。</p><p>比如，当我们想让 GLM 自动生成一个食谱生成器，就可以输入「你是一个食谱生成器，用户输入食材，你可以生成三菜一汤。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,464" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_f636758a3dbd4e49aab036fae9c469f0@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">作者试用</p><p>点击「发布」按钮后，名为「食途指南」的 GLMs，就可以在智谱 AI 的对话机器人「智谱清言」上使用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,520" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_b4954b687dca42939506d8120113a465@5783683_oswg115892oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者试用</p><p>不过，GLMs 的目标用户并非企业和资深开发者。据现场工作人员介绍，这是一款面向普通用户的 Agent 生成器，目前用户只能在「智谱清言」移动端和网页端上发布 Agent，而不能够发布独立的 App 版本。</p><p>为了建立基于 GLM 的 AI 应用生态，在 Dev Day 上，智谱 AI 顺势发布了<strong>GLMs 模型应用商店</strong>，并计划同期公布开发者分成计划。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,148" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_3cf2dfa11d7045689423fad6168b9579@5783683_oswg104108oswg1080oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：智谱 AI</p><p>目前，在名为「智能体中心」的应用商店中，已经聚集了上百个基于 GLM 研发的 AI 应用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,515" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_f542c4cf12e04aaba965bc2e73694d2a@5783683_oswg247354oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：智谱 AI</p><p>比如一款名为「‘利好茅台’分析师」的应用，主打提炼出对茅台品牌有利的信息。即便询问对茅台不利的问题，它也能圆回来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,558" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_e19014e160234a00a94ce37e14773543@5783683_oswg257758oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者试用</p><h2><strong>智谱 AI 版 GPTs，让大模型把原生 App 用起来</strong></h2><p>用一台手机或电脑，查到近三年春运数据并绘制折线图，需要几步？</p><p>1、打开中国政府网寻找数据；2、汇总到 Excel 表格中；3、调用图表生成工具。</p><p>最少要三步。</p><p>而模型时代，这个步骤被缩减成了输入一句自然语言指令：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,464" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_5b6759522c854bcaa01f8812d811ec69@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">作者试用</p><p>「这将会是 AI 时代 OS（操作系统）的特质。移动时代的 iOS 和安卓并不理解应用，但大模型 OS 可以理解建立其上的 AI 原生应用。」张鹏告诉 36 氪。</p><p>此前，OpenAI 已经用 GPTs，为 AI 时代的操作系统打了个版：开发者们利用 GPT 基座低门槛快速开发定制模型和应用 GPTs，集成了这些 GPTs 的 GPT，天然成为最懂这些应用的 OS。</p><p>在 Dev Day，智谱 AI 对大模型 OS 的运作模式已经进行了初步实践：推出<strong>All Tools</strong>，让作为 OS 的 GLM-4 根据用户意图，自动选择调用文生图、代码解释器、网页浏览等多种模型能力。</p><p>All Tools 可调用的连续图文创作能力，来源于智谱 AI 的文生图模型 CogView2。其优势是可以结合上下文语境，与用户连续交互。</p><p>比如，当我们遇上一个最终选了第一版方案的难缠甲方，通过 CogView 就能快速找到第一个方案：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,464" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_5048a69804f54061a8ed38a998642560@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">作者试用</p><p>All Tools 可调用的网页浏览能力，特征是由模型自行规划检索任务、自行选择信息源、自行与信息源交互，并对用户显示检索次数。</p><p>比如，仅根据「CES 2024（2024 国际消费电子展）展位面积最大的中国厂商」这一信息，网页浏览能力就能检索到 TCL，并通过 2 次检索回答产品发布的相关问题。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,464" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_c6df41c5e0e44e869eab4ad7b4fd6124@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100"></p><p class="img-desc">作者试用</p><p>除了<strong>连续图文创作能力</strong>和<strong>网页浏览能力</strong>，All Tools 目前还能调用<strong>代码解释器</strong>（支持复杂计算，以及文件处理、数据分析、图表绘制等复杂任务）、<strong>Function Call</strong>（根据⽤户提供的 function 描述，⾃动选择所需 function 并⽣成参数，以及根据 function 的返回值⽣成回复）。根据具体任务，All Tools 还支持<strong>多工具自动调用</strong>。</p><p>使用一个懂你、更懂应用的 OS 有多爽？</p><p>调用网页浏览和图表绘制能力完成春运数据折线图的生成，是其中一个案例。</p><p>36 氪再尝试了让 All Tools 根据同个指令，调用文本创作和图片设计能力 2 种能力。</p><p>比如，想为电视剧《繁花》设计宣发语和海报，只需要在一句自然语言指令中同时包含这两个需求，All Tools 就能自动调用 ChatGLM 的语言理解能力，以及 CogView 的图片生成能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1392" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_e9be526abb664d2583df949738cf9886@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">作者试用</p><p>张鹏告诉 36 氪，在未来，All Tools 也将支持调用 GLMs 模型应用商店中上传的各种模型应用。</p><h2><strong>以下是与智谱 AI CEO 张鹏的对话（内容略经 36 氪整理）：</strong></h2><p><strong>36 氪：之前 OpenAI 在 Dev Day 上发布了 GPTs 和应用商店，被视作要做 AI 时代的 OS（操作系统）。如今智谱 AI 发了 GLMs 和应用商店，智谱 AI 也有做 OS 的野心吗？</strong></p><p>张鹏：我觉得这不叫「野心」，而是模型能力达到一定水平后自然而然要做的事。</p><p><strong>36 氪：「一定水平」是什么？</strong></p><p>张鹏：可以理解为模型能力超过人类能力的平均线。去年（2023 年）3 月发布的一篇解读 GPT-4 能力的报告，最后的结论是：GPT-4 在大多数任务的平均表现已经超过了人类的平均水平。如果我们追上 GPT-4，就意味着我们也能超越人类的平均水平。</p><p><strong>36 氪：AI 时代的 OS 会和移动时代的 OS（比如 iOS 和安卓）有本质的区别吗？</strong></p><p>张鹏：当然会。</p><p>信息科学或者上一代的 IT 技术解决的是处理数据信息的问题。计算机把所有的数据数字化，用 0 和 1 表示，然后设计一套逻辑去计算。但上一代 IT 技术只是工具，并不知道它在处理的是什么，以及处理的意义是什么。iOS 也好，安卓也好，都不理解自己处理应用的意义。</p><p>这一代人工智能想解决的问题就是让机器理解自己行为的意义。<strong>所以这一代的 OS，其实不是操作系统，而是思考系统</strong>，你只要粗略地告诉它你要干嘛，它就能够帮你去思考，并且完成对应用的操作。</p><p><strong>36 氪：未来 AI OS 和安卓、iOS 会是怎样的关系？</strong></p><p>张鹏：若是要让 AI OS 替代传统 OS，我觉得需要很长一段时间，也许最后它们也会共存。</p><p>你记不记得《流浪地球》中的这样一个情节？当量子计算机 MOSS 接上空间站的总控，它做的第一件事是：改写底层所有的操作系统。</p><p>为什么用的是改写，而不是全部覆盖？因为底层很多东西就只需要机械式的行动，不需要思考。安卓和 iOS 已经很强，起码现在很有效，能控制现有的应用。未来 OS 会发生的事，很难预估。</p><p><strong>36 氪：那我们来聊现实一些的事。国内外现在很多模型厂商都在做自己的应用商店，智谱 AI 怎么样应对竞争，把更多的应用聚集到自己的生态上？</strong></p><p>张鹏：其实我们 2021 年的时候就想做 OS，取名为「MOS」，相比「MOSS」就少了个「S」。当时我们连产品设计图都画出来了，但是这个事儿最后没有做，还是考虑到模型的能力不够。我觉得聚集更多应用的前提，就是提高模型能力。</p><p><strong>36 氪：模型能力迭代到 GLM-4 目前的能力，最关键的几个节点是什么？</strong></p><p>张鹏：第一件事就是 Scaling（扩大参数规模），提升参数量是提高模型能力的基础。</p><p>第二件事，是我们做了很多与人类对齐的工作，让模型遵循人类的价值观。</p><p>第三件事是开源。开源的意义并不在于让我们的技术先进了多少，而是因为单纯靠我们的力量很难追上 OpenAI。我们需要通过开源把更多人引入生态，去发挥模型最大的价值。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,204" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_ea9cd9611be141f08a1ace42e6ff6134@5783683_oswg82358oswg1080oswg204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智谱 AI 设立大模型开源基金，在开源社群投入 1 千张 GPU、1 千万人民币、1 千亿 Token 数</p><p>第四件事是多模态。因为语言是人类创造的，所以从语言切入是最容易的，语言模型可以成为第一步。但我们理解、认知世界的方式还需要其它的感官，所以开始加入多模态很重要。</p><p>最后一件事是 Agent。多模态能让模型长出五官，但模型仍然活在缸里。Agent 就让模型长出四肢，能够真正实现与现实或者数字环境交互，让模型具备自主规划和行动的能力。</p><p>所以现在看到的 GLM-4 其实是我们长期对这几件事探索的成果。</p><p><strong>36 氪：模型能力的下一次跃升在哪里？</strong></p><p>张鹏：我觉得是<strong>具身智能</strong>。就像一个哲学命题所讨论的：肉体和灵魂能不能分开？我倾向于认为，智能无法和物理世界割裂，智能的诞生与身体的物理条件有关。</p><p><strong>36 氪：Dev Day 上大家提到大模型没法大规模商用，以及 C 端通用应用发展缓慢的一个重要原因是成本太高，比如一个通用 C 端应用一天就可能消耗上亿的 Token。站在模型厂商的角度，这个问题该怎么解决？</strong></p><p>张鹏：这个问题无法脱离生态圈去解决。比如对于硬件厂商来说，就需要制造出效率更高的芯片；对我们这些模型厂商来说，需要持续去降低模型的推理成本；对于应用厂商而言，就要想办法让用户更多地去承担成本，提高付费意愿。</p><p>成本的问题躲不开，需要全产业链去挤水分。</p><p><strong>36 氪：今天智谱 AI 分享了很多客户案例。不过在国内做模型的商业化，有哪些难点？</strong></p><p>张鹏：中国市场有自己的特点。比如说 SaaS，在国外活得好好的，在国内就很艰难。MaaS（模型服务）本质上也是 SaaS，但环境的事靠我们自己很难去改变，我们只能思考怎么去破局。</p><p>所以我们很早就把商业化方案想得比较清楚。比如和初期做知识工程的基因有关，我们觉得模型商业化做 To B 可能会更容易一点。</p><p>但中国 B 端的客户的需求其实非常多样化，非常不统一，如何去满足客户需求又不陷入工程的泥潭里？我觉得是要放大 AI 模型泛华能力强、通用性高的优势。</p><p>这里头有很多讲究。首先部署策略的方案要多元，比如我们有三种方案：API、云端私有化、本地私有化，基本上每个有意向的客户都能找到对应的部署方案。其次我们也会慢慢教育用户，说服他们慢慢从最重、最麻烦的定制方式，转向更标准化、平台化的产品购买方式。</p><p>从去年来看，我们 MaaS 整体的效果应该说还行。我们有 2000 多家客户，单纯从数量上看，分布得还比较健康，呈现金字塔结构（少量高付费能力、高忠诚度的客户位于塔尖）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,193" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_91a6b3793ce94d9faf761d19709ff680@5783683_oswg107714oswg1080oswg193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智谱 AI 的部分客户</p><p><strong>36 氪：智谱 AI 会出海吗？</strong></p><p>张鹏：我们内部也在讨论这个问题。我们从来没有限制过自己制作国内市场，只是我不知道该怎么定义出海这个事，是挣美元就算出海了，还是在国外开个公司就算出海？所以关于出海的定义和形式我们纠结了很久。</p><p>其实在学术的全球知名度上，我们也早就「出海」了，但是这不等同于商业出海，我觉得还是一步步来。目前最重要的两件事是，一，核心技术突破；二，在商业路径上探索出更长远、更具有规划性的 MaaS 落地的路径。</p><p>目前商业化的情况初步证明，我们在 MaaS 上是能走通的，但是要怎么引导这个路径往更健康或者更长期的方向？今天有人提到平台化，也有人提到操作系统，现在还没有定论。</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_9b1ebd51a81742c3b5ebc05ee0e7dcc3@5783683_oswg84278oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_d2eaf804ed8c4552aa17330849921b20@5783683_oswg157065oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_b0b11663b6b44e1b874f42020a845f3d@5783683_oswg161731oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜龙茅 i 茅台单日申购人次超千万；字节跳动加速将 TikTok 员工迁至海外；零食很忙集团计划投入 10 亿，重点开拓北方市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2608532250768902?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-17 19:12:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608436444394753"><strong>龙茅 i 茅台单日申购人次超千万</strong></a></p><p>自龙茅 1 月 6 日 19 时在 i 茅台上线以来，消费者申购热情不减，500ml 装的日均申购人次均超过 600 万；如果再加上 375ml*2 装的，两种规格产品日均申购人次更是超过千万。市场人士认为，龙茅产量稀缺，当前只有极少经销商拿到货，i 茅台申购成功的用户也有很多没有提到货。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608433931220484"><strong>海底捞杭州门店试点 Tufting 体验项目</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，海底捞在杭州金城路店试点 Tufting 体验项目「毛线小屋」。据官方介绍，对于未就餐的顾客，毛线小屋定价低于同尺寸的市场价格；凡是七天内到海底捞门店用餐的顾客可享受五折优惠。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608407455151365"><strong>抖音房产平台发布经营规范，无资质商家、虚假房源将被清退</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 16 日，抖音房产业务旗下的巨好房平台对外发布首份《房产行业经营管理规范》，对入驻商家和合作达人提出明确的资质要求。同时，对房产平台上的各类经营行为进行规范，梳理了常见的违规类型与违规场景，并将违规行为按重大、一般、轻度三级分类处置。企业资质虚假、未持有房源授权许可、内容出现虚假房源或禁售房源、飞单、诋毁平台等行为，均会被判定为重大违规行为。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608315953919238"><strong>微信支持数字人民币再扩容</strong></a></p><p>36 氪获悉，据微信官方消息，微信支付与数百家收单机构共同完成，进一步扩大微信内可以使用数字人民币的商户范围。目前，包括景区博物院、多地生活缴费平台、T3 出行、哈啰单车、顺丰速运、南方电网等覆盖生活服务、民生缴费、餐饮娱乐、出行交通等领域数百万家商户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608271881139459"><strong>字节跳动加速将 TikTok 员工迁至海外</strong></a></p><p>从多位字节跳动员工处获悉，从 2023 年 11 月起，TikTok 在国内工作的前后端开发、数据、算法等岗位员工陆续接到转岗至海外工作的通知。工作地点包括新加坡、澳大利亚、加拿大和美国。一位 TikTok 员工表示，如果接受转岗可获得比国内多一倍左右的薪资包和两年租房补贴；如果不接受转岗，暂未被要求强制离职，但 TikTok 业务在国内的工作岗位已大幅缩减。向字节跳动方面求证此事，截至发稿对方暂无回应。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608261330253061"><strong>特斯拉将德国市场 Model Y 后驱车型价格从 44,890 欧元降至 42,990 欧元</strong></a></p><p>特斯拉将德国市场 Model Y 后驱车型价格从 44,890 欧元降至 42,990 欧元，将德国 Model Y 长续航版价格从 54,990 欧元降至 49,990 欧元，将德国 Model Y Performance 的价格从 60,990 欧元降至 55,990 欧。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608235320718851"><strong>谷歌据悉计划在广告销售部门裁员数百人</strong></a></p><p>谷歌首席商务官菲利普·辛德勒在周二的一份备忘录中告诉员工，作为重组的一部分，这家搜索巨头计划从其广告销售部门裁减数百个职位。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608208646305285"><strong>苹果官方旗舰店参加天猫年货节，iPhone15 全系直降 1000 元</strong></a></p><p>1 月 17 日零点起，天猫 Apple Store 官方旗舰店上线「迎新春限时优惠」活动，手机、电脑、平板、手表、耳机以及 Apple Pencil 等全线 Apple 产品官方直降，达到苹果官方渠道的全网底价。在 1 月 17 日晚 8 点-31 日期间，天猫 Apple Store 旗舰店 iPhone 15 全系列券后优惠 1000 元，到手 4999 元起，比苹果官网便宜 500 元，还可叠加使用 12 期分期免息。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608187486631168"><strong>飞猪与 Amadeus 加深出境游市场合作</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 16 日，飞猪与 Amadeus 宣布签署深化合作协议，双方将在出境游市场酒店供应链、技术功能创新、数字化营销等开展合作，Amadeus 旗下的全球酒店直采平台 Amadeus Value Hotels (AVH) 上超过 60 万套酒店房源将正式上线飞猪旗下的在线旅游服务平台飞猪旅行、一站式企业差旅管理平台阿里商旅。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608111195256326"><strong>零食很忙集团计划投入 10 亿，重点开拓北方市场</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 17 日，零食很忙集团公司对外透露，未来半年计划投入超 10 亿元，用于全国市场开发，重点布局北方区域，主要加大对加盟政策扶持、竞争市场营销支持、城市核心点位开发、直营店拓展等方面投入。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608456607331593"><strong>传始祖鸟母公司 Amer Sports 月底为 IPO 定价，拟融资 10 亿美元</strong></a></p><p>据两位知情人士透露，威尔逊网球拍制造商 Amer Sport 计划在 1 月底前为其 10 亿美元的美国首次公开募股（IPO）定价，这将是 2024 年首次大规模新股发行。据其中一位消息人士透露，该公司的目标是筹集 10 亿美元，使其估值达到 100 亿美元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608100410881541"><strong>「迷思科技」获数千万 Pre A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，MEMS 传感器厂商「迷思科技」日前完成 2800 万元 PreA 轮融资，本轮融资由元禾璞华领投，力合金控、紫明芯投、山东新港电子跟投，芯湃资本担任本轮财务顾问。融资资金将用于团队建设及研发生产。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608368711693824"><strong>阿里云发布 PolarDB 新版本</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 17 日，阿里云发布 PolarDB 新版本。据官方介绍，这是业内首个支持三层分离形态的云原生数据库，可帮助用户节省高达 50% 的数据库成本；同时接入大语言模型，大幅提升数据库智能决策水平，IO 依赖查询性能提升 10 倍。面向开发者，本次大会阿里云还推出场景体验馆、天池全球数据库大赛、数据库训练营、线下沙龙、免费试用等多项举措，开发者可免费体验瑶池数据库最新特性和最前沿 AI 功能。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608241017419009"><strong>福特汽车预计将于今年 6 月开始生产电动「Explorer」车型</strong></a></p><p>据媒体报道，福特汽车预计将于今年 6 月开始生产电动「Explorer」车型。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608234423137795"><strong>OpenAI 首席执行官 Sam Altman：不希望使用《纽约时报》的数据进行训练</strong></a></p><p>OpenAI 首席执行官 Sam Altman 表示，OpenAI 不希望使用《纽约时报》的数据进行训练；有关媒体版权，将有更多合作伙伴关系出现；OpenAI 可能会开发一种「伟大」的版权识别工具。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608239498884352"><strong>Sam Altman：人工智能取代人类工作的程度并不像预测的那样</strong></a></p><p>OpenAI 首席执行官 Sam Altman 表示，美国两党都讨厌人工智能；人工智能取代人类工作的程度并不像预测的那样。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608508288235016"><strong>央行等三部门发布《关于跨境税费缴库退库业务管理有关事项的通知》</strong></a></p><p>据央行网站消息，中国人民银行、财政部、国家税务总局近日联合印发《关于跨境税费缴库退库业务管理有关事项的通知》。通知指出，跨境税费缴库业务分为跨境外币税费缴库业务和跨境人民币税费缴库业务。经收跨境外币税费缴库业务的国库经收处应当具备结售汇业务资格；经收跨境人民币税费缴库业务的国库经收处所在的银行业金融机构应当具备开展跨境人民币结算业务能力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608492994426120"><strong>国家发改委：自 1 月 17 日 24 时起国内汽、柴油价格每吨均降低 50 元</strong></a></p><p>36 氪获悉，国家发改委消息，自 2024 年 1 月 17 日 24 时起，国内汽、柴油价格每吨均降低 50 元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608352041121282"><strong>2023 年度我国短剧拍摄备案通过 3574 部，同比上涨 9%</strong></a></p><p>近日，云合数据、清华大学影视传播研究中心、腾讯视频联合发布《2023 年度短剧报告》。《报告》显示，2023 年我国短剧拍摄备案共通过 3574 部，共 97327 集；部数同比上涨 9%，集数同比上涨 28%，部均集数增至 27 集/部。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608149769958912"><strong>国家统计局：2023 年我国全年出生人口 902 万人</strong></a></p><p>据人民日报健康客户端，国新办举行 2023 年国民经济运行情况新闻发布会。会上介绍，2023 年末，全国人口（包括 31 个省、自治区、直辖市和现役军人的人口，不包括居住在 31 个省、自治区、直辖市的港澳台居民和外籍人员）140967 万人，比上年末减少 208 万人。全年出生人口 902 万人，人口出生率为 6.39‰；死亡人口 1110 万人，人口死亡率为 7.87‰；人口自然增长率为-1.48‰。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608084945335811"><strong>国家统计局：2023 年全年国内生产总值 1260582 亿元，比上年增长 5.2%</strong></a></p><p>国务院新闻办公室举行新闻发布会介绍 2023 年国民经济运行情况。据介绍，初步核算，2023 年全年国内生产总值 1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。分产业看，第一产业增加值 89755 亿元，比上年增长 4.1%；第二产业增加值 482589 亿元，增长 4.7%；第三产业增加值 688238 亿元，增长 5.8%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长 4.5%，二季度增长 6.3%，三季度增长 4.9%，四季度增长 5.2%。从环比看，四季度国内生产总值增长 1.0%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一念草木中创始人夏正：茶不是一个「任人打扮的小姑娘」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2608615490647552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-17 19:04:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜</p><p>编辑｜阿至</p><p>中国茶有千年历史，但在商业世界，茶行业仍然是一个被低估的市场。</p><p>从八马茶业十年 3 次 IPO 折戟，到澜沧古茶弃 A 转港上市首日破发，资本不爱茶似乎不是秘密。</p><p>作为典型的「大行业小公司」格局，与千亿市场规模相对应的，是茶叶企业数量众多但竞争分散、产地依赖和工业化体系不完善、品牌认知度和集中度低等种种发展困境。</p><p>过去，中国茶领域多以品类品牌或产地品牌为主导，比如武夷山大红袍、西湖龙井、福鼎白茶、洞庭碧螺春；也有盘踞线下零售市场已久的老字号和传统品牌，比如吴裕泰、张一元、天福茗茶、八马茶业等等。但整体来看，并未出现真正的强势品牌。因为行业本身的限制，就像一道套在品牌身上的牢固的「枷锁」。</p><p>但同时，这也意味着机会。消费者的心智还没被大品牌牢牢绑定，渠道模式和传播媒介的变革又在持续发生，新玩家入局的空间就始终在。 如果能解决掉既有的限制因素，天花板将会很高。</p><p>事实上不论是现制茶饮、袋泡茶还是瓶装茶，近些年都涌现出了不少让人眼前一亮的品牌，他们多从过去茶行业「非共识」的角度切入，比如开拓线上零售渠道、重视品牌建设、关注细分人群偏好，以及更重视培养年轻一代消费者。</p><p>近期，我们就观察到一家和传统茶企相比略显另类的新锐品牌， 一念草木中 （以下简称为一念）。一念的定位是中高端茶叶品牌，产品以袋泡茶和原叶茶为主，致力于以文化打造出品牌差异。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_1351f2d962bb47e4b16abdbe974bd5f1@5069156_oswg121137oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源一念官方</p><p>而它在行业崭露头角的故事，要从 2021 年讲起。当时一念刚在线上起家，便决定要做一个用户品牌。直到 7 月份，第一款产品「神游八极」上线，一念的故事写下了第一个高潮—— 半年时间，仅依靠线上渠道，产品单月销售额突破 400 万。</p><p>「神游八极」聚齐了中国 5 大茶类，客单价为 298，内含一份详细的冲泡指南。靠第一款产品取得成绩的同时，一念也由此定下了品牌基调。</p><p>比如，产品不以品类命名，而是从诗歌等意象里取名，把老寿眉叫做「红炉映雪」；再比如，重视内容，在品牌的官方公众号里展示创始人寻茶的故事、产品背后的茶文化；除此之外，重视服务，消费者可以在小程序内先试喝再下单，找到最适合自己喝的茶，同时每款茶还配有冲饮手册，让消费者自己冲泡时也能喝到好的风味。</p><p>在创始人夏正看来，这款产品是用来做品牌定型的，结果背后是品牌做出的取舍。</p><p>而「取舍」两字，也呼应着夏正本人的经历。创立一念之前，她做过互联网创业，也做过消费品公司的高管。茶叶是她作为用户熟悉，但作为经营者陌生的赛道。为什么这次创业要「舍近求远」？ 她的回答是「始于兴趣，终于使命」。</p><p>2023 年 12 月，一念发布了全新的产品线「自在茶」，以及品牌成立后的第一支创意短片「重山复岭，不如饮茶」。夏正在短片下方留言，「每一个大时代的人都会有困惑，但或许答案早已藏在我们的文化基因里。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2171,923" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_56336a27ba3b4156bd00e5a474f8607c@5069156_oswg138104oswg2171oswg923_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源一念官方</p><p>夏正希望， 一念除了好喝之外，还能在时代巨变的浪潮中带给个体精神层面的慰藉。 这看起来更像是一个历史悠久的文化品牌的使命，过往人们也更多从电影、文学、旅行等文化活动中得到这种安慰。</p><p>作为一个年营收达数千万的新锐品牌，为什么不走一条更好走的路，而要以文化作为品牌特色？文化的驱动力有多大？</p><p>带着好奇和疑问，我们跟夏正进行了一场对话。我们试图去了解，夏正到底想做一件什么样的事情？这件事的源头在哪里，又将会走到哪里？一念作为一个新锐茶叶品牌能否承载这种使命？</p><p>以下内容由访谈对话整理（经编辑）。</p><h2><strong>茶不是一个「任人打扮的小姑娘」</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：90 后为什么对茶这么感兴趣？你之前的创业其实也跟茶不相关。</strong></p><p><strong>夏正：</strong>其实蛮有契机的。2014 年的时候，雕爷（阿芙精油创始人）在罗辑思维上招募学徒，我进了最后一关，题目是要在一周内做个产品原型出来。当时我本能的反应就是做茶相关的产品。那段时间刚好非常沉迷喝茶这件事，业余时间还顺着《中国茶经》里提到的产区、种类挨个尝试，就很热爱这件事。</p><p>后来我提交的产品，就是现在「神游八极」的雏形（一念草木中成立后发布的第一款产品）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="838,559" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_4d6ed13183df49d09114e9fd0591ecef@5069156_oswg298894oswg838oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">神游八极，图源一念官方</p><p><strong>36 氪品牌主理人：但一念草木中是 2021 年成立的，这中间隔了 6 年，你也在某 10 亿级的美妆品牌做到了高管。为什么在这个时间点出来做茶？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>最初是有在消费领域创业的念头，准备看方向，就和周围的人随便聊，聊着聊着开玩笑说要不做茶？接着就开始想名字，一口气起了 20 多个；又推演战略，说了一大堆。当时朋友说，你有没有发现你在琢磨这个事情时特别有灵感？我一想，还真是。</p><p>那个时刻会觉得自己的天赋在这（做茶品牌）上面。</p><p>然后就开始理性地思考，这些年里有没有茶品牌做出了我想做的事情？答案是没有。虽然很多品牌在不同领域都有显著的探索，比如 tea′stone 探索的是线下空间、小罐茶探索的是茶的工业化，但我想做的是「文化的茶」。截至 2021 年元旦，还没有品牌做出来。所以才决定开始创业。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：但对你来说这是个全新的行业，怎么深入了解？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>我为了感受茶的魅力，自己花钱学了评茶员的课程，还考了证。过程中发现茶和常规的消费品行业特别不一样，甚至有点荒谬。</p><p>在这个行当里，买茶要先学东西、考试。这就像你去买包，店员不是先卖给你，而是说等会儿，问你头层牛皮是什么？包分几种类型？</p><p>但正是这些荒谬的过程让我意识到，也许我秉持一个不一样的出发点，即做「文化的茶」，并相信茶所承载的文化内核是有魅力的，能走到一个和别人不一样的地方。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：怎么理解「文化的茶」？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>在我看来，相比于千篇一律的标准化和工业化，茶背后有非常多样的文化，这本身就是美的。我想去呈现这种美，并通过相对标准化的内容生产、产品设计和用户服务，让每一个普通消费者都能接触和感受到这种多元的美。</p><p>那我们怎么还原？最重要的就是不能在茶里面添加乱七八糟的东西。因为茶有自己的风味，不是一个「任人打扮的小姑娘」，不是想加糖就加糖，想加香精就加香精。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：有没有质疑过，这么做可能不太容易赢得大众市场？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>我之前走访行业里的一些前辈（供应链上的合作方），他们说这几年想做品质自饮市场的茶叶品牌有千百个，但基本上都没做起来。</p><p>因为这个市场最难解决的问题就是众口难调。有些品牌试图用少量的 SKU 来满足消费者，但数量不足导致后期难以持续；有些品牌则做了大量 SKU，品质也有一定保障，但没做出差异化，价格也比较高。</p><p>一念应该算极少数活下来而且逐渐站稳脚跟的品牌。我们是以风味为基础，以茶文化的魅力为差异点，再贯穿到产品、品牌内容上，这样的话包装成本占比低，能做到同等价格里品牌更具有差异性、产品风味更好。比如我们做了大量试喝活动，就是为了让几万人投票选出最好的味道。</p><p>其实走到今天，我们依然在做兴趣者的市场。当有朝一日把这部分人都服务好时，他们的口碑自然会把我们带到大众市场里。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="951,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_70f69b3f3f234dceb27706ee147e9d08@5069156_oswg513813oswg951oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">试喝活动招募，图源一念官方</p><h2><strong>做品牌是细水长流的事情</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：做兴趣市场，需要把茶厚重的文化底蕴高效表达出来。怎么落在品牌上？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>首先是定位，从公司成立的第一天开始，我们的定位就是「一群爱茶人为另一群爱茶人做的品牌」。品牌是连接茶和人的桥梁。茶有自己的魅力、人有探索欲，渴望看到不一样的世界，品牌把两者连接到一起，让源源不断的人被茶的魅力吸引。</p><p>然后就是传递茶的魅力。我们找到了两个源头，诗歌和禅宗。在做品牌底层根基搭建的时候，会着力往这两个更初始、更飘渺超脱的文化内核上挖掘。落到实际的动作上，就是每一款产品名字都取自诗歌意象。</p><p>比如有款东方美人的茶，我们取名「瑶台仙」，灵感就来自李白为杨贵妃写的诗句。这款茶本身的风味丰富，偏甜，茶友喝的时候，可能会想到李白、想到杨贵妃，口感与想象在喝茶的一刻重叠，就会加深对这款产品的理解。这是中国人才懂的浪漫。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：为什么不用品类做产品名？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>因为我们想让消费者记住产品，进而记住品牌。</p><p>当然，相应地也会付出代价，一个就是放弃消费者对品类的认知，因为当我们把老寿眉叫做红炉映雪时，消费者在淘宝上是搜不到的；另一个就是前期发展比较缓慢，没有势如破竹，没有摧枯拉朽，只能静水深流。</p><p>但这是我们必须做的取舍。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：正因为这样品牌才会重视内容？不是洞察到消费品内容化的趋势，而是因为品牌需要用内容去呈现。</strong></p><p><strong>夏正：</strong>是这样的，我们要做的是品牌，它的周期可能是 20 年、30 年，甚至 100 年。这是细水长流的事情，需要时间浸润才能逐渐体会和了解，所以前期会很依赖内容。</p><p>做品牌和做货不一样，做货天天要看趋势，但品牌人更多是看自己，思考我是谁，有什么是相对不变的，然后在不变的要素里建立起稳固的优势。这些不变的东西才是品牌的根基。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：回过头来看，你觉得你们在打造品牌上做对了什么事情？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>先从我自身来说。首先我是历史学科班出身，所以对茶、中国文化内核的理解本身就比较深入；其次是对专业的重视，我自己会亲自学茶叶的审评师，会去浙大的茶学系上课，所以会严格把控风味品质。此外，因为我自己就是 90 后，所以跟 80、90 这两代人沟通没有语言体系上的障碍。</p><p>从团队来说的话，我们团队很多人都是跨专业进来的，有很多创意人才，能把品牌很好地呈现出来。而很多传统茶行业的从业者，在适应现代商业的硬技能上其实是偏弱的，执行精度也不够。</p><p>如果消费者同时要求茶的品质、文化属性，会发现一念应该是为数不多的选择。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="896,672" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_a993c373207241ca8f51ec5476955d68@5069156_oswg991363oswg896oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源一念官方</p><p><strong>36 氪品牌主理人：私域上做对了什么？一念全年 GMV 中私域占比是较高的。</strong></p><p><strong>夏正：</strong>其实我们社群的销售权重一直都很大。一方面，我们会花大量补贴，做很多规模化的试饮活动来引导种草。之前做过「15 天喝遍 15 款功夫茶」的活动，用户购买后连续打卡 15 天，可以全款返还到一念账户中。这个出发点是希望降低用户购买时的决策压力。</p><p>另一方面，我们也会做些让用户印象深刻的事情。比如第一款产品「神游八极」首发时，我们给每个用户都送了一桶农夫山泉泡茶水，有些人收到的时候都震惊了；再比如，我们会把售卖级茶具作为赠品送给用户，虽然成本比较高，甚至拉低了利润率，但我们希望用户在自饮时有趁手的全套装备，可以安心享受喝茶的仪式感。</p><p>到现在每做新品开发时，我们都会在都会在社群招募试喝，提前做产品测试。目前累计有 6 万多人参与了测试，手上的产品打分表也有几十万份了。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：接下来会往什么方向打造品牌？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>我觉得是需要创造一个又一个场景，让人们意识到可以在那个场景下喝茶，体会到喝茶的快乐。</p><p>比如，每到双休朋友圈都有人看书、喝茶，这是大家愿意度过周末的方式，是一个喝茶的场景；再比如我们去茶山巡山时，会在随行杯里泡上茶包，遇到小溪就把杯子扔到里面冰镇一下，正好爬山爬得很累，喝一杯冰冰凉凉的冷泡茶会觉得很开心，这也是一个喝茶的场景。</p><p>我们需要非常多场景，让大家意识到，原来在这些时刻喝茶是一种美妙的体验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_0b608137deb6448d92074586def674d4@5069156_oswg150215oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源一念官方</p><p><strong>36 氪品牌主理人：接下来营销上会重点做什么动作？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>我们品牌成立两年多，营销做的一直比较少，之前更多在做产品研发、品牌内核表达。从去年到今年，其实营销大量花在做消费者补贴上了，比如消费者花 100 块买茶，参与评分打卡后我们会返还。</p><p>接下来的两年，我们会着重思考如何让更多消费者知道我们，以及如何以更高的效率领会到我们想要表达的内容。</p><p>但总体来说我对于做铺天盖地的广告这件事没什么兴趣，因为我们还没找到一句话让消费者爱上的魔力时刻，坦率地讲广告作用也不大。广告本质上是浅层次的沟通，茶作为兴趣消费很难被影响。除非是作为礼品或其他，才需要更直给。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：很多新消费品牌近几年都开始探索线下空间，这方面你们有计划吗？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>这是我们在着力探索的部分，终究要到线下和大家见面，但时间可能要往后延。因为相比线上，线下是沉浸式的，更能用空间准确传达出品牌内核，给人更好的体验。但空间作为表达方式的难度更高，我们还需要更长的时间来思考和筹备。</p><p>这就好像在线上看迪士尼的电影，和线下去迪士尼乐园里走一圈，感受是完全不一样的。尤其是文化，说不清道不明，更需要一个线下空间，让人能调动五感去沉浸式感知。</p><h2><strong>不做追风少年，做一件隽永的事情</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：未来你希望一念这个品牌做成什么样子？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>我觉得品牌在社会中扮演的角色，就是要解决一个时期内一部分人的问题，解决的问题越大，企业就越重要。那我们问自己，一念解决的是什么问题？我觉得还真不是有一口不错的茶喝，当然这是最基础的，也是必须要做的，但并不是最终的使命。</p><p>我们想做的，是在精神层面给大家一些慰藉。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：慰藉可以从很多方面寻得，为什么你找到的母体是茶？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>因为茶是少有的、贯穿千年历史，但依然活跃在当代的消费符号。这和我们的生活有什么联系？你看以前的古人，日出而作日落而息，虽然很苦，但所有劳作都在可控的范围内，清楚地知道春天播种，秋天收获。现在大家虽然基本衣食无忧了，但问题就在于时代处在巨变之中，个体不知道自己的工作给社会贡献了什么价值，常常会产生虚无感和挫败感，有时候甚至不如回家做顿饭开心。</p><p>那我们能从什么上面求得一些安慰，稍微把身心靠在上面歇一歇？</p><p>我的答案是文化脉络，因为它存在的时间远超个体生命长度。 我们的寿命不足百岁，但茶作为文化母体的存在长达千年。当我们感到烦恼、困惑的时候，想想「苏东坡当年也有同样的困惑是吧」，不知道为什么，就会有一种渺小的个体在更为宏大的场景面前突然释怀的感觉。虽然烦恼最终并没有消灭，但变得看起来不重要了。</p><p>一念要做的，就是通过做一个品牌、产品，让更多人不需要经过沉重的哲学思考、文史学习，就能够收获到这样一个小小的安慰时刻。而茶就是这样一个桥梁。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_7f1d113af69a476eb69692c332b43169@5069156_oswg192172oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源一念官方</p><p><strong>36 氪品牌主理人：具体来看，茶怎么承载一念的品牌使命？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>茶跟其他消费品的区别，就在于茶的历史脉络很悠久。作为产品，茶不会有什么翻天覆地的变化，更不会快节奏地推陈出新。 所以这种特性使得我们有机会去做更隽永的事情。</p><p>举个例子，东方美人这款茶，我们希望它能一直存在，不是像消费主义时代制造的那些有时效性的产品一样每年都迭代新品，也不是卖了一年就不卖了。这会让消费者感觉很疲劳。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：这个视角和做生意的视角是否有冲突？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>我也会从生意的视角考虑，任何事情都得先符合正循环的机制。</p><p>但对很多创业人来说，包括我自己，不是所有的决策都和利益挂钩，有时候是很感性的。其实每做一个选择时，都有利益最大化的选择，只是看怎么选而已。而最终走上创业路的人，或多或少都有非理性的成分，尤其是消费品行业。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：当初创业选领域的时候，你想过要更理性地去选一个风口上的行业吗？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>做一件事情的时候有两个方向，一是追风口，二是根植于自己的内心去做选择。</p><p>过去几年新消费很火的时候，诞生了很多「追风少年」，什么火就做什么，也不看自身禀赋。我虽然年龄不大，但进入互联网创业的时间比较早，观察创业百态也有十年了。创业圈里，阵仗大的时候说出来的是百亿美金的故事，归零时只剩下一地鸡毛。反过来拉到更长期的视角去看，还不如一直稳稳追求连续性的增长。</p><p>所以当我自己去开启一段创业旅程的时候，我不太想去做所谓的「追风少年」， 我更想根植于自己的内心去选择，做更感兴趣、更擅长的事情。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：这会是你最后一次创业吗？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>不好说。如果我的目标是用文化的、哲学的、诗意的方式带给人们小小的精神慰藉，一念这个品牌能承载多少就承载多少；如果有朝一日无法承载了，我还没放弃这个目标，当然也会用别的品牌来尝试完成这件事。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：未来还有其他目标吗？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>我想根植于中国这片土地的文化基因，用世界语言去表达茶的风味。比如说咖啡、葡萄酒这样的品类，已经有了一套风味体系。从人文学科的角度上讲，文明是求同的，文化是求异的。未来想走向世界的话，一定得有求同的东西在。那还不是诗歌或者禅宗，而是风味。所以我们也在风味研究上倾注了很多精力。</p><p>说句题外话，为行业扛旗不是一个初创企业该做的事情，是行业老大该做的。但没办法，茶这个行业没有老大，谁想当老大谁就得提前把老大该做的事情做了。</p><p>很痛苦，但是应该做。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：现在你离这个目标有多远？</strong></p><p><strong>夏正：</strong>还蛮远的，甚至可以说非常远。但也看怎么理解。品牌要做成一件非常大的事情，需要经历很多真理时刻。一念现在只是做对了一些事，但还有很多真理时刻没看到，得继续努力探索。</p><p>不过很早以前我就相信一句话，叫「当荷花铺满池塘的前一天，还只有池塘的一半」。你觉得荷花离铺满池塘远吗？远。但可能也很快。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>裁员 1/3、CEO 换人？嘉实国际：团队结构重塑，合理调整</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609646234187271?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 12:35:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[嘉实国际已在近期对团队结构进行重塑，并对公司人员进行合理调整，以增强公司在全球市场的服务能力。此前，有市场传闻称，嘉实国际在 1 月 8 日至 12 日期间，向公司三分之一的员工发出了解雇通知，要求他们在三个月内离职。按照嘉实国际目前有全职员工逾 40 人计算，即大约有 15 位员工受到影响。对此，接近嘉实基金的知情人士否认了这一说法，「没有三分之一这么夸张，目前嘉实国际正在进行战略升级，再加上近期 CEO 即将更替，所以会出现人员流动。」（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>物流公司 Dachser 任命 Roman Mueller 为空、海运物流亚太区董事总经理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609620165457160?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 12:24:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Dachser 宣布任命 Roman Mueller 为空、海运物流亚太区董事总经理，自 2024 年 1 月 1 日起生效。此次任职，Roman Mueller 将接替退休前在 Dachser 工作超过 20 年，并领导亚太区实现增长和盈利的 Edoardo Podestà。Dachser 是一家总部位于德国的家族企业，提供运输物流、仓储和个性化物流服务。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>马蜂窝 2024 春节趋势预测：家庭亲子客群占比超 40%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609614743696904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 12:15:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，马蜂窝大数据显示，近一周，「春节去哪玩」热度上涨 350%，家庭亲子客群在春节出行人群中占比高达 42%。美食众多且年俗活动丰富的广东地区是国内反季旅游首选目的地。广州长隆野生动物世界以 154% 的热度涨幅成为春节期间国内最受关注的亲子游景区，带动广州进入国内热门城市前三。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：看好国产汽车自主品牌走向全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609603702093319?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 12:07:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报指出，2024 年更新换车需求持续表现有望驱动汽车行业终端销售稳健，出海或持续高增，看好国产自主品牌走向全球。同时，零部件板块，智能化赛道增量持续兑现。2024 年关注有望出现技术/商业模式变化的智能细分赛道，以及强势自主品牌的交叉供应链。建议关注：比亚迪、长安汽车等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指午间休盘涨 0.64%，恒生科技指数涨 0.54%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609619461551625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 12:02:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指午间休盘涨 0.64%，恒生科技指数涨 0.54%；半导体、零售板块领涨，信义光能涨超 4%，华虹半导体、美团、阿里巴巴涨超 1%；医疗保健、能源板块跌幅居前，阳光油砂跌超 13%，诺辉健康跌超 8%，平安好医生跌超 6%，中国石油股份跌超 2%；南向资金净买入 2.02 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半日主力资金加仓电力设备股，抛售银行板块</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609603080107270?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:55:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力资金早间净流入电力设备、通信、食品饮料等板块，净流出银行、交通运输、医药生物等板块。具体到个股来看，TCL 中环、隆基绿能、剑桥科技获净流入 14.57 亿元、6.9 亿元、5.1 亿元。净流出方面，农业银行、交通银行、中国银行遭抛售 5.16 亿元、3.59 亿元、3.33 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯汤道生：将向伙伴开放全部产品的服务环节</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609595535193600?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:48:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，2024 腾讯产业合作伙伴大会在三亚召开。腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群 CEO 汤道生表示今年，腾讯云将向伙伴开放全部产品的服务环节，并提供各类技术、服务、市场支持，助力伙伴构建全链条的服务能力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深中华 A：传统业务会继续做，2024 年重心还是珠宝黄金业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609570205218049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:42:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[股价七连板的深中华 A 昨晚再发一则异动公告，不过市场的热情并未减退。今天开盘深中华 A 股价再次涨停，实现八连板。根据公司三季报，原有自行车锂电池材料及其他业务收入占比为 1.45%，而珠宝黄金业务收入比重为 98.5%。以投资者身份致电公司投资者热线，工作人员表示：近些年来公司主业转型至珠宝黄金，但传统的自行车锂电池业务未来还会继续做，只是占比越来越少。2024 年公司的主要目标还是珠宝黄金这块主营业务。公司在经营方面一切正常，没有应披露未披露的事项，对于二级市场的波动，公司也无法解释。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>字节跳动在加拿大、澳大利亚筹建研发中心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609593355253252?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:35:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，据接近字节跳动的人士透露，该公司正在加拿大、澳大利亚等地筹建研发中心。目前，部分研发中心已试运营半年左右，未来将支持 TikTok、CapCut、Lemon8 等多个海外业务研发。字节跳动计划以当地招聘为主，并辅助少量外派的方式筹建相关研发中心。据了解，过去半年，该公司已从美国、中国、新加坡等地选派少量工程师参与筹建。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数午间休盘涨跌不一，中字头概念低迷</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609590082680329?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:32:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[A 股三大指数午间休盘涨跌不一，沪指跌 1.59%，深成指跌 0.91%，创指涨 0.02% 收复 1700 点；中字头概念低迷，中航电测跌超 5%，中船防务、中国黄金跌超 4%；贸易、油气板块跌幅居前，万方发展跌停，泰山石油跌超 8%；CPO、BC 电池板块领涨，剑桥科技涨停，爱旭股份涨超 7%；北向资金净流出超 5 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天风证券：MiniLED 渗透率有望快速提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609574644889093?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:22:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，天风证券研报指出，MiniLED 兼具 OLED 的优质表现和 LCD 的平价特征，伴随降本周期其渗透率有望快速提升，且需求释放下规模效应或将进一步反哺成本优化。国内 MiniLED 产业链完善、整机制造优势显著，中资品牌有望进一步获取全球高端 TV 市场份额。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>油气股持续走低，泰山石油跌超 9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609567247169031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:09:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，油气股持续走低，泰山石油跌超 9%，沈阳化工、统一股份、国际实业、广聚能源、和顺石油、中国石油、中国石化等跌幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日产汽车任命 Vinay Shahani 为美国市场营销和销售高级副总裁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609563227862276?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:04:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日产汽车 1 月 18 日宣布，任命 Vinay Shahani 为美国市场营销和销售高级副总裁（SVP）。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国内主要车企齐聚京城就产业发展进行座谈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609558271751425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 10:59:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从多方信源获悉，国内主要整车厂及相关重点产业链企业近期在京召开座谈会，围绕汽车产业发展及稳链补链强链等方面进行讨论。这次座谈会是由国家相关部委直接组织的。座谈内容包括，促进新能源汽车产业高质量发展，提振新能源汽车消费，鼓励企业发展海外市场等内容。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沪指跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609556072445186?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 10:57:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，沪指跌超 2%，深成指跌超 1%；贸易、零售、能源板块跌幅居前；两市下跌个股近 5000 只。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国旅游研究院：2024 年国内旅游收入有望突破 6 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609551111370243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 10:52:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2024 年 1 月 18 日举办的 2024 旅游业高质量发展大会上，中国旅游研究院（文化和旅游部数据中心）总统计师马仪亮预测，2024 年全年国内旅游收入将达到 6.03 万亿元，同比 2019 年的恢复率为 23%；国际旅游收入将实现 1070 亿美元，同比 2019 年的恢复率达到 38%。（北京商报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三星 Galaxy S24 系列正式发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609548677445127?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 10:50:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，三星电子正式推出三星 Galaxy S24 Ultra、Galaxy S24+和 Galaxy S24。据介绍，三星 Galaxy S24 Ultra 搭载第三代骁龙 8 移动平台（for Galaxy） 。该芯片组可显著提升 NPU 性能。此外，三款 Galaxy S24 机型均支持 1-120Hz 自适应刷新率。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>bp 与中国石化扩大战略合作伙伴关系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609542794638599?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 10:44:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据 bp 中国官微，bp 与中国石油化工股份有限公司（中国石化）签署了一份谅解备忘录（MoU），互相支持彼此的能源转型战略和各自的可持续发展目标。双方的战略伙伴关系旨在进一步加强在成品油零售、石油和天然气/液化天然气贸易活动、船用燃料油销售和润滑油、上游合作方面的持续合作，并探索在能源转型领域的潜在合作机会。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信达证券：各大连锁药店估值仍处于底部区域</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609532851467526?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 10:40:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，信达证券研报指出，由于基数效应，2023 年下半年获得门诊统筹的药店有望在 2024 年上半年同比增长较为显著，叠加 2024 年电子处方流转平台即将进入应用阶段，届时药店对接门诊统筹的深度和广度有望进一步提升。从估值维度上看，当前各大连锁药店估值仍处于底部区域。若以门诊统筹落地对后续业绩弹性大小区分，则各大连锁药店可以划分为稳健标的和弹性标的。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泡泡玛特全球供应链落子越南</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609530076673284?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 10:31:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，泡泡玛特在越南已经完成其海外工厂的第一批产品生产。随着海外市场的高速增长，泡泡玛特开始逐步扩大其全球供应体系。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>