<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>氪星晚报｜华为被曝邀请奔驰和奥迪入股新成立的汽车合资公司；2023 亚马逊全球开店跨境峰会将召开；养老保险公司新规出炉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557546895056259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 17:28:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557446293216384"><strong>库迪咖啡再成立 2 家科技公司</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，库迪新科技（安徽）有限公司、库迪高科技（安徽）有限公司成立，法定代表人均为张钧，注册资本均为 1000 万元，经营范围包括物联网技术研发、新兴能源技术研发、新材料技术研发、人工智能行业应用系统集成服务、食品销售、餐饮服务等。股东信息显示，库迪新科技（安徽）有限公司由库迪供应链（安徽）有限公司全资持股，库迪高科技（安徽）有限公司则由库迪科技（安徽）有限公司全资持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557466862181764"><strong>消息称迪士尼与信实集团谈判合并印度传媒业务</strong></a></p><p>据知情人士称，美国迪士尼公司和印度信实工业集团正就合并它们的印度媒体和娱乐子公司进行深入谈判。拟议中的合并涉及信实集团创建一个 Viacom18 的子公司，通过股票互换将迪士尼旗下星空印度（Star India）纳入其中，以获得新实体 51% 以上的股份。迪士尼将持有剩余的 49% 股份。知情人士称，两家公司正在讨论一项注资计划，预计将在 10 亿至 15 亿美元之间，以建立所有权结构。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557327768296582"><strong>华为被曝邀请奔驰和奥迪入股新成立的汽车合资公司</strong></a></p><p>据路透社报道，知情人士透露华为已询问奔驰及奥迪是否有兴趣购买其智能汽车软件和零部件公司的少量股份。消息人士表示，华为在最近几周与奔驰进行了初步谈判，提议这家德国汽车品牌购买新公司 3% 至 5% 的股份，具体估值有待商定。不过，知情人士补充称，奔驰并没有那么感兴趣。奔驰希望保持对软件的自主权以维持其高端品牌定位，而非将相关业务外包给第三方供应商。奥迪对华为邀请的感兴趣程度尚无法确定。知情人士称，奥迪和华为正在计划合作开发自动驾驶技术，将用于 2025 年后在华销售的奥迪车型。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557227024964486"><strong>2023 亚马逊全球开店跨境峰会将召开</strong></a></p><p>2023 亚马逊全球开店跨境峰会将于今日召开。据介绍，本次峰会以「新产业布局，高质量出海」为主题，将聚集亚马逊全球高管、行业专家和服务企业，为跨境卖家提供丰富的内容与独特体验。本次峰会将发布亚马逊全球开店 2024 年度主战略，并展示运营工具更新、设立 4 大平行分论坛、提供 1V1 答疑互动等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557506166578309"><strong>SHEIN 湾区智慧供应链项目开工</strong></a></p><p>36 氪获悉，SHEIN 湾区西部智慧产业园项目开工仪式在广东肇庆举行。据了解，该产业园项目总投资约 35 亿元，总占地面积约 680 亩，达产后预计每年实现产值 35 亿元，完成服务贸易出口额 35 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557511817419907"><strong>复星医药：控股子公司药品注册申请获受理</strong></a></p><p>36 氪获悉，复星医药公告称，公司控股子公司复宏汉霖自主研发的汉斯状®（即斯鲁利单抗注射液）联合培美曲塞和卡铂用于表皮生长因子受体（EGFR）敏感性突变阴性和间变性淋巴瘤激酶（ALK）基因重排阴性的局部晚期或转移性非鳞状非小细胞肺癌（NSCLC）一线治疗的上市注册申请近日获国家药监局受理。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557500009208968"><strong>新化股份：拟 3000 万元至 6000 万元回购公司股份</strong></a></p><p>36 氪获悉，新化股份公告称，公司拟以 3000 万元至 6000 万元回购股份，用于实施员工持股计划或股权激励计划，回购股份的价格不超过 48.59 元/股。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557391663717768"><strong>百度智能云推出「超级助理」插件版</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，百度智能云发布基于文心一言的伴随式 Copilot——「超级助理」。据介绍，作为国内首个面向办公场景，结合大模型的开放式浏览器插件，「超级助理」可协助用户对各种网页内容直接进行文章翻译、文案创作、网页总结、知识问答等动作，以更人格化的方式与用户协同办公。目前，「超级助理」 Web Copilot（浏览器插件）已开放公测。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557221709994887"><strong>「圜晖科技」完成 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，据中科创星官微，近日，国产三维数据转换技术企业「圜晖科技」完成 Pre-A 轮融资，本轮融资由中科创星领投，北京深赛基金、南京临界创投等跟投。资金将用于自主三维数据转换技术的产品化、平台化升级，同时吸纳更多专业人才，并积极进行市场拓展。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557358442798214"><strong>工信部：适度超前建设新型基础设施</strong></a></p><p>据工业和信息化部消息，工业和信息化部 12 日举行「发挥国家高新区作用，加快推进新型工业化」新闻发布会。工业和信息化部火炬中心副主任李有平表示，下一步，国家高新区将聚焦数字技术创新，加快推进园区数字化建设和治理步伐。一是加强人工智能创新应用。推动国家高新区加强人工智能关键核心技术与共性基础技术供给，加大重点领域的应用场景开放力度。二是深入建设数字园区。加快推进园区传统基础设施数字化智能化改造，适度超前建设新型基础设施，提升园区数字化治理能力。三是大力推动制造业数字化转型。大力推动工业互联网规模应用，深化「5G+工业互联网」创新应用，培育「数字领航」企业、中小企业数字化转型标杆。（上证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557288130895241"><strong>中国银行研究院报告：2024 年中国经济将向潜在增速水平回归</strong></a></p><p>中国银行研究院 12 月 12 日发布的《2024 年经济金融展望报告》认为，2023 年，中国经济逐步向常态化运行转变，服务业和消费快速增长，新产业新动能领域继续快速成长，成为拉动经济增长的重要支撑。预计四季度中国 GDP 增长 5.6% 左右，全年增长 5.3% 左右。（上证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557297501199497"><strong>乘联会崔东树：新能源车车购税门槛指标调整有利于行业高质量发展</strong></a></p><p>36 氪获悉，乘联会秘书长崔东树通过其个人微信公众号发文称，工业和信息化部、财政部、税务总局等 3 部门发布《关于调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告》，明确了 2024 年后新能源汽车减免车辆购置税政策适用的技术指标和过渡期等政策，调整力度不小，有利于行业高质量发展。这次政策影响最大的是 A00 级乘用车，最受益的是高价低技术的小众产品。随着碳酸锂价格下跌，钠电池的空间被剧烈压缩，因此政策主要照顾的应该是微型电动车的农村接受度，务实的降低农村购车门槛，让电动车更实用。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557457657290113"><strong>2023 年国家医保谈判结果将于 13 日上午公布</strong></a></p><p>国家医保局将于 12 月 13 日上午 10 时召开新闻发布会，国家医保局有关司（中心）负责人、国家医保药品目录调整药物经济学专家等介绍 2023 国家医保药品目录调整有关情况。根据此前公布的 2023 年医保目录调整方案，今年的医保目录调整工作分为准备、申报、专家评审、谈判、公布结果 5 个阶段。今年的谈判环节于 11 月 20 日下午结束，今年谈判为期 4 天。据新华社，此次共 168 个药品进入谈判竞价环节，为历年来品种最多的一次，涉及肿瘤、罕见病、慢性病等领域。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557348226849928"><strong>养老保险公司新规出炉</strong></a></p><p>近日，国家金融监督管理总局向各监管局和多家养老保险公司印发《养老保险公司监督管理暂行办法》。机构管理方面，《办法》规定，养老保险公司可以申请经营以下部分或全部类型业务：一是具有养老属性的年金保险、人寿保险，长期健康保险，意外伤害保险；二是商业养老金；三是养老基金管理；四是保险资金运用；五是国务院保险监督管理机构批准的其他业务。养老保险公司业务范围超出规定的，应当自《办法》印发之日起 3 年内完成业务范围变更。（中证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557448844811392"><strong>印尼政府：将给予 TikTok 与 GoTo 的电商合作数月试行期，之后做出评估</strong></a></p><p>印尼贸易部长祖尔基弗利·哈桑表示，将给予 TikTok 和印尼科技集团 GoTo 的电子商务合作 3 至 4 个月的试行期，「主要目的是帮助卖家，让他们在 TikTok Shop 暂停营业后能够重新开展业务」。哈桑称，印尼贸易部将在试行期结束后审计并评估两家公司的合作关系。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557474924698754"><strong>粤港澳大湾区首个百万千瓦级海上风电投产</strong></a></p><p>今天，粤港澳大湾区首个百万千瓦级装机容量的海上风电项目全面建成投产，一年可发电约 30 亿千瓦时。粤港澳大湾区首个百万千瓦级海上风电场位于广东惠州，一共安装了 104 台海上风电机组，每年可减少二氧化碳排放约 235 万吨，相当于植树造林 6750 公顷。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557389877927042"><strong>国内首个汽车整车天线测试实验室落地深圳</strong></a></p><p>近日，超材料电磁调制技术国家重点实验室——汽车紧缩场联合创新实验室正式揭牌并落户深圳。这个全新实验室是我国首个开展汽车整车天线 OTA 性能紧缩场测试的实验室。（广州日报）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李宁花 22 亿在香港买楼；宝洁还在消化吉列的苦果；泸州老窖卖面膜 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557511823269248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 16:48:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>李宁花 22 亿在香港买楼</h3><p>「不务正业」的李宁又让投资者失望了。</p><p>12 月 10 日，李宁宣布将以 22 亿港元从恒基兆业购买物业，物业的一部分用作集团于香港的总部。如今香港楼市连连下跌，李宁这一动作并不被看好，消息一出李宁股价大跌。</p><p>今年以来，李宁业绩表现频频低于市场预期。2023 年 Q3 李宁零售流水中单位数增长，线下渠道同比高单位数增长，其中直营渠道录得 20%-30% 低段位增长，批发渠道录得低单位数增长；线上渠道则同比低单位数下降。</p><p>手握卖不动的李宁，部分经销商们为了回血不得不低价倾销商品，又进一步影响了电商和批发渠道正价商品的销售。</p><p>与其形成鲜明对比的是，安踏零售流水同比高单位数增长，旗下新品牌 Descente、KolonSport 分别增长 40-45% 和 65%-70%；特步主品牌取得高双位数同比增长。</p><p>李宁在业绩表现不佳的情况下，大手笔购入香港地产这与主营业务无关的投资，无疑会被市场解读为不务正业，因而市场用脚投票创下李宁年内股价新低。</p><p>面对大跌的股价，董事会也亲自下场稳住股价。李宁于 12 月 12 日发布公告称公司拟根据股份购回计划动用不超过 30 亿港元的资金购回股份。</p><h3>宝洁还在消化吉列的苦果</h3><p>近日，宝洁集团表示将在未来两年内承担 25 亿美元（约合人民币 180 亿元）的重组费用和吉列业务相关的减值。在截至 12 月 31 日的本季度，将对吉列业务计提 13 亿美元的税前非现金减损支出。</p><p>2005 年，宝洁豪掷 570 亿美元收购吉列公司，「该交易将创造出世界上最大的日用消费品公司」，巴菲特对此鼎力支持，「这是一笔梦幻交易。」吉列确实有着一项难以撼动的基本盘，在全球剃须市场占据着主导地位，北美市占率更是高达 70%。</p><p>只是随着社交媒体和 DTC 模式的兴起，以 Dollar Shave Club 为代表的新品牌逐渐从吉列手中撕开了裂痕。</p><p>2011 年成立的 Dollar Shave Club 用每月 1 美元的价格和病毒式营销攻克了美国男人的盥洗室，成立四年销售额就达到 1.52 亿美元，2016 年宝洁的老对手联合利华以 10 亿美元的价格收购了 Dollar Shave Club。此时，宝洁旗下的吉利的销售额已经略有下滑，占北美销售额 60%。</p><p>早在 2019 年，宝洁以货币贬值和发达市场刀片业务萎缩为由，对吉列公司计提了 80 亿美元的费用。</p><p>常年被嘲「消费能力不如狗」男性消费者，往往绕不开为剃须刀付费，而剃须刀也因为高频、刚需被视作一门好生意。只是面对时代的一粒沙，庞大如宝洁也得再想想这门生意的价值。</p><p>宝洁公司指出吉列基础性业务依然强劲，但未来业务或宏观经济环境的不利变化可能会引发进一步的减值准备。</p><h3>泸州老窖卖面膜</h3><p>焦虑的白酒不止茅台。继茅台靠着冰淇淋和酱香拿铁出圈后，越来越多的白酒企业开始搞起了副业。</p><p>近日泸州老窖发布「中国酒粕美妆」系列，从酒糟、酒泊中提取出有效成分，推出面膜、沐浴露和洗发水三款产品，其中，面膜售价为 198 元/10 片、沐浴露和洗发水均为 298 元/320ml。</p><p>这不是泸州老窖第一次试水美妆，早在 2016 年，泸州老窖就与气味图书馆合作推出香水，2020 年泸州老窖与老中医化妆品联合推出的「酒糟醒肤修护面膜」。</p><p>白酒企业跨界，大多不是想靠副业赚三瓜俩枣，比如茅台在 2022 年 5 月推出冰淇淋后，半年卖了 2.62 亿，乍一看成绩亮眼，但与半年卖出 500 亿茅台酒的基本盘相比，可谓是杯水车薪。泸州老窖试水美妆，更多的还是拓展消费人群的尝试，向年轻消费者示好。</p><p>高端消费疲软，白酒产量连续下滑，白酒企业库存高企，以「茅五泸」为代表的高端白酒首当其冲，焦虑的白酒们不得不想尽办法搞副业了。</p><h3>what's more</h3><p><strong>资生堂成立风险基金</strong></p><p>聚焦西半球，谋求新增长。据华丽志报道，资生堂近日在纽约成立了一家面向未来长期的风险投资基金 LIFT，用于投资美容健康领域的初创公司。目前 LIFT 已投资了益生菌痤疮护理品牌 Phyla 和澳大利亚高端男士理容品牌 Patricks。资生堂表示，新设立的风险投资基金将专注于投资新技术、创新平台、高增长品牌和创新商业模式，关注西半球的创新动态，同时保持全球视野。</p><p><strong>梅西百货收到 58 亿美元收购要约</strong></p><p>百年老店梅西百货难以抵挡时代浪潮。据 CNBC 报道，Arkhouse Management 和 Brigade Capital Management 已经向梅西百货发起每股 21 美元约合 58 亿美元的私有化要约，消息人士称两家机构愿意在尽调之后给出更高的价格。消息一出，梅西百货当日股价上涨 20%。在线购物、消费者行为改变都对梅西百货产生冲击，但是情况也并没有人们想象得那么糟糕，投资人们仍然认可梅西百货的价值。</p><p><strong>春雨面膜退出中国市场</strong></p><p>国货美妆狂飙，韩妆节节败退。继伊蒂之屋（爱丽小屋）、悦诗风吟撤柜关店之后，又一个韩妆品牌顶不住了，春雨（papa recipe）中国市场代理商伸美集团近日发布了关于春雨品牌中国区停止运营的通知，随后春雨天猫旗舰店、微博、拼多多、抖音等渠道都发布了将于 2023 年 12 月 31 日停止运营的公告。曾经春雨面膜随着韩妆的流行而受到中国消费者的喜爱，2016 年，春雨共卖出 1 亿片面膜，其中 90% 都是在中国市场卖出，但如今韩妆降温，以珀莱雅、彩棠为代表国货崛起，春雨面膜卷不过了。</p><p><strong>宜家进军居家健身领域</strong></p><p>家居巨头想在居家健身领域分一杯羹。近日，宜家宣布将于 2024 年 1 月推出健身产品线被称为 Dajlien（瑞典俚语「日常」），旨在为生活中的日常时刻带来动感，该系列将推出健身垫、踏步板、环形哑铃、护膝和瑜伽带等 19 件产品，价格从 3.99 美元到 135 美元不等，主打便宜实惠。疫情改变了人们的健身习惯，但随着世界恢复正常秩序，健身器材也被束之高阁产，面对躬身入局的宜家，FITURE、Peloton 们的日子恐怕越来越不好过。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对话惠誉评级刘晓丹：未来消费类 REITs 规模有望达万亿级｜氪金 · 专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557087922510724?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 14:52:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;潘心怡</p><p>国内商业地产终于迎来资金退出的新渠道。</p><p>11 月 26 日，证监会官网显示，华夏华润商业 REIT、中金印力消费 REIT、华夏金茂购物中心 REIT 正式获批，并在深交所注册生效。这是公募 REITs 向商业地产放开以来，第一批正式落地的基金。</p><p>除此之外，与上述 3 只基金一同申报的嘉实物美消费 REIT 目前还未通过审批，但已就上交所给出的书面反馈作出答复。</p><p>在 12 月 6 日更新的答复中，嘉实基金在风险缓释措施中引入了收益保底条款——<strong>原始权益人针对基金发售时的基础设施项目在未来五年内的可供分配金额分配做出补偿承诺。</strong>而有别于其余 3 只已获批的消费类 REITs 底层资产均为强二线城市购物中心，嘉实物美消费 REIT 的首发入池资产则是北京 4 座社区商超。</p><p>据了解，首批申报的 4 只消费类 REITs 中，除华夏金茂购物中心 REIT 募集份额总额为 4 亿份之外，其余 3 只均为 10 亿份。而获批的 3 只最快将在 12 月中旬公开发售。</p><p>今年 3 月 24 日，国家发展改革委发布《关于规范高效做好基础设施领域不动产投资信托基金 (REITs) 项目申报推荐工作的通知》，将消费基础设施纳入 REITs，优先支持百货商场、购物中心等城乡商业网点项目。</p><p>10 月 20 日，证监会发布《关于修改〈公开募集基础设施证券投资基金指引 (试行)〉第五十条的决定》，将公募 REITs 试点资产类型拓展至消费基础设施。26 日，首批 4 只消费类 REITs 即进行申报。这显示了国内商业地产对于公募 REITs 这一募资渠道的期待。</p><p>实际上，在国际市场上，百货商场、办公楼、酒店等商业地产一直就在公募 REITs 的底层资产类别中「唱主角」。但 2020 年公募 REITs 引入国内推行试点之际，住宅、商业地产等房企主要涉足的领域则一度被隔离在外。</p><p>当前试点范围扩容至商业地产，业内认为其主要是基于支持国内恢复和扩大消费的目的，并改善消费型商业地产运营商的流动性。而国际经验也已证明，公募 REITs 可为商业地产项目的资金退出高效发挥作用，有助于促进商业地产高质量发展。</p><p>具体来看首批通过审批的 3 只消费类 REITs，<strong>华夏华润商业 REIT 的底层资产为青岛万象城，</strong>位于青岛市中心，毗邻市政府和五四广场，双地铁上盖，交通便利，是青岛市建筑面积最大的城市级购物中心，建面约 30.1 万平方米，近 3 年营业收入复合增长率为 15%。</p><p><strong>中金印力消费 REIT 的底层资产为杭州西溪印象城，</strong>其是杭州城西单体总建筑面积最大的 TOD 购物中心，整体建面约 25 万平方米。2022 年营业额超过 35 亿元，2023 年上半年营业额突破 21 亿元。</p><p><strong>华夏金茂购物中心 REIT 底层资产为长沙金茂览秀城，</strong>位于梅溪湖板块，建筑面积约 10 万平方米，可租赁面积超过 6 万平方米，2016 年开业以来出租率接近满租。</p><p>可见，首轮获批的 REITs 资产包均是位于消费潜力巨大的强二线城市、由品牌运营商运营、租金回报稳定的商业项目。那么，投资消费类 REITs 应该关注什么？后续公募 REITs 是否有向酒店、写字楼等业态放开的可能？这又将对当前房企化债起到何种作用？</p><p>针对上述问题，36 氪财经特别与惠誉评级中国企业研究联席董事刘晓丹进行深入交流，以下为对话内容精编：</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：此前商场等业态不属于基础设施公募 REITs 试点范围，今年 3 月，发改委与证监会发布文件明确将优先支持百货商场、购物中心等商业项目发行 REITs，至 10 月，公募 REITs 试点资产类型正式拓展至消费基础设施。您分析在这一阶段公募 REITs 向商业类物业放开的原因是什么？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>我们认为，中国监管机构扩宽基础设施公募 REITs 的试点资产类型至消费基础设施的主要目的是<strong>支持中国恢复和扩大消费的政策目标并且改善消费型商业地产运营商的流动性。</strong>同时，消费类公募 REITs 的发行将有利于实现优先支持的商业不动产（包括购物中心、百货商场和农贸市场）的市场价值并盘活存量资产。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：在消费类 REITs 落地前，国内商业物业的融资渠道与融资成本整体处于何种情况？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>在消费类公募 REITs 落地前，国内商业地产运营商的融资渠道主要为债务融资（包括银行贷款、债券融资等）和股权融资（上市、私募股权基金等）。资质较好的运营商或者有优质资产抵押的融资成本较低。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：首批消费类 REITs 获批，今后国内商业物业的融资将会呈现哪些变化？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>我们认为消费 REITs 的落地将进一步扩宽商业地产运营商的融资渠道并且改善其资产的流动性，为其未来的投资开发和存量资产升级提供资金支持。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：REITs 底层资产向消费类基础设施放开，这对商业地产未来的投资开发或存量升级将会产生哪些影响？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>由于发行消费类公募 REITs 对资金用途和项目发起人的业务有一定的限制，消费类公募 REITs 的资金不得用于商品住宅开发并且项目发起人应为持有消费基础设施并开展相关业务的独立法人主体，且不得从事房地产开发业务。商业地产的运营商可能会综合考虑发行成本和资金使用的灵活性而决定是否发行公募 REITs。<strong>因此我们认为，短期内消费类公募 REITs 的落地对商业地产运营商的整体融资环境影响或有限。</strong></p><p><strong>|&nbsp;36 氪：结合我国消费基础设施存量资产规模来看，您分析未来消费类 REITs 上市打开的市场空间有望达到哪一量级？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>我们认为消费类 REITs 在我国有较高的成长空间。据欧洲公共房地产协会估计，<strong>截至 2022 年末中国商业地产市场的规模达 6 万亿美元。</strong>庞大的消费基础设施存量资产将为消费类 REITs 提供充足的资产储备。我们认为消费类 REITs 将成为中国公募 REITs 的一个重要板块。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：考量消费类 REITs 的回报能力，投资者应重点关注哪几项因素？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>我们认为消费类 REITs 的回报能力将很大程度上取决于<strong>宏观经济和消费的恢复，消费者的购物偏好，商业地产的规模和位置，以及商业地产物业的运营管理能力。</strong>同时消费类 REITs 属于产权类 REITs 的范畴，目前监管机构要求产权类公募 REITs 未来 3 年每年净现金流分派率不低于 3.8%。我们认为，拥有稳定租金现金流且满足收益率监管要求的大型成熟的消费型商业地产运营商将最先在市场上发行公募 REITs。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：参照国际经验，商场、酒店、写字楼当属 REITs 最常见的三类底层资产。结合我国市场现状，您分析后续公募 REITs 是否有必要向酒店、写字楼这类业态放开？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>2020 年，中国启动基础设施公募 REITs 试点，以此来丰富地方政府及其融资平台的融资渠道、盘活存量资产和带动民间投资。目前，中国公募 REITs 以基础设施领域为主，而海外成熟市场 (比如美国和新加坡) 的 REITs 则以商业地产为主且涵盖行业更加多元化。</p><p>到目前为止，办公楼和酒店还不是中国消费类基础设施公募 REITs 的合格底层资产。<strong>我们认为未来中国基础设施公募 REITs 有望向写字楼和酒店这类商业地产进一步放开，</strong>以盘活市场的存量商业资产并扩宽商业地产运营商的融资渠道。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：鉴于此前百货商场、购物中心等资产较多被房地产企业所持有，此番公募 REITs 扩容会否对化解出险房企的债务风险起到积极作用？</strong></p><p><strong>刘晓丹：</strong>目前，住宅地产不允许作为基础设施公募 REITs 的底层资产。房地产企业可以选择将商业资产分拆至 REITs, 以提高流动性，但是其 REITs 的资金按监管要求不得用于商品住宅房地产开发。此外，<strong>我们认为有延迟偿还债务记录或者已经出险的房企或无法顺利地发行消费类公募 REITs。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_296fbe96c447425ca658a69b457194ba@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信通院：我国工业互联网标识解析突破 0 到 1，标识注册超 4200 亿｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557254769056388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 12:16:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>工业互联网是是数字经济与实体经济深度融合的关键底座，近日，中国信通院工业互联网与物联网研究举办媒体日活动，分享工业互联网落地方面的最新的成果和实践。</p><p>中国信通院工业互联网与物联网研究所所长金键提到，「我国工业互联网标识解析实现了从 0 到 1 的突破，取得了显著进展，成为全球最大规模的产业实践。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_cba2e0e6285d4d05b142127f1bd882d7@5261678_oswg716921oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国信通院工业互联网与物联网研究所所长金键</p><p>新型工业化标识体系是一项基础技术，也是工业互联网打通生产、供应、流通全流程的一个「ID 凭证」，这项技术由工信部牵头，各个地方政府和企业参与，用以支持跨企业、跨行业、跨区域的数据流通。</p><p>金键认为，标识体系是基础资源设施和基础服务，「我们需要通过标识符获取对象信息，实现对象和对象之间的信息和数据交互。在工业互联网实践中，标识体系是数实融合的关键枢纽，利用标识技术，可以高效管理控制数据，有效打通物理世界和数字世界，实现产业数据更好的连接和管理。以在碳行业的应用为例，产品数字护照，碳数据管理，业务环节的碳数据追踪，碳排放的评价离不开标识体系。」</p><p>信通院最新数据显示，截止 2023 年 11 月底，国家顶级日均解析量 1.7 亿次，接入二级节点 329 个，覆盖全国 31 个省、45 个行业，服务企业超 33 万家，标识注册总量超 4200 亿。</p><p>同时，为了落实新型工业化方向的探索，中国信通院牵头建设和运营了新型工业化下激活数据要素价值的新型基础设施「星火·链网」，在此基础上，构建了数字原生网络、可信服务网络、安全金融服务网络、碳数据网络、数字追溯网络和隐私计算网络等服务体系。</p><p>以家居企业曲美家居为例，其通过信息化手段，完成了全生命周期品质追溯、智能仓储和运输系统建设和应用等多种场景应用。公司参与建设建材行业工业互联网解析标识二级节点，完成一套基于工业互联网的编码整合规范、材料追溯管控、制程及设备运行数据采集分析、产品全生命周期品质追溯的多个应用。</p><p>基于此，曲美家居的生产设备联网率从此前的 53.03% 提高至 66.67%，且研发周期也被大幅缩短，电视柜类产品研发设计周期减少了 34.07%。</p><p>中国信通院工业互联网与物联网研究所业务发展部主任马超介绍，目前「星火·链网」作为新型基础设施，已经上线数字原生资产服务网络 DNA、智能安全金融服务网络 ISF、可信存证服务网络 CAP、碳数据服务网络 CRC 等，接下来，也即将上线数字化追溯服务网络 DDR、隐私计算网络 PPC，并将推进重点行业场景的应用积极探索，实现降本增效。</p><p>目前「星火·链网」已经在国内北京、上海、广州、武汉、重庆、沈阳、济南、厦门、柳州、成都、苏州建设运行有 11 个超级节点；链网子链规模不断扩大，国际节点逐步落地，通过广泛的生态伙伴建设超过 45 个骨干接入节点。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>发布法律垂直大模型，清华系 AI 公司「幂律智能」获蓝驰领投 8000 万元融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557236400937605?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 12:00:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>编辑｜邓咏仪</p><p>作者｜武静静</p><p>36 氪获悉，近日 AI 法律创业公司公司「幂律智能」宣布完成近 8000 万元 Pre-B 轮融资，由蓝驰创投领投，电子签厂商 e 签宝，老股东红杉中国、华宇科创、源码资本、线性资本、智谱 AI 跟投。</p><p>幂律智能是一家 AI 法律初创公司，公司创立于 2017 年，一直探索人工智能在合同智能化领域的落地，其主要通过 AI 技术分析处理法律条文和合同信息，给企业提供智能合同审查、法律智能问答、知识管理、法律检索等产品和服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_8a5e33999c524ed9b09d46d1b7600aa2@5261678_oswg109003oswg1280oswg853_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">幂律智能 CEO 涂存超</p><p>幂律智能创始团队来自清华。公司 CEO 涂存超就读于清华大学计算机系本科，为 2013 级博士，在人工智能、自然语言处理领域国际顶级会议和期刊发表论文十余篇，获得清华大学优秀博士毕业生；联合创始人张天扬就读于清华大学计算机系本科，为 2013 级博士，在数据挖掘领域顶级会议发表论文多篇。</p><p>今年，幂律智能联合通用大模型企业智谱 AI，基于千亿基座模型「ChatGLM-130B」，推出法律垂直大模型 PowerLawGLM，将大模型能力在智能合同业务上落地。目前，PowerLawGLM 已经升级为 3.0 版本。</p><p>法律场景是一个对信息准确性要求较高的场景，需要大模型具备专业法律数据和知识，同时有较低的容错率。幂律智能从「数据+知识」入手，对基座模型进行改造，从应用层，把场景的理解和结构化的知识引到大模型中，最终训练出了法律垂直领域大模型 PowerLawGLM。涂存超称：「与通用大模型相比，PowerLawGLM 在法律问题的处理上有明显的优势，70% 的问题上获得了最佳的效果，甚至很多问题的回答质量超过了人工撰写的答案。」</p><p><strong>技术路线上，幂律智能正在结合大模型重塑产品。</strong>基于 PowerLawGLM，公司发布了最新升级的智能合同审查产品 MeCheck、智能合同管理产品 MeFlow，助力企业进行业财一体的智能合同管理，进一步降本提效，实现合规风控，助力企业精准决策。</p><p><strong>合同审查产品方面，</strong>幂律已经积累了近千个审查点，标注了超过千万条合同数据，并自研了标注平台、算法平台和推理引擎，落地了近百家头部企业，平均为客户提升超过 50% 的审查效率。借助大模型，目前 MeCheck 已经科技进行审查点的自主实现和自主优化，支持智能抽取、智能审查等多种场景。</p><p>幂律智能创始人涂存超告诉 36 氪，在合同审查方面，大模型显著提升了业务效率，「此前，公司的智能审核合同的技术路径是梳理知识-数据标注-训练模型，有了大模型之后，公司可以直接借助大模型进行信息抽取，大大提升了用户的使用效率，降低了成本」。</p><p><strong>智能合同产品方面，</strong>有了大模型加持的 MeFlow 3.0 可以在交互端带给用户全新的体验，比如，用户想起草一份合同模板，可以直接打开 MeFlow，唤醒助手，输入自己的需求之后，MeFlow 助手就可以生成合适的模板，并将对话中涉及的信息自动更新至合同模板中。</p><p>商业化路径上，<strong>借助大模型，幂律智能的核心用户也正在拓展：在此前的中大型企业基础上，服务更多的中小微企业</strong>，探索更标准化的服务模式。目前，公司推出了「无忧吾律」常年法律顾问服务业务，这是一款千元级（每年）价格的产品，主要面向中小企业，解决他们在法律咨询、法律文书起草、审查等方面的需求。</p><p>涂存超提到，大模型的通用能力带来了标准化产品的可能，「在合同审查的业务中，以前由于成本很高，无法低成本高效的响应客户个性化的合同审查需求，现在直接借助大模型能力就能实现。」</p><p>市场方面，目前，幂律智能已经获得近百家互联网、制造业、连锁零售、金融、医疗等行业头部客户的认可。相较于去年，公司业务已经实现了 200% 以上的增长。</p><p>公司称，本轮融资将用于巩固幂律在法律大模型以及智能合同赛道的优势地位，通过法律大模型的持续训练及落地应用，提升智能合同产品标准化水平及智能化能力，并打造交付中心，为持续的规模化业务增长做好准备。同时，团队也会基于法律大模型能力探索法律服务新业务，推动大模型在中小企业法律服务场景应用落地及规模化增长。</p><p>蓝驰创投合伙人石建平表示：「生成式 AI 在近一年快速进入到消费者的视野，其不仅在 To C 应用的创新构建中发挥巨大作用，也显著地推动了 To B 领域智能化升级的浪潮。蓝驰是一家聚焦科技领域的综合性机构，我们选择幂律的原因就是因为他们是一个综合领域的团队，已经用技术优势在法律领域服务了 5 年，服务的客户包含很多大型的企业。大模型的快速发展，让我们看到了新的增长周期，尤其是生成式 AI 对整个行业更大的赋能。公司已经成功研发了中国首个法律大模型，期待接下来能够继续深耕法律大模型，持续迭代和优化其智能合同管理产品。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自研多模态大模型投产，「HiDream.ai」获新一轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557199504415361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 11:18:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p><strong>36 氪获悉，HiDream.ai 近期已完成新一轮融资，由科大讯飞创投基金领投，将门创投等多家机构跟投。</strong>其中，上一轮投资的阿尔法公社、中喝大种子一号基金也都再次跟投。</p><p>从创立到现在，HiDream.ai 半年内已完成两轮融资，先后由阿尔法公社和讯飞创投领投，累计融资额近亿元人民币。本轮融资将用于产品研发、电商场景的市场拓展和 C 端产品出海方向的发展等。</p><p>HiDream.ai 是 36 氪多次报道的企业，是一家定位于围绕视觉方向，打造生成式多模态基础模型及应用的初创公司，由<strong>前京东集团副总裁、京东探索研究院副院长梅涛博士</strong>于 2023 年初创立。</p><p>梅涛博士是加拿大工程院外籍院士、IEEE/IAPR/CAAI Fellow，是多媒体领域荣获国际最佳论文奖最多的华人学者（15 项），也是科技部科技创新 2030 人工智能重大项目首席科学家。HiDream.ai 团队中，博士、硕士占 90% 以上，核心团队成员曾任职于微软、百度、腾讯、华为、京东、字节跳动等全球 500 强公司的核心技术团队。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_e5622a4c31ce4fd6b1cd2a444e5cf599@2057308263_oswg128975oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△HiDream.ai 创始人兼 CEO 梅涛</p><p>自去年 ChatGPT 点燃全球大模型领域浪潮以来，如今模型层已经从原来的纯文字大模型，逐步走到多模态（包括文字、图像、视频、3D 模型等）大模型的探索，包括 OpenAI 的 GPT-4、谷歌近期发布的 Gemini 等都走向了这一道路。而在生成式图像、视频这一细分赛道，Runway、Pika 等应用近期引起全球关注，也正是多模态领域模型技术和产品化进展飞快的证明。</p><p>「当前，大公司的主要精力还是在大语言模型，还无暇顾及视觉多模态生成。虽然最近多模态大模型进展迅猛，但主要还是在追求通用人工智能，特别是多模态内容的理解和识别。而 HiDream.ai 从成立之日起就立志做<strong>自研的生成式多模态基础模型，聚焦多模态内容生成，是国内这个领域起步最早的初创公司</strong>。」HiDream.ai 创始人兼 CEO 梅涛对 36 氪表示， 「半年前，大家普遍觉得视频领域的大模型应用很难，但这个领域的进展比大家想象中的都要快。」</p><p>从 3 月成立以来，如今 HiDream.ai 已经形成了清晰的多模态大模型+应用的布局。当前，HiDream.ai 底层的自研视觉大模型具备文本、图像、视频、3D 四种模态，其参数已经超过 100 亿，每两周就会进行一次迭代。在全球范围基于 Diffusion 框架开发的视觉生成式大模型中，HiDream.ai 的参数规模也是位于前列。在香港中文大学主导构建的文生图测试集上，HiDream.ai 在总共三项指标中（人类主观偏好 HPS、文图匹配相关性 CLIP、图像美感 Aesthetic），有两项已经超过了 Midjourney V5 和 Dall-E 3，整体处于领先位置，特别是反映综合水平的 HPS 指标，HiDream.ai 位居第一。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,604" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_1cbd6e2e94754615a26a2204d29f65fd@2057308263_oswg313126oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：HiDream.ai</p><p>国内 AIGC 市场从去年的文生图热潮，现在也走到了对视频生成的探索上。「但视频想要做好的话，一定要有一个比较好的图片基础模型。」梅涛表示。「这是因为，视频是由连续的图片组合而成的，如今想要生成视频，用户通常更偏向于先生成一个关键帧图片，也就是物体关键动作所处的那一帧，再基于关键帧在时间域做扩展。这样的视频生成方式通常也有更好的可控性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="898,329" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_89d43511bb67411db0b853fd15b2e1ef@2057308263_oswg72823oswg898oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△关键帧到视频生成流程</p><p>在生成式视频领域，模型训练的难点主要在于如何同时建模复杂的时间域和空间域。HiDream.ai 的底层视觉大模型是基于海量图片和视频数据的联合训练，从而既保持了空间域上的美感和文本相关性，也针对性地细化了时间域上丰富的运动变化，最终才能实现高质量的视频生成。</p><p>就在 12 月初，HiDream.ai 就推出了一次重磅更新，特别针对图生视频的功能进行了强化，提升了镜头控制的能力。用户可以实现<strong>上下、左右、前后</strong>六种单一方向以及组合方向的运镜，参数由用户确定，从而满足了用户在各种不同场景下的需求。</p><p>也就是说，用户可以立马化身短片导演，想往哪里拍就往哪里拍：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="568,320" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_2d40e7a3bfbf412f90300940ab656b5b@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：HiDream.ai</p><blockquote><p>提示词：Commercial photography, powerful yellow powder explosion, hamburger, white background, bright environment, white lighting, studio lighting, OC rendering, super detail, solid color isolation platform, professional photography, color gradinging#Galaxy</p></blockquote><p>从今年 3 月到如今，HiDream.ai 基于底层大模型+应用的定位，已经形成<strong>「一横一纵」的发展战略</strong>。其中，「一横」指基于底层多模态大模型所推出的「Pixeling 千象」应用，主要面向设计师人群提供服务，类似 GPT-3.5 模型和上层的 ChatGPT 应用的关系。</p><p>而从提供的服务来看，Pixeling 千象在单纯提供图像生成等功能上更进一步，其定位是做专业设计者的设计工具和平台，覆盖创意生成、素材收集、编辑精修和排版交付等设计环节，覆盖全流程。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_5c472daf3f444b2b84ecf0f381b5b37f@2057308263_oswg2316494oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△千象 101 设计大赛获奖作品</p><p>比如， Pixeling 千象当前提供了包括文生图、图生图、文生视频、图生视频等多种生成式 AI 服务。用户在开始寻找灵感时， Pixeling 千象就可以提供包括文案模版、预设的提示词库等辅助内容，支持中英文提示词（prompt），并且针对配色、构图、视角、情绪、环境、光线、风格等十多种维度。</p><p>在每个维度下方，还有数十个二级类目提示词指导，可以大幅降低用户使用门槛，为用户提供易上手、交互式的生成入口。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,386" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_72bc2262e5634b729c2c98e25e2fb3b7@2057308263_oswg46799oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Pixeling 千象的海量词库</p><p>基于底层基础模型的高性能，当前 Pixeling 千象也已经能做到生成图像后选定区域后局部重绘（类似 PS 中的修图功能），用户只需要简单地涂抹待选区域，就能实现精准抠图、改图和替换：</p><p>例如：生成一张「穿红色毛衣、站在樱花树下的女人」，选中需要修改的区域，改为「身穿白色毛衣/粉色衬衫/棕色大衣」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,423" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_0cd778c63b4240c3ad249283a906afdf@2057308263_oswg642147oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：Pixeling</p><p>还可针对人像面部进行配件微调，比如「新增金边眼镜/炫酷墨镜/奢华面具」：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_17a6933238a54051bfa6488847714140@2057308263_oswg200965oswg1080oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：Pixeling</p><p>除了重绘，为了满足图像在不同场景的使用需求， Pixeling 千象也能提供智能拓图功能，基于原有画面延展，效果真实自然：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,567" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_c0b119ff5acc44209d4165361a07a69a@2057308263_oswg791952oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：Pixeling</p><p>围绕专业设计师、普通设计师到有设计诉求的 C 端用户，Pixeling 千象已经搭建了一个设计社区，所有用户都可以将设计创意和设计作品上传到社区中，激发社区的创造力。</p><p>而为了保证图像的审美和风格领先，千象已经和中央美术学院、北京电影学院、清华美术学院、北京邮电大学等高校设计艺术和数字媒体院系建立长期专家顾问合作。</p><p>「过去，国内的设计师和设计爱好者通常需要同时使用几个国外的产品（如 Midjourney 和 Runway），才能产生一个好的创意和作品，并且这些服务在国内是受限的。现在，HiDream.ai 的 Pixeling 千象提供了一站式图片和视频的生成、编辑等功能，更好地方便了我们的个人用户。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_db7143e783154264bbae93d0014f8434@2057308263_oswg73218oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Pixeling</p><p>一横一纵的「一纵」，则是指 HiDream.ai 会基于底层大模型的能力，针对不同的垂直行业提供产品和服务。</p><p>HiDream.ai 所选择的第一个细分赛道是电商。基于多模态基础模型，HiDream.ai 打造了面向电商商家的 AI 工具「PixMaker」，可以生成商品营销的商品图和人像模特图等。团队在这一领域有很深的技术积累，CEO 梅涛在京东时就已经围绕计算机视觉，主导拍照购、多模态内容审核与生成、视觉多算法平台等多项技术的研发。</p><p>另一方面，电商营销对图像和视频内容的需求很大，市场也很广阔。梅涛表示，如果是一个头部的电商客户，一年 GMV 在数十亿到百亿元左右，单月的图片需求就会到百万张这一量级；而中小型电商卖家的单月需求也在万张级别。</p><p>在以往，商家想要拍摄一张图，找拍摄团队、模特等硬性支出成本，单张商品图可能就要 30-50 元，而一个 SKU 迭代上新一次就需要 5-10 张图，如果是需要模特出镜，图像成本还会上升到平均数百元，并且需要数天不等的拍摄周期。「但使用 PixMaker 后，我们基本可以将成本降低 10 倍以上，而效率提升就远远不止 10 倍了。」梅涛表示。</p><p>而无论是图像还是视频，进入到电商领域的生产作业环节，可控性是非常重要的一环。比如客户要拍摄特定场景中的商品图，那么商品需要保证和原来的图像一模一样，PixMaker 基于自研基础模型和工程优化，可以保证 99% 以上商品图和原商品一致——在模特换脸、衣服换模特等场景，也同样需要这种保真性。</p><p>而 HiDream.ai 的另一个优势在于，比起如今主流的 1K 图片分辨率，HiDream.ai 已经可以生成 2K 的高清图片。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,569" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_54080cd0b605402482e5cc7bdf4f0495@2057308263_oswg747763oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：PixMaker 在数分钟即生成一张商品图，且能自定义场景生图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,734" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_1b5bc04ff50d4cdc96e51174bb402fec@2057308263_oswg731893oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△PixMaker 生成模特试衣效果</p><p>从服务形式来看，HiDream.ai 对用户主要采用预充值的收费方式，提供月费、年费和订阅制等不同类型的会员套餐。用户可以根据自己的需求选择合适的套餐。目前，最低的套餐首次充值价格为 9.9 元，其他套餐价格从 39.9 元到数百元不等。</p><p>HiDream.ai 的商业化也已经在推进当中。梅涛透露，当前电商 AIGC 产品 PixMaker 近期已经与多家跨境电商签约，达成第一步合作。另一方面，HiDream.ai 通过组织 AI 创作比赛、建立社区等形式，面向设计人群的 Pixeling 千象自 9 月正式上线，如今月活用户已经过万，付费用户已突破千人。</p><p>对未来的发展规划，梅涛表示，目前图像生成效果已经对标 Midjourney V5，未来除了在图像领域继续加深底层基础模型投入和产品研发之外，HiDream.ai 在今年 8 月也已经推出了视频生成的部分功能，主要通过文字或者文字生成的图片，再生成一个数秒的视频片段。而到今年年底，HiDream.ai 也计划推出视频生成领域的重要更新，可以生成的视频时长会进一步延长。</p><p>&nbsp;</p><p>网址（PC 端浏览器打开）：</p><p>Pixeling 千象：www.hidreamai.com</p><p>PixMaker：https://e.hidreamai.com/#/</p><p>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」：</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_07bd4a71efa04fa7b96d6c14c271a0b3@2057308263_oswg69907oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_66e610ec25f144d4bfaafd8a30f52847@2057308263_oswg161731oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注智慧建造，「艾赛克」打造数字建造全产业链蓝图</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2554997789644934?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 10:22:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp; &nbsp; &nbsp;| &nbsp; 张卓倩</p><p>编辑 &nbsp; | &nbsp;袁斯来&nbsp;</p><p>我们正处于一个<strong>数字化</strong>时代，各行各业都在推进数字化转型。但在各行业的数字化指数排名中，建筑行业一直处于落后状态，作为国民经济的支柱产业，国家「十四五」规划纲要中明确提出将「发展智能建造」作为国家建筑业发展重点任务。智能建造建立在工业化和数字化的基础之上，以数字化为手段，以物联网为平台，提高建造的智能化水平，使建造的效率更高、质量更好、成本更低。</p><p>36 氪近期关注的深圳市艾赛克科技有限公司（以下简称「艾赛克」），就是一家专注数字建造系统，基于建造行业不同的施工场景，为客户提供数字化解决方案的公司。「艾赛克」成立于 2003 年，其数字建造系统主要分为智慧建材系统、智慧工厂系统和智慧工地系统三大体系。不同产品体系下，根据运用场景的差异，衍生出<strong>智慧物流、智慧园区、智慧矿山、智慧梁场、智慧钢筋加工、智慧隧道、智慧轨行区、智慧工地</strong>等细分产品。产品可应用于装配式建筑行业、市政工程行业、水泥建材行业、基建施工行业等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231210/v2_aa48f264c111475a882ba9f3c5ac8a65@5721530_oswg136421oswg1280oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">建材行业智慧工厂系统架构图</p><p>近几年，装配式建筑逐渐成为中国建筑行业的发展趋势。一方面，建筑行业招人越来越困难，很多年轻人不愿意去工地工作。与传统的现浇式建筑相比，工人的工作场景从工地转移到工厂，工作环境更优。另一方面，装配式建筑不再受环境季节影响，建造效率也大大提高。而智能化是装配式建筑最前沿的趋势，通过信息技术和智能设备，可实现建材加工、构件生产、物流仓储、建造施工、运维保养等全生命周期的智能化可追溯管理。</p><p>以智慧钢筋加工中心为例，「艾赛克」通过数字身份标识、数字孪生、大数据、设备融合为技术底座，结合生产现场的实际管理现状，打造钢筋加工从「图纸-材料-生产-签收-结算」全生命周期管控，实现对项目的图纸翻样、智能断料、钢筋收发、加工指令下发加工设备、现场签收、分部分项结算等，保障钢筋集中生产过程中每个环节的数据联动和信息共享，实现数据流向清晰、现场管理有序，并真正实现降本增效。</p><p>「建筑行业最大的痛点就是粗放式管理，比如说材料摆放比较乱，在用的时候找不到」，「艾赛克」创始人赵玉保说，「以地铁为例，地铁是由管片撑起来的隧道，每一环由 6 或 7 块管片拼接而成，但是每个管片长得很像，在车间和堆场用人眼很难辨别。通过给每一个管片嵌入数字身份证，不仅可以记录跟踪全过程的数据，查找和定位也变得特别高效。」</p><p>赵玉保介绍，与传统方式相比，导入智慧系统进行管理，构件生产周期能缩短 20-30%，节约原材料 1%-3%，节省人力 10%-20%，同时总成本降低 5% 左右。最重要的是，它能够实现质量的全流程追溯，整个生产过程都是可视可控的。</p><p>赵玉保告诉 36 氪，目前从水泥厂到构件厂再到施工现场，在全产业链上提供数字化系统解决方案的公司只有艾赛克一家。头部的企业大多都是针对行业内的细分市场，没有打造产业生态。而「艾赛克」从智能制造到智能建造，在这一行业深耕 20 多年，对于不同应用场景的理解较为充分，布局了项目端+企业端+业主端的三维系统。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231210/v2_4883eb769d01436fb6a910ceabb811e9@5721530_oswg94072oswg1280oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">数字建造整体解决方案</p><p>目前，「艾赛克」团队现有 100 余人，在深圳、海南、重庆、山东、河北等全国 7 个地方设有分公司，研发团队主要在深圳和重庆。创始人赵玉保曾就职于 NEC、CTT 等公司，在软件研发管理领域 25 年以上。核心团队在方案设计、产品研发、市场销售、实施运维等领域有多年经验，具有完整的系统方案和平台研发及运营能力。</p><p>「艾赛克」主要有两种运营模式，一种是面向中小企业用户，以提供智能建造系统的标准版软件为主，收费方式是 license 费+年使用费。另一种是面向大型企业用户，以提供智能建造系统的高级版软件+硬件模式为主，收费方式是 license 费+实施费+年维护费<strong>。</strong></p><p>「艾赛克」与中国交建、中国中铁、中国铁建、中国建筑、华润集团等央国企深度合作，先后落地川藏线、天津地铁 11 号线、兰合线、深圳地铁 13 号线、华润水泥等多个项目。同时，与中建研究院、中科院先进技术研究院、天津大学智算学部在技术上共同合作。</p><p>「艾赛克」前期是以智能发运、智慧构件工厂、智慧工地等系统为基础，不断迭代升级，进一步打通行业上下游产业的各种资源，逐步完成<strong>智慧矿山、智慧物流、智慧园区、EHS 系统、智慧轨行区</strong>等相关系统的深度研发，提高平台技术壁垒和影响力。「艾赛克」近期将推行融资计划，逐步整合产业链上下游资源，搭建<strong>智慧建材 SaaS 平台、智慧建造 SaaS 平台、智慧运维 SaaS 平台</strong>等建造行业生态系统。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海外大储「修罗场」，外资巨头也卷不动了 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547813736961928?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>全球排名第四的储能系统集成商正考虑出售其储能业务。</p><p>近日，据多家外媒报道，芬兰电力解决方案企业 Wartsila 瓦锡兰集团正对其储能与优化业务进行战略审查，考虑采取剥离或出售等方案。</p><p><strong>这是一个令不少业内人士颇为意外的消息：</strong>全球范围内，储能业务是不可多得的高成长赛道之一，万亿级的市场还未打开，瓦锡兰也已经在储能领域占据了可观的市场份额，理应进入某种意义上的「安全区」。</p><p>机构 S&amp;P Global 数据显示，截至 2023 年 7 月，瓦锡兰的全球已安装储能项目数量位于全球第 4 位，仅排在阳光电源、Fluence、特斯拉之后。</p><p>全球排名前列的储能巨头，为何对储能业务产生犹疑？</p><p>一位国内头部储能电池企业的市场部人士告诉 36 碳，据他了解，原因是<strong>瓦锡兰管理层对储能业务长期的盈利能力持悲观态度。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_501e33a3e766484b86611986bf6f47bc@594936739_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：瓦锡兰集团官网</p><p>尽管海外大型储能的利润率一直显著高于国内，但市场竞争同样十分激烈。一个突出的表现是：不少国外储能系统集成商还尚未实现盈利。就连<strong>装机量全球排第二的集成商 Fluence，也是在今年第三季度才首次实现季度盈利。</strong></p><p>（注：大储，即大型储能，主要指用于电力系统中发电侧与输配电侧的储能系统产品。）</p><p>随着国内储能厂商不断入局海外大储市场，这一市场的竞争程度正在不断加剧。上述市场人士认为，像瓦锡兰集团一样萌生退意的厂商可能不是个例。</p><p><strong>「这（瓦锡兰考虑退出）是海外大储市场洗牌的开始，后续会有更多类似的消息传出来。」</strong>该市场人士表示。</p><h3><strong>海外大储也是「修罗场」</strong></h3><p>长期以来，海外大储市场一直被认为是一个更优质的储能细分市场。这一市场发展更为成熟，竞争态势也相对和缓，厂商的平均利润率也高于国内。</p><p>相比国内，海外储能市场有一定的门槛，需要企业熟悉当地的电力市场环境，掌握渠道资源，国内此前能拿到欧美大储订单的系统集成商数量也并不多。</p><p>但要在海外大储市场上赚钱也并不容易。</p><p>一位接近华为的人士告诉 36 碳，由于海外大储利润低，华为一度不碰大储业务，只做了部分示范性项目。直到目前大储业务在华为的储能业务占比中仍然很低。</p><p>另一个典型的代表就是全球排名第二的集成商 Fluence。这家公司成立于 2018 年，由电气巨头西门子和美国爱依斯电力公司（AES）共同组建，但<strong>直到今年第三季度才首次实现了季度盈利，此前一直处于亏损状态。</strong></p><p>阳光电源是国内布局海外大储业务的代表企业，储能业务海外占比在 80% 以上，且产品类型以大储为主。</p><p>今年上半年阳光电源储能系统业务毛利率达到 30.66%，且该部分收入同比增长高达 257.2%。这给不少人留下了海外大储利润率高、容易赚钱的印象。</p><p>但实际上，前文大储行业市场人士告诉 36 碳，上半年阳光电源储能系统业务利润提升，主要是因为海外大储 PCS（储能变流器）短缺、利润较高。阳光电源不光做储能系统集成，也自研储能 PCS，因而整体利润率得到提升。</p><p>换句话说，<strong>单就储能系统集成环节而言，海外大储系统集成的利润率也并不算高。</strong></p><p>作为对比，在大储 PCS 未出现短缺的 2022 年，阳光电源的储能系统毛利率仅为 23.24%，仅略高于以国内储能系统集成为主业的海博思创的毛利率（23.05%）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="866,510" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_cd106820759b471287485c4e505c0d95@594936739_oswg60317oswg866oswg510_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">储能系统集成商链接上下游 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：安信证券</p><p>对于国外大储系统集成商来说，它们中的大部分核心零部件并非自研，而是依靠外购。在行业「卷价格」时，国外集成商的利润率更容易受到挤压。</p><p>Fluence 就是一个典型代表，其电芯采购自宁德时代、远景动力等厂商，PCS 也依赖外采，仅 BMS（电池管理系统）和软件 OS 实现了自研。</p><p>财报显示，截至 2023 年 6 月 30 日，<strong>Fluence 前三个财报季的净利润为-1.1 亿美元，毛利率仅为 4.2%，</strong>与阳光电源的 30.66% 毛利率有着巨大差距。</p><p>在此背景下，全球排名第四的瓦锡兰集团要考虑采取剥离或出售储能业务，也就并不意外了。</p><p>上述市场人士表示，虽然瓦锡兰的储能业务已勉强实现了盈利，但可能对于瓦锡兰集团整体的盈利能力造成拖累，因此才考虑剥离甚至出售。</p><h3><strong>中国厂商地位提升</strong></h3><p>放在更大的视角来看，瓦锡兰集团在储能业务上犹疑的动作，其实也是<strong>外资企业在全球储能市场上「收缩战线」的标志性事件。</strong></p><p>由于欧美市场发展储能行业较早，占据先发优势、市场渠道优势的外资企业，曾一度是全球储能市场的绝对主力。</p><p>不过，随着越来越多中国厂商进军海外市场，将激烈的竞争从国内卷到国外，中国厂商在这一市场的占有率正在提升。</p><p>2021 年时，根据机构 IHS Market 数据，全球新增装机量排名前 8 位的储能集成商中，仅有阳光电源一家中国企业，市占率为 6%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1483,973" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c377812d592f47b3aae8ae0788718e49@594936739_oswg64688oswg1483oswg973_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 碳制图</p><p>2022 年，根据机构伍德麦肯兹统计，全球出货量前五的储能系统集成商中，中国企业占据了三席，分别是阳光电源（16%）、华为（9%）和比亚迪（9%）。尤其是阳光电源，已超越 Fluence 成为全球出货量最大的储能系统集成商。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,771" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_07f5620b547d44188bc1f39f484ff727@594936739_oswg281120oswg1080oswg771_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：伍德麦肯兹</p><p>中国储能势力在全球市场攻城略地背后，全球布局的中国储能厂商在不断增多，正「从国内卷到海外」。</p><p>今年以来，随着国内储能市场内卷和海外户储市场步入寒冬，越来越多过去更多专注国内市场或者单一海外市场的中国储能集成商，将目光投向全球市场。以晶科储能、阿特斯、科陆电子、南都电源、德业股份等代表的厂商纷纷布局海外大储和工商业储能市场。</p><p>此外，国内锂电池产能过剩，越来越多锂电企业也开始进军储能系统集成环节。如宁德时代就在今年 9 月签署合同，为澳大利亚 Kwinana 电池二期项目和 Collie 电池项目提供集装箱式液冷电池系统。</p><p>如前文所言，海外的储能系统集成商，尤其欧美集成商一般不自研零部件，而是依赖中国的电芯和 PCS 供应商，因此在成本上处于劣势。</p><p>而中国厂商凭借供应链优势和成本优势进军海外，既可以消化部分过剩产能，也可以打开新的增量市场，在全球储能市场格局中的市占率和地位有望得到提高。</p><p>当然，价格是影响业务的重要因素，但不是唯一因素。长期的安全性和可靠性也非常关键。</p><p>上述市场人士告诉 36 碳，储能的海外客户在合同上会要求每年的验收，对容量、RTE（系统循环效率）以及每年的平均在线率进行考核，一旦不符合，罚则上限可以达到合同额的 100%。</p><p>因此，海外储能集成的表面利润可能比国内要高，但合同刚性很强，在交付上面风险也比较大。这些因素会在更长期的竞争中体现出来。</p><p>此外，值得注意的是，随着入局者的增多，部分中国厂商在海外市场也开始用低价策略竞争。这是一场「伤敌一千自损八百」的博弈。</p><p>一位储能企业高管告诉 36 碳，海外大储市场跟国内不同，一般不会公开储能招标价格，但据他观察，<strong>海外储能市场整体上的竞争正变得越来越激烈。</strong></p><p>&nbsp;「就像如今的风电一样，国内外市场利润率已相差不多，海外储能市场将来也迟早会内卷，现在就是打个时间差。」该高管表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 招聘平台「HelloBoss」获数百万美元 Pre-A 轮融资，BOSS 直聘前首席科学家薛延波加入｜36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2555998190491780?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36 氪获悉，日本 AI 招聘平台「HelloBoss」完成数百万美元 Pre-A 轮融资，由云启资本领投，Golden Egg 跟投，银橡资本担任独家财务顾问。本轮融资将用于产品研发、市场拓展和团队建设等方面。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1872506032427776">「HelloBoss」是 36 氪长期关注的企业</a>，瞄准的赛道是 AI+HR 服务，帮助企业和求职者通过 AI 快速匹配，完成招聘工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2820,1754" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_fbbaa14abb2346a6a316549ea69ccfcb@15785709_oswg835673oswg2820oswg1754_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HelloBoss</p><p>创始人兼 CEO 王沁告诉 36 氪，日本拥有 1.258 亿人口，GDP 约为东盟 10 国 GDP 总额的 2 倍，并且中产阶级规模庞大，但与中国不同，日本的人才招聘模式仍然非常原始。</p><p>王沁表示，日本现行的招聘模式问题在于：成本较为昂贵，企业每招一人需给猎头支付人才年薪的 25-35% 作为中介费，人均成本至少 5 万人民币；招聘周期较长，传统模式使招聘环节持续 2-3 月，导致企业与求职者之间沟通费时费力。</p><p>数据显示，日本招聘的互联网渗透率只有 3%，主要招聘途径仍然是职业介绍所、人才中介、纸媒传单等。相比之下，中国互联网招聘渗透率达 33%，美国则是 8%。但近年来日本智能手机普及率持续增长，2022 年已经达到 94%。王沁认为，日本的移动互联网+AI 时代刚刚到来，对「HelloBoss」来说是巨大的机遇。</p><p>上轮融资至今，生成式 AI 席卷全球，各行各业都迎来新的机遇。借助大模型的能力，「HelloBoss」在产品侧重点迭代了高频刚需的 AI 功能——</p><p>生成求职照片及简历：「HelloBoss」只需要 1 张日常照片，仅需 1 分钟就能通过 AI 生成数十张证件照，同时基于移动端注册信息生成一份详细可用的求职简历，极大缩短了用户调整格式、修改内容的时间；</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="908,511" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_9ca25f251c1b4dfeb2fe7bf5f28dd5b9@15785709_oswg578159oswg908oswg511_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI 生成证件照</p><p>生成企业招聘文案：只需点选招聘要求，就可以快速上线招聘文案；</p><p>HR Agent 自动匹配 app 内人才，高效精准地链接合适的求职者与企业。</p><p>据了解，前 BOSS 直聘首席科学家薛延波博士已于近期加入「HelloBoss」。薛延波博士长期从事机器学习和量子计算相关领域研究，在 BOSS 直聘期间，薛延波博士带领团队专注��究如何用算法等技术，提高企业与人才的匹配度。随着薛延波博士的到来，「HelloBoss」将进一步提升 AI 技术能力，迭代招聘业务的匹配效率。</p><p>另外，「HelloBoss」通过 AI 技术收集并建立了独有的日本 530 万家企业数据库，包括员工人数、岗位介绍、企业业绩等信息。企业认证入驻时可以一键关联数据库，完成自主入驻，而求职者也能直接了解企业的相关信息。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8801,3874" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_4e19b670dd674a418db1425b28d18073@15785709_oswg22916116oswg8801oswg3874_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HelloBoss</p><p>商业模式上，「HelloBoss」面向求职者完全免费；面向企业用户实行按需收费的订阅制，企业每个岗位每月收取一定费用。上线半年，「HelloBoss」入驻的企业数量已经超过 1000 家，包括 Dior、万豪、凯悦、麦当劳、罗森、PingCAP、SHEIN 等海内外知名头部企业。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="981,551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_0f96c6d56d794b0fb880a7419dd2feab@15785709_oswg834548oswg981oswg551_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HelloBoss</p><p>创始人王沁是连续创业者，曾经在世界人力资源巨头 Recruit 集团任职 5 年，核心团队成员来自苹果、字节跳动、腾讯、阿里巴巴、滴滴、Indeed、微软研究院等互联网大厂。</p><p>投资人说：</p><p>云启资本合伙人陈昱：「我们对日本软件市场做了深入研究长期看好。而 AI 技术在招聘领域的应用，叠加日本招聘市场本身的利好因素，比如转职率的增加，付费意愿强，带来了新的平台级机遇。我们看好「HelloBoss」的团队发挥对日本市场的深刻理解和行业技术背景打造出新一代的 AI 招聘平台。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_4a2ad252b936480c8ae6db24dd1e8163@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TikTok 电商重返印尼，但更重要的战场已出现 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556231256496256?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 08:48:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>TikTok 的一块心病终于得以消解。</p><p>12 月 11 日，TikTok 官方宣布与印尼 GoTo 集团达成电商战略合作。TikTok 印尼电商业务将与 GoTo 集团旗下电商平台 Tokopedia 合并，TikTok 获得该合资企业 75％控股权。</p><p>根据公开信息，GoTo 是印尼最大的互联网科技公司，旗下拥有印尼本土电商平台 Tokopedia 和移动服务平台 Gojek，阿里巴巴、腾讯都是其股东。Tokopedia 是印尼最大的本土电商公司，市场份额高达 35%。</p><p>TikTok 电商也将在 12 月 12 日印尼全国网购日重新上线。TikTok 还承诺将在未来几年投入 15 亿美元，为未来业务发展提供资金支持。</p><p>据 36 氪了解，重新上线后的 TikTok Shop 购买流程和原来一样，只不过后台多了 Tokopedia 的 logo。</p><p>今年 10 月，TikTok 电商因印尼政府禁止社交媒体开展电商业务而遭到封禁。事情发生后，</p><p>TikTok CEO 周受资一直在印尼为 TikTok 电商的命途奔走。</p><p>一个月前，TikTok 电商在印尼逐渐浮现出两条可能走向：在印尼开设一个新的电商平台，抑或与印尼本地电商平台合作。</p><p>如今，尘埃落地，但该市场的重要性不知是否会有所变动。</p><h3><strong>重要阵地</strong></h3><p>2021 年，TikTok 开始试水电商，并于 2 月在印尼上线 TikTok Shop，随后又在英国上线小店和直播带货。</p><p>据 Statista 数据显示，2022 年印尼电商用户数量已经达到 1.78 亿人，与 2021 年的 1.58 亿用户相比增长了 12.79%，而今年，预计印尼电商用户数将持续增长到 1.96 亿人，几近突破两亿大关。</p><p>爱消费、物流和支付体系都比较完善的印尼，迅速成为 TikTok 电商的重要市场之一。去年，印尼市场月均 GMV 达到 2 亿美元，而英国市场月均 GMV 只有 2400 万美元。</p><p>根据新加坡 VC 机构 MomentumWorks 的数据显示，2022 年，印尼电商交易额约为 520 亿美元，其中约 25 亿美元来自 TikTok。</p><p>后来，TikTok Shop 陆续在马来西亚、泰国、越南等国家上线，东南亚市场逐步成长为重要阵地，去年 TikTok 电商在东南亚市场 GMV 为 44 亿美元，仅印尼就占到了 57%。</p><p>而年初 TikTok 电商定下了 200 亿-230 亿美元的年度目标，其中东南亚市场在 120 亿美元以上。而今年二季度，在越南，TikTok 以 20% 份额超过 Lazada，成为本地第二大电商平台。</p><p>今年 6 月份，周受资更是在在印尼雅加达一个论坛上表示，未来几年要向东南亚投资数十亿美元。重视程度不言而喻。</p><p>禁令之后，TikTok 印尼商家开始寻找出路，转战 Shopee、Lazada 等平台，但早在之前就有商家告诉 36 氪，他们觉得 TikTok 电商迟早会重返印尼。</p><p>今年 7 月，MomentumWorks，预计 TikTok Shop 在东南亚的市场份额将达到 13.2% 左右。禁令颁布后，MomentumWorks 将该预测调整为 13.9%，不过随着回归，预计市场份额将增至 15%。</p><p>根据 36 氪了解，在封禁之前印尼市场日 GMV 在 1200-1500 万美金，遇到一些重要促销活动 GMV 则会翻倍；而泰国现在日 GMV 也能达到 1200 万美金左右（活动期间也会翻倍），越南日 GMV 也在 1000 万美金以上。</p><p>而根据财新报道，印尼关停后，「双 11」期间，TikTok 电商加大更多投放到越南、泰国、新加坡、马来西亚五个市场，最终 TikTok 电商东南亚 11 月 14 日-20 日 GMV 同比增长 5 倍，五国站点均刷新单日历史纪录，而泰国 GMV 较去年同比增长近 10 倍。</p><p>但因为印尼的影响，东南亚 120 亿美金的目标或许难以完成。</p><h3><strong>另一个阵地突起</strong></h3><p>不久前，在 TikTok 电商重返印尼的消息曝出后，就有声音表示，随着印尼市场相对重要性的逐渐降低，TikTok Shop 在印尼投入的精力和核心资源可能也会随之调整。</p><p>原因便是美区市场重要性正在显现。</p><p>据悉，TikTok Shop 北美今年黑五单日的 GMV 已远超印尼市场被禁之前的单日 GMV。而根据媒体报道，TikTok 为「黑五」 定下的销售额目标是每天 1600 万美元。此前，36 氪也曾提到，今年美国区 TikTok 电商 GMV 任务是 50 亿美金，这已经超过去年整个东南亚市场的成绩。</p><p>实际上，美区一直是 TikTok 电商想要拿下的市场，&nbsp;TikTok 在美国拥有 1.5 亿月活跃用户，接近总人口的 45%，暗藏巨大消费潜力。</p><p>根据晚点 LatePost 报道，TikTok 第一天决定做电商时，最想做的就是美国市场，当 2020 年 9 月前后明确要立项时，时任美国总统特朗普发出行政令：要求 TikTok 在美国下架，并从字节跳动母公司剥离。于是只能将前两个试点地放在印尼和英国。</p><p>而去年 11 月，TikTok 电商开始在美区试水，只限本地商家开店，但由于门槛太高，进展并不顺利，后来在本土店铺的基础上，推出美国跨境全闭环店（中国执照）、美国跨境品牌店（一对一定向邀请）等。</p><p>今年 9 月，TikTok 电商在美正式推出，并全面上线了全托管模式，与 Temu 类似，卖家只需要将商品发到 TikTok 电商的广州花都仓，平台负责店铺流量和运营。</p><p>不久前，TikTok 电商在美国还开放了「商家自运营模式」，&nbsp;商家自主负责包括商品上架、销售、营销、物流等全流程，可根据自身能力灵活选择商城及直播、短视频、达人合作等场景进行销售，并参与平台营销活动。</p><p>TikTok 电商在美国市场的跨境商家自运营模式主要定向邀约三类商家入驻，包括美国本土发货商家、品牌出海商家，和经营珠宝水晶类目的商家；并在近期加大了相关商家的招商力度，但要求也不低，比如不能个人注册，且近两个月 GMV 要超过 200 万美金，必须美国本土发货，不能虚拟仓，一旦触发红线就会面临关店风险。</p><p>值得一提的是，TikTok 电商美区现在 80% 的 GMV 都来自达人短视频，而招商人员也会建议商家多去和达人建联实现测品、放量等目的。</p><p>至少短期内，美国会是 TikTok 电商的重点布局市场。据财新报道，从 10 月底「黑五」预热开始，TikTok 电商负责人康泽宇就带领团队从新加坡亲赴美国备战。</p><p>11 月 30 日，TikTok Shop 发布战报，美国市场「黑五」大促整体增长超 215%，「黑色星期五」当日 GMV 环比实现了 4 倍增长。据悉，考虑到美区的表现，TikTok 电商今年有望完成 200 亿美金的 GMV 目标。</p><p>（36 氪时刻关注 TikTok 电商的进展，欢迎加微信 xhht100 交流）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>文投控股：公司面临未能按期支付债务、潜在诉讼等风险</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557748812045704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:36:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，文投控股发布股票交易风险提示公告称，公司近期股价波动幅度已大幅高于行业平均水平，存在市场情绪过热的炒作风险。受行业下行影响，公司主营业务收入持续下滑，导致公司应偿还东方弘远的第二期本金 2 亿元尚未完成支付。公司将面临逾期债务本金、利息所产生的罚息等损失，并可能被要求提前偿还剩余全部债务本金 6 亿元及相关利息（包括第二期未偿还本金 2 亿元），公司正在积极寻求相关解决方案。同时，公司还将面临潜在的诉讼风险，以及相关资产被查封、冻结的风险等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：要加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557737199672452?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:24:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议强调，明年要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键，扎实做好经济工作。要加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口。放宽电信、医疗等服务业市场准入，对标国际高标准经贸规则，认真解决数据跨境流动、平等参与政府采购等问题，持续建设市场化、法治化、国际化一流营商环境，打造「投资中国」品牌。切实打通外籍人员来华经商、学习、旅游的堵点。抓好支持高质量共建「一带一路」八项行动的落实落地，统筹推进重大标志性工程和「小而美」民生项目。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博世科：中标约 1.85 亿元供水工程 PPP 采购项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557736229788807?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:23:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，博世科公告称，公司中标泗洪县东南片区域供水工程（改扩建）PPP 采购项目，成交金额约 1.85 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：明年要加快完善生育支持政策体系，发展银发经济</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557735032380547?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:22:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议强调，明年要切实保障和改善民生。要坚持尽力而为、量力而行，兜住、兜准、兜牢民生底线。更加突出就业优先导向，确保重点群体就业稳定。织密扎牢社会保障网，健全分层分类的社会救助体系。加快完善生育支持政策体系，发展银发经济，推动人口高质量发展。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：加快推动人工智能发展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557733692972418?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:21:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议强调，明年要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键，扎实做好经济工作。要以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。完善新型举国体制，实施制造业重点产业链高质量发展行动，加强质量支撑和标准引领，提升产业链供应链韧性和安全水平。要大力推进新型工业化，发展数字经济，加快推动人工智能发展。打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业，开辟量子、生命科学等未来产业新赛道，广泛应用数智技术、绿色技术，加快传统产业转型升级。加强应用基础研究和前沿研究，强化企业科技创新主体地位。鼓励发展创业投资、股权投资。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：要谋划新一轮财税体制改革，落实金融体制改革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557732397555080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:19:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。要谋划进一步全面深化改革重大举措，为推动高质量发展、加快中国式现代化建设持续注入强大动力。不断完善落实「两个毫不动摇」的体制机制，充分激发各类经营主体的内生动力和创新活力。深入实施国有企业改革深化提升行动，增强核心功能、提高核心竞争力。促进民营企业发展壮大，在市场准入、要素获取、公平执法、权益保护等方面落实一批举措。促进中小企业专精特新发展。加快全国统一大市场建设，着力破除各种形式的地方保护和市场分割。有效降低全社会物流成本。要谋划新一轮财税体制改革，落实金融体制改革。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：要统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险，严厉打击非法金融活动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557731640106112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:19:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议强调，明年要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键，扎实做好经济工作。持续有效防范化解重点领域风险。要统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险，严厉打击非法金融活动，坚决守住不发生系统性风险的底线。积极稳妥化解房地产风险，一视同仁满足不同所有制房地产企业的合理融资需求，促进房地产市场平稳健康发展。加快推进保障性住房建设、「平急两用」公共基础设施建设、城中村改造等「三大工程」。完善相关基础性制度，加快构建房地产发展新模式。统筹好地方债务风险化解和稳定发展，经济大省要真正挑起大梁，为稳定全国经济作出更大贡献。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：稳定和扩大传统消费，提振新能源汽车、电子产品等大宗消费</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557728328097155?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:15:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议强调，明年要围绕推动高质量发展，突出重点，把握关键，扎实做好经济工作。要激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。推动消费从疫后恢复转向持续扩大，培育壮大新型消费，大力发展数字消费、绿色消费、健康消费，积极培育智能家居、文娱旅游、体育赛事、国货「潮品」等新的消费增长点。稳定和扩大传统消费，提振新能源汽车、电子产品等大宗消费。增加城乡居民收入，扩大中等收入群体规模，优化消费环境。要以提高技术、能耗、排放等标准为牵引，推动大规模设备更新和消费品以旧换新。发挥好政府投资的带动放大效应，重点支持关键核心技术攻关、新型基础设施、节能减排降碳，培育发展新动能。完善投融资机制，实施政府和社会资本合作新机制，支持社会资本参与新型基础设施等领域建设。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557725543652481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:12:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议提出，进一步推动经济回升向好需要克服一些困难和挑战，主要是有效需求不足、部分行业产能过剩、社会预期偏弱、风险隐患仍然较多，国内大循环存在堵点，外部环境的复杂性、严峻性、不确定性上升。要增强忧患意识，有效应对和解决这些问题。综合起来看，我国发展面临的有利条件强于不利因素，经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，要增强信心和底气。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>KKR 据悉洽购医疗保健技术公司 Cotiviti 的 50% 股份，对后者估值可达 110 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557717049318791?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:11:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，知情人士称，私募股权公司 Veritas Capital 正洽谈将医疗保健技术公司 Cotiviti 的 50% 股份出售给私募股权巨头 KKR。这笔交易对 Cotiviti 的估值最高可达 110 亿美元。据了解，这项交易可能在未来几周内达成，将为 Veritas 的投资者带来数十亿美元回报。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特阿美收购巴基斯坦天然气与石油公司 40% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557713525923200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:00:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，沙特阿美签署收购巴基斯坦天然气与石油公司的 40% 股权的最终协议，后者是一家多元化的下游燃料、仓储、润滑油和便利店运营商。这是沙特阿美首次进入巴基斯坦燃料零售市场。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北新路桥：子公司中标 1.25 亿元公路工程项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557704671714692?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:57:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北新路桥公告称，公司子公司新疆生产建设兵团交通建设有限公司与新疆兵团勘测设计院集团股份有限公司（联合体牵头人）组成的联合体，被确定为第十二师八钢工业园区-头屯河公路工程项目（EPC 总承包）中标人。公司方面负责该项目施工部分，建安费约 1.25 亿元。项目施工工期 700 天。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果提出和解欧盟 Apple Pay 反垄断指控的方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557706667170947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:53:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，知情人士称，苹果公司已提出让竞争对手使用其用于移动钱包的「一触即付」（tap-and-go）移动支付系统，此举可能会和解欧盟的反垄断指控，避免可能的巨额罚款。上述人士表示，欧盟委员会可能会在下个月征求竞争对手和客户的反馈意见，然后再决定是否接受苹果的提议。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傲农生物：大北农拟取得公司控股股东不少于 51% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557704995380609?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:52:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，傲农生物公告称，近日，公司与大北农 (002385) 签署《战略合作意向协议》，公司控股股东傲农投资与大北农签署《投资合作意向协议》。公司与大北农拟在供应链共享、联合采购、业务资源整合、资产整合、股权合作等层面展开多层面的战略合作；大北农拟投资不超过 6 亿元，以股权转让或资产转让的形式购买傲农生物旗下资产。大北农拟通过增资扩股的方式取得傲农投资不少于 51% 的股权。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>同为股份：拟 1000 万元至 2000 万元回购公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557702765583747?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:49:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，同为股份公告称，公司拟以集中竞价交易方式回购公司股份，用于股权激励计划或员工持股计划。回购总额不低于 1000 万元（含），且不超过 2000 万元（含），回购价格不超过 26.18 元/股（含）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国银行研究院：预计 2024 年我国 GDP 增长 5% 左右，消费有望持续恢复</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557694417886339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:41:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国银行研究院 12 日发布《中国经济金融展望报告（2024 年）》预计，四季度我国 GDP 增长 5.6% 左右，2023 全年增长 5.3% 左右，高于全年 5% 左右的预期目标。展望 2024 年，外部环境或有所改善，稳增长政策效果将继续显现，国内需求有望持续修复，在政策发力和市场驱动下，我国经济将向潜在增速水平回归。预计 2024 年 GDP 增长 5% 左右。（新华财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四川成渝：2024 年拟不超 14.3 亿元向中石油四川公司采购成品油</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557686146260105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:32:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，四川成渝公告称，为满足日常经营需要，公司及下属公司需向中石油四川集团采购成品油，公司或中路能源与中石油四川公司拟签署《成品油买卖关联交易框架协议》，预计该协议项下 2024 年的交易总金额不超过 14.3 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央经济工作会议：加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557678899027077?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:25:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议提出，要坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北汽蓝谷：子公司收到 1 亿元新能源汽车推广应用补助资金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557668333198721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:23:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北汽蓝谷公告称，公司子公司北汽新能源汽车常州有限公司近日收到武进国家高新技术产业开发区财政局拨付的 2018-2020 年度新能源汽车推广应用补助资金 10000.00 万元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>云南能投：子公司永宁风电场项目全容量并网发电</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557667575504259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:20:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，云南能投公告称，全资子公司红河云能投新能源开发有限公司永宁风电场项目总共 118 台、装机容量总计 75 万千瓦风力发电机组于 12 月 12 日实现全容量并网发电。至此，公司已投产发电的风电场项目总装机容量增至 147.5 万千瓦，公司已投产发电的新能源（包括风电和光伏）总装机容量达到 154.1 万千瓦。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>