<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>君乐宝投资茉酸奶，大公司又盯上新品牌｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512324521070593?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 13:09:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>编辑｜乔芊</p><p>继 10 月份安踏收购 MAIA ACTIVE 后，新锐消费品牌被业内大公司青睐的故事，又多了一个。</p><p>11 月 8 日，君乐宝集团与现制酸奶品牌「茉酸奶」签订战略合作协议，君乐宝斥资战略入股茉酸奶，持有 30% 股份，具体金额未透露。</p><p>茉酸奶 2014 年成立于上海，是今年现制酸奶热潮中「最显眼」的品牌，招牌产品「原创牛油果酸奶奶昔」一度引领潮流。据悉，茉酸奶全国门店数在今年 5 月底突破 1000 家，如今这一数字已更新至 1600+。</p><p>纵使「年轻人移情酸奶」的呼声高调又热闹，现制酸奶领域跑出的千店品牌还是屈指可数，茉酸奶作为代表，受到的关注自然不少。</p><p>联合创始人顾豪在 5 月底接受 36 氪采访时曾谈及融资态度——「很多人在问，我们还在讨论中。」此后，有机构投资人表达过对茉酸奶的兴趣，品牌方回复表示「投资事宜暂时先不聊了」。</p><p>君乐宝这次入股，成为茉酸奶的首次公开融资。乳业专家宋亮他曾以顾问身份建议君乐宝与国内的烘焙、餐饮、咖啡茶饮等业态的连锁品牌寻求合作，「其实接触过很多品牌，最终达成了对茉酸奶的投资。」他告诉 36 氪。</p><p>这场新老品牌的双向奔赴，背后是君乐宝扩张业务、冲击 IPO 的决心，也是茉酸奶保障上游、延续高速增长的野心。</p><h3><strong>「规模+规模」的互哺</strong></h3><p>此次合作，被外界形容为「两个第一的联手」。</p><p>过去几年，魏立华带领下的君乐宝发展迅速，2021 年营收达到 203 亿元（2022 年数据未公布），位列中国乳业第五强。而据 IPO 日报，君乐宝集团及旗下品牌的低温酸奶市场占有率全国第一，简醇酸奶是低温酸奶第一品牌。</p><p>茉酸奶也凭借快速拓店走上「第一」位置：今年 3 月门店数破 500 家，一个月后官宣第 700 家门店即将落地，5 月底 1000 家，11 月超过 1600 家，年底目标 2000 家。如此增速，在现制酸奶饮品领域是独一份。</p><p>体量变化，对上游原料的需求也随之快速变化。顾豪此前对 36 氪举例称，就榴莲奶昔要用到的榴莲而言，国内已经很难找到与茉酸奶需求量相匹配的常规贸易商，必须通过马来西亚领事馆牵头，以当地最大的产地来覆盖需求。</p><p>有这样的规模做基础，君乐宝入股之后的具体合作，自然先从奶源展开。</p><p>据悉，双方计划在中国四大黄金奶源地之一的张家口坝上草原设立茉酸奶专有牧场。此前，茉酸奶的原料由内蒙古品牌兰格格供应，门店的视觉体系对奶源多有强调，「北纬 43 度黄金奶源带」、「来自草原酸奶之都」等标语占据黄金位置。</p><p>对茉酸奶而言，最为重视的奶源自此有了保障。毕竟君乐宝近年来在草业和牧业领域的投资超过 80 亿元，在全国建有 17 个大型牧场，据官方在今年 7 月的数据，其奶源自给率在 58.95%，这个水平高于伊利、蒙牛等大多数乳企。</p><p>对君乐宝而言，此举的直接益处是发展了一个规模可观的下游客户，除此之外，还有更大的想象空间。比如餐饮场景的故事——当菲诺的厚椰乳成为瑞幸生椰拿铁背后的隐形赢家，当朝日唯品的牛乳成为精品线下咖啡店的标配时，线下门店的资源对乳企寻求 to B 业务已至关重要。</p><p>「过去两年标准产品的酸奶动销不畅，大公司都在找方向、找新的增长点，茉酸奶这样的新兴品牌在融资上也不想只圈钱，而是需要更深度的合作。」宋亮对 36 氪总结道，「对这样的投资，我们双手赞成。」</p><p>事实上，业内曾有过一场与之相似的合作可供参考。</p><p>2021 年初，新希望旗下的新乳业以 2.31 亿元的价格收购「一只酸奶牛」60% 的股权，希望携手进军现制茶饮领域。根据当时的公告内容，双方还签有「对赌协议」，在三年业绩承诺期内，一只酸奶牛分别要完成年度及累计净利润目标，三年内的累计净利润不低于 1.27 亿元。&nbsp;</p><p>实际完成情况尚未可知，但从开店速度来看，一只酸奶牛的发展相较前几年已明显趋缓。极海品牌监测的数据显示，目前在营门店为 1039 家，而早在 2020 年时，其门店数量就已破千，有媒体称其「恐难完成对赌协议」。</p><p>可见乳企要运营线下终端品牌并不容易。宋亮称二者的方向类似，但本质上有「入股」和「收购」的区别，君乐宝入股后，品牌经营的控制权仍然在茉酸奶手中，「行业有专业分工，对企业而言以参股方式形成紧密合作已经足够，茉酸奶后续也有自己的计划。」</p><h3><strong>君乐宝朝 IPO 前进一步</strong></h3><p>IPO 无疑是这些年悬在君乐宝心头的一件大事。</p><p>2019 年 7 月与蒙牛解绑后，君乐宝很快在 2020 年引入了新的外部股东，红杉、高瓴均在其中，目前红杉是其最大的机构股东，投资额超过 12 亿元，持股比例 15.26%。在此期间，便陆续有君乐宝谋求上市的传闻出现。</p><p>2020 年，彭博社援引知情人士消息称，君乐宝有意在中国内地和香港上市，考虑在香港 IPO 中筹资至少 7 亿美元，官方当时予以否认。如今，这一计划被摆上枱面，君乐宝副总裁仲岩对外表示，2025 年销售额要达到 500 亿元，并表示「公司已启动 IPO 上市项目，争取在 2025 年完成上市」。</p><p>以此时点再来回顾君乐宝近几年的发展，会发现它一直在默默长大，「买买买」的步伐也不曾停下。</p><p>2022 年 1 月，君乐宝以 2 亿元收购皇氏集团子公司云南来思尔乳业股权及云南皇氏来思尔智能化乳业股权，在两家公司各持股 20%，成为第二大股东，为扩张西南市场奠定基础。</p><p>2022 年 8 月，君乐宝收购西安银桥乳业（集团）有限公司核心经营性资产，为进军西北市场布下一子，同时在牛奶和羊奶市场都更进一步。</p><p>今年 5 月，君乐宝再度斥资 3.29 亿元拿下皇氏集团上述两家子公司各 32.89% 的股权，正式跻身控股股东。</p><p>此外，君乐宝还通过投资上海酪神世家健康科技发展有限公司，布局奶酪市场等等。</p><p>有业内人形容君乐宝的发展「在奶粉的最后窗口期做到了数一数二。」婴幼儿奶粉、低温液态奶、常温液态奶，也是它在牧业之外的三大业务板块。但时移势易，从目前的宏观环境来看，奶粉、常温奶的大盘收缩趋势明显，鲸参谋数据显示，截至今年 9 月份，京东平台婴幼儿奶粉的销量同比下滑约 17%。</p><p>尽管君乐宝仍能表现出逆势增长（在凯度的《2023 年全球品牌足迹报告》中以 8.6% 的增长率位居乳业增速冠军），但在消费者追求健康、新鲜的大背景下，行业增长机会转向中高端已是共识，推出 A2 型奶粉、做「悦鲜活」这样的利润型品牌，包括此次入股茉酸奶，君乐宝也在努力摆脱「只有低价」的形象。</p><p>今年初在石家庄举办的君乐宝科学战略发布会上，魏立华回顾起 2012 年制定的企业愿景——成为中国乳制品企业的领先品牌，他颇为激动，挥舞手臂说到，「愿景离实现越来越近了，我提议，给我们君乐宝人一个掌声。」</p><p>相较那时，君乐宝完成了从 10 亿元营收到 200 亿元营收的跨越。如今，与现制酸奶第一品牌完成绑定，IPO 的壮志又继续往前走了一步。</p><p>（感谢 36 氪作者杨亚飞对本文的贡献。）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗健康行业周报 |睿璟生物获数千万元 Pre-B 轮融资；第九批药品国采纳入重点监控品种</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2514797060149249?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 13:06:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36 氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36 氪推出了「医疗健康行业周报」这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>11 月 12 日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36 氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul><li><strong>睿璟生物获数千万元 Pre-B 轮融资</strong></li></ul><p>睿璟生物已完成数千万元 Pre-B 轮融资，本轮融资由今晟投资领投，老股东博远资本继续追加投资，浩悦资本担任本轮融资的独家财务顾问。睿璟生物成立于 2017 年，围绕甲状腺癌从术前取样、诊断、到术后监测，推出了甲状腺活检针、多基因 qPCR 检测和 NGS 检测、Thyroscan®甲状腺结节良恶性分类器、以及针对术后复发监测等全流程系列产品，为整个甲状腺癌诊疗周期提供多种解决方案。公司于 2023 年 8 月<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2393197673355905">获国内甲状腺结节基因检测第一证</a>，成功填补了甲状腺结节术前诊断产品的空白；同时睿璟生物也在积极布局新癌种的检测，未来还将依托指南规范和临床刚需持续完善解决方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2510296750899208">睿璟生物获数千万元 Pre-B 轮融资，今晟投资领投 | 36 氪首发</a></p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Eleos Health 获 4000 万美元 B 轮融资，打造人工智能健康平台助力医疗服务</strong></li></ul><p>Eleos Health 是一家位于美国马萨诸塞州波士顿和以色列特拉维夫的数字健康平台提供商，专注于研究行为健康领域的人工智能。</p><p>11 月 8 日， Eleos Health 宣布获得了 4000 万美元的 B 轮融资，本轮融资由 Menlo Ventures 领投，F-Prime Capital、Eight Roads、Arkin Digital Health、SamsungNEXT 和 ION 参投，融资总额达到 6800 万美元。</p><p>该公司打算利用此轮融资资金，通过增加对产品开发和战略合作伙伴关系的投资来加速发展，从而加快人工智能在行为健康领域的应用。除了加快产品开发计划（其中包括针对团体治疗、合规自动化、病例管理、并发文档和基于价值的护理支持的新型和增强型人工智能解决方案）外，这笔投资还将加快 Eleos Health 的招聘工作，扩大其服务范围，为更多的行为健康提供商和细分市场提供服务，并加强战略合作伙伴关系的发展，将更多的电子病历和行业协会纳入 Eleos 生态系统……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2511252562968837">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things |&nbsp;L-Nutra 获 4700 万美元 D 轮融资，研发模拟断食技术延长人类寿命</strong></li></ul><p>L-Nutra 是一家总部位于美国加利福尼亚州洛杉矶的医疗保健技术公司，致力于研发延长人类寿命的营养品和药物。</p><p>11 月 8 日，L-Nutra 宣布在 D 轮融资中募集到 4700 万美元。本轮融资由 Moderna 首席执行官 Stephane Bancel 先生和洛杉矶一家中型市场投资公司 Brentwood Associates 共同领投。 该公司打算利用这笔资金扩大运营和业务范围。</p><p>L-Nutra 由南加州大学（USC）和南加州大学长寿研究所所长 Valter Longo 博士于 2009 年创立，专门从事新型长寿营养品的发现、设计和商业化，以及将营养品作为药物的计划，以提高人类的健康寿命。L-Nutra 与全球 18 所大学的研究中心合作，开发了长寿营养管道 ProLon，旨在通过细胞再生和改善代谢健康来促进健康老龄化；以及名为 L-Nutra Health 的营养医学管道，旨在提高糖尿病、癌症、自身免疫性疾病和心血管疾病患者的病情缓解几率……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2509459297828868">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Elucid 获 8000 万美元 C 轮融资，利用人工智能软件评估心血管疾病</strong></li></ul><p>Elucid 是一家总部位于波士顿的医疗技术公司，致力于为医生提供人工智能成像分析软件以评估心血管疾病。</p><p>11 月 9 日，Elucid 宣布已获得 8000 万美元的 C 轮融资。本轮融资由 Elevage Medical Technologies 领投，行业战略投资者和现有投资者跟投。本轮融资使该公司自成立以来的融资总额达到了 1.21 亿美元。除成功融资外，Elucid 还宣布梅尔罗斯博士和 Elevage 高级顾问 Kelly Huang 博士将加入公司董事会。自上次融资以来，Elucid 在加强商业努力和扩大临床研发的同时，大大加强了其领导团队。该公司计划利用这笔资金扩大其商业化努力，为医生和患者提供防治心脏病的关键信息……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2511250178212100">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Gynesonics 获 4250 万美元融资，研发子宫肌瘤微创治疗方案</strong></li></ul><p>Gynesonics 是一家总部位于美国加利福尼亚州的女性医疗保健公司，致力于开发治疗症状性子宫肌瘤的微创解决方案。</p><p>11 月 5 日，Gynesonics 宣布获得了 4250 万美元的融资。本轮融资由 Amzak Health、Endeavour Vision、Kaiser Permanente Ventures、Runway Growth Capital 和 Bain Capital 领投，MVM Partners 和其他医疗保健投资者跟投，自 2023 年 4 月获得初始投资以来，该轮融资总额达到了 6720 万美元。该公司打算利用此轮融资资金扩大运营和业务范围。</p><p>Gynesonics 致力于开发和提供微创、无切口、保留子宫、经宫颈的诊断和治疗技术。其旗舰产品 Sonata 系统是经 FDA 认证的医疗设备，用于诊断宫腔内成像和经宫颈治疗有症状的子宫肌瘤。在 Sonata 系统问世之前，子宫肌瘤剔除术仅限于子宫切除术等侵入性医疗程序，风险更大，恢复时间更长……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2507088351822089">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Kythera Labs 获 2000 万美元融资，搭建医疗数据整合分析平台</strong></li></ul><p>Kythera Labs 是一家位于美国田纳西州富兰克林市的医疗保健技术和数据分析公司。</p><p>11 月 7 日，Kythera Labs 宣布获得了 2000 万美元融资。本轮融资由 BIP Ventures 和 CIBC 领投。该公司计划利用此轮融资资金继续发展和扩大其数据转换技术平台 Wayfinder 的规模，并加快新产品和现有产品的开发和采用。此外，还计划利用融资扩大与 Datavant 和 Databricks 等行业领先企业的合作关系。</p><p>在首席执行官 Jeff McDonald 的领导下，Kythera Labs 是一家医疗数据和技术公司，利用 Wayfinder 数据科学平台、预配置数据管道、数据科学工具包和重整数据集，帮助医疗保健和生命科学机构大规模、快速地整合、访问和分析医疗保健数据，从而获得跨市场的竞争优势……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2508415778619399">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | OrsoBio 获礼来等 6000 万美元融资，研发代谢紊乱疾病疗法</strong></li></ul><p>OrsoBio 是一家位于美国加利福尼亚州的临床阶段生物制药公司，致力于研发严重代谢紊乱疾病的治疗方法。</p><p>11 月 7 日，OrsoBio 宣布获得了 6000 万美元的 A 轮融资，使该公司的融资总额达到了 9700 万美元。本轮融资由 Longitude Capital 和 Enavate Sciences 领投，现有投资者 Samsara BioCapital 和 NuevaBio（创始人的关联公司）以及新投资者礼来公司也参与了本轮融资。Longitude Capital 的 Matthew Young 和 Enavate Sciences 的医学博士 Edd Fleming 将加入 OrsoBio 董事会。该公司计划利用此轮融资资金支持其以肥胖症和相关代谢疾病为重点的项目的发展。</p><p>肥胖症是一场全球性的健康危机，影响着 40% 以上的美国成年人，导致一系列并发症。OrsoBio 致力于研发治疗肥胖症和其他严重代谢性疾病的方案，包括 2 型糖尿病、NASH 和严重血脂异常等疾病的疗法。该公司的研发团队由医生和科学家组成，拥有数十年来自学术界和工业界的临床和药物开发经验。该公司目前有四个项目正在进行临床和临床前开发，其化合物涉及能量代谢的核心途径……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2508413788913923">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>行业观察</strong></h3><ul><li><strong>当肿瘤有了「核」武器，核药成为诺华的「新王牌」 | 行业观察</strong></li></ul><p>在创新药领域，「核药」无疑是今年的当红「炸子鸡」，无论是赛道的抢手度还是头部公司的「吸金」能力，都佐证了这一点。究其原因，面对集采常态化、医保谈判控费等政策，核药是其中难得的高壁垒、高增长赛道。</p><p>诺华是核药领域当之无愧的「先行军」。从 2018 年开始，诺华前后斥资近百亿美元在核药赛道「买买买」：先后获得 RDC 治疗药物 177Lu-dotatate、177Lu-PSMA-617，并因此坐实了全球 RDC 领域的头把交椅，后又在 2022 年将第三发子弹瞄准了 FAP（一种核药靶点），对核药的关注持续升温。</p><p>诺华的重仓和后续所展示出的「钱力」，以及国内政策利好频传也极大地鼓舞了行业，中国资本市场对核药的投资热情也就此被激发……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2510643236552965">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>对话医科达：放疗设备采购要算过「经济账」，人才培养是行业起飞的关键</strong></li></ul><p>人类与癌症的战争历史由来已久，直到 19 世纪 X 射线的发现才让治疗手段有了革命性的改善。此后，放疗概念被引入医学历史。放疗能对肿瘤组织进行精准定位打击，具有无手术创伤、对正常组织损伤较低，对患者主要身体机能损伤较小等优点。</p><p>如今，放疗已在癌症治疗中扮演越来越重要的角色：据 WHO 统计，约 45% 的肿瘤可治愈，治愈的肿瘤中约 40% 是由放疗治愈，约 70% 的肿瘤患者在不同阶段需要接受放疗。国内放疗使用的设备包括医用电子直线加速器、伽马刀、射波刀、Tomo 刀、质子重离子治疗几种，其中以直线加速器和伽马刀为主。</p><p>1968 年，瑞典的脑外科医生 Lars&nbsp;Leksell 发明了伽马刀，后他以此为基础创立了如今的放疗龙头企业——医科达。如今，Leksell 伽玛刀进入中国也已有 30 年历史，累计治疗中国患者超过 30 万例（统计数据截至 2023 年 6 月）。截至 2023 年 10 月，国内装机量超过 30 台。另外，医科达在中国的磁共振加速器的市场占有率达到 100%，其他常规加速器（超过 10 家公司有布局）也有超过 40% 的市场份额，是全球以及中国放疗领域的龙头企业……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2510325905342464">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>降脂、减肥、抗艾滋......进博会创新药「重磅炸弹」Mapping</strong></li></ul><p>从「一年打两针」的长效降脂药、减肥潜力显著的多肽降糖药，到治疗及预防急性偏头痛的口崩片，再到治疗乳腺癌的新一代 ADC 药物，第六届进博会医药馆「重磅炸弹」爆款创新药频现。</p><p>尽管部分创新药尚未在国内正式获批，但通过参加进博会获得溢出效应，多款创新药在海南博鳌乐城先行先试，加速了创新药在中国获批、上市和准入的进程。</p><p>研发出一款年销售额超百亿美元的重磅炸弹，为患者除病去疾，是众多创新药企的追求。以默沙东为例，抗肿瘤的 K 药、九价 HPV 疫苗，两款产品即为这家百年药企贡献约 55% 的销售收入。因此，在医药创新「卷」出新高度之时，跨国药企仍然坚定地大手笔投入研发，如礼来在阿尔兹海默症研发 35 年、累计投入了 80 亿美元，以期延缓 AD 患者的认知功能下降。</p><p>36 氪盘点了本届进博会中，适应症针对人群广泛、已经或有望成为重磅炸弹的 12 款创新药，讲述其机制、临床试验效果、市场销售表现、上市情况，一系列新药好药在医学和商业上的优异表现，也将为这个赛道注入更多信心……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2511813624643846">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>第九批药品国采：重点监控品种被纳入；有产品报价差 10 倍｜最前线</strong></li></ul><p>11 月 6 日的医药圈齐聚在上海：一半在北边的「四叶草」里开进博会；一半在南边的奉贤区人民政府门口，等待着第九批国家组织药品集中采购（下称「国采」）开标，而等待他们的，又将是一场卷席行业的降价大潮。</p><p>36 氪获悉，本次药品国采共有 41 种药品采购成功，拟中选药品平均降价 58%，预计每年可节约药费 182 亿元。总计 262 家企业的 382 个产品参与投标，205 家企业的 266 个产品获得拟中选资格，其中包括 200 家国内药企的 260 个产品，5 家国际药企的 6 个产品（包括 1 个原研药和 5 个进口仿制药），投标企业拟中选比例约 78%，平均每个品种有 6.5 家企业拟中选。</p><p>过去五年间，药品国采进行了八轮，中选品种 333 个，平均降幅维持在 50% 上下，最高降幅一度达到 99%。本次，第九批国采总共纳入 42 个品种、195 个品规，整体市场规模约为 280 亿元，覆盖糖尿病、高血压、抗感染、抗肿瘤等 10 余个治疗领域，50% 以上为注射剂型，同品种竞争企业最高达到 19 家之多……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2506704568165761">点击此处获悉详情</a>）</p><p>&nbsp;</p><p><br><strong>编辑：顿雨婷</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>B 站，闯入双 11 激烈战局｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2511184358162435?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 18:21:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>本周，双 11 预售期基本结束，各大电商平台也「提前放榜」，胜负已定。虽然这个传统购物节本身基本已无新意，但还是出现了几位新玩家，哔哩哔哩（以下简称「B 站」）就是其中之一。</p><p>B 站公布的数据显示，双 11 预售期，平台的带货 GMV 同比增速达 229%。「星火计划」显示，双 11 预售期间，B 站种草视频的引流为电商平台店铺带来的销售额，相比今年「618」整个大促期间，已增长 83%。</p><p>严格意义上来说，这并不是 B 站首次参与双十一。去年同时期，B 站曾联合天猫打造「多彩生活，尽情 UP」社区生态种草活动，用户可在 B 站观看 UP 主的种草视频，也可到天猫选择 UP 主推荐的同款商品。</p><p>不过，去年双十一的活动范围非常小，且仅止于种草，并不能视为真正的购物节。今年双十一，才更能看出 B 站在商业化方面的表现。</p><p>今年 618 购物节期间，许多 B 站 UP 主第一次试水了直播带货。半年过去，这一生态也逐渐扩大。B 站数据显示，双十一期间，直播带货 GMV 同比快速增长 259%，视频带货 GMV 同比增长 190%。</p><p>与此同时，许多的 UP 主也第一次接到了商单。数据显示，通过花火平台收获商家合作的 UP 主数量同比增长了 40%。</p><p>不同于所有主流内容电商平台，B 站在走一条「更宽而非更专」的路。</p><p>「现在所有内容平台都在做自己的电商，就是所谓的闭环电商。」B 站 COO 李旎在 Q2 电话会议上说。「B 站此刻还是选择坚持大开环的生态，和电商平台以及品牌方一起，在 B 站这个生态继续做大交易规模。」</p><h3>先富带动后富？更多 B 站 UP 主尝试赚钱</h3><p>「今年双 11，我感觉 B 站整体的商业氛围要比去年好。」无堂网络 CEO 王煜说。「今年有更多的 UP 主开始带货了，我判断今年 B 站的带货 GMV 应该能翻个番。」</p><p>无堂网络是最先入局 B 站开启带货的服务商之一。从 2021 年至今，无堂已经在 B 站孵化了 100 多个种草 UP 主，包括特务卷卷、马 yancey、毛毛小班长等，月 GMV 也从 20 万提升到了 2000 万左右。王煜预估，今年无堂整体 GMV 也能有 20-30% 的增长。</p><p>种草类 UP 主是变现路径相对更清晰的一类，这类 UP 主在 B 站「率先富了起来」。无堂的标志性打法是——基本每一条视频都是带货类视频，且大部分流量是付费投流带来的观众，而非自然流量，UP 主与粉丝的信任绑定关系并不强。</p><p>「我们的流量中有 85% 是付费流量。」王煜说。「只有 15% 是粉丝自发点击的自然流量。」</p><p>这与外界对于 B 站 UP 主带货是基于「强信任关系」的刻板印象不同。一个众所周知的困局是，有时候粉丝「太过于信任」某位 UP 主，这位 UP 主反而会陷入「带货就是恰烂饭（赚脏钱）」的道德困境。</p><p>对那些商业化开始得太迟，导致自己陷入被动的 UP 主来说，只能随着一波波购物节和「先富们」对 B 站用户的逐步教育，等待商业化氛围好起来。</p><p>拥有 4.7 万粉丝的家居家电领域 UP 主@奇妙能力小王总，是最接近「先富」的类型——她的粉丝量不是太多，而且本身的人设就是选品经理，日常更新家居家电选购指南，变现路径相对清晰。</p><p>今年 618 期间，她第一次尝试直播带货，并达成了单场超百万 GMV 的成绩。双 11，她再次开启直播带货，但避开了十月下旬的预售期，在十一月才开启首场直播。</p><p>「作为个人 up 主，我没有团队，人力有限。」小王总说，「所以我决定在预售期先打磨内容，一方面发布视频带货，一方面为双十一的直播做准备。」</p><p>而且，在家居家电行业，因为双 11 期间折扣力度本身就够大，所以中腰部 UP 主的直播间，反而在大促节点不如平时有吸引力。「我的粉丝基数不大，流量方面没有头部主播的优势，必须做出让粉丝认可的内容，才能更好的发挥直播带货的效果。」小王总说。</p><p>因此今年双十一，她刻意放慢脚步，十月份发布带货视频，十一月再开始首场直播，为观众选品答疑。</p><p>不卷底价，也不依赖高客流量，B 站的 UP 主在寻找差异化竞争优势。</p><h3>B 站用户的消费价值怎么衡量？</h3><p>10 月 31 日，B 站美食区 181.9 万粉丝的 UP 主@燕子堡 BBQ 学徒 Ray 开启了双十一系列第一场直播。这场直播最终收官 40 万元 GMV，超出了他的预期。</p><p>最令 Ray 意外的是，他发现直播间里进来了很多新观众。通过他们发弹幕的语气，他看得出来这些人不是他的粉丝，而是通过直播大厅或推荐信息流进来的访客。最终有 6 万人次观看了这场直播。</p><p>作为一个专做牛肉类烹饪视频的 UP 主，Ray 带的货也与自己的视频内容强相关：各类牛肉、橄榄油、调味料等等。基本所有货品都来自于他本人开设的淘宝店。许多并不是他粉丝的观众也下了单。</p><p>Ray 的这场直播证明了一个问题——B 站的观众也会进入他们并不熟悉的 UP 主的直播间下单，「强信任绑定关系」对双方的压力在减轻，这也是 B 站商业化氛围逐渐升温的一个印证。</p><p>「我觉得 B 站用户的消费力还是被低估的。」王煜说。「之前有一个段子，说‘B 站用户是整个互联网里价值最低的用户。’但是我发现，真正在这个平台赚到钱的商家，并不喜欢分享自己赚到钱了，而没赚钱的商家都特别喜欢讲，这个平台的用户很垃圾。等我们自己试过一遍后发现，B 站用户其实有很清晰的消费需求。」</p><p>王煜描述的 B 站消费者画像，是有意愿消费，并且手里有一部分预算，而且男性用户偏多，更喜欢带有新概念或者是科技类的产品。 女性消费者更在意性价比、产品风评和博主测评。</p><p>王煜还提到了一个令人意外的信息：无堂粉丝较少的纯带货类 UP 主，在卖上万元的按摩椅和几千元的洗衣机时也能有不错的销量，这再次证明「强信任绑定关系」在用户消费决策中的重要性在下降，而单纯的商业行为在增加——即便是高客单价的商品。</p><p>对 B 站来说，商业化显然还在相对早期的阶段。摆在决策者桌案上的两个关键问题，一是继续培养商业氛围和消费习惯，二是让「开环」的另一端，阿里系、京东系和拼多多等电商平台意识到 B 站用户真实的消费价值。</p><p>为了今年的 618 和双 11，B 站已经推出了「星火计划」和「京火计划」两个新产品，分别面向阿里淘宝联盟与京东联盟，让品牌能够监测用户在 B 站观看相应视频后 15 天内在电商平台发生的行为，从而评估 UP 主的种草价值。</p><p>走完评估的最后一步，B 站「开环」策略的基础架构也就完成了。可以说，作为双十一的新参与者，B 站已经达成了初步探索，而平台商业化的真正考验也才刚刚开始。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>当年轻人都在穿始祖鸟时，另一些人选择放弃它｜商业 Friday</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512006260637701?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 10:27:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>编辑｜乔芊&nbsp;</p><p>今年初，梅里雪山的一场篝火晚会，在场的都是创投圈人士。寒冷袭人，一家投资机构的合伙人化林临时换上一件始祖鸟的冲锋衣，才发现在场几乎一半人穿着始祖鸟。</p><p>「是不是有点太多了？」化林想。后来和创业者们见面聊天，他会有意识地控制穿始祖鸟的次数以避免撞衫。</p><p>这股狂热的「始祖鸟」崇拜不止发生在中国。2020 年的巴黎时装周 LV 秋冬男装闭幕式上，已故的潮牌 Off-White 的设计师 Virgil Abloh 穿着始祖鸟的「Alpha SV」冲锋衣走上 T 台谢幕，当时的他或许也没有想到，这个品牌此后会变得如此炙手可热。</p><p>商业上的胜利随之而来。始祖鸟背后的母公司、由中国企业安踏控股的「亚玛芬 Amer Sports」，不久前贴上了「即将在美 IPO」、「700 亿估值」的耀眼标签。</p><p><strong>在中国，从专业户外这个很小的圈子，扩展到商界精英这个大一些的圈子，再进一步破圈到大众，始祖鸟花了整整 20 年。</strong></p><p>故事的开端显得平平无奇。</p><p>1989 年在加拿大成立的始祖鸟开始它在中国的奇幻漂流，要追溯到本世纪之交。2001 年，当时的始祖鸟员工 Jeff 将产品带到中国，创立户外代理公司「上海蓝冰」（如今的「上海飞蛙」），成为这个品牌在中国最早的独家代理商，开启了市场破冰。</p><p>六年之后，户外爱好者和从业者卡尔穿着始祖鸟的衣服找到 Jeff，顺利加入了这家代理公司。当时始祖鸟在全国只有 10-15 家零售商客户，生意盘子加起来也仅有百万级别。</p><p>粗放、非标、亲力亲为是他们当时的工作状态。卡尔向 36 氪回忆，他们的办公室下面就是仓库，每当一批货漂洋过海到来时，员工和老板一起下去搬。更夸张的是，每个人都有一台手持小缝纫机，用来砸中文水洗标。</p><p>当时的始祖鸟产品品质已经备受认可，但昂贵的价格和陌生的品牌让它走得缓慢。</p><p>卡尔在 2008 年邀请北京一位老板参加始祖鸟的上海订货会，对方认真听完全程，认真感受了每件衣服之后回复说，「太贵了，不敢买」。2009 年这个故事再次重演，直到 2010 年，他才象征性地订了一点货。</p><p>就算是「三夫户外」这样的大客户，第一张订单也只订了 5 万块。他们很难想象始祖鸟的一件「Alpha SV」卖 5800 块——这个价格足够在三夫的店里买齐 2-3 天的全套出行和露营装备。</p><p>「始祖鸟最贵」的传说，在那时流传开来。在户外消费的小众时代，圈内人的装备推荐依靠口口相传，资深驴友不断告诉每一个新人，「要买最贵的，就是始祖鸟」。</p><p>贵的背后，始祖鸟拥有业界诸多第一，在专业性能上有足够的说服力：第一个将 Gore-Tex 面料运用到户外品牌、第一个采用每英寸 16 针的细密缝制方法等等。</p><p>最初进驻商场时，始祖鸟常常邻着北面、哥伦比亚等当时的知名品牌，店员向进店客户讲述最高的标准、最好的材料、最优的设计等等，不少人会现场将自己购买的北面和哥伦比亚与始祖鸟进行对比，譬如同样一件冲锋衣，用尺子量每一厘米空间的针脚数。</p><p>「我们就是用这些消费者能感知到的细节，去获取客源，使他们在下次消费时转而投向始祖鸟。」卡尔告诉 36 氪。这些最早的用户中，不乏投资人、互联网精英、外企高管等等。</p><p><strong>创业和投资是极度要求速度和激情的事业，这也是许多企业家和投资人热衷户外运动的原因。</strong>你一定听过关于他们的江湖传说，譬如万科创始人王石立志登山，高瓴创始人张磊酷爱滑雪等等。</p><p>而外企对户外的热衷则更加深入骨髓，这在西方教育狂卷体育的氛围中便能感知一二。Sunny 在一家美资企业工作，公司的每次 outing 几乎都是登山这样的户外活动。在同事的带动下，她很难不被始祖鸟这样一个专业性能极佳、设计又不错的品牌吸引。更重要的是，「它会成为大家的共同话题」。</p><p><strong>当一群传统意义上最成功、最光鲜的人把始祖鸟穿到了生活场景中，破圈也就开始了。</strong></p><p>「大众为什么会听到？因为这帮用户有足够的势能去影响他人。」一位基金合伙人刘雨举例道。「投资人会影响创业者，创业者会影响员工。当然，如果品牌在最初没有建立起足够势能，后期也很难跨越从单一群体到大众群体的鸿沟」。</p><p>某户外品牌创始人余厉也有类似心态。他早年做咨询时会穿着始祖鸟去见客户，希望向甲方老板们表达两层意思：「我是有赚钱能力的」，以及「我是能跟你玩到一起的」。</p><p>如今，余厉发现每当他要带下属去参加一个较为重要的场合时，下属也会身穿始祖鸟，「或多或少，他用始祖鸟证明自己是有能力有品位的人。」</p><p>「专业性或许是一个购买理由，但理由不等于真实动机，很多时候它只是品牌给消费者一个台阶下。」刘雨洞察了这场消费更本质的东西。</p><p>随着品牌破圈的完成，购买始祖鸟的人变多了，听说过始祖鸟的人变得更多。始祖鸟早期消费者的心态也起了变化。</p><p><strong>有人依然热爱这个品牌，也有一些人选择离开。</strong></p><p>「一是变贵了，二是穿的人变多了，现在去跟创业者聊，会发现对方都穿始祖鸟，就不想穿了。」化林说。</p><p>「现在买它的人变成了一些每天穿梭在城市地铁、私家车、健身房里的人，它已经不会真正出现在山野中了。」卡尔说。</p><p>「人生到达一个阶段后，不想再用外在的东西来证明什么了，现在穿优衣库就很好。」刘雨说。</p><p>人的消费心理动机会不断变化，对刘雨这样的用户而言，最贵的始祖鸟是一种品位体现，最大众、最舒适的优衣库又何尝不是一种自洽状态的外显。</p><p>户外人士卡尔近两年虽不再购买，但作为始祖鸟的早期消费者，他还是坚定相信这个品牌的未来，「其实无论亚玛芬还是安踏，或是有另外的公司去收购它，只要不过分乱做，它会一直活得很好」。</p><p>但谁知道呢？潮流周而复始，依赖用户的心理认同是件危险的事情，一位户外从业者说他现在在美国会看到很多硅谷精英以穿「Patagonia」为荣，「跟国内的始祖鸟有点像」。</p><p>这股风潮已然流转到了北京、上海，穿「Patagonia」的人肉眼可见地多了起来。</p><p>（应受访者要求，化林、卡尔、刘雨为化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工商业储能，遍地「第一名」 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512003379937285?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 10:20:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>2023 年，是国内工商业储能的元年，也是市场爆发的一年。</p><p>机构高工产研 (GGII) 预计，今年全年工商业储能出货量将达 8GWh，同比增长 300%。据不完全统计，当下有超过 500 家工商业储能系统集成商正在这一新兴市场上跑马圈地，加速布局。</p><p>有人的地方就有江湖，论资排辈也是自然。36 碳发现，目前市场上有多家工商业储能集成商在各处宣称自己是出货量「第一名」、「前三」或者「头部」，也有一些机构进行过相关的排名，不过对于统计口径语焉不详。</p><p>数百家工商业储能厂商中，谁是领头羊，谁在「吊车尾」？</p><p>多位工商业储能企业高管告诉 36 碳，目前想要准确获悉工商业储能集成商的真实出货量情况非常困难，<strong>「只能通过协会和第三方机构从各个企业会员单位收集，比较难保证准确性」。</strong></p><p>与电网侧、电源侧的大型储能不同，工商业储能的突出特点就是分散，下游需求方高达数百万家，「项目有公开招标信息的非常少」。因此第三方机构也无法通过公开招标信息来估算和印证厂商的出货量，只能依赖厂商的自主申报。</p><p>「当下谁是行业第一其实也并不重要。」 一位储能企业高管直言，工商业储能市场格局并不明朗，头部企业之间目前也拉不开差距。「如果要穷根究底，中国装机量最大的工商业储能企业，其实是有 2000 座换电站的蔚来。」</p><p>「去年的量很少可以忽略不计，今年每家企业的出货量都跟随行业翻了数倍，但<strong>今年的第一名，肯定不代表明后年也是第一名，这个市场才刚刚起步，变数还很大。</strong>」 上述高管表示。</p><h3><strong>格局高度分散，市场充满变数</strong></h3><p>在整个电化学储能市场上，工商业储能虽然目前装机量占比不高（2022 年的装机量占比仅为约 8%），但却是一个被各方角色都高度看好的细分赛道，是「兵家必争之地」。</p><p>据清新资本在《投资新型储能》一书中的测算，国内发电侧的市场容量预计在 5000 亿元人民币左右，电网侧大概在 2500 亿元，而用户侧（即工商业储能）的市场容量在 5-6 万亿元之间，远远大于发电侧和电网侧，有着更大的成长空间。</p><p>更重要的是，工商业储能是一个真正市场化的赛道。目前国内大储市场的装机很大程度依赖「新能源强制配储」政策，而工商业储能具有可行的商业模式，是一个比较合理的、由市场主导的赛道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1604,952" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_b2dcee18a7a54aba9664f2b2bca0d992@594936739_oswg47505oswg1604oswg952_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">储能的细分市场分类；36 碳制图</p><p>因此，不少业内人士的共识是「储能真正的决战还在于工商业用户这一侧，得工商业者得天下。</p><p>36 碳注意到，随着工商业储能的市场机会逐渐被发现并认可，越来越多的厂商开始涌入这一市场。在刚刚过去的 SNEC ES+(2023) 国际储能展上，600 多家储能企业参展，大多数参展企业都拿出了工商业储能的展品，成为储能展上最火热的话题之一。</p><p>积极布局工商业储能的厂商，不仅有如阳光电源、天合储能、比亚迪、宁德时代等已经在大储领域占据重要地位的龙头，也有不少户储企业在海外户储市场放缓后切入工商业寻求新增量，还有不少来自光伏、锂电池、充电桩和家电等领域的跨界者仍在前仆后继。</p><p>这其中，当然也有不少从 0 到 1、聚焦工商业储能的创业企业，以奇点能源、采日能源、四象新能源、乐创能源、弘正储能等为代表。</p><p>所谓「元年即红海」，「千军万马」涌入一个刚刚起步的新市场，造成了市场竞争格局的高度分散。「工商业过于离散，玩家众多，现在的工商业还不存在头部企业，格局不明朗。」一位储能企业高管告诉 36 碳。</p><p>而为了能从激烈竞争当中脱颖而出，打响品牌和知名度，吸引工商业储能客户、投资机构和招募合伙人，储能企业也就自然产生了寻求第三方机构背书的需求。</p><p>上述高管直言，「第三方机构排名主要是给投资机构和资本市场看的，以证明企业的市场地位。在资本市场上，行业老大和老二的估值中枢会有差别，大家默认头部企业拥有更强的规模效应、品牌效应等优势。」</p><p>但正如前文所言，即使行业协会也无法准确了解到各家工商业储能集成商的真实出货量情况。因此，一些行业协会、第三方机构无法从客观的「数量」的角度进行统计排名，转而从主观的「质量」的角度进行评选，如评选「最佳工商业储能供应商」、「最佳工商业储能解决方案」等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1308,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_8cbf2c9c808c402491da1fbec77d86be@594936739_oswg147110oswg1308oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：中关村储能产业技术联盟</p><p>值得一提的是，作为业内权威机构，中关村储能产业技术联盟（CNESA）曾对 2022 年国内用户侧市场上储能系统出货量前十位做过排名，科华数能、兴储世纪、沃太能源位居前三位。</p><p>不过，CNESA 统计的用户侧市场口径不等同于工商业储能，用户侧市场除了工商业/产业园，还有其他（光储充/偏远地区/市政/矿区油田等）。</p><p>也就是说，2022 年的出货量排名一定程度上展现出了这些企业在工商业储能市场的实力。但随着今年大部分企业的出货量都跟随行业翻了数倍，去年的出货量基础已经几乎可以忽略不计，行业格局可能再次发生巨变。</p><h3><strong>做产品 VS 开发项目，工商业储能拼什么？</strong></h3><p>「千军万马」过小桥，工商业储能仍处在一片草莽当中，不光是各类跨界者，甚至连有资源、有关系的厂老板也能来掺上一脚。</p><p>在工商业储能的「热土」浙江省，投资项目的回本周期最快可以做到 3-4 年。业内盛传的一则事迹是，投资方刚拜访完一周的浙江厂老板，转眼就能自己投资储能组装产线，摇身一变就成集成商，把身边的产业资源全部变现。</p><p>这个暴富故事背后反映出当下工商业储能市场的一大特点，<strong>拿订单不光要拼产品，更要拼项目开发能力，而开发能力背后就是企业掌握的产业方和政府资源和关系。</strong></p><p>目前的工商业储能主流业务模式是合同能源管理（EMC），业主只需提供土地即可获得收益分成。在工商业储能产业链中，不同公司的角色可分为三方：业主方、储能集成商和投资人。</p><p>对于集成商来说，「只要能够搞定业主（一般是用电量高的工厂），就可以包揽储能项目的设备，自然也就有了设备出货量。所以当下开发能力对于工商业储能企业非常重要。」一位储能企业高管对 36 碳表示。</p><p>做产品和开发项目，几乎是两种截然不同的能力，前者要求企业做好产品、技术和规模制造，打造出最具性价比的产品；后者则要求企业掌握足够多的项目资源和场景，能够转化为客户和订单。</p><p>而当下拼开发能力的竞争模式实际上更加有利于巨头企业，巨头们掌握着更多的客户资源和应用场景，也有更多的资源可以撬动和地方政府的合作。以阳光电源为例，阳光新能源是国内工商业光伏的龙头，积累的工商业光伏客户可以更顺畅地转化为工商业储能业务的客户。</p><p>因此，随着今年以来阳光电源、天合储能、华为等大储领域占据重要地位的巨头企业开始发力工商业储能业务，<strong>国内工商业储能的行业格局很有可能就会被巨头们重新改写。</strong></p><p>当然，开发能力为先并不意味着产品和技术能力不重要。长期来看，一个成熟的产业中，产业链每个角色的分工必然走向专业化。</p><p>「因为现在比较初期，大家分工没有那么明确，所以都是既做设备又拿项目。但是长期来看，不同公司的定位会逐渐形成，有的偏重产品制造，有的偏重项目开发和运营。」零探智能 COO 宫悦告诉 36 碳。</p><p>值得一提的是，产品制造与项目开发和运营也是两种截然不同的商业模式。前者有着极强的规模效应，后者则恰恰相反。以已经成熟的光伏行业作为类比，TOP10 的光伏组件企业足以覆盖全国甚至全球的大部分市场需求，市场集中度极高；而分布式光伏项目开发领域有几百上千家开发商，市场集中度极低。</p><p>对于「既做设备又拿项目」的工商业储能企业来说，当发展达到一定阶段就不得不对哪个是主业做出抉择。</p><p>而当下，如何在激烈的竞争中先活下来可能才是首要任务，而开发项目作为重要的获取订单方式，暂时还无法摆脱。</p><p>极光云能创始人史耀宏告诉 36 碳，对于工商业储能企业来说，产业不同阶段的发展重心有所不同：现阶段项目开发是核心；中期渠道体系越来越重要；而长期来看，随着辅助服务和现货交易比重加大，产品与解决方案能力就会是核心竞争力。</p><p>面对「千军万马」、群雄竞逐的局面，如何在产业的不同阶段把握发展重心和成长节奏，最终成为「长跑冠军」，将是对每一个工商业储能厂商的严峻考验。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨微信支付与三大运营商条码支付互联互通；小杨哥称 11 月 12 日搬入 1 亿元新大楼；腾讯支付宝美团等将以原生方式适配鸿蒙生态</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2513179253460992?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 09:00:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>珠海万达商业管理集团股份有限公司</strong></p><p>36 氪获悉，据港交所文件，珠海万达商业管理集团股份有限公司宣布本公司与瑞士信贷（香港）有限公司已同意终止委任瑞士信贷（香港）有限公司为其中一名整体协调人，自 2023 年 11 月 9 日起生效。于本公告日期，珠海万达商业管理集团仍委任中信里昂证券有限公司和 J.P.Morgan Securities （Asia Pacific）Limited 为整体协调人。</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>微信支付已与三大运营商旗下支付品牌完成条码支付互联互通</strong></p><p>36 氪获悉，近日，微信支付已全部完成与中国移动、中国电信、中国联通旗下支付平台的条码支付互联互通功能。用户可使用「和包」「翼支付」「沃钱包」三款 App 的「扫一扫」功能，直接扫描微信支付个人收款码进行支付。</p><p><strong>小杨哥称 11 月 12 日搬入 1 亿元新大楼：曾称会成为合肥新地标</strong></p><p>11 月 10 日，疯狂小杨哥在直播时透露，11 月 12 日所有员工将搬迁至新大楼办公。2022 年 11 月，小杨哥豪掷 1.03 亿元买楼，称「三只羊全球总部」将坐落高新区核心区，建筑面积五万平方，并表示该大楼将会成为合肥新地标。（蓝鲸财经）</p><p><strong>「零食很忙」与「赵一鸣零食」合并，两品牌继续独立运营</strong></p><p>36 氪独家获悉，近日平价零食集合店品牌「零食很忙」与「赵一鸣零食」完成合并，零食很忙创始人晏周将出任新公司董事长。据了解，这次交易由零食很忙发起，双方管理层共同推动。合并完成后，两家品牌会继续独立运营。</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>宝能声明：姚振华正在正常工作</strong></p><p>36 氪获悉，宝能集团发布声明称，姚振华董事长正在正常工作。公司呼吁相关媒体停止传播不实信息，避免造成不必要的社会影响。对于传播不实信息的媒体，我司保留追究其法律责任的权利。</p><p>针对「姚振华或被深圳罗湖法院拘留」的网传消息，深圳市罗湖区人民法院官方微博于 11 月 10 日下午发布情况说明：近日，我院出具的关于深圳市宝能投资集团有限公司劳动争议执行案《查证结果通知书》表述有误，已予以纠正，并向当事人致歉。下一步，我院将对相关责任人进行严肃处理，并进一步加强管理，提高工作质量。（第一财经）</p><p><strong>孟羽童社交平台报价关闭，业内人士称其单条广告报价超 20 万</strong></p><p>据中新经纬援引潮新闻报道，连日来，格力电器董事长董明珠前网红秘书孟羽童的名字再次冲上热搜，关于孟羽童「广告月收入或达 20 万，一年广告收入或达 400 万」等话题也持续发酵。一位在 MCN 公司工作的业内人士向记者透露，据其了解，目前孟羽童应该未签约任何 MCN 公司。他表示，目前孟羽童已经属于头部中的「顶流」，「应该没有哪家公司能签下她，这个粉丝数量，她自己开公司就完全足够了。」业内人士提供给记者的后台截图显示，孟羽童的「图文笔记一口价」和「视频笔记一口价」一栏里目前显示「暂未报价」。据梨视频报道，梳理发现，在社交平台个人号「孟羽童 Morita」上，截至目前归类于「创意广告」的内容有 21 条，均为商务广告短视频。据蓝鲸财经此前报道，知情人士称她前几个月报价在 18 万-22 万之间。如果按 18-22 万每条计算，孟羽童一年半来仅社交平台广告收入或许就能达到 400 万元。（中新经纬、梨视频）</p><p><strong>TST 辟谣张庭老公复出直播：林瑞阳复出直播系录屏盗用</strong></p><p>据梨视频报道，11 月 10 日，TST 庭秘密发布声明称：2023 年 11 月 9 日晚 17 许，一账号名为「林大哥 88」的主体冒用我委托人的身份及形象，在抖音平台上进行直播及网络销售活动。而该账号与我委托人及关联方均并无任何关系，我委托人也从未在此账号内开展过任何直播活动。其后，该账号的违法行为被抖音平台监测到并予以了封禁处理，避免了违法行为后果的进一步扩大。经调查确认:该账号所播内容系我委托人在 2 年前直播时的视频，被不法分子录屏盗用后以直播的方式进行播出后，妄图借此进行非法销售牟利。部分网络媒体将其解读为我委托人的复出直播，严重歪曲了客观事实。此前据蓝鲸财经报道，11 月 9 日，林瑞阳张庭夫妇复出直播，在直播中称照顾好朋友、客户，号召代理通过人传人从而传播好的口碑。直播过程中直播间被封禁两次，现已停止直播。（梨视频、蓝鲸财经）</p><p><strong>赛力斯：问界 M9 盲订已有 2 万多台，预计未来非常乐观</strong></p><p>在华为智慧出行解决方案发布暨智界 S7 预售会上，华为智能汽车解决方案 BU 董事长余承东表示，目前华为汽车智选车模式共有四家合作伙伴，包括赛力斯、奇瑞、江淮、北汽。早间，以投资者身份致电赛力斯投资者热线，询问与华为合作进展情况。公司方面回应称，和华为一起联合设计、制造、品控，最后进入渠道销售。目前，M9 盲订已有 2 万多台，预计未来非常乐观。（第一财经）</p><p><strong>茅台提价目的明确市场反馈积极，终端商称茅台价格依然保持平稳</strong></p><p>10 月 31 日，贵州茅台在时隔 6 年后再次提价，从 2023 年 11 月 1 日起上调 53%vol 贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为 20%。此次调整不涉及贵州茅台酒产品的市场指导价格。从近期市场走访的反馈看，飞天茅台的批价相比于公布前略有回升，但并没有超过今年中秋时的酒价，整体市场表现平稳。而业内认为，茅台提高经销商出厂价但并未提高零售指导价，更多是提振市场信心，增厚企业营收，而且提价预热到位，意图明确，所以不会带来市场的剧烈波动。（第一财经）</p><p><strong>亚马逊全球副总裁：中国拥有全球最大电商市场，未来将进一步扩大投资</strong></p><p>亚马逊全球副总裁萨米尔·库马尔表示，在前置保税仓启用之后，将会与中国本地的供应链深度融合，与更多中国国内的物流公司展开合作。他表示，中国的供应链系统有着强大的优势，在仓库运营方面经验丰富。他认为，中国拥有全球最大的电商市场，亚马逊来年将进一步对中国市场扩大投资。（央视财经）</p><p><strong>北京规范网络集中促销：不得虚假折价</strong></p><p>北京市市场监管局近日发布关于规范网络集中促销行为的合规提示，要求不得出现低价诱骗高价结算、先提价后打折、虚假折价、虚假标价、不履行价格承诺等价格欺诈行为。（中新经纬）</p><p><strong>广汽集团：参与发起设立智能网联新能源汽车产业发展基金</strong></p><p>36 氪获悉，广汽集团发布公告称，公司拟与广州产投新能源专项母基金合伙企业 (有限合伙)、中银金融资产投资有限公司作为有限合伙人 (LP) 按 33.4%、33.3%、33.3% 的比例认缴出资，发起设立新能源汽车产业基金，首期规模为 100 亿元；基金备案时各合伙人合计实缴出资 1 亿元，公司按比例实缴出资不超过 3240 万元，此外，公司全资附属公司广州盈蓬投资管理有限公司作为普通合伙人（GP）和管理人出资 100 万元。</p><p><strong>实探武汉楼市翻红背后：区域明显分化，开发商以价换量</strong></p><p>中指研究院提供的数据显示，在全国重点监测城市中，武汉 10 月新建住房销售 12099 套，环比上涨 73.44%，同比上涨 59.96%，环比、同比涨幅均位列第一。探访武汉多个楼盘发现，价格、产品力及区位配套等性价比更高的产品受到青睐，区域、产品分化均较为明显。在去库存压力下，开发企业多采取以价换量、回笼资金的经营策略，一场降价促销战在武汉楼市蔓延。（证券时报）</p><p><strong>毕加索名画拍出约 10 亿元人民币，成为今年全球拍卖会成交价最高的艺术品</strong></p><p>11 月 8 日，已故西班牙绘画大师毕加索的画作《戴手表的女人》在美国纽约的拍卖中以约 1.39 亿美元（约合人民币 10 亿元） 成交。负责此次拍卖的苏富比拍卖行说，这是今年全球拍卖会上成交价最高的艺术品。（央视财经）</p><p><strong>英伟达或为中国推三款改良芯片？浪潮信息：目前还未接到通知，公司会继续和对方沟通</strong></p><p>有媒体报道称，英伟达已开发出三款针对中国区的最新改良版系列芯片，国内厂商最快将在这几天拿到产品。受此消息影响，浪潮信息 11 月 9 日尾盘快速拉升，最终涨停报收。就此事致电浪潮信息投资者热线，工作人员表示，公司也已关注到此消息，但目前还没有接到相关通知，公司也会继续去和对方沟通。就业绩影响方面，如消息属实且客户接受度较好，可能会有一定的订单交付，但具体还是要等待消息的真实性。（第一财经）</p><p><strong>拜登：支持美国汽车工人联合会在丰田和特斯拉组建工会</strong></p><p>当地时间 11 月 9 日，美国总统拜登在伊利诺伊州贝尔维代尔出席活动，同美国汽车工人联合会（UAW）主席肖恩·费恩及工会成员会面。拜登向费恩表示祝贺，强调 UAW 与底特律三大汽车制造商达成的临时合同协议，「我希望所有汽车工人都能签订这样的合同」。拜登在活动间隙表示，他「绝对支持」UAW 为特斯拉和丰田汽车工人成立工会所做的努力。（界面新闻）</p><p><strong>亚马逊与 Meta 合作，通过 Instagram 和 Facebook 进行购物</strong></p><p>美国电商巨头亚马逊与社交媒体巨头 Meta Platforms 结盟，亚马逊将在 Meta 旗下 Instagram 和 Facebook 平台投放广告，以测试直接网购的功能。这一举措要求消费者将他们的亚马逊账户与其社交媒体资料链接起来，这可能会使 Meta 对广告商更具吸引力，并让亚马逊从其网络商店之外吸引更多购物者。（财联社）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 引入数据合作伙伴关系</strong></p><p>OpenAI 称，公司引入 OpenAI 数据合作伙伴关系，我们将与组织合作，为训练人工智能模型生产公共和私人数据集。（财联社）</p><p><strong>微软表示已恢复员工对 ChatGPT 的访问</strong></p><p>微软表示已恢复员工对 ChatGPT 的访问。此前，微软员工一度无法使用 OpenAI 的 ChatGPT。（财联社）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「航星传动」完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「航星传动」宣布完成数千万元 Pre-A 轮融资，累计融资逾亿元。本轮融资由中信建投资本领投，丝路金桥、国仪资本和水木春锦资本跟投。融资资金将用于进一步提升核心技术，推进新产品研发和小批量生产，持续引进高端研发人才，助力早日实现伺服系统规模化生产和全国产化应用。</p><p><strong>「玏芯科技」完成 A+轮数亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，光通信电芯片企业玏芯科技宣布完成 A+轮数亿元融资。本轮融资由临芯投资，柏睿资本，华登国际，混沌投资，飞图创投联合投资，流深资本担任独家财务顾问。截至目前，玏芯已汇聚了华登国际、中芯聚源、临芯投资等半导体专业基金，柏睿资本、思瑞浦旗下芯阳基金、飞图创投、中芯科技等产业资本，以及源码资本、混沌投资、联想之星、德联资本等财务机构。</p><p><strong>AI 初创公司「Stability AI」新一轮融资 0.5 亿美元</strong></p><p>人工智能（AI）初创公司 Stability AI 通过新一轮可转换票据融资大约 0.5 亿美元。英特尔参与本轮融资，但 Coatue 和 LightSpeed 退出该公司董事会。（财联社）&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>Meta 与腾讯达成初步协议，将在中国销售 VR 头显</strong></p><p>Meta Platforms 与腾讯达成初步协议，将在中国销售价位较低的新款 VR 头显。腾讯将从 2024 年末开始销售这款 VR 头显。目前为初步协议，细节可能会发生变化。Meta 将对设备销售持有更高占比，腾讯将在内容和服务收入中占据更多份额，如软件订阅和游戏销售。(财联社)</p><p><strong>三星 Galaxy 将添加实时通话翻译功能</strong></p><p>三星电子 11 月 10 日表示，将于 2024 年初在 Galaxy 智能手机上推出使用人工智能技术的实时通话翻译服务。三星电子表示，无论对方使用何种品牌型号手机，Galaxy AI 均能实现对方语言的实时翻译，用户可以听取翻译后的语音或在智能手机上阅读文字形式。（界面新闻）</p><p><strong>用自己的车给别人的车充电，Lucid 推出「借电」功能</strong></p><p>美国电动汽车制造商 Lucid11 月 9 日推出了一个新功能，如果你有一辆 Lucid Air，可以用它来给其他电动汽车充电。这个新功能名为 RangeXchange。在收到最新的无线更新后，所有现有的 Lucid Air 都将能够使用汽车的双向车载充电器和新的 RangeXchange 适配器为其他车辆（包括 Lucid 以外的车辆）充电，速度达到 9.6 千瓦。&nbsp;该功能适用于目前美国市面上的大部分电动汽车。（新浪财经）</p><p><strong>整理｜</strong> 莫羽汐&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>起猛了，披头士最终曲 28 年后终发行！AI：我的功劳</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512343685173513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-11 08:58:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 虞景霖</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>时隔 28 年，披头士带着「新」单曲强势回归！</p><p>新曲<strong>Now And Then</strong>上线不过 12 小时，就在 YouTube 上的观看量就达到了数百万。</p><p>如果还没听过，不妨点击播放，重回「披头士狂热」时代：<br>&nbsp;</p><p><iframe class="third-iframe" frameborder="0" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v352188oz83" allowfullscreen="true"></iframe></p><p>有网友将这称之为「历史性的一天」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,117" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_ef24e68eddc044d68425239b45d9c568@5725712_oswg45010oswg1080oswg117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>能够再次听到 John 的声音，网友热泪盈眶。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,137" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_621d2e8d5ddc4098b4bb7915c506dd2e@5725712_oswg51567oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>但也有网友认为：「我怀疑这是人工智能制作的单曲。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,101" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_39ff6d0c131f493a9c66cd06ae41702f@5725712_oswg43303oswg1080oswg101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>这位网友说中了，但又不是完全正确——人工智能确实帮助了 Now And Then 的成功发行。</p><h2><strong>反转相位，AI 复活列侬</strong></h2><p>1980 年列侬去世后不久，他的遗孀就送给保罗·麦卡特尼一盘标有「献给保罗」的盒装磁带。从 90 年代开始，剩下的三位成员就试图从旧磁带中提取列侬的声音进行创作，并在 1995 年和 1996 年制作并发布了《Free as a Bird》和《Real Love》。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_0e83e34369c34ba3b10226f4d08da002@5725712_oswg34287oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：维基百科</p><p>而《Now and Then》却由于技术原因被不断推滞。</p><p>麦卡特尼在一部关于这首歌的迷你纪录片里说：</p><blockquote><p>约翰的声音被湮没在了钢琴声中，每当我们想要提取出多一点约翰的声音的时候，钢琴声就出来捣乱，音乐就变得模糊。</p></blockquote><p>而直到现在，过去了近四分之一个世纪的时间，麦卡特尼终于等到了「合适的时机」。</p><p>2021 年，指导《魔戒》三部曲的著名彼得·杰克逊在拍纪录片《Get Back》的过程中，由于需要分离披头士乐队的声音和背景噪音，不得不研发人工智能技术——这个技术正好被用在 Now and Then 的</p><p>机器学习的作用是识别某人的声音，例如几个人在嘈杂的环境中进行讨论，人工智能可以识别并提取指定的人的声音。这正是麦卡特尼需要的。</p><p>这一「去混音」的过程所使用的技术，叫做<strong>反转相位（reversing the phase）</strong>：将所有的原始信号进行分离再重组。</p><p>反转相位基于声波的性质，通过改变声波的相位来影响声音。当音乐中出现不需要的噪音或者干扰声的时候，看可以通过反转某些音频信号的相位减少甚至消除噪音的影响。通过调整信号的相位，还能改变声音的特点，使之变得更加柔和。此外，还可以通过调整音轨之间的相位关系，解决混音问题。</p><p>乐队的另一成员斯塔尔激动地表示：</p><blockquote><p>我们所有人都非常激动，就好像约翰重新回到了房间和我们一起，这样的场景已经很久没看到了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,839" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_726da01a3cf247d99e846916b0eb7c57@5725712_oswg777219oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：BBC</p><p>分离出列侬的声音后，乐队成员就可以在混音时加强人声，而无需增强钢琴的声音。于是，麦特卡尼立刻着手重制 Now and Then，录好贝斯，披头士的鼓手 Ringo 则加入鼓声部分，以及 George Martin 的吉他滑音，而后交由音乐制作人吉尔斯·马丁（Giles Martin）——他同样是披头士原制作人乔治·马丁的儿子——进行最后制作。</p><p>一首原汁原味的披头士终曲得以面世。</p><p>事实上，这并不是人工智能第一次被用于恢复披头士的音乐。</p><p>AI 在音乐的应用并不少见，今年 4 月，一位叫做 Ghostwriter 的匿名创作者在网上发布了歌曲《Heart on My Sleeve》。歌曲的大部分内容由 Ghostwriter 原创，但用 AI 模仿 Drake 和 The Weeknd 的声音进行演唱，该单曲甚至入选了格莱美奖。</p><p>现在，国内也有不少应用 AI 到音乐制作中的案例，以之前上线的<strong>网易云 X Studio</strong>为例——</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_4e5d65d1093b4d88a7ac4924b3b51800@5725712_oswg83453oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：网易云 X Studio 官网</p><p>用户可以通过网易云 X Studio 进行 AI 音乐创造，选择想要的风格，就可以得到「音乐初稿」，用户可以在此基础上进行修改完善，也可以选择直接发布。</p><p>不过，如同其他 AI 创作一样，AI 音乐最受争议的点大概就是版权问题。</p><p>今年 4 月，The Weekend 和 Drake 所在的环球音乐公司要求从主流媒体中下架《Heart on My Sleeve》。</p><p>麦卡特尼本人也承认，他对人工智能有些戒心：</p><blockquote><p>如果有人告诉我，约翰正在唱我的歌，但只是人工智能，这让我觉得有点吓人，但也很令人兴奋。</p></blockquote><p>而《Heart on My Sleeve》创作者 Ghostwriter 也对此发表了自己的看法：他相信在不久的将来会有解决办法的，例如人们可以通过获得授权来使用艺术家们的音乐，但艺术家可以从中得到分成。另外，人们不可以用授权音频发布包含仇恨或者政治敏感的言论，保证权限的边界。</p><p><strong>长按添加「智涌」小助手入群</strong></p><p><strong>👇🏻 添加请备注：公司+职务&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_ed1c6646aaa1407d93e9b38dc8fbac31@5725712_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：公众号【智能涌现】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>赛百味中国未来将每年开 500-1000 家店；Costco 中国首家全生态旗舰店将开业；安德玛二季度营收 16 亿美元｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2511755588321542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:01:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>赛百味中国开启加速度，未来每年开出 500-1000 家</strong><br></h3><p>赛百味正在重新加快行进速度。</p><p>「开店太慢了，比我想象中的还要慢。」近日，赛百味中国区 CEO 朱富强对外直言道，并表示，今年和明年是赛百味中国打基础、重建系统的时间，未来将会以每年 500 到 1000 家的速度拓展门店。</p><p>根据品牌评估机构 Brand Finance 发布的全球餐饮品牌价值排行，赛百味排名第五，其全球的门店数量 3.7 万余家，排名第二，加盟商数量全球之最。</p><p>根据中国连锁经营协会早前的数据，截至 1 月底，赛百味在华共 538 家门店，其中加盟店 530 家，直营店仅 8 家。确实如上述所言开店太慢了。</p><p>为了快速拓店，赛百味也会对在华原有以加盟为主的模式进行改变，更加注重直营开店，因为直营能够最快速地将专业团队的决策落地。</p><p>赛百味希望在中国消费者认知中构建「性价比优选」的品牌定位，即让消费者觉得这是一个性价比最高的选择，而不是单纯以价格绝对值来衡量。</p><p>这在当下的消费大环境中很合时宜。但如何让「不舍得花钱」的用户们欣然接受，赛百味还需时间去努力。</p><h3><strong>继续探索，Costco 中国首家全生态旗舰店将开业</strong></h3><p>Costco 在中国开始探索新业态了。</p><p>据悉，南京首家 Costco 开市客 logo 目前已经上墙，外立面已基本建设完毕，预计明年 6 月启动运营，开业后预计可实现年销售收入超 14 亿元人民币。</p><p>这是 Costco 中国首家全生态模式旗舰店，区别于此前开业的其他门店，该店将会员制加油站囊括其中。对此，开市客华东区总监黄政皓表示：「南京门店将是我们在中国开设的第一家原汁原味的卖场」。</p><p>根据日前 Costco 开市客公布的 2023 财年第四季度业绩，第四季度营收 789.4 亿美元，同比增长 9.5%；净利润 21.6 亿美元，同比增长 15.6%；全球付费家庭会员约 7100 万名，同比增长近 8%，高于新店开设成长率。</p><p>在中国大陆，Costco 今年在加快开店步伐以应对山姆、盒马的竞争，预计年底中国大陆将至少有 6 家 Costco。而生态店的开启，进一步证明了其对中国市场的重视。</p><h3>安德玛二季度营收 16 亿美元</h3><p>美国运动品牌安德玛（UnderArmour）公布其截至 2023 年 9 月 30 日的 2024 财年第二季度财务业绩。</p><p>报告显示，第二财季营收 16 亿美元，与上年同期持平。营业利润和净利润分别为 1.46 亿美元和 1.1 亿美元，同比均有上涨，其中净利润上涨超两成。</p><p>从市场上看，安德玛在中东和非洲地区的业绩表现较好，销售额同比增长 9%，中国所在的亚太地区销售额也有所提高，微涨 3%。</p><p>从产品上看，安德玛超六成营收来自其运动服装产品，本财季，服装类产品销售额同比增长 3% 达 11 亿美元，配件营收同比增长 3% 至 1.14 亿美元；鞋类产品的营收同比下降 7%，销售额为 3.51 亿美元。</p><p>另外，安德玛高库存问题依然存在，虽然相较于第一财季，安德玛库存已从 13 亿降至 11 亿美元，但同期相比增长 6%。</p><p>像阿迪达斯、耐克同样深受库存困扰，不过安德玛似乎更乐观一些，其首席财务官 DavidBergman 曾表示，「我们的库存还处于健康的位置，这些库存并不陈旧。我们会有策略地储存季节性商品，到明年再出售。」</p><h3>what's more</h3><p><strong>奈雪在泰国首家直营门店下月开业</strong></p><p><strong>奈雪在东南亚市场继续加注。</strong>近日，奈雪的茶创始人彭心在深圳一个论坛上称，下个月，奈雪在泰国的第一家直营门店即将开业，据称其被邀请开在了最高端购物中心一楼大门口的位置。她认为，这意味着中国的茶饮以及中国的茶文化正在世界打开知名度。</p><p><strong>百事公司 CFO 将加入华特迪士尼</strong></p><p><strong>迪士尼迎来新高管。</strong>日前，百事公司宣布，首席财务官 Hugh Johnston 将于 11 月 30 日离职，并将加入华特迪士尼公司担任首席财务官。同时，迪士尼将向 Hugh Johnston 支付 300 万美元一次性签约奖金。另一方面，James (Jamie) Caulfield 将接任百事可乐公司首席财务官。</p><p><strong>Timberland 全球品牌总裁将离职</strong></p><p><strong>面临出售命运的 Timberland，再迎人事震荡。</strong>近日，Timberland 全球品牌总裁 Susie Mulder 在内部透露了她将离职的消息，其职位将由品牌欧洲、中东和非洲地区副总裁兼总经理 Nina Flood 临时接管。Susie Mulder 于 2021 年 4 月上任，值得关注的是，Timberland 母公司 VF 集团近日已收到两个激进投资者信函，要求对旗下品牌业务进行重组，出售 Supreme、Timberland 等品牌。</p><p><strong>高鑫零售 M 会员商店明年春季或开出 5 家</strong></p><p><strong>高鑫加快会员店赛道布局。</strong>近日，大润发母公司高鑫零售旗下 M 会员店宣布常州、南京新店提前线上开业，线下开业时间常州店预计将在 12 月底，南京店在 1 月。另据知情人士透露，M 会员商店已启动四店、五店拉新、招聘等前期工作，计划明年春季前开出五家店。</p><p><strong>星巴克将与苹果合作开发绿围裙创新店&nbsp;</strong></p><p><strong>星巴克有了「苹果味」。</strong>近日，星巴克正在与苹果科技公司进行产品合作，于星巴克第一家「绿围裙」 （Green Apron）创新店进行试验和改进技术。作为星巴克长期增长战略的一部分，这项举措旨在加强品牌数字化进程、助力全球扩张和重振员工文化。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>联想工厂的零碳密码：90 个减碳场景，年中和 1.2 万吨碳 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2509883249656072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:55:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「你好，我是光伏玻璃。我在发电中哦。」</p><p>在联想集团创新产业园（天津）的大楼连廊内，向阳一面的玻璃上写着这样的话。从外观上看，这只是一面普通的落地玻璃，它会发电的「奥秘」在于一项新型光伏建筑技术。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4796,3197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_f841e6363d8f47edb499f3f4d89a9509@5423464_oswg2682818oswg4796oswg3197_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">联想天津工厂的「光伏建筑一体化」。企业供图</p><p>用专业术语来说，这项技术名为「光伏建筑一体化」（Building Integrated PV，即 BIPV，PV 是 Photovoltaic），能够将光伏发电方阵安装在建筑的围护结构外表面，以此提供电力。除了清洁发电外，这一技术还能通过基材透光率的选择，发挥节能功效。</p><p>在联想天津产业园，<strong>BIPV 安装面积约有 800 平方米，年减碳量可达 72 吨。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3848,2591" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_c5f21cafd0324230bd7c76bc5c239c87@5423464_oswg3413573oswg3848oswg2591_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者拍摄</p><p>11 月 6 日，36 碳来到位于天津港保税区空港经济区的联想天津产业园，探访这座全面落成的零碳智造工厂。</p><p>零碳工厂，已经算不上新鲜事物，却在不断进化升级。这一次，联想天津工厂会有哪些零碳新玩法？</p><h3>更多减碳场景：细节与巧思</h3><p>从最直接的观感来说，一座零碳智造工厂，长什么样？</p><p>利用太阳能、风能等清洁能源，是众多工厂实现零碳的主流路径。联想天津工厂在绿色能源方面的不同之处在于，<strong>光伏的应用场景更加多元，处处可见巧妙的减碳设计。</strong>除了「会发电的光伏玻璃」，这里的屋顶、地板喷泉、充电座椅乃至垃圾箱，都用上了光伏。园区内的路灯还实现了「风光互补」，由光伏和风能共同供电。</p><p>从减碳效果来看，园区内三栋生产主体建筑的屋顶铺设了 3 万平方米的分布式光伏板，年发电量 500 多万度，每年可为园区减碳 3000 吨。至于路灯、座椅、垃圾箱等设施细节，每年可减碳 31 吨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="360,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dfcd576cc90e4e9488d9f4a2af666ed2@5423464_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">联想天津产业园内的风光互补路灯。作者拍摄</p><p>联想集团副总裁、电脑和智能设备首席质量官王会文向 36 碳介绍，联想天津产业园从<strong>建筑设计、施工过程、园区管理、生产制程、仓储物流、餐厅服务、数据中心、数字化协同、绿色能源九个领域进行降碳减排，实现 90 个减碳场景落地。</strong>这些场景贯穿了园区从设计规划、建设到运营全过程。</p><p>这座产业园的「主业」无疑是生产制造，<strong>但「零碳制造」并不等同于「零碳工厂」，后者要复杂得多。</strong>因此，天津产业园在规划与布局、建筑设计、材料、结构、通风与采光、供电与能源、暖通设备与公用设备、污染治理等各方面采用了一系列措施，通过优化建设运营方案实现降碳减排。</p><p>36 碳了解到，为最大程度地回收和再利用水资源，园区引入雨水调蓄和中水系统，年节约新鲜水用量超 2.5 万吨；为减少供能半径，园区在规划之初就考虑将动力房置于中间位置，将供能半径从国家标准的 500 米减至 200 米以内，减少了能源损失和材料浪费；园区还利用地热热能，通过换热器调节新风系统温度，与常规的供暖制冷方式 （城市热力+冷水机组）相比，这项新技术可让工作区域每年实现 50% 节能。</p><p><strong>数字化协同降碳，也是这座零碳工厂的一大看点。</strong>实现零碳的第一步，是了解园区到底有多少碳排放，有多少减碳、降碳点。联想集团全球制造高级经理柳可言介绍，园区从一开始就部署并应用了联想自主研发的企业级工厂 ESG 解决方案——<strong>ESG Navigator 系统，可以让工厂找到所有碳排放的源头，并实时展示工厂的能源消费结构，</strong>帮助工厂监测能源使用，使综合能源消耗降低了 5% 至 10%。</p><p>园区还应用了联想首个服务于碳排放的数字化管理平台——<strong>零碳 3D 可视化，通过数字孪生技术可以看到园区内各类排放数据，</strong>包括碳排放、电能、用水量、再生水等数据及其变化趋势。例如在系统中可以看见产线各工序的碳排放统计，结合产量数据就能实时获得单位产品的碳排强度和能耗强度。</p><p>除了这些大的减碳场景，这座零碳工厂在运营中还藏着许多减碳小细节。例如，产业园利用空压机排放的热量，每年回收 112 万度电，节省超过 80 万元电费。园区餐厅采用了厨余垃圾回收和资源化技术，可以把剩菜剩饭变废为宝，为园区绿化提供肥料。<strong>园区目前已实现 100% 厨余垃圾回收和利用， 日处理能力约 500 公斤，厨余垃圾减量超过 90% 以上。</strong></p><p>36 碳了解到，<strong>这座园区的年碳排放量约 1.2 万吨，</strong>通过 90 个减碳场景落地和数字化手段，工厂将完成碳中和。</p><h3>五大建设经验：打造「生态级」零碳工厂</h3><p>从 0 到 1 建设天津产业园，联想集团用了两年时间。</p><p>王会文向 36 碳总结了这座零碳工厂从无到有的建设经验。他将其概括为五个方面：<strong>战略重视、标准先行、源头设计、扎实落地、生态协同。</strong></p><p>事实上，联想集团的 ESG 与社会价值实践经历了十七年的探索沉淀。2022 年，社会价值与 ESG 正式成为公司战略的重要支柱之一。「这是一个具有里程碑意义的事情。」王会文说，「ESG 从战略落地到执行，零碳工厂正是联想践行 2050 年净零排放目标的实践之一。」</p><p>建设零碳工厂，没有过往的成熟经验可供参考，相关标准体系也有待完善。联想集团质量标准与环境事务总监刘微介绍，联想国内主要自有制造基地都已入选国家级绿色工厂，<strong>天津产业园的定位，是要打造成零碳工厂行业示范样板。</strong>值得一提的是，在天津产业园建设过程中，<strong>联想作为初编单位，参与制定了首个 ICT 行业零碳工厂标准，并在工厂建设过程中开展了试点验证。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_33a57bb980854e18afc2b545d9a14c2d@5423464_oswg1029999oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">联想天津产业园内的光伏绿电。企业供图</p><p>「天津产业园基于行业零碳工厂标准，从源头设计开始，先后组织召开了 20 多场技术研讨会。」王会文说，「在园区设计、使用材料、能源使用、生产制程、园区管理等各方面，工厂从一开始就按照零碳标准的要求去做。」</p><p>除了从自身寻找到近百个减碳场景并落地，天津工厂还向产品设计端、回收端、供应链端以及物流运输环节延伸，追求全价值链协同减碳。</p><p>在实现绿色零碳的同时，<strong>这里也是一座高度自动化、全面智能化的制造工厂。</strong>一组数据可以直观展现其智能制造能力：每 9 秒就能下线一台笔记本电脑，年产量超 300 万台；智能笔记本产线自动化率达到 60%；智能高速贴片生产线自动化率为 80%，其中贴片段自动化率更高达 92%，元器件贴装速度可达每小时 17.2 万个……</p><p>「制造业必须实现绿色零碳转型，锻造可持续发展力。」杨元庆表示，未来，联想集团将继续坚定推进数实融合转型实践，以科技创新驱动中国制造业向数智化、零碳化转型升级，为先进制造业加快形成新质生产力注入更强大动能。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「容钠新能源」完成数千万元 A 轮融资，专注钠离子电池硬炭负极材料研发生产 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2510426817593349?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:54:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，近日，钠离子电池硬炭负极材料供应商广东容钠新能源科技有限公司（以下简称「容钠新能源」）完成数千万元 A 轮融资，由孚能系产业资本谨孚基金领投，基石资本跟投，架桥资本持续追加投资。</p><p>这是继源来资本投资天使轮，峰和资本领投 Pre-A 轮，架桥资本、清流资本投资 Pre-A+轮之后，容钠新能源在今年完成的第四轮融资。本轮融资将用于 2000 吨高温碳化量产线建设，新产品开发，研发中心建立等。</p><p>容钠新能源成立于 2022 年 8 月，致力于为行业提供高性能低成本的生物质硬炭材料。目前公司已建成 10000 吨前驱体产线及 2000 吨高温碳化线，已实现稳定批量出货。</p><p>钠离子电池具有良好的低温性、倍率性和安全性等优点，且原材料自主可控、成本低廉，量产阻力小，在两轮电动车、三轮电动车、低速车、储能和新能源汽车等场景具有良好的市场前景。</p><p>「钠电已经推向市场，有了一定的销量，走过了从 0 到 1 的阶段，原理模型已经走通。随着成本和产业化瓶颈问题的改善，钠电市场将逐步扩大。」 容钠新能源联合创始人王宪告诉 36 氪。</p><p>公开资料显示，目前钠离子电池小试阶段 BOM 成本大概在 0.82 元/Wh，中试阶段为 0.76-0.82 元/Wh，小批量量产阶段可以降至 0.49 元/Wh，最终理论成本约 0.29 元/Wh。</p><p>机构 EV Tank 预测，2023 年全球钠电出货量将接近 3GWh，2030 年钠离子电池出货量或将达到 347.0GWh。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1190,512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dd3d3b6cea3f40d3bcd4e9712daf811c@594936739_oswg198534oswg1190oswg512_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：采访供图</p><p>当前市场上主流的钠离子电池负极材料中，硬炭材料由于资源丰富，成本低，容量高，稳定性好，无毒且安全性高，成为负极材料的最佳选择。在多种硬炭制备技术路线中，生物质硬炭与传统石墨量产工艺有相通之处，其量产技术与设备相对成熟，是当前最先实现产业化的技术路线。</p><p>容钠新能源也选择了生物质硬炭负极路线。王宪表示，容钠团队早在 10 年前就已经开始对硬炭负极的储钠机理进行深入的研究，尤其是在生物质硬炭前驱体的筛选方面，做了广泛的探索工作，可以较好地保障原材料来源的稳定性和产品质量的一致性。</p><p>目前容钠新能源已推出多款产品，如高容量、高压实、低成本，不同粒度及倍率的系列硬炭材料。</p><p>以容钠 RN-C1 产品为例，谨孚基金方面表示，全电测试下，克容量和首效对标可乐丽 TYPE-2，200 周循环保持率在 95% 以上，处于业内领先水平。</p><p>王宪告诉 36 氪，通过与多家钠电头部客户配合改进产品，容钠已目前在改善循环、提高批次一致性、解决产气、提高压实密度等方面已取得了非常显著的进展，并形成一定批量的订单。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="978,357" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_73538aff3b904af18b0657820d56e99b@594936739_oswg120513oswg978oswg357_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">容钠新能源的产品线 &nbsp; &nbsp; 图片来源：采访供图</p><p>与此同时，通过原材料、前驱体到成品的全产业链布局和工序优化，容钠新能源正在不断降低硬炭负极的生产成本，有望打开更大的市场空间。</p><p>团队方面，容钠新能源由王宪博士和华南理工大学杨成浩教授牵头组建，创始团队深耕钠电及碳材料研究十余年，同时具备丰富的科研资源和产业资源。</p><p>其中，王宪博士在石墨负极材料领域有丰富的产业化经验和产业资源。杨成浩教授一直致力于钠离子电池的研究，有 15 年的锂/钠离子电池、正负极材料制备、工艺研发等方面工作经验。</p><p>2023 年是钠离子电池产业化元年，由于产量较小，工艺仍不成熟，成本还偏高。但随着产能扩大，工艺优化，良率提高，其成本将迅速降低，市场有望进一步打开。王宪表示，容钠新能源将继续深耕研发，为加速我国钠电产业化进程贡献力量。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国科研团队找到全钙钛矿叠层太阳能电池性能提升新途径</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515283555717127?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:38:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[经过长期攻关，我国科研团队在探索全钙钛矿叠层太阳能电池性能提升方面有了新进展，创造性提出天冬氨酸盐酸盐一体化掺杂策略，有效提高了窄带隙钙钛矿子电池的效率和稳定性，为进一步提升电池性能找到新途径。相关研究成果近日发表在《自然》杂志上。据介绍，新型金属卤化物钙钛矿具有制备工艺简单、缺陷容忍度高、吸收系数高、载流子扩散长度长等优点，在光电子器件领域备受关注，被业内认为是极具前景的下一代光伏材料之一。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>康恩贝双十一总交易额超 9000 万元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515282721427465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:37:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[康恩贝消息，截至 2023 年 11 月 11 日 24 时，康恩贝双十一总交易额超 9000 万元，其中健康消费品事业部与去年同期相比增长 22.4%，中药植物药事业部同比增长 18%。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>茅台集团与方大集团签订战略合作框架协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515280581382408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:35:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[贵州茅台消息，11 月 12 日，茅台集团与方大集团签订战略合作框架协议。双方将在航线开拓、品牌合作、高端市场资源开发、医疗康养拓展、飞机租赁、金融投资等方面开展深度合作。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里系 App 已全面恢复</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515269597270274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 20:24:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据阿里方面消息，19:20 左右，经工程师紧急处理，阿里旗下淘宝、钉钉、阿里云盘等 App 已全面恢复。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手：2023 双 11 大促订单量增长近 50%，参与商家、达人破 100 万</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515140559245321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 18:13:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，快手官方数据显示，双 11 全周期动销商品数增长超 50%，订单量增长近 50%，中小商家 GMV 同比增长超 75%。品牌 GMV 同比增长超 155%，同比增长达 100% 的品牌数量近 2500 家，消电家居行业品牌 GMV 同比增长 624%。从全域经营角度来看，快手电商泛货架 GMV 增长超 160%，短视频 GMV 增长超 139%，搜索成交 GMV 增长超 146%。近 1 亿快手消费者和 100 万的商家、达人参与了此次年度大促。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>容百科技：实施首次股份回购，耗资 3161.5 万元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515101468725253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:33:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[容百科技 (688005)11 月 12 日晚间公告，11 月 10 日，公司通过以集中竞价交易方式首次回购公司股份 71.766 万股，占公司总股本的 0.15%，回购成交的最高价为 44.44 元/股，最低价为 43.56 元/股，已支付的资金总额为 3161.5 万元（不含印花税、交易佣金等交易费用）。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>各部门积极服务「双 11」电商运输高峰</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515097627643909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:29:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[进入 11 月，「双 11」电商网购高峰期到来。为服务好「双 11」电商运输高峰，铁路、电力、民航等部门优化运力投放，强化安全保障，助力「双 11」网络购物更加便捷高效。
来自中铁快运股份有限公司的数据显示，自 11 月 1 日铁路部门启动「双 11」电商网购高峰期快运服务以来至 11 日，中铁快运累计发送货物 37073.3 吨，同比增长 26%，其中 11 日当天发送货物 3607.7 吨。（上海证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>徕芬科技：双十一全网销售额突破 4.4 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515096578625539?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:28:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[徕芬科技公布双十一战报。数据显示，本次双十一，徕芬科技全网销售额突破 4.4 亿元，全系产品销量超 80 万台，累计用户人数超 700 万人。其中，扫振电动牙刷销量超 13.5 万支，销售额超 4000 万；高速吹风机系列单品（LF03、SE）销售额双双破亿。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浦银理财党委书记、总经理曹江涛：银行理财要在规模、结构、质量、效率等各方面实现优化和提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515096554098953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:28:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，浦银理财党委书记、总经理曹江涛在「第十二届普益标准财富论坛」上表示，未来理财行业的发展，离不开一个「新」字，新时代的银行理财具有其新的特点，新时代的银行理财必须有新作为。
曹江涛表示，资管新规后时代，理财市场形成新格局，具体表现在理财公司主体数量基本稳定，理财发行主体逐年减少及理财公司市场化销售能力大幅提升；随着监管机构的改革落地，理财监管确定新基调，在「规则统一、监管协同」理念下，助力理财公司健康可持续发展；中央金融工作会议召开，理财业务明确新方向，指出金融业未来的发展方向，就是做好「科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融」五篇大文章。（上海证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英飞拓：拟公开挂牌转让英飞拓系统公司 81% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515074069696516?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 17:05:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英飞拓 (002528)11 月 12 日晚间公告，为进一步整合公司资源，聚焦优质主业，公司拟在淘宝网资产竞价网络平台上公开挂牌转让全资子公司英飞拓（杭州）信息系统技术有限公司（简称「英飞拓系统」）81% 的股权，挂牌底价约 2.1 亿元。股权出售完成后，公司仍持有英飞拓系统 19% 的股权，英飞拓系统将不再纳入公司合并报表范围。为优化英飞拓系统资本结构以促进出售英飞拓系统 81% 股权交易执行，公司拟以债转股方式对英飞拓系统增资约 9.24 亿元。债转股增资事项需经公司董事会、股东大会审议通过且在交易对方摘牌后方可实施。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>永和智控：公司控股股东及实控人拟变更，股票将复牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515022491095042?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 16:13:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[永和智控 (002795)11 月 12 日晚间公告，公司控股股东、实控人曹德莅分别与广东普乐绿色能源控股有限公司、夏祖望签署股份转让协议，曹德莅拟通过协议转让方式，以每股 8.9736 元的价格，共计转让公司股份 5929.63 万股（占公司总股本 13.3%），转让价款合计 5.32 亿元。同日，欧文凯和夏祖望签署《表决权委托协议》，夏祖望拟将其持有的公司 5.3% 股份对应的表决权委托给欧文凯，委托期限 18 个月，欧文凯系广东普乐的实控人。上述股份转让完成及表决权委托生效后，公司控股股东将由曹德莅变更为广东普乐，公司实控人由曹德莅变更为欧文凯。公司股票 11 月 13 日复牌。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>七连板天威视讯：目前建成的数据中心尚未正式投产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515020945608709?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 16:11:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[天威视讯 (002238)11 月 12 日晚间发布股价异动公告称，中广电传媒有限公司系公司参股企业，中广电传媒与北京点众科技有限公司合作推出短剧产品，其中河马剧场品牌归属于点众科技，中广电传媒作为平台方和管理方，对产品内容进行审核把关。2023 年中广电传媒短剧业务（含河马剧场）预计利润不超过 300 万，中广电传媒公司 2023 年整体利润预亏。中广电传媒非公司财务合并报表企业，河马剧场的经营状况不会对公司经营产生重大影响。另外，关于公司数据中心机房算力的相关情况，公司目前建成的数据中心尚未正式投产，未产生业务收入，且目前没有提供算力服务。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豪美新材：对外投资事项尚需审批，不存在数据中心相关业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2515001713889283?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:52:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[豪美新材 (002988)11 月 12 日晚间发布股票交易异动公告称，公司 11 月 7 日披露的对外投资事项尚需完成企业境外投资审批手续以及后续尽职调查，存在无法按照预期安排实现的风险。公司主营业务为铝合金材料及系统门窗的研发、生产和销售，主要产品包括建筑铝型材、工业铝型材以及汽车轻量化材料以及系统门窗产品。公司已披露的主营业务、经营情况、内外部经营环境未发生重大变化，公司不存在数据中心相关业务。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青海出台黄河专项省级资金管理办法</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514992425947142?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:42:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[青海省发展和改革委员会、青海省财政厅印发《重大区域发展战略建设（黄河流域生态保护和高质量发展方向）中央预算内投资省级资金管理办法（试行）》。青海成为沿黄九省区中率先出台黄河专项省级资金管理办法的省份。
省级资金管理办法共五章 26 条，明确了各级发改、财政部门以及项目实施单位在资金使用、管理、分配、监督、检查等方面的权利与责任。第三章为省级资金分配，共 7 条，为办法的核心内容，设置了因素分配法计算公式，明确项目管理、资金使用、施工进度和工程质量等奖罚系数，完善「提质量、抓进度」的激励机制，树立「奖快、罚慢」导向。（上海证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国泰君安黄韦：积极构建能够全场景落地的专用模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514979334607112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:29:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 11 日，第九届（2023）金融科技国际会议召开。本次会议以「数字技术创新促进金融高质量发展」为主题，多位高校以及行业内专家学者参与此次会议。国泰君安证券股份有限公司信息技术部总经理黄韦表示，在证券行业应用大模型，可以基于通用的基础大模型加入垂直的知识，和公司相关领域进行结合，从而形成每个业务场景都能够落地的专用模型。
黄韦认为，证券行业的数智化转型分为三个阶段：第一个阶段，信息化，主要是把原来线下的流程、标准化的过程变成线上的；第二个阶段，在线上流程的基础上，沉淀数据资产，实现系统的互联互通，成为统一的大平台，在这上面提供智能化的服务；再往后面一个阶段，生态化阶段，任何一个系统不可能成为封闭的体系，需要和上下游打通，提供更高的价值，同时对内和对外进行赋能。
黄韦表示，大模型应用方面，金融行业目前仍有较多限制。一方面，相关数据还是比较分散、孤立的，而金融行业对数据的准确性要求非常高，包括伦理方面，都需要仔细地进行控制或者进行分析。另一方面，金融行业里面的数据，有数据保护的要求，很难从私域的网络里面拿到公域里面进行分析或者进行训练。（上海证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：人形机器人发展为旋转执行器带来增长新机遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514970645287171?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:20:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中信证券研报指出，旋转执行器作为机器人的基础组成单元，在机器人中起到重要作用，决定了机器人的灵活性、精度和最大负载能力。随着人形机器人的发展，旋转执行器单体使用量也随之增加，为旋转执行器行业带来新的增长机遇。判断在进入大规模量产阶段后，会出现专业的执行器生产厂商。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>临大高速公路全线开通运行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514967475392520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:17:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者从中国铁建股份有限公司获悉，由中铁十四局三公司参建的甘肃临（夏）大（河家）高速公路 12 日正式开通运行。临大高速公路通车后，将成为连通甘肃省西南地区旅游资源的重要通道，对推动沿线地区乡村振兴和经济社会发展有重要意义。（e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：情绪回暖延续，首选超跌成长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514966751940872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:16:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中信证券研报指出，国内经济逐季修复趋势明确，10 月数据小幅走弱，增量政策的效果将逐步显现，降息概率提升；外部流动性等环境因素持续改善，美债收益率中枢料将持续下行，中美元首会晤提振市场风险偏好；市场流动性预期稳定，投资者情绪整体回暖，建议坚定增配超跌成长，重点关注科技与医药板块。首先，国内经济和盈利周期底部在三季度已经确认，10 月数据走弱不改经济逐季修复的趋势，预计特别国债等增量政策效果将逐步显现，且后续降息概率提升。其次，预计美债收益率的中枢仍将持续下行，12 月美联储再度加息概率较小，APEC 会议期间中美元首会晤在即，外部环境的改善有助于提振市场风险偏好。最后，市场流动性预期稳定，机构资金短期预计以调仓为主，场内资金的情绪整体回暖，超跌成长依然是当前配置首选，建议重点关注科技与医药板块。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：有色金属行业有望进入「需求+货币」共振向上的上行通道</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514965833519110?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 15:15:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中金公司 11 月 12 日研报指出，2024 年，有色金属行业有望进入「需求+货币」共振向上的上行通道，而这种局面的达成需要投资者一定的耐心，即「守」得云开见月明。在此背景下，建议依次关注贵金属、基本金属和能源金属，从具体品种上看，建议依次关注黄金、铝、铜、天然铀、稀土和磁材、锡锑。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴演唱会保障车队再出发，为五月天上海演唱会提供免费疏散服务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2514949860249606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-12 14:59:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 12 日，五月天在上海体育场举办演唱会，作为公共交通运力的补充，在主管部门和警方的指导下，滴滴组建了演唱会保障车队，同时推出 5 折专属打车优惠、司机接单奖励等活动，为演唱会提供服务和运力保障。这是继周杰伦上海演唱会后，滴滴继续在上海为大型赛事、活动组建保障车队提供免费疏散服务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>