<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首发 |「联丰迅声」完成 Pre-A+轮融资，专注面向环境声音的声学 AI 检测</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464252315752580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 08:30:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 薛昱婷、王与桐</p><p>36 氪获悉，西安联丰迅声信息科技有限责任公司（以下简称「联丰迅声」）宣布完成千万级 Pre-A+轮融资，本轮领投方为西安市人才基金。本轮融资资金将主要用于新产品技术研发、国内外销售团队扩充，以及生产测试线的建立等业务方向。</p><p>联丰迅声成立于 2018 年，并在 2018 年和 2021 年先后完成了两轮融资。联丰迅声作为一家以「机器听觉」为核心的声学 AI 检测仪器及设备制造服务商，专注于环境声音信号检测、识别、声源定位及相关的声学 AI 监测仪器设备的研发与设计，目前已发布手持式声学检测仪等声学仪器、声振电子哨兵等声学设备，广泛应用于电力、工业、煤矿、安防等领域 20+垂直应用场景，服务 100+行业客户。</p><p>联丰迅声技术团队主要来自于西北工业大学，掌握声学检测，声源定位的软硬件核心技术，连续数年稳居世界顶级声学 AI 赛事 DCASE 的前三名，于 2021 年与西工大航海学院成立「环境声音感知联合实验室」。首席科学家陈建峰为西北工业大学教授、，从事声学信号处理领域工作近 20 年。总经理项彬为西北工业大学硕士，2018 年毕业即创办了联丰迅声，2021 年获评「西安市地方级领军人才「。首席硬件工程师李晓强为西北工业大学博士，曾任职海泰电子、美国 3dps 等，拥有 15 年以上硬件系统设计开发经验。首席软件工程师李五文为美国 UCLA 电子信息工程博士，前美国高通无线射频软件部，首席工程师，具有 20 年以上软件开发管理经验。</p><p>联丰迅声创始人项彬表示，从声学技术来讲，联丰迅声所处的环境声音处理领域，和诞生了一批上市公司和独角兽的语音信号处理（包括近场语音、声纹识别）领域，同属声学赛道下的独立分支。环境声音处理领域的全球头部公司芬兰 NL 声学创立于 2015 年，而该领域的真正技术起步始于 2016 年，比语音识别技术起步晚了 20 年。2016-2018 年，联丰迅声等中国声学检测公司相继成立，其中联丰迅声填补了环境声检测的空缺市场，并迅速成长为该领域的佼佼者。此外，美国公司 FLUKE、中国公司科大讯飞、兆华电子等也涉及环境声音处理业务。</p><p>声学 AI 检测将声学技术和 AI 算法相结合，在声音场景分类、异常声音监测、声音事件识别及定位、声音事件监测等任务中提升检测效率。相较于传统的基于电气、化学、光学特征的检测方法，声学 AI 检测具备非接触测量、故障早期即可识别并定位等优点，可以在设备外部实现非侵入式的带电声音采集与检测，通过声音信号早期识别故障和预测性维护，实现更高准确率、定位精度和更低虚检率。</p><p>目前，联丰迅声的声学 AI 检测仪器和设备主要应用在大工业领域的各个细分场景中。联丰迅声创始人项彬表示，公司的商业化主要做减法。大工业领域场景繁多复杂，只有沉心投入细分场景，才能做出高壁垒和标准化产品。以公司商业化程度最高的声学成像仪为例，该产品主要基于声传器阵列测量技术，通过测量一定空间内的声波到达各传声器的信号相位差异，依据相控阵原理确定声源的位置，测量声源的幅值，并以图像方式显示声源在空间的分布，可应用在电力系统配网和压缩气体泄漏等场景中，实现「声场成像「。</p><p>在电力系统配网场景中，配网架空远且分散，存在人工巡检工作量大、检测结果不准确、复杂仪器设备适用困难等问题。联丰迅声手持式声学成像仪实时捕捉电力设备中的局部放电信号，以声场云图方式直观显示故障位置，并结合迅声云 AI 智能分析，快速提供诊断结果，可用于检测配电系统中的各类问题，包括配电柜、隔离开关、绝缘子、变压器、断路器等各节点设备及零件的异常故障，有效发现设备早期缺陷，提升供电安全可靠性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,408" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_c1365c55e5c047f1848abb16c73a26b9@5319020_oswg117211oswg830oswg408_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>在压缩气体泄漏场景中，传统激光、化学等检测手段靠浓度检测，大多只面向 1-2 种气体种类，人力检测又效率低下，难以在嘈杂的环境和冗长密集的管线中第一时间检测到微小泄漏并确定具体位置和泄漏量。联丰迅声手持式声学成像仪解决方案，可以清晰捕捉到气体经过泄漏孔时产生涡流的超声波信号，在浓度尚未发生明显变化时快速精准定位泄漏点，实现可视化、非接触式的大范围自动检测成像，及时检测早期泄漏、减少能源损耗，同时避免人员近距离接触危险气体的安全风险。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,474" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_c1368107a45642268fda8b93dd634fef@5319020_oswg132483oswg830oswg474_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>同时，联丰迅声发力机器人巡检，进一步提高巡检解决方案的效率。今年 4 月，宇树科技机器狗搭载联丰迅声机载式微型声学相机，该相机作为「机器人的耳朵」实现对环境声音信号的实时采集与处理，可实现对设备高频信号的采集、识别、和定位，从听觉维度为移动机器人赋能。</p><p>联丰迅声创始人项彬介绍，目前联丰迅声已在软硬件方面建立起核心壁垒。硬件方面，依靠在声学阵列、声学结构、声源定位仿真、采集降噪等领域丰富的应用设计经验，联丰迅声掌握了传感器、处理器等底层架构，凭借自研声学阵列被动检测成像技术、自适应信号检测技术等实现了多通道声学阵列产品的完全自研，可满足不同声学检测场景的应用需求。</p><p>软件方面，联丰迅声不仅具备了在声学定位、声学探测等算法方面的积累，还在实际应用场景中积累了大量垂直行业的 knowhow 和数据，让算法和数据、knowhow 和核心场景相匹配。</p><p>数据库方面，联丰迅声自建了迅声云环境声音数据库，该数据库是国内首个面向环境声音的数据库，已积累近千万条环境声音数据。凭借自研的迅声云 AI 引擎，迭代了多个垂直细分场景的声学算法模型，可实现对环境声音的高效识别与分析。</p><p>凭借在软硬件方面建立的核心壁垒，联丰迅声在 2023 年成功出海。近年来随着物联网、机器人以及 AI 检测技术的飞速发展，声学检测行业不断涌入新的活力源泉，新场景需求持续爆发，市场潜力巨大。IMARC GROUP 报告显示，2028 年，声学成像仪的全球市场规模将达到 3.79 亿美元。联丰迅声创始人项彬表示，目前联丰迅声的声学成像仪做到了同类国产化产品里的最高成像灵敏度和稳定性，凭借高性价比出海俄罗斯、西班牙等国，2024 年将进一步建设国内外销售网络。</p><blockquote><p>投资观点：</p><p>西安市人才基金相关负责人表示：声音及声纹检测设备及系统是工业智能巡检领域的上游，处在整个产业链的最核心，技术难度较高，对国外设备的进口依赖度较大。联丰迅声依托于「国防七子」之一的西北工业大学，确保了其在声学领域的技术领先性，主营的声学成像仪及声纹在线监测两大类产品，实现了远距离高压电力设备局放检测成像、石化设备压缩气体泄漏检测成像、变电及矿用设备声纹在线监测分析等多领域实际应用，目前已成为海康威视、优艾智合、国自机器人等企业的供应商，在工业 4.0 大背景下，公司有潜力成长为本地细分领域标杆企业</p></blockquote><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨​苹果商店现黄色软件伪装成学习软件；国家电影局：国庆档票房 27.34 亿元；吴亦凡经纪公司被强制执行近 1900 万</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464994107824261?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 08:03:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>苹果商店现黄色软件伪装成学习软件</strong></p><p>近日，有网友反映，在苹果 App Store 上有多款伪装成学习软件的黄色应用，该应用还会引流到其他赌博、黄色网站上。记者查询发现，截至 7 日，上述应用仍未下架，并可正常下载，且应用可引流至涉黄涉赌网站。对此，记者联系了苹果公司相关工作人员，暂未收到回应。（中新财经）&nbsp;</p><p><strong>国家电影局：国庆档票房 27.34 亿元</strong></p><p>据统计，2023 年国庆档（9 月 29 日至 10 月 6 日）电影总票房为 27.34 亿元，观影人次为 6510 万，国产影片票房为 26.18 亿元，市场占比为 95.78%，国庆档票房前 5 名影片分别为：《坚如磐石》8.83 亿元，《前任 4：英年早婚》6.19 亿元，《志愿军：雄兵出击》4.98 亿元，《93 国际列车大劫案：莫斯科行动》4.09 亿元，《好像也没那么热血沸腾》1.05 亿元。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>吴亦凡经纪公司被强制执行近 1900 万</strong></p><p>据报道，近日，内蒙古凡世影视传媒有限公司、内蒙古潮廷文化传媒有限责任公司、北京凡世文化传媒有限公司新增一则被执行人信息，执行标的约 1896.75 万元，关联案件为服务纠纷，执行法院为广东省中山市第二人民法院。案件流程显示，此前华帝股份有限公司曾对内蒙古凡世影视传媒有限公司、内蒙古潮廷文化传媒有限责任公司申请财产保全。公开信息显示，三家公司均为吴亦凡关联公司，其中北京凡世文化传媒有限公司为吴亦凡经纪公司。此前，吴亦凡曾为华帝代言人。（九派财经）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>百度集团 CIO 李莹出任小度科技 CEO</strong></p><p>36 氪独家获悉，10 月 7 日，百度宣布新一轮干部轮岗：即日起，百度集团副总裁、百度集团首席信息官（CIO）李莹博士担任小度科技 CEO，向集团董事长兼 CEO 李彦宏直接汇报。在担任百度集团 CIO 期间，李莹建立了以 AI 和知识管理为核心的智能工作平台，为百度 AI 基础技术建设和产品应用有重要贡献。在就任小度 CEO 前，李莹今年还成功主导了百度如流等产品基于文心大模型的重构。&nbsp;</p><p><strong>中秋国庆假期国内旅游收入 7534.3 亿</strong></p><p>2023 年中秋节、国庆节假期，全国国内旅游出游人数 8.26 亿人次，同比增长 71.3%，按可比口径较 2019 年增长 4.1%；实现国内旅游收入 7534.3 亿元，同比增长 129.5%，按可比口径较 2019 年增长 1.5%。8 天假期，让人们的出游需求集中释放。与前几年火热的本地游、周边游相比，今年随着人们流动加速，从跨城到跨国，出行半径显著增加。（每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>警方通报「大闸蟹兑换卡」骗局：引导受害人进群后实施刷单诈骗</strong></p><p>10 月 7 日，演员孙艺洲发文称，快递收到一张蟹卡，搜索后发现是诈骗，提醒网友谨防上当。下午，微博号警民直通车-上海发文称，有市民也收到同类大闸蟹兑换卡，扫码后出现客服窗口，让市民进聊天群，市民在群内质询时被踢出群聊。警方提醒，该骗局正是兼职刷单骗局，不法分子大范围投递大闸蟹兑换卡，以领奖为由，引导受害人进群后实施刷单诈骗。（西部决策）&nbsp;</p><p><strong>直播行业主播账号累计开通超 1.5 亿个，月收入 10 万以上仅占 0.4%</strong></p><p>根据中国演出行业协会等联合编制的《中国网络表演（直播与短视频）行业发展报告（2022-2023）》，截至 2022 年末，我国网络表演（直播）行业主播账号累计开通超 1.5 亿个，以直播为主要收入来源的主播中，95.2% 月收入为 5000 元以下，仅 0.4% 主播月收入 10 万元以上。「头部」与「尾部」主播的收入可以说天差地别。（工人日报）&nbsp;</p><p><strong>iOS17 被曝 WiFi 连接问题</strong></p><p>据报道，继 iPhone 15 Pro 出现过热问题后，一些用户现在又遇到 iOS 17 的 WiFi 问题，尤其是 iPhone 15 机型。一些用户表示，他们在升级到 iPhone 15 或 iOS 17 后一直遇到 WiFi 问题。据读者 David Chen 称，应用程序无法加载内容，或者连接感觉超级慢。应用程序开发者威廉·马克斯也表示，当他的 iPhone 15 Pro Max 连接 WiFi 时，他注意到网络异常缓慢。（网易财经）&nbsp;</p><p><strong>李想卸任理想多家公司法定代表人，官方回应：这不代表管理层变动</strong></p><p>近日，理想汽车旗下北京车和家信息技术有限公司、北京罗克维尔斯科技有限公司、北京车和家汽车科技有限公司、北京车之北科技有限公司发生工商变更，李想卸任法定代表人、经理，均由冯伟丽接任。目前，李想仍担任上述公司执行董事。对此，理想汽车方面告诉记者：「这是常见的公司工商注册信息变更，不代表公司管理层的变动。」（每日经济新闻网）&nbsp;</p><p><strong>研究显示网红减肥药致胰腺炎风险增 900%</strong></p><p>国际知名医学期刊《美国医学会杂志》5 日发表了一篇关于减肥药的文章，文章介绍了一项科研人员的最新研究结果，研究结果给时下热销的 GLP-1 类减肥药泼了一盆冷水。研究指出，丹麦诺和诺德研发的司美格鲁肽这类药物可能会增加使用者患严重胃肠道疾病的风险。数据显示，与另一类减肥药——安非他酮/纳曲酮的严重副作用发生率相比，使用 GLP-1 类减肥药出现胃麻痹的相关风险增加近 4 倍，胰腺炎风险增加 9 倍，肠梗阻风险则增加了 4 倍。（央视财经）</p><p><strong>滴滴发布十一大数据：出行需求同比涨 80%</strong></p><p>36 氪获悉，滴滴发布十一假期数据，打车需求相比去年同期上涨 80%，高峰时段每分钟呼叫突破 18 万；此外，顺风车订单显著增加，日均完单量同比去年涨幅超过 200%。青岛、合肥、石家庄等城市是顺风车热门出发城市。&nbsp;</p><p><strong>维珍银河完成第四次商业太空飞行</strong></p><p>维珍银河 10 月 6 日发布声明，宣布完成过去 5 个月内第五次成功的载人航天飞行任务——「银河 04」，这也是该公司商业太空飞行首季的第四次飞行。维珍银河表示，公司将着手进行飞行后检查和分析，为下一次商飞任务「银河 05」做准备。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>杭州亚运会已累计打破世界纪录 15 项，票务收入 6.1 亿元</strong></p><p>10 月 7 日，杭州亚运会各项赛事基本进入尾声，赛事组委会于上午召开了总结新闻发布会。对于亚运会的火爆程度，杭州亚运会主新闻发言人毛根洪给出这样一组数据：「亚运会赛事遇到中秋节和国庆节，双节叠加带来了关注度攀升。」「截至 10 月 7 日，出售门票 305 万张，票务收入 6.1 亿元人民币，观众上座率比例超过 92%，10 月 1 日入场观众最多达到 29 万观众。」（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>亚马逊发射首批两颗太空互联网测试衞星，与 SpaceX 星链竞争</strong></p><p>据报道，当地时间周五，亚马逊为其计划中的太空互联网服务发射了首批两颗测试衞星，此举将使该公司与 SpaceX 及其「星链」系统直接展开竞争。（TechWeb）&nbsp;</p><p><strong>宝马在华生产电动汽车成欧盟反补贴调查对象，宝马首席财务官回应</strong></p><p>据报道，德国宝马集团首席财务官沃尔特·默特尔 6 日称，欧盟已要求宝马提供其在中国工厂生产并对外出口的 BMW iX3 汽车有关信息。彭博社称，这是欧盟对进口自中国的电动汽车所发起反补贴调查的一部分。路透社报道称，默特尔认为，欧盟发起此项调查可能弊大于利。彭博社称，上述要求进一步证明，欧盟在调查中不仅收集比亚迪等中国电动汽车制造商的信息，还收集在中国生产汽车的西方汽车制造商的信息。报道称，从中国出口的特斯拉汽车也是欧盟反补贴调查的对象。（环球网）&nbsp;</p><p><strong>Shein 任命软银前首席运营官马塞洛·克劳尔为副董事长</strong></p><p>10 月 6 日，跨境电商 Shein（希音）宣布任命软银集团前首席运营官马塞洛·克劳尔（Marcelo Claure）担任 Shein 集团副董事长。克劳尔于今年 1 月加入 Shein，担任 Shein 拉丁美洲董事长，并负责监督 SHEIN Marketplace 在巴西的启动，并承诺出资 1.5 亿美元将 Shein 在巴西的制造业务本地化。他在加入 Shein 前，个人对该电商投资了约 1 亿美元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>香奈儿提高在中国和日本等国的售价</strong></p><p>尽管全球奢侈品需求放缓，香奈儿 9 月份仍提高了高端产品在中国的售价。该奢侈品牌发言人表示由于汇率波动，香奈儿在泰国、马来西亚、澳大利亚和日本也涨价了。总体而言，价格涨幅达 6%-8%。香奈儿代表称：「这是公司的定期事项，符合我们在价格调和方面做出的承诺」。香奈儿一款经典中号口盖包目前在中国的售价为 80500 元人民币（11030 美元），而在法国的售价为 9700 欧元（10230 美元）。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>李嘉诚布局大模型</strong></p><p>近期，李嘉诚领投了边缘 AI 计算公司 Kneron 耐能共计 9700 万美元的 B 轮融资。耐能表示，此次资金将用于加速先进 AI 的推进，特别关注汽车领域轻量级 GPT 的解决方案。为了推动 AI 应用快速落地，李嘉诚此前已经分别在 2018 年和 2022 年两次领投耐能。（字母榜）</p><p><strong>微软将于下个月推出其首款人工智能芯片</strong></p><p>据报道，一位知情人士透露，微软计划在下个月的年度开发者大会上推出该公司首款为人工智能设计的芯片。微软的这款芯片是为训练和运行大型语言模型（LLM）的数据中心服务器设计的。微软的数据中心服务器目前使用英伟达的 GPU 为云客户提供先进的 LLM，包括 OpenAI 和 Intuit，以及支持微软生产力应用程序中的人工智能功能。（财联社）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「喆塔科技」完成 A++轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「喆塔科技」完成 A++轮融资。本轮募资额数亿元人民币，由中鑫致道领投，长江国弘、广投资本跟投。本轮融资将用于加强国产新一代 CIM2.0 系列产品的研发等。作为高端制造业一站式 CIM 全矩阵数智化软件平台供应商，喆塔科技深耕半导体等高端制造行业。&nbsp;</p><p><strong>特种无人机企业「航翊科技」完成数千万元天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，北京航翊科技有限公司完成数千万元天使轮融资，由同创伟业领投，SEE Fund 无限启航基金跟投。本轮融资将用于加强研发优势、推动应用场景落地、提升产能。航翊科技专注于纵列式大载重无人直升机、精确制导灭火弹、智能弹药的研发与生产，面向不同行业提供整机服务和解决方案 。&nbsp;</p><p><strong>AR 近眼显示公司「仙瞬科技」获超千万元种子轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，AR 近眼显示公司「仙瞬科技」日前完成超千万元种子轮融资，投资方包括美瞳品牌 moody 及产业背景投资者。本轮融资将用于产品技术研发及产业化落地。&nbsp;</p><p><strong>植物基洗护品牌「植愈力」完成数百万天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，植物基洗护品牌「植愈力」完成了数百万元天使轮融资，投资方为两家产业基金，本轮融资主要用于产品创新以及市场推广等方面。&nbsp;</p><p><strong>外骨骼技术公司「程天科技」获 Pappas Capital 投资</strong></p><p>36 氪获悉，外骨骼技术公司「程天科技」近日完成新一轮融资，由国际风险投资公司 Pappas Capital 投资，老股东余杭国投继续加注。本轮融资完成后，程天科技将在全球范围引入研发、营销人才；继续与国际研究机构、临床机构的合作，推广基于 RaaS（康复即服务）模式的外骨骼技术平台。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>中国首款量子计算机 VR 教学体验系统发布</strong></p><p>据消息，中国首款量子计算机 VR 教学体验系统正式发布。据安徽省量子计算工程研究中心副主任赵雪娇介绍，该款量子计算机 VR 教学体验系统由本源量子计算科技 (合肥) 股份有限公司团队研发，使用者可通过该系统深入了解量子技术，认识量子比特的状态演化并亲自搭建量子计算机。（中国新闻网）</p><p><strong>整理｜</strong>&nbsp;小饭&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高瓴投资，一群斯坦福和麻省理工博士闯入科创板 | 专精快报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464216585197447?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 23:43:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 彭容</p><p>编辑 | 彭孝秋</p><p>近日，苏州赛分科技股份有限公司（以下简称「赛分科技」）再次更新二轮问询函。其在 2022 年底向科创板提交上市申请，保荐机构为中信证券。</p><p>赛分科技主营液相色谱材料的研发、生产和销售，是江苏省「专精特新」中小企业。主要产品为色谱柱和色谱填料，用于生物大分子药物及小分子化学药物分析检测和分离纯化。</p><p>业绩方面，2019-2021 年，赛分科技营收分别为 0.73 亿元、0.98 亿元和 1.55 亿元，三年复合增长率为 44.94%；扣非净利润分别为-0.1 亿元、0.06 亿元和 0.2 亿元。2020 年，赛分科技实现扣非净利润转正，同比增长 209.47%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="882,733" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_9736694ecc344ceeba51c6c61bd0ff4c@430412560_oswg249127oswg882oswg733_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>最新财务数据显示，2023 年上半年，赛分科技实现营收 1.34 亿元，同比增长 79.21%；扣非净利润为 0.27 亿元，同比增长 450.66%。净利润增速是营收增速的 5 倍多，赛分科技的盈利能力向好。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,251" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_3c3946fc1c01449faa7876da05bef652@430412560_oswg73794oswg865oswg251_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>根据下游应用情况，赛分科技的产品可划分为分析色谱和工业纯化两大领域，为生物制药企业提供从药品研发、临床前（Pre-IND）到临床Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ期、生产以及质控全周期的分离纯化产品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="831,443" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_742048b09b91412c9be41fb77bef5ef4@430412560_oswg199224oswg831oswg443_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>在分析色谱领域，赛分科技的分析色谱产品微球粒径通常为 10 微米及以下，主要用于药物研发及质检环节的分析检测，实现对不同组分的分离。</p><p>在工业纯化领域，赛分科技的工业纯化产品微球粒径通常为 10 微米以上，主要用于药物临床研究及规模化生产阶段的分离纯化，实现对目标成分的提取。</p><p>目前，赛分科技的产品已进入全球科学仪器头部企业。2019-2021 年，美企赛默飞（Thermo Fisher）和安捷伦（Agilent）稳坐前五大客户的位置。赛默飞和安捷伦是全球知名的科学仪器企业，在 2021 年营收分别为 392.11 亿美元和 63.19 亿美元，全球排名第一和第四。</p><p>2021-2022 年，安捷伦连续 2 年成为赛分科技的最大客户，主要向其采购分析色谱产品，贡献收入分别为 0.14 亿元和 0.15 亿元，占比分别为 8.86% 和 7.07%。但是，因全球下游市场景气度下降，安捷伦自身难保，今年上半年仅达成 242 万元的交易。</p><p>招股书显示，长期以来，我国色谱行业均由 Cytiva、Thermo Fisher、Tosoh 几大国际主流厂商掌控，是赛分科技的主要竞争对手。</p><p>除了境外竞争对手外，目前国内在液相色谱材料领域的上市公司仅纳微科技（688690.SH）一家。2021 年，纳微科技营收为 4.46 亿元，是赛分科技的近 3 倍。</p><p>赛分科技的创始人是黄学英博士，硕士毕业于南京大学，后在斯坦福大学做博士后。曾先后在美国戴安公司和美国杜邦公司做研发，戴安是全球第一台离子色谱的生产厂，杜邦则是全球 500 强化工龙头企业。2002 年，黄学英创办美国赛分，是赛分科技的前身。</p><p>赛分科技高层队伍的履历同样出色：任高管的孙召棠博士和任核心技术人员的杨克博士都是麻省理工学院（MIT）博士后，与此同时，高层中除了来自清北、南大、南开等国内知名院校，还有一众海归硕博。</p><p>现任股东中，黄学英合计控制 31.59% 的股份，为赛分科技的实际控制人。此外，高瓴祈睿在 2021 年投资 0.8 亿元入股，现持有 1.97% 的股份。</p><p>本次上市，赛分科技拟募集 8 亿元，主要用于扩产和研发。值得注意的是，在 2019-2021 年，赛分科技已累计投入 0.65 亿元用于研发，占营收比为 19.81%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="716,257" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_fa8a42325f534072ba336e7b2ae01420@430412560_oswg96596oswg716oswg257_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>据前瞻产业研究院数据，到 2026 年，全球色谱介质市场规模将达到 90 亿美元。细数赛分科技的创始和研发团队，绝非只是「三个臭皮匠」的简单组合。那么，众多「诸葛亮」齐聚一堂，能否交出和履历一样亮眼的成绩？硬氪将持续关注。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜法拉第未来：将向贾跃亭交付车辆；香奈儿提高在中国和日本等国的售价；国内最大一体化特斯拉中心落户上海外高桥新展城</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464157601961861?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 17:57:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463590543071108"><strong>米高梅预计因黑客攻击导致数据泄露而损失 1 亿美元</strong></a></p><p>米高梅国际酒店集团表示，上个月的一次网络攻击中断了该公司的运营，将对其第三季度业绩造成 1 亿美元的损失，并预计今年 10 月的总入住率为 93%，而去年同期为 94%。米高梅表示，公司有能力在第四季度取得强劲业绩，11 月份的业绩将创下新高，这主要得益于将在拉斯维加斯举行的一级方程式赛车活动。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463543810054281"><strong>法拉第未来：将向贾跃亭交付车辆</strong></a></p><p>36 氪获悉，10 月 6 日，法拉第未来宣布，公司将在加州洛杉矶总部举办活动，向 FF 创始人兼首席产品和用户生态官贾跃亭交付 FF 91 2.0 Futurist Alliance。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463611945211780"><strong>香奈儿提高在中国和日本等国的售价</strong></a></p><p>尽管全球奢侈品需求放缓，香奈儿 9 月份仍提高了高端产品在中国的售价。该奢侈品牌发言人表示由于汇率波动，香奈儿在泰国、马来西亚、澳大利亚和日本也涨价了。总体而言，价格涨幅达 6%-8%。香奈儿代表称：「这是公司的定期事项，符合我们在价格调和方面做出的承诺」。香奈儿一款经典中号口盖包目前在中国的售价为 80500 元人民币（11030 美元），而在法国的售价为 9700 欧元（10230 美元）。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463760825505669"><strong>百度集团 CIO 李莹出任小度科技 CEO</strong></a></p><p>36 氪独家获悉，10 月 7 日，百度宣布新一轮干部轮岗：即日起，百度集团副总裁、百度集团首席信息官（CIO）李莹博士担任小度科技 CEO，向集团董事长兼 CEO 李彦宏直接汇报。在担任百度集团 CIO 期间，李莹建立了以 AI 和知识管理为核心的智能工作平台，为百度 AI 基础技术建设和产品应用有重要贡献。在就任小度 CEO 前，李莹今年还成功主导了百度如流等产品基于文心大模型的重构。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463803043927936"><strong>小鹏汽车：2024 款小鹏 G9 上市 15 天大定破 15000 台</strong></a></p><p>36 氪获悉，据小鹏汽车官微消息，2024 款小鹏 G9 上市 15 天大定破 15000 台，其中 MAX 版本占比超过 80%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464065702680713"><strong>大众集团前全球设计负责人克劳斯·齐乔拉出任长安汽车副总裁</strong></a></p><p>36 氪获悉，长安汽车微博 10 月 7 日宣布，大众集团前全球设计负责人克劳斯·齐乔拉出任长安汽车副总裁，分管长安汽车全球设计。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464093069891719"><strong>滴滴发布十一大数据：出行需求同比涨 80%</strong></a></p><p>36 氪获悉，滴滴发布十一假期数据，打车需求相比去年同期上涨 80%，高峰时段每分钟呼叫突破 18 万；此外，顺风车订单显著增加，日均完单量同比去年涨幅超过 200%。青岛、合肥、石家庄等城市是顺风车热门出发城市。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464046228248453"><strong>国内最大一体化特斯拉中心落户上海外高桥新展城，2024 年年中启用</strong></a></p><p>36 氪获悉，据「外高桥之窗」微信公众号消息，特斯拉公司与外高桥集团股份下属新发展公司正式签订物业租赁合同，将在新展城 Xin Park 设立特斯拉中心。新展城 Tesla Center 建筑面积超 8000 平方米，集特斯拉全系在售车型展示、试乘试驾、售后维修等功能于一体，是目前国内最大的一体化特斯拉中心。计划于 2024 年年中正式营业。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464037069903745"><strong>爱奇艺 2023 中秋国庆文娱数据盘点：用户观看时长环比增长 8%</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱奇艺数据研究中心 7 日公布数据显示，假期 8 天，爱奇艺用户日均观看时长较节前增长了 8%，大屏端用户的日均观看时长较节前上升 11%。一批影视剧取景地成为今年假期中的热门景点，比如《狂飙》取景地广东江门市，在假期 8 天全市接待游客 501.3 万人次，旅游收入 28.81 亿元，同比分别增长 170.49% 和 156.77%。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463605876709252"><strong>外骨骼技术公司「程天科技」获 Pappas Capital 投资</strong></a></p><p>36 氪获悉，外骨骼技术公司「程天科技」近日完成新一轮融资，由国际风险投资公司 Pappas Capital 投资，老股东余杭国投继续加注。本轮融资完成后，程天科技将在全球范围引入研发、营销人才；继续与国际研究机构、临床机构的合作，推广基于 RaaS（康复即服务）模式的外骨骼技术平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463647208429440"><strong>意大利联合圣保罗银行表示将投资 SpaceX</strong></a></p><p>据路透报道，意大利最大银行联合圣保罗银行周五表示，已决定投资埃隆·马斯克旗下的太空公司 SpaceX。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463799983855753"><strong>AR 近眼显示公司「仙瞬科技」获超千万元种子轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，AR 近眼显示公司「仙瞬科技」日前完成超千万元种子轮融资，投资方包括美瞳品牌 moody 及产业背景投资者。本轮融资将用于产品技术研发及产业化落地。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463912292767879"><strong>安徽 1089 个项目集中开工动员总投资超 7000 亿元</strong></a></p><p>从 10 月 7 日召开的安徽 2023 年全省第四批重大项目开工动员会上了解到，这个省有 1089 个项目集中开工动员，总投资达 7074.6 亿元；其中，50 亿元以上的项目有 31 个，新开工的重大项目增多。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464027904497541"><strong>特种无人机企业「航翊科技」完成数千万元天使轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，北京航翊科技有限公司完成数千万元天使轮融资，本轮由同创伟业领投，SEE Fund 无限启航基金跟投。本轮融资将用于加强研发优势、推动应用场景落地、提升产能。航翊科技专注于纵列式大载重无人直升机、精确制导灭火弹、智能弹药的研发与生产，面向不同行业提供整机服务和解决方案 。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464050718939269"><strong>「喆塔科技」完成 A++轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，「喆塔科技」完成 A++轮融资。本轮募资额数亿元人民币，由中鑫致道领投，长江国弘、广投资本跟投。本轮融资将用于加强国产新一代 CIM2.0 系列产品的研发等。作为高端制造业一站式 CIM 全矩阵数智化软件平台供应商，喆塔科技深耕半导体等高端制造行业。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463743253747588"><strong>亚马逊发射首批两颗太空互联网测试衞星，与 SpaceX 星链竞争</strong></a></p><p>据外媒报道，当地时间周五，亚马逊为其计划中的太空互联网服务发射了首批两颗测试衞星，此举将使该公司与 SpaceX 及其「星链」系统直接展开竞争。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463977145489283"><strong>中国首款量子计算机 VR 教学体验系统发布</strong></a></p><p>记者 7 日从安徽省量子计算工程研究中心获悉，中国首款量子计算机 VR 教学体验系统正式发布。据安徽省量子计算工程研究中心副主任赵雪娇介绍，该款量子计算机 VR 教学体验系统由本源量子计算科技 (合肥) 股份有限公司团队研发，使用者可通过该系统深入了解量子技术，认识量子比特的状态演化并亲自搭建量子计算机。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463653167945604"><strong>Jefferies：看跌奢侈品行业，密切关注市场前景</strong></a></p><p>Jefferies 表示，在对奢侈品行业持看跌观点的背景下，有关退出率的评论将受到密切关注。第三季度的出境率对于评估美国需求正常化进程在 2022 年开始的周期性帮助至关重要。现在的问题是，一年的美国需求正常化能否为奢侈品恢复增长提供支出基础。该行指出，LVMH 集团第三季度销售额将提供「需求趋势拼图中的一块重要增量」，而欧洲 9 月份创纪录的温暖天气可能会对该行业造成冲击。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463690641889408"><strong>余承东评新 M7 销量：起死回生，真不容易</strong></a></p><p>10 月 6 日晚，华为常务董事、终端 BG CEO、智能汽车解决方案董事长余承东在朋友圈表示，10 月 6 日问界新 M7 大定达到 7000 台，昨天 3500 台，两天超过 1 万台。9 月 12 日新 M7 发布至今，首销已超过 5 万台大定。「起死回生，真不容易！」余承东说道。根据懂车帝的销量排行，此前华为问界 M7 的销量一度大跌。从年初的月销量 1200 多台降至 6 月的 400 多台。M7 连续 4 个月单月销量未超过 1000 台，问界品牌销量也不断萎缩至万台以下。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464107585411203"><strong>沪深交易所：现阶段 A 股市场实行 T+0 交易的时机不成熟</strong></a></p><p>沪深交易所相关负责人答记者问。问：近日有自媒体称，节后 A 股将延长交易时间，并在部分股票上试行 T+0 交易，请问交易所对此如何评论？答：我们关注到上述传闻，相关内容不属实。今年 8 月 18 日，证监会有关负责人就活跃资本市场、提振投资者信心答记者问时提出，研究适当延长 A 股市场交易时间。这项工作涉及面广、影响面大，交易所正在按照证监会统一部署，深入研究论证。此外，前期有关负责人答记者问已明确提出，现阶段 A 股市场实行 T+0 交易的时机不成熟。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464103278237574"><strong>香港特区政府：「双节」假期内地访港旅客破百万人次</strong></a></p><p>香港特区政府 7 日公布中秋国庆假期（9 月 29 日至 10 月 6 日）内地旅客访港情况。「双节」假期，香港入境处统计总计约 110 万人次内地旅客经各海陆空管制站访港。数据显示，「双节」期间，平均每日内地旅客入境约 14 万人次，较「五一」黄金周高约一成。内地旅客入境最高峰日子为国庆节当天，约 18 万人次访港。酒店整体入住率达到 90%，在访港内地旅客当中，约 45% 为过夜旅客。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464096008525704"><strong>2023 年 10 月票房已破 20 亿</strong></a></p><p>36 氪获悉，据灯塔专业版数据，截至 10 月 7 日 16 时 39 分，10 月总票房（含预售）已突破 20 亿，《坚如磐石》《前任 4：英年早婚》《志愿军：雄兵出击》暂列 10 月票房前三位。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2464018104866946"><strong>双节假期出游带动多个中西部城市消费上涨超 100%</strong></a></p><p>36 氪获悉，据 2023 年中秋国庆微信数据报告显示，对比 2022 年国庆假期，2023「双节」期间旅游消费增长 84%，超 20 个城市涨幅翻倍。在全国消费爆发力前 10 城市中，中西部城市占据 8 席，涨幅均超过 145%。「双节」期间，酒旅行业增长 84%，交通行业增长 46%，影剧演出增长 77%。境外出境游热度亦稳步增长，对比 2023 年「五一」假期，零售行业消费增长超过 50%</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2463876465547141"><strong>中秋国庆双节期间海南离岛免税揽金 13.3 亿</strong></a></p><p>据海口海关消息，2023 年中秋、国庆双节期间，海口海关共监管离岛免税销售金额 13.3 亿元，免税购物人数 17 万人次.相较 2022 年国庆期间，分别增长 117%、143%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月 10 日，来 36 碳直播间，聊聊时下最火的减碳技术</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464150469007488?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 17:44:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_9288a8485757493ebd8dc19044f2fe3d@5719866_oswg226034oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">捕碳利用，一「碳」究竟</p><p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳编辑部</strong></p><p>当碳中和成为全球性议题，以 CCUS（碳捕集、利用与封存）为代表的零碳/负碳技术迎来了快速发展的高光时刻，多国政府、企业、资本在内的各方力量纷纷重金投入，加码布局。</p><p>作为应对全球气候变化的关键核心技术，CCUS 的角色功能和商业前景已经被重新定义。本轮热潮下，CCUS 技术创新加速，应用场景不断拓展，产业化商业化已有落地尝试。当下，CCUS 在技术领域、行业实践和创投市场正在经历哪些变化？备受关注的商业化进展如何？未来发展将面临哪些机遇和挑战？</p><p><strong>北京时间 10 月 10 日，36 碳将与 NEX 联合举办第三期中国双碳投资人社群活动——捕碳利用，一「碳」究竟。</strong>本期活动中，我们邀请到了来自 CCUS 领域具有行业影响力的创业公司、国际顶尖高校的嘉宾代表，共同探讨 CCUS 领域的技术创新、行业变化及商业化进展，一探捕碳利用的最新风向。</p><p><strong>时间：</strong>2023 年 10 月 10 日 &nbsp;21:00-22:30</p><p><strong>平台：</strong>36 碳视频号</p><p><strong>请扫描下方二维码或点击阅读原文进行预约</strong>，同时我们开启了直播问题征集活动，若您有相关问题可扫码提前登记，将有机会获得直播嘉宾互动交流。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_239618005b504c35a623ff775460a85d@5719866_oswg765984oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码预约直播</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自然堂母公司计划 IPO；lululemon 终于卖了健身镜业务；On 昂跑押宝中国市场｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464090081122184?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 17:30:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日涉及这些公司：伽蓝、lululemon、On 昂跑、优衣库等。</p><h3><strong>缺钱了？自然堂母公司伽蓝计划 IPO</strong></h3><p>国内化妆品消费放缓，美妆集团的上市潮继续，这一次轮到了自然堂母公司伽蓝。</p><p>有消息传出，自然堂母公司伽蓝（集团）股份有限公司（以下简称「伽蓝集团」）正与华泰国际、瑞银就 IPO 进行合作，考虑最早将于 2024 年在香港上市，拟募资不超过 5 亿美元（约合人民币 36.7 亿元）。但该动作目前还处于初步审议阶段，IPO 的规模和时间等细节可能会发生变化。</p><p>从营收规模来看，伽蓝牢牢排在「第二梯队」。据多家媒体报道， 2021 年伽蓝集团总营收约 56.9 亿元，2022 年伽蓝保持了向上态势，销售额同比增长 2.6%。国产化妆品中，除上海家化营收规模超 70 亿元外，贝泰妮、珀莱雅等都徘徊在五六十亿元上下。</p><p>在化妆品消费整体放缓的背景下，伽蓝旗下主要品牌自然堂也遇上增长瓶颈，这是许多国产化妆品牌的缩影。根据魔镜市场数据，2017-2019 年，天猫「双 11」护肤品牌排名前十榜单曾有百雀羚、一叶子、佰草集、自然堂、韩束、膜法世家等国产品牌；2020-2021 年，榜单中的本土品牌仅剩薇诺娜和珀莱雅。</p><p>截至目前，过去被行业称之为「G8 品牌」（自然堂、珀莱雅、欧诗漫、百雀羚、丸美、卡姿兰、相宜本草、韩束）的 8 家企业中，已有珀莱雅、丸美股份、上美集团三家企业成功上市，如今相宜本草、伽蓝集团紧随其后，G8 品牌已有过半选择拥抱资本。</p><h3><strong>家庭健身实在反人类，lululemon 正式放弃健身镜 Mirror</strong></h3><p>正积极扩展服饰品类边界的 lululemon 一边也在做减法，收购不足三年的健身镜品牌 Mirror 被证实将出售。</p><p>lululemon 官方宣布将在年底停止销售 mirror 健身镜的硬件产品，公司不再自营更新课程内容，转而由合作第三方提供，付费健身 APP 也将转为免费。同时由于业务调整，公司宣布裁掉 120 名 mirror 员工。同时，lululemon 也官宣了和之前的竞争对手——美国家庭健身公司 Peloton 的五年战略合作计划。</p><p>2020 年，Lululemon 以 5 亿美元收购了成立不到两年的 Mirror，并将其更名为 Lululemon Studio 后全新推出，以发力健身业务。当时正值居家健身潮，然而并购 Mirror 后，该健身业务一直难以与 Lululemon 的核心业务运动服饰良好协同。3 月份的分析师电话会议中，首席执行官 Calvin McDonald 公开承认对智能健身镜品牌 Mirror 的收购是一次「罕见的失误」。</p><p>家庭健身这个在疫情期间兴起的赛道，曾多次被质疑是否具有持久性。在传出为 mirror 寻找买家之前，同类型的家庭健身公司 Tonal、Hydrow、Peloton 和中国的 FITURE 都已经经历多轮裁员。</p><p>尽管健身镜业务不佳，但 lululemon 的整体业务依然强劲。去年 lululemon 的销售额增长了 30%，达到 81 亿美元，北美之外的海外业务对 lululemon 重要性增加，二季度 lululemon 在中国市场增长 61%，集团因此上调全年业绩预期。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_78f51662915b4f778474cd3d33193fe6@5922386_oswg109186oswg1280oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：lululemon 财报</p><h3><strong>On 昂跑目标未来三年销售额翻倍，中国市场比重达 10%</strong></h3><p>尽管面临各种挑战，新兴户外品牌还是决定押注中国。</p><p>瑞士运动品牌 On 昂跑在投资者日活动上公布未来三年的主要财务目标：2026 年其销售额将翻番，至少达 35.5 亿瑞士法郎，复合年增长率将超过 26%，毛利率将超 60%。On 昂跑还特别提到，计划推动中国市场销售额占比提升至 10%，2026 年以后销售额每年增幅达 20% 至 50%。</p><p>彭博社报道曾指出，On 昂跑在中国需要面对安踏、李宁一类的国产品牌崛起的挑战，同时品牌本身的经营策略也需要做出调整。比如在进入中国市场之前，On 昂跑发现在其他地区屡试不爽的特许经营批发的策略行不通，必须「先有 DTC 和旗舰店才可以涉足分销市场」。 On 昂跑在截至 6 月 30 日的第二季度业绩显示，销售额同比大涨 52.3% 至 4.443 亿瑞士法郎（约合 36.9 亿元），连续第六个季度实现营收正增长。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1552,1318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_d0301b4e9178421eaebb09280bfcc176@5922386_oswg116037oswg1552oswg1318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">On 昂跑分地区营收，来源：财报披露</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>奢侈消费需求放缓，香奈儿再涨价</strong></p><p>奢侈品偏向保守、低调经典和保值属性，继续给了头部品牌继续涨价的底气。香奈儿于 9 月再次上调旗下产品在中国、泰国、日本和澳大利亚等市场的售价，幅度在 6% 至 8% 之间，调价之后，香奈儿中号 CF 售价 8.5 万元。该品牌发言人日前在一封邮件中特别对该举措作出回应，表示与疫情后全球消费者对奢侈品需求的放缓有关，但强调根据汇率波动调整价格是品牌为统一全球售价的惯性动作。</p><p><strong>销量大涨 60%，优衣库在印度寻求扩大生产</strong></p><p>「向南走」的优衣库，在印度吃到了第一波红利。彭博社消息，在印度销售额猛增 60% 的优衣库，将在印度本土扩大生产。根据迅销向印度企业事务部提交的文件，该公司截至 3 月 31 日的财年利润为 6.83 亿卢比（合 820 万美元），收入为 62.4 亿卢比，较去年同期增长 60%。</p><p>优衣库印度首席执行官 Tomohiko Sei 向彭博社表示，目前优衣库在印度有 20 家合作制造商，符合印度政府「至少 30% 的库存来自本土」的要求。优衣库于 2019 年在新德里开设了第一家门店，目前在印度拥有 11 家门店，并计划本月晚些时候在孟买开设第二家门店。与此同时，优衣库在中国大陆的开店速度保持在「每年净新开 50-60 家」，但在低线市场的发展速度有所放缓。</p><p><strong>欧莱雅集团出售旗下有机美妆品牌 Sanoflore</strong></p><p>化妆品消费不景气，巨头继续聚焦业务。日前，欧莱雅集团将旗下有机美妆品牌 Sanoflore 出售给专注于健康美容领域中小企业的法国投资基金 Ekkio Capital 以及企业家 Sergio Calandri，具体交易条款暂未披露。交易完成后，Sergio Calandri 将出任 Sanoflore 的首席执行官。有观点认为，有机美妆很长时间都处于一个定义模糊的状态，尤其是在对动物测试有严格规定的中国市场，倡导可持续等健康理念的品牌还远未到发展时机。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,750" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_2180f921b0634f109d02f670cac74e63@5922386_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Sanoflore 品牌</p><p>目前欧莱雅集团在国内的投资以早期科技项目为主。9 月 22 日，欧莱雅集团旗下的上海美次方投资有限公司宣布对中国美妆原料公司杉海创新进行少数股权投资，具体投资金额未披露。</p><p><strong>花王正考虑撤销或整合旗下 30% 化妆品品牌</strong></p><p>被核废水「背刺」的日资化妆品巨头，积极寻找出路。最近花王正在对旗下化妆品品牌进行重组，将积极投资其中约 70% 的品牌，以促进海外发展，同时考虑撤销或整合其余 30% 的品牌。由于处理库存，花王预计将在 2023 财年产生约 50 亿日元（约合人民币 2.44 亿元）的亏损。通过扩张海外业务，花王计划到 2027 财年销售额提高 20% 至 3000 亿日元（约合 146.7 亿元）。</p><p>花王曾在 2018 年裁撤了旗下表现不良的化妆品品牌，此前花王在中国市场的营收主要靠日化产品推动，唯一的高端护肤品牌 SENSAI2021 年才进入中国市场。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="933,511" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_4a8de13a58c4431aa0ceb7274c16d9a2@5922386_oswg182854oswg933oswg511_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瘦身之后的花王化妆品品牌架构，图片来源：花王财报</p><p><strong>运动鞋市场前景堪忧，PUMA 股价遭三年以来的最大跌幅</strong></p><p>引吭高歌数年的运动鞋市场，可能迎来史上最难的 2023 年。在新一季财报发布前，华尔街分析师对 PUMA 能否完成年内业绩目标感到担忧，理由是疲软的北美市场，和复苏程度不及预期的中国。RBC 分析师称，预计 PUMA 第三财季北美收入将同比下降 10%，而欧洲增长也将放缓。</p><p>PUMA 股价在 10 月 5 日下跌了 16%，是 2020 年 3 月以来的最大跌幅。此前，同为运动鞋产业的 NIKE、阿迪达斯、UA 等都表示了对下半年增长的谨慎预期。截至发稿，Puma 并未对股价波动作出评论，仅表示公司正致力达成全年业绩目标。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>几条抖音评论引爆舆论，储能明星「海辰储能」：将报案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2455335999838340?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 16:17:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>几则抖音评论，把储能明星公司「海辰储能」推向风口浪尖。</p><p>最初的消息来源于网友何某在抖音、今日头条上发布的一则视频称「失业了」，并附带一张群聊天截图，视频定位是海辰储能公司，有网友在评论区留言：「海辰这么多人离职？」</p><p>9 月 20 日，抖音用户「愿你理想依然在」在视频下方评论称，海辰储能出现质量风波，被客户「退了八个仓库的货，价值 20 亿」、「密封焊接没焊好，裂开了」。</p><p>消息发布后，关于海辰储能的质量问题一时间在业内传得沸沸扬扬。</p><p>据最新进展，海辰储能在 9 月 28 日于官方微信公众号回应称，「经公司调查，公司未发生产品质量及退货事件，网传信息属于谣言，评论经平台核实后予以删除。」公告中还表示，公司将向公安机关报案，依法取证，并保留追究有关侵权方责任的权利。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1883" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231001/v2_66ba0aeb221f44f1b59a0a9a06295cd5@5802120_oswg254055oswg1280oswg1883_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海辰储能的澄清回应。图源：海辰储能公众号</p><p>同时被爆出裁员和质量问题，海辰储能只对后者进行了回应和澄清。36 碳发现，海辰储能的质量问题在互联网上只有极少数网友提及，<strong>而裁员问题在抖音、小红书多个社交网络上都能找到疑似已离职员工的发言。</strong></p><p>一位自称就职于海辰储能的员工向 36 碳表示，如今海辰储能每隔三个月裁员一次，此前已经大幅裁员应届生员工，去年的应届生现在还剩不到 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3070,3811" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_05e99e5eab624ec2a34a30cdbcf54477@5802120_oswg1947851oswg3070oswg3811_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">疑似已离职员工在社交平台上的发言。图源：抖音、小红书</p><p>海辰储能素有储能「黑马」之称，从 2019 年成立至今短短 3 年，其产品出货量从 0 冲到 5GWh，快速跻身产业第一方阵。员工人数也从 2019 年的 100 人左右，发展至超过 7000 人。曾有业内人士评价其「<strong>起步就是冲刺</strong>」。</p><p>今年 7 月，海辰储能更是拿下今年储能领域的最大一笔融资：公司获得超 45 亿元的 C 轮融资，并正式启动 A 股 IPO 进程，目标直指「储能电芯第一股」。</p><p>可就在拿到巨额融资后的第三个月，海辰储能于近期被爆出裁员事件、质量风险，这匹黑马在一路狂奔后有了减速的迹象：</p><p>今年年初，海辰储能放出高预期目标：2023 年出货目标锁定到 25GWh，同比去年增长 4 倍。目标是拿下中国电力储能电池交付量第一，并在全球储能电池出货量排名上争取「保三争二」。</p><p>但多家机构的数据显示，<strong>今年上半年海辰储能的储能电池出货量并未达到年初预期的速度。</strong>InfoLink 和 ICC 鑫椤锂电的上半年全球储能电芯/电池出货量排名当中，海辰储能的出货量均位居业内第 5 名，距离「保三争二」仍有相当差距。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,942" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_e07d75516e1c40d79b3f98d6b443639b@5802120_oswg63361oswg1280oswg942_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：InfoLink</p><p>作为行业新星，海辰储能想要追赶超车的野心显而易见，但当前的市场环境却难以再提供让海辰快马加鞭的高速通道。</p><p>近一年，储能电芯的阶段性产能过剩风险问题频被热议。过剩的一个直观的表现是，<strong>目前国内电池企业产能利用率普遍不高</strong>。</p><p>机构 GGII 的数据显示，由于行业扩产积极，当前国内储能电池产能已超 200GWh，整体产能利用率从 2022 年的 87% 下降到今年上半年的不足 50%，其中户储电池产能利用率连 3 成都不到。在此背景下，目前储能大厂电芯价格已跌到 0.5 元/Wh 以下，有的甚至跌破 0.45 元/Wh，已经突破了部分厂商的成本线。</p><p>一边要跑马圈地、维持开工率、占领市场，一边要降本增效、提高利润率，同时还要保证质量不出问题，这无疑给新玩家增添了更多压力。</p><p>一位储能生产企业负责人向 36 碳表示，此次海辰储能受到「被退货 20 亿订单」的指控很有可能是表述有误。密封焊接并不是技术含量很高的工艺，出现生产失误一般是由于工艺稳定性差导致部分产品出现瑕疵，或者需要整体检查。即使产品存在密封焊接问题，但不可能全部焊接都出问题。</p><p>「<strong>市场竞争如此激烈，一旦出现问题，肯定会被竞争对手放大渲染。」</strong>他谈到。</p><p>当储能市场加速进入洗牌期，业内对产品质量风险的敏感度也不断提升，同行间的一举一动都会成为关注焦点。无论是产业结构性问题，还是自身经营风险，企业稍不留神就会成为众矢之的。</p><p>今年上半年，海辰储能联合创始人、总经理王鹏程曾多次强调一个观点：未来三年是储能行业「生死卡位赛」。</p><p>如今，这场「生死卡位赛」的氛围已越来越浓烈，海辰储能面临的考验也正刚刚开始。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>看不上 Citywalk 的年轻人，都在玩什么户外运动？｜年轻人「户外运动爱好」小调查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464038337304707?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 15:49:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_7b2d310e9fc84c5f997ad04595e17543@5624726_oswg467311oswg800oswg533_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>Citywalk、徒步、登山、露营……温度日益降低，户外运动的热度却不降反增。这个秋天，有多少年轻人喜欢在工作的间隙，雨后的天气，来一场说走就走的户外之旅。虽然对于身体和经历都是一次「折磨」，但在心理上却完成了一次极致的治愈。<br><br>你是户外运动爱好者吗？户外运动真的很烧钱吗？有哪些你想尝试，却始终没有迈出脚步体验的户外运动？欢迎你参加「后浪研究所」发起的「户外运动」小调查，和我们分享你的户外经历吧~</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.wjx.cn/vm/Pu9uuhu.aspx">点击参与</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家 | 百度 CIO 李莹出任小度科技 CEO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2463676553582723?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 11:05:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋，杨轩</p><p>10 月 7 日，36 氪独家获悉，百度宣布新一轮干部轮岗：即日起，百度集团副总裁、百度集团首席信息官（CIO）李莹博士担任小度科技 CEO，向集团董事长兼 CEO 李彦宏直接汇报。</p><p>据悉，小度原 CEO 景鲲因个人原因即将辞任。在内部公告中，百度也对景鲲的辛劳付出与贡献予以了感谢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="984,1248" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_f8b29051accd4ccab7b4a9d521d74237@2057308263_oswg2124219oswg984oswg1248_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：百度百科</p><p>李莹是百度的早期员工，是百度一手培养起来的管理人才，在技术、产品方面都具有丰富管理经验。她于 2004 年加入百度，先后带领自然语言处理、网页搜索相关性、spider、复合搜索、推荐与个性化、知识图谱、AI 技术生态、百度地图等多个业务，拥有专利 30 余项，曾获中国电子学会科技进步一等奖。</p><p>在担任百度集团 CIO 期间，李莹建立了以 AI 和知识管理为核心的智能工作平台，为百度 AI 基础技术建设和产品应用有重要贡献。在就任小度 CEO 前，李莹还在今年主导了百度如流等产品基于文心大模型的重构。</p><p>小度科技的前身是百度旗下的智能生活事业群组业务，于 2015 年正式推出，2020 年正式独立成为百度子公司。</p><p>小度曾经在 2015 年的「百箱大战」中，凭借小度智能音箱立稳脚跟，其产品矩阵逐渐延伸到智能耳机、智能屏、智能门锁等智能硬件产品，成为国内物联网市场的重要玩家。</p><p>据 IDC 等机构数据，在 2022 年智能音箱、学习平板、健身镜的国内市场中，小度均位列第一。</p><p>在当今的大模型激烈竞争下，小度也是百度 AI 的重要硬件交互入口。有业内人士认为，此次干部调整，意味着小度科技将承担百度更多在 AI 时代的使命，将大模型引入到小度的所有业务，带来业绩增长。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_efef471eed174a92a51e84a83c620542@2057308263_oswg46748oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="883,484"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">欢迎交流</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>早期项目丨「仙瞬科技」获超千万种子轮融资，自研模组让普通眼镜具备 AR 功能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2462706431809416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 10:12:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>36 氪获悉，AR 近眼显示公司「仙瞬科技」日前完成超千万种子轮融资，投资方包括知名美瞳品牌 moody 及产业背景投资者。本轮融资将用于产品技术研发及产业化落地。</p><p>仙瞬科技成立于 2022 年末，主攻常规眼镜 AR 智能升级，已于日前展出首款搭载自研 DigiWindow 技术的日常眼镜，以及直径、厚度小于 2mm，重量小于 1g 的近眼显示模组。</p><p>「我们想让每副普通眼镜都可能变成 AR 眼镜。」仙瞬科技告诉 36 氪。受限于现有 AR 眼镜产品体积、重量、显示效果等因素，普通消费者仍难以在日常生活中广泛使用；此外，要匹配常规眼镜在光线充足环境下长时间佩戴的属性，也需要同时解决功耗、亮度等多重问题。</p><p>对此，仙瞬科技基于团队微纳光学积累，自研 DigiWindow 技术。不同于此前 Birdbath、光波导等光学方案，DigiWindow 不依赖镜片投射及传导光，能够提高光利用率且降低功耗，并排除近视、散光等因素干扰。相比现有各方案的厘米级体积，DigiWindow 技术下近眼显示模组体积最小可做到 2*2*2mm，模组加电池总重小于 5 克。</p><p>以上特性意味着该近眼显示模组能够直接置入常规眼镜框架内，完成对眼镜的 AR 改造。功能及应用场景方面，市面现有 AR 眼镜具备的信息提示、日程提醒、导航等功能，在加装 DigiWindow 近眼显示模组的眼镜中同样能够实现，且后者外观将更接近常规眼镜。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,714" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231006/v2_3d01f7d0f87a41f7a1d15b2972f60a6d@5831026_oswg89306oswg1269oswg714_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">搭载 DigiWindow 技术眼镜样机，企业供图</p><p>商业模式上，仙瞬科技选择以智能穿戴方案形式与传统眼镜厂商合作，在镜框内加装模组及电源，生产具备 AR 功能的眼镜。仙瞬科技目前已接触多家国内头部眼镜品牌厂商，本轮投资方 moody 旗下亦自有眼镜品牌。</p><p>对于未来，仙瞬科技计划进一步打磨技术，并加强与眼镜品牌方合作；同时也将基于 DigiWindow 技术及显示方案，探索新的智能硬件形态，于明年 4 月上线众筹。本轮投资方也将为仙瞬科技提供上游供应链及下游营销、渠道等资源支持。</p><p>团队方面，仙瞬科技核心创始团队出身斯坦福、清华等国内外知名高校，拥有苹果、Meta 等企业工作经验。CEO 贾捷阳曾在硅谷参与首款 AR 智能隐形眼镜研发，并在国内创立先进传感器芯片；COO 邓旭东拥有多年消费电子从业及创业经验，曾在多家企业实现过亿级产品出货。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第六届进博会将于今年 11 月 5 日至 10 日举办，1400 多家企业已签约</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2465017533208711?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 08:25:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[第六届进博会将于今年 11 月 5 日至 10 日举办。据不完全统计，截至目前，已有 1400 多家来自共建「一带一路」国家的企业签约第六届进博会企业商业展。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>25 省份中秋国庆旅游成绩单：河南揽客 8480 万居首，江苏吸金最多</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2465009528723336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 08:17:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 10 月 7 日 21 时，25 省份公布双节旅游成绩单。其中，河南接待游客量居首位，达 8480.1 万人次，旅游收入 587.6 亿元，均创新高。江苏、广东紧随其后，假期游客接待量分别为 7118.48 万人次、6386.2 万人次。对比旅游总收入，江苏 8 天吸金 907.59 亿元，在 25 省份中名列第一。河南、广东两地旅游收入均突破 500 亿元。（中新经纬）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国金证券：10 月 A 股大概率迎来反弹行情</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2465006807734150?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 08:14:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国金证券研报指出，预计 10 月 A 股在见到「盈利底」与「估值底」之后，随着基本面、流动性及情绪面的驱动力逐步回升，将大概率迎来反弹行情。期间，随着美债收益率「见顶回落」，港股市场的「估值底」亦将呼之欲出，届时，其将同时受益于海外及本地流动性回升，以及印花税、红利税下调等政策红利预期，或更具弹性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>监管「亮剑」银保渠道手续费乱象，大型险企产品将于月底前重新上架</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464991904323720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 08:07:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从业内获悉，经过几个月的调研，监管部门正对银保业务进行纠偏。近期，监管召集部分大型险企开会，就银保渠道费率下调，以及「报行合一」等问题进行了交流。而此次保险公司自发暂停银保渠道业务或与该内容相关。10 月 7 日，某国有大行客户经理表示，大型保险公司的产品需要重新准入，估计本月中旬或者月末会重新上线。（华夏时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海新房成交同比大幅增长，二手房想快速成交仍需「主动降价」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464990454519936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 08:03:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[长假期间上海新房市场暖意融融，有开发商趁假期举办抽奖活动蓄客。根据上海中原地产数据，今年长假期间，上海新建商品住宅成交面积 10.33 万平方米，而去年国庆长假新房成交量为 4 万平方米。相较于新房市场而言，长假期间二手房门店到访量寥寥可数，有二手房经纪人专程驻守在新房项目旁向售楼处出来的客人推荐低价房源，也有经纪人称「想出售只有主动降价」。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>假期全国揽投快递包裹超 51.47 亿件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464981090162818?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:54:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家邮政局监测数据显示，今年中秋国庆放假期间（9 月 29 日—10 月 6 日），全国邮政行业揽收快递与包裹 25.75 亿件，日均揽收量与 2019 年国庆长假相比增长 122.6%，与 2022 年国庆长假相比增长 8.6%；投递快递与包裹 25.72 亿件，日均投递量与 2019 年国庆长假相比增长 133.9%，与 2022 年国庆长假相比增长 18.7%。（经济日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国对外投资规模保持世界前列</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464964878801029?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:48:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商务部、国家统计局和国家外汇管理局日前联合发布《2022 年度中国对外直接投资统计公报》。公报显示，2022 年，中国对外直接投资流量 1631.2 亿美元，为全球第 2 位，连续 11 年列全球前三，连续七年占全球份额超过一成。2022 年末，中国对外直接投资存量达 2.75 万亿美元，连续六年排名全球前三。（光明网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>刷新纪录，港澳跨境旅游火爆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464961605605508?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:43:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[出入境管理部门的统计数据显示，长假期间，经陆路口岸出入境港澳的旅客数量「井喷」。其中，10 月 2 日，深圳皇岗边检共验放出入境人员 23 万人次，其中验放出境人员 14.8 万余人次、皇岗口岸出入境人员 5.6 万余人次、皇岗口岸出境人员 3.3 万余人次、福田口岸出境旅客 11.5 万余人次。以上四项数据均刷新恢复常态化通关以来单日出入境客流量最高纪录。（中证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>接待游客超 1300 万人次，亚运赛事拉动杭州旅游市场消费</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464960909924483?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:38:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者昨天（7 日）从杭州市文化广电旅游局获悉，截至 6 日下午 4 时，杭州全市各景区景点（含乡村旅游）在今年中秋国庆假期共接待游客 1300.87 万人次，亚运赛事对当地假日旅游市场消费拉动效应明显。据统计，长假期间外地游客在杭人均停留 3.3 天，相比以往节假日的平均停留时间提升一倍。杭州的游客客流峰值在 10 月 2 日，为 205.82 万人次。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国数字出版产业收入规模逾 1.35 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464957985249156?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:34:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前从第十三届中国数字出版博览会上获悉：2022 年，我国数字出版产业展现出较强的发展势头，总收入达到 13586.99 亿元，比上年增加 6.46%。传统书报刊数字化收入呈现上升态势。2022 年，互联网期刊、电子图书、数字报纸的总收入为 104.91 亿元，相较于 2021 年的 101.17 亿元，增幅为 3.7%。（新华网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>减持新规有望改善 A 股投资生态</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464951193294728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:30:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[沪深交易所近日分别发布《关于进一步规范股份减持行为有关事项的通知》，对此前证监会发布的「减持新规」监管要求进行了细化，确定了更加清晰、明确的执行标准。专家表示，通过封堵规则漏洞，「减持新规」短期能缓解集中抛售压力，引导市场恢复供需平衡，提振投资者信心；中长期能倒逼上市公司提高经营效率和回报股东意识，有助于引导价值投资。总的来看，「减持新规」释放出从严监管的信号，彰显出监管部门建立良好市场生态、保护中小投资者利益的鲜明态度。（经济日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国市场的 iPhone 15 销量或陷入停滞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464948166711428?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:25:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[BI 第三轮美国市场 iPhone 调查显示：由于美国苹果客户继续使用旧款手机而不升级至新款 iPhone 15，明年 iPhone 销量或将陷入停滞。但即使 iPhone 销量走弱，该公司收入仍有望增加，因为消费者明显更青睐起售价 1199 美元的最贵机型 Pro Max。此外，决定转用的安卓用户占比远高于苹果用户，苹果用户忠诚度为 93%，而安卓用户为 80%。更多客户表示计划减少使用 iCloud 和 AppleTV+等服务。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家银行否认与贷款中介合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464946471114880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:21:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，不少消费者接到自称某银行合作贷款公司的电话，宣称可以使用其他贷款产品进行「转贷降息」，保证能为消费者节省房贷利息。对此，湖北、河南等地银行机构发布声明表示，银行贷款业务从未与贷款中介或个人合作，在办理贷款时也从未收取过中介费、代办费等费用。消费者办理贷款业务要到正规银行网点或银行线上平台渠道办理，对他人代办转贷业务不盲听、不盲从。（经济日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俄媒：NASA 可能加入中俄牵头主办的国际月球科研站项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464952339208322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:19:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据塔斯社 7 日报道，美国航空航天局（NASA）「门户计划」战略沟通负责人蒂芙尼·特拉维斯对该媒体称，NASA 可能加入中俄牵头主办的国际月球科研站项目（ILRS），对这一可能性敞开大门。（环球网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美联储鲍曼：仍需进一步提高利率，警告能源价格可能会逆转抗通胀进展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464944763377794?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:17:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美联储理事米歇尔·鲍曼表示，她坚持自己的观点，即利率可能需要进一步提高，才能使通胀迅速回到美联储 2% 的目标。美国通胀仍然「过高」，鲍曼表示，她预计联邦公开市场委员会「进一步加息，并在一段时间内将利率维持在限制性水平，以便及时将通胀率恢复到我们 2% 的目标」。鲍曼重申，「高能源价格可能会扭转我们近几个月来在通胀方面取得的一些进展。」（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 月百家机构调研股出炉，明星基金节后建仓潜力股曝光</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464941313480582?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:13:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[9 月，圣邦股份机构关注度最高，合计高达 483 家机构调研了该公司，其中包括 101 家基金、61 家证券公司、127 家私募、31 家保险公司等。在百家机构调研股中，表现最亮眼的是福瑞股份，9 月累计涨幅接近 42%。此外，广信材料、兴齐眼药、易华录、迈威生物等百家机构调研股 9 月份涨幅居前。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>厄尔尼诺现象影响产糖国食糖产量，全球食糖价格创近 13 年新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464940025173894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:06:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[联合国粮食及农业组织 6 日发布的最新数据显示，今年 9 月，全球食糖价格创近 13 年来新高。粮农组织指出，造成这一现象的主要原因是，受厄尔尼诺现象影响，产糖国印度和泰国产量可能下降，市场担忧食糖供应将趋紧。数据显示，9 月粮农组织食品价格指数为 121.5 点，与 8 月的 121.6 点基本持平。其中，食糖价格指数达到 162.7 点，环比上涨 9.8%，连续两个月呈上升趋势，是自 2010 年 11 月以来的最高点。（央视财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙江国祥：发行人及主承销商决定暂停后续发行工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464887973812096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:03:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，浙江国祥公告称，因有关媒体报道，为切实保护投资者利益，发行人及主承销商决定暂停后续发行工作，待有关事项得到核实与澄清后再继续发行工作。原《发行安排及初步询价公告》中披露的预计发行时间表将进行调整，原定于 2023 年 10 月 9 日（T 日）进行的申购暂缓。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上交所就浙江国祥股份有限公司暂停首次公开发行答记者问</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464887004797061?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-08 07:00:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据上交所发布消息，近日，有自媒体关注浙江国祥存在同一资产二次上市、发行定价较高等情况，请问上交所有何评价？对此，上交所回复称：我们已关注到有关报道。自媒体反映的有关情况，我们在审核中已予以关注，进行了专门问询。目前，浙江国祥已暂停 IPO 发行程序。本着对市场负责、对投资者负责的态度，我们将针对自媒体反映情况，对浙江国祥开展一次专项核查。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巨人集团回应：17 亿系史玉柱个人担保，与上市公司无关</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2464339651713157?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-07 20:55:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 7 日，就外界关心的 17 亿担保问题，巨人集团相关负责人回应称，「今天外界关注的强制执行是老史个人层面担保引起的，与上市公司无关。他会妥善处理，不会对上市公司造成影响。」（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>