<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>焦点分析 | 小米汽车来了，智能车的「小米时刻」属于它吗？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519418671507205?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:30:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>在官宣造车 32 个月后，小米汽车的两款车型终于得到确认。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2400,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_af0fdf9357e141cabf61b044d8f5592e@17715901_oswg150697oswg2400oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米汽车 SU7</p><p>11 月 15 日，工信部发布第 377 批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品公示，其中包括产品商标为「小米牌」两款纯电轿车。</p><p>工信部的公告目录，是一款车的准生证，这意味着雷军最后一次创业的造车之战，将正式出牌。36 氪 PowerOn 梳理了公告中的小米汽车信息，从其中可知，小米汽车将在北京亦庄的自建工厂中生产，但资质主体为北京汽车越野集团有限公司，这也就能解释小米汽车的尾部标识字样为「北京小米」，类似「北京奔驰」。</p><p>小米汽车首款车为一款轿车，沿用了小米的品牌名，为小米 SU7。如 36 氪此前独家报道，这款车采用了简洁 SKU 策略，只规划了低、高两个配置，分别为小米 SU7 和小米 SU7 MAX。</p><p>从公告图能够看出，小米 SU7 的外观像是保时捷轿跑 Taycan 和特斯拉 Model 3 的结合体，线条简单流畅，姿态满是运动感。产品信息也显示，这款车是一款主打性能的大型轿车：</p><p>两款车型均为 5 座，轴距达到 3000mm，相比保时捷 Taycan，小米汽车更大，SU7 MAX 的长宽高为 4997/1963/1440mm，整车总质量为 2655kg，配备激光雷达；而 SU7 在 SU7 MAX 的基础上，高度增加了 15mm，整车总质量则轻了 225kg，无激光雷达。</p><p>动力方面，小米 SU7 搭载襄阳弗迪电池生产的磷酸铁锂电池，采用单电机，驱动电机峰值功率为 220kW，最高车速为 210km/h；<strong>SU7 MAX 采用宁德时代的三元锂电池，采用双电机，前后驱动电机峰值功率分别为 220kW/275kW，最高车速可达到 265km/h。</strong></p><p>从车型尺寸和配置来看，小米的第一款车的确不太可能标着「19.9 万」轰然问世，成为年轻人的第一台车。它承载着雷军和小米冲击中高端品牌的野心，这样的小米汽车能成功吗？</p><h2><strong>智能电动车的「小米时刻」未至</strong></h2><p>当下的新能源汽车市场各品牌间的厮杀，犹如小米手机诞生时般凶猛。</p><p>2010 年，小米公司在北京中关村成立，它面对的，不仅仅是诺基亚、三星、苹果等知名厂商，同时还有「中华酷联」等一众本土劲敌。根据 statista 数据显示，2010 年第一季度，仅诺基亚就占据全球手机市场 38.8% 市场份额。</p><p>小米公司成立一年后推出首款手机，以能与 4000 元级手机掰手腕的硬件配置，售价却仅为 1999 元一战成名。当年 12 月，小米手机出货量接近 40 万部，米聊活跃用户超百万。</p><p>至此，小米手机一跃而起。2015 年，小米手机全年累计销量超过 7100 万部。IDC 公布的 2015 年中国智能手机市场研究报告显示，小米手机占据国内智能手机市场份额 15%，超越华为、苹果，成为国内第一大手机品牌。</p><p>小米迈入智能电动汽车市场虽然姗姗来迟，但在其缺位的几年中，市场始终没有出现「小米时刻」。</p><p>中国智能电动车的强者不少。比亚迪以 2022 年全年 184.77 万销量力压特斯拉，成为全球新能源汽车销售冠军，但这家公司的智能化能力难言完备；理想深耕增程市场，月销量向 5 万辆迈进，<strong>但该公司因为定位大车市场，将市场区间的下限从 15 万元一路提高到了 25 万元。换而言之，智能车的「小米时刻」的确还是空缺。</strong></p><p>但小米汽车想复制这样的角色吗？从首款车 SU7 的定位来看，雷军维持了小米手机后期冲击高端市场的倔强，其跑车造型和性能参数都预示了这款车不俗的价格底色。</p><p>这不难理解，过去数年，小米手机冲击高端化的确取得了一定的成果，例如，其在售主力机型，大都已经冲到 3000 元往上，而小米 13 曾登上全球高端手机热销榜。但回到汽车行业，规模是更为紧迫的生存要素，雷军也深知这一点。</p><p>36 氪此前曾报道，小米汽车的目标是推出 3 年后将销售达到百万辆规模。这样的激进目标，没有一款超高性价比的扛鼎车型，即便是在小米的巨型流量池，也难以实现。</p><p>而小米汽车也已有筹谋，例如规划增程产品，用更低的成本结构和购车门槛，扩大市场空间。换言之，不管小米对汽车的定位和期许如何，借助过往的基因、形象，乃至供应链、渠道等商业优势，复现智能车的「小米时刻「都是难以回避的路径。</p><h2><strong>小米汽车的机会</strong><br>&nbsp;</h2><p>小米手机的成功，离不开定制 OS 及小米生态，而这两部分正是主机厂所缺失的。正如多家主机厂正在研发智能手机及操作系统。小米汽车已先行一步。</p><p>目前除了智能手机之外，小米还有包括智能汽车在内，超过 200 多个品类的智能生态。雷军曾表示，小米新一代操作系统「小米澎湃 OS」不再局限于智能手机，通过该系统，小米的「人车家全生态」即将完成闭环。这也是小米与华为不遑多让的优势。</p><p>而收购 Deepmotion、搭建智能驾驶自研团队后，小米汽车的智能驾驶能力显然也将紧随主流节奏。</p><p>在供应链上，小米手机的经验同样可以复制到汽车行业。自宣布造车至今，小米系资本已投资智能座舱、传感器、自动驾驶、锂电池、半导体、集成电路等公司，覆盖汽车上下游产业链。</p><p>同时，小米汽车几乎一出生就拥有足够的商业筹码。<strong>据 PowerOn 了解，小米汽车已经向供应链开出优厚的结款条件，争取后者优惠的价格，再加上不小的销量预期，小米可以让大量供应商「平价出货（没有利润）」。而这是蔚来、小鹏等经营多年的新造车公司都难以企及的能力。</strong></p><p>经过两年自研，小米汽车的技术有所积累。国家知识产权信息显示，截止 9 月 25 日，小米汽车共申请专利 660 项，涉及制造工艺、动力系统、自动驾驶、车辆控制管理等方面专利。</p><p>在市场商业端，小米也有成型的全国渠道和营销体系，从公开报道来看，小米汽车和手机的大销售体系都将由集团总裁卢伟冰负责。而这较之华为的智选车模式，还将减少更多商业博弈环节，让效率最大化。</p><p>此外，更为关键的是，小米汽车还背靠小米集团这个能量大树，获得长线资源。「背靠小米集团，盈利也行亏损也没关系。方向确定后，比对手多一点资金，慢慢熬吧。」一位小米汽车人士向 PowerOn 直言。</p><p>车市竞争虽然惨烈，但从供应链和商业积累来看，小米造车都仍然有足够的筹码参与市场角逐。只是，对于小米和雷军而言，可能需要尽快找到自身的产业角色。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨刘銮雄投资恒大股票亏损超 100 亿；海底捞回应试点调整份量和价格；多款 MacBook Pro 被曝「灰尘门」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520212647208706?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:14:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>刘銮雄投资恒大股票亏损超 100 亿</strong></p><p>据报道，11 月 10 日下午 15 时 30 分，华人置业前主席刘銮雄在记者会上正式回应有关对恒大投资事项的问题。「谁还能和他联系？而且怀疑现在有没有人能和他联系上。」被问及最近是否有和许家印联系以及投资恒大的问题，刘銮雄坦言，关于恒大的投资，他并没有对许家印生气。在恒大投资亏损的问题上，刘銮雄表示，损失多少也要看计不计赚多少，但无讲金额，重点是投资赚及蚀（亏损）都是他自己决定的，现任太太没有令他蚀钱，其太太陈凯韵及家姐此前就表示过让他尽快出售恒大资产，但他本人觉得在这种情况下出售恒大股份会加剧恒大负面影响，便未采纳。（中国房地产报）</p><p><strong>海底捞回应试点调整份量和价格</strong></p><p>11 月 12 日，陕西。有网友称，海底捞点餐系统里没有了半份和整份的选项，菜品页面显示为「份」。以捞派脆脆毛肚为例，该产品此前在点单系统内的价格为 80 元/整份和 40 元/半份。调整后，该产品在系统中的价格变为 58 元/份。记者询问了涉事门店，工作人员表示，「因为大家都是点半份比较多，所以我们公司首发在我们家实验。都一两个月了，（现在一份的）份量大约等于之前的半份。」海底捞官方客服则表示，「大部分门店都是有区分整份和半份的，只有极少数的门店可能会有试点。」（东方财经）&nbsp;</p><p><strong>多款 MacBook Pro 被曝「灰尘门」&nbsp;</strong></p><p>根据最新报道，多款苹果 MacBook Pro 出现了「灰尘门」事件，导致开合到某个角度，屏幕会出现紫色垂直线。维修店 NotebookNerds 的 Stephan Steins 表示：「这是一个常见的问题，我们每周都会收到几个」。MacBook Pro 盖子以一定角度打开后，该问题会导致屏幕上出现紫色垂直线，该问题已在几款 MacBook 型号上出现。问题似乎来自将显示器连接到笔记本电脑主体的屏幕柔性电缆。在屏幕和键盘之间的铰链点上有一个缝隙，可以积聚灰尘和污垢。然后，碎屑会进入电缆，并通过打开和关闭盖子，随着时间的推移损坏电缆。（IT 之家）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>抖音生活服务负责人换帅，抖音集团商业化负责人浦燕子兼任</strong></p><p>36 氪独家获悉，抖音原生活服务业务负责人朱时雨将调任负责一级部门「增长与商业解决方案」，而抖音集团商业化负责人浦燕子将兼任生活服务业务负责人。公开资料显示，浦燕子于 2013 年 12 月加入字节跳动，历任今日头条商业化副总经理、字节跳动商业化销售副总裁等职务。&nbsp;</p><p><strong>麦当劳告示店内请勿食用达美乐披萨</strong></p><p>近日，武汉江汉路附近的一家麦当劳在店内摆出告示牌，提醒顾客「请勿食用非麦当劳外带食品（达美乐披萨）」。对此，麦当劳店员介绍，街对面的达美乐于 7 月份开业，只有 12 个座位可供堂食，而麦当劳有两层，经常有顾客在对面点完餐直接带到麦当劳来吃。由于该地段是武汉的网红商业街区，人流量大，用餐高峰时麦当劳内的很多座位被达美乐的顾客占据，很多人吃完也不把包装盒带走，导致麦当劳的顾客投诉。工作人员也曾进行劝说，但时常陷入两难境地。店长表示，为此他们经常去达美乐门店协商，放置告示牌实属无奈之举。截至 11 月 14 日晚间，麦当劳告示牌已经撤掉。（风向财经）&nbsp;</p><p><strong>麦当劳门店工作人员回应牛奶一杯 23 元&nbsp;</strong></p><p>近日，有网友吐槽麦当劳一杯热牛奶 23 元，称「被天价牛奶吓到」。网友被吓到并不意外。在超市、便利店，一瓶 250ml 鲜牛奶的价格通常在 10 元左右，部分盒装鲜牛奶甚至只要三四元。 在小程序上，麦当劳称这款牛奶是「严格把关的优质奶品，新鲜蒸煮」。不过，当中新经纬以消费者身份致电该门店时，相关工作人员表示，这款牛奶用的是三元鲜牛奶，加热时也只是机器加热。至于为何卖这么贵，该工作人员称，「这是统一定价的。麦当劳所有热牛奶都是这个价。」（中新经纬）&nbsp;</p><p><strong>2023 年全国电影票房破 500 亿元</strong></p><p>截至 11 月 14 日下午 5 时，2023 年全国电影票房达 500.42 亿元（含服务费，仅包含商业院线数据，不含农村放映等票房）。其中，春节档、暑期档等热门档期表现抢眼，为全年市场全面复苏做出了重要贡献。春节档票房达 67.66 亿元，是中国影史春节档票房第二高；暑期档票房达 206.21 亿元，大幅刷新中国影史暑期档票房纪录，两大档期合计票房 273.87 亿元，占据了目前全年一半以上的票房。灯塔专业版数据分析师陈晋表示，中国电影市场复苏势头强劲，全年票房有望突破 550 亿元。（证券日报）&nbsp;</p><p><strong>蚂蚁集团首次披露数字科技业务海外发展数据，营收规模同比增长 300%</strong></p><p>36 氪获悉，蚂蚁集团资深副总裁、数字科技事业群总裁蒋国飞在新加坡金融科技节期间表示，过去一年，蚂蚁数科通过科技产品带来的海外营收规模增长了 300%，其中尤以菲律宾、马来西亚、印度尼西亚等新兴市场国家为主。这是蚂蚁集团首次披露数字科技业务板块海外发展数据。&nbsp;</p><p><strong>方正证券回应同业竞争问题: 正与各方一起按监管指引开展工作</strong></p><p>11 月 15 日，方正证券召开 2023 年三季度业绩说明会针对投资者提及的中国平安成为公司实控人后，解决平安证券和方正证券等同行业竞争问题方案，方正证券董事长施华表示，方正证券正与各方一起，严格依照金融监管部门的规定、指引，开展相关工作。后续有新的进展，会及时披翻。（券中社）&nbsp;</p><p><strong>北京：2024 年度城乡居民医保 11 月 15 日起进入集中参保期</strong></p><p>36 氪获悉，北京市医保局发布通知，2024 年度北京市城乡居民基本医疗保险集中参保时间为 2023 年 11 月 15 日至 2024 年 1 月 31 日，参保人员自 2024 年 1 月 1 日起按规定享受城乡居民医保待遇。参保人可通过「京通」小程序、电子税务局、银行 APP、银行批量扣款、银行柜枱缴费等 5 种方式进行参保缴费。2024 年城乡居民医保个人缴费标准、人均财政补助同步新增 30 元。&nbsp;</p><p><strong>工信部回应中国光伏产能是否过剩</strong></p><p>中国光伏产能过剩了吗？中国工业和信息化部有关负责人 15 日表示，当前中国光伏行业确实存在一定阶段性和结构性过剩风险，但总体属于行业发展正常范围。目前全球光伏产业进入景气发展周期，同时也出现周期性震荡、供应链阶段性供需错配等情况。中国光伏行业总体仍处在正常范围，其原因在于：一是绿色低碳大趋势促使光伏行业大发展，适当的供大于求才能引导企业合理竞争，这是行业经营和市场竞争的正常现象；二是光伏行业总体属于泛半导体领域，具有周期性发展特征，阶段性的震荡也是行业正常属性；三是光伏产业链条长、技术迭代快，且各环节建设周期不尽相同，在一定阶段可能出现结构性过剩现象。（中国新闻网）&nbsp;</p><p><strong>广电总局将再次开展为期 1 个月的网络微短剧专项整治工作</strong></p><p>36 氪获悉，据中国网络视听节目服务协会消息，2022 年 11 月下旬开始，广电总局集中利用 3 个月时间，组织开展了「小程序」类网络微短剧专项整治工作，取得积极成效。下一步，广电总局将从 7 个方面加大管理力度、细化管理举措：一是加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》；二是研究推动网络微短剧 APP 和「小程序」纳入日常机构管理；三是建立小程序「黑名单」机制、网络微短剧推流统计机制；四是委托中国网络视听协会开展网络微短剧日常监看工作；五是推动行业自律，互相监督，全行业共同抵制违规网络微短剧；六是再次开展为期 1 个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度；七是加强创作规划引导，继续打造精品力作。&nbsp;</p><p><strong>百瑞信托声明：从未与华软新动力等 4 家私募合作</strong></p><p>36 氪获悉，针对「杭州 30 亿量化跑路」引发私募产品造假风波中涉及百瑞信托的传言，百瑞信托官方微信号 15 日发布声明称：公司从未与北京华软新动力私募基金管理有限公司、杭州汇盛资产管理有限公司、杭州瑜瑶私募基金管理有限公司以及磐京股权投资基金管理（上海）有限公司开展过任何形式的业务合作，百瑞信托历史及存续信托产品也从未投资上述机构的任何产品。网传文章及图片所述百瑞信托投资相关产品等信息均为不实信息。&nbsp;</p><p><strong>马来西亚砂拉越州与蚂蚁数科达成合作</strong></p><p>36 氪获悉，马来西亚砂拉越州政府全资拥有的砂拉越信息系统有限公司（简称 SAINS）与蚂蚁数科签订合作协议。这是蚂蚁数科技术服务出海在东南亚地区的最新进展。根据协议内容，SAINS 将引入蚂蚁数科自主研发的一站式移动开发平台 mPaaS 和可信人工智能技术驱动的数字身份认证平台 ZOLOZ，提升砂拉越州当地数字政务的服务水平。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，大型科技股涨跌不一</strong></p><p>36 氪获悉，15 日收盘，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.47%，标普 500 指数涨 0.16%，纳指涨 0.07%。大型科技股涨跌不一，特斯拉、Netflix 涨超 2%，苹果、微软、谷歌小幅上涨；亚马逊、Meta 跌超 1%。热门中概股多数上涨，阿里巴巴、拼多多、百度涨超 3%，京东涨超 7%，微博、爱奇艺涨超 5%，B 站、小鹏汽车涨超 2%，蔚来涨超 4%，理想汽车涨超 1%。&nbsp;</p><p><strong>文一科技：扇形封装还在研发阶段，市场需求无法预估</strong></p><p>近几个交易日，A 股先进封装概念持续活跃。其中，文一科技走出 21 天 12 板「力压群雄」。对此记者以投资者身份致电文一科技投资者热线，工作人员表示，公司目前生产经营正常，扇形封装还在研发阶段，将来市场需求无法预估。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>速卖通：10 月韩国用户数飙升至 613 万人，成为韩国第三大电商平台</strong></p><p>36 氪获悉，跨境电商平台速卖通 AliExpress 双 11 再破纪录。据韩国应用软件分析服务商 Wiseapp Retail Goods 统计，速卖通 10 月韩国用户数飙升至 613 万人，超越韩国老牌购物网站 GMarket，成为韩国第三大电商平台，这是韩国电商前三名中首次出现海外平台。&nbsp;</p><p><strong>名创优品英国旗舰店落地伦敦牛津街</strong></p><p>36 氪获悉，近日，名创优品英国旗舰店在伦敦牛津街正式开业。据了解，该店是名创优品在英国迄今为止最大的门店，开业首日业绩突破欧洲门店纪录。目前，名创优品已进入全球 107 个国家和地区，拥有近 6000 家全球门店。&nbsp;</p><p><strong>消息称 iPhone 16 将应用三星下一代 OLED 材料 M14</strong></p><p>据报道，三星正在研发下一代 OLED 材料组合 M14，用磷光 OLED 材料替代原来的荧光 OLED，可降低 OLED 面板整体功耗。UBI Research 总监 Daejeong Yoon 预测，三星 M14 将应用于苹果 iPhone 16 系列及 2025 年的 iPhone 17，苹果 iPhone OLED 材料组的应用周期将增加至两年。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>巴克莱休斯顿能源团队总经理 Jose Briceno 将离职</strong></p><p>巴克莱位于美国得州休斯敦的能源团队总经理 Jose Briceno 将离职，其将跳槽至位于佛罗里达州的公用事业公司 NextEra Energy Inc.。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>两大工厂皆有超六成工人反对，通用汽车与 UAW 新版劳资协议前景又蒙阴影</strong></p><p>据消息，通用汽车公司（GM）和美国汽车工人联合会之间（UAW）达成的临时劳资协议再度面临考验，该公司旗下两家大型工厂的工人大部分都不赞成该协议。通用汽车在田纳西州 Spring Hill 工厂的 3900 名工人中有超过 60% 于周二投票反对该协议。该处工厂生产凯，迪拉克 XT5 和 XT6 SUV 以及凯迪拉克 Lyriq 电动汽车。 此外，密歇根州兰辛市一家 SUV 工厂的工人中也有 61% 反对该协议。 之前通用汽车与 UAW 达成的协议同意为其工人加薪 25% ，当前在所有已投票的 1.6 万名工人中，仅有 52% 表示赞成。 （财联社）&nbsp;</p><p><strong>刚果卡车司机罢工结束，铜和钴的出口得到恢复</strong></p><p>据知情人士透露，刚果民主共和国卡车司机的罢工已得到解决，这场罢工导致部分铜和钴的出口受阻。Ivanhoe 矿业公司在一份电子邮件声明中表示，其卡车自 11 月 9 日以来一直在移动，「任何因这种情况而导致的出境运输延迟都被迅速清除，运营不受影响。」（财联社）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>京东物流：第三季度总营收 417 亿元，同比增长 16.5%</strong></p><p>36 氪获悉，京东物流发布 2023 年第三季度财报。财报显示，三季度京东物流总营收为 417 亿元，同比增长 16.5%；经调整后净利润达到 8.4 亿元，同比增长 89%，达到上市以来同期最好盈利水平。&nbsp;</p><p><strong>京东：三季度净利润 79 亿元，同比增长 33.1%</strong></p><p>36 氪获悉，京东发布 2023 年第三季度财报。财报显示，三季度京东净利润 79 亿元，同比增长 33.1%；在非美国通用会计准则下归属于上市公司普通股股东的净利润为 106 亿元，同比增长 5.9%，超出市场预期；在非美国通用会计准则下归属于上市公司普通股股东的净利润率为 4.3%，零售经营利润率为 5.2%。&nbsp;</p><p><strong>小鹏汽车：第三季度营收 85.3 亿元，同比增长 25%</strong></p><p>36 氪获悉，小鹏汽车发布 2023 年第三季度财报。财报显示，三季度小鹏汽车营收 85.3 亿元，环比增长 68.5%，同比增长 25%。截至三季度末，小鹏现金储备规模近 365 亿元，较上季度增加约 27.4 亿元。今年以来，小鹏汽车月交付量连续 9 个月保持正增长，三季度共交付 40008 台智能汽车。&nbsp;</p><p><strong>腾讯：三季度净利润 449.21 亿元，同比增长 39%</strong></p><p>36 氪获悉，腾讯发布 2023 年第三季度财报。财报显示，三季度腾讯净利润 449.21 亿元，同比增长 39%。腾讯三季度研发开支同比增长 9%，达到 164.5 亿元，自 2018 年以来累计投入超过 2532 亿元。在全球范围内，腾讯的专利申请公开总数超过 6.9 万件，专利授权数量超过 3.5 万件。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 首席执行官：将暂停 ChatGPT Plus 新用户注册</strong></p><p>OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）在 X 平台发文称，将暂停 ChatGPT Plus 新用户注册。「开发日后使用量的激增超出了我们的承受能力，我们希望确保每个人都有良好的体验。」山姆·奥特曼表示。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>OpenAI CEO 宣布停止 ChatGPT 付费账号注册</strong></p><p>11 月 15 日，OpenAI 首席执行 Sam Altman 在社交平台上宣布，将暂停新的 ChatGPT Plus 账号注册。Altman 表示，自从首届开发者日过后，ChatGPT 的使用量的大幅激增，超出了我们的承受能力，因此不得不暂停新付费用户注册，从而确保每位用户都能有良好的使用体验。（快科技）&nbsp;</p><p><strong>滴滴组建大模型团队，将落地部分个人出行和企业差旅场景</strong></p><p>36 氪从多名独立信源处获悉，近期滴滴内部已经组建大模型团队。该团队由滴滴出行地图与公交事业部负责人、算法委员会轮值主席柴华担任技术负责人。几名知情者表示，滴滴大模型计划以部分个人出行和企业差旅为场景，用以提升用户差旅、出行规划效率。&nbsp;</p><p><strong>Airbnb 收购人工智能初创公司 GamePlanner.AI</strong></p><p>11 月 14 日，Airbnb 宣布收购人工智能初创公司 GamePlanner.AI，未披露收购金额。GamePlanner.AI 由苹果语音助手 Siri 的联合创始人亚当·切耶（Adam Cheyer）参与创办。（界面新闻）</p><h2>投融资</h2><p><strong>快餐品牌「微恋谷堡」完成 1000 万元战略融资</strong></p><p>36 氪获悉，快餐品牌「微恋谷堡」已完成 1000 万元战略融资，本轮投资方为中募投资。微恋谷堡联合创始人杨大衞表示，本轮融资资金将用于品牌推广及门店开拓。&nbsp;</p><p><strong>「弓叶科技」获红杉中国独家数亿元 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，再生资源智能分选装备企业「弓叶科技」日前完成数亿元 B 轮融资，本轮融资由红杉中国独家投资，致远资本担任独家财务顾问，资金将用于海外渠道建设及产品规模化生产。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>库萨科技无人清扫车完成开发并投入运营</strong></p><p>36 氪获悉，2023 年 10 月起，库萨科技无人清扫车在苏州松陵投入使用。据介绍，通过云端平台，协同无人清扫车星筠和人员的标准化作业配合，可以实现高效作业，提高整体环衞工作的效率。目前，星筠的量产已经开始，在未来一年内会在多个城市落地，增加更多车辆的运营，实现多车无人化作业模式和规模化管理运营。&nbsp;</p><p><strong>小米汽车已实现小批量试生产，新车或明年 2 月上市</strong></p><p>知情人士透露，小米汽车工厂已经启动了一段时间的小批量试生产，目前生产的车辆有数十辆。「工厂在今年年底会开始批量生产，为明年 2 月车型上市做准备。」（每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 月边生&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发丨同星智能完成 A+轮超亿元融资，深化汽车电子工具链应用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519332014712579?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤</p><p>36 氪获悉，近期，上海同星智能科技有限公司（下称「同星智能」）完成超亿元 A+轮融资。本轮融资由国投招商管理的先进制造产业投资基金二期领投，老股东丰年资本超额跟投。</p><p>公司方面介绍，本轮融资资金将用于产品研发和全球化市场拓展。</p><p>据介绍，同星智能成立于 2017 年，专注于汽车电子工具链产品的研发。莫莽、谢乐寅和刘矗组成创始团队，在汽车电子行业有十余年从业经历，截至目前，同星智能的核心汽车工业软件产品——TSMaster 及其工具链已获得全球超 5000 家企业用户，覆盖整车厂、零部件、工程服务商、芯片厂商等，近几年营收每年增长三倍。</p><p>莫莽告诉 36 氪，汽车电子工具链本质上是一种工业软件，它相当于工业领域的知识库，亦或是一种工具。「近几年行业的趋势是‘软件定义汽车’，而同星的产品就是服务于这个软件，包括建模、仿真、测试、验证等等。」</p><p>莫莽介绍，汽车总线开发早期需要做仿真，搭建的过程中，要测试是否符合要求，完工时也要测试能否交付、性能如何，比如，通过同星 TSMaster 软件的联合仿真功能，更改车的性能参数，底盘硬一点的运动风格，把要求输入，它立刻能给出答案。</p><p>他进一步举了个例子，一款车的油门或刹车，用户一脚踩下去，在不同环境下车辆表现不会有太大差异，但实际上车辆内部的工况千差万别，在做整车开发和测试的时候，需要在不同的极端温度以及路面环境上跑，而汽车电子工具链就是工程师们调数据、测性能时不可或缺的生产力工具。</p><p>过去一二十年，中国汽车产业发展迅速，汽车产销量跃升全球前列，也形成了相当完整的供应链体系，但在汽车开发层面，仍不可避免地要依赖国外的汽车电子工具链、汽车工业软件产品。</p><p>但电动化、智能化趋势下，汽车行业也在发生变革，比如汽车的电子电气架构，开始从分散式走向集中式布局，而车企在定义车辆时，也开始更多地应用软件来实现功能创新。这些变化给同星智能这样的国产供应商带来了机遇。</p><p>比如，为了应对 OTA 等功能带来的信息安全挑战，很多强调深度自研的车企在车载以太网应用中开发了全新的私有安全协议，同星智能能够迅速为他们提供生产力工具支持。</p><p>据介绍，德国 Vector、西门子等全球化工业软件巨头们的产品，往往是针对不同场景独立开发，且按年为周期迭代，而同星的产品具有软硬件解耦的特点，并且以周为周期进行迭代，且收费模式更灵活、开放性更强。</p><p>莫莽告诉 36 氪，同星提供的是标准产品，包括硬件和软件，但是软件有不同的 license（技术授权），每个车企或不同的业务部门，可以购买不同功能的 license，灵活选用。此外，针对一些头部企业，同星也会提供更多的技术服务，为其供应链提供定制化的 License。</p><p>「智能汽车的软件代码指数级上升，ECU 软件复杂性迅速提高，同星工具链的开放架构，方便用户迅速搭建自动化测试系统，图形化编程语言也能够让不熟悉编程的人，完成系统开发。」莫莽介绍，同星的工具链还能打通研发和生产环节，助力车企更快地完成开发和验证到生产场景的转换。</p><p>不过，总体来说，国内的汽车电子工具链还处于相当早期的阶段，同星接下来的方向是：深挖现有用户，在场景上继续深化，提高单个用户的采购额。「今年我们已经有好几个单一客户有千万级的采购量，未来希望更多的客户能达到这个量级。」</p><p>同星也已经开发了海外市场，目前在海外设立了数个办事处或分公司，在美国、欧洲、日本、韩国、印度、澳大利亚等地均积累了一批用户，莫莽表示，未来还将深入参与到全球化竞争中。</p><p>值得一提的是，基础工具产品具备通用性特征，同星智能也在拓展汽车以外领域的业务，比如工程机械、航空航天、兵器舰船、机器人等。</p><p>据悉，同星智能的核心工业软件 TSMaster 在今年年底将发布跨领域的热分析动力学 Thermal Analysis Kinetics（TSMaster.TAK）仿真分析功能，为高分子材料在航空航天应用中的使用寿命、石油和含能材料等易燃易爆物质的危险性评估等领域提供方案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「中碳实测」完成千万元天使轮融资，专注碳排放的高精度实测服务 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2518087202230537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 20:14:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36 氪获悉，近日，中碳实测（北京）科技有限公司（以下简称「中碳实测」）完成千万元天使轮融资，本轮融资由信天创投独家投资，融得资金将主要用于团队搭建、产品研发以及市场拓展等。</p><p>中碳实测成立于 2022 年，是一家碳实测服务公司，基于国际 MRV（监测、报告和验证）体系，创立 WDTs 方法学，为海上运输，火力电厂、建材化工、造纸、钢铁、林业再到光伏新能源企业提供高精度碳排放实测综合解决方案，帮助企业有效调控用能成本，制定可实施的节能减排规划。</p><p>据介绍，中碳实测的碳实测技术基于全球 4 万多页的法规和标准打造，设计系统可满足于以上不同标准技术要求，确保数据的合规且具有公允性，已经获得欧洲权威机构鉴证及认可，可确保日后数据的精准、公正、公允，充分满足国际标准互认。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_f7f1b4ba65a24563b6aa38af0f09f1b0@594936739_oswg5884068oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中碳实测的测量现场 &nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>碳排放核算是实现碳中和的基本前提，也是应对国际谈判的重要支撑。目前在进行碳核算时，我国主要采用计算因子法和物料平衡法，即根据化石燃料消耗量等推测碳排放；而欧美发达国家采用现场连续监测较多，通过连续在线气体分析系统对气态污染物和颗粒物进行浓度和排放总量的连续监测和实时传输。国内的核算方法的计算结果误差相对较大，会给企业带来不必要的碳税成本。</p><p>以航运界为例，航运是与全球碳市场「握手」最早的一个市场。中碳实测创始人孙琦介绍称，根据欧盟 EU-ETS 的统计数据，中国船舶和欧洲船舶每海里的碳排放数据最高可达 2.3 倍。这背后除了燃料品质的不同之外，主要是因为国内外使用不同的碳排放核算方法造成的。</p><p>据中碳实测方面项目实测，在使用「高精度实测法」后，国内航运客户的碳税成本被高估 18% 以上。未来通过实测数据累计收集，有望通过航速经济性匹配，实现燃料节省 2% 以上。综合各项成本，每艘船在高精度实测方面投⼊约百万元人民币，每年可节省成本 100 万美元以上。</p><p>同样的，在电力行业， 「高精度实测法」相比「计算法」测得碳排放量可还原真实气体排放量与能源品质波动关联性，并与计算数据相比较差值在 5%-20%。采用「高精度实测法」后，一家电厂每年可节省碳排放配额费用约 400 万/年，综合各项费用，每台电力机组投入数百万，每年可节省成本 1000 万元以上。</p><p>不光航运业和电力行业，在石油化工、有色冶金、道路交通等领域，「高精度实测法」也有着巨大的应用空间，有望填补 「计算法」方法学不足，合理还原企业真实碳排放数据，有效缩减数据置信区间。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1279" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_8a390a9829ac41c39ab8e82fc8db2107@594936739_oswg355654oswg1706oswg1279_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中碳实测的硬件产品 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>「目前中碳实测的业绩正在井喷式增长。」孙琦表示，中碳实测的自研系统级解决方案可复制到多个行业，随着碳中和进程持续推进，以及越来越多不同行业的客户认识到碳实测的价值，国内碳实测的市场空间将逐步放大千亿规模。</p><p>碳实测技术的核心在于高精度的气体分析，系统在动态工况下呈现高精度的可追溯、可验证、持续可控性，是一个跨学科、跨领域，综合性要求非常强的赛道，在海外从事碳实测的企业也并不多。</p><p>中碳实测的核心团队来自中科院、新奥集团、南方电网、中核集团等跨领域跨学科的头部技术单位，拥有多学科综合的复合团队背景和持续研发实力，并与榆林中科洁净能源创新研究院、大连海事大学、中远海运集团技术中心、华电数智等单位实现了共研合作，完成了对国内碳实测市场的率先卡位。</p><p>据介绍，经过多年研发，中碳实测实现了气体分析、材料、CFD 技术，航天级控制算法、通信等多项核心技术突破，可以为客户提供软硬件一体的定制化智慧综合解决方案，已经与中煤集团、中国华电、榆能集团、中理检验等客户建立了合作关系。</p><p>「中碳实测从采样单元、预处理单元、分析单元到自控单元，以及全流程数据采集、处理、衞星通信等，全面完成了自主研发。我们的实测数据精度高于 98.9%，已达到国际领先水平。」 孙琦介绍称。</p><p>当前，我国的碳排放实测技术整体发展滞后，已经影响到国内企业在国际市场上的「碳竞争力」。完善我国碳计量基准、计量标准能力将是大势所趋，我国碳实测市场有望迎来快速发展。作为行业先行者，孙琦表示，中碳实测将会继续深耕技术研发，努力开拓更多赛道，赋能各行各业的降碳减排，构建绿色低碳发展体系，打造稳固的「碳数据根基」。</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p>信天创投合伙人杨涛表示：碳中和从一开始就是国际议题，国际「碳博弈」离不开自主可控且被海外认可的 MRV 配套通用技术。中碳实测创立之初就基于全球法规，突破了技术难度最高的 Monitoring 全流程技术研发并实现国产化。团队「十年磨一剑」的韧性令人印象深刻，公司在我们天使轮投资后，快速完成了头部企业的商业闭环，并获得相关国际机构、高校院所、地方政府等的高度认可，充分证明了团队前瞻的国际视野和强大的硬核技术实力。伴随着碳核查政策在各行各业逐步深入落地，公司的市场空间也将不断打开。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报 | 巨量引擎：双十一 GMV 破亿商家 104 个，上万个商品 GMV 超百万；腾讯：第三季度营收 1546 亿元，同比增长 10%；小米汽车生产资质「借用」北汽集团，由自建工厂生产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519489611261445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 20:04:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>巨量引擎：双十一 GMV 破亿商家 104 个，上万个商品 GMV 超百万</strong></h4><p>巨量引擎大众消费业务中心的数据显示，双十一期间，3C 家电行业 GMV 同比增长 130%，美妆行业出现 28 个破亿品牌，服饰行业出现 40 个亿级商家，日化母婴行业打造 79 个千万级商品，食饮行业 44 个品牌 GMV 超千万。小米、Apple、雅诗兰黛、蓝月亮、珀莱雅、韩束等 104 个品牌 GMV 过亿，上万个商品 GMV 超百万。</p><h4><strong>小米汽车生产资质「借用」北汽集团，由自建工厂生产</strong></h4><p>第 377 批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品公示中，两款小米牌纯电动轿车赫然在列。其中生产地址为位于北京经济技术开发区环景路 21 号院的小米汽车自建工厂。有业内人士分析认为，从目前曝光的信息看，小米汽车前期可能需要暂时使用北汽的生产资质，而后继续申请独立的资质。（财联社）</p><h4><strong>小鹏汽车：预期四季度总收入 127 亿元-136 亿元，同比增长约 86.1%-99.3%</strong></h4><p>36 氪获悉，小鹏汽车发布 2023 年第三季度财报。财报显示，小鹏汽车第三季度净亏损为 38.9 亿元；小鹏汽车上调 Q4 业绩指引，预期交付量达 59500-63500 台，同比增长约 101.2%-114.7%，预期总营收达 127-136 亿元，同比增长约 86.1%-99.3%。截至发稿，小鹏汽车美股盘前跌超 3%。</p><h4><strong>京东集团 CEO 许冉兼任京东零售 CEO</strong></h4><p>36 氪获悉，京东集团 CEO 许冉女士将兼任京东零售集团 CEO，原京东零售集团 CEO 辛利军另有任用。据了解，许冉在 2018 年 7 月加入京东，担任京东零售的 CFO，并于 2020 年 6 月升任集团 CFO。今年 5 月，京东集团 CEO 徐雷宣布退休，时任京东集团 CFO 的许冉接替他成为京东集团新任 CEO。</p><h4><strong>腾讯：第三季度营收 1546 亿元，同比增长 10%</strong></h4><p>36 氪获悉，腾讯发布 2023 年第三季度财报。财报显示，第三季度腾讯营收 1546 亿元，同比增 10%。其中，金融科技与企业服务收入 520.5 亿元，同比增长 16%，占总营收的 34%，创下历史新高，同时连续十个季度占比超 30%；广告收入 257 亿元，同比增长 20%；微信及 WeChat 的月活跃帐户 13.4 亿，同比增长 2%。财报还显示，腾讯正在升级自研通用大模型腾讯混元，已有超过 180 个腾讯内部业务接入测试，同时向外部企业客户开放使用。</p><h4><strong>蚂蚁集团首次披露数字科技业务海外发展数据，营收规模同比增长 300%</strong></h4><p>36 氪获悉，蚂蚁集团资深副总裁、数字科技事业群总裁蒋国飞在新加坡金融科技节期间表示，过去一年，蚂蚁数科通过科技产品带来的海外营收规模增长了 300%，其中尤以菲律宾、马来西亚、印度尼西亚等新兴市场国家为主。这是蚂蚁集团首次披露数字科技业务板块海外发展数据。</p><h4><strong>抖音生活服务负责人换帅，抖音集团商业化负责人浦燕子兼任</strong></h4><p>36 氪独家获悉，抖音原生活服务业务负责人朱时雨将调任负责一级部门「增长与商业解决方案」，而抖音集团商业化负责人浦燕子将兼任生活服务业务负责人。公开资料显示，浦燕子于 2013 年 12 月加入字节跳动，历任今日头条商业化副总经理、字节跳动商业化销售副总裁等职务。</p><h4><strong>余承东：问界 M5 已累计交付 12 万台</strong></h4><p>36 氪获悉，华为汽车 BU 董事长余承东在社交平台表示，问界 M5 已累计交付 12 万台。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>快餐品牌「微恋谷堡」完成 1000 万元战略融资</strong></h4><p>36 氪获悉，快餐品牌「微恋谷堡」已完成 1000 万元战略融资，本轮投资方为中募投资。微恋谷堡联合创始人杨大衞表示，本轮融资资金将用于品牌推广及门店开拓。</p><h4><strong>「弓叶科技」获红杉中国独家数亿元 B 轮融资</strong></h4><p>36 氪获悉，再生资源智能分选装备企业「弓叶科技」日前完成数亿元 B 轮融资，本轮融资由红杉中国独家投资，致远资本担任独家财务顾问，资金将用于海外渠道建设及产品规模化生产。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>面壁智能「大模型+Agent」打造首个 SaaS 级产品 ChatDev</strong></h4><p>36 氪获悉，面壁智能正式推出基于群体智能的 AI 原生应用——「面壁智能 ChatDev」智能软件开发平台。据了解，这是业内首个将 AI Agents 群体智能协作技术应用于软件开发的 SaaS 平台产品。同时，面壁智能也将其 CPM 系列基座模型升级为全新一代千亿参数大模型「面壁智能 CPM-Cricket 」，带来更强劲的逻辑推理和语言理解等能力。</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>机构：降幅收窄，三季度中国平板市场同比下降 3.4%</strong></h4><p>36 氪获悉，国际数据公司（IDC）最新平板电脑季度跟踪报告显示，2023 年第三季度，中国平板电脑市场出货量约 705 万台，同比下降 3.4%。其中消费市场同比下降 4.3%，商用市场同比增长 7.4%。主要品牌华为、小米、vivo 出货量逆势增长。三季度中国平板出货量之所以好于预期，一方面由于消费市场主流品牌积极进取，通过技术创新及拓展产品线实现业务增长；另一方面商用市场也继续恢复性增长。</p><h4><strong>国家统计局：随着新能源汽车的配套设施环境持续完善，购车需求有望得到继续释放</strong></h4><p>国家统计局新闻发言人刘爱华在国新办发布会上表示，汽车尤其是新能源汽车出口增长比较快的原因，供给和需求两方面都有贡献。首先，是需求旺盛。近年来，许多国家包括中国在内都在推动绿色能源转型，在这种需求带动下，新能源汽车不管是在国内的销售还是在外部市场的销售都保持了快速增长态势。第二，是在供给方面的不断增强和优化。经过多年发展，中国新能源汽车产业的技术创新能力和竞争力都比较强，产品比较丰富，供给能力不断优化提升。总体上看，下一步随着新能源汽车的配套设施环境持续完善，购车需求有望得到继续释放。（中国网）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>国家统计局：新能源汽车出口额 10 月份同比增长了 88.5%</strong></h4><p>国家统计局新闻发言人刘爱华表示，从今年 10 月份情况看，不管从汽车的生产、销售还是出口，都保持了较快增长。10 月份，汽车产量同比增长 8.5%，零售额增长 11.4%，比上个月加快了 8.6 个百分点，新能源汽车带动作用更大一些。10 月份，新能源汽车产量达 92.7 万辆，同比增长 27.9%。从销售量来看，根据相关行业协会的数据，销售量增长在 30% 以上。刚才您也提到了新能源汽车的出口额增长得比较快，新能源汽车出口额 10 月份同比增长了 88.5%，速度更快一些。总体上看，下一步随着新能源汽车的配套设施环境持续完善，购车需求有望得到继续释放。（中国网）</p><h4><strong>国家外汇局：稳慎推进股权投资基金跨境投资试点</strong></h4><p>36 氪获悉，国家外汇局资本项目管理司发表专栏文章指出，下一步将继续稳步扩大外汇领域制度型开放。着力提升资本项目开放的质量。推进境外上市、境外机构投资者投资境内证券市场等法规修订，稳慎推进股权投资基金跨境投资试点，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。研究扩大跨国公司本外币一体化资金池业务试点，探索支持跨国公司财资中心建设。支持上海、香港国际金融中心建设和区域开放创新。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年最火的 AI 技术，如何帮制造业节能减碳？| 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519213647799809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 19:20:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>作为能源消耗和碳排放的高密集型行业，制造业的绿色转型是实现「双碳「目标的关键一环。在迫切的绿色发展需求面前，制造业如何提高绿色转型效率、扩大绿色转型覆盖面？当下最火的 AI 大小模型，提供了新解法。</p><p>在 11 月 9 日举行的「亚马逊云科技制造行业媒体沟通会」上，施耐德电气全球供应链中国数字化转型总监冒飞飞向 36 碳表示，<strong>当下 AI 大模型和小模型相结合，能够更好助力制造业领域节能降碳。</strong></p><p>所谓大模型和小模型，是根据参数量的不同级别来进行划分。冒飞飞介绍，在大模型方面，施耐德电气正在进行探索，<strong>将其在能源管理领域的深厚专业能力和丰富专家经验，集合成语料，训练出一个有关节能减碳的智能问答系统。</strong>这个智能问答系统不仅可以应用于施耐德公司内部，还可以帮助上游供应商减碳。</p><p>「有什么样的减碳方案？」冒飞飞举例道，上游供应商可以向智能问答系统发出这类询问，借助 AI 实现企业内部知识管理。</p><p>能耗管理是制造业绿色转型的关键场景。在施耐德内部，空调、空压机是能源消耗最大的两个来源。施耐德电气无锡工厂应用 SpaceLogic AI BOX（楼宇节能盒）对空调进行自动能源控制优化。例如在能源消耗量大的夏天，施耐德会根据终端使用情况，自动调节空调的负荷。</p><p>在空压机的使用场景下也同样如此。有些工厂有多台空压机，施耐德会根据终端生产使用的负荷情况，对空压机自动控制启停，而非同时开启所有空压机——空压机群控和空调能耗调节，是小模型在工业场景下的典型应用。</p><p>「工业领域有很多碎片化场景，行业建立了很深的护城河。面对这些壁垒很高的应用场景，小模型的存在有其必要性。」谈到大小模型之间的关系，冒飞飞认为，<strong>目前大模型还在早期发展阶段，大模型不会吞并小模型，二者将长期共存，相辅相成。</strong>短期内，小模型会随着大模型的发展推陈出新，大模型可以辅助提升小模型的训练与精度。</p><p>制造业企业想实现绿色转型，供应链场景下的能耗管理必不可少。施耐德电气的全球供应链拥有 187 家工厂，在中国拥有 20 多家工厂。<strong>施耐德电气基于亚马逊云科技打造了供应链顾问的中央化平台，可以帮助施耐德电气了解供应商的能源消耗情况，监测减碳成果。</strong></p><p>亚马逊云科技大中华区战略业务发展部总经理顾凡介绍，高端化、智能化、绿色化已成为制造行业发展的主要趋势。亚马逊云科技提供从数据采集、能耗管理和优化，到碳排放计量及预测的一整套端到端绿色制造解决方案，全方位赋能制造业客户实现可持续发展目标。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>共享居住空间 WEAVE LIVING 进军日本、Airbnb 斥资 2 亿美元收购 AI 公司、阿里云与文旅部签订协议 | PropTech 周刊 82 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519444737418755?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 19:12:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 周刊》 是 36 氪未来城市频道的原创栏目。聚焦改变地产行业的科技及创新力量，不仅仅是围绕住宅和商业地产，还包括广义的基于空间和不动产的科技、服务创新。</p><p>本文是「PropTech 周刊」更新的第 82 期，我们汇总了近期发生的海内外最新投融资、市场及政策动态。如果你对本文提到的公司、机构、产品、赛道感兴趣，或者正在从事相关的创业创新，想要寻求报道或合作，欢迎与我们取得联系：发送邮件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><p><strong>要闻提示</strong></p><p>36 氪首发｜纯钧宣布完成亿级 A 轮融资，布局数据中心建设业务；</p><p>大公司动态｜文旅部市场管理司与阿里云签订协议，将在数字化建设等方面合作；</p><p>海外市场｜华平投资香港共享居住空间租赁品牌 WEAVE LIVING 进军日本市场；</p><p>行业政策｜沈阳：计划到 2025 年建成 5G 基站 4.5 万个。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首发</strong></h3><p><strong>纯钧宣布完成亿级 A 轮融资，布局数据中心建设业务</strong></p><p>纯钧新材料（深圳）有限公司（以下简称「纯钧」）宣布完成亿级 A 轮融资，「纯钧」成立于 2018 年，专注于温控新材料，是一家为客户提供双碳+温控解决方案的平台型企业，实施」技术实现路径设计+技术与材料开发+项目运营「的发展战略。当前包含冷链、液冷、TEC（热电半导体）三大业务体系。「纯钧」通过材料分子层面突破，自主研发温控设备。目前，公司在绍兴有一个超过 5,000 平米的生产基地。「纯钧」自主研发多款基于相变材料的高性能冷链温控运输箱，结合云平台、物联网等技术，实现长效无源精准控温，为医药、第三方物流等企业提供冷链运输一站式解决方案。「纯钧」基于对容积、运输时间等参数的量化统计与标准化，精选出 4 款箱型、不同规格的医药冷链温控箱供客户选择，覆盖冷链运输场景达 90% 以上。</p><p>在液冷业务方面，早在 2020 年「纯钧」开始研发和布局。2022 年国家发改委牵头在京津冀、长三角、粤港澳大湾区、成渝、内蒙古、贵州、甘肃、宁夏 8 地启动建设国家算力枢纽，并设立 10 个国家数据中心集群，正式启动「东数西算」工程。</p><p><strong>云工厂完成近亿元 B+轮融资</strong></p><p>福建云工厂完成近亿元 B+轮融资，成立于 2015 年的云工厂，公司开发了全球首个非标零部件的交易平台，整合产业零散非标节点需求，以多种工具系统提升交易及制造效率，并且打造针对零部件制造的 SaaS 全闭环工业软件系统，能够将过去传统的机加工、模具加工、注塑、钣金加工、手板和 3D 打印等交易、订单管理、加工、售后流程实现线上化管理，面向全球产品研发企业提供数字化的制造服务。</p><p>截止目前，云工厂已经累计服务近 30 万的企业用户，其中世界 500 强企业超过 60 家，链接工厂 13000 多家，累计交付零部件数亿件。服务企业行业包括高端装饰、VR 眼镜、无人机、智能制造、家用电器等。此外，云工厂在珠三角地区建立 5 个交付中心，建设自有产能，形成虚拟和实体相结合的复合型制造新形态，</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司动态</strong></h3><p><strong>文旅部市场管理司与阿里云签订协议，将在数字化建设等方面合作</strong></p><p>据阿里云消息，文化和旅游部市场管理司与阿里云公司签订合作框架协议。双方将在数字化建设、云环境服务、大数据应用、管理模式创新等方面开展广泛合作，为政务服务能力提升和营商环境优化搭建多元化信息服务渠道，为推进文化和旅游市场治理体系和治理能力现代化构建智能化数据支撑媒介。</p><p>根据协议，双方确定了构建文旅行业数据资源体系、创新「智慧文旅监管」业务模式、打造高度智能的「文旅监管大脑」等深度合作方向，构建信息化、数字化、网络化、智能化的文旅生态系统，助力行业数字化转型升级，推动文化和旅游市场现代化治理。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市场</strong></h3><p><strong>共享居住空间 WEAVE LIVING 进军日本市场</strong></p><p>近日，集合业主、发展商、管理和营运者业务的住宅租务品牌 WEAVE LIVING 宣布于亚太巿场的新一轮品牌扩展计划。包括收购九栋位于日本首都黄金地段的物业，并合共提供 352 个全新集合式住宅物业（Multi-family Residential Properties）。</p><p>在达成收购前，WEAVE LIVING 已于 4 月在日本成立全资子公司，开设东京办事处，涵盖多个专业领域，包括：物业收购、发展、资产管理、租赁、营运、财务和巿场推广等。</p><p>目前，WEAVE LIVING 于日本推出三个项目，分别位于早稻田、门前仲町及东高圆寺 WEAVE LIVING 将以过往的经验为基础，推广更简化的租住流程。继开拓香港及新加坡市场后，日本为 WEAVE LIVING 于亚太区拓展业务的第三个市场。WEAVE LIVING 创办人 Sachin Doshi 表示，公司致力于 2025 年前把日本的资产管理规模扩大至 15 亿美元，并预计将占集团的总资产规模超过三分之一。</p><p><strong>Airbnb 斥资 2 亿美金收购 AI 公司</strong></p><p>近日，Airbnb 宣布收购 AI 创业公司 GamePlanner.AI。官方没有披露具体的收购价格，不过 CNBC 称， Airbnb 此次收购花了差不多 2 亿美金，而此次也是 Airbnb 上市后的首次收购。GamePlanner.AI 创立于 2020 年，公司暂无更多公开信息，目前只有 12 个人，投资人为 B Capital。不过，GamePlanner.AI 的两位创始人名声在外，其中 Adam Cheyer 是 Siri 的联合创始人，在 Siri 被苹果收购后 Adam Cheyer 和 Siamak Hodjat 一起领导了苹果的自然语言处理团队；之后又创立了 Viv Labs，这个 Labs 后来被三星收购，并成为三星语音助手的基础。</p><p>Airbnb CEO Brian Chesky 提出，GamePlanner.AI 之所以如此特别，是因为它们结合了人工智能、设计和社区方面的专业知识。人工智能将比我们一生中的任何其他技术更迅速地改变我们的世界，但我们需要确保它以积极的方式增强人类。Airbnb 是科技领域最人性化的公司之一，我相信，与 Adam 和他的团队一起，我们可以为人工智能开发一些最好的界面和实际应用。之后 Adam 和 Siamak 的团队将专注于加速选定的人工智能项目并将他们的工具集成到我们的平台中。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行业政策</strong></h3><p><strong>昆山将与嘉定、太仓共同打造世界级智能终端、汽车产业集群</strong></p><p>2023 嘉昆太协同创新核心圈轮值会议在昆山花桥举行。会上，《上海西（安亭）枢纽及周边地区专项规划》研究启动，推动区域空间格局优化和地区产业发展升级；成立「嘉昆太新能源汽车产业联盟」，持续深化在新能源汽车产业领域的跨区域合作；搭建「嘉昆太科技协同创新平台」，为三地企业开展协同创新、技术攻关提供更为丰富的要素支撑。此外，「沪昆轨交联勤联动平安建设」「嘉昆太跨区域通办政务服务事项合作」「嘉昆太毗邻区域城市治理协作」等一批重点项目签约落地。</p><p>苏州市委常委、昆山市委书记周伟表示，昆山将与嘉定、太仓在产业创新上加大合作，共同打造世界级汽车产业集群、智能终端集群、长三角北翼物流贸易中心和国家产业技术研发策源基地；此外昆山将认真研究借鉴虹桥国际开放枢纽、长三角生态绿色一体化发展示范区建设的成功经验，在融入国内大循环、国内国际双循环中提升核心竞争力。</p><p><strong>沈阳：2025 年 5G 基站建成 4.5 万个，挖掘 5G＋智慧电力、智慧城市等场景</strong></p><p>近日，沈阳发布《沈阳市新一代信息技术产业链高质量发展工作措施（征求意见稿）》。内文提出，2023 年，新一代信息技术产业营业收入（产值）力争达到 1470 亿元，全市累计建成 5G 基站数量达到 4 万个；2024 年，新一代信息技术产业营业收入（产值）力争达到 1620 亿元，全市累计建成 5G 基站数量达到 4.3 万个；2025 年，新一代信息技术产业营业收入（产值）力争达到 1800 亿元，全市累计建成 5G 基站数量达到 4.5 万个。</p><p>支持企业与电信运营商合作，加强 5G 行业应用培训对接，围绕 5G＋工业互联网、智慧医疗、智慧教育、智慧电力、智慧城市等行业，加大 5G 应用场景需求挖潜力度，加快培育 5G 应用场景，推动 5G 与垂直行业融合发展，着力打造一批 5G 应用场景及试点示范。此外，《征求意见稿》提出支持沈阳国际软件园、数字经济产业园进一步完善以产业链、创新创业平台、生活服务配套等为基础的发展环境，为园区企业提供融资、人才招聘、产业对接科技成果转化、宣传推广等全生命周期的全方位服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴组建大模型团队，将落地部分个人出行和企业差旅场景 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519217183041289?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 17:50:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑｜杨轩</p><p>36 氪从多名独立信源处获悉，<strong>近期滴滴内部已经组建大模型团队。</strong>该团队由滴滴出行地图与公交事业部负责人、算法委员会轮值主席柴华担任技术负责人。</p><p>不过，即便柴华挂帅，滴滴大模型落地的场景并非地图导航，而是 To B 的商旅。几名知情者表示，<strong>滴滴大模型计划以部分个人出行和企业差旅为场景，用以提升用户差旅、出行规划效率。</strong></p><p>截止发稿前，滴滴官方对上述消息并未做出回复。</p><p>所谓的 AI Agent（智能体），简单而言是具有自主决策并调用第三方 API 能力的人工智能体。</p><p>具体到出行和差旅场景，Agent 上线后，员工只需要用自然语言输入出行场景下的需求，Agent 在智能规划差旅行程的同时，还能筛选出最佳出行航班和下榻酒店，并自主链接到第三方票务预定平台和企业报销系统。</p><p>从 2020 年 11 月起，滴滴就开始招聘商旅方向的人才，并在滴滴出行 App 个人中心上线了「商旅特惠」专区，为用户提供旅行城市用车、打车去火车站/机场的红包补贴。</p><p>2021 年 2 月，商旅预定功能上线滴滴企业版，在员工内部完成了商旅预定功能内测，并对企业客户开启定向邀测。</p><p>或是迫于疫情出差需求下降等压力，直至 2023 年 1 月，滴滴企业版才正式上线了机票和酒店预定服务。滴滴企业版商旅业务中心负责人郭起超此前接受媒体采访时指出，相较于以服务见长的主流 TMC（商旅管理公司），滴滴做商旅的长板在于技术，能提供更智能的出行服务。</p><p>2016 年加入滴滴后，柴华是让滴滴真正补足地图短板的功臣。此前，滴滴一直没有自己的地图导航端口，需要嵌入第三方地图平台。在柴华的带领下，团队完善了滴滴地图的基础数据、路径规划、导航等关键能力，并建立了滴滴公交混合智能出行查询方案。2020 年，滴滴地图的导航功能及公交菜单，正式内嵌入滴滴出行 App。</p><p>而在加入滴滴前的 7 年里，柴华先后供职于阿里巴巴和百度，在互联网地图以及机器学习、人工智能等技术方向拥有丰富的经验。</p><p>在疫情后商旅需求反弹的元年，滴滴用大模型率先试水差旅场景，意味着其打算紧扣技术长板，加速对智能出行业务的布局。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_e75fd138b9be43809736d2c48c587a85@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报｜A 股创近两个月新高；受消息刺激，新能源赛道集体爆发！华为鸿蒙概念高开低走，光刻机概念下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519313010763525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 17:47:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指数集体高开，沪指高开 0.69%，深成指高开 1.06%，创业板指高开 1.37%。</p><p>鸿蒙概念股早盘活跃，智教育 3 连板，延华智能涨停，达华智能、九联科技、德生科技、芯海科技等跟涨。消息面上，近日华为宣布与美团以 HarmonyOS 为基础进行产业创新、技术应用、商业发展等方面展开全面合作，全力支持美团启动开发鸿蒙原生应用工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="646,876" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_96c27ca41b6d4c8d853efc78332ce91d@5954917_oswg141181oswg646oswg876_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消费电子板块盘初拉升，美格智能 2 连板，漫步者直线涨停，奥海科技、佳禾智能、领益智造、博硕科技等跟涨。</p><p>盘中，中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明。中美两国决定启动「21 世纪 20 年代强化气候行动工作组」，开展对话与合作，以加速 21 世纪 20 年代的具体气候行动。工作组将聚焦联合声明和联合宣言中确定的合作领域，包括能源转型、甲烷、循环经济和资源利用效率、低碳可持续省/州和城市、毁林以及双方同意的其他主题。</p><p>受消息刺激，光伏概念股直线拉升，雪迪龙涨停，百川畅银、龙源技术、碧兴物联、永安林业、凯美特气等跟涨。锂电池板块反弹拉升，福能东方涨停，壹石通、中矿资源、天华新能、天齐锂业、藏格矿业等纷纷走强。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="990,1142" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_5ae71c9d7fe647d7a62f0fb937441877@5954917_oswg248634oswg990oswg1142_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>机器人概念盘中震荡走强，柯力传感涨停，汉威科技、鸣志电器、国机精工、中原内配等跟涨。</p><p>券商股盘中震荡拉升，信达证券涨超 9%，中金公司、东兴证券涨超 5%，首创证券、东吴证券、国盛金控、财通证券等跟涨。</p><p>可降解塑料板块异动拉升，丹化科技直线触板，家联科技、联创股份、金丹科技、力合科技、天元股份等跟涨。</p><p>午间休盘，A 股三大指数集体上涨，沪指涨 0.45%，深成指涨 0.77%，创业板指涨 0.66%。</p><p>午后，汽车零部件板块震荡走高，威唐工业午后 20% 涨停，铭科精技、德赛西威、迪生力等多股封板，沪光股份、中原内配、爱柯迪等涨幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="646,896" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_aee6f6d347484ec0929f7e3ced9ce913@5954917_oswg141508oswg646oswg896_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>创新药板块午后震荡走高，首药控股、福瑞股份涨超 10%，通化金马、盟科药业、艾迪药业、三生国健等涨幅靠前。天风证券研报指出，创新药行业盈利和库存下行时间已较长，海外紧缩周期接近顶部，全球 GLP-1 小分子相关管线陆续进入临床中后期，催化创新药产业链热度提升。</p><p>华为汽车概念午后拉升，隆基机械涨停，此前银宝山新、铭科精技、德赛西威涨停，长安汽车、金钟股份、富临精工、西上海等跟涨。消息面上，华为余承东今日在其微博表示，问界 M5「都市焕彩套装」将会在广州车展正式亮相。另外，被余承东誉为"科技车皇"问界 M9 也将亮相广州车展。</p><p>衞星互联网板块午后异动拉升，波导股份、启明信息涨停，湘邮科技此前封板，华体科技、航宇微、震有科技、航天智装、中国衞通等跟涨。</p><p>下跌方面，光刻机、传媒板块跌幅居前，中文在线跌超 10%，盛天网络跌超 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="998,582" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_c8b3321e01d44f5886deb4cb70458a30@5954917_oswg202167oswg998oswg582_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>A 股三大指数集体收涨，沪指涨 0.55%，深成指涨 0.72%，创业板指涨 0.53%；北向资金净买入 36.26 亿元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威富集团马文：北面成为「校服」后，Vans 如何保持活力？丨 36 氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519322055452162?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 17:42:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>谢芸子</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>潘心怡</p><p>对威富（VF）集团，人们或许感到陌生，但对其旗下品牌——范斯 Vans、北面 The North Face 则相对熟悉。&nbsp;</p><p>在中国市场，滑板鞋起家的 Vans，绝对称得上 80 后、90 后对于潮牌的最初印象。近年来，北面更被戏称为年轻人的「校服」。&nbsp;</p><p>尽管在中国颇受欢迎，但在全球市场，威富集团仍处于调整期。&nbsp;</p><p>北京时间 10 月 31 日，威富集团公告称，决定撤回 2024 财年的业绩指引，并将更换范斯（Vans）品牌总裁，以尽快改善业绩。&nbsp;</p><p>据集团 2024 财年二季度财报显示，在截至 2023 年 9 月 30 日的三个月内，威富集团收入下跌 2% 至 30.34 亿美元，其中 Vans 品牌收入下跌 21% 至 7.48 亿美元。&nbsp;</p><p>为尽快改善业绩情况，威富集团推出了一项名为「重塑」的转型计划，第一个转型步骤包括四个关键优先事项，其中就有实现 Vans 的周转。&nbsp;</p><p>10 月中旬，威富宣布要在中国市场增加 3000 万元的投入，启动自动化能力升级项目。而这 3000 万也仅是威富在中国加速转型的缩影。&nbsp;</p><p>2020 年 8 月，马文正式加入威富集团，就任亚太区总裁，开启了威富中国市场的战略调整。&nbsp;</p><p>截至目前，威富在中国市场约有门店 2000 余家，包括休闲运动品牌 Vans、专业户外品牌北面、侧重于轻户外的添柏岚 Timberland 、百年工装品牌 Dickies，以及高端美丽诺羊毛户外品牌 icebreaker。&nbsp;</p><p>马文告诉 36 氪，在未来，北面还会提速，Vans 也将继续提升坪效与运营效率，并在普及滑板文化的过程中，不断与包括泡泡玛特在内的各界企业联名合作。&nbsp;</p><p>36 氪问及 Supreme 在中国的发展计划，马文表示，「敬请期待，中国市场对任何品牌都有极大的吸引力。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1476,1304" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_82375dc6fc0d4c37b5e23a75eb457895@394564713_oswg1816765oswg1476oswg1304_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">威富集团亚太区总裁马文</p><p>以下为 36 氪与威富集团亚太区总裁马文的对谈整理，有删节。</p><h3><strong>关于北面：成为「校服」</strong></h3><p><strong>36 氪：有想到北面能成为中国年轻人的「校服」吗？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>威富集团对北面给予很高期待，我们看到了中国户外市场的发展，每年都在调高北面的销售预期。&nbsp;</p><p>北面的开发原则是「Athlete Tested，Expedition Proven」，即「专业运动员亲测，在真实探索历程中实践」。比如，北面的 SUMMIT 巅峰系列，是历时三年，不断跟专业运动员一起探讨产品性能和使用感，共同推出的产品。哪怕产品性能有微小的调整，也能在极致、严酷的探险环境下起到巨大的作用。&nbsp;</p><p>实际上，北面很早就与中国消费者沟通。2009 年，北面曾发起中国大陆最早的百公里越野跑比赛，将纯正的户外文化带给大众。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：这些听上去很专业，好像跟年轻人，尤其是下沉市场不那么匹配。&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>一个体育细分赛道，一定是要做好专业，才能不断下沉、逐渐扩大受众基础。&nbsp;</p><p>北面的品牌营销跟很多传统品牌不一样，首先跟我们合作的都是专业的户外探险家、运动员，我们一定要保持北面的专业户外属性。&nbsp;</p><p>再比如��北面每年举办冰雪山地节，也会带动线上社交媒体的讨论，达到出圈效果。这些都会促进我们在各个城市的发展。&nbsp;</p><p>现如今，大家已越来越多的把户外作为生活方式。比如，三线城市烟台也在举办半马比赛，中国的户外运动已经普及到一定程度了。&nbsp;</p><p>另一方面，北面既有专业、硬核的户外运动服饰，也有生活方式产品，比如「城市探索系列」，从设计到材质都很出色。北面的防晒衣在中国市场卖得特别好，部分 T 恤也有防晒功能。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：北面有加快在中国市场的开店速度吗？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>是的，尤其近两年，北面能迅速火爆，也和大力开店有关。对威富来说，重要的是门店质量，我们也考核门店的坪效、用户体验。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：因为北面太火了，出现了很多盗版，这虽然一定程度加强了北面的知名度，对于扩展下沉市场，会是一个挑战。&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>威富对于盗版的态度、知识产权的保护是明确的，一直在与相关部门沟通。在扩张北面门店时，对下沉市场也是有选择的，要看这个城市消费者对户外的参与度，还有商业地产的发展。&nbsp;</p><p>目前，北面会在省会城市的核心商业区开几家较好的门店，甚至是旗舰店。在北京这样的大城市，北面可能已经有数十家门店，到了其他城市，会综合决策。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：威富集团旗下的很多品牌都是跟户外相关的，如何实行多品牌的差异性策略？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>我们独特的品牌组合源自「推动可持续和积极的生活方式，造福人类和地球」的愿景。威富致力于成为一家专注户外和运动的企业，通过构建标志性的户外服饰、休闲运动以及工装品牌组合，助力人们与他们最珍爱的生活方式、活动和体验连结在一起。&nbsp;</p><p>威富集团在中国的品牌组合非常明确：户外服饰，有北面，Timberland 和 icebreaker；休闲运动，有 Vans 等；工装，有 Dickies。&nbsp;</p><p>再展开户外服饰，北面是专业硬核的中高端的户外品牌，Timberland 侧重于轻户外，聚焦露营和徒步。icebreaker 就相对高端，属于美丽诺羊毛和天然纤维的品类。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：中国本土有探路者，安踏集团也收购了 AmerSports，威富旗下的户外品牌有什么优势？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>经过几十年的积累，威富旗下品牌独有的文化属性，已成为消费者选择的重要标准。&nbsp;</p><p>产品力层面，威富也有「不可替代性」。比如 Timberland 的大黄靴，市面上虽有很多同类型产品，但在真实的户外环境中，Timberland 的材质和做工都是专业的。&nbsp;</p><p>icebreaker 在中国推出的时候，卖得最贵的是一款采用 15.5 微米、极细美丽诺羊毛的功能性打底层产品，15.5 微米几乎是头发直径的 1/6，非常轻薄。因为价格，我们一开始没把它作为主打产品，没想到最先卖断货。中国消费者愿意花时间去研究产品的科技含量与材质，并在社交平台上共享。&nbsp;</p><p>所以对于威富，优势是有针对不同消费群体的品牌定位，以及解决消费者需求的产品力。</p><h3><strong>关于「3000 万」：加强数字化，实现货找人</strong></h3><p><strong>36 氪：威富集团是怎么做数字化转型的？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>3 年前，威富就开始深化数字化转型，并在上海设立了亚太区战略和数字中心。我们将继续针对消费者洞察、产品创新、品牌沟通、供应链和销售全渠道运营五大方面，做数字化建设。&nbsp;</p><p>对于消费者洞察，威富很早就搭建了集团内部的数据能力，包括社交平台的追踪和搜索网站的追踪。我们也是国际企业最先一批和阿里、腾讯合作的，会利用大平台数据来洞察消费者需求。&nbsp;</p><p>数据洞察之后，怎么影响产品？一个比较典型的例子是，2021 年冬季，团队通过电商数据分析，注意到长款羽绒服的需求增长，北面在 2022 年快速地上市了长款羽绒服，取得了很好的成绩。&nbsp;</p><p>在数字营销方面，威富也搭建了消费者数字平台。需要提及的是，我们非常重视保护消费者隐私，会通过合法的手段去了解消费者需求。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：从仓到店，货品周转效率如何？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>威富集团的亚太供应链是全球供应链的一部分，线上线下一盘货，每年面临 2000 万到 3000 万的货量。除了主仓，我们在华北、华东、华南也有分仓。这就面临一个挑战，就是货物怎么能分得正确，怎么能避免浪费？&nbsp;</p><p>目前，威富用大数据建模进行库存分仓，用数据驱动来帮助员工。同时，我们又把门店的库存，甚至是批发的渠道库存也纳入整个体系，一方面能够提升消费者体验，另外一方面也加速货物的流转。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：这次额外投入的 3000 万，主要用在哪里？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>主要用于现有库房的改造。中国每年都会有几个大促节点，618、双 11、国庆、春节等。由于货量没办法平均分配到每天，对现场运营也带来了很大的挑战。&nbsp;</p><p>所以我们现在投入的项目主要解决两个问题，一是怎么能增加货物储存能力，解决货物储存的扩容问题。第二是降低一线员工工作强度。传统的方式都是人找货，我们要实现「货找人」，就是员工站在原地不动，货架通过智能机器人走向人。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：数字化的改革成效，在门店端有怎样的体现？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>威富打通了线上和线下门店的库存，消费者在任何一个门店看到的产品，都可以通过其他的店铺，或者总仓调货。同时，我们也与一些平台合作，推出 AR 试鞋等前沿技术。这些新的尝试，还是要看哪些能真解决消费者痛点。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：对于门店端的数字化转型，有怎样的预期？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>从业绩角度，我们希望今年进行升级的门店，坪效能达到双位数的提升。第二，我们会定期进行消费者体验满意度的调查，从不同维度了解消费者对零售体验的反馈。</p><h3><strong>关于 Vans：龙年与泡泡玛特合作</strong></h3><p><strong>36 氪：Vans 在中国市场发展如何？进行了哪些改革？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>截至 2023 年 7 月 1 日的第一财季，Vans 在中国市场获得了高个位数增长，这源于几方面原因。&nbsp;</p><p>首先是新品的推出，Knu Skool「面包鞋」3 月份上市后立即成为爆款，它的设计基于 Vans 经典的 Old Skool 产品，融入了当下的流行的素。&nbsp;</p><p>第二是与消费者沟通。Vans 是最早在中国全方位推广滑板文化与运动的品牌。2009 年，Vans 将「世界滑板日」带入中国。今年 6 月，为庆祝「世界滑板日」的到来，Vans 不仅在线上开启滑板挑战活动，在全国线下 13 座城市、14 家本土滑板店也展开活动。&nbsp;</p><p>另外，Vans 也在很多城市开设滑板学校，为更广泛的消费者提供认识滑板的机会。&nbsp;</p><p>第三，是品牌零售店运营的升级，今年有一个非常有意思的店铺升级渠道是奥特莱斯。以前中国消费者提到奥莱，会想到折扣促销。然而在现在的一些大城市，人们去奥莱的目的更多是带着孩子吃喝玩乐。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：Vans 目前的新品售罄率能达到多少？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>不同产品每一季度的售罄率是不一样的。比如 Knu Skool 就是 100% 的「一鞋难求」。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：与美国、日本市场相比，中国的滑板运动依然小众。&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>美国是现代滑板运动的发源地之一，街头巷尾都能看到滑板的身影。日本滑板运动的发展也非常快，尤其是 20 世纪 80 年代末。&nbsp;</p><p>中国滑板运动的发展相对较晚，但也举办了非常多的大型国际赛事，除了专业的滑板社群，也涌现了很多入门级的滑板运动，比如陆冲，入门门槛相对低，受到年轻人的喜爱。&nbsp;</p><p>我们在与中国消费者沟通的时候，也不会像美国市场那样强调反叛精神，而是注重个性的表达，鼓励年轻人在自己喜爱的事情上持之以恒。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：如何更直观地理解 Vans 提倡的 Off The Wall？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>Vans 起源于滑板，却不局限于滑板，它是一种文化、一种态度。&nbsp;</p><p>最初，我也在研究 Off The Wall 所表达的含义，直到我和团队去加州海边，站在碗池边，看到滑手每一次从碗池边缘飞出的一瞬间，轨迹都是不同的，也不知道最终会在什么地方着陆。这是一种非常随性的、没有任何限制、突破雷同和条框的自由表达。也因此，滑板有一点反叛精神。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：所有品牌都有周期性，潮流小众的品牌与追求规模的市场经济似乎有天然的冲突。&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>尽管 Vans 正处于调整阶段，在全球的市场规模仍然很大。多年来，Vans 对于街头潮流文化的影响不容小觑，既具有滑板的专业性，也有街头的氛围感。其次，Vans 能结合当地消费者的需求，做到本土化、与时俱进。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：很多潮牌为了拉动营销或「更好地表达」，会做品牌联名。&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>我们的调研显示，65% 的 Vans 消费者认为，能否展现个性、表达自我创造力，是影响他们选择品牌的因素之一。同时，当下的年轻消费者更注重品质，价格也成为重要的考量因素。&nbsp;</p><p>Vans 很早就开始与不同潮牌、以及著名设计师合作。今年 7 月，Vans 发售了和加拿大潮牌 JJJJound 的联名鞋款，也引起了排队潮。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：Vans 如何看待中国的国潮趋势？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>实际上，威富一直注重本土化，不管是从产品设计，还是与消费者沟通，都希望能努力贴近当地消费者的需求。Vans 从 2013 年就开始和中国的艺术家合作，每年都推出春节款。&nbsp;</p><p>在这里我要「剧透」，明年龙年，Vans 会与泡泡玛特合作，设计师也姓龙，值得期待。</p><h3><strong>关于中国市场：消费者买得少了，却更好了</strong></h3><p><strong>36 氪：今年 6 月，威富集团任命新 CEO，对中国市场的战略有没有调整？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>中国一直是威富集团重要的战略性市场。得益于中国消费者户外活动热情的提高，威富集团旗下的众多品牌有更好的发展机会，包括北面、Timberland，还有 icebreaker。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：2020 年 8 月接手威富大中华区后，你的工作重点在哪里？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>品牌建设是威富在中国市场的重点工作之一。&nbsp;</p><p>对于北面，我们想更深入地与消费者互动。两年前，我们把冰雪运动定为北面专注的户外运动之一，当时大部分的中国消费者，还没有能每年冬天去场滑雪的条件。所以威富集团做了「街头有噱头」，在很多城市举办滑雪快闪赛。&nbsp;</p><p>其二，威富在亚太、中国也加强了供应链的快反能力。针对畅销商品，季中的补货速度已提升为 35 至 45 天。从整个业务范围来看，亚太地区在过去一年里，快反能力提升了 10%。&nbsp;</p><p>第三，就是进一步提升零售门店的运营效率，让消费者在门店端得到全方位的品牌体验。&nbsp;</p><p>综合以上几项措施，威富在中国市场虽然有挑战，整体还是保持增长态势。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：进入 2023 年后，有没有感觉到明显的消费分级？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>消费者的确比以前谨慎了，但这不代表是去买便宜的产品，而是件数变少了、产品却更好了。&nbsp;</p><p>举例来说，Vans 推出了与芝麻街的联名系列产品，其中专门面向中国市场推出了重磅材质的棉 T 恤，质量更好、价格也更贵，却卖得最好。还有就是 icebreaker 基本不参与电商的促销活动，即便如此，也很容易断货。所以中国消费者是更理性，对产品的要求更高。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：Supreme 未来会进驻中国市场吗？&nbsp;</strong></p><p><strong>马文：</strong>我只能回答「敬请关注」。在威富，Supreme 是一个比较独立的部门，集团还是想维持它独特的品牌调性。不过中国市场对任何品牌都是非常有吸引力的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_ae51f4b8bdb64f528d232ef5bacb6ec1@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTk2Mjc1Mg==&amp;tempkey=MTI0NF84bjZtalA2ZTVUbWg4bmxBeTZuMnFraVYzREVvbEZlcVhpNmozTEQ5LVNoUFpHRW1PSV9ZVEdfSlhCaDQyUjJqd3BNR25CN1pCX0VuNnVFNktZbDJtU3ZpZkp5ZHlmcEVCMzNqTDMxb1JuRTBWN2h3ZWdiT2VnYmc0RHAyUFQweGcxd0xxUFRKOGQ4cS1aclhrQWpQY3FZelNmc1R3X3BfUUU3MUpBfn4%3D&amp;chksm=6921a6b05e562fa6cdc741bd623e87ebc096f016230d51f27a192593cdca253be6479c26b7c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;previewkey=BjQwxotVPsumLi3y5a8RZMwqSljwj2bfCUaCyDofEow%253D&amp;key=&amp;ascene=15&amp;uin=&amp;devicetype=iMac+Mac14%2C2+OSX+OSX+12.5.1+build(21G83)&amp;version=13080414&amp;nettype=WIFI&amp;lang=zh_CN&amp;session_us=gh_f85b7cc3532e&amp;countrycode=CN&amp;fontScale=100">「36 氪财经」（ID:krfinance）</a>，作者：谢芸子&nbsp;潘心怡，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国际糖价创十二年新高，贸易商担忧供应链风险</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520226314724866?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:37:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，国际原糖期货价格站上 28 美分/磅，创 2011 年 10 月以来新高，成为本轮糖价反弹过程中一个重要里程碑。业内人士认为，从产业供需看，今年以来，受天气影响，印度、泰国食糖减产预期及出口政策调整，加重全球对食糖供应的担忧。部分贸易商表示，高企的糖价下，减产预期、物流拥堵等因素令供应链中断风险也随之加大。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沃特股份：公司已有材料牌号进入小米汽车体系，并取得部分项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520231828989442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:32:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，沃特股份在互动平台回复称，公司已有材料牌号进入小米汽车体系，并取得部分项目。目前客户产品尚未量产，相关业务占公司销售比重较小，请您注意投资风险。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天汽模：与小米汽车保持着业务联系，截至目前暂未有合作订单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520230926477058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:31:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，天汽模在互动平台回复称，公司与小米汽车保持着业务联系，截至目前，暂未有合作订单。特斯拉、赛力斯、蔚来、小鹏、奇瑞、比亚迪是公司客户。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微软官宣：与 AMD 和英伟达建立新的合作伙伴关系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520229130331653?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:29:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[微软在官网宣布，与 AMD 和英伟达建立新的合作伙伴关系。微软表示，AMD 将为微软客户带来新的人工智能和计算能力，英伟达在微软 Azure 上为全球企业和初创公司推出生成式 AI 代工服务。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股跨年行情或提前开启，公募支招年底布局策略</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520225461364485?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:25:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在多个积极因素催化市场回暖的背景下，今年 A 股的跨年行情可能比往年来得更早。从目前的观察来看，跨年行情在 11 月已成为机构热议话题。不少公募基金在最新预判中表示，鉴于 A 股盈利底基本确定、稳增长和活跃资本市场政策陆续出台、中美关系缓和等多方因素，跨年行情目前已经启动，市场关注点已转向 2024 年。从现在起，可以寻找 2024 年能够从国内经济增长中改善经营和提高业绩的投资机会。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四大百亿元级私募调整三季度美股持仓，重点持有科技股和消费股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520224955049728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:25:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[15 日，记者从私募排排网获悉，高毅资产、高瓴集团、景林资产和王亚伟旗下的 TOPACEASSETMANAGEMENT（TopAce）三季度美股持仓均有不同程度调整。多位私募人士向记者表示，从头部私募当期持有美股情况来看，科技股和消费股是重点持有对象，主要原因可能在于该类板块投资机会更加突出，但从中期布局来看，仍然面临诸多不确定性因素。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中药材价格「狂飙」按下暂停键，专家呼吁建立大宗常用中药材储备机制</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520223360821001?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:23:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[经历了一轮价格大幅上涨后，中药材价格开始回落。从具体品种来看，上半年涨幅较大的当归、党参价格也开始回落，截至 11 月 15 日，产地甘肃的当归 11 月份以来跌幅达 25%，党参则跌超 18%。为何一路「狂飙」的中药材价格开始按下「暂停键」？记者多方采访了解到，对于此次的中药材价格回落，行业人士普遍认为是受前期涨幅过大、资本炒作回落、主力品种新货上市以及部分药商采购需求减少等因素影响。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基金经理四季度大举加仓新能源和医药</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520222314407687?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:22:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[四季度以来，不少上市公司因回购股份事项公告披露前十大流通股东变动情况，多位知名基金经理的最新调仓动作浮现。数据显示，包括杨锐文、刘格菘、朱少醒、葛兰、傅鹏博、邓晓峰等「顶流」基金经理在四季度密集布局，其中有多只个股单独获得多位知名基金经理重仓，新能源、大消费和医药三大行业备受追捧。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「同星智能」完成 A+轮超亿元融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520221674186241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:22:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近期，上海同星智能科技有限公司完成超亿元 A+轮融资。本轮融资由国投招商管理的先进制造产业投资基金二期领投，老股东丰年资本超额跟投。公司方面介绍，本轮融资资金将用于产品研发和全球化市场拓展。据介绍，同星智能专注于汽车电子工具链产品的研发。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>文化纸「涨声不断」包装纸「跌跌不休」，纸企四季度业绩或进一步分化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520220413830656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:20:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据卓创资讯数据，本月初国内部分纸厂已上调了一轮文化纸出厂价格。文化纸「涨声」不断，另一边却是包装纸价格自 11 月份以来出现明显下滑。其中，头部纸企玖龙纸业对旗下多个基地的瓦楞纸、牛卡纸做出降价调整；还有纸企宣布产线停机检修。业内人士表示，今年以来，造纸行业艰难「磨底」，第四季度虽然属于行业旺季，但国内整体需求恢复仍偏弱。近期文化纸提价、包装纸降价的表现，或将使得相关纸企在第四季度的业绩呈现进一步分化。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>监管排查险资股权投资，重点指向三类公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520218570909445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:18:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[15 日，记者从业内了解到，监管部门正开展保险公司股权投资情况排查。11 月底之前，保险公司需要完成相关股权投资领域的信息上报。重点排查的公司包括三类：保险公司投资的各级非保险子公司；保险公司、各级非保险子公司投资的非控制型未上市企业；保险公司通过私募股权投资基金控制的各级未上市企业。业内人士认为，对保险公司股权投资进行全面排查，既是「排雷」行动，也为今后的持续监测打下基础。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>内外资机构齐发声，看好中国经济和 A 股走势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520217567028995?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:17:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[各家券商普遍对 2024 年国内经济增长持较为乐观态度，部分券商预计明年经济增速目标在 5% 左右，甚至有望达到 5% 以上，A 股有望企稳回升。同时，也有多家外资机构调高今明两年中国 GDP 增速，高盛、富达等外资纷纷看多中国股市。高盛首席中国股票策略师刘劲津表示，目前 A 股估值处于低位，随着明年海外投资者情绪逐渐恢复、风险偏好趋于正常，他们对 A 股的仓位仍有较大提升空间。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拆解 10 单获批定增案例，再融资新规提倡「小而美」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520216931018242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:17:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，沪深交易所明确了优化再融资监管安排的措施，严控破发、破净、亏损类公司再融资，但采用简易程序的再融资不适用破发、破净、经营业绩持续亏损相关监管要求。从 8 月底至今，走简易程序定增的公司已有 10 家获得证监会注册批准，分别为敏芯股份、科威尔、挖金客等。梳理这些公司获批的案例可见，该模式具有「小而美」特色，从发布预案到获批，最快只要 2 个月，最慢 5 个月；定价方式全是竞价模式，募资投向全部聚焦主业。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OPEC 观察人士预计：沙特将把减产协议延长至 2024 年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520214692554501?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:14:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[机构和分析师的调查显示，随看全球石油需求增长放缓、原油供应增加，明年 1 月沙特可能会维持减产政策。欧佩克+成员国的几位代表私下也做出了同样的预测。他们还预计欧佩克+在 11 月 26 日维也纳会议上将重申 2024 年维持产量配额不变。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>药明生物：药明合联最终发售价为每股 20.6 港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520212715922952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:12:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，16 日，药明生物发布公告，有关建议分拆药明合联并于联交所主板独立上市，分拆公司已于 2023 年 11 月 16 日在其网站及联交所网站刊发公告，内容有关 (其中包括) 分拆公司全球发售的申请及分配。分拆公司股份在全球发售中的最终发售价为每股分拆公司股份 20.60 港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新三板挂牌热再现，部分企业欲冲刺北交所</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520209950451204?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:10:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新三板申报挂牌热度再起。10 月 30 日以来，共有 22 家企业的挂牌申请文件获得全国股转公司受理，其中 10 月 31 日获受理的企业数量多达 15 家，多家企业创新属性明显，为国家级专精特新「小巨人」企业。还有个别企业此前有过上市计划，撤回 IPO 之后，转而申请新三板挂牌，未来或冲刺北交所。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根士丹利：预计本季 iPhone 出货量将达 7500 万支，环比增长 50%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520208172721923?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:08:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[摩根士丹利预估，本季 iPhone 出货量将达 7500 万支，环比增长 50%，其中 iPhone 15 系列约 6200 万支、iPhone 14 系列 1000 万支、iPhone SE 约 300 万支；下半年 iPhone 15 系列总体出货将达 8300 万支。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港股票印花税 17 日正式下调，市场交投热度有望点燃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520207405950720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:07:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港股票印花税将于 11 月 17 日正式下调。15 日，据香港特区政府新闻公报，香港特区政府欢迎立法会当日通过《2023 年印花税（修订）（证券转让）条例草案》，当日，港股市场高开高走。中金公司刘刚团队在研报中表示，根据历史经验，下调印花税后，港股指数层面有望迎来阶段性提振，但规律并不一致，也说明持续反弹需要更多基本面因素配合。中长期来看，调降港股印花税有利于降低交易摩擦成本，提升市场交易额中枢。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒为科技：子公司中标「中贝通信 AI 算力一体机采购项目」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520205067363848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:05:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒为科技 15 日公告，全资子公司上海恒为智能科技有限公司中标「中贝通信 AI 算力一体机采购项目」。同时公告，截至目前，尚未收到中贝通信正式中标通知书。此次招标为框架性招标，尚未落实具体采购协议或合同。公司与汇纳科技签署的战略合作协议中不涉及具体金额，双方尚未签订具体合同，也没有产生经营收入。公司已与华为、前海管理局等四方签署战略合作协议，该战略合作协议不涉及具体金额，相关智算中心的运维与运营业务尚在筹建中，目前尚未产生收入。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国华融：以 136.27 亿港元收购中信股份已发行股份数量的 5.01%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520199629039111?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 07:59:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国华融在港交所公告，11 月 15 日，公司与中信集团及中信盛星（中信集团的全资附属公司）签订股份转让协议，公司将 136.27 亿港元收购中信股份已发行股份数量的 5.01%。收购事项完成后，公司将持有中信股份 5.01% 已发行股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>