<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>拉上亲家闯关 IPO 失败，比亚迪投资也不吃香了｜专精快报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574092620490115?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:43:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;喻莉聃</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>硬氪获悉，近日，湖南长步道光电科技股份有限公司（以下简称：长步道）撤回 IPO 申请，其 IPO 宣告终止。此前，上交所于今年 6 月受理了长步道的 IPO 申请。</p><p>长步道专注于机器视觉领域，是国家级专精特新「小巨人」。其主要产品为机器视觉核心硬件工业镜头，可应用于新能源、半导体、光伏、显示面板等行业。</p><p>业绩方面，近三年，长步道的营收增长 1 亿，分别为 1.39 亿元、2.08 亿元、2.8 亿元；净利润平稳提升，分别为 0.15 亿元、0.31 亿元、0.47 亿元；经营活动产生的净现金流分别为 0.27 亿元、0.39 亿元、0.6 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="676,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_529c85499eff47ddb4d4a298bffdf921@15419058_oswg169573oswg676oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长步道主要财务数据（图源招股书）</p><p>简单来说，机器视觉就是为机器植入「眼睛」和「大脑」。其中，「眼睛」指的是光学成像模块，包括镜头、相机等核心组成单元；「大脑」则是视觉分析模块，其基础是图像处理软件。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="853,420" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_59700e260e824953bf3879a41d8a9742@15419058_oswg181865oswg853oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">工业领域机器视觉系统示意图（图源招股书）</p><p>具体到产品方面，工业镜头可分为标准工业镜头、线扫镜头、特种工业镜头等。这也是长步道的支柱产品，年均营收占比都在 65% 左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="851,309" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_61262b55efff4513858b1c5ce099f4d1@15419058_oswg54021oswg851oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特种工业镜头（图源招股书）</p><p>数字安防镜头、工业相机、光学镜片、配件等产品在长步道的营收中合计占比 20%。此外，电影镜头、视讯会议镜头等消费类产品也可带来一定收入，且销售金额有大幅增加。2022 年创收 0.28 亿元，同比增长 0.1 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="675,355" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_b4c3da58ed1e47688470774fe13cd6a4@15419058_oswg133837oswg675oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长步道主营业务收入构成（图源招股书）</p><p>由于在工业镜头领域已经布局了十余年，长步道如今积累起一批明星客户。2022 年，其前三大客户分别为海康威视、凌云光和比亚迪。此外，全球电子设备制造厂商欧姆龙（Omron Corporation）也与长步道建立起了长期的合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="688,638" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_bb341450c2d147f9a50bd317013ffd52@15419058_oswg203594oswg688oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长步道前五大客户名单（图源招股书）</p><p>与此同时，比亚迪除了作为长步道的忠实客户外，还曾在 2022 年花费约 3690 万元买入长步道老股，持股 4.08%，成为公司第 7 大股东。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="679,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_df452c1587564c24ae1c94aad65c363d@15419058_oswg76500oswg679oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长步道股东名单（图源招股书）</p><p>目前，长步道的实际控制人有四名，分别为李四清、李嵩彦父子，以及李嵩彦的岳父岳母郭红和王力展。</p><p>1987 年，李四清毕业于北京理工大学光学仪器专业，此后曾任职于奥林巴斯、凤凰光学（中电科旗下光学元件制造商）等公司，目前担任长步道董事长一职。</p><p>值得一提的是，李四清的亲家王力展，还是海天集团的总工程师。然而，「科班出身」的李四清却没能跟亲家、儿子一起把长步道带领上市。长步道后续会否再次冲击 IPO，硬氪也将持续关注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_5f35d1e247414e11bc336276728f51c2@15419058_oswg170494oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_6ca00b8e1071471bad179c5d72d0f1d3@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>卖磁力过滤设备给宁德时代，大专夫妻北交所闯关成功｜专精快报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574090521962120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:41:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;喻莉聃</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>硬氪获悉，近日，宁波西磁科技发展股份有限公司（以下简称：西磁科技，836961.BJ）正式于北交所挂牌上市。发行价格为 8.09 元/股，开盘价 25 元，收盘涨幅高达 237.45%。&nbsp;</p><p>西磁科技是一家综合性的磁性应用产品制造商，专业从事磁力过滤设备和各种磁性应用组件的研发、设计、生产和销售，2023 年被评定为国家级专精特新「小巨人」。&nbsp;</p><p>业绩方面，近三年，西磁科技的营收和净利润增长平稳。其中，营收分别为 0.78 亿元、1.19 亿元、1.69 亿元；净利润分别为 0.09 亿元、0.19 亿元、0.32 亿元；经营活动产生的净现金流实现翻倍，分别为 0.19 亿元、0.17 亿元、0.43 亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="862,677" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_c23cfeec659840179f883c287dc1494f@15419058_oswg364490oswg862oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西磁科技主要财务数据（图源招股书）&nbsp;</p><p>西磁科技的主营产品是磁力过滤设备、磁选棒和吸重产品，可用来清理流体、浆料、粉体、颗粒、细片等物料中的铁磁性杂质，从而提升物料品质，在电子材料、化工、食品、医药等行业都有广泛应用。&nbsp;</p><p>细分来看，磁力过滤设备可以分为永磁除铁设备和电磁除铁设备。前者是以稀土磁性材料形成强力磁场，后者则是使用励磁线圈在通电过程中产生强磁场，从而吸附铁磁性杂质。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="146,240" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d9b1d1bac657480cba99dd4dc460f7a3@15419058_oswg36415oswg146oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">永磁除铁设备（图源招股书）&nbsp;</p><p>这一部分产品也是西磁科技的主要收入来源，如今在营收中可占到半壁江山，且有增长趋势。今年上半年，磁力过滤设备创收 0.72 亿元，占比达 68.54%。&nbsp;</p><p>此外，磁吸棒和吸重产品也是西磁科技的主要产品，不过二者所占营收比重逐年下降。截至今年上半年，二者营收占比合计尚不足磁力过滤设备的一半。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="834,209" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_363dd21fb0d643788475ad3c76c8e855@15419058_oswg113042oswg834oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西磁科技主营业务收入构成（图源招股书）&nbsp;</p><p>不难推测，如今西磁科技的业务布局重点已完全转移至磁力过滤设备。毕竟在电子材料、化工等下游行业的需求牵动之下，磁力过滤设备的确能够凭借更高的产品附加值，实现更高的市场价值。&nbsp;</p><p>客户方面，西磁科技的合作方比较分散，前五大客户合计销售金额也只有三成出头。其中不乏有明星客户，例如全球磁性产品厂商 Bunting、中伟股份、宁德时代。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="831,552" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_39debea38c094330983908223c205623@15419058_oswg338261oswg831oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="835,161" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_1120be94f49648e8b520e04b52e3139b@15419058_oswg93712oswg835oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西磁科技前五大客户名单（图源招股书）&nbsp;</p><p>不过，除了 Bunting 公司外，中伟股份、宁德时代都未出现在西磁科技 2023 年的订单中，可见西磁科技留存客户的能力还需要修炼。&nbsp;</p><p>作为一家典型的家族企业，西磁科技的实控人是吴望蕤、童芝萍夫妻二人，合计控股 76.38%，两人之子吴润秋是一致行动人。&nbsp;</p><p>20 年前，这对大专夫妻瞄准了磁性设备，创业起家。如今，西磁科技已顺利闯关北交所，截至 12 月 22 日，其总市值可达 16.78 亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_1478d3fe08d04cf4848f3249076ff10d@15419058_oswg170494oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_8df6d2757ee74076846caf9be1dfec65@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>WATTMAN 瓦特曼获数亿元 B 系列融资，深耕传统重工业的人工智能化｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574085077280133?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:37:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 陈书婉</strong></p><p><strong>编辑 | 袁斯来</strong></p><p>近日，硬氪获悉，北京瓦特曼智能科技有限公司（以下简称「瓦特曼」）先后完成数亿元的 B+轮和 B 轮融资，由中国移动旗下北京中移数字新经济产业基金、国投证券相继领投。瓦特曼创始人谭胜虎表示，本轮融资资金计划用于产品研发和产线扩张。&nbsp;</p><p>瓦特曼是 36 氪长期关注的企业，成立于 2019 年，并在 2021 年、2022 年先后完成由亦联资本、云晖资本领投的两轮融资。瓦特曼主要为钢铁冶金、有色金属、能源电力、矿山机械等国内基础工业领域客户提供工业智能机器人、无人化智能装备和数字工厂建设等软硬件一体化、系统化技术，是一家主攻重工业的人工智能科技公司。&nbsp;</p><p>目前，我国钢铁、有色等基础重工业产值近 17 万亿元，约占制造业整体产值的三分之一；钢铁、铝、铜等金属产量均为世界第一，占全球产量的一半，产业规模极大。与此同时，钢铁、有色全行业年资本开支达到每年 7000 亿元，市场十分广阔。然而，在庞大的重工业领域中，基层的工人生产作业环境依然恶劣，作业任务繁重、面临高温、粉尘、噪音、高强度等影响，且存在失火、烟气、爆炸、倾翻等危及生命的重大安全隐患。&nbsp;</p><p>谭胜虎举例了工业高炉铁水的运输承接和钢水吊运过程。高 5 米、直径 4 米的大型钢包用来盛放近 300 吨的高达 1600 度的液态钢水，之前钢包的吊运需要现场多名工人的协调配合驾驶操作。工人要忍受快节奏、高温环境，以及在远近距离配合操作中确保吊钩和钢包上的耳轴对接和行车运行控制。&nbsp;</p><p>瓦特曼研发的全智能无人天车系统，通过视觉和激光 SLAM 技术实现了二维图像信息和三维信息的融合计算。另一方面，其融合冶金吊运作业流程，对运行中的吊装物体和作业行车进行实时建模分析与计算，并实时反馈，调节控制行车运行系统。&nbsp;</p><p>这一系统首次实现了冶金铸造吊运行的智能化和无人化吊运，并相继延展应用到到废钢吊运的全无人驾驶行车、铝用阳极碳素的全无人化智能库区运行和原料库、成品库等车间库区天车的全无人驾驶运行和智能调度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,581" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_4f2c4d1f67e04b0fa07eacdc30cc8f61@15419058_oswg101901oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瓦特曼「3+1」完整产品架构体系&nbsp;，企业授权</p><p>目前，瓦特曼已推出 WATT-iRobot 智能工业机器人系列、WATT-iSmart 智知无人装备系列、WATT-iVision 锐视智能识别系列、WATT-iOS 数字工厂系统平台等「3+1」人工智能产品系列和全栈 AI 技术架构，并与首钢集团、宝武集团、国电投、鞍钢集团、五矿集团、金川集团、柳钢集团等数十家世界 500 强企业以及信发集团、永钢集团、神火集团等众多国内工业百强企业达成战略合作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,507" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_9dd845a4a78e433b84f45ece51f57907@15419058_oswg837454oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基于多智能体机器人集群的钢包热修无人化平台&nbsp; ，企业授权</p><p>团队方面，瓦特曼创始人兼 CEO 谭胜虎是信息技术领域连续成功创业者，先后创立并管理近千人的互联网平台企业。创始人兼 CTO 陈仁先后担任腾讯无人驾驶团队技术负责人和百度 IDL 高级研究员，创始成员孙银健、马双、罗鹏等均为国内人工智能及机器人领域的资深技术专家，公司核心技术骨干大多来自国内外头部科技企业如华为、腾讯、微软、百度、美团等所辖人工智能研究院（所）及国内外知名工业制造企业如西门子、ABB 等企业的核心骨干或专家。近年来，又先后引进多位中冶赛迪、中冶南方、韩国浦项、五矿集团等冶金领域头部公司的专家和高管加入。目前，公司拥有及申请相关专利、软著等知识产权超 300 项。&nbsp;</p><p>谭胜虎表示，公司将持续深耕人工智能的底层技术，即以工业智能数据系统平台为依托，用工业大数据、边缘云计算、AI 算法等为核心技术支撑，将机器视觉、三维重建、智能感知、柔性运动规划及机器人控制等技术融合贯通。 &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1019,526" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d4a3827de06f4a0a8e159729d82032bc@15419058_oswg266359oswg1019oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">从点到线及面，逐步构建无人化智慧工厂体系&nbsp;，企业授权</p><p>截止目前，瓦特曼从单点智能化产品延展推出了 2 款基于多智能体协同的机器人集群产品，并计划在未来三年持续研发推出多款基于机器人集群的区域无人化平台产品，逐步向车间级多设备联动智能协作平台，实现最后全智能无人工厂目标。&nbsp;</p><p><strong>投资方观点：</strong></p><p><strong>中移数字新经济基金投资人</strong> 表示：冶金重工产业是我国制造业的中流砥柱，广泛应用数智技术以加快传统产业转型升级是中移数字经济基金的重点促进方向之一。我们看重瓦特曼的创业团队能够拥抱实体经济，趴在高复杂性、高危险性、高环境恶劣的一线，深度融合人工智能、自动驾驶、机器人等多维新兴技术，以促进传统场景自动化、无人化、智能化的迭代蜕变。其多个产品已经在多家钢铁、有色企业获得业内首台套的创新突破。相信在瓦特曼的持续攻关和努力之下，有望实现产业重大场景的深度数字化转型，并促进我国钢铁行业在世界范围内，从「量」的领先走到「质」的领先。&nbsp;</p><p><strong>国投证券投资葛韶峰博士</strong> 表示：AI+机器人是国投证券投资重点关注方向。在消费电子、汽车等行业已拥有较高自动化率的今天，支撑这些产业的万亿原材料重工业仍然有大量工人工作在 3D（Dangerous, Dirty, Difficult）岗位，由于场景复杂、非标，传统的自动化手段变得无能为力，招工困难、安全事故频发是困扰行业已久的痛点。瓦特曼团队全面掌握 AI、机器视觉、机器人运动控制等底层核心技术，并长期驻扎一线积累行业 know-how。团队利用 AI 赋能传统工业机器人，解锁广阔重工业智能化蓝海市场。公司成立短短 4 年内已经形成多款拳头产品，并仍在不断拓展业务边界，我们期待瓦特曼成长为世界级的重工业智能装备龙头。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_f371a0b4d3e84c8e8c12cf402976c8f9@15419058_oswg221134oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_c6b51a86a6c74581a4e935bc301db765@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗健康行业周报 |「美呀医疗」启动上市准备工作；「曦健科技」获数千万元 Pre-A+轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2572009871189641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:20:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36 氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36 氪推出了「医疗健康行业周报」这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>12 月 24 日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36 氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul><li><strong>「曦健科技」获数千万元 Pre-A+轮融资</strong></li></ul><p>人体软组织力学成像创新平台「曦健科技」近日完成数千万元 Pre-A+轮融资，本轮融资由亦庄资本领投，瑞华资本跟投，老股东源慧创益继续追加投资，指数资本担任独家财务顾问。本轮融资资金将用于产品研发、团队扩充和市场推广等工作。曦健科技 2021 年 10 月正式成立，依托清华大学生物力学与医学工程研究所十余年研究基础，开发了骨骼肌超声力学成像仪、皮肤力学成像仪、仿生体模等系列产品，公司致力于推进人体生物力学成像创新型技术的产业化，打造全球领先的人体软组织力学成像平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2565904269862274">开发人体软组织力学成像平台，「曦健科技」获数千万元 Pre-A+轮融资 | 36 氪首发</a></p><ul><li><strong>瑞图生物完成超亿元 B2 轮融资</strong></li></ul><p>深圳市瑞图生物技术有限公司宣布成功完成超亿元 B2 轮融资。本轮融资由国科投资、国内知名基金领投，深投控资本参与投资，点石资本担任独家财务顾问。本轮融资将主要用于核心产品的生产、商业化及研发迭代等。瑞图生物成立于 2017 年，总部位于深圳市，聚焦人工智能与医学诊断的深度融合，基于自主研发的人工智能新一代 DeepCell 引擎，开发智能临检、智能血液、智能病理、智能生殖医学四大分析系统，致力于向客户提供低成本、高效率的细胞形态学人工智能检验解决方案。其产品矩阵覆盖血液、体液、组织、痰液等多个检测场景，助力实现检测全流程标准化、智能化。</p><ul><li><strong>壹瑞医药完成数千万元 A+轮融资</strong></li></ul><p>杭州壹瑞医药科技有限公司宣布完成由泰鲲基金领投，北京天峰资本、杭州胜辉投资等基金跟投的数千万元 A+轮融资。融得资金将用于加速推进创新药 YR-001 治疗自身免疫性皮肤病的美国 II 期临床试验，以及用于公司其他项目的临床前和临床早期开发。壹瑞医药成立于 2018 年，是一家专注小分子创新靶向药研发的 Biotech 企业。公司以自主研发为主导，适应症覆盖自身免疫性疾病、糖尿病并发症、慢性炎症性疾病等领域。在药物靶点、适应症选择、给药方式以及治疗人群等方面均开展差异化布局，努力为全球数亿患者未被满足的临床需求提供新的一线用药。</p><ul><li><strong>博纳西亚完成近亿元 B1 轮融资</strong></li></ul><p>专注于临床研究的 CRO 公司博纳西亚（合肥）医药科技有限公司于近期完成近亿元人民币 B1 轮融资。本轮融资由基石资本领投，金阖资本跟投，探针资本担任财务顾问。本轮融资将助力公司大力推进国际化与数智化业务，进一步拓展北美和东南亚市场。博纳西亚成立于 2004 年，是一家专业从事医药研发和临床研究的 CRO 公司，致力于为化学药品、生物药及疫苗提供临床研究与注册申报的整体解决方案，为国内外医药企业临床研究提供全方位的专业医学服务。</p><ul><li><strong>探健未来完成数千万元 A 轮融资</strong></li></ul><p>探健未来宣布完成数千万元人民币 A 轮融资，本轮由冠达控股集团独家投资，本轮融资将用于加速数智化创新产业服务体系的建设，市场开拓及专业服务团队的建设。探健未来成立于 2017 年，前身是国内领先的医疗领域精品投行「探针资本」。公司聚焦全球生物医药与生命健康产业前沿创新趋势，致力于帮助推动医学进步的科学家和创业者，秉持数据驱动业务的理念，依托大数据与人工智能技术，为医疗创新企业和政府及产业部门提供融资并购、产业咨询及运营等多元化服务。</p><ul><li><strong>血霁生物完成 A1 轮融资首关</strong></li></ul><p>苏州血霁生物有限公司宣布完成 A1 轮融资首关，二关同时启动，预计三个月后结束。本轮融资由中博聚力和国信创新股权共同领投，苏州工业园区科创基金和青创基金投资，以及老股东鼎晖投资继续增资。本轮融资主要用于全力推动血霁生物三个血小板相关管线的 IND 申请，支持临床前研究的多个环节工作的完成，以及同时推动血小板药物递送、血小板裂解液等多版块产业化的推进。</p><ul><li><strong>洛启生物完成超亿元 B 轮融资</strong></li></ul><p>上海洛启生物医药技术有限公司成功完成超亿元人民币 B 轮融资，本轮融资由上海盛迪私募基金管理有限公司领投，老股东成都生物城基金（国生资本）加码跟投，东方高圣、交银国际担任本轮财务顾问，B+轮正在进行中。本轮资金将用于公司基于「吸入式大分子药物研发平台」自主研发的两款吸入抗体药物（LQ036，LQ043）的临床 II 期研究，并进一步扩充团队、补充企业流动资金。洛启生物成立于 2017 年，专注于吸入式纳米抗体药物研发，现已建立完善的研发、CMC 和中试生产体系，搭建五大创新技术平台。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Totus Medicines 获 6600 万美元 B 轮融资，研发治疗癌症的新型药物</strong></li></ul><p>Totus Medicines 是位于美国马萨诸塞州的一家药物开发商，致力于利用共价化合物库和人工智能工具改变小分子药物的研发。12 月 16 日，该公司今天宣布完成了由 DCVC Bio 领投的 6600 万美元 B 轮融资。North Pond Ventures、 Camford Capital 和明尼苏达大学摄政委员会也参与了本轮融资。B 轮融资所得资金将用于推进 Totus 的临床项目、扩大产品线和发展平台。Totu 联合创始人、创始首席执行官兼首席战略官 Neil Dhawan 博士将转任首席战略官兼研发主管，继续监管该公司的平台、项目和数据。</p><p>Totus Medicines 成立于 2019 年，其创立目的在于通过研究新的疗法寻找目前无法治愈疾病的突破口。Totus Medicines 正在利用新型 DNA 编码共价库技术结合人工智能/机器学习（AI/ML）发现和开发小分子药物……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2567625217860995">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Cadenza Bio 获 244 万美元种子轮融资，研发药物治疗多发性硬化症</strong></li></ul><p>Cadenza Bio 是一家位于美国俄克拉荷马州的私营生物技术公司，致力于开发治疗脱髓鞘和炎症性疾病的新型小分子化合物。12 月 14 日，Cadenza Bio 宣布筹集了 244 万美元种子轮融资。此次融资由 Plains Ventures 领投，俄克拉荷马生命科学基金、Cortado Ventures、 Boyd Street Ventures 和 Illinois Ventures 参投。该公司计划将此次融资用于支持非临床安全性和毒理学研究，以推进用于治疗多发性硬化症（MS）的主要候选药物 CAD-1 的开发，并为开发次要适应症提供资金。</p><p>Cadenza Bio 于 2022 年通过芝加哥 SmartHealth Catalyzer 公司和俄克拉荷马市 Ascend BioVentures 公司的合作推出，旨在加速和支持一系列新型高选择性雌激素受体β（ERβ）靶向小分子化合物的开发……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2562162192541056">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Lassen Therapeutics 获 8500 万美元 B 轮融资，研发抗体治疗甲状腺相关眼病</strong></li></ul><p>Lassen Therapeutics 是一家位于美国加利福利亚州的生物技术公司，研发抗体作为纤维化、罕见疾病和肿瘤学的潜在治疗方法。12 月 19 日，该公司宣布完成了超额认购的 B 轮融资，共募集资金 8500 万美元，由 Frazier Life Sciences 与新投资者 Longitude Capital 共同领投此次融资。新投资者 BVF Partners 和 Catalio Capital Management，以及现有投资者 Alta Partners 和 Longwood Capital 也参与了本轮融资。在融资的同时，来自 Longitude Capital 的医学博士 Brian Liu 和来自 Catalio Capital Management 的 Matthew Hobson 博士加入了该公司董事会。此次融资所得款项将用于支持 LASN01 临床项目，并推进 LASN500 的 IND 授权活动。</p><p>Lassen Therapeutics 致力于开发一流的抗体，用于治疗甲状腺相关眼病（TED）等纤维炎症性疾病和癌症。该公司的主要候选药物 LASN01 是一种靶向 IL-11 受体（IL-11R）的一流单克隆抗体，目前正被评估用于治疗甲状腺眼病（TED）和特发性肺纤维化（IPF）……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2569307246617985">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New things | NETRIS Pharma 获 2440 万欧元 A 轮融资，研发针对癌症的单抗药物</strong></li></ul><p>NETRIS Pharma 是一家位于法国的临床阶段生物制药公司，致力于设计和开发抗癌治疗分子，特别是针对肿瘤治疗耐药性的单克隆抗体。12 月 19 日，该公司宣布其正在进行的 A 轮融资已达到 2440 万欧元，并完成了 750 万欧元的延期。此次融资的主要投资者包括入选 EIC 加速器计划的 EIC Fund 等新投资者。此轮融资资金将用于达到临床开发计划的所有终点和该公司发展目的。</p><p>NETRIS Pharma 位于法国里昂的 Léon Bérard 综合癌症中心内。作为该中心的第一家分拆公司，NETRIS Pharma 是多个「未来投资」计划的合作伙伴，如 DEVweCAN、PLASCAN、RHU DepGyn 和 EIC Accelerator。该公司的主要产品 NP137 是一种以 netrin-1 为靶点的先进候选产品，与化疗或免疫疗法联合使用，是缓解这些疗法耐药性的新途径。目前，NETRIS Pharma 正在五项临床试验中评估其领先资产 NP137……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2569305084126848">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>最前线</strong></h3><ul><li><strong>更「寒冷」的 2024，医疗企业该怎么过｜最前线</strong></li></ul><p>「今年年初我们非常乐观，但结果却没有想象中那么好；对待明年我们不太乐观，因为预期明年不会那么好。」时值年末，有投资人在一场行业分享上半调侃地表示对 2024 年医疗市场的展望。</p><p>2023 年，有关「寒意」的描述已经在医疗行业内持续了一整年。医疗健康产业经历了哪些显著的变化？这些变化对投融资趋势和逻辑产生了哪些影响？</p><p>近日，由中国产业发展促进会指导、亿欧大健康主办的【京西健谈】CHS 2023 第八届中国大健康产业升级峰·投资价值主题论坛上，来自投资机构、企业和第三方服务机构的从业者纷纷就这些问题带来自己的思考……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2567342691689859">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>「美呀医疗」种植牙手术机器人获批三类证，公司已启动上市准备工作</strong></li></ul><p>36 氪获悉，近日，美呀医疗集团旗下锋准机器人科技有限公司的「口腔种植手术导航定位系统」获批三类医疗器械注册证书。锋准机器人为美呀医疗全资子公司，专注手术机器人相关产品开发，2022 年时就已完成 130 例人体临床试验。</p><p>美呀医疗集团是一家专注种植牙的口腔连锁门诊集团。创始人崔小飞在口腔行业已有 10 余年从业经历，在 2009 年时就开始涉足种植牙相关业务。据他分析，当时整个口腔市场中，缺牙治疗的占比可达 70%，种植牙相对传统缺牙治疗是非常好的技术替代，但多数口腔门诊都在做牙科全科治疗，比如正畸、美白等消费类服务，种植牙只作为高端项目来做，收费高、数量少，于是他萌生了「把种植当成专项来做」的念头，并于 2016 年正式成立美呀医疗集团。「2017 年时，我们一个很小的门诊就能做到一个月 400-500 颗种植牙，在当时是一个非常高的水平。」</p><p>据介绍，美呀医疗集团的业务布局覆盖种植牙材料生产、手术机器人、连锁门诊上下游全产业链。在核心的门诊运营方面，集团现有直营门诊 20 余家、加盟门诊 5 家，主要分布于北京、上海、天津、南京、成都等一、二线城市，服务客户规模超 10 万人，已于 2022 年启动上市准备工作……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2569995053737608">点击此处获悉详情</a>）</p><p><br><strong>编辑：海若镜</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万店之后，肯德基会更「中式」丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567259605820801?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 17:50:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「到 2026 年，让肯德基覆盖中国超 7 亿消费者，人群规模实现 50% 以上增长。」日前，在肯德基第一万家店开业仪式上，百胜中国首席执行官屈翠容表示，下阶段要让肯德基成为「每日餐饮的首选」。</p><p>这一用户增长预期是，目标在未来三年，肯德基将新增 3 亿用户，覆盖到接近半数国人。根据第七次全国人口普查，2020 年中国总人口为 14.4 亿人。</p><p>门店扩张是支撑前述目标的前提。肯德基计划在未来三年，进入到 1100 座新城镇，涉及高速服务区、医院、高校等核心点位，目标人群包括大学生、小镇青年、理性消费人群、银发一族。</p><p>这之前，进入中国市场 36 年，肯德基和创始人「桑德斯上校」标志性的白西服和山羊胡形象，已经出现在中国大陆逾 1900 座城镇。</p><p>开出第一个五千家店，肯德基用了 28 年，第二个五千家店，时间压缩到八年，尽管前后基数不同，但提速的意味浓厚，且是在疫情情况下实现。</p><p>万店里程碑之前，百胜中国已明确提速扩张。在今年 9 月的 2023 投资者日，百胜中国方面曾透露，预计到 2026 年，将百胜中国总门店数提升至 20000 家。显然，肯德基接下来仍将承担多数拓店任务。按照计划，肯德基未来三年每年将净增 1200+家店。</p><p>为万店活动造势，肯德基此次推出了「价格重回 2006 年」全家桶、免费可乐、喜袋、大神卡万店版、微信支付立减等一系列营销形式，并发布了名为「MENU X」的 AI 食物创造平台。</p><p>庞大的中国餐饮市场，一向不缺网红品牌，但多数是现象级，能穿透地域和城市等级以及时间周期，被人们记住和讨论的品牌并不多见，只是像肯德基、麦当劳、海底捞、蜜雪冰城、瑞幸咖啡等有限的餐饮品牌。</p><p>肯德基至少为快餐行业验证了一件事，就是在 30-35 元价格带的休闲快餐，万店品牌是存在的，且似乎不止于此。</p><h3>「洋快餐」里的中式玩家<br>&nbsp;</h3><p>第 1 万家店的选址颇具仪式感，武林门码头店所在地杭州，是京杭大运河的最南段。36 年前肯德基在北京前门开出的第一家店，则位于运河的最北段。此前今年 10 月，肯德基开出的良渚古城店，是他们过去 30 年在浙江省的第 1000 家店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_68a76384f6c64002a4408a74c8e85eee@1282423258_oswg1738969oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">肯德基杭州良渚古城店，浙江第 1000 店。</p><p>比麦当劳早进入中国大陆 3 年时间，如今二者差距已经明显拉开，截至今年 9 月，麦当劳中国系统餐厅门店数为 5582 家。不过，追赶还在继续，麦当劳中国今年已多次强调，到 2028 年突破万店。</p><p>肯德基的快速开店，跟他们更早做本土化风味有关。在 2002 年，肯德基便推出老北京鸡肉卷，此后相继推出早餐粥、豆浆、油条、米饭等中式快餐产品。而在美国，肯德基从未卖过早餐，反而是麦当劳做的更好，卖的是麦满分和薯饼。</p><p>「我们当然可以有样学样，但是有几个大问题。」百胜中国前主席兼 CEO 苏敬轼曾在他的《正路》一书中解释，彼时中国消费者对麦满分接受度不高，不习惯口味，成本也高，只提供汉堡包则缺乏特色。苏敬轼说，「早餐是中国人一天中最保守的一餐，越熟悉、越便捷越好。」</p><p>苏敬轼有「中国快餐教父」之称，他经历了百胜中国从 4 家店到 7000+店的过程。「肯德基中国之所以在很长一段时间里超过麦当劳，苏敬轼先生是关键因素」，餐饮投资机构番茄资本创始人卿永告诉 36 氪，过去很多重大决策都来自于苏先生，而非美国总部。</p><p>肯德基的万店并非中国餐饮先例，在这之前，已有正新鸡排、蜜雪冰城、华莱士、瑞幸咖啡等「万店俱乐部」选手。但肯德基的「万店」含金量十足，是建立在直营基础之上。</p><p>与在海外以加盟为主不同，麦肯在中国市场主要采用直营方式。根据年报，截至 2022 年，百胜中国近 13000 家门店当中，86% 的餐厅是直营模式，加盟门店数同比仅微增 3%。</p><p>1 万家门店背后，肯德基在管理一支超过 30 万人的团队。按照截至 2022 年的百胜中国整体逾 40 万元员工结构来看，其中全职、兼职分别占到 36%、64%，其中全职员工包括 3.4 万管理成员和 10.3 万餐厅服务人员。</p><p>有着真功夫、小南国背景的餐饮人孙勇对于肯德基有极高评价。他曾在一场公开活动上表示，肯德基是中国直营模式的鼻祖，「再也没有哪个品牌敢在 300 平米的餐厅上做一万家直营店的尝试」，孙勇彼时断言，「这个企业的敌人只有自己了。」</p><p>孙勇的判断可以用一句来总结，直营管理团队的大小和能力，是否能够按照规模的速度增长。实际情况是，规模数字可以增长，但管理能力不一定能够跟着增长，也不一定跟着资本增长。</p><p>直营扩店的一大难题是选址，不同于业内加盟普遍的「带店加盟」的做法，肯德基需要自己找铺。在复杂的各级市场环境，这尤其考验开发能力。</p><p>肯德基门店开发的「Know-how」是，成立开发委员会，每两个星期花一天时间审议所有的开发决策，利用每一个不同的个案，搞清楚总体策略和具体决策的准则。苏敬轼在《正道》中说，这样做除了审批个案，更重要的是建立清楚的游戏规则，让开发人员知道如何按照策略主动出击，拿下关键店址。</p><p>管理半径局限性是另一个问题，管理全国范围的直营门店，仍是餐饮业的稀缺技能，而多数餐饮直营品牌仍局限于经营区域。丰富的门店管理和人才培训体系，也让肯德基与麦当劳被称为「中国餐饮连锁的黄埔军校」，「现在绝大多餐饮连锁品牌里，几乎都有来自其中这两个品牌的高管。」卿永告诉 36 氪。</p><h3>从下沉，到更下沉</h3><p>为行业输送人才同时，两家对餐饮业的另一个贡献是，从零建立起一套以鸡肉、汉堡为核心的供应链体系。2022 年，肯德基合作约 800 家独立供应商。</p><p>百胜中国的供应链体系特点是，针对每个采购品项的特性，决定采购的方式和定价的频次，且每个品项必须有两个以上的供应商相互竞争，但非竞价单一规则。这种竞争机制下，T1 级供应商圣农发展、千味央厨、宝立食品等已经先后 IPO。</p><p>华莱士、正新鸡排等万店选手，也是显著从肯麦成长中受益。不过，相比于肯德基，前述两个品牌的更多是走低毛利路线。截至 2023 年上半年，华莱士毛利率仅为 4.51%。而同一时期肯德基餐厅利润率达到 19.9%。</p><p>西式快餐的高毛利，一部分是定价能力和成本优势，也跟他们主推的套餐销售形式有关。「套餐单买产品是一个价，加一杯可乐套餐就可以便宜 2-3 块钱。」一位快餐从业者告诉 36 氪，套餐里汉堡、薯条毛利在 50%-60%，而饮料毛利可达到 90%，让利的方式来卖套餐，可以直接提升综合毛利率。</p><p>低价生意并不好做，连锁化提速和疫情影响下，规模庞大的汉堡炸鸡也面临品牌格局变化。窄门餐眼数据显示，中国汉堡炸鸡营业门店约为 29.6 万家，2022-2023 年 2 月炸鸡汉堡类门店新增约 12 万家，关店约 12.5 万家，净减少超 5000 家店。</p><p>但广阔的下沉市场，一些规模化头部品牌仍然找到了不错的生存空间，且一批更中式的汉堡新品牌也在疫情后借店铺资源大量释放机会，正快速崛起，头部如塔斯汀门店数已经超过 6000 家，且仅过去一年便实现翻倍增长。除了走低价定位外，塔斯汀复刻了华莱士的下沉打法，借助抖音等新兴渠道，在更下沉的市场提前占住身位。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="672,443" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_d96557faf98841749b185ecc12d43108@1282423258_oswg62459oswg672oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">肯德基、华莱士、塔斯汀按城市等级门店分布情况</p><p>并非固守一线市场，肯德基过去在下沉市场的开拓一向姿态积极。根据窄门餐眼统计，肯德基在二线及以下城市门店占比约为 59%，而麦当劳这一比例为 50%，其中，肯德基在二、三线城市的门店比重，显著高于麦当劳。</p><p>肯德基在乡镇店开拓也较为主动，按照选址类型来看，肯德基与麦当劳乡镇店占比分别为 14%、9.77%。不过，这一乡镇店主要分布在发达地区，所属的 Top10 城市主要包括江浙、广东及部分省会城市。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="734,504" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_104b9a471c5c448dab4772d969db9ca3@1282423258_oswg99428oswg734oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">肯德基、麦当劳门店按城市等级分布</p><p>与咖啡赛道类似，面向更下沉市场，拓宽品类和价格带已经被肯德基提上议程。肯德基中国品牌总经理汪涛在万店现场表示，将通过降本增效，继续打造「性价比」。</p><p>如果说第一个十年属于直营管理的巅峰，第二个万店加盟则要占据更高比例。</p><p>事实上，肯德基已明确要扩大加盟店的比重，按照官方预估，未来三年每年净增 1200+店中，加盟店占比将达 15% 至 20%。而未来 1100 个新开拓城镇目标，下沉市场显然也将占据主要比例。</p><p>中式快餐长期占据整个快餐市场约 7 成份额，蛋糕更大但细分品类和地域性复杂。过去两年，咖啡品牌以各式风味咖啡完成下沉渗透，同样是舶来品，尽管西式快餐已经有较高接受度，但面向更多的中国胃，高性价比的中式产品，可能是仅剩的菜单选项。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>游戏监管风暴来了？网易跌超 25%，腾讯跌超 14% ｜ 市场要闻</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2571607351944576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 16:39:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜宋婉心</p><p>编辑 | 潘心怡</p><p>12 月 22 日，据国家新闻出版署网站消息，已起草《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》（下称《征求意见稿》），现向社会公开征求意见。</p><p>《征求意见稿》列出多条影响网络游戏现行运营经营方式的条款，其中第十八条表示，限制游戏过度使用和高额消费。网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励。</p><p>受该消息影响，A 股及港股游戏板块急挫跳水，截至当天收盘，网易跌超 25%，心动公司跌超 19%，腾讯控股跌超 14%，哔哩哔哩跌超 11%，中文在线跌 15%，三七互娱跌 10%，游戏 ETF 跌超 10%。</p><p>此外，吉比特、三七互娱、南方传媒、巨人网络、天威视讯等多股跌停，昆仑万维、中文在线、蓝色光标跌超 10%。</p><p>具体条款上，有前网易战略人士指出，《征求意见稿》中，多条会对游戏公司造成致命伤，比如第十二条：版号有效期一年，不能屯版号；第十七条：不准强制对战，这对 SLG 游戏国战影响会很大。</p><p>针对第十半条「限制游戏过度使用和高额消费」，该人士指出，「不准设置每日登录等诱导性奖励」，如果月卡也被算在内，不光影响游戏留存，还影响流水。</p><p>最关键的是，「对用户充值设置限额」，该人士猜测上限大概是当地工资最低标准，每月 3000 元至 5000 元，这意味着公司盈利也设置了上限。</p><p>从国内网游的经营方式来看，大部分网游生态均先依靠免费吸引大量玩家，再依靠少部分氪金玩家做高流水。如果《征求意见稿》实施，游戏生态将被重写，新用户留存和氪金用户贡献，都将面临困难。</p><p>不过也有投资者表示，该《征求意见稿》对页游时代痕迹越重的厂商打击越深，对已经在升维道路上的头部厂商，监管只会是暂时性影响。</p><p>二级市场上，2023 年在整体行情较弱的大环境下，网易从年初低点 100 港元一路上涨至 180 港元，是少有的走势较好的游戏股，但今日暴跌 26% 后，一年的涨幅几乎全部清零。</p><p>而腾讯、心动等公司则在年初高点后一路走低，心动公司从 29 港元跌至 9 港元，腾讯从 412 港元跌至 273 港元。</p><p>游戏公司受到直接影响之外，以广告为主要营收的平台也会受到间接影响。游戏公司作为头部广告主，如果游戏行业因新规收入锐减，相关平台的广告收入也将遭受重大打击。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_ce9f826ba6514fbea846a9745a79d4d4@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨腾讯网易港股市值共蒸发超 4500 亿；美 ONE 转让旗下公司股权给李佳琦母亲；天涯创始人称 2024 年重启</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2572630260278914?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 09:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>TOP3 大新闻</strong></h2><p>腾讯网易港股市值共蒸发超 4500 亿</p><p>12 月 22 日，国家新闻出版署发布《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》，现向社会公开征求意见，其中提到，网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励；所有网络游戏须设置用户充值限额。网易、腾讯股价应声大跌。截至 12 月 22 日下午四点收盘，网易（09999.HK）报每股 122 港元，跌幅 24.60%，最大跌幅达 27.94%，市值蒸发超 1283 亿港元；腾讯（00700.HK）报每股 274 港元，跌幅 12.35%，最大跌幅达 15.67%，市值蒸发超 3678 亿港元。以此计算，两家头部游戏大厂市值至少蒸发超过 4961 亿港元（约 4527.36 亿元）。（财联社、新浪科技）</p><p>李佳琦母亲入股李佳琦美腕合资公司</p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，宁波镁麒电子商务有限公司发生工商变更，股东新增李文利（李佳琦母亲），持股比例 50%，美腕（上海）网络科技有限公司持股比例由 51% 降至 1%，李佳琦在该公司仍持股 49%。该公司成立于 2017 年 11 月，法定代表人为郑明，注册资本 100 万元人民币，经营范围包括服装、鞋帽、皮具的设计，厨房用品、化妆品、日用品的批发及网上销售，广告的设计、代理、发布等。</p><p>天涯创始人称 2024 年重启，将推官方直播和天涯神贴</p><p>今年 4 月，因拖欠海南电信千万服务器费用，天涯论坛断网。据九派财经报道，天涯社区创始人、董事长邢明在接受采访时透露了天涯的「自救计划」：以直播打捞沉没的上亿用户，用带货焕发天涯昨日的光芒。围绕直播业务与电商战略，邢明透露，按照计划，元旦后官方直播开启；明年 3 月 1 日，也就是天涯社区 25 年司庆的时候，天涯平台正式重启。邢明还透露，平台重启后将推出官方版「天涯神贴」，作为会员制产品之一，给用户提供真正的天涯精华。此前天涯停止访问后，各大平台商家兜售「天涯神贴」生意火热，据传有商家靠卖倒卖天涯神贴月入过万。</p><p>邢明还透露了天涯更长远的战略规划：2025 年底海南岛封关后，将结合线下推出新的免税电商模式；基于天涯社区诞生的数千本小说和丰富版权库，未来甚至可能与 AI 结合，快速将部分内容转化成短剧。（IT 之家、九派财经）</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p>赛力斯发布「问界 M9 追尾公交车」情况说明：驾驶员干预导致智驾退出造成事故</p><p>36 氪获悉，「赛力斯用户服务」微信公众号 12 月 21 日晚间发布问界 M9「首撞」情况说明。赛力斯表示，车辆在发生碰撞之前处于智驾状态，行驶中因驾驶员干预介入，导致智驾退出造成车辆追尾。事故未造成人员受伤，驾驶员也已配合交警完成处理工作。赛力斯表示，在行驶状态下，人驾权限永远高于智驾系统，并呼吁用户注意出行安全。</p><p>东方甄选：孙东旭先生已辞任本公司非执行董事一职，即时生效</p><p>36 氪获悉，12 月 22 日，孙东旭先生已辞任本公司非执行董事一职，即时生效。孙先生之辞任乃由于鉴于最近的舆论风波，其对本公司品牌及声誉管理不善。董事会认为，孙先生之辞任将能够更好地维护本公司股东的利益。</p><p>国家新闻出版署公布新一批进口游戏版号，40 款游戏获批</p><p>36 氪获悉，国家新闻出版署 12 月 22 日公布新一批进口游戏版号，40 款新游获批。完美世界《一拳超人：世界》、吉比特旗下雷霆网络《烛火地牢 2》、中青宝《怪物火车》、恺英网络《关于我转生变成史莱姆这档事：新世界》等在列。</p><p>马云农业品牌「一米八」再成立新公司</p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，一米八发酵科技（杭州）有限公司成立，法定代表人、执行董事兼总经理为俞艇，注册资本 300 万元人民币，经营范围包括食品销售、食品互联网销售、保健食品（预包装）销售、农业科学研究和试验发展、供应链管理服务等。股权穿透图显示，该公司由一米八食品科技（浙江）有限公司全资持股，后者由 1.8 Meters Technology Holding Limited、杭州大井头贰拾贰号文化艺术有限公司等共同持股，其中马云持有杭州大井头贰拾贰号文化艺术有限公司 99.9% 股份。</p><p>特斯拉上海新超级工厂项目正式启动</p><p>特斯拉宣布，该公司在上海正式启动了年产 1 万个 Megapack 固定式电池库的新大型工厂项目。12 月 22 日上午在上海举行了该项目的征地签字仪式，标志着该公司所说的「里程碑式项目」的正式启动。（新华社）</p><p>理想汽车回应广东清远 L7 交通事故：将提供一切必要数据资料</p><p>据新浪财经，理想汽车发布公告称，2023 年 12 月 21 日夜间约 21 时 44 分，一辆理想 L7 在广东省清远市发生严重交通事故，对于事故造成的人员伤亡，我们感到非常痛心和惋惜。碰撞事故发生时，车辆触发车载紧急报警呼叫系统，在多次呼叫用户无反馈后，工作人员第一时间赶往现场支持。结合车辆后台数据初步分析，车辆在行驶过程中未开启辅助驾驶功能，碰撞前 3 秒，车速达到 178km/h，驾驶员采取制动措施，最终以 96km/h 的速度追尾前方卡车，钻入卡车下方后冲出道路。目前，相关部门已封锁事故现场进行调查处理。我们将配合警方要求提供一切必要数据资料，以便尽快还原事故全貌，同时也将为车主家属提供必要的支持。（新浪财经）</p><p>年轻化管理团队全面接棒淘天集团</p><p>36 氪获悉，吴泳铭宣布淘天集团最新组织决定，年轻化管理团队全面接棒，直接向吴泳铭汇报：吴嘉带领用户平台事业部与阿里妈妈事业部；处端带领淘宝事业部、淘天商家平台部、淘天客户满意部；家洛带领天猫事业部；一漫带领 M2C 事业部；少游带领服饰发展部；道放带领淘宝直播及内容事业部。吴泳铭曾呼吁阿里人「以再次创业的决心，重塑用户价值」，并强调：「要让年轻主力管理者刷新业务管理团队，创造让更多年轻阿里人成为阿里核心力量的机制和文化环境。」</p><p>中金公司分析师林英奇预计：中小银行或跟进降息</p><p>12 月 22 日，多家国有大行定期存款挂牌利率均下调。中金公司分析师林英奇预计，本次大行下调后，中小银行可能跟随下调，引导行业存款利率出现普降。也有业内人士表示，后续银行存款利率下调的幅度更多取决于存款市场供求状况，各类型、各家银行自身资产负债，以及净息差压力等方面情况。从部分中小银行获悉，其存款产品也将陆续跟进调整利率。（中国证券网）</p><p>中汽协：前十位汽车生产企业共销售 2298.3 万辆，占汽车销售总量 85.3%</p><p>36 氪获悉，据中国汽车工业协会统计分析，2023 年 1-11 月，汽车销量排名前十位的企业（集团）共销售 2298.3 万辆，占汽车销售总量的 85.3%。在上述十家企业中，与上年同期相比，比亚迪股份销量增速最为显著，奇瑞控股、吉利控股、北汽集团、长城汽车和长安汽车销量也呈两位数增长，中国一汽销量小幅增长，广汽集团销量微增，其他企业呈不同程度下降。</p><p>唐山：取消住房限购限售政策，土地出让不再「限房价、竞地价」</p><p>36 氪获悉，据唐山发布消息，近日，河北省唐山市印发了《关于进一步支持居民刚性和改善性住房需求的实施意见》。在调整优化房地产支持政策方面，取消限购限售政策。取消路南区、路北区、高新技术产业开发区商品住房限购政策。本地居民、外地居民在全市范围内购买商品住房、二手住房均无政策限制。取消路南区、路北区、高新技术产业开发区商品住房限售政策。新建商品住房取得不动产权证书后即可上市交易。取消路南区、路北区、高新技术产业开发区「限房价、竞地价」的土地出让政策。</p><p>汇丰控股：出售加拿大业务予加拿大皇家银行获加政府批准</p><p>36 氪获悉，汇丰控股在港交所公告称，汇丰于 2022 年 11 月 29 日宣布，待取得监管机构和政府批准后，出售旗下加拿大业务予加拿大皇家银行。于 2023 年 12 月 21 日，加拿大联邦政府财政部长批准是项出售，交易由此得以进行。汇丰和加拿大皇家银行继续于落实交易方面取得进展，预料交易将于 2024 年第一季完成。汇丰维持承诺，积极考虑派付每股 0.21 美元特别股息，作为出售所得款项于 2024 年上半年的优先用途。</p><p>Apple Watch 禁令美国落地：过保机型无法维修</p><p>12 月 22 日，美国国际贸易委员会（ITC）的 Apple Watch 销售禁令正式落地，苹果官网目前已经停售 Apple Watch Series 9 和 Apple Watch Ultra 2。苹果美国官网显示，打开产品页面之后，右侧的「购买」按钮已经移除，在产品左上角印有「目前无法发售」（currently unavailable）提醒。苹果公司还发布一份备忘录，表示受到销售禁令的影响，超出保修期的 Apple Watch 将无法维修。备忘录中写道：「产品更换（CRU）计划不适用于以下手表：Apple Watch Series 6 或更高版本、Apple Watch Ultra 或更高版本」。（IT 之家）</p><p>美股空头今年损失 1780 亿美元，特斯拉空头损失 126 亿美元位居第一</p><p>根据金融分析公司 S3 Partners 的数据，截至 12 月 18 日，华尔街空头今年已经损失了近 1780 亿美元。空头们亏损最多的前 5 只股票都属于「七巨头」（Magnificent Seven）之列。具体而言，特斯拉空头损失最多，达 126 亿美元，英伟达空头损失了 113 亿美元，苹果空头损失了 77 亿美元，Meta 空头损失了 63 亿美元，微软空头损失了 54 亿美元。（新浪财经）</p><p>波音证实向中国直接交付 787 梦想客机，为 2019 年 11 月以来首次</p><p>当地时间 12 月 21 日，波音公司为中国吉祥航空提供的波音 787-9 飞机从美国华盛顿州埃弗雷特飞往上海。这是 2019 年 11 月以来波音首次将 787 梦想飞机直接交付给中国航司。此前有媒体报道称，波音获得中国监管机构的一项关键许可，这使这家公司在冻结交付 4 年多后，朝着恢复向中国交付 737 MAX 飞机又迈进一步。波音公司在一份声明中说：「我们将继续支持我们在中国的客户，并准备好在时机到来时向我们的客户交付产品。」（界面新闻）</p><p>马斯克称 X 有望 2024 年中获得美国所有州汇款许可证</p><p>马斯克在 12 月 21 日的一次访谈中分享了他的 X 公司未来财务计划的最新进展。在这次访谈中，方舟投资管理公司创始人凯茜·伍德向马斯克询问了超级应用程序的机会，以及 X 在获得美国各州金融支付许可证上的进展。上周有报道称，X 最近获得了美国宾西法尼亚州的汇款许可证，迄今已获得了 13 个州的许可证。当被问及 X 距离获得所有州的许可证还有多远时，马斯克做了一个预测，他说：「我认为我们将在 2024 年中获得批准。」（新浪财经）</p><p>「壳牌」裁员扩大，首席执行官瞄准「精简」业务</p><p>据知情人士透露，壳牌公司开始在此前宣布的低碳部门裁员计划之外进一步裁员，首席执行官 Wael Sawan 希望削减成本，提高与美国竞争对手的竞争力。知情人士表示，裁员是按部门逐项进行的，受影响的员工可以选择裁员方案或申请公司其他部门的工作。壳牌拒绝就涉及的工作岗位数量置评。该公司在 6 月份向投资者制定了一项计划，到 2025 年底将「结构性成本」减少多达 30 亿美元。（财联社）</p><h2><strong>AI 最前沿</strong></h2><p>多名美国作家起诉人工智能公司 OpenAI</p><p>据报道，当地时间 12 月 20 日，包括泰勒·布兰奇和史戴西·希夫在内的 11 名美国作家在纽约曼哈顿联邦法院起诉美国人工智能公司「开放人工智能研究中心」（OpenAI）和微软，指控其滥用他们的作品来训练聊天机器人 ChatGPT。这些作家向法庭表示，OpenAI 在未经许可的情况下，从互联网上批量复制了他们的作品，并将这些作品纳入 ChatGPT 的训练数据里，侵犯了他们的作品版权。作家们向法院提出了金额不详的赔偿要求，并要求法院下令这些公司停止侵犯版权。（央视新闻）</p><h2><strong>投融资</strong></h2><p>半导体测试设备研发生产企业「诺顶智能」完成数千万元 B 轮融资</p><p>36 氪获悉，近日，泛半导体测试设备研发生产企业「诺顶智能」完成数千万元 B 轮融资，由深创投、复星锐正资本、株洲中车、具象富金以及老股东番禺产投投资。本轮融资资金将主要用于产能扩张和补充营运资金，加强人才竞争优势和产品研发能力。</p><p>「粤十机器人」完成数千万元战略融资</p><p>36 氪获悉，近日，「粤十机器人」完成数千万元战略融资，本轮融资由全球 500 强机构战略领投，极值资本担任长期财务顾问。本轮融资资金将用于加快推动海外产品��研发和市场拓展。</p><p>千乘资本领投「星翰科技」超亿元融资</p><p>36 氪获悉，近日，千乘资本正式官宣，领投「星翰科技」超亿元新一轮融资。据介绍，星翰科技主要围绕光伏 N 型电池浆料，覆盖 HJT 及钙钛矿叠层电池上游低温银粉和银包铜粉、下游低温银浆以及银包铜浆料的研发、生产和销售的全流程业务。</p><h2><strong>酷产品</strong></h2><p>QQ 音乐 2024 版本发布</p><p>36 氪获悉，QQ 音乐发布 2024 全新版本，这也是 QQ 音乐 18 周年焕新特别版。在功能特性上，新版本推出了「我的唱片架」「城市律动播放器」「2024 纪念版播放器」以及「音色魔法师」等一系列个性化的互动功能，满足用户的多样化需求。</p><p><strong>整理｜</strong>郜梓萌</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2 分钟定制 Agent，「澜码科技」发布企业级 AI Agent 平台 AskXBOT | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570224293930373?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 08:09:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>2 分钟在电脑上「拖拉拽」出一个「项目经理」，AI Agent 让这种魔幻成为现实。</p><p>从 OpenAI 研究员 Lilian Weng 的一篇贴文引爆创业热潮，到被比尔·盖茨预言将颠覆软件生态，毋庸置疑，AI Agent 是今年最热门的 AI 应用探索方向。</p><p>所谓基于大语言模型的 AI Agent，可以被简单视作可以自主使用系统工具执行任务的智能体。Lilian Weng 的贴文指出，「大语言模型、记忆、规划、工具使用」是 AI Agent 的四个关键组件——有了后三者的能力，大模型就不再只是一个 ChatBOT，而能在工作、娱乐等更广阔的场景中发挥价值。</p><p>在澜码科技 CEO 周健看来，AI Agent 在 To B 场景中的最大价值是「复制专家的知识」。成立于 2023 年 2 月，澜码科技基于大语言模型的驱动，从而为企业定制研发「中间层」 的自动化运营中台，提供低代码/无代码的人机交互界面。</p><p>此前，周健曾担任 RPA（机器流程自动化）厂商弘玑 Cyclone 的 CTO。RPA 已经初步证明了用「拖拉拽」组件构建自动化办公流程的市场需求，但周健发现，RPA 的实操过程中，由于员工缺少专家的经验，人和系统之前仍然存在操作的真空，比如业务流程到底是怎样的——这块知识的「空隙」仍需要人力去填充。</p><p>而 AI Agent 的出现恰好可以弥合空隙。基于企业知识库进行训练，Agent 既可获得对业务的理解能，并可自主执行任务。而随着企业知识库的不断更新，Agent 的理解能力也会一起更迭。</p><p>2023 年 12 月 20 日，澜码科技发布了自研的 AI Agent 平台 AskXBOT。AskXBOT 由设计器、知识中心、使用端、管理平台四大核心模块构成，为企业提供文档检索、AI 调用、数据查询、智能编程等基础能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1876,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_663b4871330040e6bf0ed518b3234da7@5783683_oswg337386oswg1876oswg630_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AskXBOT。</p><p>基于设计器，企业可用预置的多种 Agent 模板创建 Agent，用时可缩短至 2 分钟左右。同时，工作流设计器上集成多模态模型能力、封装常用能力的各种组件，支持用户使用拖拉拽的方式，定制 AI 工作流。而基于知识库，企业可对专家知识进行数字化管理和沉淀，并用于 Agent 训练。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_26f51956879a4af2847afe8bacb90da2@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">使用 AskXBOT 创建 AI Agent。</p><p>AskXBOT 的使用端不仅支持自然语言交互（LUI），还支持表格（GUI）等多模态形式的交互形式。周健告诉 36 氪，LUI 仅仅是开始，随着模型能力的提升，支持多模态的 CUI（以命令行 Commad Line 为交互界面）将会成为主流。</p><p>管理平台则支持企业对内部的 Agent 与工作流进行查看和管理，并允许企业对外开放 Agent 和工作流的 API，并对 API 的调用记录进行查看和管理。</p><p>「数字化是智能化的前提。」在周健看来，如果没有把专家知识数字化下来，那么 AI Agent 的落地会有很大困难。他认为，构建 AI Agent 有三步：<strong>第一步，专家知识的数字化；第二步，基于 CUI</strong>（以命令行 Commad Line 为交互界面）<strong>的交互；第三步，领域知识的循环沉淀</strong>。</p><p>第一步是积累 Agent 的训练养料——数字化的专家知识；第二步则是根据业务需求建立更弹性多元的人机交互方式；第三部则最为重要——周健对 36 氪强调，在 AskXBot 的操作环节中，最有价值的是积累数据，形成飞轮：</p><p>「在今天大语言模型时代，专家可以通过有限成本，介入业务过程，收集到过程数据，并通过进一步的分析，更快的完成数据飞轮，提高整个业务敏捷的程度。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f8a1421aeb924f7aa7121608d709303e@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜李佳琦母亲入股李佳琦美腕合资公司；马云农业品牌一米八再成立新公司；国家新闻出版署：网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2572039088006532?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 22:58:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571916243953024"><strong>东方甄选：孙东旭先生已辞任本公司非执行董事一职，即时生效</strong></a></p><p>东方甄选：12 月 22 日，孙东旭先生已辞任本公司非执行董事一职，即时生效。孙先生之辞任乃由于最近的舆论风波，其对本公司品牌及声誉管理不善。董事会认为，孙先生之辞任将能够更好地维护本公司股东的利益。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571895551174279"><strong>懂车帝将上线「车主口碑」产品</strong></a></p><p>36 氪获悉，懂车帝召开 2023 冬季发布会。为更好地服务用户需求，懂车帝 App 将推出「车主口碑」产品，通过自研的汽车行业大模型对海量车评内容进行语义分析并集中呈现，为用户选车和买车提供真实的车主评价。同时，懂车帝将发起「百万车主评测计划」，推出众测挑战赛、众测体验营、冬夏测开放日等多类活动，鼓励用户参与线上线下评测。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571797241210243"><strong>由于安全带预紧器故障，通用在美召回 6746 辆汽车</strong></a></p><p>据美国国家公路交通安全管理局披露，由于安全带预紧器激活或导致火灾风险，通用汽车公司将召回部分 2017-2023 年款雪佛兰 Bolt EV 汽车，共计 6746 辆。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571752643618185"><strong>高德打车启动专项行动，三大能力保障新年出行</strong></a></p><p>今日，高德打车启动新年出行专项行动，以三大能力保障广大用户新年出行。具体来看，高德将通过 AR 找车、实景找车等功能，帮助用户更精准、更快地前往上车点，为热门商圈提供疏导服务；升级车费保镖服务，实现所有合作网约车平台全覆盖，主动保障消费者权益；为乘客提供酒后乘车报备服务，保障乘客乘车安全。此外，高德打车与合作网约车平台还利用安全出行大模型、节前司机安全培训等线下线下能力，保障司机安全行车。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571672755709572"><strong>特斯拉储能超级工厂项目启动：明年四季度投产，规划年产商用储能电池 1 万台</strong></a></p><p>特斯拉公司在上海与临港新片区管委会开展了拿地签约仪式，宣布了特斯拉储能超级工厂这一里程碑项目正式开启。特斯拉储能超级工厂项目位于上海市临港新片区，临近特斯拉上海超级工厂。特斯拉方面的最新消息显示，工厂计划于 2024 年第一季度开工，第四季度投产。初期规划年产商用储能电池 1 万台，储能规模近 40GWh。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571353750906247"><strong>李佳琦母亲入股李佳琦美腕合资公司</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，宁波镁麒电子商务有限公司发生工商变更，股东新增李文利（李佳琦母亲），持股比例 50%，美腕（上海）网络科技有限公司持股比例由 51% 降至 1%，李佳琦在该公司仍持股 49%。该公司成立于 2017 年 11 月，法定代表人为郑明，注册资本 100 万元人民币，经营范围包括服装、鞋帽、皮具的设计，厨房用品、化妆品、日用品的批发及网上销售，广告的设计、代理、发布等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571315908585089"><strong>马云农业品牌一米八再成立新公司</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，一米八发酵科技（杭州）有限公司成立，法定代表人、执行董事兼总经理为俞艇，注册资本 300 万元人民币，经营范围包括食品销售、食品互联网销售、保健食品（预包装）销售、农业科学研究和试验发展、供应链管理服务等。股权穿透图显示，该公司由一米八食品科技（浙江）有限公司全资持股，后者由 1.8 Meters Technology Holding Limited、杭州大井头贰拾贰号文化艺术有限公司等共同持股，其中马云持有杭州大井头贰拾贰号文化艺术有限公司 99.9% 股份。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571206550742405"><strong>波音证实向中国直接交付 787 梦想客机，为 2019 年 11 月以来首次</strong></a></p><p>当地时间 21 日，波音公司为中国吉祥航空提供的波音 787-9 飞机从美国华盛顿州埃弗雷特飞往上海。这是 2019 年 11 月以来波音首次将 787 梦想飞机直接交付给中国航司。此前有媒体报道称，波音获得中国监管机构的一项关键许可，这使这家公司在冻结交付 4 年多后，朝着恢复向中国交付 737 MAX 飞机又迈进一步。波音公司在一份声明中说：「我们将继续支持我们在中国的客户，并准备好在时机到来时向我们的客户交付产品。」</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571929193014912"><strong>「rabbit」获千万美元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，AI 公司「rabbit 」又获得了一笔千万美元的融资，最新的投资来自美国风险投资家科斯拉（Vinod Khosla）。据介绍，rabbit 是一家基于大型行为模型（LAM，Large Action Model）研发下一代操作系统的 AI 公司。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571766534170245"><strong>「灵犀深智」天使轮斩获 5000 万元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，AIGC 直播大模型公司「灵犀深智」完成天使轮融资，其中，投资方为趣丸科技、猎豹移动、零以创投，本轮融资共计 5000 万元。据了解，新的融资将用于技术研发，业务拓展以及团队搭建等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571762358543751"><strong>巴西监管机构批准思科收购 Splunk</strong></a></p><p>巴西反垄断监管机构经济保护和管理委员会（CADE）公告显示，无限制批准思科（Cisco）对 Splunk 的收购。此前在 9 月，思科宣布与 Splunk 达成一项最终协议，根据该协议，思科拟以每股 157 美元的现金收购 Splunk。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571704134542983"><strong>印度仿制药公司 Lupin 子公司与赛诺菲签署资产购买协议</strong></a></p><p>印度仿制药公司 Lupin 子公司 LAHSA 宣布，已与赛诺菲签署资产购买协议，购买其在欧洲和加拿大的一系列具有增值效应的成熟产品。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571598219126149"><strong>QQ 音乐 2024 版本发布</strong></a></p><p>36 氪获悉，QQ 音乐发布 2024 全新版本，这也是 QQ 音乐 18 周年焕新特别版。在功能特性上，新版本推出了「我的唱片架」「城市律动播放器」「2024 纪念版播放器」以及「音色魔法师」等一系列个性化的互动功能，满足用户的多样化需求。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571730074412677"><strong>游戏工委内部人士：对征求意见稿目前各界可畅所欲言，以使其切实可行，更为完善</strong></a></p><p>国家新闻出版署发布了《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》引发热议，对此，中国音数协游戏工委内部人士表示，既然是征求意见稿，表明目前阶段各界均可畅所欲言，以使其切实可行，更为完善。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571788884829827"><strong>联想毛世杰：AI 大模型将从感知、交互和内容三个维度重构行业元宇宙</strong></a></p><p>36 氪获悉，以「智能涌现·发现未来」为主题的 2023 网易未来大会在杭州拉开帷幕，联想集团副总裁、联想研究院上海分院院长毛世杰在会上表示，AI 大模型为实现行业元宇宙中的交互控制、感知和三维内容构建提供了最有利的技术支撑，将大幅降低元宇宙的构建成本，提高元宇宙的应用价值。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571537791722883"><strong>国家新闻出版署公布新一批进口游戏版号，40 款游戏获批</strong></a></p><p>36 氪获悉，国家新闻出版署今日公布新一批进口游戏版号，40 款新游获批。完美世界《一拳超人：世界》、吉比特旗下雷霆网络《烛火地牢 2》、中青宝《怪物火车》、恺英网络《关于我转生变成史莱姆这档事：新世界》等在列。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571237173503624"><strong>12 月 22 日人民币对美元中间价调升 59 个基点</strong></a></p><p>12 月 22 日，人民币对美元中间价调升 59 个基点，报 7.0953，上一交易日中间价 7.1012。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571363913557637"><strong>国家新闻出版署：网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励</strong></a></p><p>36 氪获悉，国家新闻出版署就《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》公开征求意见。意见稿拟规定，限制游戏过度使用和高额消费。网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励。网络游戏出版经营单位不得以炒作、拍卖等形式提供或纵容虚拟道具高价交易行为。所有网络游戏须设置用户充值限额，并在其服务规则中予以公示，对用户非理性消费行为，应进行弹窗警示提醒。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一纸公告引发腾讯网易蒸发近 5000 亿港元，游戏寒冬冷上加冷｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2571826441528961?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 21:45:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜王毓婵</p><p>编辑｜乔芊</p><p>12 月 22 日，一则公告引发游戏圈和股市震荡。</p><p>22 日中午，国家新闻出版署发布了征求《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》（以下简称《征求意见稿》）意见的通知。草案中包括「版号有效期一年，不能屯版号」、「不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励」、「不得设置强制对战」、「限制游戏过度使用和高额消费」等等条例。</p><p>该草案一出，众多上市游戏公司股价应声大跌。</p><p>截至当日下午四点收盘，网易报每股 122 港元，跌幅 24.60%，最大跌幅达 27.94%，市值蒸发超 1283 亿港元，几乎回到了年初时的水平，一天跌完了一年的涨幅；腾讯报每股 274 港元，跌幅 12.35%，最大跌幅达 15.67%，市值蒸发超 3678 亿港元。仅这两家公司的市值就蒸发了将近 5000 亿港元。</p><p>除了两家巨头公司，其他游戏个股也难逃一跌。包括三七互娱、电魂网络、吉比特、游族网络、完美世界、巨人网络、世纪华通等在内的公司均触发跌停机制。</p><p>虽然仍处于征求意见阶段，但草案对游戏从业者的信心打击是无疑的。一些游戏从业者对 36 氪表态，他们原本以为在未成年保护措施落实之后，监管层面的负面信号就已经基本释放完毕，但现在看来很可能并没有，而且监管对象还有从未成年玩家向成年玩家扩大的趋势。</p><h3>草案说了什么？</h3><p>《征求意见稿》共 2.3 万字，若用腾讯、网易两家公司损失的 5000 亿市值除以总字数，那么每个字都「价值」2000 万元以上，被社交平台上的网民评价为「一字千金」。</p><p>除却限制未成年人游玩的「常规操作」外，草案中真正引发业内人士担忧的条款，涉及版号、充值、玩法设置、抽奖设置、宣传规范等等方方面面。</p><blockquote><p><strong>第十二条</strong>【网络游戏审批制度】网络游戏出版和运营单位取得网络游戏批准文件后，应按批准文件要求，自批准文件签发之日起一年内组织游戏出版运营，超期不能出版运营的，应及时向属地省级出版主管部门书面说明理由。</p></blockquote><p>2018 年至今，国家新闻总署每月发放游戏版号的惯例曾两度长时间打破，令整个行业陷入无预警的等待危机之中。2023 年，虽然版号发放再次恢复正常，但数量仍然远低于 2017 年。</p><p>新规显然又对版号加上了一层限制，要求游戏公司拿到版号后一年内上线游戏，杜绝了囤积版号的可能。如果该条例通过，原本就稀缺的版号将因为不可长时间囤积而更加关键，成为「卡脖子」的资源。</p><blockquote><p><strong>第十八条</strong>【限制游戏过度使用和高额消费】网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励。</p><p>网络游戏出版经营单位不得以炒作、拍卖等形式提供或纵容虚拟道具高价交易行为。</p><p>所有网络游戏须设置用户充值限额，并在其服务规则中予以公示，对用户非理性消费行为，应进行弹窗警示提醒。</p></blockquote><p>设置每日登录奖励已经是游戏产品的常规操作，是保证用户留存的手段。如果新规实施，游戏产品的 DAU 数据无疑将受到打击。首次充值奖励是培养用户形成消费习惯的手段，连续充值奖励则是诱导用户持续消费的钩子。没有这些工具，游戏的吸金能力会大受打击。</p><p>而且，新规提议「设置用户充值限额」，证明继杜绝未成年人消费以外，成年人在游戏内的消费也将受到管制。草案中没有说明，限额的红线到底应该划在哪里、由谁来划，以及不同收入水平的人是否能有不同的限额标准。</p><blockquote><p><strong>第二十一条</strong>【技术测试规范】在获得国家出版主管部门批准出版前，网络游戏运营单位进行网络游戏技术测试的，应确保网络游戏内容符合本办法的相关要求，限额测试用户数不得超过 2 万，测试用户资料作删档处理。网络游戏运营单位应在每次测试开始前向所在地省级出版主管部门报告测试游戏的名称、范围、测试周期、用户规模，并提供技术测试内容、账号和内容合法承诺书。</p></blockquote><p>该条款意味着，原本以公测、内测为由提前开始运营游戏的口子被堵上了，不仅限制人数，并且强行要求删档，游戏公司公测产品的收益将远低于以往，而申报成本却大大增加。</p><blockquote><p><strong>第二十七条</strong>【随机抽取】网络游戏出版经营单位在提供随机抽取服务时，应对抽取次数、概率作出合理设置，不得诱导网络游戏用户过度消费。同时应为用户提供虚拟道具兑换、使用网络游戏币直接购买等其他获得相同性能虚拟道具和增值服务的方式。</p></blockquote><p>抽奖是拉动游戏流水的关键玩法之一，游戏公司通常会将「中等价值」的道具设置为直购，而将「高等价值」的道具设置为抽奖，吸引用户去花费实际更多的成本购买高等道具。倘若为用户提供使用网络游戏币直接购买抽奖道具的方式，那么设置抽奖本身的意义也就不再存在，游戏公司的收入也会因此受到打击。</p><p>除以上条款外，引发争议的条款还包括：游戏币必须以数字人民币交易、网络游戏直播不得出现高额打赏等等。关于红线在哪里，多高算高额这些问题，草案并没有给出准确的答复，但是提议已经足以引发业界震颤。</p><h3>有人在坑底，有人已逃离</h3><p>草案发布后，舆论社交平台上有许多声音感叹，字节跳动又一次跑在了时代的前面——本月初，字节直接裁撤了整个游戏业务线，甩掉了被拖累的风险。</p><p>但就算字节剥离游戏只是「历史的巧合」，游戏行业的收缩也早有端倪。不仅字节，连腾讯这样的游戏巨头也在走向保守。</p><p>在今年三季度财报发布后，腾讯在电话会议上表示，游戏新作「慢慢放量」会成为常态。腾讯首席战略官詹姆斯·米歇尔说：「我们即便在三个月内没什么重要游戏产品发布上市，也能保持比较健康的增长速度。」</p><p>B 站面对的情势也类似。12 月 13 日，B 站传出裁撤全部游戏研发业务的消息。虽然公司否认了这种说法，但承认确实已经砍掉了一些正在研发中的项目。CEO 陈睿直言，现在已经到年底，今年绝大多数新发的游戏业绩都不及预期。该公司 Q3 游戏收入下滑了 33%。</p><p>草案发布后，腾讯是唯一一家正式发出对外回应的公司。</p><p>腾讯游戏副总裁张巍对 36 氪表示：</p><blockquote><p>自从 2021 年未保新规发布以来，腾讯一直严格贯彻落实管理要求，目前未成年人的游戏时长和消费数据都处于历史最低水平。新的管理办法征求意见稿对于游戏合理的商业模式，运营节奏等关键要素并无本质改变。监管部门本次发布的新版管理办法明确了对行业的支持态度，特别在鼓励精品原创游戏方面给出了指导性意见。腾讯游戏将继续坚持技术创新，文化引领的精品战略，在主管部门的支持下，践行中国游戏产业的高质量发展。</p></blockquote><p>除了这份言辞生硬的官方声明之外，36 氪注意到，网上流传着一份腾讯 IR（投资者关系）发给专业投资者的回复，内容如下：</p><blockquote><p>1. 这（指草案）是一份咨询文件，不是最终文件。</p><p>2. 所有措施更容易影响高 ARPU 的游戏，我们的大型游戏都是低 ARPU 的。成熟的游戏并不依赖于那些每日注册，也不依赖于第一次消费的激励。</p><p>3. 所提到的规则是小的变化，并不会影响已经非常合规的开发商和运营商。</p><p>4. 可能会对边缘新游戏产生一定的影响，特别是不受欢迎的老牌游戏。</p><p>5. 政府对博彩业健康发展的支持没有改变。我们认为这不是新一轮的打击，只是在一个日益健康的游戏市场微调规则。</p></blockquote><p>36 氪就此份内容求证了腾讯公司。对方回应，不方便核实该内容的真实性，希望以张巍的官方回应为准。</p><p>股票暴跌后，腾讯回购了大量股票，以证明公司对未来的信心。港交所公告显示，12 月 22 日，腾讯控股以每股 263.8-317 港元的价格，回购了 359 万股股份，耗资约 10 亿港元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山西电力现货市场正式运行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574241490101893?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 12:13:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者日前从山西省能源局了解到，经过 5 年试运行，山西电力现货市场自 2023 年 12 月 22 日起转入正式运行，成为我国首个正式运行的电力现货市场。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年第三季度联发科全球市场占比 33% 居首</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574221816899200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 11:53:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据市场调查机构 Counterpoint Research 的最新报告显示，2023 年第三季度全球智能手机应用处理器（AP）市场份额中，联发科以 33% 的份额居首。联发科在该季度的出货量增加主要得益于库存水平下降和中低端新款智能手机的推出，如天玑 7000 系列。（中关村在线）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威创股份超 13 亿资金遭离奇划走，证监会：立案调查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574205440960128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 11:37:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主营视讯、幼教相关业务的威创股份突爆大雷：公司 13.3 亿元资金被一股权转让交易拟收购方实际控制人刘钧离奇划走，至今尚未归还，且公司此前从未披露此次股权交易相关信息，同时协议中的拟收购方疑似不存在，对此，深交所火速发函关注，与此同时，证监会也已启动了对威创股份及刘钧的立案调查。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI Pin 明年 3 月开始交付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574198314952323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 11:29:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[由美国初创公司 Humane 推出的可穿戴人工智能设备 AI Pin 将于明年 3 月开始交付。周五，Humane 官方在 X 平台发文表示：我们非常高兴地宣布，Ai Pin 将于 2024 年 3 月开始发货。上个月初，Humane 正式发布 Ai Pin，发布会称 AI pin 是一种安置在服装上的微型投影，可以投屏在手掌上进行交互，内置 OpenAI 技术。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>零跑汽车成立八周年：累计交付超 30 万台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574172548900233?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 11:03:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 24 日，零跑汽车迎来了品牌八周年的纪念日。同时，公司宣布，零跑汽车累计交付量正式突破 30 万台。零跑创始人、董事长朱江明发布零跑汽车八周年公开信，他表示，零跑 8 年来坚持了全域自研的技术路线，在今年实现了行业首个座舱域、智驾域、动力域、车身域「四域合一」；第三季度提前达成了毛利转正的目前，拥有了用我造血的能力。他还透露，零跑首款全球化战略车型 C10 将于明年 1 月开启预售。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Meta 明年将展示超前 AR 眼镜原型，号称「最先进消费电子设备」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574171360421510?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 11:02:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 24 日消息，近日，Meta 首席技术官安德鲁・博斯沃思在采访中透露，公司可能会在 2024 年展示一款代号为「Orion」的超前 AR 眼镜原型。博斯沃思还声称，这款眼镜是迄今为止最先进的消费电子设备。（金融界）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海航运交易所：本周强寒潮影响持续，运输环节仍有受限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574166154093957?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 10:57:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海航运交易所 23 日发布沿海（散货）运输市场周度报告。本周，强寒潮影响持续，运输环节仍有受限，航线运力较为紧缺，综合指数小幅上行。12 月 22 日，上海航运交易所发布的中国沿海（散货）综合运价指数报收 1187.71 点，较上期上涨 2.2%。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>GGII：预计未来两年中国新规划的刀片电池产能将超 200GWh</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574163334800769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 10:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据 GGII 数据显示，2023 年中国刀片电池出货量超 140GWh，主要集中在弗迪电池、蜂巢能源等企业。从产能与企业数量看，GGII 预计，未来两年内中国新规划的刀片电池产能将超 200GWh，将超 10 家电池企业（含主机厂自建）布局刀片电池。（财经网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>报道：消息人士透露 vivo 印度分公司两名雇员被逮捕，vivo 回应「深感震惊」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574113424729474?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 10:03:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据路透社 12 月 23 日报道，一名直接参与案件的消息人士透露，印度打击金融犯罪的机构逮捕了为中国智能手机厂商 vivo 印度分公司工作的两名高级雇员。报道称，目前无法确认这些 vivo 印度分公司员工的身份信息，消息人士称，他们将于 12 月 26 日出庭受审。（环球网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河北证监局对于庞大集团处以 670 万元罚款，并给予警告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574099954476677?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:49:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 22 日冬至晚，河北证监局针对退市企业庞大集团的财务造假案，开出了高达 2220 万元的大额罚单，并对 2 名主要责任人员分别采取终身证券市场禁入、十年证券市场禁入措施。（券商中国）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙江衢州 200 米街道 15 家金店，三四线城市黄金消费火爆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574096506676617?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:46:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，金价持续维持在高位，而年末又是黄金消费的旺季，黄金消费一片火热景象。在浙江衢州，记者看到，不到 200 米长的一条街道上分布着 15 家黄金门店，几家门店的负责人告诉记者，这些店铺大多是近两三年集中开业的。记者发现，在三、四线城市包括一些县城的珠宝店，年末促销活动更「接地气」，也有一些门店准备了赠品回馈消费者。（央视财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华润集团严正声明：未开展所谓的「智慧医疗」相关项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574091602896512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:41:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 23 日，华润集团发布《关于不法分子冒用「华润智慧医疗」名义从事非法金融活动的严正声明》。声明称，近期，华润集团陆续接到群众举报称，有不法分子以华润集团医药板块的名义建立了所谓的「智慧医疗线上 App 平台」。在该平台中，不法分子以「互联网+金融+5G 智慧医疗」的经营模式将华润集团生产的各类医药类产品进行「包装」，开展非法金融活动。

经核实，集团所有的医药类业务单元均未开展所谓的「智慧医疗」相关项目，也不会利用医药产品的名义开展非法金融活动。（每日经济新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《福布斯》2023 年财富增长最多的亿万富豪：马斯克居首</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574087637640584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:37:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 24 日消息，《福布斯》近日公布了 2023 年前 10 位财富增长最多的亿万富豪榜单。榜单显示，截至 2023 年 12 月 15 日，今年财富增长最多的十位富豪的身家总计增加了 4900 亿美元，这 10 人中有 7 人是科技富豪，另外，这 10 人中只有 2 位来自美国以外。特斯拉、Meta、亚马逊、Alphabet、微软、英伟达的股价都远远跑赢了大盘，帮助它们背后的亿万富豪身价倍增。以净值计，今年财富增长最多的人是埃隆·马斯克，增涨 1084 亿美元，身家达 2549 亿美元。（TechWeb）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构：Q3 全球晶圆代工行业市场份额台积电以 59% 占据主导地位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574083400394375?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:33:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[市场调研机构 Counterpoint Research 发布报告，2023 年第三季度，全球晶圆代工行业的市场份额呈现出明显的等级。得益于 N3 的产能提升和智能手机的补货需求，台积电以 59% 的市场份额占据了主导地位。排在第二位的是三星 Foundry，占 13% 的份额。联电、格芯和中芯国际的市场份额相近，各占 6% 左右。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「超级高铁」梦破灭，马斯克的 Hyperloop One 面临倒闭</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574075333993862?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:24:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据知情人士透露，Hyperloop One 这家公司正面临倒闭。目前，该公司已经解雇了大部分员工，并试图出售剩余资产，包括测试轨道和机器。该公司还关闭了洛杉矶办事处。负责监督资产出售的剩余员工被告知，他们的工作将于 12 月 31 日结束。(界面新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比宜德暂停营业，暂未公布原因</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574068957472135?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:18:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 23 日，定位硬折扣社区连锁超市的比宜德发布公告称，于 2023 年 12 月 22 日起暂停营业。毫无征兆，也暂未公布原因。资料显示，比宜德是由德国人 Philipp Spangenberg 在中国创办的硬折扣店品牌，运营多年，在中国已有超过 200 家门店。(每日经济新闻)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚来发布神玑 NX9031 首颗自研智能驾驶芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2573332584277385?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 20:49:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，蔚来首颗自研智能驾驶芯片——神玑 NX9031 正式发布。蔚来的目标是用一颗自研芯片实现目前业界四颗旗舰智能驾驶芯片的性能，使得效率和成本更优。据介绍，神玑 NX9031 是业界首次采用 5nm 车规工艺制造的智能驾驶芯片，拥有超过 500 亿颗晶体管，通过自研的推理加速单元 NPU（NPU TPP 算力，Total Power Performance <4800），灵活高效地运行各类 AI 算法。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>网易游戏回应游戏新规：不会对网易业务造成本质影响</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2573170080048775?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 18:03:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，针对网游新规征求意见，网易游戏表示，我们认为本次征求意见稿的发布主要是弥补 2019 年以后相关管理办法缺失问题，不会对网易业务造成本质影响。网易游戏始终严格贯彻落实未成年人防沉迷等各项规章制度和要求。对于新发布的征求意见稿，我们会积极参与意见反馈。我们相信新规的出台，将会更有利于消费者权益保护，有利于游戏企业不断进步，进而推动整个游戏行业持续高质量、健康有序发展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《2023 中国城市长租市场发展蓝皮书》发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2573115044128128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 17:07:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，新华网、自如研究院联合，中国建设报智力支持的《2023 中国城市长租市场发展蓝皮书——城市业主房屋「新出租」》正式发布。《蓝皮书》调研显示，受城市住房租赁市场供需变化的影响，城市分散式个人业主和城市集中式机构业主，当前开启了房屋「新出租」时代。7 成业主愿意把房子托管给长租机构；5 成业主选择先改造再出租；出租过程中城市业主们看重定制化的出租收益方案等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>重庆出台举措支持幼儿园开展托育服务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2573114103965318?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 17:07:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[重庆市衞健委、重庆市教委日前联合印发《重庆市托幼一体化管理办法（试行）》，提出将充分利用幼儿园布局规划、管理机制，支持幼儿园在满足 3 至 6 岁幼儿入园需求的基础上，招收 2 至 3 岁幼儿开展普惠性托育服务，扩大普惠性托育服务有效供给，满足家庭多层次、多样化托育服务需求。管理办法提出，开展托育服务的幼儿园，应符合《托儿所、幼儿园建筑设计规范（2019 年版）》要求，在幼儿园登记证书业务范围中注明「托育服务」或由属地教育部门出具可开展托育服务的证明，并在属地衞生健康行政部门完成备案。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>