<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>谷歌統一戰線對陣 OpenAI：開啓 Gemini 時代，發佈移動端產品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2640763957148806?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 16:25:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>北京時間 2 月 8 日晚間，谷歌終於祭出了大模型一整套的產品和打法策略，全面對陣 OpenAI：</p><p>· 把 Bard 聊天機器人更名為 Gemini；</p><p>· 發佈專門的 Android Gemini 應用程序；</p><p>· 將 Google Workspace 中的所有 Duet AI 功能納入 Gemini 品牌；</p><p>· 將谷歌大型語言模型最大、功能最強大的版本 Gemini Ultra 1.0 正式向公眾發佈。</p><p>上一次谷歌的大模型動作還是兩個月之前的 Gemini 1.0 的上線。</p><p>未來谷歌把所有的大模型產品都收斂到 Gemini 品牌下，Bard 和 Duet 消失了，谷歌的大模型只有一個名字——Gemini。統一戰線後，谷歌的大模型打法更清晰了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_901134ff4e114487945dd2b3fd879716@5261678_oswg25736oswg1200oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Gemini</p><p>Workspace 和谷歌雲中的 Duet 都會更名為 Gemini。Duet AI 變成了 Gemini for Workspace，Workspace 中的 Google One AI Premium 用戶可以在 Gmail、文檔、表格、幻燈片和會議中使用 Gemini。</p><p>在移動端的產品發佈是此次谷歌的產品亮點，也更能讓普通人通過手機就可以直接感知到大模型的功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="922,2048" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_4564be01116c4b3f8ec178554aca3fd1@5261678_oswg129499oswg922oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">手機端 Gemini 應用程序</p><p>新發布的 Android Gemini 應用程序可以直接在 Google Play 和 App Store 下載（目前僅在美國）。手機上可以把 Gemini 設置為默認助手，取代了此前的 Google Assistant。對着手機或平板説「Hey Google」時可以喚醒 Gemini，並可以控制家居設備、定鬧鐘等，也可以直接讓 Gemini 幫忙寫短信，生成圖片、提問題。</p><p>Android 端，在 Google Flights、Google Hotels、Google Maps、Workspace、YouTube 等軟件中，也可以通過「Hey Google」調用 Gemini 輔助操作。</p><p>iOS 端沒有專門的 Gemini 應用程序，谷歌稱將在未來幾周內推出可以直接從 Google 應用程序訪問 Gemini 的功能，應用頂部會有一個切換開關，用戶只需點擊 Gemini 開關就可以聊天、作圖、寫推文。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1244,1158" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_ae29ae63f7f048e294fe77a0719475bb@5261678_oswg108393oswg1244oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">社交媒體上對 Gemini 的使用體驗感受</p><p>移動端產品也可以幫助谷歌贏得更多用戶，已經有用戶希望能夠通過語音的直接調用，幫助定日程，創建新任務。</p><p>谷歌 Gemini 負責人 Sissie Hsiao 説：「我認為這是構建真正的人工智能助手非常重要的一步，這種對話式的、多模式的助手，比以往任何時候都更有幫助。」</p><p>目前 Gemini 的服務有標準的 Gemini Pro 版本和高級的 Gemini Ultra 版本。Gemini Ultra 是谷歌目前最強大的人工智能模型，在測試中已經在 MMLU（大規模多任務語言理解）方面超越人類。這個模型能力將在 Gemini Advanced 中提供，可以完成推理、遵循指令、編碼和創意協作等複雜任務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1171" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_c54515f690364099830a324e277cb7dc@5261678_oswg52306oswg1920oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截圖自谷歌 Gemini&nbsp;</p><p>目前 Gemini Advanced 定價為 19.99 美元/月，與 GPT-4 價格相同，但用戶可以免費試用 2 個月，谷歌還給付費用戶附贈了 2TB 的 Google Drive 存儲空間和 Google One 訂閲的所有其他功能。目前，Gemini Advanced 現已在 150 多個國家和地區提供英語版本。</p><p>有用戶在使用了 Gemini 之後評價稱：「它並沒有擊敗 GPT4，因為沒有用於運行腳本的沙箱，並且不允許 python 文件上傳。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1240,1220" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_192badefd1114b47996a5e67df1c3e80@5261678_oswg118100oswg1240oswg1220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">社交媒體上用戶對 Gemini 的評論</p><p>在這場大模型的競賽中，與微軟和 OpenAI 這兩家對手相比，谷歌總是晚了一步。與 GPT-4 正面 PK 的多模態大模型 Gemini 在 2023 年 12 月才正式推出，谷歌的大模型雲服務也比微軟的 Azure OpenAI 推出時間遲了 5 個月。</p><p>此前，谷歌一直被詬病雖然大模型動作不斷，但產品類型太多，是個大雜燴，用 Gemini 統一戰線後，谷歌也需要在內部戰略和外部發展上進一步聚焦，協同各個產品，才能贏得更多用戶。</p><p>眼下，谷歌正在快速追擊。在此前發佈的 Gemini 技術報告中可以看到，有 800 多人蔘與了技術研發，靠着大量的人才儲備，谷歌正在加大研發強度。</p><p>畢竟接下來，不論是 GPT4 還是尚未露面的 GPT5，對於谷歌而言，都是必須全力以赴的一場對戰。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我的貓咪，被非法屠宰後</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638210053684356?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 09:30:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_1de5576c273d43a29eb0275070af32b1@5624726_oswg1099829oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p>流浪動物的治理，向來是一個複雜的城市管理的議題。</p><p>23 年 10 月，成都崇州的羅威納犬撲咬女童事件，讓一部分人將攻擊的矛頭對準了城市中的流浪狗，甚至有小區發佈通告，將對流浪動物進行捕殺。一系列舉措在網上引起了熱議，甚至微博上出現了#全民呼籲停止殘忍捕殺流浪貓狗動物#的熱搜話題。同月，在重慶對外經貿學院，一位保安使用暴力手段將一隻追趕學生的小黃狗抓撲並打死，更是讓這場風波持續發酵。</p><p><strong>流浪動物引發的衝突問題，似乎愈演愈烈了。</strong></p><p>這中間，有不斷攀升的流浪動物數量和不堪其擾的社區居民間的衝突，有虐待動物者和動物保護者間的對峙，有源源不斷的棄養和救助機構不堪重負間的反差，甚至還有不同動物保護者之間的摩擦，比如，鳥類保護者和流浪貓保護者之間的「道不同」——在 2020 年翻譯出版的《流浪貓戰爭》中，作者馬拉，一位國際鳥類研究學家曾表示，「從生態保護角度考慮，最好的辦法是，使用一切手段將流浪貓從地表抹除。」</p><p><strong>粗放的管理盲區中，更有滋長起來的捕捉—售賣—屠宰—食用流浪貓狗的灰色產業鏈。</strong></p><p>2022 年 10 月，90 後女孩韓佳麗養了 7 年的貓咪大白，在深夜被偷貓賊用拿着一根長杆樣式的漁網套走。想要找回大白的她通過一次次調查監控，跟着偷貓賊的軌跡，意外挖出了一條通過捕殺貓咪來獲利的產業鏈。</p><p>韓佳麗到現在也忘不了第一次走進屠宰窩點的場景。那是在廣東省佛山市大瀝縣一個杳無人煙的山坡上搭建的窩棚，稍微走近些，一股血腥味兒就會竄進鼻腔。</p><p>走進棚內，映入眼簾的是滿地的血與散落的貓毛。<strong>幾千隻貓咪被關在木籠裏，大部分都是流浪貓，也有帶着項圈、鈴鐺的家養貓。</strong>有的貓咪因為受驚磨破了爪子，有的貓咪因為空間過於狹窄弄斷了胳膊和腿，甚至是凸起了眼球。木籠周圍，是各種屠宰機器，有脫毛機，還有煮肉機。幾米之外，還有一台冰櫃，裏面放着屠宰好的貓咪肉體。用不了多久，這些貓咪就會作為貓肉，流通到飯館、農莊，進入市場，擺上餐桌。</p><p>貓狗販子做的本就是沒有成本的買賣，只需要一輛無牌車、一個誘捕籠與網狀袋就能輕鬆捕抓一隻市場價甚至能賣到 20 元/斤的貓。</p><p>從那天起，韓佳麗就堅持自費跟蹤貓車，舉報這些黑窩點的私自屠宰、未經檢疫的非法運輸（這些行為，違反了《中華人民共和國食品安全法（2015 年修訂）》、《動物檢疫管理辦法》等）。<strong>一年過去了，她已經成功打擊了 15 輛貓車與 20 餘個屠宰窩點。</strong></p><p>被成功獲救的貓咪，大多有兩種歸宿。一是被執法人員根據動物防疫法的執法要求進行無公害處理，二是被分批送至動物保護基地，對這些動物進行醫療、餵食、領養等一系列動作。</p><p>可貓狗的治療、救助費用並不是小數目，它基金（中國大陸第一家動物保護公益基金會）的青少年教育項目專員劉小五就向「後浪研究所」透露，<strong>她認識的很多流浪動物保護基地，都在接收了貓車狗車的動物後，出現了經濟困難，只能依靠固定的志願者羣或是網友自發的捐款來維持。</strong>「源頭不斷，救不過來，坦白説，（捐款也）杯水車薪。」</p><p>從 2011 年 4 月，志願者們在京哈高速張家灣收費站附近攔截了一輛載有 520 只狗狗的卡車後，打擊動物黑色產業鏈的行動一直在進行。整整 13 年了，「韓佳麗不是第一個，也一定不是最後一個。」劉小五説，「大家最該獲得的支持，一定是各地執法部門收到違法線索後的嚴格執法。<strong>如果各地能夠嚴格按照食品安全法和動物防疫法的要求，嚴查違法運輸、違法屠宰等違法行為，那一定是最廣大的人民羣眾喜聞樂見的善治社會。</strong>」劉小五感嘆，「我覺得韓佳麗有一個思路是非常對的，那就是聯合政府一起行動，公益不是一個人的竭盡全力，而是所有人的力所能及。」</p><p>韓佳麗知道自己的力量相較於龐大的黑色產業肯定是懸殊的，不久前，她以「請不要吃我的大白」為名開了一個賬號，分享自己在屠宰窩點看到的畫面與情形，「把這個黑暗、殘忍的產業，揭發給社會大眾，讓全民去監督，全民去舉報，貓、狗販子才無處可逃。」</p><p>再回到那個複雜的議題中，怎麼才能解決「流浪動物」的問題？</p><p><strong>「單獨依靠某一個人，或者某一個‘機構’都是不現實的，這需要全社會通力協作。」</strong>劉小五提到，一方面幫助現有的流浪動物救助基地，羣護和志願者，針對流浪動物全面推廣 TNR（TNR 即是流浪貓犬絕育計劃，誘捕 Trap、絕育 Neuter 及放歸 Release）；另一方面必須要從法律法規上嚴格控制寵物市場門檻，制止無序繁殖買賣；同時針對遺棄，虐待等行為在法律上予以懲處；同時在公眾宣傳和青少年教育方面，強調「善待動物、尊重生命」。</p><p>而一個個體是如何介入到一個複雜的社會議題中並試圖聯合各領域行動者一起行動的？「後浪研究所」跟韓佳麗聊了聊她走在這條路上的經歷。以下是韓佳麗的講述。</p><h2><strong>請不要吃我的大白</strong></h2><p>7 年前，我自己一個人在上海挺孤獨的，希望能有一隻貓咪陪伴在身邊，就領養了一隻白貓，叫大白。</p><p>它很安靜很溫柔，從來不會傷人，還會主動聽你説話。工作結束，有什麼社會、工作和家庭上的壓力，沒人能傾訴的時候，它就會主動靠近陪着你。</p><p>我和大白住在上海長寧區的一個老小區裏。大白喜歡在窗戶外面曬太陽，周圍很多鄰居都認識它，平時我外出的時候，也會把它託付給一起住的人照顧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_0f33d407dda64584a273e5d3415a1e8a@5624726_oswg77034oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">佳麗養的貓咪，小魚和大白（右）</p><p>2022 年 9 月 24 日，我從外地辦事回來，怎麼喊大白都得不到迴應。起初我以為它是被鄰居帶走了，但我詢問了一圈，沒有一個認識的人帶走大白。我覺得不對勁，立馬去查了監控。</p><p>監控裏，<strong>我看到一個人在凌晨 4 點的時候，騎着電動車，拿着一根長杆樣式的漁網，套住了大白。</strong>大白在網裏掙扎的場面，看得我心都碎了。我想，我住的可是上海市區，竟然有偷貓賊，開什麼玩笑？</p><p>為了找回大白，我前前後後用了 6、7 天的時間，跟着這個偷貓賊的路線，跑了 7 家派出所。</p><p>通過最後的監控，我看到那個偷貓賊與 5、6 個和他一樣，騎着電動車、帶着麻袋的人，匯合在上海市七寶鎮。他們走進了一個洗車棚，因為被樹遮住，監控沒拍到裏面，應該是在做交易。<strong>半小時後，裏面開出來一輛四米多的貨車，塞滿了貓。</strong></p><p>警察告訴我，這輛貨車應該已經離開上海市了，他們沒辦法再提供任何線索。就這樣，大白被偷的線索完全中斷了。</p><p>但我還抱着僥倖的幻想，希望大白能從他手裏跑掉，或者是偷貓賊看它比較可愛和溫柔，會手下留情。</p><p>那時我的事業並不是很順利，已經停職了，就決定把時間全部放在（找貓）這件事情上面。我不斷地在網上查閲各種有關貓咪交易的信息，也會在一些愛貓羣裏打聽，試圖找到一些蛛絲馬跡。</p><p>2022 年 9 月 30 日凌晨，根據網友的線索，我來到張家港的一個墓地裏，用 6 天時間蹲到了偷貓賊，並發現了一個囤貓點。那是我第一次見到貓籠。<strong>當我把籠子打開，這些被殘暴行為給嚇到的貓咪都很害怕，它們都不走的，怎麼勸都不走，因為已經放棄了對自己活着的希望，看得我很難受。</strong></p><p>瞭解到這些貓都是要運往廣東佛山，那裏有個叫大瀝的鎮，鎮上有個很有名的囤貓場。我就買了張機票，飛到廣東佛山。</p><p><strong>在廣東，聽當地的滴滴小哥説，貓咪們會有交易市場，還會有吃貓的交易。</strong>當時我都驚呆了，能吃的這麼多，吃貓幹嘛？在我們的觀念裏，小時候就覺得貓咪是捉老鼠的，長大後覺得貓咪是會陪在我們身邊的，從來不知道會有人吃貓肉的。而且他們還能一夜之間就能形成一個貓車，一輛一輛的送往廣東、廣西，一年算下來大概得幾百萬只貓。</p><p>去年 10 月底，我打聽到貓販子會在佛山的一個高架橋底下交易。我就自己一個人開着車去高架橋底下蹲。一開始我沒蹲到，直到晚上，天已經黑了，差不多八、九點的時候，<strong>我聽見車來的聲音，接着又聽到很多貓咪悽慘的叫聲。</strong>我躲在草叢裏，看到兩輛外省的 4-6 米長的大貨車開過來，都是裝着貓的。車上下來幾個人，舉着手電筒，偷偷摸摸的。其實他們自己心裏也有鬼，都知道這是見不得光的產業，所以都選擇這些無人經過的偏僻地方。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_a9bf49331e774016b5349426cde6cc95@5624726_oswg79258oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">韓佳麗發現的貓車</p><p>大貨車旁邊有七、八輛本地的小貨車，裝着自己需求數量的貓，現場用稱稱重。整個交易過程可能一兩個小時，大家陸續離開了，大貨車也空掉了。</p><p>我追着那些小貨車，開了半小時左右，一路跟到了一個山頂上的屠宰窩點。山頂上沒有人住，都是廢棄的地方。他們停在一個窩棚底下，大概有五六個男人。而我自己開一輛車，警察也不在，我沒敢靠近，也沒敢舉報，為了保住安全，我先（下山）回去了。</p><p>這是我第一次發現黑窩點。後來我就去網上查，看可以去什麼部門諮詢舉報。<strong>我最開始問了動物監督所，工作人員告訴我這個歸農業農村執法部門管，未經檢疫非法私運的，私自屠宰的這些地方，有執法科會管理。</strong></p><p>在警察的幫助下，我拿到了佛山市農業農村執法部門的電話，找到了這個部門的工作人員，和警察一起，走進了黑窩點。</p><h2><strong>血腥的場面</strong></h2><p>我現在都忘不掉第一次進到窩點裏面的場景。</p><p>那時候已經是凌晨 2 點多鐘了，裏面蠻大的，沒有人，放眼望去能有幾十個木籠子，一個籠子裏關了 15-20 只貓，算下來總共接近 3、400 只。大部分可能是流浪貓，但也有一些是品種貓，還有帶鈴鐺和項圈的。當我靠近籠子，就有一隻貓主動求我摸摸，向我伸出手，我走到哪兒，它的眼睛就跟着我看向哪兒。</p><p>關着它們的籠子周圍，全部都是屠宰機器。有一台脫毛機下面，全都是殺完貓留下的貓毛，還有一些鐵鈎和血水。<strong>窩棚的角落有一台冰櫃，我眯着眼睛把冰櫃打開，裏面全是他們屠宰好的、冷凍好的貓咪肉體，還有被砍掉的四肢，被黑色塑料袋裝着。</strong></p><p>我再勇敢，也不敢看，只能流淚。</p><p>因為這些貓咪被送到廣東的時候，已經經過了兩三天的運輸了，運輸過程中會有一些（衞生安全）問題，死亡的也比較多，容易在人羣中傳播一些疾病。所以在我舉報後，執法人員告訴我，根據動物防疫法和本土條例，他們會對貓咪進行無害化處理，一般屠宰窩點裏面的貓咪都是活不成的，直接處死。我只能餵它們喝牛奶。我説，我能做的就是讓你們吃一頓好的。</p><p>在處理的過程中，農業農村執法局的工作人員和我説，這種黑色產業，已經存在四十多年了。<strong>很不可思議，我都不知道那些沒有人呵護的流浪動物，竟然是可吃、可殺、可換錢的。</strong>這樣的產業鏈竟然在我出生之前就存在了，還那麼完善。</p><p>原來我也是一個沒心沒肺的人，可能平時會幫助一些流浪貓咪絕育，會給小區裏經常看見的貓咪投食，但它們突然不見了，我也挺冷漠的，不見就不見了，跑到哪裏去了我也不會關心那麼多。原來之前上班路上可能會打個招呼的貓咪，竟然遭受了這樣殘暴的境遇，這對我打擊挺大的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_4b3b816e28fa4204b7b1adca8a8d35da@5624726_oswg215492oswg720oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">韓佳麗和流浪貓</p><p>我就反思是不是我的冷漠，縱容了這個產業的存在？我也很憤怒，<strong>怎麼可能有這樣一個殘暴的產業，不只是危害動物，也殘害了我們消費者的食品安全？而且還猖狂地存在了那麼久？</strong></p><p>我性格也比較倔強，那我就要搞清楚（這些問題）。</p><p>我在廣東斷斷續續呆了 4 個月，那段時間，我都住在賓館，有時候也會住在別人家。每天一起牀就爭分奪秒地去打聽、找證據。睡覺的時間少，吃飯也沒有胃口，連長胖都長不起來了，1 米 64 的個子，體重再也沒過過 100 斤。</p><p>有些熱心的市民，會在社交媒體上給我發私信，説在哪個位置發現了一個囤貓點。我接到線索就會去實地瞭解一下。如果看到有人在交易，我就尾隨，跟着他們到非法屠宰和運輸的地方，不排除一切能揭發他們的線索。</p><p><strong>貓車是有一些顯著特徵的。</strong>如果是大的貓車，兩邊都會用黑色或藍色的無紡布遮起來，不讓別人看到。車頂上是空的，因為要空氣流動，保持動物活着。而像本地貓販子那種一車裝 2、300 只貓的小貨車，都是用皮革布把左右兩邊遮起來。為什麼要遮呢？就怕別人看見。</p><p>在貓車上，我最害怕看到看到貓咪死了（的場面），還有它們被狹窄的貓籠關着，斷胳膊斷腿，還有受傷很嚴重的，被擠壓的眼球都凸出來了。太慘了。</p><p>屠宰窩點就更不用説了。<strong>他們在選址的時候，選的都是廢棄的、沒有人住的房屋，附近都會瀰漫着一股很血腥的味道。而且還會有聲音，那種慘叫的聲音。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_3c79c28b287b4c8d903b739e074de575@5624726_oswg215174oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">堆着貓籠的窩棚</p><p>每次發現黑窩點，我都會蹲在外面等警察過來，聽着它們悲慘求救的聲音，還有被傷害的聲音，我內心很痛苦，身體也會顫抖。看着那些沒來得及屠宰的，關在鐵籠裏面的上百隻貓咪，用發光的眼睛看着我的時候，我都想救。但我那時候也無能為力，因為我需要了解這個加工點要用這些貓做什麼，<strong>只有把這個揭發和舉報在社會大眾下，全民去舉報和監督，才能（讓貓販子）無處可逃。</strong>見到一個就救一個，不是解決根源的辦法。</p><p>我只能跟它們説對不起，因為我要拿到整個過程和證據，這條艱辛的道路上只能犧牲你。</p><h2><strong>全國的貓販子幾乎都認識我了</strong></h2><p>一般打擊一個窩點，需要半個月到一個月的時間。</p><p>原來我以為貓販子的年齡會偏大，但其實有些很年輕，有個和我同齡的，幹了十幾年了。他們偏鄉鎮（出身）多一些，受教育程度有些也是偏低的。往往以家庭或村為單位，一個家裏的或者一個村裏的一起幹這個。都是自己人帶自己人，如果是外人，那都不帶你的。</p><p><strong>貓販子做的是無本的買賣。</strong></p><p>像有些貓咪是散養的，還有就是在農村自建的房子裏，院子很大，貓咪活動的範圍也大。偷貓賊路過看到這些貓的時候，就會在晚上我們睡覺的時候，帶着那些專業的捕貓工具——把麻雀放到誘捕籠裏，讓麻雀發出聲音刺激貓的本能，等貓衝進誘捕籠裏，直接抓走。一個晚上，他們就能抓三、四十隻。天亮之前，他們用麻袋把偷的貓裝好，帶到自己囤貓的地方，等着貓車過來，賣給收貓的貓販子。</p><p>我有調查過偷貓賊賣貓的價格，旺季可以接近一斤 4 塊錢左右。然後收貓的販子再加價，賣給廣東那邊的貓肉批發商，就能達到一斤 7、8 塊錢。然後流通到飯館、農莊，進入市場，價格會達到十幾塊左右。之前在一家廣東的大排檔裏，有老闆就告訴我，這裏有用貓為食材做的一道菜，叫「龍虎鬥」，龍是蛇，虎是貓，天越冷的時候，吃的人就越多，據説這道菜對人能起到大補的作用。這家店的貓肉是按斤稱的，二十幾塊一斤。<strong>還有餐廳會把貓的四肢和頭部砍掉，用貓肉冒充兔肉，還有的用來冒充牛羊肉、火腿腸這種加工肉類，這個市場價格是多少我就不知道了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_d27456d0ff4640318552571b7e0321f7@5624726_oswg123138oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">屠宰窩點裏的貓</p><p>很多貓販子都已經買寶馬、買別墅了。我有問過一些貓販子為什麼要幹這個，他説做別的還虧錢呢，這個穩賺。我説你殘害了那麼多生命，賺了這麼多，改善了自己的生活，也可以停止了，換其他產業去做。但人家不聽。<strong>他們都是為了獲取錢不擇手段的人，金錢勝過一切，對生命是沒有觀念和尊重的，包括（也不在乎）危害我們消費食品安全，只要他自己不吃就無所謂。</strong></p><p>而且他們很懂鑽法律的漏洞。</p><p>像那種非法運輸，往往只有司機在，老闆都不在，司機就會和老闆串通一氣，説「我不知道，我就是個司機」。如果執法局的工作人員在現場抓到了私自屠宰的老闆，老闆還承認了，那就可以有行政處罰。但有些老闆不會承認的，會説自己就是個打工的，很狡猾。</p><p>有些工作人員會把他們那些機器沒收了，但他們覺得自己人沒事就行，可以明天再重新賺回來。<strong>有時候工作人員態度不是很強硬的話，就讓他們自己把機器搬走，這就給他們創造了繼續屠宰的機會，再找一個窩繼續做（這件事），這樣對他們更沒有特別大的損失。</strong></p><p>還有些貓販子會説，「我也沒有違法什麼重度條例啊，我就宰了貓狗，又不是宰大熊貓，也不是宰什麼國家保護的金絲猴，你管得着嗎？」</p><p>這就是我要揭發黑窩點的原因，我個人能力有限，又是女孩子，只能把我所看到的不斷揭發給社會大眾去看。<strong>我相信政府和民間聯合起來，肯定有辦法阻止他們。</strong></p><p>到現在我跟着線索，打擊了二十個窩點，十幾輛車。我太執着了，貓販子都很意外，別人的舉報最長只有三、四個月，但我已經持續一年了，他們説我像瘋子一樣，我的貓早就死掉了，已經不存在了，説我「就算找他們報仇，也應該結束了，但你還不停止。」</p><p>這也讓全國的貓販子幾乎都認識我了。</p><h2><strong>逼自己走習慣了夜路</strong></h2><p>我也有過想要放棄的時候。去年基本上每次來姨媽，我都在追他們的路上。有時候也會因為身體不適，覺得力不從心。<strong>但最讓我受打擊的一次，是同伴的背叛。</strong></p><p>那時我剛到廣東，誰都不認識，開車技術也不好。我遇到一個比我小 10 歲的男孩，他幫我解決了一些問題，還説「大姐，你一個人來這裏也不安全，有什麼事情可以找我。」我還以為他人比較單純淳樸，就跟他説我貓被偷了，有掌握一些線索，想要舉報他們，需要開車的人，他説「沒事，我可以參與，幫助你，你支付我工資。」</p><p>當時我就覺得這個年輕人真不錯，在陌生的環境還能主動幫你解決一些問題，除了金錢以外，還有社會責任感願意做這個事情，我的提防就降低了。</p><p>22 年 12 月，我在廣東的一個高速服務區發現了一輛非法運輸的貓車，正準備向警方舉報，那輛車突然向我的車衝過來，連續撞了 5 次，車前面都被撞得凹進去了。</p><p>我報了警，跟貓販子在警局做了筆錄，因為要協調，我們互相加了微信。<strong>沒想到貓販子後來告訴我，「我早就知道你是怎麼打（擊）我的了」，還説「那小夥子把你賣了」「他説你很壞，你很毒，讓我們遠離你」。</strong></p><p>我才知道，我花錢僱的那個男孩背叛我了，他為了錢，把我所有的身份信息、追擊方法全部告訴了貓販子。和解談判的那一天，他還當着我的面，和貓販子搭着肩一起去吃飯。我差點都絕望了。後來我發微信罵他，説你都陪我經歷過現場，知道我的痛苦，知道這些流浪動物受到這樣殘暴的情況，你怎麼還能這麼沒有人性？對我也好，對動物也是，能做出這種事情？但他沒回。貓販子都沒打敗我，沒想到比我小 10 歲的、受過教育的年輕人，要置我於死地。</p><p>那時我是真的想退縮。但深夜睡覺的時候，我夢到那些在屠宰場裏活着的貓，我記得這些毛孩子的眼睛。<strong>我曾經在現場和它們承諾過，我不能帶你們回到出生的地方，但是作為人類，我會幫助你們討一個公道。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_389796e162a445bd8b2fbc3d6b1e4d5c@5624726_oswg196967oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">被關在籠子裏的貓</p><p>我就覺得自己不能忘了來廣東是為了做什麼的。對於我來説像家人一樣的貓咪遭遇了這樣殘暴的事情，還落到了壞人的手裏，作為一個有情感有良知有責任感的人，我不想冷漠，不想裝作無事不管。<strong>如果我不做了，這一切都歸於零，就等於又縱容了這個產業存在。</strong></p><p>這一年，我大部分的精力都投入到打擊黑產上了，我不斷地在每一個城市（揭發），從廣東到張家港、蘇州、杭州，雖然少了很多家庭的陪伴，和朋友之間的相處也會減少，也沒有時間做自己感興趣、想學習的事情。<strong>但我發現每一個執法部門的態度都非常 nice，他們給我的態度都是非常積極的，都想嚴厲打擊掉這些危害我們食品安全和殘害動物生命斂財的非法產業人員，這是一個好方向。</strong>更多的人也在明白了真相之後參與進來了，有被偷貓咪的主人還有關注動物的人，現在我身邊也有了四、五個小夥伴。這些都給了我一些希望和前進的動力。</p><p>23 年 10 月 12 號，我們在張家港市區成功攔截了一輛貓車。如果能找到一些能接受社會監督，並且可以公開安置這些流浪動物的救助基地，既能給人家農業農村執法部門一個交代，貓咪也有機會活下去。</p><p>在我第一次舉報成功的時候，太倉市萌太奇貓狗莊園基地的老闆幫貓咪開過籠。我就跟他説，後面我還會繼續打擊貓販子，把他們清除，需要你人力和各方面的介入，不要只救助也要打擊揭發，要參與進來。老闆説沒問題，也很配合，需要車、需要人的話，也都很積極地幫忙。而且人家自己掏的油錢，毫無怨言。他們也都是愛動物的人，我很放心。</p><p>貓咪最終被安置到萌太奇貓狗莊園基地。很多家養貓咪不見的人知道這個消息，就來找了。我記得有一個常熟的女孩，養了一隻 3 歲的布偶，很貴，好幾千塊錢。她看到視頻就馬上找過來了。和奶奶一起，一隻一隻找，最後找到了。一路哭着説，特別感謝我們，她真的嚇死了，一直在想辦法找，發帖子都找不着。她説自己本來已經放棄了，完全沒敢想象能在這樣的地方找到它。</p><p>看到這樣的場景，我就覺得很幸福，也很羨慕她。她的這種眼淚是一種經歷了多少折磨和痛苦後，不用再痛苦了的圓滿結局。這種過程我也走過，但我是貓咪已經是被屠宰掉、被吃掉的結局。</p><p>回想一年前，第一次走到一個沒有監控、沒有人經過的偏僻地方，那種感覺我一輩子忘不了。<strong>那些帶着血腥和殘暴的場面，都是在這種黑夜裏進行的。</strong></p><p>現在每次從屠宰現場回到家的時候，我就抱着自己的貓，覺得它好幸運，有人關注、有吃有喝。對了，它叫小白，是大白的女兒。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="646,1000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_d5f33594262f444282b8411e936faacd@5624726_oswg40463oswg646oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大白的女兒，小白</p><p>（文中圖片均由受訪者提供，封面圖源 Unsplash。）</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/B9jLUGI8wdB5PTiWww_5Yg">「後浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：楊小彤、薇薇子，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最新財報看阿里雲：加速改革，目標從「創收」轉向「盈利」｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2641251715693699?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 09:00:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>2 月 7 日晚間，阿里巴巴集團發佈了截止 12 月 31 日的 2023 年第四季度（2024 財年第三季度）業績。</p><p>雲智能業務是淘天集團之外，阿里的第二大業務板塊。財報顯示，2023 年第四季度，阿里雲營收增長 3% 至 280.66 億元，佔阿里集團總收入的 11%。相比 2023 年第一季度的 9%，雲業務佔集團業務的比例在提升。</p><p>財報發佈後的電話會上，阿里巴巴集團首席執行官吳泳銘説：「2024 年，阿里巴巴將針對核心業務積極投入。集團最高優先級是讓電商和雲計算兩大核心業務重燃增長動力。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="702,298" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_df89a3b8885e4a1eb76bef4c3bf3ac56@5261678_oswg94828oswg702oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截圖自阿里財報</p><p>值得注意的是，阿里財報中提到，<strong>3% 的營收增速如果不計入阿里集團貢獻的收入的話，雲業務收入同比下降。</strong></p><p>阿里雲在財報中解釋稱：收入下降的一部分原因是，阿里雲通過減少利潤率較低的項目制收入，來持續提高收入質量。</p><p>近年，<strong>阿里雲營收增速逐年走低，2023 年基本都是個位數增長或者負增長：</strong>從 2019 財年到 2022 財年四年間，阿里雲的營收增速分別是 84%、62%、50%、29%，一路在下探。</p><p>營收增速的放緩對應的是阿里雲在國內公有市場佔有率的逐年走低。<strong>2022 年下半年，阿里雲在國內公有云市場份額已經出現下滑</strong>。IDC 最新報告顯示，2023 年上半年，阿里雲在公有云 laas 市場的佔有率為 29.9%，低於 2022 年。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="811,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_3f452c61320340589e9fd4694d1e0565@5261678_oswg53115oswg811oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">數據來自 IDC 中國</p><p><strong>這不只是阿里雲一家的壓力，目前，整個中國公有云市場都在面臨增速放緩的形勢。</strong>IDC 報告顯示，2023 年上半年，中國公有云 IaaS+PaaS 市場同比增長 15.9%，為近三年來同比增速新低，中國大陸公有云市場增速持續放緩。</p><p>IDC 分析稱主要原因在於：一方面，<strong>企業 IT 預算增長不及預期</strong>，企業對於預算的制定、支出和使用更加謹慎；另一方面，互聯網雲廠商都在逐漸<strong>從「創收」向「盈利」方向上轉變</strong>，主動放棄非良性項目，提升自身被集成比例，市場營收同比增速下降。</p><p>這種<strong>從「創收」向「盈利」的發展基調轉向下，</strong>阿里雲在利潤上的表現也凸顯出來。</p><p>2023 年第四季度，阿里雲經調整 EBITA（一項非公認會計準則財務指標）利潤達 23.64 億元，增長 86%，創財年新高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1528,978" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_74866924ace048ca95d0976b7be6bf09@5261678_oswg313078oswg1528oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截圖自阿里財報</p><p>利潤的增長一方面來源於節流，比如<strong>裁員</strong>等手段；一方面也來源於阿里雲<strong>去集成化</strong>，以及「AI 驅動、公共雲優先」新戰略的定調。</p><p>此外，財報中也提到<strong>釘釘的業務並未納入智能雲板塊</strong>，結合釘釘目前尚未走出虧損的情況來看，這也進一步改善了阿里雲的利潤表現。</p><p>目前阿里雲的主基調已經徹底變化，正在大力推動<strong>公有云優先戰略的落地</strong>。</p><p>2023 年 11 月 23 日，阿里雲進行了全面組織架構調整，成立了公共雲業務事業部、混合雲業務事業部、基礎設施事業部三大事業部，全面發力標準化程度更高的公共雲，鼓勵政企客戶優先使用公共雲，減少項目制軟硬件訂單銷售。</p><p>對於當下的阿里雲而言，發展重點不再是一味追求收入，而是追求利潤。</p><p>阿里雲集團 CEO 吳銘泳在財報發佈後的電話會上談道：「這些結構調整正在顯現成效，阿里雲整體盈利能力持續提升。我們還升級了阿里雲的銷售業務，建立了不同的銷售和服務體系，服務不同類型和規模的客戶，通過提高我們的客戶覆蓋率和服務能力，我們將提高我們的增長率。」</p><p>如今，雲廠商競爭日益白熱化，阿里雲除了戰略調整外，<strong>一方面還採用了產品降價的方式來爭奪存量市場，另一方面也在通過加大模型的投入，來進一步開拓增量市場。</strong></p><p>產品定價方面，2023 年上半年，阿里雲宣佈核心產品價格全線下調 15% 至 50%，涉及計算、存儲、網絡和安全產品。</p><p>降價是雲市場競爭最常見的一種策略，此前 AWS 在 2016 年就表示，降價是核心策略，自 2006 年上線以來，AWS 在 10 年內降價 52 次，之後微軟雲和谷歌雲也進行了數次降價措施。</p><p>當紅的大模型也在給各家雲廠商提供新的產品「武器」。目前，在大模型發展路線上，阿里雲一方面率先選擇走開源路線，開源了多款通義千問版本模型，吸引更多用戶；另一方面繼續搭建開放的大模型平台，喊出「AI 時代最開放的雲」的口號，尋求進一步增長空間。<strong>但目前，大模型給業績的助力還尚未在財報中體現。</strong></p><p>「利用人工智能顯着提高搜索轉化率和增加盈利的巨大潛力，但這仍處於早期測試階段，我們看到了巨大的潛力。」吳泳銘在電話會上説。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 碳新春拜年，以及讀者福利活動大揭祕</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2639918765490440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-09 10:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳編輯部</strong></p><p>龍年春節已至。親愛的讀者朋友們，首先祝福大家新春快樂、萬事如意、龍馬精神！</p><p>春節前夕，36 碳面向讀者發起了一輪<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNjMyNDIzNQ==&amp;mid=2247508139&amp;idx=2&amp;sn=a894b92fa661b561dd7722dd5240cf6e&amp;chksm=c23be3cff54c6ad9a2d5eac5f156b6aca333dde82ec02980b149ef06c885ebce3c210a4a8344&amp;scene=21#wechat_redirect">「意見徵集和福利放送」活動</a>，我們收到近百份問捲回覆，均是來自讀者的用心反饋；最終綜合讀者回復質量，有 17 位讀者獲得了獎項，他們分別是：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1282,1452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_415afb700215413ab6feea2a8a19814d@5719866_oswg168010oswg1282oswg1452_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">獲獎名單</p><p>為了感謝大家的支持與喜愛，我們在和供應商討論多次後，準備了一份豐厚的可持續禮包，當中有：咖啡渣製成的直飲杯、可降解的潔面皂與筆記本、純天然有機成分的護手霜、以及內含種子紙與壓縮土的咖啡渣植物盆栽。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_b44d8be839e24f87ad5220399684fc3d@5719866_oswg134828oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">獎品介紹</p><p>特別想提到的是，我們還挑選了一款編織袋耳機包，其由殘障夥伴手工編織製作，每一個耳機包都是獨一無二的，且都有製作夥伴的簽名卡片，耳機包所獲收益也會捐贈給公益組織。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_e9ff1d80ab62478da778d73940e51f24@5719866_oswg96007oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">編織耳機包</p><p>已經有讀者陸續收到了禮包，還在朋友圈曬出了好評：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_40f35b4204de4d9f8d862546b419d432@5719866_oswg154833oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">讀者朋友圈展示</p><p>綜合近百份讀者反饋，我們也對讀者們的內容喜好有了更多瞭解，這些反饋意見也會成為 36 碳 2024 年選題創作的重要依據。</p><p><strong>有讀者對「創新項目報道」情有獨鍾：</strong></p><p>· 可以實時瞭解新能源行業各個賽道的最新發展情況，接觸到更多優質的項目資源;希望更多看到海外技術團隊的最新發展情況，尤其是有意願在中國落地的優質項目。</p><p><strong>有讀者偏好資訊類欄目「每週雙碳大事」：</strong></p><p>· 最喜歡每週雙碳大事，因為回顧一週中重要的雙碳新聞給我們這些日常工作很忙的同學帶來了足夠的便利，可以在週末一覽無餘重要事情，就特別特別好!想看到更多案例實例，知道雙碳工作者是怎麼工作。</p><p>· 目前行業信息冗雜，讓人應接不暇，很難抽出時間系統的去定期覆盤行業熱點。因此每週雙碳大事，是一個緊跟行業動態的好方式。</p><p>· 比較喜歡一週政策盤點，可以快速瞭解情況。後續希望再推出一些有關政策的深入分析。</p><p><strong>有讀者對深度對話「談碳」、案例走訪「碳案」、要聞解讀「焦點」等欄目印象深刻：</strong></p><p>· 深度對話欄目讓我瞭解到行業領軍人物對於行業趨勢的最新看法，36 碳焦點/深度幫助我對產業內熱點和關注焦點有進一步深度認識，雙碳企業融資則反應了雙碳領域資本追逐的風口。我還想看到雙碳領域最新技術的發展趨勢，新能源出海追蹤以及海外雙碳企業案例。</p><p>· 從內容欄目的定位上，對「碳案」關注度最高。行業標杆的故事並不缺少，但企業角度的宣傳容易自賣自誇，需要第三方從專業視角來深度挖掘其他企業發展的破與立，為公司決策提供價值信息。但該欄目整體更新頻次較低;再者，如果有聚焦特定主題下對多個企業進行橫向對比分析，會更客觀，畢竟「誰在做"的問題基本不是排他性的，關鍵是「該企業怎麼做"以及「行業怎麼做」，相信會給即將佈局或正在實踐的行業同仁更多指引和避雷。</p><p>· 平時看得最多的是「36 碳焦點/深度」，因為所處儲能行業在近幾年高開低走，置身事內會發現和行業外、金融界、客戶端的觀點都有所不同，所以媒體是一個很好的信息整合渠道，有助於打破盲人摸象的局面，同時知己知彼做好工作管理上的風險把控。</p><p>……</p><p>親愛的讀者朋友，過往皆為序章。期待新一年與大家有更多的交流互動，我們將不斷提供更加精準、更具價值、更多元化的雙碳內容和服務。請持續關注 36 碳，也歡迎更多讀者掃描下方二維碼加入 36 碳讀者羣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_1590fd22e1334b52ae768127b2dd461a@5719866_oswg67344oswg900oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加入社羣</p><p>最後，再次祝福大家：龍年大吉，闔家歡樂！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>白酒 2024 年的五個關鍵點｜氪金 · 大消費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2640570288962696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-09 09:19:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;| </strong>謝芸子&nbsp;</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>鄭懷舟&nbsp;</p><p><strong>封面來源&nbsp;|&nbsp;</strong>視覺中國</p><p>2023 年，算得上是白酒行業最艱難的一年。&nbsp;</p><p>國家統計局數據顯示，全國規模以上的白酒企業已從 2017 年的 1593 家降至 2022 年的 963 家。在疫情三年的「黑天鵝事件」後，白酒消費場景遭遇嚴重擠壓，白酒產業進入了相對緩慢的發展階段。&nbsp;</p><p>但從已公佈的財報數據看，在 20 家已上市的白酒企業中，過半數企業保持營收、淨利雙增。不久前，貴州茅台公佈 2023 年財報數據。其中，全年營收同比增長 20.5%，利潤總額同比增長 18.8%。這也是茅台集團首次實現營收、利潤「雙千億」目標。&nbsp;</p><p>然而，整個白酒行業形成庫存「堰塞湖」已是公認的事實。此前，廣東省食品安全保障促進會副會長朱丹蓬曾表示，「白酒板塊業績靚麗的背後是假繁榮」「渠道的壓貨觸目驚心」。&nbsp;</p><p>同花順數據顯示，截至 2023 年三季度末，20 家 A 股上市白酒企業存貨總額為 1363.54 億元，<strong>其中貴州茅台、洋河股份、五糧液、瀘州老窖、山西汾酒 5 家酒企存貨均超百億元。</strong></p><p>2023 年積壓的庫存，需要在 2024 年繼續消耗。同時，整個白酒行業已呈現分化的發展態勢。「活下去」「搶佔更多市場份額」將成為部分酒企發展的主旋律。&nbsp;</p><p>或因此，五糧液、順鑫農業相繼提價，各大廠商紛紛祭出營銷大招。諸多利好政策的加持下，白酒板塊在二級市場呈現向好的態勢。截至發稿前，中證白酒指數上漲 2.21%，包括貴州茅台、五糧液、順鑫農業、瀘州老窖、山西汾酒在內的多隻股票價格上漲。然而進入 2024 年後，中證白酒指數已累計下跌 7.76%。&nbsp;</p><p>隨着甲辰龍年的新春市場旺季到來，白酒市場的實際銷售情況如何？2024 年，整個行業是否會迎來逆轉？<strong>36 氪梳理了開年以來，白酒行業發展的幾大關鍵問題，供各位看客參考。</strong></p><h3><strong>龍茅價格折腰？i 茅台才是晴雨表</strong></h3><p>進入 2024 年後，因為甲辰龍年生肖系列產品（以下簡稱龍茅），茅台這一頭部酒企，短暫地陷入「爭議」。&nbsp;</p><p>1 月 6 日，貴州茅台甲辰龍年生肖系列產品正式亮相，市場價格一度從申購價的每瓶 2499 元（53%vol 500ml），上漲到每瓶 7000 元至 8000 元。不過很快，龍茅的市場價格就回歸理性。&nbsp;</p><p>36 氪查詢諸多電商平台，龍茅目前的零售價穩定在 3500 元至 4500 元之間。這致使，市面上一度出現龍茅價格腰斬的評價。有線下商超工作人員告訴 36 氪，只有很少的經銷商能拿到龍茅的發貨，目前該門店沒有貨源，此前網上過高的零售價並沒有參考價值，<strong>「多是賣空單」。</strong></p><p>在白酒行業分析師肖竹青的觀點中，i 茅台才是晴雨表，龍茅日均 600 萬+的線上申購人數，需求的火爆程度可見一斑。此外，貴州茅台也在整頓市場哄擡物價的行為，「一方面限制發貨量，另一方面通過技術手段、控制 IP 地址反覆申購。」&nbsp;</p><p>值得關注的是，諸多一、二線白酒企業，也推出了龍年生肖酒。不過，除茅台、五糧液等高端品牌的生肖酒銷量較好外，其他品牌表現平平。&nbsp;</p><p>有不願具名的券商分析師告訴 36 氪，從過去幾年的市場情況看，生肖酒或年份酒作為超高端白酒，發售量本就不多。「且受近兩年經濟環境影響，年份酒的整體價格略有降低，作為小眾產品，市場價格基本穩定。」</p><h3><strong>五糧液提價：或在下半年產生更積極影響</strong></h3><p>除龍茅短期有一定市場價格波動外，進入 2024 年以來，五糧液的提價終於落地。&nbsp;</p><p>1 月 30 日，五糧液正式宣佈，第八代濃香型白酒將上調出廠價，幅度為 50 元，由原來的每瓶 969 元（52%vol 500ml）調至 1019 元。該調價行為於 2 月 5 日執行。&nbsp;</p><p>無獨有偶，2 月份的第一天，順鑫農業牛欄山酒廠對部分牛欄山陳釀調價，每箱上漲 6 元。順鑫農業表示，漲價原因是生產經營成本增加。&nbsp;</p><p><strong>提高出廠價，一直都是酒企提升品牌力、調節市場價格、增厚企業盈利的重要手段。但對於部分經銷商，漲價不能在短期解決庫存積壓的問題。</strong></p><p>肖竹青認為，五糧液在開年之際平穩調價，無論是時間點的選擇還是提價幅度都恰到好處。不過他強調，除茅台酒之外，各大同檔次名酒都有很強替代性。「比如國窖 1573 與五糧液的替代，捨得酒與劍南春的替代，洋河與今世緣的替代。」&nbsp;</p><p>有五糧液經銷商對 36 氪直言，其所知的大部分經銷商都在 2023 年虧損。且因電商平台的「百億補貼」等策略，五糧液也出現了「價格倒掛」（即實際售價低於進貨價）的現象，部分經銷商為回籠現金流，甚至虧本售賣。&nbsp;</p><p><strong>該名經銷商還表示，目前手中的五糧液出廠價仍是「老價格」，將在 10 月份以新價格進貨。在他看來，五糧液的漲價，或在今年下半年產生更積極的影響。</strong></p><p>國信證券研究報告指出，2024 年春節旺季期間，禮品市場需求較強，第八代五糧液作為千元價位的大單品，旺季動銷較快。</p><h3><strong>春節消費弱復甦，「開瓶酒」亂象加劇</strong></h3><p>春節是白酒銷售旺季，對於部分區域酒廠，春節期間的銷售份額甚至佔到全年的 70%。&nbsp;</p><p>此前，《證券時報》走訪各大商超、煙酒商行發現，部分白酒品牌的銷量出現了不同程度的下滑。萬聯證券發佈的 2023 年 12 月兩大電商平台（淘系、京東）線上銷售數據顯示。2023 年 12 月，兩大平台白酒線上銷售額為 56.08 億元，同比上升 44.12%，較 11 月增速 109.60% 有所降低。&nbsp;</p><p>華創證券認為，由於今年春節較晚，元旦後白酒動銷仍相對較弱，但環比略有好轉。<strong>有不願具名的券商分析師告訴 36 氪，今年春節白酒的銷售情況大概率好於 2023 年中秋，春節前的白酒商務消費已見起量，好於去年同期，預計大眾消費與去年持平。</strong></p><p>從市場表現看，春節前夕，各大酒企的確發起了大促攻勢，除推出生肖酒、買贈、折扣促銷外，「開瓶掃碼領紅包」成為趨勢。&nbsp;</p><p>據悉，部分酒企會在瓶蓋內印上二維碼，消費者掃碼後可參與抽取現金紅包等活動，酒企會以大額現金獎勵、超高中獎率提升動銷。習酒、珍酒、瀘州老窖等品牌都推出了類似的營銷活動。&nbsp;</p><p>肖竹青告訴 36 氪，當下的白酒市場，甚至出現了「開瓶酒」這一新品種。「這類白酒在消費者購買的時候瓶蓋已經打開了，不良商家把碼掃了、錢賺了，這種情況在今年更嚴重。」&nbsp;</p><p><strong>在上述券商分析師看來，當前消費呈現弱復甦狀態，需求曲線很難上移，行業發展的核心還是要看供給量的變化，白酒仍有結構性機會。</strong></p><h3><strong>名優酒企產量提升，光瓶酒銷量下滑</strong></h3><p>業內普遍的觀點是，整個白酒行業在 2024 年分化的趨勢明顯，強者恆強，<strong>部分區域酒企或退出歷史舞台。</strong></p><p>貴州茅台工作會議網絡信息顯示，2024 年，茅台酒計劃投放量約 4.5 萬噸，比 2023 年有近 10% 的增量。按照計劃，五糧液將在「十四五」期間，新增 12 萬噸原酒產能，總產能達到 25 萬噸，基酒儲存能力突破 100 萬噸。&nbsp;</p><p>肖竹青告訴 36 氪，名優酒企提升產量出於兩方面因素考量。一是增加高端酒產量，純糧釀酒工藝講究「分段取酒，分級儲」，只有 10% 左右的精華段基礎酒才可以做高端酒。第二，各大酒企也需豐富產品線、全價格帶全產品，以應對行業內卷並增加效益。&nbsp;</p><p>他還補充道，名優酒企品牌知名度高，消費基礎好，供給量在小幅增加的情況下，終端零售價格可以保持。三、四線白酒企業如果增加供給量，有可能引起價格波動。&nbsp;</p><p>有觀點認為，高端白酒及 200 元以下的大眾消費白酒會保持快速增長；次高端白酒則受經濟活動度不高、商務消費低迷的影響，有一定的調節壓力。&nbsp;</p><p>肖竹青的看法則是，以牛欄山二鍋頭、老村長，江小白為代表的，價位在幾十元甚至十幾元的光瓶酒（沒有過度包裝的白酒），銷量下滑嚴重。而這一部分產品的消費羣體，主要集中在進城務工的普通消費者。&nbsp;</p><p><strong>「與高淨值人羣不同，大眾消費者受大環境的衝擊較大。房地產進入調整期後，產業鏈最末端的人羣沒有收入保障，不敢消費，進而導致光瓶酒銷量減少。」肖竹青告訴 36 氪。</strong></p><h3><strong>「搶佔人心」成為關鍵，出海仍是起步階段</strong></h3><p>當下的白酒堰塞湖是過去三年形成的。&nbsp;</p><p>上述五糧液經銷商對 36 氪表述，目前的清庫存狀況仍取決於產品價格。「順價清庫存較難，消費降級對行業的影響持續。」&nbsp;</p><p>再回顧整個 2023 年全行業的發展，白酒與咖啡、巧克力等多品類的聯名，也是為了突破圈層、觸達更多消費場景。對於當下的白酒企業，尋找 C 端「喝酒大戶」、爭奪消費場景已成為當務之急。&nbsp;</p><p>在肖竹青的觀察中，各大酒企已內捲到低價或是免費競爭各大企業、協會的年會。「要麼是提供現場所需的飲酒，要麼是以嘉賓伴手禮的方式贊助。」&nbsp;</p><p><strong>不難發現，整個行業已從「搶渠道、搶終端」延伸到「搶佔人心」。這在一定程度上決定了酒企去庫存的效率，是企業未來先發搶跑的關鍵。</strong></p><p>此外，加速出海，始終是行業經久不衰的話題。&nbsp;</p><p>據《中國證券報》近日報道，茅台有意向部分國內簽約經銷商開放海外經銷權，允許其提交海外茅台專賣店開設的意向申請，以擴展海外市場。早前，茅台董事長丁雄軍曾透露，2024 年將進行茅台國際化的探索佈局，加碼新的產品、新的渠道。&nbsp;</p><p>同時，五糧液已在亞太、歐洲、美洲分別構建了國際營銷中心。洋河股份、瀘州老窖、西鳳酒等企業也紛紛加入了出海行列。不過，受認知度、飲酒偏好影響，白酒，尤其是以茅台為代表的醬香烈酒，在國際市場仍屬於小眾品類。&nbsp;</p><p><strong>可以肯定的是，白酒的國際化仍在起步階段，整個行業仍需向內尋求增長。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_bd4cabc20d4a46758d4d091f5eea2a00@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/n26J6agOTR54sqwSJNh4nA">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;鄭懷舟，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新春將至，龍年回家穿什麼？｜氪金 · 行業風尚</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2640563928693897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-09 09:18:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;| </strong>謝芸子&nbsp;</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>鄭懷舟&nbsp;</p><p><strong>封面來源&nbsp;|&nbsp;</strong>企業供圖</p><p>進入 2 月以來，消費市場早已升溫。其中，與「龍」相關的單品、禮盒，已成為新春市場的重要營銷賣點。&nbsp;</p><p>近日，36 氪走訪市場發現，無論是耐克、阿迪達斯、薩洛蒙等國際品牌，還是李寧、安踏、特步這些本土品牌，紛紛加碼了龍年限定市場，且目前部分龍年限定款已斷碼斷貨。而這一切的背後，是中國快速增長的運動鞋服市場。&nbsp;</p><p>歐睿數據顯示，2023 年國內運動鞋服行業市場規模達到 3858 億元，預計 2028 年中國運動鞋服市場規模將達到 5593 億元，年複合增長率為 7.7%。&nbsp;</p><p>毋庸置疑，中國人對「龍」有特殊情感，在傳統文化中，龍代表了尊貴、祥瑞、神祕和勇氣等美好寓意，是中華民族的重要標誌。也因此，在這一甲辰龍年，考驗鞋服品牌們的不僅是產品的設計與創意能力，更是品牌力與本土化的大考。</p><p>本文，36 氪精選了十家鞋服品牌的春節營銷案例和產品，看看他們如何講述龍年的新春故事？&nbsp;</p><h3><strong>耐克：是龍藏不住</strong></h3><p>耐克發佈全新龍騰新年系列，以潛龍為靈感，寓意「潛龍在淵，蓄勢待發，是龍藏不住」，旨在表達每個人都擁有無限潛力。&nbsp;</p><p><strong>全新龍騰新年系列</strong> 產品包含 Nike Air Force 1、Nike Air Dunk Jumbo、Nike Dunk Low Disrupt 以及加持 ZoomX 泡綿的 Nike Invincible 3 等鞋款，包括男子、女子和兒童類目，涵蓋街舞、籃球、跑步等運動以及生活方式品類，無縫連接運動生活的各個場景。&nbsp;</p><p>產品設計上，全新龍騰新年系列擷取龍爪、龍紋、龍鱗等代表性元素，並煥新了「龍」「NIKE」和「SWOOSH」等標識的視覺效果，讓無窮的希望和活力縈繞身旁。&nbsp;</p><p>此外，<strong>JORDAN</strong>品牌也推出了翔龍啓新系列，把中國傳統文化中龍和鳳的形象都融入產品圖案中，賦予整個系列龍飛鳳舞、龍鳳祥瑞的美好寓意。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1079" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_b275f7b5d8274df4afc28dd63957e2b2@394564713_oswg989089oswg720oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;男款 Nike Air Force 1</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1079" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_b5ceb56a4a0b47c6ad621ebf307bf141@394564713_oswg785756oswg720oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">耐克女子黑色夾克</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,959" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_910c35a1f028406887e64a1c75179835@394564713_oswg713289oswg720oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國女子籃球運動員楊舒予上身演繹翔龍啓新系列產品</p><h3><strong>阿迪達斯：風起萬象新</strong></h3><p>今年新春，阿迪達斯發佈了<strong>「阿迪達斯&amp;百年巨匠藝術巨匠聯名系列」</strong>。無論是齊白石的《秋蟬圖》《蓮圖》，還是張大千的《潑墨風景畫》《碧峯古寺》，李可染的《萬山紅遍》系列、《蒼巖白練圖》，阿迪達斯將這些名家名作的經典色彩與品牌元素相結合，將藝術變成可穿戴在身的作品。&nbsp;</p><p>同時，阿迪達斯也結合應景的龍年生肖，聯閤中國設計師品牌 SAMUELGUÌYANG 楊桂東，推出了<strong>「新中式」聯名系列</strong>。該系列以中國神話故事為出發點，攜手新鋭插畫藝術家阮菲菲，將從苗繡中汲取的靈感與科幻藝術風格充分碰撞，展示在服裝上。&nbsp;</p><p>值得關注的是，除上述兩個新品系列外，阿迪達斯還推出了標誌性的運動服——<strong>「武極」系列</strong>，靈感來源於中國武術，將紅、黃、黑等中國傳統顏色作為底色，以胸前的「中國」二字展示當代年輕人充斥於心的民族自豪感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,572" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_fad2ff909af642689596f70a2ddc69e1@394564713_oswg785797oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖中藝術字體「風起萬象新」為書法家華戈書法作</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_d764927b78f94e5ab22b79f35c2ceffa@394564713_oswg683020oswg720oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿迪達斯的「新中式」系列靈感來源於苗繡</p><h3><strong>李寧：滿載願力，日進鬥金</strong></h3><p>李寧 <strong>「日進鬥金」系列</strong> 重磅迴歸。據介紹，李寧 2020 年就開啓了「日進鬥金」系列，甲辰龍年，本系列則以「妙會新願，日進鬥金」為題，誠意打造三組風格各異的新年鞋服產品。旨在將願力穿上身，蓄積能量，加碼新願達成。&nbsp;</p><p>設計風格上，該系列將盤龍柱形象以手繪萌趣的表現手法呈現，並將龍不同部位的吉祥寓意演化為圖案元素，以新年紅、願力紫等繽紛色彩渲染龍年心境。&nbsp;</p><p><strong>中國李寧則在「日進鬥金」系列</strong> 下，以深受潮流玩家喜愛的像素風格切入，輕鬆詼諧地演繹龍年元素。其中，Shooting Star 鞋款從「金鱗豈是池中物」中啓發靈感，以紅色鱗片飾以鞋面，將復古氣息注入新年語境。&nbsp;</p><p>同時，李寧「日進鬥金」系列還特別呈現了<strong>中國李寧 x BILLIONAIRE BOYS CLUB 聯名系列</strong>，為酷愛潮流文化的年輕羣體打造東西方文化碰撞的先鋒實驗風格產品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1079" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_9e989343bf9145adb9c05ca3edeea5be@394564713_oswg901985oswg720oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">李寧「日進鬥金」系列</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1082" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_ec95a1e0bdbc4bd487cf6bd1907b25af@394564713_oswg615428oswg720oswg1082_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國李寧 Shooting Star 從「金鱗豈是池中物」中啓發靈感</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_15fa8f505a5b43968f39dbac4a8858d1@394564713_oswg862997oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國李寧 x &nbsp;BILLIONAIRE BOYS CLUB 聯名系列</p><h3><strong>安踏：讓好事發生</strong></h3><p>甲辰龍年，安踏再度推出<strong>「好事發生」系列</strong>。該靈感來源於中國傳統春節吉祥文化，希望給人們帶來舒適的穿着體驗，讓運動融入生活。&nbsp;</p><p>此外，從 2023 年秋冬開始，安踏就攜手 2022 年北京冬奧會開幕式服裝設計師陳鵬，一起推出了新的產品線<strong>「ANTA ICONIC 系列」</strong>。今年春節，該系列更是以中國體育代表團領獎服——「冠軍龍服」為出發點，融合 CHENPENG 獨創的廓形剪裁，創造出了全新的「羽龍服」。&nbsp;</p><p>據悉，整個羽龍服系列還從其他歷年安踏「冠軍龍服」中提煉了元素，共推出 6 款產品。而整個概念也將不斷延續在一年四季以不同的方式與大眾見面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="546,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_5659351ababe402c9a37590766ae3020@394564713_oswg905696oswg546oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國李寧 x &nbsp;BILLIONAIRE BOYS CLUB 聯名系列</p><h3><strong>FILA：2024 龍龘啓運</strong></h3><p>龍年來臨之際，FILA 聯手時尚插畫家 Echo 以龍為靈感發揮想象，創造了 FILA 專屬龍年圖案——龘龘（dá dá）龍，純真靈動，造型可愛基調輕鬆，同時也蘊含着中國龍的神韻。&nbsp;</p><p>作為深耕運動時裝領域百年的意大利品牌，FILA 深入踐行國際化運動美學，通過傳承創新的方式將更多優秀的傳統文化元素注入 FILA 的品牌內涵。以龘龘龍為靈感，FILA 打造了以<strong>「龍龘啓運」</strong>為主題的系列涵蓋線上線下的多元活動，希望龘龘龍為全國各地的消費者帶來好運和祝福，開啓新一年的精彩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_25e403d45f4d486db137625b4f63afc8@394564713_oswg896559oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上海愚園路，龘龘龍線下裝置</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="707,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_f81017baf00341efb090138854fd5df3@394564713_oswg947217oswg707oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">FILA「龍龘啓運」系列</p><h3><strong>特步：新年「郵」好運</strong></h3><p>與其他品牌不同的是，特步在 2024 龍年即將來臨之際，成功「上岸」，官宣攜手中國郵政開啓 2024 龍年新春企劃，以<strong>「好運郵你」</strong>為主題，推出新春系列好運套裝。&nbsp;</p><p>設計風格上，特步新春系列好運套裝以紅、白、黑為主要色系，充滿了中國新年元素，還有象徵新一年的龍圖騰。此外，特步還與中國郵政共同推出了聯名龍年定製郵票圖，為廣大消費者派送龍年好運。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_11f4afeb5b7945dd8ebdc40c02563edf@394564713_oswg443971oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特步新春系列好運套裝</p><h3><strong>薩洛蒙：新元肇啓，LOONG 登場！</strong></h3><p>在中國文化中，龍是祥瑞象徵，也具有獨特的藝術美感。在這個春節，全球戶外運動品牌 SALOMON 薩洛蒙特別推出了名為<strong>「LOONG」</strong>的滑雪板。值得注意的是，LOONG 特指中國龍，用來與西方傳説中的 Dragon 做區分。&nbsp;</p><p>據介紹，SALOMON 龍年限定板分為男女兩款，板身繪有龍鱗、祥雲、品牌 LOGO 以及甲辰年份，其中龍紋靈感來自紅山 C 形玉龍。其中，男款 ASSASSIN 是全能型自由式雪板，粉雪漂浮、高速滑行皆有出色表現；女款 RUMBLE FISH 融合了粉雪和自由式滑雪技術，兼具環保與創新，極具表現力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="642,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_d5fd5f0af7e04328b8321336eafa756b@394564713_oswg999333oswg642oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">SALOMON 龍年限定板，男款 ASSASSIN</p><h3><strong>Vans：盡顯東方魅力</strong></h3><p>在農曆新年即將來臨之際，原創極限運動品牌 Vans 以生肖龍為靈感源泉，推出了兩個系列：<strong>「興風街頭，龍年鞋服系列」和 XLT 龍重登場系列</strong>。&nbsp;</p><p>首先是龍年鞋服系列，該系列選用 Half Cab、Style 36 以及 Knu Mid 三種鞋款進行呈現。三雙鞋款鞋腰處印花將 Vans 經典的棋盤格和象形文字相融，輔以龍鱗紋理側邊條紋，點綴刺繡工藝縫線，搭載龍紋印花的水晶大底，為產品注入了東方文化的獨特韻味。&nbsp;</p><p>值得一提的是，Vans 以龍戲珠為靈感，將 Vans Logo 與龍爪形象相結合，燙印於鞋款後跟處，寓意着吉祥福瑞。該系列不僅僅侷限於鞋款，同時還涵蓋了多款服飾單品，包括棒球服、開衫、連帽衞衣等。&nbsp;</p><p>另外一個系列 XLT 龍重登場，共有兩雙鞋款，以 Rowley XLT 鞋款搭載設計，分別選用黑色和淺灰色為主視覺色，鞋舌處特別添加「龍」的象形文字燙金嘜標，豐富了鞋款的設計細節。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_d0d68b7d80a54761bc29716495f1cc42@394564713_oswg876796oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vans 龍年鞋服系列</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_39b7bc4c63f44c80828b292fa9022f8c@394564713_oswg859646oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vans「XLT 龍重登場」系列</p><h3><strong>The North Face：延續「探索」之路</strong></h3><p>新年將至，新的遠徵即將啓航。The North Face 延續「探索」之路，以<strong>全新龍年新春系列</strong>揭開節日序幕，煥新演繹羽絨服、衝鋒衣、滑雪服等經典單品，以明豔生動、充滿活力的設計語言重塑新年新型格，燃起新春氛圍感。&nbsp;</p><p>其中，北面 92 NUPTSE 羽絨服以好事橙這一全新配色勾勒新年新一面，內裏填充 RDS 認證高品質 700 高蓬鬆鵝絨，並採用 WindWall™技術提供強力防風保護，雙重阻擋寒氣入侵；整體運用 Ripstop 面料，進一步加強耐磨性。&nbsp;</p><p>北面 Mountain Light 夾克則採用 FUTURELIGHT™技術，透氣防水，同時兼顧輕盈舒適，雙層防風片搭配可調節風帽和可調節袖口，極大保障防風保暖效果。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,563" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_550deba6c5c84039a2d28c71803c3db9@394564713_oswg1003459oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">北面 92 NUPTSE 羽絨服</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,539" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_1a5ec2d015b647d2b70813e841ec63f5@394564713_oswg790533oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">北面煥新演繹羽絨服、衝鋒衣、滑雪服等經典單品</p><h3><strong>百麗：新年好運，就要樂福</strong></h3><p>2024 龍年，百麗以「新年好運，就要樂福」為主題，以<strong>行運板鞋和樂福鞋</strong>作為新年美好寓意表達的產品與大家見面。&nbsp;</p><p>據介紹，百麗行運板鞋，採用經典的休閒板鞋楦型，鞋面搭配有可拆卸的「樂」「福」等字樣，有新年行好運的美好祝願，同時推出女款及童款，親子款不僅傳遞幸福團圓的新年氛圍和願望，還是百麗作為全品類生活方式品牌的體現。&nbsp;</p><p>而樂福鞋作為百麗被消費者熟知的心智產品，在農曆新年期間是必然的主打單品，在這充滿喜樂福氣的中國年，也是必不可少的時尚選擇。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_0adbcfcf49864448aa0c235665545eeb@394564713_oswg1121816oswg720oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百麗行運板鞋</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_8d81b0d893d74aaa87152e54606ec0c5@394564713_oswg1272971oswg720oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百麗樂福鞋</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_fd7fd1568bf643e59af3ee3ef373366e@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/zt3fgU6yXLPLIss80xTOwg">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;鄭懷舟，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>想抵消春節出行的碳排放，我花 35 元買了五個綠證｜36 碳焦點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638024539569280?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-09 09:15:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>春節的腳步越來越近，很多人已經踏上了返鄉或度假的路途。</p><p>36 碳訂完一張北京飛往桂林的機票後，發現某航空 App 上顯示出當次航班（全程約 1800km）的碳排放量：大約 210kg。再聯想起最近看到不少朋友曬出購買的綠證，於是決定自己也體驗一次，希望能抵消這次出行的碳排放。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1179,597" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_cbbed6fb648c4e1994df61f3ead51e6d@5423464_oswg157590oswg1179oswg597_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">某航空 App 截圖</p><p>以下，是 36 碳<strong>作為個人買主，第一次購買綠證的全體驗。</strong></p><p>（關於綠證的專業內容，這裏不做贅述，請詳見 36 碳之前的報道解讀<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNjMyNDIzNQ==&amp;mid=2247498246&amp;idx=1&amp;sn=f644f6d312922c9ce9866bc6cea38ce7&amp;chksm=c23bb962f54c30743aaac894c124f8708fe5a789a4b2fe5f4d3748eba97a1fa9f36333261454&amp;scene=21#wechat_redirect">《綠證新規出台，一張「小票」攪動能源市場》</a></p><h3>01 去哪裏買？</h3><p>作為新手，第一個問題是，在哪裏可以買到綠證？</p><p>中國科學院廣州能源研究所研究生楊旭在不久前才買過綠證，他告訴 36 碳，目前有三個平台可以認購綠證：<strong>中國綠色電力證書交易平台、北京電力交易中心、廣州電力交易中心。</strong></p><p>36 碳分別瀏覽了三個平台。直觀的用戶感受是，中國綠色電力證書交易平台的購買入口方便易找。點擊進入之後，<strong>第一步是先註冊個人賬戶：提交姓名、電話、身份證件照片等個人真實信息</strong>——和首次使用很多平台網站一樣的常規操作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="697,365" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_f5ac09a4a1634d41a8bda3a2845ecca5@5423464_oswg49417oswg697oswg365_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國綠色電力證書交易平台截圖</p><p>從提交信息到註冊成功，無縫銜接完成，中間沒有耗費等待的時間。就此告別「遊客」身份，<strong>重新用個人賬號登錄時，選擇「我是買家」</strong>，直接進入主頁面。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,624" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_15fee08709fd40d08090eb5735c8aca7@5423464_oswg755930oswg1281oswg624_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國綠色電力證書交易平台截圖</p><p><strong>主頁面就像一個大型橙色購物網站，有各類綠證產品。</strong>意向明確的買家，可以直接在頂部搜索框輸入想買的項目或對應的業主名稱，直達購買目標。想要「逛一逛」的買家，可以在分類導航裏篩選不同的項目類型、電量生產時間，還可以直接點擊關鍵詞查找。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1323,661" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_18de9143c786431ba7324c538dffe581@5423464_oswg640636oswg1323oswg661_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國綠色電力證書交易平台截圖</p><p>對於新手小白，沒有什麼頭緒，可以去推薦欄下方找找「購物靈感」。</p><p>網頁右側，還可以查看數據實時更新的「交易大盤」和動態播報。</p><p>在風電、太陽能發電、水電、生物質發電這四類中，點擊類目可以進入分頁面，查看相應的具體項目信息。<strong>設置不同的細化條件（例如項目所在地、銷量、單價等排序依據），可以進行「高級搜索」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1698,840" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_49fe197f988f4dbe8ab2d0d8100e72be@5423464_oswg424512oswg1698oswg840_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目頁面截圖</p><p>我最後選擇了購買風電。（沒有具體理由，在偷懶購物法指導下，哪個排在前面就選哪個）</p><h3>02 花多少錢？</h3><p>價格是消費的重要指揮棒。</p><p>在各個分頁面下，每個項目框都有配圖，並用紅色字體醒目標註了單價。同時也能看到項目的已售、庫存等信息。想要了解得更多，<strong>點開單個項目就能看見項目介紹、編碼，看中了可以選擇數量直接購買，或是加入購物車。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="932,494" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_4dd6e7dd43fa4692ae8c8c454cf4debb@5423464_oswg383366oswg932oswg494_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目信息截圖</p><p>把風電項目按照單價從低到高排序，<strong>價格從 0.5 元/個到 300 多元/個不等。</strong></p><p>過程中有一個關鍵問題是，<strong>頁面沒有顯示項目單個證書對應的減排量是多少。</strong>這會讓用戶在選擇項目和填寫下單數量時，感到有點茫然。不過可以明確的是，<strong>一個綠證，代表 1 兆瓦時的可再生能源電量。</strong></p><p>同樣在偷懶購物法（外加省錢）指導下，我選擇了排序靠前的低價位項目（單價 7 元），數量選擇「5」。憑直覺，這應該夠抵消我的春節出行碳排放了。</p><p>立即購買、核對訂單信息，這些都是網購的熟悉操作。特別之處在於，畢竟購買的是綠證的環境權益，<strong>在購買流程中多了一道「確認環境信息」，需要填寫「環境權益歸屬方所屬省份」。</strong>也就是説，買下的綠證環境權益，會計入所選地區的綠色電力消費統計，而綠電使用量，也是衡量各地「政績」的標準之一。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1535,372" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_3cd1919722d94e4e889c1769356015e4@5423464_oswg91880oswg1535oswg372_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">購買流程截圖</p><p>到了在線支付這一步，體驗也很方便。尤其是掃碼支付，不需要再填寫銀行卡號之類的信息，打開「掃一掃」就支付成功了。</p><h3>03 拿到證書之後</h3><p>下單完成後，在「個人中心」查看訂單信息，<strong>證書即刻就顯示了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1525,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_cbdd33720a82424da3e3f85a16e10fef@5423464_oswg132690oswg1525oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">購買流程截圖</p><p>看着印有個人姓名、交易項目信息，和紅色公章的綠證，還是很有滿足感的。至於購買初衷——<strong>減排量，可以掃描證書上的二維碼查看，</strong>也可以在網站上個人中心-我的證書-證書詳情中查看，入口在證書圖片的最下方。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1748,2480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_f9131909e3634bed933335fccfc3dab8@5423464_oswg5985063oswg1748oswg2480_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者的綠證</p><p>36 碳的這次購買，相當於減排二氧化碳 3454kg。夠用了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1179,1384" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_80159cb4478c45509b39be5d9b6a271f@5423464_oswg2056794oswg1179oswg1384_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者的綠證詳情</p><p>同時，36 碳也產生了一個疑問：這真的能抵消我的出行碳排放嗎？</p><p>「綠證主要抵消的是範圍二的電力間接排放，但根據最新發布的《關於加強綠色電力證書與節能降碳政策銜接，大力促進非化石能源消費的通知》，之後很可能過渡到範圍一和範圍三。」楊旭説，「理論上可以抵消個人出行的碳排放。但實際上，<strong>個人購買綠證目前沒有相應的核減機制，</strong>無法確認你有沒有用同一個證書去多次重複抵消。目前個人購買綠證更多是出於社會責任，是自願行為，公益屬性更強。」</p><p>「更重要的是，需要注意區分碳抵消和碳減排——<strong>購買綠證只能證明你抵消了碳排放，不代表你有實際的減排行為，</strong>個人出行的碳排放量並沒有減少。」楊旭強調説。</p><p>儘管如此，這次購買綠證的初體驗，仍讓我對綠色減碳有了更多參與感。但歸根結底，還是需要把個人行為落實在真實的減排行動上——比如這次航班落地後，我會選乘公共交通去往目的地。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打造碳信用交易平台，德國初創公司 CEEZER 完成超千萬歐元 A 輪融資 | 36 碳首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638281843473541?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-08 16:55:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>編輯 | 雪小頑</p><p>近日，碳信用平台公司 CEEZER 獲得超千萬歐元 A 輪融資。本輪融資由 HV Capital 領投，Picus Capital 與現有投資者 Norrsken VC、 Carbon Removal Partners 繼續追投。<strong>資金將用於擴大 CEEZER 在美國的業務，強化團隊，推出創新的碳投資組合融資解決方案。</strong></p><p>CEEZER 成立於 2021 年，創始人兼 CEO Magnus Drewelies 在氣候領域已有十年工作經驗，其 35 人團隊分佈在柏林和紐約辦公。CEEZER 平台目前提供 1000 萬噸可交易的碳信用，具體可通過 7000 多個項目進行交易。<strong>西門子、Zooplus 等 50 餘家公司均已成為其客戶。</strong></p><p>所謂碳信用（carbon credit），<strong>用來衡量和交易溫室氣體排放量</strong><strong>，可以理解為一種可交易的碳金融產品。</strong>例如，項目開發方通過開發森林碳匯、風電光伏等避免或消除碳排放，再將從項目中取得的碳信用賣給有需求的企業，幫助企業抵消自身的碳排放，即<strong>雙方在自願碳市場上買賣碳信用。</strong></p><p>一直以來，全球自願碳市場呈現供需碎片化、交易鏈條長的特徵，市場上碳信用質量參差不齊，買賣雙方難以有效地直接觸達對方。<strong>大量中間代理商從中賺取差價，極大抬高了交易成本，增加了交易時間。</strong></p><p>CEEZER 作為一家碳信用平台公司應運而生。該公司為想要通過購買碳信用，抵消經營活動中產生的碳排放的企業，以及自願出售碳信用的主體搭建平台，提升碳市場的透明度和可及性，降低交易的成本和難度。</p><p>CEEZER 平台提供一整套基於 AI 技術和同行評議的專業管理工具，囊括了超 350 萬個經過驗證的第三方數據點，在幫助買賣雙方理解碳市場、評估風險、簡化交易、流程管理等方面，實現了效率最大化和風險最小化。</p><p>通過 CEEZER 平台，買家企業能夠直接接觸到經過審查和評級的高品質項目，有效管理信用投資組合，實現更好的效益——CEEZER 平台涵蓋了幾乎所有種類的碳信用和交易類型，項目的質量、風險、影響都清晰地擺在買家面前。<strong>企業篩選、購買和管理碳排放時全程透明，可以在充分了解信息的基礎上進行決策，操作難度也和平時購買金融產品相差不多。</strong></p><p>CEEZER 對項目開發方也頗具吸引力。在這個平台上，<strong>賣家可以更簡單地管理產品目錄，打造個性化的線上商店，</strong>時刻了解自己在同行中的競爭力，並與全球買家絲滑地完成交易。</p><p>儘管自願碳市場近年來快速發展，但仍然缺乏全球統一的市場標準和方法學，也沒有通用的配套機制。<strong>不同市場對於碳信用項目的審定標準、運行規則、披露和交易登記制度等要求，也具有較大差異，</strong>導致項目真正的減排效果常常被打上問號。</p><p>針對交易主體分佈在世界各國的情況，CEEZER 拋出了一種更簡單、透明的解法——用統一、公開、可靠的平台制度保障碳信用交易進行，改變了過去各個地區規定不同且市場不透明的困境。</p><p>「未來，CEEZER 還將為買賣雙方提供更多碳投融資解決方案，以促進大型、多年期投資組合。」投資方 Picus Capital 在《我們為什麼要雙倍下注 CEEZER》一文中介紹，<strong style="letter-spacing: 0px;">該公司還在積極搭建一個基於 CEEZER 平台的生態系統，覆蓋會計、審查、註冊等各個環節，進一步深度整合市場需求。</strong></p><p>「我們在 CEEZER 上雙倍下注，不僅是出於對該行業未來的信念，也是因為 CEEZER 團隊創造的非凡動能。」Picus Capital 在文中表示：「碳市場正在整體向上。<strong>這是一個完美的風暴，我們希望能身處風暴眼之中。</strong>」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里再回購，250 億美金能換來信心嗎？｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2639318072688897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-08 16:42:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>編輯｜喬芊</p><p>阿里交出了一份沒有驚喜的季度報。</p><p>財報顯示，Q4 （自然年，美股為 2024 財年 Q3）阿里營收淨利潤均低於市場預期。Q4 營收 2603.5 億元，同比增長 5%，低於市場預期的 2612.47 億元。利潤方面，公告稱由於高鑫零售等投資減值，阿里經營利潤為 225 億，同比下降 36%。剔除這部分影響，當季 EBITDA 約為 595.7 億元，同比微增 2%。</p><p>即使宣佈了將股票回購計劃規模擴大至 250 億美元（至此，迴歸規模從 2019 年 5 月到 2027 年 3 月底共計 650 億美金），由於業績較為低迷，阿里的股價仍經歷了盤前先跌後漲再跌的起伏。今日恆指開盤跌 0.58%，阿里跌也超 4%。</p><p>阿里已連續多年開展股份回購並數次提升回購額度，顯示了其對公司未來發展的堅定信心。不久前，阿里創始人馬雲、蔡崇信也大幅增持阿里股票。但市場更為關注的仍是，在經歷近一年的動盪調整後，各個業務集團業績是否能夠真正迎來反彈。</p><p>據 Q4 披露的各業務集團財務數據，改革的成效目前還未能直接在覈心業務上顯現出來。</p><p>最核心的兩大塊業務淘天和雲營收依然漲不動，增速分別為 2% 和 3%，和前兩個季度差別不大。仔細翻閲財報可知，淘天集團的客戶管理收入持平去年，變現率下滑；若不計來自阿里並表業務，阿里雲 Q4 營收實際是負增長。</p><p>不過，國際商業、菜鳥和大文娛等子集團都保持了不錯的增速。尤其是國際商業，Q4 營收增長了 44%，由於跨境物流履約解決方案的收入增長的貢獻，菜鳥營收增長了 24%；因為線下演出收入的強勁增長，大文娛也增長了 18%。</p><h3>淘天增長乏力，國際商業成最大亮點</h3><p>儘管 Q4 有「雙 11」，但淘天的增長依然乏力。</p><p>財報會上，集團 CEO、淘天 CEO 吳泳銘強調：「在全球競爭最激烈的中國電商市場，淘天集團 GMV 繼續保持第一位」。吳泳銘還立下軍令狀，2024 年有信心讓淘天重回增長軌道。</p><p>目前淘天的確成功拉動中小淘寶商家的迴歸。例如，平台商家數繼續錄得同比雙位數增長，並在過去 4 個季度連續保持雙位數增速的趨勢，這裏面絕大部分是中小商家。</p><p>財報顯示，「淘寶和天貓的線上 GMV 實現了同比健康增長」，但客戶管理收入卻沒有增長。這是因為淘寶相比天貓貢獻了更多的銷售額，但由於淘寶的變現率更低，因此拉低了整體收入水平。</p><p>財報會上，分析師也對此提出疑問：「相比同業，淘天的變現率偏低，怎麼實現這個財務指標穩定增長？」吳泳銘則稱將針對這類中小商家，制定出新的商家與平台商業模式。</p><p>也不是完全沒有好消息。Q4 國際商業仍然維持了高增長，營收增速達到 44%，整體訂單增速為 24%，其中國際零售商業的營收增速高達 56%，這主要歸功於速賣通。該季度速賣通也首次披露了數據，其訂單增速高達 60%。</p><p>國際零售商業持續的高增長，也讓國際商業成為僅次於淘天的第二大業務。財報顯示，國際商業整體營收為 285.16 億元，超過了雲業務的 280.66 億元。</p><p>速賣通 Choice（即全託管模式）無疑是國際零售商業營收高速的大功臣。該模式極大的提升了國際商業零售訂單的增速，繼而成為國際商業零售營收增長的最大動力。截至 2024 年 1 月，Choice 的訂單數量已經佔據了速賣通的一半。</p><p>基於全託管的良好表現，速賣通也在近期上線了半托管模式，進一步放大其在供應鏈和物流履約上的優勢。這也是基於商家們的訴求，例如，為了完全掌握自主定價權，許多大的三方商家（即 POP 商家）並不想做全託管，但僅憑自己又無法解決物流時效的問題。</p><p>不過全託管和半托管業務前期投入較大，加上 Q4 是大促旺季，這導致阿里國際商業的虧損有所增加。Q4 阿里國際商業整體經營利潤的虧損了 31 億元，較去年同期擴大了近 4 倍，虧損率為 11%。不過，財報會上，高管們強調，阿里會對國際商業持續投入，並且不再考慮融資。</p><p>但國際商業仍在持續降本增效。去年 12 月，Lazada 也開展了被收購以來較大的一次組織調整，為讓業務決策更集中和高效，Lazada 東南亞六國的用戶產品和商家策略團隊集中到總部，地方多個部分被裁撤，今後將由總部中台來支持地方的運營。</p><p>對於國際商業是否要收縮對東南亞市場的投入，蔣凡在財報會上稱，將在可控的規模上進行投入。</p><h3>繼續瘦身：清點資產、減員</h3><p>相比於營收增長的持續乏力，Q4 財報透露的一個更不妙的信息則是多項投資業務已經對阿里的利潤表現產生了較大的負累。</p><p>對海外等業務的投入的確造成了一些虧損，但這些虧損是為了換取增長，阿里更介意的還是多項實體零售業務的虧損。</p><p>在阿里的收入板塊中，名為「其他」的板塊裏囊括了高鑫零售、盒馬、阿里健康、銀泰、靈犀互娛、智能信息、飛豬、釘釘等。這裏麪包含了所有的實體零售資產，該板塊 Q4 收入為 470 億元，同比下滑 7%，虧損擴大了 87%，達到了 32 億元，以九個月計，這部分收入下滑了 2%，虧損則達到了 63 億元。</p><p>對這一板塊的表現不佳，阿里在財報中給出瞭解釋，主要是由於高鑫零售業務規模尤其是供應鏈業務（包括天貓共享庫存及淘菜菜業務）收縮。</p><p>就在上週，國內外多家媒體曾報道，阿里方面考慮出售銀泰、盒馬、高鑫零售等多個實體零售業務。此次財報會上，阿里集團董事長蔡崇信也首次給出了正面迴應：「阿里已成立相關公司，研究如何進行相關上市公司的股票出售，目前資產負債表上仍有許多傳統的實體零售業務，這些並非核心業務，若退出也是合理做法，但考慮到當前有挑戰的市場情況，尚需時間實現。」</p><p>實際上，在 2024 財年至今的九個月內，阿里已退出 17 億美元的非核心資產。但正如蔡崇信所言，在當前的市場環境下，線下實體零售能否成功出售還具有很高的不確定性。</p><p>在過去 10 年裏，為了做新零售和導流，阿里曾花費數百億資金收購線下資產，但如今消費環境鉅變，新零售戰略遇挫，也到了該拋售的時間節點。銀泰、高鑫零售值錢的資產在於其此前購買的大量商業地產，每天產生的人員工資和經營成本，屬於潛在負債，這意味着，越早出售越能及時止損。</p><p>除了考慮出售表現不佳的實體零售業務，阿里在過去兩年裏也通過減員 4 萬人進行瘦身，而接下來，隨着部分業務整合、出售，其減員舉措或仍將持續。</p><p>經歷了接近一年的分拆後，各個子集團未來的方向也較為明確，目前雲已迴歸集團，國際商業、大文娛集團、本地生活集團繼續獨立運營，而在財報會上，針對部分子集團是否還將推進上市，阿里 CFO 徐宏給出説法是：盒馬、菜鳥 IPO 交易是否推進、如何推進都取決於市場條件,當前的市場條件沒有辦法真正反映這些業務的內在價值。</p><p>在如今諸多不利因素下，阿里的創始人們也頻繁出手，以挽救市場對這家公司的信心。</p><p>無論是馬雲和蔡崇信增持股票、一再加碼的回購規模、還是馬雲在內網提及的「阿里會改，阿里會變」，或是積極剝離非核心資產的舉動，都在試圖對外釋放更多積極的信號。</p><p>隨着吳泳銘迅速接管淘天和雲、對分拆收尾，2024 年，正如其所言，阿里將聚焦核心業務，投入激烈的行業競爭之中。</p><p>阿里正陷入其創業 20 多年來最大的危機和動盪之中，但它能否走出低谷？這或許仍需要時間。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>九號公司趙欣：堅定自主渠道建設，將聚焦 E-bike 智能化體驗 | 36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2639530882825347?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-08 15:12:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 張一弛</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>在推出 Segway E-bike 系列後，九號公司為自家的智能出行產品矩陣組上至關重要的一塊拼圖。</p><p>在上個月的美國國際消費電子展（CES）上，九號公司發佈了全新出行品類 E-bike（電助力自行車）產品 Segway Xafari 和 Segway Xyber，分別對應城郊休閒與追求運動性能的出行場景。</p><p>九號公司商用出行/EBIKE 事業部總經理趙欣向 36 氪介紹，針對海外市場，九號公司堅定做自主渠道分銷，根據 2022 年年報顯示，接近 60% 的營收來自海外市場。由於九號公司擁有自有品牌銷售渠道，在歐美市場上 Segway-Ninebot 已經是認知度較高的品牌，渠道也更成熟。</p><p>本次 CES 之前，九號公司智能出行產品矩陣覆蓋了從小兩輪如電動滑板車、電動平衡車等，到大兩輪如智能電動兩輪車等短交通產品，但缺乏在歐美一直火爆的 E-bike 產品。九號公司作為短交通行業領導者，在「簡化人和物的移動，讓生活變得簡單有趣」的使命驅動下，E-bike 作為海外短途交通硬件市場中不可忽視的一塊，也是九號短途出行產品矩陣戰略中重要的一環。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,950" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_3612b4251cbf4fbfac2b83b88dc39322@5726721_oswg339889oswg1268oswg950_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Segway E-bike，來源：九號公司</p><p>另一方面，當前市面上的 E-bike 產品大部分停留在「電機」+「自行車」的 1.0 階段，主要是在動力形式的改變，並未真正發揮電助力的價值，智能化技術更是鮮有應用，這也讓九號找到技術突破口。</p><p>在國內外耕營多年智能電動兩輪車、電動滑板車等短途交通產品的九號公司，在 BMS、車聯網、雲端技術、智能操作系統等領域具有較強的研發積累，而這些功能都能應用到 E-bike 產品上，因此九號公司的 E-bike 產品聚焦在「智能化」體驗上。</p><p>以騎行體驗為例，當用戶在騎行時，車輛通過感應不同路況，自適應調整電機最佳輸出功率，保證穩定舒適的騎行體驗。</p><p>在日常臨停場景下，Segway E-bike 配備了智能的 airlock 和內置機械鎖，人離開車後自動感應落鎖，車主靠近自動解鎖，若停放時遇到異常移動，九號出行 App 則會向用戶發送運動警報，提示車輛可能面臨被盜風險。即使遭遇非法搬運，也可以通過蘋果 Find My 功能和 GPS 雙模塊追蹤找回車輛。</p><p>據趙欣介紹，由於各個國家 E-bike 產品差異較大,九號公司此次推出的 E-bike 第一代產品將主要面向國內和北美市場，打磨性能更極致的產品，為市場及消費者帶來全新的體驗。隨着未來產品迭代，將逐步推出適應各地區特性的 E-bike 產品。</p><h3><strong>以下是 36 氪與九號公司商用出行/EBIKE 事業部總經理趙欣交流內容，經摘編：</strong></h3><p><strong>36 氪：當前公司推出 E-bike 的時間線如何？</strong></p><p><strong>趙欣</strong>：2022 年下半年開始規劃 E-bike 產品。九號產品線佈局從小兩輪到大兩輪基本上全線覆蓋，但這兩年很火熱的 E-bike 市場我們始終並沒有進入，E-bike 這類產品在中國市場接受程度較低，但在歐美市場一直很火熱的。九號作為短交通領導者始終對這個行業保持高度關注，並在 2 年前內部正式啓動該項目，補齊 E-bike 這個短交通產品矩陣中重要一環。</p><p>公司做 E-bike 的原因有三點：1）九號的使命是簡化人和物的移動，讓生活更便捷和有趣。E-bike 作為海外短途交通硬件市場中不可忽視的一塊，也是九號短途出行產品矩陣戰略中重要的一環，是九號必須要做的；2）消費者對於 E-bike 的需求仍在持續增長，他們的需求不應該被忽視，他們對更好的產品也有着更多期待；3）在九號目前強勢的海外市場，我們已經具備一定的渠道優勢，而渠道方也期待九號能帶來不一樣的產品。</p><p><strong>36 氪：出海前公司怎麼佈局？</strong></p><p><strong>趙欣</strong>：九號不會貿然進入任何一個新領域。2016 年開始，九號已經開始關注海外 E-bike 市場，對 E-bike 的技術及供應鏈已經展開基礎的分析跟研究。直到兩年前正式啓動 E-bike 項目，分別在歐洲和北美派了調研團隊，對消費者、門店、渠道、供應鏈及售後服務做了深入瞭解及調研。基於調研內容，產品團隊、一線銷售團隊、研發團隊、供應鏈團隊及售後團隊反覆討論及跟市場渠道深入溝通後，制定了進入 E-bike 行業的戰略、里程碑及行動方案後，才啓動了第一代產品的立項開發。</p><p><strong>36 氪：海外用戶使用習慣和國內用戶區別大嗎？</strong></p><p><strong>趙欣</strong>：E-bike 不同於中國的電動自行車。中國的電動自行車消費者一擰油門就走了，其通勤屬性相對更強。而歐美的 E-bike 更像一個傳統意義上的具備電子驅動能力的自行車，跟我們騎行自行車一樣，用戶需要通過蹬踩腳踏獲得電機的輔助動力，而不是純電力驅動。歐美尤其是歐洲國家，仍舊保持者很強的自行車文化。無論市政建設、法律法規，還是消費者的生活習慣上，自行車都是短途交通中不可或缺的。從海外綠色環保的生活方式進一步加劇及疫情後出行方式的變化，我們看到消費者進一步減少對車輛（汽車）的使用。例如阿姆斯特丹，市區開車限速三十，開車跟騎車區別不大，市區停車費又很高，短途交通工具可能更加方便。除此之外，自行車並不僅僅是通勤工具，各種各樣服務於不同用途的 E-bike 也深入歐美人的生活，跟他們的生活方式相關。很多人還保持着每週還有 2-3 次 40-50km 的長距離騎行習慣。所以 E-bike 這種產品，在歐美跟中國的電動自行車不是同一類產品，需求跟使用場景上差別還是非常大的。</p><p><strong>36 氪：做 E-bike 上九號有什麼優勢呢？</strong></p><p><strong>趙欣</strong>：九號擁有強大的研發體系及長期的積累，例如 BMS、車聯網、雲端技術、智能操作系統等都是通用的技術積累，當九號進入不同產品類別時，不同平台裏不同產品技術都可以同時移植使用。</p><p>九號的 E-bike 不同於傳統友商僅通過攢機組裝，這會導致用戶體驗的割裂。而是堅持通過垂直整合及自主研發，確保了九號的技術可以完整的使用在 E-bike 產品上。大量使用機器人技術，讓車輛具備更多的智能化屬性，車輛會更便捷、有趣，這些功能包括無鑰匙啓動、自主感知環境等。車聯網方面，我們每台車都會有 GPS 聯網，歐洲偷盜現象嚴重，因此防偷盜是比較強的剛需，對此我們增加了七層的防盜系統。</p><p>在渠道方面，歐美市場上 Segway-Ninebot 已經是認知度較高的品牌，渠道也更成熟。對於九號進入這一新的產品類別更有幫助，無論線上線下渠道都有極高的覆蓋率。</p><p><strong>36 氪：目前出海和 2016 年出海，較大的差異是？</strong></p><p><strong>趙欣</strong>：絕大多數中國企業都是以貿易形式開始，都是通過找代理商，把品牌甚至是幫代理商做一些貼牌的生意。許多公司只管生產製造，業務模式始終保持不變，止步不前，這種模式簡單、投入小且安全，但回報也有限。而在一個不充分了解的市場上要建立一個新的品牌，是戰略上的堅定及持之以恆的投入。但想要在品類中做得更好，就需要從消費者、渠道、法規、售後等全方面直面市場，才能更懂終端消費者，而不是隻瞭解代理商的需求。</p><p>隨着在品類中排名不斷上升，規模越來越大，品牌吸引力才會增大，對於企業的要求在對消費者的洞察、市場營銷的本地化能力、渠道的掌控力、售後服務能力，甚至海外法律法規的應對能力上，要求會越來越高。而這就需要企業能夠長期投入，並全面有體系、有組織的能力建設來保障海外業務的良性運轉。這是任何一家要出海的企業，要建立品牌海外影響力的必經之路，每一家企業都需要摸索符合行業且適合自己的方法論。</p><p>九號也跟絕大多數出海企業一樣遵循這一路徑，我們最早從 2014-2015 年就堅定了出海的本地化戰略，始終堅持自有品牌這條路，提早佈局了這一轉型。目前九號在海外各核心市場都建有分公司，由九號本地化的團隊在操盤經營，離消費者更近，更懂消費者，且更靈活且堅定的執行九號的戰略。</p><p>不僅僅是在海外，在中國我們產品線及研發同事的大量時間也投入在跟海外各地用戶的互動。通過九號自有云平台的數據分析，通過各種海外社交平台的社羣運營，去跟消費者溝通，去理解你的用戶。通過收集市場反饋並從客戶建議中提取有價值的需求，最終體現在國內的產品開發中。</p><p><strong>36 氪：九號目前品牌國際化在什麼階段？當前對海外品牌建設的回報率問題怎麼看？</strong></p><p><strong>趙欣</strong>：在海外市場上，雖然九號已經具備一定品牌及渠道優勢。但我們目前仍舊努力在做海外本地精細化管理及運營和國際化視野的提升，九號也將在這方面不斷的自我提升優化，讓企業更國際化。</p><p>目前歐美整體宏觀環境一般，所以大家對經營投入會更加謹慎。根據公司 2022 年年報，我們接近 60% 的營收來自海外市場。對於九號，目前我比較關注品牌知名度，背後所反映的就是用戶口碑；第二是海外運營能力，九號對海外運營能力及運營質量要求也非常高。</p><p>用戶洞察是九號的核心優勢，我們會花很多時間找到新技術與用戶需求的契合點。九號從 2016 年就開始考慮 E-bike，直到現在才推出，不斷地觀察行業變化，再在合適的時候出手。如同九號目前海外最成功的電動滑板車，此前歐美及很多早期的友商都認為電動滑板車的本質就是玩具，而九號洞察到電動滑板車可以成為嚴肅的短途交通工具，而改變人們的交通方式，技術應用上也做好適當調整及提出遠高於行業的標準，最終獲得了很好的回報，截至 2022 年我們的電動滑板車全球累計出貨量超過了 1200 萬台，在全球電動滑板車品類中佔據着主要市場份額。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>融創中國：將以 39.74 億元的價格出售四川項目 70% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642502579978502?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:32:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[融創中國公告稱，將以 39.74 億元人民幣的價格出售四川項目 70% 股權。公告稱，融創房地產實際間接擁有目標公司四川三岔湖長島國際旅遊度假中心有限公司 70% 的權益。為瞭解決目標項目後續開發建設資金投入問題及釐清和解決目標項目、集團與國投中電之間現有債務問題，於 2024 年 2 月 8 日，融創方（融創房地產、環融會展、成都銘簏的統稱 ）、國投中電及相關方訂立協議，據此，國投中電同意通過重組合作事項受讓目標公司的 70% 權益及債權，總代價約為人民幣 39.74 億元，包括目標公司 70% 的權益代價（人民幣約 31.29 億元）；以及融創方對目標公司、重慶渝錦鴻享有的債權的債權代價（人民幣約 8.45 億元）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年總枱春晚傳播數據創下新紀錄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642501219516677?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:31:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 2 月 10 日 2 時，總枱春晚全媒體累計觸達 142 億人次，較去年增長 29%，其中 15-44 歲年輕用戶規模佔比達 51.59%。收視傳播人次等數據創下新紀錄。全屏看春晚，境內新媒體端實時直播收視傳播人次等數據創下新紀錄。截至 2 月 10 日 8 時，春晚新媒體直播用戶規模達 7.95 億人，新媒體端直播收視次數 16.89 億次，比去年增長 15.13%。「豎屏看春晚」直播播放量 4.23 億次，較去年提升 48.14%，連續 3 年創新高。春晚相關視頻點播播放量 43.63 億次，比去年同期增加 18.19%。春晚合作項目互動總人次達 553.21 億次。 (央視新聞)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國開行 2023 年發放先進製造業及戰略性新興產業貸款 5518 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642500801724678?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:30:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者從國家開發銀行獲悉，該行發揮中長期融資優勢，服務以科技創新引領現代化產業體系建設，2023 年發放先進製造業及戰略性新興產業貸款 5518 億元，重點支持了新一代信息技術、高端裝備、新材料、新能源汽車、節能環保、新能源、生物醫藥等領域發展，助力加快發展新質生產力。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑龍江：力爭一季度接待遊客突破 6000 萬人次，旅遊收入實現 800 億元以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642500243111041?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:30:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[黑龍江省政府辦公廳日前表示，要發揮冰雪旅遊主力軍作用。加大冰雪大世界、雪鄉、亞布力等核心景區宣傳推介力度，鞏固元旦期間冰雪旅遊「出圈」勢頭。發揮「黑龍江禮物」旅遊商品品牌優勢，打造優質旅遊紀念品、旅遊伴手禮等，進一步擴大黑龍江省旅遊商品知名度，將冰雪旅遊轉化為消費增量，力爭一季度接待遊客突破 6000 萬人次，旅遊收入實現 800 億元以上。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江西南昌縣：實施家庭購房補貼，新房單套最高補貼 5 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642499371547780?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:29:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 9 日消息，江西省南昌市南昌縣人民政府辦公室通知指出，實施購房消費補貼，2024 年 2 月 10 日至 3 月 31 日期間，在象湖濱江片區（沿江南大道以東，南昌大道以南，金沙大道以西，南外環以北）購買新建商品住房（網籤及備案均需在 2024 年 2 月 10 日至 3 月 31 日期間），且在 2025 年 12 月 31 日之前繳清契稅的，按所繳契稅額的 100% 對購房人予以消費補貼。縣內其他區域按 50% 標準補貼。同時，實施家庭購房補貼，2024 年 2 月 10 日至 3 月 31 日期間，在象湖濱江片區購買新建商品住房（網籤及備案均需在 2024 年 2 月 10 日至 3 月 31 日期間），給予 300 元/平方米補貼（單套補貼最高不超過 5 萬元）。（南昌發佈）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>交通運輸部：2 月 9 日，全社會跨區域人員流動量完成 19524 萬人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642486284042499?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:16:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[來自 2024 年綜合運輸春運工作專班數據顯示，2 月 9 日（春運第 15 天，農曆臘月三十），全社會跨區域人員流動量 19524 萬人次，環比下降 27.9%，比 2023 年同期增長 26.7%，比 2019 年同期增長 28.4%。其中鐵路客運量 825.7 萬人次，環比下降 33.7%，比 2023 年同期增長 98.8%，比 2019 年同期增長 50.2%。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國 5G 移動電話用戶達到 8.05 億戶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642481695162624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:11:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年，全國移動電話用戶總數 17.27 億戶，其中，5G 移動電話用戶達到 8.05 億戶。在電信業務中，數據中心、雲計算等新興業務快速發展，2023 年共完成業務收入 3564 億元，比上年增長 19.1%，拉動電信業務收入增長 3.6 個百分點。雲計算、大數據業務收入比上年均增長 37.5%。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日產汽車：1 月中國區銷量為 65553 台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642479637446912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:09:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日產汽車公司公佈了 2024 年 1 月中國區業績。日產汽車中國區含乘用車和輕型商用車兩大事業板塊在內的 1 月銷量為 65,553 台。1 月，東風日產（包括日產、啓辰和英菲尼迪品牌）銷量為 62,132 台。輕型商用車事業板塊（鄭州日產）銷量為 3,421 台。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國務院國資委對央企安全生產實行分類監督管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642478793883904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:08:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國務院國資委近日對外發布《中央企業安全生產監督管理辦法》，明確國務院國資委對中央企業安全生產實行分類監督管理。辦法提出，中央企業應當加強承包商安全管理，嚴格准入資質管理，把承包商和勞務派遣人員統一納入企業安全管理體系。在安全生產監督管理與獎懲方面，辦法明確，國務院國資委根據中央企業考覈期內發生的生產安全責任事故認定情況，對中央企業負責人經營業績考覈結果進行降級或者扣分。（新華網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長三角再添 4 個國家 5A 級旅遊景區</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642477808075012?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:07:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，經文化和旅遊部綜合評定，21 家旅遊景區正式確定為國家 5A 級旅遊景區。其中長三角有 4 家，分別是上海市崇明區西沙明珠湖景區、江蘇省連雲港市連島景區、浙江省麗水市雲和梯田景區、安徽省滁州市琅琊山景區。（上海發佈）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泡泡瑪特：泰國三號店首日銷售額破人民幣 500 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642476571720837?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 17:06:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 9 日，泡泡瑪特在泰國曼谷尚泰拉拋購物中心開出了當地第三家線下門店，該泰國新店首日銷量突破人民幣 500 萬元，創造了泡泡瑪特全球門店單日銷售額新高。泡泡瑪特國際總裁文德一表示，除了目前已經進入的新加坡、馬來西亞、泰國外，未來泡泡瑪特將把戰略版圖擴大至越南、印度尼西亞、菲律賓等地，更好地佈局東南亞市場。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>諾和諾德與兩家銷售山寨版 Ozempic 的美國機構達成和解</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642467020094596?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 16:56:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[佛羅裏達州法院的記錄顯示，這兩家機構已同意停止使用諾和諾德的商標銷售複方製劑 semaglutide，即諾和諾德品牌藥物的活性成分，並同意在 12 個月內明確披露未經批准的複方製劑藥物在安全性、有效性或質量方面未經監管部門批准，而已獲美國食品藥品管理局（FDA）批准的版本在市場上有售。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>攜程：春節假期首日入出境旅遊訂單均超 2019 年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642447090712836?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 16:36:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[大年初一，春節假期首日，各地迎春燈會、花市、廟會、舞龍舞獅等文旅活動豐富，帶動文旅消費高漲。攜程數據顯示，假期首日旅遊訂單同比增長 102%，門票訂單同比增長超 300%，國內接送機訂單同比增長 75%，均大幅超過 2019 年同期水平。與此同時，入出境旅遊也創下近幾年新高，出境遊訂單、入境遊訂單較 2019 年同期均實現增長，與中國互免簽證的「新馬泰」成為出境遊大贏家。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>方舟基金減持 Shopify</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642148587929856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 11:32:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據最新交易數據顯示，「木頭姐」凱西•伍德旗下方舟投資管理公司賣出了 210,386 股 Shopify 的股票。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國 12 月 CPI 數據被下修，抗通脹進展順利</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642148192550021?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 11:32:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間週五，美國勞工統計局發佈了年度消費者物價指數修訂報告，數據顯示，2023 年第四季度核心 CPI 年率為 3.3%，與之前的數據持平。但美國 12 月份 CPI 月率修正為 0.2%，此前為 0.3%。市場普遍預計美聯儲的下一步行動將是降息，許多人現在預計首次降息將在 5 月份。未來幾個月的通脹數據可能會對央行何時首次降息產生更大的影響。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京足協：沒有舉辦梅西參加的相關比賽的計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642144763789573?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 11:28:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北京市足球運動協會 2 月 10 日發佈聲明，近期許多球迷和網民朋友詢問梅西來京比賽信息。據核實，北京目前沒有舉辦梅西參加的相關比賽的計劃。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝索斯拋售亞馬遜股票，套現 20.4 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642139562295554?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 11:23:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[SEC 文件顯示，亞馬遜（Amazon）創始人傑夫·貝索斯出售了 1200 萬股亞馬遜股票，價值 20.4 億美元，此次交易將其直接持有的股份減少至約 9.76 億股。過去一個月，亞馬遜股價漲了 15%。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京東：春晚互動超 552 億次，1 億份實物好禮、30 億紅包已被領走</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642137093751045?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 11:20:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據京東黑板報，作為中央廣播電視總枱《2024 年春節聯歡晚會》獨家互動合作平台，春晚期間，用戶在京東的互動量超 552 億次，京東為春晚準備的 30 億紅包及 1 億份實物好禮也全部送出。據悉，今年是京東連續第 12 年「春節也送貨」，京東的物流、配送上門、線下零售等服務也將在春節期間保持正常運行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今天全國鐵路預計發送旅客 550 萬人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642131309509763?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 11:14:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據國鐵集團消息：2 月 9 日，全國鐵路發送旅客 825.7 萬人次；2 月 10 日春節，全國鐵路預計發送旅客 550 萬人次，計劃加開中短途旅客列車 176 列。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國內首條金磚城市跨商空運專線開通一年，出口包裹突破 1600 萬件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2642120448097417?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 11:03:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國內首條金磚城市跨境電商空運專線「中國廈門-巴西聖保羅」開通已滿一年。廈門海關數據顯示，開通首年累計監管往返航班 226 架次，進出口貨物 1.64 萬噸。其中出口跨境電商包裹 1600.9 萬件，出口載貨率達 100%；進口則以三文魚、葡萄、車釐子等生鮮產品為主，累計進口 6005.8 噸。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>