<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>COP28 后记｜气候大会落幕，盘盘那些成果与分歧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2564327032366722?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:23:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>不出所料，COP28 再一次在延期中落幕。</p><p>当地时间 12 月 13 日，经过又一夜漫长的谈判，COP28 在「加时」一天后正式结束。</p><p>闭幕式上，COP28 大会主席苏尔坦·贾比尔敲响了代表协议达成的小木槌，通过了最终决议<strong>《阿联酋共识》</strong>。在这份共识中，各缔约方最终就《巴黎协定》首次全球盘点、减缓、适应、资金、损失与损害、公正转型等多项议题达成一致，也为全球气候治理进程翻开新的一页。</p><p>在地球的最热一年，应对气候变化的紧迫性无从多言。「加速行动」、「国际合作」等都是 COP28 大会现场高频出现的热词。但当 198 个缔约方聚在一起，在无数种立场中找到一种共识，实在不是一件容易的事。</p><p>从大会成果来看，COP28 算是一届相对务实的大会：全球盘点完成、各国首度一致同意将从化石能源转型、气候资金承诺接连敲定等等。</p><p>但分歧也同样存在，比如不同减碳技术路线、气候资金的落实情况、气候政策与贸易壁垒的争议等，这也给之后的气候大会留下待解之题。</p><p>「在我们这个充斥着分裂和碎片化的世界里，COP28 可以表明，多边主义仍然是我们应对全球挑战的最大希望。」 联合国秘书长古特雷斯说。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_4cfd2679a4124d64aabf3b908bd0f73b@5802120_oswg83218oswg1024oswg683_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 闭幕式上，通过《阿联酋共识》。图源：UNFCCC</p><h3><strong>全球盘点：有所成效，但仍需努力</strong></h3><p><strong>《巴黎协定》后的首次全球盘点是这次大会的最大看点，也被视作最关键的成果。</strong>它可以算作一次全球气候行动的「成绩单」，各国将利用它来制定到 2025 年更强有力的气候行动计划。</p><p>全球盘点中承认了目前全球气候行动的进展：在当前所有国家自主贡献（NDCs）都能完全落实的情景下，到本世纪末，全球平均温升可以被控制在 2.1-2.8°C 范围内，较《巴黎协定》通过前所预测的 4°C 温升有了较大提升。</p><p>同时，超过全球 87%GDP 占比的经济体已提出「净零」目标，但战略目标有待充分实施。</p><p><strong>盘点中也明确指出，各国应对气候变化的进程中仍有较大差距，在实现《巴黎协定》目标方面偏离了正轨。</strong></p><p>到 2030 年，全球温室气体排放要在 2019 年的基础上，实现减排 43%，才能实现全球 1.5°C 的温控目标。</p><p>所以，各缔约方仍需加速气候行动的步伐，盘点中也给出一套方法论，包括到 2030 年在全球范围内将可再生能源容量增加两倍，能源效率增加一倍；努力逐步淘汰不减量的煤电、逐步淘汰低效化石能源等（详见下图）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1996,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_56c9ce6c591241098d622daa35a5824e@5802120_oswg378781oswg1996oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：全球盘点文本。36 碳翻译整理</p><h3><strong>化石燃料时代「终结的开始」</strong></h3><p><strong>全球盘点的案文中，化石燃料无疑是最受关注的内容之一，也是各方分歧最大的议题。</strong>COP28 之所以被称为气候谈判「大年」，原因之一就是要探讨化石燃料的命运走向。</p><p>闭幕式上，大会主席敲下手中的那只小木槌，也给化石燃料的命运做了宣判。</p><p>此前的各种版本更迭中，如何表述化石燃料有点像「文字游戏」的角逐，是缔约方代表的争议焦点，更成为导致本次大会拖堂的主要原因。</p><p>在最终文本中，各国代表就制定「转型脱离化石燃料」的路线图终于达成一致。</p><p>这句话的全文是这样：「<strong>以公正、有序和公平的方式，在能源系统中转型脱离化石燃料，在关键十年加速行动，以在 2050 年实现净零排放。</strong>」</p><p>虽然最终决议中并没有出现「逐步减少（Phase down）」或「逐步淘汰（Phase out）」的用语，而是以「<strong>转型脱离（Transitioning away）</strong>」的字眼表述。</p><p><strong>但这是国际气候谈判 28 多年以来，首次提及化石燃料，并首次达成有关化石能源退出的全球性共识，算是迈出了历史性的一步。</strong></p><p>这或许也让大会主席苏尔坦·贾比尔松了口气。由于他身兼 COP28 主席和阿联酋国家石油公司 CEO 双重职务，这让外界对他本人立场的质疑从未断过。但从结果来看，他至少已经促成一项历史性突破，让化石燃料时代走向「终结的开始」。</p><p>化石燃料是全球温升的罪魁祸首已成共识，但各国的发展阶段、资源禀赋、政治意愿与能源结构都不相同，这也决定了各方在对待化石燃料问题上的立场，让这场淘汰化石燃料的拉锯战格外复杂。</p><p>根据国际能源署（IEA）发布的「世界能源平衡表」，截至 2019 年，煤炭在高收入国家提供了 22% 的发电量，而中低收入国家为 54%。这意味着各国在能源转型成本、路径选择等方面的压力都存在不同。</p><p>「<strong>虽然我们这次在迪拜还没有翻开化石燃料时代的新一页，但这一结果却是终结的开始。</strong>」 联合国气候变化执行秘书西蒙·斯蒂尔，在闭幕词中这样表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="945,501" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_763184eded7947ba89a6c2870f170d8a@5802120_oswg138769oswg945oswg501_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：视觉中国</p><h3><strong>关于「钱」：比预计情况要好，比实际需求要少</strong></h3><p>应对气候危机离不开「钱」，资金已经成为加速扩气候行动的基础，为气候危机中最脆弱的国家提供援助。从气候融资成果来看，本次 COP28 为气候行动筹集了超过 850 亿美元的资金。</p><p>其中，大会开幕首日就对各方关注的「损失和损害」基金达成一致，目前已筹集到近 8 亿美元。</p><p>COP28 在气候融资方面的成果主要还包括：阿联酋建立 300 亿美元气候基金；绿色气候基金增资 35 亿美元；为最不发达国家基金和气候变化特别基金新增认捐超过 1.5 亿美元等等。</p><p><strong>不过目前而言，资金计划虽然拿出来了，接下来如何落实更需要被重视。</strong></p><p>以损失与损害基金为例，比如相比发展中国家面临的巨额资金需求，实际资金仍无法弥合差距。特别是这项基金的规模并没有做出明确规定，这意味着资金多少将取决于富裕国家的慷慨程度，以及他们的资金来源。</p><p>也有专家对气候资金的「水分」表示怀疑，尽管资金总量在不断提升，但是资金类型和效益仍待考证，并且目前仍没有第三方机构对资金带来的减排量、额外气候适应效果予以评估。</p><p>其实早在 2009 年哥本哈根气候变化大会上，发达国家就承诺到 2020 年每年提供 1000 亿美元的气候融资，用以支持发展中国家开展气候治理。但是时间过去这么久，承诺至今仍未兑现。</p><p>另外，阿联酋被联合国系统列为「发展中国家」，没有义务提供传统形式的气候融资，但他们在此次大会中的大手笔捐助，也引发不少讨论。发达国家可能会向一些相对富裕的发展中国家施压要求出资，这就不利于《巴黎协定》公平有效执行。</p><p>总体而言，这次的 COP28 大会谈出「钱」当然是一件积极且重要的事情，总结一句话就是：<strong>比预计情况要好，但仍比实际需求要少</strong>。</p><p>未来如何让篮子中的「钱」真正落实、弥合巨大资金缺口，并对资金效益进行更科学精准的评估，才是更重要的关注方向。</p><h3><strong>细节表述不详，仍招致分歧</strong></h3><p>正如每次 COP 结束后都会遇到的情况一样，即使有一揽子成果抛出来，但仍少不了分歧。</p><p>有人说 COP28 是一届成功的大会，因为给「化石燃料翻开了新的一页」；但也有人表示这一措辞仍不够坚决，<strong>认为关于化石燃料「转型脱离」的中性表述仍然「软弱」，不如直接「淘汰」更有力。</strong></p><p>「‘转型脱离化石燃料’充其量只是淡茶。这就像向你的医生承诺，在被诊断出患有糖尿病后，你将‘不再吃甜甜圈’。」 美国宾夕法尼亚大学气候学家和地球物理学家，迈克尔·曼教授向媒体表示。</p><p>易受气候影响的小岛屿国家，是淘汰化石燃料的最大支持者。在大会闭幕式上，来自小岛屿国家联盟的首席谈判代表，安妮·拉斯穆森 (Anne Rasmussen) 指出，在小岛屿国家联盟仍在协调对协议案文的回应时，大会协议已在他们缺席会议期间被敲定。</p><p>安妮·拉斯穆森的发言显然是对协议的强烈不满，并表示「这一进程辜负了我们。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_96557950a9fc40f5991e13c0f2802ffc@5802120_oswg336030oswg1024oswg683_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 期间，呼吁淘汰化石燃料的抗议活动持续进行。图源：视觉中国</p><p>还有一些关于文本细节表述方面的分歧。比如最终文本中需要在 2050 年前逐步减少「有增无减」的煤炭燃烧（unabated coal），这可以理解为「未装碳捕集装置的煤电设备」，但未对其展开更加明确的解释。</p><p>有业内专家表示这种缺乏明确性的表述，可能会在「有增无减」使用的幌子下，再次延长对化石燃料的依赖。</p><p>我们看到，碳捕获这项技术在 COP28 中获得不少争议，请看 36 碳此前的观察报道：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2558808406351236">36 碳直击 COP28｜CCS 、CCUS 被抵制，「碳捕手」技术是骗局？</a></p><p>另外，备受外界关注的国际碳市场进展（即《巴黎协定》第六条）在本次大会中仍未达成一致。各缔约国未能通过第 6.2 条以及 6.4 条的最新提案，关于国家间合作履约机制的设计没有达成新的各方共识，针对国际碳市场的各项细节讨论将会推迟到下一届气候变化大会。</p><p>一年一度的「气候行动大考」还将持续进行，COP28 闭幕式中也正式批准：阿塞拜疆将接棒举办 COP29，巴西则成为 COP30 的主办国。</p><p>接下来的两届气候大会依然非常重要：在 COP29 大会上，各缔约国必须制定新的气候融资目标。在 COP30 上，各缔约国需要提出新的国家自主贡献，需涉及整个经济范围、所有温室气体，并完全符合 1.5°C 温控目标的要求。</p><p><strong>如果用「成功」或是「失败」去评判 COP，未免过於单薄且简单化。</strong>每一届的 COP 更像是一场全球气候行动的检阅，或者说是一场集合了政府、私营机构、民间机构等多方力量的「流动的盛宴」。最后达成的多方协议中有雄心和愿景，也有分歧或妥协。但总而言之，这是一个全球气候行动的新起点，让大家站在一个新的起跑线上，再迈向下一个台阶。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜滴滴货运上线 100 家司机驿站，首期已覆盖 23 城；董宇辉任新东方教育科技集团董事长文化助理、兼任新东方文旅集团副总裁；10 分钟创建 AIGC 应用，腾讯云推出高性能应用服务 HAI</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2566119377921412?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:43:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2566108872844677"><strong>盐津铺子 3.5 亿元入股零食很忙</strong></a></p><p>18 日，盐津铺子通过控股股东湖南盐津铺子控股有限公司出资 3.5 亿元入股零食很忙，入股比例不详，后者是目前国内第一梯队的零食量贩店连锁品牌，在全国门店数量突破 4000 家。盐津铺子对外披露，截至今年上半年，其在零食量贩渠道方面的收入占比已达 17%，约为 3.24 亿元。其中盐津铺子通过零食很忙实现的销售额达 2.08 亿元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565998131897731"><strong>IBM 将以 21.3 亿欧元从 Software AG 收购两个数据平台</strong></a></p><p>18 日消息，IBM 已达成协议，将以 21.3 亿欧元现金从 Software AG 收购数据集成平台 StreamSets 和 WebMethods，以增强自己的人工智能和云计算能力。这笔交易预计将在 2024 年第二季度完成，尚需获得监管部门批准。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565979482039939"><strong>滴滴货运上线 100 家司机驿站 ，首期已覆盖 23 城</strong></a></p><p>12 月 16 日，滴滴货运「司机关爱行动——暖冬驿站」活动在苏州正式启动，后续将陆续在青岛、杭州、上海等城市落地。 据官方介绍，本月初，「司机驿站」在滴滴货运司机端 App 正式上线，首期已覆盖 23 城，有超 100 个司机服务中心运营服务。目前所有司机驿站都提供免费衞生间、饮（热）水、手机充电、无线上网，部分司机驿站还提供免费急救药箱、汽车玻璃水、维修工具等紧急服务。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565958278374791"><strong>董宇辉任新东方教育科技集团董事长文化助理、兼任新东方文旅集团副总裁</strong></a></p><p>12 月 18 日，新东方教育科技 (集团) 有限公司发布通知：任命董宇辉为新东方教育科技集团董事长文化助理，兼任新东方文旅集团副总裁。对此，俞敏洪发文称，「祝贺宇辉，风雨同行！」（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565943689553544"><strong>开迈斯与国网车网公司就京津冀 V1G 有序充电试点项目签订合作</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，开迈斯正式与国网车网公司就京津冀 V1G 有序充电试点项目签订合作。据介绍，合作项目于 11 月已正式参与华北电网的调控，计划于 2024 年 4 月完成首轮市场开放周期下的有序充电运营管理。本轮计划在京津冀地区招募 2400 名电动汽车用户参与，目前已完成招募超 2000 名用户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565882657826433"><strong>特步收购索康尼合资公司权益及索康尼在中国 40% 的知识产权</strong></a></p><p>36 氪获悉，17 日，特步国际公告，以 6100 万美元作价收购索康尼所在合资公司所持权益，同时收购索康尼在中国 40% 的拥有权权益。公告显示，特步通过与 WolverineGroup 订立协议，收购 WolverineGroup 于 2019 年合资公司所持的权益，自此，合资公司将成为特步的全资附属公司。特步全资附属公司 XMSSports 将收购持有索康尼品牌于中国内地、香港及澳门知识产权的 SauconyAsiaIPHoldco40% 的拥有权权益。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565807087232648"><strong>10 分钟创建 AIGC 应用，腾讯云推出高性能应用服务 HAI</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯云宣布推出高性能应用服务（Hyper Application Inventor，HAI），用户无需复杂配置，最快 10 分钟即可创建自己的 AI 应用。据了解，HAI 能够提供即插即用的算力与常见环境，可帮助中小企业、开发者及个人用户快速部署语言模型（LLM）、AI 作画、数据科学等高性能应用，原生集成配套的开发工具与组件，从而大幅提高应用的开发生产效率，并大幅降低开发门槛。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2566066883585413"><strong>蔚来获阿布扎比 CYVN 新一轮 22 亿美元战略投资</strong></a></p><p>36 氪获悉，蔚来公告，已与 CYVN Holdings 通过其联属公司 CYVN 订立股份认购协议。CYVN 为总部位于阿布扎比的投资主体。根据股份认购协议，CYVN 将投入现金总额 22 亿美元，以每股股份 7.50 美元的购买价认购 2.94 亿股公司新发行 A 类普通股。如本公司先前公告，本公司于 2023 年 7 月获得来自 CYVN 的 7.385 亿美元战略性股权投资。此外，CYVN 从腾讯控股有限公司的一间联属公司购入本公司的若干 A 类普通股，总代价为 3.5 亿美元。继 12 月投资交易完成后，CYVN 将实益持有本公司已发行及发行在外股份总数的约 20.1%。于 12 月投资交易交割之时，CYVN 将有权向本公司董事会提名两名董事，前提是其须持续实益拥有本公司不少于 15% 的发行在外股本。倘 CYVN 实益拥有本公司少于 15% 但多于 5% 的发行在外股本，则其将有权向本公司董事会提名一名董事。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565968578946689"><strong>君亭酒店：控股子公司拟设立酒店产业私募投资基金</strong></a></p><p>36 氪获悉，君亭酒店公告，公司控股二级子公司君荟投资拟设立多支酒店产业私募投资基金，总规模不超过 5 亿元，其中君荟投资参与基金投资总额不超过 5000 万元。产业私募投资基金之一广东中保嘉运股权投资合伙企业（有限合伙）已于 12 月 15 日在中国证券投资基金业协会完成备案手续并取得《私募投资基金备案证明》。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565884897453705"><strong>「飞渡科技」完成数千万 B 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，数字孪生公司「飞渡科技」近日完成数千万 B 轮融资，投资方为秦岭科创投。公司表示，本轮融资将用于数字孪生 PaaS 平台和配套工具链建设，包含 CIM 和 AIGC 等核心技术研发，以及市场拓展和团队建设方面。据了解，「飞渡科技」定位是以数据引擎、渲染引擎、AI 引擎为基础，打造国产数字孪生 PaaS 平台，以及一系列配套工具链，用新一代三维空间、三维引擎技术，为智慧城市、智慧园区、智慧水利水务等行业建设数字底板。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565882710648200"><strong>「新赛尔」获数千万天使轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，国产 TEC 厂商新赛尔科技日前完成数千万天使轮融资，由原子创投独家投资。本轮融资资金将用于产能扩充及市场开拓。据了解，新赛尔科技成立于 2021 年，团队依托武汉理工大学材料复合新技术国家重点实验室，实现微型 TEC 从材料、器件到系统全栈自研，产品已通过光通信、红外探测等领域国内头部客户验证，多个应用场景批量供应在即。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565881105868168"><strong>「航科新材」获数千万元天使轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，深圳航科新材料有限公司（以下简称「航科新材」）于近日完成数千万元天使轮融资，由华创资本独投。本轮融资将用于产线扩张和市场拓展。 据了解，航科新材是一家专注于高端金属微球材料研发、制造和应用一体化的企业。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565978746709634"><strong>金融监管总局：督导银行保险机构认真做好金融服务，确保各项要求扎实落地</strong></a></p><p>金融监管总局政策研究司司长李明肖在国务院政策例行吹风会上表示，全力做好政策落实。前期为支持国内外贸易发展，金融监管总局先后印发了《关于完善外贸金融服务的指导意见》《关于开展铁路运输单证金融服务试点更好支持跨境贸易发展的通知》《关于推动动产和权利融资业务健康发展的指导意见》，并围绕物资物流保通保畅、产业链供应链安全运转、外贸企业稳份额拓市场等内外贸重点领域，出台了一系列务实管用的支持举措。我们将结合《若干措施》要求，督导银行保险机构认真做好金融服务，确保党中央、国务院各项要求扎实落地。（一财）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565852345017992"><strong>信达证券：看好机器人产业链机遇</strong></a></p><p>36 氪获悉，信达证券研报称，我国机器人市场国产化前景广阔，部分环节成长空间大、壁垒高、盈利能力较好。制造业人工成本上涨叠加招工困难，机器人成本不断降低，政策大力支持下，机器换人需求趋势有望加速。目前系统集成国产化率较高，核心零部件存在较大的进口替代空间，持续看好机器换人和国产化趋势、人形机器人创新突破下的机器人产业链机遇。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565987350701700"><strong>「两高两部」印发《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》</strong></a></p><p>18 日，最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部联合发布《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》。《意见》将于 2023 年 12 月 28 日起施行。《意见》明确，醉驾情节轻微的，可以不起诉或者定罪免刑；情节显著轻微、危害不大的，可以不作为犯罪处理，按照道路交通安全法的规定给予行政处罚。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565810754889345"><strong>杭州优化调整就业创业政策，鼓励创业带就业、企业吸纳就业</strong></a></p><p>36 氪获悉，杭州市政府官网近日公布市人社局、市财政局发出的《关于优化调整就业创业政策措施全力促发展惠民生的通知》。杭州将持续落实创业担保贷款政策，鼓励经办银行推进应用「无还本续贷」贷款模式，降低创业者的融资成本。创业担保贷款借款人因自然灾害、重特大突发事件影响流动性遇到暂时困难的，可申请展期还款，展期期限原则上不超过 1 年。同时，杭州对一次性创业社保补贴、「三类企业」（养老、家政服务、现代农业）创业补贴等创业政策的申请材料、申请条件等进行了优化调整。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>7 家高科技企业落户海曙！第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星圆满落幕</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565980080547200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:24:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>科技创新成为影响全球经济社会发展格局和竞争格局的关键变量，如何将科技创新与地区经济联动，成为区域发展的新议题。基于此，宁波海曙携手阿里云，发起了第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星活动。活动精准定位数实融合领域的创新创业企业，广邀来自产、学、研、投多个领域的专家学者和产业导师，在项目落地、战略决策、组织能力、产业融通、融资对接等方面为学员企业提供资金、政策、技术等方面的指导与支持，进一步汇聚、育强、储能科创能力，夯实区域发展硬实力。</p><h2><strong>一、政策矩阵聚集创新资源</strong></h2><p>「宁波海曙的智能制造产业发达、交通便利、人载基础良好；同时，海曙还有优厚的招商政策，细致入微的企业服务，以及在智能领域非常健全的孵化体系。」在正式落户海曙的签约仪式上，南空驰天科技（宁波）有限公司的 CEO 李方友感叹于海曙与自动驾驶飞行器企业落地的高度匹配。</p><p>被这片创新创业热土吸引的不止南空驰天，12 月 13 日，在第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星结业仪式上，7 家科技型企业集体签约落户海曙，涵盖新材料、新能源、新消费等多个热门领域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,2000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_cdf1beb4d65440bcbc47521b602e5b1a@16805102_oswg2656309oswg3000oswg2000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星落户签约仪式</p><p>「海曙始终把科技创新摆在现代化建设全局的核心位置。」海曙区科技局相关负责人表示。</p><p>科技引领发展，创新改变未来。为持续挖掘创新发展新动能，海曙以政策矩阵招引来自海内外的优秀英才和优质项目，逐步形成了各类创新资源集聚的强磁场。</p><p>从创新生态上来看，以创新平台、创新主体、创新生态、创新空间作为区域强大的创新支撑，海曙先后引进了宁波工业互联网研究院等产业技术研究院和阿里中心等一批优质项目。构建了「孵化器-加速器-产业化」的全链条「双创」孵化体系，拓展了翠柏里创新街区等全域科创空间，形成了海曙独特的「双创」环境，为高科技企业和创新创业人才提供了更好的成长平台。</p><p>从企业赋能上来看，近年来，海曙区内五大产业技术研究院持续发挥创新赋能作用，累计新建各类创新平台 34 个，孵化科技型企业超 50 家，智能工厂操作系统获首批省级技术创新中心认定，在国家科学技术奖、省新型研发机构、创新型领军企业等领域不断取得新突破。</p><p>从人才引进上来看，海曙以「科创中国」试点区、工程师友好区建设为契机，制定实施具有竞争力的政策措施，积极引育各类创新人才，全区人才总量达 25.12 万人，其中国家级和省级领军人才 65 名，市人才项目入选数连续 5 年位列全市前列，连续 5 年获评全市人才工作先进县市区。</p><p>据悉，海曙区将持续「筑巢引凤」，推动新材料、高端装备、信息技术、生命健康、新能源和节能环保等产业和团队入驻海曙，全力打造全省数字经济新高地和人工智能发展先行区。</p><h2><strong>二、加速企业成长，打造全域创新</strong></h2><p>宁波海曙「科创中国」赛道明星集结活动是海曙协同阿里云，面向全国数字经济、智能制造等领域企业创始人所发出的创业创新邀请。去年 5 月，首届宁波海曙「科创中国」赛道明星在海曙第一次集结，共吸引了 3000 余个创新项目参与，经过层层筛选，最终 5 家优秀企业成功落户海曙。</p><p>「这是海曙区翠柏里创新街区打造‘热带雨林式’全域创新生态的关键落子。聚集技术、产品、商业生态，协同资本和政策等多方优势资源，向全国推介海曙、助力海曙产业转型升级。」海曙区科技局相关负责人表示。</p><p>今年 10 月，第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星正式集结，共有 40 家高潜力企业入选赛道明星，7 家企业成功落户海曙。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,1688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_5ccbc265eabd49ffa4ba851e994bd8bc@16805102_oswg2960045oswg3000oswg1688_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星结业仪式</p><p>自集结以来，赛道明星从企业发展的实际需求出发，为入选企业设置了专业化、定制化、多元化、实战性的活动内容，囊括战略、组织、营销、融资等七大板块。产业专家、投资人、法律顾问等智库嘉宾与创业者进行了热切交流。</p><p>「我们所从事行业是碳捕捉，相对而言政策性较高。在集结过程中，与相关专家领导面对面沟通，直接回答了我们在发展中遇到或预见到的一些问题，在政策方面也予以细致、具体的解答。」入选赛道明星并成功落户海曙的宁波迦禾灵碳科技有限公司合伙人穆文涛表示。</p><p>令穆文涛印象更为深刻的是此次集结的「真诚」，「提供了许多非常周到贴切的服务，企业设立过程中所遇到的一切繁杂事务都能得到具体、便利的解决。切实站在企业角度考虑增长中所遇到的问题并主动提示，这让我们深为感动。」</p><p>这些优质企业落户海曙，将进一步强化海曙创新型科技产业链和生态链，同时也有助于企业自身的加速成长。</p><p>阿里云中小企业品牌部总经理储尔勇将创业环境的重要性比作「孟母三迁」：「孟母选择了好的环境加速孟子的学习，海曙则提供了好的环境给各位企业，包括交通的便捷、扎实的资源、不断输送的人才、各类政策的支持，从而加速企业的成长。」</p><p>同时，阿里云也将继续通过阿里云创业者计划、阿里云创业者社群、阿里云加速器等项目，进一步整合阿里云在云与人工智能技术、产品、商业生态资源，为成员企业提供成长加速服务，实现相互赋能。</p><p>第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星的圆满闭幕，也是这些创新企业在海曙成长的开幕。</p><p>「希望赛道明星活动的学员和团队都能将海曙作为创业起点和圆梦之地，我们将一如既往地做好服务保障工作，以最大的诚意、最优的服务和最好的环境助力企业做大做强。」海曙区科技局相关负责人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「实在智能」完成近 2 亿元 C 轮融资，推出基于自研大模型的 Agent 智能体 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2564929383867783?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:18:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>36 氪获悉，近日实在智能宣布完成近 2 亿元 C 轮融资。本轮由金泰富资本和安吉智慧谷共同领投，安吉两山国创跟投。</p><p>此前，实在智能已完成六次融资，投资方包括穿越基金、君联资本、松禾资本、赛智伯乐、聚数银资本、中赢资本、光云科技、卓源资本、英特尔资本等多家行业头部投资机构及上市公司。</p><p>成立于 2018 年 8 月，实在智能从 AI+RPA（机器人流程自动化）领域发轫，迄今已为 2000 余家数字政务、运营商、金融、能源、交通等领域大型客户部署各类「数字员工」。</p><p>所谓的 RPA（Robotic Process Automation），产品形态通常为一套自动化软件，帮助解决重复、流程、规则以及需要在不同系统或传播介质中切换的工作，模拟人类对各类 OS 及应用软件的操作。</p><p>从 RPA 赛道起家，实在智能已经创新推出了两代产品。第一代产品结合了自研的「融合拾取」技术，实现了机器人对各类 PC 软件界面元素的精准识别；在第二代产品中，实在智能推出了「智能屏幕语义理解技术」（ISSUT）和 IPA(智能流程自动化) 模式，将传统 RPA 的「组件拖拉拽」的专家模式改为「鼠标点选用」的小白模式，降低了「数字员工」商务应用门槛。</p><p>2023 年，随着 AI 理解能力在大模型上实现了跃进，实在智能推出了第三代产品：「大模型+RPA」的 Agent（智能体）。</p><p>在实在智能 CEO 孙林君看来，从 RPA 过渡到 Agent 是顺理成章的升级过程。他告诉 36 氪，RPA 的形态是将设计好的任务导入到机器人中，再将单个或多个机器人部署到企业的系统环境中，用一个中台加以控制。这种分布式的、可扩展的部署形式，又非常适合 AI 智能助理。</p><p>自 2022 年起，实在智能就在探索「一句话生成流程代码」的技术，但当时的预训练模型还不具备很强的业务理解和推理能力。而以 ChatGPT 为代表的大语言模型的出现成了 RPA 转型为 Agent 的契机——从 2023 年 3 月份起，实在智能开始基于大模型做「智能助手」产品的研发。</p><p>出于 B 端客户数据安全保护的需求，实在智能选择自研基座大模型。2023 年 8 月 16 日，公司发布「塔斯」（TARS）垂直大语言模型。孙林君告诉 36 氪，TARS 的特点在于被投喂了大量的自动化流程数据，这有利于 TARS 对客户业务流程的理解和拆解。</p><p><strong>而实在智能的 Agent，基于的不仅是基座 TARS，还结合了视觉理解技术 ISSUT 与 RPA 技术。</strong></p><p>主流的 Agent 调用，主要采取的是 API（接口）模式。然而对于系统设计而言，对外暴露的 API 越多，安全风险越高。孙林君解释，「系统的设计原则是‘高内聚，低耦合’」，即用大模型去构建 Agent 时，软件暴露的 API 越少越好。</p><p>相较于 API 模式，<strong>RPA 模式的优势则在于对系统的无侵入</strong>。通过结合 ISSUT 技术，RPA 能够对人类操作系统的行为进行模仿，并通过识别屏幕上的软件进行操作，全流程不会对系统和数据造成任何损害。</p><p>「首先要认识到 Agent 的能力是有边界的，不能把它当做能解决任何问题的 AGI。」孙林君将 Agent 看做一个具有特定角色的「数字员工」，「目前 To B 领域是 Agent 可交付的场景，因为岗位很细分，定义也比较明晰。」</p><p>实在智能计划在 2024 年初，对 Agent 进行市场公测。针对个人用户，实在智能将推出解决长尾、低频自动化需求的 PC 助理，针对政府企业，公司则计划推出员工办公助手。</p><p>随着 AI 技术的开源和入局者的增加，Agent 赛道的竞争也将加剧。孙林君认为，对于 RPA 企业而言，对行业的 Know How、产品的 ROI（投入产出比），以及技术创新能力，将是核心竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_7495a4a066684487b5bd281d82d0e842@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>传海底捞试点自助餐服务；五粮液或将择机调价；特步加注索康尼中国丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565810525415047?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:05:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>传海底捞试点推自助餐服务</h3><p>或许真的离「火锅自由」不远了。</p><p>近日，多位小红书网友发帖称海底捞将推出自助餐业务。网传照片显示，海底捞自助餐售价为 108 元/位，将在上海打浦路和杭州绍兴路开设两家试点门店，计划于 12 月 18 日正式开业，不过仅限工作日午市。不过也有网友表示，活动仍处于内部构建阶段，具体上线时间待定。</p><p>海底捞做创新业态并不新鲜，此前已经推出海底捞夜市、露营店、嗨捞火锅等各类新尝试。其中嗨捞火锅便是「半自助」的自取形式，他们显然不满足于只是修复疫情对火锅生意的创伤。</p><p>火锅食材有较高的标准化基础，海底捞本身也有绝对议价权，不过，与其他餐饮业态不同，自助餐业态的盈亏情况最难预测得准，且在这一价格区间，服务属性会进一步弱化，消费者会更在意是否物有所值。</p><p>海底捞的收入绝大部分由主品牌餐厅贡献，今年上半年海底捞餐厅收入合计占比 95%，相比之下，其他餐厅收入仅占 0.5%，去年同期则为 0.4%。</p><p>尽管主品牌稳健，新品牌贡献微乎其微，但接下来或许有些变化。<span style="letter-spacing: 0px;">上周，海底捞宣布周兆呈调任执行董事，并将辞任特海国际董事会主席一职。周兆呈接下来的一个重点工作，便是新业态孵化。</span></p><h3 label="二级标题" style="">五粮液或将新一轮调价</h3><p>五粮液在寻求「价值回归」。</p><p>12 月 18 日，在五粮液 1218 厂商共建共享大会上，五粮液董事长曾从钦表示，2024 年五粮液将推动提升渠道利润，并将择机适度调整八代五粮液的出厂价，同时适当缩减投放量。根据澎湃新闻，近期五粮液与经销商签订的来年合同计划内减量 20%。</p><p>五粮液近些年已连续提价，华福证券援引行业统计数据显示，2011-2021 年五粮液做了 12 次提价，出厂价从期初的 659 元提升至 2021 年的 969 元，且提价后三个月内对股价呈上升趋势。期间，最新普五第八代五粮液在 2019 年上市。根据中报，今年上半年「五粮液产品」占整体酒类产品收入约 84 成。</p><p>应对茅台在高端白酒的强势地位，缩量更直接有利于安抚经销商情绪，缓解渠道压力。这背后，白酒行业在今年经历过山车行情，疫后出现短暂反弹，但 3 月份之后需求释放逐渐减弱，市场情绪也由晴转阴。</p><p>在经销商之外，五粮液也在尝试给到投资者信心，大股东五粮液集团公司计划在 6 个月内增持公司股票，拟增持金额为 4-8 亿元。相比于增持金额，这一行为更有含金量，值得一提的是，这也是大股东历史首次增持。</p><h3 label="二级标题" style="">特步斥资 6100 万美元加强对索康尼中国的掌控</h3><p>特步的跑鞋多品牌布局提速了。</p><p>昨日，特步发布公告称，为进一步提升索康尼及迈乐品牌于合资公司所运用地区的业务，将收购 Saucony Asia IP Holdco 40% 权益并成立新合资公司，并具有进一步收购前述标的公司 35% 或 60% 权益的认购权。此外，特步还<span style="letter-spacing: 0px;">收购</span><span style="letter-spacing: 0px;">Wolverine Group 在 2019 年合资公司的全部权益，以进行索康尼及迈乐品牌产品在中国内地、香港、澳门地区的产品销售和分销。</span><span style="letter-spacing: 0px;">前述交易总额约为 6100 万美元，预计将于 2024 年 1 月 1 日前完成。</span></p><p>2019 年 3 月，特步与 Wolverine Group 成立合资公司，合作开发前两大品牌的鞋服配饰产品在中国内地、香港、澳门市场的销售。而今，本地化运营确实卓有成效，根据公告，目前中国线产品占索康尼及迈乐品牌在中国市场约半数销售额。</p><p>这一交易发生于中国马拉松产业井喷时期，尽管疫情扰动，但跑步运动在全国迅速推广开来，一些热门赛事中签率急剧下降。本土跑鞋品牌也享受到难得的市场红利。特步是其中之一，其竞速跑鞋 160X 系列在各地赛场赚足眼球。</p><p>但单一系列的成功并不足够，逾 100 年历史的索康尼身上，可以发掘出足够多的产品故事，这个美国品牌在跑圈被称为「跑鞋中的劳斯莱斯」，后品牌升级为「跑鞋的头等舱」。定跟竞速的 160 X 有明显区别，索康尼更聚焦于缓震和支撑优势，尤其对于新手跑者来说，这是比冲击「站台」更刚需。</p><h3 label="二级标题" style="">what's more</h3><p><strong>&nbsp;Chobani 9 亿美元收购咖啡制造商 La Colombe</strong></p><p>希腊酸奶老大哥喝上了咖啡。日前，知名希腊酸奶品牌 Chobani 作价 9 亿美元收购即饮咖啡制造商 La Colombe，以扩大饮料业务。这笔交易包括 5.5 亿美元定期贷款、现金以及 Keurig Dr Pepper 的股权互换形式。La Colombe 既通过零售、咖啡馆、餐饮渠道销售，也直面消费者。收购完成后，La Colombe 将继续保持品牌独立运营。</p><p><strong>爱马仕承诺大幅减少地产项目碳足迹</strong></p><p>据华丽志，爱马仕旗下房地产部及其全球合作伙伴正努力推动一项低碳改造计划。据悉，此前 2016 年爱马仕开始创建品牌可持续建筑标准，且这一标准既适用于品牌的建筑项目，也适用于某些现有场地的改造业务。据悉，爱马仕<span style="letter-spacing: 0px;">目标到 2030 年将每平方米建造和翻新的碳足迹减少一半（相较于 2018 年），并到 2050 年实现资源和材料 100% 的本地采购。</span></p><p><strong>足球运动员梅西将推同名香水品牌</strong></p><p>梅西将把南美足球气息融入香水当中。</p><p>根据时尚无国界，梅西将在明年 Cosmoprof 北美美妆展上发布同名香水品牌 Messi Fragrance，该品牌由梅西与个护美容开发商 Game On Product Group 共同打造，首个系列将在在 2024 年正式推出，并在全球范围内分销。资料显示，Game On 目前负责迪士尼、美泰、漫威、DC 以及华纳兄弟等公司的美容业务。</p><p><strong>Chanel 郑州首店开业</strong></p><p>Chanel 首进华中。日前，Chanel 位于丹尼斯大衞城的郑州首店正式营业，该店是该品牌进入中国大陆市场开设的第 18 家精品店，也是华中首家精品店。据悉，该店占地面积约 840 平方米，由建筑师 Peter Marino 设计，销售成衣、手袋、鞋履、配饰以及 Coco Crush、Camélia 和 Comète 系列的手表和珠宝等产品。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>COP28 后记｜当中东开始转型，企业「掘金」绿色商机</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565841241597321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 17:28:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「2009 年，哥本哈根的气候大会上，参会的中国企业家加上我只有三个人，就跟‘刘姥姥进大观园’似的。当时会场各个场馆都很热闹，但是我们插不进去。」王石对 36 碳说。</p><p>今年是王石连续第 14 年代表多家中国企业参加 COP 大会。作为参会次数最多的中国企业家，他每年都会带领中国企业的气候行动方案来到 COP，在国际舞台中分享来自中国的气候行动创新与实践经验。</p><p>「从哥本哈根到迪拜，来参会的中国企业力量越来越多。」 王石对 36 碳说。</p><p>在每一届的 COP 大会中，王石的感受都有所不同。他印象比较深的还有两次：「2012 年时，COP18 中国角举办了中国企业家日，当时的参会企业约有 400 家。2015 年时，中国企业界已有逾 70 人参会，代表近 10 万家企业。」</p><p><strong>COP28 被称为气候大会的「大年」，不仅焦点议题众多，并且来自不同缔约国的民间力量、社会组织的规模也创下史上之最。</strong></p><p>本届大会上，王石创立的碳中和社区品牌「生物圈三号」，在蓝区设立了「生物圈三号解决方案馆」，并举办数十场主题边会活动，与国内国际各界嘉宾探讨气候变化与可持续发展议题，寻求未来的合作方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4752,2672" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_83f1637529cc4a0b8c9e8f20aea6a69b@5802120_oswg3555948oswg4752oswg2672_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 生物圈三号解决方案馆，展示企业气候行动案例。图源：深石集团</p><p>在推动气候治理的进程中，企业角色至关重要。作为碳排放的主体，企业通过采取减排措施以降低环境负面影响，更可以通过加大投资绿色技术，推动经济可持续转型。</p><p>一方面，气候议题的紧迫性加剧，引来更多全球目光；另一方面，此届 COP 的参会人数创下历史新高，还有东道国本身的吸引力有关。特别对于新能源行业来讲，中东区域肯定算得上是近年的一片热土。</p><p><strong>中东，近两年正成为众多企业出海的首选之地。</strong>特别在阿联酋，这里虽是典型的产油大国，但却并没有「躺在功劳簿上吃老本」，很早就意识到能源转型的紧迫性。</p><p>「阿联酋是中东、北非地区第一个宣布碳中和实现时间表的国家，承诺到 2050 年实现净零排放。相比其他的油气大国，阿联酋算是比较激进的。」 华为数字能源中东中亚区域总裁姚茳告诉 36 碳。</p><p>如果说是为了单纯迎合绿色低碳的价值观，未免单薄。对于这群「会打算盘「的中东人来讲，新能源资源禀赋带来的巨大市场增量是他们看中的方向。</p><p>在过去的 15 年时间里，阿联酋政府大力发展太阳能、风能、氢能、核能等可再生能源,在该领域的投资已经超过了 1450 亿迪拉姆（约合 400 亿美元）。</p><p>今年 7 月，阿联酋政府发布国家氢能规划，目标到 2031 年实现本地低碳氢年产能达 140 万吨，到 2040 年达 750 万吨/年，2050 年达 1500 万吨/年，并计划在八年内建设两个氢气绿洲，到 2050 年增至五个。</p><p>巨大的市场空间无疑给蓬勃发展的中国新能源企业创造机遇，36 碳也在 COP28 中捕捉到不少国际合作案例。</p><p>在此次展会中，中国电建、华为数字能源与海德氢能签署绿氢战略合作协议。</p><p>本次合作是基于华为数字能源智能光储和海德氢能制氢技术，华为通过其在光储微电网领域的关键技术经验积累，提供稳定可靠的绿色电力，海德氢能则在系统中实现后段的宽负载范围、高功率跟随的灵活绿氢制备，打造面向中东业主的绿色离网制氢联合解决方案。&nbsp;</p><p>此前，华为在中东地区已落地世界上最大的储能项目「红海新城」，成功实践了大型离网储能从设计，电网仿真和交付部署的成熟应用。此次的合作也是基于技术积累的进一步拓展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_6f02905bbcd34bec8673693f53a529e9@5802120_oswg3395224oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">华为数字能源沙特红海微电网储能项目。图源：华为</p><p>「中东发展绿氢的特征在于自然资源优势、产业内在驱动力和地理位置。 中东地区的光照条件非常好，发展光伏产业是顺理成章之事；再加上这里有世界上最低的发电价格，这让制备绿氢的成本非常之低。」海德氢能 CEO 姚昌晟告诉 36 碳。</p><p>他表示，氢能虽然是一个全球化的命题，但是每个地方都有独特的生态，仅从光伏制氢成本来分析，中东比欧洲等地更低，甚至从全球看都处于最低水平。</p><p>再者，目前中东地区整体关税壁垒不是很高，市场相对开放，并不存在欧盟的绿色贸易壁垒等问题，这对中国企业进军中东市场是很友好的。</p><p>不仅是需要满足本土应用，如今中东更希望从传统能源的出口基地，转型成为新能源的出口基地。通过大力发展绿电、绿氢技术，再通过液化转换成氨，输送到欧洲、非洲、南亚更多缺电的地区。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_b9a75e1a34614ffe8ada59edcf949edc@5802120_oswg272998oswg1706oswg1280_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海德氢能「氢舟」制氢系统落地现场。图源：海德氢能</p><p>被中东市场机遇吸引的还有不少风能企业，虽然从资源禀赋的角度看，中东地区的光热资源更占优，但中东地区强大的投资能力，可以对周围更多的风能资源项目产生辐射。</p><p>「从风电资源优势来看，阿联酋其实是小众市场，不具有代表性，但关键在于中东地区有很多投资方。」&nbsp; 三一重能海外营销公司副总经理许岳剑向 36 碳表示。</p><p>许岳剑介绍，中东本土地区有很多新能源开发及投资商，虽然他们持有的本地风电项目不多，但他们的投资开发范围能辐射到周边地区，包括像非洲、中亚和北高加索地区，那边都有很好的风资源，让这些地区的项目更具吸引力。</p><p>他也提到中东市场的电价优势：「相对欧美市场，中东整体电价还是很低，无论是面向海水淡化电源的项目，还是走真正的公开上网的项目，电价都很低。在沙特基本 2 美分，阿联酋也就不到 4 美分。」</p><p><strong>36 碳观察到，不仅是清洁能源技术，不少中国企业与中东国家的合作案例已经深入到绿色社区、生态保护等更多元的层面。</strong></p><p>此次 COP28 上，王石创立的深石资本，与阿联酋自然-世界自然基金会（Emirates Nature-WWF，简称 EN-WWF）正式签署合作协议。</p><p>双方共同建立中阿气候行动联盟，利用深石资本在碳中和社区投资运营、碳汇资产开发等领域的经验和中国绿色产业影响力，与 EN-WWF 在阿联酋的政企资源、红树林及其它海洋蓝碳生态保护项目等结合，助推两国企业间在自然资源保护、气候投融资、碳汇开发流通等方面合作。</p><p>王石表示，他从 2012 年起开始关注红树林保护，并在深圳发起了保护红树林的公益基金会。今年，《湿地公约》常委会决议通过在深圳设立全球首个「国际红树林中心」。</p><p>无独有偶，阿联酋是全世界最重视红树林保护的国家之一，拥有海湾地区面积最大的红树林，并与世界自然基金会合作，计划在 2030 年前新种植 1 亿棵红树，保护海岸生态，同时也积极资助非洲沿海国家，进行红树林生态保护。</p><p>据介绍，生态和自然为基础的商业模型和可持续投资模型也是 EN-WWF 与深石此次合作的重要关注点之一。双方合作的其中一个方向，就是在对红树林的保护过程中，既关注生态平衡和生物多样性，又通过碳汇资产的开发获得额外的经济补贴，提升整个项目的经济可持续性。</p><p>当中东开始谋求转型，也给企业与投资机构带来更多合作商机。在本届 COP28 的气候谈判场之外，我们发现了不少有活力的国际合作案例。这也是气候盛会的意义所在，不仅是国家间的谈判博弈，也给私营部门、社会组织在国际舞台上的交流合作搭建新的桥梁。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加速气候行动，菜鸟物流有套「绿色进化论」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565684988831110?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 16:45:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 13 日，COP28 正式落下帷幕，这届大会被称为「地球最热年的气候变化大会」。</p><p>「Unite, Act, Deliver. （团结、行动、落实）」的大会主题，简洁有力地表达了气候危机下的解决之策。这意味着，气候行动已经不再是停留在口头上的一句承诺，而是要迅速采取行动措施，以实现可持续转型。</p><p>在应对气候变化中，企业扮演的角色日益重要。作为碳排放的主体，企业自身的减碳能力影响着整个行业的碳中和步伐。在 COP28 的展会上，我们发现中国企业声音已经越来越强。</p><p>12 月 10 日，在 COP28 的中国角附近，我们发现了一叠特殊的「绿色作业本」，它们并不是由传统纸浆构成，而是由回收后的快速包装再造而成的环保作业本。</p><p>作业本背后的设计师是菜鸟集团，现场负责人告诉 36 碳，这批本子由消费者在全国菜鸟驿站参与的快递包装回收再造而成，还被送往位于四川大凉山的 19 所乡村中小学，向同学们传递绿色回收理念，传递环境保护的意识。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1242,828" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_9f29a98dda664b88a145ebebaf345aea@11416942_oswg254228oswg1242oswg828_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">由菜鸟驿站回收的快递包装，制成的绿色作业本送达江西赣州寻乌乡村学校</p><p>这一天也正值中国角的「数字化转型日」，菜鸟集团作为受邀发言代表，也面向来自世界各国的参会代表们，传递了菜鸟集团的「气候行动方法论」，以及如何利用数字化技术，推动业务的绿色转型。</p><p>「一头连接消费者，一头连接商家，菜鸟的绿色减碳实践一直都与客户同行、与行业共进。」菜鸟集团副总裁、市场公关和 ESG 总经理牛智敬在现场发言中表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_39c76811a9384cb08003c74d877acfe1@11416942_oswg3641755oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">菜鸟集团副总裁、市场公关和 ESG 总经理牛智敬做绿色物流分享</p><h2>01.科技助力，减碳创新才能「可持续」</h2><p>如果给我国物流业算笔碳账，当前来自物流业的碳排放占全国碳排放总量的 9% 左右。与互联网、金融等行业不同，物流业的链条长、环节多，这也给减碳带来很大压力。</p><p>提及物流行业减碳，很多人第一时间想到的是快递包装。但实际上，仓储、运输、装卸等环节都是碳排放的大户。这也意味着，对于物流企业来讲，减碳不再是自己的事情，而是需要上下游合作伙伴的共同协作。</p><p>特别是在过去 20 年，电子商务行业迅速崛起，中国再次成为全球最大的物流市场之一，这也给减碳的难度又提升一个维度。当线下和线上相融合，数智化能力就成为物流行业减碳的加速器。</p><p>为了把数智化能力全面打通，营运到各个环节，菜鸟打造了一套<strong>全链路的绿色物流减碳方案</strong>，把节能降碳的理念发挥到了极致：<strong>从订单、包装、运输、仓储、回收</strong>五个方面，尽可能的减少不必要的碳排放，目前已形成了面向上下游合作伙伴的全链路解决方案。</p><p>菜鸟集团打造的减碳旅程，从消费者购买或配送订单时已经开始，并创新了多种技术以将订单履约及相关过程数字化，包括推出电子面单及智能订单整合技术等，以促进效率及资源保护。</p><p>数据显示，过去三年，菜鸟的电子面单已应用于超过 1000 亿个包裹，为物流业节省了 4000 亿张运输标签。</p><p>再比如，运输环节是物流行业减碳的「牛鼻子」，运输产生的碳排放在绝对体量和增速上更为突出。研究显示，从 2017 年到 2022 年，运输环节每年在快递行业碳排放总量中的占比均超过 50%，其在 2022 年的占比高达 62.7%</p><p>在菜鸟的方法论中，菜鸟通过自主开发的算法优化路线规划，缩短行驶距离、避免空载及提高燃油效率。</p><p>并且，菜鸟还在多个场景中推广使用电动或无人车，例如于同城和末端配送。截至 2023 年 3 月 31 日，菜鸟同城配送所使用的车队中，约 33% 为新能源汽车，并已部署了 800 多辆小蛮驴，同时在商业货运中开始使用可持续燃料。</p><p>凭借着数字优势和物流能力，菜鸟的碳排放强度与行业平均水平相比，已经处于更低的位置。</p><h2>02.让绿色意愿和行为形成闭环</h2><p>当前，双碳、绿色等诸多理念和行动都在普及教育的阶段，企业的这些努力如何被消费者看到，并带动全社会共同参与进来，成为了企业减碳实践的另一个难点。</p><p>依托一个兼具密度、广度和高度数字化的全球物流网络，菜鸟已具备天然优势。</p><p>在国内，菜鸟拥有一个全球最大规模的数字驿站体系，网点数量达 17 万家。这些数字驿站日均可以处理遍布社区、高校的 8000 万包裹。同时，菜鸟自己开发的物流 app——菜鸟 APP，月均可达到 6000 万/人次，也让菜鸟做绿色减碳有了更多的消费者触点。</p><p>刚刚过去的双 11 期间，菜鸟驿站绿色回收活动再掀热潮。</p><p>全国范围内，数万家菜鸟驿站启用了包裹回收台，&nbsp;50 多家国货品牌及知名主播纷纷呼吁消费者共同参与绿色回收，这些努力也得到了回报。短短十来天，菜鸟已经完成了数百万次的回收，校园驿站的绿色回收参与度非常高，大学生们成为了减碳的生力军。</p><p>基于成熟的数字化程度，菜鸟已经打通了线上线下、商家和消费者之间的闭环。当减碳成为全行业、全社会的共识，如何量化追踪、科学测量绿色行为的作用，或是如何面向供应链企业做好减碳盘点，开始成为更多人关心的问题。</p><p>菜鸟基于数字化优势，给出解决方案：近百所高校联合菜鸟发布「校园碳资产管理系统」。在绿色数字供应链合作方面，菜鸟目前已与舒化、金典、雷达、耐克、特步等多家品牌达成了绿色回收合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_64533d2cf19f41f1ba158fbb29766852@11416942_oswg178788oswg1920oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">校园碳资产管理系统</p><p>消费者、商家品牌的绿色行为和意愿打通形成良性闭环，让商业价值和社会价值实现了统一的可能。</p><h2>03.用长期主义，做好 ESG 这道必答题</h2><p>ESG 爆火，一度成为近两年的热词。但在这一领域，关于成本与利润的讨论一直存在。</p><p>ESG 并非财务指标，那么这是否意味着企业要花更多钱去做？其实不然，ESG 实质上是一种以长期主义的视角去创造价值。</p><p>在菜鸟看来，ESG 理念已不再是单一的社会责任，而是要把它当成企业的核心竞争力去建设，让其成为长期主义下的可持续助推器。比如，通过数字化赋能，减少企业不必要的环节和不必要的消耗，也可以实现降本增效，这也是菜鸟一直在做的事情。</p><p>目前，菜鸟已承诺在 2030 年之前范围 3 的温室气体排放强度相较 2021 年（2022 财年）下降 50%，并实现自身运营碳中和。此外，菜鸟承诺在 2050 年（2051 财年）前实现温室气体净零排放。</p><p><strong>在这一目标下，菜鸟从 CEO 到每个业务线的总经理，他们的 OKR 中都有 ESG 的内容。</strong></p><p>不仅是自身做好 ESG 工作，菜鸟还在思考如何将这种长期主义的价值传递给更多的人。</p><p>特别是当应对气候变化、节能降碳已成为全球共识，单一个体的行动力量往往十分渺小。正如「独行快，众行远」所言，气候行动并不只是一家企业的事情，更应将这种绿色观念传递给行业企业、消费者、媒体，引导更多人加入到绿色行动中，才能真正促成行动的力量。</p><p>早在七年前，菜鸟就发起了绿色回收行动，成为最早关注这一领域的物流企业之一，此后从未中断。目前菜鸟回收的产品品类也在不断扩大，从单一的快递包装发展到旧衣、旧鞋、旧书等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6720,4480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_b2794bd848d140ebbe6560154a96b75f@11416942_oswg3482518oswg6720oswg4480_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">菜鸟驿站绿色回收</p><p>因此，如果仅用「包装回收」去定义菜鸟的绿色实践，已经有些单薄；如今的菜鸟已躬身融入整个循环经济的大潮之中。</p><p>有意思的是，菜鸟已经连续两年在双 11 期间推出「快递包装换鸡蛋」的活动，鼓励消费者实现旧包装重新利用，还能换取激励。数据显示，每年有超过 10 万个菜鸟驿站参与，两年双 11 累计参与人次超过 1000 万，创下全球绿色回收之最。</p><p>在刚刚过去的双 11 期间，菜鸟绿色回收数量创新高，有近一半的纸箱被循环寄件使用，不能二次利用的纸箱则会用其他方式再生再造循环利用。</p><p>当全球进入「沸腾时代」，对企业而言，长期主义下的 ESG 哲学不仅是在市场上取得竞争优势的关键，更是为应对气候变化给出解法，帮助社会实现可持续转型。</p><p>在数十年的实践中，绿色早已经成为菜鸟业务实践中的底色，并还将基于长期主义的经营理念不断延续。这已不仅是一场关乎企业经营的价值使命，更是对地球迈向一个可持续未来的珍贵承诺。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打造数字孪生 PaaS 平台及工具链，飞渡科技完成数千万 B 轮融资｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565684091610758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 11:15:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36 氪获悉，数字孪生公司飞渡科技近日完成数千万 B 轮融资，投资方为秦岭科创投。公司表示，本轮融资将用于数字孪生 PaaS 平台和配套工具链建设，包含 CIM 和 AIGC 等核心技术研发，以及市场拓展和团队建设方面。</p><p>飞渡科技是 36 氪长期关注的一家科技公司。公司创立于 2016 年，定位是以数据引擎、渲染引擎、AI 引擎为基础，打造国产数字孪生 PaaS 平台，以及一系列配套工具链，用新一代三维空间、三维引擎技术，为智慧城市、智慧园区、智慧水利水务等行业建设数字底板。</p><p>飞渡科技所在的数字孪生领域是企业服务领域发展迅速的细分赛道之一，在 Gartner2022 年重要战略技术趋势中，数字孪生正处在早期发展阶段。市场研究机构 MarketsandMarkets 预测，到 2025 年，数字孪生市场规模将达到 265.4 亿美元，年复合增长率高达 33.4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="963,883" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_c395a5ed908a4e7582a27c3a1fac2b1c@5595930_oswg126536oswg963oswg883_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来自 Gartner</p><p>国内外公司已经纷纷入局。在美国市场，英伟达 2021 年发布了 Omniverse 平台，将其定位为「工程师的元宇宙」，主要应用在虚拟工厂、虚拟设计、虚拟产品优化、虚拟制造等领域。此前，微软就推出了集合数字孪生、自动化控制、工业用 AI 与工业视觉等技术于一体的工业元宇宙解决方案。</p><p>国内市场，数字孪生赛道的企业主要有三类：第一类是以空间数据融合、空间数据轻量化、空间数据渲染、实时数据融合、仿真场景融合等技术为主的数字孪生厂商；第二类是以数据采集、数据可视化、GIS 等为主的数字孪生厂商；第三类是解决方案厂商，提供定制化的解决方案和落地服务，代表企业有阿里云、腾讯云等云厂商以及软通动力等集成商。</p><p>飞渡科技属于第一类技术提供商。公司的产品主要有：DTS 数字孪生 PaaS 平台、太极开发者平台、CIM 基础平台和 AIGC 引擎：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="608,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_4de328d6bc23404a8a023406602776be@5595930_oswg421947oswg608oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">飞渡科技三大产品</p><p>· DTS 数字孪生 PaaS 平台是飞渡的核心产品，该平台提供了从原始数据到最终应用呈现的一整套解决方案，可以支撑城市级大场景数字底板建设，并在多终端进行效果展示；</p><p>· 太极开发者平台主要面向开发者，支持客户在数字孪生场景进行零门槛定制开发；</p><p>· CIM 基础平台提供空间资源整合、管理、安全监控与运维保障的一体化解决方案，具备平台门户、多源数据治理中心、服务资源管理中心、场景创建中心、全息展示、二次开发中心、运营管理中心等七类子系统功能。</p><p>飞渡科技董事长何文武告诉 36 氪，数字孪生落地面临三个行业痛点：「首先，数据构成复杂，涉及各种业务环节，数据难以打通；第二，数据融合之后，数据过大，服务器难以承接，计算难度大；第三，数字世界难以真正还原物理世界，效果不好，体验不佳。所以创立之初，我们就瞄准这三个痛点，把数据引擎、渲染引擎、AIGC 引擎作为核心方向，持续迭代技术和产品。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_614272aff7a14360bb4fe1b0b8767e6f@5595930_oswg122451oswg1280oswg853_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">飞渡科技董事长何文武</p><p>飞渡科技 CEO 朱旭平谈到，飞渡的平台产品中，多源数据融合、三维切片轻量化、数据渲染等技术处于领先地位。「目前，很多数字孪生技术企业的产品主要都面向可视化方向，难以解决多源数据统一、治理，大体量数据加载卡顿等难题。我们的产品可以支持城市级及大体量数据融合及承载，并深入业务层真正用工具帮客户处理业务数据。」</p><p>技术路线上，飞渡的选择是<strong>做数字孪生的「操作系统」，坚持走 PaaS 的平台模式，走被集成路线</strong>。这个方向上，公司通过打造行业的标杆客户，将实践经验集合成平台能力，给行业提供解决方案。</p><p>「不做数据采集，不碰具体的行业应用，这是我们的红线」。何文武向 36 氪谈道。</p><p>商业化层面，目前飞渡已与 100 多家国央企、上市公司展开合作，如上海测绘院、北京测绘院、中国电建、中国建筑等，其产品在新一线城市覆盖率为 78%，已在 40 多个城市落地，覆盖城市、交通、园区、能源、工程等 100 多个行业，已有超 10 万的平台开发者，平台使用者超 20 万。</p><p>团队方面，目前，飞渡科技团队规模接近 300 人，研发人员占比接近 70%，高管团队均来自清华大学等国内外一流院校，且在数字化领域有多年实践经验。</p><p>朱旭平也提到，下一步，飞渡的规划是，不断研发和创新技术产品，通过核心产品 DTS 数字孪生 PaaS 平台及 AIGC 引擎充分挖掘三维数据价值，大幅降低数字孪生门槛。此外，公司也将在 AIGC 引擎上持续发力，探索 AIGC 给传统数据生产工艺以及 3D 建模上的实践，更大程度降低数据生产成本，实现效率提升。</p><p>秦岭创投业务执行部负责人石莹提到，飞渡是秦岭创投在新一代信息技术布局的第一家企业，此次投资飞渡，符合集团在新赛道的战略。此外，飞渡先进的 DTS 数字孪生 PaaS 平台，提供了从空间数据治理到最终呈现完整解决方案的全流程服务，解决了传统行业面临的多元异构数据融合和渲染层面的痛点，能够高效赋能传统的能源和化工材料板块的数字化应用落地。看好优秀数据治理能力和开拓者的实践经验。</p><p>参与飞渡前期投资的天穆基金总经理王倩表示，飞渡科技是时代的产物，过去 20 年，随着互联网、移动互联网、大数据和人工智能等技术不断发展，数字孪生迎来了新的机会，从宏观和微观层面来看，飞渡科技所处的环境非常有利，应用前景也非常广阔。在这个方向上，我们看好飞渡科技的产品能力、技术能力和团队，相信飞渡科技未来会取得更大的成功。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「航科新材」获数千万元天使轮融资，首创电弧微爆制粉技术丨硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565654104729219?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 10:39:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 彭容</strong></p><p><strong>编辑 | 袁斯来</strong></p><p>硬氪获悉，深圳航科新材料有限公司（以下简称「航科新材」）于近日完成数千万元天使轮融资，由华创资本独投。本轮融资将用于产线扩张和市场拓展。&nbsp;</p><p>航科新材成立于 2019 年，是一家专注于高端金属微球材料研发、制造和应用一体化的企业。核心产品包括电弧微爆制粉设备和微细球形金属粉末，主要应用于精密制造、航空航天、增材制造（表面涂层、3D 打印）等领域。&nbsp;</p><p>金属微球粉末是工业先进制造领域中的前沿性材料，制备工艺难度高，高端产品面临品种少、良率差的问题，且以海外生产设备为主。因此，现有金属微球材料在产品品质和生产制备技术上都存在瓶颈，限制了其在高端增材制造领域的应用，是国家的「卡脖子」难题之一。&nbsp;</p><p>对此，航科新材独创「电弧微爆制粉技术」，利用电弧微爆作用加速熔融材料的排除，达到粉末颗粒的细化、球化和非衞星化。相较于其它的材料制备技术，电弧微爆法具有成本低和细粉收得率高的优势。<strong>「利用这个技术，可以减少 50% 的材料生产成本，解决了 3D 打印材料成本高昂的痛点。」</strong>航科新材创始人徐辉博士向硬氪表示。&nbsp;</p><p>同时，航科新材采用电弧微爆法生产的金属微球粉末，<strong>其制成品的性能指标是海外厂商的 3~6 倍，而成本仅为海外价格的一半，当作为微球喷丸的丸料材料时，竞争优势更为明显</strong>。航科新材提出的微球喷丸技术是一种增强零部件表面抗磨损性能的有效方法，适用于精密关键零部件的表面抛光和硬化处理。&nbsp;</p><p>在新材料的国产化替代中，经常会遇到下游客户表示「材料不好用」的难题，根源在于材料、设备和工艺未能完全匹配。对此，航科新材提供了一体化解决方案，「我们希望通过材料、设备和工艺的整体解决方案，创造出高指标的产品性能，让客户接受高质量背后的高价值，达到‘良币驱逐劣币’的效果。」&nbsp;</p><p>徐辉博士告诉硬氪，目前在高端金属粉末领域，全球市场由德国、瑞典和美国等海外企业主导，国内主要集中在中低端市场。据介绍，国内外金属粉末材料的潜在市场规模近千亿，其中微球喷丸市场超 400 亿。&nbsp;</p><p>在航科新材的现有团队中，有近一半是研发人员，主要来自上海交大、中南大学等高校。创始人徐辉博士毕业于上海交大，是中科院博士后，近几年申请发明专利 40 余项，含 PCT 国际专利 10 项，已获得发明专利授权 28 项，发表 SCI 论文 15 篇，核心论文 18 篇以上。&nbsp;</p><p>目前，航科新材的产品已导入大型央企，也获得了来自俄罗斯、美国和新加坡的海外订单。此外，航科新材已在松山湖建成中试基地，未来计划短期投入 3000 万建立二期微球工厂，年产能预计可达 600 吨，产值达 1 亿元以上。&nbsp;</p><p><strong>投资方观点：</strong></p><p><strong>华创资本相关投资人</strong> 表示：「我们坚定看好新材料技术在推动发展新质生产力中的重要投资价值。航科新材团队全球首创颠覆性金属新材料关键平台技术，以数倍的成本优势和性能提升突破国外巨头垄断，通过自主研发的软件、设备、工艺配方和应用开发的全面能力，为高端制造、机器人零部件、航天军工和双碳新能源等重要行业创造巨大价值。我们很高兴有机会与航科新材合作，期待并相信航科新材成为金属新材料技术的全球领航者。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_14f73ece630e4da298529282470689f3@15419058_oswg128867oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_84f92ff44e324d7e83bd833c3936168e@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗健康行业周报 |基因药物开发商 Tome 获 2.13 亿美元融资；放射性制药公司 ARTBIO 获 9000 万美元 A 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2564922470426243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 10:16:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36 氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36 氪推出了「医疗健康行业周报」这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>12 月 17 日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36 氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | ARTBIO 获 9000 万美元 A 轮融资，开发新型放射性配体疗法治疗癌症</strong></li></ul><p>ARTBIO 是一家处于临床阶段的放射性制药公司，致力于通过开发新型α放射性配体疗法 (ART) 治疗癌症。12 月 7 日，该公司宣布获得了 9000 万美元的 A 轮融资。本轮融资由 Third Rock Ventures 和一家未披露的医疗保健基金领投。此外，种子领投方 F-Prime Capital 和 Omega Funds 也参与了本轮融资。在完成 A 轮融资的同时，ARTBIO 还任命行业资深人士、药学博士 Philippe Dasse 担任首席技术官，Daniel Rossetto 担任供应链和外部制造部门主管兼高级副总裁。该公司打算利用这笔资金巩固其专有的 Pb212 分离技术 AlphaDirect 及其分布式生产网络，推进其领先项目 AB001 在临床上治疗前列腺癌的进程，并进一步拓展产品线……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2552261572827272">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Tome Biosciences 获 2.13 亿美元融资，通过可编程基因组整合研发药物</strong></li></ul><p>Tome Biosciences 是位于美国马萨诸塞州的基因药物开发商，致力于开创基于可编程基因组整合 (PGI) 的基因组药物新时代，通过细胞和基因组工程为患者提供治疗。12 月 12 日，该公司宣布公司已在 A 轮和 B 轮融资中筹集了 2.13 亿美元，投资方包括： Andreessen Horowitz (a16z) Bio + Health、ARCH Venture Partners、GV, Longwood Fund, Polaris Partners, Bruker Corporation, FUJIFILM Corporation, Alexandria&nbsp;Venture Investments 等。</p><p>Tome Biosciences 是一家可编程基因组集成 (PGI) 公司。该公司的技术能够在基因组的任何位置插入任何大小的基因序列，通过细胞和整合基因疗法治愈病人。可编程基因组整合 (PGI) 能够将任何大小的 DNA 序列插入任何编程的基因组中，打破了目前基因组药物发现领域的障碍。对于罕见的单基因疾病患者，PGI 可以用一种药物对每种疾病进行潜在的治疗，而无需考虑基因异质性。而对于更常见的疾病患者，PGI 则能以生物制剂的速度创造出细胞疗法，其复杂性使其有可能在整个人类医学中广泛应用……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559290190798208">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Bicara Therapeutics 获 1.65 亿美元 C 轮融资，研发生物制剂治疗肿瘤</strong></li></ul><p>Bicara Therapeutics 是美国一家处于临床阶段的生物技术公司，致力于研发生物制剂，该公司的双作用生物制剂旨在直接向肿瘤微环境提供免疫调节载荷，增强免疫细胞活性，可能提供持久的疗效。</p><p>12 月 12 日，Bicara Therapeutics 宣布完成了 1.65 亿美元超额认购的 C 轮融资。此次融资由 Braidwell LP 和 TPG 共同领投，TPG Life Sciences Innovations 和 The Rise Fund 对该公司进行投资，其他新投资者包括 Deerfield Management、Fairmount、Aisling Capital 以及一家与最大另类资产管理公司之一有关联的领先生物技术投资者。所有现有的 B 轮投资者也参与了本轮融资。随着 C 轮融资的完成，Bicara 在 2023 年的融资额达到了 2.73 亿美元。此轮融资所得款项将用于支持 Bicara 继续推进其主导候选产品 BCA101 的研发，同时，TPG LSI 业务部门合伙人 Carolyn Ng 博士将加入 Bicara 董事会……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559292424101001">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Freya Biosciences 获 3800 万美元 A 轮融资，研发针对女性的微生物免疫疗法</strong></li></ul><p>Freya Biosciences 是一家总部位于丹麦哥本哈根和美国马萨诸塞州波士顿的生物技术公司，采用微生物免疫疗法，旨在缓解女性特有的一系列生殖系统疾病的慢性炎症。</p><p>12 月 12 日，该公司宣布完成了 3800 万美元的 A 轮融资。本轮融资由 Sofinnova Partners 和 OMX Ventures 领投，丹麦出口与投资基金、Angelini Ventures、 Mike Jafar Family Office、 CE-Ventures、 Corundum Systems Biology 和 Indaco Venture Partners 参投。该公司打算利用这笔资金推进其主要候选药物的临床开发，这是一种研究性阴道微生物免疫疗法，用于治疗接受辅助生殖技术（ART）治疗的阴道微生物菌群失调妇女的不孕症。这笔资金还将推动 Freya 的多组学数据科学平台的发展……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559297831885958">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Shinobi Therapeutics 获 5100 万美元 A 轮融资，建立平台研发细胞疗法</strong></li></ul><p>Shinobi Therapeutics 是一家总部位于加利福尼亚州旧金山和日本京都的生物技术公司，致力于开发一类新型免疫回避 iPS-T 细胞疗法。</p><p>12 月 12 日，Shinobi Therapeutics 宣布已完成 5100 万美元的 A 轮融资。本轮超额认购由 EQT 生命科学公司、F-Prime Capital 和 Eight Roads Ventures Japan 领投，Astellas Venture Management、Fast Track Initiative (FTI)、JIC Venture Growth Investments 和 D3 LLC 参投。该公司将利用这笔资金推进其 Katana'iPS-T 细胞疗法平台，并将其首个治疗 GPC3+实体瘤癌症的项目推向临床……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559301839936647">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | EvolveImmune Therapeutics 获 3700 万美元融资，打造平台克服癌症抗药性</strong></li></ul><p>EvolveImmune Therapeutics 是一家位于美国的免疫肿瘤学公司，致力于开发首创的多功能生物疗法，以克服癌细胞对现有免疫疗法药物产生抗药性这一治疗难题。</p><p>12 月 13 日，该公司宣布完成一轮 3700 万美元的融资，该轮融资得到了包括 Pfizer Ventures、Solasta Ventures、Takeda Ventures、Yonjin Ventures 和 Elm Street Ventures 在内的现有投资者的支持。EvolveImmune 打算将此次募集资金用于支持平台和产品线的持续开发，包括推进其领先的多功能 T 细胞吞噬项目 EV-104。为此，该公司还宣布启动 EV-104 的化学、制造和控制（CMC）活动，此前该公司最近在第 38 届癌症免疫治疗学会（SITC）年会上发布了临床前数据，证明该项目在源自患者的实体瘤模型中具有强大的抗肿瘤疗效……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2560785182809225">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Vandria SA 获 2060 万美元融资，研发药物治疗神经退行性疾病</strong></li></ul><p>Vandria SA 是一家总部位于瑞士的生物技术公司，致力于开发一流的小分子丝裂吞噬诱导剂。12 月 14 日，该公司宣布成功完成 A 轮融资，本轮融资总额为 2060 万美元，由 ND Capital 和一个由高净值私人投资者组成的小型银团领投。</p><p>Vandria 是线粒体疗法的先锋，由创始人 Patrick Aebischer、Chris Rinsch 和 Johan Auwerx 于 2021 年从 Amazentis SA 分拆出来。该公司正在开发一流的线粒体吞噬诱导剂，使细胞恢复活力，从而治疗与年龄有关的疾病和慢性疾病。凭借 15 年的科学研究经验，Vandria 迅速开发了自己的平台和产品组合，其主导项目 VNA-318 是一种具有脑渗透性、受专利保护的线粒体吞噬诱导剂，已被证明能迅速改善记忆和学习能力，并在阿尔茨海默氏症和帕金森氏症等神经退行性疾病模型中具有很强的疾病调节作用……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2560774926343301">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Zafrens 获 2300 万美元融资，建立平台研究细胞加速药物发现</strong></li></ul><p>Zafrens 是一家总部位于美国加利福尼亚州的多模式药物发现公司，开创了一种超高通量平台，每天可分离、培养、成像和测序数百万个细胞。该公司的使命是解锁每个细胞的完整故事，以加速药物发现。</p><p>12 月 11 日，Zafrens 宣布获得了 2300 万美元融资。本轮融资由 Prime Movers Lab 领投，BlueYard Capital、KOFA Healthcare、Global Brains、FoundersX Ventures、Alix Ventures、Possible Ventures、Iaso Ventures、Hawktail 和其他投资者跟投。该公司打算利用这笔资金优化其 Z-Screen 平台的突破性应用，并推进内部管道……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559362695289984">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Hoba Therapeutics 获 2500 万美元 A 轮融资，研发新型蛋白治疗神经病理性疼痛</strong></li></ul><p>Hoba Therapeutics 是一家总部位于丹麦哥本哈根的生物技术公司，致力于为慢性神经病理性疼痛和听力损失患者开发新型治疗蛋白。12 月 11 日，该公司宣布在首次完成的 A 轮融资中筹集了 2500 万美元。此次融资由 Indaco Venture Partners 和 Medical Incubator Japan 共同领投，现有投资者 Novo Holdings、Eir Ventures 和丹麦出口与投资基金 (EIFO) 也参与了本轮融资。该公司打算利用这笔资金推进 HB-086 的临床前后期开发，完成对化疗引起的周围神经病变（CIPN）患者的一期临床研究。</p><p>Hoba Therapeutics 于 2016 年由 Novo Holdings 和 Borean Innovation 共同成立。该公司于 2021 年获得欧洲创新理事会的加速器资助，并于 2018 年获得丹麦创新基金的大解决方案资助。该公司正在推进用于治疗慢性神经性疼痛的 HB-086。神经病理性疼痛是一项尚未得到满足的重大医疗需求，影响着全球 4 亿多患者……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559360368286849">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>焦点分析</strong></h3><ul><li><strong>创新药国谈揭榜：15 款罕见病药物新进医保，药价保密以利出海｜焦点分析</strong></li></ul><p>12 月 13 日，2023 年新版国家医保目录结果正式公布。上午的发布会上，国家医保局医药服务管理司司长黄心宇介绍称，截止今年 10 月底，医保基金为目录协议期内谈判药品的支出金额已达 2447 亿元，带动相关药品实现收入 3540 亿元。</p><p>如果「3540 亿」这个数字不够直观，不妨来比较一下：直到 2022 年，中国年收入过百亿元的药企只有 30 家左右；「医药一哥」恒瑞医药历史上的净利润巅峰是 60 多亿元。目录公布之后，有谈判成功的国内药企对 36 氪表示，从往年同类型产品进入国家医保目录后收入增长的结果来看，仍然期待今年的放量效果。</p><p>整体而言，本次目录调整总计新增药品 126 种，143 个目录外产品的谈判/竞价成功率为 84.6%，创近三年来最高；平均降幅 61.7%，与往年基本持平。从品种上来看，华领医药的多格列艾汀片、贝达药业的贝福替尼、亿帆医药的艾贝格司亭α注射液等多款重磅创新药被纳入。此外，国家医保局格外提到，治疗戈谢病、重症肌无力等疾病的 15 款高值罕见病药品谈判成功……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559282539371654">点击此处获悉详情</a>）</p><p><br><strong>编辑：顿雨婷</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>董宇辉：如果要收益最大化，离开东方甄选是最好选择</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566267311957385?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 21:02:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日，在东方甄选直播中，在谈到俞敏洪许诺的股票时，董宇辉说，俞老师现在给的真的是一个很公允、甚至很高的，如果从收益最大化来说，确实离开东方甄选是最好的选择，因为有人给了极其夸张的价格。但是那不是我的追求，因为我清楚地知道，如果我要拿的多，就要创造的多，我就要让人消费的多，我要让人消费的多，我就变成了一个作恶的人，因为消费主义不会让人生活幸福快乐。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国银行预计美联储 2024 年降息 100 基点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566265046361475?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:59:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国银行经济学家将预期的美联储明年降息幅度从 75 个基点增加到 100 个基点，理由是通胀下降速度比预测更快。他们预计美联储在 3 月、6 月、9 月和 12 月有四次降息，每次 25 个基点。此前美国银行曾预计总降息幅度为 75 个基点，从 6 月份开始每季度降息 25 个基点。经济学家们提到通胀放缓和央行在 12 月的会议上转向鸽派，美联储主席杰罗姆·鲍威尔透露决策者们在会上讨论了降息。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>董宇辉谈小编和小作文：我不理解，很不妥帖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566259332130182?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:53:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今晚的东方甄选直播中，董宇辉谈到了「小作文」一名的来源。「我特别害怕大家都以为是董宇辉写的，我一开始就说不只是我写的。我不理解，可以在视频上发署名权，奖金，但是不能拿公司的账号来评论，当时我也表达我的看法，我永远都很清楚这个在行为上很不妥帖，矛盾也是在这个时候诞生的，我觉得非常的不妥当不合理。」董宇辉称。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手宣布 25 亿港元自动股份购回计划</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566256414320000?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:51:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，快手在港交所公告称，其与独立经纪商订立股份购回合约，经纪商或其联属人士将根据股份购回合约所载的预设参数购回不超 25 亿港元之公司 B 类普通股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯回应关闭游戏团队 Team Kaiju</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566255259116937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:49:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，腾讯回应关闭游戏团队 Team Kaiju。据接近腾讯人士表示：kaiju 不再继续是今年 6 月发生的，在研项目根据不同阶段进行正常调整，kaiju 相关人士转入天美北美新的项目。这在大型游戏预研期非常常见。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前涨跌不一，蔚来、新东方涨超 9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566254580180352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:49:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前涨跌不一，京东、百度、理想汽车跌超 1%，蔚来、新东方涨超 9%，高途跌超 21%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前涨跌不一，苹果跌 0.67%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566251466204802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:45:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前涨跌不一，苹果跌 0.67%，特斯拉涨 0.01%，谷歌跌 0.11%，Meta 跌 0.21%，微软跌 0.27%，亚马逊涨 0.25%，Netflix 涨 0.71%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪谈 CEO 被免职：他依然在对我们建言献策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566247669540480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:42:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今晚的东方甄选直播中，俞敏洪再次谈到了孙东旭被免职一事，其表示，这与董宇辉以及任何个人都没有问题，这是管理层对孙东旭的失误共同决定的，任何一个公司遇到这么大的管理失误，都必须采取行动。「不用对小孙担心，他依然非常积极的在反思，没有任何隔阂，依然对我们建言献策。我也对孙东旭进行了严厉的批评。」俞敏洪表示。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三星、SK 海力士调高 2024 年半导体设备投资额及半导体出货量目标</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566218805863813?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:40:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，三星和 SK 海力士正在计划增加明年半导体设备投资，其中三星电子计划投资约 27 万亿韩元，SK 海力士计划投资约 5.3 万亿韩元；与今年相比，投资额分别增长 25% 和 100%。同时，两家公司也调高了明年的出货量，三星计划将 DRAM 和 NAND 产量分别扩大约 24%，SK 海力士计划将 DRAM 产量提高到去年年底前的水平。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快狗打车：陈小华辞任董事长兼执行董事</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566244424967555?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:38:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，快狗打车在港交所公告，由于需要处理其他事务，陈小华已自 2023 年 12 月 19 日起辞任董事长兼执行董事。于陈小华辞任后，彼亦不再担任公司提名委员会成员，且不再担任集团任何职务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪：董宇辉即将成立独立工作室开展文旅等业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566231029294467?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:25:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 18 日晚，俞敏洪、董宇辉现身东方甄选直播间。俞敏洪表示，「马上我们要跟宇辉一起成立一个相当于宇辉的独立的工作室，这个工作室是为了能够发挥更多的特长，进一步做文旅、文化的宣传。当然这并不意味着宇辉不参与现在东方甄选平台了。宇辉的独立平台所产生的收入，都会计入到东方甄选，所以请东方甄选的股东们也放心，同时会保证东方甄选的利益。」（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华夏特变完成新一轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566194709144965?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:25:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，国内特种变压器龙头企业湖南华夏特变股份有限公司完成新一轮融资。本轮融资由沃衍资本等国内知名机构投资数亿元，推动华夏特变在湖南新建清洁能源智能供电机组和一体化解决方案设备基地，拓展企业产能规模，满足大型超高温石墨化、矿热炉、电网等整流变供电机组、配套智能装备产品的研发和生产的进一步需求。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪：董宇辉东方甄选高级合伙人带有股东身份色彩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566227484419721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日晚，俞敏洪、董宇辉现身东方甄选直播间。俞敏洪表示，东方甄选的高级合伙人，并不是大家说的「高级打工仔」的概念，高级合伙人是对公司有话语权的，相当于 VP（副总裁）地位，带有股东身份色彩的一个概念。俞敏洪另外表示，「常常也有人在问为什么看不到董宇辉在股东名单，现在在网上传的那些什么股东、股份之类的，基本上没有一条是真实的。而且在上市以后的股东名单是不需要公布的，作为对于个人隐私的保护，我们也是不会公布的。」（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪：正在内部处理小编，这次事件反映出公司管理的低级</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566226044757640?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:20:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今晚的东方甄选直播中，俞敏洪指出，对于在评论区发布内容的小编，「我们正在内部处理」。他指出，「小作文的事情就不应该发生，但是发生了，反映出我们管理的低级。小作文有的是董宇辉单独写的，有的是团队创作，但这件事的发生是超级低级错误。错的是低级员工参与了这件事情，管理严重的不合适」。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧盟宣布对社交媒体公司「X」提起诉讼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566185208260227?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:10:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[欧盟当地时间 18 日宣布，对社交媒体公司「X」（前身为推特）提起「正式侵权诉讼」，理由是该公司涉嫌违反打击非法内容和虚假信息的义务。欧盟专员蒂埃里·布雷顿表示，在欧盟《数字市场法案》全面新规下，一些大型科技公司将面临越来越严格的审查。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德国电动车补贴提前取消，东吴证券：对宁德时代出货量整体影响预计不足 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566178275009922?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:55:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，德国经济和气候保护部宣布，将于 12 月 18 日提前结束德国目前施行的电动汽车补贴计划，该补贴原计划实施到 2024 年底。有观点认为这将影响到宁德时代，东吴证券研报对此分析认为，考虑到德国电动车市场 to C 占比为 35% 左右，而宁德时代在欧洲市占率超过 35%，且主要以中高端车型为主，假设宁德时代占该部分低端车型 30% 左右份额，则公司出货达 3GWh 左右，该事件对宁德时代整体影响不足 1%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全国发展和改革工作会议：进一步加强经济分析和政策研究，巩固和增强经济回升向好态势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566190888576642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:44:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 17 日至 18 日，全国发展和改革工作会议在京召开。会议强调，进一步加强经济分析和政策研究，巩固和增强经济回升向好态势。加强经济监测预测预警和政策预研储备，加强政策工具创新和协调配合，加大宏观调控力度，强化政策统筹协调，加强评估和督导，做好经济形势和政策宣传解读。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全国发展和改革工作会议：做好煤炭、电力、天然气等供应保障</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566190375380356?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:43:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 17 日至 18 日，全国发展和改革工作会议在京召开。会议指出，发展改革系统要全面贯彻落实党中央、国务院关于防范应对低温雨雪冰冻灾害工作的重要部署要求，做好煤炭、电力、天然气等供应保障，确保人民群众温暖过冬，保障「两节」期间重要商品特别是生活必需品的市场供应；要强化增发国债、重大项目储备等统筹衔接，积极配合有关部门抓好农业生产、安全生产等各项工作。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百奥几何与智谱 AI 共建自然语言-生命语言多模态大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566189150054019?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:42:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北京百奥几何生物科技有限公司和北京智谱华章科技有限公司近日宣布达成战略合作，共同致力于建设自然语言-生命语言多模态大模型。该模型预期将增进生成式人工智能平台在生命科学与医药研究领域的实用性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家发改委法规司组织召开法治化营商环境企业座谈会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566146879366532?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:40:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 13 日、14 日下午，国家发展改革委法规司会同中央依法治国办分别组织召开民营企业、外资企业法治化营商环境座谈会，听取有关方面对法治化营商环境建设的意见建议。会议由法规司负责同志主持，全国工商联、贸促会、中小企业协会、国际合作中心、营商环境发展促进中心，以及中国美国商会、中国欧盟商会等 5 家外国驻华商会派员参会，制造业、服务业、战略性新兴产业、高新技术产业、基础设施等领域的 11 家民营企业代表和 14 家外资企业代表参加座谈会。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>