<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>沃爾瑪要開始賣衣服了；歐舒丹上半年逆勢增長；李寧 Q3 同店銷售下跌｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490888595199876?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:14:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日涉及這些公司：沃爾瑪、歐舒丹、李寧、愛馬仕等。</p><h3>全球都在消費降級，沃爾瑪覺得賣衣服的機會終於來了</h3><p>趕上會員折扣店風口的零售巨頭沃爾瑪，又看上了時尚生意。原因是持續的經濟壓力，以及年輕消費者對時尚的態度轉變。</p><p>據時尚零售媒體 BOF，沃爾瑪正在與設計師 Brandon Maxwell 合作開發兩個自有品牌，除了常見的素色 T 恤和運動褲之外，還銷售更多時尚的季節性單品，例如羊毛夾克和及踝靴。</p><p>過去十幾年，沃爾瑪一直在做服裝品類方面的嘗試，但大多以失敗告終。2017 年沃爾瑪花了 3.1 億美元，買下男裝電商 Bonobos，今年 4 月折價賣出，類似的還有戶外裝備電商 Moosejaw、大碼女裝 Eloquii 等等。很少有人知道，超市龍頭沃爾瑪也是美國最大的服裝零售商，直到 2021 年被亞馬遜取代。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">沃爾瑪當初收購這些品牌之後並沒有把他們當作核心業務運營，但沃爾瑪從中學習到了相關品類擴張的知識，也吸引了一部分設計人才。下一步，沃爾瑪將推出更多服飾自有品牌，2022 年推出的運動品牌 Love&amp;Sports 就是個例子。</span></p><p>不過，沃爾瑪面對的挑戰不少，雖然它對外宣稱自有時尚品牌要走品質路線。但 SHEIN、TJ MAXX 甚至 Target 們，差不多已經把性價比時尚這塊蛋糕分割乾淨了。</p><h3><strong>兩位數逆勢增長，歐舒丹會是下一個歐萊雅嗎？</strong></h3><p>新一代美妝巨頭或許正在冉冉升起。</p><p>10 月 24 日法國美容集團 L’Occitane International SA 歐舒丹公佈 2024 財年上半年（4-9 月）和第二季度報（7-9 月）。顯示上半年錄得淨銷售額 10.72 億歐元，按報告匯率計算增長 18.5%，按固定匯率計算增長 24.9%。第二季度銷售 5.7 億歐元，按報告匯率增長 17%，按固定匯率計算增長 25.3%。</p><p>對於業績增長，歐舒丹將其歸為兩大原因：一是新收購品牌的推動，二是中國市場的高增長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="816,461" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_f89cc512bf5d48bb8e765bddcdbd80c8@5922386_oswg102403oswg816oswg461_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：歐舒丹財報</p><p>這兩個新品牌分別是 Elemis 和 Sol de Janeiro，分別於 2019 年、2021 年被歐舒丹收購。兩者均定位高端，價格在千元左右。上半年兩個品牌貢獻了集團近 4 成營收，且利潤率都高於歐舒丹整體平均水平。</p><p>歐舒丹在財報中多次提到「中國形勢好轉」，主要由主品牌普羅旺斯歐舒丹 L’OCCITANE en Provence 所推動。財報顯示，上半年普羅旺斯歐舒丹在中國市場實現了雙位數的增長。從集團層面，中國市場增長了 28%。</p><p>目前歐舒丹集團有 9 大品牌，正在逐步完善集團品牌組合，達成主品牌+多個高端品牌的矩陣。</p><h3 label="二級標題"><strong>運動市場難一招鮮，李寧第三季度同店銷售下跌</strong></h3><p>還在吃「國潮」紅利的李寧，需要加快轉身了。</p><p>10 月 25 日，李寧發佈業績報告，在截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度，李寧銷售點 (不包括李寧 YOUNG) 於整個平台的零售流水按年取得中單位數增長。線下渠道 (包括零售及批發) 取得高單位數增長，其中零售 (直接經營) 渠道取得 20%-30% 低段增長及批發 (特許經銷商) 渠道取得低單位數增長；電子商務虛擬店鋪業務取得低單位數下降。整個平台的同店銷售按年取得中單位數下降。</p><p>疫情之後，人們運動和生活方式發生了巨大變化，傳統運動品牌集團開始積極轉型。此前，安踏收購瑜伽品牌 Maia Active，有意擴大女性市場和拓展瑜伽場景。耐克、阿迪達斯也在近兩年試圖復興戶外產品，來應對從始祖鳥到 on 昂跑的新型戶外品牌（performance brands）的競爭。</p><p>李寧曾在 2021 年推出戶外產品線 LINING ADVENTURE，後因運作不善關停。2005 年，李寧收購法國戶外品牌艾高 AIGLE 在中國區的運營權，當時計劃在 3 年內開出 450-500 家銷售網點。據贏商網截至 2021 年 11 月數據，目前艾高 AIGLE 入駐的 MALL 數量為 111 家。</p><h3>What’s more</h3><p><strong>Prada 集團表示 3 至 5 年內都不考慮對外收購</strong></p><p>奢侈市場降溫，巨頭準備過冬。10 月 23 日意大利奢侈品集團 Prada CEOAndrea Guerra 表示，在未來 3-5 年內不會進行收併購交易。今年 9 月，Prada 集團還曾表示正在考慮收購其他營業額在 1000 萬至 2000 萬歐元間的意大利時尚家族企業。Prada 旗下品牌 Miu Miu 近年增長迅猛，但集團整體營收正在與 LVMH、開雲等第一梯隊拉開差距。</p><p>另據彭博社，Prada 集團正在考慮通過在米蘭的二次上市尋求至少 10 億美元的資金，並正在與高盛合作進行早期準備工作。</p><p><strong>愛馬仕三季度表現高於分析預期，頂奢消費展現韌性</strong></p><p>愛馬仕發佈三季度報，截至 9 月 30 日的三個月內增長 15.6% 至 33.7 億歐元，雖有放緩但仍高於分析師預期。品類看，頂奢品類珠寶腕錶表現最好，其次是皮具部門。而美妝和絲綢類目表現最差，是唯一一個實現個位數增幅的部門。</p><p>愛馬仕在全球所有地區延續雙位數增長，與其他奢侈品牌形成鮮明對比，在包含中國的亞洲市場銷售額增長 12% 至 18.79 億歐元，歐洲增長 18% 至 8.14 億歐元，奢侈品消費放緩最嚴重的美國市場表現最突出，銷售額大漲逾 20% 至 6 億歐元。</p><p><strong>上海家化第三季度淨利下滑四成</strong></p><p>10 月 25 日，上海家化發佈第三季度報，第三季度實現營收 14.62 億元，同比下降 10.82%；實現淨利潤 9313.44 萬元，同比下降 40.12%。前三季度營業收入 50.91 億元，同比下降 4.91%；淨利潤 3.94 億元，同比上升 25.83%，扣非淨利潤 2.98 億元，同比下降 19.07%。</p><p>上海家化表示，受到線下消費萎縮、消費意願降低的影響，集團線下紮根較深的主力品牌業績有所下滑，影響了整體的收入和利潤水平。同時表示將在第四季度加大品牌投放來拉動銷售。</p><p><strong>天貓美妝預售首日成績單出爐，珀萊雅第一</strong></p><p>2023 年天貓雙 11 預售開啓，國貨美妝成為天貓雙 11 預售最受歡迎的品類之一。天貓戰報顯示，預售珀萊雅成為美妝預售榜第一，薇諾娜排名第六，誇迪排名第 10。另據淘天集團最新公佈的交易數據顯示，預售第一小時，成交額同比增長超 200% 的品牌達到 1300 多個，成交額同比增長超過 500% 的品牌數達到近 700 個。</p><p><strong>Moncler 第三季度增速將放緩</strong></p><p>受暖冬天氣影響，Moncler 日前發佈業績預告，預計第三季度銷售額增速將較上半年有所放緩。Moncler 戰略主管 Roberto Eggs 早前表示，品牌會推出更多輕便保暖的產品，以面對更多極端氣候事件和難以預測的天氣。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CEO 錦囊之《專精時氪》｜專精特新企業，別再踩這些融資坑</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490940038371464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:55:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在這個數字化、科技發展迅猛的時代，我們看到了許多專精特新企業在不同領域嶄露頭角，創新力無可比擬。然而，這些企業在融資過程中卻面臨着獨特的挑戰。</p><p>為什麼這些專精特新企業，儘管擁有創新的理念和潛力，卻難以獲得足夠的資金支持？</p><p>為此，我們邀請到了合思創始人兼 CEO 馬春荃、奧比中光 CFO 陳彬、希姆計算創始人兼 CEO 梅迪、賽意產業基金創始合夥人孫雨軒，一起聊一聊專精特新企業的融資現狀和成功經驗，以及如何應對融資過程中遇到的挑戰等問題。幾位嘉賓將從企業家和投資人的視角，給我們帶來他們眼中的答案。</p><p>在這場直播中，幾位大咖主要討論了以下問題：</p><p>1、影響投資人投資專精特新企業的痛點是什麼？</p><p>2、融資環境近來有哪些變化？</p><p>3、在不同的發展階段，企業什麼時候融資需求最強？您是怎麼把控融資節奏的？</p><p>4、投資就是投人？企業創始人具備哪些特點，更容易獲得投資人的認可？</p><p>5、投資人投資專精特新企業的邏輯和策略是什麼？</p><p>6、面對盡調，企業應該會怎麼應對？</p><p>7、在尋求融資的過程中，企業有哪些坑可以避免？</p><p>8、專精特新企業在當前和未來的上市前景如何？</p><p>以下為對話實錄（有刪減）：</p><p><strong>1、根據工信部相關統計，87% 的專精特新小巨人企業存在融資需求。另一方面，VC/PE 在專精特新企業中的滲透率一直不高，甚至不到三成。您認為為什麼會出現這種資金供給與需求錯配的現象？影響投資人投資專精特新企業的痛點是什麼？</strong></p><p><strong>孫雨軒：</strong>專精特新企業一個比較大的特徵是，企業所在賽道比較細分，所在市場相對較小，在整個細分市場裏比較有特色。</p><p>無論是 VC 還是 PE，都更傾向於投資規模更大，在大市場中能實現更大市場份額的公司。為了追求更大市場，投資者更願意在大市場中進行試錯。</p><p>然而，專精特新企業通常在細分領域中運營，細分賽道市場空間容量有限。如果成功上市，其市值上限是可見的，這會導致投資人對估值和企業體量有較高敏感性。因此，專精特新企業在融資方面，無論是資金總量、融資輪次，還是估值水平，通常呈現出相對較小的狀態。</p><p><strong>2、融資環境近來有哪些變化？</strong></p><p><strong>梅迪：</strong>除了基本面外，一級市場投資跟二級市場有非常強的相關性。如果二級市場表現不佳，投資人會對退出路徑和倍數回報可能會產生重新評估。此外，與產業鏈和供應鏈的關係也會影響估值，例如地緣政治和國際環境的變化。</p><p>就芯片行業而言，當前投偏早期的美元基金在中國的投資佈局可能面臨挑戰，而人民幣基金，或是有一些政府背景的基金，可能會更積極一些。如果是新創業的團隊，這個階段融資可能還是有些挑戰。</p><p><strong>陳彬：</strong>融資環境在不同領域和時間點可能存在差異，企業需要靈活應對市場的變化。</p><p>2018 年是中國科技尤其硬科技融資最好的時候，當時大量資金進入科技賽道，包括專精特新領域。從去年開始，企業進行新的融資其實都相對比較難，國內的大投資機構都相對比較保守。</p><p>整體上來看，人民幣投資機構正在進行戰略調整，未來會逐步從投中後期走向投早期。另一方面，國有資本在加大投資力度，比如深圳今年投入近 1000 億元人民幣來建立大型產業基金，以推動當地經濟發展和佈局產業。對於企業融資來説，這種通過投資來引入產業是一種較好的方式。</p><p><strong>孫雨軒：</strong>從第一性的角度來看，投資就是取得財務回報，財務回報最顯著的其實就是通過上市進行退出。</p><p>目前整個二級市場的估值水平顯著下調，因而 PE 和 VC 的估值模型就會發生比較大的調整。這是一個週期性的問題，不是特別大的問題，但創業者和投資人都需要根據新的環境做一些調整。</p><p>對於一些關注度較低、已經沉寂一段時間的賽道，投資人可以考慮投一些中後期的項目，因為這些項目的估值，通過多年的基本面調整，已經逐漸回到了合理水平。但在一些熱門的賽道，尤其是在成長階段的項目中，無論是從財務角度還是戰略角度來看，投資的壓力都會比較大。</p><p><strong>3、在不同的發展階段，企業什麼時候融資需求最強？您是怎麼把控融資節奏的？</strong></p><p><strong>陳彬：</strong>許多公司可能會根據資金需求來考慮融資，但我們需要大量資金來支持研發工作，因此一直保持相對高的融資節奏。在高融資節奏下，許多公司會使用過去 18 個月的現金儲備來支持下一輪融資需求，但自公司成立以來，我們一直保持着 36 個月的現金儲備，並在需要時啓動新一輪融資。</p><p>過去七八年，我們一直保持着足夠的現金餘額，以維持公司三年的運營需求，因為我們需要大量投入到研發中。所以對於這類企業，在當前經濟環境不確定的情況下，最好保留更多的現金儲備，以應對各種不確定情況。</p><p><strong>梅迪：</strong>市場瞬息萬變，想融資但未必就能融到。對於初創企業而言，一定是要有比較安全的資金儲備，這是毋庸置疑的。</p><p><strong>馬春荃：</strong>我的感受是每次融資都是迫不得已，給自己留下的空間不大。在最需要錢的時候，融資需求是最旺盛的，然而這恰恰不是一個特別好的融資時機。</p><p><strong>4.有一種説法叫做「投資就是投人」，您如何看待這個觀點？一家企業的創始人或 CEO 具備哪些特點，更容易獲得投資人的認可？</strong></p><p><strong>孫雨軒：</strong>對，早期的時候，其實投資就是投人。</p><p>早期投資投人的底層邏輯是來自於市場的各種不確定性。創始人們要有應對變化的能力，以及底層的結構性思考能力。只有擁有這種思考的框架，才能在變化發生的時候快速地、理性地應對變化。</p><p>韌性可能是我們投資就是投人的第二個層面。你不可能一直是一個運氣很差的人，運氣總會來的，但是你能不能堅持到運氣來的那一刻，拼的是韌性。</p><p>真正能夠駕馭複雜的資本市場，複雜的競爭環境，最終還是看人，看創始人的底層能力，來實現公司更大的突破。</p><p><strong>5.公司獲得融資，投資人是更看重人還是項目？</strong></p><p><strong>梅迪：</strong>就芯片賽道而言，投資就是投人。</p><p>對於小型創業公司而言，投資人一開始會看項目的技術線路。投資人會根據 CEO 或 CTO 的背景，以及整個組織架構的團隊，判斷其是否能將計劃落地。企業能否讓投資人認可項目的技術路線是對的，也是非常重要的一點。</p><p><strong>陳彬：</strong>其實我也做過投資人，在 A 輪和 B 輪階段，投資人會非常看重創始人。創始人要具有非常好的商業頭腦，這是非常重要的一點。</p><p>但我加入企業後，在進行後續融資時發現，除了人才因素外，投資人對項目本身的看重也逐漸增加。在不同的發展階段，企業的商業變現能力、各個方面的因素都會成為考覈的要點，但人才始終是關鍵要素之一，不管是哪個階段，投資人都會關注團隊的實力以及是否能夠支撐公司的持續發展。</p><p><strong>馬春荃：</strong>投賽道是所有投資人更科學、理性、客觀的決策，例如芯片或人工智能等大趨勢，賽道已經確定，投人就是投一個確定趨勢下的比較優勢。</p><p>創始人展現出來的學習力和刷新的能力，是中後期面對投資人的時候一個非常重要的指標。當你跨越障礙，再面對挑戰的時候，你的經歷告訴投資人你是開放的，你是可以變得越來越好的。你可能會遭遇挫折，但是挫折永遠會給你增加鎧甲。</p><p><strong>6.投資專精特新企業的邏輯和策略是什麼？相比於其他企業，專精特新企業會有加分嗎？「專精特新」的投資價值如何？</strong></p><p><strong>孫雨軒：</strong>無論在哪個國家，資本市場本質上都是為國家戰略服務的。我們投資專精特新企業，看重兩個層面：</p><p>首先，創始團隊、創始人必須在過去的履歷中有積累。企業要在某個領域有獨特性，同時在某一細分領域，對整個產業鏈，包括國家，有重大的支持。</p><p>第二個層面是市場空間。市場空間的大小是做投資的一個重要考慮因素，至少公司要有上市的可能性存在。在這種情況下，我們會在不同階段有效地調整估值，以平衡風險和目標回報。</p><p>我們目前執行的策略是，在某個階段，我們會判斷是否發現了價值。如果我們投資後經過一段時間判斷價值已經發現，估值肯定會上升。在這種情況下，後續的投資人需要包容，不要把早期投資人的退出看作對項目的不看好，而是商業的一部分。</p><p>因此，我們可能會在某個階段賣出一些老股，但同時也希望有一部分股份能夠全程持有，這是目前大多數基金管理人在思考的方式。所以，我們也會積極地收購別人的老股。我們不認為賣老股就意味着對項目不看好，因為我們理解他們早期承擔的風險。最終，我們希望後續的 PE 投資人也能夠理性看待這個問題。</p><p><strong>7.面對盡調，您會怎麼應對？有沒有什麼技巧或經驗分享？</strong></p><p><strong>梅迪：</strong>投資人通常都非常聰明，無論投資表現如何，他們肯定在幕後進行了大量的研究。因此，坦誠是非常重要的。當然，也許有一些小技巧，如突出公司的價值，但總的來説，我認為坦誠和真誠的溝通非常關鍵。</p><p><strong>陳彬：</strong>坦誠和實事求是很重要。無論是在面對盡職調查還是在 IPO 的過程中，這都是非常重要的核心點。</p><p>如果投資人最終投了你，他們就會長期跟隨你。如果你在過程中不是真實的狀態去面對未來，可能會遇到很多問題，這對於企業的長期發展來説是不利的。</p><p>在實際操作中，我們每一輪都會選擇一個比較認可、投資概率較高，同時又比較大的機構來啓動盡調。不能輕易開放盡調，因為每個機構的進入都會帶來大量工作。此外，最好請專業機構進行盡調並出具報告，這可能是更有效的方法。</p><p><strong>馬春荃：</strong>面對盡調，我認為最大的難點是，有時候接受檢視的時候，我們忘了有些事情到底是怎麼發生的。這個時候很考驗我們的回溯能力，尤其是企業的組織力，能不能把所有信息數據詳實記錄，然後在盡調的時候把它喚醒。</p><p>2021 年融資時，四大會計師事務所對我提出了各種問題，那時的挑戰很大，因為不僅要記住過去發生的事情，還需要有合理的解釋和反饋。所以，如果企業有一個良好的系統，能夠幫助管理信息並在需要時提供，將會更有效。</p><p><strong>8.在尋求融資的過程中有沒有遇到過挫折？企業有哪些坑可以避免？</strong></p><p><strong>梅迪：</strong>我的風險的意識還處於比較淺的層面，對於一些不可掌控的東西缺乏敬畏。</p><p>沒必要 all in 一家機構，只要一等就會有非常不可控的因素。越往後越是這樣，因為一點點的風險，可能對企業來講可能是一個致命的打擊。</p><p>這其實就是一個風險能抵抗的這個能力，風險意識一定要加強。</p><p><strong>陳彬：</strong>在我們融資的時候，未必是在最壞的時候去融資，或者是在最好的時候不融資，其實在最好的時候進行融資，也是一個很好的選擇。這樣的話，後面基本上就不需要再有新的資金進來，也可以發展得很好。</p><p>不一定要以最好的狀態去預判我們的未來，這樣經常會碰到很多比較大的問題。</p><p><strong>馬春荃：</strong>我經歷過這樣的事情，競爭對手是另一家公司的董事，然後那家公司的產業基金來盡調我們，所以大家也要警惕這種坑。敞開懷抱的同時，我們也要看到商業競爭無孔不入。</p><p><strong>9.怎麼看待專精特新企業在當前和未來的上市前景？</strong></p><p><strong>孫雨軒：</strong>短期看來挑戰比較大，因為 IPO 放緩了，對於科創屬性企業的要求會越來越高，比如各種合規性的要求。有限的上市機會，可能會越來越結構性地調配到專精特新這些方向。</p><p>長期來看，不會特別悲觀，相對來説是中性的。如果説被歸為專精特新領域的細分賽道，往往政策都是相對比較友好的。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>零跑汽車朱江明：通過合作，中國汽車才能走出中國｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490773433194373?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:51:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>編輯 | 李勤</p><p>「我們在中國市場目前不算太成功，所以我們非常偏向於依賴一家中國的成功公司。」Stellantis CEO 唐唯實在接受 36 氪等媒體採訪時表示。&nbsp;</p><p>Stellantis 是全球排名第四的汽車集團，擁有標緻、雪鐵龍、Jeep 等汽車品牌，截至 2022 年 12 月 31 日，公司營業淨收入為 1795.92 億歐元，淨利潤為 167.79 億歐元。此前，這家公司部分車型已經退出了中國市場。但如今，Stellantis 的態度出現了大幅轉變，決心在中國市場捲土重來。&nbsp;</p><p>轉折點是對零跑汽車股權的收購。10 月 26 日 Stellantis 宣佈以約 15 億歐元（約 116 億人民幣）獲取了零跑汽車約 20% 的股權，及 2 個董事會席位。</p><p>這類似於大眾汽車以 7 億美元拿下小鵬汽車約 4.99% 的股權，但 Stellantis 與零跑合作的金額規模更大。</p><p><strong>Stellantis 拿到的 20% 股權，一部分來自零跑汽車的股東大華股份。後者以 34.92 億港元的價格向 Stellantis 轉讓了 7.88% 零跑股份，退出零跑股東行列。同時，零跑向 Stellantis 配發及發行 1.94 億股 H 股，總額為 85 億港元。</strong></p><p>不過從零跑此前招股書來看，朱江明、傅利泉、劉雲珍（朱江明配偶）及陳愛玲（傅利泉配偶）組成一致行動人，為零跑的最大單一股東集團。Stellantis 入股後，最大單一股東集團的持股比例從 31.01％降為 27.46%。</p><p>Stellantis 拿到的還有雙方合資公司零跑國際的實控權，其與零跑分別持股 51%、49%。合資公司可以獨家向全球市場開展銷售業務，並擁有在當地獨家制造零跑產品的權利。</p><p>這有別於小鵬與大眾的合作模式，小鵬汽車向大眾的兩款車型輸出 G9 電子電氣架構及智能駕駛技術。而零跑汽車 CEO 朱江明在接受媒體採訪時表示，雙方合資公司銷售的是零跑汽車的車型。</p><p>可以看出，股權收購以及背後的市場資源互換是 Stellantis 與零跑這次合作的重點，但也不排除後續零跑將車輛架構等技術，輸出給 Stellantis 旗下其他汽車品牌的可能。</p><p>一方面是 Stellantis 對中國市場難以割捨。最早 Stellantis 是與廣汽集團合作推出合資車型，但合資公司廣汽菲克經營不善，已經宣告破產。</p><p>「我們在中國市場目前不算太成功，所以我們偏向於依賴一家中國的成功公司。」Stellantis CEO 唐唯實在採訪中説道。此前，集團曾對中國市場做了大量調研工作，最終與零跑汽車達成共識。</p><p>而零跑汽車一直保持在新勢力第二梯隊行列，去年交付新能源汽車 11.1 萬台，從今年 5 月以來零跑汽車保持着每月破萬的銷量數字，三季度實現毛利率轉正。這在國內價格戰廝殺的背景下，也算難得。對於 Stellantis 而言，入股零跑，也算是穩住中國市場的一個不錯落子。</p><p>從全球市場來看，零跑汽車也有意加碼出海。此前，零跑推出了最新自研的 LEAP3.0 技術架構，集成了中央集成式電子電氣架構、CTC 電池底盤一體化、智能座艙與高階智能駕駛等功能。作為這個架構的首款全球化產品，C10 明年將於在全球多個市場上市。零跑預計未來 2 年還將推出 5 款全球化產品。</p><p>而 Stellantis 部署的全球銷售網絡也可以為零跑所用，擴大全球市場份額。</p><p>隨着 120 億人民幣資金到賬，零跑汽車也有望持續構建核心壁壘。零跑汽車 CEO 朱江透露，從 2015 年至今，零跑汽車只投入了 100 多億，資金的使用效率很高。「有了資金加入以後，我們希望在智能駕駛、潛在的技術研發上投入更多的資源。」</p><p><strong>以下是 36 氪等與 Stellantis 集團 CEO Carlos TAVARES（唐唯實）、零跑汽車董事長兼 CEO 朱江明的交流內容，內容經摘編：</strong></p><p><strong>問：零跑會給 Stellantis 集團帶來什麼樣的價值？深入合作的細節能否進一步透露一下？</strong></p><p><strong>朱江明：</strong>全球化這件事，大家才剛剛開始。我的觀點是，汽車產業與傳統產業不同，它不是手機或電視機，可以完全產品出口，而是地方合作、全球化合作，汽車工業是每個國家的支柱產業，合作的模式才能出海，中國汽車才能走出中國。</p><p>與 Stellantis 的合作，更多是利用了他們「多品牌」的經營理念，用所有的渠道資源，如金融、保險、服務等各種成熟網絡，零跑可以快速地在全球發展。Stellantis 也可以做到更大規模化，在原有 14 個品牌基礎上，在中國以外的區域再加入零跑品牌，這完全是共贏的合作。</p><p><strong>問：關於合資公司，你們會公佈新的型號、新的品牌嗎？時間線是怎樣的？</strong></p><p><strong>朱江明：</strong>未來合資公司銷售的都是零跑品牌，前期零跑做了很多全球化佈局，未來的產品符合全球化的標準，包括歐盟的標準。</p><p><strong>問：本次有 15 億歐元入股，零跑對這筆現金的使用計劃是怎樣的？</strong></p><p><strong>朱江明：</strong>我們的資金使用效率最高。從 2015 年成立至今，發佈了那麼多的產品，還做了那麼多研發，跟頭部的幾家新造車勢力比，我們使用現金是最少的，到目前為止融資額是最少的，講究的是資金使用效率。</p><p>有了資金加入以後，我們希望在智能駕駛、潛在的技術研發上投入更多的資源，同時我們在國內的網絡拓展、全球化市場拓展上也會投入更多的資源。</p><p><strong>問：能否分享一下您對中國現在整個新能源市場的看法？</strong></p><p><strong>Carlos TAVARES：</strong>我們之前做了大量的調研工作。零跑有非常獨特的產品組合，他們是非常關注技術的，且是非常有激情的，財務、公司治理方面都非常高效。他們有非常強的意願來提高盈利能力以及往全球發展。</p><p>我們的合作是説得通的，因為可以幫助零跑來提速。另一方面，Stellantis 集團也需要對中國市場有一定的曝光率，我們在中國市場目前不算太成功，所以我們非常偏向於依賴一家中國的成功公司，這是我們的意圖。</p><p>零跑在這個行業排名第四，我們希望幫助他們來開發和促進在中國的發展，以及在海外的發展，這樣我們也是在深入全球最大的市場。如果我們要贏得中國市場，我們最好先贏下中國一家很好的公司的幫助。</p><p><strong>問：零跑是否會考慮在歐洲製造一些車型？如果在全球，歐盟委員會對於廢棄物排放的環保政策，你們是怎樣看待的？</strong></p><p><strong>朱江明：</strong>隨着零跑產品出口的加大，以後我們也會利用 Stellantis 的海外製造資源，這也是一個共贏結果，汽車製造需要規模，建造需要非常長的時間，也有很大的風險，所以我們的合作是快速高效，比如某個市場銷量上去以後我們可以依託於 Stellantis 全球的製造工廠來生產零跑品牌的產品，這是比別的競爭對手有優勢的合作模式。</p><p>至於碳排放，零跑也非常積極應對，首先是在製造過程當中減少碳，零跑在金華的工廠到今年年底或明年一季度，會採用光伏來發電，未來我們也會對供應商 Tier1、Tier2 追尋碳足跡。</p><p><strong>Carlos TAVARES：</strong>Stellantis 是一家全球的集團，有 20% 歐洲市場份額，26% 北美洲份額，26% 拉丁美洲的市場份額，在中東有 15% 市場份額，我們是非常多樣化的。我們絕對不是任何調查的啓發者、調動者或啓動者，我們也沒有要求這個調查。</p><p>汽車圈子的競爭是非常激烈的，我們團隊願意去競爭，不怕競爭，我們更傾向於在效率和節能方面來競爭，我們更願意在舒適性、愉悅性，希望在舒適度方面有所競爭。</p><p>很遺憾，現在的世界非常分裂化。現在是有全球的問題需要解決，比如全球變暖以及與健康相關的問題，既然有全球問題，當然應該全球人類共同來解決，這是分裂化的對面，我們絕對不支持分裂的世界。全球的問題，是不可能單獨解決的，只能通過合作來解決。</p><p>所以，調查不是解決問題的最好方法，我們願意真誠、真實地來貢獻全球問題的解決，要非常務實的具體合作，分裂化的世界絕對不是答案。</p><p><strong>問：歐盟已經開始調查中國的電子產品和電動車公司，這是否會影響到合資企業，以及 Stellantis 是否能幫助繞過調查更好地在歐盟市場佈局？</strong></p><p><strong>朱江明：</strong>歐洲已開啓調查，我們公司一直在很好地配合這方面的工作，我們提供着我們需要提供的東西。</p><p><strong>Carlos TAVARES：</strong>這次調研活動當中，這次不會是公平競爭的協議，我們非常關注競爭，Stellantis 是一個非常有競爭力的團隊，我們要做的是，通過與零跑科技的戰略合作來加快 Stellantis 的競爭格局。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>iPhone15 成大坑，果鏈一哥轉型造車？｜智氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490915455654017?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:35:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，智能手機行業進入下行週期。</p><p>今年二季度，全球智能手機市場仍然保持下滑態勢。根據 Canalys 發佈報告顯示，2023 年 Q2 全球智能手機市場出貨量為 2.582 億部，同比下降 10%，至此，全球智能手機出貨量已經連續 8 個季度維持同比下降。</p><p>在整個消費電子市場需求疲軟的環境下，龍頭蘋果也只能通過頻繁調整生產線和供應商來試圖減小行業週期對公司的影響。而蘋果調整的一小步，對果鏈企業來説可能是影響其經營的一大步。</p><p>先有，2021 年歐菲光被踢出果鏈後，當年營收大幅下滑，且因陷入虧損泥潭而被資本市場拋棄；後有，2022 年，蘋果砍單的傳言讓超過一半的果鏈公司累計跌幅超過 30%，藍思科技、聞泰科技等六家公司股價出現腰斬，而曾經一度被市場看好的歌爾股份，累計跌幅更是高達 68.72%。</p><p>作為「果鏈一哥」的立訊精密，其最新股價距 2020 年的高點累計跌幅也超過了 45%。從立訊精密第三季度交出的成績單來看，本季度，公司實現營收 579.04 億元，同比下降 8.51%，實現淨利潤 30.18 億元，同比增長 15.37%。儘管在行業下行週期中，立訊精密的業績表現仍然可圈可點，但是作為營收貢獻主力的消費電子產品的毛利率卻在近幾年持續出現下降。</p><p>那麼，近年來，立訊精密毛利率下滑的原因是什麼？其與蘋果之間的關係又有哪些微妙的變化？豪擲百億發展新能源汽車業務能否助其打開第二增長曲線？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="866,372" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_764cd66efe84409784fe159a089f8e03@5954917_oswg151033oswg866oswg372_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：立訊精密股價走勢，資料來源：Wind、36 氪製圖</p><h2><strong>躋身果鏈龍頭後，消費電子業務盈利能力持續下降</strong></h2><p>立訊精密在成立之初只是富士康的代工廠，主要承接富士康消化不完的訂單。</p><p>根據立訊精密招股説明書披露，2007-2009 年，立訊精密向富士康銷售產品的收入佔當期營業收入比例分別為 47.73%、56.46%、45.38%。富士康轉移過來的大量訂單使立訊精密的營收迎來飛速增長。2007 年，立訊精密實現營收 3.51 億元，2008 年擴張至 6.3 億元，同比增速高達 79.49%。</p><p>但王春來的野心遠不止是成為富士康的「打工仔」。在上市前夕，為了降低單一重點客戶依賴風險，立訊精密開始逐漸降低低利潤的代工業務；與此同時，當時恰逢金融危機，富士康本身訂單也驟減，作為當時公司的主要收入來源，在主動和被動降低富士康業務的雙重影響下，公司收益也出現相應下滑，2009 年，公司營收實現 5.85 億元，同比減少 7.23%。但到了 2010 年，立訊精密對富士康的銷售佔比由以往的接近 50% 驟降至 16.81%。</p><p><strong>在富士康的代工業務萎縮後，立訊精密把目光投向了消費電子一哥蘋果。</strong></p><p>2010 年，全球消費電子市場在蘋果的推動下進入飛速發展階段，以智能手機為例，其終端用戶銷量較 2009 年同比增長 72.1%。，受益於消費電子市場的爆發，作為消費電子產品重要的零部件，連接器市場的需求也開始加速釋放。據 BISHOP ASSOCIATES 數據，全球連接器市場從 2003 年開始進入全新的增長週期。到 2008 年，全球連接器市場規模達到 435.89 億美元，2003-2008 年 CAGR 達到 9%。</p><p>在此背景下，立訊精密在 2010 年收購了和碩子公司江西博碩 75% 的股權正式切入消費電子連接器領域。並在 2011 年通過收購崑山聯滔 60% 股權，成功成為蘋果 MacBook 和 iPad 的連接線供應商，此次收購不僅為其經營帶來了跨越式的發展，而且也奠定了此後立訊精密在果鏈中的重要地位。</p><p>相比其他果鏈企業，立訊精密之所以能夠成為龍頭，除了王春來緊盯蘋果的大客戶戰略外，也離不開公司對消費電子市場熱點的精準把握。殺入果鏈後，立訊精密開始積極內研和外購，持續加碼橫向佈局蘋果其他產品。2013 年，立訊精密進入蘋果產品的 lightning 接口業務，2014 年開始圍繞 Apple Watch 開展無線充電業務。</p><p>2016 年後，全球智能手機出貨量開始出現下滑的苗頭，蘋果將戰線轉移到了 TWS 耳機產品。同年，立訊精密通過收購蘇州美特成功切入聲學領域，不僅成為了 AirPods 的聲學器件供應商，也為此後 AirPods 的代工打下基礎。</p><p>2017 年，立訊精密正式成為 AirPods 整機代工廠，次年更是成為 AirPods 的主力供應商。與此同時，TWS 耳機也不負重望，成為智能手機後另一個消費電子爆款，全球 TWS 耳機出貨量由 2018 年的 0.46 億台增長到 2022 年的 3.53 億台，CAGR 達到 66.4%。其中蘋果 AirPods 成為除 iPhone 外第一個銷量過億的產品。受益於 AirPods 的爆發，立訊精密的業績也進入第二輪爆發期，2017 年-2020 年，立訊精密營收增長分別為 66%、57%、74% 和 48%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,685" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_9f4fd2cfca8a4fc2a9bcacf6a4a242b0@5954917_oswg83433oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：全球 TWS 耳機出貨量（億台）資料來源：Canlays、36 氪製圖</p><p>在代工 AirPods 聲名大噪後，為了實現與蘋果更深度的綁定，2020 年，立訊精密先後收購江蘇偉創、崑山違新以及高偉電子 45% 股權，正式切入蘋果手機組裝業務。</p><p>業務版圖的不斷擴大，使得立訊精密與蘋果的關係越發緊密，也為其帶來營收規模的持續擴張。2019-2022 年，公司營收從 625 億元擴張至 2140 億元，CAGR 高達 50.7%。而在高成長性的支撐下，巔峯時期，立訊精密市值一度超過 4000 億。不僅如此，業務版圖的多元化使其在行業衰退期內仍能保持不錯的擴張，堅定了市場的信心。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="950,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_027b818da17d49bc8552d0afc0b9229a@5954917_oswg140049oswg950oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：立訊精密營收及同比（億元）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>但一切似乎並沒有表面的那般歲月靜好，在業績高速擴張的同時，作為立訊精密第一大業務，消費電子業務的毛利率卻從 2018 年開始呈現下降態勢，且近兩年更是直接腰斬。2018-2022 年，立訊精密消費電子業務毛利率分別為 21.19%，19.99%，17.85%，11.36%，11.47%，2023 年上半年，毛利率進一步降至 9.51%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1044,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_5e10889198384c9ab5186d98a2c47430@5954917_oswg97782oswg1044oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：立訊精密消費電子業務營收及毛利率（億元）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>我們認為，立訊精密消費電子業務毛利率下降的原因，一方面是由於疫情以來大宗商品漲價明顯，原材料成本的增加，壓縮了公司的利潤空間；另一方面，由於蘋果在果鏈中佔據較大的話語權，且實施同時培育多個供應商的策略，果鏈企業普遍缺乏議價權，而果鏈企業又屬於典型的重資產製造業，為了攤低固定成本只能以量換價，從而導致內卷的果鏈企業普遍存在以資本開支換規模擴張的問題。而近年來，隨着消費電子市場需求的下滑，行業的縮量使得這些企業的弊端開始凸顯，規模效應的下滑極大的壓縮了企業的利潤空間。</p><h2><strong>iPhone15 首銷遇冷，立訊精密壓力山大</strong></h2><p>為了降低單一客戶依賴風險，立訊精密近幾年一直致力於降低「含果量」，董事長王來春在 2022 年年中股東大會上表示，10 年後公司單一客戶銷售額佔比不超過三分之一。但根據立訊精密年報數據，立訊精密的「含果量不僅沒有降低，反而還持續增長。2019 年至 2022 年，來自第一大客戶蘋果的銷售收入佔比分別為 55.43%、69.02%、74.09% 和 73.28%。</p><p>立訊精密一邊努力尋求第二增長曲線擺脫「果鏈光環」，一邊又不得不持續加碼建廠來維持公司第一大業務的穩定。例如，王春來在近期表示，公司去年在崑山新建的園區專門用來支持 iPhone 的開發和量產，並且公司也在積極為蘋果明年即將上市的 Apple Vision Pro 做生產準備。截止 2023 年 6 月末，立訊精密計劃在越南投入的資金累計已超過 37 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_0e67458be2014998bd4142d1359eb899@5954917_oswg90805oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：立訊精密第一大客戶佔比走勢，資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p>蘋果業務佔比的持續提升，一方面使得果鏈企業業績得以快速擴張，另一方面也使得其業績的不穩定性明顯增加。例如，前果鏈成員歐菲光被踢出供應鏈名單後，帶給歐菲光的是鉅額的資產減值損失以及營收大幅下降。2020 年，歐菲光計提資產減值損失 27.71 億元，根據官方披露，其中 93.04% 是境外特定客戶與公司及子公司終止採購關係所致。</p><p>對立訊精密而言，太過深度的綁定使得蘋果新機的表現直接成為公司業績和股價的決定因素。據蘋果供應商透露，立訊精密今年是 iPhone15 Plus 主力代工廠，同時也負責部分 iPhone15 以及 iPhone 15 Pro 的組裝。這也是自立訊精密進入果鏈後，首次在未大量生產前就接到三種新機的代工訂單。據機構數據，立訊精密整體代工佔比約為 20%-25%。</p><p>從新機表現方面看，天風國際證券知名分析師郭明錤在社交平台上表示，蘋果 iPhone15 系列今年下半年出貨量將達到 8000 萬部。iPhone15 Pro Max 今年出貨量已經上修到 3500 萬部，高於去年 iPhone 14 Pro Max 的 2800 萬部，iPhone 15 Plus 則因為先前預期較低，而真實銷售情況卻沒有那麼差，可能會迎來訂單增加。但 iPhone 15 和 iPhone 15 Pro 銷售均低於預期，如果蘋果不降價銷售，這兩款機型可能會被砍單。</p><p>根據 Counterpoint 數據顯示，iPhone 15 在中國市場首發銷量較 2022 年下降 4.5%。並且據第三方渠道報價，iPhone 15 和 iPhone 15 Plus 價格均低於官網價格。新機首發遇冷，使得蘋果砍單的風險進一步增大。</p><p>如果蘋果砍單，會對立訊精密造成多大影響？</p><p>從營收影響方面看，根據日經中文網數據，iPhone15 Pro Max 零部件成本約為 558 美元，iPhone 15Plus 零部件成本為 442 美元，iPhone 15Pro 零部件成本為 523 美元，iPhone 15 零部件成本約為 423 美元，四款機型的平均成本約為 487 美元。假設下半年 iPhone15 系列出貨量為 8000 萬部，立訊精密代工佔比為 20-25%，經簡單測算，iPhone15 系列新機將為立訊精密帶來約為 561-701 億元的營收。立訊精密 2022 年消費電子營收為 1796.7 億元，也就是説蘋果新機訂單佔據了其去年營收的近 1/3。</p><p>考慮到立訊精密今年是 iPhone15 Plus 的主力代工廠，但只負責部分 iPhone15 以及 iPhone 15 Pro 的組裝。如前文所述，目前機構預測 Plus 系列銷量會超市場預期，但 15 和 Pro 存在被砍單的風險。因此，雖然整體訂單規模對其營收影響較大，但考慮到砍單的 iPhone 15 和 iPhone 15 Pro 佔比其實並不高，從這個角度而言，其實砍單風險對立訊精密營收的實質性影響可能並不如想象中巨大。相反，砍單風波更多的是對市場情緒的衝擊，從而導致市場信心的波動。</p><p>畢竟果鏈企業與蘋果的關係可以説是「一榮俱榮，一損俱損」，正如開頭提到的那樣，2022 年，僅因砍單傳言，就已經讓多家果鏈企業股價大跌。目前，立訊精密作為果鏈龍頭，與蘋果綁定最為緊密，作為主要組裝廠，蘋果訂單的任何負面消息都會對公司股價造成巨大波動。也是因為此，擺脫「蘋果」的影響，塑造第二增長曲線，一直也是這些年立訊精密努力的方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,595" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b1410bd854c747c18cfc95332f562fef@5954917_oswg387715oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：蘋果代工佔比情況，資料來源：快科技、中信證券研究所</p><h2><strong>汽車業務是否能打開公司第二增長曲線？</strong></h2><p>為了減少對蘋果的依賴，果鏈企業紛紛進行多元化佈局，尋求第二增長曲線。從多家果鏈企業轉型方向來看，智能汽車領域是重要方向。前果鏈企業歐菲光進軍新能源汽車影像模組領域，藍思科技則在新能源汽車智能座艙以及周邊結構件發力。從市場方面來看，根據 EVSales 數據，我國電動汽車銷量由 2015 年的 21.1 萬輛攀升至 2022 年的 590 萬輛，CAGR 達到 60.9%。並且，汽車智能化也在飛速發展，乘用車智能化指數從 2018 年末的 42.5% 提升至 2023H1 的 53%。而全球智能手機出貨量複合增速約 2%，相較於智能汽車的快速發展可以説是原地踏步。果鏈企業紛紛轉向智能汽車市場也不足為奇。</p><p>回到立訊精密，其近幾年也在重點發展新能源汽車業務，試圖打開公司第二增長曲線。2022 年，立訊精密豪擲百億與奇瑞汽車共同簽署了《戰略合作框架協議》，打造整車 ODM 平台，重點發力 Tier 1 業務。立訊精密也在 2021 年年報中表示，公司致力於在未來三個五年內實現成為全球汽車零部件 Tier1 領導廠商。</p><p>從公司發展汽車業務的時間線上來看，汽車業務並非臨時起意，早在 2011 年，公司就成立了汽車事業部，主營業務為生產汽車線束和連接器。與消費電子業務的擴張方法相似，立訊精密在新能源汽車領域主要也是靠收購來擴張版圖。2013 年，立訊精密通過收購德國 SuK 正式進入汽車塑膠件領域；2017 年，收購了國際汽車零部件四大 Tier1 巨頭之一的採埃孚 BCS 事業部正式切入汽車電子控制總成系統領域；2021 年，立訊精密與激光雷達頭部廠商速騰聚創達成戰略合作；2023 年，則與廣汽集團成立立昇汽車科技，覆蓋智能網聯汽車核心零部件研發及生產製造。</p><p>從產品端看，公司產品主要包括汽車神經系統、汽車智能駕駛、汽車動力系統以及汽車智能駕艙四大部分，包含汽車線束、連接器、AR HUD、智能駕駛域控制器、充電槍、多連屏等產品。不難看出，立訊精密在汽車領域的策略，基本與消費電子類似，也是想通過多元化的產品佈局來提高單車價值量。公司在今年上半年投資者調研中表示，目前交付的 SmartEV 的複雜線束，規格達到 1400 以上的迴路，單車價值就超過一萬元。所有產品單車價值約在 3-4 萬元人民幣。如果在全球範圍內，立訊精密可以配套 1500 萬輛車，公司佈局的相關產品將會達到 2000 億左右的規模。</p><p>然而理想和現實總是有差距。</p><p>雖然多元化的產品佈局可以拓寬業務板塊，提升公司單車價值量。但由於汽車行業對產品安全性要求較高，認證過程複雜且週期較長。因此，整車廠商對 Tier 1 廠商黏性較高，不會輕易更換供應廠商，這也導致新進廠商進入供應鏈的難度極大。從市場競爭層面看，雖然隨着新能源汽車行業不斷髮展，中國汽車線束市場規模呈現上升趨勢。但全球汽車線束與汽車連接器仍是由海外廠商所主導。智能駕駛域控制器、AR HUD 等賽道已經擠滿了傳統 Tier 1 巨頭以及傳統汽車零部件供應商，並且有些頭部企業已經完成了硬軟件產品全線佈局。就智能座艙域控制器賽道來説，根據立訊精密 2022 年年報顯示，基於 8155 芯片的智能座艙域控制開發目前還處於樣品階段。而頭部企業德賽西威第三代智能座艙域控制器已經處於產量爬坡階段。</p><p>面對龍頭強壓的行業格局，市場有部分聲音認為，立訊精密的策略並非蜉蝣撼樹，而是另有所圖。立訊精密在汽車業務的道路和富士康類似，不造車而是專注於整車線束、連接系統以及新能源汽車動力系統的核心零部件，更多的還是為之後給蘋果造車代工做準備。</p><p>對此我們則認為，立訊精密的汽車業務更多的是為了打開公司第二增長曲線。新能源市場目前競爭比較激烈，蘋果汽車上市遙遙無期，市場份額早已被頭部幾家企業佔領。根據蘋果官方消息，蘋果首款純電動車定價 9 萬美元，而國內市場目前 20 萬起就能買到性能很好的 SUV，蘋果汽車大概率拿不到可觀的市場份額。如果立訊精密仍然緊抓蘋果汽車不放，大概率會喪失擴張的先機。</p><p>不得不承認，受益於新能源、智能汽車市場的飛速發展，公司的汽車業務業績增幅較快。具體來看，公司汽車板塊營收由 2018 年的 17.28 億元增長到 2022 年的 61.49 億元，CAGR 達 37%。2023 年上半年，公司汽車板塊業務營收實現 32.07 億元，同比增長 51.89%。但立訊精密從 2011 年佈局汽車業務至今已有十多年的時間，目前為止營收佔比卻一直在 5% 以下，基本沒有掀起多大的水花。</p><p>基於此，我們認為，從規模量產方面看，立訊精密與傳統 Tier 1 龍頭企業差距較大，並且整車廠商對供應商認證要求嚴格，不會輕易更換供應商。同時，考慮到目前立訊精密汽車業務營收佔比常年維持在 5% 以下，這就表明，如果立訊精密想靠汽車業務打開第二增長曲線，未來可能還有很長一段路要走。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="983,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_a4ca3e33c0814b0aa66f728d569c5678@5954917_oswg129763oswg983oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：立訊精密汽車業務營收及增速（單位：億元）資料來源：Wind、36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1062,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_375317be5acc4335a1dd7ff09e990c03@5954917_oswg123328oswg1062oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：立訊精密各業務營收佔比情況，資料來源：Wind、36 氪製圖</p><h2><strong>未來怎麼看？</strong></h2><p>綜上所述，對市場風向的精準把握以及深度綁定大客戶的戰略，使立訊精密實現了多次跨越式的擴張，成就瞭如今千億市值的「果鏈一哥」。</p><p>但近年來消費電子市場的疲弱也讓市場開始擔憂立訊精密未來的成長性和盈利能力，為了抵禦消費電子業務下滑的風險，繼續維持高成長性，強化資本市場信心，立訊精密再次把目光轉到了市場的新寵——新能源汽車。</p><p>儘管新能源汽車市場的高速增長給立訊精密帶來了更廣闊的的想象空間，但截止目前，對於相關收入不足 5% 的立訊精密而言，短期內想要依靠新能源汽車業務的起量來抵消消費電子業務下滑的隱憂，可能仍然具有較大的難度。與此同時，考慮到蘋果新機銷售遇冷的現狀，iPhone15 和 iPhone15 pro 的砍單風險也始終是懸在立訊精密頭上的達摩斯之劍，直接關係到其短期的業績穩定性和市場的信心。</p><p>從估值方面來看，由於立訊精密之前業績增速較高，市盈率長期維持在 40 倍以上的高水平。經過本輪調整後，目前立訊精密的動態市盈率已經降至 22.3 倍，處於的負一倍標準差下方。我們選取幾個消費電子和新能源汽車企業作為公司的可比公司，綜合計算後，可比公司的平均 PE 水平為 18.1 倍，低於立訊精密目前 22.3 倍的估值水平。但考慮到公司在消費電子業務領域的龍頭效應以及汽車業務領域較高的成長性可以享受部分估值溢價，因此立訊精密目前的估值水平基本也處在可接受的範圍內。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,381" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_0ad92269a71746768be7bf319a58f5a8@5954917_oswg144411oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：立訊精密與可比公司市盈率 PE（TTM）資料來源：Wind</p><p>從投資角度來看，蘋果相關的消費電子業務目前仍然是公司業績穩定性的主導因素，在消費電子市場整體下滑的大背景下，投資者的神經本就敏感，如果年內蘋果真的出現砍單風波，無疑會對果鏈企業產生較大沖擊，尤其是業務佔比較高的立訊精密，蘋果的任何波動都可能會引發其股價的超預期反映。與此同時，考慮到儘管公司汽車相關業務增速較快，但目前並沒有大額訂單在手，業務佔比長期低於 5%，且大部分產品處於樣品階段，短期內還不足以貢獻大額的業務增量來對沖消費電子業務的隱憂。在這種背景下，即便是當前立訊精密的估值水平處在可以接受的範圍內，短期內在疑雲重重且缺乏利好刺激之下，立訊精密的投資性價比仍然有待觀察。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智康弘義黑永疆：創新藥開發下半場，差異化、成藥性和商業化是三大核心｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490656770414464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 14:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>2023 年，醫藥行業的「寒意」更深了。當研發進入下半場，審批收緊、「低垂的果實」已經被摘得差不多時，開發思路應該如何轉變成為擺在所有創新藥企面前的問題。</p><p>如果一定要説這場新藥開發浪潮的上下半場分割線到底是什麼時候劃下的，也許一部分從業者給出的答案是 2021 年夏天，從中國藥監局發佈的那份《以臨牀價值為導向的抗腫瘤藥物臨牀研發指導原則》開始。</p><p>很快，繼當年下半年二級市場上創新藥企業出現「破發潮」現象之後，新藥審批收緊的反饋也開始逐漸明顯：按照今年 9 月初國家藥監局披露的去年一年創新藥註冊申請情況，在總量只有 1% 左右的浮動下，創新藥 IND 數量同比微增 3.59%；但 NDA 數量同比減少了 50.72%，藥監局批准、建議批准的創新藥數量幾近「腰斬」。</p><p>於是，當很多人都喊着要裁管線、做 BD，把資源集中到「更好的項目」上時，對於國內大批處在較早期研發階段的 Biotech 來説，具體到立項、臨牀、審批乃至於商業化的各個環節，到底什麼樣的項目算好項目？集中過來的資源應該如何用？</p><p>在近期舉辦的第八屆中國醫藥創新與投資大會上，作為醫藥行業的「老兵」、智康弘義聯席首席執行官兼首席醫學官黑永疆博士向 36 氪分享了自己的看法。過去的 20 多年裏，黑永疆往來美、中兩國創新藥研發行業，先後供職於羅氏、諾華、安進、再鼎等 MNC 和 Biotech，在創新藥臨牀開發策略制定和管線佈局方面經驗豐富，職業背景極具代表性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2996,3099" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_c7ee16e1e05543e48010040abe5c0bac@5930287_oswg1913100oswg2996oswg3099_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">黑永疆（圖源受訪者）</p><p>在黑永疆看來，長期臨牀需求和商業化表現是最好的評判一款藥物是否兌現其創新價值的本質要求，也是評判一家創新藥企業成色的金標準。這也是對全球創新藥行業幾十年跌宕起伏的發展歷程的經驗總結。</p><h2><strong>腫瘤領域單藥優效會「越來越少」，聯合用藥是趨勢</strong></h2><p>面對創新藥物開發競爭日益激烈，同質化越來越嚴重的現狀，如何進行差異化開發，提高研發成功率和商業競爭力是所有藥企不得不面對的問題。</p><p>對此，黑永疆認為首先做藥要始終秉承「以終為始」的指導原則，結合未來遠期臨牀未滿足需求和已上市、在研的創新藥產品競爭格局，在立項層面平衡創新性和確定性。差異化的管線佈局有賴於對疾病發生機理、轉化醫學、臨牀醫學等領域的深刻理解和研究。而在探索創新靶點、使用全新技術研發時，各方面不確定性較大，此時更需要紮實的基礎科學和轉化醫學證據來指導藥物開發。這一點往往也是高水平的研發團隊和公司區別於競爭對手的關鍵因素。</p><p>以公司當前重點推進的 ADC 產品為例，2019 年剛開始佈局抗體偶聯藥物時，行業裏更熱門的還是 HER 2、EGFR、TROP-2 這些靶點，差異化思路下，智康弘義選擇的是開發靶向 CDH3 的 ADC（研發代號：BC3195）。據介紹，這一靶點能在腫瘤特異性高表達，但在正常組織不表達或低表達，是一個理想的 ADC 靶標，而且，CDH3 與 HER2、TROP-2 等靶點有着差異化的表達譜。CDH3 在非小細胞肺癌、頭頸癌、卵巢癌、結腸癌等多種惡性實體瘤細胞表面高表達，&nbsp;「對多種高發腫瘤有着重大的潛在臨牀價值，與其他 ADC 產品有着差異化的應用場景，市場潛力巨大。「</p><p>黑永疆介紹稱，目前全球已有越來越多的 MNC 和創新藥企業佈局 CDH 家族靶點（如 CDH3、CDH6 等），但得益於公司當年的差異化佈局，BC3195 仍是目前全球唯一進入臨牀的靶向 CDH3 ADC，今年 7 月，BC3195 已完成國內 I 期臨牀的首例受試者給藥，「領先了至少 3 年」。</p><p>探索聯用方法是另一個思路。近年來，全球腫瘤方向的新型療法層出不窮，各個細分領域的標準療法更新換代越來越頻繁。黑永疆認為，整體來看「創新藥單藥療效大幅優於現有療法，從而快速上市的情況會越來越少」，基於不同作用機制的聯合用藥是一個明顯的趨勢。</p><p>最能直觀表現這個現象的例子或許還是 PD-1。Nature Reviews Drug Discovery 此前統計的一項近五年來全球 PD-1/PD-L1 臨牀試驗數據顯示，4897 項處在活躍狀態的試驗中，83% 以上探索的是這一靶點與其他靶向療法、IO 療法、化療或放射療法的聯用；相較之下，單藥療法的試驗在持續減少。</p><p>在這方面，黑永疆以智康弘義產品管線中進展較快的 TIM-3 靶點舉例介紹稱，這是 TIM 家族中的一種負調控的免疫檢查點蛋白，能夠在多種免疫細胞中發揮抑制作用，比如和配體（Galectin-9) 結合導致輔助性 T 細胞 (Th1/Th17) 凋亡，常被探索於用白血病、實體瘤等疾病治療。</p><p>「比如在 ASCO&nbsp;GI&nbsp;2023 會議上，針對在國內多發的肝癌，GSK 公司的 TIM-3 單抗聯合其 PD-1 單抗在晚期肝癌一線治療的臨牀試驗中 ORR 達到 40% 左右，比目前的標準療法 PD-L1 單抗聯合 VEGF 單抗高了 20% 左右，這就證明這類競爭激烈的大適應症仍然有未被滿足的、更高的需求和開發空間。這對我們這些已經佈局相關靶點的企業來説，是一個很好的指明方向的信號。」</p><p>36 氪獲悉，智康弘義基於大量轉化醫學研究，從 IgG 亞類、抗原表位等多方面進行分子設計和篩選，開發了一款高度差異化的 TIM-3 單抗。目前該產品多項適應症已進展至臨牀 Ib/II 期；公司在 9 月底官宣新動態稱，公司 TIM-3 產品將與阿斯利康的 PD-L1 聯用，雙方共同開展針對晚期肝癌的 Ib/II 期臨牀研究。&nbsp;</p><h2><strong>中國藥企出海，國際臨牀能力是關鍵</strong></h2><p>想要真正面向全球市場推出一款具有競爭力的創新藥，國際化的經驗和能力是眾多中國藥企目前亟需補上的功課。</p><p>黑永疆認為，這也是當前國內創新藥企業「最需要縮小的差距」。尤其是國內企業面對醫保控費、集採降價等等市場變化，更加廣闊的國際市場是諸多中國藥企希望全力爭取的目標。而國際臨牀試驗是出海戰略的關鍵一環。</p><p>「從 Discovery、Development 到 Marketing，跨國藥企的藥物研發系統非常完善，能夠支持其在多個國家或地區開發新藥、註冊上市。過去國內企業少有出海意識，導致很多企業目前其實還不具備真正意義上的 MRCT（Multi-Regional Clinical Trial），也就是由中國公司主導的開展全球多中心臨牀試驗的能力。」</p><p>結合黑永疆的親身經歷，過去的十幾年中國企業的臨牀開發能力已經提升了很多，但和 MNC 相比仍有差距，「改進空間還很大」。一方面在於系統經驗能力的差距，尤其是轉化醫學方面的意識和能力，比如 MNC，幾乎每一個項目都能配置一個做生物標記物的團隊，國內企業還很少有這樣的能力配置。</p><p>另有創新藥企人士對 36 氪介紹稱，以在美國開展腫瘤臨牀試驗為例，I 期的臨牀試驗成本大概是國內的 3-5 倍，II 期的臨牀試驗成本是國內的 2-3 倍，資金投入非常大，對處在早期階段的企業來説是不小的考驗。「智康弘義已有多款產品在中美獲批臨牀。當前環境下，公司的策略是優先在國內進行劑量爬坡，在取得較好的數據後再根據產品國際化潛力，在中美兩國同步開展人羣拓展試驗，提高臨牀開發效率和資金使用效率。」</p><p>此外，臨牀開發，包括臨牀運營，很多時候更是一種經驗科學，是靠時間和項目積累出來的。「比如主導一個 200 人的國內臨牀試驗和一個 2000 人的全球多中心試驗會有很不一樣的要求和挑戰。」</p><p>除具備足夠創新的產品外，成功的關鍵還在於提前搭建相應的海外臨牀運營團隊，最好能「直接和當地監管機構（如 FDA）及主要研究者溝通」。此外，是否選擇合作，選擇什麼樣的合作方，以及外部環境因素等都是需要考慮的問題。比如此前疫情期間，國內多家企業的出海計劃就曾因 FDA 無法到現場來檢查而延期；再比如，過去的一兩年，中國產品在「出海」中，能感覺到 FDA 新藥審評出現了一些新的變化。</p><p>具體到智康弘義，黑永疆對 36 氪介紹稱，公司今年招募了兩位經驗和資源非常豐富的美國本土臨牀專家，分別擔任公司 US CMO 和 US CO&nbsp;Head（Clinical&nbsp;Operation），在公司領導下，參與公司的全球臨牀開發業務。另一方面，公司有幾款產品已經在和一些 MNC 溝通，推進出海合作事宜。另據黑永疆介紹，智康弘義已經正式任命來自於賽諾菲腫瘤部門外部創新的全球負責人 Kaan Certel 博士擔任公司 CBO，加速公司在全球範圍內的 BD 合作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中科大兩兄弟衝擊 IPO，車規級收入從幾十萬暴增到 2 億 | 專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489935162087299?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 10:31:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 蔡曉瑜</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，上海芯旺微電子技術股份有限公司（以下簡稱「芯旺微」）於 10 月 21 日更新了「發行人及保薦機構回覆意見」。此前，上交所已於 6 月 30 日受理了芯旺微的上市申請。</p><p>芯旺微致力於自主研發 KungFu 指令集與 MCU 內核，還提供車規級、工業級 MCU 的研發、設計及銷售服務，為國家級專精特新「小巨人」企業。</p><p>MCU，即單片機，可將 CPU、存儲器、外圍功能整合在單一芯片上，形成具有控制功能的芯片級計算機，是智能控���系統的核心。</p><p>近三年，芯旺微營收分別為 0.98 億元、2.3 億元、3.1 億元；其中值得我們關注的，便是車規級 MCU 的營收表現，短短三年裏，竟從 81 萬元增加到了 2.2 億元，佔比從 0.82% 變化至 71.23%，業績節節攀升。車規級 MCU 一躍成為芯旺微的主要營收來源。而工業級 MCU 則從 87.45% 跌至 23.34%，銷售佔比逐漸落後於車規級 MCU。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,388" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_08cb30006591452ca1069ec6b2b5590e@430412560_oswg66218oswg880oswg388_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>目前來看，芯旺微的車規級 MCU 已成功導入安波福、華域汽車（600741）、拓普集團（601689）等多家知名汽車零部件廠商的供應鏈體系，產品已批量應用在上汽集團、一汽集團、長安汽車等國內知名廠商以及大眾汽車、現代汽車等國外知名廠商。而工業級 MCU 則是覆蓋了三江電子、松江飛繁、陽光照明（600261）等知名客戶的供應鏈。</p><p>芯旺微為 Fabless 經營模式，指專注於芯片的研發、設計和銷售，其餘環節可以由專業廠商代工。而芯旺微向前五大供應商的採購（含委外加工）高達 98.13%、96.87% 和 98.23%。</p><p>丁曉兵和丁丁為芯旺微的實際控制人，合計持有 51.27%，兩人系胞兄弟關係，均畢業於中科大，在公司的治理方面長期保持一致意見。</p><p>值得我們深入瞭解的是，根據 IHS 數據，2020 年，瑞薩、恩智浦、英飛凌、德州儀器、微芯及意法半導體在全球汽車 MCU 市場合計市佔率約為 98%；國外 MCU 廠商佔據市場主要份額，行業集中度較高，主要原因系日本、歐洲、美國的汽車廠商在全球汽車產業鏈有着重要地位；相比之下，中國的車規級 MCU 芯片一直處於比較低的國產化率。不過，隨着國內汽車廠商崛起，國產車規級 MCU 或將迎來轉折。</p><p>「近年來，我國汽車芯片高度依賴進口，汽車缺芯已成為制約汽車發展的瓶頸。」一位汽車電子工程師和其他媒體這樣談到。倘若，國產的車規級 MCU 可以實現獨立、自主可控，那或將帶動汽車行業走出「芯片荒」階段。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳寶安將迎來一半導體 IPO，收入增長了 5 倍 | 專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489686161152128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 10:31:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 蔡曉瑜</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，深圳市志橙半導體材料股份有限公司（以下簡稱「志橙半導體」）於 10 月 24 日完成財務資料更新，意味着其恢復了發行上市申請。信息顯示，深交所在今年 7 月 19 日受理了志橙半導體的創業板上市申請，今年 9 月 30 日因其財務資料過期而中止審核。</p><p>志橙半導體致力於半導體設備的碳化硅塗層石墨零部件領域，可研發、生產、銷售及提供碳化硅塗層服務。志橙半導體為專精特新「小巨人」企業。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="550,310" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3f8beb704d024d3b9d3778ea2bb8f91f@430412560_oswg84378oswg550oswg310_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>近三年，志橙半導體的營收分別為 0.4 億元、1.1 億元、2.7 億元，主要來源於半導體設備的碳化硅零部件和塗層服務，這佔據了 90%；複合增長率暴增了 154.83%，遠高於創業板要求的 20%。淨利潤方面，分別為 0.15 億元、0.51 億元、1.1 億元。其毛利率顯著高於同行，分別為 72.77%、78.15%、78.49%，毛利率優於同行的主要原因是暫時未面臨來自國內企業的較強市場競爭。總體來看，志橙半導體的營收和淨利增長勢頭較好。</p><p>志橙半導體的主要產品，如 SiC 外延設備零部件、MOCVD 設備零部件和 Si 外延設備零部件，因為需長期處於高溫、腐蝕性等惡劣反應環境下，所以歸類為耗材類零部件，需定期更換才能保障其性能和質量。</p><p>行業來看，半導體設備的碳化硅零部件領域，整體呈現高度壟斷的競爭格局，核心零部件廠商總是集中在設備廠商所在區域，像是北美、歐洲、日本等。行業內，有以日本的東海碳素、荷蘭的崇德昱博、德國的西格里碳素、日本的東洋炭素為主的行業巨頭佔據了全球市場的主要份額。其中，日企東海碳素在 CVD 碳化硅產品全球市場份額排名第一。這樣來看，此賽道的國產化率較低，國產廠商仍有較多提升空間。</p><p>目前，志橙半導體仍主要應對來自國際同行的競爭。志橙半導體在全球 CVD 碳化硅市場的佔有率達 2.02%，居國內企業第一，但相較國際企業，仍算是處於規模較小，資金和產品薄弱的狀態。</p><p>不過隨着國家政策支持，國內廠商如德智新材料、六方科技、成都超純等開始外部融資，推動了其研發產品實現驗證。這也意味着，國內廠商逐漸對志橙半導體產生了正面競爭。</p><p>半導體零部件需具備較高的精確性，其技術壁壘很高。而志橙半導體在研發投入上也是下了重手，研發費用率分別為 10.20%、11.48% 和 9.82%，高於同行可比的平均水平。</p><p>招股書顯示，投資方陣容有興橙資本、銀河源匯、華拓資本、粵財創投、鑫芯創投、國投創合等。志橙半導體的控股股東及實際控制人為朱佰喜，合計控制公司 28.42% 的股權。朱佰喜畢業於太原重型機械學院模具設計與製造專業，為深圳市高層次人才，於 2017 年成立了志橙有限，擔任志橙半導體董事長一職務至今。</p><p>據統計，隨着 IPO 政策收緊，在 6-9 月共計有 97 家公司撤回 IPO，創業板賽道的撤回居多，佔總撤回數量的 31%。這樣看來，志橙半導體算是在創業板堅持 IPO 審核的企業了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>連奢侈品也穿越不了週期了｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489466082711683?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 10:18:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜賀哲馨</p><p>編輯｜喬芊</p><p>前三大奢侈品集團財報本月陸續出爐，漲了三年的奢侈品市場開始降溫。</p><p>10 月 24 日，奢侈品市場老二開雲發佈第三季度財報，銷售額按固定匯率計算下跌 9% 至 44.64 億歐元，按即時匯率計算大跌 13%，遠不及分析師預期<span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">品牌表現幾乎「全軍覆沒」，核心品牌 Gucci 收入大跌 7% 至 22.17 億歐元，Saint Laurent 大跌 12% 至 7.68 億歐元，Bottega Veneta 減少 7% 至 3.8 億歐元，Balenciaga 所在的其它部門大跌 15% 至 8.05 億歐元。</span></p><p>但這是一份意料之中的財報，因為第三季度以來全球奢侈品市場的慘淡表現早已有目共睹。</p><p>本月初，萬眾矚目的「醜鞋」品牌 Birkenstock 上市破發似乎是個預警。前不久，行業龍頭 LVMH 發佈不及預期的 Q3 財報，再次給市場敲響了警鐘。這份財報顯示，Dior 和 LV 所在的時裝皮具部門三季度僅增長 9%，只有上半年增速的一半，另外兩大業務也回落至個位數增幅。LVMH 財報發佈後，連帶着拖累開雲、香奈兒和博柏利股價的下跌。</p><p>財報發佈後的分析師電話會議上，LVMH 集團首席財務官 Jean-Jacques Guiony 對未來市場走向預測謹慎，「（增長還是下跌）取決於週期的深度和長度，時間會給告訴我們，這是一個真正的消費週期。我沒有理由相信業績會崩盤，但也沒有理由確定我們能回到曾經一段時間的 20% 增長水平。」</p><h3 label="二級標題"><strong>中產去哪了？</strong></h3><p>過去 20 年，全球奢侈品市場的增長主要依靠中國為代表的新興經濟體拉動。產生的消費則絕大部分來自於「非核心客戶」，即不常購買但對品牌有憧憬的消費者。過去很長時間，這一羣體常被「中產階級」這一寬泛語詞覆蓋。在經濟承壓時，這批所謂的「中產」很快抽身，讓奢侈品巨頭面臨更大風險。</p><p>奢侈電商 Farfetch 每況愈下也是中產無力的側寫，這個號稱要聯合全球買手古着和百貨商店的交易平台，曾被認為是科技改寫奢侈購物體驗的範例。疫情期間，Farfetch 接連獲得好幾家頭部奢侈品集團的合作及注資，其中還包括阿里巴巴。但事實上，絕對奢侈品（稀缺、線下體驗感、價格體系模糊）是不符合電商渠道商品特徵的，換句話説，真正的富人很少在第三方線上購買奢侈品。</p><p>本週，Farfetch 正式完成與歷峯集團買手電商平台 YNAP 的合併，但距離該宣告發布至今，Farfetch 的股價已跌去九成。</p><p>摩根士丹利分析師愛德華·奧賓認為，疫情開放初期，中國奢侈品市場的反彈就並非是中產階級帶來的，而是那些富人在消費。</p><p>除了國內之外，奢侈品集團很大一部分收入來源是中國旅客的境外消費。有數據指出<strong>，疫情前有三分之二的中國奢侈品消費都發生在境外，</strong><strong>而這部分消費遲遲沒有迴流。</strong></p><p>就 LVMH 旗下時裝和皮具部門的多數品牌而言，今年中國消費者約 30% 的購買在境外下單，這一比例是去年的兩倍，珠寶和腕錶品牌不到 20%。儘管如此，這些數字仍然趕不上疫情前的水平。</p><p>一部分原因是出國旅行仍舊費用高昂且不便。巴克萊銀行最新調研顯示，超過一半（57%）的人預計未來三個月內在中國大陸以及中國香港或澳門境內旅行。大多數購物者（70％）仍然優先考慮網購或從自己城市的實體店購物。58% 的人預計未來三個月內會在中國大陸購買奢侈品，而幾乎相同比例 (56%) 的購物者預計會在香港或澳門購買。為了吸引這部分消費者，LVMH 的解決方式是自己在海南開一家免稅店，直接與中免系競爭。</p><p><strong>即便是出境，中國消費者的習慣也發生了結構性變化。</strong>歐睿國際首席行業顧問 Pete Wang 認為，疫情三年之後，中國消費者更青睞體驗式消費而非打卡遊和免稅店一日遊，並更願意為生態觀光和健康療養消費。年輕人則更喜歡戶外冒險為主題的海外小眾旅行目的地。這也意味着曾經的「買買買」大軍將不復存在，奢侈品集團需要從酒店、SPA 等新場景更多切入才能抓住這一機會，與戶外品牌聯名也是一個不錯的選擇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,576" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2c43ff06fe344243b079bb10e5563da5@5922386_oswg51078oswg1024oswg576_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">on 昂跑和羅意威的合作，能否開啓新一輪奢侈與戶外的聯名週期？</p><h3 label="二級標題"><strong>「多樣化」不如押注頂奢？</strong></h3><p>細看各家發佈的財報還會發現，位於金字塔頂端的頂奢消費暫時還能打。</p><p>愛馬仕 10 月 23 日公佈的財報顯示，截至 9 月 30 日的前三個月裏，這家法國皮具集團的收入達到 33.7 億歐元，同比增長超過 15.6%，雖然較前一季度 27.5% 的增速和上年同期 32.5% 的增速明顯放緩，仍超出分析師預期。前九個月，愛馬仕銷售額大漲 21.7% 至 100.6 億歐元，首次突破百億歐元大關。</p><p>為了應對更高的生產成本，今年以來愛馬仕在全球範圍調價約 7%，仍擋不住消費熱情，尤其是北美市場，三季度以來大漲 20%，在所有地區中領先。</p><p><strong>相比多數奢侈品集團的現金奶牛是美妝香水和帆布類包袋產品不同，愛馬仕的收入來源一直都是定價高昂的皮具部門。</strong>那些動輒購買十萬甚至數十萬的鉑金包（且需要配貨）的極富裕人羣在經濟波動週期的敏感度更低，幾乎不受下行週期的影響。</p><p>愛馬仕今年在法國落地了第 21 家工坊，意指籠絡越來越珍惜的高級工匠人才。愛馬仕集團 CEO Axel Dumas 曾在公開場合多次表示，愛馬仕的稀缺本質源於堅持手工縫製皮具的傳統。也許在動盪年代，手工縫製反而成為人們定義奢侈最簡單的標準。</p><p>一向「打不過就加入」的 LVMH 也注意到了這一趨勢，明顯在近幾年更為關注珠寶及腕錶業務，不僅加大了 Louis Vuitton 珠寶業務的開發，還大手筆以 158 億美元收購 Tiffany。甚至今年有媒體報道 LVMH 正在考慮收購以珠寶腕錶品牌為主的歷峯，如果無法實現，其將有意收購歷峯旗下的 Cartier，以作為珠寶品牌矩陣的補充。</p><p>硬奢品類佈局較弱的開雲選擇了向下。</p><p>今年初該集團首度成立了美妝部門，並邀請雅詩蘭黛前高管 Raffaella Cornaggia 加盟。今年 6 月底，開雲集團進行了成立美妝部門後的第一筆收購交易，將百年香水品牌 Creed 收入囊中。雖然該集團未公佈具體金額，據金融時報援引知情人士透露，該交易最終成交價為 35 億歐元。</p><p>愛馬仕也在本月推出了眼妝產品，作為對集團美妝線的補充。愛馬仕雖然在皮具市場佔據一席之地，但在珠寶腕錶品類表現平平。</p><p>目前看來任何一條路都難以保證長遠的增長。象徵高端消費的鑽石今年以來一路走低，摩根士丹利早前也發佈警告稱，中國和歐洲市場對昂貴手袋和珠寶的需求也可能會放緩。</p><p>前景不明朗，巨頭已經開始未雨綢繆。本週，LVMH 集團掌門人 Bernard Arnault&nbsp;將股權交到五個子女手中，並規定不得在未來 30 年出售股權，與此同時自己能夠在 95 歲之前都能完全控制公司，至少保證了這家全球最大奢侈品集團決策層面的穩定。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「維享時空」完成千萬級戰略融資，構建元宇宙合作網絡，加速技術落地應用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488669496449156?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 09:48:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜沈筱</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，上海維享時空科技有限公司（以下簡稱「維享時空」）完成千萬級戰略融資，由芯原股份、鐳目科技戰略投資，藍馳創投和優山資本繼續跟投。所融資金將主要用於構建智能大空間運營平台，包括城市級尺度的空間計算與 AIGC 交互引擎研發，以及加速商業化落地，和生態合作網絡建設。</p><p>維享時空成立於 2022 年，依託空間計算智能平台及空間 AIGC 技術，維享時空旨在打造數實共生的城市級元宇宙空間，拓展物理空間的虛實交互體驗與服務。36 氪此前報道了公司的<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2172718170730756">Pre-A 輪融資</a>，投資方包括漢理資本、藍馳創投、優山資本。</p><p>維享時空 CEO 範曉介紹，得益於生成式 AI 技術的發展和線下消費的復甦，國內對元宇宙的關注度和重視度有所提升。一方面，消費、文旅、營銷等場景的實景元宇宙成為了各地拉動本地消費的一種新型科技手段；另一方面，產業鏈上下游企業開始走向合作。</p><p>範曉表示，商業化落地和產業生態網絡的建設也是維享時空的戰略重點。據介紹，成立不到一年，維享時空已完成「1+5」的佈局，即一個平台和 5 個應用場景（消費、文旅、營銷、教育、政務）。其中較有代表性的案例包括公司已落地的成都春熙路商業街和香港銅鑼灣商業街等消費、文旅元宇宙項目。同時，通過引入戰略融資，維享時空一是基於與鐳目科技的合作，開始拓展工業元宇宙這一新的應用場景；二是與「芯原股份」合作，進一步加強了與上游芯片商、下游終端和 XR 等智能硬件廠商的合作關係。</p><p>在維享時空看來，元宇宙空間創造價值的關鍵在於數據和場景的結合，而作為從內容和運營側切入的空間計算平台，維享時空需承擔鏈接各方的角色。「基於線下空間和線下業態的大數據，我們能更有針對性地、精準地運營空間，為各方提供價值創造的技術支持，比如幫助線下商家實現消費券精準投放和個性化導流。」範曉告訴 36 氪，「對 XR、AR 等智能硬件廠商而言，我們能提供好的場景，而通過引入硬件設備，我們也可以為消費者呈現更好的元宇宙空間效果。」</p><p>為發揮平台作用，維享時空圍繞空間計算平台與不同軟、硬件設備的適配做了大量工程優化工作。同時，相較於友商，範曉認為，公司的差異化主要體現在聚焦大空間的智能運營，即專注商業中心、旅遊景點、交通樞紐中心等線下人流量較大、交互或交易頻次較高的場景。因此，在春熙路商業街等大型項目推行過程中，維享時空針對大空間在併發量、熱更新等方面的性能要求，對相關技術進行了迭代優化。</p><p>據介紹，上線數月，春熙路商業街項目在手機、平板端的 APP 下載量已達十餘萬，用戶交互體驗達上百萬次。此外，在該項目中，公司已與「雷鳥科技」達成合作，並完成了聯合調試工作，將在後續以設備租賃或銷售等形式為消費者提供使用 XR、AR 眼鏡體驗元宇宙空間的選擇。</p><p>範曉表示，公司此前也與 AR 眼鏡研發商以及多家手機、平板、PC、汽車端廠商進行了戰略合作。未來，維享時空的目標是進一步將大數據和空間運營能力產品化，如推動不同軟、硬件接口的標準化。同時，公司還將加大空間 AIGC 技術的研發投入和應用。在此基礎上，維享時空希望能在既有和新的項目中引入更多的硬件合作伙伴，共同探索、驗證可持續的商業模式。</p><p>另外，在新場景探索上，空間計算可以在多樣場景中創造價值，尤其是工業領域。因此，公司希望能與類似鐳目科技，在特定行業有深入積累的企業達成合作，推動元宇宙技術在更多創新場景的商業化落地。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>COP28 召開在即，大公司聯名「上書」敦促棄用化石燃料 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488259825047430?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 09:10:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>編輯 | 雪小頑</p><p>第二十八屆聯合國氣候變化大會（COP28）進入召開倒計時，各締約國收到了一封頗具壓力的聯名信。</p><p>10 月 23 日，<strong>包括宜家、沃爾沃、聯合利華、喜力在內的超過 130 家巨頭企業公開發布一封聯名信，</strong>呼籲各締約國領導人 11 月在迪拜參加 COP28 時，商定出放棄化石燃料的時間表。<strong>這標誌着，大公司首次集體敦促各國政府擺脫化石燃料。</strong></p><p>這封聯名信可以算是來自全球重要商業力量的強勢施壓。在聯名信上簽名的公司，覆蓋快消、工業、醫藥、地產、軟件、諮詢等多個領域，大多是頗具影響力和話語權的行業巨頭。據統計，<strong>名單上的這些大公司，每年合計創收達到近 1 萬億美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1069,1860" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4ce4fe7997564ece986c1b6686cb215d@5981737_oswg382255oswg1069oswg1860_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在聯名信上簽名的企業名單，加粗表示該企業 2022 年營收超 10 億美元。圖源：wemeanbusinesscoalition</p><p>宜家母公司 Ingka 的負責人在接受外媒採訪時表示，世界必須棄用化石燃料，<strong>關鍵問題在於期限和方案。</strong>「我們作為一個龐大的企業領袖團體，希望領導人們負起政治責任，出台淘汰化石燃料的協議。」</p><p><strong>「氣候變化導致的極端天氣事件，會給企業帶來影響，增加成本。」</strong>聯名信中寫道，「我們正在採取行動，努力逐步淘汰化石燃料，這對現在和未來的企業都有好處。」</p><p>事實上，隨着氣候變暖加劇，極端天氣事件對企業的影響已經到了不得不重視的程度。據外媒統計，今年年初至九月中旬，美國已發生 23 起大規模極端天氣事件，造成經濟損失超 230 億美元。由於美國颶風頻發，保險公司理賠金額飆升，不少公司選擇提高保險門檻或直接裁撤業務——保險越來越貴、越來越難買，企業損失難以得到賠償。</p><p>化石燃料被認為是導致全球氣候升溫的「罪魁禍首」。<strong>如何對待和「處置」化石燃料，是 COP28 備受關注的一項焦點議題。</strong>大會正式召開前，各項會議一直未就棄用化石燃料達成一致結果，甚至陷入僵局。</p><p>當地時間 10 月 16 日，歐洲二十七國能源部長在盧森堡召開會議。儘管各國一致同意政府應儘快停止支持化石燃料，全球電力系統應在 2030 年「完成或大體完成」脫碳，但會議沒能就全面淘汰化石燃料補貼的具體期限達成一致。</p><p>這封聯名信將矛頭直指化石燃料。「僅靠企業的力量，無法實現安全有效的淨零轉型。」<strong>企業方認為，政府應負責制定有利於清潔能源轉型的政策、規章等，</strong>讓企業獲取可靠、即期、價格友好的能源替代品。</p><p>大公司們為各國的政策制定者指出了明確目標：「我們敦促 COP28 各締約國達成共識，到 2030 年可再生電力容量增長兩倍至 1.1 萬 GW，將能效改善率提高一倍。」</p><p>聯名信還為政策制定者提出了具體路徑：首先，確立目標是淘汰未經減排的化石燃料，並明確規劃出實現這一目標的時間線。其次，發達經濟體承諾在 2035 年實現電力系統 100% 脫碳，其他國家最晚在 2040 年實現電力系統 100% 脫碳。發達國家應對發展中國家提供支持。最後，減少或取消化石燃料補貼，制定合理碳價，讓企業的能源轉型更具性價比。</p><p>除了政府之外，<strong>這些大公司</strong><strong>認為金融機構、化石燃料生產商也要發揮作用。</strong>金融機構應確保資本流向能夠加速清潔能源轉型；化石燃料生產商需設定科學的淨零目標，制定併發布長、短期脫碳轉型計劃。</p><p>企業方的「上書請願」能否成為現實，要等到大會正式召開後才能揭曉。儘管「氣候崩潰已經開始」的警告不絕於耳，全球向清潔能源轉型的趨勢也非常明確，但如何協調各利益相關方，制定可落地的目標與計劃，仍然是 COP28 所面臨的巨大難題。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山西焦煤今日跌 9.52%，四機構淨賣出 2.23 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490985738524803?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:41:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[山西焦煤今日跌 9.52%，成交額 10.61 億元，換手率 2.99%，盤後龍虎榜數據顯示，深股通專用席位買入 5916.85 萬元並賣出 1.19 億元，二機構淨買入 1339.66 萬元，四機構淨賣出 2.23 億元。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上汽集團：第三季度淨利潤 43.22 億元，同比下降 24.69%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490985353631877?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:41:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上汽集團發佈公告稱，前三季度公司實現營業收入 5079.7 億元，同比下降 0.44%；實現歸母淨利潤 114.07 億元，同比下降 9.82%。其中，第三季度淨利潤 43.22 億元，同比下降 24.69%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國中免：第三季度淨利潤同比增長 94.22%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490981720463491?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:37:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國中免發佈公告稱，前三季度實現營收 508.37 億元，同比增長 29.14%；淨利潤 52.06 億元，同比增長 12.49%。其中第三季度營收為 149.79 億元，同比增長 27.87%；淨利潤 13.41 億元，同比增長 94.22%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖音旗下公司申請「醒言 AI」「簡湧 AI」商標</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490969434675081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:25:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，北京有竹居網絡技術有限公司申請註冊「醒言 AI」「簡湧 AI」「問問子貢」商標，國際分類涉及科學儀器、網站服務、教育娛樂，當前商標狀態均為等待實質審查。股東信息顯示，該公司由抖音集團（香港）有限公司全資持股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>馬蜂窩秋季旅行蜂向標：「賞秋好去處」熱度環比上漲 223%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490960026261641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:15:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，馬蜂窩發佈 2023 年秋季「旅行蜂向標」。馬蜂窩大數據顯示，近一週，「賞秋好去處」熱度環比上漲 223%，其中，四川巴中光霧山熱度大漲超 300%；各地「美食」熱度平均漲幅達到 75%，蘇州成為秋季熱門美食目的地榜首，其熱度大漲 150%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 0.24%，恆生科技指數漲 0.31%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490955318941576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:10:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，香港恆生指數收跌 0.24%，恆生科技指數漲 0.31%。體育用品、光伏股走弱，電力、教育股領漲。李寧跌超 20%，第三季度同店銷售額下降；東方甄選跌超 6%，零跑汽車跌超 10%；南向資金淨流入 22.27 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>融捷股份：控股股東及其一致行動人承諾一年內不減持公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490951870306433?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 16:07:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，融捷股份發佈公告稱，控股股東融捷集團及其一致行動人承諾：在未來一年內（即 2023 年 10 月 26 日至 2024 年 10 月 25 日）不減持所持有的公司股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紫燕食品：第三季度淨利潤 1.62 億元，同比增長 44.77%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490941468170112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:56:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，紫燕食品發佈公告稱，前三季度公司實現營業收入 28.16 億元，同比增長 2.68%；實現歸母淨利潤 3.41 億元，同比增長 50.03%。其中，第三季度淨利潤 1.62 億元，同比增長 44.77%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海建工：擬 7.24 億元出售房產子公司江西建豪 100% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490935863531399?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:50:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上海建工發佈公告稱，公司下屬上海建工房產有限公司在上海聯合產權交易所以公開掛牌方式轉讓其所持江西建豪的 100% 股權。公告期內，公司共徵集到 1 個意向受讓方。經審核，上海託博萊特房產有限公司（簡稱「託博萊特」）符合受讓條件要求，受讓價格為 7.24 億元。託博萊特系公司控股股東上海建工控股集團有限公司下屬子公司，與公司構成關聯關係。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：石墨出口符合相關規定的，將予以許可</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490923978364806?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:38:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 26 日下午，商務部舉行例行記者會，發言人束珏婷表示，10 月 20 日，商務部會同海關總署發佈優化調整石墨物項臨時出口管制措施的公告。管制物項有進有出，其中 3 種高敏感石墨物項正式列入管制清單。同時 5 種低敏感石墨物項取消臨時管制。（環球網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手內測「AI 小快」，可藉助快意大模型在評論區實現智能回覆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490919493818242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:34:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，10 月 26 日，快手正式內測「AI 小快」賬號，在短視頻評論區為用戶提供互動問答、圖片生成、攻略檢索、文案修改等多種基於短視頻應用場景的 AIGC 服務。據瞭解，「AI 小快」採用快手從零到一獨立自主研發的大規模語言模型「快意」大模型作為基座。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小 i 華藏通用大模型生態正式開啓</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490914647906433?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:29:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，小 i 機器人華藏通用大模型生態正式開啓。據介紹，華藏生態以 1 個能力基座（華藏通用大模型）、1 個產品支撐（華藏開發者平台）、3 項服務保障（培育、市場和投資）為支撐，在智慧金融、智能服務、ISV、IoT 等領域達成商業變現。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Counterpoint：中國第三季度智能手機銷量同比下降 3%，市場復甦信號漸近</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490914378733445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:29:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，Counterpoint 的手機銷量月度報告顯示，2023 年第三季度，中國智能手機銷量同比下降 3%，同比降幅收窄，表明市場可能已經見底。主要手機品牌廠商的表現與去年同期相比差異顯著，導致市場排名發生變化。在 vivo 和 OPPO 失去市場份額的情況下，榮耀佔據榜首。華為在 8 月底發售了 Mate 60 Pro，搭載麒麟 SoC。該產品極大的推動了華為在 2023 年第三季度的智能手機銷量，同比增長 37%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聯想：將在明年下半年推出人工智能個人電腦</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490900474878084?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:14:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[聯想集團 24 日至 25 日在美國得克薩斯州首府奧斯汀舉行第九屆聯想創新科技大會，聯想在會上展示了其人工智能個人電腦（AI PC）產品。聯想集團董事長兼首席執行官楊元慶會後表示，聯想將於明年下半年推出這類產品。據聯想介紹，其人工智能個人電腦能夠創建個性化的本地知識庫，通過模型壓縮技術運行個人大模型，實現用戶與人工智能自然交互。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國聯通：2023 年安排算力網絡資本開支 149 億元，同比增加近 20%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490898935240840?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:13:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 26 日，中國聯通董事會辦公室副主任張海濤在「2023 年滬市公司高質量發展集體路演——央企 ESG 專場」上回答投資者提問時表示 2023 年，中國聯通致力打造算力豐富、運力充沛、多雲協同、算網一體的算力精品網。2023 年安排算力網絡資本開支 149 億元，同比增加近 20%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國移動：6G 可能在 2028 年到 2030 年投入商用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490898543597440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:13:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 26 日，2023 年滬市公司高質量發展集體路演——央企 ESG 專場舉行。中國移動在談到 6G 商用這一話題時表示，6G 的發展主要有四個關鍵環節：標準、技術、產業、應用，6G 能夠真正投入商用可能要到 2028 年到 2030 年。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數收盤集體上漲，華為汽車概念活躍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490887642650760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 15:01:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數收盤集體上漲，滬指漲 0.48%，深成指漲 0.4%，創業板指漲 0.65%。通信、電力板塊領漲，華為汽車概念活躍；建材、煤炭、房地產板塊跌幅居前。鋰電池板塊尾盤迴升，寧德時代翻紅漲超 1%，億緯鋰能漲超 5%。北向資金淨流入 12.27 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>扎克伯格：明年 AI 將成 Meta 最大投資領域，人力將向 AI 集中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490885346547846?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 14:59:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2023 財年第三季度財報電話會上，Meta CEO 扎克伯格強調，相信生成式 AI 的相關技術將讓人們使用各種應用程序的方式變得更有意義，在未來，Meta 甚至有可能會利用 AI 來根據用戶的興趣為他們直接生成內容。對於公司的後續發展，扎克伯格表示在 2024 年，就工程和計算資源而言，AI 將成為 Meta 最大的投資領域。此外，扎克伯格補充道，為了避免佈置大量的新員工，公司將降低一些非 AI 項目的優先級，並將相關人員轉向從事 AI 工作。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>捷榮技術尾盤觸及跌停，上演天地板走勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490884352039044?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 14:58:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，捷榮技術尾盤觸及跌停，上演天地板走勢。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鋰電池板塊探底回升，聯得裝備、騰遠鈷業漲超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2490866924689280?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 14:40:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，鋰電池板塊探底回升，聯得裝備、騰遠鈷業漲超 10%，富臨精工漲超 7%，億緯鋰能漲超 5%，容百科技、聯贏激光等跟漲，寧德時代翻紅漲超 1%，早盤一度跌超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>