<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>星巴克 CEO 評價「醬香拿鐵」；盒馬 APP DAU 一週漲 13.3%；歐萊雅加碼中國市場丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2446979758102403?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:19:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日涉及這些公司：星巴克、雀巢、盒馬。</p><h3 label="二級標題" style="">星巴克 CEO 評價「醬香拿鐵」</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">瑞幸醬香拿鐵日銷破億，星巴克慌了嗎？</span></p><p>近日接受媒體採訪時，星巴克全球 CEO 納思瀚被問及如何看待瑞幸醬香拿鐵爆紅時，他迴應稱：「星巴克也有咖啡和酒融合的產品，並且歡迎競爭，因為可以擴大市場。」</p><p>醬香拿鐵是否對星巴克的業績產生直接影響還很難説，但它至少在兩方面足以引起星巴克的警惕： 對年輕客羣的吸引以及在產品力上的創新。</p><p>剛過去的 2 季度，瑞幸首次在營收上超過了星巴克中國，<span style="letter-spacing: 0px;">這讓星巴克意識到了危機。過去半年多，他們一方面加速下沉，在中國加速奔跑；另一方面開始更快地進行咖啡拼配和產品創新，前不久落成的崑山烘焙工廠就是印證。此前，星巴克曾提出要在 2025 年前在中國開出 9000 家門店。</span></p><h3 label="二級標題" style="">對剛山姆，盒馬一週 DAU 漲 13.3%</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">盒馬「激戰」山姆的成果如何了？</span></p><p>至少在用户層面有了一定成效。7 月底向山姆發起「移山價」商戰後，極光大數據顯示，盒馬 APP 周均 DAU 增長 13.3%。山姆應對降價期間也一度迎來增長，隨後逐漸回落，活動至今 DAU 增長 3.9%。一款網紅產品榴蓮千層蛋糕從最早山姆 1kg 裝 128 元一直交叉降價，直至盒馬 470g 裝 39.9 元，盒馬在上海的榴蓮千層蛋糕銷量一度增長 26 倍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1056,532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_e320ac2bd93649b19c2aaf621a1b6114@1934172915_oswg357023oswg1056oswg532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極光數據、瑞澤洞察</p><p>曾經的盒馬是消費升級的代表。它企圖通過做高客單價來打平收入和成本，並廣泛嘗試各類業態，擴展場景吸引用户注意。但疫情後宏觀環境鉅變，消費趨於理性，向上走變得格外艱難，盒馬不得不嘗試下探。</p><p>不過，價格戰的前提是商品力和供應鏈的革新，短時間的「價格營銷」從不是長期吸引用户的錨點，它背後是用户規模、供應鏈以及運營細節的全面比拼。</p><p>頻繁折騰的盒馬最近也開始嘗試向折扣店轉型、不斷加碼對供應鏈投入，並計劃取消會員收費。但要想真正挑戰山姆，還需要付出長時間的努力。</p><h3 label="二級標題">雀巢咖啡品牌負責人升任公司執行副總裁</h3><p>大中華區上半年業績不給力，雀巢希望咖啡類目能承擔更大增長重擔。</p><p>近日，雀巢任命雀巢咖啡品牌負責人、雀巢公司執行董事會成員大衞·倫尼為公司執行副總裁，這反映出公司增長支柱之一的咖啡業務戰略重要性與日俱增。</p><p>今年上半年，雀巢咖啡業務錄得低個位數增長，是幾大業務（專業餐飲服務、嬰兒營養業務、糖果業務、寵物業務、調味品業務等）中增長最為乏力的一個。</p><p>與之相對，國內咖啡市場增長迅速，競爭陷入白熱化境地。早在 80 年代，雀巢已在中國銷售咖啡產品，佔據先機。僅速溶咖啡銷售，雀巢曾一度在中國市場佔據半壁江山。但數十年的耕耘後，市場環境發生巨大變化，無論速溶還是即飲、現制等細分賽道，雀巢都遭遇強勁的競爭對手。</p><p>除了在全球範圍內強調咖啡品類的重要性，為了重振業績，雀巢在大中華區劃出了「品牌、人才和執行」三個重點。品牌層面已有相關落地，例如在產品創新上，雀巢中國今年來便推出貼近本土消費偏好的新品，包括兩款專門用於製作冰咖的速溶咖啡、美祿即飲、荔枝口味巴黎水等等。</p><h3 label="二級標題" style="">what's more</h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">雀巢咖啡「果皮茶」首次在中國亮相</strong></p><p>大中華區上半年銷售額同比下降 4.8%<strong>，雀巢忙擴品，尋找新的增長點。</strong>在上海舉行的「第三屆暨 2023 年雲南咖啡風味地圖」活動上，雀巢咖啡的「果皮茶」產品首次在中國市場亮相。咖啡果皮茶則是使用果皮製作的飲品，它並非傳統意義上的茶（即用茶葉沖泡而成的飲品），且咖啡含量較低，約為普通咖啡的 12-25%。（小食代）</p><p><strong>霸王茶姬打造首個 24 小時營業門店</strong></p><p><strong>競爭趨於白熱化，茶飲玩家開卷時長。</strong>近日，茶飲連鎖品牌霸王茶姬在官微宣佈廣東地區部分門店延長營業時間，並打造首個 24 小時營業門店，稱即便在深夜也能喝上「心心念唸的一口茶」。據同時公佈的名單，兩家位於廣州的門店為全天營業，其餘位於廣州、深圳、東莞、江門和惠州的 10 家門店營業時間在 10 點至次日 2 點 30 分不等。</p><p><strong>泡泡瑪特城市樂園將開園</strong></p><p><strong>玩具賣不動，主題樂園會是新的增長希望嗎？</strong>泡泡瑪特城市樂園預計將於 2023 年 9 月 26 日正式開園。眾信旅遊集團作為票務官方授權合作伙伴之一，目前已開始全面接受預訂。遊客可通過眾信旅遊「眾信旅遊環球自由行」官方售票小程序進行門票預訂。未來，眾信旅遊集團還將攜手更多主題 IP 及城市樂園，為遊客帶來獨特、創新、新奇的遊玩體驗。在價格上，平日標準大門票為 150 元，兒童票為 130 元；週末及節假日的高峯日標準門票 180 元，兒童票 150 元。</p><p><strong>肯德基推出新品鍋包肉</strong></p><p><strong>中式餐飲成為新的流量密碼，肯德基想讓你在炸雞店裏吃上鍋包肉。</strong>近日，肯德基推出了新品鍋包肉（酸甜版），並在瘋狂星期四推出了優惠活動，售價為 9.9 元/10 塊。</p><p><strong>歐萊雅中國投資生物科技公司杉海創新</strong></p><p><strong>歐萊雅加碼中國市場。</strong>近日，歐萊雅集團宣佈對中國生物科技公司杉海創新進行少數股權投資，以建立長期合作伙伴關係，共同開發美妝解決方案。這是歐萊雅集團在中國首次通過旗下上海美次方投資有限公司進行的開放式創新投資，得到了歐萊雅集團戰略創新風險投資基金公司 BOLD 的支持。這也是四年前歐萊雅在中國發起的「BIG BANG 美妝科技創造營」孵化的首個獲投項目。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>甘肅武威 20 萬千瓦光伏治沙項目首批機組併網；商務部：新能源汽車 8 月份銷量同比增長 27%｜36 氪新能源日報 0922</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2446918260152196?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 16:52:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;| 陳元亨；編輯 | 張丞</p><p>36 氪 To B 產業組會為大家彙總每日新能源領域的主要新聞，9 月 22 日新能源行業動態日報如下：</p><h2><strong>政策、行情早知道</strong></h2><h3><strong>商務部：新能源汽車 8 月份銷量同比增長 27%</strong></h3><p>據商務部網站，商務部消費促進司負責人談 2023 年 8 月我國消費市場情況，商品銷售穩步回升。升級類商品消費需求持續釋放，綠色智能產品受到歡迎。8 月份，商品零售額同比增長 3.7%，增速比上月加快 2.7 個百分點。從商品類別看，近七成商品類值零售額同比增速較上月加快。其中，限額以上單位化妝品、通訊器材、金銀珠寶、傢俱同比分別增長 9.7%、8.5%、7.2% 和 4.8%。新能源汽車銷售旺盛，8 月份銷量同比增長 27%，1-8 月同比增長 39.2%，佔新車銷量比重達 29.5%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.stcn.com/article/detail/987983.html">《商務部：新能源汽車 8 月份銷量同比增長 27%》</a></p><h3><strong>從籤大單到建工廠，光伏產業鏈企業瞄準「中東機遇」</strong></h3><p>近年來，中東地區持續倡導能源多元化發展，利用其得天獨厚的光照條件，大力發展光伏項目，優化電力能源結構。在此背景下，我國光伏產業龍頭企業紛紛瞄準當地機會，積極佈局，以期搶佔發展先機。根據最新公告，晶科科技下屬子公司組成的聯合體將投資建設沙特阿拉伯 400MW 光伏發電項目，投資總額約 3.15 億美元（摺合人民幣約 23 億元）。此前，陽光電源等光伏龍頭企業也頻頻拿下中東項目大單。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://paper.cnstock.com/html/2023-09/22/content_1823016.htm">《從籤大單到建工廠，光伏產業鏈企業瞄準「中東機遇」》</a></p><h2><strong>新能源應用風向</strong></h2><h3><strong>甘肅武威 20 萬千瓦光伏治沙項目首批機組併網</strong></h3><p>9 月 21 日，甘肅武威 20 萬千瓦光伏治沙項目首批機組成功併網發電。該項目由三峽集團所屬三峽能源投資建設，是甘肅省「十四五」規劃的第一批風電、光伏大基地項目之一。總裝機容量 20 萬千瓦，項目年均發電量 3.8 億千瓦時，每年可節約標準煤 11.6 萬噸，減少排放二氧化碳 31.7 萬噸。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.egsea.com/news/detail/1589401.html">《甘肅武威 20 萬千瓦光伏治沙項目首批機組併網》</a></p><h3><strong>LG 化學將與華友鈷業在摩洛哥合建磷酸鐵鋰電池工廠</strong></h3><p>韓國 LG 化學 9 月 24 日發佈聲明稱，與華友鈷業將在摩洛哥合建一座電動汽車電池材料廠，該工廠將於 2026 年投產，目標是年產 5 萬噸磷酸鐵鋰陰極材料。LG 化學稱，摩洛哥工廠生產的磷酸鐵鋰陰極材料將供應北美市場，並獲得美國《通脹削減法案》的補貼。LG 化學還宣佈了一項與華友鈷業合作在摩洛哥建設鋰轉化工廠的額外投資計劃，目標是到 2025 年開始量產，年產能為 52000 噸鋰。此外，LG 化學表示計劃在印度尼西亞建設前驅體工廠。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://finance.sina.com.cn/jjxw/2023-09-24/doc-imznukhp3592805.shtml">《LG 化學將與華友鈷業在摩洛哥合建磷酸鐵鋰電池工廠》</a></p><h3><strong>比亞迪李柯：墨西哥電動汽車市場前景廣闊，正考慮在墨建廠</strong></h3><p>比亞迪執行副總裁、比亞迪美洲地區總裁李柯 9 月 22 日表示，公司正考慮在墨西哥建設新工廠，但將取決於市場需求，「原則上，我們在墨西哥提供的汽車將來自中國，但如果日後需求量很大，我們會考慮在墨西哥生產」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.cls.cn/detail/1470955">《比亞迪李柯：墨西哥電動汽車市場前景廣闊，正考慮在墨建廠》</a></p><h2><strong>電池產業新動態&nbsp;</strong></h2><h3><strong>特斯拉擬在印度建廠生產電池儲存系統「Powerwall」</strong></h3><p>據媒體週四報道，特斯拉在最近與印度政府的會議中，提議通過自家的 Powerwall 系統來支持印度的電池儲存能力。Powerwall 系統可以儲存太陽能或電力公司的電力，以便在夜間或停電時使用。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/D1_yKB6QtkukbXR7P6NLMw">《特斯拉擬在印度建廠生產電池儲存系統「Powerwall」》</a></p><h3><strong>總投資 186 億元，又一鋰電新材料項目開工</strong></h3><p>9 月 22 日，總投資 186 億元的湖北海格斯鋰電新材料項目在宜都化工園區開工。 該項目由世界 500 強企業盛虹控股集團全資子公司湖北海格斯新能源股份有限公司投資新建。盛虹控股集團是全球最大印染企業，海格斯鋰電新材料項目是盛虹打造新能源、新材料、電子化學、綠色環保等多元化產業鏈條「1+N」新格局的核心項目之一。 海格斯鋰電新材料項目佔地 2440 畝，項目將建設 50 萬噸/年磷酸鐵、30 萬噸/年磷酸鐵鋰生產線，以及配套的原料供應、副產物綜合利用裝置。項目分兩期，一期計劃建設 10 萬噸磷酸鐵和 10 萬噸磷酸鐵鋰裝置，預計 2024 年 10 月建成達產。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/HGPgfAMlHrSxNL3Z4zbjcg">《總投資 186 億元，又一鋰電新材料項目開工》</a></p><h3><strong>總投資 50 億元！7GWh！這一電池項目將於年內投產</strong></h3><p>繼 8 月簽約入駐後，總投資 50 億元的成都玉能科技「7GWh 儲能及消費電池」生產基地項目建設進度條持續拉滿，預計項目一期將於年內投產並達到上規條件。據瞭解，該項目一期計劃投資約 8 億元，建設研發中心、生產車間等，建成大圓柱形儲能鋰電池及消費電池自動化生產線 4 條，形成日產 12 萬顆大圓柱形儲能鋰電池及消費電池產能。項目二期計劃投資約 42 億元，建設生產車間、Pack 車間、倉儲、研發樓等。項目建成投運後，將形成年產 7GWh 鋰電池生產線，建成集圓柱、軟包、方形等型號鋰電池於一體的鋰電池生產基地。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/7Ww-geCFE4wqh7UPBCxQqA">《總投資 50 億元！7GWh！這一電池項目將於年內投產》</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 醫藥板塊反彈，減肥藥概念火熱，翻倍大牛股遭爆炒！華為秋季發佈會舉辦，產業鏈全天活躍；券商等權重板塊低迷</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2447034017290375?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 16:28:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大指數開盤漲跌不一，滬指低開 0.04%，深成指高開 0.02%，創業板指高開 0.10%。</p><p>新型工業化板塊開盤強勢，智能製造、工業母機方向領漲，精倫電子一字漲停晉級 4 連板，科力爾競價漲停，禾川科技、德恩精工、鼎捷軟件、賽摩智能等高開超 6%。</p><p>消息面上，全國新型工業化推進大會 9 月 22 日至 23 日在京召開，會議要求把高質量發展的要求貫穿新型工業化全過程，把建設製造強國同發展數字經濟、產業信息化等有機結合，為中國式現代化構築強大物質技術基礎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,964" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_324a9bb519754a3daaba5fb75be65f68@5569321_oswg144369oswg1080oswg964_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>券商、金融科技股開盤下挫，財富趨勢跌超 6%，首創證券跌超 5%，華創雲信、太平洋、國海證券、華泰證券等跟跌。</p><p>房地產產業鏈震盪下挫，我樂家居一度逼近跌停，天房發展、城建發展、金科股份、中南建設、金地集團等跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,973" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_9c62d15304114ad89c7fa2626e6d0056@5569321_oswg143075oswg1080oswg973_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>光刻機、光刻膠概念股快速反彈，新萊應材、藍英裝備漲超 7%，茂萊光學、華懋科技、蘇大維格、波長光電等紛紛跟漲。</p><p>食品飲料等消費股走勢低迷，安德利跌超 7%，科拓生物、妙可藍多、熊貓乳品、勁仔食品等跌幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_7322360ba2a14e6180735a6a0610a8a1@5569321_oswg197988oswg1080oswg993_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>醫藥股持續反彈，減肥藥方向領漲，常山藥業觸及 20cm 漲停，德展健康、百花醫藥、豐原藥業等多股封板，金凱生科、博瑞醫藥漲超 10%，九典制藥、諾泰生物、翰宇藥業、萊美藥業等漲超 7%。</p><p>消息上，9 月 22 日，FDA 在網站上公佈 483 表格內容。報告顯示，諾和諾德在北美的主要工廠在去年 5 月時發生了質量控制問題——現場檢查的 483 表合規失敗。分析人士指出，美國對於原料藥工廠要求極其嚴格，FDA 公佈的內容可能會導致司美格魯肽原料藥和中間體停產整頓，產品價格面臨暴漲。</p><p>據第一財經獲悉，上漲個股中，翰宇藥業證券部工作人員表示公司和諾和諾德沒有合作。諾和諾德工廠若停工對公司多肽類原料藥不會有影響。此外，工作人員還表示，公司的減肥藥目前還在等待審批，需等審批通過後才能生產銷售。</p><p>常山藥業證券事務部工作人員表示不是很清楚股價大漲是否和該消息有關，公司和諾和諾德沒有合作，公司也沒有多肽類原料。此前，該股連續 10 個交易日內日收盤價格漲幅偏離值累計超過&nbsp;100%。9 月 24 日，常山藥業發佈股價異動公告，公司目前開展的艾本那肽臨牀試驗，適應症為治療 2 型糖尿病，不涉及肥胖適應症。公司尚未開展艾本那肽針對肥胖或減重的臨牀試驗。</p><p>午間休盤，滬指跌 0.39%，深成指跌 0.51%，創業板指跌 0.4%。</p><p>午後，ST 板塊持續低迷，*ST 洲際、ST 通脈、ST 熊貓等近 20 只 ST 股封跌停板。</p><p>華為秋季全場景新品發佈會午後舉辦，華為產業鏈持續活躍，華為鴻蒙、華為汽車方向領漲，銘科精技拉昇封板，誠邁科技大漲 15%，捷榮技術、三聯鍛造此前漲停，常山北明、軟通動力、潤和軟件、麒麟信安等紛紛走強。</p><p>截至收盤，滬指跌 0.54%，深成指跌 0.57%，創業板指跌 0.4%。北向資金淨賣出 80.39 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_29a4aa85fcf946f298ef7aa9c8e784fa@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼獲取精彩</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>如何活得更久、活得更好？7 位產投人給出清醒的答案｜暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2447037910161544?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 15:36:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>9 月 22 日下午，一場題為「活得更久，活得更好」的重磅圓桌在主會場進行。龍磐投資合夥人劉長年、高榕資本合夥人楊昆、阿里健康首席投資官楊策、華大共贏生物基金管理合夥人王磊、丹麓資本生物醫藥合夥人李潔、倚鋒資本 CEO 朱湃圍繞醫療大健康產業的現狀、發展機遇和挑戰展開了討論，本場圓桌由廣州謝諾投資集團合夥人、副總裁薛海霞主持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_c9a4642b3dfc47528e8f79dc9eda753d@5507783_oswg1215127oswg3200oswg1800_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌現場</p><p><strong>以下為圓桌實錄，由 36 氪編輯——</strong></p><p><strong>薛海霞：</strong>非常感謝主持人，也非常榮幸能夠來到我們今天暗湧的圓桌論壇，大家好我是來自於廣州本土的股權投資機構謝諾資本的薛海霞，今天很榮幸能夠客串一下主持人，今天我們醫療論壇的題目起的非常的有意思，叫活得更久，活得更好。歡迎各位我們醫療投資聚焦的合夥人大家來到暗湧大會。首先請各位介紹一下自己和您所在的機構，我們從劉老師開始。</p><p><strong>劉長年：</strong>我叫劉長年，來自龍磐投資。龍磐投資在北京和上海都有辦公室，主要是投資生物醫藥這一個領域，包括創新藥和醫療器械，不投別的領域，是專業的投資生物醫藥領域的機構。目前公司管理共 5 期資金，大概有 100 億元左右，包括 4.5 億美元基金，所以是一個人民幣和美元雙基金投資機構。主要投的是比較早期的創新藥研發公司，多是 A 輪 (包括 A 輪) 及以前（種子輪、天使輪、和 A 輪），主要是一個投資早期生物醫藥初創公司的投資機構，以創新藥為主。我先介紹到這裏。</p><p><strong>楊昆：</strong>大家好，我是高榕資本的楊昆。高榕於 2014 年成立，目前已經是連續第六期美元基金、第五期人民幣基金。我們是做消費和互聯網出身，也投了一些明星項目，比如拼多多等。最近這幾年我們的第一大板塊是高端的先進科技，醫療是第二大板塊，大概佔 25% 到 30% 的一個投資比例。醫療方面，我們關注創新藥、創新器械、也關注中後期供應鏈有一定規模的公司，這是我們兩頭的打法。謝謝。</p><p><strong>楊策：</strong>大家好，我叫楊策，是阿里健康投資部負責人，阿里健康是阿里集團在醫療健康領域的一個旗艦平台，同時也是一家港股上市公司。我們投資部負責兩塊，一塊是戰投，一塊是偏財務投資。戰投這邊顧名思義，是圍繞阿里健康的整個戰略大圖去進行戰略佈局，每年投出去的錢比較大，如果有一些合適的標的能夠成為阿里健康潛在的第二增長曲線，一個標的可能就投出去幾十億上百億的資金；另外一塊財務投資，我們是有一個基金去佈局一些對阿里健康當前戰略而言更前瞻一些的賽道，比如説創新藥、創新器械、診斷這些，這個大概是單筆投資額會在 1 億人民幣左右，謝謝。</p><p><strong>王磊：</strong>我特別喜歡今天這個題目，活得更久，活得更好。我先介紹一下華大共贏機構，華大共贏生物產業基金是華大集團的子公司，我們給自己的定位是產業 VC；整個華大集團的投資管理規模超過 50 億人民幣，華大共贏在管的資產規模是 20 億左右；華大共贏的重點是在幾個方向，主線還是以華大基因集團多組學為基礎去做基因科技、生物經濟以及醫療器械這三個方向的投資；早期來講，華大共贏在做了比較多的基因科技以及診斷器械相關的一些企業投資，從最近這三到五年，因為政策以及生物技術的發展，我們會把生物科技的投資會作為我們的重點，投資行業做了一定的外延，比如創新醫療器械、生物醫用材料和各種合成生物材料等方向，我就簡單介紹這些。謝謝。</p><p><strong>李潔：</strong>我們丹麓資本也是一家聚焦於醫藥大健康領域裏面的一家垂直類的投資公司，細分領域聚焦在醫療器械和創新藥，當然還有創新生物技術，我們在器械領域裏面投資的比重比較大，但是佔到百分之六七十的比例，創新藥和創新技術大概佔 30% 多。丹麓資本是 2018 年成立的，目前管理了 3 只人民幣的主基金，一期的天使基金，我們投資階段是從天使，從孵化一直到 A 輪，到 B 輪的階段，主要是以早期投資為主，謝謝。</p><p><strong>朱湃：</strong>大家好，我是倚鋒資本的朱湃，我們是一家垂直於醫療健康行業的私募股權投資機構，我們總部就在深圳，歡迎大家來到深圳這片熱土。我們成立於 2012 年，一開始以投原創新藥為主，到現在我們管理規模大概 60 億人民幣，投了有近 80 多家醫療健康企業，其中有 13 個已經完成了 IPO，代表性的如微芯生物、亞盛醫藥、上海和元生物等，70% 以藥為主，30% 是非藥類的，比如説高端醫療器械，我們圍繞着整個醫藥產業鏈上下游進行投資。從投資階段看，我們從天使到 IPO 全覆蓋的，幣種主要以人民幣為主。今天非常榮幸有這個機會跟各位大佬一起學習。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝朱總。倚鋒的成績單還是很亮眼的，謝諾投資成立的時間只有 10 年，我們 2014 年成立，一直是一個人民幣基金，我們現在的管理規模只有 100 多億，當然之前謝諾一直在側重新能源、半導體，尤其一些 AI 的投資機會，我們也是一直嘗試着在學習進入醫療領域，所以最近也在關注一些 AI+醫療應用的場景。其實今天來的醫療專場有我們非常多長期在深耕醫療的綜合基金和垂直基金，也有產業我們內部的，還有一些外部的 CVC 的夥伴們，所以我想問一下，今天醫療的賽道對於各自內部投資的版圖裏面意味着什麼？或者説大家對這個賽道的倚重程度是什麼樣的？你們現在在看的還有哪些細分的投資領域的一些機會？請各位分享一下。</p><p><strong>楊昆</strong>：在醫療投資基金領域，我觀察到有兩個趨勢：第一，綜合基金的垂直化。綜合性基金醫療團隊的人員組成、對細分賽道的看法、以及投資邏輯，慢慢地跟專業性的醫療基金差別不大。第二，專業基金的綜合化，創新正不斷拓展傳統領域的邊界。以我自身為例，我的學術背景是生物化學和分子生物學。目前，許多新興領域不再侷限於傳統的生物學或醫學範疇，而是涉及到醫療工程、材料科學等領域。這些新領域融合了醫療和人工智能等技術，產生了許多交叉影響和跨界創新。因此，即使是從事醫療領域的專業人士，也需要面對越來越多的跨學科場景。</p><p>雖然醫療行業似乎正經歷低谷，但從更大的角度來看，醫療仍然是一個非常長坡厚雪的領域。考慮到中國人口老齡化問題將越來越嚴重，醫療服務將一直是剛需。因此，如果我們認為未來 5 到 10 年醫療仍然是國民經濟的重要支柱，而且仍然具有重要的剛需需求，那麼當前可能正是一個很好的投資時機，尤其是在市場已經過去兩三年的高點之後。因此，從這個角度來看，我們對醫療領域的興趣並沒有減弱，我們對前景依然感到樂觀。</p><p><strong>薛海霞</strong>：所以你有讓人羨慕的 LP 團隊。劉老師，您可以跟我們分享一下嗎？</p><p><strong>劉長年</strong>：龍磐投資沒有一個細分領域的問題，100% 投資生物醫藥領域。所以説龍磐本身特別注重專業背景成員的組成，是一個生物醫藥專業的投資公司。像我本人就是學醫學藥的出身，然後又在美國藥企工作二三十年。像我這樣資歷在龍磐有 4 個人，都是在美國工作 25 年到 30 年。這樣一個專業團隊，再加上配合學金融出身的餘總、徐總等人，這樣我們公司有金融背景的和醫藥專業背景的結合，使得我們對生物醫藥項目的價值評估得比較準。尤其是投早期項目的難度比較大，因為有許多不確定性。所以這就要求投資團隊在專業方面要有非常過硬的專業知識和經驗，來分析項目真正的價值。我先講這麼多，因為您剛才講的公司投資細分領域，對龍磐來講是 100% 生物醫藥，我就不多説了，謝謝。</p><p><strong>楊策</strong>：阿里健康本身就是醫療健康行業的從業者，所以我們肯定是 100% 投資於醫療健康賽道，只不過我們關注的細分領域可能跟在座的各位投資人有一點點區別，我們關注四大賽道：數字醫療、醫藥零售與醫療服務、創新藥、創新器械和診斷。阿里健康作為一個數字醫療從業者，數字醫療自然是我們重點關注的一個賽道。顧名思義，這是一個數字技術跟醫療健康產業結合的賽道，我們對於這個賽道的關注從最早的醫療信息化公司，到後面互聯網醫療公司，到 AI+醫療的公司，現在大語言模型是新一代的 AI 技術，整個一串的發展我們是一直跟蹤下來的。尤其是去年開始的大語言模型，它所表現出來的知識壓縮和知識理解能力、互動和生成能力都是非常傑出的，最終一定會在醫療健康產業產生深遠影響。大模型的訓練其實是非常類似一個名醫去學習各種醫療典籍的過程，大家可以暢想一個畫面：一個集齊了世間頂級名醫能力的 AI 醫生，只要以患者身體的充分檢查結果作為輸入，就可以給出最合理的診療方案。當然這肯定是個非常漫長的過程，一方面我們相信這個美好的願景，另一方面我們也尊重產業規律，保持耐心和剋制，長期冷靜地觀察並腳踏實地地實踐。這是我們重點佈局的數字醫療賽道。</p><p>第二個賽道主要是一些線上線下結合的機會，健康管理或者醫療服務在純線上很難完成服務閉環，線下領域不管是醫藥零售，還是醫療服務的機會，我們也在關注。所以前兩個賽道基本上構成了我剛才講的戰投的絕大部分，為什麼剛才提到戰投每年的投資額會比較大，因為主要做的都是併購，一個項目可能幾十個億，或者是十幾億就出去了，這是戰投這邊。此外還有兩個賽道就是我剛才提到的創新藥和創新器械及診斷，這兩個賽道就是用基金在做前瞻性的佈局，大概的情況是這樣。</p><p><strong>薛海霞</strong>：您剛剛提到除了財務投資，還有偏產業的投資，前面兩項偏產業一點是不是？</p><p><strong>楊策</strong>：可以這麼理解。創新藥和創新器械及診斷這兩個賽道離我們當前的主營業務比較遠，但是並不意味着將來這不是我們的使命願景的一部分，我舉一個離子，比如説阿里健康未來的願景是五年內成為服務 5 億用户的數字化健康管理公司，既然做健康管理，意味着很多健康管理類的產品有可能也是我們戰略版圖當中的一部分。所以現在創新藥賽道里面，在醫保嚴格控費的壓力之下，一些偏消費者自主決策的、醫保免疫類的一些生物創新藥，可能是我們會重點關注的。你説這個是不是一個純粹的財務性的佈局，不一定，我們當然是看好它未來財務回報的可能性，但是另外一方面跟我們阿里健康自己成為一個數字化健康管理公司這個使命願景也是相結合的。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝楊總，王總您這邊呢？</p><p><strong>王磊</strong>：首先不可否認的是醫療這個賽道一定是一個沒有比這個再剛需的行業了，「長風厚雪」，站在我們華大共贏或者是華大的角度來講，華大集團其實並不是一個單純的醫療的行業的平台，測序技術是一個通用型的生物平台的技術，如果説就華大集團的主業上來講，第一個上市的平台華大基因股份是基於臨牀的這種生殖、腫瘤，包括感染各個方向的檢測，去年開始我們上的華大智造這個平台，其實大家可以看到測序儀真正的應用，它的行業的拓展性其實遠不止在醫療這個領域，在科研以及像農業、司法這些領域它其實都有很大的空間，基於整個集團的生物科技的一個框架平台，其實我們更願意把自己定位成一個生物技術+的平台，在這個技術平台的基礎上，我們去做一部分醫療臨牀級的一些投資和生物科技在非醫療方向的投資。在臨牀這個角度我們可能會去做一些跟基因科技，跟測序儀技術相關的診斷器械、CGT 的方向；在非醫療領域我們也會比較看中基因測序技術、基因編輯技術、AI 的技術以及合成技術在各個領域的應用，比如説合成生物的化工材料、合成的醫美和合成的食品營養這個領域。我們也會更看重於生物技術本身給醫療或者是説給我們其他的這些生物科技產業鏈帶來什麼樣的變革，消費市場因為生物科技的發展帶來什麼樣的改變，這樣我們才能更好的圍繞着生物技術的技術創新鏈條來去做投資。好，謝謝。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝王總。李總。</p><p><strong>李潔</strong>：我們這邊肯定也是一直的 100% 的聚焦在醫藥大健康領域，就是説這個方向是不變的，但是裏面的結構肯定會不斷的去做調整。即使像在美國這樣醫藥健康佔整個 DGP 的 20%，我們現在可能大概佔到 5% 到 6% 的水平。並且還是處於一個不斷變化的過程，因此，雖然説大方向是對的，但是這裏面的結構調整也是比較巨大的。我們丹麓在過去是百分之六七十是在器械，還有一部分在生物技術，但是即使在器械，你看過去幾年的變化也非常大，從完全的國產替代到醫工結合的創新，其實我們的投資策略也會跟着這些變化，不管是我們國家需求的變化也好，還是説技術革新的變化也好去做調整。另外一方面，從我們丹麓自己來看，因為我們是一個投早期的公司，我們可能需要面對未來十年的這麼一個格局，我們可能要從未來的視角去反觀今天我們的投資佈局，因此我們還是非常偏向於投一些有特色的公司，我們在特色的領域，在腦科學裏面我們就佔到比較大的比重，包括腦機接口、診斷、神經系統疾病的治療，或者是一些新的數字療法去治療精神抑鬱、癲癇這些東西。另外一方面我們在新的技術方面我們在 CGT 領域，包括核酸、細胞治療、基因治療這部分，當然這是基於我們自己對未來的判斷，我們重點關注那些能比較重大的影響整個格局的趨勢。因此我們大方向是 100% 聚焦，但是內部也是一直在不停的去做一些調整。謝謝。</p><p><strong>薛海霞</strong>：朱總，您呢？</p><p><strong>朱湃</strong>：我們也是垂直只投醫療這個領域，剛才也説了，我們的領域大概是 70% 以藥為主，所以藥還是我們的大戰場、主戰場，我們從 2012 年開始佈局這些企業，還是以早期的小分子、大分子藥物為主，我們投資的細分領域也是跟着整個醫療特別是醫藥發展的邏輯走的，從早期的放化療，我們可能沒有參與到裏面，但是到現在比如成熟的小分子、抗體藥這一塊，其實我們還是佈局了很多，我們現在仍然在這個環節持續佈局，但是這個環節我們會佈局在 C 輪往後、IPO 輪，早期做抗體和小分子藥的到現在已經商業化、或進入或做完臨牀三期，對於這類企業，我們更多把握它們的銷售、商業化以及 BD 情況，綜合判斷它未來銷售、出海、二級市場的價值，還有出海的一些價值，還有它二級市場的一些價值，可能會偏財務投資。此外，對於沒有那麼成熟但是非常新興的醫療技術，比如雙抗、三抗、細胞治療、基因治療等，我們就會偏向從早期開始佈局，選擇真正具有顛覆性的技術去投。</p><p>整體來説，倚鋒的投資佈局是偏「啞鈴型」的，要麼是靠後，要麼是靠早，總之從大的方向上來看，我們始終圍繞解決臨牀需求的這一塊去投資。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝朱總，剛才有幾位我們合夥人有提到過去的這三年，整個生命科學的投資真的是一個斷崖式的收縮的狀態，大家此刻在從事我們醫療的細分領域投資的時候，真的切身感受是什麼？或者您現在出去見投資人，或者是見創始人的時候，和三年前的時候，就是看到項目有什麼樣不同的狀態？我知道龍磐這兩年加速出手的，每年有 20、30 個項目在快速的推進，能不能跟我們講一講龍磐這兩年的感受？因為龍磐應該是我們今天在場唯一一個拿到了社保基金支持的，長線資金支持的，所以你可能感受不一樣一點。</p><p><strong>劉長年</strong>：與四五年之前比，投資生物醫藥這個領域在過去這一兩年確實有點冷。當然這是受大勢的影響，並不是説這個領域本身沒有發展前景，而是因為整個包括經濟上的，包括疫情，以及整個國際上的一些形勢，對整體經濟的不利影響，也就影響到了生物醫藥的領域。但是實際上並不是説生物醫藥領域的這些研發創新藥的公司本身有了問題，不管是他們的項目也好，還是團隊組成方面也好，並不是比過去弱了。這目前整體經濟發展形式不太強的情況下，我們還是能夠找到一些好的項目和團隊的。尤其是我們專注投早期的創新藥項目公司，就是 A 輪之前，包括 A 輪，還是可以發現一些握有好項目的初創藥企。最近這幾年美國的經濟形勢上也有一些問題，藥企裁員比比皆是。生物醫藥領域裏面回來好多有知識和經驗的海歸，他們都在美國工作了有 20 多年的經歷，正好是他們回來創業的一個機會。他們把在美國這些年積累的知識經驗帶回來，能夠做出高水平有前景立項，在國際上也處於領先水平的一些項目，我們還是能夠發現這樣一些項目和團隊。去年龍磐一共投了 20 個項目，按照數量來講國內排名第一，領先於紅杉、凱泰、啓明、禮來亞洲等。主要是我們覺得還是能夠挖掘出一些有潛力的項目，根據我們團隊對項目的評估標準，從專業上來講能夠看到一些有前景的項目。還有一點是，現在的被投公司估值要比前幾年有明顯的下降。所以這是一個機會，不能叫檢漏吧，但是還可以很便宜的拿到一些好的項目。這就是為什麼目前龍磐能夠在投資創新藥企數量上面沒有明顯的下降，覺得還是有一些有價值的好項目可以投的。謝謝。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝劉老師，楊總剛才提到了現在 LP 能夠接受的回報週期給了您比較長的容忍度。所以在選項目上會感覺，我看您最近有一篇文章也在提，跟三年前搶項目的時候狀態完全不一樣了。</p><p><strong>楊昆</strong>：首先，我們需要回歸創新藥物領域的本質，它本質上是一項極具挑戰性的任務，即使你是一位著名醫生或者諾貝爾獎得主，從事創新藥物研發，在整個行業範圍內成功的概率也不會很高，因為這是一項高風險的事業。為什麼現在會出現遇冷現象呢？三年前，創新藥物領域為什麼會如此熱門？這背後有多重原因驅動，包括科創板的推動和疫情等因素。這些因素共同造成了一個假象，創新藥物似乎成為了一個尋找黃金的熱門領域，吸引了大量資本湧入，大量創業者紛紛進入這個領域。然而，與三四年前相比，當時很多是概念性創業，只有少數幾人合作，大量資本進入，不僅導致了同質化的藥物研究靶點增多，還不利於投資人，因為他們在沒有足夠數據支持的情況下就匆忙投資。從現在的角度來看，市場的投資規模可能迴歸到 2018 或 2019 年的水平，這在美國和中國都有所體現。從投資者的角度來看，我更喜歡當前的時機，因為現在的環境讓大家能夠冷靜思考，包括創業者和投資者都相對冷靜，這更符合這個行業的特點，也有助於行業的健康發展。</p><p><strong>薛海霞</strong>：其實創新藥説實話中國從完全仿創的市場，到有了微創新，到真正有了創新藥，這幾年是越來越多了，大家現在在做判斷的時候，基本邏輯有沒有發生什麼變化？因為像我們剛開始看醫療板塊，我們可能更關注到的是像 AI 的很多應用，無論是藥物研發，還是醫療應用領域，其實會給傳統的創新藥發起了很多的挑戰和機遇，我們看到 Alphafold2 蛋白質預測數據庫模型開源，開放 30 多萬蛋白質結構數據庫。現在的創新藥企，沒有用 AI 的技術去迭代它的研發速度的話，好像也會有很大的挑戰，大家現在投資的邏輯判斷上會發生什麼新的變化嗎？</p><p><strong>楊昆</strong>：我認為關鍵在於迴歸到行業的基本面，就像我們之前討論的"上"和"下"一樣，這是商業模式方面。而技術的興奮點，比如 AI、機器人和大數據等技術，我想反問幾個問題，這些技術對創新藥物的研發流程有多大程度的改變？在哪些環節應用了 AI、數據和機器人？FDA 是否承認了這些流程上的改變？積極的一面是，這些技術確實在一些特定領域提高了效率，比如早期的分子篩選。然而，從整個行業的角度看，尚未出現顛覆性的變革。舉個例子，有報道説 FDA 可能不再需要實驗動物，但這可能是個誤解。真正的顛覆性創新將是有模擬人體或老鼠的技術能夠完全替代實驗動物，這將是一場革命。即使在這種情況下，數據優化和 AI 技術可以提高效率，但仍然只是微創新，沒有顛覆整個流程。因此，今天我認為更多人正在冷靜思考，對整個藥物研發產業鏈而言，新技術究竟有多大幫助。這種冷靜的思考可能有助於我們更客觀地評估這個問題。這只是我個人的看法</p><p><strong>薛海霞</strong>：明白，謝謝。其實我剛才有聽到阿里健康楊策總在提到，你們現在更偏重整個數字醫療的環節，其實我想問作為一個產業的 CVC，我們怎麼斷定一個好的醫療投資，怎麼平衡這個財務回報和整個的產業賦能的關係？</p><p><strong>楊策：</strong>其實這個我倒覺得不矛盾，比如説少數股權投資在我們這邊看來和財務投資沒有什麼本質性的區別，我不覺得説產業賦能跟財務回報是矛盾的，理論上講，我能夠給他提供產業賦能了，他應該表現更好才對呀，肯定不是説我給他提供產業賦能了，所以我還犧牲了我的財務回報，這個不是我特別認可的一個邏輯。對於併購而言，確實會複雜一些，併購項目我的出發點是圍繞阿里健康的戰略大圖，在這裏面到底什麼行業什麼標的能夠真正幫我去實現第二增長曲線，這個首先要判斷清楚。大家知道併購項目通常要付控股權溢價，所以併購完成後，是不是真正能夠產生業務增量，能夠增厚我的收入和利潤，這些方面對於判斷估值是否合理都是要去考慮的點。所以在評估一個併購標的的時候，我們的高線是希望它能夠真正實現我外延增長的目標，底線是我收進來之後，至少不會出現賬面上的減持，這一點並不像講起來這麼輕鬆，因為做賬面減持測試是要用 DCF 的，在現在的市場環境下，很多資產你做 DCF 根本算不過來賬的，所以説這個本身也不代表併購的財務回報要求就低了，大概是這樣一個情況。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝楊總，王磊總呢？華大共贏這邊怎麼考慮？</p><p><strong>王磊</strong>：我覺得不管是市場化的投資，還是產業化的投資，只要帶「投資」兩個字，理論上都是要有收益的，只不過你的收益到底是來自於哪兒，來自於投資項目股權的增值收入，還是因為投資帶來的公司主業業務的收入；其實作為一筆產業投資行為來講，我覺得它的收益點無非就是這兩個點。當然站在我們的角度來講，我們重點會去怎麼做平衡呢？我們會把華大集團的一些本身自己的優勢，特別是第一個像華大本身也是研究院，它孵化出來那兩家上市公司後面，後面還有很多待孵化的主體，華大集團的研究體系拿出來，給早期項目做一些增值服務。第二，把華大集團在全球的一些視野和銷售渠道分享出來，引導企業走出去全球競爭，這兩點是在實操層面我們一直在做的。結論上來講，我確實跟我們阿里的楊總的觀點是一樣的，產業跟投資必須要融為一體的，當然我也從客觀角度來講，也是看過我們國內很多頭部的 CVC 投資的模式，我認為大家只要有一些平台效應和產業的資源平台，實際上都能夠給自己已投的項目帶來一個很好的賦能，謝謝。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝王總。我有一個問題想問一下李總和朱總，現在我們各自的資本的定位和產業化的優勢，主要的體現在哪個方面？我們怎麼吸引創業者和投資人選擇我們做後續的投資的委託？</p><p><strong>李潔</strong>：我們丹麓資本在做投資的時候還是有一些特色，我們每個項目的投資比重還是比較高的，雖然説我們大概只投了有 50 多個項目，但是其中可能 90% 到 95% 的項目我們都有派董事過去的，在吸引創業者方面我們確實應該沒有像產業資本，比如在做的阿里和華大，他們有那種清晰和聚焦的產業賦能，但是我們作為職業的財務投資人，我們相信我們還是在其他方面有一些自己獨特的優勢：在他的戰略發展上我們的這種靈活性，我們沒有那些限制，可以找到市場上最好的資源；比如説我們在人員招聘，這也是對我們投資的公司人員招聘，還有我們付出的精力還是比較多的，這方面我相信產業投資有他們的優勢，也有他們的限制。謝謝。</p><p><strong>薛海霞</strong>：朱總，我們倚鋒這邊有什麼差異化優勢在吸引我們的，創業者方面？</p><p><strong>朱湃</strong>：首先，我們的團隊還是偏技術化的團隊，有些是醫藥背景的，有些是醫生背景的，屬於複合型的投研團隊。我們接觸過很多科學家，發現他們很多並不願意聊太多資本相關的東西，或者説他們有些也不大懂這些東西，因此能從技術層面去跟對方做一個靈魂上的深刻交流，這是非常重要的一點。</p><p>其次，就像剛剛丹麓的李總説的，我們也不是 CVC，但是我們建立了強大的投後團隊，同時我們倚鋒已投的 80 多家企業，其實也是一個生物醫藥的小圈子、小家庭，可以互相賦能、對接資源，比如我們當時投了上海和元生物，也利用了他們的資源去投資了很多 CGT 領域的企業，也同時幫助這些企業對接商業化合作，這也是很關鍵。</p><p>此外，我們有一個非常差異化的特色，我們對企業的復投率很高，多的有些投了 5 輪，少的也有兩三輪的，這是我們倚鋒特有的投資風格。事實上，每一輪投資的 LP 和基金的屬性都不太一樣，這樣跟企業進行深度綁定，每一輪能給這個企業少一點壓力，這也是很重要的。</p><p>另外，到現在，除了顛覆性的技術創新，對於一些微創新的東西，我個人也是挺支持的，如果你的商業化做得很好，在中國這種集採大環境能夠講好商業化邏輯，也能做得好，我覺得還是有非常多機會的，大概是這樣的一個情況。</p><p><strong>薛海霞</strong>：謝謝朱總。其實今天論壇讓我感受最深的就是無論是垂直還是綜合的基金，大家依然對醫療行業的篤定，和各位掌門人的從容，更有利於我們這個行業真的是活得更久，活得更好。時間關係我們在現場的交流告一段落，我們線下多多聊，好，謝謝各位，感謝大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 「深圳市匯劇企業管理有限公司」獲千萬元天使輪融資，推出劇本殺無人門店運營新模式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2442753839716487?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 15:32:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪獲悉，<strong>深圳市匯劇企業管理有限公司（以下簡稱：「匯劇」）已完成 1000 萬元人民幣天使輪融資，投資方為中國文娛集團，資金用途為門店拓展、業務拓展、IT 系統建設等。</strong></span></p><p>中國文娛集團是一家沉浸式娛樂服務企業，業務覆蓋劇本生產發行、景點賦能、文娛場所運營、媒介代理、軟件研發、社羣運營等多個板塊。作為中國文娛集團業務矩陣中的創新企業，匯劇擁有 5 年一線城市行業標杆門店打造經驗，擁有連鎖品牌霜月舍及各種特色劇本門店。</p><p>匯劇旗下門店採用直營模式，嚴格規範門店經營標準，注重行業人才培養與發展。同時，匯劇可以為劇本殺加盟門店提供門店代運營、DM 人才培訓及供應，門店陪跑、管理諮詢等服務。</p><p>相關負責人告訴 36 氪，在公司創辦初期，團隊發現線下劇本殺門店存在着劇本採購更新快、DM 合作不穩定、店長管理不到位、場地衞生問題以及財務管理失衡等痛點，在當時的市場環境，劇本殺作為新興娛樂形式，市場接受度持續上升，尚未充分成熟。</p><p>2023 年，隨着線下場景逐漸復甦，消費者的消費習慣也發生了變化，匯劇也進行了一系列管理模式的創新。「通過進行供應鏈建設、信息化建設和標準化建設，我們提升了劇本殺行業的標準和服務質量。這些創新不僅帶來了行業改變，也推動了原創作者、門店商家、從業人員和消費者的共同發展和成長。」</p><p>在這個過程中，匯劇還推出了無人劇本殺門店「BUZZHUNT」，這種創新模式不僅能夠降低人員成本，還提高了門店的坪效比。無人劇本殺門店可以在閒置時間轉化為茶室、商務洽談或會議室等其他用途，實現 24 小時使用，進一步提高了空間利用率。</p><p>此外，基於 IT 信息管理系統的建設，使得無人劇本殺門店的管理效率得以提高，並能夠同時管理更多的門店。「對於用户而言，選擇劇本娛樂時最重要的依據是劇本、DM、店鋪口碑和環境體驗等因素。在這些方面，我們通過多年的運營管理能力、創新的劇本殺產品形式和產品創作能力，現已在部分地區發展成為規模最大的連鎖劇本殺門店。」</p><p>談及未來發展方向，匯劇首先將繼續推進無人劇本殺門店的發展，不斷迭代創新商業經營模式；其次，公司定位為平台化經營，通過建立完善的信息系統和運營規則，聚合優質商家和服務者，實現共同發展。</p><p>&nbsp;隨着深圳市匯劇企業管理有限公司的持續創新和發展，劇本殺行業在其引領下正逐步成熟，為消費者提供更高品質的娛樂體驗。「我們期待看到行業的更多創新和突破，並與行業共同努力為用户帶來更多驚喜和樂趣。」相關負責人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>奇蹟不算多，但卻夠精彩：探訪 2023 「鐘錶與奇蹟」上海鐘錶展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2446945711265926?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 14:54:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>撰文：樊狩</p><p>編輯：伊萬</p><p>2023 是全球製表界全面復甦的一年。尤其對於中國市場而言，更是熱鬧非凡，彷彿打開了一個全新的局面。今年 3 月日內瓦「鐘錶與奇蹟」結束後，短短 6 個月不到，這場鐘錶盛宴又移師上海——第三屆「鐘錶與奇蹟」上海高級鐘錶展於 9 月中旬集合 14 家參展品牌，與中國市場的鐘表愛好者親密接觸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="7969,5315" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_c186292cd8974a709124080c256a5b46@5532758_oswg6455341oswg7969oswg5315_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「鐘錶與奇蹟」上海高級鐘錶展現場</p><p>雖然和日內瓦表展近 50 個品牌發佈千餘款新品的陣仗不可比擬，但上海表展勝在天時地利人和，讓品牌與消費者可以面對面交流。事實上這也是此次上海表展的一大亮點，即「鐘錶與奇蹟」首次面向大眾開放。為期五日的展會活動迎來了 12,000 多位訪客，包括將近 5,000 位終端客户以及週末參觀的遊客觀眾</p><p>一年兩次的表展，間隔時間不長，顯然對於製表品牌發佈新作的節奏提出了新的挑戰。不過此次上海蔘展的製表品牌，幾乎都是有着深厚積澱的百年老店，自然還是準備了壓箱底的重磅作品。雖然新的奇蹟不算多，但卻足夠精彩。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>江詩丹頓</strong></h2><p>這次表展上牌面最足的無疑是江詩丹頓，不僅帶來了一款融合了 19 項複雜功能的閣樓工匠系列孤品腕錶，矗立在展廳正中的巨型表櫃之中，更有一年一度的生肖龍年腕錶坐鎮一隅，巨大的真龍雕塑盤踞其上，顯得氣勢十足。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1271,1903" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_3ac26606d9bd4ee58b3f4f2a6a53fea2@5532758_oswg333067oswg1271oswg1903_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">江詩丹頓展廳內的龍表展櫃區域</p><p>作為 Metiers d’Art 藝術大師系列中國十二生肖傳奇系列腕錶的最後一枚生肖時計，龍年腕錶為這個系列畫上了一個完滿的句號。12 年前，正是各大製表品牌在中國市場高歌猛進的年月。恰逢龍年，一時間龍表雲集，可謂氣象萬千。不過江詩丹頓腳步謹慎，於次年的蛇年才推出第一款生肖表，但卻堅持至今且風格獨具，已然成為生肖表中的一面鮮明旗幟。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1100,733" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_09b1e486310a4185988ea8b67bcee5cb@5532758_oswg789814oswg1100oswg733_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">江詩丹頓 Metiers d’Art 藝術大師系列中國十二生肖傳奇系列龍年腕錶</p><p>這枚收官之作的龍表自然也不負眾望。精工雕琢的遊龍戲珠浮雕精巧靈動，關鍵是古韻深厚，任何一箇中國人看了都會感到其正統氣派。其錶盤延續慣例，採用的是剪紙風格的金雕鏤空祥雲圖案，覆以層層燒製的半透明琺琅。而錶盤四角的窗口分別顯示分鐘、時間、星期和日期。這要歸功於江詩丹頓自制的 2460 G4 自動上鍊機芯，採用獨特設計，為錶盤留出充足的藝術表達空間。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="786,1100" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_e521263035c7446ca6e7b9b33b74550d@5532758_oswg1217922oswg786oswg1100_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">江詩丹頓 Métiers d’Art 藝術大師系列「博物學家」腕錶</p><p>這種以機芯精巧構造，為藝術創意搭建舞台的作品，已然成為江詩丹頓的製表基因。表展同時發佈的四款 Métiers d’Art 藝術大師系列「博物學家」腕錶便是其中代表。從枝繁葉茂的熱帶植物、五彩斑斕的天堂鳥，到色彩豔麗的蝴蝶、奇異的花叢果樹、豐富多樣的野生動物，這場漫長的旅程處處充滿驚喜與邂逅。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1100,1099" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_f7cdd9021cdd49b6a8d7bd8e882d76b0@5532758_oswg1455143oswg1100oswg1099_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">1120 AT/1 自動上鍊機芯</p><p>乍一看錶盤上花鳥蟲魚綠影婆娑，只有右側的扇形區域留有疏朗的數字刻度指示時分，這都歸功於江詩丹頓自制 1120 AT/1 自動上鍊機芯的獨特構造。通過「衞星輪盤」式的結構，指示時鐘的數字輪番在窗口交替顯現。同時這個數字也是分鐘的指針，在固定的刻度上指點分鐘流逝。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>伯爵</strong></h2><p>作為傳承深遠的超薄製表大師，伯爵今年依舊將超薄腕錶作為此次表展的重點。不過這款全新發布的 Altiplano 至臻超薄系列 Ultimate Concept 腕錶午夜幽藍款之於很多鐘錶愛好者應該不會陌生。這款表最早在 2020 年的鐘表與奇蹟中亮相，因為將機芯底板與腕錶底蓋結合一體，纖薄更臻極致，厚度達到 2 毫米——大約和一元硬幣相當。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,2598" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_c28698f89b7349319ec905cdfcd2a273@5532758_oswg3755227oswg1390oswg2598_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">伯爵 Altiplano 至臻超薄系列 Ultimate Concept 腕錶午夜幽藍款</p><p>新款腕錶在色調上有所創新，採用了迷人的午夜幽藍色調，設計更為精緻簡約，也體現了品牌的標誌色彩。在此之前，Altiplano 至臻超薄系列 Ultimate Concept 腕錶都是按客需定製。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>雅典</strong></h2><p>雅典表在展廳的設計上用了心思。展廳正中央呈現的大型錶盤裝置，標誌性錶款 FREAK ONE 奇想腕錶的巨型錶盤通過鏡面倒映，極具視覺震撼。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_cfcd8e3397e44a9798b6281f7642c2cb@5532758_oswg5498975oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雅典表展廳內，標誌性錶款 FREAK ONE 奇想腕錶的巨型錶盤通過鏡面倒映</p><p>事實上 FREAK ONE 奇想腕錶也確實值得雅典表這番大張旗鼓地力推。本身 FREAK 奇想系列腕錶自 2001 年面世以來，以無指針、無錶盤、無錶冠和巨型卡羅素的顛覆性設計，就引發了一場製表業的變革——可以簡單理解為製表師將整個機芯作為指針旋轉指示時間。</p><p>而後續的多次迭代創新，更是驚喜不斷。多種前沿材質的價值下，設計造型上也更有未來感。當然最重要的是，這款表實在太好賣，幾乎已經是雅典表當下的銷冠台柱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="936,1199" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_0681e4156d1e496ca86df1f0189ddd98@5532758_oswg763703oswg936oswg1199_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雅典表 FREAK X OPS 奇想腕錶</p><p>全新推出的這款 FREAK X OPS 奇想腕錶，為原作注入颯爽英氣。 腕錶錶殼、表圈和錶冠都採用黑色 DLC 鍍層鈦金屬打造，錶殼側面以卡其綠色碳纖維複合材質製成，搭配卡其綠色織物錶帶，讓人看到這款表的無畏冒險精神。</p><p>這次表展上，六款 FREAK 奇想系列前作也悉數亮相，其中包括 2001 年首款 FREAK 奇想腕錶，讓參觀者可以一覽這個傳奇系列的前世今生。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>羅傑杜彼</strong></h2><p>近幾年羅傑杜彼一直在打造「超級腕錶」 (Hyper Horology™) 的概念，也確實推出了不少打破常規的作品，比如今年年初在日內瓦發佈的概念腕錶：Monovortex™錐形單渦輪陀飛輪雙追針計時錶。</p><p>功能複雜之餘，陀飛輪和自動上鍊擺陀都加入了類似轉經筒的旋轉方式，可謂是日內瓦表展上位數不多的突破性創新。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="7227,4071" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_ae5d27770e7041f29ad96c08f1a6be2f@5532758_oswg16152189oswg7227oswg4071_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">羅傑杜彼 Monovortex™錐形單渦輪陀飛輪雙追針計時錶</p><p>這次上海表展上羅傑杜彼繼續在超級腕錶上發力，不過落點則是在更容易量產的王者競速系列 Revuelto 飛返計時碼錶。</p><p>除了這個系列一貫以來的蘭博基尼超跑元素，這款飛返計時碼錶在機芯構造上也有獨到之處。正在申請專利的垂直離合器能更精確地啓動計時機芯，提高關鍵時刻的計時準確性。離合器的形狀讓人聯想到超級跑車的齒輪系統設計。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1265,715" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_bbca7b56d8004b6b89f87fb8c02b6f7a@5532758_oswg119691oswg1265oswg715_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">羅傑杜彼王者競速系列 Revuelto 飛返計時碼錶</p><p>這款計時碼錶另一個創新點則在於積分盤的設計。傳統的計時碼錶錶盤上往往有 2-3 個小錶盤，分別顯示小秒針、計時分鐘盤和計時小時盤。但是羅傑杜彼將這三個小錶盤整合一體，變成 3 點鐘位置的一個扇形窗口。通過衞星式指針，顯示分鐘的十位數 0、1 和 2，同時指向右邊的 0-9，顯示分鐘的個位數字。這個創意也是在年初的概念表上首次體現，目前也在申請專利。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>積家</strong></h2><p>已然在 3 月表展上「放大招」的積家，這次不再在翻轉系列腕錶上發力，轉而將聚光燈打向頗具復古運動風範的北宸系列。為了呼應這一系列的新作，這次的表展也另有主題，名為「The Adventure Spirit」（探索無界）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8368,4707" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_201d29c81e8848598f575149e86ac6e0@5532758_oswg25538722oswg8368oswg4707_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">積家展台</p><p>歷史上積家的運動腕錶也創造過了不少光輝故事，不少錶款曾陪伴探險家征服極地，同時也有過不少獨一家的創意——包括可以在水下發揮響鬧功能的潛水錶。最難得的是腕錶的設計獨樹一幟、自成體系，也讓之後北宸系列帶有獨特的復古味道，不僅有運動感，而且還有紳士範。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3466,3466" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_1e371dd57fc34d7f912c38b93fcc2de7@5532758_oswg1662013oswg3466oswg3466_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">積家北宸系列計時碼錶</p><p>這次的北宸系列一共推出了兩款新品。包括一款藍色盤面的計時碼錶，以及一款暖灰色漸變的計時碼錶。後者的錶盤以 35 層半透明漆手工塗覆，打造深邃漸變色彩。從小錶盤佈局，到中央計時秒針設計，再到鏤空指針和熒光塗層，都值得佩戴者細細品鑑。每一款北宸腕錶都搭配了兩條錶帶。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>沛納海</strong></h2><p>逛完沛納海的展廳，很容易留下一個印象：這個製表品牌蠻會玩的。這種「會玩」不只是表現在製表的技術上，還有很多是在於發掘腕錶的可能性上。</p><p>比如從前兩年開始，沛納海就開始致力於推出回收鋼材質 e-steel 打造腕錶，今年這一環保精神得以延續——品牌和 Prada 合作推出的新款腕錶當中，配備了 Prada 以 Re-Nylon 再生尼龍材質打造的織物錶帶。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6192,8256" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_f18a3cc4a99c4c92878e47f0747a28aa@5532758_oswg3943371oswg6192oswg8256_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">沛納海 Luminor D ue 廬米諾杜爾系列 Prada Re-Nylon 腕錶</p><p>此次，Prada 為沛納海 Luminor Due 廬米諾杜爾系列新作配備了四種錶帶款式，包括適用於 42 毫米腕錶的鐵灰色和海軍藍色款，以及適用於 38 毫米腕錶的淺粉色和矢車菊藍灰色款，均以熱轉印工藝裝飾「Prada Re-Nylon」和「Panerai」字樣。一次擁有兩個品牌的單品，會玩還是沛納海。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>卡地亞</strong></h2><p>在機芯上創新的重磅之作，卡地亞早已在日內瓦發佈過了，此次也有展出。時隔半年再看這款 Santos-Dumont 腕錶，依舊會被卡地亞的美學造詣和天馬行空的想象力所打動。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2835,3543" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_61cc3873efc94a1693ed6b05695c68cd@5532758_oswg5561886oswg2835oswg3543_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">卡地亞 Santos-Dumont 鏤空腕錶</p><p>這款鏤空腕錶本身佈局就非常舒適妥帖，右上角的小圓形框內是發條盒，而左下角的大圓形框內則是珍珠陀。珍珠陀雖然看上去只是自動擺陀的縮小版，但是研發難度還是有一定門檻，所以當前有能力自產的品牌屈指可數。最難得的是自動陀還打造成了小飛機的形象，奇趣可愛之餘，更致敬了飛行冒險家 Santos-Dumont 本人。</p><p>這種寓於美學的精妙巧思，其實是卡地亞的最大魅力。身為「皇帝的珠寶商，珠寶商裏的皇帝」的卡地亞不僅在設計上天賦過人，本身對於打造各種美麗錶殼更是極具優勢。他們有經驗老道的金匠大師，可以分分鐘實現設計師的奇思妙想。所以才催生出了彷彿液態時間的 Crash 系列，形似復古浴缸的 Baignoire 系列，以及各種型號的 Tank 系列。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2835,3543" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_079b2d045a804c2b9be9e03cebfcaf5c@5532758_oswg2618637oswg2835oswg3543_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">卡地亞 Les Rééditions 系列 Tank Cintrée 腕錶</p><p>今年卡地亞在以復刻經典款式推出的 Les Rééditions 系列中，再現了 1921 年問世的 Tank Cintrée 腕錶。錶殼更加纖薄，厚度僅 6.03 毫米，搭載卡地亞 9780 MC 型工作坊精製手動上鍊機械機芯。分鐘軌、羅馬數字時標、蘋果形藍鋼指針、「蛋殼」色錶盤及針釦式表扣——標誌性製表元素一脈相承。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>朗格</strong></h2><p>近兩年朗格變得越來越炙手可熱，但品牌的產量又十分有限。於是今年開始，可以感覺到這個德式製表品牌發佈新表的節奏開始變得不疾不徐。</p><p>日內瓦表展上，朗格只發布了一款新表，就是朗格奧德修斯計時錶。其計時功能的動態歸零方式，給計時錶的把玩性增添了新內容。其在機械結構方面的整合設計，也讓人驚歎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="826,550" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_0b141e85bfc1476b878bdc43be3f7df0@5532758_oswg121266oswg826oswg550_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">日內瓦「鐘錶與奇蹟」展上，朗格只發布了一款腕錶：奧德修斯計時錶</p><p>到了上海表展，朗格也只發布了一款新表，也就是 LANGE 1 朗格 1 萬年曆腕錶。這款腕錶最早於兩年前首次推出，這次發佈的是鉑金 950 錶殼搭配黑色錶盤的新版本。</p><p>朗格的表本身就在佈局和機芯構造上就極有分寸感，而為瓦爾特·朗格老爺子親自打造的朗格 1 更是如此。錶盤上的每一個功能區域都落在了巧妙而正確的地方，讓佩戴者感覺妥帖舒適。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="10328,7760" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_62d2ccf2845a422eb4907c14145b0633@5532758_oswg4235336oswg10328oswg7760_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">朗格 LANGE 1 朗格 1 萬年曆腕錶</p><p>這款萬年曆腕錶直徑為 41.9 毫米，偏心錶盤指示時分，小秒針和月相統合一體——白晝時月亮位於亮藍色天體圓盤上，夜晚則置於深藍色的星空中，從而指示日夜時間。</p><p>空餘的扇形空間以逆跳指針指示星期，旋轉表圈結合 6 點位的固定標識指示月份，而閏年的顯示則濃縮於標識之上的小窗口裏。沒有一片空間是多餘的，一一讀時下來，你只會覺得精巧有序，卻不會覺得有絲毫擁擠。</p><p>&nbsp;</p><h2>寫在最後：</h2><p>和以往服務經銷商和媒體為主的表展不同，這次上海表展可以清楚地讓人感覺到：如今的表展更面向大眾——近距離、面對面的交流，已然變成當下表展的新使命。</p><p>除了各家發佈的新表之外，此次表展還設置了各種論壇，向大眾分享最新的鐘表趨勢和文化歷史；更有來自瑞士錶廠的製表師，現場展示機芯的精巧構造和組裝過程。對於大眾而言，甚至有機會抓住發明瞭傳奇腕錶的製表大師攀談幾句，瞭解背後不為人知的秘辛。</p><p>為數不多的獨家新款和古董級收藏和大量的講解人員形成了對比。高密度的信息傳輸歸咎於奢侈品行業的傳播屬性。很多關於腕錶的故事、設計以及理念需要合適的內容形式與溝通媒介承載。一句簡單的品牌 slogan、一張精心策劃拍攝的平面硬廣，都無法立竿見影地給消費者留下深刻的印象，更不足以讓其瞭解甚至認可品牌背後的價值觀與故事。</p><p>所以，當千禧一代的年輕人不再那麼鍾愛雜誌、紀錄片以及主題講座等大量信息構成的深度內容，而是偏好小紅書、抖音這類低密度的信息媒介，如何再去傳遞品牌是數字化帶給奢侈品行業的一大挑戰。</p><p>奇蹟不在多少，有大眾的見證，才是真正的奇蹟。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>開放 API 進軍 To B，百川智能發佈閉源大模型 Baichuan2-53B | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2446915054851970?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 14:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 周愚&nbsp;</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，9 月 25 日，百川智能正式發佈了 Baichuan2-53B 閉源大模型，同時還一併開放了該模型的 API��口，正式進軍 To B 領域，開啓商業化進程。</p><p>百川依舊保持着「小步快跑」的模型發佈速度。這已是自 4 月 10 日成立以來，百川智能發佈的第 6 款大模型，平均下來幾乎是每 28 天推出一個大模型。</p><p>對比上月初發布的 Baichuan1-53B，Baichuan2-53B 在數學、邏輯推理等能力上均有顯著提升，還在模型幻覺方面表現良好。百川智能稱，該模型是「目前國內幻覺問題最低的大模型」。</p><p>據百川智能，在 Baichuan1-53B 的基礎上，Baichuan2-53B 的邏輯推理能力提升了 100%，數學能力提升了 31%。此外，Baichuan2-53B 在語言理解能力、文本創作能力和知識問答能力上，也分別有 29%、18% 和 9% 的提升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3579,4096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_ff86857447fc4f26a7ff02b076cd6e02@5919682_oswg2005690oswg3579oswg4096_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：企業供圖</p><p>在模型幻覺方面，Baichuan2-53B 採取了兩方面的改進措施。一方面，百川增加了模型的數據規模、提升數據質量，另一方面也通過調用搜索等外部工具讓模型能夠獲取實時信息。</p><p>百川智能使用 FacTool 評測後的結果顯示，Baichuan2-53B 的綜合得分為 140.5，在主流基礎大模型中僅排在 GPT-4 之後，處於國內領先水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="593,68" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_de5560b89c734b71ad39ed7d4c1d68a7@5919682_oswg10098oswg593oswg68_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：企業供圖</p><p>據悉，FacTool 是由上海交通大學、卡內基梅隆大學、香港城市大學、Meta 等機構學者共同提出的一款通用框架，能夠查核大模型生成內容的事實準確性。</p><p>具體而言，Baichuan2-53B 獨創了一套數據質量體系，以低質、優質為標準將數據進行分類，確保 Baichuan2-53B 始終使用優質數據進行預訓練。信息獲取方面，Baichuan2-53B 也對指令意圖理解、智能搜索和結果增強等多個模塊進行了升級。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1030,660" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_9a472fe0066445ad8e4dd458a3ee3b13@5919682_oswg142079oswg1030oswg660_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：企業供圖</p><p>除了能力升級之外，開放 API 接口也是此次發佈的一大亮點。企業和開發者可以通過 API 將 Baichuan2-53B 集成至他們的應用程序和服務中，適配用户在智能客服、智能寫作、智能推薦等多種不同場景的需求。</p><p>在安全合規問題方面，作為首批通過《生成式人工智能服務管理暫行辦法》備案的大模型企業，百川智能為 Baichuan2-53B 打造了覆蓋大模型預訓練、精調、推理全週期的安全增強。</p><p>值得一提的是，Baichuan2-53B 的 API 接口對 OpenAI 的接口高度兼容，客户可以實現快速遷移，降低模型的部署和轉換成本。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>5 位頂級本土投資人談人民幣基金髮展：痛，但充滿希望丨暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2446886800349059?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 13:55:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>9 月 21 日上午，一場題為「來了就是深圳人」的重磅圓桌在主會場舉行。松禾資本創始合夥人厲偉、青松基金創始合夥人劉曉松、創東方投資董事長、創始合夥人肖水龍、同創偉業管理合夥人、首席投資官丁寶玉、達晨財智高級合夥人邵紅霞一起，圍繞本土基金的發展展開了探討。本場圓桌由 36 氪 CEO 馮大剛主持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2275,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_52d38703a4004700aca31806b8805bc1@2141506517_oswg425916oswg2275oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌現場</p><p>以下為圓桌實錄，由 36 氪編輯——</p><p>馮大剛：感謝各位嘉賓。在本次活動之前我發了好幾個朋友圈，每次把各位的海報放到朋友圈，都能驕傲地説大咖雲集。非常榮幸請到各位，這是我們的榮幸。</p><p>這場圓桌主題是「來了就是深圳人」。深圳是我們在談論一級市場投資時沒有辦法迴避的一個地方，它是中國本土基金的誕生地，也是一個福地。各位嘉賓都是本土創投的重要參與者。</p><p>大家提到深圳基金，好像覺得深圳基金是某一類機構的簡稱，但根據我們的觀察，每家都有着很多不一樣的地方。首先請各位簡單介紹一下各自機構的歷史，我們是如何誕生的，大概是在一個什麼樣的背景下誕生的，包括各位的自我介紹。</p><p>丁寶玉：非常高興能夠參加 36 氪的會議。剛才大老師也説了，上次在深圳的會議是兩年前，疫情問題影響了行業的冷熱。我覺得在今天這樣一個時代，我們各行各業都需要講兩個字「信心」，只要在座的各位有信心了，中國就有信心了。同創偉業在 2000 年成立，屬於中國最早一批投資機構。如果大家對創投行業瞭解比較多的話，1999 年深圳高交會上，時任科技部副部長的徐冠華部長宣佈在深圳開設創業板，迎着這樣的東風，深圳的一批創投機構應運而生，並且在今天為中國的創投市場打下了一個非常堅實的基礎。同創偉業也是在這樣的大潮中成立的，到今年已經 23 年了，同創偉業管理規模 400 億，累計投了 670 個項目，上市企業達到 120 家，為中國創投行業的發展做了很大的貢獻。我們非常希望和在座的各位多多合作，為中國的創投行業繼續做貢獻，為中國的創新、創業做貢獻。謝謝！</p><p>劉曉松：大家好，我是青松基金的劉曉松。我自己是做產業出身的，本碩博學的都是理工科，早期在電力行業（電力科學研究院）幹過，後來誤打誤撞進了 TMT 行業做創業和投資，一干就是二十多年。青松基金是 2011 年成立的，剛成立的時候也是從技術的角度看投資，因為移動互聯網等新技術的到來給產業帶來了一些變化，所以我們認為這當中有很大的機會。</p><p>現在很多領域，中國製造已經領先，就不能只靠引進海外技術了。所以，從投資的角度來説，我們去投資中國科研和製造這件事情是對的，這也是大勢所趨。但我們需要思考，怎麼投？我自己的觀點就是一定要進入上游核心關鍵技術的研究，如果僅僅是把美國的器件、日本的材料拿來組裝成一個集成系統，這是沒有前途的。中國有部分 80-90 年代誕生的企業，現在都有些被動，因為他們沒有在上游核心技術的研究上取得突破，但華為做到了。不過中國也不必丟了自己在製造方面的傳統優勢，經過幾十年的發展，中國在中試、工程化和量產方面已經取得一定的優勢，所以除了上游核心技術研發，我們還會看研究和製造之間的連接，這種「組合拳」是中國最強的部分。</p><p>我剛從北美 RE+再生能源大會回來，展覽上 60%-70% 都是中國企業，但全世界最新的技術，包括中國企業使用的技術基礎研究部分，主要還是來自美國、日本。我們説世界連接起來是美好的，世界斷開很糟糕的，所以中國的製造和國外的技術，目前來説可能還是分不開的。我今天正好還看到一篇文章，説全世界在思考一個問題，如果沒有中國，那新能源還能不能幹，誰還能幹得起來。</p><p>無論如何，產業這件事情來了，產業投資從來比風險投資大太多，而且產業投資一直都在，只不過現在風險投資越來越多地要去靠近產業，瞭解產業。青松現在的做法很簡單，一個是懷抱敬畏心，選擇了進入產業就要好好學習、深入進去；另一個是聚焦再聚焦，我們就聚焦在新能源賽道上，只有這樣你才看的深，同時更好幫到被投企業。所幸我自己對這個行業並不陌生，更有信心。</p><p>馮大剛：劉總説到的是，行業中討論了幾十年的東西，就是到底是技工貿還是貿工技。在種種因素推動下，我們不得不選擇技工貿的道路。</p><p>厲偉：大家好，感謝 36 氪邀請我們來和大家交流。松禾資本是 1996 年成立的，是一個純民營的投資公司，我們在風險投資領域做了二十多年，主要投一些早期的、硬科技特徵比較強的企業。全球化時代，中國過去別人發明一個技術，我們把它擴大，這條路走得很順，而且我們也走得非常舒服，但尤其這幾年發生巨大變化之後，以美國為代表的西方世界突然意識到另外一個問題，價值觀方面可能跟你有不同，他們並非完全按照利益的邏輯來行事的時候，我們遇到了相當大的困難。在這種情況下，「拿來用」這條路難了，過去只要你肯花錢就是可以的，無外乎是利用勞動力技能更高，我們可以彌補價格高一點的問題。不好意思，今天你出再高的價，我們不賣給你了，不讓你接觸了，那你怎麼辦？你怎麼融入競爭？那就被迫要往上游走了。</p><p>過去的二十多年，松禾一頭扎進硬科技領域。第一，硬科技投資週期比較長，比做應用的投資來得慢一點，回報率低一點，松禾投了很多早期的項目，從技術開始培育的，死掉了很多，也有成功的成為了行業的佼佼者。但今天這條路變成了一條不得不走的一條路，因為你想拿，拿不來了。從風險投資角度來講，因為我們的命運是跟這個國家的命運緊緊綁在一起的，某種程度上也叫不得不一起去往前端走，來幫助中國的原創技術，或者是哪怕仿製別人的技術，來往前推，這樣帶動我們的產品，能夠在這種局面下在全球有一定競爭力。因為中國大量的產能還是要靠出口，光靠「內循環」面臨着巨大壓力。要出口就面臨着必須要把我們的性價比提上去，只有我們的性價比足夠大，才可能在國際市場上彌補價值觀的成本。這就是我們面臨的局面。</p><p>邵紅霞：我是達晨財智邵紅霞。今天，我們的圓桌主題是「來了就是深圳人」。我個人是 1993 年來到深圳，整整 30 年了。達晨是 2000 年初在深圳成立的，湖南廣電出身，市場化運作。20 多年，我們專注、純粹，管理規模近 500 億，投資了 730 多家企業，聚焦在硬科技，已有 142 家被投企業實現上市，其中 92%A 股上市，168 家投資企業為國家級「專精特新」小巨人企業。</p><p>剛才大剛説到，「深圳基金」作為一個特殊的羣體，但台上的各家都有差異化，其實我們也有一些共通的標籤：比如募人民幣、投科技、投製造、A 股退出、比較接地氣，項目的成功率比較高，但超級明星案例相對較少，PR 相對不突出。這既是「深圳基金」的一個標籤，也是達晨基本的樣子。</p><p>肖水龍：大家好，很高興參加會議，感謝馮總的邀請。剛才我們講的主題是「來了就是深圳人」，我是 1988 年來到深圳，真的是比較早。我原來在深國投工作，應該講是深圳培養了我們，我們也在這裏成長。來了就是深圳人！我還以此為題做了一首歌。其中印象最深或者我自己最感動的一句歌詞是：「講故事，不忘本，改革開放在前進」。我們大家都在深圳，也期待深圳和全國繼續在改革開放中求發展。</p><p>創東方從成立到現在有 16 年時間，公司發展得益於深圳市的市場化、務實化、投實業、投科技的氛圍。這些特點，也同樣是創東方的特點。特別是我們團隊成員學工科的比較多，所以在科技創投方面做了很多耕耘。到目前為止，我們投資 300 多家企業。創東方始終注重科技投資，同時也注重偏早期投資。從過去的 PE 到 VC，再到現在的中早期科技項目。這個投資趨勢，逐漸成了業界的共識。創東方的投資項目中，2/3 是中早期，1/3 偏後期。我們也經受了早期項目投資所要承擔的風險，同時也享受早期項目帶來的收益。感謝 36 氪一直在產業研究方面的辛勤耕耘，對我們創投企業、創投機構做了很好引領。</p><h2>如何活下來、活得更好？</h2><p>馮大剛：我不知道接下來是不是一個科學的問題，但一定是各位經常會被問到的問題，你們做得很成功，20、30 多年來，把品牌創辦出來，把品牌傳承下來，還活下來，甚至活得不錯，這都是很難得的。想知道各位所在的創投機構有什麼樣「能夠活下來，能夠做得更好」的秘訣。</p><p>丁寶玉：這是一個非常有挑戰性的問題，剛才肖總説他是 1988 年來深圳，絕對是深圳來得最早的一波人。我是 1991 年到深圳，1997 年做投資，風險投資生涯 26 年，如果到今天有什麼樣的經驗、有什麼樣的反思，坦白地説到今天我也沒有想清楚，因為風險投資是一種實戰性科學，你要把它做好非常地難。比如人民幣基金，我曾經做過一個統計，針對基金規模最終收益達到 5 倍以上的基金，大概與十多家機構進行了交流，最後形成了一個粗獷的數據，全行業 10 億以上人民幣規模，大概 5 倍以上回報的基金數量大概範圍是 50-100 支之間，可見投資難度之大。當然沒有形成完整行業的統計，希望 36 氪或者其他第三方機構能夠把這個數據公佈出來。同樣的道理，你去做 100 倍、1000 倍以上的爆款項目，掙到 10 億美金、100 億美金，這也是一個非常具有挑戰性的事情。所以對於投資，一定要有敬畏之心，它是一個非常難的，需要實戰經驗的事情。</p><p>作為同創偉業，我們取得了一定的成績，一定是有屬於自身內在的東西。我個人的總結，作為一家公司來説，首先要定好一種戰略，也就是你要根據公司的特點、脈絡定下你公司的投資戰略方向，這個大方向一旦定下來是不能調整的，當然在某個時間段可以根據市場的狀況進行微調。比如，你是定位於做綜合性基金還是聚焦新能源基金，你要定下這樣一個戰略，同時也要匹配自己團隊的戰鬥力在哪個方向。</p><p>團隊的打造非常重要，到今天同創偉業仍然在打造一個富有戰鬥力的團隊，雖然我們現在的人員基本穩定在 140 人左右，但隨着時間的推移，我想下一個台階就是要把人員的數量提上來，因為有人不一定能做好，但沒人一定做不好。這個「人」有兩個概念，第一個是厲害的人，第二個是厲害的數量。因為風險投資具有偶然性，再厲害的人，運氣不好，沒有碰到好項目，也未必能做到剛才我們所説的特別好的投資回報。</p><p>所以我説定戰略，打造一個好的團隊，然後紮紮實實地去做。風險投資是一種實戰性科學，我已經前後看過兩三千家項目，還不是 BP，我是自己去過的企業就已經兩三千家了，去的這些企業有很多共性的東西，也有很多非共性的東西。所以你會發現投資當中有很多經驗值得我們不斷總結、思考，總結共性的東西，同時也要總結非共性的、特定的影響項目收益的特徵。</p><p>我們內部總結了 20 項不投資標準，影響公司投資收益的 20 條裏如果有幾條同時達不到，那麼就應該思考這個項目是否值得投資。</p><p>所以我覺得投資是非常值得讓人用一輩子去經營、去做的事情，同時也要始終保持敬畏之心。</p><p>劉曉松：熱愛很重要，做任何事情，熱愛它就意味着，即便經濟週期下行了，你還對它不離不棄。所以做投資也要熱愛它，更重要的是你還要對這個產業本身有感覺。我做 TMT 的時候，我是很喜歡的，因為當時互聯網大潮來了，對整個產業、生活產生了重要影響。為什麼後來我不太想再做 TMT 了？原因就是格局基本已經形成，大廠已經林立，新的東西想出來就比較困難了。我喜歡創新，尤其是大行業發生變遷的時候。</p><p>我關注新能源領域，就是因為這個原因。因為在我看到了兩個大的全球性的趨勢，都是我喜歡的。</p><p>第一個是碳中和，這是人類特別重要的共同目標。儘管我認為 2050 年人類碳中和肯定實現不了，因為現在全球局勢緊張（包括俄烏戰爭、中美關係等），世界又開始倒退，各人自掃門前雪，很多地方的極端民族主義情緒、國家之間的結盟與對抗，這些事情對於碳中和肯定是壞的。但長遠來看，碳中和仍然是大勢所趨，會有更大的力量去推動碳中和，其中技術創新是最重要的力量。</p><p>另一個是分佈式能源。我原來從事的電力行業，至今還是中央控制系統，開一盞燈還需要供電局。而我認為，未來方向是分佈式能源，能源互聯網是大勢所趨。</p><p>這兩個趨勢夠大、夠長遠，我們需要花 30、40 年時間去做，我覺得很興奮。</p><p>現在中國存在一種反差與困難，就是基礎研究還比較弱，上游材料還在追趕，但產能巨大，全世界 70% 新能源的設備產品是中國提供的。而現在科技脱鈎，局面搞得很荒唐。所以我們思考，能不能通過技術進步、技術投資參與到產業當中，去改變這件事情，讓這個產業更好，讓碳中和發生，這對子孫後代是好的事情。一旦你抱有這樣的理想做事情，有這樣一種熱愛在裏面，相對説來，碰到困難也會淡定一點。</p><p>青松的員工如果不熱愛這件事情，再厲害我都不想要他，而如果是熱愛的，稍微笨拙一點，我覺得也可以。我現在不是太喜歡用特別聰明的人，我喜歡稍微笨拙一點、勤奮一點的，但是要熱愛。</p><p>馮大剛：丁總説的是「定位、人才和規則」，劉總説的是「熱愛、專注、趨勢」。每個人成功的方法是不一樣的。</p><p>厲偉：我做投資也從很早開始的，在 1990 年底，我從北大畢業寫的研究生論文就談到了風險投資，1991 年到了深圳以後，我也在寶安集團負責投資這一塊。大剛剛才提到我們有什麼秘訣，我覺得沒什麼秘訣。</p><p>第一，做投資一定要盯死趨勢。我們經常用一句話來形容趨勢，當汽車被髮明出來之後，改良馬車還有多大意義？一定要盯死趨勢。曉松是清華的理工男，他更多是從技術出來的時候能夠預測到一些趨勢，但我們大多數人是看到了趨勢才感覺到有新的技術出現了。從投資角度講，大家一定要緊緊盯住趨勢。</p><p>第二，不要輕易求大，尤其是在變化的世界裏。這兩年大家看到暴雷的全都是因為貪大而亡的，做精的現在至少回答的是「我還可以」。</p><p>所以我覺得，這些年松禾資本很大的體會就是我們要儘可能讓自己做得精一些，不要輕易把規模擴得很大。在這種情況下，我覺得首先是做精，活下來，因為未來的不確定性確實還有很多。自始至終，松禾資本都是一家民營機構，老是有一個聲音在提醒我們，活下去最重要，活着最重要，千萬不要在某些問題上把自己帶入死境，這是松禾資本到目前為止獲得的很深的體會。時刻提醒自己，在一個變化的世界裏，永遠要保證自己能夠活下來。</p><p>馮大剛：厲總説了兩點，第一個是趨勢的問題，並不是每個人都能看到正確的趨勢。第二個是公司的規模，什麼東西不能做。這是一個人性的問題，因為人性喜歡大，喜歡做一些沒有那麼大把握有很大回報的事情。這兩點都是特別難的，也是因為特別難的事情堅持了 30 年才會特別有價值。</p><p>厲偉：我自己登過山，在登山的過程中，我有一個很深的體會，就是沿途見到了永久留在那兒的人，我見到過 7 個。嚮導跟我説他可能在那兒待了兩年，還有一個人，好像十年前我就見過他。這些人沒有活着下來，而我活着下來了再説這個事兒，這是最重要的。</p><p>邵紅霞：達晨 23 年了，一路走到今天，我們究竟做對了什麼？我覺得主要體現在三個方面：第一，方向對了，第二，方法對了，第三，保持熱愛和勤奮。</p><p>第一，方向。做投資要順應趨勢、與時代同行。做投資的本質就是沿着社會變遷、技術變革的趨勢來走，所以大方向是非常重要的。</p><p>第二，方法。投資就是投「好人好事」，我們對企業家的判斷、對創業團隊的判斷有着自己 20 多年來打磨積累下來的一套方法，看得比較準。另外是「以退為進」，在 A 股市場上的退出，我們很重視，在節奏上把握得比較好。</p><p>第三，心態。保持熱愛、保持勤奮。這個行業聰明的人很多，其實做投資特別需要下笨功夫的。要多看、多思，形成自己的方法論，但不能固化，要螺旋式地不斷提升，優化你的方法論，反覆磨練，才能成為一個好的投資人。保持熱愛的同時，也要保持克制。做大是本能，但知道剋制自己，知道 say no 是需要修煉的大本領。</p><p>總體來説，我覺得 23 年來，達晨大方向正確、價值觀正確，形成了自己的體系和方法論，同時一直保持勤奮、熱愛和剋制。</p><p>肖水龍：在這個問題上我有自己的想法。在創東方成立之初我們做了一個雜誌，第一期就是把我們定位為「不求大，但求穩，不求名，但求信」。這個信，是信任的信。剛才有人説到怎樣在發展過程中把握基金規模，我們確實堅守了這一點。一直以來創東方不追求規模最大，PR 也不高調，這是我們的風格，由此形成了創東方八個字投資策略「穩健投資，創新發展」。以對項目、對人本身的看法來去核定我們應該投資的標的。同時結合資本市場的變化，以及投資管理策略，實時調整投資策略和募資方式。創東方和其他機構可能有一點不一樣，我們幾年前設立了產業投資部，和各地政府做一些緊密結合，在募資方面取得他們的支持，同時在項目招商落地方面給政府一些協同。這個方面我們做得比較早，應該是五年前就開始佈局了，現在在四川、江西、安徽等地都做了落地，我覺得這也是一個方向和方法。</p><p>總而言之，投資要穩，同時要新。這個「新」不但代表打法的新，另外就是投資項目要投新。我們很難講哪個行業一定會成為風口行業，往往風口行業來得快，去得也快。所以關於大產業方向方面，我們講，投「三大一新」，大健康、大 IT、大消費、新制造，但更主要的是要回歸到從項目的本質看人、看事。創東方形成了「廣深高速進出行」七字投訣。大家可以琢磨一下。市場要「廣」，能夠支撐了企業做大做強。創新要「深」，特別是要有基礎性創新，顛覆性創新，最好是世界領先，國內領先，甚至是唯一的，這樣最好。就像你掌握一個獨家秘方一樣，別人搶不走。技術進步是相互你追我趕的。第三是團隊綜合能力、綜合素養要「高」。第四是過去和未來發展速度要快，能夠保持高「速」增長。第五是「進」價是合理的，第六是退「出」價格要高，能夠達到滿意的回報。最後是綜合可「行」性，好團隊、好項目、好價格，綜合下來具有可行性。「廣深高速進出行」，是我們看所有項目的要訣。</p><p>馮大剛：我現在已經 40 多歲了，在我 20 多歲聽各位投資家講他們投資的法則，那個時候更多的是一種興奮的狀態，我覺得我也可以做到，我覺得沒那麼難，不就是勤奮嗎？30 多歲的時候我覺得這是雞湯，不具有可行性。40 多歲的時候，我知道他們説得東西都是對的，只是堅持下來非常難。比如保持勤奮、看清趨勢、看清人，所有這些都是非常難的。我知道這些東西是對的，但我不知道怎麼去做，我還要為此而努力，這可能就是時間變化的心態。我想把自己的感受和各位分享。</p><h2>當下的焦慮是什麼？</h2><p>馮大剛：下一個問題是，你們現在過得好不好？你們現在有沒有焦慮的，急需解決的問題？</p><p>丁寶玉：這是一個非常有意思的問題。我們可以從 2000 年到現在，從世界的角度，來梳理美元基金和人民幣基金髮展脈絡。2009 年之前，美元基金從投資額到退出數量都超過人民幣基金。2009 年是轉折點，正式轉折點是 2010 年，人民幣募資額、投資額都超過了美元基金，一直到現在，人民幣基金一直領先美元基金，這是一個大的方面。無論是數量多和少，這裏面有一個最核心的問題，你過得好不好？這屬於「清官難斷家務事」的問題，每家都有每家的歡樂，但也有每家的焦慮。放眼從 2000 年到現在 2023 年的市場裏，我覺得美元基金歡樂的時間更多，在座的都知道，互聯網領域絕大部分都是美元基金的天下，他們擁有非常好的時光。因為從互聯網到移動互聯網，比如阿里巴巴、美團、騰訊這些市值幾千億甚至上萬億的公司基本都在這波浪潮裏。在互聯網時代裏，美元基金可以説賺得盆滿缽滿。2009 年之後創業板開設，為人民幣基金打通了高科技、硬科技這一路徑，這是人民幣基金最重要的市場，甚至是所有人民幣基金的強項，此後科創板的開設讓人民幣基金終於有了些許的歡樂。但當前科創板，由於百年未有之大變局，也在放慢節奏。</p><p>我想把這個問題放開一點，有哲學家説，人生絕大部分都是磨難。同樣，我們幹很多事業也一樣，絕大部分時間都是磨難。如果那樣一個事幹起來這麼歡樂，絕對有一堆人跑進來，因為追求歡樂是每個人的本性。從這個角度出發，一定是我們從事的行業痛苦超過歡樂，正因為有更大的挑戰，才會讓你有更高的追求，在追尋中產生歡樂。</p><p>當下説焦慮，我認為中國在今天這樣一個特殊時期，需要在座的各位、需要各位精英人士的信心，「只要你有信心了，中國才會有信心，你陽光了，中國才不會黑暗。」當然在需要信心的時候也需要更多能落地的解決方案。創新對中國來説是非常重要的一環，現在中國證監會對於科創板、創業板上市提出了新的修改或者放緩的方案，我個人認為還是儘快把它進行調整。中美打的是科技戰、金融戰，科技是金融的基礎，所以科技上的戰鬥或者創投對科技創新的支持是中國的重中之重。而科創板和創業板又是引導創新最重要的標杆，現在這種方案一定會放緩投資的節奏，也會放緩企業創新、企業家創業的激情，對市場、對創新副作用還是很大的，所以政策的調整一定要慎重，一定要做好平衡，否則不利於創新。</p><p>借 36 氪的主場我們呼籲，政府在對創新支持，對上市節奏的把控要儘快恢復到常態，我們可以用其他的方法去解決股市低迷問題。比如用平準基金的方式等。希望中國證券市場的政策要保持穩定，能夠找出更好的解決方案以解決當前退出的困境。</p><p>馮大剛：丁總的呼籲會被很多人聽到，今天的活動不僅有現場的朋友，還有大量的平台在直播、轉播，您的呼籲我想會一朝天下知。</p><p>劉曉松：就日子來説，現在肯定沒原來好過，不管人民幣基金還是美元基金。從募資到投資，都有各種各樣的難處，所以我覺得如果一定要比較的話，半斤八兩。美元基金面臨着美元斷供，以及美元有各種各樣的限制投到中國。人民幣基金的社會資本募集很難，大家也不能只靠政府。雪上加霜的是，大部分行業現在 IPO 收緊，投資人的退出手段和渠道變得更窄。退出更加困難的話誰還敢投？投了以後怎麼和 LP 交代？這不是對 LP 不負責任嗎，但你又不能不投。</p><p>但是我們自己跟自己説，要看得更長遠、更聚焦，通過看好一個行業長期的發展趨勢，來減少這種短期的焦慮，也減少大家對短期信心的動搖。我們相信，有些事情看長遠，戰略上就更有定力，這樣心裏也比較淡定，長期來看就把快樂掌握在自己手上了。但今年、明年的事怎麼辦，那肯定比較難受的。因為你不得不去面對這個問題，解決不了當下，你也沒有未來。</p><p>所以，要有了一個清晰的戰略，然後隨着戰略走，戰略不要三天兩頭變，以不變應萬變，大的快樂就能掌握。小的焦慮不斷髮生，努力去解決。這就很美好。</p><p>厲偉：其實就日子來講，美元和人民幣相比，美元基金就全球角度來講應該比人民幣好過一點，只是在中國難投資了。有兩個原因：第一，確實以美國為代表的，要求他們屬性的錢對中國的某幾類，尤其是先進技術的應用或者創新型的投資停止了，這是他們難過的原因。第二，由於停止了之後，某種程度上，他們認為中國擁有的高增長他們難以享受到了，所以他們覺得很難過。</p><p>人民幣基金難在哪兒？第一，我們現在投國外的先進技術投不了，錢出不去，拿不進來。</p><p>第二，現在民間的錢變得極其謹慎，現在大量的是政府的錢，面臨最大的問題就是招商。要把很多錢投在當地，但凡你負責任就下不了手，因為投在當地的話，有些當地的錢是負債來的，他指望你在當地產生大量的 GDP，但顯然，你要是培育一個企業，這個 GDP 產生是有過程的，他承擔不了時間成本。所以人民幣基金面臨招商的痛苦、壓力是非常巨大的。</p><p>第三，人民幣基金面臨的問題，我們的錢必須要投出去，但大家意識到日子開始難過了，在日子難過的情況下，企業的創新動力、企業的成長都受到影響了，如果想給出資人帶來很好的回報，那就要把自己的工作變得更細，標的額變得更少，標的額更小的情況下同行的競爭也會更加激烈。這是我們和美元基金同樣遇到的問題。實際上美元基金和人民幣基金是半斤八兩，每個人都覺得別人比自己過得好，這是整個大環境不好造成的。大家都要熬過這個問題。</p><p>邵紅霞：人民幣基金的日子比美元基金的日子更好過嗎？從數據上看，是這樣的。今年上半年，美元基金在募資、投資上都減少收窄地更厲害。過往移動互聯網時代，美元基金是大富大貴的日子，人民幣基金基本缺失了這場盛宴。但現在，時代切換到了硬科技的大時代，更多關注實體經濟、製造產業等等，人民幣基金在這一塊的積累和優勢逐漸體現出來了。</p><p>當然，人民幣基金現在的日子也不好過。我們依然有壓力和難題。第一是募資，目前市場化的錢太少了。第二是退出。現在退出變現的難度加劇。LP 非常看重、期待 DPI 的實現，但如果退出時間變得更長，回給 LP 的錢更慢，對 GP 來説壓力山大。</p><p>但就像寶玉總剛剛反覆強調的，信心很重要。我也覺得在中國做投資，保持樂觀很重要，年年難過年年過。雖然有很多壓力和問題，但現在中國經濟已經是如此龐大規模的體量，一個大國的經濟再好都有問題，再難也有餘地。我們要理性樂觀地去尋找和抓住一些結構性的機會。</p><p>肖水龍：關於美元基金是否變得差一些，其實大家都知道，它差的背景不是因為他們團隊不努力，不能幹，主要是因為環境變了。原來是兩頭在外，一個是上市在外，一個是募資在外。這個環境現在已經不存在了，所以會有縮小，可能賺了就走了，不再做了，這也是主動撤出的行為。不是他們不好，美元基金的經驗還是值得我們學習的。</p><p>第二，現在大家的隱憂都差不多。投資就是募投管退，重要的是募資和退出的問題，這都在考驗着我們。國家要進一步現代化、進一步發展的話，資本市場要保留及發展好。資本市場是能夠牽動所有產業的平台，如果停止的話就會造成整個產業發展的問題。所以希望資本市場活躍起來，但方法上不是單純讓創業投資 IPO 退出。歷史經驗表明，這是不對或者無效的。希望上市和退出不要簡單按下暫停鍵，而是採用政策措施促使資本市場正常發展，甚至加快發展。促進整個科技創新，促進國家經濟的向前推行。</p><h2>人民幣基金沒有 super deal？</h2><p>馮大剛：人民幣基金是低風險、低迴報，美元基金是高風險、高回報，正是因為低風險、低迴報的特點，導致我們沒有超級好的項目。想請問一下各位心目中有沒有超級項目，如果沒有超級項目，是不是風險厭惡導致的？</p><p>丁寶玉：我不太同意這個問題的觀點，實際上做風險投資從專業上來説，無論是人民幣基金還是美元基金對高風險、高回報的好惡是差不多的。美元基金能夠接受高風險、高回報，人民幣基金實際上也能接受。人民幣基金為什麼缺失了互聯網戰線？這是人民幣基金的屬性決定的，以及所管理的團隊組成不同造成的。當年互聯網領域是一個非常封閉的投資市場，我作為人民幣基金的從業者，當年試圖打進互聯網領域去投資，我發現太難了，互聯網領域為什麼説它封閉？因為新的創業者基本來自於老的創業者，如果第一批沒有投到大的投資人，那麼你也不能第一時間獲得更多項目的項目源，也就很難找到好的項目。人民幣基金缺失當年的互聯網戰場，不是因為風險厭惡，而是人民幣基金的屬性，很難去境外上市。此外與人民幣基金團隊的視野有關，畢竟美元基金團隊大部分是從海外回來的，決定了他們對互聯網的認知更前瞻。這是缺少超級項目的原因，而不是因為風險厭惡。</p><p>劉曉松：和行業有關係。不同的行業屬性不一樣，所以投資要尊重行業的規律。比如互聯網行業曾經就是一張白紙，可以平地起高樓，別説三年，三個月就可以創造奇蹟，所以投資的方法就是一定要快點搶到，因為 winner takes all。不過，互聯網行業看似超級項目多，但背後失敗的項目更多，投資風險其實是很大的。</p><p>超級項目的長大和發展需要很長時間。而人民幣基金很少有到十年期限的，這是人民幣基金吃虧的地方。我個人投過體量非常大的超級項目，和人民幣、美元沒關係，但和資金期限有關係，因為我個人的錢沒有退出期限，所以我可能會持有十幾年甚至二十年時間，反而這些獲得收益是最大的。基金一旦限制七年或幾年一定要退出，投資選擇就有了很大的侷限和被動性。所以能不能投出超級項目，行業是第一位的，資金的屬性也很重要。</p><p>到今天硬科技時代，與互聯網行業不一樣，如果創業者沒有在一個行業幹十幾二十年根本沒可能，不是憑一張白紙可以做起來，你要跟着它去磨，才能磨出一個大項目來。所以其實投硬科技的風險更小，因為你看到的都是在行業裏混了很多年的人和團隊，他們的行業經歷和技術優勢都是相對清楚的。雖然你的回報時間會慢，但投資風險會變小，我會認為更堅實。</p><p>厲偉：以我們近期募資的項目來説，條款方面很明確，要求你五年投資期過後要求立刻開始回收。那我考慮問題必須要考慮投資不可以超出多長時間，所以這是限制了人民幣對風險項目的投入。這是非常重要的特點。至於説人民幣基金，確實在互聯網那波里錯過了，這與它自身的經濟屬性有很大的關係。</p><p>邵紅霞：當下我們眼中的超級項目是什麼？一，要有科技含量，二，要有好的商業模式。因為很多科技公司的商業模式還有很多需要打磨、完善的地方，如果能在這二者上完美結合，就是當下的超級項目。另外，我們還會再看一個維度，就是上市的確定性強及未來大市值的可能性。目前，投資上我們在做減法，集中我們的子彈往這樣的項目上去打。</p><p>肖水龍：現在要找未來的超級項目，第一是科技，第二是平台型技術，平台型技術的特徵是能夠做強做大做延伸，超級項目是上市快、賺得多、回報多。還要有收入規模的問題，這個是蠻難找的。當時的互聯網企業往往是平台，會做得更大一些，但這個時代已經過去了。</p><p>剛才講外資和內資的區別，從業者他們來自國外，他們的體會、經驗早一些，但是市場變化後，未來大家的起點是一樣的。</p><h2>未來屬於產業投資？</h2><p>馮大剛：未來五年，產業資本會不會是整個投資市場的主力軍？或者，未來是不是產業投資的天下？</p><p>丁寶玉：美國的風險投資是從上世紀 60 年代開始的，今天的美國前十名當中，基本沒有太大的變化，並沒有一個產業投資人名列前茅，而唯一一個稍微接近一點的公司也不是真正的 CVC 公司。我覺得大概的原因是產業有周期性，某一種產業可能被替代性。作為 CVC 公司來説，如果你只選擇一個方向則很難超越一個時代，因為時代是永遠在變化的。</p><p>厲偉：產業投資做投資的目的實際是為了合併這個企業，壯大自己，而風險投資是為了成就別人，這兩點永遠成就別人的人機會會更多一些。</p><p>邵紅霞：我同意丁總和厲總的意見。未來的主力軍一定是很懂產業，能和產業進行深度融合的專業機構投資人。</p><p>肖水龍：目前產業投資 CVC 和專業投資是相互學習、相互融合，但從發展的角度，我同意大家的觀點，作為專業投資機構會走得更遠。</p><p>馮大剛：今天的論壇就到這裏，再次感謝各位嘉賓。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新時代的新方法，3 位產業投資人眼中的當下與未來丨暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2446782491334533?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 11:49:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核���參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>9 月 21 日上午，一場名為「當異軍成為主力軍」的特別對談在主會場進行。圍繞着具有產業背景的財務基金活躍在各個賽道上的情況，千乘資本合夥人方昕、沃衍資本合夥人祝波和信熹資本 Sincere VC 創始合夥人蘭有金展開了探討。此次特別對談由 36 氪、暗湧 Waves 主筆陳之琰主持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1922,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_2413e7d4a7754ccdb4bfd6d90a8a00cd@2141506517_oswg324991oswg1922oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">對談現場</p><p>以下為對談實錄，經 36 氪編輯——</p><p>陳之琰：謝謝大家，我是 36 氪、「暗湧」主筆陳之琰。今天非常歡迎大家來到「暗湧」大會，感謝三位抽空參加我們的這場特別對談。</p><p>產業、人民幣、硬科技這些詞本來對於一級市場的很多參與者來説是相對比較陌生的。但曾經主導了這個市場的互聯網、美元基金在這兩年都遇到了很多的問題和挑戰，而我們原來覺得可能比較邊緣的科技、產業、半導體這些成為了一級市場這兩年非常熱的詞。在座的三位雖然是財務基金，但三位都有產業的背景，所投的方向也都和產業相關。所以，我們這一場的主題叫做「當異軍成為主力軍」，我們希望看一看在一級市場曾經不被那麼關注的機構，對於產業來臨的投資機構是怎麼思考的，是怎麼樣看待未來的。</p><p>第一個問題之前，請三位介紹一下自己以及所在的機構。</p><p>方昕：感謝 36 氪的邀請，感謝陳老師。我們千乘資本是深圳本地的一家 VC 機構，我們把自己定為 IVC。什麼是 IVC？基金所有的前台都來自於產業，我們出身於產業，立足於產業，我們和 CVC 的區別就是我們也會抱大腿，但我們會抱很多個大腿。我們和很多產業之間的關係是「強關係、弱綁定」。其次，我們成立於 2016 年，管理規模在 20 億，迄今為止已經有納芯微、宏微科技（音）已經上市了，我們第一期基金上市的成功率接近 40%，這也是因為我們深耕於產業。我們投資的賽道叫工業科技，主要集中於智能製造、工業智能、泛能源。這是我們基金的基本情況。謝謝。</p><p>祝波：感謝 36 氪的邀請，我是來自沃衍資本的祝波。沃衍資本是一家成立了 12 年、有深厚產業基礎的投資機構。這 12 年來，沃衍資本努力從材料、裝備、智能化這些基本科技要素的角度，搭建一座產業創新和商業化成功之間的橋樑。沃衍資本的創投基金已經做到第四期，主要的思路是支持那些能夠為產業進步奠定基礎的投資機會。加入沃衍前我作為沃衍的旁觀者已經不少年了，這些年來沃衍的投資總給我眼前一亮的感覺，多年的產業投資經歷讓我很認同沃衍資本的投資理念，更理解像沃衍這樣的投資機構走到前台是產業發展的必然規律。今天非常高興有機會和各位同仁交流。</p><p>蘭有金：感謝 36 氪的邀請，我是信熹資本的蘭有金，我們在 2015 年創辦了信熹，我本人在科技投資圈二十幾年，我們就投兩個領域，智能科技和生命科技，主要是創新藥和醫療器械兩個領域。我們成立八年，過往投資中，我們有 10% 的項目是與產業合作方一起孵化的，40% 的項目 IPO 或者在 IPO 階段，50% 的項目至少完成新的一輪融資，總體而言硬科技投資有很多挑戰，也沒有那麼好做，我們一直覺得如履薄冰，今天來參加圓桌討論也想聽聽大家的觀點，多學習交流。</p><h2>變化時代下的具體卡位</h2><p>陳之琰：感謝三位的介紹。各位是一級市場這場打遊戲的變化者、撬動者、新的異軍。在座的各位已經慢慢走到前台，越來越多的 LP、GP 也越來越多提到各位所在機構的名字。處於這種變化的時代，你們怎麼理解自身時代的卡位？</p><p>方昕：我們和祝總是老朋友了，不僅僅是投資行業的老朋友，我們還是產業鏈的老朋友，我們是上下游的關係。我覺得這是一個變化非常快的時代，尤其是我和祝總出自半導體行業，未來十年、二十年面臨的時代可能和我們那個時候會是一個翻天覆地的變化。不僅僅是中美割裂，不僅僅是產業鏈重構，我覺得類似於我們可以叫 IVC，我們都來自於產業。</p><p>我覺得 IVC 的起點是在深圳，因為整個華南都是電子產業鏈的打擊敵，當時中國在過去 30 年，全世界給我們的產業鏈機會雖然是在微笑曲線的下端，但我們參與了全球電子產業鏈重構的過程，從日本挪到台灣，再挪到中國，我們是紅利的創造者和先行者。我認為對於 IVC 投資人來説，那是我們的 1.0 階段。</p><p>2.0 階段，我認為是國產替代的階段，這幾年喊得比較響，主要是因為被卡脖子了，整個產業鏈的國產替代可是從 20 年前就開始了，深圳本地先做了智能製造，從模組、從屏、從通信和手機產業鏈、PC 產業鏈開始，那個時候已經是國產替代的概念了，只不過這幾年由於全球格局的變化，我們漸漸走到了國產替代的上游，往芯片、甚至進一步往材料去進發。作為產業投資人這是 2.0 階段。</p><p>3.0 階段是習主席高瞻遠矚提出了清潔能源，能源和糧食一樣，是兩大戰略資源，第二次工業革命為什麼發生在西方？因為他們利用石油，從電力到內燃機的科技革命是他們帶起來的。為什麼我們要做新能源革命，為什麼要做 3.0IVC 投資，是因為我們希望參與到全球重構的能源革命驅動的科技革命的未來 50 年的過程中。</p><p>4.0 階段，展望一下未來就是借船出海的時代，無論是做投資還是投資的企業家，不僅僅是一個國產替代，我們所做的所有產品都會面臨全球的競爭和機遇，這是我們內部小小的期望。</p><p>祝波：方總講得非常好，基本把我想講的講完了。我補充幾點，從剛才方總講的四個階段，非常明顯的是現在的產業發展和科技創新已經進入深水區，我們必須調動更多的產業資源，才能增加創新提升生產力的邊際效應，已經不是一個簡單的商業模式創新就能快速夠推進行業發展的時代了。</p><p>我們也一直在思考，作為產業的投資人，我們的卡位改在哪裏？剛才的論壇我聽到一個非常好的提問，產業的投資人是應該坐到司機的位置？還是應該坐在副駕駛的位置？這個時代屬於勇敢的創業者，作為產業的投資人，我們不應該和創業者搶司機的位置，我們是賽車裏副駕駛領航員的角色，幫他看路、提醒他，車胎壞了換車胎，沒油了加油。沃衍資本的口號做產業科技創新和商業化成功之間的主橋樑，這是我們給自己的定位，我們要做一名好的副駕駛，讓科技創新的車雖然經過很多波折，仍然能夠安全地駛到成功的彼岸。</p><p>蘭有金：我同意祝總和方總的觀點，這是一個宏大的問題。我們信熹的投資之道是在中國經濟轉型升級過程當中尋求結構性投資機會，這句話怎麼理解呢？之前主持人問我們説我們現在處於什麼樣的時代，文學上説這是最好的時代，有人説這是最壞的時代，政治上説這是新時代，我們覺得這是一個特殊的時代，比如需要重新認識中國的全球化與中國的內循環的關係、需要重新認知開放創新與封閉創新的關係、需要重新梳理市場與企業的關係以及需要重新思考資金來源多樣化與政府國資主導的變化等等，有很多需要我們重新認知的地方。所以我們認為這是一個很特殊的時代。</p><p>基於這些特殊的考量，我們覺得任何一個投資機構如何在這樣一個時代生存，綜合起來講就是允許「生物多樣性」，各種各樣的投資機構都有它的存在之道。前一場嘉賓講產業投資機構、財務投資機構，以及我們這類的投資機構，大家在某些做法上是有相似性的，有時候我們會做戰略投資，也會站在產業投資的角度講，無論怎麼看，我們還是要尊重技術發展的客觀規律。包括祝總講「司機」和「副駕駛」位置的問題，我們內部的觀點：創業者是吃肉的，投資機構努努力喝點湯，但願這個湯不要有太多的嘌呤，吃點肉渣。所以我們和祝總一樣，尊重創業者。</p><p>具體來講，投資圈核心做的事情是尊重技術發展的規律，最近我們不斷同內外部討論交流，分清科學、技術、工程不一樣的地方，因為中文的表達不夠準確，科技我們是放在一起的，但是科學和技術、工程、產品的差異非常大。我們在深度思考中國這麼大經濟體的轉型升級是否會自然地發生，無論轉型升級的過程代價高一點、成本高一點還是曲折一點，還是會在干涉的情況下發生。</p><p>陳之琰：我總結一下三位剛才對這個問題的回答。方總明確了產業投資的幾個階段，現在我們處於第三階段，要展望第四階段。祝總給我們明確了作為產業投資人，自己要把自己放在一個副駕駛的位置上。而蘭總提出做產業投資需要遵循的一些原則以及正在面臨的問題和挑戰。我覺得把三位的回答總結起來，就是對第一個問題非常完美的回答。</p><h2>秘訣、挑戰與方法論</h2><p>陳之琰：三位所在的機構都有非常擅長的細分領域，像千乘資本在智能製造、工業互聯網。信熹資本在智能感知、生命科技。沃衍資本在新材料、半導體都有不錯的業績回報和很強的市場認知。第二個問題想問各位，對於科技投資所伴隨這些新的機會，各位所在的投資機構會通過什麼樣的秘訣把握新時代帶來的機會？當中各位認為所存在的機會和挑戰分別是什麼？</p><p>祝波：我有幸在海內外的投資機構都工作過，產業投資走向前台其實是一個全球化的現象，而且是一個好現象，切合到剛才討論到科技創新發展階段的必然規律。</p><p>談到沃衍的特點，首先是團隊互補，八個合夥人裏，一半是投行、財務、法律、政府背景，另外的四位合夥人原來都在跨國產業創新和投資的位置做過領頭羊。這一種組合的好處，就是我們作為副駕駛，能夠給在駕駛位上的創業者帶來全方面的價值，告訴創業者法律法規是什麼，不要闖紅燈，什麼時候要減速，什麼時候要加速。告訴他什麼樣的輪胎他可以開得更快，要加什麼樣的油，什麼時候要找什麼樣的人坐在車上，一起來開車。這是沃衍資本團隊能夠提供的核心價值。</p><p>另外一點就是沃衍有非常開放的心態，願意和產業的朋友合作。可能因為我們在產業裏的時候，體會到合作的重要性，做產業投資時特別注重發展合作生態，生態不是隻有一條魚，而是一羣魚，還有各種各樣的環境。開放的心態讓我們能給創業者帶來更多的資源，這也是我加入沃衍資本一個最重要的原因。</p><p>所以，中國的產業投資是「水大魚多」，這些魚要相互配合、融合，才能把水做寬、魚做大。</p><p>蘭有金：我覺得以我們目前的經驗來看，有以下幾點：</p><p>第一，做好深度行業研究的工作，真正要有激光般的穿透，在行業內部、產業內部、技術和產品上有自己的認知和洞見，所以我們的同事都是理工科背景的並在產業工作很多年，大家每天泡在產業公司裏面，和工程師打交道，而不在更繁華的地方，這是我們的一個特點和做法。</p><p>第二，要有長期的視角。這個話説起來很容易，但做起來挑戰很大，所有的長期視角都要求年輕的同事有十年、二十年的週期看問題，看未來的週期對任何人都很難，很有挑戰，所以我們力求做一件事情，整個公司內部保持一定的飢餓感，我們目前是全員持股，在早期硬科技投資機構中是非常罕見的，雖然常規來看這是不被理解的，但核心是為了塑造我們的長期視野，這是我們信熹資本有別於大量同行的地方。</p><p>第三，堅定地恪守能力邊界，因為市場上誘惑很多，機會很多，尤其在信心不足的時代，有着各種各樣的聲音，能不能長期堅定地守住自己深耕的領域，只要守得住，真正的機會一定會來，這也是把我們定位於硬科技投資狙擊手的原因所在。</p><p>方昕：陳總剛才提到科技的變量，我思考了一下可以用「裂變」這個詞來講，現在汽車的產業鏈就是我認為是產品的裂變、創新驅動的對於中國產業鏈的創業和投資的機會。之所以有這個產業鏈的裂變才有了上下游的破局德國、日本、美國他們封閉產業鏈的機會。回到半導體來説也是一樣的，我們都是從業者，前面講的 IVC 分四個階段，我認為中國的半導體發展以及投資也可以用四個階段總結：1.0 就是中國仿造，我們先要模仿出別人先進的產品。2.0 是一個橋，我們需要一個橋，這個橋可能是中國的中芯國際、N-1、N-2 代的企業，現在我們有了次先進的設備。有了這個橋之後可以過渡到 IC3.0，我總結到中國創造，前提是有些中國系統的生產廠商，比如通信裏的中興、華為，比如手機裏的華米 OV，有了優秀的系統廠商才給了半導體廠商重構的場景和創造的機會。到了 4.0 階段，挑戰就很大了，因為我們借船出海可能面臨的是無人區、深水區，產品是什麼樣的結構沒有人摸索過，甚至前兩天説要做一個光刻工廠，所以我認為這是一個裂變的時代。</p><p>我們應該怎麼做呢？前面蘭總給了我們一個很好的啓示，第一步就是深入地行業研究，不是賣方，我們是買方，做深入的行業研究之後才能找得到。第二步是投得進，就是我們利用原來產業圈、金融圈的朋友，我們能給他一些賦能。第三步是服務好，因為我深刻感受到 VC 行業是一個服務性行業，前面祝總總結是副駕駛，怎麼做得好呢？我們應該做創業者的陪伴者。VC 説白了就是我們賦能那些有能力、有夢想，但沒有資源的年輕人，幫助他們成功。這樣才能創造增量的社會價值，推動這個世界往前走。</p><h2>產業資本的差異化</h2><p>陳之琰：謝謝三位的回答。有人做過一個梳理，去年新晉的獨角獸有 17 家是產業資管培育出來的，這個數字比前一年翻了倍。「暗湧」在前幾個月發過一篇文章，我們當時研究了非常多產業投資的案例，最後我們得出一個結論，產業資本其實是一個偽命題。在「暗湧」看來，做產業投資這件事情牽扯到的投資方是方方面面的，包括政府、企業，包括政府基金、美元基金，只要為了效率提升、整體的產業升級做的這筆投資，我們就可以認為是產業投資。但這件事情從另外一個維度去看，對於想要做好產業投資的資本來説其實競爭對手是在變多的，大家對於資源的 PK，對於條款的 PK，包括創業者面前的 PK 競爭是很激烈的。</p><p>接下來的問題想問一問，各位有產業背景的財務投資機構，對於我們定義的主力軍，怎麼樣看自己的差異化，怎麼樣把自己的差異化放大，怎創業者面前更有可能選擇到我們？</p><p>蘭有金：關於這個問題，我們覺得產業投資也好，財務投資也好，就和兩個人要結婚一樣，不能談太多的其他條件，否則會有形或無形的影響判斷，所以我們認為投資方和創業產業之間有時候要想得「單純」一些，產業戰略也罷，財務也罷，取決於你用什麼角度去衡量。過去有段時間，獨角獸很多是從產業資本培育起來的，我們認為多少有點倖存者偏差的結果，過去兩年如果你拿到產業給的訂單，這個公司估值長得一定很快，因為在泡沫的鼎盛期。但問題來了，任何一個創業企業我們都非常希望他培養全方位的能力，而不是一個產業股東給他訂單的能力。我們對這件事情多少有些不一樣的看法，所以我説，關於我們這樣的機構怎麼樣做差異化的生存？我們內部有句話叫做選擇「既志存高遠，又腳踏實地」的創業者。這兩種能力很難統一到一個人身上，如果能統一，我們覺得這是一個差異化的、了不起的地方。</p><p>另一個角度，眼下的全球化有些新的變化趨向，上週我們內部有一個關於「創新的困境」的討論，如果我們在一個封閉的系統內看一個產品、技術、工藝的突破，其實在封閉系統內產生結果會比較快，可是如果你去看它的成本，可能是更高的，或者不經濟的。問題來了，你到底選擇怎麼做？如果在一個更開放的世界裏，會有很多不被認知的技術或者創新的可能，如果我們封閉地來做可能就看不到這些東西，所以前者會加劇對後者抗拒，前者會加劇自己盲目的自信，而錯過後者從零到一的東西。所以我們要做的事情就是能不能在相對封閉的系統內看創新，然後打開創新看從零到一的過程。</p><p>方昕：上一場我們看到了很多條大腿，都是 CVC。中國的經商環境和國外不太一樣，大家會容易做上下游打通，通吃，所以中國的 CVC 相對比較強勢一些，但效果也是立竿見影的，直接給訂單，這家企業可能就 IPO 了，就成功了。未來我們定義的成功在未來世界中可能是多維的，作為 IVC，我們把 CVC 叫做大腿，IVC 是小腿，大腿帶動小腿，命中率會更高一些，因為我們會做一些更精細化的動作。</p><p>第二，我們投得一些企業，比如早些年的納芯微，我們幫他找到了華為、匯川，前提的條件團隊產品力夠強、能力更強，我給他這塊敲門磚的時候，他自己能找到一個釘子把它扎進去，這是 IVC 和 CVC 不一樣的地方，他扎進去了，業務長大了，找到第二、第三曲線就慢慢發達了。這是對外的。</p><p>對內的還是我們尋找團隊內部自建能力，第一個是行業能力，第二個是橫向拓展的能力，可能一個業務切入到客户裏，你可以活着，能賺錢，但是你要做大做強，找到你的第二曲線。我們創投公司的第二曲線就是你能橫向去把你的投資邏輯去延展。</p><p>祝波：如果給前二位做一個補充的話，我認為比較重要的一個差異化能力是連接的能力。首先要能夠換位思考，作為創業公司的投資人，我們要想一想創業者需要什麼？我們的產業背景能夠給創業者提供什麼樣的價值？有些時候我們會化身為工程師，有些時候我們化身為銷售，有時候化身為公關人員。這個角色是非常多變的。</p><p>比如我們投資的嘉軒，另外一個合夥人魏博就曾化身為工程師，引入公司外部力量參與到技術攻關中。作為金融服務行業，我們該怎樣連接資源，滿足創業者成功的訴求，滿足我們 LP 投資人賺錢的訴求，滿足地方產業發展的訴求，這是我們經常要向內思考的一個重要方向。</p><h2>如何走好一條難走的路？</h2><p>陳之琰：三位在回答有產業背景的 IVC 的差異化究竟在哪裏的時候，我聽到了一些關鍵詞，比如説要做橋樑，要做多面手，但也要有一顆堅定創新的心。</p><p>由於時間關係，我們到最後一個問題。其實最後一個問題想問問大家關於未來。投硬科技也好，投產業也好，這是一條非常難走的路，也是一條時間很漫長的路，像之前和蘭總交流的時候，他提到做這一行一開始就是往十年後看，這是做 IVC 特別難的一點。從心理角度來説，它是一個挺煎熬的過程。想問問各位有沒有對自己的判斷有懷疑的時候？在沒有得到正反饋的時候，有什麼辦法去渡過這段時光？</p><p>方昕：這是一個直擊靈魂的問題。很多投資人都講自己成功的案例，但往往背過身來擦眼淚。我加入千乘資本第一個投的項目是一個汽車半導體項目，當時中美關係變差還沒有到白熱化階段。首先我們的週期還扛得住。第二個是我們慢慢看到了這條賽道當中必然的規律，因為汽車這兩年越來越像消費品，但這和手機不一樣，它是和人生命直接相關的消費品。特斯拉敢於用很多車規的東西，使得原來這條慢的賽道變得迅速捲起來了，慢和快之間節奏的變化和你對它的感受、把握其實是一個藝術，我認為這是挺難的，回過頭來説，有變化才有機會。我經歷了這個東西在座的很多投資人都會經歷，未來還會面對。我覺得在不同的賽道、不同創新週期，你對於產業的內在機理的把握和外延節奏的同頻共振是蠻重要的。</p><p>祝波：方總剛才提到一個關鍵詞「藝術」，一下觸到我的心裏。我從事科研二十多年到產業投資十幾年裏，經常有比較煎熬的時刻，在做科學家的時候需要有捅破天的創新藝術，在追求創業成功的過程中更需要有商業藝術，在創新和商業之間怎樣探尋一條可行的、連接起來的路，這是我內心比較煎熬的。我曾有過跨度達十年的項目，就是我在第一家機構時看好，但到了第二家機構才投，跨度十年，科學家的白髮都長出來了，包括我自己。產業發展和科學創新中有很大的不確定性，和基金可投資週期的匹配又是另外一個難題。所以沃衍試圖成為能夠搭橋的人，在不確定性中找到一條確定性的小路，這條小路對於創業者來説一定是一條非常艱辛的路，如果我們是一個能理解商業藝術的科學家，就能夠幫創業者找到這條成功的小路。</p><p>蘭有金：我們的第一個做法是認真地坐下來想一想目標對不對，方法對不對，如果對的話就機械式地重複，不斷「跑」就對了。因為就像 36 氪「暗湧」或者人工智能的「湧現」，我覺得這兩個詞特別好，只要你認為方向是正的，不斷地「跑」，就會有湧現的機會。從唯心的角度來講，你只要做得事情是正確的，好運氣終會光臨你的頭上。</p><p>第二個做法，我們也不斷告誡年前同事，科技投資動輒十年、十五年一個週期，我們需要思考的是中國今天和全球的變化關係，在這個變化的背景下我們怎麼做，我們依然覺得中國經濟體量的總量如此大，結構轉型升級、走高質量發展的路不會變，但可能會很坎坷曲折。</p><p>簡單舉個例子印證祝總所説的觀點，我們備案完成投的第一個項目，2016 年 1 月份投資，2019 年上市，外界覺得收益特別棒，但實際情況是我和技術創業團隊 2005 討論紅外產業在中國有沒有機會，那個時候這還是一個小眾產業，只用于軍用，但我們認為和美國一樣可以走入市場。一開始我們找大股東，大股東説中國怎麼可能作出這樣的芯片，不可能，找了三年沒機會，我們後來自己組建技術團隊並落地，2012 年我們覺得產品很棒，可是外界不相信，為什麼是你們？你們怎麼可以作出這個東西？讓外界相信又花了兩年，然後有投資機構正式介入，然後有銷售額。一開始上市只能去新三板，等準備好發現新三板遇到挑戰，又去創業板，在這個過程中迎來了科創板，成為科創板首批上市公司。看似一個快速退出的項目，實則花了數十年的功夫，這是我們內部做法的一個案例吧。</p><p>陳之琰：感謝三位非常走心的分享。從異軍成為主力軍，大家看到三位所代表的具有產業背景的財務機構走到台前，看到他們背後有很多秘訣，要做運動員，做科學家，做藝術家，其實是很考驗多方面能力的。但從另外一個角度看，作為投資人，我相信各位還是非常紮實地沉在科創這樣一條道路上慢慢向前走。</p><p>在這次特別對談的結尾處我也送一個祝福，作為投資人還有一個是很重要的要素，就是希望各位都有好運氣。這場對談就到這裏，謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪李洋：在科學與產業的十字路口｜暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2442520548366469?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 11:40:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>各位科創家們，各位投資人們，以及各位南方的朋友們：</p><p>大家好！我是 36 氪李洋。</p><p>歡迎來到「暗湧-2023 產業未來大會」——「前沿科技與專精特新」特別會場！這是我們為當代最具產業影響力的科創家們舉辦的一場精品大會。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3199,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230925/v2_3993fa7c1ea44648add7c99260f2b8c0@785169197_oswg834779oswg3199oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪李洋</p><p>不知大家讀了新鮮出爐的《馬斯克傳》嗎？</p><p>書中有一個地方令人印象深刻：馬斯克決心創立 SpaceX 的一個最重要原因是，他發現了一個讓人恐懼不安的事實：技術進步並不是必然的——技術可能停滯，也可能倒退。</p><p>它的發展和完善，必須有「很多人為此不懈奮鬥」，而如果我們熟悉硅谷以及其後的故事，驅動企業家精神不斷湧現的，除了新的科學發現和新的製造工藝，也需要資本以及訂單。</p><p>從這個意義上看，當下的中國與產業相結合的前沿科技與專精特新，彷彿迎來了一個前所未有的景象：中國的產業資本正迅速膨脹和交織，勢頭已經超越了美元基金；註冊制的到來打開了新的退出通道；地方政府正大幹快上；卡脖子帶來阻力，其背後卻是市場的深切渴望；以及，從未有如此多優秀的人才湧入產業科技圈。</p><p>在 36 氪暗湧團隊於年初發起的面向中國科學家創業者的調研中，我們的一個統計是：在最終遴選出的 2023 科創家 100 人中，58% 曾就讀於全球 Top20 的名校，包括哈佛大學、牛津大學、劍橋大學、斯坦福大學、麻省理工大學、清華大學等等。他們帶領下的公司，B 輪後的有 47 家，估值 10 億人民幣以上的佔據 64 席。而不論是早期公司還是 B 輪後公司，它們大多都分佈在解決卡脖子問題的技術領域——有 41% 是攻克製造業技術難題的中國智能製造業企業，位居其二的是 AI 領域企業（佔比 25%）。</p><p>「科學家創業」這個話題曾特別火熱，也一度令人反思，如今無論是湯曉鷗式，還是李澤湘式的成功，都給我們建立了信心。</p><p>在這場被比喻成「九死一生的冒險」中，我們所遴選的這 100 位科創家，是中國當下科技創新的代表者。這一百個人的平均年齡 41 歲，正是創造力最強、經驗最豐富的年齡。他們的創業歷程，也預示着中國科研通往商業的種種可能。</p><p>回到今天的大會討論的主題：科學界如何和產業界真正連接。</p><p>我們邀請到現場的嘉賓是一羣最有發言權的人：既有來自研究界的人士，也有產業界的朋友，還有介於兩者之間的機構和關鍵人士，比如：長江商學院金融學教授、XbotPark 聯合創始人、知行研習院創始人甘潔教授；由沈南鵬、李澤湘、陳冠華教授共同發起設立的香港 X 科技基金的夥伴；捕捉早期科技創業者的阿爾法公社創始合夥人許四清先生；中國自動駕駛獨角獸公司小馬智行的首席技術官樓天城（樓教主）、十多年專注於光子量子研究的上海交通大學教授、圖靈量子創始人金賢敏，等等。</p><p>下午，我們還邀請了一羣年輕的科創企業、專精特新企業代表。如你所知，這也是如今一級市場、乃至全社會都關注的羣體。在這裏，他們將試圖講述一個很有意思的話題：專精特新，並不意味着只能做小公司，工廠也可以充滿硬核及想象力。</p><p>最後，我也想借此機會宣佈：36 氪「2024 科創家」調研與徵集現在正式開啓，科創家朋友們可以掃描屏幕上的二維碼報名參加。</p><p>話不多説，就讓我們把時間交給他們：或許可以稱為未來中國商界的主人翁們。</p><p>謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三連板華脈科技：公司業務側重於通信基礎設施方面，不涉及人工智能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447224542337152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:45:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，三連板華脈科技股票交易風險提示公告稱，公司目前業務主要為國內外電信運營商、電信主設備商、網絡集成商和政企客户提供通信網絡物理連接、無線接入等產品，主要包含光配線架、光分路器、合路器、光跳纖、光纜等光通信產品及微波無源器件等無線通信網絡建設產品，室內室外設備機箱、機櫃、天線系列產品等。公司業務側重於通信基礎設施方面，不涉及人工智能。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚來美股盤前跌超 7%，該公司表示考慮向投資者融資 30 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447221015287688?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:41:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，蔚來美股盤前跌超 7%，該公司表示考慮向投資者融資 30 億美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部、自然資源部下達 2023 年第二批稀土開採、冶煉分離總量控制指標</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447215755450248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:36:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工信部、自然資源部關於下達 2023 年第二批稀土開採、冶煉分離總量控制指標的通知。2023 年第二批稀土開採、冶煉分離總量控制指標分別為 120000 噸、115000 噸。2023 年前兩批合計稀土開採、冶煉分離總量控制指標分別為 240000 噸、230000 噸。2023 年設有預留指標，全年指標數量將綜合考慮市場需求變化和各稀土集團指標執行情況等因素最終確定。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>常山藥業：公司沒有涉及減肥功效產品的收入</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447210799487112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:31:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，常山藥業股票交易異常波動公告稱，公司開展的艾本那肽臨牀試驗，適應症為治療 2 型糖尿病，不涉及肥胖適應症。公司尚未開展艾本那肽針對肥胖或減重的臨牀試驗。公司沒有涉及減肥功效產品的收入。公司艾本那肽注射液尚未上市銷售，最終能否獲批上市及獲批時間仍存在不確定性。即使未來艾本那肽上市，也面臨較高的市場競爭風險，盈利情況存在較大不確定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安徽合肥發佈多項量子產業創新成果</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447208402098057?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:29:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[量子通信技術可以實現加密通話，量子精密測量可以提供電力系統電流測量新方案，量子計算可以應用在金融科技、生物醫藥開發、人工智能超算大模型。隨着量子技術的發展，量子科技產品已逐漸走進人們的生活。9 月 24 日至 25 日，2023 量子產業大會在安徽合肥舉辦。會上，多項量子產業創新成果首次對外發布。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國光伏行業協會擬籌備成立知識產權專委會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447204063172738?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:24:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國光伏行業協會官微發佈通知稱，為更好支撐我國光伏產業高質量發展，增強保護知識產權的意識，推動光伏產業向全球創新中心邁進，中國光伏行業協會擬籌備成立知識產權專業委員會（工作組），並公佈專委會籌備成立及委員徵集等事宜。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賽力斯：贛鋒鋰業以 10 億元認購瑞馳電動新增註冊資本 1 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447200964761737?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:21:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，賽力斯公告稱，公司全資子公司東風小康及其全資子公司重慶瑞馳電動與江西贛鋒鋰業擬簽訂投資協議，贛鋒鋰業以現金人民幣 10 億元認購瑞馳電動新增註冊資本 1 億元。本次增資完成後，贛鋒鋰業持有瑞馳電動 33.33% 股權，公司持有瑞馳電動 66.67% 股權，瑞馳電動仍為公司控股子公司。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>和碩：印度廠火災事件對公司財務及營運無重大影響</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447189407750024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:09:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[和碩發佈聲明，就其位於印度南部城市欽奈郊區的廠房昨天發生火災一事作出迴應。和碩稱，位於印度欽奈的廠區於當地時間 24 日晚間，有小型配電盤發生意外，目前情況已獲得控制，廠內無人員受傷且其餘資產亦無損壞，意外原因將待相關單位調查，此事件對和碩財務及營運無重大影響。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國動力：調整對河柴重工的委託貸款利率至 2.65%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447185732425600?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:06:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國動力公告稱，調整對河柴重工的委託貸款利率並簽署《委託貸款利率變更補充協議》，委託貸款利率由年利率 3.65% 調整至 2.65%，其餘情況不變。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上交所擴展分配並啓用企業債券及科創板相關 ETF 代碼段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447183952451721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:04:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上交所公告稱，為了滿足市場發展需要，決定為企業債券擴展分配並啓用 271000-272999 代碼段，為跨市場股票（含科創板）ETF 擴展分配並啓用 588500-588699 代碼段，為單市場股票（科創板）ETF 擴展分配並啓用 588700-588999 代碼段，並同步對《上海證券交易所證券交易業務指南第 4 號——證券代碼段分配指南》進行修訂（2023 年第 5 次）。上述業務指南現予發佈，並自發布之日起施行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為 13.2 英寸 MatePad Pro 業內首次搭載柔性 OLED 屏幕，由京東方和維信諾供貨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447181400414086?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:01:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[華為發佈了新品平板華為 13.2 英寸 MatePad Pro，是首款業內搭載了柔性 OLED 屏幕的平板，也是全球最輕薄的大尺寸平板。從產業鏈人士獲悉，華為 Mate 60 系列的屏幕提供商京東方和維信諾也供貨了華為新款平板的柔性 OLED 屏幕。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家電投智慧能源與騰訊雲正式簽署戰略合作協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447117381474177?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 18:01:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，9 月 22 日，在國家電投「天樞一號」系列產品發佈會上，國家電投集團綜合智慧能源科技有限公司與騰訊雲正式簽署戰略合作協議。雙方將重點圍繞數據價值挖掘、商業支付、信息安全、用户服務、生態建設等多個領域展開，進一步推動能源行業實現數實融合。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安琪酵母：濱州公司新建年產 2 萬噸微顆粒肥生產線項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447177061422980?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:57:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，安琪酵母公告稱，安琪酵母（濱州）有限公司擬新建年產 2 萬噸微顆粒肥生產線項目，項目金額人民幣 3901 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊控股：斥資約 4.01 億港元回購 131 萬股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447176026068872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:56:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，騰訊控股公告稱，今日斥資約 4.01 億港元回購 131 萬股，每股成交價介於 303.4 港元至 311.4 港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構今日買入翠微股份等 12 股，拋售博瑞醫藥 1.72 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447170956892037?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:51:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盤後數據顯示，9 月 25 日龍虎榜中，共 23 只個股出現了機構的身影，有 12 只股票呈現機構淨買入，11 只股票呈現機構淨賣出。當天機構淨買入前三的股票分別是翠微股份、菲菱科思、石英股份，淨買入金額分別是 1.33 億元、6453 萬元、3609 萬元。當天機構淨賣出前三的股票分別是博瑞醫藥、恆為科技、恆興新材，淨流出金額分別是 1.72 億元、9232 萬元、4204 萬元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京市商務局等 9 部門印發《關於支持美麗健康產業高質量發展的若干措施》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447168850745224?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:48:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北京市商務局等 9 部門印發《關於支持美麗健康產業高質量發展的若干措施》。其中提出，加快整形外科與醫療美容研究型病房建設。發揮本市臨牀資源優勢，加強倫理管理和質量控制，提升臨牀試驗效率和數據質量，助力醫療美容產業創新發展。支持整形外科與醫療美容專業研究型病房建設，鼓勵研究型病房示範建設單位與醫療美容藥械企業建立合作伙伴關係，加速醫療美容新藥、新醫療器械及新技術臨牀研究。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家新聞出版署發佈 9 月國產網絡遊戲審批信息，共 89 款遊戲獲批。</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447167446685832?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:47:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國家新聞出版署發佈 9 月國產網絡遊戲審批信息，共 89 款遊戲獲批。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盈富基金獲南向資金淨買入 16.67 億港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447154715875205?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:38:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南向資金今日淨買入 60.33 億港元。盈富基金、恆生中國企業、南方恆生科技分別獲淨買入 16.67 億港元、6.65 億港元、5.27 億港元。中國移動淨賣出額居首，金額為 5.27 億港元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海南出台新能源汽車最新獎補措施，最高可申領兩千元電費補貼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447158615070596?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:38:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[海南省工業和信息化廳近日印發《海南省 2023-2025 年鼓勵新能源汽車推廣應用若干措施》，提出支持個人及其他領域使用新能源汽車，符合相關條件情況下，每輛新能源汽車最高可申領 2000 元的一次性充電費用補貼。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北向資金今日淨買入隆基綠能 2.51 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2447153791817606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-25 17:33:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北向資金今日大幅淨賣出 80.39 億元。三花智控、順豐控股、中國平安分別獲淨賣出 3.45 億元、2.44 億元、1.79 億元。隆基綠能淨買入額居首，金額為 2.51 億元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>