<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前線｜新車開啓路測，smart 轉戰主流 SUV 市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2666413402120968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:30:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一組 smart 新款純電 SUV 車型路試諜照被曝光。據悉，該新車代號為 HY11，定位中型 SUV。過去憑藉精靈 1、精靈 3 拿下「顏值」標籤的 smart，在新車型中採用了全新的內飾設計風格，中控貫穿副駕的大屏、更周正的外觀形態都表明了 smart 進軍家用車的意圖。但家用車賽道戰況激烈，smart 的處境並不樂觀。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,610" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240227/v2_fd063a770458406f84cd4cfbfd4c528b@5809365_oswg510377oswg960oswg610_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">smart 新車型諜照圖</p><p>從精靈 1 到精靈 3，由奔馳設計師操刀的設計就一直是 smart 的最大亮點。以精靈 3 為例，車輛造型圓潤柔和、比例和諧，車前蓋兩側肌肉線條增添了運動氛圍，讓整車脫離傳統家用風，更有都市精緻感，‘’鯊魚鼻「形狀的大燈也成了 smart 辨識度的重要來源之一。</p><p>值得注意的是，2024 年 1 月上市的精靈 3 25 週年紀念版更是引入了與奔馳邁巴赫系列相似的「大餅圈」輪轂設計，將「奔馳風」進行到底。</p><p>內飾則是 smart 是更受用戶好評的部分。中控台處三個圓形空調出風口的設計極具「奔馳味」，但材料選擇與更圓潤的線面設計，則讓 smart 風格更年輕態，向接地氣的「精緻」靠攏，而非有距離感的「奢華」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1900,1244" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240227/v2_183f56e972d14be8ae71fe5ae4c82dfe@5809365_oswg1351067oswg1900oswg1244_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">smart 3 精靈紀念版，內飾</p><p>smart 精靈 3 基於吉利旗下浩瀚架構打造，同平台售價相近的極氪 001、007 均採用雙叉臂結構前懸，相比之下，採用麥弗遜結構的精靈 3，在配置上稍有落後。但摒棄體積更大結構的 smart，獲得了更舒適的車內空間。</p><p>其駕乘體驗與外觀一致，調教風格精緻舒適，並適合運動暴力駕駛。以 smart 精靈 3 星空紀念版為例，200kW 單電機、0-100km/h 用時 5.4s 的配置，在城市路況中，已經可以滿足大部分用戶的動力需求。油門與剎車踏板腳感細膩，在城市窄路能給駕駛者更精準的反饋與信心。不過一旦提升速度，過彎調頭時支撐性偏弱的不足便顯現出來。</p><p>2023 年 3 月，smart 精靈 1 在華交付量達到 5911 輛，創造品牌高峯。但在價格戰之下，smart 的後勁明顯不足，6 月開啓交付的精靈 3 車型月交付量穩定一致維持在千輛水平，兩個車型的月交付總量持續下滑，同平台同定位的極氪 X 也面臨着相似的命運，這與中國汽車市場的消費習慣息息相關。</p><p>消費者對高價高端的都市精緻小車並不感冒，由於購車決策多發於家庭，價格更低、空間更大的家用車更受歡迎。同時，在競爭對手拼命堆配置的瘋打模式下，前排座椅加熱、通風與方向盤加熱都需要付費訂閲使用的 smart，難免受到衝擊。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1772,1168" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240227/v2_cb2c06b957264e65ad58e37128e8e773@5809365_oswg1325621oswg1772oswg1168_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">smart 精靈 3 25 週年星空紀念版</p><p>最新曝光的 smart 全新 SUV 諜照則透露了扳回一城的信號。從圖片可以看到，smart 採取了全新的大屏中控台設計，緊跟熱銷新能源車型，已經很難看出「奔馳」痕跡。放棄緊湊型，選擇在中型 SUV 發力，也表明了 smart 對中國市場的判斷。</p><p>當然，新車型能否成功，找準定位只是第一步，配置與價格也至關重要。2024 年發佈的新車型，幾乎都在主打 800V 平台與充電速度、8295 座艙芯片與城市導航輔助駕駛，過去追逐顏值的 smart 想要回歸主流市場，需要付出更多努力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜董宇輝清空微博；許家印前妻丁玉梅向次子追討逾 10 億港元；王自如被強制執行 3383 萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667422481704705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:04:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>荃信生物</strong></p><p>36 氪獲悉，據港交所，江蘇荃信生物醫藥股份有限公司–B 通過港交所主板 IPO 聆訊，中金公司為其保薦人。</p><p><strong>老孃舅</strong></p><p>36 氪獲悉，老孃舅發佈公告稱，於 2 月 6 日與中信證券簽署了關於向不特定合格投資者公開發行股票並在北交所上市之輔導協議，輔導機構為中信證券。公司目前為基礎層掛牌公司，須進入創新層後方可申報公開發行股票並在北交所上市，公司存在因未能進入創新層而無法申報的風險。公司目前掛牌尚不滿 12 個月，公司須在掛牌滿 12 個月後，方可申報公開發行股票並在北交所上市。</p><p><strong>樂思集團</strong></p><p>36 氪獲悉，據港交所，樂思集團有限公司向港交所主板提交上市申請，華升資本為獨家保薦人。據招股書，樂思集團是中國的移動廣告服務供應商，主要向客戶提供全面的移動廣告服務，以在公司媒體夥伴營運的媒體平台營銷其品牌、產品及/或服務。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>董宇輝清空微博，知情人士迴應：個人行為&nbsp;</strong></p><p>2 月 27 日，知名主播董宇輝清空個人微博引發輿論關注。對於清空微博的原因，有接近東方甄選人士告訴記者，這是個人行為。27 日早些時候，認證為「與輝同行主播，東方甄選高級合夥人」的董宇輝個人微博賬號顯示，該賬號微博內容已全部清空。在前一天的直播中，董宇輝曾稱，天然就反感熱搜，明天就去把微博註銷。27 日晚上 8 點，董宇輝現身「與輝同行」直播間。董宇輝稱，「今天到公司沒起來過，不知道開了多少個會，暈暈乎乎就過來直播間了。」董宇輝還稱，「電話被打爆了。問我怎麼想？我沒怎麼想。」</p><p>而據第三方機構統計，董宇輝此前共上了 337 次熱搜，2023 年 223 次，2024 年上了 79 次。其中，123 個話題登上熱搜前 10，16 個話題登上熱搜榜 1，包括「董宇輝對美甲的困惑」「董宇輝成東方甄選高級合夥人」「董宇輝迴應何時迴歸直播間」等。（澎湃新聞、新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>恆大集團創辦人許家印前妻丁玉梅向次子許騰鶴追討逾 10 億港元</strong></p><p>恆大集團創辦人許家印前妻丁玉梅 2 月 26 日在香港高等法院提出上訴，向許家印次子許騰鶴追討摺合逾 10 億港元。香港高等法院指出，根據原告丁玉梅與被告許騰鶴於 2020 年 6 月 16 日簽訂的貸款協議，被告沒有在約定還款日向原告人還款。因此原告向被告申索港幣 7.3248 億元，當中包括貸款本金港幣 5 億元、利息港幣 4500 萬元及每日逾期利息港幣逾 18 萬元；美元 4097 萬元，當中包括本金美元 3000 萬元、利息美元 270 萬元及每日逾期利息美元 827 萬元。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>王自如被強制執行 3383 萬&nbsp;</strong></p><p>近期，王自如新增一則被執行人信息，執行標的 3383 萬餘元，執行法院為深圳市南山區人民法院。公開信息顯示，王自如為 Zealer 創始人及 CEO，後加入格力。目前，王自如關聯的 3 家企業中，僅深圳市悅宸汽車美容有限公司為存續狀態，其持有該公司 30% 股份並擔任監事一職。（中新經緯）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>比亞迪證實同意大利政府討論建廠：是否需要第二家歐洲工廠取決於銷售情況</strong></p><p>據報道，為了在菲亞特製造商 Stellantis 之外引入第二家汽車製造商，意大利政府已聯繫比亞迪。比亞迪歐洲負責人舒酉星在日內瓦國際車展接受採訪表示，雙方有過接觸，討論過此事。他表示，是否需要第二家歐洲工廠取決於其銷售情況，現在進展很好。（界面新聞）</p><p><strong>華為發佈全球首個 5.5G 智能核心網</strong></p><p>華為發佈全球首個 5.5G 智能核心網。在 MWC24 巴塞羅那期間，華為雲核心網產品線總裁高治國在產品解決方案發佈會上發佈了 5.5G 智能核心網解決方案，2024 年是 5.5G 的商用元年，5.5G 智能核心網內生業務智能、網絡智能和運維智能，使能網絡商業價值變現。（證券時報）</p><p><strong>中國移動：2024 年將在超過 300 個城市啓動 5G-A 商用部署</strong></p><p>2 月 26 日，2024 年世界移動通信大會（MWC 2024）在西班牙巴塞羅那拉開帷幕。中國移動在會上發佈了 5G-A 商用計劃：2024 年將在超過 300 個城市啓動 5G-A 商用部署，爭取到 2026 年底實現 5G-A 的全量商用。（上海證券報）</p><p><strong>長城 2024 年重啓沙龍汽車項目，該品牌將並於魏牌旗下</strong></p><p>36 氪從多位知情人士處獨家獲悉，長城汽車計劃在今年重啓沙龍品牌，該品牌項目將整合到魏牌旗下。「沙龍品牌首款產品機甲龍，將以魏牌旗下首款轎車的身份在下半年發佈。」有信源告訴 36 氪。另據信源透露，重啓後的機甲龍將在保定徐水工廠量產。</p><p><strong>眾生藥業：一類創新藥 RAY1225 注射液用於 2 型糖尿病患者的 II 期臨牀試驗完成首例受試者入組</strong></p><p>36 氪獲悉，眾生藥業發佈公告稱，公司控股子公司眾生睿創自主研發的一類創新多肽藥物 RAY1225 注射液，已於 2024 年 2 月同步啓動用於 2 型糖尿病及超重/肥胖患者的兩項 II 期臨牀試驗，並於近日完成 2 型糖尿病 II 期臨牀試驗的首例受試者入組。</p><p><strong>奈雪的茶單店投資預算下調至 58 萬元起</strong></p><p>36 氪獨家獲悉，2 月 28 日起，奈雪的茶單店投資預算下調至 58 萬元起。此次下調主要涉及設備及道具、裝修及首次配貨費用。2023 年 7 月開放加盟之初，奈雪單店投資預算最低門檻為 98 萬元。據知情人士透露，奈雪對門店模型進行了調整，在堅持「茶飲+烘焙」經營策略不變的基礎上，加盟商可根據所在市場實際需求靈活選擇咖啡機等配置。截至今年 2 月底，奈雪的茶全國門店數已超 1800 家，其中 80% 的門店 GMV 達到 480 萬元；已開業加盟店數超 200 家，多店單月營業額超 70 萬元。&nbsp;</p><p><strong>中國人看網文 1 年花了 400 多億&nbsp;</strong></p><p>2 月 26 日，中國社會科學院文學研究所發佈了《2023 中國網絡文學發展研究報告》 。報告顯示，2023 年網文閲讀市場規模高達 404.3 億元，而網文 IP 市場的規模已增至 2605 億元，這讓 2023 網文產業市場破 3000 億。報告研討會上，行業專家及知名網文作者對網文產業發展趨勢展開了深度剖析。參會的知名網文作家狐尾的筆表示，網絡文學已走向大眾，年輕人可以大膽嘗試，越是年輕的作者越容易受到讀者歡迎。（西部決策）&nbsp;</p><p><strong>天涯社區被申請破產審查&nbsp;&nbsp;</strong></p><p>近日，天涯社區網絡科技股份有限公司新增一則破產審查案件，經辦法院為海南省海口市中級人民法院。終本案件顯示，該公司未履行金額超 1.1 億元，未履行比例超 98%。2023 年 4 月，因拖欠海南電信千萬服務器費用，天涯論壇斷網。據報道，天涯社區創始人、董事長邢明透露將於元旦後開啓官方直播，並於 2024 年 3 月 1 日（天涯社區 25 年司慶）正式重啓天涯平台。（財經網）</p><p><strong>叮咚買菜關閉廣東 38 個站點&nbsp;</strong></p><p>此前，有消費者在社交媒體上發帖稱，自今年 1 月 30 日起，因服務範圍調整，叮咚買菜廣州嘉禾站、龍洞站、棠下站共計 27 個站點和深圳 11 個站點停止運營。2 月 24 日，叮咚買菜方面向南都·灣財社記者確認，關閉這些站點屬實。對於關閉原因，叮咚買菜官方客服迴應南都·灣財社記者稱，「目前是平台常規的運營優化」，而叮咚買菜總部相關負責人則未迴應記者的採訪。（南方都市報）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，熱門中概股普漲</strong></p><p>36 氪獲悉，2 月 27 日收盤，美股三大指數漲跌不一，道指跌 0.25%，納指漲 0.37%，標普 500 指數漲 0.17%。大型科技股多數上漲，Netflix 漲超 2%，Meta、AMD 漲超 1%，谷歌、蘋果漲近 1%，亞馬遜、微軟小幅下跌。熱門中概股普漲，理想汽車漲超 11%，36 氪漲超 9%，網易漲超 5%，愛奇藝、微博漲超 4%，蔚來漲超 2%，小鵬汽車、阿里巴巴、京東、百度、拼多多、B 站漲超 1%。</p><p><strong>谷歌對微軟在雲計算領域的壟斷髮出警告</strong></p><p>谷歌 1 月 26 日加大了對微軟雲計算業務的批評力度，稱其正在尋求壟斷，這將損害生成式人工智能等新興技術的發展。谷歌雲計算副總裁 Amit Zavery 表示：「我們擔心微軟想要改變他們長達十年的做法，他們之前在本地軟件方面擁有很大的壟斷地位，現在他們正試圖將其推向雲計算領域。」（財聯社）</p><p><strong>蘋果放棄電動汽車項目，長達十年的努力畫上句號</strong></p><p>知情人士透露，蘋果公司將放棄長達十年的電動汽車研發計劃，也意味着該公司歷史上最雄心勃勃的項目之一走向終結。知情人士稱，蘋果週二在內部披露了這一消息，令從事該項目的近 2000 名員工大感吃驚。首席運營官 Jeff Williams 和負責電動汽車項目的副總裁 Kevin Lynch 告訴電動汽車項目的員工稱，該項目將開始逐步結束，被稱為特別項目組（SPG）的汽車團隊中的許多員工將轉移到 John Giannandrea 領導的人工智能部門。（新浪財經）</p><p><strong>索尼將在 PlayStation 部門裁員約 900 人，關閉一家倫敦工作室</strong></p><p>索尼週二表示，由於電子遊戲產業正努力從大流行後的低迷中復甦，該公司將在其 PlayStation 部門裁員約 900 人，並關閉倫敦的一家工作室。此次裁員將影響該部門從美洲到亞洲地區約 8% 的員工，而幾天前索尼還下調了其 PlayStation 5 遊戲機的年度銷售預期。索尼遊戲業務主管 Jim Ryan 表示，我們認為，艱難的決定已不可避免。（新浪財經）</p><p><strong>iPhone 精織斜紋保護套遭到了用戶的廣泛差評&nbsp;</strong></p><p>蘋果公司 2023 年 9 月宣佈，包含錶帶、保護殼、Magsafe 卡包等外設在內，未來任何新產品不再使用皮革，並轉而推出了名為「精織斜紋」的替代產品。</p><p>「精織斜紋」保護套官網售價為 479 元，在上市後遭到了用戶的廣泛差評。《華爾街日報》專欄作家喬安娜・斯特恩（Joanna Stern）近日發佈推文，表示在使用 5 個月之後，吐槽「精織斜紋」保護套就像是「爛香蕉」一樣發黃。（IT 之家）</p><p><strong>Netflix 要求用戶繞過蘋果付款&nbsp;，要求用戶更新支付方式&nbsp;</strong></p><p>據媒體報道，Netflix 現已開始向通過蘋果 App Store 支付訂閲費用的用戶發送通知：若想要繼續使用 Netflix 的服務，就必須更新自己的支付方式。據悉，這將使 Netflix「徹底擺脫」蘋果 App Store 的付費系統，也將不再向蘋果公司支付一定比例的收入。</p><p>Netflix 的支持網站也已經更新了部分條款，確認上述變化：對於新會員或重新加入的會員，Netflix 將不再通過蘋果公司計費。某些國家和地區的 Apple 賬單會員可能會被提示添加新的付款方式，以繼續訂閲。(注意：Netflix 禮品卡不能用於重新啓動這些賬戶）。（IT 之家）</p><p><strong>梅西百貨關閉 150 家門店，優先發展奢侈品牌</strong></p><p>梅西百貨公司 2 月 27 日表示，計劃關閉 150 家門店，但沒有透露受關閉門店影響的員工人數，這些關閉的門店幾乎佔美國梅西百貨門店總數的三分之一，並將在未來三年內陸續關閉。梅西百貨稱，許多關閉的門店靠近梅西百貨的其他分店，因此部分員工可以轉崗。梅西百貨還計劃到 2026 年新增 15 家 Bloomingdale's 和 30 家 Bluemercury 分店，以加快其高端品牌的發展。（界面新聞）</p><p><strong>iPhone 16 Pro 配四重稜鏡，支持 5x 光學變焦&nbsp;</strong></p><p>據 IT 之家報道，集邦諮詢近日發佈報告，表示 iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max 兩款機型均配備四重反射稜鏡，支持 5 倍光學變焦。在 iPhone 15 Pro Max 中，四稜鏡相機系統採用了"摺疊式"設計，可以安裝在智能手機內部，實現高達 5 倍的光學變焦和高達 25 倍的數碼變焦。</p><p>相比之下，尺寸較小的 iPhone 15 Pro 與 iPhone 14 Pro 和 iPhone 14 Pro Max 一致，仍然僅限於 3 倍光學變焦。據 IT 之家此前援引郭明錤報道，他稱雖然目前 iPhone 15 Pro Max 獨佔 5 倍光學變焦的長焦鏡頭，但 iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max 都將具備這一功能。</p><p>他表示，iPhone 15 Pro Max 配備的四重反射稜鏡結構是該設備量產過程中最大的瓶頸所在。因此，蘋果提高了大立光供應的規格，以彌補 LG Innotek 產能不足的問題。（IT 之家）</p><p><strong>歐盟調查蘋果禁用 PWA，邁出正式調查第一步</strong></p><p>據報道，歐盟邁出了對蘋果展開正式調查的第一步。歐盟競爭監管機構上週向開發商發出了問題，以確定蘋果禁用「漸進式 Web 應用程序（PWA）」對歐盟的影響，這被視為深入調查的前奏。蘋果表示，從下個月開始將在歐盟市場禁用 PWA，該功能允許公司創建可作為網頁訪問的應用程序，只需在手機桌面上顯示一個按鈕。（財聯社）</p><p><strong>英國金融家雅各布·羅斯柴爾德去世，終年 87 歲&nbsp;&nbsp;</strong></p><p>羅斯柴爾德家族 2 月 26 日發佈聲明稱，英國金融家雅各布·羅斯柴爾德去世，終年 87 歲。</p><p>雅各布·羅斯柴爾德於 1980 年離開家族企業，專注於自己的公司羅斯柴爾德投資信託（Rothschild Investment Trust）。這家企業現名為羅斯柴爾德投資信託資本合夥公司（RIT Capital Partners），是英國最大投資信託公司之一，截至 2023 年 11 月底擁有 35 億英鎊淨資產。雅各布·羅斯柴爾德還於 1991 年參與創辦 J Rothschild Assurance Group，即現在的財富管理公司 St James's Place。（環球市場播報）</p><p><strong>勞斯萊斯銷售與品牌總監亨瑞克將調任寶馬集團</strong></p><p>根據勞斯萊斯汽車官網公告，亨瑞克（Henrik Wilhelmsmeyer）將在公司任職六年後辭去公司銷售與品牌總監一職，繼任者為朱利安·詹金斯（Julian Jenkins）。3 月 1 日起，亨瑞克將在寶馬集團擔任高級職位。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>首部國產文生視頻動畫開播，長 AI 電影時代加速到來</strong></p><p>2 月 26 日，首部中國原創文生視頻 AI 系列動畫《千秋詩頌》於 CCTV-1 綜合頻道播出。業內人士分析，隨着國內首部 AI 動畫開播，文生視頻應用落地有望提速，將重塑影視行業製作流程，進一步推動影視動畫製作、遊戲開發、廣告設計降本增效。「隨着 AI 生成視頻技術的快速迭代，AI 視頻進入大爆發期。今年，我們大概率可以看到不需要演員的較長的電影。」清華大學新聞學院教授、博士生導師瀋陽表示。（證券時報）</p><p><strong>湯姆貓：類似 Sora 的 AI 工具將有助於公司低成本打造 AI 應用產品</strong></p><p>36 氪獲悉，湯姆貓在機構調研時表示，在內容生產上，海外子公司已與 OpenAI、Google、Stability AI 等公司的人工智能模型開展合作，藉助人工智能大模型開展營銷素材、動畫素材、產品創意素材等內容的創作。Sora 是 AI 技術不斷迭代升級的體現，類似 Sora 的一系列 AI 工具將有助於公司更加高效、低成本地打造功能更豐富、體驗感更強的 AI 應用產品與 AI 服務。</p><p><strong>AI 芯片供應問題緩解，消息稱部分公司開始轉售英偉達 H100 GPU</strong></p><p>The Information 消息，用於人工智能（AI）和高性能計算（HPC）應用的英偉達 H100 GPU 交貨週期大幅縮短，從之前的 8-11 個月縮減至僅 3-4 個月。這導致一些囤貨的公司正在試圖出售其過剩的 H100 80GB 處理器，因為現在從亞馬遜雲服務、谷歌雲和微軟 Azure 等大型公司租用芯片更加方便。儘管芯片可用性改善且交貨週期顯著縮短，但對 AI 芯片的需求仍然超過供給，尤其是一些訓練大型語言模型 (LLM) 的公司，例如 OpenAI。（財聯社）</p><p><strong>谷歌計劃未來幾周內重新推出 Gemini AI 模型人像生成功能</strong></p><p>谷歌 DeepMind 首席執行官德米斯·哈薩比斯 2 月 26 日表示，谷歌計劃未來幾周內重新推出 Gemini AI 模型人像生成功能，「我們已下線這項功能，同時正在修復問題，希望未來幾周內重新上線」。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>華夏幸福 36 個項目申報融資「白名單」，擬申請融資金額約 87 億元</strong></p><p>中國房地產報消息，，華夏幸福在全國共計 36 個房地產項目申報融資「白名單」，涉及套數 5.4 萬套，擬申請融資金額約 87 億元。具體到項目層面上，河北省內廊坊市內房地產項目 23 個，涉及套數 3.5 萬套，擬申請金額 70 億元；河北省內廊坊市外房地產項目 6 個，涉及套數 1.05 萬套，擬申請金額 10.82 億元；河北省外房地產項目 7 個，涉及套數 0.8 萬套，擬申請金額 5.9 億元。（第一財經）</p><p><strong>「51Sim」獲 5000 萬元 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日國內數據仿真平台公司「51Sim」完成了 5000 萬元 A 輪融資。本輪融資由北汽產投、普耀九州、益富海股權及巨田資產等共同投資。對於本輪融資，51Sim 表示將用於技術研發 ，持續聚焦數據驅動仿真閉環、合成數據、交通信息模型平台等。</p><p><strong>「九識智能」完成近 1 億美元 A 輪融資，光源資本擔任獨家財務顧問</strong></p><p>全球城配自動駕駛產品研發和應用企業「九識智能」近日宣佈完成近 1 億美元 A 輪融資，本輪融資由美團領投，BV 百度風投、Unicorn、閒庭基金、索道基金跟投，老股東藍湖資本、建發新興投資繼續追加投資，光源資本擔任獨家財務顧問。本輪融資完成後，九識將進一步推進技術研發和供應鏈打造，加快模式落地和人才團隊建設。</p><p><strong>「清晟智控」完成種子+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「清晟智控」宣佈完成數百萬元種子+輪融資，由中科創星獨家投資。本輪募集資金將主要用於人才團隊建設和市場拓展，以及加速標準產品線的開發和市場推廣，推動產品技術服務更多用戶。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>美光開始量產 HBM3E 高帶寬內存</strong></p><p>美光科技 2 月 26 日宣佈開始量產 HBM3E 高帶寬內存。美光稱，其 HBM3E 的功耗將比競爭對手的產品低 30％。美光的 HBM3E 將應用於英偉達下一代 AI 芯片 H200 Tensor Core GPU。（界面新聞）</p><p><strong>三星電子高管：公司首款智能戒指 Galaxy Ring 有望下半年面市</strong></p><p>據報道，三星電子移動體驗（MX）部門數字健康團隊主管（常務）洪·樸 2 月 26 日表示，預計公司旗下首款智能戒指「Galaxy Ring」將於下半年正式上市。洪·樸表示，三星電子將融合健身平台和生成式 AI 技術推出全新功能，並正在利用 AI 技術研發運動指導功能等符合 Galaxy Ring 的演算法。（界面新聞）</p><p><strong>三星開發出 12 層 HBM3E 內存，計劃上半年量產</strong></p><p>2 月 27 日，三星電子在官網宣佈，其開發出業界首款 36GB HBM3E 12H DRAM，性能和容量均提升 50% 以上。據介紹，三星電子已開始向客戶提供 HBM3E 12H 樣品，並計劃於今年上半年量產。（界面新聞）</p><p><strong>晶科能源發佈首款利用可再生能源生產的 Neo Green 組件</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，光伏企業晶科能源正式發佈 Neo Green 組件。據介紹，這些 N 型 TOPCon Tiger Neo 組件均由 TÜV Rheinland 認證的"零碳工廠"所生產，符合該認證的標準和要求。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><strong>中國品牌出海，如何從 0 到 1？</strong></p><p>2023 年被稱為中國品牌的「出海元年」，2024 年出海持續火熱，甚至有「不出海，就出局」的共識。那麼中國企業出海最關鍵的第一步是什麼？過程中最常犯的幾個誤區是什麼？海外本地化該如何做？出海品牌該如何與海外品牌競爭？錢不多怎麼做出品牌感？</p><p>2 月 29 日（本週四）晚上 7 點，氪星直播間我們邀請到 Beta 硅谷智庫創始人 Jason、揚帆出海 CEO 劉武華，一起來聊聊：中國品牌出海，如何從 0 到 1？歡迎預約👇</p><p>&nbsp;</p><p><strong>女性睡眠質量小調查</strong></p><p>早睡睡不着，晚睡起不來，就算時間睡夠了，起牀後還是感覺身體被掏空，如果趕上生理期，睡眠質量更是直線下降……為了能睡個好覺，女孩子們換牀品、擺香薰、聽助眠音樂、做睡前瑜伽，甚至連氛圍燈都到位了，但還是備受「困」擾。</p><p>越年輕越愛熬？睡不着、睡不好、睡不夠的女生到底有多少？睡不着時你會幹點啥？被睡眠「困」擾的你，生活和身體受到了哪些影響？後浪聯合 ubras 發起《女性睡眠質量小調查》，聚焦女性睡眠問題，歡迎和我們分享你的看法～</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="512,512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_9d94a03f18b84147bc26f17ac47c5bb5@5667365_oswg24653oswg512oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼參與調查</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 全新極氪 001 售價 26.9 萬元起，增配不增價</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2666951557014279?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:00:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌</p><p>編輯｜李勤</p><p>2 月 27 日，極氪智能科技正式發佈全新極氪 001，官方零售價為 26.9 萬元起。</p><p>全新極氪 001 保留了原創的獵裝造型，但內部架構上，從三電，到車身，再到座艙和智駕，全新極氪 001 均有迭代。發佈會上，極氪 CEO 安聰慧説，一般來講電動車有 2000 個左右「裝配級」總成部件，車型改款會更新 30% 左右的比例，但極氪為全新 001 升級 1118 處，更新超過 50%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,714" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_42c6adbe7c20494fb69721b4adda3610@15545321_oswg130972oswg1269oswg714_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全新極氪 001</p><p>全新極氪 001 標配 800V 高壓架構，並提供了兩款動力電池產品，分別是 100 度麒麟電池和全球首發量產搭載的 95 度寧德時代神行電池。</p><p>搭載麒麟電池的全新極氪 001 續航里程達到 750 km，最大充電倍率 4C，SoC 10% 充到 80% 只需 15 分鐘。搭載神行電池的全新極氪 001 四驅版續航里程可達 675 km，最大充電倍率 5C，SoC 10% 充到 80% 只需 11.5 分鐘，充電 5 分鐘續航增加 256 km。</p><p>在 800V 架構、大容量電池等基礎上，全新車型還標配了極氪第二代全域熱管理系統 PTM2.0，讓整車散熱性能提升 40%，制熱能耗降低 13.4%。據介紹，即使在-10 ℃的低溫環境下，電量從 10% 充到 80% 也只需 30 分鐘。</p><p>在動力端，全新極氪 001 搭載了與 001 FR 相同架構開發的電驅系統，每個電機均配備碳化硅電控模塊，並使用了與 001 FR 同源的雙聯齒行星排減速器。因此，全新極氪 001 後驅版零百加速為 5.9 秒，比現款提升了 1 秒；四驅版零百加速為 3.3 秒，最大功率 580 kW。</p><p>此外，全新極氪 001 搭載最新的智能底盤系統，將現款單腔空氣懸架升級為雙腔空氣懸架。CCD 電磁減振、雙腔空氣懸架與智能魔毯功能，共同組成極氪魔毯雙腔空氣懸架系統，可以最大限度的減少路面顛簸。同時，全新極氪 001 全系標配一體式壓鑄後端鋁車身，後碰撞時變形量可減少 12%。</p><p>智能化方面，全新極氪 001 採用 Mobileye 最新一代智能駕駛方案，採用最新 EVO 域控平台，並全系標配激光雷達。</p><p>發佈會上，安聰慧還宣佈，全新極氪 001 的智能泊車能力將全面升級，指尖泊車功能預計將在今年二季度 OTA 推送。全新極氪 001 的高速 NZP 交付就能用，3 月底前將覆蓋全國 60 座以上的城市，今年二季度內，極氪高速 NZP 將覆蓋全國 90% 以上的地級市，極氪 001 老車主也會同步推送。</p><p>全新極氪 001 搭載的 LCC+增強版車道居中輔助系統，也將在今年二季度正式為所有極氪 001 車主推送。二季度開始，城市 NZP 也將在全國核心城市開啓首批用戶公測。</p><p>座艙端，全新極氪 001 標配 8295 智能座艙芯片，搭載最新 ZEEKR 001 OS 6.0 系統，並標配雅馬哈環繞立體高級音響，音響峯值功率超過 3000 瓦。此外，全新極氪 001 擁有「眼神識別」算法，可以通過眼神來調節後視鏡、升降車窗、關閉車門等。</p><p>全新極氪 001 的上市，在價格端與老款變化不大，增配不增價的策略是否能讓新款車型在如此內卷的市場中衝出重圍，再現極氪 001 的交付成績，需要時間去檢驗。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報 | 美國科技公司 Humane 與韓國 SK 電訊達成 AI 領域合作；洽洽食品：2023 年淨利潤 8.05 億元，同比下降 17.5%；中國移動攜手產業夥伴發佈裸眼 3D 產業推進倡議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2666557929612038?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-27 17:30:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>美國科技公司 Humane 與韓國 SK 電訊達成 AI 領域合作</strong></h4><p>2 月 27 日，美國科技公司 Humane 和韓國最大的移動通訊運營商 SK 電訊宣佈就 Humane Ai Pin 建立合作伙伴關係，SK 電訊將成為 Humane 硬件產品 Ai Pin 在韓國的獨家電信提供商。兩家公司還將探索授權 Ai Pin 的操作系統 CosmOS。Humane 由蘋果公司前員工 Imran Chaudhri 和 Bethany Bongiorno 創立於 2019 年。（界面）</p><h4><strong>洽洽食品：2023 年淨利潤 8.05 億元，同比下降 17.5%</strong></h4><p>36 氪獲悉，洽洽食品發佈公告稱，2023 年實現營業總收入 68.06 億元，同比下降 1.13%；淨利潤 8.05 億元，同比下降 17.5%；基本每股收益 1.59 元。</p><h4><strong>福田汽車：收到 1.04 億元國家新能源汽車推廣補貼</strong></h4><p>36 氪獲悉，福田汽車發佈公告稱，公司近日收到北京市財政局轉支付的新能源汽車推廣補貼 1.04 億元，為 2021—2022 年度新能源汽車推廣應用補助資金。本次收到的新能源汽車推廣補貼不影響當期利潤，將直接衝減公司應收新能源補貼款，對公司現金流及降低資金佔用產生積極的影響。</p><h4><strong>中國移動攜手產業夥伴發佈裸眼 3D 產業推進倡議</strong></h4><p>36 氪獲悉，2 月 26 日，世界移動通信大會（MWC）在西班牙巴塞羅那正式開幕。聯想集團攜全景式 AI 終端、基礎設施和解決方案組合亮相 MWC，並展示 ThinkBook 透明屏筆記本電腦、自適應摩托羅拉智能手機兩款新概念產品。</p><h4><strong>勞斯萊斯銷售與品牌總監亨瑞克將調任寶馬集團</strong></h4><p>根據勞斯萊斯汽車官網公告，亨瑞克（Henrik Wilhelmsmeyer）將在公司任職六年後辭去公司銷售與品牌總監一職，繼任者為朱利安·詹金斯（Julian Jenkins）。3 月 1 日起，亨瑞克將在寶馬集團擔任高級職位。（界面）</p><h4><strong>長城今年重啓沙龍汽車項目，該品牌將並於魏牌旗下</strong></h4><p>6 氪從多位知情人士處獨家獲悉，長城汽車計劃在今年重啓沙龍品牌，該品牌項目將整合到魏牌旗下。「沙龍品牌首款產品機甲龍，將以魏牌旗下首款轎車的身份在下半年發佈。」有信源告訴 36 氪。另據信源透露，重啓後的機甲龍將在保定徐水工廠量產。</p><h4><strong>中國移動：2024 年將在超過 300 個城市啓動 5G-A 商用部署</strong></h4><p>2 月 26 日，2024 年世界移動通信大會（MWC 2024）在西班牙巴塞羅那拉開帷幕。中國移動在會上發佈了 5G-A 商用計劃：2024 年將在超過 300 個城市啓動 5G-A 商用部署，爭取到 2026 年底實現 5G-A 的全量商用。（上證報）</p><h4><strong>速賣通開啓跨境服飾大招商</strong></h4><p>36 氪獲悉，速賣通近日密集舉辦多場服飾招商會，面向跨境服飾大賣、源頭工廠加大招商。入駐商家可以享受到一系列激勵政策，包括：平台直降大額補貼，專屬頻道資源加推，站內外確定性流量扶持，史上最高用增投入，及 1 對 1 小二專屬對接等。</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>「51Sim」獲 5000 萬元 A 輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，近日國內數據仿真平台公司「51Sim」完成了 5000 萬元 A 輪融資。本輪融資由北汽產投、普耀九州、益富海股權及巨田資產等共同投資。對於本輪融資，51Sim 表示將用於技術研發 ，持續聚焦數據驅動仿真閉環、合成數據、交通信息模型平台等。</p><h4><strong>「清晟智控」完成種子+輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，「清晟智控」宣佈完成數百萬元種子+輪融資，由中科創星獨家投資。本輪募集資金將主要用於人才團隊建設和市場拓展，以及加速標準產品線的開發和市場推廣，推動產品技術服務更多用戶。</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>聯想集團全景式 AI 產品組合亮相 MWC 2024</strong></h4><p>36 氪獲悉，2 月 26 日，世界移動通信大會（MWC）在西班牙巴塞羅那正式開幕。聯想集團攜全景式 AI 終端、基礎設施和解決方案組合亮相 MWC，並展示 ThinkBook 透明屏筆記本電腦、自適應摩托羅拉智能手機兩款新概念產品。</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>中科院院士歐陽明高：預計新能源汽車滲透率 2026 年將超過 50%，佔市場主導地位</strong></h4><p>中國科學院院士、中國電動汽車百人會副理事長歐陽明高今日表示，國內新能源汽車市場滲透率在 2026 年前將持續保持快速上升，至 2026 年佔據市場主導地位。其中，2024 年滲透率 40%，2025 年 50%，2026 年超過 50%。至 2030 年，國內新能源汽車市場滲透率有望達到 70%。（財聯社）</p><h4><strong>東海證券：預計 2024 年零食渠道紅利延續</strong></h4><p>36 氪獲悉，東海證券研報指出，零食板塊 2024 年春節備貨需求景氣，零食年貨禮盒等產品銷售節奏明顯好於去年同期。受返鄉禮贈需求的帶動，零食禮盒滿足高性價比的特點，在春節期間銷售表現亮眼。預計 2024 年零食渠道紅利延續，量販店、新型電商等渠道仍保持較快增速。隨着零食市場規模不斷擴大及行業集中度提升，產品成長邏輯強、品牌及規模效應顯著、渠道擴展增速較快的頭部企業將優先受益。</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>國資委：加快人工智能等新技術賦能，打造一批有競爭力的平台和企業</strong></h4><p>2 月 26 日，國務院國資委黨委召開擴大會議。會議強調，要找準企業發力方向，科學安排設備更新計劃，及時優化調整經營策略和產品結構，推進上下游產供銷協調運轉，在細分市場開拓、新興需求響應、供給能力改善等方面提速提質，加快釋放潛能，全力增收增效；要健全骨幹網絡、打通毛細血管，加快構建高標準物流基礎設施，提高對能源、糧食等戰略物資安全的物資保障能力；要加快轉型升級，發揮樞紐聯接作用，助力推進多式聯運，加快人工智能等新技術賦能，打造一批有競爭力的平台和企業，提升服務實體產業的能力效率；要推動中央企業加強供應鏈協同合作、信息共享，降低工業物流綜合成本，帶動上下游企業降本增效。（證券時報）</p><h4><strong>投資向「新」密集開工，能源轉型再提速</strong></h4><p>在碳達峯碳中和目標的背景下，我國能源綠色轉型正在加快推進。近期，一批新能源項目集中開工，相關投資持續增長。與此同時，儲能、氫能等新業態佈局力度也在加大。業內預計，2024 年，新能源發電累計裝機規模將首次超過煤電裝機規模。（經濟參考報）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>羅森進軍山東；亞瑟士去年中國銷售大漲 24%；New Balance 去年銷售額大漲 23% 丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2666407975757574?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-27 17:19:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>羅森進軍山東，繼續朝萬店狂奔</h3><p>羅森近日在濟南開出了其在山東第一家店。</p><p>作為第一個進入中國的日本便利店品牌，羅森入華已經超過 18 年。但此前在北方的擴張步伐一直較慢。去年 6 月，羅森才進入東北遼寧，在丹東同時開出 13 家門店，直到今年才在山東開出了第一家門店。</p><p>向北方加速滲透，是羅森在中國提速的表現之一。據界面報道，未來幾年羅森將爭取儘快在山東市場達成 1000 家店，首批店將與宜快宜慢共同打造，預計 3 月開業。</p><p>在中國擴大市場佔有率，是近年來羅森的一個重要目標。早在 2020 年，日媒就曾報道稱，由於本土市場逐漸飽和，羅森計劃到 2025 年將中國門店數量增至 1 萬家。</p><p>如今南方市場便利店密度極高，以上海為例，幾乎每隔 300 米就有一個全家，而北方市場便利店品牌滲透率相對低，連鎖品牌羅森還有較大的發展空間。</p><p>由於社區零售競爭十分激烈，近年來便利店品牌們的日子不算好過，玩家都在收縮陣線，但羅森仍然通過較輕的加盟模式在中國實現加速佈局。</p><h3>運動市場繁榮，亞瑟士中國銷售大漲 24%</h3><p>在中國加速佈局的亞瑟士如願獲得了豐收。</p><p>日前公佈的 2023 年財報顯示，亞瑟士中國市場表現亮眼，收入增長高達 24%，超過品牌整體 17.7% 的增長。整體淨利潤增長更是高達 77%，創歷史新高。</p><p>亞瑟士在中國的高速增長主要得益於體育賽事重新開放帶來的功能性跑鞋銷售恢復，以及旗下品牌鬼冢虎銷售增長強勁，超過 40%。</p><p>與大部分外資品牌類似，自 2006 年進入中國以來，亞瑟士的發展步調一直較為緩慢。直到 2019 年，亞瑟士強化了位於上海的大中華區總部的職能，在年初成立了中國研發中心，以更貼近本地市場需求。</p><p>也是同一年，集團旗下的獨立潮流品牌鬼冢虎也在中國加速開店，在上海中環廣場與北京華貿商圈兩地價值不菲的核心地段，接連開了兩家旗艦店。此外，鬼冢虎的中國門店裏，服裝和配飾的產品比例也在逐年上升。</p><p>近幾年來鬼冢虎在中國進一步提速，不僅加速佈局一線城市，比如在上海開出 16 家門店，還開始進入消費力較高的二線城市，如無錫、蘇州等。此外，鬼冢虎在中國也開出了比斯特、奧萊等折扣門店。目前中國市場佔鬼冢虎的銷售比重在 5 成左右。</p><p>營銷方面，亞瑟士也不侷限於請代言人、賽事贊助等規定動作，還與帕梅拉、劉畊宏等運動 KOL 達成合作，成功製造了不少營銷事件，近期還與公路商店合作，通過多家門店的千禧形象呈現和互動打卡機制，融入街頭社交，並聯合公路商店特邀青年藝術家於活動現場進行塗鴉創作，以進一步佔領中國年輕消費者的心智。</p><h3>香薰市場火爆，宜家、Costco 香薰供應商擬 IPO</h3><p>你或許常常被宜家、Costco 等賣場中的香味吸引，但卻不一定知曉其背後的供應商是來自中國浙江的美通香薰。</p><p>近日，中國證券監督管理委員會公開信息顯示，美通香薰自 2023 年 1 月正式進入上市輔導，年前已完成第四期輔導，處於盡職調查和招股説明書準備階段。</p><p>疫情過後，中國消費者開始習慣於精神消費，香薰跟護膚、美妝一樣，逐漸成為其生活必需品。</p><p>作為一家起步較早的外貿企業，美通香薰的業務也早已覆蓋全球市場，遠銷 50 多個國家和地區，並與塔吉特、宜家、沃爾瑪等眾多國際零售巨頭和名牌老店建立了長期合作關係。2021 年 6 月，美通香薰還正式成為杭州亞運會官方香薰供應商。</p><p>香薰也是過去兩年裏資本動作最為頻繁的賽道之一。例如，melt season 和觀夏已先後獲得雅詩蘭黛和歐萊雅等國際大牌的投資。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p>優衣庫姊妹品牌 GU 將加快全球化擴張</p><p>優衣庫定下激進增長目標，忙着在全球範圍擴張。優衣庫母公司迅銷集團計劃擴張旗下品牌 GU 在歐洲和美國的業務，以推動集團實現 10 萬億日元年銷售額的戰略目標。該集團首席財務官岡崎武表示，GU 與優衣庫有着同等的潛力，未來在歐洲和美國的門店規模將與優衣庫看齊。（彭博社）</p><p>New Balance 去年銷售額大漲 23%</p><p>運動服賣得好、電商渠道給力，New Balance 銷售大漲。運動品牌 New Balance 日前發佈 2023 年財報顯示，銷售額同比大漲 23% 至約 65 億美元，再創歷史新高。其中，New Balance 服裝類銷售額也首次超過 10 億美元，官方線上商店中有多達 63% 的銷售額來自新消費者。按地區劃分，歐洲營收大漲超 35%，美國超過 20%。New Balance 表示，自 2020 年以來，全球每個地區的業績都幾乎翻了一倍。2024 年，New Balance 計劃在全球開設 90 家新店，並對現有的 50 家店鋪進行升級改造。（時尚無國界）</p><p><strong>宜家門店運營商今年擬在上海西安開設購物中心</strong></p><p>宜家中國加速滲透。全球多數宜家門店的運營商 Ingka Group 計劃今年在中國的上海和西安開設購物中心，並計劃於 2025 年在印度開設第一家購物中心。（華爾街日報）</p><p><strong>喜力 CEO 稱和華潤啤酒合作成利潤重要貢獻者</strong></p><p>在中國，喜力品牌繼續保持強勁勢頭。5 年前，喜力宣佈與華潤啤酒合作，自 2019 年以來，喜力品牌銷量增長了 4.5 倍，使中國成為該品牌的全球第二大市場，僅次於巴西。他説，喜力經典和星銀啤酒去年分別增長超過 50% 和 70%，通過分享在華潤啤酒股份中的利潤，這一合作關係正日益成為喜力利潤重要貢獻者。（小食代）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話王印祥：創新藥進入復甦期，看好「難成藥靶點」的競爭｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2666422338512641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-27 15:13:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>2023 年，無論是資本還是產業層面，國內創新藥行業都在歷經前所未有的複雜變局。投融資放緩一方面加劇了行業各細分賽道的競爭；另一方面，創新藥企業為尋求新的生存空間而出海的策略，又在一定程度上開闢了一條新的國際化之路。</p><p>經歷了這些變化，2024 年國內創新藥行業的走向如何？BD 出海成勢將為創新藥市場帶來哪些改變？</p><p><strong>帶着這些問題，36 氪近日專訪了加科思（01167.HK）董事長兼 CEO 王印祥。從 2003 年回國首次創業，成功開發中國首款小分子靶向抗癌藥物「埃克替尼」，到 2015 年創辦加科思藥業，專注難成藥靶點開發，王印祥完整經歷了過去 20 年中國新藥研發從零到一的週期發展。</strong></p><p>站在更長遠的視角，王印祥認為，「資本寒冬」是一個不斷反覆的正常現象。經歷了過去兩年的低潮期，同質化洗牌結束，優質項目得以保留；創新品種 BD 出海的數量將保持增長態勢，難成藥靶點的概念驗證案例也會不斷出現。</p><p>新的一年，創新藥行業「可能會迎來複蘇期」，是一個「寒冬轉暖」的過程。</p><h2><strong>BD 熱仍將持續，利好早期創新項目</strong></h2><p>license in 向 license out 的切換，是過去一年中國創新藥發展模式的最大主題，中國醫藥企業的創新能力也在這一過程中得到正名。相關統計數據顯示，2023 年國內企業 BD 出海交易數量達 71 起，披露資金在 400 億美元以上，交易規模同比增長近 50%。</p><p>當前，BD 出海被視為一種企業的「並行手段」，用以補充現金流、維持重要管線開發。從數據上看，大型 MNC 仍然是中國企業對外授權的首選。36 氪瞭解到，這不僅是因為 MNC 具備更成熟、更科學的評估體系，在現階段出海成為中國創新藥企業必須具備的能力的情況下，一單和 MNC 達成的 BD 授權，也成為一些初創企業能否順利開展下一輪融資的關鍵。</p><p>儘管如此，一部分相對「微小」的力量，也在逐漸進入中國創新藥企業的視野。王印祥提到，其實當前，國內二級市場投資者對早期項目的認可度並不算高；相反，一些更關注「科學突破」的中小型體量的歐美 Biotech，因為自身不具備購買後期項目的能力，反倒會樂意在中國尋找價格合適、且足夠創新的管線做孵化。2023 年疫情結束後，加科思也「接待了很多來公司考察的中小型歐美 Biotech」。</p><p>相較於和 MNC「談生意」，這些中小型 Biotech 的決策過程更加靈活。尤其是在早期項目的引進上，MNC 的決策鏈非常複雜，往往是 BD 部門給出信息後，要經歷研發、市場等多部門的評估，「跨度很長」。但放在中小型 Biotech 來説，可能直接就由 CEO 決定。</p><p>數量和金額之外，王印祥提到，當前國內整體出海現象和過去最大的區別在於，呈現出了「百花齊放」的趨勢。過去，國內 BD 授權或商業化出海產品大多集中在同一靶點上，比如 2021 年左右的 PD-1 和去年的 ADC。但在未來，隨着中國 Biotech 覆蓋的研究領域不斷增加，「這種情況可能會越來越少」。</p><p>此外，談及管線對外授權是否會影響到企業後續的投資價值問題，王印祥認為，其實「被授權出去的權益本身也是企業自己無法消化的」：「大部分的交易不是一次性賣出，只要沒有被退貨，未來就可能收穫持續的里程碑付款，若上市還會有銷售分成，這是一個正面的東西。」</p><p>2020 年之前，行業內「符合國際標準的出海交易非常少」，儘管過去兩年開始不乏有成功的「借船出海」案例出現，但國內藥企的出海能力仍有待提高。對於現階段的國內企業來説，更重要的是能夠「通過和海外企業開展 BD 交易把全球市場做起來」。</p><h2><strong>難成藥靶點「概念驗證」將更多體現，努力將腫瘤變為慢性病</strong></h2><p>據 NMPA 數據，2023 年中國新批上市創新藥 66 款，再創近年來新高。抗感染、自免、血液疾病等領域的新藥獲批數量雖也在增加，但抗腫瘤新藥佔比近 40%，具有絕對優勢。</p><p>在「癌症熱」仍然持續的現階段，2024 年，產品研發的突破可能體現在哪些方面？</p><p>在王印祥看來，這個問題的答案在於「難成藥靶點的概念驗證」上。這是因為伴隨着創新藥生態的成熟，難成藥靶點的開發也成為下一階段中國創新藥企與海外企業同台競爭的關鍵。「比如當前大家關注的泛 KRAS 抑制劑，也許今年還不會有藥物獲批上市，但可能會有更多臨牀階段的數據跑出來。我認為，今年的 ASCO、ESMO 等國際會議上，應該會有更多這方面的數據披露。」</p><p>從更多其他的疾病領域的角度，王印祥也給出了自己看好難成藥靶點的理由。他認為，腫瘤和免疫類疾病仍然是最熱門的研發領域，不僅在於臨牀需求，更重要的是「科學研究的深入程度能夠解決這些問題」。「坦率講，過去一段時間 ADC 藥物研發的熱潮，在一定程度上是因為這幾年行業在基礎的科學研究上沒有突破，是製藥公司從市場角度去考慮的、短線的權宜之計。因為經歷工程學改造後，ADC 的成藥概率非常高，這也決定了這類對外授權熱潮只是暫時的，不會長期持續。」</p><p>相反，創新藥研發週期雖動輒以十年為計，但一旦找到疾病原理在科學上的突破口，也就會不斷有企業跟隨，嘗試在這一路徑上「做一些新的東西」，相關改進產品層出不窮，市場隨之被打開。</p><p>最為明顯的例子就是糖尿病/肥胖適應症對應的 GLP-1 靶點：2023 年，司美格魯肽的火爆，也再度點燃資本對多肽賽道的熱情，整個產業鏈從上游的固相合成試劑、到中游的多肽原料藥生產、CDMO，以及下游的產品開發，得到前所未有的關注。對外授權上，阿斯利康和誠益達成的口服小分子 GLP-1 藥物授權合作總價超過了 18 億美元，首付款接近 2 億美元。</p><p>此外，談及最有可能接棒 GLP-1 成為「科學帶動市場」的產品種類，王印祥提到了阿爾茲海默症領域針對β-澱粉樣蛋白（Aβ）斑塊的研究，以及無成癮性非阿片類陣痛藥物 Nav1.8 抑制劑取得的相關臨牀進展等，都是近期被受行業關注的研究進展。</p><p>從加科思在這方面佈局的管線來看，SHP2、KRASmulti、P53 等項目的研發進展均處於全球前三。公司近期披露的數據顯示，自主研發的 SHP2 抑制劑 JAB-3312 與 KRAS G12C 抑制劑戈來雷塞聯合治療非小細胞肺癌在國內獲批三期臨牀試驗，由此成為全球首個進入三期臨牀的 SHP2 抑制劑。</p><p>2023 年，加科思在 ESMO 上公佈的數據曾顯示，JAB-3312 與戈來雷塞聯用劑量組中，客觀緩解率和疾病控制率分別為 86.7% 和 100%，數據優於標準療法。「這次三期臨牀的獲批，也標誌着 SHP2 抑制劑距離正式上市更進一步。」</p><p>王印祥認為，回溯過往數十年全球醫藥領域發展就能理解，資本「寒冬」和「春天」的反覆是正常現象，「永遠存在」。但人類對健康的長期追求永遠存在，從這個角度，國內創新藥企業的發展空間仍然很大。</p><p>他以腫瘤患者生存期舉例解釋，當前，國內癌症患者的 5 年生存期只有 43%，按照《健康中國行動》規劃，這一數字在 2030 年時將達 46.6%。但和歐美國家的 70% 左右的比例相比，差距仍然很大。「未來，當我們用 10 年或 20 年作為癌症生存率的衡量標準時，它可能就不再是不治之症，而是和糖尿病、高血壓一樣的慢性病，在延長生命的同時，也能夠提高患者的生存質量。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>院士創業做室內定位，「滄穹科技」獲深創投兩輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2616972625893507?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-27 15:09:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜劉年華、肖千平</p><p>編輯｜彭孝秋</p><p>36 氪獲悉，「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.sz-zenith.com/#/home">滄穹科技</a>」完成數千萬元 Pre-A 輪融資，領投方為深創投，銘盛資本跟投。本輪融資將用於現有產品性能迭代、下一代芯片研製、拓寬應用場景。</p><p>滄穹科技是一家以音頻技術為核心的高精度室內定位提供商，擁有從定位信號、算法到定位芯片、系統的全棧研發能力，現已推出面向行業的高精度音頻室內定位商用解決方案，提供多平台亞米級精準定位能力。</p><p>成立不到四年，滄穹科技的技術研發和產品迭代非常迅速。作為教授創業項目，滄穹科技在定位技術領域有深厚積累，現已授權發明專利 50 餘項，包括 4 項美國發明專利，為音頻定位技術未來出海打下基礎。</p><p>所有研發背後，都指向這位親自下場創業的教授——陳鋭志。在一個週日的下午，陳教授接受了 36 氪的專訪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1572,809" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240214/v2_a9ebb10913ab4961898bba2bb2a8d2c5@1689326231_oswg322815oswg1572oswg809_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">陳鋭志教授</p><h2>教授創業，技術自主創新，商業從善如流</h2><p>陳教授擁有多個頭銜：芬蘭人文與科學院院士、國家高層次人才特聘專家、武漢大學教授、武漢大學測繪遙感信息工程國家重點實驗室原主任，全球 2% 的頂尖科學家，每一項都含金量十足。</p><p>在教授四十餘載的科研生涯中，他總是扮演着給予別人建議的角色。當身份轉變為創業者，他又適應得十分迅速。</p><blockquote><p>作為一個科學家創業，我最大的感悟是要多聽投資人的建議。因為我們很多想法其實和市場規律是矛盾的。」</p></blockquote><p>陳教授告訴 36 氪，早期融資時，有機構曾開出很高的估值，也有業務關聯的大企業表達了投資意願。最早都很心動，但最後還是聽取了職業投資人的建議，精細股東結構，創業初期不綁定任何企業，穩紮穩打。後來，職業投資人的建議也得到應驗，滄穹規避了發展風險，拓展了更多客戶。</p><p>作為一名下場創業的教授，在自己擅長技術領域，努力自主創新；在不擅長的商業化領域，要從善如流，讓滄穹科技實現了高質量的發展。36 氪一直持續關注着着<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1525626738986883">滄穹科技</a>。</p><p>2021 年，完成產學研轉化，發佈全球首款自研音頻定位芯片 Kepler A100，並中標首個大型交通樞紐公安聯勤指揮系統項目-南京南站；</p><p>2022 年，獲深創投數千萬元天使輪融資，完成鄂州花湖機場、德清地信小鎮未來社區、杭州東高鐵站標杆項目落地；</p><p>2023 年，再獲深創投數千萬元 Pre-A 輪融資，強勢賦能蘇州星港隧道、陽江核電站等多個行業應用場景。</p><p>陳教授表示，自己花兩年時間學會了這個道理：「技術-市場-資本」是一個黃金三角。每一輪融資都需要完成一次昇華和迭代。</p><blockquote><p>如果研發太慢，產品被市場淘汰了，那自然沒法擴大市場，沒有市場的支撐，就無法吸引資本的投入。這個「黃金三角」的不斷昇華和迭代，才能讓企業健康的發展。」</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1225,482" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240214/v2_7ef7984588a14d37a1b04714bc13f77a@1689326231_oswg142031oswg1225oswg482_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滄穹科技主要產品</p><h2>核心技術，必須自主可控</h2><p>看到陳教授的背景，很容易產生一個疑問：為什麼要下場創業？</p><p>陳教授從兩方面回答了這個問題：<strong>一、室內定位是核心技術，必須實現國產自主可控；二、看到自己多年的研究成果走向應用，服務社會，很有成就感。</strong></p><p>2016 年，在李德仁院士的引薦下，陳教授回國擔任武漢大學測繪遙感信息工程國家重點實驗室主任。上任後，陳教授承擔了一個國家十三五重點研發計劃項目：如何在不改變硬件的基礎上，讓手機實現優於 1 米級的定位精度？</p><p>在評估多種技術方案後，陳教授看到了音頻定位技術的巨大潛力。他分析：當前通用的室內定位方案，很多都需要依賴國外的上游技術，並未實現國產自主可控。例如蘋果擁有超寬帶（UWB）技術，以及谷歌擁有 WI-FI RTT 技術。如果想要繞開歐美專利保護，必須走完全自研的路線。</p><p>確定方向後，陳教授帶領團隊，瞄準世界科技前沿，從理論創新切入，腳踏實地搞研發。2018 年-2020 年，團隊先後獲得了國家科技部比測「無額外設備輔助的智能手機定位」組比賽冠軍、美國國家標準與技術研究院 NIST 室內定位比賽世界冠軍、International Conference on IPIN 室內定位手機組比賽世界冠軍等榮譽。</p><p>多次獲獎後，陳教授發現，研究成果已經形成優勢，如果不將其推向市場、得到大眾用戶的認可，實在可惜。因此，在順利完成國家重點研發計劃項目的中期評估後，陳教授決定帶領團隊創業，將研究成果產業化，推廣室內定位應用。</p><p>走出實驗室，面向商業化應用，這就對音頻定位技術提出了更高的要求。首先，定位聲音不能擾民；其次，也不能受到環境噪聲的幹擾；最後，在滿足這兩點大眾場景的需求後，還需支持所有帶麥克風的設備。</p><p>綜合分析後，滄穹科技的音頻定位信號選定了人耳不可聽的高頻部分，滿足了高精度音頻定位要求，並且支持絕大部分的帶麥克風電子設備，最大限度的發揮了音頻定位技術優勢。</p><p>陳教授解釋説：音頻定位的原理和室外北斗導航系統原理相似，都採用廣播式的定位模式。該方案利用即插即用的基站，持續向室內空間廣播預編碼的音頻測距信號，依託消費級智能終端、自研定位芯片、智能 iot 設備等硬件平台，集成專研的遠距離音頻迅捷編解碼和穩健自適應定位兩大核心技術，最終實現室內定位。<strong>這種廣播式定位最大的優勢，就是系統穩定性較高，支撐定位場景的無限量用戶。</strong>相反的，交互式定位則須限制同時接入設備的數量，防止系統癱瘓。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,510" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240214/v2_418841cb7afa41da8178f032e9691e08@1689326231_oswg215415oswg1080oswg510_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">音頻定位技術</p><h2>找準業務定位，豐富產品形態</h2><p>室內定位信號要準確，業務方向更要準確。</p><p>作為廣播式定位技術，最大的優勢就是設備同時可接入數量非常大，非常符合人多、手機多的場景。針對這種優勢，滄穹科技目前有三大核心業務：</p><ol><li>環道隧道：2023 年，滄穹科技聯手高德導航，軟硬件合作，共同打造了蘇州星港隧道高精導航技術示範區，直接向大眾用戶提供室內外無縫定位服務，目前正在積極拓展更多的室內外無縫導航場景。</li><li>大空間：滄穹科技面向大型室內空間定位需求，發揮音頻定位技術優勢，打造多個大型交通樞紐、會展中心、劇院、商超、電廠等標杆案例。</li><li>To C：2022-2023 年滄穹科技同頭部手機品牌合作，共同拓展更多 To C 應用，打造基於智能手機的地理圍欄預警商用方案。</li></ol><p>陳教授表示，室內定位的未來，需要構建全國室內定位一張網。2023 年，滄穹科技已完成 10 個標杆項目，業務範圍擴展到 5 個省市。2024 年，滄穹的目標是拓展到 10 省 20 個標杆項目。</p><p>室內定位一張網，是一個宏偉願景，需要團結產業鏈有共識的夥伴一起達成。滄穹科技正在謀求與各軟硬件供應商共建生態合作，在定位數據服務場景中，共創增量價值。</p><p>市場雖然不會爆發式增長，但需求一直在持續增長。一旦這張網絡完成建設，ToC 業務的想象力將大幅增長。目前，滄穹可以提供小程序、安卓 SDK、手機商（DSP）等服務於大眾的可穿戴定位服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2297" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240217/v2_975a22d8b8d1473aaae8aa2c3f4f89e7@1689326231_oswg287925oswg1080oswg2297_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滄穹定位小程序，36 氪現場實拍</p><p>在產品形態上，滄穹也根據不同場景的需求不斷豐富。在公務場景，滄穹提供了肩章、工牌等產品，讓公務人員在無法攜帶手機的場景下也可以共享定位信息。在物流倉儲場景，內嵌芯片的標籤和胸卡可以實現人、車、物的實時定位，保障工作能協同開展。</p><p>後續，滄穹科技計劃接入攝像頭+5G 通訊網場景，發力音視頻一體化定位系統。目前，滄穹科技已攜手國內頭部攝像頭廠商，完成了產品原型的聯合研發。</p><p>陳教授還透露，滄穹科技已完成二代芯片的設計，等待時機成熟就能流片。二代芯片將具有更低功耗和更小的體積，滿足市場更輕、更小的需求。</p><h2>科學家創業潮</h2><p>滄穹科技總部位於深圳後海，在武漢設立了研發中心，並在浙江德清成立了系統測試中心。</p><p>目前團隊總共有 60 多人，包括十餘名博士，研發核心成員均為教授的學生。</p><p>作為科研轉化的創業項目，加上陳教授平易近人風格，團隊展現出更強的凝聚力。陳教授提到，曾經有公司開出過百萬年薪來公司挖博士，團隊成員卻拒絕了。從事科研的人，往往更有使命感，希望真正把一個產品做好做透。</p><p>近年來，科學家創業成為潮流。尤其是面向國家發展的理工科領域，往往有更高的產學研需求。許多投資團隊也開始在高校中挖掘合適的項目。然而，科學家創業也引起了許多擔憂，例如無法匹配市場需求、過分追求產品的完美、忽略市場節奏等。</p><p>但在陳教授和滄穹這裏，我們看到了不一樣的教授創業故事：一個充滿激情、接地氣、又願意交流學習的教授，帶領着科研團隊，將頂尖的科研成果轉化為產品，走向需求廣闊的市場。</p><p>雖然室內的定位需求暫時不及室外需求，但我們已經看到市場變革的可能。2024 年 2 月 2 日，蘋果的 Vision Pro 正式發售，在各類社交媒體上，可以看到戴 Vision Pro 四處遊走的新興用戶。許多科技從業者已經開始期待下一代交互產品的變革。想要實現高階的虛實結合（例如，透視導航），只靠視域內的傳感器是明顯不足的，必須配合室內定位信號，才能實現室內全域的導航和交互。</p><p>而這，也給室內定位導航一體化提供商，帶來更多的市場想象力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜51Sim 獲 5000 萬元 A 輪融資，聚焦自動駕駛仿真與合成數據</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656781226524929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-27 12:10:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 ｜ 李安琪</p><p>編輯 ｜ 李勤</p><p>36 氪獲悉，近日國內數據仿真平台公司 51Sim 完成了 5000 萬元 A 輪融資。本輪融資由北汽產投、普耀九州、益富海股權及巨田資產等共同投資。對於本輪融資，51Sim 表示將用於技術研發 ，持續聚焦數據驅動仿真閉環、合成數據、交通信息模型平台等。</p><p>51Sim 成立於 2017 年，由數字孿生公司 51WORLD 孵化，專注於數據閉環與仿真平台業務。CEO 鮑世強曾在 Autodesk 中國研發中心任職多年，在大型工業軟件建設、傳感器仿真、場景仿真、數據驅動仿真等方面有豐富經驗。</p><p>汽車正在成為新一代智能終端，智能駕駛也成為車企競爭的核心焦點。智能駕駛技術的升級，離不開大量高質量數據的餵養與訓練，特斯拉正是沿着這樣的路徑來升級 FSD 的能力。然而，真實世界的數據收集和標註耗時耗力、成本高昂，也難以覆蓋各種複雜和極端的駕駛場景。</p><p>智能駕駛仿真、合成數據技術正是為解決這些問題而來。仿真主要利用採集的數據產生大量場景，在雲端搭建數據與仿真集羣，來複現或者修改 corner case。</p><p>據 51Sim&nbsp;CEO 鮑世強介紹，行業過往所用的仿真軟件絕大部分都是國外產品，這些產品相對比較傳統，更多側重於車輛自身仿真，及一些針對基礎輔助駕駛的功能測試和場景測試。不過，國外仿真軟件迭代較慢，很難滿足國內高階智駕感知系統，以及城市複雜場景泛化生成的需求。</p><p>鮑世強認為，真實度和可復現性，是智能駕駛仿真的核心指標。比如針對城市道路場景，智駕仿真軟件需要解耦還原外部真實的天氣、道路組合等靜態世界，以及各種類型車輛組成的動態交互世界。當然，真實的數據和場景可以通過實際路測獲得並重建，但更關鍵的是，在真實數據片段之上獲得更多可編輯性、生成更多類似的場景案例，讓智能駕駛系統具備「舉一反三」的能力。</p><p>當下，智駕仿真軟件正從數據驅動朝着數據生成方向演進。數據生成基於合成數據技術，生成海量多樣數據，降低數據獲取和處理的難度和成本。</p><p>51Sim 也推出了智駕仿真測試平台 SimOne、數據閉環及合成數據平台 DataOne 等產品，可以提供數據驅動雲仿真，XIL 在環仿真測試，感知訓練數據合成等解決方案。</p><p>鮑世強表示，SimOne 不僅有單機仿真和雲仿真版本，現在主推的是端+雲協同工作版本，幫助客戶實現數據共享。團隊另一個工作重心是數據挖掘與合成，增補真實訓練數據，以提升感知系統性能。</p><p>此外，51Sim 聯合火山引擎、天準、美行等推出了全鏈條數據驅動閉環生態方案，提供包括芯片、域控、數採、數據處理、算法訓練、回灌測試、仿真軟硬件測試的一體化方案，解決智駕數據驅動閉環搭建問題。51Sim 表示，目前已與全球範圍內不同領域超百家客戶展開合作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>碳排放三年翻一倍，Lululemon 陷「漂綠」風波｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660676736083712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-27 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>被稱為「瑜伽界 LV」的 Lululemon，也被扣上「漂綠」的帽子。</p><p>2 月 12 日，一家名為「Stand.earth」的國際環保組織向加拿大競爭局提交了一份長達 39 頁的投訴報告，指控 Lululemon 在環境影響方面誤導客戶。</p><p>Lululemon 這一品牌源自加拿大，公司最初從銷售瑜伽服裝起家。從 1998 年成立到 2007 年上市，Lululemon 如今已拓展到諸多品類，成為全球著名的運動服裝品牌。在 2022 年的北京冬奧會開幕式上，Lululemon 是加拿大國家隊的獨家奧運服裝供應商。</p><p>長期以來，Lululemon 都把可持續作為公司核心經營理念之一，例如「成為地球星球（Be Planet）」就是其品牌 slogan 之一。從 2020 年開始，這句話在公司影響力報告中被頻繁提及。</p><p>「Lululemon 聲稱要‘Be Planet’，但自從做出這一聲明以來，他們的碳污染卻增加了一倍。」Stand.earth 國際項目總監澤波拉·伯曼（Tzeporah Berman）説。</p><p>在環保組織看來，Lululemon 精心構建起可持續的健康形象，為其商業活動帶來不少受益。但實際上，Lululemon 所做的環保努力幾乎沒有減輕其對環境的影響。</p><p>面對漂綠質疑， Lululemon 公司發言人迴應 36 碳問詢稱，公司致力於履行脫碳計劃，積極投資以實現 2030 氣候目標，並在 2050 年底前成為淨零碳企業。這些目標已獲得科學碳目標倡議（Science Based Targets initiative，SBTi）認證。</p><p>Lululemon 還表示：<strong>「我們認識到，大部分影響來自更廣泛的供應鏈內的排放。2022 年，我們測量並報告了範圍 3 溫室氣體排放強度的有限減少，並正在努力加快這一進展。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1068,669" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_eb78bbf081aa41cca96c7b6518a86249@5802120_oswg480134oswg1068oswg669_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Lululemon 的可持續戰略，「Be Planet」是重要一環。圖源：Lululemon2022 年影響力報告</p><h3><strong>一邊高營收，一邊高碳排</strong></h3><p>這次 Lululemon 陷入漂綠風波，與該品牌的強大影響力不無關聯。</p><p>環保組織 Stand.earth 此前多次質疑 Lululemon 的可持續表現。該組織負責人表示：「Lululemon 是世界上最大、發展最快的時尚品牌之一，是一家有機會為世界帶來巨大變革的公司，但是言辭與實際之間卻存在巨大差距。」</p><p>根據 Lululemon 近三年的財報，從 2020 年到 2022 年，每年以約 2 億美金的營收額連年增加。在 2022 年財年，Lululemon 實現營收 81.1 億美元，同比增長 30%，在整個運動服裝行業處於領先位置。</p><p><strong>而在 Lululemon 業績飆升背後，碳排放也在一路上漲。</strong></p><p>Stand.earth 指出，自 Lululemon2020 年提出「成為地球星球（Be Planet）」口號以來，公司的溫室氣體排放量增加了一倍。</p><p>Lululemon 的 2022 年影響報告顯示，該公司的範圍 3 溫室氣體排放——即公司活動產生的間接排放，從 2020 年的 829,456 噸二氧化碳當量，增加到 2022 年的 1,691,009 噸二氧化碳當量。</p><p>Stand.earth 還表示，Lululemon 嚴重依賴化石燃料來生產產品：Lululemon 的許多產品是由化石燃料製成的聚酯和尼龍製成，這類材料很難實現有效回收，不能生物降解，並在海洋和水道中釋放微塑料。</p><p><strong>Lululemon 的 2022 年影響報告顯示，其產品中使用的材料 67% 就是聚酯或尼龍。</strong></p><p>這家環保組織表示，要求 Lululemon 撤銷關於「Be Planet」的營銷聲明，併為提供誤導性消息而公開道歉和支付補償。</p><p><strong>這並不是</strong>Lululemon<strong>第一次受到漂綠質疑。</strong></p><p>近兩年來，Lululemon 受到了其主要客戶羣體——瑜伽愛好者的質疑。截至今年 1 月，已有超過 7000 名瑜伽教師和學生簽署了一份請願書，要求該公司將其供應鏈轉變為 100% 可再生能源。他們近兩年在多地舉辦了抗議活動，其中很多人還曾擔任過 Lululemon 代言大使。</p><p>在 2023 年，還有 100 多名運動員寫信敦促 Lululemon 停止不斷增加的溫室氣體排放。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,550" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_326e17119aec448a95f0433c791e33cd@5802120_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2022 年 9 月 17 日，近百名瑜伽練習者在 Lululemon 溫哥華總部外參加「瑜伽促進無煤時尚」抗議活動。圖源：Stand.earth</p><p>今年年初，Lululemon 創始人奇普·威爾遜的言論更給公司招來道德層面的非議。</p><p>奇普·威爾遜在接受《福布斯》專訪時表示，他並不喜歡 Lululemon 的「多樣性和包容性」，以及廣告中的人物形象。他在採訪中表示，那些人物看起來「不健康」、「病態」、「不鼓舞人心」。</p><p>在 ESG 理念不斷火熱的當下，這一言論直接踩在了雷點之上。</p><p>奇普·威爾遜早以口無遮攔的性格聞名業內，他曾因支持童工、歧視女性的言論受到輿論批評。雖然早在 2013 年，奇普·威爾遜就因不當言論被迫離開自己一手創辦的公司，但他手中仍持有約 8% 的公司股權，以及他的「Lululemon 創始人」的頭銜，都讓他的一言一語對公司形象產生影響。</p><h3><strong>時尚圈的可持續，為何總那麼難</strong></h3><p>服裝產業的可持續問題，早就不是一個小眾話題。以碳排放為例，多項研究指出服裝產業約佔全球總碳排放量的 4%-10%。</p><p>眼下，更多服裝品牌將可持續性納入企業戰略，致力於減少零售店、倉庫和公司總部運營的碳排放（範圍 1 和範圍 2）。但服裝行業的絕大多數排放，來自其供應鏈的更上游，也就是範圍 3 排放。</p><p>「我們感到非常自豪的是，經由獨立機構核實認證，我們所有自有的和運營的設施均已實現了 100% 採購可再生電力的目標，並且溫室氣體排放絕對值已減少了 60%。」 Lululemon 在迴應 36 碳問詢時表示。</p><p>根據公開信息，Lululemon 在 2021 年就實現了年 100% 可再生電力的目標，但這隻代表範圍 1+範圍 2 的碳減排，僅佔公司總排放量的 0.3%；而佔到 99% 以上的範圍 3 排放仍處於上升趨勢，也是招致此次漂綠質疑的最主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="625,509" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_0c5c2c4b560e4714afb65bb1cd582391@5802120_oswg108561oswg625oswg509_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Lululemon 的範圍 3 排放佔到整體碳排放的 99.7%。圖源：Lululemon2022 年影響力報告</p><p>「<strong>這一數據的增加，也是符合企業減碳現實困境的真實反映，即在能源結構大幅度可再生能源化之前，目前企業範圍三大幅自我減排的可能性不高。</strong>」中國紡織工業聯合會社會責任辦公室副主任兼可持續發展項目主任胡柯華告訴 36 碳。</p><p>這確實是全行業面臨的共性問題。服裝行業是一個遍佈全球的產業，其多層供應鏈仍然複雜且並不透明。再疊加貿易自由化、全球化影響，以及企業成本壓力，<strong>只有極少數品牌擁有上游工廠的資產，大多數公司將生產外包，這就給範圍 3 排放的識別、覈算造成不少阻礙</strong>，實現淨零排放更是難上加難。</p><p>Lululemon 也在迴應中提到：「應對氣候危機，有效地規模化解決方案，需要整個供應鏈的通力協作與持續投資，以及增強透明度。」</p><p>以 Lululemon 的供應鏈為例，超過 80% 的製造商、供應商位於越南、柬埔寨、斯里蘭卡、孟加拉國和印度尼西亞等國家，這些國家的整體可再生能源水平仍處於相對初期的階段。</p><p>胡柯華表示：「範圍 3 中的製造業企業在實現能源轉型前，<strong>存在減碳不可能三角的悖論，即‘清潔、穩定和廉價’三者不可能同時兼顧</strong>，現階段真正有效的還是能源基礎設施減碳，否則範圍 3 排放很難減下來。」</p><p>他談到，不僅是碳排放一個層面，水資源管理、化學品管理以及勞工權益保護等問題，都是時尚品牌需要重視的可持續議題。例如，服裝從生產染色到消費使用的全生命週期中，都會大量消耗水資源和化學品，有效管理化學品安全，對於降低水資源消耗和減少水污染是實現可持續的關鍵。</p><p><strong>實際上，Lululemon 並非沒有任何舉措，甚至比很多普通品牌都更深入。</strong>比如 2023 年 4 月，Lululemon 就推出了其首款由可再生植物基尼龍製成的產品。</p><p>但若過分誇大這些成果，則難逃漂綠之嫌。面臨龐大產品品類造成的環境影響，除非徹底改變產線，否則仍難以緩解根本問題。環保組織質疑 Lululemon 過分強調「小」環保舉措的好處，從而讓轉移大家對更嚴重的環境危害的關注，即「掐尖「、「模糊焦點」的表現。</p><p>近年，國際社會不斷加強漂綠監管。特別是歐盟在今年年初出台反漂綠新規，如果企業沒有提供公認的優異環境績效就隨意宣稱環境友好性，將被視為誤導性商業行為而被禁止。</p><p>例如時裝品牌 H&amp;M 和體育用品連鎖品牌迪卡儂，因為給產品打上了「生態設計」「環保意識」等標籤，涉嫌環保誤導性宣傳，2022 年被荷蘭消費者與市場管理局調查後，在當地市場撤下相關聲明並支付相關資金補償。</p><p>正所謂：「You are what you wear.（衣如其人）」，服裝是自我表達的媒介。當可持續理念逐漸深入人心，這給服裝行業提出了更高要求：無論是可持續供應鏈的改頭換面，還是可持續傳播中的謹言慎行，這將催生出一場從「面子」到「裏子」的全方位變革。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜馬雲發輓聯悼念娃哈哈創始人宗慶後；​多家大潤發宣佈關店；小米汽車最早二季度交付，已考慮多個價位點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2666005651088131?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-27 08:03:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>馬雲發輓聯悼念娃哈哈創始人宗慶後</strong></p><p>2024 年 2 月 25 日 10 時 30 分，娃哈哈集團創始人、董事長宗慶後因病醫治無效，在杭州逝世，享年 79 歲。阿里巴巴創始人馬雲發去輓聯：「人生搏擊四十不晚，開拓者精神；創業千難夙夜求新，企業家本色。」此外小米集團創辦人、董事長兼 CEO 雷軍也發文悼念：「我 20 多年前看過一本寫他的書，印象深刻，非常欽佩。一代傳奇，一路走好。」（浙江日報）</p><p><strong>多家大潤發宣佈關店，2023 年至少 13 家大潤發閉店&nbsp;</strong></p><p>近日，多家大潤發宣佈關店，在江蘇鎮江、四川德陽、湖南株洲相繼傳出關店消息。2023 年至今，至少 13 家大潤發閉店或宣佈閉店。近年來，傳統超市接連閉店。倉儲會員超市卻逆勢擴張，預計到 2024 年，我國倉儲會員超市行業市場規模將達到 388 億元。（澎湃新聞、株洲日報）&nbsp;</p><p><strong>小米汽車最早二季度交付，已考慮多個價位點&nbsp;</strong></p><p>據 IT 之家 2 月 26 日消息，小米公司 2 月 26 日參加 MWC 2024 並面向海外市場發佈了小米 14 系列手機，售 999 歐元起。盧偉冰在接受 CNBC 採訪時表示：「我們認為這對我們在高端市場來説是一個很好的切入點，因為我們在中國已經擁有 2000 萬基於智能手機的高端用戶。」 「我認為（小米汽車）最初的購買者將與智能手機用戶高度重疊。」</p><p>他表示，這款汽車耗資 100 億美元（當前約 721 億元人民幣）開發，覆蓋入門級到豪華級，小米已經為這款車型考慮了多個價位點。小米在去年 12 月的技術發佈會上公佈了大部分小米 SU7 Max 的參數信息，但沒有公佈定價。盧偉冰表示，小米將「很快」揭曉其定價，並表示國內交付最快將於第二季度開始。（IT 之家）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>華為李鵬：激發新增長，引領 5G-A 商用元年</strong></p><p>36 氪獲悉，華為在 MWC24 巴塞羅那期間，舉辦「5G Beyond Growth Summit」峯會，華為公司高級副總裁、ICT 銷售與服務總裁李鵬在會上表示，「2024 年是 5G-A 商用元年，結合雲和 AI 技術的發展，運營商商業增長的潛力巨大。」在中國，5G 專網在 50 多個行業中商用了 5 萬多個用例。而 5G-A 的新能力，如確定性時延、精確定位和無源物聯，將為運營商的 B2B 市場創造更多機會。華為願與運營商一起，充分釋放 5G 和 5G-A 網絡潛能，激發新增長。&nbsp;</p><p><strong>蔡崇信：阿里已重返中國頂級電商軌道</strong></p><p>阿里巴巴主席蔡崇信表示，經過一段時間的壓力，阿里已重返中國頂級電商企業軌道。蔡崇信接受採訪時指出，隨着架構重組和新管理層的到位，阿里對能夠成為中國頂級電子商務企業之一更具信心。阿里雖然不像以前那樣自信，並感受到競爭壓力，但現在「阿里回來了」。他又預期，未來 5 年中國電子商務的滲透率將超過 40%，大幅高於目前的 30% 水平。阿里巴巴早前擱置阿里雲 IPO 計劃，蔡崇信稱，若投資者情緒較好，推進 IPO 計劃才會較為合理。至於已在香港提交上市申請的菜鳥，目前市場表現欠佳，公司仍在等待更好的時機。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>宗馥莉接任娃哈哈電商職務</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，2 月 23 日，杭州娃哈哈電子商務有限公司發生工商變更，宗慶後卸任法定代表人、執行董事、經理，由其女兒宗馥莉接任。杭州娃哈哈電子商務有限公司成立於 2020 年 3 月，註冊資本 2 億元人民幣，經營範圍包括食品銷售、食品互聯網銷售、互聯網信息服務、普通貨物倉儲服務、農副產品銷售等，由娃哈哈商業股份有限公司全資持股。&nbsp;</p><p><strong>比亞迪開年組織變陣：整合智駕和智艙、成立海外產品研究院</strong></p><p>36 氪從多位知情人士處獲悉，比亞迪規劃院的智能網聯中心與智能駕駛中心將整合，共同成立智能化技術研究院，原智能網聯中心主任劉柯和智能駕駛研發中心主任韓冰，均納入其中。這意味着比亞迪的智艙業務和智駕業務將在不同層面實現聯動，知情人士稱，「智能化技術研究院中，產品管理中心已經橫跨智駕和座艙業務，其他部門仍是智駕開發中心和座艙開發中心的子部門，保持着獨立。」&nbsp;</p><p><strong>小米盧偉冰：小米澎湃 OS 進軍歐洲，首批覆蓋 3000 萬設備</strong></p><p>36 氪獲悉，小米日前在西班牙巴塞羅那召開小米 14 系列全球發佈會，正式在全球發佈小米「人車家全生態」戰略及小米澎湃 OS，海外首發小米 14、小米 14 Ultra 等多款旗艦手機及多款「人車家全生態」品類產品。小米合夥人、集團總裁盧偉冰表示，小米澎湃 OS 全球可連接設備數已超 8.23 億，海外佈局將進一步加速，在歐洲市場，小米澎湃 OS 今年將首批覆蓋 3000 萬設備、未來目標 1 個億覆蓋。&nbsp;</p><p><strong>雅迪電動車：暫無新能源汽車造車計劃</strong></p><p>36 氪獲悉，據雅迪電動車官方微博消息，網傳造車信息不實。實際為雅迪內部技術員工研討，向新能源汽車行業學習，為全球用戶造好車。雅迪暫無新能源汽車造車計劃，目前業務聚焦電動兩輪、三輪等出行產品。</p><p><strong>銀泰黃金將以 3.68 億加元收購加拿大黃金勘探公司 Osino</strong></p><p>當地時間 2 月 25 日，加拿大黃金勘探公司 Osino Resources Corp.發佈聲明稱，中國礦業公司銀泰黃金同意以每股 1.90 加元的現金收購 Osino，總代價約 3.68 億加元（約合 2.73 億美元）。聲明稱，這筆交易較 Dundee Precious Metals Inc.之前的報價高出約 32%。交易預計將在今年上半年完成，尚待股東和監管機構批准。交易完成後，Osino 的投資組合將僅包括位於納米比亞的黃金相關資產，主要是納米比亞中部的雙子山黃金項目。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>2024 年 1 月赴華的韓國遊客數量同比暴增九倍</strong></p><p>隨着全球旅遊業快速復甦，來到中國旅遊的外國遊客數量快速增長。韓國最新數據顯示，上個月前往中國的韓國民眾超過 14 萬人次，同比暴增 908%。為了應對兩國人員往來，滿足韓國民眾赴華旅遊需求，韓國各家航空公司正在陸續恢復此前中斷的航線，包括仁川至鄭州，釜山至西安等。其中，大韓航空的仁川至張家界航線是因疫情停航後時隔四年復航。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>庫迪咖啡宣佈全球門店數達 7000 家</strong></p><p>36 氪獲悉，庫迪咖啡宣佈在全球門店數達到 7000 家之際，開啓為期三個月的促銷活動。活動期間，除交通樞紐和旅遊景點等少數門店外，其餘全部門店全場飲品 9.9 元促銷，不限品類和數量。</p><p><strong>董宇輝稱沒過多提及廠家低價和贈品，不想倡導過度消費&nbsp;</strong></p><p>據藍鯨財經報道，2 月 25 日，與輝同行直播間調整產品線，首次開啓小家電專場。據飛瓜數據顯示，25 日其直播間銷售額近 5000 萬元，僅洗地機一款單品銷售額接近 2500 萬，賣空了廠家所有現貨。&nbsp;</p><p>董宇輝在直播中還透露，目前有非常多的電子、家居、化妝品等類目廠家願意給與輝同行直播間提供更優低價及配套贈品等機制，之前沒有過多提及，是不想倡導大家過度消費。（藍鯨財經）&nbsp;</p><p><strong>淘特淡出歷史舞台，淘寶聚攏低價供給</strong></p><p>淘特最後的資產——平台上的商家和商品都即將遷回淘寶，未來，淘特商家的主要經營陣地將轉移到淘寶，商品保留曾經的銷量、評價等各類數據標籤。2024 年 2 月，部分淘特商家已收到通知，正陸續進行遷移測試，以優化更多細節問題。瞭解內情的淘天員工稱，淘特的商家、商品將逐步大面積遷回淘寶。淘特逐步並回淘寶從 2023 年就已開始，整個過程持續了一年。（晚點 LatePost）</p><p><strong>國家醫保局：納入醫保藥品以 5 年內獲批的新藥為主</strong></p><p>國家醫保局介紹，近年來，中國加快醫保談判節奏，新藥從上市到納入醫保目錄的等待時間從平均 5 年縮短至不到 2 年，部分新藥上市僅半年就被納入醫保目錄。被納入醫保目錄的藥品以 5 年內獲批新藥為主。此外，中國還建立健全談判藥品「雙通道」供應保障機制，通過醫院和零售藥店 2 個渠道向患者供應談判藥品，並實行相同的報銷政策，2 年內新增 15.5 萬家定點零售藥店供應談判藥品。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>機構：蘋果 Vision Pro 頭顯零件成本估計約 1200 美元，中國大陸廠商佔 7%</strong></p><p>據日媒報道，經與研究公司 Fomalhaut Techno Solutions 合作拆解蘋果 Vision Pro 頭顯後，該設備及其組件的成本估計約為 1200 美元，是其售價 3499 美元的約三分之一。從零部件供應地區來看，日本零部件佔比 42% 位居首位，包括索尼有機 EL 面板、相機圖像傳感器和鎧俠閃存等；韓國零部件佔比約 13% 排名第二，包括 SK 海力士存儲芯片 D-gram；中國台灣以 9% 排名第三，中國大陸以 7% 排名第四，美國以 6% 排名第五。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>蘋果據悉正在研究帶攝像頭的 AirPods&nbsp;</strong></p><p>彭博社記者馬克・古爾曼（Mark Gurman）在最新一期《Power On》時事通訊中提到，蘋果公司正在探索未來可穿戴設備的「各種可能」。&nbsp;</p><p>蘋果正研究如何在 AirPods 耳機上配備攝像頭及更先進的人工智能和健康傳感器。該項目的代號是 B798，於 2023 年啓動，核心思路在於尋找一種將較低分辨率的攝像頭傳感器嵌入 AirPods 耳機的方法。&nbsp;</p><p>該產品的理念是以「低摩擦」的方式為用戶提供 AI 體驗和健康功能，耳機內部的攝像頭可以用來拍照，並通過多模態語音、圖像人工智能系統無縫為用戶日常生活提供輔助。例如可以藉助 AI 回答有關於用戶正在觀察的物體的問題。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>蘋果公司警告手機進水別插米里&nbsp;</strong></p><p>據 IT 之家報道，蘋果在《如果 iPhone 上出現液體檢測提醒》支持文檔的注意事項中表示：請勿使用外部熱源或壓縮空氣來使 iPhone 變乾燥。請勿將異物（如棉籤或紙巾）插入接口。請勿將 iPhone 放入米袋中。如果這樣做，細小的米粒可能會損壞你的 iPhone。</p><p>蘋果官方推薦的操作步驟如下：將 iPhone 接口朝下並對着你的手輕拍，以排出多餘的液體。將 iPhone 放在通風的乾燥區域。等待至少 30 分鐘後，嘗試使用閃電或 USB-C 連接線充電，或是嘗試連接配件。如果再次出現這類提醒，則表明接口中或線纜針腳下仍有液體。請將 iPhone 放在通風的乾燥區域一天。在這期間，你可以再次嘗試為 iPhone 充電或連接配件。要完全乾燥最長可能需要 24 小時。如果手機已完全乾燥，但仍然無法充電，請從適配器上拔下線纜，並從牆上拔下適配器（如果可能的話），然後再次連接它們。（IT 之家）</p><p><strong>美股三大指數集體收跌，熱門中概股多數上漲</strong></p><p>36 氪獲悉，2 月 26 日收盤，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.16%，納指跌 0.13%，標普 500 指數跌 0.38%。大型科技股多數下跌，谷歌跌超 4％，蘋果跌 0.75％，微軟跌 0.68％，Meta 跌 0.47％，亞馬遜跌 0.15％，特斯拉漲超 3％，Netflix 漲 0.7％。熱門中概股多數上漲，理想汽車漲超 18％，小鵬汽車漲超 6％，蔚來漲超 4％，騰訊音樂、富途控股、B 站漲超 1％，攜程跌超 3％，名創優品跌超 2％，網易跌超 1％。</p><p><strong>英偉達智駕持續擴張，百度 Apollo 原技術負責人之一羅琦加入</strong></p><p>原百度智能駕駛 L2+業務的車端整體軟件架構以及規控和車輛交互技術負責人羅琦近期已加入英偉達汽車事業部，任工程總監，負責預測、規劃與控制，向英偉達汽車部負責人吳新宙彙報。（晚點 LatePost）&nbsp;</p><p><strong>博世集團宣佈全球裁員 3500 人，其中 1000 個崗位將在 2024 年裁減&nbsp;</strong></p><p>據中國基金報引援 The Business Times 報道，德國工業巨頭博世集團（BOSCH）計劃再次裁員。博世集團發言人馬蒂亞斯‧梅茨當地時間 2 月 23 日宣佈，根據目前的業務量，博世集團家電部門 (BSH) 計劃到 2027 年底在全球裁減約 3500 個間接領域部門的崗位，其中 1000 個崗位將在今年裁減。</p><p>據報道，梅茨稱，今年德國將有 450 個工作崗位受到該計劃的影響，目前尚未能確定未來三年德國將削減多少個工作崗位。據梅茨介紹，間接領域包括行政管理等。因此，生產暫時不會受到影響，調整將以對社會可接受的方式進行，包括博世、西門子、嘉格納和奈夫等品牌的博世家電部門希望避免裁員。（中國基金報）</p><p><strong>SK 海力士副社長：2024 年內存半導體行業已開始呈現上升趨勢</strong></p><p>SK 海力士副社長 Kim Ki-tae 日前表示，今年公司的 HBM 已經售罄，已開始為 2025 年做準備。雖然外部不穩定因素依然存在，但今年內存半導體行業已開始呈現上升趨勢。全球大型科技客戶對產品的需求正在復甦，並且隨着人工智能使用領域的擴大，包括配備自己的人工智能的設備，如個人電腦和智能手機，對 DDR5、LPDDR5T 以及 HBM3E 等產品的需求預計會增加。（財聯社）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>華為正式發佈通信大模型</strong></p><p>當地時間 2 月 26 日下午，在西班牙巴塞羅那，華為舉辦了「全套 5.5G 產品解決方案發佈會」。會上，華為正式發佈「通信大模型」，該大模型的作用包括幫助通信運營商提升運維效率等。（每日經濟新聞）</p><p><strong>浙商證券：多模態 AI 新一輪浪潮有望加速到來</strong></p><p>36 氪獲悉，浙商證券研報表示，近日英偉達宣佈成立 GEAR 實驗室，佈局多模態 AI 以及具身智能領域，另外 Stability.ai 發佈了具備更強文生圖能力的 Stable Diffusion 3 模型，並宣佈文生視頻應用 Stable Video 開放公測。我們認為隨着海外廠商持續加速多模態 AI 領域佈局，多模態 AI 新一輪浪潮有望加速到來。</p><p><strong>微軟據悉與法國人工智能初創企業 Mistral 合作，幫助後者將人工智能模型推向市場</strong></p><p>微軟與法國人工智能初創企業 Mistral 達成了一項協議。微軟將為這家成立 10 個月的公司提供幫助，幫助其將人工智能模型推向市場。微軟還將持有 Mistral 的少量股份，但財務細節尚未披露。此次合作使 Mistral 成為第二家在微軟 Azure 雲計算平台上提供商業語言模型的公司。去年 12 月，Mistral 在一輪價值約 4 億歐元的融資中獲得了 20 億歐元的估值。（財聯社）</p><p><strong>長江證券：Sora 降低短視頻創作門檻，AI 有望加速內容變現</strong></p><p>36 氪獲悉，長江證券研報表示，短劇「春節檔」熱度再起，AI 有望加速內容變現。春節檔短劇市場火熱，日消耗約 8000-9000 萬元，總消耗預估 8 億元。2023 年短劇市場供給理性增長，備案量上漲 9%；需求端月活用戶規模近 1.5 億，同比增長 782.8%。AI 技術創新推動短劇創作，OpenAI 發佈的文生視頻工具 Sora 可一次性生成長達 60 秒的視頻、多角度鏡頭無縫切換。對於短劇，特別是單集時長 1-2 分鐘的小程序短劇，Sora 可生成的視頻長度與之天然契合。Sora 等 AI 工具有望降低短視頻領域的創作門檻，為短劇內容的商業變現創造更多可能性。</p><p><strong>廣哈通信：關注人工智能在行業市場的應用</strong></p><p>36 氪獲悉，廣哈通信在互動平台表示，公司關注人工智能在行業市場的應用，目前在智能語音識別、聲紋識別、圖像識別等方向有相關的研究開發，並在電力領域客戶有相關方案實施落地。&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>粉筆 2023 財年經調整淨利潤預期同比增長 119.3%</strong></p><p>36 氪獲悉，粉筆發佈正面盈利預告，預期集團截至 2023 財年共錄得收入不少於人民幣 30 億元；錄得經調整淨利潤不少於人民幣 4.2 億元，去年同期為 1.915 億元，同比增長 119.3%；實現淨利潤不少於人民幣 1.66 億元，同比大幅扭虧為盈。</p><p><strong>理想汽車發佈 2023 年第四季度及全年財報</strong></p><p>36 氪獲悉，理想汽車發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，四季度營收 417.3 億元，市場預期 397.97 億元，上年同期 176.5 億元。第四季度的車輛銷售收入為 403.8 億元，同比增加 133.8%，環比增加 20.1%；2023 年車輛銷售收入為 1202.9 億元，同比增加 172.7%。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>AI 遊戲初創公司「奇酷網絡」獲 500 萬天使投資</strong></p><p>36 氪獲悉，國內首家「AI+遊戲」應用公司「奇酷網絡」日前宣佈：以 3000 萬元人民幣的估值獲得 500 萬元人民幣的融資，資金來源於一名百度高層和一位天使投資人。公司產品目前仍處於高度保密階段。</p><p><strong>「復睿智行」完成數億元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「復睿智行」近日完成數億元 Pre-A 輪融資，由浙商創投領投，新航城基金、中山創投、平湖鑫翼創投、跨山問海實業投資、浙股集團坤鑫投資及橋新資本共同參與，畢馬威擔任首席財務顧問。本輪融資主要用於升級拓展 4D 毫米波雷達及感知融合算法，並進一步擴大公司產能。據介紹，復睿智行是復星孵化的首家汽車科技企業，專注於感知融合技術的研發及落地。</p><p><strong>「中科科樂」完成數億元 Pre-A 輪融資，華興資本擔任牽頭財務顧問</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，高端聚烯烴催化劑開發、高端聚烯烴材料研發商「中科科樂」宣佈完成數億元 Pre-A 輪融資，本輪融資由錦沙資本、襄禾資本聯合領投，航源基金、科大硅谷、陽光仁發投資、東方嘉富、架橋資本、基石資本等機構跟投，老股東合肥高投、合肥天使基金持續跟投，華興資本擔任此次融資的牽頭財務顧問。未來，中科科樂將全力推進萬噸級 E-POE 工業示範裝置的建設與投產，並積極佈局超高分子量聚乙烯和環烯烴共聚物等其他高端聚烯烴材料。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>超 600 家上市公司披露 2023 年業績快報，公募基金扎堆佈局績優股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667451908237056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:38:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據經濟參考報，目前正值年報披露季，Wind 數據顯示，今年以來已有超 600 家上市公司披露了 2023 年業績快報，其中有 8 家上市公司 2023 年營業收入增長幅度超過 100%。部分業績亮眼的公司獲得了多家公募基金的關注、提前埋伏佈局。展望後市，多家機構認為，A 股市場經過前期的調整，有望迎來持續性反彈。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>台監管機構批准鴻海 150 億新台幣新加坡投資案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667438579376897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:34:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據台媒消息，2 月 27 日，台灣「經濟部」投審司通過鴻海以 150 億元新台幣投資新加坡控股公司，再間接投資德國 ZF 集團子公司 50% 股權，並再因此間接取得大陸採埃孚汽車底盤有限公司一半股權，從事經營汽車零配件批發零售等業務。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：房地產百城房貸利率創近十年新低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667437507323652?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:31:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報表示，房貸利率創 2014 年以來新低，有望加速行業基本面築底。2 月 23 日，貝殼百城房貸利率出爐，2 月百城首套主流房貸利率平均為 3.59%、二套主流房貸利率平均為 4.16%，均較上月降低 25BP。1 月以來，隨着監管層對房地產支持力度的強化，加大需求端政策支持力度，並推進監管層扶持政策落地，疊加降息的落地，我們期待政策能夠推動行業信心修復，為板塊提供估值修復空間。我們看好核心城市儲備充沛的房企以及運營穩健的優質房企。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新興安全廠商「知其安」獲得近億元 Pre-A 輪融資，雲岫資本擔任獨家財務顧問</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2666499866158852?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新興安全廠商「知其安」完成近億元 Pre-A 輪融資。本輪融資由紅點中國領投，晨暉創投、聯想創投參與共同投資，雲岫資本擔任獨家財務顧問。知其安創始人聶君表示，本輪融資主要用於公司夯實研發技術，建立產品護城河，加速市場拓展和優化組織建設。公司目前已與金融、大型央企、高端製造業、互聯網等行業客戶達成合作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批 10 只中證 A50ETF 認購額近 50 億元，A 股核心資產吸引力漸增</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667435443675908?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:27:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[緊密跟蹤中證 A50 指數的首批 10 只中證 A50ETF 均已進入發行模式，截至 2024 年 2 月 27 日 12 點，全市場 10 只中證 A50ETF 產品合計認購金額近 50 億元，有個別產品計劃提前結束募集。摩根資產管理中國首席執行官王瓊慧在接受採訪時表示：「中證 A50 指數將有助於投資者挖掘中國經濟的增長點，成為境內外資金配置 A 股核心資產的重要標的。」（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：英偉達 GTC 大會在即，人形機器人產業迎來密集催化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667432344855298?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:23:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安證券研報認為，英偉達即將召開年度 AI 大會 GTC（GPU 技術大會），產業鏈密集催化不斷，建議持續關注機器人產業鏈核心公司。（1）執行器和電機；（2）減速器；（3）電機驅動控制芯片；（4）傳感器；（5）絲槓類；（6）絲槓設備類。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>資本追逐、政策加碼、技術升級，人形機器人進入產業化關鍵期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667421514000134?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:20:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年開年，人形機器人的熱度持續高漲，被認為有望成為繼計算機、智能手機、新能源汽車後的又一顛覆性產品，將帶動廣闊藍海市場。近期，疊加 AI 大模型的加持，國內外企業關於人形機器人的研發進展不斷刷新。業內人士表示，人形機器人正處於從實驗室邁向產業化的關鍵節點。在產業資本爭相佈局、生成式 AI 大模型技術持續迭代升級的背景下，疊加政策紅利，2024 年有望成為人形機器人量產元年。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華爾街分析師：美聯儲今年根本不會降息，高利率沒造成多大破壞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667419618779907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:18:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[華爾街知名分析師 Jim Bianco 表示，美國可能會安然度過 2024 年，美聯儲根本不會降息。作為研究公司 Bianco Research 的主管，Bianco 在當地時間週一接受媒體採 Bianco 稱，這是因為，儘管利率很高，但它們並沒有造成太大的破壞。雖然商業房地產等領域出現了一些裂縫，但整體經濟似乎表現良好。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股份行理財反超大行，未來格局仍有變數</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667418453549827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:14:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者近期獲取的數據顯示，去年，股份制銀行理財子公司規模增長迅速。其中，招銀理財、興銀理財和信銀理財躋身行業前三甲，而國有大行理財子公司規模普遍縮水，退居第二梯隊。此外，部分城商行理財子公司規模正在迅速擴大。市場人士表示，今年，在不斷降息的背景下，銀行理財擁有良好的發展契機，存款替代效應將支撐規模進一步擴張。但與此同時，資產荒現象的出現將考驗各家理財公司的資產獲取能力，未來市場競爭也將更加激烈，格局仍有變數。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>碧桂園：Ever Credit 向法院提出清盤呈請</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667433172591364?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:13:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，碧桂園港交所公告稱，公司獲悉 Ever Credit Limited 於 2024 年 2 月 27 日向香港高等法院提出對本公司的清盤呈請。本公司將極力反對呈請。呈請的提出不代表呈請人能成功對本公司進行清盤。於本公告日期，高等法院並無頒佈清盤令以將本公司清盤。高等法院已將呈請的首次聆訊日期定為 2024 年 5 月 17 日。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國債券市場國際吸引力持續增強，債券通「北向通」月度日均成交再創新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667415073531650?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:11:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[我國債券市場對國際資金的吸引力持續增強。2 月 26 日，債券通公司發佈的 1 月份債券通運行報告顯示，債券通「北向通」1 月份成交 10710 億元人民幣，月度日均成交再創新高，達 487 億元人民幣。國債交易最為活躍，佔月度交易量的 65%。「‘北向通’成交數據再創新高，表明外資正加速進入中國債券市場，中國債券市場的吸引力不斷增強。」中國銀行研究院研究員範若瀅表示。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>集採中標價企穩回升，光伏 N 型組件採購量大增</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667408369246981?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:08:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「組件價格敏感度逐漸降低，通過降價已很難刺激更多市場增量。低價搶量對一線組件企業而言毫無意義。」一位頭部光伏企業董祕在接受記者採訪時坦言。目前，央企對 N 型組件採購量大幅增加，N 型高效組件加速出貨，一線光伏企業的組件中標價回升到 0.9 元/瓦—1 元/瓦。業內人士表示，大規模集採中標通常在幾個月後交付，其價格是對未來市場的預判。3 月，全球光伏需求將進入旺季，海外市場出貨將加快。隨着二三線小廠逐步退出，行業供需將趨於平衡，產業鏈價格將回歸理性。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國「人造肉第一股」Beyond Meat 四季度營收高於預期，盤後一度暴漲逾一倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667406122919689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:05:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國「人造肉第一股」Beyond Meat 週二盤後一度暴漲逾 100%，因第四季度營收高於預期，國際市場表現強勁，部分抵消了美國業績的低迷。該公司公佈的財報顯示，第四季度淨虧損 1.55 億美元，合每股 2.40 美元；營收下降 7.8%，至 7370 萬美元，高於分析師平均預期的 6670 萬美元。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公募量化業績反彈，投資者喜憂參半</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667400898750214?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 08:02:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[部分投資者擔心，自己所持基金淨值近期反彈的主因是小微盤股出現反彈，經歷了前期小微盤股的大幅波動，投資者對該領域的風險比較擔憂。業內人士認為，公募量化基金的淨值前期普遍回撤主要是持倉風格和基準風格不一致導致，並不意味量化策略就此失效。不過，小微盤股行情的可持續性存在不確定性，投資者還是應警惕其中的風險。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>移動電池初創公司 Moxion 尋求融資 2 億美元，估值 15 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667400214422274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 07:59:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[有市場消息稱，移動電池開發初創公司 Moxion Power Co.尋求按 15 億美元估值融資 2 億美元。消息稱，這家總部位於加州里士滿的公司已開始與潛在投資者討論進行一輪可能的股權融資。不過，當前任何投資條款都尚未敲定，仍有可能發生變化。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>頭部券商響應監管新要求，融券業務規模快速下降</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667398706161416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 07:57:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，中信證券發佈提示稱，嚴禁向利用融券進行變相 T+0 交易的投資者提供融券。中信證券此舉被視為中國證監會關於融券交易規範落到實處、令行禁止的信號。最新數據顯示，自證監會發布關於融券監管新規僅 20 余天後，A 股融券餘額已下滑超 160 億元，轉融券餘額下滑超 190 億元，下滑幅度均超過 20%。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巴克萊：將 2024 年年底標普 500 指數目標從 4800 點上調至 5300 點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667397580515078?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 07:55:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[巴克萊表示，儘管利率高企，但由於強勁的科技行業和經濟的韌性，2024 年市場將延續熱潮。該銀行將其標普 500 指數目標上調至 5300 點。該行策略師 Venu Krishna 還將他對標普 500 全年每股收益預測從 233 美元提升至 235 美元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股交投活躍，主動權益基金迅速「回血」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667396411483913?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 07:53:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[春節假期過後，市場表現活躍。大盤迴暖之下，主動權益基金紛紛「回血」。基金人士表示，近期市場反彈的核心在於政策呵護市場流動性，提振了市場信心。市場在前期跌幅較大後，很多優秀的公司已極具性價比。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國約會應用 Bumble 計劃裁員 350 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667395643286281?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 07:50:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國約會應用 Bumble 週二宣佈，作為一項重組計劃的一部分，將裁員約 350 人，約佔其員工總數的 37%。該公司表示，裁員將有助於提高運營槓桿，並使其運營模式與「未來戰略重點」保持一致。根據提交給美國證券交易委員會（SEC）的一份文件，截至 2022 年 12 月 31 日，Bumble 擁有 950 多名全職員工。該公司公佈的財報顯示，第四季度營收為 2.736 億美元，高於上年同期的 2.416 億美元。淨虧損 3200 萬美元，上年同期該公司淨虧損 1.592 億美元。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>REITs 市場明顯回暖，政策助力長線擴容</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2667394733892361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 07:47:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 數據顯示，截至 2 月 27 日，博時蛇口產園 REIT、嘉實京東倉儲基礎設施 REIT 等 REITs 產品的月內漲幅已經超過 20%。指數方面，截至 2 月 26 日，Wind 數據顯示，中證 REITs 指數 2 月以來的漲幅近 15%。業內人士表示，經歷政策面提振、基本面及資金面改善，2024 年 REITs 市場的配置價值逐步凸顯，短期內仍有一定上行空間，但目前已經逐步接近階段性均衡，長期估值水平若進一步上升，需要資產本身經營情況出現實質提升。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>