<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜中興通訊正進行小規模人員優化；蘋果 vision Pro 遊戲將同時適配全手勢和手柄兩種方案；卡塔爾據悉暫停通過紅海運輸液化天然氣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605852339649415?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 20:33:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605811193674369"><strong>專家：蘋果在第三方渠道和電商平台或還有調價空間</strong></a></p><p>15 日，蘋果中國官網顯示，蘋果中國上線「迎新春限時優惠」活動。對此，IDC 中國高級分析師郭天翔表示，首先要確認的是，此次的官網降價只是一次限時的降價優惠活動，線下門店還限量。該優惠活動會持續多久，以後是否還會有還不確定。其次，一直以來 iPhone15 系列在電商平台上都有優惠，雙 11 之後優惠也都持續，甚至優惠力度更大。最後，2024 年開始的時候，蘋果已經首先對 iPhone15 系列的渠道價格進行了調整，是歷史上首次這麼早的時間進行調整，説明在一些第三方渠道和電商平台還有更大的調價空間。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605767186480003"><strong>第十四座生產基地：寧德時代或於今年開工建設北京工廠，供貨理想、小米</strong></a></p><p>寧德時代第十四座電池生產基地或落戶首都北京的消息連日來引發關注。多次向寧德時代官方求證時，公司方面表示尚無消息可披露。記者從業內人士處瞭解到，考慮到就近優先供貨主要客戶理想汽車，北汽新能源，未來還有大客戶小米汽車，寧德時代在北京建廠並不奇怪。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605786121828998"><strong>億緯鋰能：子公司與 Aksa 簽訂諒解備忘錄</strong></a></p><p>36 氪獲悉，億緯鋰能公告，子公司億緯動力與 Aksa 簽署諒解備忘錄。億緯動力與 Aksa 擬在土耳其共同組建合資公司，合資公司的建立旨在從事電池模組、戶外櫃、集裝箱的生產、營銷和銷售，以及在土耳其（當地）作為工程總包方實施執行儲能系統項目。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605809841634176"><strong>中興通訊正進行小規模人員優化</strong></a></p><p>有消息稱中興通訊正在進行一輪人員優化，記者從知情人士處獲悉，2023 年全年中興通訊都有陸續進行人員優化，有部門從年初至今的比例為 20%，主要為 2022 年入職的應屆生和社招人員。而 2023 年底的人員調整則涉及到部分入職年限更長的員工，有部門的比例預計為 10%-15% 左右，部門的負責人會單獨約談員工，補償金為 N+1。對此，中興通訊方面暫無迴應。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605731506813575"><strong>歌爾股份：子公司香港歌爾泰克擬投資不超過 2.8 億美元在越南設立全資子公司</strong></a></p><p>36 氪獲悉，歌爾股份公告，為滿足公司在越南業務拓展和長期運營的需求，公司全資子公司 Goertek(HongKong)Co.,Limited 擬以自有資金在越南設立全資子公司，投資總額不超過 2.8 億美元 (摺合人民幣約 199,035 萬元)。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605783648254856"><strong>「智租換電」完成數億元 C 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，「智租換電」宣佈完成 C 輪融資，融資金額達數億元人民幣。本輪融資由金通資本領投，58 同城（神騏資本）、西部優勢資本、蜂雲資本、鈴軒資本、通瀛資本、安慶新能源投資等機構跟投。本次募集資金主要應用於創新技術研發、全球市場拓展以及換電能源網絡的建設完善。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605729695677063"><strong>「千億航天」獲數千萬元種子輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，北京千億之一航天科技有限公司宣佈完成數千萬元種子輪融資，投資方為多位個人投資人。本輪融資資金主要用於「宇宙獵人」液體運載火箭一子級的投產和回收複用相關試驗。千億航天是一家研發複用液體運載火箭與複用液體探空火箭的製造商。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605728859110018"><strong>「一小時科技」獲超億元人民幣 B+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日廣州一小時科技有限公司宣佈完成超億元人民幣 B+輪融資，此次投資方為中楷集團、瞪羚資本、睿和投資、信遠瑞和、聚能投資等機構。此輪融資資金將主要用於 SaaS 系統和全自動殼膜設備的技術升級。一小時科技是一家專注於消費電子後市場的綜合服務平台。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605545734224769"><strong>全系車型降價超 3 萬元？理想汽車迴應：提前開始產品更新過渡</strong></a></p><p>日前，有消息稱，理想 L7、L8、L9 全系推出年初優惠活動。向理想汽車方面進行求證，對方表示，關於 2023 款車型的購車優惠，一方面是為了應對三家豪華品牌（奔馳、寶馬、奧迪）持續加劇的價格競爭，另一方面是通過限時新春優惠政策，提前開始產品更新過渡。「從（2023 年）四季度開始，（我們就）通過價格優惠，提前開始了產品更新過渡。」理想汽車方面稱。（每經網）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605419245927304"><strong>三星電子和海力士將投資 4710 億美元到 2047 年建設 16 座芯片廠</strong></a></p><p>據韓國產業部聲明，韓國計劃要在首爾附近建設世界上最大的半導體產業集羣，到 2047 年將投資總計 622 萬億韓元，建立 16 座芯片工廠。三星電子將在龍仁芯片廠投資 360 萬億韓元，在平澤的系統和芯片廠投資 120 萬億韓元，在器興的內存研發工廠投資 20 萬億韓元。SK 海力士將在龍仁投資 122 萬億韓元生產內存芯片。該集羣將生產 HBM、PIM 和其他尖端芯片，總產能估計為每月 770 萬片晶圓，到 2027 年將建成 3 座生產廠和 2 座研發廠。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605354483121027"><strong>蘋果 vision Pro 遊戲將同時適配全手勢和手柄兩種方案</strong></a></p><p>從蘋果 Vision Pro 的開發者渠道獲悉，蘋果針對遊戲開發者目前有兩種交互方案，第一個是全手勢遊戲，通過聲音反饋模擬觸碰虛擬按鈕；第二個是完整兼容手柄控制器，不但可以用其進行按鈕操作，也可以通過視覺對設備進行自由度跟蹤定位，操作體驗類似於 psvr 的手柄方案。（界面）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605665819163522"><strong>馬斯克：SpaceX 每年保持 50% 發射增速，八年內送人類上火星</strong></a></p><p>當地時間 1 月 13 日，太空探索公司 SpaceX 在社交平台 X 上發佈了公司年度會議的視頻。SpaceX CEO 埃隆·馬斯克透露，SpaceX 計劃在 2024 年進行 144 次發射，保持其每年 50% 的增速。此外，「殖民火星」一直是馬斯克的目標，「我在想，八年之後會是什麼樣子呢？」馬斯克感慨説，「如果幸運的話，也許我們會在八年內把人類送上火星。」（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605663816972936"><strong>盧偉冰：小米汽車首批 2S 門店已在裝修中</strong></a></p><p>36 氪獲悉，小米集團合夥人、總裁，國際部總裁盧偉冰在微博發文透露，近期首批小米汽車銷服合作伙伴已經簽約，首批 2S 門店已經在裝修中，會如期給汽車用戶提供 Sales &amp; Service 等服務。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605640862988933"><strong>寶馬 CFO：燃油車銷售已過臨界點，銷售增長主要來自電動汽車</strong></a></p><p>寶馬汽車集團首席財務官沃爾特·默特爾週一表示，該公司已經越過了內燃機汽車銷售的臨界點，目前銷售增長主要來自電動汽車。他預測：「目前內燃機車的銷量將繼續保持平穩，然後略有下降。」他指出，即將出台的環保法規將限制這類汽車的銷售。不過，默特爾表示，至少在 2026 年之前，寶馬內燃機汽車和純電動汽車的利潤率不會達到同等水平，並指出為後期車型引入新電池技術的成本更高。某些價格區間的汽車也可能打折，但未透露更多細節。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605751087479687"><strong>減持沃爾沃集團近 6.8 億美元股份，吉利控股：償還已到期可交換債券並非套現</strong></a></p><p>據外媒報道，當地時間 1 月 10 日，吉利瑞典發言人 Stefan Lundin 證實，吉利控股（即吉利控股集團）減持價值超 70 億瑞典克朗（約合 6.85 億美元）的沃爾沃集團股票，將持股比例從 8.2% 降至 6.8%。Lundin 表示：「減持後，吉利控股仍為沃爾沃第二大股東，吉利對沃爾沃的戰略性長期投資沒有變化。」不同於國內媒體的「套現」説法，吉利控股集團方面表示，此次交易並非套現行為，而是償還已經到期的可交換債券。（每經網）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605783016471174"><strong>多家中小銀行開年逆勢上調存款利率，10 萬元 2 年期收益最多可增 800 元</strong></a></p><p>2024 年開年以來，中小銀行持續跟進下調存款掛牌利率，不過，也有部分中小銀行逆勢上調。近日，濮陽農商銀行、新密農商銀行、延津農商銀行等均宣佈存款利率階段性上漲，上調幅度為 10-40BP。業內人士表示，在攬儲旺季期間，部分中小銀行積極備戰「開門紅」活動，因而不排除階段性上調存款利率的可能。但是，從中長期來看，存款利率整體呈現下調趨勢，不同銀行調整情況和調整幅度主要還是看銀行自身以及參考同類銀行的利率調整情況。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2605345618639752"><strong>卡塔爾據悉暫停通過紅海運輸液化天然氣</strong></a></p><p>據外媒報道，船舶追蹤數據顯示，自週五以來，卡塔爾運營的至少五艘正前往紅海南端通道的液化天然氣船已被叫停。（第一財經）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Burberry 賣不動了；7-11 和羅森未來三年開 1 萬家店；金價猛漲讓周大福業績回暖 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605770826971785?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:46:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>Burberry 賣不動了</h3><p>Burberry 三個月兩次對奢侈品需求失去信心。</p><p>截止 2023 年 12 月 30 日的 13 周內， Buberry 零售收入同比下跌 7% 到 7.06 億英鎊，可比商店銷售額下滑了 4%。</p><p>中國市場是 Burberry 財務報表上樂觀的一項。分地區來看，美洲市場銷售數據最為疲軟，三季度可比商店銷售額下降了 15%，歐洲、中東和非洲整體下跌 5%，韓國市場下跌 10%，中國和日本市場分別錄得正增長 8%、9%。</p><p>早在去年 11 月，Burberry 發佈 2024 財年上半年財務報告時，就表示或將難以實現此前預計的 2024 財年收入目標，當時 Burberry 給出的理由是奢侈品需求疲軟。</p><p>三個月過去，奢侈品的銷售數據慘淡依舊，Burberry 業績仍在泥沼中，甚至更糟糕。巴克萊分析師表示，Burberry 公司管理層在電話會議上表示，第四季度可比商店銷售額將為負值。</p><p>三季報一出，Burberry 股價應聲大跌，一度下跌 15%，創下十多年來最大的盤中跌幅，該公司在去年市值縮水了近三分之一。</p><h3>7-11 和羅森未來三年開 1 萬家店</h3><p>日本便利店巨頭們準備在亞洲和大洋洲攻城略地。</p><p>根據日經報道，7&amp;1 控股（旗下擁有 7-11、伊藤洋華堂、SOGO、西武百貨）和羅森兩家便利店巨頭將在 2025 財年（截止 2026 年 2 月）之前的三年內在亞洲和大洋洲新開增加 1 萬多家門店，如今的亞太市場，7-11 和羅森門店數量已遠超日本國內。</p><p>截止 2022 財年，兩家公司在亞洲和大洋洲門店總數為 5.3 萬家，而目前兩家公司在日本約有 3.6 家門店，從數量上看，亞太市場的規模已遠遠超過日本本土。</p><p>與 7-11 相比，羅森的擴張計劃更為激進。早在去年 7 月，羅森已在中國開出了 6000 家門店，而它的目標是在中國和東南亞再新增 6800 家門店，在亞洲形成超過 13000 門店的規模，在三年內翻一番。</p><p>日本本土的便利店競爭接近飽和，而東南亞的中產階級正在日益壯大，便利店巨頭們也將目光轉向了新興的市場。</p><p>但在中國市場，日系便利店的擴展之路不會那麼容易。根據中國連鎖經營協會（CCFA）公示的 2022 年中國便利店 TOP100 榜單，美宜佳以三萬多家門店數量位列榜首，而中石油的崑崙好客也有約 9000 家門店，從規模上説，他們都是日系便利店強有力的對手。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>周大福同店收入已超過疫情前水平</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">黃金猛漲，周大福喜提好業績。</span></p><p>目前首飾黃金價格每克超過 600 元，較 2023 年初比，漲幅超 40%，這也推動了周大福業績的回暖，2024 財年其整體零售額增長了 46.1%。</p><p>11 月、12 月，周大福在同店銷售增速方面持續改善，儘管有年末低基數的影響，但是同店銷售額已經超過疫情前水平。分地區來看，港澳地區的表現比內地還要好。內地市場零售額同比增加 42.2%，港澳及其他市場同比增長 70.8%。</p><p>分產品來看，黃金首飾類產品表現要遠遠好於其他品類。黃金首飾及產品內地同店銷售同比增長 32.5%，港澳同比增長 104.3%，內地珠寶鑲嵌、鉑金及 K 金首飾類別同店下跌 1.9%，港澳同比增長 4.3%。</p><h3>What's more？</h3><p><strong>「高爾夫界愛馬仕」開中國首店</strong></p><p>專業運動的風潮輪到高爾夫了。繼瑜伽、騎行、滑雪之後，又一專業運動賽道的頭部品牌在中國開設首店，HONMA（本間高爾夫）在上海濱道購物中心開設中國首家「HONMA 之家」，該門店面積 800 平，現場可以為客戶進行私人化球杆定製服務。HONMA 是成立於 1959 年的日本高端高爾夫專業品牌，有「高爾夫界愛馬仕」之稱，後因經營不善被溫商劉建國買下，2016 年於港股上市。</p><p><strong>「魚類零食第一股」業績超預期</strong></p><p>靠着小魚大單品，勁仔食品淨利潤超 2 億。勁仔食品發佈 2023 年業績預增公告稱，預計 2023 年實現淨利潤約 2.01 億元至 2.13 億元，淨利潤同比增長 61%-71%，其中「超十億元」的小魚為核心大單品，近年來勁仔積極打造鵪鶉蛋為第二增長曲線。</p><p><strong>百威集團簽約贊助奧運會</strong></p><p>啤酒和奧運，一場雙向奔赴的合作。根據 CNBC 報道，百威英博成為了未來三屆夏季和冬季奧運會的贊助商，這也是有史以來第一個奧運會啤酒贊助商。國際奧委會特別強調，無酒精啤酒 Corona Cero 是此次合作的首選啤酒，此前百威英博宣佈把營銷重點放在體育和音樂賽事上，而啤酒可能是奧運會那些激烈身體對抗比賽的最好搭檔。</p><p><strong>Forever 21 母公司收購美國鞋履品牌 Sperry</strong></p><p>美國品牌管理集團 Authentic Brands Group 日前宣佈收購美國鞋履品牌 Sperry，同時授權 Aldo Group 作為 Sperry 北美運營合作伙伴，以及該品牌在全球鞋履設計、生產和分銷方面的合作伙伴。Sperry 於 1935 年創立，曾作為美國海軍官方用鞋。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析 | 否掉 19.9 萬，小米首款車的定價難題</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597110642227843?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 17:59:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>小米汽車的一次迴應，宣佈了其首款車型或與 20 萬元以下價格劃清界限。</p><p>1 月 8 日，小米汽車集中回答了網友的 33 個疑問，涉及產品技術、市場規劃等。其中針對 SU7 的價格問題，小米汽車稱「不會是 9.9 萬、不會是 14.9 萬、不會是 19.9 萬」，並表示「確實有點貴，但會貴得有理由」。</p><p>小米汽車將「有點貴」定義為 50 萬元以下市場。在一次 SU7 的宣傳中，小米集團董事長及 CEO 雷軍曾表示：「50 萬以內，有對手嗎?」</p><p>小米汽車多番迴應，強調 SU7 的價格不低，似乎努力將大眾市場對其期望的「性價比殺手」標籤摘下，塑造技術紮實的豪華品牌形象。</p><p>然而殘酷的事實是，小米 SU7 定位為 C 級電動轎車，而與其類似定位的小鵬 P7i 及極氪 007，定價分別為 22.39 萬、20.99 萬元起。如果説 9.9 萬元是一個戲謔，小米汽車明確要放棄的 19.9 萬元，則恰恰是切中最大眾市場的一個關鍵價格錨點。</p><p>作為姍姍來遲的新能源汽車新人，小米汽車對首款車型的定價似乎不願跟隨市場趨勢。然而，一面是市場想象小米首車以低價姿態面世，成為「年輕人第一台車」；另一面是小米自身對首款車型「高性能生態科技轎車」的定位，則註定了 SU7 的價格不落於低端車型區間。</p><p>在內外部的目標定位的巨大落差中，小米汽車將如何擬定兩全的價格，打出一場漂亮的首戰？</p><h2><strong>小米 SU7，直指 20 萬元以上市場</strong></h2><p>在小米汽車技術發佈會上，雷軍曾明確表示 SU7 的價格不會低於 14.9 萬元，原因是「要尊重技術」。</p><p>雷軍所提到的技術有兩層含義，其一為產品高成本，其二為研發高投入，兩者構成了小米汽車拒絕低價的理由。</p><p>高成本體現在小米汽車 SU7 高配版搭載 101 度的寧德時代麒麟電池，CLTC 續航達到 800km。雷軍提到 SU7 僅電池成本就達到十幾萬元。並表示「用得起這類電池包的車，均價在 40 萬元以上」。</p><p>此外，為了提升鋰電池的安全性，小米汽車在電芯兩個側面鋪設了 165 片氣凝膠隔熱材料，冷卻面積達到 7.8m²，是行業平均水平的 4 倍。</p><p>然而與 SU7 相同的是，極氪 007 同樣採用寧德時代的「麒麟電池」，即便如此，極氪 007 的最高售價為 29.99 萬元。</p><p>而小米汽車否認 19.9 萬元的售價，意味着搭載磷酸鐵鋰電池、400V 平台的 SU7 低配版本，售價將達到 20 萬元以上。</p><p>有着類似配置的車型，是售價 22.39 萬元起的小鵬 P7i 550 版，其搭載着 400V 平台，64.4kWh 的磷酸鐵鋰電池，CLTC 標準下續航里程可達 550km。</p><p>相比之下，在小米汽車技術發佈會前一天上市的極氪 007，更具挑釁意味。極氪 007 不僅全系標配 800V 平台，還配備 800V 磷酸鐵鋰快充電池，綜合續航里程 616km 起。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1715,359" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_8497146effa34f4abb4d422ba2d6d38b@17715901_oswg122517oswg1715oswg359_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三款車型參數對比</p><p>儘管相比小米 SU7 的平台、鋰電池的參數更高，但是極氪 007 的價格最低為 20.99 萬元。而小米汽車主動放棄 19.9 萬元這一市場卡位，難免超出市場意料。</p><p>小米 SU7 的對手們來勢洶洶，已提前一步上市，正利用先發優勢搶佔市場。</p><h2><strong>小米汽車的高端心，遇上市場價格戰</strong></h2><p>自小米汽車技術發佈會以來，市場上關於 SU7 的價格猜測甚囂塵上，引得小米汽車多次闢謠。小米汽車公關部總經理王化甚至直接表示，小米汽車正式發佈前，不可能有售價和政策。</p><p>更長期的市場觀察，為小米 SU7 的最終定價留下更充足的準備時間，為其售價的一鳴驚人埋下可能，但同時，多次強調不便宜，也限制着 SU7 的定價靈活性。</p><p>「不便宜」的屬性，讓小米 SU7 一定程度上失去了「價廉」的優勢，而讓消費者在眾多競品中，心甘情願選擇 SU7，則考驗着 SU7 如何體現「物美」。</p><p>更高的轉速，為車輛帶來更強的動力。小米 SU7 將搭載超級電機 V6、V6s，轉速達到 21000 轉。其中，V6S 的馬力為 374PS，電機峯值功率為 275kW，功率密度達到 6.78kW/kg，超越百萬元售價的特斯拉 Model S Plaid 和 Taycan Turbo。</p><p>此外，小米 SU7 的高配版本續航里程可達到 800km，而小鵬 P7i 702 版的這一數字為 702km。</p><p>更高的續航里程，一方面來自於小米 SU7 的風阻係數僅為 0.195Cd，更小的空氣阻力間接延長了電池工作時長，另一方面來自於 CTB 一體化電池設計，可容納更多電芯。</p><p>然而，高研發投入無法直接轉化為銷量，低價正成為如今新能源汽車市場的「銷量密碼」，幾乎每家車企都試圖成為小米汽車所厭棄的「性價比殺手」，以更低的產品價格吸引市場注意力。</p><p>除了多方面性能表現不遜於小米 SU7 的小鵬 P7i、極氪 007，將起售價趨近於 20 萬元之外，就連 2023 年賣出 300 多萬輛新能源車的比亞迪，也加大了降價力度。</p><p>PowerOn 獲得的一份文件顯示，湖南一比亞迪門店為了促銷，將原價 9.98 萬元的比亞迪秦 PLUS 降價 3 萬元，幷包攬車牌、車輛購置稅，還贈送購車禮包。</p><p>小米汽車對於 SU7 寄予厚望，期望其外觀設計經得起 50 年的時間考驗，僅研發成本就超過 100 億元。然而接連出現似乎沒有盡頭的低價車型，催促所有車企被迫加入價格大戰。</p><p>對於小米汽車而言，這是一個兩難的抉擇：如果調低 SU7 的價格，小米汽車有機會在其天生的巨大流量下，順勢推動 SU7 迎來高銷量，進而加速達成三年銷售百萬輛汽車的目標；如果繼續保持「有點貴」的定價，儘管小米 SU7 有着不俗的產品力，但在參數相同但價格更低的競品前，或許難以撬動消費者的購買慾。</p><p>小米汽車仍有時間思考，如何平衡成本與價格，實現首戰告捷。這不再是一個車型定價的問題，而是小米汽車一場堅持自我，還是向市場妥協的兩難抉擇，不久之後，答案將會揭曉。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家 | 問界 M7 將於二季度改款，採用家族設計語言</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2601030458866304?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 17:45:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲，徐蔡鈺</p><p>編輯 | 李勤，楊軒</p><p>36 氪 PowerOn 獨家獲悉，問界主銷的 SUV 車型 M7 預計在 2024 年第二季度推出改款，目前已知的改動為，外觀上將採用家族設計語言。而同時期，M5 的改款也在推進之中。</p><p>對於此消息，華為方面未予迴應。</p><p>外觀是汽車最具衝擊力與記憶點的模塊，家族設計語言自然而然便成了品牌靈魂。不同於其他新勢力追求的「未來感」，問界 M5/M7 造型基本沿襲燃油車風格，但最新的問界 M9 上，新增的細節給問界家族的設計語言帶來了亮色。</p><p>首先是車身造型，全新的圓弧車頭與機蓋線條設計，基本已擺脫東風小康影子。同時問界還統一了增程/純電兩個版本的前臉，取消了 M5/M7 上的大面積格柵，採用中間封閉、底部格柵的設計，搭配細長的一體式的貫穿式日行燈，與全圓弧線條大燈，拍散了一些「土味」。&nbsp;</p><p>另外，前後燈組也將成為問界新一代家族設計的大亮點：三盞式的華為自研智能大燈，前後均有一塊複雜的 LED 燈板，搭配特定圖案設計。尾燈的「紅雙喜」已然成為問界 M9 的記憶點之一，燈組設計給問界增添了獨屬的科技感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="981,980" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_d02b1ab536ee4b3b9fd4af01c16ca538@17715901_oswg161492oswg981oswg980_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">問界 M9</p><p>這樣的設計無疑將更新到問界其他車型中，「套娃」式的家族設計語言，不僅可以強化品牌形象、深化用戶記憶，更是可以幫助問界在製造中節省成本、鋪開生產。</p><p>問界 M7 是華為鴻蒙智行品牌中，當之無愧的「銷量王」。官方披露的數據顯示，截至 2023 年末，問界 M7 的大定訂單量已經突破 12 萬個，對應到銷售成績上，2023 年 10-12 月的問界新 M7 的交付量飛速躥升，分別為 10547、15242、20611 輛。</p><p>更具標誌意義的是，2024 年第一週，在理想汽車發佈的新勢力周銷量榜單中，問界以 0.59 萬輛的交付量首次超過了理想 0.43 萬輛。餘承東為此在朋友圈放言：「這僅僅是一個開始，持續增長還在後頭。」</p><p>作為銷量主力，問界 M7 的改款顯然意義不凡。</p><p>2023 年 9 月，華為對問界 M7 進行了一場「起死回生」式的改款，投入超過 5 億元，對智能、續航、安全、空間進行全面完善，讓問界 M7 一炮而紅，25 天收穫超 5 萬個大定訂單。</p><p>但有分析人士認為，距離去年的上市不到一年，2024 年的問界 M7 改款應該不會改動太大。</p><p>在 M7 改款未出的空檔，理想汽車打出了先手牌。後者宣佈，正在對公司的 L 系列的車型進行改款升級，相關車型計劃於今年 3 月發佈並交付，涉及座艙芯片、電池電量等配置升級。</p><p>華為的子彈也同樣充足。36 氪獲悉，華為內部測算後，已經制定了 2024 年 60 萬輛的銷量目標。除了問界 M7，去年底發佈的旗艦 SUV 問界 M9，也將成為銷量主力。</p><p>這款價格區間 46.98-56.98 萬元的 6 座 SUV，僅 12 月 26 日-1 月 1 日的累計大定就突破 3 萬台。</p><p>問界 M9 搭載華為多項技術，被稱為是「含華量」最高的車型，不僅首發搭載華為臨境抬頭顯示系統，還配備 HarmonyOS 4 智能座艙、華為途靈底盤、百萬像素智能投影大燈、華為巨鯨 800V 高壓電池平台等產品技術。</p><p>知情人士透露，華為對問界 M9 的預期是月銷量過萬輛。此外，基於 M9 平台的下放車型 M8，也將在今年下半年推出。</p><p>更多的車型，將進一步挖掘市場，而為了更順暢地銷售，華為正在為智選車建設獨立的鴻蒙智行門店。PowerOn 此前報道，預計 2024 年，華為新建的鴻蒙智行門店數量將達到 800 家左右，2025 年衝擊 1000 家。目前，鴻蒙智行正面向全國 78 座城市開放加盟用戶中心，尋求合作伙伴。</p><p>對於各自承壓的華為與賽力斯而言，如何最大程度提高銷量將是 2024 年的重要任務，而改款最主力的車型 M7，將是低風險，卻高收益的方式之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>用戶願意買單的「生活」背後，隱藏了幾大營銷趨勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605694746507905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 17:32:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>生活，應該有更多打開的方式。</p><p>在剛剛過去的 2023 年，消費生活的概念有了更為多元的定義。戶外、體驗、國潮……都可以是生活裏的新體驗，在探索中不斷被拓展邊界。這背後是消費羣體對美好生活的不斷追求，也是消費與生活新方式的無限展開。</p><p>回溯到商業角度，則體現在消費者需求的變化與消費習慣的變遷。而近期生活服務賽道競爭的火熱，可以視為供給側對於需求側的響應。</p><p>如何理解消費者的真實需要？營銷作為品牌與消費者直接對話的經營動作，是否有被例證的經驗，凝聚成具備共性的趨勢？此前不久，抖音生活服務平台連續發佈《2023 抖音心動上新日營銷高光盤點》與《2023 抖音心動大牌日營銷高光盤點》，試圖從已經完結的 2023 年裏，找到新環境裏的營銷趨勢。</p><h2><strong>01.新營銷時代，找到入局的鑰匙</strong></h2><p>生活服務的 2023 是如此激盪。</p><p>參與和關注的熱度，都在顯著增加。與傳統認知有所偏差的是，看似成熟的生活服務領域，實際在不斷生長出新業態。</p><p>伴隨着數字時代的降臨，作為需求側的消費者在理性迴歸之餘，又隱藏着關於生活的感性。這迎合着項飆曾經的擔憂，這位人類學家在訪談中有過著名的論斷——他認為，「生活的附近」正在隨着時代變化而逐漸消失。</p><p>正如導語所言，大眾對於美好生活的追求不會消減，但獲取「生活方式」的理念與鏈路，正在發生改變。當年輕羣體成為主力消費軍後，他們意識到：追求美好，可以不必羞澀，可以不斷嘗試探索更多新可能；追求品質，也在退去污名，可以與小眾、高價脫鈎，也要實惠。</p><p>而入局的品牌、商家乃至服務商、達人……不同供給側角色之間，又需要在新商業鏈路中釐清自身的定位。尤其是作為商業主體的商家與品牌，在數字浪潮席捲下，轉型成為了一道必考題。</p><p>浪潮背後，是新消費羣體匹配的新消費模式。而此前，傳統線下商業模式與單純電商業態，已經驗證過自己的成功，但在新時代中，線上線下如何貫穿與融合，才是掀起轉型的驅動力。這一過程中，消費鏈路在變，觸達節點在變，變化在呼籲着新營銷方式與消費鏈路的構成。</p><p>而在鏈路重構的過程中，抖音本地生活為我們展示了一些新的可能性。</p><p>以短視頻與直播為核心內容形態的抖音，恰好能夠鏈接萬千普通人嚮往的生活，並提供把嚮往的生活變成現實的路徑——更通俗來説，就是看得見也買得着。這無疑能讓「線下消費，線上買單」的新方式更迅速鋪開。</p><p>環境在變，趨勢自然也在變。不難發現，如何喚起消費者對於生活的嚮往，正在成為行業的核心命題。而消費主力羣體所匯聚的節點平台，恰能準確找到正在發生的變遷與已經形成的趨勢。抖音生活服務平台的特殊性，由此彰顯。</p><p>無法否認的是，抖音的底層基因是內容，這也為商家與用戶分別賦予了更多可能性，同時延伸出無數場景。交流、分享、展現，求知、消費、生活服務……不同維度的需求在抖音得到滿足，也讓其成為線上生活的大眾入口。</p><p>交流之外，更有引領。商家們在抖音生態內提供的，不止於產品與服務，更是新生活方式的展開。而通過內容與用戶實現的分享與交流，又有可以撬動心動的能量，將用戶生活與商家生意相通。</p><p>整體而言，至少在過去的 2023 年所呈現出的營銷趨勢裏，想要入局者有了必選項。</p><h2><strong>02.營銷新趨勢：平台活動撬動生活的嚮往</strong></h2><p>想要看懂營銷新趨勢，必須先了解「心動」。</p><p>此前，「心價比」的概念，迎合着人們對於消費感性和品牌/產品心智的認知被提出，又在理性迴歸的現實中稍有降溫。過去的趨勢現象成為當下的普遍認知。到現在，所謂心價比的概念早已被釐清，成為一個消費領域被普遍認知的大趨勢——消費者願意為心動買單。這份心動，包括感受與體驗，包括心智與認知，也包括理想與感性。</p><p>這一過程中，消費者旅程也在被重塑。傳統鏈路中，由觸達到消費的轉化，曾因為線上線下的數字壁壘而斷裂。其中不乏有品牌進行自發性的嘗試，藉助社媒平台從種草開始進行跨平台、跨端嘗試，但鮮少有完整跨越最後一步完成線上線下真實融合者。</p><p>核心原因在於，品牌與消費者之間的對話方式，或許需要重新被構築。有意思的是，需求端有需要，供給端在嘗試，平台端也在探索助力的可能性。此前，抖音本地生活平台已經整合生態資源與能力，嘗試以平台級活動 IP 的方式，滿足商家不同營銷需求。</p><p>以過往經驗來看，集平台之力所打造的 IP 活動，先行們探索並實踐的案例，往往會是形成趨勢的要素和後來人的指引。而抖音本地生活平台最新發布的兩份營銷亮點盤點，恰是以兩大抖音本地生活平台級商家 IP「抖音心動大牌日」和「抖音心動上新日」為基礎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,298" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_d745fb8d1f2f47ca94e896e9436a8cd1@1215450627_oswg616899oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>兩個不同屬性的平台 IP，與商家經營的實際需要深度契合。基於抖音生活服務平台自身的差異性，兩大 IP 也為商家經營提供了獨特價值。「抖音心動大牌日」，能從品牌維度為商家提供觸達、交互的可能性，以及品效合一的新交付；而「抖音心動上新日」，則是從產品思路，助力商家為用戶提供新體驗、新感知。</p><p>《報告》也提到，這在過去的一年裏，兩大 IP 活動集結了全行業多類目商家，在其中探索嘗試瞭如此豐富且多元的營銷手段與場景，既滿足用戶對品質生活的嚮往和追求，也為從業者們提供參考性極強的營銷未來趨勢。</p><p>眼光回到營銷，對於品牌的追求，是每個企業、商家發展到一定階段的必由之路。而品牌的核心，就在於消費者「心智」的佔據。</p><p>「抖音心動大牌日」試圖解決的，是品牌如何在新場景以新模式，完成與新羣體的對話，並且兼顧短期爆發與長期佈局的平衡。而在生活服務領域，IP 讓品牌營銷綁定平台勢能的門檻變得更低，也更多元。且值得注意的是，2023 年下半年抖音本地生活對「抖音心動大牌日」進行全新升級，針對節點營銷、新店開業、BigDay、品牌大促等不同營銷場景，推出了一系列子 IP，更聚焦核心目標來集中最為適配的資源，從而對商家生意實現更精細化的經營助力。</p><p>具體來看，已經從中獲得增長的品牌們，或是把握住關鍵節點，圍繞節日、節慶等特殊時點，捕捉消費者表態更為明顯的消費意願，匹配更貼合的產品或是提供更契合的品牌共鳴，滿足人們對於品質生活的物質與精神需要。</p><p>或是抓住新店開業、品牌入駐的聲量，以直播、短視頻等內容形態，完成與用戶心智的交互；或是自造「節日」，打造特殊節點，以更為常態化的時間點與展示場，完成與消費者固定品牌心智與消費轉化的關聯；或是乾脆創造品牌自身的大促節點，獨立於普遍性消費大促，品牌調動全域、全場景資源節奏性開展自身活動，以價格、品質好物持續供給，從而建立與用戶長久體驗關係，不斷夯實着用戶心智與品牌信任。</p><p>而生活服務品牌們的特殊性在於，總會基於品牌觀點與商品進行經營動作的對外「延伸」，進行跨界設計、區域聯動、品牌代言等新鋭發佈，又通過抖音生態完成差異化用戶體驗的承接。</p><p>許多人還會記得 2023 年春節時期刷屏爆火的肯德基可達鴨。其中固然有寶可夢 IP 在抖音生態內的影響力基礎，也離不開肯德基對於節點主題的精準把握。眾所周知，新年送祝福是春節的傳統習俗，肯德基的營銷思路，是攜手「抖音心動大牌日」聯合打造#暴風吸入可達鴨的新年祝福話題，匹配符合新春場景的套餐產品與聯名玩具，在登上抖音熱點榜的同時，迅速帶起門店銷售。</p><p>與此同時，新春作為聚餐頻發場景，肯德基連續推出新春大金桶 4 堡版、新春雙堡桶等限定新品，將「抖音心動大牌日」活動熱度作為基地勢能，持續引燃整個新春。</p><p>可以看到，品牌方想要實現全場景的觸達，需要一個有充分勢能的品牌營銷陣地，來承接一次次營銷動作的成果與餘波。「抖音心動大牌日」價值，正在於其在提供陣地與舞台之外，還為品牌方提供輻射全網的一站式營銷大事件整合方案。</p><p>從產品維度來看，營銷動作的真實內核應該是「上新」。商家需要的，是一個能夠迅速將自身想要「上新」部分展開敍述的舞台，以更具心智統治力的方式，與目標羣體完成觸達、完成轉化。由此延展，就不難理解「抖音心動上新日」的出現。相較於快消等高頻產品領域，生活服務存在較強的類目差異，比如新產品頻繁上新適合餐飲，不一定適合美業。</p><p>需要商家轉變思路的是，上新並不單指產品的更新與迭代，或者價格維度的促銷。尤其是生活服務類的產品上新，往往是一種生活態度、一種生活方式的更新，每一個能夠引起消費者共鳴的生活服務產品，都會是生活的組成部分。回到《高光盤點》，2023 年中，不少品牌與商家的經驗，足夠提煉為趨勢與方法。</p><p>可以是應季上新，應和季節、時令與氛圍推出功能性的新產品。像古茗，在春節後淡季創新推出草莓新品通過在抖音內結合「鮮給我寵愛」主題活動，最終直播累計交易額超 6400 萬。</p><p>可以是跨界聯名，不同品牌與 IP 件的碰撞，成為產品與品牌的新體感。2023 年最具代表性的跨界聯名案例之一，瑞幸咖啡與茅台聯名的醬香拿鐵新品，就是在抖音首發。美酒與咖啡搭配的特殊性，以及兩個品牌間的差異感，在社交圈層迅速引爆品牌聲量，又反哺實際銷量，活動全期間，瑞幸品牌全量累計銷售額超過 3 億。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="608,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_ee6e2ef999874c73b8ead4693f82e87a@1215450627_oswg617663oswg608oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>如果打開思路，「抖音心動上新日」的打開方式，更可以是品牌基於產地的文化重塑，或者説本地敍事。而在抖音生活服務，這類新品完全可以成為商家與品牌，打造新場景來深化消費體驗的入口。融入本地非遺，融入本土口味，都是能夠迅速集中本地羣體，或者捕獲追求新奇人士的要素。</p><p>除此以外，抖音作為用戶生活圈和內容平台的特殊性，又恰到好處地能夠為品牌與商家提供可供參考的典型社會情緒與適宜消費場景，基於用戶共鳴的情緒營銷和基於場景匹配的場景營銷，總是能從理性與感性雙重維度擊中真實的「心動」。</p><p>應季上新、跨界聯名、產品文化重塑、情緒營銷、熱點營銷、場景營銷……不同維度的營銷細節，「抖音心動上新日」進一步將生活服務產品到「生活」之間的距離縮短，用消費者更能理解並響應的方式，完成轉化。</p><p>這些翻湧的趨勢中，是將品牌洞察、營銷動作等品牌經營動作裏最為基本的常數，被放到了有更大擴散倍數的新方程——兩大生活服務 IP 活動中，最終獲得增長。而能夠支撐「抖音心動大牌日」和「抖音心動上新日」能夠運轉並且提供差異化優勢的點在於抖音獨特平台屬性帶來的可能性。</p><p>本質上，抖音生活服務可以歸屬為內容消費平台，是以內容種草、驅動從而帶來消費轉化，這也完善了傳統生活服務賽道的鏈路。</p><p>品牌與消費者之間的觸達，在新環境裏變得清晰且有效，而線上精準觸達到線下真實轉化之間的空隙，被內容填充，變得堅固且寬闊。能夠讀懂用戶並且洞悉用戶的平台，讓商家經營變得愈發容易。通過直播、短視頻等形式，達人等介質，基於用戶興趣的個性化內容呈現，成為品牌鏈接用戶的樞紐，並且持續與品牌發生互動，主動對品牌進行探索、甚至主動傳播品牌口碑。</p><h2><strong>03.用「心動」，打開行動</strong></h2><p>新消費時代，匹配新消費生活。</p><p>消費者決策的內核並未變化，第一核心點永遠是價格。尤其作為大眾消費的生活服務領域，價格在消費決策中的重要性，毋庸置疑。</p><p>但價格只是相同供給下的優先選，是消費理性維度的呈現。而消費者們在新時代裏需要的，或許是更新鮮、更個性、更有品質的「心動」。</p><p>心動，是「抖音心動大牌日」的「不止品質，更享優惠」，這份品質可以解讀為<strong>商品與服務功能之外的新要素，是融入場景，融入時點等諸多元素的綜合體感；</strong>心動，也是「抖音心動上新日」的「新奇體驗搶先享」，<strong>新奇與新鮮雜糅着功能、體驗、文化、情感多種內容的多元體驗。</strong></p><p>由此出發，抖音本地生活所推出的兩大營銷 IP，又從平台維度，為大眾搭建了通往美好生活的快速通道，也為品牌與商家提供了一個舞台，輔以趨勢化、範式化的營銷方法論，助力品牌。</p><p>對於後者，趨勢之外，更有商業價值的部分，是找到了可以被反覆例證，並在未來持續使用的營銷範式。一方面，是真正貫穿種草-購買-消費-社交各個環節的主線已經被找到，是背靠抖音生態的平台級生活服務 IP，既是舞台，也是載具，更是通行證。</p><p>另一方面，則是關於「心動」的打開正確方式，是「內容」的結論愈發明晰。消費洞察的品牌基本功，輔以內容化的交互形式，運轉在內容消費平台的鏈路閉環中。從中提煉的方法論，即是如何通過自身的產品與品牌，為用戶提供通往美好生活的座標。</p><p>趨勢已經明朗，方向也已指明。推開這道鏈接着增長的大門，就只差品牌與商家的臨門一腳。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「一小時科技」獲超億元人民幣 B+輪融資，創建消費電子後市場綜合服務平台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2601281349417861?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 17:07:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 張卓倩</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>36 氪獲悉，近日廣州一小時科技有限公司（以下簡稱「一小時科技」）宣佈完成超億元人民幣 B+輪融資，此次投資方為中楷集團、瞪羚資本、睿和投資、信遠瑞和、聚能投資等機構。此輪融資資金將主要用於 SaaS 系統和全自動殼膜設備的技術升級。</p><p>「一小時科技」成立於 2014 年，是一家專注於消費電子後市場的綜合服務平台。「一小時科技」自主研發了「Ai 智能店長」SaaS 系統，為上游供應商鋪設渠道，為門店提供可靠貨源和流量，為 C 端客戶提供便捷優質的服務，以 S2b2c 模式打通了消費電子上下游。公司主要業務包含手機維保、智能終端的後市場服務以及未來智能汽車的服務三方面，其中手機後市場是當前的核心業務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="700,580" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_be59c7c495624a7f918a48651cef4a03@5721530_oswg85199oswg700oswg580_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">一小時快修門店</p><p>隨着智能手機的快速普及和用戶對手機使用需求的不斷增加，手機後服務行業規模不斷擴大。根據工信部《手機配件產業發展現狀與價值鏈分析》的數據顯示，我國手機後服務市場規模超過萬億，疊加智能終端、智能汽車的整個消費電子後服務市場規模可達數萬億。</p><p>目前，手機後服務市場總體上仍處於「大蛋糕、小螞蟻」的狀態，市場的從業主體以夫妻店和中小型個體工商戶為主，普遍沒有品牌，供應鏈和營銷能力不足。而 C 端消費者在眾多店家裏，也不容易找到質量好，服務優，有維修資質的店鋪。</p><p>基於市場痛點，「一小時科技」的「Ai 智能店長」SaaS 系統應運而生。該系統包含五大模塊，流量導入、門店 ERP 管理功能、增值業務、門店的技術支持以及學習成長等。流量方面，它解決了店鋪客戶來源問題。「一小時科技」與抖音、美團達成合作，打通了流量系統接口，來單店家可以直接在系統內搶單，模式類似於「滴滴出行」。</p><p>在門店 ERP 管理中，有一個重要功能是門店診斷。它通過對營業額、利潤率以及服務評分等各項數據的收集，做出店鋪經營分析，為店主優化業務提供參考。在採購模塊中，店主可以根據店內維修的情況，從就近倉拿到需要的收集配件。「我們大部分的配件都是廠家直供的，它省去了中間省代市代的環節，在同樣品質同樣帶票的情況下，店主的拿貨成本就節省了 10%」，創始人馮平介紹，「而且我們還建立了大量的前置倉，快速配送，店主也不需要自己存貨，降低了他們的開店成本。」</p><p>馮平告訴 36 氪，在整個系統中，技術支持和學習培訓受到很多店家的歡迎。市面上出現的手機故障，在系統內都有詳細的教程，這也促進了店內維修人員技術水平的提升。同時在該系統內，可以完成維修師傅的行業認證。持證上崗，也進一步保障了消費者的權益。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2047,976" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_04200e99469746f7aeb354e45503e992@5721530_oswg648484oswg2047oswg976_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Ai 智能店長</p><p>和市面上大多 SaaS 軟件的商業模式不同，「一小時科技」的「Ai 智能店長」SaaS 系統是免費提供給店主的。「一小時科技」主要通過兩方面獲取利潤，一個為店家帶來流量的分成，一個是供應鏈貨品的差價。店主可以通過統一 VI 形象品牌店的方式加入，也可以通過系統合作的方式加入。</p><p>目前，「一小時科技」已在全國佈局了 2000 多家「一小時快修品牌店」及 8 萬多家 SaaS 系統合作店，門店覆蓋了全國 29 個省，300 多個城市，日均服務單量超 2 萬單，2023 年平台訂單 GMV 達到 22.42 億。馮平説，「我們未來會不斷將市場下沉，計劃三年建 10000 個倉，覆蓋到全國各個區縣，用倉去鏈接門店，形成規模化的店倉一體。」</p><p>今年，「一小時科技」計劃進一步豐富維修品類，除了手機維保，智能家電的維修也已納入到系統內。未來還會增加，智能機器人、無人機等。與此同時，「一小時科技」佈局了智能汽車後市場，已戰略投資了 1 家汽車後市場供應鏈企業及 1 家新能源汽車後市場服務企業。</p><p>「一小時科技」現有團隊 200 餘人，核心團隊具備 10 年以上行業經驗。創始人馮平在消費電子行業 18 年，曾親自經營 32 家手機服務門店，服務三星諾基亞售後。運營管理副總馬先勇超過 20 年通訊連鎖零售行業經驗，曾操盤大型蘋果專賣店連鎖體系。平台架構師黃錦峯為深圳南山區領航人才，個人擁有上百項專利和認證。</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>瞪羚資本王昀</strong>表示：「數字時代下的智能生活催生了萬億級的消費電子後市場， 一小時科技是其中的市場領跑者，良好的業務模式和發展策略使其在同業中極具競爭力。一小時科技消費電子後服務市場覆蓋全國，門店規模持續多年領跑行業，獨立自主研發了功能強大的 SaaS 系統，以及極具創新的店倉一體模式和無人自動殼膜設備，讓投資機構看到了其深厚的數字化技術能力和產品創新能力，結合團隊高管優秀的行業經營管理經驗和戰略執行能力，讓他們對企業未來充滿信心，也對下一步企業拓展智能終端和智能汽車板塊業務充滿期待。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「千億航天」獲數千萬元種子輪融資，專注大型火箭低消耗回收技術</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2601286904888201?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 17:07:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 張卓倩</p><p>編輯 | 袁斯來</p><p>36 氪獲悉，北京千億之一航天科技有限公司（以下簡稱「千億航天 NayutaSpace」）宣佈完成數千萬元種子輪融資，投資方為多位個人投資人。本輪融資資金主要用於「宇宙獵人」液體運載火箭一子級的投產和回收複用相關試驗。</p><p>「千億航天」成立於 2023 年，是一家研發複用液體運載火箭與複用液體探空火箭的製造商，通過火箭回收技術，主要解決航天領域對大幅提升火箭運力和降低運力成本的需求。「千億航天」研發的火箭包含「宇宙獵人 EX 號」探空火箭、「宇宙獵人 1 號」運載火箭等多款產品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_79ba861a04814b7eacd4393cfd6eb98a@5721530_oswg11778277oswg3840oswg2160_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">火箭樣圖</p><p>隨着中國衞星互聯網事業蓬勃發展，商業火箭產業逐步進入到發展黃金期。大規模衞星的發射需求帶動航天運力需求的爆發。「千億航天」CEO 李鋭告訴 36 氪，根據國內衞星星座統計表測算未來衞星需求，目前已知的互聯網通信衞星組網需求就達到了數萬顆，還不包括各省市地區的智慧農業、土地監測、防洪減災等遙感衞星星座組網需求，而我國過去兩年平均每年僅發射 200 餘顆衞星，所以在火箭運力需求方面未來 10 年都將持續爆發增長。</p><p>然而現階段，我國火箭仍面臨成本高，產能匱乏的難題，導致衞星發展進程仍較為緩慢。與 SpaceX 相比，運力和成本都存在數十年差距，而火箭可回收複用是實現降本的初步路徑。「千億航天」則專注於大型火箭回收複用技術。</p><p>「千億航天」採用自主研發的「落葉飄」氣動力減速回收技術，通用於公司運載火箭和探空火箭產品。火箭一子級再入返回至着陸前，全程採用氣動力減速和三通道飛行控制。火箭減速飛行過程中無需消耗推進劑，相比於 SpaceX 獵鷹 9 號火箭可減少 20% 的運載能力損失（獵鷹 9 回收狀態下運載能力損失為 40%）；火箭無主動力減速，降低了發動機多次點火工況要求，火箭複用壽命更長；降低了在線凸優化規劃的難度。火箭採用 BTT 姿態控制，機動飛行能力強，適應大範圍子級落點調整，落區保障要求更低。</p><p>在探空火箭產品方面，「千億航天」的「宇宙獵人 EX」號一子級火箭採用 9 台 70 噸推力發動機並聯提供動力，火箭運力大且完全可複用，相對於傳統固體探空火箭產品，可執行的探空測試任務載荷重量尺寸包絡更大，飛行高度、速度範圍更廣，任務響應速度更快、成本更低、可靠性更高等。</p><p>「2024 年我們會做三次試驗。第一個是一子級靜態點火試驗，驗證全系統工作性能；第二個是一子級垂直跳躍試驗，驗證無支腿回收技術。」，李鋭介紹，「第三次的話主要就是做火箭的翻轉跳躍試驗，因為宇宙獵人火箭的回收技術跟其他公司，比如説 SpaceX 獵鷹九的回收方式還不太一樣，所以有些獨創的高難度回收動作需要最後考覈驗證。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_122050c573914ff9b30fa2fa29281dc2@5721530_oswg313187oswg2560oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">宇宙獵人</p><p>與此同時，「千億航天」統籌考慮飛行控制、測量、測發控等功能需求，突破傳統的設計約束，採用系統總線和高速機內總線，實現信息一體化、一套系統綜合控制箭上、箭下資源，全面提升運載火箭數字化水平，實現火箭在線自適應故障診斷、風險評估，提高火箭運行可靠性。</p><p>「千億航天」計劃用探空火箭實現盈利與回收複用技術積累，再進行入軌級整箭產品發射回收測試。目前市場探空火箭均為不可回收固體火箭，且無法靈活執行任務，使用液體複用大推力火箭能夠獲取到多方面的競爭優勢，比如縮短研發週期，降低研發費用與風險。</p><p>目前「千億航天」核心團隊有 13 人，團隊涵蓋國家航天資深技術骨幹，具備火箭從 0-1 的研發能力，掌握探空火箭研製、發射的全流程經驗。CTO 李煒曾任職星河動力航天科技運載火箭總體副總師，有 11 年航天系統體制內總體設計經驗，抓總飛行試驗 30 餘發。</p><p>李鋭介紹，「千億航天」計劃在 2024 年底實現回收技術突破，2025 年完成探空火箭首發飛行試驗，並實現年發射火箭 10 發的初期任務目標，2026 年完成運載火箭首發飛行試驗。</p><p><strong>投資方觀點</strong>：</p><p><strong>個人投資者邊力表示</strong>，「創始人李鋭 rick 年輕而富有活力，充滿創業的激情、勇氣和決心，敢於打破常規，不懼權威。這種年輕的活力往往是創新和突破的源泉，尤其在航天領域這樣一個需要不斷挑戰技術極限與探索未知領域的行業。在大航海時代，首先得有船，然後建立通商口岸，提供高效的運輸服務，實現人和貨物的廣域流轉。在商業航天需求爆發式增長的時代，千億航天遠景計劃錨定於 2050 年前，建立 10 萬噸級的星際方舟，在軌壽命 100 年，可供 5000 人長期生存，同時具備對地、對月、對火的萬噸級運輸擺渡能力；構建在軌試驗、生產製造、文化旅遊、商貿物流等多維度商業業態，促進第一代太空人類的產生。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「移族」獲數千萬元天使輪融資，聚焦戶外發電、儲電、用電生態｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2601292080446086?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 17:06:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 張卓倩</p><p>編輯 | 袁斯來</p><p>36 氪獲悉，深圳市移族電子科技有限公司（以下簡稱「移族」）宣佈完成數千萬元天使輪融資，投資方為度量衡資本。本輪融資資金主要用於產品研發和市場推廣。此前，「移族」曾獲得由珠海超能、珠海鷹族、深圳萬物為等投資的種子輪融資。</p><p>「移族」成立於 2020 年，是一家集光伏、便攜儲能，戶用儲能等新能源和戶外節能電器產品研發，製造和銷售的公司，主要業務為自主品牌直營和 ODM。其便攜儲能產品分為 P 和 M 兩個系列，其中 P 系列於 2021 年上市，主打小巧便攜，主要用於戶外露營、輕度用電。M 系列於 2023 年上市，更大容量、更大功率、聯機擴容、全場景能力，可用於戶外露營、野炊、戶外作業，家庭儲能等大功率重度用電應用場景。</p><p>便攜儲能，也叫戶外電源，是基於可充放電電池儲能的，具備多種充放電接口可移動式的多功能電源，可為各種數碼設備（手機、相機、無人機），家用電器（電腦、電視、電飯鍋），車載電器（車載冰箱、吸塵器）等設備提供電力續航，用於戶外旅行、辦公作業、家庭應急以及太陽能發電等領域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4000,6000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_33274439af7a4640abd31104dcfc6872@5721530_oswg15291852oswg4000oswg6000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「移族」便攜儲能產品</p><p>近兩年，隨着露營、房車等戶外活動越來越受歡迎，戶外電源以其靈活、便捷的特點，逐漸成為戶外生活不可或缺的一部分，為戶外活動和應急情況提供穩定的電力支持。據高工產研儲能研究所發佈的《2023 年全球便攜式儲能行業調研報告》顯示，2022 年全球便攜式儲能市場規模達到了 190 億元。便攜儲能作為儲能領域的一個細分市場，正逐漸受到市場的關注。</p><p>「移族」創始人冷小威告訴 36 氪，戶外電源發展至今已有近 10 年時間。初代產品採用了鉛酸或鋰電池組，保護板，車載逆變器等簡單連接組成。缺乏系統性設計，僅能支持一些小型數碼設備充電等基本功能。近幾年戶外行業發展迅速。大量人才湧入，開始系統性設計，戶外電源性能得到大幅提升，功率容量越來越大，充電速度越來越快。可以實現戶外野炊等大功率應用。這個階段產品性能大幅提升，但仍然存在不便攜、續航短、輻射、安規等問題。一些普通用戶用上幾次，新鮮勁兒過後，就放家裏吃灰，仍然選擇瓦斯，汽油等傳統能源和小型充電寶。</p><p>和傳統石化能源相比，戶外電源的能量密度一直相對較低，便攜儲能顯得非常「不便攜」，且續航短，價格昂貴。要想解決這一難題，戶外電源的能量密度和便攜性指標就顯得尤為重要。</p><p>在能量密度和便攜性方面，「移族」M 系列產品採用了更高能量密度的半固態電池，更高功率密度的氮化鎵逆變器以及更高空間利用率的一體化的機身設計，使得 M 系列體積比同規格競品縮小了 1 半以上，重量也降低了 30% 以上，能量密度和便攜性，均處於行業領先水平，更適合戶外高頻次出行。同時得益於氮化鎵的高效率和低發熱特性以及合金機身散熱，僅需風扇輔助散熱，噪音也比競品降低了 60% 以上，更適合對噪音敏感人羣。移族 M 系列具備 6 台聯機能力，可以擴展到 12kwh 電量，滿足大容量應用的同時，也能拆分成單機便於攜帶，兼容了大容量和便攜性的特點。</p><p>戶外電力應用，如果只是提升戶外電源的能量密度和便攜性，還不足以解決戶外電力應用痛點，目前戶外電力應用還需要攜帶大量的家庭電器，存在能效低、續航短、體積大數量多，攜帶困難等痛點。要解決這些痛點，還需要從戶外發電和用電設備着手，只有高效便捷的發電、儲電、用電才能真正做到戶外用電新體驗，才能普及戶外能源電氣化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3072,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_c74985036feb4c25acc7b0bb68b39bd2@5721530_oswg4020735oswg3072oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「移族」便攜儲能產品</p><p>在戶外發電方面，移族已經上線了基於碳纖維襯底的單晶硅便攜光伏發電板，功率從 120W-500W，重量同比減輕 20-30%，也正在積極拓展鈣鈦礦便攜光伏板，進一步降低一半體積和重量。即將上線的行車智能快充，可以實現汽車駕駛過程中，光伏和車載發電機發電，最高 1KW，實現 1 小時 1 度電的行車發電能力。同時「移族」正在佈局便攜風力發電和水力發電裝置。目標做到戶外電力多源頭隨時隨地快速補電，戶外電力源源不斷。</p><p>在戶外用電方面，移族正在佈局，一體化高能效的電力炊具、冰箱、空調、熱水器系列以及露營燈、充氣泵，電風扇等實用的戶外小電器。通過高度集成。提升零部件複用度，從而提升便攜性，通過提高能源利用效率，節省電力，獲得更長續航。比如移族正在研發的冰箱暖箱一體機，使用一台壓縮機實現製冷的同時也能制熱，消耗一份電量同時完成冷藏和食物加熱，極大地提升了能源利用效率，再比如空調和熱水器一體機，在空調製冷的同時回收熱量實現空氣能熱水器制熱。</p><p>「移族」創始團隊來自欣旺達、華為、台達、小米、緯創資通等知名企業，主要從事新能源相關研發和管理工作。創始人冷小威曾主導開發的儲能系統列裝華為數據中心，主導開發的汽車電池管理系統列裝於金龍、九龍、珠海銀隆等電動巴士和物流車近 10 萬輛。研發團隊擁有 10 年+儲能系統、電池管理系統開發經驗，具備儲能系統全棧技術開發能力，目前已經佈局相關國際國內專利數十項。</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>投資方度量衡資本表示：</strong>「便攜移動儲能產品近幾年呈現出高增長態勢，在海外成熟市場廣泛應用在戶外運動及應急市場，國內用戶滲透逐步走強，隨着國內外該類型產品的應用場景不斷開發，必將催生出一批優秀的移動儲能企業。</p><p>創始人冷小威及創始團隊有出色的行業背景，作為在移動電源領域連續創業者，冷總對行業的走勢、對市場機會的洞察非常清晰，移族的自有品牌「ETAKER+ODM」戰略，「產品領先」的策略有助於給公司創造持續的發展推動力，移族的產品特點非常鮮明，「體積小、「0」噪音、模塊化」等特點很好的解決了不同類型的用戶痛點，持續不斷的傳播以上產品特點很容易將產品和品牌相呼應，強化企業標籤，進而形成品牌聯想。隨着國內戶外等市場的興起、未來移族品牌可以衍生的周邊生態產品會給企業帶來第二增長曲線，基於以上邏輯，度量衡覺得對移族進行投資，並利用自身優勢對企業進行賦能、攜手發展。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱搜以外，你還需要知道微博之夜這八件事</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605645584432006?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:43:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 13 日，零下 2 度的北京，大概沒有哪兒能比北五環外的國家速滑館更熱鬧了。</p><p>進入場館瞬間就感受到了熱烈的氣氛，觀眾們紛紛拿出手機打卡留念，臉上漾着興奮和激動。館內舞台中間立着巨幅 LED 顯示屏，這是 2023 年微博之夜的現場，一場熱鬧非凡的盛宴。</p><p>「後浪研究所」也受邀來到微博之夜現場，和在線直播的體驗不同，我們得以親眼見證一場盛典是如何誕生的。除了是一個關注熱點內容的作者以外，我也是十年微博老用戶，用兩種不同的視角來參與這場盛會，也許可以得到一些有趣的觀察。</p><p>比起令人眼花繚亂的紅毯美景、各種驚喜的大咖同框名場面、重磅榮譽的精彩獲獎感言等話題，我們認為，以下這八個詞語，是微博之夜真正值得被關注和銘記的。</p><h2><strong>01.娛樂圈團建</strong></h2><p>星光璀璨，這是我對微博之夜的初印象。從新生代偶像時代少年團、近幾年備受矚目的年輕演員吳磊、王鶴棣、趙露思、虞書欣，到楊冪、胡歌、劉詩詩、唐嫣、朱一龍等中堅力量，這個陣容也被戲稱為一年一度的「娛樂圈大團建」。</p><p>來到現場的還有張藝謀導演，黃渤、葉童、黃曉明、張頌文、佘詩曼這樣的實力派創作者，也足以説明在文藝界眼中，微博之夜具有足夠的含金量和影響力。毫無疑問，<strong>這是一次偶像、實力明星的共襄盛舉，也象徵着 2023 年國內文藝市場的百花齊放與代際傳承。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="936,642" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7672a5e16c0b4a11a5e479495a36c41c@1215450627_oswg1131677oswg936oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">葉童、佘詩曼、張頌文獲 2023「微博年度匠心演員」榮譽</p><p>微博的行業影響力來源於豐富的生態。<strong>根據官方數據，已經有超過 10000 個明星，700 多個工作室入駐，覆蓋 4 億粉絲。</strong>如此巨大的流量池，微博通過電影之夜、音樂盛典、視界大會、微博綜藝/電視劇大賞最美表演等等活動打造了電影劇集綜藝音樂紀錄片全維度的 IP 生態，調動起粉絲圈+普通用戶的參與創作熱情，將每一個點贊、轉發、評論，轉化為市場認可的點擊率、討論度和票房。</p><p>許多明星都會在微博分享日常，展示真性情的一面。《花兒與少年絲路季》是 23 年討論度和口碑皆有的綜藝作品，成員秦海璐、迪麗熱巴、秦嵐、胡先煦、王安宇、趙昭儀在微博曬出旅行 plog，分享風景與回憶，引發了大量的點贊轉發和對沙特阿拉伯、克羅地亞、冰島的旅遊討論。女明星們主動分享的 OOTD 穿搭也受到關注，像虞書欣#每日欣衣#、周也的#野生週報#、田曦薇的#田田向上#等等微博專屬詞條，娛樂圈小花們的穿搭 tag 也曾引起了一股模仿熱潮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_56dcea9439e643c1bcf2e03654415163@1215450627_oswg104105oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《繁花》主創團隊胡歌、唐嫣、辛芷蕾登台互動</p><p>當然，除了分享日常以外，各種劇集、電影都把微博當成重要的宣傳空間。好口碑的作品，會在微博大放光彩。2024 年初，由王家衞導演籌備三年拍攝三年的《繁花》引爆互聯網，播出後口碑收視雙豐收，在微博也掀起了討論的熱潮。三位主演胡歌、唐嫣、辛芷蕾在微博發文，告別「黃河路的故事」，也引發了對劇情人物的二次討論。</p><p>在微博之夜的現場，《繁花》主創們也有互動，扮演阿寶的胡歌以不同顏色的玫瑰來解讀唐嫣所飾演的汪小姐和辛芷蕾飾演的李李的角色氣質。很快，與之相關的#胡歌一手牽唐嫣一手牽辛芷蕾#的話題詞登上熱搜，產生了超過 8000 萬的閲讀量。</p><p>台上發生的事情，在下台不到一分鐘已經發酵成了熱搜，也足見這次晚會的關注度之大。</p><h2><strong>02.尖叫聲</strong></h2><p>在現場，你能聽到來自四面八方的尖叫聲和歡呼。如果仔細觀察，那些年輕人們揮動雙手、神情熱烈、活力無限。<strong>他們不僅為年輕偶像和賽場健兒歡呼、也為各領域實力大咖鼓掌、更為優秀作品獻上不遺餘力的喝彩。</strong></p><p>他們生活在一個文藝作品蓬勃產出、明星效應顯而易見、新興領域發展突飛猛進的時代。一個好的榜樣、一部好的作品、一種被廣泛傳遞的正向信念，可以對一個年輕人產生舉足輕重的指引作用。</p><p>你能從當晚微博之夜揭曉的榮譽類目設置上感受到這種「年輕力量」，電競是近幾年備受年輕人關注的競技運動項目，中國電競也在各大賽事中創造了許多榮譽和歷史。本次微博之夜將年度影響力電競選手榮譽授予英雄聯盟賽事選手 Bin 陳澤彬、gala 陳偉、Crisp 劉青松；無畏契約賽事選手康康鄭永康、王者榮耀賽事選手九尾許鑫蓁。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9e9dff25e9d64e579ec3c30713530234@1215450627_oswg111319oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年度影響力電競團隊合影</p><p>在過去一年，微博的電競相關話題也異常火爆。超燃的比賽瞬間，激情的觀賽氛圍，榮耀與感動吸引着無數熱愛電競運動的微博網友。有粉絲就這樣評論道，「獎盃有了，牌面有了，熱血少年們被看到了。」</p><p><strong>根據 QusetMobie 的數據，截至 2023 年 8 月，微博的用戶畫像中，有 33.3% 的用戶都是 24 歲及以下，25-30 歲的用戶佔比 21.1%。</strong>從這個角度看，微博是一個充滿新生代活力的平台，數億量級的年輕人在這裏分享生活，發表觀點，甚至是創造新的文化和潮流。</p><p>也不難看出，微博之夜的各項評選，從投票制度的設立，到具體榮譽授予類目都體現對年輕人趨勢、喜好的尊重。</p><h2><strong>03.熱搜又又又爆了</strong></h2><p>在會場，耳邊沸騰着掌聲和尖叫，打開手機，網絡空間也同樣熱鬧。</p><p><strong>2023 年微博之夜在盛典當日相關話題閲讀量高達 257 億，熱搜 148 個，其中雙榜爆詞 12 個，直播觀看人次 12.3 億。</strong>#微博之夜紅毯#先爆，#微博之夜好多人啊#、#微博之夜節目單#、#楊利偉上微博之夜了#、#花花和譚爺爺上微博之夜#等話題詞接連登上熱搜，微博之夜相關話題已經幾乎完全佔據了熱搜榜單。</p><p>事實上，在 1 月 13 日活動開始之前，微博之夜就一直以各種姿勢在熱搜榜單上，從#微博之夜官宣#，參與明星、公眾人物就已經掀開了一股討論的小高潮，從#仙劍 3 三美齊聚微博之夜#的討論，引起了一股對影視經典的回憶殺，再到#微博之夜經典造型#&nbsp;、#微博之夜顯眼包時刻#對往年的微博之夜經典片段回顧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="995,622" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b089176101ae4f0898aa2f8d87c34f0a@1215450627_oswg74714oswg995oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">微博之夜的話題數據</p><p>這一屆微博之夜的期待值拉滿，也吸引了很多粉絲。微博之夜官微發佈了「微博之夜邀去現場」的活動，光是參加表白海報的粉絲就創造了超過 300 萬的討論量。這股熱情在線上持續發酵。</p><p>一個有趣的觀察是，不僅場內的人也在刷微博，搭乘地鐵時，身邊的人幾乎也都在瀏覽微博熱搜排行榜。一個又一個話題詞的「爆」，背後依靠的是網友的點擊率和討論，是這一代年輕人對文娛復興和優秀內容作品的渴望。</p><h2><strong>04.榮譽名單</strong></h2><p>為什麼有這麼多人都如此主動地關注微博之夜？我想，在那些吸人眼球的文藝話題、大咖陣容之外，還藏着一個跟每位普通用戶都息息相關的答案。</p><p><strong>作為全領域大事件盤點的平台，微博之夜還涵蓋社會熱點、公益、政務、體育等等多角度的話題。除了頭頂光環的明星，你還能在微博看見暖新聞的當事人，平凡的普通人。</strong></p><p>從二十年前微博之夜誕生至今，各類盤點一直隨着每年的熱點和潮流變化更新。從 2017 年開始，微博之夜增設了「年度影響力事件」，這一項目從設立之處，就聚焦於社會公眾關心的事件，以盤點的方式，為這一年的時代潮流留下濃墨重彩的一筆，引領正能量的話題導向。與此同時，也呈現了微博的多元價值和社會公信力。</p><p>今年榮譽名單同樣極具包容度。它記錄了 2023 年文藝界的優秀作品、創作者，銘刻那些掌聲雷動的瞬間，年度劇集《長相思第一季》《長月燼明》《繁花》《蓮花樓》《新聞女王》《一念關山》；年度口碑電影《保你平安》《長安三萬裏》《河邊的錯誤》《三大隊》《涉過憤怒的海》《我愛你》《無名》，都是業界與觀眾們共同認可的文藝作品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1620" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c9cae9de20d549e486413ce322611b7c@1215450627_oswg122298oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">迪麗熱巴獲「年度質感演員」</p><p>值得一提的是，來自國家電影局的數據顯示，2023 年，中國電影全年總票房達 549.15 億元，城市院線觀影人次為 12.99 億，影片總產量達到 971 部。中國電影行業給交出了亮眼的成績。而在其中，《封神第一部》《孤注一擲》《堅如磐石》《流浪地球 2》《滿江紅》《消失的她》也獲得了微博之夜年度影響力電影的榮譽。</p><p><strong>當然，微博之夜是面向全社會全領域的盛典，它也沒有錯過那些具體生活中人聲鼎沸的時刻。</strong></p><p>2023 年，電競項目成為杭州亞運會正式比賽項目，這標誌着電子競技與傳統體育的進一步融合。杭州亞運會上，中國電競國家隊獲得了四金一銅五枚獎牌的優異成績，這也完成了電競項目在亞運會上首金的突破。今年的微博之夜，也將榮譽頒發給了中國電競背後的領路人們，杭州亞運會王者榮耀項目國家集訓代表、和平精英項目國家集訓代表、DOTA2 項目國家集訓代表。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_af671636f378407dabcbc1362f202f96@1215450627_oswg110210oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">易建聯、張雨霏、覃海洋獲「微博年度影響力體育人物」榮譽</p><p>在亞運會上為國爭光的張雨霏、覃海洋，2023 年退役告別籃球生涯的易建聯，作為微博年度體育人物，也捧起象徵榮耀的的「微博之光」。</p><p>除此之外，高葉、魏大勳的講述《以愛之名&nbsp;溫暖為向》也重溫了 2023 年的大愛時刻，授予逆行出擊、迎難而上、無懼生死的平凡英雄們「微博之光」。</p><p>作為一個有 6 億活躍用戶的全民平台，微博一直保持兼容幷包的價值觀，對各類社會熱點也有全方位、多角度的關注，在微博之夜這樣級別的年末盛典，它也同樣呈現了平等、友好的目光，與每一個普通用戶共鳴。</p><p>而我認為，這代表着微博的價值主張，更是社交媒體內核的公共價值之一。</p><h2><strong>05.名場面</strong></h2><p>微博之夜並不像一個紙醉金迷的名利場。</p><p><strong>現場 LED 大屏播放神舟十七號載人飛船發射取得圓滿成功、京津冀暴雨共同救助救援、熊貓屆頂流花花被網友追星等名場面，這些瞬間凝聚了一整年的社會大事。</strong>不得不承認，微博之夜真正的價值正在於，以慶典的方式留下了集體記憶。</p><p>從 2004 年開始，微博之夜就成為了銘刻全民記憶的盛事。伴隨着時代變遷，微博之夜不僅是文藝圈內大咖雲集的盤點類典禮，互聯網行業中討論度高、影響力大的活動，更為當代社會近二十年曆史留下了一抹特殊的烙印。</p><p>過去幾年，微博年度影響力事件都關注着政務、航天等領域的公共事件。2022 年的微博之夜，聚焦了神舟十五號發射、天問一號登陸火星等航天領域的大事，也記錄了重慶山火、四川瀘定地震這樣的社會公共事件；2021 年微博之夜，則將榮譽授予了疫情期間的醫護人員、志願者和媒體人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a6c8841215654e29b0d3b03f7e8dd2cc@1215450627_oswg151925oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">現場播放了 2023 年的社會影響力事件</p><p>今年的「微博年度影響力事件」，依然關注航天、社會救援救助、把榮譽頒給了在各行各業勤懇工作的優秀代表。</p><p>2023 年是中國首次載人航天飛行 20 週年，微博之夜特別邀請到了特級航天員、中國首飛太空第一人、中國載人航天工程副總設計師楊利偉少將，現場講述出征太空的場景和二十年的中國航天發展。</p><p>在現場，楊利偉分享了一個細節，在太空中第一次眺望地球，「像宇宙舞台中央的璀璨明星」，那一刻，他在工作日誌的背面寫了一句話——<strong>為了人類的和平與進步，中國人來到太空了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="690,460" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a4135824962b4a0099be1c9f83e7a891@1215450627_oswg31421oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「中國首次載人航天飛行 20 週年」影響力代表楊利偉</p><p>對於一個普通觀眾而言，在微博之夜現場能聽到這樣的分享無疑是震撼而感動的。</p><p>同樣的，微博也留下了那些屬於普通人的名場面。2023 年，京津冀暴雨牽動人心，許多動人的救援互助故事也登上熱搜。K396 次列車乘務員趙陽，在因暴雨被困 105 小時之後，面向 976 名旅客發出的吶喊#就是因為穿上了這身衣服我得對得起大家#，給所有人送去踏實和心安；涿州暴雨，出版人鐵魚面對雨中如同廢墟的印刷廠，果敢斷尾，向災區運送物資，幫助所有工廠園區人員及時脫困，被無數網友點贊......</p><p>在微博之夜回憶這些故事，又重溫了 2023 年那些溫暖的瞬間。公共事件發生後，媒體、名人、企業、網友等各方力量，通過微博這個巨大的公共平台，打通線上求助和線下救援通道，將每一個平凡的普通人聯結起來，以點滴微光，匯聚眾力，帶來強有力的支持。</p><p>微博不僅給予了每一個普通用戶見證歷史、記錄時代的機會，也給予了所有人蔘與重大事件、實現個人力量的機會。</p><h2><strong>06.造梗、整活</strong></h2><p>往年的微博之夜都會把有趣貫徹到底，從土味走秀、CP 磕糖到回憶殺，把每一個網絡熱梗都玩出花樣，今年的微博之夜也沒有讓人失望。</p><p>現場的有趣互動不少，陳哲遠、鄧為、於適、張凌赫在獲得年度青雲飛躍演員之後，通過扇子表現代表作裏的名場面台詞，#微博四大才子#迅速登上熱搜。馬麗、雷佳音、肖戰因為彼此謙讓，互相躲 C 位的話題詞也很快登上熱搜。#微博之夜內場 CP 大亂燉#，把近年關注度很大的幾部作品《蒼蘭訣》《星漢燦爛》《雲之羽》《以愛為營》的男女主演互相鏈接，也賺足了話題度。</p><p>當然，不止微博主辦方會玩梗，觀眾也總能夠挖到有意思的角度。這些現場的畫面和場景，經過微博網友的有趣洞察和二次創作，又在微博發酵成新的話題。在這個角度，不得不佩服網友的腦洞之大。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b3aefe88b4fe450d8353d9d0abbb8019@1215450627_oswg117758oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">微博之夜內場</p><p>這也是微博如此活躍的原因所在。<strong>作為一個巨大的互動社區，微博用熱搜、超話、直播等內容盤活了平台的流量，鼓勵用戶生產文本和二次創作，成為一個更豐富的內容創作平台。</strong></p><p>對於很多流行文化的理解，熱梗熱詞，微博的貢獻頗多。2023 年，年輕人熟悉的顯眼包、i 人 e 人、哈基米等等熱詞都在微博出現了有趣的解釋和延伸，甚至在影視劇、電影綜藝等作品中也靈活適用。正是由於這種創作的包容性，也讓微博呈現了情緒共鳴、價值多元的特點。</p><p>不得不説，微博因其自身在文藝、新知等各個領域的包容性給用戶帶來了更多內容創作的可能性，來自用戶的靈感也反哺着微博。</p><h2><strong>07.格局打開</strong></h2><p>在熱搜上，網友們都在討論明星們精緻獨特的紅毯着裝，最打動我的一套 look 是楊冪的內場穿搭。</p><p>楊冪身穿的裙子上，有可愛的星星、花朵和愛心的圖案，這些手繪都是由孤獨症孩子畫的畫製作而成。</p><p>「我覺得這是我一生中穿過最美的裙子。」這是微博榜樣公益合作伙伴的榮譽揭曉瞬間，楊冪在台上的分享。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_49aba1b9a67542e28836c38eee4685d2@1215450627_oswg124294oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">微博星光公益人物揭曉</p><p>同樣獲得星光公益人物的蔡磊，與漸凍症搏鬥了四年，他的口齒已經有一些不清晰了，在台上，他説，「<strong>不是有希望才去努力，而是努力才看到了希望。</strong>」現場響起了致敬的掌聲。</p><p>使用微博多年，也一直常見公益、社會民生類的話題佔據榜單，獲得善意的曝光。這也是由微博本身嚴肅、專業、包容的的網站基因所決定的。</p><p><strong>2023 年，微博進一步發揮公共信息平台作用，成為鏈接政府機構、公益機構協調社會資源的重要渠道之一。</strong>連續接入了 60 多支救援隊及 10 多個救援領域的專業人士組成的民間救援力量，組建了#V 救援聯盟#&nbsp;，將應急救災協作網絡升級到了 3.0 階段。</p><p>對公共議題的關注，對公益的熱心，同樣體現微博作為一個互聯網平台的社會責任感。根據《2022 年微博社會責任報告》顯示，僅在 2022 年，微公益平台新上線了 897 個公益項目，覆蓋應急救災、醫療救助、兒童女性保護、教育助學、鄉村振興、環境保護等七大領域；近 500 萬微博網友捐贈善款約 8000 萬元，43 萬人次加入月捐計劃；6000 多家公益官微發博近 35 萬條，閲讀曝光量 37.5 億。</p><p><strong>過往十年，已經有超過 4600 萬網友通過微公益平台參與公益慈善事業，為 25000 個項目累計捐助 7 億元。</strong></p><p>從這個角度説，微博一直在重大公共事件中，發揮着正面價值影響力。也正是由於這份「格局」，才讓微博長青至此，成為互聯網用戶心中，有分量的線上公共空間。</p><h2><strong>08.聲量這件大事</strong></h2><p>我觀察到一個細節，現場任何一個角度，仰頭都能看到冠名商的招牌，而在場館過道中，還放置了一個獨特的紅色的中國龍雕塑，無論是明星藝人還是普通觀眾，都可以前往打卡，用品牌方的新款手機拍攝照片。</p><p>在微博之夜，品牌營銷的方式也是越來越巧妙有趣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,649" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_e89d372508c74274b6f6e899fe701ae0@1215450627_oswg141995oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">微博之夜合影</p><p>線上，帶有各類 logo 的照片、視頻在官方號刷屏，在紅毯，汽車品牌贊助的大咖秀，打出了聲量；在現場，還有打卡裝置、內場廣告橫幅，賺足了眼球。</p><p>從營銷的角度看，微博之夜能夠為品牌們帶來長尾效應。從預熱到晚會現場的曝光，到後期的二次創作和傳播，形成了在場+破圈的千萬流量級效能。許多品牌都看重微博之夜的 IP 影響力，作為熱搜話題製造機、流量池，可以迅速為品牌打出聲量。</p><p>#微博之夜封神照#、#微博之夜紅毯豪華單品盤點#都是營銷話題，但短時間內就達到了百萬甚至千萬級別的級別的熱度，能夠讓文藝界明星、偶像都為其帶來曝光。微博之夜的商業價值，也確實算得上 TOP 級別的。</p><p>進入微博之夜的現場，體驗是豐富的。</p><p>絢麗的燈光、豪華的陣容、耳邊的尖叫，這場晚會的美妙令人沉迷。大屏裏播放的、2023 年各領域的熱點事件、熱門人物盤點，又着實像時光機一樣，讓人迅速地回顧這一年發生的熱血賽事、優秀作品、溫暖瞬間。</p><p>很難想象，微博之夜已經走過近二十年，已經發展成全方位、多領域、多角度的綜合類盤點盛典。</p><p><strong>這個夜晚，不單屬於流光溢彩的眾星雲集，它更屬於每一個普通用戶，向一切善良勇敢、熱血進取、向着希望的追逐，致敬。</strong></p><p><strong>撰文&nbsp;｜</strong>閔魚</p><p>（本文所有配圖及封面圖源微博之夜官方。）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「投資家網·第十二屆股權投資年會」在北京隆重召開</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605607389313669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:22:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 10 日，由投資家網主辦，財經鋭眼、有時間協辦，北京微金科技有限公司承辦的「第十二屆股權投資年會」在北京千禧大酒店隆重召開。</p><p>本次年會以「再展新篇」為主題，深度剖析股權投資全新業態，並廣邀 100+VC/PE、母基金投資大咖、50+上市公司，500 位投資及企業精英齊聚一堂，圍繞投資人、企業家、創業者等人羣最關注的熱點話題進行了深度交流與探討，助力股權投資行業可持續、高質量發展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="951,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_57be47067ac34972b69612112e27eafd@5868219_oswg1514342oswg951oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>多位重量級嘉賓參與了本次年會活動（按議程出場順序），他們是：北京市投資促進服務中心黨組成員、副主任唐永宏，投資家網創始人兼 CEO 蔣東文，全國社會保障基金理事會原副理事長王忠民，工信部原副部長楊學山，中金資本董事長單俊葆，深圳天使母基金董事長姚小雄，碧興物聯（688671）董事長何願平，投資家網聯合創始人蔣冬敏，尚合資本管理合夥人樂德芳，重慶產業引導基金副總經理卓仁華，前海母基金主管合夥人李思平，開元國創總經理楊眉，紐爾利資本董事總經理陳宇， 海通開元執行總經理田鷹，昌科金執行董事謝思瑾，昆仲資本董事總經理王冠飛，元和資本創始合夥人張正喜，力合華昱董事長馮傑，中科創星合夥人夏琳，匯芯投資總經理王少華，光速光合執行董事郭斌，心資本合夥人吳炳見，達晨財智合夥人任俊照，東方富海合夥人宋萍萍，海爾資本管理合夥人劉璐，卓源資本創始合夥人、董事長袁宏偉，七晟資本總經理馬萍萍，嘉實資本執行董事何立，清華五道口數字中國項目主任唐鑫龍，海興電力（603556）副董事長李小青，蓮花健康（600186）高級副總裁曹家勝，思創醫惠（300078）總經理華松鴛，久其軟件（002279）執行總裁肖興喜，德乾投資總裁、華帝股份（002035）董事長特別助理董嘉鵬，永泰生物（06978.HK）副總裁、首席財務官兼董事會祕書楊寧，元航資本董事長張志勇，君聯資本合夥人葛新宇，啟賦資本合夥人陳蘇裏，千山資本合夥人鄭雲飛，九合創投合夥人、COO 張少宇，中關村協同創新基金副總經理葉梅，新龍脈基金管理合夥人王雨荍，創景資本創始合夥人宋龍濤，盈科資本合夥人曹鋒，久銀控股董事長李安民，約印醫療基金董事長鄭玉芬，樂禮資本創始合夥人張夢儒。</p><p>同時，金融界、和訊網、中新經緯、36 氪、投中網、創業邦、證券之星、億歐網、鈦媒體、新榜、甲子光年、雲掌財經、野馬財經、藍鯨財經、財視傳媒、創新觀察網、科技金融在線、執牛耳等媒體平台，以及讓茶、百度、檳氣對本次活動給予了大力支持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="950,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_229f628c245a4ccf8067448fa4de3eef@5868219_oswg1407305oswg950oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>值得一提的是，「2023 股權投資年度榜單」已於 1 月 10 日重磅發佈。頒佈獎項包括：</p><p>2023 年度最佳早期投資機構 TOP30</p><p>2023 年度最佳創業投資機構 TOP50</p><p>2023 年度最佳私募股權投資機構 TOP50</p><p>2023 年度成長型投資機構 TOP30</p><p>2023 年度最佳市場化母基金 TOP15</p><p>2023 年度最佳國家級母基金 TOP10</p><p>2023 年度最佳政府引導基金 TOP40</p><p>2023 年度最佳 CVCTOP30</p><p>2023 年度最佳早期投資人 TOP20</p><p>2023 年度最佳創業投資人 TOP30</p><p>2023 年度最佳私募股權投資人 TOP25</p><p>2023 年度投資家</p><p>2023 年度互聯網及產業互聯網領域最佳投資機構 TOP15</p><p>2023 年度互聯網及產業互聯網領域最佳投資人 TOP10</p><p>2023 年度先進製造產業最佳投資機構 TOP20</p><p>2023 年度先進製造產業最佳投資人 TOP10</p><p>2023 年度半導體及集成電路產業最佳投資機構 TOP20</p><p>2023 年度半導體及集成電路產業最佳投資人 TOP10</p><p>2023 年度新能源/新材料產業最佳投資機構 TOP20</p><p>2023 年度新能源/新材料產業最佳投資人 TOP10</p><p>2023 年度人工智能領域最佳投資機構 TOP20</p><p>2023 年度人工智能領域最佳投資人 TOP10</p><p>2023 年度大健康領域最佳投資機構 TOP30</p><p>2023 年度大健康領域最佳投資人 TOP15</p><p>2023 年度新消費領域最佳投資機構 TOP20</p><p>2023 年度新消費領域最佳投資人 TOP10</p><p>2023 年度企業服務領域最佳投資機構 TOP10</p><p>2023 年度企業服務領域最佳投資人 TOP5</p><p>1 月 10 日的活動，由嘉賓演講和專場討論組成。在上午的主會場，多位重磅嘉賓進行了精彩致辭和演講。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="946,629" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_621ffb77014f4b60bf0e0f40f5ed1636@5868219_oswg1332433oswg946oswg629_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">北京市投資促進服務中心黨組成員、副主任唐永宏</p><p>活動開始，北京市投資促進服務中心黨組成員、副主任唐永宏在致辭中表示，「下一步，北京將進一步活躍私募股權投資市場，充分激活創業投資股權投資市場，為首都科技創新和高質量發展提供更多的長期資本和耐心資本。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1340,886" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0f70343378424ff3ab8fa59d366bc563@5868219_oswg2674392oswg1340oswg886_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">投資家網創始人兼 CEO 蔣東文</p><p>主辦方代表，投資家網創始人兼 CEO 蔣東文在致辭中表示，「現在衡量優秀投資人的標準在不斷提升，以後不光要懂投資，還要學習各種能力，懂招商。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="946,629" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6bc5bc68a19c43e89664c84fe300f4f5@5868219_oswg1415458oswg946oswg629_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全國社會保障基金理事會原副理事長王忠民</p><p>全國社會保障基金理事會原副理事長王忠民在在演講中表示，「數字化是股權投資的新模態，在數字化投資時代不是機構有錢就能投得好。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="950,629" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5fe02e3868024bedbe69227c93ff2a12@5868219_oswg1283048oswg950oswg629_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">工信部原副部長楊學山</p><p>工信部原副部長楊學山在演講中表示，「智能時代是一步步走過去得，網絡化、智能化、數字化是以機械化和自動化為基礎的，沒有機械化和自動化所有上層都是零。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_1648c07c490b4881b3aeb6e8af12560c@5868219_oswg1688258oswg952oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中金資本董事長單俊葆</p><p>中金資本董事長單俊葆在演講中表示，「今天無論是二級市場還是一級市場，都面臨着壓力。但我們看市場週期的同時也要去看新技術革命的週期，我們已處在新技術革命的起點。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="949,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_09a68d50802b4067a04fc493cdff3e4b@5868219_oswg1182231oswg949oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">深圳天使母基金董事長姚小雄</p><p>深圳天使母基金董事長姚小雄在演講中表示，「未來，像華為、騰訊這類優秀企業，有望從天使母基金體系裏面冒出來。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="951,632" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_72d657665a8d4a5396aef80bf3779d9a@5868219_oswg1387286oswg951oswg632_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碧興物聯（688671）董事長何願平</p><p>碧興物聯（688671）董事長何願平在演講中表示，「無論是一級市場二級市場，大家的最終目的還是要掙錢，如果你沒掙到錢，講其它的東西，那全是騙人的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_4974dfb918c34fda9b9e8fb37d271c0b@5868219_oswg1488910oswg952oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">母基金駛入快車道</p><p>下午，在「母基金駛入快車道」專場，尚合資本管理合夥人樂德芳，重慶產業引導基金副總經理卓仁華，前海母基金主管合夥人李思平，開元國創總經理楊眉，紐爾利資本董事總經理陳宇，海通開元執行總經理田鷹，昌科金執行董事謝思瑾就相關話題進行了深入探討。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1366,904" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5ed2c773834e43ffa7c9b59abdb129b5@5868219_oswg2430748oswg1366oswg904_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「專精特新」的使命</p><p>在「‘專精特新’的使命」專場，昆仲資本董事總經理王冠飛，元和資本創始合夥人張正喜，力合華昱董事長馮傑，中科創星合夥人夏琳，匯芯投資總經理王少華，光速光合執行董事郭斌就相關話題進行了精彩對話。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_28c03122e6d84c9dae10ce9e7a9a8ef0@5868219_oswg1583643oswg952oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">開啓智能時代新徵途</p><p>在「開啓智能時代新徵途」專場，心資本合夥人吳炳見，達晨財智合夥人任俊照，東方富海合夥人宋萍萍，海爾資本管理合夥人劉璐，卓源資本創始合夥人、董事長袁宏偉，七晟資本總經理馬萍萍，嘉實資本執行董事何立就相關話題展開了精彩討論。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="754,501" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0d2500430dcf4791a9e88627655a83d7@5868219_oswg909405oswg754oswg501_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上市公司「提質增效」</p><p>在「上市公司‘提質增效’」專場，清華五道口數字中國項目主任唐鑫龍，海興電力（603556）副董事長李小青，蓮花健康（600186）高級副總裁曹家勝，思創醫惠（300078）總經理華松鴛，久其軟件（002279）執行總裁肖興喜，德乾投資總裁、華帝股份（002035）董事長特別助理董嘉鵬，永泰生物（06978.HK）副總裁、首席財務官兼董事會祕書楊寧就相關話題進行了深入探討。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="949,625" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_31424dcf25da4d9e86d3733da2fb300d@5868219_oswg1347071oswg949oswg625_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">硬科技「逆境」突圍</p><p>在「硬科技‘逆境’突圍」專場，元航資本董事長張志勇，君聯資本合夥人葛新宇，啟賦資本合夥人陳蘇裏，千山資本合夥人鄭雲飛，九合創投合夥人、COO 張少宇，中關村協同創新基金副總經理葉梅，新龍脈基金管理合夥人王雨荍就相關話題進行了精彩對話。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,626" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_fa5f3b91481648e08391a0c0d5bd0891@5868219_oswg1458710oswg952oswg626_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大健康的創與變</p><p>在「大健康的創與變」專場，創景資本創始合夥人宋龍濤，盈科資本合夥人曹鋒，久銀控股董事長李安民，約印醫療基金董事長鄭玉芬，樂禮資本創始合夥人張夢儒就相關話題進行了深入探討。</p><p>至此，「第十二屆股權投資年會」圓滿結束。投資家網期待，股權投資行業在 2024 年會「再展新篇」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鴻海子公司注資電動車事業，交易金額達 1460 萬美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605836378815360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 20:30:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[鴻海公告，子公司 Foxconn EV Technology Inc.增資 FoxconnEV System LLC，交易金額 1460 萬美元。鴻海指出，此次增資主要目的為長期投資。Foxconn EV Technology 是鴻海集團在海外佈局電動車事業的重要公司。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海普瑞收關注函：要求成立專項工作組，採取一切必要法律手段追回有關資金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605868124437122?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 20:26:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，海普瑞收到深圳證監局監管關注函，監管注意到，公司全資子公司遭遇電信詐騙，涉案金額約 1170 餘萬歐元。深圳證監局要求公司成立專項工作組，必要時聘請第三方專業機構對該事件進行全面調查，公司應採取一切必要法律手段追回有關資金，切實維護公司資產的安全和完整。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中方將給予瑞士單方面免籤待遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605866321656712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 20:24:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 1 月 15 日上午，中瑞雙方在瑞士宣佈完成中瑞自貿協定升級聯合可研，一致同意支持儘快啓動正式升級談判，今年年內舉行新一輪中瑞外長級戰略對話、金融工作組會議、能源工作組會議、教育政策對話、安理會事務磋商，以明年兩國建交 75 週年為契機加強人文交流。中方將給予瑞士單方面免籤待遇，瑞方也將為中國公民和赴瑞投資的中國企業提供更多簽證便利。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪就全球最大儲能項目達成採購協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605834969414274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 20:15:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據北極星儲能網，西班牙 Grenergy 公司 1 月 12 日宣佈，與比亞迪就全球最大儲能項目-智利 OasisdeAtacama（阿塔卡馬綠洲）4.1GWh 儲能項目的 1.1GWh 儲能系統達成採購協議。在框架協議內，比亞迪將向其提供 2136 個魔方儲能系統 Cube。據瞭解，Grenergy 將在阿塔卡馬綠洲項目規劃裝機 4.1GWh 電池儲能項目和 1GW 光伏項目，是目前世界上最大的儲能項目，總投資為 14 億美元。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>為何逆勢增加未來三年澳洲鋰精礦承購量？贛鋒鋰業迴應：保供為重</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605833892936329?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 20:00:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[為何在鋰鹽市場價格暴跌，鋰電行業整體供大於求的情況下，仍然要增加原材料鋰精礦的承購量？1 月 15 日，贛鋒鋰業方面表示，無論市場價格如何，企業仍然要正常生產，保障原材料供應還是重中之重。「況且在鋰電這個行業，雖然有震盪，但是總體還是持續向好。」該人士表示，此外，「每年 15 萬噸的原材料增量其實不算大，對應的大概就是 2 萬噸左右鋰鹽產品。」（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春節前鈦白粉市場現階段備貨行情，需求不振價格或仍低位調整</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605815185160838?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:45:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年七輪價格調漲後，2024 年伊始，國內鈦白粉市場價格出現鬆動，少部分生產商硫酸法產品價格出現 100 元/噸一 500 元/噸下調。「因為礦端成本持續處於高位，加之鈦白粉價格整體偏低，有些工廠已經達到成本線附近，終端客戶也關注到這一現象，因此積極在價格底部備貨，近期市場是缺貨的狀態。」顏鈦鈦行業分析師楊遜稱，當前雖然工廠價格沒有變化，但是因為缺貨，貿易商手中貨源價格多少都有點上調。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家中小銀行開年逆勢上調存款利率，10 萬元 2 年期收益最多可增 800 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605783016471174?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:30:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年開年以來，中小銀行持續跟進下調存款掛牌利率，不過，也有部分中小銀行逆勢上調。近日，濮陽農商銀行、新密農商銀行、延津農商銀行等均宣佈存款利率階段性上漲，上調幅度為 10-40BP。業內人士表示，在攬儲旺季期間，部分中小銀行積極備戰「開門紅」活動，因而不排除階段性上調存款利率的可能。但是，從中長期來看，存款利率整體呈現下調趨勢，不同銀行調整情況和調整幅度主要還是看銀行自身以及參考同類銀行的利率調整情況。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部公示第 379 批《道路機動車輛生產企業及產品公告》新產品，理想 L6 證件照在列</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605812108639109?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:29:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工信部公示第 379 批《道路機動車輛生產企業及產品公告》新產品，理想 L6 證件照在列。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專家：蘋果在第三方渠道和電商平台或還有調價空間</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605811193674369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:28:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[15 日，蘋果中國官網顯示，蘋果中國上線「迎新春限時優惠」活動。對此，IDC 中國高級分析師郭天翔表示，首先要確認的是，此次的官網降價只是一次限時的降價優惠活動，線下門店還限量。該優惠活動會持續多久，以後是否還會有還不確定。其次，一直以來 iPhone15 系列在電商平台上都有優惠，雙 11 之後優惠也都持續，甚至優惠力度更大。最後，2024 年開始的時候，蘋果已經首先對 iPhone15 系列的渠道價格進行了調整，是歷史上首次這麼早的時間進行調整，説明在一些第三方渠道和電商平台還有更大的調價空間。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中興通訊正進行小規模人員優化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605809841634176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:26:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[有消息稱中興通訊正在進行一輪人員優化，記者從知情人士處獲悉，2023 年全年中興通訊都有陸續進行人員優化，有部門從年初至今的比例為 20%，主要為 2022 年入職的應屆生和社招人員。而 2023 年底的人員調整則涉及到部分入職年限更長的員工，有部門的比例預計為 10%-15% 左右，部門的負責人會單獨約談員工，補償金為 N+1。對此，中興通訊方面暫無迴應。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北方華創：預計 2023 年淨利潤 36.1 億元-41.5 億元，同比增長 53.44%-76.39%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605808798464648?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:25:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北方華創公告，預計 2023 年淨利潤 36.1 億元-41.5 億元，同比增長 53.44%-76.39%；2023 年公司新簽訂單超過 300 億元，其中集成電路領域佔比超 70%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深股通 ETF 定期調整今日生效，新納兩隻創業板寬基 ETF</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605773020347015?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:15:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深交所消息顯示，深股通 ETF 2023 年下半年定期調整今日起正式生效。此次調整新增兩隻創業板寬基 ETF 產品納入，分別是景順長城基金創業 50ETF 和博時基金創業板 ETF 博時。調整後，深市 ETF 共有 57 只產品納入互聯互通。ETF 納入內地與香港股票市場交易互聯互通機制於 2022 年 7 月 4 日正式開通，標的範圍設置定期調整機制。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國辦：鼓勵各類金融機構加大對養老服務設施、銀髮經濟產業項目建設的支持力度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605793979988608?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:10:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國務院辦公廳印發《關於發展銀髮經濟增進老年人福祉的意見》，其中提到，圍繞康復輔助器具、智慧健康養老等重點領域，謀劃一批前瞻性、戰略性科技攻關項目。保障養老服務設施和銀髮經濟產業用地需求，支持利用存量場所改建養老服務設施。鼓勵各類金融機構加大對養老服務設施、銀髮經濟產業項目建設的支持力度。推進人才隊伍建設，健全數據要素支撐，依法嚴厲打擊涉老詐騙行為。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國務院辦公廳：打造智慧健康養老新業態</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605793521777538?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:10:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，國務院辦公廳印發《關於發展銀髮經濟增進老年人福祉的意見》。《意見》提出，發揮國有企業引領示範作用和民營經濟生力軍作用。推進產業集羣發展，規劃佈局 10 個左右高水平銀髮經濟產業園區。提升行業組織效能，支持組建產業合作平台或聯合體。推動品牌化發展，培育銀髮經濟領域龍頭企業。開展高標準領航行動，在養老服務、適老化改造等領域開展標準化試點。拓寬消費供給渠道，引導電商平台、大型商超舉辦主題購物節，支持設立銀髮消費專區。強化老年用品創新，打造智慧健康養老新業態，推廣應用智能護理機器人、家庭服務機器人，大力發展康復輔助器具產業。發展抗衰老產業，推動生物技術與延緩老年病深度融合，開發老年病早期篩查產品和服務。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國務院辦公廳印發《關於發展銀髮經濟增進老年人福祉的意見》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605786813184902?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:03:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，國務院辦公廳印發《關於發展銀髮經濟增進老年人福祉的意見》。銀髮經濟是向老年人提供產品或服務，以及為老齡階段做準備等一系列經濟活動的總和，涉及面廣、產業鏈長、業態多元、潛力巨大。為積極應對人口老齡化，促進事業產業協同，加快銀髮經濟規模化、標準化、集羣化、品牌化發展，培育高精尖產品和高品質服務模式，讓老年人共享發展成果、安享幸福晚年，《意見》提出了 4 個方面 26 項舉措。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>億緯鋰能：子公司與 Aksa 簽訂諒解備忘錄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605786121828998?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:02:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，億緯鋰能公告，子公司億緯動力與 Aksa 簽署諒解備忘錄。億緯動力與 Aksa 擬在土耳其共同組建合資公司，合資公司的建立旨在從事電池模組、戶外櫃、集裝箱的生產、營銷和銷售，以及在土耳其（當地）作為工程總包方實施執行儲能系統項目。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>兩部門：調整橫琴粵澳深度合作區有關增值稅和消費稅退稅貨物範圍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605771861392008?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:00:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[財政部、稅務總局日前發佈通知，調整橫琴粵澳深度合作區有關增值稅和消費稅退稅貨物範圍。通知指出，內地經「二線」進入合作區的有關貨物視同出口，實行增值稅和消費稅退稅政策。但下列貨物不包括在內：1.財政部和稅務總局規定不適用增值稅退（免）稅和免稅政策的出口貨物。2.內地銷往合作區不予退稅的其他貨物。3.按相關規定被取消退稅或免稅資格的企業購進的貨物。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「智租換電」完成數億元 C 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605783648254856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 19:00:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，「智租換電」宣佈完成 C 輪融資，融資金額達數億元人民幣。本輪融資由金通資本領投，58 同城（神騏資本）、西部優勢資本、蜂雲資本、鈴軒資本、通瀛資本、安慶新能源投資等機構跟投。本次募集資金主要應用於創新技術研發、全球市場拓展以及換電能源網絡的建設完善。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構今日拋售這 16 股，買入徐家彙 8870 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605735939685256?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 18:45:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盤後數據顯示，1 月 15 日龍虎榜中，共 24 只個股出現了機構的身影，有 8 只股票呈現機構淨買入，16 只股票呈現機構淨賣出。當天機構淨買入前三的股票分別是徐家彙、健友股份、西隴科學，淨買入金額分別是 8870 萬元、6599 萬元、5444 萬元。當天機構淨賣出前三的股票分別是亞華電子、勁仔食品、錦泓集團，淨流出金額分別是 8219 萬元、6101 萬元、5256 萬元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第十四座生產基地：寧德時代或於今年開工建設北京工廠，供貨理想、小米</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605767186480003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 18:43:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[寧德時代第十四座電池生產基地或落戶首都北京的消息連日來引發關注。多次向寧德時代官方求證時，公司方面表示尚無消息可披露。記者從業內人士處瞭解到，考慮到就近優先供貨主要客戶理想汽車，北汽新能源，未來還有大客戶小米汽車，寧德時代在北京建廠並不奇怪。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>