<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>大模型助力健康管理，通過認知行為療法改變知易行難｜我愛黑「可頌」路演項目專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547746746717832?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:04:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「腰間的贅肉咔咔掉，人魚線馬甲線我想要。」無論你是否跟着劉畊宏跳過健身操，你一定聽過這一句台詞。後疫情時代，大眾的健康意識進一步提高，具體表現為從過去的尋醫問藥轉向更為全面的健康管理。</p><p>新華社此前報道中曾提到，中國將成為全球健康產業的最大市場。在國務院提出的《「健康中國 2030」規劃綱要》則明確指出，到 2030 年，中國健康服務業總規模將達 16 萬億元，未來在我國經濟結構向服務業轉型過程中，大健康產業將成為我國國民經濟支柱型產業。</p><p>一邊是大健康的磅礴市場，另一邊是洶湧而來的大模型浪潮席捲各行各業，如何將創新科技與大健康產業做結合成為行業人士思考的關鍵。</p><p>事實上，隨着國內外科技廠商紛紛押注大模型，以醫療健康為代表的垂直領域也迎來了一次技術和應用範式的革新。此前，谷歌發佈了醫療大模型 Med-PaLM，用於處理包括文本、圖像和基因組學數據在內的多種醫療健康數據。放眼國內，百度、叮噹健康、京東健康等多家企業相繼發佈醫療健康大模型，用於求醫問診或醫療數字化改革。大廠之外，創業者也在找尋新的機會。</p><p>近期，在 36 氪 AI 協同創新中心聯合 AI 開發平台 Colingo 共同發起的我愛黑「可頌」大語言模型應用創新挑戰賽中，北京數智興華科技有限公司（以下簡稱：數智興華）以大模型為底層邏輯的「AI 健康管理師」項目奪得優勝獎。該項目通過以預防和幹預亞健康、慢性病問題為目標，以認知行為療法為指導，基於對話式 AI 幫助用户強化自我健康管理的動機和能力，致力於消除用户在飲食、運動、睡眠和情緒方面的不合理信念及非適應性行為。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1320,902" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_e034172607c54d2a894f4d6784fd4e48@577536001_oswg631283oswg1320oswg902_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源數智興華</p><h2><strong>認知決定行為，AI 加持下的大健康三重跳</strong></h2><p>「我知道我的廣告費有一半被浪費了，但我不知道究竟是哪一半。」將廣告營銷領域中這句堪稱經典的名言，套用至當下的大健康領域也非常適用。</p><p>在實際的健康管理中，開始做健康管理容易，但如何長期堅持下去對不少用户來説卻十分困難。這是因為，健康管理本身就是反人性的行為，用户很容易掉入知易行難的思維陷進中。世界衞生組織曾發佈一套健康公式，100% 健康=15% 生物遺傳+17% 環境因素+8% 醫療條件+60% 生活方式，生活方式是健康管理過程中的主要影響因素，但究竟要如何找到合理的生活方式，並且長期堅持下去？</p><p>從解決上述問題入手，數智興華團隊決定用 AI 健康管理師來替代傳統的機器人問答式的服務。在他們看來，用數字化工具+認知重塑+行為改變能夠幫助用户建立一套符合自己需求的健康管理辦法。並且在後續的服務過程中，AI 健康管理師還會根據用户的行為習慣進行及時的反饋調優，保證用户能夠完成健康管理的重塑。</p><p>數智興華打造 AI 健康管理師的運行邏輯是，藉助於大語言模型強大的內容能力，可以讓傳統的對話機器人完成三重跳。</p><p>第一是由表層到底層的改變：傳統的 AI 健康管理師依靠藥物治療，頭痛醫頭腳痛醫腳，但數智興華採取的是非藥物治療，強調的是用户自己認識到健康管理的重要性，這是從底層的認知行為改變而去驅動用户行為的改變。</p><p>第二是由局部到整體：在健康管理中，數智興華的 AI 健康管理師不止關注用户某一處的身體因素，還會注重心理健康和社會因素的影響，並及時地與用户溝通進行情緒疏導。</p><p>第三是預防為主，教育用户：對話式的內容與用户構建交流窗口，同時配合一些預防策略引導用户主動做健康管理。</p><h2><strong>產品將嵌套私域中，年底推出第一版應用</strong></h2><p>在數智興華的規劃中，AI 健康管理師將會嵌入私域中，以主動對話的形式與用户溝通併產生健康策略。「這更像是你私人健康教練和心理諮詢師，甚至是你的一個朋友。」北京數智興華科技有限公司創始人彭博説道。</p><p>但為了精確做到每位用户都能有針對性的方案和後期正反饋，數智興華為此將產品的鏈條做得相對較重。比如，在用户正式開始之前先做動機訪談，瞭解用户真正要做健康管理的原因，評估用户對改變生活方式的準備程度，針對性生成談話式的內容幹預，在後期的使用過程中，又會根據用户實際的反饋行為進行適時調優和結果再幹預，並結合用户的心理和改善情況生成有針對性的對話，去挖掘用户背後的底層認知，進而去輔導用户以認知改變行為習慣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1820,1364" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ca41974c6767437e859154a63777e9ac@577536001_oswg172301oswg1820oswg1364_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源數智興華</p><p>從產品鏈條方面，數智將其做到環環相扣相對較重，但從實際的用户行為旅程來看，這個產品又做得很輕。由於數智興華是想做私域的 AI 健康管理，這可以內嵌至微信或者小紅書等社交平台的對話框中。AI 健康管理師每天會主動向用户發起對話，並在三到五分鐘內完成今日的健康規劃，去引導用户改變自己不合理的認知模式和生活方式習慣。</p><p>這種擬人化的產品與目前傳統數字化工具的用户自使用、單向反饋相比，更容易贏得用户的信任。目前，數智興華將 AI 健康管理師的智能 Agent 搭建完成，通過語言內容方面更具人性化，拉近用户距離，預計年底將會逐步面向體重管理、職場減壓、失眠、慢性病管理等具體場景推出針對性應用。</p><h2><strong>避免掉入大模型商業化落地的陷阱</strong></h2><p>儘管生成式 AI 對未來軟件研發模式、應用交互形態甚至是工作方式都將產生顛覆性影響，但如何避免創業者在幫助企業找痛點的過程中陷入「技術自嗨」，是技術與商業落地過程中存在的天然溝壑。</p><p>36 氪 AI 協同創新中心在與諸多創業者交流過程中發現，許多項目在運用大模型的過程中只是簡單的調用，並沒有對其進行核心功能演示和結果的可行性驗證。此外，大模型能否完美契合 B、C 兩端的需求，在 B 端降本增效，在 C 端解決痛點，也是眾多創業者初期容易掉入的陷阱。</p><p>因此，大語言模型創業者在實際的產品搭建過程中要思考 AI 大模型在其中扮演的角色問題。在路演結束後，數智興華向 36 氪 AI 協同創新中心表示，數智興華的大模型產品主要希望解決能不能讀懂用户提供的信息、能不能記住用户的信息、能不能幹預用户的行為習慣的三個問題。</p><p>能不能讀懂用户信息是產品開始時的第一步。因為用户輸入的信息不僅是單一的文字內容，圖片、語義等複雜的情境也需要大模型去理解用户背後的多維情緒。健康管理本身就是長週期的事，記住用户信息則考驗的是 AI 健康管理師能否根據用户過往提供的信息和階段性反饋，及時地動態調整策略。而能不能幹預用户行為習慣，則是幫助用户認知重塑進行行為調整和情緒調節，並根據用户狀態描摹出用户狀態，靈活地決定調用執行策略。</p><p>當然，大模型發展突飛猛進，但其商業化落地仍然任重而道遠。想讓技術創新轉化為真正的價值，不僅僅是如何實現的問題，更重要的是要讓技術與實際的需求和場景緊密結合。要實現這一點，大模型應用創業者們必須深入到用户使用和場景的細節，理解需求邏輯，解決實際的問題。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成第二增長引擎的 Temu,讓市場又驚又喜</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547713324783494?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 18:42:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>儘管外界對拼多多持續的強勁增長早已見慣不驚，卻還是被實際與預期之間的巨大差額所震撼。</p><p>11 月 28 日晚，拼多多發佈了截至 9 月 30 日的 2023 年第三季度財報。財報顯示，拼多多第三季度營收為 688 億元，相比去年同期增長 94%，幾近翻了一倍，比市場預期高出近 150 億元；淨利潤 155 億元，同比增長 47%。</p><p>具體來説，拼多多三季度來自在線營銷服務及其他服務的收入為 397 億元，同比增長 39%；來自交易服務的收入 292 億元，同比增長 315%。</p><p>遠超市場預期的炸裂業績，直接帶動了拼多多股價連漲，並上演了拼多多市值超越阿里巴巴的歷史時刻。</p><p>不久前，字節跳動創下了上半年收入超騰訊的另一歷史時刻，其中，海外業務正成為字節跳動增長的推動力， The information 指出，知情人士稱，第二季度來自海外市場的收入佔公司總收入的近 20%。</p><p>同樣，拼多多業績暴增也離不開海外業務 Temu 的貢獻。</p><p>在拼多多的營收表現中，最為讓人吃驚的當屬交易服務收入的超速增長，主要由主站的支付、佣金收入，和多多買菜、跨境電商 Temu 收入構成。雖然這個季度拼多多一如往常沒有對 Temu 的銷售額、營收、成本等數據進行披露，但不難推斷出 Temu 是交易服務收入翻兩番的核心變量。</p><p>當然，拼多多的亮眼業績，無法忽略主站的穩速增長。衡量主站表現的收入指標——在線營銷服務收入，超出市場預期近 10 個億。</p><p>當外界還在揣摩拼多多何以如此，挖掘其方法論時，平台已經享受到高質量發展的戰略回報，且如拼多多執行董事、聯席 CEO 趙佳臻所説，這回報比預想的要來得更快。</p><h2><strong>第二增長引擎嶄露頭角</strong></h2><p>去年 9 月初上線時，基於拼多多的成功，外界都在期待 Temu 再造下一個拼多多。但鮮少有人想到其狂飆速度會如此之快。</p><p>公開資料顯示，僅一年多時間，Temu 已經蔓延至北美、澳洲、歐洲、亞洲等全球 40 多個國家和地區，所到之處，長期佔據購物應用下載榜前列。</p><p>根據 data.ai 數據，今年 1-3 季度 Temu 超越 Amazon 等熱門應用，在全球下載量排名第 2；在美國、英國、法國、德國和澳大利亞排名第 1。Temu 在美國用户使用時長方面排名第二，領先於美國零售巨頭 Walmart 和 eBay 等。</p><p>社交平台上，不時也能看到有一些在美國、英國等地的中國留學生表示，Temu 已成為自己和當地同學的購物首選陣地。</p><p>在拆解 Temu 的崛起時，我們可以給出很多原因選項，比如較強的運營能力、高效執行力等，但絕對繞不開一個基礎要素，即「全託管模式」。</p><p>如同八年前拼多多通過降低入駐運營門檻，創新拼單銷售等方式集結國內產業帶，Temu 則憑藉「全託管」、「柔性供應」等創新模式，極大降低了傳統外貿型工廠的出海成本，讓中國產業帶的成千上萬工廠能直接面對消費者，創造自己的品牌。</p><p>所謂的「全託管」，意為商家來供應貨品、備貨入庫，其他銷售、運營、倉儲、配送、退換貨、售後服務等環節皆由平台全權負責。</p><p>36 氪未來消費之前接觸過很多工廠型賣家，幾乎都表達過一個共同痛點，過去一直負責生產的他們，對賣貨、運營、資源位等幾乎都不懂，所以長時間裏無法深度涉足跨境電商。</p><p>Temu 的「全託管模式」恰好消解了工廠賣家的痛點和劣勢。在這種模式下，商家與平台權責一分為二，前者只需要結合市場需求做好開發、生產，按時上品、補貨，他們可以把更多精力投入到產品設計、創新等方面。一位工廠型賣家向 36 氪未來消費做了個形象的類比，在 Temu 你只需要會乘法口訣，在亞馬遜你可能要會高數。</p><p>即使在自運營上得心應手，也意味着賣家需要自己投入許多人力、物力、財力等，各個花銷開支刪刪減減下來，利潤並不高。相比之下，Temu 因無需太大投入，加上性價比帶來的規模效應，有商家以前賣出一件商品只有 5 分錢利潤，在 Temu 上，能賺到幾十上百倍的利潤。</p><p>龔智瀚是一位 1994 年出生的廠二代，以前自家工廠是為亞馬遜平台的品牌和美國商超等做代工。在新西蘭讀完本科和碩士後，他回國開始主導工廠從傳統外貿向跨境電商業務的轉型。</p><p>去年跟隨多多跨境的推出，工廠便第一時間入駐了 Temu。</p><p>據他透露，今年 3 到 4 月份月銷大概是 4 萬元人民幣，到了 11 月份已經達到 160 萬~170 萬元人民幣，約佔其佈局的所有跨境電商平台的 30%。</p><p>除了「全託管」的省心、節約成本，龔智瀚透露，Temu 對他們的助力還在於買手會提供選品建議。今年是他們第一次在 Temu 上參加「黑五」，9 月底的時候，買手就給他們其他平台、商超賣得好的版型參考，根據買手羅列出來的爆款元素，工廠去開發了聖誕款的一些花型，最終產品取得了不錯的銷售。</p><p>我國跨境電商進出口規模去年首次突破 2 萬億元，今年以來繼續保持高速增長。今年上半年，我國跨境電商進出口總額達 1.1 萬億元，同比增長 16%，其中出口增速更是高達 19.9%。目前，國內跨境電商主體已超過 10 萬家，跨境電商貨物進出口規模的外貿佔比 5% 左右，貿易夥伴幾乎遍佈全球。</p><p>而截至三季度末，Temu 已深入廣東、浙江、山東、安徽等地的百餘個製造業產業帶，推動優質製造產品進入世界各地。入駐 Temu 的商家，重新找回訂單同時，利潤也都普遍實現增長。</p><p>為了助力商家賣出更多優質好貨，今年 3 月以來，Temu 不斷擴大倉庫佈局，加大備貨天數，增強收貨能力和供貨能力。據悉，Temu 每天出口包裹量超過 40 萬個，日均貨重達 600 噸左右，其中一半以上發往美國。在美國市場，上線 SKU 數高達 200 多萬個，預計今年內能達 400 萬個。</p><p>今年「黑五」期間，Temu 繼續推出價格補貼策略，不僅讓海外消費者能夠買到百萬量級高性價比商品，更是帶動商家銷量進入新階段，多位工廠賣家表示，在 Temu 的加持下，他們今年「黑五」的備貨量是往年的數倍。</p><p>更讓龔智瀚期待的是，不久前，Temu 與美森、以星、達飛、馬士基、中遠海運等世界著名船公司達成合作，這將能夠平抑高漲的空運價格，降低物流成本，為跨境賣家提供更多發展機會。</p><p>「我覺得今後兩年會是非常好的機會，因為很多平台上原本不具有性價比的產品需要重新被定義，重塑一個具有高性價比的產品畫像， 我們除了做百潔布這個類目外，也在加速開發周邊類目產品，也是以高性價比路線去切入。」龔智瀚説道。</p><h2><strong>「買買買」式投票</strong></h2><p>在創立初期，拼多多方曾表示，平台吸引的是追求高性價比的人羣，他會買一個愛馬仕的包，也會用 9.9 元買一箱芒果，這與他的消費能力沒有關係。</p><p>拼多多要做的事情永遠是匹配，讓合適的人在合適的場景下買到合適的東西。當每一位消費者的每一個需求在拼多多得到滿足，他們的的購買抉擇就間接匯聚成了拼多多在線營銷服務的穩速增長。</p><p>張子軒是一位今年剛參加工作的碩士畢業生，從拿到第一份工資至今，已經在拼多多上買了很多東西，除了常用的生活品外，她還連續給爺爺奶奶買了台空調，以及過去農村老家鮮少能接觸到買得起的水果和其他食品。</p><p>價格實惠確實為主要原因，同樣的空調，在拼多多少了幾百塊錢。而「雙 11」這天，她想買人生中第一部 iPhone 手機，作為即將到來的 24 歲本命年生日禮物，比對下來，還是在拼多多百億補貼下了單。</p><p>進入 2023 年以來，追求平價已經成為消費者的共識，以平價為主打的消費品牌悄然長成隱形巨頭，而曾經以「貴價」為賣點的品牌也開始回到地面，以更優的價格來抵禦競爭。另外幾家電商巨頭今年也不約而同地將「低價」作為戰略之重，展開一系列戰略調整。</p><p>而向來主打「價格力」的拼多多，經過 8 年深耕，已經將價格優勢築成牢不可破的護城河，某種程度上，拼多多已成為消費者心中價格實惠的代名詞。</p><p>雖然消費者對價格更敏感了，但他們對美好生活的需求依然在，對產品的質量要求更高了，換言之，是一種更追求「質價比」的消費升級。</p><p>拼多多集團董事長、聯席 CEO 陳磊也表示，「隨着一系列促消費政策的實施，消費升級的需求日趨旺盛。與此同時，我們從用户行為也看到消費升級既關乎品質，也關乎價格，是‘質價比’的優化，是消費者對優價好物的極致追求。」</p><p>而拼多多經過四年的「百億補貼」投入，也已經在用户心中建立起了高品質心智。今年「雙 11」，拼多多百億補貼用户規模突破 6.2 億，一線城市用户訂單量同比增長 113%，四五線城市下單金額同比增長 167%。</p><p>除了高質價優，越來越多人選擇拼多多還有一個原因——由服務保障、履約配送等維度構成的良好服務體驗。張子軒回憶，由於爺爺奶奶家處偏遠農村，在空調配送、安裝的過程中，無論是商家，還是平台客服一直跟蹤到整個流程順利結束。</p><p>實際上，今年以來拼多多今年以來已將絕大部分品類從支持 72 小時發貨，升級至支持 48 小時內發貨。在售後策略上，對老人及偏遠地區的消費者進行服務傾斜，並執行更加主動的客服策略，如為利益受損消費者提供僅退款服務。</p><p>八年時間，拼多多建立起了以「多實惠+好服務」為主導的高質量消費生態，更好地與最廣泛的消費者共情，儘量滿足每一位消費者的每一個需求。基於此，網絡上也出現了很多拼多多擁躉者，他們自稱「拼門」，是學生，也是打工人，是寶媽，也是職場白領，來自高線城市，也來自鄉村小鎮。</p><p>趙佳臻説，好的用户心智是拼多多最寶貴的資產，這不僅需要長年累月的努力，也需要通過一筆筆的訂單讓用户滿意，但卻有可能在很短的時間內毀於一旦，並表示，在這方面不會鬆懈，長期來看，希望通過持之以恆的服務升級，進一步增加用户對平台的信任，完善平台「好服務」的用户心智。</p><h2><strong>高質量發展的支撐</strong></h2><p>在談到拼多多的業績增長時，趙佳臻給出的解釋，一方面是外部消費環境的改善提振，另一方面則是公司致力於高質量發展的結果。</p><p>當年從激烈的電商競爭中廝殺出來不易，拼多多深知守住市場的利器便是全面擁抱高質量發展，並在今年首次提出以提升質量為首要目標的戰略。</p><p>前面提到的高質量消費是高質量發展戰略的重要一環。</p><p>9 月，拼多多曾投入 10 億元資源包，通過百億補貼，對入駐「豐收館」的米麪糧油、肉禽蛋奶、蔬菜水果等農副產品進行全面覆蓋，其中既有首次補貼的新疆海鮮，也有多年來持續扶持的安慶稻米、會理石榴、黃山臭鱖魚等各地優質土特產。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ca77551d0f4546b3acb3a356784a7cf4@1215450627_oswg975554oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc" style="">豐收節期間，拼多多通過助力會理石榴加快上行，促進村民增收致富。李裏▕攝</p><p>此外，拼多多聯合伊利、安踏、格蘭仕、洋河、鬱美淨、五芳齋、杏花樓等 100 家國貨、老字號品牌開啓一個多月的「國貨節」大促。同時，拼多多發起的「農雲行動」先後走進江蘇大閘蟹、西北水果等農產地，助力當地打造更具韌性和競爭力的數字化農產帶。</p><p>而今年「雙 11」，拼多多百億補貼的品牌商品池同比增長 110%，除了美妝、3C 家電、服飾等，還加入了泰國椰青、馬來西亞榴蓮、秘魯藍莓等進口水果。</p><p>對於平台治理方面的重視，決定着平台生態環境的健康與否，既是消費者放心消費的保障，也是商家公平競爭發展的必要前提。</p><p>拼多多的治理成效，每個在該平台購物的人多多少收應該都有體會到。三季度，拼多多繼續深化開展未成年人保護、圖書及其他版權商品治理和保護等專項活動。</p><p>比如，為加強對未成年人合法權益的保護，平台從賬號認定、搜索瀏覽及購物下單限制、正向內容引導等維度優化產品功能及服務。在圖書治理上，拼多多從嚴推進圖書上架審核、售假店鋪懲處等工作， 目前，拼多多已形成包含 15000 張證照的「圖書經營主體資質黑名單庫」，這些黑名單證照無論是否在拼多多開店都實施圖書市場禁入。</p><p>此外，拼多多還與權利人合作，聯合開展知產治理，截至 5 月，平台已與逾 2000 家知識產權權利人及多家第三方專業知識產權機構開展合作，加強知識產權保護。</p><p>前面 36 氪未來消費提到，其他電商平台紛紛推出「低價」策略，加入到價格競爭中來，而趙佳臻對此迴應，行業本身就需要直接面對萬千消費者不斷變化的需求，消費者有不同平台可以選擇，因此競爭也是不可避免的，這也是行業的主旋律。</p><p>「我們其實並沒有一勞永逸的對策，拼多多始終思考的是如何不斷提升我們自身的核心競爭力，與行業生態夥伴一起為消費者創造更大的價值。」</p><p>對於高質量發展戰略，趙佳臻表示將穩紮穩打推進實踐，在需求側，堅持站位消費者，進一步提升普惠與服務的質量；在供給側，繼續紮根實體經濟，以技術創新推動產業提檔升級；在生態側，加強平台治理，幫扶中小商家、優質商户，促進生態健康共贏。</p><p>聯想到拼多多應對競爭的思路——不要看競爭者在做什麼，而要看消費者需要什麼，隨着拼多多高質量發展進入深水區，這些一如既往的投入也會為拼多多在接下來的競爭中提供更多有力支撐。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>圓桌討論：剛性柔性韌性｜WISE2023 我就是我·女性創造力論壇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2546181019543301?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 17:42:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>長期以來，36 氪見證了「她力量」的崛起，通過女性個體經驗書寫和女性新形象塑造，積極推動「她力量」高質量發展。在 WISE2023&nbsp;商業之王大會上，36 氪重磅推出了「女性創造力專場」，為來自不同領域的女性領導者提供超級交流展示平台，助力更多女性撕掉標籤，用自己的能力和態度，重新定義當代女性的高光時刻。</p><p>無論在商業、投資還是產品領域，最終我們都需要回歸到人的原點，今天我們相聚在這裏，將從人的本身出發，共同探討女性的力量。感受她剛性、柔性和韌性的內涵。在 WISE2023&nbsp;商業之王大會，我就是我-女性創造力論壇中，中國婦女網總裁、中國婦女人才網董事長代剛先生作為圓桌主持人，聚合一資本創始人 CEO 彭維女士，吉美瑞生創始人、CEO 張婷女士、聆知創始人 CEO 張偉東先生共同就《我就是我•剛性柔性韌性》這一主題，進行了一場精彩的圓桌討論。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2bd4436727fb4e018a85027c3aec5763@5813724_oswg278976oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>以下為嘉賓演講實錄，經 36 氪編輯整理：</strong></p><p><strong>代剛：</strong>在現場或者是通過網絡接受了多場頭腦風暴，也剛剛從吳靜鈺多次的高光時刻還有智慧的回答當中，享受這種養分，汲取這種成長的力量。非常高興能夠受邀擔任這次剛性、柔性、韌性的第二場圓桌論壇的主持人。我們今天主要邀請的是不同業界有特殊代表意義的人，通過他們的成長經歷、他們的介紹大家肯定也能感受到，我們還又特別邀請了一位男老總，就不做過多的鋪墊了，先請三位 CEO 簡單的做一下自我介紹。</p><p><strong>彭維：</strong>大家好我來自聚合一資本，姓名是叫彭維，我們是深圳大灣區一家聚焦於深圳投融資的企業，我們主要的業務是做創投孵化、產融整合還有品牌賦能，我們專注於深圳這座城市創新的一些賽道，像新科技、新醫療以及大健康等等。很榮幸今天通過組委會的邀請跟各位嘉賓在這裏進行分享。</p><p><strong>張婷：</strong>謝謝主持人、謝謝主辦方，我叫張婷，我是吉美瑞生的創始人、CEO，清華大學生物系博士畢業之後去到美國，後來又去到新加坡，從事科研工作。2015 年回國之後我和幾個小夥伴一起創辦了吉美瑞生。到現在為止我們公司已經有八歲了。我們公司主要是做全球首創幹細胞新藥的，我們創造了幾個第一：首先，我們是全球第一個肺幹細胞的再生醫學產品；我們知道器官功能是不能再生的，衰老也是不能逆轉的，但是用幹細胞技術我們可以做到讓器官年輕化，讓器官再生。所以我們第二個第一就是做出了全球第一個能讓肺臟功能、腎臟功能逆轉的這樣一類幹細胞產品。第三個第一，我們是衞健委和藥監局第一批幹細胞備案臨牀研究企業，以及是中國藥監局第一批批准做幹細胞創新藥的企業。</p><p><strong>張偉東：</strong>大家下午好我是聆知的張偉東，聆是聆聽的聆、知是知識的知。其實我們產品的定位和今天的主題蠻相扣的，我們聆知主要的定位就是專注於女性自我提升的一個知識平台，也屬於一個成長期的項目，目前有 93 萬的付費用户，私域流量是將近 600 萬。</p><p><strong>代剛：</strong>能夠從三位 CEO 的介紹當中感受到他們現在的江湖地位，咱們回到原點，從創業原點開始，我想了解一個情況，包括在座的可能也想知道。創業之初，一個團隊的領導者對團隊的夥伴有哪些方面的要求，以及在這個過程當中對性別選取有沒有什麼特別的考慮？因為今天我們這個是一個女性的論壇，先從您開始。</p><p><strong>彭維：</strong>OK，目前來説我們對於團隊核心的要求第一肯定是責任心和創造力，因為每一個小夥伴在不同的角色分工上面，實際上他都是需要為企業的組織發展來解決問題，那麼他的專業能力、軟性的合夥創業的精神是我們非常看重的。在性別分配上我們一般會進行五五分，因為有些男性在責任心包括體力方面會有一定的優勢，而女性在韌性、洞察力、同理心，包括在團隊的配合力方面會有她們的一個優勢，所以總體在團隊的性別比例方面還是會進行一半一半這樣劃分。</p><p><strong>代剛</strong>：張總呢？</p><p><strong>張婷</strong>：我們也像彭總説的那樣，肯定希望性別比例是均衡的，不要出現太大的差異。但實際上理想狀態沒有這樣那麼完美，特別是生物醫藥行業現在女生越來越多，男生比較少。但是我覺得性別不是那麼重要，為什麼呢？因為我覺得性格更加重要。我們很幸運，我們三位聯合創始人的性格是互補的。我們知道有四種人的性格，老虎型、孔雀型、貓頭鷹型還有熊貓型。但是我們三位聯合人創始人正好是老虎型、孔雀型和貓頭鷹型，所以我們分工非常明確，而且非常互補。所以我認為在性別之上的更重要的是性格互補，團隊裏面。</p><p><strong>代剛</strong>：張總作為一位男性領軍人，從這個角度會有考慮嗎？</p><p><strong>張偉東：</strong>我們公司對人才的要求其實挺簡單的，就是能夠獨當一面，能在他這個崗位上發熱就行了，這是第一個。第二個對於公司的中高層，第一件事並不是要求大家能力，而是要求兩個點。第一個是他必須和我們公司思想是統一的，因為步調一致才能得勝利。第二個是一定非常認可我們這件事，我們團隊也有很多高層，就是在家哄孩子或者做飯的時候都在想着我們這件事，可能能力是二流的，但是相反帶着四個人的團隊，一年能給我們創造七千多萬的流水，這是公司的兩個要求。</p><p>雖然我是男性創始人，我們公司還是挺奇怪的，85% 以上的中高層都是女性，而且都是帶着團隊一起定任務，大家靠着自己的能力一點點衝殺出來的。通過做聆知這四年，發現一件事，最近這幾年女性可能能力並不是説最強的那個，但是對項目的熱愛度、靠譜程度是她們很強的殺手鐧，正因為她們這個很強的殺手鐧，在我們一輪一輪的 PK 當中，我們現在的高管是 85% 以上都是女性。</p><p><strong>代剛：</strong>那就回歸張婷剛才説的，不是選擇性別是選擇性格。</p><p><strong>張偉東：</strong>對。</p><p><strong>代剛：</strong>因為她們的忠誠、因為她們的投入。咱們作為 CEO 肯定在不同的階段要跟不同的投資人打各種交道，在投資人尤其是兩位女士，在面對投資人的時候有沒有遇到女性特有的一些難題，或者是他會因為我們是女 CEO 會有一些不一樣的評價或者是質疑，遇到過嗎？</p><p><strong>彭維：</strong>其實也遇到過，大部分投資人其實會認為女性可能會偏情緒化一些，尤其是在針對於企業的組織發展的戰略方向目標上面，可能會缺乏一個宏觀性。女性往往會更加專注於具體的一個事務，我們在具體的去獲得投資的事項中，更多的在早期的賽道方面來説，還是會更加偏向於女性本身的個人的特質，包括行業賽道的一個發展性。只要這個賽道是可以乾的，並且這個人是能成事的，其實男性女性無所謂。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2163" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_2b48c59edf3a4ac7964e2da5d248612d@5813724_oswg6215495oswg3200oswg2163_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>代剛：</strong>張總呢？</p><p><strong>張婷：</strong>我們經歷了幾輪融資，現在正在融 B+輪。我的直觀感受是投資人很尊重我，沒有表現出來説我是女性就不投我們的觀點。相反，女性有她特有的優勢。首先我們遇到挫折時，堅韌不拔。在資本寒冬裏面，融資過程比往年更漫長，但我們始終保持不驕不躁的態度和投資人緊密溝通，爭取一切可能的機會。&nbsp;</p><p>另外一個優勢就是我們可能比男性更有親和力一些。舉個例子，比如説我們在融資過程當中，很容易會遇到投資人有些經典話術，就説我們最近項目很多，可能進度比較慢。還有人説我們再觀望一下，後面我們繼續進一步交流，其實都是很客氣的拒絕。但實際上背後的原因是什麼，他們往往不會告訴你們。溝通能力很重要。你如何走進投資人的心裏，如何跟他們在短時間內建立一個很好的合作關係，能夠讓他們説出真話，開誠佈公地交流，這就是女性特有的一個能力所在。所以你説到底他們對女性創業者有什麼偏見？我覺得還是看工作能力和你的本身跟他溝通過程當中表現出來的你公司的產品有多好，你的團隊有多好，而不是説你是女的我不投，我認為大部分投資者沒有這樣的一個偏見，我的一點理解。</p><p><strong>代剛：</strong>就是還是用實力説話。</p><p><strong>張婷：</strong>對的，用數據説話、用實力説話。</p><p><strong>代剛：</strong>跟剛才吳靜鈺一樣，用實力征服對手，他們也是對手。</p><p><strong>張婷：</strong>是的。</p><p><strong>代剛：</strong>我覺得這個問題張偉東張總也可以回答一下，因為你也有代表性，你可以用一個投資人的角度，給我們在座的女性提一點建議。</p><p><strong>張偉東：</strong>其實剛才老師問的這個問題挺好的，我們公司主營項目是知識產品，但是在業餘的時候我們也會做一點小範圍的投資，當然沒有這種大的機構出手那麼豪氣。從今年開始我們公司自己定了一個戰略方向。在做女性知識付費賽道之前，我自己是做社交的，自己也投了大概幾十家餐飲店，也投了一棟寫字樓，但是為什麼轉到女性知識付費賽道呢？是在我愛人生完寶寶之後得了產後抑鬱症，那兩年家裏邊挺灰暗的，後來通過學習把抑鬱症緩解了很多很多，也知道心疼人了，也陽光了。那個時候就答應我愛人，我説你想要什麼？我愛人就跟我説，我想通過一個知識產品，讓更多女性能受益。也正因此，我把我的餐飲和寫字樓什麼的也不太管了，導致那些，也加上這四年的經歷，就全停掉了，現在自己也全力以赴的在做女性的知識付費這個賽道。</p><p>這兩年也會找一些和女性周邊產品去進行一個小規模的投資，我們公司和別的投資人可能不太一樣，站在我的角度是以女性創始人為主的，因為民間都在流傳着一句話，説未來二十年叫離火九運，是 32 歲到 50 歲女性的時代。很多專業的投資人他會把項目看得最重，但是對我們公司來講，首先這個創始人一定是在 32 到 50 歲之間的這個女性，我們才會去看你的項目行不行，先不要説項目，先看年齡，這是我們的一個點。</p><p><strong>代剛</strong>：謝謝在座的，一會兒大家感興趣的話可以把他給攔下來。</p><p><strong>張偉東：</strong>好。</p><p><strong>代剛：</strong>場外的觀眾可以通過 36 氪聯繫張總。</p><p><strong>張偉東：</strong>好的。</p><p><strong>代剛：</strong>咱們也聊到這個性別，其實我覺得在某種程度上，性別只不過是一個話題而已，實際是需要我們自己用我們的努力、用我們的成績去證明，在各個領域我們女性都能做得很好，而且也實踐證明瞭。那其實性別在有些個別領域還是有所體現它的差異化的，就是咱們三位老總能不能從咱們的經歷當中，包括我們所看到的一些行業也好，還是創業的朋友身上得到的一些反饋也好，給一些創業者提供一些比如説男性在哪些領域自我感覺更容易成功，女性在哪些領域創業的話，她更優勢。我覺得可能有些在場的朋友可能也關心這個話題，就是性別的創業優勢有沒有？在哪些方面？</p><p><strong>彭維：</strong>那我就提一點拙見好了，我以前看到的一些行業賽道，在深圳大灣區這片領域，往往聚焦於醫療、科技這類型的創始人，是屬於青年才俊以及這種高學歷背景的偏居多一些。女性方面往往會擔任商協會的秘書長偏多，其次是一些像做沙龍類、社羣類這個類型的女性也非常厲害。因為她們不僅具有男性的魄力，同時也非常具備有女性的親和力和柔性，而親和力在人與人之間打交道的過程中是非常容易切入的，這個也是很多女性的創業者和領導人在行業賽道也好、團隊管理也好或者對外市場中也好，她們所具備的一些行業優勢。所以總結來説，從目前我們看到的大灣區的一個市場方面來説，還是會有一些賽道的區分。</p><p><strong>張婷：</strong>生物醫藥肯定是一個非常適合女性的行業。最近幾年在我們細胞與基因治療行業的創業公司裏面有很高比例的女性創始人，可能在別的行業，比如像計算機行業行業不一定能看到有這麼多女性創始人。</p><p>可能某一些崗位上女性還沒有出現過，比如美國總統，但在企業裏面不是這樣的。中國有很多優秀企業家，比如在 36kr 年度商業女性領導者榜單上，董明珠女士也是女性。沒有人會質疑她的領導能力和管理能力。她處於格力這樣一個注重銷售能力的公司裏面，她的女性能力和魅力肯定是發揮到極致了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_71ee1cafce7248a9a8200292d7e87cf4@5813724_oswg192032oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>代剛：</strong>張總解讀一下。</p><p><strong>張偉東：</strong>我們自己分析過一些，和兩位女性相互探討一下，女性作為創業者，只是講創業這一塊。醫美還有包括美妝、女裝，女性創業者做起來是會特別順，當然創始人也是這類人多，如説我們曾經合作過的楊天真，她做了個大碼女裝，當時我們都沒想到一個大碼女裝還能火，這是這三個賽道比較好的。</p><p>另外還有一個有意思的現象，如説我們互聯網行業，平台類的女性用户居多的，這個大多數創始人都是男性。比如美柚還有大姨媽，它們創始人居然是男人。包括最近比較火的 Shein 的創始人竟然也是男性，所以我們自己也總結過，因為我們經常是找這些有女性渠道、女性客户多的羣體我們要合作，商務市場上的合作，後來發現大多數的美妝、女裝還有包括剛才説的醫美都是女性是一把手的多，平台類的女性用户比較多的，大多數都是男性，包括購物類的什麼拼多多、淘寶、京東也都是。</p><p><strong>代剛：</strong>這個我自己理解，我是一個旁觀者，看你們創業我覺得我也追不上、我也趕不上，所以我只能看你們前進的身影，感受你們的這種激情。有一點是共同的一個，就是我們每一個人都有家這是不可迴避的問題，包括當下我們現在種種焦慮，種種焦慮還是種種可以傳導的焦慮，對孩子、對家教、對各種的包括接送孩子的問題都有可能，這都是現實問題。我就想請教三位分享一下在我們各自的創業過程當中，有沒有遇到過要均衡我們的事業和家庭之間的問題，怎麼做出自己的選擇？跟大家分享一下。</p><p><strong>彭維：</strong>相對目前我的人生階段來説還是會以事業為主，因為在大灣區深圳大家都會説搞錢之都，深圳女孩我們崇尚的就是效率第一、時間第一，確實有時候會面臨在個人生活和工作事業、團隊管理、市場突破以及很多方面時間精力分配的問題，尤其是在體力和精力方面。在面臨這樣的一個焦慮或分配的時候，核心還是會通過一些工具化的行為，比如説通過像 Exlce 或者是時間分配表一些 List 事項提醒來做很多事項的分配和規劃。在面臨衝突的時候，其實我覺得大家核心是通過一個宏觀來瞭解到我目前處於什麼樣的一個人生階段，我的核心輕重緩急主要是哪一個事件。如果我面臨事業和家庭的一個衝突二選一或者是平衡的時候，我應該把我的時間和精力分配到什麼上面？因為我們常説其實你的時間精力投入在哪裏，你的人生的結果就產出在哪裏。所以人生往往是有舍必有得，魚與熊掌往往很難兼顧。</p><p><strong>代剛：</strong>感謝，張總。</p><p><strong>張婷：</strong>大家猜我有孩子嗎？</p><p><strong>代剛：</strong>有。可以講一下。</p><p><strong>張婷：</strong>我女兒已經八歲了，正好跟我們公司是同齡人，我們是 2015 年創辦的，她也是 2015 年出生的，所以我當時是大着肚子去參加一些活動的，大家也都挺照顧我。</p><p><strong>代剛：</strong>這相當於兩個孩子啊，公司也是你的孩子啊，孩子更是你的孩子啊。</p><p><strong>張婷：</strong>對，我把公司也當孩子養，在這個過程當中肯定有所犧牲的，因為時間一天也就 24 小時，我不可能花很多時間在孩子身上。我覺得我的一個宗旨就是，第一、我要給孩子提供很好的一個成長環境，這個是家長要做的事情。通過我的創業、通過我的努力我是可以達到這一點的。第二、我覺得我一定要成為她的榜樣，role model。有時候我在一些場合上也遇到一些十幾歲的女孩子跑過來跟我説崇拜我，要合影。我就跟我女兒説，我説你看你有這麼好的機會在我身邊，你是不是應該多向我學習？我平時只要有機會跟她在一起，我就會給她講很多很多人生的道理，因為我覺得我成長過程當中沒有人這樣去引領我，但是她有這個運氣，她出生在我家，她可以少走很多彎路。</p><p><strong>代剛：</strong>人生無處不課堂是吧？</p><p><strong>張婷：</strong>對，她可能不一定聽得懂，但是她把理論都背下來，到目前為止她的理論掌握得很不錯，所以前段時間我給她送到蘇州電視台去，她很也幸運選上了蘇州電視台的小演員和主持人，很快就要在蘇州電視台參加一個節目的拍攝了。我覺得這就是我在行動上給她耳濡目染，讓她去展現自己、讓她有自信，不一定是我每天要陪着她多久，當然我也會盡量陪她。我覺得榜樣作為會很重要。我確實陪她時間比較少，這也是我愧疚的地方。</p><p><strong>代剛：</strong>張總。</p><p><strong>張偉東：</strong>這個我和兩位女性嘉賓比起來真的是特別的慚愧，這些年陪伴家人的時間不是特別多，包括陪伴我女兒的時間也不是特別多，但我還是會盡量的抽時間帶着我女兒去玩，帶着她去歡樂谷，或者帶她去旅行。在口罩之前我是每年都會帶我女兒出一次國，去見點小世面走一走，以這種形式帶她走。有時候想想，老祖宗有一些話説得真的特別對，人到四十歲的時候真的就突然之間就不那麼迷惑了，就覺得家庭更重要了。以前就感覺一年 365 天做事業都不夠，但也就是這一兩年，無論有多忙，每週都必須拿出一天到一天半時間去跟孩子玩一玩，或者不在一個城市的時候，也視頻的聊一聊，跟他溝通溝通。雖然説孩子有時候着急去玩，聊的時間並不是特別長，但最起碼這個動作能讓他知道，他的父親是一直愛他的，是願意為他付出時間的。這一年的變化會大很多，但是在之前自己在家庭和事業裏邊，對家庭其實是懷着很多的愧疚的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_28d99c45ab2345878b72af13b06ef5a3@5813724_oswg180404oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>代剛：</strong>咱們台下很多女士給我們張總來點掌聲吧，因為這樣的男士會越來越多的，讓張總能夠成為很多年輕人學習的榜樣，我覺得我們在以後創業過程當中，包括在家庭內部處理家務的過程當中，都能夠找到適合我們各自的路徑。我特別關注台下的觀眾，年輕人都是對明天充滿了無限的期待和嚮往，三位老總也經歷了創業最初的那種痛與苦、艱辛、坎坷，到了現在都是各個行業當中的領軍人物、旗手。對我們台下的年輕同事，我希望咱們結合着自身的經歷，給我們未來要步入我們創業大軍當中，甚至已經現在站在創業起點上的年輕人給提一點建議，從彭總開始。</p><p><strong>彭維：</strong>好，從我的一個角度給正在創業的以及未來想要創業的年輕的朋友們一些比較真誠的心得或分享。第一就是要瞄準一個賽道，很清楚的知道我做這個事業要去解決這個事業哪一方面的一個痛點的核心問題。我們去創立一家企業一定是為社會來解決某一方面的一個問題，這個初心非常重要。第二個是我具有哪些資源，我們講成功往往需要天時地利人和，而天時地利往往是客觀因素我們很難掌控，而人和方面對於創業者尤其是女性創業者其實我們非常需要建立自己一個社會支持系統，無論是你的同學、同事還是你之前的領導，或者是認可你的父母，他們都有可能未來會成為你人生的貴人，而每位貴人對於我們的提攜、幫助或支持其實也都非常重要。所以我談到了第二點這樣一個真誠的分享，是女性以及創業者來説青年人一定要去建立自身的一個社會支持系統，讓自身的一個力量能夠去收斂得更加的強大。第三個是一定要清楚自己優勢和長板，創業其實是一件在黑暗的隧道里行走的事情，你會一個人去度過很多很多至黑至暗的時刻，甚至是沒有人來跟你分享。在很多這樣的時刻，你必須要清楚我為什麼要做這件事情，以及我所堅持的初心是什麼。同時再有更多力量的支持，創業之路相對來説會更順暢一些。</p><p><strong>代剛：</strong>張總。</p><p><strong>張婷：</strong>我覺得創業者必須是一個綜合能力很強的一個人，所以我們首先要提升自己各方面的能力。木桶原理講，你最短的那塊板就是你人生最高的高度，但是我的理論是相反的，我覺得我們要去找最長的那根板，因為你只有把你的優勢發揮到極致，你把這個東西打滿，比如説你特別特別擅長某個技術，那你就把技術優勢打滿。又比如説像谷愛玲她滑雪滑得好，但是你讓她去滑冰她可能真做不了，可是她就在滑雪的行業讓全世界都認識她，那麼成功。所以我們一定要不停的去看自己身上有什麼，我們長大成人之後都要去想我擅長做什麼，我肯定不可能擅長所有的事情，所以我覺得第一就是要把個人優勢發揮到極致。第二要把團隊優勢發揮到極致，團隊它其實是個交響樂團，裏面每個人演奏的樂器是不一樣的，又回到剛才説的那個性格互補的問題。有的人是彈鋼琴的、有的是拉小提琴的，那我作為一個指揮，我如何去把每個人調動起來，讓每個人能做到最好，這就是一個創業者必備的能力，要把別人的優勢也發揮到極致。</p><p>最後我想講一點，就是女性創業者最大的力量就是她很「柔」。我有個親身經歷的小故事。有一次我在高鐵上偶遇了我們國內一名非常知名的一位院士，是位女性。她事業非常成功，也是我們的合作者。她在打電話溝通一個 PPT 的內容，當時她批評了她的一個下屬，可是説話的語氣非常非常温柔，但是內容很嚴格。我當時就突然受到啓發，我覺得其實這種温柔是一種尊重，你即使做的不好，但是我尊重你，所以我在態度上我對你是温柔的，但是你做的事情做的不好，所以這個事情就事論事，我是必須要嚴正的指出來哪裏有問題的。她這個事給我很大的啓發，我覺得女性這種柔和的力量它是堅不可摧的。世界上最堅不可摧的我們往往認為是鑽石或者是重金屬，但實際上大家想過沒有？最堅不可摧的力量是「水」，水才是最有力量的東西，女生就是水。</p><p><strong>代剛</strong>：向你們致敬。</p><p><strong>張婷：</strong>謝謝。</p><p><strong>張偉東：</strong>説一下自己的想法和一些經驗。尤其是對剛創業或者正準備創業的朋友們，在全世界各地有資源的人和沒資源的人創業，絕對是起點包括速度完全不一樣。所以今天來的各位真的感覺大家都是蠻優秀的，因為在冬天，大家從四面八方，從這個城市的各個方向來到這個場地，很多人也在相互加微信、掃碼、加着好友，其實這些人就蠻優秀的。</p><p>就是給大家一個建議，就是<strong>鏈接一切你可能鏈接到的資源</strong>，在鏈接資源的時候很多人覺得首先往前走第一步都沒有走，就把自己打敗了，這個嘉賓能加我嗎？比如昨天我們同排的高德還有包括脈脈的創始人，拿着手機徘徊，走來走去，嘉賓都已經離開 2 分鐘了，還沒有往前走出那一步，所以大家一定想盡一切辦法鏈接一切可能鏈接的資源，哪怕只有千份之一的機會咱們也要嘗試一下。因為我也年輕過，當年也是前輩送我一句話，也是靠着這句話一路走過來，很多人説機會是留給有準備的人，對創業者來説，機會是留給臉譜厚的人，這是第一個。</p><p>第二個，創業者現在都在談「三商」，情商、智商、逆商，作為創業者你的情傷和智商有一點點就行，其實情商高的和智商高的人是相才和將才包括帥才，但是在最關鍵的時候誰能拍板，誰能夠在遇到困難的時候還能夠堅持，誰能夠逆風翻盤，這個就考驗創業者的逆商，就是當困難來臨的時候你怎麼面對，尤其是對一些新創業者，每天都會發生事情，那種雞毛蒜皮的事兒可能平時遇不到，會讓你特別討厭它，特別不想接受它，這個也是我這些年的一些經驗，當遇到一些不好的事情的時候，這時候人特別焦慮，那種卡點、心情憤懣，會特別不爽。但是這個時候我們先別去抱怨，也別去煩它，先去把事情解決了，當你把事情解決了之後，你發現這個事兒也不算什麼事兒。</p><p>另外很多時候創業者在做選擇的時候會很痛苦，比如有兩個機會給你的時候，或者有兩個人才要給你用的時候，當然你是通過層層把關，覺得這兩個人才真能用，你想用誰的時候，這個時候有一個小技巧，也是我們用了這些年還蠻順，就像開玩笑似的扔一個鋼嘣兒，這個並不是字我選 A，背面我選 B，而是説當鋼嘣落到地下的一瞬間，你是不是還有第二次去扔的衝動，如果有的話，其實你內心就已經有答案了，因為第一次的答案你不甘心、不滿意，這個時候就不需要第二次了，你心裏面就知道要選誰，要選哪個賽道，選哪個方向。</p><p><strong>代剛：</strong>值得給掌聲，這都是三位 CEO 從實踐當中，從自己付出感受到，然後把我們真切的感受直接傳遞給現場的觀眾。但是我覺得還有一點，我們現場的觀眾剛才張總也説了很不容易，能夠坐在這兒聆聽本身就是一種進步，本身就是一種成長。</p><p>我總結三位的感受，我覺得跟我們現場四個字特別有關係「我就是我」。首先我們要認識自我，在認識自我的前提下不放棄自我，在感知我們自我成長價值、不放棄自我、自我成長，我覺得這非常重要。</p><p>今天機會特別難得，我覺得大家可以借這個機會，還有一點點時間，可以向台上三位嘉賓提出自己感興趣的問題或者是困惑，有沒有哪位提問？</p><p><strong>彭維：</strong>剛剛張總説機會是留給臉皮厚的人，大家既來之則安之，在這樣一個時間場域下，我覺得可以大膽提出自身的想法。</p><p><strong>提問：</strong>我覺得女生無論在職場還是創業當中，我們女生在別人的眼裏總覺得女生能做的事情非常少，兩位非常優秀的美女老闆，你們在做挑戰或者工作以及創業當中是怎麼處理挑戰性的事情以及你們是怎麼解決的？</p><p><strong>彭維：</strong>女性創業者在創業過程中肯定會面臨非常多的質疑，我們把這個統稱為屬於外界的聲音。其實需要靜下心來問一下自己內心中真正需要的是什麼，以及我想要做的是什麼。還是回那句話，我才是我生命的本原體，無論我的父母或者我的愛人、孩子，都是我人生角色的配角，我才是我人生的主角，其他的人可以把它當做跑龍套的，這樣就不會有困惑了。</p><p><strong>張婷：</strong>在剛創業的時候也遇到過歧視，只是鈍感力比較強，我沒有感受到。當時要開拓醫院，有個朋友特別好，給我介紹了廣州某家大醫院三甲醫院黨委書記。書記就把所有科室的主任、GCP 機構主任全叫來了。我當時進入會場的時候通過一個屏風走到會場，是他們醫院最大的環型大會議室，看到這一幕還是蠻震驚的。他們從各個角度問了很多問題。事後我朋友説剛開始看我進去替我捏把汗，因為我當時剛回國，長得比較稚嫩、長直髮、穿着一襲白色連衣裙。我朋友説「你看上去比較像秘書，但是你講話之後就像個博士了。」</p><p>回答你這個問題。我們會遇到很多誤解，可能別人通過外形、第一印象覺得你不行，但是通過跟他聊天的過程當中，那麼多年知識的沉澱、人生的經驗積累能夠讓對方感受到我是什麼樣的人，並不是表面看起來這樣子。所以我們要學會跟時間做朋友，每天要沉澱自己、持續學習。我創業之後，上遍了幾乎國內所有的創業營。就是要持續學習，在這個過程當中積累了之後，在跟人交往過程當中能感受得到你的「內力」。別人就不會在乎你是不是女的。我在工作的時候從來不覺得自己是個女的，但是今天這個主題是要討論女的，所以我們就回歸到女性這個視角。</p><p><strong>提問：</strong>我還有一個問題，再耽誤兩位時間。我想讓你們給我提個建議，就是跟朋友之間合夥做事情，但是認為你是女性，能做的事情有限，給你的股份會比較少，這種情況是怎麼做的呢？</p><p><strong>彭維：</strong>我的角度來説，當對方如果質疑你是一名女性的時候，那説明你的專業能力或者是你某方面的特質還沒有足以完全打動對方。所以對方才會以性別的優勢或劣勢給到這樣的説法或者結論。</p><p>我們説商場和商業是殘酷的，而殘酷的競爭中，雖然説男性往往佔主導角色，但其實女性的專業能力，工作的貢獻價值，對方看中的一定是核心兩個字—價值。如果當對方在提出這樣問題的時候，其實我們可以反過來思考一下，是不是自身的專業價值，給到對方的信心、信任力還不夠？</p><p><strong>張婷：</strong>我覺得是匹配度的問題，就是你要去看合夥人的角色，你要負責什麼，那你個人的素質和能力跟崗位是否匹配，我相信他應該不是因為女生而給你更低的待遇，可能因為你身上某些特質、能力還沒有滿足他的某些要求，並不是因為性別的問題。比如説某些崗位需要的是仔細，像會計，我就會覺得這個人如果仔細的話，即使是個男的，也很好，我們現在財務經理就是男的，而且我非常滿意他的工作，不會因此給他特別多或者特別少。我們是一視同仁的，只看能力，不看性別。</p><p><strong>提問：</strong>謝謝，剛剛聽了 4 位的對話和交流，覺得説到底很認同一個説法，你的實力如果是可以超越性別這個範疇的，大概在一起合作的基礎可能是為了共同的經濟利益或者是一起的夢想，情緒或者是這樣的價值。我想問三位，你們公司招聘對人才的選擇是怎麼樣的標準？</p><p><strong>張偉東：</strong>這個人才不是説評估或者通過人力一眼就能看出來，一定是有一個過程來審核。</p><p>拿我們公司來講，也是屬於成長型公司，高學歷的人不是特別多，而是一些普通本科甚至有些本科以上，我們公司銷售分銷經營偏重。</p><p>首先第一看這個人過往的一些經歷和經驗。首先經歷和經驗不一定是必須打滿分，必須要做到什麼程度，一般 HR 推薦給我的可能是中層，必須要聊，首先我會問他對未來的發展規劃，如果對未來兩年、三年都沒有一個想法，就得過且過，或者只是説做個背書、歷練，這種對我們來説不是好人才。好的人才我們會跟他聊，甚至有一天離開公司之後做什麼，甚至這兩年通過這個崗位得到什麼，有沒有這樣的規劃，當對方説出這個規劃的時候，會覺得這個人可以來培養一下或者重點培養他。</p><p>另外這個員工工作一陣子之後，也給一些不創業的朋友一點建議，大家不要被一些大廠雞湯給洗腦了，比如尊敬的馬雲先生，説你來公司五年、十年之內不要給我提任何意見，這個是大廠，戰略已經定了，但不是每個人都有機會進阿里、騰訊，可能進的是成長型公司或者初創公司，在這個時間，一定要多給公司提建議，但是提建議而不是意見，左手提不足，右手把建議給到老闆，在這個時候哪怕你的建議不是特別美好，不是特別實用，他心裏面也會偷偷瞄着，這個人兩個月之後是什麼樣的人，我要怎麼樣培養他，這是我身邊很多創業者。</p><p>我是 16 歲開始創業的，中間當了兩年兵，在國企工作三年，其他的將近 20 年一直都是在創業的路上，所以身邊大多數創業者都有這麼一個心態，這兩種人我們把他稱之為人才。</p><p>還有，有一天我們這裏面如果説是上班族，儘量不要去挑企業的毛病，不要説企業這兒不足、那兒不好，企業存在不足才是我們存在的價值和機會，一定把這個價值和機會牢牢抓在自己手裏面，讓它變成最大的給你賦能的這麼一件事情。</p><p><strong>張婷：</strong>除了剛才張總提到的基本要求之外，最重要是人品要好，來我們團隊的人品不能差，否則能力越強破壞性越大，我相信大部分創業者都會很看中這個。第二，是否勤奮，即使基礎差一些，只要肯學習，人的智商水平不會差特別多，勤奮是特別重要的一個事情，如果能花 120 分的努力，你收穫 80 分也是很容易的事情。第三個、理念要一致。我的理念是我覺得我們工作的時候是互相成就，不是你在辦公室打工，而是你在為自己工作，你在我們這邊能得到什麼，得到收入之外，你是否得到成長。你不可能永遠在我們這裏，但是離開之後你在這個社會上人生價值、事業價值是否得到體現。這就是我希望能夠帶給員工的，我覺得是互相成就的，這是我最在乎的三個點。</p><p><strong>彭維：</strong>目前我們在招聘團隊過程中：第一是明確人物畫像，人物畫像方面來説概括為硬性加軟性，硬性就是指這名候選人小夥伴專業技能或能力，往往從過往任職企業、他的專業學歷以及任職經驗，還有就是軟性職能素質，包括他是否內心皮實、強大，具有貢獻精神以及創業精神。我們往往會優先選擇眼裏有光、自然型、自身驅動型的候選人，往往未來能夠在成長髮展過程中有非常大的闖力和潛能無限力，如果只是説推動對方來迫使對方，對方的工作效能方面來説產能會相對更低，如果對方是一個眼裏有光、心裏有火的候選人，無論把他放到哪個角色上面，都會發生自身的價值到最大化，因為他很明確，我來到這家公司為了得到什麼，我的人生價值是什麼。</p><p><strong>代剛：</strong>第二個問題你指定一個人。</p><p><strong>提問：</strong>我指定張偉東 CEO。我現在也是處於沒有工作的狀態，對您的公司很感興趣，我們可以相互交流一下。</p><p><strong>代剛：</strong>我可以作證，你倆可以線下交流。</p><p><strong>提問：</strong>謝謝。</p><p><strong>代剛：</strong>時間的關係，我們可以線下互相溝通、互相交流，我們把這個論壇作為一個永不落幕的論壇，彭總，支持我這個建議嗎？</p><p><strong>彭維：</strong>當然支持。</p><p><strong>代剛：</strong>我覺得這種交流的時間肯定是要有限制的，很抱歉。但是我們也要感謝 36 氪給我們搭建了這樣一個交流的平台，尤其是三位 CEO 時間也很緊張、工作也很繁忙，能夠和大家很耐心的分享，我可以劇透一下，剛才有位 CEO 因為趕飛機，確實是按照之前設計的時間，但是她 8 點 45 的飛機，她一再的刷手機，沒有辦法，但是我覺得我們大家對這個 CEO 簡裏裏這感興趣的話，可以通過工作人員或者是用他們線上渠道溝通，我覺得也是一種學習。</p><p>但是就是因為像簡裏裏這樣一直努力向前的這些人給我們走出不同的路，讓我們看到腳下的路，也能看到他們是追光的人，就像彭總剛才説有光、有火，我們每一個人都能成為現在的他們，那麼也就是説現在的他們有可能成為我們台下的未來。</p><p>我覺得只要我們向前，我們努力，我就是我，在日後我相信大家可能會感謝這樣的分享，我們也非常感謝 36 氪在這樣一個會議當中設置這樣的環節和大家一塊兒交流探討。我本人很有收穫，不管怎麼樣到了説再見的時候了，現在已經是隆冬時刻，這樣一個時刻也就意味着我們共同坐在一個開往春天的列車。我也借這個機會祝願在座各位家裏面春意盎然，事業如春，感謝 3 位老總的分享，感謝各位的聆聽，我們線下可以多交流。</p><p>謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫療健康行業週報 |「堯唐生物」獲超億元人民幣 A+輪融資；「醫諾康」獲近億元人民幣 Pre-A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2544712451139078?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 17:32:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，醫療健康產業創新不斷湧現，並發展成為最活躍的行業之一，36 氪見證和陪伴着這一領域創新企業的成長，併為行業帶來專業的聲音。</p><p>為此，36 氪推出了「醫療健康行業週報」這一欄目，接下來將定期發佈，為讀者提供資本、政策、財務、新產品等多角度的行業資訊。</p><p>12 月 4 日醫療健康行業週報請查收。本次週報收錄了上週醫療健康領域「36 氪創投頻道」報道的融資新聞。</p><h3><strong>融資投資</strong></h3><ul><li><strong>「堯唐生物」獲超億元人民幣 A+輪融資</strong></li></ul><p>體內基因編輯和鹼基編輯技術研發企業<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.yoltx.com/">堯唐生物</a>已完成超億元人民幣 A+輪融資，由德誠資本領投，廣州產投和華方資本跟投。浩悦資本擔任本輪獨家財務顧問。截至目前，堯唐生物 A 輪系列融資近 3 億元。堯唐生物創始人吳宇軒博士表示，本次融資完成以後，公司將加快速推進核心管線臨牀研究，同時佈局多個全球 first-in-class 管線。堯唐生物成立於 2021 年下半年，它主要通過持續開發和優化 CRISPR-Cas、鹼基編輯和其他新一代基因編輯工具，以及對新一代 mRNA 生產平台和脂質納米載體（LNP）組裝工藝的創新型改進，開發針對遺傳性疾病和心血管疾病的體內基因編輯藥物。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2539353118662528">36 氪首發 | 加速體內基因編輯藥物開發，「堯唐生物」獲超億元人民幣 A+輪融資</a></p><ul><li><strong>「醫諾康」獲近億元人民幣 Pre-A 輪融資</strong></li></ul><p>專注靶向蛋白降解的創新藥企&nbsp;Innovo Therapeutics (醫諾康生物醫藥有限公司)（下稱「醫諾康」）已完成近億元人民幣的 Pre-A 輪融資，由華金投資領投，乾道基金、海南隆門基金、中金策投資跟投，老股東聚明創投追投增持。浩悦資本擔任本輪融資的獨家財務顧問。醫諾康於 2022 年完成天使輪融資，是一家專注於通過多元化蛋白質降解平台、針對創新靶點解決臨牀未滿足需求的創新藥企。創始人解維林博士擁有超過 25 年的藥物發現經驗，曾發明瞭重磅藥物塞來昔布，並在 2001 年就在新基&nbsp;（Celgene）發起並建立了蛋白降解新藥研發平台，包括領導建立蛋白降解新藥研發篩選及驗證平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2540736315238146">36 氪首發 | 佈局分子膠與 PROTAC 化合物，「醫諾康」獲近億元人民幣 Pre-A 輪融資</a></p><ul><li><strong>「動肽醫藥」獲 800 萬美元種子輪融資</strong></li></ul><p>專注靶向蛋白降解的創新藥企&nbsp;Innovo Therapeutics (醫諾康生物醫藥有限公司)（下稱「醫諾康」）已完成近億元人民幣的 Pre-A 輪融資，由華金投資領投，乾道基金、海南隆門基金、中金策投資跟投，老股東聚明創投追投增持。浩悦資本擔任本輪融資的獨家財務顧問。醫諾康於 2022 年完成天使輪融資，是一家專注於通過多元化蛋白質降解平台、針對創新靶點解決臨牀未滿足需求的創新藥企。創始人解維林博士擁有超過 25 年的藥物發現經驗，曾發明瞭重磅藥物塞來昔布，並在 2001 年就在新基&nbsp;（Celgene）發起並建立了蛋白降解新藥研發平台，包括領導建立蛋白降解新藥研發篩選及驗證平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2540736315238146">36 氪首發 | 佈局分子膠與 PROTAC 化合物，「醫諾康」獲近億元人民幣 Pre-A 輪融資</a></p><ul><li><strong>質肽生物完成 2 億元 B+輪融資</strong></li></ul><p>質肽生物於近日完成近 2 億元人民幣 B+輪融資。領投方為愛美客、中美綠色基金，其他投資方包括嘉遠資本、成都科創投、晉成基金等，老股東藍馳創投持續加碼。易凱資本任獨家財務顧問。質肽生物成立於 2018 年，主要從事重組蛋白質藥物開發。公司兩款核心產品，司美格魯肽生物類似藥 ZT001 和一款自研的超長效 GLP-1 月製劑 ZT002 均已在澳洲完成 I 期臨牀，其中 ZT002 的第三項適應症已於今年 8 月獲中國國家藥監局藥審中心批准啓動，用於治療阿爾茲海默症。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2534653549471240">「減肥神藥」GLP-1 爆火，質肽生物完成 2 億元 B+輪融資｜36 氪首發</a></p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Africa Healthcare Network 獲 2000 萬美元融資，為腎病患者提供血液透析服務</strong></li></ul><p>Africa Healthcare Network (AHN) 是位於非洲的一家透析服務提供商，致力於改善腎病患者獲得優質醫療保健的機會，在整個非洲大陸運營着一個透析中心網絡。</p><p>11 月 22 日，AHN 宣佈獲得了 2000 萬美元的股權和債務融資，投資方包括 Africa50 和 AfricInvest 這兩家非洲領先的機構，以及總部位於東京的大原製藥株式會社。這筆資金將使 AHN 加快發展步伐，彌補非洲在提供高質量、可負擔得起的腎病治療服務方面的巨大差距。</p><p>AHN 成立於 2015 年，由聯合創始人 Nikhil Pereira-Kamath 從哈佛商學院請假，在盧旺達建立了第一傢俬營透析中心。該地區的患者缺乏獲得醫療服務的途徑，尼基爾和他的聯合創始人勞埃德-文森特博士致力於在整個地區建立高質量的透析服務……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2531093157324292">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Vivodyne 獲 3800 萬美元種子輪融資，培育人體器官進行藥物研發</strong></li></ul><p>Vivodyne 是一家藥物研發公司，使用臨牀預測人工智能來幫助確定治療靶點，並通過在實驗室培養的人體器官組織上進行測試來預測患者對藥物的反應。</p><p>11 月 22 日，Vivodyne 宣佈完成總額 3800 萬美元的種子輪融資，由 Khosla Ventures 領投，Kairos Ventures、CS Ventures、MBX Capital 和 Bison Ventures 參投。這筆資金將推動該公司的發現管道和臨牀預測性人工智能堆棧的發展，可通過直接在實驗室培育的人體器官組織上進行測試，確定新的治療靶點並預測患者對新藥的反應。</p><p>Vivodyne 由賓夕法尼亞大學生物工程師 Andrei Georgescu 和 Dan Huh 創立。該公司使用機器人在實驗室培育的人體器官上進行大規模生長和實驗，可以一次檢測、培養和分析超過 1 萬個個體組織，為人工智能訓練創建大量的人類數據集，為預測性人工智能平台技術提供支持……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2531728182208005">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Cradle 獲 2400 萬美元 A 輪融資，利用人工智能平台設計和製造蛋白質</strong></li></ul><p>Cradle 是一家總部位於荷蘭代爾夫特和瑞士蘇黎世的生物技術初創公司，利用生成式人工智能幫助科學家設計和製造蛋白質。</p><p>11 月 28 日，Cradle 宣佈已獲得 2400 萬美元的 A 輪融資，本輪融資由 Index Ventures 領投，Kindred Capital 參投。知名天使投資人也參與了本輪融資，其中包括 Recursion 公司聯合創始人兼首席執行官 Chris Gibson 和湯森路透前首席執行官兼默克首席董事 Tom Glocer。此次融資使 Cradle 迄今為止的融資總額達到了 3300 萬美元。該公司將利用此輪融資加速發展，擴大其機器學習和生物技術團隊，並繼續投資於產品開發和銷售能力……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2539028821731079">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Arrivo BioVentures 獲 4525 萬美元 B 輪融資，研發生物製劑和小分子藥物</strong></li></ul><p>Arrivo BioVentures 是一家位於美國北卡羅來納州的生物製藥公司，致力於開發生物製劑和小分子藥物，以改善患者的生活。</p><p>11 月 29 日，Arrivo BioVentures 宣佈獲得了 4500 萬美元的 B 輪融資。本輪融資由 Orlando Health Ventures 領投，Solas BioVentures Emerging Healthcare Fund、Rex Health Ventures 和幾傢俬人投資者參投，截至目前該公司的融資總額達到 1 億美元。作為此次融資的一部分，奧蘭多健康風險投資公司董事總經理 Bobby Helmedag 加入該公司的董事會。</p><p>Arrivo BioVentures 是一家生物製藥公司，由首席執行官 Steve Butts 領導。該公司的模式是在許多不同的治療領域尋找能夠改善患者護理的潛在產品。該公司已經建立了多種晚期候選藥物的投資組合，這些藥物有可能成為一流的藥物。其研發團隊在藥物開發方面平均有超過 25 年的經驗。現階段，該公司打算利用此輪融資資金推進其治療重度抑鬱症（MDD）的首創療法 SP-624 的 2b/3 期臨牀試驗，並完成其新型療法 RABI-767 的 2 期概念驗證研究，以防止胰腺炎患者發展為重症急性胰腺炎……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2540574280164864">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><h3><strong>行業觀察</strong></h3><ul><li><strong>高值耗材集採新風向：規則保護創新，企業不再追求低價｜焦點分析</strong></li></ul><p>曾被戲稱為「雪道盡頭」的骨科運動醫學耗材產品，要降價了。</p><p>「中選的企業竟然這麼多！」11 月 30 日中午，第四批高值耗材國家集採（下稱「國採」）結果公佈的那一刻，一位前來天津現場見證唱標的北京企業代表感慨表示。參與過此前的脊柱國採之後，她所在的企業對「集採」已經顯得輕車熟路。</p><p>繼冠脈支架、關節和脊柱之後，本次高值耗材國採納入了眼科人工晶體和骨科運動醫學兩大領域的 9 類耗材，涉及產品類別 31 個，128 家申報企業的中標率高達 98%，卡爾蔡司、愛爾康、施樂輝、威高骨科等國內外主流企業均入圍，部分企業甚至全線中標，全場僅 2 家企業「空手而歸」，中選比例前所未有……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2542130510030340">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><h3><strong>WISE·醫療健康新風向大會</strong></h3><ul><li><strong>36 氪首席內容官李洋：中國正孕育着世界級醫療公司 | WISE·醫療健康新風向大會</strong></li></ul><p>誰能穿越迷茫寒冬，成為醫療健康行業的下一個商業之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「尋找確定性」WISE2023 商業之王·醫療健康新風向大會在北京舉辦。大會攜手科學家、創業者和投資人，從真實臨牀需求、技術革新出發，尋找值得被押注的產業「確定性」。</p><p>醫療健康是能夠穿越週期、發展潛力巨大的賽道，需要「10 年 10 億美金」的投入，還需要肯坐冷板凳的苦功。當下中國基礎研究能力正在勃發，創新勢力正在崛起。大變局中，新生代企業正聚焦臨牀真痛點，突破技術卡脖子，跨越市場艱與險，步步為營，通過創新產品和服務，實現社會價值與商業價值的雙贏。</p><p>在開場致辭環節，36 氪首席內容官李洋提到，中國 65 歲以上的老人數量已經達到 2.1 億，衰老和疾病是必須直面的議題，市場始終在呼喚真正有臨牀價值的醫療產品和服務，這讓大家始終堅信，醫療健康產業是萬億朝陽產業……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2537348433143304">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>領摯科技創始人馮林潤：半導體和生命科學的雙向奔赴 | WISE·醫療健康新風向大會</strong></li></ul><p>誰能穿越迷茫寒冬，成為醫療健康行業的下一個商業之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「尋找確定性」WISE2023 商業之王·醫療健康新風向大會在北京舉辦。大會攜手科學家、創業者和投資人，從真實臨牀需求、技術革新出發，尋找值得被押注的產業「確定性」。</p><p>醫療健康是能夠穿越週期、發展潛力巨大的賽道，需要「10 年 10 億美金」的投入，還需要肯坐冷板凳的苦功。當下中國基礎研究能力正在勃發，創新勢力正在崛起。大變局中，新生代企業正聚焦臨牀真痛點，突破技術卡脖子，跨越市場艱與險，步步為營，通過創新產品和服務，實現社會價值與商業價值的雙贏。</p><p>領摯科技創始人兼聯席 CEO 馮林潤受邀參加大會，並發表《半導體和生命科學的雙向奔赴》主題演講。馮林潤指出半導體是非常高效的一種生產手段，如何將提升生命科學的效率和半導體結合起來，是領摯科技團隊一直在思考的問題。領摯科技將用中國製造的半導體技術，去攻克全球在生命科學全流程集成化工具的難題，從而提升生命科學的效率……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2538783030978054">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>百嘉醫療董事長何為無：前沿醫療技術應用於精準健康管理與長壽科技 | WISE·醫療健康新風向大會</strong></li></ul><p>誰能穿越迷茫寒冬，成為醫療健康行業的下一個商業之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「尋找確定性」WISE2023 商業之王·醫療健康新風向大會在北京舉辦。大會攜手科學家、創業者和投資人，從真實臨牀需求、技術革新出發，尋找值得被押注的產業「確定性」。</p><p>醫療健康是能夠穿越週期、發展潛力巨大的賽道，需要「10 年 10 億美金」的投入，還需要肯坐冷板凳的苦功。當下中國基礎研究能力正在勃發，創新勢力正在崛起。大變局中，新生代企業正聚焦臨牀真痛點，突破技術卡脖子，跨越市場艱與險，步步為營，通過創新產品和服務，實現社會價值與商業價值的雙贏。</p><p>當日，ETP 致和道康基金創始合夥人、百嘉醫療董事長何為無博士受邀參加大會，並發表���前沿醫療技術應用於精準健康管理與長壽科技》主題演講。何為無指出：其實很多疾病在非常早期的時候我們都可以發現，並且可以根治，這就是現在精準醫療的一個核心理念。每個人活着都會有健康風險，但大部分人不會因為健康風險而去看醫生，實際上得益於現在基因科技、影像科技等各種科技的進步，晚期癌症等風險完全可以在早期去發現和避免……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2541525964940800">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>美維口腔創始合夥人兼 CEO 朱麗雅：美維特色 DSO 模式讓口腔連鎖加速起飛 | WISE·醫療健康新風向大會</strong></li></ul><p>誰能穿越迷茫寒冬，成為醫療健康行業的下一個商業之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「尋找確定性」WISE2023 商業之王·醫療健康新風向大會在北京舉辦。大會攜手科學家、創業者和投資人，從真實臨牀需求、技術革新出發，尋找值得被押注的產業「確定性」。</p><p>醫療健康是能夠穿越週期、發展潛力巨大的賽道，需要「10 年 10 億美金」的投入，還需要肯坐冷板凳的苦功。當下中國基礎研究能力正在勃發，創新勢力正在崛起。大變局中，新生代企業正聚焦臨牀真痛點，突破技術卡脖子，跨越市場艱與險，步步為營，通過創新產品和服務，實現社會價值與商業價值的雙贏。</p><p>美維口腔創始合夥人兼 CEO 朱麗雅女士受邀參加大會，並發表《DSO，口腔醫療的新風向》主題演講。她表示，中國並不缺少好的口腔醫療機構和好的口腔醫生，真正缺少是賦能、合作的產業生態，和缺少能讓口腔連鎖機構綻放活力、發揮潛能的管理模式，美維通過 DSO 的核心戰略實現了「醫療+科技+夥伴」的全方位賦能……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2541578496763399">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>圓桌論壇：手術機器人的臨牀場景與入院通路｜WISE·醫療健康新風向</strong></li></ul><p>誰能穿越迷茫寒冬，成為醫療健康行業的下一個商業之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「尋找確定性」WISE2023 商業之王·醫療健康新風向大會在北京舉辦。大會攜手科學家、創業者和投資人，從真實臨牀需求、技術革新出發，尋找值得被押注的產業「確定性」。</p><p>醫療健康是能夠穿越週期、發展潛力巨大的賽道，需要「10 年 10 億美金」的投入，還需要肯坐冷板凳的苦功。當下中國基礎研究能力正在勃發，創新勢力正在崛起。大變局中，新生代企業正聚焦臨牀真痛點，突破技術卡脖子，跨越市場艱與險，步步為營，通過創新產品和服務，實現社會價值與商業價值的雙贏。</p><p>在《手術機器人的臨牀場景與入院通路》圓桌論壇上，與會嘉賓分享了手術機器人在不同科室領域的臨牀價值和行業的發展趨勢，以及對位未來如何在臨牀普及的規劃和期待……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2541727732704777">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><p><br><strong>編輯：頓雨婷</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜東方甄選即將上架文旅產品；TikTok 據悉與印尼科技公司 GoTo 達成合作協議發展電商業務；一加 12 系列發佈，4299 元起售</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547646924247936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 17:29:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547585860424838"><strong>TikTok 據悉與印尼科技公司 GoTo 達成合作協議發展電商業務</strong></a></p><p>TikTok 據悉已與印度尼西亞科技公司 GoTo 達成合作協議發展電商業務。知情人士表示，TikTok 已達成協議投資印尼 GoTo 集團旗下一個子公司，並在網上購物服務方面展開合作。TikTok 據悉已大體上同意和 GoTo 的 Tokopedia 平台在數個領域合作。兩家公司的目標是最早在下週宣佈結盟細節。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547557016441730"><strong>滴滴攜 Tims 天好咖啡推出「打車送咖啡套餐」活動</strong></a></p><p>11 月 27 日，滴滴攜手咖啡連鎖品牌 Tims 天好咖啡推出「打車送咖啡套餐」活動。用户打開滴滴出行 App 首頁，進入活動頁面即可參與，此次活動將持續至 12 月 10 日。除 Tims 外，今年下半年以來，滴滴已聯合肯德基、王者榮耀先後推出聯名活動，持續拓展出行場景，滿足用户多元消費需求。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547548451820674"><strong>東方甄選即將上架文旅產品</strong></a></p><p>36 氪獲悉，東方甄選宣佈 12 月 10 日將在東方甄選 APP 上線文旅產品。目前，超過 100 家企業已敲定合作意向，即將入駐，在東方甄選 App 上架旅遊套餐、景點門票、酒店套餐等文旅產品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547447392818054"><strong>騰訊 NOW 直播：將於 12 月 26 日 11 時停止運營</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊 NOW 直播發布公告，由於業務調整，NOW 直播將於 2023 年 12 月 26 日 11 時 00 分停止運營。騰訊 NOW 直播是騰訊旗下直播+短視頻+交友社交平台，於 2016 年上線，如今已運營 7 年多。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547051156935813"><strong>英偉達高管 11 月賣出 37 萬股股票，為至少六年來最大單月拋售</strong></a></p><p>根據 The Washington Service 彙編的數據，英偉達公司高管和董事上個月提交的文件顯示，他們已經（或計劃）出售大約 37 萬股英偉達股票，價值約 1.8 億美元。如果這些股票最終全部售出，這將是至少六年來按美元價值的最大單月拋售量。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547508850054017"><strong>智界第二款車型曝光：對標特斯拉 MY，明年下半年上市</strong></a></p><p>從接近華為的業內人士處獲悉，華為與奇瑞合作的智界第二款車將於明年下半年上市，內部代號 EHY，被稱為「大號 Model Y」，搭載 100 度電池包。智界方面希望將最初的兩款產品直接競爭特斯拉，EH3（智界 S7）、EHY 在內部被寓意為對標特斯拉 Model 3/Y。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547606712406919"><strong>一加 12 系列發佈，4299 元起售</strong></a></p><p>36 氪獲悉，OPPO 旗下品牌一加手機發布一加 12 系列，搭載高通驍龍 8Gen3 平台。屏幕方面，一加手機和京東方合作研發，配合 OPPO 第一代顯示芯片 Display P1，實現 4500 尼特峯值亮度、支持 2K 顯示。一加 12 系列搭載 5400mAh 大容量電池，支持 100W 充電效率、50W 無線充電，4299 元起售。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547565111858048"><strong>軟銀公司將向 Cubic Telecom 投資約 4.73 億歐元</strong></a></p><p>軟銀公司 12 月 5 日宣佈，將向 Cubic Telecom 投資約 4.73 億歐元，獲得該公司 51% 的股權。這筆交易對 Cubic 的估值超過 9 億歐元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547518084764809"><strong>賽諾菲與 Aqemia 達成價值 1.4 億美元的藥物研究協議</strong></a></p><p>5 日，法國製藥公司 Aqemia 發表聲明稱，已與賽諾菲達成一項價值高達 1.4 億美元的多年期研究合作協議。Aqemia 公司將利用其生成式人工智能和深度物理算法及平台設計新型藥物分子。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547373949571970"><strong>樂聚對外正式發佈大尺寸高動態人形機器人 KUAVO</strong></a></p><p>36 氪獲悉，樂聚對外正式發佈大尺寸高動態人形機器人 KUAVO。據瞭解，該款機器人重量約 45kg，全身自由度 26 個，其步速最高達 4.6km/h，快速連續跳躍高度超 20CM，是國內首款可跳躍、適應多地形行走的開源鴻蒙人形機器人。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547245748262025"><strong>高成獨家領投「無糖信息」B 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，高成宣佈獨家領投專注於治理網絡犯罪的網絡安全公司成都無糖信息技術有限公司（簡稱「無糖信息」）B 輪融資。本輪融資將主要用於幫助無糖信息進行產品研發及市場拓張，進一步為公安單位提供全鏈路網絡空間治理一體化解決方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547206991369352"><strong>「華申瑞利」完成數千萬元融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，汽車零部件公司「華申瑞利」近日完成數千萬元融資，由險峯長青、清流資本、辰韜資本聯合投資，小米集團和順為資本持續加碼。本輪融資將用於研發、銷售及管理團隊建設，供應鏈開發以及研發測試設備。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547491782513542"><strong>茅台丁雄軍：「i 茅台」數字營銷管理平台日活近 460 萬</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據貴州茅台官方公眾號，茅台集團黨委書記、董事長丁雄軍在參加 2023 中國企業家博鰲論壇主論壇時表示，面對變化和挑戰，茅台必須找到變革發展中的驅動力量。尤其重要的是數字化驅動、綠色化驅動、文化驅動以及國際化驅動。丁雄軍透露，i 茅台數字營銷管理平台，註冊用户數超 5000 萬，日活近 460 萬。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547402057978760"><strong>OpenAI 首席運營官：不要指望人工智能迅速帶來實質性的業務變革</strong></a></p><p>OpenAI 首席運營官布拉德·萊特凱普（Brad Lightcap）當地時間 12 月 4 日接受美國消費者新聞與商業頻道（CNBC）採訪時表示，人工智能最被誇大的部分之一就是「它可以一舉帶來實質性的商業變革」。Lightcap 認為，許多公司與 OpenAI 接洽時期待生成式 AI 能解決許多問題，比如大幅削減成本，營收同比增幅恢復到 15%；儘管 AI 還有進一步提升的空間，但「AI 不能完全解決這些問題」，並且這項技術仍處於起步階段。他補充説，AI 仍處於實驗階段，尚未成為關鍵工具和應用程序的一部分。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547588312913032"><strong>2024 屆高校畢業生預計 1179 萬</strong></a></p><p>教育部、人社部在京召開會議，部署做好新一屆高校畢業生就業創業工作。據教育部統計，2024 屆全國普通高校畢業生規模預計達 1179 萬，同比增加 21 萬。教育部要求，實施「2024 屆全國普通高校畢業生就業創業促進行動」，多措並舉促進高校畢業生就業。各地各高校要按比例配備校級就業工作人員。大力開拓市場化社會化就業渠道，持續深入開展高校書記校長訪企拓崗促就業專項行動，推進實施「萬企進校園計劃」， 為畢業生提供更多優質崗位信息。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547528322634624"><strong>OGP x 人民日報健康客户端發佈《女性消費者科學美白洞察報告》</strong></a></p><p>近日，中國科技護膚品牌 OGP 聯合人民日報健康客户端發佈了《女性消費者科學美白洞察報告》。報告顯示，中國女性面臨的兩大膚色困擾分別是色沉和紅血絲。皮膚問題診斷數據顯示，膚色問題中的「色沉」佔比最高，達到 63%，30 歲成為色沉的第一個拐點，其次是黑頭（62%）、紅血絲（50%）。OGP 研發負責人劉新順介紹，OGP 旗下新品亮膚儀「極光棒」，採用了院線同源多波長技術，可有效解決暗沉發黃、雀斑色斑、毛孔粗大、痘印痘坑、敏感發紅等問題。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547140398224259"><strong>我國快遞年業務量首次突破 1200 億件，再創歷史新高</strong></a></p><p>國家郵政局官微消息，國家郵政局快遞大數據平台實時監測數據顯示，12 月 4 日 18 時 26 分，一件從雲南昆明寄往四川成都的快遞包裹，成為 2023 年第 1200 億件快件。自 2021 年以來，我國快遞年業務量連續三年突破 1000 億件，直至此次創紀錄地首次突破 1200 億件大關，凸顯出我國快遞市場繁榮活躍、發展質效不斷提升，展示出中國消費市場持續向好的良好態勢，為穩中向好的中國經濟寫下生動註腳。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出爐！「WISE 商業之王 · 2023 上市公司年度 ESG 投資評選」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547563816850561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 16:58:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，在 36 氪「撥雲見日，浪裏淘金——WISE2023 資本市場大會」現場，主辦方 36 氪財經發布了最終入選「WISE 商業之王·2023 上市公司年度 ESG 投資評選」的 20 家公司名單。</p><p>此前在今年 9 月開幕的聯合國可持續發展目標峯會上，聯合國秘書長古特雷斯曾警告：「2015 年各成員國通過的可持續發展目標中僅 15% 按預期進展，很多目標甚至出現了倒退的情況」。</p><p>與此同時，我國能源綠色低碳轉型、產業結構優化升級則正穩步推進。相關報告顯示，2020 年，我國二氧化碳排放強度比 2005 年下降 48.4%，超額完成第一階段國家自主貢獻承諾。同年 9 月，「雙碳」目標正式提出。此後的「十四五」時期前兩年，我國二氧化碳排放強度進一步下降 4.6%。</p><p>節能降碳成效顯著，金融在其中起到了關鍵作用——伴隨 2020 年 9 月「雙碳」目標正式提出，近三年內，我國綠色金融市場亦迎來快速增長。</p><p>據統計，截至 2023 年 6 年底，我國圍繞 ESG 領域投資的公募基金規模已經超過 5000 億元；本外幣綠色貸款餘額達到 27.05 萬億元；綠色債券市場累計存量規模達到 2.06 萬億元。</p><p>同時，根據多家金融與研究機構的測算，我國要實現 2030 年碳達峯、2060 年碳中和，總計需要新增的投資則超過百萬億元。這顯示，當前的社會資金投入與達成「雙碳」目標所需的資金規模仍有較大差距，也預示着綠色金融市場後續還將經歷大規模擴張。</p><p>一方面，國內正迎來多項綠色低碳激勵措施落地，包括央行推出碳減排實施工具等，鼓勵更多社會資本參與綠色項目；另一方面，我國 ESG 信息披露仍存在標準不明確、質量不統一等問題。</p><p>以 A 股上市公司為例，截至今年 6 月末，有 1738 家公司獨立披露了 ESG/社會責任報告，在全部 A 股上市公司中僅佔 33.28%。</p><p>這一現實下，與 ESG 投資未來可能達到的天量規模相比，僅靠企業自主披露的 ESG 信息來獲取評價依據顯然不足。因此，藉助第三方評價，綜合考量企業在環境、社會責任、公司治理方面的管理水平，顯得尤為重要。</p><p>為此，36 氪於今年再次發起了「WISE 商業之王 • 2023 上市公司年度 ESG 投資評選」，以期為市場及投資者發掘一批關注 ESG 發展的代表性企業。未來，36 氪還將持續關注企業 ESG 表現，助推綠色金融市場進一步健康發展。</p><p><strong>具體獲獎名單如下：</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4500,20845" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_88c94469ff2a476a96f7210e53dd592e@5551057_oswg8380867oswg4500oswg20845_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">具體獲獎名單</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藥明生物暴跌帶崩 CXO 板塊，「賣水人」的黃金時代落幕？| 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547609602085765?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 16:50:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>12 月 5 日開盤後，藥明生物雖一度跌超 10%，但 CXO 板塊整體趨於穩定，「業績下調」的餘震影響未再持續。</p><p>12 月 4 日一早，藥明生物更新的 2023 年業績在行業內引起廣泛關注。公司稱，新項目減少、監管審批延遲將導致公司今年收入將不及預期；此外，新增產能利用率降低也會導致利潤下滑。</p><p>受此影響，藥明生物開盤大跌 20%，勉強拉起一段時間仍沒抵擋住「跌跌不休」的態勢，最終臨時停牌。截止昨日停牌前，公司跌 23.79%，報 33.15 港元。其餘 CXO 板塊的頭部企業藥明康德、康龍化成、凱萊英、博騰股份昨日也分別出現大幅下跌。</p><p>回想 10 月底時，藥明生物 CEO 陳智勝「全年新增 120 個項目目標不變」的承諾，公司披露的業績調整着實來得有些突然。</p><p>不過，這樣的故事在今年 6 月就曾發生過一次。當時，海外 CXO 公司接連拿下跨國藥企大額訂單，而藥明生物上半年整體新增訂單量下滑，一度就曾引發過市場對外資大廠「遠離中國 CXO」的擔憂。</p><p>本次業績調整的説明會上，藥明生物在迴應相關提問時表示，今年公司合同收入在 30 億美元左右，這一數字在疫情前及疫情期間分別是 10 億美元和 20 億美元左右。單從業務量上來看「客户的需求完全沒有變」。「2023 年和 2024 年上半年將是挑戰最嚴峻的時期，但公司仍然對未來增長充滿信心。」</p><p>這個迴應，能否穩住資本市場對 CXO 板塊的信心？</p><h2><strong>「外部因素」影響業績的背後</strong></h2><p>按照藥明生物的説法，影響了今年業績的主要是藥物開發（D 端）和生產（M 端）兩塊業務，預計收入分別下滑 18%-20% 和 15%-18%。這也成為藥明生物 2017 年登陸港交所以來，首次披露收入下滑。</p><p>D 端和 M 端是藥明生物 CRDMO 商業模式中較為重要的兩環。「CRDMO」，簡單理解就是端到端、全鏈條覆蓋，不是臨牀前或臨牀階段某一環節的服務，而是隻要這款產品的原理靠譜，就能一站式支持藥企將藥品開發至上市。</p><p>相較於那些只做早期藥物發現的同行，把鏈條向後期拉長雖有風險，但回報也高。比如從公司今年中報裏就能看出，D 端和 M 端對應的進入後期臨牀和商業化生產的訂單量雖少，但收益最高能達到臨牀前開發的 10 倍左右。今年上半年，藥明生物 III 期臨牀及商業化生產的收入比例達到總數的 42.4%，而 IND 前及早期的 I、II 期臨牀開發分別為 33.1% 和 23%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1194,680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_285ac2c5c63c4cce8b73ad828230427c@5930287_oswg157942oswg1194oswg680_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：藥明生物 2023 年中報</p><p>這樣的業務模式中，每年新增項目訂單數量就成為最重要的收入增長指標。陳智勝在本次業績調整的説明會上也表示，平均而言每個新增項目能為公司帶來 700 萬美元收入，如果按照往年 130 個左右的新增來算，可能帶來的收入就是 10 億美元。</p><p>剔除新冠項目，過去兩年藥明生物每年新增項目訂單都在 120 個以上，前期訂單的消化也讓公司在今年上半年仍維持了 17.84% 的正向收入增長。所以，當時外界雖存在諸如中美地緣因素，導致訂單流向韓國等新興 CXO 市場；全球醫療健康行業投資和研發市場不景氣等低靡情緒，但並未在很大程度上影響行業對公司實際經營的預期。</p><p>直至 12 月 4 日的業績調整文件發佈之前，市場對藥明生物甚至都頗為看好。三季度時，藥明生物重回張坤易方達藍籌精選的前 10 大重倉股之位；葛蘭的中歐醫療創新基金也在同期加倉藥明生物。</p><p>但問題在於，今年上半年，藥明生物新增訂單隻有 46 個，同比去年的 59 個減少 13 個。導致今年下半年時，公司收入出現直觀下降，這才有了昨天的這出「藥明生物帶崩 CXO 板塊股價」的大戲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1476,800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_542613d1277f45bcae8381adf9ecab80@5930287_oswg436446oswg1476oswg800_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：12 月 4 日藥明生物業績調整文件</p><p>按照業績調整文件，D 端下滑源於生物技術融資放緩、行業下行週期中，年初「120 個項目的目標過於激進」，比去年減少的 40 個新項目影響了 3 億美元收入；而 CMO 業務下降則是因為與 FDA 的溝通延長拖累了項目進度，預計損失 1 億美元。</p><p>本次説明會上，公司又進一步迴應稱，3 億美元損失是因為 CDO 項目收入主要體現在後期。比如一個總價 800 萬美元的項目，前 6 個月的收入貢獻大約只有 100 萬美元，也就是 10%-20%。所以今年上半年簽單量減少，對上半年的收入影響相對有限，但在主要計收的下半年，收入下滑頗為直觀。</p><p>這在一定程度上解釋了藥明生物為何突然下調業績指引。</p><p>去年以來，創新藥增長放緩，CXO 領域出現下滑原本也只是週期性現象，市場是有預期的。但問題在於，在此之前藥明生物的表現少有消極預兆，這才引發了昨日外界對公司乃至整個 CXO 賽道的恐慌情緒。</p><p>今年下半年開始至 11 月 30 日，藥明生物新增訂單數量為 45 個，已經「比上半年預期的要好」。不過，藥明生物也坦言，由於合同到收入的轉換需要時間，今年下半年新增訂單可能到 2024 年下半年才能產生明顯的收入貢獻。</p><h2><strong>下半場決勝局：訂單量、產能爬坡與價格 PK</strong></h2><p>儘管藥明生物在業績調整中仍對未來做出了樂觀的業績增長預期，但一個無法迴避的事實是，CXO 板塊的業績根基在於醫藥研發的持續投入，但隨着全球醫療健康融資和研發投入下滑、新冠疫情需求消失，以及海外同行「崛起」，國內 CXO 行業在維持了過去幾年 15% 左右的雙位數增長後，終究還是迎來了陣痛期。</p><p>一直以來，國內頭部 CXO 企業的業績大多來自海外，尤其是歐洲和北美地區的訂單。從過往收入構成來看，藥明康德、康龍化成、凱萊英以及博騰股份中國區的收入佔比基本都維持在 20% 以下。今年中報顯示，藥明生物北美、歐洲和中國地區的收入佔比分別為 46.3%、30% 和 21.1%。</p><p>正是這樣獨特的業務構成，也在過去的數年間給了國內的 CXO 企業規避醫藥領域系列政策影響，維持業績持續增長的底氣。</p><p>今年，國內 CXO 企業面臨的最大變數也來自於海外同行。年中時，韓國財團三星集團旗下的三星生物接連獲得輝瑞、諾華合計 13 億美元的訂單之後，細微的平衡被打破。</p><p>當時，外界普遍認為三星生物打的是「價格戰」。藥明生物也在投資者開放日時迴應稱，三星生物是靠「極低的價格」拿下項目，而公司認為在 CXO 這一長週期賽道中，拼價格、快速提高產能率的行為不是很有必要。</p><p>十幾億美元的訂單不要，只為維持定價體系？藥明生物的「堅持」和當時的市場氛圍有些格格不入。在訂單緊缺的情況下，其實國內 CXO 企業自己也在試圖依靠降價搶單，比如藥石科技在今年上半年的投資者關係活動上也曾表示，由於市場對價格的競爭較為激烈，公司也考慮通過價格價格讓步換取更大的訂單規模。</p><p>一個更合理的解釋是，從產能的利用率上來看，藥明生物可能沒辦法通過快速放開產能而大幅降價。據藥明生物披露，截止去年年底，公司總體產能為 26 萬升左右。從今年年中交流會上披露的數據來看，藥明生物國內上半年的產能利用率在 60% 左右，下半年可達到 80%；相較之下，海外基地的爬坡進度也不快，今年只有 20%，預計在明後兩年才分別能達到 50% 和 80%。</p><p>與此同時，藥明生物也在加速更多的產能建設。公司預計，2026 年時全球產能將達到 58 萬升，較 2022 年增長約 30 萬升，大部分佈局都在海外：其中，新加坡工廠將投資 14 億美元，新增 12 萬升的生物製劑產能；德國生產基地產能也將由 1.2 萬升擴至 2.4 萬升。本次的業績調整文件中，藥明生物又表示，愛爾蘭的疫苗廠建設也接近完成，預期可產生「疫苗項目工藝轉移收入和廠房建設付款」。</p><p>只是，今年以來，全球 CXO 競爭格局改變的「導火索」已經被點燃，海內外相關企業的「搶單」場面逐漸變得更激烈。隨着先發優勢被同行們相繼佔得，藥明生物的產能爬坡即使在後期逐步跟上，市場上每年還有多少「新增項目訂單」能留給藥明生物，值得長期關注。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Supreme 中國首店姍姍來遲；Farfetch 危機恐波及整個時尚界；LV 首次在香港辦秀｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547253086573704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 16:06:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>Supreme 中國大陸首店來了</h3><p>雖遲但到，街頭潮流鼻祖 Supreme 終於來中國了。</p><p>據悉，Supreme 將在上海富民路 291 號開設中國市場首家獨立門店，目前已豎起大型圍擋。若消息屬實，上海店將成為 Supreme 全球第 17 家門店，目前亞洲 Supreme 的門店數量已直逼歐美，其中有 6 家位於日本。</p><p>Supreme 的母公司 VF（威富）最近的日子並不好過。最新財報顯示 VF 旗下僅有户外部門增長，主力品牌 VANS 更是大跌 23%。當初斥資 21 億美元購入的 Supreme 同樣業績疲軟，今年六月，威富首次公佈 Supreme 銷售數據，收入在截至 3 月底的 12 個月內同比減少 7.1% 至 5.23 億美元，低於去年同期的 5.62 億美元，且不及預期的 6 億美元，淨利潤也從上年的 8240 萬美元大跌 21% 至 6480 萬美元。</p><p>Supreme 的品牌價值也在不斷稀釋。轉售平台 Stock X 數據顯示，Supreme 在二級市場平均溢價比例從 2020 年的 67% 下降至 2022 年的 57%，生產量激增導致的收藏價值下降是主要原因。</p><p>自今年以來，VF 集團股價累計下跌約 40%，最新市值為 65 億美元。但在此時將目光瞄向中國市場，Supreme 想要翻身的難度可想而知。</p><h3>發發奇尋求私有化，業內擔心恐成為時尚界「雷曼時刻」</h3><p>奢侈品電商的故事也許講到頭了。</p><p>BOF 報道，頭部奢侈品電商集團發發奇 (Farfetch) 的現金流可能不足以支撐它度過今年剩下的時間，創始人 Jose Neve 正在尋求銀行和大股東的幫助，以將公司私有化，避免破產的結局。</p><p>據知情人士透露，除了私有化嘗試之外，Farfetch 還試圖向現有合作伙伴尋求投資以維持運營，但尚未獲得救助。 Farfetch 與歷峯集團 (Richemont) 達成的一項潛在利潤豐厚的交易似乎也陷入停滯，其中 Farfetch 將收購其最大競爭對手 Yoox-Net-a-Porter 的股份。這家瑞士奢侈品巨頭上週表示，沒有計劃進一步投資 Farfetch。</p><p>觀察人士擔心 Farfetch 的破產危機將給時尚界帶來巨大沖擊，堪比 2008 年的「雷曼時刻」之於華爾街。作為全球最大的奢侈品在線分銷商之一，Farfetch 去年銷售了價值超過 30 億美元的高端商品，在 21 個國家擁有 6000 多名員工，與 50 個國家的 1400 多個品牌和精品店合作。</p><p>2017 年 Farfetch 進入中國市場，最開始入駐京東平台，2021 年轉投阿里天貓，但始終銷量平平。消費者普遍認為 Farfetch 的商品並不具有價格優勢，選品也並不特別。</p><p>受全球零售環境低迷影響，Farfetch 今年股價已累計下跌 64%，較 2021 年的歷史高點 73 美元下跌 98%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1020,1292" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_acd930b282274c729fca008bf91a3a23@5922386_oswg304352oswg1020oswg1292_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">發發奇股價走勢，來源：BOF</p><h3>What's More</h3><p><strong>路易威登首次在香港舉辦時裝秀</strong></p><p>奢侈品牌繼續押注中國市場。11 月 30 日，巴黎奢侈品巨頭路易威登（Louis Vuitton）首次在香港舉辦了一場時裝秀，來自香港的周潤發、郭富城、古天樂等，以及來自內地的龔俊、白敬亭、時代少年團等藝人受邀參加。這一時裝秀宣示了該品牌對中國消費市場的重視，LVMH 旗下銷售額僅次於路易威登的第二大品牌迪奧（Dior）宣佈，明年也將在香港舉辦男裝秀。此前，路易威登男裝創意總監 Pharrell Williams 入駐小紅書和抖音，引發網友熱議。</p><p><strong>Zara 創始人 2.25 億歐元收購都柏林亞馬遜物流中心</strong></p><p>以快著稱的 Shein 的步步緊逼，Zara 不敢輕視。Zara 創始人 Amancio Ortega 日前通過名下投資公司 Pontegadea 以 2.25 億歐元收購位於愛爾蘭都柏林的亞馬遜物流中心，佔地面積約 11 萬平方米。數據顯示，Amancio Ortega 家族投資公司今年從 Inditex 集團股息中兑現了 22 億歐元。今年 1-9 月 Shein 的收入同比飆升逾 40%，達到 240 億美元。 與競爭對手相比，Shein 的營收已經遠超 H&amp;M，並有望趕超 Zara。</p><p><strong>始祖鳥在日本漲價</strong></p><p>全球消費者對高端户外產品的熱情不減，頭部品牌調整全球價格體系來擴大收入。繼今年 8 月進行首次調價後，始祖鳥於 12 月 1 日再度上調產品價格，幅度高達 25%，主要針對日本市場，對中國市場沒有影響。有業內人士表示，此次漲價舉措旨在縮小日本產品價格與全球其他地區之間的價差。由於匯率波動，日本今年一直是奢侈品牌的價格低谷，成為國際遊客購買奢侈品的主要目的地之一。</p><p><strong>lululemon 在上海虹橋天地開出國內首個男裝快閃空間</strong></p><p>競爭加劇，lululemon 大動作佈局男裝。12 月 4 日消息，日前 lululemon 在上海虹橋天地一層開出男裝快閃空間，這是品牌在國內首個男裝快閃空間。空間裏陳列了秋冬跑步、訓練及日常穿着產品，當中包括 ABC 男褲系列和 Wunder Puff 羽絨系列等。整個空間將持續到 2024 年 1 月 4 日。前不久主打男性瑜伽服飾的 Vuori 在上海靜安嘉裏中心開出快閃店，亞洲首店預計也將在今年落地上海。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紅布林創始人兼 CEO 徐薇：女性創業，從「超級個體」到「混合體」的進化｜WISE2023 我就是我·女性創造力論壇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547344518501249?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 15:34:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>長期以來，36 氪見證了「她力量」的崛起，通過女性個體經驗書寫和女性新形象塑造，積極推動「她力量」高質量發展。在 WISE2023&nbsp;商業之王大會上，36 氪重磅推出了「女性創造力專場」，為來自不同領域的女性領導者提供超級交流展示平台，助力更多女性撕掉標籤，用自己的能力和態度，重新定義當代女性的高光時刻。</p><p>在峯會上，循環時尚生活方式電商平台紅布林的創始人兼 CEO 徐薇女士帶來了《女性創業：從「超級個體」到「混合體」的進化》的超級演講。徐薇女士以其獨特的視角和敏鋭的商業嗅覺，在二手奢侈品交易市場引領紅布林獨樹一幟，她對女性創業有着獨特的見解和深刻的體驗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c7808fb6953046b08fcea87aad9a813e@5813724_oswg1824374oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>以下為紅布林創始人兼 CEO 徐薇演講全文，經 36 氪編輯整理</strong>：</p><p>很高興今天來到會場跟大家做這個分享，36 氪每年都會做一次&nbsp;wise&nbsp;商業大會，大概是我創業第三四年的時候來做過一次分享，當時主題是講對這個行業的認知，偏商業的。</p><p>今天隔了很長的時間再來參加大會發現，哇，給的主題變得更大更 open 了，<strong>而且講女性創業特別有意思，</strong>今天看在座很多都是女性朋友，我覺得這個話題可能大家都會有很多共鳴，我來講一講我的體會和感受。</p><p><strong>一.&nbsp;「一個女性可以創業嗎？」</strong></p><p><strong>性別的刻板印象，</strong>今天依然深刻地存在於我們的日常生活裏面。那麼一個女性可以創業嗎？我們再延伸一下這個話題，<strong>一個女性可以有自己的事業嗎？</strong>這麼多年下來，我會有一個自己的二分法。我們的事業裏面有很多是職業化的，叫<strong>be a professional，</strong>就是你做一個職業的人。</p><p>這個領域裏面，我們看到還是會有很大比例女性走到金字塔塔尖的。我不知道大家有沒有印象，最典型的是三年前過世的一位美國現象級偶像人物，終身大法官 RBG，對不對？很火，她的一生就是走&nbsp;professional&nbsp;路線的，從律師到大法官。</p><p>我們發現在&nbsp;professional&nbsp;這個事業領域的角度來講，其實還是有很多女性做得很好，能夠衝破很多性別限制的。</p><p>另外一個對立於 professional 的就是<strong>business woman，她是一個商業女性</strong>。</p><p>在商業社會裏面，女性要成功，要獲得所謂的相對公正公平的這個待遇，是會更難的。為什麼？大家可以想一下這個問題。</p><p>因為商業相比職業，變化更快，競爭更直接和殘酷，常常都是你死我活的。</p><p>所以有的時候開玩笑説，我都希望我女兒長大以後做一個 professional 而不是一個 business women，<strong>前者有更長的職業生命週期，很多時候允許你 take a break，也是越老越吃香，但後者幾乎在這些點上都是相反的邏輯。</strong></p><p>而一個女性創業，我説的就是商業領域的<strong>創業，</strong>這事就更嚇人了，但我還是做了。</p><p>我再舉幾個例子，大家可能會更有感受。</p><p>你看我們經常會講一些女性領袖非常厲害，我們很多人看過一本書——《Lean in 向前一步》，前臉書 Facebook&nbsp;的&nbsp;COO Sheryl 寫的。最近還有一個女性在商業領域很火，是誰？AMD&nbsp;的蘇媽，宅男之神，很厲害。</p><p>但仔細研究一下，你會發現，這些商業領域的女性 leader 雖然都是 business woman 了，是運營一家公司的絕對主力了，<strong>但她其實還不是那個 founding partner，不是創始人。</strong></p><p><strong>二.&nbsp;「對女性創業的偏見」</strong></p><p>我經常説創業是一種自我選擇，你選了這條路，就 enjoy it 走到最後，接受各種結果。但其實創業從零開始做一件事情，要求得某個不錯的結果，難度是非常大的。</p><p>今天時間有限，就説兩個點，是我真的認真想過的。<strong>我是個平權主義者，</strong>男女我覺得都有自己的優勢，<strong>但是確實女性跟男性有幾個點是硬性的不一樣的</strong>，對於女性來講，我覺得相比男性在剛才所説的商業環境裏面會因為這兩個點而挑戰更大。</p><p>第一，對女性來講時間更有限，<strong>time is limited。</strong></p><p>為啥？我先把照顧家庭撇一邊，因為現在有非常多的可替代的工具和服務，不管是男還是女，都可以去幫助大家從家庭照顧裏面解脱出來。也先不説教育孩子，因為孩子是獨立的個體有自己成長的因果關係在裏面。</p><p>但在懷孕生孩子，和小朋友剛出生的那段時間裏面，是需要女性去更多投入的，<strong>小朋友對媽媽的這個天然生理上的依賴在那，沒辦法。</strong></p><p><strong>OK，這個事情就是男人不會碰到的，而女性會碰到的一個實際的挑戰。</strong></p><p>第二點就是，女性要去招募一個平衡的團隊會更難。</p><p>我確實經常被這麼挑戰，<strong>你作為一個女的創始人和 CEO，你幾乎不可能吸引到很強的男性候選人，特別牛的男的不願意跟女的幹。</strong></p><p>回到剛才説的男女之間的刻板印象，男性在社會上被要求在事業上、在競爭性上，在我們説的商業活動裏去扮演更重要的角色，而制度也好，還是人們的普遍性認知也好，很多方面它都在助長這個事。</p><p>如果説今天性別互換，我是一個男性，我會怎麼想這個問題？我也要突破我的心理認知，傳統的、刻板的、固定下來的認知，去和一位女性&nbsp;CEO&nbsp;共事。</p><p>我會想這個女性&nbsp;CEO&nbsp;是不是 qualified？跟我絕大多數情況下會碰到的一個男性 leader 比，這個女性是不是具備同樣的領導力，是不是能把所有事情和問題給解決掉？是不是能給到我好的滋養，能讓我成長？我服不服？</p><p>這些問題甚至是説困惑，是客觀存在的。</p><p><strong>三.&nbsp;「我碰到過的坎」</strong></p><p>這&nbsp;7&nbsp;、&nbsp;8&nbsp;年創業的時間過得真的特別的快，我覺得我每天都處於戰鬥模式，就拿上面説的第一個女性創業的獨特挑戰吧，我確實碰到了。</p><p>18&nbsp;年我生完孩子，在醫院裏待了一個星期，出院以後沒有去月子中心，在家裏找了一個月嫂。<strong>然後我從醫院回到家裏的第二天開始，除了晚上跟小朋友一起睡覺之外，我白天十幾個小時一直在打電話處理工作的事情，雖然我不能去公司，但一直在遠程解決問題。</strong></p><p>我記得很清楚，那個時候也是我們的&nbsp;A 輪融資，當時服務我們的融資顧問，正好也是幾個女性創立的一個機構，她們也沒太把我懷孕生產這事放心上，我出院的第一天開始，<strong>她們就知道我出來了，可以接電話了，我們就開始瘋狂溝通，就開始做所有的路演，給投資人打遠程電話。</strong></p><p>因為融資特別重要的是節奏感，開始就不能停，要儘快的結束。所以那段時間對於我來講，時間要極其極致的被利用，<strong>一方面我確實還是要去照顧到這個新生命，包括我也擁有了一個新身份需要去適應，但與此同時，我完全放不下工作，這個挑戰是巨大的。</strong></p><p>另外一段時間是在&nbsp;2020&nbsp;年的端午節，正好也是在一個融資節點之前，那個時候小朋友已經&nbsp;2 歲了。</p><p>有一天晚上，要同時處理小朋友、家庭、還有公司的事情，我整個腦子裏同時裝了很多的問題，我居然走路不小心滑倒把腿給摔斷了，醫生都不能相信這個事情，<strong>在一個非常日常的環境裏，怎麼能摔到車禍級別的？</strong>小腿的脛骨、腓骨開放性骨折，兩個主要的骨頭全部齊齊斷掉，把皮膚和神經全部刺破了。</p><p>後來我跟醫生覆盤，原因是正下着雨地上滑，而我抱着小朋友走下台階的時候滿腦子想着工作，想到家給她洗完澡哄她睡覺以後我就要開幾個電話會，在摔下去的那一刻我下意識地要保護孩子怕她後腦勺着地，就是以一個極其變扭的姿勢受到了衝擊，腳踝是扭傷，而腿是生生被扭斷的。</p><p>當時我們約定另外一家 FA，要做我們的 B 輪融資，全部都安排好了，就等着我端午節之後出去見人，結果我又一次光榮負傷了。</p><p>但沒辦法<strong>我還是在醫院裏躺着，以及出院以後坐着輪椅在辦公室裏還搭了個屏風放了個簡易馬桶方便上廁所，一刻不停地把該我乾的活都幹了。</strong></p><p><strong>四.&nbsp;「女性創業者的特別力量」</strong></p><p>我是個平權主義者，<strong>我不覺得大部分女性擁有的一些優秀特質，在男性身上找不到， 反過來也是一樣的。</strong></p><p>在商業社會裏拼搏，我們其實需要的是一個非常強的平衡的團隊，男女都有，我們主要是看每個人的擅長點，並不因為性別對任何人產生歧視或者機械地去使用。所以我只是取幾個點來講一講。</p><p>首先是<strong>用户感，</strong>我覺得在過去很多困難的時間點，用户感是救了我的。我先簡單介紹公司，紅布林是&nbsp;17&nbsp;年創立的，我們做到今天，是國內最大的二手奢侈品二手時尚交易平台，做可循環時尚，一種特別新的生活方式，<strong>就鼓勵大家把衣櫥裏面的衣物循環流轉起來使用。</strong></p><p>最近我們公司很有意思，在做客服體驗提升。我們之前有非常多的指標去看，我們的客服去服務客户的時候，很多關鍵性的過程指標和結構指標全是數字。因為我原來是投資人背景出身，<strong>我也特別喜歡看數字，</strong>但我們發現我們還是沒有把客户服務這個環節的用户體驗做好。</p><p>怎麼辦？大家就聊説怎麼樣去看這個事情，定一個新的目標，牽引大家去做到，怎麼看這個事做的是好的？</p><p>我力排眾議，我説一個目標就行了，我們就看一個事情，就是一個用户在跟客服在對話過程結束以後，<strong>她有沒有主動去誇客服，且是不要過度邀約下實現的。</strong></p><p>就是用户在跟你聊完天，你幫她解決問題，或者有諮詢之後，她有沒有主動的寫一句話誇你，説你這個客服特別好，説你幫我主動地解決了問題，説你特別有耐心，説你非常站在用户視角考慮問題，什麼樣的都可以。</p><p>因為在今天這個碎片化的時代裏面，用户的時間也被切割成非常多的碎片，也都非常的忙，非常的追求時間效率，她在跟你對完，解決了問題以後，她還願意留一點點時間給你打字，打一句話，就牛了。</p><p>我説我們就只獎勵這個東西，看這個東西的比例是不是會越來越大，就看這一個事。大家一開始都覺得這事不太行吧，我説因為這個問題對我們來講已經持續很長時間了，就是在客户跟用户的服務裏面，我們看了一堆指標，但是都一直都沒有抓到那個點。我説你信我吧，我的感受是今天我願意多説一句話，這個事就很了不起。</p><p>於是我們大概是在一個半月之前開始做這件事情，神奇的結果就發生了。我要求他們截圖給我看用户表揚案例，<strong>我讓他們從頭截圖到尾，不能漏掉任何一個對話的過程，</strong>我要看用户一開始進來是在問什麼問題，過程怎麼服務，到最後用户是怎麼誇你的，為什麼誇你？</p><p>看完以後就發現説還都是自然發生的，特別有意思，就是我們的用户到最後會變成是説她不光是在這個服務的過程中去誇我們的客服，<strong>甚至到了主動關心我們的客服</strong>。説今天北京天氣很冷，聽説你工作那麼辛苦，為用户服務，你多喝點紅糖水之類的都出現了。</p><p>這個就是用户感，我把我自己替代進去作為用户，我覺得今天在整個對話的過程中，我們雖然有很多的工具和數據系統的支持，但人和人的交流回歸到最本質的那一點。</p><p>還是你是不是站在用户的視角想問題，<strong>能夠主動地往前多走一步兩步去幫她操心這問題，高效地解決掉，甚至能夠共情她？</strong></p><p>所以我現在都是在發現金的，最近這段時間為了把這個團隊扭過來，只要在自然情況下被用户誇獎，驗證完沒問題就給發錢。突然整個團隊的狀態和用户跟他們交互的感受都發生了急劇的變化。</p><p>第二點是<strong>責任心，</strong>不是男性沒有責任心哈。你想兩性不平等這個事有沒有帶來一些好處？</p><p>我們<strong>逆境裏面的反向思維</strong>想一想，有時候也會帶來好處。它對我們提出了更高的要求，讓我們在很多事情的處理過程中，對自己的要求是更偏向全面和完整的。所以責任心這個事情，是我們女性明顯突出的一個點。</p><p>第三點是<strong>多面手 multi-tasker，</strong>很多基因相關的科研文章説過，基因刻在我們身體裏面，男性是 hunter-捕獵者，女性是&nbsp;collector-收集者。在原始社會裏的分工是，男性出去打獵要求非常的專注，對準目標捕殺，拿回來的東西，女性來整理收藏。</p><p>確實絕大部分女性的一個突出特質是可以多線程，所以在剛才我碰到那些<strong>時間客觀條件壓制非常嚴重，實在是倒騰不過來的 case 的時候，多面手的思維和能力還是很大程度上幫到了我。</strong></p><p><strong>五.&nbsp;"平權主義和混合體"</strong></p><p>剛才不是説我被吐槽招不到特別厲害的男性的高管嘛。</p><p>實際上我們就把不可能變成了可能，尤其是最近兩年我們一直在做團隊的升級。創業一開始，平台也好、品牌也好、聲量也好，都沒有到一個比較後期的階段，要去招人，不管是招厲害的男性還是女性都是比較難的。</p><p>發展到了一定的階段，過去兩年我覺得<strong>在招聘和構建團隊這件事上我們比以前要好很多</strong>。現在最終的結果就是我們是一個男女混合的很強的團隊，同時我們在一起做的一件事情，面向的確實絕大部分用户是女性。</p><p>那我們怎麼去理解平權這件事情？在工作的角度我會覺得男<strong>的就是女的，女的就是男的，哈哈哈，我們結果導向對所有人要求是一樣的。</strong></p><p>另外一個反過來的偏見，其實對男性不是很友好的，是説男性體力精力都比較厲害，所以男性就應該在工作和事業的投入度上面更強，他也更能扛，在工作中男性就應該扛更多，我覺得這個對男性也是固化的不公正的刻板印象。</p><p>從這個角度來講，一旦進入到了一個職場的環境裏面，我就要對我的交付的結果負責任，<strong>男女平等，女性也一樣應該且可以在超長時間、超高強度的工作的投入裏面保持自己持續是好的狀態，做到應該要交付的結果。</strong></p><p>另外男性女性真的是那麼對立的嗎？男性擅長做什麼？不擅長做什麼？女性擅長做什麼？不擅長做什麼？是寫死的嗎？</p><p><strong>其實上帝給每個人都開了一扇窗的，但同時每一個人又都不是完美的。</strong>所以今天創業到現在，我會覺得特別重要的一個事情是認識到每個人的特質，把自己的長板發揮到極致，避免自己的短板成為這個公司這個團隊致命的東西。所以我們要融合，我們要找到每個人的閃光點，上帝一定是給每一個人開了一扇窗的。</p><p>比如我們做這個時尚生活方式的品牌，很多品牌是女性向的品牌，我們的很多男性高管進到公司來，他有一個適應的過程。</p><p>一開始他可能是純邏輯驅動，到慢慢他能理解這裏面有<strong>感性的部分，情緒價值的部分，</strong>到最後你會發現在很多討論的過程中，他會提供獨特的視角，幫助很大。</p><p>現在我在用人的時候，我確實很少把一個人往一個固定的方向去推，説因為你是男的或女的，你能做這個，你不能做這個，不會這樣的。所以我更傾向於混合體這個概念。<strong>不是男性和女性在性別上的固化和對立，而是每一個人身上可能會有一些所謂的「男性特質」，有一些所謂的「女性特質」，每個人都是混合體。</strong></p><p>像我就是<strong>女性裏面男性特質比較多</strong>的人，但是我們有一些同事是男性的身份，但是女性特質比較多，他比我更感性，更敏感，他這個敏感有的時候會帶來一些問題，就是在處理問題的時候不夠果斷，但是好處是在我太工具導向效率至上的時候，他會讓我意識到<strong>人人都是有弱點的，什麼時候要更寬容，什麼時候要更彈性，什麼時候要往後退一步。</strong></p><p>所以當每一個人都能變成一個更好的混合體的時候，就挺好，都能往前走和進步。</p><p><strong>六.&nbsp;"創業這 7 年，我的成長與收穫"</strong></p><p>最後跳出一下今天給我的女性話題，講一下創業以來的感悟，這個感悟是一個混合體身份發出的，非代表女性或男性，就是一個創業者很真實的感受。</p><p>很珍惜今天這樣的一個機會，去發自肺腑的講講尤其是<strong>過去三年的一些大環境的變化和我自己的理解</strong>，確實是鉅變。</p><p>我在創業之前的背景是在這個行業裏做投資人，我在投資和創業兩頭都待過，這個感受就更豐富了，是更綜合的一個感受。</p><p>就是在&nbsp;21&nbsp;年上半年及以前，我們是一個高歌猛進的時代，移動互聯網改造了很多的行業。且這是一個<strong>資本驅動，強調槓桿效應，看公司的發展以單一的增速和規模為核心指標的一個時代。</strong></p><p>這個時代下有兩個東西對於投資人和創業者來講都成立。這倆東西是啥？一個叫<strong>winner takes all，贏者通吃。</strong></p><p>所以當時很多的創業者都會碰到這個情況，我做投資的時候我也會這樣 push 創業者：「你融了這個錢，你為什麼過了半年只花了這麼一點點？你花錢的速度太慢了，我還不如把這個錢拿去做別的投資。你沒發現你的競爭對手已經花了比你更快的錢，但是獲得了更快的增速和更大的市場佔有率嗎？如果你再不學會快速的花錢去取得你的增速和規模，你就要出局了，因為下一輪融資，我們看增速和規模，<strong>你已經掉出前三了，拜拜，這事跟你沒有關係了。」</strong></p><p>另外一個詞是叫<strong>FOMO，&nbsp;Fear Of Missing Out，</strong>就是特別擔心錯過這個市場，創業者一夜暴富，投資人投中大項目，揚名立萬的機會。</p><p>因為在過去幾年的時間裏我們有太多發生奇蹟的案例，商業上的很多成功案例都是這麼被催生出來的，所以整個行業都非常的熱，非常的激進，非常的不顧一切，非常的單一指標導向。</p><p>而這一切在&nbsp;21&nbsp;年的下半年被摁下了休止符。要搞明白，<strong>雖然增速快規模大，但是這掩蓋了很多的問題，是很不健康的，不能長期這樣搞下去，不可持續。</strong></p><p>慢下來，慢就是快，認真的去對待每一個你碰到的問題，行業的問題、用户的問題、企業的問題，去把它們給解決了，達到一個長期可持續的、健康的狀態，然後在這個過程中不斷的再去加深自己的品牌和用户心智。</p><p>所以這個行業本來不應該是這樣快的，我們所有人的認知在過去的三年的時間裏發生了急劇的轉變和變化，<strong>非常幸運的是我們今天還站在這兒。</strong></p><p>我們在&nbsp;21&nbsp;年的上半年融到了一筆錢，很多人説這是非常幸運的一件事情，但是同時我覺得我們在這個意識轉變的層面反而發生的晚了一些，因為我們手裏融到了特別關鍵的一筆錢。</p><p>對比我們在這個行業裏競爭的其他競爭對手來講，我們原來在那個遊戲規則下也特別擅長，跑得最快嘛。跑最快，那不就是你每一輪融資都跑在最前面，融的錢最多嘛？</p><p>但是我們的認知升級，反而會因為這筆錢矇蔽而有一定的滯後。所以大概在&nbsp;21&nbsp;年下半年左右的時間，我覺得我們還是按照原來那個節奏在做事情。</p><p>直到&nbsp;22&nbsp;年，到現在其實是快兩年的時間，我基本上就很少出來了，天天窩在公司，從早&nbsp;8&nbsp;點多我就出現在公司，到晚上平均下班時間應該是在 11&nbsp;點，週末也經常加班。<strong>長期是這個狀態，我覺得是應該的，因為要在儘可能短的時間裏把結構性的問題給扭轉過來。</strong></p><p>到今天我們非常自豪，<strong>從規模的角度我們還是行業第一，同時我們的經營模型不斷完善。</strong>所以還是挺感慨的。我自己回想一下，人有幾個七年八年呢？</p><p>包括跟&nbsp;36&nbsp;氪的交互，<strong>最早我是投資人，我投的很多案子會在&nbsp;36&nbsp;氪上被報道，報道完之後就是融錢，到我自己創業，來&nbsp;36 氪做分享，過去幾年非常的熱，再到過去兩年我幾乎就不出來，就是在死磕各種問題，到今天講出剛才那些東西，還是覺得很感慨，很幸運。</strong></p><p>同時也覺得非常非常必要的，就是把剛才那些認知、經驗、教訓能夠儘可能多地分享出來，讓更多的人知道和看到，共勉。</p><p>商業在不斷地持續地往前推進，<strong>生意可以做很長的時間，品牌也可以做一輩子，甚至是幾輩子，一直傳續下去。</strong></p><p>希望我們在接下來更長的時間裏面，在認知具足的情況下，能夠把企業做的更好，還有把企業背後的社會責任感也做的更好。畢竟公司是一個平台，肩負對用户，團隊，股東和社會的責任。</p><p><strong>經過過去幾年來回的顛覆和變化，我相信我們還立在這裏的所有的人，是相對更成熟的一批人了，因此能夠肩負更大的使命的。</strong></p><p>謝謝大家~</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新繹控股總裁李曉菲：以中國審美講述中國故事｜WISE2023 我就是我·女性創造力論壇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547324738196611?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 15:33:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>長期以來，36 氪見證了「她力量」的崛起，通過女性個體經驗書寫和女性新形象塑造，積極推動「她力量」高質量發展。在 WISE2023&nbsp;商業之王大會上，36 氪重磅推出了「女性創造力專場」，為來自不同領域的女性領導者提供超級交流展示平台，助力更多女性撕掉標籤，用自己的能力和態度，重新定義當代女性的高光時刻。</p><p>在峯會上，新繹控股總裁李曉菲帶來了主題為《我就是我·以中國審美講述中國故事》的演講。李曉菲表示，細節之處見小美，自信之處見大美，很慶幸能夠生活在這樣的時代，這個時代越來越包容，越來越體現平權。所以在這個多元化的時代，我們更需要以更加充分的自信心去展現中國美，講好中國故事，而作為女性我們應該充分發揮自身的優勢，來更加自信的參與這個過程，能夠更好的把中國的故事演繹出來，讓更多中國人因自己的文化驕傲而自豪。</p><p><strong>在她看來，這十幾年的工作經歷讓她能夠深刻體驗到作為女性，我們和美好的感性事物中間都有更加親密的內在關係，她覺得這是與生俱來的優勢，這樣一種優勢能夠讓我們更好地以女性視角來豐富社會審美，成為中國審美的創造者，也可以在這個平台上來更好的講述中國的故事。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c1b3b6a5156145aaa13abbe939e4cec9@5813724_oswg404630oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>以下為新繹控股總裁李曉菲演講全文，經 36 氪編輯整理</strong>：</p><p>向各位介紹一下我自己的工作單位，我是在新繹控股，如果提起新繹的話大家可能並不清楚，但是我想各位看着上面的圖片一定會有印象。比如説大家一定知道西藏，知道西藏的雅魯藏布大峽谷，知道南迦巴瓦峯，知道阿里神山聖湖，也一定會聽説過北海的潿洲島，也一定會聽到過威海成山頭，我們大陸最東端這樣一些太陽昇起的景區。其實這些都是新繹控股��經營的旅遊目的地。</p><p>實際上新繹就像我們的 LOGO，是一個天鵝，為客户提供品質生活和品質旅行的這樣一個企業。其實旗下運營着像西藏、北海、秦皇島、威海、煙台甚至廊坊等不同的旅遊目的地以及自己以康養為內容的來康郡。我本人也非常榮幸在這樣的平台上工作十幾年的時間，這十幾年原來有很多朋友都跟我講，特別羨慕我的工作，就像剛才王晶所講的，想象中做文旅的負責人每天都是在遊山玩水的過程當中完成自己的工作，有的時候他們也跟我講，你的工作是很美的，有的時候可以美到牙齒，武裝到牙齒，我們在做各種場景包括餐具體驗就會覺得非常好。</p><p>實際上我確實想説發現美、創造美和傳播美和整個體驗美其實是並不一樣的故事。所以我自己也是非常榮幸的，覺得自己處在發現美、創造美和傳播美的行業，因為這十幾年的工作經歷讓我能夠深刻體驗到作為女性，我們和美好的感性事物中間都有更加親密的內在關係，我覺得這是與生俱來的優勢，這樣一種優勢能夠讓我們更好地以女性視角來豐富社會審美，成為中國審美的創造者，也可以在這個平台上來更好的講述中國的故事。</p><p>所以説今天就想跟大家分享三個案例，一座塔、一條街還有一座城。</p><p>這一座塔實際上是我們在祖山濟心寺做的觀心閣。我們做了一個關於內心的建築，我不知道大家有沒有看到，最近在小紅書上很熱的寺廟，就在這個月，英國的 2023 年 WIN Awards 把我們的濟心寺觀心閣評為年度傑出室內設計項目的類別大獎，那麼同時我們也獲得了對外開放空間的博物館和展覽館的類別金獎。同時我們的觀心閣還入圍了荷蘭的構架設計獎等等，包括美國設計雜誌也把它評為了 Best Of Year。實際上就是這樣一個項目，也是經歷了很大的變化。</p><p>我們可以看到最邊上的照片是當時做項目之前基本的構架，這個項目在秦皇島祖山旅遊目的地，有一座千年的古寺，但是面臨失修，正好我們的投資人有大概 1000 座從日本回流來的千手觀音，我們當時覺得這個空間特別適合做這樣一件事情，所以我們就希望能夠把這些木佛請在觀心閣內。但實際上看到觀心閣之內，我們傳統佛教都有它自己供奉的一些規則，就是他有他自己的儀式。實際上我們在想，這麼多精美的木佛能不能換一個方式，能不能保持我們原有風格基礎之上把這些木佛像賦予更加柔和的美感，為置身其中的人能夠營造一種更加輕鬆的和心靈療愈的場景，能夠更好地體驗觀音文化。當時和中央美院設計營的設計師一起來思考如何把這樣一個場景能夠打造好，後來就做了這樣一個建築，是一個塔。同時為了增加整個遊客的體驗感，策劃團隊還在佛教的基礎之上參考一些案例，重新為它編制了一套具有互動性創新的體驗，進一步增加遊客的參與感和獲得感，我們當時做了一套新的儀軌的體驗方式，從祈福的錦囊開始，我們從大殿的供水，照顧內心開始到誦經、觀佛再到請印、抄經，做了這樣一套流程，非常受到年輕人的喜愛，所以我們這一次是通過對建築美學、體驗流程的優化，為大眾打造關注自我、預見內心，沉浸式的觀心體驗，也給禪文化注入了更具時代性，以及更符合大眾需求的內容和形式，那麼現在這個地方也成為很多年輕人，尤其是北京的年輕人尋找內心寧靜的首選之地。</p><p>可以看一下，這是前兩天拍的視頻，秦皇島那個地方海拔比較高，已經率先下了雪，今年的第一場雪，也希望大家有時間能夠到秦皇島的觀心閣去。</p><p>第二個想跟大家分享的是一條街，煙台虹口-1920，我們做了一條戳到你內心的歷史文化街區。虹口的 1920 項目實際上是我們當時接的一個比較有問題的項目，怎麼講？這個虹口 1920 這一片建築，圖上這一片建築實際上是煙台非常有歷史淵源的老建築，它是近代和現代的建築交錯，原來是國營賓館，建築非常的老舊。那我們 2020 年下半年開始做轉型，怎麼轉？做微度假的新型街區，採用一些輕投資和微更新的方式，2022 年我們改造的項目也入選了全國城市旅遊優秀案例。</p><p>大家看到的就是接手之前的情況，本身歷史街區是非常有名的，有很多名人故居，比如説李子君的故居，煙台市委的辦公室等等，每一棟老建築都有歷史的故事，而且還有煙台人非常熟悉的老虹口賓館，這裏面經營實際上是一塌糊塗，當時被作為辦公租賃包括培訓學校使用，一直都不知道怎麼更好的定位，而且每個建築都是有安全隱患。所以當時這個地方看起來破破爛爛，所有人都不願意看到。能不能把它升級一下、改造一下，所以當時我們就在想，我們聚焦在整個街區歷史文化和資源稟賦的條件，這個項目定為穿越百年依舊愛你為主題的微度假街區。</p><p>從文化內涵上選取 1920 時間標記，串聯了歷史與煙台開埠歷史的地標，煙台的朝陽街一起建立文化連接，同時去「依舊愛你」的諧音，為城市達到一個主客共享的演藝空間。在空間上以老虹口城市記憶為連接點，建立「老洋房新庭院」的場景，向內有庭院餐飲和文化休閒，向外有「+海水浴場」遊船、崆峒島等內容，能夠形成更加豐富的體驗。改造以後，實際上是邀請了很多當地具有非常設計感和創新力的年輕人和一些文化機構，和我們一起共建那條街區。經過改造之後，我們讓這裏具有了獨特的情緒價值，讓不同年齡、不同身份的人都能夠在這裏得到體驗輕鬆和愜意，實際上也確實做到了歷史和時代交織的審美體驗，不斷交集的場域和場景，實現了對遊客情緒價值的舒展和演藝的場域。</p><p>第三個想跟大家分享的《只有紅樓夢·戲劇幻城》，也就是説我談到最後的一座城。這座城實際上和前面講的兩個並不一樣，這座城是建在非旅遊城市的廊坊，我前面講到了無論是觀心閣還是煙台，它們都屬於一定的旅遊城市，有一定的旅遊知名度。但是在廊坊實際上特別奇特的建立起一座《只有紅樓夢·戲劇幻城》，這座城實際上是 2015 年我們的投資人王玉鎖先生邀王潮歌導演，希望他能夠以紅樓夢的文化 IP 為主題構建一箇中國人自己的文化園林，弘揚中國優秀的傳統文化。在邀約發出之後，王潮歌導演和我們的團隊一起用 8 年的時間把這座幻城，也許各位有所瞭解，實際上這個項目不僅是展現了女性在審美領域最高的想象力和創造力，同時也充分展示了女性面對難題時候的韌性和勇氣，為什麼這麼講？</p><p>實際上説到《紅樓夢》大家都清楚，這是文化集大成，也是中國的文化經典，實際上當時我們在邀請王潮歌導演創作這個主題的時候他是拒絕的。當時拒絕的很乾脆，講了兩個原因：第一，《紅樓夢》是中國人的心尖子，我是沒有能力動它的，為什麼沒有能力動它？是因為《紅樓夢》所有的美來自閲讀當中的想象，我沒有能力去復刻一個大觀園，我也沒有能力構建一個想象的世界。第二，他認為《紅樓夢》所有的美都來自於閲讀的想象，如果把《紅樓夢》所有的內涵復刻下來實際上就不美了，也許做的越真實、越用力，失敗的越慘。所以當時他是拒絕做這個項目。</p><p>當然從我們自身來講，對「紅樓夢」這個主題研究了大概 12 年時間，其實一直想做中國文化集大成項目，所以不斷磨他，邀約他，經歷了大概大半年的思考以後，突然有一天告訴我們可以去做了，因為他想到了如何去做「紅樓夢」，如何去解構中國傳統文化的題材，這個解構的方法就是説實際上做的《只有紅樓夢·戲劇幻城》不只是紅樓夢，實際上講述的是《紅樓夢》270 年來不同時代的人和這本書所產生的關係。所以無論您是哪個年代的，無論什麼樣的年齡，走到《只有紅樓夢·戲劇幻城》的時候都能找到自己內心的回憶，也許曾經和紅樓夢有關，也許曾經和紅樓夢無關，無論怎樣，都能觸發您內心的温暖、真、善。</p><p>整個造幻城的過程當中還是克服了很多困難，比如説從園林上來講，很多人講《紅樓夢》都會講亭台樓閣、蘇州園林等等，這就是中國審美最基本的印象。但實際上我們在做《只有紅樓夢·戲劇幻城》的時候，這是我們實景打造 108 個情景當中部分照片的截取，在這個過程當中保留了紅樓的元素，同時做了很多創新的表達，這些 108 個閣子不僅是打卡的盛地，更是內容豐富的戲劇表演和演出的空間。在內容上，實際上我剛才講到，我們講的不僅僅是《紅樓夢》，這一期我們開了 4 個大的劇場、12 個小的劇場還有 108 個情景園林，每一次內容都在進行不斷的串聯，這是實體的一些劇照。實際上我們給《紅樓夢》讀者和每一位觀眾帶來震撼的感受。所以在這裏，您可以淋一場「1812 的雨」，也可以在上海路甲 36 號和 1936 年的那些商人們就《紅樓夢》的繪本來進行故事的深入解讀，也可以在這兒看到 1974 年的商店，也可以看到 2018 年的《紅樓夢》在北京的衚衕等等，我們可以在這裏找到很多年代這樣一個記憶，所以我們真的是做到了夢與幻交織的幻城，也做到了關乎讀者，人人心中的幻城，同時我們也給每位讀者都留白，讓每個人可以在這樣的情緒空間當中續寫自己關於《紅樓夢》的想象或者人生當中的想象和夢。</p><p>這一次創新型的項目應該説是收到了很好的效果，經常在幻城裏看觀眾的反饋，確實有些人講這跟《紅樓夢》有什麼關係，但是我認為更多的人收穫的是基於這樣一箇中華文化的傳統題材，在進行創新表達之後所帶來的基於中國文化的自信，而且我們也希望通過這種創新能夠探索出一種以中華民族底層文化邏輯和行為方式來構建的具有獨特東方審美的一種休閒度假的體驗，不同於西方的樂園，我們是希望通過更曲徑通幽的形式讓我們的觀眾在體驗過程當中發現、學習和感受中華傳統文化。當我看到很多年輕人在看到這個園子之後，回去想主動翻一翻《紅樓夢》，然後更想看一看詩詞歌賦，想一想中國園林的時候，我認為我們作為一個文化旅遊工作者，一個創造美和傳播美的工作者我認為我們是做到了自己的責任，也感到非常的驕傲和自豪。在這裏也特別的邀請各位，有時間的話能夠到廊坊去看一下《只有紅樓夢·戲劇幻城》。</p><p>其實在演講的最後還想和大家分享一下，<strong>其實細節之處見小美，自信之處見大美，很慶幸能夠生活在這樣的時代，這個時代越來越包容，越來越體現平權。所以在這個多元化的時代，我認為我們更需要以更加充分的自信心去展現中國美，講好中國故事，而作為女性我們應該充分發揮自身的優勢，來更加自信的參與這個過程，能夠更好的把中國的故事演繹出來，讓更多中國人因自己的文化驕傲而自豪。</strong></p><p>&nbsp;&nbsp; &nbsp;謝謝。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上交所召開債券發行人座談會，助力「三大工程」建設</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547864528361861?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 21:01:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，上交所在山東濟南召開「三大工程」債券發行人座談會，8 家債券發行人參加。山東證監局、山東省金融局、濟南市金融局相關負責人出席座談會。本次會議旨在深入貫徹落實中央金融工作會議精神，落實證監會部署，進一步推動相關企業通過債券融資、存量資產證券化等方式推進「三大工程」建設。與會企業表示，在房地產行業供需關係發生重大變化的背景下，企業需積極調整發展戰略，充分利用債券市場各類融資工具，探索新發展模式轉型的路徑。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚來：不排除 NIO Power 獨立融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547861887949192?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:59:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日舉行的 2023 年 Q3 財報電話會上，蔚來方面表示，「我們將把大眾市場品牌的電池包、換電站開放給合夥夥伴，目前充電樁業務基本已經盈虧平衡，也有投資者對 NIO Power 獨立融資感興趣，不排除 NIO Power 獨立融資。」（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>又見大行與房企密切溝通融資需求，有頭部房企貸款利率低至 2.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547861398739331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:58:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國銀行和郵儲銀行近日通過走訪或一對一座談方式，加強與房企的溝通。此前，已有建設銀行、農業銀行、交通銀行等多家金融機構召開房企座談會，瞭解房企融資需求。有銀行人士表示，目前沒有收到所謂「白名單」。去年確實有針對房企融資的規模管控，現在各類限制基本都放開了。有頭部房企人士表示，「我們現在從銀行拿融資會比較注重成本，目前能拿到的房地產開發貸利率只有 2.2%。」（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚來李斌：蔚來自造降本 10%，電池自制將調整</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547858004498818?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:55:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日舉辦的 2023 年 Q3 財報電話會上，蔚來汽車董事長李斌表示，如果蔚來的汽車全部由自己生產，成本將下降 10%。李斌同時表示，蔚來汽車將對三年不盈利、或對毛利提升沒貢獻的項目進行調整，比如電池自制。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>禮來減肥藥 Zepbound 已在美國上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547851870280073?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:48:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[禮來 12 月 5 日表示，減肥藥 Zepbound 現已在美國上市，適用於成年人。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前漲跌不一，蔚來漲超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547849961019523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:47:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前漲跌不一，名創優品、B 站跌超 2%，阿里巴巴、京東、百度跌超 1%，蔚來漲超 3%，小鵬汽車漲 0.62%，理想汽車跌 0.03%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江南造船發佈全球最大核動力集裝箱船船型設計</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547837155530374?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:45:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據中國船舶報消息，今日舉行的中國國際海事會展上，中國船舶旗下江南造船發佈全球首型、世界最大 24000TEU 級核動力集裝箱船船型設計。DNV 船級社向江南造船頒發了該船型的原則性認可證書。據瞭解，該船型採用國際上先進的第四代堆型熔鹽反應堆解決方案，安全性高，反應堆高温低壓運行，在原理上規避堆芯融化，具備防擴散與固有安全特徵。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普跌，特斯拉跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547847480989570?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:44:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前普跌，特斯拉跌超 1%，蘋果跌 0.24%，谷歌跌 0.63%，Meta 跌 0.97%，微軟跌 0.53%，亞馬遜跌 0.9%，Netflix 跌 0.79%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚來旗艦車型 12 月 23 日發佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547845255321472?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:42:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日舉辦的 2023 年 Q3 財報電話會上，蔚來汽車董事長李斌透露，將在 12 月 23 日舉辦的 NIO Day 上，發佈一款全新旗艦車型。此前業內有消息稱，該車或命名為 et9，定位將在百萬級別。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中誠信國際：維持中國主權信用等級 AA+g，評級展望穩定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547843520272258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:40:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 5 日，中誠信國際發佈公告，維持中國主權信用等級 AA+g，評級展望為穩定。中誠信國際認為，2023 年中國經濟仍表現出較強韌性，中國政府的財政空間仍充足，國債增發亦為地方騰出可支配財政空間。同時，中國政府對於新動能領域的堅定支持將支撐中長期經濟的增長，充裕的外匯儲備和對短期外債較高的覆蓋率亦對主權信用實力提供較好支持。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>諾和諾德尋求研發預防肥胖藥物</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547829331367559?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:35:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[諾和諾德正進行試驗和研究，以瞭解導致肥胖的原因，並尋求研發預防肥胖的藥物。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>牧原股份：擬申請註冊發行超短期融資券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547825049802377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:21:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，牧原股份公告，擬申請註冊發行超短期融資券，註冊規模為不超過人民幣 50 億元。同日公告，擬申請註冊發行中期票據，註冊規模為不超過人民幣 30 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會：進一步強化對上市公司的監管</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547823117506177?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:19:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[證監會將進一步強化對上市公司的監管，並將結合全面實行註冊制新的市場形勢，進一步加強日常監管、稽查處罰的有機銜接，提升線索發現和案件辦理效率，集中力量查辦欺詐發行、財務造假、操縱市場、內幕交易等市場關注、性質惡劣的大要案，壓實上市公司主體責任，推出中國特色公司治理建設，提高上市公司質量。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部：2G、3G 退網要充分保障用户權益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547797445629826?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:15:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[針對社會關注的「2G、3G 退網」問題，工業和信息化部相關負責人表示，2G、3G 退網是移動通信網更新換代的必然選擇，但同時也要完善用户保障措施，在充分保障用户權益前提下，才能實施退網。工業和信息化部將統籌謀劃、合理推進，同時要求移動通信企業早謀劃早告知，為用户「願意退」「樂於退」創造條件。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>輔助生殖何時納入醫保？陝西醫保局回覆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547794355558272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:00:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，有陝西西安市未央區網友在人民網「領導留言板」留言稱，近期看到部分省份開始執行將輔助生殖相關醫療費用納入醫保報銷範圍，想諮詢陝西省是否有類似政策，何時能把輔助生殖所產生的費用納入到醫保報銷範疇中。對此，陝西省醫療保障局近期回覆稱，部分輔助生殖的藥品已納入醫保支付。為促進人口長期均衡發展，陝西省已經將符合條件的生育支持藥物溴隱亭、曲普瑞林、氯米芬等促排卵藥品納入醫保支付範圍，提升了不孕不育患者的用藥保障水平。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銀行歲末攬儲不再：告別「惜貸」，「求貸」捲起價格戰</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547771405162115?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:45:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[離 2023 年收官不足 1 個月，與往年熱衷攬儲爭奪戰的盛況不同，今年銀行將發力重心轉向「衝」貸款，呈現出攬儲冷、貸款熱的局面。消費貸價格不斷內卷背後，是銀行與客户供需間的「冷熱差」。一方面，銀行在今年諸多因素疊加下，信貸供給訴求不斷增強，熱衷擴大規模；另一方面，消費市場尚未回暖，客户貸款需求仍然相對「冷靜」。有機構人士認為，短期來看，銀行信貸仍將保持寬鬆態勢，但降價「求貸」在一定程度上不利於息差，明年或將出現拐點。（一財）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>交通運輸新業態協同監管部際聯席會議辦公室約談貨拉拉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547780672952199?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:36:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 5 日，交通運輸新業態協同監管部際聯席會議辦公室對貨拉拉進行約談，並對滿幫集團、滴滴貨運、快狗打車等進行了提醒。約談指出了貨拉拉在經營管理方面的突出問題，並要求各平台公司舉一反三，深刻反思，深入查擺，堅決防止類似問題發生。一是要求貨拉拉認真落實整改要求，採取針對性措施，確保全面整改到位。二是要求各平台公司進一步健全經營策略調整評估機制，全面做好風險評估和論證，切實保障貨車司機合法權益。三是要求各平台公司進一步提高思想認識，落實主體責任，堅決維護行業安全穩定發展大局。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊安全推出大模型隱私保護脱敏技術</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547760461518721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:30:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，騰訊安全玄武實驗室披露了一項關於大模型隱私保護的安全脱敏與還原（Hide and Seek, HaS）技術。據介紹，HaS 為業內首個支持信息還原的自由文本脱敏技術，通過對用户上傳給大模型的 prompt（提示詞）進行隱私信息脱敏，並在大模型返回計算結果後進行恢復。這個模型主要適用於典型的 NLP 任務場景，例如機器翻譯、文本摘要，文本潤色、閲讀理解、文本分類等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商湯集團發佈對賣空報告的進一步迴應</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547763668424322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:19:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，商湯集團公告，本公司重申該報告包含無根據的推測及誤導性結論和詮釋。本公司董事會已審閲該報告，並認為該報告內的推測及結論並無依據。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中公高科：不涉及數據生產、交易等「數據要素」相關業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547761927083652?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:17:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中公高科公告，公司關注到有關媒體將公司列為「數據要素」概念。公司主營業務包括公路養護決策諮詢服務、路況快速檢測設備生產與銷售、公路養護信息系統開發與銷售，不涉及數據生產、交易等「數據要素」相關業務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>