<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨騰訊接手字節跳動兩個遊戲工作室；李佳琦董宇輝等 17 名主播被點名；ChatGPT 有身體了，可以和人類進行正常的完整對話</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690070390959493?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:02:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>茶顏悦色</strong></p><p>湖南茶悦文化據悉已選定中金和摩根士丹利負責香港 IPO 事宜，並爭取 2024 年進行香港 IPO。（新浪財經）</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>騰訊接手字節跳動兩個遊戲工作室，已有原朝夕光年員工入職</strong></p><p>3 月 14 日，有市場消息稱，字節跳動裁撤的部分遊戲業務，已經被騰訊接手，原字節遊戲業務旗下兩個工作室，深圳引力工作室的二次元戰術競技項目（S1），以及江南工作室的二次元開放世界項目（J5）將合併，成立了薩羅斯網絡科技（深圳）有限公司。目前，已有字節跳動原朝夕光年員工入職。據瞭解，深圳引力工作室是原字節跳動旗下專注於遊戲開發的團隊之一，致力於創建具有競爭力的二次元遊戲作品。（鳳凰網科技）</p><p><strong>李佳琦董宇輝等 17 名主播被點名</strong></p><p>3 月 14 日，北京陽光消費大數據研究院、消費者網等機構發佈《直播帶貨消費維權輿情分析報告（2023）》。報告分析了 17 位主播 2023 年的直播帶貨消費維權輿情，其中涉及李佳琦的維權輿情最多，佔比高達 41.00%，相比去年增長 11.79%；其次是瘋狂小楊哥、香菇來了、賈乃亮、辛巴和董宇輝，分別佔比 31.30%、8.59%、4.86%、4.64% 和 4.40%。在五位維權輿情較多的主播中，賈乃亮和瘋狂小楊哥的虛假宣傳輿情相對突出，分別佔各自輿情的 51.29%、39.28%，李佳琦的產品質量和價格誤導輿情則更突出，分別佔比 37.15%、22.97%。報告建議，主播必須增強自律意識，不做虛假誇大和誤導性宣傳；選擇帶貨商品時，嚴把質量關；提高自身專業素質，加強全流程質量監督，及時自查自糾。此外，報告建議有關部門進一步完善相關法律法規和行業規範，加大監管力度，對主播加強教育培訓等，讓直播帶貨行業更加行穩致遠。（財經網）</p><p><strong>ChatGPT 有身體了，可以和人類進行正常的完整對話</strong></p><p>據 3 月 14 日消息，初創公司 Figure AI3 月 14 日發佈一段新視頻，展示了人形機器人 Figure 01 所具備的技能，網友在視頻中留言：「未來 5-10 年絕對是一個瘋狂的時代」。</p><p>Figure 01 身高 167.64 釐米（5 英尺 6 英寸），重 59.8 千克（132 磅），最多可負重 20 千克（44 磅），移動速度為每秒 1.2 米（約每小時 2.7 英里）。Figure 01 最大的亮點在於利用 OpenAI 的大型語言模型，可以和人類進行正常的完整對話。由於 OpenAI 模型還支持多模態輸入，因此可為 Figure 01 提供高級視覺和語言智能。Figure 神經網絡可提供快速、低級、靈巧的機器人動作。（IT 之家）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>董宇輝聲明與輝同行從未收取過坑位費</strong></p><p>3 月 13 日晚，董宇輝在直播間聲明稱與輝同行從開播以來，從未收取過任何商家坑位費，選品原則完全以商品品質、服務為準。如果有人聲稱花錢就能上直播間，建議商家不要猶豫直接報警。據第三方數據顯示，與輝同行自 1 月 9 日首播以來已開播 98 場，帶貨商品超 3600 件。（藍鯨財經）</p><p><strong>書亦燒仙草被點名飲品已改名，客服稱配方與原產品一致</strong></p><p>近日，上海市消保委發文《@書亦燒仙草，你家的「草莓啵啵酸奶」裏的酸奶去哪裏了？》，質疑這款「號稱酸奶的現制飲品到底是用啥做出來的」，引發關注。</p><p>3 月 13 日，書亦燒仙草投訴諮詢熱線工作人員表示，「公司已經採取了優化措施，目前該產品名稱優化為‘草莓酸奶水果茶’。此後在線上小程序點單或線下門店下單，即可購買到與原‘草莓啵啵酸奶’風味、配方等一致的‘草莓酸奶水果茶’。」（藍鯨財經）</p><p><strong>支付寶累計處理 4300 多個租賃小程序，明確禁止違規租賃等行為</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，支付寶平台發佈租賃行業治理成果。數據顯示，過去一年，針對租賃行業問題，平台累計處理 4300 多個違規租賃小程序。據瞭解，支付寶作為開放平台，不參與小程序商家的經營，而是為商家提供技術服務，第三方租機商家通過小程序自主運營並開展租賃服務，直接與用户進行交易。支付寶表示，平台會堅決打擊治理租賃違規行為。用户一旦發現商家存在違規問題，可向平台進行投訴舉報。</p><p><strong>工信部：怪獸充電等 62 款 App 有侵害用户權益行為</strong></p><p>36 氪獲悉，據工信部官網，工信部高度重視用户權益保護工作，依據《個人信息保護法》《網絡安全法》《電信條例》《電信和互聯網用户個人信息保護規定》等法律法規，持續整治 App 侵害用户權益的違規行為。近期，工信部組織第三方檢測機構對用户反映突出的「搖一搖」亂跳轉、信息窗口「關不掉」以及違規收集使用個人信息等問題進行檢查，共發現怪獸充電等 62 款 App 及 SDK 存在侵害用户權益行為，現予以通報。</p><p><strong>行業人士：汽車「以舊換新」政策細則制訂中，或很快出台</strong></p><p>據多位行業人士處消息，汽車以舊換新行動方案實施辦法和標準的政策細則正在制訂中，若進展順利，有望在二季度出台。「有關部門此前已進行過多輪調研，3 月 13 日還召集了相關單位開會商討。」相關知情人士透露。3 月 13 日，國務院印發《推動大規模設備更新和消費品以舊換新行動方案》的通知。針對汽車消費，《行動方案》提出，實施消費品以舊換新行動，開展汽車以舊換新。（財聯社）</p><p><strong>阿里巴巴據悉計劃 3 年內在韓國投資 11 億美元：將建設物流中心並拓展業務</strong></p><p>據多家媒體消息，據悉，阿里巴巴計劃未來 3 年內在韓國投資 11 億美元建設物流中心和拓展業務。阿里巴巴的商業戰略文件顯示，作為投資計劃的一部分，阿里巴巴擬今年斥資 2 億美元建設物流中心，還計劃投入 1 億美元幫助韓國中小型企業在全球市場銷售產品。阿里巴巴還將投資 1000 億韓元用於保護消費者權益。阿里巴巴相關人士迴應稱：「目前還不能透露具體計劃，但我們會繼續擴大在韓投資。從長遠來看，我們將與當地賣家合作，保護消費者並幫助中小企業進入全球市場。」（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>長安汽車：2024 年將加快進入澳新、南非、以色列等空白市場</strong></p><p>36 氪獲悉，長安汽車近日在接受調研時表示，2024 年將在東南亞市場導入阿維塔 11、Lumin、CD701 等 7 款以上新能源產品，完成 530 個以上的渠道觸點建設；在歐洲市場，將相繼導入阿維塔 11、深藍 S7、C327 等新能源產品 5 款以上；並加快進入澳新、南非、以色列等空白市場。</p><p><strong>花旗任命林海為中國商業銀行部負責人</strong></p><p>花旗集團宣佈任命林海（Lin Hai）為花旗中國商業銀行部負責人，負責推動業務運營、市場份額、維護與客户和監管的關係。他將向花旗商業銀行北亞、澳大利亞和南亞區主管 Gunjan Kalra 和花旗中國總裁陸烜（Luke Lu）彙報工作。他最近的職務是該行中國內地和香港市場企業銷售和解決方案主管。（界面新聞）</p><p><strong>SpaceX 星艦重返大氣層時失去信號，第三次試飛提前結束</strong></p><p>北京時間 3 月 14 日晚，太空探索技術公司（SpaceX）的星艦火箭在重返大氣層期間與地面失去信號近 14 分鐘，SpaceX 評論員稱，「我們可能失去了星艦」，星艦的第三次試飛提前結束。（界面新聞）</p><p><strong>外交部迴應美方通過 TikTok 法案：美國站在了公平競爭原則的對立面</strong></p><p>在 3 月 14 日外交部例行記者會上，有記者提問稱，美眾議院 13 日通過法案，要求字節跳動剝離對 TikTok 的控制權。中方對此有何評論？</p><p>對此，中國外交部發言人汪文斌表示，美國眾議院通過的法案，讓美國站在了公平競爭原則和國際經貿規則的對立面，如果所謂「國家安全」的理由可以用來任意打壓別國的優秀企業，那就毫無公平正義可言，看到別人的好東西就要想方設法據為己有，這完全是強盜邏輯。美方對 TikTok 事件的處理，將讓世界更加清楚地看到，美國所謂的規則秩序究竟是有利於世界，還是隻服務於美國自身。（頭條新聞）</p><p><strong>知名英國護膚品牌 The Body Shop 宣佈破產</strong></p><p>近日，知名英國護膚品牌 The Body Shop 已在美國及加拿大申請破產。據悉，目前該品牌已關閉在美國的 50 家門店，加拿大的 105 家門店已關閉 33 家。在上世紀 70、80 年代起，The body shop 的生薑洗髮水、茶樹油精華、英倫玫瑰沐浴露……一度是很多人購物清單裏必不可少的洗護用品，一眾明星均是其忠實粉絲。（第一財經）</p><p><strong>特斯拉成新任貶值之王，二手車價格一年跌近三成</strong></p><p>ISeeCars 發佈的一份新研究報告顯示，在美國市場，特斯拉目前是所有汽車品牌中二手車貶值速度最快的品牌，甚至遠遠甩開了以高貶值率著稱的瑪莎拉蒂和阿爾法羅密歐。對於那些在高價位買入特斯拉的消費者來説，這顯然是個壞消息。近幾年來，特斯拉一直在積極下調新車價格。究其原因，一方面是為了應對供應鏈問題和不斷上升的利率等經濟挑戰，另一方面也存在着來自越來越多競爭對手的壓力。（新浪科技）</p><p><strong>TikTok 周受資迴應美眾議院投票：30 萬美國人工作難保，公司將行使法定權利，呼籲用户繼續分享故事</strong></p><p>當地時間 3 月 13 日，在美國眾議院投票結束後，TikTok 首席執行官周受資在 TikTok 和社交媒體平台 X 上發佈視頻迴應。周受資稱，這項法案給了其他部分社交媒體公司更多權力，「將從創作者和小企業的口袋裏拿走數十億美元，並使超 30 萬美國人的工作面臨風險」。周受資表示：「我們將繼續盡我們所能，包括行使我們的法定權利，來保護我們和你們共同建立的這個超棒平台。我鼓勵大家繼續分享你們的故事。和朋友分享，與家人分享，也向你們的參議員分享」。當日早些時候，美國眾議院通過法案，要求字節跳動剝離對 TikTok 的控制權，否則 TikTok 將在美國遭到封禁。下一步將是在參議院討論並投票，如果通過，將送至美國總統拜登簽署生效。（界面新聞）</p><p><strong>微軟：Microsoft Copilot for Security 將於 4 月 1 日開始全球銷售</strong></p><p>微軟公司宣佈，Microsoft Copilot for Security（國際版）將於 4 月 1 日在全球範圍內正式發佈。此外，微軟還推出了即用即付（Pay-as-you-go）許可模式，通過這種基於使用量的靈活定價模式，企業客户可快速啓用 Microsoft Copilot for Security，根據自身需求和預算控制使用量和成本。Microsoft Copilot for Security 將於 2024 年 4 月 1 日正式開始全球銷售。（界面新聞）</p><p><strong>印尼市場智能手機 1 月銷量激增，OPPO 拿下 20% 份額居第一</strong></p><p>根據 Canalys 數據，2024 年 1 月，東南亞五大市場的智能手機出貨量飆升至 726 萬部，同比激增 20%。印尼在東南亞市場極具戰略意義，1 月出貨量達到 270 萬部，佔該地區的 38%。在新品推出和廠商加大營銷的帶動下，同比增長 12%。OPPO 以 20% 市場份額，獲得印尼市場第一。（界面新聞）</p><p><strong>美國折扣零售商美元樹計劃關閉近千家門店</strong></p><p>據報道，美國知名折扣零售商美元樹（Dollar Tree）當地時間 13 日宣佈，在遭遇重大季度虧損後，公司計劃在全美範圍內關閉近 1000 家門店。公司將在今年上半年關閉 600 家門店，另有 370 家門店將在租約到期後關閉。美元樹表示，雖然客流量有所增加，但人均單次消費金額卻出現明顯下降。根據美元樹 13 日公佈的 2023 財年第四季度業績報告，公司當季淨虧損約 17 億美元。受此消息影響，美元樹股價 13 日美股開盤後一度下跌超 13%。（央視新聞）</p><p><strong>特斯拉市值一夜蒸發 1847 億</strong></p><p>當地時間 3 月 13 日，特斯拉跌 4.54%，報 169.48 美元，市值一夜蒸發約 257 億美元（約合人民幣 1847 億元），最新市值 5397.6 億美元。富國銀行將特斯拉目標價從 200 美元下調至 120 美元，這是目前華爾街針對特斯拉給出的最低目標價之一，意味着該股還要再跌 30% 左右。（中新經緯）</p><p><strong>煙草巨頭奧馳亞將出售價值超 22 億美元的百威英博股份</strong></p><p>煙草巨頭奧馳亞集團 3 月 13 日宣佈，計劃通過在美二次發行美國存託憑證以及在歐洲和英國私募發行的方式，出售價值超 22 億美元的 3500 萬股百威英博股票。奧馳亞目前擁有百威英博約 10% 的股份，持有近 1.97 億股。（界面新聞）</p><p><strong>鋰生產商 Lithium Americas 獲美政府 22.6 億美元貸款</strong></p><p>鋰生產商 Lithium Americas 公司 3 月 14 日宣佈，已獲得美國能源部的有條件承諾，將根據先進技術車輛製造貸款計劃提供 22.6 億美元貸款，用於資助位於內華達州洪堡縣的 Thacker Pass 鋰項目加工設施的建設。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>塔塔據悉考慮收購迪士尼在印度電視平台的股權</strong></p><p>據外媒報道，知情人士稱，塔塔集團正在考慮收購華特迪士尼公司持有的塔塔天空衞視（Tata Play）股權，從而獲得對這家訂閲電視廣播公司的完全控制權。知情人士説，兩家公司正在就收購迪士尼持有的少數股權進行初步談判，這將使塔塔天空衞視的價值達到約 10 億美元或更高，塔塔也可能決定不進行交易。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收跌，大型科技股多數上漲</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 14 日收盤，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.35%，納指跌 0.3%，標普 500 指數跌 0.29%。大型科技股多數上漲，微軟、谷歌漲超 2％，亞馬遜、蘋果漲超 1％，Netflix 漲 0.58％，特斯拉跌超 4％，英偉達跌超 3％，Meta 跌 0.75％。熱門中概股多數下跌，富途控股跌超 13％，老虎證券跌超 11％，B 站、小鵬汽車跌超 6％，蔚來跌超 5％，理想汽車跌超 4％，阿里巴巴、京東、百度跌超 3％，36 氪漲超 8％，唯品會漲超 1％。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 首席技術官：Sora 將於年內正式向公眾推出，可配備音效、編輯視頻內容</strong></p><p>據報道，OpenAI 首席技術官 Mira Murati 日前受訪時表示，Sora 將於今年晚些時候正式向公眾推出，「可能需要幾個月」。OpenAI 將在 Sora 中支持配備音效，並允許用户編輯 Sora 生成的視頻內容。此前 Sora 的測試資格只開放給了視覺藝術家、設計師和電影製作人。（財聯社）</p><p><strong>英偉達將推出生成式 AI 專業認證</strong></p><p>36 氪獲悉，據英偉達官微消息，英偉達將在 GTC 大會上正式推出生成式 AI 專業認證，能夠使開發者、職場人士和其他相關人員證明和展示自己在生成式 AI 方面的技能和專業實力。目前新推出的專業認證計劃包含兩項入門級（associate-level）生成式 AI 認證，這兩項認證專注於考察對大語言模型和多模態工作流技能的掌握程度。GTC2024 大會將於 3 月 18 日至 21 日在美國加州聖何塞舉行。這是 5 年來 GTC 大會首次重返線下。</p><p><strong>天風國際郭明錤：GB200 為 2024 年 AI 伺服器關注焦點，目前對鴻海貢獻能見度有限</strong></p><p>天風國際分析師郭明錤在社交平台 X 上發文表示，若越多客户採用 Grace 架構，對 Nvidia 在 AI 領域的競爭優勢越有利。然而，GH200 的出貨低於預期，全球主要客户僅 Amazon 採用。故 Nvidia 對 GB200 寄與厚望，並刻意擴大 GB200 與 B100/200 的規格差距 (主要是 NVlink 相關與網路速度)，以期透過方案區隔與差異化，提高客户採購 GB200 的意願。目前 GB200 的出貨能見度不高，很難估算對大部分供應商的實際貢獻。長期來看，鴻海/鴻佰的 AI 伺服器業務可望受惠於與 Nvidia 合作關係更緊密。但需注意近期 Nvidia 已改變 GB200 開發策略並自行投入更多在系統開發，降低對鴻海/鴻佰的 GB200 開發依賴。這代表市場在短期內可能對鴻海/鴻佰在 GB200 的系統開發優勢、訂單能見度與毛利率過於樂觀。（財聯社）</p><p><strong>鴻海董事長劉揚偉：預計今年 AI 服務器業務增長超過 40%</strong></p><p>據報道，鴻海科技集團董事長劉揚偉 3 月 14 日在法説會上表示，預計今年人工智能服務器業務增長超過 40%，人工智能服務器產品在整體服務器營收佔比將達到四成以上，今年 GPU 模組會有超過三位數的年增幅度。（界面新聞）</p><p><strong>Arm 首次面向汽車應用發佈 Neoverse 級芯片設計</strong></p><p>當地時間 3 月 13 日，英國芯片設計商 Arm 首次面向汽車應用發佈其高性能「Neoverse」級芯片設計（這類芯片通常用於數據中心），以及一套面向汽車製造商及其供應商的新系統。據介紹，該公司首次將基於 Arm 架構的技術引入汽車領域，其首款面向汽車的計算子系統（CSS）預計將於 2025 年交付，可將人工智能汽車開發週期縮短長達兩年。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>微博：2023 年四季度營收 4.637 億美元，淨利潤 8320 萬美元</strong></p><p>36 氪獲悉，微博發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，該季度微博實現營收 4.637 億美元，同比增長 3%，剔除匯率因素後同比增長 5%，市場預期 4.54 億美元。其中，廣告及營銷收入為 4.037 億美元，同比增加 3%。2023 年全年，微博實現總營收為 17.6 億美元，同比下滑 4%；淨利潤為 3.426 億美元，上年同期為 8560 萬美元。第四季度微博淨利潤為 8320 萬美元，市場預期淨利潤 7899 萬美元。截至四季度末，微博月活躍用户達到 5.98 億，同比淨增約 1100 萬，日活躍用户達到 2.57 億，同比淨增約 500 萬。截至 3 月 14 日下午 5 時微博美股盤前漲超 1.5%。</p><p><strong>平安銀行：2023 年淨利潤同比增長 2.1%，擬 10 派 7.19 元</strong></p><p>36 氪獲悉，平安銀行發佈公告稱，2023 年實現營業收入 1646.99 億元，同比下降 8.4%；歸屬於本行股東的淨利潤 464.55 億元，同比增長 2.1%。2023 年末，不良貸款率 1.06%，較上年末上升 0.01 個百分點；撥備覆蓋率 277.63%，風險抵補能力保持良好。公司擬向全體股東每 10 股派發現金股利 7.19 元（含税）。</p><p><strong>宏碁 2023 年税後淨利新台幣 49.32 億元</strong></p><p>宏碁公告稱，2023 年第四季合併營收為新台幣 631.46 億元；毛利為新台幣 69.11 億元，毛利率 10.9%；營業淨利新台幣 13.95 億元，營業淨利率 2.2%；税後淨利新台幣 10.17 億元，單季 EPS 新台幣 0.34 元。2023 年全年合併營收為新台幣 2413.08 億元；毛利為新台幣 258.23 億元，毛利率為 10.7％；營業淨利為新台幣 42.25 億元，營業淨利率為 1.8%；税後淨利新台幣 49.32 億元，全年 EPS 新台幣 1.64 元。（界面新聞）</p><p><strong>寶馬集團 2023 財年息税前利潤 185 億歐元</strong></p><p>寶馬集團 3 月 14 日發佈 2023 財年業績報告稱，截至 12 月底，全年共向客户交付了 2554183 輛高檔車，其中第四季度交付了 717620 輛。集團息税前利潤率為 11.0%，高於 10% 的戰略目標。汽車業務部門的息税前利潤率為 9.8%。集團全年收入為 1554.98 億歐元，息税前利潤為 184.82 億歐元。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>摯文集團：2023 年四季度調整後淨利潤 5.15 億元，同比增長 5.5%</strong></p><p>36 氪獲悉，摯文集團公佈 2023 年第四季度及全年未經審計的財務業績。財報顯示，2023 年第四季度，摯文集團淨營收為 30 億元，同比下滑 6.5%；調整後淨利潤為 5.15 億元，同比增長 5.5%。2023 年全年，摯文集團淨營收為 120 億元，同比下滑 5.5%；調整後淨利潤為 22.25 億元，同比增長 18%。</p><h2>投融資</h2><p><strong>「果殼心理」獲千萬級 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，果殼（鄭州）教育科技有限公司宣佈完成千萬級 A 輪融資，投資方為魚和海科技。據介紹，本輪融資資金將主要用於支持心理學與 AI 的交叉研究及青少年心理指導體系研發、申請精神科醫療許可證以及 1000 平米場地建設。果殼心理成立於 2011 年，是專注於青少年心理研究的諮詢機構。</p><p><strong>篆芯半導體完成 2 億元 A2 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，篆芯半導體南京有限公司（以下簡稱「篆芯」）日前完成 2 億元 A2 輪融資，此次融資由隆湫資本領投，睿悦投資、檸盟投資、君盛資本、卓源亞洲、華方資本等多家新老股東跟投。這也是繼去年 8 月「篆芯」完成近 3 億元 A1 輪融資後，半年後再次獲得資本市場認同。本輪融資資金將用於技術研發和產品升級。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>蔚來秦力洪：「樂道」品牌將於 5 月中上旬正式發佈</strong></p><p>記者從蔚來董事長李斌和蔚來聯合創始人秦力洪處確認，蔚來旗下第二品牌定名為「樂道」，英文名為「ONVO」。「樂道的品牌名是被泄露出去的，非官方發佈。」秦力洪對記者説，新品牌將於 5 月中上旬正式發佈。區別於現有的「NIO」品牌，樂道在戰略定位上會有所不同。據李斌介紹，樂道將主要聚焦於主流家庭用車市場，追求更多銷量，而 NIO 品牌以追求毛利率為先。（每日財經新聞）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 張晗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 出海頂流 Fotor 新作，一站式 AI 長視頻平台 Clipfly 正式上線｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689051877371272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 20:14:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 習翔宇</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，AI 長視頻平台 Clipfly（www.clipfly.ai）正式上線。Clipfly 是 Fotor 旗下的新產品，集合了 AI 視頻生成、AI 視頻增強、視頻編輯等眾多功能，是全球率先正式上線的一站式 AI 長視頻平台。</p><p>Fotor 是全球頭部 AI 圖像產品，本身是一個 AI 圖片編輯平台。2022 年 8 月，Fotor 便上線了 AI 圖片生成功能。此後，Fotor 相繼上線了 AI 人像生成、AI 卡通化、圖片增強等眾多 AI 功能。目前，Fotor 月活人數（MAU）達 1500 萬人。</p><p>Fotor 創始人兼 CEO 段江表示，Fotor 在圖像領域有深厚積累，基於技術通用性和視頻用户需求增長，因此決定佈局 AI 視頻方向。</p><p>AI 視頻生成還處於早期階段，AI 工具之間不互通，用户的製作流程繁瑣。一名 AI 視頻創作者，需要先用 Stable Diffusion、Midjourney 等文生圖工具生成圖片，再用 Runway、Pika 等視頻生成工具將圖片生成視頻，最後在 Premiere Pro、剪映等視頻編輯器上將片段剪輯成完整視頻。</p><p>Fotor 關注到了這一問題，並且提出了自己的解決思路——Clipfly 的設計理念是提供一站式 AI 視頻平台，集成文生圖、圖生視頻、視頻編輯等功能，使用户能夠在一個平台上完成從產生創意到完整視頻的所有工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_dd39fab9bf0c40cf8a70f38f88f059fa@6008025_oswg926484oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Clipfly 生成視頻截圖&nbsp;</p><p>在工作流程上，Clipfly 先將提示詞（Prompt）生成 1-4 張圖片，也就是視頻幀（Frame），再將圖片生成 4 秒長的視頻片段。生成足夠的視頻片段後，用户可以進入視頻編輯器，將素材加上字幕、音樂，剪輯為完整視頻。</p><p>段江表示，對於廣告短片等具體應用場景，創作者需要的不是一鏡到底的視頻，而是不斷變換的多個場景片段。Clipfly 通過調優模型，提高生成視頻片段的採納率，從而滿足創作者體驗。「Sora 雖然發佈了一分鐘的視頻，但短期內還拿不出正式上線的產品。我們通過全流程平台解決 AI 長視頻的問題，為視頻創作者提供了一個非常良好的工具。」</p><p>2023 年 6 月，Clipfly 便立項開發。段江表示，團隊基於成熟的技術和產品能力，在開發過程中部分解決了人物一致性等問題。開發時間長達半年，原因在於一站式 AI 視頻平台的需求眾多，團隊從頭搭建了視頻編輯器，並且集合了各種類型的視覺模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_a81225e43e9a4b21a30b040b03a35bb2@6008025_oswg838477oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Clipfly 生成視頻截圖</p><p>在技術實現上，Clipfly 一方面使用 Stable Difussion 等開源模型，並進行調優，實現文生圖、視頻生成功能。另一方面，基於團隊在圖像處理領域的核心算法，實現圖像增強功能，從而提升視頻質量。尤其是在圖像增強領域，部分團隊採用 AIGC 思路，即訓練大量高質量圖片，基於待處理圖片，重新生成新圖片，相對耗時、耗資源。Clipfly 則基於經典的圖像處理算法和計算機視覺算法，可以在端側實現圖片計算，速度更快。</p><p>據 36 氪瞭解，Clipfly 還處於上線測試階段，用户主要來自 Fotor 導流。段江表示，「我們有工程能力、算法的原始創新，還有產品能力，這些結合在一起，形成了現在的 Clipfly 產品。Clipfly 也是全球首個正式上線的一站式 AI 長視頻平台。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_35e172ac196c47e6a8cdc12deacf81a9@6008025_oswg114551oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報 | 貝殼：2023 年淨收入達 778 億元，GTV 達 3.14 萬億元；茶顏悦色爭取 2024 年進行香港 IPO；微博：2023 年四季度淨利潤 8320 萬美元，月活躍用户達到 5.98 億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689270140022151?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 18:53:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>貝殼：2023 年淨收入達 778 億元，GTV 達 3.14 萬億元</strong></h4><p>一站式新居住服務平台貝殼發佈 2023 年第四季度及全年財務業績。財報顯示，貝殼 2023 年總交易額（GTV）為 3.14 萬億元，淨收入為 778 億元，同比增長 28.2%；公司盈利能力明顯提升，全年實現淨利潤 58.90 億元，經調整淨利潤為 97.98 億元。</p><h4><strong>茶顏悦色爭取 2024 年進行香港 IPO</strong></h4><p>湖南茶悦文化據悉已選定中金和摩根士丹利負責香港 IPO 事宜，並爭取 2024 年進行香港 IPO。（新浪財經）</p><h4><strong>由於後視攝像頭等故障，福特在美召回超 1.1 萬輛汽車</strong></h4><p>美國國家公路交通安全管理局 3 月 14 日披露福特汽車召回信息：當兒童安全鎖處於「打開」位置時，左側後門可能從車內打開，因此將召回部分 2023-2024 年款四門版 Bronco，共計 9,847 輛；由於電氣連接不良，後視攝像頭可能會間歇性地顯示空白或扭曲的圖像，因此將召回部分 2020 年款 Explorer 汽車，共計 1,988 輛。（界面）</p><h4><strong>微博：2023 年四季度淨利潤 8320 萬美元，月活躍用户達到 5.98 億</strong></h4><p>36 氪獲悉，微博發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，該季度微博淨利潤為 8320 萬美元，市場預期淨利潤 7899 萬美元。截至四季度末，微博月活躍用户達到 5.98 億，同比淨增約 1100 萬，日活躍用户達到 2.57 億，同比淨增約 500 萬。截至發稿，微博美股盤前漲超 1.5%。</p><h4><strong>蔚來秦力洪：「樂道」品牌將於 5 月中上旬正式發佈</strong></h4><p>記者從蔚來董事長李斌和蔚來聯合創始人秦力洪處確認，蔚來旗下第二品牌定名為「樂道」，英文名為「ONVO」。「樂道的品牌名是被泄露出去的，非官方發佈。」秦力洪對記者説，新品牌將於 5 月中上旬正式發佈。區別於現有的「NIO」品牌，樂道在戰略定位上會有所不同。據李斌介紹，樂道將主要聚焦於主流家庭用車市場，追求更多銷量，而 NIO 品牌以追求毛利率為先。（每日財經新聞）</p><h4><strong>騰訊收編字節跳動兩個遊戲工作室併成立新公司</strong></h4><p>記者從知情人士處瞭解到，字節跳動裁撤的部分遊戲業務，已經被騰訊接手，具體包括深圳引力工作室的二次元戰術競技項目（S1），以及江南工作室的二次元開放世界項目（J5），併成立了新公司薩羅斯網絡科技（深圳）有限公司，已有字節跳動原朝夕光年員工入職。薩羅斯公司註冊於 2023 年 12 月 21 日，為騰訊集團全資子公司。（財聯社）</p><h4><strong>誠邁科技成為華為首批 HarmonyOS 開發服務商</strong></h4><p>36 氪獲悉，誠邁科技官微 3 月 14 日消息，誠邁科技加入 HarmonyOS 開發服務商先鋒計劃，併成為首批獲得華為 HarmonyOS 開發服務商證書的鴻蒙生態企業。</p><h4><strong>小米 SU7 上市在即：個別「雷軍系」公司員工獲優先購買權，可優先提車</strong></h4><p>據瞭解，除了小米內部員工有優先購買權外，個別「雷軍系」公司也爭取到小米 SU7 首批車的優先購買權。一位小米員工表示，針對「雷軍系」公司，小米大概率都會做意向調研。而一位接近歡聚集團的人士則表示，歡聚集團內部本週已經在進行優先購車的意向登記，且名額有限。在該人士看來，享有優先購買權意味着能夠獲得優先交付，「前期產能肯定是不足的，之後可以付定金的渠道很多，但是多久後能交付才是個問題。」至於備受關注的小米 SU7 價格，該人士則稱，「除了意向登記就沒有更多信息了，目前內部也沒有價目表，最終還是要以發佈會的信息為準。」（新浪科技）</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>「果殼心理」獲千萬級 A 輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，近日，果殼（鄭州）教育科技有限公司宣佈完成千萬級 A 輪融資，投資方為魚和海科技。據介紹，本輪融資資金將主要用於支持心理學與 AI 的交叉研究及青少年心理指導體系研發、申請精神科醫療許可證以及 1000 平米場地建設。果殼心理成立於 2011 年，是專注於青少年心理研究的諮詢機構。</p><h4><strong>「森泰英格」完成新一輪融資</strong></h4><p>3 月 12 日，森泰英格（成都）數控刀具股份有限公司（以下簡稱為「森泰英格」）完成了新一輪融資，投資方為力中投資。「森泰英格」是一家數控刀具及精密夾具研發商，專注於高端數控刀具和精密夾具的研發、生產和銷售，產品廣泛應用於汽車、航空航天、工程機械、能源裝備、通用機械、模具製造、軌道交通、石油化工、3C 等領域。（獵雲網）</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>英偉達將推出生成式 AI 專業認證</strong></h4><p>36 氪獲悉，據英偉達官微消息，英偉達將在 GTC 大會上正式推出生成式 AI 專業認證，能夠使開發者、職場人士和其他相關人員證明和展示自己在生成式 AI 方面的技能和專業實力。目前新推出的專業認證計劃包含兩項入門級（associate-level）生成式 AI 認證，這兩項認證專注於考察對大語言模型和多模態工作流技能的掌握程度。GTC2024 大會將於 3 月 18 日至 21 日在美國加州聖何塞舉行。這是 5 年來 GTC 大會首次重返線下。</p><h4><strong>OpenAI 首席技術官：Sora 將於年內正式向公眾推出，可配備音效、編輯視頻內容</strong></h4><p>據報道，OpenAI 首席技術官 Mira Murati 日前受訪時表示，Sora 將於今年晚些時候正式向公眾推出，「可能需要幾個月」。OpenAI 將在 Sora 中支持配備音效，並允許用户編輯 Sora 生成的視頻內容。此前 Sora 的測試資格只開放給了視覺藝術家、設計師和電影製作人。（財聯社）</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>國航遠洋：新造船市場的熱度可能還會持續</strong></h4><p>36 氪獲悉，國航遠洋接待機構調研時表示，據瞭解，目前造船市場訂單較為飽和，各種類型的新造船訂單已排到了 2027 年左右，船台供不應求，隨着對全球的碳排放要求以及「3060」碳達峯碳中和的目標驅動，會有更多的船舶更新需求，新造船市場的熱度可能還會持續。</p><h4><strong>卓創資訊：預計 3 月中國汽車行業產銷有望重新迴歸 200 萬輛以上</strong></h4><p>卓創資訊表示，3 月國內汽車行業多已復工復產，汽車生產及銷售均迴歸正常軌道。開年後部分車企為刺激銷量，針對部分車型進行降價促銷，一定程度上或刺激汽車消費潛力釋放。而伴隨着新能源汽車產業鏈發展逐步成熟，電動汽車原材料價格有所回落，部分新能源汽車也有望加入促銷隊伍。卓創資訊預計，2024 年 3 月，中國汽車行業產銷有望重新迴歸 200 萬輛以上，新能源汽車產銷量有望迴歸 70 萬輛以上水平，同比均有望上漲。（證券時報）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>5.5G 通信網絡在海南投入商用，較 5G 提升 10 倍</strong></h4><p>海南日報消息，近日，在博鰲亞洲論壇 2024 年年會舉辦地瓊海市博鰲鎮東嶼島，海南移動與華為聯合打造了海南首個 5G-A 三載波聚合連片示範區，東嶼島實測下行速率最高可達每秒超過 4G 比特。（第一財經）</p><h4><strong>國務院批覆同意，珠海港口岸將整合並擴大開放</strong></h4><p>近年來，珠海依託獨特的區位優勢，大力推進口岸對外開放，積極發展臨港產業和海洋經濟。為解決珠海港口口岸發展的堵點和痛點，貫徹落實《國家「十四五」口岸發展規劃》提出的「加快推進水運口岸向以地級市為單元‘一城一口岸’方向整合」要求，珠海大力推進、多方協調珠海港口岸整合並擴大開放報批工作，並於近期獲國務院批覆同意。（界面）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>優衣庫改變開店打法；太平鳥去年憂喜參半；海底撈放加盟帶飛股價丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2688961833119107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:53:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>優衣庫調整中國市場打法</h3><p>服飾巨頭優衣庫在重新對待中國市場。</p><p>優衣庫母公司迅銷集團 CFO 岡崎健在接受採訪時透露，迅銷將調整優衣庫在中國的開店策略，下階段，較於門店數量，他們更看重提升門店質量。</p><p>關閉虧損店鋪是關鍵一步，儘管優衣庫在中國開設店鋪超過 1000 家，是世界第一大市場，但營收不及日本，單店收入僅為後者的一半左右。在 2024 財年，他們計劃在中國開設 80 家新店，集中在黃金地段，同時關閉 50 家店，即淨增 30 家。這與此前 2023 財年 35 家淨增門店數相似，且低位數擴張也將是未來趨勢。</p><p>即便是同店相比，優衣庫在中國市場的 2023 財年過的也不甚順利。其 2023 財年中國市場單店營收較 2019 年下滑 3%，疫情過去，未增反降。</p><p>電商是中國市場的獨特基因，其電商業務比例達到 20%，高於日本 15% 的水平。儘管當下市場低迷，他們仍對中期保持樂觀，優衣庫曾測算過，每 1 億中等收入人口需要 800 家左右的門店，也即是説，未來仍有增長空間。</p><p>但不管怎樣，利潤增長仍比營收增長有更高的優先級。</p><h3>太平鳥去年憂喜參半</h3><p>太平鳥過去一年算不上太平。</p><p>根據公司最新披露的年報顯示，2023 年公司營收為 77.9 億元，同比下滑超 9%，但淨利潤改善明顯，扭虧為盈，至 4.2 億元。</p><p>營收下降的原因在於，關閉低效門店，以及嚴控折扣，以穩定價盤。截至 2023 年三季度，太平鳥合計關閉 614 家門店，其中太平鳥女裝關閉佔比近半，為 286 家；太平鳥男裝、樂町、童裝分別關店 61 家、161 家、78 家。</p><p>利潤改善很大一部分在於毛利提升，四大品牌毛利均有不同浮動提升。儘管公司未披露詳細業績，但是結合前三季度來看，第四季度太平鳥迎來漂亮收官，四季度營收實現 25.7 億元，淨利潤達到 2.1 億元，貢獻了全年一半的利潤。</p><p>在傳統雙十一之外，粉絲效應可能是其中一個原因。在去年 9 月底，太平鳥官宣王鶴棣擔任全球品牌代言人，而這往往會在第一時間體現在財報上。</p><h3>海底撈宣佈加盟後，市值漲了 200 多億港元</h3><p>第一家加盟店還未實質落地，但增長已經體現在股價上。</p><p>在官宣將放加盟之後的 8 個交易日，海底撈股價大漲 27%，市值增加了超過 200 億港元，重新逼近千億市值大關。</p><p>對於投資者來説，這顯然是一筆易算清的賬，直營店之外，加盟業務對營收和利潤的帶動是確定性的，只是「究竟有多少」和「多長時間」的問題。</p><p>但對於意向加盟商來説，這仍然是需要精心考慮。儘管餐飲加盟已經是遍地可見，火鍋加盟也有無數品牌可選擇，但畢竟他們是海底撈，是以熱情的服務著稱的品牌（沒有之一）。而相比於食材和店型，服務是最難標準化的模塊。以及如果這條路跑通，壓力最大的應該是同行。</p><p>海底撈加盟未必是一項好生意，但它的加盟店落地仍然值得期待，畢竟下沉市場仍有大量空白地帶，交給最懂當地市場環境的加盟商，是比直營能更快打入的辦法。</p><h3>what's more</h3><p><strong>安德瑪 CEO 上任僅一年被罷免</strong></p><p>安德瑪週三突然宣佈，其創始人、董事長 Kevin Plank 將接替剛上任一年的 Stephanie Linnartz 重新出任 CEO。<span style="letter-spacing: 0px;">Stephanie Linnartz 於 2023 年 2 月出任安德瑪 CEO，此前她在萬豪國際集團工作了近 30 年，曾擔任總裁。安德瑪創始人 Plank 當時表示，雖然運動品牌與酒店業務相比是一個巨大的跨界，但選中 Linnartz 是因為她在數字領域的實力，以及她在連鎖酒店在線業務方面的成功。&nbsp;</span></p><p><strong>肯德基全球門店突破 30000 家</strong></p><p>肯德基的擴張來到新的里程碑。3 月 12 日，肯德基第 30000 家店在意大利羅馬開業，該店所屬的特許經營商計劃在意大利開設超過 25 家新店，到今年晚些時期，預計其將開出 100 家肯德基門店。截至目前，肯德基正以每 3.5 小時一家店的速度在全球繼續擴張，並計劃進入第 150 個國家。</p><p><strong>太古可口可樂 2023 年收入 471.7 億元</strong></p><p>太古可口可樂交出年度成績單。根據公司披露的財報顯示，2023 年太古可口可樂收益總額為 519.35 億港元，同比減少 5%，年度溢利為 250.97 億港元，扣除非經常性項目後，應佔溢利為 23.94 億港元，與前一年相當。其中中國內地市場收益與 2022 年相當，但銷量增加，中國香港與中國台灣地區收益與銷量均實現增長。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>以打通商業閉環為前提，「鋭正基因」專注非病毒載體體內基因編輯藥物開發｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689019271900549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:24:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>2023 年年底，美國 FDA 接連批准了兩款 CRISPR/Cas9 基因編輯療法上市，分別為福泰製藥/CRISPR Therapeutics 的 Casgevy 和藍鳥生物的 Lyfgenia，適應症均為鐮狀細胞病。自此，基因編輯療法作為一種現實可觸的治療方式，而非僅僅是一類「fancy」的科學概念的時代終於到來。</p><p>2021 年時再次投身創業、成立基因編輯公司鋭正基因的王永忠博士，押注的正是這樣一個時代。當時，王永忠已經在任職的多家公司中接連嘗試了細胞治療、抗體藥等類型的產品開發，曾推動國內首個銷售額過 10 億元的創新藥康柏西普中美雙報且成功上市</p><p>基於近 20 年的科學研究、產品項目運營及 CEO 管理經驗，目前，鋭正基因針對轉甲狀腺素蛋白澱粉樣蛋白沉積病（ATTR）的在研體內基因編輯藥物 ART 001 已進入人體臨牀階段，並取得相關臨牀數據。此外，公司還有 4 款不同階段的基因編輯療法管線在研。</p><h2><strong>體內基因編輯更可能「打通商業閉環」</strong></h2><p>王永忠對 36 氪解釋了選擇體內基因編輯，而非更多中國企業樂於嘗試的體外基因編輯技術的原因。</p><p>簡單理解，體外基因編輯其實可以被視為利用基因編輯工具去賦能細胞治療，技術相對成熟，如此前獲批的 Casgevy。但從可治療的領域來講，由於很多疾病不適用於細胞移植，這項技術存在適應症拓展問題，尤其是從罕見病到常見病；另一方面，個體化產品高昂的製備成本也註定了這類藥物「很難普及到更多患者」，這與王永忠一貫的選項思路相悖。</p><p>Casgevy 和 Lyfgenia 獲批後，公佈定價分別為 220 萬美元和 310 萬美元。有從業者對 36 氪提到，針對同適應症的兩款產品價差近百萬美元，透露出的信號是哪怕作為全球最大藥物市場的美國，未來對待前沿創新產品的態度同樣是追求「性價比」，這也為後來者們提供了一定方向。</p><p>「早年間，我也做過成功上市的前沿創新藥物，但最終沒能成功商業化」，王永忠坦言：「因此，後來無論做哪類產品，我都希望找到不僅非常有競爭力，且能實現完整商業閉環的方向。」</p><p>在他看來，這類產品首先要從「推遲疾病進展轉向讓疾病不再進展、甚至治癒」，形成療效優勢；其次，跳出細胞、病毒等當前「很難降到可使用價格」的思維，走非病毒或非細胞的製藥方式，形成成本優勢；最後則是適應症優勢，即不限於罕見病，能夠覆蓋更多患者。</p><p>「在現有行業所知的藥物類型裏，能夠滿足上述三個條件的技術就是體內基因編輯。」</p><p>顧名思義，體內基因編輯發生於人體內，主要作用成分是 2 種 RNA，需進入細胞後發揮作用。現階段，經驗證的基於脂質納米微粒（LNP）遞送的體內基因編輯藥物，可以被製作為一類通用性的治療性藥物，能夠實現大規模生產後，直接輸入患者體內；此外，通過與靶向不同組織和器官的載體結合、編輯不同的靶點，這類藥物可實現針對不同適應症的治療。</p><p>但相較體外基因編輯而言，體內基因編輯對安全性的要求更高，技術難度更大，專利也相對缺乏。且技術挑戰之外，CMC 和臨牀轉化等能力也是決定產品最終能否從小規模的實驗室生產走向工業製造、商業化的重要因素。</p><p>這項在海外都少有人成功的技術，中國企業是如何做的？</p><p>王永忠提到，鋭正基因花費了很長時間拆解體內基因編輯技術的構成單元，細緻到「它無法再向下分解」。首先是核酸技術、編輯技術和遞送技術三個基礎大單元，繼續拆分之後，比如核酸技術單元之下，包括 mRNA 的合成和 gRNA 的合成，其中 mRNA 合成的技術單元又會再被細分為質粒、酶、IVT 三個小技術單元。</p><p>「當分解到這個程度時，我們發現，其實大部分技術單元此前雖沒有在基因編輯藥物上做過，但都有過同類型的工業化經驗。對我們來説，這不是一個轉化門檻高到沒辦法做的事情。」比如在 gRNA 的合成問題上，如何做到高純度、長片段十分考驗技術能力，鋭正基因通過對 gRNA 的優化，在做到合成 GMP 級/g 級長片段 gRNA 合成能力的同時，保證了編輯的效率，降低了脱靶概率。</p><p>據介紹，基於這些前期的鋪墊工作，鋭正基因現已搭建起「產業及端到端體內基因編輯技術平台」，其以 LNP 為載體的體內基因編輯藥物研發已進入人體臨牀試驗階段。</p><p>此外，王永忠介紹，這種分子藥的形式，也決定了體內基因編輯產品從生產和研發成本，以及藥物經濟學兩個主要維度都存在優勢。「除去規模效應帶來的成本降低，一次治癒也可省去後續治療、看護花費。預計體內基因編輯技術成熟後的價格在幾十萬元內。」</p><h2><strong>臨牀數據安全性表現良好</strong></h2><p>現階段，以 LNP 為載體的體內基因編輯是全球藥物研發最前沿的技術領域之一。從管線研發角度，目前已對外披露人體臨牀數據的企業包括鋭正基因、Intellia Therapeutics 和 Verve Therapeutics 等，主要針對 ATTR。</p><p>ATTR 是一種由錯誤摺疊的轉甲狀腺素蛋白（TTR）不斷積累引發的疾病，與 TTR 基因突變相關，是一種罕見遺傳性疾病，可能會導致多個器官的功能受損，可通過抑制 TTR 基因表達得到緩解，是當前許多基因治療、基因編輯相關概念公司早期立項的選擇。據 Intellia 此前發佈的統計，全球範圍內受遺傳性 ATTR 影響的患者規模約為 5 萬人，野生型 ATTR 患者 20-50 萬人。近期有研究表明，實際 ATTR 患者更多，甚至可能達到百萬數量級。</p><p>但從治療方式上來説，全球針對 ATTR 的治療手段相對匱乏，且價格高昂，通常需要延續一生，疾病負擔較重。基因編輯技術的「一次治癒」，能夠在現有治療方式上形成補充。</p><p>如前文所述，體內基因編輯技術對安全性的要求更高，主要體現在基因組和臨牀兩個層面。針對前者，鋭正基因的 ART 001 實現了在 20 倍飽和劑量下未出現脱靶編輯；臨牀層面，公司方面在今年 1 月的世界精準醫療大會上披露，2023 年啓動臨牀後，ART 001 在實現 4 周將 TTR 降低 90% 以上的同時，未出現輸液相關反應。較同類型產品而言「存在一定優勢」。</p><p>「從病例比例上來説，這也意味着不僅現階段的 10 個人中 1 個出現輸注反應的病人都沒有，未來入組病人更多時這個問題也不會發生。」</p><p>在王永忠看來，達成這個效果，離不開公司在轉化能力上的優勢。以前述輸注反應的發生為例，可能就是製劑配方存在問題，這對於在工業界深耕數十年、擅長做轉化的團隊來説，算得上「基本功」。也正是這種從技術轉化和產品落地反向切入的思維方式，讓鋭正基因在成立短短兩年的時間裏，快速推動了多條管線研發。</p><p>除 001 之外，鋭正基因還有 4 款不同階段的基因編輯療法管線在研，目前均未對外披露具體靶點。但王永忠對 36 氪透露，其中一款有望在 2024 年獲得臨牀數據，另一款或將在今年推進到臨牀。</p><p>據瞭解，針對現有研究成果，鋭正基因已經在和海內外企業接觸，尋找更多合作的可能性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 機器人亮相，大模型有了「肉身」，英偉達微軟都有投資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689187105746307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:07:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>編輯｜鄧詠儀</strong></p><p><strong>封面來源｜Figure</strong></p><p>「大模型」終於有實體了。</p><p>美國時間 3 月 13 日，由 OpenAI 投資的機器人公司 Figure 發佈了一段視頻 demo，視頻裏的機器人，不僅可以與人進行對話交互，理解人類的意圖，而且還擁有記憶力。</p><p>當工作人員詢問機器人能看見什麼，Figure 01 就清晰描述出桌子上的物品，包括蘋果、放有杯碟的瀝水架，連站在面前的工作人員也沒放過，並強調了工作人員搭在桌上的右手。</p><p>而當工作人員説了一句「我餓了」，Figure 01 立即就遞過去蘋果。甚至可以一邊清理工作人員剛扔在桌面上的紙團垃圾，一邊解釋為啥剛才給了蘋果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_9312172d332f4d9294c285a3a4ec3d07@5961534_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">△Figure 01，圖源：Figure</p><p>藉助大模型，Figure 01 可以清晰地理解桌面上唯一的食物是「蘋果」。</p><p>然後工作人員直接扔出一個終極問題，問到：</p><blockquote><p>「Can you put them there?」 （你能把它們放在那兒嗎）</p></blockquote><p>這裏的它們（Them）和那裏（There）對於機器人其實是一個很模糊的概念，但 Figure 01 的反應堪稱讓人震驚，在思索片刻後，Figure 01 馬上就把杯子和盤子放置在了碗碟架上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_1eb8e28c303742a5b51058c5034111e8@5961534_oswg2298548oswg640oswg360_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 01，圖源：Figure</p><p>看到這裏的網友徹底不淡定了，直呼太瘋狂，並表示：「AGI 即將降臨」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,210" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8cd5a6a069d042888f7b8d75df3fab31@5961534_oswg91976oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,166" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_95a04c7017914bbea20e6c7f54ad1ac6@5961534_oswg51380oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X</p><p>不過在諸多網友震驚之餘，也有一部分網友已經迫不及待地給 Figure 01 安排任務：</p><blockquote><p>幫我打掃屋子，給我遛遛狗去，再看看終結者 2 學習學習。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,250" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_0062e0cf7c5d40e7b2a11de670850068@5961534_oswg117738oswg1080oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X</p><h2><strong>搭載 OpenAI 視覺語言能力，自主學習還能決策</strong></h2><p>可以看到，Figure 01 不管是在理解能力，還是推理反應都非常強大。團隊特別強調，所有這些行為都<strong>沒有經過遠程操作，而是通過機器人自主學習</strong>。並且整段視頻沒有任何加速，也沒有任何剪輯，全部一鏡到底拍攝。</p><p>根據 Figure 團隊負責人 Corey Lynch 的介紹，基於 OpenAI 的大模型，通過端到端神經網絡訓練，Figure 01 能夠完成快速、簡單、靈巧的動作。</p><p>具體來看，團隊將機器人攝像頭拍攝到的圖像和機載麥克風捕捉的語音，轉錄為文本輸入到由 OpenAI 預訓練的多模態大模型中，模型能夠理解圖像和文本。模型會處理整個對話的歷史記錄，包括以往的圖像，以生成語言響應，再通過文本到語音的方式向人類回話。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,422" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_cc746856f5a64e8aae175c30927e768b@5961534_oswg180914oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 01 訓練方法，圖源：Figure</p><p>還能具備規劃動作、有短期記憶能力、用語言解釋它的推理過程。比如前文中讓 Figure 01 把杯子和盤子放到指定位置，就體現了其短期記憶能力。</p><p>根據介紹，機器人所有行為都由<strong>神經網絡的視覺-運動轉換器</strong>策略驅動，這種策略能直接將圖像像素映射到動作。攝像頭會以每秒 10 幀的速率接收機器人內置圖像，然後神經網絡再以每秒 200 次的 24 自由度動作，包括腕部姿勢和手指關節角度。</p><p>上述的「自由度」，是指機器人在三維空間中可以自由移動或旋轉的方向或維度數量。24 自由度，也就是説 Figure 能以 24 種不同的方式移動其身體各個部分。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,382" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_4c64b0bcb16b47a2a7738546a63ed708@5961534_oswg145694oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△創始人 Brett Adcock 解釋機器人行為原理，圖源：X</p><p>簡單而言，預訓練模型會首先對圖像和文本進行常識推理，給出動作計劃；接着，機器人再基於已學習的視覺-動作執行策略，做出快速反應行動。同時，全身控制器負責確保動作的安全性和穩定性，保持機器人的平衡。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1040" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_2e57628e55084941978f9dda1cf2af19@5961534_oswg225497oswg1080oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 融資 6.75 億美元，圖源：X</p><p>值得注意的是，距離從 OpenAI 宣佈與 Figure 共同合作推進人形機器人領域，到這個視頻的發佈，其實只用了短短十三天。</p><h2><strong>成立兩年估值 26 億美元，微軟英偉達參投</strong></h2><p>Figure 是最近硅谷備受關注的新星。公開資料顯示，機器人公司 Figure 成立於 2022 年，公司成立之初就瞄準通用人形機器人領域。</p><p>創始人 Brett Adcock 是位連續創業者，據公開資料顯示已創辦過 7 家公司；首席技術官 Jerry Pratt 是 MIT 研究員，一直在機器人領域工作；AI 團隊負責人 Corey Lynch 則是前 Google Deepmind 的研究員。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,513" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_c2a54878dc084f949b1debc90a768bb9@5961534_oswg336904oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 團隊成員，圖源：Figure</p><p>截止目前，公司共獲得三次融資，分別在 2023 年 4 月獲得 Aliya Capital Partners 等 10 家投資者的 7000 萬美元 A 輪融資，當年 7 月再次獲得 Big Sky Partners 和 Intel Capital 的 900 萬美元融資。</p><p>兩週前，Figure 則宣佈完成了 6.75 億美元的 B 輪大額融資，投資人包括亞馬遜創始人貝索斯，以及微軟、英偉達、OpenAI 等等。當前，公司估值已飆升至 26 億美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,768" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_9fd7c2c2fd3e468eb6849e2d9df4592d@5961534_oswg200872oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X</p><p>而獲得融資後的 Figure，「進化」速度也是出奇的快。今年 1 月，Figure 01 通過端到端神經網絡，僅用 10 小時訓練就掌握了製作咖啡的技能，引得眾多網友感嘆。</p><p>而一個月後，Figure 01 已學會搬運箱子並運送至傳送帶的新技能。</p><p>在商業化層面，Figure 與寶馬製造公司簽訂了商業協議，將 AI 和機器人技術融入汽車生產線，並落户於寶馬的工廠。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,887" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_94a6aea71e054a539ee408a0b87c59a5@5961534_oswg340020oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 與 BMW 達成合作，圖源：X</p><p>更重要的是，OpenAI 同時公開了與 Figure 更進一步合作的計劃，將多模態大模型的能力擴展到機器人的感知、推理和交互上，<strong>開發能夠取代人類進行體力勞動的人形機器人</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,246" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_f30ddf0663824bfba72b16330bc219f8@5961534_oswg110273oswg1080oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 與 OpenAI 合作，圖源：X</p><p>其實，OpenAI 之前也曾想自己搞機器人，但後來在 2021 年宣佈無限期終止對機器人領域的探索，原因是缺乏訓練機器人使用人工智能移動和推理所需的數據，研發受阻。</p><p>但顯然，OpenAI 對這個領域的關注仍在繼續。除了砸錢並與 Figure 合作，在 2023 年 3 月 OpenAI 還投資了來自挪威的機器人制造商 1X Technologies。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_9869264e3c5147539520948bbcfd0b14@5961534_oswg172595oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△1X Technologies 機器人，圖源：官網</p><p>此前，英偉達創始人黃仁勳曾表示：「具身智能將引領下一波人工智能浪潮」。英偉達內部在今年 2 月就由英偉達高級研究科學家 Jim Fan 攜手組建了一支研究小組，名為 GEAR（Generalist Embodied Agent Research），專注於通用具身智能研究。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,633" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_e465873f3eef42f6b1d2801b4a03181b@5961534_oswg318346oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△英偉達成立 GEAR 部門，圖源：X</p><p>現在有了大模型的通用能力，人形機器人的 GPT-4 時刻或許也將到來，拭目以待。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_08a9f6c8086e46db91c1f6fd905996ee@5961534_oswg48353oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：智能湧現</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一條牛仔褲背後，藏着 SHEIN 的 ESG 密碼｜36 碳焦點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689156942851712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h4><strong>文 | 呂雅寧</strong></h4><h4><strong>編輯&nbsp;| 蘇建勳</strong></h4><p>如果要挑一件最常見的服飾單品，牛仔褲——應該是所有人衣櫃中的必備之物。</p><p>牛仔褲人人都有，但其背後的誕生過程則鮮為人知。</p><p>從纖維原材料到最終成衣，牛仔褲的製作工藝十分複雜，水資源浪費更成為嚴重的環境影響之一。美國《時代》雜誌曾報道：從棉田、棉布生產再到洗衣機，一條牛仔褲的全生命週期的耗水量高達 3480 升之多。</p><p>從水資源再到化學物質的利用，服裝行業面臨的污染風險已成為共性問題，而生產鏈條冗長、改造成本高昂等問題更是綠色轉型中的痛點所在。</p><p>近年來，ESG 已成為全球時尚領域的熱詞，各行各業湧現出一大批推動可持續轉型的革新力量。從他們的發展軌跡中不難發現，ESG 已不再是過去傳統思想中的叫好不叫座的成本中心。恰恰是 ESG 與企業業務的融合，正成為其快速成長的關鍵要素。</p><p>在時尚行業，SHEIN 便是用 ESG 理念推動可持續時尚的革新者。</p><p>SHEIN 是一家成立於 2012 年的跨境電商平台。其自主服裝品牌憑藉數字化技術創新，實現了以銷定產的生產模式，一改過去以產定銷帶來的高庫存、高浪費問題，將行業平均高達 30% 的未銷售庫存水平，降低至低個位數。在多變的市場環境下，這種生產模式也讓 SHEIN 品牌得以快速崛起，成為全球四大時尚品牌之一。</p><p>不僅是生產模式的轉變，ESG 理念已覆蓋原材料、生產製造、包裝、產品流通等全鏈條環節，融入 SHEIN 的企業基因。</p><p>以人人熟知的牛仔褲為例，SHEIN 近年使用「冷轉印牛仔工藝技術」開發生產的環保牛仔面料，就讓傳統牛仔面臨的水資源浪費、生產流程繁雜等問題有了革新性的轉變。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8bb86f05497c43deb8ddf043639af7de@1267484143_oswg912483oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>簡單理解就是，SHEIN 將過去傳統水洗人工的牛仔製作過程改變為利用電腦數碼打印，避免大量的水耗、操作簡單，生產員工再也不用接觸化學品等製劑，整個過程變得接觸和環境友好，可以節省高達 70% 的用水量。</p><p>在這條牛仔褲的創新工藝背後，更藴含着 SHEIN 的 ESG 佈局，以及對整個服裝行業的可持續構想。</p><h2><strong>用數字冷轉印技術，「打印」一條綠色牛仔褲</strong></h2><p>一條傳統牛仔褲的誕生，主要會經歷這樣幾個階段：原料採集、牛仔布織造、染色和整理、裁剪和縫製、洗水和砂洗，以及最後的整燙和包裝。</p><p>和普通褲子不一樣的是，牛仔褲的<strong>洗水工藝</strong>是其生產中的必要環節。由於原生牛仔上有一層質地堅硬的漿料，洗水工藝便是將牛仔褲進行做舊、軟化處理。經過洗水工藝的牛仔褲，一方面能讓質地更柔軟，便於穿着；另一方面，也便於實現牛仔褲的美化處理。</p><p>如果要求再高一點，需要生產出扎染、破洞或不同深淺的牛仔樣式，這就要依賴工人手工操作。這無疑給生產過程增添了更多難度，不僅生產效率低、生產樣式批差大，更需要高度依賴水資源和化學物質，帶來更多資源消耗。</p><p>面對消費市場日漸多樣的個性化需求，高能耗和低效率已成傳統牛仔行業的問題。</p><p>回到這個問題的本質，既然水資源是實現牛仔效果的介質，是否可以用更加先進的技術手段來實現？‍</p><p><strong>SHEIN 想出一個辦法：用數字化技術代替傳統用水，就能「打印」出一條條綠色牛仔褲。這就是 SHEIN 與長勝科技聯合研發出的「數字冷轉印牛仔工藝技術」。</strong></p><p>具體來看，這項技術是將原本依靠多次水洗才能達成的牛仔效果，用數字打印的技術實現。工程師使用電腦完成製圖後，數字打印機會通過壓力將活性墨水印入紗線內部，直接在布料上形成牛仔的花紋和效果。</p><p>該項工藝技術中應用的墨水，也是 SHEIN 自主專利開發的環保墨水，具有高固色率、高色牢度特點。如此一來，不但最大程度降低了水資源的消耗，還能實現更好的色彩還原度和色牢度，從而達到節水環保與時尚個性的一箭雙鵰。</p><p><strong>經過國際機構 Bureau Veritas 認證，證實相比傳統的牛仔面料生產方法，SHEIN 冷轉印牛仔工藝技術生產出的牛仔面料，可以節省高達 70.5% 的用水量。</strong>據悉，從 2021 年逐步採用冷轉印牛仔技術至今，SHEIN 在牛仔面料的生產上已節省近 9000 噸用水，相當於節省了約 1800 萬瓶瓶裝水。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_5200a6e1d909471695893ec99bc5672a@1267484143_oswg385503oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>當然，數字冷轉印牛仔工藝的可持續性並不只體現在節水一個維度，更在人文因素中表現出優勢。</strong></p><p>冷轉印工藝改善了傳統牛仔工廠的生產作業環境：工人們不再需要直接接觸化學用品，也不需要進行多次重複的浸染和水洗工藝，只需要將電腦中的圖紙轉印到布上，再通過激光裁切等工序，就能獲得牛仔布料的切片並進行縫合，最後形成成衣。</p><p>對於消費市場日益多樣的消費需求，數字冷轉印牛仔工藝技術則更加「智能」。</p><p>類似於一台可定製需求的「打印機」，冷轉印工藝在實現水洗效果的同時，還可以附加花型，生產出更定製化、多元化的牛仔風格產品。這類產品可以進行小單的快速測試，根據市場需求情況進行返單，全過程原材料準備需要多少打印多少，靈活、精準且實時。</p><p>因此，冷轉印工藝無需最低起訂量，就能根據市場實時需求，讓工廠更精準地準備原材料，實現柔性按需生產。從提升資源利用率的角度看，這也是一種可持續的體現。</p><p>據介紹，SHEIN 目前已將冷轉印工藝逐步推廣給生產牛仔面料和成衣的供應商工廠，並通過人員培訓、開發協助等多種形式支持新技術的落地。一條看似簡單的牛仔褲背後，不僅是數字化技術的革新應用，更藴含着 SHEIN 的全鏈路 ESG 解法。</p><h2><strong>從「淺綠」到「深綠」，把 ESG 理念融入全鏈路</strong></h2><p><strong>由於生產環節冗長、利益相關者眾多，服裝產業實現可持續轉型並非易事。</strong></p><p>結合日常業務，SHEIN 的 ESG 實踐已延伸至產品的全生命週期階段，包含原材料、生產、包裝、工藝、二手交易等各個環節，<strong>通過全鏈路協同推進業務與 ESG 的融合。</strong></p><p>以生產階段為例，SHEIN 正在推進更多倉庫和供應商工廠的綠色能源覆蓋。在倉庫的屋頂上安裝 4 兆瓦（MW）的屋頂光伏，每年發電量預計可達 2400 萬千瓦時（kWh），並結合儲能技術提升倉庫的綠電使用佔比。</p><p>SHEIN 還把這種模式推廣至更多的供應商工廠，為其提供專項現金激勵進行綠色改造。供應商工廠可以獲得電價優惠，從而優化工廠運營成本，大大提升了在綠色轉型中的積極性。</p><p>在產品製造環節，SHEIN 將目光投向可持續材料，「evoluSHEIN by Design」計劃就是其中之一。在這項計劃中，SHEIN 打造了一套更加可持續的服飾材料及生產標準，讓為可持續材料、技術和生產工序提供一套明確的方法論。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4000,1577" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_45184131abdb4cc99cb33d1b75bbe710@1267484143_oswg6662030oswg4000oswg1577_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>如果要達到 evoluSHEIN by Design 的標準定義，服裝必須使用至少 30% 的首選材料，例如回收聚酯纖維、森林安全粘膠纖維和回收的廢料，並由通過第三方審核、獲得高度社會和環境合規性驗證的供應商生產。同時，所有產品均需採用 SHEIN 的小批量、按需生產的生產模式，並使用可回收材料製成的包裝發貨。</p><p>根據 evoluSHEIN by Design 的標準，其計劃到 2030 年，很大比例的 SHEIN 品牌產品都將符合該標準。</p><p><strong>在實現自身綠色轉型的同時，SHEIN 用「授人以漁」的方式，將這套可持續方法論傳遞給供應鏈中的參與者，打造出更完善的綠色生態鏈條。不論是數字化柔性供應鏈，還是過程零耗水的數碼熱轉印印花技術、牛仔冷轉印技術，SHEIN 持續賦能供應商升級轉型，並且不斷號召更多人加入到時尚可持續的實踐中來。</strong></p><p>「二手經濟」也是近年興起的熱詞，這是一種商業模式，更是一種環保理念的體現。人們可以通過買賣二手商品、共享資源等方式實現資源的有效利用，更能延長商品的生命週期，減少資源消耗和環境污染。</p><p>SHEIN 曾表示，在公司的 Facebook 等粉絲社區中，就有用户曾多次表達了對轉售購物渠道的興趣，二手經濟正在受到更多人的追捧。</p><p>2022 年 10 月，SHEIN 正式推出「SHEIN Exchange」，這是一個綜合轉售購物平台，可以實現在線個人對個人的物品交易，用於買賣 SHEIN 的二手商品，同時還能省去高額的平台費用，十分便捷高效。</p><p>更重要的是，這種模式也讓循環利用的社區文化得到真正落地和推廣。消費者能在二手交易模式中踐行循環理念，成為推動可持續時尚的重要參與者。</p><p><strong>如今，ESG 理念已從一句營銷口號，逐漸融入到企業經營理念和行為之中。</strong>在一些傳統觀念中，ESG 工作常被視為「叫好不叫座」的成本中心；但實際上，企業通過創新技術改造、優化資源利用、改進供應鏈管理等方式，能讓 ESG 理念變成推動可持續增長的關鍵要素。</p><p>小到服裝、數碼產品，大到汽車、電力工業，當千行百業擁抱 ESG 浪潮，我們也看到千百種不同的 ESG 解法。無論是 SHEIN，還是其他帶動產業革新的先鋒企業，我們都從這些解法中發現一個共性：在企業的可持續轉型之路上，不僅體現在自身的創新技術應用，更體現在全鏈條的可持續佈局，更負責地推動整個行業變革，為其帶來更持久的可持續生命力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊接手字節跳動兩大遊戲工作室，字節遊戲原負責人嚴授轉崗 | update</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689099376422279?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 16:55:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>公開出售遊戲業務近半年的字節跳動，給旗下兩個工作室找到了新賣家。</p><p>36 氪獲悉，字節遊戲業務旗下兩個工作室「深圳引力工作室的二次元戰術競技項目（S1）」、「江南工作室的二次元開放世界項目（J5）」已完成合並，成立了薩羅斯網絡科技（深圳）有限公司。&nbsp;</p><p>據公開信息顯示，廣西騰訊創業投資有限公司持股比例 100%，由此判斷「薩羅斯」已是騰訊投資或控股的多家遊戲公司之一。</p><p>此前有媒體報道，薩羅斯已經併入騰訊光子工作室羣，但據接近消息人士告訴 36 氪，目前薩羅斯仍為獨立運營狀態，與光子並無直接關係。36 氪就上述內容向騰訊求證，截至發稿騰訊暫無迴應。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在收購事宜曝光的同時，3 月 14 日下午，字節跳動發佈內部郵件宣佈遊戲業務迎來了新一輪的調整，字節跳動集團 HR 負責人華魏將作為遊戲業務負責人，管理 UGC、沐瞳和朝夕光年。原遊戲業務負責人嚴授轉崗至公司財務部。</span><br></p><p>除此之外，在遊戲一級部門下新建二級部門「遊戲-UGC」，由原江南工作室 GM 羅輯（胡天磊）為負責人，原 UGC 項目「Block」負責人戴俊毅 Tony，以及引擎團隊 Cell 負責人 Sky 調整為向羅輯彙報，羅輯向華魏彙報。</p><p>原 ONE 發行工作室負責人 Hector 將繼續負責朝夕光年代理產品，原遊戲-技術負責人 Jeffrey 和原全球商務負責人 Rachel Lin 轉向 Hector 彙報，Hector 向華魏彙報。綠洲工作室負責人王奎武和有愛事業部負責人胡冰則彙報給華魏。</p><p>隨着集團 HR 負責人華魏接手、原遊戲業務負責人嚴授轉崗，字節遊戲的整體戰略維持了「孵化」狀態，同時也正是進入了長期維穩的狀態——現有較為成熟的產品仍保持運營，同步繼續售賣遊戲業務。</p><p>自字節跳動解散自研遊戲業務以來，有多家遊戲大廠曾與其探討收購事宜，但由於字節跳動旗下朝夕光年業務線中的工作室和遊戲品類眾多，且開發和運營階段各異，收購一直沒有太多實際進展。</p><p>騰訊接手兩大遊戲工作室併成立公司，系過去幾個月裏字節出售遊戲業務規模最大的案例。</p><p>其中，江南工作室現階段仍在運營 2023 年上線的《星球：重啓》，並正在主導開發二次元開放世界項目和百人大世界射擊項目；引力工作室作為成立較晚的工作室，目前在研的核心產品是一款基於虛幻 5 引擎開發的戰術競技射擊遊戲，且開發時間至今已有兩年左右。</p><p>從兩個工作室的業務情況來看，騰訊選擇這兩個工作室是有理由的。</p><p>江南工作室運營的《星球：重啓》是否會繼續運營尚無定數，但考慮到遊戲上線初期數據良好，不排除騰訊會予以發行和運營端的支持；與此同時，江南工作室在研的二次元開放世界項目也是騰訊自有遊戲產品中較為稀缺的產品。</p><p>引力工作室則更偏向於重度戰術射擊遊戲，且虛幻 5 引擎開發的遊戲大多為 3A 級別，開發週期長、開發成本高，騰訊此時接手既能豐富遊戲產品線，也節省了一部分遊戲早期研發的投入。</p><p>除了本次被收購的兩大工作室以外，字節跳動旗下的 VI-GAME 和 MMC 工作室暫未有明確的買家，兩者分別自研了動作 RPG 遊戲《晶核》和科幻射擊遊戲《星球：重啓》，這兩款遊戲被認為是字節跳動佈局遊戲至今推出的最成功的兩款重度手遊。</p><p>值得一提的是，有知情人士透露，字節跳動遊戲業務中商業價值最大的沐瞳科技也曾嘗試與國內遊戲廠商及海外資本接觸，但由於公司業務體量較大，且字節跳動收購沐瞳時後者估值已達 40 億美元，所以絕大部分買家都被較高的價格「勸退」，目前出售沐瞳科技的工作進展緩慢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專精特新徵文計劃第二期開啓</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689099635633800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 15:33:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>活動介紹</h2><p>2024 年，「專精特新」連續第三年寫入政府工作報告。推動中小企業向「專精特新」發展，不僅是助力中小企業突破困境的重要部署，也是我國經濟邁向高質量發展的必由之路。&nbsp;</p><p>與此同時，以「專精特新」為代表的中小企業是數字經濟發展的主力軍，也是數字化轉型的主戰場。</p><p>作為新經濟見證者與記錄者，36 氪推出「專精特新的進階之路」徵文活動，持續關注、陪伴中小企業，記錄全國的中小企業邁向專精特新，以及「專精特新」企業不斷髮展壯大背後的故事。</p><h2>徵文時間</h2><p>2024 年 3 月 15 日至 5 月 15 日。</p><h2>徵文方向</h2><p>1、專精特新企業或專精特新小巨人申報解讀。</p><p>2、專精特新企業大事件、IPO、財報分析解讀。</p><p>3、專精特新企業在數字化轉型中面臨的挑戰和應對之策。</p><p>4、中小企業如何走好專精特新發展道路？</p><p>5、專精特新企業行業深度分析、研究報告。</p><p>6、專精特新企業在北交所、科創板等交易所的整體市場行情表現及解讀。</p><h2>投稿流程</h2><p>徵稿期間，活動參與者需要將投稿的內容按要求填入《專精特新徵文登記表》中。此次評獎將僅以填入表格的內容為準。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://lop82is3mq.feishu.cn/sheets/Va8ms5Wouhm2pYtVlUUc5oXNnYb">專精特新徵文登記表</a></p><h2>活動須知</h2><p>1、賬號維度：已入駐創作者。原創文章周發佈頻率高的創作者，在獎項評選時會有加成。</p><p>2、投稿請符合活動內容方向要求，超出話題範圍視為無效。</p><p>3、我們歡迎客觀中立、邏輯嚴謹、角度新穎、篇幅適中的原創稿件。</p><p>4、投稿請注意時效性，與已經被收錄進特輯的文章角度相同的稿件恕不再收錄。</p><p>5、軟文黑稿，敬請繞道。抄襲、洗稿現象一經發現，即刻刪除稿件，取消活動參與資格。</p><p>6、《專精特新徵文登記表》是獎勵發放的重要依據，請務必正確填寫。</p><p>7、同一創作者在活動期間可以投稿多個創作方向，最終以數據和口碑表現最好的一個創作方向的一個作品參與最終激勵評選。</p><p>8、活動週期內申請刪除的作品，將取消獎金激勵評選資格。</p><h2>激勵措施</h2><p>1、資金。綜合閲讀量、點贊量、收藏量等指標，由 36 氪專精特新頻道資深編輯選出 10 篇優質作品，每位創作者將獲得 500 元現金。</p><p>2、流量扶持。符合投稿標準的內容，均可獲得流量加權，精選優質內容可獲得 36 氪 APP 和 PC 首頁 banner 位置、push 等額外流量加權支持。</p><h2>激勵發放</h2><p>1、評選結果將在徵文週期結束後 10 個工作日內公佈，通過 36 氪作者羣、一對一通知等方式通知。</p><p>2、獎金將以現金形式發放。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>為了賣車 60 萬輛，華為新車、改款齊發 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2688982797970816?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 14:48:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>2024 年新能源汽車市場開局，華為就亮出了近半數的底牌。</p><p>3 月 12 日，工信部發布第 381 批《道路機動車輛生產企業及產品公告》新產品公示，除了公佈問界 M5、M9 等車型的變動之外，還公佈了享界 S9 的部分信息。</p><p>問界、享界分別是華為與賽力斯、北汽藍谷合作的智選車品牌，其中，「享界 S9」是享界的首款車型。</p><p>文件顯示，享界 S9 的產品商標為「華彰牌」，定位為一款純電轎車，3050mm 的軸距，顯示其並非一款目標是中低端市場的走量車型。</p><p>這與 2024 年國內新能源汽車市場的底色截然不同。比亞迪秦 PLUS 榮耀版和驅逐艦 05 榮耀版上市，率先將插混轎車的起售價從 9.98 萬元降至 7.98 萬元，引來多個品牌車型跟進降價。此外，蔚來、小鵬、零跑等車企，也有意在今年推出價格更低的品牌車型。</p><p>以低價換銷量逐漸成為市場趨勢，華為似乎背道而馳。問界新 M7、M9 的高銷量已經證明華為在中高端市場同樣能創造銷量奇蹟，但在更多智選車品牌推出後，華為能否打造下一個爆款車型，加速完成 60 萬輛的年銷量目標？</p><h2><strong>享界 S9，定位中高端市場</strong></h2><p>工信部文件顯示，「享界」是一款 5 座純電轎車，最高時速為 214km/h，軸距達到 3050mm。</p><p>亨界 S9 共劃分為低、中、高三款不同配置，具體體現為電池、電機及輪胎規格的差異。</p><p>動力方面，低配款搭載由寧德時代提供的三元鋰電池和磷酸鐵錳鋰電池，單電機額定功率為 85kW，峯值功率可達 227kW。中高配款車型，均採用寧德時代的三元鋰電池。其中，高配版為雙電機，前後驅動電機峯值功率分別為 158kW、227kW。</p><p>輪胎尺寸方面，低配款前胎規格為 245/50R19，後胎規格為 245/45R20；中、高配款的輪轂尺寸相對更寬，中配款為 245/45R20，高配款前後輪轂尺寸分別為 245/45R20、255/40R21。通過更寬的輪胎，享界 S9 在行駛中可具備更強的操控性與穩定性。</p><p>不同的配置，也使得三款車型的總質量有所差異。低配版整車質量為 2621kg，中配版在此基礎上重了 30kg，而搭載雙電機的高配版車型，整車質量為 2771kg。</p><p>此外，三款車型均可選裝不同樣式的輪輞、ETC 車載裝置，其中，中、高配版還可選裝電子外後視鏡。</p><p>軸距 3050mm 及輪胎為 245/45R20 的配置，較多應用於中高端車型，意味着享界 S9 的售價將突破 30 萬元。</p><p>然而，一款峯值功率 227kW 單電機，售價 30 萬元以上的純電轎車，在當下市場面臨着巨大壓力。極氪 001 WE 版採用峯值功率為 310kW 的單電機，售價僅為 26.9 萬元起。</p><p>除了新款車型，華為對既有車型亦有改動。</p><p>問界 M5 在 2022 年上市後，首次迎來改款車型。新款問界 M5 的尺寸更大，長度由 4770mm 提升至 4785mm，增程版與純電版前臉得到統一。此外，新款問界 M5 還可選裝前保險槓、側面攝像頭等，並新增紅色外漆，以及一款輪轂樣式。</p><p>對比問界新款 M7 僅研發投入就超 5 億元，新款問界 M5 似乎並未在原基礎上過多調整，或許其銷量也難以借改款得到明顯提升。</p><p>問界汽車發佈的 1 月交付數據顯示，2024 年 1 月，問界全系列交付新車 32973 輛，其中問界新 M7 交付 31253 輛，佔比高達 94.8%。這意味着，包括問界 M5 在內的其它車型，單月銷量為 1720 台。</p><p>此外，問界 M9 可支持六座改為五座，其中增程版新增 D 柱標識，可選裝最高承重 1500kg 的電動拖拽掛鈎。</p><h2><strong>華為渴望再造「問界」銷量</strong></h2><p>享界 S9 公佈之後，華為已推出問界、智界、享界三個智選車品牌，覆蓋增程、純電的 20-60 萬元的新能源汽車市場。</p><p>問界是華為佈局最充分、銷量最高的品牌。目前，問界已推出 M5、M7、M9 三款車型，其中 M7 是銷量主力。</p><p>而通過智界、享界，華為繞開 SUV，佈局純電轎車，其中智界首款車型 S7 的價格為 24.98-34.98 萬元。</p><p>類似產品序列的車企如理想汽車，通過 L7、L8、L9 三款增程式 SUV，覆蓋 30-50 萬元市場，其純電 MPV 理想 Mega，則將售價提升至 55.98 萬元。</p><p>不過，相對於華為智選車型的銷量集中於問界新 M7，理想汽車三款 SUV 的銷量更為均衡。截至今 3 月，三款車型交付均超過 15 萬輛。</p><p>如何在競爭激烈的 2024 年，將問界新 M7 銷量奇蹟成功複製到其它品牌，是華為的一大難題。這在一定程度上，關係着華為智選車業務的推進。</p><p>華為的解題方法之一是，在全國建設數量更多的鴻蒙智行門店，吸引更多城市的客户羣體。</p><p>36 氪此前報道，華為正在全國 78 座城市招募合作商，為智選車建設獨立的鴻蒙智行門店。預計 2024 年，華為新建的鴻蒙智行門店數量將達到 800 家左右，2025 年衝擊 1000 家。</p><p>此外，華為還向現有的鴻蒙智行門店下達指令，力推智界 S7。</p><p>一位鴻蒙智行銷售告訴 36 氪，今年第一季度，門店銷售重點是智界 S7 和問界 M9 Ultra 兩款車型，而自今年 1 月起，經銷商返利、渠道薪資結構都以智界 S7 為導向。</p><p>「如果賣出一台智界 S7，除了固有提成之外，銷售可額外獲得約 20% 的提成；若當月未銷售智界 S7，則在提成基數上扣除當月提成。」該銷售表示。</p><p>為了進一步提高產品銷量及利潤，華為還對部分門店加強考核。36 氪獲得的一份文件顯示，鴻蒙智行用户中心的考核任務除了試駕、大定量、在庫現車之外，還包括毛利、商業險等，如果後兩項考核未達標，門店則追回銷售當月的大定提成。</p><p>增加門店數量、加強銷售考核，或許能在一定程度上提高產品銷量，但銷量增長根本在於產品本身。</p><p>售價 46.98-56.98 萬元的問界 M9，七天內大定量突破 3 萬輛，證明瞭其銷量不俗，但對於華為而言，M9 無法讓其在更大眾的市場，持續保持高聲量。智界、享界，能否讓華為在 2024 年新能源汽車市場，再次完成自我證明？</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國政府據悉下週將向英特爾提供數十億美元撥款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690098854899081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:30:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，美國總統拜登和商務部部長雷蒙多計劃下週在亞利桑那州宣佈向英特爾提供數十億美元的撥款，以擴大其在美國的芯片生產。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：數通算力帶動 PCB 行業在新一輪週期快速增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690090624364169?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:29:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券研報表示，AI 算力浪潮+汽車電動化與智能化的加持，將驅動 PCB 市場規模持續增長。行業週期自上而下看，預計 2024 年原材料價格築底企穩，PCB 廠商稼動率有望逐季改善，推動業績和估值持續修復。看好數通算力帶動 PCB 行業在新一輪週期快速增長，算力產品的持續迭代和發展中相關產業鏈公司有望受益。週期角度，中信證券認為覆銅板行業底部基本確認，看好龍頭規模效應有望重新釋放。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存儲廠商華邦電 DDR3 二季度合約價敲定：漲價 10%，急單及加單另計</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690090054069889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:27:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據台媒報道，存儲廠商華邦電第二季 DDR3 新合約價格已最終敲定，據調查指出，華邦電成功漲價 10％，急單及加單另計，整體平均漲幅不會到 20％。主要調漲原因是 AI、網通需求竄升，DDR3 供給吃緊。華邦電對此表示，不評論價格問題。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：AI 驅動下數據中心或延續增長，關注 PC、手機復甦進展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690084839976327?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:22:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報指出，通過分析英偉達、英特爾、AMD、博通等 20 家全球領先芯片、終端廠商 2023 年四季度業績及未來指引，得到以下結論：1）數據中心：2024 年一季度相關芯片廠商營收有望保持同環比+133.6%/+6.1% 高速增長，關注 H20、B100 及 MI300 推出進展；2）PC：市場 2023 年四季度受下游強烈補庫後短期將出現回調，關注微軟 Surface 新 PC 發佈及第一批搭載高通 X Elite 芯片 AI PC 的市場接受程度；3）手機：高速增長同樣回調，2024 年一季度手機芯片、射頻芯片廠商收入一致預期環比分別下降 8.5%、21.8%，關注 P70 發佈及後續蘋果新品進展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多地因城施策促房地產市場穩健發展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690065400507777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:20:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[14 日，杭州市房地產市場平穩健康發展領導小組辦公室發佈《關於進一步優化房地產市場調控措施的通知》，明確杭州全面取消所有區域二手房限購措施，不再審查購房人資格，且不限購買套數。同時，杭州明確優化增值税徵免年限，本市範圍內個人出售住房的增值税徵免年限統一調整為 2 年。業內人士認為，本次杭州樓市調控全面放開二手房限購、降低了税費成本，實現了對二手房市場的精準調控，為促進市場復甦、企穩向好創造更好的條件。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌發佈通用 AI 智能體</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690064173002370?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:18:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[谷歌 DeepMind 推出 SIMI（Scalable Instructable Multiworld Agent，顧名思義可擴展、可指導、多世界），打造出首個能在廣泛 3D 虛擬環境和視頻遊戲中遵循自然語言指令的通用 AI 智能體，號稱可以成為玩家拍檔、幫忙幹活打雜。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>積極信號釋放，貨幣政策加力可期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690062572121478?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:16:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「目前，整個中國銀行業的存款準備金率平均是 7%，後續仍然有降準空間。」中國人民銀行行長潘功勝日前表示。業內人士認為，央行再度釋放貨幣政策繼續加力的積極信號。結合內外部環境看，總量政策空間將進一步打開。針對房地產的定向降息可能會持續推進。結構性貨幣政策工具將受到進一步倚重，以引導更多金融資源流向科技創新、先進製造、綠色發展、小微企業及房地產行業等重點領域和薄弱環節。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>房地美：美國 30 年期抵押貸款利率跌至 6.74%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690061806202248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:13:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[房地美數據顯示，截至 3 月 14 日當週，美國 30 年期固定抵押貸款利率從 6.88% 降至 6.74%。15 年期利率平均為 6.16%，低於一週前的 6.22%。" 30 年期固定利率抵押貸款本週再度下滑，兩週內總計下滑近 25 個百分點，"房地美首席經濟學家 Sam Khater 表示。" Khater 稱還稱，儘管近期有所下滑，但抵押貸款利率仍居高不下，因市場面臨粘性通脹的壓力。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>馬斯克稱特斯拉可能在德國工廠生產 Semi 卡車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690061031239047?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:11:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據德國媒體報道，特斯拉首席執行官埃隆·馬斯克表示，他認為在柏林附近的工廠也生產電動半掛式卡車 Semi 是「合理的」。報道稱馬斯克在週三視察特斯拉格林海德（Grünheide）工廠時發表了上述講話。該工廠目前只生產 Model Y 車型。特斯拉目前在美國內華達州小批量組裝 Semi 卡車。報道稱，馬斯克表示特斯拉在優化 Semi 卡車的設計和生產，以確保其製造成本能夠與柴油卡車大致相同。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>資本市場監管思路明晰</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690057222811269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:08:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[開年以來，在一系例舉措之下，A 股市場企穩回升，市場信心逐漸恢復。與此同時，新一階段資本市場的監管思路也逐漸浮出水面，即綜合施策增強資本市場內在穩定性，強本強基，聚焦提升上市公司質量，加強投資者保護，嚴監嚴管，依法從嚴監管市場，維護好市場「三公」秩序。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>總規模突破萬億大關，短債基金限購頻頻</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690058095111557?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:06:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[延續去年的行情走勢，債券市場開年以來依舊錶現亮眼。公募基金市場上，兼具較低風險和較好流動性特徵的短債基金近期也可謂風頭正勁，多隻績優產品更頻頻宣佈「限購」。截至 3 月 14 日發稿，納入 Wind 統計的全市場短期純債型基金，總規模已達 10079 億元，實現了萬億大關的突破。其中，有 11 只短債基金（未合併份額）規模已超百億元。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>N 型組件市佔率提升，光伏行業技術加速迭代</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690056373333379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:03:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[光伏技術的迭代正在加速。根據集邦諮詢的數據顯示，今年前兩個月，N 型組件招標量達 21.76GW，佔比達 78.3%。「當前，光伏行業正處在技術迭代期，使用 N 型 TOPCon、HJT 以及 BC 等新一代電池技術的組件市佔率正在加速提升，尤其是 BC 技術的發展超出了預期。」萬聯證券投資顧問屈放表示。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>併購重組持續活躍，三大新趨勢浮出水面</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690051287756167?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:01:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 數據顯示，今年以來已有 60 家 A 股上市公司披露涉及重大重組事件或進展情況（剔除失敗案例），與去年同期相比增加 45 家。梳理發現，今年以來併購重組案例呈現一些新趨勢、新特點：一是以高端裝備、生物醫藥、新能源等行業為代表的先進製造產業併購較為活躍；二是不少「鏈主」型企業圍繞產業升級與資源整合實施併購重組；三是國有控股上市公司「自上而下」加速推進資源整合，進一步提升產業協同效應。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「活錢+」產品火爆「出圈」，業界期待下一個「餘額寶」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690049781525897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:58:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2013 年，餘額寶橫空出世，從此開啓互聯網理財元年，這款堪稱國民理財「神器」的貨幣基金，是不少普通投資者接觸的第一隻公募基金。不過，「寶寶類」基金從最早七日年化收益率 6% 已逐漸步入「2 時代」、「1 時代」，最低時收益率已不到 2%。近日，螞蟻、京東金融、天天基金等互聯網平台上又興起一陣「活錢+」理財熱，這類貨幣基金+債券基金的組合被業內視為「餘額寶 Plus」，有望成為投顧服務普遍觸達廣大投資者的切入點。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>法國巴黎銀行據悉考慮收購復星所持 Ageas 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690067437121154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:58:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，知情人士透露，法國巴黎銀行正在考慮收購復星國際所持比利時保險公司 Ageas 股份的可能性。根據向監管機構提交的文件，復星持有 Ageas 約 10% 的權益，按週四收盤價計，價值約 7.5 億歐元（8.16 億美元）。這個數字包括其股票持倉以及衍生品持倉。知情人士稱，商議仍在進行，不確定最終是否會達成交易。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Adobe 第一財季營收同比增長 11%，宣佈 250 億美元股票回購計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690048408350342?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:55:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Adobe 公佈 2024 財年第一季度財務業績，一季度實現營收 51.8 億美元，同比增長 11%，按固定匯率計算增長 12%。按照美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 1.36 美元，按照非美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 4.48 美元。公司預計第二財季營收 52.5 億至 53 億美元，第二財季調整後每股收益為 4.35-4.40 美元。同時，Adobe 宣佈其董事會已批准一項新的股票回購計劃，授權公司在 2028 年 3 月 14 日前回購不超過 250 億美元的普通股。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「以舊換新行動」釋放消費需求，家電業景氣度有望持續提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690047169277573?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:53:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，國務院印發《推動大規模設備更新和消費品以舊換新行動方案》。此前，中央財經委員會第四次會議召開，研究大規模設備更新和消費品以舊換新問題。《行動方案》提出，開展家電產品以舊換新。支持家電銷售企業聯合生產企業、回收企業開展以舊換新促銷活動，開設線上線下家電以舊換新專區，對以舊家電換購節能家電的消費者給予優惠。鼓勵有條件的地方對消費者購買綠色智能家電給予補貼。加快實施家電售後服務提升行動。業內認為，家電以舊換新政策將推動家電需求進一步釋放，今年家電消費市場有望實現穩健增長。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理財又「香」了，收益回升，產品募集上限跟漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690045696945795?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:51:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[理財公司掀起新一輪上調募集規模上限「吸金潮」。光大理財、農銀理財等多家銀行系理財子公司近期發佈公告稱，上調旗下產品募集規模上限，部分產品上調限額超百億元。業內人士分析稱，伴隨着存款利率持續下降和銀行理財收益回升，部分理財產品的「吸金」能力大幅上升。理財公司在上調募集上限的同時，應加強風險管理和內控，確保產品的穩健運行、維護投資者合法權益。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家公募積極佈局「1+N」央企指數，近九成相關產品近一年取得正收益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690044155653512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:50:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「1+N」央企指數產品化又有新進展。截至 3 月 14 日，近一年來，全市場共計 13 家公募基金公司發行了 32 只央企指數相關產品，其中 28 只產品取得正收益，最高收益率達 9.16%。 多位受訪人士認為，當前央企分紅持續保持相對較高水平，在經濟復甦背景下，高分紅、高現金流央企配置價值凸顯。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>途虎養車發佈 2023 年業績: 營收 136 億，首次全年扭虧，盈利 4.8 億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690059275202185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:49:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，途虎養車發佈 2023 年全年業績公告。2023 年，途虎養車營業收入 136 億，同比增長 17.8%；經調整後淨利潤 4.8 億，首次實現全年扭虧為盈；毛利額 33.6 億元，毛利率 24.7%，較上年度提升 5.0 個百分點。其他數據方面，途虎養車工場店數量達到 5909 家，註冊用户 1.15 億，全年交易用户數 1930 萬。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>