<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪独家 | 蔚来手机负责人尹水军将离职，硬件负责人白剑兼管</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2592583282915971?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 11:25:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜李安琪</p><p>编辑｜李勤，杨轩</p><p>降本增效背景下，蔚来内部收缩的边缘业务有了更深刻的人事变动。</p><p>36 氪独家获悉，1 月 5 日晚蔚来汽车内部邮件显示，手机负责人尹水军将离职，手机相关业务由蔚来硬件负责人白剑兼任。</p><p>在蔚来任职的两年间，尹水军主要负责手机业务落地，更早之前，尹水军在美图手机任总裁一职。</p><p>蔚来做手机一事，频繁引发行业争议。在汽车行业竞争激烈的大环境下，车企造手机容易被认为不够聚焦。</p><p>但蔚来 CEO 李斌也曾多次向外界回应：蔚来并不是造车不赚钱要用手机盈利，而是蔚来用户需要一款与蔚来汽车无缝连接的手机。</p><p>尤其在华为、小米等手机公司纷纷跨界造车、吉利收购魅族的背景下，智能座舱与手机的生态互联也成为行业的一大趋势。「等到华为、小米、甚至苹果所有这些手机的巨头，他们的车越卖越多的时候，大家就知道它（做手机）的意义了。」李斌说道。</p><p>在蔚来此前规划里，手机业务计划每年投入 10 亿元，同时 NIO Phone 还可以适配子品牌阿尔卑斯车型。</p><p>顶着外界压力，从 2022 年开始，蔚来陆续挖来 OPPO、美图和华为等公司研发人员，组成一支 1000 多人的手机业务团队。2023 年 9 月 21 日，蔚来正式推出 NIO Phone，三款机型售价分别为 6499 元、6899 元、7499 元。</p><p>李斌表示，需要三年才可以判断做手机是对的还是错的。「至少现在这一款手机的设计和用户体验，达到了我们一开始立项时候的目标。但这个项目本身的投入产出，确实需要三年，不完全是一个财务的意义。」</p><p>但在公司遭遇经营危机、李斌稀释股权寻求中东 200 多亿元融资后，蔚来不得不重新梳理业务重心。</p><p>2023 年 11 月，蔚来 CEO 李斌在全员信中表示，未来两年是汽车行业变革竞争最激烈的阶段，外部环境充满巨大的不确定性，要想赢得参与决赛的资格，必须「进一步提高执行效率，并确保关键业务有足够的资源投入」。</p><p>其中很重要的数项措施是：确保核心关键技术的长期投入；合并重复建设的部门与岗位；推迟和削减 3 年内不能提升公司财务表现的项目投入。根据上述计划，蔚来将减少 10% 左右的岗位。</p><p>有蔚来内部人士告诉 36 氪，手机和电池自研团队是此次调整的重点业务。</p><p>实际上，自从全员信发出后，蔚来已经在接连优化团队架构，「整合了很多重复部门，比如座舱软件之前按三个品牌：蔚来品牌、第二品牌阿尔卑斯、第三品牌萤火虫设计了三个团队，目前已经整合，这个过程中，难免有高管要走。」</p><p>值得注意的是，精简团队不意味着叫停业务。有业内人士告诉 36 氪，蔚来起码要做 3 代手机产品。</p><p>蔚来手机业务也依然在正常运转。2023 年 12 月 23 日，尹水军还在微博上宣布推送手机系统 Sky UI 1.2.0 版本，新增 Nomi Mate 新形象、NIOday 动态壁纸等内容，升级远程控制空调速冷速热、一键除雪功能。蔚来自研 46105 大圆柱电池也将在 2025 年初在蔚来旗舰轿车蔚来 ET9 上量产交付。</p><p>2024 年伊始，汽车行业竞争氛围更加浓厚。在华为问界 M9、小米 SU7 等铺天盖地的 「首发」「自研」技术宣发下，技术也许会成为车企们比拼的重点。</p><p>在明显放下手机业务的包袱后，蔚来押注了重点技术。2023 NIO Day 年度发布会上，蔚来的行政旗舰轿车 ET9 依然充满技术力，包括自研智能驾驶芯片神玑 NX9031、46105 大圆柱电池、全域 900V 高压架构、智能底盘系统 SkyRide 天行等。</p><p>不过这些技术需要等到 2025 年第一季度才能交付。而加速这些技术的量产落地，甚至进一步下放到第二第三品牌，蔚来需要更加心无旁骛。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>钠离子电池，正式「上车」｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2590475612797833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>钠离子电池产业化再次迈出关键一步。</p><p>2023 年尾，钠离子电池领域接连两日传来「上车」消息：</p><p>2023 年 12 月 27 日，中科海钠宣布，公司与江淮钇为联合推出的钠电版花仙子电动车已于当日下线，预计 2024 年 1 月开始批量交付，这也是全球首款钠离子电池量产车。</p><p>2023 年 12 月 28 日，孚能科技与江铃集团新能源汽车合作推出的首款钠离子电池纯电 A00 级车型，也正式下线。</p><p>过去两年中，全球锂资源的持续紧缺与价格高企，让钠离子电池作为一种锂电的替代选择，快速收割了一波市场热度。2023 年更被业内称作「钠离子电池元年」，新兴的钠电企业频获融资，锂电企业、整车厂也都相继布局钠离子电池领域。</p><p>2023 年 2 月，中科海钠与思皓新能源联合发布行业首台钠离子电池试验车；3 月，雅迪发布搭载钠电池的两轮车；4 月，宁德时代宣布，其钠离子电池将首发落地奇瑞车型。直到年底，钠离子电池终于实现量产装车。</p><p>不到一年时间，钠离子电池「上车」走完了试验、验证到首次量产的过程，可谓神速。</p><p>但危机也相伴而生，随着锂价自去年下半年起大幅下跌，明显削弱钠离子电池的成本优势，使其在刚步入产业化前夜时就遇上一盆冷水。当产业化曙光遇上成本之争，钠离子电池何以分庭抗「锂」？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_36961462abff432aa05a4d98cec3a963@5802120_oswg264773oswg960oswg540_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中科海钠与江淮钇为联合推出的钠电版花仙子电动车。图源：中科海钠</p><h3><strong>风口上的钠离子电池</strong></h3><p>钠离子与与锂元素有着相似「出身」，属于同一主族元素，因此具备相似的物理化学性质，在电池工作中均表现出「摇椅式」的电化学充放电行为。</p><p>锂离子电池和钠离子电池的研发工作基本同时开始，均始于 20 世纪 70 年代。但当时受制于技术瓶颈以及性能差距，钠离子电池长期停留在实验室阶段，未能广泛应用。</p><p><strong>自 2021 年开始，锂价一路飙升，陪跑三十年的钠离子电池终于走上台前，迎来爆发期。</strong></p><p>从制造工艺角度看，钠离子电池可以与锂电池的生产设备、工艺兼容，锂电池厂商可以通过切换产线快速布局产能。在锂价持续攀升的态势下，钠离子电池成为锂电池在某些场景下的替代方案。</p><p>再者，相比于紧缺的锂矿资源，全球钠资源储量更加丰富。我国钠资源储量也明显占优势，约为占据全球储量的 22%。再加上我国锂资源的对外依存度还非常高，出于不被「卡脖子」的战略考虑，发展钠电更是必要之举。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="970,692" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_5b661adce82046d487f55a7178aed377@5802120_oswg165143oswg970oswg692_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">钠离子电池工作原理。图片来源：中科海钠</p><p><strong>从电池性能本身来看，钠离子电池的安全稳定性是其突出优势。</strong>特别在高低温性能方面，钠离子电池的工作温度范围更广，可以在-40℃到 80℃的温度区间正常工作，在-20℃的环境下容量保持率接近 90%，优于锂电池。</p><p>同时，钠离子电池的内阻比锂离子电池高，在短路情况下瞬时发热量少，温升较低，热失控温度高于锂电池，更不易产生起火、爆炸等安全隐患。</p><p>2023 年，钠离子电池利好消息不断。无论是传统锂电池厂商还是新兴锂电池厂商都相继加大布局，钠离子电池在研发和产业化进程中消息不断。</p><p>宁德时代、亿纬锂能、鹏辉能源、华洋股份、容百科技等电池厂商相继推公布钠离子电池以及电极材料规划，并表示将致力于钠电上下游的产业化。整车厂方面，比亚迪、江淮、江铃、奇瑞等国内车企，以及多家海外车企，也均表示将在乘用车市场导入钠离子电池。</p><p>据高工产研统计，目前钠离子电池产业链布局企业数量已超过 100 家。2023 年至 2025 年，钠离子电池企业有效产能将分别达到 19GWh、25GWh、60GWh。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_24db5c8c8c1f46579afd6f80a6d88d6a@5802120_oswg454288oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 4 月 19 日，上海车展，宁德时代展出钠离子电池。图源：视觉中国</p><p>但钠离子电池仍有核心短板，即能量密度。由于钠离子的半径比锂离子大，相同质量下的钠离子所蕴含能量相对较低，这使得钠离子电池的能量密度与锂电相比有先天劣势。<strong>这也决定了钠电的应用领域，必然会先锁定在「对能量密度要求较低」的场景中。</strong></p><p>此次全球首批下线的两款钠离子电池车，也均定位为<strong>低续航的短途车型</strong>。</p><p>根据新闻资料，中科海钠与江淮钇为联合推出的钠电版花仙子电动车，车型续航里程为 252 公里。孚能科技与江铃集团推出的钠离子电池纯电 A00 级车型——江铃易至 EV3（青春版），续航里程为 251 公里。</p><p>「钠离子电池技术成熟后，肯定会分食掉磷酸铁锂市场中的一部分蛋糕，例如微型电动车这部分，未来将是钠电的天下。」 真锂研究创始人、总裁墨柯向 36 碳表示。</p><p>在二轮车、三轮车领域，墨柯认为钠离子电池将会抢走铅酸电池的份额，因为在成本相当的情况下，钠电能量密度比铅酸电池更高，有望取代铅酸电池。</p><p>「<strong>钠电成熟的时候，基本上就是铅酸电池走到尽头的时候。</strong>」墨柯说。</p><p>另外，钠离子电池在储能领域也有用武之地。基于钠离子电池优异的低温效能、循环性能，未来在户用储能、工商业储能等对安全性要求高的场景下，钠离子电池也有望成为锂电的重要补充。</p><h3><strong>锂价暴跌之后，钠电未火先衰？</strong></h3><p>如果说钠离子电池的兴起，是乘了「锂价疯涨「的东风，那么如今锂价暴跌，也必然会削减钠离子电池的势头。</p><p>2023 年，碳酸锂价格的全年跌幅超过 80%，进而造成锂电池电芯成本急剧下滑，这一波动幅度放在整个大宗商品市场中都尚属罕见。</p><p>1 月 4 日，根据上海钢联发布的数据，电池级碳酸锂的均价报 10.1 万元/吨。而去年此时，电池级碳酸锂的价格约在 50 万元/吨。产能过剩局面下，锂价下跌趋势还将延续，直到建立新的供需平衡。</p><p><strong>跌跌不休的碳酸锂价格，无疑给刚火起来的钠离子电池带来一记暴击。</strong></p><p>「如果碳酸锂价格达 20 万元/吨时，钠离子电池的边际成本可领先 24% 左右；如果碳酸锂价格下探到 10 万元/吨时，钠离子电池的边际成本领先 12% 左右；而如果碳酸锂价格回归到 5 万元/吨，钠离子电池仅领先约 5% 的边际成本。」 浙江青钠董事长王子煊在 2023 年 4 月召开的高工钠电峰会上表示。</p><p>在锂价占据高位的前两年，钠离子电池作为缓解「锂价成本焦虑」的新技术，迅速成为「香饽饽」。但所谓「成也萧何，败也萧何」，当锂价快速下跌时，钠电的成本优势则不再明显。</p><p>「到了今年，明显感到钠离子电池的讨论热度降了些，主要是锂价跌得太狠了。」一位业内人士向 36 碳表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2607,1464" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_637831a7274d4a0a8ac77680f4157f47@5802120_oswg422984oswg2607oswg1464_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">近两年的碳酸锂价格走势图。图源：上海有色网</p><p>1 月 4 日，六氟磷酸锂行业龙头多氟多就在互动平台表示，公司目前已完成钠离子电池研发体系的搭建，并建设了钠离子电池中试产线。目前碳酸锂大幅下跌导致钠离子电池的成本优势减弱，公司推迟了商业化生产的进度，但研发和降本仍在全力推进。</p><p>上海有色网钠电分析师黄梦丹预测，由于锂价大幅下跌，今年钠电企业的实际产量可能会比规划中少，市场预期会相对更谨慎。但从长期看，结合锂钠差异化竞争、宏观战略考虑等因素，钠离子电池仍有极大市场空间，量产趋势肯定是不会变的。</p><p>当前钠离子电池仍处于研发向产业化过渡的阶段。尽管钠电可以兼容使用锂电生产设备，但产业尚未形成健全的供应链。特别是电池材料体系，还尚未取得行业共识，各厂商在技术路径的选择中也是百家争鸣。</p><p>黄梦丹告诉 36 碳，<strong>目前钠离子电池还未形成稳定的工艺路线和原材料选择</strong>，正极材料以层状过渡金属氧化物、普鲁士蓝（白）类化合物、聚阴离子化合物三种主流路线，负极材料以硬碳为主。不同材料体系下，不同钠电企业的产品也会有性能差异。各家仍处于各自探索阶段，都在寻找一条最优路线。</p><p>墨柯也认为，钠离子电池实现量产的主要突破点是在材料体系。特别是以硬碳为主的电池负极材料，钠电与锂电交集不多，基本都需要重新开发。</p><p>「钠电负极材料目前受到无主流碳源原料的限制。如今行业内较成熟的是采用生物质碳作为负极材料，例如秸秆、椰壳等。但若要大规模应用时，这些生物质原料的来源、成本都是需要解决的问题。」他说。</p><p>另外，能量密度低仍是钠电需要突破的难点。虽然钠离子电池可以优先攻下能量密度要求较低的场景。但对于任何电池技术来说，若要进一步扩大市场规模，提升能量密度肯定是必须要做的事。</p><p>当来自外部锂价的助推力明显减弱，未来将是考验钠电产品力的时刻。这也倒逼钠电玩家们加快内部的技术迭代与验证，以求在钠电市场格局形成前占得先机。</p><p>「<strong>未来两年仍是锂价的低价周期，钠离子电池基本不会取得成本优势。但就电池技术本身，这两年正是钠电的发展窗口期，也就是练‘内功’的阶段。</strong>企业需把握这两年时间把技术成熟度做上去，把成本降下来，同时还要做好市场验证工作。等到锂价走入下一个上升周期时，就是钠电腾飞之时。」墨柯说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨小米辟谣：小米汽车正式发布前不可能有售价；特斯拉召回超 160 万辆车；​苹果 iPhone 16 Pro/Max 渲染图曝光</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591809837841031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>小米王化：小米汽车正式发布前不可能有售价和政策</strong></p><p>36 氪获悉，小米集团公关部总经理王化发文称，过去的两天三次辟谣澄清小米汽车的价格 P 图，1 月 5 日终极辟谣，直到正式的小米汽车产品发布会结束前，所有带有小米汽车版本和售价的信息、海报都是假的。王化表示，正式发布前不可能有售价和政策，别相信所谓的内部人传言，没有人知道真正的价格，甚至正式的发布时间，因为一切都还没有确定。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="744,324" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_345232555160463ca6d749c278c90eb8@1200352198_oswg93329oswg744oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片：微博截屏</p><p><strong>市场监管总局：特斯拉召回存在安全隐患电动汽车数量超 160 万辆，将通过 OTA 升级软件</strong></p><p>36 氪获悉，据市场监管总局消息，特斯拉（上海）有限公司、特斯拉汽车（北京）有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向市场监管总局备案了召回计划。自即日起，召回生产日期在 2022 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 16 日期间的部分进口 Model S 和 Model X 电动汽车，共计 7538 辆。召回生产日期在 2014 年 8 月 26 日至 2023 年 12 月 20 日期间的部分进口 Model S、Model X、Model 3 及国产 Model 3、Model Y 电动汽车，共计 1610105 辆。</p><p><strong>苹果 iPhone 16 Pro / Max 渲染图曝光</strong></p><p>国外科技媒体 MacRumors 近日发布博文，分享了苹果 iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max 两款机型的最新消息，并基于原型机信息制作了相关的渲染图。消息源表示 iPhone 16 Pro 配有 6.3 英寸屏幕，而当前型号为 6.1 英寸；iPhone 16 Pro Max 配有 6.9 英寸，当前型号为 6.7 英寸。整体外形沿用前代设计，苹果公司尝试过更大尺寸和不同设计的操作按钮，但目前的设计文档显示，动作按钮的尺寸将与当前 iPhone 15 Pro 上的按钮相同。苹果在 iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max 上配备了全新的拍照按钮，这个代号为 Nova 的拍摄按钮预计将采用电容式按钮和力传感器功能。消息称苹果会沿用 iPhone 15 Pro 的颜色选项，并计划增加另一种颜色选项，只是目前还没有关于新颜色选项的详细信息。（IT 之家）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>南航 1 月 10 日起下调机票退改手续费</strong></p><p>36 氪获悉，据中国南方航空微信公众号，将于 2024 年 1 月 10 日起全面调整客票退改规则。公告显示，南航此次扩大了客票免费退改范围、放宽了因病退改规则、调整了特殊场景客票处理规则等。2024 年 1 月 10 日起销售的南航国内客票自愿退改标准大幅降低，以票面价格为基准，经济舱各舱位退改手续费降低了 5 个至 40 个百分点。以经济舱 R 舱位为例，自愿变更费用从现行规则的 100% 降至 60%，自愿退票的费用从 100% 降至 75%。</p><p><strong>宁德时代：与东风集团旗下公司合作，具体提供产品取决于客户需求</strong></p><p>1 月 3 日，东风集团旗下猛士科技与宁德时代在福建宁德签署三年战略合作协议。根据协议，宁德时代将作为猛士科技动力电池的首选合作伙伴，全力支持其整车开发及生产，并提供具有市场竞争力的动力电池产品和服务。宁德时代投资者关系热线工作人员回应，向猛士科技具体提供产品取决于客户需求，公司在相关产品线的布局较为完善，有提供「滑板底盘」的能力。此外，工作人员进一步回应，目前公司经营生产情况正常，近年与汽车厂商合作较多，同时也拓展了重卡、航空等方面客户，发展状况良好。（第一财经）</p><p><strong>比亚迪又一百亿项目落地：徐州钠离子电池项目正式开工</strong></p><p>1 月 4 日，徐州市举行全市重大产业项目建设启动会暨比亚迪（徐州）钠离子电池项目开工奠基活动。比亚迪（徐州）钠离子电池项目是比亚迪投资徐州、深耕徐州的又一重大布局。项目总投资 100 亿元，主要生产钠离子电池电芯以及 PACK 等相关配套产品，计划年产能 30GWh。项目建成投产后，将为项目所在的徐州经开区打造千亿级绿色低碳产业集群，为徐州建设新型能源体系示范城市注入新的强劲动能。（新华日报）</p><p><strong>快递新规 3 月 1 日起施行：不得抛扔踩踏快件</strong></p><p>据交通运输部网站消息，《快递市场管理办法》已于 2023 年 12 月 8 日经第 28 次部务会议通过，现予公布，自 2024 年 3 月 1 日起施行。其中规定，保障快件安全，防止快件丢失、损毁、内件短少，不得抛扔、踩踏快件；除因不可抗力因素外，按照约定在承诺的时限内将快件投递到收件地址、收件人。（中新财经）&nbsp;</p><p><strong>96 家央企「一把手」年薪公布：最高者 96 万元</strong></p><p>日前，国资委披露了央企负责人 2022 年度薪酬信息。据了解，央企高管薪酬收入由三个部分组成：税前薪酬=应付薪酬+社会保险、企业年金、补充医疗保险及住房公积金的单位缴存部分+其他货币收入。其中，应付薪酬由国资委核定。经初步梳理，2022 年度央企负责人应付年薪最高的是中国海洋石油集团有限公司党组书记、董事长汪东进，应付年薪达到 96.08 万元。（极目新闻）</p><p><strong>广汽集团：2023 年新能源汽车销量 54.96 万辆，同比增 77.55%</strong></p><p>36 氪获悉，广汽集团发布公告称，公司 2023 年 12 月汽车销量为 25.91 万辆，同比增长 25.79%。2023 年汽车累计销量为 250.5 万辆，同比增长 2.92%，其中，新能源汽车累计销量 54.96 万辆，同比增长 77.55%。</p><p><strong>人社部：将面向农民工群体开展大规模、多形式的职业技能培训</strong></p><p>从人社部获悉，人社部近日印发《关于加强农民工职业技能培训工作的意见》，将深入实施人才强国战略和就业优先战略，健全终身职业技能培训制度，面向广大农民工群体开展大规模、广覆盖、多形式的职业技能培训，促进农民工技能提升和就业创业。《意见》提出，以农民工输入为主的地方可结合劳动力市场需求和用工企业要求，大力开展建筑、维修、家政、餐饮、保安、物流等有效实用的技能培训，帮助其稳定就业，更好融入城市。（澎湃新闻）</p><p><strong>迪拜免税店 2023 年销售额增 24.39%，中国为第三大客源市场</strong></p><p>迪拜免税店（DDF）2023 年销售额达到 78.85 亿迪拉姆（21.6 亿美元），同比增长 24.39%，较 2019 年增长 6.4%。据公司官网介绍，2023 年 DDF 的销售交易量超过 2000 万笔，平均每天 5.5 万笔，共售出了 5520 万件商品。其中最畅销的品类依然是香水，销售额达到 13.66 亿迪拉姆（合 3.74 亿美元），占总销售额的 17%。中国为其第三大客源市场，销售额达到 5.64 亿迪拉姆（1.54 亿美元）。（财联社）</p><p><strong>花旗据悉计划年底前在中国设立投行部门，进一步扩大在华业务</strong></p><p>据多家媒体报道，花旗集团计划最早于今年年底在中国成立全资投资银行部门，并招聘约 30 名员工。该部门将侧重国内资本市场，未来几年拟将员工人数增加两倍，达到近 100 人。这将让花旗在华业务进一步扩大，目前该行已有企业贷款和其他银行服务。（界面新闻）</p><p><strong>特斯拉修改多款车型续航里程估算，Model Y 缩水近 20 英里</strong></p><p>电动汽车巨头特斯拉周四修改了对部分版本的 Model S、X 和 Y 车型的续航里程估计，在其网站上展示的部分车型的续航里程比以前要低。特斯拉美国网站显示，Model Y 基本款的续航里程为 242-260 英里，长程版为 292-310 英里，性能版为 285 英里。这意味着该公司最受欢迎的两款高端车型的续航里程减少了近 20 英里。Model S 和 Model X 不同版本的续航里程减少了至多 37 英里。（新浪财经）</p><p><strong>通用汽车 2023 年在华销量约 210 万辆</strong></p><p>36 氪获悉，通用汽车中国官网宣布，2023 年，通用汽车在中国市场零售销量约 210 万辆，其中凯迪拉克品牌销量逾 18.3 万辆，别克品牌销量超 51.7 万辆，雪佛兰品牌销量约 16.9 万辆，上汽通用五菱旗下品牌合计销量逾 120 万辆。</p><p><strong>谷歌将取消 Cookie</strong></p><p>谷歌将对企业在网上追踪用户的方式进行改革，主要集中在 Cookie 的使用上。Cookie 是一种记录互联网用户在各网站上活动的技术，作用是方便广告客户向用户投放相关广告。从本周四开始，谷歌将开始一项有限的测试，限制 1% 使用其 Chrome 浏览器的用户使用 Cookie。谷歌计划到今年年底取消所有 Chrome 浏览器用户的 Cookie。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 下周将推出聊天机器人商店</strong></p><p>1 月 5 日，根据 OpenAI 的开发者备忘录显示，该公司计划在下周推出其「聊天机器人商店（Chatbot Store）」。该商店将允许 AI 模型开发者的客户共享和销售针对不同用途定制的基于 OpenAI 技术的聊天机器人。聊天机器人商店最初计划于去年 11 月份开放，但由于某些原因推迟了发布时间。（上海证券报）</p><p><strong>OpenAI 被曝向出版商内容付费太低，苹果谷歌也在竞争</strong></p><p>最近与 OpenAI 进行谈判的两名高管表示，OpenAI 每年向一些媒体公司提供 100 万至 500 万美元的许可，让它们将新闻文章用于训练其大型语言模型。即使对小型出版商来说，这也是一个很小的数字，这可能会让 OpenAI 很难达成协议。一位高管表示，试图在生成式人工智能领域赶上 OpenAI 和谷歌的苹果，也在试图与出版商达成协议，使用它们的内容。（新浪财经）</p><p><strong>谷歌开发「机器人宪法」防止伤害人类</strong></p><p>当地时间 1 月 4 日，谷歌 DeepMind 机器人团队公布了三项新进展，其中一项进展是一个收集训练数据的「机器人宪法」系统——AutoRT。谷歌的「机器人宪法」采用「以安全为重点的提示」，指示大语言模型避免选择涉及人类、动物、尖锐物体甚至电器的任务。这部「机器人宪法」的灵感来自科幻作家艾萨克·阿西莫夫（Isaac Asimov）的「机器人三定律」，即机器人不得伤害人，也不得见人受伤害而袖手旁观；机器人应服从人的一切命令，但不得违反第一定律；机器人应保护自身安全，但不得违反第一、第二定律。为了提高安全性，DeepMind 对机器人进行编程，如果机器人关节受力超过一定阈值就会自动停止，并安装了一个物理终止开关，让人类操控机器人停止工作。（澎湃新闻）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「元生智能」获千万元天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，居家养老消费电子品牌「元生智能」获千万元天使轮融资。本轮融资由上市公司、国内 AI 四小龙云从科技战略领投，松山湖天使基金、广东省科学院珠海产研院、老股东星火教育创始人、老股东清荣创投跟投。据悉，本轮融资将用于产品生产、技术研发与迭代、市场营销推广以及新产品研发。</p><p><strong>整理｜</strong>曾园棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>毛戈平主动撤回 IPO，「化妆大师」还灵吗？｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591554255977352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:02:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;刘艺晨</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;谢芸子</p><p>国货彩妆品牌毛戈平，又一次与上市擦肩而过。</p><p>1 月 4 日，上交所官网显示，毛戈平主动撤回了发行上市的申请，这已是毛戈平第三次 IPO 计划搁浅。早在 2016 年末，毛戈平就已向沪市主板递交过招股书，此后 7 年，其上市之旅始终未有实质性进展。</p><p>有消息认为，本次毛戈平终止上市，或与其曾被「九鼎系」投资有关。2023 年 2 月 14 日，九鼎投资披露公告称，证监会对公司实控人吴刚采取 5 年市场禁入措施。截至发稿前，36 氪就该事件联系毛戈平公司，暂未得到回应。</p><p>此外值得提及的是，一周以前，毛戈平公司刚以近 6 亿元的成交价格，竞得杭州婺江路站地铁口、比邻 K11 的望江商地。</p><p><strong>据投资开发协议，该地块要求竞得者自持 50% 用于设立全国总部项目建设，未来项目年营收不低于 20 亿元。这一目标明显高于毛戈平 2022 年 16.82 亿元的营收。</strong></p><p>再以资本市场的角度看，彩妆企业并不符合当下 A 股市场政策鼓励的方向，近半年来，已有包括拉拉米、湃肽生物在内的多家美妆行业公司 IPO 折戟。同时，整个国产彩妆赛道的竞争也进入到了白热化阶段。</p><p>身处其中的毛戈平，除了毛戈平本人带来的品牌效益外，其自身护城河是否足够稳固，仍值得商榷。</p><h3><strong>连续剧带火的「化妆大师」</strong></h3><p>毛戈平品牌的发展，几乎完全建立在创始人毛戈平本人的影响力之上。</p><p>1995 年，影视剧《武则天》火遍大江南北，彼时年过 40 岁的刘晓庆，从 16 岁的花季少女一路演到 80 岁的老者，给人留下深刻印象。<strong>在其中贡献了「化妆如换头」技术的青年化妆师毛戈平，也在圈中一炮而红。</strong></p><p>2000 年，小有名气的毛戈平成立了与自己同名的美妆品牌，并在几年后将专柜开进了国际一线品牌云集的上海徐家汇。</p><p>此后数年间，凭借毛戈平本人炉火纯青的化妆技术，以及对无数「柜哥柜姐」的专业化妆培训，毛戈平的专柜遍及全国。</p><p>当然，对于年轻消费群体，「化妆大师」毛戈平能够被广泛认知，还在于流量的加持。</p><p>2019 年，毛戈平早年录制的改妆视频走红 B 站。此后，毛戈平本人多次与网红明星合作，并成功将视频播放量转化为「真金白银」的营收。</p><p>招股书显示，2020 年至 2022 年，毛戈平公司分别实现营收 8.82 亿元、14.31 亿元和 16.82 亿元。其中，电商渠道分别实现收入 2.22 亿元、5.14 亿元、6.85 亿元，占总营收比重由 28% 提升至 43%。</p><p>同期毛利率方面，毛戈平始终稳定在 80% 以上，这甚至高于欧莱雅、资生堂等一众国际巨头；净利润也由 2014 年的 0.47 亿元增长至 2022 年的 3.49 亿元，翻了接近 7 倍。</p><p><strong>不同于「卷低价」的一众国内同行，毛戈平通过打造知名化妆师的个人 IP、以及明确的「教妆带货」策略，实现了品牌溢价。</strong></p><p>在其产品结构中，高端彩妆及护肤品的占比较多。毛戈平天猫旗舰店显示，其奢华鱼子新肌焕活面霜售价 880 元，毛戈平大师盘典藏版彩妆礼盒售价 2440 元，不输一线大牌。</p><p>招股书显示，其高端彩妆品牌「MAOGEPING」对业绩的贡献已由最初的 87.57% 上升至 95.24%，这或许也是毛戈平能够获得较高毛利率的关键。</p><p>截至 2022 年末，毛戈平品牌已开设化妆品专柜 367 家，为公司贡献着过半的收入。而毛戈平商业版图的另一主要组成部分，则来自「形象设计艺术学校」。</p><p>公开资料显示，毛戈平已在北京、上海、杭州等九个城市设立培训机构，累计培训学员超过 10 万。二十多年间，毛戈平培训机构在专业化妆人群中产生的影响力不容小觑。</p><p>也正如毛戈平在招股书中强调，「毛戈平品牌价值难以在化妆品和培训业务之间做出区分」。</p><h3><strong>「高端彩妆第一股」，仍需补课</strong></h3><p>然而，与高端品牌形象及高定价形成鲜明对比的，是毛戈平在研发领域的低投入，以及以委外加工为主的生产模式。</p><p>2020 至 2022 年间，公司研发费用分别为 1067 万元、1370 万元、1456 万元，占总营收比重约 1%。而高端国际品牌的研发费用率近几年来维持在 1.5% 至 3% 左右。与此同时，毛戈平的营销投入还在不断增长。</p><p>2014 年至 2017 年上半年间，公司的广告费及业务宣传费用合计不足 5000 万元。而到了 2020 至 2022 三年间，这个数字却膨胀到了 6 亿元。在高涨的营销成本带动下，毛戈平的销售费用率从 2020 年的 42.09% 增长至 2022 年的 46.74%。</p><p>对此，公司在招股书中坦言，目前在研发领域投入的资金量的确有限，难以达到国际化妆品集团所拥有的研发实力以及产品更新换代的速度。</p><p><strong>从实际行动看，毛戈平有意补齐自身的短板，在研发领域主动补课、并加深与上游供应链的联系。</strong></p><p>2023 年 4 月，毛戈平美妆研发工厂在杭州奠基开工，预计两年内完成建设并投入运营。</p><p>同年 10 月，毛戈平旗下公司通过股权收购成为代工企业「华美康妍」的第三大股东。据国家药监局数据查询系统显示，华美康妍为毛戈平品牌代工十余款护肤产品，包括了定位高端的 MAOGEPING 黑金面霜、鱼子眼膜。</p><p>今年初，毛戈平又在杭州成立一家化妆品科技公司，注册资本 5 亿人民币，继续布局研发。</p><p><strong>不过，这些举动都没有改变毛戈平「上市难」的现实处境。</strong></p><p>香颂资本董事沈萌告诉 36 氪，对外投资、建设研发中心等动作确实能提升企业的综合实力，「但临时抱佛脚并不会对 IPO 产生快速效果」。</p><p>此外，专业化的彩妆产品也意味着更高的使用门槛。</p><p>曾有消费者对 36 氪直言，对于「手残」、化妆技术不精的消费者来说，毛戈平的实际使用效果不佳，其彩妆产品也存在「买回家吃灰」的情况。</p><p><strong>且在消费分级的大趋势下，年轻人对「轻研发、重营销」的国货彩妆品牌，存在一定的抵触心理。在消费赛道的明星企业中，已不乏「花西子眉笔翻车」的案例。</strong>或因此，部分投资人对毛戈平的高端定位与较高售价，持较为谨慎的态度。</p><p>沈萌也强调，若毛戈平后期成功在港股或其他资本市场上市，让消费者与投资者真正认可其「高端国货」的品牌定位是关键，否则难以实现较好的估值与流动性。</p><p>想要成为「高端国货彩妆品牌第一股」，毛戈平还需要面对不小的考验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2184a5ef092b43e3a14202f6729b17a0@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜东航将于 1 月 10 日起调整客票退改规则；OpenAI 下周将推出聊天机器人商店；金融监管总局首席风险官刘福寿卸任</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591595299421060?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:29:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591574228728448"><strong>保利发展：2023 年签约金额 4222.37 亿元，同比减少 7.67%</strong></a></p><p>36 氪获悉，保利发展发布公告称，2023 年 12 月，公司实现签约面积 128.53 万平方米，同比减少 62.18%；实现签约金额 227.33 亿元，同比减少 60.24%。2023 年累计实现签约面积 2386.12 万平方米，同比减少 13.17%；签约金额 4222.37 亿元，同比减少 7.67%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591339971803781"><strong>喜马拉雅发布《2023 中文播客生态报告》：2023 年中文播客听众数超 2.2 亿</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，喜马拉雅发布《2023 喜马拉雅中文播客生态报告》（以下简称「报告」），报告展示了中文播客发展的最新数据和趋势：喜马拉雅平台具备商业价值的播客节目已超过 24 万档；2023 年中文播客听众数超 2.2 亿。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591329299020679"><strong>比亚迪又一百亿项目落地：徐州钠离子电池项目正式开工</strong></a></p><p>1 月 4 日，徐州市举行全市重大产业项目建设启动会暨比亚迪（徐州）钠离子电池项目开工奠基活动。比亚迪（徐州）钠离子电池项目是比亚迪投资徐州、深耕徐州的又一重大布局。项目总投资 100 亿元，主要生产钠离子电池电芯以及 PACK 等相关配套产品，计划年产能 30GWh。项目建成投产后，将为项目所在的徐州经开区打造千亿级绿色低碳产业集群，为徐州建设新型能源体系示范城市注入新的强劲动能。（新华日报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591420873570950"><strong>迪拜免税店 2023 年销售额增 24.39%，中国为第三大客源市场</strong></a></p><p>迪拜免税店（DDF）2023 年销售额达到 78.85 亿迪拉姆（21.6 亿美元），同比增长 24.39%，较 2019 年增长 6.4%。据公司官网介绍，2023 年 DDF 的销售交易量超过 2000 万笔，平均每天 5.5 万笔，共售出了 5520 万件商品。其中最畅销的品类依然是香水，销售额达到 13.66 亿迪拉姆（合 3.74 亿美元），占总销售额的 17%。中国为其第三大客源市场，销售额达到 5.64 亿迪拉姆（1.54 亿美元）。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591409036884615"><strong>特斯拉修改多款车型续航里程估算，Model Y 缩水近 20 英里</strong></a></p><p>电动汽车巨头特斯拉周四修改了对部分版本的 Model S、X 和 Y 车型的续航里程估计，在其网站上展示的部分车型的续航里程比以前要低。特斯拉美国网站显示，Model Y 基本款的续航里程为 242-260 英里，长程版为 292-310 英里，性能版为 285 英里。这意味着该公司最受欢迎的两款高端车型的续航里程减少了近 20 英里。Model S 和 Model X 不同版本的续航里程减少了至多 37 英里。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591563411290761"><strong>东航将于 1 月 10 日起调整客票退改规则</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国东方航空公告，东航将于 2024 年 1 月 10 日起调整客票退改规则。自北京时间 2024 年 1 月 10 日零时起销售的东航国内客票适用新版自愿退改规则。新版规则对涉及客票自愿退改业务的收费标准进行调整，详见《东上航国内运价使用规则》。规则中新增了航班起飞前 30 天之外的免费退改规定。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591551454722946"><strong>速卖通「半托管」全面上线，面向所有商家开放招商</strong></a></p><p>36 氪获悉，经过半年的试运行，速卖通「半托管」服务于 1 月全面上线，所有商家都可申请加入，并且、享受物流补贴和专属流量。据官方介绍，半托管的核心是「平台提供仓配/物流（跨境仓发/JIT）管理服务」。商家加入半托管后，可延续原来的运营方式，包括定价权、上架销售等；而平台则会提供仓配物流、专属营销活动、售后服务等一系列解决方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591480931482244"><strong>韩国文化内容产业出口规模创历史新高，超电动汽车和二次电池</strong></a></p><p>韩国文化体育观光部 1 月 5 日发布的《2022 年内容文化产业调查报告》显示，2022 年韩国文化内容产业出口规模达 132.4 亿美元，同比增长 6.3%，创下历史最高纪录，超过二次电池（99.9 亿美元）、电动汽车（98.3 亿美元）和家电（80.6 亿美元）等主要产品出口额。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591550122949248"><strong>董宇辉名下公司新增出版物零售单位设立行政许可</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，与辉同行（北京）科技有限公司新增出版物零售单位设立行政许可，许可机关为中共北京市平谷区委员会宣传部，有效期至 2028 年 4 月 30 日。不久前，该公司还获得了食品经营许可证，许可内容为散装食品销售和预包装食品销售。与辉同行（北京）科技有限公司成立于 2023 年 12 月，注册资本 1000 万人民币，法定代表人、执行董事、经理为董宇辉，监事为俞敏洪，由北京新东方迅程网络科技有限公司全资持股。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591571638631296"><strong>「洛希能源」获申能诚毅战略入股，总投资 4900 万元</strong></a></p><p>36 氪获悉，日前，上海申毅洛希能源科技有限公司完成工商登记变更，新增申能集团全资子公司上海申能诚毅股权投资有限公司旗下基金为第一大股东，凌霄资本担任洛希能源融资顾问。申能集团此次投资将分两轮交割，总投资 4900 万元。据介绍，上海申毅洛希能源科技有限公司主要生产风冷、液冷电池 PACK 以及储能柜等产品。数据显示，2023 年 2 月到 7 月，包括产线搭建未发货的两个月开办期，洛希能源已实现盈利。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591484443032199"><strong>沃尔沃与欧洲投资银行签署 4.2 亿欧元融资协议，用于开发电动汽车平台</strong></a></p><p>欧洲投资银行 1 月 4 日发布声明称，沃尔沃汽车公司与该行签署 4.2 亿欧元融资协议，用于开发电动汽车平台。根据声明，欧洲投资银行的这笔资金将支持沃尔沃开发新的全电动汽车平台，并用于必要的研发和推广工作。（界面）</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591408299637384"><strong>OpenAI 下周将推出聊天机器人商店</strong></a></p><p>1 月 5 日，根据 OpenAI 的开发者备忘录显示，该公司计划在下周推出其「聊天机器人商店（Chatbot Store）」。该商店将允许 AI 模型开发者的客户共享和销售针对不同用途定制的基于 OpenAI 技术的聊天机器人。聊天机器人商店最初计划于去年 11 月份开放，但由于某些原因推迟了发布时间。（上证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591343513631622"><strong>荔枝播客登陆理想汽车 L 系列车型</strong></a></p><p>1 月 4 日，荔枝与中国新能源汽车企业理想汽车在车载音频方向合作又有新进展，理想 L 系列即将迎来 OTA 5.0.2 升级，车机应用新增荔枝播客 App。据介绍，该应用支持音频一键播放、内容一键订阅，还可以通过理想同学语音控制节目播放或订阅。据了解，早在 2021 年 6 月，荔枝就与理想汽车达成车载音频方向合作并上线理想汽车相关车型。</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591565724646018"><strong>金融监管总局首席风险官刘福寿卸任</strong></a></p><p>金融监管总局网站「首席」一栏信息发生变动：四大首席仅剩首席会计师马学平一人。2023 年 11 月 26 日，金融监管总局网站对「首席」一栏信息进行了更新，四大首席中有首席风险官刘福寿、首席会计师马学平在列。这意味着刘福寿已卸任金融监管总局首席风险官一职。（21 财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591282159025025"><strong>花旗据悉计划年底前在中国设立投行部门，进一步扩大在华业务</strong></a></p><p>据多家媒体报道，花旗集团计划最早于今年年底在中国成立全资投资银行部门，并招聘约 30 名员工。该部门将侧重国内资本市场，未来几年拟将员工人数增加两倍，达到近 100 人。这将让花旗在华业务进一步扩大，目前该行已有企业贷款和其他银行服务。（界面）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591426647292552"><strong>上海国际能源交易中心：调整原油等品种交割手续费</strong></a></p><p>上海国际能源交易中心：自 2024 年 1 月 10 日起至 2025 年 1 月 10 日止，原油、铜（BC）、低硫燃料油、20 号胶期货交割手续费标准暂调整为 0（含期货转现货和标准仓单转让等通过能源中心结算并按交割标准收取手续费的业务）。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591424019905160"><strong>市场监管总局：特斯拉召回存在安全隐患电动汽车数量超 160 万辆，将通过 OTA 升级软件</strong></a></p><p>36 氪获悉，据市场监管总局消息，特斯拉（上海）有限公司、特斯拉汽车（北京）有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向市场监管总局备案了召回计划。自即日起，召回生产日期在 2022 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 16 日期间的部分进口 Model S 和 Model X 电动汽车，共计 7538 辆。召回生产日期在 2014 年 8 月 26 日至 2023 年 12 月 20 日期间的部分进口 Model S、Model X、Model 3 及国产 Model 3、Model Y 电动汽车，共计 1610105 辆。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在不确定性中与确定性相遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591555952769669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:28:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>乌卡（VUCA）这一概念最早由美国人提出，意味着世界充斥着易变性（Volatility）、不确定性（Uncertainty）、复杂性（Complexity）、模糊性（Ambiguity）。「乌卡时代」则代表着我们所处的外部环境正处于不断变化、高度不确定性之中。当「世界失去了确定性的承诺」时，新物种研究院院长、商业思想家吴伯凡认为我们应该采用多种方式来调整心态，勇敢面对真实的世界。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2972,1981" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b7585b1b2c4e4880b9404fbe63c2bb44@16805102_oswg2293910oswg2972oswg1981_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新物种研究院院长、商业思想家吴伯凡</p><h2><strong>正确认识变化中的真实世界</strong></h2><p>「乌卡」虽然是个新词，但具备「乌卡」这种特征的，绝非现在这个时代所独有。从历史的长河中来看，人类一直处于高度不确定性之中，我们所能做的就是思考如何应对世界的不确定性。时代虽然并不相同，但有些经验和探索却值得借鉴。我们会发现，对确定性的某些不恰当的寻求，只会让自身和世界处于更大的不确定性中。</p><p>2008 年奥运会，包揽了 8 枚金牌的飞鱼菲尔普斯在比赛时发生了泳镜进水的小状况。对于大多数游泳运动员来说，在任何一场比赛中视野被遮蔽都会引起恐慌，但这个小插曲丝毫没有影响他的发挥，当他摘下泳镜时，看到得分板上写着「WR」——两个表示世界纪录的字母，他又赢得了一枚金牌。事后采访时才知道，在其教练多次「搞乱」式的训练下，他早已将不确定的折返、碰壁等各种「意外」练成了习惯。</p><p>菲尔普斯这种将自身置身于「不确定性」环境中的训练，帮助他一次次赢得了「确定性」的胜利。而「伞兵思维」则能帮助我们培养处变不惊、灵活应对的心态。以往高速增长、高歌猛进的时代已不可追溯，我们现在能做的就是面对真实的世界。「伞兵生来就是被包围的」——这是所有的士兵进入到 101 师时必上的第一课。被敌人包围是一种常态，不必感到焦虑、担心亦或害怕，当你将最坏的情况当作常态，设为锚点时，一切已经发生或者即将发生的事情都将让你有所获得。</p><p>正如约翰·杜威在《确定性的寻求》中所说，对确定性的追寻隐含着两种最根深蒂固的人性——懒惰（一劳永逸）和贪婪（一本万利），放弃对确定性的执念隐含着一种人性的美德——一种终极的勤奋和勇敢。</p><h2><strong>培养第二本能——本能地选择难而正确的路径</strong></h2><p>本·霍洛维茨，硅谷最令人敬佩的企业家之一，在《创业维艰》中以他自身创业经历为例，就如何建立和经营一家创业公司给出了很多较为实用的建议，覆盖了企业经营、人才选拔、企业文化、销售等方方面面。从他的创业经历总结来看，婚恋中，玫瑰最便宜，离婚最贵。人总是在简单的、代价很低的事情上斤斤计较，而在复杂、代价沉重的事情上倾向于敷衍，虚与委蛇，也就是我们常说的「再说主义」。</p><p>我们过多地关注于简单的事情，遇到复杂多变的事情时本能地选择逃避而不是去拥抱，这将让我们错失很多发展机遇，无法实现人生的超越。乌卡时代，不确定性是常态，只有不断锤炼自己拥抱变化的第二本能，才能在危机中寻找到确定性的发展机遇。以乌卡为常态是正确且艰难的事情，既然世界的状态是易变的、处于高度不确定性的，那么只有不断增强自己适应变化能力的第二本能，才能找到我们跟变化世界的相处之道。就像王阳明的答案——去「心中贼」，打造「第二本能」（致良知）——本能地选择难而正确的路径。</p><p>第二本能并非一蹴而就的朝夕之功，需要我们在这个冬天里「冬练三九」。真理——尚未（等待）被证伪的结论，而非百用不爽的法宝，我们需要调整自己的心态，减少对别人的奢求，减少对别人的期待，减少对别人的依靠。安·兰德的「三无原则」：无所求（Ask for Nothing）、无所待（Expect Nothing）、无所靠（Depend on Nothing）能帮助我们降低对确定性的过度期待，从而形成三大习惯，分别是前摄性主动（Proactive）、要事优先（First thing First）、协同共赢（Win-win）。</p><p>如果用一个词高度概括安·兰德的三无原则就是：Proactive，积极主动、操之在我，或者叫前摄——在具体场景出现之前已经存在，它改变场景而不是被场景所改变。Proactive 是「我是一切事情、事态、状况、结果的承担者」，就像阿特拉斯那样，不会说「沉重的大地为什么只是我一个人扛着，其他人不扛」。在阿特拉斯的意识中，他是所有事件的主角，而且是唯一主角，他要关心的是：我的目标是什么；现在不管什么状况，为了实现我的目标、承担我的责任，我该怎么做。</p><p>《肖申克的救赎》的主人公安迪就是一个非常典型的 Proactive 人。他遭遇飞来横祸被关进了监狱，一般人想的是「我本来是一个无辜的人，现在竟然被关到了这么一个地狱一样的地方」，而安迪有一种前摄性，他不在意眼前处境如何，只关心「我该怎么样」。他的身份是做一个自由的人、一个银行家，至于是在外面做还是在监狱里做，不是他关心的。所以，被抓进监狱的第一天晚上，安迪是唯一不哭泣的人，这也反映了他对于场景的前摄性和操之在我的习惯。</p><p>美国对越战期间成功从战俘营里逃出来的人做过一个调查，他们发现，这些从战俘营里逃出来的人有一个共同的特点：他们并不在意被关进战俘营这件事。这看起来有点儿矛盾：他们不在意为什么还要从战俘营里逃出来呢？因为这些人觉得，不管在战场还是在战俘营里，他们要做的都是那几件事，所以带着这种「操之在我」的性格特点，他们没有为自己在战俘营里遭受的非人待遇抱怨过——这个不抱怨的背后逻辑就是安·兰德的「三无原则」。</p><p>安·兰德有一句很有名的话：你可以逃避现实，但你不能逃避因为逃避现实而带来的结果——这个现实就是阿特拉斯的现实：你在这个世界上是一个孤独的个体，承担着属于你自己的使命或者苦役；当这种现实降临的时候，你不能有任何意向立场，只能采取物理立场。而不回避现实就是采取一种物理立场。</p><p>只是做到了「三无」所代表的那种自由还不是真正的自由，真正的自由是像阿特拉斯那样，让自己始终处在一种强大的苦役或者使命的驱使下，始终做同一件事，也就是像安迪那样让自己对环境脱敏，始终做一个自由的银行家。</p><p>具有「三无原则」的人拥有一个明显的特点：单独面对一个事情的时候，他想的是应该采取什么样的措施来达到我的目标；与别人合作做一件事情的时候，他的心智不会聚焦于「这个人该怎么样，有没有怎么样」「这个事态本该是什么样的，现在不是什么样的」，他唯一想到的是「我要采取什么样的措施达到我的目的」。因为这类人无所期待、无所求、无所靠，所以他内心不存在半点儿怨气——怨气的潜台词都是「本该怎么样」。</p><p>我们可以把安·兰德的哲学叫做「自由的哲学」，或者一种「如何在摆脱奴役的同时被一种高维度的力量深深裹挟，成为那种力量的奴隶，并获得真正的自由，找到真正答案」的解决之道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2950,1967" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c4ea55b16a284fcd97d93118626ae0c0@16805102_oswg2752202oswg2950oswg1967_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新物种研究院院长、商业思想家吴伯凡</p><h2><strong>唯有「见微」，方能「知著」</strong></h2><p>很多做投资的人都用过 Gartner 曲线，也称为技术成熟度曲线，是一种以图形方式演示技术和应用的成熟度和采用情况的工具。这是一个各行各业都要用的曲线，做投资的人必须知道，且要熟练地运用这个曲线。</p><p>Gartener 成熟度曲线及其隐含的世界观。第一阶段——确定性思维只能导致预期快速膨胀（「伪风口」与「满天飞的猪」）。任何一个新技术出现的时候，不管是区块链还是元宇宙，还是今天的 ChatGPT 大模型，由于资本闲置、媒体传播，所有投资机构的预期特别高，各种有关新技术的消息甚嚣尘上。所有人都对这个新技术充满无限的憧憬，尤其投资者，唯恐这是投资生涯中的最后一次机会，这就会导致大量的资本涌入，再加上舆论的加持。在这种炒作的过程当中，就会形成预期膨胀，并达到膨胀的顶峰值。</p><p>但一个新事物的诞生，并不只是讲讲故事，跟落地应用完全是两回事，落实到具体的产品上面，肯定还会存在很多缺陷。这就步入到第二阶段——不成熟的技术和产业注定无法承受高度杠杆化的承诺和梦想（「满地摔死的猪」和「一地鸡毛」）。当应用解决不了实际需求，满足不了商业化要求的时候，风口就会断崖式下滑，后续因为技术和商业模式的不断成熟再缓缓上升，这就步入到第三阶段——绝望、不信任、乌卡弥漫下，新趋势悄然显化，新势力悄然崛起。</p><p>任何一个技术/产业都得经历这样一个周期。就如当年的阿里巴巴一样，早期互联网模式诞生之初，大家预期非常高，但随之发现还有很多问题尚需解决，众多玩家相继出局。大家对互联网充满质疑之声。后续随着阿里巴巴等一众企业探索出新的商业模式，解决诸如买卖双方信息不对称等问题之后，众多玩家再相继入局，互联网步入稳定发展阶段。</p><p>我们需要仔细研究 Gartener 成熟度曲线，用各种实际案例来参悟这条曲线的演变。当开始一个项目的时候，就能将那些实际案例转化成辅助你进行决策的一个免疫力助力，帮你规避可能发生的实际风险。但当你遇到绝望时，同样也会拥有免疫力，我们将其称为「认知疫苗」。这个「认知疫苗」需要在「事上练」「事上磨」，真切细致地感悟 Gartener 曲线，在真幻难变、成败难料中细细感受「不一定」和「一定」。</p><p>巴菲特说「最大的风险就是不知道风险在哪里」，而最大的陷阱也就是我们不知道哪里是陷阱。我们都清楚，活在世上要避开各种各样的陷阱，但可能忽略了一个事实：我们也有可能随身携带着这样一个陷阱。就跟达克效应一样，能力欠缺的人在自己欠考虑的决定基础上得出错误结论，但是无法正确认识到自身的不足，辨别错误行为，是一种认知偏差现象。这些能力欠缺者们沉浸在自我营造的虚幻的优势之中，常常高估自己的能力水平，却无法客观评价他人的能力。要认识到自己的「缺陷」，是需要相当高的智商的。</p><p>在不确定性的黑暗中洞见确定性的微光。王国维在《人间词话》中说：古今之成大事业、大学问者，必经过三种之境界：「昨夜西风凋碧树，独上高楼，望尽天涯路。」此第一境也。「衣带渐宽终不悔，为伊消得人憔悴。」此第二境也。「众里寻他千百度，蓦然回首，那人却在，灯火阑珊处。」此第三境也。在经历过一系列的反复实践探索、研究之后，必会豁然贯通，有所发现。没有关于未来的「超级探照灯」，只有洞幽察微的双眼。别把趋势当风口，别把危机当深渊。</p><p>「这不是结束，这甚至不是结束的开始，但这可能是开始的结束」是丘吉尔在二战胜利前夕所说的一句话。虽然这场战争还没有完全结束，但他已经看到了胜利的曙光，这是开始结束的时候了。虽然我们周边充斥着各种不确定性，但当我们有了将不确定性转为确定性的心态和能力后，每个不确定性既是结束，也是开始，既是终点，也是起点。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>邻汇吧完成 5000 万元 C+轮融资、华住开展 5G+智慧酒店业务、我国绿色租赁融资规模达 1.45 万亿元 | PropTech 周刊 89 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591587551083393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:19:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 周刊》 是 36 氪未来城市频道的原创栏目。聚焦改变地产行业的科技及创新力量，不仅仅是围绕住宅和商业地产，还包括广义的基于空间和不动产的科技、服务创新。</p><p>本文是「PropTech 周刊」更新的第 89 期，我们汇总了近期发生的海内外最新投融资、市场及政策动态。如果你对本文提到的公司、机构、产品、赛道感兴趣，或者正在从事相关的创业创新，想要寻求报道或合作，欢迎与我们取得联系：发送邮件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><p><strong>要闻提示</strong></p><p>36 氪首发｜邻汇吧完成 5000 万元 C+轮融资；</p><p>大公司动态｜华住集团与广东有线在 5G+智慧酒店、基础通信等方面展开合作；</p><p>海外市场｜长租平台 LiveIn 获得 830 万美元融资；</p><p>行业政策｜ 上海市融资租赁行业协会发布《中国绿色租赁年度发展报告 2023》。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首发</strong></h3><p><strong>邻汇吧完成 5000 万元 C+轮融资</strong></p><p>商业空间流量运营商「邻汇吧」近日完成 5000 万元 C+轮融资，由安吉政府产业基金投资，本轮资金将主要用于数智化能力提升及空间类型拓展。公司成立于 2015 年，以快闪店、慢闪店等形式，帮助品牌在商场、地铁站、街边等各类零售空间灵活开店，是淘宝、美团、小红书、比亚迪、理想、吉利集团、OPPO、茅台等各品类头部品牌年框服务商。从最初的场地资源信息化建设，到场地资源匹配对接，再到点位流量评估运营服务，邻汇吧模式持续更新。其开发的数智化产品 Location 围绕网规数智化、拓店流程标准化、点位客流数据采集评估估智能化、ROI 预估科学化持续迭代，推动品牌通过可计算开店提升线下流量采买效率。</p><p>简单而言，邻汇吧的商业模式是通过其信息、流程及数据系统，还有服务头部连锁品牌全国选址开店的多年沉淀，帮品牌进行拓店和决策赋能。今年以来，邻汇吧又有了新的变化和进展，背后也反映了零售行业趋势转向的一些切面。变化之一在于品牌的需求类型——「快闪店」和「慢闪店」这两种模式发生迭代。邻汇吧创始人白二表示，今年以品牌曝光为目的的快闪店市场明显萎缩，但公司倡导多年的慢闪店业务快速崛起逐渐被市场接受，相关业务实现了翻倍增长。</p><p><strong>弘正储能完成数千万元 A+轮融资</strong></p><p>弘正储能（上海）能源科技有限公司（以下简称「弘正储能」）完成数千万元 A+轮融资，弘正储能以工商业储能为重点战略发展方向，针对用户侧等各类场景的不同需求都可以提供对应的技术解决方案。同时在源网网侧基于电网调度级 EMS, 聚焦调频类项目解决方案。</p><p>弘正储能创始人封安华表示，工商业储能即将快速进入场景多元化，策略动态化，调度控制平台化的发展时代。而储能数字化能力将决定了企业能否适应行业发展新的态势，赢得下游客户，获得更多的场景资源。基于储能数字化平台，弘正能够满足调度平台、交易平台、集成商、资产运营商、售电公司、微电网和园区等各类用户不同动态化场景的需求，将用户侧分散的清洁能源、储能系统、可控负荷等多种可调节资源聚合起来，参与电力市场交易、参与需求侧响应、提供电网辅助服务等，为客户创造更高的价值。随着全国范围内峰谷差价不断加大，工商业储能的经济性不断提升，行业迎来快速发展的红利期。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司动态</strong></h3><p><strong>华住集团与广东有线在 5G+智慧酒店、基础通信等方面展开合作</strong></p><p>1 月 3 日，华住集团与广东有线广播电视网络有限公司签署战略合作协议，旨在在 5G+智慧酒店、基础通信及收视服务、云计算与信息化建设等领域展开深度合作。</p><p>根据协议，双方将结合各自资源优势，共同推进酒店网络融合发展，打造 5G+智慧酒店发展新格局。合作内容包括 5G 智慧酒店增值业务的深度合作及开发，以及品牌宣传推广和安全大维度深度赋能等方面。双方将通过政企合作与资源优势互���相结合的模式，共同推进酒店产业的数字化转型和升级。双方将共同努力，共融共享、共建共创，推动酒店网络融合发展走深走实。</p><p><strong>雷军宣布小米澎湃 OS 新标识，小米「人车家全生态」闭环迎跨越</strong></p><p>近日，小米 CEO 雷军在微博上宣布了小米澎湃 OS 的新标识，并表示随着小米汽车的即将发布，小米的「人车家全生态」已正式闭环。这一动态标志着小米在构建其生态系统上又迈出了重要一步。</p><p>分析人士指出，小米在数字化与人工智能领域的投资巨大，其生态系统战略是否能带来持续盈利尚待观察。</p><p><strong>腾讯云、广州地铁等成立数字科技公司</strong></p><p>1 月 2 日，为实现智慧轨道交通的深入布局，广州穗腾数字科技有限公司于 2023 年 12 月 22 日成立，该公司由姚世峰担任法定代表人，注册资本约 6.57 亿人民币。其经营范围包括互联网数据服务、人工智能基础软件开发、人工智能公共数据平台、人工智能理论与算法软件开发以及物联网技术服务等。</p><p>此外，广州穗腾数字科技有限公司的股东包括广州地铁集团有限公司（持股 39.62%）、腾讯云计算（北京）有限责任公司（持股 39.62%）、广州穗铖投资合伙企业（有限合伙）（持股 11.58%）和地铁设计（持股 9.18%）。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市场</strong></h3><p><strong>机器人公司 GreyOrange 获得 1.35 亿美元战略投资</strong></p><p>近日，机器人公司 GreyOrange 筹集了 1.35 亿美元资金，此轮融资由 Anthelion Capital 领投。据悉，GreyOrange 主要致力于在零售、物流以及仓库机器人领域构建业务，并尽量帮助企业更快地实现交付和最小误差。</p><p><strong>长租平台 LiveIn 获得 830 万美元融资</strong></p><p>总部位于马来西亚的地产科技初创公司 LiveIn 日前宣布，已经在其 Pre-B 轮融资中获得了 830 万美元资金。本次融资由 Wavemaker Partners 和 InterVest 领投，MDV、Jungle Ventures、CAC Capital 参投。LiveIn 表示，将利用这笔资金推进平台向东南亚其他市场地区的扩张——据透露，LiveIn 将于明年进入越南和印尼市场。</p><p>LiveIn 于 2020 年创立（前身为 Hostel Hunting），现为一家专注于长期租赁、以年轻群体为主要目标的租房社区平台，据公司表示，平台正努力将其房源数提升到 1 万间。2023 年 5 月，LiveIn 曾在马来西亚收购了一家名为 KT Management 物业管理公司（该公司主要关注学生住宿领域，其业务同样也以长租为主）。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行业政策</strong></h3><p><strong>上海市融资租赁行业协会发布《中国绿色租赁年度发展报告 2023》</strong></p><p>报告显示，中国绿色租赁市场空间广阔，2022 年底我国绿色租赁总体规模达到 1.45 万亿元，金融租赁为 7,560 亿元，融资租赁约为 7,000 亿元，上海、天津绿色租赁规模合计占全国规模总量的七成以上，资产集中于清洁能源、基础设施建设、环保产业、绿色交通等领域。新的支持性行业政策在上海、天津等省市出台。绿色租赁债券保持了较高的活跃度。</p><p>目前，上海地区绿色租赁占据全国半壁江山，2022 年末上海地区绿色租赁资产总规模达到 6440.31 亿元，占全国绿色租赁规模将近一半。地区绿色租赁资产规模较年初新增 1820.00 亿元，增长 39.39%，清洁能源产业、基础设施绿色升级、节能环保产业、绿色航空航运占比最高。金融租赁公司绿色融资全部为债券融资总体比例偏低。融资租赁企业再融资方式更为灵活，涉及债权融资工具、银行信贷、委贷、信托等。调查不良率仅为 0.28%，显示了较好的资产质量。宏观经济风险、行业整体景气度下降或竞争加剧、承租人经营管理与市场竞争能力不足是发生风险的主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>圆桌讨论：「资本&amp;渠道&amp;营销」|  硬氪·消费科技品牌全球化大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591371476466568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:13:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，36 氪·硬氪消费科技品牌全球化大会在深圳前海圆满落幕。本次大会邀请了行业大量一线品牌、投资机构、科技公司、专家学者，共设立 13 个主题演讲、3 个圆桌，主题涉及线下渠道搭建、产品力打造、品牌启动、用户互动、硬件供应链管理等。</p><p>27 日上午，36 氪分析师韦雯与芒果传媒战略投资部高级副总裁韩毅、创想三维全球品牌市场负责人韩宗波、CMC 资本投资董事张琳、美讯 iMpact 全球新兴业务负责人唐薇晶就<strong>「资本&amp;渠道&amp;营销」</strong>展开圆桌讨论，以下为对话内容：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a698c345919d4729bed975a7415d291a@5932017_oswg296204oswg1269oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圆桌现场</p><p><strong>韦雯：大家好！很高兴担任圆桌论坛的主持人，我是 36 氪的韦雯，在座很多都是老朋友了，第一个环节还是请各位嘉宾进行自我介绍。</strong></p><p><strong>韩毅：</strong>各位好，我是芒果传媒战略投资部的韩毅，芒果传媒是湖南广电集团上市公司的价值管理平台、存量资产资本化平台和战略投资平台。目前代表集团控股两家上市公司，一家是芒果超媒，核心资产是互联网视频平台芒果 TV；一家是电广传媒，大家可能也比较熟悉，主要业务是文旅加投资板块。芒果传媒是联结湖南广电集团和旗下市场主体的纽带，是促进集团高质量发展的战略规划和资本运作工具。</p><p><strong>韩宗波：</strong>大家好，我是创想三维品牌市场负责人韩宗波，我们公司主要生产 3D 打印机和 3D 打印相关的生态产品，主要服务个人、家庭、企业、学校等领域，今天非常高兴能够参与这样的活动。</p><p><strong>张琳：</strong>我是 CMC 资本的张琳，CMC 资本成立于 2010 年，主要投资的方向包括消费、科技和文娱，与今天的主题消费科技的品牌高度契合，也期待今天和大家进行一些有意义的交流。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>我是美讯的唐薇晶，疫情期间，我接触了将近 400-500 家跨境企业，服务了近 100 家企业在海外做整体的品牌业务本地化工作。我们今天聊的就是品牌出海，包括如何帮助企业以全球化视角做好海外市场本地化工作及本地化布局，今天也很高兴来到这里和大家做这样的分享。</p><p><strong>韦雯：谢谢各位嘉宾，在座既有今年火热的 3D 打印，有资本方，还有服务商美讯，可谓大咖云集。下面进入第一个问题，各位从各自的角度看，今年的市场有什么变化，或者在品牌全球化过程中，发现哪些显著的变化？</strong></p><p><strong>韩毅：</strong>今年有一个比较流行的认知，市场是处于收缩的周期。但从芒果来讲，我们的信心和认知是积极正面的。今年芒果投资做了较大的策略调整，主要以投资芒果核心业务为主线，这个调整是基于对市场的信心以及「文化+消费产业」的系统性机会。明年我们会全面推进该策略的落地实施，以消费投资拓展内容变现的 2C 逻辑，推进文化和消费行业的深度融合。</p><p>我也想借此机会同在座各位嘉宾探讨，消费产业在出海的探索中，如何同文化出海相结合，尤其是同优质内容的出海势能结合。因为我们现在的文化出海，在东南亚、在一带一路沿线，已形成从 IP 内容到创制生态的相对输出优势，这个势能差可以赋能消费产业的出海，比如消费电子、日化、衣食住行等消费产业。当消费出海结合这样的文化出海势能的时候，是否可以产生一种非常好的协同作用，这是值得我们跨界思考的问题。</p><p><strong>韩宗波：</strong>大家都是出海的朋友，都知道今年国外的经济形势、政治形势都挺复杂的，我们也受到了很多的挑战，当然也有很多机遇。截止到昨天，我们公司完成了年初制定的增长目标，相对来说还是挺好的。从我们的角度看，今年的变化在于，以前有产品日子就比较好过，而今年需要产品和品牌有效结合，要跟用户双向奔赴，要听他们的声音。往年我们想要面面俱到，无论是产品，还是营销、渠道，但现在这样的方式不可行，我们只能走更细分化、场景化的路线，这是大势所趋。</p><p>往年的时间，我对线上的流量关注比较多，但是现在我们必须要重视并加大对内容的投入，更关注对内核的考核。过往因为疫情，线上考虑得比较多，而今年我们把更多的精力投入到线下，在南美、中非、澳洲、日韩等业都投入了很大的精力，希望能达到线上线下相互补充的效果。</p><p>其次是差异化，今年会着重布局本地化人才和本地化服务。</p><p>最后是品牌，我们讲品牌也讲了很多年了，以前只会从营销角度考虑，但今年从公司研发设计上就注入了品牌的理念，包括营销推广、渠道销售以及售后服务的体验都有品牌的身影。我认为做到以上这些才能应对接下来更加多变的环境。</p><p><strong>张琳：</strong>如果我们把出海这个概念放得相对宽泛一些，其实有 inbound 和 outbound 两个维度:海外公司进入中国和中国公司的国际化。在 In bound 角度，我们有一家 portfolio 公司，是很多跨国公司的国内电商合作伙伴，从近年的变化来看，曾经高高在上的海外品牌现在更看重中国伙伴的信息反哺，无论是在中国的市场趋势感知上，还是在中国重构的渠道里，怎样去做更契合中国新一代消费者的选品、用户的连结、所有的服务体系，在海外品牌的中国业务方面，资本赋能系统化的团队构建消费行业的服务平台是有很好的机会的。</p><p>在第二个方面 Outbound，即便有一定的摩擦和阻力，我们更想强调机遇。目前，无论是平台、品牌还是模式呈现了各处开花的局面。比如拼多多旗下的海外业务 TEMU 经营取得了非常大的成就，中国在进一步在发挥自己的供应链优势的同时，引领了对产品感知的趋势，更好地诠释了去实现全球化、智能化的产品工厂的角色。从模式角度，Tik ToK 打通了内容电商的渠道，今年推出的红人模式输出带货，也给品牌端带来了机会。就中国本身消费品品牌化的进程而言，之前的流量模式打到了尽头，践行长期主义的公司反而迎来了不错的机会，品牌化带动较好的复购，真正把中国品牌的理念，以及中国对新消费者的感知，中国好的灵活的供应链的能力，甚至是好的品控和数据化，在全球范围内实现更长效的机会。这是我们看到中国新一代消费品牌能够在全球价值链上获得更好地位的机会。</p><p>最后一点是传统的消费连锁也开始把自己好的模式投放到海外，就像韩总所提到的东南亚市场，我们的品牌输出，无论是奶茶，餐饮还是其他连锁品牌、渠道都有不错的发展。比如我们投资的 KK 集团，今年它的门店增量在东南亚非常显著，印尼市场也给我们带来了不错的数据反馈。所以，总体上消费和科技是我们很关注的赛道，品牌和文化、人群也很相关，这条线是我们非常关注的方向，也期待今天有机会认识更多的行业创业者，未来找到合作的机会。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>说到品牌出海的进程，2018 年的时候就定居北美，5 年的时间，我有幸目睹了中国企业部分从出海起头，再到去年、今年有比较大增势的过程。前期，我会把整个中国企业出海的模式看作 1.0，主要是产品出海，就像刚才两位聊到的，出海的第一步是先在线上独立站卖货，而美讯的落脚点是如何触达用户，卖更多货，这是第一方面；第二是代理商的模式，所谓的出海，是能否在代理我的品牌后卖出更多的产品，或者是能否找到贴牌商把产品卖出去，事实上，早期的出海是卖货思维。</p><p>从去年开始，出海进程变成品牌化的思维，大家越来越意识到品牌的重要性。早期中国的模式是供应链有优势，所以价格有优势，我们以这种优势进入海外市场，快速占据了一定的市场份额。但是，卖货卖到瓶颈期，考验品牌怎么能够真正深耕海外市场的时候，就需要有一个品牌附加值和溢价去做增量市场，这会是一个很大的转变。从美讯的角度来说，我们在内部更加鼓励全球本地化，我们不太提出海的概念思维，但凡我们说出海的时候，着眼点都是中国。我们作为想做全球布局的企业，希望以全球的视角在海外做本地化的生意，这个点，我们用的是中国的商业模式和供应链产品，但是未来所有的布局，本地化的运营、团队、销售、推广，都是在海外。所以，在这个点上，我们会更推重我们的全球化视野，去做海外市场本地化的工作。</p><p>就美讯自身来说，我们前期接的客户是传统的媒体公关，现在更愿意以多元化的视角来服务一个客户。目前，我们形成了 5R 的服务理论：以 PR 为抓手；服务 GR，即政府关系，大家做市场的时候很重要的方面是如何和当地本地政府打好关系；再是 HR，本地化过程中如何招聘本地化的团队，怎么建立良好的海外雇主形象；再是 IR，投资者关系，大部分的企业，特别是科技企业需要投融资；最后是 BR，我们做海外的时候，怎么更好的让业务落地，怎么更好做生意，怎么更好卖货，线上平台、线下渠道都是非常重要的，如何拓展合作伙伴的关系，甚至是渠道的关系，或者是媒体关系。还有 CSR ESG，这是企业社会责任，在海外的话，需要拿到一张好人卡，才能更加好融入当地，以他们接受的方式去做海外的生意。所以，就怎么在海外做好本地化的工作，美讯有这 5R，大家可根据不同的出海阶段，着重于不同的 R 进行拓展。</p><p><strong>韦雯：接下来的问题，还是想问问韩总，作为品牌方来说，您刚才也提到，今年创想三维做了很多的业务调整，对于本地化来说，对资本、渠道的核心需求是什么？</strong></p><p><strong>韩宗波：</strong>我们公司也融过一轮资，应该是 2020 年，当时公司在资金方面没有很强烈的需求，我们更看重的是三个方面：第一，资本的注入能给公司带来什么样的改变，能帮助公司做什么样的事情，这是公司最看中的。第二，我们公司是从草根发展起来的，没有很强的光环，资本给我们带来什么样的资源能帮助我们加速成长，这也是我们所看中的。第三，希望能够给我们做一些加分项，公司步入了一定的发展阶段，在经营的方向可能不合理的地方，或者是有偏离的地方，资本会看得更多，我们希望他们能够给我们指明方向，这样的话，公司会走得更稳健一些。</p><p><strong>韦雯：刚才唐总也提到本地化和线下渠道，创想三维在本地化的过程中，有没有可以分享的经验？</strong></p><p><strong>韩宗波：</strong>我们真正的本地化，是从去年开始的。以前疫情的时候，更多关注线上，去年下半年才开始走这块，目前在美国和德国成立了自己的公司，我们中国人过去管理，招聘的是当地的同事，他们主要负责销售和销售渠道的管理，还有本地市场同事的帮助我们做内容和本地化推广。最后是做技术服务，因为这块涉及到的对技术支持比较多。目前除了美国、德国，我们在其他国家也有 15 个办事处，主要在增长比较大的国家做了提前的布局，比如南美主要是阿根廷和巴西，中非主要是阿联酋和土耳其，亚洲主要是韩国和日本。当然，欧洲目前除了俄罗斯，其他的人员都是集中在德国。</p><p>线下我们也做了很多的事情，截止今天举办了 10 多场用户见面会，和粉丝面对面活动，每一场大概是 50-100 人的规模，用户也是第一次和品牌方面对面沟通，他们还是比较高兴的。在美国的时候，很多同事穿着公司的体恤衫，有用户认出了我们，以前是线上沟通，现在也可以线下沟通。我们也举办了几场媒体沙龙，跟他们有当面的沟通，我们在美国和德国也做了一些 IP 联名，取得了比较好的效果。</p><p>在内容方面，以前的内容长期被海外吐槽，不仅是欧美，其他小语种国家，也都是吐槽的。我们之前是用粉丝来做一些校对，但效果不是特别好，今年选择当地员工自己去自制，我们也找了一批代表性的用户，派了国内团队和海外团队做了用户的拍摄案例，目前取得了比较好的效果。</p><p><strong>韦雯：谢谢韩总。接下来的问题，想跟两位资本方进行探讨，都说今年是机构躺平的一年，想问一下咱们实际的状态是怎样的，咱们的钱花在了哪里，有没有投出一些还不错的项目？</strong></p><p><strong>韩毅：</strong>今年，对于芒果投资来说不是躺平的一年，我们对消费尤其有信心，我们通过旗下厚为资本发起设立 10 亿规模的新芒消费投资基金。我们看消费投资，就是要识别和找到未来十年、二十年还有增长空间的品类，比如很多消费品的细分垂直领域、微创新、产品改良，以及随之而来的市场格局重新定义，这中间都有很好的机会出来，也会有很好的消费企业出来。不仅消费市场足够大，中国支撑消费行业发展的要素也很强大，比如说基础设施、互联网、供应链能力，这些其实可以把消费品，尤其是消费品中的品牌，甚至是世界性的消费品品牌给孵化出来的。所以，目前来讲，套利逻辑出清其实是投资消费的一个行业性机会，我们想找到长期的合作伙伴共同成长，而不是从资本市场或政策的套利角度出发，我们是基于产业的协同合作去寻找投资机会的。在世界上前 50 的消费品牌里面，只有 5 个是中国的品牌，而且前 50 的快消品牌里，大多数都是食品、饮料品类。从这一层面上看，我们觉得是有机会，中国优质文化创意内容和中国优质消费品牌相结合，互相赋能，共同做大做优做强，我们是比较有信心的。</p><p><strong>张琳：</strong>非常同意韩总的分享，至少今天来的机构都不是躺平的。我们今年还是取得了一些小的成绩。比如投资端，我们今年有多家 portfolios 斩获后续融资或实现了 IP，新投资也投出了清洁能源方面的项目；同时募资端我们也积极拥抱人民币的市场和 A 股市场，成立了和地方政府合作的人民币产业基金，更笃定从文娱出发，转向「消费+科技双轮驱动」的战略组合。从我们做事情的角度，消费方面，我们保持了市场中的积极探索的状态，并且拥抱新的机会。一方面，我们更积极地与消费公司在一起，配合他们做好资本市场的规划，包括希望用我们的资源去赋能，帮助中国消费企业建立他们的品牌，同时我们也能够一定程度上了解一家创业企业如何在品牌端与消费者达成共识，把我们在「媒体+消费」方向的强势能力持续推进下去，这也是我们积极发扬光大的。另外，作为「人民币+美元」的双币基金，我们希望更积极推进中国企业的跨境全球化运营，大湾区，甚至是到中东和全球其他地区，我们在积极充当桥梁推进中国品牌的全球化。</p><p><strong>韩毅：</strong>我补充一点，线性传播时代湖南广电广告卖得非常好，但是现在因为视听领域的格局变化，文娱行业内容价值变现的 2B 逻辑受到严重挑战。在此情况下，我们从战略和感性两个方面出发，都会拥抱内容变现的 2C 逻辑，而 C 端内容变现天然和消费行业结合，这也是为什么我们持续投资培育小芒电商，而且今年小芒电商会完成第一轮对外融资。芒果做小芒电商这个平台，有什么优势呢？我个人理解是因为芒果内容创制生态对受众情绪价值的敏锐感知和精准把控。比如《去有风的地方》，在疫情期间敏锐抓住了大家渴望情绪释放的慢综艺价值，而受众的情绪价值，输出给消费企业就可以转化为产品的情绪价值，从而产生品牌溢价。</p><p><strong>韦雯：谢谢韩总。刚才品牌方和资本方都提到了有关海外的事情，大家心里面都有一些疑惑，今年遇到了什么坑，比如美讯，在服务品牌的时候，在海外，在服务企业过程中有没有什么经验可以分享？</strong></p><p><strong>唐薇晶：</strong>出海 1.0 的时候，大家都是卷线上，比较着眼于怎么引流到独立站上卖货。而今年很大的趋势是，线下是非常大的市场，特别是北美，线下渠道有非常大的市场。线上的销售仅占北美 15%-20%，线下能占到 80%-85%。跨境电商也好，或者是希望做全球化布局的企业也好，增量市场会走向线下去，美讯也是从去年开始，帮助客户打通拓展线下渠道的服务，因为这会是大家的增量市场。</p><p>会有哪些注意点？总结以下几个点：</p><p>第一，大家向美讯咨询，首先带着目标性，比如能不能进入到沃尔玛等，熟悉北美市场的可能知道，这些都是北美非常主流的全国性渠道连锁，当然如果能进的话，商家的流量会很大。但是根据我们对当地市场的了解以及和采购官的交流，顶流的连锁很难进，对刚走到海外市场的企业来说，拿到结果的过程是比较漫长的。比如沃尔玛对外官方入驻周期是 18-24 个月，想进入线下，起码要等这些渠道一年，甚至两年，才有可能入驻，这个周期是很长的。其次是头部渠道话语权特别大，这些大渠道的帐期很长，它的入驻条款也比较苛刻，近几年开始出现兜底协议。很多企业来咨询，想进入线下、进入沃尔玛的时候，我们都希望客户理解海外市场和线下渠道，包括头部渠道目前到底是什么样的现状，到底什么样的企业能够进去。想要进入头部的企业，它需要在整个北美市场的成熟产品领域做到头部。首先，我们是需要有数据验证，如果在北美市场有非常漂亮的数据，我们在跟采购方沟通的时候就能更好地说服他；其次是产品差异化，产品有针对北美市场的功能性差异，拥有产品有非常多主流媒体背书和媒体评测，并且得到北美市场的认证。综上所述，我们才有可能获得和头部渠道的谈判权。针对想要进入线下渠道的企业，大家先评估一下这些主流头部渠道的标准是什么，企业目前的现状能否具备入驻的资格，以及我们的现金流是不是能够达到这些帐期。</p><p>第二，除头部渠道以外，北美市场还有很多中腰部的渠道，这些渠道相比之下更友善。它们是区域性的，不一定是全国连锁上千家，但在美国也有几十上百家的连锁店，连锁数量小，但是单店的体量非常大，在本地也有一定的知名度，这就比较适合线上有销量情况同时也想走线下的企业。头部走不通，中腰部可以尝试，因为入驻门槛没有那么高。</p><p>第三，有的企业感觉线下渠道非常重要，只要依靠自然流量卖货就万事大吉了，这个观点是有点偏颇的。入驻是第一步，我们进入渠道的目标是把货卖出去，但怎么把货卖出去，大家不要对进驻线下过于乐观。它有很多入驻之后的运营工作，包括售后、退换货政策等。海外市场的退换货政策非常宽松，退货怎么管理，以及入驻以后如何制定相应的配套市场营销策略，如何帮助线下渠道卖货，如何引流做整体的品牌传播，了解这一整套打法，企业才能在进入到线下以后提升销量。线下渠道，大家只知道进入，其实在我们看来，它是北美市场布局的一部分，它的存在甚至会影响线上卖什么货，是什么样的 SKU，卖什么样的价格，留多少利润进线下。目前来说，线下是非常好的香饽饽，但是从入驻、后期运营来说，它其实是非常全局化的布局。</p><p><strong>韦雯：谢谢唐总，海外本地化确实有很多的步骤，非常的烦琐。从品牌传播来谈，CMC 跟韩总都曾是文创领域的资深投资人，在传播方面，资本方能为全球化品牌，或者是为东南亚出海品牌提供哪些服务和帮助？</strong></p><p><strong>张琳：</strong>从投资机构来说，比创业者掌握更广的资源和信息，尤其是美元基金有 LP 资源，这些 LP 在当地本身就有业务，可能是当地的主权基金，或者是有一定招商落地性质的政府类基金，这一点海外的投资和国内也有一定的相似之处。所以，投资机构是一个桥梁，能够嫁接当地的一些所在地资源，和创业者做到更好的链接，这里面既包括了监管政策，也包括所在地的文化，这些是投资机构自然而然承担的责任。</p><p>另外一个逻辑是怎样把完全独立的单打独斗的模型做成连接或是出海的社群，投资机构的角度是桥梁型的作用。还有品牌传播的角度，刚才讲到了今年的趋势，就是 Tik ToK 带来的内容转电商逻辑，这个模式可以说是中国人发明的，即怎样发掘当地的 KOC、KOL，或者是潜在的达人，用他们去传播信息，在空中建立一个网络，最后达成交付和履约。而线下网络，怎样在线下已有的渠道里去协同各方的资源，找到突破口，从一个节点的模式，串联到无论是全美范围或者是全球范围的连锁体系，这也是线下的一些打法，这点从我们的观察来看，国内和国外在线下逻辑上，二者的模式是有类似之处的。</p><p><strong>韩毅：</strong>我刚才反复提到出海势能，文化出海，制造能力出海，以及消费出海，都是符合国家政策的，在市场逻辑上也是通的，可谓天时地利人和。我们现在出海，基础设施和当年相比已经有了非常大的变化，最早出海的行业之一应该是游戏出海，当年游戏出海所面临的支付环境等难题，如今已经有非常大程度的改观，无论是非洲，还是东南亚，基础环境已经铺垫成了。文化出海和产业出海正当时，而且应该融合，内容供给方、消费产业、互联网营销等相关各方应该按照市场的逻辑，结合各自的优势资源形成利益共同体，借优质优势文化出海的势能，促进产业出海，形成品牌国际溢价。</p><p><strong>韦雯：最后一个问题，请问韩总，3D 打印是今年比较火热的赛道，您对于明年的展望，或者是创想三维有什么策略和打法？</strong></p><p><strong>韩宗波：</strong>3D 打印，现在海外比较关注，市面上也竞争激烈，这对我们来说是好事。从今年来看，整个市场已经是放大了消费者的需求，对我们来说是很好的机遇。同时，今年的市场规模也在放大，场景探索可能性也比较多，对营销团队来说，2024 年无论是市场，还是推广，或者是渠道，我们都希望他们能够深耕细作，把每一块往深里做。</p><p>从产品的角度，今天上午我们在海外举办了品牌升级的发布会，我们希望明年品牌能够贯穿公司经营的每一个链条，我会推动研发的体系从产品角度去深入理解品牌的价值，以往是传播产品的功能，明年会转变方向，从功能价值向情感的价值转变，春节之后就可以把同事派出去，回归到公司身上，从用户角度去做传播，我们的用户还是很有意思，我想把他们挖掘出来，让他们真正喜欢上我们的品牌，当然，这也需要公司产品在更新的基础上继续取得突破和创新。</p><p>公司今年是第 9 年，优势是渠道优势，我们在海外有多家渠道，明年的重心首先是渠道的数字化管理，其次是渠道优化，哪些渠道能和品牌一起走，就让它们跟我们一起走下去。</p><p>当然，从市场角度，明年无论是增量市场还是存量市场都有很大的机会。明年，存量市场的 3D 打印面临全面的换机潮，这对我们来说是比较好的机会。谁贴近用户，谁就能占领先机，所以明年我们会无限贴近用户。增量市场上看，目前还有很多对 3D 打印没有感觉的普通消费者，这是我们的重心，我们会进行场景化的探索。大概就是这样，如果再加一个的话，内容是明年的重中之重。</p><p><strong>韦雯：谢谢韩总，因为时间有限，本次圆桌论坛到此结束，相信我们谈的内容会对大家有所裨益。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧舒丹收购一家香氛品牌；麦当劳中国牵手菜鸟；韩后创始人揭露还债历程丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591268146461313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 17:51:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>欧舒丹收购一家意大利香氛品牌</h3><p>日前，欧舒丹集团宣布将收购意大利家居香氛品牌 Dr.Vranjes Firenze，这笔交易预计将在今年一季度末完成，双方并未透露具体交易金额等信息。不过，根据知情人士了解，欧舒丹的收购金额预计约为 1.5 亿欧元。</p><p>这个奢华香氛品牌由 Paolo Vranjes 博士创立于 1983 年，目前拥有 28 家精品店和 650 个授权销售网点，产品销往超过 75 个国家。</p><p>这笔交易的卖家是私募股权基金 BlueGem，后者于 2017 年收购了 Dr. Vranjes Firenze 的 70% 股权。过去六年，Dr. Vranjes Firenze 的销售额增长了两倍多，预计到 2023 年将超过 4200 万欧元，EBITDA 利润率超过 30%，其中数字渠道增长亮眼，为该品牌贡献了超 1/4 的收入。</p><p>Dr. Vranjes Firenze 还成功进入亚洲及中东市场，并推出了香水和香薰蜡烛新产品。2023 年品牌 40 周年之际，还在上海沙美大楼举行了限时香薰展览。</p><p>亚太地区是欧舒丹亚太地区店铺最多的区域市场，并在最新的 2024 财年上半年实现 19% 的销售额增长。但从区域市场来看，期内美洲地区的销售额和同店销售增长均显著领先亚太及欧洲、中东及非洲地区。<span style="letter-spacing: 0px;">Dr. Vranjes Firenze 的加入，或许能在接下来为欧舒丹带来一些新的改变。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><h3>麦当劳中国合作菜鸟：先从 RFID 项目开始</h3><p>麦当劳中国的业务数字化有了新进展。</p><p>日前，麦当劳中国与菜鸟集团签署供应链数字化建设战略合作协议。根据协议，双方将从射频识别（RFID）项目开始，开展供应链数字化、自动化方向合作。</p><p>其中一个变化是，麦当劳中国将在食品包材上植入菜鸟 RFID 标签，让商品拥有一张「生产—物流—餐厅」环节的唯一「数字身份证」。在目前双方合作推进的 RFID 试点项目中，餐厅每天盘存的所需时间由 1 小时降至 15 分钟，库存数据准确性提升 30%。</p><p>小微餐饮为主的中国餐饮业，数字化进度有限且过去主要集中在下游门店端。一项调查数据显示，餐饮企业的数字化程度线上点单比例超过 6 成，供应链维度仅有约 14%。</p><p>不过以麦肯为代表的西式快餐是个例外。基于近 5800 家餐厅，麦当劳中国 90 天活跃用户有约 1.5 亿人，他们还计划在 2027 年将这一数字提升至 2.5 亿人，并拥有 100% 本土化数据和 IT 团队。</p><p>供应链数字化投入的效果，并不都会体现在消费者的点餐层面，但运营效率和食品安全，会赖于此实现。在 2028 年麦当劳中国破万店的强门店预期背景下，供应链数字化已经提前准备起来了。</p><h3>韩后创始人揭露还债历程</h3><p>卖掉 300 套房，用五年时间处置完身上的 15 亿债务后，韩后创始人王国安日前在接受《中国企业家》专访时，回应了这一心路历程。</p><p>2018 年，王国安因身陷 1500 万元个人债务纠纷，导致原定作价 20 亿元的韩后被并购上市流产，随之产生的系列连锁反应，让王国安一度揹负 15 亿元债务。在这之前，王国安还因拍卖个人房产还债登上热搜。</p><p>据王国安透露，韩后巅峰时期有约 3000 名员工，一个月工资便要发出两到三千万元，「营收十几亿元」，现在只剩下 160 人，每个月发出去 200 万元工资，不过他表示，尽管没有太多资金扩张，但「活得好好的」，2023 年营收 4-5 亿元。</p><p>诞生于国货护肤品崛起的黄金时期，韩后过去六年至少错过了两次机会窗口，一是直播电商的品牌红利，以及最近一波消费投融资浪潮下，催生的功效护肤新品牌。在处置完债务后，王国安还在尝试搭上直播末班车，尽管流量来得似乎并不体面，是以卖房还债获得的外界关注度，但他仍然希望诞生「第二曲线」。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p><strong>安踏预披露 2023 年业务信息</strong></p><p>安踏交出一份初步成绩单。今日，安踏发布公告披露 2023 年四季度及全年最新运营表现。根据公关，2023 年四季度，安踏品牌、FILA 品牌及其他所有品牌零售额分别同增 10-20%、25%-30%、55%-60%。2023 年全年来看，前述品牌业务零售额分别实现「高单位数」、10%-20%、60%-65% 的增长。</p><p><strong>爱马仕在无锡开出全新门店</strong></p><p>爱马仕的门店步伐提速了。根据官方，爱马仕昨日于无锡恒隆广场正式开出全新门店。据悉，该专卖店分为两层，销售品牌完整十六大产品系列，一楼销售丝织品、时尚配饰、香水区、男士成衣区、男士鞋履区。二层设有女士成衣、鞋履区、马术配件、家居系列、珠宝及腕表区，以及私人休息室。</p><p><strong>Barbour 上个财年营收增长但利润下降</strong></p><p>Barbour 度过了坎坷一年。据华丽志，英国户外时尚品牌 Barbour 母公司 J Barbour &amp; Sons Litmited 近日披露的截止 2023 年 4 月底的财年业绩数据显示，期内营业额实现 3.4 亿英镑，同增 19.7%，但净利润从 3380 万英镑降至 2810 万英镑。对此，J Barbour &amp; Sons 坦言，没能根据成本增长情况提高价格。</p><p><strong>LV 南京国金中心专卖店正式开业</strong></p><p>LV 落地又一重奢商场。据时尚无国界，Louis Vuitton（路易威登）南京国金中心专卖店日前正式开业。该专卖店共有两层零售空间，分别开设男、女装专卖店，总面积逾 1650 平方米。专卖店展售路易威登全线产品，包括女士和男士成衣、皮具、旅行用品、配饰、鞋履、腕表、高级珠宝、香氛及生活艺术系列，此外门店还另设两间贵宾室。值得一提的是，南京国金中心是全国第三座 IFC 项目，1 月 3 日刚开启试营业。</p><p><strong>茅台旗下「茅小凌」2023 年实现营收超 4.3 亿元</strong></p><p>茅台的年轻化有了一些成果。近日，在「茅小凌」美食市场工作会上，茅台年轻化品牌「茅小凌」2023 年实现营业收入超 4.3 亿元，同比增加 58.24%，超额完成年度目标，2024 年营收目标实现近 6 亿元。其中，上市一周年，茅台冰淇淋卖出近 1000 万杯，上市首日，「酱香拿铁」销量突破 542 万杯，销售额超 1 亿元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「再展新篇」——第十二届股权投资年会将在北京隆重召开！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591436040960643?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 15:46:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,330" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4514f7ffce6a43c2960c70919eb9aeae@5868219_oswg227523oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2023 年，全球风起云涌，中国独领风骚，正式进入建设以国内大循环为主体，国内外双循环相互促进的新发展格局。新格局之下的股权投资行业，正上演一轮生态巨变。</p><p>这轮生态巨变，对于股权投资行业而言重点体现在三个层面。</p><h2><strong>募资端：国资 LP 成为股权投资市场的资金主力</strong></h2><p>首先是，来自募资端的生态变化。国资从过去股权投资行业的观望者、参与者到现在渐渐占据主导地位。数据显示，2023 年前三季度，股权投资市场新募集基金数量达到 5344 支，总募资规模超 1.3 万亿元，国有控股、国有参股 LP 合计披露出资额占比超 70%。这意味着，在政策与市场双轮驱动下，国资已经成为股权投资市场最重要的大资金、稳资金。</p><h2><strong>投资端：硬科技等前沿技术领域成为投资主流</strong></h2><p>其次是，来自投资端的生态变化。过去说起股权投资趋势基本是「七分互联网，三分在传统」。但随着国家对战略新兴产业大力扶持，投资硬科技等前沿技术方向已渗入到 VC/PE、产业资本骨髓，形成投资共识。数据显示，2023 年前三季度，股权投资市场发生的 6510 起投融资事件、交易中有超 60% 的资金流向了芯片半导体、先进制造等前沿技术方向。VC/PE、产业资本赛道转移，持续深度赋能创新、加码科技，也为资本市场带来了价值与活力。</p><h2><strong>退出端：进一步盘活股权投资市场的资本流动性</strong></h2><p>最后是，来自退出端的生态变化。这变化多少有些「倒逼」的成分。中基协上半年发布信息显示，经历「VC 裂变」，私募股权与创投类基金目前处在退出期的投资机构超 50%，说明行业里大量 VC/PE 存在退出压力。这份压力传导至募资端，造成了股权投资的阶段性现象，募资难。募资难背后，是 LP 对流动性需求的渴望，2023 年，退出端一大变化是，越来越多的投资机构开始关注并接受 S 基金，北京、上海等股权投资重地纷纷出台利好政策，进一步盘活股权投资市场的资本流动性，使 S 基金成为 IPO、并购、回购外的另一大退出路径。</p><h2><strong>「再展新篇」，中国股权投资行业迎来新起点</strong></h2><p>2023 年，中国股权投资行业的生态巨变也给市场带来了非常多的讨论点。</p><p>作为股权投资行业的观察者与见证者，投资家网延续以往，计划 2024 年 1 月 10 日在北京主办「第十二届股权投资年会」。我们把这次会议主题定义为「再展新篇」。</p><p>投资家网认为，「每一轮生态巨变对股权投资行业来说都是再展新篇的开始。」</p><p>除了一如既往的召集国内知名母基金/引导基金、VC/PE、产业资本等重量级大咖外，投资家网还为本次大会精心准备了 6 大热门议题，里面包揽了股权投资行业与新兴产业的前瞻趋势，对当下 GP/LP 关注的募资、投资制胜之术以及企业关注的估值增长法宝一一囊括。</p><h2><strong>2023 中国股权投资年度系列榜单即将发布</strong></h2><p>值得一提的是，投资家网旗下投资家研究院也将在 2024 年 1 月 10 日当天发布，行业重量级且极具传播力的「2023 中国股权投资年度系列榜单」。本次榜单分为三大系列，包括机构榜、人物榜、产业榜。其中，机构榜将评选出「2023 年度最佳早期投资机构」、「2023 年度最佳创业投资机构」、「2023 年度最佳私募股权投资机构」、「2023 年度成长型投资机构」等。人物榜将评选出「2023 年度最佳早期投资人」、「2023 年度最佳创业投资人」、「2023 年度最佳私募股权投资人」等。产业榜将在互联网及移动互联网、人工智能、大健康、芯片半导体、新能源/新材料、先进制造、新消费等领域评选出具有杰出贡献的投资人与投资机构。</p><p>「第十二届股权投资年会」期待您的参与，让我们共探股权投资行业的现状与未来！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,6197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6f20a1fec0af4c3ba7f3a9d4f1fc8a38@5868219_oswg584475oswg1080oswg6197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,8731" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fce8dd4630564853bf3683741d33ff8e@5868219_oswg1598654oswg1080oswg8731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4783" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_10c147e515284b52b6866078781581f1@5868219_oswg968735oswg1080oswg4783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,785" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_641aae3d45744d2180f30818693d69ab@5868219_oswg70392oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y7fKJ7qbAc9S9cSCRMvD6g">「投资家」（ID:touzijias）</a>，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国拟投资 3 亿英镑生产高丰度低浓铀燃料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593996433341321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 11:09:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，英国政府官网宣布，计划启动高丰度低浓铀（HALEU）生产计划，将生产下一代反应堆所需的浓缩铀，投资额达 3 亿英镑。这项投资将结束俄罗斯作为高丰度低浓铀唯一商业生产国的地位。（界面新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家数据局：支持技术型、服务型、应用型数据商发展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593990879476357?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 11:03:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，国家数据局局长刘烈宏表示，推进数据流通，必须加快建设数据基础设施。刘烈宏说，建立可信流通体系，利用多方安全计算、区块链等技术，使供给方能够有效管控数据使用目的、方式、流向，实现数据流通「可用不可见」「可控可计量」，保障数据安全，防范泄露风险，实现数据可管可控；建立健全数据要素市场化配置，运用市场化机制提高数据的配置效率，推动数据要素合规高效流通，是释放数据价值的重要基础。下一步，国家数据局将通过支持技术型、服务型、应用型数据商的发展，繁荣数据开发利用生态，做强做大数据产业。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巴拿马航空暂时停飞 21 架波音 737 MAX-9 飞机</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593989817547397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 11:02:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 1 月 6 日，巴拿马航空公司发布通知称，根据美国联邦航空管理局（FAA）发布的适航指令，它已根据上述指令暂时停飞 21 架波音 737 MAX-9 机型，直至上述飞机接受必要的技术检查。巴拿马航空已启动必要的技术检查，并期望在未来 24 小时内使上述飞机安全可靠地恢复飞行计划。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧盟航空安全局采纳美国关于波音 737 MAX 9 型客机的指令</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593949434460801?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:21:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据路透社当地时间 1 月 7 日报道，欧盟航空安全局（EASA）已采纳美国联邦航空管理局关于波音 737 MAX 9 型客机的指令。欧盟航空安全局同时指出，目前没有欧盟成员国的航空公司「运营受影响配置的飞机」。6 日，美国联邦航空管理局下令暂时停飞由美国航空公司运营或在美国境内运营的波音 737 MAX 9 型客机，以对该机型进行安全检查，这项紧急适航指令将影响约 171 架飞机。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>丰田汽车：将继续运营日本工厂，零部件来自能登半岛震区以外</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593947825273478?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:20:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，丰田汽车在官网发布通知，向 1 月 1 日能登半岛地震所有受灾者表达最深切的哀悼和同情。丰田汽车表示，关于该公司 1 月 8 日以后的工厂运营日程，经慎重考虑，决定继续运营其在日本的汽车工厂。由于许多本地供应商及其附属公司均受到地震影响，因此该公司将使用受影响地区以外的库存零部件。由于能登地区余震仍在继续，丰田汽车将就 1 月 15 日之后的运营另行做出决定。（界面新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商新年首周调研 90 家 A 股上市公司，最高涨逾 30%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593946479032965?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:18:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 数据显示，截至 1 月 5 日，作为市场重要投资机构，券商在新年首周便调研 A 股上市公司 90 家，电子、基础化工是其最关注的行业，多只北交所标的也获券商关注。从股价表现看，近三分之一被调研标的期间股价逆势走强，最高累计涨幅超过 30%。在业内机构看来，电子行业受益于 AI 算力建设的加速，持续看好其未来的成长，其中半导体板块估值水平要高于传统消费电子行业；化工行业 2023 年四季度业绩有望环比改善，2024 年行业景气能否继续修复取决于内外需复苏的力度和持续性。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：2023 年 12 月末外汇储备为 3.238 万亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593945393904260?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:17:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，央行发布的数据显示，2023 年 12 月末外汇储备为 3.238 万亿美元，11 月末为 3.172 万亿美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家数据局局长刘烈宏：数据具有报酬递增的特点，需要探索兼顾效率和公平的分配机制</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593944631589506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:16:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家数据局局长刘烈宏在第二十五届北大光华新年论坛上表示，从制度建设看，数据领域发展变化快，需要顶层设计和实践探索相结合；从流通利用方式看，需要建立数据基础设施；从收益分配看，数据具有报酬递增的特点，需要探索兼顾效率和公平的分配机制；从安全治理看，数据对治理方式提出新桃战，需要探索适应数据特点的安全治理模式。「数据要素市场建设是一项探索性、创新性、专业性很强的事业，国际上没有通行做法可以借鉴。必须坚待顶层设计和实践探索有机结合、良性互动。」刘烈宏称。 (第一财经)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俄国家原子能集团总经理：2045 年之前将建设至少 42 个核动力机组</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593883769469830?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:15:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据央视新闻，当地时间 1 月 6 日，俄罗斯国家原子能集团总经理利哈乔夫在接受采访时表示，到 2045 年之前将建设至少 42 个核动力机组。据他透露，2023 年通过北方海航道（俄罗斯北部海岸线沿北冰洋的船舶通航水域）完成的货运量是 3600 万吨，其中过境运输量达到了创纪录的 200 余万吨。利哈乔夫还表示，目前扎波罗热核电站所在的埃涅尔戈达尔地区形势正在稳定之中，俄国家原子能集团将确保核电站的安全运行，将任何风险降至零。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贝莱德预计比特币现货 ETF 将于下周三获 SEC 批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593880488360836?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:11:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，福克斯商业记者 Eleanor Terrett 在推特发文称，贝莱德预计其新的比特币现货 ETF 将于下周三获得美国证券交易委员会（SEC）的批准，其他资产管理公司的 ETF 也有望获得批准。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷军：小米汽车 CTB 电池包采用最严苛的安全标准来设计</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593878882007936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:10:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 7 日，小米董事长兼 CEO 雷军在微博发文称，小米汽车 CTB 电池包采用最严苛的安全标准来设计：首先，采用了行业顶级的 17 层高压绝缘防护。其次，双大面冷却方案，冷却面积高达 7.8m ，这是同级最大的。甚至电芯侧面铺设 165 片气凝胶，宇航级 1000℃高温安全防护。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央气象台：江南北部江汉等地霾天气减弱消散</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593875322223236?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:06:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央气象台网站消息，1 月 7 日，受弱冷空气影响，江南北部、江汉等地的霾天气逐渐减弱或消散。此外，未来一周，全国大部多弱冷空气活动，全国无明显雾霾天气。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国暂时停飞波音 737 MAX 9 型客机</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593873876548231?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:04:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据新华社，美国联邦航空管理局 1 月 6 日下令暂时停飞由美国航空公司运营或在美国境内运营的波音 737 MAX 9 型客机，以对该机型进行安全检查，这项紧急适航指令将影响约 171 架飞机。美国阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客机 5 日从美国波特兰起飞后不久在空中发生事故，随即紧急降落，未造成人员伤亡。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>朱光耀：中国经济潜在增长区间在 5%-6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593223059454597?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 22:02:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 5 日，财政部原副部长朱光耀在「探寻高质量发展新动能」——第十七届华夏机构投资者年会上表示，世界对中国的期待不断增加，2023 年中国将实现超过 5% 的经济增长率。中国经济增长的潜在区间在 5%-6%，实现 5% 以上的经济增长说明中国经济在新冠疫情后恢复走入了常态。（中国证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东风汽车：东风纳米 01 在襄阳量产下线，明天上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593221996771969?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 22:01:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[东风公司纳米 01 下线暨东风鸿泰正极材料项目签约仪式今天上午在襄阳举行。东风纳米旗下纳米 01 车型首台量产车从东风乘用车制造总部襄阳工厂总装车间正式下线，明天将正式上市并开启交付。 活动上，东风旗下东风鸿泰公司还与襄阳市襄城区政府、广东金晟公司签署了合作协议。根据协议，三方将启动年产 5 万吨磷酸铁锂正极材料及动力电池回收项目。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港股回购创新高，机构视为见底信号</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593219728571271?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:59:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 数据显示，2022 年和 2023 年，香港上市公司股票回购金额分别为 1048.30 亿港元和 1259.35 亿港元，均数倍于过往年份。其中，腾讯控股是拉动香港上市公司股票回购创新高的重要力量。腾讯控股 2023 年全年回购总金额达 484.29 亿港元，占港股市场回购总额（1259.35 亿港元）的 38.46%。分析师普遍认为，近期上市公司回购规模创新高，反映公司管理层认为当前公司股价被显著低估，是市场见底信号之一。 （中国基金报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公牛集团：为规避原材料价格波动风险，拟开展大宗原材料期货业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593211936225929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:51:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[公牛集团 1 月 5 日晚间发布公告，为规避原材料价格波动风险，公司拟开展大宗原材料期货业务，交易品种为铜、银、铝、锡、塑料粒子、纸浆等与公司生产经营有关的期货品种，公司投入保证金不超过 8 亿元。（中国证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东方基金旗下原基金经理蒋茜已加盟新华基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593210879064964?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:50:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者从知情人士处获悉，东方基金旗下原知名基金经理蒋茜已加盟新华基金，现处于静默期。他或将接任不久前离职的栾超，出任「新东家」的联席权益投资部总监。 (中国证券报)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韩国至欧洲海运费翻倍，韩国出口企业面临挑战</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593206323149449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:45:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着红海危机持续发酵，韩国至欧洲的海运费翻倍。数据显示，截至上月底，从釜山到欧洲的海运费，已飙升至每 40 英尺集装箱约合人民币 17000 多元，较前一月上涨超一倍。成本上升交货延迟，韩国出口企业面临挑战。此外，韩国担忧红海危机长期化，国际油价上涨和物流费的暴涨将进一步推高整体产品价格。 (央视财经)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>哈尔滨冰雪大世界获吉尼斯世界纪录</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2592956015262336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 17:31:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据黑龙江发布，1 月 5 日，在 2024 中国冰雪旅游发展论坛上，哈尔滨冰雪大世界被认定为世界最大冰雪主题乐园，荣获吉尼斯世界纪录称号。在论坛上，吉尼斯世界纪录大中华地区首位认证官吴晓红宣布，哈尔滨冰雪大世界面积为 816682.5 平方米，是世界上最大的冰雪主题乐园，荣获一项新的吉尼斯世界纪录称号。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>