<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>焦点分析｜滴滴闪崩，损失的只是一夜交易额么？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537512213063424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:36:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨夜至今晨，滴滴再次出现闪崩，并因此登上微博热搜。此次系统故障，已经导致上海、北京、广州多个城市用户端、司机端 APP 无反应。</p><p>内部人士向 36 氪透露，「内部都传是机房出问题了，引发了连带问题，今天上午滴滴内部的 IM 都用不了。」对于滴滴出行 App 长时间崩溃的原因，截至发稿滴滴出行方面尚未作出回应。</p><p>对于乘客损失，滴滴表示，所有可开锁或未关锁的青桔车辆均可免费骑行，希望能为缓解早高峰压力努力多做一点点。</p><p>退市后的滴滴一直想要低调，但这次上热搜，显然另滴滴官方也始料未及。<span style="letter-spacing: 0px;">很多人也是从这一次的宕机中，第一次领会到，「网约车公司作为互联网出行服务解决商」的真正价值，以及所应该承担的责任。</span></p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">可能损失超 4 亿交易额</span><br></h3><h2><span style="color: #262626; font-family: PingFangSC-Regular; font-size: 16px; font-weight: normal; letter-spacing: 0px; text-align: justify;">11 月 27 日夜间，滴滴出行 APP 因系统故障导致 App 服务异常。</span></h2><p>据了解，上海、北京、广州等多地滴滴用户反馈，在当天夜间使用滴滴呼叫了网约车后，App 突然无法使用，包括，司机找不到乘客、打车等待无限延长、订单无法取消、地图长时间显示网络加载异常等。</p><p>更离谱的是，在流出的故障网络截图中，有滴滴司机的后台收入余额显示为 69387199691.71 元，超过 690 亿人民币；也有的司机被派单至 2000 公里外。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1184,1124" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3eddd139c3ec4104b5de3070473ee60e@5807846_oswg742888oswg1184oswg1124_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴 APP 故障页面截图</p><p>「活久见，连内部 IM 软件都崩了。」据滴滴内部人士向 36 氪透露，「内部都传是机房出问题了，引发了连带问题，今天上午滴滴内部的 IM 都用不了。」</p><p>对于此次事件，滴滴向 36 氪回应称，经技术团队连夜修复，滴滴网约车等服务已恢复，用户可下载滴滴 App 使用打车服务。骑车等服务还在陆续修复中，所有可开锁或未关锁的青桔车辆均可免费骑行，希望能为缓解早高峰压力努力多做一点点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,757" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2c13dc2be7434611a0ef3c69f1803323@5807846_oswg76750oswg640oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴官方回应</p><p>据滴滴出行此前公布的 2023 年第三季度财报显示，单季度中国出行业务总交易额为 725 亿元，日均单量达到 3130 万单，而以此次「崩了」的故障时长计算，估计将会让滴滴损失过千万的订单量和超 4 亿的交易额。</p><p>滴滴作为头部互联网公司，为何频频出现机房网络事故？</p><p>有滴滴内部员工向 36 氪表示，问题或出自滴滴自身的机房网络问题。但滴滴具有非常复杂 LBS（基于位置的服务）服务，不同的业务板块可能并不公用一个网络，此次打车、共享单车等多个系统全部出现问题，说明问题出在更加底层的基础设施上。</p><p>此前，滴滴机房网络也出现类似问题，导致相似的结果，因此，不排除此次闪崩依旧源于机房网络故障。类似情况在 2022 年 9 月 22 日也曾出现过。当日滴滴出行官方微博致歉称由于机房网络故障，导致滴滴部分服务受影响。</p><p>值得一提的事，滴滴具备很强的云支持能力，且其云服务主要由滴滴云提供，并未第三方云服务。</p><p>实际上，作为对数据量响应速度要求极高的网络服务，滴滴出行出现故障的频率并不低。在 2022 年 9 月 22 日，就有用户反馈滴滴出行无法正常使用，当时滴滴出行回应称「由于机房网络故障，导致滴滴部分服务受影响」，当时故障在半年内已经得到了修复。</p><p>2021 年 2 月 25 日，「滴滴崩了」也登上热搜，滴滴出行当时回复称是因为「系统异常」，并快速解决的故障问题。在更早的 2019 年 10 月和 2016 年 7 月和 2015 年 10 月，滴滴同样发生过系统故障。</p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">出行服务商到底该怎么做</span><br></h3><p>近年来，很多服务类应用都曾出现大面积故障影响公众服务的问题，如现存主要三家共享单车平台都曾因服务器宕机登上微博热搜，一些城市的地铁、公交后台系统也曾因宕机导致用户大面积迟到。</p><p>北京市社会科学院副研究员、南昌理工数字经济研究院院长王鹏博士表示，滴滴这样的大平台，自然带有比较大的公共属性，出现故障影响大家日常生活时，比如乘客乘车、司机载客等过程中出现故障造成损失应当给予用户相应赔偿。但如果因为系统崩溃，导致用户打不到车，不便捷，这个生活不便捷，从法律角度讲并不需要赔偿。</p><p>值得疑问的是，作为互联网出行的服务解决方，滴滴是否意识到自己承担的责任，以及对技术的把控到底如何？在很多人的意识中，滴滴每年在技术成本和人力上应该提供不少支持。在派单模式和地图管理方面，滴滴在过去几年也确实让人看到了努力后的成绩，但是这些往往是为市场竞争所服务的。抛开竞争压力，滴滴的底层设施，也是最基础的技术，是否能够支撑住庞大的用户规模和体量？</p><p>但技术问题其实还相对好解决，毕竟这几年滴滴更愿意承认自己是一家互联网科技公司。更重要的是，在抢占市场、扩大单量、频繁尝试新业务的同时，庞大的滴滴还将如何面对自己对于市场和资本世界的野心，以及用户们。</p><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度何俊杰：用大模型构建多元 AI 原生应用生态，推动产业升级与经济增长｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537621440652800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:41:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起 The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组总经理何俊杰发表题为《AI 流经之地：大模型的创新与增长》的演讲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1921" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e2a61d286e6d41758c5ec2262bb2475a@15785709_oswg205014oswg2880oswg1921_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">何俊杰</p><p>何俊杰形容这场技术变革的生态为「1+N」，其中，强大的基础大模型是「1」，而海量基于大模型的 AI 原生应用是「N」。当前国内大模型数量众多，但真正创造的价值却较少，原因在于 AI 时代需要 100 万量级的 AI 原生应用，但不需要 100 个大模型。</p><p><strong>百度在基础大模型与 AI 原生应用都有深度布局。基于最新版本的文心大模型 4.0 这个「1」，不断做大 AI 原生应用的「N」，并取得了相当不错的成绩。</strong></p><p>何俊杰预测，繁荣的 AI 原生应用生态，会驱动新一轮产业升级和经济增长，将是指数级别的增长，这在百度移动生态的效益增长中初见成效。百度正在用文心大模型重构广告系统，包括生成式创意、生成式定向等服务。<strong>这些举措有望在四季度带来数亿元人民币的增量收入</strong>。</p><p>最后，何俊杰表示，百度将继续围绕基础大模型，投入更多资源与创新精力，构建多元应用生态，推动 AI 时代发展。</p><p>演讲正文如下：</p><p>大家好，我是百度何俊杰。很高兴参加 36 氪 WISE2023 商业之王大会。今天大会的主题非常有趣——「太阳照常升起」，所以我也契合这个主题，起了一个演讲标题——《AI 流经之地》。</p><p>AI 流经之地，太阳正在升起！</p><p>这是过去一年我们最强烈的感受。因为这一年，人类迎来新一轮的科技变革浪潮，大模型带来的 AI 智能涌现正以颠覆级的创新，加速重构世界，人类正在进入 AI 原生时代。我们不断探讨在跨越历史的经济周期中，生成式 AI 已经或将会带来的巨变。今天，我也想和大家分享，在这场巨变中，百度关于大模型的一些思考与实践。</p><h2><strong>AI 时代的 1+N：围绕大模型构建 AI 应用生态</strong></h2><p>首先，我想聊聊大模型的 1 和 N。我们认为，强大的基础大模型是这场技术变革的「1」，基于基础大模型所开发的海量 AI 原生应用是它的「N」。「1」是前提，但「N」的大小才是它能被量化的实际价值。</p><p>过去几个月，从 Chatgpt 爆火到现在，国内外大大小小几百家公司都在训练自己的大模型，我们中国市场也经历了所谓的「百模大战」。据不完全统计，目前国内已有超过 200 个大模型。但这些大模型中能真正创造价值的却很少，能被用户熟悉和市场校验的 AI 原生应用更是屈指可数。</p><p>反观 PC 时代，基本上只有 Windows 一个操作系统，但是基于 Windows 系统开发的软件有很多；移动互联网时代，主流操作系统也只有安卓和 iOS 两家，而移动应用有 800 万之多。大模型时代其实也是类似，大模型本身是一个基础底座，类似操作系统，那么最终开发者要依赖为数不多的大模型来开发出各种各样的原生应用。所以，不断地重复开发基础大模型是对社会资源的极大浪费。&nbsp;</p><p>AI 原生时代，我们需要 100 万量级的 AI 原生应用，但是不需要 100 个大模型。百度是国内最早入局大模型的公司，也是现在全球为数不多，能在模型层与应用层上都有深入布局和实际效果落地的企业。我们正在持续构建「1+N」的大模型生态，并不断扩大它的外延。</p><p>在基础大模型上，今年 3 月，我们在全球大厂中首发「文心一言」，之后迅速迭代，并在 8 月 31 日向全世界开放，截至目前，文心一言的用户规模已经达到 7000 万，覆盖场景达 4300 个。上个月，我们发布了文心 4.0 版本，在文心一言的网站和 APP 上叫做专业版。4.0 是迄今为止最强大的文心大模型，在理解、生成、逻辑和记忆四大能力上，都有明显提升，综合能力对标 chatgpt4 毫不逊色。</p><p>在应用生态上，过去半年，我们基于文心一言和文心大模型不断进化的综合能力，全面重构百度的应用生态与服务，打造了多元的 AI 原生应用矩阵。不是整合，不是接入，而是全面「重做一遍」。用户在全新的文心一言 App、百度搜索、百度文库、百度地图、百度网盘等产品中，都能获得极致的智能体验。</p><p>其中，搜索曾是百度的起点，也是我们重构的重中之重。新搜索具有极致满足、推荐激发和多轮交互三个特点，当用户提出一个问题时，新搜索不再是提供一堆链接，而是通过对内容的理解，生成文字、图片、动态图表等多模态的答案，让用户一步获得满足，引领了搜索行业的代际变革。目前，在百度，每天已经有超过 3 亿次的搜索需求，被生成式搜索满足。</p><p>再如百度文库，它颠覆了过去几十年我们对办公软件的使用习惯，完成了从「内容工具」向「生产力工具」的进化。凭借其 PPT 智能生成、文档智能生成、智能编辑等大模型能力，累计吸引使用用户 3000 万，新功能累计使用次数破 2 亿。并且，因为有了这样的原生化改造，文库的付费率有了明显的提升。</p><p>我们还将大模型独特能力与多元化用户需求相结合，打造了作为国内首款 AI 原生对话软件——文心一言 APP。应用公测首日，就登上了各大应用商店下载榜首。目前，文心一言 APP 已经涵盖超万条提示词，提示词使用量累计超 3000 万，构建起全国最大的提示词生态。</p><p>当然，这样的应用在百度还有很多，百度输入法、百度贴吧等用户级的产品，百度轻舸、擎舵等企业级平台和工具，都是全新的体验。</p><p>不仅如此，我们的大模型能力已经通过我们的插件生态、商业生态、内容生态等，广泛赋能行业，大模型行业的「N」，也在百度的加持下不断增长。</p><h2><strong>大模型将推动经济指数级增长</strong></h2><p>繁荣的 AI 原生应用生态，会驱动新一轮产业升级和经济增长。而且这个增长，将是指数级的。</p><p>首先，AI 产业将被应用需求驱动，加速发展。AI 时代的技术栈分为四层，也就是芯片层、框架层、模型层和应用层。无论是芯片也好、框架也好、模型也好，都是需要 AI 应用来驱动。全球来看，当前，AI 原生应用正在成为主要的趋势，尤其在国外，已经有上千个 AI 原生应用活跃于市场。更多的 AI 原生落地应用，可以形成更大的数据飞轮，推动四层架构的快速发展。</p><p>其次，增长正在离大模型最近的地方发生。大模型所催生的应用生态繁荣，率先带来行业从「存量格局」到「增量格局」的发展新机遇。例如百度移动生态，我们有 600 万创作者生态、数百万的商业客户生态，以及面向开发者的插件生态。这些生态用户、客户、伙伴，都正在从快速发展的「AI 原生应用生态」中获益。</p><p>在百度 APP，我们有超过 64 万创作者利用 AI 工具，生产了 1400 万条内容，并获得了 300 亿播放量；在商业生态，广告商对 AI 新功能反馈也很积极，采用 AI 新功能的广告商在第三季度平均实现了高个位数的转化率增长。我们 9 月推出的全球首个 AI Native 营销平台「轻舸」凸显了其在营销技术领域的领导地位。客户通过「轻舸」，可实现 2 分钟创作 100 条文案、5 分钟创作 1 支数字人视频、5 分钟创编 1 条广告。截至目前，轻舸覆盖企业数已超过 1000 家。我们的一家教育客户，在使用新功能后，转化率提升 23.3%，ROI 提升 22.7%；某汽车品牌，使用轻舸后，转化量提升 22%。</p><p>而我们打造的大模型插件平台「灵境矩阵」，将百度的大模型能力与流量池赋能给更广大的开发者。无论是个人还是企业，都可以通过这个平台，把自己的数据和能力，快速地变成插件。比如法律助手、简历助手等。它是一类特殊的 AI 原生应用，不仅容易上手，还能让企业在私有数据没有泄露风险的情况下，更便捷地用到大模型的能力，大大降低了开发者门槛，有利于构建繁荣的 AI 原生应用生态。目前，我们已经收到 2.7 万个开发者的注册申请，覆盖了 20 多个垂直领域，其中，个人开发者占比超过 30%。</p><p>在百度自身，前两天，我们发布了新一季度的财报，营收和净利润两项关键指标均超越市场预期。其中移动生态的表现依然十分稳健，重构后的 AI 原生应用成为持续创新增长的「弹簧板」。Robin 在财报电话会上也表示：百度正在用文心大模型重构广告系统，包括生成式创意、生成式定向等服务，这些举措有望在四季度带来数亿元人民币的增量收入。</p><p>站在当下，每一家企业，每一个组织，都在思考如何拥抱这个新时代，是否利用这一新技术来提升自己的竞争力。比如，对于互联网产业而言，大模型有没有给我们的 DAU、用户时长、留存率、变现效率带来正向影响。</p><p>对于所有企业来说，大模型有没有让你的成本变低，收入、利润变得更高，增速更快？这，就是问题的本质。</p><p>百度始终相信科技变革在人类经济周期中的强大驱动力，大模型必将在这个时代展现它的「摩尔定律」，将我们带入一个指数级增长的新周期。</p><p>前几天，《财富》杂志发布首届全球「财富人工智能创新者 50 强」榜单（Fortune 50 AI Innovators），百度是唯一一家入选该榜单的中国企业。同样入选该榜单的还有微软、谷歌、OpenAI 等。</p><p>我们希望以「1」为始，依托强大的基础大模型，将更多的创新精力与资源投入到多元应用生态的构建。与行业一起，构建起一个繁荣的 AI 生态，推动新一轮的经济增长。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>用数据支持决策，「Shulex」提供开箱即用的消费者洞察和服务解决方案 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537360432883463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 13:06:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 虞景霖</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>Shulex 成立于 2021 年，以「做最领先的全球电商市场的商业洞察与 AI SaaS 公司，服务 1 亿商业用户」为愿景，为客户提供开箱即用的消费者洞察与智能客服解决方案。</p><p>企业销售渠道日益丰富，从传统实体店到线上平台，为消费者提供了多种购买途径。但服务和支持团队的能力却跟不上这一趋势，无法有效地整合来自不同渠道的客户信息、提供统一和连贯的服务。</p><p>特别是对于全球化企业，为满足不同区域客服的需求，企业通常需要雇佣大量客服人员来提供 24*7 全时段不间断的客户服务。</p><p>多渠道信息和冗杂的客服部门在增加企业成本的同时降低了运营效率，而 Shulex 所提供的消费者洞察和智能客服为这一痛点提供了解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2ca57daa1b8148058f8dfedb5f154fea@5725712_oswg526900oswg2880oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Shulex 智能客服机器人。来源：Shulex</p><p>通过搜集公开网络上的客户评价及企业内部收到客户反馈邮件，Shulex 帮助企业洞察消费者的期望、分析竞争对手产品情况，发现细分赛道的新机会，形成业务闭环。</p><p>另一方面，以出差场景中的便携充电宝为例，客服机器人可以自动应答各种问题，甚至与订单系统对接完成售后的全部动作，节约企业人力成本。机器人不但替人工完成服务动作，背后核心的 AI 能力还能够对客诉问题进行分类统计：产品可提升的点在于毫安数不够，还是插头接触不够灵敏？除了关注自身产品的更新，还可以对社交媒体上竞争对手产品的口碑进行分析：对方的充电宝续航能力如何？相比之下自己的产品还可以在哪些地方进行提升？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2762,1270" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e63351c08db84db39263812a90f0bdd0@5725712_oswg509157oswg2762oswg1270_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VOC（Voice of Customer）。来源：Shulex</p><p>Shulex 的负责人郭总将今天的 AI 大模型形容为企业数字化的润滑剂。相较于传统的 NLP，AI 大模型减少了人工提取语言特征、调参优化模型等繁杂的工作量。而大模型所具有的语言理解生成能力、分析挖掘数据价值和持续进步的特性改善了人机交互体验，提高了业务决策效率。</p><p>光有大模型还不够，因为它无法解决场景中的深入问题，我们采取大模型和小模型相结合的策略来解决。Shulex 的郭总这样告诉 36 氪。例如在客服领域，大模型无法确保客服机器人准确回答消费者问题，在问题与预设答案不匹配时无法将对话引入流程。而小模型的作用正是对流程进行精准控制，解决这些问题。</p><p>基于此，Shulex 的将业务指标定位 70%，即帮助客户自动回答 70% 的消费者问题，企业可以将节约出来的人力投入到更关键的业务中，提高运营效率。</p><p>作为一家初创公司，Shulex 的郭总将业务的核心壁垒总结为对行业最先进 know-how 的理解，在此基础上积累技术经验，逐渐形成护城河。</p><p>Shulex 希望做一家 SaaS 出海企业。通过在海外社媒如 Discord、Facebook、YouTube 等投放关键词扩大品牌知名度，另一方面，针对国内市场圈层相对聚集的特点，Shulex 采取口口相传的方式实现业务增长。</p><p>目前，公司员工总数约为 50 人，均为技术人员。团队成员曾就职于阿里、百度、安克等公司，包含钉钉创始团队成员。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 冯大刚开场致辞：The Sun Always Rises｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535933114640131?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 12:08:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起 The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3199,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_23d746966dcd4bfa971929efe1087f9d@5868219_oswg1902339oswg3199oswg2133_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 冯大刚</p><h2>以下为演讲实录，经 36 氪整理编辑：</h2><p>大家上午好，欢迎来到 36 氪 WISE2023 商业之王大会。我是 36 氪冯大刚。第一次和另一个自己对话，感觉很奇妙。数字人冯大刚刚才提出的十个问题，我本人其实也非常好奇。那么，在接下来的 48 小时里，希望能和大家一起在今年的 WISE 大会上找到答案。</p><p>我想在座的各位都有同样的感受，我们都以为 2022 年会是过去十年来最艰难的一年。但回望 2023 年，没有如愿等到市场的触底反弹，去年的迷茫与无措依然存在。</p><p>不过好在一些积极的变化一直在发生。市场上诞生了十年以来最让人惊喜的科技创新。</p><p>ChatGPT 引发的大模型诸神之战，给无数行业带来了新机会。甚至我们可以乐观地说，它是一个不亚于移动互联网的壮举。而这样一个伟大的创新，正发生在我们认为最低迷的时候。我们把时间拉回 12 年以前，可以看到移动互联网带来了多大的变化，几乎所有的行业都被重构了一遍。今天身处以大模型为代表的 AI 时代，我们所有经历过这个过程的人，都能明显地感知其中的价值和意义。</p><p>其实，在 2021 年之后的两年里，中国资本市场乃至商界，都在经历前所未有的挑战，很多人会将此解读为「资本的寒冬」。但其实我们观察到一个更显著的潮流是：从财务投资转向产业投资。过去以拿出一个项目，找融资，做估值，上市的「快公司」逻辑完全变了，时代给我们留下了一个共同的话题：那就是如何向产业进军？这也是今年 WISE 大会我们想共同探讨的话题之一。</p><p>中国经济在经历了超速发展的 30 年后，步调虽然放缓，但依旧在向前，就像太阳照常升起。因此，我们将「The Sun Always Rises（太阳照常升起）」作为今年 WISE 大会的主题，我们依然看好中国商业的韧性与潜力。</p><p>可能很多朋友注意到，今年由我作为主理人发起了一档名叫《看见 2033》的节目，我邀请了像王石、李彦宏、李小加、梁建章、凯文凯利等对未来有深刻洞察的人进行对话，通过层层拆解他们的想法，呈现一个我们能摸的到的商业未来。越是低迷的时候，我们就更渴望看见未来。没有什么比一个确定又美好的未来更吸引人，也没有比未来的到来而努力更美好。</p><p>今年 WISE 大会，我们同样想看到更加全面的中国商业，看传统行业与新兴行业如何共进，因此我们将「新经济之王」改名为「商业之王」，根据这一年的前沿观察，今年的主会场聚焦「未来十年」「产业洪流」「互联网变革」「AI 与商业」「科技创新」「世界品牌」六大篇章，并设置了「消费」「双碳」「医疗」「专精特新」「二级市场」「女性」分会场。相较往年，今年 WISE 的 AIGC 含量极高，像开场洛天依演唱的歌曲就是 AI 制作的，我的数字人分身，还有我们用 AI 创作了大会的主题片等等。</p><p>今年的嘉宾阵容也跟随主题的变化更加多元，有超级链主，有世界品牌，也有新生力量，是这个时代甚至下个时代的「商业之王」。</p><p>其实我介绍了这么多，最想说的一句话就是今年的 WISE 大会绝对超出你们的期待。</p><p>最后，我要衷心感谢这两天参会的每一位老朋友、每一张新面孔和每一位氪星人。我们此刻能汇聚一堂，正是有了你们的信念和坚持，才有了中国商业的蓬勃生机与不竭动力，才有了 36 氪 WISE 大会不断进取的新十年。</p><p>现在，我宣布 WISE2023 商业之王大会正式开始！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 冯大刚：从「北极熊」到「独角兽」，「双碳」会孕育伟大的公司和企业家 | WISE·双碳大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536399368824580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 10:09:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>双碳，正在叩开一扇通往新世界的大门。</p><p>11 月 28 日，「点绿成金，勇者入局」36 碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>这是一场具有双碳风向标意义的产业盛会。在大会现场，各行各业的双碳同行者们围绕能源变革、创投风向、零碳实践及 ESG 思辨等主题，分享来自产业界、投资界、科研界的一线观察与探索，共同展开了一系列话题广泛、视角深入的专业交流——双碳新世界的面貌，正愈发清晰地呈现在我们面前。</p><p>在大会开场致辞环节，36 氪 CEO 冯大刚提到，通过近两年的产业交流和一线观察发现，公众对「双碳」的认识越来越深，绿色可持续的商业理念呈现出非常明显的变化。</p><p>「这是一个从北极熊到独角兽的转变。」冯大刚说，「过去和碳相关的主题更多是公益环保，我们要减少温室效应，保护北极熊的家园。到现在，双碳不再只是环保公益，不再只是需要企业额外花钱的成本负担，而是变成帮企业赚钱的业务，这里可以长出独角兽。双碳背后有巨大的产业土壤，蕴含着技术创新和商业机会，也孕育着伟大的公司和企业家。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_28df03642e3d4d328292130acfc83d2b@5423464_oswg150389oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 冯大刚在 WISE·双碳大会上做开场致辞。</p><p><strong>以下是 36 氪 CEO 冯大刚的致辞实录，经 36 碳整理编辑：</strong></p><p>各位产业界、投资界、科研界的朋友们，各位双碳同行者们：</p><p>你们好！我是 36 氪冯大刚。欢迎大家来到 WISE2023·双碳与 ESG 分会场。</p><p>去年 3 月，36 氪正式推出了「双碳与 ESG」专业内容平台——36 碳。我们深入产业一线，在和大量从业者交流的过程中发现，绿色可持续的商业理念呈现出非常明显的变化，我们将这种变化概括成本次大会主题——「点绿成金，勇者入局」。</p><p>我将它概括为，这是一个从北极熊到独角兽的转变。双碳目标提出三年多来，公众对它的认识越来越深。过去和碳相关的主题更多是公益环保，我们要减少温室效应，保护北极熊的家园。到现在，「双碳」不再只是环保公益、政策要求，不再只是需要企业额外花钱的成本负担。</p><p><strong>大家现在更多是从商业的视角和维度理解「双碳」。</strong>它背后有巨大的产业土壤，其中有风能、光伏、储能、氢能等技术创新，也有循环材料、碳数字化工具等商业机会，它可以变成帮企业赚钱的业务，可以长出独角兽，孕育出伟大的公司和企业家。</p><p>所以，即使外部环境并不乐观，市场依旧对双碳充满热情。<strong>单从一级市场表现来看，双碳赛道的投融资活跃度高于其他很多赛道，而选择在当下入局的创业者、创造者们，是真正的「勇者」。</strong>我们有耐心，有信心，陪伴他们成长为新一代的可持续发展企业。</p><p>两年时间里，围绕「双碳」这个关键词，36 碳推出了一系列有影响力的产业报道，但提供信息，只是我们的第一步。我们在上周听到一个好消息：今年我们和一家地方政府机构联合举办的一场创业大赛，其中筛选出的两家优质企业，已经和当地达成了初步的落地意向。</p><p>通过 36 碳的平台，政府引进了优质产业，企业得到了资源支持，这种为行业带来实际业务增量的撮合，是我们更希望看到的成果，更是我们一直在做的，不断突破媒体业务边界的尝试。</p><p>这也是 36 碳举办此次大会的初衷——为双碳从业者搭建交流互动的平台，在激发思考之外，链接更多资源。大会最后环节，<strong>36 碳还将首次发布系列榜单：2023「零碳先锋案例」和「零碳先锋人物」。</strong>这是 36 碳基于全年的行业走访观察，筛选出的今年最有代表性的「优等生」案例。</p><p>这里也想打一个广告：36 碳公众号已经报道过近百个优质的企业减碳案例，想要了解这份「绿色攻略」，请关注 36 碳公众号。</p><p>各位朋友，<strong>站在新旧商业文明的十字路口，「双碳」已经指明了路标。这是一条长达数十年的路途，我们每个人都身在其中，也将一路同行。</strong>接下来的时间属于来自不同行业、不同领域的双碳同行者。相信大家会度过愉快又有收获的一天。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5984,8976" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_c4c4eb6d05e4442db92ddc6fabbb4706@5423464_oswg4455579oswg5984oswg8976_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码观看「点绿成金，勇者入局」36 碳双碳同行者大会。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>靠华为止住近渴，但留给果链企业转型的时间不多了丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2525974387418625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:53:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>3C 供应链企业的困境与焦虑，可以从一桩超 10 亿的收购中窥见端倪。</p><p>今年 10 月底，知名果链公司歌尔股份（以下简称「歌尔」）发布公告称，其控股子公司歌尔光学，拟购买微纳光学厂商驭光科技全部股份，包括以约 7.95 亿元购得约 62.8% 的股权及定向增资。综合折算下来，驭光科技在这次并购中的估值约为 11 亿。</p><p>短短一年半内，驭光科技的估值急剧下跌： 2022 年 5 月，驭光拿到歌尔上一笔 2 亿元战略融资时，估值还超 19 亿。在此之前，这家明星公司背后股东包括顺为、百度战投、真格等，还曾在 2019 年一年内连拿两轮亿级融资。</p><p>如果从财务表现看，歌尔这样一次大手笔收购，颇具决心和勇气。毕竟，驭光科技 2022 年营收约 3250 万，亏损却超过 1.1 亿；2023 年迄今，驭光科技虽然营收已接近去年全年，但亏损仍然将近 7000 万。反观歌尔自己，2023 年前三个季度，虽然营收达到 739.5 亿，但净利润仅为 8.9 亿，净利率同比下降 76.8%。</p><p>在这种境况下收购驭光科技，更显出歌尔的迫切：歌尔早先曾声明，驭光科技具备的微纳光学器件研产等能力，能够满足智能手机、AR 眼镜等场景需求，与歌尔具备协同效应，有助提升综合竞争力。</p><p><strong>综合竞争力，这个词微妙地提示了歌尔的发展策略。</strong>与此呼应的是，歌尔靠 AirPods 等声学业务坐上的「果链龙头」位置，不再稳固而舒适。</p><p>正是在市场出现苹果将降低 Airpods 库存和量产的传言的后一个月，歌尔首次投资了驭光；同年 11 月，歌尔公告某境外大客户暂停一款声学产品生产，对年度营收影响预计不超 33 亿。</p><p>当然，彼时遭苹果砍单的歌尔，如今又在和华为的合作中找到新的增长点。今年 10 月 11 日，即歌尔新增华为产业链概念当天，歌尔股票涨幅接近 7%；从实际业绩上看，歌尔 2023 年第三季度利润达 4.7 亿，已经超过上半年总和。</p><p>走了苹果，资本市场反而倾注给华为更多热情，侥幸的空间似乎仍然存在。但狂热没有解决这些公司最底层的短板，热潮回归理性后，它们仍然要苦寻下一条增长曲线。</p><h2><strong>华为救火，果链回生？</strong></h2><p>靠华为解了燃眉之急的，自然不止歌尔。</p><p>和歌尔过去遭遇相同甚至更惨烈的，还有更著名的果链「弃子」欧菲光：自 2020 年被美国列入实体清单、2021 年苹果明确终止采购关系，欧菲光在 2020-2022 间三年分别亏损 19.4 亿、26.2 亿及 51.8 亿。</p><p>而转机终于在今年年中到来。华为 Mate60 的亮相，以及外界盛传的欧菲光供应 Mate60 摄像头模组的消息，率先提振股市，让欧菲光收获多个连板。隐秘的风吹草动，就足以让人看见生机。</p><p>「倔强地活着。」针对华为订单传言，欧菲光董事长蔡荣军此前这样回应。结合欧菲光南昌工厂招工、生产线布置等情况，也仿佛进一步坐实供货传言。欧菲光最新发布的第三季度财报，则证明其的确扭亏为盈：<strong>从 2023 年上半年亏损 3.5 亿，到第三季度创造超 5400 万利润，相比去年同期，增长了 102.3%。</strong></p><p>被苹果抛弃，又被华为拯救，以欧菲光和歌尔为代表的「果链」企业们，似乎走过了一段相似的路。——但隐忧仍然存在。</p><p>事实上，华为并非首次接触并与各果链企业合作。譬如歌尔，早在 2018 年即表示华为是其长期战略合作客户。但这并没有改变过去几年里各厂商受苹果影响严重的事实。</p><p>一个首要的原因是，苹果造成的打击实在太过沉重。苹果作为彼时乃至当下最重要的客户之一，曾用订单带领厂商们一飞冲天，而一朝砍单甚至终止合作，影响的不仅是直接的订单收入，还包括前期设备、厂房及人员等投入。实际订单减损外，隐形的亏损难以计量。</p><p>回到如今救火的华为。在 Mate60 发布之前，欧菲光在 2023 年半年报中坦言，H 客户智能手机业务受芯片断供等不利因素影响，也是公司上半年营收下降的原因之一。虽然面对的是已经是华为而非苹果，订单减少的掣肘同样显现。Mate60 及麒麟芯片带来的灵药，则又是后话。</p><p>此外，消费电子市场的低迷，也导致果链企业的业绩普遍不尽人意。即便是库克刚刚到访的立讯精密，也不得不面对今年第三季度营收出现下滑的事实；同时，其存货也达到了史上最高的 376.7 亿。有观点指出，这是同在市场遇冷压力下的苹果对压力的转嫁，而显然立讯精密也只得接受。</p><p>于是，果链企业死生几何，实际上是与大客户及市场的博弈乃至豪赌，且通常并没有自主权。一路坎坷又起死回生，背后的命门是难戒的依赖。</p><h2><strong>广撒网，大笔砸钱</strong></h2><p>震荡之下，果链企业开始谋求转身，但这更需要技术创新能力以及对市场的判断。</p><p>一个典型的例子是水晶光电。同为果链之一，水晶光电开始和歌尔一样，通过投资寻找外部助力。今年 10 月底，水晶光电发布公告称将新设水晶投资，意在通过产业投资加快业务布局，找到新的增长点。对于 2023 年第三季度营收利润双增长的水晶光电，这更像是一种未雨绸缪。</p><p>而在此之前，水晶光电便已入局汽车电子市场，成为国内首家大批量生产 AR-HUD 的厂商。据 2023 上半年报，水晶光电拿下了捷豹路虎预计销售额 6 亿人民币的 HUD 订单，汽车电子产品营收比重迅速增长，相比去年同期几乎翻了一番，但毛利率却有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,268" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_1881e07e53324236b6384932e3d75cfa@5831026_oswg29075oswg300oswg268_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">增强现实型抬头显示（AR-HUD），投射信息与驾驶环境融为一体，图源水晶光电官网。</p><p><strong>一个有趣的趋势是，老本行市场颓靡的境况下，消费电子产业链企业进军汽车电子，几乎成为一种必然。</strong>歌尔、欧菲光、舜宇光学等，都是积极的参赛者。当歌尔同样宣布进军 AR-HUD、并在今年年初推出相应产品时，欧菲光更多基于自己摄影模组、镜头的业务基础，首先从车载摄像模组入手。</p><p>在眼下发展如火如荼的汽车电子业务之前，厂商们上一个竞相奔赴的还是元宇宙概念。作为元宇宙载体的 AR/VR 硬件，以及底层的光电技术，同样让供应链厂商们看到过机会，欧菲光还曾在 2022 年专门成立了元宇宙事业部。</p><p>从中尝到甜头的也有，但还不是欧菲光。2022 年，歌尔包括 AR/VR 产品在内的智能硬件业务，营收占比已连续两年超过声学整机产品，达到 60%，营收金额同比增长超九成。</p><p>然而，无论是 AR/VR 或汽车电子，供应链厂商们不断开拓新业务线，本质上还是押注未来。</p><p>但豪赌之下，半路出家多数时候难以得到即时回报。最直观的一点是，对于进入新领域的老牌供应链厂商，跨界后既不如领域内老玩家般积淀深厚，又没有新生创业公司的灵活机动。大象笨拙转身，腾挪艰难。</p><p>于是投资和收购成为相当自然的路径。以欧菲光在汽车电子领域的布局为例，明显能发现一次次收购打下的底子：早在 2015 年，欧菲光就收购了华东汽电和南京天擎，并在此后陆续收购生产车载镜头的富士天津镜头厂、主营 ADAS 的卓影科技等。</p><p>另一项和业务拓展相对应的投入在于研发，但这明显更依赖市场的反馈。营收、利润表现尚可的水晶光电，这些年研发投入也肉眼可见地增长；近年接连受挫的欧菲光，研发投入则连年下降，在局势明显好转的 2023 年第三季度，开发支出比去年同期增长了 59%，是一次明显的拉升。</p><p>新的种子已经埋下，但收获成色几何还不得而知。在尝试摆脱单项业务、大客户依赖的路上，这些充满不确定性的大笔支出带着壮士断腕的决绝：痛归痛，却实属必需。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>秘密融资数亿，这家公司量产了马斯克也在寻找的锂电方案丨潜伏独角兽</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526014456686343?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:53:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>由狂热到冷静的往复，这是锂电行业的经典戏码。</p><p>原料的价格最鲜明直观。作为正极、电解液的重要原料，碳酸锂的价格在过去两年间一路飙升，从每吨 6 万暴涨 10 倍到将近 60 万，又在越过 2022 年 11 月的最高点后直线跳水，眼下已经回落到每吨单价 14 万。</p><p>周期之下，玩家面临的考验更加明确。更高的能量密度、更强的低温稳定性、更低的成本……对不同指标的强烈需求，催促锂电池探索下一次创新。</p><p>从 CTP（Cell To Pack）到 CTC（Cell To Chassis），当电池厂和车厂在电池结构上玩出花时，电池材料体系的更迭要缓慢许多，却也潜藏更大的性能跃升。其中，正极材料除目前主流的三元锂、磷酸铁锂外，以磷酸锰铁锂为代表的新型材料，是行业期待的新解法之一。</p><p>据东吴证券相关研报，随渗透率及电池需求扩张，到 2025 年，磷酸锰铁锂需求预计超 20 万吨，市场空间超 140 亿元；2030 年，磷酸锰铁锂市场规模或将达到 1500 亿元。</p><p>而要真正实现磷酸锰铁锂电池量产上车，<strong>前驱体是关键一环——这是制备锂电池正极材料的基础。</strong>由硫酸镍、硫酸锰、磷酸及废铁等合成的锂电池正极材料前驱体，按比例混合碳酸锂或氢氧化锂，再经一定工艺，方能制得正极材料。</p><p>这正是北宸创新的主攻方向。成立于 2020 年的深圳北宸创新材料科技公司（以下简称「北宸创新」），拥有生产磷酸盐系列前驱体的平台型技术，<strong>目前已经实现磷酸锰铁锂前驱体千吨级量产并交货，2 万吨产线预计年底投产，</strong>下游直接客户包括国内多个头部电池厂商，并已进入国际头部车企供应体系。</p><p>独特的技术路线和取得的商业化成果，让这家由行业老兵和高校教授创立的公司收获资本青睐。<strong>2023 年，北宸创新完成来自联想创投、浙大中控、上海力鼎等机构的亿级 A 轮融资。</strong></p><h2><strong>从磷酸铁锂，到磷酸锰铁锂</strong></h2><p>在现有锂电池材料中引入更多的锰，这是马斯克也在探索的新方案。</p><p>2022 年 3 月，特斯拉首家欧洲工厂交付第一辆 Model Y，马斯克在当天的演讲中，一面强调电池产业链上游乃至矿产的重要性，同时也并未掩饰对石墨烯电池路线的怀疑。</p><p>但话锋一转，马斯克一句简短的「There’s an interesting potential for Manganese（锰材料有耐人寻味的潜力）」，就摆明了自己看好锰的立场。</p><p>这并不是马斯克和特斯拉第一次对锰表露兴趣。据外媒报道，2020 年的特斯拉电池日，马斯克即已提出特斯拉未来的动力电池可能含有 1/3 的锰；在 Twitter 上，马斯克也曾直言锰的优势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="400,274" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_dc26a6618f6e4909a8a8c223c06a82e9@5831026_oswg52095oswg400oswg274_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">马斯克在 X（原 Twitter）上对锰表态，图源 TESMANIAN</p><p>磷酸锰铁锂，这正是磷酸铁锂引入锰离子后的升级版。以后者为正极材料的磷酸铁锂电池，因成本、安全性等优势，过去两年间经历快速增长，反超一度因政策补贴等扩张的三元锂电池，如今已占据动力电池主导地位。</p><p>磷酸铁锂市场的火热与相对较低的开发门槛，吸引大批玩家涌入的同时，也导致产能过剩，且利润趋于微薄——截至目前，磷酸铁锂电芯价格最低已跌破 0.5 元/Wh。同时，磷酸铁锂的能量密度短板始终存在，且已接近理论瓶颈。</p><p>而加了锰的磷酸锰铁锂，在磷酸铁锂现有的成本、安全性等基础上，能量密度还能再提高 10%-20%，并且拥有更强的低温稳定性。</p><p>磷酸锰铁锂的广阔想象空间，自然吸引产业链内各厂商积极布局。国内比亚迪、宁德时代、亿纬锂能等电池厂商，以及容百科技、德方纳米等电池材料厂，都对磷酸锰铁锂及其上车应用有所动作。</p><p>市场对磷酸锰铁锂前驱体的需求水涨船高，但其量产难度大门槛高，能稳定交付的厂商数量有限，北宸创新便是其中之一。</p><p>能做到这一点，与北宸创新的自研生产工艺有关。</p><p>现有的磷酸盐材料工艺路线，主要分为固相法和液相法两类，二者各有优势，同时需要平衡成本、难度等指标。不同于上述两种工艺，北宸创新团队独创「一步法」专利，并形成技术平台。</p><p>「北宸创新的平台型技术，可以在不同磷酸盐体系中，达成关键技术和生产线的共享。」本轮资方、联想创投集团总裁贺志强表示。这也就意味着，同样的产线设备配置下，北宸创新可生产磷酸铁锂前驱体、磷酸锰铁锂前驱体等不同产品。</p><p>在这种平台型技术下，北宸创新已实现特殊分子结构磷酸锰铁锂前驱体量产，并能够提供配套的正极工艺方案，帮助磷酸铁锂正极材料厂商直接生产磷酸锰铁锂，提高过剩的磷酸铁锂产线利用价值。</p><h2><strong>环保工艺，发力海外</strong></h2><p>磷酸锰铁锂，并不是一个新鲜概念。</p><p>恰恰相反，早在上世纪 90 年代，研究人员就已经发现并看好磷酸锰铁锂作为锂电池正极材料的应用。然而，磷酸锰铁锂要真正走出实验室，仍然面临成本、性能稳定性及规模化量产等挑战。</p><p>譬如，要想改进磷酸锰铁锂稳定性、循环性等，材料厂商需要解决锰析出等难题，通常只能靠降低锰比例、加强碳包覆等方法操作应对。</p><p>针对类似问题，北宸创新的磷酸锰铁锂前驱体具有特殊分子结构，仍能实现 65%-75% 的高比例锰含量，提高磷酸锰铁锂电池极片的压实密度、容量和循环次数。这一特殊分子结构更利于前驱体生成纯用车规级磷酸锰铁锂正极，扩大磷酸锰铁锂电池应用范畴。</p><p>当技术落实到市场，北宸创新更看重海外市场和国内高端客户，这也是应对国内锂电上游内卷状况的策略之一。</p><p><strong>&nbsp;「锂电正极及前驱体产业有三个趋势：总量增长、结构变化、海外突起。」</strong>北宸创新上一轮资方、创东方管理合伙人肖珂告诉 36 氪。「美国锂电产业的本地化是很大一波行情，同时对产品性能指标的要求比较高。」</p><p>要赶上这波行情，北宸创新另一重优势在于生产工艺的环保属性。</p><p>具体来看，北宸创新的一步法工艺，能在常温常压环境下将锰源、铁源与磷酸直接反应，无需二次反应操作，且可直接应用废铁作为原料。这在放松了生产环境对高温、高压等要求的同时，不产生废水等污染物，降低污水处理等设备成本。凭借这一工艺，北宸创新上一代产品磷酸铁锂前驱体已向客户稳定供货多年。</p><p>在成效上，北宸创新两代前驱体产品均已向国内多个头部客户量产出货，磷酸锰铁锂前驱体进入国际头部车企供应体系，公司已连续两年收入破亿。</p><p>当然，周期的考验仍然存在，对产业链上游同样如此。正如肖珂所言，不同的技术路线和水平，不同终端细分市场的要求，都在影响前驱体厂商技术优势向竞争优势的转化。技术、产品的领先与最终的市场表现，固然有因果关系，但并非完全对应。</p><p>惊险的一跃尚待完成。锂电产业肉眼可见的波动下，距终端应用仍有距离的上游厂商，还在潜心预备下一次风起。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>云鲸张峻彬：2024 年扫地机市场或进入平稳竞争期，新公司入局机会不大 | 36 氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2510793467642115?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:39:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 石亚琼&nbsp;</p><p>**</p><p><strong>编者按：</strong></p><blockquote><p>以 2013 年作为元年，中国消费电子行业的创业潮浩荡起伏。</p><p>十年间，这个行业从不缺少商业故事：有创业者凭借爆款，迅速跻身创业圈 C 位；有创业公司闷声赚钱，鲜有人知；有非共识项目，成就投资人日后的回报神话；也有明星项目，因为种种偶然或必然，最终无影无踪。</p><p>十年间，做大做强一直是这些公司的必答题：从上半场围绕巨头布局的暗战，抢夺小米成为当时中国第三大电商的渠道红利，到下半场围绕流量、渠道新老公司鏖战，再到如今诸多竞品激战海外市场，一个 CEO 的战略激进性总是和他账上的现金流成正比。</p><p>如今十年过去了，这些公司的命运如今似乎已南辕北辙：既有千亿市值公司的荣光，也有折戟沉沙行业的遗憾；既有经典产品和它们背后的创业故事耳熟能详，也有创业者连同他们所在的行业销声匿迹。</p><p>不管如何，这十年间，作为 APP 创业潮后最早的创业潮，这个行业也留下了诸多创业经验：为日后的智能汽车创业潮输送了嵌入式相关人才，为日后的新消费创业潮提供了做品牌的经验，为跨境创业潮提供了海外渠道的铺垫……</p><p>2017 年，有投资人说，这个行业的创新窗口已经关闭，早早离场；十年后的今天，有创业者说，AIGC 时代所有的硬件都能重新来做一遍。</p><p>因此，这个时间点 36 氪也对过去十年成立、成长的诸多硬件创业公司的创始人进行了回访。创业十年，有人说自己当时只是「被时代选中的硬件创始人练习生」，有人说自己「刚刚成为一个 60 分的 CEO」，有人说「自己的下一个十年还有一个千亿市值的梦想」。</p><p>覆盘过去并不是为了怀念，我们更希望试图梳理，在这个周期中，那些公司是如何成长为百亿营收公司，那些公司是如何绝地反击再回牌桌，那些公司是如何错失机遇最终未能走到自己的「诗和远方」。我们更希望试图找出，在下个周期中，中国的硬件产业如何能够高速成长的秘密。</p><p>如果你对这个话题感兴趣，愿意分享自己的观点和故事，也欢迎与作者联系（微信：15300063873）。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1364,1066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_746f56432ffa44e1b958038d52821689@786_oswg997242oswg1364oswg1066_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">云鲸</p><p>云鲸，一个不典型的中国式硬件创业的样本。</p><p>这家公司创办于智能硬件创业的下半场 ——2016 年底，当外界认为小米生态链已经「应投尽投」，大量主流的 VC 都认为消费电子已经没有可以投资的机会了，这家公司在东莞注册成立。</p><p>这家公司创立之初就瞄准了一个之前不存在的品类 —— 在此之前，效仿行业元老 iRobot 的产品是最常见的商业选择，很少有公司会想到从头开始研发一款不用换抹布的拖地机。</p><p>这家公司的发展轨迹也在意料之外—— 4000 元+的产品发布后的第一年，就获得了 20 万的订单。叠加异常激烈的市场竞争，借助小红书、抖音等社交媒体，发布产品后的三年内就成为了一家有大众知名度的公司。</p><p>因为「不典型 」，2018 年产品没发布前，CEO 张峻彬频繁飞北京，见了大概二三十家投资机构，但没多少人搭理，被形容为「背个书包」，「很内向」。直到 2019 年发布产品后还是一家圈子内的小而美公司，一度被很多有硬件投资经验的 VC 投资人错过。</p><p>但这些「不典型」的特征，某种程度上，也代表了中国式硬件创业下半场公司画像：</p><p>高度投入研发，依赖重度的原创创新取得产品性能方面的重大突破——云鲸软硬件、算法都进行了全自研，耗费了三年多时间才完成了第一款产品的研发；</p><p>依赖数字化营销，高效借助各类媒介资源获得市场的关注度与订单转化——这家公司很早就开始通过小红书做内容营销，又在短视频刚刚起步时拿到了抖音的大额投资，行业信息显示这个赛道的获客成本往往会超过 1500 元；</p><p>面临激烈的竞争，基本上打造出爆款后立即就会面临激烈的市场竞争，尤其是来自成熟公司的竞争——作为云鲸的 CEO，张峻彬一度的感受是，「当竞争对手的人力是你的 10 倍，能力是你的 10 倍，行业经验积累是你的 10 倍时，这时候如何还慢慢来的话，云鲸就一点机会都没有了」。</p><p>这自然也意味着对这个赛道创业公司更高强度的考验。成立七年，张峻彬认为「 直到今年很多短板才补差不多了」。因此，这个系列也选择了云鲸作为重点研究样例，希望通过这家公司去部分还原硬件创业下半场的创业公司画像。</p><p>以下是 CEO 张峻彬的访谈，经过编辑整理。</p><img data-img-size-val="2236,1116" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_790c1668cb454188b925caffb68faca7@786_oswg3549997oswg2236oswg1116_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc" style="">云鲸</p><h2><strong>一、2024 年扫地机市场竞争会变缓，但新公司入局机会不大</strong></h2><h3>Q：如何看待 2024 年国内扫地机市场的竞争？</h3><p>张峻彬<strong>：</strong></p><p>现在头部几家慢慢进入到竞争相对缓和的状态，大家利益一致要保行业利润率的时候，必然会形成一个市场平稳期。</p><p>当前，小公司入局的机会没有那么大了。实际上这是一个研发重投入的行业，市场上前几家公司已经把大部分的市场都瓜分的差不多了，而且品牌的认知度较高，渠道的覆盖度也挺高，技术积累也更深厚。</p><h3>Q：如何看待 2024 年海外扫地机市场的机会和竞争？</h3><p>张峻彬<strong>：</strong></p><p>云鲸海外市场增长非常快，今年我们 9 月份海外市场在只有一款 SKU 的情况下实现了同比增长 350%。这得益于整个组织团队越来越成熟。云鲸在 2022 年重点是整合产研的能力，因此在 2023 年有 4 款 SKU 问世。</p><p>云鲸在 2023 年重点整合了国内外的营销能力。明年海外会有多款 SKU。实际上 2022 年云鲸海外市场上花费的精力不多。2024 年对云鲸来说是非常重要的一年，今年很多短板补差不多了。</p><p>海外市场，iRobot&nbsp;因为竞争也受到了影响。明年大家因为 iRobot 空出的市场就可能有比较多的机会。</p><p>扫地机不像其他很多品类，海外有个大的基本盘，打赢海外再回国内打要轻松很多。但是海外市场是吸尘为主，国内市场是拖地为主。扫地机这个品类，出海不是把国内产品往外卖。</p><p>海外市场需要研究海外用户的需求，包括当地一些文化影响，要针对当地的情况设计特殊的 SKU ，打造针对当地市场的功能。现在海外乱价情况比较严重，这个也是我们需要注意的点。</p><p>另一个难点是海外各方面效率、速度会比国内慢很多。当然这意味着它的竞争激烈程度会小很多。能卷赢中国就有机会能卷赢世界。&nbsp;</p><p>海外市场非常大。它未来容量也很大。<br>&nbsp;</p><h2><strong>二、覆盘创业历史：没有想到 J1 会卖到 20 万台，解决产品的一致性就很难</strong></h2><h3>Q: J1 成为爆款时，是否想到日后这个赛道的竞争会如此激烈？</h3><p>张峻彬<strong>:&nbsp;</strong></p><p>很多人会问当时卖爆的时候会不会想后面的竞争激烈，但说心里话也没有太多时间想这个问题。当时整年都在忙着交货。为了交货，大量的招聘、公司搬迁、换工厂，极限压缩在了一个时段。</p><h3>Q ：创业中有什么意料之外？</h3><p>张峻彬<strong>：</strong></p><p>李泽湘老师（注：云鲸的投资人）一直教导我们就要快，要更快，要足够快。当你的势能足够快，别人就越难追赶。<br>2019 年发布产品，我们没有预料到市场会有那么大量。因为云鲸产品价格比较高，售价是在 4000 元以上。</p><p>我以为第一年就卖个 2 万台左右。第二年冲到 20 万台也确实有点出乎意料，因为确实价格带当时比传统的这个扫地机贵了将近 3 倍。最主要的销量就基本都是线上，主要是淘宝、京东。那时候抖音还没有那么热。当时确实产能不够，没有备足够的。</p><p>一个很大的困难点就是工厂不够。那时候我们工厂连续搬了两次。随着起量，原来的工厂就不够用了。我们换了新的工厂，然后很快又不够了。就这样换了两次工厂。</p><p>最近的一年，我们在思考整个的市场和人群的时候，我们发现说其实现在今天中国的扫地机的量还有非常大的潜力。</p><p>我们最近发现一个非常有趣的现象，就是我们产品的复购率非常高，这是一个非常好的现象，说明我们的用户购买了产品之后离不开了，形成了一个长期的消费习惯，我们要做的就是持续教育新用户，让更多人体验到这样的好产品，让他们长期去用。判断一个硬件消费品能否达到一个大的市场体量或者成为一个长期爆款，核心指标在于复购率。</p><p>这就像洗衣机和空调，虽然换机时间跨度较长，但复购比例高。考虑到其庞大的用户群体，即使以五年为更换周期，其每年的交易量也可达到 2000 万台。如果将时间周期缩短至四年，其交易量也可达到数千万台。</p><h3>Q：创业过程中遇到了哪些没有想到的难点？</h3><p>张峻彬<strong>:</strong></p><p>最大的难点其实是当你真正面临大批量的产品交付时，哪怕一个不起眼的小问题都可能变成大问题，我们一个学生创业团队当初在做风险判断时，肯定是有些轻敌的。我们发现，在做大规模量产交付的硬件消费品时会遇到两个最大问题，一个是硬件层面的量产一致性问题，另一个是软件场景的适配问题。</p><p>硬件方面，举个例子，我们花了半年的时间来解决噪音的问题，包括精度控制、材料检验、供应商选择，这是我们早期没有预料且遇到的很大挑战。早期创业更多的是你把产品做出来，一两台好像运行得还不错，一旦上百台之后很多问题就暴露出来。当产品起量时，每一处细节的不同，都会最终导致产品表现出来性能不一致，解决量产一致性问题非常难。</p><p>软件方面，我们率先在行业内研发「长期地图更新维护技术」，但在过程中我们发现场景远远不够，当你在一两个家庭环境下调试得很顺畅时，进入到一两百个家庭就会出现很多细节问题。所以，在研发 J1 这款产品的三年里，我们到很多家庭去测试，积累了不同家庭场景数据，收集问题解决问题，去实现软件在不同环境下都能顺畅运行。</p><h3>Q：为什么软硬件、算法都选择了自研？</h3><p>张峻彬<strong>:&nbsp;</strong></p><p>首先，软件和硬件之间的耦合性很强。这意味着，一个优质的硬件消费产品往往难以仅通过第三方软件将其整体性能完全发挥出来。苹果一直坚持自主研发操作系统。通过这种方式，这些企业的硬件和软件可以更好地协同工作，从而将最终用户体验发挥到极致。</p><p>云鲸的整体硬件产品形态新颖，与之对应的软件调整亦十分精细。市场上也很难有合适的第三方。</p><p>在寻求第三方合作时，我们发现与第三方的配合非常难，尤其是我们的要求在许多方面比传统的第三方提供的软件要高得多，甚至达到了不同的量级，因此我们决定必须自行开发软件。</p><p>设想的时候，我们觉得两年半差不多就可以完成研发了，没想过第一款产品要做 3 年时间，其实就是在研发过程中不断发现新问题，不断解决新问题，就只能延期了。</p><p>硬件方面，主要是机械结构的创新。虽然法律法规和商业竞争很难对结构创新进行有效的保护，但我们其实没得选。我们擅长做机械机构的创新，不可能因为对这一块的创新保护没有那么完善我们就不做了，因为这是用户需要的东西，该做还是得做。只能说不断形成窗口期。</p><p>随着行业不断发展，产品不断迭代，竞争越来越激烈，好的平台设计，越往后优势越明显。这个阶段，每家企业的结构平台基本定型了，接下来每家都会沿着自家平台去做优化，平台做得好技术会越做越扎实，如果纯抄袭而没有系统性思考的话，平台做得差后期就进入一个死胡同了。不同于创业早期，现在的云鲸已累计申请了超过 850 项核心技术专利，我们的技术壁垒越来越明显。我们提前做结构平台，提前把从研发到量产的各个环节打通，就算别人跟上也需要花时间去做，所以还是会有一定窗口优势。</p><h3>Q：事后回看 ，有什么办法可以规避这些「意外」么？</h3><p>张峻彬<strong>:&nbsp;</strong></p><p>今天我再来思考有什么方式加速 J1 的研发过程，其实还是需要招更多更强的人加入云鲸，当时在原来的城市很难批量招到优秀的人，这本身就限制了产品开发的速度。所以我们下定决心，2020 年底就搬迁到了深圳。</p><p>搬家、大规模招聘，短期不一定有帮助，甚至会进入混乱期，但长期一定是帮助非常大，我们现在一年能交付 4 款产品，明年我们可能交付更多。这个过程必须去经历和承受。<br>2021 年初云鲸是&nbsp;300 人，到 2021 年底的大概 1000 多人。其实帮助云鲸积累了第一波高管势能。</p><p>虽然很多人质疑云鲸的快速扩张。但是，当竞争对手的人力是你的 10 倍，对手的能力是你的 10 倍，对手的行业经验积累是你的 10 倍时，如果还慢慢来的话，云鲸就一点机会都没有。</p><p>这期间的背景还有疫情。云鲸刚刚量产就赶上了疫情。虽然疫情影响的是所有公司及整个供应��。但当所有人都减产的时候，创业公司受影响最大。尤其是因为疫情，营造了一种供不应求的局面，更加剧了市场的竞争。</p><p>&nbsp;</p><h2>三、有好多东西值得被做得更好，这也是今天硬件创业的机会</h2><h3>Q: 行业一直都会将云鲸与追觅两家公司进行比较，你如何看待两家公司的发展路径？</h3><p>张峻彬<strong>：</strong></p><p>我可能不太方便讲竞争对手。我只是讲一下云鲸的特点。</p><p>云鲸注重创新，注重体验。我们使命愿景的第一句话就是引领创新，突破体验。这是我们一直来坚持的。云鲸有自己的发展路径。云鲸看中文化形成的内聚力，这样气质的人足够多，自然而然会有更多好产品做出来。</p><p>外界来看，云鲸的一个特点是产品线比较少。拓产品线或者拓&nbsp;SKU 这件事情其实肯定要做了，我们今年已经有 4 款 SKU，两款扫地机，两款洗地机。云鲸之前没做，是对每一个 SKU 的要求都很高。当我们有能力去做，比如两款甚至三款产品都打磨得很好的时候，那就自然而然的做了。如果没有能力做，只会把一款精力分到多款上，意义不一定大。</p><p>云鲸不需要那么多 SKU，但云鲸不同的用户需要不同的 SKU。这是两个逻辑。云鲸的出发点是针对不同的用户。</p><p>如果&nbsp;SKU 比别人少，但是规模还更大，更能说明影响力。2023 年 9 月份的市占，云鲸从第五到了第二。其实是仅用一款产品从第五变到第二。</p><p>当前云鲸的营销能力也在变强，也有助于为更多产品线布局提供更多的支持。</p><h3>Q：硬件行业的创业还有没有机会？</h3><p>张峻彬<strong>：</strong></p><p>其实好的硬件公司还在如雨后春笋一样出现。</p><p>要投创新，本质上是投人、投团队，这本来就很难量化。很多投资人，看数据、看盈利、看商业模型、看竞争，短期较难投出未来的好项目。</p><p>这也是可能李泽湘老师比较厉害的地方。他会重点看人才。</p><h3>Q：资金在硬件创业过程重的价值是什么？</h3><p>张峻彬<strong>：</strong></p><p>资金其实是加速企业的发展，抵挡低谷风险。</p><p>我看到现在其实出来创业人变少了，一个原因是融资的难度变高了，其实资本也需要学习 take risk 。</p><p>硬件领域的大公司其实是自己内部也在创业。未来的创业者不一定是来自于创业公司，也有很能是来自于大公司的内部的创新团队。<br>但现在很多东西还做得很差，有好多东西值得被做得更好。这也是今天硬件创业的机会。</p><h3>Q：有什么对未来硬件创业者的建议？</h3><p>张峻彬：就两点，产品和团队。产品就是关注用户体验、关注给用户的差异化价值，体验够好，差异化足够明显，你才有可能赢。把产品打磨好创业就成功了一半了，剩下的就是在这个过程中打造一支优秀的团队，为了长期主义，为了走得更远。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>押注新能源的江南小城，想赢在下一个十年 | 36 碳深度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533436516705799?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>记录城市兴衰起落，把握双碳产业脉搏。</p><p>36 碳特别推出城市系列报道，我们会前往产业一线，走访城市中的人、工厂、企业，观察「双碳」与区域经济的关系。</p><p>如果您也正在经历城市产业带的兴衰变化，欢迎联系我们（联系方式在文末）。</p><p>以下是「36 碳城市系列报道」第二篇：湖州。</p></blockquote><p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>2022 年 6 月 28 日，中国充电服务第一股能链智电 (NASDAQ：NAAS) 举办纳斯达克上市敲钟仪式，并同步在纳斯达克交易所「云敲钟」。</p><p>令不少人意外的是，这家公司的上市仪式选在了一个特色小城——湖州市安吉县。</p><p>能链智电的总部原本位于别地，2022 年上市前夕才刚把总部搬到了浙江省湖州市安吉县，实现了<strong>「当年落户、当年投资、当年上市」。</strong></p><p>能在上市前夕引入一家公司并不容易。上市公司一般都是各行各业的领头羊，对于所在地的经济发展、税收和政绩都有重要作用，全国不少省市都出台过现金补贴，用真金白银扶持企业上市。</p><p>引入能链智电背后， 除了安吉县国有资本运作平台——两山国控集团的投资外，安吉县也采用了「现金大法」。据安吉发布官方介绍，去年，安吉县对一家企业上市的奖励资金从原来的 800 万元提升到最高 2600 万元。</p><p>以大力度的招商举措引入能链智电，是<strong>湖州市近两年来积极招商引资、谋求产业升级的一个典型案例。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1222" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_3540f25359bd4ca0a046d8e4beaf4432@594936739_oswg1425505oswg2048oswg1222_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">太湖之滨的湖州 &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：视觉中国</p><p>这个位于太湖之滨的城市，曾因未赶上长三角陆路交通建设的机会，以致于发展日渐式微，经济发展各项指标长期在浙江省处于「第四阵营」。</p><p>「湖州在全国的知名度，还不如下面的安吉县。」 一位老湖州人向 36 碳无奈地调侃道。在他看来，湖州在历史上曾是一颗璀璨的明珠，而当代的湖州却处于发展的低谷。「湖州人心里有落差感，因此憋着一股劲儿，要迎头赶上。」</p><p>站在新的历史方位，如今的湖州正在经历着一场更不易被察觉的蜕变：它正在努力追赶新一轮科技革命和产业变革，力图成为「新能源产业」的热土。</p><p>2018 年 2 月，湖州市长兴县引进了总投资 326 亿元的吉利新能源汽车整车项目及变速器项目。这可以被视为湖州拥抱新能源产业的重磅开局。</p><p>在这之后，湖州借助投资带动科创企业落户，陆续引入了远程新能源商用车、锂电池龙头蜂巢科技、固态电池独角兽衞蓝新能源等一众强有力的新能源车产业链企业，初步形成了围绕新能源车和锂电池的产业集群。</p><p>一个数字可以说明其如今的地位：<strong>今年湖州动力电池产能将达 120GWh，有望居浙江全省第一。</strong></p><p>不光是新能源车产业链，根据湖州 2021 年出台的全国首个地市级「双碳」科技创新行动方案，到 2025 年将重点突破可再生能源、储能、氢能、碳捕集利用与封存、生态碳汇等领域关键技术 10 项以上；培育 300 家以上绿色低碳领域高新技术企业——湖州正全面拥抱双碳产业。</p><p>湖州的变化也是如今发生在整个中国的更大变化的一部分。</p><p>当前国内大中小城市正加速产业转型升级，城市竞争日趋激烈。这场产业升级，决定着中国未来经济的增长质量和速度，也将影响着城市的兴衰。</p><p>湖州大力「下注」双碳产业和绿色经济，正是其「换道超车」、走向未来、赢得未来的新打法。</p><p>而湖州的实践和变化，也将为这场转型升级做出自己的注脚：在双碳时代，一座三线城市可以如何融入双碳大潮，实现产业突围？</p><h3><strong>当「两山」遇上双碳</strong></h3><p>朝着湖州市的西端行驶，会从一个风景区进入另一个风景区，《卧虎藏龙》拍摄地安吉大竹海、「两山」理论发源地安吉余村、德清县的莫干山景区、千年历史的南浔古镇……湖州的秀丽风景触目皆是。</p><p>这里森林覆盖率 50.9%，常年提供 60% 的入太湖自然径流量，是长三角地区重要的生态屏障。</p><p>这里也是长三角的「后花园」，每到周末，来自上海、杭州等地的旅客络绎不绝。官方数据显示，2022 年湖州共接待乡村旅游游客 1807 万人次,连续 7 年保持全省第一。</p><p>「行遍江南清丽地，人生只合住湖州。」元代诗人戴表元的诗句，几乎是今天湖州生态环境的真实写照。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_8f0cdba577a44757a530ad19ee8744f3@594936739_oswg461074oswg1024oswg459_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">湖州如今是长三角的「后花园」 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：视觉中国</p><p>站在当下，很难想象十多年前的湖州市还是完全另一翻模样。</p><p>彼时，煤矿石矿、水泥建材、纺织印染、蓄电池是湖州经济发展的几架马车。尤其石矿和建材产业，有一个说法，<strong>如果湖州的矿山停工，上海的工地要停一周。</strong></p><p>但大规模、粗狂式的发展很快为湖州带来了资源锐减、环境污染等「成长的烦恼」。</p><p>没有高技术含量、高附加值的产业为支撑，短期求快、野蛮生长的湖州也并没能做大做强。2005 年，湖州 GDP 位列浙江 11 个地级市第 8 名，与太湖北岸的「苏锡常」的距离也越拉越大。</p><p>「变」与「不变」、又该「如何变」，彼时的湖州到了一个关键的抉择期。</p><p>2005 年 8 月,时任浙江省委书记的习近平同志在湖州市安吉县余村考察时，得知村里关闭矿区、靠发展乡村旅游致富的做法后高度评价说：「下决心关停矿山是高明之举。」</p><p><strong>正是在这次考察中，习近平首次明确提出「绿水青山就是金山银山」，强调不以环境为代价去推动经济增长。</strong>这之后，湖州大力整治污染企业，于 2007 年提出走生态优市之路，践行绿色发展理念。</p><p>「绿水青山就是金山银山」也逐渐升华为「两山」理论，并践行于全国。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_47bf19b600ea4a5299f9a6f49ead65cc@594936739_oswg1256583oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">安吉县余村镌刻着「绿水青山就是金山银山」的石碑 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：视觉中国</p><p>摆脱过去以资源为核心的发展模式，湖州毫无留情地压降了矿山、铅炭电池等传统高耗能、高污染产业的产能，一度承担了「壮士断腕」的阵痛。</p><p>但破旧还需立新，站在新的起点上，湖州亟需追赶新的产业浪潮，抓住新的增长机遇。</p><p>此时恰逢全球掀起「碳中和」浪潮，双碳产业站上风口。</p><p>2020 年 9 月 22 日，中国国家主席习近平首次提出双碳目标，双碳上升为国家战略。这一目标指引下，风光储氢充各个新能源细分赛道持续高增长，展现出澎湃的动能。</p><p>如今以房地产为代表的旧经济已经不再是主要引擎，取而代之的是绿色和数字经济两大新兴产业。机构 KKR 最近出版的《来自旅途的思考—亚洲》报告中指出，<strong>2022 年绿色和数字经济两大板块对中国经济增长的贡献为 4.7%，已抵消了房地产业所造成的 3.7% 的负增长。</strong></p><p>根据清华大学研究，我国要实现碳达峰碳中和，总投资将高达 174 万亿元，仅能源系统的相关基础设施投入需要 100-138 万亿元，有着巨大的发展潜力。双碳产业无疑将是未来中国经济增长和城市产业升级的核心引擎。</p><p>作为「两山」理论的诞生地，湖州的绿色经济发展理念与双碳产业有着天然的契合，发展双碳产业自然也成为了湖州产业转型升级的不二选择。</p><h3><strong>新「风投城市」</strong></h3><p>地方经济要谋求升级和跨越，一个绕不开的问题就是「先有鸡还是先有蛋」。</p><p>更进一步解释是，一个经济落后地区没有产业基础，就无法吸引资本，招揽不到人才；而没有优秀人才，没有好的资本环境，产业也难得到发展。</p><p>如何打破没有出路的循环，让地方产业得到跨越式的升级？合肥曾提供了一个样板——通过国资平台投资新经济企业，合肥的 GDP 全国排名从第 97 位晋级至前 22 名，也造就了通过以投带引的资本招商「合肥模式」。</p><p>无须讳言，在国资、政府基金成为 LP 主力军的当下，湖州也是「合肥模式」的积极效仿者。</p><p>自 2019 年开始，湖州在上海、北京、深圳三个一线城市设立招商引才中心作为前线指挥部，从全国物色好项目。</p><p>2020 年，湖州市出台《重大项目攻坚及招商引才新政》，决定<strong>投入超 1000 亿元资金招商引才，其中有 500 亿元用来建立绿色产业基金</strong>支持战略性新兴产业发展，被媒体称之为「最强招商引才新政」。</p><p>运用基金这一投资利器，湖州引入落地了一批优秀的新能源企业。</p><p>通过湖州国资经开集团旗下的湖州锦富参与蜂巢能源 B 轮融资，湖州市成功将蜂巢动力电池新基地项目引入南太湖新区；借由湖州经开集团投资固态电池龙头衞蓝新能源 D 轮融资，湖州又成功争取到了衞蓝新生产基地的落地。</p><p>「我们在考察（落地湖州）时充分感受到了当地政府招商引资的诚意，从场地、税费、科研等多方面提供了较大的优惠政策和便利条件。」蜂巢能源相关负责人告诉 36 碳。</p><p>同样的方式，通过股权投资带动科创企业落户，近两年湖州还引入了光伏组件生产商爱康光电、石墨材料生产商华熔科技、氢能及新能源电控综合解决方案商溯驭技术、制氢设备研发生产商国科绿氢等头部双碳企业，涵盖了光储充氢等多个双碳细分赛道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_a4417654532b42a6be7426bf75e442d9@594936739_oswg1933902oswg2048oswg1366_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天能股份电池生产线 &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：视觉中国</p><p>值得一提是，「学习合肥好榜样」之外，湖州的国资基金也有一套独特的打法。</p><p>以国资公司下属的产业基金公司作为基金主体，湖州构建了一座产业投资丛林。据悉，到目前为止湖州国资已完成六次基金迭代，从 1.0 版本市场化基金到 2.0 版本区域基金，从 3.0 版本自管基金到 4.0 版本共管基金，从 5.0 版本专项基金到 6.0 版产业链基金。</p><p>市产业集团董事长金宁介绍称，无论项目规模多少、处在何种阶段、需要几轮融资，湖州的六类产业基金都能满足。</p><p>产业投资丛林模式下，湖州市得以引入了从初创期、成长期、拟上市阶段等早中后期不同阶段的新能源企业，由点成线、由线成面，逐渐形成了双碳产业生态。</p><p>以锂电池制造产业链为例，湖州市已汇集了锂电池企业蜂巢能源、衞蓝新能源、捷威动力、天能锂电、超威电池、微宏动力、天丰电源、天宏锂电，电解液厂商蓝固新能源、亿恩科、中蓝新能源，负极材料厂商凯金新能源、杉杉新能源、国科炭美、锂宸新材料等厂商，涵盖了四大关键材料及电池组制造、生产配套辅料等全产业链条。</p><p>目前，湖州已经初步形成了涵盖新能源整车、电池及电池材料、锂电池回收等完整的电池产业集群。储能、氢能产业集群也在加速形成。</p><p>通过国资平台投资引入新经济企业，湖州市的产业结构也在不断升级。</p><p>过去很长一段时间，湖州市工业以纺织、建材两大产业为主。如今，以新能源为代表的战略新兴产业正逐渐成为湖州经济的支撑力量。</p><p>根据湖州统计局的数据，2022 年湖州八大新兴产业链合计产值增长 20.5%，占规上工业产值比重已达 34.4%。</p><h3><strong>自上而下的投资，与自下而上的生长</strong></h3><p>从产业链基金 6.0 版到产业投资的丛林模式，湖州积极的招商引才举措也是当下中国城市新一轮竞赛的缩影。</p><p>一个微博上的段子很生动地反映了当前各地政府「以投带引」的火热——原来企业融资：IDG 投 A 轮，红杉 B 轮，高瓴 C 轮；现在企业融资：<strong>拿北京上海引导基金的机构 A 轮，拿成都无锡政府基金的 B 轮，拿铜陵烟台政府基金的 C 轮。</strong></p><p>当越来越多城市用上招商大法，当每个城市都想投出自己的「宁德时代」，当武汉、西安、常州、合肥等更高线城市纷纷打造新能源之都……对于湖州来说，一个绕不开的问题是，如何找到自己独特的优势和「王牌」。</p><p>换句话说，产投招商大法并不难模仿。要实现城市的发展跃迁，不光要靠自上而下的投资，更要构建起适宜产业发展的环境，让新产业自下而上的自然生长。</p><p>吸引资本、产业和人才，<strong>湖州的第一张「王牌」就是营商环境。</strong></p><p>在湖州大举投资的吉利集团董事长李书福曾有评价：这里有最好的投资环境和「店小二」服务。</p><p>一位在湖州发展 10 多年的企业家告诉 36 碳，湖州在土地、电价、生态环境等资源要素并没有优势，但湖州有突出的营商环境优势、政府服务的优势。</p><p>「这里不存在吃拿卡要的问题，政府对待大中小企业一视同仁，即使对待国央企在污染排放等问题上也绝不会打马虎眼。」</p><p>近两年全国都在优化投资环境，但真正好的营商环境更多靠的是长期形成的生态与文化，融入到日常治理的方方面面，很难刻意塑造和养成。</p><p>在湖州长兴县，36 碳发现一个关于长兴基层治理的细节：长兴县没有政府大院，而是一个开放的广场，晚上市民跳完广场舞，可以直接进政府办公楼上厕所。</p><p><strong>湖州的第二张「王牌」就是宜居的生活环境。</strong></p><p>作为长三角的后花园，湖州有绿水青山，有宜人的生态环境。「两山」理论的诞生地安吉县是全国数字游民的聚集地之一，被媒体广泛报道。</p><p>同时作为经济发达城市，这里的房价适宜，能让年轻人有更体面的生活和归属感。根据中房数据研究院，2023 年 5 月湖州市的住房均价为 13780 元，是浙江省 11 个城市里最低的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1275,1147" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5e4ac904791e451fb70c544ba1fbe75d@594936739_oswg434153oswg1275oswg1147_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天能股份厂区门口的招聘启示 &nbsp; &nbsp;图片来源：36 氪拍摄</p><p>近两年湖州还显著加快了高铁的建设速度，通过吸引产业辐射和人才流入来为发展注入新动力。如今从湖州到杭州的高铁仅需 20 分钟，到上海、苏州 30 分钟，到南京 40 分钟，到合肥也只需 1 小时。</p><p>良好的营商环境和适宜的生活环境，让湖州成为一个「高品质生活，低成本创业」的城市，也让产业、资本和人才走向了正循环。</p><p>市统计局的数据显示，2022 年湖州市常住人口 341.3 万人，与 2021 年末常住人口 340.7 万人相比，还增加了 0.6 万人。在全国总人口首次出现负增长的情况下，湖州人口不减反增。</p><p>以吉利集团、天能集团、超威集团等为代表，一些成长于湖州的大企业正在不断加码对湖州的投资。</p><p>自 2018 年 2 月落地新能源汽车整车项目及变速器项目后，吉利集团又将吉数科技、商用车、高端新能源汽车、三电及电池等项目落地湖州。</p><p>铅蓄电池龙头企业天能集团不仅在湖州南太湖新区建设了新的 10GWh 锂电池项目，锂电回收板块天能新材料也选择落地在了湖州。</p><p>不过，在上一轮城市竞争中落后的湖州，当前经济发展各项指标在浙江省还仍然处于「第四阵营」。湖州如今大力发展的新能源产业，也有常州、合肥、宁德、西安等城市早已抢占了先机。要站上新能源产业的高地，需要的是着眼长远、布局谋篇，绝非一朝一夕可完成。</p><p>双碳是一个百万亿级的产业，其中包含了数个万亿级的细分赛道，技术成熟度不一。在较为成熟的光伏、锂电赛道上未能抢占先机的湖州，<strong>正在抢占储能、氢能、固态电池等新兴双碳产业和技术的高地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_567f936406964742a274d1392d8b2a5e@594936739_oswg235652oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">浙江省首座电网侧储能电站在长兴并网投用 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：视觉中国</p><p>11 月 15 日，湖州市发改委发布《湖州市储能和氢能产业发展实施意见》，其目标是至 2027 年，储能全行业实现产值 1500 亿元左右，培育产值超 100 亿元储能企业 4—6 家；培育和引进氢能产业相关领域企业 50 家以上，培育氢能上市企业 2 家以上。</p><p>技术本身同时具有颠覆性和风险性，在未来的 10-20 年，氢能、CCUS、固态电池等下一代颠覆性技术，有的可能会止步不前，但也必将诞生出新技术引领新一轮的能源革命。</p><p>双碳第三年，碳达峰、碳中和已经走向落地实践，转化为了强大的经济动能和产业价值。</p><p>当双碳浪潮在全球搅动、重塑区域经济格局，「下注」双碳产业和绿色经济的湖州，正在争夺下一个「新能源城市」的入场券，等待点绿成金的时刻。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨特斯拉要求刹车失灵事件女车主赔偿 500 万；马航 MH370 乘客家属索赔案开庭；赛力斯集团回应华为成立智能汽车新公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537206538118658?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:20:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>Golden Goose</strong></p><p>据报道，知情人士称，以「小脏鞋」闻名的意大利鞋履品牌 Golden Goose 拟在米兰上市，公司估值介于 30 亿至 40 亿欧元，已有十几家银行参与竞标。此前有报道称，Golden Goose 母公司 Permira 正考虑出售 Golden Goose，Permira 在 2020 年以 13 亿欧元收购该业务。知情人士称，公司重心现转移为上市。由于上市准备工作仍处于早期阶段，潜在 IPO 的细节可能有变动。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>Shein</strong></p><p>据报道，快时尚巨头希音（Shein）提交 IPO 申请，高盛、摩根大通和摩根士丹利将主导 IPO 承销。（财联社）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>特斯拉要求刹车失灵事件女车主赔偿 500 万</strong></p><p>近日，特斯拉诉「上海车展事件」车主名誉权侵权一案，法院作出一审判决，认定西安李女士名誉侵权责任成立，须向特斯拉公开赔礼道歉并赔偿 2000 元，同时承担 2 万元车辆鉴定费。经鉴定，涉案车辆不存在刹车问题。&nbsp;</p><p>据了解，特斯拉一审要求李女士赔偿 500 万元，但判决的赔偿金额仅为 2000 元。11 月 27 日，特斯拉方面告诉记者，该事件对其造成的损失巨大，经司法评估机构评估特斯拉订单及商誉损失高达上亿元。特斯拉表示将上诉。据此前报道，被告西安李女士 2021 年 3 月驾驶特斯拉发生交通事故。2021 年 4 月 19 日，西安李女士和河南张女士，身着带有「刹车失灵」字样服装，出现在上海车展特斯拉展台。当天，河南张女士因扰乱公共秩序被公安机关行政拘留，西安李女士被处以行政警告。（中国新闻周刊）&nbsp;</p><p><strong>马航 MH370 乘客家属索赔案 11 月 27 日开庭</strong></p><p>马航 MH370 航班是原马来西亚航空公司的一架波音 777 飞机，2014 年 3 月 8 日由马来西亚吉隆坡飞往北京的途中失联，航班上共有 239 名乘客和机组人员，其中中国乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，马来西亚民航局宣布 MH370 已失事，并推定机上 239 人已遇难。11 月 27 日，这起航空运输损害责任纠纷案在北京市朝阳区人民法院开庭审理。据了解，共有 40 多名乘客的家属提起了诉讼，案件将于 11 月 27 日至 12 月 6 日期间在北京朝阳法院分别开庭审理。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>赛力斯集团回应华为成立智能汽车新公司：已收到共同投资的邀请</strong></p><p>36 氪获悉，赛力斯集团发布情况说明称，赛力斯目前是华为车 BU 合作最深、范围最广、装车量最大的整车合作伙伴。根据双方签订的长期战略合作协议相关规定，车 BU 本次战略调整，不影响双方长期的战略合作伙伴关系，不影响对赛力斯的零部件供货关系，不影响为 AITO 问界车主和潜在用户持续提供产品和服务。目前赛力斯已收到关于共同投资目标公司，共同参与打造电动化、智能化开放平台的邀请，公司正积极论证参与投资与合作的相关事宜。&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>特斯拉回应车辆连撞 11 车事故：加速踏板被深度踩下，2 秒内未踩制动踏板</strong></p><p>11 月 27 日，特斯拉回应车辆连撞 11 车事故，称通过核查后台数据发现，碰撞发生时，肇事车辆加速踏板被 100% 深度踩下，车速由 54km/h 升高至碰撞时的 132km/h。由于碰撞并非首次碰撞，在第一次碰撞发生后，车辆的「多碰撞制动」功能即被触发，故看到刹车灯曾有亮起。碰撞后的 2 秒内驾驶员未踩制动踏板，碰撞发生 2 秒后驾驶员踩下了制动踏板。第一次碰撞后车辆前轮已经掉落，制动系统管路受损，车辆已无法正常制动。（封面新闻）</p><p><strong>滴滴出行：27 晚间滴滴 App 服务出现异常，目前正陆续恢复中</strong></p><p>36 氪获悉，27 日晚，滴滴出行在微博表示，由于系统故障，今天晚间滴滴 App 服务出现异常，目前正陆续恢复中。无法锁车的骑行用户无需原地等待，到达终点无法结账的乘客可正常下车回家，无需担忧因故障造成的车费问题，请大家耐心等待后续通知，后续都会妥善处理。&nbsp;</p><p><strong>斗鱼回应部分应用商店 APP 无法下载：未接到下架通知，正在排查原因</strong></p><p>11 月 27 日晚，斗鱼回应媒体报道斗鱼 APP 在部分应用商店无法下载的消息称，目前未接收到下架通知，正在排查原因。此前有媒体报道，在华为应用商店，斗鱼 APP 无法下载，显示原因为「由于开发者原因，暂不提供下载」，在小米应用商店，斗鱼 APP 也显示「维护中」。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>35 万余集低俗有害微短剧被清理</strong></p><p>眼下，微短剧正赢得越来越多的用户青睐。今年的一部爆款微短剧，成本不到 50 万元，但上线 8 天充值突破 1 亿元。有流量、有收益，井喷式增长背后，微短剧内容良莠不齐、运营模式乱象也受到热议。3 月至今，35 万余集低俗有害微短剧被清理。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>哔哩哔哩与华为达成鸿蒙领域全面合作，将启动鸿蒙原生应用开发</strong></p><p>36 氪获悉，哔哩哔哩与华为共同宣布达成鸿蒙领域全面合作，并正式启动鸿蒙原生应用开发工作。哔哩哔哩将充分利用 HarmonyOS 独特的全场景分布式体验、原生智能、纯净安全、大模型 AI 交互等能力，为用户提供更多创新体验。&nbsp;</p><p><strong>广电总局：有线电视终端系统默认设置应为「开机进入全屏直播」</strong></p><p>从国家广播电视总局获悉，广电总局日前发布了《有线电视业务技术要求》等三项广播电视和网络视听行业标准的通知，要求有线电视终端应提供「开机进入全屏直播」和「开机进入突出直播频道的交互主页」两种「开机模式」选项，系统默认设置应为「开机进入全屏直播」。（新华社）&nbsp;</p><p><strong>抖音电商辟谣：网传思美传媒代运营抖音超市为不实消息</strong></p><p>36 氪获悉，据抖音电商微博，网传思美传媒代运营抖音超市，此为不实消息。抖音超市业务为抖音电商自运营。&nbsp;</p><p><strong>「i 茅台」今年已投放 2578 万瓶酒，平台累计交易额达 400 亿</strong></p><p>贵州茅台数字营销平台「i 茅台」披露数据：今年以来已上架 13 款新品，共投放 2578 万瓶酒类产品，成交用户超 1507 万人次。「i 茅台」目前注册用户超 5000 万，月活稳定在 1200 万，日活 500 万左右。前不久茅台集团党委书记、董事长丁雄军透露，「i 茅台」上线一年多时间，平台交易额达到了 400 亿元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>长安汽车：华为拟成立的新公司不造车，交易文件签署预计 6 个月内完成</strong></p><p>华为与长安汽车在深圳签署了《投资合作备忘录》。经协商，华为拟成立一家新公司，聚焦智能网联汽车的智能驾驶系统及增量部件的研发、生产、销售和服务。根据合作意向，长安汽车及关联方将投资该公司，比例不超过 40%，并与华为共同支持该公司的未来发展。记者今天上午以投资者身份致电长安汽车证券部了解到，目前双方具体合作事项仍然在洽谈中，预计 6 个月内完成。长安汽车表示，华为拟成立的新公司仅提供解决方案等技术支持，不造车。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>北交所：禁止大股东减持说法不实，相关指引精神没有变化</strong></p><p>有媒体报道称，北交所要求上市公司大股东不要减持，北交所相关负责人对此表示，上述报道不属实，北交所发布的相关指引精神没有变化。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>天奇股份：天奇新动力与蔚来子公司蔚能电池前期已有业务接洽</strong></p><p>36 氪获悉，针对 「天奇新动力和蔚来换电有合作吗？」的提问，天奇股份在互动平台表示，公司下属全资子公司天奇新动力（无锡）有限公司与蔚来控股蔚来武汉蔚能电池资产有限公司前期已有业务接洽。&nbsp;</p><p><strong>长城汽车全面进军欧洲：已开始研发中心选址</strong></p><p>从知情人士处获悉，长城汽车正计划全面进入欧洲市场，在德国和英国市场之后，长城汽车计划进一步扩展至意大利、西班牙、葡萄牙、荷兰、比利时、卢森堡、奥地利和瑞士八个欧洲新市场。目前，长城汽车的海外品牌 GWM 在欧洲已经启动地产销规划，开始了研发中心选址工作。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>中信建投：长安汽车和蔚来合作，换电规模提升加速纯电车渗透</strong></p><p>36 氪获悉，中信建投研报表示，11 月 21 日，长安汽车与蔚来在重庆签署换电业务合作协议，双方将共同推进补能体系建设。换电网络具有较强的规模效应，蔚来现建设运营超 2100 家换电站，生态开放有望实现双方共赢。中长期来看，换电和高压快充技术有助于缓解纯电车型的里程焦虑，从而加速纯电车型渗透。&nbsp;</p><p><strong>沧州明珠：孙公司投建年产 5 亿平方米干法锂离子电池隔膜项目</strong></p><p>36 氪获悉，沧州明珠公告称，公司孙公司沧州明珠锂电隔膜有限公司在河北省沧州高新区投建「年产 5 亿平方米干法锂离子电池隔膜项目」，项目投资总额 3.5 亿元，建设期 18 个月。公司目前干法锂离子电池隔膜年设计产能 1 亿平方米，该项目建设完工达产后，公司干法锂离子电池隔膜年设计产能为 6 亿平方米。&nbsp;</p><p><strong>普利制药：磷酸奥司他韦胶囊获美国 FDA 上市许可</strong></p><p>36 氪获悉，普利制药公告称，近日收到了美国食品药品监督管理局（简称「FDA」）签发的磷酸奥司他韦胶囊的上市许可。磷酸奥司他韦是一种流感病毒神经氨酸酶抑制剂（NAI），适用于治疗 2 周年龄及以上人员的急性、无并发症的甲型和乙型流感患者，患者应在首次出现症状 48 小时以内使用；还可用于 1 岁及以上患者甲型和乙型流感的预防。&nbsp;</p><p><strong>日联科技：与吉光半导体相关业务合作营收占比较小</strong></p><p>3 6 氪获悉，日联科技近期在接受机构调研时表示，截至目前，与吉光半导体的相关业务合作营收占比较小。因双方就具体检测场景、技术合作细节有签订相关保密协议，不便透露。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，科技股涨跌不一</strong></p><p>36 氪获悉，27 日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.16%，纳指跌 0.07%，标普 500 指数跌 0.2%。科技股涨跌不一，Meta 跌超 1%，苹果、谷歌、Netflix 小幅下跌，亚马逊、微软、特斯拉小幅上涨。热门中概股普跌，阿里巴巴、京东、爱奇艺跌超 1%，蔚来跌超 2%，B 站、理想汽车跌超 3%，小鹏汽车跌超 4%，斗鱼跌超 8%，虎牙跌超 7%，36 氪涨超 2%。&nbsp;</p><p><strong>Shopify：商家在黑五狂欢中的销售额达 41 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，Shopify 数据显示，其商家在「黑色星期五」创下了 41 亿美元的销售记录，同比增长 22%，Shopify POS 全球销售额较去年增长了 33%。其中，总订单的 15% 来自跨国购买，最热门的产品类别是服装、个人护理产品和珠宝。&nbsp;</p><p><strong>丰田车体富士松工厂 11 月 29 日恢复生产</strong></p><p>丰田汽车将于 11 月 29 日恢复丰田车体富士松工厂生产线的生产。目前，该工厂 Noah 和 Voxy 两款小型货车的生产已停止。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>日本 Line 运营商：超 40 万条数据可能泄露</strong></p><p>Line 运营商、日本科技巨头 LY 公司公告称，发现有第三方未经授权访问公司系统，导致用户、商业伙伴、员工和其他人员的信息泄露。公告显示，可能泄露的内容包括：302569 条和用户相关信息，86105 条和业务合作伙伴相关的信息、51353 条与员工和其他人员相关的信息。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>字节跳动成立新部门 Flow，发力 AI 应用层</strong></p><p>36 氪获悉，字节跳动近期成立了一个新 AI 部门 Flow，技术负责人为字节跳动技术副总裁洪定坤。</p><h2>投融资</h2><p><strong>「银牛微电子」完成超 5 亿 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，视觉处理人工智能芯片及解决方案公司「银牛微电子」宣布完成超 5 亿元 A 轮融资。本轮联合领投方为合肥产投和精确资本，津西资本、天娱数科及部分老股东跟投。本轮募集资金主要用于加速新一代芯片及模组研发、新领域产品解决方案研发以及团队发展建设等。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>联得装备：在 Mini/Micro LED 领域已推出芯片分选设备、芯片扩晶设备等</strong></p><p>36 氪获悉，联得装备近期投资者关系活动记录表显示，公司凭借研发成功的半导体 IC 封装设备顺利切入半导体封测行业，已完成 COF 倒装共晶、共晶及软焊料等固晶设备、AOI 检测、引线框架贴膜和检测设备的研发，并形成销售订单。公司目前在 Mini/Micro LED 领域，已经推出芯片分选设备、芯片扩晶设备、检测设备、真空贴膜设备、芯片巨量转移设备、高精度拼接设备等。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美团发布 2023 年第三季度财报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537695620425216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:37:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美团：三季度净利润 35.9 亿元，上年同期净利润 12.2 亿元，市场预期净利润 29.19 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万达商管「恳请」债权人同意美元债展期方案，称珠海万达有意引入新投资人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537694540146440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:36:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从债券持有人处获悉，大连万达商业管理集团有限公司近期在和持有人沟通时表示，希望债券持有人能够通过 2024 年 1 月 29 日到期的这笔美元债的展期方案。按照万达商管的方案，拟对这笔美元债展期至 2024 年 12 月 29 日。另一名债券持有人表示，万达商管透露或将对珠海万达商管引入新的投资人，但公司目前并未透露接触了哪些投资人。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美团：三季度营收 764.7 亿元，同比增长 22.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537688758806274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:30:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美团发布 2023 年第三季度财报。财报显示，该季度美团实现营收 764.7 亿元，上年同期营收 626.2 亿元，市场预期 760.09 亿元。截至三季度末，即时配送总订单量达到 62 亿笔，同比增长 23%，带动包括餐饮外卖、美团闪购及到店酒旅业务在内的核心本地商业分部季度收入增长至 577 亿元；餐饮外卖日订单峰值于本季度突破 7800 万单，美团闪购日订单峰值突破 1300 万单。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>引力传媒：日常经营情况正常，主营业务及业务模式未发生重大变化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537684595418886?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:26:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，引力传媒股价异动公告称，公司主要业务为品牌营销、效果营销、社交营销、电商营销与运营服务和数据咨询服务。经公司自查，公司目前日常经营情况正常，主营业务及业务模式未发生重大变化。市场环境或行业政策未发生重大调整，内部生产经营秩序正常。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为智界 S7 发布，售价 24.98 万元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537679842109185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:21:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华为智界 S7 发布，首发 8 大华为黑科技，拥有领先的驾控体验、智慧体验及全维安全守护，重新定义智能轿车。智界 S7 共提供四款车型，售价 24.98 万元起。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东芝称开发出不使用钴的新型电池</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537674299156232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:15:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[东芝公告称开发出不含金属钴的锂离子电池，在测试中，新型电池可在 5 分钟内充电 80%，东芝表示将争取在 2028 年实现商业化。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为全屋智能 5.0 正式发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537673406998275?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:14:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，在今日举办的智界 S7 及华为全场景新品发布会上，华为全屋智能 5.0 正式发布，包含智能开关蒙德里安、智能 MINI Pro、天空之声音乐灯、万能智点、HarmonyOS 全新 UX 界面等多款产品亮相及功能升级。据介绍，华为全屋智能采用 PLC 家庭连接，支持断网可控，设备连接稳定性可达 99.99%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为 MatePad Pro 11 英寸 2024 款发布，4299 起售</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537668064814849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:13:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华为 MatePad Pro 11 英寸 2024 款发布，4299 起售，据了解，这是全球首款支持双向北斗衞星消息的大众平板，支持在无地面网络信号的情况下与外界保持联系，同时搭载 HarmonyOS 4，支持全新自由多窗及实况窗等功能。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收跌 0.98%，恒生科技指数跌 0.77%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537669273249537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:10:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，香港恒生指数收跌 0.98%，恒生科技指数跌 0.77%。科技股多数走低，美团跌超 5%，快手跌近 4%，京东、阿里巴巴跌超 2%；苹果概念股走强，瑞声科技涨超 7%；医药、半导体板块领涨，航空、燃气股跌幅居前；南向资金净流出 30.53 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>古越龙山：对部分五年陈及以下普通产品提价 2%－5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537666704778754?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:08:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，古越龙山发布公告称，公司决定自 2023 年 12 月 10 日起对部分五年陈及以下普通产品价格进行调整，提价幅度为 2%－5%，本次涉及提价产品 2022 年销售额合计为 24396.56 万元，平均毛利率为 20.24%。本次部分产品调价由于酒类市场竞争激烈及成本上涨因素，因此产品调价不一定使公司利润实现增长。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>君实生物 PD-1 在美定价 8892.03 美元/瓶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537655496336900?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:56:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[君实生物的合作伙伴 Coherus 在一份证券文件中表示，Loqtorzi（toripalimab，特瑞普利单抗）在美销售价格为每瓶 8892.03 美元。这一定价约合人民币 63604.69 元，为其国内定价的 30 多倍。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>劳斯莱斯：目标到 2027 年实现 28 亿至 31 亿英镑的自由现金流</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537654944442113?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:56:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[劳斯莱斯发布对中期业绩变化预测的声明称，预计到 2027 年创造 25 亿至 28 亿英镑的营业利润，自由现金流为 28 亿至 31 亿英镑。此外，劳斯莱斯还表示将进行战略举措和效率简化，这些措施将在中期为公司节省 4 亿至 5 亿英镑。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>变更为股份制并增资是为上市做准备？沪上阿姨回应：不予置评</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537644666267142?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:45:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，沪上阿姨关联公司上海臻敬实业有限公司发生多项工商变更。其中，企业名称变更为沪上阿姨（上海）实业股份有限公司，企业类型由有限责任公司（自然人投资或控股）变更为其他股份有限公司，同时公司注册资本由约 1162 万元增至 1 亿元。上述变更，再次引发业内关于其「为上市做准备」的猜测和讨论。对此，沪上阿姨相关负责人表示，不予置评。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构：2023 年全球电视出货量将首次跌破 1.97 亿台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537640183654145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:41:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[集邦咨询调查显示，尽管今年欧美消费者物价指数降温，然而当前的高利率环境，压抑整体企业与消费者支出，再加上楼市低迷抑制了电视需求。此外，今年电视面板价格大涨，使得品牌缩减大型促销活动的规模，导致 2023 年电视出货量下滑至 1.97 亿台，年减 2.1%。2024 年电视品牌厂商为了获利，除了提升大尺寸产品比重的同时，加速收敛亏钱机种已成定局。明年预期在奥运和欧洲杯足球赛事加持下，有机会支撑全球电视出货微幅成长 0.2%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>余承东：努力提升产能，计划明年 1 月后每月交付超 3 万台问界新 M7</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537637895087874?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:38:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华为常务董事、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东在发布会上表示，「问界新 M7 上市后仅两个半月卖出超过 10 万台，创造中国汽车行业新的历史记录。问界新 M7 正在加速交付，本月可能交付 16000 到 18000 台，下个月准备交付 23000 台以上。希望从明年 1 月份后，每个月交付超过 30000 台，我们在努力提升产能，让大家早点拿到车。」]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>时速 350 公里复兴号智能配置动车组招标</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537626805462790?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:27:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国国家铁路集团有限公司近日发布公告，招标时速 350 公里复兴号智能配置普通动车组和高寒动车组各 48 组、7 组；另外还招标与之对应的 110 套配套电务车载设备集成。与之相呼应的是，今年以来，铁路客运逐步恢复，持续向好。国铁集团数据显示，今年三季度全国铁路发送旅客 11.5 亿人次，较 2019 年同期增长 11.6%。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>问界新 M7 Max 后驱智驾版车型发布，28.98 万元起售</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537626477389576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:27:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华为常务董事、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东宣布推出问界新 M7 Max 后驱智驾版车型，五座版 28.98 万元，六座版 30.98 万元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为 HI 模式合作车企只剩长安汽车</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537610261423619?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:10:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，在智界 S7 及华为全场景发布会上，华为常务董事、终端 BG CEO、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东表示，华为在汽车行业有三种模式。其中，目前在 HI 模型下的车企只有长安，此前使用 HI 模式的北汽已不在其中，而其出现在了智选车模式下的鸿蒙智行模式中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西藏珠峰回应「环评暴雷」传闻：信息不属实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537609797805577?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:10:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，西藏珠峰在互动平台表示，「公司环评暴雷」信息不属实。阿根廷孙公司的环评报告还在当地政府部门的审核程序中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数收盘集体上涨，新能源汽车产业链大涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537601555932675?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:01:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数收盘集体上涨，沪指涨 0.23%，深成指涨 0.49%，创业板指涨 0.63%。新能源汽车产业链掀涨停潮，东安动力、湖南天雁、云内动力、一汽解放等近 20 股涨停；长安汽车接近涨停，股价创新高。生物医药板块涨幅居前，地产、通信股跌幅居前；北向资金净流入 28.34 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>