<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前线 | 京西集团张家口生产基地下线，2024 年投产磁流变悬架系统</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2523379883419399?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 15:06:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>近日，京西集团在张家口启动张家口生产基地投产下线仪式，并亮相股东及管理层重组后的高管成员，京西集团将公司现阶段称为「京西 2.0」。</p><p>京西集团起源于 1909 年成立的代顿工程实验室（Delco），是一家全球化汽车悬架与制动系统一级供应商，与国内外包括宝马、一汽等 50 多家主机厂建立合作。</p><p>目前，京西集团在全球范围内已有 10 座生产基地、6 座研发中心及 3 个试车场。其中，张家口生产基地项目规划三期，总占地超过 17 万平米，计划年产 600 万支智能悬架。</p><p>根据计划，该工厂 2024 年将量产 MagneRide®磁流变悬架系统，此后将投产 ValveRideTM 连续阻尼控制系统、AeroRideTM 空气悬架系统，以及全主动悬架系统。</p><p>空气悬架系统由空气压缩机形成气压，通过滤芯将气压分配至弹簧和减震器的空气室，从而改变车身高度并减少震动，使得车辆兼顾舒适性与越野性能。</p><p>浙商研究报告预测，2025 年空气悬架在中国新能源乘用车市场空间将达到 235 亿元，CAGR 超 100%。目前，&nbsp;包括理想 L9、蔚来 ES8、高合 HiPhi X 等车型已配置空气悬架系统。</p><p>在京西集团看来，2024 年投产的磁流变悬架系统，将是下一个规模化应用的产品。</p><p>据京西集团相关人士介绍，磁流变悬架系统的基液中含有许多磁性颗粒，在无电流施加的外磁场作用下，基液呈现为流体；而当电流通过，磁性颗粒的排列结构将发生变化，基液呈现固体状。相比传统液压制动，磁流变悬架系统的阻尼变化范围更大且响应速度更快，每秒可读取约 100 次信息输入。</p><p>36 氪获悉，目前全球仅京西集团具备磁流变悬架生产能力，这导致该产品生产成本高企。</p><p>在中国建设工厂，是京西集团降低成本的方式之一。京西集团董事、首席执行官郑洁亮表示，如果将磁流变悬架系统、空气悬架系统等产品国产化，能让京西集团在中国及全球市场中更具竞争力。</p><p>一个例子是，今年 8 月，京西集团获得欧洲知名汽车企业 1-Box 和 2-Box 线控制动系统订单。36 氪了解到，1-Box 由京西集团上海团队研发，这是京西集团成立至今，首次将控制制动产品出口欧洲。</p><p>据京西重工高级工程经理吴剑介绍，目前市场主流的线控制动系统是电子液压制动系统，而京西集团研发的 1-Box 集成了液压、踏板机构、电磁阀、制动油壶等传统零件，该产品已占据新能源汽车 50% 市场份额。</p><p>即便如此，「内卷」的中国新能源汽车市场也让京西集团感受到不少压力，尤其主机厂纷纷以亏损换取产品销量，则进一步将降本压力传递给零部件供应商。京西集团中国区总裁江永玮表示，将配合客户研发产品并寻找降本空间，内部也在优化全球团队组织结构，以降低制造费用。</p><p>中国汽车供应商已经进入淘汰赛，不少供应商已出现掉队情况。尽管京西集团已研发多款创新产品，但是如何在竞争激烈的战场占据一席之地，京西集团还有不少考验。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>健康消费升级推动产业投资，但还要解决「反人性」的大山</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2523139024594432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 10:53:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">长期以来，消费医疗一直是医疗领域的现金奶牛，这不仅是指其高营收增长下的高利润，也是指其不受医保制约的高客单价。不过，随着消费医疗的需求正在退潮，伴随而来的是营收和利润的双降，赛道的投资热度也有所减退。</span></p><p>不过长期来看，<span style="letter-spacing: 0px;">「<strong>中国有很大的消费升级空间，就立足长期提升国民素质来说，健康消费升级就是我们希望倡导的一块</strong>。如果能将现有的医疗费用在人生的长周期中合理平摊，我们就能用相同、甚至较少的投入获得更好的生活品质。」&nbsp;国家发展和改革委员会经济研究所副所长吴萨在日前举办的</span><span style="letter-spacing: 0px;">「2023 居民健康消费指数与产业投资发展研讨会」上如是说。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h2 label="一级标题">健康消费升级是产业投资的驱动力</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">健康消费升级是产业投资的关键源动力，而升级的关键在于做好居民日常健康管理。目前的现状如何、趋势如何、机遇如何呢？</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">京东消费及产业发展研究院观察到，<strong>家庭场景的健康管理正在从被动到主动，从初期的个人为单位向以全家为单位迭代，其中，老人、小孩、女性等不同人群对健康消费有着不同的细分需求</strong>。「比如婴幼儿的营养补充，不少用户在购买相关产品时会选择先咨询营养师以获得专业的建议和指导。从喝什么样的奶粉，到做什么样的日常健康监测，都有很多用户在线上问询。」该院专家表示。</span></p><p>北京大学公共衞生学院副研究员、博士生导师傅虹桥按照健康人群和疾病人群来分解居民日常健康管理的需求：<strong>对于健康人群，关键是倡导健康消费理念，引导健康消费行为；对于疾病人群，重点是要做好老龄人群的慢病管理、适老产品研发和护理服务供给</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>目前，对我国居民健康最大的威胁，当属心脑血管疾病、癌症、慢性呼吸系统疾病和糖尿病等各类慢性病。随着老龄化进程的加快，慢病负担或将进一步加重。因此，加强慢性病防治，已成为我国当下促进居民健康的一项重要工作。在《中国防治慢性病中长期规划（2017—2025 年）》中，也提出了明确家庭、个人在健康管理中的责任。</p><p>对各类慢病患者而言，控制病情发展，避免严重并发症，关键在于日常的规范化健康管理。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>以高血压和糖尿病患者为例，除了接受相关治疗，对血压、血糖的日常监测也必不可少。高血压患者通过观察日常血压水平，可以调整治疗用药，以及估计高血压对心脏和脑血管的影响。而在糖尿病管理中，血糖监测可以反映患者糖代谢紊乱的程度，根据监测数据，可以评估降糖治疗效果，并制订合理的饮食、运动、用药等治疗方案。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>如果每次检查都要前往医疗机构，对患者和医疗机构，都意味着巨大的消耗。很多慢病患者往往因为检查不及时，对疾病指标缺乏掌握，任由病情发展，从而导致病情加重甚至危及生命。如果能够居家开展日常健康监测，及时发现风险并积极干预，无疑将大大提高病情控制的效果。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h2 label="一级标题">促进健康消费，关键要解决「反人性」体验</h2><p><strong>健康状态监测和疾病筛查，是目前业界重点关注的、与家庭场景息息相关的健康管理发展方向</strong>。</p><p>但是，上述场景普遍存在「反人性」的问题。据了解，<strong><span style="letter-spacing: 0px;">目前大部分人群对此类健康干预措施的使用积极性、依从性和支付意愿都不高，最大的痛点在于其「反人性」</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，使用体验不佳，产业端要解决的关键问题，就是让产品功能更完备、使用更简便，同时还需要一些正向激励来激发消费者进行健康管理的意愿。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>华泰联合投资银行业务线大健康行业部副总监洪捷超指出，慢性病的病程发展通常没有自限性，如果前期缺少必要的院外医疗服务往往会导致病情拖延、加重。同时，也往往会长期伴随患者，对血糖、血压等各种生命指标的日常监测，如果过程繁琐，很难提高患者的依从性。</p><p>他以血糖监测为例，传统的血糖检测仪，通过针扎手指或其他部位来采血检测血糖，对于血糖不稳定的糖尿病患者，需每日监测三餐前和睡前血糖，必要时监测凌晨和餐后血糖，既要忍痛，过程也比较繁琐，并且在两次测量之间血糖的数值变化可能被遗漏，存在监控盲区。持续血糖监测产品（CGM）可提高患者依从性和血糖管理水平，并降低糖尿病相关并发症的概率，其临床优势已纳入中华医学会糖尿病学分会和美国糖尿病学会最新指南，有望成为血糖监测领域新趋势。</p><p><strong>对于健康人群，如何提升疾病筛查积极性？</strong>燃石医学创始人、CEO 汉雨生认为，关键还是在于提高筛查方式的可及性。「我国 40 岁以上人群大约有 7 亿，都去做肠镜、胃镜和低剂量螺旋 CT，医院根本排不过来。」汉雨生还指出，肠镜、胃镜侵入检查，很多消费者往往觉得痛苦而难于接受；还有一些肿瘤，如胰腺癌、卵巢癌等，尚无有效筛查方法。为此，该公司选择探索如何用「一管血」筛查癌症，「通过采集一管血来实现多个癌肿的早期发现，如果检测出癌肿阳性，还可以指出最可能的病灶位置。」</p><p>不难看出，<strong>功能全面、利于携带、简便易用的健康管理产品，是产业端已经瞄准的市场方向。</strong>其中，可穿戴智能设备是这类产品中已经投放市场且有一定规模的典型代表，如何让可穿戴设备产生的健康监测数据发挥最大价值，是目前业界正在思考的问题。</p><p>京东消费及产业发展研究院认为，长期的监测数据才能产生真正的健康管理价值。而要有连续的数据，首先是消费者要有长期监测、积累数据的意识，同时，还要看设备生产端是否能够将所有数据连通、共享，让不同维度的数据叠加，为构建更全面、立体的健康大数据奠定基础。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>「最重要的是如何快速实时地知道自己的健康状况，而不是等到每年一次的体检，或者等到身体不舒服再去医院。」鹰瞳科技合伙人、高级副总裁陈景哲认为，在健康产业链中与各个合作伙伴一起构建形成不同病种、不同人群、不同场景下产品服务一体化的闭环，才是打开健康消费升级局面的一个关键点。</p><h2 label="一级标题">居民健康消费指数成为「风向标」</h2><p>这些洞察背后，是行业对居民健康消费的日益了解。</p><p>近年来，诸多研究团队也参与到居民健康消费研究的工作中，并产出了诸多成果。以「居民健康消费指数」为例，它是<span style="letter-spacing: 0px;">在中国康复技术转化及发展促进会指导下，健闻咨询和复旦大学健康传播研究所在华泰证券支持下合作研发编制而成，旨在使用消费大数据衡量不同地区居民的健康消费习惯。自 2022 年 3 月首次发布以来，指数按季度更新。&nbsp;</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，该指数在编制过程中，获得了京东消费及产业发展研究院提供的脱敏消费数据支持。本期报告基于京东线上平台 2023 年二三季度覆盖全国 300 余个城市的消费大数据，来测算各地居民健康消费指数，从而观测地区间的消费行为差异。从而给产业投资决策提供参考。</span></p><p>在本次研讨会上，<span style="letter-spacing: 0px;">2023 年第二三季度居民健康消费指数报告也正式对外发布。</span></p><p>本指数测算指标体系将居民与健康相关的消费分为健康生活方式、主动健康管理、疾病控制与管理三大维度，目前囊括 70 种商品品类，共涉及 200 余种具体产品。其中，<strong>胎心监测、失能护理、血氧监测、高血压、糖尿病、冠心病等覆盖全生命周期的健康管理产品及服务的消费趋势尤为显著</strong>。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">而上述这类产品/服务最大的共性，是可以居家便捷使用，这也意味着健康管理场景从医疗机构向家庭延伸，给行业提供了重要参考。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据复旦大学健康传播研究所所长助理兼秘书长贾英男介绍，为测算出更客观的居民健康消费指数，相关指标体系不断升级迭代。本期指数评价体系在此前基础上进一步完善：一是<strong>在主动健康管理和疾病预防管理维度，关注个体在「家庭场景」中预防疾病、管理健康的关键过程</strong>；二是最新遴选出的评价指标，如胎心仪、血糖仪、血氧仪、护理床以及高血压、糖尿病、冠心病等医疗健康服务和产品的消费，<strong>充分考虑到当前各年龄段常见的疾病风险因素，覆盖从胎儿到老年的全生命周期</strong>，使评价指标更加全面。&nbsp;</span><br></p><p>从测算结果来看，各类健康管理和疾病干预相关的产品与服务消费呈现出明显的地域差异。&nbsp;</p><p>在慢病管理方面，本报告周期内，血糖仪健康消费指数排名靠前的省份，均在北方地区。整体来看，该项指数排名与各省糖尿病患病率分布大致吻合。根据 2019 年新华社中国经济信息社与美年大健康联合发布的「体检大数据糖尿病地图」，&nbsp;糖尿病与肥胖高度正相关，全国体检人群糖尿病检出率分布上呈现「北高南低、男高女低、老高少低、冬高夏低」的特征。高纬度地区糖尿病检出率偏高。内蒙古自治区和河北省的检出率位居全国前两位，均超过 15%，这两个地区肥胖检出率同样位居全国前两位。<br></p><p>报告指出，<strong>随着便携式、智能化血糖仪产品供应量增加，居民家用血糖仪消费需求也在不断释放</strong>，在糖尿病高发地区尤为明显。&nbsp;</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在康复护理方面，本报告将护理床作为代表性消费品。报告指出，<strong>目前我国失能、半失能老年人约有 4000 万，老年痴呆患者约有 1500 万。康复护理器具可以减轻患者家属及护理人员的劳动强度，满足被护理人员生活自理的需求</strong>。由于各地人口老龄化程度不同，局部地区的康复护理消费市场仍有拓展空间。</span><br></p><p>值得一提的是，居家健康管理的需求还与人口流动状况紧密相关。在人口流出地区，各类健康产品消费指数排名相对靠前。报告分析，这些地区外出工作的年轻人出于孝心，会选择购买各类健康产品来帮助父母长辈进行健康管理，以便及时了解老人的健康状况，有针对性地做出治疗决策，等等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发丨「中科电墨」获千万级天使轮融资，以低成本高性能方案推进电致变色玻璃上车应用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2522087244998408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 10:27:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>36 氪获悉，数控电致变色材料公司「中科电墨」日前完成数千万天使轮融资，本轮资金来自杭州安丰富胜创投、利和临卓天使创投及上虞青科创投。融资资金计划用于产线建设及下一代产品研发。</p><p>电致变色材料，能够在外加电场的作用下实现颜色、透明度等指标变化，并且稳定可逆。这种性质让电致变色材料有机会进入消费电子领域如 AR/VR 设备镜片、汽车电子领域如天幕玻璃，以及家居领域中建材玻璃等，调节控制外界光线及热量等进入，满足实际应用中不同需求。</p><p>中科电墨于 2023 年新成立，主攻电致变色材料及器件，团队已拥有数年研发经验，自主开发了传统电致变色材料方案外的新技术路线，计划从汽车电子领域应用切入市场并逐步扩展，目前已与国际头部主机厂商达成合作，联合开发全车电致变色玻璃解决方案。</p><p>在中科电墨选定的汽车电子领域，影响电致变色材料推广的主要因素包括成本、产品性能及曲面基底导致的工艺难度。此前领域内老玩家主要为法国圣戈班、美国 VIEW 等，采用基于三氧化钨等无机材料的磁控溅射方案，且产品主要为电致变色建筑玻璃；新玩家大多采用基于新型有机材料的涂覆方案。</p><p>面对这一市场，中科电墨的优势在于自研的全新技术路线。具体来看，中科电墨技术路线为基于特定有机材料的电沉积成膜方案。其中核心材料由中科电墨首席科学家马明明于 2017 年成功研发，相比国外现有的垄断方案，引入了特殊导电聚合物，从而研发制备出性能更高、成本更低的材料，适用于电致变色产品。</p><p>中科电墨方案对车用电致变色玻璃的性能提升集中在变色速度和稳定性上。对于变色速度，国外方案通常在分钟级，且玻璃面积越大变色越慢，中科电墨方案则能够实现在 10-20s 内迅速变色，调节透光率及车内亮度，满足隔热、遮阳等需求。</p><p>相应地，中科电墨创新材料的性质，也决定了在其封装等工艺上，能够选择更简易且技术成熟的沉积镀膜工艺。相比更复杂的工艺路线，中科电墨方案能够直接封装并向客户提供完整器件，良率能够达到 80% 以上，且仍有提高空间。同时，这也帮助降低中科电墨产品成品价格，目前定价为千元级，目标降价至千元以内。</p><p>对于未来，中科电墨计划在汽车电子领域现有产品基础上，将进一步加强产品智能化，如增加人机交互及自动感知-控制等。在消费电子领域，中科电墨也已与国内知名 AR 硬件厂商展开研发合作，产品向客户交付验证。</p><p>团队方面，中科电墨核心创始团队拥有多年光电材料研发、经营管理及市场开拓经验。首席科学家马明明为中科大化学系教授，曾为麻省理工学院博士后，拥有多篇顶刊论文及多项发明专利。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>疯抢麦当劳猫窝，「麦门」又欢腾了｜营销观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521919694546437?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 10:09:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 杨典</p><p>编辑 | 董洁</p><p>「麦门」盯上了养猫人，拿捏年轻人的姿势又多了一种。</p><p>11 月 15 日，麦当劳推出 50 万份猫窝周边，三款「袋袋猫窝」将登录全国超 5000 家提供麦乐送外送服务的麦当劳餐厅，在麦当劳 App 购买 99 元的「喵喵双人餐」即可随机获得「袋袋猫窝」1 个。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1900,3060" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_57927f80a1844bf3aa66525ebe2fdb0e@5689903_oswg3737588oswg1900oswg3060_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：麦当劳微博</p><p>定价 99 元超出了部分消费者的预期，表示受众「不是自己这种生怕吃亏的人」。但昂贵的定价不影响大家蹲点抢购的热情，从 11 月 15 日到 11 月 19 日，这款猫窝每天 10:45 准时上线，一些 IP 地址为广东、江苏的消费者表示，猫窝每天上线即售罄，非常难抢。</p><p>这不是麦当劳第一次推出猫窝。2021 年，麦当劳就曾和饿了么合作推出过「汉堡猫窝」，造型可爱，10 万个被一抢而空，一度挤崩了麦当劳小程序。</p><p>两次猫窝推出时间都在年末，都以外卖的形式。麦当劳给出的理由是，冬天是外卖的高峰期，窝在家里的消费者中不乏养宠人群，而猫咪喜欢把麦乐送纸袋当做玩具，麦当劳索性就以外卖袋子为原型，设计了这款可以真的打包小猫的「外卖袋」。</p><p>时隔 2 年再出新猫窝，除了效果被成功印证过，麦当劳深知养宠人群的购买力。根据欧睿的数据，2023 年，在将近两亿只宠物的带动下，我国宠物市场规模增至近 2500 亿元，其复合增长率在近五年达 13.1%，增速高于全球水平<strong>。</strong></p><p>资本市场和麦当劳同样看好宠物市场。在消费投融资降温的当下，宠物是为数不多能拿到新钱的赛道，QuestMobile 统计，2023 年 1-9 月，国内宠物市场有 20 个融资，总额超 12 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1169,2258" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_8ba1be886341435aa01986bccf0ce6e5@5689903_oswg628705oswg1169oswg2258_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截自小红书</p><p>然而每一次麦当劳推出猫窝，都不是独属于养猫人的狂欢，它更像是麦当劳对年轻人的一次营销，无论养猫与否，消费者们多少都会为这个可爱的周边疯狂。</p><p>在卷翻天的餐饮市场，单纯依靠产品已很难牢牢拴住用户，为此品牌不惜把大把精力放在品牌营销上，前有「蜜雪冰城甜蜜蜜」唱遍大街小巷，后有瑞幸傍上茅台身价倍增，规模有时候和营销策略相互成就，当品牌达到了一定的量级，风吹草动都更容易受到关注。</p><p>这是麦当劳留住年轻人的必修课，尤其在竞争愈发激烈的本土市场。在炸鸡赛道，本土品牌华莱士和正新鸡排都是「万店之王」，门店数量加起来超过 3 万家，美国老乡肯德基也已经逼近万店（9832 家），麦当劳的门店数量则只有 6298 家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,427" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_041f20f4d0624474b52adf584ace8daf@5689903_oswg35706oswg832oswg427_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">数据来源窄门餐眼，制图 36 氪</p><p>但好在麦当劳做的并不赖，靠着营销事件屡次破圈，甚至在社交媒体时代有了新的内涵，「麦门」一词的诞生就是最好的例证。</p><p>这一源于宗教用语「阿门」的词汇，是麦当劳和肯德基的营销战的衍生物。从去年开始，肯德基的「疯狂星期四」让每个打工人在周四都会收到一条「V 我 50」的消息，而麦当劳则靠 13 元的一加一随心配「穷鬼套餐」圈起了一批忠实信徒，这批信徒亲暱地把麦当劳称为「麦门」。</p><p>与此同时，「麦门」信徒也乐此不疲地分享麦当劳梗图和宣传物料，最为出圈的一首老歌。2006 年，陈奕迅作为嘉宾参加软硬天师组合的演唱会，把《夕阳无限好》改成了《麦当劳无限好》，一首感原本慨人生无常的歌变成了对麦当劳的魔性吹捧：「麦当劳汉堡，好好好。麦当劳薯条，条条条。麦当劳奶昔，奶奶奶奶奶奶……」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2160,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_a03aa6689659426caf01cddb025cd055@5689903_oswg2971940oswg2160oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：微博@吐豹子</p><p>这首歌不仅把无数吃着麦当劳长大的小孩带回了千禧年，更是引发了一场关于盛赞麦当劳的文学、表情包、短视频潮流。<strong>麦门信徒喊出 slogan：「一个觉得麦当劳好吃的人不会坏到哪里去，麦门！」豆瓣小组的「拜麦当劳教」简介上，赫然写着「没有麦当劳的人生不值得活」。</strong></p><p>麦当劳官方也快速反应，在微博玩起了自己的梗，写诗、做表情包，怒怼那些顶着「肯德基 title」的假粉丝。<strong>善于捕捉年轻人的情绪，并且顺势而为，正是麦当劳被年轻人奉为一门「宗教」的流量密码。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2088,1024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_1361cf251f6c4f098399ba98b8552635@5689903_oswg2995867oswg2088oswg1024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：麦当劳微博</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,1957" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_d9280a4737a0429dacd435173b9e61ef@5689903_oswg310616oswg1170oswg1957_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截自麦当劳微博</p><p>三十年前，刚刚进入中国的麦当劳是美国文化的象征，定位是一种干净、效率、高端的美式快餐。《金拱向东》提到，1994 年，三口之家在麦当劳吃一顿，大约要花费一个工人月工资的六分之一。如果回到三十年前，大概不会有人用「穷鬼套餐」去形容麦当劳的任何食物。</p><p>那个时候麦当劳抓住的是家庭和儿童这批消费群体。在麦当劳，最常见的仪式是儿童生日会，每个餐厅都会有 5-10 个「麦当劳阿姨」来照看小孩与父母聊天，每每麦当劳推出了新玩具，小孩们就会请求父母给自己点上一份开心乐园餐。</p><p>这批成长于千禧年后的消费者在二十年后换了个名字，「Z 世代」，这也是现在众多消费品牌们最想抓住的一批消费人群。</p><p>而麦当劳在二十年前就开始做市场教育了，当这批消费者长大，麦当劳也在随着他们的需求变化——玩梗、和洞洞鞋联名、推猫窝。某种程度上，麦当劳成为一种文化现象甚至宗教现象，也是吃到代际红利的结果。</p><p>今天榜上有名的中餐品牌们，大多都是麦当劳的学徒。只是当各种中式拉面店、快餐店伴随着消费升级的大潮把价格拉高到人均消费五十的时候，麦当劳转头就推出了 13 元的「穷鬼套餐」，这也与当下人们勒紧裤腰带、追求平价的情绪不谋而合。</p><p>今年上半年，麦当劳中国首席执行官张家茵表示，预计到 2028 年麦当劳中国将实现 10000 家餐厅目标。这意味着未来五年麦当劳将保持着每年 900-1000 家的门店增速，也需要更多创意新品、促销活动、营销事件去刺激消费。</p><p>截止 9 月 30 日的三季度，麦当劳营收 66.9 亿美元，同比增长 14%，其中包括中国在内的国际发展特许市场同店销售额增长 10.5%，略低于 2022 年同期。换句话说，热闹的「麦门」文化其实并没有为麦当劳带来多大的业绩增长，<span style="letter-spacing: 0px;">这是这家快餐巨头亟待解决的问题。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>因为痛经，我把子宫切了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2522220729214470?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 09:30:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_0f0fd02fc8d943bf99aa14a82dbfecb0@5624726_oswg105040oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p><strong>严重的痛经可能是一种病。</strong></p><p>36 岁的小 k 在忍受剧烈的痛经几年后才确认，她患上了一种叫「子宫内膜异位」（内异症）的疾病。</p><p>据中国医师协会公开的《子宫内膜异位症诊治指南（第三版）》（《诊疗指南》）中介绍，约 10% 的生育年龄妇女患有内异症，内异症是引起女性痛经、不孕及慢性盆腔痛的主要原因之一。</p><p>这种痛不是一般的痛。痛经发作时整个人经常疼到呕吐，小腹的痛感像被人重重地捶了几下，腰酸得让人无法直立，痛感还会一直蔓延到大腿两侧，有人说，痛经的时候「<strong>想把下半身切掉</strong>」。甚至有女孩直言，痛得想跳楼。</p><p>在社交平台上，分享这种疾病的最大驱动力就是它带来的痛感。</p><p>内异症的发病原因尚不明确，但治疗是比较明确的。据《诊疗指南》介绍，内异症有药物治疗和手术治疗，医生会根据患者的具体情况结合生育需求做出相应的诊疗。</p><p><strong>但在医学上也明确一点，目前这种病无法治愈，只能终身治疗，直至绝经。所以这种病又被称为「不死的癌症」</strong>。</p><p>患内异症的女性大多踏上了漫长的治疗过程。常规的治疗方法是从服用各种各样的止痛药开始，之后切换到激素治疗，被称为「保宫治疗」。但有的女性在接受激素治疗后，会出现盗汗、脱发、骨质疏松、情绪不稳定等更年期症状，肝功能也受到影响。</p><p><strong>内异症患者开始寻求结束这种痛的终极治疗方式——切除子宫。</strong>「腹腔镜全子宫切除术」，一种可以避免开腹的微创手术，被很多女性认为是她们最后的求救手段。</p><p>但子宫之于女性的价值与意义非同一般。<strong>一个女性想把身体里的这个器官的拿掉，即便她自己态度坚决，仍需面临来自家人的劝说，其次是社会舆论的压力，譬如，失去子宫就不再是一个完整的女人。</strong></p><p>这在未婚未育的女性身上显得尤其突出。她们大多会被医生建议生完孩子再切，那样阻力会小很多。不少女孩面对这样的「催生」哭笑不得，「我还没男朋友呢」。</p><p>一位患内异症的女孩在网上分享她问诊经过，她未婚未育，为切除子宫跑遍上海、广州等几个大城市，均被劝阻了回去，最后是天津一家医院里的一个女医生给她主刀做了切除手术。切完之后，她几乎感激涕零地说自己「活过来了」</p><p>小 k 是一名上海女孩，有固定伴侣。在切除子宫之前，痛经一直困扰着她的生活和工作，吃药、养生，都没能让她减轻月经的痛感。在家人、医院和社会对女性生育的压力下，她依然坚定地选择了切除手术。</p><p>「后浪研究所」和小 k 聊了聊内异症带给她的「痛」，未婚未育女性切除子宫的压力，以及她后来被改变的生活。</p><p>以下是小 k 的讲述，经「后浪研究所」整理后发布：</p><h2><strong>痛经？先吃止痛药吧！</strong></h2><p>我痛经已经七八年了。</p><p>第一次痛经是在大二的时候，那是一种腹部刺痛和腰酸的感觉，当时我就找隔壁宿舍同学要了一粒止痛药，吃完休息一会儿就好了，我推测那时候应该是生活不规律熬夜喝酒导致的，之后没怎么痛过。</p><p>2010 年我进入职场，成了一名电视从业者，前 4 年没那么忙碌，2014 年开始做户外节目，频繁出差又熬夜，又开始痛经了。<strong>一开始不是很严重，经期第一天会有刺痛难受，吃点药就好了，后来逐渐变成两天三天都会疼，我就越来越承受不住了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_dd035400eeb14a48890a69e5afcd6aab@5624726_oswg60633oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 pexels&nbsp;</p><p>2019 年体检显示妇科有一项指标有点高，医生说我患的是「子宫腺肌症」，也是内异症的一种，说我的子宫壁上有病灶，而且病灶已经浸润了整个子宫，子宫会变大，<strong>我的子宫像怀孕三个月一样大，这种病导致了我痛经</strong>。医生说得也比较直接，「<strong>这个病的终点就是切除子宫，你要是打算生小孩就生完再切。</strong>」</p><p>我当时听了有点绝望。有的病你可以吃药缓解或者根除，有肿瘤的话切掉就好了，它不涉及把你身上的一个器官拿掉。</p><p>当时虽然痛经越来越明显，但还不至于到影响工作和生活的地步。所以我最初决定先吃止痛药。我前后换了七八种药，有专门治生理痛的止痛药，拜耳的蓝色小药丸，最终吃下来，只有布洛芬颗粒和日本的白兔 EVE 最有效。</p><p>止痛药对肠胃不太好。我的肠胃本来也不好，所以我尽量少吃。比如 6 小时才能吃一次，我就稍微忍一忍，间隔 8 到 10 个小时再吃，但有时候赶上在外面工作，比如今天录像，我就不忍了，我会提前吃，因为药效起来还得半小时到一小时，我还会增加一些药量，不然我根本没法工作。</p><p>因为工作性质特殊，忙起来没日没夜，我们之前开会都是跟着前领导的生物钟走。他通知下午 2 点开会，但他下午 4、5 点才到，开到第二天早上 6、7 点。别人上班我们下班。我就这样熬了两三年。</p><p><strong>有时候开会开到凌晨三四点，碰上生理期痛的厉害，我熬不住了就到隔壁会议室桌子上趴一会儿。</strong>我们老大跑过来看看我，问，「你是不是不舒服？」我当时心里想，「你看我这样躺着是不是先让我回家？」没想到，我们老大说了一句，「<strong>你先躺一会儿，躺好了继续回来开会。</strong>」</p><p>有的同事熬不住，调到别的部门，那会我已经是执行组长了，开编剧会的时候我们必须得在。前领导是男的，他根本就不懂这种痛。</p><p>从医学上讲，痛经有原发性和继发性，我这种属于继发性，虽然发病原因并不明确，但是我个人觉得跟自己的情绪、饮食和作息有关，还是要尽量少吃点冰的，辛辣的，那会年轻不懂事，经期还喝酒。做导演应酬喝酒也很频繁。</p><p><strong>刚进台里那会，一个月只有 7 天不喝酒。</strong>当时自己二十多岁，年轻，还很享受自己酒量好，喝不倒。其实都是瞎喝，假装自己在工作，我在开拓人脉什么的，都是假的，喝酒是第一。</p><h2><strong>月经，循环「地狱模式」</strong></h2><p>一过 25 岁就明显感觉自己喝不动了，痛经也越来越厉害。<strong>2017 年以后尤其严重。每次来月经的时候小腹就特别难受，腰酸，这种酸痛是从腰部辐射到大腿以及大腿内侧，包括整个大腿都会酸痛，恨不得整个下半身都切掉。有时候会疼到呕吐，别人捶你几下肚子都感受不到的痛，走路也弯着腰。</strong></p><p>一开始我只是第一天吃止痛药，但到后来我就变成吃两天三天，有时候甚至第四天还在吃，从一天一顿到一天三顿，EVE 也从药效弱的白色吃到了药效最强的金色。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_e6b50a3ae6144b30a5464171d45e5046@5624726_oswg73392oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 pexels&nbsp;</p><p>松紧带的裤子也从来不穿，因为有东西绑在我肚子上会很难受。我会专门买那种绑绳子的男士睡裤，如果要出门的话我就穿长款的衞衣裙，天冷的时候，我就买到大腿根的棉毛袜代替棉毛裤。总之就是让我舒服一点。</p><p>我的工作对体力需求是很大的，作为导演不是说我在这站着稍微指挥一下就行，尤其是户外综艺，前期我们要负责踩点，得把这个区域全部走遍，有些地方你得步行，爬山。</p><p>22 年有一次我们在三亚勘景，需要爬山。当时我经期第二天，正好是我状态最差的时候，大家都爬上去已经看完了，我还在半山腰，身体很虚，走几步就晕，疼得直不起腰来，就会耽误大家的进度。后来同事们看我脸色苍白，赶紧送我去医院，医生说我中度贫血，血压很低。</p><p><strong>我原本是不贫血的，但在 2019 年后月经变成三个礼拜来一次，经期量也越来越多，每次都是大出血。</strong>我大概有 4 天左右是要用衞生裤的，就算用衞生巾也是夜用加长，前三天量多的时候一天至少要用掉 6 条衞生裤，穿上基本一小时就满了，所以我也基本不穿白色的衣服。</p><p>我经期基本上就是一个废人，所以我每次来月经我的另一半也会开始紧张，他要照顾我。月经结束后身体又很虚弱，还没恢复好，嘿，这月经又来了。<strong>我从一开始的轻度贫血到了后来的中度贫血。</strong>正常女性的血红蛋白在 110g/L 以上，但是我血红蛋白最低的时候只有 71g/L。</p><p>工作的时候，同事一看到我的脸色变白了，就知道我来月经了。</p><p>痛经已经影响到了我的工作和生活，而且越到后来心理压力就越大。<strong>会担心月经来的时候撞上录制日；快要来的时候就感觉「地狱模式」又要来了；有一次不怎么痛，又开始琢磨为什么这次不痛了？患得患失，人会变得有点神经质</strong>。</p><h2><strong>切子宫要去医院保衞科录音</strong></h2><p>其实 2019 年的时候医生给我提过切除子宫的建议，我当时没有往这方面想，但是 22 年痛的太厉害了，实在受不了了，我就有了切除子宫的念头。</p><p>我是没有经过太多的中间治疗，像激素治疗、放避孕环，这些方式可以让月经不来。我是不接受用激素的方式让我的月经推迟的。因为来月经是一个生理现象，以我个人浅薄的理解，如果用另一种方式让它不来，我怕对自己的身体也造成一些不好的影响。</p><p><strong>反正这种病的终极解决办法就是切子宫，我也痛了那么多年了，就决定切吧。</strong></p><p>但毕竟是切除一个器官，我还是非常小心谨慎的。我在网上搜了资料，看了很多病友的评论，发现现在切子宫是「腹腔镜手术」，还是蛮先进的，手术创口不大，术后恢复相对来说比较短，对身体的伤害不像开刀那么大。</p><p>但是切除子宫的阻力很大。我今年 36 岁，未婚未育，需要面对很多方面的压力。</p><p><strong>我在做决定期间听到最多的话就是，「可惜」「你不准备生了？」「你还没结婚，以后怎么办」「生完孩子再切」……</strong>我觉得别人姑且说之，作为当事人你也就姑且听之。</p><p>我第一个告诉的是我对象，他的反应没有惊讶和担忧，我们在一起 6 年，他也经历了我每次痛经的难受，所以他就跟我一起做术前的准备工作，一起去面对这个事情。</p><p>我跟我妈在 22 年下半年沟通过一次，她是理解的，这么多年，她都看在眼里，但是作为长辈肯定会有一些思虑，她说能保住肯定是最好，不能保的话也没有办法。</p><p>我大姑反对得强烈一点，她比较强势也比较爱操心，她担心的就是你万一分手之后你又不能生小孩了，你怎么找对象？我跟她说，哪怕我跟现任不在一起了，我也不会要小孩，我再要找伴侣的话，我也可以找一个已经有孩子或者不要孩子的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_7e583bb728a24cd68ff466cf0b111176@5624726_oswg58799oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 pexels</p><p>在这件事上，我身上是没有那么多对立面，我在跟他们说这个事情的时候，摆事实讲道理，他们也不是没看到过我痛，最终也尊重了我的选择。</p><p><strong>归根结底，还是先要理清楚自己的现状，以及先预设一下切完之后会面临的问题，你能否承受和面对切完子宫之后的生活？</strong></p><p>我对生育的问题想得很清楚，一开始我就比较倾向于丁克。今年去医院的时候，医生也给了我两种治疗方案，一种是直接切除子宫，另一种是保宫治疗，给我手术刮除子宫上的病灶，让我的病痛有所缓解，然后准备要孩子就赶紧生，三四年后再来切。</p><p>但我就是奔着「切子宫」目的去的，不管他们怎么说，给我几个选择，我都选切除子宫。</p><p>我是想，第一我不打算生孩子，我不想让孩子来这个世界受苦，而且我觉得为了治病生个孩子，对孩子也不公平。有的人说没有孩子你就没有感情寄托，我觉得现在的人是不是太依赖于外界的一个寄托呢？<strong>我不怕一个人。其实一个人可以做很多事情，有很多种方式让你释放或安置你的情感，这个人或事物不一定是孩子。</strong></p><p>第二是我和我现在的伴侣关系很稳定，他也很理解女性，而且他已经有个女儿了，虽然我们没有领证，但是现在我们三个人的感情非常好，这段感情也让我审视了自己到底想要一个怎样的人生。</p><p>除了家人和伴侣的意见，作为未婚未育的女性，在切除子宫时也会面临医生的阻力。大部分医生一般都不会同意一个没有生育过的患者切除子宫。所以需要你自己想清楚，并且很坚决地告诉医生，自己想明白了。</p><p><strong>我住院当天和医生确认完手术方案之后，还要去医院保衞科录音，有保安、医生在场，我就照着纸上的字念，意思就是证明自己自愿切除子宫，后续跟医院没有任何关系。医院怕切除子宫之后的患者过几年后悔了，跑去医院闹。</strong></p><h2><strong>生不生，切不切，谁说了算？</strong></h2><p>今年 6 月，我正式接受了切除子宫的手术。</p><p>术后醒来，我脑子里一直想着，从此之后再也不会痛了，这一天等了太久了。</p><p>手术过程还是会紧张。当时打了全麻，手术进行了一个多小时，再睁开眼就已经做完了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="420,491" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_decd8fe042484a54b2d4b4fc3d87340c@5624726_oswg37818oswg420oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小 K 的诊断结果</p><p>手术后身上插了一些管子，我已经做好疼的准备了，但是术后居然没怎么痛过，<strong>这些痛跟我之前的痛经比起来都是小巫见大巫。</strong></p><p>术后一个多月我基本恢复正常。切完以后，我感觉每一天都很充实，每一天都有好多事可以做。人也会变得更加热爱生活。我会更喜欢走路散步，以前走几步就累，现在没有那种每个月的「地狱模式」，也不会有那些心理压力。</p><p>气色也好很多，胖了好几斤，之前我穿的男士睡裤都丢给我另一半穿，过去买的衞生裤也都消耗完了，从此省了一笔开销。</p><p><strong>现在我自己也做了领导，我的组里有一半的女生，我们要出去勘景，我也会提前问一下，今天有没有人来月经？如果来月经肚子痛，那就在酒店休息就好了，月经期间也少吃点冰的。</strong>有时候碰到应酬的话，我也不会拖着她们一起参加，我也不会让我组员喝酒，基本上我来喝就可以了。</p><p>有的人说切除子宫会让人老得快，这一直是关于切除子宫的一个误区，其实单纯切子宫不会让你变老的。但是变老也不可怕，每个人都会老，只不过你可能提前了几年。</p><p><strong>我不会在乎别人的想法，因为痛在我自己身上，有本事你来痛一痛，你痛完之后你就不会这么说了。</strong></p><p>但是，对于不到 30 岁未婚未育的女生来说，我依然劝她要谨慎考虑这件事。还是要看病理上是否严重，这点要根据检查报告诊断，也要权衡痛经对生活和工作的影响。</p><p><strong>我在医院等报告的时候，见过好多患者，有一个女人在和她的丈夫打电话聊生二胎的事情，那个患者在电话里对丈夫说，我这样的子宫，要再怀孕，很痛苦也很难，要打针治疗等等，但是电话那头还是坚持要孩子。</strong></p><p>这让我觉得可悲。</p><p>就算我们呼吁女孩子的生育权要掌握在自己手中，但是这是个很复杂的问题。受限于一些经济水平和文化水平，导致一个女性在很多事情上还是需要依靠她的另一半。一定程度上，女性依然需要依靠生育来获得安全感。</p><p><strong>子宫的作用，确实是生育，但是生育并不是一切，女性也不是生育机器。</strong>一个女性的安全感和价值感来源，也不应该聚焦在婚姻和生育上，它应该体现在更多的方面。</p><p>我个人非常讨厌一句话「没有生过孩子的女人是不完整的」。<strong>什么叫完整？男人根本就没有生育的功能，他们就完整了？一个人的一生是否完整，这本身就是一个伪命题，因为这题根本没有一个统一完整的答案。每个人在走到最终的时候，都会有自己的回答，而这个答案也只针对你自己。</strong></p><p>（文中人物为化名，封面图源于视觉中国。）</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/yyQesZL5yQmu9iulvYuM5Q">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：张晶、邱瑜敏，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>突发，OpenAI 创始人 Sam Altman 被董事会罢免，微软股价应声大跌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2523092548036356?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 09:05:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p>刚开完开发者大会的 OpenAI，出大事了…..</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,311" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_3250f65f7f734e668f6c9f0277a7c74e@759111503_oswg59086oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>美国时间 11 月 17 号，OpenAI 在官网突然宣布，创始人兼 CEO Sam Altman 离职，首席技术官（CTO）Mira Murati 临时担任公司首席执行官一职。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,497" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_ef4780edb67a45759ebcbbe015b8cb53@759111503_oswg120379oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>另外，Greg Brockman 也将辞去董事会主席一职。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_7a88841288c846bf8657e7bbc644c403@759111503_oswg671776oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>两位灵魂人物的出走，立马引起连锁反应，微软股价应声大跌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,778" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_70493457c3304cafab7b4f4ab3568d02@759111503_oswg369538oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>根据 OpenAI 的官方公告，Sam Altmam 的离职是在董事会进行审议审查之后进行的，该审查过程得出的结论是：</p><blockquote><p>他在与董事会的沟通中没有始终如一地坦诚相待，这阻碍了董事会履行职责的能力，因此董事会不再对他继续领导 OpenAI 的能力充满信心。</p></blockquote><p>这件事在网络上也炸开了锅，各路网友不解，为何刚开完开发者大会的 OpenAI，在这时候选择踢 Altman 出局？</p><p>对此，英伟达科学家 Jim Fan 打趣表示：</p><blockquote><p>OpenAI 内部已经实现了 AGI，ChatGPT 现在是 CEO 了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,326" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_b30be63c95ad4b57b761be5fdfa89db2@759111503_oswg163486oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>董事会在一份声明中表示，OpenAI 的结构是为了推进我们的使命，确保通用人工智能造福全人类。董事会仍然完全致力于履行这一使命。我们感谢 Sam 为 OpenAI 的创立和发展做出的许多贡献。</p><p>同时，我们认为，随着我们向前迈进，新的领导层是必要的。作为公司研究、产品和安全职能部门的领导者，Mira 非常有资格担任临时首席执行官一职。我们对她在这个过渡时期领导 OpenAI 的能力充满信心。</p><p><strong>下面是 GPT 据 OpenAI 官方声明的翻译。</strong></p><p>OpenAI 公司董事会今天宣布，Sam Altman 将离任首席执行官并离开董事会。公司首席技术官 Mira Murati 将立即担任临时首席执行官。Mira 在 OpenAI 的领导团队工作了五年，对公司成为全球 AI 领导者起到了关键作用。她将公司的研究、产品和安全功能领导得非常出色，对公司的价值观、运营和业务有独特的理解。</p><p>董事会认为，由于她长期的任职和对公司各方面的密切参与，包括在 AI 治理和政策方面的经验，她是担任这一角色的独特合格人选，并预计在寻找永久首席执行官期间，公司将实现平稳过渡。</p><p>董事会对 Altman 先生的离职进行了审慎的评估，最终得出结论，他在与董事会的沟通中并不始终如一，这妨碍了董事会行使其责任。董事会对他继续领导 OpenAI 不再有信心。</p><p>董事会在一份声明中说：「OpenAI 的创建初衷是推进我们的使命：确保人工普遍智能造福全人类。董事会仍然全力支持这一使命。我们感谢 Sam 对 OpenAI 的创建和发展所做的许多贡献。同时，我们认为新的领导层对我们前进至关重要。作为公司研究、产品和安全功能的领导者，Mira 非常合格担任临时首席执行官。我们对她在过渡期间领导 OpenAI 充满信心。」</p><p>OpenAI 的董事会成员包括 OpenAI 首席科学家 Ilya Sutskever，独立董事 Quora 首席执行官 Adam D’Angelo，技术企业家 Tasha McCauley，以及乔治敦安全与新兴技术中心的 Helen Toner。</p><p>在这一转变中，Greg Brockman 将辞去董事会主席职务，但会继续在公司担任其角色，向首席执行官报告。</p><p>OpenAI 成立于 2015 年，最初是一个非营利组织，核心使命是确保人工普遍智能造福全人类。2019 年，OpenAI 进行了重组，以确保公司在追求这一使命的同时能够筹集资金，同时保留非营利组织的使命、治理和监督。董事会的大多数成员是独立的，独立董事不持有 OpenAI 的股权。</p><p>尽管公司经历了显著增长，但董事会的根本治理责任是推进 OpenAI 的使命并保持其宪章原则。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/yw_UiRukA_oMiw1l2NCIpg">「智能涌现」（ID:AIEmergence）</a>，作者：尚恩，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨马航 MH370 事件将于 11 月 27 日正式开庭；​格力就高管遭自媒体侮辱诽谤报案；沪上阿姨回应回收免单券改成 9.9 元券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2523084011153153?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 08:55:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>方大智源科技</strong></p><p>36 氪获悉，方大集团公告，终止控股子公司方大智源科技股份有限公司分拆至创业板上市并撤回相关上市申请文件。</p><p><strong>茵梦达</strong></p><p>西门子在 2023 财年业绩中披露，电机和大型传动公司茵梦达（Innomotics）的分拆正按照计划顺利推进，目前已基本完成。基于这一原因，西门子将启动茵梦达公开上市的准备工作。同时，西门子也将仔细评估来自第三方的报价，根据实际情况，将其作为公开上市的另一选择。（界面新闻）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>马航 MH370 事件将于 11 月 27 日正式开庭</strong></p><p>2014 年，搭载 154 名中国乘客的 MH370 客机在南印度洋海域失联，牵动无数国人的心。11 月 16 日，失联乘客家属代表姜辉接受采访时表示：已收到朝阳区人民法院的开庭通知，家属与马航、波音等公司的航空运输损害责任纠纷案件将于 11 月 27 日到 12 月 6 日之间，在北京市朝阳区人民法院开庭审理。「经过这么多年的走访，这次终于有了进展，家属还是挺开心的，希望有一个好的中间（判决）结果或者最终（判决）结果。」失联者家属代表姜辉告诉记者，「想方设法找到他们，我希望这句话真的能早点实现。」（东方网）</p><p><strong>格力称高管遭自媒体侮辱诽谤，已向公安机关报案</strong></p><p>11 月 17 日，记者从格力电器方面获悉，就近期多个自媒体为了获取流量，恶意剪辑相关视频、使用低俗污秽言辞侮辱诽谤公司高管，格力电器已就多个侮辱诽谤事件向公安机关报案。当前，公安机关均已受理并立案。格力电器方面表示，网络不是法外之地。公司将采取法律措施坚决维护企业及员工的合法权益，对任何恶意中伤和造谣行为保持零容忍的态度。涉及企业家及公司高管的虚假信息和不实传闻，不仅严重损害个人声誉，也影响着公司经营的健康发展。（上海证券报）</p><p><strong>沪上阿姨回应回收免单券改成 9.9 元券：为系统异常，目前已修复</strong></p><p>11 月 17 日，网友发文称沪上阿姨发免单券后收回，改成 9.9 元券。对此，沪上阿姨回应称：由于中午小程序系统网络波动，免单券显示出现异常，目前问题已修复，并补发。为表歉意，已加送 10 万张 9.9 元新品体验券。给您造成不便，敬请谅解！（中新经纬）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>理想智驾自研之外引入供应商，李想亲自盯</strong></p><p>36 氪从多个知情人士处获悉，理想汽车启用了自动驾驶公司轻舟智航为智驾供应商，协助高阶智能驾驶功能在 Pro 版车型落地。目前轻舟智航部分员工已经开始到理想汽车驻场开发。轻舟智航进入后，将负责理想 AD Max 3.0 算法向 AD Pro 平台的优化与迁移工作，「不是从头开发一套新算法，大量数据及代码都继承 AD Max」。迁移工作中，理想智驾团队依然在感知、规划、控制等模块有牵头负责人，甚至理想 CEO 李想本人也在紧盯这个项目，亲自给轻舟智航团队制定 KPI。</p><p><strong>海底捞回应：半份菜并没有取消，系试点新餐具统一半份规格</strong></p><p>11 月 17 日，针对网传海底捞取消半份菜，海底捞方面回应称，「半份菜并没有取消，是在试点门店使用新餐具，统一以半份规格出品，与之前等价等量。」海底捞相关负责人解释道，近期，海底捞计划调整餐具款式。该负责人也表示，个别菜品如毛肚在试点中为更好地结合新餐具和摆盘变化，在原有规格上增加份量并等比例调整价格。（上海证券报）</p><p><strong>2023 年电影总票房突破 500 亿元</strong></p><p>记者 11 月 15 日从国家电影局获悉，截至 11 月 14 日，我国 2023 年电影总票房为 500.01 亿元，总观影人次为 11.79 亿。其中，国产影片票房为 419.89 亿元，国产影片市场份额为 83.98%。票房过亿影片 58 部，其中国产影片 39 部，进口影片 19 部。（新华社）</p><p><strong>中央网信办发通知集中整治 7 类突出问题，从严打击恶意攻击谩骂等问题</strong></p><p>中央网信办决定 11 月 17 日起在全国范围内启动为期 1 个月的「清朗·网络戾气整治」专项行动。围绕社交、短视频、直播等重点平台类型，集中整治 7 类突出问题：①「网络厕所」「开盒挂人」行为；②借社会热点事件恶意诋毁、造谣攻击；③污名化特定群体、煽动地域对立；④斗狠 PK 等低俗不良直播行为；⑤有组织地恶意辱骂举报他人；⑥编造网络黑话、恶意造梗；⑦煽动网上极端情绪。编造耸人听闻的帖文标题，发布无中生有、毫无底线的「泄愤帖」。此外，依法严惩违规账号、群组和平台。（央视新闻）</p><p><strong>直击国家医保谈判首日，有药企负责人称「大幅降价」后才通过</strong></p><p>11 月 17 日，国家医保局正式启动了为期四天的 2023 年国家医保药品目录谈判。面对记者关于医保谈判情况的询问，多家走出医保谈判会议室的药企代表称「谈得不错」「挺好」。南京华盖制药负责人告诉记者，今年只有一款入围谈判，已经谈成了。记者也观察到，有的药企负责人在走出谈判会议室后表情凝重，一家药企负责人透露，在大幅度降价后才通过了谈判。（澎湃新闻）</p><p><strong>中国入境旅游政策发布会举办，介绍优化签证和提高入境旅游便利化政策措施</strong></p><p>11 月 17 日中国国际旅游交易会期间，文化和旅游部召开中国入境旅游政策发布会，外交部、国家移民管理局有关负责人向海外旅行商和中外媒体介绍近期采取的优化签证和提高入境旅游便利化政策措施。外交部领事司介绍，为了给外国人来华旅游等提供更多渠道和便利，外交部积极调整外国人来华签证和入境政策，恢复实施单方面免签政策。持续优化签证办理体验，简化申请人办理签证手续，对符合条件的申请人临时性免采指纹。大幅优化外国人来华签证申请表，减少 7 个大项、15 个子项填报内容，优化简化幅度达 34%。逐步取消来华签证申请预约办理安排，目前已有近 100 个驻外使领馆实现「随到随办」，并将于今年年底前基本实现全球驻外使领馆全部取消签证申请预约。此外，全球 260 个驻外使领馆持续畅通申办渠道，着力提高签证服务质量，签证申请人在大部分情况下可在任一签证申请地点递交签证申请。（文旅之声）</p><p><strong>国家衞健委：严厉打击倒买倒卖、伪造出生医学证明等违法犯罪行为</strong></p><p>36 氪获悉，据「健康中国」公众号，国家衞生健康委高度重视出生医学证明管理工作，正在挂牌督办有关地方严肃核查处理贩卖出生医学证明等相关问题，已向湖北襄阳、广东佛山、广西南宁等地派出督导组，督促指导地方深挖彻查、回应社会关切、追究相关责任。国家衞生健康委对于损害儿童权益、伤害群众利益、扰乱正常医疗秩序，特别是伪造出生医学证明的行为，将严厉打击、绝不姑息，发现一起，查处一起，积极配合公安机关打击倒买倒卖出生医学证明等犯罪行为，对涉案医务人员依法依规严肃处理。欢迎向当地衞生健康行政部门举报相关线索。</p><p><strong>因库存太多，无法采购，2023 年杭州酒博会宣布延期</strong></p><p>由于经销商、代理商的参展热情不足，原计划将于 12 月中旬举行的 2023 杭州国际酒业博览会延期至 2024 年 5 月下旬。中国酒类流通协会相关负责人表示，主要因为中小型白酒企业库存压力较大，多数企业要求延期参展。从多方面获悉，虽然贵州茅台已经率先提价，提振白酒行业信心，但未能引发行业性涨价潮。（证券时报）</p><p><strong>贵州茅台：产品销售势头向好，市场呈现旺销态势</strong></p><p>36 氪获悉，贵州茅台在互动平台表示，目前，公司正按计划开展市场销售工作，经销商、渠道商等客户积极有序进货，产品销售势头向好，市场呈现旺销态势。</p><p><strong>国家移民管理局：我国 72/144 小时过境免签政策适用国家范围增至 54 国</strong></p><p>36 氪获悉，据国家移民管理局官微，2023 年 11 月 17 日起，我国对挪威公民实施 72/144 小时过境免签政策。至此，我国 72/144 小时过境免签政策适用国家范围增至 54 国。</p><p><strong>李宁控股的 Clarks 或将裁员超百人</strong></p><p>据时尚商业媒体，英国鞋履品牌 Clarks 近期或将削减 103 个工作岗位。裁员的主要原因是节省运营成本。Clarks 目前由李宁控股的非凡中国持有，2022 年收入下跌 2% 至 5.03 亿英镑。（界面新闻）</p><p><strong>德国放宽非欧盟专业人才就业居留许可</strong></p><p>德国新版《技术移民法案》将于 11 月 18 日起逐步生效，该法案放宽对非欧盟人员的就业居留许可，尤其是那些拥有欧盟所需技能的专业人才。从德国联邦外贸与投资署了解到，根据新版《技术移民法案》和新的欧盟「蓝卡」计划，拥有大学学位并获得工作机会的人年收入达到约 4.38 万欧元，就有资格获得就业居留许可。某些最紧缺专业人才的领域，如科学、技术、工程和数学学科的最低收入要求仅为 3.9 万欧元左右。（新华社）</p><p><strong>凯迪拉克成为国内首个与特斯拉达成互联互通补能合作的汽车品牌</strong></p><p>36 氪获悉，上汽通用汽车凯迪拉克品牌宣布，IQ 锐歌全新车型——后驱标准续航豪华版正式上市，售价 29.77 万元起。据了解，继上汽通用作为首家和特斯拉充电网络达成互联互通的企业，凯迪拉克也成为国内首个与特斯拉达成互联互通补能合作的汽车品牌。车展现场，凯迪拉克宣布特斯拉已开放的超级充电站、目的地充电站将于年内支持 IQ 纯电用户充电。同时，凯迪拉克牵手南方电网，针对南方地区的补能体系进行补充。</p><p><strong>亚马逊将允许汽车经销商在其网站上销售汽车，从现代汽车开始</strong></p><p>据报道，明年，亚马逊将允许汽车经销商通过其网站销售汽车，首先是现代汽车。多年来，该公司推出了一个数字展厅，供消费者研究和比较汽车，慢慢地进入了汽车购买业务。目前还不清楚亚马逊或经销商是否真的会销售汽车。（财联社）</p><p><strong>人造皮肤组织中首次 3D 打印出毛囊</strong></p><p>由美国伦斯勒理工学院科学家领导的团队首次在实验室培养的人类皮肤组织中 3D 打印出毛囊。尽管距离设计出能长出头发的皮肤移植物还需几年时间，但这项研究在再生医学和药物测试方面仍有潜在应用。相关论文发表在新一期《科学进展》杂志上。（科技日报）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>中通快递：第三季度营收 90.76 亿元，同比增长 1.5%</strong></p><p>36 氪获悉，中通快递发布 2023 年第三季度未经审计财务业绩公告。财报显示，第三季度营收 90.76 亿元，同比增长 1.5%；净利润 23.5 亿元，同比增长 24%。调整后净利润为 23.41 亿元，同比增长 25.0%；包裹量为 75.23 亿件，同比增长 18.1%。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 探索将 ChatGPT 带入课堂</strong></p><p>据一位高管当地时间 11 月 16 日透露，OpenAI 的生成式人工智能产品最初引起了人们对普遍存在的家庭作业作弊现象的担忧，该公司目前正在探索如何将 ChatGPT 聊天机器人引入课堂。OpenAI 首席运营官布拉德·莱特卡普（Brad Lightcap）在旧金山的一次会议上表示，公司将组建一个团队，探索这项技术的教育应用。（界面新闻）</p><p><strong>谷歌推迟发布 OpenAI 的竞品 Gemini AI</strong></p><p>据报道，谷歌推迟发布 OpenAI 的竞品 Gemini AI。（财联社）</p><p><strong>Meta 推出基于人工智能的视频编辑工具</strong></p><p>当地时间 11 月 16 日，Meta 推出了两项基于人工智能的视频编辑新功能，可用于在 Instagram 或 Facebook 上发布视频。第一个功能名为「Emu Video」，可以根据纯文本、纯图像或组合的文本和图像输入来生成视频。另一款名为「Emu Edit」，用户可以通过文本指令进行自由形式的编辑。（界面新闻）</p><p><strong>台积电获微软 5nm AI 芯片订单</strong></p><p>业内人士透露，台积电已收到主要云服务提供商（CSP）的人工智能（AI）芯片订单，其中包括微软的 5nm 芯片订单。消息人士称，无论是上一波智能手机自研芯片浪潮，还是下一代 AI 自研芯片，台积电都是相关供应链的受益者。微软的数据中心预计将在 2024 年初同时采用 Arm CPU 和专用 AI 加速器，这两种处理器都是基于台积电 5nm 生产工艺制造。（财联社）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「零可达」完成千万级天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，智能工厂解决方案提供商「零可达」宣布完成由用友产投领投，上海坤德信息科技有限公司跟投的千万级天使轮融资。据介绍，该资金将用于产品迭代和市场推广。</p><p><strong>微型逆变器和储能产品生产商「腾圣」完成超亿元 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，日前，微型逆变器和储能产品生产商苏州腾圣技术有限公司完成超亿元 B 轮战略融资。本轮投资由 IDG 资本投资，融资资金主要用于人才团队扩张，系统化建设自动化生产线，提升产能，加速以微型逆变器为代表的核心产品的技术迭代以及国内外业务渠道的拓展。</p><p><strong>「易控智驾」近期完成近 4 亿股权融资</strong></p><p>36 氪获悉，「易控智驾」近期相继完成近 4 亿股权融资，由兴富资本领投、申万创新投以及老股东辰韬资本、兴杭国投等多家机构跟投。截止目前，易控智驾今年融资合计近 4.5 亿元。本轮融资，将用于提高易控智驾露天矿无人驾驶运输解决方案及产品的研发，推进矿山无人驾驶产品的量产应用及在国际化市场上大规模商业化落地。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>零跑首款全球化车型 C10 在国内首次亮相</strong></p><p>36 氪获悉，零跑首款全球化车型 C10 在广州车展迎来正式首秀，也是继慕尼黑全球首秀后零跑 C10 第一次在国内亮相。新车将于明年一季度内完成新车预售、到店、上市与交付等一系列动作。</p><p><strong>五菱旗下首款超 A 级家轿五菱星光开启预售</strong></p><p>36 氪获悉，五菱汽车在广州车展发布会上宣布旗下首款超 A 级家轿五菱星光正式开启预售。新车综合续航超 1100km，提供 70 标准版和 150 进阶版两款配置版本，售价分别为 9.38 万元及 10.98 万元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宠物狗伤人事件频出，问题到底出在哪？｜年轻人「养宠态度」小调查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2522211795724039?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 18:29:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,574" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_dfee19d79a5f4e3f99465dd6232ff7e5@5624726_oswg461772oswg800oswg574_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>不久前，家养烈性犬伤人事件引发了全社会的关注，养宠的、不养宠的都有各自的担忧：有人开始半夜避开人群遛狗，哪怕自己养的是合法品种，有人对所有的宠物都提高了警惕，不管什么物种……由此还引发了网友们对于流浪猫狗应该如何处理的激烈讨论。</p><p>你养过宠物吗？你介意社区里出现大型犬吗？平时你会主动与邻居的宠物互动吗？对于宠物伤人的事件，你有怎样的看法和意见？欢迎参与年轻人「养宠态度」小调查，和我们分享你对于养宠的看法或建议～</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.wjx.cn/vm/epfP3T5.aspx">点击参与</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 国家医保谈判首日：诺华、华润现身，有企业称「价格比预期低」｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2522217296750343?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 18:16:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟、海若镜</p><p>编辑｜海若镜</p><p>「咱们谈到 35、6 元就行，保 32 元。」</p><p>「要带个计算器进去吗？」「你拉个车得了……」</p><p>「你也来啦？」「来看看，我们是明天上午。」</p><p>11 月 17 日一早，在创新药企代表们零星的笑声中，2023 年国家医保谈判正式拉开帷幕。不同以往，今年的国谈地点转移到了北京东北角，温榆河畔的全国总工会国际交流中心，为期 4 天。</p><p>今年的谈判现场，「几家欢喜几家愁」的分化现象依旧明显：有代表笑意难掩，表示谈得「很好」、「能进」。不及预期的情况同样存在，有首批完成谈判出场的药企代表称降价「比预期低」，也有企业直言「谈判是最煎熬的」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1709,1132" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_c2bd1840dd8240709f8bc94669623d1a@5930287_oswg245267oswg1709oswg1132_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年国家医保谈判现场</p><p>此外，36 氪了解到，近期外界传言的国家医保局将对上市早期阶段的创新药采取相对宽松管理的利好信号存在一定程度误读。国家医保的出发点是保基本，减轻参保患者的就医负担，想拿到「入场券」，合理的降价幅度仍是首要条件。</p><p>据悉，今年通过形式审查的药物数量再创新高，达到了 386 种，其中目录外产品 222 个；经后续药物经济学、临床效果等专家组审核后，共 168 个药品进入谈判竞价环节。</p><p>从数据上来看，去年 7 月 1 日到今年 6 月 30 日间新获批上市的 35 个国产创新药中，有 30 个通过了形式审查，除恒瑞医药、贝达药业等少数几家传统药企外，大部分都来自 Biotech，如再鼎医药、云顶新药、北海康成。可见，医保仍在被国产创新药视为重要的市场铺货渠道。</p><p>具体到品种上，除 PD-1、CAR-T、BTK，及高值罕见病药物等常规的重点品种之外，阿斯利康/第一三共的 ADC 重磅药品德曲妥珠单抗（DS-8201）首次参与谈判、诺和诺德的 GLP-1 药物司美格鲁肽续约等，都为今年的国谈大考增加了不少看点。</p><h2><strong>至少 20 家企业谈判，诺华重磅哮喘药谈判</strong></h2><p>17 日上午不到 8 点，候场会议室外就三三两两聚集了一部分企业代表，气氛并不算紧张，红西装、红羽绒服、红围巾、红文件夹...象征喜气的红色装扮今年依旧零零散散地出现在人群中。</p><p>9 点，国家医保局工作人员正式开始「叫号」，核对身份证信息后可参与谈判。每家企业允许 3 名代表入场，谈判不允许携带书包等个人物品，计算器和纸笔由医保局提供，可协调携带 1 到 2 台手机，用于报价时和公司交流。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,816" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_d1171fbdc5f547e6aa7166606106d017@5930287_oswg287705oswg1281oswg816_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 国家医保谈判候场会议室，被叫号后才能随工作人员前往谈判室</p><p>据 36 氪不完全统计，截止上午 12 点，参与谈判的企业包括丽珠集团、泰德制药、轩竹生物、北京诺华、合肥亿帆医药、九典制药等；下午，部分传统药企陆续现身，如正大天晴、齐鲁制药、扬子江等。此外，今日参与谈判的品种还包括健康元、成都贝特制药、南京华盖制药等。</p><p>从品种上来看，和往年一样，谈判首日的产品以常规产品为主，如江西亿友的呼吸系统疾病治疗药物盐酸溴己新。从形式审查目录来看，亿友的盐酸溴己新颗粒和口服溶液两个剂型均在列。米内网数据显示，2021 年时中国公立医疗机构终端的溴己新市场规模已超过 14 亿元，在咳嗽和感冒化药通用名药品排名中排位第三。</p><p>不过，现场也不乏一些创新产品出现。上午 10 点 10 分，北京诺华被「叫号」，谈判产品注射用奥马珠单抗为到期续约产品，是全球及国内首个治疗哮喘的靶向生物制剂，也是诺华当前的核心产品之一，2022 年度销售额达到 36.8 亿美元，上市以来累计销售额超过 300 亿美元。值得一提的是，诺华原研药的首个国产生物类似药，迈博药业今年 5 月获批上市的注射用奥马珠单抗α也通过了形式审查。两款产品的「交锋」战如何，可能要看各家企业展现出的诚意。</p><p>毕竟，坐在谈判桌前，「看的不全是谈判的能力，底价已经定了。」有结束谈判的企业人士评价。</p><p>「已经定了」的价格指的其实就是国家医保局每年给出的谈判底价，也就是俗称的「信封价」。这是国家医保局基于药物经济学组和医保基金测算结果两方面考虑后得出的价格，谈判时，每家企业拥有两轮报价机会，如果报价能够落到「信封价」的 115% 以下，也就是不高于这一价格的 15%，也就意味着有机会成功。</p><p>17 日谈判现场，有企业代表在现场覆盘谈判结果时提到：第一次超出了国家医保局的预期，第二次报价后才落入到这一范围之内。</p><p>下午 4 点半左右，谈判人员开始陆续离场；5 点左右，候场会议室已不见药企代表的身影。2023 年国家医保谈判首日的结束时间，来得比大家预期中早了不少。</p><h2><strong>部分利好创新药信号系误读，有企业称「比预期低」</strong></h2><p>今年的国谈，可能不如外界此前预料得那么「宽松」。</p><p>医保目录常态化调整工作启动以来，过去 6 年国谈药的平均降幅维持在 55% 左右。今年年中，目录调整工作启动以来，「续约规则放宽」、「对上市早期阶段的创新药采取相对宽松管理」等信号，一度引发市场对创新药谈判「降价尺度」放宽的猜测。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1940,438" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_b6e1811fc8684125bebb8678e1412d2b@5930287_oswg152571oswg1940oswg438_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">历年国家医保谈判情况</p><p>11 月初，在一场行业大会上，国家医保局医药价格和招标采购司副司长翁林佳发表《构建医药价格治理新格局，共同成就高质量的医药创新》主题演讲称，国家医保局正在调整创新药的定价政策，在《新冠治疗药品价格形成指引》基础上，对创新药上市早期阶段的价格采取相对宽松的管理。</p><p>该表述随即被理解为，医保可能会允许创新药在上市初期享有较高定价；而进入中期的新药产品，更期待其有大幅度的降价以增加可及性。受此影响，创新药板块的股价在 11 月初一度拉升。</p><p>不过，36 氪从接近国家医保局的行业人士处了解到：市场对该说法的理解存在一定误读，主要因为新冠药的定价支付存在很强的特殊性。细究来看，君实生物、先声药业获批新冠药定价在仅考虑生产等成本的情况下，毛利率约 50%；不计算研发费用的情况下，两家的费用率达到 34%、23%。若扣除期间费用、再计入研发费用（分别是 8.8 亿元、5 亿元），利润水平可谓并不乐观，与真正意义上创新药的收益预期存在很大差距。另外，2022 年医保对新冠药采取「临时纳入」的管理方式，且相关产品今年相继又一次主动降价。</p><p>这意味着，政策方对医保目录内创新药定价的严格要求或仍将继续。对于创新药来说，不进医保时的定价自然不做限制；但如果想进医保，仍然要遵循医保的降价规则。</p><p>17 日的谈判现场，部分代表反馈的「价格比预期低」、「谈判是最煎熬的」，侧面印证着这一结论。</p><p>今年的国谈，友好的其实是目录内续约品种，尤其是简易续约规则。这是国家医保局去年时新推出的一项政策，主要针对当年 12 月到期���且协议期内医保报销情况没有超过预估值的 200% 的产品，无论是否准备调整支付比例，都需要进一步降价，不过最终医保支付标准的调整比例有所不同。</p><p>按照安信证券测算，本次，若不调整支付范围，目录内到期采取简易续约的药品产生的降幅在 0-11% 之间；即使调整支付范围，这一比例也维持在 20% 以内。两种情况均低于去年的 25%。</p><p>此外，对于今年 12 月底到期，且已被纳入国家医保目录 4 年及以上的品种，支付标准下调比例均在上述计算值的基础上减半，则不调整和调整目录的品种对应最大降幅分别为 6% 和 10% 左右。</p><p>对此，国家医保局的解释是，药品从上市到销售达到顶峰的时间一般为 8-10 年，国谈启动逐年调整之后，几乎可以在创新药上市当年就将其纳入国家医保目录。「4 年降幅减半」的做法有助于「稳定企业预期，减轻后期降价压力，减少续约失败的可能性」。</p><p>36 氪将持续关注创新药国家医保谈判的后续情况。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>超 2000 万人都有的 AI 搭子，实测后我真香了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2522104799798786?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 18:04:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>撰文&nbsp;｜</strong>闵鱼</p><p>这些天，一款应用吸引了后浪小伙伴们的注意。</p><p>神奇在什么地方呢，这款应用有一个名叫云一朵的小助理，它是业界乃至全球首个个人云智能助理。<strong>这个小助理在 AI 大模型的加持下，能做到一些听起来很玄乎的事情，比如用使用复杂指令搜索图片、给视频加字幕、帮你提取文档中的关键数据，甚至还能定制健身计划、旅游攻略和算卦解梦。</strong></p><p>这听起来是个走人工智能路线的新 APP 吧，不，它竟然是已经陪了我们十一年的百度网盘！</p><p>据说现在的百度网盘，不但实现了从图形界面交互到自然语言交互的转变，还增强了多模态信息理解，简单来说就是——<strong>这个网盘它有脑子了！会思考还会输出！</strong></p><p>这两年虽然老是听到「大模型」、「AI」这样的词语，但老觉得这样的技术离普通人的生活很远。现在终于有了一款熟悉的应用能够在生活的方方面面提供智能支持，小伙伴们都期待得搓手手了。</p><p>进化的百度网盘 pro max 版究竟真的像传闻中那样厉害吗，今天「后浪研究所」邀请到各行各业的朋友们为大家亲身测评一下。</p><h2><strong>摸鱼神器又上新了</strong></h2><p>作为打工人，大家最关心的还是这款软件能不能在工作场景中帮到自己。</p><p>财务分析 momo 日常要查阅和分析各类 PDF 资料，自从发现了百度网盘有云一朵这个智能助手后，像打开了一扇新世界的大门。</p><p><strong>云一朵可以直接对 PDF 进行分析，鼠标选中左边的正文部分，右侧的对话框里就能对这段文字进行解读分析。</strong>像这份报表，如果是不了解专业术语的新人小白，也能很快 get 到「非货币性资产交换损益」是什么意思。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="586,350" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_e9bf63d147e64841959ad352bc0138ba@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>云一朵还能对全文进行智能理解，momo 希望可以快速地提炼出这个报告的关键数据，<strong>仅仅十几秒的功夫，云一朵就找到了文中的核心重点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1546,938" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_a0a0b0ef36fe41abbba6e62975d76e4e@1215450627_oswg476282oswg1546oswg938_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>不光如此，它甚至还可以进一步回答细节问题，并且把页码都标的清清楚楚。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="784,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_dacc7adcaa224778b2251ee198982af2@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>以往她要精读报表，总要花上一整天的视角研究总结，现在有了云一朵，确实省了很多事。momo 以前总是加班到八九点，现在省下来的时间，还能去趟健身房跳操锻炼下，这怎么不是另一种科技锻炼身体呢？</p><p>百度网盘强大的智能分析功能，不止适合像 momo 这样的数据打工人，平常生活的各行各业都可以在这里使上巧劲儿。</p><p>宇佳是今年入职的中学语文老师，刚毕业的她最近忙得焦头烂额，准备家长会、写汇报、备课、批改作业，还要准备公开课，做完 PPT 已经是大半夜了，但还要写对应的逐字稿。</p><p>困到不行的她试了下云一朵的新功能，在对话灵感的文档助手选择了「PPT 逐字稿」的功能，她把自己做的《故都的秋》PPT 用云一朵生成了一份逐字稿。</p><p>这样一梳理已经能把 PPT 的内容概括个七七八八了，减少了她重复性的工作，接下来只需要根据自己的表达习惯编辑填充一下就行了。而这一步，其实云一朵的「文本润色」功能也能帮到她。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="294,486" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_96d064863751479da45b0046f58b2d93@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>宇佳能用得上的功能还有很多，作为语文老师的她，还要给同学们上作文课，「优秀作文讲解」也能用得上，教学总结也用得上，甚至写工作汇报也用得上，她还打算也用上 PDF 转 Word 的功能，这样下载的文件就能随意编辑剪贴了。</p><p><strong>既然能存放各格式的资源，那百度网盘也能对这些资源物尽其用。</strong></p><p>像音频文件，能直接实现转文字，还可以有英文和中英对照的功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="233,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_d2d2d5a219754266860a4b357d6e0265@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>尤其是像我们这样的媒体编辑或者行政秘书，手上有大量录音素材，想要快速处理素材就需要一个转文字的平台，现在云一朵也能解决这个问题了。</p><p>以往都要逐字精细化听的实习生同学们，现在终于可以省点事，等待语音转文字的几分钟里，刚好可以下楼摸鱼吃个下午茶了。</p><h2><strong>学习党的秘密法宝</strong></h2><p><strong>当然，除了工作场景，云一朵还是一款超级强大的学习神器。</strong></p><p>对于考研党小昼来说，政治是目前最难攻克的一门课，看网课的时候，几节马原课把她折腾的够呛，<strong>复习的时候想要在近一个小时的视频里，找到关键部分，实在很考验记性和耐心。</strong></p><p>她试了试云一朵的视频助手，没想到真的可以提高效率。</p><p>云一朵能够在充分读取视频之后，提炼重要内容，跟云一朵说【出题助手】，他还能直接出题。</p><p>很贴心的一点是，考题的答案来源在视频的第几分钟第几秒都在后面标注清楚，也更方便直接定位到关键点了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="361,613" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_7e7d4a985b5d4838ac4ac4723036a936@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>云一朵还不只是一款方便应试的学习神器，也能照顾到每个想要日常提升的年轻人。</p><p>打工党阿秋最近正在学英语，找到了一些视频，想要边听边自学，但尴尬的是很多视频没有英文字幕，也更别提中文翻译了。<strong>很多年轻人也常常遇到这样的情况，好不容易找到了英文视频资源，打开却没有字幕，听也听不懂，只能坐着干瞪眼。</strong></p><p>云一朵刚好能像一个英语私教一样帮到大家。</p><p>智能理解功能可以直接生成字幕，而且还可以可以选择中文、英文、中英对照字幕三种方式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="522,300" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_0aa3e747d52849f4b86a66c43d702281@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p><strong>通过云一朵，发出指令，还能对视频进行总结、做笔记。这一部分会以中文呈现，可以让人一下子就明白这个视频的内容和重点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="581,336" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_6cc8c0c1b91f4a33a026b8182c631648@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>更黑科技的是，除了直接生成原文文稿之外，选中右侧的「课件」，视频还能生成图片，<strong>也省去了一边学习，一边截图的麻烦。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="575,328" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_d42835c4375b4df0b7d15cfe6350e9d4@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>有一说一，看个视频都有这么多花样的智能体验，已经远远超过普通人对一个网盘的想象力了。都不用费大力气找辅导班、请老师了，有这样的功能，谁还愁没法上岸？</p><h2><strong>会算卦还会写 rap 的互联网搭子</strong></h2><p>前面体验了一波炫技的智能操作，感慨云一朵确实生产力能力拉满。</p><p><strong>但其实云一朵不只是个功能助手，还能做一个互联网搭子，你无聊的时候还可以逗它玩（不是），跟它谈心吐槽，甚至可以让它给你算一卦，这些都只需要点击【灵感卡片】，就可以实现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_3bb3a8b79cad41e7b96b4f05bc12de65@1215450627_oswg513043oswg1080oswg2337_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>同事小张正在准备晋升，让云一朵给它求了一签，解签的签文倒是很吉利，说他抽到了上签，会在事业上获得成功，把小张哄得高高兴兴，还请了大家喝奶茶。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="337,572" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_9d6365d1b912431dbd7e7ba2bca033af@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>还有打工人最头疼的「今天吃什么」，它也能帮你解决。</p><p>可以给云一朵一个提示，比如「想吃点辣的」，她就会非常聪明的给你推荐麻婆豆腐、水煮鱼、辣子鸡等等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="424,718" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_4b12a563a63b4ed18cafe6a72f2eccaa@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>光推荐还不算，它还会根据这些答案，再给你一些贴心的健康建议和营养价值，这样自己身体缺什么营养，需要补什么东西，也就一目了然啦。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="347,588" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_4ac94df11d3a4ecca1c259c086df0187@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>除了提供吃饭的建议，云一朵还是一个才艺双全的小助手。</p><p>JOJO 喜欢说唱，他的领导让他年会准备个节目，为了写一段 rap 他也是抓耳挠腮，他以「今年除夕不放假」为主题，向云一朵求助，<strong>它甚至给了有模有样的 verse、bridge、chorus 和 outro。</strong></p><p>大家也可以来品品这段词，「老板打来电话，催促我快点到岗；我只能告别家人，背起行囊出门 ； 路，上有点堵，但心情很舒畅； 到了公司，发现同事们都已到岗。」</p><p>笑了，虽然词还可以提升，但云一朵确实是挺幽默的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="394,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_3a3be4af841f40ccb19e7f1d91ee229e@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>除此之外，云一朵还可以做树洞、制定健身计划、写藏头诗，这就有点全能助手那味了，覆盖方方面面，甚至还能提供情感陪伴，有了这个 AI 搭子，生活不会无聊了。<strong>换在过去，谁敢信，还能跑到百度网盘里调戏 AI 呢？</strong></p><h2><strong>已经分不清是网盘还是月光宝盒了</strong></h2><p>除了云一朵以外，现在的百度网盘还有了互动和视觉的迭代。</p><p>今年刚好是百度网盘的第十一年，UI 界面也做了更靠近年轻人的搭配。色彩搭配也是清新明快的风格，图标形状简约现代，界面风格高级又纯净。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="991,364" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_150bec32500b4bf0ba5174908cbc1dcf@1215450627_oswg108564oswg991oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>通过左上角的图表，能够点开文件管理工具、传输工具、备份工具等组件汇总，左一屏针对图片、PDF、PPT 等格式文件的功能一应俱全，在保存文件的同时就能进行编辑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2235" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_95054e23edfb46e1892d176faab2b01f@1215450627_oswg130593oswg1080oswg2235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>首页的 feed 流的形式惊艳到了小伙伴们，这里能够直接展现用户文件、工具组件、热搜榜单等，滑动可以继续浏览过去和最近更新的信息。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="597,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_c1af1c81813a47788332b6b05db61114@1215450627_oswg598049oswg597oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>按照我们的理解，百度网盘进化出了一种更温暖的推荐逻辑：<strong>把被遗忘的回忆翻新。</strong></p><p>过去的图片和其他资源，都能够被推荐在个人首页，有种与回忆 crush 的感觉。</p><p>而且，当你一时兴起，还想继续深入查找那时候的纪念，却因为照片数量太多，不知道如何找起，还可以通过图像识别来帮忙，输入文字，能找到与之相关的图片。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1363" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_2f0abda1bd7a4bd2808b0ffda74df25d@1215450627_oswg88818oswg1080oswg1363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>像我搜索生日吹蜡烛，竟然真的能识别出包含蜡烛的温馨画面。</p><p>除了文字搜索以外，还可以直接跟云一朵对话，我就给她发了条语音，让它帮我找到以前拍的天空的照片。从几千张照片里精准帮我捞到了以前拍摄的照片。还可以将查找到的图片一键创建专辑，整理文件更加方便快捷。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2130" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_4f753e999e484a67aed95f34eb8778f4@1215450627_oswg131163oswg1080oswg2130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>从这个角度来看，百度网盘倒像一个能带人穿越的「月光宝盒」，网盘里好久没有打开过的文件、资源，现在有了被重新记起利用的机会。</p><h2><strong>黑科技的终极畅想</strong></h2><p>‍真没想到，百度网盘已经诞生 11 年了。刚刚一起体验试用小伙伴，都觉得他陪伴了我们从高中、大学再到工作的各个阶段，现在还能冷不丁翻到一些有趣的「黑历史」。</p><p><strong>从一款存储信息的应用，到现在从私域角度，满足用户公域知识、私域知识、插件调用、智能客服、情感陪伴等多个维度需求，百度网盘变了，越来越不像一个单纯的网盘了。</strong></p><p>它变得越来越年轻化，也更加贴近每个人的真实生活，还请了三石弟弟吴磊做代言人，也确实很贴这个产品青春活泼，聪明大方的气质。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,535" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_45a18612927644db83fd3f53269ea883@1215450627_oswg71647oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>就在上个月的百度世界大会上，百度 CEO 李彦宏说过一句话——「<strong>过去十年，百度定义了什么叫做网盘，未来十年，百度将用 AI 重新定义新的网盘。</strong>」</p><p>这恰好也对上了我们普通用户的期待。在大模型狂飙猛进的今天，把 AI 普及在具体的细节里，让每一个人都能提高工作的生产力，找到生活的趣味。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="555,908" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_518c83018e564fe399bf0d5da592e88b@1215450627_oswg198315oswg555oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>这或许才是科技向善的意义吧。</p><p><strong>自 2012 年上线至今，百度网盘已积累 8 亿用户，文件量级达 4 万亿，每天用户会上传的图片超过 10 亿张。</strong></p><p>对于每个普通人而言，网盘的价值不只是承载回忆、储存信息和交流知识，科技的进步让它拥有了更多的期待，<strong>像帮忙翻译文件、分析数据、头脑风暴、编写思维导图，甚至是解梦算卦、倾诉树洞，这些往日听起来都是天马行空的 idea 在今天真正地实现了。</strong></p><p>当然，我们还在设想这样一种未来，网盘有足够的智慧为文化交流提供空间，除了加工、编辑，还可以主动链接外界、直接创造内容，真正的为人类所用。</p><p>普利策新闻奖得主菲利普·梅耶曾说过，「<strong>过去信息匮乏的时候，我们将精力大部分用于搜寻和采集信息。现在，信息丰富了，如何加工更为重要。</strong>"</p><p>一晃眼我们已经迈向大模型时代，百度网盘所做的，正是在爆炸的信息宇宙中，盘活每个人的私域信息，将其真正转化为属于人类的知识与宝物。</p><p>而从信息化走向知识化，成为人类的第二大脑，也是百度网盘的终极畅想。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>马斯克 SpaceX 星舰发射失败</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523835452761609?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 21:38:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北京时间 11 月 18 日晚 9 时 3 分，当地时间早 7 时 3 分，美国太空探索技术公司（SpaceX 公司）于德克萨斯州博卡奇卡进行第二次「星舰」（Starship）重型运载火箭的无人飞行测试，火箭已经发射升空，33 台发动机均正确启动。然而，在一级火箭达到工作时序后，二级火箭发生故障，火箭失去联系。目前 SpaceX 公司已经官宣火箭发射失败。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>地平线公布多家征程 6 量产意向合作伙伴，包括比亚迪、广汽等</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523632162186755?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 18:11:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据地平线官微，地平线在广州车展期间宣布，征程 6 系列将于 2024 年 4 月正式发布，并于 2024 年第四季度完成首批量产车型交付。同时，地平线公布了多家征程 6 量产意向合作伙伴，包括比亚迪、广汽集团、大众汽车集团旗下软件公司 CARIAD、博世等汽车领域企业。目前，地平线征程家族产品累计出货量达到 400 万片，拥有 50+款量产上市车型。此次广州车展期间，地平线预计 2024 年征程家族产品累计量产上市车型将超过 150 款。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中储棉：本周国内棉花价格维持区间波动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523581417924352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 18:00:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中储棉信息中心发布棉花市场周报，本周，国内棉花价格维持区间波动，国际棉花价格小幅回升；国内外棉纱价格继续下跌；国内涤纶短纤价格震荡运行。11 月 13 日-17 日，郑州棉花期货主力合约结算均价 15716 元/吨，较前周下跌 53 元/吨，跌幅 0.3%；代表内地标准级皮棉市场价格的国家棉花价格 B 指数均价 16834 元/吨，较前周下跌 123 元/吨，跌幅 0.7%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑龙江雪乡景区部分家庭旅馆春节客房已售罄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523617094461186?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:56:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[因连续降雪，位于黑龙江牡丹江的中国雪乡积雪厚度已达 40 厘米，雪乡景区提前一周开园，仅一周时间，景区入园人数已突破 25000 人次，部分家庭旅馆春节客房已基本订完。（央视财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>托克与韩国锌业签订 1.4 亿美元投资协议，用于建设一体化镍精炼厂</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523579111171591?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:45:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 17 日，大宗商品贸易商托克（Trafigura）在官网宣布，已同意投资由韩国锌业通过其硫酸镍子公司韩国能源材料公司（KEMCO）设立的一体化镍精炼厂。两家公司将共同投资 1849 亿韩元（1.4 亿美元）。除投资协议外，双方还签订了一项长期协议，以确保为一体化镍精炼厂提供可靠的原料供应。根据合同，托克每年将供应 2 万至约 4 万吨镍，还将拥有原料合同相关的承购权。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>淡水河谷印尼公司 14% 股权出售协议签署，印尼国有矿商 MIND ID 将成其最大股东</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523599561090824?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:38:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 17 日，巴西矿业巨头淡水河谷在官网宣布，淡水河谷加拿大有限公司（VCL）与印尼国有矿业公司 PT Mineral Industri Indonesia（MIND ID）和日本住友金属矿业（SMM）已签署一份框架性协议，内容涉及 VCL 和 SMM 将淡水河谷印尼公司约 14% 股权售予 MIND ID。该交易预计将于 2024 年完成。交易完成后，MIND ID 将成为淡水河谷印尼公司最大股东，持有约 34% 股份。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「海陆双拼」构建「出海」新通道，长三角海铁联运货量快速增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523599438554881?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:38:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日从中国铁路上海局集团有限公司了解到，今年前十月，长三角主要港口海铁联运共完成 196 万标准箱，同比增加 23.9 万标准箱，增幅为 13.9%。海铁联运因运送能力强大、运输价格优惠、到货时间精准等特点，受到外向型企业青睐。今年以来，长三角海铁联运货量增长明显，其中「中国车」的「海陆双拼」运输模式，大大提高了运输效率，也降低了物流成本。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对冲基金 Qube：向监管机构申报的大额汇丰空仓为错误提交</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523576529135105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:35:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 17 日，总部位於伦敦的对冲基金 Qube Research & Technologies 表示，没有大额做空汇丰控股的股票。这家量化和系统性投资管理公司称，在英国金融行为监管局（FCA）公开登记记录中所披露的空仓为错误提交所致。「由于技术问题而错误提交了 FCA 申报，目前正在进行更正」，Qube 集团首席运营官 Stuart Brown 在电邮公告中称，「QRT 没有针对汇丰的净空仓。」（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港空运物流能力大幅提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523590045525764?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:28:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港特区政府运输及物流局局长林世雄今日在网志中表示，今年 10 月、11 月可以说是香港空运物流的丰收季节，DHL 中亚区枢纽中心第三期扩建开幕，过路湾高端物流中心落成启用，配合预计来年全面投入运作的机场三跑道系统，香港处理空运货物的能力大幅提升。 ​​​（大湾区之声）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米汽车已完成部分城市门店店长培训，每月薪资最高达 3.5 万元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523587892602626?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:26:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[招聘平台显示，小米正开设多个汽车销售类相关岗位，在北京、上海、南京等地招聘新能源汽车销售主管、小米汽车门店店长等。小米汽车目前在招岗位为小米汽车门店店长，主管和其他销售岗位则会在年后公开招聘。目前已有部分城市门店店长培训完毕，店长薪资最高每月能达到 3.5 万元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四川西昌：生育多子女家庭商业贷款购买第三套住房，认定为二套住房</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523495157720837?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:25:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据四川省凉山彝族自治州西昌市人民政府网站消息，11 月 16 日，西昌市发布《西昌市房地产事务中心关于公开征求<西昌市促进房地产市场平稳健康发展十条措施（征求意见稿）>意见的通知》，向社会公开征求意见。其中提到，优化家庭住房套数认定标准。生育多子女（含 2 个及以上子女）家庭商业贷款购买第三套住房，认定为二套住房。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>重庆东方雨虹生产研发物流基地屋顶光伏电站项目并网发电</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523580282578435?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:18:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[东方雨虹消息，11 月 17 日，重庆东方雨虹生产研发物流基地举行屋顶光伏电站项目工程并网发电仪式。该项目采用 TPO 单层屋面系统，装机容量 3.6MWp，光伏安装面积约 17041㎡。据测算，项目建成后年均发电量约 246.38 万 kWh，预计 25 年总发电量 6159.50 万 kWh，每年可节约电费 65.34 万元、节约标准煤 886.97 吨、减少二氧化碳排放 2456.41 吨。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>马斯克：X 公司将对非营利组织 Media Matters 等提起诉讼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523488556820230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:10:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[马斯克 11 月 18 日在社交媒体平台 X 发文称，X 公司将于下周一对非营利组织 Media Matters 和「所有那些合谋对我们公司发起欺诈性攻击的人」提起诉讼。马斯克写道：「他们的董事会，他们的捐赠者，他们的黑钱网络，他们所有人……」（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国批准应用全球首个 CRISPR 基因编辑疗法</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523397641316105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 17:00:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英国监管机构 16 日说，已批准基于 CRISPR 基因编辑技术开发的 Casgevy 疗法投入应用，用于治疗两种血液病，这是全球首个获批应用的 CRISPR 基因编辑疗法。这种疗法由美国福泰制药公司与瑞士 CRISPR 治疗公司共同开发。该方法通过从患者的骨髓中提取干细胞，并在实验室中编辑细胞中的基因，然后回输到患者体内，使患者身体能够产生功能性血红蛋白。（新华网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>罗罗与埃塞俄比亚航空签署 22 台遄达 XWB 发动机 TotalCare 维护协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523370715342343?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 16:45:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[17 日，航空发动机巨头罗尔斯-罗伊斯通过官微宣布，公司已与埃塞俄比亚航空签署谅解备忘录，将为 22 台遄达 XWB-84 发动机提供 TotalCare 综合维护服务。遄达 XWB-84 是空客 A350-900 的专属动力。据介绍，TotalCare 服务旨在将在翼时间和维护成本风险转移给罗罗，为客户带来运营确定性。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青岛：持续放宽居住落户政策，全市范围内可租房落户</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523353004451336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 16:30:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据「青岛发布」消息，近日，青岛市人民政府发布关于进一步深化户籍制度改革的通知。其中明确，居住落户方面，一是扩大可落户房屋类型范围，由居住性质的产权房屋放宽至合法产权房屋。合法产权房屋包括已办理产权权属的房屋和已办理房屋转让合同网签备案尚未办理不动产权证书的房屋。产权证登记为商住、商用等类型的房屋，此次都在扩大范围中，对于车库、厂房、仓库等不符合法律法规关于人员居住或者落户规定的，不予办理户口登记。二是扩大稳定居住落户范围，稳定居住落户由城区（黄岛区、城阳区、即墨区）扩大至全市范围，在城镇租赁房屋居住并办理租赁合同备案和居住登记的人员，申请人及配偶在本市无合法产权房屋的，在房屋租赁期间可以申请本人及其近亲属在城镇其他近亲属家庭户或者租赁房屋所在地的城镇社区集体户落户。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场消息：ANTOFAGASTA 和金川同意下调 2024 年铜精矿加工费</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523351611352833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 16:15:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[市场消息：ANTOFAGASTA 和金川同意下调 2024 年铜精矿加工费。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「北醒」获滴滴自动驾驶超亿元投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523507969680902?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 16:05:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，17 日，滴滴自动驾驶宣布超亿元投资北醒（北京）光子科技有限公司。本次投资将支持北醒加速推进强感知激光雷达的升级及量产应用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>环球音乐等出版商寻求禁止 AI 创企 Anthropic 使用受版权保护歌词训练 AI</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523235812500999?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 16:00:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 17 日，环球音乐等音乐出版商向美国田纳西州纳什维尔联邦法院提出申请，寻求对亚马逊支持的人工智能初创公司 Anthropic PBC 下达初步禁令。音乐出版商们寻求禁止 Anthropic 在案件审理期间使用未经授权的出版商歌词副本训练未来的 AI 模型，并要求 Anthropic 在其现有的 AI 模型中实施有效的防护措施，以防输出复制、传播或显示出版商的歌词。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ChatGPT 之父突遭罢免，此前在为新风投基金筹资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2523492731840262?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-18 15:49:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[知情人士透露，在 OpenAI 董事会宣布 Sam Altman 辞去公司首席执行官一职之际，他正在为一家专注于硬技术的新风险投资基金筹集资金。其他知情人士表示，他最近几天情绪很好，并在当地时间周三晚上参加了一个行业聚会，没有任何迹象表明他会被其帮助创建的公司所罢免。报道称，与其它创始人不同的是，Altman 并没有 OpenAI 的股权——更不用说像扎克伯格这样的创始人所拥有的那种控制权了——因此他随时可能被解雇。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>