<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>助力工业互联网走深向实，标识应用如何创新发展？| 标识大赛总决赛提前看</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552196402551176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:56:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 江倩君</p><p>自我国于上世纪 90 年代全功能接入国际互联网，经历二十余年发展，从消费端来看，我国已围绕购物、出行、社交、医疗、教育等需求建立起庞大的流量分发网络与应用生态体系，深刻地改变了人们的消费生活习惯。<strong>而在生产环节，我国正处于社会经济发展的新旧动能转换的关键时期，在「工业大国」走向「工业强国」的过程中，工业的数字化转型与供应链的信息化发展是必经之路。</strong></p><p>以工业互联网为代表的新型基础设施是推进新型工业化的坚实基础。工业互联网自 2017 年上升为国家战略至今，经过多年的探索突破，已经走出中国特色的发展道路，同时也经历着中国工业化深度追赶阶段继续爬坡的上下求索。</p><p>行业道路走向何方？未来突破的机会在哪里？</p><h2><strong>稳中向好，中国工业互联网的上下求索</strong></h2><p>回顾工业互联网的发展历程，其开端是一部耀眼的篇章。</p><p>当这个概念横空出世的时候，人们仿佛听到了硝烟四起的互联网下半场的号角。<strong>2017</strong>年《国务院关于深化「互联网+先进制造业」发展工业互联网的指导意见》发布，成为我国工业互联网发展的纲领性文件，<strong>标志着发展工业互联网正式上升为国家战略</strong>。</p><p>随后，一级市场的多方资金纷纷涌向工业互联网领域的项目，据 IT 桔子数据库，<strong>自 2018 年开始，我国工业互联网投资数量在年年上扬，投资金额也处于上涨趋势。</strong>2021 年我国工业互联网行业的融资热情达到顶峰，共有 78 起融资事件，累计金额超 130 亿元。</p><p><strong>政策与资本</strong>的加持，带动市场快速发展。据工业和信息化部研究机构数据，截至<strong>2022 年第一季度</strong>，工业互联网产业规模已迈过了<strong>万亿元</strong>大关，并已经在 45 个国民经济大类中得到了应用。</p><p>而底层建设的逐步夯实，将对「工业互联网」建设的关注推向对「新型工业化」这一更宏观的讨论。</p><p>中国信息通信研究院（以下简称「中国信通院」）工业互联网与物联网研究所所长金键在近日北京市顺义区举行的数字赋能推进新型工业化媒体开放日活动中表示，当前新型工业化是举国上下都在讨论的问题，「在任何一个国家，工业制造业都是经济的核心命脉」，如何在工业化进程中以信息化加强我国制造业发展优势，是需要谨慎思考、坚定落子的一步。因此，「工业互联网是新型工业化的战略性基础设施」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_771ac4f27dfb4ed880646eaa73c1b741@16805102_oswg442851oswg2560oswg1440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">我国工业化发展阶段</p><p>区别于全球前几次工业化进程，金键认为中国特色的新型工业化道路与过去发达的工业国家走过的道路是截然不同的，「我们在赶超，我们强调新的道路，并联发展，融合发展，资源环境友好」。而中国特色新型工业化的战略主线，则是「数实深度融合」——新一代信息通信技术与先进制造业的深度有机结合。</p><h2><strong>循序渐进，行业政策推动下的走深向实</strong></h2><p>在「中央举旗定向、政府规划引导、地方务实推动、产业联动发展」的中国模式下，我国工业互联网发展拥有新型举国体制的优势。然而，虽工业门类较全，但又相对落后，呈现地区差异大的劣势，因此，中国模式下，还需要构建「巩固、提升、创新与并行」的中国方案。自上而下的政策推动，多部门协同互助，以技术创新驱动工业互联网快速发展。</p><p>2023 全球工业互联网大会开幕式上发布的《工业互联网创新发展报告（2023 年）》指出，我国工业互联网关键技术逐步突破，工业以太网、边缘计算、工业大数据等基础性技术研究、标准研制和产业化进程明显加快，工业互联网推动 5G、云计算、人工智能、区块链等数字技术全面突破和迭代创新。<strong>技术稳步发展，推动行业迅速进入成熟度曲线的稳步爬升期</strong>。</p><p>与此同时，宏观政策积极引领、基础建设持续完善，将为产业提升发展构筑更为完善的成长环境。</p><p>政策出台方面，《2022 政府工作报告》明确，「<strong>加快发展工业互联网</strong>、培育壮大集成电路、人工智能等数字产业，提升关键软硬件技术创新和供给能力」。据工业互联网产业联盟于 2023 年发布的《中国工业互联网投融资白皮书（2022 年）》分析，在中国经济「稳」的基调更明确、「进」的要求更积极的背景下，工业互联网发展不断迎来政策利好，政策预期的稳定性和市场主体的信心不断增强。在国家带领下，通过<strong>政府投资和政策激励</strong>有效带动全社会投资的手段，工业互联网的市场规模<strong>有望进一步扩大</strong>。</p><p>基础建设方面，11 月 20 日，在湖北举行的「2023 中国 5G+工业互联网大会」上，工信部部长金壮龙表示，要继续扎实做好「5G+工业互联网」各项工作，为推进新型工业化、建设现代化产业体系提供坚强的支撑。将制定出台推动工业互联网高质量发展政策措施，聚焦<strong>网络、平台、安全、标识、数据</strong>五大功能体系——这意味着，我国工业互联网功能体系从<strong>「网络、平台、安全」</strong>三足鼎立，迭代为加入了<strong>「标识」「数据」</strong>的五大体系「5G+工业互联网」升级版。</p><p>多方合力、创新并举之下，工业互联网有望稳步发展、广泛应用，为新型工业化构建起战略性的新型基础设施。</p><h2><strong>应用创新，工业互联网标识贯通千行百业</strong></h2><p>新型工业化是我国高质量发展、构建中国式现代化的重要战略性举措，而工业互联网则是实现数实融合的路径方法论。</p><p>值得注意的是，工业互联网标识解析体系建设是我国工业互联网发展战略的重要任务之一，并正向千行百业赋能。2021 年 3 月，十三届全国人大四次会议表决通过《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和 2035 年远景目标纲要》，提出<strong>「打造自主可控的标识解析体系」；</strong>今年 11 月，国家发展改革委联合工业和信息化部等五部委联合印发了《关于加快建立产品碳足迹管理体系的意见》，提出「<strong>发挥工业互联网标识解析体系作用，提升数据监测、采集、存储、核算、校验的可靠性与即时性</strong>」。</p><p>回顾工业互联网标识解析发展历程可以看出，经过 5 年多发展，<strong>自主可控、开放融通、安全可靠</strong>的工业互联网标识解析体系已全面建成，截至 2023 年 11 月底，国家顶级日均解析量 1.7 亿次，接入二级节点超 300 个，覆盖全国 31 个省、45 个行业，服务企业超 33 万家，标识注册总量<strong>超 4200 亿，</strong>有效服务多个万亿产业集群，成为了<strong>提升产业链供应链韧性和安全水平提供新的路径</strong>，<strong>工业数字化、绿色化协同发展的重要底座</strong>。</p><p>2023 年是《工业互联网创新发展行动计划 (2021-2023 年)》的收官之年，也是工业互联网产业承上启下的关键一年，在此节点，首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛也即将开启。</p><p>这是我国<strong>首个以「工业互联网标识」为主题</strong>，<strong>以「创新应用」为主体的大赛</strong>。当前，随着基础设施建设的稳中有进、持续升级，我国已形成了高效、稳定、可靠、具有中国特色的工业互联网标识解析网络。同时，应用规模化推广稳中提质、横纵发展，工业互联网标识体系已从概念形成、普及阶段进入<strong>应用实践推广的新进程</strong>，<strong>规模化发展步入快车道。</strong></p><p>在此背景下，<strong>大赛围绕「以赛兴城、以赛促产、以赛立标、以赛育人」四大目标，</strong>结合「5+2」国家顶级节点建设成果，通过产业招引、专家赋能、案例打造、人才培养等途径，推动地方产业集群发展、赋能工业互联网应用创新，让标识应用创新成果落到实处、长久激发产业生态活力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_57d42005558c4188bd7909293f9a2340@16805102_oswg1562193oswg3200oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛</p><p>大赛自启动以来，收到 300+项目报名，以顶级节点所在地为中心，覆盖 6 大赛区，挖掘优秀应用。经过全国初赛、六大区域赛、线上半决赛的层层角逐，最终来自全国的 16 强进入总决赛阶段，将于<strong>12 月 13 日齐聚重庆，进行线下巅峰对决</strong>。</p><p>届时，<strong>大赛将邀请多家高校的工业互联网方向的院士及教授、行业内龙头企业高管、行业协会专家、工业互联网企业创始人等权威人士</strong>，组成专家评审团和生态评审团，从技术、应用价值、创新性、商业价值等方向进行打分，遴选出不同行业、不同场景、不同阶段的优秀标识创新应用。<strong>这将不止是一场标识创新应用的比拼，更是汇聚前沿创新力量、资深行业专家、产业生态先锋的顶级交流会</strong>，将充分结合新型工业化精神，释放标识价值，强化标识生态影响力。</p><p>为共享标识成果，总决赛次日将举办<strong>工业互联网标识贯通创新发展大会</strong>暨首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛颁奖典礼，大会以「标识贯通千百业，赋能新型工业化」为主题，将重点展示工业互联网标识创新大赛成果，重磅发布<strong>《2023 全国工业互联网标识应用案例集》、「工业互联网标识贯通千行百业」全国人才培养行动</strong>，并就新型工业化、工业互联网、双碳等产业热点进行研讨。</p><p>让我们共同期待，代表工业互联网标识应用创新先锋力量的诞生！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="729,181" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_507f81be4d5d47a4b7b64b0ec72e1ffd@16805102_oswg9038oswg729oswg181_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描二维码报名</p><p>想了解更多首届工业互联网标识应用创新大赛一手资讯</p><p>记得持续关注「工业互联网标识智库」微信公众号哦~</p><p>最新内容持续更新中，期待您的到来！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4204" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_af6d71d92652416c8b627af83f959334@16805102_oswg403938oswg1080oswg4204_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析｜朱雀二号遥三发射成功，商业闭环还需突破哪些挑战？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552112253229449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:37:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 2023 年 12 月 9 日 07 时 39 分，朱雀二号遥三运载火箭在我国酒泉衞星发射中心发射升空。 此次任务是朱雀二号运载火箭第 3 次飞行。</p><p>此次遥三试飞成功，意味着液氧甲烷为燃料的商业火箭，已经稳定可以推进商业化。尽管如此，<strong>民营航天完成技术的从 0 到 1 后，商业化的从 0 到 1 还有很长的路要走。</strong></p><h2>遥三成功发射，遥二和遥三有何不同？</h2><p>朱雀⼆号遥三⽕箭本次太阳同步轨道 460km，⽕箭成功⼊轨，将有效载荷送⼊预定轨道。起飞质量 220 吨（不含有效载荷），起飞推力 268 吨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,547" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_ea52033e9ea841aba5e077aa99ea7bfb@5807846_oswg33132oswg720oswg547_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：蓝箭航天供图</p><p>那么，朱雀二号遥二和遥三有何不同？</p><p>二者区别，主要是运载能力有所提升。遥二，其意义液氧甲烷为推进剂的液体火箭；而<strong>遥三，其意义在于运载能力有所提升。</strong>此次发射成功后，后续改进型可达 500 公里太阳同步轨道运载能力可达 4 吨，能够满足近地轨道衞星部署和空间运输飞船的发射需求。</p><p>遥三通过遥一、遥二火箭的飞行实测数据的分析，调整改进遥三⽕箭局部设计状态。遥三，在遥⼀⽕箭⼆级游机异常关机故障暴露的问题上，通过地⾯试⻋试验故障复现和改进措施试⻋验证的归零⼯作，改进了朱雀⼆号⽕箭设计的薄弱环节。</p><h2>试飞成功后，商业化还有多远？</h2><p>民营航天完成技术的从 0 到 1 后，还要完成商业化的从 0 到 1，而后者还有很长的路要走。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_3545455701e0440b9d8e723a9ce35db3@5807846_oswg10912872oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">发射现场</p><p><strong>首先，液氧甲烷二次发射成功，</strong>意味着液氧甲烷为燃料的商业火箭已经稳定，而液氧甲烷是可回收火箭的主要燃料之一，<strong>意味着民营商业航天向可回收火箭迈进一步。</strong></p><p>液氧甲烷，即液态的氧气和天然气，燃烧后产物是水和二氧化碳，有利于火箭重复使用。液氧甲烷发动机是世界各国发展的主要研究方向之一。例如，SpaceX 旗下备受关注的「星舰」也是采用液氧甲烷推进剂，但目前火箭尚未发射成功。</p><p><strong>其次，朱雀二号遥三搭载三颗衞星，民营火箭商业化已经在路上，推进液氧甲烷火箭商业航天商业化。</strong></p><p>朱雀二号遥三火箭此次搭载了三颗商业衞星，分别是天仪研究院研制的鸿鹄衞星和天仪 33 衞星，鸿擎科技研制的鸿鹄二号衞星。</p><p>「遥三的成功发射，意味着朱雀二号⽬前已算是基本上成熟可靠，可以把它推向市场了。接下来我们还要实现一个商业闭环。」蓝箭 CEO 张昌武也对 36 氪表示，下一步将继续推进液氧甲烷火箭的商业化进程。</p><p>蓝箭航天还对外公开未来几年的发射计划，在 2024 年有 3 次火箭发射，到 2025 年预计将会有 6 次火箭发射， 2026 年将会有 12 次火箭发射，每年都将会⽐前⼀年有翻倍的增⻓。</p><p><strong>尽管如此，商业化还有更长的路要走，其中，「大推力」和「降成本」是重中之重。</strong></p><p>截至目前的航天行业，运载⽕箭是通往太空唯⼀的流量⼊⼝，能否打开太空经济时代的流量⼊⼝，低成本的商业运载⽕箭是关键。</p><p>运力也是关键之一，只有极⼤的提⾼进⼊太空的流量，也就是衞星运载重量，降低进⼊太空的成本，才能够建⽴商业航天的⽣态。</p><p>其中，降低商业火箭每千克运载成本，已经被蓝箭航天提上日程。明年的朱雀⼆号将通过全过冷加注技术、发动机推⼒提升、⼆级发动机两次点⽕技术来⼤幅提升⽕箭的运⼒，降低每千克进⼊轨道的成本。</p><p>运力方面，蓝箭航天后续朱雀二号还将利⽤蓝箭航天掌握的设计、生产、试验、测发全链条能力进一步提升火箭运力，值得一提的是，在酒泉蓝箭自建了甲烷火箭发射工位，也就意味着进一步降低成本。</p><p><strong>还有一方面，从市场化到盈利形成商业闭环，「造箭新势力」还有一段新的路程需要征服。</strong></p><p>从成立到盈利，SpaceX 走了 21 年。蓝箭航天成立 7 年的时间。蓝箭航天目前暂未实现盈利，从搭载衞星到运输衞星收回火箭造价成本，再到盈亏平衡，再到盈利都有一段路要走。</p><p>遥三的成功发射，意味着可以将朱雀二号推向市场了。商业航天企业在实现盈利前，普遍有一个漫长而的研发和不断测试的过程，蓝箭航天已经实现这一过程，下一阶段是商业闭环。</p><p>商业闭环意味着实现商业全流程的交互，包括早期市场开拓，明确任务之后的正式签约，再到⽕箭方和衞星客户方的紧密协同，确保整个任务全链条通畅，实现任务的最终交付。只有全流程走完，公司才能通过提供运载服务获得相应的现金流支持，才是完整的商业闭环。</p><p>可回收、大推力、每千克低成本，都是商业火箭未来追逐的趋势，也是商业航天「新势力们」有待解决的，提高市场竞争力，在星网计划中有一席之地，成为商业火箭新的挑战。</p><p>已经实现从 0 到 1 了，接下来该实现从 1 到 10 了。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析 | 车市年末降价血拼，电池极限承压</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2548824249260417?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 10:04:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤</p><p>进入 12 月，比亚迪为冲 300 万销量全系降价，最高 2 万元，零跑给出最高 1.7 万元的现金优惠，理想 L7、L8 最高优惠 3.6 万元，极氪 001 直降 1.6 万元，即便是刚上市不久的极越 01 也宣布全系降价 3 万元。</p><p>这就是年末的车市新一轮价格战的血拼现状。</p><p>除了上述品牌，哪吒、智己、欧拉、大众、宝马、特斯拉等十数个品牌全都赤膊上阵，不同程度参与到这一轮价格战之中。</p><p>与车市的价格战相呼应，是核心零部件动力电池的售价腰斩。</p><p>据 36 氪从行业了解，今年开年以来，随着在碳酸锂等上游材料不断降价，方形铁锂电芯的均价已经从超过 0.8 元/Wh 跌至目前的 0.5 元/Wh 左右。</p><p><strong>这意味着一辆搭载了 60 度铁锂电池包的电动汽车，其动力电池成本至少降下了 1.8 万元。这给了车企不断内卷的底气。</strong></p><h3><strong>锂价下跌，产能过剩</strong></h3><p>12 月 4 日与 5 日，广期所碳酸锂期货价格连续两天全线跌停，12 月 6 日跌幅再度扩大，最低报价已经跌破 9 万，碳酸锂的价格较去年峰值已经跌去 85%。</p><p>行业的悲观情开始蔓延，在今年碳酸锂价格不断下跌的带动下，几乎所有原材料的价格都处于波动期。</p><p>即便是负极材料，当谈及明年的基准价时，也有从业者告诉 36 氪，「现在已经不谈以年为单位的价格了，几乎是一月一个价。」</p><p>原材料价格只是一方面，更雪上加霜的是，全行业正处于着产能过剩的窘迫局面。</p><p>数据显示，2022 年中国动力电池装机量为 294.6GWh，但是出货量却高达 465.5GWh。2022 年全产业链的动力电池库存高达 164.8GWh，达到历史新高。</p><p>这也意味着动力电池连带着四大主材及锂电设备都出现了产能过剩的情况。一家正极材料厂人士对 36 氪说，公司之前建了很多厂房都停工闲置，闲置就等于赔钱。「碳酸锂一直在跌，上游厂商根本不敢有库存，但即便这样，开工率也只有 40%-50%。」</p><p>不仅新订单没有着落，已经签下的订单也出现了积压现象。「原本电池厂定的几十台机器都放在库里发不出去，电池厂也产能过剩不敢要了。」有设备厂商无奈道。</p><p>而上下游为了消化产能，铁锂电芯报出每瓦时 5 毛甚至 4 毛的价格，自然不奇怪。因此，也可以预见，下游有话语权的终端客户，也在趁机向产业链挤出水分，大幅压价。2024 年，电池到新能源车价格竞争将会更加激烈。</p><h3>更激烈的 2024</h3><p>年末的行情同样不容乐观。「12 月的上游材料排产环比还会再降，需求还是不振。」一位行业分析师告诉 36 氪。</p><p>市场订单越少，竞争就越大，这在储能领域体现的尤为明显。一位比亚迪人士称，四季度开始，比亚迪储能业务每周都会收集竞对的价格、产品信息，分析其他家的出货量和价格趋势，来制定竞争策略。「这个频次太高了，在以前是没有过的，主要是价格变动太快了。」</p><p><strong>更惨烈的形势将在 2024 年集中到来。有业内人士告诉 36 氪，部分材料厂商接到的明年降幅已经超过 10%，甚至有比亚迪电池供应商再一次接到了 2024 年 20% 的降本需求，加上 2023 年 20% 降幅，「相当于两年打了 6 折多」。</strong></p><p>2024 尚未到来，但供应商接到的降本需求已经在为新一轮的，更加惨烈的价格战吹响了前奏。</p><p>电池领域的成本结构已经被压缩至底线。有产业人士告诉 36 氪，碳酸锂价格的加速下跌对自有矿产企业极为不利。<strong>当碳酸锂价格跌破 10 万元时，宁德时代在宜春的枧下窝矿就会亏损。在当前价格下，约有三分之一的碳酸锂产能都会面临亏损。</strong></p><p>也就是说，从材料端挤出水分，推动电池降价的空间已经不大。但显然，终端客户，尤其新能源车市的价格战并不会停歇，降本从何处而来，产业链的每一个环节都需要绷紧神经了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抵抗内卷，能源企业拥抱数字化 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551844359084167?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>双碳第三年，承载绿色使命的新能源产业却正处于"冰火两重天"当中。</p><p>一方面，双碳目标指引下的新能源产业发展如火如荼。上半年中国新投运新型储能装机规模相当于此前历年累计装机规模总和。光伏、风电、充电桩、氢能等多个细分赛道持续高增长。</p><p>另一方面，风光储氢充每条赛道上又都拥挤不堪，挤满了各路玩家。厂商们从国内卷到海外，在产能过剩和价格战当中曲折前行，还要面对碳关税等各种贸易壁垒。</p><p>新能源企业该如何在内卷时代穿越产业周期，成长为「长跑冠军」？</p><p>36 碳观察到，应对外部复杂多变的产业环境，越来越多的新能源企业正加速拥抱数字化，试图通过数字化的方式提升整体运营质量和效率。</p><p>为了提高良品率和生产效率，新能源企业用上了智能制造和工业互联网云平台；为了更高效地管理数量激增的员工，新能源企业用了企业办公 IM（即时通讯）工具；为了应对以 CBAM 为代表的碳关税，越来越多新能源企业正在进行数字化的能碳管理……</p><p>近两年，钉钉方面接收到了越来越多来自新能源企业的数字化需求，因此专门成立了业务线，针对新能源赛道打磨行业解决方案。</p><p>这一业务调整背后透露出一个关键信号，在中国新能源产业发展的新局势下，数字化已经成为新能源企业越来越普遍和迫切的需求。</p><p>阿里云智能集团副总裁安筱鹏将这种需求归因于<strong>中国新能源产业的「加拉帕戈斯」效应。</strong>具体表现是「产品高频创新 + 生态加速演进 + 组织敏捷进化 = 竞争力重构升级」，这意味着新能源行业对数字化提出诸多新需求。</p><h3><strong>数字化需求迎来「小高潮」</strong></h3><p>数字化转型是各行各业近年来老生常谈的一个话题。我国自 2017 年起把「数字经济」写入政府报告上升为国家战略已有数年时间，新能源企业作为制造业中的一部分也早已开启了数字化的进程。</p><p>但在近两年，随着新能源行业的快速增长，新的数字化需求正层出不穷，我国新能源企业的数字化转型又迎来一个新的「小高潮」。</p><p>据钉钉制造业总经理高铎观察，目前国内新能源企业的数字化需求主要来自于三个方面。</p><p><strong>一是员工管理。</strong>随着行业快速发展，员工数量快速膨胀，企业亟需数字化手段来实现高效协同，提升团队协作效率。</p><p><strong>二是精益生产。</strong>当下游需求井喷、订单激增，新能源企业需要通过数字化管理手段来减少故障停机，提升设备维保效率。</p><p><strong>三是数据安全。</strong>中国的光伏、锂电池、风机等新能源产业不仅产能领先，技术水平也已经站上全球高地，企业需要数字化手段提升技术的保密性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8eb85091aa4c433180ae70826f0fe2fa@594936739_oswg207034oswg1200oswg679_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>光伏行业龙头晶科能源是在近两年寻求数字化升级的一个典型案例。</p><p>近两年全球光伏市场需求高度景气，晶科能源的组件产能由 2021 年底的 45GW 扩张到如今的 90GW，营收已连续 8 个季度保持 57% 以上高速增长。</p><p>同时晶科能源也是一家全球布局的企业，目前拥有 3 家海外工厂，海外员工数量高达 10000 多位，占比达 25%，并且在几十个国家拥有销售人员。</p><p>伴随着规模快速扩张，晶科能源亟需一个高效的数字化工具来管理庞大的组织，应对激增的生产需求和快速变化的市场。</p><p>晶科能源技术平台部总监朱元伟告诉 36 碳，此前晶科的移动化的协同办公一直处在散乱的状态，每天登陆的员工数大约在 40% 多，「有一半的人在上面是找不到的」。随着公司规模快速扩张，这种协同办公现状已经难以适应公司的快速发展。</p><p>去年，晶科开始系统地进行移动化的建设，首要事情就是需要确定一个统一的移动化底座。</p><p>「对于移动底座的选择，我们有着多方面的诉求。既有信息安全方面的诉求，也希望能够提升协同办公的效率，同时在国际化、智能化方面也有一些较深层次的期望。重要的是，它不止是一个沟通的 IM 工具，而是具备良好扩展性的移动化的平台，钉钉在 PaaS 方面的能力，是我们选择它的重要原因之一。」朱元伟表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1193,795" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bd96d8f5aafc4fefbe0700e6e38384c7@594936739_oswg103835oswg1193oswg795_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">钉钉推出新能源行业解决方案 &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>不仅仅是晶科能源，36 碳从钉钉方面了解到，目前国内 300 余家新能源上市公司中，已有超过 60% 的企业使用钉钉作为协同平台。</p><p>12 月 6 日，在 2023 新能源行业钉峰会上，钉钉正式发布了新能源行业「3+3」新一代数字化解决方案，并宣布与天合光能、特来电、高景太阳能、华宝新能源等新能源头部企业达成战略合作。</p><p>钉钉总裁叶军表示：「今天的企业面临着前所未有的挑战，面临着技术革新、市场变化等种种不确定性。数字化的价值，在于帮助企业的管理、生产、经营变得更具韧性，应对未来的不确定性。」</p><h3><strong>新能源企业竞争的「先手棋」</strong></h3><p>今年以来，一种过去较为罕见的现象在新能源领域，尤其是光伏行业频繁发生——专利纠纷。</p><p>前有光伏电池片龙头爱旭股份与 TCL 中环参股公司 Maxeon Solar 传出侵权纠纷，后有帝尔激光与海目星在微信公众号就专利诉讼相互喊话。光伏产业链的专利纠纷正此起彼伏。</p><p>频繁的专利战背后，有一个重要的背景：中国光伏行业不仅产能全球第一，在技术上也已是全球领先。专利战背后的知识产权竞赛将深刻影响到企业在未来全球市场中的份额和地位。</p><p>换句话说，在新的市场环境下，生产信息及数据安全方面的数字化不仅是新能源企业的自发需求，更将可能是决定未来新能源行业竞争的「胜负手」。</p><p>以晶科能源为例，自去年以来，其 N 型 TOPCon 大面积光伏组件最高转换效率频频打破世界记录，领先全球。与此同时，晶科对各类文件资料的保密工作，面临越来越大的挑战。过去晶科对企业内部通讯工具和私人通讯工具并没有很明确的界定，日常工作汇报与交流部分是通过个人微信实现，有着较大的安全风险。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,677" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_059fb1e93f1342cba1a9d3dc5b8c327d@594936739_oswg92028oswg1200oswg677_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">钉钉的安全底座为文件传输设置了权限 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>在采用了钉钉平台后，晶科能源得以实现了员工个人数据与办公数据的隔离。同时，晶科对文件设定了不同的密级，利用钉钉对文件的管控能力，对于不同场景下文件内部传输和外部传输设置了不同权限，涉及到高敏感文件的外传都有对应的限制、提醒等策略。</p><p>「钉钉的安全底座可以精确到人，精确到组织，以及精确到设备的这种管理，比较符合晶科的信息安全管理需求。」晶科能源安全与保密管理总监张寅江表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,676" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_af009e46f2964b2bb7df81f462f4ee32@594936739_oswg128343oswg1200oswg676_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">晶科在钉钉上集成了超过 100 个应用 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：企业授权</p><p>钉钉的 PaaS 能力也是晶科最为看中的特性之一，晶科已经在钉钉上集成了超过 100 个应用，覆盖了 OA、MES、EAM、GQMS、CSM 等办公与业务系统，也包括宿舍、福利商城等员工生活系统，实现了系统监控、流程审批、业务操作的移动化，让工作更加便利与高效。</p><p>「我们希望通过移动化的建设，将原来很多‘人找人，人找事’的场景，变成‘事找人’，比如，给客户运送产品的车辆信息，原来‘人找人’的模式是客户找到销售人员询问，销售人员找销售支持人员询问，销售支持人员找物流人员询问，当我们把这个数据移动化以后，如果有客户的货物发车，会自动通知到对应的销售，以提醒销售告知客户，客户也可以自己登录系统查看，变成了‘事找人’的模式，所耗时长，也从‘天’降到了‘秒’。这种移动化的方式和工作习惯的变化，无论是对于员工个人、还是对于多人协作的提效，都有着很大的帮助。」朱元伟表示。</p><p>当前，新能源行业内卷成风，厂商们都面临着越来越激烈的竞争。无论是在技术研发、生产效率还是成本管控方面，即使 0.01% 的提升对于厂商的市场地位和整个行业的进步也有着意义和价值。</p><p>以光伏行业为例，以 2022 年全球新增光伏装机 240GW 计算，光电转换效率每提升 0.01%，全球每年可多发电 1.4 亿度。</p><p>在此背景下，数字化俨然已经成为了能源企业竞争的「先手棋」。率先拥抱数字化的企业，更有希望成为行业发展的引领者。</p><p>过去很长时间，企业数字化转型常常遭遇诟病。企业付出高昂的软件和设备费用却收不到成效的情况比比也是。业内一直有「不数字化转型是等死，数字化转型是找死」的说法。</p><p>但经过多年探索，当企业数字化转型进入到深水区，去伪存真，我们看到，数字化已经成为能源企业真实的、迫切的需求，甚至成为影响市场竞争的关键变量之一。</p><p>放到更大的维度来看，新能源产业已经成为我国出口的「新三样」，成为我国的一张产业新名片。就连马斯克都感叹中国新能源是世界的引领者。</p><p>在此背景下，新能源产业与数字化结合，比特与瓦特相结合，有望推动中国新能源产业发展再上新台阶，走向更加广阔的未来。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜蓝箭航天朱雀二号遥三火箭发射成功</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552799936043140?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:48:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，北京时间 2023 年 12 月 9 日 07 时 39 分，朱雀二号遥三运载火箭在我国酒泉衞星发射中心发射升空，将搭载的鸿鹄衞星、天仪 33 衞星及鸿鹄二号衞星顺利送入预定轨道，发射任务获得圆满成功。</p><p>据了解，此次任务是朱雀二号运载火箭第 3 次飞行。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5948,3450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_250f48bb5e7b4e77b598c114014b4cdc@5807846_oswg12689580oswg5948oswg3450_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">点火发射瞬间（蓝箭航天供图）</p><p>朱雀二号遥三运载火箭在浙江嘉兴完成全箭总装。全箭总长 49.5 米，箭体直径 3.35 米，起飞质量 220 吨（不含有效载荷），起飞推力 268 吨。</p><p>发动机方面，朱雀二号遥三运载火箭采用的发动机为蓝箭航天自主研制的天鹊系列发动机。火箭⼀级采用 4 台天鹊 80 吨级液氧甲烷发动机并联，二级采用 1 台天鹊 80 吨级液氧甲烷发动机和 1 台天鹊 10 吨级液氧甲烷游机发动机组合而成。</p><p>值得一提的是，朱雀二号是我国首型以液氧甲烷为推进剂的中型液体火箭，由国内商业航天企业蓝箭航天自主研制。朱雀二号 500 公里太阳同步轨道运力达 1.5 吨，后续改进型可达到 500 公里太阳同步轨道运载能力可达 4 吨，已经能够满足近地轨道衞星部署和空间运输飞船的发射需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,1500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_d00f5400654b449bba38cedb4fd66c83@5807846_oswg841613oswg2000oswg1500_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蓝箭航天供图</p><p>此次任务中，火箭搭载的三颗衞星分别为天仪研究院研制的鸿鹄衞星和天仪 33 衞星，以及鸿擎科技研制的鸿鹄二号衞星，主要将围绕通信载荷、电源载荷和遥感载荷等进行科学试验。</p><p>具体来讲，鸿鹄衞星主要搭载了由鸿擎科技研制的综合电子载荷、氙气霍尔推进载荷、氪气霍尔推进载荷；天仪 33 衞星则由天仪研究院与湖南科技大学联合研制，能够为载荷的常态化在轨工作提供更加可靠的温控、热防护和能源保障条件；鸿鹄二号衞星采用双太阳翼箱式结构，衞星载荷为遥感相机、钙钛矿新型太阳电池试验板。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨律师称若五月天为真唱举报者无需担责；马斯克再炮轰迪士尼撤掉 X 广告；港珠澳大桥旅游试运营 12 月 15 日开通</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552279901968515?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:46:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>Marex</strong></p><p>英国大宗商品经纪商 Marex 已提交机密文件，准备在美国上市。该公司两年前取消了在英国上市的计划。(界面新闻)&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>律师称若五月天为真唱举报者无需担责</strong></p><p>五月天假唱如不属实，举报者是否要承担责任？李定胜律师认为，演艺人员应接受消费者和公众的合理质疑。UP 主麦田农夫运用电脑软件对五月天演唱会的歌曲做分析，而非凭借主观臆想作出判断。视频中也未对五月天演唱会作出侮辱性，贬低性的言论，属于合理质疑的范围。从结果看，该质疑视频的发布，引发的舆论，向相关部门求证，都是消费者与公众的个人监督、社会监督，可以促使演艺行业的规范和健康发展，无可厚非。故该 UP 主不存在侵权的法律责任。（都市快报）</p><p><strong>马斯克再炮轰迪士尼撤掉 X 广告</strong></p><p>12 月 7 日晚，马斯克再度公开指责迪士尼 CEO 鲍勃・艾格，这次的言辞甚至要更加的尖锐。他在 X 平台回复网友评论时直言，「他应当立刻被解雇（fired）！鲍勃为他的公司所做的事情，能让华特・迪士尼（迪士尼公司创始人）气活过来。」而他将矛头再次对准迪士尼，仍是因为迪士尼等公司此前宣布在 X 平台撤下广告。</p><p>整个事情的源起是上个月，马斯克支持了一种被认为是「反犹太的阴谋论「，导致他的 X 平台可能在今年年底前损失高达 7500 万美元的广告收入，已有 100 多个品牌暂停了在该平台上投放广告。对此，马斯克曾「霸气回应」，如果 X 平台倒闭，罪魁祸首就是这些广告商，并暗示用户应该反过来抵制他们。（IT 之家）</p><p><strong>港珠澳大桥旅游试运营 12 月 15 日开通</strong></p><p>港珠澳大桥旅游试运营将于 12 月 15 日开通。「与‘境内游’不同，港珠澳大桥及蓝海豚岛位置较为特殊，位于粤港澳三地口岸之间，属于口岸限定区域，游客须整团、原路、按时返回珠海口岸旅游检查厅。」港珠澳大桥边检站政委林美红表示。试运营阶段，大桥旅游对两类人员开放：一是持有效居民身份证的内地居民；二是已，入境内地且持有效，港澳居民来往内地通行证的港澳居民。（央视新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>个人网贷信息正全面接入征信系统</strong></p><p>12 月 8 日电，花呗借呗、京东金条、美团借钱……随着各类消费信贷产品的普及，消费者关心「网贷是否会影响房贷」。记者深入调研发现，从纳入征信情况看，多数电商贷款已接入人民银行征信系统，相关客服表示，若用户保持良好还款习惯，并不会对征信记录带来负面影响。不过，部分银行要求客户在申请房贷时提供其他信用类贷款的「结清证明」，以确认客户的月收入、首付款资金来源、还款能力等。此外，多次网贷逾期记录也可能导致房贷无法被审批通过。（中国证券报）</p><p><strong>北京：确保查实的欠薪案件在 2024 年春节前全部清零</strong></p><p>据北京市人力资源和社会保障局消息，2023 年 11 月 10 日至 2024 年春节期间，北京市人力资源和社会保障局将会同相关部门在全市范围内开展根治欠薪冬季专项行动，确保查实的欠薪案件在 2024 年春节前全部清零。（界面新闻）</p><p><strong>荣耀副董事长万飚：预计今年公司海外出口额将超过 170 亿元</strong></p><p>在 12 月 8 日的深圳全球招商大会上，荣耀终端有限公司副董事长万飚表示，荣耀致力于成为全球标志性科技品牌，持续深耕中国市场的同时，还在不断加大海外市场拓展。万飚表示，今年前三季度，荣耀智能手机海外出货量同比增长 300%，预计今年公司海外出口额将超过 170 亿元人民币。（财联社）</p><p><strong>中证指数有限公司：将于 2024 年 1 月 2 日正式发布中证 A50 指数</strong></p><p>中证指数有限公司将于 2024 年 1 月 2 日正式发布中证 A50 指数。中证 A50 指数选取 50 只各行业市值最大的证券作为指数样本，行业分布较为均衡，更全面刻画各行业代表性龙头上市公司证券的整体表现。(第一财经)</p><p><strong>传苹果将对麦克风重磅升级，iPhone 16 或成公司首款 AI 手机？</strong></p><p>12 月 7 日，果链分析师郭明𫓹表示，鉴于生成式人工智能在 2023 年爆红的势头，不难预测苹果公司将会在 iPhone 16 中推出相关的创新功能。郭明𫓹指出，苹果在今年第三季度改组 Siri 团队，此举的目标就是在于整合 AIGC 功能和大语言模型（LLM）。他补充称，语音输入将是 AI 的关键接口，因此强化 Siri 的软件和硬件的功能和规格是推广 AIGC 的关键。他的最新调查显示，所有 iPhone 16 机型的麦克风都将得到显著的升级。（财联社）</p><p><strong>娃哈哈 10 万股股份上拍阿里资产，起拍价 184 万元</strong></p><p>从阿里资产获悉，「浙江娃哈哈实业股份有限公司 10 万股股份」将于 12 月 28 日 13 时起拍，起拍价格 184 万元，折合每股 18.4 元。目前，本次拍卖已经吸引超过 5000 次围观。根据拍卖信息，该标的需缴纳保证金 36.8 万元，每次增价幅度为 5000 元。（上海证券报）</p><p><strong>腾讯大股东 Prosus 再减持 51.35 万股腾讯股份，持股比例降至 24.99%</strong></p><p>监管文件显示，腾讯大股东南非 Naspers 集团荷兰子公司 Prosus 继续实施回购计划，于 12 月 7 日出售了 51.35 万股腾讯普通股，使其对腾讯的持股比例降至 24.99%。（界面新闻）</p><p><strong>中国石化试投产国内首座商业化氨制氢加氢一体站</strong></p><p>从中国石化新闻办获悉，我国首座商业化分布式氨制氢加氢一体站在广西南宁建成并成功试投产。该一体站采用了中国石化自主研发的分布式氨制氢成套技术，其主要加氢设备与系统由中国石化机械股份公司生产，每天能产出 500 公斤 99.999% 的高纯度氢气，制氢规模可满足 40 多辆氢燃料车用氢需求。(第一财经)</p><p><strong>雀巢同马士基、赫伯罗特与达飞海运合作，使用替代燃料减少排放</strong></p><p>雀巢日前发布声明，宣布同马士基、赫伯罗特与达飞海运三大航运巨头合作，将该公司半数航运需求转为使用低排放的替代燃料，立即生效。雀巢表示，通过改用以废食用油等废弃物为燃料的货轮，目标每年将航运产生的温室气体排放量减少约 20 万公吨二氧化碳当量。（界面新闻）</p><p><strong>东芝与罗姆半导体将投资约 27 亿美元合作生产功率芯片</strong></p><p>东芝和罗姆半导体公司周五表示，双方将投资 3883 亿日元（约合 27 亿美元）共同生产功率芯片，这是罗姆参与以 140 亿美元收购东芝以来的首次合作。根据最新计划，罗姆半导体将在九州岛南部宫崎县的新工厂投资 2892 亿日元，生产碳化硅动力芯片。碳化硅因能处理高压且效率更高而受到电动汽车制造商的欢迎。东芝将投资 991 亿日元，在日本中部的石川市建设一家尖端的 300 毫米芯片制造厂，生产硅动力芯片。（新浪财经）</p><p><strong>万达电影：股票 12 月 8 日起继续停牌</strong></p><p>36 氪获悉，7 日，万达电影公告，公司近日接到通知，公司间接控股股东北京万达文化产业集团有限公司及其全资子公司北京珩润企业管理发展有限公司、公司实际控制人王健林先生拟将其合计持有的公司控股股东北京万达投资有限公司 51% 股权转让予上海儒意投资管理有限公司。鉴于该事项尚存在不确定性，为保证公平信息披露，避免股价异常波动，公司股票自 2023 年 12 月 8 日（星期五）开市起继续停牌，预计停牌时间不超过 3 个交易日。</p><p><strong>亚马逊起诉国际团伙贿赂其员工进行退货诈骗，只退款不退货</strong></p><p>亚马逊周四起诉了一个国际窃贼团伙，该团伙通过一系列退款骗局从该公司窃取了价值数百万美元的商品，这些骗局包括在亚马逊网站上购买商品，然后在不退货的情况下寻求退款。亚马逊在向华盛顿州联邦地方法院提起的诉讼中表示，一个名为 REKK 的组织在 Reddit 和 Discord 等社交媒体网站上宣传其退款服务，并在即时通讯应用 Telegram 上与犯罪者沟通。（新浪财经）</p><p><strong>华为：计划明年部署超过 10 万个全液冷超快充充电桩</strong></p><p>36 氪获悉，据华为数字能源官微，华为数字能源技术有限公司总裁侯金龙表示，华为数字能源将携手客户、伙伴，计划于 2024 年率先在全国 340 多个城市和主要公路部署超过 10 万个华为全液冷超快充充电桩。</p><p><strong>亚马逊下月起不再支持 PayPal 旗下支付服务 Venmo</strong></p><p>PayPal 旗下移动支付服务 Venmo 当地时间 12 月 7 日宣布，自 2024 年 1 月 10 日起，亚马逊钱包将不再支持添加 Venmo 作为支付方式，已经启用 Venmo 的用户在 1 月 10 日之后将无法使用。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>夸克大模型通过备案</strong></p><p>36 氪获悉，日前，阿里智能信息事业群自研的夸克大模型已通过备案，将陆续在通识、健康、创作等领域升级内容产品与智能工具，并落地一系列 AIGC 创新应用。&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>挚文集团：三季度净营收 30.428 亿元，净利润 6.059 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，挚文集团公布了 2023 年第三季度未经审计的财务业绩。财报显示，2023 年第三季度，挚文集团净营收达 30.428 亿元 (约 4.171 亿美元)，不按照美国通用会计准则计量，归属于挚文集团的净利润为 6.059 亿元（约 8300 万美元）。</p><p><strong>lululemon：2023 财年第三季度中国市场净营收同比增长 53%</strong></p><p>36 氪获悉，lululemon 发布 2023 财年第三季度财报。在第三季度，公司净营收同比增长 19% 至 22 亿美元，其中北美业务净营收增长 12%，国际业务净营收增长 49%，中国市场净营收同比增长 53%。对于 2023 财年第四季度，lululemon 预计净营收将在 31.35 亿美元至 31.70 亿美元之间，增长约 13% 至 14%。对于 2023 财年，lululemon 预计净营收将在 95.49 亿美元至 95.84 亿美元之间，增长约 18%。</p><h2>投融资</h2><p><strong>「睿维视」连获红杉中国、小米战投合计近亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，AR 显示技术公司「睿维视」已连续完成红杉中国 Pre-A 轮融资及小米战投 A 轮融资，累计融资金额近亿元人民币。融资资金将用于新技术研发及实验室厂房扩张，加速量产产品交付。</p><p><strong>餐饮供应链资源聚合平台「有哥供应链」完成天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，12 月 8 日，北京有哥供应链管理有限公司宣布完成天使轮战略融资，投资方为刚刚于港股 IPO 的十月稻田及北京金链（李剑实际持有），融资后有哥供应链的整体估值达 1 亿元人民币。据介绍，有哥供应链是供应链信息资源聚合平台。</p><p><strong>整理｜</strong>皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海最时髦的商业街区，开始嫌弃始祖鸟了｜商业 Friday</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551866261166471?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:30:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 杨典</p><p>编辑 | 乔芊</p><p>上海时下最新潮的商场是谁？</p><p>上生·新所，是圈内人最多提及的名字。这个被称为上海「城市更新」标杆项目的商业街区，如今在大众点评上是长宁区新华路排名第一的商场。</p><p>新华路有着「上海第一花园马路」的盛名，但离最近的地铁站也有一公里多。比起车水马龙的陆家嘴、人头攒动的「巨富长」，在卷翻天的上海商业地产界，上生·新所显然没拿到好牌。</p><p>即便如此，它还是在一段阵痛期后，迎着户外品牌的热潮乘风而上。</p><p>作为 2017 年最早一批在上生新所开餐厅的从业者，Eva 见证了上生新所从一个顶着「网红」光环的商业街区走向萧瑟的过程，封控的街区、高企的成本、下滑的人流，催促着一批商家离开。</p><p>四年后的今天，和 Eva 同期开店的老租户现在只剩下一家，户外品牌却把这里填得满满当当。「我们餐厅原来的位置开了可隆（KOLON）。」</p><p>可隆的中国首店 2022 年进驻上生·新所，这是有着「韩国第一户外品牌」之称的登山品牌，2017 年后与安踏共同成立合资公司经营中国市场；</p><p>国产生活方式品牌 ZUGZUG（素然集团）陆续开出了主打农场风的 coffeaSHED，游牧风的 shardaa，艺术生活风的 3ge3project——在这三家门店里，人们分别能看到来自农场的有机食物和小工具，藏族风的编织物和凳子，以及色彩缤纷的抱枕和地垫；</p><p>80 年历史的上海永久自行车，旗下骑行生活方式品牌「一九四零 NINETEEN FORTY」 首店在今年 10 月落户于此，同一个月到来的还有来自美国的攀岩品牌 GRAMiCCi；</p><p>如果再在园区里走一走，还能看到 Reebok 红蓝色的围挡，那是和美式航海机能品牌 nautica white sail 即将联手打造的街区复古概念店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,1334" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e86619129e4e48c280a70f197d2a82c2@5689903_oswg6322652oswg2000oswg1334_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：上生·新所公众号</p><p>在一个规模不算大的商业项目里，高密度的户外品牌扎堆并不常见。某种程度上看，这其实是其招商部门的一场自救。</p><p>80 后的 ING 从事地产投资十多年，上海人，2018 年底加入万科城市更新事业部，接手上生·新所项目招商。</p><p>「整个园区朝西，上海 10 度左右的天气，五六年前上午 11：30 以前都看不到人，太冷了。」ING 对 36 氪说。上生·新所因为海军俱乐部内的泳池而出名，「很多人进来拍拍泳池走了，他都不坐下吃饭，怎么让他留下来？」</p><p>疫情后 camping、glamping 开始流行，ING 和他的团队决意拿「户外」这个点猛力投入。早年做投资，ING 常穿西装，近几年 ING 更偏爱户外的松弛，还给女儿买过 3000 多块的「安高若」罩衫。</p><p>上生新所爱招的品牌，大多介于「小众」和「大众」的中间地带。比如 GRAMiCCi 是美国攀岩品牌，爱它的人也把它称之为「小野人」，漂洋过海到日本后日本团队用了更贴合亚洲人的版型，对其进行街头潮流改造，攀岩裤很快成为日本 city boy 的最爱。</p><p>如今在中国，「小野人」也有一小批爱好者，但离大众仍然有距离。ING 看好它，因为它已被日本的大集团伊藤忠收入麾下，很可能复现 2019 年安踏收购始祖鸟母公司亚玛芬之后的故事，「在未来几年加速开店」。</p><p>2018 年，尚未被安踏收购的始祖鸟国内门店数量仅有 2 家，一年后，安踏 370 亿元收购始祖鸟母公司亚玛芬，始祖鸟开店速度扶摇直上，目前始祖鸟中国区门店约有 180 家。</p><p>而来自美国的攀岩品牌 Patagonia 的发展历程算是个负面教材。</p><p>2006 年，Patagonia 中国大陆区负责人曾维刚将其引入中国，17 年的时间开出了 6 家门店，尽管知名度在提高，但占有市场的速度仍然是慢的。因为开店快慢说到底还是美国那边的品牌方说了算。</p><p><strong>招商就像投资人找项目，知名的项目要价高，接下来的成长空间又有限，未必是好选择。一个将火未火的、处在势能爆发前夜的品牌，才是最佳标的。</strong></p><p>所以始祖鸟这样的品牌适不适合放在上生新所？「始祖鸟太大众了。」ING 的回答顺理成章。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1503,891" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_86cc9392a29a46568fcf46361967bd9d@5689903_oswg2344753oswg1503oswg891_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：上生·新所公众号</p><p>高度内卷的市场，大众化是平庸，也是一种危险。在上海这样一个商业资源如此丰富城市，从来不缺标准化的「盒子商场」，安福路、武康路、巨富长这种网红街道更是轮番登场，要和别人不一样是地产人深谙的法则。</p><p>「市面上有的大众运动品牌都想来，把这些品牌招进来，他们也付得起租金，我也不愁收租，但那些品牌不是我想要的。」上海另一家商场的招商负责人 Ruby 表示，她所负责的商场有着上海最全面的户外品牌矩阵，HOKA、On、Salomon 等中产最爱品牌依次排开，包括不少首店。</p><p>即使是同一个品牌开到不同的商场，也免不了会被招商团队要求：</p><p>「门店设计能不能凸显一下你们的环保理念？」</p><p>「成都的始祖鸟已经结合三星堆做围挡了，你们的围挡和外摆能不能搞点新花样？「</p><p>如今的上生·新所，年轻人们在孙科别墅外的大草坪摆集市，或是手拿咖啡在门店外坐一整天，这里成了户外爱好者们开 party 的乐土、年轻人新晋 city walk 目的地。</p><p>「疫情让大家压抑太久了，现在大家不止想在家附近 3 公里露营，可能想去 30 公里，300 公里，甚至出国，想出去的心一直会在的。」</p><p>ING 坚信户外这股风潮还会刮上好一阵子，而他的好生意还没到头。</p><p>（Eva、Ruby 为化名，封面图片源于上生·新所公众号）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京中产最新户外方式，三个字</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2549081842899336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 07:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,1500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4934d8b880414fb19b5a63ce588120d4@6004732_oswg301364oswg900oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">城市 live</p><p>在当下最火的户外圈，有什么比徒步更松弛，比露营更省钱的活动呢？答案可能是捡菌子。</p><p>北京人素来有着捡秋的传统，<strong>喜欢在秋天跑到森林里拾些核桃、叶子、松果或板栗，拿回家收藏或是吃掉，留下一个独属于秋天的烙印。</strong></p><p>在 2023 年的秋天，北京人喜欢捡拾的品种多了一样——菌子。</p><p>也许是受到云南人的启发，北京人的社交媒体上也兴起了一阵捡菌热潮，他们分享自己在北京郊区捡到的菌子，通常是满满一篮子，黄的、红的、棕的、黑的，颜色各异，大小也不同，有些像手掌一样大，有些只有手指般大小。</p><p><strong>有人说捡菌子「道路是曲折的，前途是光明的」，有人说「这种感觉让人上瘾」。</strong></p><p>捡菌子这件事儿几乎满足了城市 i 人对于理想周末的所有想象：户外、探险、美食，安静自在且有「开盲盒」般的未知刺激。</p><p>但是捡归捡，食用就是另一回事了。</p><p><strong>划重点：不要采食不认识的野生菌，生命只有一次，中毒治疗一次 2 万起。来自 20 年拾菌专业户柳开林的温馨提示。</strong></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>菌子的风刮进了北京</strong></h2><p>去年 5·1，《食菌记》的作者柳开林在北京门头沟潭柘寺附近爬山时，偶然发现了一簇好看又好吃的菌子，晶盖粉褶菌。</p><p>这种可爱的菌子因为帽子中间凸起且颜色比较亮、菌褶呈粉红色而得名。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,753" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_f7fc89a305d44eeba680087df425a16e@6004732_oswg111213oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;晶盖粉褶菌（2022 年 5 月，北京门头沟），摄影/柳开林</p><p>&nbsp;</p><p>更多的发现是 6 月中旬，在北京门头沟的著名景点百花山，柳开林在书里记录了当时的景象，「在茂密的白桦林里，有很多倒地腐朽的白桦木，阳光透过枝叶洒下来。在这些松软的木头上，我发现了宽鳞大孔菌、杯瑚菌和沟纹阳盖伞。它们都长在腐木上，可判断属于腐生菌。」</p><p>作为云南人，<strong>柳开林第一次发现北京的野生菌竟然如此丰富，他的菌子基因觉醒了。</strong></p><p>此后他动不动就开着车，带点午饭和水，从北京的南三环跑到北京的山区捡菌子。最多的时候，一周能捡个 2、3 次，一次 5 个小时以上。心情好的话，就不止 5 小时了。</p><p>每次找到的菌子，柳开林都会把照片分享到社交媒体上。<strong>至于为什么不拍视频，是因为不想为了拍视频，损失捡菌子的乐趣。</strong></p><p>很快，一些北京当地人关注到了他，主动要求柳开林带他们一起去拾菌。</p><p>今年 8 月，柳开林在北京延庆组织了一场拾菌活动。最多的时候，能有几百人来报名。为了筛选出那些拾菌意愿强，且不会轻易放鸽子的 5-10 人，柳开林有时会收费 300 元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_db0b359dda654567ad6da7b439141ada@6004732_oswg148984oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;柳开林和大家一起识菌子，摄影/毛莎莎</p><p>来和柳开林一起捡菌子的，大概分为三类。一类是不认识菌子的人，觉得捡菌子很好玩很治愈，便来玩玩。一类是老家就在西南或东北一带的，对菌子感兴趣且有着一定情感连结的。还有一类就是带孩子的妈妈，带着孩子来认识自然的。</p><p>我有些不解，北京菌子的历史应该也蛮久了，为什么今年捡菌子才成为都市人中的新潮流？</p><p>「大家都太卷了，想放归山林」，柳开林说。只是在这之前，大家选择放松的方式多为爬山或徒步。<strong>他加入的字节爬山群里，有些员工就算要一周工作 6 天，也要抽 1 天去爬山放纵自己。</strong></p><p>而捡菌子这种形式既能锻炼身体，实现爬山的效果，又能感受到大自然带来的惬意与松弛，还能顺便学点生物学知识，很难不受到追捧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_7522a83e55174db2b9376a84175c0a59@6004732_oswg233117oswg1080oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;柳开林和大家一起捡的菌子，摄影/毛莎莎</p><p>这也衍生出了一门带人拾菌的生意。</p><p>今年 9 月，住在北京昌平黑山寨村的村民陈姐，知道一位博主「山野拾珍」偶然发现了松露，后来他们组织大家上山刨松露。参加的人数越少，收取的费用越多，15 人的价位为 398 元，10 人的价位为 598 元，5 人的价位为 998 元，还附赠一些小礼物，两颗松露、一瓶松露蜜，还有一块水晶。</p><p>从 2018 年开始陈姐就带着城里的北京人在村里进行「转山寻宝」活动了，利用山里的资源，她带着大家捡板栗、核桃、大枣、蘑菇、野菜，还有沙参等等，也算是谋生的一种方式。</p><p><strong>陈姐明显地感觉到 2021 年开始，进山的城市人越来越多了，而到了 2022 年，进山的人「就控制不住了」。</strong>不少人是第一次来到山里，就一发不可收拾，甚至有些已经成为了陈姐的回头客，半年内付费 6、7 次。</p><p>柳开林说，每年的 5-11 月是北京捡菌子的季节。由于今年北京比较湿润，菌子生长的时间可能会延续得更长一些。</p><p>百闻不如一见，10 月 27 日，抓住秋天的尾巴，我和同事约上了柳开林，驾车 1 小时，从北京朝阳区去往位于昌平区的黑山寨村，亲自去感受下拾菌的魅力。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>像捕猎动物一样捕猎菌子</strong></h2><p>我们 11 点左右到达黑山寨村，车被随意停在村口，旁边是一个未被开采过的小山坡，放眼望去，到处都是乱七八糟、未经修剪的树枝，没有人来过的痕迹。</p><p>柳开林说，菌子最喜欢长在这些没有路的地方。</p><p>出发前，<strong>柳开林就提醒我们要穿上防滑鞋，长袖长裤，并带好登山杖，既能防滑，如果有蛇还能打一打。</strong></p><p>起初的山路还算平缓，越往山林深处走，每走两步，就得顺着土坡向下出溜一步。</p><p>一到山上，腿长手长的柳开林就好像找到了自己的栖身之所，在交代我们注意安全后就头也不回径直找菌子去了。</p><p>我曾在柳开林的书中看过菌子生长的规律——要么在坡上，要么在沟里，要么长在草丛或灌木丛里，换言之就是喜欢生长在阴暗、潮湿的地方，且只能寄生、腐生或与高等植物共生。</p><p>但真去实践的时候，<strong>看着满眼分不清是什么品种的树，以及一地枯黄或是褐色的落叶，早就已经晕头转向。</strong>一句话概括就是「没有技巧，全是感情」。</p><p>没几分钟，柳开林找到了第一颗菌子，大声招呼我们过去。他的脚旁「站」着一颗黄灿灿的伞状菌子，和枯黄的树叶融为一体，如果不仔细看，还真看不到。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4dda6382954243939c386516c92bb401@6004732_oswg131824oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;点柄乳牛肝菌（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），摄影/汪嘉祯</p><p>柳开林介绍这菌子学名叫点柄乳牛肝菌，俗称松蘑或是黏团子，多和松树共生，把菌盖上的黏膜撕掉或是焯水后便可食用。</p><p>作为一个长期陷入「颜色越艳丽的蘑菇，毒性越大」误区的人，看着如此艳丽的菌子，总有些莫名的恐惧。</p><p>但当我第一次把这颗菌子从土里连根拔起时，再多的恐惧都被治愈所代替——不知是不是因为土壤太过潮湿，菌子的「出土」过程十分丝滑与酣畅，眨眼工夫，就已经躺在我的手里了。</p><p>同样是松蘑，这颗的菌伞就有一拳大，<strong>轻拍其上方，能听到一种馒头般扎实的声音。</strong>而菌伞的下方则充满了气孔，看起来像黄色的海绵。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8b573be608b042b7b092d3784bdce596@6004732_oswg154353oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;点柄乳牛肝菌（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），摄影/汪嘉祯</p><p>有一种说法是，只要在森林里看到一颗菌子，就意味着这里一定有其他菌子。</p><p><strong>柳开林曾经把「拾菌」比作「安静的狩猎」，奇怪的是，寻找蘑菇的感觉确实就像捕猎动物。</strong></p><p>你必须蹑手蹑脚地走过不同的树桩，用一种新的观察视角看待你周围的土地，<strong>当你带着捕猎者的注视眼光，你会发现周遭的地形、颜色、角度都有了不同，而聪明可爱的菌子很可能就在这种注视中冒出头来。</strong></p><p>凭借着柳开林的敏锐捕捉，没多久我们成功解锁了这片山林的第二种菌子——血红铆钉菇，俗称肉蘑。顾名思义，这是三颗连根的血红色、长得像铆钉的蘑菇。</p><p><strong>肉蘑总是成片地出现在油松林下，只要发现了一朵，就能发现一窝。</strong></p><p>除此之外，北京常见的野生菌还有多脂鳞伞（柳蘑）、棕灰口蘑、肉色香蘑、粉紫香蘑等，多长在门头沟、怀柔、延庆、密云等地的松树林和阔叶林下。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3a4b82fb21f34ee79162fde3fd58514e@6004732_oswg104179oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;多脂鳞伞（2022 年 9 月，北京门头沟马栏林场），摄影/柳开林</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4f7a3de771f84616b4f5c57d8c03c969@6004732_oswg105524oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;棕灰口蘑（2022 年 9 月，北京门头沟马栏林场），摄影/柳开林</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_60d2bdbfbf74478290752b03dc27a796@6004732_oswg177742oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;肉色香蘑（2022 年 9 月，北京门头沟马栏林场），摄影/柳开林</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="959,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0d9f23bc5f4f41b6b6eeb06959977aed@6004732_oswg163283oswg959oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;粉紫香蘑（2022 年 9 月，北京密云），摄影/柳开林</p><p>拾菌持续了近 2 个小时，我们共找到了十几颗菌子，每个人都变成了快乐的菌子脑袋。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>一场不顾效率的自然游戏</strong></h2><p>之前我总以为能不能捡到菌子，全靠运气。<strong>其实不然，还需要一点点执着。</strong></p><p>当天下午，柳开林开车带我们去到村里更深的一片树林里。出发前几天，陈姐在小红书上联系到他，说村里的某片树林可以挖到松露，柳开林便打算带我们去碰碰运气。</p><p>踩进这片森林，能明显感觉到这片土地和早上那片山坡的差异，这里的土壤更干，地上的落叶也更多更脆。</p><p>松露和其他菌子不同，不会整颗都暴露在空气中，更多的是在树下冒出一些小头。</p><p><strong>找了半个小时，我们已经累到走不动了，就近找了个树墩子坐在上面开始闲聊。只有柳开林还在执着地在树下挖挖刨刨。</strong></p><p>找了 1 小时后，柳开林终于挖到了人生中的第一颗松露。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4e41048553fa4b7c98d5a9589865310d@6004732_oswg132808oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;松露（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），摄影/汪嘉祯</p><p>他把粘着土的松露拿起来，闻了闻味道，并把松露一分两半，欣赏了它大理石般的横截面，又赶紧低头刨了起来。<strong>「永远心怀期待就能挖的出来。」他说。</strong></p><p>我们从白天捡到黑夜，也算是来之不易的一次和大自然的近距离接触。虽然身体确实很累，眼睛也因为太早起床有些打架，但也在一定程度上理解了为什么每个捡过菌子的人，都会三番五次地再去感受菌子的魔力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8298009def7641688e5cf1aed9beed65@6004732_oswg125662oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;当天捡的菌子（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），摄影/汪嘉祯</p><p>寻觅菌子的过程，这更像是一场寻宝活动，也许会错过，也许会偶遇，也许会拾得珍稀的品种，也许只能找到腐烂的菌子。<strong>但在经过了长期的寻找与挖掘后，意外发现了菌子甚至是成片菌子的心情，简直堪比中了彩票。</strong></p><p>在这个大规模工业化、互联网化，甚至数字化盛行的时代，拾菌或采菌，除了是一项经济活动及休闲活动，对普通人的意义还在于——终于可以躲进自然，做一场不顾得失不计效率的自然游戏。</p><p><strong>毕竟我们已经很少有满手是土满脚是泥的「野人」体验了。</strong></p><p>天冷了，短时间内没机会再捡拾菌子了，但下个秋天，我要再去北京森林里碰碰运气，无论如何，一定要独立捡到一颗菌子。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>菌子书单</strong></h2><p>我们还为大家准备了一份「菌子书单」，如果你也对菌子这一神奇的物种有兴趣，不妨翻出来读一读，感受下菌子世界的强大与魅力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="915,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4a003000c7454483aec3f0585fa1374c@6004732_oswg307888oswg915oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《食菌记》</p><p>作者/柳开林</p><p>一本书记录云南人与菌子的情感联结，是作者关于识菌、拾菌与食菌的山林记忆。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="887,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_65e4471bd54744009cca6d4b74b27b4e@6004732_oswg149805oswg887oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《末日松茸》</p><p>作者/罗安清</p><p>从松茸的生命史写起，背后呈现了一个资本主义的发展史与学术史。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="877,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_d7006f70073643639503feec236d3e35@6004732_oswg62759oswg877oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《在黄昏起飞》</p><p>作者/海伦·麦克唐纳</p><p>一本关于自然观察、记忆、爱和失去，以及我们如何理解周围世界的书。其中一篇《性、死亡、蘑菇》生动地记录了在国外采菌子的体验。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="428,616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0787f30403324ac59cd409acdb22b436@6004732_oswg45805oswg428oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《我的阿勒泰》</p><p>作者/李娟</p><p>这本书记录了李娟在阿勒泰生活的点点滴滴，其中一章《木耳》讲述了靠木耳谋生的一群人，采摘木耳时发生的矛盾与故事。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="626,895" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3a2148a981ce4b1ab7637287ec704fff@6004732_oswg144681oswg626oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《森林之歌》</p><p>作者/苏珊娜·西马德</p><p>作者通过讲述树木与真菌之间的连结，联系到人与人之间的连结，既是作者对树木的情感，又是对自己人生的回顾。</p><p>&nbsp;</p><p>撰文：杨小彤</p><p>编辑：杨柳</p><p>设计：曲枚</p><p>排版：J</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/zNQcARqJfy1cz6HeAuHmyg">「潮生 TIDE」（ID:chaoshengTIDE）</a>，作者：杨小彤、杨柳，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特投了一家中国基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552038985226630?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:48:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;任倩</strong></p><p>「暗涌 Waves」获悉，易达资本正在募集的二期美元基金，近日获得沙特主权基金（下称 PIF）的母基金 Jada 的投资。易达资本的二期目标规模 10 亿美元，此次募资预计于 2024 年初关闭，Jada 将是该支基金的基石 LP。</p><p>新基金将重点投资科技和能源企业。与 Jada 合作，是建立在易达资本的核心投资策略基础上——利用在亚洲已经验证的技术、产品和商业模式，共同构建沙特阿拉伯和更广泛的中东北非地区（MENA）的技术生态系统。</p><p><strong>这也是易达资本与其他意图开辟中东市场的中国 GP 不同之处：其投资是背靠亚洲资源，但扎根中东。而非只是将中东视为出资人市场。</strong></p><p>易达资本是一家总部位于利雅得和北京，投资中东和北非地区的技术创新基金。值得一提的是，Jada 也是易达资本一期基金的基石投资者，一期的规模是 4 亿美金，已经投资了 18 家公司。</p><p>Jada Fund 由 PIF 投资成立，是沙特阿拉伯 2030 年愿景的重要组成部分。为了改变沙特以国企和家族企业为主的商业生态，<strong>Jada 专门投资一些创新基金，目的在于引领沙特投资生态系统支持本地区中小企业、创业公司的发展。</strong></p><p>通过设立 Jada，PIF 意在创造更多就业岗位，同时加速国家经济的多元化发展，提高私营经济，特别是沙特中小企业在生产总值中的占比。</p><p>「暗涌 Waves」曾在《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDMyNDUxOQ==&amp;mid=2247488571&amp;idx=1&amp;sn=248214a21855893a3fae083edcc2eb30&amp;chksm=c2e237f3f595bee5a061844cb74f74c245078534c7fe050ad535700d1a35d6a88c6b6b4d5248&amp;scene=21#wechat_redirect">向利雅得跋涉</a>》中提及，相比阿联酋，沙特主权基金 (PIF) 在过去一直比较神秘。尽管它早在 20 世纪 70 年代就已经成立，但对外几乎没有什么引人注目的动作。直到现任王储上台后，PIF 才开始活跃——比如 450 亿美元投资软银愿景基金、将阿美石油证券化、收购足球俱乐部、投资全球许多 VC/PE 机构和多家行业领军企业等等。</p><p>这些年，PIF 一直在向科技公司和初创企业投入资金。有数据统计，自 2017 年以来，PIF 主动创建了约 80 家公司，跨越 13 个行业领域。除了老本行房地产、基建和能源以外，PIF 重点投资于科技、旅游和娱乐行业——这 3 个行业也恰恰是沙特之前所稀缺的。其旗下还有另一风投公司 Sanabil。</p><p>其与亚洲尤其是中国的关系日益紧密。就在昨天（12 月 7 日），PIF 理事、未来投资倡议研究所主席 Yasir Al-Rumayyan 在香港出席 FII 首场亚洲峰会时透露，<strong>PIF 将加强与亚洲的联系，未来将在中国内地和印度设立办事处。</strong>截至目前，PIF 仅于 2022 年 2 月在中国香港设立了首个亚洲办事处。</p><p>在目前的市场状况下，也许只有最头部、最专业的基金才能有机会和 PIF 合作。</p><p>与中国其他几家拿到中东注资的老牌 GP 不同，易达资本是年轻的。2019 年从印度、东南亚迁居中东，在中东成为全球投资热点后饱受关注。</p><p>2018 年末，易达团队决定拓展更多的全球化市场，于是从新德里出发，开始频繁拜访 4 小时航程之外的阿联酋、沙特、阿曼、科威特等海湾国家，对整个中东市场深度调研。他们很快发现，中东市场在用户消费习惯、年轻用户数量、互联网基础等方面的数据远超预期。比如 2018 年底，中东市场快递均价约 13 美元，其中走访的一家奢侈电商平台，客单均价竟达到 280 美元。</p><p>「这是巨大的机会。」易达资本创始人兼管理合伙人 Jerry Li 介绍，过去的四年里，易达资本协助 18 家国际公司在该地区扩张，其中包括阿里云和沙特 STC 合作的沙特云计算公司以及极兔中东，他们不仅为被投企业提供资本支持，还提供现场专业知识和实质性支持。</p><p>对于这一投资，Jada Fund of Funds Company 的首席执行官 Bandr Alhomaly 表示，「我们将继续成为本地私募股权和风险投资生态系统的增长催化剂，旨在促进沙特阿拉伯王国的创新和就业创造，包括吸引外国直接投资、支持知识和技术转移。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜阿里云通义千问登顶 HuggingFace 排行榜；沙特公共投资基金参与易达资本 10 亿美元募资；英伟达 CEO：美国国防法案的变动不影响公司供应链</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551995528026504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:26:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551974878239112"><strong>GOTO 和 TIKTOK 确认就电商合作伙伴关系进行谈判，但尚未达成最终协议</strong></a></p><p>12 月 8 日消息，GOTO 和 TIKTOK 确认就电商合作伙伴关系进行谈判，GOTO 表示尚未与 TIKTOK 达成最终协议。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551736807659904"><strong>荣耀副董事长万飚：预计今年公司海外出口额将超过 170 亿元</strong></a></p><p>在 12 月 8 日的深圳全球招商大会上，荣耀终端有限公司副董事长万飚表示，荣耀致力于成为全球标志性科技品牌，持续深耕中国市场的同时，还在不断加大海外市场拓展。万飚表示，今年前三季度，荣耀智能手机海外出货量同比增长 300%，预计今年公司海外出口额将超过 170 亿元人民币。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551792447183232"><strong>Stellantis 集团与 Ample 建立合作伙伴关系</strong></a></p><p>据 Stellantis 集团消息，12 月 7 日，Stellantis 集团与 Ample 签署了一项具有约束力的协议，以建立电动汽车电池充电技术方面的合作伙伴关系，该技术能在不到五分钟的时间内为电动汽车提供满电电池。双方已同意致力于将 Ample 的模块化换电解决方案集成到 Stellantis 集团旗下的电动车中。换电技术可使电动汽车驾驶者将车辆停至换电站，并在几分钟内将已耗尽的车辆电池快速更换为充满电的电池。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551871282157698"><strong>阿里云通义千问登顶 HuggingFace 排行榜</strong></a></p><p>36 氪获悉，12 月 8 日消息，全球最大的开源大模型社区 HuggingFace 日前公布了最新的开源大模型排行榜，阿里云通义千问登顶榜首。据了解，HuggingFace 的开源大模型排行榜（Open LLM Leaderboard）收录了全球上百个开源大模型，测试维度涵盖阅读理解、逻辑推理、数学计算、事实问答等六大评测。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551966471805065"><strong>三友医疗：拟 500 万欧元认购法国 Implanet 公司股份</strong></a></p><p>36 氪获悉，三友医疗发布公告，公司拟使用自有资金 500 万欧元，通过全资子公司三友（香港）国际医疗控股有限公司认购 Implanet SA 的公开发行股份。本次投资前公司持有 Implanet 公司 41.03% 的股权，本次投资完成后，公司对 Implanet 公司的持股比例约增加至 78.48%-85.42%，Implanet 公司将成为公司的控股孙公司，Implanet 公司将纳入公司合并报表范围之内。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551961024977031"><strong>马蜂窝：2023 年定制游搜索热度同比增长 245%</strong></a></p><p>36 氪获悉，12 月 8 日，在马蜂窝主办的「地球发现者大会」上，马蜂窝 CEO 陈罡表示，2023 年搜索过意向目的地玩法的马蜂窝用户占比超 76%，定制游搜索热度同比增长 245%，高品质需求热度持续攀升、高性价比产品预订也显著增长。马蜂窝在北极星攻略、攻略群等核心内容之上专门提炼出‘新玩法’内容，目前已经通过全新的供应链为玩法图谱匹配了与之对应的服务与产品，形成一站式旅行服务闭环。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551948719085703"><strong>英国竞争与市场管理局就微软与 OpenAI 的合作征求意见</strong></a></p><p>据报道，英国竞争与市场管理局就微软与 OpenAI 的合作征求意见。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551763693640071"><strong>苹果 Apple Music 国区涨价：个人订阅 11 元/月，家庭订阅 17 元/月</strong></a></p><p>36 氪获悉，据苹果公司官网显示，Apple Music 国区上调订阅价格，学生订阅价格上涨 1 元至 6 元/月，个人订阅价格上涨 1 元至 11 元/月，家庭订阅价格上涨 1 元至 17 元/月。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551760637860229"><strong>沙特公共投资基金参与易达资本 10 亿美元募资</strong></a></p><p>易达资本（eWTP Arabia Capital）创始合伙人 Jessica Wong 接受采访时表示，沙特阿拉伯公共投资基金（PIF）旗下的 Jada Fund of Funds 参与了易达资本即将于明年初完成的 10 亿美元募资。新基金将重点投资技术和能源初创企业。Wong 说，「我们是沙特阿美石油公司的战略合作伙伴，合作非常密切。」 2019 年，PIF 与阿里巴巴合作出资成立易达资本。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551681820973191"><strong>宁德时代回击美国杜克能源切断其储能电池连接：产品已通过安全审查</strong></a></p><p>从宁德时代方面获悉，宁德时代已对美国公用事业公司杜克能源 (Duke Energy) 切断其电池的做法进行公开回击，称有关宁德时代电池构成潜在安全威胁的指控是错误和具有误导性的。宁德时代表示，他们出售给美国的储能产品仅包含「无源」设备，没有配备通信接口。这意味着这些设备不受到外部电信号的控制，宁德时代在美国的业务和产品不会以任何方式收集、出售或共享数据；而且，他们的产品已经通过严格的安全保障审查，包括美国相关部门和企业的审查。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551709248985221"><strong>东芝与罗姆半导体将投资约 27 亿美元合作生产功率芯片</strong></a></p><p>东芝和罗姆半导体公司周五表示，双方将投资 3883 亿日元（约合 27 亿美元）共同生产功率芯片，这是罗姆参与以 140 亿美元收购东芝以来的首次合作。根据最新计划，罗姆半导体将在九州岛南部宫崎县的新工厂投资 2892 亿日元，生产碳化硅动力芯片。碳化硅因能处理高压且效率更高而受到电动汽车制造商的欢迎。东芝将投资 991 亿日元，在日本中部的石川市建设一家尖端的 300 毫米芯片制造厂，生产硅动力芯片。（新浪财经）</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551924309678210"><strong>Meta 将在其数据中心使用新的 AMD MI300X 芯片</strong></a></p><p>Meta 将在其数据中心使用新的 AMD MI300X 芯片。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551693503633542"><strong>马斯克与竞争对手分享 Cybertruck 的 48V 设计，福特 CEO 表示感谢</strong></a></p><p>特斯拉向竞争对手的 CEO 们分发了一份关于 Cybertruck 的 48V 架构的文件，福特 CEO 吉姆·法利对此表示感谢。几十年来，汽车制造商一直使用 12V 架构，特斯拉的 Cybertruck 是首款采用 48V 架构的车辆。（新浪财经）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551957440092291"><strong>贵州茅台代行总经理王莉：出厂价调整后，市场表现平稳</strong></a></p><p>今年 11 月起，贵州茅台针对 53 度飞天茅台出厂价格进行调整，这也是该产品出厂价首次登上千元台阶。12 月 8 日下午，在贵州茅台 2023 年第三季度业绩说明会上，该公司董事、代行总经理职责的王莉表示，自 11 月 1 日茅台调整部分产品出厂价以来，经多方调研了解，市场表现平稳，价格稳定。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551791762446721"><strong>英伟达 CEO：美国国防法案的变动不影响公司供应链</strong></a></p><p>英伟达首席执行官黄仁勋 12 月 8 日表示，在一项旨在加快美国半导体项目建设的措施被从必须通过的国防立法中删除后，公司供应链不会受到影响。 他表示，英伟达希望在美国生产芯片，但在那之前供应链要保持稳定。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551784921225601"><strong>realme 副总裁徐起：内部在做一些应对供应链涨价的方案</strong></a></p><p>据了解，近期消费电子供应链存储、屏幕等器件涨价明显，对此，realme 副总裁、中国区总裁徐起在接受媒体采访时表示，目前存储涨价比较凶猛，并且明年每个季度都会涨价，明年对于涨价，整个消费电子市场感受会非常明显，为应对涨价，公司内部也正在做一些应对方案，包括比如通过提高体量来降低其他的一些成本，或者通过技术研发来降低成本。（证券时报）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551982778062977"><strong>证监会就加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定公开征求意见</strong></a></p><p>证监会就《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》公开征求意见：一是合理调降公募基金的证券交易佣金费率；二是降低证券交易佣金分配比例上限；三是强化公募基金证券交易佣金分配行为监管；四是明确公募基金管理人证券交易佣金年度汇总支出情况的披露要求。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551918071830658"><strong>国家外汇管理局：放宽境外直接投资（ODI）前期费用规模限制</strong></a></p><p>36 氪获悉，国家外汇管理局发布关于进一步深化改革，促进跨境贸易投资便利化的通知。其中提到，放宽境外直接投资（ODI）前期费用规模限制。取消境内企业境外直接投资前期费用累计汇出额不超过等值 300 万美元的限制，但累计汇出额不得超过中方拟投资总额的 15%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>IMF 原副总裁约翰·列普斯基：全球经济在未来几年内将保持平缓增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553008870971521?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 12:14:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 8 日，IMF 原副总裁、约翰霍普金斯大学教授约翰·列普斯基（John Lipsky）在 2023 滴水湖新兴金融年度大会上表示，未来全球经济增长速度会放缓，尤其是发达经济体。由于欧洲央行采取货币紧缩政策，欧洲经济可能会极度放缓。全球经济在未来一年或者未来几年内将保持比较平缓的增长。（上海证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今晚 8 点淘宝年终好价节开启</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552984155854981?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:49:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[淘宝年终好价节今晚 8 点正式开买。据了解，除了官方直降 8.5 折起、跨店满 200 减 30 等优惠外，淘宝还将在今日 18 点和 19 点连下两场红包雨，有望获得不同金额的红包。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部扩大无线电发射设备型号核准自检自证试点工作范围</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552965109717377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:30:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据工信微报公众号，工业和信息化部印发《关于开展第二批无线电发射设备型号核准自检自证试点企业遴选工作的通知》，启动第二批无线电发射设备型号核准自检自证试点企业遴选工作。与首批次试点工作相比，试点企业数量及设备类型均有所扩大，旨在进一步推动惠企政策落实落地，持续激发市场主体活力。（选股宝）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第三架 C919 大型客机交付东航</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552948923750537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:13:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年 12 月 9 日 9 时 53 分，第三架 C919 大型客机执行 MU2999 调机航班，从上海浦东国际机场飞抵上海虹桥国际机场，交付东航。(新浪财经)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧盟就《人工智能法案》达成协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552946823453058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:11:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在历经马拉松式谈判后，欧洲议会、欧盟成员国和欧盟委员会三方 8 日晚就《人工智能法案》达成协议，该法案将成为全球首部人工智能领域的全面监管法规。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>喜茶登陆纽约时代广场，美国首家门店于百老汇「登场」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552912984283523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 10:37:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，12 月 8 日，喜茶登陆纽约时代广场大屏幕，喜茶纽约百老汇店也正式投入营运，喜茶正式开启其在美国市场的发展。作为首个登陆时代广场及美国市场的新茶饮连锁品牌，喜茶将以纽约百老汇作为进驻美国市场的首站，以此进一步加速喜茶在北美及全球市场发展的步伐。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国监管机构审查微软与 OpenAI 合作关系 OpenAI 发言人回应</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552910994545031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 10:35:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英国竞争和市场管理局（CMA）当地时间 12 月 8 日表示，其正在收集来自利益相关者的信息，以确定微软与 OpenAI 两家公司的合作是否威胁到谷歌人工智能研究实验室 Deepmind 总部所在地英国的市场竞争。对此，OpenAI 发言人表示，「微软的无投票权董事会观察员席位并未向他们提供管理职权或对 OpenAI 运营的控制权。」(财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我爱我家：11 月北京租赁市场量价下行，全年市场预计稳中略升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552876234758278?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:59:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据我爱我家数据，2023 年 11 月，我爱我家北京区域住房租赁交易量环比上月下降较为明显，同比明显高于上年，1-11 月累计交易量略高于去年同期；月度平均租金持续回落，环比跌幅收窄，年内各月度租金波动依然平稳；小户型租赁需求同环比均升，低租金需求较上月明显提升。我爱我家研究院分析认为，12 月，进入年末，北京住房租赁市场将持续下行，预计交易量环比降幅较 11 月或有所收窄，市场水平仍将好于上年同期，全年整体市场将在平稳中略有增长。租金方面，预计 12 月北京住房平均租金较上月将持续下滑，环比跌幅或有所收窄，租金水平与去年同期相差不大，年内租金总体依然保持平稳。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：国际油价下行，带动国内石油和天然气开采业、石油煤炭及其他燃料加工业价格下降</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552863890659460?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:47:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家统计局城市司首席统计师董莉娟：从环比看，PPI 由上月持平转为下降 0.3%。国际油价下行，带动国内石油和天然气开采业、石油煤炭及其他燃料加工业价格分别下降 2.8%、2.5%，合计影响 PPI 环比下降约 0.13 个百分点，占总降幅的四成多。有色金属冶炼和压延加工业价格下降 0.1%，其中铜冶炼价格上涨 0.4%，铝冶炼价格下降 0.2%。（选股宝）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：11 月核心 CPI 保持稳定，PPI 环比由平转降</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552855974304135?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:39:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家统计局城市司首席统计师董莉娟解读 2023 年 11 月份 CPI 和 PPI 数据：11 月份，受食品、能源价格波动下行等因素影响，CPI 有所下降；扣除食品和能源价格的核心 CPI 同比上涨 0.6%，涨幅与上月相同，继续保持温和上涨。11 月份，受国际油价回落、部分工业品市场需求偏弱等因素影响，全国 PPI 环比由平转降，同比降幅扩大。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：11 月工业生产者出厂价格同比下降 3.0%，环比下降 0.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552852064065927?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:35:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家统计局数据显示，2023 年 11 月份，全国工业生产者出厂价格同比下降 3.0%，环比下降 0.3%；工业生产者购进价格同比下降 4.0%，环比下降 0.3%。1—11 月平均，工业生产者出厂价格比上年同期下降 3.1%，工业生产者购进价格下降 3.6%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：11 月全国居民消费价格同比下降 0.5%，环比下降 0.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552851341367425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:34:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家统计局数据显示，2023 年 11 月份，全国居民消费价格同比下降 0.5%。其中，城市下降 0.4%，农村下降 0.8%；食品价格下降 4.2%，非食品价格上涨 0.4%；消费品价格下降 1.4%，服务价格上涨 1.0%。1-—11 月平均，全国居民消费价格比上年同期上涨 0.3%。11 月份，全国居民消费价格环比下降 0.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海通证券：预计 2024 年 A 股盈利将持续复苏，白马成长有望占优</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552814369495172?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:57:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[海通证券发布 2024 年 A 股展望指出，过去一年 A 股走势较艰难的背景是疫后基本面曲折式修复及外围因素扰动，当前 A 股估值已经处于历史低位。展望 2024 年，国内基本面进一步修复、海外流动性转松推动市场风险偏好回升，我国权益市场有望迎来破晓时分。同时从风格角度看，在产业转型升级步伐加快、新质生产力蓬勃发展的大背景下，过去小盘成长、高股息占优的趋势或告一段落，未来新的机遇或将涌现于白马成长领域，破晓既寓意市场的新起点，也代表着明年风格破「小」的可能。落实到微观企业盈利层面，在经济回暖的背景下，我们预计 A 股盈利将持续复苏，2024 年全部 A 股归母净利润同比增速有望达到 5-10%。风格有望从两头走向中间，盈利驱动的白马成长或占优，尤其是硬科技和医药，消费存在结构性亮点。其中，硬科技中重视电子、数字基建和 AI 应用。此外，银行和券商可能有阶段性机会。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中小银行专项债发行提速</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552812257548681?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:54:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多地发行中小银行专项债，仅 12 月 7 日、8 日两日，就有广西、山东分别发行 27.8 亿元、250 亿元。记者统计发现，今年以来，中小银行专项债发行明显提速，截至 12 月 8 日，今年已发行规模合计 2082.8 亿元，远超去年全年的 630 亿元。业内人士表示，补充资本金是增强风险抵御能力的重要手段，发行中小银行专项债有助于中小银行防范化解金融风险。（中国证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鸿海增资逾 3 亿美元，拟在美国扩产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552808288147843?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:50:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[鸿海 8 日公告，透过子公司转投资的方式，增资美国工业富联，交易金额 3.03 亿美元 （约新台币 95.27 亿元）。市场推测此次增资除了充实营运资金，将扩充鸿海集团在美国的云端与人工智能（AI）伺服器产能。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韩建河山：预中标 5.17 亿元管材采购项目，约占 2022 年营收 93%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552101069183363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:58:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，韩建河山发布公告，安徽合肥公共资源交易中心网站发布了「引江济淮二期工程（水利部分）管道采购标 2 标中标候选人公示的评标结果，公司为「引江济淮二期工程（水利部分）管道采购标 2 标」管材采购项目的第一中标候选人。本次预中标金额为 5.17 亿元，约占公司 2022 年度经审计营业收入的 92.79%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>力量钻石：拟出资 3000 万元设立全资子公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552104408455305?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:54:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，力量钻石发布公告，公司拟出资 3000 万元设立全资子公司——河南力量绿色能源有限公司，目前公司已建设 13.07MW 的光伏发电项目，预计 2024 年可为公司释放清洁能源 1300 多万度，通过子公司的设立，未来公司将持续加大光伏、风能基础设施建设的投入，利用纯绿色能源进行生产，最终实现全公司零碳排放的目标。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国石化试投产国内首座商业化氨制氢加氢一体站</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552097464899716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:47:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从中国石化新闻办获悉，我国首座商业化分布式氨制氢加氢一体站在广西南宁建成并成功试投产。该一体站采用了中国石化自主研发的分布式氨制氢成套技术，其主要加氢设备与系统由中国石化机械股份公司生产，每天能产出 500 公斤 99.999% 的高纯度氢气，制氢规模可满足 40 多辆氢燃料车用氢需求。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河南出台措施支持软件产业高质量发展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552096001415296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:46:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，河南省人民政府办公厅印发《河南省支持软件产业高质量发展若干政策措施》。其中提到，支持软件企业争创国家试点示范。对获得国务院或工业和信息化部认定的国家工业互联网、大数据产业发展、新型信息消费、新一代信息技术与制造业融合发展、区块链、网络安全、数据安全等领域试点示范企业（项目、平台），一次性给予 100 万元奖励。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前涨跌不一，小鹏汽车跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552091184519552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:41:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前涨跌不一，爱奇艺、网易涨超 1%，阿里巴巴涨 0.4%，京东涨 0.19%，小鹏汽车跌超 2%，理想汽车、名创优品跌超 1%，蔚来跌 0.4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>