<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前線 | 耀寧品牌煥新：推出「S+矩陣」戰略，押注固態電池</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478471181490307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 22:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌&nbsp;</p><p>編輯｜李勤</p><p>10 月 15 日，耀寧科技集團品牌發佈會及建湖基地通線投料儀式在鹽城建湖基地舉行，耀寧科技集團 CEO 鄭鑫將這一次品牌煥新稱之為耀寧的「二次創業」。</p><p>鄭鑫表示，耀寧是疫情肆虐的第一年成立，通過兩年多的發展，業務體量有了很大的提升，業務佈局也從原來的零部件進入到了新能源還有精細磷化工的領域。未來，耀寧將「積極做強做大汽車零部件核心主業」。</p><p>發佈會上耀寧新能源公佈了全新的品牌標識和戰略路線。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,539" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_1dc6e8fe03734354a21cf59aafb20af8@15545321_oswg22956oswg1079oswg539_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">耀寧新能源的全新標識首次亮相</p><p>耀寧新能源是耀寧科技集團旗下專注動力電池生產的子公司，其首席技術官郭永興分享到，過去兩年多時間，我們投資了近 10 億，在江蘇鹽城、浙江湖州建立了研發基地，具備刀片電池、方形電池、固態電池、電解質燒結塗覆等四條中試線，同時也形成了電池的材料體系、電池產品以及電池系統的三大創新平台，建立了理化試驗、電化學仿真、電芯及系統測試，安全評價等多個試驗體系。</p><p>郭永興闡述了對於電芯技術及未來產品的思考，並宣佈了「1331」研發創新戰略。「1」是以固態電解質為核心的固態電池技術（Solid）——S+矩陣，賦能磷酸鹽、三元和鈉離子 3 大化學體系，並瞄準乘用車、商用車和儲能 3 大戰略市場，最終實現全固態這一終極目標。</p><p>據介紹，耀寧新能源的戰略核心——S+矩陣的設計靈感來源於石墨的化學結構，在 S+矩陣中，包含了固態電解質的製備技術，原位凝膠技術，固態電解質的塗覆、摻混及包覆應用等關鍵技術。</p><p>以原位凝膠技術為例，耀寧在電池的正極，負極，隔膜等材料表面及內部加入凝膠膠液，通過特定條件引發膠液聚合，在電池內部形成立體凝膠網絡，使得電池界面緊密接觸，提升電池的循環性能。凝膠還可以鎖定電解液，減少用量，提升電池的能量密度，顯著降低電池全生命週期的成本。S+矩陣以此來賦能磷酸鐵鋰材料體系，同樣也能在三元與鈉電領域應用。</p><p>耀寧方面稱，在實現全固態電池量產化這一終極目標之前，我們將把固態電池技術率先融入現有材料體系，在不提高成本的情況下，讓現有材料體系電芯各項性能得到大幅提升。</p><p>與此同時，耀寧新能源江蘇鹽城建湖基地 6GWh 量產線通線投料儀式正式啓動。據瞭解，耀寧建湖基地於 2022 年 12 月開工建設，一期建設 6GWh，於 2023 年 9 月 30 日竣工調試，發佈會當天實現通線投料。這一基地是耀寧新能源面向長三角與華東市場的關鍵佈局，明年建湖基地便可推出第一代基於 s+矩陣的磷酸鐵鋰電芯。</p><p>除了深耕電池領域之外，耀寧科技集團的生態夥伴還涵蓋了同樣作為電池公司的安馳新能源、推出新一代智能線控底盤的威肯西科技、深耕儲能領域的星能科技，主攻鋰電回收的新耀循環以及對車燈和半導體有深入佈局的晶科電子等一眾公司，上述公司都以耀寧生態夥伴的身份在品牌會上進行了技術與戰略分享。</p><p>耀寧科技集團生態體系內的產品可以進行互相賦能，例如，威肯西科技的智能線控底盤平台威光 1.0 可以成功連接耀寧新能源的 S+矩陣，讓該產品具有更好的安全性，更低的綜合成本，更優的低温性，尤其是冬季續航可提升 20%。</p><p>新能源賽道，雄關漫道真如鐵，在經歷了過去幾年的探索後，耀寧此次品牌煥新，不僅將電池研發方向集中在固態電池領域，提出了新的戰略規劃，還將汽車零部件業務進行生態整合。此番舉動無疑是耀寧在汽車市場更殘酷的對壘到來之前，一次徹底的戰略革新，也是耀寧未來在行業內站住腳跟，擴大份額的一次關鍵轉型。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報丨小度推出全球首款大模型家庭智能機器人；華為已成功註冊花瓣支付商標；英國安裝歐洲最大儲能電池，使用特斯拉 Megapack</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478386252617606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:07:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478366612789122"><strong>分眾傳媒：預計前三季度淨利潤同比上升 65%-70%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，分眾傳媒公告，預計 2023 年前三季度歸母淨利潤 35.11 億-36.11 億元，同比上升 64.8%-69.5%。預計第三季度盈利 12.8 億元-13.8 億元，同比增 76.01%-89.76%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478287850887045"><strong>三星預計 2024 年初開始量產下一代 NAND 內存</strong></a></p><p>三星電子內存業務負責人 Lee Jung-Bae 發表文章稱，三星已生產出基於其第九代 V-NAND 閃存產品的運行芯片，希望明年初可以實現量產；該公司還正在開發行業內領先的 11 納米級 DRAM 芯片。他還表示，對於 DRAM，三星正在研發 3D 堆疊結構和新材料；對於 NAND 閃存，正在通過增加堆疊層數、同時降低高度來實現半導體行業最小的單元尺寸。三星計劃於 10 月 20 日在硅谷舉辦「2023 三星存儲技術日」。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478331360483201"><strong>旭輝副總裁周軼羣離職，加盟萬科開發經營本部負責投資運營</strong></a></p><p>10 月 16 日晚間，旭輝集團內部發文，集團副總裁兼江蘇區域總裁周軼羣因個人原因提出離職，集團尊重其個人決定，接受其辭呈，其最後工作日為 2023 年 10 月 31 日。一名業內人士表示，周軼羣將加盟萬科開發經營本部，或以合夥人身份任職，負責投資運營等相關工作。向萬科相關人士核實，截至目前未獲得迴應。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478327360509833"><strong>螞蟻集團入股大模型研發公司智譜 AI</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，智譜 AI 關聯公司北京智譜華章科技有限公司發生工商變更，新增螞蟻集團子公司上海雲玡企業管理諮詢有限公司為股東。北京智譜華章科技有限公司法定代表人為劉德兵，註冊資本約 1711.6 萬人民幣，經營範圍包括人工智能基礎軟件開發、人工智能應用軟件開發、數據處理和存儲支持服務等。股東信息顯示，目前該公司由北京凱愛格爾科技發展中心（有限合夥）、唐傑、天津三快科技有限公司等 20 餘位股東共同持股。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478324918524039"><strong>天合光能：公司目前沒有明確的在墨西哥當地進行產能投資的意向</strong></a></p><p>10 月 17 日，針對「天合光能計劃在墨西哥新萊昂州建造一家工廠供應北美市場，並有意在該州投資至多 10 億美元」的傳聞，天合光能董辦人員對迴應稱：「目前公司在做海外產能整體的規劃和佈局，在調研不同國家和地區。墨西哥是調研對象之一，尚處在非常早期的信息收集和調研階段。公司目前沒有明確的在墨西哥當地進行產能投資的意向，更沒有明確到要在墨西哥新萊昂州投資。請投資者以公司公告為準。」（中證網）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478286231574404"><strong>豐田將於 18 日關閉日本 7 家工廠的 11 條生產線</strong></a></p><p>豐田公司發言人 10 月 17 日表示，由於一家零部件供應商發生爆炸後供應繼續受到影響，豐田將於 18 日暫停日本 7 家工廠的 11 條生產線，並擴大停產範圍。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478291941775240"><strong>巨量引擎：雙 11 上線「一鍵成交」</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，巨量引擎針對潛力新品，今年雙 11 已上線「一鍵成交」功能，針對潛力爆品，平台還將上線「一鍵打爆」，疊加雙 11 優質貨品扶持政策。數據顯示，抖音月 GMV 突破 10 萬的生意，約 50% 以上都是來自爆品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478257176123268"><strong>LG 化學將退出 LCD 零部件業務</strong></a></p><p>韓國大型原材料企業 LG 化學 (LG Chem) 將撤出液晶面板零部件業務。已啓動涉足面板保護膜的韓國兩家工廠的出售手續。在韓國，大型顯示屏企業決定退出電視用液晶面板的生產，業務萎縮的趨勢也擴大至相關零部件的供應商。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478278451402887"><strong>全聚德：預計前三季度淨利潤 6800 萬元–7400 萬元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，全聚德公告，預計前三季度淨利潤 6800 萬元–7400 萬元，上年同期淨虧損 1.75 億元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478239978149764"><strong>特斯拉在美國召回 54676 輛 Model X，因系統未能檢測制動液不足</strong></a></p><p>美國國家公路交通安全管理局當地時間 10 月 16 日披露，特斯拉召回 54676 輛 2021-2023 年款 Model X 汽車，因為車輛控制器可能無法檢測到制動液過少，也不會顯示警告燈，可能會降低制動性能。特斯拉已免費發佈 OTA 軟件更新。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478175551936647"><strong>英國安裝歐洲最大儲能電池，使用特斯拉 Megapack</strong></a></p><p>英國領先的公用事業規模電池儲能公司 Harmony Energy Ltd．週二宣佈，已將歐洲最大的儲能電池連接到電網，提高了英國儲存綠色電力的能力，以備將來需要時使用。位於英國白金漢郡的 Bumpers 項目使用特斯拉公司的 Megapack 2XL 電池，裝機容量達 99 兆瓦，可以儲存足夠 45 萬户家庭使用兩小時的能量。根據週二的一份聲明，該公司還在蘇格蘭啓動了一個 49.5 兆瓦的電池。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478128645789570"><strong>瑞典電動汽車製造商 Volta Trucks 申請破產</strong></a></p><p>當地時間 10 月 16 日，瑞典電動汽車初創公司最大股東之一 Byggmastare Anders J Ahlstrom AB 在官網宣佈，Volta Trucks AB 公司董事會已決定申請破產。根據聲明，這一決定是在 Volta 電池供應商 Proterra 公司自願申請破產保護重組之後做出的，該重組導致利益相關者之間的不確定性增加，並使該公司「無法獲得資金」。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478167311783815"><strong>華為已成功註冊花瓣支付商標</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，深圳市訊聯智付網絡有限公司成立於 2013 年 6 月，法定代表人為鄭麗英，註冊資本 2 億元人民幣，經營範圍包括互聯網支付、移動電話支付、計算機技術服務等。股東信息顯示，該公司由華為技術有限公司全資持股。商標信息顯示，2020 年、2021 年，華為技術有限公司曾申請註冊 3 枚「花瓣支付」商標，國際分類包括科學儀器、金融物管。其中，2020 年申請的 2 枚商標已於 2022 年 6 月成功註冊。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478114282461319"><strong>飛鶴全面啓動腦發育戰略</strong></a></p><p>36 氪獲悉，17 日，飛鶴腦發育戰略發佈會舉辦。據中國飛鶴首席科學家蔣士龍介紹，針對腦發育關鍵營養成分，飛鶴已發表多篇研究成果，並持續進行產品應用。此外，截至目前，飛鶴已與北大醫學部、哈佛波士頓兒童醫院等科研平台建立合作，未來將基於平台合作進一步打造立體科研體系，持續深化腦發育研究。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478097187133570"><strong>理想汽車：10 月 9 日-10 月 15 日周銷量達 1.05 萬輛</strong></a></p><p>36 氪獲悉，理想汽車宣佈，2023 年第 42 周（10.9-10.15），理想汽車周銷量達 1.05 萬輛，截至 10 月 15 日，理想汽車本月銷量已達 1.78 萬輛，預計突破 40,000 輛月銷。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478264811624581"><strong>「雲谷科技」獲數千萬 B+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，全域協同熱能管理平台杭州雲谷科技股份有限公司近期宣佈完成數千萬元的 B+輪融資。本輪融資由國家電投吉電股份和浙江能源集團領投，元一資本擔任獨家財務顧問。雲谷科技創始人丁雲表示，本輪融資資金將用於研發、生產、市場營銷等方向。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478026076559239"><strong>小度推出全球首款大模型家庭智能機器人</strong></a></p><p>36 氪獲悉，2023 百度世界大會上，小度科技 CEO 李瑩發佈了小度基於百度文心一言打造的全球首款大模型家庭智能機器人——小度添添家庭機器人，產品售價為 4599 元，預計 2024 年春季正式發售。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478124134897794"><strong>李彥宏：我們即將進入一個 AI 原生的時代</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據百度，17 日，百度創始人、董事長兼首席執行官李彥宏在百度世界 2023 上表示，我們即將進入一個 AI 原生的時代，進入一個人機通過 Prompt 來交互的時代。</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478288685357185"><strong>德國一條天然氣輸送管道將改輸氫</strong></a></p><p>德國北部一條現有的天然氣輸送管道將被改造為輸氫管道，相關工作 16 日啓動。德國計劃耗費數年建造一個全國性的輸氫基礎設施網絡，而這次改造項目便是組成部分之一。按照設想，這條輸氫管道有望 2025 年投入使用。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478234831214464"><strong>三部門印發《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》</strong></a></p><p>國家衞生健康委辦公廳、國家中醫藥局綜合司、國家疾控局綜合司等三部門近日聯合印發《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》。指導意見主要內容包括：開展訂單簽約服務，加強兒童照護指導，發揮中醫藥特色優勢，落實疾病防控責任，健全相關支持政策，加強動態監督管理，抓好典型示範引領，切實加強組織領導。（新華社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣東發佈專精特新重磅文件，2027 年小巨人 2000 家，省市級 2 萬家，上市 500 家｜專精前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478207749756809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 18:31:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜陳思園</p><p>編輯｜彭孝秋</p><p>10 月 16 日，《廣東省推動專精特新企業高質量發展的指導意見》（以下簡稱《意見》）正式印發。《意見》指出，未來將聚焦核心基礎零部件、核心基礎元器件、關鍵軟件、先進基礎工藝、關鍵基礎材料、產業技術基礎等重點領域和省戰略性產業集羣，引導和支持專精特新企業發展。</p><p>同時，《意見》中明確提出目標：到 2027 年，累計培育超 2000 家專精特新「小巨人」企業和 2 萬家左右專精特新中小企業，力爭推動 150 家專精特新企業上市；力爭專精特新企業總體研發佔比達到 5% 左右，市級以上研發機構覆蓋率達 100%；累計培育 15 個以上國家級中小企業特色產業集羣和 100 個以上省級中小企業特色產業集羣、200 家左右公共服務示範平台和創業創新示範基地。</p><p>《意見》圍繞專精特新企業發展問題提出 11 項措施，具體可分為三大類。</p><p>一類與專精特新企業動態管理相關。《意見》提出，廣東將健全逐級後備、逐級遞進的梯度培育機制，實施「有進有出」的動態管理。並且，將加強專精特新企業發展情況的跟蹤分析，把專精特新企業發展情況納入中小企業發展環境第三方評估指標體系。</p><p>二則事關企業自身發展能力，包括技術創新能力、數字化轉型、綠色發展以及質量和品牌建設。</p><p>為提升企業技術創新能力，省政府會對專精特新企業申報產業基礎再造項目同等條件下優先支持、組織專精特新企業參加「創客廣東」創新創業大賽。同時，鼓勵科研院所、高校與專精特新企業開展訂單式研發，推動重大科研基礎設施與大型科研儀器向專精特新企業開放共享。</p><p>推動企業數字化轉型，廣東將統籌訂單獲取、快速設計、生產柔性、採購供應、物流交付、運維服務等專精特新「全價值鏈」數字化轉型需求，研發推廣行業技術集成系統解決方案。同時，支持行業第三方工業服務平台型企業申報專精特新「小巨人」企業。</p><p>促進企業綠色化發展，鼓勵專精特新企業申報國家綠色工廠、綠色設計產品、綠色供應鏈管理企業，鼓勵服務機構開發適合專精特新企業特點的綠色製造系統解決方案。並且，實施工業節能診斷服務行動，為專精特新企業提供節能診斷及改造服務。</p><p>關於質量和品牌建設，將針對專精特新企業開展質量技術幫扶活動，並鼓勵各地對主導或參與制修訂國際、國家、行業標準的單位給予支持。此外，引導品牌培育和運營專業服務機構加大對專精特新企業服務力度，推動專精特新企業制定品牌發展戰略。</p><p>第三類是關於專精特新企業的要素保障。</p><p>資金方面，鼓勵金融機構打造專精特新企業供應鏈金融、數字化轉型等專屬產品，推廣隨借隨還貸款模式。引導金融機構優化專精特新企業抵質押條件，加大信用貸款、中長期貸款投放力度，提升「首貸户」佔比。</p><p>深化與上交所、深交所、北交所合作，加強專精特新企業上市融資指導。同時，將積極為專精特新企業爭取更多財政資金支持，將專精特新企業納入省級企業技術改造等專項資金重點支持範圍。</p><p>人才方面，將引才成效納入專精特新中小企業認定標準，有條件的地市為專精特新企業外來務工人員按當地户籍人員同等待遇安排子女入讀公辦中小學。並且，支持符合條件的專精特新「小巨人」企業自主開展職稱評審和職業技能評定、支持專精特新「小巨人」企業申報建設國家技能根基工程培訓基地、支持高校與專精特新企業開展訂單式人才培養和學徒制培養。</p><p>土地需求方面，開通對專精特新企業用地審批服務綠色通道，依法依規優先保障專精特新企業用地需求、支持專精特新企業聯合競買土地，可依法分割轉讓工業物業產權。鼓勵各地建設服務專精特新企業的特色產業園區，試點更適宜專精特新企業發展需求的土地、廠房、保障性租賃住房等供給新模式。</p><p>另外，在市場拓展和政務服務方面，《意見》也提出相應舉措。</p><p>鼓勵政府部門及國有企事業單位依法依規採購專精特新企業產品，鼓勵大企業先試、首用專精特新企業產品。優化中博會辦展模式，將中博會打造成專精特新企業的專業化交流交易平台。鼓勵專精特新企業積極參與粵港澳大灣區建設和「一帶一路」項目建設。</p><p>推動用電用能要素向專精特新中小企業傾斜，支持專精特新企業開展創新管理知識產權國際標準實施試點工作。開通税費服務直通車，為專精特新企業提供「點對點」的精細服務。引導社會服務機構提升對專精特新企業的服務能力和質量，為專精特新企業提供財務管理、審計輔導、法律諮詢等服務。優化「粵企政策通」平台建設，開展涉企政策精準推送。</p><p>據悉，與以往相較，此次的專精特新政策的支持力度更大、範圍更廣。</p><p>以財政支持為例，廣東實行分層級設置財政獎補和貸款貼息補貼。一方面，省財政對 2022-2023 年新認定的「小巨人」進行獎勵，珠三角地區實行每家企業給予 100 萬的獎勵，粵東粵西粵北則是每家企業給予 120 萬的獎勵。另一方面，省財政對專精特新中小企業進貸款貼息補助。</p><p>並且，政府鼓勵銀行機構為專精特新企業提供上市融資服務。2021 年以來，累計推動 118 家專精特新企業成功上市。今年 1-8 月，已有 32 家專精特新企業上市，佔比 84.21%。</p><p>根據廣東省工業和信息化廳的數據，截至目前，廣東累計培育創新型中小企業超 4 萬家，專精特新中小企業超 1.8 萬家。此次出台的新政若能落到實處，廣東地區的專精特新企業有望迎來高速發展期。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>當「上頭」的腦機接口，走進現實｜OpenTalk 回顧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478275357939584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 17:50:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,757" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_499840674fbb470d9cd3f940f0d35dd2@5807859_oswg133976oswg1280oswg757_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">當「上頭」的腦機接口，走進現實｜OpenTalk 回顧</p><p>不久前，工信部發布了《關於組織開展 2023 年未來產業創新任務揭榜掛帥工作的通知》，面向 4 個重點方向加速創新培育和研發落地，腦機接口技術就是其中之一。在海外，從早已開展過人體臨牀試驗的 Synchron，到馬斯克的明星公司 Neuralink，各方也正在此領域加速佈局。可以預見的是，在全球科技競爭中，腦機接口技術即將迸發出巨大的潛能。</p><p>但是，極高的研發難度、暫不完善的行業監管、科研與大規模商業化應用之間的鴻溝等問題，又將我們從美好的暢想中拉了回來。機會在哪裏？如何入局？風險能應對嗎？這都需要我們更理性地探討。</p><p>2023 年 10 月 11 日，36 氪舉辦了<strong>《當「上頭」的腦機接口，走進現實》</strong>OpenTalk 線上直播，<strong>清華大學醫學院教授高小榕，BrainCo 強腦科技資深科學家、孤獨症事業部主任楊錦陳，未來腦律創始人兼 CEO 薛耀</strong>三位嘉賓做客直播間，從腦機接口技術的發展沿革、研究現狀、應用場景、商業化方向及未來趨勢等多維度展開分享，並與觀眾進行了現場 Q&amp;A 互動。以下是本場直播乾貨的精彩回顧：</p><h3>清華大學，高小榕：腦機接口 50 年</h3><p><strong>高小榕：</strong>清華大學教授，中國生物醫學工程學會醫學神經工程分會主委。從事腦機接口研究 20 餘年，提出並實現了基於穩態誘發電位的腦機接口技術，該技術表現為傳輸率高和可識別目標多，成為腦機接口主要範式之一。高教授發表學術論文百餘篇，Google 學術學術檢索引用次數超 15000 次，2014 年～2022 年連續九年入選愛思唯爾中國高引學者榜，微軟學術腦機接口領域全球影響力排名第 11 名。</p><p>分享關鍵詞：#腦機接口#穩態誘發電位</p><p>從學術概念起源開始，高教授搭建起了解腦機接口技術的底層框架。在腦機接口 50 年的發展歷程中，有三個里程碑式的發展階段值得關注：1973～1988，腦機接口技術的實現得到論證；1988～2003，多項關鍵學術研究為腦機接口應用打下理論基礎；2003～2023，腦機接口技術逐漸應用於豐富的現實場景，比如 ALS（肌萎縮側索硬化）患者無需開腦手術即可通過意念控制電腦，再比如植入 BCI 與 AI 的結合讓癱瘓和失語症病人重新發聲。自此，腦機接口技術逐漸為 AI 與人類的共同未來描繪出更加明晰的輪廓。</p><p>具體到腦機接口的相關技術層面，高教授從關鍵性的腦電電極技術、腦電信號採集設備、腦機接口範式和系統性能的迭代等方面進行了梳理。</p><p>展望未來，高教授總結到，腦電、計算科學、神經科學、材料科學和醫療技術這 5 個板塊，將共同構成腦機接口技術的應用拼圖。此外，高教授還介紹了腦機接口的拓展形式、神經探針的種類、無植入系統的方案細節等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_8311325e0f384c70a09986a11385920b@5807859_oswg1112421oswg2533oswg2533_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">當「上頭」的腦機接口，走進現實｜OpenTalk 回顧</p><h3>BrainCo 強腦科技，楊錦陳：當可穿戴設備用你的大腦思考</h3><p><strong>楊錦陳：</strong>BrainCo 強腦科技資深科學家、孤獨症事業部主任，認知心理學博士，擁有 10 餘年使用腦電波 EEG、腦磁圖 MEG 和腦成像技術 fMRI 研究腦疾病的經驗。曾在哈佛大學醫學院麻省總醫院、加州大學戴維斯分校任職及從事相關研究，擔任國際學術期刊 Journal of Psychophysiology 副主編。主持浙江省科學技術廳省級重點研發計劃「智能傳感器件與感知系統研發及應用——面向腦神經測評指導與功能增強的可穿戴智能腦機接口系統研發及應用」。此外，楊博士也是「腦機接口之父」米格爾·尼科萊利斯的著作《腦機革命》的中文版譯者。</p><p>分享關鍵詞：#非侵入式#混合智能#腦機接口康復</p><p>楊博士從交叉技術的角度切入，指出腦機接口技術是一種由 AI、腦科學、生命健康三大風口會師的技術成果。在侵入式、非侵入式兩類技術路線之中，非侵入式腦機接口的應用前景相對更為廣泛。比如説，智能仿生手通過解碼肌電和神經電的運動意圖，就能實現手指對電極的控制。</p><p>值得關注的是，在孤獨症幹預的領域，非侵入式腦機接口已經顯現出了建設性效果。例如，它能夠促進社交腦神經可塑性，在腦機接口技術和 AI 的助力下，幫助兒童的社交腦功能發育。此類技術還能對情緒問題、注意力缺陷等進行預警、調控和康復。在未來，腦機接口技術將直接惠及更廣泛的孤獨症兒童及其他對腦與精神健康有需求的人羣和家庭。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2419" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_49e76c08715147a18f747591aef33c66@5807859_oswg986610oswg2533oswg2419_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">當「上頭」的腦機接口，走進現實｜OpenTalk 回顧</p><h3>腦律科技，薛耀：腦機接口與神經調控——商業化的前世今生</h3><p><strong>薛耀：</strong>博士就讀於德國海德堡大學醫學院，浙江大學竺可楨學院機電工程與創業管理雙學位。曾任德國 BEE Medic 醫療集團中國區總裁，中德醫學及生命科學學會理事，中德神經調控專委會青年委員，德國貝朗醫療產品經理。2022 年創立深圳未來腦律科技，致力於腦機接口與神經調控技術在腦血管病、疼痛以及神經免疫類疾病的臨牀產品化落地。</p><p>分享關鍵詞：#腦機接口#神經調控#生物電子藥物#數字永生</p><p>薛博士的分享從腦機接口與神經調控的對比出發，着重解析了神經調控領域的市場現狀、神經調控的刺激模式及相關應用。脊髓神經刺激、深度腦刺激、迷走神經刺激、外周神經刺激、骶神經刺激這幾類細分方向是神經調控主要市場參與者的佈局點。在神經調控的各刺激模式中，DBS 深部腦刺激、SCS 脊髓神經電刺激、VNS 迷走神經調控、PNS 外周神經調控有更現實的應用場景和產品模式，值得期待與持續關注。此外，植入式生物相容材料、植入式電化學傳感器、外周神經功能圖譜是其期待的技術突破。</p><p>分享的最後，薛博士總結了他多年來作為神經科學醫療器械從業者的感悟：迴歸醫療的本質——解除痛苦，延長壽命；市場潛力巨大——上行中樞系統調控，下行臟器功能改善；技術不斷迭代——無創/微創靶向閉環神經調控是未來；保持敬畏之心——認知與調控大腦需要更好的基礎性工具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_947d81621eb64b84bc400206ff63e894@5807859_oswg1116139oswg2533oswg2533_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">當「上頭」的腦機接口，走進現實｜OpenTalk 回顧</p><p>在直播間，三位嘉賓還就在線觀眾的問題進行了一對一的精彩解答，並在活動社羣中就相關話題展開了持續的學術和業務探討。</p><p>以上是本期 OpenTalk 的精華回顧。更多幹貨細節，可掃描下方二維碼觀看視頻回顧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="200,200" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ab7b444f93514ecdba18366bbb1e9ecb@5807859_oswg3263oswg200oswg200_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃描二維碼觀看視頻回顧</p><h3><strong>OpenTalk</strong></h3><p>「OpenTalk」是 36 氪創變者俱樂部旗下的線上直播交流活動。圍繞社羣成員關注的科技和創投領域前沿話題，定期組織社羣 Talker 分享交流，定期整理乾貨內容分享投餵社羣成員，最終迴歸社羣。在這裏，不同的觀點將正面交鋒，各自的探索能直接碰撞，彼此的實踐將迸發更多合作。</p><h3><strong>創變者俱樂部</strong></h3><p>「創變者俱樂部」是由 36 氪發起的產業社羣聯盟，已吸納 20000 餘位新經濟企業的核心決策人和活躍在一線的優質投資人。通過 36 氪強大的商業整合能力，打造「產業+資本+創新」的價值生態，為中國高潛、創新企業決策者構建深度鏈接。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2700,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_e7e2203fbf624f5d81d5841ac73fd75d@5807859_oswg2405061oswg2700oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">創變者俱樂部</p><p>編輯丨黃雅蓉，實習生江子彤對本文亦有貢獻</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>lululemon 市值超過阿迪達斯成第二；Snow Peak 在上海開出首家綜合店；愛馬仕中國 CEO 換人丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478096226359171?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 17:42:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>lululemon 市值達到 527 億美元，超 adidas 成第二大運動品牌</h3><p>飛漲的股價與被比較的 adidas。受標普道瓊斯指數此前宣佈將<span style="letter-spacing: 0px;">lulu</span><span style="letter-spacing: 0px;">lemon 納入標普 500 指數的消息影響，lululemon 股價週一開盤應聲大漲，截至收盤，lululemon 股價上漲 10.31% 至 416.64 美元，市值來到 527.2 億美元。這一調整將於本週三生效，Lululemon 取代了動視暴雪的位置，後者已被微軟收購。</span></p><p>強勁業績表現支撐了投資者的信心。截至 7 月 30 日的財年二季度，lululemon 收入達到 22.1 億美元，同比增長 18%，超過分析師預期。國際市場業務以及中國業務是一大風景，期內中國市場的營收達到 2.77 億美元，同比增長 61%。</p><p>adidas 一直是 lululemon 市值的「背景板」，「超越 adidas」頻頻出現被提起。這一部分揭示了 adidas 所面臨的增長煩惱，其過去四個單財季，營收的增速正持續放緩。</p><p>lululemon 身上，有着更明顯的女性標籤，男性產品的潛力仍未充分釋放。從二季度財報來看，女性產品收入佔比約為 63%，同期男性產品收入佔比則為 24%，這大體與去年同期情況相仿。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>Snow Peak 在華開出首家綜合店，一年間已開出 8 家店</strong></h3><p>Snow Peak 繼續押注中國市場增長。</p><p>近日，高端户外品牌 Snow Peak 雪諾必克上海前灘店（Pop-Up）&amp; Snow Peak Cafe 正式開業，這也是其在開出首家集裝備、服裝、 Snow Peak Cafe 為一體的綜合店鋪。</p><p>誕生於上世紀 50 年代，Snow Peak 是日本露營文化崛起與發展的縮影，並在 1999 年開啓海外市場發展，先後落地美國、歐洲等國家與地區。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">真正發力中國大陸市場而是在去年底，</span><span style="letter-spacing: 0px;">去年 9 月，Snow Peak 宣佈與一眾合作伙伴，在中國成立合資公司，自此 Snow Peak 中國成為其第五個 Snow Peak 海外基地。</span></p><p>伴隨此次首家綜合店的落地，在過去一年時間裏，Snow Peak 已開出 8 家門店（不含快閃店）。他們顯然希望從熱鬧的中國大陸露營市場當中分得一杯羹。這一發展背景是，Snow Peak 疫情後國際業務增速已經超過日本市場，但相較之下，這片新市場仍然尚處於發展早期。</p><h3>what's more</h3><p><strong>愛馬仕中國 CEO 換人</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">愛馬仕中國管理層或出現變動。據時尚商業快訊援引知情人士透露，愛馬仕中國市場首席執行官 LUC Hennatd 將調任歐洲及中東 CEO，Sophie Vissing 則會接棒成為愛馬仕中國市場 CEO。資料顯示 Sophie Vissing 於 2019 年加入愛馬仕，目前是愛馬仕德國、奧地利和捷克等歐洲地區的總經理，此前在歐萊雅集團擔任過逾 15 年的高管。</span><br></p><p label="正文" style=""><strong>絲芙蘭在武漢開出國內第二家未來概念店<br></strong></p><p>不到半年連開兩家。近日，絲芙蘭中國第二家未來概念店在武漢楚河漢街開出。據悉，該門店主打智能購物體驗，涵蓋選品、門店導覽、會員服務、快捷下單等數字化體驗升級。<span style="letter-spacing: 0px;">此前今年 6</span><span style="letter-spacing: 0px;">月 6 日，</span><span style="letter-spacing: 0px;">絲芙蘭在上海南京東路步行街的世茂廣場落地品牌在中國首家未來概念店。彼時據絲芙蘭方面透露，這一業態還將下沉到三四線城市。</span></p><p><strong>華潤怡寶在温州成立飲料公司</strong></p><p>飲料版圖尋求再擴大。根據國家企業信用信息公示系統獲悉，華潤怡寶（温州）飲料有限公司於 2023 年 10 月 16 日成立，法定代表人為張偉通，註冊資本為 2.0055 億元人民幣，經營範圍含飲料生產、食品用塑料包裝容器工具製品生產、普通玻璃容器製造、木製容器製造、貨物進出口、休閒觀光活動等。</p><p><strong>SK 化學與雅詩蘭黛公司合作，為後者提供循環回收解決方案</strong></p><p>雅詩蘭黛在化妝品包裝上計劃做更多減碳努力。10 月 17 日，SK 化學宣佈與雅詩蘭黛公司簽署了一份關於提供循環回收解決方案的意向書。根據該協議，SK 化學將供應 ECOTRIA CR 和 SKYPET CR 以及 ECOZEN CLARO。雅詩蘭黛公司將利用 SK 化學提供的材料，開發產品包裝。</p><p label="正文" style=""><strong>Fendi 贊助歐洲粒子物理研究所最新科普項目</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">近日，法國奢侈品巨頭 LVMH 路威酩軒集團旗下意大利奢侈品牌 Fendi</span><span style="letter-spacing: 0px;">二代掌門人之一、 Carla Fendi 的同名基金會 Carla Fendi Foundation 資助了歐洲粒子物理研究中心（CERN，也稱歐洲粒子物理研究所）的最新科學教育和推廣旗艦系列項目：科學門户（Science Gateway）。據報道，基金會資助了「Back to the Big Bang」（回到宇宙大爆炸時）裝置的創作和安裝，據悉，該裝置佔地面積約 200 平方米。</span></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 ｜雲谷科技獲數千萬 B+輪融資，從需求端研發驅動型智慧供熱生態系統</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478113600591753?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:36:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，全域協同熱能管理平台杭州雲谷科技股份有限公司（以下簡稱「雲谷科技」）近期宣佈完成數千萬元的 B+輪融資。本輪融資由國家電投吉電股份和浙江能源集團領投，元一資本擔任獨家財務顧問。往輪融資的投資者為源碼資本、容億投資、核聚資本。雲谷科技創始人丁雲表示，本輪融資資金將用於研發、生產、市場營銷等方向。</p><p>供熱行業一直以來都是高能耗碳排放行業，尤其是在北方城市的秋冬季節。根據清華大學建築節能中心數據，2018 年，北方城鎮供暖的能耗達到了 2.12 噸標煤，碳排放量約為 5.5 億噸，佔建築碳排放的 26%，佔全社會碳排放總量的 5.7%。在「雙碳 3060 目標」的背景下，供熱公司可能被列為碳排放控制的重點企業，未來將受到碳排放和能耗雙重指標的限制，因此改善供熱行業的能源消耗問題勢在必行。</p><p>在當前的能源節約環境中，熱損耗已成為能源浪費的關鍵問題。供熱產業鏈包括了熱源端，例如鍋爐廠或熱電廠；輸送熱源的管網端以及終端用户端，如住户、公建等。根據統計數據顯示，户端的熱損失佔整個供熱流程的 70% 以上，主要原因是户端缺乏技術設備來進行精確的熱量計量，導致供熱系統無法實現精細化調控，從而浪費了能源資源。因此，解決户端的精細化調控問題變得至關重要，這將有助於滿足能源雙控的要求，並解決各方在供熱結算方面的矛盾。</p><p>雲谷科技成立於 2011 年，是一家專注於城市集中供熱信息化產品和數字化服務領域的國家級高新技術企業。<strong>公司的產品和解決方案旨在滿足北方地區供熱市場的需求，創造的專利技術「L 值平衡控制算法」、結合需求端能源調度算法的平衡熱量表設備，形成「源、網、荷、儲」的全自動熱能調度閉環，構建了全域協同熱能管理平台。該核心技術加快完善室內温控、末端分户熱計量和調節裝置。</strong></p><p>依託末端熱能需求數據，雲谷科技實現了供熱系統從源端到末端的閉環控制，填補了供熱系統的最後一公里的空白。丁雲預測：隨着近期國家相關政策的出台，智慧供熱在存量市場也將得以迅速擴張。</p><p>在產品出貨量方面，隨着國家碳中和戰略的推進，2023 年，雲谷科技的平衡熱量表終端設備的出貨量將達到 17 萬台，已位列終端產品出貨量前三位。據丁雲介紹：「雲谷科技是第三代傳感器技術和平衡控制算法的專利擁有者，該技術的節能效果超出行業平均水平，被編寫進 JB/T13753-2021《平衡熱量表》行業標準，也是近期國家推動熱計量政策文件所支持的主流技術。」</p><p>此外，雲谷科技自主研發的平衡熱量表創新技術，不僅體現在硬件設備，還包括內部嵌入式軟件。公司針對北方地區供熱水質的特點，結合熱能調控的要求，採用了人工智能、邊緣計算、大數據、碳纖維材料等技術，研發過程歷經 8 年。平衡熱量表解決了傳統熱量表存在的壽命短、室温調控困難、平衡控制算法薄弱等多個技術難題。其核心技術包括電磁式流量傳感器、表閥一體專利結構、人工智能室温軟測量技術以及能源協同能源調度技術等。</p><p>在智慧供熱平台管理方面，雲谷科技打造了「TEMPED 全域協同熱能管理平台」，該平台是包括數據管理、調控及優化平台以及硬件與算法組合的終端設備。該平台可以獨立運作，根據熱力公司提出的節能要求實現全閉環調控，為客户提供了全方位供熱解決方案。</p><p>據丁雲介紹，雲谷科技商業模式分為解決方案及 EMC 模式，即甲方直接向雲谷採購軟硬件打包的產品，根據產品類型和交付模式的差異，甲方回本週期在 1-2 年。</p><p>雲谷科技的創始人兼 CEO 丁雲畢業於浙江大學自動化專業，是中國自動化旗艦企業中控技術（688777）創業團隊成員，中控儀表總經理，自動化領域專家，在熱、網、站、户等方面積累了 20 餘年的實踐經驗。</p><p>值得一提的是，雲谷科技正與螞蟻金服展開「智慧供熱+互聯網生態」的戰略合作，這一合作計劃將首先在大慶地區落地，也將是第一個基於區塊鏈技術的互聯網生態智慧供熱系統。目的是參與解決能源浪費問題和推動碳減排目標的實現，同時推進數字人民幣的普及、拓展供熱企業的服務邊界。另外，通過螞蟻金服的區塊鏈數字加密傳輸技術，提供可信數據傳輸和智能合約，打通 EMC 模式的可信結算通道，從而構建智慧供熱全生態模式，也將為雲谷科技的商業模式賦能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_03770a6a37014e5582457ab0f905b335@5288884_oswg120855oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報丨華為「花瓣支付」又帶火兩大概念；公開道歉後，四連板「減肥牛股」直接跌停；券商股強勢拉昇；CPO 概念仍回調</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478095731627908?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:31:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指數集體高開，滬指高開 0.09%，深成指高開 0.2%，創業板指高開 0.36%。</p><p>跨境支付、數字貨幣概念股開盤大漲，華峯超纖 20cm 漲停，科藍軟件漲超 11%，四方精創、拉卡拉等紛紛高開。消息上，近日央行網站顯示，同意華為旗下深圳市訊聯智付網絡有限公司變更公司名稱為「花瓣支付 (深圳) 有限公司」。</p><p>減肥藥概念股集體下挫，百花醫藥一字跌停，翰宇藥業跌超 6%，科源製藥跌超 5%，華森製藥、常山藥業等跌幅居前。</p><p>消息上，10 月 16 日晚，四連板百花醫藥公開道歉，表示前期在互動平台的回覆內容可能對投資者產生誤導。此前有投資者提問：公司全資子公司南京華威醫藥的官網產品與服務-仿製藥列表中顯示有治療糖尿病同時兼顧減肥功效的利拉魯肽注射液和司美魯肽注射液。請問以上情況是否屬實？百花醫藥回覆稱其全資子公司華威醫藥可以為客户提供相關藥品研發服務。</p><p>油氣股下挫，貝肯能源、藍焰控股跌超 3%，新潮能源跌超 2%，廣匯能源、國際實業跌超 1%，上海石化跌 1%。</p><p>汽車零部件板塊走低，光洋股份一字跌停，福賽科技跌超 8%，凱眾股份跌超 7%，山子股份、朗博科技、模塑科技等多股跌超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2130" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_e0d9fd223ca548e692759511be89252c@5892437_oswg10933983oswg1281oswg2130_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>醫藥股走弱，金凱生科跌超 6%，片仔癀、健民集團跌超 5%，美諾華、華森製藥、葫蘆娃等多股跌超 4%。</p><p>CPO 概念股震盪走低，銘普光磁、劍橋科技跌超 7%，通宇通訊、博創科技跌超 6%，光庫科技、聯特科技、太辰光跌超 4%。</p><p>跨境電商板塊異動拉昇，跨境通漲停，賽維時代、華凱易佰、朗姿股份等跟漲。消息上，第 134 屆中國進出口商品交易會近日開幕。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1973" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9606492727af40ceba93c00aece6d673@5892437_oswg10120153oswg1280oswg1973_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>液冷超充概念股震盪走低，永貴電器跌超 10%，中恆電氣跌超 8%，京泉華、遠東股份跌超 5%，億嘉和、雙傑電氣等跟跌。</p><p>銀行、保險、證券等大金融板塊盤中持續拉昇，華創雲信漲停，首創證券漲超 7%，國聯證券、中國銀河漲超 5%，瑞豐銀行、信達證券、指南針、新華保險等跟漲。</p><p>消息上，上市央企集中發佈增持、回購公告。10 月 16 日，中國移動、中國電建、中國鐵建、三峽能源、華潤微等中央國有上市企業集中發佈增持（進展）公告。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2137" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_496bd0d0afd74fb4a1da53cdddb0b547@5892437_oswg10969923oswg1281oswg2137_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>半導體板塊午前反彈，龍迅股份漲超 5%，中芯國際、華虹公司漲超 4%，中微公司、源傑科技等走高。消息上，證監會表示，將適時出台資本市場支持高水平科技自立自強的系列政策措施。</p><p>午間休盤，三大指數集體上漲，滬指漲 0.26%，深成指漲 0.24%，創業板指漲 0.58%。</p><p>衞星導航概念股午後拉昇，上海滬工直線封板，中國衞通漲近 6%，盟升電子、航天智裝、天銀機電、海格通信等紛紛跟漲。</p><p>消息上，我國「宏圖一號」商業遙感衞星搭載的、由中國科學院空天信息創新研究院（空天院）研製的合成孔徑雷達（SAR）系統，在國際上首次獲得星載單航過多基線干涉 SAR 高精度地形測繪數據產品，標誌着我國首個多基線干涉 SAR 全球測繪系統成功在軌應用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1283,2330" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_a7c48358e40c42ec99c001b15b378fa5@5892437_oswg11979314oswg1283oswg2330_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>三大運營商走強，中國移動、中國電信漲超 3%，中國聯通漲超 2%。消息上，中國移動招標與採購網披露華為 Mate 60 權益版等 5 款手機產品終端採購項目—單一來源採購信息公告。</p><p>存儲芯片股異動拉昇，萬潤科技 7 天 3 板，航天智裝漲超 6%，德明利、同有科技、瀾起科技等跟漲。據 TrendForce 集邦諮詢，由於供應商嚴格控制產出，存儲器 NAND Flash 第四季度合約價全面起漲，漲幅約 8% 至 13%。</p><p>個股方面，金地集團盤中多次觸及跌停，並刷新近 5 年股價新低。截至收盤，金地集團跌停，報 5.52 元/股。消息上，昨晚，金地集團發佈公告稱，近日收到董事長凌克的辭職報告，凌克因身體原因申請辭去公司董事、董事長和董事會戰略委員會委員職務。</p><p>截至收盤，三大指數集體上漲，滬指漲 0.32%，深成指漲 0.15%，創業板指漲 0.26%；北向資金淨賣出 30.58 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_40f069e499d8476ebb09a6c933c42925@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>引領 PHEV，又斬獲歐洲重磅訂單，這家動力電池實力派強在哪？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477931392964743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>寶馬汽車，90GWh 電池訂單，400-600 億人民幣價值量，這對每一家動力電池企業都誘惑十足。</p><p>而根據 36 氪消息，寶馬在年初啓動了 160GWh 的 EV 動力電池招標，其中約 90GWh 的訂單，就被本次招標的最大黑馬蜂巢能源斬獲，剩餘約 70GWh 訂單則將由寧德時代或億緯鋰能提供。</p><p><strong>2022 年，蜂巢能源的營業收入總額為 99.7 億元，這筆至少四倍於公司 22 年營收的大訂單，無疑對蜂巢能源業績的持續增長有着巨大的意義。</strong></p><p>好消息也接二連三。</p><p>根據乘聯會 9 月公佈的數據，2023 年 1-8 月我國 PHEV（包含增程）累計零售量同比增長 89.6%，8 月份單月同比增長 69.9%，遠遠跑贏新能源車行業累計 36%/單月 34.5% 的整體增速。</p><p><strong>而 PHEV 大火後，最受益的動力電池企業，實際上也是蜂巢能源。</strong></p><p>在工信部近期公佈的第 371 批、372 批、373 批次申報車型中，蜂巢能源累計配套 PHEV 乘用車車型達到 20 餘款。</p><p>此外，蜂巢能源近期也因為理想 L7 Air、嵐圖夢想家提供增程動力電池而成為資本市場的網紅企業。據悉，嵐圖夢想家車型已於 10 月 12 日上市，並在預售開啓首日訂單突破 4000 台。</p><p><strong>那麼，蜂巢能源為何能在 2023 年同時在 EV 和 PHEV 領域打出「雙響炮」呢？</strong></p><h2><strong>01 飛疊+短刀，突破生產瓶頸</strong></h2><p>經過多年的「矇眼狂奔」，行業普遍的認知是，動力電池已經進入了階段性、結構性的產能過剩。在這個大背景下，如何提前卡位需求，在同質化的競爭中走出差異化，就成為動力電池企業的核心戰略方向。</p><p>因此我們也可以看到，目前仍然在動力電池舞台上活躍的巨頭玩家們，往往都擁有主打差異化的明星產品，例如比亞迪的刀片電池，寧德時代的麒麟電池，以及特斯拉的大圓柱電池等。</p><p><strong>而蜂巢能源也擁有業內特點鮮明的電池產品和技術路線：飛疊技術+短刀電池。</strong></p><p>與刀片電池類似，短刀電池同樣採用了 CTP 的技術，由電芯直接集成 PACK 電池包，不再經過模組環節，從而實現電池包體積空間利用率的大幅提升。但與刀片電池不同的是，蜂巢能源的短刀電池電芯長度更短，產品長度覆蓋範圍在 300mm-600mm 之間。</p><p><strong>更短的電芯長度意味着對新能源車型更廣泛的適用範圍，這既包括適用於 PHEV 的電池，同樣也包括 EV 電池。</strong>蜂巢能源也在公開交流中指出，其短刀磷酸鐵鋰電池可以做到對主流乘用車 80% 的場景覆蓋。</p><p><strong>從電池製造端來看，蜂巢能源的飛疊技術同樣驚豔市場，並與短刀電池形成「絕配」。</strong></p><p>眾所周知，在電芯的生產製造過程中，主要採用卷繞與疊片兩種生產工藝，將「片狀」的正負極、隔膜製成「立體」的電芯��</p><p>兩種生產方式各有利弊，卷繞工藝主要用於生產圓柱和方形電池，優點是工藝成熟，自動化程度高，最終產成品一致性強，成本相對較低，其劣勢則在於卷繞折彎處會有空間浪費，導致 PACK 空間利用率低。疊片工藝主要用於生產方形電池，優點在於空間利用率高、體積能量密度大，但劣勢則是生產效率偏低、成本偏高。</p><p><strong>但是，蜂巢自主研發的超高速疊片生產技術（飛疊技術），卻突破了傳統疊片技術的「效率」困境。</strong></p><p><strong>短刀電池的形態天然就適合疊片技術。</strong>為了發揮出短刀電池最大的體積能量密度，蜂巢能源早在 2019 年就將疊片確認為主要的技術路線。</p><p>到目前為止，蜂巢能源的疊片技術已經經歷了三個版本的迭代，其全新的飛疊技術融合了極片熱複合與多片疊融合技術，<strong>在疊片效率方面實現了顛覆性突破，達到 0.125 秒/片，相比第二代效率提升超過 200%，可與卷繞效率相媲美。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,445" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_c4534eb2289642889e90303dbdc8263b@11416942_oswg220161oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蜂巢能源疊片技術迭代路線 &nbsp; 資料來源：蜂巢能源，36 氪整理</p><p>同時，蜂巢能源也披露，在同等產能下，使用飛疊設備佔地面積相較於上一代疊片機縮減 45%，疊片機設備總價可降低一半，即每 GWh 投資成本節省 50%，大幅降低了產線的設備成本。</p><p>從 0.6 秒/片，到 0.45 秒/片，再到目前的 0.125 秒/片，蜂巢能源在不斷地突破電池製造成本和效率的邊界，這也成為公司最強大的競爭優勢所在。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,604" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9ec32650d94143ac9f28e0f4e41653aa@11416942_oswg256637oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蜂巢能源疊片設備 &nbsp; 資料來源：蜂巢能源，36 氪整理</p><h2><strong>02 PHEV 率先吃到短刀電池紅利</strong></h2><p><strong>蜂巢能源短刀電池正式進行產能爬坡後，首先在 PHEV 領域吃到了第一波紅利。</strong></p><p>過去，PHEV 被當做是燃油車向 BEV 轉變的過渡產品，且由於 PHEV 售價往往遠高於同檔次燃油車，因此在市場上並不受重視，2021 年以前 PHEV 在新能源車中的佔比僅不到 20%。</p><p>但從 2022 年開始，情況發生變化，各大車企掀起「油電同價」的熱潮後，續航更長的 PHEV 在中低價位（20 萬以下）車型中的吸引力大幅提升。最終，PHEV 的滲透率開始不斷提升，銷量增速也逐漸與 BEV 拉開差距，<strong>到 2023 年，PHEV 在新能源車中的佔比已經突破到 30% 以上。</strong></p><p>PHEV 需要的是小容量電池，但行業內的動力電池企業卻主要以大容量、大電芯產能為主，轉產會受到成本約束。因此，在激增的需求下，專用於 PHEV 的小電芯最終出現了結構性的緊缺。</p><p><strong>這時，短刀電池的優勢開始凸顯。</strong></p><p><strong>前文我們提到，短刀電池電芯長度更短，對新能源車型適用範圍廣，因此其恰好可以應用於 PHEV 動力電池，而得益於飛疊技術的高生產效率，蜂巢能源的短刀電池可以有效滿足下游車企的需求。</strong></p><p><strong>最終，憑藉短刀電池的性能優勢，蜂巢能源就在 PHEV 動力電池市場快速崛起，裝機量從年初的第八提升至 8 月份的第六名。</strong></p><p>目前，蜂巢能源的鹽城基地承擔了 PHEV 短刀電池的主要生產需求。公司披露，就主要應用於 PHEV 的 L400 短刀電芯而言，從 5 月份第 1 支電芯下線到 7 月 22 日止，L400 電芯單線穩定日產超過 10000 支，累計生產 50 萬支，蜂巢能源用時 2 個月，創造了公司迄今為止全新產品、全新產線的生產爬坡最快紀錄。這也是蜂巢能源「飛疊技術」的優勢所在。</p><h2><strong>03 短刀 EV 突破爆發臨界點</strong></h2><p>蜂巢能源在 PHEV 短刀電池一路攻城略地後，市場也對其 EV 短刀電池的進程充滿期待。畢竟，儘管 PHEV 行業增速遠超 EV，但從滲透率的角度來看，EV 佔比依然在 60% 以上。</p><p>實際上，EV 一直以來就是蜂巢能源的傳統強勢業務。</p><p>從公司的發展歷程來看，<strong>蜂巢能源緣起長城汽車動力電池項目組，從很早開始就為長城汽車供應 EV 動力電池，並將客户結構拓寬至標緻雪鐵龍、小鵬、吉利商用、哪吒等知名車企。</strong></p><p><strong>在蜂巢能源磷酸鐵鋰短刀電池全面鋪開前，蜂巢能源已經是 EV 三元方形電池的領軍者。</strong>在電池材料方面，蜂巢能源在三元材料的基礎上，還開發了 NMx 無鈷、四元正極材料。</p><p><strong>而在公司短刀電池全面鋪開後，其對 EV 動力電池也始終保持重視，並逐漸將短刀電池導入到純電車型。</strong>蜂巢能源在媒體交流中披露，公司 EV 短刀從去年就開始批量出貨，今年又增加了新的客户，同時，公司的 EV 短刀電池還會開發 3C、4C 等更快的快充。</p><p><strong>而蜂巢能源拿下寶馬汽車 90GWh 的電池訂單，無疑向市場表明其短刀電池在 EV 領域也具有強大的統治力。</strong></p><p>據 36 氪此前瞭解，蜂巢能源初期將為寶馬規劃兩條電芯產線，以及配套的模組與 PACK 產線。<strong>所供給的電芯類型是蜂巢能源主打的大單品——短刀電芯。這些電芯將採取 CTP 模式在寶馬新一代平台的純電車型上使用。</strong></p><p>要知道，寶馬對動力電池供應商的要求一向很嚴格，本次寶馬願意押注蜂巢能源的短刀電池，自然也是對蜂巢能源技術實力的認可。</p><p>除了前文提到的疊片效率大幅提升外，疊片 3.0 技術還集成了極片放卷、裁切、疊片 CCD 在線監測、熱壓等多種功能，大大縮短了極片卷料到疊片之間的片料轉運，並降低了極片裁切到疊片間的加工精度差，大幅度提升短刀電池的良品率。</p><p><strong>生產效率與生產成本做到兼顧，這也是寶馬選中飛疊+短刀電池最主要的原因。</strong></p><p>實際上，除了寶馬這次的大單以外，蜂巢能源的 EV 短刀電池也在其他車企逐漸鋪開，並逐漸迎來產能釋放期。</p><p><strong>據悉，就國內主流車企而言，極越 01、歐拉閃電貓等車型已經開始搭載蜂巢能源的 EV 短刀電池。</strong></p><p>在產能釋放方面，早在今年 5 月份，蜂巢能源第二代 L600 短刀疊片電池 196Ah 電芯就在南京基地二期項目產線順利量產下線，並搭載首款 LCTP 電池包成功交付客户，<strong>而極越 01 採用的也是蜂巢能源的磷酸鐵鋰 L600 短刀電池。</strong></p><p>根據蜂巢能源披露，目前南京基地一期項目 2 條電芯產線、2 條模組 PACK 生產線已具備 134Ah、106Ah 電芯穩定供貨能力。二期項目 1 條電芯及 2 條模組 PACK 生產線已實現 SOP，其餘線體也已在上半年陸續實現量產。屆時蜂巢能源南京基地將建成 4 條電芯生產線，6 條模組 PACK 生產線。</p><p><strong>因此，蜂巢能源未來在 EV 短刀電池的表現也十分值得期待。我們認為，公司 EV 短刀電池的風頭在未來甚至會壓過 PHEV 電池。</strong></p><h2><strong>04 EV 和 PHEV 齊突破，是偶然嗎？</strong></h2><p>在前文我們就已提到，蜂巢能源飛疊+短刀電池的組合能夠精準卡位 PHEV 的結構性緊缺，主要源自短刀電池對新能源車型廣泛的適用性。</p><p>而蜂巢能源之所以押注短刀電池，則源自其<strong>對行業前瞻性的眼光，以及技術的超前佈局</strong>。</p><p>在行業的判斷上，蜂巢能源抓住了新能源汽車裏程焦慮這一最核心的因素，<strong>在中低價位（20 萬以下）車型上佈局 PHEV 用的磷酸鐵鋰短刀電池，在高價位車型則佈局 EV 用的 800V 快充短刀電池。</strong></p><p>根據公司披露，<strong>為了在 EV 市場鞏固競爭優勢，蜂巢能源正在持續開發 800V 的快充電池以應對未來市場需求。</strong></p><p><strong>戰略方向確認後，蜂巢能源又開始着手解決另一核心問題，即成本控制。</strong>近年來大火的油電同價之所以能夠讓 PHEV 快速崛起，實際上背後的最大支撐就是動力電池成本的不斷下降。動力電池成本的下降不僅給消費者讓了利，也為產業鏈留下了利潤空間。</p><p><strong>蜂巢能源採取的降本方法，一是在技術端，通過不斷升級疊片技術來提高生產效率，二是在製造端，通過大單品戰略+後向一體化降低生產成本。</strong></p><p><strong>大單品戰略通過預判並抽離不同客户的共性需求，從而研發生產兼容性高的動力電池，做到一款動力電池產品供應多個客户。</strong>此舉可以大大提高動力電池生產的規模效應，降低製造費用。在產業一體化方面，蜂巢能源主要通過控制上游礦產資源等方式，降低原材料的價格波動。</p><p>整體來看，蜂巢能源對行業的深刻理解，以及對技術的持續鑽研，使得公司在 PHEV 的火熱浪潮中站穩了身位。隨着蜂巢能源 EV 動力電池產能的不斷釋放、以及大單品戰略的全面鋪開，動力電池行業將會增添又一個業務結構豐富、生產效率領先的新星巨頭。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪研究院 | 2023 年中國精準護膚行業洞察報告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478133923453061?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，隨着消費者生活水平提高和護膚理念的不斷成熟，與「精準護膚」有關的概念受到不斷追捧，如「早 C 晚 A」、「分區護理」等。事實上，「精準護膚」並不是一個新鮮詞彙，早在 20 世紀初，市場中就已經有護膚品牌將皮膚狀態劃分為油性、乾性、混合性和敏感性四種類型，並針對性開發了相應的護膚品，這即是「精準護膚」概念的雛形。在這一階段，人們對於皮膚類型的理解多依賴於主觀分析。</p><p>現代意義上的「精準護膚」有了更加清晰和準確的定義，主要指基於皮膚代謝組學的精準護膚。具體來説，針對不同人羣的皮膚特徵和問題，以明確的分子靶點和活性原料作為手段，利用新興技術和數據驅動的統計方法，篩選和驗證因不同原因引起相同症狀的生物標誌物，據此有針對性的設計化妝品配方，從而實現功效化妝品的「精準護膚」。精準護膚是一種科學化、個性化的護膚方式，涵蓋「精準識別、精準循證、精準遞送」，以實現科學護膚的全流程管理。其中，功能性護膚品和家用美容儀是精準護膚的重要組成部分。</p><h2><strong>1.&nbsp;發展歷程</strong></h2><h3><strong>從基礎護膚到精準護膚，國貨品牌發力崛起</strong></h3><p><strong>消費者的護膚理念經歷了「基礎護膚、成分護膚、精準護膚」三個發展階段。</strong>2010 年以前為基礎護膚階段，消費者主要看中品牌，對於護膚的認知情況較弱，多圍繞清潔、補水等進行初級護理；2010-2020 年的主旋律是功能護膚，在肌膚健康和理性消費的風潮下，消費者開始關注護膚品的成分與功效，「早 C 晚 A、以油養膚」等護膚理念盛行；2020 年至今，消費者的護膚理念進一步升級，更加註重護膚的實際效果，精細化、科學化的護膚需求提升，精準護膚的理念深入人心。</p><p><strong>消費者對護膚的需求不斷演進的背後，伴隨着國貨護膚品牌的發力與崛起。</strong>2010 年以前，國內的美妝市場主要被國際品牌所佔據。近十年以來，隨着中國品牌文化內涵、科技含量、美學特徵等屬性的持續提升以及消費者文化自信的不斷增強，國貨美妝強勢逆襲。薇諾娜、可復美、華熙生物等國產品牌持續發力搶佔國內市場，不斷豐富功效護膚品類。同時，AI 肌膚檢測、3D 皮膚斷層成像掃描儀、VR 聞香體驗等新科技陸續被國產品牌所應用。此外，故宮聯名產品、毛戈平國風系列等國潮原創設計也在頻頻出圈。由此可見，國貨品牌正在強勢突圍，並推動基礎護膚賽道精益求精。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,697" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_3564fc97e5cb40b1b0298db04acc06fb@12547972_oswg80359oswg1125oswg697_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>2.&nbsp;發展驅動</strong></h2><h3><strong>市場驅動：社媒平台加速精準護膚的市場教育和普及</strong></h3><p>近年來，抖音、快手、小紅書等社交種草平台崛起，精準護膚的理念通過圖文、短視頻、直播等傳播渠道觸達了更多消費者，KOL/大 V 的護膚科普、產品測評和直播帶貨在一定程度上提高了產品曝光量，加速了市場教育和普及，消費者對精準護膚的認知度和認可度得以提升。據果集數據，最近兩年，精準護膚在社交媒體平台上的作品數與互動數不斷走高，討論熱度也在持續攀升。截至 2023 年 5 月，抖音平台有關精準護膚的討論播放數達 1,800 萬+，比 2022 年增長 27% 以上；小紅書平台的精準護膚筆記數達 5 萬+，比 2022 年增長 25% 以上，這一趨勢預示着精準護膚有望繼續發展，成為護膚行業的潛力賽道。</p><h3><strong>技術驅動：AI、大數據、生物學等技術共同推動精準護膚實現</strong></h3><p>隨着 AI、大數據和生物學等技術的發展，護膚行業正在邁向由數據驅動的智能化、科學化的精準護膚時代。通過全面評估和綜合分析消費者的皮膚現狀，確定需要改善的肌膚問題，藉助大數據和生物學技術，選擇合適的成分和定量，以實現個性化的精準護膚。例如，在皮膚檢測環節，利用 AI 智能學習技術，可以準確識別消費者的肌膚類型；在問題診斷環節，結合皮膚測量算法技術和大數據，精準分析肌膚問題，實現基於個體差異的定製化診斷；在精準修復環節，選擇合適的成分和劑量，找到皮膚靶點，實現精準透皮輸送。&nbsp;</p><h2><strong>3.&nbsp;發展現狀</strong></h2><h3><strong>產業圖譜：市場參與者涵蓋「產、學、研、醫」</strong></h3><p>精準護膚行業的市場參與者涵蓋「產、學、研、醫」四大領域，多方聯合發力，共同推動行業的進步與發展。在產業側，以薇諾娜、可復美、敷爾佳、修麗可等為代表的功能性護膚品企業，以及以覓光、飛利浦、雅萌等為代表的家用美容儀企業積極佈局，推出相關產品，且聯合研究機構共同研發新成分與新功效。在學界，以上海交通大學、浙江大學為代表的學院派主要為產品研發提供成果轉化的理論支持。在科研機構方面，以鉅子生物為代表的上游原料研發企業積極佈局高吸收活性成分的研發，為精準護膚提供原料解決方案；以禾美生物為代表的研發商專注探索細胞生物學領域，挖掘有效靶點通路，實現能量成分的精準遞送。在醫學界，以北京大學深圳醫院、成都市第二人民醫院為代表的醫院以豐富臨牀試驗為能量及成分的功效實現和產品安全性提供科學論證。其中，直接面向終端消費者的精準護膚產品多為功能性護膚品和家用美容儀。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1221,694" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_44cdebe1a26c4e58ba0856de90cde57c@12547972_oswg211223oswg1221oswg694_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>功能性護膚品：國貨崛起，市場集中度較高</strong></p><p>功能性護膚品具有一定的藥理作用，可以有針對性地解決皮膚出現的各類問題。根據護膚品功能和功效的不同，功能性護膚品可分為皮膚學級護膚品、強功效性護膚品、醫美級護膚品、中草藥成分護膚品四類。近年來，隨着互聯網和電商的不斷髮展，國產品牌抓住機遇，市場份額不斷提升，行業進入國貨崛起的發展階段。目前，我國功能性護膚品的市場集中度較高，CR5 達到 67.5%，且各大頭部品牌多具有優勢性成分。貝泰妮以 21% 的市場份額位居行業首位，主打修護活性成分；歐萊雅市場份額佔比為 12.4%，主打修護和抗衰；緊隨其後的為鉅子生物、華熙生物、上海家化，分別佔據 11.9%、11.6%、10.6% 的市場份額，產品分別主打美白抗衰、保濕 (玻尿酸)、保濕和温和。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="747,559" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_b0e3e9fca01a425fa1f8a3414366c7c8@12547972_oswg40698oswg747oswg559_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>家用美容儀：市場滲透率較低，仍有很大市場增長空間</strong></p><p>家用美容儀是指利用物理、電子技術、光學等科學原理對人體生理機能和表面肌膚進行調節和改善的機器。根據美容儀所使用的技術，可以將其分類為聲波技術、離子傳導、LED 光、EMS 微電流、RF 射頻、激光等六類。目前，中國的家用美容儀市場仍處於成長期，與起步較早的美國、日本等國家相比，市場滲透率較低，仍有很大的市場增長空間。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="804,556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_a9ba95ab5c3d4ba49f26829c2702b21a@12547972_oswg15751oswg804oswg556_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>市場空間：市場規模有望突破千億，行業前景廣闊</strong></h3><p>近年來，隨着消費者需求的不斷升級、對自身肌膚健康和肌膚護理重視程度的不斷提高以及護膚理念的不斷成熟，消費者越來越願意為個人護理而進行投入，尤其是注重護膚功效的精準護膚。根據市場調研數據，2022 年中國精準護膚市場規模為 488 億元，2023 年有望達到 616 億元，隨着滲透率的不斷提升，2026 年市場規模將突破千億大關，達到 1,236 億元，行業前景廣闊。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="788,590" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ace012ca88784633bbbb8090b67054e3@12547972_oswg21782oswg788oswg590_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>4.&nbsp;發展趨勢</strong></h2><h3><strong>精準護膚的需求場景將進一步走向細分</strong></h3><p>隨着消費者護膚認知的不斷提升，個性化匹配成為用户的護膚原則，精準護膚的需求場景將變得越來越細分。據果集研究數據，從社交媒體的聲量熱詞來看，「熬夜、防曬、換季、户外露營、軍訓」是現階段消費者討論度較高的主要場景，累計佔比達到 86%。可以看出，現階段精準護膚已經分化出救急場景、換季場景、特定應用場景等細分領域。此外，隨着女性意識的不斷覺醒，「孕期、姨媽期」等特殊生理場景下的精準護膚需求也開始湧現。未來，隨着消費者對生活品質追求的日益提高，以及生活娛樂場景的不斷豐富，精準護膚的需求場景將進一步走向細分。</p><p><strong>更多精彩內容，請關注「36 氪研究院」微信公眾號。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9ad78777b5314657ac0a2668613bacad@12547972_oswg46641oswg900oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>36 氪研究院</strong></p><p>36 氪研究院根據行業發展、資本熱度、政策導向等定期輸出高質量研究報告，幫助政府、企業、投資機構等快速瞭解行業動態，把握髮展機遇和明確發展方向。同時，研究院致力於為全國各級政府、企業、VC/PE 機構、孵化器/產業園區等提供專業定製化諮詢服務。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 「小米澎湃 OS」誕生，打造「人車家全生態」操作系統</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477992335234953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 12:27:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>小米全新自研操作系統，終於浮出水面。</p><p>10 月 17 日，雷軍在個人公眾號「雷軍」發文宣佈，小米新一代操作系統「小米澎湃 OS」正式版完成封包，其英文命名為 Xiaomi HyperOS。小米澎湃 OS 將首發應用於小米 14 系列手機，此後將逐步接替手機操作系統 MIUI。</p><p>小米澎湃 OS 不再侷限於手機。雷軍着重強調，小米澎湃 OS 是邁向「人車家全生態」的關鍵跨越。</p><p>據介紹，小米澎湃 OS 基於深度進化的 Android 以及自研的 Vela 系統融合，徹底重寫底層架構，為未來百億設備、百億連接做好了萬物互聯的公有底座。</p><p>除了智能手機之外，小米還有包括智能汽車在內，超過 200 多個品類的智能生態。雷軍提到，<strong>小米追求以一套融合的系統框架統一支持全生態設備與應用，藉助小米澎湃 OS，「人車家全生態」即將完成閉環。</strong></p><p>小米汽車的獨特競爭優勢之一，是可與操作系統、App、手機與 IoT 硬件等既有生態整合。</p><p>在不少人看來，智能汽車不再僅僅是出行工具，而是未來最大的智能移動終端及「第三空間」。智能終端意味着將與其它產品無縫連接，正如全球應用最廣泛的智能移動終端——智能手機已具備與多種智能產品協同的功能。</p><p>多家主機廠正在計劃讓智能汽車與更多產品互聯。譬如蔚來發布智能手機，其口號是「為智能電動汽車而打造，帶來移動互聯新體驗」；特斯拉打造人形機器人，期望能為用户提供生活服務。</p><p>而在小米澎湃 OS 推出後，小米得以打通手機、家電、穿戴、汽車等多類型產品之間的互聯，覆蓋用户的日常住行。</p><p>當小米澎湃 OS 應用於其量產車型，或將幫助小米汽車在險象環生的新能源汽車市場競爭中，構建一座獨特的競爭壁壘。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣西南寧擬規範公積金貸款購房行為：損害繳存人權益的房企，可暫停其新開發項目審批</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478499094681472?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:59:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據廣西壯族自治區南寧市行政立法和決策公開徵求意見平台，10 月 16 日至 10 月 27 日，《南寧住房公積金管理中心，南寧市住房和城鄉建設局關於進一步規範商品房銷售中使用住房公積金貸款購房行為的通知》（徵求意見稿）向公眾徵求意見。文件要求，加大聯合懲戒力度。南寧住房公積金管理中心對損害市繳存人住房公積金貸款權益的違規企業和機構進行調查處理，責令限期整改；對拒不整改的，根據《南寧住房公積金管理辦法》予以行政處罰，通知有關行政審批部門在糾正違規行為前暫停其新開發項目或樓棟的建設開發審批手續。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安聯集團董事會主席兼 CEO：中國保險市場藴含着巨大的機遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478496570464391?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:57:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[16 日，安聯集團董事會主席兼首席執行官奧利弗·貝特表示，中國保險市場藴含着巨大的機遇，將是安聯持續發展的引擎，「我們已做好了充足準備，為中國客户提供更好服務，開創百年未來」。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力資金連續 5 日淨流入 60 股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478491158960256?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:51:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據數據寶，截至 10 月 17 日收盤，滬深兩市共 60 只個股連續 5 日或 5 日以上主力資金淨流入。超訊通信連續 13 日主力資金淨流入，排名第一；新益昌連續 10 日主力資金淨流入，位列第二。從主力資金淨流入總規模來看，農業銀行主力資金淨流入金額最大，連續 8 天累計淨流入 4.68 億元，超訊通信緊隨其後，13 天累計淨流入 2.87 億元。從主力資金淨流入佔成交額的比率來看，華峯超纖佔比排名居首，該股近 5 日漲 16.62%。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>擴容在即，10 家券商將參與北交所做市商測試</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478485212108930?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:45:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從相關渠道獲悉，包括首創證券、開源證券、長江證券等在內的 10 家券商，將參與北交所的做市商測試評估。本次測試的目的是，評估擬開展北交所做市交易業務的券商技術系統準備情況。在「北交所深改十九條」中，為擴大做市商數量，提升市場流動性，證監會對北交所做市商准入條件進行了下調。業內人士預計，門檻下調後，符合做市商擴容資格的券商將在 20 家左右。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆順醋業：擬不超 650 萬美元與關聯方認購鍋圈食品港股 IPO 首發股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478483780523905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:44:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆順醋業 10 月 17 日公告，公司擬與控股股東全資子公司欣鑫（香港）有限公司作為基石投資者認購鍋圈食品（上海）股份有限公司於香港聯合交易所有限公司首次公開發行的股份，預計認購金額不超過 1000 萬美元，其中公司認購金額不超過 650 萬美元，欣鑫香港認購金額不超過 350 萬美元，該等金額不包括經紀佣金、香港聯交所交易費、香港證券及期貨事務監察委員會交易徵費、財務彙報局交易徵費等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數下跌，蔚來跌 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478477254203265?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:37:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前多數下跌，阿里巴巴跌 0.81%，京東、百度、B 站、愛奇藝跌超 1%，蔚來跌 2%，理想汽車、小鵬汽車跌近 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前多數下跌，亞馬遜跌 0.94%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478474757806214?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:34:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前多數下跌，蘋果跌 0.42%，特斯拉跌 0.48%，谷歌跌 0.46%，Meta 跌 0.36%，微軟跌 0.45%，亞馬遜跌 0.94%，Netflix 漲 0.23%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>合眾思壯：擬公開掛牌轉讓位置服務 49.33% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478471878203524?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:31:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，合眾思壯公告，為進一步優化公司的資產結構，聚焦主業發展，提升公司盈利能力，公司擬將持有北斗導航位置服務（北京）有限公司 47.6667% 的股權以及公司控股子公司北京博陽持有位置服務 1.6667% 的股權以公開掛牌的形式在北京產權交易所進行轉讓。公司及北京博陽擬以評估值 3275.95 萬元為掛牌價格，交易成交價格尚存在不確定性，以後續實際成交為準。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：第三季度淨營收 118.2 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478430713796742?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:20:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛發佈報告，第三季度 EPS 為 5.47 美元；淨營收 118.2 億美元；FICC 業務銷售和交易營收 33.8 億美元，股票銷售和交易業務營收 29.6 億美元，投資銀行業務營收 15.5 億美元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>印尼克拉卡陶鋼鐵公司與寶武集團中南鋼鐵簽署 12 億美元建廠協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478347671705479?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:05:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[印尼國有企業克拉卡陶鋼鐵公司（Krakatau Steel）10 月 17 日宣佈，該公司已與寶武集團中南鋼鐵有限公司簽署了一份諒解備忘錄，將重新啓動一家鋼鐵製造廠，此次合作旨在開發長材鋼鐵產品。克拉卡陶鋼鐵公司總裁 Purwono Widodo 表示，該工廠計劃第一期年產量 200 萬噸，所需投資額預計為 12 億美元，未來年產量將增至 400 萬噸。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家能源局：全年及採暖季天然氣供需形勢總體平穩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478338715654272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:50:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 16 日，國家能源局組織召開 2023-2024 年採暖季天然氣保供專題會議。會議要求，油氣央企要繼續帶頭保供穩價，堅持立足國內全力增儲上產，確保儲氣庫滿庫入冬，「全國一張網」安全穩定運行，千方百計保障採暖季天然氣供應平穩。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欣旺達動力正式啓動 IPO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478423116928905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:42:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據證監會官網，欣旺達動力科技股份有限公司，已於 10 月 15 日同中信證券簽署上市輔導協議，正式啓動 IPO 進程。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍虎榜：機構今日買入這 11 股，拋售金地集團 3.32 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478333163853958?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:35:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盤後數據顯示，10 月 17 日龍虎榜中，共 29 只個股出現了機構的身影，有 11 只股票呈現機構淨買入，18 只股票呈現機構淨賣出。當天機構淨買入前三的股票分別是貝肯能源、愛科賽博、震有科技，淨買入金額分別是 3893 萬元、3608 萬元、3072 萬元。當天機構淨賣出前三的股票分別是金地集團、潤本股份、通源石油，淨流出金額分別是 3.32 億元、8222 萬元、6065 萬元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪電子：預期前三季度股東應佔溢利 129.29%–151.93%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478412907206790?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:31:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，比亞迪電子公告，預期前三季度股東應佔溢利 28.36 億元-31.16 億元，同比增長 129.29%–151.93%；受益於海外大客户份額提升及安卓客户需求回暖、新能源汽車和新型智能產品等業務持續高速增長，集團的產能利用率持續提升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北向資金今日淨買入美的集團 2.03 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478333011171462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:20:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北向資金今日淨買入美的集團 2.03 億元、長安汽車 1.96 億元，淨賣出天齊鋰業 2.08 億元、賽力斯 1.63 億元。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國金茂：以近 28 億元出售金茂北京置業股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478394255267973?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:13:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國金茂在港交所公告，渤海潤澤在公開掛牌程序中以人民幣近 28 億元的代價投得金茂北京置業 100% 的股權。公司全資附屬公司上海金茂當日與渤海潤澤就出售事項訂立產權交易合同。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬億特殊再融資債催化行情：有城投票面利率大降 280BP，有私募機構已止盈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478392913876868?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:11:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 10 月 16 日，17 個地方已發、待發的特殊再融資債券規模已達到 7262 億。發債材料顯示，當前發行的特殊再融資債用途為「償還存量債務」。記者從多位地方財政人士處瞭解到，本輪特殊再融資債券主要用於償還拖欠款、高息非標及到期城投債券，以緩釋地方債務風險。在此背景下，城投債一二級利率繼續下行，其中個別城投票面利率較此前下行 280BP。但不同機構的策略也有分化，有專注高收益債策略的私募機構已止盈。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TCL 中環：與 Vision Industries 簽署《聯合開發協議》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478387168499849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:05:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，TCL 中環公告，公司與 Vision Industries 於中國舉辦的第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇上籤署了《聯合開發協議》，雙方積極主動共同推動公司與 Vision Industries 在沙特共同建設的晶體晶片項目開工計劃，雙方明確項目一期設計產能為 20GW。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中證協召開託管結算專業委員會主任委員（擴大）會議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478294706804615?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:05:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據中證協發佈，9 月 25 日，中國證券業協會託管結算專業委員會在上海召開主任委員（擴大）會議。會議認為，下一階段，委員會將按照監管部門和協會的統一安排，積極參與相關自律規則、標準和案例的制定、編髮，加強 DVP 改革對託管結算業務發展影響等課題研究工作。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>隆基綠能：雪蘭莪光伏組件廠正式投產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478385495316613?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:04:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據隆基綠能微信公眾號，17 日，隆基綠能科技股份有限公司雙文丹組件工廠一期正式投產。該項目位於馬來西亞西海岸的雪蘭莪州雙文丹市，是隆基綠能在馬來西亞佈局的太陽能生產製造基地的一部分。隆基綠能雙文丹組件廠的正式投產，標誌着隆基綠能在馬來西亞實現光伏全產業鏈閉環。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>