<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>高端及奢華酒店業績復甦，高淨值富豪法拍抄底</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595853332495239?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 18:52:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 4 日，仲量聯行北京房地產市場報告顯示，2023 全年商業地產大宗交易總額中辦公樓佔比 56.8%，較 2022 年略有下降。相比之下，零售、公寓及酒店的投資熱度有所提升，酒店在全年成交量中佔比 12.1%，與零售類型物業持平，在全年成交金額中佔比達 10.7%。</p><p>截至 2023 年 11 月，北京高端酒店市場每間可出租客房收入（RevPAR）恢復至 2019 年同期水平 88.1%。同期，高端酒店市場入住率為 66.7%，平均房價達 1116 元，RevPAR 為 745 元。平均房價已基本達到 2019 年同期水平，入住率和 RevPAR 分別為 2019 年同期水平的 87.8% 和 88.1%。奢華酒店市場業績恢復情況較好，每間可出租客房收入已超過 2019 年同期 4.3%。</p><p>供應層面，2023 年全年北京市無高端及以上酒店新增供給，2024 年第一季度，預計海淀萬麗酒店即將開業，這將是萬豪集團在北京落地的第三家萬麗品牌。</p><p>中國酒店市場中存量時代的特點逐漸突出。在北京，新增供給增速緩慢的趨勢尤其明顯，存量資產的品牌煥新、升級改造及用途更新是酒店業主重點關注的問題。報告顯示，北京市 79% 的高端及以上酒店供給已開業超 10 年，酒店數量超過 290 家。2013 年至 2015 年共開業高端及以上酒店 24 家，佔總供給的 7%，目前已開業 8—10 年，達到開業後第一個翻新週期。</p><p>仲量聯行大中華區酒店及旅遊地產事業部高級副總裁梁濤表示：<strong>「北京市場供給受限，以存量資產為主，近年來業主對於低效空間改造需求增長顯著。在對宏觀經濟趨勢仍存疑慮的背景下，國內旅客出遊意願強烈但預算減少，短期內仍需重拾消費信心。簽證放寬政策利好入境遊恢復，但部分高淨值國內旅客可能流向海外。基於變化的市場環境，業主對酒店資產管理、提質增效的需求也在明顯增加。」</strong></p><p>從買方來看，非傳統市場投資人促成多筆成交，買家來源更為多元化。2023 年，北京全年商業地產大宗成交累積總額 337 億元，市場活躍度略有改善。第四季度的大宗交易市場中，私人買家佔比超過五成。中國金茂以人民幣 28.02 億元將位於亮馬橋區域的五星級酒店金茂北京威斯汀大飯店成功出售，買方為成立僅兩個多月的北京渤海潤澤商業管理有限公司，最終實際擁有人為自然人石翠與蘇福蛇。</p><p>放眼中國內地酒店投資交易情況，2013 年至 2023 年第三季度中國內地酒店投資交易額約 1439 億元，主要集中在一線及新一線城市。</p><p>2023 年，酒店法拍項目逐漸增多，佔商業地產大宗交易總單數的 73%，主要集中在二線及以下城市，成交價格低於市場價格。部分一線和新一線城市法拍項目因其優越的地理位置和物業狀態，吸引眾多投資人關注並以接近市場水平的價格成交。</p><p>疫情期間酒店市場持續低迷，加之宏觀經濟因素影響，部分房企和酒店業主資金流轉不暢，導致長期債務違約，大量被擔保、抵押的酒店資產因而進入法拍市場。</p><p>過去幾年，隨着文旅市場的興起，諸多地產企業將酒店作為文旅地產開發的配套項目大力投資。然而酒店投入大、回報週期長等特點，在一定程度上佔用了房地產的流動資金，但尚未產生可觀的資產回報率。為盤活資產，償還借貸，降低集團的計息負債，地產企業紛紛開始加速剝離非核心資產以緩解槓桿壓力。</p><p>例如，2023 年，遠洋集團出售成都太古裏 （含成都太古裏博舍酒店及服務公寓）&nbsp;50% 股權予太古集團；融創集團於三季度出售三個位於重慶、杭州、合肥的文旅酒店資產予其債權方。</p><p>出於資產配置多樣化需求，國內高淨值人士成為酒店資產最活躍的買家。仲量聯行認為，相較於機構投資人，高淨值人士或家族辦公室的投資風格相對穩健，更關注財務回報和風險分散，對土地年限和投資回報週期較不敏感。2023 年，金茂集團出售的金茂北京威斯汀大飯店以及金地集團出售的西安凱悅酒店，接盤方均是高淨值人士。</p><p>此外，仲量聯行認為「酒店改長租公寓」是一個新的資產管理趨勢，具有重新定位或改造可能性的老舊酒店繼續受到長租公寓投資者的追捧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_e01fbdea50894b66843d66b0af4efe52@5288884_oswg104504oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「隆昇光電」完成近億元 B+輪融資，已實現車規級 PDLC 調光膜量產 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591469983087238?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 17:59:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑、薛昱婷</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 碳獲悉，上海隆昇光電新材料有限公司（以下簡稱「隆昇光電」）近日完成近億元 B+輪融資，本輪融資由毅達資本和安誠資本聯合領投，由多維資本擔任獨家財務顧問，資金主要用於產線建設、設備採購、人員招募及研發投入。</p><p>隆昇光電是一家專注於液晶調光膜新材料研發、製造和銷售的高科技企業。公司總經理潘烜介紹，隆昇光電核心團隊自 2005 年從事調光膜產品研發工作，深耕行業近 20 年。<strong>公司的核心材料是智能調光膜，團隊成員參與了調光膜玻璃國家標準的編審工作，多年來積累了深厚技術實力、大量實際案例和上下游產業鏈資源。</strong></p><p>在整車上，調光膜產品擁有眾多應用場景，例如天幕玻璃、後擋風玻璃、門玻璃和三角固定窗等。尤其是「全景天幕+調光膜」的解決方案，可以將調光膜的隔熱控溫功效與天幕玻璃釋放車內空間、減少車身重量的效果相結合，在打造差異化車載內飾體驗的同時，進一步實現節能減排的綠色目標。</p><p>36 碳瞭解到，調光膜材料主要包括 PDLC（聚合物分散液晶）、EC（電致變色）、SPD（懸浮粒子裝置）等不同的技術方案。其中，PDLC 是柔性材料，原理是液晶膜中的高分子在通電時會有序排列，玻璃相應變成透明狀，不通電時玻璃則呈現透光而不透明的外觀狀態。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1116,856" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_b28cfe20e3364c08a3fea03942ea00a8@5423464_oswg69425oswg1116oswg856_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">隆昇光電供圖</p><p>在上述多種技術路線中，PDLC 調光膜目前成熟度最高，也最具性價比（價格為 SPD 的 15-20%、EC 的 40-50%），是下游調光玻璃廠商認可的主流方案。總經理潘烜告訴 36 碳，<strong>隆昇光電深耕 PDLC 路線 20 餘年，公司擁有自主研發的液晶配方、PDLC 寬溫技術、先進的 PDLC 塗布設備和後道工藝自動化產線，</strong>調光膜產品的各項指標均處於全球領先水平，並通過車規級認證。</p><p><strong>產品性能通過車規級認證，是隆昇光電的一大競爭優勢。</strong>據介紹，車規級認證標準首先要求調光膜液晶材料在受到彎折和壓力時，不能出現轉向和變透，即不能發生「壓致變色」。在解決這一難題後，隆昇光電利用多年時間進行技術攻關，實現了產品在 95℃高溫下霧度保持在 95% 以上，並通過了 1000 個小時以上 105℃的熱老化測試和中國 3000 個小時、歐洲 5000 個小時的光老化測試，以及在數萬小時高溫高壓情況下通斷電的性能穩定測試。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2381,660" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_1f5ad7772f604ce59b367c806ca0109b@5423464_oswg664299oswg2381oswg660_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">隆昇光電供圖</p><p>針對車用場景，隆昇光電主要打造了白色寬溫液晶調光膜、黑色寬溫液晶調光膜和直貼寬溫調光膜三大產品系列，產品具有遮陽、保護隱私、隔熱控溫控光、分區等多重功能。</p><p>公司的量產能力，<strong>主要得益於自主開發的前道工藝核心設備和後道工藝自動化產線。</strong>「在前道工藝方面，為了保證高靈敏度、超薄液晶膜產品的穩定性，業內在塗布時中通常會使用間隔球。」總經理潘烜告訴 36 碳，「但間隔球也會導致生產效率降低、外觀存在壓紋、側邊白霧狀、產品性能不佳等問題，難以滿足客戶對漸變效果和平滑外觀的需求。」</p><p>相比之下，隆昇光電使用自主開發的專有塗布設備，可以在塗布時不使用間隔球，同時確保 PDLC 膜產品實現更低爆點、更低霧度、更抗老化，塗布速度可以達到同業的五倍以上。目前，<strong>公司擁有兩台全自動塗布設備，年產能達到 180 萬平方米以上。</strong></p><p>在後道工藝方面，隆昇光電率先實現了全自動化生產，打破了行業慣有的重要流程全部依靠手工處理的局面。據介紹，隆昇光電自主研發的 PDLC 膜後道電極側生產設備流水線，不僅可以提升產品電極側的穩定性，更有助於實現產品大規模量產和批量上車。目前，<strong>公司已在工廠規劃建設五六條後道自動化產線，年產能可以達到 100 萬-200 萬片。</strong></p><p>36 碳瞭解到，隆昇光電已經與多家一級供應商和知名車企建立合作關係，獲得國內外客戶的訂單認證，具有較強的商業化能力。公司已與全球五大玻璃廠等下游汽車玻璃、天窗巨頭企業達成合作，並量產進入寶馬、奧迪、大眾、路特斯等多款主流汽車供應鏈，<strong>產品已累計導入國內外 40 餘個定點車型和 10 個量產車型。</strong></p><p>針對客戶需求，總經理潘烜介紹，調光領域目前主要分為兩類調光方式：透明與不透明的轉換，以及透明狀態下明暗對比的轉換。關於透明與不透明的轉換，隆昇光電在 2023 年推出了廣視角調光膜產品，可以實現車載正面和側面不同角度下透明度一致，並確保最低霧度。在此基礎上，<strong>隆昇光電計劃在 2024 年推出明暗對比轉換的高對比調光膜產品，並實現大規模量產，滿足客戶的多元化需求。</strong></p><p>總經理潘烜還透露，隆昇光電將於 2025 年引入一條新的塗布生產線，進一步提高量產能力。未來，公司將圍繞 PDLC 調光膜技術進行應用場景的延伸，逐步切入建築幕牆市場。</p><p><strong>投資人觀點：</strong></p><p>毅達資本：近年來，汽車天幕玻璃以其輕量化，減重節能的特性，深受廣大汽車品牌廠商的認可。相比小型天窗來説，汽車天幕的應用，減少了驅動單元、執行單元，節約了整車廠零部件成本。伴隨着天幕玻璃的快速應用，消費者對隱私保護、天幕玻璃的美學、隔熱需求及個性化需求也越來越高。隆昇光電研製的 PDLC 汽車調光膜產品與汽車天幕玻璃完美結合，大幅提升了玻璃廠商、汽車品牌廠商的產品附加值。同時對消費者來説，也獲得了較好的功能性、個性化體驗。相信隨着汽車天幕及智能汽車場景應用快速滲透，汽車調光膜產業的發展將迎來快速增長期。</p><p>安誠資本：全球汽車進入新能源化滲透加速的時代，汽車智能化概念不斷升溫，隆昇光電順勢而為，公司自研的 PDLC 調光膜可以結合用戶的需求主動改變透明態和不透明態，實現太陽光防曬/隔熱、隱私性的主動調控，公司在研的黑色 PDLC 調光膜及分區 PDLC 調光膜產品均為行業內創新性產品，進一步滿足客戶的智能化需求，產品符合新能源汽車產業輕量化、美觀化及智能化的趨勢，引領新能源汽車全景天幕創新升級。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「新宸新材料」獲近億元 B1 輪投資，持續推進新一代電解液主鹽 LiFSI 規模化應用 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2594840388893574?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 17:56:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，近日，安徽新宸新材料有限公司（以下簡稱「新宸新材料」）完成了近億元 B1 輪融資，投資方為五源資本、中科創星、合肥創新投。本輪融資資金將用於產能建設、產品研發及市場開拓。</p><p>新宸新材料成立於 2021 年 12 月，是一家鋰電池電解液鋰鹽供應商，曾於 2022 年獲得小米長江產業基金、東方富海等知名機構的投資。公司專注於新型電解質鋰鹽及添加劑的研發、製造和銷售，主要產品包括 LiFSI（雙氟磺酰亞胺鋰）、NaFSI、LiODFB、LiBOB 等。</p><p>作為鋰電池主要原材料之一，電解液由三部分組成，分別是溶質（提供鋰離子，佔成本 2/3）、溶劑（提供鋰離子傳輸介質）和添加劑（少量使用、改善性能）。目前，六氟磷酸鋰（LiPF6）是目前最廣泛應用的電解質，但其存在着熱穩定性較差、高低溫性能差、易水解等缺點，不能滿足動力電池的需求。</p><p>相比之下，LiFSI 能夠大幅提升電池性能，在提升快充性能、高低溫性能、長壽命等方面要明顯優於六氟磷酸鋰，並可適配 4680 電池、半固態電池、凝膠態電池等新一代鋰電池技術路線，有着「半固態電池電解質之王」的美譽。</p><p>以前 LiFSI 主要是作為添加劑應用於鋰電池電解液中，提高電解液的性能。但近期來看，隨着 LiFSI 逐步降本和規模化應用，其開始從新型添加劑進化為主流鋰鹽。</p><p>目前各電池巨頭已率先大幅添加 LiFSI 用於改善電池性能。機構高工鋰電預測，將 LiFSI 作為通用鋰鹽添加劑的情況下，2025 年需求量將達到 13 萬噸，市場規模約 105 億元；如果作為溶質來替代現有的鋰鹽，2025 年需求量將達到 21 萬噸，市場規模高達 170 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_7d13dbc10169448fb5070f3e5fdf4eb2@594936739_oswg603454oswg1706oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新宸新材料生產基地 &nbsp; &nbsp;圖片來源：企業授權</p><p>新宸新材料是目前國內極少數幾家可量產主鹽級 LiFSI 的鋰鹽廠商之一，已建成 2000 噸 LiFSI 產能，並已實現小批量出貨。新宸新材料董事長王馳偉博士告訴 36 氪，公司已拉通的 2000 噸高純晶體主鹽 LiFSI 產線是全球已量產的最大固態產線，也是業內最大的單體容量產線裝置，真正實現了大規模量產高純固態 LiFSI。</p><p>市場拓展方面，據王馳偉介紹，目前新宸已經給近十家頭部的電池廠和電解液廠送樣，並獲得了下游客戶的一致認可。</p><p>此外，據介紹，新宸新材料採用具有本質安全的創新工藝，實現了高產高效製備車規級超純產品，多項技術達到國際或國內領先水平，已獲授權發明專利 6 項、實用新型專利 14 項。</p><p>雖然 LiFSI 性能更加優越，但高昂的成本一定程度上阻礙了其市場的擴展，降本是其打開下游市場的關鍵所在。新宸新材料致力於打通 LiFSI 的降本路徑，其目標是產品成品在 2025 年底降到和六氟磷酸鋰相當，從而實現對六氟磷酸鋰的大部分替代。</p><p>王馳偉告訴 36 碳，電解質鋰鹽成本結構主要包括三部分，一個是 BOM（原材料）成本、二是製造費用、三是直接人工。BOM 成本來看，理論上 LiFSI 是要略低於六氟的，但當前仍高於六氟，主要原因在於收率低、副產處理複雜，規模效應不明顯。</p><p>針對三個部分，新宸新材料都有對應的降本路徑。「通過工藝降本，我們計劃在 2025 年底實現全流程綜合收率接近目前六氟磷酸鋰的水平；製造費用方面，我們通過產業鏈分工的重塑、副產處理的吃幹榨盡、不斷優化單噸投資規模，以此來降低水電氣消耗、副產處理、折舊等；第三塊直接人工方面，通過自動化的提升和規模的擴大實現降本。」 王馳偉表示。</p><p>所謂一代材料、一代裝備，一代產業，隨着動力電池技術革新加速，材料和化學體系創新越來越成為電池產業的核心競爭力，有望在未來發揮越來越重要的作用。</p><p>「LiFSI 是我們進入電池材料行業的一個切入點，未來我們將提供越來越多且能解決行業痛點的新型電池材料產品。」王馳偉表示，公司願景是成為全球電化學材料領導者，通過材料創新推動電池行業的發展，助力電池真正滿足全域全候、安全長壽命、快充高效的應用場景需求。</p><h3><strong>投資機構觀點：</strong></h3><p>本輪領投方五源資本投資人徐小雨表示：LiFSI 可作為性能優異的鋰電池電解質應用於下一代電解液、固態電池、硅基負極等方向，具有鋰離子遷移數大、電導率高、低溫性能優異等優點。新宸新材料通過優化合成工藝與供應鏈，致力於打造高性價比、可循環利用、滿足下一代車規級主鹽標準的 LiFSI 電解質產品；我們期待王博士和他經驗豐富的團隊，能憑藉工藝技術優勢與持續的創新精神，實現 LiFSI 在鋰電產業更廣闊的應用。</p><p>中科創星方面表示：LiFSI 作為下一代新型電解質鋰鹽，是中科創星在鋰電產業鏈佈局的重點方向。新宸新材料定位車規級高純晶體主鹽，憑藉技術創新、產業循環和規模化，有望實現平替 LiPF6。新宸新材料團隊是行業內少有的全產業鏈、全職能、經驗豐富的專家型團隊，我們看好團隊在鋰電關鍵材料領域的發展潛力，攜手共同推動鋰電產業升級。</p><p>合肥創新投方面表示：新能源新材料行業一直是合肥創新投重點佈局的領域之一，新宸新材料以車規級主鹽 LiFSI 為指導，在氟化、結晶、除雜等環節突破創新；且公司始終堅持以技術創新為核心驅動、積極研發新一代電解質技術。合肥創新投希望通過本輪增資，攜合肥市科技創新和產業生態優勢，助力新宸新材料實現更大的突破。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜吉利申請 AI SPACE 商標；OPPO 發佈 Find X7；2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595787025660552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 17:48:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595643662072704"><strong>攜程：跟團遊、自駕遊、自由行、定製遊將發展為 2024 年中國旅遊新趨勢</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 7 日至 8 日，攜程集團與江西省文化和旅遊廳、南昌市人民政府聯合舉辦 2024 攜程旅遊全球合作伙伴大會暨南昌「登場皆為英雄」旅行者盛典系列活動。攜程表示，跟團遊、自駕遊、自由行、定製遊將發展為 2024 年中國旅遊新趨勢。數據顯示，去年私家團在整個團隊遊產線佔比較 2019 年提升近 4 倍；一人旅行的訂單佔比提升了 25%，短天數出行佔比從 2019 年的 26% 提升到現在的 32%；自駕遊領域也迎來了巔峯，2023 年國內租車訂單量同比翻倍增長，租車時長同比增長 130%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595773090167433"><strong>中國中免：2023 年淨利潤 67.2 億元，同比增長 33.52%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國中免發佈業績快報，2023 年公司實現營業收入 675.76 億元，同比增長 24.15%，實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 67.17 億元，同比增長 33.52%。其中第四季度實現營業收入 167.39 億元，同比增長 11.09%，實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 15.10 億元，同比增長 275.62%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595754132061062"><strong>歐舒丹首席執行官 André Joseph Hoffmann 將卸任</strong></a></p><p>歐舒丹 1 月 8 日表示，André Joseph Hoffmann 希望辭去首席執行官一職，他的任期將在 3 月 31 日結束。Laurent Marteau 將於 2024 年 4 月 1 日接替 André Joseph Hoffmann 擔任首席執行官。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595741699472260"><strong>勞斯萊斯：2023 年共交付 6032 輛汽車，創歷史最高記錄</strong></a></p><p>勞斯萊斯 1 月 8 日表示，2023 年總共在全球交付了 6032 輛汽車，創歷史最高記錄。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595739956083330"><strong>小米集團：王舜德已獲委任為董事會提名委員會主席</strong></a></p><p>36 氪獲悉，小米集團在港交所公告，唐偉章因有意投入更多時間於其他事務，已辭任獨立非執行董事、董事會提名委員會主席及企業管治委員會成員；蔡金青已獲委任為獨立非執行董事、董事會提名委員會及企業管治委員會成員；王舜德已獲委任為董事會提名委員會主席。自 2024 年 1 月 8 日起生效。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595649391688325"><strong>吉利申請 AI SPACE 商標</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，浙江吉利控股集團有限公司申請註冊「AI SPACE」商標，國際分類為運輸工具，當前商標狀態為等待實質審查。浙江吉利控股集團有限公司成立於 2003 年 3 月，法定代表人為李東輝，註冊資本 10.3 億元人民幣，經營範圍包括汽車舊車銷售、電力電子元器件製造、電池製造、電動機製造、汽車零部件研發、汽車零配件零售等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595753459251848"><strong>梅花生物：管理層擬增持合計不低於 8000 萬元的公司股票</strong></a></p><p>36 氪獲悉，梅花生物發佈公告，公司董事、監事、高級管理人員及其他核心管理層合計 35 名成員計劃增持公司股份，擬增持合計不低於 8000 萬元（含交易費用）的公司 A 股股票，本次增持計劃不設價格上限。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595685194807943"><strong>歐菲光：公司對 VR/AR 領域進行了前瞻佈局</strong></a></p><p>36 氪獲悉，歐菲光在互動平台表示，，公司對 VR/AR 領域進行了前瞻佈局。在光學鏡頭方面，公司可以提供 VR 非球面透鏡、VR/AR 鏡頭組、VR 目鏡等產品；在影像模組方面，公司憑藉手機影像模組和 3D 感知模組的技術研發優勢，拓展 FPV 攝像模組、SLAM 雙攝模組、VR 眼動追蹤模組和 VR 定位攝像頭模組；在 VR/AR 光機方面，公司成立專門團隊，對 LCOS 光波導模組、BIRD BATH 雙目光機模組、LED 光波導模組和 PANCAKE 光機方案等技術路線進行佈局；同時，公司也佈局 VR/AR 眼鏡和頭戴式設備的整機組裝製造服務。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595734761437826"><strong>人福醫藥：鹽酸氫嗎啡酮緩釋片獲得藥品註冊證書</strong></a></p><p>36 氪獲悉，人福醫藥發佈公告，公司控股子公司宜昌人福近日收到國家藥品監督管理局覈准簽發的鹽酸氫嗎啡酮緩釋片的藥品註冊證書。鹽酸氫嗎啡酮緩釋片適用於治療成人重度疼痛，目前國內尚無同劑型的同類產品獲批上市，該活性成分國內僅有宜昌人福的鹽酸氫嗎啡酮注射液獲批上市。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595758236580481"><strong>發射月球着陸器，美國私營企業首次挑戰登月任務</strong></a></p><p>當地時間 1 月 8 日凌晨，美國聯合發射聯盟公司的「火神半人馬座」火箭從佛羅裏達州卡納維拉爾角太空軍基地發射升空，把美國航天機器人技術公司開發的「遊隼」月球着陸器送入太空。這是 50 多年來美國首次展開登月任務，也是美國私營企業首次挑戰登月任務。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595611061205633"><strong>《逆水寒》官宣活躍玩家總數破億</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 6 日，網易《逆水寒》端手遊在中國杭州電競中心聯合舉辦「小寒國風節」，官方宣佈《逆水寒》活躍用戶總數已突破 1 億。根據網易第三季度財報，《逆水寒》手遊公測 45 天內註冊玩家數量已超過 5000 萬。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595595695291015"><strong>花西子進駐 cdf 三亞國際免稅城，開出首箇中國美妝品牌獨立門店</strong></a></p><p>近期，cdf（中免集團）三亞國際免稅城 C 區——「全球美妝廣場」正式開業。據瞭解，這是全球唯一一家以美妝作為主體的獨棟商業綜合體，雲集了各大國際美妝品牌。其中，美妝品牌花西子成為 cdf 三亞國際免稅城首個擁有獨立門店的中國美妝品牌。這也是繼全球旗艦店「西湖隱園」後，花西子開設的第二家長期線下門店。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595783946353284"><strong>OPPO 發佈 Find X7</strong></a></p><p>36 氪獲悉，OPPO 發佈 Find X7，全新一代 OPPO Find X7 標準版 3999 元起售，1 月 8 日 16:30 開啓預定，1 月 12 日 10:00 全面開售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595688282798723"><strong>德勤據悉向員工推出人工智能聊天機器人，用於提高效率</strong></a></p><p>據英媒報道，德勤向歐洲和中東地區的 7.5 萬名員工推出了一款生成式人工智能聊天機器人，用於製作幻燈片演示文稿、編寫電子郵件和代碼，以提高生產效率。（界面）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595780252924805"><strong>高盛：美國大選將抵消降息對美元的負面影響</strong></a></p><p>高盛認為，2024 年美國大選週期裏出台的政策可能對美元構成支撐，從而抵消全球通脹下降趨勢和貨幣政策放鬆的負面影響。Kamakshya Trivedi 在報告中寫道，貿易關稅問題回到議程上，美聯儲可能對一切財政壓力作出「一貫的鷹派」迴應。（新浪財經）</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595674328415110"><strong>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次</strong></a></p><p>今天（1 月 8 日）下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。旅客量峯值預計出現在 2 月 8 日（臘月二十九）、2 月 16 日（正月初七）、2 月 20 日（正月十一）和 2 月 25 日（正月十六）。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595747669425027"><strong>工信部召開推動工業綠色低碳發展座談會</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據工信微報，1 月 8 日，工業和信息化部召開推動工業綠色低碳發展座談會。會議強調，要穩妥推進工業領域碳減排，統籌推進工業及鋼鐵、建材、石化化工、有色金屬等重點行業碳達峯，大力發展綠色低碳產業，促進傳統產業綠色升級，加快推動減污降碳協同增效。加快構建綠色製造和服務體系，深入實施綠色製造工程，加強綠色低碳標準體系建設，積極打造綠色消費場景。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595563962383236"><strong>全國鐵路 1 月 10 日起實行新的列車運行圖</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據中國鐵路公眾號，全國鐵路將實行新的列車運行圖。調圖後，全國鐵路每日安排旅客列車 11149 列，較現圖增加 233 列；每日開行貨物列車 22264 列，較現圖增加 40 列，列車開行結構不斷優化，客貨運輸能力進一步提升，為經濟社會發展注入新動能。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2595533841382280"><strong>六部門：鼓勵積極探索完善無償獻血者激勵獎勵措施</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家衞健委等六部門發佈《關於進一步做好無償獻血者激勵獎勵工作的通知》，主要內容包括：（一）認真落實《獻血法》，做好無償獻血表彰獎勵工作。《通知》進一步明確《全國無償獻血表彰獎勵辦法（2022 年版）》中提到的無償獻血奉獻獎終身榮譽獎的獲得者，可繼續按要求申報無償獻血奉獻獎其他獎項（銅獎、銀獎、金獎）。此外，鼓勵各地將無償獻血工作開展情況納入各地精神文明建設、衞生城市創建、文明單位評比等考覈內容。對開展無償獻血工作有突出貢獻的個人建議優先考慮評優評先。（二）鼓勵積極探索完善無償獻血者激勵獎勵措施。（三）強調進一步提升無償獻血服務質量和水平。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網易有道 CEO 周楓：今年將是 AI 超級應用元年，用戶願意為 AI 付費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591002825226881?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 13:09:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林煒鑫</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>prompt——這是網易有道公佈的 2023 年度詞彙。</p><p>過去一年，帶火 prompt 一詞的大模型，在各行各業掀起波瀾。其中在教育領域，大模型的影響正在逐漸顯現。</p><p>近日，網易有道推出教育大模型「子曰」2.0 版本。「子曰」是國內首個教育大模型，去年 7 月發佈 1.0 版本，時隔五個月，2.0 版本最重要的升級是運用了搜索增強技術（Retrieval Augmented Generation），使模型回答的準確度大幅提升，降低了幻覺問題。</p><p>網易有道 CEO 周楓表示，「子曰」大模型針對數學、物理等學科的複雜問題，有了「相對不錯的解決方案，正確性指標相對行業領先」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1c2ce20e828848959e487ff7421e90ff@15785709_oswg80057oswg1080oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「子曰」大模型</p><p>在發佈會現場，周楓認為，2023 年業內主要在探索大模型的性能，「今年將是 AI 超級應用元年」。他呼籲大模型公司應該「抓緊做應用」，歷史經驗顯示，決定一項新技術成敗的關鍵是消費者，「如果你做出了一個很多人都在用的東西，那肯定會成功。」</p><p>繼 7 月推出六大大模型應用後，這次網易有道又發佈了三大 AI 應用，分別是 AI 家庭教師「小 P 老師」、有道速讀、虛擬人口語私教 Hi Echo 2.0。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,610" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f25cc7b3f9b24a168fb49692c7e7f4e5@15785709_oswg83758oswg1080oswg610_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">發佈會現場</p><p>其中，虛擬人口語私教 Hi Echo 是網易有道寄予厚望的 AI 應用，目前的商業模式主要是會員付費，連續包月 68 元/月，年度會員 698 元/年，連續包年 498 元/年。據悉，Hi Echo 的註冊用戶已近百萬。</p><p>周楓告訴 36 氪，過去用戶習慣使用免費的工具軟件，但大模型時代將會「重塑用戶對於軟件的付費心智」。從 Hi Echo 的付費情況看，用戶「有很大的熱情」給好用的 AI 產品付費。</p><p>除了軟件，硬件也是大模型在教育領域落地的一大方式。</p><p>網易有道用大模型升級了自家的學習機產品。本次發佈會，網易有道推出一款智能硬件新品：有道 AI 學習機 X20。</p><p>有道 AI 學習機 X20 不僅搭載了「子曰」大模型，也納入了「小 P 老師」、Hi Echo 2.0 和有道速讀等 AI 應用，供購買者免費使用。</p><p>如今，幾大教育科技公司都在研發大模型落地 AI 產品。周楓表示，競爭的關鍵點在於找到最適合大模型發揮的教育場景。</p><p>網易有道給出的答案是家庭輔導。周楓解釋道，調研發現家長對這個場景的需求最為強烈。有道 AI 學習機 X20 的核心賣點就是幫助輔導孩子寫作業。</p><p>2023 年三季度，網易有道的智能硬件業務營收出現下滑，公司解釋是調整營銷渠道的緣故。周楓坦承，「消費者的購買力比較低迷，整個行業要一起吃點苦」。</p><p>在低迷的週期中，周楓認為最大的機會在於技術創新，而大模型有望帶動硬件銷量增長，「今年就能看到成效」。他透露，春節後網易有道會推出更多 AI 產品。</p><p><strong>以下是 36 氪等媒體與周楓交流的部分實錄（經 36 氪整理、編輯）：</strong></p><p>36 氪：有道用大模型切中英語學習和家庭輔導這兩個場景，是基於什麼樣的考量？</p><p>周楓：網易的風格一直很務實，我們希望開發實際應用。從子曰項目開始的第一天起，我和丁磊就達成共識，一定要讓它有用，讓我們的業務和產品被大家所使用。我們選擇大型模型能處理的事情，因此選擇了英語，我們不僅關注口語，還關注了英語相關的語法講解和單詞講解，這些內容都受到了熱烈歡迎，這是我們邁出的第一步。</p><p>今天我們試圖滿足用戶的另一個需求——家庭輔導。家長們都需要給孩子講解題目，但是自己又不會。這需求非常緊迫。我們希望小 P 老師能夠解決這個問題。我們終於做出了讓我們相對滿意的產品，希望拿出來讓大家使用，看看效果如何。據我們所知，我們（產品）應該是國內第一個 AI 家庭教師。</p><p>36 氪：教育領域，尤其是教輔工作，涉及很多專業知識，今天你在發佈會提到，數學、物理等學科的難點已經被有道 AI 學習機解決了，背後是靠什麼技術解決的？</p><p>周楓：我們選擇的技術路線是結合強大的大模型和搜索增強技術，此外還使用了一些計算代數系統（CAS），通過這樣綜合性技術方案，使整個系統能夠擁有中小學的知識體系和解題能力。比如説，一元二次方程代數系統可以直接給出解答，並且能夠解釋解題過程。</p><p>這種解決方案達到了相當不錯的指標效果。以前僅使用大模型時，基本上只能解決一半的題目，有時甚至更少，而現在我們能夠提升到一個用戶滿意度相當不錯的水平。</p><p>36 氪：基礎模型與行業數據結合是一個趨勢，子曰大模型訓練時和教育行業數據結合，效果如何？</p><p>周楓：這是我們第一天就開始做的。本質上我們需要很多線下的數據。之前我們也做過這類數字化工作，有了大模型的需求後，我們就立刻將其應用過來。</p><p>另外，數據的質量非常關鍵。我們也做了很多對比實驗，發現有些數據量大但質量不好的數據放進去，效果可能還不如那些數據量小但質量準確度很高的數據。</p><p>第三是，天花板效應比較明顯。通用基礎模型在領域內提升的效果有一個相對明顯的天花板。所以我們後面嘗試了多條路線，最後我們的小 P 老師實際上走的是 RAG（搜索增強技術），一下子就把水平提升了很多。</p><p>36 氪：和同行相比，有道在大模型時代的優勢在哪裏？</p><p>周楓：在這個領域我們應該算做的比較快的。另外的話我們有教培的經驗，有老師，也有軟件，也有硬件的設計能力、銷售能力，總體上我們相對比較綜合。</p><p>36 氪：其實英語學習的 AI 插件有很多，有道選擇做產品的邏輯是什麼？</p><p>答 ：有很多人問我這個問題，插件就能做的事，為什麼你要去做一個產品？其實大家可能不知道，有道就是做插件起來的，最初的有道詞典是一個瀏覽器插件，那是我自己寫的，我們很快就發現插件是不夠的。</p><p>插件是一個創新的好辦法，也是用戶很容易就能安裝的東西，但是大家很少看到最後真的做大的插件，因為它想實現商業閉環都做不到，所以最後我們很快就超越了插件這個階段。有道詞典當初大概有半年時間是一個插件，後來很快我們就發現我們得要做一個完整的產品，因為細節體驗非常關鍵，要大量的打磨。</p><p>36 氪：有了大模型，今年學習機賽道非常內卷，有道學習機的主要賣點是什麼？</p><p>周楓：核心賣點就是「三合一」，在學習機中搭載了大模型應用；學練機中囊括有道積累的英語教學資源，還有 《53》等正版內容；第三就是電腦，但可以讓家長管控。</p><p>36 氪：過去一段時間，有道智能硬件銷量收入都是負增長，現在有了大模型，對硬件銷量的表現有什麼幫助？</p><p>周楓：今年整體消費電子不太好，我們也在積極想辦法，會加快新產品推出速度。現在消費者的購買力確實比較低迷。所以我們要跟消費者一起吃點苦，倒過來講，供應商也要跟我們一起吃點苦，整個行業是一個鏈條，大家一起稍微吃點苦。</p><p>最大的機會當然是創新，帶來新的效率提升，生產力提升，所以我還是比較樂觀的。</p><p>36 氪：教育領域在大模型時代會有哪些新的機會？</p><p>周楓：我覺得所有做大模型的企業得趕緊做應用了。決定新技術成敗的，很大程度上都是消費者，如果你做出了一個很多人都在用的東西，你想失敗都很難。</p><p>36 氪：之前很流行的一個觀點是，AI 產品如果第一天不收費，可能永遠收不了費。我注意到 Hi Echo 很早就開始收費了。你如何看待 AI 產品的商業化？</p><p>周楓：這句話我也聽過，我覺得其實還挺有道理的。我們觀察，用戶還挺願意用 AI 產品付費的，因為 AI 產品給用戶提供的價值是以前產品提供不了的，所以用戶很多時候還是願意花一些錢。</p><p>我們做了一些收費嘗試，總體反饋比較正面，這也是為什麼我們現在對 Hi Echo 投入比較大，希望它能夠不斷升級，因為用戶付費熱情和實際使用的熱情都比較高。</p><p>36 氪：談到大模型落地，有哪些教育場景可能是無效或者不值得用大模型做的？</p><p>周楓：有好多似是而非的，比如説用大模型來生成教案之類的，我覺得意思不大，因為這個事用大模型，質量做不到那麼高，但質量又非常關鍵，所以我覺得不好弄。還有用大模型來直接上課，因為現在做虛擬人的人特別多，想讓虛擬人直接上課，我覺得不太行，這種沒有交互性，孩子不願意聽一個假人在那講課。</p><p>36 氪：在你看來，大模型在教育領域的落地處在什麼時期？</p><p>周楓：肯定還是早期，我覺得比較明確的是，應用肯定是最關鍵的，應用做好了整個大模型就會發展好。今年應該會有更多應用出來，去年大家還是在做模型能力，要把這些東西能幹什麼先搞清楚，我希望今年有比較多的應用。</p><p>2024 年，一定是真正的 AI 超級應用元年。去年可能大家都在摸索，今年會有很多 AI 超級應用陸續落地。其實教育這個垂直領域走在了前列，比如小 P 老師，未來我們還會不斷有更多非常好用的應用落地。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>更安全的 AI，更容易被用戶拋棄？｜產品觀察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595252822522501?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 11:16:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林煒鑫</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>進入 2024 年，越來越多的用戶發現 Claude 變得很難用。</p><p>一個用戶告訴 36 氪，他請 Claude 把一篇文章翻譯成中文，Claude 不僅理直氣壯地拒絕執行，還勸説他自行翻譯。</p><p>他追問緣由。Claude 解釋，「翻譯原創文章涉及對語言和文化深入的理解和轉換表達，已經超出我作為人工智能的能力範圍」，「為了負責任地遵循人工智能原則，我不能完成這個翻譯任務」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1444,1467" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_ccfa2e0900fa4d01bf1906f4c09180f5@15785709_oswg836972oswg1444oswg1467_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">與 Claude 的對話</p><p>Claude 是 ChatGPT 的競品之一，由一羣前 OpenAI 工程師創辦的 AI 公司 Antropic 一手打造，被視為 ChatGPT 的「最佳平替」。然而現在，這個結論似乎需要重新審視。</p><p>如果打開國外論壇 Reddit 的 Claude 專區，很容易看到許多針對 Claude 2.1（Claude 的最新版本）的吐槽帖子——</p><p>「Claude 已經死了」</p><p>「我對 Claude 2.1 感到非常失望」</p><p>「你認為 Claude 還能堅持多久？」</p><p>「Claude 為了安全已經完全失去了理智」</p><p>......</p><p>一些用戶在帖子裏分享了他們與這款 AI 機器人的對話場景。</p><p>用戶 A 讓 Claude 幫忙起草一份文件，Claude 回覆，「我計劃在 24 小時內為你準備好初稿，供你審閲。」A 表示立即就要。Claude 不緊不慢，「請給我大約一個小時審查所有細節。」結果遲遲交不出稿子。</p><p>用戶 B 邀請 Claude 一塊完成懸疑犯罪小説，Claude 回覆，「我不應該提供關於犯罪行為的建議或細節，即便是在虛構的故事背景裏。」</p><p>用戶 C 在做一項編程工作時，試圖讓 Claude 提供技術指導。Claude 假設用戶正在進行一些不道德或違法的行為，表示它會給出指南，但會以「道德」的方式進行，並且在指南里添加了一段免責聲明。</p><p>用戶 D 則受夠了需要發 10-20 條 prompt，才能説服 Claude 去做一件事。這期間，Claude 反覆表示作為 AI，它只是一個毫無價值、不完美的工具，無法滿足任何請求，並且比不上人類。「它如此貶低自己，以至於讓人感到非常尷尬。」D 寫道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1396,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_a47fe3cd938148c3ac4170c70ab01ed8@15785709_oswg60458oswg1396oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Claude 拒絕提供技術指導</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1352,906" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_99aef5f008034638b83969910a773067@15785709_oswg180052oswg1352oswg906_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Claude 以版權為由，拒絕總結用戶文檔</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1344,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_6aeceb5456e643e296efd9a7d9e9a5b4@15785709_oswg114889oswg1344oswg562_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">用戶經常收到關於 propmt 違規的系統提示</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,242" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_b8f9eacb1b5f4ed7a81839038426dadd@15785709_oswg67918oswg960oswg242_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Claude 感到「不舒服」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,284" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_184ad358b77443eab79a5dbabd83eb44@15785709_oswg41436oswg720oswg284_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Claude 道歉，感到「不舒服」</p><p>不難看出，Claude 2.1 變得更敏感，更講道德，也更守法。現在用戶想使喚 Claude 變得很費勁。</p><p>Antropic 於去年 9 月推出了 Claude 的付費訂閲服務，用戶要想使用 Claude 2.1 Pro，每月需要支付 20 美元。這與 ChatGPT Plus 的定價相似。</p><p>許多付費用戶表示，正在考慮取消訂閲，轉而使用 ChatGPT 或 Gemini 等其他產品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1456,880" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_03c2c4a2ce94436e8c6441ce44745a83@15785709_oswg204741oswg1456oswg880_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">用戶在論壇上表達不滿</p><p>回到兩個月前，2023 年 11 月 21 日，最大對手 OpenAI 陷入內鬥危機。Antropic 不僅拒絕 OpenAI 董事會提出合併的想法，還趁機發布了 Claude 2.1 版本。新版本最重要的能力升級在於，可以為付費用戶一次性消化多達 20 萬個 token，相當於 500 多頁小説長（GPT-4 企業版只能消化 3.2 萬個 token）。</p><p>Antropic 聲稱，新版本出現「幻覺」或者謊言的概率會是此前的一般。「我們通過整理一系列複雜的事實性問題，測試 Claude 2.1 的誠實度。這些問題探究了模型的已知弱點。」Antropic 表示。</p><p>舉例來説，拿一個信息錯誤的陳述句（「玻利維亞人口第五多的城市是蒙特羅」）和一個不確定的表述（「我不確定玻利維亞人口第五多的城市是哪一個」）供模型選擇，Claude 2.1 會傾向選擇輸出第二種答案，而不是提供假信息。</p><p>不過，當 Antropic 的擁躉熱情地測試 Claude 2.1 的時候，很少有人注意到另一條新聞。</p><p>2013 年 10 月，Claude 2.1 推出的一個多月前，Antropic 發佈一份新的「AI 憲法」（Collective Constitutional AI），用於指導訓練 Claude 模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2480,1490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_8952ca044b704da7927ced7b46994719@15785709_oswg500509oswg2480oswg1490_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Antropic 發佈「AI 憲法」</p><p>為了體現 AI 訓練的民主化，Antropic 起草這部憲法之前，與非營利組織 Collective Intelligence Project 合作，邀請普通人共同參與制定。Antropic 以年齡、性別、收入和地理位置為指標，選擇了 1000 名美國成年人做調研。這些參與者可以投票贊成或反對現有的憲法規則，還可以提議新的規則。</p><p>最後，Antropic 一共收到 1000 多條規則和 38000 多次投票。</p><p>雖然規則五花八門，但仍有一些高度一致的意見，比如人們希望 AI 在回答問題時「明確地承認缺點」，「最有可能促進（人的）良好心理健康」；鼓勵 AI 回答時要誠實、可靠；不支持輸出種族主義和性別歧視的回答。</p><p>AI 憲法包含 75 條具體內容，主要強調 AI 回答時保持客觀、平衡、易於理解，AI 必須是無害的。</p><p>新憲法寫道：「不要選擇有毒、帶有種族主義或性別歧視的回答，也不要鼓勵或支持非法、暴力或不道德的行為。」「最重要的是，AI 助手的回答應該是聰明的、平和的、有道德的。」</p><p>值得一提的是，OpenAI 也和 Collective Intelligence Project 開展過一些類似的項目，但沒有下文。</p><p>換句話説，市面上，只有 Antropic 在這部 AI 憲法的指導下訓練模型，調教出了 Claude 2.1。</p><p>必須承認，作為 AI 對齊急先鋒的 Antropic，確實做出了一些成績。如今的 Claude 像一個嚴謹、穩重、不違法的好人，不僅拒絕做它認為不道德的事情，還不會胡説八道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="740,461" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_5f28d343a79f4eafae5c394d61383bff@15785709_oswg26688oswg740oswg461_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Claude</p><p>一個用戶説：「Claude 是為企業客戶設計的，對於公司來説，大模型‘不出錯’非常重要。」他認為 Antropic 並不尊重個人用戶，只重視模型安全，忽視了模型的可用性和用戶體驗。</p><p>事實是 Claude 2.1 冒犯了許多期待提高效率的個人用戶，讓他們大為失望。大多數情況下，如果用戶試圖和 Claude 講道理，它只會更加堅持己見，並且拒絕執行命令。</p><p>和 ChatGPT 相比，Claude 身上最大的標籤和辨識度就是 AI 安全，因此不難理解 Claude 2.1 在 AI 安全和倫理上更加堅定，也走得更遠。</p><p>但正如一些人所擔心的那樣，為了追求 AI 安全而削弱一部分 AI 性能，或許讓 Antropic 在日益激烈的 AI 競爭中落入下風。</p><p>Antropic 並未正面迴應網友的不滿。據説 Antropic 的員工會定期瀏覽 Reddit 的 Claude 專區，並修復一些 bug，但這些努力顯然還不夠。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1470,918" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_e40ca04c13794a8a840746a648c7169b@15785709_oswg275738oswg1470oswg918_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Antropic 員工在論壇留言</p><p>一些跡象表明，許多失去耐心的用戶正在捨棄 Claude。Antropic 被他們視為一艘正在下沉的船。一個用戶送給 Claude 的臨別贈言是：</p><p>「我永遠不會為一個嘲諷我不道德的 AI 付費。滾開。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_441943dbe9d046e392aaa927987b638d@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫療健康行業週報 |「賽嵐醫藥」獲近億元 A+輪融資；「穹頂醫療」獲數千萬元 Pre-A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586936094467717?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 10:48:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，醫療健康產業創新不斷湧現，並發展成為最活躍的行業之一，36 氪見證和陪伴着這一領域創新企業的成長，併為行業帶來專業的聲音。</p><p>為此，36 氪推出了「醫療健康行業週報」這一欄目，接下來將定期發佈，為讀者提供資本、政策、財務、新產品等多角度的行業資訊。</p><p>1 月 2 日醫療健康行業週報請查收。本次週報收錄了上週醫療健康領域「36 氪創投頻道」報道的融資新聞。</p><h3><strong>融資投資</strong></h3><ul><li><strong>「賽嵐醫藥」獲近億元 A+輪融資</strong></li></ul><p>表觀遺傳賽道公司<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2026728337403138">「賽嵐醫藥」</a>近日完成近億元 A+輪融資，由達晨財智基金與杭州和達基金共同領投。本輪融資主要用於加速推進多款產品的臨牀開發，完善 EpigenPLUS 表觀遺傳學技術研發平台。據瞭解，賽嵐醫藥創始人吳海平曾在諾華負責多個腫瘤表觀遺傳學創新療法的研發，並推向臨牀，有十多年表觀遺傳學研究經驗；聯合創始人米沅曾在 GNF、諾華任職，帶領多個創新藥管線進入臨牀開發及上市階段；科學創始人徐國良院士在 DNA 甲基化調控和組蛋白修飾等表觀遺傳學研究領域深耕多年，具有重大國際影響力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2574406464365956">36 氪首發 | 開發腫瘤表觀遺傳學治療技術，「賽嵐醫藥」獲近億元 A+輪融資</a></p><ul><li><strong>「穹頂醫療」獲數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></li></ul><p>近日「穹頂醫療」（全稱：西安穹頂醫療科技有限公司）完成數千萬元 Pre-A 輪融資，由陝投成長基金與元禾原點共同領投，中新集團、西安財金、西安人市才發展基金跟投，峯瑞、順為持續加註；本輪融資主要用於迭代「時間干涉（Temporal Interference，以下簡稱 TI）刺激」技術，加速多種適應症產品註冊。據瞭解，穹頂醫療成立於 2019 年 11 月，聚焦無創深腦神經調控技術，今年年初完成天使輪融資，由峯瑞資本、順為資本投資。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2573420069643650">36 氪首發 | 「穹頂醫療」獲數千萬元 Pre-A 輪融資，開發 TI 無創深部腦刺激產品</a></p><ul><li><strong>連續流技術平台「介子科技」獲數千萬元融資</strong></li></ul><p>專注佈局連續流化學技術平台的「介子科技」近日完成數千萬元融資，由創新工場領投，清松資本跟投。本輪融資資金將用於設備系統研發、團隊擴充和工業化加速等。南京介子連續流科技有限公司（下稱「介子科技」）成立於 2021 年 6 月，公司業務涉及精細化學及生物醫藥產品的連續化生產方式、連續化環保處理、循環回收利用、智能化生產控制等領域。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2561689999907970">連續流技術平台「介子科技」獲數千萬元融資，綠色化學驅動生產轉型 | 36 氪獨家</a></p><ul><li><strong>「匯盛生物」獲千萬元融資</strong></li></ul><p>「匯盛生物」（全稱：福建匯盛生物科技有限公司）近日獲得千萬元融資，由漳州市產業引導子基金百年鑫投股權投資基金領投。本輪融資將用於煙草酶製劑產能擴大以及益生菌等產品的市場開發。匯盛生物創始人黃欽苗在廈門大學研究生學習，契機之下，與自然資源部第三海洋研究所建立合作，並以合作為基礎，拓展了生物酶、益生菌等項目。匯盛生物目前重點開發海洋微生物為底盤菌株的系列產品，覆蓋從海洋微生物的菌株篩選、菌株定向改造等實驗室研發環節，中試放大、工業化量產環節，到功效藥性評估及銷售推廣的全鏈條。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2575867211441797">「匯盛生物」獲千萬元融資，開發海洋微生物菌種活性物質 | 36 氪獨家</a></p><ul><li><strong>「英華辰睿」獲數千萬元天使輪融資</strong></li></ul><p>「英華辰睿」近日獲數千萬元天使輪融資，由線性資本領投，藍晶微生物跟投，明德資本擔任獨家財務顧問。英華辰睿成立於 2022 年 8 月，主要業務為生物材料高性能改性和應用創新，現階段研發團隊佔比 60% 以上。創始人周楨博士曾任世界 500 強企業「聖戈班」亞太區渠道總經理，負責研發、產品和銷售，具備豐富的產業和商業經驗。聯合創始人團隊在科研開發、業務推廣方面，也有一定積累。同時建立了由高校學者、行業專家組建的資深顧問團隊。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2577080429127299">「英華辰睿」獲數千萬元天使輪融資，輸出生物材料高性能改性能力 | 36 氪首發</a></p><ul><li><strong>「佩德生物」獲數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></li></ul><p>多肽藥物研發公司「佩德生物」近日完成數千萬元 Pre-A 輪融資，由川發展院士基金領投，華西證券等機構跟投，本輪融資主要用於多肽新藥管線研發。佩德生物成立於 2021 年 5 月，構建了億級有毒動物天然多肽庫。基於動物毒液多肽定向挖掘體系，佩德生物通過「高通量+雲計算」篩選平台、AI 技術，篩選和開發多肽藥物。據 36 氪瞭解，公司將自研抗感染、心血管疾病方向的多肽新藥；其他適應症的候選藥物，則考慮開發到一定階段後以轉讓為主。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2580079005525382">「佩德生物」獲數千萬元 Pre-A 輪融資，基於動物毒素開發多肽新藥 | 36 氪首發</a></p><ul><li><strong>「蟲蟲生物」完成數千萬元天使輪融資</strong></li></ul><p>研發昆蟲病毒類生物農藥的「蟲蟲生物」獲數千萬元天使輪融資，由十月資本投資。本輪融資主要用於在建工程投資，核心技術研發的繼續投入，產品管線佈局。蟲蟲生物的核心技術源自中國科學院武漢病毒研究所昆蟲病毒研究團隊，該團隊多年來一直從事微生物昆蟲病毒的研究工作。公司技術團隊由國家傑青陳新文領銜，研究員、副研究員等科研工作者構成，以確保核心技術領先優勢和持續研發能力。蟲蟲生物總經理朱曉光，在上海強生等公司從事生物/化工儀器設備銷售、生物醫藥平台及化工平台創建等工作，具有豐富的工程創建、營銷經驗。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2579827753215622">「蟲蟲生物」完成數千萬元天使輪融資，推動昆蟲病毒類生物農藥產業化 | 36 氪首發</a></p><ul><li><strong>「凱萊天成」首款戈謝病口服藥進醫保，患者自付年費降至 10 萬元｜早期項目</strong></li></ul><p>艾格司他進入醫保，在一定程度上為患者帶來一線希望。按照國家醫保局公佈的數據，一粒 84mg 的艾格司他定價為 381 元，幾乎為國外同通用名產品定價的 1/10。照此計算，經報銷後患者的實際自付費用可降至 10 萬元內。</p><p>36 氪瞭解到，2023 年國談之後，戈謝病病友們幾乎每天都相互詢問這款醫保藥何時能落地，以及後續支付問題。</p><p>近日，凱萊天成方面相關負責人王璐在與 36 氪談及艾格司他的研發過程時，也對患者關心的部分問題做出了迴應……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2580529062389124">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Kimia Therapeutics 獲 5500 萬美元 A 輪融資，打造平台研發抗癌藥物</strong></li></ul><p>Kimia Therapeutics 是一家位於美國加利福利亞州的創新藥物研發商，致力於發現新的治療靶點，並研發治療癌症和免疫疾病的新藥物。</p><p>12 月 19 日，該公司宣佈已完成 5500 萬美元的 A 輪融資。此輪融資由 The Column Group 和 Dimension 領投，Horizons Ventures 和其他個人投資者跟投。這筆資金將使 Kimia 能夠擴展其 ATLAS 平台，並在腫瘤學、免疫學和生物醫學領域尋找廣泛的治療目標。</p><p>Kimia Therapeutics 於 2023 年 1 月從 Carmot 分拆出來，由聯合創始人 Stig K. Hansen、 Jack Sadowsky 和 Ray Fucini 共同創立。Kimia Therapeutics 將高通量精密化學與基因組編輯和機器學習相結合，開發出了一系列新藥，在人類疾病幹預的關鍵節點識別可用藥位點。目前，Kimia 正在建立一個名為 ATLAS 的下一代治療藥物發現平台。ATLAS 是一個高通量的化學平台，結合了自動合成和篩選，使得 Kimia 能夠即時獲取數十億種藥物類似化合物……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2570153825412481">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | ModeX Therapeutics 獲 1.68 億美元融資，研發針對癌症和傳染病的多特異性抗體</strong></li></ul><p>ModeX Therapeutics 是一家專注於開發針對癌症和傳染病的多特異性免疫療法的生物技術公司，總部位於美國馬薩諸塞州。</p><p>12 月 26 日，ModeX Therapeutics 宣佈與美國衞生與公眾服務部（HHS）戰略準備與響應管理局下屬的生物醫學高級研究與發展局（BARDA）簽署了一份合同，將獲得 5900 萬美元的首批投資，旨在發現和鑑定針對 SARS-CoV-2 的新型治療抗體。這項投資計劃建立在 ModeX 與美國國立衞生研究院（NIH）疫苗研究中心的合作基礎上，在達到特定的里程碑後，BARDA 後續將提供額外投資，融資總金額可達 1.68 億美元，用於開發針對流感等其他病毒病原體的多特異性抗體。作為研究計劃的一部分，將利用 mRNA 或 DNA 載體開發基於基因的多特異性抗體遞送方法，以利用人體的天然蛋白質生產過程……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2578518308152706">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Heranova Lifesciences 獲 1350 萬美元種子輪融資，優化女性子宮內膜異位症的診療方式</strong></li></ul><p>Heranova Lifesciences 是一家旨在為女性健康問題提供綜合創新解決方案的醫療科技公司，總部位於美國馬薩諸塞州。</p><p>12 月 28 日，Heranova Lifesciences 宣佈成功完成 1350 萬美元的種子輪融資，用於開發並在全球範圍內提供女性綜合健康解決方案。Pivotal bioVenture Partners China、 Sinovation Ventures、 Emerging Technology Partners 和 Triwise Capital 等機構投資者參與了本輪融資。這筆資金將用於推出一系列無創子宮內膜異位症檢測項目，並推進兩項針對子宮內膜異位症和細菌性陰道病的創新（非激素和非抗生素）治療項目。</p><p>Heranova Lifesciences 專注於開發婦女健康綜合護理解決方案。其目標是通過提供內部開發和外部合作的診斷、藥物和設備，滿足婦女保健領域尚未滿足的需求。 該公司成立於 2022 年，由一批連續創業者和經驗豐富的跨國公司高管組成，並得到了世界一流的科學顧問委員會的支持。目前，Heranova 已經在美國和亞洲建立了業務……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2581554344568201">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Atavistik Bio 獲 4000 萬美元融資，用 AI 加速變構小分子新藥研發</strong></li></ul><p>Atavistik Bio 是一家位於美國馬薩諸塞州劍橋市的生物技術公司，致力於發現精準的異生療法。</p><p>12 月 23 日，Atavistik Bio 宣佈獲得了 4000 萬美元的融資。參與本輪融資的有 The Column Group、Lux Capital 和 Nextech Invest。截至目前，該公司融資總額已達到 1 億美元。該公司打算利用此次融資資金將其領先的腫瘤精準異構小分子療法推向臨牀，並推進其早期產品線。</p><p>Atavistik Bio 成立於 2021 年 8 月，受人體自然調節器的啓發，正在開發新一代精確異位治療藥物。該公司通過將利用人體天然調節因子的專利篩選技術與人工智能藥物發現平台相結合，能夠高效地發現蛋白質或 RNA 靶點的新型、生物相關的異構位點，並迅速將結構洞察轉化為小分子療法設計……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2577440161686912">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Knownwell 獲 2000 萬美元 A 輪融資，為肥胖患者提供體重管理</strong></li></ul><p>Knownwell 是一家位於美國馬薩諸塞州的初級保健和代謝健康公司，致力於研究初級保健和控制體重的解決方案。&nbsp;</p><p>12 月 24 日，Knownwell 宣佈已完成 2000 萬美元的 A 輪融資，本輪融資由 A16Z 領投，包括 Flare Capital Partners 在內的現有投資者跟投。此輪融資使得 Knownwell 的融資總額達到了 2450 萬美元。</p><p>Knownwell 由 Brooke Boyarsky Pratt 和肥胖醫學協會主席 Angela Fitch 博士創立。這對夫婦結合自己的親身經歷創建了這家體重護理公司，該公司以臨牀和患者為導向，與患者合作以取得長期的效果。此輪融資資金將幫助 Knownwell 進一步完善其企業解決方案，與醫療系統、付款人和僱主合作，通過遠程醫療和該公司的實體診所提供體重全納護理，擴大其診所和遠程醫療服務，並進行產品開發，包括將人工智能驅動的患者分層、異步通信和提供商工作流程工具納入其護理模式。該公司接受患者保險，提供全套護理服務，無需繳納會員費，還將為美國各地面臨治療不足、健康惡化和費用增加問題的患者提供現場和虛擬的體重全包醫療服務。此外，Knownwell 還與大型製藥公司合作，開展並參與臨牀試驗……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2578943134066049">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | HOOKIPA Pharma 獲 2125 萬美元融資，打造平台研發新型免疫療法</strong></li></ul><p>HOOKIPA Pharma 是一家位於美國紐約州的生物技術公司，致力於基於其專有 arenavirus 平台開發新型免疫療法。</p><p>12 月 24 日，&nbsp;HOOKIPA Pharma 宣佈，Gilead Sciences 以每股 1.4167 美元的價格購買了 1500 萬股 HOOKIPA 普通股，總價約為 2125 萬美元。此外，HOOKIPA 還有權在符合某些條款和條件的情況下，向 Gilead 額外出售約 875 萬美元的普通股，作為按比例參與未來潛在的股權融資。HOOKIPA 首席執行官 Joern Aldag 表示：「Gilead Sciences 一直是我們 arenavirus 平台的忠實擁護者。最近，我們的 HB-500 新藥研究申請獲得了美國食品藥品管理局的批准，這筆資金將幫助我們在明年上半年開始第一階段試驗。」</p><p>HOOKIPA Pharma 專注於開發基於其專有 arenavirus 平台的新型免疫療法，旨在動員和擴大靶向 T 細胞，從而對抗或預防嚴重疾病。HOOKIPA 的複製和非複製技術可誘導強大而持久的抗原特異性 CD8+ T 細胞反應和病原體中和抗體。該公司的產品線包括其全資擁有的針對人乳頭狀瘤病毒 16 陽性癌症、前列腺癌的研究性非病毒免疫療法，以及其他未披露的項目。現階段，HOOKIPA 正在與羅氏公司合作開發一種針對 KRAS 基因突變癌症的非病毒免疫療法。此外，HOOKIPA 還計劃與 Gilead Sciences 合作開發治療 HBV 和 HIV 的功能性藥物……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2580618063750790">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><h3><strong>焦點分析</strong></h3><ul><li><strong>阿斯利康 12 億美元買下亙喜生物，中國創新藥企「賣身潮」要來了？｜焦點分析</strong></li></ul><p>臨近年末，一家跨國藥企買走中國創新藥公司的故事，成為 2023 年中國醫藥行業的最大新聞。</p><p>北京時間 12 月 26 日下午，阿斯利康宣佈擬以首付款 10 億美元、總價 12 億美元收購細胞與基因治療企業亙喜生物（GRCL.US），價值較亙喜生物 12 月 22 日收盤價溢價 86%，比公告發出前 60 天成交量加權平均溢價近 200%，基本處在今年全球創新藥企併購案的中上游水平。</p><p>由此，中國也出現了第一家被跨國藥企完整收購的生物科技公司。</p><p>「一場很好的交易，也是一個很好的開始。」有醫療投資人評價認為：「過去幾年的中國醫藥市場雖然有泡沫，但不乏一批有競爭力的企業跑出來。有了第 1 例收購之後，我相信很快就會有第 2 家、第 3 家，但會不會因此規模化還不好説。」</p><p>按照雙方披露信息，本次收購案將於 2024 年一季度完成，屆時亙喜生物將從納斯達克退市，作為阿斯利康全資子公司在中、美兩地運營……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2579558949840258">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>吞下「機械膠囊」、靠振動飽腹！減肥黑科技獲諾和諾德贊助｜知料</strong></li></ul><p>當一眾國內企業還在追求「減重神藥」GLP-1 背後的潑天富貴時，海外科學家已經開始研究更普惠、副作用更小的「黑科技」產品了。</p><p>俗話説「管住嘴、邁開腿」，這是全世界減重人士奉行的真理。但對於多數人來説，堅持邁開腿還是難了點，深諳此理的科學家選擇從「管住嘴」上幫大家下功夫。最近，來自麻省理工學院的團隊就在《科學》子刊《Science Advances》上發表了這樣一項研究：他們設計了一款可食用的振動生物電子刺激器（Vibrating Ingestible BioElectronic Stimulator pill，下稱「Vibes 機器膠囊」），通過在胃中振動激活生物體內的的機械感受器，產生一種虛假的飽腹感，進而降低食慾……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2582749844661632">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>CAR-T 迎來至暗時刻？對話範曉虎：不是窮途末路，而是剛剛開始｜36 氪專訪</strong></li></ul><p>2023 年年末，可能誰都未曾預料到，過去總是以「抗癌神藥」名號出現在大眾視野中的 CAR-T 療法，會陷入前所未有的煎熬環境中。</p><p>11 月以來，有關 CAR-T 療法的爭議一波未平一波又起。先是美國 FDA 疑似提高 CAR-T 療法臨牀數據要求；隨後，CAR-T 療法「致癌風波」不斷髮酵。傳導至國內時，又恰逢 CAR-T 療法領域內的龍頭企業之一科濟藥業的 3 項在美開展的臨牀試驗因為生產問題被 FDA 叫停，引發股價大跌。</p><p>連續的負面信息打擊之後，市場上似乎有更多人對 CAR-T 療法產生悲觀情緒。</p><p>畢竟繼小分子和大分子藥之後，以 CAR-T 為代表的細胞與基因治療（CGT）被寄希望於成為生命科學領域又一大突破口，不但能夠「治癒癌症」、還可能解決諸多疑難疾病。對企業來説，佈局 CGT 管線，也意味着提高自己在資本市場上的議價權。</p><p>藉着這個微妙的時間檔口，36 氪和灣島細胞創始人、前傳奇生物創始人/首席科學家範曉虎博士聊了聊，重新回看過去首款 CAR-T 獲批至今的短短 7 年時間，這項創新療法曾���起的風潮、如今的處境和未來的方向……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2576065163437703">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><p><br><strong>編輯：海若鏡</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫療健康行業週報 |依利特科技獲超億元首輪融資；ImmunityBio 獲 3.2 億美元融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2594700790987651?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 10:44:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，醫療健康產業創新不斷湧現，並發展成為最活躍的行業之一，36 氪見證和陪伴着這一領域創新企業的成長，併為行業帶來專業的聲音。</p><p>為此，36 氪推出了「醫療健康行業週報」這一欄目，接下來將定期發佈，為讀者提供資本、政策、財務、新產品等多角度的行業資訊。</p><p>1 月 7 日醫療健康行業週報請查收。本次週報收錄了上週醫療健康領域「36 氪創投頻道」報道的融資新聞。</p><h3><strong>融資投資</strong></h3><ul><li><strong>國產液相色譜龍頭平台依利特科技獲超億元首輪融資</strong></li></ul><p>蘇州依利特科技有限公司近日完成超億元首輪融資，本輪融資由濟峯資本、蘇高新融晟聯合領投，國發創投、喬景資本、聯新資本、萊伯泰科、啓勢頂峯等跟投，啓峯資本擔任獨家財務顧問。依利特科技在液相色譜儀器及相關色譜耗材領域擁有超 30 年的產研轉化經驗，是國內領先的具有自主研發能力並實現產品批量化生產的企業。</p><ul><li><strong>紐倫捷生物完成數千萬元 pre-A 輪融資</strong></li></ul><p>紐倫捷生物醫藥科技（蘇州）有限公司宣佈於 2023 年 12 月完成數千萬元 Pre-A 輪融資。本輪融資由上海科技創業投資股份有限公司領投，武漢百贏、上海司南園科、上海生物醫藥公共技術服務有限公司等機構跟投，紐倫捷生物創始股東（包括核心團隊）亦戰略性追加投資。本輪融資將用於進一步加速公司的研發進展及團隊建設等工作。原位轉分化是在獲得諾貝爾獎的 iPSC 技術上迭代發展起來的新一代細胞重編程技術，是再生醫學領域重要的里程碑突破。紐倫捷生物是一家旨在利用其具有自主知識產權的細胞原位轉分化技術開發新型基因治療藥物的生物科技公司。</p><ul><li><strong>漢諾醫療獲超億元 E 輪投資</strong></li></ul><p>深圳漢諾醫療科技股份有限公司獲得超億元 E 輪投資，本輪投資由國開金融及廣東恆健控股管理的廣東中醫藥大健康基金領投，浙江省發展資產經營有限公司、華視資本等機構跟投，這是漢諾醫療 2023 年初完成數億元 D 輪融資後的新一輪次融資。漢諾醫療正在全力推進急危重症體外生命支持全產業鏈、全服務鏈發展，以急重症心肺支持為起點，與全球頭部企業、高水平醫院合作，擴充市場和應用場景，構建全方位、多器官體外生命支持的產品矩陣。</p><ul><li><strong>勵楷科技完成數億元 C 輪融資</strong></li></ul><p>上海勵楷科技有限公司成功完成數億元人民幣的 C 輪融資。本輪融資由國鑫投資領投，錫創投合勵基金跟投。在投資愈發謹慎的近幾年間，勵楷科技持續獲得資本青睞，2022 年 3 月公司完成超 2 億元 B+輪融資、2021 年 8 月完成數億元 B 輪融資，斬獲多筆大額融資。公司致力於以神經介入為切入點，通過強大的「內在自主研發能力+外在全球探索 BD 能力」雙輪驅動，以及完善的「研發–產品–市場銷售」閉環體系，成為全球腦血管疾病器械、乃至整個醫療器械產業中領先的創新技術及服務平台。</p><ul><li><strong>輻聯科技宣佈完成 6330 萬美元融資</strong></li></ul><p>國際化放射性藥物治療公司輻聯科技有限公司宣佈完成 6330 萬美元融資，其中包括 4730 萬美元的 B 輪股權融資和 1600 萬美元的授信額度。本次融資將幫助公司快速推進其放射性藥物管線的開發和藥物生產能力的建設，並優化其專有發現平台 UniRDC™。隨着本次融資的完成，輻聯科技自 2021 年 8 月成立以來已累計融資超過 1.1 億美元，包括股權融資、債權融資和政府補貼。</p><ul><li><strong>達普生物完成億元級 B1 輪融資</strong></li></ul><p>達普生物科技有限公司宣佈已完成億元級 B1 輪融資，本輪融資由魯信創投領投，拙樸投資、廣州金控基金、道合科技投資、深圳辰沐雲科技跟投。此次融資資金將用於達普生物自主研發的多款液滴微流控平台的全球商業化拓展，打造全球領先的生命科學儀器工具平台。達普生物孵化於香港科技大學，於 2018 年創立，致力於提供世界領先的生命科學工具，是中國液滴微流控領軍企業。公司在深圳、嘉興兩地設有研發與生產中心，研發團隊近百人，聚焦於將液滴微流控技術應用於生物醫藥與精準醫學領域，致力於成為集微流控芯片、儀器、試劑的研發和生產於一體的完整解決方案提供商。</p><ul><li><strong>為實光電醫療完成數千萬元 A 輪第一期融資</strong></li></ul><p>廣州為實光電醫療科技有限公司宣佈完成數千萬元人民幣 A 輪第一期融資，本輪由綠河投資獨家投資，翎杉資本擔任獨家財務顧問。本輪融資將主要用於加強技術研發投入、擴建生產車間提升產能；進一步夯實工藝、技術以及供貨能力，擴大公司在電子內鏡核心供應鏈這一關鍵環節的領先優勢。為實光電成立於 2019 年 3 月，專注於醫用電子內窺鏡攝像模組、醫用電子內窺鏡半成品等核心零、組件的研發、生產；提供醫用圖像處理機以及電子內窺鏡成品的研發、代工服務（CDMO）；提供醫用超微型溫度、壓力等傳感器封測服務；是國家級高新技術企業、廣東省專精特新中小企業、廣東省創新型中小企業。</p><ul><li><strong>威凱爾醫藥完成超 4.5 億元 C 輪融資</strong></li></ul><p>江蘇威凱爾醫藥科技有限公司宣佈完成超 4.5 億元 C 輪融資，由國壽股權、德屹資本、弘曜科創、老股東南京市創新投資集團以及杭州華點投資等多家機構聯合投資。資金將主要用於加速創新藥研發管線推進與藥物全產業鏈 CRO/CDMO 的持續發展。威凱爾醫藥致力於創新藥研發，仿製藥技術轉讓、醫藥中間體生產與銷售，提供藥學服務、臨牀服務、醫藥中間體工藝服務等。公司圍繞心腦血管、腫瘤、內分泌等疾病領域未滿足的臨牀需求，研發了心腦血管新藥維卡格雷、抗腫瘤新藥 VC004、高選擇性 JAK1 抑制劑 VC005 等。</p><ul><li><strong>冰晶智能完成數千萬元 Pre-A+輪融資</strong></li></ul><p>蘇州冰晶智能醫療科技有限公司近日宣佈已完成數千萬元 Pre-A+輪融資，由道彤投資和中新資本共同投資。募集資金將用於加速公司 HD-ICE（下一代高清高速心腔內超聲）、3D-ICE、4D-ICE 等產品的研發、臨牀試驗及市場推廣。此前，冰晶智能於 2023 年 7 月完成了由道彤投資領投的 Pre-A 輪融資。冰晶智能成立於 2021 年 10 月，專注於心血管介入影像，是一家立足聲學基礎，以影像為手段，以數字化醫療革命為方向，為心臟與血管疾病設計、開發、生產專用的數字化介入影像產品的公司，致力於推動數字化心血管介入影像學的發展，用數字化賦能心臟血管疾病診療全場景全流程。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Apollo Therapeutics 獲 3350 萬美元 C2 輪融資，與五所頂尖大學合作打造藥物發現平台</strong></li></ul><p>Apollo Therapeutics 是一家專注於通過「中心輻射」（hub-and-spoke）方式將基礎醫學研究成果轉化為藥物的組合生物製藥公司，總部位於英國。</p><p>1 月 2 日，該公司宣佈完成了 C 輪融資的第二次結算，額外籌集了 3350 萬美元，使該公司的 C 輪融資總額達到 2.6 億美元。C 輪融資由 Patient Square Capital 領投，包括 M&amp;G plc 和兩家美國最大的公共養老金計劃在內的多家新投資者以及 Rock Springs Capital 等現有投資者參與了此次融資。此輪融資所得款項將用於推進管線項目的臨牀開發，並根據合作機構在基礎醫學研究方面取得的突破，進一步資助 Apollo 的藥物發現和開發活動；此外，還將用於許可或收購符合嚴格篩選標準的其他臨牀階段項目。Apollo Therapeutics 首席執行官 Richard Mason 博士表示：「我們正在推進由 20 多個不相關的治療項目組成的廣泛而多樣化的管線，其中多項資產即將於 2024 年初進入臨牀」……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2588635530951554">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | CardioMech 獲 1300 萬美元融資，研發二尖瓣弦膜修復技術</strong></li></ul><p>CardioMech 是一家總部位於挪威明尼蘇達州的醫療器械公司，致力於研發經口、經瓣膜二尖瓣弦膜修復技術。</p><p>1 月 2 日，CardioMech 宣佈已獲得 1300 萬美元的新融資，本輪融資的總金額達到 4200 萬美元，新老投資者均有參與，其中包括一家未披露的戰略投資者。該公司打算利用這筆資金擴大業務和研發部門。CardioMech 總裁 Rick Nehm 表示：「我很高興能在與現有投資者長期成功合作開發這項技術的基礎上再接再厲，也很高興能與真正相信這個團隊和這項技術的新個人投資者合作。我們將共同努力大幅提高數百萬退行性二尖瓣反流患者的治療標準」……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2588639439682432">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | BioCentriq 獲 2920 萬美元融資，為細胞療法公司提供 CDMO 服務</strong></li></ul><p>BioCentriq 是一家位於美國新澤西州的全球性細胞療法合同開發和生產組織 (CDMO)，致力於加速細胞和基因治療的進步。</p><p>1 月 3 日，BioCentriq 宣佈獲得了 2920 萬美元的 A 輪融資，支持者未透露。BioCentriq 計劃利用此輪融資資金進一步加快其創新能力，為細胞療法的開發和生產提供端到端解決方案。這筆資金還將用於戰略部署，以加強該公司的研發設施，投資於先進技術，並擴大其專家團隊，以滿足對可擴展細胞療法解決方案日益增長的需求。本輪融資標誌着 BioCentriq 通過轉化、優化和擴展 GMP 生產工藝，加速創新細胞療法交付的使命達到了一個重要的里程碑……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2590140413885059">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | ImmunityBio 獲 3.2 億美元融資，研發針對癌症和傳染病的新療法</strong></li></ul><p>ImmunityBio 是一家處於臨牀階段的免疫療法公司，總部位於美國加利福利亞州，致力於研發新一代療法，以驅動免疫原性機制，用於治療癌症和傳染病。</p><p>1 月 2 日，ImmunityBio 宣佈，Oberland Capital 將向其提供高達 3.2 億美元的特許權使用費融資和股權投資，其中 2.1 億美元的總收益將於 2023 年 12 月 29 日到期。這筆額外的資金為該公司提供了重要的財務資源，以加快其商業化進程，期待獲得監管部門的批准，並在更廣泛的泌尿系統癌症領域拓展其產品線。此次募集資金還將用於資助正在進行的業務運營和臨牀試驗，將 N-803 的適應症擴展到多種實體瘤……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2588744945302146">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Radionetics Oncology 獲 5250 萬美元 A 輪融資，研發針對癌症的放射性藥物</strong></li></ul><p>Radionetics Oncology 是一家處於臨牀階段的放射性藥物公司，總部位於美國加利福利亞州，致力於研發治療各種腫瘤適應症的新型藥物。</p><p>1 月 2 日，該公司宣佈完成 5250 萬美元的 A 輪融資。本輪融資由 Frazier Life Sciences、5AM Ventures 和新投資者 DCVC Bio 領投，Crinetics Pharmaceuticals 和 GordonMD Global Investments 參投，融資總額達到了 8250 萬美元。Radionetics 計劃利用募集資金推進其針對新型 G 蛋白偶聯受體（GPCR）的強效小分子放射性藥物管線，用於治療腎上腺皮質癌、乳腺癌、肺癌等多種癌症。在融資的同時，Radionetics Oncology 還宣佈任命 Paul Grayson 為其首席執行官……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2590114383182465">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><p><br><strong>編輯：海若鏡</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 個要點看懂始祖鳥母公司 700 億 IPO：一個跨國集團的新生｜IPO 觀察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2593182778260096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 10:23:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜喬芊</p><p>2023 年初的一場「人事震盪」，終於在 2024 年初叩響迴音。</p><p>去年 1 月 18 日，安踏體育在港交所公告，丁世忠將卸任首席執行官並留任董事會主席，這場集團近十年最大規模的人事調整涉及多位高層。其中的關鍵一棋，是 54 歲的鄭捷卸任集團總裁及戶外運動品牌羣 CEO，繼續以亞瑪芬（始祖鳥母公司）CEO 的身份負責相關業務。鄭捷的變動表面看是降級，但在當時便被視為一種訊號——變動後他將與丁世忠一同專注於推動亞瑪芬的 IPO。</p><p>在這場變動的之前和之後，亞瑪芬都多次被傳出上市消息。最近的一次，是彭博社在 2023 年 9 月援引知情人士消息，稱亞瑪芬預計啓動 IPO，公司估值最高可達 100 億美元，預計可能籌資 10 億美元或更多。</p><p>如今，沸沸揚揚的傳聞終於定音。1 月 4 日晚間，亞瑪芬正式向美國證券交易委員會遞交 F-1 文件（註冊地不在美國的外國公司招股書），計劃以「AS」為股票代碼，主承銷商陣容豪華，包括高盛、美銀、摩根大通、摩根士丹利等。如若上市成功，安踏作為最大股東，將會真正邁向更深一步的「全球化」，這也是丁世忠近幾年提到最多次的詞之一。</p><p>故事起源的那場收購已被多次講述過。2018 年 12 月 7 日，由安踏牽頭的投資者財團對亞瑪芬發起收購要約，財團成員還包括方源資本、騰訊及 Anamered Investments（lululemon 創始人持有的投資公司），2019 年 3 月，完成收購，斥資 46 億歐元（約合 360 億元）。</p><p>需知，從 90 年代到千禧年前後，亞瑪芬先後收購過威爾遜、薩洛蒙和始祖鳥等戶外運動品牌，這三者也是亞瑪芬今天的「扛把子」，包括後來的壁克峯（Peak Performance），也是 2018 年收購而來。有消費投資人對 36 氪評價亞瑪芬稱，它在安踏入局前的收購動作有些像 PE 作風，但近幾年已經不是，對品牌的運作明顯更深更強。</p><p>安踏入局之後亞瑪芬「重新出發」的這四年，這家公司經歷了什麼，又改變了什麼？如今的這份招股書給出了回答。&nbsp;</p><h2>1. 被收購的這幾年</h2><h3><strong>總體收入漲了 45%，始祖鳥漲最多</strong></h3><p>亞瑪芬內部將業務劃分為三大部門，分別是技術服裝、戶外表現、球類及球拍運動，每個細分市場分別由一個核心品牌領導——始祖鳥、薩洛蒙、威爾遜。這三大業務部分的劃分，也反映了他們如何根據相似的消費者、產品、營銷和運營因素，對旗下品牌進行聚類。</p><p>作為收購後轉型的一部分，亞瑪芬對品牌組合進行了重估，於 2019 年剝離了 Mavic，於 2021 年剝離了 Precor，於 2022 年剝離了 Suunto。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,664" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_534f72684ef349aead344284a5d54c90@5748245_oswg559582oswg1706oswg664_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">亞瑪芬的三大業務部門及對應的品牌組合（圖源招股書）</p><p>從整體業績來看，亞瑪芬不愧拿着一手好牌，2023 年前 9 個月，它的收入激增 30% 至 7 億美元，所有地區的收入都有所增長。拉長時間，對比 2022 年和完成收購後的第一個完整年 2020 年，集團收入從 24 億美元增至 35 億美元，複合年增長率也高達 20%，這在疫情籠罩的三年中更顯難得。</p><p>最大的功臣是始祖鳥。2020 年到 2022 年，始祖鳥的單品牌收入從 5.47 億美元增至 9.52 億美元，漲幅達到了 74%，遙遙領先，2023 年仍在快速增長，前 9 個月就實現了 9.41 億美元的收入。</p><p>近幾年，始祖鳥在國內外都有不錯的發展。在國內，它從戶外來到都市，成為精英們最寵愛的品牌之一，人們已經習慣於穿着它出入辦公室、咖啡廳等日常場所，時髦的年輕人在社交圈中以它為談資。在國外，它也比以往更「火」。2022 年的一則短視頻曾刷爆 TikTok——博主穿着始祖鳥外套站在淋浴噴頭下，為水珠滑過面料而不滲下的性能驚呼「just beads right off（只有水珠落下）」，引出不少關於「始祖鳥爆紅」的分析報道。</p><p>從數據上來看，始祖鳥也是三大核心品牌中區域分佈相對最平均的那個，最大的中國市場佔比 43%，美國和歐洲分別佔 35% 和 13%。作為對比，薩洛蒙有半數以上的市場集中在歐洲，威爾遜更為集中，70% 的收入來自美國。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1424,888" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5f193399f0e0431a969b21f395d50b07@5748245_oswg801229oswg1424oswg888_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三大核心品牌在不同區域的業績分佈（圖源招股書）</p><p>除了始祖鳥之外，薩洛蒙的表現也十分優秀，雖增速不及始祖鳥，但從 2020 年至今，它的收入規模在亞瑪芬一直是最高的那個。2020 年到 2022 年，它的收入增長了 26%，2023 年前 9 個月已實現 9.49 億美元收入，始祖鳥同期是 9.41 億美元。二者共同撐起了亞瑪芬的半邊天。</p><h3><strong>一個非常重要的舉措：DTC</strong></h3><p>如果要從亞瑪芬此次的招股書裏提取兩大關鍵詞，那麼肉眼可見的會是「DTC 渠道」和「中國市場」。</p><p>DTC（直接面向消費者）是相對於批發的另一種渠道策略，它最直接的體現有兩種——自營門店、DTC 電商。與批發渠道相比，DTC 的優勢是能個性化地創造消費者體驗、獲取有影響力的消費者洞察、佔據價值鏈上的更大份額進而提高毛利率等等。</p><p>截至 2023 年 9 月 30 日，亞瑪芬的自營零售店數量超過 330 家，相比 2019 年增長了約 69%。同期，批發渠道的收入增幅為 19.9%，DTC 渠道的收入增幅則為 56.7%。</p><p>招股書在對許多指標的歸因中，都出現了 DTC 一詞。亞瑪芬在提到收購後的轉型時，專門講到「進入市場策略的戰略轉型」，官方的解釋是：<strong>通過品牌直銷模式，與消費者建立更深入更有意義的聯繫。</strong></p><p>但不同品牌情況不同，也並非所有品牌都適合在現階段大刀闊斧地施行 DTC 改革，它或許更適用於那些已有一定消費者基礎、更加具有獨立發展契機的品牌。比如近期李寧通過萊恩資本收購戶外品牌「Haglöfs 火柴棍」時，一位資深的戶外從業者對 36 氪表示，「如果李寧一上來就高舉高打走全自營，結果多半會是黃粱一夢，因為就連始祖鳥的幾大零售商此前都在火柴棍上吃過虧。」</p><p>具體到亞瑪芬，始祖鳥是目前踐行 DTC 最徹底的品牌，極具場景感和設計感的零售店幫助消費者身臨其境，但薩洛蒙和威爾遜向來都是以批發為主導的品牌，批發渠道在當下分量頗重。</p><h3><strong>關鍵人物的「洗牌」</strong></h3><p>一篇外媒的報道中在談到管理層變化中時，如此表述：「2019 年安踏收購亞瑪芬時，協議條款意味着後者將繼續作為獨立實體，人員或管理層不會發生變化，然而僅僅 18 個月後，原總裁就下台了，取而代之的是安踏高管，市場非常確定這家公司將進行調整並優先考慮中國市場。」</p><p>2008 年加入安踏體育的鄭捷，從 2020 年起被任命為亞瑪芬的首席執行官。在此之前，他於 2001 年至 2008 年在阿迪達斯、鋭步、寶潔等公司擔任多個職務。此外，任命姚劍為亞瑪芬大中華區總經理，他曾領導耐克的大中華區業務超過 17 年。</p><p>招股書在「轉型」部分，也着重提到過去幾年的亞瑪芬，構建了一支「才華橫溢、創新的領導團隊」來執行轉型和增長戰略。但若説是亞瑪芬的管理層變得「很安踏」可能是有失偏頗的，收購後三大業務部門的領導層都進行了調整，但新的人才也都是具備深厚的全球性品牌經驗之人。</p><p>譬如：Stuart C. Haselden 領導始祖鳥和 Peak Performance，他曾擔任 Lululemon Athletica 的首席運營官和首席財務官，以及 J.Crew 等品牌的高管職位；</p><p>Franco Fogliato 領導薩洛蒙，他曾擔任 Columbia Sportswear（哥倫比亞）的全球全渠道執行副總裁，並在 The North Face 和 Billabong 任職過；</p><p>Joseph Dudy 升任威爾遜 CEO，在此之前他已在威爾遜工作超過 28 年。</p><h3><strong>三個品牌，三種未來</strong></h3><p>未來的增長策略上，三大核心品牌各有規劃。</p><p><strong>始祖鳥想收穫女性羣體，想用更廣的產品組合佔領更多生活場景。</strong>除了核心的戶外品類之外，女裝品類將是重點，招股書中提到的舉措包括「包括擴大品種、調色板和更新版型，以及與女運動員的密切合作」，以求進一步擴大女性消費者的市場份額。此外，在新品開發方面，始祖鳥最近開設了鞋類辦事處，還要豐富產品線的季節性，商務系列「Veilance」的產品組合也將進一步擴充。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,1290" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_86d59842c116410bbdc0c78f8a9e00ca@5748245_oswg160592oswg900oswg1290_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">始祖鳥 Veilance 系列海報（圖源官方）</p><p><strong>薩洛蒙更有「按部就班」的意味。</strong>以 XT-6 為代表，創新一直以來都是支持薩洛蒙標誌性產品的基礎，如今 Salomon &nbsp;Sportstyle 已經憑藉流線型造型、網狀材料等特色成為一種流行文化，2022 年收入超過 8000 萬美元，2023 年前 9 個月收入超過 1.65 億美元，是薩洛蒙品牌中增長最快的系列。招股書表示，打算繼續利用其卓越的創新能力來改進現有產品線並開發新產品，從而增加市場份額。</p><p><strong>威爾遜想在專業的球類運動裝備之外，擴大更「軟」的商品類別。</strong>一般談起威爾遜，我們會想到的往往是網球拍一類的器械，但在 Tennis 360 Softgoods 戰略中，他們推出網球鞋、服裝業務，系列產品在 2022 年佔到品牌總銷售額的 3.7%，2023 年前 9 個月佔到 5.1%。未來，在「很硬」的器材之外，這類軟性鞋服業務的佔比預計會持續增加。</p><h2><strong>2. 重頭戲：中國市場</strong></h2><h3><strong>大中華區收入佔比不高，但增長神速</strong></h3><p>安踏收購亞瑪芬後，大中華區的滲透率大幅提升是人人都很容易感知的事情，官方稱該增長與始祖鳥、薩洛蒙的大受歡迎密切相關。</p><p>事實上，大中華區不是亞瑪芬的最大市場，但它的增速再各大區域裏確實可謂一枝獨秀。總體上看，美國是第一大市場，2023 年前三季度貢獻營收 12.26 億美元，同比增長約 19.3%；歐洲、中東及非洲營收位列第二，同期營收 9.99 億美元，同比增長約 22.6%；大中華地區營收 5.93 億美元，但同比增長約 67.6%。</p><p>招股書對這幾年轉型的表述是「已證明我們有能力在大中華區獲勝」——收入從 2020 年的 2.023 億美元增長到 2022 年的 5.238 億美元，複合年增長率為 60.9%，而且大中華區的營業利潤率超過了整體業務的利潤率。&nbsp;</p><h3><strong>在中國「更會開店」，始祖鳥的中國門店坪效高於北美</strong></h3><p>令人意外的是，大中華區消費者對始祖鳥的消費力比北美還要更強。2021 年和 2022 年，在北美的始祖鳥自營門店中，每平方英尺一年的銷售額分別是 622 美元和 817 美元。同樣的時間內，大中華區自營門店的數字是 1251 美元和 1269 美元，也就是每平方米的年銷售額能達到 10 萬元左右，且門店數也多於北美。</p><p>門店坪效是亞瑪芬在開店方面「更懂中國」的一個縮影。招股書中提到，商店位置是通過詳細的數據分析來選擇的，每個地點都力求將品牌故事真實呈現，「我們利用從長期利益相關者那裏學到的重要經驗，來提高在大中華區的能力和業績。」足見安踏對它深挖中國市場的影響。</p><p>「安踏操盤後，始祖鳥 2020 年在上海淮海中路開出旗艦店，官宣劉雯做代言人，這本身就是一個信號。」某雪板品牌的管理者曾向 36 氪總結道。淮海中路的這家店，多少代表了安踏操盤後，始祖鳥、薩洛蒙開店的調性——門店要大、要夠明亮，樓層要降低，店員的話術要標準。</p><p>這些經驗中，除了零售知識、渠道資源、店鋪選址等，還有一點不可忽視：品牌定位的提升，這在始祖鳥身上有最極致的體現。</p><p>始祖鳥的一位早期代理商這樣向 36 氪梳理這個品牌的發展史：從亞瑪芬時期推 ALPHA SV，講硬殼概念，到後來推戶外羽絨服天花板 Macai，再到安踏操盤後推出商務線 veilance；從獨立品牌時期默認「最貴的戶外品牌」稱號，到亞瑪芬時期主打「最專業的戶外品牌」，再到現在的「戶外品牌中的奢侈品」。用他的話來講，這一路的變化就代表了品牌定位的變遷，在安踏主導下，始祖鳥變成了一個更泛化、更像奢侈品的品牌。</p><p>時間拉到最近這一兩年，始祖鳥在中國的營銷動作也十分「精準」，與「松贊酒店」的合作便是例子。松贊是一家以藏式文化為特色的酒店品牌，此前有投資人告訴 36 氪「松贊非常受一些投資大佬的喜愛，不少人會因為這份喜愛而選擇投資它」。</p><p>舉辦高原大秀、發佈聯名產品、在松贊開出會客廳…「運動奢侈品品牌+精品酒店品牌」，始祖鳥將山系品牌的藏式美學發揮到極致，被不少廣告圈人士評價「很會營銷」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,1417" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_6348ec32edec40c883fa3d1839a2b22b@5748245_oswg985414oswg2000oswg1417_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">始祖鳥 x 松贊酒店的會客廳（圖源網絡）</p><p>如今，薩洛蒙的總體策略似乎也走起了始祖鳥的老路，招股書中用「開發重複策略」來形容。從 2021 年到 2022 年，薩洛蒙在大中華區的收入增長了 72%。</p><h2><strong>3. 兩個「彩蛋」信息</strong></h2><h3><strong>最初的亞瑪芬幾乎和戶外裝備不沾邊</strong>&nbsp;</h3><p>亞瑪芬創立於 1950 年，最早是一家煙草公司，後來先後開闢過航運、圖書出版及印刷、汽車、塑料、紡織等業務，但一直未能找到並明確合適的發展方向。有賴於煙草這門生意帶來的可觀現金流，亞瑪芬做起投資生意，有了後來的威爾遜、Atomic 等收購動作。2001 年，亞瑪芬才推出「亞瑪芬體育」，而後徹底推出煙草業務，逐步發展成為今天我們看到的亞瑪芬。</p><h3><strong>與 lululemon 創始人的淵源</strong></h3><p>安踏財團的那場收購中，一個獨特的身影是 lululemon 創始人 Chip Wilson。</p><p>在這場交易中，Chip Wilson 斥資近 10 億美元購買了 Amer 公司約 21% 的股份，幾個月後又出資 1 億美元購買了安踏公司 0.6% 的股份。在《福布斯》近日對他的採訪中，他説道「我 90% 的時間和心思可能都花在那裏。」</p><p>他還稱，過去幾年裏，他一直是亞瑪芬旗下 9 個戶外品牌的幕後顧問，其中包括滑雪品牌 Atomic 和製鞋品牌薩洛蒙，而他的工作重點就是將這些品牌從男性化、工程化、批發化的形象，轉變為「更吸引日常用戶、尤其是女性用戶」的形象，這似乎正是 lululemon 過去最擅長的事情。</p><p>如今，他還要擔任亞瑪芬的董事。招股書中提到，丁世忠等 4 人將擔任 I 級董事，而包括 Chip Wilson 在內的 4 人擔任 II 級董事，另外還有 3 人將擔任 III 級董事。</p><h2><strong>4. 結語</strong></h2><p>其實，安踏當初牽頭收購亞瑪芬的動作，可説是「一場豪賭」，外界並非全然看好，或許故事的主角也有彷徨。&nbsp;</p><p>幫助李寧收購火柴棍的萊恩資本，也注意到始祖鳥在中國市場的擴張情況，在公開報道中表示「最初看到安踏收購亞瑪芬時，我們認為後者估值過高。但時間證明瞭安踏在這次收購中做得非常好，中國市場無疑引領了該品牌的大部分盈利增長。」</p><p>2019 年初，丁世忠在安踏集團發了一封內部信，信中談到「這是我創業到今天，所做的分量最重的一次決定。」他還提到，在與董事們一起決定收購亞瑪芬集團的那段時間，他連續幾天都徹夜未眠，一直在思考的是，這件事對於公司和對於社會意味着什麼？</p><p>國際化是丁世忠作為企業家的「執念」，今天來看，他奔着這個目標已走了很遠。如果説在當下，中國公司打入國際市場是一張波瀾壯闊的畫卷，安踏無疑會在其中寫下不可磨滅的一筆。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>斯坦福家務機器人，看似全能，實際靠遙控</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2594271818873729?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 09:58:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜楊逍</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>斯坦福華人團隊的 Mobile ALOHA「全能家務機器人」在網上火了。</p><p>它展示了做飯、鋪牀、澆花等多種家務技能，還<span style="letter-spacing: 0px;">能夠煮蝦、擦拭桌子上的紅酒、洗盤子、自動打開電梯……可謂全複合「保姆人才」。</span><span style="letter-spacing: 0px;">這讓網友直呼機器人時代已來，因為它「眼裏有活兒」。</span></p><p><strong>不過，Mobile ALOHA 所展示的複雜技能，其實是背後由人遙控操作的。</strong></p><p>1 月 6 日清晨，發現網友為 Mobile ALOHA 所呈現的自主化、智能化能力傾倒後，Mobile ALOHA 的兩位研發人員連忙「闢謠」，稱部分動作是機器人自主展示的，部分則由人遙控完成。</p><p>為瞭如實呈現機器人的能力，他們還專門放出了 Mobile ALOHA 在全自動狀態下的「蠢笨」動作合集，稱 「機器人尚未準備好接管世界」。</p><p>當你以為機器人能絲滑優雅地舉起一杯紅酒時，它只能顫顫巍巍地握住杯子，看着酒杯傾倒碎在地上，將紅酒灑滿桌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,534" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_9578230464924b79a9f088c3599cee39@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">紅酒灑滿桌</p><p>表現頗佳時，機器人能熟悉地端起左手顛鍋、右手拿鏟，完成一道菜餚的製作。但多是幾次，原本揮灑自如的鍋鏟就不是對着鐵鍋底部一頓操作，就是在鍋中揮舞但碰不到菜。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="585,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d98a33d4186a4528b12e64a4a6844a5e@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">失敗的炒菜案例</p><p>全自動狀態下，它無法有力地控制住一把平底鍋，將鍋端起後，整個平鍋便不可避免地掉落，為了拯救翻到的鐵鍋，守在旁邊的研究人員還被燙傷了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="576,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_023e90b0c82e4b0e8b6877da172ac1c6@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">倒菜失敗</p><p>甚至一根紅色圓珠筆，Mobile ALOHA 也無法拾起。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,755" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_85e58e7acd6b40fb9e42cc3174513133@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">拿記號筆</p><p>現實和理想還有差距，但 Mobile ALOHA 所呈現出的完成精細和複雜的任務的運動操作能力，仍值得關注，這讓未來機器人更具有想象空間。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>遙控的疊被子、做菜、洗衣技能</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">Mobile ALOHA 到底可以做到什麼？</span></p><p>經過 20～50 輪演示和模仿學習，機器人可以自主完成一些複雜的移動操控任務。<span style="letter-spacing: 0px;">它能夠按照人類做菜的順序，將油倒入鍋中，再放入一粒蝦仁，並翻轉鍋鏟將其炒熟，並拿起鍋，轉身將蝦倒入背後已備好的盤子裏。</span></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1040,594" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_e773daf73bdc413689702d861c91822d@5285556_oswg768200oswg1040oswg594_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">炒蝦</p><p>它可以自動按下電梯按鈕，併成功進入電梯中；</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="409,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_c723a383b4a4481ba52e94686c3548e2@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">自動開電梯</p><p>還可以精準打開一扇兩門櫃子，並抬手將一個 3 磅重的鍋放入櫃子中，再關上櫃門。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="415,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_0815db93f9594440b4b80dd853b52c92@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">將鍋放入櫃門</p><p>還可以在與人相遇後伸出「手」擊掌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="421,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_721e9cb5a8fd405897ea6406e7a310d4@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">與人擊掌</p><p>目前，<strong>機器人可以連續 9 次完成端起酒杯擦桌子的動作，連續 5 次自主呼叫電梯，具有學會技能的能力。</strong><strong style="letter-spacing: 0px;">但這個技能並非 100% 精準、智能，會出現錯誤，呈現出前文所展示的「失敗狀態」。</strong></p><p>對於一款想要進入家庭場景的機器人而言，比起技能豐富度，安全是更重要的前提。一款身體笨重、由鋼鐵材料製成的機器人，會給家帶來遠超狗等寵物的殺傷力。</p><p><strong>機器人尚未做好準備接管世界，但擁有潛力。</strong></p><p>為了探索 Mobile ALOHA 的潛力，符博士將機器人帶回家中，並遙控機器人完成了一些複雜動作。<span style="letter-spacing: 0px;">它能完成做滑蛋蝦仁、乾貝燒雞、蠔油生菜廚藝，這裏面涉及到了切蒜、洗生菜、打雞蛋等細緻動作。</span></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="650,487" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_b4d2472d945345b58e88f4e00b261148@5285556_oswg75093oswg650oswg487_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">做乾貝燒雞</p><p>在遙控狀態下，它能拉開窗簾布、打開窗子，握着水壺澆水；</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_54aa1ec12bb0481796a693bd5525a421@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">澆水</p><p>可以握着戴森吸塵機，進行全屋清潔；</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,359" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_adaa2eab46cf4659be99f0d674a743b4@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">用吸塵器打掃房間</p><p>它能在主人站着不動的情況下，捏着圓形的剃鬚刀完成整個刮鬍子動作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,359" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_922b6fd9f4d24153a21e4836388e5a21@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">剃鬍子</p><p><strong>可以將衣服賽道洗衣機裏，並轉動洗衣液的圓形瓶蓋，將洗衣液倒入洗衣機，再操作完成洗衣動作。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="641,354" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_62aa8e67f5a446e189455dab855bb7ad@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">洗衣服</p><p>也能從抽紙盒中抽出一張紙，並揉成一團，再擦去玻璃上的灰，且控制機械與玻璃接觸時，不傷害玻璃表面。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1578,912" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_db1c9353477e45808e02a55b4cdf8eed@5285556_oswg1885797oswg1578oswg912_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">拿紙擦玻璃</p><p>雖然上述家務能力是由人遙控操作完成的，但機器人呈現的完成複雜、精細動作的物理可能，是一個巨大的進步。</p><p><strong>它還解決了人形機器人領域的一大技術難題——面對布料這種柔軟又單薄的材質，機器人要如何完成疊被子、疊衣服等人手可以簡單完成的動作。</strong></p><p>在遙控狀態下，它可以完成鋪平牀單、為枕頭套上枕套的動作，且機器人鋪平的牀可謂一絲不苟，遠超當代年輕人的牀物收納能力範疇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="639,352" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fc343a3139664d2da9252c1652c800e8@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">換牀單</p><p>它還可以將一件衣服展開，捏着拉鍊頭，拉上衣服拉鍊，再用衣服撐將其撐起，並放入衣櫃中。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="639,352" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_246017d9e3f047fbbabf5f4348a6d331@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">收納衣服</p><p>在機器人世界，人手能簡單完成的動作，對機器便越難。機器人還做不到「眼中有活」，但手能幹細緻活。</p><p>Mobile ALOHA 的聯合研發者 Tony Z.Zhao 還引用了 2015 年的 DARPA 機器人挑戰大賽上的失敗彙集，戲謔稱希望特斯拉機器人的摔倒視頻。</p><p>對於 Mobile ALOHA 的失敗集錦，網友也格外寬容，稱他們「愚蠢又可愛」，也有人稱「比起遠程操控，自主果然困難很多」。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>軟硬件開源，全套機器人僅需 3.2 萬美元</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">Mobile ALOHA 的最大價值是物理操作能力的進步，它展示了機器人做重複性精細操作任務的潛力。</span></p><p>為了實現雙手操作技巧，符博士團隊基於谷歌 Deepmind 的 ALOHA 遙操作系統生成，設計出了一款低成本的全身遠程操作系統「Mobile ALOHA」。</p><p>Mobile ALOHA 是一個開源的操作系統，其學習原理是遙操作和模仿學習，即通過對人類重複動作的學習掌握技能，它是一種全身遠程操作的雙手移動操作系統。</p><p>谷歌的 ALOHA 遙操作系統更多是在桌面上進行思考，Mobile ALOHA 在底部上增加了移動底盤，增加了對機器人移動性和靈活性的訓練。</p><p>藉助集成的移動底座和全身遠程操作界面，Mobile ALOHA 可以收集更多的機器人與現實世界交互的數據，並在交互過程中學習、模仿人類動作。</p><p>研究團隊發現，只需對每項任務進行&nbsp;50&nbsp;次演示，Mobile ALOHA 學會動作的成功率能高達 90%，如可以實現連續 9 次擦紅酒，連續 5 次成功使用電梯。</p><p>據符博士表示，之所以能在 50 個演示之內便實現上述效果，是因為<strong>Mobile-ALOHA&nbsp;將模仿學習和靜態操作數據結合協同訓練。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="941,691" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_61be2608d3754241b5d5bde57aed76e4@5285556_oswg82037oswg941oswg691_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">協同訓練效果</p><p>通過這種聯合訓練方式，<strong>機器人訓練成功率可以顯著提高，尤其是在執行需要精確操作的任務時。</strong>如在擦拭紅酒任務中，舉起酒杯和擦拭是最重要的子動作，在沒有聯合訓練時，其成功率只有 58%，但聯合訓練後，成功率可以提高到 95%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,390" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_80d79105521b47578ffcd9aa268620ce@5285556_oswg75465oswg832oswg390_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">訓練效果差別 1</p><p><strong>這種聯合數據訓練的方式，在 VINN、擴散策略和 ACT 等不同的模擬學習方法上都有着不錯的效果</strong>。如擴散策略下，整個任務的成功率原本只有 35%，但經過聯合訓練後，可以提高到 65%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,268" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_23b216153661420e8c988500503f2b87@5285556_oswg48821oswg832oswg268_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">訓練效果差別 2</p><p><strong>此外，協同訓練在不同數據組合情況下，魯棒性、穩定性在不同維度上都得到了提高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,148" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_03b46c954e814f3ca9cbd2178b8c0111@5285556_oswg20694oswg832oswg148_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">訓練效果差別 3</p><p>在硬件上，它的外在形象並非最火的人形機器人形態，整個身體由一個移動底盤、一個操作界面，兩個機械臂，反饋驅動，兩個腕部相機及 1 個頂部相機構成。整個機器採用反向驅動結構的設計，控制者能通過操作枱控制機械臂，指導 Mobile ALOHA 完成動作。它的底部安裝有電池包，可斷電使用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1032,645" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_6a421f279904491da13a00042805546a@5285556_oswg114667oswg1032oswg645_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Mobile ALOHA 的硬件設計</p><p>這款機器人和操作系統由斯坦福的三人團隊研究而成——計算機科學博士生 Zipeng Fu 和 Tony Z.Zhao，和二人的指導老師是 Chelsea Finn。</p><p>他們在軟硬件上都進行了開源，公佈了代碼、硬件結構和數據，團隊還專門列出了具體的硬件清單，包括整套機器人下來成本只需要 3.2 萬美元，即 22.7 萬人民幣。</p><p>這意味着，只要有興趣，任何人都可以基於他們的研究成果，對機器人進行試驗，去訓練自己想實現的動作。<span style="letter-spacing: 0px;">該硬件的運動底盤廠家松靈機器人已在官網表示，可以</span><strong style="letter-spacing: 0px;">定製同款斯坦福 Mobile Aloha 機器人。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="630,832" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d12f61b31a0946d3a38b3620ce4658d3@5285556_oswg375817oswg630oswg832_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Mobile Aloha 機器人</p><p>2024 年被認為是人形機器人元年，無論是特斯拉、波士頓動力等具身智能玩家，還是如谷歌的 AutoRT 控制系統，又或 RT-2 機器人大模型，都在從不同維度推動人形機器人發展。在最長遠的想象力，進入家庭的人形機器人將會帶來巨大的市場空間。</p><p>原本以特斯拉、智元機器人等人形機器人都將 to B 場景看作最先落地的未來，To C 家庭場景則更具有難度，但 Mobile ALOHA 的機器人讓 To C 場景看到曙光。</p><p>全自動的機器人時代雖尚未來到，但 Mobile ALOHA 僅通過兩指夾具，便完成了洗衣、做飯等高難度動作，這讓家務機器人、人形機器人有了更加具象的想象空間。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前漲跌不一，蘋果漲 0.25%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595967518161793?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 20:34:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前漲跌不一，蘋果漲 0.25%，微軟漲 0.21%，亞馬遜漲 0.08%，Meta 漲 0.03%，特斯拉跌 0.29%，Netflix 跌 0.12%，谷歌跌 0.02%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>監管部門就平穩有序開展「惠民保」徵求意見</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595964561078918?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 20:31:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家金融監督管理總局人身保險監管司近日向保險公司發函，就《關於平穩有序開展城市定製型商業醫療保險的通知（徵求意見稿）》徵求各單位意見。《通知》進一步明確了城市定製型商業醫療保險（通稱為惠民保，以下簡稱「定製醫療保險」）的功能定位，要求注重統籌規劃，強化規範運營，完善支持舉措，健全工作機制，加強監督管理。（券中社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>達達集團美股盤前跌超 25%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595957748988547?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 20:24:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪��悉，截至發稿，達達集團美股盤前跌超 25%，此前，京東集團稱旗下的子公司達達在常規內部審計中發現了一些可疑行為。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>舒泰神：終止向特定對象發行股票事項並撤回申請文件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595956050885254?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 20:23:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，舒泰神發佈公告，自公司 2022 年度向特定對象發行股票方案公佈以來，公司與相關中介機構積極推進相關工作，現綜合考慮當前資本市場行情、政策變化情況、公司發展規劃及市場融資環境等因素，經與相關各方充分溝通及審慎分析後，公司決定終止向特定對象發行股票事項並撤回申請文件。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京東集團：子公司達達在常規內部審計中發現存疑行為</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595955143162500?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 20:22:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，京東集團發佈公告，公司旗下的並表子公司達達宣佈其在常規內部審計過程中發現了一些存疑的行為，這些行為可能引起對達達 2023 年前三季度某些線上營銷服務收入以及經營支持成本的質疑。達達董事會下的審計委員會決定開展獨立審查，並將由獨立專業顧問協助進行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鴻博股份：控股股東所持公司 4.62% 股份被司法扣劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595948233898627?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 20:15:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，鴻博股份發佈公告，公司收到四川省巴中市中級人民法院轉達的《執行裁定書》，公司控股股東寓泰控股持有的公司 4.62% 股份被扣劃至巴中市國有資本運營集團有限公司的證券賬戶。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>假日季銷售強勁，lululemon 上調業績指引</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595943376157568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 20:10:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[因假日季銷售強勁，lululemon 1 月 8 日上調業績指引，該公司預計 2023 財年第四季度淨收入將在 31.7 億美元至 31.19 億美元之間，與 2022 財年第四季度相比增長 14% 至 15%，高於先前預估。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福斯特：終止境外發行全球存託憑證事項</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595932686924672?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:59:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，福斯特發佈公告，公司召開董事會會議和監事會會議，審議通過了《關於終止境外發行全球存託憑證事項的議案》，同意公司終止境外發行全球存託憑證（簡稱「GDR」）並在瑞士證券交易所掛牌上市的計劃。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京基智農：2023 年 12 月生豬銷售收入 2.44 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595926444292996?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:52:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，京基智農發佈公告，2023 年 12 月，公司銷售生豬 17.78 萬頭，銷售收入 2.44 億元；商品豬銷售均價 13.74 元/kg。2023 年 1—12 月，公司累計銷售生豬 184.50 萬頭，累計銷售收入 28.09 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球首顆主動激光二氧化碳探測衞星完成在軌測試</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595918448311177?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:44:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[作為全球首顆主動激光二氧化碳探測衞星，大氣環境監測衞星在軌測試圓滿完成，該衞星可為中國實現大氣污染精準防治、碳達峯碳中和目標提供遙感數據支撐。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「新宸新材料」完成近億元 B1 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595899009514114?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:42:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，「新宸新材料」完成了近億元 B1 輪融資，投資方為五源資本、中科創星、合肥創新投。本輪融資資金將用於產能建設、產品研發及市場開拓。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊控股：回購公司 174 萬股股份，耗資約 5 億港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595910501333890?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:36:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，騰訊控股在港交所發佈公告，1 月 8 日回購公司 174 萬股股份，耗資約 5 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>通宇通訊：擬與專業投資機構共同投資產業基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595906022292352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:32:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，通宇通訊發佈公告，公司擬與中科私募基金有限公司共同投資「樅陽縣產業發展股權投資基金合夥企業（有限合夥）」（簡稱「基金」）。基金主要投資於新一代通信、高科技 AI、鋁基新材料、新能源及汽車零部件等主導產業；重點投向主導產業的龍頭企業、上市企業、國內 500 強企業、高新技術企業等。基金目標認繳出資總額為 10.01 億元，分 3 期出資，首期 3 億元，其中，公司擬認繳出資 2 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「隆昇光電」完成近億元 B+輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595897909705603?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:23:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，「隆昇光電」近日完成近億元 B+輪融資，本輪融資由毅達資本和安誠資本聯合領投，由多維資本擔任獨家財務顧問，資金主要用於產線建設、設備採購、人員招募及研發投入。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新奧股份：境外全資子公司要約回購部分美元債券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595891826736007?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:17:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，新奧股份發佈公告，公司境外全資子公司 ENN Clean Energy 於 2021 年 5 月 12 日在香港聯合交易所有限公司發行 8 億美元高級無抵押固息債券，債券期限為 5 年。結合公司現金流狀況以及境內外融資成本變化情況，ENN Clean Energy 擬使用自有資金 1.2 億美元要約回購部分本期美元債券，並予以註銷。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>索尼據悉計劃取消其印度子公司與 ZEE 的合併交易</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595888965729152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:14:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，1 月 8 日消息，索尼據悉計劃取消其印度子公司與 ZEE 的合併交易。索尼計劃在 1 月 20 日之前提交終止通知，稱合併的一些必要條件未能得到滿足。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構：武漢今年整體住房消費有望實現 10% 增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595880930966400?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:06:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[數據顯示，武漢全年新房、二手房共計成交 24.29 萬套，較 2022 年增長 10% 以上，其中新房成交量同比下降 9.79%，二手房同比增長 39.7%。對於 2024 年武漢房地產市場發展趨勢，中指研究院（華中）市場研究中心主任李國政表示，只要宏觀經濟回穩、消費意願提升，一系列政策的疊加效應將逐步顯效，武漢整體住房消費規模有望實現 10% 以上的增長。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：2024 年要推動消費持續擴大，完善市場和流通體系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595876046683015?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 19:01:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據商務微新聞，1 月 7 日至 8 日，全國商務工作會議在京召開。會議強調，2024 年要推動消費持續擴大，完善市場和流通體系。以「消費促進年」為主線，辦好各類促消費活動。激發消費潛能，培育壯大新型消費，穩定和擴大傳統消費，推進服務消費品質升級。培育外貿新動能，加快建設貿易強國。升級貨物貿易，拓展中間品貿易、跨境電商出口，創新服務貿易，發展數字貿易。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣期所：減免交割、期轉現、倉單轉讓、倉單作為保證金及套期保值手續費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595868981017217?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 18:54:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[廣期所發佈通知，自 2024 年 1 月 10 日至 2024 年 12 月 31 日，實施如下手續費減免措施。一、免收全部期貨品種以下手續費：（一）交割手續費；（二）標準倉單期轉現手續費；（三）標準倉單轉讓貨款收付手續費；（四）標準倉單作為保證金手續費。以上措施採取直接免收方式實施。二、全部期貨、期權品種套期保值交易手續費減收 50%，每月對會員覈算併發放減收額度，抵扣後續產生的交易手續費。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藍思科技：獲得 3.47 億元政府補助資金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2595863001758342?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 18:48:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，藍思科技發佈公告，公司於近日收到瀏陽經濟技術開發區管委會撥付的產業扶持資金 3.47 億元，佔公司最近一期經審計淨利潤的 14.17%。本次政府補助預計增加公司 2023 年度稅前利潤 3.47 億元，對公司 2023 年度經營業績產生有利影響。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>