<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>173 亿美元！华平全球完成史上最大单支基金募资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468520882788481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:49:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜任倩</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 10 日，华平投资宣布完成 173 亿美元新的全球旗舰基金「华平全球成长十四号基金」（WPGG 14）的募集，同时其他平行基金也一同完成关闭。这笔募资于 2021 年启动，原本目标募集规模为 160 亿美元，最终创下华平投资近 60 年历史上最大募资纪录。</p><p>据了解，WPGG 14 的有限合伙人由华平投资现有基金的投资者和新投资者组成。投资者涵盖了全球领先的公立和私立养老基金、主权财富基金、保险公司、捐赠基金、基金会、组合基金、家族办公室以及高净值人士，构成了多元化投资组合。</p><p>华平投资自 1966 年成立以来，一直坚持以主题驱动的规模化成长型投资战略，并在近 40 年将这一战略拓展至全球范围。目前华平投资在全球管理资产 830 亿美元，累计募集 21 支私募股权基金和 2 支地产基金投资，对全球 40 多个国家的超 1000 家企业累计投资超过 1120 亿美元。</p><p>尤其在 2000 年之后，华平投资的募资规模有明显大幅增长：其 2001 年华平全球 8 号基金募资 53 亿美元，2007 年 10 号基金 151 亿美元，2013 年 11 号基金 112 亿美元 ，2015 年 12 号基金 134 亿美元，2018 年华平全球成长基金 150 亿美元。</p><p>全球投资人的积极认购为华平投资提供了庞大的资金池，未来华平将继续专注于成长型投资，构建多元化、差异化的投资组合，围绕持续深耕的主题赛道，不断挖掘投资机遇、培养行业龙头。</p><p>迄今为止，WPGG 14 已经完成了多项重大投资，包括 Simtra BioPharma Solutions（前身为 Baxter 的 BioPharma Solutions 业务）、Ensemble Health、EverBank、Internet Brands、Norstella、Oona Insurance、ParetoHealth 和 Watertec India。</p><p>「此次募资的巨大成功得益于现有和新投资者的坚定支持。他们高度认可并支持我们的成长型投资模式以及在跨市场周期中管理风险的能力。我们感谢他们的持续支持，特别是在当前不确定的宏观形势和历史性的艰难募资环境下。鉴于当前环境，我们将继续保持严谨的投资节奏，并优先考虑具有高度确定性的投资主题。此外，地域和行业的多元化以及超过 50 年的投资经验让我们始终稳健发展，尤其是在不确定的时刻。」华平投资首席执行官纪杰（Chip Kaye）表示。</p><p>「对于投资者而言，当前是一个充满挑战与机遇的时代，一方面面临着利率上升和地缘政治紧张局势的挑战，另一方面也迎来创新浪潮所孕育的新机遇。在此环境下，投资者需要采取多元化投资策略，谨慎而严谨地进行投资，同时在各个行业、不同经济体和不断演变的技术前沿领域具备深厚的专业知识。我们将继续积极应对不断变化的机遇和挑战，与卓越的管理团队合作，共同打造伟大的企业。」华平投资主席蒂莫西·盖，特纳（Timothy Geithner）表示。</p><p>「我们具备充分利用当前市场环境的优势，并将持续为投资者构建全球化、多元化、可持续的投资组合。我们的显著优势之一是不同行业团队都拥有深厚的专业知识，并且能够紧密协作，共同敏锐捕捉全球新兴趋势。我们对当前的投资形势充满信心，并期待利用新募集的资金支持全球更多创新管理团队，成为他们的首选合作伙伴。」华平投资总裁潘建（Jeff Perlman）表示。</p><p>作为企业家成长伙伴，华平投资在中国长期致力于支持和培养新经济龙头企业。自 1994 年进入中国市场以来，华平已对多个行业的近 160 家企业累计投资超 160 亿美元，是在中国投资规模最大、最活跃的国际私募股权投资机构之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 WISE2023 商业之王大会官宣定档！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468181507823753?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:09:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_474e255b4012439e8b2599469e86955b@5868219_oswg67575oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><blockquote><p><strong>11 月 28-29 日，WISE2023&nbsp;商业之王大会将在北京国际会议中心正式举办，本次大会携两大「创新升级」而来：一是从「新经济之王」到「商业之王」的名称升级，二是从「传统的媒体商业大会」到「全方位功能性平台」的定位升级，大会将更强调链接和社交的价值。</strong></p></blockquote><p>我们正处于可以预见的经济周期和难以预测的变量叠加在一起的当下世界。 有人悲观地预测，经济增长前景疲软，通胀持续存在，每一年都会是未来十年中最好的一年； 也有人坚信，在美联储、欧洲央行开启历史上最激进的大幅加息进程下，美国经济迄今并未步入衰退，欧元区经济也在第三季度走出衰退，中国等新兴经济体的增速更是表现亮眼，全球经济已经进入黎明前夜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,334" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_4ac6fb2989d94b26b5a0a4e43eddb1e3@5868219_oswg137121oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>如何看待巨变的市场，未来会比现在更好吗？向前的动力，又将萌生在哪里？36 氪一年一度的 S 级活动——WISE 如约而至，今年，36 氪将搭建一个商业共同体平台，汇集全商业领域领袖，共同思考「拓展」「转移」「合作」，向现在提问，给未来答案。&nbsp;</p><ol><li><strong>「阵痛」下的挑战与生机</strong></li></ol><p>「裁员」、「内卷」、「消费降级」，新老周期交替的「阵痛」之下，中国经济似乎进入了瓶颈期。但，就像硬币有两面，我们不能只看见「硬币的一面「。回望经济发展的历史长河，静水深流一直与波澜壮阔交织，周期「阵痛」的背后，也孕育着新的生机。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_75b855fb5c52487fb6b83a1b58cc8b88@5868219_oswg74326oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在推进中国式现代化的进程中，中国人口发展经历了负增长、老龄化、教育化和流动化等时代变局，正在进入人口红利的关键转变期，从「数量型人口红利」逐渐走向「质量型人口红利」和「配置型人口红利」。中国的崛起，正打破以西方国家为中心的贸易旧秩序，在复杂的国际形势和中国产业的转型升级双重因素影响下，中国对外贸易结构发生转型、优化，已然从「中国制造」转向「中国智造」。根据海关总署最新发布的统计数据显示，今年上半年，我国电动载人汽车、锂离子蓄电池、太阳能电池外贸「新三样」合计出口增长 61.6%，拉动整体出口增长 1.8 个百分点。关键技术竞争层面，欧美对中国的遏制仍在螺旋上升，但以华为为代表的中国企业，却在披荆斩棘中涅槃重生，国产飞机、新能源和数字经济等一系列关键技术领域实现自主创新突破。</p><p>深刻的产业变革在多个领域上演。在「数字中国」战略引领下，数字技术「关键变量」 激发传统经济「最大增量」。5G、人工智能、大数据等新一代信息通信技术加速迭代升级，推动传统产业和就业机会转型升级，「新职业」取代「旧职业」。「30·60」目标影响下，中国经济的「绿色竞争力」在全球可持续发展环境下不断提升，为中国商业带来更强的发展韧性。刚刚结束的杭州亚运会，再一次向世界亮出中国「绿色经济」名片。在中国品牌积极「出海」的同时，全球品牌也在持续看多中国，沃尔沃将董事会会议开到中国，美国芯片巨头英特尔正式落户海南三亚、lululemon 紧盯中国市场，中国消费市场的潜力和韧性，提振全球发展信心。</p><p><strong>2. 时代洪流中的领潮动力</strong></p><p>巨变的市场中，技术、产业、市场的创新孕育着新的活力种子。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_5c30e1fd918a4b568bc3156cc3b28465@5868219_oswg62423oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>AI 赛道百舸争流。2023 年，无疑是人工智能的又一「爆发年」，目前 AI 大模型赛道已经成为全球互联网和科技巨头的「角斗场」。国内生成式人工智能赛道逐渐火热，互联网厂商、各类软硬件公司纷纷投入相关大模型、应用、硬件解决方案的开发，为国内实业与投资市场带来了新的发展机遇，成为赋能千行百业、引领产业变革的关键力量。后疫情时代，消费赛道率先复苏，不仅创造了大量的就业机会和税收，还为科技发展提供了巨大的应用场景，成为中国经济的稳定器和压舱石。投资赛道向新一代移动通信、人工智能、生物技术、新材料等战略性新兴产业聚拢，政府在产业投资方面发挥主导作用，各大城市产业投资大会方兴未艾。</p><p>科技驱动创新，引领产业与商业迭代再造，硬核科技成为新周期中最大的变量。人工智能、航空航天、生物技术、光电芯片、信息技术、新材料、新能源、智能制造等高精尖硬核科技领域，仍是最被投资人看好的赛道，隆基绿能、万华化学、宁德时代等一批科技企业的估值在短时间内成长数倍，迅速成为了千亿、甚至万亿级的企业，未来依然充满想象力。互联网和数字化给医疗领域带来了颠覆性的变革，推动医疗领域向着「数智医疗」加速转型。有报告显示，2022 年全球精准医疗行业市场规模达到 834 亿美元。预计到 2028 年，全球市场规模将超过 1600 亿美元，2023 年至 2028 年的年均复合增长率达到 12%。在这个千亿美元级市场之下，既有 GE 这样的医疗巨头乘风破浪，也有华大基因等中国企业奋起直追，更有成长速度惊人的新锐企业崭露头角。</p><p>随着 2030 年的不断临近，双碳及 ESG 爆发出影响历史进程的革命性机遇。党的二十大报告强调经济社会发展绿色化、低碳化是实现高质量发展的关键环节。越来越多的中国企业，将对「双碳」的竞争视为对「未来」的竞争。普惠金融、ESG 评级、绿色技术、森林碳汇，这场为地球未来而生的可持续发展方式变革，正在推动各个产业向绿色发展转型，步入双碳经济新赛道。中国汽车产业正在经历由大变强的演进，从汽车消费大国、制造大国，向汽车强国迈进，Smart EV 成为强劲的增长点。来自工信部的数据显示，今年上半年，具备组合驾驶辅助功能的乘用车新车销量占比达到 42.4%，智能化道路改造、云控基础平台建设加快推进，「智慧的路」正在与「聪明的车」协同发展。AI 大模型的快速发展和广泛应用，更为中国汽车行业高度智能化按下「加速键」：商汤科技推出「日日新 SenseNova 大模型」体系，可提供智能化多模态的人车交互体验；阿里巴巴宣布 AliOS 智能汽车操作系统已接入通义千问大模型测试；东风日产、红旗、长城等多家车企宣布接入百度的「文心一言」……</p><p><strong>3. 应对变局，WISE 大会创新升级</strong></p><p>正如太阳东升西落，经济也在经历着正常的周期波动，无论潮涨潮落，中国商业的韧性和潜力，始终是推动时代洪流奔涌向前的动力。</p><p>如何在高度不确定的时代，获得高度确定的发展？作为长期报道、服务和陪伴企业的中国新经济服务平台，在过去一年中，36 氪追踪报道了无数站在时代潮头的企业，无论是穿越周期的基业长青者，还是以破竹之势兴起的行业黑马，「创新」都是他们不二的时代破题答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_288042faa23f434e9b20f6cf43261806@5868219_oswg58137oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>「创新」这一底层逻辑，同样被应用到今年的 WISE 大会。WISE2023 此次携两大「创新升级」而来。<strong>一是从「新经济之王」到「商业之王」的名称升级 ，这意味着会议涉及的赛道将覆盖全商业领域，出席的嘉宾将更加重磅，</strong>大会的商业风向标地位也将进一步夯实。<strong>二是从「传统的媒体商业大会」到「全方位功能性平台」的定位升级，大会将更强调链接和社交的价值。</strong>全新升级后的 WISE2023 商业之王大会，将打造 N+4 全商业对接大地图。N 暨对接 2 万+报名观众，4 暨打造「大企业对接」、「大咖见面会」、「极客与展位互动」、「产业链对接」四大精准需求对接。</p><p>今年，也是 WISE 大会新十年的开局之年。<strong>本次 WISE2023 商业之王大会，主题定为「太阳照常升起」。</strong>从表层含义来看，大会在强调全球经济新常态下的光明与希望，以中国而言，经历了超速发展的 30 年，当下进入平稳缓增的时代，是经济发展的必经之路。而从深层来看，大会也表明了依然看好中国商业的韧性与潜力，无论发生什么，太阳总会照常升起，面对交替中的经济周期，信心比金子更重要。再往深层挖掘，则可以看出 36 氪对中国企业的期待，每个时代都会有属于这个时代的「商业之王」冉冉升起，优秀的企业，往往能在变局之中寻找到创新突破的契机，成为下一个「商业之王」。</p><p><strong>4. 向现在提问，给未来答案</strong></p><p>未来的 3650 天，世界上有多少的事物还会维持原样，也许 95% 的事情不会改变，我们聚焦那 5% 的变化上，因为正是这 5% 的变化，构成了未来的可能性。站在周期轮转的节点，36 氪 WISE2023 商业之王大会回归至对商业经济最本质的关注，用真实、共创、下沉、多元的方式，展开中国商业迭代、落下又照常升起的韧性本态，与中国商业之王们一起向现在提问、给未来答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_1efce45aa8b548d399b793de73ee17d6@5868219_oswg71558oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>11 月 28-29 日，WISE2023 商业之王大会将在北京国际会议中心正式举办，并带来五大新亮点：<strong>一是汇聚全商业领域、全明星阵容，输出高价值观点。</strong>他们是引领产业发展的超级链主，是看好中国的世界品牌，是极具韧性的跨越周期者，是积蓄势能的超级平台，是中国产业发展推动者，是探寻数字中国的引航者，是市场向前动力的新变量，是探寻商业创新的造物者，是这个时代甚至下个时代的「商业之王」。<strong>二是跨越一个主会场、十个垂直专场，</strong>聚焦「未来 3650 天」「在产业洪流中」「进击中的互联网」「AI 与商业增量」「全球品牌看中国」「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，展开为期两天的高密度顶级商业对话，共探新变量、共话新增长。<strong>同时，此次大会还特设「专精特新专场」和「女性内心引力专场」，与时代焦点议题同频共振。三是极具含金量的名册发布，</strong>在「年度人物」「年度企业」「年度焦点产品」系列名册之外，<strong>新增「年度创新案例」名册，覆盘成功者的秘诀。四是本届 WISE 大会首次设置企业、UGC 公众号线下展区，</strong>打造全行业相互交流的小 party，让链接触手可及。<strong>五是针对本届大会，特设《剧透直播间》，</strong>在大会正式开场前，将邀请知名媒体人、KOL、行业专家等对本届大会嘉宾、议程、话题等进行亮点剧透，帮全网观众「划重点」，让观众可以更加精准高效地参会。</p><p>36 氪相信：中国这个拥有庞大市场和创新力的国家，让世界品牌充满信心。唯有开放系统才有可能通过熵减走向有序，哪怕再小的复利，也蕴含着无穷的能量。WISE2023 商业之王，将与「中国商业之王」们一起，探寻中国商业的内在动力，激发领航经济的创新思维和行动。</p><p>时代才刚刚开始， The Sun Aways Rises。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/l8uyU99J24dvlju_Ikb5OA">「36Kr Today」（ID:KrToday36）</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「这 130 张陌生的面孔，像极了未来的主人翁」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468460284401537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:47:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;徐牧心、任倩、于丽丽</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;陈之琰、刘旌</strong></p><h2>1. <strong>是时候认识他们了</strong></h2><p>深圳前海康莱德酒店的入口极为隐蔽：来宾下车后，需要穿过一个镶嵌着太湖石的庭院、一座名为「生命之树」的雕塑，推开一堵 4 米的铜门，然后乘坐电梯抵达三层会议大厅。</p><p>在这条几百米的路途中，陈露至少被两拨人围住。人们带着他们准备了好久的问题，向这位年轻的投资人快速发问。当然最关键的还是：先加上微信。</p><p>等等，陈露是谁？</p><p>2018 年，这位北大毕业生，已经在农业产业干了五年，在这一年加入了温润投资。而后五年，陈露完成从高级副总裁到管理合伙人的跃升，成为这里最年轻、也是唯一一位女性管理合伙人。</p><p>温润投资又是什么来头？</p><p>它是温氏集团的 CVC（企业投资部）。这家成立于上世纪八十年代的以畜牧、食品起家的公司，在百度词条里被定义为「经营养鸡业、养猪业、养牛业的公司」，在许多人的定见里，或许很难想象这会和投资有什么关系。但事实上，早在十几年前，温氏就开始利用自有资金进行产业上下游的投资，并逐步拓展到其他行业投资。2019 年，温氏投资启动市场化的基金运作，成立温润投资作为管理人平台，不局限在农业一处，先后投资了越疆机器人、蓝深新材料、金智维等项目。</p><p>约莫二十分钟后，陈露才终于坐进了 VIP 室。在 2023 年 9 月举办的「暗涌·2023 产业未来大会」上，我们邀请到了 130 余位来自产业和投资界的朋友，陈露是被人们围得最狠的人之一。</p><p>获此「礼遇」的还有：汇川产投总经理刘成、中车国创总经理张鹏、韦豪创芯合伙人杨博等等。不难发现他们的共同特征是：来源于典型的 CVC；正值职业生涯的当打之年；以及，所在的机构是市场焦点。</p><p>过去数年，我们举办过许多场投资人活动，但已经很少——或者说越来越少会呈现这样的景象：每一个环节的结束都像是吹响一声集结号，人们迅速从会场各个角落起身，举着手机涌向刚刚走下讲台的人。</p><p>但或许正如当我们初次提到陈露、刘成、杨博等等这样「平常的名字」，这也是当下产业投资人的一种现状：他们身位隐蔽、面貌模糊，除了哈勃投资这样生于危难之中的特例，大多数的参与者并不为人所知。即便「产业投资的时代已经来临」早就成了一种共识，浸淫在创投圈的人也很难像当年盘点美元 VC 大佬那样说出一长串重要产投人的名字。</p><p>就算是身段最灵活的 FA 们也很难捕捉到他们。有一位 FA 在会场向「暗涌 Waves」诉苦：产业圈子散落到无法想象。有一次，她想寻找一位产业方 LP，通过某机构的被投创业者、介绍了新一轮股东、新股东又介绍了老股东，历经四度关系才最终找到人。在暗涌大会现场，有两位来自上海的 FA 听完了两天的议程，在「集结-散开-等待」的循环中，他俩顺利加上了全场嘉宾的微信——是的，所有嘉宾。</p><p>产投人们之间也是缺乏联络的。比如，大会中一场圆桌的几位嘉宾尽管在投资上有交集，却一直都是没见过面、零交流的网友。有鲜少参加活动的投资人只是被宣传物料里的几位产业大佬吸引，特地从上海飞到深圳。</p><p>「暗涌 Waves」的一位作者在邀请嘉宾时惊讶地发现：海尔战投、海尔资本和海尔创投三者之间竟然没有业务交叉与协同，战投的投资人称他们甚至不认识后两者中的人。</p><p>所以，连接与交流才更有价值。毕竟，套用一句一级市场的流行话——「时代的钟摆终于摆到这一边」时，产业投资和他们代表的强大力量，正在疾步走到台前。</p><p>有媒体统计，2022 年中国新增了 74 家「独角兽」企业。其中更值得注意的数据是，过去一年，产业孵化的创业公司中有 17 家成为了独角兽，占全年独角兽增量的近四分之一，与 2021 年同期相比增加约 3 倍。</p><p>在我们所接触到的不少财务基金投资人口中，产业投资机构因资金体量雄厚、产业理解深入而被戏称为「产业爸爸」。但影响更为深远的是，这些散落在各个领域中的产投玩家们，其实已经在投资实践中迅速成长，构成一股不可忽视的力量。</p><p>这也是「暗涌 Waves」举办这场大会的缘起：揭开一个存在已久、但对很多人仍然崭新的世界。没错，这群人已经到了不得不被认识的时候。</p><h2>2. <strong>草根的、漫长的、具体的</strong></h2><p>过去 20 年的互联网浪潮中，一级市场浪尖上的弄潮儿们多是有着留洋背景、金融财务出身的美元基金操盘手。在「每个人都可以懂一些」的年代，很多时候「懂财技」是比「懂产业」更重要的。而现在，曾经多少带着调侃意味的「土」、「草根」、「接地气」，成了这个时代主流投资人的「标配」。</p><p>在台上讲述完自己的经历，鲜少参加公开活动的杨博也被观众们重重围住了。在成为韦豪创芯合伙人之前，电子信息工程专业的他已从事集成电路行业近 20 年，在 Skyworks（美国思佳讯半导体）任中国首席代表近十年。用杨博自己的话说，在投资圈反而是「外行」。</p><p>保碧新能源联席总裁严驰晨，是一位反向选择的典型。作为一个 1990 年生人，金融背景的严驰晨，毕业后并没有进入当时公认的「最佳选择」美元基金与互联网公司，而是转身进入房地产体系——去碧桂园创投做投资，后来加入保碧新能源。后者是保利资本和碧桂园创投联合孵化的新能源创业公司，在今年分别完成两轮融资，风头正盛。</p><p>信熹 SincereVC 创始合伙人兰有金则用「土鳖」调侃自己。尽管在科技投资行业 20 余年，他也不是一个典型的「正规军」。先后学习历史、金融与数学，毕业后去上市国有企业工作，与产业和投资结缘。20 多年前，遇到的 VC 同行基本都是海归，「我似乎是极少数的土鳖」。</p><p>在兰有金看来，中国投资圈一直存在两个流派：一派是信奉不计代价的高速增长、以互联网移动互联网为代表的外资美元基金「经典派」；另外一派是遵循科技立国、实干兴邦，坚信本土产业必有发展的「本土派」，「中国加入 WTO 后，眼看着本土科技制造业成长起来，逐步走向高质量发展，虽然坎坷，但这是我们这群人的信仰。」</p><p><strong>不同于引入西方风险投资观的老牌投资人，产业投资人们大多成长于本土产业之中，尔后再进入投资领域。这种长期与产业所捆绑的探索与深耕，使得他们对于产业本身原理和规则的理解更为深入，也足够硬核。</strong></p><p>杨博是被中车国创总经理张鹏喊来我们的活动现场的。同在半导体圈子多年，「我们这批人基本都是从做半导体设计、封装、制造开始，再转型来做投资的。」杨博说。</p><p>邢晓辉 2017 年加入九鼎投资成为董事总经理之前，曾就职于中核集团等大型企业从事投资，也是一位经验丰富的产业投资人。而目前是中芯集成 CVC 芯联资本及碳化硅子公司芯联动力创办人袁锋，此前在广汽集团工作 16 年，担任广汽资本 CEO 也有四年，曾主导投资地平线、中创新航等项目。此次设立芯联动力，更是将中芯集成、博世、宁德时代、立讯、上汽、小鹏、阳光电源等行业龙头聚在了一起。</p><p><strong>对一级市场而言，他们是一股几乎所有人希望结识的新兴力量，而他们本身也正带给一级市场一股全新的投资人面貌。</strong></p><p>比如，相对更为务实。杨博、邢晓辉、俞宁、严驰晨等多位投资人嘉宾没带任何随从人员，而是自己来到了会场。这种「轻车简行」也是参与此次大会的不少投资人的特点。与以往充满着秘书、助理、PR 的投资人大会不同，产业投资人们似乎更习惯独来独往，也更在意交流与表达本身。</p><p>又比如，其中的很多人足够年轻。「制造业里的人都是很拼搏的，不像金融机构那么光鲜。」一位产业 CVC 负责人告诉我们，「C 端消费者都是 90 后、甚至 00 后了。无论是做生产的，还是做投资的，都要考虑未来 5-10 年的消费群体喜好。」</p><h2>3. <strong>回报不是唯一，但也非常重要</strong></h2><p>「无论如何，产业这件事情来了。」青松基金创始合伙人刘晓松感叹着。</p><p>此时是 9 月 21 日的上午 9 点，此后为期两天的各路观点交锋中，都离不开这句基调。传统财务基金投资人说这话时往往半带无奈与焦虑，而产业投资人说起这话则有点「翻身把歌唱」的味道。</p><p>传统 PE 如九鼎，也在转身向「产业投资」。在邢晓辉看来，一个产业投资人的路线大抵可以这样定义：深耕某一特定领域，进行长时间调研和走访，积累较为丰富的产业、项目资源，对行业发展历史、现状和未来趋势有更高洞察。</p><p>而对于已在产业里多年的「原住民」们而言，产业还有其他切面。</p><p>产业投资一直都在，规模也比风险投资大太多，只是此前一直没有像后者一样成为焦点。之所以近两年来，产业资本在市场体感中显得活跃，陈露给出她的解释：「产业投资过去受到思维方式、决策流程等方面的束缚。产业资本更偏好精选项目，而不是因为一个赛道的兴起就进行撒网式布局。挑选过程需要时间，出手速度就不如财务投资机构迅捷。」</p><p>不同产业间的壁垒是造就这种「慢」的主要原因，扎根在每个产业里的投资人都有着一套自己的投资方法论。</p><p>制造业投资中的永恒话题当属降本增效。在提高效率的方面，传统制造业谋求转型，新技术则试图做替代与颠覆，后者无疑是更加性感的投资标的。在军工行业中，减重是一个非常关键的环节，因此在寻求影响减重技术的过程中，华控资本 CEO 华桦投资了一家做碳纤维制动系统的公司，而减重技术还可以外溢到如高铁之类的其他领域中。</p><p>在冯源资本 CEO 张昊瑜看来，半导体领域投资更是特殊的，没有哪个领域像半导体投资链条这样复杂，冯源内部对半导体行业已经细分到 200 个赛道。因此没有哪个机构能独立完成对所有赛道的深入分析与覆盖，一定要借助产业资源、行业专家的触角。</p><p>这一点在早期投资上尤为明显，启迪之星创投主管合伙人总经理刘博认为，早期半导体领域投资机会的一个重要来源就是科院院所上游前沿技术的研发。这与杨博的看法不谋而合，在杨博看来，半导体产业投资找项目基本可以分为三点：一是和高校合作的孵化，二是和产投机构合作的孵化，这两点可以总结为「孵化扶持+给单」的模式。第三则是一整条半导体产业链的布局，比如他投资了一家做芯粒的公司「北极雄芯」，在此基础上溯游全国产化供应链，此时就会发现无论是基板、陶瓷材料还是串行收发器，国产替代上都有很大机会。</p><p>「半导体这个事情，要把企业真正做好，要能把整个产业链打通。看到旧项目的同时，新项目就源源不断地出来了。」杨博说。</p><p>在因火热而卷生卷死的新能源赛道，恒旭资本朱家春认为反而要谨慎，比如前几年还炙手可热的电池领域主材项目，目前已经压力很大，而投资人认知中高门槛的负极材料扩产，速度也快得不可思议，如何在快速变动的火热新能源领域把握机会，是投资人面临的巨大挑战。</p><p>医疗和消费的世界则相对冷淡。在这样的背景下，高榕资本杨昆观察到专业基金也在拓宽自己的边界，因为目前许多新兴领域不再局限于传统的生物学或医学范畴，而是融合了更多医疗和人工智能技术，产生交叉影响，再垂直于医疗领域的投资人也无可避免面对跨学科场景。</p><p>而泥藕资本创始合伙人汪小康则对近来火热的消费降级持反对意见。在他看来，经济状况的周期性只是一个客观现象，譬如 2008 年全球经济危机，人们的消费能力也出现断崖式下滑，「但这只是消费的抑制，而不是消费的消失」。在汪小康看来，消费必然升级，这是人性所致。</p><p><strong>因为纵深而牺牲广度或许是产业机构不得不做出的选择，而另一个摆在面前的问题是：要不要为了战略而牺牲财务回报？</strong></p><p>在正心谷资本战略投资负责人张淑健看来，产业投资大体上可以分为两类，其一是服务于主业发展，做生态链布局型投资，以自有资金为主，其二则是独立对外募资，利用产业链优势对外投资，实际业务协同有限，更多提供品牌背书和资源变现，这类投资更多追求财务回报。「过去第一种比较常见，现在第二类越来越多。」张淑健告诉「暗涌 waves」。</p><p>几乎每一位嘉宾都抓住间隙，在对谈中强调他们对「财务回报重要性」的理解。解读一笔产业投资可能有数种侧面：业务协同、生态布局、产业链扩充等等，但盈峰资本王小利告诉我们：如果是一笔好的产业投资，首先要符合投资第一性原理，即回报。</p><p>汇川产投，属于较早入局的一批产业玩家，2021 年首次进行社会化募集，当年首关 8 亿元规模，时隔一年多，汇川产投又将基金规模扩募至 15.1 亿。该如何平衡投资与主业的关系？在汇川产投总经理刘成看来，产业投资支持战略而忽略投资回报本身，进而导致基金回报不达预期甚至亏损，对于上市公司做 CVC 来说，风险很大。</p><p>陈露则更直白地表示：「长期不赚钱却说自己做了多大的战略贡献，这东西能量化吗？最后结果可能是投资业务被砍掉。」十年前，温氏投资刚成立时也想沿着最熟悉的领域做农业投资，然而后来的事实证明，因为领域自身发展阶段和发展特点的差别，近年温氏投资最具回报的项目反而在先进制造、新能源等硬科技领域。</p><p><strong>财务回报是做好产业投资能持续经营的基础。</strong>毕竟基金不能只做一期，GP 的「生存危机」在于，不管是否叫着「产业投资」的名字，只要没有为公司或 LP 赚到钱，他们就不会进行下一期的出资。</p><p>另一种对财务回报的追求，来自于对安全性的权衡。有熟悉碧桂园创投的投资人告诉「暗涌 waves」，碧桂园创投事实上已具备更多的财投属性，而在其为数不多的房地产相关战略投资中，碧桂园创投投资了建筑材料、房产配套设施等标的，问题在于：战略投资上游标的，被投企业事实上是顺着自己的周期发展规律的，因此当自己的主营业务发生危机时，会发现这些战略投资的部署无法形成任何有效的护城河。</p><p>对于曾在碧桂园创投工作，如今来到保碧新能源的严驰晨而言，曾经股权融资的经验对他选择资方上起到了很大帮助。保碧新能源的第一轮融资金额在 10 个亿，资方包括蔚来资本、小鹏星航、欣旺达、固德威、商汤等一系列的产业资本，「我们非常清楚创业公司第一轮融资要的不只是钱，更是产业的资源。」</p><p>这对应的是三种层面被投企业的需求：一是直接的业务导入，二是股东的产业资源，三是政府关系的导入，这都是对于早期企业极其稀缺的资源。也是普遍意义上，产业资本被认为的附加价值。</p><p>完备的投后赋能，包括持续的管理协助、品牌的背书，甚至直接给予被投企业同等条件下的订单支持，这些普遍意义上被认定的产业资本的优势，可能源自于一开始投资的姿势。</p><p>陈露告诉「暗涌 waves」，温润投资在看好和看准的地方会倾向于高比例出手，在成为被投企业股东时，希望成为的是他的战略性投资人。<strong>财务回报很重要，但不是唯一重要的事情。</strong></p><h2><strong>4. 谁才拥有光明的未来？</strong></h2><p>如果说，产业投资在中国早已有之，只是此前未进入一级市场的主流视野，而大模型浪潮则极有可能给未来产业格局带来新的变量。</p><p>在联想创投董事总经理罗旭看来，上一波人工智能浪潮因为没有一个特别完整统一的框架，所以没有很好的泛化到很多领域，而这一波浪潮具备了更好的泛化能力，因此有了更好落地的可能。</p><p>锦秋基金执行董事臧天宇则认为，这一波 AI 浪潮除少数公司去做底层大模型，更多公司可以在这个基础上直接去做应用，越来越多的企业从第一天就开始赚到钱。A16Z 之前有个统计数据，全球网站访问量 TOP50 的 AI 项目，其实里面有 48% 的项目是不依赖外部融资的，他认为这「一定程度上印证了这一点」。</p><p>关于这一波 AI 浪潮影响的领域，小马智行联合创始人、CTO 楼天城认为，它首先会对那种经验型行业，比如需要一定的学习能力，但又不是强逻辑，且最终答案明显不唯一的行业产生强颠覆性。</p><p>商汤国香资本董事总经理余俊提出，在经典互联网时代，有从 to C 到 to B 的转变，而今天的 AI 新浪潮则是 to C 和 to B 同时起步。C 端可能考量的是产品体验，而 B 端考量的是能不能解决行业的效率问题，或者是在不同工种间协同或交互的问题。</p><p>美团龙珠合伙人于红告诉「暗涌 Waves」，to C 基本会参考互联网发展的轨迹，针对任何一个应用，都会形成一个寡头垄断，趋向非常高度集中，甚至一家独大。而 B 端，能做到市占率很高，甚至是独大，则要具体参考产品的壁垒和商业上的分析，这个战役可能要打得很持久。</p><p><strong>从最早的机器视觉到自动驾驶，再到 Chatgpt，一个在诸多行业实现商业化的更大可能俨然到来。</strong>包括一些做高端制造和新材料投资的机构，也表示在关注 AI「在制造业以及和制造相关的服务业当中的落地」。</p><p>毋庸置疑，中国的产业投资人们正在迎接一个崭新的未来，但这是否就意味着，未来是属于产业投资的呢？</p><p>在加入元禾璞华之前，殷伯涛在芯片行业工作了近 20 年，职位从研发人员一路做到了高级副总裁。也有许多同行选择从实业转身到投资，像他这样拥有几十年行业经验的同事，机构里还有五六位。对他们而言，半导体投资「是一个老兵的事情」。</p><p>在团队的招募上，也能清晰看出实业背景投资人的喜好。殷伯涛告诉「暗涌 waves」，他的团队中，人员配置里 70% 有产业背景，30% 是财务背景。在他看来，一些年轻的财务投资人在其他赛道也能表现非常优秀，但对于半导体投资而言，产业出身的「老兵」会更有优势。</p><p>「我不希望看到，未来一个本身已有很多家竞争公司的领域，但资本仍要去扶持另一家企业来内卷，这是资本干出来的事儿，不是半导体人干出来的事儿。」作为产业投资人的代表，韦豪创芯合伙人杨博在台上的一番呼吁赢得了满场的掌声。</p><p>张淑健曾向我们总结了产投人与财投人，这两个看似不相容群体各自的特征：产业投资人更豁达和更有想象力一些，财务投资人更细腻严谨、更有怀疑精神。</p><p>然而，处于中国本土创投的诞生地、在资本市场中「饱经磨难」的深圳人民币基金似乎并不这样认为。</p><p>在同创伟业管理合伙人、首席投资官丁宝玉看来，美国风险投资历史 60 多年，但直到如今也没有哪一位产业投资人在 TOP10 的榜单中名列前茅，这或许是因为产业具有周期性，某一种产业可能被替代，作为 CVC，如果只选择一个方向很难超越时代，因为时代永远在变化。</p><p>松禾资本创始合伙人厉伟则为这段话做了总结：「产业投资做投资的目的是为了合并企业、壮大自己，而风险投资是为了成就别人，永远是成就别人的人机会多一些。」</p><p>大会上这种针锋相对时常可见，这多少是一直以来财务投资与产业投资彼此之间的刻板印象。其实，「暗涌 Waves」在 4 月的一篇研究中就已经提到，当产业被提升到当前的战略高度，产业投资的主角已经逐渐从大企业 CVC 向更多元化的投资机构类型迁移。这些机构可以是龙头企业的战略投资部，可以是地方政府的引导基金，当然也可以是具备产业能力的财务机构。</p><p>所以，产投人与财投人之间并不会永远水火不容。在中国当下的语境下，产业投资作为一种投资实践，其最终的底色应只有一个——产业链的整体提升。这个目标意味着，产业投资应使资本、订单、技术、土地等等资源应向能进化产业的被投方高效转移、利用。只要能够实现这一点，产业投资其实可以由任何机构来完成。</p><p>正如伊利集团产业 CVC 健瓴资本合伙人包胜所讲，「纯财务机构和产业 CVC 是互相补充的，在不同阶段中有不同的作用，产业投资这件事的最终目的是实现双赢，把整个企业、产业做得更好。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>达美乐在二线城市大扩版图；男版 lululemon 考虑 2024 年上市；蓝瓶咖啡联手雀巢推胶囊咖啡  | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468403047864448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:36:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>达美乐的版图在二线城市迅速扩张，国内门店数达 700 家</strong></h3><p>10 月 9 日，达势股份宣布，其特许经营的达美乐门店数量突破 700 家，第 700 家「落户」温州。十一期间，嘉兴人蜂拥新开的两家达美乐打卡。据达美乐公告显示，将继续扩大在中国的市场范围，计划 2023 年和 2024 年分别新开门店 180 家和 240 家，并预期将分别于 2025 年及 2026 年开设约 200 至 300 家新店。</p><p>今年达美乐新开门店 124 家，距离目标只差 56 家。截至今年 8 月底，达美乐在上海、北京分别拥有 170 多家门店，江浙二三线城市拥有 130 多家门店。在市场份额上，达美乐继必胜客、尊宝披萨之外，占据中国第三的位置。今年 3 月 28 日，达势股份在港股正式在港交所挂牌交易。</p><p>达美乐比萨成立于 1960 年，截至今年二季度在全球拥有 20200 多家餐厅。他们最大的特色是 10 分钟制作，20 分钟配送，承诺外送服务 30 分钟必达，超时送免费披萨券。这项「铁律」在中国也不例外。</p><p>但是 30 分钟必达也成为达美乐自身发展的束缚，截至去年年底，达美乐的薪酬开支占总收益高达 38.8%。其中一大部分在于招聘全职、兼职配送人员，这也导致自身人力运营成本过高。依据美团官方数据来看，美团单日完成的 4000 万订单，平均每单配送时间 30 分钟，达美乐 30 分钟必达的优势并不明显。</p><h3><strong>Vuori 考虑 2024 年中期上市，lululemon 的下一个对手？</strong></h3><p>根据彭博社报道，美国高端运动服饰 Vuori 正在与投行洽谈 2024 年 IPO 事项，这或许意味着 Vuori 将于 2023 年中期上市。此前 2021 年，Vuori 获得了软银集团 4 亿美元的融资，使之估值达到了 40 亿美元。</p><p>Vuori 于 2014 年在加利福尼亚州成立，品牌灵感源自充满运动活力的加州海岸，提供适合网球、跑步、瑜伽等专业运动装备。随着网球、匹克球的流行，Vuori 签下了美国职业选手 Marcos Giron 为品牌大使，并持续推出相关产品。</p><p>告别大众运动，拥抱小众运动似乎是消费者们新流行。与股价创下超长连跌记录的 Nike 不同，以 lululemon、昂跑、Vuori 为代表的细分运动品牌正在迎来属于自己的春天，lululemon 今年股价上涨了 20%，昂跑市值超 10 亿美元，如今 Vuori 也将登陆资本市场。</p><p>和卖瑜伽裤的 lululemon 一样，Vuori 瞄准的是细分赛道，男士运动裤。尽管男装在 lululemon 产品线中占比达到 20% 以上，但是人们对它的印象仍然是女士瑜伽裤，同样地，尽管 Vuori 旗下已经拥有跑步、高尔夫等运动的男女士产品，Vuori 现在最畅销的仍然是男士短裤，因而 Vuori 也被视作「男版 lululemon」。</p><p>在斩获多轮融资之后，Vuori 开启了加速扩张，今年 8 月份在中国开设首店。未来，lululemon 和 Vuori 两位远道而来的新贵极有可能在中国短兵相接，只不过目前看来，它们有各自的舒适圈，且 Vuori 和 lululemon 仍有差距。</p><h3><strong>向大众市场更近一步，蓝瓶咖啡和雀巢浓遇联手推出胶囊咖啡&nbsp;</strong></h3><p>根据 ModernRetail 报道，近日，蓝瓶咖啡将进入咖啡胶囊领域，与雀巢浓遇联手打造胶囊咖啡「Blend NO.1」。这是一款限量版混合咖啡，由埃塞俄比亚和乌干达的咖啡豆混合制成。该胶囊专为浓遇的 Vertuo 咖啡机设计，采用蓝瓶咖啡的标志性颜色，将在 10 月 18 日全面上市。&nbsp;</p><p>蓝瓶咖啡是拥有二十年历史的精品咖啡品牌，也被称为「咖啡界的苹果」。2016 年，蓝瓶咖啡只有 29 家店，2017 年雀巢收购了其多数股权，遂开启了扩张之路，迄今为止，它在全球经营着 100 多家店。</p><p>蓝瓶咖啡首席执行官表示，公司在疫情期间开始与雀巢浓郁合作开发混合咖啡，当时咖啡馆都关门了，两家公司都在考虑面对面咖啡的未来。</p><p>除了疫情影响，蓝瓶咖啡定位高端，推出更为便利和便宜的胶囊咖啡有利于跳出利基市场，拥抱大众市场。蓝瓶咖啡也不是第一个从咖啡馆走向零售产品的，Peet’s、星巴克和 Dunkin 都有这类举措。&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">对母公司雀巢来说，这也是一次年轻化的尝试。</span></p><h2>What's more</h2><h3><strong>蒙牛自主研发 HMO 获批，奶粉战争再升级</strong></h3><p>根据 foodtalk 消息，10 月 7 日，HMO（母乳低聚糖）原料正式获批于奶粉中使用。HMO 是母乳中仅次于乳糖和脂肪的第三大营养物质，不少宝妈在购买奶粉时会关注该成分，小红书上相关讨论超 5000 万。</p><p>此次 HMO 原料获批又拉开了一场奶粉原料竞赛。10 月 8 日，蒙牛自主研发的 HMO（母乳低聚糖）通过国家衞生健康委员会审批，成为唯一一家中国本土获批企业，与此同时，飞鹤、伊利、君乐宝等奶粉企业纷纷宣布推出含 HMO（母乳低聚糖）产品。</p><h3><strong>多亏了女性，Nike2024 财年 Q1 大中华区同比增长 12%</strong></h3><p>Nike 近日发布了 2024 财年 Q1 财报，报告期内，Nike 实现营收 129 亿美元，同比增长 2%，大中华区实现营收 17.35 亿美元，同比增长 12%，实现连续四个季度正增长。</p><p>根据《财经网》报道，耐克集团全球总裁兼首席执行官唐若修表示：「第一季度，耐克大中华区连续两个季度实现双位数增长。在大中华区，我们向消费者提供了耐克卓越的零售体验。女性业务是很好的例证，本季度女性业务拉动了整体业绩增长。</p><h3><strong>Selected 离开中国以后，「中国人的丹麦品牌」过得还不错</strong></h3><p>据时尚商业 daily 报道，拥有 Jack&amp;Jones、Vero Moda、Only 和 Selected 等著名品牌的绫致集团在 2023 财年营收增长 5%，合计 49 亿欧元，创造历史新高，其中零售收入大增 11%。</p><p>绫致集团在中国有过辉煌的日子，当时 ZARA、H&amp;M 们尚未进入中国市场，国内的美特斯邦威、森马定位又与之不同，绫致集团一度赚的盆满钵满，被称为「中国人的丹麦品牌」。但随着竞争的激烈，此前 2022 年 5 月，绫致集团关闭了旗下 SELECTED 1300 家店。</p><h3><strong>掌舵半年的星巴克 CEO，坚信中国业务具有长期潜力</strong></h3><p>根据小时代报道，星巴克首席执行官纳思瀚（Laxman Narasimhan）在近日一档美国播客上谈及了自己上任以来的「成绩单」。在谈话中，它表露出对中国市场的信心，未来也致力于在华长远发展，「我们坚信中国业务具有长期潜力」。</p><p>从星巴克的动作也彰显了这一点，任命新的中国区 CEO，平均 9 小时就开一家新店，还在苏州投资了 15 亿元的咖啡创新产业园。未来，星巴克将利用数字化来更好推进「重塑计划」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜小鹏汽车反腐：采购副总裁李丰被带走</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468383304652673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:20:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>编辑 | 李勤</p><p>在新车 G6 开启规模交付之际，小鹏汽车内部掀起了反腐运动。</p><p>据 36 氪了解，10 月 9 日下午，小鹏汽车采购部门负责人李丰已经被停职，并被警方带走，员工系统也当即被停用，公司飞书系统上已经无法查到李丰信息。</p><p>「目前仅李丰一人被带走」，内部人士透露，而小鹏供应链业务由内控部门临时接管。</p><p>小鹏汽车回应表示，公司采取行动是正常的反腐倡廉行为，对于腐败行为发现一起、纠错一起，绝不姑息，此次事件涉及面小，不影响商务、生产环节。</p><p>消息人士透露，小鹏的针对供应链反腐行动在年初已经开展，「何小鹏邮箱里收到不少举报邮件」。</p><p>自去年 G9 车型发布失利后，小鹏汽车内部几度改革，李丰管辖范围逐渐扩大。2022 年 10 月底组织架构调整中，小鹏新设供应链开发部，原采购中心供应链开发部整体职能和人员划入，李丰作为部门负责人向小鹏汽车联合创始人何涛汇报。</p><p><strong>2022 年底，小鹏汽车将原来的供应链服务部、营销服务采购部及零部件采购部合并为采购部，新部门由小鹏汽车副总裁李丰负责，何涛则逐渐淡出核心业务。多位员工表示，「何涛现在已经几乎不出现在公司。」</strong></p><p>今年 2 月，小鹏汽车再次进行组织调整，核心业务最高负责权限几乎都集中到了何小鹏和从长城加盟的王凤英等人手中。<strong>采购业务依然由李丰向何小鹏汇报，但与产供销平衡有关的工作，由王凤英负责。</strong></p><p>供应链成本从来是制造业的竞争核心，特斯拉和比亚迪无不在轮番降价、向行业施压之后，依然能保持两位数的毛利率。而小鹏汽车也已经认识到成本控制的重要性。</p><p><strong>在今年二季度的财报电话会议，何小鹏也频繁提及「降本增效」：未来一段时间内，会把合适的降本增效作为产品研发、制造、供应链、营销等多个团队的核心目标之一。</strong></p><p>「在 2024 年年底整体成本降低 35% 的目标是可以实现的，并且在多个单项领域要超过这个目标。」何小鹏认为，在一系列降本增效措施开展、实行之后，小鹏汽车的产品竞争力将得到大幅度提升。</p><p>而在这样严控成本、整肃团队的背景下，采购副总裁被带走，或许只是这场反腐风暴的开端。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报丨华为概念领跑市场；半导体发力上攻，存储芯片午后大涨；大基建板块回调；否认涉及减肥药，5 天 3 板「大牛股」暴跌 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468185476405124?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:12:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指数集体高开，沪指高开 0.24%，深成指高开 0.26%，创业板指高开 0.32%。</p><p>华为汽车概念股继续活跃，圣龙股份 3 连板，赛力斯涨超 8%，美利信、科华控股、英可瑞、海泰科等多股高开。消息上，据 AITO 问界官方发布的最新数据，9 月 12 日发布至今，问界新 M7 累计大定量已超 5 万辆。</p><p>减肥药板块开盘下挫，德展健康跌超 3%，众生药业跌超 2%，常山药业、圣诺生物、昊帆生物、泓博医药跟跌。</p><p>从个股看，上演五天三板的常山药业，今日盘中一度冲高至 16.88 元/股，不过随后股价迅速跳水，盘中一度跌超 13%，截至收盘，常山药业跌 9.9%，报 14.47 元/股。昨日晚间，常山药业发布公告称，其开展的艾本那肽临床试验，适应症为治疗 2 型糖尿病，不涉及肥胖适应症。公司尚未开展艾本那肽针对肥胖或减重的临床试验。公司没有涉及减肥功效产品的收入。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1440,1517" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_2f14d238ae6f48189ed046c122e13799@5892437_oswg1116307oswg1440oswg1517_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>油气股开盘冲高，博迈科直线触板，贝肯能源冲击 5 连板，仁智股份涨超 7%，准油股份涨超 6%，通源石油、新锦动力涨超 5%。</p><p>半导体板块拉升，国芯科技涨超 7%，东微半导、冠石科技涨超 4%，拓荆科技、龙芯中科、富满微等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1284,2129" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_a1a1f7ed76594660984af6dc675bf636@5892437_oswg10954442oswg1284oswg2129_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息上，据韩联社，韩国总统办公室周一表示，美国已决定三星电子和 SK 海力士可以向其中国工厂供应芯片设备，而无需另行批准。</p><p>光刻机、光刻胶概念股反弹，张江高科涨近 8%，容大感光、蓝英装备涨超 5%，波长光电、华懋科技涨超 3%，广信材料、雅克科技等走强。</p><p>大基建概念股走弱，中国铁建、中国中冶、中国中铁跌超 6%。东吴证券研报指出，9 月建筑 PMI 环比回升，仍处较高景气区间，但基建和地产投资端压力仍然较大，基建投资同比增速有所放缓，基建和地产投资端仍有待增量政策工具落地；近期地产政策持续推出，预计后续稳增长政策有望继续发力，期待基建端更多增量政策工具落地。继续看好估值仍处历史低位、业绩稳健的基建龙头企业估值持续修复机会。</p><p>CPO 概念股拉升，联特科技 20cm 涨停，太辰光涨超 4%，光库科技、长光华芯、博创科技、德科立、剑桥科技等跟涨。</p><p>锂矿股盘中冲高，融捷股份涨停，盛新锂能涨超 5%，天齐锂业、天华新能、永兴材料涨超 3%，赣锋锂业涨超 2%。山西证券表示，锂电池产业链下游需求稳中有涨，上游供应充足，产业链持续博弈。随着下游新能源车需求恢复，带动锂电产业链需求上行，坚定看好锂电主材、中下游行业需求。</p><p>华为鸿蒙概念板块活跃，常山北明、传智教育、国华网安涨停，浩云科技涨超 9%，润和软件、拓维信息、北信源等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1283,2128" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_7520fbf87ad54f84b454e7c4bc93178b@5892437_oswg10940769oswg1283oswg2128_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息上，MBBF2023 第十四届全球移动宽带论坛将于 10 月 10 日–11 日在迪拜举办，主题为「将 5G-A 带入现实」。华为将发布 TDD、FDD、毫米波、DIS、天线和微波 MAGICSwave 等全新产品及解决方案。</p><p>医药板块盘中持续下挫，减肥药、创新药方向领跌，德展健康跌超 8%，科源制药、昊帆生物、双鹭医药、万邦医药跌超 7%，百花医药、金凯生物跌超 6%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2138" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_6a24d712a99e4e70a8e679b20de6bc38@5892437_oswg10975048oswg1281oswg2138_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消费电子板块午前活跃，恒铭达拉升触板，光弘科技涨超 16%，可立克、电连技术、格林精密等涨幅居前。</p><p>午间休盘，三大指数集体下跌，沪指跌 0.5%，深成指跌 0.36%，创业板指跌 0.27%。</p><p>存储器板块午后继续走强，同有科技涨超 8%，朗科科技涨超 6%，江波龙涨超 5%，聚辰股份、澜起科技、协创数据等跟涨。消息上，Lexar 雷克沙成功研发出全球首张 512GB NM Card 存储卡，率先完成了与华为最新 Mate 60 系列的兼容性测试。</p><p>AI 概念发力，平治信息、安妮股份、汉王科技涨超 5%，初灵信息涨超 4%，科大讯飞、浙大网新涨超 3%。</p><p>无人驾驶概念拉升，金溢科技、启明信息、欧菲光涨停，均胜电子涨超 8%，万集科技涨超 6%，消息上，交通运输部发布《公路工程设施支持自动驾驶技术指南》（JTG/T 2430-2023），华为、百度智行科技、高德云图科技等单位参编。</p><p>截至收盘，三大指数集体下跌，沪指跌 0.7%，深成指跌 0.56%，创业板指跌 0.53%；北向资金净流出 54.71 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_3b870ef8a7ba43d9babfeeb81f3fc47b@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「云+AI」构筑创业新范式，阿里云发布「创业者计划」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468422941235072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:10:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>经过短短十几年的发展，国内的云计算行业已经成长为数千亿规模的大市场。从最初的分布式计算到如今的云原生，用云形态正不断演进变化。越来越多的企业开始将工作负载迁移至云端，云原生也逐渐成为企业实现数字化转型的底层技术趋势。</p><p>随着大模型引领的人工智能热潮席卷全球，作为 AI 算力不可或缺的基础设施，云计算也将在此次 AI 热潮中迎来全新的增量市场。有分析直接指出，随着企业对 AI 相关投入的持续增加，底层算力有望迎来 10 倍乃至 100 倍的规模增长。</p><p>「云+AI」正在成为新的创业范式。阿里云也在近日适时地推出了阿里云创业者计划，计划<strong>每年支持 30000 家创业公司，每家公司最高可获 100 万云资源。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5780,3250" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e0dd59f92ce44018890fc7002ac5c136@16805102_oswg17061933oswg5780oswg3250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">（阿里云和首批合作机构代表共同发布创业者计划。左起：璞跃中国基金合伙人朱晓雯、真格基金合伙人刘元&nbsp;、36Kr 副总裁兰昊、元璟资本合伙人陈洪亮&nbsp;、阿里云市场部总裁刘湘雯&nbsp;、阿里云中小企业事业部总经理潘立维&nbsp;​&nbsp;、极客公园总经理郑鑫、达晨财智合伙人胡中林、&nbsp;源码资本董事总经理郝毅文、创新工场执行董事，早期基金负责人任博冰&nbsp;）</p><h2><strong>从云原生到智能原生，「云+AI」成为新的数字化时代基础设施</strong></h2><p>ChatGPT 在全球范围掀起了大模型的狂潮，算力作为模型训练背后的「燃料」，是人工智能技术发展和落地必不可少的资源。而不管是用于现阶段大模型的训练，还是未来支撑各项 AI 应用的展开，算力都不可或缺。</p><p>事实上，在 ChatGPT 的研发阶段，微软的 Azure 云计算服务就承担了每年数千万美金的模型训练花费。另一方面，云部署和云端协作能大大缩短技术到客户的距离。通过部署于云上，AI 将有可能成为「水电煤」一样的存在，各行各业可以随取随用。</p><p>因此，在这场由人工智能主导的技术革命中，云计算有望充当各类技术和应用成长的「土壤」，为真正智能化时代的到来创造必要的条件。「云+AI」有望成为新的数字化时代基础设施。</p><p>作为国内最早一批进入云计算领域的服务商，阿里云 2009 年从服务地方站长起步，一路见证着云计算在各行各业生根发芽。阿里云创业孵化事业部总经理李中雨分享了他对创业公司用云变化的观察：</p><p>第一是云的普及率提升，上云成为创业公司的第一选择。整体用云（IaaS、PaaS、SaaS）支出上升，对比其他 IT 支出（如非云支出（软件和硬件）以及 IT 服务支出等）复合增长率最快。「目前上云已经成为创业者的第一选择，云原生会是新兴创业公司的典型状态，涌现出的新型技术及平台将融合于云、原生于云，并带动算力、存储、网络等基础资源需求。」</p><p>第二，创业公司的用云深度逐步加深。以云+AI 为核心的新型计算体系正在形成，软件研发范式也正在发生新的变革。企业在用云初期，主要借助 SaaS 类应用。随着大数据、AI 产业发展，带来了算力需求的变化，用云形态也发生改变，对&nbsp;PaaS（包括大数据、中间件、云原生等）投入比重开始提高，意味着用云进入深入阶段。</p><p>越来越多的初创企业开始生于云、长于云，基于云服务的低成本快速启动、快速试错让云原生企业拥有更快的启动速度。而在这波 AI 技术浪潮下，大批智能原生企业正在从云上诞生。</p><p>在「创业者计划」的发布会上，作为国内领先的健身产业互联网平台的乐刻是典型的云原生企业。乐刻运动联合创始人兼联席 CEO&nbsp;夏东提到，乐刻从成立起就在阿里云上构建自身的数字化能力。由于本身专注于对传统健身产业进行数字化改造，乐刻在业务开展中更注重成本、效率、弹性和灵活性。在阿里云的数字化和信息化的能力底座的帮助下，乐刻的团队得以聚焦于核心业务，不需要花大量的人力去维护服务器资源和物理机房。此外，健身用户的使用情况有明显的波峰波谷，阿里云的云原生构建研发平台能帮助乐刻实现短时间服务器容量扩充，使其可以从容应对健身高峰时间。</p><p>深言科技则是典型的人工智能原生企业。作为当前最热门的大模型/AIGC 赛道明星创业公司，团队孵化自清华大学自然语言处理实验室和北京智源人工智能研究院，致力于打造基于大规模预训练模型的新一代智能文本信息处理平台。创始人兼 CEO 岂凡超表示，深言成立之初就基于阿里云 PAI 平台进行大模型训练和部署，包括利用 PAI-DSW 和 PAI-DLC 灵活地进行交互式编程，减轻模型训练的工程成本，以及利用 EasyCkpt 来快速存储模型，降低因训练中断带来的损耗等，最大的感受是体验好、低成本、高性能。截至目前，深言在阿里云 PAI 平台的近千卡集群上稳定训练了约 1 个月，GPU 计算使用率接近 100%，FLOPs 利用率超过 50%。</p><h2><strong>阿里云创业者计划：支持 30000 家创业公司，每家公司最高可获 100 万云资源</strong></h2><p>中小企业一直是阿里巴巴的战略重点。阿里云是国内最早开展创新创业服务的云厂商。阿里巴巴集团新任 CEO 吴泳铭发布首封全员信中也强调阿里要「履行为中小企业服务的使命」。9 月 21 日，阿里云正式发布了「创业者计划」，成为继今年 4 月全面降价后的又一大动作。</p><p>据悉，阿里云的「创业者计划」以初创企业为目标，通过专属产品服务、云资源补贴、创业成长加速、联合品牌推广四大权益来支持创业公司在云上成长。更重要的是，该计划对所有领域的创业公司开放，无论是在当下的 AI 领域创业，还是在���业服务、社交文娱、智能制造、医疗健康等，只要在创业过程中需要使用到云资源均可申请。而在额度上，此次的「创业者计划」也拿出了极大的诚意，阿里云的目标是<strong>每年为中国 30000 家创业公司提供支持，每家最高可获得 100 万的云资源。</strong></p><p>此次「创业者计划」围绕着创业者在创业过程中的核心诉求，推出了<strong>专属产品服务、云资源补贴、创业成长加速、联合品牌</strong>推广四大权益，针对云服务、IT 开支、管理运营、投融资以及品牌宣传等多方面开展长期的扶持计划。从 2020 年起，阿里云就开始启动各项上云补贴和扶植活动，此次「创业者计划」无疑刷新了其之前各项扶持计划的投入力度。</p><p>阿里云创业孵化事业部总经理李中雨提到，通过「创业者计划」，阿里云希望初创公司能在「云+AI」的基础上快速构建业务和产品，共享技术红利。同时，李中雨强调「创业者计划不仅仅是扶持，也是阿里云与创业者在智能时代的共同探索和成长」。</p><p>现阶段，各行各业的智能化落地还面临着技术路径的选择、客户场景的理解、商业模式的挑战等诸多问题，从业者普遍处在思考和探索阶段。作为&nbsp;「云+AI」的技术平台服务商，阿里云希望通过易用好集成的产品及服务让用户迎战智能时代。而要实现这一目标，「不能只靠阿里云的一万名工程师，还需要与万千的创业者一起共创」。</p><p>借由此次「创业者计划」，阿里云有望加速网罗各路创业精英，基于不同应用场景的多重反馈来不断摸索云产品的服务模式和服务边界，再快速迭代自身的技术和产品。在云计算领域长期占据核心地位的阿里云，正积极调整其在智能化时代下的新角色，意欲将「云+AI」成为新时代的水电煤。</p><h2><strong>技术渐成创业命门，阿里云布局「云+AI」技术生态</strong></h2><p>在创业者计划的发布会上，阿里云市场部总裁刘湘雯强调，阿里云在 14 年的成长历程中始终坚持做一个科技平台公司，持续加大对技术的投入来赢得市场信任。</p><p>此次「创业者计划」的专属产品服务权益类目下就包含了不同规格的数据库、弹性计算、网络等产品、专家服务、一年一次 24 小时的 ddos 攻击应急的安全护航、认证培训等多种产品及服务，这也是此次「创业者计划」的一大亮点。李中雨强调，当前的创业公司十分重视技术作为自身差异化的优势，因此他们在选择云厂商时对技术的考量是第一位的。</p><p>同时，不断降低技术使用门槛则是阿里云始终以来的重点战略之一。当前阿里云产品已经全面 Serverless 化，以提升技术易用性，降低资源使用和运维门槛，让创业者专注于核心业务本身。在生成式 AI 一路狂飙的技术进程中，阿里云也一直深度参与其中，核心关注如何支持各个层面的创业者做好大模型、用好大模型。</p><p>2022 年 11 月，阿里云在云栖大会推出 AI 大模型开源社区「魔搭」，开创 MaaS「模型即服务」的理念，提出以 AI 模型为核心的开发范式，并搭建了一套以 AI 模型为核心的云计算技术和服务架构。当前，阿里云已经形成了包括「通义千问」大模型、「魔搭」社区、「灵积」模型服务平台、阿里云 PAI 平台等在内的人工智能产品及服务图谱。其中，「魔搭」社区已经集聚了 180 多万 AI 开发者和 900 多个优质 AI 模型。</p><p>这套服务全部向大模型初创企业和开发者开放，提供包括模型训练、推理、部署、精调、测评、产品化落地等在内的全方位服务，从而不断降低企业获取和使用人工智能的门槛。</p><p>在发布会「初创企业如何用好 AI」的讨论环节中，猴子无限 CEO 尹伯昊表示，「除了阿里云本身做的数据、算法和算力相关的工作之外，阿里整个团队在开源社区都做了蛮多工作，来降低 AI 开发的门槛。」水母智能 CEO 苗奘则表示，创业四年，水母持续与阿里云、达摩院在 AI 技术方面深度共创。尤其去年 8 月开始水母作为第一批入场&nbsp;AIGC&nbsp;的应用公司，更是在与阿里云在 AIGC 技术、合规上做了共创。</p><p>阿里云市场部总裁刘湘雯强调，阿里云一直以来是一个在创业状态的公司，14 年的创业历程有幸经历了从互联网到移动互联网再到当下的智能化时代的潮起潮落，见证了不同阶段的创业周期，陪伴了不同时代下的创业公司成长。无数企业从云上诞生，成长为独角兽。「我们业务的发展与无数创业者的支持与信任密不可分。他们从创立的第一天起，就在云上构建业务。阿里云的定位从第一天开始就没有变过，始终坚持做一个科技平台公司，扎实做好产品和服务。创业公司是我们的重要客户群体，数量众多且快速发展，今天的创业公司是未来的独角兽。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,2164" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_522ed419e20b48778cf236f62b6bf12d@16805102_oswg1345905oswg750oswg2164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">创业者计划</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜蜜雪冰城计划明年在香港进行约 10 亿美元的 IPO；威马汽车申请破产审查；郭明𫓹称特斯拉的 Cybertruck 电动皮卡最快年底前开始交付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468366132549769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 17:18:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468346836424833"><strong>远洋集团：前 9 个月累计协议销售额约 426.9 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，远洋集团公告称，今年前 9 个月累计协议销售额约为人民币 426.9 亿元；累计协议销售楼面面积约为 3,463,200 平方米；累计协议销售均价为每平方米约人民币 12,300 元。其中，9 月的协议销售额约为人民币 25.7 亿元；协议销售楼面面积约为 25.49 万平方米；协议销售均价为每平方米约人民币 10100 元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468342963623817"><strong>韩二次电池进口额中 77% 来自韩企在华工厂</strong></a></p><p>韩联社报道指出，韩国电池三巨头 LG 新能源、SK on、三星 SDI 的自华进口额从 2021 年的 20 亿美元增至 2022 年的 46 亿美元，今年前 8 个月为 48 亿美元。今年前 8 个月，这三家公司的自华电池进口额占整体电池进口额的 77.4%。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468331484993666"><strong>美的空调泰国工厂 100 万套产品下线</strong></a></p><p>36 氪获悉，美的空调全球客户大会暨美的空调泰国工厂 100 万套产品下线仪式在泰国举行。据了解，位于泰国春武里府的美的空调工厂，投资逾 10 亿元人民币，于 2022 年 11 月启动，从投产到实现 100 万套下线仅用了不足 1 年时间。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468328450218115"><strong>永泰能源：前三季度净利润同比预增 5.11%-9%</strong></a></p><p>36 氪获悉，永泰能源公告称，前三季度，公司生产经营持续向好，储能项目如期开工建设，业绩保持良好增长。公司预计 2023 年前三季度实现净利润 16.2 亿元-16.8 亿元，同比增长 5.11%-9%。业绩预增主要系报告期内煤炭业务产销量同比增加，电力业务动力煤采购成本同比下降所致。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468323051444103"><strong>国家能源集团 500 亿元小公募债项目获上交所受理</strong></a></p><p>36 氪获悉，上交所公司债券项目信息平台显示，国家能源投资集团有限责任公司 500 亿元小公募债项目状态更新为「已受理」，受理日期为 2023 年 10 月 9 日。募集说明书申报稿显示，本次债券募集资金扣除发行费用后，拟用于补充流动资金、偿还金融机构借款及适用的法律法规允许的其他用途。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468181813041031"><strong>雅诗兰黛集团与中国妇基会共同宣布启动三年合作计划，共计捐赠 1000 万元人民币关爱乳腺健康</strong></a></p><p>36 氪获悉，雅诗兰黛集团与中国妇女发展基金会共同宣布启动三年合作计划。从今年开始，雅诗兰黛集团在三年内将向妇基会共计捐赠 1,000 万人民币，开展乳腺健康关爱项目，提升公众防治意识。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468071248631680"><strong>威马汽车申请破产审查</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，威马汽车科技集团有限公司新增一则破产审查案件，申请人为该公司，经办法院为上海市第三中级人民法院。威马汽车科技集团有限公司成立于 2012 年 5 月，注册资本 60 亿元人民币，法定代表人为 SHEN HUI，经营范围包括新能源智能汽车的技术设计和研发、销售及售后服务，相关汽车零部件及售后服务、技术咨询和技术服务、技术转让等，由苏州威马智慧出行科技有限公司全资持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468088483289218"><strong>RoboSense 速腾聚创车载激光雷达单月销量超 20000 台</strong></a></p><p>36 氪获悉，RoboSense 速腾聚创宣布 2023 年 8 月车载激光雷达单月销售量突破 20000 台，刷新了国内车载激光雷达行业单月交付量记录。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468194742228871"><strong>普洛斯最新两期中国收益增值基金完成募集</strong></a></p><p>近日，普洛斯旗下投资及资产管理平台普洛斯资本 GCP 宣布其中国收益增值基金系列最新两期完成募集，总投资规模约 35 亿元人民币。基金投资人为一家领先的国际机构投资人，普洛斯担任基金管理人以及资产管理人。（上证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468121106536579"><strong>蜜雪冰城计划明年在香港进行约 10 亿美元的 IPO</strong></a></p><p>据报道，知情人士称，蜜雪冰城已选择美国银行、高盛和瑞银牵头安排明年在香港进行约 10 亿美元的 IPO。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468098306807686"><strong>「螣龙安科」获千万元 Pre-A+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，「螣龙安科」完成过千万元 Pre-A+轮融资，由紫竹小苗基金等进行投资。螣龙安科 CEO 王昊天表示，公司已将主动安全产品单点扩展为矩阵，并于金融政务等重点行业树立多个标杆客户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467974293559430"><strong>「苏州洪芯」完成千万级 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，多线程 DSP 处理器设计公司「苏州洪芯」完成千万级 Pre-A 轮融资，本轮融资由中鑫资本领投。本轮融资资金将主要用于产品研发和公司运营。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467871335110537"><strong>两市融资余额增加 119.2 亿元，融资客交易活跃度上升</strong></a></p><p>截至 10 月 9 日，上交所融资余额报 8016.91 亿元，较前一交易日增加 60.95 亿元；深交所融资余额报 7196.62 亿元，较前一交易日增加 58.25 亿元；两市合计 15213.53 亿元，较前一交易日增加 119.20 亿元，融资交易额 1219.88 亿元，占 A 股成交额 15.89%，其中融资买入额 669.54 亿元，融资偿还额 550.34 亿元，交易活跃度上升 0.38%。（证券时报）</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467994359371657"><strong>永辉门店将全面增设「正品折扣店」</strong></a></p><p>36 氪获悉，永辉近日表示，将在全国范围的门店中增设「正品折扣店」，并同步在线上 APP/小程序增设折扣专区，提供食品、用品折扣价。永辉超市负责人表示，折扣店是当前市场环境下零售行业的大趋势，不仅可以加快汰换效率，打破营销环境与日常环境下的高低价差异，同时也能够进一步丰富商品的种类，为消费者带来更多高性价比的选择。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467144985155716"><strong>日本政府将拨款 306 亿日元支持电动飞机系统开发</strong></a></p><p>据报道，日本政府决定向氢燃料电池系统和其他设备提供 306 亿日元（2.05 亿美元）的补贴。报道称，日本政府的这一决定旨在支持开发可以减少二氧化碳排放的电动飞机部件。306 亿日元补贴中，日本政府将拨款 173 亿日元用于开发飞机用氢燃料电池系统，剩余 133 亿日元用于开发低油耗的发动机控制系统。（新浪财经）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468348035340418"><strong>小鹏汽车采购部负责人被停职？小鹏：采取行动是正常反腐行为</strong></a></p><p>有消息称，小鹏汽车采购部负责人李丰因涉及内部反腐调查已被停职。小鹏方面表示，公司采取行动是正常的反腐倡廉行为，对于腐败行为，发现一起、纠错一起，绝不姑息，此次事件涉及面小，不影响商务、生产环节。本次内部反腐与小鹏汽车此前零部件采购成本过高有关。此前有消息称，在王凤英上任之前，小鹏汽车的零部件采购价格普遍高于同行。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467882752940168"><strong>郭明𫓹称特斯拉的 Cybertruck 电动皮卡最快年底前开始交付</strong></a></p><p>郭明𫓹表示，特斯拉的 Cybertruck 电动皮卡最快今年年底前开始交付，预估今年出货量为 100-200 辆，明年达到 10-12 万辆，2025 年达到 24 万辆。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468243424843907"><strong>马来西亚总理安瓦尔提出「去美元化」倡议</strong></a></p><p>马来西亚总理安瓦尔提出「去美元化」倡议，呼吁使用当地货币进行贸易。这是安瓦尔当天在国会下议院会议问答环节中的表态，他建议马来西亚在与其他国家进行贸易时，增加使用当地货币进行交易的数量，以减少对美元的依赖。目前，马来西亚正与数个国家讨论使用当地货币进行贸易。（央视新闻）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468265177913219"><strong>最高法发布意见，依法保护民营企业产权和企业家合法权益</strong></a></p><p>最高人民法院今天发布《最高人民法院关于优化法治环境，促进民营经济发展壮大的指导意见》，对相关审判执行工作提出了明确要求。对于故意误导公众、刻意吸引眼球的极端言论行为，利用互联网、自媒体、出版物等传播渠道，对民营企业和企业家进行诋毁、贬损和丑化等侵权行为，要予以严厉打击，切实营造有利于民营经济发展的社会舆论环境。针对恶意「维权」侵犯民营企业合法权益、扰乱正常市场秩序行为，以及利用虚假、恶意诉讼侵害企业和企业家合法权益的行为，要依法予以严厉打击。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468260709783685"><strong>金融监管总局、央行、证监会发布金融消费者权益保护典型案例</strong></a></p><p>「金融消费者权益保护教育宣传月」期间，金融监管总局联合中国人民银行、中国证监会发布金融消费者权益保护典型案例。下阶段，金融管理部门将继续强化金融消费者权益保护监管工作力度，指导和推动金融行业坚持以人民为中心的发展思想，为金融消费者提供更丰富的金融产品，更安全、便捷、高效的金融服务，切实维护金融消费者合法权益。（证券时报）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微软 Copilot 亏钱，每月倒贴用户 20 美元，ChatGPT 收入增长率腰斩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468215848179842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 16:01:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜周愚</p><p>编辑｜尚恩</p><p><strong>1560 万下载量、近 460 万美元总收入</strong>，9 月 ChatGPT 全球 iOS 和安卓应用又创下了新纪录。</p><p>不过，这对 OpenAI 而言，也许并不是个好消息。根据市场情报公司 Appfigures 的最新数据，9 月 ChatGPT 应用收入的<strong>同比增长率降至了 20%</strong>，相较于 8 月的 39%，可谓直接「腰斩」，而 7 月的增长率也超过 30%。</p><p>另一边，GitHub Copilot，微软推出的首批生成式 AI 服务之一，情况则更加堪忧。</p><p>华尔街日报报道称，一名知情人士透露，今年前几个月，GitHub Copilot 的<strong>每位用户平均每月给公司带来了超过 20 美元的亏损</strong>，一些用户每月带来的损失甚至高达 80 美元。其背后的原因可能是，产品相对低廉的使用价格和用户的过度使用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="225,225" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_a63a533bb9844d8697dea98d77193b3c@5919682_oswg48505oswg225oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>过去一年来，AI 的繁荣无疑给许多公司带来了巨额利润，芯片制造商英伟达就是其中之一。然而，靠 AI 应用赚钱仍然举步维艰，科技巨头和 AI 创业公司们未来将采取何种策略仍然有待考察。</p><h3><strong>收入增长放缓，投资热情将消退？</strong></h3><p>OpenAI 推出的 ChatGPT Plus 订阅服务在过去几月，给公司带来了相当可观的收入。每月 19.99 美元的费用让 ChatGPT 移动应用 6 月营收 210 万美元，7 月、8 月分别增加到 274 万美元、381 万美元，9 月更是达到 458 万美元的最新纪录。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_4110ae8bc96f4f4e84e7f9464d879080@5919682_oswg37615oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p>但出人意料的是，ChatGPT 并不是收入最高的 AI 应用。归功于大量的广告支出，Ask AI 的收入在 8 月达到 655 万美元的峰值，9 月略有下降，但<strong>551 万美元的收入仍然高于 OpenAI</strong>。Ask AI 集合了公司内外部的信息与知识，能够向用户类似 ChatGPT 的问答服务和提示。</p><p>而考虑到广告支出，苹果、谷歌应用商店的抽成等因素，ChatGPT 移动应用 9 月的净收入约为 320 万美元。</p><p>收入增长放缓，可能是<strong>移动用户为 ChatGPT 付费意愿饱和的先兆</strong>。然而，巨额的运营和研究成本并不会随之放缓。</p><p>光是维持 ChatGPT 的运行，OpenAI 每天就要投入大约 70 万美元。今年 8 月，印度媒体 Analytics India Megazine 甚至还发布报道称，如果不能尽快获得更多资金，OpenAI 或将在 2024 年第被迫申请破产。</p><p>相比之下，微软这边的情况则糟糕得多。尽管微软一直努力从其 AI 服务中盈利，但结果并不尽如人意。</p><p>2022 年 6 月，微软首次推出了 GitHub Copilot，帮助开发人员使用 CopilotAI 助手编写应用程序和服务的代码。用户每月需支付 10 美元的订阅费用，一年订阅则需 100 美元。值得一提的是，经过验证的学生和已建立开源项目的所有者，可以免费使用 GitHub Copilot。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1066,556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_56588a90ce6d4572a95d544f5f9c3c6c@5919682_oswg41080oswg1066oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：GitHub</p><p>据华尔街日报透露，自推出以来，微软在 GitHub Copilot 上已经损失了大量资金。</p><p>尽管 AI 盈利尚存困难，但投资者的热情目前并未消退。今年内，涌向 AI 初创企业的投资金额已达数十亿美元。OpenAI 在股票出售事宜时，也透露其估值来到 900 亿美元上下，已是年初的三倍。</p><p>不过，一些业内人士认为，当人们对 AI 的运营成本和盈利模式有了更认真的审视后，<strong>投资者对 AI 的热情消退只是时间问题</strong>。</p><p>「我认为，明年将是 AI 行贿基金消失的一年」，Writer Inc 的 CEO May Habib 接受媒体采访时表示。这家专注于提供 AI 写作助手的 SaaS 公司上个月刚刚筹集了 1 亿美元的资金。</p><h3><strong>价格更高，性能更低</strong></h3><p>为了减少亏损，AI 公司们正在绞尽脑汁想办法。总体而言，应对思路无非两条：一是提高用户使用价格，二是降低企业成本。</p><p>目前，微软和谷歌都把目光放在第一条，考虑<strong>提高使用价格</strong>。</p><p>比如，微软将对其 Office 365 软件套装的 AI 版本收取每月约 30 美元的额外费用，支持撰写电子邮件和 PowerPoint 演示文稿，自动生成 Excel 电子表格等许多任务。而目前，最便宜的 Office 365 版本每月仅需 10 美元左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1056,583" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_3e5b29ab26e6472f9d953437076b6f7e@5919682_oswg34670oswg1056oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：微软</p><p>谷歌方面，则计划要求用户每月支付 30 美元购买其生产力软件中的生成式 AI 功能，目前其最低订阅价仅需 6 美元。</p><p>而在降低成本的方面，各家企业采取的方法则更加多样化。</p><p><strong>微软正在研发规模更小、更便宜的 AI 模型</strong>。据悉，这些模型将专门用于网络搜索，其中一些模型甚至将基于 Meta 等公司的开源大模型开发。</p><p>同时，微软也在考虑寻找一种运行现有 AI 服务成本更低的方式。一种可能的解决方案是，<strong>制造自己的 AI 芯片</strong>，减少英伟达方面的芯片采购量。Maginative 消息称，如果一切顺利，微软将在 11 月 14 日的 Ignite 大会上，正式宣布这种 AI 芯片。</p><p>自研芯片也是 OpenAI 正在采取的措施，GPU 等硬件设施无疑是 AI 公司支出的最大头。公司的持续运营，除了靠从投资人捞钱，自身节流也至关重要。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_eade313d13574b2991bbf405b73a28d8@5919682_oswg140151oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：IC photo</p><p>Adobe 则采取了不同的策略。该公司每月向用户分配一定量的信用额度，信用额度全部使用完后，其 Firefly 的服务速度将会放缓，以防止过度使用。</p><p>Adobe 的 CEO Shantanu Narayen 接受采访时表示：「我们试图提供巨大的价值，但也在成本方面保护自己。」</p><p>不过，这些策略似乎都显得有些被动，并没有创造新的收入增长点，是否真的能逆转 AI 盈利难的困境呢？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_ec7ad43674344ad784d41a1aa20ad051@5919682_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长按添加「智涌」小助手入群，添加请备注：公司+职务</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 会读心术了！准确率高达 72%，Meta 新成果登 Nature 顶刊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468212072109952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 16:00:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜周愚</p><p>编辑｜尚恩</p><p>仅凭脑电波就能判断对方想说什么？科幻片中的幻想，或许即将成为现实。</p><p>最近，Facebook Research 的一项相关研究成果发布在了 Nature 上。该项目名为 BrainMagick，利用大模型，分析<strong>非侵入性的脑电图（EEG）和脑磁图（MEG）获取的脑电活动</strong>，并将其转化为语音。</p><p>性能方面，在对大脑 3 秒的 MEG 记录中，该模型解码超过 1500 个语音片段的<strong>top-10 准确率高达 72.5%</strong>，top-1 准确率则可达 41%。此外，该项目为开源项目，已经发布在了 GitHub 上。</p><p>研究团队在发表的文章中表示：</p><blockquote><p>该方法从非侵入性记录中解码语音，描绘了一条从大脑活动中解码语言的可能道路，同时不会让患者面临脑部手术的风险。</p></blockquote><p>消息一出，网友们便开始纷纷热议。有网友结合了身边亲人的真实经历，对这项研究给予了高度评价和感谢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,915" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_38adbe21e975488b8b9f3ff67dfb7de4@5919682_oswg696069oswg1080oswg915_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X（Twitter）</p><p>当然，面对大模型日益强大的功能，恐惧、质疑的声音也总是不绝于耳。有网友直言：「这个好吓人。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,275" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_a4df67463bb443058c5a1a9855e572e3@5919682_oswg16732oswg1080oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X（Twitter）</p><h3><strong>AI 学会读心术</strong></h3><p>从大脑活动中解码语音，是医疗保健和神经科学领域致力已久的目标。目前，侵入性设备已经取得了不错的成果：基于颅内活动记录训练的深度学习算法，可以开始解码基本的语言特征，如字母、单词和声谱图等。</p><p>然而，尽管非侵入性设备的风险更低，但将这种方法拓展到非侵入性设备却还在起步阶段。BrainMagick 便是希望在非侵入性设备上有所突破。</p><p>研究团队收集了大量健康个体的非侵入性脑电活动记录，试图通过一个对比学习模型解码它们和语音之间的联系。</p><p>具体而言，研究人员首先向 BrainMagick 输入了两种类型的数据——EEG 或 MEG 记录的脑电活动，以及与之相关的音频数据。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,568" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_d0dae55c8d8042fb93ae2038398d6fa2@5919682_oswg44937oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Facebook Research</p><p>而后，该模型会使用一种名为对比损失（Contrastive Loss）的函数进行训练。简单来说，该函数可以将与脑电活动匹配的音频样本聚集到对应的脑电活动周边，同时隔开与脑电活动不匹配的音频样本，最终实现脑电活动数据和音频数据的对应。</p><p>BrainMagick 的团队还特地整理了四个公共的数据集，用来测试这一方法的有效性，其中就包括 175 名志愿者在听短篇故事和孤立句子时，记录下的脑电活动。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_84a7af7c7d1140acaa1bfdb9470bf204@5919682_oswg69740oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Facebook Research</p><p>结果表明，在 Gwilliams2022 数据集上，该模型的表现最佳，从 3 秒的 MEG 信号中识别出的语音片段，在 1000 多种不同的可能性中，top-1 准确率高达 41%，top-10 准确率高达 72.5%，<strong>在最佳参与者中准确率更是高达 80%</strong>。</p><p>同时，该模型还支持解码训练集中不存在的单词和短语，能够在超过 1300 个未见过的候选句子中，准确地识别出受试者当前正在听哪个句子，以及该句子中的哪个单词。</p><h3><strong>让失语者重新「说话」</strong></h3><p>根据美国国家失语症协会的数据，<strong>超过 200 万的美国人罹患失语症，而这个数字在我国大约是 600 万</strong>。许多患者往往因为神经系统疾病，如脑干中风、肌萎缩性侧索硬化症等，肌肉瘫痪后丧失语言能力。</p><p>如何帮助这些失语者重新恢复言语功能，一直是医学界长期以来的难题。</p><p>近年来，脑机接口（Brain-Computer Interface, BCI）技术日益发展，通过将大脑与外部设备连接起来，实现人脑与计算机或机器之间的直接交互和通信。脑机接口也成为了失语症患者恢复言语功能，期待已久的工具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_1476ac14048140f4bdd4751fdf57b216@5919682_oswg62311oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">脑机接口，图源：IC photo</p><p>今年 8 月，Nature 曾一天双发来自加州大学旧金山分校（UCSF）和斯坦福大学的「脑机接口」重磅研究，介绍了 BCI 恢复沟通能力的不同手段。</p><p>UCSF 的研究人员将一系列电极植入了受试者 Ann 的大脑表层下，当 Ann 试图开口说话时，BCI 会拦截大脑信号，并根据信号转化出相应的单词和语音。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e77eb83881b948e8b6b751c85179f864@5919682_oswg175393oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：加州大学旧金山分校</p><p>不过，这种侵入性的脑机接口必然意味着需要接受手术，而手术势必伴随着风险。于是，BrainMagick 的研究团队试图从 EEG 和 MEG 这样的非侵入性设备入手，寻找一种<strong>让失语者重新开口说话更安全的手段</strong>。</p><p>对于失语者这个巨大的群体而言，这一成果无疑是振奋人心，BrainMagick 为恢复他们的沟通能力提供了一条全新的途径。</p><h3><strong>项目开源，一块 GPU 即可训练</strong></h3><p>该项目也延续了 Meta 在大模型方面一贯的作风，为<strong>开源项目</strong>，并且已经在 GitHub 公布了开源地址，获得了 161 颗星。</p><p>根据 GitHub 上的提示信息，使用者需要使用至少一块内存为 16GB 的英伟达 GPU 来执行相关训练。使用者也可以通过减少批量处理的规模，以减少内存使用量，当然这可能会影响对比损失的过程。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1054,916" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_07d8f14251d5480a998f6c6a60ac914f@5919682_oswg90574oswg1054oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：GitHub</p><p>在网络连接良好的情况下，该项目的安装最多需要 20 分钟。</p><p>此外，项目代码中也已经包含了数据预处理的步骤，包括潜在的下采样和低/高通滤波等，还对最耗时的计算进行了缓存操作，以提高效率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_10141619eee14bee8c509732e9690902@5919682_oswg32203oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Facebook Research</p><p>BrainMagick 团队的研究还表明，随着提供的数据量不断增大，模型的解码性能还能从越来越多的参与者那里学习，而得到一定程度的提升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_cc15a8c4395c4bb58127b6f6915056c6@5919682_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长按添加「智涌」小助手入群，添加请备注：公司+职务</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福田汽车：前 9 月汽车销量合计 45 万辆，同比增长 24.97%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468592857061505?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 21:02:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，福田汽车公告称，9 月汽车产品销量 58016 辆，上年同期销量 36006 辆。前 9 月累计销量 45 万辆，同比增长 24.97%，其中，新能源汽车销量 26397 辆，同比增长 90%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>GSMA 总干事：全球 5G 行业应用达 5 万多个，行业联接数已超千万</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468584041502599?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:53:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2023 全球移动宽带论坛上，全球移动通信系统协会（GSMA）总干事 Mats Granryd 表示，目前，全球 5G 行业应用已达 5 万多个，行业联接数已超千万，5G 已经在矿山、港口、制造等领域得到了规模化的应用，5G 正在推动行业数字化转型，带来巨大商业机遇。到 2030 年，5G 技术将为全球经济增加近 1 万亿美元价值，惠及所有行业。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>迈得医疗：拟投建年产 35 台药械组合类智能装备扩建项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468581960390784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:51:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，迈得医疗公告称，公司拟使用超募资金总计 6421.29 万元，用于投资建设年产 35 台药械组合类智能装备扩建项目。项目将通过新建厂房，购置相应的先进生产设备，优化生产流程与生产工艺，对公司药械组合类产品进行扩产，提高公司生产效率和产品供应能力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>奔驰 S 级将用上华为鸿蒙车机？官方：消息不属实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468575999530884?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:45:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据广州日报消息，近日，关于全球汽车巨头奔驰宣布与华为达成合作协议，将在其汽车中使用华为的鸿蒙车机系统的一则消息引发了关注。对此，奔驰销售公司方面相关负责人表示，该消息并不属实。从一位接近奔驰与华为方的业内人士获悉，该消息或为误读。据悉，在今年举办的 IAA 上，戴姆勒曾透露下一代车机系统 MB.OS 都是全栈自研，并将于明年实现量产。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>环球墨非挂牌纳斯达克</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468574451800198?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:43:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北京的元宇宙虚拟技术公司环球墨非元宇宙公司在纳斯达克以 5 美元/股完成 IPO 上市定价，公司于美东时间 10 日正式挂牌纳斯达克证券交易所。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前普涨，理想汽车涨超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468572957104258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:42:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，热门中概股美股盘前普涨，截至发稿，B 站、理想汽车涨超 2%，小鹏汽车、京东、阿里巴巴、爱奇艺涨超 1%，蔚来涨 0.6%，百度涨 0.45%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前涨跌不一，特斯拉跌 0.57%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468569784964999?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:39:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美股大型科技股盘前涨跌不一，截至发稿，特斯拉跌 0.57%，苹果跌 0.37%，Netflix 跌 0.21%，谷歌跌 0.07%；微软涨 0.45%，Meta 涨 0.25%，亚马逊涨 0.04%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家邮政局：今年以来快递业务量单月破百亿件已成常态</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468549166045062?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:18:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家邮政局召开 2023 年第三季度行业运行调度会暨第二批主题教育推进会，梳理总结三季度行业运行情况，分析研判当前行业面临形势，部署下阶段重点工作。会议指出，今年以来，邮政行业呈现高位运行态势，主要指标保持两位数增速，快递业务量单月破百亿件已成为常态，为全面建设社会主义现代化国家开好局起好步作出了行业应有的积极贡献。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>云南能投：前三季度净利润同比预增 59.41%-62.83%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468542339799168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:11:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，云南能投业绩预告称，前三季度预盈 3.27 亿-3.34 亿元，同比预增 59.41%-62.83%。前三季度公司已投产发电的新能源（包括风电和光伏）总装机超过 100 万千瓦。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TikTok 电商负责人：印尼业务关停「事发突然，原因复杂」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468533709690758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:02:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，受印度尼西亚新出台电子商务法案影响，TikTok Shop 已于 10 月 4 日关停了在该国市场的电商业务。近日，TikTok 电商负责人康泽宇表示，「这次事情发生的比较突然，背后原因比较复杂」，「仍在与有关当局积极讨论，以找到持续为印度尼西亚企业和用户提供良好服务的最佳方式」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三连板莲花健康：算力租赁业务授信资金目前在审批中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468528773322628?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:57:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，莲花健康股票交易风险提示公告称，公司计划从事算力租赁业务的业务模式主要为公司负责投资建设智能算力中心，需要购买大量固定资产，为下游各行业客户提供面向人工智能业务的算力租赁云服务。公司将通过自有资金结合金融机构授信、融资租赁等融资方式获取资金支持，可能对公司产生资金压力。授信资金目前在审批中，公司能否按期获得资金，尚存在一定的不确定性。另外，公司日常经营情况正常，内外部经营环境未发生重大变化，不存在应披露而未披露的重大信息。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家金融监督管理总局北京监管局提示：警惕「保单升级」黑产骗局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468509971306630?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:50:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，从国家金融监督管理总局北京监管局获悉，该局在日常监管中发现，北京地区出现不法分子冒充保险公司工作人员，通过电话或短信将消费者邀约至所谓的「保险公司营业场所」，诱导消费者进行所谓「保单升级」，实则为骗取保费或保单贷款。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金融监管总局发文支持恢复和扩大消费：扩大汽车消费，降低消费金融成本</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468519114381448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:47:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[金融监管总局日前向各地监管局、各类金融机构下发了《关于金融支持恢复和扩大消费的通知》。《通知》涵盖七方面共 19 条，包括：加大重点领域支持力度、支持扩大汽车消费、加大新型消费和服务消费金融支持、降低消费金融成本、强化保险保障服务、切实保护消费者合法权益。其中，优化汽车贷款政策方面提出要在依法合规、风险可控前提下，适当放宽汽车消费信贷申请条件，降低汽车贷款首付比例，延长贷款期限，合理确定信贷额度，降低汽车消费门槛。（21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东方证券：浙江国祥 IPO 项目已经暂缓，保荐机构尚未收取承销费</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468508203686024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:36:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，东方证券公告称，浙江国祥 IPO 项目发行承销费率综合考虑项目周期、工作量、市场类似规模的承销费率，经保荐机构与发行人协商确定，本次发行承销费率为 7.74%。此外，本次发行已经暂缓，保荐机构尚未收取承销费。 公司当前正全力配合做好项目专项核查工作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国常会：加强低收入人口动态监测，加快形成覆盖全面、分层分类、综合高效的社会救助格局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468504987359366?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:33:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国务院总理李强主持召开国务院常务会议，审议通过《关于加强低收入人口动态监测做好分层分类社会救助工作的意见》。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国常会：审议通过《积极发展老年助餐服务行动方案》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468504052684675?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:32:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国务院总理李强主持召开国务院常务会议，审议通过《积极发展老年助餐服务行动方案》。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国常会：审议通过《专利转化运用专项行动方案 (2023-2025 年)》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468503171029126?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:31:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国务院总理李强主持召开国务院常务会议，审议通过《专利转化运用专项行动方案 (2023-2025 年)》。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里资产推出了千套特价房，北京、上海部分房产 1 元起拍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468480650106759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:18:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[线上拍卖平台也推出「房产大促」礼包。记者获悉，阿里资产推出了千套特价房，北京、上海有部分房产起拍价仅需 1 元，受到万余次围观。北京市西城区佟麟阁路 30 号的房产起拍价仅 1 元，面积 21.77 平方米，获得 15258 次围观，最终以 336.0001 万元的价格成功拍出。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>二十届中央第二轮巡视对象公布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468490041612425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:17:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[经党中央批准，二十届中央第二轮巡视将对科学技术部、工业和信息化部、国务院国有资产监督管理委员会、国家国防科技工业局、国家烟草专卖局和中国第一汽车集团有限公司、东风汽车集团有限公司、中国一重集团有限公司、中国机械工业集团有限公司、哈尔滨电气集团有限公司、中国东方电气集团有限公司、鞍钢集团有限公司、中国宝武钢铁集团有限公司、中国矿产资源集团有限公司等 31 家单位党委（党组）开展常规巡视；对国家铁路局党组、中国国家铁路集团有限公司党组开展巡视「回头看」。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯集团副总裁殷宇已离职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468476038485892?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:03:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[腾讯集团副总裁、腾讯教育总裁殷宇已经卸任其职务，离开了腾讯。本次高管变动已经发生了一段时间，但腾讯并未像往常一样发全员信官宣该调整，也没有对内解释人员变动的原因。目前腾讯教育行业的负责人为石梅，对外职位是腾讯云副总裁，而并非集团副总裁。更换业务负责人之后，腾讯教育正在收缩规模，重新调整战略方向，传统的 K12 相关业务和腾讯课堂等 C 端业务也在逐步关停。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>