<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>焦点分析 | 过了大众汽车测试，固态电池再喊「狼来了」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596794305165960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 韩永昌&nbsp;</p><p>编辑 | 李勤</p><p>固态电池再起风波。1 月 5 日，美股固态电池妖股 QuantumScape（以下简称 QS）疯涨 43.09%。</p><p>原因是在此之前，大众宣布 QS 的固态电池产品通过 PowerCo（大众的电池子公司）的耐久性测试，「实现了 1000 多次充电循环，容量仍超过 95%。」</p><p>这个成绩的确惊人。就当下成熟的三元锂电池而言，通常也只能做到充放电循环 800-1200 次之后，衰减 20%。这也是 QuantumScape 股价提振的原因。</p><p>就在 QS 股价暴涨两天前，日本电池企业麦克赛尔也宣称开发出了圆柱形全固态电池，容量可以达到 200 毫安时，样品最早于 2024 年 1 月出货。</p><p>固态电池又一次站上风口浪尖，即便是跌跌不休的 A 股市场，固态电池板块也在 1 月 6 日迎来了大涨潮，相关概念股纷纷飘红涨停。</p><p>固态电池作为下一代电池技术，其续航里程可以轻松超过千公里，并且充电倍率、循环寿命等都可以对现有产品形成全面碾压。</p><p>更重要的是，液态电池与固态电池最大的区别是使用液态电解质还是固态电解质。常规的液态电解质（电解液）可燃性极高，只要开始燃烧基本没有停止的可能。而固态电解质将电解液取代，彻底解决了易燃的问题，因此固态电池也被视为电池安全的最高水平。</p><p>当下，动力电池也已经随着锂价下跌、产能过剩与价格战等多重因素，回归到比拼制造业最根本的逻辑，成本与规模。电动化技术的突破已经出现明显的节奏放缓，电池技术的微调已经不能成为车企的主要卖点。</p><p>行业需要新的故事来提振士气，固态电池这样一种几乎毫无短板，且可以带来颠覆性变化的电池技术，自然义不容辞。</p><p>从蔚来发布 150 度半固态电池包，到丰田宣布 2027 年量产固态电池，再到今天 QS 的产品通过大众耐久性测试，固态电池的消息一番接着一番，但「狼来了」的故事，终究会引起市场与行业的疲惫。</p><h3><strong>QuantumScape「虚惊一场」</strong></h3><p>想理解故事始末，要先从 QuantumScape 这家公司说起。</p><p>只专注于固态电池技术研发的 QS 成立于 2010 年，比宁德时代还早上一年。经历了多轮融资后，大众成为该公司第一大股东。</p><p>2020 年，QS 通过 SPAC 在美股上市，市值最高峰超过 477 亿美元，比目前理想汽车的美股市值还要高出近百亿美元。</p><p>但 36 氪 PowerOn 梳理发现，成立十三年来，QS 并没有任何一种可以在电动汽车上销售的产品问世。</p><p>本次引起 QS 股价暴涨 43% 的消息来自于大众官网，大众宣布，QS 的固态电池第一次通过了 PowerCo（大众的电池子公司）的耐久性测试。</p><p>原文写到：QS 的固态电池在超过 1000 次充放电循环后，仍能保持 95% 以上的容量。根据不同的车型，这可以让一辆电动汽车行驶超过 50 万公里仍没有明显的电池电量衰减。</p><p>PowerCo 首席执行官 Frank Blome 认为，「这是固态电池批量生产道路上的里程碑。」然而，原文也明确指出，该产品仅为 A 样。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,437" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_f04728b9bbcc4714bc0ee09a5c59ca2f@15545321_oswg260203oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大众官网披露的原文</p><p>一般来讲，一款全新电池产品想要量产上车，前期要经历 A 样、B 样、C 样、D 样四个阶段。A 样阶段主要用来验证电芯材料的体系，还处于概念阶段，而 B 样才会开始进行电芯设计，确定电芯的规格、容量、封装形式等，并进入样车进行测试，C 样为小批量生产，D 样为大批量生产。</p><p>举个例子，如果一款量产装车的动力电池产品可以看做是一个成年人，那 A 样仅仅是步入小学阶段。</p><p>一位固态电池工程师告诉 PowerOn，从 A 样到最终装车，如果有成熟的平台体系会非常快，但如果是全新开发，要综合考虑技术的复杂程度，工程难度等等因素，「花上三到五年也很正常」。</p><p>以理想的 5C 电池作为类比，该电池的开发周期整整三年，这还是基于宁德时代完善的电池配方以及强大的制造体系，在已经十分成熟的液态电池上推陈出新的结果。而全固态电池，其材料、配方、制造等均是全新的环节，量产难度要远远超过 5C 电池，时间跨度也要更长。</p><p>如果 A 样的阶段就足以「振奋人心」，押注锂金属路线的美国电池公司 SES AI Corporation(以下称 SES) 早在 2021 年就发布了全球第一个车规级锂金属电池 A 样品，该产品能量密度可以达到 417 Wh/kg，并陆续与现代、通用、本田签署了 A 样联合开发协议。</p><p>SES 与 QS 的技术路线大概吻合，都是正极采用高镍三元材料，负极采用锂金属，但区别在于 SES 的目标直指量产，使用了固液混合电解质（半固态），而 QS 则坚持使用全固态电解质。</p><p>2023 年 12 月 13 日，SES 继续宣布已与三家车企中的一家达成锂金属电池 B 样品协议。SES 的锂金属半固态产品从 A 样到 B 样就已经花费了两年的时间，而在量产上更为困难的全固态电池，显然要走上更长的路。</p><p>当然，不可否认 QS 的 A 样产品通过耐久性测试展示出了固态电池最真实的量产进度，这几乎也是行业中唯一一家宣布全固态电池量产具体进度的公司，但这样的进度距离商业化应用，还有太长的路要探索。</p><h3><strong>固态电池量产之难</strong></h3><p>动力电池的生产从来都不在朝夕之间。任何一种电池技术想要大规模量产都要迈过三道天堑：稳定的配方，低廉的成本和成熟的制造工艺。</p><p>电池的核心技术在于配方，配方决定了电池的能量密度，循环寿命，安全性能等。从电池配方出发，固态电池的技术路线分为三条，氧化物、聚合物、硫化物。三种路线各有优劣，但综合来看，氧化物做的公司最多，硫化物综合性能最好，技术上也最难。</p><p>QS 是选择氧化物路线的代表，这一路线的主要问题是氧化物电导率低。大众给出的 QS 固态电池 A 样报告仅说明了循环寿命与容量保持率，对于更多的数据，如倍率性能、能量密度、低温性能、安全性等并未披露。</p><p>由于全固态电池的量产难度太大，离我们更近的是北京衞蓝的氧化物半固态电池，该电池已经装在一辆蔚来 ET7 上并且由李斌直播实测了 14 个小时，续航成功超过了 1000 公里。</p><p>但即便是半固态电池，成本也让人望而却步。蔚来曾透露，一个 150 度半固态电池包的成本就是一辆 ET5。PowerOn 也了解到，极氪 009 搭载的首款麒麟电池包同样是半固态电池，其电池包价格也「比一辆车还贵」。</p><p>由于材料的稀缺性，工艺难度更大，全固态电池的成本比半固态电池还要再上一个层级。一位固态电池公司高管对 PowerOn 说：「如果不考虑成本，美国橡树岭实验室早就做出了全固态电池，但只能在心脏起搏器这种完全可以承担高溢价的器材上应用。」</p><p>即便可以解决配方问题，并且降低了材料成本，制造工艺上的改变同样是量产难关。</p><p>与传统的液态电池相比，固态电池的生产工艺需要在极片、电解质、固固界面及封装技术等多方面进行技术突破，生产工艺的难度大大提升。</p><p>动力电池制造分为前中后三段工序，前段的涂布决定良率，中段的卷绕/叠片决定效率，固态电池的产线并不能完全沿用现有的成熟工艺。</p><p>据 PowerOn 了解，固态电池生产中，前段的匀浆、涂布、烘烤都要改动，中段工序的注液没有了（因为是固态电解质），而且只能用叠片，「基本贵的设备都要改动。」</p><p>用量产难度更低的 4680 电池对比来看，马斯克自 2020 年提出这一新的技术路线后，对于干法电极与全极耳技术的突破仍然迟迟未能达成，即便是以特斯拉在数个产能地狱中磨练出的工程化能力，仍然未能将理想中的 4680 电池如期量产。</p><p>而固态电池所面临的问题，锂金属负极制备、锂枝晶抑制、固固界面问题等等，显然比 4680 还要难上不止一层。4680 所面临最难的干法电极问题，固态电池同样需要面对。</p><p>因此，想要大规模量产全固态电池，对于现阶段的电池工艺、材料成本、与制造水平来说，仍是一件难以企及的事情。</p><p>但在竞争局势愈发激烈的环境中，车企需要新的故事来支撑消费者对品牌的信心。丰田宣布 2027 年量产全固态电池，广汽埃安的目标更为激进，将量产节点定在了 2026 年。大众适时披露一下固态电池进展来支撑市场预期，也是一种常规手段。</p><p>但不披露产品开发节奏，只说量产时间，与只披露节奏，不提及量产时间，都是一样的「空谈」。</p><p>随着时间推移，市场对固态电池的技术难度认知度更加清晰，这样一则消息便带来股价疯涨的故事，或许要拿出更多的真材实料。用「狼来了」制造虚假预期，终究会被无情戳破。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜富士康在河南成立新能源汽车产业公司；韩国立法禁食狗肉；马斯克回应特斯拉美国市场份额超大众</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598081741831045?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:28:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>科大讯飞</strong></p><p>36 氪获悉，科大讯飞公告称，公司拟将控股子公司讯飞医疗分拆至香港联交所主板上市。讯飞医疗本次发行规模不超过发行后总股本的 15%，发行方式为香港公开发售及国际配售新股。分拆完成后，科大讯飞仍将维持对讯飞医疗的控制权。讯飞医疗分拆上市将有助于加强与国际客户和合作伙伴的联系，吸引全球优秀人才，并与国际的科研机构、医疗机构、学术机构等展开技术及产品合作，进一步推动科大讯飞的海外业务拓展及讯飞医疗的国际化进程。&nbsp;</p><p><strong>西典新能</strong></p><p>36 氪获悉，西典新能公告称，公司发行的人民币普通股股票将于 2024 年 1 月 11 日在上交所主板上市，本次发行数量为 4040 万股，发行价格为 29.02 元/股。公司的主营业务为电连接产品的研发、设计、生产和销售，主要产品包括电池连接系统和复合母排。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>富士康在郑州设立新公司，统筹规划新能源汽车、电池等新产业发展</strong></p><p>富士康方面回应称，根据集团 3+3 战略产业规划，2023 年富士康科技集团在郑州设立富士康新事业总部并成立富士康新事业发展集团有限公司，统筹规划包括新能源汽车、电池等在内的新产业发展。此次富士康新事业发展集团旗下新设立的富士康新能源汽车产业发展（河南）有限公司，将进一步聚焦新能源汽车产业，加快项目推进实施。（中证金牛座）</p><p><strong>韩国立法禁食狗肉：以食用目的宰杀将获刑，设 3 年缓冲期&nbsp;</strong></p><p>据报道，韩国国会 1 月 9 日召开全体会议，通过禁食狗肉法案。法案设立了缓冲期，3 年之后将对违法行为进行处罚。该法案的核心内容，是全面禁止以食用为目的饲养、繁殖、宰杀犬只的行为，以及销售以狗肉为原料的加工食品。</p><p>根据上述法案，以食用为目的宰杀犬只，可被处 3 年以下有期徒刑或 3000 万韩元（约合人民币 16.4 万元）以下罚款；以食用为目的饲养、繁殖、销售犬只时，可被处 2 年以下有期徒刑或 2000 万韩元（约合人民币 11 万元）以下罚款。（澎湃新闻）</p><p><strong>马斯克回应特斯拉美国市场份额超大众&nbsp;</strong></p><p>根据考克斯汽车公司旗下研究机构凯利蓝皮书的数据，2023 年特斯拉在美国交付了 654888 辆汽车，同比增长 25.4%，其市场份额升至 4.20%，在所有车企中位居第八，有史以来首次超过大众和斯巴鲁。马斯克（半开玩笑地）回应称：「显而易见，6.9% 是下一个里程碑。」众所周知，「420」和「69」是马斯克非常喜爱的两个数字。（环球市场播报）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>阿里巴巴再出售 66.94 万股快狗打车股份，持股比例降至 7.93%</strong></p><p>港交所文件显示，阿里巴巴集团于 2024 年 1 月 4 日以平均每股 0.5533 港元的价格出售了 66.94 万股快狗打车股份，持股比例从 8.04% 降至 7.93%。今年 1 月 2 日，港交所披露，阿里巴巴集团于 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的价格出售了 83.84 万股快狗打车股份，持股比例从 9.02% 降至 8.89%。自 2023 年 11 月 6 日起，阿里巴巴集团已累计 5 次减持快狗打车股份。（界面新闻）</p><p><strong>小米汽车：小米 SU7 Max 版配备激光雷达，新零售模式已进入实质落地阶段</strong></p><p>36 氪获悉，小米汽车在微博发布《答网友 100 问（中集）》。小米汽车方面表示，进入汽车行业，我们对这个产业上的各个链路都保持着敬畏之心，其中，销服体系是我们最关注的环节之一，力争提供最安心贴心的服务。前几天在北京总部，我们与首批 14 家销服合作商正式签订了合作意向书，这意味着小米汽车新零售模式从规划阶段已进入实质落地阶段。</p><p><strong>小米汽车：无计划与第三方车企合作推出类似「智选」车</strong></p><p>36 氪获悉，小米汽车在微博发布《答网友 100 问（中集）》。关于后面会不会和第三方车企合作推出类似「智选」车，小米汽车表示，没有这样的计划。从一开始，小米就决定要在设计、研发、制造等全链路全栈自研，由小米全资造车、风险自担。「这不仅是小米 all in 造车的决心，更重要的是，我们认为只有全资造车、全栈把控，才能把控好汽车每一个环节的品质与用户体验。」</p><p><strong>董宇辉新团队，账号粉丝数已突破 550 万&nbsp;</strong></p><p>据每日经济新闻报道，1 月 9 日 19 时，董宇辉新号「与辉同行」准时开播，直播开场对新团队成员进行了介绍。董宇辉表示，过去这几天兼职当导演，排练了一些节目，这些主播有熟悉的，也有刚走向台前。截至目前，「与辉同行」账号粉丝数已突破 550 万，本场点赞已超 5 亿，人气排第一名。（每日经济新闻）</p><p><strong>曝王者荣耀抖音直播禁令冰融&nbsp;</strong></p><p>1 月 9 日，据雪豹财经社，一位接近腾讯天美工作室群的人士表示，天美内部已经确定将为头部主播张大仙抖音直播《王者荣耀》放行。此外，该游戏的直播版权也将对抖音进一步开放。</p><p>两家分别位于广东和四川的直播机构表示，抖音平台上《王者荣耀》的直播权限最快有望在一个月内逐渐开放。届时，抖音将开放《王者荣耀》直播白名单的申报，但官方不会对此进行大肆宣传，而是更多通过合作机构向外释放开放直播的信号。（IT 之家）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，热门中概股多数下跌</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 9 日收盘，美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.42%，纳指涨 0.09%，标普 500 指数跌 0.15%。大型科技股涨跌不一，亚马逊、谷歌涨超 1％，微软涨 0.29％，特斯拉跌超 2％，Netflix 跌 0.61％，Meta 跌 0.34％，苹果跌 0.23％。热门中概股多数下跌，蔚来跌超 4％，虎牙、微博跌超 3％，理想汽车、京东跌超 2％，百度、阿里巴巴跌超 1％，名创优品涨超 4％，拼多多、唯品会涨超 1％。</p><p><strong>默沙东九价人乳头瘤病毒疫苗佳达修®9 获中国国家药监局批准新增二剂次接种程序适用于 9~14 岁女性</strong></p><p>默沙东宣布，其九价人乳头瘤病毒疫苗（酿酒酵母）（商品名：佳达修®9）的 9~14 岁女性二剂次接种程序（0，6~12 月）已获得中国国家药品监督管理局批准。此次获批意味着在此前 9~45 岁三剂次接种程序的基础上，佳达修®9 将新增 9~14 岁二剂次接种程序。（界面新闻）</p><p><strong>海口放松楼市限售政策：限售年限由「五年」改为「两年」</strong></p><p>近日，海口市住房和城乡建设局发布关于优化房地产政策的通知，对商品住房限制转让政策进行优化，即居民家庭购买的商品住房，在购房合同备案满 2 年并取得不动产权证后可转让。据悉，此前海口的楼市「限售」政策为购房合同备案满 5 年才可对外销售。（财联社）</p><p><strong>腾讯游戏发布寒假限玩通知，未成年人假期限玩 16 小时</strong></p><p>腾讯游戏发布「2024 年寒假暨春节假期未成年人游戏限玩通知」。未成年玩家可以在 1 月 22 日-2 月 24 日期间的每周五、六、日，及春节法定假期晚 20 点-21 点之间登录体验游戏。腾讯游戏方面表示，寒假期间未成年人游戏时长总计 16 小时，除实名认证、限时限充、人脸识别等防沉迷措施外，还对「家长服务」进行全面升级。其中，推出的家长服务助手是行业首创的「AI 自助+人工视频」一站式服务模式，可根据家长个性化诉求推荐管控方案。（国是直通车）</p><p><strong>清华大学研究员李冰：全国人均可支配月收入中位数不足 3000 元&nbsp;</strong></p><p>第 46 届清华大学中国与世界经济论坛于 1 月 8 日在北京举行，在论坛上，清华大学中国经济思想与实践研究院研究员李冰介绍称，现在我们有大概 4 亿左右的中等收入人群，但是我们不得不清醒地看到我们还有 9 亿人口，达到了初中及以上的学历，但是全国的人均可支配的月收入并不高，中位数不足 3000 元，所以如果我们着力于收入提高，在未来是能够带来消费需求的增长，这个潜力是可以被释放的。（中国网财经）</p><p><strong>6 连板长白山：目前公司的冰雪项目收入在公司整体收入中占比较小</strong></p><p>36 氪获悉，长白山异动公告称，公司生产经营情况正常，公司于 2023 年 10 月末托管和平滑雪场，此项托管业务对 2023 年整体收入贡献不足 1%，目前公司的冰雪项目收入在公司整体收入中占比较小，公司主营业务仍是旅游客运业务和酒店业务，公司基本面无其他重大变化。同日公告，公司于 2024 年 1 月 9 日接到公司股东吉林森工通知，获悉其将质押给北京中吉金投资产管理有限公司 13,207,485 股（占公司总股本的 4.95%）解除质押。</p><p><strong>章泽天登胡润财富榜，净资产 600 亿，胡润百富回应：为刘强东、章泽天夫妇的财富&nbsp;</strong></p><p>据胡润百富微信公众号，1 月 5 日，2023 胡润校友会榜发布。在这份「校友会」榜单中，清华和浙大校友各 32 人登上 50 亿财富门槛的胡润百富榜，成为「最具财富创造力校友会」。在清华大学上榜校友的名单中，章泽天赫然在列，以净资产 600 亿的身家在清华优秀校友中排行第三。1 月 9 日，胡润百富微信公号又在文章下留言称：「文中的财富数字来源于《2023 胡润百富榜》，若百富榜上是以家族或夫妇名义上榜，则该财富数字为家族或夫妇财富，例如清华校友章泽天，600 亿元财富为刘强东、章泽天夫妇的财富。」（每日经济新闻）</p><p><strong>Mobileye 披露与某汽车制造商量产项目合作，涉及 17 款燃油和电动车型</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，英特尔旗下自动驾驶公司 Mobileye 宣布，已获得一家西方主要汽车制造商的一系列量产项目合作：多个国际品牌预计将基于 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——来实施新的自动驾驶解决方案。此次合作涉及 17 款燃油和电动汽车车型，计划于 2026 年开始交付。（界面新闻）</p><p><strong>汇丰银行上调今明两年金价预测</strong></p><p>汇丰银行将 2024 年和 2025 年的黄金价格预测上调至每盎司 1947 美元（原预测为每盎司 1850 美元）和每盎司 1835 美元（原预测为每盎司 1725 美元）。（财联社）</p><p><strong>英伟达与理想汽车、长城汽车、极氪和小米达成协议，为自动驾驶等系统提供硬件</strong></p><p>英伟达 1 月 8 日发布声明，宣布与中国理想汽车、长城汽车、极氪和小米达成协议，为这些公司即将推出的电动汽车自动驾驶等功能提供硬件。根据声明，理想汽车已选择英伟达集中式车载计算平台 DRIVE Thor 为其下一代车队提供动力。长城汽车、极氪和小米的自动驾驶系统则将采用英伟达智能汽车计算平台 DRIVE Orin。（界面新闻）</p><p><strong>Mobileye 披露与某汽车制造商量产项目合作，涉及 17 款燃油和电动车型</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，英特尔旗下自动驾驶公司 Mobileye 宣布，已获得一家西方主要汽车制造商的一系列量产项目合作：多个国际品牌预计将基于 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——来实施新的自动驾驶解决方案。此次合作涉及 17 款燃油和电动汽车车型，计划于 2026 年开始交付。（界面新闻）</p><p><strong>本田拟斥资 140 亿美元在加拿大建电动汽车工厂，双方或于本周举行会谈</strong></p><p>1 月 8 日，消息人士称，加拿大政府官员本周将会见本田汽车公司代表。此前有报道称，本田考虑在加拿大斥资近 2 万亿日元（约合 140 亿美元）新建电动汽车工厂。加拿大工业部长商鹏飞的发言人表示：「加拿大联邦政府代表正与本田方面持续接触，正如与其他所有主要潜在投资者接洽一样。」该发言人称，加拿大与本田有着「牢固的关系」。（界面新闻）</p><p><strong>郭明𫓹：Vision Pro 配备的 MR/XR 规格与软件显著超越产业平均水准</strong></p><p>跟踪苹果产业链多年的天风国际证券分析师郭明𫓹发布报告指出，苹果公布 Vision Pro 发售日为 2 月 2 日，符合其先前 2 月初发售的预测。Vision Pro 配备的 MR/XR 规格与软件显著超越产业平均水准，故使用者对此产品的第一印象应相当惊艳，故可预期发售后在网路上可普遍见到对 Vision Pro 使用者体验的高度评价。然而，新鲜感退潮后的需求热度能否持续更为重要，这取决于 Vision Pro 的产品定位与关键应用是否清楚与正确。（界面新闻）</p><p><strong>沙特阿拉伯矿业公司发现潜在大型高品位金矿</strong></p><p>沙特阿拉伯矿业公司日前宣布，在现有曼苏拉马萨拉金矿附近 100 多公里范围内发现潜在大型高品位金矿。据沙特媒体报道，沙特阿拉伯矿业公司对位于沙特中部偏西的曼苏拉马萨拉金矿以南绵延 100 公里的区域进行勘探并发现同金矿相似的地质结构和矿床。该公司介绍，曼苏拉马萨拉金矿附近地层随机钻探获取的两份样本显示，每吨样本含金量分别达 10.4 克和 20.6 克，表明可能存在高品位金矿床，预计整个金矿带长达 125 公里。（央视新闻）</p><p><strong>亚马逊推出可与苹果 AirPlay 相媲美的视频流功能</strong></p><p>1 月 9 日，亚马逊公司推出了一项模仿苹果公司 AirPlay 的新功能，该功能可跨平台使用，为 iPhone 和 Android 用户将视频无线串流到其电视硬件创造了条件。这项名为「Matter Casting」的功能是亚马逊推动创建可互操作服务的一部分——替代苹果和谷歌开发的专利技术，它将使 iOS 和 Android 手机更容易将视频发送到亚马逊的设备。（界面新闻）</p><p><strong>美国私企研发的月球着陆器出现技术问题</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，据英国广播公司报道，美国航天机器人技术公司研发的「游隼」月球着陆器在发射升空后遇到了技术问题，导致其太阳能电池板无法稳定对准太阳。如果该着陆器没有给电池充电和维持电力供应的能力，任务将无法继续进行。该公司表示，工程师目前正在对这一问题进行研究，并将及时更新更多信息。（央视新闻）</p><p><strong>消息称强生同意支付约 7 亿美元，了结美国各州的婴儿爽身粉致癌调查</strong></p><p>据知情人士透露，强生公司已初步同意支付约 7 亿美元，以解决美国 40 多个州对该公司进行的一项调查，该公司被指控在销售含滑石粉的婴儿爽身粉时没有警告可能的健康风险。知情人士说，这项和解协议将避免潜在的诉讼。由于协议尚未公开，知情人士要求不具名。他们表示，强生和各州总检察长的代表仍在敲定协议的具体条款，但已经就大致的总金额达成了一致。此次达成的和解协议是强生策略的一部分，该策略旨在遏制越来越多婴儿爽身粉相关诉讼。（新浪财经）</p><p><strong>Mega Matrix 宣布成功并购 FlexTV，进军短剧市场</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 8 日，纽交所上市公司 Mega Matrix 宣布成功并购视频流媒体平台公司 FlexTV，进军短剧市场。据官方介绍，短剧平台公司 FlexTV 目前出品了一系列英语剧和泰语剧，用户遍布欧美和东南亚等一百多个国家。《总裁的漂亮夫人》等爆款剧推出后，FlexTV 月活超百万人次，月充值超过百万美金，主要来自欧美地区。</p><p><strong>游戏引擎巨头 Unity Software 拟裁员约 1800 人</strong></p><p>美国游戏引擎开发商 Unity Software 宣布，计划裁减 25% 的员工，即大约 1800 人。这家总部位于旧金山的公司生产视频游戏创作者使用的软件。该公司 1 月 8 日在一份文件中说，目前还无法估计裁员带来的成本。此次裁员旨在提高长期盈利能力。该公司过去两年已进行了多轮裁员，这是规模最大的一次。（新浪财经）</p><p><strong>亚马逊、微软等跨国企业据悉纷纷在沙特设立地区总部</strong></p><p>据报道，在沙特政府政策的压力之下，亚马逊、谷歌和微软等跨国科技巨头据悉正在该国扩大存在。政府数据库显示，这三家美国公司都获得了在利雅得设立区域总部的许可。沙特政府此前表示，将停止向未在该国设立地区总部的企业授予合同。（界面新闻）</p><p><strong>高尔夫球巨星泰格·伍兹与耐克结束近 30 年合作，合约总金额近 6.6 亿美元</strong></p><p>高尔夫球巨星泰格·伍兹 1 月 8 日在社交媒体平台 X 发文，确认结束与耐克公司的近 30 年合作关系。现年 48 岁的伍兹在 1996 年与耐克签订一份为期 5 年、价值 4000 万美元的合同，2001 年他与耐克续约，协议时长 5 年、价值达到 1 亿美元。在这之后，伍兹又同耐克签下 8 年长约，价值约 3.2 亿美元的合同。2013 年，伍兹与耐克签订为期 10 年、价值 2 亿美元的最新合同。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>微软投资 OpenAI 或遭欧盟反垄断审查</strong></p><p>欧盟反垄断监管机构「欧盟委员会」周二表示，微软对 AI 聊天机器人 ChatGPT 开发商 OpenAI 的财务支持，可能要受到欧盟并购法规的约束。欧盟委员会还表示，正在调查大型数字市场参与者与生成式 AI 开发商和提供商达成的一些协议对市场动态的影响，但并未透露这些公司的名字。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>大众将部署 Cerence 的 Chat Pro</strong></p><p>大众汽车与 Cerence 就生成式人工智能合作，大众将部署 Cerence Chat Pro，该工具使得汽车制造商能够将 ChatGPT 与灵活性和定制相结合。大众汽车和 Cerence 将探索合作，设计一种新的、基于大语言模型的用户体验。（财联社）</p><p><strong>英伟达宣布与中国游戏企业展开 AI 数字人合作</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，芯片巨头英伟达在 CES 大会正式开幕前发布多款重磅游戏芯片产品，并宣布与中国游戏公司和电动车企的多项合作。另有消息称，英伟达针对中国市场的三款定制 AI 芯片有望于今年二季度出货。英伟达还宣布将与米哈游、腾讯、网易等游戏公司合作 AI 数字人业务。（第一财经）</p><p><strong>AMD 推出首款台式机 AI 处理器</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，AMD 宣布推出首款搭载在台式机的 AI 中央处理器（CPU）。AMD 指出，Ryzen 8000G 系列芯片预计将于 2024 年 1 月 31 日起开始向 DIY 客户及系统整合商伙伴供货，各家 OEM 厂的系统预计将于 2024 年第二季度上市。AMD 表示，还将通过推出 Ryzen AI，首次为台式机处理器带来专用 AI 神经网络处理器（NPU）。（界面新闻）</p><p><strong>夸克 App 上线「AI 学习助手」</strong></p><p>36 氪获悉，日前，夸克 App 推出大模型全新应用「AI 学习助手」，在部分搜索学习内容的结果页中，通过智能化的解题思路和讲解方式，进一步提升大学生在自学场景中的效率和质量。夸克数据显示，过去一个月中，与大学学习相关的内容搜索量同比增长近 30%。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>海南蓬创科技有限公司成功获得 600 万天使轮投资</strong></p><p>36 氪获悉，棋牌游戏领域的创新企业海南蓬创科技有限公司（以下简称「海南蓬创」），在前期洽谈的基础之上，成功获得 600 万天使轮投资。据了解，该投资出自海南臻创投资合伙企业（有限合伙），以及海口木晓咨询服务有限公司。主要由于科技研发、品牌营销以及人力资源建设等工作，将为海南蓬创提供更多的发展动力，从而进一步抢占市场优势版图，获得更多潜在用户的关注。</p><p><strong>「Rokid」完成近五亿元 C+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，杭州灵伴科技有限公司（Rokid）完成近 5 亿元 C+轮融资，本轮融资由合肥市政府整体牵头，并引入多家财务和战略投资机构共同参与。资金将用于提升 B 端服务和产研能力，于合肥打造 XR 生态圈。Rokid 成立于 2014 年，是国内专注于新一代人机交互技术的产品平台公司。此次融资是合肥市首次布局 AR 眼镜行业，也是近年来国内 AR 领域单笔规模最大的战略性融资。</p><p><strong>工业软件开发商「智研工软」完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，工业软件开发商「智研工软」（原智研汇）日前完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由东方嘉富领投，西湖科创投及老股东华汯资本跟投，沧澜资本担任本轮融资独家财务顾问。本轮融资资金将用于产品研发及团队建设。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>英伟达推出新款芯片，宣称在人工智能 PC 竞赛中处于领先地位</strong></p><p>英伟达在国际消费电子展（CES）的演讲中宣布推出三款带有额外组件的新型桌面图形芯片，这将让游戏玩家、设计师和其他电脑用户在个人电脑上更好地利用人工智能，而无需依赖通过互联网访问的远程服务。三款新的芯片包括 GeForce RTX 4080 SUPER，将拥有更多的处理内核和更快的内存。这款产品计划于 1 月 31 日上市，售价 999 美元。该公司还发布了售价为 799 美元的 RTX 4070 Ti SUPER 和售价为 599 美元的 4070 SUPER，这两款芯片将于本月晚些时候上市。（智通财经）&nbsp;</p><p><strong>禾赛科技发布全新 AT512 激光雷达</strong></p><p>36 氪获悉，禾赛科技发布 512 线超高清超远距激光雷达 AT512。据官方介绍，AT512 搭载禾赛最新的第四代自研芯片，通过引入 3D 堆叠、光噪抑制等技术，在体积不变的情况下实现了性能全面升级。AT512 可实现 300 米标准测远（@10% 反射率），相比 AT128 提升了 50%。最远测距达到 400 米，是市场同类远距激光雷达的 2 倍。&nbsp;</p><p><strong>联想集团 10 余款 AI PC 亮相 CES 2024</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 9 日，在国际消费电子展（CES）上，联想集团携 40 多款基于人工智能的设备与解决方案亮相。据官方介绍，此次 CES 2024，联想集团 10 余款 AI PC 重磅亮相，包括赋能创作过程的 Yoga Pro 9i，全球第一台可无缝切换笔记本电脑和平板电脑两种模式的 ThinkBook Plus Gen 5 Hybrid、全球首款商务 AI PC ThinkPad X1 Carbon AI、新一代超小型 ThinkCentre neo Ultra 等。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注电商及营销场景，AIGC 智能设计平台「Nolibox」获数千万元 A 轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596250121419401?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:05:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>36 氪获悉，AIGC 智能设计平台「</strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.nolibox.com/"><strong>Nolibox 计算美学</strong></a><strong>」近期完成数千万元 A 轮融资。本轮融资获得业内数家头部机构的支持，尖晶资本、GRIP Capital 跟投。</strong></p><p>本轮融资将用于 AIGC 技术研发、市场开拓等方面，进一步深化 AIGC 与电商、营销等应用场景的落地与结合。</p><p>36 氪曾多次报道「Nolibox」。Nolibox 成立于 2020 年 12 月，是一家智能设计引擎及平台服务商，为企业提供 AIGC 一站式图像解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_1ea8185d65f248bca0e57edce0adf693@2057308263_oswg1290798oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：Nolibox</p><p>AI 文生图是大模型点燃全球浪潮的第一枪，包括 OpenAI 旗下的 DALL-E 2 模型、Stability.AI 旗下的 Stable Diffusion 开源模型，为文生图的产业爆发奠定了基础。如今，文生图公司 Midjourney 在仅有数十名员工的前提下，2023 年有望达到收入破 2 亿美金。再到近期，谷歌、微软、字节、阿里、百度等大公司都争相发布图片相关的大模型应用进展，整个产业已经开始了快速商业化阶段。</p><p>Nolibox 创始团队均来自清华、北大等顶级高校，CEO 徐作彪拥有清华大学本科、硕士学位，曾带领团队获得 iF、DFA、DIA 等国际设计大奖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2276,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c80b5a9a5f4c414cb59342e9ad58db77@2057308263_oswg200138oswg2276oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox AIGC 功能全景图</p><p>目前，Nolibox 已经推出了一系列基于 AI 的图片生成产品，包括无限画板、AI 海报设计生成、AI 营销物料生成等等，并且面向专业设计师、设计需求者和企业提供服务。</p><p>Nolibox 创始人兼 CEO 徐作彪对 36 氪表示，过去几年的产品，让 Nolibox 积累了包括底层的 AI 自有生成设计模型和框架，在文生图大模型大火之前，Nolibox 就已经在「高品质的 AI 平面设计生成」领域有不少积累，比如：一键海报生成、自适应布局、多尺寸延展、智能文案、响应式的智能编辑、根据参考图生成同风格同调性且可编辑的平面设计、设计元语言等技术储备。有了大模型的加持之后，Nolibox 的产品和服务能力也更加丰富。</p><p>「大模型可为已有的 AI 生成设计模型提供很好的输入，而 Nolibox 自有的算法框架，则是让文生图等技术达到真正在产业中可用、可控的状态。」徐作彪解释道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_dbf9165000c14993b9188cdecea13a12@2057308263_oswg354782oswg3000oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox 广告投放图生成</p><p>比如，一张由大模型生成的图片，仅仅是一张图片，但在 Nolibox 的自有设计模型中，这张图片就能和其他的设计元素一起生成，生成结果也支持多图层、多格式，方便后期自由编辑和处理。</p><p>Nolibox 也已完成深度合成算法备案，在安全合规的基础上，可为客户提供高品质、可商用、低门槛的企业级解决方案。</p><p>在商业化层面，2023 年，Nolibox 对现有产品线和解决方案进行了新一轮升级，形成电商和营销领域两大场景。徐作彪对 36 氪表示，电商和营销领域用图需求高频且刚需，并且相对容易标准化，是当前 AIGC 比较成熟的商业场景。Nolibox 也针对这两个场景，提供 AIGC 电商+广告投放物料生成、AIGC 品牌营销及流量运营等服务。</p><p>当前，Nolibox 已获多个世界 500 强付费客户，也已为多家国际知名美妆个护集团、中国农业银行、海尔智家、1688 等头部客户提供服务。</p><p>对于未来计划，徐作彪表示，基于电商和营销两大场景，接下来 Nolibox 将大力推进商业化，加强与标杆企业客户的合作，朝着企业级产品和服务进军，为行业提供更高价值的解决方案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>哈尔滨爆火，用「讨好型市格」有效营销</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597347537812353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 20:01:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜</p><p>编辑｜阿至</p><p>继淄博因烧烤被捧为现象级旅游地后，仅隔半年，又一座城市接住了流量送来的泼天富贵——<strong>哈尔滨</strong>。</p><p>携程发布的《2024 年元旦跨年旅游报告》显示，哈尔滨元旦 3 天假期旅游订单量同比增长 158%。爆发的客流为这座城市带来了空前的热闹与富贵。哈尔滨官方统计，截至 1 月 1 日，累计接待了<strong>304.79 万人次</strong>，旅游总收入达到了<strong>59.14 亿元</strong>。这几乎是海南一个省元旦旅行收入的两倍。</p><p>但若把观察的周期拉长，会发现从疫情复苏以来，旅游业就迎来了一波又一波流量，「网红城市」频频活跃在大众视线里。</p><p>前有因电视剧《去有风的地方》热播而火起来的大理，后有因「大爷跳水」而热闹一时的天津，以及年轻人扎堆反卷催红的景德镇。然而，这些城市都只是小范围地短暂走红，并没有引起全网讨论的热度。</p><p><strong>但这次，哈尔滨火得像场「热播连续剧」</strong>，不仅持续造梗霸占各大社交平台的热搜，还引发了冰雪旅游热潮。甚至连哈尔滨本地人都对此次走红十分意外，在微博直呼#尔滨你让我感到陌生#。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,902" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5f29b764769c4b4eac1c4455a362cbee@5069156_oswg110446oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">哈尔滨相关热门话题，图源微博、抖音</p><p>问题很清晰，为什么是哈尔滨？</p><h2><strong>负面出圈，「公关」逆袭</strong></h2><p>虽然，如今互联网对哈尔滨更多是正，面评价，但其出圈实际上源于一次负面事，件——冰雪大世界退票。</p><p>12 月中旬，第二十五届哈尔滨冰雪大世界开园，承接了 4 万多名游客。由于一时间人流拥堵，排队时间过长，有很多游客在现场大喊「退票」。</p><p>就事论事来看，「退票」事件并不新鲜，环球影城、欢乐谷等也经常因为排队时间过长而引发游客不满。但此次之所以能引起舆论反转，要归功于哈尔滨文旅局的一系列「真诚」操作：<strong>先是哈尔滨冰雪大世界在官方平台发文道歉，后是文旅局领导到现场指导整改，再是给想退票的游客退票。</strong></p><p>后续，有很多游客在社交媒体上晒出了自己在冰雪大世界的历程：在人挤人中看了冰雕，玩了滑梯，拍了照，最后全额退款。这种「钻空子退票」的行为并不光彩，也很快引起了网友的联合谴责，使得舆论开始反转，围绕哈尔滨的讨论热度也持续上升。</p><p>据秒针社交舆情分析工具 Social X 数据显示，退票事件爆发当天，哈尔滨全网声量为 209,195。但随着官方道歉的发布，声量在三天内攀升到了 271,007。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_94a713e026cc43f2af155c2cb09e4348@5069156_oswg75272oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「哈尔滨」全网声量趋势，图源 Social X</p><p>这波操作拉高了大众对哈尔滨的好感，继而掀起了一股旅游热潮。 在社交媒体上，尤其是短视频平台上，浩浩荡荡的游客挤在哈尔滨机场、车站，准备开启一场冰雪之旅。<strong>为了迎接这波游客，哈尔滨上演「讨好型市格」，整出了一系列独宠南方游客的花活。</strong></p><p>比如南方游客一下车，很多司机就会提供免费接送的服务；再比如很多司机收起了原有的大嗓门，在和南方游客对话时秒变夹子音。</p><p>此外，各个景区也开始发力。中央大街的地下通道铺上了地毯，怕游客打滑；松花江上飘起了热气球；圣·索菲亚教堂升起了人造月亮，满足游客想拍「带月亮雪景」的心愿；甚至从沈阳借了火凤凰，开启表演首秀。</p><p><strong>就这样，一场退票事件，演变成了一场旅游热潮。</strong>在社交平台上，KOL 们也开始推波助澜，一部分现身说法直接打卡哈尔滨，一部分发布各种旅游攻略。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8d581e3290d44f629fbbca02c64456f0@5069156_oswg155135oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源抖音、小红书</p><p>而这场热潮后续之所以能持续出圈，同样离不开哈尔滨本地人的助推。由于「专宠南方人」，本地人一齐破防，直呼「尔滨你变了」「你让我感到陌生」。精致的冻梨摆盘、甜味的豆腐脑、切片的萝卜、鄂伦春族驯鹿、冰上气垫船......都是给南方游客的独家待遇。</p><p>紧接着，这场旅游潮辐射到了其他圈层。先是广西小学生「沙糖桔」游学，后是云南「野生菌殿下」进军，双方都在哈尔滨赢得了热情礼遇。而社交媒体上不间断的 UGC 传播，则把哈尔滨城市旅游的效应发挥到了极致。</p><p>事到如今，尽管哈尔滨的做法也引发了一些争议，比如「不该矮化南方人称其为小土豆」「哈尔滨各地消费并不如社交媒体呈现出的到处低价」，<strong>但借助社交媒体的传播，哈尔滨已经打造出了「热情真诚」的城市名片，并借此收获了超前的热度。</strong></p><h2><strong>偶然还是必然？</strong></h2><p>不过，相比「淄博烧烤」的突然走红，哈尔滨的出圈有种「终于被看见」的即视感。为什么这么说？</p><p><strong>1）天然的城市优势</strong></p><p>早在 2023 年 10 月份，哈尔滨旅行的热度就开始攀升。据《小红书文旅行业月报》显示，10 月份全国 top30 国内旅游热搜词中，哈尔滨位列第 8，涨了 23 位。</p><p>从城市本身来看，哈尔滨天然具备丰富的冬季旅游资源，有承接游览量的经验和基础。</p><p>一方面，哈尔滨特殊的俄罗斯建筑特色和东北城市景观交织，在反差感中自带文化体验价值，比如各色各样的俄式餐厅、百年索菲亚教堂、中华巴洛克建筑群等；另一方面，哈尔滨地处中国最北端省市的高寒气候特点，也让其因地制宜，打造出了冰雪大世界这样的 IP。</p><p>这种<strong>地理、气候及文化景观方面的差异性</strong>，对南方游客有天然的吸引力。再加上过去三年积累的出游需求，某种程度上也是一种补偿性释放。</p><p><strong>2）影视文学积累及社媒热度的延续</strong></p><p>近几年，东北一直不缺讨论热度。前有双雪涛、班宇等青年作家带火的「东北文学」，后有影视剧《漫长的季节》的出圈，这些文艺作品从各个方面呈现了东北的面貌，使得东北这块土所发生的事、生活的人总会被反复提及和讨论，很少淡出公众视野。</p><p>文学、影视剧大火的另一面，媒介渠道变革对应着传播话语权的分散，用户可以公开发表对某个作品或趋势的看法。反过来，<strong>平台（包括影视作品方）所设置的议题、分配的流量，某种程度上也影响并放大了群体偏好和公众情绪，成为公共话题中难以忽视的推手。</strong></p><p>例如，在《漫长的季节》热播时，剧方就配合抖音平台推出过「舞林大赛」，吸引了 180 多万人投稿参加，将热度从剧集用户辐射到了更广泛的圈层。而 UGC 传播的同时，平台官方也会持续引导，给热门视频更高的流量，进一步扩大传播的势能。</p><p>回到近期哈尔滨旅游的爆火，不论是微博、抖音还是小红书等平台，相关的话题、投票、活动都在鼓励更多的内容分享和讨论。尽管此次哈尔滨是以「会宠游客」出圈，但也离不开前期东北相关话题所铺垫的基础。</p><p><strong>3）消费群体的代际转移</strong></p><p>成长于互联网一代的年轻消费者，无疑是推高平台话题热度和生产大量 UGC 内容的主力军。他们在看到社交媒体上铺天盖地的视频、明星 KOL 的现身打卡后，更愿意被「裹挟」进情绪之中，将情绪变为行动。在旅行过程中，他们还会随时打卡分享，进而成为了助推话题爆发的庞大 UGC 力量。</p><p>从 2023 年初在抖音上火起来的「特种兵式旅游」，到后来的「进淄赶烤」，一个又一个趋势出现背后，都是年轻人的身影。</p><p>如今 90 后、00 后已具备经济能力，敢于尝试和分享，他们既是公共话题和趋势的参与者，也更容易受到社交媒体的影响而进行消费决策。</p><p>「哈尔波爆火背后反映了公众情绪的变化。上一代人关注的是旅行的性价比、衣食住行，现在跟随社交媒体进行打卡旅游的人更多是 00 后，他们喜欢新奇感，更关注自己的感受。<strong>而这些传播（趋势）和公众情绪变化背后，核心还是在于消费群体发生了代际转移</strong>」，北京市社会科学院副研究员王鹏表示。</p><p><strong>4）官方主动出击</strong></p><p>早在冰雪旅游的预热期，哈尔滨文旅局就紧跟热点，制作了一部「我姓哈」的土味宣传片，颇有抓住流量预热的意味。</p><p>而且，哈尔滨文旅还在官方抖音账号上发布了一条「公主请来哈尔滨」的短视频。这一宣传方式无疑迎合了年轻人的喜好。有网友在下方评论：「哈尔滨文旅好像突然开窍了」「逐渐开窍」。</p><p>除此之外，哈尔滨文旅还和头部博主合作，策划出了一系列打卡地和高流量的 IP。比如万人蹦迪、索菲亚教堂的旅拍、「逃学企鹅」等等。</p><p>黑龙江文旅厅厅长在央视新闻回应：「今年的火爆其实不是偶然的，我们已经做了一年的准备了，从年初开始我们就用互联网的思维，运用所有新媒体的平台来多维度地宣传黑龙江。」</p><p>在游客涌入后，哈尔滨官方又提供了全方位的服务，打造出了「讨好型市格」的人设，给游客提供了充分的情绪价值。</p><p><strong>5）服务型消费热度高涨</strong></p><p>疫情全面开放以来，各行各业持续复苏，虽然零售消费端整体还是略显疲软，但<strong>服务型消费在过去一年持续高涨</strong>，对区域经济和消费带动的作用也相对明显。</p><p>国家统计局的数据显示，2023 上半年我国人均服务型消费支出占比 44.5%，远高于非耐用消费品占比。</p><p>这一趋势体现在具体的选择偏好上，即人们更愿意为旅行、演出、娱乐等消费，同时也更在乎情绪的满足及体验。</p><p>正是需求的爆发，让哈尔滨成为了选择标的。大多数游客都是被社交媒体吸引而来，期待的就是情绪的充分释放和良好的体验。哈尔滨的一系列宠爱行为，合理地呼应了这种情绪需求，塑造出了峰值体验。</p><h2><strong>谁是永远的「哈尔滨」？</strong></h2><p>现如，今，哈，尔滨还，在互联网上持续走红 。 但相比热闹的表象，或许我们更应该将其作为一个城市品牌营销的样本来深入观察。 对于城市以及品牌，怎样才能吸引年轻消费者？</p><p>这是近几年行业里持续讨论的问题，因为年轻一代有被证明的巨大消费潜力。而此次哈尔滨提供的参考答案，就是<strong>情绪价值</strong>。「能否提供独特的体验和情绪价值，也是如今城市能否走红的重要因素。」王鹏表示。</p><p>比如，年初被热播剧《去有风的地方》带火的大理，就是因「慢节奏的生活」「烟火味十足的古镇」等出圈，踩中的就是当代年轻人在城市中越发疲惫、想要过不一样生活的心理。而大理所提供的，就是与快节奏城市完全不同的生活方式，能引起很多年轻人的情感认同和共鸣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_87855118ac2c465fb4f1bc2e533d9872@5069156_oswg87739oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">网友评论，图源微博</p><p>对城市及品牌而言，想要吸引年轻消费者，就需要提供给他们一定的情绪价值，并做好服务与体验。<strong>除此之外，城市饮食、人文方面的独特差异性，也是被年轻人买单的重要因素。</strong></p><p>纵观这几年活跃的网红城市，淄博、长沙、西安等，都是借助自己在饮食、文化等方面的差异点树立 IP，再用短视频的传播力将其放大。淄博的名片是「烧烤」，长沙的名片是「茶颜悦色」「湘菜」等，西安的名片是「历史底蕴」。这些城市都是在某方面具备差异化的优势。</p><p>在王鹏看来，「现在越来越多年轻人喜欢深度有体验、有文化、有多元化形式的旅游，所以有独特的历史文化底蕴或者特色风情的城市更容易受到青睐。」</p><p>但是，从更长远的角度来看，走红只是迈出了打造城市形象的第一步。<strong>成为「网红」后，下一步面临的，是怎样穿越「网红」周期。</strong></p><p>就拿哈尔滨来说，独特的景观虽然造就了冰雪旅游的热潮，但也限制了其综合、多元发展的可能性。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣告诉品牌主理人，「淄博和哈尔滨虽然在特定季节表现出色，但长期发展和市民参与度方面仍有待提高。相比较来看，长沙更具备长期吸引力，有丰富的文化、美食和旅游资源。」</p><p>而哈尔滨能否让冰雪旅游的长板发挥更大的作用，还有待时间的检验。</p><p>其实，互联网平台上每天都会有被流量催生出来的神话，未来也还会有下一个「淄博」、下一个「哈尔滨」出现，<strong>但关键在于，谁能一直成为「哈尔滨」。</strong></p><p>在消费者内心，情绪价值、城市特色都是引发其前往打卡的推力，但怎样脱离热点、季节的限制，形成更长期、多元的影响力，才是城市旅游能否长远发展的核心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜福特汽车在美召回近 14 万辆汽车；夸克 App 上线「AI 学习助手」；2023 年全国粮食收购量超 4 亿吨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597312881556355?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 19:34:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597267973143172"><strong>由于机油泵故障，福特汽车在美召回近 14 万辆汽车</strong></a></p><p>据美国国家公路交通安全管理局披露，由于机油泵传动带或传动带张紧器可能发生故障，导致发动机机油压力下降，福特汽车公司将召回部分 2016-2018 年款福特福克斯（Ford Focus）和 2018-2022 年款福特 EcoSport 汽车，共计 139730 辆。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597215958088577"><strong>腾讯控股：今日耗资约 5.03 亿港元回购 176 万股</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯控股港交所公告称，当日以 283.4-288.6 港元的价格回购 176 万股，耗资约 5.03 亿港元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597212914514816"><strong>东风集团股份：2023 年累计汽车销量为 2088185 辆，同比下降 15.27%</strong></a></p><p>36 氪获悉，东风集团股份发布产销快报，2023 年该公司全年累计汽车销量为 2088185 辆，同比下降约 15.27%，其中新能源汽车全年累计销量为 348044 辆，同比增长 0.5%；2023 年 12 月公司汽车销量总计 171658 辆，其中新能源汽车 29347 辆。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597208657181573"><strong>高通公布骁龙 XR2+Gen 2 芯片首发合作厂商，玩出梦想科技在列</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 8 日，芯片巨头高通公布了其骁龙 XR2+ Gen 2 芯片的合作厂商名单，除三星等国际知名品牌之外，还有一家国内空间计算领域的企业玩出梦想科技位列其中，将在今年发布的新品中率先搭载。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006321400449"><strong>百林科与法国 Verdot 建立战略伙伴关系</strong></a></p><p>近日，百林科与法国生物制药企业 Verdot 签署战略合作协议。百林科将成为 Verdot 在中国业务发展的重要合作伙伴，共同推进中国生物治疗领域的药物研发与生产。凯辉基金基于其在欧洲的广泛行业资源以及市场口碑为此次战略合作发挥了桥梁和信任背书的重要作用。此外，凯辉也全程参与谈判协议。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597081322142601"><strong>因赛集团：近期将与来自国内某一线短剧平台的团队设立合资公司</strong></a></p><p>36 氪获悉，因赛集团近日在机构调研时表示，公司将于近期与来自国内某一线短剧平台的团队设立合资公司，共同开拓国内短剧市场。目前该团队已有短剧项目储备，预计最快将于春节期间有一部自制的品牌定制类短剧上映，该剧或结合公司 XR 数字技术影棚和设备进行拍摄。在短剧出海领域，公司一直在接触和沟通国内一线短剧出海平台，探讨业务合作或资本合作的可行方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597292782680966"><strong>芯瑞达：2023 年净利同比预增 50%-75%</strong></a></p><p>36 氪获悉，芯瑞达业绩预告称，预计 2023 年净利润 1.59 亿元-1.85 亿元，同比增长 50%-75%。报告期内，受益于 MiniLED 技术应用渗透加快、市场规模放大，公司显示模组业务量利双增；公司加强市场营销管理能力建设，显示终端业务客户订单接入量上升，增厚净利。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597164104170115"><strong>中国人寿：2023 年原保险保费约 6415 亿元，同比增 4.3%</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国人寿港交所公告称，该公司 2023 年累计原保险保费收入约为人民币 6415 亿元，同比增长 4.3%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597144198970246"><strong>瑞普生物：签署猫 HCPC 四联 mRNA 疫苗合作开发协议</strong></a></p><p>36 氪获悉，瑞普生物公告称，与江苏申基生物科技有限公司签署了《猫 HCPC 四联 mRNA 疫苗合作开发协议》，共同研究开发猫鼻气管炎、杯状病毒病、泛白细胞减少症、猫衣原体四联 mRNA 疫苗。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597027730226049"><strong>夸克 App 上线「AI 学习助手」</strong></a></p><p>36 氪获悉，日前，夸克 App 推出大模型全新应用「AI 学习助手」，在部分搜索学习内容的结果页中，通过智能化的解题思路和讲解方式，进一步提升大学生在自学场景中的效率和质量。夸克数据显示，过去一个月中，与大学学习相关的内容搜索量同比增长近 30%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596904967551873"><strong>vivo S18 Pro 将于 1 月 13 日正式开售</strong></a></p><p>vivo S18 Pro 将于 1 月 13 日开售。据介绍，作为全球首批 AI 大模型手机、首批实现大规模商用手机，vivo S18 Pro 综合表现全面升级。它搭载 vivo OriginOS 4 系统，融合 vivo 自研 AI 蓝心大模型，支持文档/论文总结/问答、自然语义搜图、无痕消除路人等功能。数据显示，2023 年 W51，vivo 获得 16.21% 的销量市占率，登顶中国智能手机市场销量份额榜首，其中 vivo S18 打破 S 历史首销增长纪录。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006281341825"><strong>百川智能发布角色大模型 Baichuan-NPC</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 9 日，百川智能发布角色大模型 Baichuan-NPC，优化了「角色知识」和「对话能力」，使模型能够更好的理解上下文对话语义，更加符合人物性格地进行对话和行动。此外， 百川智能还推出了「角色创建平台+搜索增强知识库」的定制化解决方案。通过这一方案，游戏厂商无需编写任何代码，只需通过简单的文字描述，便可以快速构建出自己需要的角色。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597160676948611"><strong>海南蓬创科技有限公司成功获得 600 万天使轮投资</strong></a></p><p>36 氪获悉，棋牌游戏领域的创新企业海南蓬创科技有限公司（以下简称「海南蓬创」），在前期洽谈的基础之上，成功获得 600 万天使轮投资。据了解，该投资出自海南臻创投资合伙企业（有限合伙），以及海口木晓咨询服务有限公司。主要由于科技研发、品牌营销以及人力资源建设等工作，将为海南蓬创提供更多的发展动力，从而进一步抢占市场优势版图，获得更多潜在用户的关注。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596977685232259"><strong>工业软件开发商「智研工软」完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，工业软件开发商「智研工软」（原智研汇）日前完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由东方嘉富领投，西湖科创投及老股东华汯资本跟投，沧澜资本担任本轮融资独家财务顾问。本轮融资资金将用于产品研发及团队建设。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597047313234562"><strong>2023 年全国粮食收购量超 4 亿吨</strong></a></p><p>从全国粮食和物资储备工作会议上获悉，2023 年，我国粮食产量再获丰收，全国收购平稳有序，全年收购量保持在 4 亿吨以上，与上年水平大体相当，「大国粮仓」安全保障能力不断提升。2024 年国家将进一步强化粮食产购储加销协同保障，统筹抓好市场化收购和政策性收购，引导多元主体积极入市，及时启动最低收购价执行预案，积极应对灾害天气等突发情况，守住农民「种粮卖得出」底线。（新华社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597305306839687"><strong>国家医保局：2024 年要深化医疗服务价格改革和管理，优化支付方式改革</strong></a></p><p>36 氪获悉，国家医保局官微消息，全国医疗保障工作会议在北京召开。会议以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，全面落实中央经济工作会议部署，总结 2023 年医保工作，分析医保工作形势，研究部署 2024 年工作。局党组成员、副局长施子海作工作报告，局党组成员、副局长李滔主持会议，局党组成员、副局长颜清辉、黄华波出席会议。会议指出，2023 年，全国医保系统坚决贯彻落实习近平总书记重要指示批示精神，全面落实党中央、国务院决策部署，将学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育成果转化为医保改革发展惠民实效，推动医保工作取得新进展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597261426702984"><strong>2023 年新疆接待游客 2.65 亿人次，创历史新高</strong></a></p><p>从新疆维吾尔自治区文化和旅游厅了解到，2023 年度，新疆接待国内外游客 26544.03 万人次，同比增长 117.04%；实现旅游总收入 2967.15 亿元，同比增长 226.93%。其中，旅游接待人次创下历史新高。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597165894220679"><strong>内蒙古鄂尔多斯市鄂托克前旗宣布全民免费乘公交</strong></a></p><p>36 氪获悉，鄂尔多斯交通官微发布消息，1 月 5 日起，鄂托克前旗公交车免费乘坐。鄂托克前旗也成为全市率先实行全区域、全民无限期公交免费乘坐的旗县。据介绍，鄂托克前旗开通了 5 条公交线路，配备公交车辆 16 辆，线路覆盖鄂托克前旗敖勒召其镇所有的社区、学校、商场、医院等公共服务场所。公交车每天运行 142 个班次，运送乘客 1100 人次以上，公交全部免费乘坐后，预计乘客可增长 30% 以上。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 聚焦视觉设计职业教育，「元界教育」完成 800 万元首轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595792621976195?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 18:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨钟艺璇</p><p>编辑丨杨亚飞</p><p>36 氪获悉，职业教育平台「元界教育」已完成 800 万元首轮融资，本轮融资安吉县政府产业引导基金领投，环球墨非、新语者跟投。元界教育创始人王莹告诉 36 氪，本轮融资资金将主要用于课程研发迭代、线下实训基地搭建。</p><p>元界教育成立于 2023 年 7 月，是一家专注设计人才培养的职业教育平台，该平台主要面向 20-35 岁之间的职场青年，��用线上＋线下结合的教学模式，提供电商视觉设计、影视广告、视频剪辑包装、新媒体＋短视频运营设计、VR＋室内设计等九大专业课程方向。目前在线付费用户已经接近 2 万人。</p><p>区别于过去的「我教什么，你学什么」，元界教育主动从市场出发，设计迭代课程，实现了「市场需要什么，我们就培养什么」。据王莹介绍，元界目前的课件都由课程研发团队自研发，团队成员来自于国内顶尖图形图像表现公司的高管，皆有十几年研发经验。</p><p>中国职业教育市场正处于快速发展期。根据德勤研究数据测算，2013-2020 年中国职业教育市场复合增长率达到 11.5%，2023 年相关市场规模将突破 9000 亿，市场持续扩容。从职业教育学校在校生人数来看，2018-2022 年大致呈波动上升趋势。</p><p>但另一方面，职业院校的供给不足。根据国盛证券统计，2022 年职业教育学校数量微降，且当前经济形势下，人才更看重优势新兴产业及就业质量。政策层面也在做方向性引导，尤其是 2022 年，有关部门密集出台相关政策法规，强化供给侧改革和探索行业产教融合新模式。</p><p>专注于设计人才培养，元界教育切中了当前的人才需求缺口。</p><p>王莹说，元界的课程需求和职场水温息息相关。目前元界所有专业课程中，因为就业需求量大，电商视觉设计专业最受雇主欢迎。在前期市场调研中，团队还发现，电商视觉市场需求虽大，但平面技术人才已经趋于饱和，反倒是三维设计存在大量的岗位空缺。根据这个细分市场反馈，团队及时做了相关授课重心的调整。</p><p>根据行业前景趋势变化，元界课程也会进行相应的课程内容升级迭代。比如，建筑行业近几年就业形势趋紧、行业高度竞争，根据市场岗位需求变化，元界淘汰了「建筑可视化」课程。又比如，伴随 AI 应用大热，元界未来计划推出与 AI 相关的智能设计课程，将 AI 技术与设计软件工具结合，以提高设计工作效率。</p><p>在过去，对于学员来说，传统职业教育存在培训学费高、周期长，要求全日制脱产学习等风险。王莹本人有 9 年线下、3 年线上的职教经验，不同于传统培训体系，元界教育采用了更加灵活、高定制化的教学模式，根据学员个人时间情况与需求，将直播、录播、线下授课相结合，且可选择的价格弹性也较大，从千元到万元不等。</p><p>王莹告诉 36 氪，就设计行业而言，目前在企业和个人之间，彼此的职场需求存在一个较大的错位。刚毕业的学生找不到工作，企业又缺少「到岗即上手」的人才，在这个基础上，元界未来将充当人才和企业之间的过渡平台，解决由知识到技能的「最后一公里」。</p><p>职业教育的最终目的是为了解决就业，在过去，通过校企合作、企业招聘会等方式，元界团队在学员就业上积累了丰富的经验，王莹说，截止 2020 年前，团队带领的学员就业率达到 97% 左右。基于过去的资源累积，成立几月内，元界教育已经与一所河南的职业院校达成合作意向，未来双方合作方式包括课程结合、为院校增设新专业、派遣元界教师授课、提供毕业实习岗位等。</p><p>之后，元界计划将在浙江安吉落地实训基地。据悉，该座基地面积在 1000 平方米左右，预计能容纳 800-1000 名学员，届时元界将进一步扩大团队规模与市场开拓步伐。</p><p>本轮投资除政府产业基金以外，环球墨非长期专注 3D 数字资产服务，新语者的业务板块之一就是参与早期高成长型企业投资。据悉，在投资之外，三者还将为元界教育提供实训基地和人才储备支持。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注海内外工商业储能业务，「Vilion 未蓝」获数千万元 Pre-A 轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596837541952388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 17:59:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文|王方玉</p><p>编辑|苏建勋</p><p>36 氪获悉，近日，深圳市未蓝新能源科技有限公司（以下简称「Vilion 未蓝」）宣布完成数千万元 Pre-A 轮融资，由众为资本独家投资。本轮融资将主要用于产品研发及市场拓展。</p><p>Vilion 未蓝于 2019 年成立，是一家专注于工商业电池储能产品及解决方案的高新技术企业，其创始人宋峰及核心团队成员均来自比亚迪储能业务板块（EPRI）。</p><p>据介绍，早在 2008 年，Vilion 未蓝创始团队在 EPRI 就开始了电池储能系统的应用研发，并先后主导或参与了超 2GWh 重大项目。截至 2020 年末创始团队已积累超 2000 项储能系统设计、制造和交付落地经验，积累了丰富的海内外业务经验和行业 know-how。</p><p>Vilion 未蓝自正式运营起，便坚定不移地选定工商业用户侧储能这一赛道。宋峰告诉 36 氪，目前工商业储能在海外储能总市场中的占比较低（不足总量的 10%）。但长期来看，随着海外光伏、充电桩等分布式能源的不断发展，工商业储能有望「三分天下有其一」，发展空间十分广阔。</p><p>海外工商业储能市场有着较高的门槛。除了各国的市场准入和各类认证考验团队能力外，海外工商业储能客户对于设备交付经验、售后服务能力和对当地应用场景的满足性等综合能力有着很高的要求。</p><p>Vilion 未蓝自 2019 年成立起就致力于工商业储能市场，在海外市场积累了丰富的案例和经验，构建了一定的市场竞争壁垒。目前，Vilion 未蓝的多款产品已经获得欧洲 CE（IEC62477、IEC62619、IEC61000) 、G99、EN、AS、VDE、UN 等权威认证，在欧洲、日本、澳大利亚等地顺利落地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4960,3508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_b7764d0a3bc84ec28be28b8e59b568c8@594936739_oswg14247426oswg4960oswg3508_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">未蓝 Vilion 的工商业储能产品 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：企业授权</p><p>现阶段，Vilion 未蓝专为工商业用户侧设计的储能产品可满足包括离网功能的智能微电网系统，光、储结合的工商业应用方案（如系统扩容、削峰填谷、紧急备电等）及光、储、充结合的绿色柔性充电系统等应用场景。</p><p>其中 EnerCube 集装箱式储能系统所采用的模块化拼接式全新设计，将传统集装箱储能系统交付周期从 15 天缩短至 7 天；EnerCube 分区运维功能使单个模块故障时可单独维护或更换，而不致整机停摆，极大提升了系统可利用率和安全性。</p><p>Vilion 未蓝专注于系统集成技术创新。自主研发的电池簇主动并联技术（AiP）结合了大量场景应用数据的分析进行创新优化，通过电池簇串联 AiP 控制单元，实时调整电池簇端电压，达到不依赖 PCS 而能主动控制电池簇电流大小。</p><p>该技术的应用，不仅有效抑制了多簇并联环流带来的安全性隐患，还将电池簇容量可用率提升至 100%；而相比当前的组串式（每个电池簇配置一个 PCS 单元）方案，其功率部分成本降低约 10%；与集散式（电池簇串联 DCDC 方案，再汇流接入 PCS 直流侧）方案相比其效率提升约 3%，成本降低约 0.08~0.1 元/W；此外，AiP 技术还可实现更加便捷的电池簇扩容，无需扩充交流侧容量。</p><p>同时，Vilion 未蓝也在坚持可持续发展之路。自 2020 年开始，比亚迪、普兰德（Vilion 未蓝的天使投资方）、伊藤忠商事株式会社三方已就电动汽车退役电池回收利用技术建立了稳固的战略合作关系。</p><p>Vilion 未蓝秉持可持续理念，一方面凭借行业合作伙伴关系保持前沿、充足、可靠的电池资源，另一方面依托成熟的梯次电池利用供应链，为用户提供差异化、更经济、更安全的储能方案，在提升自身行业竞争力的同时，为资源的可持续利用及生态环境保护贡献力量。</p><p>「Vilion 未蓝这个名字的含义就是通过储能去帮助新能源消纳，构建未来能源场景的技术，帮助社会更好地减碳，天空更加蔚蓝。」 宋峰表示：Vilion 未蓝将持续以电化学储能技术为支点构建高效、灵便、经济的「智慧能源海绵」，让绿色能源随需而动。</p><p><strong>作为公司 Pre-A 轮融资的投资方，众为资本姚安民表示：</strong>「随着‘双碳’战略的实施，众为资本从 2020 年开始关注新能源行业技术变化带来的投资机会，也会覆盖相关联的新设备及新材料领域。Vilion 未蓝团队对海外工商业储能的长期深耕，以及低调且踏实的做事风格和迅捷的执行能力，都是我们看好 Vilion 未蓝团队的原因。宋总带领团队在 2023 年实现了高速增长，也希望 Vilion 未蓝团队不断提升技术优势，把握海外工商业储能的发展机遇，披荆斩棘，不断向前。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛下调李宁盈利预期；Zara 姐妹品牌中国大量关店；奢侈品真涨不动了丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597124519492230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 17:54:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二级标题" style="">业绩掉队，高盛下调李宁盈利预期</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">李宁正逐步被安踏甩在身后。</span></p><p>高盛日前在最新研报中将李宁在 2023 年至 2026 年的盈利预测下调 11% 至 15%，依据是其销售增长放缓、营运支出较高以及非营运利润较低，背后的原因则是大众购买力有限、以及集团正在全面重整，额外支出及营运去杠杆所需一次性成本或大幅增长。</p><p>这几年里，为了走向高端化，李宁通过大量营销投入进行品牌塑造——定位国潮、频频在时装周刷脸，或新建高端子品牌，但都收效甚微。</p><p>再加上，李宁过于乐观的预测了疫情后的消费需求，大举开店数百家后，运营成本急速攀升的同时销售持续不振，随后只能通过打折促销来挽救，但也连累盈利表现。业绩表现不佳，其在资本市场也持续受挫。其股价从 2021 年的高点 106 港元一路下跌至如今不足 20 港元，已缩水好几倍。</p><p>与之相反，老对手安踏这些年通过收购品牌、打造多品牌矩阵运营等策略，实现了营收和利润的双增长。始祖鸟、萨洛蒙、FILA 等品牌都风头正劲，而在被安踏收购前，它们的表现都有些差强人意。如今亚玛芬集团传出上市消息，或成为安踏股价的催化剂。</p><p>在中国运动市场，除了快步奔跑的安踏，李宁还有打不完的对手。耐克、阿迪达斯等跨国老牌的强大竞争压力，lululemon、昂跑等新兴运动品牌也正在快速蚕食李宁的市场份额，国货阵营里，安踏和特步也都在持续壮大。</p><p>如今，李宁正在重新调整发展策略，比如效仿老对手安踏，通过收购的方式来布局一些运动细分领域。近期，李宁间接买下 Asics 手中的瑞典户外品牌 Haglöfs，该品牌去年销售额实现 11% 的增长，利润大涨 25%。</p><h3 label="二级标题" style="">Zara 中国掉队后，「好姐妹」 OYSHO 也在中国大收缩</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">不止 Zara，其母公司 Inditex 集团旗下另一服装品牌 OYSHO 在中国的日子也不太好过。</span></p><p>最初 OYSHO 的定位是女性内衣品牌，但成立数年后加入了运动系列，成功转型为主打基本款的运动休闲品牌，从此与主打时尚女装的 Zara 走上了完全差异化的路线。</p><p>快时尚的黄金发展时期、刚进中国内地时，背靠主力品牌 Zara 的名气，OYSHO 开在大中城市的核心商圈以及居民聚集区，并拿下近百平方米的门店面积。在上海、北京的多家商场中，OYSHO、Zara Home、Massimo Dutti 等 Inditex 集团旗下子品牌仍围绕 ZARA 矩阵式开店。</p><p>从定价来看，OYSHO 高于 Zara，大部分商品价格都在 399 元以上，部分品类产品价格达到 1500 元左右，这个价格显然主要对标中产人群。但随着消费升级落幕、平价时代来临，OYSHO 在中国的核心用户群体开始下沉，基于此，该品牌目前正在中国大量关店。</p><p>线下收缩，但 OYSHO 如今在中国线上渠道的改革也并不显著。事实上，在预算和精力都有限的情况下，其母公司 Inditex 集团在中国的数字化转型的主要布局都放在了 Zara 身上，近期还在抖音直播进行了创新，吸引了大量关注。而规模一般的 OYSHO 成了被忽略的一方。</p><p>在缺乏集团扶持的情况下，OYSHO 如今还面临更激烈的竞争，同属运动休闲类的蕉内、蕉下以及近期被安踏收购的 Maia active 都正想办法破局，而 OYSHO 是如今动作最不明显的一个。</p><h3 label="二级标题" style="">无法再靠定价刺激业绩，奢侈品或停止涨价</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">奢侈品行业无休止的涨价潮或将结束。</span></p><p>汇丰银行、加拿大皇家银行纷纷表示，随着奢侈品行业增长逐渐正常化，奢侈品的涨价速度或将放缓，除了极个别品牌，各大奢侈品牌的四季度业绩也将乏力。</p><p>由于在消费需求持续不振的情况下定价过高，如今奢侈品涨价带来的贡献更小、利润率面临下行风险，奢侈品牌们的盈利能力将受限，这都直接导致其在资本市场受挫。</p><p>据时尚商业，全球主要奢侈品集团股价在今年首个交易日均出现下滑，其中 LVMH 股价连续两天下跌，累计跌幅为 6%，最新市值为 3504 亿欧元，不及去年同期水平。</p><p>奢侈品牌常常将涨价归因于原材料成本上涨、通货膨胀的影响等，但对于毛利率远高于一般消费品的奢侈品而言，产品的定价并非取决其成本。靠涨价来驱动业绩才是主要原因。不断抬高的购买门槛能筛选出高净值人群——富人和中产，而他们乐见品牌通过涨价来保持稀缺性，也更愿意为此买单，并将其作为一项消费投资。</p><p>富人还能承受，而对如今大部分节衣缩食的中产而言，大幅超出可承受范围的价格只会更快的让他们认清自己并非奢侈品的核心用户，随着普通人对于奢侈品塑造的身份幻想进一步因持续高涨的价格幻灭，奢侈品牌也将承受由高价带来的业绩腾飞红利消失的局面。</p><h3 label="二级标题" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">汉堡王母公司将分为 5 大分部报告业绩</strong></p><p>汉堡王对国际业务重视程度上升。今日，RBI 官方宣布，从截至 2023 年 12 月 31 日的第四季度和年度开始，其将在五个分部下报告业绩，包括 (1) Tim Hortons（"TH"）；(2) Burger King（"BK"）；(3) Popeyes Louisiana Kitchen（"PLK"）；(4) Firehouse Subs（"FHS"）；以及 (5) International（"INTL"）。值得注意的是，INTL 部门包括各品牌在美国和加拿大以外地区运营的综合业绩。RBI 首席执行官 Josh Kobza 表示，有关业务由五位高层所领导，他们对自己的战略决策将拥有更大的自主权，以便迅速采取行动、加速增长。</p><p><strong>达美乐中国 12 月新开 10 家门店</strong></p><p>达美乐依然看好中国市场。日前，达美乐在中国市场的特许经营商达势股份发布其第四季度门店经营概括。据介绍，截止去年 12 月 31 日，达美乐共在国内 23 家城市经营 768 家门店，其中 2023 年新开 180 家，新进驻 13 个城市。去年 12 月，达美乐在唐山、西安、厦门、福州、长沙、南通、扬州和合肥 8 个城市新开了 10 家门店。</p><p><strong>Crocs 2023 年收入将逼近 40 亿美元，创历史新高</strong></p><p>平价丑鞋业绩爆炸。Crocs 日前发布业绩预告显示，预计 2023 年收入将达到创纪录的约 39.5 亿美元，同比增长 11％以上。首席执行官 Andrew Rees 还透露，Crocs 将在本季度偿还 2.77 亿美元的净负债，令全年债务偿还额减少至 6.65 亿美元，今年将继续进行有针对性的战略投资，为长期可持续的增长做好准备。</p><p><strong>星巴克与「大闹天宫」牵手</strong></p><p>星巴克要在中国放下身段联名吗？今天，星巴克中国官微显示，星巴克将于明日推出星巴克 x 大闹天宫合作的饮品。届时，星巴克将推出以「桃气开宴」为主题的系列饮品。该系列饮品包括金烘冰摇桃桃乌龙、金烘桃桃燕麦拿铁，将于明日起至 1 月 22 日限时供应。（小食代）</p><p><strong>太平鸟发布盈利预喜 2023 年净利润将猛涨 125%</strong></p><p>太平鸟利润反弹。太平鸟日前发布业绩预喜，2023 年净利润预计达 4.15 亿元，较上年同期增加 2.3 亿元，同比大涨 125% 左右。公告显示，利润增长主要得益于公司经营费用同比减少约 9%，以及严控商品零售折扣和关闭低效门店等举措的生效。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>好想你称参投蜜雪冰城；Lululemon 上调业绩指引；美邦董事长因止亏难辞职丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595790731869058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:41:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二级标题" style="">好想你跨界找增量，参投蜜雪冰城和零食很忙</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">「雪王」上市在即，同为「河南籍」的休闲零食品牌「好想你」也要来分一杯羹。</span></p><p>昨日，好想你在投资者互动平台透露了公司间接参与投资蜜雪冰城的消息，并称是为了「产业融合」。早在 2021 年，二者就曾传出资本合作的消息。蜜雪冰城曾获得来自美团龙珠资本和高瓴资本领投的超 20 亿元融资，当时好想你已是龙珠资本旗下管理基金的股东，间接持股蜜雪冰城。</p><p>2 年前间接参投，此时透露，难免有蹭蜜雪上市热度之嫌。但从好想你的近期资本动作和业绩来看，或许不能简单这么理解。就在上月中旬，好像你曾宣布对零食很忙增资 7 亿元，持有其 6.64% 股权。据天眼查统计，好想你如今对外投资多达 293 家企业。</p><p>虽对外撒钱，但其自身已陷入亏损境地。据财报，好想你前三季度净利润亏损 4084 万元。这是由於单凭红枣相关产品很难支撑一个上市公司的业绩，好想你的多起对外投资也是挽救自身业绩、寻找第二曲线，这也符合好想你所提及的「产融结合」。</p><p>不过，目前来看，好想你既不能主导被投项目并表，也不足以为主营业务贡献业绩，因此对其核心主业帮助十分有限。其作为蜜雪冰城的非主要投资者，在港股低迷的情况下，如果能够在 IPO 热度没有消退的时候变现，可能收益才是最大的。</p><h3 label="二级标题" style=""><strong>假日销售持续走高，Lululemon 上调业绩指引</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">Lululemon 业绩涨上加涨，一骑绝尘。</span></p><p>据界面报道，基于假日销售持续走高，Lululemon 预计 2023 财年第四季度净收入将在 31.7 亿美元至 31.19 亿美元之间，与 2022 财年第四季度相比增长 14% 至 15%，高于先前预估。</p><p>近 1 年多来，得益于中国业务的高速增长和对各项成本（尤其货运、库存等成本）的良好控制，lululemon 几乎每个季度业绩都超出了市场预期，并在去年 11 月市值超越了阿迪达斯，成为仅次于耐克的第二大运动品类公司。</p><p>不久前，向综合运动品牌的扩展持续尝到甜头的 Lululemon 还宣布要在 2024 年第一季推出男鞋，并在中国也开出了专门针对男性消费者的直营门店，或将对耐克、阿迪等品牌主导的男性运动市场发起挑战。</p><p>从小众瑜伽品牌到「中产女性收割机」，Lululemon 掀起了整个运动/时尚服饰界的这股运动休闲风。由于踩中运动生活化这一大的消费趋势，Lululemon 在全球范围内实现了名利双收。</p><p>如今它还在不断扩宽自己的边界，谋求更大的增长机会。</p><h3 label="二级标题" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">安踏与杂志推出户外播客栏目《甲行天下》</strong></p><p>运动品牌营销玩出新花样。近日，安踏与《中国国家地理》合作，推出全新户外播客栏目「甲行天下」，邀请户外探险家、专家学者去到真实的自然环境中，分享各自的户外经历，安踏希望以此在新媒体端上广泛触达年轻潜在客群。</p><p><strong>爱马仕在无锡开设全新门店</strong></p><p>中国业务强劲反弹，爱马仕加快布局中国市场。该品牌日前在无锡恒隆广场开设全新门店，吸引众多消费者到场消费。该店由巴黎建筑设计事务所 RDAI 设计，分为两层，一楼主要发售丝绸、时尚珠宝、香水和男士成衣产品，二楼为女士成衣、鞋履以及马术配件、家居用品、珠宝、手表和私人休息室等。（时尚商业 daily）</p><p><strong>美邦服饰董事长辞职，接班 8 年亏 32 亿</strong></p><p>周杰伦曾代言的美邦亏损止不住。美邦服饰日前突然发布声明宣布，胡佳佳已递交书面辞职报告，将辞去董事长和董事等职务，但继续担任总裁。与此同时，集团创始人周成建被提名为公司非独立董事候选人。数据显示，自 2016 年胡佳佳接棒以来，美邦服饰业绩持续下滑，8 年总计亏损高达 32 亿元，负债率达 90%。</p><p><strong>CHAUMET（尚美巴黎）将在天猫开设官方旗舰店</strong></p><p>高奢珠宝扎堆入驻电商平台。LVMH 旗下法国高端珠宝品牌 CHAUMET 尚美巴黎日前宣布入驻天猫奢品，品牌天猫官方旗舰店将于 1 月 16 日正式开业。为庆祝该店开业，CHAUMET 特别推出 Bee My Love 爱·巢系列玫瑰金粉色蓝宝石项链，在天猫官方旗舰店全球独家首发。上个月同属于 LVMH 的 Tiffany 也正式登陆天猫。</p><p><strong>LVHM 家族四公子统管新成立的钟表部门</strong></p><p>LVHM 家族持续上演继承者之战。LVMH 集团董事主席巴纳德·阿尔诺（Bernard Arnault）的第四个孩子、年仅 29 岁的法国富二代 Frédéric Arnault 成为 LVMH 集团内部全新「钟表王国」的一把手，具体分管泰格豪雅（TAG Heuer）、真力时（Zenith）和宇舶表（Hublot）三个钟表品牌。1 月 5 日，LVHM 集团曾宣布，上述三个钟表部门如今被整合至一个全新的「LVMH 钟表（LVMH Watches）」板块之下，由 Frédéric Arnault 任其第一位首席执行长官。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球激光雷达销量&amp;增速&amp;市值「三冠王」速腾聚创成功上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597041410833032?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:30:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，全球激光雷达及感知解决方案的领导者速腾聚创正式登陆港交所，成功摘得「港股激光雷达第一股」的桂冠，同时，也成为了「2024 年港股 IPO 第一股」、「全球激光雷达市值第一股」。</p><p>近年来，随着智能驾驶的快速渗透，核心传感器激光雷达行业迎来飞速发展。创立于深圳南山的速腾聚创，作为全球激光雷达领域的头部企业，受益于行业的快速扩容，公司经营业绩也同步进入飞跃期，公司 2023 年销量达到 25.6 万台，登顶销冠，此次在港股的成功上市更是彰显了市场对其未来发展的高度认可。</p><p>截至目前，公司市值达到 193 亿港元，成为全球市值最高的激光雷达上市企业，甚至超过了激光雷达上市企业其他后两家市值之和。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="345,185" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_82658b3123c947dfbb848dfc1a1fe55e@5679941_oswg23045oswg345oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：全球激光雷达上市企业市值对比</p><p class="img-desc">数据来源：雪球、36 氪整理</p><p>值得一提的是，公司的基石投资人是南山战略新兴产业投资，一方面，基石投资人的引入可以稳定后期公司在二级市场的股价表现，有助于持续提振投资者的信心；另一方面，这也充分体现了深圳南山区政府对智能汽车产业链的大力支持。</p><p>那么，站在风口之下，激光雷达行业的想象空间究竟有多大？成功登陆二级市场的速腾聚创潜力如何？公司能否凭借 ADAS 的东风持续保持全球领先地位？&nbsp;</p><h2><strong>ADAS 注入新动能，速腾聚创获「定点车型第一」桂冠</strong></h2><h3><strong>01 ADAS 助力速腾聚创摘得销量与增速双冠</strong></h3><p>速腾聚创（RoboSense）成立于 2014 年，总部位于深圳南山区。公司主要从事激光雷达及感知解决方案的研发和生产。</p><p>作为全球激光雷达与感知解决方案的领导者，近年来公司营业收入实现高速扩张，展现出了较强的成长能力。根据招股书信息，2020-2023Q3，公司主营业务收入分别录得 1.71 亿元、3.31 亿元、5.30 亿元和 5.9 亿元，同比增速高达 93.7% 、60.2% 和 62.0%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="505,281" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8ca535bc95c6408486f515781189a7ac@5679941_oswg2504oswg505oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创营收表现</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书、36 氪整理</p><p>在业务结构上，公司业务主要包括激光雷达硬件产品、感知解决方案、服务及其他，产品聚焦乘用车 ADAS、无人驾驶、机器人和其他非汽车行业。通过回溯业务表现，我们发现，收入高增的背后主要是因为在机器人业务稳定增长之下，近两年公司乘用车 ADAS 业务迎来惊人的成长。2021-2023Q2，该部分业务的收入增速高达 549.2%、300.0% 和 254.8%。与此同时，软件服务的快速增长也为公司的收入扩张贡献了增量。</p><p>那么，为什么速腾聚创在 ADAS 领域能有如此突破呢？</p><p>从行业大环境来看，随着智能电动汽车的兴起，尤其是中国智能汽车市场 ADAS 能力和质量的提高，激发了消费者对高阶智能驾驶车型的偏好，从而提振了整车厂对激光雷达的配置需求，加速行业从导入期走向成长期。而速腾聚创作为龙头企业，充分享受到了行业扩容带来的β红利。</p><p>根据 Frost &amp; Sullivan 数据，预计到 2030 年中国 ADAS 的渗透率将达 87.9%，考虑到主雷达和固态补盲雷达的综合配置需求，预计 2021-2030 年，中国 ADAS 激光雷达市场将以 103% 的年均复合增速扩张，市场规模有望达到 325 亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="683,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_88ed8957a58649eebb967f2d79f7a341@5679941_oswg74465oswg683oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：全球激光雷达在 ADAS 领域的市场规模变化</p><p class="img-desc">数据来源：天风证券、36 氪整理</p><p>在行业加速扩容的大背景下，速腾聚创牢牢把握住了时代的机遇，得到了主流车企的广泛认可，与竞争对手拉开了差距。</p><p>从客户规模上看，招股书显示，根据灼识咨询的资料，截至 2023 年 12 月 18 日，公司已与全球 250 多家汽车整车厂和一级供应商建立合作关系，并成功取得 21 家汽车整车厂和一级供应商的 62 款车型的定点订单,其中 24 款车型 SOP，成为全球服务的汽车整车厂和一级供应商数量最多、拥有定点车型最多及实现 SOP 车型最多的激光雷达企业。</p><p>从客户阵容上看，速腾聚创合作的客户阵容非常豪华，覆盖中国 2022 年销量前十车企的九家，不仅包括比亚迪、吉利、上汽、奇瑞、广汽、北汽这种传统大车企集团，而且也涵盖了小鹏、问界等新势力品牌。</p><p>正是基于庞大且豪华的客户基础，让速腾聚创稳稳地锁定了中国智能驾驶行业爆发的大势，为 ADAS 业务收入的高增奠定了基础。尤其是 2023 年，小鹏、问界、上汽智己、比亚迪等新能源车企智能驾驶车型的放量，成为了速腾聚创订单和销量高增的直接原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="548,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_32eef825a68f43b6804db291a5510e2b@5679941_oswg109342oswg548oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图： 速腾聚创激，光雷达在自主车型的上车情况</p><p class="img-desc">数据来源：36 氪整理</p><p>具体到数据上，2020-2023 年公司 ADAS 激光雷达年交付量从 300 台扩张至 24 万台,CAGR 高达 828%。尤其是 2023 年二季度以来，在智驾车型放量之下，公司车载激光雷达交付量出现指数级的增长，二季度交付量 2.185 万台，三季度交付量 5.316 万台，四季度交付量则高达 14.75 万台，环比增速分别达到 143% 和 178%，其中，12 月单月的销量约为 7.1 万台。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="627,352" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_7801d5ad7b4d4955a29c90bff47fdff2@5679941_oswg34451oswg627oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创激光雷达销量增长趋势</p><p class="img-desc">数据来源： 公司招股书及公告 、36 氪整理</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,948" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5e897ba32e3d42bb8e01d6cdd7be8d65@5679941_oswg117931oswg693oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创 ADAS 激光雷达 2023 年各季度销量</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书及公告、36 氪整理</p><p>而此前 S＆P 标准普尔在 2023 全球自动驾驶峰会上曾预测，预计 2023 年速腾聚创的总销量在 22-25 万台左右，同比增速 700-800%。从实际情况来看，这样的预测还是稍显保守，速腾聚创凭借 25.6 万的销量成为了 2023 年当之无愧的激光雷达销冠。&nbsp;</p><p>展望 2024 年，根据专业激光雷达媒体的统计预测，速腾聚创目前在 2024 年已确定上市车型中的激光雷达合计交付量预计为 82.7 万台，潜在上市车型的预计交付量将超过 20 万台，也就是说，速腾聚创 2024 年的 ADAS 激光雷达交付总量有望超 100 万台，对比 2023 年仍有超 300% 的上涨空间。&nbsp;</p><h3><strong>02 规模效应带动盈利上涨</strong>&nbsp;</h3><p>从盈利能力上看，2020-2023Q3，公司毛利率分别为 44.1%、42.4%、-7.4% 和 6.0%，整体来看，2021 年前，公司整体毛利率稳定在 40% 左右，2022 年出现了短暂的下滑，但近几个季度呈现出持续改善的态势，2023H1 恢复至 3.9%，九个月毛利进一步恢复至 6.0% ，Q3 单季度毛利率恢复至 8.7%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="689,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_55852fdd52e842c38968c7f313f002be@5679941_oswg2891oswg689oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创毛利率表现</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书、36 氪整理</p><p>2022 年公司盈利能力之所以出现了短暂的下滑，主要是由于，一方面，ADAS 激光雷达暂时还未起量，无法摊销激增的成本，同时，近年来 ADAS 产品平均单价（ASP）的持续下降也加大了该部分业务的经营难度；另一方面，2022 年受全球大宗商品涨价等影响，国际芯片价格持续高企，使得公司原材料及耗材成本急剧上升，加剧了盈利压力。&nbsp;</p><p>但 2023 年开始，随着 ADAS 产品的快速起量以及芯片价格引发的成本压力缓解，公司的盈利能力开始持续修复。如前文所述，今年以来，公司 ADAS 订单量迎来指数级扩张，2023 年累计销量 25.6 万台，远超前三个年度之和。&nbsp;</p><p>遵循制造业的发展趋势，当某一产品进入量增价减的阶段后，意味着相关行业正式从导入期进入成长期，未来随着销量的持续扩张，头部企业的规模效应将会逐步凸显，盈利能力有望显著改善。回到速腾聚创，随着 ADAS 销量的激增，年内公司的产能利用率得以大幅提升，根据招股书披露，2023 年 10 月，主要为车载激光雷达供货的红花岭工厂的产能利用率已经从年初的 13.8% 提升至 67.1%。&nbsp;</p><p>与此同时，2022 年末开始，半导体芯片的价格逐渐回归正常，公司平均半导体芯片采购成本从 2022 年的 2100 元左右下降至 2023 年上半年的 740 元，且预计未来芯片成本的低位企稳有望带动其原材料及耗材成本占比从 82% 降至 56%。&nbsp;</p><p>综合来看，ADAS 激光雷达产品的快速放量，不仅有效化解了产品 ASP 下降给收入带来的不确定性，而且随着规模效应的提升也会继续增厚公司未来的盈利空间；同时，芯片涨价因素的消退，也为公司毛利的修复释放了空间。在这种背景下，我们预计，未来公司盈利能力有望持续修复，经营效率得以显著提升。2024 年大概率会摆脱当前的亏损，实现净利润转正。&nbsp;</p><h3><strong>03 领先的产品技术和差异化产品布局打造核心竞争力</strong>&nbsp;</h3><p>在前面的分析中我们提到，速腾聚创豪华的车载客户规模是其 ADAS 收入放量的直接原因。从另一个角度来看，这无疑也代表了主流车企对速腾聚创的认可。&nbsp;</p><p>那么，速腾聚创凭什么可以在竞争激烈的激光雷达赛道突围呢？我们认为，这背后主要是基于公司丰富且领先的技术储备，以及基于此构建的前瞻且差异化的产品布局。&nbsp;</p><p><strong>首先，在产品技术方面，乘用车 ADAS 市场批量落地的核心在于成本和性能的平衡。目前的技术分歧主要在波长、扫描单元两方面。</strong>&nbsp;</p><p>扫描上，虽然 MEMS、转镜、振镜、OPA、棱镜等等，看起来技术路线繁多，但如果转为扫描形态的视角，其实就只有一维扫描和二维扫描两种。相比一维扫描，二维扫描所用的元器件更少，所以成本更具优势，但是研发难度更高。考虑到 ADAS 激光雷达降本的大趋势，因此基于二维扫描技术的产品未来更具竞争优势。&nbsp;</p><p>根据速腾聚创官方信息，其由芯片驱动的三大激光雷达平台（E 平台、M 平台、R 平台）中的 M 平台，正是基于二维扫描技术的车规级激光雷达平台。该平台自 2016 年开始研发，2017 年率先推出首款车规级激光雷达产品 M1，2021 年 6 月实现量产上车，目前在高阶智驾车型中广泛搭载，成为全球首家开启车规级激光雷达量产的厂商。&nbsp;</p><p>波长上，目前市场主流的 905nm 近红外激光产品较为成熟，该产品性能平稳，成本较低，但测距受限在 250 米@10% 反射率内。而 1550 nm 等远波红外激光雷达却可以将检测距离提高到 250 米@10% 反射率以上，但存在工艺难、成本高的缺陷。&nbsp;</p><p>但速腾聚创，可能已经打破了这一局限。据官方最新消息，CES 2024 上，公司将发布 M 平台的超长距激光雷达，不采用 1550nm 波长方案，但产品表现将远超传统 1550nm 超长距激光雷达产品。&nbsp;</p><p>此外，近年来，ADAS 的加速渗透，使得自动泊车、高速公路领航等功能需求高增，但这些场景普遍存在盲区，若想实现 360°全域无盲区感知，就需要半固态前向激光雷达与近距离探测固态补盲雷达的配合互补。&nbsp;</p><p>在盲点和短距离检测产品上，速腾聚创也处在行业领先地位。其基于 Flash 技术的 E 平台，主要就是针对固态补盲雷达的研发，且首款产品 E1 已于 2022 年发布。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,328" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_6aeae73dc60b442da507437afe62e989@5679941_oswg60172oswg693oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：速腾聚创激光雷达平台</p><p class="img-desc">数据来源：公司招股书、36 氪整理</p><p>综合来看，基于核心的二维扫描技术和芯片驱动的三大激光雷达平台，速腾聚创不仅在市场主流的前向半固态产品方面具备领先的技术和产品能力，同时，针对未来趋势的超长距离检测产品、短距离补盲产品等也有前瞻性的布局，且产品进度位于行业前列。正是这种产品上的可靠性和技术上的前瞻性，才使得其获得了广大主机厂的认可。&nbsp;</p><p><strong>其次，软硬结合的差异化产品布局，则是速腾聚创的另一个核心竞争力。</strong>&nbsp;</p><p>对于车企而言，激光雷达「用什么」其实并不是问题，问题在于「怎么用好」，而后者的关键正是激光雷达感知算法与融合感知方案的开发。速腾聚创的初创团队是做激光雷达感知算法出身，其核心感知软件从创业之初一直开发并商用，拥有深厚的技术与场景用例积累，基于感知软件的解决方案产品占速腾聚创 2022 年营收的 23% 以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,310" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_e10a8f740254474d85ab678fe936579c@5679941_oswg25539oswg693oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图： 速腾聚创软硬件结合的产品布局</p><p class="img-desc">数据来源 ： 公司招股书、36 氪整理</p><p>目前面向车载领域，公司基于 AI 软件（HyperVision2.0），可以为车载 ADAS 提供融合感知解决方案。同时，还推出了 Reference 解决方案，旨在帮助行业做好 ADAS/AD 感知系统的前装开发与验证。而在车路协同层面，速腾聚创的 V2X 解决方案可以通过融合多基站的激光雷达点云实现精准时空同步，形成特定区域内特定时间的完整位置信息构图，还能实现区域内的交通流统计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,390" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c9ea34a020514077b238ed1bb6ad86b0@5679941_oswg227728oswg693oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：HyperVision</p><p class="img-desc">数据来源：公司官网、36 氪整理</p><p>综合来看，速腾聚创的感知软件技术和多元化的解决方案产品，可以全方位地赋能客户加速激光雷达应用的开发与落地，并在其中与客户之间形成深度且紧密合作关系。&nbsp;</p><h2><strong>智驾迈入黄金时代，速腾聚创成最强受益者</strong>&nbsp;</h2><p>近年来，随着电动化技术的成熟，我国新能源汽车以电动化为主的上半场竞争基本已经接近尾声，而 2023 年下半年以来，以智能化为核心的下半场竞争正式开启。&nbsp;</p><p>消费者端，里程焦虑得以化解后，更智能的使用体验正成为消费者购车的重要考量因素；车企端看，2023 年主流车企都在加大智能驾驶相关产品技术的研发力度，以期加速智驾上车，抢占新一轮竞争的战略高地；市场端看，年内智驾车型销量迅速增长的同时智驾车型售价也从 40 万级别下探到了 20 万级别，加速渗透率提升。&nbsp;</p><p>根据产业发展的 S 曲线，当渗透率迈过 10% 的关键点后，产业将会进入快速扩容期，相关参与者也将迎来戴维斯双击。以电动化为例，在 2021 年 5 月，我国新能源车渗透率跨过 10% 的门槛后，行业进入成倍扩张期，到 2022 年底渗透率已经达到 25.8%，2023 年底进一步上升至 35.8% 。以目前的增速看，原定 2035 年实现 50% 的渗透率目标，可能在 2025-2026 年就会提前完成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="692,324" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_035eb9942cbf43c69c6caba777332195@5679941_oswg60339oswg692oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图： 智能手机渗透率的「S」曲线</p><p class="img-desc">数据来源：行行查、36 氪整理</p><p>受益于电动化的浪潮，以宁德时代为代表的一批核心供应商也迎来了高光时代。2019-2022 年，宁德时代营收从 457.9 亿元扩张至 3285.9 亿元，CAGR 超过 90%；与此同时，公司市值也从上市初期的 786 亿元扩张至 2023 年的 7182 元，累计升值超过 8 倍。</p><p>展望未来，我们认为，随着智能化竞争时代的来临，受益于智能驾驶的加速渗透，产业链相关企业也将迎来飞速发展。其中，激光雷达作为高阶智驾必备的核心硬件，有望成为最先受益的赛道。</p><p>而速腾聚创作为全球激光雷达及感知解决方案领域的龙头企业有望在行业快速扩容期充分享受到二八法则所带来的资源聚焦，迅速与非头部企业拉开差距，强化核心竞争优势，赢得属于自身的星辰大海。&nbsp;</p><h2><strong>机器人加速落地有望成为速腾聚创下个爆发点</strong></h2><p>人工智能的快速崛起掀起了新一轮产业革命的序幕。</p><p>人形机器人作为 AI 的终极形态也迎来快速发展。年内，无论是特斯拉人形机器人 Optimus 的推出还是优必选的成功上市，都代表着以人形机器人为载体的具身智能将有望催化下一代 AI 应用浪潮。</p><p>众所周知，视觉技术是机器人获取环境信息的重要途经，其中，采用配备激光雷达解决方案的机器人大幅提高其余环境交互的精准性和安全性，有效降低劳动力成本。</p><p>目前来看，机器人主要应用在封闭及半公开环境中，激光雷达为机器人提供定位和导航环境识别能力，以及实现障碍物识别和躲避、智能移动的能力。随着机器人技术的不断成熟，未来机器人有望被更多应用在开放环境中 (智能汽车已经实现)，届时会对机器人的环境识别能力提出更高的要求。而随着需求的不断增加，无疑会驱动激光雷达等核心视觉传感器在机器人市场中的渗透率提升。根据灼识咨询报告，机器人激光雷达解决方案市场规模预计将从 2022 年的 82 亿元人民币大幅增长到 2030 年的 2162 亿元人民币，CAGR 达到 50.6% 。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="617,349" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_336655bcfd12436fa5471d8eeb1ff9a8@5679941_oswg24725oswg617oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：机器人激光雷达行业增长预测图</p><p class="img-desc">数据来源：灼识咨询、36 氪整理</p><p>自成立以来，速腾聚创一直在机器人激光雷达领域持续深耕，目前在机器人及其他非汽车领域服务近 2000 家国内外一线客户，且大部分保有长期稳定的合作关系，2020-2022 年公司机器人业务的 CAGR 高达 38.8% 。展望未来，随着机器人市场商业化进展的不断加快，凭借过硬的软硬件技术和客户优势，速腾聚创有望将 ADAS 领域积累的激光雷达软硬件相结合的技术优势平移到机器人市场，获取更广阔的的增量空间，持续提升自身能力边界。</p><h2><strong>AI 时代，速腾聚创大有可为</strong></h2><p>回顾人类科技产业发展的历史，从工业 1.0 的蒸汽时代到 2.0 的电气时代，再到 3.0 的信息化时代，伴随着每一轮新的科技革命都会诞生一批伟大的企业。无论是电气化时代的博世和西门子还是信息化时代的思科和英特尔，这些巨头企业不仅为社会创造了巨额财富，推动了时代进步的齿轮，同时，也凭借时代的快速更迭为自身带了无数高光时刻。</p><p>当前，站在第四次工业革命的起点，我们认为，相比信息化时代更多改变的是商业模式和连接方式，AI 时代将会在生产、制造、创造的层面使人类社会发生翻天覆地的变化。也正是因为 AI 能从底层改变人类社会的能力，所以其创造的价值必将会远超前几个时代，而这无疑也给 AI 时代的参与企业带来了巨大的潜在增长空间。</p><p>在 AI 时代，智能汽车、人型机器人、四足机器人、智慧交通系统、无人驾驶......，可以说一切都是「泛机器人」，在这样的背景下，作为最重要的感知器件，激光雷达与感知解决方案有望广泛应用到这些领域，无限的市场空间无疑给相关企业带来了巨大的想象空间。</p><p>荣幸的是，当前的我们站在了新时代的起点，未来十年，我们将有幸见证一批优秀的中国企业在智能化时代迎来爆发，成为这个时代最伟大的造富者，而专注于持续拓展机器感知边界的速腾聚创可能正是这些冉冉升起的巨星之一。</p><h4>*免责声明：</h4><h4>本文内容仅代表作者看法。市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</h4>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英特尔宣布收购电动汽车软件公司 Silicon Mobility SAS</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598062769765253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:34:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英特尔 1 月 10 日宣布收购电动汽车软件公司 Silicon Mobility SAS，收购价格未透露。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贝莱德拟裁员约 600 人，约占员工总数的 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598057647340161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:32:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 10 日消息，全球规模最大的资产管理集团之一贝莱德周二表示，将裁员约 3%。根据公司截至 2022 年 12 月底员工总数计算，裁员将达到约 600 人。公司强调，随着某些业务扩张，预计到今年年底的员工总数将增加。贝莱德预计将于周五公布第四季度业绩。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日经 225 指数自 1990 年以来首次突破 34000 点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598087684258690?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:31:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日经 225 指数涨超 1%，现报 34115 点，自 1990 年 3 月 12 日以来首次突破 34000 点。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家手机厂商调高出货量目标，国产品牌轮番冲击高端市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598059829951108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:29:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，关于手机厂商调高出货量目标的消息频频传出。据了解，预计传音 2024 年手机出货目标增加 3000 万台，华为新机销售增加 2000 万台至 3000 万台，荣耀增加 2000 万台。「今年主流国产手机厂商的确调高了出货量目标。华为、小米等厂商已经向供应链追加了一定数量的订单，更多集中在折叠屏等中高端手机领域。这将对苹果的市场份额形成挤压，并为今年转暖的手机市场带来新的变化。」咨询机构纳弗斯分析师李怀斌表示。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鹏汇天分体式飞行汽车四季度开启预订、明年四季度量产交付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598060933004163?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:26:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2024 年 CES 展会上，小鹏汇天联合创始人、副总裁王谭宣布，公司分体式飞行汽车「陆地航母」将于今年四季度开启预订，并计划于明年四季度开始量产交付。如果顺利实现，意味着「陆地航母」将成为全球首款面向个人用户量产交付的分体式飞行汽车。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「在场重于择时」，百亿级私募仓位回升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598056045771654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:24:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[私募排排网最新统计数据显示，截至 2023 年 12 月 29 日，股票私募最新仓位指数创出近两个月新高，百亿级私募仓位也止跌回升。头部私募人士认为，经过前期调整，A 股与港股市场风险已较小，当前「在场重于择时」，组合结构重于仓位变化，汽车智能化、创新药等领域的机会值得积极把握。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>慧与将以每股 40 美元的全现金交易收购瞻博网络</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598056796961413?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:22:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[慧与科技公司 1 月 9 日宣布已与瞻博网络达成最终协议，根据协议，慧与将以每股 40 美元的全现金交易收购瞻博网络，股权价值约为 140 亿美元。此举将扩大慧与的网络业务。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国科学院预测科学研究中心：2024 年我国经济将平稳运行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598054714800776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:20:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 9 日，中国科学院预测科学研究中心发布《2024 中国经济预测与展望》认为，2024 年我国经济将平稳运行，预计全年 GDP 增速为 5.3% 左右，CPI 将温和上涨，PPI 将温和下降。专家表示，对中国经济中长期表现相对比较乐观，但当下必须保持一定的经济增长速度，通过稳增长来提振社会预期，同时要保持政策的持续性、稳定性。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所这边厢「风景独好」，近半年上市企业 VC/PE 渗透率走高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598053884557952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:18:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[一改频频破发的状态，北交所近 3 个月来股价涨势好、流动性佳，一跃成为 A 股市场最受欢迎的板块。据统计，2023 年 12 月以后，北交所新股有效申购户数较此前一个月增加了 3 倍。此外，2023 年年末，北证 50 的日均成交额较年初增加了近 10 倍。受益于股价和流动性大涨，企业的估值也得到修复。2023 年北交所上市企业最新的平均市盈率较发行之日的平均市盈率增加了 1 倍之多。作为科技创新企业背后的重要推动力，创业投资和私募股权投资（VC/PE）对近半年上市的北交所企业的渗透率高达 88%。叠加排队时间短、上市门槛较低等多个利好因素，北交所越发受到 VC/PE 的关注。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部部长金壮龙：积极培育生物制造、商业航天、低空经济等新的增长点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598072775998336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:16:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工信部部长金壮龙在接受采访时表示，要培育更多新支柱新赛道。用好国内大市场和丰富应用场景，发展壮大新能源、新材料、智能网联汽车等新兴产业，推进北斗在通信领域、大众消费领域规模应用，积极培育生物制造、商业航天、低空经济等新的增长点。要前瞻布局未来产业。制定实施培育未来产业的政策文件，推动人工智能、人形机器人、元宇宙、下一代互联网、6G、量子信息、深海空天开发等前沿技术研发和应用推广，构筑未来发展新优势。（人民日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 制药加速落地，渗透率有望提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598052182080128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:14:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[全球 AI 制药领域合作提速。AI 医药公司 Isomorphic Labs 日前宣布，与礼来和诺华签署协议，达成合作伙伴关系，将 AI 技术用于新药物发现。此前，AI 药物研发公司英矽智能宣布与意大利制药公司美纳里尼集团及其全资子公司 Stemline Therapeutics 达成一项总额超过 5 亿美元的授权合作。业内人士认为，相较于传统药物研发，AI 技术能将药物发现、临床前研究的时间缩短近 40%，临床新药研发成功率可从 12% 提高到约 14%。随着医药企业与生物科技公司加强合作，AI 制药渗透率有望快速提升，行业前景广阔。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>近八成受访基金经理看涨 A 股，科技方向最「受宠」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598051191077768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:11:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，易方达、交银施罗德、万家、农银汇理、鹏华等多家基金公司的基金经理接受了天天基金网的调研。调研数据显示，有 76% 的基金经理认为，2024 年 A 股市场将以上涨为主；有 24% 的人认为市场将维持震荡；无人看跌。该结果和去年 12 月时相差无几。调研结果显示，科技板块是 2024 年基金经理最看好的领域，获票率达 71%。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 年期国债再破 2.5%，稳预期政策应多出早出</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598049631435394?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:09:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 9 日，10 年期国债活跃券收益率时隔近三年再度下破 2.5% 关口。新年伊始，受降息预期增加、股市走弱等因素影响，利率债收益率一路下探，股债「跷跷板」效应明显。不仅是 10 年期国债收益率在开年以来短短 6 个交易日下行超 6 个基点，30 年期国债活跃券因受热捧，收益率下行幅度也超 5 个基点。10 年期国债被看作各类资产收益率之「锚」，当前债市一致看好利率中枢会继续下行，背后也反映出市场对经济自发修复动能不足的担忧，这与对逆周期政策加力的期待互为镜像。归根到底，股债汇等大类资产的不同演绎，可以看作是市场对经济预期的「晴雨表」，既然市场用资金交易表达对未来经济的看法，政策也应及时予以回应，多出早出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，增强市场的信心和底气。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 算力全面升级，厂商展开多维度比拼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598048585415296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:07:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北京时间 1 月 9 日，英伟达、AMD、英特尔、高通等全球算力头部厂商在 2024 国际消费类电子产品展览会（CES 2024）上推出最新的芯片产品及技术解决方案。业内人士表示，当前，AI 算力成为刚需。生成式 AI 浪潮使得算力市场竞争加剧，相关企业在硬件能力和应用市场等方面展开多维度角逐。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>银行创新服务为冰雪经济注入金融活水</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598047806208901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:04:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[这个冬天哈尔滨旅游火爆「出圈」，吸引天南海北的游客纷至沓来，在哈尔滨举全市之力为游客做好服务的同时，其背后的金融力量也在全力以赴。多家银行在游客集中的区域增设「温暖驿站」，为游客提供茶水、休息、向导等服务；「花式」推出信用卡优惠活动，为冰雪消费加足马力；提供创新冰雪金融产品供给，优化文旅金融业务，助力文旅产业强韧发展。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌与 TikTok 合作允许手机视频传输到电视上播放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598046982945670?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:02:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[为了使其设备之间能够更加无缝地协同工作，Alphabet Inc．旗下谷歌正与 TikTok 合作使安卓手机上的视频能够传输到电视上播放。谷歌周二发表声明称，这项新功能将使安卓用户能够在装有谷歌 Chromecast 系统的电视上播放 TikTok 应用中的视频片段。这与苹果公司的 AirPlay 功能类似，后者可以将 iPhone 上的视频与 Apple TV 机顶盒共享。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>电脑厂商紧盯 AI 机遇，产业链有望受益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598045908597638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:59:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 1 月 9 日，联想集团、惠普、宏碁等全球知名电脑厂商携 AI PC（人工智能个人电脑）产品亮相 2024 国际消费类电子产品展览会（CES 2024）。机构人士表示，主流品牌纷纷押注 AI PC，将促进 PC 市场迎来新一轮增长周期。随着市场需求逐步提升，2024 年 AI PC 有望迎来大规模出货，硬件、软件等全产业链将深度受益。在技术进步的推动下，国内 PC 产业链价值将得到提升。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被两大「考题」拦住，今年来已有 9 家公司 IPO 折戟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598044717677189?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:56:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据统计，截至 1 月 9 日，沪深北三大交易所今年已有 9 家企业宣告 IPO 终止，原因均为主动「撤单」。分板块看，科创板和创业板各 3 家、上交所主板 1 家、北交所 2 家。从行业来看，这些 IPO 终止企业多数集中在生物医药、集成电路行业，数量分别为 4 家和 2 家。梳理交易所对 7 位「弃考生」的问询函可知，业绩下滑风险、业务增长及持续经营能力以及核心研发能力是交易所问询聚焦所在。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>灵活适度精准有效，货币政策工具多箭待发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598042245741449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:54:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[谈及 2024 年货币政策，人民银行货币政策司司长邹澜说，人民银行将强化逆周期和跨周期调节，从总量、结构、价格三方面发力，为经济高质量发展营造良好货币金融环境。业内人士分析，人民银行将强化总量型与结构型货币政策工具的运用，必要时会创设新工具。当前货币政策「工具箱」较充足，并有望继续得到充实，一季度是政策适时发力关键期。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>稳投放优结构，信贷服务实体重质效</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598041017662336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:51:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年度金融运行数据发布在即。专家表示，2023 年信贷有力支持实体经济，结构持续优化。往后看，信贷增长既会对实体经济保持稳固支持力度，又将更加注重新增信贷均衡投放，从而更好匹配宏观经济发展和经营主体需求；同时，将加大力度盘活被低效占用的金融资源，从而更有效支撑经济增长。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>