<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>大模型助力健康管理，通过认知行为疗法改变知易行难｜我爱黑「可颂」路演项目专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547746746717832?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:04:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「腰间的赘肉咔咔掉，人鱼线马甲线我想要。」无论你是否跟着刘畊宏跳过健身操，你一定听过这一句台词。后疫情时代，大众的健康意识进一步提高，具体表现为从过去的寻医问药转向更为全面的健康管理。</p><p>新华社此前报道中曾提到，中国将成为全球健康产业的最大市场。在国务院提出的《「健康中国 2030」规划纲要》则明确指出，到 2030 年，中国健康服务业总规模将达 16 万亿元，未来在我国经济结构向服务业转型过程中，大健康产业将成为我国国民经济支柱型产业。</p><p>一边是大健康的磅礴市场，另一边是汹涌而来的大模型浪潮席卷各行各业，如何将创新科技与大健康产业做结合成为行业人士思考的关键。</p><p>事实上，随着国内外科技厂商纷纷押注大模型，以医疗健康为代表的垂直领域也迎来了一次技术和应用范式的革新。此前，谷歌发布了医疗大模型 Med-PaLM，用于处理包括文本、图像和基因组学数据在内的多种医疗健康数据。放眼国内，百度、叮当健康、京东健康等多家企业相继发布医疗健康大模型，用于求医问诊或医疗数字化改革。大厂之外，创业者也在找寻新的机会。</p><p>近期，在 36 氪 AI 协同创新中心联合 AI 开发平台 Colingo 共同发起的我爱黑「可颂」大语言模型应用创新挑战赛中，北京数智兴华科技有限公司（以下简称：数智兴华）以大模型为底层逻辑的「AI 健康管理师」项目夺得优胜奖。该项目通过以预防和干预亚健康、慢性病问题为目标，以认知行为疗法为指导，基于对话式 AI 帮助用户强化自我健康管理的动机和能力，致力于消除用户在饮食、运动、睡眠和情绪方面的不合理信念及非适应性行为。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1320,902" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_e034172607c54d2a894f4d6784fd4e48@577536001_oswg631283oswg1320oswg902_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源数智兴华</p><h2><strong>认知决定行为，AI 加持下的大健康三重跳</strong></h2><p>「我知道我的广告费有一半被浪费了，但我不知道究竟是哪一半。」将广告营销领域中这句堪称经典的名言，套用至当下的大健康领域也非常适用。</p><p>在实际的健康管理中，开始做健康管理容易，但如何长期坚持下去对不少用户来说却十分困难。这是因为，健康管理本身就是反人性的行为，用户很容易掉入知易行难的思维陷进中。世界衞生组织曾发布一套健康公式，100% 健康=15% 生物遗传+17% 环境因素+8% 医疗条件+60% 生活方式，生活方式是健康管理过程中的主要影响因素，但究竟要如何找到合理的生活方式，并且长期坚持下去？</p><p>从解决上述问题入手，数智兴华团队决定用 AI 健康管理师来替代传统的机器人问答式的服务。在他们看来，用数字化工具+认知重塑+行为改变能够帮助用户建立一套符合自己需求的健康管理办法。并且在后续的服务过程中，AI 健康管理师还会根据用户的行为习惯进行及时的反馈调优，保证用户能够完成健康管理的重塑。</p><p>数智兴华打造 AI 健康管理师的运行逻辑是，借助于大语言模型强大的内容能力，可以让传统的对话机器人完成三重跳。</p><p>第一是由表层到底层的改变：传统的 AI 健康管理师依靠药物治疗，头痛医头脚痛医脚，但数智兴华采取的是非药物治疗，强调的是用户自己认识到健康管理的重要性，这是从底层的认知行为改变而去驱动用户行为的改变。</p><p>第二是由局部到整体：在健康管理中，数智兴华的 AI 健康管理师不止关注用户某一处的身体因素，还会注重心理健康和社会因素的影响，并及时地与用户沟通进行情绪疏导。</p><p>第三是预防为主，教育用户：对话式的内容与用户构建交流窗口，同时配合一些预防策略引导用户主动做健康管理。</p><h2><strong>产品将嵌套私域中，年底推出第一版应用</strong></h2><p>在数智兴华的规划中，AI 健康管理师将会嵌入私域中，以主动对话的形式与用户沟通并产生健康策略。「这更像是你私人健康教练和心理咨询师，甚至是你的一个朋友。」北京数智兴华科技有限公司创始人彭博说道。</p><p>但为了精确做到每位用户都能有针对性的方案和后期正反馈，数智兴华为此将产品的链条做得相对较重。比如，在用户正式开始之前先做动机访谈，了解用户真正要做健康管理的原因，评估用户对改变生活方式的准备程度，针对性生成谈话式的内容干预，在后期的使用过程中，又会根据用户实际的反馈行为进行适时调优和结果再干预，并结合用户的心理和改善情况生成有针对性的对话，去挖掘用户背后的底层认知，进而去辅导用户以认知改变行为习惯。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1820,1364" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ca41974c6767437e859154a63777e9ac@577536001_oswg172301oswg1820oswg1364_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源数智兴华</p><p>从产品链条方面，数智将其做到环环相扣相对较重，但从实际的用户行为旅程来看，这个产品又做得很轻。由于数智兴华是想做私域的 AI 健康管理，这可以内嵌至微信或者小红书等社交平台的对话框中。AI 健康管理师每天会主动向用户发起对话，并在三到五分钟内完成今日的健康规划，去引导用户改变自己不合理的认知模式和生活方式习惯。</p><p>这种拟人化的产品与目前传统数字化工具的用户自使用、单向反馈相比，更容易赢得用户的信任。目前，数智兴华将 AI 健康管理师的智能 Agent 搭建完成，通过语言内容方面更具人性化，拉近用户距离，预计年底将会逐步面向体重管理、职场减压、失眠、慢性病管理等具体场景推出针对性应用。</p><h2><strong>避免掉入大模型商业化落地的陷阱</strong></h2><p>尽管生成式 AI 对未来软件研发模式、应用交互形态甚至是工作方式都将产生颠覆性影响，但如何避免创业者在帮助企业找痛点的过程中陷入「技术自嗨」，是技术与商业落地过程中存在的天然沟壑。</p><p>36 氪 AI 协同创新中心在与诸多创业者交流过程中发现，许多项目在运用大模型的过程中只是简单的调用，并没有对其进行核心功能演示和结果的可行性验证。此外，大模型能否完美契合 B、C 两端的需求，在 B 端降本增效，在 C 端解决痛点，也是众多创业者初期容易掉入的陷阱。</p><p>因此，大语言模型创业者在实际的产品搭建过程中要思考 AI 大模型在其中扮演的角色问题。在路演结束后，数智兴华向 36 氪 AI 协同创新中心表示，数智兴华的大模型产品主要希望解决能不能读懂用户提供的信息、能不能记住用户的信息、能不能干预用户的行为习惯的三个问题。</p><p>能不能读懂用户信息是产品开始时的第一步。因为用户输入的信息不仅是单一的文字内容，图片、语义等复杂的情境也需要大模型去理解用户背后的多维情绪。健康管理本身就是长周期的事，记住用户信息则考验的是 AI 健康管理师能否根据用户过往提供的信息和阶段性反馈，及时地动态调整策略。而能不能干预用户行为习惯，则是帮助用户认知重塑进行行为调整和情绪调节，并根据用户状态描摹出用户状态，灵活地决定调用执行策略。</p><p>当然，大模型发展突飞猛进，但其商业化落地仍然任重而道远。想让技术创新转化为真正的价值，不仅仅是如何实现的问题，更重要的是要让技术与实际的需求和场景紧密结合。要实现这一点，大模型应用创业者们必须深入到用户使用和场景的细节，理解需求逻辑，解决实际的问题。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成第二增长引擎的 Temu,让市场又惊又喜</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547713324783494?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 18:42:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>尽管外界对拼多多持续的强劲增长早已见惯不惊，却还是被实际与预期之间的巨大差额所震撼。</p><p>11 月 28 日晚，拼多多发布了截至 9 月 30 日的 2023 年第三季度财报。财报显示，拼多多第三季度营收为 688 亿元，相比去年同期增长 94%，几近翻了一倍，比市场预期高出近 150 亿元；净利润 155 亿元，同比增长 47%。</p><p>具体来说，拼多多三季度来自在线营销服务及其他服务的收入为 397 亿元，同比增长 39%；来自交易服务的收入 292 亿元，同比增长 315%。</p><p>远超市场预期的炸裂业绩，直接带动了拼多多股价连涨，并上演了拼多多市值超越阿里巴巴的历史时刻。</p><p>不久前，字节跳动创下了上半年收入超腾讯的另一历史时刻，其中，海外业务正成为字节跳动增长的推动力， The information 指出，知情人士称，第二季度来自海外市场的收入占公司总收入的近 20%。</p><p>同样，拼多多业绩暴增也离不开海外业务 Temu 的贡献。</p><p>在拼多多的营收表现中，最为让人吃惊的当属交易服务收入的超速增长，主要由主站的支付、佣金收入，和多多买菜、跨境电商 Temu 收入构成。虽然这个季度拼多多一如往常没有对 Temu 的销售额、营收、成本等数据进行披露，但不难推断出 Temu 是交易服务收入翻两番的核心变量。</p><p>当然，拼多多的亮眼业绩，无法忽略主站的稳速增长。衡量主站表现的收入指标——在线营销服务收入，超出市场预期近 10 个亿。</p><p>当外界还在揣摩拼多多何以如此，挖掘其方法论时，平台已经享受到高质量发展的战略回报，且如拼多多执行董事、联席 CEO 赵佳臻所说，这回报比预想的要来得更快。</p><h2><strong>第二增长引擎崭露头角</strong></h2><p>去年 9 月初上线时，基于拼多多的成功，外界都在期待 Temu 再造下一个拼多多。但鲜少有人想到其狂飙速度会如此之快。</p><p>公开资料显示，仅一年多时间，Temu 已经蔓延至北美、澳洲、欧洲、亚洲等全球 40 多个国家和地区，所到之处，长期占据购物应用下载榜前列。</p><p>根据 data.ai 数据，今年 1-3 季度 Temu 超越 Amazon 等热门应用，在全球下载量排名第 2；在美国、英国、法国、德国和澳大利亚排名第 1。Temu 在美国用户使用时长方面排名第二，领先于美国零售巨头 Walmart 和 eBay 等。</p><p>社交平台上，不时也能看到有一些在美国、英国等地的中国留学生表示，Temu 已成为自己和当地同学的购物首选阵地。</p><p>在拆解 Temu 的崛起时，我们可以给出很多原因选项，比如较强的运营能力、高效执行力等，但绝对绕不开一个基础要素，即「全托管模式」。</p><p>如同八年前拼多多通过降低入驻运营门槛，创新拼单销售等方式集结国内产业带，Temu 则凭借「全托管」、「柔性供应」等创新模式，极大降低了传统外贸型工厂的出海成本，让中国产业带的成千上万工厂能直接面对消费者，创造自己的品牌。</p><p>所谓的「全托管」，意为商家来供应货品、备货入库，其他销售、运营、仓储、配送、退换货、售后服务等环节皆由平台全权负责。</p><p>36 氪未来消费之前接触过很多工厂型卖家，几乎都表达过一个共同痛点，过去一直负责生产的他们，对卖货、运营、资源位等几乎都不懂，所以长时间里无法深度涉足跨境电商。</p><p>Temu 的「全托管模式」恰好消解了工厂卖家的痛点和劣势。在这种模式下，商家与平台权责一分为二，前者只需要结合市场需求做好开发、生产，按时上品、补货，他们可以把更多精力投入到产品设计、创新等方面。一位工厂型卖家向 36 氪未来消费做了个形象的类比，在 Temu 你只需要会乘法口诀，在亚马逊你可能要会高数。</p><p>即使在自运营上得心应手，也意味着卖家需要自己投入许多人力、物力、财力等，各个花销开支删删减减下来，利润并不高。相比之下，Temu 因无需太大投入，加上性价比带来的规模效应，有商家以前卖出一件商品只有 5 分钱利润，在 Temu 上，能赚到几十上百倍的利润。</p><p>龚智瀚是一位 1994 年出生的厂二代，以前自家工厂是为亚马逊平台的品牌和美国商超等做代工。在新西兰读完本科和硕士后，他回国开始主导工厂从传统外贸向跨境电商业务的转型。</p><p>去年跟随多多跨境的推出，工厂便第一时间入驻了 Temu。</p><p>据他透露，今年 3 到 4 月份月销大概是 4 万元人民币，到了 11 月份已经达到 160 万~170 万元人民币，约占其布局的所有跨境电商平台的 30%。</p><p>除了「全托管」的省心、节约成本，龚智瀚透露，Temu 对他们的助力还在于买手会提供选品建议。今年是他们第一次在 Temu 上参加「黑五」，9 月底的时候，买手就给他们其他平台、商超卖得好的版型参考，根据买手罗列出来的爆款元素，工厂去开发了圣诞款的一些花型，最终产品取得了不错的销售。</p><p>我国跨境电商进出口规模去年首次突破 2 万亿元，今年以来继续保持高速增长。今年上半年，我国跨境电商进出口总额达 1.1 万亿元，同比增长 16%，其中出口增速更是高达 19.9%。目前，国内跨境电商主体已超过 10 万家，跨境电商货物进出口规模的外贸占比 5% 左右，贸易伙伴几乎遍布全球。</p><p>而截至三季度末，Temu 已深入广东、浙江、山东、安徽等地的百余个制造业产业带，推动优质制造产品进入世界各地。入驻 Temu 的商家，重新找回订单同时，利润也都普遍实现增长。</p><p>为了助力商家卖出更多优质好货，今年 3 月以来，Temu 不断扩大仓库布局，加大备货天数，增强收货能力和供货能力。据悉，Temu 每天出口包裹量超过 40 万个，日均货重达 600 吨左右，其中一半以上发往美国。在美国市场，上线 SKU 数高达 200 多万个，预计今年内能达 400 万个。</p><p>今年「黑五」期间，Temu 继续推出价格补贴策略，不仅让海外消费者能够买到百万量级高性价比商品，更是带动商家销量进入新阶段，多位工厂卖家表示，在 Temu 的加持下，他们今年「黑五」的备货量是往年的数倍。</p><p>更让龚智瀚期待的是，不久前，Temu 与美森、以星、达飞、马士基、中远海运等世界著名船公司达成合作，这将能够平抑高涨的空运价格，降低物流成本，为跨境卖家提供更多发展机会。</p><p>「我觉得今后两年会是非常好的机会，因为很多平台上原本不具有性价比的产品需要重新被定义，重塑一个具有高性价比的产品画像， 我们除了做百洁布这个类目外，也在加速开发周边类目产品，也是以高性价比路线去切入。」龚智瀚说道。</p><h2><strong>「买买买」式投票</strong></h2><p>在创立初期，拼多多方曾表示，平台吸引的是追求高性价比的人群，他会买一个爱马仕的包，也会用 9.9 元买一箱芒果，这与他的消费能力没有关系。</p><p>拼多多要做的事情永远是匹配，让合适的人在合适的场景下买到合适的东西。当每一位消费者的每一个需求在拼多多得到满足，他们的的购买抉择就间接汇聚成了拼多多在线营销服务的稳速增长。</p><p>张子轩是一位今年刚参加工作的硕士毕业生，从拿到第一份工资至今，已经在拼多多上买了很多东西，除了常用的生活品外，她还连续给爷爷奶奶买了台空调，以及过去农村老家鲜少能接触到买得起的水果和其他食品。</p><p>价格实惠确实为主要原因，同样的空调，在拼多多少了几百块钱。而「双 11」这天，她想买人生中第一部 iPhone 手机，作为即将到来的 24 岁本命年生日礼物，比对下来，还是在拼多多百亿补贴下了单。</p><p>进入 2023 年以来，追求平价已经成为消费者的共识，以平价为主打的消费品牌悄然长成隐形巨头，而曾经以「贵价」为卖点的品牌也开始回到地面，以更优的价格来抵御竞争。另外几家电商巨头今年也不约而同地将「低价」作为战略之重，展开一系列战略调整。</p><p>而向来主打「价格力」的拼多多，经过 8 年深耕，已经将价格优势筑成牢不可破的护城河，某种程度上，拼多多已成为消费者心中价格实惠的代名词。</p><p>虽然消费者对价格更敏感了，但他们对美好生活的需求依然在，对产品的质量要求更高了，换言之，是一种更追求「质价比」的消费升级。</p><p>拼多多集团董事长、联席 CEO 陈磊也表示，「随着一系列促消费政策的实施，消费升级的需求日趋旺盛。与此同时，我们从用户行为也看到消费升级既关乎品质，也关乎价格，是‘质价比’的优化，是消费者对优价好物的极致追求。」</p><p>而拼多多经过四年的「百亿补贴」投入，也已经在用户心中建立起了高品质心智。今年「双 11」，拼多多百亿补贴用户规模突破 6.2 亿，一线城市用户订单量同比增长 113%，四五线城市下单金额同比增长 167%。</p><p>除了高质价优，越来越多人选择拼多多还有一个原因——由服务保障、履约配送等维度构成的良好服务体验。张子轩回忆，由于爷爷奶奶家处偏远农村，在空调配送、安装的过程中，无论是商家，还是平台客服一直跟踪到整个流程顺利结束。</p><p>实际上，今年以来拼多多今年以来已将绝大部分品类从支持 72 小时发货，升级至支持 48 小时内发货。在售后策略上，对老人及偏远地区的消费者进行服务倾斜，并执行更加主动的客服策略，如为利益受损消费者提供仅退款服务。</p><p>八年时间，拼多多建立起了以「多实惠+好服务」为主导的高质量消费生态，更好地与最广泛的消费者共情，尽量满足每一位消费者的每一个需求。基于此，网络上也出现了很多拼多多拥趸者，他们自称「拼门」，是学生，也是打工人，是宝妈，也是职场白领，来自高线城市，也来自乡村小镇。</p><p>赵佳臻说，好的用户心智是拼多多最宝贵的资产，这不仅需要长年累月的努力，也需要通过一笔笔的订单让用户满意，但却有可能在很短的时间内毁于一旦，并表示，在这方面不会松懈，长期来看，希望通过持之以恒的服务升级，进一步增加用户对平台的信任，完善平台「好服务」的用户心智。</p><h2><strong>高质量发展的支撑</strong></h2><p>在谈到拼多多的业绩增长时，赵佳臻给出的解释，一方面是外部消费环境的改善提振，另一方面则是公司致力于高质量发展的结果。</p><p>当年从激烈的电商竞争中厮杀出来不易，拼多多深知守住市场的利器便是全面拥抱高质量发展，并在今年首次提出以提升质量为首要目标的战略。</p><p>前面提到的高质量消费是高质量发展战略的重要一环。</p><p>9 月，拼多多曾投入 10 亿元资源包，通过百亿补贴，对入驻「丰收馆」的米面粮油、肉禽蛋奶、蔬菜水果等农副产品进行全面覆盖，其中既有首次补贴的新疆海鲜，也有多年来持续扶持的安庆稻米、会理石榴、黄山臭鳜鱼等各地优质土特产。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ca77551d0f4546b3acb3a356784a7cf4@1215450627_oswg975554oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc" style="">丰收节期间，拼多多通过助力会理石榴加快上行，促进村民增收致富。李里▕摄</p><p>此外，拼多多联合伊利、安踏、格兰仕、洋河、郁美净、五芳斋、杏花楼等 100 家国货、老字号品牌开启一个多月的「国货节」大促。同时，拼多多发起的「农云行动」先后走进江苏大闸蟹、西北水果等农产地，助力当地打造更具韧性和竞争力的数字化农产带。</p><p>而今年「双 11」，拼多多百亿补贴的品牌商品池同比增长 110%，除了美妆、3C 家电、服饰等，还加入了泰国椰青、马来西亚榴莲、秘鲁蓝莓等进口水果。</p><p>对于平台治理方面的重视，决定着平台生态环境的健康与否，既是消费者放心消费的保障，也是商家公平竞争发展的必要前提。</p><p>拼多多的治理成效，每个在该平台购物的人多多少收应该都有体会到。三季度，拼多多继续深化开展未成年人保护、图书及其他版权商品治理和保护等专项活动。</p><p>比如，为加强对未成年人合法权益的保护，平台从账号认定、搜索浏览及购物下单限制、正向内容引导等维度优化产品功能及服务。在图书治理上，拼多多从严推进图书上架审核、售假店铺惩处等工作， 目前，拼多多已形成包含 15000 张证照的「图书经营主体资质黑名单库」，这些黑名单证照无论是否在拼多多开店都实施图书市场禁入。</p><p>此外，拼多多还与权利人合作，联合开展知产治理，截至 5 月，平台已与逾 2000 家知识产权权利人及多家第三方专业知识产权机构开展合作，加强知识产权保护。</p><p>前面 36 氪未来消费提到，其他电商平台纷纷推出「低价」策略，加入到价格竞争中来，而赵佳臻对此回应，行业本身就需要直接面对万千消费者不断变化的需求，消费者有不同平台可以选择，因此竞争也是不可避免的，这也是行业的主旋律。</p><p>「我们其实并没有一劳永逸的对策，拼多多始终思考的是如何不断提升我们自身的核心竞争力，与行业生态伙伴一起为消费者创造更大的价值。」</p><p>对于高质量发展战略，赵佳臻表示将稳扎稳打推进实践，在需求侧，坚持站位消费者，进一步提升普惠与服务的质量；在供给侧，继续扎根实体经济，以技术创新推动产业提档升级；在生态侧，加强平台治理，帮扶中小商家、优质商户，促进生态健康共赢。</p><p>联想到拼多多应对竞争的思路——不要看竞争者在做什么，而要看消费者需要什么，随着拼多多高质量发展进入深水区，这些一如既往的投入也会为拼多多在接下来的竞争中提供更多有力支撑。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>圆桌讨论：刚性柔性韧性｜WISE2023 我就是我·女性创造力论坛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2546181019543301?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 17:42:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>长期以来，36 氪见证了「她力量」的崛起，通过女性个体经验书写和女性新形象塑造，积极推动「她力量」高质量发展。在 WISE2023&nbsp;商业之王大会上，36 氪重磅推出了「女性创造力专场」，为来自不同领域的女性领导者提供超级交流展示平台，助力更多女性撕掉标签，用自己的能力和态度，重新定义当代女性的高光时刻。</p><p>无论在商业、投资还是产品领域，最终我们都需要回归到人的原点，今天我们相聚在这里，将从人的本身出发，共同探讨女性的力量。感受她刚性、柔性和韧性的内涵。在 WISE2023&nbsp;商业之王大会，我就是我-女性创造力论坛中，中国妇女网总裁、中国妇女人才网董事长代刚先生作为圆桌主持人，聚合一资本创始人 CEO 彭维女士，吉美瑞生创始人、CEO 张婷女士、聆知创始人 CEO 张伟东先生共同就《我就是我•刚性柔性韧性》这一主题，进行了一场精彩的圆桌讨论。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2bd4436727fb4e018a85027c3aec5763@5813724_oswg278976oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>以下为嘉宾演讲实录，经 36 氪编辑整理：</strong></p><p><strong>代刚：</strong>在现场或者是通过网络接受了多场头脑风暴，也刚刚从吴静钰多次的高光时刻还有智慧的回答当中，享受这种养分，汲取这种成长的力量。非常高兴能够受邀担任这次刚性、柔性、韧性的第二场圆桌论坛的主持人。我们今天主要邀请的是不同业界有特殊代表意义的人，通过他们的成长经历、他们的介绍大家肯定也能感受到，我们还又特别邀请了一位男老总，就不做过多的铺垫了，先请三位 CEO 简单的做一下自我介绍。</p><p><strong>彭维：</strong>大家好我来自聚合一资本，姓名是叫彭维，我们是深圳大湾区一家聚焦于深圳投融资的企业，我们主要的业务是做创投孵化、产融整合还有品牌赋能，我们专注于深圳这座城市创新的一些赛道，像新科技、新医疗以及大健康等等。很荣幸今天通过组委会的邀请跟各位嘉宾在这里进行分享。</p><p><strong>张婷：</strong>谢谢主持人、谢谢主办方，我叫张婷，我是吉美瑞生的创始人、CEO，清华大学生物系博士毕业之后去到美国，后来又去到新加坡，从事科研工作。2015 年回国之后我和几个小伙伴一起创办了吉美瑞生。到现在为止我们公司已经有八岁了。我们公司主要是做全球首创干细胞新药的，我们创造了几个第一：首先，我们是全球第一个肺干细胞的再生医学产品；我们知道器官功能是不能再生的，衰老也是不能逆转的，但是用干细胞技术我们可以做到让器官年轻化，让器官再生。所以我们第二个第一就是做出了全球第一个能让肺脏功能、肾脏功能逆转的这样一类干细胞产品。第三个第一，我们是衞健委和药监局第一批干细胞备案临床研究企业，以及是中国药监局第一批批准做干细胞创新药的企业。</p><p><strong>张伟东：</strong>大家下午好我是聆知的张伟东，聆是聆听的聆、知是知识的知。其实我们产品的定位和今天的主题蛮相扣的，我们聆知主要的定位就是专注于女性自我提升的一个知识平台，也属于一个成长期的项目，目前有 93 万的付费用户，私域流量是将近 600 万。</p><p><strong>代刚：</strong>能够从三位 CEO 的介绍当中感受到他们现在的江湖地位，咱们回到原点，从创业原点开始，我想了解一个情况，包括在座的可能也想知道。创业之初，一个团队的领导者对团队的伙伴有哪些方面的要求，以及在这个过程当中对性别选取有没有什么特别的考虑？因为今天我们这个是一个女性的论坛，先从您开始。</p><p><strong>彭维：</strong>OK，目前来说我们对于团队核心的要求第一肯定是责任心和创造力，因为每一个小伙伴在不同的角色分工上面，实际上他都是需要为企业的组织发展来解决问题，那么他的专业能力、软性的合伙创业的精神是我们非常看重的。在性别分配上我们一般会进行五五分，因为有些男性在责任心包括体力方面会有一定的优势，而女性在韧性、洞察力、同理心，包括在团队的配合力方面会有她们的一个优势，所以总体在团队的性别比例方面还是会进行一半一半这样划分。</p><p><strong>代刚</strong>：张总呢？</p><p><strong>张婷</strong>：我们也像彭总说的那样，肯定希望性别比例是均衡的，不要出现太大的差异。但实际上理想状态没有这样那么完美，特别是生物医药行业现在女生越来越多，男生比较少。但是我觉得性别不是那么重要，为什么呢？因为我觉得性格更加重要。我们很幸运，我们三位联合创始人的性格是互补的。我们知道有四种人的性格，老虎型、孔雀型、猫头鹰型还有熊猫型。但是我们三位联合人创始人正好是老虎型、孔雀型和猫头鹰型，所以我们分工非常明确，而且非常互补。所以我认为在性别之上的更重要的是性格互补，团队里面。</p><p><strong>代刚</strong>：张总作为一位男性领军人，从这个角度会有考虑吗？</p><p><strong>张伟东：</strong>我们公司对人才的要求其实挺简单的，就是能够独当一面，能在他这个岗位上发热就行了，这是第一个。第二个对于公司的中高层，第一件事并不是要求大家能力，而是要求两个点。第一个是他必须和我们公司思想是统一的，因为步调一致才能得胜利。第二个是一定非常认可我们这件事，我们团队也有很多高层，就是在家哄孩子或者做饭的时候都在想着我们这件事，可能能力是二流的，但是相反带着四个人的团队，一年能给我们创造七千多万的流水，这是公司的两个要求。</p><p>虽然我是男性创始人，我们公司还是挺奇怪的，85% 以上的中高层都是女性，而且都是带着团队一起定任务，大家靠着自己的能力一点点冲杀出来的。通过做聆知这四年，发现一件事，最近这几年女性可能能力并不是说最强的那个，但是对项目的热爱度、靠谱程度是她们很强的杀手锏，正因为她们这个很强的杀手锏，在我们一轮一轮的 PK 当中，我们现在的高管是 85% 以上都是女性。</p><p><strong>代刚：</strong>那就回归张婷刚才说的，不是选择性别是选择性格。</p><p><strong>张伟东：</strong>对。</p><p><strong>代刚：</strong>因为她们的忠诚、因为她们的投入。咱们作为 CEO 肯定在不同的阶段要跟不同的投资人打各种交道，在投资人尤其是两位女士，在面对投资人的时候有没有遇到女性特有的一些难题，或者是他会因为我们是女 CEO 会有一些不一样的评价或者是质疑，遇到过吗？</p><p><strong>彭维：</strong>其实也遇到过，大部分投资人其实会认为女性可能会偏情绪化一些，尤其是在针对于企业的组织发展的战略方向目标上面，可能会缺乏一个宏观性。女性往往会更加专注于具体的一个事务，我们在具体的去获得投资的事项中，更多的在早期的赛道方面来说，还是会更加偏向于女性本身的个人的特质，包括行业赛道的一个发展性。只要这个赛道是可以干的，并且这个人是能成事的，其实男性女性无所谓。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2163" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_2b48c59edf3a4ac7964e2da5d248612d@5813724_oswg6215495oswg3200oswg2163_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>代刚：</strong>张总呢？</p><p><strong>张婷：</strong>我们经历了几轮融资，现在正在融 B+轮。我的直观感受是投资人很尊重我，没有表现出来说我是女性就不投我们的观点。相反，女性有她特有的优势。首先我们遇到挫折时，坚韧不拔。在资本寒冬里面，融资过程比往年更漫长，但我们始终保持不骄不躁的态度和投资人紧密沟通，争取一切可能的机会。&nbsp;</p><p>另外一个优势就是我们可能比男性更有亲和力一些。举个例子，比如说我们在融资过程当中，很容易会遇到投资人有些经典话术，就说我们最近项目很多，可能进度比较慢。还有人说我们再观望一下，后面我们继续进一步交流，其实都是很客气的拒绝。但实际上背后的原因是什么，他们往往不会告诉你们。沟通能力很重要。你如何走进投资人的心里，如何跟他们在短时间内建立一个很好的合作关系，能够让他们说出真话，开诚布公地交流，这就是女性特有的一个能力所在。所以你说到底他们对女性创业者有什么偏见？我觉得还是看工作能力和你的本身跟他沟通过程当中表现出来的你公司的产品有多好，你的团队有多好，而不是说你是女的我不投，我认为大部分投资者没有这样的一个偏见，我的一点理解。</p><p><strong>代刚：</strong>就是还是用实力说话。</p><p><strong>张婷：</strong>对的，用数据说话、用实力说话。</p><p><strong>代刚：</strong>跟刚才吴静钰一样，用实力征服对手，他们也是对手。</p><p><strong>张婷：</strong>是的。</p><p><strong>代刚：</strong>我觉得这个问题张伟东张总也可以回答一下，因为你也有代表性，你可以用一个投资人的角度，给我们在座的女性提一点建议。</p><p><strong>张伟东：</strong>其实刚才老师问的这个问题挺好的，我们公司主营项目是知识产品，但是在业余的时候我们也会做一点小范围的投资，当然没有这种大的机构出手那么豪气。从今年开始我们公司自己定了一个战略方向。在做女性知识付费赛道之前，我自己是做社交的，自己也投了大概几十家餐饮店，也投了一栋写字楼，但是为什么转到女性知识付费赛道呢？是在我爱人生完宝宝之后得了产后抑郁症，那两年家里边挺灰暗的，后来通过学习把抑郁症缓解了很多很多，也知道心疼人了，也阳光了。那个时候就答应我爱人，我说你想要什么？我爱人就跟我说，我想通过一个知识产品，让更多女性能受益。也正因此，我把我的餐饮和写字楼什么的也不太管了，导致那些，也加上这四年的经历，就全停掉了，现在自己也全力以赴的在做女性的知识付费这个赛道。</p><p>这两年也会找一些和女性周边产品去进行一个小规模的投资，我们公司和别的投资人可能不太一样，站在我的角度是以女性创始人为主的，因为民间都在流传着一句话，说未来二十年叫离火九运，是 32 岁到 50 岁女性的时代。很多专业的投资人他会把项目看得最重，但是对我们公司来讲，首先这个创始人一定是在 32 到 50 岁之间的这个女性，我们才会去看你的项目行不行，先不要说项目，先看年龄，这是我们的一个点。</p><p><strong>代刚</strong>：谢谢在座的，一会儿大家感兴趣的话可以把他给拦下来。</p><p><strong>张伟东：</strong>好。</p><p><strong>代刚：</strong>场外的观众可以通过 36 氪联系张总。</p><p><strong>张伟东：</strong>好的。</p><p><strong>代刚：</strong>咱们也聊到这个性别，其实我觉得在某种程度上，性别只不过是一个话题而已，实际是需要我们自己用我们的努力、用我们的成绩去证明，在各个领域我们女性都能做得很好，而且也实践证明了。那其实性别在有些个别领域还是有所体现它的差异化的，就是咱们三位老总能不能从咱们的经历当中，包括我们所看到的一些行业也好，还是创业的朋友身上得到的一些反馈也好，给一些创业者提供一些比如说男性在哪些领域自我感觉更容易成功，女性在哪些领域创业的话，她更优势。我觉得可能有些在场的朋友可能也关心这个话题，就是性别的创业优势有没有？在哪些方面？</p><p><strong>彭维：</strong>那我就提一点拙见好了，我以前看到的一些行业赛道，在深圳大湾区这片领域，往往聚焦于医疗、科技这类型的创始人，是属于青年才俊以及这种高学历背景的偏居多一些。女性方面往往会担任商协会的秘书长偏多，其次是一些像做沙龙类、社群类这个类型的女性也非常厉害。因为她们不仅具有男性的魄力，同时也非常具备有女性的亲和力和柔性，而亲和力在人与人之间打交道的过程中是非常容易切入的，这个也是很多女性的创业者和领导人在行业赛道也好、团队管理也好或者对外市场中也好，她们所具备的一些行业优势。所以总结来说，从目前我们看到的大湾区的一个市场方面来说，还是会有一些赛道的区分。</p><p><strong>张婷：</strong>生物医药肯定是一个非常适合女性的行业。最近几年在我们细胞与基因治疗行业的创业公司里面有很高比例的女性创始人，可能在别的行业，比如像计算机行业行业不一定能看到有这么多女性创始人。</p><p>可能某一些岗位上女性还没有出现过，比如美国总统，但在企业里面不是这样的。中国有很多优秀企业家，比如在 36kr 年度商业女性领导者榜单上，董明珠女士也是女性。没有人会质疑她的领导能力和管理能力。她处于格力这样一个注重销售能力的公司里面，她的女性能力和魅力肯定是发挥到极致了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_71ee1cafce7248a9a8200292d7e87cf4@5813724_oswg192032oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>代刚：</strong>张总解读一下。</p><p><strong>张伟东：</strong>我们自己分析过一些，和两位女性相互探讨一下，女性作为创业者，只是讲创业这一块。医美还有包括美妆、女装，女性创业者做起来是会特别顺，当然创始人也是这类人多，如说我们曾经合作过的杨天真，她做了个大码女装，当时我们都没想到一个大码女装还能火，这是这三个赛道比较好的。</p><p>另外还有一个有意思的现象，如说我们互联网行业，平台类的女性用户居多的，这个大多数创始人都是男性。比如美柚还有大姨妈，它们创始人居然是男人。包括最近比较火的 Shein 的创始人竟然也是男性，所以我们自己也总结过，因为我们经常是找这些有女性渠道、女性客户多的群体我们要合作，商务市场上的合作，后来发现大多数的美妆、女装还有包括刚才说的医美都是女性是一把手的多，平台类的女性用户比较多的，大多数都是男性，包括购物类的什么拼多多、淘宝、京东也都是。</p><p><strong>代刚：</strong>这个我自己理解，我是一个旁观者，看你们创业我觉得我也追不上、我也赶不上，所以我只能看你们前进的身影，感受你们的这种激情。有一点是共同的一个，就是我们每一个人都有家这是不可回避的问题，包括当下我们现在种种焦虑，种种焦虑还是种种可以传导的焦虑，对孩子、对家教、对各种的包括接送孩子的问题都有可能，这都是现实问题。我就想请教三位分享一下在我们各自的创业过程当中，有没有遇到过要均衡我们的事业和家庭之间的问题，怎么做出自己的选择？跟大家分享一下。</p><p><strong>彭维：</strong>相对目前我的人生阶段来说还是会以事业为主，因为在大湾区深圳大家都会说搞钱之都，深圳女孩我们崇尚的就是效率第一、时间第一，确实有时候会面临在个人生活和工作事业、团队管理、市场突破以及很多方面时间精力分配的问题，尤其是在体力和精力方面。在面临这样的一个焦虑或分配的时候，核心还是会通过一些工具化的行为，比如说通过像 Exlce 或者是时间分配表一些 List 事项提醒来做很多事项的分配和规划。在面临冲突的时候，其实我觉得大家核心是通过一个宏观来了解到我目前处于什么样的一个人生阶段，我的核心轻重缓急主要是哪一个事件。如果我面临事业和家庭的一个冲突二选一或者是平衡的时候，我应该把我的时间和精力分配到什么上面？因为我们常说其实你的时间精力投入在哪里，你的人生的结果就产出在哪里。所以人生往往是有舍必有得，鱼与熊掌往往很难兼顾。</p><p><strong>代刚：</strong>感谢，张总。</p><p><strong>张婷：</strong>大家猜我有孩子吗？</p><p><strong>代刚：</strong>有。可以讲一下。</p><p><strong>张婷：</strong>我女儿已经八岁了，正好跟我们公司是同龄人，我们是 2015 年创办的，她也是 2015 年出生的，所以我当时是大着肚子去参加一些活动的，大家也都挺照顾我。</p><p><strong>代刚：</strong>这相当于两个孩子啊，公司也是你的孩子啊，孩子更是你的孩子啊。</p><p><strong>张婷：</strong>对，我把公司也当孩子养，在这个过程当中肯定有所牺牲的，因为时间一天也就 24 小时，我不可能花很多时间在孩子身上。我觉得我的一个宗旨就是，第一、我要给孩子提供很好的一个成长环境，这个是家长要做的事情。通过我的创业、通过我的努力我是可以达到这一点的。第二、我觉得我一定要成为她的榜样，role model。有时候我在一些场合上也遇到一些十几岁的女孩子跑过来跟我说崇拜我，要合影。我就跟我女儿说，我说你看你有这么好的机会在我身边，你是不是应该多向我学习？我平时只要有机会跟她在一起，我就会给她讲很多很多人生的道理，因为我觉得我成长过程当中没有人这样去引领我，但是她有这个运气，她出生在我家，她可以少走很多弯路。</p><p><strong>代刚：</strong>人生无处不课堂是吧？</p><p><strong>张婷：</strong>对，她可能不一定听得懂，但是她把理论都背下来，到目前为止她的理论掌握得很不错，所以前段时间我给她送到苏州电视台去，她很也幸运选上了苏州电视台的小演员和主持人，很快就要在苏州电视台参加一个节目的拍摄了。我觉得这就是我在行动上给她耳濡目染，让她去展现自己、让她有自信，不一定是我每天要陪着她多久，当然我也会尽量陪她。我觉得榜样作为会很重要。我确实陪她时间比较少，这也是我愧疚的地方。</p><p><strong>代刚：</strong>张总。</p><p><strong>张伟东：</strong>这个我和两位女性嘉宾比起来真的是特别的惭愧，这些年陪伴家人的时间不是特别多，包括陪伴我女儿的时间也不是特别多，但我还是会尽量的抽时间带着我女儿去玩，带着她去欢乐谷，或者带她去旅行。在口罩之前我是每年都会带我女儿出一次国，去见点小世面走一走，以这种形式带她走。有时候想想，老祖宗有一些话说得真的特别对，人到四十岁的时候真的就突然之间就不那么迷惑了，就觉得家庭更重要了。以前就感觉一年 365 天做事业都不够，但也就是这一两年，无论有多忙，每周都必须拿出一天到一天半时间去跟孩子玩一玩，或者不在一个城市的时候，也视频的聊一聊，跟他沟通沟通。虽然说孩子有时候着急去玩，聊的时间并不是特别长，但最起码这个动作能让他知道，他的父亲是一直爱他的，是愿意为他付出时间的。这一年的变化会大很多，但是在之前自己在家庭和事业里边，对家庭其实是怀着很多的愧疚的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_28d99c45ab2345878b72af13b06ef5a3@5813724_oswg180404oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>代刚：</strong>咱们台下很多女士给我们张总来点掌声吧，因为这样的男士会越来越多的，让张总能够成为很多年轻人学习的榜样，我觉得我们在以后创业过程当中，包括在家庭内部处理家务的过程当中，都能够找到适合我们各自的路径。我特别关注台下的观众，年轻人都是对明天充满了无限的期待和向往，三位老总也经历了创业最初的那种痛与苦、艰辛、坎坷，到了现在都是各个行业当中的领军人物、旗手。对我们台下的年轻同事，我希望咱们结合着自身的经历，给我们未来要步入我们创业大军当中，甚至已经现在站在创业起点上的年轻人给提一点建议，从彭总开始。</p><p><strong>彭维：</strong>好，从我的一个角度给正在创业的以及未来想要创业的年轻的朋友们一些比较真诚的心得或分享。第一就是要瞄准一个赛道，很清楚的知道我做这个事业要去解决这个事业哪一方面的一个痛点的核心问题。我们去创立一家企业一定是为社会来解决某一方面的一个问题，这个初心非常重要。第二个是我具有哪些资源，我们讲成功往往需要天时地利人和，而天时地利往往是客观因素我们很难掌控，而人和方面对于创业者尤其是女性创业者其实我们非常需要建立自己一个社会支持系统，无论是你的同学、同事还是你之前的领导，或者是认可你的父母，他们都有可能未来会成为你人生的贵人，而每位贵人对于我们的提携、帮助或支持其实也都非常重要。所以我谈到了第二点这样一个真诚的分享，是女性以及创业者来说青年人一定要去建立自身的一个社会支持系统，让自身的一个力量能够去收敛得更加的强大。第三个是一定要清楚自己优势和长板，创业其实是一件在黑暗的隧道里行走的事情，你会一个人去度过很多很多至黑至暗的时刻，甚至是没有人来跟你分享。在很多这样的时刻，你必须要清楚我为什么要做这件事情，以及我所坚持的初心是什么。同时再有更多力量的支持，创业之路相对来说会更顺畅一些。</p><p><strong>代刚：</strong>张总。</p><p><strong>张婷：</strong>我觉得创业者必须是一个综合能力很强的一个人，所以我们首先要提升自己各方面的能力。木桶原理讲，你最短的那块板就是你人生最高的高度，但是我的理论是相反的，我觉得我们要去找最长的那根板，因为你只有把你的优势发挥到极致，你把这个东西打满，比如说你特别特别擅长某个技术，那你就把技术优势打满。又比如说像谷爱玲她滑雪滑得好，但是你让她去滑冰她可能真做不了，可是她就在滑雪的行业让全世界都认识她，那么成功。所以我们一定要不停的去看自己身上有什么，我们长大成人之后都要去想我擅长做什么，我肯定不可能擅长所有的事情，所以我觉得第一就是要把个人优势发挥到极致。第二要把团队优势发挥到极致，团队它其实是个交响乐团，里面每个人演奏的乐器是不一样的，又回到刚才说的那个性格互补的问题。有的人是弹钢琴的、有的是拉小提琴的，那我作为一个指挥，我如何去把每个人调动起来，让每个人能做到最好，这就是一个创业者必备的能力，要把别人的优势也发挥到极致。</p><p>最后我想讲一点，就是女性创业者最大的力量就是她很「柔」。我有个亲身经历的小故事。有一次我在高铁上偶遇了我们国内一名非常知名的一位院士，是位女性。她事业非常成功，也是我们的合作者。她在打电话沟通一个 PPT 的内容，当时她批评了她的一个下属，可是说话的语气非常非常温柔，但是内容很严格。我当时就突然受到启发，我觉得其实这种温柔是一种尊重，你即使做的不好，但是我尊重你，所以我在态度上我对你是温柔的，但是你做的事情做的不好，所以这个事情就事论事，我是必须要严正的指出来哪里有问题的。她这个事给我很大的启发，我觉得女性这种柔和的力量它是坚不可摧的。世界上最坚不可摧的我们往往认为是钻石或者是重金属，但实际上大家想过没有？最坚不可摧的力量是「水」，水才是最有力量的东西，女生就是水。</p><p><strong>代刚</strong>：向你们致敬。</p><p><strong>张婷：</strong>谢谢。</p><p><strong>张伟东：</strong>说一下自己的想法和一些经验。尤其是对刚创业或者正准备创业的朋友们，在全世界各地有资源的人和没资源的人创业，绝对是起点包括速度完全不一样。所以今天来的各位真的感觉大家都是蛮优秀的，因为在冬天，大家从四面八方，从这个城市的各个方向来到这个场地，很多人也在相互加微信、扫码、加着好友，其实这些人就蛮优秀的。</p><p>就是给大家一个建议，就是<strong>链接一切你可能链接到的资源</strong>，在链接资源的时候很多人觉得首先往前走第一步都没有走，就把自己打败了，这个嘉宾能加我吗？比如昨天我们同排的高德还有包括脉脉的创始人，拿着手机徘徊，走来走去，嘉宾都已经离开 2 分钟了，还没有往前走出那一步，所以大家一定想尽一切办法链接一切可能链接的资源，哪怕只有千份之一的机会咱们也要尝试一下。因为我也年轻过，当年也是前辈送我一句话，也是靠着这句话一路走过来，很多人说机会是留给有准备的人，对创业者来说，机会是留给脸谱厚的人，这是第一个。</p><p>第二个，创业者现在都在谈「三商」，情商、智商、逆商，作为创业者你的情伤和智商有一点点就行，其实情商高的和智商高的人是相才和将才包括帅才，但是在最关键的时候谁能拍板，谁能够在遇到困难的时候还能够坚持，谁能够逆风翻盘，这个就考验创业者的逆商，就是当困难来临的时候你怎么面对，尤其是对一些新创业者，每天都会发生事情，那种鸡毛蒜皮的事儿可能平时遇不到，会让你特别讨厌它，特别不想接受它，这个也是我这些年的一些经验，当遇到一些不好的事情的时候，这时候人特别焦虑，那种卡点、心情愤懑，会特别不爽。但是这个时候我们先别去抱怨，也别去烦它，先去把事情解决了，当你把事情解决了之后，你发现这个事儿也不算什么事儿。</p><p>另外很多时候创业者在做选择的时候会很痛苦，比如有两个机会给你的时候，或者有两个人才要给你用的时候，当然你是通过层层把关，觉得这两个人才真能用，你想用谁的时候，这个时候有一个小技巧，也是我们用了这些年还蛮顺，就像开玩笑似的扔一个钢嘣儿，这个并不是字我选 A，背面我选 B，而是说当钢嘣落到地下的一瞬间，你是不是还有第二次去扔的冲动，如果有的话，其实你内心就已经有答案了，因为第一次的答案你不甘心、不满意，这个时候就不需要第二次了，你心里面就知道要选谁，要选哪个赛道，选哪个方向。</p><p><strong>代刚：</strong>值得给掌声，这都是三位 CEO 从实践当中，从自己付出感受到，然后把我们真切的感受直接传递给现场的观众。但是我觉得还有一点，我们现场的观众刚才张总也说了很不容易，能够坐在这儿聆听本身就是一种进步，本身就是一种成长。</p><p>我总结三位的感受，我觉得跟我们现场四个字特别有关系「我就是我」。首先我们要认识自我，在认识自我的前提下不放弃自我，在感知我们自我成长价值、不放弃自我、自我成长，我觉得这非常重要。</p><p>今天机会特别难得，我觉得大家可以借这个机会，还有一点点时间，可以向台上三位嘉宾提出自己感兴趣的问题或者是困惑，有没有哪位提问？</p><p><strong>彭维：</strong>刚刚张总说机会是留给脸皮厚的人，大家既来之则安之，在这样一个时间场域下，我觉得可以大胆提出自身的想法。</p><p><strong>提问：</strong>我觉得女生无论在职场还是创业当中，我们女生在别人的眼里总觉得女生能做的事情非常少，两位非常优秀的美女老板，你们在做挑战或者工作以及创业当中是怎么处理挑战性的事情以及你们是怎么解决的？</p><p><strong>彭维：</strong>女性创业者在创业过程中肯定会面临非常多的质疑，我们把这个统称为属于外界的声音。其实需要静下心来问一下自己内心中真正需要的是什么，以及我想要做的是什么。还是回那句话，我才是我生命的本原体，无论我的父母或者我的爱人、孩子，都是我人生角色的配角，我才是我人生的主角，其他的人可以把它当做跑龙套的，这样就不会有困惑了。</p><p><strong>张婷：</strong>在刚创业的时候也遇到过歧视，只是钝感力比较强，我没有感受到。当时要开拓医院，有个朋友特别好，给我介绍了广州某家大医院三甲医院党委书记。书记就把所有科室的主任、GCP 机构主任全叫来了。我当时进入会场的时候通过一个屏风走到会场，是他们医院最大的环型大会议室，看到这一幕还是蛮震惊的。他们从各个角度问了很多问题。事后我朋友说刚开始看我进去替我捏把汗，因为我当时刚回国，长得比较稚嫩、长直发、穿着一袭白色连衣裙。我朋友说「你看上去比较像秘书，但是你讲话之后就像个博士了。」</p><p>回答你这个问题。我们会遇到很多误解，可能别人通过外形、第一印象觉得你不行，但是通过跟他聊天的过程当中，那么多年知识的沉淀、人生的经验积累能够让对方感受到我是什么样的人，并不是表面看起来这样子。所以我们要学会跟时间做朋友，每天要沉淀自己、持续学习。我创业之后，上遍了几乎国内所有的创业营。就是要持续学习，在这个过程当中积累了之后，在跟人交往过程当中能感受得到你的「内力」。别人就不会在乎你是不是女的。我在工作的时候从来不觉得自己是个女的，但是今天这个主题是要讨论女的，所以我们就回归到女性这个视角。</p><p><strong>提问：</strong>我还有一个问题，再耽误两位时间。我想让你们给我提个建议，就是跟朋友之间合伙做事情，但是认为你是女性，能做的事情有限，给你的股份会比较少，这种情况是怎么做的呢？</p><p><strong>彭维：</strong>我的角度来说，当对方如果质疑你是一名女性的时候，那说明你的专业能力或者是你某方面的特质还没有足以完全打动对方。所以对方才会以性别的优势或劣势给到这样的说法或者结论。</p><p>我们说商场和商业是残酷的，而残酷的竞争中，虽然说男性往往占主导角色，但其实女性的专业能力，工作的贡献价值，对方看中的一定是核心两个字—价值。如果当对方在提出这样问题的时候，其实我们可以反过来思考一下，是不是自身的专业价值，给到对方的信心、信任力还不够？</p><p><strong>张婷：</strong>我觉得是匹配度的问题，就是你要去看合伙人的角色，你要负责什么，那你个人的素质和能力跟岗位是否匹配，我相信他应该不是因为女生而给你更低的待遇，可能因为你身上某些特质、能力还没有满足他的某些要求，并不是因为性别的问题。比如说某些岗位需要的是仔细，像会计，我就会觉得这个人如果仔细的话，即使是个男的，也很好，我们现在财务经理就是男的，而且我非常满意他的工作，不会因此给他特别多或者特别少。我们是一视同仁的，只看能力，不看性别。</p><p><strong>提问：</strong>谢谢，刚刚听了 4 位的对话和交流，觉得说到底很认同一个说法，你的实力如果是可以超越性别这个范畴的，大概在一起合作的基础可能是为了共同的经济利益或者是一起的梦想，情绪或者是这样的价值。我想问三位，你们公司招聘对人才的选择是怎么样的标准？</p><p><strong>张伟东：</strong>这个人才不是说评估或者通过人力一眼就能看出来，一定是有一个过程来审核。</p><p>拿我们公司来讲，也是属于成长型公司，高学历的人不是特别多，而是一些普通本科甚至有些本科以上，我们公司销售分销经营偏重。</p><p>首先第一看这个人过往的一些经历和经验。首先经历和经验不一定是必须打满分，必须要做到什么程度，一般 HR 推荐给我的可能是中层，必须要聊，首先我会问他对未来的发展规划，如果对未来两年、三年都没有一个想法，就得过且过，或者只是说做个背书、历练，这种对我们来说不是好人才。好的人才我们会跟他聊，甚至有一天离开公司之后做什么，甚至这两年通过这个岗位得到什么，有没有这样的规划，当对方说出这个规划的时候，会觉得这个人可以来培养一下或者重点培养他。</p><p>另外这个员工工作一阵子之后，也给一些不创业的朋友一点建议，大家不要被一些大厂鸡汤给洗脑了，比如尊敬的马云先生，说你来公司五年、十年之内不要给我提任何意见，这个是大厂，战略已经定了，但不是每个人都有机会进阿里、腾讯，可能进的是成长型公司或者初创公司，在这个时间，一定要多给公司提建议，但是提建议而不是意见，左手提不足，右手把建议给到老板，在这个时候哪怕你的建议不是特别美好，不是特别实用，他心里面也会偷偷瞄着，这个人两个月之后是什么样的人，我要怎么样培养他，这是我身边很多创业者。</p><p>我是 16 岁开始创业的，中间当了两年兵，在国企工作三年，其他的将近 20 年一直都是在创业的路上，所以身边大多数创业者都有这么一个心态，这两种人我们把他称之为人才。</p><p>还有，有一天我们这里面如果说是上班族，尽量不要去挑企业的毛病，不要说企业这儿不足、那儿不好，企业存在不足才是我们存在的价值和机会，一定把这个价值和机会牢牢抓在自己手里面，让它变成最大的给你赋能的这么一件事情。</p><p><strong>张婷：</strong>除了刚才张总提到的基本要求之外，最重要是人品要好，来我们团队的人品不能差，否则能力越强破坏性越大，我相信大部分创业者都会很看中这个。第二，是否勤奋，即使基础差一些，只要肯学习，人的智商水平不会差特别多，勤奋是特别重要的一个事情，如果能花 120 分的努力，你收获 80 分也是很容易的事情。第三个、理念要一致。我的理念是我觉得我们工作的时候是互相成就，不是你在办公室打工，而是你在为自己工作，你在我们这边能得到什么，得到收入之外，你是否得到成长。你不可能永远在我们这里，但是离开之后你在这个社会上人生价值、事业价值是否得到体现。这就是我希望能够带给员工的，我觉得是互相成就的，这是我最在乎的三个点。</p><p><strong>彭维：</strong>目前我们在招聘团队过程中：第一是明确人物画像，人物画像方面来说概括为硬性加软性，硬性就是指这名候选人小伙伴专业技能或能力，往往从过往任职企业、他的专业学历以及任职经验，还有就是软性职能素质，包括他是否内心皮实、强大，具有贡献精神以及创业精神。我们往往会优先选择眼里有光、自然型、自身驱动型的候选人，往往未来能够在成长发展过程中有非常大的闯力和潜能无限力，如果只是说推动对方来迫使对方，对方的工作效能方面来说产能会相对更低，如果对方是一个眼里有光、心里有火的候选人，无论把他放到哪个角色上面，都会发生自身的价值到最大化，因为他很明确，我来到这家公司为了得到什么，我的人生价值是什么。</p><p><strong>代刚：</strong>第二个问题你指定一个人。</p><p><strong>提问：</strong>我指定张伟东 CEO。我现在也是处于没有工作的状态，对您的公司很感兴趣，我们可以相互交流一下。</p><p><strong>代刚：</strong>我可以作证，你俩可以线下交流。</p><p><strong>提问：</strong>谢谢。</p><p><strong>代刚：</strong>时间的关系，我们可以线下互相沟通、互相交流，我们把这个论坛作为一个永不落幕的论坛，彭总，支持我这个建议吗？</p><p><strong>彭维：</strong>当然支持。</p><p><strong>代刚：</strong>我觉得这种交流的时间肯定是要有限制的，很抱歉。但是我们也要感谢 36 氪给我们搭建了这样一个交流的平台，尤其是三位 CEO 时间也很紧张、工作也很繁忙，能够和大家很耐心的分享，我可以剧透一下，刚才有位 CEO 因为赶飞机，确实是按照之前设计的时间，但是她 8 点 45 的飞机，她一再的刷手机，没有办法，但是我觉得我们大家对这个 CEO 简里里这感兴趣的话，可以通过工作人员或者是用他们线上渠道沟通，我觉得也是一种学习。</p><p>但是就是因为像简里里这样一直努力向前的这些人给我们走出不同的路，让我们看到脚下的路，也能看到他们是追光的人，就像彭总刚才说有光、有火，我们每一个人都能成为现在的他们，那么也就是说现在的他们有可能成为我们台下的未来。</p><p>我觉得只要我们向前，我们努力，我就是我，在日后我相信大家可能会感谢这样的分享，我们也非常感谢 36 氪在这样一个会议当中设置这样的环节和大家一块儿交流探讨。我本人很有收获，不管怎么样到了说再见的时候了，现在已经是隆冬时刻，这样一个时刻也就意味着我们共同坐在一个开往春天的列车。我也借这个机会祝愿在座各位家里面春意盎然，事业如春，感谢 3 位老总的分享，感谢各位的聆听，我们线下可以多交流。</p><p>谢谢大家。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗健康行业周报 |「尧唐生物」获超亿元人民币 A+轮融资；「医诺康」获近亿元人民币 Pre-A 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2544712451139078?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 17:32:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36 氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36 氪推出了「医疗健康行业周报」这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>12 月 4 日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36 氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul><li><strong>「尧唐生物」获超亿元人民币 A+轮融资</strong></li></ul><p>体内基因编辑和碱基编辑技术研发企业<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.yoltx.com/">尧唐生物</a>已完成超亿元人民币 A+轮融资，由德诚资本领投，广州产投和华方资本跟投。浩悦资本担任本轮独家财务顾问。截至目前，尧唐生物 A 轮系列融资近 3 亿元。尧唐生物创始人吴宇轩博士表示，本次融资完成以后，公司将加快速推进核心管线临床研究，同时布局多个全球 first-in-class 管线。尧唐生物成立于 2021 年下半年，它主要通过持续开发和优化 CRISPR-Cas、碱基编辑和其他新一代基因编辑工具，以及对新一代 mRNA 生产平台和脂质纳米载体（LNP）组装工艺的创新型改进，开发针对遗传性疾病和心血管疾病的体内基因编辑药物。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2539353118662528">36 氪首发 | 加速体内基因编辑药物开发，「尧唐生物」获超亿元人民币 A+轮融资</a></p><ul><li><strong>「医诺康」获近亿元人民币 Pre-A 轮融资</strong></li></ul><p>专注靶向蛋白降解的创新药企&nbsp;Innovo Therapeutics (医诺康生物医药有限公司)（下称「医诺康」）已完成近亿元人民币的 Pre-A 轮融资，由华金投资领投，乾道基金、海南隆门基金、中金策投资跟投，老股东聚明创投追投增持。浩悦资本担任本轮融资的独家财务顾问。医诺康于 2022 年完成天使轮融资，是一家专注于通过多元化蛋白质降解平台、针对创新靶点解决临床未满足需求的创新药企。创始人解维林博士拥有超过 25 年的药物发现经验，曾发明了重磅药物塞来昔布，并在 2001 年就在新基&nbsp;（Celgene）发起并建立了蛋白降解新药研发平台，包括领导建立蛋白降解新药研发筛选及验证平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2540736315238146">36 氪首发 | 布局分子胶与 PROTAC 化合物，「医诺康」获近亿元人民币 Pre-A 轮融资</a></p><ul><li><strong>「动肽医药」获 800 万美元种子轮融资</strong></li></ul><p>专注靶向蛋白降解的创新药企&nbsp;Innovo Therapeutics (医诺康生物医药有限公司)（下称「医诺康」）已完成近亿元人民币的 Pre-A 轮融资，由华金投资领投，乾道基金、海南隆门基金、中金策投资跟投，老股东聚明创投追投增持。浩悦资本担任本轮融资的独家财务顾问。医诺康于 2022 年完成天使轮融资，是一家专注于通过多元化蛋白质降解平台、针对创新靶点解决临床未满足需求的创新药企。创始人解维林博士拥有超过 25 年的药物发现经验，曾发明了重磅药物塞来昔布，并在 2001 年就在新基&nbsp;（Celgene）发起并建立了蛋白降解新药研发平台，包括领导建立蛋白降解新药研发筛选及验证平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2540736315238146">36 氪首发 | 布局分子胶与 PROTAC 化合物，「医诺康」获近亿元人民币 Pre-A 轮融资</a></p><ul><li><strong>质肽生物完成 2 亿元 B+轮融资</strong></li></ul><p>质肽生物于近日完成近 2 亿元人民币 B+轮融资。领投方为爱美客、中美绿色基金，其他投资方包括嘉远资本、成都科创投、晋成基金等，老股东蓝驰创投持续加码。易凯资本任独家财务顾问。质肽生物成立于 2018 年，主要从事重组蛋白质药物开发。公司两款核心产品，司美格鲁肽生物类似药 ZT001 和一款自研的超长效 GLP-1 月制剂 ZT002 均已在澳洲完成 I 期临床，其中 ZT002 的第三项适应症已于今年 8 月获中国国家药监局药审中心批准启动，用于治疗阿尔兹海默症。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2534653549471240">「减肥神药」GLP-1 爆火，质肽生物完成 2 亿元 B+轮融资｜36 氪首发</a></p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Africa Healthcare Network 获 2000 万美元融资，为肾病患者提供血液透析服务</strong></li></ul><p>Africa Healthcare Network (AHN) 是位于非洲的一家透析服务提供商，致力于改善肾病患者获得优质医疗保健的机会，在整个非洲大陆运营着一个透析中心网络。</p><p>11 月 22 日，AHN 宣布获得了 2000 万美元的股权和债务融资，投资方包括 Africa50 和 AfricInvest 这两家非洲领先的机构，以及总部位于东京的大原制药株式会社。这笔资金将使 AHN 加快发展步伐，弥补非洲在提供高质量、可负担得起的肾病治疗服务方面的巨大差距。</p><p>AHN 成立于 2015 年，由联合创始人 Nikhil Pereira-Kamath 从哈佛商学院请假，在卢旺达建立了第一家私营透析中心。该地区的患者缺乏获得医疗服务的途径，尼基尔和他的联合创始人劳埃德-文森特博士致力于在整个地区建立高质量的透析服务……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2531093157324292">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Vivodyne 获 3800 万美元种子轮融资，培育人体器官进行药物研发</strong></li></ul><p>Vivodyne 是一家药物研发公司，使用临床预测人工智能来帮助确定治疗靶点，并通过在实验室培养的人体器官组织上进行测试来预测患者对药物的反应。</p><p>11 月 22 日，Vivodyne 宣布完成总额 3800 万美元的种子轮融资，由 Khosla Ventures 领投，Kairos Ventures、CS Ventures、MBX Capital 和 Bison Ventures 参投。这笔资金将推动该公司的发现管道和临床预测性人工智能堆栈的发展，可通过直接在实验室培育的人体器官组织上进行测试，确定新的治疗靶点并预测患者对新药的反应。</p><p>Vivodyne 由宾夕法尼亚大学生物工程师 Andrei Georgescu 和 Dan Huh 创立。该公司使用机器人在实验室培育的人体器官上进行大规模生长和实验，可以一次检测、培养和分析超过 1 万个个体组织，为人工智能训练创建大量的人类数据集，为预测性人工智能平台技术提供支持……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2531728182208005">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Cradle 获 2400 万美元 A 轮融资，利用人工智能平台设计和制造蛋白质</strong></li></ul><p>Cradle 是一家总部位于荷兰代尔夫特和瑞士苏黎世的生物技术初创公司，利用生成式人工智能帮助科学家设计和制造蛋白质。</p><p>11 月 28 日，Cradle 宣布已获得 2400 万美元的 A 轮融资，本轮融资由 Index Ventures 领投，Kindred Capital 参投。知名天使投资人也参与了本轮融资，其中包括 Recursion 公司联合创始人兼首席执行官 Chris Gibson 和汤森路透前首席执行官兼默克首席董事 Tom Glocer。此次融资使 Cradle 迄今为止的融资总额达到了 3300 万美元。该公司将利用此轮融资加速发展，扩大其机器学习和生物技术团队，并继续投资于产品开发和销售能力……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2539028821731079">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Arrivo BioVentures 获 4525 万美元 B 轮融资，研发生物制剂和小分子药物</strong></li></ul><p>Arrivo BioVentures 是一家位于美国北卡罗来纳州的生物制药公司，致力于开发生物制剂和小分子药物，以改善患者的生活。</p><p>11 月 29 日，Arrivo BioVentures 宣布获得了 4500 万美元的 B 轮融资。本轮融资由 Orlando Health Ventures 领投，Solas BioVentures Emerging Healthcare Fund、Rex Health Ventures 和几家私人投资者参投，截至目前该公司的融资总额达到 1 亿美元。作为此次融资的一部分，奥兰多健康风险投资公司董事总经理 Bobby Helmedag 加入该公司的董事会。</p><p>Arrivo BioVentures 是一家生物制药公司，由首席执行官 Steve Butts 领导。该公司的模式是在许多不同的治疗领域寻找能够改善患者护理的潜在产品。该公司已经建立了多种晚期候选药物的投资组合，这些药物有可能成为一流的药物。其研发团队在药物开发方面平均有超过 25 年的经验。现阶段，该公司打算利用此轮融资资金推进其治疗重度抑郁症（MDD）的首创疗法 SP-624 的 2b/3 期临床试验，并完成其新型疗法 RABI-767 的 2 期概念验证研究，以防止胰腺炎患者发展为重症急性胰腺炎……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2540574280164864">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>行业观察</strong></h3><ul><li><strong>高值耗材集采新风向：规则保护创新，企业不再追求低价｜焦点分析</strong></li></ul><p>曾被戏称为「雪道尽头」的骨科运动医学耗材产品，要降价了。</p><p>「中选的企业竟然这么多！」11 月 30 日中午，第四批高值耗材国家集采（下称「国采」）结果公布的那一刻，一位前来天津现场见证唱标的北京企业代表感慨表示。参与过此前的脊柱国采之后，她所在的企业对「集采」已经显得轻车熟路。</p><p>继冠脉支架、关节和脊柱之后，本次高值耗材国采纳入了眼科人工晶体和骨科运动医学两大领域的 9 类耗材，涉及产品类别 31 个，128 家申报企业的中标率高达 98%，卡尔蔡司、爱尔康、施乐辉、威高骨科等国内外主流企业均入围，部分企业甚至全线中标，全场仅 2 家企业「空手而归」，中选比例前所未有……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2542130510030340">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>WISE·医疗健康新风向大会</strong></h3><ul><li><strong>36 氪首席内容官李洋：中国正孕育着世界级医疗公司 | WISE·医疗健康新风向大会</strong></li></ul><p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「寻找确定性」WISE2023 商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业「确定性」。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要「10 年 10 亿美金」的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p>在开场致辞环节，36 氪首席内容官李洋提到，中国 65 岁以上的老人数量已经达到 2.1 亿，衰老和疾病是必须直面的议题，市场始终在呼唤真正有临床价值的医疗产品和服务，这让大家始终坚信，医疗健康产业是万亿朝阳产业……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2537348433143304">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>领挚科技创始人冯林润：半导体和生命科学的双向奔赴 | WISE·医疗健康新风向大会</strong></li></ul><p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「寻找确定性」WISE2023 商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业「确定性」。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要「10 年 10 亿美金」的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p>领挚科技创始人兼联席 CEO 冯林润受邀参加大会，并发表《半导体和生命科学的双向奔赴》主题演讲。冯林润指出半导体是非常高效的一种生产手段，如何将提升生命科学的效率和半导体结合起来，是领挚科技团队一直在思考的问题。领挚科技将用中国制造的半导体技术，去攻克全球在生命科学全流程集成化工具的难题，从而提升生命科学的效率……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2538783030978054">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>百嘉医疗董事长何为无：前沿医疗技术应用于精准健康管理与长寿科技 | WISE·医疗健康新风向大会</strong></li></ul><p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「寻找确定性」WISE2023 商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业「确定性」。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要「10 年 10 亿美金」的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p>当日，ETP 致和道康基金创始合伙人、百嘉医疗董事长何为无博士受邀参加大会，并发表���前沿医疗技术应用于精准健康管理与长寿科技》主题演讲。何为无指出：其实很多疾病在非常早期的时候我们都可以发现，并且可以根治，这就是现在精准医疗的一个核心理念。每个人活着都会有健康风险，但大部分人不会因为健康风险而去看医生，实际上得益于现在基因科技、影像科技等各种科技的进步，晚期癌症等风险完全可以在早期去发现和避免……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2541525964940800">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>美维口腔创始合伙人兼 CEO 朱丽雅：美维特色 DSO 模式让口腔连锁加速起飞 | WISE·医疗健康新风向大会</strong></li></ul><p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「寻找确定性」WISE2023 商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业「确定性」。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要「10 年 10 亿美金」的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p>美维口腔创始合伙人兼 CEO 朱丽雅女士受邀参加大会，并发表《DSO，口腔医疗的新风向》主题演讲。她表示，中国并不缺少好的口腔医疗机构和好的口腔医生，真正缺少是赋能、合作的产业生态，和缺少能让口腔连锁机构绽放活力、发挥潜能的管理模式，美维通过 DSO 的核心战略实现了「医疗+科技+伙伴」的全方位赋能……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2541578496763399">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>圆桌论坛：手术机器人的临床场景与入院通路｜WISE·医疗健康新风向</strong></li></ul><p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「寻找确定性」WISE2023 商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业「确定性」。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要「10 年 10 亿美金」的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p>在《手术机器人的临床场景与入院通路》圆桌论坛上，与会嘉宾分享了手术机器人在不同科室领域的临床价值和行业的发展趋势，以及对位未来如何在临床普及的规划和期待……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2541727732704777">点击此处获悉详情</a>）</p><p><br><strong>编辑：顿雨婷</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜东方甄选即将上架文旅产品；TikTok 据悉与印尼科技公司 GoTo 达成合作协议发展电商业务；一加 12 系列发布，4299 元起售</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547646924247936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 17:29:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547585860424838"><strong>TikTok 据悉与印尼科技公司 GoTo 达成合作协议发展电商业务</strong></a></p><p>TikTok 据悉已与印度尼西亚科技公司 GoTo 达成合作协议发展电商业务。知情人士表示，TikTok 已达成协议投资印尼 GoTo 集团旗下一个子公司，并在网上购物服务方面展开合作。TikTok 据悉已大体上同意和 GoTo 的 Tokopedia 平台在数个领域合作。两家公司的目标是最早在下周宣布结盟细节。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547557016441730"><strong>滴滴携 Tims 天好咖啡推出「打车送咖啡套餐」活动</strong></a></p><p>11 月 27 日，滴滴携手咖啡连锁品牌 Tims 天好咖啡推出「打车送咖啡套餐」活动。用户打开滴滴出行 App 首页，进入活动页面即可参与，此次活动将持续至 12 月 10 日。除 Tims 外，今年下半年以来，滴滴已联合肯德基、王者荣耀先后推出联名活动，持续拓展出行场景，满足用户多元消费需求。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547548451820674"><strong>东方甄选即将上架文旅产品</strong></a></p><p>36 氪获悉，东方甄选宣布 12 月 10 日将在东方甄选 APP 上线文旅产品。目前，超过 100 家企业已敲定合作意向，即将入驻，在东方甄选 App 上架旅游套餐、景点门票、酒店套餐等文旅产品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547447392818054"><strong>腾讯 NOW 直播：将于 12 月 26 日 11 时停止运营</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯 NOW 直播发布公告，由于业务调整，NOW 直播将于 2023 年 12 月 26 日 11 时 00 分停止运营。腾讯 NOW 直播是腾讯旗下直播+短视频+交友社交平台，于 2016 年上线，如今已运营 7 年多。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547051156935813"><strong>英伟达高管 11 月卖出 37 万股股票，为至少六年来最大单月抛售</strong></a></p><p>根据 The Washington Service 汇编的数据，英伟达公司高管和董事上个月提交的文件显示，他们已经（或计划）出售大约 37 万股英伟达股票，价值约 1.8 亿美元。如果这些股票最终全部售出，这将是至少六年来按美元价值的最大单月抛售量。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547508850054017"><strong>智界第二款车型曝光：对标特斯拉 MY，明年下半年上市</strong></a></p><p>从接近华为的业内人士处获悉，华为与奇瑞合作的智界第二款车将于明年下半年上市，内部代号 EHY，被称为「大号 Model Y」，搭载 100 度电池包。智界方面希望将最初的两款产品直接竞争特斯拉，EH3（智界 S7）、EHY 在内部被寓意为对标特斯拉 Model 3/Y。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547606712406919"><strong>一加 12 系列发布，4299 元起售</strong></a></p><p>36 氪获悉，OPPO 旗下品牌一加手机发布一加 12 系列，搭载高通骁龙 8Gen3 平台。屏幕方面，一加手机和京东方合作研发，配合 OPPO 第一代显示芯片 Display P1，实现 4500 尼特峰值亮度、支持 2K 显示。一加 12 系列搭载 5400mAh 大容量电池，支持 100W 充电效率、50W 无线充电，4299 元起售。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547565111858048"><strong>软银公司将向 Cubic Telecom 投资约 4.73 亿欧元</strong></a></p><p>软银公司 12 月 5 日宣布，将向 Cubic Telecom 投资约 4.73 亿欧元，获得该公司 51% 的股权。这笔交易对 Cubic 的估值超过 9 亿欧元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547518084764809"><strong>赛诺菲与 Aqemia 达成价值 1.4 亿美元的药物研究协议</strong></a></p><p>5 日，法国制药公司 Aqemia 发表声明称，已与赛诺菲达成一项价值高达 1.4 亿美元的多年期研究合作协议。Aqemia 公司将利用其生成式人工智能和深度物理算法及平台设计新型药物分子。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547373949571970"><strong>乐聚对外正式发布大尺寸高动态人形机器人 KUAVO</strong></a></p><p>36 氪获悉，乐聚对外正式发布大尺寸高动态人形机器人 KUAVO。据了解，该款机器人重量约 45kg，全身自由度 26 个，其步速最高达 4.6km/h，快速连续跳跃高度超 20CM，是国内首款可跳跃、适应多地形行走的开源鸿蒙人形机器人。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547245748262025"><strong>高成独家领投「无糖信息」B 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，高成宣布独家领投专注于治理网络犯罪的网络安全公司成都无糖信息技术有限公司（简称「无糖信息」）B 轮融资。本轮融资将主要用于帮助无糖信息进行产品研发及市场拓张，进一步为公安单位提供全链路网络空间治理一体化解决方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547206991369352"><strong>「华申瑞利」完成数千万元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，汽车零部件公司「华申瑞利」近日完成数千万元融资，由险峰长青、清流资本、辰韬资本联合投资，小米集团和顺为资本持续加码。本轮融资将用于研发、销售及管理团队建设，供应链开发以及研发测试设备。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547491782513542"><strong>茅台丁雄军：「i 茅台」数字营销管理平台日活近 460 万</strong></a></p><p>36 氪获悉，据贵州茅台官方公众号，茅台集团党委书记、董事长丁雄军在参加 2023 中国企业家博鳌论坛主论坛时表示，面对变化和挑战，茅台必须找到变革发展中的驱动力量。尤其重要的是数字化驱动、绿色化驱动、文化驱动以及国际化驱动。丁雄军透露，i 茅台数字营销管理平台，注册用户数超 5000 万，日活近 460 万。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547402057978760"><strong>OpenAI 首席运营官：不要指望人工智能迅速带来实质性的业务变革</strong></a></p><p>OpenAI 首席运营官布拉德·莱特凯普（Brad Lightcap）当地时间 12 月 4 日接受美国消费者新闻与商业频道（CNBC）采访时表示，人工智能最被夸大的部分之一就是「它可以一举带来实质性的商业变革」。Lightcap 认为，许多公司与 OpenAI 接洽时期待生成式 AI 能解决许多问题，比如大幅削减成本，营收同比增幅恢复到 15%；尽管 AI 还有进一步提升的空间，但「AI 不能完全解决这些问题」，并且这项技术仍处于起步阶段。他补充说，AI 仍处于实验阶段，尚未成为关键工具和应用程序的一部分。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547588312913032"><strong>2024 届高校毕业生预计 1179 万</strong></a></p><p>教育部、人社部在京召开会议，部署做好新一届高校毕业生就业创业工作。据教育部统计，2024 届全国普通高校毕业生规模预计达 1179 万，同比增加 21 万。教育部要求，实施「2024 届全国普通高校毕业生就业创业促进行动」，多措并举促进高校毕业生就业。各地各高校要按比例配备校级就业工作人员。大力开拓市场化社会化就业渠道，持续深入开展高校书记校长访企拓岗促就业专项行动，推进实施「万企进校园计划」， 为毕业生提供更多优质岗位信息。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547528322634624"><strong>OGP x 人民日报健康客户端发布《女性消费者科学美白洞察报告》</strong></a></p><p>近日，中国科技护肤品牌 OGP 联合人民日报健康客户端发布了《女性消费者科学美白洞察报告》。报告显示，中国女性面临的两大肤色困扰分别是色沉和红血丝。皮肤问题诊断数据显示，肤色问题中的「色沉」占比最高，达到 63%，30 岁成为色沉的第一个拐点，其次是黑头（62%）、红血丝（50%）。OGP 研发负责人刘新顺介绍，OGP 旗下新品亮肤仪「极光棒」，采用了院线同源多波长技术，可有效解决暗沉发黄、雀斑色斑、毛孔粗大、痘印痘坑、敏感发红等问题。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2547140398224259"><strong>我国快递年业务量首次突破 1200 亿件，再创历史新高</strong></a></p><p>国家邮政局官微消息，国家邮政局快递大数据平台实时监测数据显示，12 月 4 日 18 时 26 分，一件从云南昆明寄往四川成都的快递包裹，成为 2023 年第 1200 亿件快件。自 2021 年以来，我国快递年业务量连续三年突破 1000 亿件，直至此次创纪录地首次突破 1200 亿件大关，凸显出我国快递市场繁荣活跃、发展质效不断提升，展示出中国消费市场持续向好的良好态势，为稳中向好的中国经济写下生动注脚。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出炉！「WISE 商业之王 · 2023 上市公司年度 ESG 投资评选」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547563816850561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 16:58:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，在 36 氪「拨云见日，浪里淘金——WISE2023 资本市场大会」现场，主办方 36 氪财经发布了最终入选「WISE 商业之王·2023 上市公司年度 ESG 投资评选」的 20 家公司名单。</p><p>此前在今年 9 月开幕的联合国可持续发展目标峰会上，联合国秘书长古特雷斯曾警告：「2015 年各成员国通过的可持续发展目标中仅 15% 按预期进展，很多目标甚至出现了倒退的情况」。</p><p>与此同时，我国能源绿色低碳转型、产业结构优化升级则正稳步推进。相关报告显示，2020 年，我国二氧化碳排放强度比 2005 年下降 48.4%，超额完成第一阶段国家自主贡献承诺。同年 9 月，「双碳」目标正式提出。此后的「十四五」时期前两年，我国二氧化碳排放强度进一步下降 4.6%。</p><p>节能降碳成效显著，金融在其中起到了关键作用——伴随 2020 年 9 月「双碳」目标正式提出，近三年内，我国绿色金融市场亦迎来快速增长。</p><p>据统计，截至 2023 年 6 年底，我国围绕 ESG 领域投资的公募基金规模已经超过 5000 亿元；本外币绿色贷款余额达到 27.05 万亿元；绿色债券市场累计存量规模达到 2.06 万亿元。</p><p>同时，根据多家金融与研究机构的测算，我国要实现 2030 年碳达峰、2060 年碳中和，总计需要新增的投资则超过百万亿元。这显示，当前的社会资金投入与达成「双碳」目标所需的资金规模仍有较大差距，也预示着绿色金融市场后续还将经历大规模扩张。</p><p>一方面，国内正迎来多项绿色低碳激励措施落地，包括央行推出碳减排实施工具等，鼓励更多社会资本参与绿色项目；另一方面，我国 ESG 信息披露仍存在标准不明确、质量不统一等问题。</p><p>以 A 股上市公司为例，截至今年 6 月末，有 1738 家公司独立披露了 ESG/社会责任报告，在全部 A 股上市公司中仅占 33.28%。</p><p>这一现实下，与 ESG 投资未来可能达到的天量规模相比，仅靠企业自主披露的 ESG 信息来获取评价依据显然不足。因此，借助第三方评价，综合考量企业在环境、社会责任、公司治理方面的管理水平，显得尤为重要。</p><p>为此，36 氪于今年再次发起了「WISE 商业之王 • 2023 上市公司年度 ESG 投资评选」，以期为市场及投资者发掘一批关注 ESG 发展的代表性企业。未来，36 氪还将持续关注企业 ESG 表现，助推绿色金融市场进一步健康发展。</p><p><strong>具体获奖名单如下：</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4500,20845" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_88c94469ff2a476a96f7210e53dd592e@5551057_oswg8380867oswg4500oswg20845_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">具体获奖名单</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>药明生物暴跌带崩 CXO 板块，「卖水人」的黄金时代落幕？| 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547609602085765?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 16:50:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>12 月 5 日开盘后，药明生物虽一度跌超 10%，但 CXO 板块整体趋于稳定，「业绩下调」的余震影响未再持续。</p><p>12 月 4 日一早，药明生物更新的 2023 年业绩在行业内引起广泛关注。公司称，新项目减少、监管审批延迟将导致公司今年收入将不及预期；此外，新增产能利用率降低也会导致利润下滑。</p><p>受此影响，药明生物开盘大跌 20%，勉强拉起一段时间仍没抵挡住「跌跌不休」的态势，最终临时停牌。截止昨日停牌前，公司跌 23.79%，报 33.15 港元。其余 CXO 板块的头部企业药明康德、康龙化成、凯莱英、博腾股份昨日也分别出现大幅下跌。</p><p>回想 10 月底时，药明生物 CEO 陈智胜「全年新增 120 个项目目标不变」的承诺，公司披露的业绩调整着实来得有些突然。</p><p>不过，这样的故事在今年 6 月就曾发生过一次。当时，海外 CXO 公司接连拿下跨国药企大额订单，而药明生物上半年整体新增订单量下滑，一度就曾引发过市场对外资大厂「远离中国 CXO」的担忧。</p><p>本次业绩调整的说明会上，药明生物在回应相关提问时表示，今年公司合同收入在 30 亿美元左右，这一数字在疫情前及疫情期间分别是 10 亿美元和 20 亿美元左右。单从业务量上来看「客户的需求完全没有变」。「2023 年和 2024 年上半年将是挑战最严峻的时期，但公司仍然对未来增长充满信心。」</p><p>这个回应，能否稳住资本市场对 CXO 板块的信心？</p><h2><strong>「外部因素」影响业绩的背后</strong></h2><p>按照药明生物的说法，影响了今年业绩的主要是药物开发（D 端）和生产（M 端）两块业务，预计收入分别下滑 18%-20% 和 15%-18%。这也成为药明生物 2017 年登陆港交所以来，首次披露收入下滑。</p><p>D 端和 M 端是药明生物 CRDMO 商业模式中较为重要的两环。「CRDMO」，简单理解就是端到端、全链条覆盖，不是临床前或临床阶段某一环节的服务，而是只要这款产品的原理靠谱，就能一站式支持药企将药品开发至上市。</p><p>相较于那些只做早期药物发现的同行，把链条向后期拉长虽有风险，但回报也高。比如从公司今年中报里就能看出，D 端和 M 端对应的进入后期临床和商业化生产的订单量虽少，但收益最高能达到临床前开发的 10 倍左右。今年上半年，药明生物 III 期临床及商业化生产的收入比例达到总数的 42.4%，而 IND 前及早期的 I、II 期临床开发分别为 33.1% 和 23%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1194,680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_285ac2c5c63c4cce8b73ad828230427c@5930287_oswg157942oswg1194oswg680_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：药明生物 2023 年中报</p><p>这样的业务模式中，每年新增项目订单数量就成为最重要的收入增长指标。陈智胜在本次业绩调整的说明会上也表示，平均而言每个新增项目能为公司带来 700 万美元收入，如果按照往年 130 个左右的新增来算，可能带来的收入就是 10 亿美元。</p><p>剔除新冠项目，过去两年药明生物每年新增项目订单都在 120 个以上，前期订单的消化也让公司在今年上半年仍维持了 17.84% 的正向收入增长。所以，当时外界虽存在诸如中美地缘因素，导致订单流向韩国等新兴 CXO 市场；全球医疗健康行业投资和研发市场不景气等低靡情绪，但并未在很大程度上影响行业对公司实际经营的预期。</p><p>直至 12 月 4 日的业绩调整文件发布之前，市场对药明生物甚至都颇为看好。三季度时，药明生物重回张坤易方达蓝筹精选的前 10 大重仓股之位；葛兰的中欧医疗创新基金也在同期加仓药明生物。</p><p>但问题在于，今年上半年，药明生物新增订单只有 46 个，同比去年的 59 个减少 13 个。导致今年下半年时，公司收入出现直观下降，这才有了昨天的这出「药明生物带崩 CXO 板块股价」的大戏。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1476,800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_542613d1277f45bcae8381adf9ecab80@5930287_oswg436446oswg1476oswg800_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：12 月 4 日药明生物业绩调整文件</p><p>按照业绩调整文件，D 端下滑源于生物技术融资放缓、行业下行周期中，年初「120 个项目的目标过于激进」，比去年减少的 40 个新项目影响了 3 亿美元收入；而 CMO 业务下降则是因为与 FDA 的沟通延长拖累了项目进度，预计损失 1 亿美元。</p><p>本次说明会上，公司又进一步回应称，3 亿美元损失是因为 CDO 项目收入主要体现在后期。比如一个总价 800 万美元的项目，前 6 个月的收入贡献大约只有 100 万美元，也就是 10%-20%。所以今年上半年签单量减少，对上半年的收入影响相对有限，但在主要计收的下半年，收入下滑颇为直观。</p><p>这在一定程度上解释了药明生物为何突然下调业绩指引。</p><p>去年以来，创新药增长放缓，CXO 领域出现下滑原本也只是周期性现象，市场是有预期的。但问题在于，在此之前药明生物的表现少有消极预兆，这才引发了昨日外界对公司乃至整个 CXO 赛道的恐慌情绪。</p><p>今年下半年开始至 11 月 30 日，药明生物新增订单数量为 45 个，已经「比上半年预期的要好」。不过，药明生物也坦言，由于合同到收入的转换需要时间，今年下半年新增订单可能到 2024 年下半年才能产生明显的收入贡献。</p><h2><strong>下半场决胜局：订单量、产能爬坡与价格 PK</strong></h2><p>尽管药明生物在业绩调整中仍对未来做出了乐观的业绩增长预期，但一个无法回避的事实是，CXO 板块的业绩根基在于医药研发的持续投入，但随着全球医疗健康融资和研发投入下滑、新冠疫情需求消失，以及海外同行「崛起」，国内 CXO 行业在维持了过去几年 15% 左右的双位数增长后，终究还是迎来了阵痛期。</p><p>一直以来，国内头部 CXO 企业的业绩大多来自海外，尤其是欧洲和北美地区的订单。从过往收入构成来看，药明康德、康龙化成、凯莱英以及博腾股份中国区的收入占比基本都维持在 20% 以下。今年中报显示，药明生物北美、欧洲和中国地区的收入占比分别为 46.3%、30% 和 21.1%。</p><p>正是这样独特的业务构成，也在过去的数年间给了国内的 CXO 企业规避医药领域系列政策影响，维持业绩持续增长的底气。</p><p>今年，国内 CXO 企业面临的最大变数也来自于海外同行。年中时，韩国财团三星集团旗下的三星生物接连获得辉瑞、诺华合计 13 亿美元的订单之后，细微的平衡被打破。</p><p>当时，外界普遍认为三星生物打的是「价格战」。药明生物也在投资者开放日时回应称，三星生物是靠「极低的价格」拿下项目，而公司认为在 CXO 这一长周期赛道中，拼价格、快速提高产能率的行为不是很有必要。</p><p>十几亿美元的订单不要，只为维持定价体系？药明生物的「坚持」和当时的市场氛围有些格格不入。在订单紧缺的情况下，其实国内 CXO 企业自己也在试图依靠降价抢单，比如药石科技在今年上半年的投资者关系活动上也曾表示，由于市场对价格的竞争较为激烈，公司也考虑通过价格价格让步换取更大的订单规模。</p><p>一个更合理的解释是，从产能的利用率上来看，药明生物可能没办法通过快速放开产能而大幅降价。据药明生物披露，截止去年年底，公司总体产能为 26 万升左右。从今年年中交流会上披露的数据来看，药明生物国内上半年的产能利用率在 60% 左右，下半年可达到 80%；相较之下，海外基地的爬坡进度也不快，今年只有 20%，预计在明后两年才分别能达到 50% 和 80%。</p><p>与此同时，药明生物也在加速更多的产能建设。公司预计，2026 年时全球产能将达到 58 万升，较 2022 年增长约 30 万升，大部分布局都在海外：其中，新加坡工厂将投资 14 亿美元，新增 12 万升的生物制剂产能；德国生产基地产能也将由 1.2 万升扩至 2.4 万升。本次的业绩调整文件中，药明生物又表示，爱尔兰的疫苗厂建设也接近完成，预期可产生「疫苗项目工艺转移收入和厂房建设付款」。</p><p>只是，今年以来，全球 CXO 竞争格局改变的「导火索」已经被点燃，海内外相关企业的「抢单」场面逐渐变得更激烈。随着先发优势被同行们相继占得，药明生物的产能爬坡即使在后期逐步跟上，市场上每年还有多少「新增项目订单」能留给药明生物，值得长期关注。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Supreme 中国首店姗姗来迟；Farfetch 危机恐波及整个时尚界；LV 首次在香港办秀｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547253086573704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 16:06:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>Supreme 中国大陆首店来了</h3><p>虽迟但到，街头潮流鼻祖 Supreme 终于来中国了。</p><p>据悉，Supreme 将在上海富民路 291 号开设中国市场首家独立门店，目前已竖起大型围挡。若消息属实，上海店将成为 Supreme 全球第 17 家门店，目前亚洲 Supreme 的门店数量已直逼欧美，其中有 6 家位于日本。</p><p>Supreme 的母公司 VF（威富）最近的日子并不好过。最新财报显示 VF 旗下仅有户外部门增长，主力品牌 VANS 更是大跌 23%。当初斥资 21 亿美元购入的 Supreme 同样业绩疲软，今年六月，威富首次公布 Supreme 销售数据，收入在截至 3 月底的 12 个月内同比减少 7.1% 至 5.23 亿美元，低于去年同期的 5.62 亿美元，且不及预期的 6 亿美元，净利润也从上年的 8240 万美元大跌 21% 至 6480 万美元。</p><p>Supreme 的品牌价值也在不断稀释。转售平台 Stock X 数据显示，Supreme 在二级市场平均溢价比例从 2020 年的 67% 下降至 2022 年的 57%，生产量激增导致的收藏价值下降是主要原因。</p><p>自今年以来，VF 集团股价累计下跌约 40%，最新市值为 65 亿美元。但在此时将目光瞄向中国市场，Supreme 想要翻身的难度可想而知。</p><h3>发发奇寻求私有化，业内担心恐成为时尚界「雷曼时刻」</h3><p>奢侈品电商的故事也许讲到头了。</p><p>BOF 报道，头部奢侈品电商集团发发奇 (Farfetch) 的现金流可能不足以支撑它度过今年剩下的时间，创始人 Jose Neve 正在寻求银行和大股东的帮助，以将公司私有化，避免破产的结局。</p><p>据知情人士透露，除了私有化尝试之外，Farfetch 还试图向现有合作伙伴寻求投资以维持运营，但尚未获得救助。 Farfetch 与历峰集团 (Richemont) 达成的一项潜在利润丰厚的交易似乎也陷入停滞，其中 Farfetch 将收购其最大竞争对手 Yoox-Net-a-Porter 的股份。这家瑞士奢侈品巨头上周表示，没有计划进一步投资 Farfetch。</p><p>观察人士担心 Farfetch 的破产危机将给时尚界带来巨大冲击，堪比 2008 年的「雷曼时刻」之于华尔街。作为全球最大的奢侈品在线分销商之一，Farfetch 去年销售了价值超过 30 亿美元的高端商品，在 21 个国家拥有 6000 多名员工，与 50 个国家的 1400 多个品牌和精品店合作。</p><p>2017 年 Farfetch 进入中国市场，最开始入驻京东平台，2021 年转投阿里天猫，但始终销量平平。消费者普遍认为 Farfetch 的商品并不具有价格优势，选品也并不特别。</p><p>受全球零售环境低迷影响，Farfetch 今年股价已累计下跌 64%，较 2021 年的历史高点 73 美元下跌 98%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1020,1292" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_acd930b282274c729fca008bf91a3a23@5922386_oswg304352oswg1020oswg1292_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">发发奇股价走势，来源：BOF</p><h3>What's More</h3><p><strong>路易威登首次在香港举办时装秀</strong></p><p>奢侈品牌继续押注中国市场。11 月 30 日，巴黎奢侈品巨头路易威登（Louis Vuitton）首次在香港举办了一场时装秀，来自香港的周润发、郭富城、古天乐等，以及来自内地的龚俊、白敬亭、时代少年团等艺人受邀参加。这一时装秀宣示了该品牌对中国消费市场的重视，LVMH 旗下销售额仅次于路易威登的第二大品牌迪奥（Dior）宣布，明年也将在香港举办男装秀。此前，路易威登男装创意总监 Pharrell Williams 入驻小红书和抖音，引发网友热议。</p><p><strong>Zara 创始人 2.25 亿欧元收购都柏林亚马逊物流中心</strong></p><p>以快著称的 Shein 的步步紧逼，Zara 不敢轻视。Zara 创始人 Amancio Ortega 日前通过名下投资公司 Pontegadea 以 2.25 亿欧元收购位于爱尔兰都柏林的亚马逊物流中心，占地面积约 11 万平方米。数据显示，Amancio Ortega 家族投资公司今年从 Inditex 集团股息中兑现了 22 亿欧元。今年 1-9 月 Shein 的收入同比飙升逾 40%，达到 240 亿美元。 与竞争对手相比，Shein 的营收已经远超 H&amp;M，并有望赶超 Zara。</p><p><strong>始祖鸟在日本涨价</strong></p><p>全球消费者对高端户外产品的热情不减，头部品牌调整全球价格体系来扩大收入。继今年 8 月进行首次调价后，始祖鸟于 12 月 1 日再度上调产品价格，幅度高达 25%，主要针对日本市场，对中国市场没有影响。有业内人士表示，此次涨价举措旨在缩小日本产品价格与全球其他地区之间的价差。由于汇率波动，日本今年一直是奢侈品牌的价格低谷，成为国际游客购买奢侈品的主要目的地之一。</p><p><strong>lululemon 在上海虹桥天地开出国内首个男装快闪空间</strong></p><p>竞争加剧，lululemon 大动作布局男装。12 月 4 日消息，日前 lululemon 在上海虹桥天地一层开出男装快闪空间，这是品牌在国内首个男装快闪空间。空间里陈列了秋冬跑步、训练及日常穿着产品，当中包括 ABC 男裤系列和 Wunder Puff 羽绒系列等。整个空间将持续到 2024 年 1 月 4 日。前不久主打男性瑜伽服饰的 Vuori 在上海静安嘉里中心开出快闪店，亚洲首店预计也将在今年落地上海。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>红布林创始人兼 CEO 徐薇：女性创业，从「超级个体」到「混合体」的进化｜WISE2023 我就是我·女性创造力论坛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547344518501249?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 15:34:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>长期以来，36 氪见证了「她力量」的崛起，通过女性个体经验书写和女性新形象塑造，积极推动「她力量」高质量发展。在 WISE2023&nbsp;商业之王大会上，36 氪重磅推出了「女性创造力专场」，为来自不同领域的女性领导者提供超级交流展示平台，助力更多女性撕掉标签，用自己的能力和态度，重新定义当代女性的高光时刻。</p><p>在峰会上，循环时尚生活方式电商平台红布林的创始人兼 CEO 徐薇女士带来了《女性创业：从「超级个体」到「混合体」的进化》的超级演讲。徐薇女士以其独特的视角和敏锐的商业嗅觉，在二手奢侈品交易市场引领红布林独树一帜，她对女性创业有着独特的见解和深刻的体验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c7808fb6953046b08fcea87aad9a813e@5813724_oswg1824374oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>以下为红布林创始人兼 CEO 徐薇演讲全文，经 36 氪编辑整理</strong>：</p><p>很高兴今天来到会场跟大家做这个分享，36 氪每年都会做一次&nbsp;wise&nbsp;商业大会，大概是我创业第三四年的时候来做过一次分享，当时主题是讲对这个行业的认知，偏商业的。</p><p>今天隔了很长的时间再来参加大会发现，哇，给的主题变得更大更 open 了，<strong>而且讲女性创业特别有意思，</strong>今天看在座很多都是女性朋友，我觉得这个话题可能大家都会有很多共鸣，我来讲一讲我的体会和感受。</p><p><strong>一.&nbsp;「一个女性可以创业吗？」</strong></p><p><strong>性别的刻板印象，</strong>今天依然深刻地存在于我们的日常生活里面。那么一个女性可以创业吗？我们再延伸一下这个话题，<strong>一个女性可以有自己的事业吗？</strong>这么多年下来，我会有一个自己的二分法。我们的事业里面有很多是职业化的，叫<strong>be a professional，</strong>就是你做一个职业的人。</p><p>这个领域里面，我们看到还是会有很大比例女性走到金字塔塔尖的。我不知道大家有没有印象，最典型的是三年前过世的一位美国现象级偶像人物，终身大法官 RBG，对不对？很火，她的一生就是走&nbsp;professional&nbsp;路线的，从律师到大法官。</p><p>我们发现在&nbsp;professional&nbsp;这个事业领域的角度来讲，其实还是有很多女性做得很好，能够冲破很多性别限制的。</p><p>另外一个对立于 professional 的就是<strong>business woman，她是一个商业女性</strong>。</p><p>在商业社会里面，女性要成功，要获得所谓的相对公正公平的这个待遇，是会更难的。为什么？大家可以想一下这个问题。</p><p>因为商业相比职业，变化更快，竞争更直接和残酷，常常都是你死我活的。</p><p>所以有的时候开玩笑说，我都希望我女儿长大以后做一个 professional 而不是一个 business women，<strong>前者有更长的职业生命周期，很多时候允许你 take a break，也是越老越吃香，但后者几乎在这些点上都是相反的逻辑。</strong></p><p>而一个女性创业，我说的就是商业领域的<strong>创业，</strong>这事就更吓人了，但我还是做了。</p><p>我再举几个例子，大家可能会更有感受。</p><p>你看我们经常会讲一些女性领袖非常厉害，我们很多人看过一本书——《Lean in 向前一步》，前脸书 Facebook&nbsp;的&nbsp;COO Sheryl 写的。最近还有一个女性在商业领域很火，是谁？AMD&nbsp;的苏妈，宅男之神，很厉害。</p><p>但仔细研究一下，你会发现，这些商业领域的女性 leader 虽然都是 business woman 了，是运营一家公司的绝对主力了，<strong>但她其实还不是那个 founding partner，不是创始人。</strong></p><p><strong>二.&nbsp;「对女性创业的偏见」</strong></p><p>我经常说创业是一种自我选择，你选了这条路，就 enjoy it 走到最后，接受各种结果。但其实创业从零开始做一件事情，要求得某个不错的结果，难度是非常大的。</p><p>今天时间有限，就说两个点，是我真的认真想过的。<strong>我是个平权主义者，</strong>男女我觉得都有自己的优势，<strong>但是确实女性跟男性有几个点是硬性的不一样的</strong>，对于女性来讲，我觉得相比男性在刚才所说的商业环境里面会因为这两个点而挑战更大。</p><p>第一，对女性来讲时间更有限，<strong>time is limited。</strong></p><p>为啥？我先把照顾家庭撇一边，因为现在有非常多的可替代的工具和服务，不管是男还是女，都可以去帮助大家从家庭照顾里面解脱出来。也先不说教育孩子，因为孩子是独立的个体有自己成长的因果关系在里面。</p><p>但在怀孕生孩子，和小朋友刚出生的那段时间里面，是需要女性去更多投入的，<strong>小朋友对妈妈的这个天然生理上的依赖在那，没办法。</strong></p><p><strong>OK，这个事情就是男人不会碰到的，而女性会碰到的一个实际的挑战。</strong></p><p>第二点就是，女性要去招募一个平衡的团队会更难。</p><p>我确实经常被这么挑战，<strong>你作为一个女的创始人和 CEO，你几乎不可能吸引到很强的男性候选人，特别牛的男的不愿意跟女的干。</strong></p><p>回到刚才说的男女之间的刻板印象，男性在社会上被要求在事业上、在竞争性上，在我们说的商业活动里去扮演更重要的角色，而制度也好，还是人们的普遍性认知也好，很多方面它都在助长这个事。</p><p>如果说今天性别互换，我是一个男性，我会怎么想这个问题？我也要突破我的心理认知，传统的、刻板的、固定下来的认知，去和一位女性&nbsp;CEO&nbsp;共事。</p><p>我会想这个女性&nbsp;CEO&nbsp;是不是 qualified？跟我绝大多数情况下会碰到的一个男性 leader 比，这个女性是不是具备同样的领导力，是不是能把所有事情和问题给解决掉？是不是能给到我好的滋养，能让我成长？我服不服？</p><p>这些问题甚至是说困惑，是客观存在的。</p><p><strong>三.&nbsp;「我碰到过的坎」</strong></p><p>这&nbsp;7&nbsp;、&nbsp;8&nbsp;年创业的时间过得真的特别的快，我觉得我每天都处于战斗模式，就拿上面说的第一个女性创业的独特挑战吧，我确实碰到了。</p><p>18&nbsp;年我生完孩子，在医院里待了一个星期，出院以后没有去月子中心，在家里找了一个月嫂。<strong>然后我从医院回到家里的第二天开始，除了晚上跟小朋友一起睡觉之外，我白天十几个小时一直在打电话处理工作的事情，虽然我不能去公司，但一直在远程解决问题。</strong></p><p>我记得很清楚，那个时候也是我们的&nbsp;A 轮融资，当时服务我们的融资顾问，正好也是几个女性创立的一个机构，她们也没太把我怀孕生产这事放心上，我出院的第一天开始，<strong>她们就知道我出来了，可以接电话了，我们就开始疯狂沟通，就开始做所有的路演，给投资人打远程电话。</strong></p><p>因为融资特别重要的是节奏感，开始就不能停，要尽快的结束。所以那段时间对于我来讲，时间要极其极致的被利用，<strong>一方面我确实还是要去照顾到这个新生命，包括我也拥有了一个新身份需要去适应，但与此同时，我完全放不下工作，这个挑战是巨大的。</strong></p><p>另外一段时间是在&nbsp;2020&nbsp;年的端午节，正好也是在一个融资节点之前，那个时候小朋友已经&nbsp;2 岁了。</p><p>有一天晚上，要同时处理小朋友、家庭、还有公司的事情，我整个脑子里同时装了很多的问题，我居然走路不小心滑倒把腿给摔断了，医生都不能相信这个事情，<strong>在一个非常日常的环境里，怎么能摔到车祸级别的？</strong>小腿的胫骨、腓骨开放性骨折，两个主要的骨头全部齐齐断掉，把皮肤和神经全部刺破了。</p><p>后来我跟医生覆盘，原因是正下着雨地上滑，而我抱着小朋友走下台阶的时候满脑子想着工作，想到家给她洗完澡哄她睡觉以后我就要开几个电话会，在摔下去的那一刻我下意识地要保护孩子怕她后脑勺着地，就是以一个极其变扭的姿势受到了冲击，脚踝是扭伤，而腿是生生被扭断的。</p><p>当时我们约定另外一家 FA，要做我们的 B 轮融资，全部都安排好了，就等着我端午节之后出去见人，结果我又一次光荣负伤了。</p><p>但没办法<strong>我还是在医院里躺着，以及出院以后坐着轮椅在办公室里还搭了个屏风放了个简易马桶方便上厕所，一刻不停地把该我干的活都干了。</strong></p><p><strong>四.&nbsp;「女性创业者的特别力量」</strong></p><p>我是个平权主义者，<strong>我不觉得大部分女性拥有的一些优秀特质，在男性身上找不到， 反过来也是一样的。</strong></p><p>在商业社会里拼搏，我们其实需要的是一个非常强的平衡的团队，男女都有，我们主要是看每个人的擅长点，并不因为性别对任何人产生歧视或者机械地去使用。所以我只是取几个点来讲一讲。</p><p>首先是<strong>用户感，</strong>我觉得在过去很多困难的时间点，用户感是救了我的。我先简单介绍公司，红布林是&nbsp;17&nbsp;年创立的，我们做到今天，是国内最大的二手奢侈品二手时尚交易平台，做可循环时尚，一种特别新的生活方式，<strong>就鼓励大家把衣橱里面的衣物循环流转起来使用。</strong></p><p>最近我们公司很有意思，在做客服体验提升。我们之前有非常多的指标去看，我们的客服去服务客户的时候，很多关键性的过程指标和结构指标全是数字。因为我原来是投资人背景出身，<strong>我也特别喜欢看数字，</strong>但我们发现我们还是没有把客户服务这个环节的用户体验做好。</p><p>怎么办？大家就聊说怎么样去看这个事情，定一个新的目标，牵引大家去做到，怎么看这个事做的是好的？</p><p>我力排众议，我说一个目标就行了，我们就看一个事情，就是一个用户在跟客服在对话过程结束以后，<strong>她有没有主动去夸客服，且是不要过度邀约下实现的。</strong></p><p>就是用户在跟你聊完天，你帮她解决问题，或者有咨询之后，她有没有主动的写一句话夸你，说你这个客服特别好，说你帮我主动地解决了问题，说你特别有耐心，说你非常站在用户视角考虑问题，什么样的都可以。</p><p>因为在今天这个碎片化的时代里面，用户的时间也被切割成非常多的碎片，也都非常的忙，非常的追求时间效率，她在跟你对完，解决了问题以后，她还愿意留一点点时间给你打字，打一句话，就牛了。</p><p>我说我们就只奖励这个东西，看这个东西的比例是不是会越来越大，就看这一个事。大家一开始都觉得这事不太行吧，我说因为这个问题对我们来讲已经持续很长时间了，就是在客户跟用户的服务里面，我们看了一堆指标，但是都一直都没有抓到那个点。我说你信我吧，我的感受是今天我愿意多说一句话，这个事就很了不起。</p><p>于是我们大概是在一个半月之前开始做这件事情，神奇的结果就发生了。我要求他们截图给我看用户表扬案例，<strong>我让他们从头截图到尾，不能漏掉任何一个对话的过程，</strong>我要看用户一开始进来是在问什么问题，过程怎么服务，到最后用户是怎么夸你的，为什么夸你？</p><p>看完以后就发现说还都是自然发生的，特别有意思，就是我们的用户到最后会变成是说她不光是在这个服务的过程中去夸我们的客服，<strong>甚至到了主动关心我们的客服</strong>。说今天北京天气很冷，听说你工作那么辛苦，为用户服务，你多喝点红糖水之类的都出现了。</p><p>这个就是用户感，我把我自己替代进去作为用户，我觉得今天在整个对话的过程中，我们虽然有很多的工具和数据系统的支持，但人和人的交流回归到最本质的那一点。</p><p>还是你是不是站在用户的视角想问题，<strong>能够主动地往前多走一步两步去帮她操心这问题，高效地解决掉，甚至能够共情她？</strong></p><p>所以我现在都是在发现金的，最近这段时间为了把这个团队扭过来，只要在自然情况下被用户夸奖，验证完没问题就给发钱。突然整个团队的状态和用户跟他们交互的感受都发生了急剧的变化。</p><p>第二点是<strong>责任心，</strong>不是男性没有责任心哈。你想两性不平等这个事有没有带来一些好处？</p><p>我们<strong>逆境里面的反向思维</strong>想一想，有时候也会带来好处。它对我们提出了更高的要求，让我们在很多事情的处理过程中，对自己的要求是更偏向全面和完整的。所以责任心这个事情，是我们女性明显突出的一个点。</p><p>第三点是<strong>多面手 multi-tasker，</strong>很多基因相关的科研文章说过，基因刻在我们身体里面，男性是 hunter-捕猎者，女性是&nbsp;collector-收集者。在原始社会里的分工是，男性出去打猎要求非常的专注，对准目标捕杀，拿回来的东西，女性来整理收藏。</p><p>确实绝大部分女性的一个突出特质是可以多线程，所以在刚才我碰到那些<strong>时间客观条件压制非常严重，实在是倒腾不过来的 case 的时候，多面手的思维和能力还是很大程度上帮到了我。</strong></p><p><strong>五.&nbsp;"平权主义和混合体"</strong></p><p>刚才不是说我被吐槽招不到特别厉害的男性的高管嘛。</p><p>实际上我们就把不可能变成了可能，尤其是最近两年我们一直在做团队的升级。创业一开始，平台也好、品牌也好、声量也好，都没有到一个比较后期的阶段，要去招人，不管是招厉害的男性还是女性都是比较难的。</p><p>发展到了一定的阶段，过去两年我觉得<strong>在招聘和构建团队这件事上我们比以前要好很多</strong>。现在最终的结果就是我们是一个男女混合的很强的团队，同时我们在一起做的一件事情，面向的确实绝大部分用户是女性。</p><p>那我们怎么去理解平权这件事情？在工作的角度我会觉得男<strong>的就是女的，女的就是男的，哈哈哈，我们结果导向对所有人要求是一样的。</strong></p><p>另外一个反过来的偏见，其实对男性不是很友好的，是说男性体力精力都比较厉害，所以男性就应该在工作和事业的投入度上面更强，他也更能扛，在工作中男性就应该扛更多，我觉得这个对男性也是固化的不公正的刻板印象。</p><p>从这个角度来讲，一旦进入到了一个职场的环境里面，我就要对我的交付的结果负责任，<strong>男女平等，女性也一样应该且可以在超长时间、超高强度的工作的投入里面保持自己持续是好的状态，做到应该要交付的结果。</strong></p><p>另外男性女性真的是那么对立的吗？男性擅长做什么？不擅长做什么？女性擅长做什么？不擅长做什么？是写死的吗？</p><p><strong>其实上帝给每个人都开了一扇窗的，但同时每一个人又都不是完美的。</strong>所以今天创业到现在，我会觉得特别重要的一个事情是认识到每个人的特质，把自己的长板发挥到极致，避免自己的短板成为这个公司这个团队致命的东西。所以我们要融合，我们要找到每个人的闪光点，上帝一定是给每一个人开了一扇窗的。</p><p>比如我们做这个时尚生活方式的品牌，很多品牌是女性向的品牌，我们的很多男性高管进到公司来，他有一个适应的过程。</p><p>一开始他可能是纯逻辑驱动，到慢慢他能理解这里面有<strong>感性的部分，情绪价值的部分，</strong>到最后你会发现在很多讨论的过程中，他会提供独特的视角，帮助很大。</p><p>现在我在用人的时候，我确实很少把一个人往一个固定的方向去推，说因为你是男的或女的，你能做这个，你不能做这个，不会这样的。所以我更倾向于混合体这个概念。<strong>不是男性和女性在性别上的固化和对立，而是每一个人身上可能会有一些所谓的「男性特质」，有一些所谓的「女性特质」，每个人都是混合体。</strong></p><p>像我就是<strong>女性里面男性特质比较多</strong>的人，但是我们有一些同事是男性的身份，但是女性特质比较多，他比我更感性，更敏感，他这个敏感有的时候会带来一些问题，就是在处理问题的时候不够果断，但是好处是在我太工具导向效率至上的时候，他会让我意识到<strong>人人都是有弱点的，什么时候要更宽容，什么时候要更弹性，什么时候要往后退一步。</strong></p><p>所以当每一个人都能变成一个更好的混合体的时候，就挺好，都能往前走和进步。</p><p><strong>六.&nbsp;"创业这 7 年，我的成长与收获"</strong></p><p>最后跳出一下今天给我的女性话题，讲一下创业以来的感悟，这个感悟是一个混合体身份发出的，非代表女性或男性，就是一个创业者很真实的感受。</p><p>很珍惜今天这样的一个机会，去发自肺腑的讲讲尤其是<strong>过去三年的一些大环境的变化和我自己的理解</strong>，确实是巨变。</p><p>我在创业之前的背景是在这个行业里做投资人，我在投资和创业两头都待过，这个感受就更丰富了，是更综合的一个感受。</p><p>就是在&nbsp;21&nbsp;年上半年及以前，我们是一个高歌猛进的时代，移动互联网改造了很多的行业。且这是一个<strong>资本驱动，强调杠杆效应，看公司的发展以单一的增速和规模为核心指标的一个时代。</strong></p><p>这个时代下有两个东西对于投资人和创业者来讲都成立。这俩东西是啥？一个叫<strong>winner takes all，赢者通吃。</strong></p><p>所以当时很多的创业者都会碰到这个情况，我做投资的时候我也会这样 push 创业者：「你融了这个钱，你为什么过了半年只花了这么一点点？你花钱的速度太慢了，我还不如把这个钱拿去做别的投资。你没发现你的竞争对手已经花了比你更快的钱，但是获得了更快的增速和更大的市场占有率吗？如果你再不学会快速的花钱去取得你的增速和规模，你就要出局了，因为下一轮融资，我们看增速和规模，<strong>你已经掉出前三了，拜拜，这事跟你没有关系了。」</strong></p><p>另外一个词是叫<strong>FOMO，&nbsp;Fear Of Missing Out，</strong>就是特别担心错过这个市场，创业者一夜暴富，投资人投中大项目，扬名立万的机会。</p><p>因为在过去几年的时间里我们有太多发生奇迹的案例，商业上的很多成功案例都是这么被催生出来的，所以整个行业都非常的热，非常的激进，非常的不顾一切，非常的单一指标导向。</p><p>而这一切在&nbsp;21&nbsp;年的下半年被摁下了休止符。要搞明白，<strong>虽然增速快规模大，但是这掩盖了很多的问题，是很不健康的，不能长期这样搞下去，不可持续。</strong></p><p>慢下来，慢就是快，认真的去对待每一个你碰到的问题，行业的问题、用户的问题、企业的问题，去把它们给解决了，达到一个长期可持续的、健康的状态，然后在这个过程中不断的再去加深自己的品牌和用户心智。</p><p>所以这个行业本来不应该是这样快的，我们所有人的认知在过去的三年的时间里发生了急剧的转变和变化，<strong>非常幸运的是我们今天还站在这儿。</strong></p><p>我们在&nbsp;21&nbsp;年的上半年融到了一笔钱，很多人说这是非常幸运的一件事情，但是同时我觉得我们在这个意识转变的层面反而发生的晚了一些，因为我们手里融到了特别关键的一笔钱。</p><p>对比我们在这个行业里竞争的其他竞争对手来讲，我们原来在那个游戏规则下也特别擅长，跑得最快嘛。跑最快，那不就是你每一轮融资都跑在最前面，融的钱最多嘛？</p><p>但是我们的认知升级，反而会因为这笔钱蒙蔽而有一定的滞后。所以大概在&nbsp;21&nbsp;年下半年左右的时间，我觉得我们还是按照原来那个节奏在做事情。</p><p>直到&nbsp;22&nbsp;年，到现在其实是快两年的时间，我基本上就很少出来了，天天窝在公司，从早&nbsp;8&nbsp;点多我就出现在公司，到晚上平均下班时间应该是在 11&nbsp;点，周末也经常加班。<strong>长期是这个状态，我觉得是应该的，因为要在尽可能短的时间里把结构性的问题给扭转过来。</strong></p><p>到今天我们非常自豪，<strong>从规模的角度我们还是行业第一，同时我们的经营模型不断完善。</strong>所以还是挺感慨的。我自己回想一下，人有几个七年八年呢？</p><p>包括跟&nbsp;36&nbsp;氪的交互，<strong>最早我是投资人，我投的很多案子会在&nbsp;36&nbsp;氪上被报道，报道完之后就是融钱，到我自己创业，来&nbsp;36 氪做分享，过去几年非常的热，再到过去两年我几乎就不出来，就是在死磕各种问题，到今天讲出刚才那些东西，还是觉得很感慨，很幸运。</strong></p><p>同时也觉得非常非常必要的，就是把刚才那些认知、经验、教训能够尽可能多地分享出来，让更多的人知道和看到，共勉。</p><p>商业在不断地持续地往前推进，<strong>生意可以做很长的时间，品牌也可以做一辈子，甚至是几辈子，一直传续下去。</strong></p><p>希望我们在接下来更长的时间里面，在认知具足的情况下，能够把企业做的更好，还有把企业背后的社会责任感也做的更好。毕竟公司是一个平台，肩负对用户，团队，股东和社会的责任。</p><p><strong>经过过去几年来回的颠覆和变化，我相信我们还立在这里的所有的人，是相对更成熟的一批人了，因此能够肩负更大的使命的。</strong></p><p>谢谢大家~</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新绎控股总裁李晓菲：以中国审美讲述中国故事｜WISE2023 我就是我·女性创造力论坛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547324738196611?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 15:33:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>长期以来，36 氪见证了「她力量」的崛起，通过女性个体经验书写和女性新形象塑造，积极推动「她力量」高质量发展。在 WISE2023&nbsp;商业之王大会上，36 氪重磅推出了「女性创造力专场」，为来自不同领域的女性领导者提供超级交流展示平台，助力更多女性撕掉标签，用自己的能力和态度，重新定义当代女性的高光时刻。</p><p>在峰会上，新绎控股总裁李晓菲带来了主题为《我就是我·以中国审美讲述中国故事》的演讲。李晓菲表示，细节之处见小美，自信之处见大美，很庆幸能够生活在这样的时代，这个时代越来越包容，越来越体现平权。所以在这个多元化的时代，我们更需要以更加充分的自信心去展现中国美，讲好中国故事，而作为女性我们应该充分发挥自身的优势，来更加自信的参与这个过程，能够更好的把中国的故事演绎出来，让更多中国人因自己的文化骄傲而自豪。</p><p><strong>在她看来，这十几年的工作经历让她能够深刻体验到作为女性，我们和美好的感性事物中间都有更加亲密的内在关系，她觉得这是与生俱来的优势，这样一种优势能够让我们更好地以女性视角来丰富社会审美，成为中国审美的创造者，也可以在这个平台上来更好的讲述中国的故事。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c1b3b6a5156145aaa13abbe939e4cec9@5813724_oswg404630oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>以下为新绎控股总裁李晓菲演讲全文，经 36 氪编辑整理</strong>：</p><p>向各位介绍一下我自己的工作单位，我是在新绎控股，如果提起新绎的话大家可能并不清楚，但是我想各位看着上面的图片一定会有印象。比如说大家一定知道西藏，知道西藏的雅鲁藏布大峡谷，知道南迦巴瓦峰，知道阿里神山圣湖，也一定会听说过北海的涠洲岛，也一定会听到过威海成山头，我们大陆最东端这样一些太阳升起的景区。其实这些都是新绎控股��经营的旅游目的地。</p><p>实际上新绎就像我们的 LOGO，是一个天鹅，为客户提供品质生活和品质旅行的这样一个企业。其实旗下运营着像西藏、北海、秦皇岛、威海、烟台甚至廊坊等不同的旅游目的地以及自己以康养为内容的来康郡。我本人也非常荣幸在这样的平台上工作十几年的时间，这十几年原来有很多朋友都跟我讲，特别羡慕我的工作，就像刚才王晶所讲的，想象中做文旅的负责人每天都是在游山玩水的过程当中完成自己的工作，有的时候他们也跟我讲，你的工作是很美的，有的时候可以美到牙齿，武装到牙齿，我们在做各种场景包括餐具体验就会觉得非常好。</p><p>实际上我确实想说发现美、创造美和传播美和整个体验美其实是并不一样的故事。所以我自己也是非常荣幸的，觉得自己处在发现美、创造美和传播美的行业，因为这十几年的工作经历让我能够深刻体验到作为女性，我们和美好的感性事物中间都有更加亲密的内在关系，我觉得这是与生俱来的优势，这样一种优势能够让我们更好地以女性视角来丰富社会审美，成为中国审美的创造者，也可以在这个平台上来更好的讲述中国的故事。</p><p>所以说今天就想跟大家分享三个案例，一座塔、一条街还有一座城。</p><p>这一座塔实际上是我们在祖山济心寺做的观心阁。我们做了一个关于内心的建筑，我不知道大家有没有看到，最近在小红书上很热的寺庙，就在这个月，英国的 2023 年 WIN Awards 把我们的济心寺观心阁评为年度杰出室内设计项目的类别大奖，那么同时我们也获得了对外开放空间的博物馆和展览馆的类别金奖。同时我们的观心阁还入围了荷兰的构架设计奖等等，包括美国设计杂志也把它评为了 Best Of Year。实际上就是这样一个项目，也是经历了很大的变化。</p><p>我们可以看到最边上的照片是当时做项目之前基本的构架，这个项目在秦皇岛祖山旅游目的地，有一座千年的古寺，但是面临失修，正好我们的投资人有大概 1000 座从日本回流来的千手观音，我们当时觉得这个空间特别适合做这样一件事情，所以我们就希望能够把这些木佛请在观心阁内。但实际上看到观心阁之内，我们传统佛教都有它自己供奉的一些规则，就是他有他自己的仪式。实际上我们在想，这么多精美的木佛能不能换一个方式，能不能保持我们原有风格基础之上把这些木佛像赋予更加柔和的美感，为置身其中的人能够营造一种更加轻松的和心灵疗愈的场景，能够更好地体验观音文化。当时和中央美院设计营的设计师一起来思考如何把这样一个场景能够打造好，后来就做了这样一个建筑，是一个塔。同时为了增加整个游客的体验感，策划团队还在佛教的基础之上参考一些案例，重新为它编制了一套具有互动性创新的体验，进一步增加游客的参与感和获得感，我们当时做了一套新的仪轨的体验方式，从祈福的锦囊开始，我们从大殿的供水，照顾内心开始到诵经、观佛再到请印、抄经，做了这样一套流程，非常受到年轻人的喜爱，所以我们这一次是通过对建筑美学、体验流程的优化，为大众打造关注自我、预见内心，沉浸式的观心体验，也给禅文化注入了更具时代性，以及更符合大众需求的内容和形式，那么现在这个地方也成为很多年轻人，尤其是北京的年轻人寻找内心宁静的首选之地。</p><p>可以看一下，这是前两天拍的视频，秦皇岛那个地方海拔比较高，已经率先下了雪，今年的第一场雪，也希望大家有时间能够到秦皇岛的观心阁去。</p><p>第二个想跟大家分享的是一条街，烟台虹口-1920，我们做了一条戳到你内心的历史文化街区。虹口的 1920 项目实际上是我们当时接的一个比较有问题的项目，怎么讲？这个虹口 1920 这一片建筑，图上这一片建筑实际上是烟台非常有历史渊源的老建筑，它是近代和现代的建筑交错，原来是国营宾馆，建筑非常的老旧。那我们 2020 年下半年开始做转型，怎么转？做微度假的新型街区，采用一些轻投资和微更新的方式，2022 年我们改造的项目也入选了全国城市旅游优秀案例。</p><p>大家看到的就是接手之前的情况，本身历史街区是非常有名的，有很多名人故居，比如说李子君的故居，烟台市委的办公室等等，每一栋老建筑都有历史的故事，而且还有烟台人非常熟悉的老虹口宾馆，这里面经营实际上是一塌糊涂，当时被作为办公租赁包括培训学校使用，一直都不知道怎么更好的定位，而且每个建筑都是有安全隐患。所以当时这个地方看起来破破烂烂，所有人都不愿意看到。能不能把它升级一下、改造一下，所以当时我们就在想，我们聚焦在整个街区历史文化和资源禀赋的条件，这个项目定为穿越百年依旧爱你为主题的微度假街区。</p><p>从文化内涵上选取 1920 时间标记，串联了历史与烟台开埠历史的地标，烟台的朝阳街一起建立文化连接，同时去「依旧爱你」的谐音，为城市达到一个主客共享的演艺空间。在空间上以老虹口城市记忆为连接点，建立「老洋房新庭院」的场景，向内有庭院餐饮和文化休闲，向外有「+海水浴场」游船、崆峒岛等内容，能够形成更加丰富的体验。改造以后，实际上是邀请了很多当地具有非常设计感和创新力的年轻人和一些文化机构，和我们一起共建那条街区。经过改造之后，我们让这里具有了独特的情绪价值，让不同年龄、不同身份的人都能够在这里得到体验轻松和惬意，实际上也确实做到了历史和时代交织的审美体验，不断交集的场域和场景，实现了对游客情绪价值的舒展和演艺的场域。</p><p>第三个想跟大家分享的《只有红楼梦·戏剧幻城》，也就是说我谈到最后的一座城。这座城实际上和前面讲的两个并不一样，这座城是建在非旅游城市的廊坊，我前面讲到了无论是观心阁还是烟台，它们都属于一定的旅游城市，有一定的旅游知名度。但是在廊坊实际上特别奇特的建立起一座《只有红楼梦·戏剧幻城》，这座城实际上是 2015 年我们的投资人王玉锁先生邀王潮歌导演，希望他能够以红楼梦的文化 IP 为主题构建一个中国人自己的文化园林，弘扬中国优秀的传统文化。在邀约发出之后，王潮歌导演和我们的团队一起用 8 年的时间把这座幻城，也许各位有所了解，实际上这个项目不仅是展现了女性在审美领域最高的想象力和创造力，同时也充分展示了女性面对难题时候的韧性和勇气，为什么这么讲？</p><p>实际上说到《红楼梦》大家都清楚，这是文化集大成，也是中国的文化经典，实际上当时我们在邀请王潮歌导演创作这个主题的时候他是拒绝的。当时拒绝的很干脆，讲了两个原因：第一，《红楼梦》是中国人的心尖子，我是没有能力动它的，为什么没有能力动它？是因为《红楼梦》所有的美来自阅读当中的想象，我没有能力去复刻一个大观园，我也没有能力构建一个想象的世界。第二，他认为《红楼梦》所有的美都来自于阅读的想象，如果把《红楼梦》所有的内涵复刻下来实际上就不美了，也许做的越真实、越用力，失败的越惨。所以当时他是拒绝做这个项目。</p><p>当然从我们自身来讲，对「红楼梦」这个主题研究了大概 12 年时间，其实一直想做中国文化集大成项目，所以不断磨他，邀约他，经历了大概大半年的思考以后，突然有一天告诉我们可以去做了，因为他想到了如何去做「红楼梦」，如何去解构中国传统文化的题材，这个解构的方法就是说实际上做的《只有红楼梦·戏剧幻城》不只是红楼梦，实际上讲述的是《红楼梦》270 年来不同时代的人和这本书所产生的关系。所以无论您是哪个年代的，无论什么样的年龄，走到《只有红楼梦·戏剧幻城》的时候都能找到自己内心的回忆，也许曾经和红楼梦有关，也许曾经和红楼梦无关，无论怎样，都能触发您内心的温暖、真、善。</p><p>整个造幻城的过程当中还是克服了很多困难，比如说从园林上来讲，很多人讲《红楼梦》都会讲亭台楼阁、苏州园林等等，这就是中国审美最基本的印象。但实际上我们在做《只有红楼梦·戏剧幻城》的时候，这是我们实景打造 108 个情景当中部分照片的截取，在这个过程当中保留了红楼的元素，同时做了很多创新的表达，这些 108 个阁子不仅是打卡的盛地，更是内容丰富的戏剧表演和演出的空间。在内容上，实际上我刚才讲到，我们讲的不仅仅是《红楼梦》，这一期我们开了 4 个大的剧场、12 个小的剧场还有 108 个情景园林，每一次内容都在进行不断的串联，这是实体的一些剧照。实际上我们给《红楼梦》读者和每一位观众带来震撼的感受。所以在这里，您可以淋一场「1812 的雨」，也可以在上海路甲 36 号和 1936 年的那些商人们就《红楼梦》的绘本来进行故事的深入解读，也可以在这儿看到 1974 年的商店，也可以看到 2018 年的《红楼梦》在北京的胡同等等，我们可以在这里找到很多年代这样一个记忆，所以我们真的是做到了梦与幻交织的幻城，也做到了关乎读者，人人心中的幻城，同时我们也给每位读者都留白，让每个人可以在这样的情绪空间当中续写自己关于《红楼梦》的想象或者人生当中的想象和梦。</p><p>这一次创新型的项目应该说是收到了很好的效果，经常在幻城里看观众的反馈，确实有些人讲这跟《红楼梦》有什么关系，但是我认为更多的人收获的是基于这样一个中华文化的传统题材，在进行创新表达之后所带来的基于中国文化的自信，而且我们也希望通过这种创新能够探索出一种以中华民族底层文化逻辑和行为方式来构建的具有独特东方审美的一种休闲度假的体验，不同于西方的乐园，我们是希望通过更曲径通幽的形式让我们的观众在体验过程当中发现、学习和感受中华传统文化。当我看到很多年轻人在看到这个园子之后，回去想主动翻一翻《红楼梦》，然后更想看一看诗词歌赋，想一想中国园林的时候，我认为我们作为一个文化旅游工作者，一个创造美和传播美的工作者我认为我们是做到了自己的责任，也感到非常的骄傲和自豪。在这里也特别的邀请各位，有时间的话能够到廊坊去看一下《只有红楼梦·戏剧幻城》。</p><p>其实在演讲的最后还想和大家分享一下，<strong>其实细节之处见小美，自信之处见大美，很庆幸能够生活在这样的时代，这个时代越来越包容，越来越体现平权。所以在这个多元化的时代，我认为我们更需要以更加充分的自信心去展现中国美，讲好中国故事，而作为女性我们应该充分发挥自身的优势，来更加自信的参与这个过程，能够更好的把中国的故事演绎出来，让更多中国人因自己的文化骄傲而自豪。</strong></p><p>&nbsp;&nbsp; &nbsp;谢谢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上交所召开债券发行人座谈会，助力「三大工程」建设</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547864528361861?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 21:01:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，上交所在山东济南召开「三大工程」债券发行人座谈会，8 家债券发行人参加。山东证监局、山东省金融局、济南市金融局相关负责人出席座谈会。本次会议旨在深入贯彻落实中央金融工作会议精神，落实证监会部署，进一步推动相关企业通过债券融资、存量资产证券化等方式推进「三大工程」建设。与会企业表示，在房地产行业供需关系发生重大变化的背景下，企业需积极调整发展战略，充分利用债券市场各类融资工具，探索新发展模式转型的路径。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚来：不排除 NIO Power 独立融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547861887949192?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:59:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日举行的 2023 年 Q3 财报电话会上，蔚来方面表示，「我们将把大众市场品牌的电池包、换电站开放给合伙伙伴，目前充电桩业务基本已经盈亏平衡，也有投资者对 NIO Power 独立融资感兴趣，不排除 NIO Power 独立融资。」（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>又见大行与房企密切沟通融资需求，有头部房企贷款利率低至 2.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547861398739331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:58:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国银行和邮储银行近日通过走访或一对一座谈方式，加强与房企的沟通。此前，已有建设银行、农业银行、交通银行等多家金融机构召开房企座谈会，了解房企融资需求。有银行人士表示，目前没有收到所谓「白名单」。去年确实有针对房企融资的规模管控，现在各类限制基本都放开了。有头部房企人士表示，「我们现在从银行拿融资会比较注重成本，目前能拿到的房地产开发贷利率只有 2.2%。」（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚来李斌：蔚来自造降本 10%，电池自制将调整</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547858004498818?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:55:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日举办的 2023 年 Q3 财报电话会上，蔚来汽车董事长李斌表示，如果蔚来的汽车全部由自己生产，成本将下降 10%。李斌同时表示，蔚来汽车将对三年不盈利、或对毛利提升没贡献的项目进行调整，比如电池自制。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>礼来减肥药 Zepbound 已在美国上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547851870280073?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:48:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[礼来 12 月 5 日表示，减肥药 Zepbound 现已在美国上市，适用于成年人。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前涨跌不一，蔚来涨超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547849961019523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:47:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前涨跌不一，名创优品、B 站跌超 2%，阿里巴巴、京东、百度跌超 1%，蔚来涨超 3%，小鹏汽车涨 0.62%，理想汽车跌 0.03%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江南造船发布全球最大核动力集装箱船船型设计</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547837155530374?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:45:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中国船舶报消息，今日举行的中国国际海事会展上，中国船舶旗下江南造船发布全球首型、世界最大 24000TEU 级核动力集装箱船船型设计。DNV 船级社向江南造船颁发了该船型的原则性认可证书。据了解，该船型采用国际上先进的第四代堆型熔盐反应堆解决方案，安全性高，反应堆高温低压运行，在原理上规避堆芯融化，具备防扩散与固有安全特征。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前普跌，特斯拉跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547847480989570?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:44:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前普跌，特斯拉跌超 1%，苹果跌 0.24%，谷歌跌 0.63%，Meta 跌 0.97%，微软跌 0.53%，亚马逊跌 0.9%，Netflix 跌 0.79%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚来旗舰车型 12 月 23 日发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547845255321472?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:42:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日举办的 2023 年 Q3 财报电话会上，蔚来汽车董事长李斌透露，将在 12 月 23 日举办的 NIO Day 上，发布一款全新旗舰车型。此前业内有消息称，该车或命名为 et9，定位将在百万级别。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中诚信国际：维持中国主权信用等级 AA+g，评级展望稳定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547843520272258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:40:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 5 日，中诚信国际发布公告，维持中国主权信用等级 AA+g，评级展望为稳定。中诚信国际认为，2023 年中国经济仍表现出较强韧性，中国政府的财政空间仍充足，国债增发亦为地方腾出可支配财政空间。同时，中国政府对于新动能领域的坚定支持将支撑中长期经济的增长，充裕的外汇储备和对短期外债较高的覆盖率亦对主权信用实力提供较好支持。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>诺和诺德寻求研发预防肥胖药物</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547829331367559?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:35:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[诺和诺德正进行试验和研究，以了解导致肥胖的原因，并寻求研发预防肥胖的药物。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>牧原股份：拟申请注册发行超短期融资券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547825049802377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:21:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，牧原股份公告，拟申请注册发行超短期融资券，注册规模为不超过人民币 50 亿元。同日公告，拟申请注册发行中期票据，注册规模为不超过人民币 30 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会：进一步强化对上市公司的监管</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547823117506177?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:19:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[证监会将进一步强化对上市公司的监管，并将结合全面实行注册制新的市场形势，进一步加强日常监管、稽查处罚的有机衔接，提升线索发现和案件办理效率，集中力量查办欺诈发行、财务造假、操纵市场、内幕交易等市场关注、性质恶劣的大要案，压实上市公司主体责任，推出中国特色公司治理建设，提高上市公司质量。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部：2G、3G 退网要充分保障用户权益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547797445629826?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:15:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[针对社会关注的「2G、3G 退网」问题，工业和信息化部相关负责人表示，2G、3G 退网是移动通信网更新换代的必然选择，但同时也要完善用户保障措施，在充分保障用户权益前提下，才能实施退网。工业和信息化部将统筹谋划、合理推进，同时要求移动通信企业早谋划早告知，为用户「愿意退」「乐于退」创造条件。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>辅助生殖何时纳入医保？陕西医保局回复</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547794355558272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 20:00:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，有陕西西安市未央区网友在人民网「领导留言板」留言称，近期看到部分省份开始执行将辅助生殖相关医疗费用纳入医保报销范围，想咨询陕西省是否有类似政策，何时能把辅助生殖所产生的费用纳入到医保报销范畴中。对此，陕西省医疗保障局近期回复称，部分辅助生殖的药品已纳入医保支付。为促进人口长期均衡发展，陕西省已经将符合条件的生育支持药物溴隐亭、曲普瑞林、氯米芬等促排卵药品纳入医保支付范围，提升了不孕不育患者的用药保障水平。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>银行岁末揽储不再：告别「惜贷」，「求贷」卷起价格战</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547771405162115?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:45:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[离 2023 年收官不足 1 个月，与往年热衷揽储争夺战的盛况不同，今年银行将发力重心转向「冲」贷款，呈现出揽储冷、贷款热的局面。消费贷价格不断内卷背后，是银行与客户供需间的「冷热差」。一方面，银行在今年诸多因素叠加下，信贷供给诉求不断增强，热衷扩大规模；另一方面，消费市场尚未回暖，客户贷款需求仍然相对「冷静」。有机构人士认为，短期来看，银行信贷仍将保持宽松态势，但降价「求贷」在一定程度上不利于息差，明年或将出现拐点。（一财）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>交通运输新业态协同监管部际联席会议办公室约谈货拉拉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547780672952199?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:36:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 5 日，交通运输新业态协同监管部际联席会议办公室对货拉拉进行约谈，并对满帮集团、滴滴货运、快狗打车等进行了提醒。约谈指出了货拉拉在经营管理方面的突出问题，并要求各平台公司举一反三，深刻反思，深入查摆，坚决防止类似问题发生。一是要求货拉拉认真落实整改要求，采取针对性措施，确保全面整改到位。二是要求各平台公司进一步健全经营策略调整评估机制，全面做好风险评估和论证，切实保障货车司机合法权益。三是要求各平台公司进一步提高思想认识，落实主体责任，坚决维护行业安全稳定发展大局。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯安全推出大模型隐私保护脱敏技术</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547760461518721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:30:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，腾讯安全玄武实验室披露了一项关于大模型隐私保护的安全脱敏与还原（Hide and Seek, HaS）技术。据介绍，HaS 为业内首个支持信息还原的自由文本脱敏技术，通过对用户上传给大模型的 prompt（提示词）进行隐私信息脱敏，并在大模型返回计算结果后进行恢复。这个模型主要适用于典型的 NLP 任务场景，例如机器翻译、文本摘要，文本润色、阅读理解、文本分类等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商汤集团发布对卖空报告的进一步回应</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547763668424322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:19:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，商汤集团公告，本公司重申该报告包含无根据的推测及误导性结论和诠释。本公司董事会已审阅该报告，并认为该报告内的推测及结论并无依据。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中公高科：不涉及数据生产、交易等「数据要素」相关业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2547761927083652?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-05 19:17:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中公高科公告，公司关注到有关媒体将公司列为「数据要素」概念。公司主营业务包括公路养护决策咨询服务、路况快速检测设备生产与销售、公路养护信息系统开发与销售，不涉及数据生产、交易等「数据要素」相关业务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>