<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>蔚來高管稱增程車充電比純電慢一倍，長途出行換電比充電更節省時間；乘聯會崔東樹：8 月中國佔世界新能源車份額 65%｜36 氪新能源日報 1006</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2465948647217283?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:35:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;| 陳元亨；編輯 | 張丞</p><p>36 氪 To B 產業組會為大家彙總每日新能源領域的主要新聞，10 月 6 日新能源行業動態日報如下：</p><h2><strong>政策、行情早知道</strong></h2><h3><strong>乘聯會崔東樹：8 月中國佔世界新能源車份額 65%</strong></h3><p>乘聯會祕書長崔東樹發文指出，2023 年世界新能源汽車走勢較穩，今年 1-8 月新能源乘用車銷量 823 萬台。受到高基數和各國補貼政策逐步退出的影響，2023 年世界新能源乘用車走勢較強，8 月達到 122 萬台，同比增長 35%。2023 年 1-8 月中國新能源乘用車佔比世界新能源 61%，其中 8 月中國佔比份額 65% 的表現較強。2023 年中國新能源車出口超強，在東南亞和歐洲市場表現很好，這也是中國產業鏈強大，形成強大的國內市場和出口的雙增長。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://www.egsea.com/news/detail/1598027.html">《乘聯會崔東樹：8 月中國佔世界新能源車份額 65%》</a></p><h3><strong>深圳：加快推動虛擬電廠建設，到 2025 年虛擬電廠負荷調節能力達到 100 萬千瓦</strong></h3><p>36 氪獲悉，據深圳市政府官網，深圳市人民政府發佈關於印發深圳市碳達峯實施方案的通知。通知提到，加快推動虛擬電廠建設，提升電網需求側響應能力，鼓勵結合電網調峯調頻需求佈局電源側、電網側儲能系統，開展源網荷儲一體化和多能互補試點。到 2025 年，交直流通道送電能力達到 1500 萬千瓦，虛擬電廠負荷調節能力達到 100 萬千瓦；到 2030 年，交直流通道送電能力達到 2500 萬千瓦，虛擬電廠負荷調節能力達到 150 萬千瓦。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://www.sz.gov.cn/gkmlpt/content/10/10865/post_10865082.html#20044">《深圳：加快推動虛擬電廠建設，到 2025 年虛擬電廠負荷調節能力達到 100 萬千瓦》</a></p><h3><strong>國管局：各級公務用車主管部門要加大新能源汽車配備使用力度</strong></h3><p>9 月 26 日至 27 日，國管局在河北雄安新區召開新能源汽車推廣現場會暨全國公務用車管理工作座談會。會議強調，各級公務用車主管部門要全面落實新能源汽車推廣各項政策要求，加強與相關行業主管部門協同配合，完善配套措施，加大新能源汽車配備使用力度。要注重因地制宜、分類施策，更好統籌地理區位、統籌動力類型、統籌城鄉差異、統籌車輛用途，積極穩妥推進新能源汽車配備使用工作。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://www.egsea.com/news/detail?id=1598114">《國管局：各級公務用車主管部門要加大新能源汽車配備使用力度》</a></p><h2><strong>新能源應用風向</strong></h2><h3><strong>蔚來高管稱增程車充電比純電慢一倍，長途出行換電比充電更節省時間</strong></h3><p>蔚來能源高級副總裁沈斐近日在社交平台上談及換電與充電的補能方案。沈斐稱，增程車充電的時間是純電車的兩倍。沈斐表示，換電，是電動汽車長途出行無敵的、遙遙領先的補能方案，相比充電，節省了太多時間。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://finance.sina.com.cn/tech/2023-10-08/doc-imzqkkhm5228071.shtml">《蔚來高管稱增程車充電比純電慢一倍，長途出行換電比充電更節省時間》</a></p><h3><strong>晶澳科技國內首個 n 型組件機場分佈式光伏項目成功併網</strong></h3><p>36 氪獲悉，據晶澳科技消息，於近日成功併網的上海市浦東機場 P4 長時停車庫屋頂光伏項目，採用晶澳科技 n 型 DeepBlue 4.0 Pro 組件，同時也是國內首個應用晶澳科技 n 型組件的機場分佈式光伏項目，裝機容量達 1.6MW。預計項目 20 年總髮電量達到 3523.17 萬 kWh，年均發電約 176.16 萬 kWh。機場作為全天不間斷運行的能耗大戶，光伏發電是其節能減排的最佳手段。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/Cfl5K2UzAPPDS74VLHBYkg">《晶澳科技國內首個 n 型組件機場分佈式光伏項目成功併網》</a></p><h3><strong>國內油氣領域首個「源網荷儲」一體化系統建成</strong></h3><p>近日從中國石化勝利油田獲悉，國內首個油氣領域具有自主知識產權的大型「源網荷儲」一體化智慧能源系統在該油田建成。中國工程院院士、天津大學教授王成山表示，勝利油田的電力系統更加體現綠色化理念，在構建新型電力系統方面作出了非常好的探索。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://www.stdaily.com/index/kejixinwen/202309/680f65462dbc4018a0af529312fbadf5.shtml">《國內油氣領域首個「源網荷儲」一體化系統建成》</a></p><h2><strong>電池產業新動態&nbsp;</strong></h2><h3><strong>華陽股份電動二輪車鈉離子電池組批量交付科達新能源</strong></h3><p>繼全球首批鈉離子電池電動二輪車商業化應用發佈後，近日，華陽股份旗下華鈉芯能公司完成 100 組電動二輪車鈉離子電池組訂單交付，至此開啓了與科達新能源精誠合作、互利共贏的第一步，也是鈉離子電池步入新賽道、拓展新領域、進軍新市場的又一次新突破。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/KVeSZDdcUJOW6LytNRqA7A">《華陽股份電動二輪車鈉離子電池組批量交付科達新能源》</a></p><h3><strong>52 億美元！Northvolt 將在加拿大建超級電池工廠</strong></h3><p>瑞典電池製造商 Northvolt 當地時間 9 月 28 日在官網宣佈，將斥資 52 億美元在加拿大魁北克省建設一座超級工廠。其中，Northvolt 將投資 32 億美元，加拿大聯邦和地方政府各出資 10 億美元。據悉，這座新工廠將成為 Northvolt 在歐洲以外的首座大型工廠。新工廠第一階段的產能為 30GWh，最終產能將擴大到 60GWh，投資額也將接近 90 億美元。第一階段的建設工作將於今年開始，預計將於 2026 年投入運營。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/IuXB16RkLEjgFvIouUaBoQ">《52 億美元！Northvolt 將在加拿大建超級電池工廠》</a></p><h3><strong>嘉元時代年產 10 萬噸高性能電解銅箔首期項目投產</strong></h3><p>據嘉元科技官微消息，9 月 28 日上午，嘉元時代年產 10 萬噸高性能電解銅箔首期項目投產儀式在梅縣區城東鎮上坑村舉行，標誌着嘉元時代年產 10 萬噸高性能電解銅箔首期項目順利投產。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/TZNs6Jm8UQ_LVCxLKBVUYA">《嘉元時代年產 10 萬噸高性能電解銅箔首期項目投產》</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪｜跳出羊毛黨生意的舒適圈，「值得買」現在值得買嗎？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2466628068661125?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:35:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;範亮</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>當資深羊毛黨們在各大購物羣尋找高性價比的產品時，有一家企業已經靠搭建薅羊毛平台成功上市。</p><p>2019 年，值得買科技帶着消費內容社區「什麼值得買」成功登陸深交所，同時獲得了一個吉利的股票簡稱：值得買。</p><p>「什麼值得買」的運營模式很簡單，即用戶或者商家在社區內上傳各大電商平台的優惠信息和購物鏈接，羊毛黨通過購物鏈接可直接跳轉至京東、淘寶、拼多多等電商平台交易，若商品成交，值得買則可以獲得電商平台按比例支付的佣金。同時，當「什麼值得買」通過上述模式積累到足夠多的流量後，也開始向廣告業務進軍並從中賺取廣告費。</p><p>2023 年上半年， 「什麼值得買」的平均月活達到 3719 萬人，從更直觀的角度來看，這個月活水平已經與去哪兒、同花順、搜狐視頻等移動 APP 接近，顯示出了相當不錯的影響力，</p><p>憑藉商業模式的稀缺性，值得買上市後獲得資本市場的熱捧，以約 1 億元的利潤水平享受到了超百倍的估值，並在 2020 年初一度跨過百億市值。但在接下來的三年裏，值得買的股價水平便開啓了漫長的回調，至今市值已不足 50 億元。</p><p>那麼，連續下跌多年後，「值得買」到底還值得買嗎？</p><h3><strong>電商出錢，薅自己的羊毛</strong></h3><p>從收入口徑來看，值得買當下一共有四大業務，分別是信息推廣服務、互聯網效果營銷平台服務、運營服務、品牌營銷。</p><p>其中，信息推廣服務包括導購佣金，以及電商平台、品牌商在網站上投放各類廣告後支付的廣告費。在成立之初，值得買的收入主要來源於導購佣金，但根據公司招股説明書披露，2017 年時值得買的廣告收入規模實際上就已經超過了導購佣金收入。</p><p>互聯網效果營銷平台服務是公司的第二大收入來源。該營銷平台相當於廣告投放中介平台，由值得買子公司星羅創想運營，品牌商、電商平台可通過該平台對接媒體資源，值得買則從中賺取服務費。當然，「什麼值得買」網站也屬於媒體資源，商家通過星羅創想在「什麼值得買」網站投放的廣告，也被計算在互聯網效果營銷平台服務收入中。</p><p><strong>運營服務和品牌營銷是值得買近兩年核心發力的方向。</strong>2020 年，在網紅經濟崛起後，值得買開始為一些品牌商提供抖音等平台的電商代運營業務，這部分收入體現為運營服務收入。</p><p>同時，為了抵禦「直播帶貨」對公司網站導購業務的衝擊，值得買還專門成立 MCN 機構「多元通道」，旗下已擁有夏廚陳二十、胖達 Moer 等達人，相關收入一部分體現為品牌營銷收入，一部分則計入信息推廣服務，不過公司並沒有給出具體的分配數據。</p><p><strong>如前文所述，從收入結構的角度來講，其實值得買更像是一家媒體，而非電商平台。</strong></p><p>在客戶結構方面，根據值得買 2022 年財報披露，公司電商客戶佔比 54%，品牌商客戶因廣告投放預算減少，佔比從 2021 年的 52% 下降至 46%。具體來看，根據公司可轉債募集書披露，2022 年上半年，值得買的前三大客戶分別為京東（32.71%）、阿里巴巴（13.29%）和藍色光標（7.12%）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,176" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_834d2f6880be4bbfb01effa5b8713034@5648246_oswg80273oswg1080oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：值得買客戶類型佔比 &nbsp;資料來源：公司公告，36 氪整理</p><h3><strong>糾結過後，穩住主業</strong></h3><p>從具體的財務數據來看，2021 年以前，得益於信息推廣服務業務（特別是廣告）的增長，以及營銷平台等新業務的開闢，值得買的營收增長亮眼，從 2016 年的 2.01 億元一路增長至 2021 年的 14.03 億元。</p><p><strong>然而在 2022 年，值得買卻出現了營收和利潤雙降的局面，其中營業收入</strong>從<strong>14.03 億元下降至 12.28 億元，歸母淨利潤則從 1.8 億元下降至 0.85 億元。</strong></p><p>針對業績的下滑，值得買給出的解釋是 2022 年宏觀承壓下，企業減少廣告投放所致。其中值得買廣告業務所屬的信息推廣服務的營收從 7.6 億元下降 22% 至 5.96 億元。</p><p><strong>但通過分析，我們認為，其業績下滑背後也和值得買定位的改變有一定關係。</strong></p><p>「什麼值得買」以為用戶推薦高性價比產品的內容起家，但在 2021 年時，值得買想要拓展更多的內容方向，從而豐富客戶結構和收入來源。於是，值得買對網站進行了改版，包括弱化「性價比」內容，提供更加多元化的消費內容推薦，但改版後的網站反響一般，當年「什麼值得買」APP 單用戶日均啓動次數下降 3%，停留時長則下降 9%。</p><p><strong>2022 年下半年，收入下滑帶來的危機感，促使值得買及時將定位重新調整為「科學消費、認真生活」</strong>，<strong>隨着 2023 年宏觀環境修復，公司的營收也終於重回增長軌道。</strong></p><p>財報披露，今年上半年，值得買的營業收入為 6.77 億元，同比增長 11.68%，其中品牌營銷和電商代運營業務同比增長超 80%，信息推廣業務同比增長 6.57%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_f79a8b8338c94d16a59f6ea322e1ef71@5648246_oswg50968oswg1080oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：值得買營收結構變化 &nbsp; 資料來源：Wind、36 氪整理</p><h3><strong>犧牲盈利，要增長</strong></h3><p><strong>我們也可以從值得買盈利能力的變化，側面觀察公司一系列的業務變動和戰略調整。</strong></p><p>巔峯時期，值得買的毛利率超過 80%，但目前已經下降至 50% 左右。一方面，是由於公司近年來開闢的代運營、MCN 業務毛利率水平仍偏低，從而拉低了綜合毛利率；另一方面，則和公司過去定位調整後，導致 IT 資源成本、活動成本等增加有關。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,509" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_d482b134eec140fcbddc332e4214aec1@5648246_oswg80273oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：值得買各業務板塊毛利率情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p>在費用端，近年來值得買的期間費用率基本穩定在 42-43%。其中銷售費用率最高，目前維持在約 20% 的水平。從具體的構成來看，職工薪酬佔比超 50%。2021 年起，值得買招聘了大量的銷售人員用於代運營、品牌營銷（MCN）等新業務的拓展，導致人員薪酬支出大幅增加。</p><p>而在研發端，由於值得買一直比較注重運營數據的分析、處理，以及內容推薦機制的建設，因此研發費用率也一直處於 10% 左右的高水平。</p><p>最終，在費用率穩定、毛利率下滑的組合下，值得買的淨利率從 2017 年時巔峯的 23.5% 下滑至不到 10%。受淨利潤率下滑的影響，值得買的淨利潤增速也就沒有營收增速強勁，在 2016-2021 年，值得買營收增長約 6 倍，但同期歸母淨利潤僅增長約 4 倍。</p><p>而到了 2022 年，受公司定位調整、以及整個廣告行業增長低迷的負面影響，當期值得買的歸母淨利潤更是同比下滑 50%，扣非淨利潤同比下滑超 60%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,534" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_dbbf944edae34b2ab56a14134779b15e@5648246_oswg102116oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：值得買期間費用率、毛利率 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p><strong>儘管值得買 2022 年的利潤下滑幅度驚人，但其實公司想要扭轉局勢並不算難，那就是減少新業務的投入。不過，從近期公司的動態來看，很明顯值得買目前並不缺錢，其對利潤的優先級要求遠不及開闢新業務帶來的營收擴張。</strong></p><p>主營業務的輕資產屬性，使得值得買的經營活動現金流非常優異，且憑此積澱了大量的資金。</p><p>從現金流出的角度來看，儘管值得買的資本支出自 2018 年以來持續大額流出，但這主要是公司在現金足夠充裕的背景下斥資數億元購買辦公樓所致。截止到 2023 年中，值得買賬面依然有 8 億元的資金儲備。</p><p><strong>因此，對於當前的值得買而言，相比業務獲取更多利潤而言，其更在意的是新收入曲線的打造和成長能力的提升 。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,537" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_2099bc0fb654494e87772a6198384dfd@5648246_oswg51147oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：值得買現金流情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><h3><strong>未來有哪些看點？</strong></h3><p>過去值得買動作頻頻，試圖將「什麼值得買」的消費內容從性價比的轉向更加個性化、多元化的定位。</p><p>原因也不難理解，從業務本質來看，「什麼值得買」是以消費內容為基礎引流，進而通過電商導購和廣告業務變現。公司調整消費內容的定位，增加消費內容的豐富度，實際上就是在拓展用戶基數，從而獲得更高的電商導購 GMV，以及吸引更多種類的廣告投放。</p><p>然而，值得買的一系列舉措結果卻不盡人意。</p><p>首先，在時間節點選取上，近幾年整個消費行業的價格帶正處於下沉狀態，值得買卻反而逆勢降低高性價比產品的推薦權重，不僅引起老用戶的不滿，影響了 UCG 內容社區的氛圍，還錯失一部分消費下沉背景下追求性價比的新用戶；其次，在國潮、美妝等消費內容領域，已經有得物、小紅書等企業佔據用戶心智，值得買想從中分一杯羹也並不容易。因此，什麼值得買在發佈對應的 10.0 版本 APP 後，網絡上的反響並不算好。</p><p><strong>好在值得買及時發現了這個問題。2022 年下半年，公司將經營理念重新確定為科學消費，與當下的消費大環境相契合。同時，為了進一步增加用戶粘性，什麼值得買 APP 未來還將引入更加精準的內容推薦機制，對用戶的偏好進行分層，從而實現消費內容的差異化發展。</strong></p><p>根據值得買在近期業績交流會中的披露，公司預計將會在雙十一後上線新版本的 APP，新的產品版本會基於用戶的日常消費情況，更深度地判斷用戶的消費層次和消費能力，進而推薦更加符合其消費興趣的產品和服務。</p><p>內容推薦機制完善後，值得買可以依託底層技術，同時照顧到各價格帶消費偏好的人羣。我們預計，在新版本 APP 發佈後，什麼值得買的打開次數、停留時長等運營數據的回暖或將是大概率的事。</p><p>另外，公司也正在訓練自有的消費內容大模型，核心能力包括長短文等消費類文本內容的自動生成、消費圖片和視頻內容的生成等，並與購物或消費相關的對話式機器人、值得買輔助創作平台等進行結合。</p><p><strong>可以確定的是，當「什麼值得買」的定位及時迴歸到「科學消費、認真生活」後，公司的基本盤大概率算是穩住了。</strong></p><p><strong>就新業務拓展情況來看，值得買的電商代運營和 MCN 業務、消費數據業務同時踩中了直播和數字經濟兩大風口。</strong></p><p>之前，由於收入基數較低，市場並沒有把值得買當做 MCN 概念股，但是在公司持續的投入下，目前公司 MCN 和電商代運營對應的收入佔比已經在穩步提高。根據公司財報披露，品牌營銷業務（MCN）和運營服務費（電商代運營）在 2021/2022/2023H1 的合計營收分別約為 2/2.1/1.6 億元，佔比則達到 15%/17%/24%。</p><p>其中，運營服務費的增長主要得益於子公司日晟星羅負責的抖音代運營業務的快速增長。2023 年上半年，日晟星羅服務了包括寶潔集團、赫蓮娜、科顏氏多個知名國際美妝個護品牌，並實現了全面盈利。</p><p>我們認為，電商代運營和 MCN 業務不僅可以幫助值得買打造新的增長曲線，還可以緩解電商直播對公司傳統導購業務的衝擊，甚至可以通過交叉引流的方式，與導購業務形成協同效應，為公司帶來 1+1＞2 的效果。</p><p>消費數據方面，值得買早在 2021 年就開始探索其消費內容板塊和營銷服務板塊等數據資源的變現，公司在最近的投資者交流會中指出，目前正在設計一些對外的商業變現產品，包括用戶洞察和行業洞察報告、指數型產品等。</p><p>鑑於此，我們認為，新業務的持續放量，不僅可以為公司打造第二增長曲線拓寬營收來源，而且，還能與傳統業務形成協同效應，促進傳統業務的進一步優化擴張；與此同時，公司多年來沉澱的大量消費數據，在數據資源入表的大背景下，實際上也正在迎來價值重估。</p><h3><strong>如何看待值得買當下的估值水平？</strong></h3><p>過去一年廣告和傳媒行業受宏觀環境的影響，利潤普遍受損，進而引發股價的大幅回調。</p><p>今年以來，隨着經濟逐漸修復帶來行業盈利的回升，以及數字經濟下估值的被動抬升，廣告和傳媒行業整體迎來股價的回暖。年初至今，萬得廣告指數上漲約 14%，文化傳媒指數則上漲約 12%。</p><p>從估值情況來看，考慮到 2023 年行業處於盈利修復期，我們選取行業 2024 年的遠期市盈率作為估值基準，其中，萬得廣告、傳媒指數遠期市盈率均在 22 倍左右。</p><p>回到值得買自身，如前文所述，公司近幾年主要着眼於增長曲線的打造，對利潤的優先級有所下調。今年以來，隨着行業復甦以及公司新業務規模效應的逐步顯現，值得買的利潤表現也迎來修復，2023H1，其歸母利潤增長 40%，扣非利潤增長 80%。</p><p>根據萬得盈利預測數據，賣方機構對值得買 2024 年的一致預期利潤均值為 2.2 億元，最小值為 1.85 億元，基本與 2021 年接近。</p><p>我們選取最小值作為估值基數，結合廣告、傳媒行業 22 倍的遠期市盈率，綜合計算下，值得買的合理市值約為 40.7 億元，基本與公司當前水平接近。</p><p>但考慮到，在新的戰略下，值得買的傳統業務基本盤穩定，而 MCN 和代運營業務也在過去 2-3 年密集投入期後迎來收穫期，有望貢獻更多營收和利潤；與此同時，背靠數字經濟時代，公司大量的消費數據資源面臨價值重估。綜合來看，我們認為，當下處於行業平均估值水平的值得買，擁有獲取α收益的潛力，或許會憑此跑出獨立行情。</p><p>*免責聲明：&nbsp;</p><p>本文內容僅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「OPENTALK」活動預告｜當「上頭」的腦機接口，走進現實</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2466556987332483?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 10:50:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4540,2688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_5cba7822a09149608fea3071c4c0b8ce@5807859_oswg3753499oswg4540oswg2688_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">活動預告</p><p>不久前，工業和信息化部印發通知，組織開展 2023 年未來產業創新任務揭榜掛帥工作，面向元宇宙、人形機器人、腦機接口、通用人工智能 4 個重點方向。</p><p>腦機接口作為未來產業的重要分支，這項新興技術正在成為全球科技競爭的制高點和全球經濟發展的新引擎。目前，歐盟、美國、中國都在積極佈局，推出了許多針對腦機接口技術的重大研發計劃及投資項目。</p><p>儘管據 Mckinsey 研究報告預計，腦機接口相關市場規模在 2030 年至 2040 年期間可達 700 億美元―2000 億美元，它的潛力無人質疑，但腦機接口作為一項硬核的新技術，技術難度比較大，侵入式和非侵入式派各持己見、爭論不休，行業監管亟需規範；且從應用層面來看，目前的腦機接口產品距離商業化和大規模應用仍有一定的距離。</p><p>10 月 11 日（週三）19:00 - 21:00，36 氪·創變者俱樂部舉辦直播活動，直面<strong>「當「上頭」的腦機接口，走進現實」</strong>。我們特邀<strong>清華大學，醫學院教授 - 高小榕教授、強腦科技，資深科學家&amp;孤獨症事業部主任 - 楊錦陳博士、未來腦律，創始人兼 CEO - 薛耀博士 </strong>三位嘉賓進行線上直播分享&amp;互動答疑。</p><p>本次活動將通過<strong>「騰訊會議」&amp;「未來直播間」</strong>同步直播，歡迎大家<strong>掃描下方二維碼</strong>報名，加入活動交流羣一起探討<strong>「當「上頭」的腦機接口，走進現實」</strong>！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4563" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_c6e9f2824e48412d83da53e5effd616e@5807859_oswg865307oswg1080oswg4563_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p><strong>關於 36 氪 OPENTALK</strong></p><p>「OPENTALK」是 36 氪創變者俱樂部旗下的線上直播分享交流學習活動。從社羣出發，每期活動針對社羣成員最新關注動向，組織社羣 Talker 進行分享交流，定期整理乾貨內容分享投餵社羣成員，最終迴歸社羣，打造良好的社羣成員互動環境。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盲盒退潮，樂園救場？｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2466547292657540?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 10:44:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>謝芸子</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>鄭懷舟</p><p><strong>封面來源&nbsp;|&nbsp;</strong>作者拍攝</p><p>獲得巨大流量的同時，泡泡瑪特始終伴隨爭議。&nbsp;</p><p>9 月 26 日，位於北京朝陽公園的泡泡瑪特城市樂園正式營業。開業當日，樂園就吸引了大量遊客，成為潮流愛好者的打卡聖地。&nbsp;</p><p>據瞭解，泡泡瑪特城市樂園共分為泡泡街、森林區、城堡區及湖濱區四大區域。從體量來看，泡泡瑪特樂園的佔地面積為 4 萬平方米，投資金額僅在 3 億元左右，與環球影城、迪士尼等大型主題樂園不可同日而語。&nbsp;</p><p>不過，人們對這於這個「國內首家潮玩行業的沉浸式主題樂園」，褒貶不一。&nbsp;</p><p>36 氪走訪發現，國慶假期尾聲，仍有不少人士前來問詢餘票及入園預約的情況，對「家門口」的網紅地產生巨大好奇。負面聲音則大多來自「性價比」。&nbsp;</p><p><strong>整體來看，泡泡瑪特樂園更像是親子公園與為粉絲準備的大型旗艦店。園區內無大型遊樂設備，以鞦韆、沙地、滑梯、嘉年華等公園常見的無動力設施為主。</strong></p><p>此前已有網友抱怨，在不購物、不做「小遊戲」的情況下，逛完整個園區僅需 30 分鐘。然而，逛一次泡泡瑪特樂園的標準門票就在 150 元，週末及節假日高峯還會漲到 180 元。除門票外，園區內還有不少二次收費項目，餐飲價格也與環球影城等大型遊樂園對等，爆米花桶也售價 229 元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="959,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_d1d9e7f20006463690c00eb26516b36a@394564713_oswg954618oswg959oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">城堡內售賣商品，圖片由被訪者提供。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,621" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_43eac927e3df40ae93b6d0b5121892af@394564713_oswg819081oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">樂園內販售的 229 元爆米花桶，圖片由被訪者提供。&nbsp;</p><p>有入園遊客對 36 氪直言，除了門票，樂園內的餐飲及周邊花銷已超過 1000 元。「遊樂項目低幼，樂園的表演時間也不到 10 分鐘，購買朝陽公園的遊船票就可以免費觀看，沒有獨享感。」&nbsp;</p><p><strong>在部分成年遊客的感知中，實在沒有必要專門買門票去購買入場消費的資格。</strong>另有 LABUBU「唯粉」告訴 36 氪，對城堡內販售的限量款手辦心動，卻被 199 元的價格及產品大小勸退。&nbsp;</p><p>儘管在開園前，城市樂園總經理胡健對媒體強調，樂園不對標迪士尼，從一開始參考的就是日本白色戀人巧克力工廠、吉普力三鷹之森美術館這樣的「品牌朝聖地」。不過，僅從門票價格對比，以目前的匯率，後兩者的入場費用不到 50 元人民幣。&nbsp;</p><p><strong>且在早前，泡泡瑪特的創始人王寧提及最多的還是「迪士尼」。</strong></p><p>在不同場合下，王寧都表示，泡泡瑪特會是國內最像迪士尼的企業。「我們不一定像迪士尼一樣拍那麼多電影，但會擁有很多有價值的超級 IP，用不一樣的方式去孵化 IP，挖掘並把 IP 商業化。」&nbsp;</p><p>現如今，泡泡瑪特距離成為迪士尼的目標還有多遠？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,978" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_642aa08ab7c34f30a0efd2c3acdad23d@394564713_oswg853949oswg720oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片由被訪者提供</p><h3><strong>告別「至暗時刻」，隱憂顯現</strong></h3><p>泡泡瑪特的高光時刻在三年前。&nbsp;</p><p>2020 年 12 月，泡泡瑪特登陸港交所，上市當日收盤價 69 港元/股，總市值 953 億港元。資本市場上，隨着「盲盒經濟」的大行其道，頂着「盲盒第一股」光環的泡泡瑪特在 2021 年上半年達到高峯，市值一度觸達 1447 億港元，股價達到 112.6 港元/股。&nbsp;</p><p><strong>好景不長，因監管趨嚴、商業模式門檻較低以及消費者對盲盒熱情的退潮，泡泡瑪特隨即進入發展下行階段。</strong></p><p>從財報數據看，2018 年至 2022 年，泡泡瑪特的營收分別為 5.15 億元、16.83 億元、25.13 億元、44.91 億元以及 46.17 億元，整體增速呈下降趨勢。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,477" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_e8f8638a90c54814a18d4f9fcccae977@394564713_oswg321135oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪根據財報數據製圖</p><p>2022 年，泡泡瑪特股價累計跌去 55.6%，一路下滑到最低的不足 10 港元。王寧也將該年度稱為「最艱難的一年」。&nbsp;</p><p>業績方面，泡泡瑪特在 2022 年的營收達到 46.2 億元人民幣，僅比上一年增長 2.8%；經調整後淨利潤 5.7 億元，同比下滑 42.7%。<strong>毛利率上也明顯趨緩，於該年度下降到-3.77%。</strong></p><p>財報中，泡泡瑪特將業績下滑的主要原因歸咎於疫情，疫情對線下零售及線上物流的影響毋庸置疑。但關鍵的指標在於復購率。&nbsp;</p><p>招股書顯示，截至 2020 年 5 月，泡泡瑪特的整體復購率為 58%；2022 年，其會員復購率進一步下降至 50.7%。糟糕的是，這樣的態勢延續到 2023 年。&nbsp;</p><p>今年上半年，泡泡瑪特營收達到 28.14 億元，同比增長 19.3%；經調整淨利潤 5.35 億元，同比增長 42.3%。報告期內，其會員貢獻銷售額佔比 92.2%，會員復購率為 44.5%，這一指標為上市以來新低。&nbsp;</p><p>業內普遍的觀點是，年輕人對盲盒消費的迴歸理性是復購率降低的關鍵原因。&nbsp;</p><p>天貓發佈的《95 後玩家剁手力榜單》顯示，每年有 20 萬硬核玩家在盲盒上花費超過 2 萬元。不過，伴隨疫情三年的持續影響，消費分級加劇，年輕客羣已很難為「有一定賭性」的盲盒產品連續下單。&nbsp;</p><p>二手市場上，盲盒、潮玩的保值度也早已下降。&nbsp;</p><p>上述 LABUBU 粉絲介紹，儘管泡泡瑪特樂園的限量款手辦仍被炒到 250 元以上，很多泡泡瑪特的高端珍藏系列，卻已經出現了「有價無市」的情況。「很難有人再為動輒數千元的手辦產品買單。」&nbsp;</p><p>此外，36 氪還發現，一些未拆的全新盲盒，在小紅書、鹹魚的轉手單價也僅為十幾元到二十元。<strong>這至少説明，讓泡泡瑪特興起的盲盒生意，稀缺性與「成癮性」的炒作邏輯在瓦解。</strong></p><p>值得關注的是，在盲盒退潮的過程中，泡泡瑪特也在努力做新的探索，除了加速出海，城市樂園是重要試水。</p><h3><strong>IP 缺乏內容，最該做樂園的是騰訊？</strong></h3><p>實際上，王寧不止一次強調「泡泡瑪特不是一家盲盒公司，是一家 IP 公司」。&nbsp;</p><p>反觀泡泡瑪特旗下的自有 IP 形象，疫情前，其最大的自有 IP——Molly 受歡的迎程度已呈下滑趨勢。&nbsp;</p><p>2018 年至 2020 年，Molly 的收入佔比分別為 62.9%、32.9% 和 14.2%。為了降低對 Molly 的依賴，泡泡瑪特不斷推出新 IP，推出 The Monsters 、PUCKY、SKULLPANDA、DIMOO 等，卻始終無法複製 Molly 的火爆。&nbsp;</p><p>而在 2023 年上半年，泡泡瑪特的前三大 IP——SKULLPANDA、MOLLY、DIMOO 的收入同比增速分別為 13.99%、1.75%、21.30%。去年同期，這三大 IP 的同比增速對應為 152.3%、98.3% 和 45.6%。&nbsp;</p><p><strong>核心 IP 收入增速的大幅下跌，也能反映泡泡瑪特 IP 影響力難以持續的問題。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_f40ff6d1ce144b95abb990a1cb6ce903@394564713_oswg193977oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪根據財報截圖</p><p>另有行業內部人士告訴 36 氪，泡泡瑪特的 IP 屬於形象 IP，可類比 Hello Kitty，與迪士尼、環球影城的內容 IP 不同，沒有專屬的故事及影視作品。&nbsp;</p><p>王寧曾認為，沒有故事的 IP，可以讓消費者自由地代入自己的理解。但當沒有故事的 IP 形象出現在樂園，對於非盲盒用戶的樂趣有限，或僅為「一次性」消費。實際上，玲娜貝爾大火後，也補足了其專屬的「誕生故事」。&nbsp;</p><p>嘉賓諮詢合夥人李應濤認為，樂園是潮玩的終局，這是業內的共識。「中國整個潮玩行業都缺乏內容 IP 支撐。」&nbsp;</p><p>他舉例道，<strong>在美國、日本市場，潮玩產品基本與 IP 形象並行。比如《超能陸戰隊》中「大白」的卡通形象非</strong>36 氪根據財報截圖<strong>常簡單，原因在於這一 IP 誕生時，就已經考慮到後續玩具的製作。</strong></p><p>消費者願意為陪伴其成長的 IP 買單，也意味着，內容 IP 的孵化或需要至少十年的時間，其中還有運氣、概率的成分。也因此，李應濤認為，當下的泡泡瑪特開展主題樂園，能解決短期規模擴張、IP 粘性不足的問題。&nbsp;</p><p><strong>「儘管世界範圍來看，小規模的城市樂園成功案例不多，樂高樂園與華誼影視樂園更具有旅遊地產特點，且資金相對充裕。」</strong></p><p>從這一角度看，擁有足夠 IP 數量、伴隨廣大網友「成長」、資金充沛的騰訊或是建設樂園的首選。不久前，騰訊曾傳出正在建設「天美樂園」，一時間，這一樂園的具體形式被廣泛猜測、期待，但該「樂園」僅為其派對手遊新品《元夢之星》。&nbsp;</p><p>今年 5 月，泡泡瑪特也公佈旗下首款遊戲《夢想家園》的 PV，並計劃今年上線。看起來，泡泡瑪特希望依靠手遊來填補與粉絲的情感互動空缺。&nbsp;</p><p>只是，多元化佈局之下，泡泡瑪特能否藉助樂園、遊戲等新業務，講出 IP 新故事，還有待時間考驗。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_dc95d24ff60b4ae8ac2312f78837b4ca@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/LGE6kzyx7XrM3FvColrjOg">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;鄭懷舟，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花西子「發瘋」背後，國貨美妝艱難漲價｜氪金 · 大消費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2463709657945990?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 10:27:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;劉藝晨</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;謝芸子</p><p>花西子事件的餘波還在。</p><p>9 月 26 日，花西子在微博發文：「我，花西子，6 歲半，有一個夢想，做一個立足本土，走向世界的高端品牌」，並配圖「好心態，決定花西子一生」。</p><p>隨後，花西子發佈多條評論回覆網友爭議，發問「真的有人會拿克重去衡量眉筆的價值嗎？」又表示，「我這一代就是要以高端之勢在國際市場上廝殺！」當晚，「花西子發瘋」「花西子稱要與香奈兒門對門」等多個話題登上熱搜。</p><p>從結果看，花西子的高端化雄心並未得到網友的認同。李佳琦的那一句「哪裏貴了？」，刺痛的不僅是消費者的神經，還有國貨美妝尚未實現的高端化願景。</p><p>曾經以「大牌平替」佔得市場的國貨美妝，會始終困於「性價比」嗎？除「李佳琦」外，那些依託於直播帶貨興起的「新國貨」品牌們，未來的出路又在哪裏？</p><h3><strong>國貨美妝，艱難漲價</strong></h3><p><strong>「國貨美妝」通過減量、降低克數「漲價」，已是不爭的事實。</strong>量少價貴的現象在睫毛膏、口紅、修容、散粉等多個品類中都有出現。</p><p>36 氪據天貓官方旗艦店售價計算，完美日記芭蕾小細跟口紅克重僅有 0.8 克，單克價 136 元；阿瑪尼紅管脣釉克重為 6.5 克，單克價只要 53.8 元。再比如，花西子旗下眉筆的容量僅有 0.07 克，單克價高達 980 元，植村秀經典硬質砍刀眉筆的克價卻僅有 67.6 元。</p><p>有消費者在社交媒體上直言，多數國貨美妝雖然價格還停留在百元以內，但部分產品容量「還沒有大牌的樣品高」，克價反而比國際大牌高出不少。</p><p>儘管有聲音指出，美妝產品的成本並非僅在料體，「不能粗暴地以克重作為比價依據」。不過，美妝品牌非標品，當消費者簡單以克價論的同時，也進一步表明其在品牌打造上的失敗。</p><p>事實上，近年湧現的新鋭國貨美妝品牌們，大多通過社交平台種草、深度合作頭部主播等方式，與國際大牌展開錯位競爭。</p><p>據《上海證券報》報道，一些新鋭國貨美品牌，會先根據自己對市場的判斷提出研發概念、包裝風格，再委託代工廠加工落地。在歐萊雅、完美日記的代工廠科絲美詩，每種彩妝單品 500 個就能起訂，下單一個月至一個半月就能完全交付。</p><p>這導致，更多國貨美妝品牌的產品研發主要依靠代工企業，產品同質化嚴重，不具備真正意義上的科研護城河，只能在不斷的營銷、價格內卷中，成為「大牌平替」。</p><p><strong>另一個不爭的事實是，屬於國貨美妝的時代紅利期已經過去。</strong>隨着資本退潮、流量紅利消逝、終端市場遇冷，「燒錢換增長」的發展模式難以為繼。</p><p>據《根號 C》不完全統計，在 2020 年至 2021 年這兩年獲得融資的品牌中，已有 14 個品牌關閉了線上的所有店鋪，處於實際上的倒閉狀態。</p><p>此外，國際大牌近年愈發重視線上營銷，開始蠶食頭部國貨品牌的市場份額。在今年天貓「618」彩妝 TOP20 榜單中，只剩花西子、彩棠、毛戈平、珂拉琪、INTO YOU、橘朵 6 個國貨品牌，主動削減營銷投入的完美日記則直接跌出了前二十之列。</p><p>對品牌來説，漲價已是緩解經營壓力的不得已之舉。</p><p>一個明顯的趨勢是，一批頭部國貨美妝品牌正在通過產品升級、降低折扣、開發高端線等多種方式推動整體客單價提升。《2022 年美妝個護行業線上數據洞察白皮書》顯示，頭部國貨品牌正逐步向 200 至 400 元價格帶轉移，珀萊雅、薇諾娜等均在縮減其 200 元及 100 元以下產品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,415" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_a8dfb4445c7d4ec195dcb24233bf4e2b@5485360_oswg149944oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：《2022 年美妝個護行業線上數據洞察白皮書》</p><h3><strong>「降權」李佳琦之後</strong></h3><p>在花西子事件中，與價格爭議並存的，還有頭部主播和品牌的關係。</p><p>此前有傳言稱，花西子對李佳琦的返傭高達 60% 至 80%，甚至超過 100%。有消費者就此認為，正是因為品牌方向「李佳琦們」支付的過高費用，才導致花西子價格的提高。</p><p>對此，花西子闢謠表示，雙方合作返傭比例屬於行業平均水平。<strong>五月美妝聯合創始人南山也告訴 36 氪，大部分情況下，頭部主播對美妝品牌的抽傭比例不會超過 40% 的紅線，「現在做賠本賺吆喝生意的非常少了。」</strong></p><p>可以肯定的是，花西子的成長的確離不開李佳琦的幫扶。</p><p>2019 年，李佳琦成為花西子首席推薦官，次年 618，花西子拿下了天貓美妝品類的 GMV 第一。另據國元證券統計，2020 年，花西子品牌進入李佳琦直播間的次數高達 71 次，全年 30% 流量來自李佳琦直播間，雙 11 的 GMV 更是佔到品牌總 GMV 的 60% 以上。</p><p>隨着直播電商度過早期階段，包括李佳琦在內的頭部主播已不復鼎盛期的能量，「全網最低價」的表述正在消失。</p><p>有業內人士分析稱，2022 年下半年開始，能明顯看到李佳琦的坑位產出在降低、影響力也在分散，「丟失的部分主要是被抖快的頭部博主吸納了。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,891" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_163aa510b7a5499ebfaac20d8b68506e@5485360_oswg156260oswg1080oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：魔鏡市場情報</p><p>根據魔鏡數據，抖音平台近一年增長迅速，今年 3 月美妝市場銷售額突破 100 億元大關。多位業內人士也向 36 氪提及，抖音是目前為數不多仍有增量的渠道。<strong>傳統意義上被認為優勢在「種草」的小紅書，上半年也通過章小慧、董潔等「買手型主播」，在直播電商領域有所表現。</strong></p><p>流量分化下，品牌主動降低頭部主播的權重。截至目前，花西子在淘寶和抖音直播間的粉絲量均已突破千萬。花西子更是多次表示，李佳琦在公司整個生意佔比不高於 5%。</p><p>品牌營銷方面，據南山觀察，現階段，很多美妝品牌都在搭建自己的內容團隊，深度參與達人的內容創作，很多甚至將 KOL 作為一個內容宣發的渠道，不再依賴 KOL 的內容能力。</p><p>與此同時，隨着線上渠道增量見頂，行業正經歷由渠道驅動向產品驅動的轉變。頭部國貨美妝品牌也在加大研發與供應鏈的投入。</p><p>今年 8 月，完美日記母公司逸仙電商首座工廠正式開業，該工廠投資額超 6 億元，預計年產值將超 15 億元。此前，花西子也宣佈投入 10 億元搭建研發體系，並挖來曾在華熙生物、上海家化任職的李慧良擔任首席科學家。</p><p>羅蘭貝格合夥人蔣雲鶯補充道，不少美妝品牌在產品組合的豐富度上也有顯著提升。</p><p>「國貨美妝早年的增長很大程度依賴單 SKU，這背後有非常多的流量和單品思維。而成熟的品牌一定是要考慮如何做長期生意，通過多元化的佈局去延續已有用戶的生命週期。」</p><p>當然，無論是研發體系的搭建，還是產品矩陣的擴張，都是長期的過程。與根深葉茂的國際大牌相比，國貨品牌要補的課還有很多。</p><p><strong>在蔣雲鶯看來，在更遠的未來，國貨美妝需要釐清其為消費者提供的實際價值，這個價值可以是產品能力、溝通能力、也可以是與年輕消費者建立的情感連接。「同時，也要形成自己的價值觀，這也是品牌能否形成溢價的關鍵。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_8bea9d0bff0245408f7a9a35d58cf0a3@5485360_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>老鄉雞撤回 IPO：擴張受阻，「飛不出」安徽？｜氪金 · 大消費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2463707123799944?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 10:25:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;劉藝晨</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;謝芸子</p><p>老鄉雞也開始賣咖啡了。</p><p>國慶前夕，老鄉雞在安徽大本營開出了一家「老鄉茶咖」，提供純茶、奶茶、咖啡等多種品類，產品價格在 10 至 20 元之間。該門店位於安徽合肥的駱崗中央公園門店，以「店中店」的形式運營。</p><p>而就在不久之前，作為「中式連鎖餐飲第一股」的有力競爭者，老鄉雞的 IPO 動向引發了市場關注。</p><p>2022 年 5 月、10 月，老鄉雞兩次曾遞交招股書。其間，證監會圍繞其創始人行賄、股權架構、食品安全、社保公積金、研發投入等多方面發出 45 連問。</p><p>今年 2 月底，上交所正式受理了老鄉雞的上市申請，第三次衝擊 IPO。5 個月後，老鄉雞正式撤回上市申請，為歷時一年三個月的上市之路畫上中止符。</p><p>從養雞到開出千家門店，老鄉雞的估值一度高達 180 億元，卻始終未能擺脫安徽地域的束縛。上市三度「折戟」後，老鄉雞的擴張是否會有所放緩？中式連鎖餐飲的市場格局又會有何改變？</p><h3><strong>「飛不出」安徽大本營</strong></h3><p>「養了 40 年的雞，熬了 20 年的湯」，這句話能很好概括老鄉雞創始人束從軒的創業故事。</p><p>早在創辦餐飲品牌前，束從軒已是合肥地區的養殖大戶。2003 年，束從軒將養雞生意延伸到下游，在安徽創辦了老鄉雞的前身「肥西老母雞」，主營雞湯、雞肉為主的中式快餐。</p><p>2017 年起，老鄉雞正式開啓全國化進程，門店逐步落地至上海、湖北、江蘇、浙江、深圳和北京等地。</p><p>招股書顯示，2019 年至 2021 年，老鄉雞收入分別為 28.59 億元、34.54 億元、43.93 億元，年複合增長率 24%。截至 2022 年上半年，老鄉雞已擁有 997 家直營門店、102 家加盟門店。</p><p><strong>規模擴張的同時，老鄉雞也憑藉低成本營銷，打開了知名度。</strong></p><p>新冠疫情初期，束從軒手撕員工降薪聯名信的視頻走紅，並對外喊話稱，「哪怕賣房賣車，也會確保員工有飯吃」。此後不久，老鄉雞又在村頭開了一場預算 200 元的「戰略小會」，徹底立住了「接地氣」的人設。</p><p>不過，看似親民的「老鄉雞」，定位卻是都市白領們的工作餐，門店大多位於一二線城市的寫字樓及核心商圈，客單價 30 元左右。</p><p>東吳證券統計，老鄉雞的單店收入為 550 萬元，翻枱率 5 次/天，對比同類企業處於較高水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_1c4e14b0898c439788226dff888cfabd@5485360_oswg98917oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪根據東吳證券 2022 年研報數據製表</p><p>較好的盈利表現與網紅屬性，使老鄉雞獲得資本關注。天眼查顯示，截至 2021 年 12 月，老鄉雞曾獲得廣發乾和、加華資本等兩輪投資，交易金額 3.39 億元。<strong>但這並不能掩蓋其盈利能力偏低的現實。</strong></p><p>2019 年至 2021 年，老鄉雞毛利率分別為 19%、17.3% 和 16.6%，呈逐年下滑趨勢，淨利率也始終在 3% 至 5% 之間徘徊。東吳證券研報顯示，由於老鄉雞單店面積較大，其坪效僅為 2.04 萬元/平方米，低於鄉村基、大米先生的 2.4 萬元/平方米、2.17 萬元/平方米。</p><p>值得關注的是，由於老鄉雞自建的供應鏈始終在安徽省內，受限於新鮮及短保食品的銷售半徑，近年來，其在省外擴張進程緩慢，大本營安徽對營收的貢獻接近七成。</p><p>招股書顯示，2021 年，老鄉雞位於湖北、江蘇、上海等地的餐飲子公司均為虧損狀態。2022 年上半年，公司在安徽、江蘇、湖北省的門店數量均有所下滑。</p><h3><strong>店開得越多，壓力越大</strong></h3><p>本質上，以老鄉雞為代表的新中式連鎖餐飲品牌，瞄準的是行業「有品類無品牌」的發展階段。為了強化品牌效應，老鄉雞在食材、選址乃至門店環境上不惜大手筆投入。</p><p>據悉，老鄉雞自 2012 年更名後多次調整門店裝修及設備，目前公司主要推行的是 2018 年發佈的第五代店。</p><p>和君諮詢合夥人文志宏告訴 36 氪，同樣是在 2018 年前後，老鄉雞為改善產品口感，逐步減少了機器烹飪的比例，門店的人工成本有所提升。招股書顯示，在老鄉雞的成本結構中，原材料佔比皆在 40% 以上，整體呈下降趨勢；人工成本則有所提升，在 2022 年上半年超過了 30%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,385" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_44b4fe8c4f5f4ccab3c7e349471ceaef@5485360_oswg84983oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">老鄉雞各項成本構成；圖片截自招股書</p><p>德邦證券統計，老鄉雞集中在寫字樓、核心商圈的門店面積一般在 260 至 300 平方米之間，初始投資可達 120 萬元。日常運營中，門店租金、人工、外賣平台運營費的支出佔比約在 15%、18%、4.5%。<strong>綜合下來，老鄉雞新店需要 15 至 18 個月的時間才能收支平衡。</strong></p><p>另招股書顯示，2022 年上半年，老鄉雞在大本營華東地區的毛利率尚可達到 19%，處在新店爬坡期的華南、華北地區的毛利率均為負數。<strong>因此，短時間之內，老鄉雞省外門店增速越快，其面臨的經營壓力也就越大。</strong></p><p>或因盈利壓力，2020 年，執着於自營的老鄉雞終於開放加盟。有券商分析師告訴 36 氪，老鄉雞的加盟店主要集中在安徽、江蘇等地，現階段對加盟的態度仍比較謹慎。截至 2022 年上半年，其加盟門店剛達到 102 家，加盟業務對收入的貢獻僅為 3.3%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,392" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_cb542fb64bfd4d44aa78a394ba4615e6@5485360_oswg70659oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">老鄉雞各區域毛利率水平；圖片截自招股書</p><p>省錢難的老鄉雞一度把心思打到了員工社保上。曾有媒體質疑老鄉雞「近 3 年累計 1.6 萬員工未繳社保」。</p><p>根據招股書給出的數據，如果老鄉雞將應繳未繳的社保、公積金補齊，其 2019 年、2020 年的淨利潤將分別蒸發 23.39%、18.98%，兩年合計補繳金額接近 8000 萬元。</p><p>對此束從軒迴應，相關報道將最近三年未參保人數累加得出，存在重複計算問題。截至 2021 年底，老鄉雞員工的實際參保率為 93.75%。</p><h3><strong>中式連鎖快餐，走向何方？</strong></h3><p>一直以來，老鄉雞都希望成為「中式連鎖快餐第一股」，但行業從來不缺「麥肯」的追隨者。</p><p>早年間，真功夫幾乎是貼着麥當勞、肯德基開店，在生產模式上也仿照西式快餐，研發出電腦程控蒸汽櫃，解決標準化、出餐慢的難題。現如今，前一代中式快餐大多深陷產品形式單一、品牌老化的窘境，並存在不同程度的管理問題，停止了對外擴張。</p><p>相比之下，老鄉雞、鄉村基們大多采取「中央廚房+門店現炒」的模式，門店 SKU 更多、模型更重，對供應鏈及標準化管理能力的要求也更高。</p><p>老鄉雞曾對外表示，束從軒在創業初期花費近 1 年時間制定了 6 本經營手冊，涵蓋生產、採購、服務、衞生等各個方面。具體到一塊抹布怎麼疊，都有特定的標準。</p><p>「更重要的是，與十年前相比，快餐市場的市場消費環境已經有了很大的變化。」文志宏告訴 36 氪，「品牌化快餐正在取代路邊的夫妻小店，行業連鎖化率的提升已經進入到了一個比較快的階段。」</p><p>《2022 年中國連鎖餐飲報告》顯示，2019 年至 2021 年間，小吃快餐行業的品牌連鎖化率由 14.5% 升至 20.4%，增幅僅次於飲品店、燒烤。</p><p>為了更快佔領市場，除老鄉雞之外，立足於川渝市場的鄉村基、紮根長三角的老孃舅都在衝刺上市，希望藉助資本的力量快速開店。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_f3f9b2c0a57941f4ace1d56e5f2ee963@5623968_oswg50452oswg1080oswg347_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1080,347"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">36 氪據窄門餐眼、公開資料製表，數據截至 2023 年 9 月</p><p class="image-wrapper"><span style="letter-spacing: 0px;">只是，中式快餐的上市之路走得並不容易。</span><strong style="letter-spacing: 0px;">老鄉雞主動撤回 IPO 背後，是餐飲上市通道的進一步收緊。</strong></p><p>根據年初市場傳聞，證監會對覈准制下的主板申報做出行業限制，餐飲連鎖被列為不能申報的「紅燈行業」。8 月底，證監會更是明確表示，「根據近期市場情況，階段性收緊 IPO 節奏」。</p><p>港股雖然對餐飲品牌上市仍呈開放態度，鄉村基已經遞交了三輪招股書，卻遲遲未等到聆訊消息，而綠茶集團、楊國福、撈王的招股書均處於失效狀態。</p><p><strong>融資渠道受限的現狀，不僅影響了一級市場的投資熱度，也阻礙着行業「規模換利潤」的發展路徑。</strong></p><p>在文志宏看來，中式連鎖快餐的市場空間依舊可觀，但不能像「撒胡椒麪」一樣擴張，應優先保證區域市場的盈利，保持一定的策略和節奏。在此基礎上，還需要實現口味的普適性，不斷打磨供應鏈能力及跨區域的運營管理能力。</p><p><strong>可以肯定的是，即便老鄉雞們能成功上市，想要滿足資本市場的期待，仍需時間考量</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_79336f968d6f4744be291cbe2043c205@5485360_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家丨臻驅科技完成 6 億元 D 輪融資，碳化硅功率半導體未來兩年量產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2466460359776384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 10:17:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭蘇平</p><p>編輯丨李勤</p><p>36 氪獲悉，10 月 9 日，臻驅科技將宣佈完成 D 輪超 6 億元人民幣融資。該輪融資由君聯資本和元禾辰坤聯合領投，C 資本、新尚資本、華泰寶利投資、敦成投資、九頌繁星、奧飛娛樂創始人兼總裁蔡曉東等多家投資機構和投資人共同參與。</p><p>1 個月前，臻驅科技剛剛完成了 C+輪沃爾沃汽車科技基金（Volvo Car Technology Fund AB）戰略融資。至此，該公司年內已獲得包括產業資本、私募股權投資、國有投資平台、保險資金等各類投資人的支持與認可<strong>。</strong></p><p>臻驅科技方面表示，此次融資將主要用於業務爆發階段的運營現金流補充、產能擴建，以及下一代功率模塊、功率磚和碳化硅技術的研發。</p><p>臻驅科技成立於 2017 年，是一家提供國產功率半導體及新能源汽車驅動解決方案的公司，總部位於上海浦東，在上海臨港、廣西柳州、浙江平湖及德國亞琛（Aachen）等地佈局了多家子公司。</p><p>據介紹，公司創始人沈捷博士，曾供職通用電氣（GE）德國和中國中央研究院，擔任技術營運總監及多個重大核心關鍵項目的技術負責人，擁有豐富的電力電子產業化經驗。資料顯示，截至 2023 年 9 月，臻驅科技擁有 350 多名正式員工，其中研發工程師超 180 名。</p><p>電動汽車是由電力驅動行使的車輛，如何將電池裏的電能轉化為車的動能？這需要一套電驅系統，電機和電池、電控被視為電動汽車的「三大件」，其中，控制器支配電機動力的運行和轉化，其工作效率很大程度上影響着整車的續航里程等顯性指標。</p><p>臻驅科技提供的便是電驅控制器整機，以及上游的功率半導體模塊產品。</p><p>公司介紹稱，成立 6 年來，已開發推出了多款功率半導體模塊與電驅動解決方案平台，並投入大規模量產。<strong>截至目前，臻驅已獲得國內外一線乘用車主機廠和 Tier-1 供應商 30 款車型量產及定點，客戶包括沃爾沃、舍弗勒、印度 Tata、德國大眾、Engiro、Deutz 等。</strong>而此前，臻驅科技也獲得了舍弗勒、沃爾沃的戰略投資。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8416,5504" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_315267356ebe4c89bfa4283a203dbeec@5789950_oswg30918322oswg8416oswg5504_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">臻驅科技功率模塊量產線</p><p>近幾年國內新能源車市場增長，也帶動了應用於電動汽車的功率半導體產業發展，國內湧現出比亞迪、斯達等功率半導體供應商，切走了傳統半導體巨頭一大塊市場蛋糕，而臻驅科技也踏入了這個賽道。</p><p>臻驅科技相關人士告訴 36 氪，目前電控行業有三種業務模式，一是僅提供功率模塊，二是外採標準模塊提供電控，三則是自研模塊並提供電控，第三種模式中，供應商的垂直整合能力更強，目前僅博世、電裝等成熟玩傢俱備這種能力，<strong>而臻驅採用的也是這種「模塊+電控」的垂直整合模式。</strong></p><p>據稱，臻驅能夠正向設計電控整機的功率模塊，功率模塊在電控的價值鏈上佔據 40%-60% 的成本，而掌握這個核心環節，也能使電控系統的設計更靈活、性能更優、成本更可控。</p><p>值得一提的是，面向新一代的功率半導體，臻驅科技也有佈局。據稱，其<strong>碳化硅（SiC）三代功率半導體將在未來 2~4 年大批量交付。</strong></p><p>車用功率模塊已從硅基功率半導體（IGBT）為主的時代，開始逐步進入以碳化硅 MOSFET 為核心的發展階段。相較於硅基器件，碳化硅材料的耐高壓、耐高溫、高頻特性能應用於更嚴苛的工況，可顯著提高效率和功率密度，降低應用端的成本、體積和重量。臻驅科技方面表示，將加快研發碳化硅、下一代功率模塊等核心技術，推動研發成果的產業化轉化。</p><h3>投資人觀點</h3><p>君聯資本董事總經理薛龍表示：「當前，汽車電動化浪潮在全球範圍內加速滲透，帶動了全球汽車供應鏈體系的系統變革，為技術創新者營造了良好的發展機遇。臻驅科技具備國內少有的汽車功率半導體、電機控制器的正向研發能力，此外，<strong>臻驅在 SiC 三代功率半導體領域有着長期的儲備積累，其前瞻性佈局將在未來 2~4 年轉化為大批量的交付</strong>。我們很榮幸能夠參與到臻驅團隊持續創新、追求卓越的事業中，並相信公司未來憑藉全球化的視野和佈局，充分把握汽車供應鏈體系的變革機遇，成為具有全球競爭力的標杆企業！」</p><p>元禾辰坤合夥人趙星爍表示：「臻驅科技擁有國際領先水平的功率模塊正向設計開發能力，<strong>不論是傳統的 IGBT 還是 SiC 功率模塊，而對於核心底層技術的深刻理解和掌握使得公司的產品具有非常強的可延展性。</strong>今天的臻驅，為新能源車主機廠和 Tier 1 提供靈活的功率模塊和電控解決方案，在混動雙電控、DSC 定製化模塊、功能安全認證等方面擁有全方位優勢，獲得國內外優質客戶的廣泛認可並實現深度綁定。明天的臻驅，憑藉其核心技術優勢可以進入更多包括電動無人機、儲能等千億級別的國內外市場。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雲鯨聯創再創業、李澤湘投資，庭院機器人公司「來牟科技」獲千萬級天使輪融資｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2464631474067586?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韋雯</p><p>編輯｜袁斯來</p><p>36 氪獲悉，庭院機器人廠商「來牟科技」年初便獲千萬級天使輪融資，投資方為 NBT Capital（耐必信） 。此前來牟創新的種子輪投資方為李澤湘教授創立的 XBOTPARK 基金。據悉，此輪融資將用於產品量產準備、市場投放及團隊擴張。</p><p>值得注意的是，來牟科技創始人高望書畢業於香港科技大學，曾是雲鯨智能聯合創始人， 後曾主導北 SharkNinja 品牌的掃地機器人研發工作，其負責產品出貨量北美排名第二。來牟科技創始團隊還囊括 NVIDIA 英偉達、華為及圖森的核心研發負責人，團隊兼具民用機器人、自動駕駛核心技術研發及量產經驗。</p><p>大量海外用戶十分注重草坪，割草設備是部分海外家庭的必備。若按傳統割草機的千萬級出貨量測算，單價基本為 2000-3000 美金的割草機器人市場空間是 300 億美金。</p><p>面對廣闊未來市場誘惑，庭院賽道已經擠入眾多玩家，無論是正在小步快跑的九號機器人、松靈機器人，還是傳統玩家富世華、寶時得，抑或正在萌芽的數百家初創公司。<strong>可以説，海外草坪已經成為科技公司的目標戰場</strong>，傳統廠商、機器人廠商、配件廠都想到此分一杯羹。</p><p>高望書向 36 氪表示，即便賽道很卷，但割草機器人仍處於萌芽時期，這個賽道缺少一個同時具備技術路線創新、對場景的深度理解和大規模量產交付能力的複合型團隊。比如，曾經的掃地機器人科沃斯、石頭科技、雲鯨智能每家都有自己的技術路線和產品理解。<strong>他將來牟的割草機器人產品 Lymow Rhino 定義為一台專業割草機，首款產品希望抓住中高端市場用戶——碼農、極客及高知高收入羣體。</strong></p><p>「做一款割草機器人首先要回歸割草行為本身，<strong>首先穩定且高效的把草割好，其次才是智能化和文化融入。</strong>」高望書表示。</p><p>因此，在機器人的導航方案方面，來牟選擇視覺+RTK+慣導的融合思路（注：RTK 為實時動態載波相位差分技術，最早用於無人機的定位；慣導即慣性導航，最早用於火箭制導）。</p><p>高望書認為，<strong>未來幾年內將會以融合技術方案為主流</strong>，在庭院中，RTK 會在有遮擋的情況下出現定位漂移或者跳變等不可用的現象，而視覺方案會有視野的侷限性，多傳感器融合能夠首先保障割草機器人的穩定性。</p><p>解決了機器人自行行走後，能否把草割整齊則關係刀片的選擇。來牟選擇為 Lymow Rhino 搭配自研刀片割草。傳統手推式割草機功率能達到數千瓦，再對比市面上割草機器人 50W 功率的單刀割草效率，<strong>其實後者割草效率遠遠不夠</strong>。來牟保證安全性情況下能夠做到 300W 功率。</p><p>這種產品理念還直接展現在外觀上。不同於市面上多數產品的流線形外觀，Lymow Rhino 的線條更加硬派。高望書解釋，來牟創新的目標市場第一站是北美，而他們的草坪面積通常在 200-8000 平方米區間。從用戶需求出發，這款割草機器人需要做到能越障、省心穩定，審美趨向粗曠、越野風格。</p><p>因此 Lymow Rhino 割草機器人產品外觀為黑色，筆直線條，機器人行走並未採取常規輪式，而是履帶。高望書解釋，200-8000 平米範圍內的草坪不可能全部平坦整齊，一台割草機器人將會面臨爬坡、地面泥濘等複雜的實際情況。履帶結構能夠減少夾草，同時增強了機器人的抓地能力，實現爬坡和越障功能。</p><p><strong>將產品理想化與現實做平衡，需要多年行業經驗。</strong>高望書表示，希望將掃地機器人的百萬級量產經驗複用於割草機器人。因此來牟以用戶需求為主搭建靈活的研發體系和流程，團隊有着快速修復 bug 的能力，並建立了技術溯源閉環。</p><p>高望書認為，2C 的機器人產品是在研發的過程中不斷被用戶去糾正產品理念，這種研發的快速響應能夠傳遞給消費者較好的產品體驗。「在以前的產品經驗中，內測用戶當天提供用戶 bug 反饋，最快第二天便能針對特定用戶更新軟件包，並進行驗證測試。」<strong>回到室外的庭院場景，未來出貨後不可避免會有不少 bug，快速解決問題，洞察用戶需求，也將會是來牟的團隊優勢。</strong></p><p>來牟科技已經進入試產籌備階段，將於 2024 年初小規模試產迎戰海外割草季。在產品功能方面，未來還會在庭院場景的進行功能拓展，譬如集草等細分需求。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「全屋優品」用產業互聯網的數字化，打造「倉儲式家居城市站」| 早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2465428975327104?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 09:00:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨楊典</p><p>編輯丨喬芊</p><p>軟裝行業永遠有機會，因為人對於更美好的居住條件永遠有追求。從數據上看，中國軟裝市場的需求量極其龐大，軟裝行業按照最軟裝佔室內裝修的比例近 10 年的平均增速發展，到 2030 年，軟裝行業的規模將達 2 萬億。</p><p>過去三年，絕大多數行業飽經挫折，大家居行業的傳統經營方式也經歷過陣痛期，一些頭部上市企業過去三年複合增長率大部分為負。</p><p>「全屋優品」卻依靠產業互聯網的信息化系統成為為數不多逆勢增長的公司，2022 年業績同比增長 17%，2023 年上半年，全屋優品業績同比增長 32%，毛利率同比增長 2.7%。CEO 周志勝告訴 36 氪，面對過去三年不確定的環境和日益內卷的家居行業，全屋優品在供應鏈、內控、客戶結構等方面進行了優化，從而實現營收、利潤雙增。</p><p>在內控方面，全屋優品聚焦於人效比的提升，引入有上市公司背景的財務團隊，按照準上市公司的準則梳理公司財務，聘請了大華會計事務所做財務審計，在合規化、科學化的框架下，過去三年每年各項指標都在良性增長。</p><p>在供應鏈方面，全屋優品篩選出一批優質供應鏈，再通過數據分析，把市場上暢銷額款式集中到頭部的優質供應鏈，過去兩年，公司前十的供應鏈佔比總業績的 50%，實現了相對規模化聚焦，在降低成本的同時保證交付，從而提高毛利率。</p><h3><strong>「看得見的全屋優品」</strong></h3><p>伴隨着家居行業 O2O 浪潮起家的全屋優品成立於 2016 年。與傳統的企業相比，全屋優品是一家年輕的公司，但是與同期起家的其他互聯網家居平台公司相比，全屋優品已成長為國內最大的數字化家居軟裝供應鏈平台，以 S2B2C 模式建立了數字供應鏈，至今已有七年沉澱。</p><p>所謂 S2B2C 模式，即以一套 2C 的在線家居電商平台為基礎，將產品 to C 銷售的同時，通過城市合夥人加盟店的輕資產形式在全國設立 B 端，這些 B 端作為平台的輔助，為用戶提供售前、產品配送、售後等落地服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,649" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_94b5da69a5bc48488f29e3e169f11357@5689903_oswg661842oswg865oswg649_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全屋優品供圖</p><p>模式創新背靠的是團隊經驗。全屋優品團隊大多都有「家居+互聯網」十年以上的行業經驗，創始人周志勝更是一位擁有近 20 年家居經驗的行業老兵。周志勝向 36 氪介紹，全屋優品已經形成「全屋優品設計家」、「家裝配」、「找家居」三大業務��塊，覆蓋不同的客戶和渠道。</p><p><strong>全屋優品設計家</strong>主打「小而美」，每個店面在 300-500 平，為客戶提供定製傢俱、窗簾、塗料等一站式全案設計解決方案。在周志勝看來，所有市場上的單品，未來會慢慢走向消亡，原因在於單品效率不高，「對於客戶來説，他想要的是多快好省，全案一定是未來的發展方向，但全案不是產品的堆砌，我們更注重全案的整體性的空間搭配、色彩搭配、成本搭配」。</p><p>目前全屋優品設計家已經有 50 多個店面，以加盟模式為主，未來計劃在全國拓展 500 家這樣的門店，目標是每個城市有一家全屋優品設計家的門店，分三到四年完成。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,1151" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_8b2aadf9d4ea49d8b79a6396d3f772d9@5689903_oswg1234556oswg863oswg1151_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全屋優品設計家門店，全屋優品供圖</p><p><strong>家裝配</strong>則致力於給整裝市場提供優質的家居供應鏈。由於市場需求正在朝着全案轉變，傳統裝企大多數也面臨着轉型，從 2018 年開始，全屋優品就開始和裝企合作，為其提供優質的傢俱軟裝供應鏈，今年上半年，全屋優品家裝配業績同比增長 42.73%。</p><p>家裝配現在是家裝企業轉型整裝的首選軟裝供應鏈平台，中國 top100 裝企中 80% 都與其合作，中小裝企會員每年以數千家規模在增加。</p><p>另一重要業務板塊：年青家@<strong>找家居</strong>，在經過 2 年多打磨之後，於今年 9 月全面升級為家居倉儲式城市站模式。目前，全屋優品已經積累有 28 個自營工廠、180 家合作工廠，與其他供應鏈公司不同，全屋優品在產品設計、研發、生產等方面都延伸得很深，周志勝告訴 36 氪：「<strong>找家居做的是家居界的小米式爆品集合館</strong>。重新定義家居零售行業的&nbsp;「人貨場」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,576" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_89285f11cf76447ea3481c01df2d0412@5689903_oswg685946oswg864oswg576_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全屋優品供圖</p><p>據介紹，年青家@找家居倉儲店採用線上和線下銷售相結合的新零售模式，將聯合行業內新媒體直播引流，在工廠裏甑選市場爆款，以本地倉儲店將作為實體展示和體驗中心，下沉到三四線城市，消費者可以在線上瞭解、選購更多產品，或者到最近的倉儲店進行實地體驗和購買。</p><p>據介紹，年青家@找家居將在全國範圍內拓展 1000 個城市倉儲店，每個倉儲店預計投入 100~300 萬元，年利潤能達到 300 萬到 1000 萬，基本 3~6 個月可回本。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,714" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_60f099f193b5469cbe83dcbb4451b2c1@5689903_oswg219446oswg1269oswg714_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">找家居商業模式</p><p>年青家@找家居倉儲店優化了中間流通環節，實現了工廠和用戶的連接，因此消費者能用低價買到更好的產品。周志勝告訴 36 氪，一套 2 米 8 的頭層牛皮沙發，全屋優品能做到 2999 的價格，在保障正常毛利基礎上，零售價比傳統家居賣場和同行便宜了 70% 左右。</p><h3><strong>「看不見的全屋優品」</strong></h3><p>設計家、家裝配、找家居是消費者、經銷商能直觀感受到的全屋優品，即「看得見的全屋優品」，周志勝告訴 36 氪，全屋優品的核心競爭力來源於「看不見的全屋優品」，即全屋優品的技術體系，這也是全屋優品能不斷拓展外延，實現逆勢增長的核心競爭力。</p><p>大家居行業是典型的上下游都極其分散的行業，如何對接分散的需求和供給一直是行業痛點。過去 7 年，全屋優品沉澱出一套包括倉儲管理系統、物流管理系統、交易管理系統、客戶管理系統，資金管理體系在內的所有信息化體系，用數字化賦能上下游，實現資源對接和優化，成長為一家超級供應鏈公司。目前全屋優品有超過 2 萬個 SKU、1 萬多個客戶在線交易。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1155,652" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_9f11fe4e89cb46108cc7b82f14cb9dd6@5689903_oswg106711oswg1155oswg652_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全屋科技數字化產品與工廠</p><p>在周志勝看來，供應鏈已經過了野蠻生長的階段，只是靠提供低價產品不能稱之為供應鏈，優質供應鏈一定會對企業的信息化、數字化能力提出更高的要求，以確保擁有規模化經營的能力。</p><p>成立至今，全屋優品公司累計投入數億元用於系統研發投入。同時，全屋優品團隊成員大概在 200 人規模，其中 30% 都是技術研發團隊。</p><p>全屋優品現在是行業內唯一一家獲得國高和專精特新的 C 輪企業，此前，全屋優品曾獲得來自東方富海，險峯資本，復星鋭正、真格基金、集富亞洲，奕聯資本，天安新材（上市公司）等多家頂級投資機構的七輪融資。</p><p>在談及未來融資和資本規劃時，周志勝表示：「目前公司最近兩年已經在做公司資本化的籌備，公司現金流一直穩定充沛，即使在過去兩年最艱難的時刻到今年最卷的時刻，公司業績都在增長。我們也歡迎認可企業模型、對軟裝這一萬億級賽道感興趣的夥伴們參與到發展和建設中。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜字節高管再創業，人形機器人公司「加速進化」完成數千萬天使輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2465441594759297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 ｜楊逍</p><p>編輯 ｜蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，人形機器人公司「加速進化」完成了數千萬元天使輪融資。本輪融資資金將主要用於產品研發量產及團隊搭建等方面。</p><p>加速進化成立於 2023 年，致力於研發更富有行動能力的人形機器人本體和易於開發的運控開發平台。</p><p>公司創始人兼首席執行官程昊是清華大學本碩，師從趙明國教授，讀書期間研究人形機器人多年，有着豐富的研發經驗。曾是字節系高管的他同時具有大規模產研團隊管理和複雜業務商業化的經驗。</p><p>人形機器人的核心技術由大模型、運動小腦和機器人本體三個部分構成。大模型為人形機器人帶來了更聰明的大腦和更能與人類對話的可能。但人形機器人的運動控制瓶頸尚未有明顯突破。</p><p>加速進化選擇從運動控制入局正是洞悉了這一行業契機。公司是國內為數不多能正向設計人形機器人本體的團隊，擁有行業稀缺的專注在雙足/人形領域的研發經驗，團隊成員在運控算法、人形本體上有着豐富的經驗積累。</p><p>基於過往的經驗，公司成立不到 3 個月已構建出全自研構型的人形機器人原型——採用力控關節，雙足設計，希望研發出「最可靠、最穩定、能完成很多複雜動作、精度足夠高」的人形機器人。</p><p>在過往的機器人研發過程中，每換一次機器人規格，運動控制相關算法便需要重頭研究。公司打造了一套運動算法開發平台，通過將不同構型、不同動作需求的人形機器人算法解耦，研發人員只需要簡單調整配置參數，就可以完成人形機器人的適配，更快、更低門檻讓機器人完成各種不同的動作，大大降低開發機器人的開發成本，讓本科生也可以輕鬆完成機器人的配型。</p><p>在產品定義上，加速進化希望研製出高操作性、可靠、穩定的人形機器人，能具有「摔不壞」的特點。在運動算法開發平台的幫助下，面對不同構型、大小的人形機器人也可以實現算法的複用、遷移。這意味着，後續開發新品時，公司能快速推出面向不同場景、滿足不同功能需求的人形機器人，大幅降低研發成本，提高研發速度。</p><p>公司早期將重點關注開發者領域，為 AI 企業、科研院所提供人形機器人，快速實現標品量產供貨。隨着產品技術不斷打磨和開拓，未來將逐步面向 To B、TO C 領域提供產品。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：白酒中秋國慶動銷平穩，市場預期有望回升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466661320104064?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 13:00:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信建投研報表示，白酒中秋國慶動銷平穩，高端及地產酒仍然佔優。中秋國慶期間市場動銷較為平穩，從場景上看，宴席市場仍然表現穩健，商務場景略有恢復；從價格帶上看，高端價格帶仍然穩健，200 元左右價格帶受宴席帶動增長明顯，次高端價格帶相對較弱。酒企在渠道及消費者端的促動銷動作及費用投入力度略有增大，價格體系整體平穩，未出現明顯波動。市場預期有望回升，龍頭企業仍然佔優。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>激進投資者佩爾茨增持迪士尼股份，尋求多個董事會席位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466697517864836?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:54:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據知情人士稱，激進投資者尼爾森·佩爾茨的 Trian 基金管理公司已增持迪士尼股份，並預計將尋求多個董事會席位，包括讓佩爾茨本人加入迪士尼董事會。Trian 現在是迪士尼最大的股東之一，其持股價值超過 25 億美元，從第二季度末的約 640 萬股增至 3000 多萬股。知情人士稱，Trian 認為迪士尼的股價被嚴重低估，該公司需要一個更專注的董事會。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百時美施貴寶宣佈 48 億美元收購抗癌藥製造商 Mirati</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466633693517960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:45:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[百時美施貴寶公司同意以 48 億美元收購抗癌藥物製造商 Mirati Therapeutics Inc．。兩家公司週日在一份聲明中表示，Mirati 股東將獲得每股 58 美元的現金。這筆交易將加強百時美施貴寶的產品線，幫助減少對其最暢銷的血液稀釋劑 Eliquis 和抗癌重磅藥物 Opdivo 的依賴，這兩種藥物預計將面臨仿製藥的競爭。面對仿製藥的競爭，百時美施貴寶已被迫下調了今年的預期。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：竣工增速較快帶動廚電需求回暖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466631554570371?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:30:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報表示，考慮到竣工數據高增，廚電需求短期有望維持增長，預計三季度表現穩定向好。同時，結合前期城中村改造指導意見以及今年以來長租房政策的逐步推進，有望全方位保障居民真實居住剛需，且對於地產後週期的提振有望更多地反映在與地產關聯度較高的廚電板塊，預計龍頭業績趨勢向好。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>意大利政府重申支持 KKR 收購意大利電信固網資產的計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466624242784131?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:15:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[意大利政府 10 月 8 日重申支持私募股權公司 KKR 收購意大利電信固網資產的計劃。早些時候，意大利《共和國報》稱意大利電信主要股東維旺迪要求保留關鍵的電網資產。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>T3 出行平台呼叫量十一同比增長 90.7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466657608865920?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:13:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據 T3 出行大數據，9 月 29 日至 10 月 6 日期間，全國用戶打車出行呼叫量同比增加 90.7%。長假期間，「網生一代」（生於 1995-2009 年）晚上和夜間時段出行佔比高達 73.1%，夜晚出行頻次平均是白天出行的 2.3 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>老鄉雞：10 萬份外賣會真實送出，系統取消訂單問題正在處理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466655954622593?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:12:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，老鄉雞在微博發佈公告稱，其準備的 0.01 元秒殺 10 萬份外賣會真實送出，部分門店月售 0 是系統還沒來及更新。因某外賣平台系統問題，小範圍出現了一些系統取消訂單，我們正在應急處理中，妥善解決。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前百度副總裁儲瑞松接任亞馬遜雲科技大中華區負責人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466654769076100?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:10:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，亞馬遜雲科技今日宣佈，儲瑞松將接任張文翊成為亞馬遜雲科技大中華區領導人。加入亞馬遜雲科技之前，儲瑞松擔任百度集團副總裁，是百度高層管理團隊之一，負責領導百度阿波羅智能汽車業務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：空鐵客運量增幅擴大，關注淡季逆勢佈局時機</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466625328830592?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 12:00:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券研報表示，雙節假期民航/鐵路日均客運量較 2019 年同增 12.6%、22.4%，各交通運輸方式旅客發送量的恢復仍延續分化。假期鐵路客運量較 2019 年同期增速繼續領跑出行鏈，建議關注京滬高鐵本線運距恢復帶來的收入質量提升。期待 2023 四季度公商務需求進一步釋放、形成淡季支撐，料民航普惠發動機召回影響可控，未來一年航司利潤兌現度確定性較強，建議淡季擇機佈局估值吸引力提升的航司龍頭。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>完美日記「仿生膜」精華口紅上市半月榮登天貓口紅熱銷榜 TOP1</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466632316622985?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:48:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[9 月 10 日，完美日記新品「仿生膜」精華口紅正式面世。9 月天貓榜單數據顯示，該款口紅推出僅半個月榮登天貓口紅熱銷榜 TOP1，目前持續熱銷中。據介紹，該款口紅兼具口紅妝效、脣部精華和脣膜功效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Metro Bank 據悉接近與投資者達成融資協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466622661384066?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:45:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據直接瞭解交易的人士透露，Metro Bank Holdings Plc 即將與投資者就一項融資方案達成一項臨時協議。該協議將為該銀行贏得一些急需的喘息空間，此前該行經歷了動盪的一週，股價劇烈波動，多家銀行還考慮競購該行股份。知情人士説，擬議中的交易涉及債券持有人和股東。目前無法立即瞭解協議的條款，也不清楚英國審慎監管局是否批准了這筆交易。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤集體下跌，大消費板塊調整</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466616301721479?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:31:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤集體下跌，滬指跌 0.69%，深成指跌 0.68%，創業板指跌 0.96%。大消費板塊調整，餐飲旅遊、傳媒、能源、地產板塊跌幅居前，君亭酒店、眾信旅遊跌超 9%，寧德時代跌超 4%，貴州茅台跌超 1%；牧原股份跌超 6%，總市值跌破 2000 億。汽車、軍工、生物科技板塊領漲；智飛生物漲超 17%，常山藥業漲超 14%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智飛生物衝擊 20cm 漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466607291176836?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:22:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，智飛生物高開高走衝擊 20cm 漲停，公司與 GSK 簽署重組帶狀皰疹疫苗獨家經銷和聯合推廣協議。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部就工業和信息化領域數據安全風險評估實施細則（試行）公開徵求意見</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466599812339587?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:15:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據工信部網站，為貫徹落實《數據安全法》《工業和信息化領域數據安全管理辦法（試行）》，指導地方行業主管部門、工業和信息化領域數據處理者規範開展風險評估工作，研究起草了《工業和信息化領域數據安全風險評估實施細則（試行）（徵求意見稿）》。現向社會公開徵求意見，如有意見或建議，請於 2023 年 11 月 8 日前反饋。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港中文賈佳亞團隊聯合 MIT 發佈全球首個 70B 長文本大語言模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466598238640003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:13:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，10 月 9 日，港中文賈佳亞團隊宣佈聯合 MIT 發佈超長文本擴展技術 LongLoRA，據介紹，兩行代碼、一台 8 卡 A100 機器，可以將 7B 模型的文本長度拓展到 100k tokens，70B 模型的文本長度拓展到 32k tokens。同時，該研究團隊還基於 LongLoRA 技術，發佈全球首個擁有 70B 參數量的長文本對話大語言模型 LongAlpaca。目前，LongLoRA 技術和 LongAlpaca 已開源。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>發行承銷違規行為監管（試行）指引生效，IPO 投行生態新變</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466593219516553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:08:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[有資深投行保代告訴記者，新版《發行承銷監管指引》中的一些禁止性行為可以分為三類：一類早已成為行業共識，鮮少出現；一類一度成為行業潛規則，近年來隨着監管的一再強調和反覆窗口指導，已經明顯減少，比如「泄露報價」；另一類雖然較過去有所減少，但仍然存在，比如「參與戰略配售的投資者使用非自有資金認購證券發行人證券」。在業內人士看來，隨着新版《發行承銷監管指引》的施行，一些口頭的「不可為」落至紙面，意義重大。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>減肥藥概念股持續走高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466591144745096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:06:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，減肥藥概念股持續走高，昊帆生物 20cm 漲停，常山藥業大漲 16%，博瑞醫藥漲超 10%，翰宇藥業、金凱生科、眾生藥業等紛紛跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國東航：購買百架 C919 訂單時間跨度較大，對公司經營無較大壓力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466586548852873?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 11:01:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[9 月 28 日，中國東航公告，公司與中國商用飛機有限責任公司簽訂《C919 飛機買賣協議》，向中國商飛購買 100 架 C919 飛機。對此，記者以個人投資者身份致電中國東航。中國東航投資者熱線工作人員表示，購買飛機是補充機隊需要。其次，經營方面，由於訂單時間跨度較大，將持續交付到 2031 年，因此公司經營壓力也並無較大影響。公司對於短期之內的旅遊需求恢復保持樂觀。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「臻驅科技」完成 6 億元 D 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466584330573705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 10:59:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，10 月 9 日，「臻驅科技」宣佈完成 D 輪超 6 億元人民幣融資。該輪融資由君聯資本和元禾辰坤聯合領投，C 資本、新尚資本、華泰寶利投資、敦成投資、九頌繁星、奧飛娛樂創始人兼總裁蔡曉東等多家投資機構和投資人蔘與。此次融資將主要用於業務爆發階段的運營現金流補充、產能擴建，以及下一代功率模塊、功率磚和碳化硅技術的研發。臻驅科技是一家提供國產功率半導體及新能源汽車驅動解決方案的公司。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>房地產板塊震盪走低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2466580770199433?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-09 10:55:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，房地產板塊震盪走低，深深房 A 跌超 7%，新城控股跌超 6%，中交地產、香江控股、空港股份、華夏幸福跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>