<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>图拉斯品牌合伙人郑会滨：红海中如何重新定义开辟新蓝海| 硬氪·消费科技品牌全球化大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2581529765848454?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 11:37:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，36 氪·硬氪在深圳前海召开了消费科技品牌全球化大会在深圳前海圆满落幕。本次大会邀请了行业大量一线品牌、投资机构、科技公司、专家学者，共设立 13 个主题演讲、3 个圆桌。主题涉及线下渠道搭建、产品力打造、品牌启动、用户互动、硬件供应链管理等等。</p><p>当日，图拉斯品牌合伙人郑会滨进行了《红海中如何重新定义开辟新蓝海》的主题分享，以下为演讲内容：</p><p>郑会滨：大家下午好！</p><p>我是图拉斯的合伙人郑会滨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_2202c53581ca4fc2a7b8cd271060821b@5932017_oswg250818oswg1920oswg1280_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">演讲现场</p><p>很荣幸能够受邀参加今天的消费科技品牌全球化大会，带来图拉斯如何通过重新定义在红海中开辟新蓝海。谈到图拉斯，可能还有些朋友不太了解，但你们很有可能看到过这些产品：</p><p>一个无感支架和磁吸充电功能二合一的支架手机壳，我们叫他「支点壳」。</p><p>一个具备科技美学形态的桌面集成充电站，我们的小云团。</p><p>图拉斯的降温家族，无叶挂脖风扇，以及更加进阶的无叶挂脖空调。</p><p>以上这些产品，他们都具备几个共同的特点：</p><p>第一，他们都是细分品类中，经过产品创新销量领先的产品，尤其是支点壳，短短一年多的时间，全球总销量已超过 150w+。</p><p>第二，他们也是首创了崭新形态、引领了整个品类的产品迭代。</p><p>在无叶挂脖风扇出现之前，行业内还都是带两个大扇叶的风扇，不仅降温面积小，挂在脖子上还容易造成安全隐患。在支点壳出现之前，行业内不乏带支架的手机壳，但支架是突起的，抓着不免硌手，用户体验并不好。而在我们这些产品出现后，整个行业改变了。</p><p>第三，他们都来自于图拉斯的创新和创造。</p><p>目前我们在海内外授权公告的专利数量是 2500+，其中发明专利和实用专利占比 44％。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3839,1255" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_2138dab24f1c4cf5afc37f492d01ceaa@5932017_oswg252233oswg3839oswg1255_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">专利数量与占比</p><p>大家能看出来，图拉斯基于用户价值去做创新，让一个本来普通的行业，变得独特起来，变得更有吸引力，同时让品牌从一个激烈的的红海市场中创造新的增长机会点。那这么多年的产品创新历程，我们也有一些不错的心得，值得与各位分享。</p><p>首先，以用户价值为中心，洞察用户最本真的需求，用创造力去开启全新的使用场景。</p><p>其次，要敢于重新定义，面对红海市场时，以持续的好奇心去探索不一样的解决方案；</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3839,1255" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_ebf4f33fcb744cb68fd60eef400798c1@5932017_oswg1579673oswg3839oswg1255_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图拉斯支点壳</p><p>下面，以图拉斯支点壳为例，为大家呈现怎么在红海市场做创新。</p><p>手机壳这个行业的全球市场都非常庞大。有超过 100 亿美元的规模，据权威机构的调研，每 10 个用户中，至少有 7 个会使用手机壳，其中 3 个用户会有 2 个及以上的手机壳。</p><p>但纵观整个行业中的产品，大概无外乎这两种类型，一类主打防护，为手机提供基础的防护性能。一类主打颜值时尚，让用户抒发个性化表达。</p><p>面对这么一个已经是红海的手机壳市场，在定义品牌的下一个旗舰级的产品时，我们首先做的事情是回到用户价值做思考。</p><p>用户还有哪些需求未被满足？</p><p>图拉斯能为用户带来哪些实实在在的效益？还能帮助用户解决哪些问题，甚至让他们的生活变得更加便捷与美好？</p><p>手机壳作为配件，人们对她的使用需求，其实离不开主件的影响，这几年来，手机行业进入 4G 和 5G 时代后，手机不再只是移动的话匣子，它还是一个可以<strong>随时随地</strong>通讯、娱乐、办公、学习的移动终端。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3839,1255" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_c14a545c60f442308856137231261e48@5932017_oswg670818oswg3839oswg1255_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多种办公场景</p><p>差旅的时候看看书、吃饭的时候看看剧、办公的时候查看消息、随时随地来个视频会议等等，手机具备越来越重要的交互需求和场景。那我们能不能打造一款产品，让手机在所有场景下，都能为用户提供更为舒适、无负担的交互体验？那么支架是一个绝佳的选择。</p><p>如何让用户能够轻松愉悦地使用支架呢？</p><p>基于用户的真实感受，我们需要打造一个真正好用的支架，那么轴承的体积是核心。如果太大，支架无法平齐于背板，如果小了，支架的阻尼不足，寿命也会变短，任何一个细小的参数调整<strong>，</strong>哪怕只有头发丝的一半那么小，都会带来支架功能和寿命的改变，导致非常差的产品体验。</p><p>用户最终需要的是一个耐用、无感不硌手的手机壳。要做到这些其实并不容易，为了得到想要的效果，我们进行了上万次的数据调整，不断的反复实验，最终才确定现在的这款无感轴承方案。</p><p>我们不仅极限缩小了轴承的体积，还能无极悬停，以及更持久的寿命。通过测试，可以做到 30000 次以上的开合，足以满足用户的日常使用需求。</p><p>可以看一下我们的三维视频：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3296,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_0b6efff5f15d4ce18d5463692c915742@5932017_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">三维视频</p><p>把支架体验做到极致，仅仅这样就够了么？</p><p>我们决定再次挑战手机壳的基本功能：防护性这件事儿。</p><p>那提到防摔手机壳，大家第一时间想到的可能是厚重、手感差、很硬核···· 好像防摔和轻盈，本身就存在冲突。</p><p>我们从缓震气垫的结构得到灵感，用空气解决防摔的问题。</p><p>但是把气垫装在手机壳上是比装在球鞋更难的事情。我们用了两年多的时间，从四角气囊再到研发出专利的全包围气囊技术，将空气封存在手机壳里，为手机提供一个天然的缓震结构。</p><p>让每一次的冲击力由点至面，将力分解于空气中，最终达到 4m 防摔效果，让防摔更轻盈有力。并且这样手机壳握感很好，用户能感受到，将空气抓握手中的感觉。</p><p>逐渐地，支点壳成为用户关注并时常在讨论的产品，越来越多用户想要一款带支架的产品，支点壳逐渐成为一个新的品类。</p><p>我们开始坚定地认为，通过一个支点，我们可以开启手机壳的新时代！</p><p>于是，一个支点，玩转生活。让支点壳陪伴用户在日常的通讯、娱乐、办公、学习的场景中，随时随地、更轻松愉悦地完成事情，甚至创造惊喜。</p><p>今年国内外社媒上有非常多图拉斯的用户分享支点壳多样的使用方式，于是我们顺势发起了「支点壳的 100 种玩法」活动，引导用户分享支点壳在自己生活中的妙用。用户产出了一些很有意思的内容，这里我也放了一些。另外，我们也发现很多有影响力的明星红人，开始自发推荐我们的支点壳产品。</p><p>看到支点壳越来越融入用户的生活，甚至能帮助更多特别的用户，为他们的生活创造支点。正值圣诞节点，我们拍摄了一条特别的短片，在海外社媒获得了获得了用户的点赞和分享，跟大家一起分享一下。</p><p>实际上，一个符合用户价值的产品，它大概率是普世的、能够收获全球用户的广泛认同。</p><p>最后，好的创新并不一定要惊天动地。相反，如果在一个看似红海的大众市场，能够充分洞察用户的需求，敢于重新定义，做出「有用户价值」的创新，同样能够为消费者带来美好的生活体验。</p><p>以上是我和图拉斯带来的分享，谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪专访 | 对话保时捷 CIO Mattias Ulbrich：作为跑车制造商，我们有能力匹配中国发展速度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2581669384414592?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:59:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;王与桐</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;刘士武</p><p>即将进入 2024 年，汽车消费市场的变化将越来越明显。保时捷在今年前三季度的总体销量同比去年下降了近 12%。但保时捷并不是唯一销量下滑的豪华车品牌，根据市场数据，今年一季度，宾利在中国市场销量下滑 12%；劳斯莱斯第三季度交付量下滑了 9%。</p><p>分析背后原因，除了整体上消费降级之外，国产新势力的崛起对保时捷等燃油豪华车品牌造成了不小的冲击。</p><p>面对正在悄然改变的中国市场，保时捷也在设法调整节奏。仅以数字化变革为例，2021 年 1 月，保时捷将中国区数字化团队转设为独立运营的数字科技公司，计划在中国打造立足本土的数字化体验。</p><p>这次，36 氪采访了保时捷全球首席信息官/&nbsp;保时捷数字科技首席执行官&nbsp;(CIO Porsche AG / CEO Porsche Digital GmbH) Mattias Ulbrich。面对中国新能源的崛起，以及数字化、智能化的加速来临，他认为保时捷做好了准备。</p><p>以下是访谈实录，经编辑整理：</p><h3><strong>面对崛起的中国新能源</strong></h3><p><strong>问：当下，中国国产新能源实力崛起，中国汽车行业正经历着显著的变革。一个显著现象是，手机行业与汽车领域的紧密融合也日益加深。诸如小米决定涉足汽车制造、华为与更多汽车厂商展开合作、以及蔚来推出旨在为汽车提供更多数字化功能的手机等现象屡见不鲜。在这两个行业深度融合的大背景下，您对于这些变革持何看法？同时，在面对这些变化时，保时捷都采取了哪些措施？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>我们的战略旨在为客户提供最好用户体验友好的数字化服务，并致力于将汽车与数字科技无缝连接。我们积极寻找解决方案，与多个供应商合作，这种开放的态度有助于实现更完美的融合。我们希望构建一个生态系统，整合客户所钟爱的功能，以提升客户满意度。在中国市场，我们与腾讯合作，充分利用微信、小程序等平台提供小程序服务。保时捷（上海）数字科技有限公司（Porsche&nbsp;Digital&nbsp;China）的成立也是为了更贴近中国客户，并将他们的需求转化为针对中国市场的解决方案。</p><p><strong>问：我们看到中国市场上越来越多的玩家进入到汽车行业，其中一个很明显的变化是产品更新迭代的节奏越来越快。对于保时捷这样一个全球化的公司来说，它的研发以及对中国市场节奏的感应，是否会存在着因为是全球化公司而导致反应节奏偏慢的问题？以及，如果存在这样的问题，保时捷会怎么解决？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>我们相信，作为跑车制造商，我们可以非常切合的赶上有能力匹配中国这么快的发展速度，我们是跑车制造商，正如在赛车场上我们希望以最快的速度赢得最终的胜利一样。在中国市场，我们现在掌握着很多新的方法，而最重要的不仅仅是速度，质量也非常重要。因此，为了保证客户的体验，这几个方面都需要平衡。当然，我们同时也有很多更新迭代的产品，相信很多车迷们都会喜欢这些新车型，并真正感受到驾驶的乐趣。在德国的奥特堡高速 (Autobahn) 的驾驶体验中，我们致力于为驾驶者们找到更多的数字化解决方案，让驾驶者在驾驶保时捷的时候可以更好的了解行驶在赛道上的可能性。我们希望能通过数字化产品，为客户带来更多的越野和赛道体验。</p><p><strong>问：保时捷计划在 2030 年，力争纯电动车型占新车交付量的比例超过 80%。在这期间，动力模式的转变，研发模式、组织架构也都发生了一些调整。最近，大众设立的一个很重要的目标是把研发周期从 4 年调整到 30 个月左右。请问保时捷做了哪些调整？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>这是我们长期战略的一部分，我们非常重视电动汽车。你们应该体验过我们的 Taycan 了，我自己就有一辆 Taycan，它是一款很棒的车，动感豪华的感觉是其他车无法比拟的。我们将在 2024 年推出纯电动 Macan，随之而来的还有纯电动 Cayenne，718 也在逐步实现电气化。这是一条非常清晰的发展路径，我们正在紧锣密鼓的进行中。</p><p>数字化方面，我们正大力支持研发部门的同事，让他们在更短的研发周期内可以交付汽车，并且将车载信息娱乐系统与合作伙伴的数字功能更好地整合在一起。我们正在中国逐步开展更多的工作，也获得了一些进展，并且我们的研发成果不仅针对中国市场，也将应用于全球。除了上海之外，我们觉得北京、深圳等城市都充满着创新基因和势头。我们关注中国市场，也在研发过程中学习了解中国客户的偏好和需求。以前，我们首先在德国研发新产品，然后向全球推出；现在，我们希望在中国能有更多创新的想法和技术，再向全球推出。这也是范式的重大转变，你们可以为此感到自豪，因为中国市场对保时捷来说非常重要。</p><p><strong>问：我们看到大众也在中国和地平线、小鹏这样的中国企业有合作，这会不会对保时捷有影响？保时捷未来在中国会不会与中国科技公司在数字化发面展开合作？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>我们与腾讯、百度、阿里巴巴等公司有很多合作，我们与他们的本土的科技巨头关系是非常紧密的。数字化方面的合作是十分重要的，他们是创新的驱动力之一。我们和中国本地的科技公司合作，这样的模式将无缝整合进入保时捷的体系中，并让我们从中获益。</p><p><strong>问：保时捷的定位是一个奢华的跑车品牌，在进入电动化和数字化之后，在智能电动车时代，保时捷怎么保持自己的优势？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>保时捷是跑车制造商，同时具有赛车基因，为道路带来真正意义上的加速。与其他普通燃油车相比，保时捷的竞争是很有优势的，这一点我们引以为傲。在赛道上，保时捷极致的速度与性能，是驾驶者能够直观感受到的。与此同时，我们相信电动化转型给了保时捷一个很好的机会，让我们能够把可持续发展的电动跑车做到最好。因此，我们制定战略的时候把这个目标融入其中，并一直努力朝着这个方向发展，虽然电动车没有发动机引擎的轰鸣声，但我们会确保当客户提到电车并坐进驾驶舱内，就能感受到驾驶保时捷时的那种独一无二、无与伦比的愉悦感，我相信他们会爱上保时捷这样一个致力于赛车运动的跑车公司。</p><h3><strong>针对中国的数字化，让保时捷更好融入</strong></h3><p><strong>问：「中国保时捷车主的平均年龄是 35 岁，相较国外年轻十余岁。」中国是保时捷非常重要的市场，保时捷非常想把电车和娱乐系统进行更好的融入。请问保时捷在中国的数字化体验有哪些更新的要求？有了这些更新的要求之后，保时捷会如何融合应对这些变化呢？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>这是一个非常好的问题。我有两个孩子，一个 32 岁，一个 30 岁，他们和我的需求就完全不一样。如果我们再看看保时捷团队，其中有很多年轻的员工，他们也都参与到研发当中。和其他欧洲公司相比，保时捷员工的平均年龄是最小的，这些年轻人让保时捷有更多新鲜的想法。</p><p>我们不仅要了解一个国家的需求，我们还要了解每个国家里不同客户的需求，这就是为什么我们在六年前成立了保时捷数字科技有限公司（Porsche Digital），并将其带到如中国、美国和欧洲等世界各地的市场。我们希望可以真正了解年轻人，并为他们提供切实的解决方案。</p><p>另外，我们重视客户关系，致力于让客户真正体验到私享服务，让每台保时捷都拥有一个 Porsche ID。我一直在说的无缝整合，对我们来说就是与年轻人正在使用的生态系统的无缝整合。当然，我们确保客户都能参与其中，通过获取客户不断的反馈，从而寻找和客户进行对话的渠道，这对我们来说是全新的领域。另外，在经销商层面，能够和客户进行直接的交流、互动也同样重要，我们也一直在和经销商伙伴持续寻找解决方案。</p><p><strong>问：应对数字化带来的变革，车企的组织架构也会发生相应的变化。像保时捷这样的传统豪华品牌在向更敏捷的架构转变的时候遇到了哪些挑战？又是如何应对这些挑战的？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>向更敏捷的架构转变非常重要，而我们在各个方面都在同时进行变革。我们在 2016 年成立了保时捷数字科技有限公司（Porsche&nbsp;Digital），在这里我们自己能够创造一个系统，来实现我们需要的敏捷工作模式，为软件开发和人工智能提供了最佳工作环境。作为一家国际化的公司，我们在不同的地方都设有办公室，例如北京、上海、巴塞罗那、柏林等。对我们来说，研发环境和氛围尤其重要。我们属于保时捷股份公司的一部分，我们相信我们需要在不同的地方都要跟进、变革，要灵活。我们四年前就开始在各个部门采取变革的举措，研发也好，销售也好，我们都会快速给到他们一些解决方案，现在因为我们独立办公，所以我们的改革或者执行都会非常迅速。这个过程可能需要很长的时间，但它目前来看真的很成功，也得到了非常好的反馈。</p><p><strong>问：现在在中国市场，我们发现有很多国际品牌在软件、数字化方面的研发和产品定义上，和中国的本土品牌相比有一个「水土不服」的情况存在，保时捷如何针对中国用户带来更本地化、数字化、智能化的体验，您有什么可分享的观点？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>这一点非常重要，我们已经做到把解决方案带到本地化市场了。从企业对企业（B2B）的角度来说，我们一直在研发和优化合适的数字化解决方案用于支持经销商的运营和销售，同时经销商也会告诉我们中国客户本地化的需求。我们一直在了解客户需要的方面，比如说车辆配置，或者服务上的需求。就像我一直强调的品牌与客户之间的无缝连接，我们其实在同步做这件事情。另外讲到微信，我们在中国推出了保时捷微信小程序，这是一个非常综合的窗口。，涵盖预约试驾、销售咨询、车辆配置等一站式线上购车服务；与此同时，我们还有一个 My Porsche APP，这是一个面向中国市场的 APP，它为客户提供了整合了车联功能与充电服务，是一个获取信息的渠道，面向保时捷车主的智慧出行生活平台；这也形成了我们的生态系统，它让一切功能尽在「指尖」。我们一直在不断地探索，和客户进行互动，从而从客户那里收到很多全新的想法，并和我们保时捷数字科技的新创意寻求整合，这是我们合作中非常重要的环节。</p><p><strong>郑昭东（保时捷 (上海) 数字科技有限公司首席执行官&nbsp;CEO of Porsche Digital China）：</strong>没错，中国在数字化和产品研发方面有很独特的东西，比如 QQ 音乐和微信平台，这些服务和国外都不一样。中国有很多本地化的工作要做，而我们这个团队就是按照国内的用户需求来为大家提供服务。所以，我们已经和国内的很多互联网公司展开合作，把他们的应用更快的集成。我们接下来要做的事情，就是要把集成的速度再加快。现阶段我们有几个触点：车机的触点、手机的触点、微信的触点，还有抖音的触点。我们在这几个触点上都会做数字化的服务，为我们的用户提供更多的本地服务。</p><p><strong>问：保时捷本身在传统燃油车方面有自己强大的优势，刚才提到了数字化方面保时捷会跟很多不同的公司合作，那请问在智能化方面会打造属于自己的独特体验吗？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>保时捷作为一家跑车制造商，我们始终相信让客户体验到关于跑车的一切对我们至关重要，这一切都应该无缝集成到汽车中。我们致力于为客户提供良好的数字体验，保时捷生于赛道，驰于公路，因此我们拥有更多的可能性，可以给到客户体验赛车运动相关的元素，这是保时捷与众不同的特点。我们相信通过与合适的合作伙伴整合，我们的车载信息娱乐系统可以为客户提供来自跑车制造商更独特、更流畅的驾驶体验。最好的跑车，我们也将给出最好的数字化解决方案。无缝整合是一项艰巨的工作，这也是我们设立保时捷数字科技公司的原因。除此之外，我们还可以添加一些特殊体验，比如来自于保时捷特有的赛车基因。</p><p><strong>问：现在全球都在讨论人工智能，我之前看到 Matthias 曾经说过，保时捷将在研发、生产和公司内部运用更多的人工智能来完成日常管理和经营决策。我想问一下目前保时捷在这方面的人工智能进展是怎样的呢？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>人工智能是非常重要的一个议题，我刚刚从魏斯阿赫研发中心回来，我们也在董事会会议中探讨了人工智能的可能性，因为我们看到有很多的地方都可以引用人工智能作为我们对客户的支持。迄今为止，我们在人工智能领域已经取得了一些成就。我们成功实施了 60 多个人工智能应用案例，并已将其无缝融入内部流程中。人工智能的运用对客户、对公司都非常有益，因此我们也在寻找更多的可能性。我们目前在研究的与挖掘人工智能应用方案大约 150 个，希望每个员工都可以从中受益，并为客户带来更好的解决方案。</p><p><strong>问：Matthias 几年前提到 IT 的职能是主动支持公司的创新转型。请问在现在数字化快速发展，以及软硬件结合，人工智能席卷整个世界的今天，Matthias 觉得 IT 的职能和几年前相比会有什么区别呢？</strong></p><p><strong>Mattias Ulbrich：</strong>我认为目前大多数创新都来自数字化及 IT 技术，所以数字化和 IT 这两个角色都在发挥着很重要的作用，我们正在并行推进这两条平行线，不断地前进。我们拥有很多优秀的人才，但也需要承认，只靠一些洞察力可能跟不上科技的发展。比如说，人工智能有很多的可能性，所以需要 IT 有非常重要的、主动积极的职责，并且要有很好的团队去实现想法。我们可以看到一个范式转变，我们现在需要 IT 部门来支持业务流程和一些很好的创意，这和以前是截然不同的。</p><p>在未来，我们的 IT 和业务部门会更多的融合在一起。以前 IT 是 20%，业务是 80%，而现在都是数字式的流程，双方的互动也会越来越多，从而推动业务部门产出更好的解决方案。我们需要深度融合的团队，业务部门、IT、以及数字化团队在一起共同发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>霍曼科技刘坤：产品创新是品牌出海的源动力｜硬氪·消费科技品牌全球化大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2579978512622977?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:10:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，36 氪·硬氪在深圳前海召开了消费科技品牌全球化大会在深圳前海圆满落幕。本次大会邀请了行业大量一线品牌、投资机构、科技公司、专家学者，共设立 13 个主题演讲、3 个圆桌。主题涉及线下渠道搭建、产品力打造、品牌启动、用户互动、硬件供应链管理等等。</p><p>当日，智能宠物硬件公司「霍曼科技」创始人刘坤进行了《产品创新是品牌出海的源动力》主题分享，以下为演讲实录（经编辑修改）：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4200,2800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_ec49711b73a6410a9293a02d7b4e3949@5612643_oswg1084497oswg4200oswg2800_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">霍曼科技创始人刘坤</p><p>上午好！非常荣幸能够在这个场合与各位相聚。首先，我要向大家表示衷心的感谢，感谢您们抽出宝贵的时间来参加今天的活动。我是霍曼科技的创始人刘坤。霍曼科技是一家专注于宠物用品的品牌。今天，我想与大家分享一下我创办霍曼科技的故事以及我们的产品。</p><p>我先简单介绍一下自己的背景。我毕业于哈尔滨工业大学航天学院，之前是在深圳迈瑞从事医疗分析仪器的研发工作。然而，基于我对宠物的热爱和自身的需求促使我创办了霍曼科技。作为一位养猫养狗的铲屎官，我经常外出旅行，但担心家里的宠物的饮食问题。这激发了我对智能养宠设备的需求和创造力。</p><p>有一次，我外出三天回来时发现我的猫叫得异常厉害，原来是我新买的喂食器卡粮了。我拆开喂食器一看，里面的电路板和电线居然是用胶布粘的，甚至还有小的音频板用电线吊在半空中。面对这样的残次品，我感到非常震惊。然而，像这款喂食器已经是市面上相对较好的产品了。于是，我萌生了一个想法：既然买不到好的喂食器，为何不自己做一台好的呢？</p><p>为了解决这个问题，我们花费了大量的时间和精力来测试不卡粮的喂食器。我们购买了市面上所有的猫粮进行测试，终于实现了不卡粮喂食器的诞生，然而这款喂食器一上新，就荣获全网宠物喂食器销量第一，目前已经累计卖出了数十万台。我们也为自己的产品感到非常自豪，因为我们从来没有发生过任何卡粮的事故以及投诉。</p><p>除了喂食器，我们还开发了饮水机和烘干箱等产品。在过去的 20 年里，市面上的宠物饮水机都是使用一个盆，加上一个浴缸的水泵，再加上一个盖子，作为宠物的饮水机进行销售。然而，这种饮水机存在噪音问题，水泵直接使用浴缸水泵，会发出蚊子嗡嗡的声音，24 小时不停地叫。为了解决这个问题，我们进行了水泵的研发和整个水路的设计改进，这就有了霍曼二代饮水机，这款饮水机静音效果非常好，可以放在床边 24 小时工作，你几乎听不到它的声音，感觉不到它的存在。正是因为这一点，我们在没有任何推广的情况下就成为全网销量第一的宠物饮水机。</p><p>在产品研发的过程中，我们还发现了用户的另一个习惯。很多养宠的用户，特别是女生，非常注重干净，可能每三到五天就要给宠物洗澡。过去的饮水机，包括我们的上一代产品，都带有一根电线，需要将电线从水桶穿出来，这样的产品在清洗时无法彻底清洗。为了解决这个问题，我们生产了全球首款无线宠物饮水机，将手机的无线线圈技术集成在水泵中，使得水泵不再需要电线，水桶内部结构也变得非常简单，机身没有复杂的线路，就像一个碗一样，非常容易清洗。这款饮水机在公众号首发后，有一位消费者留言说，霍曼的升级已经升级到了他的心里，彻底改善了他的养宠生活。</p><p>我们的主力产品是烘干箱。这也是基于我的需求而开发的。在我自己在家给猫洗澡时，它非常害怕。在冲水和使用沐浴露的过程中，它还可以勉强接受，但一到吹干的过程，它就会非常崩溃。强行把它按在沙发上吹干，猫咪会挣扎得很厉害，一顿操作下来，猫累人也累。为了解决这个问题，我把它关在一个小铁笼子里，但吹风机一启动，它就极度恐惧，缩成一团。所以我意识到用吹风机吹干猫毛是一种非常残忍的方式。猫对人的信任不像狗那样，你打它一顿它还觉得你是对它好的，但对于吹风机，它无法理解，甚至可能认为你要伤害它。因此，我们开发了宠物烘干箱，可以让猫在里面舒适地吹干。这款烘干箱的噪音很低，温度可以精确控制在 40 度以下，使用时宠物可以感受到非常舒适。推出之后，市场的反响也极其不错。</p><p>目前，我们的产品系列共有 13 款，其中有 6 款产品在市场上排名第一，我们的爆款率是行业中最高的。</p><p>霍曼科技是一家以产品为导向的公司，虽然在营销方面我们做得一般，但在国内消费者心目中，霍曼品牌的忠诚度非常高。这主要归功于我们对产品的持续创新，赢得了消费者的认可和信任。</p><p>根据行业数据显示，中国目前拥有 7000 万只猫和 5000 万只狗，宠物数量已经达到 1.2 亿。可见，宠物市场的消费潜力巨大，养宠用户不断新增，这就使得我们的产品将服务于更多的养宠人，促进智能养宠新趋势的发展。</p><p>最后，我再次向各位听众表示衷心的感谢。感谢您们的支持和关注。我们将继续努力创新，为宠物主人提供更好的产品和服务。我们对未来的合作充满期待，并满怀信心。谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>实测 Pika1.0，砸了 3.9 亿元，真实效果不及宣传｜产品观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2581571099501953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:00:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>12 月 26 日，Pika 1.0 开启免费公测，普通用户可以直接上手体验。</p><p>ChatGPT、Midjourney 等 AI 工具爆火以来，给创作、广告、游戏制作领域带来了十倍甚至几十倍的效率提升已经不是新鲜事。但在视频领域，受制于技术难度和数据集等难题，一直未出现类似文生图以及文本生成的大规模的应用。</p><p>一个月前 Pika1.0 发布，从宣传片上来看，相比此前的 AI 生成视频产品，Pika1.0 在流畅性、画质和风格准确性表现堪称完美，让很多人眼前一亮。</p><p>Pika1.0 体验起来手感究竟如何，此次，我们直接上手体验了一番。</p><h2>亮点功能：一键编辑、图生视频、画布延展</h2><p>进入 Pika 官网（官网地址：https://pika.art），首页是 Pika 生成的作品广场，右侧则是用户的个人作品列表。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1334,945" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_adcd9249d69e4be69404868af92a0b2b@5261678_oswg839490oswg1334oswg945_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截图自 Pika 官网首页</p><p>官网最下侧栏目就是提示词入口，可以直接输入提示词和风格类型，也可以上传照片。</p><p>在输入提示词之后，还需要选择点击提示词窗口右下侧三个符号，通过调整画面比例，运动强度，输入反向提示词等来功能，让 Pika 生成的视频更贴合需求。</p><p>画面比例上可以根据需求选择想要的尺寸，每秒帧数可以选择默认的 24，也可以结合自己需求调整。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="308,452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_d28fe2ec5e014aa683c62116a5601fd4@5261678_oswg26522oswg308oswg452_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">选择视频画面比例</p><p>Strength of motion 指的是运动强度，数字越大，视频中动作变化越快。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="263,452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_35abc0911f5645708219925e049c62d5@5261678_oswg44293oswg263oswg452_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">选择镜头运动角度</p><p>反向提示词是 Pika1.0 一个独特的功能，输入类似「变形、噪点、质量差、失真、绘制不佳、模糊、颗粒感、分辨率低、饱和度过高、缺乏细节、照明不一致」等提示词，可以优化生成的视频效果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="293,509" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_2b4a476dd5884862b05d1b7f94c66e19@5261678_oswg27788oswg293oswg509_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">输入反向提示词</p><p>这些设置完成后，就可以在自己的作品列表等待视频。等待过程一般在几十秒或 1 分钟以上，期间，也可以继续输入提示词创作新视频。</p><p>比如，输入提示词「A little girl wearing a red hat is crying in the snowy field，anime style」后，等待了大约 10 秒钟，Pika 制作出了这段视频。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,960" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_6b821f5f65174a2595de50386c7f3fac@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">输入提示词「一个带着红色帽子的小女孩在雪地里哭泣」，Pika 生成了该视频。</p><p>效果不好，也可以选择 Retry 键，多生成几个视频，再筛选。</p><p>Pika 最惊艳的是一键编辑功能，用户可以直接选定要调整的区域，输入提示词，编辑视频。</p><p>选中编辑前文中生成的视频，输入提示词"戴上墨镜"，就有了下面的效果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,960" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_fb5dcd1e7d8245ddad56a917de021b66@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">选中视频中小女孩眼睛区域，输入提示词"戴上墨镜"，Pika 生成了该视频</p><p>除了戴墨镜这种有趣的尝试，Pika 的一键编辑和图生视频功能在商业层面将发挥巨大的价值，尤其会给营销广告视频制作领域带来极大的效率提升。</p><p>以这张模特图片为例，上传照片给 Pika。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1435" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_1e274213db5b40f7989ecab566019105@5261678_oswg1036291oswg2560oswg1435_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来自 IC photo</p><p>静态的图片就转化成一段活灵活现的动态视频，整体效果不错，但视频中的人脸比照片显示更虚一点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_2516aad0b3af41ccb3cc53ddae8ad0f3@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">视频由 Pika 生成</p><p>选中视频中模特衣服，输入提示词「给模特穿上牛仔背心」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1270,1096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_aa12acda8b7b4839a224734efe18e504@5261678_oswg401050oswg1270oswg1096_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">选中视频中要编辑的区域，输入提示词</p><p>一个换装成功的模特立马出现。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_c4fd3291d4af41ca81a7a02e90e97f7e@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">输入提示词」给模特穿上牛仔背心」，Pika 生成的视频</p><p>如果你觉得只有上半身效果不够，也可以编辑中选择一键扩图。输入提示词「穿着牛仔裤」，选择 4:5 画布，就可以生成新的模特视频。也可以点击延长 4s 这个功能，增加视频时长。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1242,1062" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_3031b06a9f15407f98ca36bdfa08c997@5261678_oswg338016oswg1242oswg1062_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">选择增加 4s，延长视频时长</p><p>也有测试失败的作品。同样是上面这张模特图片，我们试图把模特视频转换成 3d 风格，但效果不如人意。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,892" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_6c73db8bc9d64cb48fa593de05dd64f9@5261678_oswg515792oswg1280oswg892_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截图来自 Pika</p><p>可见，虽然目前 Pika1.0 宣称支持 3D 动画、动漫或电影等各种类型内容生成，但在测试中发现，在视频风格转化功能上，Pika 产品尚需改进。</p><h2>Pika 的杀手锏：无门槛上手</h2><p>产品体验上，和各类 AI 生成视频的工具产品相比，Pika 最大的特征就是<strong>易用性，可以无门槛上手。</strong></p><p>此前，视频类工具都需要掌握一些专业的工具技能才能不断调试，过程复杂，比如 Runway 提供的 Photoshop 笔刷和图层等功能对普通用户而言很难上手，更适合专业用户。</p><p>但使用 Pika 的过程中，各类功能简单直接，且二次编辑、画布延展等功能都在产品界面直观看到，对小白用户的上手体验非常友好。</p><p>在一次采访中，Pika 创始人郭文景曾提到，创立 Pika 的契机正是发现了 AI 视频工具的专业门槛过高，对普通人不友好。</p><p>2023 年年初，郭文景和几位朋友参加了 Runway 举办了第一届 AI movie Festival，但在实际制作过程中，他们发现视频工具非常复杂，且使用门槛很高，普通人很难学，即便专业人士，也需要花大量时间用工具反复调试。「比如换个背景，几秒钟的内容要制作几小时，软件还经常 crash。」</p><p>也是这次经历，郭文景决定创立 Pika 这个项目。郭文景曾说，AI 的出现，应该让视频制作变得更简单。</p><p>同时为了让更多普通人能更高效创作视频，Pika 也试图创造更简单的二次编辑体验，过程中，用户只需要输入具体的动作提示词，就能通过简单的标准化动作调试视频。</p><p>「一键编辑+图转视频+扩图」，有了这三项能力，视频制作门槛大大降低，甚至未来只需要一张简单的平面照片就成了完成视频的全流程制作，不需要模特去现场。</p><p>此前，Pika 曾发布一款用 Pika Beta 2.0 制作的广告短片，该短片翻拍自一支旧广告，原片由 30 个人耗时一月完成，<strong>使用 Pika Beta 2.0，仅由一个人，用了不到一天时间，效率提升了几十倍。</strong>可见未来，广告制作以及各类营销创意视频使用 Pika 也将迎来几十倍的效率提升。</p><p>随着 Pika 的爆火，更多普通人开始上手体验新的视频工具，整个文生视频市场也将进一步被打开。</p><p>当然，整个 AI 生成视频领域也还在爬坡阶段，且屡被吐槽宣传片和实际效果不符，虽然 Pika 1.0 在一些体验上已经有了新的亮点，但在整体的逻辑连贯性、流畅性、画质和风格准确性上，以及复杂逻辑动作尝试上，效果也有限。</p><p>比如输入「一个带着红色帽子的小女孩和一只狐狸在雪地里跳舞，anime style」，会发现，Pika 并没有生成一只狐狸，而是生成了一个带着狐狸帽子的人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_2b21a5b9b18642c7a4553e326729b411@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">视频由 Pika 生成</p><p>这也是 Runway、Genmo、Imagen Video 等 AI 视频产品一直面临的一个难点。相比文生图，文生视频本身的技术难度比较复杂，前者考验的是「作图能力」，后者考验的则是作图、理解、逻辑等多重能力。</p><p>所以，AI 生成视频工具不仅需要掌握基础的自然语言理解能力，还需要在画面流畅度、风格准确性、稳定性、一致性、动作连贯性等方面有较好的表现。</p><p>眼下，这个领域还没有一款产品能够像 ChatGPT 和 Midjourney 一样，能产出高于用户预期的作品。</p><p>谁会是下一个真正在体验上惊艳用户的产品？让我们拭目以待。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拉夫劳伦是如何洗掉「爹味」的？｜商业 Friday</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574799443961222?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 09:43:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜贺哲馨</p><p>编辑｜乔芊</p><p>「这件穿了至少三个冬天了，你看这里都坏了。」</p><p>零下 6 度的上海，小羽坐在他的本田车里向我们展示他拉夫劳伦羽绒服袖口粘不牢的魔术贴。「但我爸不愿意给我买新的，叫我给阿姨缝补一下。」</p><p>小羽今年刚 28 岁，三年前念完大学从洛杉矶回国，之后一直在家里的服装厂工作。小羽父母白手起家，在温州开了两家服装厂，给国内外的大型品牌做代工，一家做针织、一家做仿真丝。</p><p>小羽从总裁助理一直做到如今的生产部门主管，「每个岗位都轮半年，看哪个最适合。」</p><p>作为家里的独子，父亲对小羽期望颇高，管教严格。他是一位不太典型的「厂二代」，平时只在两个服装厂里打转，社交很少，对时尚了解几乎为零。</p><p>小羽打开衣柜，从夏到冬只有拉夫劳伦一个牌子，光是 POLO 衫就有不同颜色、长短袖十余件——这些都是他陪爸爸和客户打高尔夫穿的。「和他们打球只能穿这个。」</p><p>不过小羽最爱的运动是篮球，并非高尔夫。 「这些更像是工作服。」他笑道。</p><p>当然，更多不需要陪老爸打高尔夫的年轻人也开始穿起拉夫劳伦。宽松版型的 logo 衞衣、格纹衬衫和绞花毛衣，在纤瘦白皙的「韩女」、「日杂博主」们重新演绎之下，成了散发「松弛感」的最佳道具。</p><p>如今打工人和时髦精聊起拉夫劳伦，早已不是被中年油腻男焊在身上的 Polo 衫，而是学院风、轻奢和最新潮的老钱风了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e27ff1658bf047e3afe4dfde87ed5e26@1981130656_oswg57122oswg750oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小红书上的老钱风穿搭</p><p>倘若将奢侈品在全球的发展大致划分为三个阶段，拉夫劳伦诞生的 60 年代属恰好是第二个阶段，美国设计师创立个人品牌的高峰期。 二战后到 70 年代，以美国为代表的西方经济体崛起，催生更多设计师品牌的诞生和发展，Calvin Klein、Oscar de la Renta、Michael Kors 等都是这个时期诞生的美国设计师品牌。</p><p>这一时期也是好莱坞电影的黄金年代，拉夫劳伦本人曾在一次接受访谈时表示自己的灵感来自加利·格兰特这样的「高大全」正派美式帅哥形象，「Not the corny（敏感又陈腐的） ones」。</p><p>1974 年，罗伯特·雷德福和米亚·法罗版本的美式悲剧《了不起的盖茨比》成为拉夫劳伦的电影设计首秀。虽然在今天看来，拉夫劳伦对这部经典的演绎显得束手束脚，有些想像力不足，但从侧面也说明了设计师本人对传统美式风格的坚持到了一板一眼的程度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_890031de9d314b0cbf22bf6429c61237@5922386_oswg61228oswg640oswg360_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">1974 版《了不起的盖茨比》</p><p>欧洲奢侈品牌几乎全体年轻化的今天，还这样坚持「初心」的品牌并不多。对比之下，同样历史悠久的 Burberry（博柏利），将手持旗帜的骑士剪影改为乏味的英文衬线字体之后，相当大一部分的品牌 DNA 也随之而去了。</p><p>时装是当下流行精神的缩影。时尚产业界的一种声音认为，年轻人选择拉夫劳伦，代表着时尚正进入保守周期，<strong>人们不再寄托于时装来表达先锋和自我的理念，经典设计更能唤起他们的购物热情。</strong></p><p>拉夫劳伦走红之后，比正价商品至少便宜两个零的「原单」（即用品牌剩下的原料、配件等材料做出的商品）、剪标货也开始在各种渠道热卖，它们在平台上的代称是英文缩写「RL」或「小马刺绣」。</p><p>早年代理模式下诞生出的许多以假乱真的拉夫劳伦，他们背后如林的工厂竟也保证了充足的货源。实际上，从 1990 年在上海开出首店之后，拉夫劳伦大部分时间都在与盗版和山寨抗争。</p><p>在某电商平台专售拉夫劳伦原单的卖家小八告诉我们，店里卖得最好的款式依次是 T 恤、衬衫和麻花毛衣，「这几样比较经典，版型也不挑人。贵的大衣和羽绒服我们不做，西装我们更不碰了，主要是价格高了买的人少。而且小红书上的穿搭示范也以夏秋装为主。」</p><p>这解答了我们很大部分的疑惑。<strong>和多数新兴或翻红的品牌类似，拉夫劳伦在国内的走红与它承载的所谓「美国梦」并无关系，更多来自于迎合年轻人口味的重新演绎。</strong></p><p>类似的故事也曾经发生在日本。</p><p>「美国人骨子里是非常反潮流的，没有美国人会看时尚风格指南，他们不过是模仿父亲、兄长与同学的穿着。」W·大衞·马克斯在他的著作《原宿牛仔》中写道。但在日本，时尚和零售行业，无疑都是这股潮流的推手。</p><p>优衣库被认为是日本人成功改造美式风格的典型代表，「任何人都知道柳井正最初是为了打造一个日本版的 GAP。」</p><p>拉夫劳伦自然也出现在这场美式崇拜之中。W·大衞·马克斯在描述拉夫劳伦上个世纪 80 年代如何进入日本市场的时候这样写道：</p><blockquote><p>为了寻找折扣，他们（指日本买手店店主）如蝗虫过境，前往 Ralph Lauren Polo 的工厂奥特莱斯和郊区购物中心的运动鞋店。美国零售商注意到这种做法，开始限制每个人的购买量。但就算在美国一般商店的零售价上再加上利润，还是比经过正式经销渠道进口的商品便宜。于是这些商品成为「手持ち」，源自英文的‘hand carry’。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,718" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_bd1c5b43433548a3817f1aa0b8031d6d@5922386_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">电影《社交网络》</p><p>拉夫劳伦在中国的意外翻红，似乎是当下国内年轻人心态的一种折射：既然不能成为 old money，至少能穿得像一个江浙沪独生女。</p><p>有些讽刺的是，不愿意穿拉夫劳伦的小羽才是拉夫劳伦所希冀的年轻一代消费者样貌，他所熟悉又厌弃的生活方式——上班喝茶下班打球，某种程度上正是这个品牌半个多世纪以来所描绘的美式绅士生活图景的中式现代版。</p><p>或许是看到了这些「小镇厂二代」的消费潜力，拉夫劳伦选择在中国加速「下沉」，其中国区负责人近日表示，除了一线城市之外，每年要开的 30 多家新店还会包括「较小的城市」。</p><p>眼下，欧洲奢侈巨头用手袋和唇膏香水制造出一个完整的消费周期已经过去，下一世代的消费者希望寻求一种全新定义之后的奢侈生活方式，拉夫劳伦会接棒成为下一个 10 年的 GUCCI，还是消失在转瞬即逝的 OOTD 风潮之中，也许只能等待时间来验证了。</p><p>（文中受访者均为化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一家主投氢能的基金，与它走过的产业往事 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2580014265591176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 09:39:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>梦想与财富交织的创投圈，向来不乏故事。</p><p>眼前这个剧本最特别之处，在于时机。关键节点是 2015 年——<strong>一家名为「润土」的早期投资机构这年初正式运营，大约半年后，氢燃料电池创业公司国鸿氢能成立</strong>——两个新事物自此产生交集。</p><p>回溯 2015 年的国内创投市场，移动互联网还在持续释放红利，一级市场的热门主题是 O2O、电商、互联网金融，大量投资人和创业者砸钱砸资源，谋求下一个爆发性的增长机会。而站在当时的视角下看如今的创投热点，「双碳」还在一片未可预见的远方，新能源领域为数不多的主角是风电、光伏、动力电池，<strong>至于氢能，只是一个隐蔽的清冷角落，关注者寥寥无几，整个产业尚在早期拓荒。</strong></p><p>可以说，润土投资、国鸿氢能以及氢能产业，相识于微时。但后来的故事走向，正如外界所熟知：2020 年「双碳」目标提出，风向轮转，氢能行业迎来利好。经历漫长的不温不火之后，氢能一跃成为投融资的热门赛道。</p><p>包括国鸿氢能在内的「赛手们」也成为资本宠儿，相继长成独角兽、冲击 IPO。2023 年 12 月 5 日，国鸿氢能正式登陆港交所主板上市，成为国内第二家成功上市的氢燃料电池企业。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1345,991" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_45dfdd01e0a44c138b04b3bee5dc5720@5423464_oswg380317oswg1345oswg991_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 12 月 5 日，国鸿氢能正式登陆港股上市。图源：国鸿氢能官网</p><p>从 0 走向 IPO，国鸿氢能用了 8 年，这恰好也是润土投资从无到有的 8 年。期间润土在氢能领域多次落子，<strong>除了国鸿氢能之外，其代表作还有被称为「氢能第一股」的亿华通。</strong></p><p>为何早在 8 年前，润土投资会关注氢能这一冷门赛道，又能接连投中两家上市公司，是这段故事里最令人好奇的地方。在当下氢能产业爆发前夜，36 碳试图覆盘这段时间跨度不算长，却沉浮起落的创投往事。毕竟，<strong>烈火烹油的赛道固然性感，但不追风口、理性克制的长期主义更打动人</strong>——认准方向播下种子，风总会来的。</p><h3>01 故事开始了</h3><p>一切要从朋友间的一场谈话开始。</p><p>2015 年，时值广东省开展对口帮扶协作（即珠三角地区 6 市对粤东粤西粤北地区 8 市进行结对帮扶），佛山与云浮是其中一对。推动地方经济发展，产业选择和布局至关重要。<strong>两地当时看中了尚在早期发展阶段的氢能产业，尤其是氢燃料电池汽车这片蓝海。</strong></p><p>「你怎么看氢能？」一位帮扶工作组成员与他的朋友——润土投资创始合伙人兼 CEO 刘慧敏，在见面时聊起了氢能，想听听来自投资视角的看法。</p><p>这是刘慧敏第一次接触氢能。这场谈话中，她更多是一个信息接收者的角色：氢能在未来能源体系中的定位，主要的产业路线有哪些，哪个方向率先商业化的可能性最大……「我被朋友的行业热情打动了。」刘慧敏向 36 碳回忆说，「现在回过头来看，他对氢能的产业判断也得到了印证。」</p><p>这场朋友间的交流，开启了刘慧敏和润土投资对氢能的关注，也由此触达这一波产业政策下，落地在佛山、云浮的国鸿氢能。自此，润土见证了国鸿氢能早期从国外引进先进技术，到真正做出产品，从电池上车、配套设施建设，到参与确定行业标准，一步步开疆拓土打天下的全过程。</p><p>一边是被燃起的产业火种深深触动，但另一边，是作为投资人的务实、理性与克制。对一家成立不久的财务型投资机构而言，<strong>投入真金白银去涉足一个早期的新兴产业，前方有太多的风险和不确定性。</strong>「我们从那时起关注国鸿氢能和整个氢能产业，但当时并不是一个最好的投资窗口期。」刘慧敏说，「还是太早了。」</p><p><strong>关注，但没有实际出手</strong>——这是投资世界里最真实、也最坦诚的写照。不过，对于润土投资、国鸿氢能乃至氢能产业来说，这只是刚刚开始。</p><h3>02 「掐尖」</h3><p>早期的谨慎，并没有让润土错过国鸿氢能。相反，公司赴港 IPO 前的多次融资中，<strong>润土投资是为数不多入局的 VC 机构，</strong>在一长串的投资方名单中与多家地方国资并列。</p><p>2019 年，国鸿氢能启动新一轮融资，润土在综合判断之后，明确这是合适的出手时机——尽管国鸿氢能当时的估值上涨，<strong>但早期的风险已经释放，产业规模和市场路径愈加清晰。</strong>「我们做投资决策，通常会看企业的基本面，包括团队、整体营收状况、技术壁垒和成熟度、拓客情况、市场地位、发展规划等等。」刘慧敏说，「当然，也会均衡考虑投资回报和退出路径。」</p><p>双方经过这一轮沟通，2021 年，润土投资出现在国鸿氢能的股东名单上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="565,573" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_c9f398c79e0f42a9acd3a71c1622d1c4@5423464_oswg88839oswg565oswg573_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">国鸿氢能上市前的投资者名单（部分）。图源：国鸿氢能招股书截图</p><p>无论是数年前的克制，还是这一次精准出击，润土的每一次决策，都是其投资策略的印证。</p><p>刘慧敏将<strong>这种投资策略总结为「掐尖」，也就是「买头部」。</strong>产业发展初期，尤其是培育阶段，通常面临较大的不确定性，投资机构在抢抓产业机会的同时，也需要适度规避风险。而这一阶段头部企业的业务能力和财务表现，在同行中具备明显优势，可以满足投资机构对回报周期、整体收益、退出渠道的诉求。</p><p>「对一家投资机构来说，尽可能找到好项目，获得好的财务回报，这是本职工作。」在接受 36 碳访谈的过程中，刘慧敏多次重复这一点。务实、稳健，是这家基金及其掌舵者身上明显的风格特质。</p><p>这也印刻在其投资逻辑上。「回看我们投过的项目，更多是偏向成长期。<strong>风险在一定程度上释放，后续的增长曲线相对陡峭，估值也比较合理，这是我们偏爱的阶段。</strong>」刘慧敏说，「但对于特别熟悉的领域，我们不会以这个标准去刻意限制自己的投资行为，更多是评估项目本身的优质程度，投资回报能否达到预期，风险是否可控，退出路径是否明晰——底层的投资逻辑不会变。」</p><p>谈到投资逻辑，从 2015 年开始持续关注氢能行业的润土投资总监刘辰，给出了氢能「制-储-运-加-用」全产业链视角下的解读：「润土之前的投资重点是在应用端，因为下游应用端是先行的。<strong>逻辑是基于整个应用端各关键环节的头部企业布局，</strong>例如润土投资了专注膜电极的鸿基创能、专注空气压缩机及氢气循环系统的东德实业等，均是在八大核心零部件中的龙头企业。」</p><p>（注：氢燃料电池汽车的八大核心零部件，分别是电堆、膜电极、双极板、质子交换膜、催化剂、碳纸、空气压缩机以及氢气循环系统）</p><p>刘辰将这个过程形容为「从外向内剥洋葱」。他观察到，2023 年一级市场对氢能的关注点开始从下游应用端，<strong>逐渐转向上游制氢端，尤其是电解水制氢成为热点。</strong>润土投资也在产业链「一上一下」这两端强化布局，关注各个细分环节涉及的材料、零部件。</p><p>事实上，当下的氢能赛道已经与 8 年前，以及「双碳」目标刚提出时大为不同。随着一级市场对氢能的关注度逐渐攀升，真正优质的标的越来越抢手。对投资机构来说，「光给钱」还远远不够——<strong>投后管理和产业赋能，正在成为各家 VC 打造核心竞争力的关键。</strong></p><p>面对不断变化中的投资环境和产业阶段，润土的投资策略也在进行相应调整。</p><p>「关注氢能时间久、对产业有深厚的认知和资源积累，是润土的优势。」刘慧敏说，「基于此，我们在新阶段会成体系地去发掘更多优秀的水下项目，优秀的团队和技术。并且为企业对接更多产业资源，联合产业上下游的优秀合作方去深挖机会，去做能为企业和行业带来实际业务增量的撮合。尤其是围绕氢源和用氢场景两个关键点，助力项目在适合的区域落地。」</p><h3>03 冷与热，守望与拿钱</h3><p>投资机构往往追求超额收益，因此对还没热起来的冷门赛道保持「长情」，不是一件容易的事。</p><p>8 年前那场谈话之后，刘慧敏和润土投资开始持续关注氢能行业。查阅氢能圈发生了哪些大事，新注册了哪些企业，技术突破、政策动向、市场反馈……成了每周坚持必做的功课。</p><p>从他们对创投市场的多年观察来看，<strong>直到 2017 年，氢能一直处于无人问津的状态，</strong>创业公司寥寥可数，投资人鲜有关注，讨论度和投融资表现更是一片清冷。</p><p>第一个转折的信号发生在 2019 年。这年 3 月，氢能首次被写入《政府工作报告》，并提出「推动充电、加氢等设施建设」，让氢能走进大众视野，也提升了氢能赛道的创投活跃度。刘辰回忆，<strong>2019 年左右，众多投资机构开始关注氢能，新注册的氢能企业数量也快速增长，一年新增达到几百家。</strong></p><p>行业的上升曲线变得陡峭，在 2021 年达到高峰。这期间，除了国家「双碳」目标的有力带动，值得一提的还有 2020 年 8 月，<strong>「氢能第一股」亿华通在上交所科创板上市，不仅给整个行业打了一针强心剂，一级市场对氢能的关注也更加深入。</strong>待到 2022 年《氢能产业发展中长期规划（2021-2035 年）》这一顶层设计出台，提振了氢能行业和市场，产业前景更加清晰。</p><p>眼看着，氢能热起来了。更多的龙头企业向 IPO 发起冲击，创业黑马们强势崛起，投资机构轮番重金加码……氢能赛道打响争夺战，万亿市场来到爆发前夜。</p><p>不过，从产业周期和投资周期的视角来看，<strong>一番风起云涌过后，是回归理性和去伪存真的新阶段。</strong>「根据你们的投资经验和行业认知，对当下氢能企业有哪些建议？」在访谈接近尾声时，36 碳问道。</p><p>「稳步发展，早点拿钱。」</p><p>「坚定信心，曙光在前。」</p><p>以上分别是刘辰和刘慧敏给出的答案——它们既真实总结了氢能行业过往的经验，也昭示着前方不远处、产业方向前景愈发明朗的未来。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在松山湖探索的第 9 年，李泽湘说这已是历史的交叉点丨最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2579784338744961?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 09:00:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>「这次（去日本）的感受挺不一样，因为我觉得我们已经走到了一个历史的交叉点。」李泽湘在 XbotPark 机器人总部新基地的开园仪式上表示。</p><p>2014 年，东莞松山湖，香港科技大学教授李泽湘、香港科技大学工学院原院长高秉强及长江商学院金融学教授甘洁三人联合创办 XbotPark 机器人基地，专注孵化智能硬件创业团队；2023 年，九年时间过去，XbotPark 机器人基地已从松山湖走向全国，陆续落地重庆、宁波、常州等多个地市。</p><p>日前，XbotPark 机器人基地松山湖总部新基地正式投入使用。开园仪式演讲中，李泽湘比较了中国、日本、美国等国的人口数量及人均 GDP 等指标，分析相应的发展阶段及增速，针对中国面临的中等收入陷阱挑战，认为日本安川等企业转型升级经验值得学习借鉴。</p><p>「（中国）只停留在世界工厂，依然不能完成未来的巨大挑战，<strong>还要克服两个主要问题：一个是设备的本土化……另一个是创造自有品牌。</strong>」 李泽湘分析。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1043,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_a760e3718a3246449da62380545d88fa@5831026_oswg448825oswg1043oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">李泽湘在开园仪式现场，图源 XbotPark 机器人基地</p><p>XbotPark 机器人基地正是探索的路径之一。2014 年起，XbotPark 机器人基地成立，开始发现、培育并投资年轻的硬科技创业者；2014 至 2020 年，XbotPark 机器人基地孵化超 60 个创业团队，存活率达到 80%，15% 成为行业独角兽或准独角兽，其中包括云鲸智能、逸动科技等。</p><p>开园仪式现场，自 XbotPark 机器人基地培育孵化的企业代表回顾了其创业历程。</p><p>「（当时）我们都是学生，没有工作过，毕业第一天就开始创业。」 箱式仓储机器人企业「海柔创新」&nbsp;创始人陈宇奇回忆，「我们有过非常多的探索方向，包括养老机器人、康复机器人……<strong>向李老师和基地团队汇报过十几二十次后，最终选定了仓储机器人。</strong>」</p><p>同日，XbotPark 共享工厂宣布启动，计划解决硬科技创业早期产品制造问题，包括打样、小批量生产等。相比既已成熟的企业及产品，硬件创业早期团队面临的供应链磨合、原料采购等挑战更严峻。</p><p>「创新型产品在生产过程中没有范式，需要跟供应链和工厂共同建立产线流程。」在圆桌讨论环节，XbotPark 共享工厂客户、智能戒指品牌「玖智科技」 联合创始人吴昊分享了公司产品从小批量试产到量产过程曾遭遇的难题。</p><p>针对类似及更多问题，共享工厂将通过 XbotPark 机器人基地及众筹平台等接触科创型企业，整合电子电路、机械加工、模具等供应链厂商，提供项目管理、供应链管理及智能生产采购等服务。</p><p>「李老师就是‘喜欢发梦’。最初李老师拉着我和甘洁老师成立基金、说他的宏图伟愿，我认为就像发梦，但李老师觉得应该去做，于是就这样一步步走过 9 年。」</p><p>——开园仪式上，联合创始人高秉强回忆与李泽湘交往并共同创立基地的历程。「……就让他去发梦好了，说不定梦都能实现。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>iPhone 15 系列折戟，苹果手机 11 月出货量掉了 20% 丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2579960488781444?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>尽管中国手机市场出货量最近两个月止跌回升，但好消息没有落到苹果身上。</p><p>BCI 不久前发布的数据显示，2023 年 11 月，国内售价 4000 元以上高端手机市场中，<strong>苹果 iPhone 市占率达一半，但江山渐渐被动摇，同比下滑了 21%</strong>——遥想 2023 年上半年，苹果在中国 600 美元以上手机市场的份额高达 67%。</p><p>36 氪从供应链上获取的手机厂商每周出货量发现，在今年第 44 周（10.29-11.05）， 苹果的出货量达到顶峰之后，此后出现持续回落趋势。</p><p>虽说双十一之后的出货量下掉不算罕见，但苹果在中国手机厂商当中的跌势猛烈，至第 49 周（12 月 10 日）时，出货量已回落了一半左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2296,788" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_7f740c8fa44e4b5e868ef67e404268bf@1199336245_oswg380030oswg2296oswg788_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">W41-W49 苹果&amp;华为&amp;小米出货量走势变化 &nbsp; 36 氪制图</p><p>目前，<strong>已有不少机构下调了对 iPhone 15 系列销量的预期。</strong>CINNO 此前预测，2023 年中国智能机市场中，苹果 iPhone 15 系列或将在 1000 万部左右——对比 iPhone 14 系列同期销量，减少约 290 万部，下滑 22%。</p><p>而苹果手机让出的市场，正在被国产厂商分食。</p><p>伴随着苹果国内市占率下滑，华为、小米、荣耀反而有稳步上升、甚至反超之势。以 W49（10.29-11.05）的手机大盘为例，苹果手机在国内的整体市占率仅为 15.9%——作为对比，<strong>荣耀和华为分别追平苹果，至 15.8%；小米甚至反超苹果达到 16.3%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2060,954" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e4538aada94043d5a92bfe114fda82ab@1199336245_oswg183699oswg2060oswg954_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">W41-W49 苹果&amp;华为&amp;小米出货量走势变化，单位% &nbsp;36 氪制图</p><p>苹果是众多手机厂商当中，罕见一年只更新一个系列的厂商。这种做法的好处是商业效率极高，但一旦产品出现问题，<strong>代价也是巨大的</strong>——iPhone 15 系列就是最好的证明。</p><p>苹果在 iPhone 15 系列上应对全球手机出货量下滑的策略是，一方面通过供应链转移至印度，来控制机型的整体成本；另一方面，逐渐把销售重点放在 ASP、利润率双高的 Pro 版本——此前，苹果机型大部分订单都来自于基础版本，但 iPhone15 系列上，Pro 版本逐渐接过衣钵，承担起销量的重任。</p><p>只是，被苹果寄予厚望的 Pro 版本，在这一代上的硬件调整，不仅没有逆转市场上不绝于耳的」创新瓶颈」论断，反而还出现了不少基础问题，比如机型过热、边框褪色、安全漏洞等等。</p><p>天风国际证券分析师郭明𫓹此前指出，iPhone 15 Pro 系列过热问题不是台积电 3 纳米芯片导致的，主要问题出于，<strong>苹果为了追求手机重量更轻，对散热系统设计作出的妥协，导致散热面积更小</strong>。此外，广受欢迎的钛合金材质也影响了散热。</p><p>这一问题尽管已经被苹果重视、并且很快通过软件推送缓解，但产品首发之后的数月内一般是热销期，其实也对苹果的销售造成了不可逆的打击。</p><p>中国手机厂商也抓住了这一难得机会窗口期猛打。</p><p>一位非华为背景的手机行业人士告诉 36 氪，在华为回归前的 3 年前，中国厂商的高端之路艰难点于，高端尚且处于起步期，还没有摸透打法，难以真正吃掉华为空出的市场，与苹果对打。但今年华为回归之后，时机渐渐成熟，各家沉淀出了高端玩法，另一方面，<strong>华为也帮助国产手机品牌的高端化种了心锚，灌输了用户教育。</strong></p><p>在高端化手机上，2023 年的国产手机厂商基本有了各自路径分化。</p><p>小米 14 系列今年算是吃到了用户对性价比呼声高涨的时代红利，这一代的产品品质也不算辜负，稳定发挥，成为 2023 年下半年高端手机领域最大的赢家之一；</p><p>华为手机今年下半年的出货量表现一直比较稳定，供应链扩产之后，明年的表现会是一项关键看点。</p><p>据天风国际分析师郭明𫓹此前预测，<strong>2024 年华为手机出货量有望将至少达到 6000 万部，预计会增长近一倍</strong>，「有望成为全球手机厂商中增长最高的品牌」。</p><p>正如 BCI 公布的 11 月份 4K 以上手机市占率中，苹果下滑了 20%——而华为、小米分别上涨了 8.8%、11.8%。</p><p>荣耀、OPPO、vivo 的增长尽管没有华为、小米那么多，但这 3 家在 2023 年的高端机重点之一放在了还有广阔增长空间的折叠屏手机领域，试图错开关键战场。值得注意的是，在折叠屏手机领域，不管是大折还是小折，<strong>国产手机厂商也已经把曾经的折叠屏王者三星从牌桌上挤掉。</strong></p><p>荣耀今年发了荣耀 Magic V2、Vs2、V Purse 三个迥然不同的大折叠机型，涉猎商务人群、时尚人群、折叠屏主力机人群，探索的意味非常浓厚。</p><p>OPPO、vivo 在苹果、小米还没有渗透的小折叠屏领域隐秘开花，是他们在国内和海外优势市场向高端领域渗透的排头兵。其中，<strong>OPPO 的两代小折叠几乎拿走了国内小折的过半市场份额。</strong></p><p>有手机行业从业者告诉 36 氪，OPPO、vivo 本来就有广泛的女性用户基础，而精致小巧的小折叠在原有用户群体中颇受关注，是一个不错的抓手；此外，小折叠系列上，他们给到渠道端的利润率也较高，在线下渠道商中同样受到欢迎。</p><p>不管怎么说，2023 年的中国手机厂商在中国市场已经对曾经的王者苹果、三星露出了獠牙，各家必须抓住今年下半年这一难得的时间窗口猛打，站稳牌桌，才能更好迎接 2024 年更艰难的鏖战。</p><p>（如果你也是手机行业从业者，欢迎与作者交流、分享见闻）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_7829e060a72e4a10abf8e0f3f2b41410@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">【end】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜京东发布关于京东诉阿里巴巴「二选一」案一审胜诉的声明；腾讯与首发集团达成战略合作；飞猪：出境社等旅行社商家「囤旅游」订单量激增 210%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2581636908508549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-29 17:47:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581449406178950"><strong>飞猪：出境社等旅行社商家「囤旅游」订单量激增 210%</strong></a></p><p>36 氪获悉，飞猪发布《2023 年度「囤旅游」报告》。报告显示，今年以来，「囤旅游」的消费者规模同比去年增长超 100%。此外，出游确定性提升、二次预约供给数量扩大、内容丰富度提升等因素共同带动套餐核销率大幅增长，已完成在线预约的酒店套餐间夜量同比去年增长超 12 倍。今年以来，线路游、玩乐套餐等旅行社核心经营的二次预约商品预订量同比去年增超 210%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581398883853954"><strong>娃哈哈 10 万股股份竞价转让结束，溢价约 60% 成交</strong></a></p><p>阿里资产平台显示，12 月 29 日下午 13:24，浙江娃哈哈实业股份有限公司 10 万股股份竞价转让结束。当前竞价飙升至 294.0 万元，历经 72 次延时，较起始价溢价约 60%。本次交易获围观 39107 次，10 人报名。本次竞价转让于 12 月 28 日 13 时起开拍，起始价 184 万元，保证金为人民币 36.8 万元，增价幅度 5000 元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581600747775623"><strong>京东发布关于京东诉阿里巴巴「二选一」案一审胜诉的声明</strong></a></p><p>36 氪获悉，据京东黑板报，12 月 29 日，北京市高级人民法院对京东诉浙江天猫网络有限公司、浙江天猫技术有限公司、阿里巴巴集团控股有限公司「二选一」案做出一审判决，认定其滥用市场支配地位实施「二选一」的垄断行为成立，对京东造成严重损害，并判决向京东赔偿 10 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581582566729092"><strong>爱康科技：拟投建 HJT 钙钛矿叠层电池研究及生产基地项目</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱康科技发布公告，公司全资子公司浙江爱康未来科技有限公司与杭州钱江经济开发区管理委员会签订《HJT 钙钛矿叠层电池研发及生产基地项目框架协议》，浙江爱康未来拟在杭州钱江经济开发区投资建设 HJT 钙钛矿叠层电池研究及生产基地项目，项目总投资约 10 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581573593064839"><strong>腾讯与首发集团达成战略合作</strong></a></p><p>36 氪获悉，深圳市腾讯计算机系统有限公司与北京市首都公路发展集团有限公司达成战略合作。根据合作协议，腾讯将通过人工智能、数字孪生、LBS、电子支付等数字技术，助力首发集团推动数字底座和标准体系建设，推动首发集团数字化转型，提升公路出行安全、通行、治理能力和服务水平，打造公路出行服务新模式。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581558820251272"><strong>横店影视：拟出售杭州电影有限公司 39% 股权</strong></a></p><p>36 氪获悉，横店影视公告，拟将所持有的杭州电影有限公司 39% 股权出售给杭州文化广播电视集团有限公司，交易金额为 7644.23 万元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581518344594819"><strong>常见投资完成二期科创基金首关募集备案</strong></a></p><p>近日， 常见投资宣布旗下二期科创基金已完成首关募集和备案工作。 新基金的基石投资人为北京未来科学城集团（旗下投资主体），其他投资人包括先进制造领域 A 股上市公司、拟上市公司等产业投资人、合格专业投资者、基金管理团队等，其中一期基金 LP 复投比例超过 70%。据了解，新基金将重点布局先进能源与先进制造，适度覆盖新一代信息技术与集成电路等科技创新赛道的头部早期创业项目。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581461984732801"><strong>「恒精新能源」完成 1 亿元 C 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，「恒精新能源」宣布完成 1 亿元 C 轮融资，由安徽中安资本领投，合肥创新投、安芙兰资本跟投。本轮融资的资金将用于建设新生产基地和海外业务的拓展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581279345960321"><strong>「逢时科技」完成 A 轮融资战略，凯辉基金参投</strong></a></p><p>12 月 29 日，创新型海洋科技企业「逢时科技」宣布完成 A 轮战略融资，投资方包括凯辉基金、国铁建信和山东健康。该轮融资将用于打造南极磷虾油高值利用产业集群，加快全球化布局进程。据介绍，逢时科技自创立至今销售年复合增长率达 395%，产品复购率达 40%，磷虾油市场份额位居全球线上第一。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581390765680264"><strong>「荣丰数字能源」完成数千万 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，一站式储能解决方案服务商「荣丰数字能源」完成数千万 Pre-A 轮融资，本轮由大公资本领投，高轼资本担任独家财务顾问。荣丰数字能源本轮融资资金用于交付运营和产品研发投入。据介绍，目前荣丰数字能源「源网荷储」储能 PCS 核心产品功率覆盖 100-3450kW 储能 PCS。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581560514963072"><strong>中银证券：医药行业当下处于历史底部</strong></a></p><p>36 氪获悉，中银证券研报指出，整体来说，医药行业当下处于历史底部。一方面，行业整体风险已经基本出清，过去对行业影响较大的政策如集采、反腐对行业的影响越来越小，风险可控；另一方面，医药行业的成长性依然很好，随着老龄化、很多新技术的突破，行业很多没解决的临床问题得到解决，未来这些新兴领域有望快速成长。从方向上来，看好创新，在当下的环境下，无论是产业端还是临床端，对创新产品的需求都非常大，创新产品的放量有望超出市场预期，2024 年有望成为创新产品兑现元年。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581506164319620"><strong>工信部：将持续加强预制菜产业培育和支持力度，促进预制菜产业与乡村振兴有机结合</strong></a></p><p>工信部发布对十四届全国人大一次会议第 1557 号建议的答复，下一步，工业和信息化部将持续加强预制菜产业培育和支持力度，促进预制菜产业与乡村振兴有机结合。一是继续配合做好国家农村产业融合发展示范园创建认定工作，加强引领示范作用，推动农村一二三产业融合发展。二是加强产融对接，引导有关产业投资基金加大对预制菜在内的传统产业金融支持力度。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581498418488962"><strong>国金证券：人形机器人成长空间广阔</strong></a></p><p>36 氪获悉，国金证券研报指出，存在确定性需求，人形机器人成长空间广阔。对人形机器人的需求持续存在，2023 年供给侧变革推动人形机器人关注度提升。需求端，由于劳动力减少（惰性+人口老龄化），人工成本持续提高，叠加国家安全因素，人形机器人具备持续增长的确定性需求。供给端，生成式 AI 使具身智能具备落地可能性，产业链配套体系日渐完善，推动人形机器人打开增长空间。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581480600855937"><strong>中银证券：化妆品头部品牌有望进一步增长</strong></a></p><p>36 氪获悉，中银证券研报指出，2023 年美妆零售逐渐恢复。主力消费人群抗衰需求增加，婴童护肤走向专业化品质化。抖音平台收入增长亮眼，品牌积极布局有望持续高增。国牌彩妆竞争优势日益凸显。未来消费者信心恢复背景下，化妆品头部品牌有望进一步增长。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581496549467779"><strong>新修订的公司法将于 2024 年 7 月 1 日起施行</strong></a></p><p>十四届全国人大常委会第七次会议 12 月 29 日表决通过新修订的公司法，于 2024 年 7 月 1 日起施行。修订后的公司法共十五章，包括总则，公司登记，有限责任公司的设立和组织机构，有限责任公司的股权转让，股份有限公司的设立和组织机构，股份有限公司的股份发行和转让，国家出资公司组织机构的特别规定，公司董事、监事、高级管理人员的资格和义务，公司债券，公司财务、会计，公司合并、分立、增资、减资，公司解散和清算，外国公司的分支机构，法律责任，附则。（新华社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581536329885320"><strong>国家统计局：经最终核实，2022 年 GDP 现价总量为 1204724 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，据国家统计局，经最终核实，2022 年，GDP 现价总量为 1204724 亿元，比初步核算数减少 5483 亿元；按不变价格计算，比上年增长 3.0%，与初步核算数持平。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581521109099912"><strong>美国普查局预计 2024 年元旦世界人口总数将接近 80.2 亿</strong></a></p><p>美国普查局当地时间 12 月 28 日公布预估，2024 年 1 月 1 日世界人口总数将接近 80.2 亿，比 2023 年元旦增加超过 7516 万。美国普查局在官方网站发表声明说，这一人口增长率约为 0.95%。明年 1 月，全世界预计平均每秒约 4.3 人出生、2 人去世。美国全国总人口 2024 年元旦预计将接近 3.359 亿，比一年前增加近 176 万，人口增长率为 0.53%。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2581436438619780"><strong>国务院关税税则委员会关于发布《中华人民，共和国进出口税则（2024）》</strong></a></p><p>国务院关税税则委员会公布《中华人民共和国进出口税则（2024）》，自 2024 年 1 月 1 日起实施。法律、行政法规等对进出口关税税目、税率调整另有规定的，从其规定。（证券时报）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年最后一场双碳线上路演，揭示 2024 年双碳新风向 | 36 碳活动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2581620982687105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-29 17:23:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳编辑部</strong></p><p>双碳第三年，双碳投资热闹依旧，但也有产业周期的寒风吹拂。当行业进入「挤泡沫」的下半场。只有去伪存真，才能穿越迷雾，行稳致远。</p><p>2023 年，36 碳陪伴上百个双碳创业者一同进步成长、支持上百个创业公司迈上发展的新台阶，这其中既有深耕行业的老兵，也有来自高校、科研机构的技术变革者，亦有新商业模式的缔造者。</p><p>哪些项目是 36 碳心目中最具稀缺性、成长性和确定性的年度优质项目？</p><p>双碳产业新赛道不断涌现，下一个「宁德时代」会在哪里出现？</p><p>双碳新技术层出不穷，下一代的颠覆性技术何时落地？</p><p><strong>12 月 28 日，36 碳与 NEX 联合举办了第四期中国双碳投资人社群活动——可能是 2023 年最后一场「双碳」路演。</strong>我们调研了 36 碳投资人社群的百位投资人，筛选出了来自储能、钠电、生物质、碳管理等双碳细分赛道中的 8 家创新项目，为投资人们献上了一场精彩的线上路演活动。在推动科技要素与金融资源精准对接的同时，揭示了 2024 年双碳投资的最新风向。</p><p>本期活动由 36 碳与 NEX 联合举办。未来，36 碳将联合更多合作伙伴，围绕储能、碳中和技术创新、ESG 等话题，打造更多垂直领域精品沙龙。如果您是相关产业人士、投资人，欢迎加入我们之后的讨论，详情可添加文末「36 碳小助手」微信。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2344,31040" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_423c4d68322d47e1a066996358aac4cf@5719866_oswg8015958oswg2344oswg31040_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目推荐</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海航运交易所：地缘局势依然紧张，本周集运市场运价大涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582706575435143?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 12:31:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海航运交易所发布中国出口集装箱运输市场周度报告，本周，中国出口集装箱运输市场继续受到地缘风险的考验，亚欧等航线运输市场受此影响，市场运价继续大涨，带动综合指数大幅上行。12 月 29 日，上海航运交易所发布的上海出口集装箱综合运价指数为 1759.57 点，较上期大幅上涨 40.2%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麦肯锡同意向美国保险公司支付 7800 万美元，了结阿片类药物相关索赔</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582668081718661?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 12:05:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 12 月 29 日，咨询公司麦肯锡向美国旧金山联邦法院提交拟议协议，同意支付 7800 万美元了结美国医疗保险公司和福利计划提出的索赔要求。麦肯锡被控为普渡制药、强生等药企提供销售分析和营销建议，助长阿片类药物流行。麦肯锡此前已支付超 6 亿美元解决美国各州检察长提出的阿片类药物诉讼，并在 9 月同意为地方政府和学区的索赔支付 2.3 亿美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年中欧班列（上海）装载进出口货物超 1 万标箱，货值超 33 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582667363181957?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 11:45:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年以来，上海车站海关不断优化现有便利化举措，通过监管手段和监管方式的创新保障「中欧班列-上海号」进出口货物实现高效便利通关。截至 12 月 30 日，上海车站海关 2023 年已监管中欧班列（上海）装载进出口货物超 1 万标箱，总重约 9.14 万吨，货值达 33.8 亿元人民币。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国商业地产雷声不断，抵押贷款 REIT 公司 JER 申请破产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582665703073416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 11:31:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[抵押贷款房地产投资信托基金 JER Investors Trust Inc．申请破产，这是美国商业地产陷入困境的最新迹象。根据周五在特拉华州威尔明顿提交的美国破产法第 11 章申请，这家房地产投资信托基金欠债权人的债务超过 1 亿美元，但资产不到 5000 万美元。据该公司网站介绍，JER Investors 管理着抵押贷款支持证券和其他与商业房地产市场相关的债务组合。（智通财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>潘功胜：进一步完善中国特色外汇储备经营管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582666379797890?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 11:20:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国人民银行党委书记、行长潘功胜指出，2023 年国际政治经济格局加速演变，全球金融市场波动加大，中央外汇业务中心坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，系统推进专业化投资、科技化运营、市场化机构治理能力建设，积极应对风险挑战，有效保障了外汇储备资产安全、流动和保值增值，为维护国家经济金融安全发挥了重要作用。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年前 11 个月水路货运量同比增长 9.0%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582663893755522?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 11:09:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[交通运输部发布数据，前 11 个月我国水路货运量同比增长 9.0%，水运经济运行持续稳中加固向好。数据显示，前 11 个月，我国水路货运量同比增长 9.0%；港口完成货物吞吐量 155.1 亿吨，同比增长 8.4%，港口集装箱吞吐量达 2.8 亿标准箱，同比增长 4.9%。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球并购交易大减之年，高盛仍稳居并购咨询排行榜首位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582662386755207?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 11:00:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 据报道，数据显示，在全球并购咨询领域，高盛 2023 年最终斩获 31% 的市场份额，超过年中一度领先的摩根大通。高盛为 235 笔年内宣布的并购交易提供咨询服务，这些交易总规模超过 6710 亿美元。数据显示，2023 年，全球待完成和已完成交易的规模为 2.16 万亿美元，低于 2021 年创下的 3.8 万亿美元的纪录。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧元区年末通胀料有所回升，但对不急于降息的欧洲央行而言并不意外</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582628080018824?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:43:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[年关将至，欧元区通胀率可能有所反弹，而央行决策者在逐步迈向降息之际，已经有此准备。根据接受调查的 29 位经济学家的预期中值，欧元区 12 月居民消费价格指数料同比上升 3%，为八个月来首次回升。数据将于下周五公布。欧洲央行行长拉加德已经提到，总体通胀率有可能回升，称 2022 年能源价格走高的现象不会再次上演。官员们认为，这一影响，再加上德国等地对家庭的财政援助逐步退出，会令通胀降温的速度放慢。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长三角铁路今日预计发送旅客 315 万人次，迎元旦小长假客流高峰</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582631754704520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:35:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从中国铁路上海局集团有限公司获悉，12 月 30 日是元旦小长假首日，长三角铁路将迎来客流高峰，当天预计发送旅客 315 万人次。铁路部门在启用高峰线运行图的基础上，加大对重点时段和热门方向运力投放，计划增开长三角至南昌、福州、广州、武汉、郑州、西安等热门方向，以及管内沪宁、沪杭、宁杭、宁安、连镇、甬台温等线路旅客列车 48 列，组织 211 列动车组列车重联运行，全力满足旅客出行需要。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年十大牛股、熊股出炉：凯华材料大涨 572%，2 股跌超八成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582628605044357?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:27:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年十大牛股分别为凯华材料、联特科技、圣龙股份、捷荣技术、高新发展、华密新材、中航电测、新诺威、中际旭创、鸿博股份。十大牛股年内涨幅均超过了 3 倍。其中，凯华材料涨幅最高，为 571.80%。2023 年十大熊股依次为*ST 柏龙、*ST 华仪、*ST 左江、*ST 爱迪、ST 鸿达、昱能科技、*ST 泛海、*ST 博天、德新科技、派能科技。7 只为 ST 股，其中，*ST 柏龙、*ST 华仪年内跌幅均超过 80%，昱能科技是非 ST 中跌幅第一的个股，十大熊股跌幅均超过 60%。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>茅台集团：酱香拿铁已售 4000 万杯，预计今年酒类板块利润超千亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582629917009285?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:27:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日举行的茅台集团市场工作会上，茅台集团副总经理王晓维表示，预计今年茅台集团酒类板块营收超 1500 亿元，利润超千亿，分别同比增长 18% 和 16%。茅台冰淇淋，茅台酒心巧克力，酱香拿铁合计实现营收约 4.3 亿元，同比增长约 50%。其中，茅台酒心巧克力销售近 20 吨，酱香拿铁销售约 4000 万杯。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广州取消限价后有宅地楼板价刷新纪录，今年 43 宗宅地成交额逾 1179 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582616579401351?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:23:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 29 日，广东省广州市成交三宗住宅地块，总出让面积约 9.9 万平方米，规划建筑面积 40.55 万平方米，成交总额 125.33 亿元，平均溢价率 7.18%。本次成交的三宗地块中，海珠区琶洲西区 AH040331 地块热度最高，广州越秀华城房地产开发有限公司以 22.7009 亿元的总价竞得，成交楼板价为 75670 元/平方米，刷新广州最贵住宅楼板价纪录。据中指院数据，2023 年全年广州共成功出让 43 宗涉住宅地块，规划建筑面积 596.9 万平方米，成交出让金 1179.5 亿元。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国成功发射衞星互联网技术试验衞星</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582604284356224?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:19:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北京时间 2023 年 12 月 30 日 8 时 13 分，我国在酒泉衞星发射中心使用长征二号丙运载火箭，成功将衞星互联网技术试验衞星发射升空，衞星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。此次任务是长征系列运载火箭的第 505 次飞行。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>飞行汽车市场前景广阔，加速迈向「大众产品」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582602922206598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:15:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 27 日，深圳市七部门联合印发《深圳市支持低空经济高质量发展的若干措施》，其中提到，加速载人 eVTOL、飞行汽车等应用产品产业化发展。湖南、安徽、广东、江西、上海等地也先后出台政策，扶持以飞行汽车为代表的低空民用航空器产业发展。摩根士丹利预测，至 2050 年，飞行汽车的全球市场规模将达 9 万亿美元，其中中国潜在市场规模将达到 2.1 万亿美元。业内人士认为，2023 年是国内飞行汽车大众化元年，多场景应用方案的井喷之势或将在不久后出现。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>诺基亚：预计公司无法实现 2023 年财务目标</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582600954291585?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:10:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[诺基亚称，预计公司无法实现 2023 年财务目标；预计关于续签许可证协议的谈判将持续至 2024 年。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年金价大涨 13%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582606677796480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:03:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[现货黄金周五收报 2063.19 美元/盎司，美国黄金期货收盘下跌 0.6% 至 2071.80 美元/盎司。金价今年累计上涨 13%，将创 2020 年以来的最佳年度表现。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>员工计划举行罢工，西班牙伊比利亚航空将取消约 444 架航班</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582586174924423?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 10:01:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 12 月 29 日，西班牙伊比利亚航空公司宣布，由于该公司工作人员计划举行罢工，因此该公司将取消从当地时间 2024 年 1 月 5 日至 1 月 8 日期间约 444 架航班，预计将有超过 45000 名旅客会受到影响。此前，因劳资双方谈判破裂，西班牙伊比利亚航空员工计划于 2024 年 1 月 5 日至 8 日举行罢工。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家制药商将在 1 月提高其美国市场价格，预计 500 多种药物涨价</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582583874528642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 09:57:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据调研公司 3 Axis Advisors 数据显示，包括辉瑞、赛诺菲和武田制药在内的制药商计划在 1 月初提高其美国市场价格，预计有 500 多种药物将会涨价。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年公募基金战报出炉，华夏、广发各拿第一</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582582634718854?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 09:51:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[公募基金 2023 年度业绩陆续揭晓。Wind 数据显示，2023 年以来，普通股票型基金指数下跌 12.64%，偏股混合型基金指数下跌 14.48%，连续 2 年下跌。与往年「冠军基」早早被锁定不同，备受关注的 A 股主动权益基金的「冠军基」排位赛战况胶着，直至最后一刻才确定下来。最终，华夏北交所创新中小企业精选两年定开基金净值在最后一个交易日反超东方区域发展基金，问鼎 2023 年度业绩「冠军」，两只基金今年以来收益率分别为 58.56%、55.02%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巴西国家石油公司：计划明年在中国设立子公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2582580711581319?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-30 09:48:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[巴西国家石油公司 CEO 让·保罗·普拉特斯 12 月 29 日接受采访表示，计划明年在中国开设一家子公司，以促进两国间协商。他透露，巴西总统卢拉日后将宣布该计划。普拉特斯称，巴西国家石油公司计划设立一家锚定亚洲所有地区的子公司，「不是在新加坡开展的贸易，而是建筑、工程以及化肥和炼油厂的合作」。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>