<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>沙特投了一家中国基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552038985226630?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:48:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;任倩</strong></p><p>「暗涌 Waves」获悉，易达资本正在募集的二期美元基金，近日获得沙特主权基金（下称 PIF）的母基金 Jada 的投资。易达资本的二期目标规模 10 亿美元，此次募资预计于 2024 年初关闭，Jada 将是该支基金的基石 LP。</p><p>新基金将重点投资科技和能源企业。与 Jada 合作，是建立在易达资本的核心投资策略基础上——利用在亚洲已经验证的技术、产品和商业模式，共同构建沙特阿拉伯和更广泛的中东北非地区（MENA）的技术生态系统。</p><p><strong>这也是易达资本与其他意图开辟中东市场的中国 GP 不同之处：其投资是背靠亚洲资源，但扎根中东。而非只是将中东视为出资人市场。</strong></p><p>易达资本是一家总部位于利雅得和北京，投资中东和北非地区的技术创新基金。值得一提的是，Jada 也是易达资本一期基金的基石投资者，一期的规模是 4 亿美金，已经投资了 18 家公司。</p><p>Jada Fund 由 PIF 投资成立，是沙特阿拉伯 2030 年愿景的重要组成部分。为了改变沙特以国企和家族企业为主的商业生态，<strong>Jada 专门投资一些创新基金，目的在于引领沙特投资生态系统支持本地区中小企业、创业公司的发展。</strong></p><p>通过设立 Jada，PIF 意在创造更多就业岗位，同时加速国家经济的多元化发展，提高私营经济，特别是沙特中小企业在生产总值中的占比。</p><p>「暗涌 Waves」曾在《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDMyNDUxOQ==&amp;mid=2247488571&amp;idx=1&amp;sn=248214a21855893a3fae083edcc2eb30&amp;chksm=c2e237f3f595bee5a061844cb74f74c245078534c7fe050ad535700d1a35d6a88c6b6b4d5248&amp;scene=21#wechat_redirect">向利雅得跋涉</a>》中提及，相比阿联酋，沙特主权基金 (PIF) 在过去一直比较神秘。尽管它早在 20 世纪 70 年代就已经成立，但对外几乎没有什么引人注目的动作。直到现任王储上台后，PIF 才开始活跃——比如 450 亿美元投资软银愿景基金、将阿美石油证券化、收购足球俱乐部、投资全球许多 VC/PE 机构和多家行业领军企业等等。</p><p>这些年，PIF 一直在向科技公司和初创企业投入资金。有数据统计，自 2017 年以来，PIF 主动创建了约 80 家公司，跨越 13 个行业领域。除了老本行房地产、基建和能源以外，PIF 重点投资于科技、旅游和娱乐行业——这 3 个行业也恰恰是沙特之前所稀缺的。其旗下还有另一风投公司 Sanabil。</p><p>其与亚洲尤其是中国的关系日益紧密。就在昨天（12 月 7 日），PIF 理事、未来投资倡议研究所主席 Yasir Al-Rumayyan 在香港出席 FII 首场亚洲峰会时透露，<strong>PIF 将加强与亚洲的联系，未来将在中国内地和印度设立办事处。</strong>截至目前，PIF 仅于 2022 年 2 月在中国香港设立了首个亚洲办事处。</p><p>在目前的市场状况下，也许只有最头部、最专业的基金才能有机会和 PIF 合作。</p><p>与中国其他几家拿到中东注资的老牌 GP 不同，易达资本是年轻的。2019 年从印度、东南亚迁居中东，在中东成为全球投资热点后饱受关注。</p><p>2018 年末，易达团队决定拓展更多的全球化市场，于是从新德里出发，开始频繁拜访 4 小时航程之外的阿联酋、沙特、阿曼、科威特等海湾国家，对整个中东市场深度调研。他们很快发现，中东市场在用户消费习惯、年轻用户数量、互联网基础等方面的数据远超预期。比如 2018 年底，中东市场快递均价约 13 美元，其中走访的一家奢侈电商平台，客单均价竟达到 280 美元。</p><p>「这是巨大的机会。」易达资本创始人兼管理合伙人 Jerry Li 介绍，过去的四年里，易达资本协助 18 家国际公司在该地区扩张，其中包括阿里云和沙特 STC 合作的沙特云计算公司以及极兔中东，他们不仅为被投企业提供资本支持，还提供现场专业知识和实质性支持。</p><p>对于这一投资，Jada Fund of Funds Company 的首席执行官 Bandr Alhomaly 表示，「我们将继续成为本地私募股权和风险投资生态系统的增长催化剂，旨在促进沙特阿拉伯王国的创新和就业创造，包括吸引外国直接投资、支持知识和技术转移。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜阿里云通义千问登顶 HuggingFace 排行榜；沙特公共投资基金参与易达资本 10 亿美元募资；英伟达 CEO：美国国防法案的变动不影响公司供应链</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551995528026504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:26:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551974878239112"><strong>GOTO 和 TIKTOK 确认就电商合作伙伴关系进行谈判，但尚未达成最终协议</strong></a></p><p>12 月 8 日消息，GOTO 和 TIKTOK 确认就电商合作伙伴关系进行谈判，GOTO 表示尚未与 TIKTOK 达成最终协议。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551736807659904"><strong>荣耀副董事长万飚：预计今年公司海外出口额将超过 170 亿元</strong></a></p><p>在 12 月 8 日的深圳全球招商大会上，荣耀终端有限公司副董事长万飚表示，荣耀致力于成为全球标志性科技品牌，持续深耕中国市场的同时，还在不断加大海外市场拓展。万飚表示，今年前三季度，荣耀智能手机海外出货量同比增长 300%，预计今年公司海外出口额将超过 170 亿元人民币。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551792447183232"><strong>Stellantis 集团与 Ample 建立合作伙伴关系</strong></a></p><p>据 Stellantis 集团消息，12 月 7 日，Stellantis 集团与 Ample 签署了一项具有约束力的协议，以建立电动汽车电池充电技术方面的合作伙伴关系，该技术能在不到五分钟的时间内为电动汽车提供满电电池。双方已同意致力于将 Ample 的模块化换电解决方案集成到 Stellantis 集团旗下的电动车中。换电技术可使电动汽车驾驶者将车辆停至换电站，并在几分钟内将已耗尽的车辆电池快速更换为充满电的电池。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551871282157698"><strong>阿里云通义千问登顶 HuggingFace 排行榜</strong></a></p><p>36 氪获悉，12 月 8 日消息，全球最大的开源大模型社区 HuggingFace 日前公布了最新的开源大模型排行榜，阿里云通义千问登顶榜首。据了解，HuggingFace 的开源大模型排行榜（Open LLM Leaderboard）收录了全球上百个开源大模型，测试维度涵盖阅读理解、逻辑推理、数学计算、事实问答等六大评测。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551966471805065"><strong>三友医疗：拟 500 万欧元认购法国 Implanet 公司股份</strong></a></p><p>36 氪获悉，三友医疗发布公告，公司拟使用自有资金 500 万欧元，通过全资子公司三友（香港）国际医疗控股有限公司认购 Implanet SA 的公开发行股份。本次投资前公司持有 Implanet 公司 41.03% 的股权，本次投资完成后，公司对 Implanet 公司的持股比例约增加至 78.48%-85.42%，Implanet 公司将成为公司的控股孙公司，Implanet 公司将纳入公司合并报表范围之内。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551961024977031"><strong>马蜂窝：2023 年定制游搜索热度同比增长 245%</strong></a></p><p>36 氪获悉，12 月 8 日，在马蜂窝主办的「地球发现者大会」上，马蜂窝 CEO 陈罡表示，2023 年搜索过意向目的地玩法的马蜂窝用户占比超 76%，定制游搜索热度同比增长 245%，高品质需求热度持续攀升、高性价比产品预订也显著增长。马蜂窝在北极星攻略、攻略群等核心内容之上专门提炼出‘新玩法’内容，目前已经通过全新的供应链为玩法图谱匹配了与之对应的服务与产品，形成一站式旅行服务闭环。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551948719085703"><strong>英国竞争与市场管理局就微软与 OpenAI 的合作征求意见</strong></a></p><p>据报道，英国竞争与市场管理局就微软与 OpenAI 的合作征求意见。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551763693640071"><strong>苹果 Apple Music 国区涨价：个人订阅 11 元/月，家庭订阅 17 元/月</strong></a></p><p>36 氪获悉，据苹果公司官网显示，Apple Music 国区上调订阅价格，学生订阅价格上涨 1 元至 6 元/月，个人订阅价格上涨 1 元至 11 元/月，家庭订阅价格上涨 1 元至 17 元/月。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551760637860229"><strong>沙特公共投资基金参与易达资本 10 亿美元募资</strong></a></p><p>易达资本（eWTP Arabia Capital）创始合伙人 Jessica Wong 接受采访时表示，沙特阿拉伯公共投资基金（PIF）旗下的 Jada Fund of Funds 参与了易达资本即将于明年初完成的 10 亿美元募资。新基金将重点投资技术和能源初创企业。Wong 说，「我们是沙特阿美石油公司的战略合作伙伴，合作非常密切。」 2019 年，PIF 与阿里巴巴合作出资成立易达资本。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551681820973191"><strong>宁德时代回击美国杜克能源切断其储能电池连接：产品已通过安全审查</strong></a></p><p>从宁德时代方面获悉，宁德时代已对美国公用事业公司杜克能源 (Duke Energy) 切断其电池的做法进行公开回击，称有关宁德时代电池构成潜在安全威胁的指控是错误和具有误导性的。宁德时代表示，他们出售给美国的储能产品仅包含「无源」设备，没有配备通信接口。这意味着这些设备不受到外部电信号的控制，宁德时代在美国的业务和产品不会以任何方式收集、出售或共享数据；而且，他们的产品已经通过严格的安全保障审查，包括美国相关部门和企业的审查。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551709248985221"><strong>东芝与罗姆半导体将投资约 27 亿美元合作生产功率芯片</strong></a></p><p>东芝和罗姆半导体公司周五表示，双方将投资 3883 亿日元（约合 27 亿美元）共同生产功率芯片，这是罗姆参与以 140 亿美元收购东芝以来的首次合作。根据最新计划，罗姆半导体将在九州岛南部宫崎县的新工厂投资 2892 亿日元，生产碳化硅动力芯片。碳化硅因能处理高压且效率更高而受到电动汽车制造商的欢迎。东芝将投资 991 亿日元，在日本中部的石川市建设一家尖端的 300 毫米芯片制造厂，生产硅动力芯片。（新浪财经）</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551924309678210"><strong>Meta 将在其数据中心使用新的 AMD MI300X 芯片</strong></a></p><p>Meta 将在其数据中心使用新的 AMD MI300X 芯片。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551693503633542"><strong>马斯克与竞争对手分享 Cybertruck 的 48V 设计，福特 CEO 表示感谢</strong></a></p><p>特斯拉向竞争对手的 CEO 们分发了一份关于 Cybertruck 的 48V 架构的文件，福特 CEO 吉姆·法利对此表示感谢。几十年来，汽车制造商一直使用 12V 架构，特斯拉的 Cybertruck 是首款采用 48V 架构的车辆。（新浪财经）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551957440092291"><strong>贵州茅台代行总经理王莉：出厂价调整后，市场表现平稳</strong></a></p><p>今年 11 月起，贵州茅台针对 53 度飞天茅台出厂价格进行调整，这也是该产品出厂价首次登上千元台阶。12 月 8 日下午，在贵州茅台 2023 年第三季度业绩说明会上，该公司董事、代行总经理职责的王莉表示，自 11 月 1 日茅台调整部分产品出厂价以来，经多方调研了解，市场表现平稳，价格稳定。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551791762446721"><strong>英伟达 CEO：美国国防法案的变动不影响公司供应链</strong></a></p><p>英伟达首席执行官黄仁勋 12 月 8 日表示，在一项旨在加快美国半导体项目建设的措施被从必须通过的国防立法中删除后，公司供应链不会受到影响。 他表示，英伟达希望在美国生产芯片，但在那之前供应链要保持稳定。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551784921225601"><strong>realme 副总裁徐起：内部在做一些应对供应链涨价的方案</strong></a></p><p>据了解，近期消费电子供应链存储、屏幕等器件涨价明显，对此，realme 副总裁、中国区总裁徐起在接受媒体采访时表示，目前存储涨价比较凶猛，并且明年每个季度都会涨价，明年对于涨价，整个消费电子市场感受会非常明显，为应对涨价，公司内部也正在做一些应对方案，包括比如通过提高体量来降低其他的一些成本，或者通过技术研发来降低成本。（证券时报）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551982778062977"><strong>证监会就加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定公开征求意见</strong></a></p><p>证监会就《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》公开征求意见：一是合理调降公募基金的证券交易佣金费率；二是降低证券交易佣金分配比例上限；三是强化公募基金证券交易佣金分配行为监管；四是明确公募基金管理人证券交易佣金年度汇总支出情况的披露要求。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551918071830658"><strong>国家外汇管理局：放宽境外直接投资（ODI）前期费用规模限制</strong></a></p><p>36 氪获悉，国家外汇管理局发布关于进一步深化改革，促进跨境贸易投资便利化的通知。其中提到，放宽境外直接投资（ODI）前期费用规模限制。取消境内企业境外直接投资前期费用累计汇出额不超过等值 300 万美元的限制，但累计汇出额不得超过中方拟投资总额的 15%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>劳力士和百达翡丽的消费热潮已经结束；LVMH 集团花 10 亿欧元买楼；lululemon 三季度业绩超预期 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551648948312448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 17:49:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>奢侈品消费热潮结束，<strong>劳力士和百达翡丽也未能幸免</strong></h3><p>奢侈品消费疲软，手表也不能幸免。</p><p>据彭博社报道，过去三年，富裕且现金流充沛的消费者对奢侈品机械腕表垂涎欲滴，但现在这种热潮宣告结束。</p><p>历峰集团 11 月公布的半年报业绩显示，手表销量下降 3%，美洲地区下降 17%，这家瑞士企业拥有一系列高端腕表品牌，包括江诗丹顿、爱彼和百达翡丽。</p><p>这种降温潮同样席卷了二手交易市场，彭博社 Subdial 观察指数显示，二手市场价格跌至两年低点，相较于 2022 年 4 月峰值已经下跌了 42%。</p><p>当整个市场哀鸿遍野，那些豪气十足的腕表制造商们也不得不节衣缩食，向上游要利润。</p><p>最明显的表现是劳力士在今年宣布收购瑞士名表与珠宝零售商 Bucherer，把销售渠道掌握在自己手里。消息一出，英国最大的奢侈手表珠宝分销商 Watches of Switzerland 股价跌幅超过四分之一。</p><p>一面是销售疲软，一面是合作伙伴要来分蛋糕，Watches of Switzerland 的日子也越来越不好过。在截止 10 月底的六个月内，Watches of Switzerland 业绩无增长，销售额同比持平录得 7.61 亿英镑，调整后 EBITDA 下跌 10% 至 9400 万英镑，营业利润大跌 16% 至 7800 万英镑。</p><h3>堵住对手，LVMH 花 10 亿欧元在香榭丽舍大街买楼</h3><p>这是一场奢侈品集团们在香榭丽舍大街开打的战争。</p><p>据 fashion network 报道，LVMH 集团 CEO 伯纳德·阿尔诺买下了位于巴黎香榭丽舍大街 150 号的一幢 18000 平方米的建筑，这笔交易花费了近 10 亿欧，即每平方米 55000 欧元。</p><p>法国地产网 CFNews Immo 报道，此次交易采取的是场外出售股份的形式，将在三个月内完成。</p><p>一种广为流传的说法是，伯纳德·阿尔诺听闻 Gucci 即将与 150 号签订长期租约，后当机立断买下 150 号楼。</p><p>150 号楼的位置绝佳，距离凯旋门仅 100 米，毗邻卡地亚旗舰店，与 Dior 旗舰店隔路相望，还连接着 Arsène Houssaye 街和 Lord Byron 街。在伯纳德·阿尔诺最爱的香榭丽舍大街拥有这样一幢大楼，无疑是 LVMH 集团最好的线下橱窗。</p><p>这并不是 LVMH 集团今年第一次出手。今年 7 月，LVMH 从地产公司 Gecina 中买下了香榭丽舍大街 101 号的七层建筑，支付金额在 7.7 亿欧至 9 亿欧，这也是 LV 旗舰店所在地。</p><p>截止 2023 年 7 月的前九个月，LVMH 集团和开云集团在房地产上的支出约为 24 亿欧元。香榭丽舍大街上，LVMH 和开云集团的火药味也日益浓厚。</p><p>作为一个从 1984 年就开始涉足奢侈品行业的人来说，伯纳德·阿尔诺有足够的经验去应对下行周期。此前他曾在接受采访时表示，基本每十年就会遇到一次全球性的经济危机，危机时代也是有实力的企业扩大市场份额的好时机。比如 LVMH 在 2008 年时以雷曼危机为契机实施的品牌和产品革新举措就令集团盈利能力提升到了新的水平。</p><p>当下，在奢侈品消费整体疲软的情况下，LVMH 集团重金买楼不失为另一种扩张策略。</p><h3>lululemon 三季度超预期</h3><p>中国市场持续增长。​</p><p>lululemon 近日公布 2023 年 Q3 业绩，营收同比大增 19% 至 22 亿美元，高于此前分析师给出的 21.9 亿美元，整体毛利率提升至 57%，净利润则下跌 2.7% 至 2.48 亿美元。​</p><p>其中中国市场营收同比增长 53%，尽管相对前两个季度增速放缓，但仍然是所有市场中增速最快的部分。北美业务净营收增长 12%，国际业务净营收增长 49%。​</p><p>中国市场日益重要。在电话会议上，lululemon 首席执行官 Calvin McDonald 表示，中国已成为北美以外的重要地区，lululemon 正在继续依靠某些市场、依靠中国来加速增长潜力，lululemon 将继续执行计划，即到 2026 年底将国际业务从 2021 年的水平翻两番。​</p><p>虽然 Q3 业绩超预期，但 Q4 季度就不太乐观。鉴于消费者收紧开支，假日季销售额将低于预期，Q4 营收在 31.35 亿美元至 31.7 亿美元之间，增长 13% 至 14%，低于此前分析师预测的 31.8 亿美元。​</p><p>全年来看，lululemon 全年业绩可能超预期，根据 LSEG 数据，Lululemon 预计全年销售额将在 95.5 亿美元至 95.8 亿美元之间，而预期为 81.1 亿美元至 99 亿美元之间。</p><h3>what's more</h3><p><strong>麦当劳推出子品牌 CosMc’s</strong></p><p>新店型像极了星巴克。麦当劳近日宣布在美国伊利诺伊州博林布鲁克推出新店型 CosMc's，计划在 2024 年底前在美国开设 10 家 CosMc's。CosMc 是麦当劳吉祥物，是一个想吃麦当劳的外星人。CosMc's 是一个小型店，主要提供特色饮料、冰咖啡和吉士蛋麦满分。包括 CNN、彭博在内的多家媒体指出这种模式非常像星巴克。</p><p><strong>伊藤园 5-10 月净利润增长 41%</strong></p><p>业绩增长主要靠涨价。根据日经报道，伊藤园 2023 年 5-10 月合并财报显示，净利润同比增长 41%，达到 112 亿日元，报告期内伊藤园单独的饮料销售数量减少 2%，营业收入增长 7%，达到 2425 亿日元，营业利润增长 50%，增至 170 亿日元，涨价效果明显。伊藤园公司社长在财报说明会上对全年预期「持保守态度」。</p><p><strong>马斯克对准迪士尼再度开火</strong></p><p>原因在于迪士尼不愿再为 X 充值。马斯克 12 月 7 日在 X 上发言称：「（艾格）应该立即被解雇。」这是马斯克第二次公开 diss 迪士尼 CEO 艾格。据彭博社报道，此前马斯克在网站上发布反犹言论，因而迪士尼加入了暂停为 X 付广告费的行列，而迪士尼是 X 上最大的广告商之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>像「拼乐高」一样，建一座绿色数据中心 | 谈碳</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551564708550793?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 17:48:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>AI 大模型爆发之年，算力需求激增，其背后的数据中心行业迎来发展的黄金期。</p><p>新问题随之而来。传统的数据中心是耗能大户，在双碳时代，如何让这只「吞电兽」做到低能耗、少用水、环境友好，成为新的行业命题。一家名为「易普集」的公司给出了新解法：用「拼乐高」的方式建造绿色数据中心。</p><p>「谈碳」第 27 期，我们专访了易普集董事长万仁俊，和他聊了聊数据中心行业的「前世今生」，打造绿色数据中心的关键，以及一家 To B 公司怎么做 ESG。</p></blockquote><p>访谈 | 苏建勋</p><p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>五颜六色的长方块，表面有 8 个圆形凸起，玩家可以拿着它们灵活组合拆卸，拼出各式各样的造型——这是许多人喜欢的积木玩具。想象一下，如果把这些积木替换成方舱模块，像拼乐高那样去「搭出」一座数据中心呢？</p><p>一家名为「易普集」的公司，正在用这种方式去建造绿色数据中心。</p><p><strong>「过去国内建数据中心，是盖大楼的思路，要把所有机电设备都集中放在里面。」</strong>易普集集成设备（上海）有限公司董事长万仁俊说，「这种建设方式大概持续了十几年。」</p><p>2008 年左右，国内大型数据中心建设开始兴起，当时的万仁俊已经从事了十多年的电力保障行业。把业务方向从电力保障迁移到数据中心，是一件顺势而为的事：数据中心不仅是日趋显著的能耗大户，而且是关系国家安全和国计民生的关键信息设施，<strong>电力保障系统是其要害部分，加之数据中心高速发展和显著的商业价值，能够为公司带来攀升的营业额。</strong>万仁俊因此做出了决定，2008 年，易普集开始涉足数据中心业务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1366,2048" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_13797207d9fa4532845fcf1beeea3594@5423464_oswg342097oswg1366oswg2048_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">易普集集成设备（上海）有限公司董事长万仁俊。图片来源：企业供图</p><p>此后十几年，是国内移动互联网的黄金时代，大数据、云计算等技术浪潮高歌猛进。作为新兴技术的基础设施，数据中心行业迎来了巨大的发展红利。万仁俊对此感受颇深，最直观的表现就是<strong>公司的订单量成倍增加，营业额翻了若干倍。</strong></p><p>强烈的市场需求下，数据中心也变得越来越「大」。万仁俊回忆，以前早期的数据中心很小，大概只有 500 个机柜，后来发展成标准的 3000 个机柜，再后来若干个数据中心变成一个园区，园区里可能有 5 座到 10 座数据中心，形成一个集群，有几万个机柜。</p><p>不断「长大」的数据中心，也面临成长的烦恼——耗能更高、耗水更多，这不仅加重了数据中心的各项成本，也对环境带来更多的负面影响。双碳背景下，数据中心领域亟需一场节能减排的绿色变革，<strong>新技术不仅仅要降低数据中心电力能耗指标 PUE，还要减少水消耗指标 WUE。</strong></p><p>万仁俊感受到了这股绿色潮流，以及背后的市场需求。为此，易普集打造了一套绿色数据中心建设方案：除了常规的风光绿电之外，<strong>微电网技术可以提供更稳定、更多元的可再生能源组合，冷板式液冷的内循环和干冷器形式的外循环可以为高功率 AI 服务器降温，大幅度降低了数据中心的耗水量。</strong></p><p>在绿色节能和高效标准化的大趋势中，数据中心的建设方式也发生了极大变化，不再是「盖大楼」的传统思路，而是像「拼乐高」一样：全预制化的模块化数据中心解决方案，打破了传统数据中心建设分散、土地资源需求大等特点，将配电、机房、柴发等模块重新设计规划，高度浓缩在了一个个方舱里，并进行系统级别的优化设计，克服了一个又一个的行业难题，对于客户来说，这些方舱就像待用的「积木」，可以根据不同的客户需求和实地情况，把「积木」灵活组合成一个数据中心。</p><p>用专业术语来说，<strong>这种建设方式叫做「预制模块化」，优势在于交付周期更短。</strong>在国外，这种新型建设方式可以将传统数据中心的交付周期由 24-36 个月缩短到 9-12 个月，同时预制化数据中心还可以将海外项目的总建设成本缩减 30-50%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2276,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2b1008d9f9894462be91f6b1391d3e45@5423464_oswg458662oswg2276oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">易普集供图</p><p>三年前，易普集出海布局东南亚市场。庞大的人口基数和日益发展的经济使其成为很多国际大厂的数据中心选址地，近年来算力需求大涨，相应的基础设施建设也快速起步。目前，海外业务已经成为易普集战略发展的重点。</p><p>近日，易普集董事长万仁俊接受了 36 碳的专访，我们和他聊了聊数据中心行业的「前世今生」，打造绿色数据中心的关键，以及一家 To B 公司怎么做 ESG。</p><p><strong>以下是采访实录，经 36 碳整理编辑：</strong></p><h3>进击的数据中心：从盖大楼到拼乐高</h3><p><strong>36 碳：易普集是在什么背景下入局数据中心业务的？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>我真正创业是在 1996 年，最初是做备用电源解决方案和电力供应解决方案，做了十多年。</p><p>公司在 2008 年开始涉足数据中心业务。国内以前没有数据中心这样一个集中数据处理的地方，数据中心的理念和建设是在 2000 年代初那几年开始兴起。由于电力保障系统是数据中心的关键部分，占总建设成本的约 15% 左右，再加上数据中心的商业价值高，单个合同金额远高于电力工程业务，而这部分和我们以前的电力业务完美匹配，所以自然而然就开始做了。</p><p>当时国内很长时间都是用做建筑的方式去建数据中心，就是先建一座楼，把机电设备、机柜都放到里面。随着我们在数据中心行业深耕的时间越来越久，对数据中心的观察和理解也越来越深。我们观察到美国的数据中心行业基本上都是采用模块化的建设方式，既能缩短建设周期，还能降低建设成本。</p><p>我们很早就看到了预制模块化的建设方式和设计思路，2013 年前后就想做，但当时的条件不是很成熟。我们做了各种准备和技术、人员储备之后，大概在 2020 年前后开始着手研发相关的产品和解决方案。</p><p><strong>36 碳：什么是预制模块化数据中心？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>预制化解决方案主要分为三个部分：产品预制、系统预制与工程预制。</p><p>产品预制是通过研发和生产工艺的创新设计，重新定义了数据中心建设方式，将数据中心建设内容高度产品化，标准化，运用智能架构系统，将传统数据中心分散的设备重新生产成为独立的模块化产品，客户只需要采购有限的模块产品，便可以完成数据中心建设。系统预制是运用精准的 BIM（以三维图形为主的电脑辅助设计软件），把单个小系统在工厂预制集成。工程预制则是依赖精准的 BIM，再把各个系统进行总集成，进行测试和试运行。</p><p>这些模块化产品、不同大小的系统就像一块块乐高积木，可以根据不同需求和条件进行组合，搭出来的成品建筑就是数据中心。</p><p>易普集有两类预制化数据中心模型：全预制数据中心、边缘与 All-in-one 集装箱数据中心（这些都是小型数据中心，边缘数据中心主要应用于物联网、智慧城市，集装箱数据中心主要应用于数据流量不大但用户体验高及数据延时要求低的地区等）。全预制数据中心更适合中、大型集中数据园区；集装箱数据中心更适用于东南亚的岛屿国家和国土面积小的国家，比如印尼、泰国、菲律宾。</p><p><strong>36 碳：易普集从 2008 年涉足数据中心业务到现在，先后经过了移动互联网、大数据、云计算高速发展的各个阶段，这对公司业务带来了哪些影响？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>最直观的影响是订单变多了，订单量快速增长。</p><p>从行业发展视角来说，十年前移动互联网蓬勃发展，之后大数据、云计算兴起，市场对数据中心的需求爆发式增长。以前早期的数据中心很小，大概有 500 个机柜，后来发展成标准的 3000 个机柜的数据中心，再后来若干个数据中心变成一个数据中心园区，一个数据园区可能有 5 座到 10 座数据中心，形成一个集群，几万个机柜。</p><p><strong>36 碳：这一时期客户对数据中心业务的需求发生了哪些变化？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>变化之一是单机柜的容量更大。最早的银行数据中心单机柜功率只有 2 千瓦，后来的热数据（即数据的访问频率高，需要实时快速处理）需要及科技进步提高到 20-30 千瓦，甚至更大功率，数据中心机柜密度越来越高。这对整个数据中心的架构、智能供电等都是一系列挑战。另一个变化是客户对绿色数据中心的要求越来越多。</p><p>现在的客户可以分为具体几类：一类是云厂商，他们会直接建数据中心，比如谷歌、亚马逊、微软，他们对数据中心自建自用，既是建设方也是使用者。在他们的诉求中，建设周期、是否绿色、新技术应用，都是关键指标，他们对建设成本的考量排位相对靠后。另一类是第三方服务商，例如万国数据，这类客户在关注建设周期、是否绿色之外，也更关注建设成本。</p><p>客户在规划数据中心的时候就会考虑这些，在早期方案设计阶段就会提出需求。所以我们在整个数据中心的绿色节能应用方面去做解决方案，包括如何在架构上降低 PUE 和 WUE。我们现在与客户更多是战略伙伴关系，相互协作，在方案设计阶段就参与讨论，提出新的解决方案。</p><p>大家的共同诉求就是建设一个绿色的数据中心，这是共识。除此之外，其他比较大的诉求还有整个数据中心的建设周期、总造价。</p><p><strong>36 碳：这一轮 AI 浪潮下的巨大算力需求，对数据中心带来哪些影响？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>影响非常巨大，从业务量来看，订单更多了。国内很多数据中心的建设是为了满足算力需求，这也让数据中心在供电架构上需要更高密度，数据中心整个保障系统的空间越来越大，放机柜的空间越来越小。</p><p>另外，数据中心的耗电量也更大。将从当前的单机柜 20 千瓦逐步发展到 200 千瓦，电力需求也将呈现 10 倍增长，同时对制冷方式提出新的需求。</p><h3>新一代数据中心的绿色模样</h3><p><strong>36 碳：应用可再生能源是打造绿色数据中心的关键一环，易普集在这方面有哪些探索和实践？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>我们在绿色能源方面做了很多探索。在国内，我们成立了绿能应对小组，从技术和市场的角度，考察研究储能在数据中心的应用方案，以及天然气液化制冷方面的探讨。液化天然气在释放过程中会产生大量的冷量，正好是数据中心需要的冷却资源，我们研究了很多这方面的课题。</p><p>最大的探索，也是我们接下来的重点，是微电网的应用，把绿色能源与微电网技术有效结合起来。从概念上来说，「微电网」叫做分布式供电系统，不依赖于电网，是一项独立的、小集群的电网技术。比如在一个小区或者工业开发区形成一个闭环的供电系统，同理到数据中心上面，一个数据中心集群也可以采用这样方式来完成供电。</p><p>我们正在做的事情是在微电网软件系统里融入更多的应用场景，比如把风能、太阳能、储能和氢能都融进微电网系统，支持各类可再生能源的集成。风光资源充足的时候，就用风能光能制氢，再把氢储存起来。在风光资源差的时候，用氢能发电机组给数据中心供电。同时我们也在用燃料电池作为氢能发电机组的可靠补充。</p><p>这样一来，微电网成为给整个数据中心供电的主力电源，市电作为备用电源，数据中心在用能方面就是纯绿色。微电网技术可以根据客户需求提供适当的能源组合，最大程度地实现数据中心的能源消耗、碳排放和电力成本的下降，同时获得稳定的绿色电力供应。</p><p><strong>36 碳：在国内推广微电网技术达到成熟状态，关键是什么？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>主要取决于成本的下降。如果成本下降越来越多的话，推广速度会越来越快。过程中需要一些有担当的企业，以及政府的支持。只有市场需求量先起来，企业才能够降本，否则技术成本太高，推广难度会很大。</p><p><strong>36 碳：数据中心如何解决高耗水问题，降低「水足迹」？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>对于高耗水问题，最重要的是用技术解决。从云计算到现在以 OpenAI 为代表的 AI 算力，提高了对数据中心单机柜的功率要求，上升了很大台阶，预测会从 20 千瓦到 200 千瓦。尽管现在只能做到 30 千瓦到 50 千瓦，但未来要求肯定会达到单机柜 200 千瓦或以上。这对降温的要求越来越高，传统的冷却方式很难达到要求（例如高耗水的蒸发冷却等）。</p><p>液冷方式是一个技术突破，包括浸入式液冷和冷板式液冷，更多是采用一种内循环方式去解决用水问题，能够大幅度有效缩减耗水量优化了 WUE。</p><p>我们采取的方式是冷板式液冷，可以简单理解为把有冷却作用的冷板直接衔接在服务器芯片上，可以在设计阶段由服务器厂家完成。这样的优势在于冷却设备与原厂服务器的匹配度比较高。</p><p><strong>36 碳：打造绿色可持续的数据中心，最重要的是什么？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>在数据中心建设的各项成本中，热管理占比排第二，成本最高的还是配电。电力是很成熟的行业，重点在于如何优化，让架构更简单，成本更低，效用更高。我们在这方面不断研发，比如做模块化的供电架构，也就是密集式配电模块，用来给数据中心末端的 IT 供电。</p><p>冷却方式现在已经不算难点。随着科技的进步，数据中心对温度的要求在降低。最早的数据中心是全封闭的，机房冷通道要求的温度很低。因为以前机柜对温度值的要求很高，可浮动区间很小，比如机柜能接受的温度要求只能是 25 度到 28 度。普通服务器技术进步让机柜可接受的进风温度更高，比如最高能接受 70 度，这对冷却的工况点要求有所降低，可以应用许多节能技术。</p><p>AI 算力下出现的 GPU 服务器要求液冷技术来制冷，不同的冷板式液冷和浸没式液冷技术都风起云涌地在快速发展。由于液冷技术提高了一次侧水温也激发了热回收节能措施的实施，不断地推动绿色数据中心的发展。</p><h3>把 ESG 融入商业设计：一家好企业，是什么样？</h3><p><strong>36 碳：易普集作为一家提供数据中心解决方案的 to B 企业，如何将 ESG 理念融入公司业务和商业设计？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>一直以来，易普集的快速发展都依赖于企业核心价值观。赚钱不是公司发展业务的唯一目标，不会每一项决策都考虑经济回报，所以我们才敢于进取，冲劲很足。我们一旦看准一个市场前景，就会快速切入，快速去做，这是我们能够走出来的一个重要原因，就是先人一步。</p><p>例如，我们投入大量资源去研发预制模块化数据中心，就是因为当时看准了未来的市场方向，这个市场会快速发展。在这块市场上，我们的强项是从研发、生产到交付，可以做到闭环，优势在于响应速度和落地速度更快，能够快速地满足客户的要求，成本也更低。</p><p>易普集的理想一直做一个社会型企业。我始终觉得企业不应该是只为了赚钱，也要为社会、为员工及其背后的家庭做一些贡献，满足他们的期望，大家在一条大船上共同前进。企业应该做成一个社会化、公众化的企业，升级治理结构，才能职业经理人化。</p><p><strong>36 碳：在环境、社会、公司治理方面，易普集有哪些具体行动？</strong></p><p><strong>万仁俊：</strong>在环境保护方面，工厂将全部使用光伏发电，利用绿色能源。在项目工地会采取一系列环保措施，保证施工避免对环境造成损害。在社会方面，我们举办一系列公益活动，例如给云南高寒地区的小朋友送棉衣。在公司治理方面，我们有一整套制度设计，为员工提供生活和生产上的安全保障，这套制度要求也会延伸到我们的供应链，要求供应商符合规范。</p><p>我们不久之后会成立 ESG 小组，从顶层设计上去做规划。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新能源汽车的「跃升时刻」：超豪华品牌的未来丨 WISE 2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537834538673665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 17:22:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起 The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的互联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>11 月 28 日上午，超级电动创始人孙泽锋对话路特斯集团 CEO 冯擎峰，两位业界领袖围绕「新能源汽车的'跃升时刻'」这一主题展开了深入讨论。&nbsp;</p><p>以下为对话内容：</p><p><strong>孙泽锋：大家好，我是超级电动创始人孙泽锋，很高兴能在 36 氪的 WISE 大会发起新能源汽车产业对话，今天也很荣幸邀请到了路特斯集团的 CEO 冯擎峰冯总，一起聊聊今天的主题：新能源汽车的「跃升时刻」。首先，请冯总介绍一下路特斯这个品牌，同时，路特斯今年迎来了 75 周年，也请冯总谈谈路特斯在新能源时代与传统燃油车时代的不同之处。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1260,840" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0029a257b38f4178ae7c92599792f215@5789950_oswg76032oswg1260oswg840_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孙泽锋</p><p>冯擎峰：谈到路特斯，可能有些人不太熟悉，但提到莲花汽车，大家就知道了。莲花汽车一直是很多人的梦想车型。在电动化时代，我们希望能让更多人实现拥有高端汽车的梦想。</p><p><strong>孙泽锋：现在新能源汽车的市场渗透率已达 33%，在 10 月份的一周中甚至超过了 40%。刚结束的广州车展，各家车企都拿出了年终决战的重磅车型、重磅价格，卷到飞起！新能源汽车从销量、智能化、性能、服务等多个维度都展现出了跃升的态势，这种态势主要集中在 50 万以下的新车消费市场。在高端、超豪华市场中，新能源汽车普遍缺位，渗透率也在个位数。想问一下冯总，超豪华新能源汽车市场什么时候可以迎来「跃升时刻」？您觉得当前在打造超豪华新能源品牌时最大的难点是什么？</strong></p><p>冯擎峰：目前 60 万以上的电动车市场渗透率仅为 8%，但上个月这一部分市场增长了 18%，这是一个非常有趣的数据，显示出市场正在快速增长。</p><p>我认为市场尚未达到一定的渗透率，部分原因是超豪华电动车的选择相对较少。第二个挑战在于，超豪华领域不仅仅是产品本身，更多的是一种情感价值和奢侈品消费的附加价值。在这个领域，我们需要共同努力来满足消费者的情感需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1261,841" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7dd1dd8b2b6646b198d73ff1d194447b@5789950_oswg88685oswg1261oswg841_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">冯擎峰</p><p><strong>孙泽锋：在燃油车时代，超豪华品牌以大马力和豪华配置著称。电动车时代，您提到的情感价值将成为新的标签。在超豪华新能源时代，这些标签会是怎样的？</strong></p><p>冯擎峰：在燃油时代，高马力确实是超豪华汽车品牌的标志。但进入电动化时代，技术的进步让高马力变得更容易实现，所以我们还需要在传统燃油汽车的基础上做得更好，比如操控性——由于电动车重量增加，要达到更稳定的操控性就需要更极致的技术。</p><p>举个例子，前几天我坐飞机和一个路特斯车主聊天时，他提到家⾥有保时捷、奔驰和路特斯，他的女儿会把保时捷当爸爸、奔驰当妈妈，而把路特斯当儿子。在我看来，这就是情感绑定，我们购买的商品实际上都带有情感属性。</p><p><strong>孙泽锋：正是这种在某些方面达到极致的产品才能打动这个市场。路特斯有着 70 多年的历史，在燃油车时代凭借赛道基因、操控和空气动力学设计征服了众多汽车爱好者。电动化时代，路特斯推出了 2188 万的 Evija、首款纯电 Hyper SUV Eletre、以及刚亮相的纯电轿跑 Emeya，所以我特别想了解一下，路特斯的车主都是怎样的一群人？他们有什么共性的特征？</strong></p><p>冯擎峰：在市场定位和产品定位时，我并不喜欢给用户贴标签。尤其在数字化时代，给一个人贴上 100 个标签是很容易的。其实，关键还是我们为用户创造了什么。就像一个女士已经有 100 个包，但她还在寻找另一个独特的包一样。</p><p>我们的目标是打造出独特的产品，即使车库里已有十台车，消费者仍然想要拥有这款与众不同的车。我们重新定义奢侈品，将其视为对极致的追求。我们努力把原本 90 分的产品提升到 100 分，因为真正的超豪华奢侈品必须达到极致。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,845" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5a716098fdaf477db3e5b6ff44bf8d5d@5789950_oswg73172oswg1267oswg845_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圆桌现场</p><p><strong>孙泽锋：路特斯在追求极致方面有哪些举措？</strong></p><p>冯擎峰：正如珍酒所言，我们需要在传统领域坚守并继续创新。对于路特斯而言，我们坚定地维持轻量化、空气动力学和调校方面的卓越，力求在这些领域做到无人可及。</p><p>同时，我们也在积极拥抱新的变革，例如智能化。许多人首先想到的是人机交互，如智能座舱，但其实底盘智能化对操控性的提升同样关键。加入电池后，车辆变重，但通过底盘智能化我们仍能保持出色的操控性。&nbsp;</p><p><strong>孙泽锋：随着车辆变得更智能，是否更接近于人车合一的理念？</strong></p><p>冯擎峰：人车合一一直是我们的追求。现在，AI 技术主要用于改善人机互动，使车辆更加了解驾驶者。然而，人车合一的真正含义在于你的想法和动作能直接转化为车辆的响应。操控性不仅是一种娱乐元素，更是安全的保障。当驾驶者对车辆充满信心时，驾驶本身就变得更加安全。&nbsp;</p><p><strong>孙泽锋：谈及超豪华品牌满足用户需求的极致，广州车展上，腾势发布了 D9 的创始版，是一个限量 99 台的定制化车型，还邀请用户与王传福一同共创。我了解到路特斯设有专门的定制化部门，您能分享一下定制化会变成超豪华汽车市场竞争的标配吗？路特斯怎么做定制化？</strong></p><p>冯擎峰：定制化并不会成为所有品牌的标准配置，它是基于用户需求而来。我们的定制化模式会更贴合用户需求，我们让设计师与用户共同创作，用户不仅提出需求，还激发设计师的创意。</p><p>传统的定制化更多是厂家自定的特殊版块，而我们则是真正的共创。这一过程非常重要且复杂，我们的设计师需要与用户深入交流，有时甚至长达一年，以确保完全满足客户的需求和感情寄托。&nbsp;</p><p><strong>孙泽锋：路特斯将持续走这条定制化的路线吗？</strong></p><p>冯擎峰：一定会的，这是我们的必然选择。</p><p><strong>孙泽锋：观察新能源市场，价格波动和技术迭代速度是消费者关注的焦点。作为一个电车和新能源创业者，超级电动在尝试用订阅方式解决频繁换车、喜欢尝鲜用户的需求，您觉得类似于汽车订阅这样的创新模式在高端电车市场会变成一个重要的组成部分吗？路特斯会做什么样的创新探索？</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b27eb8e2f1974143829c66f31ad7c653@5789950_oswg107109oswg1268oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">超级电动</p><p>冯擎峰：这反映了一种新的消费趋势。不管是哪个品牌，这种变化都值得我们关注。某些消费者倾向于「不为所有，但为所用」的理念。路特斯积极拥抱这种趋势，即便作为超豪华品牌，我们也愿意满足这部分用户的需求。这种模式可能让更多人实现他们的梦想，享受使用而非拥有的体验。</p><p><strong>孙泽锋：确实，作为梦想之车，能让更多人体验到路特斯带来的不同是非常令人激动的。非常感谢冯总的分享，让我们一起期待高端电车的「跃升时刻」的到来。谢谢大家。</strong></p><p>冯擎峰：谢谢，老孙是电动车坚定不移的支持者，感谢！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>戒糖、白人饭、防猝死套餐，谁是脆皮年轻人的养生神器？ | 2023 年轻人养生报告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551775356164482?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 15:33:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,4667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f495181a32fe4f39b53414343a8689dd@5679941_oswg3169601oswg1000oswg4667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="loading-entity"><iframe class="entity-iframe" style="height:250px;width:450px;" src="https://mis.corp.36kr.com/static/substance/index.html?data=%7B%22type%22%3A%22video%22%2C%22typeName%22%3A%22%E8%A7%86%E9%A2%91%22%2C%22id%22%3A2551673937615238%2C%22title%22%3A%22%E7%96%AF%E7%8B%82%E4%B8%8B%E5%8D%95%E4%BF%9D%E5%81%A5%E5%93%81%EF%BC%8C%E5%BD%93%E4%BB%A3%E6%89%93%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E8%B6%8A%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E8%B6%8A%E8%84%86%E7%9A%AE%EF%BC%9F%22%7D" data-type="video" data-id="2551673937615238" scrolling="no" frameborder="0">&amp;amp;nbsp;</iframe></p><p>点击上方观看视频↑↑↑&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,7815" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_86e9d10038bd45ea8bfe7d803764d5a0@5679941_oswg844961oswg1000oswg7815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,3203" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e6bc128d47c849d7869bbef83d46dd74@5679941_oswg432803oswg1000oswg3203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,3591" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_29f6b86ae2904cf3aefffd1919388b56@5679941_oswg381644oswg1000oswg3591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,5016" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c01d80671e56478f9054e13e0354c709@5679941_oswg551990oswg1000oswg5016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,9974" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1736f5cf04194ae2954762a5e174feb0@5679941_oswg7976039oswg1000oswg9974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3804959113ee47db9024fc2917eeb315@5679941_oswg16717oswg900oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p>冰冻三尺非一日之寒，身体垮了，要养回来，那也得一步一个脚印。&nbsp;</p><p>从 4 种典型人群的养生行为看来，「学院派养生人」似乎最符合传统认知中对「养生」的定义。想要身体健康，还不是得通过饮食均衡搭配和规律的锻炼习惯来调节自己吗？&nbsp;</p><p>根据 2022 年我国膳食指南的建议，要想从每日饮食中摄入足够的营养成分，既要「食物多样化」又要「合理搭配」，其中又包括荤素搭配、粗细搭配、颜色搭配、口味搭配。然而现在，别说搭配，自己做饭的打工人都是少数。繁忙的一日工作后，谁顾得上调整食谱？<strong>不是整点外卖就是预制菜搞定，那稀缺的营养成分要怎么补回来就成了个大难题，大家都在寻找一个能全面补充营养的膳食解决方案。</strong></p><p>在我们的调查中，职场人购买保健品最在意的要素是「专业安全、简单便捷、性价比高、成分天然和长期服用有效」。这里和大家推荐一款全面的多合一膳食营养补充剂——AG 小绿粉。<strong>AG1 优选 75 种精萃成分，包含人体每日所需的 5 大类基底营养，能填补营养空缺，全面提升健康基底。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b92b68a8e38c4528856e531649690748@5679941_oswg60308oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p>每天早上一杯水，一勺 AG 小绿粉即可全面提升身体健康状态：<strong>支持免疫、提升精力、呵护肠道、养肝护肤、助力身材管理。</strong></p><p>AG 在北美已经有 10 多年的历史，AG 在北美已经有 10 多年的历史，世界拳王泰森、F1 赛车冠军刘易斯·汉密尔顿 (Lewis Hamilton)、好莱坞「小辣椒」格温妮丝·帕特洛 (Gwyneth Paltrow) 等名人都有长期规律饮用小绿粉的习惯。经过 52 次配方迭代，通过合理搭配使不同营养素协同作用，能达成 1+1&gt;2 的效果。代替了瓶瓶罐罐，也省去了每日规划健康食谱的麻烦，适配不会挑选产品的懒人，一键省心补充营养！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1040,588" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_22ce13847d974f979c8236fdba231171@5679941_oswg101946oswg1040oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p>希望各位「养生大咖」们，都能逐渐完成从「朋克式养生」到「学院派养生」的蜕变，做个「真」健健康康的老北鼻吧！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,89" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_29d253039e9c4119bccfee22f330bdd6@5679941_oswg25647oswg900oswg89_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>你是哪种养生族？你有什么独特的养生方式？</strong>欢迎在评论区分享你的养生故事。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/9l_ZWsCEQXl0cE1qTOq7zQ">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：许嘉婧、曲枚，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>携腾医疗获近千万元 A 轮融资，将在全国推广数字化⾎栓防治解决方案｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531910728721921?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 14:28:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>硬氪获悉，近日 AI+全院化全流程静脉⾎栓防治（VTE）解决方案供应商携腾医疗获近千万人民币 A 轮融资，资方为暾澜投资旗下的宁澜基⾦。本轮融资将主要用于市场运营与销售团队体系建设。</p><p>携腾医疗 2014 年成立于杭州，2016 年切入全院化血栓防治领域，应用⼈⼯智能分析、⼤数据管理、物联⽹等技术，为医院构建静脉血栓栓塞症（VTE）全流程立体化无死角解决方案。目前，携腾已经覆盖近 30 个城市的 300 多家医院，其中三甲医院近百家。</p><p>静脉血栓栓塞症（VTE）是指血液在静脉内不正常凝固使血管部分或完全阻塞，血栓脱落后导致肺栓塞，包括深静脉血栓形成（DVT）和肺动脉血栓栓塞症（PTE）在内的一组疾病，在医院住院患者中发病率很高。</p><p>相当数量的具有 VTE 高危因素的患者，由于没有采取恰当的预防措施，发展成为 PTE，严重时发生猝死，是医院内非预期死亡及围手术期死亡的重要原因之一，也是医院纠纷最多的形成因素。</p><p>据创始人⾦麟鑫介绍，医院里所有科室都有可能发生因血栓引起的肺栓塞事件，与患者卧床、高龄、基础疾病或并发症、手术或损伤有关，骨科、烧伤科和妇产科等进行大型手术的科室尤其容易出现。早期预防、及时规范诊治，对于降低 DVT 的发生，改善 VTE 患者的预后、降低疾病的死亡率至关重要，但目前国内的预防水平还远低于国外。由此，携腾医疗提出了全院化全流程数字化 VTE 解决方案。</p><p>目前，携腾已经搭建了全院化全流程的软件系统。应用这套系统，医院的所有医护人员能从患者入院到整个临床治疗环节完成标准化的诊疗管控。⾦麟鑫告诉 36 氪，这套软件主要是做患者住院期间全程的管理与供给。原先医护人员可能并不会关心病人在血栓防治方面的情况，但应用这套软件后，医护人员被强制要求规范化参与。</p><p>在治疗方面，医生将通过该软件进行患者 VTE 的风险评估，系统也会智能推荐为其开具合适的诊疗医嘱。在不同的病前变化节点，医生也要针对患者做相关的处置。护理人员收到医生开具的医嘱后会进行患者识别，同时医嘱信息也将通过物联网被下载到治疗设备中，设备能自动执行。</p><p>执行过程中，VTE 设备的执行数据深度嵌入 VTE 信息化管理质控平台临床流程路径。所有的医嘱执行数据统一到质控平台进行管理，有助于更透明地评估医院的血栓防治质量。当出现抢救性事件或疑难病例时，该系统也能将病人的病情信息分发给多科室进行会诊，AI 也能为其提供治疗领域的相关建议。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1874,936" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_604f08f0d6c9406e9075a6751117b3a9@5932017_oswg72514oswg1874oswg936_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VTE 软件，图源企业</p><p>医护人员相互配合的全流程血栓防治工作也有赖于医院的管理体系搭建。在这方面，携腾医疗能为医院提供专门的规章制度、处置流程、专家小组搭建和全院化培训等体系建设服务。</p><p>除内部使用的软件与服务外，携腾医疗明年也将推出配合 VTE 系统的体征类、诊断类、检验类、康复类的硬件和耗材。其规划构建 VTE 防治物联生态，使所有产品都能通过物联将检测数据传回 VTE 信息系统中，为医生的临床决策提供深度的辅助。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,672" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_a48cd10073724264a3377ad9904df3f8@5932017_oswg2585406oswg1280oswg672_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VTE 硬件/耗材，图源企业</p><p>从落地应用来看，携腾医疗不仅进入单点医院，并推动省级、地市级、县级衞健委成立 VTE 质控中心。这类质控中心不仅需要制定 VTE 质控标准，还需对辖区内所有医院进行 VTE 质量检查、管理与监督，实现跨区域的信息医疗信息互联互通，提高区域化 VTE 同质化水平建设。</p><p>当下，携腾医疗已在浙江杭州、衢州、温州，山东枣庄，安徽合肥等地落地，数据和模式已初步跑通。</p><p>团队方面，创始人⾦麟鑫毕业于医学⼯程专业，曾任浙江绿城医院设备科科⻓与⻜利浦超声部销售经理；技术总监曾任为 UT 斯达康高级技术专家，阿里巴巴淘宝研发主管；营销副总曾任爱施健全国市场总监，一直担任 VTE 全国市场营销工作，携腾医疗还组建了 VTE 领域的医学专家团队。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《黑神话：悟空》公布上线日期，国产 3A 大作的时代要来了 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551551796648072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 13:19:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 刘士武</p><p>编辑 | 乔芊</p><p>36 氪获悉，12 月 8 日，《黑神话：悟空》于 TGA 2023 现场首发了全新宣传片，其中包含大量 PC 实机游戏画面。此外，游戏已可加入 Steam 和 Epic Games Store 心愿单，后续将登陆 PS5 和 Xbox Series X|S 两大主机平台；发售日预计为 2024 年 8 月 20 日。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">《黑神话：悟空》是由游戏科学公司制作的以中国神话为背景的动作角色扮演游戏，玩家将扮演一位「天命人」，为了探寻昔日传说的真相，踏上一条充满危险与惊奇的西游之路。</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0ad31dfee6f345db8ef61683752d7e5e@242988687_oswg1057131oswg1250oswg1376_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1250,1376"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">图片来源：《黑神话：悟空》官方</p><p>2014 年，担任 PC 网游《斗战神》主策划多年的冯骥离开了腾讯，创办了游戏科学。此后，游戏科学相继推出过即时战略游戏《赤潮》以及三国题材的手游《百将行》，这与冯骥本身喜欢的题材和品类有关。</p><p>在推出这两款产品后，冯骥在触乐网的采访中表示，自己觉得能做游戏是一件非常幸运的事，「能够养活自己，而且还能表达一点点的思想，我觉得这就是很好的行业了。」<span style="letter-spacing: 0px;">随后，取得阶段性成功的游戏科学开始着手开发动作类 3A 主机游戏《黑神话：悟空》。</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3b6af0e942dd4e829c0e87e1693eebe7@242988687_oswg286292oswg1944oswg1088_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1944,1088"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">图片来源：《黑神话：悟空》预告片</p><p>据公开资料显示，游戏科学创业之初曾获游戏厂商英雄互娱的投资；2021 年项目开发中期，腾讯出资并获得了游戏科学 5% 的股权。据第一财经报道，在该轮投资完成后，游戏科学将继续保持独立运营，在自主性上不会受到任何影响。本次投资腾讯承诺「不干预运营决策、不抢占项目主导、不寻求发行运营」的「三不」原则。</p><p>此前曾有很多厂商基于《西游记》开发游戏，在这方面《黑神话：悟空》并没有先发优势，但团队以其优秀的游戏画面和音乐体验获得了国内外行业人士及玩家的认可。今年 8 月，游戏科学在杭州举办了线下试玩活动，参与试玩的玩家和媒体对游戏评价普遍较高。</p><p>从游戏立项，到 2020 年发布第一条长达 13 分钟的演示视频，再到如今公布 2024 年夏季发售，《黑神话：悟空》走过了六年左右的开发历程，游戏引擎也从虚幻 4 过渡到了虚幻 5。对于中国游戏市场来说，这样规模的 3A 主机游戏尚属空白，《黑神话：悟空》也被行业认为是中国 3A 的「开山之作」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>破浪前行，燃爆文旅！5000 人齐聚 2023 迈点文旅住宿节共谋行业发展新篇章！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551532097542535?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 11:12:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在全球经济的寒潮中，中国文旅产业正以其独特的力量逆势上扬，焕发出勃勃生机，彰显出我国经济和文化的强大韧性和活力。</p><p>2023 年 11 月 28 日-29 日，为期两天的 2023 迈点文旅住宿节在苏州顺利召开，活动汇聚了丰富的泛文旅资源，带来了多样的深度内容，包括 4 大精品旅宿展、8 大主题峰会、9 场高端定向闭门会、11 场研究成果发布以及旅宿之夜·Happy Time 等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_605c43bc276e4c6cb8245c61900c3e10@5868219_oswg135257oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲图源：迈点文旅住宿节现场</p><p>据悉，活动吸引了来自全球各地的政府部门、投资机构、媒体代表、产业链条以及全国主要文旅集团、酒店公寓、景区乐园品牌企业共计 5000 余名嘉宾，共同探索文旅住宿的融合与发展，深挖优势潜能、赋能产业未来。</p><h3><strong>1、中国已进入「一切皆文旅、文旅赋能一切」的时代</strong></h3><p>2023 年的中国文旅产业，已从沉寂中苏醒过来。经历过去 3 年的至暗时刻，消费者行为、经营模式、行业发展、投资环境、新兴业态都与以往有了很大的差别。世界旅游联盟研究院首席研究员王昆欣认为，中国文旅已进入一个「一切皆文旅、文旅赋能一切」的时代。</p><p>而今，文旅产业的边界越来越模糊，外延在不断扩展。旧厂房、老街道、废弃的矿坑，都在成为文旅项目；工厂、农村也在文旅化，变身工业旅游或乡村旅游……对于文旅的定义被不断刷新，思维不断被迭代，行业呈现出智能化、绿色化、产业升级和融合发展等趋势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,733" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a4b68b192336458d81bf9f0089cbd355@5868219_oswg163201oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲图源：世界旅游联盟研究院首席研究员王昆欣、杭州东方网升科技股份有限公司董事长乔毅、苏州</p><p>同时，银发一族正在不断壮大，消费意识发生变化，追求年轻、健康和更加精致的生活方式；00 后年轻人的生活方式日趋多元，追求个性、体验和创新。杭州东方网升科技股份有限公司董事长乔毅表示，一个追求情绪价值和精神价值的消费体验时代已经开启。</p><p>苏州书香酒店集团党委书记、董事长吴妤认为，文旅业是创造美丽、分享美丽的美好产业，高品质的旅游休闲已成为人民美好生活的重要组成部分。</p><h3><strong>2、从旅游带到经济群——「一带一路」文旅合作走深走实</strong></h3><p>「一带一路」借用古代丝绸之路的历史符号，高举和平发展的旗帜，积极发展与合作伙伴的经济合作关系。数据显示，截至 2022 年，中国和共建「一带一路」的 142 个国家签署了文旅领域的协定或备忘录，形成了多元互动的格局。</p><p>在东南亚，中国已成为泰国、马来西亚、越南等地的第一大客源国；在欧洲，CTTIP 土耳其中国商旅贸易及投资发展机构董事长助理柯钧城表示，土耳其计划在未来几年内欢迎 100 万名中国游客；在国内，全国各地正在积极进行「以文塑旅、以旅彰文」的探索实践。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,394" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_93286a8acd1b4d72818690ecec03b70d@5868219_oswg84005oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲图注：CTTIP 土耳其中国商旅贸易及投资发展机构董事长助理柯钧城、威海市文化和旅游局副局长毕耀文、馆陶县文化广电和旅游局副局长王莹、重庆市南川区人民政府副区长李学民、宁国市文化和旅游局党组书记/局长佘小毛（由左至右）</p><p>威海市文化和旅游局副局长毕耀文分享当地客流暴涨、入围 OTA 平台 TOP10 的秘诀；馆陶县文化广电和旅游局副局长王莹回顾「粮画小镇」的成长之路；重庆市南川区人民政府副区长李学民展现「福地福山，康养南川」的独特魅力；宁国市文化和旅游局党组书记、局长佘小毛表达做强乡村「美丽经济」的决心……</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,716" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a3282e7bb34a4a75a63925f06b0d2d76@5868219_oswg163536oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲图源：迈居政企对接会</p><p>中国与「一带一路」沿线各国在文化旅游方面的合作，促进了单个旅游目的地向城市带、经济群的升级，产生了「1+1&gt;2」的效果；同时，10 余家政府机构与累计超 100 家行业企业的深度交流与对话合作，则是国内文旅产业潮流玩法花式出圈背后的努力使然。</p><h3><strong>3、产业融合、运营交互，文旅发展新模式正当时</strong></h3><p>作为一场汇聚众多文旅品牌和从业人群的行业最具影响力活动，迈点文旅住宿节集结了国内外 50 多个知名大文旅优质产业链的精品旅宿展输出，聚集了投资运营、创新营销、低碳合作、空间设计、筹建管理、人力资源等文旅行业热点问题的 17 场行业专题探讨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,468" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_37790cbb302342dc9035911e78502caa@5868219_oswg130735oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲图注：精品旅宿展</p><p>在投资端，迈点文旅投资运营大会就文旅产业方向、投资策略进行了深度交流，当代文旅空间设计论坛探索了创新与美、艺术与设计和商业的共生共荣，国资酒旅集团高质量发展闭门研讨会聚焦国企产业变革，区域酒旅发展交流论坛意在地方优势互补和资源联动……</p><p>在采购端，迈点酒店供应链高质量发展研讨会搭建酒旅产业上下游共商共策平台，1V1 精准高效对接助力行业成长；文旅酒店筹建论坛聚焦于解决酒店筹建中的管理问题，酒店低碳创新合作论坛旨在推动企业加强 ESG 管理和行业可持续发展进程……</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,481" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_451b593e05894b9ca9a87dfeefe87de2@5868219_oswg138484oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲图注：迈点文旅投资运营大会、国资酒旅集团高质量发展闭门研讨会、区域酒旅集团发展交流论坛、迈点酒店供应链高质量发展研讨会、文旅酒店筹建论坛、酒店低碳创新合作论坛（由左至右）</p><p>在运营端，云谷传声酒旅行业新营销大会围绕「趋势前沿与消费洞察、资源整合与产品服务、流量获客与营销创新、创新案例实践」开拓行业新思维；迈点住房租赁投资运营大会围绕资产盘活、产业链动能的激发探索符合文旅关联产业市场的管理运营新模式……</p><p>在管理端，最佳东方论坛覆盘过去与对话未来并行，探索人才问题破局之法；旅游行业竞争力提升发展论坛促进校企交流，推进行业人才建设；<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.meadin.com/tag/212/1">先之</a>教育年度大课围绕增长驱动、运营激活、娱乐革新等一系列专题赋能，7 大行业头部讲师助燃酒店增长破局……</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_89f8f7d48d7f4359ab77f3f41e18c29b@5868219_oswg148070oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲图注：云谷传声酒旅行业新营销大会、迈点住房租赁投资运营大会、当代文旅空间设计论坛、最佳东方论坛、先之教育年度大课、最佳东方校企交流会（由左至右）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.meadin.com/tag/16106/1">华住</a>集团表示，迈点文旅住宿节为追求热爱与梦想的文旅人提供了一个平等对话、深度交流的平台，搭建了中国最大的文旅产业线下沟通桥梁；环球网点评，举办千人规模的垂直性专业活动，不仅展现了中国文旅产业的经济活力，更点燃了中国经济发展的新动能。</p><h3><strong>4、中国文旅 40 年，亟待探寻破局密码和增长新动能</strong></h3><p>过去的 40 余年，中国文旅产业经历了 3 个发展阶段，即起步阶段（1.0）、高速成长阶段（2.0）和成熟阶段（3.0）。而今，中国文旅已进入第四个阶段——跨界融合阶段（4.0 阶段）。伴随着文旅产业向纵深化方向发展，新时代、新需求、新业态、新特点等层出不穷。</p><p>随着国内旅游市场不断壮大，国内旅游人次、旅游收入的持续增长，文旅产业融合激发出巨大的消费潜力。市场更加细分、产业规模持续扩大，全民旅游成为新风潮。文旅部发布的《国内旅游提升计划（2023-2025）》，从政策端提出了推进国内旅游市场合理增长、品质进一步提升的目标。因此，中国文旅产业的发展，亟待探寻破局密码和增长新动能。</p><p>迈点文旅住宿节在这一背景下应运而生，为行业供应端、采购端、投资端、规划端起到了资源共享、协同发展的作用，助力了行业竞争力和市场创新力的提升。而今，迈入高质量发展轨道的中国文旅业，旅游市场持续扩容，旅游经济百花齐放，全民参与指日可待！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>逆周期时刻、宏观趋势与一级市场全攻略 | 2023 CVCA 年会暨 PE/VC 高峰论坛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551504207190407?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 10:44:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 12 月 6 日，2023 中华股权投资协会（CVCA）年会暨 PE/VC 高峰论坛在北京举办。在此次高峰论坛上，数十名中国顶级投资人及专业人士分享了各自观点，在五个主题分论坛中，分别从 PE/VC、LP/GP 等不同角度，深入探讨宏观趋势和行业策略，前瞻发展新机遇。</p><p>中华股权投资协会理事长、启明创投创始主管合伙人邝子平在论坛现场致开幕词： 「CVCA 是中国最早的创业投资和私募股权投资行业协会，成立至今已经 20 多年。CVCA 年会是协会每年最重要的活动，而今年是时隔三年后首次召开线下年会，得到了众多会员和非会员单位的踊跃参与和支持。当前股权投资行业在融资、投资及退出环节都经历了一些新挑战，大家都希望能在今天的交流中共同探讨未来投资的新思路。未来，我们希望借助协会的日常活动及每年一次的年会，有效推动国内外业界以及会员间的交流互动，同时与金融监管机构展开广泛的交流合作，共同促进行业的长远发展。」</p><p>创新工场董事长兼首席执行官李开复在「AI 2.0 平台级变革进行式」主旨演讲中表示：「以生成式 AI 为代表的 AI 2.0 不仅是人类有史以来最伟大的科技革命，也将是最伟大的平台革命，为重塑所有软件提供了无限可能，创造比移动互联网时代多 10 倍的价值。在已经到来的 AI 2.0 时代，AI 2.0 将成为最强大的生产力工具之一，重塑各行各业，给全球经济带来巨大的跃迁。例如：AI 2.0 与影视娱乐行业结合，能千人千面定向制作内容；AI 2.0 与医疗结合，将使个性化治疗、AI 体检、AI 长寿成为可能。从投资角度看，AI 2.0 的应用、平台及基础设施将是三个最大的投资方向，预测未来 1-2 年内，AI 2.0 国内商业化发展方式在 B2C、B2B 两个方向落地各有其机会和挑战，AI 2.0 赛道非常宽广，期待有更多的创新来自中国。」</p><h3><strong>分论坛一：PE 看宏观趋势和行业策略</strong></h3><p>2023 年，世界经济进入新的动荡变革期，全球经济增长放缓，包括中国在内的各大经济体目前均尚未从疫情中完全恢复。中国优秀投资人如何预判国内外宏观趋势并制定有效的投资策略? 在政策利好、创新和制造业强劲发展、估值理性回归等有利因素下，GP 如何从价值投资角度保持定力、在新的经济环境下把握投资机会?从中长期看，PE 都看好哪些行业? 消费、制造业、双碳等行业未来前景几何? TPG 集团中国区董事长孙强、德弘资本董事长刘海峰、太盟亚洲资本总裁及合伙人邱中伟、方源资本董事长及首席执行官唐葵、中信资本高级董事总经理/信宸资本管理合伙人信跃升，进行了主题为《PE 看宏观趋势和行业策略》的深入探讨。</p><p><strong>孙强</strong>：2023 年可能是我们从业多年来感到挑战最大的一年，一些海外 LP 在观望，但也有很多投资人仍然对中国发展充满信心，积极寻找机会加大在中国投资。我们从监管层得到的反馈非常积极，政策对于创新科技类的投资非常重视与支持，也愿意拓宽 PE 的融资渠道，创造更多的 LP 投资机会，在退出端也在积极创造新的退出渠道和外汇管理渠道。</p><p><strong>邱中伟：</strong>中国经济在重新对标的过程中，我们整体上持乐观态度，当前政策调控的空间非常大，我们判断中国或存在比较大的降息的空间，这对并购基金是利好的，因为历史上首次中国并购基金的债务成本低于美国同行，同时，中国有庞大的市场、有很多人才，经济的基本面也很稳固，这些都是中国的优势。从退出看，作为一支并购基金，PAG 大部分项目都不是通过上市途径来退出的，在很多退出交易中，地方国资是我们主要的交易对象，目前中国市场的退出方式其实远比欧美要更创新、更多元。</p><p><strong>刘海峰：</strong>宏观经济不是 PE 投资唯一的影响因素。在一些欧美及亚洲的成熟市场，GDP 的增速远低于中国，但好的 PE 基金仍然能获得长期优异的投资回报。随着中国市场愈加成熟，好的中国 PE 基金投资人也应专注于深入理解企业长期内在价值，寻找到具有持续盈利能力、正现金流的投资项目，并以合理估值投入。另外，通过专业的投后管理赋能，帮助企业实现更好增长。真正优秀的 PE 投资人应能够创造跨周期的 Alpha，而不是去追随热点赛道或是市场的 Beta。</p><p><strong>信跃升：</strong>整体来看市场是有一定困难的，但悲观是不应该的。中国数字化的水平全球领先，中国是全世界竞争最激烈的市场，各行各业都培养出最有竞争力的企业，中国企业的创新很快，效率很高，成本较低。今天我们面临的问题更多只是流动性问题，不是长期的问题，PE 要做的事是找到最好的企业，我觉得最好的企业不是在国内卷，而是卷出海外去占有更大的国际市场。今天在中国做 PE 或 VC 的人，第一面临的是一大堆全世界最有竞争力的企业；第二，这些企业都很便宜，因为流动性很差；第三，很大的成长空间，全世界还有数十亿人等着中国的产品和服务，我们可以帮助这些企业国际化，只是需要静下心来去挑最好的企业。</p><p><strong>唐葵：</strong>从 PE 的角度，不应该去追逐热点。首先并不是热点的行业才能赚钱，其次还有热点项目的估值是否太高，我认为更重要的是在看得懂的行业里找到比较好的公司，国际上很多好公司在传统领域都做得很好，当下中国市场在「吃穿住行」领域仍有很大的机会，但价值回归也是必须的。整体而言，国内市场的退出渠道越来越宽，相对来说并购退出的渠道会更快。</p><h3><strong>分论坛二：VC 看宏观趋势和行业策略</strong></h3><p>中国股权投资市场整体延续下滑趋势，募资、投资节奏正在放缓，但纵观行业发展历程，逆周期时刻往往也是一级市场出手的好时机。面临多重挑战的 VC 如何理解当下新变局?后疫情时代及「去风险化」趋势下，中国经济发展的动力在哪里? 地缘政治背景下及资本市场持续调整变局中，几大热门行业 (芯片、AI、新能源、生物医药) 将何去何从? VC 行业的大咖们对降低投资风险又有什么好提议? 德同资本董事长/创始主管合伙人邵俊、启明创投创始主管合伙人邝子平、愉悦资本创始及执行合伙人刘二海、BAI 资本创始及管理合伙人龙宇、高锐律师事务所中国主管合伙人刘真在主题为《VC 看宏观趋势和行业策略》的讨论中，表达了独到的见解。</p><p><strong>邵俊：</strong>VC 天生就比 PE 更乐观，也更关注微观，我们做 VC 投资的态度很清晰，坚持投早投小，但在新形势下也有一些新打法，那就是要深度参与国家战略新兴产业。投资人在不确定的大环境下要寻找到下一个增长点，就更需要深入产业前线，像朱子所提倡的「格物致知」，从细微处去感受未来方向。</p><p><strong>邝子平：</strong>VC 需要具备在一家企业还没有正现金流、甚至还未产生收入的时候，就能对企业的未来做出准确预判的能力，这一点是无论经济处于任何周期都是适用的。总的来说，我们对未来仍然充满信心，第一，坚持做好自身较熟悉的领域，虽然会有挑战，但我们需要在不确定因素越来越大的情况下去寻找新的增长点。第二，我看到了很多全球性趋势，比如人工智能，如何在中国把握住这些机会？我们仍然会投初创型企业去捕捉未来较大的科技发展机会。当前启明创投重点关注科技及消费、医疗健康两大板块，中国的人口基数，决定了医疗领域特别是生物医药、医疗器械、医疗服务，数字医疗这几个方面都拥有巨大的发展空间。</p><p><strong>刘二海：</strong>创业投资正在发生范式变革。其一，从原来的互联网「平台」到现在的「双边重构」，新基础设施在用户端、产品/服务端，重构整个价值体系；其二，全球化 3.0 正在兴起，其特点是：「生而全球化」的企业大量涌现，充分利用数字基础设施，照顾本地利益相关者和关注 ESG；其三，投资从「边际成本趋近于零」的主题，扩展到汽车、新能源、新材料等「重资产」行业。愉悦资本主要关注「大技术」，也就是未来能成为新基础设施的技术，以及巨型行业重构所带来的机遇。</p><p><strong>龙宇：</strong>当前是容错率很低的时代，我们 BAI 资本的三个投资原则是：一、监管中性，即政策禁止的领域坚决不碰，政策鼓励的领域也需持谨慎态度；二、以市场为导向；三是聚焦 C 端。在 AI 大主题下，我们坚决不参与大模型的现金消耗战，但密切地关注技术的进展和真实的场景。与此同时，全球化的时代可能已经结束了，目前更多是需要精准的国际化和区域化的布局，对 VC 来说也是高质量竞争的开始——VC 需清晰地认识到自身团队的不足、边界但同时也突出自身错位竞争的优势。</p><p><strong>刘真：</strong>公司出海要特别重视架构设计、处理数据安全及监管合规等问题。我们建议企业首先要基于自身的实际情况去考量架构搭建和分拆及增量定位，比如科研团队所在地、产品针对市场、知识产权归属等，不能完全寄希望于复制此前成功的公司模式；其次，无论是从法律层面还是地缘政治带来的国际强监管环境下，单纯将企业注册地挪至境外是不能规避中美贸易摩擦的风险的，所有的环节需经得起他国监管机构的深入质询，企业需提前做好充分评估；第三是重视文化差异，包括与境外监管、媒体的沟通互动，理解不同政经环境下的语言体系，避免因为沟通的方式方法给出海之路制造更多障碍。</p><h3><strong>分论坛三：融资策略与趋势</strong></h3><p>面对充满不确定性的世界经济，中国人民币基金与美元基金的募资市场分别出现了什么新变化？在目前募资、投资及退出均面临压力的背景下, LP 如何甄选出具有超强抗周期风险能力的 GP，同时，对 GP 有哪些要求和建议?当下的市场周期，LP 如何选择投资策略，关注的行业及阶段是什么？中国特色的 S 基金发展之路在哪里？TPG NewQuest 合伙人王岱宗、国寿投资保险资产管理公司总裁助理顾业池、元禾辰坤主管合伙人徐清、德勤财务咨询华东区主管合伙人王绚，在《融资策略与趋势》主题论坛中，深入探析未来投融资发展新方向。</p><p><strong>王岱宗：</strong>「钱」从哪来是令很多 GP 非常焦虑的一个话题，今年我们看到一些头部基金和全球性资产管理平台的整体募资情况可能是不及预期，因此现在国内的一级市场中，人民币基金的募资变得越来越重要，包括很多以前传统的美元 GP 也会增加人民币基金的募集。市场变了，GP 也需要作相应的调整以适应环境的变化。</p><p><strong>顾业池：</strong>过去三年对整个投资行业来说都是一个深刻学习的过程，在中国做好投资必须读懂宏观。11 月举行的中央金融工作会议对行业的意义值得所有从业者仔细研究。第一，政策对直接融资、耐心资本持非常积极的支持态度；第二，将所有金融活动纳入监管，这会给行业带来巨大的影响，随着金融供给侧的改革，股权市场的出清或已开始，这对头部的 GP 可能是机会。LP 与 GP 应互相尊重彼此的核心利益诉求，险资 LP 对合规性和安全性要求较高，对持有期间收益有需求，符合这些条件的专项基金和 S 基金产品对险资就更有吸引力。</p><p><strong>徐清：</strong>当前融资环境发生了很大变化，美元资金在下降，人民币基金中 70% 以上都是国资，资金来源和性质决定了 LP 的诉求，每个不同背景的 LP 诉求不一，对 GP 的要求也更高。LP 自身需明确投资策略，即在不同的经济环境下、从企业的哪个阶段获取收益？在此基础上再对 GP 进行选择；在募资难的环境下，建议 GP 为融资留足更多的时间，并清醒地认识到自身的长处和缺点。此外，无论是 GP 或 LP，对股权市场未来的整体投资收益可能要用一个更平稳、更踏实的心态，告别高歌猛进的投资方式，而专注在助力实体经济发展。</p><p><strong>王绚：</strong>GP 在募资时就需要理解 LP 的硬性指标，很多地方引导基金都以招商引资为工作重点，希望在当地产生一定规模的产业集群效应，还有些国资 LP 的考核指标里不允许项目失败，以及投前、投中、投后 GP 如何与 LP 建立沟通机制。我们发现一些有创造力的 GP 通过结合自己过去的成功经验、品牌、以及在不同市场的资源网络，能深入理解当地政府的产业发展指导思想，再利用本身的能力去积极回应 LP 诉求。当前对真正有创造力的 GP 来说是展现能力的好机会，但需要保持谦逊的心态，提升募投管退的能力，我相信优秀的 GP 一定能找到满足 LP 合理诉求的方法，为各地产业发展做出 PE/VC 界应有的贡献。</p><h3><strong>分论坛四：投后管理与退出策略</strong></h3><p>专业的投后管理是提升被投企业管理运营水平、提高投资回报的重要方式。当下，GP 在国内投后管理的最大挑战是什么?如何将欧美市场行之有效的投后管理体系应用到中国市场?资本市场作为中国 PE 投资的主要退出渠道面临着哪些挑战?并购退出面临的主要挑战是什么? BPEA EQT 合伙人崔桂勇、华平投资中国私募股权投资联席总裁/董事总经理方敏、古玉资本创始人林哲莹、亚投资本创始合伙人/董事长/CEO 刘二飞、KKR 投资集团合伙人孙铮、Morgan, Lewis &amp; Bockius 合伙人张宁就《投后管理与退出策略》分享了各自的经验。</p><p><strong>崔桂勇：</strong>过去相当长的一段时期，股权投资基金的回报和退出都非常依赖资本市场、依赖整体市场的高速增长，但这个时期已经结束了。我们进入了 GDP 增速相对较低的新常态，此前可能被忽略的 PE 投后管理、增值服务、退出等话题现在越来越受关注。投后管理及退出可能不需要太多理论，而是强调实操，更多依赖于每只基金在实际投资过程中积累的经验。</p><p><strong>方敏：</strong>华平在中国 30 年投资了约 150 个企业，数量不多但每一笔投资都比较重。我们的心得是：首先在投资前 PE 就要把投后及退出规划好，华平会以投资条款的形式要求企业董事会、股东等各个层面的决策链做出保证；其次 PE 机构需要专业的投后管理团队，要和被投企业管理层进行良好的沟通互动，不能只用财务维度去思考问题。从退出角度上，过去几年大家遇到一些挑战，我在华平一直负责医疗投资，过去 15 年间我们在中国市场投了 160 亿、退了 270 亿，除了 IPO 外，并购或者企业创始人的回购也非常重要，如果有足够的资金流入，二级市场也会恢复，一级市场的退出也会更加活跃。</p><p><strong>林哲莹：</strong>古玉资本目前管理的基金超过 50 亿人民币，共 40 多个投资项目，投资的成功率超过 90%。我们最近一期 20 多亿的基金在 2020 年 12 月完成募集。我们的策略是 PIPE+并购，在经济下行时抄底，目前这一策略依然行之有效，但经济下行的时间比我们预期得更长，需具备资源整合能力，加强安全策略布局及构建；在中国做投资仅掌握财技是不够的，二十大报告的关键词是「安全」，因此我们会考虑国防安全、数据供应链安全、产业链安全、粮食安全、信息安全等投资领域，当前募投管退各阶段确实都有难点，但每个 GP 也依然有自己的活法。</p><p><strong>刘二飞：</strong>在投资过程中，基金的作用都只能是「送企业一程」，区别是在企业的什么阶段注入资金以及在什么阶段退出。GP 在投资前就要规划好如何为企业赋能，在投后管理方面，如果是控股收购，收购前我们一般都已选定了企业管理层，更多是做「场外指导」，但当股权比例较小时，GP 可能只有否决权，这样就需要具备和企业管理层打好交道的能力，足够的资源和抓手。退出方面，我们建议将预期拉长，有长期价值的公司退出是时间长短的问题，但千万不要失败在半路上，未来并购会成为越来越重要的退出渠道，但短期内不会成为主流。</p><p><strong>孙铮：</strong>在投后管理中，我们发现最大的挑战都跟人相关，小股权投资的挑战通常在于对企业创始人的判断，不仅仅是运营能力或企业家精神，非常重要的一点是他是否有同理心，是否能听取投资机构的建议。并购项目更是如此，最大的挑战在于中国并购市场相对还不成熟，企业缺乏能跟 GP 一起合作的职业经理人团队。此外，我们认为并购会成为一个更重要的退出渠道，但不会是终极的解决方案，终极解决方案是被投企业自身的健康发展和现金流；其次，并购比小股权投资更复杂、更加要求 GP 的经验和操盘能力，只有很少的机构能做好，在选择 GP 的时候一定要关注其继往是否有成功案例。</p><p><strong>张宁：</strong>在前几年，IPO 是一个很好的退出市场，因为大家都会得到很好的回报。近期越来越多的公司发现相比上市，可能并购退出是最好的选择，将来并购会作为一个投资手段，在中国市场的发展也会慢慢跟上欧美市场的步伐。</p><h3><strong>分论坛五：新领域新趋势</strong></h3><p>在当前的宏观经济环境下，中国企业将面临怎样的发展机遇和挑战？最值得投资人关注的新领域及新趋势是哪些？面对人工智能、新能源、半导体、生命科学、先进制造等新行业的蓬勃发展，投资人应如何抓住投资机会、应对挑战？后疫情时代，随着全球产业链供应链深度调整，投资人如何看待新地域和新币种的募投机会？高鹄资本创始人/管理合伙人金明、光速光合创业投资基金合伙人蔡伟、集富亚洲管理合伙人潘瑞婷、红杉中国合伙人浦晓燕、高盛资产管理中国私募股权及成长型企业股权投资董事总经理施轶全面解读新领域、新趋势和新机遇。</p><p><strong>金明：</strong>这两年资本市场和投资行业都面临着较大的挑战，但不管环境挑战有多大，投资人一直在努力寻找新的机会。做投资离不开产业，每一年都会有新的机会出现，无论是 AI、新能源、医疗或消费领域都存在不同的机会。</p><p><strong>蔡伟：</strong>我们美国投资团队已经 All In AI，整体上我们在中国也非常看好这个方向。今年，有些领先的 AI 初创公司拿到了 10-20 亿人民币的融资，资金的壁垒、人才的壁垒都已形成；从 AI 基础设施看，市场的商业化没有那么成熟，C 端的应用可能是大家最看好的方向，AI 跟硬件结合未来在中国市场有非常大的机会。整体上，投资行业环境可能没有那么好，但危中有机、冷中有热。未来我们会持续看好中国科技企业，保持稳定的投资节奏，用更加积极的心态适应变化，这样才能在周期中投到更好的公司。</p><p><strong>潘瑞婷：</strong>在今年各方面挑战都很大的背景下，我们比较关注高科技行业发展，比如在生命科学、医疗器械赛道上寻找硬件和软件能结合的点，或从降本增效的角度去切入；此外，虽然新能源行业中产业资本布局已较完善，留给财务投资人的机会并不多，但我们也会积极寻找细分有潜能的领域。关于新的海外投资市场，如东南亚，数字经济或互联网化的确会有一些机会，但相对中国，还是缺了强大供应链。如果国内的 GP 考虑海外投资的话，需要考量当地是否有本土团队，投前尽调投后支持，因为各个国家不尽相同，政策监管风险不一。集富深耕中国三十年，对中国的未来、对创投行业的发展非常有信心，当前的行业只是短期的小波动。</p><p><strong>浦晓燕：</strong>红杉中国是一家全周期、全链条和全阶段的私募股权投资基金。我们聚焦科技、医疗健康、消费三大核心主题，从早期、初创期到成长期、并购等，在企业发展的全生命周期都有系统性布局。除了大家都关注的人工智能发展带来的生成式 AI 的涌现，我们倾向于从结构性变化中寻找投资机遇，比如汽车电气化带来的 EV 产业链的机会，能源格局的变化带来的新能源机遇，消费代际和消费模式变化带来的国产品牌崛起的机会，老龄化和科技跃迁带来的新医药、新器械以及国产替代的机会等等。我们投资中国，投资中国企业家，中国一直都是我们的「主战场」。我们也会探索沿着中国企业家国际化的步伐，寻找中国产品、技术和服务出海的投资机会。同时，我们在过去几年也成立了并购业务线，积极寻找海内外的并购投资机会。</p><p><strong>施轶：</strong>2024 年可能会有更多机会，一方面因为估值在持续调整中，另一方面因为上市等退出渠道不通畅，逐渐开始有些不错的公司愿意考虑控股型出售，也有上市公司或跨国企业分拆国内业务的机会出现。目前我们还没有看到特别新的行业出现，会花更多时间在原有的行业里寻找有能力穿越周期、带来持续增长的企业；在增长相对缓慢的赛道，一些优秀的企业凭借原有的供应链、品牌和渠道优势，可能扩张到相邻赛道或者新的区域，甚至通过有协同效应的收购来达到持续的双位数增长。随着越来越多的中国企业在海外市场获得了成功，相信国际化会是很多中国企业未来探索的一个主题，但国际化对企业的能力要求也会相应更高，成熟及专业的财务投资人在这方面可以给他们更多的赋能。</p><p>中华股权投资协会（CVCA）成立于 2002 年，是大中华区成立最早的创业投资和私募股权投资行业协会组织。协会依托国际化的背景，秉持独立性、专业性的理念，通过市场化运作，致力于推动创业投资和私募股权投资在大中华地区的健康、可持续发展。CVCA 现有逾百家会员公司，囊括了一大批国际国内最知名最具影响力的机构，包括凯雷、KKR、华平、TPG、鼎晖、贝恩、弘毅、高盛、红杉、高瓴、IDG、启明创投、中信资本等等。截止目前，CVCA 会员机构管理的大中华地区美元基金约 390 支，总额约六千多亿美元；人民币基金约 1,290 支，总额超一万亿人民币。他们拥有世界一流的投资经验和金融人才，经过全球不同地区和不同经济周期的历练，回归深耕中国市场，并成功投资于大中华地区的众多行业领域；他们致力于在中国大陆推动中国私募股权市场的繁荣和行业发展，同时也为众多最具创新性和成长潜力的公司带来快速发展机会。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韩建河山：预中标 5.17 亿元管材采购项目，约占 2022 年营收 93%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552101069183363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:58:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，韩建河山发布公告，安徽合肥公共资源交易中心网站发布了「引江济淮二期工程（水利部分）管道采购标 2 标中标候选人公示的评标结果，公司为「引江济淮二期工程（水利部分）管道采购标 2 标」管材采购项目的第一中标候选人。本次预中标金额为 5.17 亿元，约占公司 2022 年度经审计营业收入的 92.79%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>力量钻石：拟出资 3000 万元设立全资子公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552104408455305?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:54:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，力量钻石发布公告，公司拟出资 3000 万元设立全资子公司——河南力量绿色能源有限公司，目前公司已建设 13.07MW 的光伏发电项目，预计 2024 年可为公司释放清洁能源 1300 多万度，通过子公司的设立，未来公司将持续加大光伏、风能基础设施建设的投入，利用纯绿色能源进行生产，最终实现全公司零碳排放的目标。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国石化试投产国内首座商业化氨制氢加氢一体站</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552097464899716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:47:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从中国石化新闻办获悉，我国首座商业化分布式氨制氢加氢一体站在广西南宁建成并成功试投产。该一体站采用了中国石化自主研发的分布式氨制氢成套技术，其主要加氢设备与系统由中国石化机械股份公司生产，每天能产出 500 公斤 99.999% 的高纯度氢气，制氢规模可满足 40 多辆氢燃料车用氢需求。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河南出台措施支持软件产业高质量发展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552096001415296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:46:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，河南省人民政府办公厅印发《河南省支持软件产业高质量发展若干政策措施》。其中提到，支持软件企业争创国家试点示范。对获得国务院或工业和信息化部认定的国家工业互联网、大数据产业发展、新型信息消费、新一代信息技术与制造业融合发展、区块链、网络安全、数据安全等领域试点示范企业（项目、平台），一次性给予 100 万元奖励。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前涨跌不一，小鹏汽车跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552091184519552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:41:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前涨跌不一，爱奇艺、网易涨超 1%，阿里巴巴涨 0.4%，京东涨 0.19%，小鹏汽车跌超 2%，理想汽车、名创优品跌超 1%，蔚来跌 0.4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前普跌，谷歌跌 0.66%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552088757917828?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:38:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前普跌，谷歌跌 0.66%，亚马逊跌 0.4%，特斯拉跌 0.33%，微软跌 0.23%，苹果跌 0.19%，Netflix 跌 0.18%，Meta 跌 0.12%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷诺与吉利合资公司将向日产供货，日产和三菱将向安培注资 8 亿欧元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552080828029056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:30:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 12 月 6 日，雷诺-日产-三菱联盟举行了会议，透露了有关多方合作的更多消息。据了解，日产和三菱将成为雷诺 Horse 项目的主要客户，Horse 将向日产的 12 家工厂供应 6 个系列的变速箱和发动机，以及每年 50 万个零部件。同时，日产和三菱确认将向雷诺的电动汽车和软件公司安培（Ampere）注资，总投资将达到 8 亿欧元。其中，日产将投资 6 亿欧元，三菱将投资 2 亿欧元。（每日经济新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>网达软件：公司「视联网数字化智能平台」不涉及多模态模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552079542966402?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:29:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，网达软件发布公告，近日市场对于 AI 视频生成、多模态模型等相关概念较为关注，公司目前的业务中尚不涉及「文本自动生成视频技术」，媒体提到的公司「视联网数字化智能平台」不涉及多模态模型。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙商证券：拟受让国都证券股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552074100332932?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:24:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，浙商证券发布公告，公司拟受让重庆国际信托股份有限公司、天津重信科技发展有限公司、重庆嘉鸿盛鑫商贸有限公司、深圳市远为投资有限公司、深圳中峻投资有限公司分别持有的国都证券 5.2820%、4.7170%、3.7736%、3.3089%、2.0639% 股份，最终受让比例等交易方案以正式签署的最终交易文件为准。如公司从全体转让方合计受让的拥有表决权、提名权等完整股东权利的目标公司股份比例未能达到 15.8365%，则公司有权不进行本次交易，且不承担任何责任。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英美资源集团计划削减产量以降低成本</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552069656500617?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:19:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英美资源集团表示，为提振股价，将采取措施在 2023 年至 2026 年间减少 18 亿美元的资本支出。该公司称，计划削减矿产产量，以削减成本、提高盈利能力（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广期所提示碳酸锂市场交易风险</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552058157537414?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:16:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，广期所发布市场风险提示公告，近期碳酸锂市场价格波动较大，各会员单位要进一步加强投资者教育工作，针对碳酸锂期货的特点，把规则讲透、把风险讲够，提醒投资者依规、谨慎、理性参与交易，切实避免盲目跟风，把风险控制在可承受能力范围内；同时，要切实强化对客户交易行为的合规监管和风险防范工作。交易所将采取有效措施，持续强化市场监管，严肃查处各类违规行为，维护市场秩序。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中证指数有限公司：将于 2024 年 1 月 2 日正式发布中证 A50 指数</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552062029846660?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:11:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中证指数有限公司将于 2024 年 1 月 2 日正式发布中证 A50 指数。中证 A50 指数选取 50 只各行业市值最大的证券作为指数样本，行业分布较为均衡，更全面刻画各行业代表性龙头上市公司证券的整体表现。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南京挂牌 2 幅宅地：用地面积约 5.96 公顷，起拍总价 5.37 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552048291322243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:11:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[江苏省南京市发布南京市国有建设用地使用权挂牌出让公告（2023 年宁出第 20 号），共推出了 2 幅宅地，用地面积约 5.96 公顷，起拍总价 5.37 亿元。公告地块将于 2024 年 1 月 10 日上午 9:30 开始网上限时竞价。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国大宗商品经纪商 Marex 准备在美国上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552045661575296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:04:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英国大宗商品经纪商 Marex 已提交机密文件，准备在美国上市。该公司两年前取消了在英国上市的计划。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>康弘药业：收到草酸艾司西酞普兰片药品注册证书</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552039261329537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:59:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，康弘药业发布公告，公司于近日收到国家药监局签发的关于草酸艾司西酞普兰片的《药品注册证书》。该药品适应症为治疗抑郁症及治疗伴有或不伴有广场恐怖症的惊恐障碍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科华生物：第一大股东拟协议转让公司 5% 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552035561494660?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:55:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，科华生物发布公告，公司第一大股东珠海保联投资控股有限公司拟通过公开征集受让方的方式协议转让其持有的公司 5% 股份，同时，为保障公司治理结构和经营稳定，珠海保联亦会将其持有的公司 10.64% 股份对应的表决权委托给本次公开征集转让的受让方。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会、国资委：支持中央企业发行绿色债券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552042063255682?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:51:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国证监会、国务院国资委发布关于支持中央企业发行绿色债券的通知。其中提到，加强对绿色低碳领域的精准支持。支持中央企业发行绿色债券，发展节能降碳、环境保护、资源循环利用、清洁能源、生态保护修复和利用、基础设施绿色升级等产业。鼓励中央企业根据绿色项目预期投资回收周期，发行中长期债券。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>霍尼韦尔将收购 Carrier 的安全运维部门</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552037204466056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:46:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，霍尼韦尔将以约 50 亿美元收购 Carrier（开利）的安全运维部门。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会：新增基金管理人层面整体交易佣金费率水平和分配情况披露要求</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552033528715650?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:42:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据证监会消息，中国证监会就《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》公开征求意见。征求意见稿提出，明确基金管理人层面信息披露内容和要求。新增基金管理人层面整体交易佣金费率水平和分配情况披露要求，相关披露模板由基金业协会另行发布。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春兴精工：拟 2 亿元投建机械零部件精密制造项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552018027255944?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:39:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，春兴精工发布公告，公司与宣城经开区管委会签订《投资协议书》。根据协议约定，公司在宣城经济技术开发区投资设立一家控股的独立法人企业（简称「项目公司」），并由项目公司投资建设「机械零部件精密制造项目」，项目计划投资 2 亿元，其中固定资产投资约 5000 万元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>