<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>氪星晚報 | 京東與松下「Panasonic Xtra」系列新品簽訂戰略合作協議；美圖：2023 年經調整歸母淨利潤約 3.7 億元，同比增 233.2%；零跑汽車與華為舉辦鴻蒙合作簽約儀式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690686925335940?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 18:46:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司:</h2><h4><strong>京東與松下「Panasonic Xtra」系列新品簽訂戰略合作協議</strong></h4><p>36 氪獲悉，在中國家電及消費電子博覽會（AWE 2024）上，松下攜全新發布的「Panasonic Xtra 系列」家電新品及旗下眾多品類產品亮相。據介紹，本次首發陣容為「漫悦莓系列」，包含冰箱、洗衣機、洗烘套裝及微波燒烤一體機共 5 款新品，並就該系列產品與京東簽訂戰略合作協議，雙方將實現在產品、營銷、服務、供應鏈、會員管理等方面的深度戰略合作。</p><h4><strong>美圖：2023 年經調整歸母淨利潤約 3.7 億元，同比增 233.2%</strong></h4><p>36 氪獲悉，美圖-W 在港交所公告稱，2023 年經調整後歸屬於母公司權益持有人淨利潤達到約人民幣 3.7 億元，同比增長 233.2%。收入同比增長約 29.3% 至約人民幣 27.0 億元。截至 2023 年 12 月 31 日的月活躍用户數達到約 2.5 億，年同比升 2.6%</p><h4><strong>捷捷微電：功率半導體 6 寸線項目已具備批量生產能力</strong></h4><p>36 氪獲悉，針對公司的 6 寸線項目目前的進展情況，捷捷微電近日在機構調研時表示，公司「功率半導體 6 英寸晶圓及器件封測生產線」項目定位於功率半導體芯片生產線，最小線寬達 0.35um；目前已具備批量生產能力，產品包括單雙向 ESD 芯片、穩壓二極管芯片、開關管芯片、FRED 芯片、高壓整流二極管芯片、平面可控硅芯片、肖特基芯片和 VDMOS 芯片等等。產線一期規劃 3 萬片/月，現已實現 1 萬片/月產出。</p><h4><strong>抖音再次迴應「收購餓了麼」傳言：沒有相關</strong></h4><p>3 月 15 日，有傳言稱，抖音集團和阿里巴巴集團將在 3 月 21 日發佈重大新聞，再次引發外界對於「抖音收購餓了麼」的猜測。對此，抖音方面迴應稱，沒有相關計劃。（澎湃）</p><h4><strong>桂林三金：公司產品在對應口腔咽喉、泌尿系統市場的銷量還有提升潛力</strong></h4><p>桂林三金在路演活動中表示，目前公司一線品種西瓜霜系列、三金片系列，佔比接近銷售收入的八成，目前正在進行產品的二次開發如推出新的劑型、增加適應症、聯合用藥等，公司產品在對應的口腔咽喉、泌尿系統市場的銷量還是有提升潛力的，公司現在 OTC 佔比很大，下一步爭取擴大在醫院端的銷量。（證券時報）</p><h4><strong>零跑汽車與華為舉辦鴻蒙合作簽約儀式</strong></h4><p>3 月 15 日，在華為雲&amp;華為終端雲服務創新峯會 2024 期間，零跑汽車與華為舉辦鴻蒙合作簽約儀式。據介紹，零跑汽車將基於 HarmonyOS NEXT 鴻蒙星河版啓動零跑汽車 App 的鴻蒙原生應用開發，此舉將給用户帶來更加智能便捷的用車體驗。雙方後續更將在鴻蒙生態、技術互補、商業共贏等方向進行深入合作，持續為用户帶來更加個性化、多樣化的全場景出行生態。</p><h4><strong>華為：今年 openEuler 佔中國服務器操作系統份額將超 50%</strong></h4><p>華為董事、ICT 產品與解決方案總裁楊超斌在華為中國合作伙伴大會 2024 上表示，鯤鵬、昇騰逐步成為數智化轉型升級的首選算力；openEuler2023 年佔中國服務器操作系統 36.8% 份額，預計 2024 年將超過 50%；昇思成為成長最快的開源 AI 框架，2023 年市場份額增速第一，預計 2024 年成為中國首選。（財聯社）</p><h4><strong>Adobe 第一財季營收同比增長 11%，宣佈 250 億美元股票回購計劃</strong></h4><p>Adobe 公佈 2024 財年第一季度財務業績，一季度實現營收 51.8 億美元，同比增長 11%，按固定匯率計算增長 12%。按照美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 1.36 美元，按照非美國通用會計準則，稀釋後每股收益為 4.48 美元。公司預計第二財季營收 52.5 億至 53 億美元，第二財季調整後每股收益為 4.35-4.40 美元。同時，Adobe 宣佈其董事會已批准一項新的股票回購計劃，授權公司在 2028 年 3 月 14 日前回購不超過 250 億美元的普通股。（界面）</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>「卓宇智能」獲近億元 A 輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，「卓宇智能」近日完成近億元 A 輪融資，由金雨茂物領投，常州拓撲投資跟投。本輪融資將用於渠道和交付能力的擴建。</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>谷歌發佈通用 AI 智能體</strong></h4><p>谷歌 DeepMind 推出 SIMI（Scalable Instructable Multiworld Agent，顧名思義可擴展、可指導、多世界），打造出首個能在廣泛 3D 虛擬環境和視頻遊戲中遵循自然語言指令的通用 AI 智能體，號稱可以成為玩家拍檔、幫忙幹活打雜。（財聯社）</p><h4><strong>騰訊聯合清華、港科大推出圖生視頻大模型「Follow Your Click」</strong></h4><p>36 氪獲悉，騰訊和清華大學、香港科技大學聯合推出全新圖生視頻模型「Follow-Your-Click「，基於輸入模型的圖片，只需點擊對應區域，加上少量提示詞，就可以讓圖片中原本靜態的區域動起來，一鍵轉換成視頻。</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>華鑫證券：功率半導體未來國產化空間廣闊</strong></h4><p>36 氪獲悉，華鑫證券研報指出，功率半導體是電子裝置電能轉換與電路控制的核心，在電子電路中有廣泛的應用。功率半導體應用廣闊，儘管目前處於行業週期底部，但隨着交期、庫存逐步改善，和下游需求逐步復甦的節奏，再次看到功率半導體行業景氣度回升的信號。隨着國內功率產品可靠性、穩定性、性能參數等不斷追趕海外標準，未來國產化空間廣闊。</p><h4><strong>歐洲央行管委雷恩：通脹將使歐洲央行在夏季前後放鬆貨幣政策成為可能</strong></h4><p>據報道，歐洲央行管委雷恩表示，通脹將使歐洲央行在夏季前後放鬆貨幣政策成為可能。（第一財經）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>深圳今年前 2 個月外貿「拼箱出口」同比增長 14.57%</strong></h4><p>36 氪獲悉，據深圳發佈的消息，在深圳，今年以來外貿「拼箱出口」熱火朝天。作為華南地區最大的國際拼箱中心，中國外運深圳平湖物流中心今年前 2 個月外貿「拼箱出口」貨量同比增長 14.57%，出口動態展現出強勁動能。</p><h4><strong>證監會：研究將上市公司市值管理納入企業內外部考核評價體系</strong></h4><p>36 氪獲悉，證監會發布《關於加強上市公司監管的意見（試行）》，其中提出，推動上市公司加強市值管理，提升投資價值。壓實上市公司市值管理主體責任。引導上市公司密切關注市場對公司價值的評價，積極提升投資者回報能力和水平。制定上市公司市值管理指引，明確統一的監管要求。要求上市公司建立提升投資價值長效機制，明確維護公司市值穩定的具體措施。研究將上市公司市值管理納入企業內外部考核評價體系，逐步完善相關指標權重，發揮優質上市公司風向標作用。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>攀登者何川：遠徵與守望｜氪金 · 行業風尚</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690564962905732?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 17:32:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>謝芸子</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>鄭懷舟</p><p><strong>封面來源&nbsp;|</strong>&nbsp;受訪者供圖</p><p><strong>2 月下旬的某一天，在位於上海南京西路的 ARC’TERYX 始祖鳥博物館，我們見到了何川。</strong></p><p>此刻他的身份是始祖鳥運動員，和金冰鎬評委及特別獎獲獎者 Yannick Graziani、自由攀登者蝸牛（傅勇鵬）和知名作家許知遠一起，作為嘉賓被邀請，談論關於「攀登與 Alpha SV 的共同進化之旅」的看法。</p><p><strong>現場，主持人問在座嘉賓「生活和攀登哪一個更難」，何川的回答是「攀登相對簡單。」</strong></p><p>在中國民間的攀登者中，何川的故事算得上傳奇。</p><p>何川 1979 年出生於重慶，17 歲考入北京理工大學，畢業後留校工作。然而，何川的人生並未像大多數科研工作者一樣，只侷限在講台與課題組，而是走向户外、走入名山大川。</p><p>2014 年，何川與阿飛（朱曉飛）完成了華山南峯首攀。次年 7 月，他再次向華山南峯發起挑戰，歷時 8 天 8 夜，成為刷新中國獨攀紀錄的大巖壁攀登者。</p><p>過去 10 年中，何川曾 6 次嘗試攀登布達拉峯北壁。布達拉峯位於四姑娘山區，因正面形似布達拉宮而得名。2017 年，正是何川嘗試攀巖布達拉峯的過程中，因一個保護點失效脱落導致衝墜，何川腳踝粉碎性骨折。</p><p>此次傷病，給何川的打擊是「毀滅性」的。起初，醫生認為他將徹底告別攀巖生涯，但經過三年的康復及系統訓練，何川再次站在了布達拉峯山腳。</p><p><strong>2020 年 8 月，何川與孫斌等人成功登頂布達拉峯北壁，何川也被攀巖界稱為「中國大巖壁第一人」。</strong></p><p>2023 年 8 月，44 歲的何川開啓「遠徵式」的攀登，來到巴基斯坦北部，成功登頂海拔 6241 米的川口塔峯，成為站上這座山峯的第一位華人。</p><p>今年 2 月 11 日早上 5 點、阿根廷時間 2 月 10 日下午 6 點，何川又與其他兩位中國攀登者飛沙（祁柯銘）、劉洋登頂阿根廷南部巴塔哥尼亞高原上的 Fitz Roy 峯（菲茨羅伊峯）。這也是國人乃至華人在該山峯上的首登，是一個標誌性的里程碑。</p><p>何川堅信，在人與環境、人與自然、人與自己本身產生衝撞的過程中，一種「自我意識」會悄然覺醒。「它可以幫你做自己，也會在攀登的時候經歷很多刻骨銘心的時刻，激發出最本質的求生慾望。」</p><p>攀登像是何川的一面鏡子。在艱難險阻中，在傷病困苦中，他的性格被重塑，對人生的本質也有更深刻的感知。</p><p>同時對於這項運動，何川也有一種宿命感。「生命的本質就是為了不斷探索生命的邊界，而我是通過攀巖去探索的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_87853307234b436c9da0a88bec378eb0@394564713_oswg1016075oswg720oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;圖片來自何川微博</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_90b7977d86864c828b235c3507bf4bf3@394564713_oswg1107769oswg1079oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">始祖鳥對談現場，從左至右分別為許知遠、Yannick Graziani，何川，蝸牛</p><p>以下為 36 氪與何川的對談整理，有刪節。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：登頂菲茨羅伊山後，你下一個「征服」的目標是什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>其實談不上征服，個人對名川大山來説非常渺小，什麼也撼動不了。我認為，應當説是大自然給了我們一個機會，讓我們能登頂山峯，這個過程彌足珍貴。菲茨羅伊山是阿根廷南部巴塔哥尼亞高原很有名的山峯，是全世界範圍內非常有特色的攀登目的地，攀登社也非常成熟，我們還想在這邊做更多的探索。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：相比國際，中國攀巖運動、產業處於哪個階段？</strong></p><p><strong>何川：</strong>不同層面不太一樣。</p><p>裝備層面，這幾年，我發現周邊人用的裝備都是頂級的，當然，攀登涉及生命安全問題，有一套非常嚴格的標準，這些標準也基本出自歐美，我們用的攀登裝備也是。這個行業比較小眾，不是特別大的產業。</p><p>而對於攀巖運動本身，20 年前，中國就組織了登山隊去攀登喜馬拉雅等高峯。2000 年前後，很多企業家、個人也向喜馬拉雅山發起挑戰，這個過程和國際上是非常接近的。</p><p>近兩年，户外已經變成一種風尚。室內攀巖進入奧運之後，很多攀巖館逐漸興起，攀巖者也從户內走到户外，越來越多羣體加入其中。我攀巖的過程中，有看到年紀非常小的小朋友，也有七八十歲的人。我想這項運動的適用範圍是非常廣的，沒有太多身體對抗、更多是與自己的挑戰。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：讓你印象最深刻的攀登經歷是什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>2017 年，和搭檔孫斌挑戰布達拉，在離頂峯只有 200 米時，保護點意外脱落，滑墜 7 米，腳踝粉碎性骨折。</p><p>那次我受傷，要回去是很不容易的，下到巖壁底還有一個很大的冰川，要從冰川上過去。下降的時候，身體本來要靠兩條腿支撐巖壁，但當時我只有一條腿了，身體不穩，晃來晃去，受傷的腿也甩來甩去，劇疼無比。在冰川上，也只能躺着，拿手拉着繩索向上爬，很要命。</p><p>這個過程大概一整天，我第一天受傷的時候，已經下午四、五點鐘，只能在巖壁上睡一覺，第二天再繼續下去。</p><p>回想整個過程，還是很微妙的，突然有一個未知的問題出現在自己身上，還有危險性。當時腦子是蒙的，不過很快就被求生的慾望拉回現實，想方設法脱離困境、回到安全的地方，也會想要怎麼才能讓自己重獲安全保障，開始自救。通常在户外遇到為難，也都是這樣的過程。</p><p>還有一個事情我印象也非常深刻，我在攀登華山的時候，看到很多自殺的遺體。懸崖絕壁沒有人去收屍，遺體就堆在巖壁上的一些溝谷裏，有的就掛在樹上，這件事讓我很震驚，我沒有想到那麼多人會放棄自己的生命。</p><p>我最直觀的感受就是，一定要珍惜自己的生命。所以我給那條華山的線路取名叫 Never give up，永遠不要放棄，好死不如賴活着。</p><p>也有一些自然景觀讓我印象深刻的，比如 2017 年，我們爬了一個叫聖誕樹的冰壁。這個冰壁是流水在冬天凍成的冰，形狀就跟聖誕樹一樣，但它比常見的聖誕樹要高大很多，有 140 米高。</p><p>大自然是攝人心魄的，我常覺得自己的想象力貧乏，而大自然能拓展思考的邊界。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,609" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_60ac9516cea84176b7d7f26a152a4ad9@394564713_oswg1232603oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自何川微博</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="959,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_1b439a5c9c0f4e2ea71a303e85eeab0c@394564713_oswg643533oswg959oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自何川微博</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_2b418dcc85cf40a3ac2fe2b871f27dac@394564713_oswg1028229oswg1079oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自何川微博</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：攀登、攀巖讓你改變了什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>我的性格改變了，這麼多年的攀登訓練，讓我變得冷靜，會非常理性地去分析狀況，採取相應的合理措施，避免再次受傷，減少損失。同時我也很堅韌，最艱難的時刻也不會放棄、坐以待斃，一定要堅持到最後，回到安全的地方。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：對攀登新手，在挑選裝備、路線選擇上，你有什麼建議？</strong></p><p><strong>何川：</strong>最主要的一個建議，要找到合適的「引路人」。我們所有的攀巖知識、建立的意識，都是人與人之間思想的傳遞。</p><p>對於裝備，不同的預算會有不同的選擇。從我的經驗來看，裝備要一次性到位，要用着最順手也最舒服。有時候出國，或者在攀登目的地，想要採購裝備是非常困難的，擔心在山上有損耗或者丟失，也要備份裝備。</p><p>在這麼多的裝備裏，服裝我會首先想到始祖鳥的 Alpha SV，在極限環境中，Alpha SV 能給到我很好的保障。如果平常去北京周邊攀巖、簡單徒步，我不會選擇這麼硬核的裝備，會選擇相對休閒、輕便的。比如 NORVAN LD3，我幾次攀登，穿的就是這個越野跑鞋。還有就是，户外的服裝排汗、防風特別重要。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：對你來説，攀登意味着什麼？</strong></p><p><strong>何川：</strong>攀登、户外已經和我密不可分了，不是説我喜歡攀登，是有我就有攀登。</p><p>實際上，不同時期的我對攀登的認知也不同。早期我更傾向於體驗和成就感，在户外攀登和在城市格子間裏工作完全不同。</p><p>當然，在學校如果我努力地評職稱、寫論文，好好工作賺錢，人生會相對安穩。但我總覺得這條大路已經擺在我面前了，旁邊卻還有一條小路，可能沒有陽光，甚至沒有路燈，這條小路就是繼續攀登。</p><p>很多人認為，我摔傷後能恢復是個奇蹟。我相信這個奇蹟是生命本身存在的，是生命給了我機會，讓我重新去嘗試自己的邊界，在攀登的過程中，可以對自我有更深入的研究。</p><p>會去思考，怎麼才會成為自己，所謂的自己究竟來自哪裏？</p><p>我現在就想把上天賦予我的生命，做到更極致，我覺得只有攀登這條路可以讓我觸摸到生命的邊界。每一次去户外攀登，我都特別開心，這種發自內心的愉悦至今也沒有減少。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_50812dcd83f948e6bde751f978878f93@394564713_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>近 90% 出貨貢獻不到 40% 收入，禾賽 ADAS 戰略的喜與憂 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689414447115651?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 16:25:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>在「去激光雷達」論調盛行的 2023 年，禾賽的收入逆勢增長。</p><p>3 月 12 日，禾賽科技發佈 2023 年第四季度及全年未經審計財務業績。2023 年，禾賽全年產品收入 17.672 億元，同比增長 53.4%，服務收入 1.098 億元，全年淨收入 18.77 億元，同比增長 56.1%。</p><p>禾賽官網顯示，禾賽的激光雷達產品主要面向兩個市場：一個是 ADAS 市場，為主機廠量產供應 ADAS 激光雷達；另一個是無人駕駛、機器人等市場，為產品運營測試供貨。此外，禾賽還通過提供解決方案及產品保修等服務，獲得服務收入。</p><p>這是禾賽經營現金流首次由負轉正，也是首家擺脱入不敷出局面的車載激光雷達公司。背後原因，來自高階智能駕駛功能加速應用至新能源汽車，</p><p>2023 年，多家車企提出城市 NOA 的開城計劃，將支持城區 NOA 的城市數量，由數座城市擴展至年底 100 座，甚至全國城市道路。</p><p>複雜的城區道路環境，加速了激光雷達的上車應用。2023 年禾賽 ADAS 激光雷達總出貨量為 194910 台，同比增長 214.8%。</p><p>但在高速增長的出貨量下，禾賽也有隱憂。2023 年，禾賽 ADAS 激光雷達出貨量佔總量的 87.8%，收入佔比卻不足 40%。如何提升毛利率，將是禾賽所需解決的難題。</p><h2><strong>出貨量爆發式增長</strong></h2><p>禾賽以更低的產品價格，搶佔 ADAS 激光雷達市場。</p><p>2023 年，禾賽全年激光雷達出貨量為 222116 台，而其 2022 年出貨量為 80462 台，同比增長 176.1%。迅猛的銷量增長，使得禾賽累計出貨量達到 30 萬台，成為首家達到這一數字的車載激光雷達公司。</p><p>其中，ADAS 激光雷達出貨量為 194910 台，佔總出貨量 87.8%，僅 2023 年第四季度，禾賽 ADAS 激光雷達出貨量就為 80428 台，同比增長 85.5%，幾乎與其 2022 年總出貨量持平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="799,493" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_d13e5565bb9a48c68763730a2b01a64d@17715901_oswg10819oswg799oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">禾賽近兩年激光雷達出貨量</p><p>禾賽與比亞迪、理想等車企合作車型的高銷量，直接拉動了 ADAS 激光雷達出貨量。財報顯示，僅理想 L7 和 L8 Pro，就為禾賽帶來數十萬台激光雷達單元訂單。另外，禾賽位於上海的麥克斯韋智造中心於去年下半年投產，也保證了激光雷達的穩定出貨，該工廠設計年產能 120 萬台。</p><p>ADAS 激光雷達高銷量，讓禾賽繼續加碼 ADAS 激光雷達業務。禾賽預計，到 2024 年，ADAS 激光雷達收入將佔其總收入的 60%。</p><p>更多的量產定點為 ADAS 收入增加帶來可能。財報顯示，禾賽已獲得包括長城、理想、零跑等 16 家主機廠/Tier1 的超 60 款車型的量產定點，而在 2024 年底，禾賽將在 12 家主機廠的約 40 款車型進行 SOP 合作。這意味着，禾賽的主要客户將由自動駕駛公司，切換為主機廠及 Tier 1。</p><p>隨着高階智駕需求增加，對激光雷達的性能也隨之提升，禾賽科技的研發投入相應增加。2023 年，禾賽全年研發費用 7.905 億元，同比增長 42.4% 。其中，僅第四季度的研發費用就達到 2.285 億元，平均每月投入約 8000 萬元研發。</p><p>增高的淨收入，攤薄了研發費用佔比。禾賽科技研發費用佔同期淨營收的比重進一步降低，達到 42.12%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="814,523" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_d847197cf3ca4d70ad1491c42b551550@17715901_oswg38600oswg814oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">禾賽近四年的研發投入</p><p>據悉，禾賽正在研發的超遠距離 ADAS 激光雷達 AT512，將於 2025 年量產。該產品可實現 10% 反射率下探測距離超過 300 米，具備更強的物體感知能力，以及更遠的探測距離。</p><h2><strong>業務調整的陣痛</strong></h2><p>主機廠在城區高階智駕的比拼，增加了激光雷達的需求，然而新能源汽車價格戰越發激烈，也將促使整車成本降低的壓力，傳導至激光雷達公司。</p><p>禾賽也無可避免接受遊戲規則。2023 年禾賽 ADAS 激光雷達出貨量為 194910 台，同比增長 214.8%，但這並未為其收入帶來明顯提振作用。</p><p>文件顯示，其 ADAS 激光雷達佔其總出貨量的 87.8%，但是收入貢獻不到 40%。如果以 ADAS 激光雷達收入佔比 39% 計算，疊加增值税，經初步測算，禾賽 ADAS 激光雷達單價最高約為 3984 元。</p><p>與之對應的是，禾賽 2022 年總出貨量與其 2023 年第四季度出貨量相當，產品收入卻為 11.519 億元。2023 年禾賽的收入增速遠低於銷量增速，意味着其正承受着巨大的降本壓力。</p><p>受此影響，禾賽的綜合毛利率相應降低，由 2022 年的 39.2% 下降至 2023 年的 35.2%，同比下滑 4%。</p><p>禾賽的虧損也有所擴大。2023 年，禾賽淨虧損為 4.76 億元，而上一年淨虧損為 3.008 億元。不計股權激勵費用，非公認會計原則淨虧損為 2.413 億元，2022 年這一數字為 1.955 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,668" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_087b5feaa59a47499d6471c88fb59fa2@17715901_oswg141571oswg1920oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">禾賽 2023 年年報數據</p><p>儘管一家公司的毛利率保持 35% 以上已頗為難得，但隨着禾賽將 2024 年的業務重心轉移至主機廠及 Tier 1，獲得更多 ADAS 激光雷達訂單，禾賽的毛利率或將進一步降低。</p><p>對於禾賽而言，擁抱更廣闊的 ADAS 激光雷達市場，幾乎是一個必選項。禾賽曾經的主要市場——Robotaxi 行業因短期內難以大規模商業化運營，導致不少自動駕駛公司放緩 Robotaxi 的技術研發及測試運營，轉向為主機廠提供輔助駕駛解決方案。</p><p>因此，禾賽必須尋找規模更大的市場，以彌補自動駕駛市場需求降低帶來的損失，實現收入增長。</p><p>這不僅是禾賽所面臨的問題，幾乎是所有車載激光雷達公司的共同遭遇。當同一個市場湧入多個玩家，玩家彼此之間將展開競爭，以獲得更多的市場份額，而降低產品價格是見效最快的方式之一。</p><p>禾賽通過新工廠投產降低產品價格，穩定毛利率，但隨着更激烈的新能源汽車戰鬥開始，禾賽或許還需尋找新的方法，逃離內卷陷阱。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪 | 股價腰斬後，「中藥茅」片仔癀的反轉時刻到來了？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690461579406726?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 14:56:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;黃繹達</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;鄭懷舟</p><p>近期，「中藥茅」片仔癀（證券代碼：600436.SH）表現頗佳，從今年以來的低點（2 月 5 日）至今（3 月 14 日），區間漲幅高達 25%。</p><p>而拉長週期來看，片仔癀更是近年來醫藥板塊裏的大牛股，在過去幾年中隨着醫藥行業迎來一輪資本熱潮，片仔癀不僅走出了一輪長期上漲的行情，由此也坐上了中藥一哥的寶座。</p><p>在 2017~2021 這五年間，片仔癀的總漲幅接近 900%，最高漲幅更是接近 1000%；在總市值的維度，無論是 2021 年的股價高點還是經過連續調整後的現在，片仔癀在醫藥板塊裏面的總市值都排名第六，更是被投資者稱為中藥裏的茅台。</p><p>再看 2021 年高點以後的股價調整，又不可謂不劇烈，從進入 2022 年至今（24 年 3 月 14 日）的這兩年多時間裏，片仔癀的股價下跌了 46%，相比於 21 年的高點位置，總市值蒸發了 1500 億之多。</p><p>那麼，片仔癀為什麼能成為「中藥茅」？而近 2 年來的調整又是為哪般？未來業績預期的看點都有哪些？</p><h2><strong>01 業績增長的核心動能：做大業務規模驅動的收入增長</strong></h2><p>從 15 到 20 年這 6 年裏，茅指數漲幅驚人，片仔癀作為茅指數成分股在同時期亦是如此。片仔癀之所以被稱為「中藥茅」，不僅僅是因為片仔癀有着基本面紮實、業績增長穩定且確定性頗高等等與茅台類似的特徵，而且在財務形態上，片仔癀與茅台也頗為相似。</p><p>説到業績增長穩定，<strong>從近 10 年的財務數據來看，片仔癀的收入與歸母淨利率均保持了正增長，</strong>業績穩定增長是茅指數的一大特徵。在業務規模上，片仔癀在 2022 年實現收入 87 億元，同期歸母淨利潤有 25 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,585" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_8673b7498480434faa145c36ec748310@5426566_oswg108169oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀營業收入與同比增速；資料來源：wind，36 氪</p><p><strong>業務方面，片仔癀不止生產和銷售中藥名方片仔癀，其主營業務包括醫藥製造、醫藥流通和化妝品，其中醫藥相關業務（包括醫藥製造和醫藥流通）為公司貢獻了絕大多數的收入和利潤</strong>。根據 22 年的財務數據，醫藥相關業務的收入和毛利佔比分別為 91% 和 90%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,441" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_54405abfaf504e989593975359e62169@5426566_oswg94881oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀 2022 年收入結構與毛利潤結構；資料來源：公司公告，36 氪</p><p><strong>由於片仔癀醫藥醫藥製造的盈利能力大幅高於醫藥流通，所以即便二者貢獻的收入差別不大，甚至後者略高的情況下，醫藥製造的毛利潤貢獻遠高於醫藥流通</strong>。片仔癀業務結構上的這一細節，也符合醫藥製造業和流通渠道的行業特徵。</p><p><strong>再説到品類方面，肝病用藥是公司的收入與利潤支柱，肝病用藥的核心正是片仔癀；而在成長性上，目前心腦血管用藥看上去更具彈性。</strong>片仔癀的劑型包括錠劑、膠囊、肝寶等；心腦血管用藥則是近年來力推的安宮牛黃丸。除此以外，片仔癀的在售藥品還包括含有片仔癀成分的軟膏、含片、活絡油等，以及不含片仔癀成分的一部分中成藥。</p><p>體現在財務數據上，22 年醫藥製造的收入佔比約 44%，其中肝病用藥在同期為公司貢獻了 41% 的收入，得益於片仔癀藥品強勁的盈利能力，肝病用藥部門同期的毛利率高達 81%，同期的心腦血管用藥和其他藥品的毛利率則分別為 47% 和 31%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,662" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_16b35f8205aa4d0d98d6676880757a9c@5426566_oswg106195oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀的收入結構（含醫藥製造細分結構）；資料來源：公司公告，36 氪</p><p><strong>由此可見，收入貢獻更高且盈利能力更強的肝病用藥為公司貢獻了大部分利潤，換句話説，公司大部分的利潤是由片仔癀創造的。</strong></p><p><strong>盈利能力方面，公司近 10 年的毛利率在 42~51% 區間，中位數在 46%，長期趨勢則是總體相對穩定</strong>。由於心腦血管用藥、化妝品、渠道生意等的盈利能力均遠不及片仔癀藥品，所以在片仔癀藥品盈利能力強勁且近 6 年的毛利率水平相對穩定的情況下，非片仔癀業務實則是拉低了公司整體的毛利率水平；而就敏感性而言，<strong>片仔癀的毛利率對公司整體的毛利率水平起到了重要的承託作用。</strong></p><p><strong>片仔癀與茅台在財務上的另一個相似之處是期間費用的佔比都不高，而且過去 10 年，片仔癀的三費佔比（不含研發費用）總體呈下降趨勢</strong>。片仔癀費用率的高點是在 2016 年，三費佔比錄得約 21%，到 23Q3 該數據下降到約 8%。</p><p>在結構上，片仔癀銷售費用率在三費中的佔比最高，這一點與茅台有所不同，後者近 10 年銷售費用率始終都大幅低於管理費用率。體現在具體數據上，近 10 年來茅台銷售費用率的中位數為 3.5%，片仔癀同期則為 8.8%。</p><p>淨利潤方面，近 10 年來片仔癀的歸母淨利潤保持了正增長，同期淨利率的波動也不大，近 6 年的中位數在 28%。從數據反映的趨勢來看，片仔癀近 10 年的歸母淨利潤同比增速與收入同比的變動趨勢幾乎一致，<strong>也就是説片仔癀淨利潤增長的核心驅動因素是盈利能力相對穩定下的收入增長，而收入增長主要靠的是做大業務規模。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,598" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_c644797e8fb0419095c6ae939243ab76@5426566_oswg101296oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀收入和歸母淨利潤；同比增速；資料來源：wind，36 氪</p><h2><strong>02 &nbsp;「中藥茅」是如何煉成的？</strong></h2><p><strong>茅台與片仔癀作為消費屬性濃厚的兩家企業，雖然身處不同的領域，但是打法上的一大相似之處都在於充分發揮其無與倫比的品牌效應。發揮強品牌效應的一大特徵是不必在品牌宣傳上投入過多，而這正是與大多數的消費品相比最大的不同點。</strong></p><p>體現在財務上，片仔癀近 10 年的銷售費用率不僅在大消費板塊裏處於偏低水平，而且總體呈下降趨勢，近 3 年銷售費用同比增長的也不多，特別是 22 年的銷售費用支出還大幅低於 21 年，23Q3 的銷售費用同比增長了不到 2%。</p><p>相較之下，茅台則更加極致，在前面財務分析的費用部分，可以看到茅台的銷售費用率可以説低到髮指。<strong>而片仔癀和茅台之所以有底氣不在營銷上有過多支出，其本質還是在於二者在特定文化的加持下，在各自領域已經具備了獨一無二的品牌影響力。</strong></p><p>茅台在白酒中的地位自不必説，從片仔癀的歷史來看，本身出自宮廷秘方，從明末進入民間距今也有 500 多年的歷史，期間做到了秘不外泄。幾百年的歷史傳承下來，不僅在民間積累了良好的口碑，而且籍着下南洋將片仔癀帶到了東南亞，又通過越戰被西方知曉，上述事件使得片仔癀具備了一定的國際影響力。</p><p>根據藥典 2020 版信息，片仔癀主治清熱解毒，涼血化瘀，消腫止痛，用於熱毒血瘀所致急慢性病毒性肝炎，癰疽疔瘡，無名腫毒，跌打損傷及各種炎症。根據片仔癀的功能和相關的中醫理論，片仔癀可以治療的適應症頗多，尤其是在肝病領域。所以，對於片仔癀在藥品中的定位，既是處方藥，也有 OTC 版。</p><p>再看片仔癀本身，其原料包括名貴的天然麝香、天然牛黃、蛇膽、三七等，可以説片仔癀是中藥裏的奢侈品。基於片仔癀好口碑+貴重的特性，雖然不是保健品，但也逐漸形成了以片仔癀送禮的習俗，<strong>在我國目前的禮儀文化中，片仔癀與茅台都是禮品中的上品</strong>。其中，關於片仔癀作為禮品的典型事件，是 1972 年中日建交，片仔癀作為國禮送給了彼時的日本首相。</p><p>從品牌力上來看，茅台與片仔癀都以國禮作為宣傳的核心點，這也反映了二者在各自領域的地位。就文化加持而言，白酒與中藥都是在中國這片土地上生根發芽到枝繁葉茂，喝少點、喝好點思維下的白酒高端化讓茅台直接受益，隨着人民生活水平的不斷提高，<strong>對健康保健更加註重，特別是健康領域支出的增長，疊加禮儀文化，讓片仔癀成為了中藥裏的茅台</strong>。</p><p>資本市場在過去之所以給到片仔癀如此高的估值，不僅僅因為業績增長穩定和數一數二的品牌力，<strong>對其股票的定價也包含片仔癀藥品在中藥裏的稀缺性，這份稀缺性主要源於片仔癀絕密級的配方。</strong></p><p>根據現行的《中藥品種保護條例》，出於對中藥的知識產權的保護，將中藥配方的保密期限由長到短分別為絕密、保密、一級、二級四類，其中絕密級配方的保密期限為永久，保密級為長期，一級分位 30 年/20 年/10 年三檔，二級為七年。</p><p><strong>絕密級的配方目前只有片仔癀和雲南白藥，</strong>所以片仔癀藥品這一品種上，片仔癀具有獨佔性，只此一家，而且片仔癀的製作工藝已經入選國家級非物質遺產名錄。<strong>所以，資本市場看到的片仔癀是強勢品種+獨佔市場，而且在絕密級配方永久不公開的保護下，片仔癀未來也不會面臨仿製藥的競爭，競爭格局上的壟斷性與定價權上的強勢都是給出高估值的關鍵。</strong></p><h2><strong>03 片仔癀提價與渠道改革</strong></h2><p>説到定價，就不得不提片仔癀近年來的提價行為，很多市場觀點將片仔癀的提價類比茅台的提價，不得不説二者的提價邏輯確有相似之處。</p><p>近年來，天然麝香、天然牛黃等片仔癀原料的價格都有大幅上漲，再看片仔癀近六年肝病用藥的毛利率中樞大致穩定在 82%。<strong>根據這一現象推測，片仔癀在提高終端價格的同時也適當的提高了出廠價，製造端的毛利率穩定即表明片仔癀通過一定的提價平抑了原料價格上漲帶來的壓力。</strong></p><p>再看渠道端，片仔癀的渠道由經銷和直營兩部分構成，直營有線下的體驗館，21 年新增了線上直營藥房。近年來片仔癀渠道改革的方向是提升直營渠道的佔比，尤其是加大線上直營渠道的投放量。</p><p>就不同渠道的盈利能力而言，線上直營藥房的毛利率通常高於經銷渠道和直營門店。所以，<strong>片仔癀醫藥流通業務毛利率在 21 年後的顯著提升，其直接原因就是直營收入佔比的提升，尤其是開設線上直營店後就非常明顯</strong>。在直營收入佔比提升的情況下<strong>，片仔癀提價（終端價格）提升了直營渠道的盈利能力，並對公司利潤的增長形成了一定的助力。</strong></p><p>對於經銷渠道，片仔癀提價可以抵消一部分成本壓力的傳導，而且終端價-出廠價的價差走闊對經銷商那就直接的收益。所以，片仔癀的提價也包含了對經銷商的讓利，提升了經銷商的積極性，這與茅台提價的邏輯幾乎是一樣的。</p><h2><strong>04 安宮牛黃丸的彈性能有多大？</strong></h2><p>片仔癀在 2020 年收購龍暉藥業從而得到了安宮牛黃丸，自安宮牛黃丸並表後，從片仔癀的收入結構可以看到，<strong>以安宮牛黃丸為主的心腦血管用藥在近年來增長迅速，已然成為公司業績彈性的關鍵力量</strong>。關於片仔癀收購龍暉藥業並取得安宮牛黃丸子的意義：</p><p>1.培育新品種，利用現有渠道，銷售新品種將帶來業績的提升，這一點已經反映在利潤表上；</p><p>2.安宮牛黃丸的原料與片仔癀有一定的重合，主要是牛黃和麝香，所以在原料採購和原料利用上具備天然的優勢，這也是公司的護城河之一；</p><p>就培育新品種而言，安宮牛黃丸也是經典名方，出自清代，距今有 200 多年的歷史。功能方面，根據藥典，安宮牛黃丸主治清熱解毒，鎮驚開竅；用於熱病，邪入心包，高熱驚厥，神昏譫語；中風昏迷及腦炎、腦膜炎、中毒性腦病、腦出血、敗血癥見上述證候者。</p><p>從實際用途來看，安宮牛黃丸是典型的急診用藥，特別是高熱驚厥、神昏譫語、中風昏迷等急症的搶救藥。<strong>所以，在用藥邏輯上安宮牛黃丸與片仔癀有非常大的不同，這也導致了安宮牛黃丸更加強調醫藥屬性，其的消費屬性是不及片仔癀的，故而安宮牛黃丸的預期受限於適應症，目前的高增長主要還是由低基數主導。</strong></p><h2><strong>05 投資策略</strong></h2><p>根據片仔癀目前的收入結構，以及各業務不同的增長預期，<strong>片仔癀的業績增長關鍵主要看片仔癀藥品的銷售收入</strong>。由於渠道改革，直營收入的佔比增長，所以片仔癀的提價也能夠對公司業績產生更多的助力。</p><p>從財務數據可以看到，片仔癀的業績增長在近年來有所波動，論及業績波動的原因，<strong>其一是隨着長期的收入正增長，業務規模不斷擴大，業績基數高企使得收入增速相比之前明顯下了一個台階；其二是原料供給限制了片仔癀的產量，並傳導到了銷售端</strong>。</p><p>片仔癀的主要原料天然麝香、天然牛黃本身是相對稀缺的名貴藥材，在需求巨大的同時，供給則相對有限，尤其是國家對天然麝香的供給施行配額制度，供小於求的格局是天然麝香漲價的主要原因；牛黃漲價同樣是弱供給與強需求的結果。</p><p>人工養殖取得的麝香在功能雖然可以取代天然麝香，而且人工養殖麝香不會受到配額制度的影響，但是片仔癀珍貴的原因之一是原材料珍貴，而且秘方所載的原料就是天然麝香，產品宣傳上也在突出含有天然麝香，大量使用養殖麝香會降低片仔癀的品牌力。<strong>所以對於片仔癀而言，天然麝香供給的配額制度也是業績增長的主要限制之一，牛黃的情況與麝香類似。</strong></p><p>再看近年來公司重點培育的安宮牛黃丸，從該品類的競爭格局來看，同仁堂一家獨大，市佔率相對較高的還有廣譽遠，之後是達仁堂、天士力、廣盛原等，再之後才是片仔癀的安宮牛黃丸，市佔率僅大約在 2% 左右。</p><p>藥理前文已有詳述，安宮牛黃丸是急症用藥，在強醫藥屬性、弱消費屬性的特質下，安宮牛黃丸的增長預期肯定是不及片仔癀，而且市場競爭激烈，從品牌力來看，與同仁堂、廣譽遠等還有着不小的差距，這都將影響到未來銷售收入的增長。結合公司目前的收入結構，安宮牛黃丸 22 年的收入佔全公司的 2%，而且毛利率也比片仔癀低了超過 30%。</p><p><strong>所以，安宮牛黃丸目前的收入佔比相對不高，且盈利能力明顯不及片仔癀，短期內對公司業績的提振作用有限；而當低基數因素消失後，其收入增長預計將放緩，屆時對公司利潤增長的貢獻亦會相對有限。最終，在下一個新的大單品並表之前，公司的業績預期還是要看片仔癀，渠道改革或將是重要的邊際力量。</strong></p><p><strong>説到對片仔癀的投資，片仔癀的核心邏輯依然沒有脱離中藥的語境，即核心資產是有歷史傳承的名方，品牌自然是重中之重，片仔癀國家絕密級的配方使其成為資本市場裏的稀缺資產，這都是市場之前給出高估值的核心因素</strong>。至於中藥創新，其本質與西藥的創新還是存在一定的不同，對於片仔癀而言中藥創新在未來也可能成為改變預期的邊際力量。</p><p>估值方面，片仔癀上市以來的 PE-TTM 中樞在 47x，在近年來對中藥政策的利好與資本熱潮的推動下，其估值一度超過 150x；在經過了近兩年的調整後，目前的估值略高於長期的中樞，若僅看估值目前的安全邊際還算不錯。</p><p>但是，目前醫藥板塊總體弱勢對醫藥股的影響不小，而且片仔癀濃厚的消費屬性是典型的順週期，與當下經濟弱復甦的階段並不太匹配，之前的大調整也是主要受到了逆週期的影響，而且這些年茅指數的表現有目共睹。再回到片仔癀的投資邏輯，注重安全邊際是基礎，政策利好一定是勝率更高的投資契機。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,745" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_a0098da818b142febbd755e30168ed30@5426566_oswg125430oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：片仔癀長期估值表現 PE-TTM；資料來源：wind，36 氪</p><p>*免責聲明：&nbsp;</p><p>本文內容僅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_62d0670f85d04fd886f89c93298fb16d@5426566_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪財經</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上千家電企業擠爆 13 個展館，36 氪帶你速覽 AWE</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689397215309189?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 12:11:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>3 月 14 日，AWE2024（中國家電及消費電子博覽會）在上海新國際博覽中心開幕。作為中國家電企業展示先進技術的風向標，吸引了超過千家家電和消費電子企業參與。此次，36 氪一行也前往前方報道。</p><p>這次 AWE 的主題是<strong>「智能科技，創享生活」，整體的</strong>展示規模達到 15 萬平方米，共設有 13 個館，其中，W 展館主要是大家電廠商，N 展館是廚衞家電，E 展館則是清潔家電和小家電的天下。</p><p>這次 AWE 上，一些新的變化是，大部分攤位都玩起了直播帶貨，在主播大聲的介紹語中，廠商們默默把展台商品和線上賣貨結合到一起； 還有的廠商攤位前放了許多原先用於出口產品，吸引了不少外國面孔駐足，AWE 也是一個反映中國家電企業出海的窗口。</p><p>紮紮實實逛完一天，我們觀察到三個有意思的趨勢：</p><p>1、所有大家電企業都想要摘掉「家電」的帽子。家電行業和房地產行業息息相關，為了繼續尋找增量，家電大廠們過去幾年提前佈局了第二曲線、甚至第三曲線，比如光伏、汽車、芯片。從展會上看，這些佈局基本卓有成效。</p><p>2、上一年 AWE 上，清潔家電主題是整個展會的主角，情況在今年發生了 180°逆轉。隨着掃地機行業洗牌的持續，AWE2024 只剩下了幾家頭部廠商的身影。在掃地機行業顛覆性技術來臨前，各家還在努力尋找差異化。</p><p>3、此次 AWE 上，國外的家電大廠不算多，有不少曾經知名的日韓廠商缺席。但選擇來參加的廠商，基本都在重新調整戰略，各出奇招，試圖抓住中國消費者的胃口。</p><h2>大家電：家電故事翻篇，追逐新增長點</h2><h3>海信：「戰略區」搶鏡，強調多場景</h3><p>本次海信展館最大的亮點是「戰略區」——着重展出了海信自主研發的芯片產品、汽車電子、醫療、虛擬現實、能源解決方案。值得注意的是，海信第二曲線的汽車相關產業，在 2023 年的營收突破了 100 億元。</p><p>顯示作為海信的拿手菜，為了尋求增量，海信把電視用在各種各樣的商用場景。在 AWE 上，海信展示了醫院、商場、地鐵站、機場、學校、會議室等等場景。比如可定製外觀、百搭家裝風格的壁畫電視；可隨天氣變化實現切換的藝術電視；實現車窗玻璃的全景投影；智慧魚缸方案……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1812,1178" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_2ffde368e7ad49958c8228889f1e55d8@1199336245_oswg3161147oswg1812oswg1178_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海信屏幕上車</p><p>在老本行電視上，海信也展出了許多黑科技：</p><p>行業首創的海信升降捲曲激光電視，一鍵實現屏幕自由捲曲升降，可收納隱藏；全球首款 8K 屏幕發聲激光電視，搭載全球最大發聲屏幕，發聲面積可達 3.4 平方米，是屏幕更是超大聲幕；全球首款可摺疊激光電視，屏幕框架可摺疊，屏幕膜片可捲曲，只有超薄 2cm。</p><h3>TCL=智能終端+半導體+光伏</h3><p>此次，TCL 兩大主體 TCL 實業和 TCL 科技，重點展示了智能終端、半導體顯示、新能源光伏三大核心產業。</p><p>在電視業務上，TCL 展區兩款超大屏電視產品引人注目。其中，163 吋的 Micro LED 巨幕電視「X11H Max」採用了 Micro LED 顯示技術，以及超 2488 萬顆無機自發光芯片實現像素級精準控光，並搭載 6.2.2+7.1.4 超多聲道音響系統，帶來影院級影音體驗。</p><p>同時，TCL 實業還帶來了 115 吋全球最大 QD-MiniLED 電視，突破行業內最大 Mini LED 電視量產尺寸的限制，採用領了 11 代顯示面板產線製造工藝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2036,1332" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_32601635f4ad41f9851d48cf38b8f1dc@1199336245_oswg3851201oswg2036oswg1332_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">TCL 巨幕電視</p><p>在智能家居方面，TCL 實業還帶來全球首款「超級筒」洗衣機、智能門鎖新品、TCL 超薄零嵌冰箱及「分子保鮮科技+」、新一代空調小藍翼 P7 新風空調、TCL「未來紙」護眼平板、AR 眼鏡、智慧商顯。</p><p>在顯示業務上，TCL 華星重點展示了採用印刷 OLED、MLCD 等新型顯示技術的尖端產品。其中，全球首款 14" 2.8K 印刷的 Hybrid OLED 筆電，搭配 High PPI NB 噴墨印刷技術，可實現 2.8K 高分辨率，該產品也標誌着印刷 OLED 技術首次跨入筆電顯示領域。</p><p>TCL 中環則重點展示了 G12 系列產品，最大的特點是有高效能量轉換率和可靠性，12 吋太陽能單晶硅片的設計，打破光伏行業近十年泛 8 吋硅片尺寸侷限。</p><h3>創維：從電視跨到雙碳產業</h3><p>在雙碳領域的進展是創維此次重點展示的部分。在户用業務板塊，創維光伏展出了工商業的「兩大模式」（「E 企發」和「E 企省」），可以根據業主不同需求，開發多樣化的業務類型，保證業主超高收益。</p><p>此外，還展出了光伏的「六大產品」（小陽樓、金裝房 Pro、向陽院、零碳園、悦陽亭、彩虹屋 Pro），可滿足不同地區、不同房型的用户需求，提高更多屋面利用率，持續保障用户發電收益。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1994,1256" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_46d42d00ccdd44099b048f674c7fe453@1199336245_oswg3860515oswg1994oswg1256_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">創維光伏</p><p>酷開是創維旗下互聯網生活方式品牌，AWE2024 期間，酷開首次展出了 Mini LED 電視新品「酷開 K6」。</p><p>這款產品採用了雙核八晶發光芯片，每一顆燈珠有着高達 8192 個微晶單元，矩陣式密集微晶大大提升了出光效率，相比普通 Mini LED 在控光精度、亮度、均勻度、發光面積和能效等方面均有大幅提升。</p><p>這次展會上，創維還展出了罕見的創維汽車。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2216,1556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_3b7e59d126ae436c95e856e61fb5b833@1199336245_oswg3744790oswg2216oswg1556_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">傳説中的創維汽車</p><h3>海爾：佔據了最大的展館</h3><p>此次 AWE 上，海爾佔據了新國際博覽中心的一個單獨場館（N5），佔用的面積最大。這次，海爾智家攜海爾、卡薩帝、Leader、斐雪派克、三翼鳥 5 大品牌，展示了平嵌、精華洗、水晶膽等 101 項行業原創科技。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_2a4edc24e2644e8c912ceac6c3847f50@1199336245_oswg3635257oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海爾 5 大品牌</p><p>在卡薩帝展區展示了搭載原創雙底置循環風幕科技以及零嵌技術的星雲冰箱，不僅容量夠大，還做到了兩側無縫、正面與櫥櫃平齊，能夠完美「隱身」於櫥櫃。</p><p>海爾的「隱形」空調新品，推出五恆空氣解決方案，沒有空調出風口和內機，而是通過鋪設在天花板和地板的頂地冷暖輻射系統來調温，在外觀上實現「隱形」的同時，系統用水代替冷媒。</p><p>在海爾品牌的展區，還有很多有意思的產品細節。</p><p>比如，針對厚重冬衣洗護時烘乾温度過高可能破壞塗層的痛點，海爾洗衣機原創直驅•精華洗潔淨科技，既能輕柔呵護面料和塗層，又能快速深層洗淨污漬；原創的雙擎熱泵潔淨科技，則實現能保持筒內 56℃左右適宜烘乾温度，衝鋒衣也能烘得又快又透，塗層舒展平順，面料不受損。</p><p>除了解決洗護難題，展區現場還有磁控冷鮮科技冰箱、零冷水科技熱水器、雙面洗科技洗碗機等等產品。</p><h2>清潔家電：瘋狂尋找差異化</h2><h3>雲鯨：雙目攝像頭觸電掃地機</h3><p>「雙目攝像頭智能感知模塊」是雲鯨此次的一大亮點。雙目模組通過 AI 技術，對周圍環境進行三維測距，當識別到易纏繞物體、重髒污、電器、寵物時，機器人將會採取更合適的避障或清潔策略。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_d98493406ffd4cb0a2e5a48700ad9152@1199336245_oswg7521550oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雙目避障功能 i</p><h3>追覓：一機多用+基站+機械臂</h3><p>這次 AWE 上，追覓的重點產品是追覓 H40 Station，最主要的差異點是用上了基站。過去的洗地機的痛點是，用户要手動給清水箱補水，給污水箱清洗。而追覓的智能淨洗基站搭載了自動上下水系統，讓用户完完全全解放雙手。</p><p>此外，追覓 H40 Station 洗地機還能一機多用，把機器拆出來，就又是吸塵器，還可以當做除蟎儀和隨手吸。</p><p>此外，追覓掃拖旗艦 X40 與 S30 系列搭載仿生「雙」機械臂技術。在仿生機械臂抹布外擴基礎上，新增了行業首創可升降的邊刷外擴，實現了邊刷、抹布雙臂聯動，在房屋邊角縫隙清潔上實現百分百死角覆蓋。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_b937038875934eebb63479b5e877d953@1199336245_oswg3089261oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">X40 系列</p><h3>螢石：讓掃地機幫貓狗做表情包</h3><p>作為海康威視旗下的上市公司，螢石是清潔家電館罕見的新面孔，寵物場景是他們最主要的產品賣點。</p><p>此次展出的螢<strong>石 AI 掃拖寶 RS20 PRO 會把清潔過程中捕捉到的寵物片段識別出來，選擇有寵物正臉的畫面</strong>生成表情包，在螢石雲視頻 APP 上，用户可以直接將表情包保存並分享。</p><p>另外，用户還可以藉助掃地機，一鍵尋找寵物，或者讓它跟隨寵物拍攝視頻。掃地機變身寵物攝像機。</p><h3>萊克：能掃地毯的掃地機</h3><p>萊克此次展出的三合一大吸力洗地/吸塵器天狼星 S9。據介紹，這款掃地機解決了目前市面上大吸力無線吸塵器無法濕拖清洗地板、普通洗地機吸力弱小無法深層清潔地毯的難題，通過三合一大吸力的設計理念，一機完成地板清洗、地毯吸塵，沙發牀鋪除蟎三大場景清潔。</p><p>天狼星 S9 了搭載萊克自主研發的 500W 無刷電機，吸力高達 250AW，保證了水漬吸的幹，灰塵吸的淨，徹底吸除地毯深層的灰塵、細菌、牀鋪深處的蟎蟲、塵埃，滿足了現代家庭對於健康生活的「全屋深度清潔」需求。</p><h2>國外大廠：各出奇招，主抓中國市場</h2><h3>三星：把 AI 下放到更多的智能終端</h3><p>AI 是三星此次展會的重點，而且三星做的更多，不僅僅把 AI 放在了手機上，還下放到了冰箱、洗衣機、電視等多終端。</p><p>電視方面，三星着重展示了新品「Neo QLED 8K QN900D」，作為一款 AI 電視，搭載三星新一代 AI 芯片 NQ8 AI Gen3，支持 8K AI 影像增強、AI 三維景深增強 Pro 等功能，配合 AI 音質調教，呈現了更好的音畫表現。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1834,1222" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_452b9bf493434f48a0599259bc00998b@1199336245_oswg3158290oswg1834oswg1222_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Neo QLED 8K QN900D</p><h3>松下：重視中國市場，從渠道開始抓起</h3><p>松下電器中國東北亞公司總裁 CEO 木下步在 AWE 上表示，未來將圍繞「China for China」、「China for Global」的兩大方向，從「中國速度」「中國成本」「中國模式」三個關鍵詞來着手思維和工作方式的變革。</p><p>渠道是他們的第一步。在 AWE 上，松下聯合京東舉辦戰略合作簽約儀式，2024 年雙方將以「Panasonic Xtra」系列產品的運營合作為開端，在產品、營銷、服務、供應鏈、會員管理等方面的深度戰略合作。</p><h3>A.O.史密斯：「老巨頭」也要年輕化</h3><p>此次 AWE 上，擁有 150 年曆史的家電巨頭 A.O.史密斯也亮相，不過這次，還帶上了全新的時尚品牌「佳尼特」。在淨水機、燃氣熱水器、電熱水器等方面，全新的品牌主打年輕人的生活場景與生活方式。</p><p>另外，A.O.史密斯也開始講起了互聯互通的故事，推出了 AI-LiNK 五恆系統——告別了空調和新風各自運行、井水不犯河水的模式，通過中央空氣處理機組，外加冷熱一體的「天風地水」輻射系統，實現「新風+中央空調+天棚+地暖」四合一的智能交互效果，節能高效，解決了傳統家居中各區域、各高度的温差問題。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1728,1170" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_61cb24c6c25e418cba372c080262ec46@1199336245_oswg2991043oswg1728oswg1170_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI-LiNK 智慧互聯熱水中心</p><p>A.O.史密斯推出了 AI-LiNK 高端智慧互聯熱水中心，讓家中雙衞雙浴的設備智能聯動，不管是兩台電熱水器，還是一台燃氣熱水器與一台電熱水器，都能在 AI-LiNK 的智慧控制下，實現兩台設備聯供運行，效率翻倍，也延長了內膽使用壽命。</p><h2>廚電：全場景、全鏈路轉型</h2><h3>老闆電器：全鏈路烹飪方案</h3><p>去年 12 月，老闆電器就正式確立「烹飪全鏈路整體解決方案提供商」的全新企業定位，此次 AWE 也成為「烹飪全鏈路」的一個首秀舞台。</p><p>本次 AWE 上，老闆電器展出了數字廚電家族。與以往廚電單品相比，數字廚電包括一整套的解決方案，涵蓋烹飪前、中、後的整個全鏈路。具體而言，它既能串聯廚電設備，高效指揮各個設備之間協同工作，又是陪伴用户烹飪旅程的幫手，讓做飯的過程不再手忙腳亂。</p><p>此外，老闆電器也展出了他們的多個品牌產品：包括高端品牌老闆、全球頂奢家電帝澤、新實用主義廚電名氣、面向精緻女性的大廚、商用餐飲油煙治理方案 ccs、高端中式廚具品牌廚源等，覆蓋不同的細分市場，滿足不同細分用户的需求。</p><h3>方太：產品新升級</h3><p>方太此次展出了旗艦系列代表的嵌入式洗碗機 Y 系列和水槽洗碗機新 5 系，賣點是，三層中式碗架設計行業裏同等體積容量最大；升級了高能氣泡洗 3.0 技術讓重度油污也能輕鬆洗淨；隱匿無把手設計，電動自吸門，洗滌劑智能配給，智能互聯和智能投影等功能更是為用户帶來高端奢享體驗，重新定義高端洗碗機品類價值新標準。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1598,1058" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_38e58c53de5247159c460f4ee12e4a7f@1199336245_oswg2579142oswg1598oswg1058_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">方太全場景廚電</p><p>全新一代水槽洗碗機 E5，同樣搭載全新升級的高能氣泡洗 3.0 技術，實現了更健康的 100℃蒸汽除菌 99.9999% 除菌率；以及更快速的 20 分鐘淨洗效率；遠超國家一級水效標準的更省水能力；更便捷的靈動收納籃等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_4a4731cc02ee47ff8797da2eb827fa39@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">END</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專注軍民融合智能光電產品，「卓宇智能」獲近億元 A 輪融資｜硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690136411417987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 11:17:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜陳敏&nbsp;黃楠</p><p>編輯｜張子怡</p><p>硬氪獲悉，南京卓宇智能科技有限公司（以下簡稱「卓宇智能」）近日完成近億元 A 輪融資，由金雨茂物領投，常州拓撲投資跟投。本輪融資將用於渠道和交付能力的擴建。</p><p>「卓宇智能」專注于軍民融合智能視覺領域，致力於為客户提供完整的機器視覺解決方案，目前產品已廣泛應用於武器智能化光電系統、電力、智能製造等行業。</p><p>具體來看，光電作用是指結合光學和電子技術，實現對環境的感知、數據的採集和處理、以及信息的實時傳輸。</p><p>相比傳統光電，智能光電不僅增加設備的超視距能力，還提高了設備抗幹擾能力，並實現設備的自主決策能力，降低現場人力的依賴。</p><p>「通過使用智能光電系統，對無人系統實現自主路線規劃，目標定位與追蹤，避免人員在危險場景下的直接參與。」「卓宇智能」創始人趙彥峯告訴硬氪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="667,313" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_ced56919cf244a7f98473ea7632ec090@6022551_oswg407544oswg667oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">未來智能戰爭場景</p><p>硬氪瞭解到，當前軍品光電市場規模空間巨大；並且隨着人工智能加速發展，光電智能化正以每年 15% 的增速，持續增長中，市場規模擴張潛力巨大。&nbsp;</p><p>關注到這一機會，2020 年，趙彥峯選擇軍民融合光電領域作為創業方向。&nbsp;</p><p>隨後 3 年間，「卓宇智能」通過對底層核心算法的設計與驗證，目前已完成光電系統小型化的落地，實現了從 0 到 1。公司預計 2024 年實現小批量，2025 年實現大批量化生產。&nbsp;</p><p>業務佈局上，「卓宇智能」包括軍品和民品兩大類，其中軍品收入佔主要部分。軍品的出貨有光電探測系統和配套組件等。民品包括智能光電相機等產品，應用在激光驅鳥和智能巡檢等場景中。&nbsp;</p><p>技術方面，「卓宇智能」在高精度伺服電機控制技術、超高頻圖像與視頻處理技術等方面，發展優勢較明顯。&nbsp;</p><p>未來，「卓宇智能」將以裝備智能化為目標，從上游縱向延展到全產業鏈，並進一步提高設備的單品價值。&nbsp;</p><p>團隊方面，「卓宇智能」的核心團隊成員來自軍工院校以及科研院所，擁有 10 年以上裝備光電系統及智能化等技術儲備能力。目前，公司員工人數為 75 人，其中研發人員 60 人，佔比高達 80%。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安踏靠他打響出海第一槍｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2687855171726722?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 10:32:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜喬芊</p><p>一鞋難求的局面，也在安踏身上上演了。</p><p>近日，安踏與 NBA 球星凱裏•歐文（Kyrie Irving）合作的首款簽名球鞋「歐文一代」（ANTA KAI 1）正式發售，首發配色為紫色調的「球場藝術家」，中美售價分別是 899 元和 125 美元。</p><p>KAI 1 的整體發售節奏是中美兩地首發——當地時間 3 月 6 日在美國達拉斯 Deep Ellum 的 Sneaker Politics（這裏以街頭文化而出名）發售，北京時間 3 月 7 日在北京王府井旗艦店限量首發，3 月 9 日在上海、廣州、成都、武漢、杭州、廈門的指定門店抽籤發售。此外，天貓、京東、得物、小程序也在 3 月 9 日開放購買。</p><p>「開售 1 秒就沒了，小程序直接崩了。」一位安踏員工向 36 氪透露。得物平台的 KAI 1 一度標價超過 8000 元，截至發稿，顯示價格在 1500-2500 元之間。</p><p>線下渠道同樣出現排隊盛況。國內 7 個城市的發售現場都吸引了大批球迷，10 點發售，有人 9 點半來到店門口時就已經排起了「S」型長隊，當拿着號碼牌買到這雙鞋的人將「戰果」發佈到社交平台時，評論區就會迅速湧現許多條「出嗎？」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1999,1662" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240313/v2_40352232f0f343b084b2d9dcd71397cb@5748245_oswg1960217oswg1999oswg1662_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">KAI 1 歐文一代球鞋（圖源：官方）</p><p>安踏品牌 CEO 徐陽去年參加活動時提到「上任後我第一個電話直接打給歐文的爸爸，一個人揹包去達拉斯和他見面。」徐陽是在 2023 年初就任，而歐文是在 2022 年 12 月正式與耐克解約，在此之前他與耐克已合作了 11 年。安踏為歐文提供了足夠的話語權——他以首席創意官的身份參與其全新個人產品線的設計，二者的合約時長為 5 年。</p><p><strong>這場合作至少承載了兩重使命：將安踏的籃球品類帶向更高處，以及最重要的國際化市場開拓。</strong></p><p>無論徐陽還是丁世忠，都有將安踏真正推向國際化的執念。在去年 10 月接受《晚點 LatePost》採訪時，徐陽被問及「出海對你來説是任期裏最重要的一個目標嗎」，他回答「每個人都希望在自己任期裏面去留下一些什麼事情，我希望安踏真的可以成為世界的安踏。」他也説，歐文是打開美國市場的一次性的鑰匙。</p><p>用 KAI 1 敲開美國市場背後，是全球化的資源投入。在幕後 vlog 中，安踏美國公司總經理説「從簽約後，整個團隊都保持 24 小時內不停運轉」，歐文本人也深度參與到設計過程中。許多球迷評價 KAI 1「元素很多，但都有濃厚的歐文式審美。」比如，鞋頭圖騰元素的彩色飛織，以及後跟處印着的「The journey is the reward」。</p><p>從美國市場的反饋來看，歐文的影響力的確是足夠大的。發售前，達拉斯的 Sneaker Politics 早早便有上百名消費者排隊等待，歐文的親自到場更是將首發活動推向高潮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,1333" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240313/v2_2c03c67872f443fcbcd49df9916a1bf8@5748245_oswg1156943oswg2000oswg1333_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">美國發售處排起長隊（圖源：官方）</p><p>歐文自己也對其影響力有充分自信，2023 年 7 月他發文稱「在過去 7 年裏，我的標誌性系列創造了超過 26 億美元的收入，我可以有把握地説，我是競爭激烈的鞋類市場中的主導者之一。」此外，在他與耐克解約之前，整個 NBA 聯盟中穿着歐文 7 代戰靴的球員高達 164 位，歐文的球鞋近年來在耐克的表現也僅次於勒布朗•詹姆斯。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1132,508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240313/v2_34609cde7d5141bbbb8ffd806c7c81ac@5748245_oswg162178oswg1132oswg508_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歐文在社交平台表達自己的影響力</p><p>一位買到 KAI 1 的美國消費者在社交平台上激動表示，「我會購買歐文系列每一款鞋的每個配色，直到他退役。」如今，承載球迷喜愛的品牌，是安踏。</p><p>若不考慮收購，中國鞋服品牌目前幾乎沒有在出海上取得顯著成績的。徐陽此前談到出海所面臨的種種具體問題時，説「都在解決的過程當中，這是我 2023 年種的另外一顆種子。」現在看來，KAI 1 的表現可以視為這顆種子結下的第一顆果實。</p><p><strong>出海之外，歐文系列也是安踏拔高籃球品類天花板的希望所在。這裏的一個背景是徐陽的籃球情節，他 2006 年加入安踏，從中層做到安踏籃球事業部總經理，安踏與另一位 NBA 球星湯普森的明星系列就是他主導打造。</strong></p><p>不過，最近幾年安踏品牌的籃球業務表現不佳。海通國際在近期的研報中提到安踏品牌幾個運動鞋品類的佔比：跑鞋、籃球、綜訓、其他鞋類的比重分別是 40%、中低雙位數、中雙位數、30%，能夠看出籃球份額之低。國海證券按照跑鞋、籃球鞋、休閒鞋分類，對安踏此前的各鞋類品類進行了月銷量統計，籃球鞋同樣最低。徐陽上任後不止一次提到，安踏品牌的籃球曾是明星系列，過去幾年因為變化少而落後了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1040,912" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240313/v2_28ff780393fc435198fa948fa77ced10@5748245_oswg93792oswg1040oswg912_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">安踏旗下主要鞋類產品的 2023 年 3 月銷量（資料來源：國海證券，製圖：36 氪）</p><p>整體來看，KAI 1 無論在國內還是國外，都至少打出了安踏品牌及其籃球品類的聲量和認知度。不過，一位接近安踏的人士對 36 氪透露，品牌內部對歐文系列產品以及它所承擔的國際化作用都還有更高的期盼和對標，「現在只能算是做出了初步效果。」</p><p>在運動鞋服業內，品牌與巨星的合作既有耐克簽約邁克爾•喬丹那樣的奇蹟成就，也不乏阿迪與侃爺合作這樣的戛然收場案例——據報道，喬丹的品牌在 2023 年前的五年裏，為耐克帶去了 190 億美元的驚人收入，現在耐克與勒布朗•詹姆斯的合作鞋履系列也表現出色；而 Yeezy 的停售使阿迪達斯的整體銷售額同比下降了約 4 億歐元。</p><p>歐文本人的強個性也被許多品牌視為風險，他與耐克的解約便是因為「反猶言論」風波和此前的一系列輿論影響，如今 KAI 1 才剛面市，就已經有人在社交平台發問「猜猜歐文系列能出到第幾代？」無論從輿論風險還是籃球職業壽命考慮，與這樣一個超級巨星的合作大概率是存在有限窗口期的，在此期間，如何為品牌留下長久價值值得思考。</p><p>據海��國際研報，安踏品牌仍維持未來 3 年 10-15% 的流水增速目標，這對基數本就很大的安踏來説是比較高的數字——2022 年全年和 2023 年上半年，安踏品牌的收入分別是 277.23 億元和 141.7 億元，佔整個集團的比重是 51.67% 和 47.80%，基數最大，但集團裏其他品牌（FILA、KOLON、迪桑特等）的比重在迎頭趕上，而主品牌的增速在放緩。在實現增速目標的過程中，目前處於窪地的籃球、海外都是可被想象的增量，不少券商也因此給出了樂觀預期。</p><p>「安踏已經不是原來的安踏了」，這句話我們並不陌生，它此前的語境通常是想表示安踏集團如今之龐大、不可思議，但經歷徐陽就任後的一系列動作（開大店、進美國市場、做大球鞋品類等），或許，這句話今後也可用於指代安踏品牌的發展了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海百奧恆完成億元 A+輪融資、黑石加碼數據中心資產、深圳加大新型基礎設施建設投入| PropTech 週刊 97 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690192978488713?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 10:09:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>本文是「PropTech 週刊」更新的第 97 期，我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。 如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 <strong>hifuturecity@36kr.com</strong> 或在文章底部加作者微信。&nbsp;</p></blockquote><h2><strong>PropTech </strong>要聞提示</h2><p><strong>36 氪首發 ｜上海百奧恆完成億元 A+輪融資</strong></p><p><strong>大公司動態｜黑石：數據中心租金的增長率為 25%，市場需求在成倍增長</strong></p><p><strong>海外市場｜喜達屋資本擬收購美股 SPAC 上市公司實現上市</strong></p><p><strong>行業政策｜深圳加大新型基礎設施建設投入 2024 年投資目標達 1400 億元</strong></p><h2><strong>|36 氪首發</strong></h2><p><strong>上海百奧恆完成億元 A+輪融資</strong></p><p>上海百奧恆新材料有限公司（以下簡稱「上海百奧恆」）近日完成億元 A+輪融資，「上海百奧恆」成立於 2013 年 8 月，是一家低碳無機新材料領域的科技創業公司，聚焦地質聚合物低碳材料製造與新型固危廢處置服務。目前公司已初步建立起地質聚合物材料體系研發及產業一體化平台，並完成多場景產業佈局。上海百奧恆聚焦降低建築隱含碳排放這一環節，即材料的低碳轉型，特別是地質聚合物膠凝材料體系的研發和產業化進程。</p><p>目前公司主要三大業務場景：一是低碳膠凝材料；二是城市垃圾焚燒飛灰的無害化處置；三是工業廢鹽資源化利用。以低碳膠凝材料為例，不同於傳統水泥的製備過程，地質聚合物膠凝材料，不使用碳酸鹽原料，沒有高温燒結工藝，從而大幅度降低能耗和碳排放。新的低碳材料也改變了傳統水泥的一個通用型材料打天下的方式，根據應用場景的不同提供系列的產品組合。上海百奧恆採用多固廢協同激發的方案，可以生產適應多個應用場景的低碳地質聚合物膠凝材料。相比於普通水泥，地質聚合物膠凝材料可以降低 80% 的碳排放，並降低 20%-30% 的成本。</p><h2><strong>|大公司動態</strong></h2><p><strong>能鏈智電與中建三局簽署協議，共同推動新能源充電網絡的佈局與發展&nbsp;</strong></p><p>3 月 11 日，能鏈智電與中建三局在武漢市簽署戰略合作框架協議。雙方將深度整合資源，在新能源、新基建領域展開全面合作，打造「互為平台、互為客户、相互賦能」的新型夥伴關係，共同推動新能源充電網絡的佈局與發展。&nbsp;</p><p>根據協議，中建三局將與能鏈智電共同推進充電樁、儲能、綜合能源港等項目的實施；雙方將積極共享資源，擴大在充儲領域的合作，還將探索聯合投資、運營等更深層次的合作形式，共同開展技術研發和產業化工作，增強企業核心競爭力。&nbsp;</p><p><strong>黑石：數據中心租金的增長率為 25%，市場需求在成倍增長&nbsp;</strong></p><p>近日，美國黑石不動產全球聯席主管&nbsp;Nadeem Meghji 分享了對於商業不動產復甦情況的展望。他表示，不同資產類別存在巨大分化。例如，傳統辦公樓價值承壓，該板塊僅佔黑石全球不動產投資組合的 1.5%；相比之，下，數據中心是黑石增長最快的資產類別，該板塊的空置率為 2%，租金增長率為 25%，且市場需求是五年前的十倍。&nbsp;</p><p>長期來看，數據中心和倉儲的基本面極具吸引力，但追逐這些板塊投資機遇的資金仍有所欠缺。黑石在幾年前就預見到，經濟數字化、雲服務和人工智能的結合將推動數據中心相關需求的上升——因為所有數據都需要儲存在數據中心。黑石投資了 QTS Realty Trust，並對數據中心的投資金額已從四年前的 10 億美元增至目前的 180 億美元。&nbsp;</p><p>近日，上海東方通慧科技有限公司成立，法定代表人為趙永傑，註冊資本 500 萬元，經營範圍包含：大數據服務；網絡與信息安全軟件開發；物聯網技術研發；物聯網技術服務等。股權穿透顯示，該公司由東方通間接全資控股。&nbsp;</p><h2><strong>|海外市場</strong></h2><p><strong>喜達屋資本擬收購美股 SPAC 上市公司實現上市&nbsp;</strong></p><p>喜達屋資本宣佈其酒店業務將通過與美股 SPAC 上市公司 Jaws Mustang Acquisition Corp 的戰略合併實現上市。併購資產包含 2 家位於曼哈頓和布魯克林的 1 Hotels，和 8 家位於英國知名鄉村田園度假區的 De Vere 莊園酒店，共 10 家物業，擁有 2,300 間客房。合併旨在加強這兩個品牌的全球影響力，並預計在未來收購更多酒店資產。&nbsp;</p><p>據報道，該戰略合併若獲得投資者及監管機構批准，預計在未來幾周內完成。合併後的公司年度淨營業收入有望從 2023 年的 5,200 萬英鎊增至 2024 年底的約 6,200 萬英鎊。&nbsp;</p><p><strong>英國：今年 1 月 GDP 增長 0.2% 得益於服務業和建築業貢獻&nbsp;</strong></p><p>3 月 13 日，據英國國家統計局公佈的數據顯示，繼去年 12 月下降 0.1% 後，今年 1 月英國的 GDP 增長了 0.2%。這一增長主要得益於服務業和建築業的貢獻，這兩個行業的增長抵消了工業生產的下降。&nbsp;</p><p>有報道指出，英國經濟在去年下半年陷入了技術性衰退，但今年 1 月的經濟反彈顯示出復甦的跡象。&nbsp;</p><h2><strong>|行業政策</strong></h2><p><strong>深圳加大新型基礎設施建設投入 2024 年投資目標達 1400 億元&nbsp;</strong></p><p>3 月 13 日，深圳市在新型基礎設施建設上持續發力，2023 年全年投資 1223.0 億元，同比增長 8.6%，以推動高質量發展。2024 年，深圳計劃完成新型基礎設施投資 1400 億元，旨在通過新基建拓展新賽道，塑造未來發展新優勢。&nbsp;</p><p>新型基礎設施包括信息基礎設施如 5G、人工智能、雲計算等，融合基礎設施如智能交通、智慧能源，以及創新基礎設施如科技科教、產業技術創新等。作為全國首批新基建試點城市，深圳加速佈局，已開展「信號升格」專項行動，計劃全年新建改造 5G 基站 8000 個，新增千兆光纖寬帶家庭用户 100 萬户，打造國際新型智慧城市標杆。在充電基礎設施及新型儲能項目上，深圳計劃全年新建充電樁 5 萬個、綜合能源補給站 10 座，並加快建設德方納米新型儲能項目等。此外，深圳在創新策源能力上不斷加強，河套深港科創合作區建設提速，算力中心及科創算力走廊等項目陸續投入運營。&nbsp;</p><p><strong>河南省公佈首批省級綠色數據中心名單&nbsp;</strong></p><p>3 月 13 日，河南省首批省級綠色數據中心名單已正式公佈。此次名單的遴選是由河南省工業和信息化廳、河南省機關事務管理局以及河南通信管理局共同完成的。成功入選的企業及單位包括國家超級計算鄭州中心、河南數字中原數據有限公司以及河南省電子政務內網中心等共計 8 家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪作者 ｜ 宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>當一家零售公司，不再打價格戰</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690183789342339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 10:04:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_1db38376a6ad4ea4891fd9a6c521df69@5288884_oswg180704oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">名創優品店面</p><p>從新能源車到生鮮超市再到電商平台，價格戰在中國消費市場燃起遍地烽火。不久前，36 氪，對 8 位消費賽道的先鋒創業者及投資人進行了問卷調查。回答「20 24，你的產品會降價嗎」這個問題時，大部分人沒有迴避價格戰存在的現實，但共識在於：價格戰不可持續，價格力也難以成為企業真正的競爭力。</p><p>以「性價比」起家的名創優品，在消費及資本市場上提供了一個反身性的成功案例。3 月 12 日，名創優品（NYSE|MNSO）發佈的 2023 年四季度財報顯示，公司總營收入達 38.4 億元人民幣，同比增長 54%，單季度營收和利潤均創歷史新高；2023 年全年收入突破 138 億，調整後淨利潤約 23.6 億元，同比增長 110%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1121" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_2d97a3e2c4614b3fbf20020ef4043254@5288884_oswg196755oswg720oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">名創優品營業收入</p><p>更為驚豔的一組財報數據顯示：在 2023 年四季度，名創優品的毛利率為 43.1%，續創歷史新高，較 2020 年同期即啓動品牌戰略升級之前大幅提升 15 個百分點。毛利率的持續攀升，主要受益於其全球市場的超級品牌戰略。</p><p>一家依靠滿足性價比消費需求且取得規模優勢的零售公司，不再打價格戰，它如何提升毛利、創造利潤、重塑自身的估值？</p><p>為了回答這個問題，36 氪一方面拆解了名創優品的業績表現，另一方面也深度訪談了名創優品實施超級品牌戰略背後的新一代戰略實戰諮詢團隊——歌輝戰略諮詢公司（以下簡稱「歌輝」）。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>戰略定位第一性原理</strong></h3><p>歌輝戰略諮詢公司創始人廖昶表示，看起來零售業都在追求性價比、超低價，但就如參與 36 氪消費問卷的消費品牌創業者所説，低價不可持續，也不能成為一個消費品牌的長期競爭力。</p><p>名創優品就是一個印證。</p><p>在「性價比」主導的經營策略下，這家成立於 2013 年的生活小用品連鎖零售店，通過廣譜的消費品類、類直營的加盟拓店模式以及完整的供應鏈佈局，在實體零售業建立起一定的規模優勢和競爭壁壘，2020 年 10 月成功赴美上市。這是名創優品的 1.0 時代。</p><p>然而，隨着市場環境的變化和消費者需求的迭代，追求「極致性價比」的企業戰略，無法持續提升名創優品的業績增速與市場估值，上市之後的戰略轉型迫在眉睫。</p><p>經營生活小用品這一「弱勢品類」，決定了名創優品可以不分地域、國家、種族，具備規模化擴張的基礎，但也產生了難以形成品牌溢價的瓶頸——一罐棉籤，消費者只在乎好用或不好用，不在乎它是什麼牌子。</p><p>面對弱勢品類帶來的發展瓶頸，名創優品的戰略如何升級？如何成為一個超級品牌？2021 年，歌輝幫助名創優品找到了解法。</p><p>在此之前，歌輝經過對全球的商業案例進行復盤，迴歸商業的本質，已經系統性地總結出「戰略定位第一性原理」：</p><p>定位理論發展五十多年的深度，遺憾地止步於「品牌=品類」這一公式，卻一直把「需求」放在了對立面，但競爭視角與需求視角不是一對矛盾體。如果説一個品牌代表的是消費品類，而品類對接的是消費者的需求，消費者的需求是否成立，以及這個需求有多強，要看兩個核心要素——動機與障礙，只有當動機大於障礙時，一個需求才會成立，需求有多大，就意味着這個品類和主導這個品類的品牌能有多大。</p><p>沿着「品牌=品類=需求，需求=動機-障礙」的「戰略定位第一性原理」最底層邏輯出發，<strong>歌輝團隊認為，對於名創優品來説，受眾廣譜的生活小用品意味着消費者的購買障礙比較小，品牌真正需要放大的應該是消費者的購買動機。</strong></p><p>「性價比」是名創優品的經營基礎，但已不足夠支持品牌突破千億的理想，名創優品需要進一步挖掘顧客的需求，升級自己對於顧客的價值，而顧客需求的層次越高，品牌的價值也就越高。</p><p>從「性價比」到「美好生活的嚮往」，歌輝認為，<strong>名創優品的戰略轉型方向，應從提供基礎的物質價值上升到滿足更深層次的情緒價值。</strong></p><p>這一戰略轉型方向，契合了名創優品創始人葉國富打造超級品牌的願景。2020 年，名創優品在美國敲鐘時，創始人葉國富和高管都身着商務西裝，而在 2022 年名創優品香港上市時，葉國富和他的團隊都換上了更輕鬆、更舒適的 T 恤，衣服的胸前印着一個大大的 Wink 笑臉——傳遞着企業「開心生活」的新理念，也象徵着名創優品走向 2.0 時代的決心。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>從性價比到超級品牌</strong></h3><p>名創優品邁向 2.0 時代，目標是跳出低價標籤，成為提供情緒價值的超級品牌。在歌輝的規劃中，超級品牌由超級 IP、超級品類、超級門店、超級符號、超級營銷五個系統合力構成。</p><p><strong>「超級 IP，名創優品的一張王牌」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_584f120298d541a1be683a94df8b3242@5288884_oswg526846oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">名創優品 IP 產品</p><p>2021 年，名創優品正式攜手歌輝，啓動品牌戰略升級。合作期間， 名創優品的毛利率持續提升，IP 產品收入佔比提升是主要原因之一。</p><p>在歌輝提出的名創優品品牌戰略升級規劃中，打造超級 IP 是優先級最高的目標，與超級品類、超級門店、超級符號和超級營銷相輔相成。</p><p>消費需求多元時代，承載着不同主體個性的 IP，體現着不同類型的情緒價值，「生活用品+IP」 能夠將物體與消費者的情緒天然地鏈接起來，從而構建起品牌與消費者之間的聯繫。據悉，名創優品已與 80 多個 IP 授權方有合作，目前整體 SKU 約為 8000 多個，在售 SKU 當中有超過 2300 個是 IP 產品，IP 產品的銷售佔比達到了 25%。</p><p>歌輝認為，將生活用品 IP 化，並不僅僅是在商品上貼圖，而是需要重新與 IP 方共創深度設計產品，使 IP 產品具有互動體驗性，而不只是視覺上的聯名。</p><p>不僅在產品開發上，IP 聯名的營銷上也要與門店、傳播深度的聯動，三位一體充分營造氛圍，讓 IP 的用户羣體帶動大眾消費者的關注熱情。比如名創優品全年暑期 Barbie 和 Loopy 相關產品的爆火，就是這樣體系化打法的體現。</p><p>久而久之，消費者就會形成一種預期：名創優品下次會和誰聯名？什麼時候上市？又有什麼樣的產品創意？在哪個店能第一時間買到？</p><p>「做了這些事之後，品牌會發現 IP 帶來的價值是顯性的，IP 類用户無論是在人均貢獻還是在消費頻次上，幾乎是翻倍的。」廖昶告訴 36 氪，除了對業績的巨大提升，一個個 IP 也使名創優品的一個個普通產品跨越其本身的價值，更具象化地傳遞了品牌的「情緒價值」。</p><p>「生活用品」的品類極寬，基於 IP 可以實現的產品創新的潛力是無窮的。2024 年 1 月 18 日的名創優品全球投資者日上，葉國富説，全球 IP 零售體量超過 2 萬億元，而中國市場只有 715 億元，對比美國和日本市場人均 IP 消費量級，中國市場大有可為。</p><p><strong>「超級品類，百裏挑一的招牌菜」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1078,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_289aa5ae2d3d431eb1965c3dbcf60e0f@5288884_oswg426420oswg1078oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">名創優品超級品類</p><p>與超級 IP 升級同步，歌輝為名創優品定位超級品類的過程中，通過市場研究鎖定了兩個細分垂類產品：盲盒和香薰。</p><p>為什麼是這兩類產品？一方面，在名創優品數百個細類中，盲盒和香薰是美好生活最具備代表性的品類，香薰提升了家居生活的品質，提供療愈的情緒價值，而盲盒基於 IP 是如今興趣消費的潮流。另一方面，在業務上兩者有機會獲取消費者的主動購買，來補充名創優品攔截線下客流為主的商業模式。「橫向類比，超級品類就像是優衣庫的 Heattech 內衣和 UT 系列體恤，一個品牌消費者會主動想起的招牌菜。」廖昶如是説。</p><p>在超級品類到爆款產品之間，還潛藏着歌輝基於需求洞察的匠心設計。以香薰為例，名創優品通過與國際香水品牌背後的調香師合作，推出大師系列，後來又將花藝和香薰相結合，創新出「花藝香薰」……一系列動作幫助名創優品香薰的價格從二、三十元提升至八、九十元。</p><p>價格突破的背後，代表了消費者對於價值的認同。「在此之前，企業對於產品價格的提升是沒有信心的。」廖昶説，「提供消費者好看、好玩、好用的產品，是名創優品更為優先的產品哲學。」</p><p><strong>「超級門店，既是超級品牌又是超級業績」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_eb202eb487e047d9b4b29f5b1c97c80b@5288884_oswg1246341oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">名創優品店面</p><p>隨着超級 IP 和超級品類的擴充，歌輝提出建議：名創優品不應再固守於小型店面，而是勇於開設更大型的旗艦店。這意味着不僅要選擇高端核心地段，還要結合超級 IP、超級品類，營造獨特的門店氛圍。</p><p>今年 1 月 18 日的全球投資者日上，名創優品官方披露了旗艦店戰略的最新成果：在海外，2023 年 5 月名創優品在紐約時代廣場開設旗艦店，成為首個登陸紐約時代廣場的中國新消費品牌。在國內，名創優品的上海淮海路旗艦店、廣州北京路旗艦店日銷額也一再刷新名創優品國內單店的業績紀錄。</p><p>廖昶指出，超級門店意味着超級品牌，也意味着超級流量和超級業績。基於超級門店的業態升級，突破了原來名創優品的終端格局，在全球範圍都具有極其重要的戰略意義。</p><p>名創優品財報顯示，截至 2023 年末，公司全球門店數量達 6413 家，其中國內門店 3926 家，同比淨增 601 家；海外門店 2487 家，同比淨增 372 家。高盛覆蓋名創優品的分析師研報認為，海外直營門店佔比的持續提升，塑造了資本市場對名創優品規模化增長的一致性預期。</p><p>在「超級 IP、超級品類、超級門店」的基礎上，歌輝也提出了超級符號和超級營銷的升級戰略。</p><p><strong>「超級符號，WINK 的開心哲學」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_402f7e0784ee4129bfb935d05602c952@5288884_oswg727718oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">名創優品 LOGO 中的 Wink 笑臉元素</p><p><strong>疫情期間，廣州 CBD 的高樓夾縫中出現了一個巨型笑臉球，使得情緒受到壓抑的都市人羣找到了一個保持樂觀的理由。名創優品 CMO 劉曉彬在 36 氪 WISE 2023 全球化價值大會上解釋説：我們想告訴大家，在生活的夾縫中也要保持微笑，傳遞正能量。</strong></p><p>這一創意源自歌輝提供的建議：把名創優品 LOGO 中的 Wink 笑臉元素提取出來，成為新的品牌超級符號「Wink」——在超級品類、超級門店之外，又一個把「情緒價值」具象化表達的形式。</p><p>「好東西要用足，如果你走進一家購物中心，名創優品可以第一時間確保你識別到它，從門店的店招、櫥窗和陳列物料，到員工的服裝，再到購物袋，這個符號時刻提醒着消費者：名創優品是一個讓人開心的地方。」歌輝戰略諮詢創始合夥人、名創優品項目負責人俞嘉楠表示。</p><p>歌輝認為，品牌就是經營顧客的感覺，我們認為面對今天的消費者，不應只是填鴨式地灌輸理念，更應該讓他們全方位地感受品牌，並認同品牌。</p><p><strong>「超級營銷，品牌和用户的雙向奔赴」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,365" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_4c068f5f6cb849b5b4d6dcf5fc32b861@5288884_oswg176674oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">名創優品特色超級營銷生態</p><p>與此同時，名創優品與歌輝一起建立了「名創優品特色的超級營銷生態」，讓顧客成為「內容」的共創者，雙向奔赴，互惠互利。</p><p>歌輝認為，名創優品是個內容的金礦，最大特點就是門店、產品、IP 特別豐富且頻繁上新，而 IP 產品的高粘性消費者，非常擅長從中發現亮點並生產高質量的內容。</p><p>廖昶告訴 36 氪：「在如今碎片化的媒介環境中，傳播不只是單向的，名創優品要做的是點燃一團篝火，讓消費者聚攏過來。」</p><p>名創優品曾披露，僅通過私域就激發 400 多萬條 UGC，帶來 17 億人次的曝光，彰顯了超級品牌靈活地運用社交媒體，實現消費情緒價值聚合與裂變的超級營銷力。</p><p>「總結來説，名創優品的成功並不是放棄了性價比，而是在性價比的經營基礎上再出發，邁向超級品牌。」廖昶表示，消費市場如今的趨勢，與其説是一致性的消費升級或降級，不如説價格分化與消費分級，而回到微觀層面，影響企業的戰略方向的因素很多，經濟環境也僅僅是其中之一。</p><p>廖昶強調，實際上很多中國企業有潛力成為全球品牌，但要精準識別靠什麼去做戰略定位、決定如何構建超級品牌的戰術體系，就需要專業的戰略諮詢和實戰服務來幫助實現。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>道同者相謀</strong></h3><p>在中國企業從無到有建立品牌的過程中，跨國諮詢公司通過引入西方先進的管理理念和方法，幫助中國企業提升了經營的質量，中國的企業家們也愈發意識到品牌和戰略定位對於企業發展的重要性。隨着中國消費市場迎來極度內卷的時代，越來越多的企業開始走出去，參與全球化的經營和競爭。</p><p>「名創優品就是一個典型的例子，脱胎於內卷的中國市場，在釐清戰略方向並形成體系化的策略打法之後，再堅定地複製到海外市場，從而實現降維打擊。」廖昶堅信，未來 3—5 年，名創優品將進入出海爆發期，這是品牌升級戰略實施下的一個必然結果。</p><p>消費行業的變化及消費需求的迭代，也呼喚着諮詢服務行業的升級。</p><p>「戰略諮詢行業必須不斷升級。」廖昶告訴 36 氪，「誕生於中國內卷時代的本土戰略諮詢公司，未來也要有能力幫助更多中國品牌實現全球化突破。」</p><p>歌輝戰略諮詢公司成立於 2018 年，截至 2023 年底已成功助力 3 家企業營收突破百億，打造出 8 個品類冠軍，作為企業戰略顧問，助力名創優品、特步、以純、黃天鵝、好歡螺等多家百億級上市企業及新興消費品牌實現戰略轉型、業績增長。</p><p>相較於其他諮詢公司，歌輝的顯著特徵是「實戰」。廖昶也強調，實戰是中國新一代戰略諮詢服務的升級方向。</p><p>創業之前，廖昶曾將平安電話車險的品牌「從 0 到 1」打造至 500 億銷售額規模，是行業為數不多的在企業運用戰略定位方法論打造成功案例的戰略諮詢公司創始人。目前，歌輝戰略諮詢公司的核心成員亦擁有中國平安、聯合利華、旺旺集團、上汽集團、博世集團等世界 500 強企業的工作經驗和實戰背景。</p><p>談及早年平安電話車險品牌的塑造，廖昶回憶稱：「最初我在企業內，也是請來國際諮詢機構做戰略諮詢，但很明顯地感受到，從戰略規劃到戰略落地執行的閉環沒有打通。企業的真正需求不是一份報告或是幾個工具，而是確定性更高的經營成果。很顯然，大多數企業的這個需求並沒有被真正滿足。」</p><p>廖昶認為，諮詢行業逐漸陷入了打法的套路化，很多人對行業有負面印象：認為請一家諮詢公司，接下來就會得到一個所謂的「定位」，一句廣告語，再加上廣告轟炸。「這種‘三板斧’也許在 30 年前的商業環境還能奏效，但今天絕對不再有效了。」</p><p>「黃天鵝」可生食雞蛋是歌輝成立後打造的第一個品牌。兩家公司合作後，歌輝團隊把「生食雞蛋」重新，定位為「達到日本可生食標準的高品質雞蛋」，讓國人選擇高品質雞蛋有了選擇參照，隨後圍繞新零售平台構建體系化的策略打法， 成功讓黃天鵝實現了高達 142% 的年複合增長率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,722" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_8b7e98de3ec7414c86848ee3f4b35458@5288884_oswg1302935oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「黃天鵝」可生食雞蛋</p><p>另一家接受歌輝貼身實戰服務的新消費品牌是「高梵」鵝絨服。依託抖音平台內的爆品打法，該公司的產品一舉躋身 2000 元級的高端羽絨服品牌，僅一年就做到 8 億營收規模，同時企業的經營利潤堪比許多百億級品牌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1028" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240315/v2_351a9b5b90a84f999b506103a55ec912@5288884_oswg1198008oswg1080oswg1028_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「高梵」鵝絨服</p><p>當下電商平台的「低價」導向，能否適配企業的品牌升級戰略？廖昶對 36 氪表示：「合作過程中，我們沒有感受到電商平台只做平價產品、拒絕品牌溢價。同樣的流量成本面前，一個是高溢價品牌，一個是平價產品，平台沒有理由拒絕前者。對於消費品牌，合作大平台最重要的是‘致人而不致於人’（編者注：出自《孫子兵法·虛實篇》）。」</p><p>不套路、不空談、兼容幷包、與時俱進。廖昶告訴 36 氪，這是歌輝基於新一代戰略實戰方向的價值觀，我們的目標是助力企業實現落地成果。也正因為如此，據歌輝相關數據顯示，其合作品牌續約率遠遠超過行業平均水平，名創優品、黃天鵝、特步、高梵等都是歌輝的長期客户。</p><p>道同者相謀。<strong>掌管名創優品全球化版圖的葉國富也是「實戰派」。他接受採訪時透露，自己至今仍保持着逛店的習慣——在上海淮海路觀察消費品牌門店，一盯就是半小時以上，既要觀察到店客流，也要看收銀客流。</strong></p><p>作為諮詢行業的新勢力，歌輝戰略諮詢不追求批量獲客、流水線交付，更強調口碑傳播、一企一策、貼身實戰服務。</p><p>對於消費行業競爭的「低價內卷」現狀，廖昶表示：「不需要去説服價格戰中的那些消費品牌企業家，讓他們多去關注品牌乃至戰略的價值。」</p><p><strong>「低價競爭帶來的痛苦積累到一定程度，大家就會反過來思考品牌和戰略的意義。」</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成立機器人事業部，「本末科技」獲億元級 Pre-B 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689098585599361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 09:10:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 張卓倩</p><p>編輯 | 張子怡</p><p>36 氪獲悉，近日東莞市本末科技有限公司（以下簡稱「本末科技」）宣佈成立機器人事業部，加速落地輪足型仿人具身智能通用平台，同時完成億元級 Pre-B 輪融資。本輪融資由北京國管旗下順禧基金和亦莊創投聯合領投，老股東聯想創投跟投，北拓資本擔任本輪財務顧問。融資資金將主要用於技術研發、產品創新、市場拓展及打造自動化生產設備提升交付能力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2416115270525959">「本末科技」是 36 氪持續關注的企業</a>，其成立於東莞松山湖，2021 年 3 月獲得李澤湘教授投資的種子輪融資，在四年時間內完成了五輪融資。「本末科技」從事機器人動力模組的研發及生產，致力於提供無減速器的直驅型精準動力方案。</p><p>減速器作為機器人核心零部件之一，有着工業機器人「關節」的稱號。「本末科技」則通過去除機械設備中的減速器，使用電機直接精準地為各類設備提供動力組，提升終端的機器人的運動速度和效率、延長設備壽命、降低維護成本。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1098,354" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_fdd4aabdb7404b5ba9c19a7fcd38a69b@5721530_oswg193061oswg1098oswg354_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海爾貝克（Halbach）陣列充磁技術電機方案</p><p>「本末科技」目前擁有核心部件及機器人兩大業務場景，在核心部件業務上，以直驅技術為基礎，針對家用機器人、工/商用機器人以及健娛領域，構建三大產品線，具備從傳感器、驅動器到電機本體的全套研發設計生產技術，可為客户提供從需求定製、方案設計、調試維護的全套解決方案。</p><p>「本末科技」的直驅電機系列產品，在面向家用、工/商用領域機器人、健娛等領域完成 M6、M9、M15 和 M11 等產品佈局後，拓展其他細分市場，比如面向教育類桌面協作機器人行業，打造了以 M0501A、M0502A 和 M0604A 三款核心直驅電機為基礎的創新直驅電機模組解決方案，解決行業內長期存在的高成本難題，其總體成本相較於傳統的電機+減速器方案大幅下降，降幅達到 50%-60%。</p><p>此外，「本末科技」針對商務服務機器人和教育開發車載平台而打造的 M07 系列電機，實現機械結構的高度緊湊化和系統運行穩定性，降低故障率和提升使用壽命。在維護便利性和功能擴展性方面也具備可塑性和適應性。「本末科技」也在工業輸送、倉儲物流、娛樂設備、家用洗烘設備等細分市場佈局。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_90beb7e92f464c59a1131e191fbb3592@5721530_oswg128105oswg640oswg360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">輪足機器人</p><p>「我們研發進度之所以這麼快，是因為我們去年（2023 年）成立了電機技術預研團隊，團隊成立兩個月後，在探索電磁設計和結構優化的道路上取得了重大突破。」「本末科技」創始人張笛介紹，「團隊成功將海爾貝克陣列充磁技術應用於直驅電機的研發中，性能更好，特別是在關鍵指標轉矩密度上，相比傳統永磁電機有了超過 1.5 倍以上的提升。」這一大幅提升意味着直驅電機可以在相同的體積下能提供更大的動力輸出，適應更高負載、更精細控制以及更嚴苛工況下的應用需求。</p><p>在機器人方面，「本末科技」目前上線了刑天和 TITA 兩款輪足機器人，其中 TITA 機器人在去年正式發佈。針對不同行業和場景需求，公司推出了多款 TITA 機器人技術方案落地。如面向運控算法學習和基礎移動開發平台市場需求的運控開發版本、面向複雜工業環境應用的具身智能開發版、面向高校/科研院所、物流等場景應用的四足/四輪足機器人版本等等。同時在 TITA 機器人配套方面，通過電池熱插拔設計搭配換電站，實現 24 小時不間斷續航，通過 TITA Tower 並實現機器人 360°平面視野。</p><p>為進一步發揮在輪足機器人優勢，今年初，「本末科技」成立了機器人事業部，在通用具身智能機器人方向的持續深耕，針對危險、緊急和重複性任務推出智能機器人檢測解決方案，為系統建設、運維等工作提供高效保障，並面向通用類機器人業務尋求更高發展空間。</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>順禧基金投資總監趙雲先生表示：</strong>本末科技在輪足機器人和核心部件技術及應用上具備廣闊的市場前景，充分肯定本末科技的技術研發和產品創新實力，在核心部件方面構建起了以直驅技術為核心壁壘的產品矩陣，在機器人方面具備具備完善的技術研發、生產、銷售體系，對公司未來發展及產品大規模應用充滿信心。</p><p><strong>亦莊創投執行董事姜思思女士表示：</strong>本末科技在直驅電機和輪足機器人領域的深厚積累和技術優勢，尤其是將直驅電機做得更小更耐用的能力，不但是單一維度的競爭優勢，而是揭開了消費產品爆炸式創新的可能性，就好比大型計算機的配件逐漸縮小從而產生了微型計算機和筆記本電腦，可引領社會文化和技術變革。同時在輪足式機器人領域持續沉澱，推動了機器人的商業化落地和規模化量產，在全球範圍通用機器人的技術上具備領先地位。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江蘇陽光：子公司擬停產並 4452.76 萬元處置資產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690840217251456?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 21:04:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，江蘇陽光公告稱，子公司新橋熱電擬停產，不再進行發電制熱業務，同時擬與浙江立德簽訂《舊設備及建、構築物拆除轉讓合同書》，對部分舊熱電設備及配套設施進行整體打包拆除和轉讓，交易價格約 4452.76 萬元，經財務部門初步測算，預計將影響本年度利潤-3929.99 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中原高速：2 月份通行費收入為 2.56 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690837991861633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 21:01:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中原高速公告稱，公司 2024 年 2 月份通行費收入為 2.56 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賽為智能：公司接觸過一些關於無人機的需求，暫時還沒有明確訂單</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690836740763269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 21:00:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，賽為智能近期接受投資者調研時稱，關於低空經濟，公司接觸過一些關於無人機的需求，目前暫時還沒有明確訂單。現有業務還是圍繞機場空域安全在進行開展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商積餘：2023 年淨利潤同比增長 23.96%，擬 10 派 1.7 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690836061220480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:59:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，招商積餘年度報告稱，2023 年公司實現營業收入 156.27 億元，同比增長 20%；淨利潤 7.36 億元，同比增長 23.96%；基本每股收益 0.69 元。公司擬每 10 股派發現金紅利 1.7 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國國貿：2023 年歸母淨利潤 12.59 億元，同比上漲 12.84%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690831628823937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:55:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國國貿公告稱，公司 2023 年實現營業總收入 39.54 億元，同比上漲 14.86%；歸母淨利潤 12.59 億元，同比上漲 12.84%；基本每股收益 1.25 元。公司實現營業收入較去年增加，主要是酒店及商城收入增加較多所致。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前多數上漲，Netflix 漲超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690828217085575?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:52:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前多數上漲，截至發稿，Netflix 漲超 1%，微軟漲 0.45%，蘋果漲 0.3%，特斯拉漲 0.23%，Meta 漲 0.07%，亞馬遜漲 0.02%，谷歌跌 0.3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數上漲，小鵬汽車漲超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690824826220166?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:48:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前多數上漲，截至發稿，小鵬汽車漲超 3%，理想汽車、蔚來漲超 2%，B 站、拼多多漲超 1%，阿里巴巴漲 0.11%，京東跌 0.85%，百度跌 0.42%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>霧芯科技 Q4 扭虧為盈，營收同比增長 53%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690820237553029?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:43:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[霧芯科技公佈 2023 年第四季度業績。財報顯示，該公司 Q4 淨營收為 5.205 億元 (人民幣，下同)，同比增長 53%；淨利潤為 2.16 億元，上年同期淨虧損為 2.251 億元；攤薄後每股 ADS 收益為 0.166 元，上年同期每股 ADS 虧損為 0.174 元。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豪邁科技：2023 年淨利潤同比增長 34.33%，擬 10 派 6.25 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690819158453893?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:42:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，豪邁科技發佈年度報告，2023 年公司實現營業收入 71.66 億元，同比增長 7.88%；淨利潤為 16.12 億元，同比增長 34.33%；基本每股收益 2.03 元。公司擬每 10 股派發現金紅利 6.25 元（含税）。2023 年，公司輪胎模具、大型零部件機械產品的經營情況與各自行業的整體發展趨勢保持一致；機牀行業景氣度整體偏弱，公司機牀產品推向市場以來，受到客户、業內人士的較高評價並獲得認可，業務發展取得良好開端。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>寧德時代：2023 年淨利潤 441.21 億元，調整後同比增長 43.58%，擬 10 派 50.28 元。</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690804352740740?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:27:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，寧德時代公告稱，2023 年淨利潤 441.21 億元，調整後同比增長 43.58%，擬 10 派 50.28 元。根據 SNE Research 數據，2023 年寧德時代全球動力電池使用量市場份額 36.8%，連續 7 年排名全球第一，其中，歐洲市場持續快速突破，動力電池使用量市場份額 35.1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>健民集團：2023 年淨利潤同比增長 27.78%，擬 10 派 12 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690797769322114?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:21:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，健民集團年度報告稱，公司 2023 年實現營業收入 42.13 億元，同比增長 15.72%；淨利潤 5.21 億元，同比增長 27.78%。公司擬每 10 股派現金紅利 12 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍虎榜：機構今日拋售三夫户外等 13 股，買入中鎢高新 7166 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690794208112264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:17:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盤後數據顯示，3 月 15 日龍虎榜中，共 20 只個股出現了機構的身影，有 7 只股票呈現機構淨買入，13 只股票呈現機構淨賣出。當天機構淨買入前三的股票分別是中鎢高新、洛陽鉬業、德賽西威，淨買入金額分別是 7166 萬元、5909 萬元、4850 萬元。當天機構淨賣出前三的股票分別是三夫户外、格林美、萬豐奧威，淨流出金額分別是 6428 萬元、4050 萬元、3559 萬元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聆達股份：子公司高效光伏太陽能電池片生產線臨時停產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690789012663941?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:12:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，聆達股份晚間公告，受技術迭代、近期光伏產業鏈價格整體呈波動下行態勢等多種因素影響，公司子公司金寨嘉悦新能源科技有限公司為減少損失及整體經營風險的角度考慮，於近日對其高效光伏太陽能電池片生產線實施臨時停產，停產時間至 2024 年 4 月 15 日，後續復產情況將及時披露。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北汽藍谷：北汽集團擬將所持公司股份對應的表決權託管給北京汽車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690772032466312?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:08:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北汽藍谷公告稱，公司控股股東北汽集團擬將其直接持有的公司全部股份對應的表決權託管給其控制的企業北京汽車。此次股份託管後，北京汽車將變更為公司控股股東，持有的有表決權的股份佔公司總股本的 38.7%。此次託管後公司仍受北汽集團間接控制。此次股份託管不會導致公司實控人發生變化，公司實控人仍為北京市國資委。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>湖北宜化：變更 20 萬噸/年燒鹼搬遷節能改造項目實施進度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690770808221058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 20:02:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，湖北宜化公告稱，公司擬變更 20 萬噸/年燒鹼搬遷節能改造項目實施進度計劃，由分二期建設調整為一次建成。經對比分析，該項目主要設備一次安裝，可避免第二次在生產裝置區進行特殊作業，降低安全風險。一次建成投產，可靈活調節負荷，有助於高效��用產能，儘早產生收益。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為數字能源：海外首個液冷超充站在土耳其上線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690757695499913?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 19:54:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據華為數字能源官微消息，2024 年 3 月 13 日，土耳其能源公司 Enerji SA 攜 Zebra 與華為數字能源共同打造的首座液冷超充站點在土耳其正式上線。該站點配置一台華為 600kW 液冷超充主機，兩台 Zebra 500kW 超快一體雙槍終端，能同時滿足 4 輛車的快速充電需求。此外，Enerji SA、Zebra 與華為數字能源共同宣佈，將在新能源汽車充電網絡建設與運營等領域展開全面戰略合作，2024 年規劃商用 50 套液冷超充解決方案。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新強聯：公司風電主軸軸承全面進入批量生產階段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690756801392000?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 19:49:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，新強聯在機構調研時表示，從 2024 年起，公司的風電主軸軸承，無論是早期的三排滾子軸承和雙列圓錐軸承，還是現在的單列圓錐滾子軸承和調心滾子軸承，都已全面進入批量生產階段。就目前的結構而言，單列圓錐滾子軸承主要應用於大兆瓦機型，調心滾子軸承預計今年產量穩步增長。公司產業鏈佈局已經基本完成，鍛件這方面公司投入時間比較早，2023 年對外採購量較少，今年實現完全自供；鋼球滾子預計今年 4、5 月份開始實現全部自制，截至目前，整個產業鏈佈局已達到公司預期。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳將新增建設 5G 基站 3000 個以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690755077401991?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 19:43:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深圳發佈《深圳市極速寬帶先鋒城市 2024 年行動計劃》，提出到 2024 年底，基本建成泛在先進、高速智能、天地一體的新型信息基礎設施供給體系，實現網絡供給能力和服務水平全球領先，打造世界先進、模式創新的極速寬帶先鋒城市。5G-A 引領成為其首要任務，包括將新增建設 5G 基站 3000 個以上，升級支持 5G-A 基站 5000 個以上；在低空經濟、智慧交通等領域試點 5G-A 融合應用 10 個以上；全市按照「城市+園區+邊緣」的總體佈局，新增 3 萬個標準機架，規劃佈局 10 個園區配套，數據中心，建成 15 個邊緣計算中心，打造「城市內 1 毫秒，到韶關樞紐節點 3 毫秒，到貴安樞紐節點 10 毫秒」的毫秒級時延圈。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海信發佈電視行業最強中文大模型，開啓電視 AI 新時代</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690752863989377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 19:35:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，「海信視像 AI 美好生活」全場景顯示新品發佈會上，海信正式發佈了自研星海大模型，這也是目前電視行業最強中文大模型。在 AI 的加持下，海信推出全新 ULED X 全場景 AI 計算畫質平台和多款旗艦新品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿布扎比科技投資公司 MGX 據悉正洽談投資 OpenAI 芯片企業</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690751889141382?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 19:34:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，知情人士稱，阿布扎比科技投資公司 MGX 正就投資 OpenAI 的芯片企業進行早期討論。此前有媒體報道稱，OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼尋求籌集至多 7 萬億美元資金，推動提升全球芯片製造能力。知情人士透露，上週，OpenAI 與新加坡淡馬錫進行了融資談判。2024 年 1 月，阿聯酋宣佈成立人工智能和先進技術委員會（AIATC），該委員會於本週成立科技投資公司 MGX，旨在推動前沿技術部署。MGX 的投資策略主要集中在人工智能和半導體領域，目標管理資產超 1000 億美元。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>