<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>10 億元，又一家 985 設立新基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574382712186500?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 14:39:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>本月初，復旦大學剛剛發佈了 10 億元的科創母基金。這周，上海交通大學又發佈了「上海交大-大零號灣科技創新基金」。&nbsp;</p><p>這支基金由上海國資母基金與上海交通大學等各方共同出資，總規模也是 10 億元。基金將圍繞上海交大科創項目佈局，依託「大零號灣」功能優勢，努力打通科技成果轉化「最後一公里」。&nbsp;</p><p>大零號灣是上海打造的對標硅谷的科創高地。今年 2 月，上海市科學技術委員會印發《推進「大零號灣」科技創新策源功能區建設方案》。強調大零號灣將依託上海交通大學和華東師範大學的科技成果轉化，建設成為「世界級科創灣區」。&nbsp;</p><p>本次「上海交大-大零號灣科技創新基金」正式落地，打通了「技術-產業」之間的資本鏈條，標誌着大零號灣的創新生態更上一步台階。&nbsp;</p><p>而且，據上海交通大學官方披露，上海交大還將與另一個大型國有投資平台合作，組建總規模 20 億元，聚焦學校科技成果轉化的直投基金。目前組建工作已進入收官階段，即將正式啓動。&nbsp;</p><p><strong>新基金=上海交通大學+大零號灣</strong></p><p>高校創投的星星之火已成燎原之勢，上海各高校更走在全國前列。&nbsp;</p><p>繼復旦之後，規模 10 億元的「上海交大-大零號灣科技創新基金」也正式落地。這是上海交通大學攜手上海國資母基金等單位共同組織的科創基金。該基金的定位，是依託上海交通大學的科技創新能力和成果轉化項目，為大零號灣區域高質量發展注入推進劑，為上海科技創新中心建設貢獻更大力量。&nbsp;</p><p>上海交通大學黨委副書記、校長丁奎嶺在基金髮佈會上的原話是：&nbsp;</p><p>學校將以此次科技創新基金的成立為契機，通過創新鏈、人才鏈、產業鏈、基金鍊的深度融合，持續支持‘教師圈'、‘校友圈'和‘朋友圈'的‘交大系'科創企業落地‘大零號灣'，為建設具有全球影響力的產業創新高地注入更多的活力。&nbsp;</p><p>所謂大零號灣，是指「大零號灣」科技創新策源功能區。這是去年 7 月，上海市正式設立的面向未來產業的科創區。其定位直接對標硅谷，希望通過大零號灣與浦東張江、楊浦國家創新型城區、青浦華為基地一起，共同支撐上海建設成為擁有全球影響力的科技創新中心。&nbsp;</p><p>按照今年 2 月上海市科學技術委員會印發的《推進「大零號灣」科技創新策源功能區建設方案》，至 2025 年，「大零號灣」基本建成，高新技術企業要達 1000 家以上，新增上市企業達 20 家以上，區域產值規模達千億元級。至 2035 年，形成萬億市值的高技術企業集羣，成為國際知名、國內一流的科創「新名片」和「新地標」。&nbsp;</p><p>很顯然，要完成這樣的目標，就必須依託區域內兩所高校，特別是上海交通大學的科技創新及成果轉化優勢。所以，這次設立 10 億元的科創基金，是上海交通大學科研成果轉化落地，大零號灣科創中心建設的有力舉措。&nbsp;</p><p><strong>半個創投圈，全是上交人</strong></p><p>當然，這不是上海交通大學第一次涉足科創投資。恰恰相反，上海交通大學是我國最早涉足一級市場的高校。&nbsp;</p><p>早在 2001 年，上海交通大學就發起成立了上海交通大學教育發展基金會，主要職能是接受和管理廣大校友及社會各界給予上海交通大學的捐贈，促進學校教育事業發展。數據顯示，上海交通大學教育發展基金會先後出資了青松基金、君聯資本、紫江集團、達泰資本、聯新資本、金沙江創投、紅杉中國、啓高資本等知名機構，而且還直投了景昱醫療、上海領微科技等項目。&nbsp;</p><p>在 2018 年，上海交通大學教育發展基金會又成立了專門的市場化資產管理機構「菡源資產」，通過主動配置管理優質資產為捐贈資金保值增值。據官網顯示，菡源資產已投資一流的 VC/PE 和二級市場基金，並通過校友創業支持計劃等助力搭建交大系創業和投資生態。&nbsp;</p><p>比如，2021 年上海交大設立的「未來產業母基金」，就是由菡源資產所管理。這支母基金專門服務於上交師生科技成果轉化，主要面向新一代信息技術、高端裝備、新材料、新能源、生物醫藥等領域進行投資。啓高資本、光速光合、小苗朗程、紅杉中國、方廣資本等知名機構都是未來產業母基金的合作 GP。&nbsp;</p><p>雖然從表面上看，上海交通大學教育發展基金會及其旗下資產管理公司和母基金，出手的次數不多。但此前有媒體統計，其間接持股的公司達 1000 多家。其在中國創投界的影響力可見一斑。&nbsp;</p><p>除此之外，上海交通大學還堪稱中國投資人的搖籃。&nbsp;</p><p>隨便舉一些名字，都耳熟能詳。比如紅杉中國的沈南鵬，是上海交大數學科學學院 1988 屆本科校友，軟銀中國管理合夥人薛村禾擁有上海交大電子工程學士學位，華平則是上海交大電子信息與電氣工程學院 1982 屆本科校友。此外，君聯資本董事長朱立南、明勢資本創始合夥人黃明明、金沙江創投主管合夥人朱嘯虎、五源資本創始合夥人劉芹和石建明、IDG 資本合夥人過以宏、光速中國合夥人朱嘉、雲啓資本創始合夥人毛丞宇等，均是上海交通大學校友。&nbsp;</p><p>此前業界流傳「半個創投圈，全是上交人」並非虛言。&nbsp;</p><p>而如果我們再放眼創業端，上海交通大學校友已經支撐起萬億市值的企業版圖。&nbsp;</p><p><strong>上交創業者，撐起 3 萬億商業帝國</strong></p><p>在企業端，上海交通大學更擁有「最強交友圈」。&nbsp;</p><p>「萬億寧王」創始人兼董事長曾毓羣，繫上海交通大學船舶海洋與建築工程學院 1989 屆本科校友。醫療器械龍頭邁瑞醫療聯合創始人成明和，繫上海交通大學 1985 屆生物醫學儀器專業本科及 1988 屆生物醫學工程碩士校友……&nbsp;</p><p>據菡源資產旗下「上交新上院」公眾號不完全統計，截至 2022 年底，國內 A 股上市公司中，交大校友或教授作為實控人、董事長或總裁，創辦的上市公司共有 85 家，總市值已近 3 萬億。&nbsp;</p><p>還有一組數據更有意思，在 2018 年前，交大系國內上市公司數量僅為 36 家。但在短短 5 年時間，交大系上市公司開始倍增。最近 2 年交大上市的數據更是扶搖直上，2021 年增加 15 家，2022 年更是一舉增加 16 家上市公司。&nbsp;</p><p>比如 2022 年上市的聯影醫療，其創始人張強，是上海交通大學生物醫學工程專業本碩畢業；人工智能公司雲從科技創始人周曦，是上海交通大學博士生導師；&nbsp;</p><p>汽車智能化科技公司億咖通，創始人沈子瑜，畢業於上海交通大學，獲得工學碩士學位……醫療器械、人工智能、網聯汽車，正是當下最為熱門的產業賽道。&nbsp;</p><p>而今年，2006 屆計算機本科、2009 屆碩士校友戴文淵創辦的第四範式，1997 屆計算機碩士校友孫仲斌創辦的三態股份，1999 屆上海交大電院研究生校友胡曉東擔任聯合創始人的途虎養車，都相繼登陸資本市場。其中被譽為「港股自動駕駛第一股「的第四範式，創始人戴文淵、首席科學家陳雨強、首席架構師胡時偉、副總裁鄭曌 ——4 位高管均是交大人。&nbsp;</p><p>可見，上海交通大學在中國硬科技創業中佔據重要地位。難怪「大零號灣」的定位是建設「未來硅谷」。至少在科創上，上海交大的創業者實力斐然。&nbsp;</p><p><strong>高校系資本，正成為科創一極</strong></p><p>高校創投逐漸活躍，是科技創新時代的一個縮影。以上海交通大學為代表的一批中國高校，有機會開創中國的「耶魯模式」。&nbsp;</p><p>在科技成果轉化上，上海交通大學已經逐步摸索出了一條可行的路徑。&nbsp;</p><p>比如，2020 年 11 月，上海交大啓動科技成果轉化專項改革試點，要在未來 2 年內要完成一批科創企業「陽光化」、IPO 申報，新設一大批科創企業，並培養百人規模的高素質技術轉移人才隊伍，全面激發師生創新創業創造活力，形成成熟定型、可複製推廣的科技成果轉化路徑和模式。&nbsp;</p><p>2022 年 3 月，上海交大又發起「天工計劃」，旨在提升科學家創業成功率，助力構建交大系創新、創業、創投的良性互動生態，與此同時，「天工之家——科學家創業服務中心」也正式揭幕，未來將為科學家創業提供實體空間支撐，構建資本與科學家溝通的橋樑。&nbsp;</p><p>這些計劃與舉措都旨在解決科研工作者創業過程中，普遍面對的知識產權保護不足、所有權界限不清、激勵不足、市場開拓艱難等問題，培養兼具科學家和企業家雙重身份的優秀創業者。&nbsp;</p><p>而在「錢」上，上海交通大學也一樣不缺。據「新財富」統計，2018-2022 年中國內地高校基金會獲得的社會捐贈排名中，上海交通大學以 27.58 億元，位列第四，僅次於清華、浙大和北大。&nbsp;</p><p>在 2021 年 2 月，寧德時代就發佈公告，控股股東為支持教育事業發展，擬向上海交通大學教育發展基金會捐贈其持有的公司 200 萬股股票，佔公司總股本的 0.09%。2022 年，睿遠基金管理有限公司創始人陳光明捐資 1 億元。普聯技術有限公司董事長趙建軍再次慷慨捐資 9000 萬元。東方財富信息股份有限公司董事長其實捐贈設立「其實醫學創新發展基金」，用於支持醫學院浦東新校區的建設與發展……&nbsp;</p><p>而隨着「上海交大-大零號灣科技創新基金」等科創基金的相繼落地，將為高校創業者提供更優渥的融資環境。&nbsp;</p><p>如果説大學解決的是「從 0 到 1」的科學問題，那麼高校系基金則是為「從 1 到 10」 而服務。未來中國創投界，必有高校系基金的一席之地。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/i8s4qnKX3HzTebDKWaXDfg">「投中網」（ID:China-Venture）</a>，作者：楊博宇，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拉上親家闖關 IPO 失敗，比亞迪投資也不吃香了｜專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574092620490115?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:43:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;喻莉聃</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;袁斯來</strong></p><p>硬氪獲悉，近日，湖南長步道光電科技股份有限公司（以下簡稱：長步道）撤回 IPO 申請，其 IPO 宣告終止。此前，上交所於今年 6 月受理了長步道的 IPO 申請。</p><p>長步道專注於機器視覺領域，是國家級專精特新「小巨人」。其主要產品為機器視覺核心硬件工業鏡頭，可應用於新能源、半導體、光伏、顯示面板等行業。</p><p>業績方面，近三年，長步道的營收增長 1 億，分別為 1.39 億元、2.08 億元、2.8 億元；淨利潤平穩提升，分別為 0.15 億元、0.31 億元、0.47 億元；經營活動產生的淨現金流分別為 0.27 億元、0.39 億元、0.6 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="676,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_529c85499eff47ddb4d4a298bffdf921@15419058_oswg169573oswg676oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長步道主要財務數據（圖源招股書）</p><p>簡單來説，機器視覺就是為機器植入「眼睛」和「大腦」。其中，「眼睛」指的是光學成像模塊，包括鏡頭、相機等核心組成單元；「大腦」則是視覺分析模塊，其基礎是圖像處理軟件。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="853,420" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_59700e260e824953bf3879a41d8a9742@15419058_oswg181865oswg853oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">工業領域機器視覺系統示意圖（圖源招股書）</p><p>具體到產品方面，工業鏡頭可分為標準工業鏡頭、線掃鏡頭、特種工業鏡頭等。這也是長步道的支柱產品，年均營收佔比都在 65% 左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="851,309" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_61262b55efff4513858b1c5ce099f4d1@15419058_oswg54021oswg851oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特種工業鏡頭（圖源招股書）</p><p>數字安防鏡頭、工業相機、光學鏡片、配件等產品在長步道的營收中合計佔比 20%。此外，電影鏡頭、視訊會議鏡頭等消費類產品也可帶來一定收入，且銷售金額有大幅增加。2022 年創收 0.28 億元，同比增長 0.1 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="675,355" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_b4c3da58ed1e47688470774fe13cd6a4@15419058_oswg133837oswg675oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長步道主營業務收入構成（圖源招股書）</p><p>由於在工業鏡頭領域已經佈局了十餘年，長步道如今積累起一批明星客户。2022 年，其前三大客户分別為海康威視、凌雲光和比亞迪。此外，全球電子設備製造廠商歐姆龍（Omron Corporation）也與長步道建立起了長期的合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="688,638" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_bb341450c2d147f9a50bd317013ffd52@15419058_oswg203594oswg688oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長步道前五大客户名單（圖源招股書）</p><p>與此同時，比亞迪除了作為長步道的忠實客户外，還曾在 2022 年花費約 3690 萬元買入長步道老股，持股 4.08%，成為公司第 7 大股東。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="679,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_df452c1587564c24ae1c94aad65c363d@15419058_oswg76500oswg679oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長步道股東名單（圖源招股書）</p><p>目前，長步道的實際控制人有四名，分別為李四清、李嵩彥父子，以及李嵩彥的岳父岳母郭紅和王力展。</p><p>1987 年，李四清畢業於北京理工大學光學儀器專業，此後曾任職於奧林巴斯、鳳凰光學（中電科旗下光學元件製造商）等公司，目前擔任長步道董事長一職。</p><p>值得一提的是，李四清的親家王力展，還是海天集團的總工程師。然而，「科班出身」的李四清卻沒能跟親家、兒子一起把長步道帶領上市。長步道後續會否再次衝擊 IPO，硬氪也將持續關注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_5f35d1e247414e11bc336276728f51c2@15419058_oswg170494oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_6ca00b8e1071471bad179c5d72d0f1d3@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賣磁力過濾設備給寧德時代，大專夫妻北交所闖關成功｜專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574090521962120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:41:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;喻莉聃</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;袁斯來</strong></p><p>硬氪獲悉，近日，寧波西磁科技發展股份有限公司（以下簡稱：西磁科技，836961.BJ）正式於北交所掛牌上市。發行價格為 8.09 元/股，開盤價 25 元，收盤漲幅高達 237.45%。&nbsp;</p><p>西磁科技是一家綜合性的磁性應用產品製造商，專業從事磁力過濾設備和各種磁性應用組件的研發、設計、生產和銷售，2023 年被評定為國家級專精特新「小巨人」。&nbsp;</p><p>業績方面，近三年，西磁科技的營收和淨利潤增長平穩。其中，營收分別為 0.78 億元、1.19 億元、1.69 億元；淨利潤分別為 0.09 億元、0.19 億元、0.32 億元；經營活動產生的淨現金流實現翻倍，分別為 0.19 億元、0.17 億元、0.43 億元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="862,677" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_c23cfeec659840179f883c287dc1494f@15419058_oswg364490oswg862oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西磁科技主要財務數據（圖源招股書）&nbsp;</p><p>西磁科技的主營產品是磁力過濾設備、磁選棒和吸重產品，可用來清理流體、漿料、粉體、顆粒、細片等物料中的鐵磁性雜質，從而提升物料品質，在電子材料、化工、食品、醫藥等行業都有廣泛應用。&nbsp;</p><p>細分來看，磁力過濾設備可以分為永磁除鐵設備和電磁除鐵設備。前者是以稀土磁性材料形成強力磁場，後者則是使用勵磁線圈在通電過程中產生強磁場，從而吸附鐵磁性雜質。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="146,240" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d9b1d1bac657480cba99dd4dc460f7a3@15419058_oswg36415oswg146oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">永磁除鐵設備（圖源招股書）&nbsp;</p><p>這一部分產品也是西磁科技的主要收入來源，如今在營收中可佔到半壁江山，且有增長趨勢。今年上半年，磁力過濾設備創收 0.72 億元，佔比達 68.54%。&nbsp;</p><p>此外，磁吸棒和吸重產品也是西磁科技的主要產品，不過二者所佔營收比重逐年下降。截至今年上半年，二者營收佔比合計尚不足磁力過濾設備的一半。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="834,209" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_363dd21fb0d643788475ad3c76c8e855@15419058_oswg113042oswg834oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西磁科技主營業務收入構成（圖源招股書）&nbsp;</p><p>不難推測，如今西磁科技的業務佈局重點已完全轉移至磁力過濾設備。畢竟在電子材料、化工等下游行業的需求牽動之下，磁力過濾設備的確能夠憑藉更高的產品附加值，實現更高的市場價值。&nbsp;</p><p>客户方面，西磁科技的合作方比較分散，前五大客户合計銷售金額也只有三成出頭。其中不乏有明星客户，例如全球磁性產品廠商 Bunting、中偉股份、寧德時代。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="831,552" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_39debea38c094330983908223c205623@15419058_oswg338261oswg831oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="835,161" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_1120be94f49648e8b520e04b52e3139b@15419058_oswg93712oswg835oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西磁科技前五大客户名單（圖源招股書）&nbsp;</p><p>不過，除了 Bunting 公司外，中偉股份、寧德時代都未出現在西磁科技 2023 年的訂單中，可見西磁科技留存客户的能力還需要修煉。&nbsp;</p><p>作為一家典型的家族企業，西磁科技的實控人是吳望蕤、童芝萍夫妻二人，合計控股 76.38%，兩人之子吳潤秋是一致行動人。&nbsp;</p><p>20 年前，這對大專夫妻瞄準了磁性設備，創業起家。如今，西磁科技已順利闖關北交所，截至 12 月 22 日，其總市值可達 16.78 億元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_1478d3fe08d04cf4848f3249076ff10d@15419058_oswg170494oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_8df6d2757ee74076846caf9be1dfec65@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>WATTMAN 瓦特曼獲數億元 B 系列融資，深耕傳統重工業的人工智能化｜硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2574085077280133?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:37:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 陳書婉</strong></p><p><strong>編輯 | 袁斯來</strong></p><p>近日，硬氪獲悉，北京瓦特曼智能科技有限公司（以下簡稱「瓦特曼」）先後完成數億元的 B+輪和 B 輪融資，由中國移動旗下北京中移數字新經濟產業基金、國投證券相繼領投。瓦特曼創始人譚勝虎表示，本輪融資資金計劃用於產品研發和產線擴張。&nbsp;</p><p>瓦特曼是 36 氪長期關注的企業，成立於 2019 年，並在 2021 年、2022 年先後完成由亦聯資本、雲暉資本領投的兩輪融資。瓦特曼主要為鋼鐵冶金、有色金屬、能源電力、礦山機械等國內基礎工業領域客户提供工業智能機器人、無人化智能裝備和數字工廠建設等軟硬件一體化、系統化技術，是一家主攻重工業的人工智能科技公司。&nbsp;</p><p>目前，我國鋼鐵、有色等基礎重工業產值近 17 萬億元，約佔製造業整體產值的三分之一；鋼鐵、鋁、銅等金屬產量均為世界第一，佔全球產量的一半，產業規模極大。與此同時，鋼鐵、有色全行業年資本開支達到每年 7000 億元，市場十分廣闊。然而，在龐大的重工業領域中，基層的工人生產作業環境依然惡劣，作業任務繁重、面臨高温、粉塵、噪音、高強度等影響，且存在失火、煙氣、爆炸、傾翻等危及生命的重大安全隱患。&nbsp;</p><p>譚勝虎舉例了工業高爐鐵水的運輸承接和鋼水吊運過程。高 5 米、直徑 4 米的大型鋼包用來盛放近 300 噸的高達 1600 度的液態鋼水，之前鋼包的吊運需要現場多名工人的協調配合駕駛操作。工人要忍受快節奏、高温環境，以及在遠近距離配合操作中確保吊鈎和鋼包上的耳軸對接和行車運行控制。&nbsp;</p><p>瓦特曼研發的全智能無人天車系統，通過視覺和激光 SLAM 技術實現了二維圖像信息和三維信息的融合計算。另一方面，其融合冶金吊運作業流程，對運行中的吊裝物體和作業行車進行實時建模分析與計算，並實時反饋，調節控制行車運行系統。&nbsp;</p><p>這一系統首次實現了冶金鑄造吊運行的智能化和無人化吊運，並相繼延展應用到到廢鋼吊運的全無人駕駛行車、鋁用陽極碳素的全無人化智能庫區運行和原料庫、成品庫等車間庫區天車的全無人駕駛運行和智能調度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,581" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_4f2c4d1f67e04b0fa07eacdc30cc8f61@15419058_oswg101901oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瓦特曼「3+1」完整產品架構體系&nbsp;，企業授權</p><p>目前，瓦特曼已推出 WATT-iRobot 智能工業機器人系列、WATT-iSmart 智知無人裝備系列、WATT-iVision 鋭視智能識別系列、WATT-iOS 數字工廠系統平台等「3+1」人工智能產品系列和全棧 AI 技術架構，並與首鋼集團、寶武集團、國電投、鞍鋼集團、五礦集團、金川集團、柳鋼集團等數十家世界 500 強企業以及信發集團、永鋼集團、神火集團等眾多國內工業百強企業達成戰略合作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,507" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_9dd845a4a78e433b84f45ece51f57907@15419058_oswg837454oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基於多智能體機器人集羣的鋼包熱修無人化平台&nbsp; ，企業授權</p><p>團隊方面，瓦特曼創始人兼 CEO 譚勝虎是信息技術領域連續成功創業者，先後創立並管理近千人的互聯網平台企業。創始人兼 CTO 陳仁先後擔任騰訊無人駕駛團隊技術負責人和百度 IDL 高級研究員，創始成員孫銀健、馬雙、羅鵬等均為國內人工智能及機器人領域的資深技術專家，公司核心技術骨幹大多來自國內外頭部科技企業如華為、騰訊、微軟、百度、美團等所轄人工智能研究院（所）及國內外知名工業製造企業如西門子、ABB 等企業的核心骨幹或專家。近年來，又先後引進多位中冶賽迪、中冶南方、韓國浦項、五礦集團等冶金領域頭部公司的專家和高管加入。目前，公司擁有及申請相關專利、軟著等知識產權超 300 項。&nbsp;</p><p>譚勝虎表示，公司將持續深耕人工智能的底層技術，即以工業智能數據系統平台為依託，用工業大數據、邊緣雲計算、AI 算法等為核心技術支撐，將機器視覺、三維重建、智能感知、柔性運動規劃及機器人控制等技術融合貫通。 &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1019,526" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d4a3827de06f4a0a8e159729d82032bc@15419058_oswg266359oswg1019oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">從點到線及面，逐步構建無人化智慧工廠體系&nbsp;，企業授權</p><p>截止目前，瓦特曼從單點智能化產品延展推出了 2 款基於多智能體協同的機器人集羣產品，並計劃在未來三年持續研發推出多款基於機器人集羣的區域無人化平台產品，逐步向車間級多設備聯動智能協作平台，實現最後全智能無人工廠目標。&nbsp;</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>中移數字新經濟基金投資人</strong> 表示：冶金重工產業是我國製造業的中流砥柱，廣泛應用數智技術以加快傳統產業轉型升級是中移數字經濟基金的重點促進方向之一。我們看重瓦特曼的創業團隊能夠擁抱實體經濟，趴在高複雜性、高危險性、高環境惡劣的一線，深度融合人工智能、自動駕駛、機器人等多維新興技術，以促進傳統場景自動化、無人化、智能化的迭代蜕變。其多個產品已經在多家鋼鐵、有色企業獲得業內首台套的創新突破。相信在瓦特曼的持續攻關和努力之下，有望實現產業重大場景的深度數字化轉型，並促進我國鋼鐵行業在世界範圍內，從「量」的領先走到「質」的領先。&nbsp;</p><p><strong>國投證券投資葛韶峯博士</strong> 表示：AI+機器人是國投證券投資重點關注方向。在消費電子、汽車等行業已擁有較高自動化率的今天，支撐這些產業的萬億原材料重工業仍然有大量工人工作在 3D（Dangerous, Dirty, Difficult）崗位，由於場景複雜、非標，傳統的自動化手段變得無能為力，招工困難、安全事故頻發是困擾行業已久的痛點。瓦特曼團隊全面掌握 AI、機器視覺、機器人運動控制等底層核心技術，並長期駐紮一線積累行業 know-how。團隊利用 AI 賦能傳統工業機器人，解鎖廣闊重工業智能化藍海市場。公司成立短短 4 年內已經形成多款拳頭產品，並仍在不斷拓展業務邊界，我們期待瓦特曼成長為世界級的重工業智能裝備龍頭。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_f371a0b4d3e84c8e8c12cf402976c8f9@15419058_oswg221134oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_c6b51a86a6c74581a4e935bc301db765@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫療健康行業週報 |「美呀醫療」啓動上市準備工作；「曦健科技」獲數千萬元 Pre-A+輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2572009871189641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 09:20:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，醫療健康產業創新不斷湧現，並發展成為最活躍的行業之一，36 氪見證和陪伴着這一領域創新企業的成長，併為行業帶來專業的聲音。</p><p>為此，36 氪推出了「醫療健康行業週報」這一欄目，接下來將定期發佈，為讀者提供資本、政策、財務、新產品等多角度的行業資訊。</p><p>12 月 24 日醫療健康行業週報請查收。本次週報收錄了上週醫療健康領域「36 氪創投頻道」報道的融資新聞。</p><h3><strong>融資投資</strong></h3><ul><li><strong>「曦健科技」獲數千萬元 Pre-A+輪融資</strong></li></ul><p>人體軟組織力學成像創新平台「曦健科技」近日完成數千萬元 Pre-A+輪融資，本輪融資由亦莊資本領投，瑞華資本跟投，老股東源慧創益繼續追加投資，指數資本擔任獨家財務顧問。本輪融資資金將用於產品研發、團隊擴充和市場推廣等工作。曦健科技 2021 年 10 月正式成立，依託清華大學生物力學與醫學工程研究所十餘年研究基礎，開發了骨骼肌超聲力學成像儀、皮膚力學成像儀、仿生體模等系列產品，公司致力於推進人體生物力學成像創新型技術的產業化，打造全球領先的人體軟組織力學成像平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2565904269862274">開發人體軟組織力學成像平台，「曦健科技」獲數千萬元 Pre-A+輪融資 | 36 氪首發</a></p><ul><li><strong>瑞圖生物完成超億元 B2 輪融資</strong></li></ul><p>深圳市瑞圖生物技術有限公司宣佈成功完成超億元 B2 輪融資。本輪融資由國科投資、國內知名基金領投，深投控資本參與投資，點石資本擔任獨家財務顧問。本輪融資將主要用於核心產品的生產、商業化及研發迭代等。瑞圖生物成立於 2017 年，總部位於深圳市，聚焦人工智能與醫學診斷的深度融合，基於自主研發的人工智能新一代 DeepCell 引擎，開發智能臨檢、智能血液、智能病理、智能生殖醫學四大分析系統，致力於向客户提供低成本、高效率的細胞形態學人工智能檢驗解決方案。其產品矩陣覆蓋血液、體液、組織、痰液等多個檢測場景，助力實現檢測全流程標準化、智能化。</p><ul><li><strong>壹瑞醫藥完成數千萬元 A+輪融資</strong></li></ul><p>杭州壹瑞醫藥科技有限公司宣佈完成由泰鯤基金領投，北京天峯資本、杭州勝輝投資等基金跟投的數千萬元 A+輪融資。融得資金將用於加速推進創新藥 YR-001 治療自身免疫性皮膚病的美國 II 期臨牀試驗，以及用於公司其他項目的臨牀前和臨牀早期開發。壹瑞醫藥成立於 2018 年，是一家專注小分子創新靶向藥研發的 Biotech 企業。公司以自主研發為主導，適應症覆蓋自身免疫性疾病、糖尿病併發症、慢性炎症性疾病等領域。在藥物靶點、適應症選擇、給藥方式以及治療人羣等方面均開展差異化佈局，努力為全球數億患者未被滿足的臨牀需求提供新的一線用藥。</p><ul><li><strong>博納西亞完成近億元 B1 輪融資</strong></li></ul><p>專注於臨牀研究的 CRO 公司博納西亞（合肥）醫藥科技有限公司於近期完成近億元人民幣 B1 輪融資。本輪融資由基石資本領投，金闔資本跟投，探針資本擔任財務顧問。本輪融資將助力公司大力推進國際化與數智化業務，進一步拓展北美和東南亞市場。博納西亞成立於 2004 年，是一家專業從事醫藥研發和臨牀研究的 CRO 公司，致力於為化學藥品、生物藥及疫苗提供臨牀研究與註冊申報的整體解決方案，為國內外醫藥企業臨牀研究提供全方位的專業醫學服務。</p><ul><li><strong>探健未來完成數千萬元 A 輪融資</strong></li></ul><p>探健未來宣佈完成數千萬元人民幣 A 輪融資，本輪由冠達控股集團獨家投資，本輪融資將用於加速數智化創新產業服務體系的建設，市場開拓及專業服務團隊的建設。探健未來成立於 2017 年，前身是國內領先的醫療領域精品投行「探針資本」。公司聚焦全球生物醫藥與生命健康產業前沿創新趨勢，致力於幫助推動醫學進步的科學家和創業者，秉持數據驅動業務的理念，依託大數據與人工智能技術，為醫療創新企業和政府及產業部門提供融資併購、產業諮詢及運營等多元化服務。</p><ul><li><strong>血霽生物完成 A1 輪融資首關</strong></li></ul><p>蘇州血霽生物有限公司宣佈完成 A1 輪融資首關，二關同時啓動，預計三個月後結束。本輪融資由中博聚力和國信創新股權共同領投，蘇州工業園區科創基金和青創基金投資，以及老股東鼎暉投資繼續增資。本輪融資主要用於全力推動血霽生物三個血小板相關管線的 IND 申請，支持臨牀前研究的多個環節工作的完成，以及同時推動血小板藥物遞送、血小板裂解液等多版塊產業化的推進。</p><ul><li><strong>洛啓生物完成超億元 B 輪融資</strong></li></ul><p>上海洛啓生物醫藥技術有限公司成功完成超億元人民幣 B 輪融資，本輪融資由上海盛迪私募基金管理有限公司領投，老股東成都生物城基金（國生資本）加碼跟投，東方高聖、交銀國際擔任本輪財務顧問，B+輪正在進行中。本輪資金將用於公司基於「吸入式大分子藥物研發平台」自主研發的兩款吸入抗體藥物（LQ036，LQ043）的臨牀 II 期研究，並進一步擴充團隊、補充企業流動資金。洛啓生物成立於 2017 年，專注於吸入式納米抗體藥物研發，現已建立完善的研發、CMC 和中試生產體系，搭建五大創新技術平台。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Totus Medicines 獲 6600 萬美元 B 輪融資，研發治療癌症的新型藥物</strong></li></ul><p>Totus Medicines 是位於美國馬薩諸塞州的一家藥物開發商，致力於利用共價化合物庫和人工智能工具改變小分子藥物的研發。12 月 16 日，該公司今天宣佈完成了由 DCVC Bio 領投的 6600 萬美元 B 輪融資。North Pond Ventures、 Camford Capital 和明尼蘇達大學攝政委員會也參與了本輪融資。B 輪融資所得資金將用於推進 Totus 的臨牀項目、擴大產品線和發展平台。Totu 聯合創始人、創始首席執行官兼首席戰略官 Neil Dhawan 博士將轉任首席戰略官兼研發主管，繼續監管該公司的平台、項目和數據。</p><p>Totus Medicines 成立於 2019 年，其創立目的在於通過研究新的療法尋找目前無法治癒疾病的突破口。Totus Medicines 正在利用新型 DNA 編碼共價庫技術結合人工智能/機器學習（AI/ML）發現和開發小分子藥物……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2567625217860995">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Cadenza Bio 獲 244 萬美元種子輪融資，研發藥物治療多發性硬化症</strong></li></ul><p>Cadenza Bio 是一家位於美國俄克拉荷馬州的私營生物技術公司，致力於開發治療脱髓鞘和炎症性疾病的新型小分子化合物。12 月 14 日，Cadenza Bio 宣佈籌集了 244 萬美元種子輪融資。此次融資由 Plains Ventures 領投，俄克拉荷馬生命科學基金、Cortado Ventures、 Boyd Street Ventures 和 Illinois Ventures 參投。該公司計劃將此次融資用於支持非臨牀安全性和毒理學研究，以推進用於治療多發性硬化症（MS）的主要候選藥物 CAD-1 的開發，併為開發次要適應症提供資金。</p><p>Cadenza Bio 於 2022 年通過芝加哥 SmartHealth Catalyzer 公司和俄克拉荷馬市 Ascend BioVentures 公司的合作推出，旨在加速和支持一系列新型高選擇性雌激素受體β（ERβ）靶向小分子化合物的開發……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2562162192541056">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Lassen Therapeutics 獲 8500 萬美元 B 輪融資，研發抗體治療甲狀腺相關眼病</strong></li></ul><p>Lassen Therapeutics 是一家位於美國加利福利亞州的生物技術公司，研發抗體作為纖維化、罕見疾病和腫瘤學的潛在治療方法。12 月 19 日，該公司宣佈完成了超額認購的 B 輪融資，共募集資金 8500 萬美元，由 Frazier Life Sciences 與新投資者 Longitude Capital 共同領投此次融資。新投資者 BVF Partners 和 Catalio Capital Management，以及現有投資者 Alta Partners 和 Longwood Capital 也參與了本輪融資。在融資的同時，來自 Longitude Capital 的醫學博士 Brian Liu 和來自 Catalio Capital Management 的 Matthew Hobson 博士加入了該公司董事會。此次融資所得款項將用於支持 LASN01 臨牀項目，並推進 LASN500 的 IND 授權活動。</p><p>Lassen Therapeutics 致力於開發一流的抗體，用於治療甲狀腺相關眼病（TED）等纖維炎症性疾病和癌症。該公司的主要候選藥物 LASN01 是一種靶向 IL-11 受體（IL-11R）的一流單克隆抗體，目前正被評估用於治療甲狀腺眼病（TED）和特發性肺纖維化（IPF）……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2569307246617985">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New things | NETRIS Pharma 獲 2440 萬歐元 A 輪融資，研發針對癌症的單抗藥物</strong></li></ul><p>NETRIS Pharma 是一家位於法國的臨牀階段生物製藥公司，致力於設計和開發抗癌治療分子，特別是針對腫瘤治療耐藥性的單克隆抗體。12 月 19 日，該公司宣佈其正在進行的 A 輪融資已達到 2440 萬歐元，並完成了 750 萬歐元的延期。此次融資的主要投資者包括入選 EIC 加速器計劃的 EIC Fund 等新投資者。此輪融資資金將用於達到臨牀開發計劃的所有終點和該公司發展目的。</p><p>NETRIS Pharma 位於法國里昂的 Léon Bérard 綜合癌症中心內。作為該中心的第一家分拆公司，NETRIS Pharma 是多個「未來投資」計劃的合作伙伴，如 DEVweCAN、PLASCAN、RHU DepGyn 和 EIC Accelerator。該公司的主要產品 NP137 是一種以 netrin-1 為靶點的先進候選產品，與化療或免疫療法聯合使用，是緩解這些療法耐藥性的新途徑。目前，NETRIS Pharma 正在五項臨牀試驗中評估其領先資產 NP137……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2569305084126848">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><h3><strong>最前線</strong></h3><ul><li><strong>更「寒冷」的 2024，醫療企業該怎麼過｜最前線</strong></li></ul><p>「今年年初我們非常樂觀，但結果卻沒有想象中那麼好；對待明年我們不太樂觀，因為預期明年不會那麼好。」時值年末，有投資人在一場行業分享上半調侃地表示對 2024 年醫療市場的展望。</p><p>2023 年，有關「寒意」的描述已經在醫療行業內持續了一整年。醫療健康產業經歷了哪些顯著的變化？這些變化對投融資趨勢和邏輯產生了哪些影響？</p><p>近日，由中國產業發展促進會指導、億歐大健康主辦的【京西健談】CHS 2023 第八屆中國大健康產業升級峯·投資價值主題論壇上，來自投資機構、企業和第三方服務機構的從業者紛紛就這些問題帶來自己的思考……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2567342691689859">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>「美呀醫療」種植牙手術機器人獲批三類證，公司已啓動上市準備工作</strong></li></ul><p>36 氪獲悉，近日，美呀醫療集團旗下鋒準機器人科技有限公司的「口腔種植手術導航定位系統」獲批三類醫療器械註冊證書。鋒準機器人為美呀醫療全資子公司，專注手術機器人相關產品開發，2022 年時就已完成 130 例人體臨牀試驗。</p><p>美呀醫療集團是一家專注種植牙的口腔連鎖門診集團。創始人崔小飛在口腔行業已有 10 餘年從業經歷，在 2009 年時就開始涉足種植牙相關業務。據他分析，當時整個口腔市場中，缺牙治療的佔比可達 70%，種植牙相對傳統缺牙治療是非常好的技術替代，但多數口腔門診都在做牙科全科治療，比如正畸、美白等消費類服務，種植牙只作為高端項目來做，收費高、數量少，於是他萌生了「把種植當成專項來做」的念頭，並於 2016 年正式成立美呀醫療集團。「2017 年時，我們一個很小的門診就能做到一個月 400-500 顆種植牙，在當時是一個非常高的水平。」</p><p>據介紹，美呀醫療集團的業務佈局覆蓋種植牙材料生產、手術機器人、連鎖門診上下游全產業鏈。在核心的門診運營方面，集團現有直營門診 20 餘家、加盟門診 5 家，主要分佈於北京、上海、天津、南京、成都等一、二線城市，服務客户規模超 10 萬人，已於 2022 年啓動上市準備工作……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2569995053737608">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><p><br><strong>編輯：海若鏡</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬店之後，肯德基會更「中式」丨焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567259605820801?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 17:50:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「到 2026 年，讓肯德基覆蓋中國超 7 億消費者，人羣規模實現 50% 以上增長。」日前，在肯德基第一萬家店開業儀式上，百勝中國首席執行官屈翠容表示，下階段要讓肯德基成為「每日餐飲的首選」。</p><p>這一用户增長預期是，目標在未來三年，肯德基將新增 3 億用户，覆蓋到接近半數國人。根據第七次全國人口普查，2020 年中國總人口為 14.4 億人。</p><p>門店擴張是支撐前述目標的前提。肯德基計劃在未來三年，進入到 1100 座新城鎮，涉及高速服務區、醫院、高校等核心點位，目標人羣包括大學生、小鎮青年、理性消費人羣、銀髮一族。</p><p>這之前，進入中國市場 36 年，肯德基和創始人「桑德斯上校」標誌性的白西服和山羊鬍形象，已經出現在中國大陸逾 1900 座城鎮。</p><p>開出第一個五千家店，肯德基用了 28 年，第二個五千家店，時間壓縮到八年，儘管前後基數不同，但提速的意味濃厚，且是在疫情情況下實現。</p><p>萬店裏程碑之前，百勝中國已明確提速擴張。在今年 9 月的 2023 投資者日，百勝中國方面曾透露，預計到 2026 年，將百勝中國總門店數提升至 20000 家。顯然，肯德基接下來仍將承擔多數拓店任務。按照計劃，肯德基未來三年每年將淨增 1200+家店。</p><p>為萬店活動造勢，肯德基此次推出了「價格重回 2006 年」全家桶、免費可樂、喜袋、大神卡萬店版、微信支付立減等一系列營銷形式，併發布了名為「MENU X」的 AI 食物創造平台。</p><p>龐大的中國餐飲市場，一向不缺網紅品牌，但多數是現象級，能穿透地域和城市等級以及時間週期，被人們記住和討論的品牌並不多見，只是像肯德基、麥當勞、海底撈、蜜雪冰城、瑞幸咖啡等有限的餐飲品牌。</p><p>肯德基至少為快餐行業驗證了一件事，就是在 30-35 元價格帶的休閒快餐，萬店品牌是存在的，且似乎不止於此。</p><h3>「洋快餐」裏的中式玩家<br>&nbsp;</h3><p>第 1 萬家店的選址頗具儀式感，武林門碼頭店所在地杭州，是京杭大運河的最南段。36 年前肯德基在北京前門開出的第一家店，則位於運河的最北段。此前今年 10 月，肯德基開出的良渚古城店，是他們過去 30 年在浙江省的第 1000 家店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_68a76384f6c64002a4408a74c8e85eee@1282423258_oswg1738969oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">肯德基杭州良渚古城店，浙江第 1000 店。</p><p>比麥當勞早進入中國大陸 3 年時間，如今二者差距已經明顯拉開，截至今年 9 月，麥當勞中國系統餐廳門店數為 5582 家。不過，追趕還在繼續，麥當勞中國今年已多次強調，到 2028 年突破萬店。</p><p>肯德基的快速開店，跟他們更早做本土化風味有關。在 2002 年，肯德基便推出老北京雞肉卷，此後相繼推出早餐粥、豆漿、油條、米飯等中式快餐產品。而在美國，肯德基從未賣過早餐，反而是麥當勞做的更好，賣的是麥滿分和薯餅。</p><p>「我們當然可以有樣學樣，但是有幾個大問題。」百勝中國前主席兼 CEO 蘇敬軾曾在他的《正路》一書中解釋，彼時中國消費者對麥滿分接受度不高，不習慣口味，成本也高，只提供漢堡包則缺乏特色。蘇敬軾説，「早餐是中國人一天中最保守的一餐，越熟悉、越便捷越好。」</p><p>蘇敬軾有「中國快餐教父」之稱，他經歷了百勝中國從 4 家店到 7000+店的過程。「肯德基中國之所以在很長一段時間裏超過麥當勞，蘇敬軾先生是關鍵因素」，餐飲投資機構番茄資本創始人卿永告訴 36 氪，過去很多重大決策都來自於蘇先生，而非美國總部。</p><p>肯德基的萬店並非中國餐飲先例，在這之前，已有正新雞排、蜜雪冰城、華萊士、瑞幸咖啡等「萬店俱樂部」選手。但肯德基的「萬店」含金量十足，是建立在直營基礎之上。</p><p>與在海外以加盟為主不同，麥肯在中國市場主要採用直營方式。根據年報，截至 2022 年，百勝中國近 13000 家門店當中，86% 的餐廳是直營模式，加盟門店數同比僅微增 3%。</p><p>1 萬家門店背後，肯德基在管理一支超過 30 萬人的團隊。按照截至 2022 年的百勝中國整體逾 40 萬元員工結構來看，其中全職、兼職分別佔到 36%、64%，其中全職員工包括 3.4 萬管理成員和 10.3 萬餐廳服務人員。</p><p>有着真功夫、小南國背景的餐飲人孫勇對於肯德基有極高評價。他曾在一場公開活動上表示，肯德基是中國直營模式的鼻祖，「再也沒有哪個品牌敢在 300 平米的餐廳上做一萬家直營店的嘗試」，孫勇彼時斷言，「這個企業的敵人只有自己了。」</p><p>孫勇的判斷可以用一句來總結，直營管理團隊的大小和能力，是否能夠按照規模的速度增長。實際情況是，規模數字可以增長，但管理能力不一定能夠跟着增長，也不一定跟着資本增長。</p><p>直營擴店的一大難題是選址，不同於業內加盟普遍的「帶店加盟」的做法，肯德基需要自己找鋪。在複雜的各級市場環境，這尤其考驗開發能力。</p><p>肯德基門店開發的「Know-how」是，成立開發委員會，每兩個星期花一天時間審議所有的開發決策，利用每一個不同的個案，搞清楚總體策略和具體決策的準則。蘇敬軾在《正道》中説，這樣做除了審批個案，更重要的是建立清楚的遊戲規則，讓開發人員知道如何按照策略主動出擊，拿下關鍵店址。</p><p>管理半徑侷限性是另一個問題，管理全國範圍的直營門店，仍是餐飲業的稀缺技能，而多數餐飲直營品牌仍侷限於經營區域。豐富的門店管理和人才培訓體系，也讓肯德基與麥當勞被稱為「中國餐飲連鎖的黃埔軍校」，「現在絕大多餐飲連鎖品牌裏，幾乎都有來自其中這兩個品牌的高管。」卿永告訴 36 氪。</p><h3>從下沉，到更下沉</h3><p>為行業輸送人才同時，兩家對餐飲業的另一個貢獻是，從零建立起一套以雞肉、漢堡為核心的供應鏈體系。2022 年，肯德基合作約 800 家獨立供應商。</p><p>百勝中國的供應鏈體系特點是，針對每個採購品項的特性，決定採購的方式和定價的頻次，且每個品項必須有兩個以上的供應商相互競爭，但非競價單一規則。這種競爭機制下，T1 級供應商聖農發展、千味央廚、寶立食品等已經先後 IPO。</p><p>華萊士、正新雞排等萬店選手，也是顯著從肯麥成長中受益。不過，相比於肯德基，前述兩個品牌的更多是走低毛利路線。截至 2023 年上半年，華萊士毛利率僅為 4.51%。而同一時期肯德基餐廳利潤率達到 19.9%。</p><p>西式快餐的高毛利，一部分是定價能力和成本優勢，也跟他們主推的套餐銷售形式有關。「套餐單買產品是一個價，加一杯可樂套餐就可以便宜 2-3 塊錢。」一位快餐從業者告訴 36 氪，套餐裏漢堡、薯條毛利在 50%-60%，而飲料毛利可達到 90%，讓利的方式來賣套餐，可以直接提升綜合毛利率。</p><p>低價生意並不好做，連鎖化提速和疫情影響下，規模龐大的漢堡炸雞也面臨品牌格局變化。窄門餐眼數據顯示，中國漢堡炸雞營業門店約為 29.6 萬家，2022-2023 年 2 月炸雞漢堡類門店新增約 12 萬家，關店約 12.5 萬家，淨減少超 5000 家店。</p><p>但廣闊的下沉市場，一些規模化頭部品牌仍然找到了不錯的生存空間，且一批更中式的漢堡新品牌也在疫情後借店鋪資源大量釋放機會，正快速崛起，頭部如塔斯汀門店數已經超過 6000 家，且僅過去一年便實現翻倍增長。除了走低價定位外，塔斯汀復刻了華萊士的下沉打法，藉助抖音等新興渠道，在更下沉的市場提前佔住身位。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="672,443" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_d96557faf98841749b185ecc12d43108@1282423258_oswg62459oswg672oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">肯德基、華萊士、塔斯汀按城市等級門店分佈情況</p><p>並非固守一線市場，肯德基過去在下沉市場的開拓一向姿態積極。根據窄門餐眼統計，肯德基在二線及以下城市門店佔比約為 59%，而麥當勞這一比例為 50%，其中，肯德基在二、三線城市的門店比重，顯著高於麥當勞。</p><p>肯德基在鄉鎮店開拓也較為主動，按照選址類型來看，肯德基與麥當勞鄉鎮店佔比分別為 14%、9.77%。不過，這一鄉鎮店主要分佈在發達地區，所屬的 Top10 城市主要包括江浙、廣東及部分省會城市。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="734,504" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_104b9a471c5c448dab4772d969db9ca3@1282423258_oswg99428oswg734oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">肯德基、麥當勞門店按城市等級分佈</p><p>與咖啡賽道類似，面向更下沉市場，拓寬品類和價格帶已經被肯德基提上議程。肯德基中國品牌總經理汪濤在萬店現場表示，將通過降本增效，繼續打造「性價比」。</p><p>如果説第一個十年屬於直營管理的巔峯，第二個萬店加盟則要佔據更高比例。</p><p>事實上，肯德基已明確要擴大加盟店的比重，按照官方預估，未來三年每年淨增 1200+店中，加盟店佔比將達 15% 至 20%。而未來 1100 個新開拓城鎮目標，下沉市場顯然也將佔據主要比例。</p><p>中式快餐長期佔據整個快餐市場約 7 成份額，蛋糕更大但細分品類和地域性複雜。過去兩年，咖啡品牌以各式風味咖啡完成下沉滲透，同樣是舶來品，儘管西式快餐已經有較高接受度，但面向更多的中國胃，高性價比的中式產品，可能是僅剩的菜單選項。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>遊戲監管風暴來了？網易跌超 25%，騰訊跌超 14% ｜ 市場要聞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2571607351944576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 16:39:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜宋婉心</p><p>編輯 | 潘心怡</p><p>12 月 22 日，據國家新聞出版署網站消息，已起草《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》（下稱《徵求意見稿》），現向社會公開徵求意見。</p><p>《徵求意見稿》列出多條影響網絡遊戲現行運營經營方式的條款，其中第十八條表示，限制遊戲過度使用和高額消費。網絡遊戲不得設置每日登錄、首次充值、連續充值等誘導性獎勵。</p><p>受該消息影響，A 股及港股遊戲板塊急挫跳水，截至當天收盤，網易跌超 25%，心動公司跌超 19%，騰訊控股跌超 14%，嗶哩嗶哩跌超 11%，中文在線跌 15%，三七互娛跌 10%，遊戲 ETF 跌超 10%。</p><p>此外，吉比特、三七互娛、南方傳媒、巨人網絡、天威視訊等多股跌停，崑崙萬維、中文在線、藍色光標跌超 10%。</p><p>具體條款上，有前網易戰略人士指出，《徵求意見稿》中，多條會對遊戲公司造成致命傷，比如第十二條：版號有效期一年，不能屯版號；第十七條：不準強制對戰，這對 SLG 遊戲國戰影響會很大。</p><p>針對第十半條「限制遊戲過度使用和高額消費」，該人士指出，「不準設置每日登錄等誘導性獎勵」，如果月卡也被算在內，不光影響遊戲留存，還影響流水。</p><p>最關鍵的是，「對用户充值設置限額」，該人士猜測上限大概是當地工資最低標準，每月 3000 元至 5000 元，這意味着公司盈利也設置了上限。</p><p>從國內網遊的經營方式來看，大部分網遊生態均先依靠免費吸引大量玩家，再依靠少部分氪金玩家做高流水。如果《徵求意見稿》實施，遊戲生態將被重寫，新用户留存和氪金用户貢獻，都將面臨困難。</p><p>不過也有投資者表示，該《徵求意見稿》對頁遊時代痕跡越重的廠商打擊越深，對已經在升維道路上的頭部廠商，監管只會是暫時性影響。</p><p>二級市場上，2023 年在整體行情較弱的大環境下，網易從年初低點 100 港元一路上漲至 180 港元，是少有的走勢較好的遊戲股，但今日暴跌 26% 後，一年的漲幅幾乎全部清零。</p><p>而騰訊、心動等公司則在年初高點後一路走低，心動公司從 29 港元跌至 9 港元，騰訊從 412 港元跌至 273 港元。</p><p>遊戲公司受到直接影響之外，以廣告為主要營收的平台也會受到間接影響。遊戲公司作為頭部廣告主，如果遊戲行業因新規收入鋭減，相關平台的廣告收入也將遭受重大打擊。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_ce9f826ba6514fbea846a9745a79d4d4@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪丨騰訊網易港股市值共蒸發超 4500 億；美 ONE 轉讓旗下公司股權給李佳琦母親；天涯創始人稱 2024 年重啓</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2572630260278914?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 09:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>TOP3 大新聞</strong></h2><p>騰訊網易港股市值共蒸發超 4500 億</p><p>12 月 22 日，國家新聞出版署發佈《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》，現向社會公開徵求意見，其中提到，網絡遊戲不得設置每日登錄、首次充值、連續充值等誘導性獎勵；所有網絡遊戲須設置用户充值限額。網易、騰訊股價應聲大跌。截至 12 月 22 日下午四點收盤，網易（09999.HK）報每股 122 港元，跌幅 24.60%，最大跌幅達 27.94%，市值蒸發超 1283 億港元；騰訊（00700.HK）報每股 274 港元，跌幅 12.35%，最大跌幅達 15.67%，市值蒸發超 3678 億港元。以此計算，兩家頭部遊戲大廠市值至少蒸發超過 4961 億港元（約 4527.36 億元）。（財聯社、新浪科技）</p><p>李佳琦母親入股李佳琦美腕合資公司</p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，寧波鎂麒電子商務有限公司發生工商變更，股東新增李文利（李佳琦母親），持股比例 50%，美腕（上海）網絡科技有限公司持股比例由 51% 降至 1%，李佳琦在該公司仍持股 49%。該公司成立於 2017 年 11 月，法定代表人為鄭明，註冊資本 100 萬元人民幣，經營範圍包括服裝、鞋帽、皮具的設計，廚房用品、化妝品、日用品的批發及網上銷售，廣告的設計、代理、發佈等。</p><p>天涯創始人稱 2024 年重啓，將推官方直播和天涯神貼</p><p>今年 4 月，因拖欠海南電信千萬服務器費用，天涯論壇斷網。據九派財經報道，天涯社區創始人、董事長邢明在接受採訪時透露了天涯的「自救計劃」：以直播打撈沉沒的上億用户，用帶貨煥發天涯昨日的光芒。圍繞直播業務與電商戰略，邢明透露，按照計劃，元旦後官方直播開啓；明年 3 月 1 日，也就是天涯社區 25 年司慶的時候，天涯平台正式重啓。邢明還透露，平台重啓後將推出官方版「天涯神貼」，作為會員制產品之一，給用户提供真正的天涯精華。此前天涯停止訪問後，各大平台商家兜售「天涯神貼」生意火熱，據傳有商家靠賣倒賣天涯神貼月入過萬。</p><p>邢明還透露了天涯更長遠的戰略規劃：2025 年底海南島封關後，將結合線下推出新的免税電商模式；基於天涯社區誕生的數千本小説和豐富版權庫，未來甚至可能與 AI 結合，快速將部分內容轉化成短劇。（IT 之家、九派財經）</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p>賽力斯發佈「問界 M9 追尾公交車」情況説明：駕駛員幹預導致智駕退出造成事故</p><p>36 氪獲悉，「賽力斯用户服務」微信公眾號 12 月 21 日晚間發佈問界 M9「首撞」情況説明。賽力斯表示，車輛在發生碰撞之前處於智駕狀態，行駛中因駕駛員幹預介入，導致智駕退出造成車輛追尾。事故未造成人員受傷，駕駛員也已配合交警完成處理工作。賽力斯表示，在行駛狀態下，人駕權限永遠高於智駕系統，並呼籲用户注意出行安全。</p><p>東方甄選：孫東旭先生已辭任本公司非執行董事一職，即時生效</p><p>36 氪獲悉，12 月 22 日，孫東旭先生已辭任本公司非執行董事一職，即時生效。孫先生之辭任乃由於鑑於最近的輿論風波，其對本公司品牌及聲譽管理不善。董事會認為，孫先生之辭任將能夠更好地維護本公司股東的利益。</p><p>國家新聞出版署公佈新一批進口遊戲版號，40 款遊戲獲批</p><p>36 氪獲悉，國家新聞出版署 12 月 22 日公佈新一批進口遊戲版號，40 款新遊獲批。完美世界《一拳超人：世界》、吉比特旗下雷霆網絡《燭火地牢 2》、中青寶《怪物火車》、愷英網絡《關於我轉生變成史萊姆這檔事：新世界》等在列。</p><p>馬雲農業品牌「一米八」再成立新公司</p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，一米八發酵科技（杭州）有限公司成立，法定代表人、執行董事兼總經理為俞艇，註冊資本 300 萬元人民幣，經營範圍包括食品銷售、食品互聯網銷售、保健食品（預包裝）銷售、農業科學研究和試驗發展、供應鏈管理服務等。股權穿透圖顯示，該公司由一米八食品科技（浙江）有限公司全資持股，後者由 1.8 Meters Technology Holding Limited、杭州大井頭貳拾貳號文化藝術有限公司等共同持股，其中馬雲持有杭州大井頭貳拾貳號文化藝術有限公司 99.9% 股份。</p><p>特斯拉上海新超級工廠項目正式啓動</p><p>特斯拉宣佈，該公司在上海正式啓動了年產 1 萬個 Megapack 固定式電池庫的新大型工廠項目。12 月 22 日上午在上海舉行了該項目的徵地簽字儀式，標誌着該公司所説的「里程碑式項目」的正式啓動。（新華社）</p><p>理想汽車迴應廣東清遠 L7 交通事故：將提供一切必要數據資料</p><p>據新浪財經，理想汽車發佈公告稱，2023 年 12 月 21 日夜間約 21 時 44 分，一輛理想 L7 在廣東省清遠市發生嚴重交通事故，對於事故造成的人員傷亡，我們感到非常痛心和惋惜。碰撞事故發生時，車輛觸發車載緊急報警呼叫系統，在多次呼叫用户無反饋後，工作人員第一時間趕往現場支持。結合車輛後台數據初步分析，車輛在行駛過程中未開啓輔助駕駛功能，碰撞前 3 秒，車速達到 178km/h，駕駛員採取制動措施，最終以 96km/h 的速度追尾前方卡車，鑽入卡車下方後衝出道路。目前，相關部門已封鎖事故現場進行調查處理。我們將配合警方要求提供一切必要數據資料，以便儘快還原事故全貌，同時也將為車主家屬提供必要的支持。（新浪財經）</p><p>年輕化管理團隊全面接棒淘天集團</p><p>36 氪獲悉，吳泳銘宣佈淘天集團最新組織決定，年輕化管理團隊全面接棒，直接向吳泳銘彙報：吳嘉帶領用户平台事業部與阿里媽媽事業部；處端帶領淘寶事業部、淘天商家平台部、淘天客户滿意部；家洛帶領天貓事業部；一漫帶領 M2C 事業部；少遊帶領服飾發展部；道放帶領淘寶直播及內容事業部。吳泳銘曾呼籲阿里人「以再次創業的決心，重塑用户價值」，並強調：「要讓年輕主力管理者刷新業務管理團隊，創造讓更多年輕阿里人成為阿里核心力量的機制和文化環境。」</p><p>中金公司分析師林英奇預計：中小銀行或跟進降息</p><p>12 月 22 日，多家國有大行定期存款掛牌利率均下調。中金公司分析師林英奇預計，本次大行下調後，中小銀行可能跟隨下調，引導行業存款利率出現普降。也有業內人士表示，後續銀行存款利率下調的幅度更多取決於存款市場供求狀況，各類型、各家銀行自身資產負債，以及淨息差壓力等方面情況。從部分中小銀行獲悉，其存款產品也將陸續跟進調整利率。（中國證券網）</p><p>中汽協：前十位汽車生產企業共銷售 2298.3 萬輛，佔汽車銷售總量 85.3%</p><p>36 氪獲悉，據中國汽車工業協會統計分析，2023 年 1-11 月，汽車銷量排名前十位的企業（集團）共銷售 2298.3 萬輛，佔汽車銷售總量的 85.3%。在上述十家企業中，與上年同期相比，比亞迪股份銷量增速最為顯著，奇瑞控股、吉利控股、北汽集團、長城汽車和長安汽車銷量也呈兩位數增長，中國一汽銷量小幅增長，廣汽集團銷量微增，其他企業呈不同程度下降。</p><p>唐山：取消住房限購限售政策，土地出讓不再「限房價、競地價」</p><p>36 氪獲悉，據唐山發佈消息，近日，河北省唐山市印發了《關於進一步支持居民剛性和改善性住房需求的實施意見》。在調整優化房地產支持政策方面，取消限購限售政策。取消路南區、路北區、高新技術產業開發區商品住房限購政策。本地居民、外地居民在全市範圍內購買商品住房、二手住房均無政策限制。取消路南區、路北區、高新技術產業開發區商品住房限售政策。新建商品住房取得不動產權證書後即可上市交易。取消路南區、路北區、高新技術產業開發區「限房價、競地價」的土地出讓政策。</p><p>匯豐控股：出售加拿大業務予加拿大皇家銀行獲加政府批准</p><p>36 氪獲悉，匯豐控股在港交所公告稱，匯豐於 2022 年 11 月 29 日宣佈，待取得監管機構和政府批准後，出售旗下加拿大業務予加拿大皇家銀行。於 2023 年 12 月 21 日，加拿大聯邦政府財政部長批准是項出售，交易由此得以進行。匯豐和加拿大皇家銀行繼續於落實交易方面取得進展，預料交易將於 2024 年第一季完成。匯豐維持承諾，積極考慮派付每股 0.21 美元特別股息，作為出售所得款項於 2024 年上半年的優先用途。</p><p>Apple Watch 禁令美國落地：過保機型無法維修</p><p>12 月 22 日，美國國際貿易委員會（ITC）的 Apple Watch 銷售禁令正式落地，蘋果官網目前已經停售 Apple Watch Series 9 和 Apple Watch Ultra 2。蘋果美國官網顯示，打開產品頁面之後，右側的「購買」按鈕已經移除，在產品左上角印有「目前無法發售」（currently unavailable）提醒。蘋果公司還發布一份備忘錄，表示受到銷售禁令的影響，超出保修期的 Apple Watch 將無法維修。備忘錄中寫道：「產品更換（CRU）計劃不適用於以下手錶：Apple Watch Series 6 或更高版本、Apple Watch Ultra 或更高版本」。（IT 之家）</p><p>美股空頭今年損失 1780 億美元，特斯拉空頭損失 126 億美元位居第一</p><p>根據金融分析公司 S3 Partners 的數據，截至 12 月 18 日，華爾街空頭今年已經損失了近 1780 億美元。空頭們虧損最多的前 5 只股票都屬於「七巨頭」（Magnificent Seven）之列。具體而言，特斯拉空頭損失最多，達 126 億美元，英偉達空頭損失了 113 億美元，蘋果空頭損失了 77 億美元，Meta 空頭損失了 63 億美元，微軟空頭損失了 54 億美元。（新浪財經）</p><p>波音證實向中國直接交付 787 夢想客機，為 2019 年 11 月以來首次</p><p>當地時間 12 月 21 日，波音公司為中國吉祥航空提供的波音 787-9 飛機從美國華盛頓州埃弗雷特飛往上海。這是 2019 年 11 月以來波音首次將 787 夢想飛機直接交付給中國航司。此前有媒體報道稱，波音獲得中國監管機構的一項關鍵許可，這使這家公司在凍結交付 4 年多後，朝着恢復向中國交付 737 MAX 飛機又邁進一步。波音公司在一份聲明中説：「我們將繼續支持我們在中國的客户，並準備好在時機到來時向我們的客户交付產品。」（界面新聞）</p><p>馬斯克稱 X 有望 2024 年中獲得美國所有州匯款許可證</p><p>馬斯克在 12 月 21 日的一次訪談中分享了他的 X 公司未來財務計劃的最新進展。在這次訪談中，方舟投資管理公司創始人凱茜·伍德向馬斯克詢問了超級應用程序的機會，以及 X 在獲得美國各州金融支付許可證上的進展。上週有報道稱，X 最近獲得了美國賓西法尼亞州的匯款許可證，迄今已獲得了 13 個州的許可證。當被問及 X 距離獲得所有州的許可證還有多遠時，馬斯克做了一個預測，他説：「我認為我們將在 2024 年中獲得批准。」（新浪財經）</p><p>「殼牌」裁員擴大，首席執行官瞄準「精簡」業務</p><p>據知情人士透露，殼牌公司開始在此前宣佈的低碳部門裁員計劃之外進一步裁員，首席執行官 Wael Sawan 希望削減成本，提高與美國競爭對手的競爭力。知情人士表示，裁員是按部門逐項進行的，受影響的員工可以選擇裁員方案或申請公司其他部門的工作。殼牌拒絕就涉及的工作崗位數量置評。該公司在 6 月份向投資者制定了一項計劃，到 2025 年底將「結構性成本」減少多達 30 億美元。（財聯社）</p><h2><strong>AI 最前沿</strong></h2><p>多名美國作家起訴人工智能公司 OpenAI</p><p>據報道，當地時間 12 月 20 日，包括泰勒·布蘭奇和史戴西·希夫在內的 11 名美國作家在紐約曼哈頓聯邦法院起訴美國人工智能公司「開放人工智能研究中心」（OpenAI）和微軟，指控其濫用他們的作品來訓練聊天機器人 ChatGPT。這些作家向法庭表示，OpenAI 在未經許可的情況下，從互聯網上批量複製了他們的作品，並將這些作品納入 ChatGPT 的訓練數據裏，侵犯了他們的作品版權。作家們向法院提出了金額不詳的賠償要求，並要求法院下令這些公司停止侵犯版權。（央視新聞）</p><h2><strong>投融資</strong></h2><p>半導體測試設備研發生產企業「諾頂智能」完成數千萬元 B 輪融資</p><p>36 氪獲悉，近日，泛半導體測試設備研發生產企業「諾頂智能」完成數千萬元 B 輪融資，由深創投、復星鋭正資本、株洲中車、具象富金以及老股東番禺產投投資。本輪融資資金將主要用於產能擴張和補充營運資金，加強人才競爭優勢和產品研發能力。</p><p>「粵十機器人」完成數千萬元戰略融資</p><p>36 氪獲悉，近日，「粵十機器人」完成數千萬元戰略融資，本輪融資由全球 500 強機構戰略領投，極值資本擔任長期財務顧問。本輪融資資金將用於加快推動海外產品的研發和市場拓展。</p><p>千乘資本領投「星翰科技」超億元融資</p><p>36 氪獲悉，近日，千乘資本正式官宣，領投「星翰科技」超億元新一輪融資。據介紹，星翰科技主要圍繞光伏 N 型電池漿料，覆蓋 HJT 及鈣鈦礦疊層電池上游低温銀粉和銀包銅粉、下游低温銀漿以及銀包銅漿料的研發、生產和銷售的全流程業務。</p><h2><strong>酷產品</strong></h2><p>QQ 音樂 2024 版本發佈</p><p>36 氪獲悉，QQ 音樂發佈 2024 全新版本，這也是 QQ 音樂 18 週年煥新特別版。在功能特性上，新版本推出了「我的唱片架」「城市律動播放器」「2024 紀念版播放器」以及「音色魔法師」等一系列個性化的互動功能，滿足用户的多樣化需求。</p><p><strong>整理｜</strong>郜梓萌</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2 分鐘定製 Agent，「瀾碼科技」發佈企業級 AI Agent 平台 AskXBOT | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570224293930373?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-23 08:09:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>2 分鐘在電腦上「拖拉拽」出一個「項目經理」，AI Agent 讓這種魔幻成為現實。</p><p>從 OpenAI 研究員 Lilian Weng 的一篇貼文引爆創業熱潮，到被比爾·蓋茨預言將顛覆軟件生態，毋庸置疑，AI Agent 是今年最熱門的 AI 應用探索方向。</p><p>所謂基於大語言模型的 AI Agent，可以被簡單視作可以自主使用系統工具執行任務的智能體。Lilian Weng 的貼文指出，「大語言模型、記憶、規劃、工具使用」是 AI Agent 的四個關鍵組件——有了後三者的能力，大模型就不再只是一個 ChatBOT，而能在工作、娛樂等更廣闊的場景中發揮價值。</p><p>在瀾碼科技 CEO 周健看來，AI Agent 在 To B 場景中的最大價值是「複製專家的知識」。成立於 2023 年 2 月，瀾碼科技基於大語言模型的驅動，從而為企業定製研發「中間層」 的自動化運營中台，提供低代碼/無代碼的人機交互界面。</p><p>此前，周健曾擔任 RPA（機器流程自動化）廠商弘璣 Cyclone 的 CTO。RPA 已經初步證明瞭用「拖拉拽」組件構建自動化辦公流程的市場需求，但周健發現，RPA 的實操過程中，由於員工缺少專家的經驗，人和系統之前仍然存在操作的真空，比如業務流程到底是怎樣的——這塊知識的「空隙」仍需要人力去填充。</p><p>而 AI Agent 的出現恰好可以彌合空隙。基於企業知識庫進行訓練，Agent 既可獲得對業務的理解能，並可自主執行任務。而隨着企業知識庫的不斷更新，Agent 的理解能力也會一起更迭。</p><p>2023 年 12 月 20 日，瀾碼科技發佈了自研的 AI Agent 平台 AskXBOT。AskXBOT 由設計器、知識中心、使用端、管理平台四大核心模塊構成，為企業提供文檔檢索、AI 調用、數據查詢、智能編程等基礎能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1876,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_663b4871330040e6bf0ed518b3234da7@5783683_oswg337386oswg1876oswg630_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AskXBOT。</p><p>基於設計器，企業可用預置的多種 Agent 模板創建 Agent，用時可縮短至 2 分鐘左右。同時，工作流設計器上集成多模態模型能力、封裝常用能力的各種組件，支持用户使用拖拉拽的方式，定製 AI 工作流。而基於知識庫，企業可對專家知識進行數字化管理和沉澱，並用於 Agent 訓練。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_26f51956879a4af2847afe8bacb90da2@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">使用 AskXBOT 創建 AI Agent。</p><p>AskXBOT 的使用端不僅支持自然語言交互（LUI），還支持表格（GUI）等多模態形式的交互形式。周健告訴 36 氪，LUI 僅僅是開始，隨着模型能力的提升，支持多模態的 CUI（以命令行 Commad Line 為交互界面）將會成為主流。</p><p>管理平台則支持企業對內部的 Agent 與工作流進行查看和管理，並允許企業對外開放 Agent 和工作流的 API，並對 API 的調用記錄進行查看和管理。</p><p>「數字化是智能化的前提。」在周健看來，如果沒有把專家知識數字化下來，那麼 AI Agent 的落地會有很大困難。他認為，構建 AI Agent 有三步：<strong>第一步，專家知識的數字化���第二步，基於 CUI</strong>（以命令行 Commad Line 為交互界面）<strong>的交互；第三步，領域知識的循環沉澱</strong>。</p><p>第一步是積累 Agent 的訓練養料——數字化的專家知識；第二步則是根據業務需求建立更彈性多元的人機交互方式；第三部則最為重要——周健對 36 氪強調，在 AskXBot 的操作環節中，最有價值的是積累數據，形成飛輪：</p><p>「在今天大語言模型時代，專家可以通過有限成本，介入業務過程，收集到過程數據，並通過進一步的分析，更快的完成數據飛輪，提高整個業務敏捷的程度。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f8a1421aeb924f7aa7121608d709303e@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜李佳琦母親入股李佳琦美腕合資公司；馬雲農業品牌一米八再成立新公司；國家新聞出版署：網絡遊戲不得設置每日登錄、首次充值、連續充值等誘導性獎勵</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2572039088006532?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-22 22:58:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571916243953024"><strong>東方甄選：孫東旭先生已辭任本公司非執行董事一職，即時生效</strong></a></p><p>東方甄選：12 月 22 日，孫東旭先生已辭任本公司非執行董事一職，即時生效。孫先生之辭任乃由於最近的輿論風波，其對本公司品牌及聲譽管理不善。董事會認為，孫先生之辭任將能夠更好地維護本公司股東的利益。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571895551174279"><strong>懂車帝將上線「車主口碑」產品</strong></a></p><p>36 氪獲悉，懂車帝召開 2023 冬季發佈會。為更好地服務用户需求，懂車帝 App 將推出「車主口碑」產品，通過自研的汽車行業大模型對海量車評內容進行語義分析並集中呈現，為用户選車和買車提供真實的車主評價。同時，懂車帝將發起「百萬車主評測計劃」，推出眾測挑戰賽、眾測體驗營、冬夏測開放日等多類活動，鼓勵用户參與線上線下評測。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571797241210243"><strong>由於安全帶預緊器故障，通用在美召回 6746 輛汽車</strong></a></p><p>據美國國家公路交通安全管理局披露，由於安全帶預緊器激活或導致火災風險，通用汽車公司將召回部分 2017-2023 年款雪佛蘭 Bolt EV 汽車，共計 6746 輛。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571752643618185"><strong>高德打車啓動專項行動，三大能力保障新年出行</strong></a></p><p>今日，高德打車啓動新年出行專項行動，以三大能力保障廣大用户新年出行。具體來看，高德將通過 AR 找車、實景找車等功能，幫助用户更精準、更快地前往上車點，為熱門商圈提供疏導服務；升級車費保鏢服務，實現所有合作網約車平台全覆蓋，主動保障消費者權益；為乘客提供酒後乘車報備服務，保障乘客乘車安全。此外，高德打車與合作網約車平台還利用安全出行大模型、節前司機安全培訓等線下線下能力，保障司機安全行車。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571672755709572"><strong>特斯拉儲能超級工廠項目啓動：明年四季度投產，規劃年產商用儲能電池 1 萬台</strong></a></p><p>特斯拉公司在上海與臨港新片區管委會開展了拿地簽約儀式，宣佈了特斯拉儲能超級工廠這一里程碑項目正式開啓。特斯拉儲能超級工廠項目位於上海市臨港新片區，臨近特斯拉上海超級工廠。特斯拉方面的最新消息顯示，工廠計劃於 2024 年第一季度開工，第四季度投產。初期規劃年產商用儲能電池 1 萬台，儲能規模近 40GWh。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571353750906247"><strong>李佳琦母親入股李佳琦美腕合資公司</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，寧波鎂麒電子商務有限公司發生工商變更，股東新增李文利（李佳琦母親），持股比例 50%，美腕（上海）網絡科技有限公司持股比例由 51% 降至 1%，李佳琦在該公司仍持股 49%。該公司成立於 2017 年 11 月，法定代表人為鄭明，註冊資本 100 萬元人民幣，經營範圍包括服裝、鞋帽、皮具的設計，廚房用品、化妝品、日用品的批發及網上銷售，廣告的設計、代理、發佈等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571315908585089"><strong>馬雲農業品牌一米八再成立新公司</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，一米八發酵科技（杭州）有限公司成立，法定代表人、執行董事兼總經理為俞艇，註冊資本 300 萬元人民幣，經營範圍包括食品銷售、食品互聯網銷售、保健食品（預包裝）銷售、農業科學研究和試驗發展、供應鏈管理服務等。股權穿透圖顯示，該公司由一米八食品科技（浙江）有限公司全資持股，後者由 1.8 Meters Technology Holding Limited、杭州大井頭貳拾貳號文化藝術有限公司等共同持股，其中馬雲持有杭州大井頭貳拾貳號文化藝術有限公司 99.9% 股份。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571206550742405"><strong>波音證實向中國直接交付 787 夢想客機，為 2019 年 11 月以來首次</strong></a></p><p>當地時間 21 日，波音公司為中國吉祥航空提供的波音 787-9 飛機從美國華盛頓州埃弗雷特飛往上海。這是 2019 年 11 月以來波音首次將 787 夢想飛機直接交付給中國航司。此前有媒體報道稱，波音獲得中國監管機構的一項關鍵許可，這使這家公司在凍結交付 4 年多後，朝着恢復向中國交付 737 MAX 飛機又邁進一步。波音公司在一份聲明中説：「我們將繼續支持我們在中國的客户，並準備好在時機到來時向我們的客户交付產品。」</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571929193014912"><strong>「rabbit」獲千萬美元融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，AI 公司「rabbit 」又獲得了一筆千萬美元的融資，最新的投資來自美國風險投資家科斯拉（Vinod Khosla）。據介紹，rabbit 是一家基於大型行為模型（LAM，Large Action Model）研發下一代操作系統的 AI 公司。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571766534170245"><strong>「靈犀深智」天使輪斬獲 5000 萬元融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，AIGC 直播大模型公司「靈犀深智」完成天使輪融資，其中，投資方為趣丸科技、獵豹移動、零以創投，本輪融資共計 5000 萬元。據瞭解，新的融資將用於技術研發，業務拓展以及團隊搭建等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571762358543751"><strong>巴西監管機構批准思科收購 Splunk</strong></a></p><p>巴西反壟斷監管機構經濟保護和管理委員會（CADE）公告顯示，無限制批准思科（Cisco）對 Splunk 的收購。此前在 9 月，思科宣佈與 Splunk 達成一項最終協議，根據該協議，思科擬以每股 157 美元的現金收購 Splunk。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571704134542983"><strong>印度仿製藥公司 Lupin 子公司與賽諾菲簽署資產購買協議</strong></a></p><p>印度仿製藥公司 Lupin 子公司 LAHSA 宣佈，已與賽諾菲簽署資產購買協議，購買其在歐洲和加拿大的一系列具有增值效應的成熟產品。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571598219126149"><strong>QQ 音樂 2024 版本發佈</strong></a></p><p>36 氪獲悉，QQ 音樂發佈 2024 全新版本，這也是 QQ 音樂 18 週年煥新特別版。在功能特性上，新版本推出了「我的唱片架」「城市律動播放器」「2024 紀念版播放器」以及「音色魔法師」等一系列個性化的互動功能，滿足用户的多樣化需求。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571730074412677"><strong>遊戲工委內部人士：對徵求意見稿目前各界可暢所欲言，以使其切實可行，更為完善</strong></a></p><p>國家新聞出版署發佈了《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》引發熱議，對此，中國音數協遊戲工委內部人士表示，既然是徵求意見稿，表明目前階段各界均可暢所欲言，以使其切實可行，更為完善。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571788884829827"><strong>聯想毛世傑：AI 大模型將從感知、交互和內容三個維度重構行業元宇宙</strong></a></p><p>36 氪獲悉，以「智能湧現·發現未來」為主題的 2023 網易未來大會在杭州拉開帷幕，聯想集團副總裁、聯想研究院上海分院院長毛世傑在會上表示，AI 大模型為實現行業元宇宙中的交互控制、感知和三維內容構建提供了最有利的技術支撐，將大幅降低元宇宙的構建成本，提高元宇宙的應用價值。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571537791722883"><strong>國家新聞出版署公佈新一批進口遊戲版號，40 款遊戲獲批</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家新聞出版署今日公佈新一批進口遊戲版號，40 款新遊獲批。完美世界《一拳超人：世界》、吉比特旗下雷霆網絡《燭火地牢 2》、中青寶《怪物火車》、愷英網絡《關於我轉生變成史萊姆這檔事：新世界》等在列。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571237173503624"><strong>12 月 22 日人民幣對美元中間價調升 59 個基點</strong></a></p><p>12 月 22 日，人民幣對美元中間價調升 59 個基點，報 7.0953，上一交易日中間價 7.1012。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2571363913557637"><strong>國家新聞出版署：網絡遊戲不得設置每日登錄、首次充值、連續充值等誘導性獎勵</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家新聞出版署就《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》公開徵求意見。意見稿擬規定，限制遊戲過度使用和高額消費。網絡遊戲不得設置每日登錄、首次充值、連續充值等誘導性獎勵。網絡遊戲出版經營單位不得以炒作、拍賣等形式提供或縱容虛擬道具高價交易行為。所有網絡遊戲須設置用户充值限額，並在其服務規則中予以公示，對用户非理性消費行為，應進行彈窗警示提醒。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韓國今年新能源車出口有望首破 70 萬輛，創歷史最高紀錄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574493265241730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:29:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韓國汽車產業協會（KAMA）24 日表示，今年 1 至 11 月，韓國新能源汽車出口 66.2307 萬輛，同比增長 32.5%。預計今年全年出口量有望首破 70 萬輛，創歷史最高紀錄。新能源汽車出口 2020 年為 27.1 萬輛，2021 年 40.5 萬輛，2022 年為 55.5 萬輛，每年持續增加。分析認為，海外市場的混動汽車人氣持續，加上現代汽車艾尼氪（IONIQ）5 和 6、科納（KONA），以及起亞 EV6、極睿（Niro）等電動汽車產品陣容擴大，推動新能源汽車出口業績向好。（金融界）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊出售海外應用商店 apkpure，虎牙 8100 萬美元接盤</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574490883401344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:27:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[虎牙在兩天前給美國證券交易委員會提交了一份文件，其中披露，以 8100 萬美元的總現金對價，從騰訊手中收購一家全球移動應用服務提供商的 100% 股權，後續的收購價格可能會根據慣例進行調整。《科創板日報》記者從多方信源處瞭解到，該標的是 apkpure，是騰訊旗下一個海外應用商店，早年間是國內一家互聯網公司的產品，主營海外應用商店業務，於 2021 年被騰訊收購。（科創板日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國際知名機構「搶灘」ESG 證書市場，考試費用可高達萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574487559873920?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:24:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[目前包括 CFA 協會（特許金融分析師協會）、ISSB（國際可持續準則理事會）等國際機構，以及全國工商聯人才交流服務中心等國內機構，紛紛推出 ESG 證書考試。在費用方面，國際機構推出的 ESG 證書考試大多在 5000 元以上，普遍高於國內機構的 ESG 證書考試。（每日經濟新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：市場和信心拐點正在臨近，明年 1 月中旬是關鍵時點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574486379832966?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:22:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據中信證券研報，聖誕節前外資的流出已告一段落，本週調研樣本的公募基金淨贖回率出現明顯大幅下降，統計顯示，近 4 年每年最後 5 個交易日公募重倉股平均收益皆為正；地產政策正處觀察期，預計後續還會持續加碼，市場對經濟的預期相比政策目標存在較大上修空間，市場和信心的拐點正在臨近，明年 1 月中旬是關鍵的時點。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四方光電：擬不超 1 億元在匈牙利投建生產基地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574484637230726?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:21:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[四方光電 12 月 24 日晚間公告，為進一步落實國際化戰略佈局，公司擬通過香港全資子公司香港四方作為投資路徑，由香港四方在匈牙利設立四方光電（匈牙利）有限公司（簡稱「匈牙利四方」），通過新設立的匈牙利四方投資建設生產基地，為公司歐洲客户羣體提供氣體傳感器的本地化生產及供貨，項目計劃投資總金額不超過 1 億元。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>胡海泉所持 100 萬股權被凍結</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574474229261698?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:10:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，胡海泉新增一則股權凍結信息，股權被執行的企業為杭州聚匠星辰數字傳媒有限公司，凍結股權數額 100 萬元，凍結期限自 2023 月 12 月 19 日至 2026 年 12 月 18 日，執行法院為北京市平谷區人民法院。此外，不久前胡海泉所持該公司 30 萬股權已被凍結，同樣涉及財產保全執行案件。企查查信息顯示，該公司成立於 2020 年 6 月，法定代表人、董事長為胡海泉。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國軒高科：預計公司 2027 年海外交付超 100GWh 海外業務銷售額破千億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574470927148677?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:07:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據國軒高科官微消息，12 月 23 日，國軒高科在第 13 屆供應商大會暨 2024 戰略發佈會上表示，2024 年將重點突破海外市場三大區域：美洲、歐非和亞太，預計 2027 年公司海外交付超 100GWh，海外業務銷售額破千億，市場份額衝刺 10%，戰略產品將涵蓋啓晨電池、4695 電池包、快充電芯和儲能產品。（每日經濟新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>手機銀行 APP「加減法」：瘦身整合 70 家商業銀行接入雲閃付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574469792786057?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:06:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[已有 70 家商業銀行接入「雲閃付 10.0」APP，在「一鍵」操作中為用户提供全生命週期銀行卡的賬户服務。這是銀行業在手機銀行 APP 整合浪潮下的又一進展。後移動支付時代，一個用户不止擁有一家銀行的一張銀行卡，如何整合手機銀行業務？銀行人士認為，客户端整合是大勢所趨，銀行已經「卷」入手機銀行 APP 競爭。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球最大雙燃料動力耙吸式挖泥船今天下水</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574468634060421?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:04:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今天（12 月 24 日）上午，全球最大、國內首艘雙燃料動力系統的大型耙吸挖泥船「新海鱘」輪下水，這標誌着我國 LNG 動力耙吸式挖泥船的研發設計建造填補了清潔能源挖泥船的空白。該船預計 2024 年 9 月交付，交付後將主要用於沿海港口、深水航道的疏浚吹填及海岸維護等工程，對助推國內綠色航運發展具有重大意義。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>QDII 理財收益率超過 4%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574467782944391?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 16:04:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着海外市場表現亮眼，2023 年 QDII 理財也「火」了起來，產品密集發行。Wind 數據顯示，以產品成立日計，今年 8 家理財公司共發行 210 款 QDII 理財產品，部分產品年化收益率超過 4%。由於 QDII 理財產品大部分以美國 10 年期國債收益率為錨定標準，隨着近期美聯儲多次釋放 2024 年降息信號，明年到期的 QDII 產品高收益率能否持續，有待市場檢驗。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中文在線：公司業務不涉及網遊新規管理範圍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574462456964489?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 15:58:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中文在線 12 月 24 日在互動平台表示，公司業務不涉及《網絡遊戲管理辦法 (草案徵求意見稿)》的管理範圍，該項政策對公司業務沒有影響。（證券時報網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海迪士尼度假區：瘋狂動物城「熱力追蹤」項目暫時停運</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574461480609417?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 15:57:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 24 日 14 點 07 分，上海迪士尼度假區官方微博發佈消息稱，「瘋狂動物城：熱力追蹤」目前暫時停運。敬請前往上海迪士尼度假區官方 App 瞭解景點的最新信息。上海迪士尼度假區表示，上海迪士尼樂園「瘋狂動物城」主題園區於 12 月 20 日正式開幕。在運營初期，預計新景點「瘋狂動物城：熱力追蹤」可能會不時出現中途暫停或短暫停運等情況。如果發生暫時停運，遊客需遵循現場演職人員的指引。感謝所有遊客的理解與配合。（澎湃新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家衞健委要求全面加強產前篩查、產前診斷質量管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574460378555780?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 15:56:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家衞健委印發產前篩查和產前診斷質量控制指標的通知。通知要求，各級衞生健康行政部門要落實監管責任，加強對轄區內所有產前篩查機構、產前診斷機構以及開展相關檢測項目的醫學檢驗實驗室的質量管理。各地可結合當地實際進一步完善指標內容，採用信息化手段加強指標信息收集分析，促進產前篩查和產前診斷服務標準化、同質化。將質控結果納入母嬰保健專項技術校驗、隨機抽查等內容，強化督促醫療機構落實質量安全主體責任，持續提升產前篩查和產前診斷服務質量。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：Vision Pro 即將發售，引領空間計算新週期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574458584573318?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 15:54:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年 6 月，蘋果如期發佈首款 MR 頭顯產品，命名 Apple Vision Pro，定價 3499 美元，公司預計 2024 年早期有望開售。整體而言，我們認為蘋果首款頭顯產品發佈是其核心戰略從辦公終端、移動計算向空間計算延伸的重要節點，初代產品在芯片、顯示、交互等硬件端創新突出，在應用端有望 B 端+C 端同時推進，突破傳統 VR 產品的應用侷限。中長期維度，我們持續看好蘋果頭顯產品的迭代以及對 VRAR 行業的引領作用，建議關注產業鏈核心零部件及設備的投資機會。（界面新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新研究揭示納豆可抑制動脈硬化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574455999112836?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 15:52:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日本筑波大學近日發佈公報説，此前有大規模臨牀試驗顯示，納豆可抑制動脈粥樣硬化，但其機制並不清楚。該校研究人員領導的團隊通過動物實驗揭示了其中的具體作用機制，並將結果發表在新一期英國《科學報告》雜誌上。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消息稱蘋果正購買新聞採集權用於訓練生成式 AI， 交易金額至少 5000 萬美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574357160666758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 14:11:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 23 日消息，根據紐約時報報道，蘋果公司已經和多家主要出版商達成協議，通過採集其相關新聞內容，以訓練生成式 AI 系統。報告稱蘋果公司的目標，是和這些主要出版商達成多年合作協議，目前已經和康泰納仕（Condé Nast）、NBC 新聞和 IAC 接洽。報道稱，擬議的交易金額至少 5000 萬美元（備註：當前約 3.57 億元人民幣），如果該協議達成，蘋果可以採集上述出版商的媒體內容，用於培訓生成式 AI。（IT 之家）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>充電電纜存起火風險，保時捷在美召回 41345 輛汽車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574344456234624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 13:58:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，據美國國家公路交通安全管理局披露，保時捷將召回多款車型，共計 41,345 輛。召回原因為：當使用工業用 220V/240V 插頭以 100% 充電設置為車輛充電時，某些家用電源插座可能無法承受使用緊湊型充電系統所需的電流，導致插座或充電電纜過熱，增加起火風險。保時捷建議車主不要使用 220V/240V 緊湊型/便攜式充電電纜，僅使用 110V 家用充電電纜或公共充電站。經銷商將免費提供新的 220V/240V 緊湊型/便攜式充電電纜，內置温度傳感器。（界面新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度文心大模型率先通過國家大模型標準測試</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574340482164102?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 13:54:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，12 月 22 日，在全國信息技術標準化技術委員會人工智能分委會全體會議上，百度文心大模型首批通過大模型標準符合性測試。據瞭解，百度文心大模型日均調用量達數千萬次，每月服務企業超過 1 萬家；截至 11 月，文心一言用户數超過 7000 萬，覆蓋場景 4300 個。企業用户可通過百度智能雲千帆大模型平台調用文心大模型，目前，千帆平台累計服務超過 4 萬家企業用户，累計幫助企業精調近 1 萬個大模型。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會崔東樹：未來幾個月全年新能源汽車出口預計仍較高增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574323661153673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 13:37:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[乘聯會秘書長崔東樹發文稱，1—11 月新能源乘用車累計出口 94 萬台，同比增 75%。從自主出口的海外市場零售數據監控看，上汽等自主品牌在歐洲表現較強。除了傳統出口車企的靚麗表現，近期新勢力出口也逐步啓動，海外市場也有數據開始顯現。未來幾個月全年新能源汽車出口預計仍較高增長。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>航天熱媒爐在新疆大型生物降解樹脂項目成功運行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2574319850563202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-24 13:33:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，中國航天科技集團有限公司六院北京 11 所研製的熱媒爐在新疆一公司 24 萬噸聚酯類生物降解樹脂項目成功運行。該項目是新疆維吾爾自治區重大建設項目，也是昌吉國家高新區迄今為止投資額度、建設規模最大的項目，主要產品包括多種全生物降解樹脂，市場前景良好。該所熱媒爐在該項目的成功運行，進一步提高了其在生物降解樹脂領域以及新疆維吾爾自治區的市場競爭優勢。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>