<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首發丨「量子智能」獲 1500 萬天使輪融資，主攻危險環境特種機器人，銷售額已上千萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506772246751112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:39:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>36 氪獲悉，危險環境特種機器人廠商「量子智能」日前獲 1500 萬 Pre-A 輪融資，投資方為天鷹資本。本輪融資資金將用於技術及產品迭代、團隊擴充及市場拓展。</p><p>量子智能成立於 2016 年，2020 年起由自動化應用轉向礦山、冶煉等場景，開發特種作業機器人，目前兩大產品線包括高空作業機器人及防爆巡檢機器人。2022 年，量子智能機器人銷售額達千萬級，同比增長 3 倍以上。</p><p>市場需求來看，特殊高空作業場景包括風電塔筒、大型船舶、化工罐體等，存在除鏽、噴塗、清洗等作業需要，也面臨危險度高、操作難度大且用工成本高等難題。以船舶場景為例，大型船廠塗裝部門人員可達數千名。</p><p>針對高空作業場景難題，量子智能採用模塊化設計以適應實際需求，包括大麴率變半徑自適應底盤，以及除鏽、噴塗、清洗、檢測等功能模塊。</p><p>其中，量子智能自研的基於力反饋的電動打磨模塊及系統，相較傳統打磨方式，無需水或沙等介質，且減少對高壓水泵、污水回收等設備依賴，從而降低成本。此外，針對作業過程產生的金屬粉塵等污染源，量子智能自研高效金屬粉末回收系統，避免粉塵逸散及導致的環境污染問題。</p><p>實用效果方面，經風力塔筒及造船廠等場景試用，量子智能目前已能將打磨厚度控制在 20-800μm，打磨等級可達 ST2.5，滿足造船等場景的高精度打磨要求，同時除鏽速度實測達 40 平方米每小時，高於人工作業。</p><p>同時，針對噴漆操作，量子智能基於多次測試形成算法庫，支持機器人在氣壓、運行速度及漆種等不同的情況下，根據實況調控流量及壓力，從而保證噴漆厚度均勻，並幫助節省漆料。</p><p>量子智能防爆巡檢類產品包括巡檢機器人、撕裂及異物檢測設備等，主要針對冶煉、礦山等危險環境行業，集中於散料皮帶輸送場景。針對這一產品線，量子智能已自研包括防爆電機、機器人三軸陀螺自穩雲台等核心部件，補齊供應鏈短板。上述整機及核心部件已取得數十個防爆認證及 MA（煤礦安全）認證，巡檢系統現已部署甘肅、青海、山東等地。</p><p>此外，出於供應鏈穩定性、特殊環境信息安全等因素考量，量子智能積極推進特種機器人國產化，旗下產品在芯片、操作系統等軟硬件層面均達到較高的國產化水平，硬件系統已能夠實現全國產。</p><p>量子智能團隊核心成員主要出身航天院所，畢業於西安交通大學、西北工業大學等高校，擁有多年機器人及 AI 產品研發及市場推廣經驗。創始人趙磊為西安交通大學碩士，高級工程師職稱，為陝煤新能源特種機器人研發中心副主任，擁有多項發明專利。</p><h3><strong>投資方觀點</strong></h3><p><strong>天鷹資本</strong>表示：我們仍高度看好機器替代人、人工智能+場景中的需求機會。在市場空間廣闊的硬需求中深度耕耘，和客户需求站在一起深入研究、把握入局時機，既有迅速迭代的技術資源和能力，又能將技術能力轉變為商業優勢，且心態開放、執行落地的綜合團隊等因素是非常重要的。量子智能致力於特定場景特種機器人全棧自研自產，逐步打造數據管理、場景應用和客户服務壁壘。投資過程中業務共創已經開啓，進入特定領域和實現關鍵資源引入，天鷹資本也將繼續致力於和生態夥伴共創科技製造事業新徵程。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「和眾科技」完成 Pre-A 與 Pre-A+ 兩輪數千萬融資，專注 Matter 標準下開發者操作系統</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531059273295622?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:38:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 ｜楊逍</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>近日，36 氪獲悉，商用物聯網發行版系統提供商杭州和眾科技管理有限公司（以下簡稱「HooRii Technology」）宣佈完成 Pre-A 與&nbsp;Pre-A+兩輪數千萬融資，由梅花創投領投，靖亞資本、野草創投和十維資本投資，熠華資本擔任長期財務顧問。</p><p>HooRii Technology&nbsp;成立於 2021 年，是一家商用物聯網發行版軟件系統提供商，公司希望藉助&nbsp;Matter&nbsp;智能家居標準在全球推廣的的趨勢，&nbsp;為設備開發者提供以軟件為基線的解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1274,956" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_9e8726c117674ba8a62664f3adfbed13@5285556_oswg172269oswg1274oswg956_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HooRii 的商業發行版軟件系統</p><p>Matter&nbsp;是一種基於&nbsp;IP&nbsp;的連接標準，旨在為智能設備構建一個通用的基於&nbsp;IPv6&nbsp;的互通協議，在以太網、Wi-Fi、藍牙和&nbsp;Thread&nbsp;等協議之上運行。它由蘋果、谷歌、亞馬遜和 ZigBee&nbsp;聯盟聯合發起，希望簡化智能設備商的開發成本，提高不同品牌智能設備之間的兼容性。它的最大價值在於，能夠為不同品牌的智能家居產品，提供一個統一的標準，讓不同企業的設備都能夠互聯互通起來，例如通過一台手機，可以控制家裏多個生態和品牌的設備。&nbsp;</p><p>HooRii Technology 聯合創始人兼&nbsp;CTO&nbsp;劉一聰告訴 36 氪，Matter&nbsp;標準於 2022 年 10 月推出，目前已更新至&nbsp;Matter 1.2&nbsp;版本，許多芯片廠商、技術供應商和智能設備品牌都已宣佈支持&nbsp;Matter&nbsp;標準。預計該標準將在五年內主導智能設備領域，全球將有超過一半主要智能設備出貨符合&nbsp;Matter&nbsp;標準的設備。</p><p>而根據全球技術情報公司 ABI Research 的一份新報告來看，從&nbsp;2022&nbsp;年到&nbsp;2030&nbsp;年末，符合&nbsp;Matter&nbsp;標準的智能設備將出貨超過 55&nbsp;億台，2030&nbsp;年後，每年將有超過&nbsp;15&nbsp;億台經過&nbsp;Matter&nbsp;認證的設備出貨。</p><p>不過，Matter 成立至今不過一年，由於無線通信本身的複雜性，且它對於安全性、互聯互通、可靠性都有着較高的要求，它具有一定開發難度，仍有待發展。</p><p>HooRii Technology 深耕物聯網通信技術，其底層通信技術及核心專利在 Matter 標準發佈前已耕耘多年，公司在新趨勢下先發優勢明顯。</p><p>對於智能硬件開發者來説，如果同時需要適配通信協議並開發業務應用，這將存在較高的知識門檻和較大工作量。HooRii Technology 看到的機會點在於，它可以提供圍繞 Matter 接入標準的一站式商業系統，從設備通信、應用開發基線，到設備測試、量產工具，為開發者保駕護航、降本增效。</p><p>HooRii Technology&nbsp;的核心產品是 HooRiiOS&nbsp;物聯網商業發行版操作系統，具備適配多芯片、多內核等特點，為客户提供適配性更強的解決方案。此外，公司還推出自研模組系列，搭載&nbsp;HooRiiOS&nbsp;系統，提供&nbsp;Turnkey&nbsp;解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,462" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_5450ec2f327a4d14a99b400dfff43e8d@5285556_oswg79462oswg830oswg462_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HooRiiOS&nbsp;物聯網商業發行版操作系統</p><p>HooRii Technology&nbsp;目前已經與 7 家芯片廠商完成適配工作，且打通了蘋果谷歌亞馬遜及國內知名手機生態為代表的主流生態及雲平台。</p><p>2023 年，HooRii Technology 已經實現了&nbsp;HooRiiOS&nbsp;的商用，推出了跨芯片平台的 Matter&nbsp;品類二次開發產品，以及一系列軟件工具與服務。此外，公司還將拓寬&nbsp;Thread&nbsp;網絡技術的應用通路，融合跨雲平台能力。</p><p>在創始團隊上，公司創始人兼 CEO 朱笠誠是 LSE 的應用數學榮譽碩士，曾在射頻芯片原廠任職；聯合創始人兼 CTO 劉一聰是 KCL 人工智能專業榮譽碩士，兼任 Thread Group 中國區主席；除聯創外，核心團隊其他人員主來自阿里雲、OPPO 等企業。</p><p><strong>梅花創投創始合夥人吳世春</strong>：我們很高興投資了和眾科技，首先是我們看到了&nbsp;Matter 這種新興的物聯網趨勢，我們認為它能夠改變原本的物聯網行業競爭格局；在新的競爭格局下，優秀的創業公司才更有機會脱穎而出。</p><p>我們高度認可和眾科技的創始團隊早年就耕耘在 OpenThread、CHIP 等 Matter 的前身開源項目中長達 5 年，這使團隊具備了足夠的先發優勢；其次，在 Matter 成為趨勢後，創始團隊又能快速審視行業機會，切入到 Matter 趨勢下的商業發行版系統中，快速將先發優勢轉化為新競爭格局下的高壁壘產品，擁有很強的造血能力。</p><p>我們相信和眾科技是一個非常有機會成為物聯網行業獨角獸的企業，我們也非常看好和眾在未來將&nbsp;HooRiiOS&nbsp;打造成物聯網行業新格局下的的主流商業發行版操作系統。</p><p>靖亞資本合夥人 Jack：和眾科技採用了智能家居的開源標準 Matter。我們相信 Matter 標準將獲得智能家居廠商的普遍歡迎，因此帶動他們對 Matter 通信模組及其解決方案的採購。Matter 標準給和眾科技呈現的是一個已經證明的並且有技術變量的市場。我們相信商業執行力強並且心態開放的和眾科技團隊能夠帶領公司抓住市場機會並走向成功。</p><p>野草創投合夥人馬馳：一直以來，物聯網這個巨大的賽道都孕育着全新的投資機會。過往底層通信連接協議如&nbsp;Wi-Fi、藍牙、Zigbee&nbsp;等由於諸如連接穩定性、功耗、互聯互通等方面的多重原因嚴重影響了智能家居物聯網的推廣與滲透；而&nbsp;Matter&nbsp;協議的誕生很好的解決了所有問題，特別是隨着&nbsp;iPhone&nbsp;正式搭載&nbsp;Matter&nbsp;協議，全球大廠進入物聯網應用層協議標準的統一時代，我們相信隨着&nbsp;Matter&nbsp;協議在消費級&nbsp;IoT&nbsp;的推廣，其市場將達到萬億級別。</p><p>作為一直以來深耕該行業的和眾科技，其先發優勢明顯，短短兩年時間已經完成商業化閉環，後續就是逐步做大做強，跟隨大勢不斷成長髮展。我們相信和眾科技會成為在物聯網行業的領軍企業。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話霍華德·馬克斯：不要關注今天的得失，要看十年後會賺多少｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530227384886784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:08:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜王晗玉</p><p>編輯｜潘心怡</p><p>國內投資者熟知「股神」沃倫·巴菲特，喜歡看他每年寫給股東的信，並熱衷在每年 5 月追蹤他與查理·芒格出席的股東大會，而較少人瞭解，巴菲特也有自己「投資必讀」——</p><p>「我會第一時間打開郵件並閲讀的就是霍華德·馬克斯的備忘錄，我總能從中學到不少東西，他的書更是如此。」</p><p>1946 年出生的霍華德·馬克斯身份多樣，作為投資者，他曾在職業生涯早期擔任花旗集團副總裁；作為企業家，他創立的橡樹資本在過去 20 多年投資回報率高達 19%&nbsp;；作為作家，他從 1990 年開始撰寫投資備忘錄，並著有《投資最重要的事》《週期》等作品。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>和巴菲特一樣，霍華德也是價值投資的擁躉，他的筆下從來沒有所謂的投資秘訣，只講述投資的複雜性和思維框架的重要性。</p><p>在霍華德今年 5 月發佈的最新投資備忘錄中，他重申了「週期」的重要性。</p><p>2022 年 3 月美聯儲開啓有史以來最快加息週期，結束持續長達 40 年的量化寬鬆政策。<strong>霍華德判斷這意味着低利率時代已經結束，與之相應的投資策略也需改變，投資者如今可從信貸投資中獲得權益投資般的回報。</strong></p><p>久經沙場的霍華德推崇逆向思考，在他的投資實踐中也能看到這一點。</p><p>橡樹資本的資產管理規模達 1830 億美元，是全球領先的另類資產管理公司和中國最大的不良資產外資投資者之一。</p><p>和華爾街的目光一致，中國市場也是霍華德的重點關注對象。</p><p>過去 18 年間，霍華德每年都儘量安排一次來華行程，並在北京、上海設立了中國辦公室。他曾表示，一年一度的亞洲之旅總能讓他感到高興，尤其是中國之旅。</p><p>今年 11 月 16 日，霍華德時隔 4 年又一次來到中國內地。在北京，他與中國地區的搭檔、橡樹資本總經理兼亞洲業務發展主管巢瀚婷一同與國內媒體舉行了一場溝通會，就加息週期下的信貸投資及中國市場的投資機會等話題進行了深入交流。</p><h3><strong>01 「這次可能真的不一樣」</strong></h3><p>「這次可能真的不一樣」——在主題為「再議《滄海桑田》」最新備忘錄正文中，霍華德寫下了他的第一句話。</p><p>他首次注意到這種説法是在 1987 年的 10 月 11 日——也就是那個引爆美國股災的「黑色星期一」的前 8 天。面對當時投資者慣用「時代已經不同了」將股市高估值合理化的心態，傳奇基金經理約翰·鄧普頓發出「這次不一樣」的警告，</p><p>親歷這次股災的霍華德對此印象深刻，並在他隨後的投資生涯中，數次提醒投資者們如何保持與眾不同的投資思維。</p><p>在 2019 年出版的《週期》中文版序言中，霍華德·馬克斯這樣寫道：「現在這個世界和 8 年前有巨大不同，對於投資人來説，市場週期之重要遠勝過從前。」</p><p>回顧霍華德書中所提的 8 年前，2011 年，美國經濟從金融危機中逐漸恢復，美聯儲利率介於歷史最低水平，美股迎來長牛走勢，企業和資產所有者進入黃金時期。</p><p>來到當下，面對美聯儲數輪加息導致過去寬鬆時代的中止，霍華德也認為，「這次可能真的不一樣」——<strong>這並非僅是常見的週期性波動，更代表着投資環境的全面改變，需要進行重大的資本重新配置。</strong></p><p>美聯儲前一輪降息週期的背景可追溯到 1973-1974 年。當時 OPEC 石油禁運導致每桶原油價格在不到一年的時間內從 24 美元躍升至近 65 美元。油價飆升令諸多商品成本上漲，並引發快速通脹。1979 年，保羅·沃爾克上任美聯儲主席，並在 1980 年將聯邦基金利率上調至 20%。隨後美國通脹率在 1983 年底回落至 3.2%。</p><p>而後的 40 年裏，美聯儲長期處在降息週期——這幾乎貫穿瞭如今絕大部分投資者的職業生涯全程，導致他們很容易認為，低利率就是常態。</p><p>利率下降帶來的積極影響顯而易見。霍華德在 16 日的對話中提到，「我們有很長一段時間利率是在下降的，這是一個錢很便宜的環境。<strong>因為錢很便宜，公司增長、融資就非常容易。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,2001" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_84a2fd15a6a64683819a71e92d9f9171@5623968_oswg6104988oswg3000oswg2001_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">霍華德·馬克斯與橡樹資本總經理兼亞洲業務發展主管巢瀚婷</p><p>但 2022 年 3 月之後的趨勢顯示，美債利率正在告別過去 40 年長期下行的趨勢。霍華德預測，到明年年中通脹水平會下降，<strong>屆時美聯儲利率或會降到 3.5%，但肯定不可能再回到零利率時代。</strong></p><p>而在此之前，自 2008 年底為使經濟擺脱全球金融危機影響，美聯儲首次將聯邦基金利率降至零，並在其後約 7 年的時間裏一直維持接近於零的水平。</p><p>「如果利率不能降到以前那麼低，很多經濟增長、公司發展就不那麼容易了」，霍華德説道。</p><p>這也意味着，過去行之有效，甚至表現良好的投資策略，也需及時作出調整。</p><h3><strong>02 美債迎來入手時機</strong></h3><p>超低利率時期，資金獲取成本低，槓桿投資大行其道。這也催生了投資者願意用高風險換取高利潤的趨勢。而當前利率上升，借貸成本增高，投資者通過加槓桿進行投資獲得的收益勢必降低。</p><p>與此同時，放貸、信貸或固收類投資或將相應好轉。眾所周知，利率下降導致債券價格上升，這令橡樹資本等一類專注信貸投資的投資者在 2009-2021 年間經歷了漫長的低迴報週期。</p><p>但現在，更高的預期回報已經出現。霍華德 5 月的備忘錄中記載，ICE 美銀美國高收益債券受限指數的收益率高於 8.5%，瑞士信貸槓桿貸款指數的收益率約為 10.0%。而在過去的近一個世紀內，標普 500 指數的年化回報僅略高於 10%。</p><p><strong>這意味着投資者如今可以從信貸投資中獲得權益投資般的回報。</strong></p><p>在霍華德作出這一預期之後，多家機構也紛紛看漲美債。太平洋投資管理公司的一項報告預測，債券將在 2024 年迎來「黃金時期」；知名債券空頭、對沖基金經理比爾·阿克曼也在社交媒體宣佈平倉了長期美債的空頭倉位。</p><p>不過，同一期間，中資美元債，尤其是中資美元地產債的風險仍在持續釋放。而過去受限於國內融資環境，中資房企的海外債融資佔比曾達到約 30%。</p><p>根據天風證券的數據，2023 年房地產行業境內外債到期規模合計達 2.54 萬億元，其中年內房地產行業美元債到期規模約 770 億美元，摺合人民幣 5490.43 億元，同比增加 31.4%。</p><p>同時因部分違約主體喪失還款能力、進入債務重組階段，今年償債高峯集中在 9-10 月。至明年 2-3 月境外地產債還將迎來新一波償債高峯。但觀察國內房地產銷售情況，市場尚在艱難恢復。克而瑞數據顯示 10 月份國內百強房企銷售操盤額為 4066.9 億元，同比下降 27.5%。</p><p>此外，觀察今年的兑付情況，以債券展期規避實質性違約的情況仍較普遍，並且仍有部分房企對兑付利息進行展期，這表明行業現金流仍高度緊張。業內預測，後期選擇將存量債券整體打包展期的房企將逐漸增多，尤其境外債打包展期較為普遍。</p><p>11 月 20 日，融創境外債務重組落地，方案即是將約百億美元的現有債務，置換為新票據、強制可轉換債券、可轉換債券以及融創服務的股票，</p><p>結合這一現實因素，如果在當前階段投資債券，投資者應如何平衡風險與收益？</p><p>對此，霍華德對 36 氪分析，風險不可避免，這是投資不可或缺的因素。但根本而言，投資時不要過多關注臨時的、暫時性的市場波動，抑或市場在接下來 2-3 個月的走低或走高，<strong>不要關注今天賺多少，而要關注十年之後會賺多少。</strong></p><p><strong>「無論是對於債務還是債券來説，現在都是比以往任何時候都更好的入手時機。</strong>我們生活在不確定的時代，作為投資者，工作就是善於和不確定打交道，我們也要與風險共存」，他進一步對 36 氪解釋説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1917,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f049bffd9a1d441d9cf5b62ca9d71ab0@5623968_oswg375962oswg1917oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">霍華德·馬克斯與 36 氪交流</p><h3><strong>03 熊市出手</strong></h3><p>相似的理念也主導着橡樹資本在中國市場上的投資決策。當被問及在賽道、週期與基本面等視角之下，如何看待中國公司的長期投資機會時，霍華德表示，長期來看，是否對一個公司進行長期投資，最終取決於它的增長和盈利能力。</p><p>「儘管在持有過程中，一家公司總會有波動，<strong>但長期投資最重要的是最終結果——笑到最後，笑得最好。」</strong>基於此，霍華德認為公司的質量比短期波動更重要。正如想買債券或賣債券的人很難把握週期，也很少有人能夠成功把握市場時機。因此如非專業投資者，就更要關注長期。</p><p>「我一直對中國的發展前景持積極正面的看法，正如我之前所講，<strong>中國是一個‘經濟青少年’，經濟正在發展，未來可期。」</strong></p><p>拉長時間週期來看，這一風險觀在霍華德早期的投資生涯即已顯現。1978 年，他從花旗銀行股票研究部門轉入債券部門，並從那時開始投資高收益債券。</p><p>高收益債券，又稱「非投資級債券」、「垃圾債券」，是主體評級低於 BBB 或無評級債券。因為信用資質較低，此前這類債券發行難度大，票面利率通常也更高。</p><p>彼時債券投資者只會關注那些投資級債券，但邁克爾·米爾肯等人在 70 年代中期提出：如果債券提供的利息足以補償違約風險，則可以發行非投資級債券，並可以謹慎地對其投資。</p><p>這一想法帶來了新的投資思維方式，<strong>投資者未必要一味規避風險，而要權衡利弊並明智地承擔風險。</strong></p><p>延續這一理念，霍華德在後期專注高收益債券投資，並在 1995 年與高樹（Bruce Karsh）共同創立橡樹資本。在隨後美國互聯網泡沫般繁榮的 1995-1998 年，橡樹資本始終保持克制，以此得以在後期等來投資機遇。2008 年金融危機，MBS 次級債市場一片哀嚎，橡樹資本全倉買入，最終不僅毫髮無傷，還大賺一筆。</p><p>駐足當下，展望後續美聯儲貨幣政策，<strong>霍華德認為未來數年基礎利率可能維持在平均 2%-4% 水平，高度刺激性的利率可能不會出現。</strong></p><p>不過他也提到，橡樹資本的理念之一是投資決策不由宏觀驅動，「我們要做的是，保守地投資於能夠經久不衰增長的高質量公司。如果我們選對了公司，無論什麼樣的波動，我們都可以渡過。因此，宏觀如何變化對我們無關緊要。」</p><p>另一方面，利率上升可能產生的後果顯而易見：經濟增長放緩甚至衰退，企業融資困難，債券違約率上升，諸如此類。</p><p>但對霍華德來説，沒有什麼是比熊市更好的出手時機。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3a0ee11078a847cc842fab5ddb172dc0@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>COP28 一週倒計時，36 碳幫你劃重點！｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530297385068041?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:05:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>還有一週時間，一場全球性的氣候大會——《聯合國氣候變化框架公約》第 28 次締約方大會（COP28）將拉開帷幕。</p><p>11 月 30 日至 12 月 12 日，COP28 將在阿聯酋迪拜召開。<strong>本屆大會預計有近八萬人蔘加，將成為迄今為止規模最大的一次氣候大會。</strong></p><p>自 1994 年起，《聯合國氣候變化框架公約》（UNFCCC）每年都會召開一次會議，稱為締約方大會 (Conference of the Party)，即 COP。大會任務是就減少全球排放的集體行動進行談判，並跟蹤各國減排進程，要求加快各國的「國家自主承諾」（NDC），以減少排放。</p><p><strong>眼下，氣候危機不斷演進，全球氣候治理進入關鍵節點。</strong></p><p>數據顯示，幾天前的 11 月 17 日，是有氣候記錄以來最「熱」的一天：全球平均地表温度比工業化前水平高 2.06℃，升温首次超過 2℃。</p><p>今年極端天氣的發生頻率更在不斷增加：美國、歐洲和亞洲出現極端高温，阿根廷、加拿大發生野火，印度、喀麥隆和利比亞發生洪水，緬甸發生颶風……這類極端案例仍在持續。</p><p>「<strong>氣候崩潰已經開始。</strong>」聯合國秘書長安東尼奧·古特雷斯發出警告。</p><p>不僅是氣候危機持續加劇，當前全球地緣政治、能源供給、多邊貿易都呈現出不穩定狀態。當利益不同的各國，聚集在同一張氣候談判桌前，彼此的談判博弈也將更加激烈。</p><p>「今年是談判大年。」COP28 主席國阿聯酋蘇爾坦主席説。</p><p><strong>COP28 將成為近幾年最重要的一次氣候大會</strong>，主席國阿聯酋提出四大關鍵點，即加速能源轉型、修復氣候融資、關注人民的生命和生計、以全面包容為基礎。同時，《巴黎協定》首次全球盤點、損失與損害基金設置也是各方關注焦點。</p><p><strong>COP28 期間，36 碳也將親臨大會現場，帶來一線解讀報道。歡迎和 36 碳一起，聚焦此次年度氣候盛事！</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3281,1681" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b38a0a9978c9493f8e86b8a2d4fadd8a@5802120_oswg3515658oswg3281oswg1681_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Forbes</p><h3><strong>首次全球盤點：COP28 手握多份成績單</strong></h3><p><strong>COP28 最關鍵的議程之一，是各締約方將首次對《巴黎協定》實施情況進行全球盤點。</strong>主要有兩方面：一是盤進展，二是盤差距，並就盤點結果給出結論。</p><p>這項工作要追溯到 2015 年的巴黎氣候大會（COP21）。各締約方在當年達成《巴黎協定》，要求各國將全球平均氣温較工業革命前的升幅控制在 2℃以內，並儘量控制在 1.5℃以內。</p><p>《巴黎協定》還規定，2020 年起，各國每五年需提交一次氣候行動計劃，即「國家自主承諾」。</p><p>各國可以依據自身能力提出減排目標，但僅僅依靠自下而上的承諾，難以達到控温目的，因此定期盤點、糾偏極為重要。《巴黎協定》也要求，2023 年起，每五年將對全球行動總體進展進行一次盤點。</p><p><strong>COP28 可以看作一次全球氣候「成績單」的大點評</strong>，被認為是繼 2015 年巴黎氣候大會（COP21）後，最重要的一次氣候大會。</p><p>11 月 20 日，聯合國環境規劃署發佈《2023 年排放差距報告》，明確指出除非各國加大氣候行動力度，比現有承諾更進一步，否則全球氣温將比工業化前水平上升 2.5-2.9℃。</p><p><strong>可以看出，目前全球在實現《巴黎協定》目標方面並未步入正軌，這無疑為本屆大會的底色增加一份沉重基調。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5304,3546" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_14946c58c7c74cd684fc86bf95bc03ef@5802120_oswg2606667oswg5304oswg3546_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Atlantic Council</p><h3><strong>損失與損害基金：誰為氣候災難買單？</strong></h3><p>「錢」的問題——損失與損害基金，是 COP28 的另一大關鍵議題。</p><p><strong>簡單理解就是，誰應該為氣候災難買單？</strong>發達國家有義務對最易受氣候變化影響的脆弱國家提供補償。</p><p>各國國情和能力存在明顯不同，在適應氣候風險的過程中也處於不同位置。解決適應差距，需要站在資源配置的角度，這凸顯出損失與損害基金的重要性。</p><p>例如，巴基斯坦在去年遭遇史上最嚴重的洪災，超過 1/3 的國土被洪水淹沒，數十萬人流離失所，造成約 150 億美元的財產損失。若這一基金能夠運作，巴基斯坦就能申請索賠。</p><p>去年的 COP27 上，損失與損害基金就成為「最難啃的骨頭」。直到大會最後一刻，各方才決議通過建立這一基金機制，幫助脆弱國家應對氣候風險。</p><p>「COP27 通過了損失與損害基金機制，算是有了一個‘籃子’。COP28 的重點議題是在於怎麼把錢放進‘籃子’裏，誰出錢？誰受益？」綠色和平中國總負責人袁瑛説。</p><p><strong>但從現實情況來看，資金需求遠高於資金供給。</strong></p><p>聯合國於今年 11 月發佈的《適應差距報告》顯示，發展中國家的適應資金需求是國際公共資金流的 10-18 倍，比此前的估計範圍高出 50% 以上。</p><p>據悉，目前關於損失與損害基金的框架已初步敲定，協議草案將在 COP28 中商討。各締約方能否就此議題達成更具體的實施策略，有待於在談判中進一步觀察。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,651" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3f407384d553441cbc2478892bb3b710@5802120_oswg420707oswg1024oswg651_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">當地時間 2022 年 9 月 9 日，巴基斯坦信德省，季風性暴雨造成嚴重洪災。圖源：視覺中國</p><h3><strong>化石燃料，徹底淘汰 or 逐步減少？</strong></h3><p>能源轉型之路上，如何看待化石能源始終是繞不開的話題。化石燃料是加劇温室效應的「罪魁禍首」，當全球在保持 1.5°C 温升目標上偏離軌道，削減化石燃料已成必然之舉。</p><p>大會召開前，一批大公司亮出鮮明態度：今年 10 月 23 日，包括宜家、沃爾沃、聯合利華、喜力等超過 130 家巨頭企業發佈聯名信，呼籲各締約國領導人在 COP28 上，商定出放棄化石燃料的時間表。</p><p>但這一問題比想象中困難許多，各國在淘汰化石燃料問題上有不同立場，使得在連續多年的氣候大會中，都未能就「淘汰化石能源」這一措辭達成一致。</p><p>例如在 COP27 中，沙特阿拉伯等油氣生產國對淘汰化石燃料表示反對。而歐盟國家則在今年明確表示：將推動全球逐步淘汰化石燃料作為 COP28 的優先事項。</p><p>另一項矛盾在於，COP28 的主辦國阿聯酋是石油大國，以出口化石能源為主要收入來源。COP28 的主席——蘇丹·艾哈邁德·阿爾·賈比爾，也是阿布扎比國家石油公司的首席執行官。</p><p>在這樣一個化石燃料生產國舉辦氣候大會，並由一位石油大亨擔任大會主席，一度引發不小爭議。</p><p><strong>業內專家預計，COP28 上將有一場大辯論，圍繞是否停止使用化石燃料展開，談判結果或將對化石燃料的何去何從給出指引。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,682" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_db393955a8194b7f83d22d08377f2b4d@5802120_oswg339637oswg1024oswg682_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 主席，蘇丹·艾哈邁德·阿爾·賈比爾。圖源：視覺中國</p><h3>中美氣候合作：全球氣候治理風向標</h3><p>氣候問題已成全球共同面對的系統性問題，也成為最重要的全球合作議題。</p><p>11 月 15 日，COP28 召開前夕，中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明，被看作是全球氣候治理進程的積極信號。</p><p>聲明內容涵蓋能源轉型、甲烷和其他非二氧化碳温室氣體排放、地方合作等內容，兩國還決定啓動「21 世紀 20 年代強化氣候行動工作組」，以落實具體行動。</p><p><strong>中美兩國是世界上最大的兩個經濟體，也是最大的能源消費國和碳排放國，是應對氣候變化進程中影響最大的兩國。</strong></p><p>因此，氣候議題一直是中美重點合作方向。此前，中美兩國的氣候合作曾歷經波折。但今年以來，中美在氣候議題方面的互動頻次明顯增加，恢復了官方層面的氣候磋商。此次中美髮布氣候聯合聲明，更將為 COP28 提供動力。</p><p>中美兩國是否還會在 COP28 上的進一步互動，亦成為本屆大會的另一大看點。</p><p>36 碳的解讀報道：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2520310436292105">COP28 召開在即，中美氣候聯合聲明釋放積極信號｜最前線</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="857,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c726a8fe5a264224890eb09b773c5a36@5802120_oswg250994oswg857oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">聲明提及的重點合作方向。製圖：36 碳</p><h3><strong>談判桌外的多元交流</strong></h3><p>氣候變化不僅是各國政要間的談判博弈，還需社會各界的共同努力。因此，COP 大會既是氣候談判場，更是一個匯聚各方力量的關鍵平台。</p><p>近年國際社會中的一個明顯變化是，前兩年普遍關注雄心勃勃的目標，如今已細化至落實具體行動，如部門、行業間的合作，企業具體舉措等。</p><p>這一變化也在 COP 大會中有所體現，大會分為藍區和綠區：藍區是各國代表開會協商和非正式磋商的地方；綠區是面向公眾開放的場域，以便青年團體、民間社會、非政府組織、私營部門和原住民羣體等都能發出自己的聲音。</p><p>「<strong>中國的企業、非政府組織、行業協會等主體在參與 COP28 的積極性上，相比全球其他的代表團來説是最高的，同時也是人數最多、最多樣化的代表團。</strong>」UNFCCC COP28 亞洲事務高級顧問高楊在近日一場論壇中指出。</p><p>近期，不少中國企業陸續公佈參會計劃：隆基綠能宣佈在藍區設立「Solar+ Pavilion」，這也是 COP28 期間唯一一個以光伏為主題的獨立場館，將討論社區、自然及科技等熱點話題。</p><p>騰訊集團也將在 COP28 期間發佈低碳社羣平台「碳 LIVE」國際版，將集結全球氣候領域內的創新者和踐行者，共同推動氣候科技生態的發展。</p><p>COP28 已進入倒計時，本次大會將成為推動全球氣候行動的決定性時刻。</p><p><strong>應對氣候變化，每個人都不是局外人。</strong>如果您也親臨 COP28 現場，或者密切關注大會進程，歡迎與我們隨時交流，分享您的見解洞察。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聰明的錢｜拋棄光伏鋰電 AI，公募又去哪裏抱團了？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530701544302084?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:00:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;範亮</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>隨着公募三季報在 11 月初陸續披露完畢，各大基金的業績情況也浮出水面。根據 Wind 數據，今年三季度普通股票基金、偏股混合基金平均收益約為-7%，靈活配置型基金的平均收益率約為-6%。再來看同期大盤的情況，三季度上證指數錄得-2.86%，滬深 300 錄得-3.98%，創業板指則錄得-9.53%，通過對比不難發現，公募基金在三季度只是勉強跑贏了創業板。</p><p>這無疑是個令人驚訝的結果，作為股民們心中專業度最高的投資機構，公募為什麼連大盤都跑不過了呢？</p><p><strong>如果一定要找個理由的話，我們願稱之為「新老抱團股的崩潰」。</strong></p><p>就從以三季度初為起點來看，公募重倉的前十大行業中，僅白酒、醫療服務、證券板塊維持上漲，且漲幅不超過 10%；而下跌的板塊則有七個，其中電池、光伏設備、軟件開發、通信設備的跌幅均在 15% 以上，而這四個板塊分別對應着前兩年機構明顯抱團的光伏鋰電，以及今年上半年抱團的 AI 概念。</p><p><strong>因此，我們認為，今年 Q3 公募基金收益率的大跌，與機構們尋找新的抱團板塊有着非常大的關聯。</strong></p><p>面對三季度公募基金的慘淡表現，「基民」們也紛紛選擇躺平應對，根據 Wind 數據，股票型開放式基金在今年三季度的淨申購份額為 1861 億份，儘管數據表現還算亮眼，但有意思的是，這其中有超過 1600 億份是由指數型基金貢獻的；而同期混合型基金則更差，三季度淨申購為-1341 億份。</p><p><strong>那麼，在投資難度明顯增加的市場行情下，公募基金們在三季度究竟做出了什麼樣的選擇？重倉板塊之間有什麼具體的變化？未來公募基金們又有怎樣的一致預期？</strong></p><h3><strong>拋棄光伏，喝酒吃藥買汽車</strong></h3><p><strong>在各大百億基金經理的市場觀點中，頻頻提到行業成長性與估值的匹配性。因此，從三季報整體的投資風格來看，機構主要選擇的是成長性仍在，但同時估值水平也具備明顯安全邊際的板塊。</strong></p><p>我們以申萬二級行業為分類標準，統計每個行業中企業的被增減持個數，以及該行業在基金中股票倉位的變化。數據顯示，<strong>如果用一句話來總結公募在三季報的調倉情況，那就是：大幅加倉汽車零部件、白酒、醫藥、半導體、金融，同時，減倉光伏、鋰電、AI、電力。</strong></p><p>其中，<strong>汽車零部件獲得了最多的增持個數，光伏設備則獲得了最多的減持個數</strong>。如果從倉位變動的角度來看，白酒、醫藥、金融板塊倉位增加較多，光伏、電池、AI 等行業倉位減少較多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1783,888" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_dab1cd9633f943608238401b6e2c2b8a@5648246_oswg99297oswg1783oswg888_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：公募增持前 20 大行業，按增持個數排名（左），按股票倉位變動排名（右）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1792,867" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_506e7b5ef77f49d6bd5265f0d8445e4c@5648246_oswg92277oswg1792oswg867_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：公募減持前 20 大行業，按減持個數排名（左），按股票倉位變動排名（右）</p><p>從三季報公募基金重倉行業的具體倉位變化上，我們也能理解為何光伏板塊在今年三季度一路加速向下，作為曾經機構抱團的香餑餑板塊，光伏如今卻正在經歷基金的「大逃亡」。&nbsp;</p><p>光伏如今的「慘淡」情況，主要還是源自行業三季度太多的「鬼故事」。</p><p>一是在主材方面，光伏組件價格的一路走低，到目前突破 1 元/w 的大關，意味着行業價格戰實質性開啓。從各大硅片、組件企業的三季報來看，利潤環比均出現較大程度的下滑。</p><p>二是在輔材方面，曾經濃眉大眼的的逆變器環節也因歐洲庫存過高而進入主動去庫存階段，相關企業的業績也在三季度大幅下滑。</p><p>按持股數量變動來看，晶科能源、晶盛機電、德業股份等企業持股數較上期減少 40%；中環股份、隆基股份持股數則分別減少約 22%、9%。</p><p><strong>當然，光伏板塊中也有幸運兒，硅料企業如通威股份、大全能源、協鑫科技均獲得加倉，中信博、固德威、邁為股份也同樣獲得公募加倉。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1609,421" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_002ce3f7ef724e118bde225e9d969be8@5648246_oswg54371oswg1609oswg421_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：光伏個股 Q3 被公募增減持情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p>除了光伏以外，我們也看到，遊戲板塊在三季度也被公募基金大幅減持，<strong>最主要的原因還是 AI 板塊缺乏短期業績支撐，投資情緒在上半年退潮後，不少機構選擇落袋為安。</strong></p><p>那麼，<strong>公募基金為什麼會在 Q3 大幅加倉汽車零部件、白酒、醫藥、半導體這幾個板塊呢。</strong></p><p><strong>首先，汽車零部件被機構青睞，主要源自行業景氣度的不斷上升，以及情緒性的催化。</strong></p><p>一是國內新能源車銷量增長迅速，自有品牌市佔率在今年 Q1/Q2/Q3 分別為 52%/54%/57%，呈不斷增長態勢，而本土汽車產業鏈自然可以吃到自主品牌市佔率提高的第一波紅利。</p><p>二是在出口端，我汽車出口數據非常亮眼，7/8/9 月汽車出口數量同比分別增長 35%/32%/47%，呈不斷增長態勢，市場開始關注到出海的潛在增長空間。</p><p>三是在情緒面，9 月初問界新款 M7 發佈後，其亮眼的銷量迅速掀起了產業鏈投資熱潮，機構們開始提前卡位佈局上游產業鏈。</p><p>從四季度的情況來看，公募在汽車零部件板塊的佈局毫無疑問是成功的，四季度以來汽車零部件板塊漲幅已經超過 5%，遠遠跑贏大盤。</p><p>按持股數量變動來看，模塑科技、銀輪股份、均勝電子、福耀玻璃、華懋科技、貝斯特等企業被公募加倉較多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1618,766" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c6730953bb0b47478b64477fedc58e70@5648246_oswg97317oswg1618oswg766_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：汽車零部件個股 Q3 被公募增減持情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p><strong>而在白酒、醫藥、半導體方面，機構們加倉的理由基本類似，那就是這幾個板塊在前期充分回調後，景氣度有望底部反轉，同時估值也因前期大跌有了比較高的安全邊際。</strong></p><p>這裏我們直接引用幾位基金經理的觀點，白酒方面：銀華富久食品飲料精選 A 焦巍指出「市場對消費尤其是白酒的預期較低，中秋國慶雙節的反饋就看出來，白酒銷量尚可但是利潤一般，<strong>白酒表現平穩，目前處於底部區域，下行風險不大，上行需要基本面的催化</strong>」。</p><p>醫藥方面：中歐醫療創新 A 葛蘭認為「站在當下時點來看，經過 2 年左右的調整，<strong>醫藥板塊總體估值和市場持倉都在相對較低的水平</strong>，反應了較為悲觀的基本面預期，隨着後續基本面的逐步改善，板塊整體仍有着較好的長期投資價值」。匯添富醫藥保健 A 鄭磊也指出，「當下，<strong>醫藥板塊已經具備了估值「底」、持倉「底」、政策「底」</strong>等較大級別底部的必要，條件，同時醫藥政策已經出現了一些積極的變化」。</p><p>半導體方面：中庚價值靈動靈活配置丘棟榮等指出，「消費電子與半導體越來越接近週期底部，看好消費電子一些底部反轉並且已經實現新賽道卡位的行業領軍標的，以及半導體的一些具備全球競爭力的公司」。</p><h3><strong>不太一樣的社保基金</strong></h3><p>在對公募三季報的操作進行分析後，我們再來看看，同樣作為機構大户的社保基金在三季度又有什麼樣的操作。</p><p>由於社保基金整體持倉股票數只有 600 多支，分散在 60 多個持倉組閤中，且投資風格以長期持有為主，因此增減持公司數量並不像公募基金那樣大開大合。</p><p>整體來看，社保的調倉風格和公募有着比較大的差異。儘管社保也同樣增持了汽車零部件、白酒、醫藥、煤炭等板塊，<strong>但在公募基金避之不及的光伏、電池、電力等領域，社保基金卻選擇了逆勢加倉。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1198,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_950a2c078ae44398954b21647e25e930@5648246_oswg35985oswg1198oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：社保增減持前十大行業 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p><strong>其中，光伏行業，社保基金共持有 10 支股票，在 Q3 增持了晶盛機電、歐晶科技；電池領域，社保基金共持有 9 支股票，增持了天奈科技、鵬輝能源。</strong></p><p>此外，社保加倉企業個數較多的行業中，農化製品方面，新洋豐、揚農化工、齊魯恆升等企業獲得較多增持。物流方面，增持廈門象嶼、建發股份等供應鏈運營企業，以及順豐股份。</p><p>整體來看，由於社保基金的投資邏輯更偏長期思維，因此相對於博取短期收益提升業績表現，其更在意行業的長期發展趨勢，因此，對行業短期波動的容忍度也更高。所以，從最終的調倉情況來看，三季度，社保基金雖然同樣加倉了部分在近期景氣度比較高的行業，但卻並未對長期前景較好的光伏、鋰電等領域大幅減持。</p><h3><strong>展望四季度：成長、順週期是主線？&nbsp;</strong></h3><p>從對四季度宏觀形勢的判斷來看，百億基金經理們普遍認為，當前國內的經濟和資本市場的估值水平已經進入了底部區域，隨着未來宏觀調控政策的逐漸發力，經濟和企業盈利有望觸底回升。在海外市場，美聯儲的加息週期也逐步進行到尾聲。</p><p><strong>因此，未來 A 股的反轉主要看國內經濟復甦的力度和趨勢。</strong></p><p>嘉實增長歸凱指出，9 月製造業 PMI 自 4 月以來也首次回到榮枯線以上，工業品庫存見底回升，國內經濟出現階段性見底企穩跡象。從海外來看，美國經濟仍保持較強勢能，通脹數據有所改善，美聯儲加息進入末期，但降息週期開啓仍有待時日。</p><p>富國天惠精選成長 A 朱少醒也指出，經過三季度的下跌，權益市場整體估值吸引力進一步提升。當下再過度拘泥於各種偏淡的靜態數據已經沒太大意義。放在更長的時間維度，投資者當前選擇承受的市場波動應該是值得的。</p><p><strong>而在具體投資的方向和佈局上，機構們在四季度則偏好順週期+成長股。</strong></p><p><strong>在成長股的選擇方面，基金經理們主要看重估值的合理性。</strong></p><p>例如，嘉實積極配置一年持有 A 李濤等指出，由於近期市場風險偏好的持續下降，當前市場中已有一大批的優質上市公司處於極低的估值水平。尤其在成長性行業中，創業板指的市盈率分位數已觸及開板以來的歷史底部區域。</p><p>銀華中小盤精選李曉星等認為，在市場信心恢復的過程中，成長股的估值修復會體現出最大的彈性；富國長期成長 A 厲葉淼等也指出，未來估值分位與成長增速顯著不匹配的狀況會逐步改變，中長期來看，成長性標的的吸引力已經非常顯著。</p><p><strong>在順週期板塊中，基金經理們則看重資源屬性較強的板塊。</strong></p><p>國投瑞銀產業升級兩年持有 A 施成等認為上游具備資源屬性的公司，由於其長期供應的速度限制，盈利中樞會持續上行。</p><p>東方高端製造 A 李瑞關注庫存週期帶來的順週期盈利擴張板塊的機會，包括上游資本開支不足的資源品以及盈利穩定的高分紅品種。</p><p>中庚價值靈動靈活配置丘棟榮等也關注供給端收縮或剛性但仍有較高成長性的價值股，主要行業包括基本金屬為代表的資源類公司和能源運輸公司等。</p><p>從四季度以來這兩個板塊的表現來看，其中，中信成長風格指數上漲約 1%，萬得順週期概念指數則錄得-3.1%，與此相對，上證指數和滬深 300 和同期漲幅則分別為-1.56% 和-3.47%。<strong>可以看到，被公募機構青睞的成長板塊在四季度的表現尚可，但順週期則依然不太理想。在這種背景下，四季度公募機構們將會交出怎樣的答卷，我們拭目以待。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自研視頻生成模型實現升級，「CreativeFitting」即將面向海外市場發佈 AI 短劇 APP | 早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530913534060296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:00:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 吳思瑾</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>*</p><p>短劇因兼顧了短視頻和長視頻的優點，是海內外近年來為數不多發展迅速的行業。短劇節奏快，3-5 秒就可抓住用户眼球；每集短劇又只有 1-2 分鐘，十分貼合當下用户日益碎片化的時間趨勢；但整體看下來，短劇組合在一起又變成了長視頻內容，很容易讓用户產生代入感並與劇情形成共鳴。</p><p>以海外短劇市場為例，中文在線旗下子公司 Crazy Maple Studio（楓葉互動）的 Reelshort 最近衝上美國 ios 娛樂榜第一位，該公司推出的短劇《Fated To My Forbidden Alpha》在 TikTok 上的單集播放量超過 3000 萬。</p><p>CreativeFitting 創始人兼 CEO 朱江向 36 氪介紹短劇行業快速發展的原因：「此前，用户通過小説、漫畫、電影等載體暢遊想象世界。小説、漫畫雖內容性強、想象力豐富，但圖文為主的內容形式已不太符合視頻化為主的內容消費習慣；電影、遊戲雖內容體驗性強，但內容產能不足、生產成本高昂，始終無法破除規模化瓶頸；而短劇這種內容形態則很好地平衡了生產成本和效率，可以進一步釋放想象內容的產能。」</p><p>當下海外短劇市場也存在不少痛點。一是真人短劇拍攝成本很高。以歐美澳地區拍攝一部每集一分半鐘，總共約 60 集左右沒有特效和大場景的普通現代題材短劇為例，平均成本約在 15-20 萬美元區間。二是海外短劇人才稀缺。在各家火急火燎搶佔市場蛋糕的當下，誰能高頻次穩定產出高質量的短劇內容，就可以快速贏得用户的心，並形成馬太效應，但如何吸引專業人才已成為擺在企業面前的一道難題。</p><p>這正是 AIGC 的機會。首先，AIGC 生產效率高已無需多言，行業平均生產成本也顯著低於真人短劇的拍攝成本。其次，短劇作為一種相對成熟的內容形態，其創作過程已經非常標準化、流程化，這使得人機協同、AI 生產短劇內容成為可能。</p><p>在創業之前，朱江就意識到 AIGC 會對內容行業帶來重大變革並誕生一個新一代類似抖音的內容平台。「隨着 AIGC 不斷降低創作內容的門檻，一些具有 AI 生成特點——有想象力的、多模態的——內容會聚集起來形成新一代 ToC 超級內容平台，CreativeFitting 就在打造這樣的平台。」</p><p>其實，朱江對於公司的長遠規劃是，創業前期，先專注在研發針對高質量情節類視頻的生成模型上，圍繞 「引發觀眾情感共鳴」的目標，持續生成高質量視頻內容；接着從生成情節相對簡單的廣告視頻，到逐步升級為情節複雜的短劇視頻，再到發佈 AI 短劇 APP 聚攏內容和用户，最終形成新一代超級內容平台。過去兩年，CreativeFitting 正是在沿着這條主線發展。</p><p>朱江向 36 氪介紹：「想要實現從廣告視頻到短劇視頻的跨越並不簡單，以短劇內容為例，要實現連續劇集中的人物形象、服裝、場景、道具的連續性和統一性，就要解決一致性問題；要達到對人物表情動作、場景畫面的精準刻畫，就要解決可控性問題。而公司的自研視頻生成模型正是解決了這關鍵的一致性和可控性問題，才使得生成視頻的質量得到了顯著改善。」 據介紹，CreativeFitting 生成的某 AI 短劇視頻在社交媒體平台上獲得了上百萬播放量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_2ec0c9d43ff849f9a44a34e33c190f91@5709410_oswg79106oswg1280oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">CreativeFitting 生成的 AI 短劇視頻</p><p>「CreativeFitting 希望把這些 AIGC 內容聚集在一起成為一個新的內容平台，帶到千千萬的海外用户面前。」朱江介紹説。現在，<strong>CreativeFitting 計劃進軍海外短劇市場，不久之後還將面向美國市場發佈 AI 短劇 APP。</strong></p><p>最近，CreativeFitting 剛宣佈完成由九合創投、眾麟資本投資的數百萬美元 Pre-A 輪融資。該筆資金正是要用於進一步提升其視頻生成模型的能力、研發 AI 短劇產品及獲取用户。</p><p>AIGC 可以降低視頻創作者的上手門檻和解決一定程度的效率和創意問題，真正能夠做出優秀內容的那羣人，其實還是視頻領域的專業人才，比如原本就是長、短視頻的專業編導，現在他們還需具備對 AIGC 工具的使用能力——知道如何使用 prompt（提示詞）引導 AIGC 完成創作。如何吸引這類專業創作者來使用其視頻生成模型創作 AI 短劇是對 CreativeFitting 的一道考驗。</p><p>朱江告訴 36 氪，公司目前重點聚焦在海外專業創作者聚集的平台和社區中發佈有價值的內容，以吸引對方關注和參與。</p><p>眾所周知，AIGC 還不能一次性完整生成短劇內容，而且在這個過程中，還需要有專業背景的會 prompt 的編劇創作者與 AI 協同完成。也許對用户來説，並不關注短劇是由真人拍攝還是 AI 生成，好看才是王道。在談及如何解決這個問題時，朱江的看法是「廣告、短劇或其他不同場景的需求不同，優質視頻的本質是滿足當下場景的需要，在實操上分而治之，公司的思路是「自研模型+按照行業進行擴展」。</p><p>一方面，CreativeFitting 的視頻生成模型，在一致性和可控性上，針對廣告和短劇行業進行了專有數據訓練，結合團隊過往在實際業務場景上積累的經驗和理解，使得現在的視頻生成模型可以生成高質量視頻。</p><p>另一方面，該視頻生成模型的訓練數據，部分來自與外部專業機構付費合作，還有一部分來自創作者的真實場景數據。此外，朱江認為，創作者們還在貢獻優質視頻的「標準」，以幫助模型不停迭代。</p><p>看到海外短劇市場機會的公司還有很多，比如楓葉互動的 Reelshort、點眾科技的 DramaBox、新閲時代的 GoodShort 和安悦網絡的 Flex TV；在這個略顯擁擠的賽道，談及 CreativeFitting 的競爭力時，朱江介紹説：「首先 CreativeFitting 團隊有過從 0 建成千萬 DAU 內容平台的經驗；其次，在產品定位上，公司即將發佈的以 AI 短劇為主的內容平台將會是全球首個，想要做成這樣的平台並不容易，因為從創作工具的迭代、模型能力的提升，到新型創作者的發掘、創作生態的建設，再到用户體驗的創新、內容平台的發展，每一個環節都至關重要、充滿挑戰，公司為此已經迭代了兩年，在時間上具有先發優勢；再次，功能上與其他短劇平台相比，AI 短劇 APP 的用户除了可以觀看視頻外，還可以與劇中人進行聊天互動，社交屬性更強。」</p><p>據悉，CreativeFitting 推出的高質量視頻生成模型不會對創作者進行直接收費，而是會將創作者創作的短劇在 AI 短劇平台進行付費+廣告的混合變現，收入也會反哺創作者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>從「賣水人」到「運動員」，地平線直面高階智駕之戰｜隱形巨頭</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530821917959938?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪&nbsp;</p><p>編輯 | 李勤&nbsp;</p><p>「地平線就是國產車載 AI 芯片老大，你不用，很多車企訂單就拿不到。」</p><p>這是智能駕駛行業的一個共識。國產芯片公司地平線將自己定位成二級供應商，不直接向車企賣芯片，但憑藉自身的稀缺性，依然主導了智駕公司們的訂單分配。</p><p>有行業人士透露，國產芯片公司大都在拓展階段，合作門檻不高，而地平線已經針對高階芯片，推出「合作入門開發費（包含開發版芯片和技術支持）」，最高收千萬元。</p><p>據 36 氪 PowerOn 瞭解，地平線目前估值高達 80 億美元，是國內智能駕駛行業估值最高的公司之一，其在 2021 年近半年內完成 C1-C7 輪融資，斬獲 15 億美元，令同行感嘆，「幾乎把半導體創業能拿的錢都拿了。」</p><p>地平線還建立了自己的生態合作體系。經初步統計，從 2019 年至 2022 年末，地平線先後投資了 7 家智能駕駛技術方案公司，將自己定位成車企的二級供應商，提供芯片和基礎算法，與生態公司合力攻入比亞迪、長安、吉利等車企，佔領泊車、行車等低階智駕市場。</p><p>智能電動車浪潮席捲行業，僅從字面拆解，就能看出「雙芯」——電芯和 AI 芯片在產業鏈上的支配地位，前者催生了萬億電池巨頭寧德時代，而後者，如果要映射一個相似的角色，顯然是地平線。</p><p>當然，不同的是，市場上缺電池，寧德時代得以乘風而起，但並不缺乏汽車 AI 芯片，英偉達、高通、英特爾旗下的 Mobileye 等都有拳頭產品。地平線之所以快速崛起，則是連續卡住了供應鏈安全、性價比和技術能力等多個點位。</p><p>就供應鏈安全而言，車企能選擇的國產汽車 AI 芯片公司寥寥。<strong>據地平線公佈的數據，今年預計出貨超 300 萬片。</strong>這比起成熟公司 Mobileye 的千萬量級仍有差距，但在國產當中已經獨樹一幟，與地平線並列的黑芝麻公司，去年出貨量僅 2.5 萬片。</p><p>除了國產屬性，地平線的性價比同樣突出。一家調研機構向 36 氪 PowerOn 透露，地平線征程 3 芯片的算力是同級別產品 Mobileye EyeQ4 的兩倍，但其報價在 40 美元左右，EyeQ4 則為 50 美元。</p><p>此外，地平線將軟硬件能力解耦，比 Mobileye 的捆綁售賣模式更開放，而比起英偉達只賣芯片和工具鏈，地平線又擁有成熟的感知算法，可以支持能力不足的車企。據官方信息，該公司已經與超過 25 家車企達成量產合作，覆蓋了比亞迪、理想汽車、長安汽車等。</p><p>地平線獨特的業務模式，在業內被推崇和效仿。PowerOn 獲悉，特斯拉前 Autopilot 負責人、芯片行業傳奇人物 Jim Keller 在私下交流中曾對地平線的模式表達過讚賞。另有行業人士透露，萬億美元市值的英偉達也會定期追蹤地平線的動態，針對性調整產品方向。</p><p>然而越走向舞台中央，競逐越激烈。今年開始，車企的高階智能駕駛功能快速突進城區，地平線難掩吃力，其上市兩年的旗艦芯片征程 5（J5），目前僅在理想汽車量產交付。而後者曾表示，採用地平線產品的車型難以支持城區智駕功能。</p><p>但行業已經掀起智能駕駛的開城大戰，英偉達的 Orin 系列芯片成為硬通貨。地平線身居幕後，依靠智駕公司攻城奪寨的生態戰略開始疲軟，它急需新一代芯片征程 6 的交付、補齊產品線，也更需要走上隊列之前，直接參與智能駕駛賽場的較量。</p><h3><strong>崛起：用對手的方式，擊敗對手</strong></h3><p>自動駕駛龍頭公司 Mobileye 不會想到，在中國市場，擊退它的會是一家和自己採用相似模式的公司。</p><p>Mobileye 成立 20 餘年，從 2008 年就開始出售視覺感知算法與 EyeQ 系列芯片，到 2015 年其芯片出貨量突破 1000 萬片。Mobileye 將其視覺感知算法與芯片一起打包賣給車企，並採用了黑盒模式交付。</p><p>這不是傳統的芯片業務模式，比如英偉達等往往聚焦芯片硬件以及工具鏈。但對於車企而言，自動駕駛的感知、決策規劃等環節，幾乎都是全新技術。尤其是感知算法，需要投入大量資源培養算法團隊和訓練算法。</p><p>早期車企還不知道 AI 算法為何物的時候，Mobileye 的打包模式，提供了成熟的智能駕駛方案。特斯拉、國內的理想、蔚來等明星車企都曾經是其客户。黑盒模式快捷成熟，但其封閉性天然與車企追求的快速迭代存在矛盾。</p><p>有蔚來員工告訴 PowerOn，曾經智駕軟件的一個感知問題從反饋給 Mobileye 到問題解決，幾乎用了一整年時間。擺脱 Mobileye 是註定的。理想 2020 款 ONE 就預埋了一顆攝像頭，用來收集數據，做好了替代 Mobileye 的準備。</p><p>地平線就是在這個背景下切入汽車市場。</p><p>2015 年，百度深度學習研究院副院長餘凱創立地平線，當時市面上最火的公司是"AI 四小龍"。地平線早期的創業定位也是 AI 方案公司，於 2017 年推出了旭日、征程兩個系列芯片，分別針對 AIOT（物聯網）與汽車兩大行業。</p><p>地平線一度對 AIOT 業務寄予厚望。有早期員工透露，2019 年初公司定下的目標是，AIOT 業務兩年賣出 1000 萬片芯片，營收 1-2 億元。人員也在一年之間增加了近 4 倍。</p><p>但 2019 年下半年，地平線 AIOT 業務就開啓了裁員模式，涉及數百名員工。「因為到年中 AIOT 一個產品才做了 500 萬營收，跟目標差得太多了。」</p><p>迷霧中探索之際，軟件算法出身的餘凱，敏鋭地嗅到了 Mobileye 軟硬件一體模式的潛力。2019 年地平線聚焦汽車芯片業務，發佈了首款車規級 AI 芯片征程 2（Journey 2，簡稱 J2），併為車企提供基礎的智能駕駛感知算法。</p><p>有內部人士告訴 PowerOn，內部規劃芯片時，產品基本對標 Mobileye，<strong>「J2 的使命是幹掉 EyeQ 3 和國際傳統 Tier1，J3 的使命是幹掉 EyeQ 4，J5 對標的就是 EyeQ 5。」</strong></p><p>但與 Mobieye 不同的是，地平線穩穩抓住了車企的開放需求——<strong>給車企提供了更豐富開放的工具鏈與軟件服務，甚至是白盒算法代碼。</strong></p><p>這也是地平線跑贏同行的關鍵。黑芝麻智能一度是地平線的重要對手，甚至黑芝麻智能自動駕駛芯片 A1000 的發佈節點比地平線 J5 更早。有理想汽車人士告訴 36 氪，從芯片性能層面來看，黑芝麻智能比地平線有優勢，比如 ISP（圖像信號處理器）性能比地平線好，但地平線勝在工具鏈更好用，以及軟件算法層面為車企提供了方便。</p><p>但全力轉向汽車業務，依然是個冒險的決策。對於芯片，車企普遍不會輕易給新公司機會，不管是行業先行者特斯拉，還是它的中國新造車學徒以及老牌車企，都更願意用英偉達、TI 等成熟公司的產品。</p><p>2019 年中到 2020 年中，是地平線成立以來最為艱難的一段時間。2019 年 2 月地平線拿到 B 輪融資，6 億美元，但芯片研發在快速消耗資金。「J2 剛剛流片回來，J3、J5 都還在研發過程中。如果沒有新的投資，公司説也就還能撐 3 年。」</p><p>正如寧德時代拿到寶馬的 800 頁技術文檔，完成量產歷練後，一夜崛起，地平線的「寶馬」正是理想汽車。</p><p>2020 年末，為追上行業的高速領航駕駛功能節奏，理想緊急啓動了高速 NOA 自研。有理想人士透露，當時理想的智能駕駛能力並不強，而評估下來，從資源支持力度來看，只有地平線可以做到。後者不光給理想提供了芯片與白盒代碼，甚至「工程師一半時間在理想駐場開發，一半時間在給理想的人上課。」</p><p>地平線芯片的量產工程能力借理想汽車得到背書，「項目紛至沓來」。但實際上，車企不光需要地平線的芯片，更需要地平線的感知算法。一位汽車芯片同行的銷售向 PowerOn 抱怨，車企都説想要掌握主動權，實際上大多沒有算法能力，「現在去投標，車企都會問你們的算法和地平線一樣成熟嗎？沒有就不用。」</p><p>有智駕技術高管向 PowerOn 直言，對於汽車感知算法而言，一個像素的識別差距對應到實際環境，就是 50 釐米誤差，「目前地平線的感知算法確實更為成熟」。</p><p>芯片+感知算法，這似乎是「翻版 Mobileye」的故事。而有地平線員工認為兩者存有不同，例如地平線的芯片和算法並不綁定，其可以白盒向車企提供算法代碼，支持車企的後期迭代。</p><p>有了成熟的芯片和算法，餘凱又為地平線設計了另一個放大業務版圖的槓桿——生態。</p><h3><strong>生態型芯片公司，願景與搖擺</strong></h3><p>芯片公司的壁壘不僅僅在於硬件本身，更在於芯片使用的羣體規模。最顯著的案例是，英偉達為 GPU 設計的通用並行計算架構 CUDA，因使用人羣數量龐大，也形成了英偉達的生態壁壘。</p><p>地平線餘凱也曾公開表示，科技公司必須時刻在技術上保持領先，一旦落後就有可能被時代的大浪掀翻，能對企業能起到護城河作用的，是生態。</p><p>因此，2022 年地平線最重要的事就是廣交朋友，擴展生態。<strong>有內部員工表示，當時地平線對整個行業上下游都做了業務調研，列出了潛在合作伙伴名單至少 200 家。</strong></p><p>更現實的原因是，地平線一度想當純粹的芯片方案供應商。「當時向理想項目撲了 300 多人，導致項目成本非常高，老闆想盡量避免這種定製化，所以想退回 Tier 2，只提供芯片和感知方案，讓軟件公司與 Tier 1 去打單。」一位地平線人士説道。</p><p>而不信任，幾乎是智駕軟件公司面對地平線伸出橄欖枝時的一致反應。「因為地平線首個量產項目就提供了芯片+感知算法，做了算法公司的內容，大家會下意識把它當對手。」</p><p>直到地平線給出實際投資動作，才與智駕算法公司建立信任。從 2021 年開始，地平線投資了覺非科技、輕舟智航、鑑智機器人、映馳科技、領駿科技、名商科技等算法公司。此外，地平線還與中科創達、&nbsp;均聯智行、 科博達、大陸等域控制器公司達成戰略合作。</p><p>生態雛形得以形成。據內部人士表示，在地平線的設想是，對內部研發引導作用比較強的項目地平線會做，用來打標杆，其他項目就推薦生態公司去做。</p><p>而手握 150 多款車型定點合作後，地平線強勢的行業地位也逐漸顯露出來。「地平線幾乎成了軟件公司進入車企行業的入口，國產芯片裏地平線就是老大，你不做它，國產的項目你都沒有機會進去。」有地平線生態公司人士向 PowerOn 如此説道。</p><p>該行業人士表示，如果向地平線繳納一些技術支持費，地平線談項目合作時會優先推薦這些軟件公司。「費用可能要數百上千萬。」</p><p>地平線無疑成為行業中具有話語權的芯片公司之一。有行業人士直言理解地平線的強硬，在國內擊敗 Mobileye、從英偉達口中搶食之際，「如果我是地平線也會這麼做，這個市場真的來之不易。」</p><p>但對於部分智駕軟件公司而言，在承接地平線訂單資源的同時，也面臨價值模糊的風險。</p><p>據 PowerOn 瞭解，地平線原本「退回 Tier 2、只做芯片平台方」的戰略變得模糊。</p><p>有算法公司人士告訴 PowerOn，此前在 J2、J3 針對的低階輔助駕駛領域，地平線會提供芯片及感知算法白盒（即開放源代碼），部分生態軟件公司可以在此基礎上，做下游規控算法，雙方聯合拿項目。「相當於芯片、感知算法、中間件都用地平線的產品，我們只做下游的規控環節。」</p><p>但今年以來地平線有了變化。該智駕公司人士表示，地平線曾給公司介紹了量產項目，但半年後忽然反悔，跳出來報價競標，並且最終拿到了項目。「相當於地平線把芯片、感知、規控等全棧都做了，這麼一搞，我們的價值都沒有了。」</p><p>另外一家智駕公司員工也表示，能感受到地平線內部芯片與軟件算法團隊的步伐不一致，「至少在銷售層面賽跑，芯片部門想來跟我們合作繼續打生態，而軟件算法部門又試圖跟 Momenta 這些公司較勁，積極拿訂單。」</p><p>但這也是行業高度競爭下地平線的無奈。同樣有智駕行業人士表示，低階智駕領域，大部分公司沒有完整的算法能力，地平線是他們很好的後盾，但是高速領航、城區領航這樣的高階智駕市場裏，都是具有成熟算法能力的公司，例如大疆、華為、Momenta 等，而地平線合作的生態公司，「已經很難拿到高階的訂單。」</p><p>高階智駕的激烈角逐下，老對手 Mobileye 已經跳出原有的「芯片+感知算法」角色，為極氪汽車提供了一套完整的智能駕駛方案，甚至連「域控硬件都做完交給車企」。</p><p>依賴生態，偏安一隅已經難以持續，地平線勢必面臨這樣的選擇：是不是要向前一步，主導智駕方案的落地節奏。</p><h3><strong>守城：補課與降價</strong></h3><p>今年以來，華為、小鵬、理想、蔚來等紛紛爭搶城市 NOA（即城市領航輔助駕駛）的技術高點，但地平線的聲量並不大。</p><p>很重要的原因是，面向高階智能駕駛的地平線 J5，是一款略有爭議的產品。</p><p>跟英偉達通用型 GPU 芯片 Orin 不同，征程 5 是 ASIC 專用芯片。前者算力為 254&nbsp;TOPS，J5 的算力為 128&nbsp;TOPS。雖然算力有差距，但地平線強調的是有效算力，配合特定算法也能實現智能駕駛。</p><p>但有不少業內人士向 PowerOn 表示：「征程 5 的 CPU 能力偏弱，完全帶不動一些高階智駕的規控算法。」</p><p>事實上，CPU 能力不足，是目前地平線征程系列芯片的通病。不過因為 J2、J3 是面向低階輔助駕駛，涉及規控算法不算複雜；但在高階智駕領域，CPU 不足的問題被進一步放大。</p><p>有行業人士解釋，地平線做芯片規劃的時候，認為深度學習會統治一切，大部分算法可以用 NPU（AI 處理器，地平線內部稱 BPU）來解決，CPU 沒有那麼重要。但後來發現感知環節基本把 NPU 算力吃掉了，而規劃、定位環節沒有 AI 算力可用。</p><p>所以行業做法是，在 J5 基礎上搭配一個 MCU 實現高速 NOA 功能。例如理想 AD Pro 智駕車型就用地平線 J5 做感知，下游規劃控制環節用英飛凌或者芯馳科技芯片。</p><p>現有芯片能力有限，導致了地平線在城市 NOA（即城市領航輔助駕駛）缺位。目前理想、小鵬、蔚來等城市 NOA 功能開發都是基於英偉達 Orin 芯片，而比亞迪、上汽智己等交付的高階智駕功能，同樣使用英偉達的產品。</p><p>而行業對地平線這顆國產芯片新星，一致的期待是「車企和 Tier 1 都在等征程 6」。</p><p>11 月 18 日，地平線在廣州車展期間宣佈，征程 6（J6）芯片預計明年發佈，同年底交付量產。據地平線介紹，征程 6 是一個家族系列產品，能夠覆蓋低階到高階的智能駕駛需求。其中，征程 6 旗艦專門針對城區高階智能駕駛場景，算力高達 560 TOPS，並且支持 BEV、Transformer 等行業模型。</p><p><strong>有行業人士表示，J6 主要分為 E\M\P 三階版本，算力從幾十到幾百 TOPS 不等。</strong></p><p>征程 6 的一個核心使命是幫助地平線補齊高階智駕版圖。這也意味着，地平線和 Mobileye 等其他技術公司一樣，需要走出原先的角色定位，自身掌控智能系統的全鏈條能力。</p><p>以地平線 J5 芯片為例，CPU 能力短缺是事實，但 Mobileye 的 EyeQ5H 擁有同樣問題，後者之所以能在車企落地城區高階智駕，正是因為 Mobleye 自身走到台前，主導了硬件資源協同。地平線難以例外。</p><p>芯片龍頭英偉達也不會放過這樣的市場空隙。今年 8 月，原小鵬汽車自動駕駛靈魂人物吳新宙被招募至英偉達麾下，其任務正是確保戴姆勒奔馳和捷豹路虎兩個智能駕駛項目的順利量產。</p><p>而有行業人士透露，這兩個項目基於「同一芯片和配置上，方案上本質類似」，不難判定，英偉達在自動駕駛業務上的策略，並不甘於只做芯片甚至技術方案的「樣板間」，而是瞄向了大規模量產。PowerOn 獲悉，英偉達的城區高階智能駕駛項目將把重心放在中國區，而明年團隊會新增上百人的名額。</p><p>地平線沒有懈怠，也在補課高階智能駕駛方案。</p><p>有知情人士告訴 PowerOn，地平線從 2021 年就開始做城市道路輔助駕駛的預研，2022 年投入 400 多人。在今年初，地平線又招來了前華為高管、自動駕駛界風雲人物蘇箐，主導高階智能駕駛項目。</p><p>此外，地平線也需要應對當下激烈的價格戰。英偉達推出了更便宜的芯片 Orin N 版本，大疆車載甚至向德州儀器訂購了 500 萬套芯片，都在衝刺低成本的高價智能駕駛產品。</p><p>據 PowerOn 瞭解，地平線也計劃推出一個 J5 E 版本，其中 E 意為「economy，經濟的」，該版本算力大約只有 J5 一半，「售價也將比 J5 便宜 50 美元左右。」</p><p>芯片製造業本身古老而陳舊，這也是今天的芯片明星公司們難以複製寧德時代的鴻溝，因為難以重構一套從材料體繫到製造的精密工藝，也就註定在趁勢崛起後，很快捲入同質競爭。而佔領了先發優勢的地平線，已經沒有空間錯失這場高階智駕之戰。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>重建 OpenAI，要治理，不要制衡 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530495673313028?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 08:43:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><blockquote><p>隨着 Sam Altman 的迴歸 OpenAI，我們對這出鬧劇的報道，暫時告一段落。</p><p>但這遠不是結束。對於 AI 行業而言，OpenAI 的崩塌才剛剛將問題拋到公司管理者面前：什麼樣的治理結構，才能兼顧商業化的目標，和公益性研究的願景？如何重建 OpenAI，才不會重蹈覆轍？</p><p>在報道中，我們試圖找到另一些 AI 非營利機構的治理樣本：前 OpenAI 員工成立的 AI 獨角獸 Anthropic，法國新落地的 AI 開源機構 Kyutai。<span style="letter-spacing: 0px;">但正如 Anthropic 治理結構設計者所言：「Anthropic 還並不是一個可以被效仿的案例。」對 AI 公司治理結構的探索，必將經歷不斷的試錯和調整。</span></p></blockquote><p>為期三天的人事鬧劇似乎落下了帷幕——11 月 21 日，OpenAI 董事會換血，Sam Altman 重回 CEO 之位。</p><p>這場由 OpenAI 董事會發起的 CEO 罷免，不得不讓人們再次審視：Altman 如何被自己親手建立的治理結構，輕易地踢出了遊戲？</p><p>時間回到 2015 年 12 月，OpenAI 成立的那個冬天。時任科技孵化基金 YCombinator CEO 的 Altman，謙遜地告訴《名利場》：「我對非營利組織的經驗很少，所以我不確定事情會如何發展。」</p><p>如今一語成讖。Altman 獲得了勝利，但 OpenAI 在權力的遊戲中滿盤皆輸。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>一、董事股東制衡，OpenAI 被削弱</strong></h3><p>我們可以將企業的治理結構想象成一個金字塔。</p><p>對於多數企業而言，站金字塔尖的是股東，他們在享受利潤分紅的同時，承擔最高決策機構的作用，對公司管理層（包括 CEO）具有任免權。</p><p>位於金字塔第二層的董事會，則是決策的執行機構，一般由股東大會選舉而成，負責公司的經營管理。</p><p>然而，OpenAI 的治理結構反其道而行之，讓董事會站在了金字塔尖，用非營利陣營的董事會，來限制股東對商業利益的追求。</p><p>在充斥着金錢、名利的硅谷，OpenAI 曾一反常態地以非營利組織的形象出現。在 2015 年成立時的一則聲明中，OpenAI 表明了立場：「重要的是要有一個領先的研究機構，它優先考慮利他的結果，而不是自己的私利。」</p><p>為了這樣一個使命，OpenAI 既需要一個守護使命的最高決策機構，又需要大量的投資以維持正常運營。經過多輪調整，最終讓 Altman 出局的董事會結構在 2023 年 6 月定型：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="796,547" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_711ccfb0467f4d40ac8668d10443286a@5783683_oswg81748oswg796oswg547_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OpenAI 結構。</p><p>總體而言，OpenAI 將組織結構分成了兩個關鍵實體：<strong>OpenAI Inc.</strong>是非營利組織的核心，監督和管理其他實體；由 Inc 主要控股的<strong>LLC OpenAI Global</strong>，負責尋求融資和開展盈利性項目，用以覆蓋研究和人力成本。</p><p>其中，非營利陣營的 Inc 董事會控制整個組織，決定 OpenAI 的戰略和管理層。除了 Altman、總裁 Greg Brockman 和首席科學家 Ilya Sutskever，其餘董事會的成員均來自外部，並且認同 OpenAI 的願景。</p><p>而商業陣營的股東持有 LLC 的股份，不參與 Inc 的決策和運營。比如主要股東微軟通過投資持有 LLC 49% 的股份，從 LLC 中獲得有一定上限的利潤，但對董事會沒有話事權。</p><p><strong>但這一治理結構違反常理之處在於，董事會和股東只有制衡，鮮少能形成利益一致的合作關係，以抵抗內外風險。</strong></p><p>據 Wired 報道，早在 2019 年，一些投資者就擔心 OpenAI 的結構會削弱整體的實力。一名硅谷投資人告訴 36 氪，一般而言，股東會在董事會中獲得部分席位，或者公司會給予董事一定的股權激勵，這讓董事會和股東在大多決策中具有一致的利益目標，而不僅僅站在對立面。</p><p>OpenAI 的 6 名原董事，包括 CEO Sam Altman，都不持有 Inc 的股份。而 Inc 的股權，由員工和投資人分享。這讓董事會幾乎無法從 OpenAI 的日常經營中獲取好處。</p><p>「除了三名公司成員，其餘董事對 OpenAI 本質上沒有認同和歸屬。」上述投資人評價。這一點在 OpenAI 員工簽署的聯名信中也得到了印證——其中提到：「董事會通知我們，摧毀公司依然符合 OpenAI 的使命。」</p><p>Air Street Capital 合夥人 Nathan Benaich 認為，OpenAI 想要通過大量股權投資支持尖端研究，但結構上又用董事會壓制股東的權力：「這是一次違背企業物理定律的實驗。」</p><p>「目前看來，企業物理定律獲得了勝利。」他總結</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>二、權力金字塔是如何坍塌的？</strong></h3><p>「我在 OpenAI 沒有股權，沒有薪水，唯一獲得的只有醫保。」5 月份的參議院聽證會上，Altman 如此迴應議員，證明自己不會從 OpenAI 獲得經濟利益。</p><p>「那你需要一名律師或者代理人。」議員開了一個有先見之明的玩笑。</p><p><strong>沒有股權，是 Altman 給自己種下的第一個隱患。</strong></p><p>在大多數 OpenAI 同等、甚至更大規模的企業，CEO 和創始人往往使用雙層股權結構來維護自己對公司的掌控權——大多數股份掌控在創始人和主要投資者手中，剩下的股份則在上市後流向二級市場。</p><p>與 OpenAI 同樣的「政變」，曾經發生在 Uber 上。2017 年，深陷性騷擾、性別歧視醜聞的 Uber 創始人兼 CEO Travis Kalanick 在股東和員工的抗議聲中下台。但即便離開了 Uber，8.6% 的股份讓 Kalanick 依然擁有任命 2 名董事的權力。</p><p>除了通過 YC 基金小額投資間接持有 OpenAI 的股份，Altman 幾近一無所有，被解僱就意味着徹底「淨身出户」.</p><p><strong>並不公開、透明的董事會表決制度，則是第二個隱患。</strong></p><p>正常鬧劇最富戲劇性張力的情節，莫過於所有的流程，在 Google Meeting 的線上會議上就以先斬後奏的形式，草草結束。</p><p>這與 OpenAI 在 2016 年 1 月制定的章程不無關係。其中規定，只要多數董事會成員提供書面同意，就可以在無需實現通知或者正式會議的情況下采取行動。</p><p>這意味着，董事會能以任何理由罷免 Altman——在董事會指責 Altman「溝通並不坦誠」的同時，其本身的決策對 Altman 和 OpenAI 員工也難稱得上「坦誠」。正如 11 月 21 日，OpenAI 的華人工程師、GPT-4 的主要開發者翁家翌在知乎的評價：「董事會的操作很抽象……由於推理鏈條的缺失，導致外人看來都很抽象。」</p><p>這場沒有全體會議和決議公示期的「罷免」，讓 OpenAI 內部很快陷入了混亂：員工出走、聯名逼宮。一名 OpenAI 的員工在推特上開玩笑：「AGI 的到來，暫緩了 4 天。」</p><p><strong>而 2023 年起，OpenAI 董事會規模的不斷縮減，則往駱駝上加了一根稻草。</strong></p><p>為了降低成員間結黨營私的可能性，董事會的規模往往不少於一定人數。雅虎 CEO Marissa Mayer 在推特上表示，大多數 OpenAI 規模和影響力的公司，董事會的規模大多在 8-15 名。</p><p>但隨着 Hoffman、Zilis、Hurd 三名董事的接連退出，OpenAI 董事會的規模從 9 人下降為了 6 人。至於 Altman 和 Brockman 之外的 4 名董事，雅虎 CEO 的評價是「其它同等規模公司的獨立董事的經驗，往往比 OpenAI 的這 4 名獨立董事更多」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="680,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_50e95e1483504014bedcdefd88d6c781@5783683_oswg173340oswg680oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OpenAI 董事會成員變動一覽。</p><p>Altman 顯然察覺到了董事會結構的危險性。據 Semafor 報稱，幾個月以來，Altman 一直在推動 OpenAI 增加更多的董事。</p><p>但補救終究為時已晚——不透明的表決過程，加之極其脆弱的董事會規模，逐漸將 Altman 推至懸崖邊。</p><p>直到目前，我們仍然無從得知，這場短暫的「事變」，是出於私人恩怨，還是理念不合。但任何裂痕，都將直接推倒 OpenAI 治理結構這幅脆弱的多米諾骨牌。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>三、「OpenAI 們」的制衡之道</strong></h3><p>痛定思痛的 OpenAI，在 Altman 迴歸後對董事會進行了改革。</p><p>首先是董事會規模的擴大。據 The Verge 的報道，新董事會的人數上限，從 7 人上調至了 9 人。</p><p>快速補位董事會空缺的，則是更有商業和管理經驗的兩位大牛：現任 Shopify 董事 Bret Taylor，也是 Saleforce 的前高管；在華盛頓具有廣泛政治人脈的經濟學家 Larry Summers，曾任財政部長和哈佛大學校長。</p><p>即便 Altman 目前仍未獲得席位，但推動他復位的堅實「後盾」微軟，正在對新董事會的席位虎視眈眈。據 The Verge 報道，微軟已經承諾向 OpenAI 再投資數十億美元，意在獲得董事會的一席之地。</p><p>11 月 22 日，微軟 CEO 納德拉發文表示他對 OpenAI 董事會的變動感到振奮人心：「我們相信，這是邁向更加穩定、信息靈通和有效治理道路上的第一步。」</p><p><strong>但震盪後的秩序重建，也意味着 OpenAI 正在從一家研究機構，轉變為「由商人掌權」的更傳統的硅谷創業公司。</strong></p><p>圍繞 AI 造福全人類的願景，世界上仍有不少公司和機構，尋求可以平衡商業利益和技術追求的治理結構。</p><p>OpenAI「嫡系」員工在 2021 年創立的另一家 AI 獨角獸，Anthropic，同樣在公司章程中承諾「優先考慮幫助人類，同時實現利潤最大化」。但與 OpenAI 不同的是，Anthropic 承認，公共利益與商業成功或股東回報並不矛盾，兩者往往有很強的協同作用。</p><p>為此，Anthropic 設計了一個名為「長期利益信託」的治理結構：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>公司由董事會監督。董事會選擇並監督領導團隊（特別是 CEO），而領導團隊負責僱用和管理員工。</p></li><li><p>股東擁有選舉、罷免和起訴董事的權利，而董事會成員並不具有。為了讓董事的激勵措施與股東利益結合，董事的薪酬通常由股票形式支付。</p></li><li><p>為了監督董事會的決策是否符合全人類利益，Anthropic 外設一個信託機構對董事進行監督。信託機構由 5 名沒有經濟利害關係的獨立受託人組成，有權決定董事會的多數席位。</p></li></ul><p>為 Anthropic 設計治理結構的 Seth Berman，也是諮詢公司 Ethical Compass Advisors 的 CEO。他表示，這一結構可以讓股東罷免受託人支持的董事，但受託人依然有權決定替代人選，「無論營利還是非營利性質，權力不能都集中在其中一個陣營中」。</p><p>11 月 17 日，就在 Altman 被「流放」的當天，一家同樣致力於 AGI 研究的非營利機構 Kyutai，誕生在了法國。圖靈獎三巨頭之一的 Yann LeCun 出任了 Kyutai 的科學顧問。其轉發的相關帖子提到：「Kyutai 將接過 OpenAI 最初的使命。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="674,298" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_1993d1d2fa84407f860ea6d5e06583ee@5783683_oswg68571oswg674oswg298_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Yann LeCun 轉帖支持 Kyutai。</p><p>通過開源所有研究成果，Kyutai 完全拋棄商業化，選擇成為一家真正的學術研究機構。研究所需的算力資源和金錢，通過幾名億萬富翁和其他基金會的公益捐款獲得。</p><p>相較於像 OpenAI 一樣用高昂的報酬和股權吸引頂級人才，Kyutai 給予人才的是發表論文的自由。Kyutai 的創始人、法國億萬富翁兼 Lliad CEO Xavier Niel 解釋了這麼做的合理性：「不幸的是，大型科技公司對科學出版物的容忍度越來越低。除了增強研究人員的自我意識之外，它還有助於推進研究併為共同利益做出貢獻。」</p><p>團隊空前的團結，或許是 OpenAI 在震盪中為數不多的所獲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="959,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_e73fa908edda448f835ccb59c3af5d2e@5783683_oswg135618oswg959oswg1280_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OpenAI 員工集體發文。</p><p>11 月 21 日深夜，隨 Altman 一同迴歸的 Brockman 在推文上發了一張 OpenAI 核心成員的大合照。而 OpenAI 上一幅「全家福」，還停留在 2018 年 8 月，成員們攜 AI 系統「OpenAI Five」，即將在 DOTA2 職業比賽上迎戰人類頂尖玩家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f3f45c19faee4677a70ab9c7be183974@5783683_oswg1560044oswg1200oswg900_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Brockman 發的員工大合照。</p><p>只是，<strong>共識遠未達成，創傷尚未治癒。</strong>OpenAI 治理結構的崩潰，僅僅是初步揭開了 AI 締造者們慾望、野心、迷茫的遮羞布。正如華盛頓大學計算機科學與工程學教授、國際機器學習協會聯合創始人 Pedro Domingos 對 OpenAI 三天鉅變的評價：</p><p>「對齊 AI 容易，對齊人類很難。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,351" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c09c8663c0994ee98ad1c5e74d52386e@5783683_oswg29909oswg1170oswg351_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">華盛頓大學計算機科學與工程學教授、國際機器學習協會聯合創始人 Pedro Domingos 發文。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_8dabd32f05c2480d949d254a82de1ee5@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳打響一線城市取消「豪宅線」第一槍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531551320335880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 08:27:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 22 日，深圳住建局發佈通告，調整享受優惠政策的普通住房認定標準，新標準放棄使用 750 萬元的「豪宅線」。</p><p>通告顯示，普通住宅的新版認定標準為：<strong>小區建築容積率 1.0 以上（含 1.0），且單套住房套內建築面積在 120 平方米以下（含 120 平方米），或者單套住房建築面積在 144 平方米以下（含 144 平方米），自 11 月 23 日起執行。</strong>調整前，商品住房實際成交總價低於 750 萬元，同時符合容積率、建築面積等其他標準，才能認定為普通住宅。</p><p>「豪宅線」的撤銷，意味着房產交易的税負降低。在深圳，二手豪宅交易涉及增值税、增值附加税及個人所得税。舉例而言：深圳一套年限滿五年，小區容積率超過 1.0，總建面不超過 144 平方米的二手房，假設交易總價為 770 萬元，原登記價為 50 萬元。</p><p>按原有普通住宅認定標準，交易會產生 38.16 萬元增值税與附加税、11.01 萬元個税，還會產生 22.02 萬元契税；按新標準計算，免徵增值税與附加税，需繳納的個税降低 0.5% 至 7.7 萬元，契税為 23.1 萬元。新舊標準對比，交易的税費成本相差約 40 萬元。</p><p>2021 年底以來，深圳樓市量價齊跌。特別是 2023 年下半年至今，多個核心區域房價較歷史成交峯值大幅回撤、二手房交易量持續跌破榮枯線，最終觸發了 750 萬元「豪宅線」的撤銷。</p><p>從成交價格看，多個豪宅、優質學區房小區的「核心資產」價格腰斬，二手房成交價普遍跌至官方出台的參考價。</p><p>根據深圳當地房產經紀公司的成交統計，9 月在福田百花片區，二手房成交單價在 8.6 萬元/平方米至 9 萬元/平方米之間。該片區周邊雲集了百花小學、荔園小學、深圳實驗小學等名校，被追捧為深圳頂級學區房片區。2020 年下半年，一套 45 平米小户型學區「佔坑房」，一度錄得 20 萬元/平方米的歷史成交價峯值。</p><p>深圳灣、前海、寶安中心區的二手豪宅也難倖免，二手豪宅的成交價較樓市高峯期下滑 40% 至 50%。在寶安中心區、單價曾賣到 20 萬/平方米的壹方玖譽，11 月 175 平户型的最新成交價已回落至 13 萬多一平。</p><p>二手房價格下跌，逼近深圳為限制房價上漲而出台的官方參考價（較市場實際成交價打六至七折），也導致新房市場的「倒掛盤」逐漸消失。根據廣深研究院的統計數據，2021 年 12 月，與參考價差值在 10% 以內的二手房成交量佔比為 48%，到 2023 年 9 月這一比例已經擴大至 85%。</p><p>價格下跌同時成交量也大幅收縮，市場上「買漲不買跌」情緒濃重。據市場機構深圳樂有家研究中心統計，2023 年 1 月至 10 月，深圳一手住宅月度網籤量持續徘徊在 1600 套至 3500 套之間，月均網籤量約 2629 套，低於 2022 年 2870 套的月均水平，也低於往年月均 5000 至 6000 套正常值。此前，5000 套被認為是深圳二手房月均成交量的榮枯線。</p><p>8 月底至今，深圳陸續出台「認房不認貸」「降低首付比例」「降低房貸利率」等樓市刺激政策，仍沒有止住成交量的下滑及二手房庫存的堆積。</p><p>深圳市房地產中介協會公佈的數據顯示，截至 11 月 6 日深圳共有 58493 套有效二手房源在售，連續多周刷新歷史新高。在深圳熱門頂豪片區深圳灣，此前房價上漲期業主惜售，掛牌量僅約為 100 套，現在漲至 500 多套。</p><p>10 月 70 城房價統計數據顯示，深圳新房價格同比下降 2.8%，同期北京、上海同比上漲 2.1% 和 4.4%；深圳二手房價格同比下降 1.3%，同期北京、上海同比下降 0.2%、2.3%。不同區域、板塊的多位深圳房產經紀從業者認為，這與深圳的實際成交價存在較大「温差」。</p><p>撤銷「豪宅線」同日，央行深圳市分行發佈通知，11 月 23 日起調整二套住房最低首付款比例。二套住房個人住房貸款最低首付款比例由原來的普通住房 70%、非普通住房 80% 統一調整為 40%。深圳成為廣州之後第二個降低二套房首付比的一線城市，已經逼近央行規定的全國二套房首付比例不低於 30% 的下限要求。</p><p>「豪宅線」普遍存在於一線城市，以普宅認定標準最為嚴格的北京為例，在滿足容積率、單套建築面積的條件下，一套房子的單價或總價在下述價格範圍內，才被劃為普通住宅：</p><p>五環內為單價 39600 元/平方米、總價 468 萬元/套；五環到六環為單價 31680 元/平方米、總價 374 萬元/套；六環外為單價 23760 元/平方米，總價 281 萬元/套。</p><p><strong>北京、上海的現行普宅認定標準都出台於 2014 年，至今近 10 年未隨房價多輪上漲而修改，導致絕大多數在售二手房都被列入「非普宅」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,336" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230203/v2_0b1b25bc78414df7946adba86c07738b_oswg143189oswg1080oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|嶽嘉</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230203/v2_2dcc3ecffd2d42f48c26fe026f63d462_oswg119993oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,685" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230203/v2_8d072d92ed244ad19bf8337bcc9fd5c5_oswg57438oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">未來可棲</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨小楊哥迴應徒弟被中國消費者協會點名；茶百道與霸王茶姬等合資成立新公司；ChatGPT 或使數百萬人實現四天工作制</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531539498575618?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 08:16:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>小楊哥迴應徒弟被中國消費者協會點名</strong></p><p>11 月 22 日，小楊哥徒弟被消協列入低俗帶貨案例。中消協提到，瘋狂小楊哥的徒弟在帶貨聖羅蘭商品時，形象邋遢、表情猙獰，姿勢頗不雅觀。近日，小楊哥曾在直播間迴應徒弟聖羅蘭事件，他表示，「最近她壓力很大，她經歷過這次以後，很多東西已經放不開了，她回不到以前，她有的時候已經很拘束了，她變得不敢，她怕了。她確實一直放下包袱逗大家開心，這是很難得的，誰願意扮醜去逗大家開心。」「我也是從一片罵聲走過來的。」（中新經緯）</p><p><strong>茶百道、霸王茶姬等合資成立科技公司</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，四川容尚佳合科技有限公司成立，法定代表人、董事長、經理均為尚發明，註冊資本 5000 萬元人民幣，經營範圍包括企業管理、供應鏈管理服務、社會經濟諮詢服務、生物基材料製造、標準化服務、塑料製品製造、包裝材料及製品銷售等。股權穿透圖顯示，該公司由四川匯智傑企業管理有限公司、茶百道旗下四川蜀信同源企業管理諮詢有限公司、霸王茶姬旗下國潮信息科技（東台）有限公司共同持股，持股比例分別為 55%、25%、20%。</p><p><strong>ChatGPT 或使數百萬人實現四天工作制</strong></p><p>一項由英國智庫 Autonomy 在 11 月 20 日新發布的研究顯示，它以美國和英國為樣本，在以 ChatGPT 為代表的人工智能技術的幫助下，到 2033 年，英美兩國勞動力的 28%（也就是 3500 萬美國工人，880 萬名英國工人）可以實現一週 4 天工作制，同時獲得與 5 天工作制相同的績效和工資水平。如果將以 ChatGPT 為代表的大語言模型技術引入工作場所，那麼 71% 的美國勞動力（1.28 億工人）的工作時間可能會減少 10% 以上，而 88% 的英國勞動力（2790 萬名工人）的工作時間可能會減少 10% 以上。不過，由於其產業結構和經濟發展程度不同，不同地區工人受益於人工智能的比例是不同的。（界面新聞）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>零跑汽車計劃明年三季度向歐洲市場開啓交付</strong></p><p>零跑汽車聯席總裁武強表示，零跑汽車和 Stellantis 合作交易已交割完成，接下來海外佈局方面，第一步將進入歐洲市場，預計明年第三季度開始交付，以出口方式將車銷往歐洲。（界面新聞）</p><p><strong>華為首次將北斗技術拓展至平板領域</strong></p><p>根據華為官網新增的支持北斗衞星消息的產品型號，MatePad Pro 11 新平板或將首次搭載北斗衞星消息功能，這是繼手機、手錶產品之後，華為首次將北斗技術拓展應用在平板領域。（證券時報）</p><p><strong>麥當勞買回金拱門，增持金拱門股份至 48%</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 20 日，麥當勞全球同意收購凱雷投資集團在中國業務的少數股份，麥當勞全球在中國業務的股份將從 20% 增加至 48%，以中信集團為主體的財團將繼續持有 52% 股份。</p><p><strong>馬雲斥資千萬成立「馬家廚房」公司</strong></p><p>國家企業信用信息公示系統網站顯示，11 月 22 日，杭州馬家廚房食品有限公司成立，法定代表人為 PAU JASON JOHN，註冊資本 1000 萬人民幣，經營範圍含食品銷售（僅銷售預包裝食品）、貨物進出口、食用農產品批發、日用品批發、酒店管理、技術服務等。股權全景穿透圖顯示，該公司由杭州大井頭貳拾貳號文化藝術有限公司全資持股，後者由馬雲持股 99.9%。（IT 之家）</p><p><strong>阿里釘釘與華為達成合作，正式啓動鴻蒙原生應用開發</strong></p><p>11 月 23 日，阿里巴巴旗下的智能化協同辦公及應用開發平台釘釘與華為達成鴻蒙合作，雙方將在產業創新、技術應用、商業發展等領域全面合作，並正式啓動「釘釘鴻蒙版」的開發。釘釘將以原生方式適配鴻蒙系統，成為首批加入鴻蒙生態的智能辦公平台。（第一財經）</p><p><strong>庫迪咖啡迴應進軍茶飲：目前還沒有官方消息</strong></p><p>11 月 22 日晚間，庫迪旗下茶飲品牌「茶貓」疑似曝光。據多位網友爆料，茶貓採取和庫迪咖啡一樣的聯營商模式，且有低價補貼策略，主打低價茶飲市場，全場統一定價 6.9 元。產品對標霸王茶姬和喜茶，價格對標蜜雪冰城。一位網友還曬出了店鋪照片，表示第一家店已落地福建。庫迪咖啡相關負責人迴應稱，目前還沒有官方消息。一位庫迪招商經理透露，茶貓已優先向庫迪咖啡聯營商開放報名資格，而非庫迪咖啡聯營商則需等到明年 1 月。（澎湃新聞）</p><p><strong>網傳長安 3000 億元入股華為車 BU，雙方均表示不知情</strong></p><p>有消息稱，華為智能汽車解決方案 BU 將被從華為體系中剝離，整體估值 2500 億元，轉手後的第一大股東是重慶市國資委；長安是唯一一家參與收購的車企，作價 375 億獲得車 BU 15% 股權，兵裝集團持股約 5%。亦有消息稱，長安汽車將以 3000 億元的價格，獲得車 BU 30% 的股份。對該消息，長安汽車和華為方面均表示不清楚此事。（第一財經）</p><p><strong>圓通速遞副總裁涉嫌短線交易被立案</strong></p><p>11 月 22 日，圓通速遞在上交所發佈公告，稱近日獲悉，公司董事兼副總裁張益忠收到中國證券監督管理委員會出具的《立案告知書》。根據《立案告知書》，因張益忠涉嫌短線交易「圓通速遞」股票，根據《中華人民共和國證券法》《中華人民共和國行政處罰法》等法律法規，中國證監會決定對其立案。圓通表示，本次立案事項系針對張益忠個人的調查，不會對公司生產經營管理活動造成重大影響，目前公司經營管理及業務活動正常。公司將持續關註上述事項的後續進展情況，並按照有關法律法規的規定和要求，及時履行信息披露義務，敬請廣大投資者注意投資風險。（第一財經日報）</p><p><strong>全新 IPO 結算平台 FINI 正式啓用，港股 IPO 結算進入「T+2」時代</strong></p><p>11 月 22 日，港交所首次公開招股結算平台 FINI（Fast Interface for New Issuance）正式啓用，將新股從定價至股份開始交易的時間由五個營業日（「T+5」）縮短至兩個營業日（「T+2」）。業內人士表示，FINI 的推出是港股 IPO 市場的重大改革，能夠使新股實現「頭天定價、第三天上市」；同時，港股資本市場不斷向金融科技轉型，能夠推動科技監管更加規範高效並重塑港股打新生態。（上海證券報）</p><p><strong>全國社保基金長三角科技創新股權投資基金正式成立，首期規模 51 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，據上海金融官微，11 月 23 日，全國社保基金長三角科技創新股權投資基金在上海舉辦揭牌儀式。長三角專項基金由全國社保基金出資，首期規模 51 億元，IDG 資本擔任基金管理人，按照市場化、專業化方式投資運營。</p><p><strong>SpaceX 計劃在 12 月基於 1500 億美元的估值出售股票</strong></p><p>據報道，SpaceX 計劃在 12 月基於 1500 億美元的估值出售股票，這一估值與 2023 年夏季相同。（財聯社）</p><p><strong>TCL 芯片公司摩星宣佈解散，有員工簽署 N+1 賠償</strong></p><p>探索兩年後，TCL 暫停了旗下摩星半導體的業務。一位摩星半導體的相關人士表示，摩星半導體的業務目前處於暫停狀態，下一步如何發展需重新思考。國內一家芯片設計企業的相關人士稱，今年芯片業的市場和投資環境發生較大變化、不太樂觀。目前，員工賠償方案是平均月薪乘以 N+1（N 為工作年限），廣州辦公室已有員工簽署賠償方案，但公司也有員工對賠償方案感到不滿意，還未簽署。（第一財經）</p><p><strong>Meta 首席產品官、首席法務官分別減持公司股份</strong></p><p>當地時間 11 月 22 日，據美國證券交易委員會（SEC）文件披露，Meta Platforms 首席產品官 Christopher K Cox 於 11 月 20 日出售 1 萬股公司股份，共計約 340 萬美元；首席法務官 Jennifer Newstead 於 11 月 21 日出售 566 股公司股份，共計約 19 萬美元。（界面新聞）</p><p><strong>波音最大的 737 MAX 機型認證取得進展，計劃明年交付首架飛機</strong></p><p>當地時間 11 月 22 日，波音公司宣佈，美國聯邦航空管理局（FAA）已批准該公司開始對 737 MAX 10 機型進行認證飛行測試，這是波音最暢銷噴氣式飛機的最大版本，旨在進一步加大在窄體機市場的優勢。波音公司表示，認證計劃於 2024 年進行，在整個過程中，它將「跟隨 FAA 的領導和指揮」，應該會在在 2024 年交付首架飛機。（財聯社）</p><p><strong>通用汽車旗下 Cruise 計劃重新推出自動駕駛出租車服務，但規模大幅縮減</strong></p><p>通用汽車旗下自動駕駛汽車部門 Cruise 新任聯席總裁 Mo Elshenawy 在一封電子郵件中告訴員工，在發生安全事故後，Cruise 計劃重新推出其機器人出租車服務，但服務地點將縮小到一座城市，並將擱置推出通用汽車製造的自動駕駛出租車 Origin 的計劃。（界面新聞）</p><p><strong>韓國今年食品出口超百億美元</strong></p><p>韓國農林畜產食品部週四表示，在全球健康飲食趨勢不斷擴大的背景下，預計今年韓國食品及其他相關領域的出口將達到新高。截至上週六（11 月 18 日），韓國在被稱為「K-Food Plus」的食品領域的出口今年已達到 104 億美元，比去年同期增長 1.2%。K-Food Plus 涵蓋各種食品和相關產品，從新鮮和加工產品到農業設備和解決方案。（新浪財經）</p><p><strong>斯特蘭蒂斯召回逾 3.2 萬輛插電式混動汽車，因電池起火風險</strong></p><p>克萊斯勒的母公司斯特蘭蒂斯（Stellantis）11 月 22 日表示，由於存在潛在的起火風險，將召回超過 3.2 萬輛插電式混合動力汽車。該公司在一份聲明中表示，此次召回影響到 32125 輛 2021 至 2024 年款的 Jeep 牧馬人 4xe SUV。該公司補充説，儘管這些汽車仍然可以駕駛，但最好不要給它們充電，並建議將它們停放在遠離建築物和其他車輛的地方。（新浪財經）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Altman 迴歸後，OpenAI 的員工股票出售計劃也重回正軌</strong></p><p>據報道，在 Sam Altman 迴歸 OpenAI 重新擔任 CEO 後，該公司的員工股票出售計劃也重回正軌，為公司估值約 860 億美元。這筆交易由 Thrive Capital 牽頭，將從員工和其他投資者手中購買高達 10 億美元或更多的股票，預計將於下個月完成。（新浪財經）</p><p><strong>OpenAI：ChatGPT 的錯誤率升高，正展開調查</strong></p><p>太平洋標準時間 11 月 23 日上午 6 時 31 分，OpenAI 更新運行情況説明稱，ChatGPT 的錯誤率升高，正在開展調查。（界面新聞）</p><p><strong>Adobe 收購一家 AI 視頻公司</strong></p><p>11 月 23 日，Adobe 向界面新聞確認，已收購 AI 初創公司 Rephrase.ai，後者主要通過 AI 技術將文本轉換為虛擬形象視頻。對於收購的原因，該公司向界面新聞迴應稱，「我們一直在尋找能夠與 Adobe 戰略相契合，並能夠為我們的利益相關者創造更多價值的新的人才和科技。」據悉 Rephrase.AI 的大部分員工將加入 Adobe。完成收購後，Rephrase.ai 投資方將會獲利退出，而創始人團隊將獲得現金和 Adobe 股票。（界面新聞）</p><p><strong>英國將在人工智能領域再投資 5 億英鎊</strong></p><p>英國財政大臣傑裏米·亨特 11 月 22 日表示，英國將在人工智能領域再投資 5 億英鎊，以幫助該國成為人工智能強國。（財聯社）</p><h2>投融資</h2><p><strong>「沃趣科技」完成數千萬 B+輪戰略融資</strong></p><p>36 氪獲悉，國內數據庫基礎設施廠商「沃趣科技」完成數千萬 B+輪戰略融資，本輪融資由翌馬投資（恆生電子產業基金）領投，金螞投資跟投，融資金額將用於研發投入及市場拓展。</p><p><strong>「中航創世」完成近億元人民幣 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「中航創世」已完成近億元人民幣 B 輪融資，由深圳同創偉業領投，陝西金資基金、灃西基金、青實資本、純德投資等陝西多家投資機構跟投。本輪募集資金將主要用於中航創世在神經康復領域的聚焦與創新、產品矩陣的快速拓展、全國各大區域市場和銷售網絡的建設等。</p><p><strong>「清研精準」完成超億元 A+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「清研精準」宣佈完成超億元 A+輪融資，本輪融資由殼牌資本領投，神騏資本、光躍投資、祥暉資本跟投，老股東小苗朗程、奇績創壇追投。據介紹，該公司由清華大學蘇州汽車研究院孵化，致力於打造智能電動汽車軟硬件測試測量平台。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>OPPO Reno 11 系列發佈，2499 元起售</strong></p><p>36 氪獲悉，OPPO 發佈 Reno11 系列。據介紹，Reno11 標準版搭載的天璣 8200 旗艦芯片，全系搭載四年超耐久大電池，正常使用四年之後保持電池容量不低於 80%。Reno11 Pro 3499 元起售，Reno11 2499 元起售。此外，OPPO 還發布了 Pad Air2。</p><p><strong>整理｜</strong> 曾園棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊雲發佈新一代星星海雲服務器實例 SA5</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531695659296261?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:54:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，11 月 24 日，騰訊雲發佈新一代星星海雲服務器實例 SA5。據官方介紹，SA5 是全球首家搭載第四代 AMD EPYC 處理器（Bergamo）的公有云實例，最大實例規格從行業常見的 256vCPU 躍升至 512vCPU，實現核心密度翻倍。同時，星星海 SA5 的性價比較業內通用計算方案提升 30% 以上。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家醫保局：醫保碼全國用户超 10 億人，半數以上省份激活率超 75%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531691831027203?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:50:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家醫保局召開發佈會，介紹醫保碼全國用户超過 10 億有關情況。醫保碼是國家醫保局為參保人頒發的統一信息標識。截至目前，醫保碼已上線 4 週年，全國用户超 10 億人。全國 31 個省（市、區）和新疆生產建設兵團均已支持醫保碼就醫購藥，接入定點醫藥機構超過 80 萬家。國家醫保局負責人介紹，從各省份激活醫保碼情況來看，浙江和青海兩省已率先實現全省參保人覆蓋，半數以上省份的醫保碼激活率超過 75%。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長安汽車最新迴應：網傳入股華為車 BU 信息「不屬實」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531684076676608?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:42:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 23 日，網傳長安 3000 億元入股華為智能汽車解決方案 BU（下稱「車 BU」）車 BU，當日長安汽車股價一度逼近漲停。今日（11 月 24 日），長安汽車戰略規劃部門負責人表示，長安汽車與華為已建立戰略合作，雙方在阿維塔、深藍汽車上均有深度合作，但網絡流傳信息與事實不符。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北斗智聯控股股東變更落地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531669184145158?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:27:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 23 日，海松資本被投企業——北斗星通智聯科技有限責任公司股東大會在京召開。會議選舉產生了公司新一屆董事會成員，這標誌着北斗智聯的控股股東由「北京北斗星通導航技術股份有限公司」正式變更為「北京華瑞世紀智聯科技有限公司」。當日，北斗智聯完成董事會換屆選舉，花偉程當選公司董事長，張敬鋒任公司總經理。同時，原核心高管團隊繼續留任。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北證 50 指數漲超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531667516073733?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:25:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，北證 50 指數漲超 3%，凱華材料再度漲停，6 天 5 板大漲近 360%，志晟信息 4 連板，迅安科技、馳誠股份、華密新材、格利爾等多股漲停。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>煤炭板塊震盪拉昇，雲煤能源漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531658381698820?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:16:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，煤炭板塊震盪拉昇，雲煤能源漲停，永泰能源、兗礦能源、陝西黑貓、中煤能源、鄭州煤電等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣州：支持民間投資參與重大功能片區建設</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531656115545857?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:13:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[廣州市人民政府辦公廳印發廣州市進一步促進民間投資高質量發展若干政策措施，其中提出，支持民間投資參與重大功能片區建設。充分發揮民營企業機制靈活、管理精細等優勢，積極引導民間投資參與構建「三脈」「三軸」「三核」城市發展格局。引導民間投資深度參與南沙粵港澳全面合作示範區建設，投資「未來發展核」能級提升工程。鼓勵民間投資積極參與東部中心建設，推動「現代活力核」功能提升。充分發揮民營企業做精、做優、做細的優勢，支持民間投資參與越秀、海珠、荔灣等老城市新活力創新發展示範區建設，推動老城區「歷史文化核」品質提升。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家將啓動年內第三批中央豬肉儲備收儲工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531624739415809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:41:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近期，生豬價格低位運行。據國家發展改革委監測，全國平均豬糧比價連續三週以上運行在 5：1~6：1 之間，處於《完善政府豬肉儲備調節機制，做好豬肉市場保供穩價工作預案》確定的過度下跌二級預警區間。為推動生豬價格合理回升，按照預案有關規定，國家發展改革委將會同有關部門啓動年內第三批中央豬肉儲備收儲工作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫藥股繼續走強，四環生物 3 連板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531619113395972?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:36:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，醫藥股繼續走強，四環生物 3 連板，聯環藥業 2 連板，粵萬年青、隴神戎發、特一藥業、眾生藥業等紛紛衝高。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>短劇概念股早盤拉昇，橫店影視漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531618760288001?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:35:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，短劇概念股早盤拉昇，橫店影視漲停，百納千成大漲 10%，元隆雅圖、中文在線、幸福藍海、唐德影視等衝高。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>房地產板塊繼續活躍，大龍地產 5 連板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531615942370816?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:32:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，房地產板塊繼續活躍，大龍地產 5 連板，金科股份漲超 7%，卧龍地產、新城控股、金地集團、財信發展等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數小幅低開，電科系領漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531611522115073?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:28:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數小幅低開，滬指低開 0.05%，深成指接近平開，創業板指低開 0.05%。房地產、醫藥、建材板塊領漲；短劇遊戲概念低開，電子、煤炭板塊跌幅居前；中國電科與華錄集團重組落地，旗下上市公司開盤大漲，易華錄漲超 8%；高位股繼續下挫，天威視訊、四通股份、捷榮技術、廣博股份競價跌停。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港恆生指數開盤跌 0.78%，恆生科技指數跌 0.77%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531607653049864?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:24:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，香港恆生指數開盤跌 0.78%，恆生科技指數跌 0.77%。周大福開跌近 8%，小米集團跌超 2%，聯想集團跌近 2%；部分房地產股高開，富力集團漲超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行今日開展 6640 億元 7 天期逆回購操作，中標利率為 1.80%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531607268288008?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:24:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[央行今日開展 6640 億元 7 天期逆回購操作，中標利率為 1.80%，與此前持平。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人民幣兑美元中間價調升 61 個基點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531601355908867?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:18:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[人民幣兑美元中間價報 7.1151，調升 61 個基點。前一交易日中間價報 7.1212，在岸人民幣 16:30 收盤價報 7.1406，夜盤收報 7.1485。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>保險資金將加大對科創等領域長期投資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531590656829189?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:07:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[保險資金是我國金融市場重要的長期資金提供者，中國保險資產管理業協會昨天（23 日）表示，在政策引導下，保險資金將加大對科技創新、先進製造、綠色發展等領域的長期投資。中國保險資產管理業協會會長王軍輝表示，手握長期資金是保險資管業相對其他行業的優勢，保險資管機構要引導更多資金流向科技創新、先進製造、綠色發展、普惠金融等領域，實現長期資金保值增值與促進實體經濟增長的良性循環。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉汽車（北京）有限公司召回部分進口 Model X 電動汽車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531589396686598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:05:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，市場監管總局消息，日前，特斯拉汽車（北京）有限公司向國家市場監督管理總局備案了召回計劃。自即日起，召回生產日期在 2023 年 7 月 7 日至 2023 年 8 月 1 日的部分進口 Model X 電動汽車，共計 2 輛。本次召回範圍內的車輛曾在特斯拉服務中心進行過方向盤類型改裝，改裝後的新方向盤仍然安裝了原類型方向盤的安全氣囊，導致安全氣囊與新方向盤不匹配。車輛發生碰撞時，該安全氣囊的保護性能可能受到影響，會增加駕駛員在事故中受傷的風險，存在安全隱患。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>兩市融資餘額增加 8.73 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531575145424643?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 08:51:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 11 月 23 日，上交所融資餘額報 8349.56 億元，較前一交易日增加 2.1 億元；深交所融資餘額報 7608.9 億元，較前一交易日增加 6.63 億元；兩市合計 15958.46 億元，較前一交易日增加 8.73 億元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新型炭材料創下儲能紀錄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531571365308168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 08:47:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在機器學習的指導下，美國橡樹嶺國家實驗室研究人員設計了一種創紀錄的炭基超級電容材料，它儲存的能量是當前最佳商業材料的 4 倍。用這種新材料製造的超級電容器可儲存更多的能量，從而改善再生制動系統、電力電子設備和輔助電源。相關論文發表在新一期《自然·通訊》雜誌上。（科技日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>委內瑞拉原油日產量提升至約 85 萬桶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531570808448770?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 08:46:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 11 月 23 日，委內瑞拉媒體援引委國家石油公司副總裁埃裏克·佩雷斯的話報道稱，在美國部分解除對委制裁之後，該國原油日產量目前已提升到約 85 萬桶的水平，委政府正在考慮將產量提升到每天 100 萬桶。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>