<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前线 | 「小米澎湃 OS」诞生，打造「人车家全生态」操作系统</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477992335234953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 12:27:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>小米全新自研操作系统，终于浮出水面。</p><p>10 月 17 日，雷军在个人公众号「雷军」发文宣布，小米新一代操作系统「小米澎湃 OS」正式版完成封包，其英文命名为 Xiaomi HyperOS。小米澎湃 OS 将首发应用于小米 14 系列手机，此后将逐步接替手机操作系统 MIUI。</p><p>小米澎湃 OS 不再局限于手机。雷军着重强调，小米澎湃 OS 是迈向「人车家全生态」的关键跨越。</p><p>据介绍，小米澎湃 OS 基于深度进化的 Android 以及自研的 Vela 系统融合，彻底重写底层架构，为未来百亿设备、百亿连接做好了万物互联的公有底座。</p><p>除了智能手机之外，小米还有包括智能汽车在内，超过 200 多个品类的智能生态。雷军提到，<strong>小米追求以一套融合的系统框架统一支持全生态设备与应用，借助小米澎湃 OS，「人车家全生态」即将完成闭环。</strong></p><p>小米汽车的独特竞争优势之一，是可与操作系统、App、手机与 IoT 硬件等既有生态整合。</p><p>在不少人看来，智能汽车不再仅仅是出行工具，而是未来最大的智能移动终端及「第三空间」。智能终端意味着将与其它产品无缝连接，正如全球应用最广泛的智能移动终端——智能手机已具备与多种智能产品协同的功能。</p><p>多家主机厂正在计划让智能汽车与更多产品互联。譬如蔚来发布智能手机，其口号是「为智能电动汽车而打造，带来移动互联新体验」；特斯拉打造人形机器人，期望能为用户提供生活服务。</p><p>而在小米澎湃 OS 推出后，小米得以打通手机、家电、穿戴、汽车等多类型产品之间的互联，覆盖用户的日常住行。</p><p>当小米澎湃 OS 应用于其量产车型，或将帮助小米汽车在险象环生的新能源汽车市场竞争中，构建一座独特的竞争壁垒。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 大模型「中文逍遥 1.0」发布，机器写小说、设计配图的时代来了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2476979746690947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 12:04:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">AI 大模型并非新鲜事，</span><span style="letter-spacing: 0px;">自年初 ChatGPT、Midjourny 等产品成为全球科技界关注的焦点以来，各大科技和互联网大厂都希望在这个领域占据一席之地。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">然而对于 AI 大模型本身来说，技术能力、软硬件适配能力、内容资源积累、模型训练等等方面都十分重要。与此同时，</span><span style="letter-spacing: 0px;">在大模型百家争鸣的今天，能够在特定垂类领域拥有优质体验、同时又能真正理解中文体系的 AI 大模型，才是市场真正需要的产品。</span></p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">做更懂汉语文化的 AI 助手</span></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">10 月 13 日，中文在线正式发布了旗下自研 AI 语言大模型「中文逍遥 1.0」，随之而来的便是「AI 写万字小说」、「AI 设计并输出小说配图」等基于中文逍遥的新体验。发布会后，相关领域的专业人士可申请获得内测使用资格。</span></p><p>作为一个「更懂中文创作者」的 AI 助手，围绕中文在线过去十多年在文学领域的积累，中文逍遥能够帮助作者高效完成内容体系设定、文学评论、通识问答、插画生成等多项工作。</p><p>发布会现场，中文在线首席技术官吴疆实时展示了中文逍遥在实际场景中的应用方法：通过输入故事发生的时间、地点，以及小说主人公的简单设定，中文逍遥能够在几分钟的时间里完成内容的框架搭建，并输出万字小说。</p><p>除了文章本身的撰写以外，中文逍遥还能基于专业作者已经写好的内容进行文章续写，不仅能够保证文体文风与原作者相仿，剧情和节奏也能够根据作者的设定发展；当作者需要为文章添加配图时，AI 也能够在理解内容后快速完成配图创作。</p><p>现场演示中，中文逍遥生成的文章相比专业作者创作的文章毫不逊色，可读性很高。</p><p>吴疆表示，中文逍遥之所以能够在作者的思路下随心所欲发挥，又保证不会偏离作者的原有想法，是因为在汉语文化当中，「读」和「写」是密不可分的。<span style="letter-spacing: 0px;">作者</span><span style="letter-spacing: 0px;">在创作之前，一定也是读过很多书、积累了丰富的知识阅历后，才能提笔创作的。AI 同样需要做到这一点，它可能写了 100 字，但是在此之前它已经读过无数本书，这样才能迅速知道接下来要写的内容核心是什么。</span></p><p>当然，对于中国的网文作者来说，中文逍遥的 AI 辅助创作并不希望把创作的权利完全让渡给大模型。对于专业作者而言，AI 更多是深入理解作者的创作意图，起到相应的辅助作用，而作者依然是掌控内容的主人。</p><p>中文在线创始人童之磊表示，技术团队在开发过程中十分注重 AI 对于中文内容的理解，这使得中文逍遥能够在特定场景下获得与真人无异的创作能力。</p><p>「帮助作者高效完成创作，同时保证内容的准确性和可读性，这是中文逍遥的核心竞争力。」童之磊说道。</p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">技术与创新之下，中文逍遥为内容产业注入了新鲜血液</span></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">能够实现专业作者的读写能力，是中文逍遥背后 AI 开发团队长期探索及积累的结果。</span></p><p>早在 2021 年，中文在线就推出了 AI 主播，一天可以录制 500 万字，低成本高效地 7×24 小时录制，累积录制 18 万小时音频时长。这既解放了内容生产力、提升了原有的工作效率，又给了 AI 很多学习机会。</p><p>值得一提的是，数据是 AI 发展的关键要素之一，中文在线累积的数字内容资源已经超 550 万种，其中拥有超过 100 万种图书出版物的高质量数据，数据总量超过 60TB。此次发布的中文逍遥，就是由中文在线自有的海量正版数据训练而成。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">童之磊在发布会上表示，</span><span style="letter-spacing: 0px;">对中文在线、乃至整个内容产业来讲，AI 大模型带来了三个全新变革：<strong>解放内容生产力、激发数据强需求和打造新内容产品。</strong>「</span><span style="letter-spacing: 0px;">在 AI 的加持下，人类创作能力得以延伸。海量的内容是伟大作品出现的基础，正因为有了四万八千九百首唐诗，才有‘孤篇压全唐’的《春江花月夜》。」</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从故事的构思、世界观的设定、情节的安排、内容的撰写、人物的对白、插画的制作，甚至是内容好坏的评判，中文逍遥可以提供完整创作周期的 AI 工具，让作家把时间、精力、才华挥洒在更重要的地方。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">此外，中文逍遥的另一大价值，是通过 AI 的辅助创作能力，降低了写小说、成为作家的门槛，它能够让数以亿计有写作梦想的普通人，拥有进入内容创作领域的入场券——只要你有一个想法输入到中文逍遥中，它就能帮你写出万字的小说。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">事实上，AI 不同于人类的思考模式和创造能力，早已在上一轮 AI 热潮中有所体现。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">当 AlphaGo 战胜人类顶尖围棋选手时，其使用的很多策略和战术都让专业人士难以理解——换句话讲，AI 在一些特定环境下能够帮助人类打开思路。相比围棋运动来说，拥有千年历史的汉语文化更加丰富且深奥，当中文逍遥在不断迭代的过程中为人类带来新创意时，AI 的价值也将随之无限扩大。</span></p><p>中文逍遥现阶段将对外开放第一个版本，未来将持续进行技术拓展、产品迭代。在中国 2000 万作家的群体中，可能会有很多人将成为中文逍遥的用户，其商业价值也将不断拓展，同时帮助中文在线更加高效的完成内容生产工作。</p><p>童之磊在采访中告诉 36 氪，接下来<span style="letter-spacing: 0px;">可能会出现很多垂直领域的 AI 大模型，来对应不同领域的需求。这就好比电力和芯片技术大发展时</span><span style="letter-spacing: 0px;">，善于利用新技术制造便捷工具的人们创造了各式各样的个人计算机，从而成就了 IBM、苹果等伟大的公司一样，中文在线希望在自己擅长的领域，创造出能够改变行业的下一代产品。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">「我们希望中文在线加上逍遥大模型，让每一个人都有才华被点亮的机会，人人都能成为作家。」童之磊说道。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拿下华为、先导订单，「威泰科技」今年收入目标 7000 万元 | 专精项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477176615196549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 11:53:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp;| 张卓倩</p><p>编辑 | 彭孝秋</p><p>随着光伏产业、电子元件、半导体等行业生产规模的持续扩大，以及我国进一步强化在全球太阳能电池及组件、电子信息等产业的制造基地地位。这一趋势带动了国内各类新材料以及真空设备制造业的发展，并为国内真空炉设备制造厂商带来了良好的发展空间。</p><p>36 氪近期接触的沈阳威泰科技发展有限公司（以下简称「威泰科技」），是一家从事真空应用设备开发研制及功能材料、陶瓷材料生产与经营的企业。「威泰科技」成立于 2000 年，主要产品分为真空烧结炉（VSF）、真空热压烧结炉（VHP）、真空压力浸渍设备（VPI）以及其他设备（CVD 真空镀膜设备等）四类。这些真空特种装备主要应用于特种陶瓷、靶材、半导体石英材料、光伏薄膜电池、碳碳复合材料等领域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="387,276" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231016/v2_dcd21bd5f3af4339b15403cf024d9f6d@5721530_oswg112088oswg387oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">真空烧结炉</p><p>创始人胡丹萍介绍，她带领团队研究真空热压烧结炉等设备二十多年，与高校合作成立研究院，同时承担新型 VSF 气氛烧结炉、 SIC 纳米级研磨介质、大型高温真空烧结炉等多个成果产业化项目。「威泰科技」是国内最早一批研究真空热压烧结工艺的企业。</p><p>真空烧结工艺是目前比较先进的制造工艺技术，主要分为真空烧结、真空热压烧结以及热等静压烧结三种。「威泰科技」最核心的技术工艺就是真空热压烧结，该技术将真空、热压成型、高温烧结结合在一起，热压过程中保持有较高的真空度，从而进一步降低制品的烧结温度并高效排除微小气孔中的气体，促进热压材料的致密化过程。</p><p>同时，该技术在高温高压下完成，普通真空炉的工作温度一般小于 2000℃，超过后无法保持稳定。而「威泰科技」技术可使稳定工作温度最高可达 2500℃。其自主研发的控制软件，通过最优参数设置，实现温度控制均匀，促进材料的结晶和晶粒长大，提高材料的力学性能和耐磨性能，使制品达到理想效果。</p><p>胡丹萍告诉 36 氪，真空热压烧结技术国外已经有一百多年的历史了，而国内还只有二十多年。国外的产品自动化程度较高，而国内普遍以实验室的形式生产，如德国 FCT。跨国企业主导着高端产品领域。「威泰科技」目前在结构设计以及软件设计上做了升级，车间实现了无人化生产，并成功实现量产，平均月生产量达到 10 台。</p><p>针对特种陶瓷、靶材、半导体石英材料等领域，「威泰科技」能够根据客户需求进行非标定制化产品的研发和生产，同时保证设备生产的可靠性及稳定性。目前，产品已经远销 30 多个国家和地区，在国内已获得江丰电子、广东先导、华为等行业头部企业的稳定订单。</p><p>目前国内科研类真空应用设备生产厂家主要集中在北京、上海、沈阳、成都等地，大约 20－30 家，生产厂家规模一般较小，主要参与中、低端产品市场，价格竞争是其主要手段，还没有形成以技术和质量竞争为主的机制。</p><p>「威泰科技」团队现有 20 人，研发人员占比 80%。创始人胡丹萍真空技术专业毕业，曾在沈阳真空技术研究所工作，长期从事真空应用技术研发，参与完成进口真空浸渍装置国产化改造等多个国家省市项目。研发团队也都有 10-20 年的真空热压领域的从业经验。</p><p>「威泰科技」去年营收 3000 万，2023 年营收目标是 7000 万。为进一步实现技术研发和产能升级，目前已经开放融资计划。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百川智能完成 A1 轮 3 亿美元战略融资，阿里腾讯小米参与｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477865355089792?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 10:52:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜邓咏仪</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>36 氪获悉，百川智能已完成 A1 轮 3 亿美元战略融资，投资方包括阿里、腾讯、小米等科技巨头及多家顶级投资机构。</p><p>百川智能成立于 2023 年 4 月，由前搜狗公司 CEO 王小川创立。其核心团队由来自搜狗、Google、腾讯、百度、华为、微软、字节等科技公司的 AI 人才组成。</p><p>此前，百川智能于成立之初还曾获得 5000 万美元天使轮融资，如今融资金额累计已达 3.5 亿美元。也就是说，成立不到半年，百川已跻身独角兽公司行列。</p><p>自成立以来，百川只能在研发速度上颇为激进。成立半年内，百川智能就已经发布 Baichuan-7B/13B，Baichuan2-7B/13B 四款开源可免费商用大模型，以及 Baichuan-53B、Baichuan2-53B 两款闭源大模型，平均每 28 天就发布一款新的大模型。</p><p>百川也因此在开源社区上获得一些早发优势。如今，Baichuan-7B/13B 两款开源大模型在多个权威评测榜单都位于前列，累积下载量超过六百万次。</p><p>经历半年的大模型市场激烈竞争，如今的模型层已经形成包括大厂、初创公司、学术机构分立的格局，市场也迅速走向落地。如何尽快找到自己的 PMF（product market fit），对每个公司而言都是最关键的问题。</p><p>在商业化层面，百川选择了 To C 和 To B 并举的路线。在 To C 侧，百川很早就提出要做「超级应用」。比如，8 月发布的 53B 模型，百川就已经做了搜索增强，大模型能够参照搜索结果，针对用户请求生成高价值且具有实时性的回答。</p><p>紧接着的 8 月底，国家《生成式人工智能服务管理暂行办法》也宣布了第一批通过备案的公司——这是面向 To C 提供产品服务的核心资质。百川也通过了这一备案。</p><p>到 9 月 25 日，百川也宣布开放 Baichuan2-53B&nbsp;API 接口，正式进军 To B 领域。</p><p>目前，百川智能的团队规模 170 余人，其中硕士及硕士以上学历员工占比近 70%，研发人员占比超 80%。近日，百川智能也正式启动了 2024 届校园招聘，发起「星耀计划」。校招将面向海内外学生，同时覆盖北上广深等多个城市多所高校。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家|滴滴自动驾驶货运「KargoBot」独立运营，获超 4.5 亿元投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2476893456799623?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 10:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 ｜ 刘娜</p><p>编辑｜杨林</p><p>36 氪独家获悉，经多方信源验证，滴滴自动驾驶货运业务「KargoBot」目前已成为独立运营公司——卡尔动力，并获得鄂尔多斯集团及其他机构的超 4.5 亿元投资。</p><p>此外，滴滴自动驾驶创新业务负责人韦峻青转任为 KargoBot CEO。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231016/v2_f0e4763d31ba4da482d9048137bab0ea@5807846_oswg4028837oswg3200oswg2133_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">KargoBot 货车</p><p>这是继上周<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2471280895416453">滴滴自动驾驶获广汽集团战略投资</a>后的又一新动作。关于 KargoBot 调整的原因，有知情人士向 36 氪透露，「干线物流是个细分领域，有一定的特殊性。独立运营主要是为了让 KargoBot 能更灵活发展，单独融资及外部合作，加速实现商业化。」</p><p>36 氪了解到，此次独立运营的调整之后，滴滴自动驾驶仍作为大股东。高管人员调配上，滴滴自动驾驶 COO 孟醒将兼任 KargoBot 董事长，滴滴自动驾驶原企业发展负责人黄舟转任 KargoBot 的 CFO。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2758,1388" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231016/v2_f1de37bddb5f47d1ae06c04d8357e77a@5807846_oswg2646956oswg2758oswg1388_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">KargoBot 共有 150 辆自动驾驶重卡</p><p>根据公开资料，KargoBot 项目开始于 2021 年，根据韦峻青今年在上海车展上的介绍，做自动驾驶货运的考虑是大宗物流领域运输规模巨大，路线相对集中，货运司机缺口逐年扩大，相对适合结合自动驾驶业务来发展。</p><p>滴滴也公开过自动驾驶货运业务相关进展。今年 4 月，滴滴自动驾驶首次宣布已将 L4 级自动驾驶乘用车解决方案拓展至干线物流货运领域 KargoBot，并且已经在西北和华北之间开始试运营。</p><p>今年 10 月 10 日，KargoBot 前装量产 L4 级卡车，获得北京市智能网联汽车政策先行区自动驾驶卡车道路测试通知书，获准在北京开放道路内开展公开道路测试。这是继 2022 年后装车型获得北京市智能网联路测牌照后，KargoBot 再次获准在京开展道路测试。目前北京已新增京台高速公路北京段、大兴机场北线高速公路以及大兴机场高速公路的部分路段用于自动驾驶卡车道路测试。</p><p>目前，KargoBot 共有 150 辆自动驾驶重卡，主要在西北、华北地区运输煤炭及其他大宗商品。KargoBot 采用的是「混合智能模式」，其特点是让一名卡车司机同时「开」2 至 6 辆车，也就是一名司机引领多辆有完整单车 L4 能力的自动驾驶卡车行驶。这样做的目的是尝试提升短、中、长途多种复杂场景下的物流运输效率。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安踏收购 MAIA ACTIVE，一桩皆大欢喜的生意｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2476890610177924?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 10:24:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹、杨典、杨亚飞</p><p>编辑｜乔芊</p><p>安踏的收购帝国再添一子，这次侵入了 lululemon 把控的女性瑜伽鞋服领域。</p><p>2023 年 10 月 16 日，安踏体育用品有限公司发布《收购 MAIA ACTIVE 业务》公告，公告称安踏收购 MAIA ACTIVE（以下简称「MAIA」）75.13% 的股权，具体收购价格未公布。截至收盘，安踏股价涨 0.83%，报 90.6 港元/股，总市值 2566 亿港元。</p><p>官方对收购原因做了解释，即「收购事项对集团旗下女性业务板块是一个很好的补充」。<strong>一位了解 MAIA 的投资人对此表示，「这是 MAIA 的早期投资人退出的最好方式了，安踏跟他们谈了挺久。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="994,1172" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231016/v2_036234d926654d66a316aa8806ed0402@5748245_oswg817001oswg994oswg1172_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">安踏集团今日发布的收购公告</p><p>成立于 2016 年的 MAIA 主打为亚洲女性设计的运动服饰，是 lululemon 的众多本土对手之一，凭借腰精裤、云感裤等爆款单品俘获了不少女性健身者。</p><p>「安踏大抵是看到 lulu 的赚钱能力了。」在不少业内人士看来，安踏此次收购充满了「对标 lululemon」的意味，毕竟后者这实实在在的赚钱能力，很难让人不眼红。</p><p>去年 7 月，lululemon 的市值达到 359.34 亿美元，正式超越阿迪达斯，仅凭瑜伽服这一品类，成为仅次于耐克的全球第二大运动服饰集团。中国市场的业绩也一路昂扬，2022 年第四财季 lululemon 开始将中国市场单列，而在最新的 2023 年第二财季，中国市场收入同比增长 61.32% 至 2.78 亿美元，这个增长幅度远远超过该品牌在美国、加拿大、世界其他地区的增幅。</p><p><strong>事实上，安踏集团对女性运动生意的兴趣已不是一天两天的事情。</strong></p><p>近两年，走进 FILA、安踏的线下门店，很难忽视显眼的女子户外运动巨幅广告，主品牌安踏的「关晓彤同款舞蹈系列」一度卖爆；FILA 去年推出「拿铁女孩」专题，主打「小蛮腰瑜伽裤」；而安踏旗下的高端户外品牌迪桑特也围绕女性室内训练，推出「动线 Body Flex」系列，力求帮助女性在日常综训中雕刻身体动线。</p><p>但故事归故事，这些动作毕竟只能是基于某个综合性品牌的「小打小闹」，真正要从 lululemon 手中抢红利，需要一个足够细分、认知度明确的品牌。</p><p>对于「收购狂魔」安踏而言，收购显然是个效率更高的方法。要知道，在安踏最新发布的半年报中，营收增幅最大的是「所有其他品牌」，同比增 77.6%，主要贡献者便是迪桑特、可隆，此外始祖鸟、萨洛蒙的母公司亚玛芬上半年营收也增长了 37.2%。</p><p>凭借这些收购而来的品牌，安踏在这波户外热潮中赚得盆满钵满，这也应了掌门人丁世忠此前在采访中所说的，「以当今中国公司的品牌运营能力，30 年内做出一个始祖鸟或威尔逊，可能性几乎为零，而通过收购，并以中国市场为潜在增长空间，则可能完成一次脱胎换骨。」</p><p>如今面对群雄围猎的女性运动市场，MAIA 无疑是个不错的收购对象。</p><p>MAIA 最早起家于线上，2019 年起先后在北、上、广开出线下直营门店。据官方，2019 年线上销售额破亿，2021 年的双十一销售额实现同比翻番，全年销售额超过 3 亿元，2022 年则超过 5 亿元，并进入全面盈利。MAIA 相关负责人向 36 氪透露，品牌目前在全国一二线城市核心商圈开有 40 家门店，整体处于盈利状态。</p><p>除 MAIA 之外，同期还有一批类似品牌冒出，如粒子狂热、暴走的萝莉、VFU 等等，它们都在努力挑战 lululemon 的市场份额。热闹之下，MAIA 一直算是其中的佼佼者，2017 至 2021 年先后完成四轮公开融资，背后站着红杉资本、华创资本、百丽国际战略投资等知名资方，累计融资金额超过 2 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1154,552" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231016/v2_0cc3bb9b6af54b9a863d0e83f870205e@5748245_oswg129263oswg1154oswg552_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">MAIA ACTIVE 的重要发展节点（制图：36 氪）</p><p>久谦中台今年 6 月的女性运动服饰数据分析中提到，MAIA 在天猫、抖音平台 200-600 元价格区间的市场份额处于领先地位，在小红书的曝光度处在高位，而在线下的坪效也领先于大多数竞品。</p><p>业内对 MAIA 的认可也颇为一致。某个与 MAIA 类似的品牌操盘者告诉 36 氪，得知 MAIA 的收购消息时，他正在跟团队开会对接双 11 工作，第一感受是焦虑，「同处一个赛道，但感觉已经看不到 MAIA 的车尾灯了。」</p><p>一位户外从业者对安踏收购 MAIA 的选择也并不意外，「安踏缺女性运动，相对来说，国际上其他瑜伽专项品牌没有更出彩的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,861" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231016/v2_e62ec907c69049c7bf750ff7c9213f3a@5748245_oswg200014oswg1280oswg861_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">MAIA 的线下社群活动（图源官方）</p><p><strong>除了对安踏拓展女性运动、瑜伽鞋服领域的意义外，此次收购也是消费投资进入「并购时代」的一个注脚。对低迷已久的消费创投行业来说，这是一个久违的好消息。</strong></p><p>多位投资人告诉我们，在前几年消费创投烈火烹油之际，创业项目纷纷以 5-6 倍以上的 PS 融资，而现在回头看，业绩撑不起估值、上市退出难上加难的问题都摆在眼前。</p><p><strong>如今，并购已然成为不得不为的趋势。单从运动鞋服大公司的动作来看，就已能管中窥豹——安踏、李宁、GAP 等都在选择以并购方式赢取女性运动市场。</strong></p><p>收购女性运动品牌这件事，李宁也在做。来自美国的女性舞蹈运动品牌 Danskin 就是例子，李宁 2016 年就将其引入中国市场，可惜的是该品牌未能给李宁带来增长，直到 2021 年李宁又重新整合了旗下的女性运动产品线，推出女性健身系列。一位知识产权投资人士告诉 36 氪，李宁近期还与某国际运动休闲品牌达成收购合作，预计很快会发出公告。</p><p>再看业绩疲软的 GAP，在主品牌风光不再后，收购而来的女性运动品牌 Athleta 可谓是整个集团的希望所在。据第三方机构 SimilarWeb 的数据，GAP 主品牌在 2021 年忙着收缩时，Athleta 的官网浏览量增长了 39%，最新一个财季 GAP 旗下各品牌营收均有所下降，而 Athleta 的 1% 降幅是最低的。近几年大量资源开始向其倾斜，今年 7 月 GAP 还为这个子品牌任命了新帅。</p><p><strong>并购成为大趋势的背景下，什么样的标的会更受青睐？</strong></p><p>《投的好，更要退的好》的作者李刚强表示，两类公司容易被并购——有收入有利润的公司，以及小市值并购团队或技术的公司，而「估值超过 10 亿、收入还未成规模增长、亏损依然很大的公司」则很难被并购。</p><p>某投资机构合伙人曾强则用更简单的表述向我们形容那些「易被收购标的」的特征：有规模、有利润、背后有资本（有退出需求）的消费品公司。</p><p>逐一来看，MAIA 完全符合：年销售额超 5 亿，在瑜伽服饰领域占据一定市场份额，有盈利，背后站着等待退出的资本。</p><p>至于收购以后的走向，安踏官方表示「本集团的品牌运营能力、零售管理能力与供应链管理能力能帮助 MAIA ACTIVE 更好地发展其在中国市场的竞争优势。」一位户外品牌代理商也告诉 36 氪，「以安踏的能力和渠道覆盖面，推一个新品牌并非难事。」</p><p>从始祖鸟这两年的狂奔，到萨洛蒙的一鞋难求，安踏的品牌运作能力有目共睹。<span style="letter-spacing: 0px;">这或许是 MAIA ACTIVE</span><span style="letter-spacing: 0px;">新故事的</span><span style="letter-spacing: 0px;">不错</span><span style="letter-spacing: 0px;">开端。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「碳中和航班」，让欧洲大型航空公司身陷洗绿官司 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2475269943433096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 09:05:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 张一弛</p><p>编辑 | 雪小顽，苏建勋</p><p>一则「碳中和航班」广告，让欧洲大型航空公司陷入洗绿官司，吃了败诉。</p><p>「以碳中和的方式飞向双年展？这不是假的！100%SAF（Sustainable Aviation Fuel，可持续航空燃料）。」2022 年 4 月，被誉为「艺术界奥林匹克」的威尼斯艺术双年展开幕。<strong>汉莎航空旗下奥地利航空为了推销机票，在广告中强调自家航班实现碳中和，</strong>希望更多具有环保意识的顾客选择他们。</p><p>激进的绿色口号给公司惹上了麻烦。根据相关法规，航空燃油中 SAF 含量不得超过 5%。奥地利消费协会据此认为奥地利航空误导消费者，将其告上了法庭。</p><p>2023 年 9 月 25 日，法院作出判决，认为只有在证据确凿且排除误导消费者的情况下，公司才能在广告中加入环保宣传内容，<strong>奥地利航空这一广告属于洗绿行为。</strong>作为惩罚，奥地利航空需在社交媒体上公开判决结果，并为奥地利消费协会支付诉讼费。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,319" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231015/v2_ab474890fee7469f954e36f67f04efad@5726721_oswg55896oswg554oswg319_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">奥地利航空广告。来源：奥地利消费协会</p><p>败诉的汉莎航空变得小心谨慎起来。现在其官网在宣传涉及 SAF 的机票时，会说明更多细节：<strong>消费者选择低碳飞行需支付额外票价；SAF 能减少 20% 的飞行碳排放，其余 80% 通过碳抵消项目来中和。</strong></p><p>汉莎航空虽然被判「洗绿」，但其在减排方面仍是走在前列的航空公司。行业「优等生」陷入洗绿风波，折射出全球航空业减碳的困境。</p><h3>脱碳差生的烦恼</h3><p>航空业一直是脱碳困难户。今年 7 月，国际能源署根据 2050 年净零排放情景轨迹和 2030 年全球评估进展情况，发布了减排成效追踪打分，航空业被评为最低档次。</p><p>国际能源署数据显示，2022 年航空业碳排放占全球碳排放约为 2%。另据联合国报告，预计到 2050 年航空业碳排放占全球碳排放总量的比例将上升至 25%。</p><p>碳排放量迅猛增长，减碳手段却远没有跟上。<strong>难以找到清晰明确的减碳手段，是航空业面临的首要问题。</strong></p><p>这源于行业的特殊性。航空业对续航、能源存储等方面要求较高，相比汽车电动化，航空业在短期内很难依靠传统电池、氢燃料电池等手段实现商业化低碳转型。</p><p>可持续航空燃料（SAF），被看作是航空业减碳的救命稻草，成为当下行业脱碳的主流选择。<strong>相比氢能/电动飞机需要重新设计发动机，SAF 可以直接用于现有的飞机燃料系统。</strong>国际航空运输协会（IATA）表示，若要达到 2050 年航空业碳中和，SAF 将贡献 65% 的碳减排。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="692,179" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231015/v2_0ec17abbb27f4f848732f87fd2fc8517@5726721_oswg69211oswg692oswg179_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">航空业到 2050 年实现碳中和，SAF 将贡献 65% 的碳减排。来源：IATA</p><p>根据国际能源署的碳中和路线图，航空业 SAF 使用占比需要在 2030 年达到 10%。各家航空公司与物流公司也陆续公布使用 SAF 比例的具体计划。</p><p>例如联邦快递与 DHL 表示，2030 年 SAF 使用量将占其航空燃油消耗总量的 30%。达美航空、瑞安航空等十余家航空公司也发布了 2030 年 SAF 使用量占比至少 10% 的目标。</p><p>被航空公司寄予厚望，但 SAF 并非完美方案。<strong>虽然能省去重新研发飞机发动机的烦恼，贫乏的产能却是 SAF 规模化推广路上的一只拦路虎。</strong></p><p>从 SAF 现有产能上看，各个航空公司很难凑齐足够的 SAF。<span style="letter-spacing: 0px;">芬兰公司 Neste 是全球 SAF 最大的生产商之一，目前年产能为 100 万吨，公司规划到 2024 年初产能达到 150 万吨。这一数量级难以满足航空公司对 SAF 高增长的需求——按照国际能源署规划的路线，当前 SAF 生产商需要在 2028 至 2030 年三年时间，实现产能扩张五倍以上。</span></p><p>除了供应不足，航空业还需提防其他行业竞争对手抢占 SAF。<strong>SAF 与现有的燃油发动机高度兼容，让汽车制造商也盯上了这一减碳利器。</strong>2022 年末，保时捷与智利公司 HIF 合作的 SAF 燃料厂投运，通过绿电、水、二氧化碳生产 SAF 合成燃料。</p><p>汽车制造商「抢资源」的行为引起了汉莎航空 CEO 的不满。他直截了当地表示，航空公司需要世界上所有的合成燃料，汽车公司不应该有份。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,602" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231015/v2_04e71153c48c4bcabc8b28726a945f78@5726721_oswg70993oswg1269oswg602_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">用绿电、水、二氧化碳合成 SAF。来源：汉莎集团</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在外界看来，汉莎的不满直接指向保时捷。事实上，这种不满也情有可原。根据欧盟 2035 年内燃机禁令，使用合成燃料的燃油车将不受禁令限制，可以继续售卖。这意味着，汽车行业有动力与航空业争抢本就不多的 SAF 燃料资源。</span><br></p><h3>SAF 是减碳万灵丹？现实比想象更骨感</h3><p>不光是「硬刚」保时捷，汉莎在陷入洗绿诉讼后，公开狂吐航空业减碳苦水。</p><p>汉莎 CEO 对媒体表示，要生产能满足该公司机队飞行所需的 SAF 总量，需要消耗德国约一半电力。「我不认为德国经济和能源部长先生会提供给我（这些电力）。」</p><p>利用电力生产 SAF 的技术路线，是<strong>通过绿电、水、二氧化碳合成 SAF，由于原材料环保易得，被认为是生产 SAF 的长期路线，但对绿电需求量极大。</strong></p><p>另一大技术路线是利用回收废油合成 SAF，这也是目前大部分 SAF 生产商采用的技术路线。具体来说，依靠加氢酯和脂肪酸（HEFA-SPK）技术，可以将植物油、牛油、废油精炼为航空柴油。</p><p><strong>这条路线能否走通的核心因素在于上游原料：废油。</strong><span style="letter-spacing: 0px;">首先是原料废油的价格。据彭博社统计，随着 SAF 需求不断上升，废油将成为新「黄金」。</span></p><p>以废油的主要来源——回收厨油（Used cooking oil）为例，据彭博社数据，<strong>作为 SAF 上游原料，回收厨油的价格甚至长期压制能直接作为飞机燃料的航空煤油。</strong>2022 年 6 月，每公吨回收厨油比航空煤油贵约 400 美元。</p><p>经过一系列加工处理合成后，SAF 燃料与航空煤油的价差进一步拉开，通常是航空煤油的 3-4 倍，这阻碍了航空公司大批量采购。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="692,397" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231015/v2_df2923c50d2e4df993294dc0f36cb5fd@5726721_oswg87005oswg692oswg397_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">回收厨油（蓝色）与航空煤油（黑色）价格对比。来源：彭博社</p><p>价格因素之外，欧盟对原料的合规性和环保性提出了更高要求。按照欧盟新规，<strong>利用粮食废渣等原料生产的生物柴油，以及来自餐厅回收的地沟油，属于符合要求的绿色燃料，</strong>因为这些原料没有额外消耗动物或植物。</p><p>这意味着，一直以来被广泛应用的棕榈油（通过砍伐树木获取），不再符合环保合规要求。而那些符合要求的原料，数量十分稀少。</p><p>据国际清洁交通协会数据，中国每年能回收 309-410 万吨餐油，潜在回收量约为 513 万吨，<span style="letter-spacing: 0px;">是最大的废油回收国和出口国。但对于 2030 年亿吨级的 SAF 需求来讲，仍然是杯水车薪。</span></p><p>SAF 确实为航空业破解减碳困境提供了一条路径。但面对复杂的现实，这条路能否走通，能走多远，还充满不确定性。对航空业减碳而言，未来若无变革性技术出现，在 2050 年完成碳中和目标比想象中更难。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜小米上线首款千元级 3D 打印机，同消费级 3D 打印机公司「胜马优创」合作发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2476838000384136?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张子怡</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>36 氪获悉，近日，小米正式发售米家 3D 打印机，零售价 1999 元。作为小米初次涉足 3D 打印领域的产品，该款 3D 打印机被定位为入门级产品，采用一体化设计，用户购买后无需组装，开箱即可使用。</p><p>据 36 氪了解，米家首款 3D 打印机的生产商为小米生态链公司深圳胜马优创。胜马优创成立于 2021 年 9 月，近期宣布获得了来自麟阁创投领投，小米集团、顺为资本跟投的的新一轮股权投资，鞍羽消费担任长期独家财务顾问。这是公司成立以来完成的第三轮融资，小米集团与顺为资本在三轮融资中均持续加注。</p><p>过去，消费级 3D 打印机在市场普及方面存在不少技术掣肘，如学习成本过高、使用门槛过高等，3D 建模、切片、调试等步骤繁琐。</p><p>此外，消费级 3D 打印机主要分为两种技术路线，分别是 FDM（熔融沉积成型）和 LCD（液晶屏光固化成型）。FDM 3D 打印机使用热塑性材料，以丝状供料，如 ABS、PLA 等，通过将材料加热至熔化温度，然后通过喷头逐层堆叠来构建物体，存在打印精度低、速度慢等问题；LCD 3D 打印机使用光敏树脂液体材料，通过液晶屏的紫外线逐层固化树脂来构建三维模型，传统的打印材料存在有毒、致敏等问题。这些问题无形中「劝退」了不少普通消费者。</p><p>「胜马优创」拥有 FDM 3D 打印机（熔融沉积式）与光固化 3D 打印机（光固化成型）两条产品线。本次同小米合作推出的 3D 打印机采用的是光固化技术路线，公司有两项独特的技术优势，降低了光固化 3D 打印机的使用门槛，打印材料安全环保，打印效果精细。</p><p>消费者此前如果想用 3D 打印机打印模型，需要学会使用 CAD 等软件制作图纸，接着将模型转化为设备可以识别的文件，在专业的切片软件里决定打印方向，支撑设置等要素后，最终才能生成可以使用的打印文件。</p><p>胜马优创自研的自动切片算法，内置系统可以对建模做出的模型自动切片和支撑，实现一键打印；APP 内置不少简单模型，消费者可以自由拼接；同时也拥有简化版建模设计，内置了「傻瓜」教程。</p><p>其中，自动进出料以墨盒的形式使用，自研 app 在打印过程中会自动注入材料，打印完成后，自动回抽材料，解决了传统光固化 3D 打印机需要手动进料倒料的问题。避免用户在使用过程中频繁接触打印材料。</p><p>上述两点技术优势都运用在米家 3D 打印机中。</p><p>胜马优创创始人廖继盛告诉 36 氪，公司生产的光固化打印材料具有安全、低气味、可水洗、机械性能好等优点。</p><p>通常情况下，光固化 3D 打印机打印后的模型需要使用酒精进行清洗，有时得借助专门的清洗设备。而胜马优创生产的光固化打印材料，只需用水清洗，省去酒精清洗的步骤。</p><p>此外，胜马优创的光固化 3D 打印机兼具二次固化功能。过去，大部分光固化 3D 打印机在模型打印完成后，需要将模型放入另外一台固化机中，通过紫外光进行二次固化，以提升模型的强度和硬度。胜马优创将两种产品合二为一，间接降低用户使用门槛。</p><p>目前，胜马优创已经实现了包括主板、整机结构、APP 软件、材料等多方面的全流程自主研发。其产品从打印精度、打印速度、机械结构和软件等多个维度进行升级，获得包括 AI 算法、硬件、材料、结构等多方面的数十项产品专利和知识产权。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>问界起死回生，华为震慑车圈｜深氪 lite</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477330218014855?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 08:30:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>半个月时间，余承东发出了两封全员信，他的目的只有一个，让员工按耐住兴奋和躁动，保持低调和冷静。</p><p>「我们和世界最领先的水平还有差距」「自先锋计划以来，社会上有诸多好评，但我们要对此有理性和清醒的认识……」 余承东写道。</p><p>9 月是华为身处聚光灯下的一个月。8 月底，华为悄然上线「先锋计划」，旗舰手机 Mate 60 Pro+和折叠屏手机 Mate X5 提前发售。旗舰机浴火重生的故事引燃舆论场，随后的 9 月 12 日，华为智选车旗下 SUV 车型——问界新款 M7 上市。</p><p>流量汹涌而来。上市仅 25 天，问界新款 M7 就斩获了 5 万个「大定」订单。目前，更是超过 6 万个——汽车行业中通常把意向订单称为「小定」订单，随时可退；「大定」订单则具有合同效力，会进入工厂的排产计划。</p><p>6 万个大订单是什么概念？对于新造车公司来说，获得 6 万个订单，往往需要一个季度乃至更长时间，就算风头强劲的理想汽车，也直到今年 9 月才做到单月 4 万个订单。</p><p><strong>即便是问界自身，2022 年也仅卖出 7.5 万辆汽车。也就是说，如果能顺利交付，今年仅 1 个月，问界就将追平去年的销售成绩。</strong></p><p>不夸张地说，华为加持下的问界汽车，获取订单几近于「探囊取物」。这连该公司自身都未预料到，36 氪 PowerOn 获悉，新款 M7 上市初，问界发给供应链的预期仅为每月 8000 辆左右。</p><p>面对华为的强大光环，一些汽车同行选择回避。理想已经决定在销售端暂避问界锋芒，聚焦自己的核心产品力，同时快速补齐智能化技术。而有华为人士向 36 氪透露，蔚来、领克等公司的产品战略团队也都已经出动，紧急调研，以求对策。</p><p>余承东虽然要求内部冷静，但不吝于在朋友圈对问界新款 M7 给出「起死回生」的评价，这无形中呼应了华为旗舰手机的命运。</p><p>一年多前，问界 M7 上市，虽然被李想溢美为把「理想 ONE 打残了」，但后期月销量逐渐走低至千余台，未能成为问界汽车「顶梁柱」。乃至今年，问界的月销量一路滑落至 5000 多辆。业内对华为智选车模式不乏质疑之声，裁员、业务抛售的传言四起。</p><p>而超 6 万个订单涌进，不仅预示着问界汽车的销量暴涨，整个华为智选车业务也被提振。</p><p>在智选车模式下，华为提供产品定义和设计、三电和智能核心技术、销服体系，甚至深入到生产制造，而车企则负责整车开发和生产制造。<strong>有知情人士透露，华为智选车的另一个合作方奇瑞汽车，近期已经主动提出，为华为合作项目成立独立公司，注入更多资源。</strong></p><p>对问界而言，订单已经在握，阻拦其销量爆发的，可能就剩下工厂的生产和供应链交付能力，就在国庆放假前，华为智选车总裁汪严旻曾亲自前往赛力斯，盯守交付。</p><p>而对于华为而言，也即将正式坐上车市竞赛的牌桌。余承东对团队的连番告诫不无道理，在这场焦灼而漫长的战场上，辨明运气和实力至关重要。</p><h2><strong>意外「复活」，一线销售的观感</strong></h2><p>自问界新 M7 上市，上海多家问界销售人员就没有休假过，纷至沓来的客人和订单量，让部分门店出现人手紧张。</p><p>「原来整个门店的月销量只有 20 多辆左右，现在一个销售的月销量就能达到 20 辆。」一位问界销售表示。</p><p>为什么忽然销量暴增？具体什么产品卖得最好？</p><p>在所有订单中，最受客户青睐的是售价最高的 MAX 智驾版本。余承东在公司智选车群的信息披露，被截图流传到了外界，图片显示：截止 10 月 7 日 10 点，首销期内新 M7 累计大定 55506 个，其中「五座 MAX 版本 ADS 高阶包」选装率为 70%，「六座 Max 版本 ADS 高阶包」选装率为 68%。</p><p>PowerOn 了解到的信息是，目前全国门店并没有太多可供试驾的智驾版新 M7，但「客户只试驾了其它车型，甚至没有试驾，就下了单。」</p><p>新款 M7 搭载了最新的华为智驾系统 ADS 2.0，在官方描述中&nbsp;，这套系统的 NCA 城区智驾功能，年底就可以做到「全国城区都能开「。而相较之下，即便是智驾进度激进的小鹏和理想汽车，都还只是将城区智驾功能限定在」几十个城市「。</p><p>新款 M7 难免给其它汽车品牌带来侵蚀。多位车主告诉 PowerOn，特斯拉 Model Y、极氪 001、理想 L9、问界 M5、比亚迪汉等车型，是他们对比较多的车型，然而考虑智能驾驶、智能座舱、电池安全、车身结构等方面，他们最终选择了新 M7。</p><p>但仅凭智驾和产品力，能否瞬间带来数万订单涌入，同行和华为内部都表示意外。接触理想汽车销售部门的人士透露，理想商业端的人认为「华为新旧 M7 的营销策略和产品配置，差异并不是特别大，主要是价格调低了，造成这么大动静不应该。「这或许代表了不少同行的心态。</p><p><strong>这与门店销售的直观感受类似。多位上海问界销售表示，大部分订购新 M7 的顾客此前没有听说问界，他们得知 Mate60 系列手机上市后到店，意外发现问界两款车型在售，深度了解后才下了订单。</strong></p><p>当然，就像不少华为员工向 36 氪所总结，「天时、地利、人和，问界 M7 准备好了，而且赶上了。「</p><h2><strong>复活的理由，实力还是运气</strong></h2><p>新 M7 的大定量，着实超出华为智选车团队几乎所有人的预期。据乘联会数据，今年 1-8 月，问界 M7 的累计销量仅为 7936 辆，也即单月卖出不足千辆。</p><p>这样的历史成绩，让华为人也对改款 M7 没有抱太高期待。有智选车人士告诉 PowerOn，<strong>此前公司对新 M7 目标是月均能有 7 千至 1 万个订单，就算成功了。</strong></p><p>但如今，过了 5 万个大定订单线后，新 M7 的单量仍在不断刷新。一位销售人员告诉 PowerOn，截至 10 月 16 日，新 M7 的大定量已经接近 7 万个——距离新 M7 上市过去一个月不久。</p><p>不管华为光环如何强大， 对于一款 30 万元的家庭大件消费品，产品力的升级和就位，都被认为是问界新款 M7 足够好卖的基础。</p><p>去年 10 月，中国保险汽车安全指数发布的一则汽车安全指数测评结果显示，问界 M7 测评车辆在 25% 偏置碰撞测试后，A 柱疑似发生变形。A 柱是前风挡玻璃两侧的立柱，除了连接车顶与车身，还能减少乘员舱变形以保护车内乘客。</p><p>除了 A 柱强度相对不足之外，M7 的内外饰细节诸如座椅硬、空间小等也招致不少用户恶评。</p><p><strong>新 M7 诞生的第一步，是收集多方意见。</strong></p><p>上述华为人士表示，智选车营销团队花了很长时间研究「蔚小理」等造车新势力的用户意见收集方式。<strong>他们注意到，理想 L9 上市初也曾收到用户的大量负面评价，但理想汽车能在短时间内进行相应优化。长期观察下，华为智选车的确学习到一些方法，譬如通过用户或者媒体发布车型优化图，间接收集用户反馈。</strong></p><p>此外，从 M7 上市至今年 7 月左右，华为陆续邀请媒体人、主机厂等多位外部人士覆盘 M7 的失利。</p><p><strong>意见收集之后的第二步，是华为智选车针对产品大幅改动。这个层面的力度相当之大，甚至间接换掉了 M7 车型的产品总监。</strong></p><p>团队针对 M7 的缺陷几乎都进行了改进。比如新 M7 全车潜艇级热成型钢占比 24.4%，车身每平方厘米的承压能力提升到 17 吨，保证乘客安全；将六座调整为五座，增大车内空间；座椅由棉花填充，提升舒适性等。</p><p>而在这个过程中，核心的产品经理都是余承东，他和理想汽车 CEO 李想类似，均有产品「暴君」的特质。有内部人士透露，大量亲朋好友会给余承东发产品反馈，他都会让产品部和质量部去仔细梳理，「哪些地方不行，马上改进，谁执行不到位就干掉谁。」</p><p><strong>为此次产品升级，余承东曾在微博表示，华为曾投入 1 亿元升级内外饰，整体增加超过 5 亿元的研发投入。</strong></p><p>当然，在智选车业务部分人士看来，产品升级仍然不够彻底。比如始终没有改进负面评价较多的外观设计。「</p><p>实际上，蓝电车型（赛力斯子品牌）也是基于问界车的同平台研发，但是蓝电车型做出了新外观。」一位问界人士表示，但他也透露，这是余承东自身的审美偏好决定。</p><p><strong>而在产品力多项改善之后，新款 M7 最大的动作就是降价。</strong>比起老款高达 31.98 万元的起售价，新款 M7 直接降价 7 万元，起售价到 24.98 元。而在 9 月 12 号上市后，还额外提供 3 万元左右的权益礼包。常被用来对比的理想 L7，仅有 5000 元选配基金和优先交付权等权益。</p><p>产品性价比就位，华为巨大的流量池也正好沸腾起来。有知情人士向 PowerOn 透露，华为原本对旗舰手机策划了一系列的推广活动：8 月 29 日，通过华为「先锋计划」先上线销售，到 9 月 12 日再正式发布，「场地和相关物料都准备好了」。</p><p><strong>让华为没想到的是，「先锋计划」推出之后，市场反响空前热烈，华为认为再发布一次旗舰机就不再必要。而这套配置给旗舰机的营销资源包，包括 9 月 12 日预定的场地和宣发资源，就尽数转给了新款问界 M7 车型。</strong></p><p><strong>一款大幅改进、配置拉满的产品，叠加低出行业预期的售价，本来就是今年热销产品的成熟路径，如蔚来 ES6、ET5T，小鹏 G6、G9 等车型，莫不如此。何况，华为还有旗舰机复活的「流量魔法」。</strong></p><p>订单暴涨，早已在情理之中。而问界的当务之急，是如何及时交付新车，以保障账面上的订单数变成真实的销量。</p><h2><strong>难以轻视的产能掣肘</strong></h2><p>一个月便卖出去年一整年的成绩，这是问界生产端和销售端都没能预料到的「甜蜜故事」。</p><p>华为智选车内部人士告诉 PowerOn，在问界新 M7 发布后的一周，华为智选车给出市场预测是月均 0.7 万-1 万辆订单。而一级供应商们的预期则是「第一个月拿到 0.8 万辆的订单数字，后续缓慢爬坡。」</p><p>市场端快速涌入的订单超出了所有人的预期，问界新 M7 的交付时间也被拉长。目前，问界新 M7 的平均交付周期为 4-6 周，具体交付时间视工厂产能情况而定。</p><p>「过长的交付周期很容易影响后续问界新 M7 的意向用户。」有车企人士表示，与竞争对手相比，问界新 M7 产品力并未展现出断层式领先，一旦竞争对手们拿出更有诚意的市场优惠，以及承诺可以短期交车，「这对还未下大定的意向用户来说，有着一定吸引力。」</p><p>问界新 M7 需要避开产能暗礁，尽可能缩短交车时间，这样才能在竞争对手们的围追堵截中，拿到更多订单量。</p><p>压力给到重庆的赛力斯凤凰智慧工厂，也是问界新 M7 的主要生产基地。从 9 月中旬开始，这座拥有 15 万辆年产能的工厂开始按下「生产加速键」。</p><p><strong>余承东也到了凤凰工厂督战。10 月 13 日，余承东表示，为了追赶产能，对整个产业链和供应链追加投资 10 个亿，还增加了 2 万工人。</strong></p><p>有赛力斯制造相关的人士告诉 PowerOn，9 月中旬，凤凰工厂还实行的是单班生产制度，「单班制的产能为 300 辆/天」。</p><p>目前，凤凰工厂已经快速进入「2.5 班倒」的生产制度，即生产机器每日连续运转 20 个小时，剩余 4 个小时做机械的维护保养。</p><p><strong>这种生产策略可实现 600 辆/天的生产计划，但对于主要以机械自动化生产为主的凤凰工厂，「这已经是生产极限了。」</strong></p><p>另据赛力斯内部人士透露，华为智选车希望问界新 M7 可以实现 750 辆/天的产能目标，「问界前三季度交付表现不理想，华为想趁最后一个季度冲量。」</p><p><strong>为了填补产能空白，赛力斯刚建成的第三座智慧工厂或将成为「救火英雄」。据知情人士透露，最晚 11 月份，问界新 M7 将会在第三工厂生产。</strong></p><p>一同进入备战状态的，还有赛力斯背后的零部件供应商们，都想赶这上一波热销红利。</p><p>目前，赛力斯的主要一级供应商们都已外派团队驻守凤凰工厂，以保证零部件的按时交付。有为问界新 M7 的供应商透露，<strong>公司已经将问界新 M7 的保供列为其重庆子公司的重点项目，甚至从常州工厂调派人手支持问界交付。</strong></p><p><strong>据 PowerOn 了解，供应商的外派员工、华为智选车员工和工厂生产线负责人就不同工序组成了若干个作战单元小组，这个由三方组建的作战小组拥有最快「两天为一个循环」的反馈周期。</strong></p><p>这也是一套可以问责到人的机制。「车间负责人负责监测当天生产的稳定性以及第二天生产的预判，将相关数据发给智选车和供应商员工，以便两者盯紧相关零部件的供应。」</p><p>目前赛力斯共拥有三家工厂，累计产能高达百万，在一众供应商眼里，这代表着广阔的订单想象空间。任谁都不愿意失去问界这个优质客户。</p><p>一位不愿具名的赛力斯供应商告诉 PowerOn，为了保证零部件供应，该公司组建了「临时供应小组」，如果遇到供应问题，该公司会启动临时调整备案，甚至会在一定程度上，放缓一些「市场表现不是那么好的车企」的供应合作，为问界新 M7 的零部件富裕出更多生产线。</p><p>产品、营销到供应链、生产交付的层层联动，决定问界此次的销量爆发已经没有太多悬念。而 PowerOn 获悉，华为智选车的后续产品，不光只是借势营销，还将搭载华为最新一代鸿蒙操作系统乃至芯片等核心技术，届时才是更大的势能。毫无疑问，智选车业务已经进入华为熟悉的领地。</p><p>从低谷到高光的骤然转换，难免引发一些内部人士担忧，「我们在战术上都执行到位了，但是在战略上还缺乏对行业的足够重视」。</p><p>余承东对此也似乎已经警觉，他在内部信中，冷静写道，「我们和世界最领先的水平还有差距，我们的团队和能征善战的正规军也还有差距。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 ｜ 「逐际动力」完成近 2 亿元天使轮和 Pre-A 轮融资，2023 年会推出人形双足机器人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477042139240580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 ｜ 杨逍</p><p>编辑 ｜ 苏建勋</p><p>近日，36 氪获悉，通用足式机器人公司「逐际动力 LimX Dynamics」完成了天使轮和&nbsp;Pre-A&nbsp;轮融资，总金额近&nbsp;2&nbsp;亿元。天使轮由数家顶级风险投资机构联合出手，包括峰瑞资本、智数资本、明势资本和昆仲资本，Pre-A&nbsp;轮领投方为绿洲资本，联想创投也参与了本轮投资。本轮融资资金将主要用于四轮足产品的落地、人形机器人及具身智能关键技术的攻关。</p><p>逐际动力成立于 2022 年，总部位于深圳，聚焦做通用足式机器人。逐际动力目前已发布了四轮足机器人产品，同时也在做人形机器人的技术攻关和预研。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1274,849" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231016/v2_ea516df247c746ff930725141d31fe25@5285556_oswg179132oswg1274oswg849_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">逐际动力首款产品四轮足机器人 W1</p><p>2023 年 9 月，逐际动力发布了一款四轮足机器人，把腿式和轮式结构结合，配置多款高性能关节，推出独特的轮足式产品，能实现实时地形感知与全地形移动能力，覆盖包括上下楼梯等难度极高的离散地形。</p><p>据逐际动力创始人张巍介绍，目前足式机器人在地形适应能力上还不成熟，多数足式机器人处于「弱感知」阶段，且移动效率偏低，不利于产品落地。</p><p>逐际动力的四轮足式机器人能提高足式机器人的移动能力，平地采用轮式运动为主，在复杂地形，腿部结构则可以帮助机器人提高地形适应能力，实现在包括地面、草坪、楼梯等全地形路面上的移动能力。四轮足机器人的移动速度相较于常规四足机器人能快 3、4 倍，且同单位能耗下行走距离更远。</p><p>这款产品计划用于工业巡检、物流配送、特种作业、科研教育等 to B 场景，预计将于 2023 年第四季度开始接受预订。</p><p>「我们在和很多客户的交流中发现，目前的四足机器人无法满足在落地应用中客户对于地形、效率的要求，我们正在选择有特点、有代表性的行业客户，一起打造标杆落地案例。」张巍表示。</p><p>足式机器人在场景中实际落地，不仅需要有可靠性、稳定性高的硬件，还需要具备基于地形的感知能力，让硬件可以在工厂等实际环境中用起来。「弱感知」能力也是目前大多数足式机器人的瓶颈。</p><p>核心团队在机器人领域有着十数年的深厚积累，逐际动力拥有全球领先的基于感知的运动控制算法、足式机器人强化学习算法和全自研高性能足式关节。这让他们能有效研发出一款实际可用的足式机器人产品。而在足式机器人之外，具身智能也是逐际动力保持高度关注的领域。</p><p>大模型火热起来后，人形机器人被认为是最有前景的承载大模型的场景。大语言模型拥有对话能力，可以赋予人形机器人通识大脑，从而顺畅和外界对话，还可以增加任务理解、拆分和逻辑推理等「决策」能力。</p><p>具身智能当下有非常多的玩家涌入，有的从大模型角度切入赋能机器人大脑，有的公司从运动控制角度切入。逐际动力希望研发出具有基于感知的运动控制和基于感知的操作能力的人形机器人。</p><p>逐际动力创始人张巍研究人形机器人多年。早在 2021 年，他与俄亥俄州立大学团队在美国率先用强化学习的方法，完成了人形双足机器人室内外的稳定行走。逐际动力成立后，更进一步，通过模型驱动和 AI 混合的方式来推动双足机器人的研发，是业内少数把两者紧密结合在一起的团队。</p><p>张巍有着人形机器人的实际研发经验，但逐际动力对人形机器人的策略是——努力保持在该领域的技术预研能力和领先优势，不急于推出产品。</p><p>「人形机器人产品的技术还不到成熟的阶段，仍有很多关键技术的预研尚未完成，推出一款能在平地上走几步的人形机器人没那么难，我们的人形双足机器人是要具有全地形移动的能力。」张巍告诉 36 氪。</p><p>逐际动力在人形机器人上的思路是，先研究出具有在复杂地形上移动的稳定、可靠的人形机器人，以及基本的操作能力，完成人形机器人的技术攻坚和软件框架搭建；再攻克人形机器人落地时所需的功能要求。逐际动力的人形双足机器人预计在 2023 年内会推出。</p><p>成本和落地场景是人形机器人下一步将面临的核心问题。人形机器人尚处于赛道初萌芽阶段，行业很难确定一个商业闭环。</p><p>在张巍看来，人形机器人可以用于封闭场景，但要算过来经济账还有很长的路，这不取决於单个公司，更取决于整个技术和学术上的进展。</p><p>逐际动力创始人张巍博士是南方科技大学长聘教授。在成立逐际动力之前，曾任美国俄亥俄州立大学长聘教授，长期研究控制理论与应用、机器人、机器学习等。目前，逐际动力公司共有 40 多名员工。</p><h3>投资人说</h3><p><strong>联想集团高级副总裁、联想创投集团总裁贺志强</strong>：通用机器人在产业升级中具有重要作用，而足式机器人是通用机器人的必然形态，具有较强的生产环境适应力，其最大技术难点在于感知和运动控制的结合。逐际动力在多刚体动力学、实时地形感知、足式机器人强化学习等核心技术领域拥有国际领先的研发成果与丰富的技术积累，联想创投将依托 CVC2.0 的生态优势持续为逐际动力提供赋能，加速四轮足机器人等不同足式机器人在 B 端、C 端领域的商业落地和前沿研究。</p><p><strong>峰瑞资本创始合伙人李丰与峰瑞资本副总裁颜黔杭：</strong>随着机器人行业逐步走向更多复杂场景并落地，足式通用移动能力和 AI 成为行业升级的关键方向。全地形移动能力的迭代不仅仅是硬件形态的变化，更需要环境的实时感知和运动控制的智能整合，从而升级机器人的"大脑"与"小脑"。逐际动力团队在运动控制技术上有着深厚的底层积累，对于四轮足、人形双足、四足等多类足式结构，具备国际领先的软件算法自研能力，并且在 AI 与机器人运动结合的前沿领域持续探索。我们看好逐际动力团队从关键技术切入，驱动通用机器人产品的不断发展，在不久的将来跨越商业化的临界点。</p><p><strong>明势资本合伙人夏令</strong>：认知机器人（Cognitive Robotics）是明势资本长期看好的新兴机会，足式机器人是认知机器人的重要形态。逐际动力是国内足式机器人领域少有的软硬能力兼备，既在足式机器人动力学领域有深厚积累，又在 AI 新技术路线上处于国际前沿的团队。最令人印象深刻的是创始团队的快速成长，脱胎于高校又能引领技术的迭代和落地，不断需求驱动、产品导向，我们对逐际动力后续的技术突破和产品商业化充满期待。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泰国总理邀请小米在泰扩大市场和投资规模，重申使泰国成电动汽车生产区域中心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478118792910984?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:32:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据泰国政府网站 10 月 17 日声明，泰国政府发言人 Chai Wacharonke 表示，泰国总理赛塔 17 日会见小米集团副总裁兼首席财务官林世伟，邀请小米在泰国扩大市场和投资规模。声明称，小米正寻找生产地点或设施以支持诸多领域业务增长，其中包括电动汽车。赛塔重申，他有信心使泰国成为本地区的电动汽车生产中心，并为企业提供支持措施。声明指出，许多制造商已表示希望在泰国建立电动汽车工厂。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泰总理邀请中国平安在医疗保健等泰国有潜力领域扩大投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478116106655874?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:30:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据泰国政府网站 10 月 17 日声明，泰国政府发言人 Chai Wacharonke 表示，泰国总理赛塔 17 日在北京会见中国平安集团总经理兼联席 CEO 谢永林，邀请中国平安在医疗保健等泰国有潜力领域扩大投资。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>飞鹤全面启动脑发育战略</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478114282461319?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:28:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，17 日，飞鹤脑发育战略发布会举办。据中国飞鹤首席科学家蒋士龙介绍，针对脑发育关键营养成分，飞鹤已发表多篇研究成果，并持续进行产品应用。此外，截至目前，飞鹤已与北大医学部、哈佛波士顿儿童医院等科研平台建立合作，未来将基于平台合作进一步打造立体科研体系，持续深化脑发育研究。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本电报电话公司称该公司一员工泄露了约 900 万条顾客信息</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478112202741637?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:26:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据时事通信社 10 月 17 日消息，位于日本大阪的日本电报电话公司（NTT）西日本的一家子公司当天称，曾负责电话中心系统维护的一名员工泄露了约 900 万条顾客信息。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场消息：三菱集团正在考虑收购富士通的芯片部门</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478107822135170?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:21:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[市场消息：三菱集团正在考虑收购富士通的芯片部门。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「腾讯待办」宣布关停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478107224496260?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:21:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，16 日，腾讯待办宣布由于业务发展方向调整，腾讯待办将于 2023 年 12 月 20 日全面停止运营并下架。如有保存数据需求，请进入腾讯待办小程序根据页面指引在前述日期前导出数据。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>野村：美国利率高企及中东局势紧张之下，宏观对冲基金料青睐日股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478105553868678?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:19:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[野村策略师 Yoshitaka Suda 在报告中写道，宏观对冲基金对日本股票的青睐可能会继续胜过美股，美国利率上升风险可能进一步压低日元，并有助于价值驱动的市场形态。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河北银行 3000 万股股权将于 11 月 16 日拍卖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478103824373892?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:17:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 17 日，阿里司法拍卖平台信息显示，河北银行三笔共计 3000 万股股权将于 11 月 16 日在该平台公开拍卖，每笔 1000 万股股权起拍价为 2485 万元，三笔股权起拍价共计 7455 万元。三笔股权约占河北银行总股本的 0.43%，归属石家庄鸿基投资有限责任公司。（每经网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理想汽车：10 月 9 日-10 月 15 日周销量达 1.05 万辆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478097187133570?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:10:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，理想汽车宣布，2023 年第 42 周（10.9-10.15），理想汽车周销量达 1.05 万辆，截至 10 月 15 日，理想汽车本月销量已达 1.78 万辆，预计突破 40,000 辆月销。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>化债传利好「网红」城投公司融资成本下降</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478094795528070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 14:08:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在多地特殊再融资债券发行的背景下，地方政府隐性债务化解频传利好，「网红」地区的融资成本大幅下降。近期，重庆大足实业发展集团有限公司公告，10 月 12 日发行「23 大足发展 CP002」，实际发行总额 5 亿元，期限 366 日，发行利率 3.65%。据记者查询，7 月 18 日发行的「23 大足发展 CP001」的票面利率为 6.59%，该笔债券发行期限比「23 大足发展 CP002」短，但却票面利率更高，可见，城投公司此前的债务正在被更长期限和低利率的债务替换。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俄直接投资基金：将与中国合作伙伴共创民航产业发展基金，规模 1000 亿卢布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478085054978180?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:58:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[俄罗斯直接投资基金发布声明称，将与中国合作伙伴共同创建规模 1000 亿卢布的民用航空产业发展基金，项目投资将以本币开展，两国投资规模等额。根据声明，除航空业外，该基金还将投资航天领域、数字与节能技术以及大数据领域的现有和有前景项目。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博众精工：已研发出 AOI 芯片外观检测机、高速高精度固晶机等产品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478082075203721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:55:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，博众精工在互动平台表示，公司目前在半导体领域的产品主要用于后道封测关键工序，现已研发出 AOI 芯片外观检测机、高速高精度固晶机、全自动高精度共晶机等产品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存储芯片板块异动拉升，万润科技涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478075632425096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:48:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，存储芯片板块异动拉升，万润科技涨停，恒烁股份、华虹公司、同有科技、德明利等涨幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Mi Terro 已与立顿、联合利华、SPB 签订合作协议，开发水溶性包装材料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478070613989257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:43:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，初创公司 Mi Terro 已与立顿、联合利华、SPB 签订合作协议，分别开发可食用水溶性茶包材料、水溶性洗衣凝珠及水溶性胶囊，以减少对化石包装材料需求。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威马董事长行踪成谜，知情人士称其确已不在国内</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478066152560521?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:39:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[曾经在融资和销量上领先蔚小理（蔚来、小鹏、理想）的威马汽车，其董事长沈晖近期行踪成谜。10 月 16 日，有消息称，威马汽车创始人、董事长沈晖借口参加德国慕尼黑车展，随后转机直飞美国纽约，远走海外，留下高达近 400 亿元的投资和债务以及被欠薪的威马员工。有接近沈晖的人士透露，沈晖确已不在国内，2023 年春节后就没有在公司公开露面。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>普利特：LCP 薄膜产品和纤维产品正在核心下游客户验证测试中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478056879429511?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:29:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，普利特在互动平台表示，公司目前具备 300 万平方米 LCP 薄膜制造产能。目前 LCP 薄膜产品和纤维产品正在和核心下游客户的验证测试中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三大利空压顶，大摩首席：标普 500 到年底或跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478049710118789?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:22:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[华尔街最大空头之一、摩根士丹利首席股票策略师迈克·威尔逊坚持他的预测，即标普 500 指数到今年年底将从目前的水平下跌 11% 至 3900 点。威尔逊在周一发布的一份报告中表示，由于投资者面临市场广度不佳、盈利修正不断下降以及消费者濒临财务困境，股市年底反弹的可能性日益降低。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所总经理隋强：加快研究制定北交所直接 IPO 相关制度规则</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478038099875975?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:10:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北交所总经理隋强在第十三届中国武汉金融博览会主论坛上演讲时表示：「本次改革通过优化‘挂牌满 12 个月’执行标准、允许符合条件的优质中小企业首次公开发行并在北交所上市，进一步畅通多元便捷上市路径，将吸引一批市场认可度高的优质企业进入北交所。目前，我们正在证监会的指导下，加快研究制定北交所直接 IPO 的相关制度规则同时我们将加大审核监管力度，严把入口关，坚决防止‘带病闯关’。」（中证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为鸿蒙概念股探底回升，测绘股份涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478035492329603?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:08:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，华为鸿蒙概念股探底回升，测绘股份涨超 10%，初灵信息、思特奇、优博讯、九联科技等涨幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星导航概念股快速拉升，上海沪工直线封板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478028712499072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 13:01:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，衞星导航概念股快速拉升，上海沪工直线封板，航天环宇、中国衞通、高新兴等涨超 5%，航宇微、海格通信等快速跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>