<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首发｜日本 Web3 安全公司「KEKKAI」完成 2.3 亿日元种子轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2610897437464707?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本 Web3 安全项目 KEKKAI(结界) 完成种子轮融资 2.3 亿日元，日本金融巨头 SBI Holdings 出资的 Web3 基金、硅谷加速器 Plug and Play、日本富豪前泽友作家办 MZ Web3 Fund、Bixin Ventures、Sora Ventures 等基金参投。</p><p>本次融资将用于 ToC 安全产品的迭代，市场安全素养的营销政策的提高，Audit 等企业安全服务业务的扩大，以及对营销 HR、安全工程师、Web3 研究人员的招聘等。</p><p>在本轮融资之前，该公司于 2023 年 2 月完成 Pre-seed 轮融资，投资方为日本本土 VC Skyland Ventures。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2577,1146" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_e742ee65eb3745dbb02eee595ebf290d@5807846_oswg135852oswg2577oswg1146_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">KEKKAI 主创团队</p><p>KEKKAI 是一家日本初创企业，希望提升加密货币交易安全性，同时帮用户降低资产风险。</p><p>据了解，KEKKAI 成立于 2023 年 1 月，专注于开发运营一般消费者的 web3 安全产品，于 2023 年 2 月完成第一轮 5000 万日元融资，已上线的 Web3 钱包安全插件目前安装人数超 4 万人，保护资产总额约 200 亿日元。&nbsp;</p><p>KEKKAI 的产品在本轮融资后即将投放市场，包括「移动端 web3 安全浏览器」、企业端 Web3 安全品牌「KEKKAI Labs」。</p><p>从市场需求来看，虽然当前 Web3 安全中出现不少细分方向，多数钱包作为交易的基础设施之一，安全体验并不高。一个明显表现是，即便钱包常作为交易授权的媒介，但对用户而言，很多时候钱包显示的签名请求往往是"不易读"的。</p><p>KEKKAI 即致力于解决这一问题。从效果来看，用户如果使用 KEKKAI，就可以在交易中获取其提供的风险判断信息——如有异常，KEKKAI 会在页面中展示出风险提示。</p><p>具体来看产品的逻辑，KEKKAI 主要通过「交易数据分析+模拟交易 —— 风险判断」两个步骤，提升钱包安全性。 他进一步解释，当交易发生时，KEKKAI 会通过以太坊节点中 EVM 执行交易数据，并从中分析出和智能合约相关的操作码，从而预测当前的交易状态。&nbsp;</p><p>"通过这一步，我们可以让用户看到预测结果，比如他自己的账户中很可能即将出现如'失去一个以太坊、买一个 NFT、转走 10 个 NFT'等操作。"杜玛解释。&nbsp;</p><p>在这一流程中，KEKKAI 也可以帮助判断交易中是否存在虚假 NFT 欺诈等安全风险。比如，在保证 NFT 的安全时，KEKKAI 会对 NFT 是否在 OpenSea 上得到蓝标认证、交易所的正规合约名以及卖出价格浮动等维度进行综合判断。最终，用户会看到一个综合风险判断结果（如 Warning）。</p><p>未来，KEKKAI 将进一步扩大业务，普及结合现有产品 KEKKAI Plugin」和新产品 KEKKAI Mobile」的 Web3 用户安全套件，以实现公司成立之初的远景。</p><p>团队构成上，创始人兼 CEO 杜玛是一名中国留学生，现就读于早稻田大学，2019 年开始在日本创业并连续在互联网创业多次，其他团队成员中的华人多来自字节跳动。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜微信红包并非转账，通常认定为赠与无需返还；知情人士证实东方甄选出海将与 TikTok 合作；起诉张雪峰博主决定撤诉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2616480989042821?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>微信红包并非转账，通常认定为赠与无需返还</strong></p><p>近日，北京市海淀区人民法院审结了一起借款纠纷案件，认定微信红包与转账性质存在区别，红包属于赠与，转账则属于借款，据此判令被告周先生偿还原告刘女士借款 12900 元。刘女士诉称，2019 年其通过微信认识周先生。双方认识不久，周先生便以经济困难为由，多次向其借款。2020 至 2021 年间，刘女士通过银行转账、微信红包等方式累计向周先生转款 15669 元，后经多次催要均无果。对此，周先生辩称，涉案款项不是借款，是赠与。&nbsp;</p><p>法官说法：「微信转账和微信红包，二者虽均系通过微信软件操作付款，但应从微信软件的不同功能及属性上对两种付款性质加以区分认定。」法官庭后提示，微信软件作为社交工具除具备日常沟通交流功能外还具备社交功能，微信红包则为微信软件社交功能的典型体现。微信红包设置的金额上限为 200 元，且名为「红包」，根据我国的民间习俗给付「红包」在通常情况下，意味着自愿赠与，无需返还。结合本案具体情形，刘女士发送微信红包属于刘女士的赠与行为，无需周先生偿还；刘女士向周先生通过微信转账支付款项的应认定系其向周先生提供的借款，周先生应予偿还。（法治日报）&nbsp;</p><p><strong>知情人士证实东方甄选出海将与 TikTok 合作</strong></p><p>1 月 22 日，针对东方甄选在海外供应链方面可能与 TikTok 进行合作的市场传闻，知情人士回应记者称：「消息属实。」&nbsp;</p><p>东方甄选官网显示，招聘岗位包括东方甄选 TikTok 海外店铺运营、东方甄选内容运营经理（TikTok）、东方甄选商务经理（TikTok）等。其中东方甄选商务经理（TikTok）的工作内容包括：负责海外业务的供应商资源开发及管理，优化采购流程，给公司提供建设性意见，集和分析供应商信息及采购市场趋势，落实供应商开发和供应商过程控制管理工作并制定有效的采购策略，建立稳定的供货渠道，不断开拓开发新品牌新品类等。(中国证券报)&nbsp;</p><p><strong>起诉张雪峰博主决定撤诉</strong></p><p>1 月 22 日，起诉张雪峰博主顾言右发文称决定尊重一审裁定，撤回上诉。此前，就考研名师张雪峰「文科就是服务业，总结成一个字就是‘舔’」的言论，微博博主「顾言右」向苏州市虎丘法院起诉法定代表人为张雪峰的苏州某教育科技公司。1 月 12 日从「顾言右」处获悉，他 11 日收到法院裁定书，称因张雪峰的言论未指向特定个人，起诉人与被诉行为并无直接利害关系，不符合起诉条件，所以不予受理。&nbsp;</p><p>虎丘法院也证实，因起诉人不符合起诉条件，法院依法依规不予受理。1 月 8 日晚，张雪峰在直播间谈及被起诉一事，他认为自己也是从事服务行业，没有贬低文科的意思，并指对方是蹭流量。（正观新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>受寒潮天气影响，南方多地迎降雪</strong></p><p>受 2024 年首场寒潮天气影响，1 月 21 晚开始，长沙、南昌等地迎降雪。中央气象台 1 月 22 日 6 时发布寒潮蓝色预警、大风蓝色预警、暴雪黄色预警。预计 1 月 22 日 8 时至 1 月 23 日 8 时，湖南南部、江西中南部、浙江西南部、福建西北部、广西东北部、广东北部等地的部分地区有大到暴雪。1 月 23 日最低气温 0℃线将南压到广西北部和广东北部一带。（人民日报）&nbsp;</p><p><strong>辛巴回应孩子应吃预制菜言论：被断章取义</strong></p><p>近日，网红辛巴在直播带货时大赞预制菜，称孩子吃预制菜更健康更衞生，预制菜是全世界已知可以做到最健康的一种方式。引起网友热议。&nbsp;</p><p>1 月 21 日，辛巴在直播间回应预制菜言论，称自己是被断章取义，说的是让大家去吃好东西，不是让去吃垃圾坏东西。并表示老干妈、奶粉都是预制菜，这些都是有工匠精神的国民品牌。预制菜只是执行标准的问题，为什么要把我推出来。（蓝鲸财经）&nbsp;</p><p><strong>董宇辉短视频账号认证修改为「高级合伙人」&nbsp;</strong></p><p>1 月 21 日 ， 董宇辉在直播时回应改认，证一事，他表示很早就把资料交上去了，平台需要系统审核，前两天给改了，俞敏洪还指出「合伙人」与「高级合伙人」的不同，要求加上。 他同时表示公司是独立核算的，具有独立经营权。&nbsp;</p><p>1 月 22 日，董宇辉的短视频账号显示，其认证已修改为「与辉同行主播、东方甄选高级合伙人」，增加了「高级」二字。此前，董宇辉短视频账号认证由「东方甄选主播」变更为「与辉同行主播、东方甄选合伙人」。「小作文」风波后，俞敏洪曾宣布董宇辉为东方甄选高级合伙人。 （梨视频、 搜狐娱，乐）&nbsp;</p><p><strong>警方通报，多位明星主演的电影涉投资诈骗案</strong></p><p>1 月 22 日下午，话题#多位明星参演电影涉影视投资诈骗案#冲上微博热搜第一，引发诸多网友热议。据了解，上述案件涉及影视传媒公司共 4 家，涉及电影共 12 部，郭富城、杨千嬅主演的电影《麦路人》，以及舒淇主演的电影《痞子爱人》位列其中。（证券时报网）&nbsp;</p><p><strong>「蘑菇头」表情包维权风波：创始人称未收到钱，发声解除与代理合作</strong></p><p>近两年，多家公司反映陆续收到了「蘑菇头系列」表情包授权代理公司叁次元公司的律师函，称其推文中未经授权使用了「蘑菇头系列」形象，侵犯了广州蚊子动漫公司和叁次元公司对「蘑菇头系列」美术作品及衍生形象享有的著作权等，应当承担侵权赔偿责任。1 月 19 日，蘑菇头系列表情包创始人、广州蚊子动漫公司吴武泽称，此前的维权诉讼，该公司并不知情，也没有收到一分钱，目前已公示解除和代理公司叁次元的合作。同时蚊子动漫公司也罗列了几类使用规范，其中所有个人自媒体非商业性用途，请直接备注图片来源，可无偿使用。随后，叁次元公司通过律师事务所回复，网传的著作权人解除声明，叁次元公司予以否认。（红星新闻）&nbsp;</p><p><strong>抖音回应放贷余额近 4000 亿元：信息不实</strong></p><p>有自媒体称「抖音等字节系公司的放贷余额近 4000 亿」。对此，抖音方面回应称，此为不实信息。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>茅台内部人士：龙年酱香巧克力饮品并非新联名，未来茅台瑞幸将继续开发酱香拿铁系列产品</strong></p><p>贵州茅台集团内部人士表示，新上市的龙年酱香巧克力并非新联名，而是茅台与合作企业瑞幸开发的酱香拿铁系列产品的延续，是对原有产品的再沉淀。该人士还表示，未来，茅台和瑞幸还将继续开发酱香拿铁系列产品，为消费者提供更多酱香口味的产品。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>碧桂园拟转让广州多处酒店、写字楼等资产</strong></p><p>碧桂园在广州产权交易所挂牌了一系列资产转让项目，这些项目均位于广州，包含写字楼、办公楼、酒店、公寓楼等多种物业，合计拟转让价格 38.18 亿元。这些资产转让对意向受让方资格条件没有特别要求，只是必须为中华人民共和国境内外注册成立、合法存续的法人、非法人组织或具有完全民事行为能力的自然人（含个体工商户）。（每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>春运将于 1 月 26 日开启，部分返程放空列车票价有折扣</strong></p><p>2024 年春运将于 1 月 26 日开启，规模有望创历史新高，相关部门除了加大运力供给，全力满足旅客出行需要外，在票价上也推出了相应优惠措施。针对近日有网友晒出的几十元低价火车票，记者致电 12306 铁路客户服务中心了解到，目前普速列车两折及以下折扣车票，主要是春运期间新增临客返程放空列车，这部分列车去程往往车票紧俏，返程则空座率较高，为充分利用运力资源，部分返程放空列车推出低折扣票价，满足不同旅客出行需求。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>索尼据悉发出交易终止函，计划取消印度子公司与 Zee 的合并交易</strong></p><p>1 月 22 日消息，知情人士称，索尼集团已正式通知印度媒体网络公司 Zee Entertainment，计划终止其印度子公司与 Zee 之间的合并。据悉，索尼 22 日早些时候向 Zee 发出终止函，预计将在晚些时候向交易所披露。信件显示，索尼终止交易的原因是合并协议的条件未得到满足。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>安踏旗下亚玛芬体育考虑通过美国 IPO 筹集至多 18 亿美元资金</strong></p><p>知情人士称，安踏旗下体育用品公司亚玛芬体育寻求在美国 IPO 中筹集至多 18 亿美元资金。亚玛芬体育拥有始祖鸟、威尔胜网球拍和萨洛蒙滑雪靴等知名品牌。据悉，亚玛芬体育可能以每股 16 至 18 美元的价格发售约 1 亿股股票。该公司或于未来几日内公布潜在发售条款。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>继昆明万达城后，融创成都万达城 2 家酒店拍卖也被撤回</strong></p><p>继昆明万达城后，融创位于成都的两处不动产拍卖也被撤回。据阿里资产网站公示信息，四川都江堰的两处不动产拍卖被撤回，原因是等待协商结果；上述资产位于茅草碾路 81 号和玉堂街办至臻路 100 号，原计划 1 月 22 日 10 时开拍，起拍价约 5.97 亿元，评估价 7.5 亿元。据悉，上述两处不动产属于融创成都万达城的酒店集群部分，分别是成都融创施柏阁酒店和成都融创堇悦酒店。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>Swift：去年 12 月人民币维持全球第四大最活跃货币</strong></p><p>环球银行金融电信协会（Swift）最新发布人民币月度报告和数据统计显示，2023 年 12 月，人民币维持全球第四大最活跃货币，在全球支付中占比为 4.14%。从数量来看，与 2023 年 11 月相比，人民币支付金额总体减少了 11.94%，同时所有货币支付金额总体减少了 1.94%。Swift 数据还显示，2023 年 12 月，在主要货币的支付金额排名中，美元、欧元、英镑分别以 47.54%、22.41%、6.92% 的占比位居前三位。日元维持第五位，占比 3.83%。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>消息称 SpaceX 即将获准在印度推出「星链」服务</strong></p><p>据当地媒体周末报道，马斯克的 SpaceX 公司可能会在「未来几天」获得批准，在印度推出其「星链」（Starlink）衞星互联网服务。该报道指出，在 Starlink 印度子公司就其股权模式向印度工业和内部贸易促进部（DPIIT）发出澄清后，出现了这一新的进展。据一位消息人士称：「Starlink 回复了印度工业和内部贸易促进部，在未来几天或本月底，印度电信部可能会向 Starlink 发出意向书。」（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>图森未来郝佳男：已冻结美国业务，正推进 L2、L4 级自动驾驶业务</strong></p><p>36 氪获悉，图森中国 CEO 郝佳男在媒体沟通会上表示，已冻结美国业务，将在中国研发核心技术，同时推进 L2、L4 级自动驾驶业务。目前，图森未来中国团队规模超过 600 人，L2+智能驾驶解决方案已获得两个主机厂的项目定点。未来，图森未来将在泛亚太地区市场布局自动驾驶业务。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，科技股涨跌不一</strong></p><p>36 氪获悉，22 日收盘，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.36%，标普 500 指数涨 0.22%，纳指涨 0.32%。科技股涨跌不一，苹果涨超 1%，市值重回 3 万亿美元，特斯拉跌超 1%，Meta、微软、谷歌、亚马逊小幅下跌。热门中概股多数下跌，阿里巴巴、蔚来跌超 1%，京东、百度、B 站、理想汽车跌超 2%，小鹏汽车跌超 3%，新东方跌超 4%，36 氪涨超 4%。&nbsp;</p><p><strong>蛋白粉备案凭证开始发放，保健食品蛋白粉进入「备案时代」</strong></p><p>从市场监管总局获悉，保健食品蛋白粉首张备案凭证、蛋白粉复配产品首张备案凭证近日相继发放，这是自 2023 年 6 月市场监管总局发布保健食品原料目录以来，以大豆分离蛋白、乳清蛋白为原料的产品获得的首批国产保健食品备案凭证。此次将植物蛋白和动物蛋白同时纳入保健食品原料目录，主要面向蛋白质缺乏免疫力低下人群，提升了保健食品人群使用的针对性，有效限制产品夸大宣传。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>新能源汽车行业大量缺人</strong></p><p>数据显示，到 2025 年，节能与新能源汽车人才缺口预计将达到 103 万人；2023 年四季度，新能源汽车行业的人才招聘需求也持续走高。招聘平台报告显示，过去一年，制造业招聘量增幅在各行业中排名第一，机电设备生产等领域的招聘量更是在今年节前领跑其他行业。（央视财经）&nbsp;</p><p><strong>小米申请 2 枚「小米龙脊」商标</strong></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近期，小米科技有限责任公司申请 2 枚「小米龙脊」商标，国际分类为运输工具、金属材料，当前商标状态均为等待实质审查。值得一提的是，此前，小米已申请多枚「小米龙骨」「小米龙鳞」「小米龙晶」商标，国际分类包括科学仪器、金属材料、橡胶制品等，当前商标状态为等待实质审查或初审公告。&nbsp;</p><p><strong>雷军回应小米汽车何时定价：不着急</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 22 日，有网友在雷军微博下评论「雷总敢不敢年前定个价」。雷军回应称：「不着急，等这轮测试结束。质量第一！」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="756,469" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_00421b0bef5841aebedc3f3c41c53338@5667365_oswg161558oswg756oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>日本万代南梦宫计划在中美加速开设直营店</strong></p><p>1 月 21 日消息，日本万代南梦宫控股正加快海外推广。除了以北美和中国为中心增加经营模型手办等的直营店外，万代南梦宫还在海外尝试统一管理客户信息用于营销等，将在几年内把海外销售额占比由目前的 4 成提高到 5 成。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>Arkhouse 证实报价每股 21 美元收购梅西百货</strong></p><p>投资公司 Arkhouse Management 上周日在一份声明中证实，该公司及其合作伙伴 Brigade Capital Management 于 12 月 1 日提出了以每股 21 美元的价格收购美国老牌零售巨头梅西百货（Macy‘s）的提议。上个月有报道称，Arkhouse 和 Brigade 组成的投资集团提出以 58 亿美元收购梅西百货并将其私有化。该集团已通过 Arkhouse 管理的基金持有大量梅西百货股份。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>SolarEdge 拟全球裁员 900 人</strong></p><p>以色列光伏逆变器供应商 SolarEdge Technologies 周日表示，计划在全球裁员约 16%，以降低运营成本。此次裁员将影响约 900 名员工，此前该公司已经停止了在墨西哥的生产，减少了在中国的产能，并终止了轻型商用车电动汽车业务。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 筹划自制芯片</strong></p><p>1 月 22 日消息，「担忧人工智能芯片短缺，（美国人工智能研究公司）OpenAI 正在讨论解决方案。」21 日，印度《铸币报》汇总多家外媒的报道称，OpenAI 给出的解决方案是成立一家芯片制造公司，OpenAI 首席执行官萨姆·奥特曼正在说服潜在投资者加入这一计划。随着企业和消费者对人工智能（AI）应用兴趣的日益浓厚，对人工智能芯片的需求也在强势上涨。然而，目前这些需求几乎都集中在业内顶尖的那一两家公司身上，相关芯片供不应求，这促使以 OpenAI 为代表的 AI 研发企业开始考虑走上自己生产 AI 芯片的道路。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>OpenAI 首席执行官本周访韩，或与 SK 集团会长讨论 AI 芯片合作</strong></p><p>1 月 21 日消息，知情人士透露，OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）本周访问韩国首尔，期间可能同 SK 集团会长崔泰源会面，或讨论人工智能芯片合作事宜。还有猜测称，奥特曼可能会与三星电子讨论代工和 HBM 合作事宜。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>天虹股份：2023 年净利润同比预增 66.54%—108.17%</strong></p><p>36 氪获悉，天虹股份发布业绩预告，预计 2023 年归母净利润为 2 亿元—2.5 亿元，同比增长 66.54%—108.17%。公司关闭长期亏损门店确认使用权资产处置收益、闭店损失等合计增加归母净利润约 1 亿元；出售天虹微喔便利店（深圳）有限公司股权致同期归母净利润增加约 1.79 亿元；给商户减免租金使同期归母净利润减少约 0.98 亿元。剔除前述事项影响，公司归母净利润同比增加 6000 万元—1.1 亿元。&nbsp;</p><p><strong>光启技术：2023 年净利润同比预增 36.74%—67.27%</strong></p><p>36 氪获悉，光启技术发布业绩预告，预计 2023 年归母净利润为 5.15 亿元—6.3 亿元，同比增长 36.74%—67.27%。报告期内，公司超材料产品竞争优势凸显，批产收入有较大幅度增长，超材料尖端装备产品收入同比增长超过 50%，占总收入的比重预计达到 80%，带动整体盈利水平较大幅度提升。&nbsp;</p><p><strong>天味食品：2023 年净利润 4.49 亿元，同比增长 31.26%</strong></p><p>36 氪获悉，天味食品发布业绩快报，2023 年营业收入为 31.49 亿元，同比增长 17.02%；归母净利润 4.49 亿元，同比增长 31.26%；基本每股收益 0.43 元。报告期内，销售规模增加导致营业收入较上年增长；原材料综合采购成本下降，运营效率提升，毛利率增加；投资收益较上年增加。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「凌光红外」完成数千万元 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，苏州凌光红外科技有限公司完成数千万元的 A 轮融资。本轮融资由 IDG 资本、飞图创投领投，苏高新融享跟投，由坤远资本担任独家财务顾问。本轮资金主要用于已有电性失效分析设备的扩产、下一代失效分析设备研发以及市场开拓与推广。&nbsp;</p><p><strong>「卓翼智能」宣布完成 2.5 亿元 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「卓翼智能」宣布完成 2.5 亿元 B 轮融资，本轮融资由中关村科学城公司、中航融富、陕西光子强链、广东凯鼎、深圳穗银等机构投资。此次融资资金主要用于产品研发、市场拓展和生产能力提升。卓翼智能成立于 2015 年，是一家提供智能无人系统解决方案的公司。&nbsp;</p><p><strong>「鼎泰佳创」宣布获得数千万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「鼎泰佳创」宣布获得数千万元 Pre-A 轮融资，投资方为青松基金。本轮融资资金将主要用于新能源汽车、新能源光储充领域的泛电力电子产品智能检测装备的研发与市场投入。鼎泰佳创成立于 2010 年，是一家专注于泛电力电子产品检测的研发、生产、销售的高新技术企业。&nbsp;</p><p><strong>「芯材电路」完成数亿元 A+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，淄博芯材集成电路有限责任公司于近期完成数亿元 A+轮融资，投资方包括前海方舟、龙鼎投资、山东省新动能、毅达资本、达泰资本、国科兴和、中芯聚源、北极光创投、冯源资本等，资金将主要用于产线建设。芯材电路成立于 2021 年 9 月，主要从事高精密、高阶芯片及先进封装领域载板的研发、制造和销售。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>幻兽帕鲁 3 天销量突破 400 万份</strong></p><p>SteamDB 数据显示，幻兽帕鲁 Steam 同时在线峰值达 1005078，排名第六，超越艾尔登法环、霍格沃茨之遗、博德之门 3。该游戏在 Steam 平台一经上线就备受好评，8 小时内销量破 100 万份、24 小时内销量破 200 万份、40 小时销量破 300 万份。然而，在人气暴涨的同时，幻兽帕鲁也遇到了不少问题。继前一天服务器因 70 万玩家同时在线而不得不紧急升级后，开发商 Pocketpair 再次发文表示，由于全球玩家数量激增，Epic Online 服务再次遭遇高负载，多人模式和服务器出现了连接问题。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>郭明𫓹：预估苹果 Vision Pro 首周末预购达 16 万至 18 万部</strong></p><p>天风国际证券分析师郭明𫓹发布报告指出，根据预购前的备货水准，以及出货时间，预估苹果在开放 Vision Pro 预购后，首周末卖出 16 万-18 万部 Vision Pro。与先前预测一致，开放 Vision Pro 预购即销售一空，各机型出货时间在开放预购后的数小时内普遍延长到 5–7 周。Vision Pro 在今年的出货量达到 50 万部应不难。但在预购销售一空后需求却快速下滑，故后续仍须密切观察其他市场需求与应用更新以判断需求变化。（界面新闻）</p><h2>氪大事</h2><p>「氪大事」短视频栏目，每期 2 分钟鲜活解读商业世界大事件。骗子不够多？鼎益丰金融骗局，为什么还会存在？&nbsp;</p><p><strong>年轻人「暧昧期」小调查</strong></p><p>暧昧是最让人心动的时期，在年轻人的生活里，恋爱进展太慢让人着急，进展太快又让人担心，有时候自己以为的「暧昧」，在对方眼里也可能只是普通的社交行为。&nbsp;</p><p>正式成为恋人之前，暧昧阶段时苦时甜。你能觉得「暧昧」和「恋爱」哪个更上头？你最多同时有过几个暧昧对象？暧昧期会为对方花钱吗？欢迎参与 2024「年轻人暧昧期」小调查，和我们聊一聊暧昧期的那些「拉扯」~&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="392,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0d38231920de4ce7b089a61fce99fe1d@5667365_oswg29284oswg392oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描二维码参与调查</p><p><strong>整理｜</strong> 皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注噬菌体抑菌剂开发，「格瑞农」完成近亿元天使轮融资｜36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611518681176198?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>36 氪获悉，近日，噬菌体杀菌剂开发商格瑞农生物接连完成天使轮及天使+轮融资，累计募集资金近亿元。天使系列轮融资分别由正轩投资、鼎晖 VGC 投资（创新与成长基金）领投，辰德资本跟投，凯乘资本担任长期独家财务顾问。融资将主要用于噬菌体新产品研发及市场渠道拓展。</p><p>格瑞农生物成立于 2019 年，旨在通过开发和产业化噬菌体疗法相关产品来替代养殖端的治疗性抗生素使用。公司创始人王喜亮是华中农业大学副教授、博士生导师。公司的目标是利用噬菌体技术在农业和畜牧业方面推动可持续发展，并致力于解决治疗性抗生素滥用的问题。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="798,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_abe26ef60b4c4f38a8455ddfff2ae918@5930287_oswg1727264oswg798oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：格瑞农生物</p><p>格瑞农的创立正值国内「替抗养殖」进入关键阶段。在我国抗生素养殖滥用问题日益突出、备选药物开发趋势停滞不前的背景下，2020 年 7 月，国家农业农村部于开始要求所有抗菌药饲料添加剂全面停止使用；随后，国家再次发布文件强调，到 2025 年底前国内 50% 以上的规模养殖场必须实现养殖减抗行动。</p><p>从根源上讲，科学界对噬菌体的发现和研究其实早于抗生素，但由于开发门槛相对较高，如培养工艺繁琐、纯化难度较大、广谱性差等问题限制了产业化进程，导致市场认知度相对较低。王喜亮教授认为，随着技术的进步和「减抗」政策的推行，噬菌体杀菌剂的使用将会迎来爆发期。因此，在这个局面下，能够拿下先发优势的企业将在未来的市场竞争中占据重要地位。</p><p>目前，基础科研和应用层面的技术积累，格瑞农在噬菌体产品产业化方面具有多项优势。首先，通过多价噬菌体的开发应用，如同时裂解大肠杆菌和沙门氏菌的噬菌体等，使得在产品配方中可以做减法，再通过全方位工艺改进，成功降低了产品制备成本，形成了成本优势。此外，依托裂解谱及抗性研究，格瑞农能更精准地配置「超级鸡尾酒」，解决了应用中噬菌体的广谱性差及抗性问题（即耐药问题），形成了效果优势。</p><p>公司当前的产品主要面向动物保健市场，针对畜禽、水产等经济类动物开发相关噬菌体产品，不仅涉及大肠杆菌、沙门氏菌、弧菌等常见细菌病；此外，在鸭疫里默氏杆菌、副鸡禽杆菌、产气荚膜梭菌等市场急需但研发难度较高的品类上也有突破。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_767d050423944f898e32d740f81f26f3@5930287_oswg539980oswg1269oswg616_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">格瑞农产品示意</p><p>此外，公司在植保产品上也已做出相应技术储备和产品布局，预计 2024 年会有产品投入市场。</p><p>在替抗效果方面，据王喜亮教授介绍，「从公司产品进入养殖集团时的评估结果来看，治疗使用，噬菌体能很好的解决细菌性疾病；长期预防使用，噬菌体可以提高欧洲效益指数，比如能够降低动物死淘率、降低料肉比，从而提高养殖效益」。</p><p>作为新型的治疗手段，进入大客户供应链体系是一个需要耐心和时间的过程。王喜亮教授指出，「养殖集团在选择产品时非常谨慎，初期会进行技术沟通，然后在实验室内对抗菌性、生物学特性等指标进行评价，接着进行动物感染模型进行效果评估。只有满足要求后，产品才能进入养殖场进行临床试验，经过至少 3 个批次的效果一致性评估后，还会进行公司实地考察，以确保噬菌体产品的供应能力。」</p><p>目前，格瑞农主要面向国内大型养殖集团，其中 Top30 的企业中有一半以上是格瑞农的客户。产品在许多养殖集团内得到了高度认可，并成为多家养殖集团的独家供应商。公司预计，2024 年的供货量将快速增长。同时，格瑞农也在积极拓展渠道，希望通过与知名企业合作，影响养殖散户，提高市场对噬菌体的整体认知度。这样将有助于噬菌体产品进一步扩大市场份额。</p><p>投资人观点：</p><p>正轩投资余小翠表示：人类与细菌的斗争贯穿历史始终，抗生素的发现与应用是重要的转折点，人类寿命因此延长数十年。然而，抗生素的滥用也给人类带来了沉重的代价。特别在畜牧业，减抗、替抗是关乎人类健康和公共衞生的重要命题。噬菌体技术在动保领域有得天独厚的优势，但过去由于研究门槛高、科研人员少，始终没有进入应用。现在我们很惊喜地发现，王老师团队异军突起，集数十年研究积累之大成，将噬菌体技术带上了高速发展和规模化应用的新阶段。正轩致力于支持有益于人类可持续发展的前沿技术，坚信格瑞农将在王老师团队带领下，承担起减抗、替抗的历史使命，成为中国生物技术的领军企业。</p><p>鼎晖投资 VGC 高级合伙人柳丹博士表示：噬菌体杀菌作用明显、不易产生耐药性、成本低廉，在替抗产品中优势明显，而格瑞农团队在噬菌体技术和商业化方面处于国内领先地位，是国内得到了同行广泛认可的打通噬菌体全链条技术的资深团队，公司创始团队拥有深厚的技术积累和行业资源。我们坚定看好公司在噬菌体领域的快速发展，并期待公司的技术能够广泛应用并助力中国食品安全。</p><p>辰德资本表示：「近年来，为维护我国动物源性食品安全和公共衞生安全，农业农村部陆续出台一系列政策禁止饲料添加抗生素、减少养殖端抗生素使用。抗生素使用减少短期内带来养殖业细菌感染压力的阵痛，亟需新兴产品和解决方案填补这一空缺。噬菌体因为其对细菌裂解效率高、针对性强的特点，是抗生素替代的理想方案。格瑞农通过独有的噬菌体筛选、评估、高效发酵体系，获得了低成本、广谱杀伤、防耐药的噬菌体治疗产品，获得国内头部养殖集团认可和长期使用。期待格瑞农发挥自身研发能力和产品力优势，成为动保领域的一支重要力量，为我国动物健康和食品安全事业助力。」</p><p>凯乘资本农食消费负责人李添晶表示：「凯乘资本很荣幸担任格瑞农生物的长期独家财务顾问。格瑞农生物作为噬菌体明星企业，能够穿越市场周期，在不到半年的时间内连续完成天使轮及天使加轮融资，充分体现了资本市场对公司及创始团队的高度认可。格瑞农生物凭借强大的技术研发实力和产品竞争力，成功抓住国家减抗替抗的历史机遇，成为中国生物农业行业的明星企业。凯乘资本将长期陪伴格瑞农生物成长，助力中国食品及营养安全。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报丨中国联通：2023 年 5G 套餐用户约 2.596 亿户；碧桂园拟转让广州多处酒店、写字楼等资产；东方甄选出海与 TikTok 合作？知情人士回应：消息属实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615628925229188?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 18:25:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>一汽解放：2023 年净利润同比预增 90.35%—117.54%</strong></h4><p>36 氪获悉，一汽解放发布业绩预告，预计 2023 年归母净利润为 7 亿元—8 亿元，同比增长 90.35%—117.54%。报告期内，受益于商用车市场行业需求回暖，公司对外巩固优势市场、拼抢海外出口，对内持续推进精益管理、降本减费，提升整体盈利能力，报告期内净利润同比增加。</p><h4><strong>中国联通：2023 年 5G 套餐用户约 2.596 亿户</strong></h4><p>36 氪获悉，中国联通公告称，于 2023 年 12 月，「大联接」用户累计到达数约 9.88 亿户；5G 套餐用户累计到达数约 2.596 亿户；物联网终端连接累计到达数约 4.94 亿户。</p><h4><strong>茅台内部人士：龙年酱香巧克力饮品并非新联名，未来茅台瑞幸将继续开发酱香拿铁系列产品</strong></h4><p>贵州茅台集团内部人士表示，新上市的龙年酱香巧克力并非新联名，而是茅台与合作企业瑞幸开发的酱香拿铁系列产品的延续，是对原有产品的再沉淀。该人士还表示，未来，茅台和瑞幸还将继续开发酱香拿铁系列产品，为消费者提供更多酱香口味的产品。（澎湃）</p><h4><strong>碧桂园拟转让广州多处酒店、写字楼等资产</strong></h4><p>碧桂园在广州产权交易所挂牌了一系列资产转让项目，这些项目均位于广州，包含写字楼、办公楼、酒店、公寓楼等多种物业，合计拟转让价格 38.18 亿元。这些资产转让对意向受让方资格条件没有特别要求，只是必须为中华人民共和国境内外注册成立、合法存续的法人、非法人组织或具有完全民事行为能力的自然人（含个体工商户）。（每日经济新闻）</p><h4><strong>小米申请 2 枚小米龙脊商标</strong></h4><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近期，小米科技有限责任公司申请 2 枚「小米龙脊」商标，国际分类为运输工具、金属材料，当前商标状态均为等待实质审查。值得一提的是，此前，小米已申请多枚「小米龙骨」「小米龙鳞」「小米龙晶」商标，国际分类包括科学仪器、金属材料、橡胶制品等，当前商标状态为等待实质审查或初审公告。</p><h4><strong>东方甄选出海与 TikTok 合作？知情人士回应：消息属实</strong></h4><p>针对东方甄选在海外供应链方面可能与 TikTok 进行合作的市场传闻，知情人士回应记者称：「消息属实。」（中证报）</p><h4><strong>OpenAI 首席执行官本周访韩，或与 SK 集团会长讨论 AI 芯片合作</strong></h4><p>韩国东亚日报 1 月 21 日消息，知情人士透露，OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）本周访问韩国首尔，期间可能同 SK 集团会长崔泰源会面，或讨论人工智能芯片合作事宜。还有猜测称，奥特曼可能会与三星电子讨论代工和 HBM 合作事宜。（界面）</p><h4><strong>中文传媒：拟 0.5 亿元至 1 亿元回购股份，用于注销减少注册资本</strong></h4><p>36 氪获悉，中文传媒公告称，公司拟以集中竞价交易方式回购公司部分社会公众股份，用于注销并相应减少公司注册资本。回购资金总额不低于 0.5 亿元且不超过 1 亿元，回购价格不超过 15 元/股。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>嘉御资本领投「惠康科技」超亿元 Pre-IPO 轮融资</strong></h4><p>近日，宁波惠康工业科技股份有限公司完成超亿元 Pre-IPO 轮融资，本轮融资由嘉御资本领投、多家投资机构跟投。据介绍，惠康科技是一家专业从事制冷设备的研发、生产、销售的企业，产品包括制冰机、紧凑型冰箱、冷柜、酒柜、饮料柜、冰淇淋机等。其产品出口遍布欧美及亚洲 70 个国家和地区，已成为中国制冷设备出口最大的制造基地之一。</p><h4><strong>「凌光红外」完成数千万元 A 轮融资</strong></h4><p>36 氪获悉，近日，苏州凌光红外科技有限公司完成数千万元的 A 轮融资。本轮融资由 IDG 资本、飞图创投领投，苏高新融享跟投，由坤远资本担任独家财务顾问。本轮资金主要用于已有电性失效分析设备的扩产、下一代失效分析设备研发以及市场开拓与推广。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>「中国全固态电池产学研协同创新平台」正式成立</strong></h4><p>36 氪获悉，1 月 21 日，「中国全固态电池产学研协同创新平台」（CASIP）在北京举行揭牌仪式。全国政协常委、经济委员会副主任苗圩预计，到 2025 年或者 2026 年，新能源汽车在新车销量当中将超过一半，达到一半以上。「中国全固态电池产学研协同创新平台」是要将行业各个方面组织到一起分工协作，利用好新能源汽车大市场的优势，集中力量办大事，争取早日实现全固态电池的产业化。</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>郭明𫓹：预估苹果 Vision Pro 首周末预购达 16 万至 18 万部</strong></h4><p>天风国际证券分析师郭明𫓹发布报告指出，根据预购前的备货水准，以及出货时间，预估苹果在开放 Vision Pro 预购后，首周末卖出 16 万-18 万部 Vision Pro。与先前预测一致，开放 Vision Pro 预购即销售一空，各机型出货时间在开放预购后的数小时内普遍延长到 5–7 周。Vision Pro 在今年的出货量达到 50 万部应不难。但在预购销售一空后需求却快速下滑，故后续仍须密切观察其他市场需求与应用更新以判断需求变化。（界面）</p><h4><strong>中欧基金葛兰：预期医疗行业供需格局会进一步改善</strong></h4><p>36 氪获悉，中欧医疗健康基金经理葛兰在四季报中表示：「四季度医药板块整体呈现震荡走势，在市场总体弱势的情况下保持了一定的韧性。板块内部各子行业仍旧延续了快速轮动的风格。季度初期随着三季报较为悲观的预期落地，药品板块出现反弹。」展望 2024 年一季度，全球投融资环境有望在加息周期后逐步恢复，国内政策端或保持平稳，行业对合规化影响的认知会更加清晰。预期医疗行业供需格局会进一步改善。后续成熟靶点的适应症逐步拓展，新靶点的概念持续验证中，都为创新药企提供了广阔的成长空间。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>雷军回应小米汽车何时定价：不着急</strong></h4><p>36 氪获悉，1 月 22 日，有网友在雷军微博下评论「雷总敢不敢年前定个价」。雷军回应称：「不着急，等这轮测试结束。质量第一！」</p><h4><strong>春运将于 1 月 26 日开启，部分返程放空列车票价有折扣</strong></h4><p>2024 年春运将于 1 月 26 日开启，规模有望创历史新高，相关部门除了加大运力供给，全力满足旅客出行需要外，在票价上也推出了相应优惠措施。针对近日有网友晒出的几十元低价火车票，记者致电 12306 铁路客户服务中心了解到，目前普速列车两折及以下折扣车票，主要是春运期间新增临客返程放空列车，这部分列车去程往往车票紧俏，返程则空座率较高，为充分利用运力资源，部分返程放空列车推出低折扣票价，满足不同旅客出行需求。（央视新闻）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报丨沪指再度跌破 2800，深成指跌 3.5%！旅游、传媒大跌靠前，华字辈个股逆势大涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615500382017673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 17:09:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指数今日集体低开，沪指低开 0.2%，深成指低开 0.2%，创业板指低开 0.3%。</p><p>华为与东风岚图将就智能汽车解决方案达成战略合作，东风汽车今日开盘涨停。汽车整车板块盘初走强，江铃汽车涨停，亚星汽车、中通客车跟涨。</p><p>冰雪旅游概念持续回调，君亭酒店、九华旅游、华天酒店跌停，岭南控股、张家界、大连圣亚等多股跌超 8%，板块内仅长白山上涨超 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1461" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3c416d16679e49c28146aaa716b196d9@5485360_oswg406540oswg828oswg1461_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>食品、预制菜板块走低，安井食品、青岛食品跌停，妙可蓝多、华氏集团、麦趣尔、佳禾食品、黑芝麻等领跌。消息面上，安井食品拟发行 H 股并在香港联交所上市。</p><p>新能源权重股中，宁德时代早盘一度跌近 3%，随后探底回升，一度涨超 3%；晶澳科技、通威股份、阳光电源、TCL 中环等盘中回暖。</p><p>光伏、锂电板块整体走弱，海螺新材、罗普斯金等超 10 只个股触及跌停。</p><p>MR 概念股一度活跃，易天股份涨超 7%。消息面上，1 月 19 日，Vision Pro 在美国官网开放预售，开订 18 分钟后库存就已售罄，开订 2 小时后，发货日期已经排到了 3 月。</p><p>CPO、算力概念早盘冲高，光库科技、天孚通信、新易盛、中际旭创等涨幅靠前。</p><p>截至午间收盘，沪指跌 0.86% 报 2807 点，深证成指跌 1.1%，创业板指跌 0.54%，北向资金净流出 9.29 亿元。小盘股多数走低，国证 2000 指数跌近 3%。&nbsp; &nbsp;</p><p>大盘午后加速下跌，华字辈个股逆势大涨，深中华 A 斩获 10 连板，华如科技 20% 封板，华升股份、延华智能、萃华珠宝、深华发 A、华鼎股份集体涨停。</p><p>游戏、传媒板块持续下探，金逸影视、游族网络跌停，北京文化、掌阅科技、果麦文化跌超 9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1474" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e14ee8f96bf14f638bd9c786149a6de8@5485360_oswg411059oswg828oswg1474_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>金融股相对抗跌，国盛金控、新力金融涨超 3%，招商银行涨近 2%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="668,370" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_569e207872ae426faf926399bf9cc2e1@5485360_oswg110215oswg668oswg370_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>今日收盘，沪指跌 2.68% 报 2756 点，深成指跌 3.5%，创业板指跌 2.83%，北向资金净流入 10.47 亿元。Wind 数据显示，市场共有 5177 股下跌，146 股上涨，13 股平盘，行业板块中仅保险飘红。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6acfee761dad41848aaa0482aec60668@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>卡地亚母公司 Q3 中国收入大涨；Gucci 开始减产；名创优品与迪士尼联名店开业 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611355850758528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 16:59:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>卡地亚母公司 Q3 中国收入上涨 25%</strong></h3><p>全球奢侈品下行，卡地亚母公司历峰集团却在逆势上涨。</p><p>1 月 18 日，瑞士奢侈品巨头历峰集团公布了截至 2023 年 12 月 31 日的 2024 财年第三季度财务数据，报告期内，历峰集团实现销售额 56 亿欧元，同比增长 8%。<span style="letter-spacing: 0px;">分地区来看，亚太地区销售额 20.49 亿欧元，同比增长 13%。</span><span style="letter-spacing: 0px;">其中，中国市场销售额增幅达 25%，抵消了其他地区的疲软表现。</span></p><p>历峰集团目前主要经营珠宝品牌部门、专业制表部门以及时尚和配饰品牌三大业务领域。其中卡地亚、梵克雅宝、布切拉提所在的珠宝部门业务表现最为强劲，对集团的销售贡献已提高至 71%。</p><p>关于中国市场的未来，集团首席财务官 Burkhart Grund 坦言，由于一些宏观经济问题的存在，中国市场的「重建」工作仍未完成，大概还需要两年的时间。</p><p>Burkhart Grund 还提及了卡地亚作为珠宝腕表界头部奢侈品牌的优势。他指出，在经济不确定的时期，卡地亚等在市场中拥有高认知度的品牌更能让消费者感到放心。高端硬奢在奢侈品市场仍然坚挺。</p><p>尽管历峰集团所代表的硬奢和软奢之间，存在较大壁垒，但这不代表未来风平浪静。一个值得注意的「危机」是，软奢巨头 LVMH 正在试图打破自己和硬奢的分界线。1 月初，LV 推出首个男士高级珠宝系列 Les Gastons Vuitton，价格范围在 1.68 万元至 33.5 万元人民币之间。LVMH 正考虑把在过去在软奢市场被验证成功的运营思路，带向硬奢市场。</p><h3><strong>物以稀为贵，Gucci 开始减产</strong></h3><p>据《华尔街日报》报道，意大利奢侈品牌古驰正在削减产品 SKU 数量并收缩销售渠道，近期新系列产品较过往减少约 20%。新创意总监 Sabato De Sarno 近日发布 2024 秋冬男装系列只有 56 个造型，此前数季，古驰每季秀的造型数量动辄近百。</p><p>有报告显示，越是经济环境不好的时期，消费者越会向两极的品牌靠拢，富裕消费者会倾向于购买品牌价值高的奢侈品牌。</p><p>Gucci 的意味也颇为明显，营造品牌稀缺性，抓住高净值人群。所以，除减产外，古驰还在变得简约——正如奢侈品主力消费人群对服饰的需求，追求质感和简洁。比如 Gucci 创意总监 Sabato De Sarno 最新发布的首个男装系列，整体风格就以时尚简约为主，产品主要是大领单排扣风衣、皮夹克和乐福鞋等百搭单品。</p><p>除此之外，Gucci 还在提升极高端客户服务。品牌首个私人沙龙于 2023 年 4 月在洛杉矶开业，只对顶级客户开放，采用预约制，主要发售价格在 4 万欧元至 300 万欧元之间不等的产品。但此前，香奈儿就已经在中国多个城市设立私人沙龙，古驰还停留在美国首家，动作仍然太慢。</p><p>受奢侈品行业遇冷影响，截至去年 9 月 30 日的第三季度，Gucci 收入大跌 7% 至 22.17 亿欧元，较第二季度的下跌 3% 进一步扩大。其母公司开云集团在 2023 年第三季度收入下跌 13% 至 44.64 亿欧元。</p><p>古驰曾经以繁复、多变的设计闻名，这也一度让其俘获了众多年轻消费者。当中产失灵，把握对奢侈品消费贡献最大的富裕人群，或许对 Gucci 来说才更加重要。</p><h3><strong>名创优品与迪士尼联名店开业</strong></h3><p>名创优品又又又联名了。</p><p>这次还是熟悉的迪士尼，只不过，双方的联名从产品走到了门店。近日，名创优品与迪士尼联名的 IP 主题店在武汉江汉路正式落地。该店以全球知名 IP 迪士尼为主题，外立面由迪尼主导设计，以传奇经典的百年米奇、甜酷满分的草莓熊、调皮捣蛋的史迪奇、顽皮晃动的三眼仔等 IP 为主视觉要素，将主题店打造成武汉人「家门口的迪士尼」。</p><p>武汉江汉路是中国人流量最大的十大步行街之一，也是潮流消费的聚集地，18-30 岁的消费人群占比超过了 6 成。对于 Z 世代消费者群体，江汉路具有极强的吸引力。</p><p>这并不是名创优品第一次开大店，从广州北京路的广州旗舰店，再到在长沙、天津、武汉、太原等城市形象店相继落地，名创优品持续推动自己的「超级门店」战略。在海外市场，名创优品首家三丽鸥限定主题店落地印尼核心商圈，首日销售额创下东南亚门店历史新高，首月销售额更是突破 600 万元。</p><p>结合「中国极致的供应链+全球超级 IP」两大战略，名创优品正在迈向全球化「超级品牌」的道路上狂奔。财报显示，截至 2024 年第一财季末，名创优品总营收再次刷新单季度纪录达 37.9 亿元，同比增长 37%。毛利率再攀新高达 41.8%，同比上升 6.1 个百分点。截至 2023 年 9 月 30 日，名创优品全球门店已经突破 6000 家。</p><h3><strong>What's more</strong></h3><p><strong>茅台瑞幸再联名，酱香巧克力饮品上线</strong></p><p>1 月 22 日，贵州茅台与瑞幸咖啡合作的「龙年酱香巧克力」饮品正式开卖。该款新品分冷热两个口味，单杯标价为 38 元，折扣价格为 18 元。从产品介绍看，这款新品标有「0 咖啡」的提示，实际上就是液体酱香热巧克力饮品，内容物以巧克力预调液和白酒风味厚奶为主，每杯都含贵州茅台酒。但茅台和瑞幸的这次联名，并没有延续上次「酱香拿铁」的火热，截止到 1 月 22 日下午 2 点，瑞幸咖啡这一新品尚未出现售罄的情况，瑞幸方面也尚未统计出来最新数据，#茅台巧克力#的话题也没有冲上热搜。</p><p><strong>娇兰「量子面霜」引争论</strong></p><p>近日，LVMH 旗下高端美妆品牌娇兰推出了一款号称应用了「量子生物学」科研成果的高端面霜，售价 6100 元/50ml。但很快，有科学博主在社交平台上发布视频和贴文，通过引用科学家的匿名观点，抨击娇兰「量子面霜」的科学性，并坚称娇兰此举是伪科学营销。法国物理学家、法国新能源与原子能委员会（CEA）研究主任 Etienne Klein 也表示，「没想到这款面霜是真的，薛定谔、狄拉克和海森堡的棺材板都要压不住了。」</p><p>娇兰在社交平台上对此回应称，引发争议的面霜的确是量子生物学领域重大科研成果在皮肤细胞中的应用成果，其成效已获得验证。娇兰还表示，公司注意到「量子」一词的使用可能造成疑问和混淆，希望通过沟通来消除歧义。目前，娇兰在法国官网上仍在使用「量子生物学」介绍该产品。</p><p><strong>Champion 任命加拿大鹅前高管为副总裁</strong></p><p>近日，Champion 宣布 Richard McLeod 为新的副总裁兼首席营销官，负责推动品牌全球化战略和全渠道品牌定位。Richard McLeod 此前为加拿大鹅高级副总裁，还曾在 Foot Locker、Hennessy 和 Bacardi 担任多个管理职位。</p><p><strong>安井食品筹备赴港上市</strong></p><p>据速冻食品品牌安井食品消息，为加快国际化战略及海外业务布局，增强境外融资能力，安井食品宣布授予公司管理层启动港股上市相关筹备工作。安井食品称，公司计划与相关中介机构就本次 H 股上市的具体推进工作进行商讨，上市细节尚未确定。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国内首家双碳产业学院联合体正式揭牌成立</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615492555839879?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 15:55:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>从首届城市新能源高峰论坛获悉,国内首家双碳产业学院联合体正式揭牌成立。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,355" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5a54e48a58414556aeecb046cc9dc31c@5868219_oswg144028oswg600oswg355_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>峰会紧紧围绕低碳引领,多方参与共创共建、共赢共享,加快实现「碳达峰、碳中和」发展目标,推动新能源技术应用及城市新能源体系转型升级,倡导规划先行,实施产教融合,为昌平能源谷绿色能源体系构建,创建绿能园区范本打造昌平新引。</p><p>「双碳产业学院联合体」旨在推动碳减排、能源转型管理,智慧低碳运营、前沿能源技术应用人才培养,提高相关领域的专业知识和技能,为政府、企业、院校和园区培养碳管理专业人才。这一举措是碳达峰碳中和大背景下,为推动双碳减排目标、能源管理体系转型升级、能源营运智慧管理等工作做出积极举措。联盟创建的震宇国家级公共服务平台在企业孵化、科技创新、成果转化、企业合规、人才培养等方面提供服务;联盟发起成立的中国能源网络电视台即将投入运营。为全面赋能能源科技企业转型发展,联盟创建了新能源产教教融合数字展馆。中关村昌晟能源产业联盟发启成立的昌晟能源科技产业基金将助为「双碳」产业企业发展服务。中关村昌晟能源产业联盟主席王剑元表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,391" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5292022a0dda41749411299f865f18fb@5868219_oswg156589oswg600oswg391_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>中国职工教育和职业培训协会冯俭就新能源人才培养问题表示:</p><p>没有持续的、高质量的人才支撑,就没有持续的、高质量的发展。我们务必高度重视新能源人才培养体系的建设问题,要加强新能源人才培养主体建设,要以新能源产教融合共同体建设为抓手,突破产教融合面临的合而不融,特别是教育公益属性和产业市场属性的衔接转化问题,真正实现产教工学一体化育人,产教双集群协同发展。要构建由新职业群,新专业群和双碳产业学院联合体等办学主体要素集成的新能源人才培养新主体平台。建议昌平区发挥产教双集群资源优势,形成国家职教战略和国家能源战略联动发展格局,打造新能源产教融合高地,为中国式现代化和新能源高质量发展,贡献昌平范式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,397" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ec4ca2396e6148cc8f7121b075225652@5868219_oswg141320oswg600oswg397_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>据了解,近年来,昌平区积极践行「双碳」战略,将未来科学城能源谷打造成为能源产业的战略支撑点。目前,未来科学城能源股已集聚了能源相关企业 900 余家,入驻了一批能源高校,形成了央企、民企、高校协同创新的格局。同时,昌平区还实施了先进能源产业提质增效行动计划,制定了能源互联网、氢能等细分赛道政策,重点发展、提升能源互联网高成长关键赛道,巩固壮大化石能源清洁高效利用、风电光伏增长型成熟赛道,储备布局氢能、储能、碳固存培育型前沿赛道。2023 年全区先进能源产业收入超过 2300 亿元,「源网荷储」全产业链发展集群效应凸显,可持续能源领域创新要素已在昌平汇聚成势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,362" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c3894fe7fd0f44b8b95d0a2c0643aaef@5868219_oswg206578oswg600oswg362_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傅盛周鸿祎同台泯恩仇，发布单卡可部署的百亿模型 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615258299554176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 13:23:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「下面一起聊碰到 AI 的东西，放心，我来跟他是放心碰撞的，不是怼。」</p><p>2024 年 1 月 21 日，360 创始人周鸿祎罕见现身猎户星空的大模型发布会，与猎户星空董事长傅盛，进行了一场隔了 16 年的同台对谈。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1550,1056" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8bdd9e3cb9134ddf8b1b57307d2cbc7c@5783683_oswg1188463oswg1550oswg1056_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">周鸿祎与傅盛同台对谈。图源：直播截图</p><p>早年间，傅盛曾是周鸿祎在 360 的得力干将，其带领团队探索的业务 360 安全衞士，在 2006 年的日均安装量已经达到 20 万。但由于发展理念不合，2008 年 10 月，傅盛辞职离开 360，并与雷军合作创办竞品公司金山网络。2011 年，360 以窃取机密资料为由，与傅盛对簿公堂。</p><p>而让双方在公开场合一笑泯恩仇的，则是被周鸿祎视为「这辈子经历 PC、互联网、移动互联网之后第四次巨大的机会」的<strong>AI 大模型</strong>。</p><p>在圆桌对谈中，傅盛和周鸿祎两人对 AI 模型层和应用层的创业，有以下观点：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>AI 不是操作系统，而是更像当年人人配备的 PC，难以被两三家企业垄断；</p></li><li><p>大模型一定会两级分化：一条路是在云端越做越大，另一条路是把大模型做小；</p></li><li><p>训千亿大模型是大公司的活，资金资本消耗太大，但从应用出发去找好的场景把 AI 技术用好，是很好的机会；</p></li><li><p>ToC 产品无法用定制去解决，核心在于让每个人感受到独特的价值。今天的大模型做 ToC，除了套皮之外想做深不容易；</p></li><li><p>AI 对原有业务的改进更适合有一定规模的公司，AI 原生业务更适合早期的公司；公司要重视组合式的创新，把非 AI 的部分做到能让 AI 做起来；</p></li><li><p>因为行业套件还不成熟，真正 ToC 的 AI 原生应用还需要一两年。</p></li></ul><p>傅盛提到，未来千亿参数规模的模型将半凋零，百亿规模的模型必将绽放。而猎户星空在模型的布局上，走的也是「把大模型做小」的路子。</p><p>此次猎户星空发布的是一款 140 亿参数的中型规模的大模型 Orion-14B，在一张消费级的千元显卡上就能部署，针对的是企业的专业场景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1154,384" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3cfb5e8acf234c038cf78927e71cebd3@5783683_oswg36436oswg1154oswg384_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Orion-14B 在 NVIDIA RTX 3060 显卡上推理速度可达 31&nbsp;Token/s (约每秒 50 汉字)。图源：猎户星空</p><p>与众多国内外 200 亿参数规模的模型相比，Orion-14B 在 MMLU、C-Eval、BBH 等中英主流测试集上拿下 SOTA（最佳模型），并且在 700 亿参数以下基座模型中，在中文数据集的表现上总分位列榜首。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1113,419" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d6bea51586a74a319e88d053e90f793f@5783683_oswg58186oswg1113oswg419_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基于第三方机构 OpenCompass 独立评测结果。图源：猎户星空</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1222,779" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_899c32874df14fed93e669b079c2b72c@5783683_oswg104558oswg1222oswg779_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基于第三方机构 OpenCompass 独立评测结果。图源：猎户星空</p><p>对于榜单上的好成绩，猎户星空也表示，Orion-14B 没有提前刷基准测试里面的真题，成绩绝对真实。</p><p>此外，Orion-14B 单次可推理 320K 的上下文，相当于一次性看完约 50 页的小说（45 万字）。而在针对大模型「记忆力」的权威测试「大海捞针（Needle in A Haystack）」中，Orion-14B 对 200k Token 的召回率是 100%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="553,465" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_59763392c77847b3a44afdd9fb4856e3@5783683_oswg86243oswg553oswg465_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：猎户星空</p><p>傅盛并不避讳承认 Orion-14B 的训练，基于的是 8 个开源的 MoE（专家混合模型）。目前，Orion-14B 也已经在 GitHub、Hugging Face、ModelScope 等平台开源。</p><p>同时，傅盛指出，ChatGPT 只从公开出版物上获取数据，后果是无法深入解决企业问题。</p><p>落地到具体的企业应用场景，模型要解决的问题，一是幻觉和错误，二是缺乏自主性。</p><p>针对幻觉和错误问题，猎户星空推出了 RAG 能力微调模型 Orion-14B-RAG。所谓的 RAG（检索增强生成），能够从数据源中检索信息来复制大模型生成答案。Orion-14B-RAG 对知识边界控制、问答对生成、幻觉控制、结构化数据提取等能力，进行了专项微调，让其能更好配合企业整合自身知识库，构建定制化的应用。</p><p>针对构建自主性，猎户星空推出了辅助企业构建 AI Agent 的插件能力微调模型 Orion-14B-Plugin。该插件能够通过 Orion-14B-RAG 更好理解用户需求，并调用相关的工具解决问题。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1194,332" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_28ac4ea193d141b7b1c6ccef8dcb1fc6@5783683_oswg300559oswg1194oswg332_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：猎户星空</p><p>附：</p><p>Orion-14B 技术报告 https://github.com/OrionStarAI/Orion/blob/master/doc/Orion14B_v3.pdf</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_cd417855d9c149378b49fc0fd67c25d6@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 华为车 BU 与东风岚图合作，将采用华为智能技术</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615295683369095?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 13:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>华为智能车 BU 再度迎来新的合作。</p><p>1 月 22 日，「华为智能汽车解决方案」公众号发文表示，华为与东风岚图签署战略合作协议，双方将各显所长，通过合作车型创新探索多领域，加速智能化技术大规模商业化落地。</p><p>双方并未说明通过何种业务进行合作，但从华为与东风合作限定在已有品牌岚图来看，合作大概率为 HI 模式。</p><p>HI 模式全称为 Huawei Inside，车企采用华为智能汽车解决方案品牌 HI，华为将向车企提供包括 30 余个智能零部件的 HI 解决方案，但产品设计、产品定义由车企主导。</p><p>目前，华为智能车 BU 的 HI 模式合作车企包括北汽、长安，合作品牌分别为极狐、阿维塔。</p><p>华为还有合作更深度的智选车业务。智选车模式下，华为将向车企提供全栈智能汽车解决方案，包括产品定义、整车设计、渠道销售等。目前，智选车业务合作车企包括赛力斯、奇瑞、北汽、江淮，华为已与前两者分别合作推出问界、智界两个品牌。</p><p>2023 年 11 月 26 日，长安汽车宣布将于华为成立一家新的合资公司，华为将分拆智能车 BU，将其打包注入和长安的合资公司。</p><p>按照约定，长安汽车拟对合资公司投资比例不超过 40%，后续，华为将对现有战略合作车企及有战略价值的车企等投资者开放股权，成为股权多元化的公司。</p><p>「我们一直认为，中国需要打造一个由汽车产业共同参与的电动化智能化开放平台，一个有‘火车头’的开放平台。」谈及新公司的定位，华为常务董事、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东如此表示。</p><p>而在 1 月 16 日，华为智能车 BU 成立新公司「引望智能」。一位华为智能车 BU 人士告诉 36 氪，引望智能将是智能车 BU 团队独立后的所属公司。</p><p>36 氪曾报道，华为内部曾召开一次会议，涉及新公司业务的员工，将在半年内转入新公司。此外，华为正在为新公司大量招聘研发人员。</p><p>按照规划，华为智能车 BU 将在 2024 年上半年正式独立，届时，华为智能车 BU 将以更灵活自由的姿态为车企提供服务，而车企也将借此加速新能源转型。在传统车企的积极转变之下，2024 年的新能源汽车市场将新增更多不确定性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>分子影像与荧光内窥镜领导者 DPM 公司完成超两亿元 C 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615213578885250?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 11:24:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，DPM 公司（包括北京数字精准医疗科技有限公司和珠海市迪谱医疗科技有限公司）宣布成功完成了<strong>超两亿元人民币的 C 轮融资</strong>。本轮融资由道禾志医领投，汇鼎投资和云起投资跟投，华兴资本担任独家财务顾问。</p><p>在此之前，DPM 还成功引入了软银中国、中关村龙门投资及格力金投等多个知名投资机构，并与强生中国达成了深度战略合作，共同推动公司在精准诊疗一体化市场的进一步发展。新一轮融资不仅为公司注入充足的资本和资源，让 DPM 能够进一步提升产品创新力、扩大市场影响力，在分子影像及荧光内窥镜领域实现更快速发展，也充分体现了市场对公司发展潜力的高度认可。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1733,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_badf931d2bbc48448012ee7f6acc9a0d@5023078_oswg61685oswg1733oswg562_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>公司简介</strong></p><p>DPM 公司作为中国科学院分子影像重点实验室孵化的企业，通过知识产权作价入股的方式成功实现了科技成果转化，依托实验室强大的前沿技术储备，DPM 公司自主研发和生产了系列化的荧光分子影像产品，包括荧光内窥镜摄像系统、荧光分子成像仪以及近红外荧光成像系统等，并研发及规划了分子影像造影剂、磁纳米粒子成像检查设备等全系列分子影像设备，成为分子影像技术领域的领导者。</p><p>随着利好政策不断出台和产品迭代升级，国产高端内窥镜厂商迎来了打破国外垄断的黄金发展期。DPM 公司打造了行业领域内最全的内窥镜摄像系统产品矩阵，包括于<strong>2022 年 12 月全球首家注册上市的光学 8CMOS 3D4K 荧光内窥镜摄像系统</strong>，<strong>2023 年 9 月全球首家注册上市的 8K 荧光内窥镜摄像系统</strong>，以及 4K 荧光内窥镜摄像系统和白光内窥镜摄像系统产品矩阵，已注册上市产品超过 20 款，并同时获得了 2 项欧盟 CE 认证。</p><p>DPM 公司凭借中科院强大的分子影像技术积淀，在荧光内窥镜产品领域已经走在行业前列！前期国家科技部纳米专项研发的基础上，公司未来将进一步深化荧光内窥镜配套<strong>分子靶向探针</strong>的研发和产品化，在临床上进一步提高肿瘤诊断的特异性，为肿瘤患者的早期精准诊疗提供可靠的工具和方法。基于国家基金委重大科研仪器专项的支持，团队已经在国际上率先研发出基于<strong>磁纳米粒子</strong>非线性响应的灵长类动物科研设备，该设备检测灵敏度是传统磁共振产品的一千多倍，这将为未来精准医学提供更加精准的疾病活体诊断工具。未来 DPM 团队将加速产品转换速度，也不断为大健康及精准筛查领域提供更加强有力的工具和产品！</p><p><strong>公司荣誉</strong></p><p>DPM 公司自主研发的产品经过严格的循证医学优效临床试验，证明了其临床有效性和安全性，并获得了国家药监局和北京市药监局<strong>创新医疗器械的特殊审批</strong>。在 2021 年，DPM 公司牵头制定了行业内的相关技术标准，并在国内<strong>首次发布了荧光内窥镜领域的两项团体标准</strong>《医用内窥镜，内窥镜功能供给装置近红外荧光摄像系统》、《医用内窥镜，内窥镜功能供给装置含有近红外激发光的冷光源》。2023 年，团队牵头联合国家药品监督管理局医疗器械审评中心、中国食品药品检定研究院、广东省医疗器械质量监督检测所及北京大学人民医院、北京协和医院等 14 家单位共同起草了《<strong>内窥镜荧光摄像系统影像质量评价规范</strong>》。</p><p>DPM 公司是国家多个重大项目研究积累的结晶。前期研究曾获得国家 973 计划项目、国家自然科学基金委重大科研仪器专项、国家科技部纳米专项等国家重点专项的支持。此外，DPM 公司还<strong>牵头了国家科技部「数字诊疗装备研发」重点专项</strong>，并在肝癌术中精准成像方面取得了重大突破。<strong>牵头获国家工业和信息化部</strong>《人工智能医疗器械创新任务》中「智能辅助治疗产品」<strong>揭榜单位首位</strong>。<strong>牵头获国家发展改革委生物技术与信息技术融合应用工程专项重点支持</strong>。在核心技术上，DPM 公司曾获得<strong>美国发明专利</strong>、PCT 发明专利、国家发明专利、软件著作权等百余项知识产权。相关成果还荣获了国家科学技术进步二等奖、国家技术发明二等奖、<strong>中国生物医学工程学会黄家驷科技进步一等奖</strong>、第 43 届日内瓦国际发明展览会金奖、第二十三届全国发明展览会金奖、中国医疗器械创新创业大赛一等奖等荣誉称号。此外，DPM 公司还被国家衞健委遴选为第八批优秀国产内窥镜产品企业，并荣获 HCOOL2022 全球创业大赛二等奖，进入 2023 最具创新性医疗器械产品（解决方案）TOP100，以及 2023 未来医疗 100 强和十大最受关注企业之列。</p><p><strong>DPM 公司 CEO 迟崇巍博士表示</strong></p><p>精准医学作为提升诊疗水平和实现个性化医疗的重要途径，正日益受到关注。分子影像技术被认为是未来最具发展潜力的十大医学科学前沿领域之一，其崛起为精准医学的发展带来了新的契机。目前，DPM 公司通过光学分子影像荧光内窥镜等技术在精准外科领域布局，并结合分子影像造影剂打造「设备+耗材」的商业模式。本次 C 轮融资中，道禾志医、汇鼎投资及云起投资等知名投资机构正是看中了 DPM 公司独特的发展潜力及行业发展地位，相信 DPM 公司在未来市场上将取得迅猛发展，并与合作伙伴一起共创辉煌。</p><p><strong>道禾志医管理合伙人周灏先生表示</strong></p><p>道禾志医作为道禾长期投资旗下专注医疗健康投资的平台，一直以来秉持长期投资理念，致力于发掘和培育医疗行业有潜力的长期资产。DPM 是中国分子影像行业的领军企业，荧光内窥镜是公司分子影像技术平台在手术外科的一个投影，未来有望在磁纳米、造影剂等分子影像新的领域实现突破。我们将持续支持和陪伴公司的发展，共同推动中国分子影像行业的进步。</p><p><strong>汇鼎投资管理合伙人何欣博士表示</strong></p><p>非常高兴能够有机会支持 DPM 的发展。在我国大力扶持科技创新和医疗器械进口替代的大背景下，DPM 转化国内自主创新，全球首创光学 3D 荧光内镜系统，并获得国际器械巨头合作，汇鼎期待助力 DPM 带来更大临床价值，造福更多患者。</p><p><strong>云起医疗投资相关负责人表示</strong></p><p>微创外科手术的精准化和智能化是大势所趋，分子影像是精准外科的革命性技术，DPM 公司领先行业原创性掌握分子影像和人工智能领域多项底层核心技术，丰富的产品矩阵、优秀的产品性能和创新的技术实力得到临床广泛认可，实现了该领域高端医疗器械真正的国产替代，期待不久的将来公司带着中国自己的原创技术在国际市场和外资龙头同台竞技</p><p><strong>华兴资本董事总经理、医疗与生命科技事业部负责人谢屹璟先生表示</strong></p><p>分子影像是精准医疗时代的革命性工具，DPM 依托中科院顶尖科研引擎，以临床价值为导向进行产业转化。公司以临床获益驱动，建设从医工研到产商的核心团队，现已成功研发并商业化基于分子影像的全面产品组合，想象空间巨大。华兴资本很荣幸协助 DPM 完成本轮融资，并助力公司成为中国精准医疗时代的引领者，造福广大患者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>银发经济育新机，七大潜力产业获政策支持</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616465512192384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:30:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「银发经济涉及面广、产业链长、业态多元，涵盖一二三产业，孕育着新机遇，也必将催生新领域和新赛道。」国家发展改革委副秘书长张世昕 1 月 22 日在国新办举行的国务院政策例行吹风会上说。近日，国务院办公厅印发《关于发展银发经济增进老年人福祉的意见》重点谋划了七大潜力产业。记者从会上获悉，下一步，国家将发展养老金融，制定完善金融支持养老服务发展政策措施，拓宽养老服务机构融资渠道；发展老年旅游保险业务；组建覆盖全国的旅居养老产业合作平台。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>洋河股份：「300 亿私人股权将被没收」为谣言，已在搜集材料准备报警</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616488330991749?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:29:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日有市场传闻称，「洋河 300 亿私人股权即将被没收」，「倒查改制问题」。 对此洋河股份人士表示，「这是谣言，公司对此类不实传闻保留法律追诉权」。该人士同时补充道，「已经在搜集相关材料，准备报警了。」（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「格瑞农」完成近亿元天使轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616485066020994?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:26:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，噬菌体杀菌剂开发商格瑞农生物接连完成天使轮及天使+轮融资，累计募集资金近亿元。天使系列轮融资分别由正轩投资、鼎晖 VGC 投资（创新与成长基金）领投，辰德资本跟投，凯乘资本担任长期独家财务顾问。融资将主要用于噬菌体新产品研发及市场渠道拓展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本央行将调整至 2025 财年的价格展望</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616482179635590?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:23:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，日本央行周二政策会议结束时，势将调整至 2025 财年的价格展望。可能将 2024 财年不包括生鲜食品的消费者价格涨幅预期从先前预测的 2.8% 下调至 2% 区间的中段，反映日元疲软和原材料价格带来的通胀压力减弱。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>燃料成本下降、电价电量上升，多家电力上市公司业绩大幅预增</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616481264425091?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:22:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 1 月 22 日收盘，据 Wind 数据，A 股申万二级电力板块共有 14 家上市公司披露年度业绩预告。其中，除桂冠电力、瀚叶股份业绩预减外，其余 12 家电力上市公司全部业绩预喜（6 家预增、3 家扭亏、3 家略增）。业内人士表示，2024 年煤价仍有望处于较低水平，煤炭价格下降、发电量增加，火电盈利能力仍将进一步改善。受煤价基数等影响，今年上半年业绩改善程度或将较下半年更为显著。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雪球结构产品的集中敲入对市场冲击有限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616479926589575?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:21:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者获悉，前期市场担忧的雪球结构产品敲入风险已释放了一部分，后续尚未敲入的产品敲入点位较为分散，风险相对可控。产品敲入影响方面，证券公司主要使用股指期货进行多头对冲，并不直接对 A 股现货市场带来影响。由于贴水的走高，近期市场上雪球结构产品的票息也出现持续升高的现象。一位机构人士提供的产品信息显示，一款即将发行的挂钩中证 1000 指数的 100% 保证金蝶变型结构产品，79% 敲入线，第一年票息已经高达年化 30% 以上。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>两部门：到 2025 年建设具有国际先进水平的中试平台 5 个以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616477491517827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:18:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工业和信息化部、国家发展改革委日前印发《制造业中试创新发展实施意见》。其中提出，到 2025 年，我国制造业中试发展取得积极进展，重点产业链中试能力基本全覆盖，数字化、网络化、智能化、高端化、绿色化水平显著提升，中试服务体系不断完善，建设具有国际先进水平的中试平台 5 个以上，中试发展生态进一步优化，一批自主研发的中试软硬件产品投入使用，中试对制造业支撑保障作用明显增强。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>行业龙头领衔，年内 92 家港股公司发起回购</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616458196670851?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:15:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[港股上市公司加大回购力度。Wind 数据显示，截至 1 月 22 日记者发稿，年内已有 92 家港股公司发起回购，累计回购数量达 7.16 亿股，回购金额累计达 207 亿港元，相比去年同期的 67 亿港元，同比增长 209%。行业龙头公司领衔回购，加快回购节奏，加大回购力度。仅腾讯控股已出手回购 13 次，累计耗资近百亿港元，位居港股回购金额之首。美团-W 亦开启上市以来的首次回购，累计回购金额近 32 亿港元。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>易方达：美国 50ETF 将于今日开市起至 10:30 停牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616472718661769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:13:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[易方达基金公告，近期，易方达旗下易方达 MSCI 美国 50 交易型开放式指数证券投资基金（简称：美国 50ETF）二级市场交易价格波动较大。2024 年 1 月 22 日，本基金在二级市场的收盘价为 1.169 元，相对于当日的基金份额参考净值溢价幅度达到 10.03%。特此提示投资者关注二级市场交易价格溢价风险，如果盲目投资，可能遭受重大损失。为了保护基金份额持有人的利益，本基金将于 2024 年 1 月 23 日开市起至当日 10:30 停牌。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>防绕标防套现，券商频调两融业务规则</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616471737030790?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:12:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，持续出现券商调整「两融」负债偿还规则，禁止融资买入证券用于偿还融券负债，如广发证券、中信建投证券、山西证券等均相继发布相关公告。从 A 股两融余额情况看，近期 A 股两融余额持续下降，截至 1 月 19 日，A 股两融余额为 16224.11 亿元。分析人士认为，券商调整前述规则的目的是加强风险管理，防范两融业务风险，可以防止投资者利用融资买入证券偿还融券负债的方式进行不合理两融套现，同时也可以规避股东绕道减持套利。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股东回报或成市场新偏好，基金经理「小作文」积极探讨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616463563544966?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:04:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在近期持续低迷的市场环境下，不少基金经理在近期披露的 2023 年四季报中反思了自己的认知迭代与持仓运作，其中多位知名基金经理都谈到了对于近期市场较为关注的高股息策略看法。部分知名基金经理认为，在成长型经济体转向成熟型经济体的过程中，实在的股东回报或取代高增长曲线成为市场新的偏好。同时，部分知名基金经理在观点上存在分歧，认为以红利为代表的风格类别已进入昂贵区域，高股息逻辑更适用于商业模式和现金流稳定的公司。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯旗下《英雄联盟》开发商宣布裁员 530 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616459642182016?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:00:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[腾讯旗下美国网游开发商拳头游戏公司（Riot Games）周一表示，计划裁员 530 人，约占员工总数的 11%。这家《英雄联盟》的开发商周一表示：「这不是为了安抚股东，也不是为了达到季度盈利数字，这是必要的」，并承认在过去几年里，该公司的「员工人数增加了一倍多」。该公司首席执行官 Dylan Jadeja 表示，拳头游戏在「整个公司上下了很多大赌注」，包括新游戏。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「去产能」之弦紧绷，水泥行业亟待破局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616456509839490?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:57:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「对于 2024 年，我们认为市场压力整体依然较大，但下行程度会减弱。」展望 2024 年水泥行业，中国水泥网水泥大数据研究院分析师李坤明直言。多家龙头企业净利润出现不同程度下滑，甚至亏损。李坤明表示：「接下来水泥价格将出现一定幅度的反弹，但受产能严重过剩掣肘，上涨空间可能有限，预计 2024 年全年水泥价格均价重心相较于 2023 年仍将下移。」（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>短剧市场加速扩容，精品化趋势到来？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616455216748937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:55:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年短剧市场的竞争战已然打响。近期，抖音、快手等短视频平台纷纷发布针对微短剧从业者的扶持计划以及筹备数量，推动市场进一步扩容。 在业内人士来看，短剧市场增速很快，但远远没有饱和。随着越来越多的传统影视从业者参与到短剧的制作与拍摄中，长短剧的融合让精品化趋势加速到来，甚至有望步入「上星时代」。这意味着，观众未来有望在电视上看到精品短剧。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>数百亿元资金借助 ETF 入市，多只宽基 ETF 成交额创历史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616446666020997?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:55:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 22 日，多只宽基 ETF 成交额创成立以来的新高。据测算，上周已有数百亿元资金借助 ETF 入市。从基金仓位情况看，主动偏股型基金仓位连续 3 周提升。在业内人士看来，当前权益市场处于底部区域，后市结构性机会可以把握。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>6 只 ETF 去年四季度「吸金」明显，申购份额均超 100 亿份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616454245063048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:54:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 统计数据显示，截至 1 月 22 日，超九成 ETF（交易型开放式指数基金）四季报披露完毕。其中，有 6 只产品去年四季度「吸金」明显，当期总申购份额均超 100 亿份；申购份额最高为 204 亿份，远超同类产品。从分类来看，宽基指数产品最受欢迎。嘉实沪深 300ETF 基金经理何如向记者表示，在市场风格频繁轮动中，宽基产品最能够满足投资者均衡配置需求；沪深 300ETF 往往受到抄底资金「偏爱」，这也是相关产品受青睐的主因。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三条问询主线折射并购重组监管风向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616445673871751?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:46:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[资产重组是上市公司资源整合的重要工具，「恰如其分」的重组有助于公司做大做强，而「别有用心」的重组则会侵蚀公司的肌体，这成为交易所关注重点。梳理发现，当前并购重组审核问询主要聚焦三个方向：一是标的资产质地是否良好；二是交易定价是否公允、合理；三是对于关联交易、资金占用、明股实债等利益输送隐患予以严查。通过问询「亮剑」，交易所引导上市公司积极「排雷」，避免资产重组「带病」推进，确保资产重组健康有序。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>知名基金经理调仓动向浮现，多只个股受青睐</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616429697636743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:40:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[最近几天，包括中欧基金周蔚文、兴证全球基金谢治宇、景顺长城基金刘彦春和泉果基金赵诣在内，多位知名基金经理在管产品披露了 2023 年四季报。其中，基金经理对腾讯、快手等港股的调仓有不同看法，而宁德时代、立讯精密、海康威视等则被一致重仓。对于后市行情，基金经理们表示，已经能看到越来越多的积极变化，将保持耐心，静待反转机会。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>权益类基金仓位大幅提升，贵州茅台蝉联头号重仓股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616439596456323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:39:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从最新季报数据来看，去年四季度，公募基金仓位大幅提升。截至 2023 年底，全部可比基金平均仓位超八成，其中股票型开放式基金仓位更是逼近九成。从重仓股情况来看，贵州茅台蝉联头号重仓股，连续七个季度成为公募基金最爱。截至去年底，在公募基金前三大重仓股中，共有 1211 只基金重仓持有贵州茅台，持仓市值为 767 亿元；宁德时代被 769 只基金重仓持有，持仓市值合计 430 亿元；基金持仓泸州老窖的市值为 353 亿元。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>N 型产品价格趋稳，光伏龙头企业受益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616438304987520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:38:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据中国有色金属工业协会硅业分会发布的信息，在刚刚过去的一周，除组件价格下调外，光伏产业链其余环节价格暂时趋稳。相比 P 型产品价格，代表新趋势、正在加速替代的 N 型产品价格稳中有升。公告显示，全球光伏组件出货排名靠前的晶科能源、晶澳科技、天合光能等企业均在 N 型领域重点布局，规划或扩产的 N 型 TOPCon 产能规模庞大。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>