<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>「投资家网·第十二届股权投资年会」在北京隆重召开</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605607389313669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:22:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 10 日，由投资家网主办，财经锐眼、有时间协办，北京微金科技有限公司承办的「第十二届股权投资年会」在北京千禧大酒店隆重召开。</p><p>本次年会以「再展新篇」为主题，深度剖析股权投资全新业态，并广邀 100+VC/PE、母基金投资大咖、50+上市公司，500 位投资及企业精英齐聚一堂，围绕投资人、企业家、创业者等人群最关注的热点话题进行了深度交流与探讨，助力股权投资行业可持续、高质量发展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="951,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_57be47067ac34972b69612112e27eafd@5868219_oswg1514342oswg951oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>多位重量级嘉宾参与了本次年会活动（按议程出场顺序），他们是：北京市投资促进服务中心党组成员、副主任唐永宏，投资家网创始人兼 CEO 蒋东文，全国社会保障基金理事会原副理事长王忠民，工信部原副部长杨学山，中金资本董事长单俊葆，深圳天使母基金董事长姚小雄，碧兴物联（688671）董事长何愿平，投资家网联合创始人蒋冬敏，尚合资本管理合伙人乐德芳，重庆产业引导基金副总经理卓仁华，前海母基金主管合伙人李思平，开元国创总经理杨眉，纽尔利资本董事总经理陈宇， 海通开元执行总经理田鹰，昌科金执行董事谢思瑾，昆仲资本董事总经理王冠飞，元和资本创始合伙人张正喜，力合华昱董事长冯杰，中科创星合伙人夏琳，汇芯投资总经理王少华，光速光合执行董事郭斌，心资本合伙人吴炳见，达晨财智合伙人任俊照，东方富海合伙人宋萍萍，海尔资本管理合伙人刘璐，卓源资本创始合伙人、董事长袁宏伟，七晟资本总经理马萍萍，嘉实资本执行董事何立，清华五道口数字中国项目主任唐鑫龙，海兴电力（603556）副董事长李小青，莲花健康（600186）高级副总裁曹家胜，思创医惠（300078）总经理华松鸳，久其软件（002279）执行总裁肖兴喜，德干投资总裁、华帝股份（002035）董事长特别助理董嘉鹏，永泰生物（06978.HK）副总裁、首席财务官兼董事会秘书杨宁，元航资本董事长张志勇，君联资本合伙人葛新宇，启赋资本合伙人陈苏里，千山资本合伙人郑云飞，九合创投合伙人、COO 张少宇，中关村协同创新基金副总经理叶梅，新龙脉基金管理合伙人王雨荍，创景资本创始合伙人宋龙涛，盈科资本合伙人曹锋，久银控股董事长李安民，约印医疗基金董事长郑玉芬，乐礼资本创始合伙人张梦儒。</p><p>同时，金融界、和讯网、中新经纬、36 氪、投中网、创业邦、证券之星、亿欧网、钛媒体、新榜、甲子光年、云掌财经、野马财经、蓝鲸财经、财视传媒、创新观察网、科技金融在线、执牛耳等媒体平台，以及让茶、百度、槟气对本次活动给予了大力支持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="950,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_229f628c245a4ccf8067448fa4de3eef@5868219_oswg1407305oswg950oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>值得一提的是，「2023 股权投资年度榜单」已于 1 月 10 日重磅发布。颁布奖项包括：</p><p>2023 年度最佳早期投资机构 TOP30</p><p>2023 年度最佳创业投资机构 TOP50</p><p>2023 年度最佳私募股权投资机构 TOP50</p><p>2023 年度成长型投资机构 TOP30</p><p>2023 年度最佳市场化母基金 TOP15</p><p>2023 年度最佳国家级母基金 TOP10</p><p>2023 年度最佳政府引导基金 TOP40</p><p>2023 年度最佳 CVCTOP30</p><p>2023 年度最佳早期投资人 TOP20</p><p>2023 年度最佳创业投资人 TOP30</p><p>2023 年度最佳私募股权投资人 TOP25</p><p>2023 年度投资家</p><p>2023 年度互联网及产业互联网领域最佳投资机构 TOP15</p><p>2023 年度互联网及产业互联网领域最佳投资人 TOP10</p><p>2023 年度先进制造产业最佳投资机构 TOP20</p><p>2023 年度先进制造产业最佳投资人 TOP10</p><p>2023 年度半导体及集成电路产业最佳投资机构 TOP20</p><p>2023 年度半导体及集成电路产业最佳投资人 TOP10</p><p>2023 年度新能源/新材料产业最佳投资机构 TOP20</p><p>2023 年度新能源/新材料产业最佳投资人 TOP10</p><p>2023 年度人工智能领域最佳投资机构 TOP20</p><p>2023 年度人工智能领域最佳投资人 TOP10</p><p>2023 年度大健康领域最佳投资机构 TOP30</p><p>2023 年度大健康领域最佳投资人 TOP15</p><p>2023 年度新消费领域最佳投资机构 TOP20</p><p>2023 年度新消费领域最佳投资人 TOP10</p><p>2023 年度企业服务领域最佳投资机构 TOP10</p><p>2023 年度企业服务领域最佳投资人 TOP5</p><p>1 月 10 日的活动，由嘉宾演讲和专场讨论组成。在上午的主会场，多位重磅嘉宾进行了精彩致辞和演讲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="946,629" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_621ffb77014f4b60bf0e0f40f5ed1636@5868219_oswg1332433oswg946oswg629_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">北京市投资促进服务中心党组成员、副主任唐永宏</p><p>活动开始，北京市投资促进服务中心党组成员、副主任唐永宏在致辞中表示，「下一步，北京将进一步活跃私募股权投资市场，充分激活创业投资股权投资市场，为首都科技创新和高质量发展提供更多的长期资本和耐心资本。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1340,886" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0f70343378424ff3ab8fa59d366bc563@5868219_oswg2674392oswg1340oswg886_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">投资家网创始人兼 CEO 蒋东文</p><p>主办方代表，投资家网创始人兼 CEO 蒋东文在致辞中表示，「现在衡量优秀投资人的标准在不断提升，以后不光要懂投资，还要学习各种能力，懂招商。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="946,629" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6bc5bc68a19c43e89664c84fe300f4f5@5868219_oswg1415458oswg946oswg629_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全国社会保障基金理事会原副理事长王忠民</p><p>全国社会保障基金理事会原副理事长王忠民在在演讲中表示，「数字化是股权投资的新模态，在数字化投资时代不是机构有钱就能投得好。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="950,629" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5fe02e3868024bedbe69227c93ff2a12@5868219_oswg1283048oswg950oswg629_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">工信部原副部长杨学山</p><p>工信部原副部长杨学山在演讲中表示，「智能时代是一步步走过去得，网络化、智能化、数字化是以机械化和自动化为基础的，没有机械化和自动化所有上层都是零。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_1648c07c490b4881b3aeb6e8af12560c@5868219_oswg1688258oswg952oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中金资本董事长单俊葆</p><p>中金资本董事长单俊葆在演讲中表示，「今天无论是二级市场还是一级市场，都面临着压力。但我们看市场周期的同时也要去看新技术革命的周期，我们已处在新技术革命的起点。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="949,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_09a68d50802b4067a04fc493cdff3e4b@5868219_oswg1182231oswg949oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">深圳天使母基金董事长姚小雄</p><p>深圳天使母基金董事长姚小雄在演讲中表示，「未来，像华为、腾讯这类优秀企业，有望从天使母基金体系里面冒出来。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="951,632" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_72d657665a8d4a5396aef80bf3779d9a@5868219_oswg1387286oswg951oswg632_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碧兴物联（688671）董事长何愿平</p><p>碧兴物联（688671）董事长何愿平在演讲中表示，「无论是一级市场二级市场，大家的最终目的还是要挣钱，如果你没挣到钱，讲其它的东西，那全是骗人的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_4974dfb918c34fda9b9e8fb37d271c0b@5868219_oswg1488910oswg952oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">母基金驶入快车道</p><p>下午，在「母基金驶入快车道」专场，尚合资本管理合伙人乐德芳，重庆产业引导基金副总经理卓仁华，前海母基金主管合伙人李思平，开元国创总经理杨眉，纽尔利资本董事总经理陈宇，海通开元执行总经理田鹰，昌科金执行董事谢思瑾就相关话题进行了深入探讨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1366,904" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5ed2c773834e43ffa7c9b59abdb129b5@5868219_oswg2430748oswg1366oswg904_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「专精特新」的使命</p><p>在「‘专精特新’的使命」专场，昆仲资本董事总经理王冠飞，元和资本创始合伙人张正喜，力合华昱董事长冯杰，中科创星合伙人夏琳，汇芯投资总经理王少华，光速光合执行董事郭斌就相关话题进行了精彩对话。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,631" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_28c03122e6d84c9dae10ce9e7a9a8ef0@5868219_oswg1583643oswg952oswg631_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">开启智能时代新征途</p><p>在「开启智能时代新征途」专场，心资本合伙人吴炳见，达晨财智合伙人任俊照，东方富海合伙人宋萍萍，海尔资本管理合伙人刘璐，卓源资本创始合伙人、董事长袁宏伟，七晟资本总经理马萍萍，嘉实资本执行董事何立就相关话题展开了精彩讨论。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="754,501" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0d2500430dcf4791a9e88627655a83d7@5868219_oswg909405oswg754oswg501_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上市公司「提质增效」</p><p>在「上市公司‘提质增效’」专场，清华五道口数字中国项目主任唐鑫龙，海兴电力（603556）副董事长李小青，莲花健康（600186）高级副总裁曹家胜，思创医惠（300078）总经理华松鸳，久其软件（002279）执行总裁肖兴喜，德干投资总裁、华帝股份（002035）董事长特别助理董嘉鹏，永泰生物（06978.HK）副总裁、首席财务官兼董事会秘书杨宁就相关话题进行了深入探讨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="949,625" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_31424dcf25da4d9e86d3733da2fb300d@5868219_oswg1347071oswg949oswg625_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">硬科技「逆境」突围</p><p>在「硬科技‘逆境’突围」专场，元航资本董事长张志勇，君联资本合伙人葛新宇，启赋资本合伙人陈苏里，千山资本合伙人郑云飞，九合创投合伙人、COO 张少宇，中关村协同创新基金副总经理叶梅，新龙脉基金管理合伙人王雨荍就相关话题进行了精彩对话。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,626" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_fa5f3b91481648e08391a0c0d5bd0891@5868219_oswg1458710oswg952oswg626_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大健康的创与变</p><p>在「大健康的创与变」专场，创景资本创始合伙人宋龙涛，盈科资本合伙人曹锋，久银控股董事长李安民，约印医疗基金董事长郑玉芬，乐礼资本创始合伙人张梦儒就相关话题进行了深入探讨。</p><p>至此，「第十二届股权投资年会」圆满结束。投资家网期待，股权投资行业在 2024 年会「再展新篇」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在成长的现场，尽可能，演绎不可能 | 韩牧演讲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605538357525123?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 14:59:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 11 日，懒熊体育·第八届体育产业嘉年华以「尽可能，演绎不可能」为主题，在北京举行。在议程中，多位嘉宾共同奉献了许多精彩的观点，我们会陆续整理精华并分享给大家。在嘉年华的下半场，懒熊体育创始人、CEO 韩牧做了题为「在成长的现场」的年度主题演讲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3744,2496" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_949c866b01cc47f8a46c0161da47bbb8@5868219_oswg1875919oswg3744oswg2496_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>以下是韩牧主题演讲全文：</p><p>大家晚上好，我是韩牧。</p><p>欢迎大家来到由懒熊体育举办的第八届体育产业嘉年华的现场。</p><p>熟悉懒熊体育嘉年华的朋友们，应该已经看到了今年活动的不同。今年是从下午 4 点开始，上半场有几场直播对话；而且是由我来串联起整个活动的下半场。</p><p>但之所以会有这些改变，在于懒熊内部筹备这届嘉年华的时候就有了一个困惑——过去三年的嘉年华，因为客观原因，我们的年度活动只能各种极限操作，包括前面提到现场能容纳的观众数量、嘉宾临时出席不了等等。而当今年我们开始筹备的时候，一时间有种恍如隔世的感觉。这种环境的改变，让我思考是否还应该像过去那样，来举办这场年度活动？</p><p>或者，换一句话来解释我们的这个考虑：我们曾经的嘉年华活动形式，还适合当下的产业吗？还适合这个大环境吗？还适合现场和屏幕前的各位观众吗？还适合中国体育产业各家公司的需求吗？</p><p>但这种改变必须发生，因为我们的外部环境在发生了许多变化。我们也不是没有犹豫过，因为在今天这样的大背景下做改变，是有着极高风险和极大难度的。</p><p>可也正是如此，机会或许就蕴藏在其中。</p><p><strong>所以，今年嘉年华的主题叫——尽可能，演绎不可能。</strong></p><p>从赶路的人、潮前走、和自己赛跑、翻山越岭、蓄势而上、御风飞翔、等待上场，以往我们是邀请各个赛道的优秀公司与掌舵者来对话与分享，说实话，今年很难聊，不但是在活动论坛上很难聊，我们的日常媒体内容输出也很难聊，聊啥呢？</p><p>但正是在这百无可聊的背景下，我们却看到了一些关系到产业根本的，不一样的「成长」维度。</p><p>这些成长不一定在 2023 年开始，也许是很多年前就开始生发，只是在 2023 年集中体现，是一些非常稀缺的成长，不是销售额增长了多少、员工增长了多少、门店增长了多少、资本增长了多少，而是由内到外的「成长」。</p><p>这些由内而外的成长甚至曾经都被视为「异类」，被质疑，被嘲讽，就连他们内部人都觉得不靠谱，但在这个过程中，他们完成了一个不可思议的壮举，让别人的「不可能」充满可能性，在大部分公司都在坠落、急速下滑的时候，他们却迎来了坚实地成长。</p><p>幸运的是，作为长期的观察者与记录者，我们有足够长的时间，足够近的距离，在现场记录到了，见证到了这些成长。</p><p>而这也就是，我今天演讲的主题与本次嘉年华之间的关联——「在成长的现场，见证尽可能地去打破不可能」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_8916d75ee1ad4bad94ddf469d21eaede@5868219_oswg141497oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>「尽可能」——它是一个过程、一个方向、一个希望，但我们谈论与践行商业，需要的是一个结果。于是，这个主题便有了它的后半部分「演绎不可能」。</p><p>在这一场有关成长的故事简述中，除了我的敍述，我们还邀请到了很多成长故事的主角，跟我们来分享他们的故事。当然，在了解他们的故事之前，我们还是得回顾一下 2023 年的中国体育产业。</p><p>按照往年来说，我的演讲进行到这，应该会放出一页 PPT，展示过去一年中国体育产业的融资数据，但今年这个数据咱们就先算了，因为它的规模和数量并没有任何资本上的意义。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_1cbebdff3a84405ea774ed4d9870e595@5868219_oswg120797oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>其实，懒熊过去多年的数据也都显示了在体育这个领域投资的回落。在资本层面，投体育在现在这个时间点并不是一件容易的事情。</p><p>那么，体育还值得投吗？</p><p>这是个很扎心的问题，尤其是对于懒熊这个前台是个商业内容的机构来说。<strong>但如果我们把观察的视角稍稍从资本的方向移开，你会发现过去几年我们的社会资源、社会时间、社会注意力，是在潜移默化中投资到了体育之上，让这个行业的很多公司得到了成长。</strong></p><p>这种投入可能没有「46 号文」发布之后那几年的光鲜亮丽，但却是扎实且具有长期主义性质的。而这些非资本层面的「投资」，也是今天晚上这个关于「尽可能去打破不可能」故事的主要线索，对于这些投资的理解和事件，我相信也可能会深刻地影响到我们在场很多公司的成长，会一定程度上影响到我们中国体育产业未来的发展。</p><p>接下来我将从五个方面来聊聊今年我们在现场看到的、学习到的案例和故事。</p><p>今天想讲的第一个「成长现场」是关于一个行业的，关于户外的，<strong>我从一个词切入，「松弛感」。</strong></p><p>户外是这两年体育运动领域最火的一个垂直领域，把这种「火」投射到商业视角，就是运动鞋服行业在 2023 年都进入平台期的情况下，各种消费领域也都在下滑的背景下，户外消费领域仍让保持了看似「不可能」的高增长。</p><p>据我所知，很多户外鞋服装备品牌在 2023 年仍然保持了双位数的增长。这还不是主要的，更有趣的是你会发现整个的商业世界都来与户外这个概念产生关联。</p><p>要知道，这也不是商业世界第一次来借力体育运动的概念。2016、2017 年马拉松最火的时候，也获得了商业圈层极大的关注，但可以明确的是这些品牌是对热度和流量感兴趣，来带货的。甚至户外运动红火在中国都不是第一次了。这次户外概念在大众消费层面的兴起，当然有品牌对于流量的需求，但更多的是在品牌层面与户外这个概念做契合。无论是我接触过的品牌界的还是户外界的，他们都共同提到了一个户外在当下提供了一个独特的大场景——<strong>「一种具有松弛感、隔离感的场景」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_4e16e4e1d0074a058551d60022e175a4@5868219_oswg179228oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>当然，松弛感本身也是 2023 的年度热词，咱们这里所说的「松弛感」是体验的「松弛感」。</p><p>「松弛感，脱离感」对于户外运动来说并不是什么新东西。但是出现在此刻，就非常关键了。在经历了过去几年疫情的紧绷，当下整个商业，经济大环境的压抑，中国人太需要这种松弛感和隔离感了。我相信在座的各位和屏幕前的各位也立刻能 get 到这一点，起码我个人是很需要的。我也看到很多人，在 2023 年哪怕工作都不要了也要到户外去耍一耍，核心原因就是户外给人提供了与当下社会的一种「隔离地带」，那是另一个世界，没有精神内耗，可能也没有手机信号，只有大自然给予最纯粹的一切享受。</p><p>由此我也想到了，<strong>这种感觉对于咱们体育行业的整体意义，而这恰恰是我们过去几年各类体育业态忽略掉的一块</strong>。健身我们强调自律和坚持、投入度、跑个步要强调 PB，装备的专业，带孩子参加个体育培训，要效果外化，和成绩交付。有人去你那打个球，你巴不得给他提供衣食住行一条龙服务，外加各种社交功能，体育可以有的松弛感没了，光剩肾上腺素了。</p><p>在可预见的将来，这种提供松弛感和隔离感，不但是一种商业机会的抓取，更是提供了一种社会价值。而提到价值，就来到了我今天要讲的第二个「成长现场」。</p><p>咱们把观察这种「松弛感，隔离感「的视角再拉大一点，我觉得可以这么说——体育是未来中国最大的「<strong>悦己产业</strong>」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_4666269e52da4ef6ae9e2717447cfc6a@5868219_oswg141568oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>悦己，以消费的方式取悦自己，这是近两年商业领域挺火的一个概念，但我发现咱们的体育公司却很少从这个角度看到自己。大家说马拉松 PB 是什么，其实是一个人投入了时间、精力、金钱去买日常训练的「口粮鞋」，为的是 PB 提高一分钟，甚至是「破三」那种可以愉悦自己一个月的感觉。</p><p>大家可能都听过 Keep 的 slogan「自律给我自由」，当然，关于健身还有另一个认知「健身是逆人性，挑战人性的」，否则的话，全世界的健身房都应该是爆满的。但有一点是可以确定的，绝大部分去健身的用户，本质上都是为了悦己而去的，无论他是为了自律生活规律感，还是为了身材与肌肉，甚至仅仅是打卡拍照，大多数人通过健身的方式取悦自己。</p><p>甚至咱们说这几年已经成长起来的青少年体育教育业务，更多的家长送孩子来，也是为了在这个极度内卷的时代，通过体育培训来缓解自己对孩子的成长焦虑，这也是另一个维度的取悦自己。这也就是懒熊之前的商业课为什么总强调，体育教育的效果外化为什么重要，结果交付为什么重要，这些动作固然是为了让孩子练得更好，但更重要的是给家长的心灵予以按摩。</p><p><strong>大家再看看这几年火起来的一系列小众运动，玩一次也都不便宜，年轻人为什么愿意去？我的答案是，用新潮独特愉悦自己。</strong></p><p>多说一句，咱们这个行业的从业者因为专业背景的缘故，太喜欢强调「专业」这个概念了。在体育领域，「专业」极其重要，是基础，但咱们作为服务行业，「专业」都是手段和过程，最终的目的是你的服务，你所说的专业能让客户愉悦到自己。</p><p><strong>而说到用专业愉悦到客户，就来到了第三个「成长现场」——「中国制造」。</strong></p><p>这是个大家可能都很熟悉的话题，但是要投射在中国体育产业的版图上，尤其是咱们常说的高精尖，其实还是有些陌生的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_a2034fe626d1441292fedd2a67e83450@5868219_oswg137407oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>而中国的碳板跑鞋在过去几年的发展却是关于「中国制造」概念最好的故事。</p><p>我们都知道，2019 年基普乔格与耐克合作将马拉松「破二」，随后他脚上的那双当时看起来还有点夸张的跑鞋让「跑鞋的世界」全速进入了碳板跑鞋时代，厚底碳板跑鞋成为了一股潮流，两层中底材料中间夹着一块碳板材料的「三明治」结构也成为了一个行业公式。</p><p>而这个行业公式的背后，拼的是材料的研发技术和产能。比如底下的那一层，总的名称叫超临界发泡材料，大家最早熟悉它是阿迪达斯鞋底下的那层爆米花。在 2020 年之前，这种材料的产能很小，基本都是国际巨头比如巴斯夫、马牌所把持。而随着 2019 年中国品牌开始在三明治结构的跑鞋技术上跟进，事情开始起了变化。</p><p>最开始，国内有一定量超临界发泡材料产能的厂子在莆田，就是早些年很多人在吐槽的莆田，但是，最尖端的产能也在那。于是为了争夺有限的材料产能，国内的品牌当时还想尽各种办法去竞争。<strong>关于工业制造这个事情，在中国这片神奇的土地上，如果有了需求预期的加持，它就不可能是个问题</strong>，从 2019 年开始，超临界发泡材料在中国开始爆产能。再加上碳纤维材料在中国已经开始是爆产能的材料，就是在碳板跑鞋开始在国内大行其道的 2021 年，中国成为了世界碳纤维产能的第一，占全球份额的 31%。而到了 2022 年，更是占到了全世界的 43%。</p><p>于是短短几年的时间，三明治结构，超临界发泡，碳板等更重高科技名词加持的跑鞋故事在中国就变成了「把碳板跑鞋的价格打下去」！</p><p>但短短 4 年时间，碳板跑鞋已经充分下沉，低于千元的碳板跑鞋成为了主流，各家中国品牌都有了自己的。但这种表面价格的下探，背后却是整个品牌定价的提升！</p><p>特步这几年的发展可能是这种弯道超车最典型的案例。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_3f51a95d045f4ad0b66ff60111d51be2@5868219_oswg194303oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我记得去年演讲的时候，提到了 2015 年，特步把跑步作为公司业务发展的战略核心，为此，专门建了一个跑步实验室 X-Lab，当碳板跑鞋起风的时候，这个实验室的存在让特步几乎是马上就接住了这个泼天的富贵。2019 年年底，特步推出了可能是回归运动后最重要的一双鞋 160X，从时间点上讲 160X 是中国第一批碳板跑鞋。据我所知，光鞋底的磨具就改良了 6 次，最终保证了这个鞋的品质比肩甚至超越了国际品牌。</p><p>随着中国品牌的集体加入竞争，整个市场的价格也随之发生了剧烈的变化。</p><p>比如刚才提到的 160X 的发售价只有 899 元，要知道当时 Nike 的碳板跑鞋要 2099 元，这种极高的性价比在中国市场的竞争中是极其重要的。同时，以 160X 为代表的这种核心产品，你会发现基本每家都会有一双，并且通过这双鞋构架起了自己扎实的产品矩阵。</p><p>与此同时，这样产品的出现，也给了这些中国公司在品牌上一个延展的平台。比如说特步和中国田协一起成立了一个跑步基金，只要打破中国纪录，每人给 100 万，快 1 秒再给 1 万，结果 2023 年中国的马拉松纪录被何杰和杨绍辉打破了两次，两位运动员穿的都是 160X。何杰快了几十秒，在杨绍辉 12 月再破纪录之后，我想特步的波哥（丁水波）又要破费了。</p><p>但我猜波哥一定非常享受这种破费，因为这代表了特步在碳板跑鞋领域中的成就。160X 的成功固然和运动实验室的研发，超前的科技力等等有关，但其实是长期主义的结果，背后是强大的供应链整合能力，是背靠中国制造的原因。这也适用于中国运动品牌的整体，品牌们正是因为有多年的积累才能借碳板跑鞋实现弯道超车。</p><p>碳板跑鞋之于国产跑鞋，相当于曾经的锂电池电动车之于中国汽车产业。碳板跑鞋的高价位让国内品牌上调了价格体系，拉升了国产品牌，尤其是二三线国产品牌的心理价位。用行业内人的话说，「以前大家对某些国内品牌跑鞋的心理价位很低，但因为碳板跑鞋大家认为买国产品牌三四百块钱是打底总是要的。」</p><p>碳板跑鞋行业的弯道超车是中国制造产能实力的一个示例。中国制造的积累是如此深厚，当一颗技术的火星落在产能的火药桶上，就能点燃几乎任何一个产业，迅速将一项技术爆产能，转化成普通人用得起的产品。中国运动品牌的集体崛起就建立在整合巨量产能的基础之上。</p><p>这也给我们的产业一个启示，体育产业以及这个领域里的公司们，咱们是做文化类的、软性的产品还需要走很长的路，但在这些赶路的期间，也可以关注一下「中国制造」的巨大力量，体育和制造看起来彼此很遥远，但这也许就是机会的所在。</p><p>如果说，中国制造是我们体育公司需要找的外部趋势，那么「体育即内容」就是我们必须要善加利用的自身最核心的特点，而这也是我今天想说的<strong>第四个「成长现场」，做体育就是做内容</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_3c0f34a2af4c4b189db2c598f8738ea5@5868219_oswg204348oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>这并不是一个什么新鲜的观点了，但是 2023 年的一组对比，却更能说明问题。</p><p>过去一年中国的体育赛事有多火，无论是大众参与型的，还是娱乐观赏性的，这个不用我多说了。村超，村 BA 持续地热度，各种路跑、越野跑的火爆。甚至在国家队成绩一团糟的情况下，我们的中超，CBA 也经常出现一票难求的情况。有人把它解读成为疫情之后的报复性消费，这么说肯定有道理，但我想从另外的角度观察。</p><p>过去几年，体育产业另外一个话题一直很热——小众运动的兴起，飞盘火了、腰旗橄榄球火了、桨板火了、露营火了、最近是攀岩火了。但在短时间的爆火之后，这些运动的热度迅速衰减，即使不用「凉了」这么刺激的字眼，但显然，无论是运动的覆盖范围，参与人群的数量和频次都大幅下滑。</p><p>为什么会出现这种传统的火爆，新潮的冷却？懒熊的内容总主编郑浩榕给出了一个非常合理的解释，本质上在于创造内容的能力差异。新兴运动大多在中国积累不多，新人群进来以后，玩过几次，新鲜劲一过，除非他对这个运动情有独钟，否则很难再有更多的内容吸引他们。这里面最明显的可能是露营这个事儿，咱们国内的露营目的地大多是新建的，基本是除了硬件没什么内容，住过一次看完景色，玩了一堆全中国通用的娱乐项目之后，他为什么还要来第二次呢？</p><p>与之相对比，斯巴达越来越火，到中国没几年的越山向海也越来越火，扒开内核都是内容做的好。同样，我们的中超，CBA，各类国产赛事，也许还存在着这样那样的问题，但是几十年的品牌积累，参与人群的积累这些都是无法复制的内容。</p><p>即使你看应该算是制造业的中国运动鞋服品牌，他们在过去几年在做什么？李宁做的各种大秀是内容，安踏，361°做的赛事也是内容。</p><p><strong>体育，无论是参与性的，还是娱乐观赏性的，甚至你是制造业，其实都是一个内容生意。</strong></p><p>毫无疑问，中国体育的内容生意在成长，但他需要更多运动，更多参与者的加入。这就提到了第五个「成长现场」。</p><p>而说到内容生产，这两年你就绕不开短视频内容这个主题，开这个演讲策划会的时候，我的同事们也在讨论我们应该从这个趋势中看到什么对我们这个产业来说比较独特的东西。其实过去两年，看到咱们体育行业越来越多的公司和创业者到短视频领域寻找机会，我会感慨我们为什么来得这么晚，在整个行业的爆发开始进入平台期的时候，体育产业才开始入场。我想到了一个词——「<strong>跨越鸿沟</strong>」。</p><p>这是个书名，写于三十多年前，书中最精华的，应该就是这幅图。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_9b183c3aa7cb4404b1df74972457820d@5868219_oswg94912oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>这幅图表达的核心信息是，高技术企业在推广他们的新技术产品时，所要经历的不同阶段，其中最关键，也是最难的，就是让自己的技术产品从让早期采用者使用，过渡到让早期大众使用，之间的这个鸿沟。</p><p>今天我想换一个角度去看这张图，体育产业的大多数公司基本都是技术和产品的应用者，如果把这张图里的大众和个人换成公司，那么你的公司，对于新商业趋势，新技术的理解和应用处于那个阶段？在我看来，我们往好了说处在这里（黄红之间）。往差了说，处在这里（红色尾端）</p><p><strong>我常常感叹，为什么咱们的体育商业，运动生活场景总是不受商业世界的重视，我觉得和咱们总是「被动的成为一个趋势和技术的后来者」是有关系的。</strong></p><p>作为一个行业，需要向前挪动，至少先成为里面的实用主义者，如果我们的产业有很多公司开始进入到这个区域，成为在技术和趋势上的远见者，体育一定会成为中国商业世界中的明星。</p><p>这里我最想说的就是乐刻，乐刻起步的时候，打造的概念就是中后台+数据运营的特点，包括之后一直在跟随中国线下门店业态的发展趋势，在这个过程中，乐刻始终是一个早期采用者，试错者的定位。现在快十年的时间过去了，中间伴随了这个行业无数对于乐刻的质疑。懒熊 2017 年初在上海的嘉年华「赶路的人」，乐刻创始人韩伟和国内另一个健身巨头的老大在台上唇枪舌战了一个小时，搞得我们的活动没法按时结束。后来我们跟清华做了一个高管课程，请来韩伟做分享，分享后面的提问环节，我记得几乎变成了健身老板对乐刻的「批斗大会」。</p><p>我不知道当时的那些学员现在还在不在健身行业，但乐刻正在越变越大。当健身房在中国已经变为了一个社会话题，乐刻已经是千家门店的品牌。</p><p>最后，关于成长，关于中国体育产业的成长，我还想说几点我看到的和感受到的。与开场的五点相对应的，这里也有五个关键词。</p><p><strong>第一、松弛感</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0f6b5d3541b540119a84090427c17170@5868219_oswg122490oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>开场的时候，我提到了，最后我还想聊聊「松弛感」这个话题。</p><p>懒熊每年嘉年华的演讲我总会在某些地方把时间座标拨回到五六年前，从某个方面总结一下那个狂飙突进的时刻到现在的变化。如果说那几年商业大环境给中国的各类体育公司带来了什么影响，我想除了业务模式、商业模式之外，最重要的是我们这些公司的运营风格。</p><p>你会发现我们的体育公司，不说 100% 吧，可能也有 99%，都与中国的制造业，互联网，科技产业一样，一定要要效率，要增长，要快速，要执行力，要销售，要用户，要 KPI，要 OKR，<strong>要一个新时代的「多快好省」，这些都是时代的特点，也是现代企业的基础</strong>。</p><p>但站在现在这个时间点，我们是否还要继续这种风格？更重要的是，商业大环境在变化，客观上需要我们改变，同时，主观上，不要忘记了体育的内核是什么。前面我说了，体育即内容，也是服务业。实际上我们做的是文化产业。我很难想象一个紧绷的公司文化会做出什么伟大的文化产品。如果你研究国内外这些有名的赛事，服务，品牌，有多少个是玩出来，有多少是在强 KPI 之下做出来的，你就会有自己的答案。</p><p>说个 2023 年我印象深刻的案例，来自瑞士的昂跑，成立 13 年就在竞争最激烈的跑步赛道冲出来了。他们的核心就是科技与营销。而底层支撑这些的就是文化上的「松弛」，我前段时间到了他们的上海公司发现有两个鲜花包围的「冥想室」、甚至是躺平。所以，与其说这是鲜花拥簇的冥想室，还不如说是「躺平室」——员工工作累了或者烦躁时可以在里面松弛、冥想。而他们说，在瑞士总部他们更松弛，很多工作都是在玩的过程中完成了。</p><p>当然，像昂跑这种松弛感，它不是躺平，不是抛弃了现代企业制度运行对效率的要求。而是<strong>既然我们是文化公司，就必须要有一种是松弛感，也可能是「XX 感」。是什么我也在思考观察，欢迎来找我谈论</strong>。</p><p><strong>第二、建圈靠体育，破圈靠其他</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b022fa6c7f624a3b9e9a2e8fa67aa4c5@5868219_oswg172091oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>而说到咱们体育公司其实是文化公司，做的是文化产品，这就涉及到了一个「建立文化圈层，打破文化圈层的问题」，放在我们这个行业就是「建圈靠体育，破圈靠其他」。</p><p>如果你仔细观察懒熊这些年来嘉年华的嘉宾构成，会发现几乎有一半的嘉宾来自于咱们行业之外，这种现象一部分原因来自于懒熊的邀请，另一部分也是行业外部的嘉宾主动来到我们的行业寻找机会。包括我在开场那部分演讲中提到的，整个商业世界都在主动向户外靠拢。</p><p>过去这些年，咱们这些公司对于体育可以聚拢一批人，形成一个圈层，可以说已经十分的熟悉，甚至可以说是精通。但到这个时间点，由这个圈层自身所形成的价值，驱动力已经开始进入了一个平台期，或者说一个瓶颈期。<strong>破圈是一个必需也是一个必然，但是破圈就不能指望体育自身了，而是需要其他元素，可能是娱乐、地产、康养，也可能是生活方式。</strong></p><p>而现在，是我们需要向圈外走的时候了， 去找到属于自身、适合自身的非体育元素。</p><p><strong>第三、出的去，回得来吗？</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b41ccd57281b48698bb03b7d8769eb82@5868219_oswg125744oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>当然，走出去，也需要面临着另外一个问题，这两年更一些有胆量向外走的公司经常沟通的一个话题是「出的去，你回得来吗？」这句话怎么讲呢，过去几年疫情，对咱们体育的业务影响巨大，很多的公司为了活着，开始接很多非主营业务。说好听点，就是小公司也要「多元发展」。做健身的开始搞青少年体育，做赛事的想搞营销公司线上的公司想做线下，线下的想做线上，这还算体育内跨界。跨出界外的更多的，比如互联网基因的体育公司完全变成了设计公司，体育公司变成餐饮公司，还有家曾经的体育技术公司全力去做区块链、元宇宙了。<strong>我们经常说体育公司需要跨界，毕竟我们是文化的内核，单跨得出去是好事，是值得羡慕的事儿，但也需要能收的回来，守得住基本盘</strong>。</p><p>我们看到了太多的案例，是跨出去了，发现基本盘太苦太累太慢，就想住在界外了，资源，精力都开始离开基本盘。久而久之，自己的基本盘变得十分薄弱，结果界外的环境一变，想收回来，发现已经收不回来了……于是界外和老家都没了。</p><p>我相信未来很长一段时间，在座的各位，包括懒熊自己都会面临这样的挑战，大家都难，都想试试更多的机会，但出得去，也要回得来。比如刚才的健萌，他们健身的业务已经做的那么成功了，但是他们仍然非常扎实的在运营他们在长沙等几个城市的健身门店业务。我参加过他们早晨的例会，第一项业务不是讨论他们最红火的 MCN 业务，也不是在线营养师的 APP 业务，而是健身房业务的总结。邓总知道那是他们的根基，是他们必须坚守的业务。</p><p><strong>第四、这是一个需要喜剧精神驱动你的时代</strong></p><p>说到坚守，就必须说到我们要持有的心态，我也想以后面的两个关键词结束我今天的演讲。</p><p>第一个，前段时间，我认识的一位投资人吴世春说，我们可能需要以一个具有喜剧精神的心态去面对这个时代。这个「具有喜剧精神的心态」一下击中了我，短短几个字一下说出了很多深刻而又微妙的情感。</p><p>之前我读过一篇陈佩斯的文章，相比于我们通常说的「喜剧的内核是悲剧」，我更喜欢陈佩斯对于喜剧内核的一段剖析，让我印象极为深刻，他说：</p><p><strong>「喜剧是引人发笑的艺术，但其内核是摆脱困境。就像「滑稽」一词，「滑」是光滑、润滑，「稽」指困境，这个词就有摆脱困境之意。摆脱困境是角色行动的内驱力，有内驱力才会形成行动线。」</strong></p><p>喜剧是轻松的，坦然的，认清现实，然后对困难的现实投之以热情与赤忱。以一种放松，豁达，开阔的心态去摆脱困境，这可能是我们现在所有人都急需的。</p><p>与此同时，现在提到创业这个词本身就是一个笑话、一个喜剧，我之前也写过一个专栏叫《如果你想毁掉一个人，那么就劝他去创业吧》。那会是调侃，现在则是真实情况。2023 年，我不知道有多少体育产业者像我一样，活成了一部喜剧。在现在，我们需要喜剧精神。</p><p><strong>第五、落地的长期主义</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,398" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2a25669ce5b747728cee611b2fe95b22@5868219_oswg147416oswg1269oswg398_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>准备今年演讲的时候，我看了很多其他论坛嘉宾的发言内容，大家聊得最多的，除了 AI，就是两个词企业家精神和长期主义，多得都感觉有点像形式主义了。这的确是两个大词，以至于咱们这个还正在爬坡的产业很少去聊他们。但在这个时刻，这是两个我们必须面对的词。</p><p>在 2020 年嘉年华的开场演讲里，我提到了这样一个观点，说<strong>「只有中国体育商业的所有领域都火一遍了，咱们的产业才算「开始」进入成熟阶段了」</strong>，这两年，我们越来越多的细分运动火了，我们的体育用品、飞盘、腰旗橄榄球、桨板等等领域火了，也只有越来越多的领域火过一次，我们才知道哪些东西在中国的地界上可行，哪些不可行，哪些需要变形。体育既然是个文化产品，那么不同生长土壤、生长环境必然会带来不同生长规律，生长逻辑也必然改变，我们的体育产业很多的逻辑和形态都是文化舶来品，都需要改变才能在中国的地界上生存，而这个改变的过程，是需要通过长期主义来实践的。中国体育产业的细分领域在商业上都火一遍了，显然需要很长的时间，中国体育产业走什么样的路，也会在这漫长的时间中趟出来的。</p><p>当然，这条路，我们仍然会继续趟，2024，对于体育来说，仍然是重要的年份，今年内有欧洲杯，有奥运会，懒熊都会有主要的产品对应。有一个重要的项目我可以提前说一下：</p><p><strong>我们将和巨星传奇、向日葵传媒一起合作这档节目，《持续畊新中》，它是一档在巴黎奥运会期间特别定制的户外真人秀节目</strong>，其内容集合了奥运任务挑战、奥运故事讲述、奥运人物互动等核心价值内容。节目将跟随全民运动千万级头部明星博主刘畊宏教练，先后造访六座曾经或即将举办奥运会的欧洲城市，最后到达 2024 年奥运会主办城市巴黎，并一起揭幕巴黎奥运会的相关内容。</p><p><strong>在 2024 年，懒熊还将在时隔五年后，再次将 Leaders 峰会带回中国，峰会将在下个月，2 月 23-24 日将会落地在中国澳门。参会资格的申请已经开始，大家可以到懒熊公号上去找申请的入口。</strong></p><p>这两年我都不愿意参加各种社交与活动，因为一坐下来大家都在哀叹太难了。难，是肯定的。但我想说，创业者不可能只赚大环境好的钱，大环境好的话每个人稍微努力就可以保持 20、30% 增长，但现在经济下行了，这才是检验是否是真正的「创业者」时候了。</p><p>我想在演讲结尾讲一个小故事，据此刻整十年前，那时我还是一名商业记者，在那个时间点我写了一篇商业报道。当时采访安踏创始人丁世忠先生。当时的背景是，整个行业进入经济调整周期，我在深度采访后用了这样的一个封面标题：别人的坏时代，却是丁世忠的好时代。</p><p>十年后，我们再来看这句话、这个商业世界与体育产业。规律依旧适用。我把这句话送给所有正在努力、正在纠结与甚至在正在躺平的人们，祝愿你与你的公司在 2024 年会是一个好年份、好光景。让我们一起尽可能，演绎不可能！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里云弹性计算新升级：CPU 上跑推理，模型起建成本降低 50%｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605400806455937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 12:35:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>1 月 11 日，阿里云升级第八代企业级通用计算实例 ECS g8i 产品。新产品依托于英特尔在 2023 年 12 月发布的第五代至强可扩展处理器，以及阿里云自研的「飞天+CIPU」架构体系所搭建。</p><p>升级之后，新产品的在算力、网络、性能、应用场景方面有能力提升：</p><ul><li>算力层，ECS g8i 实例的 ECS g8i 实例的 L3 缓存容量提升到 320MB，内存速率提升至 5600MT/s；</li><li>性能方面，整机性能提升了 85%，单核性能提升 25%；</li><li>网络方面，PPS 达 3000 万，时延低至 8 微秒；</li><li>场景上，新的 ECS g8i 实例可将 MySQL 数据库的性能提升至 60%，Redis 和 Nginx 的性能分别提升 40% 和 24%。</li></ul><p>面对目前火热的大模型需求，新升级的 ECS g8i 实例进行了升级优化<strong>，让大模型跑在 CPU 上，并有效降低了模型搭建成本。</strong></p><p><strong>这对于大模型的商业化落地意味着全新的尝试。一般而言，CPU 在浮点、并行维度和内存宽带上都与 GPU 能力相差甚远，让模型跑在 CPU 上是一件困难的事。</strong></p><p>在技术，ECS g8i 上做了一次新的尝试。为了解决首包延迟和吞吐性能技术难题，ECS g8i 实例进行了针对性的技术优化，其内置指令集从 AVX512 升级到了 Intel AMX 高级矩阵扩展加速技术，可以加速模型运行。</p><p>有了加速能力之后，模型推理过程在 CPU 上也能跑通，大大降低了大模型搭建和推理成本。此外，CPU 相较 GPU 而言，更容易获取，成本也更低，所以，这也为解决算力短缺难题打开了新可能。</p><p>阿里云弹性计算产品线总经理张献涛表示<strong>：</strong>「g8i 可更迅速地响应中小规模参数模型，运行知识检索、问答系统及摘要生成等 AI 工作负载时，<strong>起建成本相比 A10 GPU 云服务器下降 50%</strong>。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1180,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0c7d824c92164c7e805ad79d95ba7c0a@5261678_oswg811936oswg1180oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里云新发布的 ECS g8i 产品</p><p>目前，在 CPU 上，ECS g8i 不仅能支持中小模型的推理计算，还可以支撑 72B 参数级别的大语言模型分布式推理。以阿里云通义千问开源的 Qwen-72B 大模型为例，它可在 g8i 实例 eRDMA 网络构建的集群实现高效运行，输入小于 500 字时，首包延时小于 3 秒，每秒可生成 7 个 Token。</p><p>此外，ECS g8i 还能支持超过 32batchsize 的超大参数规模的 AI 模型负载，涵盖目前市面上的文生图、AI 生成代码、虚拟助手以及创意辅助工具等多类模型。</p><p>在实际的模型落地中，要结合场景端的需求，综合考量效果和成本。根据阿里云的测试，通过 CPU 做超高并发，可以充分利用算力，进行长时间计算和推理。目前，ECS g8i 在一些对实时性要求不高的离线场景，比如创意广告生成、离线视频摘要生成等 AI 功能方面，已经有良好的效果。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商时氪 | AR 独角兽 Rokid 将在合肥落地三大中心；宁德时代与海南交投签订战略合作协议；百度电商直播基地落户深圳</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605291377801857?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 10:48:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>政策风向</strong></h2><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>东莞促进智能终端产业发展，力争到 2025 年产值破万亿元</strong></p><p>1 月 8 日，东莞市人民政府发布《东莞智能移动终端先进制造业集群培育提升三年行动方案》，从 6 个具体目标、7 个主攻方向，对东莞未来 3 年的智能移动终端先进制造业集群培育提出了要求，VR、AR 等未来产业均有布局。其中提及，到 2025 年，以智能移动终端为主导的电子信息产业规上总产值突破 1.1 万亿元，集群内规上高新技术企业数量达到 1000 个，力争培育 5 个国家级制造业单项冠军，120 个国家专精特新「小巨人」企业。</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>浙江加快人工智能产业发展，力争到 2027 年培育 10 个千亿级人工智能融合产业集群</strong></p><p>为抢抓通用人工智能发展的重大战略机遇，推动产业高质量发展，1 月 10 日，浙江省人民政府出台《关于加快人工智能产业发展的指导意见》（以下简称《指导意见》）。《指导意见》包括加快核心技术突破、强化核心要素供给等五大二十个具体目标，从加强组织领导、加快改革创新、强化政策支持、营造良好氛围四方面予以保障。力争到 2027 年，培育千亿级人工智能融合产业集群 10 个、省级创新应用先导区 15 个、特色产业园区 100 个，人工智能企业数量超 3000 家，总营业收入突破 10000 亿元，成为全球重要的人工智能产业发展新高地。</p><h2><strong>项目动态</strong></h2><h3><strong>华北</strong></h3><p><strong>天津和平区举办 2024 年总部项目集中签约仪式，签约规模近 200 亿元</strong></p><p>1 月 10 日，天津和平区举办 2024 年总部项目集中签约仪式，与天津纺织集团、天津中煤进出口公司、正信科技集团等多家总部企业签署《深化合作协议》《投资发展协议》，签约项目涉及产业规模近 200 亿元。协议签订后，和平区将与各签约方在跨境贸易、能源规划、金融投资、智能物联等多个领域形成政企合力，不断提升产业能级。目前，已有 72 家世界 500 强企业在和平区投资设立的企业和机构达 291 家。（天津和平）</p><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>百度直播基地落户深圳</strong></p><p>1 月 9 日，「开启琥珀珠宝直播高品质时代」——琥珀珠宝文玩行业百度电商直播基地招商发布会于深圳宝安区松岗琥珀文化产业园举办。活动当天，深圳市商务局电子商务处，深圳市宝安区投资推广署，深圳市宝安区松岗街道，百度电商，松岗琥珀文化产业园共同启动「琥珀珠宝文玩行业百度电商直播基地」。（松岗琥珀）</p><p><strong>达芬骑大湾区总部落户广东中山，投资 15.5 亿元</strong></p><p>1 月 9 日，中山与达芬骑动力科技（北京）有限公司签订投资协议，达芬骑动力公司将投资 15.5 亿元，在广东中山建设新能源智慧摩托车生产基地，该项目也将成为达芬骑大湾区总部。该基地将用于生产新能源摩托车，建设内容包括厂房、生产线及配套设施，建设周期 24 个月，达产后可实现年产值 20 亿元。（中山发布）</p><p><strong>亚士德科技智能制造基地落户东莞，总投资 12 亿元</strong></p><p>1 月 8 日，亚士德科技智能制造项目用地成功摘牌。该项目由亚士德科技（东莞）有限公司投资建设，位于樟木头金河社区，总投资 12 亿元，总用地 40.57 亩。项目主要从事手机精密结构件与智能制造（自动化、夹治具）、高端医疗器械和新能源电池功能性器件研发制造，未来将致力打造成为亚士德智能制造总部。（投资东莞）</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>Rokid 将在合肥落地三大中心</strong></p><p>36 氪获悉，杭州灵伴科技有限公司（以下简称「Rokid」）完成近 5 亿元 C+轮融资，本轮融资由合肥市政府整体牵头，并引入多家财务和战略投资机构共同参与。Rokid 成立于 2014 年，是国内专注于新一代人机交互技术的产品平台公司。值得注意的是，此次融资也是合肥市首次布局 AR 眼镜行业，也是近年来国内 AR 领域单笔规模最大的战略性融资。Rokid 创始人兼 CEO 祝铭明表示，在此次融资之后，Rokid 将与合肥新站高新区正式签约，工业元宇宙总部、生态中心及研发中心三大项目落地。</p><p><strong>上海数智世界集团总部及研发中心项目启动仪式在浦东举行</strong></p><p>1 月 9 日，上海数智世界集团总部及研发中心项目启动仪式在三林筠溪科创园举行。根据规划，该项目计划总投资人民币 16.78 亿元，建筑面积约 9.3 万平方米，共规划建筑 11 栋，涵盖产品、设备协同、数字化等 4 大研发中心以及总部大楼、展示中心、培训中心、人才公寓等生活服务配套设施。项目预计在 2027 年实现竣工投产，全面建成后将满足近 2000 人的工作需求，预计可实现年营收近 40 亿元，年纳税近 2 亿元。（浦东发布）</p><p><strong>2024 未来产业发展大会在江苏无锡召开，投资额达 332.9 亿元</strong></p><p>1 月 8 日，无锡经济开发区举行 2024 未来产业发展大会，聚焦商业航天、合成生物、类人机器人、人工智能等「天生机智」未来产业新赛。在资金扶持上，无锡经开区设立 1 亿元资金池，专项支持人形机器人、工业软件和通用智能、元宇宙、北斗衞星和商业航天、人工智能、低空经济、合成生物、量子科技、脑机接口和脑科学、精准医学与基因编辑等十大国内首创性创新应用场景方案落地。本次大会共有 37 个重点项目签约，总投资额达 332.9 亿元，涵盖商业航天、合成生物、类人机器人、人工智能、第三代半导体、新型储能和基金等七大领域。（无锡经开发布）</p><h3><strong>华中</strong></h3><p><strong>武汉敏声落地湖北光谷，投资 30 亿元</strong></p><p>1 月 5 日，武汉敏声新技术有限公司（以下简称「武汉敏声」）宣布投资 30 亿元，在光谷落地总部和生产基地，成为 2024 年光谷首个签约项目。本项目预计建设武汉敏声总部大楼、研发中心、芯片制造厂房及附属设施等，建筑面积约 10 万平方米，项目达产后年产值超 30 亿元，将有力解决中国高端射频滤波器的难题。武汉敏声将建设高端射频滤波器研发生产基地，达产后产能约为每月 1 万片。（武汉发布）</p><p><strong>杉杉商业集团奥特莱斯项目落户武汉经开区</strong></p><p>1 月 10 日，杉杉商业集团奥特莱斯项目落户武汉经开区。杉杉商业集团有限公司成立于 2016 年 11 月，专注于高端奥特莱斯商业综合体项目的开发、建设、运营及管理，是国内规模最大的奥特莱斯连锁品牌，也是国内为数不多的经营中 100% 自持和集中收银的企业，已在全国 18 座城市布局了 20 个大型奥特莱斯商业综合体。据了解，杉杉商业集团奥特莱斯项目将于今年上半年正式签约并开工建设。（武汉经开区）</p><p><strong>晶瓷新材料生产基地落户湖南宁乡，总投资 50 亿元</strong></p><p>1 月 9 日，晶瓷新材料高端微晶陶瓷材料总部及综合生产基地项目与宁乡经开区签约，正式入驻宁乡经开区，计划于 2024 年 12 月 31 日前投产。该生产基地项目用于生产高端纳米微晶玻璃陶瓷、陶瓷背板、封装玻璃材料，建设内容包括总部研发中心、陶瓷背板及封装玻璃材料生产车间、面板生产车间及配套设施，共计占地 500 亩，总投资 50 亿元，达产后可实现年产值 100 亿元。（宁乡发布）</p><h3><strong>西南</strong></h3><p><strong>四川举行重大项目推进活动，总投资 9912 亿元</strong></p><p>1 月 11 日，四川省 2024 年第一季度重大项目现场推进活动举行。本次现场推进项目共 2217 个、总投资 9912 亿元，项目数量和总投资额均为历年之最。项目共分为四大类，分别是基础设施项目、产业项目、民生社会事业项目、生态环保及其他项目。据了解，产业项目是占比最多、投资最大的。项目数量达到 922 个，总投资 5406 亿元，占比 54.5%。包括京东方第 8.6 代 AMOLED 生产线、年产 12GW 新型高效电池片智能制造「未来工厂」等项目。此外，本次参加推进活动的民间投资项目 781 个，总投资 4334 亿元，占比 43.7%，主要分布在产业领域。（四川发布）</p><p><strong>成都温江区签约 28 个项目，总投资达 166.2 亿元</strong></p><p>1 月 5 日，成都市温江区举行招商大会暨 2024 投资机会清单发布会。会上发布了上百个机会清单，释放千亿级投资机会，集中签约 28 个项目，总投资达 166.2 亿元。当天，温江还召开了区委十五届十一次全会暨区委经济工作会议，审议通过《关于依托智慧蓉城建设提升「温江效率」进一步优化营商环境的意见》，意味着将有一系列优化营商环境的硬举措陆续推出。（金温江）</p><p><strong>京东方全国首条第 8.6 代 AMOLED 生产线落地成都，总投资 630 亿元</strong></p><p>1 月 10 日，成都高新区与京东方科技集团股份有限公司签署投资合作协议，将在成都建设全国首条、全球第二条第 8.6 代 AMOLED 显示器件生产线，总投资 630 亿元，预计将在 2026 年第四季度实现量产。产品主要定位于中尺寸 AMOLED 面板，采用区别于现有 6 代 AMOLED 面板的技术路线，主要应用于中高端笔记本电脑、平板电脑等 IT 类产品。项目建成后，成都将成为全国最大的柔性面板生产基地。（投资成都）</p><p><strong>第二十一届软洽会在成都举行，签约额近 70 亿元</strong></p><p>1 月 11 日，第二十一届中国国际软件合作洽谈会主题大会在成都举行。会上，成都市中国软件名城建设影响力榜单发布，涵盖企业 28 家、产品 98 件、合作伙伴 19 家 、2023 年度人物 20 名，相关领导为获奖者颁发了牌匾或证书。一批软件产业重大项目在主题大会现场集中签约，总金额近 70 亿元。（成都经信发布）</p><p><strong>四川英创力 MiniLED 项目投产，总投资 9 亿元</strong></p><p>1 月 5 日，四川英创力电子科技股份有限公司三期（载板厂和特种板厂）投产仪式举行。该项目占地面积 125 亩，建成厂房 10 万平方米，总投资 9 亿元，达产后将每年新增产值超过 20 亿元，公司将从单一的普通通孔多层板拓展至 IC 载板、miniLED 基板等类型的高端产品，业务类型将从原来的单一生产成品拓展至 PCB 设计、PCB 板制造和贴装「一站式」服务。（遂宁经济技术开发区）</p><p><strong>西部重庆科学城招商项目集中签约活动成功举行，投资总额 211 亿元</strong></p><p>1 月 10 日，西部科学城重庆高新区 2024 年一季度重点招商项目集中签约活动成功举行，共计签约项目 9 个，投资总额 211 亿元。此次签约项目领域广泛，包括智能网联新能源汽车、新型智能终端、软件和信息服务、生物医药等。其中，「3238」现代制造业项目占比超 80％。（西部重庆科学城）</p><h2><strong>值得关注</strong></h2><h3><strong>华北</strong></h3><p><strong>京津冀智能制造装备产业联盟成立</strong></p><p>1 月 9 日至 10 日，京津冀智能制造装备产业联盟成立大会暨首届京津冀智能制造装备协同发展大会在天津召开， 本次大会汇聚了来自三地 100 多家智能装备企业和十几位专家院士。联盟成立后，将加强智能制造装备产业链强链补链延链，推动高档数控机床、机器人、增材制造装备、仪器仪表、工业互联网、工业软件等智能制造装备技术应用和成果转化，引领京津冀乃至全国智能制造装备产业实现高质量发展。（天津市工业互联网研究院）</p><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>海南交投与宁德时代签订战略合作协议</strong></p><p>1 月 9 日，海南省交通投资控股有限公司与福建宁德时代新能源科技股份有限公司签订战略合作协议，双方将聚焦绿色交通能源补给领域与项目推进战略合作，共同为「清洁能源岛」建设贡献力量。根据战略合作协议，双方依托海南交投作为海南交通基础设施投融资主体和全产业链综合交通国企的优势，结合宁德时代在新能源领域的技术优势及产业实践，重点围绕高速公路服务区充换电网络、交通工程��械设备电动化、光伏发电及储能系统建设以及打造中短途「绿色走廊」等四个方向探索合作，努力培育打造海南绿色交通能源补给生态产业集群，服务海南自贸港建设。（海南国资）</p><p><strong>科力远等拟在深圳设立凯博先进储能产业基金</strong></p><p>据科力远官网信息，公司拟与中创新航、凯博（海南）私募基金管理有限公司、深圳市元科慧储投资有限公司共同投资设立凯博（深圳）先进储能创新产业私募股权投资基金合伙企业并签订合伙协议，基金将主要对新能源、储能领域的项目进行投资。基金目标总规模为人民币 20 亿元，可分期设立，其中基金设立时的规模为 4.02 亿元，公司拟作为有限合伙人认缴出资 2 亿元，持有合伙企业 49.75% 的份额比例。</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>上海湾区数智产业联盟成立</strong></p><p>近日，上海湾区数智产业联盟发布仪式暨第四届「海聚英才」全球创新创业大赛推介会顺利举办，会上，上海湾区科创发展（集团）有限公司，湖北联投东湖高新集团上海科技发展有限公司共同发起并成立海湾区数智产业联盟。联盟主要定位数智产业生态，规划智慧电力、智慧能源等产业赛道，赋能相关企业实现产业转型，产学研互动以及深度业务拓展。（金山科创）</p><p><strong>中安能源在合肥揭牌，由皖能、蔚来等共同出资设立</strong></p><p>1 月 11 日，安徽省能源集团、安徽省交控集团、蔚来在合肥达成共同推进开放共享的储充换体系建设战略合作协议，江淮汽车集团、奇瑞汽车与蔚来达成换电战略合作协议。为促进新能源汽车产业发展，中安能源（安徽）有限公司揭牌成立。中安能源由安徽省能源集团、安徽省天然气开发股份有限公司、皖能资本投资有限公司、蔚来、国轩高科股份有限公司、安徽省新能源汽车和智能网联汽车产业基金共同出资设立，主要负责一体推进安徽全省统一的充换电服务「一张网」，构建开放共享的新能源汽车储充换网络。（蔚来）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,434" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_5f4ad286cf6944ef8da07f8258daa290@16805102_oswg305063oswg900oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码关注</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,377" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_6b5e3b4d27514652aa65f8ce5a8762a2@16805102_oswg58653oswg900oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">联系招商小助手，了解更多合作方式</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年的上海，至真园的生意都是被谁抢走的？| 商业 Friday</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2600891350448777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 10:13:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 杨典</p><p>编辑 | 乔芊</p><p>1993 年，黄河路餐厅的包房里，不缺声色犬马的故事。在经济腾飞的前夜，饭桌上的男男女女们聊生意、谈下海、挑股票、讲段子，金宇澄说「时代进入一场接一场的狂欢」。</p><p>食物和饭局恐怕是《繁花》最为重要的意象，得意与失意在饭桌上尽显。要紧事总得找个高档包房边吃边聊，最好再来几道青鱼秃肺、红烧划水、大王蛇，饭局规格越高，菜也越名贵。</p><p>至真园的原型是是黄河路上的苔圣园酒家，美食顾问和店长向眼镜王提供了不少可借鉴的细节。只是如今的苔圣园已然没有了当年的光辉，在这个被戏称「有自己货币」、omakase 盛行的城市，一个毗邻人民广场、有着 40 多年历史的老上海餐厅，人均 155 元的消费水平显得颇为良心。</p><p>如今，上海真正的名利场是陆家嘴。<span style="letter-spacing: 0px;">在《繁花》的结尾，东方明珠落成，陆家嘴开始逐渐摆脱「下只角」烂泥渡的身份，迎来了自己的「繁花」年代。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">如果再具体一点，上海国金中心是名利场的心脏。上海乃至全国、全世界的商务精英们，热衷在这里交朋友、谈生意、聊行业八卦、感知钱的流向。</span></p><p>从事二级投资的张凯乐是国金中心利苑的常客，他的办公室就在国金中心楼上。利苑离公司近，吃饭方便，人均 600 元的价位恰好符合报销标准，利苑有着「粤菜黄埔军校」的称号，人人都说全国有头有脸的粤菜师傅基本是从这里出去的。「商务宴请选粤菜，粤菜里面选利苑」，张凯乐觉得这是相当稳妥的选择。</p><p>国金中心楼上聚集着华安基金、交银施罗德、重阳投资和中信保诚等一众资管巨头，这些吞吐着金钱的庞大机器，也造就了一批如张凯乐一般把利苑当工作日商务宴请的高净值人群，国金中心底商能为他们提供的选择显然不止一家。</p><p>遍寻国金中心三四楼，几乎很难找到一顿低于人均 300 元的饭。光海钓大黄鱼，就能找到三种做法：甬府尊鲜是红烧慢炖，南麓荟馆是杭式葱油，嫣花叁玥是川椒水煮。</p><p>「高端版 wagas」花厨做的是最贵简餐，人均消费 263 元，这还是 199 元引流下午茶套餐拉低客单价的结果。国金中心 4 楼消费天花板当属人均 1023 块钱的楼上荟馆，服务员会贴心地帮你煮 58 块钱两根的油条；最便宜的餐厅是一家人均 98 元的拉面馆，但一份单人黄金龙虾面套餐就要 268 元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="625,724" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_40f277307a7240dc857a1e412ba2f317@5689903_oswg227361oswg625oswg724_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p>国际化小笼包鼎泰丰，在国金中心，也只能去负一楼了。在上海，挑选高端饭馆是一件需要斟酌的事，一位北京的二级从业者就对上海来的朋友说过这种话：「我们北京不像上海，好馆子不多，请你吃新荣记吧。」</p><p>二级投资人喜欢聚在饭桌上「开小会」，一级投资人爱和创业者在咖啡厅和茶馆里聊商业模式。90 后一级投资人 Jason 现在聊项目很少会约人吃饭，「这个行业需要大量时间聊天，吃饭的话吃不好也聊不好。」</p><p>Jason 长期关注消费赛道，见过不少消费企业创始人，他得出的规律是「重线下的老消费品牌创始人肯定是要喝酒的，而新一批线上起家的品牌创始人反而没有喝酒的习惯」。</p><p>一个广为流传的故事里，新与旧的矛盾体现得淋漓尽致。一夜长大的元气森林在 2019 年一度产能告急，唐彬森也不得不在饭桌上和健力宝厂长「玩命喝酒」，只为了能多拿到几条产线，但最终以元气森林亲自下场自建供应链告终。</p><p>商务饭局上往往会说些场面话、边角料，真要谈合作还是得找个安静的空间坐下来聊。Jason 习惯拥抱新的商务空间，更常用的选择是星巴克和隐溪茶馆，「隐溪茶馆私密性高适合谈事情，环境又很不错。」</p><p>成立于 2015 年的隐溪茶馆，是上美集团创始人吕义雄的副业。隐溪茶馆主打新中式茶馆，选址商场，平均每个门店的面积在 400 平左右，可以提供 20 多个包厢，隐溪茶馆的包厢相互独立，每个包间大致能容下 2 到 4 人。和星巴克类似，隐溪茶馆也在做第三空间的生意，给人们提供了一种在家和工作之外的第三选择。</p><p>大店模式、商场选址、翻枱率低决定了隐溪茶馆不是一门可以批量复制的生意。因而隐溪茶馆客单价很高，人均 169 元以上，比「至真园原型」苔圣园酒家还要高。假如买一份 599 元的三人套餐，相当租了三个小时的小型会议室，商家还送你三壶茶。</p><p>隐溪茶馆的高端定位、高客单价，注定不是一门属于大众的生意，而是属于一小部分高净值人群的生意。一些创业者、投资人、咨询分析师成为了隐溪茶馆的核心客群。窄门餐眼数据显示，隐溪茶馆现在已经开出了 41 家门店，其中有 36 家门店都位于上海。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="945,815" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_c93a9a33f5c0425aa4e1970cd93bbf69@5689903_oswg229097oswg945oswg815_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上海滩海拔最高的茶馆——隐溪茶馆上海中心店，截自小红书</p><p>某种程度上，以利苑、新荣记为代表的高端餐饮和以星巴克和隐溪茶馆为代表的第三空间，肩负起了当年至真园的功能，吃饭饮茶是面子，商务沟通是里子。</p><p>投资学畅销书《如果巴西下雨，就要买星巴克股票》阐述了市场波动的一种规律，如果巴西下雨，意味着咖啡豆会丰收，星巴克的成本会下降，进而利好星巴克。二级市场的波动往往受到各种信息的影响，包括商业、自然、政治、货币政策等等，即使远在巴西的雨也会让纳斯达克的线条波动。</p><p>反过来想，如果星巴克里的人们都在找工作而非谈生意，市场是不是也正在度过属于自己的阴天？<span style="letter-spacing: 0px;">2023 年下半年，金融行业限薪、降本增效纷至沓来，二级从业者安娜公司之前酒店报销标准是 JW 万豪，现在已经改住亚朵，但想到亚朵现在也涨到一晚八九百，内心平和了不少。</span></p><p>前几天张凯乐又去了一次利苑，发现平日里常常需要排队的午餐时间没有坐满，脑海中回想起朋友刚对自己说：「报销预算减了，以后还是你请我吧。」</p><p>（文中张凯乐、Jason 和安娜为化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里腾讯京东没做成的事，让这家公司做成了｜产品观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2604520625060487?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;韦雯</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</p><p>深圳从来不缺乏财富故事。只是很多时候，它们没有互联网公司那般性感和高调。</p><p>给传统公司做数字化交易系统，能是多大的生意？</p><p>产业数字化技术提供商「华世界」给出答案：6 年时间，它的平台交易总额已超 500 亿元，服务 3000 余家战略合作生产商和 15 万家渠道商。这些客户中，不乏苏泊尔、美心、三棵树等知名公司，也有万众城这样的大型卖场。</p><p>华世界主要为大型集团提供数字化平台。从采购到销售，华世界将上下游供应商、渠道商吸引到平台中来，帮助他们从线下走到线上，方便企业统一调配；也为大型卖场提供数字化解决方案，管理旗下商户。</p><p>和 toC 公司的光鲜性感不同， 华世界所在的 toB 行业务实、低调，因此也不为外界所熟悉。除了和 C 端用户距离稍近的云服务外，B 端生意还有交易平台、ERP、企服软件等等。</p><p><strong>隐藏在水面之下，并不妨碍 B 端市场暗潮涌动。</strong>这是一个 100 万亿容量交易市场。</p><p>但是 B 端企业用户似乎一直处于「原始交易」阶段。当我们能够一目了然地在手机上浏览各个商家信息，商家也能通过电商大数据去分析消费者时，B 端用户仍旧在线下依靠私人人脉关系交换信息、交易买卖。</p><p>如此这般「以物易物」，背后的原因不难理解。企业和企业间想达成一笔交易，需要经历无数的私密交易流程。企业间需要考虑贸易条款、支付方式、账期、价格等等要素。而谁能对传统产业进行创新升级，把 B2B 的需求摸清，将会触达且联通超过 5000 万家企业的庞大生意。&nbsp;</p><p>华世界想要解决的就是将 B 端客户线下交易「线上化」。这是一个老命题。值得注意的是，华世界提供的并不是一个单独的功能软件，它基于分布式产业独立站技术、跨行业的实时交易技术以及搭载 3000+功能元的产业智慧云脑 ICB，做出了一款产业互联网操作系统 echOS，最终帮助企业整合内外部资源，实现跨产业间互联互通。</p><h2><strong>区别阿里巴巴，看见华南城下的真实商战</strong></h2><p>2012 年，华世界的创始人段丰元刚从英国剑桥大学毕业，入职华南城第一天就想提离职。</p><p>深圳华南城位于龙岗区平湖区域，远离市区 CBD 和高大上的金融数字，他以为自己要做房地产了。这一切在清华毕业、海归工商管理系高材生的他看来，和自己想象的职业价值差太远。</p><p>但当段丰元深入了解华南城后，发现做的不仅仅是买地卖地的生意。华南城集聚了全国数十万多个商户，是全球最大的综合商贸物流中心。最大的华南城落地安徽合肥，有 16 个深圳华南城大小，共 16 平方公里，「比一个行政区还要大」。</p><p>段丰元意识到，在华南城做经营管理，需要运营好商户，让每期的商户都能赚到钱，更好地经营和做生意。其中，将线下交易挪到线上，做数字软件，一直是华南城想做的事情。「互联网的下半场在产业互联网。」</p><p>过去十余年间，华南城不断投入重金试验。自 2009 年上市后，华南城曾试水做华南城网，总计投入了几个亿。</p><p>当时段丰元任职华南城集团 CIO，他表示<strong>华南城网切切实实的经历了 B2B 的黄页时代、交易撮合时代、自营交易时代以及互联时代。</strong>「想将华南城数字化，将 B2B 数字化，是一件很苦且需要接地气的事情。」</p><p><strong>这种接地气体现在需要去走访、实地了解商户的真实需求。线下商业世界会展现出极其复杂的面貌。</strong></p><p>在洛阳汝阳县，段丰元经历过这样的一件事，当时它们获得了老板电器的线上销售权，把一台进货价 3000 元的抽油烟机卖给县级门店。「老板电器的洛阳市代特别激动，宁可亏 1000 元也要跟我们血拼。」</p><p>从这件事上，段丰元意识到，在 B2C 时代，平台可以通过烧钱补贴，简单粗暴的进行「切断和取代」线下的交易关系。但是在 B2B 产业交易时代，由于每个渠道商的下游是少量、熟悉而稳定的，一个市代就 10 多个区县下游渠道商，如果平台抢夺了一个，它的销售业绩就可能少了 10%。因此渠道商无论如何、拼尽全力也要保住自己少量且优质的渠道资源。</p><p>基于在华南城的工作经历，段丰元对 B2B 交易线上化、数字化有了不同的理解。他向硬氪解释，真实的 B2B 交易复杂度远远大过于电商购物。商户们的交易注重隐私性，还会逐层逐级地定价、付款，大批量交易还会多层流转。譬如说很多拿货价、折扣价是保密的，而且交易常常有预付款、发货款、安装款、到货款、质保金等多种交易形式，还需要考虑多级的返点、返利、返现等多级联动的处理。</p><p>传统的 ERP 围绕着某一核心企业，上下游之间不同企业 ERP 不互通。从厂家到省代、到市代到区县代理或者门店，每个企业去沟通的时候，都要在对方的 ERP 体系中，开设独立的账号。也就是说，理论上供应商给 1000 个企业供货，就要开 1000 个企业账号，需要上传 1000 次文件。</p><p><strong>在如此复杂的线下交易链路中，传统 ERP 和电商无法深度互通。</strong>2017 年，段丰元决定创立华世界，希望华世界去解决 B2B 交易中的互联互通问题。</p><p><strong>华世界的第一曲线业务</strong>聚焦建材市场，通过构建采购平台和销售平台，连接起下游开发商、中游渠道商、上游制造商。相较于取代供应链中的任何一环，华世界更侧重提供多方服务，由此沉淀交易数据和运营经验。</p><p>为了实现 B2B 交易的线上化和智能化，华世界把上万种产业交易场景解构。先解构成功能元，再在线上重构出来。最终，基于 3000 多个功能元，华世界构建了「产业智慧云脑 ICB」（Industrial Cloud Brain）这也是<strong>第二曲线业务——产业互联网操作系统 echOS 的底层架构</strong>。</p><p>和阿里巴巴不同，仅在定价方面，华世界的圈层价功能可以实现千人千价的个性化渠道管理场景，还可以根据原材料价格浮动自动调整商品价格。而在 1688 上，单一的价格策略无法应对变幻莫测且复杂的 B 端市场。</p><p>这些功能元使得复杂的 B2B 交易过程得以简化。告别以往线上只能看商品和初步建立联系，谈单和交易还得转到线下的模式，段丰元介绍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,486" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_ffff28f75c634965871412b56d729b53@5612643_oswg476309oswg864oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">echOS 实际应用页面</p><h2><strong>做 B 端的 OS 系统</strong></h2><p>在面临赛道选择时，华世界有垂直行业和泛产业两项选择。段丰元看见了垂直行业的头部企业发展脉络，他认为单个产业互联网平台的成长和发展周期是非常缓慢和艰难的。</p><p>原因则在于，行业龙头平台各自独立、垂直，互相之间无法实现深度互联，从而形成了产业链间的孤岛。「产业交易最本质的形态，不是单向、单层的线性逻辑，而是立体、分布式的网络化逻辑。」段丰元向硬氪解释 。</p><p><strong>做平台是首先被段丰元 pass 的选项。</strong>「TO B 时代不能再像 TO C 时代购物中心统一收银的方式进行，会面临垫资风险，而是需要像华南城卖铺或者租铺的方式，把独立站平台给到企业，企业用自己的独立站跟上下游进行交易。」</p><p>于是，建立分布式、去中心化的系统提上了日程。2020 年，华世界的代码被推翻重写，段丰元建立了一个 200 人的团队，按照「神经网络」的逻辑去重新建模。</p><p>段丰元解释，华世界将大量后台数据、每个交易行为，利用「神经网络」的逻辑分化为小「功能元」，再进行算法运算，最后在线上重构。创造「产业智慧云脑 ICB」的过程也是数学建模过程。</p><p>在此基础上，叠加分布式产业独立站技术、跨行业的实时交易技术，华世界建立起分布式产业互联网，实现「采销一体，内外协同」的数字化解决方案。</p><p>echOS 涵盖智慧营销、智慧经营、数字采购、OA 协同四个板块，目前已有百川供应商、鹰眼数字采购、代理管理、指尖进销存等近 50 个 APP，企业可以根据自己的业务需要选用和组合。比如在百川供应商 APP，企业可以共享供应商资源，相互评估等级，筛选出优质供应商，确保供应链的稳定和高效。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,611" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_188aa0e2cd2d4e19a8f09739526524c4@5612643_oswg557906oswg864oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">华世界 app 图谱</p><p>具体来讲，在华世界 echOS 系统上，每个企业都可以建立自己的产业独立站，在同一个聊天页面，就能与上下游，甚至是与跨产业的企业交流与协作。这也是 echOS 与传统 ERP 系统的差别所在，即实现去中心化，任何企业都是独立自由的，不是某个中心企业的子系统。</p><p>基于华世界 OS 底层系统，企业还可以自己组建产品研发团队或引入第三方开发者，在 OS 系统上建立自己的应用程序。<strong>段丰元解释，这一点和苹果、华为这样的手机公司有类似之处，最终都是希望通过自己研发的系统，建立起闭环的生态。一旦参与的开发者足够丰沛，这个开放且实现闭环的系统本身将成为极深的护城河。</strong></p><p><strong>未来，在商业生态中，或许能够承接起海量 B2B 生意。</strong></p><p><strong>将 B2B 做好，是一件难且长期主义的事情。一方面，要看见商业水面下的浮动，另一方面则是尊重个体的利益，或许选择「去中心化」平台型系统是国内 B2B 的转型契机。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨 7195 名投资者获赔 2.8 亿开始到账；饿了么否认与字节跳动接洽收购；微软超苹果成为市值最高公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2605155125869442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 08:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>中国证券集体诉讼和解第一案，7195 名投资者获赔 2.8 亿开始到账</strong></p><p>日前，上海金融法院审理的投资者诉科创板上市公司泽达易盛（天津）科技股份有限公司（以下简称「泽达易盛」）及其实际控制人、高管、中介机构等 12 名被告的证券虚假陈述责任纠纷案以调解方式审结。中证中小投资者服务中心有限责任公司代表 7195 名适格投资者获 2.8 亿余元全额赔偿。&nbsp;</p><p>据悉，该案是全国首例涉科创板上市公司特别代表人诉讼，也是中国证券集体诉讼和解第一案。记者在某平台上看到，多名投资者近日发帖称已收到泽达易盛赔偿款。还有网友发帖晒出了收到的赔偿金。（中国证券报）&nbsp;</p><p><strong>饿了么否认与字节跳动接洽收购</strong></p><p>近日，多位知情人士称，字节正与阿里接触，洽购饿了么，此收购案仍在谈判过程中，尚未有最终结果。对此，饿了么官方坚决否认了相关传言，并表示「完全没有的事，完全是谣言」。据此前报道，2023 年 12 月时，曾有消息传出字节将以 70 亿美元价格收购饿了么，随后双方均公开否认了这一消息。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>微软超苹果成为全球市值最高公司</strong></p><p>微软公司两年多来首次超过苹果公司成为全球市值最高的上市公司，近几周对智能手机需求的担忧拖累了苹果股价。微软周五上涨 1% 至 388.47 美元，使该公司收盘时市值达到 2.89 万亿美元。与此同时，苹果上涨 0.2%，收盘时市值为 2.87 万亿美元。这是自 2021 年 11 月以来，微软的收盘市值首次高于苹果的市值。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>春运首日火车票开售：出行线路较分散，部分热门车次已售罄</strong></p><p>春运火车票于 1 月 12 日开始发售。飞猪数据显示，截至 12 日 15 时，飞猪平台上春运首日火车票预订量同比增长 164%，北京—石家庄、北京—郑州、深圳—长沙、上海—合肥、上海—南京等线路为春运首日热门预订线路，不少热门车次已售罄。春运首日客流虽然密集，但线路较分散，除少量旅游线路与公商务重合的线路外，大多并不拥挤，热门目的地为重庆、哈尔滨、成都、北京、西安、昆明、贵阳、广州、长沙、郑州；出发地集中在广州、北京、上海、深圳、杭州等地。（每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>中国咖啡门店数量全球第一</strong></p><p>2023 年 12 月 13 日，研究机构「世界咖啡门户」（World Coffee Portal）发布的最新报告显示，中国已超越美国成为全球最大的品牌咖啡店市场。过去 12 个月，中国咖啡品牌在全球的门店总量首次超越美国，以 4.97 万家的数量跃居全球第一。而同期，美国品牌咖啡店仅增长了 4％，目前为 40062 家。「中国——一个喝茶的国家，如今拥有比美国更多的品牌咖啡店。」美国有线电视新闻网（CNN）称。（中国新闻周刊）&nbsp;</p><p><strong>王者荣耀抖音直播将全面开放</strong></p><p>1 月 13 日，《王者荣耀》官宣，《王者荣耀》抖音直播将全面开放。《王者荣耀》和抖音正式破冰，对于游戏行业来说无疑释放出一个重要信号：随着抖音成为游戏买量最重要的渠道，以及字节跳动主播剥离游戏业务退出腾讯腹地，腾讯开始正面解除对字节跳动的封锁。</p><p>有游戏行业人士表示，不排除双方接下来或会寻求进一步的合作。「抖音在游戏行业主要作为投放拉新渠道的角色存在，字节跳动方面也不会从游戏赛道彻底退出，后续在深入的联运、代发行等方面，都有与腾讯合作的可能。」（新浪科技）</p><p><strong>15 家中国企业获得国际消费电子展 2024 年度创新奖</strong></p><p>2024 年美国拉斯维加斯消费电子展 1 月 12 日落幕，最终有 15 家中国企业的技术和产品获得了 2024 年度创新奖。据了解，今年共计 3000 多个产品参与了此次评选，比 2023 年增加 40%，提交数量创历史新高，提交数量最多的两个类别是「数字健康」和「可持续发展、生态设计和智慧能源」。&nbsp;(央视新闻)&nbsp;</p><p><strong>中国六个汽车品牌进入俄罗斯销量前十名</strong></p><p>俄罗斯汽车市场分析机构 Autostat 表示，2023 年有 6 个中国汽车品牌进入俄罗斯销量前十名。2023 年俄罗斯轿车新车销量总计 105.87 万辆，同比增长达 69%。数据表明，第一名是俄罗斯品牌拉达（Lada），全年销量为 324446 辆。中国品牌占据了从第二名至第七名的位置，奇瑞在中国品牌中销量第一，销量增长 2 倍达 118950 辆，所占市场份额为 11.2%。排名第三的是哈弗，销量增长 2.3 倍达 111720 辆，所占市场份额为 10.6%。进入前十名的品牌还有吉利（118950 辆）、长安（47765 辆）、星途（42152 辆）、欧萌达（41983 辆）。此外，韩国起亚、现代和日本丰田分别占据第八至第十名。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>广州首批配售型保障性住房开工，今年将筹建不少于 1 万套</strong></p><p>1 月 13 日，广州市在黄埔区知识城何棠下举行首批配售型保障性住房开工仪式，其他项目正在加紧开展前期工作，今年将陆续开工，年内计划筹建不少于 1 万套。广州将在城中村改造中筹建配售型保障房，统筹解决城市户籍人口和引进人才住房困难问题。（广州日报）&nbsp;</p><p><strong>「H18 远洋 1」拟再次展期：6 月底前支付 2 亿元本金，剩余 15 亿展期至 2026 年 6 月</strong></p><p>远洋集团公司全资附属公司远洋控股集团（中国）有限公司 1 月 14 日发布公告，鉴于公司当前经营现状，将于 1 月 18 日至 1 月 20 日召开远洋控股集团（中国）有限公司公开发行 2018 年公司债券（第一期）（简称「H18 远洋 1」）2024 年第一次债券持有人会议，审议包括调整兑付方案在内的议案。当前余额 17 亿元。新的兑付方案显示，远洋控制将先于 2024 年 6 月 30 日前支付宽限至 2024 年 1 月 20 日的应付未付本金（合计面额 2 亿元），再对剩余 15 亿元本金进行展期。剩余本金（合计面额 15 亿元）兑付时间调整为自 2025 年 3 月 2 日起至 2026 年 6 月 2 日。自 2025 年 3 月起，本期债券剩余本金兑付金额开始分期兑付。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>国家衞健委：全国发热门诊接诊量呈波动下降趋势，医疗服务总体平稳有序</strong></p><p>1 月 14 日，国家衞生健康委举行新闻发布会，邀请相关专家介绍我国冬季呼吸道疾病防治和健康提示有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，元旦以来，全国医疗机构发热门诊接诊量呈波动下降趋势。当前的呼吸道疾病仍以流感为主，新冠病毒感染处于较低水平。医疗服务总体平稳有序。（e 公司）&nbsp;</p><p><strong>81 家机构获批合格境外机构投资者（QFII）资格，外资加码布局中国市场</strong></p><p>中国证监会数据显示，2023 年共有 81 家机构获批合格境外机构投资者（QFII）资格，范围覆盖全球 15 个国家、地区和国际组织，获批数量仅次于 2021 年的 118 家。专家表示，QFII 获批数量的上升反映出境外投资者对我国宏观经济和资本市场发展前景充满信心，有利于我国资本市场实现高质量发展。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>浙江年成交额超百亿元市场达 46 家</strong></p><p>2023 年，浙江省商品市场运行状况良好，市场景气指数逐步回升。其中，龙头市场扩容增量，年成交额百亿元以上市场达 46 家，总数比 2022 年增加 5 家。&nbsp;据统计，浙江省 2942 家商品市场年成交额达 2.304 万亿元，同比增长 7.71%。其中，浙江省年成交额千亿元以上市场 2 家，分别是义乌中国小商品城、绍兴中国轻纺城集群，年成交额均突破 2000 亿元。&nbsp;与此同时，随着网上直播的快速发展和消费者购买模式的变化，各地市场积极探索数字融合新模式。2023 年，浙江省商品市场线上成交额达 2563.44 亿元，同比增长 35.69%。（中国证券网）&nbsp;</p><p><strong>范华任贝莱德中国区负责人，陈蕙兰任亚太区主管</strong></p><p>时隔半年多，全球最大资管机构贝莱德官宣新的中国区负责人。2024 年 1 月 13 日，贝莱德发布新闻稿，宣布任命范华为中国区负责人，任命陈蕙兰（Susan Chan）为亚太区主管。原亚太区主管骆慧祖（Rachel Lord）将调任伦敦任贝莱德国际业务主管。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>红海局势升温正在推高全球航运价格</strong></p><p>当地时间 12 日，美国消费者新闻与商业频道报道称，当前红海紧张局势持续的时间越长，对全球海运造成的影响就越大，航运成本也将越来越高。红海局势升温正在产生连锁反应，推高全球航运价格。报道称，据统计，受红海局势影响，部分亚洲—欧洲航线上的集装箱价格近期飙升近 600%。同时，为弥补暂停红海航线的影响，多家航运公司正在将其在其他航线的船只转移至亚洲—欧洲、亚洲—地中海航线，而这又推高了其他航线的航运成本。&nbsp;(央视新闻)&nbsp;</p><p><strong>花旗将推进裁员 2 万人的计划，称第四季度业绩「非常令人失望」</strong></p><p>当地时间 1 月 12 日，花旗集团宣布将在 2026 年底前裁员约 2 万人，此次裁员将使花旗的员工总数减少约 10%。通过裁员 2 万人，花旗预计未来几年的年度支出将缩减至 510 亿至 530 亿美元。在宣布裁员计划的当天，花旗集团同时公布了 2023 年第四季度业绩。2023 年第四季度，花旗营收 174 亿美元，同比下降 3%，净亏损 18 亿美元，合每股亏损 1.16 美元。花旗首席执行官简·弗雷泽坦言，这是一个「非常令人失望」的季度。（环球市场播报）&nbsp;</p><p><strong>日本松下子公司承认数据造假，波及全球约 400 家客户公司</strong></p><p>12 日，日本制造业知名品牌松下集团旗下一家子公司（松下工业）承认，在申请产品品质认证时存在数据造假等违规行为，最早可追溯到 20 世纪 80 年代，违规产品种类多达 52 种，客户公司在全球累计达到约 400 家，目前无法确认其中是否涉及中国市场。松下工业表示，相关产品迄今没有发现故障问题，不会停止出货也不会召回，如果客户企业提出的话，将提供替代产品。（央视财经）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，微软市值超越苹果</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 12 日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指跌 0.31%，本周累计上涨 0.34%；纳指涨 0.02%，本周累计上涨 3.09%；标普 500 指数涨 0.08%，本周累计上涨 1.84%。热门科技股涨跌不一，Meta 涨超 1%，微软涨 1% 市值超越苹果，特斯拉跌超 3%，AMD、英特尔跌超 1%。热门中概股多数下跌，36 氪涨近 18%，百度跌 7%，理想汽车跌超 4%，小鹏汽车、蔚来跌超 3%，京东、B 站跌超 2%，拼多多、微博跌超 1%，阿里巴巴、爱奇艺小幅下跌。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>苹果将关闭位于圣地亚哥的 AI 团队</strong></p><p>苹果将把圣地亚哥团队的员工调往奥斯汀，并将在这一人员重组中关闭拥有 121 人的圣地亚哥人工智能运营团队。（财联社）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>北汽集团：2023 年销量同比增长 17.6% 营收超 4800 亿元</strong></p><p>北汽集团今日公布 2023 年度经营业绩，全年实现整车销量超 170.8 万辆，同比增长 17.6%。其中，自主乘用车销量 19 万辆，同比增长 69.1%；自主商用车销量 63.4 万辆，同比增长 36.7%；出口 19 万辆，同比增长 73.5%。2023 年实现营业收入 4803 亿元，在京产值 2924 亿元。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 罗雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜餐饮供应链走向成熟，「鲜沐」完成新一轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2604577570470784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 08:00:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜任彩茹</p><p>编辑｜杨亚飞</p><p>36 氪获悉，杭州鲜沐科技有限公司（以下简称「鲜沐」）近日完成新一轮融资，投资方暂未透露，光源资本担任长期独家财务顾问。本轮融资将主要用于新业务场景的拓展。</p><p><strong>36 氪曾多次报道过鲜沐，成立于 2016 年，从休闲餐饮切入餐饮 B2B 领域，为茶饮、咖啡、烘焙等行业的品牌或企业提供供应链解决方案，已为 30 万+休闲餐饮商家用户提供服务。</strong>此前，鲜沐已完成过多轮融资，最近一轮是 2021 年 11 月官宣的数亿元 C 轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1162,852" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_91935ed80bc5459eaab8f1b49fb6e590@5748245_oswg1641055oswg1162oswg852_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鲜沐</p><p>过去几年，中国的休闲餐饮市场进入爆发式增长，「万店」争夺战一直持续至今，典型代表如蜜雪冰城、瑞幸咖啡等，新茶饮领域，喜茶开放加盟，古茗、茶百道等品牌的规模突飞猛增，截至 2023 年底，古茗门店数已超过 9000 家。「品牌决定在全国无差异化地扩张时，其实更需要供应链团队的支撑。」鲜沐联合创始人杨晗告诉 36 氪。</p><p>因此，在上轮融资的时点，鲜沐的主要战略是「全国化扩张」，至今已阶段性完成该目标——伴随茶饮、咖啡等休闲餐饮的大规模下沉，鲜沐也从一二线城市拓展至三四五线城市，目前全国辐射的城市网点数大约达到 180 个左右，甚至在部分四五线城市实现次日达。</p><p>事实上，鲜沐自成立以来，整体战略没有发生过大型的转变与迭代。在杨晗看来，整个行业目前还处在增长周期中，鲜沐现阶段的使命依然是做「连锁化餐饮的基础设施」，但相比过去，对这件事的理解要更加深入。</p><p><strong>具体到业务上的体现，一方面，在餐饮品牌全国化扩张的大潮中，鲜沐作为供应链方，为它们提供「早半步」的基础服务设施。另一方面，鲜沐也同步完成了一项核心调整——对过去「一站式」的供应链进行分拆。</strong></p><p>杨晗告诉 36 氪，「品牌在发展的不同阶段，对供应链的诉求是不同的。」比如，有些餐饮品牌在发展成熟后选择自建仓储物流，它可能不需要供应链的终端能力，但是对「商品能力」依然有需求。</p><p>面对这样的情况，鲜沐开始将多年来构建起的完整能力拆开，使得商品端的能力能被独立释放出来。何为商品端能力？据介绍，鲜沐有完整的一套产区筛选、品控及农户管理方式，也有产区整个的成本定价结构，这些都能够完全透明化地给到下游客户。</p><p>此外，鲜沐还可帮助客户「兜底」，假如品控不符合大客户的等级或是订货量过多出现损耗、冗余时，他们有中小型客户或其他类型客户能够消化。换言之，鲜沐帮助客户解决备货波动性、备货不准等问题。同时还能给到客户一套食品安全溯源能力，门店的收货时间、收获状态、批次码等都清晰可查，以此帮助品牌方更好管理加盟门店。</p><p><strong>商品能力之外，履约网络、仓网体系、信息化能力也都实现独立化运营，分别有对应的一套服务体系、报价体系和准入体系。</strong>其中，信息化能力方面，鲜沐曾请国际知名的供应链咨询团队对其整个「供应链计划体系」进行评审，最终得到的评价是在业内已处于「比较极致」的状态。</p><p>这样的供应链计划对于品牌、门店的供应链管理至关重要，品牌方往往有订单体系，但缺乏仓网的数据能力和规划能力，杨晗透露「很多客户对供应链计划的需求日趋变高，也在主动寻求合作。」总结起来，她表示「就是把原来一杆子捅到底的服务，变成多套服务，来适配客户的不同阶段，在此基础上提供更强的配套能力。」</p><p><strong>本轮融资完成后，鲜沐也会逐步开发更上游的能力。</strong>一方面是强化生产能力的管控，现阶段，鲜沐在上游包了不少工厂的订单，整体仍以管控为主，但杨晗表示，接下来不排除会自建工厂。另外，鲜沐目前也会参与到产品研制中，已有「牛油果催熟技术」等专利，下阶段会在食品技术和食品研发上投入更大精力。</p><p>供应链本身不仅链路长，品类也众多，单是茶饮烘焙领域，就有大量需求的各类鲜果，以及糖浆、酸奶等品类。<strong>鲜沐在自营品类上，不求大而全，追求深度而非宽度，「宽度还是要用更有效的方式来做。」杨晗表示。</strong></p><p>那么如何来满足客户对品类宽度的需求？鲜沐采用了与 POP 模式相似的方式，但他们的特别之处在于，平台上只围绕单个的「品」，即：供应商将具体的品送到鲜沐大仓或鲜沐云仓，在后者的仓内进行售卖，平台上的所有订单是合并的，服务和体验也都是一致的。</p><p>近两年，鲜沐在最主要的茶饮、咖啡、烘焙之外，也拓展了轻食、西餐等品类的客户，同时从过去的「全自采」模式，全面转向服务模式，组织和运营效率都得到了大幅提升。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 「特科罗」获数千万元 Pre-B 轮融资，加速雄脱、湿疹等创新药临床试验进程</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2604326296615552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，皮肤疾病领域创新药企<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2084736420936450">「特科罗」</a>近日获得数千万元人民币 Pre-B 轮融资，由万物创投投资，本轮融资主要用于毛发项目的后续临床开发，湿疹皮炎项目中美双报的二期临床试验 （中美 IIa 临床）。2023 年初，特科罗完成由成都生物城基金、成都高新新经济创投基金和广州海汇基金参与的 A+轮融资。</p><p>特科罗作为一家临床阶段的生物医药公司，核心研发管线包括：针对治疗雄激素性脱发、特应性皮炎/湿疹、银屑病、红斑狼疮和斑痕等疾病的创新药。2023 年，特科罗多个产品管线的临床试验取得里程碑式进展，具体而言：</p><p>其中，治疗雄激素性脱发 (Androgenetic Alopecia, AGA) 的小分子外用药 TDM-105795 酊剂 IIa 期临床研究已经基本结束，正在整理数据和揭盲，公司近期内将公布该临床结果。「雄脱」是临床上颇为常见的脱发类型，超过一半的成年男性患有 AGA，50 岁及以上的男性中，这一比例可升到 80% 以上。针对这一适应症，现阶段除了老药米诺地尔、非那雄胺外，仅有 2022 年 FDA 批准的一款口服抗脱发的新药 JAK 抑制剂巴瑞替尼。对比现有的治疗方法，小分子外用候选药物 TDM-105795 作为一种高效能的甲状腺受体激动剂，可能在疗效和安全性方面具有一定优势。</p><p>另外，治疗湿疹皮炎（AD）TDM-180935 软膏剂的一期临床已经结束，试验结果均达到预期，即将开展临床二期 POC 试验。据公司介绍，TDM-180935 外用软膏从 0.25% 至 2.0% 的所有四个浓度都显示出很好的耐受性，不管是皮肤用药局部还是系统安全性方面都没有观察到与药物相关的毒副作用；每天涂药 1 次，连续使用 4 周，没有出现或仅有个别受试者出现极低的系统性药物暴露，可避免 JAK 抑制剂系统性暴露过高和药物持续长期使用可能导致的安全性风险。</p><p>据了解，湿疹皮炎在在儿童中的患病率约为 15-20%，在成人中约为 1-3%。通用的临床治疗方式为皮肤保湿和外用糖皮质激素以缓解病情，但长期外用激素会引起皮肤萎缩、色素沉着或减退、感染和激素耐受，临床上需要更加安全高效的外用制剂。</p><p>上述针对脂溢性脱发的创新药将于 2024 年在美国进行后续临床试验；治疗湿疹皮炎的产品也将在美国和中国进行二期临床。另外据特科罗 CEO 王增全博士透露：除上述管线外，特科罗预计于 2024 年第三季度开始，推进治疗中重度斑块状银屑病的 TDM-181064 前药片剂口服药的 IND 申请，以期后续进入临床一期研究；另外针对系统性红斑狼疮（Systemic Lupus Erythematosus）的口服药物 TDM-003，以及治疗瘢痕的新药也在研发进程中。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗健康行业周报 |波士顿科学 37 亿美元收购 Axonics；复星凯特计划推出一 CAR-T 疗法的「按疗效支付」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2604034727279241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-14 17:25:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36 氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36 氪推出了「医疗健康行业周报」这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>1 月 14 日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36 氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul><li><strong>苏磁科技完成超亿元 A 轮融资</strong></li></ul><p>苏州苏磁智能科技有限公司宣布完成累计超亿元 A 轮融资，由启明创投、中芯聚源领投，润璋创投联合领投，国开科创、元禾控股、元禾原点等共同出资。融资资金将主要用于磁悬浮转枱、磁悬浮液体泵、磁悬浮搅拌系统的量产，拓展在不同领域的高端市场的应用，并持续开发其他自主创新产品。目前，苏磁科技已与多家百亿级客户达成合作，特别是在生物制药磁悬浮设备头部企业中具有较高的覆盖率。</p><ul><li><strong>镁睿化学完成 2600 万美元 A 轮融资</strong></li></ul><p>上海镁锐科技有限公司（下称「镁睿化学」）完成 2600 万美元 A 轮融资，本轮融资由启明创投与 LYFE&nbsp;Capital 共同领投，创新工场与镁伽科技跟投。融资资金将用于进一步完善产品研发，开拓商业市场，支持国际化布局。镁睿化学成立于 2022 年 1 月，由镁伽孵化并完成天使轮投资。公司由一支具有国际跨学科背景的团队创立，致力于利用自动化、智能化平台为新药研发客户提供新一代的化学合成 CRO 服务，大幅缩短新药研发周期中化学合成环节的交付周期，并显著降低化学合成相关成本，摆脱药化合成高度依赖手工操作的现状。</p><ul><li><strong>循曜生物完成近两亿元 A 轮融资</strong></li></ul><p>深耕出凝血及纤维化领域创新药研发的上海循曜生物科技有限公司（以下简称「循曜生物」）宣布完成近两亿元的 A 轮融资，本轮融资由龙磐投资领投、上海生物医药基金追加投资，跃为资本担任独家财务顾问。循曜生物成立于 2021 年 5 月，由医学院刘俊岭教授团队经上海医药集团、上海生物医药基金等共同孵化创立，聚焦出凝血及纤维化领域创新药物研发。成立至今，公司基于创始团队多年的技术积累，在肺纤维化以及血小板减少、血友病、血栓性疾病等出凝血领域建立了原创性靶点及新分子管线，并搭建了基于合成生物学的新一代抗体及蛋白类药物发现及改造技术平台。本轮融资资金将助力推进公司现有管线的临床及临床前研究。</p><ul><li><strong>恒瑞源正完成 C3 轮近亿元融资</strong></li></ul><p>恒瑞源正（上海）生物科技有限公司完成 C3 轮近亿元融资，紫金港资本继续追投，其他跟投方包括中科科创等知名机构。恒瑞源正公司由江苏恒瑞医药集团及深圳源正细胞医疗技术有限公司于 2015 年在上海创立，是一家国内前列、国际同步专注实体瘤的免疫细胞治疗企业。公司针对实体瘤患者开发了 MASCT、TCR-T、TCR 双抗等多个产品管线。目前，恒瑞源正自主研发的 ReGET 平台转化的首个 TCR-T 产品 HRYZ-T101 治疗宫颈癌的 I 期注册临床试验已启动，第一例患者顺利回输，未见严重不良反应。</p><ul><li><strong>佰傲再生医学完成数亿元 C 轮融资</strong></li></ul><p>佰傲再生医学于近期完成数亿元 C 轮融资，由长安汇通领投，陕投成长、西安财金、煜华资本跟投，本轮融资将主要用于加速推进再生医学技术平台��善与再生医学产品研发，并深度布局再生医学产业链。陕西佰傲再生医学有限公司是以再生医学技术驱动的科技创新生物材料公司，旗下企业主营业务包括植入性再生医学三类医疗器械、类器官皮肤应用、再生科技功能性护肤品等。</p><ul><li><strong>科来思完成近亿元 B 轮融资</strong></li></ul><p>科来思 (深圳) 科技有限公司宣布完成近亿元 B 轮融资。本轮融资由鲁信创投领投，翰驰创投跟投。深圳科来思成立于 2021 年 4 月，控股子公司重庆科斯迈成立于 2013 年 9&nbsp;月，是一家体外诊断仪器研发制造企业，为客户提供体外诊断仪器的定制化开发产品和服务，涵盖整机开发、核心模块开发、设计转化、产品注册、精密制造、售后服务等全生命周期。本轮融资后，科来思将进一步加速全系列化学发光、免疫荧光、流式荧光、质谱前处理等体外诊断仪器的商业化推广，为国内国际客户提供超稳定、高性能、高性价比的产品和 CDMO 服务。</p><ul><li><strong>益佳达完成近亿元 Pre-A+轮融资</strong></li></ul><p>益佳达医疗科技（上海）有限公司已完成近亿元 Pre-A+轮融资。本轮融资由山蓝资本与元璟资本联合领投，荷塘创投跟投。本轮融资将用于益佳达在泌尿及盆底健康产品线的持续创新、管线拓展与临床研究。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Apollo Therapeutics 获 3350 万美元 C2 轮融资，与五所顶尖大学合作打造药物发现平台</strong></li></ul><p>Apollo Therapeutics 是一家专注于通过「中心辐射」（hub-and-spoke）方式将基础医学研究成果转化为药物的组合生物制药公司，总部位于英国。</p><p>1 月 2 日，该公司宣布完成了 C 轮融资的第二次结算，额外筹集了 3350 万美元，使该公司的 C 轮融资总额达到 2.6 亿美元。C 轮融资由 Patient Square Capital 领投，包括 M&amp;G plc 和两家美国最大的公共养老金计划在内的多家新投资者以及 Rock Springs Capital 等现有投资者参与了此次融资。此轮融资所得款项将用于推进管线项目的临床开发，并根据合作机构在基础医学研究方面取得的突破，进一步资助 Apollo 的药物发现和开发活动；此外，还将用于许可或收购符合严格筛选标准的其他临床阶段项目。Apollo Therapeutics 首席执行官 Richard Mason 博士表示：「我们正在推进由 20 多个不相关的治疗项目组成的广泛而多样化的管线，其中多项资产即将于 2024 年初进入临床」……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2588635530951554">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Radionetics Oncology 获 5250 万美元 A 轮融资，研发针对癌症的放射性药物</strong></li></ul><p>Radionetics Oncology 是一家处于临床阶段的放射性药物公司，总部位于美国加利福利亚州，致力于研发治疗各种肿瘤适应症的新型药物。</p><p>1 月 2 日，该公司宣布完成 5250 万美元的 A 轮融资。本轮融资由 Frazier Life Sciences、5AM Ventures 和新投资者 DCVC Bio 领投，Crinetics Pharmaceuticals 和 GordonMD Global Investments 参投，融资总额达到了 8250 万美元。Radionetics 计划利用募集资金推进其针对新型 G 蛋白偶联受体（GPCR）的强效小分子放射性药物管线，用于治疗肾上腺皮质癌、乳腺癌、肺癌等多种癌症。在融资的同时，Radionetics Oncology 还宣布任命 Paul Grayson 为其首席执行官……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2590114383182465">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | ImmunityBio 获 3.2 亿美元融资，研发针对癌症和传染病的新疗法</strong></li></ul><p>ImmunityBio 是一家处于临床阶段的免疫疗法公司，总部位于美国加利福利亚州，致力于研发新一代疗法，以驱动免疫原性机制，用于治疗癌症和传染病。</p><p>1 月 2 日，ImmunityBio 宣布，Oberland Capital 将向其提供高达 3.2 亿美元的特许权使用费融资和股权投资，其中 2.1 亿美元的总收益将于 2023 年 12 月 29 日到期。这笔额外的资金为该公司提供了重要的财务资源，以加快其商业化进程，期待获得监管部门的批准，并在更广泛的泌尿系统癌症领域拓展其产品线。此次募集资金还将用于资助正在进行的业务运营和临床试验，将 N-803 的适应症扩展到多种实体瘤……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2588744945302146">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | BioCentriq 获 2920 万美元融资，为细胞疗法公司提供 CDMO 服务</strong></li></ul><p>BioCentriq 是一家位于美国新泽西州的全球性细胞疗法合同开发和生产组织 (CDMO)，致力于加速细胞和基因治疗的进步。</p><p>1 月 3 日，BioCentriq 宣布获得了 2920 万美元的 A 轮融资，支持者未透露。BioCentriq 计划利用此轮融资资金进一步加快其创新能力，为细胞疗法的开发和生产提供端到端解决方案。这笔资金还将用于战略部署，以加强该公司的研发设施，投资于先进技术，并扩大其专家团队，以满足对可扩展细胞疗法解决方案日益增长的需求。本轮融资标志着 BioCentriq 通过转化、优化和扩展 GMP 生产工艺，加速创新细胞疗法交付的使命达到了一个重要的里程碑……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2590140413885059">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New things | 默克公司 6.8 亿美元收购 Harpoon Therapeutics，进一步实现肿瘤产品线多元化</strong></li></ul><p>当地时间 1 月 8 日，默克公司和 Harpoon Therapeutics 宣布，两家公司已达成一项最终协议，根据该协议，默克公司将通过一家子公司以每股 23 美元的现金收购 Harpoon&nbsp;Therapeutics，股权总价值约为 6.8 亿美元。Harpoon 董事会一致批准了本次交易。该交易预计将于 2024 年上半年完成，并将作为资产收购进行会计处理。默克预计将记录约 6.5 亿美元的费用，即每股约 0.26 美元，该费用将计入交易完成当季度的非 GAAP 业绩中。</p><p>Harpoon Therapeutics 是一家临床阶段的免疫治疗公司，致力于开发一类新型 T 细胞接合剂，这些激活剂采用了该公司专有的三特异性 T 细胞激活结构平台 TriTAC 和 ProTriTAC 平台，旨在利用人体免疫系统的力量来治疗患有癌症和其他疾病的患者。T 细胞接合剂是工程蛋白质，可指导患者自身的 T 细胞杀死表达靶细胞携带的特定蛋白质或抗原的靶细胞……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2597171696581513">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>强生 20 亿美元收购 Ambrx Biopharma，研发 ADC 药物治疗前列腺癌、乳腺癌 | 海外 New Things</strong></li></ul><p>1 月 9 日，强生公司（Johnson &amp; Johnson）宣布，已就收购 Ambrx Biopharma 达成最终协议。Ambrx Biopharma 是一家处于临床阶段的生物制药公司，研发了其专有的合成生物学技术平台，用于设计和开发下一代抗体偶联药物（ADC）。此次全现金合并交易的总股本价值约为 20 亿美元，扣除预计收购现金后净值为 19 亿美元。</p><p>根据强生董事会批准的交易条款，强生将通过将 Ambrx 与该公司的一家子公司合并，以每股 28 美元的现金收购 Ambrx 普通股的全部流通股。此次交易预计将于 2024 年上半年完成。交易完成后，Ambrx 的普通股将不再在纳斯达克全球精选市场上市交易。</p><p>Ambrx 于 2003 年从斯克里普斯研究所分离出来。该公司首创了扩大遗传密码技术的平台，利用行业标准细胞系在任何选定部位将合成氨基酸（SAA）加入蛋白质。通过 SAA，可以在特定位点进行均匀、稳定的共轭，克服传统共轭技术的局限性，实现工程化精准生物制剂……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2598603821251201">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Clarametyx Biosciences 获 3300 万美元 A 轮融资，研发免疫生物疗法对抗顽固性感染</strong></li></ul><p>Clarametyx Biosciences 是一家总部位于美国俄亥俄州的临床阶段公司，致力于开发靶向免疫生物疗法以对抗与生物膜相关的顽固性感染。</p><p>1 月 6 日，该公司宣布成功完成了 3300 万美元的 A 轮融资。此轮融资由 Ohio Innovation Fund 领投，现有投资者包括 Nationwide Children's Hospital、Rev1 Ventures、JobsOhio Growth Capital、C Bio Investors、1776 Fund 和 CF Foundation 都参与了本轮融资。该公司计划利用此轮融资资金加快其整个产品线的工作，包括评估其领先候选疗 CMTX-10 在抗囊性纤维化（CF）患者感染方面的治疗潜力，囊性纤维化是一种影响肺、胰腺和其他器官的渐进性遗传疾病……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2596011705105024">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | GSK 斥资 14 亿美元收购 Aiolos Bio，核心管线系从恒瑞医药购得</strong></li></ul><p>当地时间 1 月 9 日，GSK 和 Aiolos Bio 宣布双方已达成一项协议，根据该协议，GSK 将收购 Aiolos，这是一家处于临床阶段的生物制药公司，专注于解决患有某些呼吸道和炎症性疾病的患者未满足的治疗需求。此次收购包括高达 10 亿美元预付款和 4 亿美元的里程碑付款。</p><p>Aiolos Bio 成立于 2023 年，是一家总部位于美国旧金山和英国伦敦的临床阶段私营生物制药公司，致力于彻底改变呼吸系统疾病的治疗格局。该公司的主要候选产品 AIO-001 是一种抗胸腺基质淋巴细胞生成素 (TSLP) 单克隆抗体，由于其半衰期延长和差异化效力，有可能延长给药间隔，例如每 6 个月一次。AIO-001 与人胸腺基质淋巴细胞生成素 (TSLP) 配体结合，能够抑制 TSLP 信号传导。TSLP 在驱动炎症（包括哮喘）方面具有经过验证的核心作用，目前正在研究其他免疫适应症，如慢性阻塞性肺病（COPD）和慢性自发性荨麻疹（CSU）。迄今为止，在中国和新西兰的 1 期试验中，AIO-001 已在 100 多名患者中进行了测试，得出了不错的安全性、耐受性、药代动力学、生物活性和低免疫原性结果，其中大多数是健康志愿者，目前准备进入 II 期临床开发……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2598337909258884">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | 诊所集团 Harbor Health 获 9550 万美元融资，为患者定制初级和专科医疗服务</strong></li></ul><p>Harbor Health 是一家总部位于美国德克萨斯州的初级和专科诊所集团，致力于通过将患者与专门的健康团队和定制的护理途径联系起来，帮助患者更快地变得健康。</p><p>1 月 11 日，Harbor Health 宣布获得了 9550 万美元的新一轮融资，使得本轮融资总额达到了 1.28 亿美元。此次融资由 General Catalyst 领投，Alta Partners 和 8VC 参投，Health 2047 Capital Partners、Lemhi Ventures、Martin Ventures 也参与了本轮融资。该公司打算利用这笔资金加快其初级医疗服务的发展，扩大专科医疗服务的范围，并开发支持患者和临床医生共同创建医疗旅程的计划设计……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2601534890752902">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Myrobalan Therapeutics 获 2400 万美元 A 轮融资，研发治疗中枢神经疾病的小分子药物</strong></li></ul><p>Myrobalan Therapeutics 是一家位于美国马萨诸塞州的生物技术公司，致力于开发新型口服神经修复疗法，以修复损伤并恢复高需求退行性中枢神经系统疾病的神经功能。</p><p>1 月 10 日，该公司宣布完成了 2400 万美元的 A 轮融资。此次融资由 Co-win Ventures 领投，包括 Guan Zi Equity Investment Partnership、3E Bioventures Capital 和 AB Magnitude Ventures Group 在内的投资者参与了本轮融资。该公司将利用此轮融资资金推动其领先管线项目进入临床试验阶段。</p><p>Myrobalan Therapeutics 运用对脱髓鞘和神经炎症等神经过程的深入了解以及创新的药物发现工具，开发出具有高度选择性和大脑穿透力的候选疗法，这些疗法在治疗具有重大未满足医疗需求的中枢神经系统疾病方面具有独特的优势。在知名机构联合创始人和领先化学合作伙伴的战略支持下，Myrobalan 正在推进丰富的新型再髓鞘化和抗神经炎症项目……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2601538112453512">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>焦点分析</strong></h3><ul><li><strong>按疗效付费，不及预期最高退款 60 万，百万 CAR-T 支付有了新解法？</strong></li></ul><p>CAR-T「降价」了。</p><p>1 月 11 日，36 氪从复星凯特方面了解到，公司计划和国药旗下宸汐健康合作推出针对 CAR-T 疗法的新型支付方式，即「按疗效支付」，符合条件的患者在使用其 CAR-T 疗法阿基伦赛注射液（商品名「奕凯达」）时，如果购药并回输 3 个月进行疗效评估后，未能达到完全缓解（CR），就返还个人自费购药金额的 50% 报销金，最高 60 万元。</p><p>当前，国内总共有 4 款国产 CAR-T 药物获批，分别来自复星凯特、药明生巨诺、驯鹿生物和合源生物，定价在 99.9 万元至 120 万元不等。尽管各类商保、城市惠民保的理赔清单中常见 CAR-T 产品的身影，但赔付标准不一、产品原价过高等原因，也导致支付难仍是其市场扩容的头等难题。</p><p>按疗效支付的方式，相当于在过去不可撼动的「百万」门槛上凿出一道口子。「把患者支付的价格根据不同价值去调整，同时在惠民保的加持下，让患者自费比例的绝对值越来越小。」复星凯特方面解释称。</p><p>上海市衞生和健康发展研究中心主任金春林对 36 氪表示，在国家医保无法为「天价药」买单的情况下，创新支付方式的作用格外重要。把疗效作为评判标准相当于在企业和患者间进行一场「对赌」，既能刺激企业在产品开发时不断提高疗效，也能防止供给侧出现「乱用药」的情况……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2601380313348743">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>波士顿科学 37 亿美元收购 Axonics，强化泌尿科神经调控产品线 | 最前线</strong></li></ul><p>当地时间 1 月 8 日，在旧金山举行的摩根大通医疗峰会（JPM Healthcare&nbsp;Conference）的第一天，波士顿科学公司（Boston Scientific）宣布已就收购 Axonics 达成最终协议。此次收购价格为每股 71 美元，比 Axonics 宣布交易前一个星期五的交易价格高出 20% 以上。股权总价值约为 37 亿美元，减去 Axonics 持有的约 3 亿美元现金和等价物，企业总价值约为 34 亿美元。两家公司预计将在今年上半年完成这笔交易，Axonics 将成为其全资子公司。</p><p>Axonics 是美国一家公开上市的医疗技术公司，总部位于加利福尼亚州，拥有约 800 名员工，产品遍布 20 多个国家和地区。该公司主要致力于开发和商业化治疗排尿和排便功能障碍的差异化设备，其主要产品组合包括用于提供骶神经调控（SNM）疗法的 Axonics R20 和 Axonics F15 系统。SNM 疗法是一种微创手术，用于治疗膀胱过度活动症（OAB）和大便失禁，它通过向骶神经提供温和的电脉冲来恢复大脑与膀胱之间的交流。2019 年 11 月，Axonics 推出首款治疗 OAB 的可充电 SNM 设备，2023 年在全球治疗约 10 万名尿失禁患者。在临床研究中，Axonics 的疗法在长达两年的随访中明显改善了患者的生活质量，且未报告与设备相关的严重不良事件。此外，该公司的产品组合还包括用于治疗女性压力性尿失禁的 Bulkamid 尿道增容系统……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2597010916096640">点击此处获悉详情</a>）</p><p><br><strong>编辑：海若镜</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广州 W 酒店将停业整顿？客服：消息属实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605620904917893?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:25:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[有网友传出消息称，广州 W 酒店停业、内部整顿，几百人的酒店社群也被官方解散，具体原因却众说纷纭。广州 W 酒店客服热线工作人员表示，近两日酒店仍在正常营业中，但 1 月 18 日后的确将实行停业整顿，恢复营业时间暂不确定。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北大荒：董事长辞职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605622983408516?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:16:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北大荒公告，王守聪因工作调动，申请辞去公司董事长（法定代表人）、董事和董事会战略委员会主任委员等职务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收跌 0.17%，恒生科技指数跌 1.92%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605618098142087?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:11:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收跌 0.17%，恒生科技指数跌 1.92%，汽车、硬件、媒体板块跌幅居前，食品零售、保险板块领涨；百度跌超 11%，小鹏汽车跌超 9%，比亚迪电子跌超 7%，理想汽车跌超 4%，舜宇光学科技跌超 3%；南向资金净买入 42.3 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根士丹利下调一季度 iPhone 产量预期至 5000 万部，环比下滑 33%、同比减少 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605584518478729?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:05:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[摩根士丹利最新报告中，将 2024 年第一季度 iPhone 产量预期下调至 5000 万部，环比下滑 33%，同比减少 7%；预计同期 iPad 的产量为 1150 万台，环比下滑 23%，同比增长 10%。大摩指出，苹果 iPhone 订单从 2023 年 12 月开始放缓，iPhone 销量低于预期。iPad 平板电脑方面，2023 年全年没有新品发布，预计新款 iPad Air、iPad Pro 将在上半年登场，有望带动出货。大摩认为，iPhone、iPad 和笔记本 ODM 出货量在一季度仍不景气，反映节假日备货之后没有带来后续需求，整体出货量低于先前预期，但仍符合历史趋势。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>铀成开年最强商品期货，世界最大生产商预警</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605579690719872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 16:00:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新年伊始，纽交所浓缩铀黄饼的现货价格创下 16 年新高，攀升至每磅 92.45 美元。世界上最大供应商、哈萨克斯坦矿业巨头国家原子能工业公司（Kazatomprom）上周发出警告，未来两年这种用于核能发电的关键原料可能出现供应短缺。与此同时，越来越多的迹象表明绿色经济和气候问题等因素正推动清洁能源的强劲需求。不少市场机构预计，铀价的上涨之路远没有结束。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞龙：证券简称拟更改为「衞龙美味」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605604975606404?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:58:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 15 日，衞龙（9985）在港交所公告称，衞龙美味全球控股有限公司（证券代号： 9985）的证券简称，将由 2024 年 1 月 17 日起更改为「衞龙美味」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长源东谷：收到国内某知名飞行汽车公司定点开发通知书</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605595639216772?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:48:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，长源东谷公告，公司近日收到国内某知名飞行汽车公司的定点开发通知书，该客户决定选择公司为其某车型飞行电驱壳体的定子主壳体、外转子壳体、三相接线盖板、控制器安装壳体和支撑架的供应商，要求公司与其技术、质量部门对接，进行图纸、数据的确认并签订合同。具体型号产品的供应时间、价格以及数量均以双方签订的供应协议或销售订单为准。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳机场：12 月旅客吞吐量同比增长 170.32%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605594715224710?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:48:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，深圳机场公告，12 月旅客吞吐量 485.96 万人次，同比增长 170.32%；本年累计 5273.49 万人次，同比增长 144.56%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海普瑞子公司遭遇电信诈骗后股价大跌，公司这样回应</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605578655120264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:45:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[15 日，受全资子公司天道意大利遭遇电信诈骗消息影响，肝素行业头部上市药企海普瑞 A 股股价一度重挫超过 6%。海普瑞方面回复称，由于犯罪团伙的周密布局，因此很遗憾子公司天道意大利成为此次案件受骗者。事件发生后公司也发现近两年有多家上市公司遭遇电信诈骗。作为受害方，公司于案发后第一时间向当地警方报案，警方亦于 2024 年 1 月上旬立案并积极开展调查。「目前公司正全力协助警方侦办案件，争取最大限度避免损失。在可以对外公开的阶段，公司会根据上市公司监管要求和警方允许对外公开相关信息。」海普瑞方面表示。（一财）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构：SHEIN 2023 年斩获全球购物类 APP 下载量冠军</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605590226090628?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:43:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，市场分析机构 data.ai 最新发布《2024 移动市场报告》显示，时尚和生活方式在线零售商 SHEIN 2023 年斩获全球购物类 APP 下载量冠军， Temu、Amazon、Aliexpress 分别位于 2023 购物类 APP 下载量第二位、第三位和第九位。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新政「满月」，北京新房成交涨五成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605565382179460?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:35:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从去年 12 月 14 日起北京调整优化购房政策到现在，已经过去了 1 个月的时间。新政实施后，北京的楼市情况如何？又出现了哪些变化？记者近期调查发现，数据层面，调整优化购房政策后的近四周时间，北京新房共成交 6051 套，其中单周最高成交 2163 套，新政后周均成交与新政前四周对比，上涨 50.19%。但需要注意的是，由于年末作为房企最后冲刺期，推新及促销力度有所加大，因此成交的持续回升也可能掺杂这方面的影响。（北京商报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SoftwareOne 拒绝贝恩资本收购要约，称将继续独立运营</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605562882931593?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:25:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[SoftwareOne 周一拒绝了贝恩资本提出的一项不具约束力的收购要约，表示将继续保持独立运营。董事会在一份声明中称，仔细审查了贝恩资本提出的每股 18.8 瑞士法郎的报价，该报价没有充分反映 SoftwareOne 的价值。去年夏天，该公司拒绝了贝恩资本提出的高达 20.5 瑞士法郎的出价，转而启动了包括公开拍卖在内的战略评估。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>B 站更新决策机构名单，29 名管理者掌权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605558578690697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:11:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[B 站于上周发布内部邮件，公布了 2024 年上半年公司业务执行委员会成员名单，共有 29 人进入这份名单。该委员会在 B 站内部被简称为「100T」，是公司业务管理的最高决策机构，每隔半年公布一次成员组成。根据最新更新的名单，B 站的最高层级高管仍为董事长兼 CEO 陈睿、总裁徐逸、副董事长兼任 COO 李旎及 CFO 樊欣。名单还显示，目前 B 站共有 12 位副总裁，分管动画内容、人力资源、影视内容制作和主站及商业化等板块，其中副总裁朱浩波目前分管行政服务。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数收盘涨跌不一，旅游等大消费股全天强势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605550045051528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 15:02:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数收盘涨跌不一，沪指涨 0.15%，深成指跌 0.36%，创业板指跌 0.88%；海运、旅游酒店、商业百货板块领涨，茂业商业、国光连锁涨停；军工、农业、电力设备板块跌幅居前；金山办公盘中跳水跌超 6%；北向资金净卖出 3.55 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全系车型降价超 3 万元？理想汽车回应：提前开始产品更新过渡</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605545734224769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 14:58:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，有消息称，理想 L7、L8、L9 全系推出年初优惠活动。向理想汽车方面进行求证，对方表示，关于 2023 款车型的购车优惠，一方面是为了应对三家豪华品牌（奔驰、宝马、奥迪）持续加剧的价格竞争，另一方面是通过限时新春优惠政策，提前开始产品更新过渡。「从（2023 年）四季度开始，（我们就）通过价格优惠，提前开始了产品更新过渡。」理想汽车方面称。（每经网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒生科技指数跌 2.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605531559049858?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 14:43:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，恒生科技指数跌 2.5%, 迈向 2022 年 11 月以来最低水平。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>郭明𫓹：大立光出货给华为镜头平均单价淡季将提升 20-30%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605524755544964?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 14:36:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[分析师郭明𫓹今日表示，大立光数年来首度释出对高阶手机淡季的正向展望，关键原因为高单价的玻塑混合镜头产量快速增长、华为回归镜头涨价、AI 成为 S24/高阶手机新卖点。其中，苹果方面，iPhone 15 Pro Max 今年上半年仍占 iPhone 15 系列出货量 40–45%。华为新款旗舰机型 P70 系列预计 2024 年出货量至少同比增长约 150%，高阶镜头主要供应商大立光为关键受益者；大立光出货给华为镜头平均单价在淡季将提升 20-30%。三星方面，受益于规格升级，大立光出货给三星镜头的单价预计在 2024 年增长 5–10%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 概念港股跌幅扩大</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605517212613506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 14:29:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，AI 概念港股午后跌幅扩大，截至发稿，百度集团-SW 跌近 12%，成交超 18 亿港元；美图公司跌 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摇一摇跳转广告、微短剧诱导付费……被中消协点名</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605502368266889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 14:14:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中消协等发布 2023 年四季度消费维权舆情热点。其中，消费者不满直播电商「低俗」「虚假比价」等问题，「摇一摇」跳转广告泛滥令消费者不堪其扰，变种「生鲜灯」存在「屡禁不绝」隐忧，短视频平台微短剧诱导付费，大学生「整顿」不合理餐具收费，网红零食「学历造假」导致消费者「踩雷」等有关案例涉及的消费维权问题较为突出。（中新网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万科回应人事大调整：属实，此次调整是匹配战略发展需要</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2605488144333696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-15 13:59:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 15 日，有市场传闻称，「万科人事大调整，成立商业事业部，万科七大区域的商业业务、印力集团统一并入商业事业部，由原南方区域首席合伙人孙嘉出任商业事业部首席合伙人」。从接近万科人士处获悉，该消息属实，万科已内部发文。万科方面表示，公司一直坚持开发经营服务并重的战略，此次组织调整和人事安排是匹配战略发展需要。消费类基础设施 REITs 试点为商业业务带来了重要发展机遇，公司通过商业版块的一盘棋建设和强化团队管理力量，来更好地抓住商业业务发展机会。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>