<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>沙特投了一家中國基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552038985226630?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:48:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;任倩</strong></p><p>「暗湧 Waves」獲悉，易達資本正在募集的二期美元基金，近日獲得沙特主權基金（下稱 PIF）的母基金 Jada 的投資。易達資本的二期目標規模 10 億美元，此次募資預計於 2024 年初關閉，Jada 將是該支基金的基石 LP。</p><p>新基金將重點投資科技和能源企業。與 Jada 合作，是建立在易達資本的核心投資策略基礎上——利用在亞洲已經驗證的技術、產品和商業模式，共同構建沙特阿拉伯和更廣泛的中東北非地區（MENA）的技術生態系統。</p><p><strong>這也是易達資本與其他意圖開闢中東市場的中國 GP 不同之處：其投資是背靠亞洲資源，但紮根中東。而非只是將中東視為出資人市場。</strong></p><p>易達資本是一家總部位於利雅得和北京，投資中東和北非地區的技術創新基金。值得一提的是，Jada 也是易達資本一期基金的基石投資者，一期的規模是 4 億美金，已經投資了 18 家公司。</p><p>Jada Fund 由 PIF 投資成立，是沙特阿拉伯 2030 年願景的重要組成部分。為了改變沙特以國企和家族企業為主的商業生態，<strong>Jada 專門投資一些創新基金，目的在於引領沙特投資生態系統支持本地區中小企業、創業公司的發展。</strong></p><p>通過設立 Jada，PIF 意在創造更多就業崗位，同時加速國家經濟的多元化發展，提高私營經濟，特別是沙特中小企業在生產總值中的佔比。</p><p>「暗湧 Waves」曾在《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDMyNDUxOQ==&amp;mid=2247488571&amp;idx=1&amp;sn=248214a21855893a3fae083edcc2eb30&amp;chksm=c2e237f3f595bee5a061844cb74f74c245078534c7fe050ad535700d1a35d6a88c6b6b4d5248&amp;scene=21#wechat_redirect">向利雅得跋涉</a>》中提及，相比阿聯酋，沙特主權基金 (PIF) 在過去一直比較神秘。儘管它早在 20 世紀 70 年代就已經成立，但對外幾乎沒有什麼引人注目的動作。直到現任王儲上台後，PIF 才開始活躍——比如 450 億美元投資軟銀願景基金、將阿美石油證券化、收購足球俱樂部、投資全球許多 VC/PE 機構和多家行業領軍企業等等。</p><p>這些年，PIF 一直在向科技公司和初創企業投入資金。有數據統計，自 2017 年以來，PIF 主動創建了約 80 家公司，跨越 13 個行業領域。除了老本行房地產、基建和能源以外，PIF 重點投資於科技、旅遊和娛樂行業——這 3 個行業也恰恰是沙特之前所稀缺的。其旗下還有另一風投公司 Sanabil。</p><p>其與亞洲尤其是中國的關係日益緊密。就在昨天（12 月 7 日），PIF 理事、未來投資倡議研究所主席 Yasir Al-Rumayyan 在香港出席 FII 首場亞洲峯會時透露，<strong>PIF 將加強與亞洲的聯繫，未來將在中國內地和印度設立辦事處。</strong>截至目前，PIF 僅於 2022 年 2 月在中國香港設立了首個亞洲辦事處。</p><p>在目前的市場狀況下，也許只有最頭部、最專業的基金才能有機會和 PIF 合作。</p><p>與中國其他幾家拿到中東注資的老牌 GP 不同，易達資本是年輕的。2019 年從印度、東南亞遷居中東，在中東成為全球投資熱點後飽受關注。</p><p>2018 年末，易達團隊決定拓展更多的全球化市場，於是從新德里出發，開始頻繁拜訪 4 小時航程之外的阿聯酋、沙特、阿曼、科威特等海灣國家，對整個中東市場深度調研。他們很快發現，中東市場在用户消費習慣、年輕用户數量、互聯網基礎等方面的數據遠超預期。比如 2018 年底，中東市場快遞均價約 13 美元，其中走訪的一家奢侈電商平台，客單均價竟達到 280 美元。</p><p>「這是巨大的機會。」易達資本創始人兼管理合夥人 Jerry Li 介紹，過去的四年裏，易達資本協助 18 家國際公司在該地區擴張，其中包括阿里雲和沙特 STC 合作的沙特雲計算公司以及極兔中東，他們不僅為被投企業提供資本支持，還提供現場專業知識和實質性支持。</p><p>對於這一投資，Jada Fund of Funds Company 的首席執行官 Bandr Alhomaly 表示，「我們將繼續成為本地私募股權和風險投資生態系統的增長催化劑，旨在促進沙特阿拉伯王國的創新和就業創造，包括吸引外國直接投資、支持知識和技術轉移。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜阿里雲通義千問登頂 HuggingFace 排行榜；沙特公共投資基金參與易達資本 10 億美元募資；英偉達 CEO：美國國防法案的變動不影響公司供應鏈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551995528026504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:26:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551974878239112"><strong>GOTO 和 TIKTOK 確認就電商合作伙伴關係進行談判，但尚未達成最終協議</strong></a></p><p>12 月 8 日消息，GOTO 和 TIKTOK 確認就電商合作伙伴關係進行談判，GOTO 表示尚未與 TIKTOK 達成最終協議。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551736807659904"><strong>榮耀副董事長萬飈：預計今年公司海外出口額將超過 170 億元</strong></a></p><p>在 12 月 8 日的深圳全球招商大會上，榮耀終端有限公司副董事長萬飈表示，榮耀致力於成為全球標誌性科技品牌，持續深耕中國市場的同時，還在不斷加大海外市場拓展。萬飈表示，今年前三季度，榮耀智能手機海外出貨量同比增長 300%，預計今年公司海外出口額將超過 170 億元人民幣。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551792447183232"><strong>Stellantis 集團與 Ample 建立合作伙伴關係</strong></a></p><p>據 Stellantis 集團消息，12 月 7 日，Stellantis 集團與 Ample 簽署了一項具有約束力的協議，以建立電動汽車電池充電技術方面的合作伙伴關係，該技術能在不到五分鐘的時間內為電動汽車提供滿電電池。雙方已同意致力於將 Ample 的模塊化換電解決方案集成到 Stellantis 集團旗下的電動車中。換電技術可使電動汽車駕駛者將車輛停至換電站，並在幾分鐘內將已耗盡的車輛電池快速更換為充滿電的電池。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551871282157698"><strong>阿里雲通義千問登頂 HuggingFace 排行榜</strong></a></p><p>36 氪獲悉，12 月 8 日消息，全球最大的開源大模型社區 HuggingFace 日前公佈了最新的開源大模型排行榜，阿里雲通義千問登頂榜首。據瞭解，HuggingFace 的開源大模型排行榜（Open LLM Leaderboard）收錄了全球上百個開源大模型，測試維度涵蓋閲讀理解、邏輯推理、數學計算、事實問答等六大評測。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551966471805065"><strong>三友醫療：擬 500 萬歐元認購法國 Implanet 公司股份</strong></a></p><p>36 氪獲悉，三友醫療發佈公告，公司擬使用自有資金 500 萬歐元，通過全資子公司三友（香港）國際醫療控股有限公司認購 Implanet SA 的公開發行股份。本次投資前公司持有 Implanet 公司 41.03% 的股權，本次投資完成後，公司對 Implanet 公司的持股比例約增加至 78.48%-85.42%，Implanet 公司將成為公司的控股孫公司，Implanet 公司將納入公司合併報表範圍之內。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551961024977031"><strong>馬蜂窩：2023 年定製遊搜索熱度同比增長 245%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，12 月 8 日，在馬蜂窩主辦的「地球發現者大會」上，馬蜂窩 CEO 陳罡表示，2023 年搜索過意向目的地玩法的馬蜂窩用户佔比超 76%，定製遊搜索熱度同比增長 245%，高品質需求熱度持續攀升、高性價比產品預訂也顯著增長。馬蜂窩在北極星攻略、攻略羣等核心內容之上專門提煉出‘新玩法’內容，目前已經通過全新的供應鏈為玩法圖譜匹配了與之對應的服務與產品，形成一站式旅行服務閉環。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551948719085703"><strong>英國競爭與市場管理局就微軟與 OpenAI 的合作徵求意見</strong></a></p><p>據報道，英國競爭與市場管理局就微軟與 OpenAI 的合作徵求意見。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551763693640071"><strong>蘋果 Apple Music 國區漲價：個人訂閲 11 元/月，家庭訂閲 17 元/月</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據蘋果公司官網顯示，Apple Music 國區上調訂閲價格，學生訂閲價格上漲 1 元至 6 元/月，個人訂閲價格上漲 1 元至 11 元/月，家庭訂閲價格上漲 1 元至 17 元/月。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551760637860229"><strong>沙特公共投資基金參與易達資本 10 億美元募資</strong></a></p><p>易達資本（eWTP Arabia Capital）創始合夥人 Jessica Wong 接受採訪時表示，沙特阿拉伯公共投資基金（PIF）旗下的 Jada Fund of Funds 參與了易達資本即將於明年初完成的 10 億美元募資。新基金將重點投資技術和能源初創企業。Wong 説，「我們是沙特阿美石油公司的戰略合作伙伴，合作非常密切。」 2019 年，PIF 與阿里巴巴合作出資成立易達資本。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551681820973191"><strong>寧德時代回擊美國杜克能源切斷其儲能電池連接：產品已通過安全審查</strong></a></p><p>從寧德時代方面獲悉，寧德時代已對美國公用事業公司杜克能源 (Duke Energy) 切斷其電池的做法進行公開回擊，稱有關寧德時代電池構成潛在安全威脅的指控是錯誤和具有誤導性的。寧德時代表示，他們出售給美國的儲能產品僅包含「無源」設備，沒有配備通信接口。這意味着這些設備不受到外部電信號的控制，寧德時代在美國的業務和產品不會以任何方式收集、出售或共享數據；而且，他們的產品已經通過嚴格的安全保障審查，包括美國相關部門和企業的審查。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551709248985221"><strong>東芝與羅姆半導體將投資約 27 億美元合作生產功率芯片</strong></a></p><p>東芝和羅姆半導體公司週五表示，雙方將投資 3883 億日元（約合 27 億美元）共同生產功率芯片，這是羅姆參與以 140 億美元收購東芝以來的首次合作。根據最新計劃，羅姆半導體將在九州島南部宮崎縣的新工廠投資 2892 億日元，生產碳化硅動力芯片。碳化硅因能處理高壓且效率更高而受到電動汽車製造商的歡迎。東芝將投資 991 億日元，在日本中部的石川市建設一家尖端的 300 毫米芯片製造廠，生產硅動力芯片。（新浪財經）</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551924309678210"><strong>Meta 將在其數據中心使用新的 AMD MI300X 芯片</strong></a></p><p>Meta 將在其數據中心使用新的 AMD MI300X 芯片。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551693503633542"><strong>馬斯克與競爭對手分享 Cybertruck 的 48V 設計，福特 CEO 表示感謝</strong></a></p><p>特斯拉向競爭對手的 CEO 們分發了一份關於 Cybertruck 的 48V 架構的文件，福特 CEO 吉姆·法利對此表示感謝。幾十年來，汽車製造商一直使用 12V 架構，特斯拉的 Cybertruck 是首款採用 48V 架構的車輛。（新浪財經）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551957440092291"><strong>貴州茅台代行總經理王莉：出廠價調整後，市場表現平穩</strong></a></p><p>今年 11 月起，貴州茅台針對 53 度飛天茅台出廠價格進行調整，這也是該產品出廠價首次登上千元台階。12 月 8 日下午，在貴州茅台 2023 年第三季度業績説明會上，該公司董事、代行總經理職責的王莉表示，自 11 月 1 日茅台調整部分產品出廠價以來，經多方調研瞭解，市場表現平穩，價格穩定。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551791762446721"><strong>英偉達 CEO：美國國防法案的變動不影響公司供應鏈</strong></a></p><p>英偉達首席執行官黃仁勳 12 月 8 日表示，在一項旨在加快美國半導體項目建設的措施被從必須通過的國防立法中刪除後，公司供應鏈不會受到影響。 他表示，英偉達希望在美國生產芯片，但在那之前供應鏈要保持穩定。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551784921225601"><strong>realme 副總裁徐起：內部在做一些應對供應鏈漲價的方案</strong></a></p><p>據瞭解，近期消費電子供應鏈存儲、屏幕等器件漲價明顯，對此，realme 副總裁、中國區總裁徐起在接受媒體採訪時表示，目前存儲漲價比較兇猛，並且明年每個季度都會漲價，明年對於漲價，整個消費電子市場感受會非常明顯，為應對漲價，公司內部也正在做一些應對方案，包括比如通過提高體量來降低其他的一些成本，或者通過技術研發來降低成本。（證券時報）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551982778062977"><strong>證監會就加強公開募集證券投資基金證券交易管理的規定公開徵求意見</strong></a></p><p>證監會就《關於加強公開募集證券投資基金證券交易管理的規定（徵求意見稿）》公開徵求意見：一是合理調降公募基金的證券交易佣金費率；二是降低證券交易佣金分配比例上限；三是強化公募基金證券交易佣金分配行為監管；四是明確公募基金管理人證券交易佣金年度彙總支出情況的披露要求。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551918071830658"><strong>國家外匯管理局：放寬境外直接投資（ODI）前期費用規模限制</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家外匯管理局發佈關於進一步深化改革，促進跨境貿易投資便利化的通知。其中提到，放寬境外直接投資（ODI）前期費用規模限制。取消境內企業境外直接投資前期費用累計匯出額不超過等值 300 萬美元的限制，但累計匯出額不得超過中方擬投資總額的 15%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>勞力士和百達翡麗的消費熱潮已經結束；LVMH 集團花 10 億歐元買樓；lululemon 三季度業績超預期 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551648948312448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 17:49:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>奢侈品消費熱潮結束，<strong>勞力士和百達翡麗也未能倖免</strong></h3><p>奢侈品消費疲軟，手錶也不能倖免。</p><p>據彭博社報道，過去三年，富裕且現金流充沛的消費者對奢侈品機械腕錶垂涎欲滴，但現在這種熱潮宣告結束。</p><p>歷峯集團 11 月公佈的半年報業績顯示，手錶銷量下降 3%，美洲地區下降 17%，這家瑞士企業擁有一系列高端腕錶品牌，包括江詩丹頓、愛彼和百達翡麗。</p><p>這種降温潮同樣席捲了二手交易市場，彭博社 Subdial 觀察指數顯示，二手市場價格跌至兩年低點，相較於 2022 年 4 月峯值已經下跌了 42%。</p><p>當整個市場哀鴻遍野，那些豪氣十足的腕錶製造商們也不得不節衣縮食，向上遊要利潤。</p><p>最明顯的表現是勞力士在今年宣佈收購瑞士名錶與珠寶零售商 Bucherer，把銷售渠道掌握在自己手裏。消息一出，英國最大的奢侈手錶珠寶分銷商 Watches of Switzerland 股價跌幅超過四分之一。</p><p>一面是銷售疲軟，一面是合作伙伴要來分蛋糕，Watches of Switzerland 的日子也越來越不好過。在截止 10 月底的六個月內，Watches of Switzerland 業績無增長，銷售額同比持平錄得 7.61 億英鎊，調整後 EBITDA 下跌 10% 至 9400 萬英鎊，營業利潤大跌 16% 至 7800 萬英鎊。</p><h3>堵住對手，LVMH 花 10 億歐元在香榭麗舍大街買樓</h3><p>這是一場奢侈品集團們在香榭麗舍大街開打的戰爭。</p><p>據 fashion network 報道，LVMH 集團 CEO 伯納德·阿爾諾買下了位於巴黎香榭麗舍大街 150 號的一幢 18000 平方米的建築，這筆交易花費了近 10 億歐，即每平方米 55000 歐元。</p><p>法國地產網 CFNews Immo 報道，此次交易採取的是場外出售股份的形式，將在三個月內完成。</p><p>一種廣為流傳的説法是，伯納德·阿爾諾聽聞 Gucci 即將與 150 號簽訂長期租約，後當機立斷買下 150 號樓。</p><p>150 號樓的位置絕佳，距離凱旋門僅 100 米，毗鄰卡地亞旗艦店，與 Dior 旗艦店隔路相望，還連接着 Arsène Houssaye 街和 Lord Byron 街。在伯納德·阿爾諾最愛的香榭麗舍大街擁有這樣一幢大樓，無疑是 LVMH 集團最好的線下櫥窗。</p><p>這並不是 LVMH 集團今年第一次出手。今年 7 月，LVMH 從地產公司 Gecina 中買下了香榭麗舍大街 101 號的七層建築，支付金額在 7.7 億歐至 9 億歐，這也是 LV 旗艦店所在地。</p><p>截止 2023 年 7 月的前九個月，LVMH 集團和開雲集團在房地產上的支出約為 24 億歐元。香榭麗舍大街上，LVMH 和開雲集團的火藥味也日益濃厚。</p><p>作為一個從 1984 年就開始涉足奢侈品行業的人來説，伯納德·阿爾諾有足夠的經驗去應對下行週期。此前他曾在接受採訪時表示，基本每十年就會遇到一次全球性的經濟危機，危機時代也是有實力的企業擴大市場份額的好時機。比如 LVMH 在 2008 年時以雷曼危機為契機實施的品牌和產品革新舉措就令集團盈利能力提升到了新的水平。</p><p>當下，在奢侈品消費整體疲軟的情況下，LVMH 集團重金買樓不失為另一種擴張策略。</p><h3>lululemon 三季度超預期</h3><p>中國市場持續增長。​</p><p>lululemon 近日公佈 2023 年 Q3 業績，營收同比大增 19% 至 22 億美元，高於此前分析師給出的 21.9 億美元，整體毛利率提升至 57%，淨利潤則下跌 2.7% 至 2.48 億美元。​</p><p>其中中國市場營收同比增長 53%，儘管相對前兩個季度增速放緩，但仍然是所有市場中增速最快的部分。北美業務淨營收增長 12%，國際業務淨營收增長 49%。​</p><p>中國市場日益重要。在電話會議上，lululemon 首席執行官 Calvin McDonald 表示，中國已成為北美以外的重要地區，lululemon 正在繼續依靠某些市場、依靠中國來加速增長潛力，lululemon 將繼續執行計劃，即到 2026 年底將國際業務從 2021 年的水平翻兩番。​</p><p>雖然 Q3 業績超預期，但 Q4 季度就不太樂觀。鑑於消費者收緊開支，假日季銷售額將低於預期，Q4 營收在 31.35 億美元至 31.7 億美元之間，增長 13% 至 14%，低於此前分析師預測的 31.8 億美元。​</p><p>全年來看，lululemon 全年業績可能超預期，根據 LSEG 數據，Lululemon 預計全年銷售額將在 95.5 億美元至 95.8 億美元之間，而預期為 81.1 億美元至 99 億美元之間。</p><h3>what's more</h3><p><strong>麥當勞推出子品牌 CosMc’s</strong></p><p>新店型像極了星巴克。麥當勞近日宣佈在美國伊利諾伊州博林布魯克推出新店型 CosMc's，計劃在 2024 年底前在美國開設 10 家 CosMc's。CosMc 是麥當勞吉祥物，是一個想吃麥當勞的外星人。CosMc's 是一個小型店，主要提供特色飲料、冰咖啡和吉士蛋麥滿分。包括 CNN、彭博在內的多家媒體指出這種模式非常像星巴克。</p><p><strong>伊藤園 5-10 月淨利潤增長 41%</strong></p><p>業績增長主要靠漲價。根據日經報道，伊藤園 2023 年 5-10 月合併財報顯示，淨利潤同比增長 41%，達到 112 億日元，報告期內伊藤園單獨的飲料銷售數量減少 2%，營業收入增長 7%，達到 2425 億日元，營業利潤增長 50%，增至 170 億日元，漲價效果明顯。伊藤園公司社長在財報説明會上對全年預期「持保守態度」。</p><p><strong>馬斯克對準迪士尼再度開火</strong></p><p>原因在於迪士尼不願再為 X 充值。馬斯克 12 月 7 日在 X 上發言稱：「（艾格）應該立即被解僱。」這是馬斯克第二次公開 diss 迪士尼 CEO 艾格。據彭博社報道，此前馬斯克在網站上發佈反猶言論，因而迪士尼加入了暫停為 X 付廣告費的行列，而迪士尼是 X 上最大的廣告商之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>像「拼樂高」一樣，建一座綠色數據中心 | 談碳</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551564708550793?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 17:48:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>AI 大模型爆發之年，算力需求激增，其背後的數據中心行業迎來發展的黃金期。</p><p>新問題隨之而來。傳統的數據中心是耗能大户，在雙碳時代，如何讓這隻「吞電獸」做到低能耗、少用水、環境友好，成為新的行業命題。一家名為「易普集」的公司給出了新解法：用「拼樂高」的方式建造綠色數據中心。</p><p>「談碳」第 27 期，我們專訪了易普集董事長萬仁俊，和他聊了聊數據中心行業的「前世今生」，打造綠色數據中心的關鍵，以及一家 To B 公司怎麼做 ESG。</p></blockquote><p>訪談 | 蘇建勳</p><p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>五顏六色的長方塊，表面有 8 個圓形凸起，玩家可以拿着它們靈活組合拆卸，拼出各式各樣的造型——這是許多人喜歡的積木玩具。想象一下，如果把這些積木替換成方艙模塊，像拼樂高那樣去「搭出」一座數據中心呢？</p><p>一家名為「易普集」的公司，正在用這種方式去建造綠色數據中心。</p><p><strong>「過去國內建數據中心，是蓋大樓的思路，要把所有機電設備都集中放在裏面。」</strong>易普集集成設備（上海）有限公司董事長萬仁俊説，「這種建設方式大概持續了十幾年。」</p><p>2008 年左右，國內大型數據中心建設開始興起，當時的萬仁俊已經從事了十多年的電力保障行業。把業務方向從電力保障遷移到數據中心，是一件順勢而為的事：數據中心不僅是日趨顯著的能耗大户，而且是關係國家安全和國計民生的關鍵信息設施，<strong>電力保障系統是其要害部分，加之數據中心高速發展和顯著的商業價值，能夠為公司帶來攀升的營業額。</strong>萬仁俊因此做出了決定，2008 年，易普集開始涉足數據中心業務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1366,2048" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_13797207d9fa4532845fcf1beeea3594@5423464_oswg342097oswg1366oswg2048_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">易普集集成設備（上海）有限公司董事長萬仁俊。圖片來源：企業供圖</p><p>此後十幾年，是國內移動互聯網的黃金時代，大數據、雲計算等技術浪潮高歌猛進。作為新興技術的基礎設施，數據中心行業迎來了巨大的發展紅利。萬仁俊對此感受頗深，最直觀的表現就是<strong>公司的訂單量成倍增加，營業額翻了若干倍。</strong></p><p>強烈的市場需求下，數據中心也變得越來越「大」。萬仁俊回憶，以前早期的數據中心很小，大概只有 500 個機櫃，後來發展成標準的 3000 個機櫃，再後來若干個數據中心變成一個園區，園區裏可能有 5 座到 10 座數據中心，形成一個集羣，有幾萬個機櫃。</p><p>不斷「長大」的數據中心，也面臨成長的煩惱——耗能更高、耗水更多，這不僅加重了數據中心的各項成本，也對環境帶來更多的負面影響。雙碳背景下，數據中心領域亟需一場節能減排的綠色變革，<strong>新技術不僅僅要降低數據中心電力能耗指標 PUE，還要減少水消耗指標 WUE。</strong></p><p>萬仁俊感受到了這股綠色潮流，以及背後的市場需求。為此，易普集打造了一套綠色數據中心建設方案：除了常規的風光綠電之外，<strong>微電網技術可以提供更穩定、更多元的可再生能源組合，冷板式液冷的內循環和乾冷器形式的外循環可以為高功率 AI 服務器降温，大幅度降低了數據中心的耗水量。</strong></p><p>在綠色節能和高效標準化的大趨勢中，數據中心的建設方式也發生了極大變化，不再是「蓋大樓」的傳統思路，而是像「拼樂高」一樣：全預製化的模塊化數據中心解決方案，打破了傳統數據中心建設分散、土地資源需求大等特點，將配電、機房、柴發等模塊重新設計規劃，高度濃縮在了一個個方艙裏，並進行系統級別的優化設計，克服了一個又一個的行業難題，對於客户來説，這些方艙就像待用的「積木」，可以根據不同的客户需求和實地情況，把「積木」靈活組合成一個數據中心。</p><p>用專業術語來説，<strong>這種建設方式叫做「預製模塊化」，優勢在於交付週期更短。</strong>在國外，這種新型建設方式可以將傳統數據中心的交付週期由 24-36 個月縮短到 9-12 個月，同時預製化數據中心還可以將海外項目的總建設成本縮減 30-50%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2276,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2b1008d9f9894462be91f6b1391d3e45@5423464_oswg458662oswg2276oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">易普集供圖</p><p>三年前，易普集出海佈局東南亞市場。龐大的人口基數和日益發展的經濟使其成為很多國際大廠的數據中心選址地，近年來算力需求大漲，相應的基礎設施建設也快速起步。目前，海外業務已經成為易普集戰略發展的重點。</p><p>近日，易普集董事長萬仁俊接受了 36 碳的專訪，我們和他聊了聊數據中心行業的「前世今生」，打造綠色數據中心的關鍵，以及一家 To B 公司怎麼做 ESG。</p><p><strong>以下是採訪實錄，經 36 碳整理編輯：</strong></p><h3>進擊的數據中心：從蓋大樓到拼樂高</h3><p><strong>36 碳：易普集是在什麼背景下入局數據中心業務的？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>我真正創業是在 1996 年，最初是做備用電源解決方案和電力供應解決方案，做了十多年。</p><p>公司在 2008 年開始涉足數據中心業務。國內以前沒有數據中心這樣一個集中數據處理的地方，數據中心的理念和建設是在 2000 年代初那幾年開始興起。由於電力保障系統是數據中心的關鍵部分，佔總建設成本的約 15% 左右，再加上數據中心的商業價值高，單個合同金額遠高於電力工程業務，而這部分和我們以前的電力業務完美匹配，所以自然而然就開始做了。</p><p>當時國內很長時間都是用做建築的方式去建數據中心，就是先建一座樓，把機電設備、機櫃都放到裏面。隨着我們在數據中心行業深耕的時間越來越久，對數據中心的觀察和理解也越來越深。我們觀察到美國的數據中心行業基本上都是採用模塊化的建設方式，既能縮短建設週期，還能降低建設成本。</p><p>我們很早就看到了預製模塊化的建設方式和設計思路，2013 年前後就想做，但當時的條件不是很成熟。我們做了各種準備和技術、人員儲備之後，大概在 2020 年前後開始着手研發相關的產品和解決方案。</p><p><strong>36 碳：什麼是預製模塊化數據中心？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>預製化解決方案主要分為三個部分：產品預製、系統預製與工程預製。</p><p>產品預製是通過研發和生產工藝的創新設計，重新定義了數據中心建設方式，將數據中心建設內容高度產品化，標準化，運用智能架構系統，將傳統數據中心分散的設備重新生產成為獨立的模塊化產品，客户只需要採購有限的模塊產品，便可以完成數據中心建設。系統預製是運用精準的 BIM（以三維圖形為主的電腦輔助設計軟件），把單個小系統在工廠預製集成。工程預製則是依賴精準的 BIM，再把各個系統進行總集成，進行測試和試運行。</p><p>這些模塊化產品、不同大小的系統就像一塊塊樂高積木，可以根據不同需求和條件進行組合，搭出來的成品建築就是數據中心。</p><p>易普集有兩類預製化數據中心模型：全預製數據中心、邊緣與 All-in-one 集裝箱數據中心（這些都是小型數據中心，邊緣數據中心主要應用於物聯網、智慧城市，集裝箱數據中心主要應用於數據流量不大但用户體驗高及數據延時要求低的地區等）。全預製數據中心更適閤中、大型集中數據園區；集裝箱數據中心更適用於東南亞的島嶼國家和國土面積小的國家，比如印尼、泰國、菲律賓。</p><p><strong>36 碳：易普集從 2008 年涉足數據中心業務到現在，先後經過了移動互聯網、大數據、雲計算高速發展的各個階段，這對公司業務帶來了哪些影響？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>最直觀的影響是訂單變多了，訂單量快速增長。</p><p>從行業發展視角來説，十年前移動互聯網蓬勃發展，之後大數據、雲計算興起，市場對數據中心的需求爆發式增長。以前早期的數據中心很小，大概有 500 個機櫃，後來發展成標準的 3000 個機櫃的數據中心，再後來若干個數據中心變成一個數據中心園區，一個數據園區可能有 5 座到 10 座數據中心，形成一個集羣，幾萬個機櫃。</p><p><strong>36 碳：這一時期客户對數據中心業務的需求發生了哪些變化？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>變化之一是單機櫃的容量更大。最早的銀行數據中心單機櫃功率只有 2 千瓦，後來的熱數據（即數據的訪問頻率高，需要實時快速處理）需要及科技進步提高到 20-30 千瓦，甚至更大功率，數據中心機櫃密度越來越高。這對整個數據中心的架構、智能供電等都是一系列挑戰。另一個變化是客户對綠色數據中心的要求越來越多。</p><p>現在的客户可以分為具體幾類：一類是雲廠商，他們會直接建數據中心，比如谷歌、亞馬遜、微軟，他們對數據中心自建自用，既是建設方也是使用者。在他們的訴求中，建設週期、是否綠色、新技術應用，都是關鍵指標，他們對建設成本的考量排位相對靠後。另一類是第三方服務商，例如萬國數據，這類客户在關注建設週期、是否綠色之外，也更關注建設成本。</p><p>客户在規劃數據中心的時候就會考慮這些，在早期方案設計階段就會提出需求。所以我們在整個數據中心的綠色節能應用方面去做解決方案，包括如何在架構上降低 PUE 和 WUE。我們現在與客户更多是戰略夥伴關係，相互協作，在方案設計階段就參與討論，提出新的解決方案。</p><p>大家的共同訴求就是建設一個綠色的數據中心，這是共識。除此之外，其他比較大的訴求還有整個數據中心的建設週期、總造價。</p><p><strong>36 碳：這一輪 AI 浪潮下的巨大算力需求，對數據中心帶來哪些影響？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>影響非常巨大，從業務量來看，訂單更多了。國內很多數據中心的建設是為了滿足算力需求，這也讓數據中心在供電架構上需要更高密度，數據中心整個保障系統的空間越來越大，放機櫃的空間越來越小。</p><p>另外，數據中心的耗電量也更大。將從當前的單機櫃 20 千瓦逐步發展到 200 千瓦，電力需求也將呈現 10 倍增長，同時對製冷方式提出新的需求。</p><h3>新一代數據中心的綠色模樣</h3><p><strong>36 碳：應用可再生能源是打造綠色數據中心的關鍵一環，易普集在這方面有哪些探索和實踐？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>我們在綠色能源方面做了很多探索。在國內，我們成立了綠能應對小組，從技術和市場的角度，考察研究儲能在數據中心的應用方案，以及天然氣液化製冷方面的探討。液化天然氣在釋放過程中會產生大量的冷量，正好是數據中心需要的冷卻資源，我們研究了很多這方面的課題。</p><p>最大的探索，也是我們接下來的重點，是微電網的應用，把綠色能源與微電網技術有效結合起來。從概念上來説，「微電網」叫做分佈式供電系統，不依賴於電網，是一項獨立的、小集羣的電網技術。比如在一個小區或者工業開發區形成一個閉環的供電系統，同理到數據中心上面，一個數據中心集羣也可以採用這樣方式來完成供電。</p><p>我們正在做的事情是在微電網軟件系統裏融入更多的應用場景，比如把風能、太陽能、儲能和氫能都融進微電網系統，支持各類可再生能源的集成。風光資源充足的時候，就用風能光能制氫，再把氫儲存起來。在風光資源差的時候，用氫能發電機組給數據中心供電。同時我們也在用燃料電池作為氫能發電機組的可靠補充。</p><p>這樣一來，微電網成為給整個數據中心供電的主力電源，市電作為備用電源，數據中心在用能方面就是純綠色。微電網技術可以根據客户需求提供適當的能源組合，最大程度地實現數據中心的能源消耗、碳排放和電力成本的下降，同時獲得穩定的綠色電力供應。</p><p><strong>36 碳：在國內推廣微電網技術達到成熟狀態，關鍵是什麼？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>主要取決於成本的下降。如果成本下降越來越多的話，推廣速度會越來越快。過程中需要一些有擔當的企業，以及政府的支持。只有市場需求量先起來，企業才能夠降本，否則技術成本太高，推廣難度會很大。</p><p><strong>36 碳：數據中心如何解決高耗水問題，降低「水足跡」？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>對於高耗水問題，最重要的是用技術解決。從雲計算到現在以 OpenAI 為代表的 AI 算力，提高了對數據中心單機櫃的功率要求，上升了很大台階，預測會從 20 千瓦到 200 千瓦。儘管現在只能做到 30 千瓦到 50 千瓦，但未來要求肯定會達到單機櫃 200 千瓦或以上。這對降温的要求越來越高，傳統的冷卻方式很難達到要求（例如高耗水的蒸發冷卻等）。</p><p>液冷方式是一個技術突破，包括浸入式液冷和冷板式液冷，更多是採用一種內循環方式去解決用水問題，能夠大幅度有效縮減耗水量優化了 WUE。</p><p>我們採取的方式是冷板式液冷，可以簡單理解為把有冷卻作用的冷板直接銜接在服務器芯片上，可以在設計階段由服務器廠家完成。這樣的優勢在於冷卻設備與原廠服務器的匹配度比較高。</p><p><strong>36 碳：打造綠色可持續的數據中心，最重要的是什麼？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>在數據中心建設的各項成本中，熱管理佔比排第二，成本最高的還是配電。電力是很成熟的行業，重點在於如何優化，讓架構更簡單，成本更低，效用更高。我們在這方面不斷研發，比如做模塊化的供電架構，也就是密集式配電模塊，用來給數據中心末端的 IT 供電。</p><p>冷卻方式現在已經不算難點。隨着科技的進步，數據中心對温度的要求在降低。最早的數據中心是全封閉的，機房冷通道要求的温度很低。因為以前機櫃對温度值的要求很高，可浮動區間很小，比如機櫃能接受的温度要求只能是 25 度到 28 度。普通服務器技術進步讓機櫃可接受的進風温度更高，比如最高能接受 70 度，這對冷卻的工況點要求有所降低，可以應用許多節能技術。</p><p>AI 算力下出現的 GPU 服務器要求液冷技術來製冷，不同的冷板式液冷和浸沒式液冷技術都風起雲湧地在快速發展。由於液冷技術提高了一次側水温也激發了熱回收節能措施的實施，不斷地推動綠色數據中心的發展。</p><h3>把 ESG 融入商業設計：一家好企業，是什麼樣？</h3><p><strong>36 碳：易普集作為一家提供數據中心解決方案的 to B 企業，如何將 ESG 理念融入公司業務和商業設計？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>一直以來，易普集的快速發展都依賴於企業核心價值觀。賺錢不是公司發展業務的唯一目標，不會每一項決策都考慮經濟回報，所以我們才敢於進取，衝勁很足。我們一旦看準一個市場前景，就會快速切入，快速去做，這是我們能夠走出來的一個重要原因，就是先人一步。</p><p>例如，我們投入大量資源去研發預製模塊化數據中心，就是因為當時看準了未來的市場方向，這個市場會快速發展。在這塊市場上，我們的強項是從研發、生產到交付，可以做到閉環，優勢在於響應速度和落地速度更快，能夠快速地滿足客户的要求，成本也更低。</p><p>易普集的理想一直做一個社會型企業。我始終覺得企業不應該是隻為了賺錢，也要為社會、為員工及其背後的家庭做一些貢獻，滿足他們的期望，大家在一條大船上共同前進。企業應該做成一個社會化、公眾化的企業，升級治理結構，才能職業經理人化。</p><p><strong>36 碳：在環境、社會、公司治理方面，易普集有哪些具體行動？</strong></p><p><strong>萬仁俊：</strong>在環境保護方面，工廠將全部使用光伏發電，利用綠色能源。在項目工地會採取一系列環保措施，保證施工避免對環境造成損害。在社會方面，我們舉辦一系列公益活動，例如給雲南高寒地區的小朋友送棉衣。在公司治理方面，我們有一整套制度設計，為員工提供生活和生產上的安全保障，這套制度要求也會延伸到我們的供應鏈，要求供應商符合規範。</p><p>我們不久之後會成立 ESG 小組，從頂層設計上去做規劃。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新能源汽車的「躍升時刻」：超豪華品牌的未來丨 WISE 2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537834538673665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 17:22:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的互聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p>11 月 28 日上午，超級電動創始人孫澤鋒對話路特斯集團 CEO 馮擎峯，兩位業界領袖圍繞「新能源汽車的'躍升時刻'」這一主題展開了深入討論。&nbsp;</p><p>以下為對話內容：</p><p><strong>孫澤鋒：大家好，我是超級電動創始人孫澤鋒，很高興能在 36 氪的 WISE 大會發起新能源汽車產業對話，今天也很榮幸邀請到了路特斯集團的 CEO 馮擎峯馮總，一起聊聊今天的主題：新能源汽車的「躍升時刻」。首先，請馮總介紹一下路特斯這個品牌，同時，路特斯今年迎來了 75 週年，也請馮總談談路特斯在新能源時代與傳統燃油車時代的不同之處。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1260,840" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0029a257b38f4178ae7c92599792f215@5789950_oswg76032oswg1260oswg840_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孫澤鋒</p><p>馮擎峯：談到路特斯，可能有些人不太熟悉，但提到蓮花汽車，大家就知道了。蓮花汽車一直是很多人的夢想車型。在電動化時代，我們希望能讓更多人實現擁有高端汽車的夢想。</p><p><strong>孫澤鋒：現在新能源汽車的市場滲透率已達 33%，在 10 月份的一週中甚至超過了 40%。剛結束的廣州車展，各家車企都拿出了年終決戰的重磅車型、重磅價格，捲到飛起！新能源汽車從銷量、智能化、性能、服務等多個維度都展現出了躍升的態勢，這種態勢主要集中在 50 萬以下的新車消費市場。在高端、超豪華市場中，新能源汽車普遍缺位，滲透率也在個位數。想問一下馮總，超豪華新能源汽車市場什麼時候可以迎來「躍升時刻」？您覺得當前在打造超豪華新能源品牌時最大的難點是什麼？</strong></p><p>馮擎峯：目前 60 萬以上的電動車市場滲透率僅為 8%，但上個月這一部分市場增長了 18%，這是一個非常有趣的數據，顯示出市場正在快速增長。</p><p>我認為市場尚未達到一定的滲透率，部分原因是超豪華電動車的選擇相對較少。第二個挑戰在於，超豪華領域不僅僅是產品本身，更多的是一種情感價值和奢侈品消費的附加價值。在這個領域，我們需要共同努力來滿足消費者的情感需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1261,841" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7dd1dd8b2b6646b198d73ff1d194447b@5789950_oswg88685oswg1261oswg841_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">馮擎峯</p><p><strong>孫澤鋒：在燃油車時代，超豪華品牌以大馬力和豪華配置著稱。電動車時代，您提到的情感價值將成為新的標籤。在超豪華新能源時代，這些標籤會是怎樣的？</strong></p><p>馮擎峯：在燃油時代，高馬力確實是超豪華汽車品牌的標誌。但進入電動化時代，技術的進步讓高馬力變得更容易實現，所以我們還需要在傳統燃油汽車的基礎上做得更好，比如操控性——由於電動車重量增加，要達到更穩定的操控性就需要更極致的技術。</p><p>舉個例子，前幾天我坐飛機和一個路特斯車主聊天時，他提到家⾥有保時捷、奔馳和路特斯，他的女兒會把保時捷當爸爸、奔馳當媽媽，而把路特斯當兒子。在我看來，這就是情感綁定，我們購買的商品實際上都帶有情感屬性。</p><p><strong>孫澤鋒：正是這種在某些方面達到極致的產品才能打動這個市場。路特斯有着 70 多年的歷史，在燃油車時代憑藉賽道基因、操控和空氣動力學設計征服了眾多汽車愛好者。電動化時代，路特斯推出了 2188 萬的 Evija、首款純電 Hyper SUV Eletre、以及剛亮相的純電轎跑 Emeya，所以我特別想了解一下，路特斯的車主都是怎樣的一羣人？他們有什麼共性的特徵？</strong></p><p>馮擎峯：在市場定位和產品定位時，我並不喜歡給用户貼標籤。尤其在數字化時代，給一個人貼上 100 個標籤是很容易的。其實，關鍵還是我們為用户創造了什麼。就像一個女士已經有 100 個包，但她還在尋找另一個獨特的包一樣。</p><p>我們的目標是打造出獨特的產品，即使車庫裏已有十台車，消費者仍然想要擁有這款與眾不同的車。我們重新定義奢侈品，將其視為對極致的追求。我們努力把原本 90 分的產品提升到 100 分，因為真正的超豪華奢侈品必須達到極致。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,845" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5a716098fdaf477db3e5b6ff44bf8d5d@5789950_oswg73172oswg1267oswg845_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌現場</p><p><strong>孫澤鋒：路特斯在追求極致方面有哪些舉措？</strong></p><p>馮擎峯：正如珍酒所言，我們需要在傳統領域堅守並繼續創新。對於路特斯而言，我們堅定地維持輕量化、空氣動力學和調校方面的卓越，力求在這些領域做到無人可及。</p><p>同時，我們也在積極擁抱新的變革，例如智能化。許多人首先想到的是人機交互，如智能座艙，但其實底盤智能化對操控性的提升同樣關鍵。加入電池後，車輛變重，但通過底盤智能化我們仍能保持出色的操控性。&nbsp;</p><p><strong>孫澤鋒：隨着車輛變得更智能，是否更接近於人車合一的理念？</strong></p><p>馮擎峯：人車合一一直是我們的追求。現在，AI 技術主要用於改善人機互動，使車輛更加了解駕駛者。然而，人車合一的真正含義在於你的想法和動作能直接轉化為車輛的響應。操控性不僅是一種娛樂元素，更是安全的保障。當駕駛者對車輛充滿信心時，駕駛本身就變得更加安全。&nbsp;</p><p><strong>孫澤鋒：談及超豪華品牌滿足用户需求的極致，廣州車展上，騰勢發佈了 D9 的創始版，是一個限量 99 台的定製化車型，還邀請用户與王傳福一同共創。我瞭解到路特斯設有專門的定製化部門，您能分享一下定製化會變成超豪華汽車市場競爭的標配嗎？路特斯怎麼做定製化？</strong></p><p>馮擎峯：定製化並不會成為所有品牌的標準配置，它是基於用户需求而來。我們的定製化模式會更貼合用户需求，我們讓設計師與用户共同創作，用户不僅提出需求，還激發設計師的創意。</p><p>傳統的定製化更多是廠家自定的特殊版塊，而我們則是真正的共創。這一過程非常重要且複雜，我們的設計師需要與用户深入交流，有時甚至長達一年，以確保完全滿足客户的需求和感情寄託。&nbsp;</p><p><strong>孫澤鋒：路特斯將持續走這條定製化的路線嗎？</strong></p><p>馮擎峯：一定會的，這是我們的必然選擇。</p><p><strong>孫澤鋒：觀察新能源市場，價格波動和技術迭代速度是消費者關注的焦點。作為一個電車和新能源創業者，超級電動在嘗試用訂閲方式解決頻繁換車、喜歡嚐鮮用户的需求，您覺得類似於汽車訂閲這樣的創新模式在高端電車市場會變成一個重要的組成部分嗎？路特斯會做什麼樣的創新探索？</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b27eb8e2f1974143829c66f31ad7c653@5789950_oswg107109oswg1268oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">超級電動</p><p>馮擎峯：這反映了一種新的消費趨勢。不管是哪個品牌，這種變化都值得我們關注。某些消費者傾向於「不為所有，但為所用」的理念。路特斯積極擁抱這種趨勢，即便作為超豪華品牌，我們也願意滿足這部分用户的需求。這種模式可能讓更多人實現他們的夢想，享受使用而非擁有的體驗。</p><p><strong>孫澤鋒：確實，作為夢想之車，能讓更多人體驗到路特斯帶來的不同是非常令人激動的。非常感謝馮總的分享，讓我們一起期待高端電車的「躍升時刻」的到來。謝謝大家。</strong></p><p>馮擎峯：謝謝，老孫是電動車堅定不移的支持者，感謝！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>戒糖、白人飯、防猝死套餐，誰是脆皮年輕人的養生神器？ | 2023 年輕人養生報告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551775356164482?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 15:33:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,4667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f495181a32fe4f39b53414343a8689dd@5679941_oswg3169601oswg1000oswg4667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="loading-entity"><iframe class="entity-iframe" style="height:250px;width:450px;" src="https://mis.corp.36kr.com/static/substance/index.html?data=%7B%22type%22%3A%22video%22%2C%22typeName%22%3A%22%E8%A7%86%E9%A2%91%22%2C%22id%22%3A2551673937615238%2C%22title%22%3A%22%E7%96%AF%E7%8B%82%E4%B8%8B%E5%8D%95%E4%BF%9D%E5%81%A5%E5%93%81%EF%BC%8C%E5%BD%93%E4%BB%A3%E6%89%93%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E8%B6%8A%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E8%B6%8A%E8%84%86%E7%9A%AE%EF%BC%9F%22%7D" data-type="video" data-id="2551673937615238" scrolling="no" frameborder="0">&amp;amp;nbsp;</iframe></p><p>點擊上方觀看視頻↑↑↑&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,7815" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_86e9d10038bd45ea8bfe7d803764d5a0@5679941_oswg844961oswg1000oswg7815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,3203" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e6bc128d47c849d7869bbef83d46dd74@5679941_oswg432803oswg1000oswg3203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,3591" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_29f6b86ae2904cf3aefffd1919388b56@5679941_oswg381644oswg1000oswg3591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,5016" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c01d80671e56478f9054e13e0354c709@5679941_oswg551990oswg1000oswg5016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,9974" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1736f5cf04194ae2954762a5e174feb0@5679941_oswg7976039oswg1000oswg9974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3804959113ee47db9024fc2917eeb315@5679941_oswg16717oswg900oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p>冰凍三尺非一日之寒，身體垮了，要養回來，那也得一步一個腳印。&nbsp;</p><p>從 4 種典型人羣的養生行為看來，「學院派養生人」似乎最符合傳統認知中對「養生」的定義。想要身體健康，還不是得通過飲食均衡搭配和規律的鍛鍊習慣來調節自己嗎？&nbsp;</p><p>根據 2022 年我國膳食指南的建議，要想從每日飲食中攝入足夠的營養成分，既要「食物多樣化」又要「合理搭配」，其中又包括葷素搭配、粗細搭配、顏色搭配、口味搭配。然而現在，別説搭配，自己做飯的打工人都是少數。繁忙的一日工作後，誰顧得上調整食譜？<strong>不是整點外賣就是預製菜搞定，那稀缺的營養成分要怎麼補回來就成了個大難題，大家都在尋找一個能全面補充營養的膳食解決方案。</strong></p><p>在我們的調查中，職場人購買保健品最在意的要素是「專業安全、簡單便捷、性價比高、成分天然和長期服用有效」。這裏和大家推薦一款全面的多合一膳食營養補充劑——AG 小綠粉。<strong>AG1 優選 75 種精萃成分，包含人體每日所需的 5 大類基底營養，能填補營養空缺，全面提升健康基底。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b92b68a8e38c4528856e531649690748@5679941_oswg60308oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p>每天早上一杯水，一勺 AG 小綠粉即可全面提升身體健康狀態：<strong>支持免疫、提升精力、呵護腸道、養肝護膚、助力身材管理。</strong></p><p>AG 在北美已經有 10 多年的歷史，AG 在北美已經有 10 多年的歷史，世界拳王泰森、F1 賽車冠軍劉易斯·漢密爾頓 (Lewis Hamilton)、好萊塢「小辣椒」格温妮絲·帕特洛 (Gwyneth Paltrow) 等名人都有長期規律飲用小綠粉的習慣。經過 52 次配方迭代，通過合理搭配使不同營養素協同作用，能達成 1+1&gt;2 的效果。代替了瓶瓶罐罐，也省去了每日規劃健康食譜的麻煩，適配不會挑選產品的懶人，一鍵省心補充營養！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1040,588" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_22ce13847d974f979c8236fdba231171@5679941_oswg101946oswg1040oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p>希望各位「養生大咖」們，都能逐漸完成從「朋克式養生」到「學院派養生」的蜕變，做個「真」健健康康的老北鼻吧！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,89" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_29d253039e9c4119bccfee22f330bdd6@5679941_oswg25647oswg900oswg89_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>你是哪種養生族？你有什麼獨特的養生方式？</strong>歡迎在評論區分享你的養生故事。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/9l_ZWsCEQXl0cE1qTOq7zQ">「後浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：許嘉婧、曲枚，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>攜騰醫療獲近千萬元 A 輪融資，將在全國推廣數字化⾎栓防治解決方案｜硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531910728721921?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 14:28:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>編輯｜袁斯來</p><p>硬氪獲悉，近日 AI+全院化全流程靜脈⾎栓防治（VTE）解決方案供應商攜騰醫療獲近千萬人民幣 A 輪融資，資方為暾瀾投資旗下的寧瀾基⾦。本輪融資將主要用於市場運營與銷售團隊體系建設。</p><p>攜騰醫療 2014 年成立於杭州，2016 年切入全院化血栓防治領域，應用⼈⼯智能分析、⼤數據管理、物聯⽹等技術，為醫院構建靜脈血栓栓塞症（VTE）全流程立體化無死角解決方案。目前，攜騰已經覆蓋近 30 個城市的 300 多家醫院，其中三甲醫院近百家。</p><p>靜脈血栓栓塞症（VTE）是指血液在靜脈內不正常凝固使血管部分或完全阻塞，血栓脱落後導致肺栓塞，包括深靜脈血栓形成（DVT）和肺動脈血栓栓塞症（PTE）在內的一組疾病，在醫院住院患者中發病率很高。</p><p>相當數量的具有 VTE 高危因素的患者，由於沒有采取恰當的預防措施，發展成為 PTE，嚴重時發生猝死，是醫院內非預期死亡及圍手術期死亡的重要原因之一，也是醫院糾紛最多的形成因素。</p><p>據創始人⾦麟鑫介紹，醫院裏所有科室都有可能發生因血栓引起的肺栓塞事件，與患者卧牀、高齡、基礎疾病或併發症、手術或損傷有關，骨科、燒傷科和婦產科等進行大型手術的科室尤其容易出現。早期預防、及時規範診治，對於降低 DVT 的發生，改善 VTE 患者的預後、降低疾病的死亡率至關重要，但目前國內的預防水平還遠低於國外。由此，攜騰醫療提出了全院化全流程數字化 VTE 解決方案。</p><p>目前，攜騰已經搭建了全院化全流程的軟件系統。應用這套系統，醫院的所有醫護人員能從患者入院到整個臨牀治療環節完成標準化的診療管控。⾦麟鑫告訴 36 氪，這套軟件主要是做患者住院期間全程的管理與供給。原先醫護人員可能並不會關心病人在血栓防治方面的情況，但應用這套軟件後，醫護人員被強制要求規範化參與。</p><p>在治療方面，醫生將通過該軟件進行患者 VTE 的風險評估，系統也會智能推薦為其開具合適的診療醫囑。在不同的病前變化節點，醫生也要針對患者做相關的處置。護理人員收到醫生開具的醫囑後會進行患者識別，同時醫囑信息也將通過物聯網被下載到治療設備中，設備能自動執行。</p><p>執行過程中，VTE 設備的執行數據深度嵌入 VTE 信息化管理質控平台臨牀流程路徑。所有的醫囑執行數據統一到質控平台進行管理，有助於更透明地評估醫院的血栓防治質量。當出現搶救性事件或疑難病例時，該系統也能將病人的病情信息分發給多科室進行會診，AI 也能為其提供治療領域的相關建議。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1874,936" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_604f08f0d6c9406e9075a6751117b3a9@5932017_oswg72514oswg1874oswg936_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VTE 軟件，圖源企業</p><p>醫護人員相互配合的全流程血栓防治工作也有賴於醫院的管理體系搭建。在這方面，攜騰醫療能為醫院提供專門的規章制度、處置流程、專家小組搭建和全院化培訓等體系建設服務。</p><p>除內部使用的軟件與服務外，攜騰醫療明年也將推出配合 VTE 系統的體徵類、診斷類、檢驗類、康復類的硬件和耗材。其規劃構建 VTE 防治物聯生態，使所有產品都能通過物聯將檢測數據傳回 VTE 信息系統中，為醫生的臨牀決策提供深度的輔助。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,672" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_a48cd10073724264a3377ad9904df3f8@5932017_oswg2585406oswg1280oswg672_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VTE 硬件/耗材，圖源企業</p><p>從落地應用來看，攜騰醫療不僅進入單點醫院，並推動省級、地市級、縣級衞健委成立 VTE 質控中心。這類質控中心不僅需要制定 VTE 質控標準，還需對轄區內所有醫院進行 VTE 質量檢查、管理與監督，實現跨區域的信息醫療信息互聯互通，提高區域化 VTE 同質化水平建設。</p><p>當下，攜騰醫療已在浙江杭州、衢州、温州，山東棗莊，安徽合肥等地落地，數據和模式已初步跑通。</p><p>團隊方面，創始人⾦麟鑫畢業於醫學⼯程專業，曾任浙江綠城醫院設備科科⻓與⻜利浦超聲部銷售經理；技術總監曾任為 UT 斯達康高級技術專家，阿里巴巴淘寶研發主管；營銷副總曾任愛施健全國市場總監，一直擔任 VTE 全國市場營銷工作，攜騰醫療還組建了 VTE 領域的醫學專家團隊。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《黑神話：悟空》公佈上線日期，國產 3A 大作的時代要來了 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551551796648072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 13:19:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 劉士武</p><p>編輯 | 喬芊</p><p>36 氪獲悉，12 月 8 日，《黑神話：悟空》於 TGA 2023 現場首發了全新宣傳片，其中包含大量 PC 實機遊戲畫面。此外，遊戲已可加入 Steam 和 Epic Games Store 心願單，後續將登陸 PS5 和 Xbox Series X|S 兩大主機平台；發售日預計為 2024 年 8 月 20 日。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">《黑神話：悟空》是由遊戲科學公司製作的以中國神話為背景的動作角色扮演遊戲，玩家將扮演一位「天命人」，為了探尋昔日傳説的真相，踏上一條充滿危險與驚奇的西遊之路。</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0ad31dfee6f345db8ef61683752d7e5e@242988687_oswg1057131oswg1250oswg1376_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1250,1376"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圖片來源：《黑神話：悟空》官方</p><p>2014 年，擔任 PC 網遊《鬥戰神》主策劃多年的馮驥離開了騰訊，創辦了遊戲科學。此後，遊戲科學相繼推出過即時戰略遊戲《赤潮》以及三國題材的手遊《百將行》，這與馮驥本身喜歡的題材和品類有關。</p><p>在推出這兩款產品後，馮驥在觸樂網的採訪中表示，自己覺得能做遊戲是一件非常幸運的事，「能夠養活自己，而且還能表達一點點的思想，我覺得這就是很好的行業了。」<span style="letter-spacing: 0px;">隨後，取得階段性成功的遊戲科學開始着手開發動作類 3A 主機遊戲《黑神話：悟空》。</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3b6af0e942dd4e829c0e87e1693eebe7@242988687_oswg286292oswg1944oswg1088_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1944,1088"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圖片來源：《黑神話：悟空》預告片</p><p>據公開資料顯示，遊戲科學創業之初曾獲遊戲廠商英雄互娛的投資；2021 年項目開發中期，騰訊出資並獲得了遊戲科學 5% 的股權。據第一財經報道，在該輪投資完成後，遊戲科學將繼續保持獨立運營，在自主性上不會受到任何影響。本次投資騰訊承諾「不幹預運營決策、不搶佔項目主導、不尋求發行運營」的「三不」原則。</p><p>此前曾有很多廠商基於《西遊記》開發遊戲，在這方面《黑神話：悟空》並沒有先發優勢，但團隊以其優秀的遊戲畫面和音樂體驗獲得了國內外行業人士及玩家的認可。今年 8 月，遊戲科學在杭州舉辦了線下試玩活動，參與試玩的玩家和媒體對遊戲評價普遍較高。</p><p>從遊戲立項，到 2020 年發佈第一條長達 13 分鐘的演示視頻，再到如今公佈 2024 年夏季發售，《黑神話：悟空》走過了六年左右的開發歷程，遊戲引擎也從虛幻 4 過渡到了虛幻 5。對於中國遊戲市場來説，這樣規模的 3A 主機遊戲尚屬空白，《黑神話：悟空》也被行業認為是中國 3A 的「開山之作」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>破浪前行，燃爆文旅！5000 人齊聚 2023 邁點文旅住宿節共謀行業發展新篇章！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551532097542535?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 11:12:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在全球經濟的寒潮中，中國文旅產業正以其獨特的力量逆勢上揚，煥發出勃勃生機，彰顯出我國經濟和文化的強大韌性和活力。</p><p>2023 年 11 月 28 日-29 日，為期兩天的 2023 邁點文旅住宿節在蘇州順利召開，活動匯聚了豐富的泛文旅資源，帶來了多樣的深度內容，包括 4 大精品旅宿展、8 大主題峯會、9 場高端定向閉門會、11 場研究成果發佈以及旅宿之夜·Happy Time 等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_605c43bc276e4c6cb8245c61900c3e10@5868219_oswg135257oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲圖源：邁點文旅住宿節現場</p><p>據悉，活動吸引了來自全球各地的政府部門、投資機構、媒體代表、產業鏈條以及全國主要文旅集團、酒店公寓、景區樂園品牌企業共計 5000 餘名嘉賓，共同探索文旅住宿的融合與發展，深挖優勢潛能、賦能產業未來。</p><h3><strong>1、中國已進入「一切皆文旅、文旅賦能一切」的時代</strong></h3><p>2023 年的中國文旅產業，已從沉寂中甦醒過來。經歷過去 3 年的至暗時刻，消費者行為、經營模式、行業發展、投資環境、新興業態都與以往有了很大的差別。世界旅遊聯盟研究院首席研究員王昆欣認為，中國文旅已進入一個「一切皆文旅、文旅賦能一切」的時代。</p><p>而今，文旅產業的邊界越來越模糊，外延在不斷擴展。舊廠房、老街道、廢棄的礦坑，都在成為文旅項目；工廠、農村也在文旅化，變身工業旅遊或鄉村旅遊……對於文旅的定義被不斷刷新，思維不斷被迭代，行業呈現出智能化、綠色化、產業升級和融合發展等趨勢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,733" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a4b68b192336458d81bf9f0089cbd355@5868219_oswg163201oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲圖源：世界旅遊聯盟研究院首席研究員王昆欣、杭州東方網升科技股份有限公司董事長喬毅、蘇州</p><p>同時，銀髮一族正在不斷壯大，消費意識發生變化，追求年輕、健康和更加精緻的生活方式；00 後年輕人的生活方式日趨多元，追求個性、體驗和創新。杭州東方網升科技股份有限公司董事長喬毅表示，一個追求情緒價值和精神價值的消費體驗時代已經開啓。</p><p>蘇州書香酒店集團黨委書記、董事長吳妤認為，文旅業是創造美麗、分享美麗的美好產業，高品質的旅遊休閒已成為人民美好生活的重要組成部分。</p><h3><strong>2、從旅遊帶到經濟羣——「一帶一路」文旅合作走深走實</strong></h3><p>「一帶一路」借用古代絲綢之路的歷史符號，高舉和平發展的旗幟，積極發展與合作伙伴的經濟合作關係。數據顯示，截至 2022 年，中國和共建「一帶一路」的 142 個國家簽署了文旅領域的協定或備忘錄，形成了多元互動的格局。</p><p>在東南亞，中國已成為泰國、馬來西亞、越南等地的第一大客源國；在歐洲，CTTIP 土耳其中國商旅貿易及投資發展機構董事長助理柯鈞城表示，土耳其計劃在未來幾年內歡迎 100 萬名中國遊客；在國內，全國各地正在積極進行「以文塑旅、以旅彰文」的探索實踐。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,394" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_93286a8acd1b4d72818690ecec03b70d@5868219_oswg84005oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲圖注：CTTIP 土耳其中國商旅貿易及投資發展機構董事長助理柯鈞城、威海市文化和旅遊局副局長畢耀文、館陶縣文化廣電和旅遊局副局長王瑩、重慶市南川區人民政府副區長李學民、寧國市文化和旅遊局黨組書記/局長佘小毛（由左至右）</p><p>威海市文化和旅遊局副局長畢耀文分享當地客流暴漲、入圍 OTA 平台 TOP10 的秘訣；館陶縣文化廣電和旅遊局副局長王瑩回顧「糧畫小鎮」的成長之路；重慶市南川區人民政府副區長李學民展現「福地福山，康養南川」的獨特魅力；寧國市文化和旅遊局黨組書記、局長佘小毛表達做強鄉村「美麗經濟」的決心……</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,716" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a3282e7bb34a4a75a63925f06b0d2d76@5868219_oswg163536oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲圖源：邁居政企對接會</p><p>中國與「一帶一路」沿線各國在文化旅遊方面的合作，促進了單個旅遊目的地向城市帶、經濟羣的升級，產生了「1+1&gt;2」的效果；同時，10 餘家政府機構與累計超 100 家行業企業的深度交流與對話合作，則是國內文旅產業潮流玩法花式出圈背後的努力使然。</p><h3><strong>3、產業融合、運營交互，文旅發展新模式正當時</strong></h3><p>作為一場匯聚眾多文旅品牌和從業人羣的行業最具影響力活動，邁點文旅住宿節集結了國內外 50 多個知名大文旅優質產業鏈的精品旅宿展輸出，聚集了投資運營、創新營銷、低碳合作、空間設計、籌建管理、人力資源等文旅行業熱點問題的 17 場行業專題探討。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,468" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_37790cbb302342dc9035911e78502caa@5868219_oswg130735oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲圖注：精品旅宿展</p><p>在投資端，邁點文旅投資運營大會就文旅產業方向、投資策略進行了深度交流，當代文旅空間設計論壇探索了創新與美、藝術與設計和商業的共生共榮，國資酒旅集團高質量發展閉門研討會聚焦國企產業變革，區域酒旅發展交流論壇意在地方優勢互補和資源聯動……</p><p>在採購端，邁點酒店供應鏈高質量發展研討會搭建酒旅產業上下游共商共策平台，1V1 精準高效對接助力行業成長；文旅酒店籌建論壇聚焦於解決酒店籌建中的管理問題，酒店低碳創新合作論壇旨在推動企業加強 ESG 管理和行業可持續發展進程……</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,481" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_451b593e05894b9ca9a87dfeefe87de2@5868219_oswg138484oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲圖注：邁點文旅投資運營大會、國資酒旅集團高質量發展閉門研討會、區域酒旅集團發展交流論壇、邁點酒店供應鏈高質量發展研討會、文旅酒店籌建論壇、酒店低碳創新合作論壇（由左至右）</p><p>在運營端，雲谷傳聲酒旅行業新營銷大會圍繞「趨勢前沿與消費洞察、資源整合與產品服務、流量獲客與營銷創新、創新案例實踐」開拓行業新思維；邁點住房租賃投資運營大會圍繞資產盤活、產業鏈動能的激發探索符合文旅關聯產業市場的管理運營新模式……</p><p>在管理端，最佳東方論壇覆盤過去與對話未來並行，探索人才問題破局之法；旅遊行業競爭力提升發展論壇促進校企交流，推進行業人才建設；<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.meadin.com/tag/212/1">先之</a>教育年度大課圍繞增長驅動、運營激活、娛樂革新等一系列專題賦能，7 大行業頭部講師助燃酒店增長破局……</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_89f8f7d48d7f4359ab77f3f41e18c29b@5868219_oswg148070oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲圖注：雲谷傳聲酒旅行業新營銷大會、邁點住房租賃投資運營大會、當代文旅空間設計論壇、最佳東方論壇、先之教育年度大課、最佳東方校企交流會（由左至右）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.meadin.com/tag/16106/1">華住</a>集團表示，邁點文旅住宿節為追求熱愛與夢想的文旅人提供了一個平等對話、深度交流的平台，搭建了中國最大的文旅產業線下溝通橋樑；環球網點評，舉辦千人規模的垂直性專業活動，不僅展現了中國文旅產業的經濟活力，更點燃了中國經濟發展的新動能。</p><h3><strong>4、中國文旅 40 年，亟待探尋破局密碼和增長新動能</strong></h3><p>過去的 40 餘年，中國文旅產業經歷了 3 個發展階段，即起步階段（1.0）、高速成長階段（2.0）和成熟階段（3.0）。而今，中國文旅已進入第四個階段——跨界融合階段（4.0 階段）。伴隨着文旅產業向縱深化方向發展，新時代、新需求、新業態、新特點等層出不窮。</p><p>隨着國內旅遊市場不斷壯大，國內旅遊人次、旅遊收入的持續增長，文旅產業融合激發出巨大的消費潛力。市場更加細分、產業規模持續擴大，全民旅遊成為新風潮。文旅部發布的《國內旅遊提升計劃（2023-2025）》，從政策端提出了推進國內旅遊市場合理增長、品質進一步提升的目標。因此，中國文旅產業的發展，亟待探尋破局密碼和增長新動能。</p><p>邁點文旅住宿節在這一背景下應運而生，為行業供應端、採購端、投資端、規劃端起到了資源共享、協同發展的作用，助力了行業競爭力和市場創新力的提升。而今，邁入高質量發展軌道的中國文旅業，旅遊市場持續擴容，旅遊經濟百花齊放，全民參與指日可待！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>逆週期時刻、宏觀趨勢與一級市場全攻略 | 2023 CVCA 年會暨 PE/VC 高峯論壇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551504207190407?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 10:44:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 12 月 6 日，2023 中華股權投資協會（CVCA）年會暨 PE/VC 高峯論壇在北京舉辦。在此次高峯論壇上，數十名中國頂級投資人及專業人士分享了各自觀點，在五個主題分論壇中，分別從 PE/VC、LP/GP 等不同角度，深入探討宏觀趨勢和行業策略，前瞻發展新機遇。</p><p>中華股權投資協會理事長、啓明創投創始主管合夥人鄺子平在論壇現場致開幕詞： 「CVCA 是中國最早的創業投資和私募股權投資行業協會，成立至今已經 20 多年。CVCA 年會是協會每年最重要的活動，而今年是時隔三年後首次召開線下年會，得到了眾多會員和非會員單位的踴躍參與和支持。當前股權投資行業在融資、投資及退出環節都經歷了一些新挑戰，大家都希望能在今天的交流中共同探討未來投資的新思路。未來，我們希望藉助協會的日常活動及每年一次的年會，有效推動國內外業界以及會員間的交流互動，同時與金融監管機構展開廣泛的交流合作，共同促進行業的長遠發展。」</p><p>創新工場董事長兼首席執行官李開復在「AI 2.0 平台級變革進行式」主旨演講中表示：「以生成式 AI 為代表的 AI 2.0 不僅是人類有史以來最偉大的科技革命，也將是最偉大的平台革命，為重塑所有軟件提供了無限可能，創造比移動互聯網時代多 10 倍的價值。在已經到來的 AI 2.0 時代，AI 2.0 將成為最強大的生產力工具之一，重塑各行各業，給全球經濟帶來巨大的躍遷。例如：AI 2.0 與影視娛樂行業結合，能千人千面定向製作內容；AI 2.0 與醫療結合，將使個性化治療、AI 體檢、AI 長壽成為可能。從投資角度看，AI 2.0 的應用、平台及基礎設施將是三個最大的投資方向，預測未來 1-2 年內，AI 2.0 國內商業化發展方式在 B2C、B2B 兩個方向落地各有其機會和挑戰，AI 2.0 賽道非常寬廣，期待有更多的創新來自中國。」</p><h3><strong>分論壇一：PE 看宏觀趨勢和行業策略</strong></h3><p>2023 年，世界經濟進入新的動盪變革期，全球經濟增長放緩，包括中國在內的各大經濟體目前均尚未從疫情中完全恢復。中國優秀投資人如何預判國內外宏觀趨勢並制定有效的投資策略? 在政策利好、創新和製造業強勁發展、估值理性迴歸等有利因素下，GP 如何從價值投資角度保持定力、在新的經濟環境下把握投資機會?從中長期看，PE 都看好哪些行業? 消費、製造業、雙碳等行業未來前景幾何? TPG 集團中國區董事長孫強、德弘資本董事長劉海峯、太盟亞洲資本總裁及合夥人邱中偉、方源資本董事長及首席執行官唐葵、中信資本高級董事總經理/信宸資本管理合夥人信躍升，進行了主題為《PE 看宏觀趨勢和行業策略》的深入探討。</p><p><strong>孫強</strong>：2023 年可能是我們從業多年來感到挑戰最大的一年，一些海外 LP 在觀望，但也有很多投資人仍然對中國發展充滿信心，積極尋找機會加大在中國投資。我們從監管層得到的反饋非常積極，政策對於創新科技類的投資非常重視與支持，也願意拓寬 PE 的融資渠道，創造更多的 LP 投資機會，在退出端也在積極創造新的退出渠道和外匯管理渠道。</p><p><strong>邱中偉：</strong>中國經濟在重新對標的過程中，我們整體上持樂觀態度，當前政策調控的空間非常大，我們判斷中國或存在比較大的降息的空間，這對併購基金是利好的，因為歷史上首次中國併購基金的債務成本低於美國同行，同時，中國有龐大的市場、有很多人才，經濟的基本面也很穩固，這些都是中國的優勢。從退出看，作為一支併購基金，PAG 大部分項目都不是通過上市途徑來退出的，在很多退出交易中，地方國資是我們主要的交易對象，目前中國市場的退出方式其實遠比歐美要更創新、更多元。</p><p><strong>劉海峯：</strong>宏觀經濟不是 PE 投資唯一的影響因素。在一些歐美及亞洲的成熟市場，GDP 的增速遠低於中國，但好的 PE 基金仍然能獲得長期優異的投資回報。隨着中國市場愈加成熟，好的中國 PE 基金投資人也應專注於深入理解企業長期內在價值，尋找到具有持續盈利能力、正現金流的投資項目，並以合理估值投入。另外，通過專業的投後管理賦能，幫助企業實現更好增長。真正優秀的 PE 投資人應能夠創造跨週期的 Alpha，而不是去追隨熱點賽道或是市場的 Beta。</p><p><strong>信躍升：</strong>整體來看市場是有一定困難的，但悲觀是不應該的。中國數字化的水平全球領先，中國是全世界競爭最激烈的市場，各行各業都培養出最有競爭力的企業，中國企業的創新很快，效率很高，成本較低。今天我們面臨的問題更多隻是流動性問題，不是長期的問題，PE 要做的事是找到最好的企業，我覺得最好的企業不是在國內卷，而是卷出海外去佔有更大的國際市場。今天在中國做 PE 或 VC 的人，第一面臨的是一大堆全世界最有競爭力的企業；第二，這些企業都很便宜，因為流動性很差；第三，很大的成長空間，全世界還有數十億人等着中國的產品和服務，我們可以幫助這些企業國際化，只是需要靜下心來去挑最好的企業。</p><p><strong>唐葵：</strong>從 PE 的角度，不應該去追逐熱點。首先並不是熱點的行業才能賺錢，其次還有熱點項目的估值是否太高，我認為更重要的是在看得懂的行業裏找到比較好的公司，國際上很多好公司在傳統領域都做得很好，當下中國市場在「吃穿住行」領域仍有很大的機會，但價值迴歸也是必須的。整體而言，國內市場的退出渠道越來越寬，相對來説併購退出的渠道會更快。</p><h3><strong>分論壇二：VC 看宏觀趨勢和行業策略</strong></h3><p>中國股權投資市場整體延續下滑趨勢，募資、投資節奏正在放緩，但縱觀行業發展歷程，逆週期時刻往往也是一級市場出手的好時機。面臨多重挑戰的 VC 如何理解當下新變局?後疫情時代及「去風險化」趨勢下，中國經濟發展的動力在哪裏? 地緣政治背景下及資本市場持續調整變局中，幾大熱門行業 (芯片、AI、新能源、生物醫藥) 將何去何從? VC 行業的大咖們對降低投資風險又有什麼好提議? 德同資本董事長/創始主管合夥人邵俊、啓明創投創始主管合夥人鄺子平、愉悦資本創始及執行合夥人劉二海、BAI 資本創始及管理合夥人龍宇、高鋭律師事務所中國主管合夥人劉真在主題為《VC 看宏觀趨勢和行業策略》的討論中，表達了獨到的見解。</p><p><strong>邵俊：</strong>VC 天生就比 PE 更樂觀，也更關注微觀，我們做 VC 投資的態度很清晰，堅持投早投小，但在新形勢下也有一些新打法，那就是要深度參與國家戰略新興產業。投資人在不確定的大環境下要尋找到下一個增長點，就更需要深入產業前線，像朱子所提倡的「格物致知」，從細微處去感受未來方向。</p><p><strong>鄺子平：</strong>VC 需要具備在一家企業還沒有正現金流、甚至還未產生收入的時候，就能對企業的未來做出準確預判的能力，這一點是無論經濟處於任何週期都是適用的。總的來説，我們對未來仍然充滿信心，第一，堅持做好自身較熟悉的領域，雖然會有挑戰，但我們需要在不確定因素越來越大的情況下去尋找新的增長點。第二，我看到了很多全球性趨勢，比如人工智能，如何在中國把握住這些機會？我們仍然會投初創型企業去捕捉未來較大的科技發展機會。當前啓明創投重點關注科技及消費、醫療健康兩大板塊，中國的人口基數，決定了醫療領域特別是生物醫藥、醫療器械、醫療服務，數字醫療這幾個方面都擁有巨大的發展空間。</p><p><strong>劉二海：</strong>創業投資正在發生範式變革。其一，從原來的互聯網「平台」到現在的「雙邊重構」，新基礎設施在用户端、產品/服務端，重構整個價值體系；其二，全球化 3.0 正在興起，其特點是：「生而全球化」的企業大量湧現，充分利用數字基礎設施，照顧本地利益相關者和關注 ESG；其三，投資從「邊際成本趨近於零」的主題，擴展到汽車、新能源、新材料等「重資產」行業。愉悦資本主要關注「大技術」，也就是未來能成為新基礎設施的技術，以及巨型行業重構所帶來的機遇。</p><p><strong>龍宇：</strong>當前是容錯率很低的時代，我們 BAI 資本的三個投資原則是：一、監管中性，即政策禁止的領域堅決不碰，政策鼓勵的領域也需持謹慎態度；二、以市場為導向；三是聚焦 C 端。在 AI 大主題下，我們堅決不參與大模型的現金消耗戰，但密切地關注技術的進展和真實的場景。與此同時，全球化的時代可能已經結束了，目前更多是需要精準的國際化和區域化的佈局，對 VC 來説也是高質量競爭的開始——VC 需清晰地認識到自身團隊的不足、邊界但同時也突出自身錯位競爭的優勢。</p><p><strong>劉真：</strong>公司出海要特別重視架構設計、處理數據安全及監管合規等問題。我們建議企業首先要基於自身的實際情況去考量架構搭建和分拆及增量定位，比如科研團隊所在地、產品針對市場、知識產權歸屬等，不能完全寄希望於複製此前成功的公司模式；其次，無論是從法律層面還是地緣政治帶來的國際強監管環境下，單純將企業註冊地挪至境外是不能規避中美貿易摩擦的風險的，所有的環節需經得起他國監管機構的深入質詢，企業需提前做好充分評估；第三是重視文化差異，包括與境外監管、媒體的溝通互動，理解不同政經環境下的語言體系，避免因為溝通的方式方法給出海之路製造更多障礙。</p><h3><strong>分論壇三：融資策略與趨勢</strong></h3><p>面對充滿不確定性的世界經濟，中國人民幣基金與美元基金的募資市場分別出現了什麼新變化？在目前募資、投資及退出均面臨壓力的背景下, LP 如何甄選出具有超強抗週期風險能力的 GP，同時，對 GP 有哪些要求和建議?當下的市場週期，LP 如何選擇投資策略，關注的行業及階段是什麼？中國特色的 S 基金髮展之路在哪裏？TPG NewQuest 合夥人王岱宗、國壽投資保險資產管理公司總裁助理顧業池、元禾辰坤主管合夥人徐清、德勤財務諮詢華東區主管合夥人王絢，在《融資策略與趨勢》主題論壇中，深入探析未來投融資發展新方向。</p><p><strong>王岱宗：</strong>「錢」從哪來是令很多 GP 非常焦慮的一個話題，今年我們看到一些頭部基金和全球性資產管理平台的整體募資情況可能是不及預期，因此現在國內的一級市場中，人民幣基金的募資變得越來越重要，包括很多以前傳統的美元 GP 也會增加人民幣基金的募集。市場變了，GP 也需要作相應的調整以適應環境的變化。</p><p><strong>顧業池：</strong>過去三年對整個投資行業來説都是一個深刻學習的過程，在中國做好投資必須讀懂宏觀。11 月舉行的中央金融工作會議對行業的意義值得所有從業者仔細研究。第一，政策對直接融資、耐心資本持非常積極的支持態度；第二，將所有金融活動納入監管，這會給行業帶來巨大的影響，隨着金融供給側的改革，股權市場的出清或已開始，這對頭部的 GP 可能是機會。LP 與 GP 應互相尊重彼此的核心利益訴求，險資 LP 對合規性和安全性要求較高，對持有期間收益有需求，符合這些條件的專項基金和 S 基金產品對險資就更有吸引力。</p><p><strong>徐清：</strong>當前融資環境發生了很大變化，美元資金在下降，人民幣基金中 70% 以上都是國資，資金來源和性質決定了 LP 的訴求，每個不同背景的 LP 訴求不一，對 GP 的要求也更高。LP 自身需明確投資策略，即在不同的經濟環境下、從企業的哪個階段獲取收益？在此基礎上再對 GP 進行選擇；在募資難的環境下，建議 GP 為融資留足更多的時間，並清醒地認識到自身的長處和缺點。此外，無論是 GP 或 LP，對股權市場未來的整體投資收益可能要用一個更平穩、更踏實的心態，告別高歌猛進的投資方式，而專注在助力實體經濟發展。</p><p><strong>王絢：</strong>GP 在募資時就需要理解 LP 的硬性指標，很多地方引導基金都以招商引資為工作重點，希望在當地產生一定規模的產業集羣效應，還有些國資 LP 的考核指標裏不允許項目失敗，以及投前、投中、投後 GP 如何與 LP 建立溝通機制。我們發現一些有創造力的 GP 通過結合自己過去的成功經驗、品牌、以及在不同市場的資源網絡，能深入理解當地政府的產業發展指導思想，再利用本身的能力去積極迴應 LP 訴求。當前對真正有創造力的 GP 來説是展現能力的好機會，但需要保持謙遜的心態，提升募投管退的能力，我相信優秀的 GP 一定能找到滿足 LP 合理訴求的方法，為各地產業發展做出 PE/VC 界應有的貢獻。</p><h3><strong>分論壇四：投後管理與退出策略</strong></h3><p>專業的投後管理是提升被投企業管理運營水平、提高投資回報的重要方式。當下，GP 在國內投後管理的最大挑戰是什麼?如何將歐美市場行之有效的投後管理體系應用到中國市場?資本市場作為中國 PE 投資的主要退出渠道面臨着哪些挑戰?併購退出面臨的主要挑戰是什麼? BPEA EQT 合夥人崔桂勇、華平投資中國私募股權投資聯席總裁/董事總經理方敏、古玉資本創始人林哲瑩、亞投資本創始合夥人/董事長/CEO 劉二飛、KKR 投資集團合夥人孫錚、Morgan, Lewis &amp; Bockius 合夥人張寧就《投後管理與退出策略》分享了各自的經驗。</p><p><strong>崔桂勇：</strong>過去相當長的一段時期，股權投資基金的回報和退出都非常依賴資本市場、依賴整體市場的高速增長，但這個時期已經結束了。我們進入了 GDP 增速相對較低的新常態，此前可能被忽略的 PE 投後管理、增值服務、退出等話題現在越來越受關注。投後管理及退出可能不需要太多理論，而是強調實操，更多依賴於每隻基金在實際投資過程中積累的經驗。</p><p><strong>方敏：</strong>華平在中國 30 年投資了約 150 個企業，數量不多但每一筆投資都比較重。我們的心得是：首先在投資前 PE 就要把投後及退出規劃好，華平會以投資條款的形式要求企業董事會、股東等各個層面的決策鏈做出保證；其次 PE 機構需要專業的投後管理團隊，要和被投企業管理層進行良好的溝通互動，不能只用財務維度去思考問題。從退出角度上，過去幾年大家遇到一些挑戰，我在華平一直負責醫療投資，過去 15 年間我們在中國市場投了 160 億、退了 270 億，除了 IPO 外，併購或者企業創始人的回購也非常重要，如果有足夠的資金流入，二級市場也會恢復，一級市場的退出也會更加活躍。</p><p><strong>林哲瑩：</strong>古玉資本目前管理的基金超過 50 億人民幣，共 40 多個投資項目，投資的成功率超過 90%。我們最近一期 20 多億的基金在 2020 年 12 月完成募集。我們的策略是 PIPE+併購，在經濟下行時抄底，目前這一策略依然行之有效，但經濟下行的時間比我們預期得更長，需具備資源整合能力，加強安全策略佈局及構建；在中國做投資僅掌握財技是不夠的，二十大報告的關鍵詞是「安全」，因此我們會考慮國防安全、數據供應鏈安全、產業鏈安全、糧食安全、信息安全等投資領域，當前募投管退各階段確實都有難點，但每個 GP 也依然有自己的活法。</p><p><strong>劉二飛：</strong>在投資過程中，基金的作用都只能是「送企業一程」，區別是在企業的什麼階段注入資金以及在什麼階段退出。GP 在投資前就要規劃好如何為企業賦能，在投後管理方面，如果是控股收購，收購前我們一般都已選定了企業管理層，更多是做「場外指導」，但當股權比例較小時，GP 可能只有否決權，這樣就需要具備和企業管理層打好交道的能力，足夠的資源和抓手。退出方面，我們建議將預期拉長，有長期價值的公司退出是時間長短的問題，但千萬不要失敗在半路上，未來併購會成為越來越重要的退出渠道，但短期內不會成為主流。</p><p><strong>孫錚：</strong>在投後管理中，我們發現最大的挑戰都跟人相關，小股權投資的挑戰通常在於對企業創始人的判斷，不僅僅是運營能力或企業家精神，非常重要的一點是他是否有同理心，是否能聽取投資機構的建議。併購項目更是如此，最大的挑戰在於中國併購市場相對還不成熟，企業缺乏能跟 GP 一起合作的職業經理人團隊。此外，我們認為併購會成為一個更重要的退出渠道，但不會是終極的解決方案，終極解決方案是被投企業自身的健康發展和現金流；其次，併購比小股權投資更復雜、更加要求 GP 的經驗和操盤能力，只有很少的機構能做好，在選擇 GP 的時候一定要關注其繼往是否有成功案例。</p><p><strong>張寧：</strong>在前幾年，IPO 是一個很好的退出市場，因為大家都會得到很好的回報。近期越來越多的公司發現相比上市，可能併購退出是最好的選擇，將來併購會作為一個投資手段，在中國市場的發展也會慢慢跟上歐美市場的步伐。</p><h3><strong>分論壇五：新領域新趨勢</strong></h3><p>在當前的宏觀經濟環境下，中國企業將面臨怎樣的發展機遇和挑戰？最值得投資人關注的新領域及新趨勢是哪些？面對人工智能、新能源、半導體、生命科學、先進製造等新行業的蓬勃發展，投資人應如何抓住投資機會、應對挑戰？後疫情時代，隨着全球產業鏈供應鏈深度調整，投資人如何看待新地域和新幣種的募投機會？高鵠資本創始人/管理合夥人金明、光速光合創業投資基金合夥人蔡偉、集富亞洲管理合夥人潘瑞婷、紅杉中國合夥人浦曉燕、高盛資產管理中國私募股權及成長型企業股權投資董事總經理施軼全面解讀新領域、新趨勢和新機遇。</p><p><strong>金明：</strong>這兩年資本市場和投資行業都面臨着較大的挑戰，但不管環境挑戰有多大，投資人一直在努力尋找新的機會。做投資離不開產業，每一年都會有新的機會出現，無論是 AI、新能源、醫療或消費領域都存在不同的機會。</p><p><strong>蔡偉：</strong>我們美國投資團隊已經 All In AI，整體上我們在中國也非常看好這個方向。今年，有些領先的 AI 初創公司拿到了 10-20 億人民幣的融資，資金的壁壘、人才的壁壘都已形成；從 AI 基礎設施看，市場的商業化沒有那麼成熟，C 端的應用可能是大家最看好的方向，AI 跟硬件結合未來在中國市場有非常大的機會。整體上，投資行業環境可能沒有那麼好，但危中有機、冷中有熱。未來我們會持續看好中國科技企業，保持穩定的投資節奏，用更加積極的心態適應變化，這樣才能在週期中投到更好的公司。</p><p><strong>潘瑞婷：</strong>在今年各方面挑戰都很大的背景下，我們比較關注高科技行業發展，比如在生命科學、醫療器械賽道上尋找硬件和軟件能結合的點，或從降本增效的角度去切入；此外，雖然新能源行業中產業資本佈局已較完善，留給財務投資人的機會並不多，但我們也會積極尋找細分有潛能的領域。關於新的海外投資市場，如東南亞，數字經濟或互聯網化的確會有一些機會，但相對中國，還是缺了強大供應鏈。如果國內的 GP 考慮海外投資的話，需要考量當地是否有本土團隊，投前盡調投後支持，因為各個國家不盡相同，政策監管風險不一。集富深耕中國三十年，對中國的未來、對創投行業的發展非常有信心，當前的行業只是短期的小波動。</p><p><strong>浦曉燕：</strong>紅杉中國是一家全週期、全鏈條和全階段的私募股權投資基金。我們聚焦科技、醫療健康、消費三大核心主題，從早期、初創期到成長期、併購等，在企業發展的全生命週期都有系統性佈局。除了大家都關注的人工智能發展帶來的生成式 AI 的湧現，我們傾向於從結構性變化中尋找投資機遇，比如汽車電氣化帶來的 EV 產業鏈的機會，能源格局的變化帶來的新能源機遇，消費代際和消費模式變化帶來的國產品牌崛起的機會，老齡化和科技躍遷帶來的新醫藥、新器械以及國產替代的機會等等。我們投資中國，投資中國企業家，中國一直都是我們的「主戰場」。我們也會探索沿着中國企業家國際化的步伐，尋找中國產品、技術和服務出海的投資機會。同時，我們在過去幾年也成立了併購業務線，積極尋找海內外的併購投資機會。</p><p><strong>施軼：</strong>2024 年可能會有更多機會，一方面因為估值在持續調整中，另一方面因為上市等退出渠道不通暢，逐漸開始有些不錯的公司願意考慮控股型出售，也有上市公司或跨國企業分拆國內業務的機會出現。目前我們還沒有看到特別新的行業出現，會花更多時間在原有的行業裏尋找有能力穿越週期、帶來持續增長的企業；在增長相對緩慢的賽道，一些優秀的企業憑藉原有的供應鏈、品牌和渠道優勢，可能擴張到相鄰賽道或者新的區域，甚至通過有協同效應的收購來達到持續的雙位數增長。隨着越來越多的中國企業在海外市場獲得了成功，相信國際化會是很多中國企業未來探索的一個主題，但國際化對企業的能力要求也會相應更高，成熟及專業的財務投資人在這方面可以給他們更多的賦能。</p><p>中華股權投資協會（CVCA）成立於 2002 年，是大中華區成立最早的創業投資和私募股權投資行業協會組織。協會依託國際化的背景，秉持獨立性、專業性的理念，通過市場化運作，致力於推動創業投資和私募股權投資在大中華地區的健康、可持續發展。CVCA 現有逾百家會員公司，囊括了一大批國際國內最知名最具影響力的機構，包括凱雷、KKR、華平、TPG、鼎暉、貝恩、弘毅、高盛、紅杉、高瓴、IDG、啓明創投、中信資本等等。截止目前，CVCA 會員機構管理的大中華地區美元基金約 390 支，總額約六千多億美元；人民幣基金約 1,290 支，總額超一萬億人民幣。他們擁有世界一流的投資經驗和金融人才，經過全球不同地區和不同經濟週期的歷練，迴歸深耕中國市場，併成功投資於大中華地區的眾多行業領域；他們致力於在中國大陸推動中國私募股權市場的繁榮和行業發展，同時也為眾多最具創新性和成長潛力的公司帶來快速發展機會。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韓建河山：預中標 5.17 億元管材採購項目，約佔 2022 年營收 93%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552101069183363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:58:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，韓建河山發佈公告，安徽合肥公共資源交易中心網站發佈了「引江濟淮二期工程（水利部分）管道採購標 2 標中標候選人公示的評標結果，公司為「引江濟淮二期工程（水利部分）管道採購標 2 標」管材採購項目的第一中標候選人。本次預中標金額為 5.17 億元，約佔公司 2022 年度經審計營業收入的 92.79%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>力量鑽石：擬出資 3000 萬元設立全資子公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552104408455305?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:54:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，力量鑽石發佈公告，公司擬出資 3000 萬元設立全資子公司——河南力量綠色能源有限公司，目前公司已建設 13.07MW 的光伏發電項目，預計 2024 年可為公司釋放清潔能源 1300 多萬度，通過子公司的設立，未來公司將持續加大光伏、風能基礎設施建設的投入，利用純綠色能源進行生產，最終實現全公司零碳排放的目標。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國石化試投產國內首座商業化氨制氫加氫一體站</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552097464899716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:47:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從中國石化新聞辦獲悉，我國首座商業化分佈式氨制氫加氫一體站在廣西南寧建成併成功試投產。該一體站採用了中國石化自主研發的分佈式氨制氫成套技術，其主要加氫設備與系統由中國石化機械股份公司生產，每天能產出 500 公斤 99.999% 的高純度氫氣，制氫規模可滿足 40 多輛氫燃料車用氫需求。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河南出台措施支持軟件產業高質量發展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552096001415296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:46:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，河南省人民政府辦公廳印發《河南省支持軟件產業高質量發展若干政策措施》。其中提到，支持軟件企業爭創國家試點示範。對獲得國務院或工業和信息化部認定的國家工業互聯網、大數據產業發展、新型信息消費、新一代信息技術與製造業融合發展、區塊鏈、網絡安全、數據安全等領域試點示範企業（項目、平台），一次性給予 100 萬元獎勵。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前漲跌不一，小鵬汽車跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552091184519552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:41:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前漲跌不一，愛奇藝、網易漲超 1%，阿里巴巴漲 0.4%，京東漲 0.19%，小鵬汽車跌超 2%，理想汽車、名創優品跌超 1%，蔚來跌 0.4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普跌，谷歌跌 0.66%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552088757917828?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:38:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前普跌，谷歌跌 0.66%，亞馬遜跌 0.4%，特斯拉跌 0.33%，微軟跌 0.23%，蘋果跌 0.19%，Netflix 跌 0.18%，Meta 跌 0.12%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷諾與吉利合資公司將向日產供貨，日產和三菱將向安培注資 8 億歐元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552080828029056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:30:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 12 月 6 日，雷諾-日產-三菱聯盟舉行了會議，透露了有關多方合作的更多消息。據瞭解，日產和三菱將成為雷諾 Horse 項目的主要客户，Horse 將向日產的 12 家工廠供應 6 個系列的變速箱和發動機，以及每年 50 萬個零部件。同時，日產和三菱確認將向雷諾的電動汽車和軟件公司安培（Ampere）注資，總投資將達到 8 億歐元。其中，日產將投資 6 億歐元，三菱將投資 2 億歐元。（每日經濟新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網達軟件：公司「視聯網數字化智能平台」不涉及多模態模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552079542966402?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:29:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，網達軟件發佈公告，近日市場對於 AI 視頻生成、多模態模型等相關概念較為關注，公司目前的業務中尚不涉及「文本自動生成視頻技術」，媒體提到的公司「視聯網數字化智能平台」不涉及多模態模型。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙商證券：擬受讓國都證券股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552074100332932?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:24:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，浙商證券發佈公告，公司擬受讓重慶國際信託股份有限公司、天津重信科技發展有限公司、重慶嘉鴻盛鑫商貿有限公司、深圳市遠為投資有限公司、深圳中峻投資有限公司分別持有的國都證券 5.2820%、4.7170%、3.7736%、3.3089%、2.0639% 股份，最終受讓比例等交易方案以正式簽署的最終交易文件為準。如公司從全體轉讓方合計受讓的擁有表決權、提名權等完整股東權利的目標公司股份比例未能達到 15.8365%，則公司有權不進行本次交易，且不承擔任何責任。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英美資源集團計劃削減產量以降低成本</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552069656500617?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:19:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英美資源集團表示，為提振股價，將採取措施在 2023 年至 2026 年間減少 18 億美元的資本支出。該公司稱，計劃削減礦產產量，以削減成本、提高盈利能力（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣期所提示碳酸鋰市場交易風險</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552058157537414?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:16:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣期所發佈市場風險提示公告，近期碳酸鋰市場價格波動較大，各會員單位要進一步加強投資者教育工作，針對碳酸鋰期貨的特點，把規則講透、把風險講夠，提醒投資者依規、謹慎、理性參與交易，切實避免盲目跟風，把風險控制在可承受能力範圍內；同時，要切實強化對客户交易行為的合規監管和風險防範工作。交易所將採取有效措施，持續強化市場監管，嚴肅查處各類違規行為，維護市場秩序。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中證指數有限公司：將於 2024 年 1 月 2 日正式發佈中證 A50 指數</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552062029846660?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:11:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中證指數有限公司將於 2024 年 1 月 2 日正式發佈中證 A50 指數。中證 A50 指數選取 50 只各行業市值最大的證券作為指數樣本，行業分佈較為均衡，更全面刻畫各行業代表性龍頭上市公司證券的整體表現。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南京掛牌 2 幅宅地：用地面積約 5.96 公頃，起拍總價 5.37 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552048291322243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:11:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[江蘇省南京市發佈南京市國有建設用地使用權掛牌出讓公告（2023 年寧出第 20 號），共推出了 2 幅宅地，用地面積約 5.96 公頃，起拍總價 5.37 億元。公告地塊將於 2024 年 1 月 10 日上午 9:30 開始網上限時競價。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國大宗商品經紀商 Marex 準備在美國上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552045661575296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 20:04:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英國大宗商品經紀商 Marex 已提交機密文件，準備在美國上市。該公司兩年前取消了在英國上市的計劃。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>康弘藥業：收到草酸艾司西酞普蘭片藥品註冊證書</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552039261329537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:59:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，康弘藥業發佈公告，公司於近日收到國家藥監局簽發的關於草酸艾司西酞普蘭片的《藥品註冊證書》。該藥品適應症為治療抑鬱症及治療伴有或不伴有廣場恐怖症的驚恐障礙。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科華生物：第一大股東擬協議轉讓公司 5% 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552035561494660?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:55:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，科華生物發佈公告，公司第一大股東珠海保聯投資控股有限公司擬通過公開徵集受讓方的方式協議轉讓其持有的公司 5% 股份，同時，為保障公司治理結構和經營穩定，珠海保聯亦會將其持有的公司 10.64% 股份對應的表決權委託給本次公開徵集轉讓的受讓方。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會、國資委：支持中央企業發行綠色債券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552042063255682?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:51:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國證監會、國務院國資委發佈關於支持中央企業發行綠色債券的通知。其中提到，加強對綠色低碳領域的精準支持。支持中央企業發行綠色債券，發展節能降碳、環境保護、資源循環利用、清潔能源、生態保護修復和利用、基礎設施綠色升級等產業。鼓勵中央企業根據綠色項目預期投資回收週期，發行中長期債券。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>霍尼韋爾將收購 Carrier 的安全運維部門</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552037204466056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:46:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，霍尼韋爾將以約 50 億美元收購 Carrier（開利）的安全運維部門。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會：新增基金管理人層面整體交易佣金費率水平和分配情況披露要求</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552033528715650?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:42:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據證監會消息，中國證監會就《關於加強公開募集證券投資基金證券交易管理的規定（徵求意見稿）》公開徵求意見。徵求意見稿提出，明確基金管理人層面信息披露內容和要求。新增基金管理人層面整體交易佣金費率水平和分配情況披露要求，相關披露模板由基金業協會另行發佈。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春興精工：擬 2 億元投建機械零部件精密製造項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552018027255944?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:39:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，春興精工發佈公告，公司與宣城經開區管委會簽訂《投資協議書》。根據協議約定，公司在宣城經濟技術開發區投資設立一家控股的獨立法人企業（簡稱「項目公司」），並由項目公司投資建設「機械零部件精密製造項目」，項目計劃投資 2 億元，其中固定資產投資約 5000 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>