<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>氪星晚報｜華為被曝邀請奔馳和奧迪入股新成立的汽車合資公司；2023 亞馬遜全球開店跨境峯會將召開；養老保險公司新規出爐</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557546895056259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 17:28:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557446293216384"><strong>庫迪咖啡再成立 2 家科技公司</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，庫迪新科技（安徽）有限公司、庫迪高科技（安徽）有限公司成立，法定代表人均為張鈞，註冊資本均為 1000 萬元，經營範圍包括物聯網技術研發、新興能源技術研發、新材料技術研發、人工智能行業應用系統集成服務、食品銷售、餐飲服務等。股東信息顯示，庫迪新科技（安徽）有限公司由庫迪供應鏈（安徽）有限公司全資持股，庫迪高科技（安徽）有限公司則由庫迪科技（安徽）有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557466862181764"><strong>消息稱迪士尼與信實集團談判合併印度傳媒業務</strong></a></p><p>據知情人士稱，美國迪士尼公司和印度信實工業集團正就合併它們的印度媒體和娛樂子公司進行深入談判。擬議中的合併涉及信實集團創建一個 Viacom18 的子公司，通過股票互換將迪士尼旗下星空印度（Star India）納入其中，以獲得新實體 51% 以上的股份。迪士尼將持有剩餘的 49% 股份。知情人士稱，兩家公司正在討論一項注資計劃，預計將在 10 億至 15 億美元之間，以建立所有權結構。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557327768296582"><strong>華為被曝邀請奔馳和奧迪入股新成立的汽車合資公司</strong></a></p><p>據路透社報道，知情人士透露華為已詢問奔馳及奧迪是否有興趣購買其智能汽車軟件和零部件公司的少量股份。消息人士表示，華為在最近幾周與奔馳進行了初步談判，提議這家德國汽車品牌購買新公司 3% 至 5% 的股份，具體估值有待商定。不過，知情人士補充稱，奔馳並沒有那麼感興趣。奔馳希望保持對軟件的自主權以維持其高端品牌定位，而非將相關業務外包給第三方供應商。奧迪對華為邀請的感興趣程度尚無法確定。知情人士稱，奧迪和華為正在計劃合作開發自動駕駛技術，將用於 2025 年後在華銷售的奧迪車型。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557227024964486"><strong>2023 亞馬遜全球開店跨境峯會將召開</strong></a></p><p>2023 亞馬遜全球開店跨境峯會將於今日召開。據介紹，本次峯會以「新產業佈局，高質量出海」為主題，將聚集亞馬遜全球高管、行業專家和服務企業，為跨境賣家提供豐富的內容與獨特體驗。本次峯會將發佈亞馬遜全球開店 2024 年度主戰略，並展示運營工具更新、設立 4 大平行分論壇、提供 1V1 答疑互動等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557506166578309"><strong>SHEIN 灣區智慧供應鏈項目開工</strong></a></p><p>36 氪獲悉，SHEIN 灣區西部智慧產業園項目開工儀式在廣東肇慶舉行。據瞭解，該產業園項目總投資約 35 億元，總佔地面積約 680 畝，達產後預計每年實現產值 35 億元，完成服務貿易出口額 35 億元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557511817419907"><strong>復星醫藥：控股子公司藥品註冊申請獲受理</strong></a></p><p>36 氪獲悉，復星醫藥公告稱，公司控股子公司復宏漢霖自主研發的漢斯狀®（即斯魯利單抗注射液）聯合培美曲塞和卡鉑用於表皮生長因子受體（EGFR）敏感性突變陰性和間變性淋巴瘤激酶（ALK）基因重排陰性的局部晚期或轉移性非鱗狀非小細胞肺癌（NSCLC）一線治療的上市註冊申請近日獲國家藥監局受理。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557500009208968"><strong>新化股份：擬 3000 萬元至 6000 萬元回購公司股份</strong></a></p><p>36 氪獲悉，新化股份公告稱，公司擬以 3000 萬元至 6000 萬元回購股份，用於實施員工持股計劃或股權激勵計劃，回購股份的價格不超過 48.59 元/股。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557391663717768"><strong>百度智能雲推出「超級助理」插件版</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，百度智能雲發佈基於文心一言的伴隨式 Copilot——「超級助理」。據介紹，作為國內首個面向辦公場景，結合大模型的開放式瀏覽器插件，「超級助理」可協助用戶對各種網頁內容直接進行文章翻譯、文案創作、網頁總結、知識問答等動作，以更人格化的方式與用戶協同辦公。目前，「超級助理」 Web Copilot（瀏覽器插件）已開放公測。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557221709994887"><strong>「圜暉科技」完成 Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據中科創星官微，近日，國產三維數據轉換技術企業「圜暉科技」完成 Pre-A 輪融資，本輪融資由中科創星領投，北京深賽基金、南京臨界創投等跟投。資金將用於自主三維數據轉換技術的產品化、平台化升級，同時吸納更多專業人才，並積極進行市場拓展。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557358442798214"><strong>工信部：適度超前建設新型基礎設施</strong></a></p><p>據工業和信息化部消息，工業和信息化部 12 日舉行「發揮國家高新區作用，加快推進新型工業化」新聞發佈會。工業和信息化部火炬中心副主任李有平表示，下一步，國家高新區將聚焦數字技術創新，加快推進園區數字化建設和治理步伐。一是加強人工智能創新應用。推動國家高新區加強人工智能關鍵核心技術與共性基礎技術供給，加大重點領域的應用場景開放力度。二是深入建設數字園區。加快推進園區傳統基礎設施數字化智能化改造，適度超前建設新型基礎設施，提升園區數字化治理能力。三是大力推動製造業數字化轉型。大力推動工業互聯網規模應用，深化「5G+工業互聯網」創新應用，培育「數字領航」企業、中小企業數字化轉型標杆。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557288130895241"><strong>中國銀行研究院報告：2024 年中國經濟將向潛在增速水平迴歸</strong></a></p><p>中國銀行研究院 12 月 12 日發佈的《2024 年經濟金融展望報告》認為，2023 年，中國經濟逐步向常態化運行轉變，服務業和消費快速增長，新產業新動能領域繼續快速成長，成為拉動經濟增長的重要支撐。預計四季度中國 GDP 增長 5.6% 左右，全年增長 5.3% 左右。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557297501199497"><strong>乘聯會崔東樹：新能源車車購稅門檻指標調整有利於行業高質量發展</strong></a></p><p>36 氪獲悉，乘聯會祕書長崔東樹通過其個人微信公眾號發文稱，工業和信息化部、財政部、稅務總局等 3 部門發佈《關於調整減免車輛購置稅新能源汽車產品技術要求的公告》，明確了 2024 年後新能源汽車減免車輛購置稅政策適用的技術指標和過渡期等政策，調整力度不小，有利於行業高質量發展。這次政策影響最大的是 A00 級乘用車，最受益的是高價低技術的小眾產品。隨着碳酸鋰價格下跌，鈉電池的空間被劇烈壓縮，因此政策主要照顧的應該是微型電動車的農村接受度，務實的降低農村購車門檻，讓電動車更實用。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557457657290113"><strong>2023 年國家醫保談判結果將於 13 日上午公佈</strong></a></p><p>國家醫保局將於 12 月 13 日上午 10 時召開新聞發佈會，國家醫保局有關司（中心）負責人、國家醫保藥品目錄調整藥物經濟學專家等介紹 2023 國家醫保藥品目錄調整有關情況。根據此前公佈的 2023 年醫保目錄調整方案，今年的醫保目錄調整工作分為準備、申報、專家評審、談判、公佈結果 5 個階段。今年的談判環節於 11 月 20 日下午結束，今年談判為期 4 天。據新華社，此次共 168 個藥品進入談判競價環節，為歷年來品種最多的一次，涉及腫瘤、罕見病、慢性病等領域。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557348226849928"><strong>養老保險公司新規出爐</strong></a></p><p>近日，國家金融監督管理總局向各監管局和多家養老保險公司印發《養老保險公司監督管理暫行辦法》。機構管理方面，《辦法》規定，養老保險公司可以申請經營以下部分或全部類型業務：一是具有養老屬性的年金保險、人壽保險，長期健康保險，意外傷害保險；二是商業養老金；三是養老基金管理；四是保險資金運用；五是國務院保險監督管理機構批准的其他業務。養老保險公司業務範圍超出規定的，應當自《辦法》印發之日起 3 年內完成業務範圍變更。（中證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557448844811392"><strong>印尼政府：將給予 TikTok 與 GoTo 的電商合作數月試行期，之後做出評估</strong></a></p><p>印尼貿易部長祖爾基弗利·哈桑表示，將給予 TikTok 和印尼科技集團 GoTo 的電子商務合作 3 至 4 個月的試行期，「主要目的是幫助賣家，讓他們在 TikTok Shop 暫停營業後能夠重新開展業務」。哈桑稱，印尼貿易部將在試行期結束後審計並評估兩家公司的合作關係。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557474924698754"><strong>粵港澳大灣區首個百萬千瓦級海上風電投產</strong></a></p><p>今天，粵港澳大灣區首個百萬千瓦級裝機容量的海上風電項目全面建成投產，一年可發電約 30 億千瓦時。粵港澳大灣區首個百萬千瓦級海上風電場位於廣東惠州，一共安裝了 104 台海上風電機組，每年可減少二氧化碳排放約 235 萬噸，相當於植樹造林 6750 公頃。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2557389877927042"><strong>國內首個汽車整車天線測試實驗室落地深圳</strong></a></p><p>近日，超材料電磁調製技術國家重點實驗室——汽車緊縮場聯合創新實驗室正式揭牌並落戶深圳。這個全新實驗室是我國首個開展汽車整車天線 OTA 性能緊縮場測試的實驗室。（廣州日報）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李寧花 22 億在香港買樓；寶潔還在消化吉列的苦果；瀘州老窖賣面膜 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557511823269248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 16:48:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>李寧花 22 億在香港買樓</h3><p>「不務正業」的李寧又讓投資者失望了。</p><p>12 月 10 日，李寧宣佈將以 22 億港元從恆基兆業購買物業，物業的一部分用作集團於香港的總部。如今香港樓市連連下跌，李寧這一動作並不被看好，消息一出李寧股價大跌。</p><p>今年以來，李寧業績表現頻頻低於市場預期。2023 年 Q3 李寧零售流水中單位數增長，線下渠道同比高單位數增長，其中直營渠道錄得 20%-30% 低段位增長，批發渠道錄得低單位數增長；線上渠道則同比低單位數下降。</p><p>手握賣不動的李寧，部分經銷商們為了回血不得不低價傾銷商品，又進一步影響了電商和批發渠道正價商品的銷售。</p><p>與其形成鮮明對比的是，安踏零售流水同比高單位數增長，旗下新品牌 Descente、KolonSport 分別增長 40-45% 和 65%-70%；特步主品牌取得高雙位數同比增長。</p><p>李寧在業績表現不佳的情況下，大手筆購入香港地產這與主營業務無關的投資，無疑會被市場解讀為不務正業，因而市場用腳投票創下李寧年內股價新低。</p><p>面對大跌的股價，董事會也親自下場穩住股價。李寧於 12 月 12 日發佈公告稱公司擬根據股份購回計劃動用不超過 30 億港元的資金購回股份。</p><h3>寶潔還在消化吉列的苦果</h3><p>近日，寶潔集團表示將在未來兩年內承擔 25 億美元（約合人民幣 180 億元）的重組費用和吉列業務相關的減值。在截至 12 月 31 日的本季度，將對吉列業務計提 13 億美元的稅前非現金減損支出。</p><p>2005 年，寶潔豪擲 570 億美元收購吉列公司，「該交易將創造出世界上最大的日用消費品公司」，巴菲特對此鼎力支持，「這是一筆夢幻交易。」吉列確實有着一項難以撼動的基本盤，在全球剃鬚市場佔據着主導地位，北美市佔率更是高達 70%。</p><p>只是隨着社交媒體和 DTC 模式的興起，以 Dollar Shave Club 為代表的新品牌逐漸從吉列手中撕開了裂痕。</p><p>2011 年成立的 Dollar Shave Club 用每月 1 美元的價格和病毒式營銷攻克了美國男人的盥洗室，成立四年銷售額就達到 1.52 億美元，2016 年寶潔的老對手聯合利華以 10 億美元的價格收購了 Dollar Shave Club。此時，寶潔旗下的吉利的銷售額已經略有下滑，佔北美銷售額 60%。</p><p>早在 2019 年，寶潔以貨幣貶值和發達市場刀片業務萎縮為由，對吉列公司計提了 80 億美元的費用。</p><p>常年被嘲「消費能力不如狗」男性消費者，往往繞不開為剃鬚刀付費，而剃鬚刀也因為高頻、剛需被視作一門好生意。只是面對時代的一粒沙，龐大如寶潔也得再想想這門生意的價值。</p><p>寶潔公司指出吉列基礎性業務依然強勁，但未來業務或宏觀經濟環境的不利變化可能會引發進一步的減值準備。</p><h3>瀘州老窖賣面膜</h3><p>焦慮的白酒不止茅台。繼茅台靠着冰淇淋和醬香拿鐵出圈後，越來越多的白酒企業開始搞起了副業。</p><p>近日瀘州老窖發佈「中國酒粕美妝」系列，從酒糟、酒泊中提取出有效成分，推出面膜、沐浴露和洗髮水三款產品，其中，面膜售價為 198 元/10 片、沐浴露和洗髮水均為 298 元/320ml。</p><p>這不是瀘州老窖第一次試水美妝，早在 2016 年，瀘州老窖就與氣味圖書館合作推出香水，2020 年瀘州老窖與老中醫化妝品聯合推出的「酒糟醒膚修護面膜」。</p><p>白酒企業跨界，大多不是想靠副業賺三瓜倆棗，比如茅台在 2022 年 5 月推出冰淇淋後，半年賣了 2.62 億，乍一看成績亮眼，但與半年賣出 500 億茅台酒的基本盤相比，可謂是杯水車薪。瀘州老窖試水美妝，更多的還是拓展消費人羣的嘗試，向年輕消費者示好。</p><p>高端消費疲軟，白酒產量連續下滑，白酒企業庫存高企，以「茅五瀘」為代表的高端白酒首當其衝，焦慮的白酒們不得不想盡辦法搞副業了。</p><h3>what's more</h3><p><strong>資生堂成立風險基金</strong></p><p>聚焦西半球，謀求新增長。據華麗志報道，資生堂近日在紐約成立了一家面向未來長期的風險投資基金 LIFT，用於投資美容健康領域的初創公司。目前 LIFT 已投資了益生菌痤瘡護理品牌 Phyla 和澳大利亞高端男士理容品牌 Patricks。資生堂表示，新設立的風險投資基金將專注於投資新技術、創新平台、高增長品牌和創新商業模式，關注西半球的創新動態，同時保持全球視野。</p><p><strong>梅西百貨收到 58 億美元收購要約</strong></p><p>百年老店梅西百貨難以抵擋時代浪潮。據 CNBC 報道，Arkhouse Management 和 Brigade Capital Management 已經向梅西百貨發起每股 21 美元約合 58 億美元的私有化要約，消息人士稱兩家機構願意在盡調之後給出更高的價格。消息一出，梅西百貨當日股價上漲 20%。在線購物、消費者行為改變都對梅西百貨產生衝擊，但是情況也並沒有人們想象得那麼糟糕，投資人們仍然認可梅西百貨的價值。</p><p><strong>春雨面膜退出中國市場</strong></p><p>國貨美妝狂飆，韓妝節節敗退。繼伊蒂之屋（愛麗小屋）、悅詩風吟撤櫃關店之後，又一個韓妝品牌頂不住了，春雨（papa recipe）中國市場代理商伸美集團近日發佈了關於春雨品牌中國區停止運營的通知，隨後春雨天貓旗艦店、微博、拼多多、抖音等渠道都發布了將於 2023 年 12 月 31 日停止運營的公告。曾經春雨面膜隨着韓妝的流行而受到中國消費者的喜愛，2016 年，春雨共賣出 1 億片面膜，其中 90% 都是在中國市場賣出，但如今韓妝降溫，以珀萊雅、彩棠為代表國貨崛起，春雨面膜卷不過了。</p><p><strong>宜家進軍居家健身領域</strong></p><p>家居巨頭想在居家健身領域分一杯羹。近日，宜家宣佈將於 2024 年 1 月推出健身產品線被稱為 Dajlien（瑞典俚語「日常」），旨在為生活中的日常時刻帶來動感，該系列將推出健身墊、踏步板、環形啞鈴、護膝和瑜伽帶等 19 件產品，價格從 3.99 美元到 135 美元不等，主打便宜實惠。疫情改變了人們的健身習慣，但隨着世界恢復正常秩序，健身器材也被束之高閣產，面對躬身入局的宜家，FITURE、Peloton 們的日子恐怕越來越不好過。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話惠譽評級劉曉丹：未來消費類 REITs 規模有望達萬億級｜氪金 · 專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557087922510724?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 14:52:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;潘心怡</p><p>國內商業地產終於迎來資金退出的新渠道。</p><p>11 月 26 日，證監會官網顯示，華夏華潤商業 REIT、中金印力消費 REIT、華夏金茂購物中心 REIT 正式獲批，並在深交所註冊生效。這是公募 REITs 向商業地產放開以來，第一批正式落地的基金。</p><p>除此之外，與上述 3 只基金一同申報的嘉實物美消費 REIT 目前還未通過審批，但已就上交所給出的書面反饋作出答覆。</p><p>在 12 月 6 日更新的答覆中，嘉實基金在風險緩釋措施中引入了收益保底條款——<strong>原始權益人針對基金髮售時的基礎設施項目在未來五年內的可供分配金額分配做出補償承諾。</strong>而有別於其餘 3 只已獲批的消費類 REITs 底層資產均為強二線城市購物中心，嘉實物美消費 REIT 的首發入池資產則是北京 4 座社區商超。</p><p>據瞭解，首批申報的 4 只消費類 REITs 中，除華夏金茂購物中心 REIT 募集份額總額為 4 億份之外，其餘 3 只均為 10 億份。而獲批的 3 只最快將在 12 月中旬公開發售。</p><p>今年 3 月 24 日，國家發展改革委發佈《關於規範高效做好基礎設施領域不動產投資信託基金 (REITs) 項目申報推薦工作的通知》，將消費基礎設施納入 REITs，優先支持百貨商場、購物中心等城鄉商業網點項目。</p><p>10 月 20 日，證監會發布《關於修改〈公開募集基礎設施證券投資基金指引 (試行)〉第五十條的決定》，將公募 REITs 試點資產類型拓展至消費基礎設施。26 日，首批 4 只消費類 REITs 即進行申報。這顯示了國內商業地產對於公募 REITs 這一募資渠道的期待。</p><p>實際上，在國際市場上，百貨商場、辦公樓、酒店等商業地產一直就在公募 REITs 的底層資產類別中「唱主角」。但 2020 年公募 REITs 引入國內推行試點之際，住宅、商業地產等房企主要涉足的領域則一度被隔離在外。</p><p>當前試點範圍擴容至商業地產，業內認為其主要是基於支持國內恢復和擴大消費的目的，並改善消費型商業地產運營商的流動性。而國際經驗也已證明，公募 REITs 可為商業地產項目的資金退出高效發揮作用，有助於促進商業地產高質量發展。</p><p>具體來看首批通過審批的 3 只消費類 REITs，<strong>華夏華潤商業 REIT 的底層資產為青島萬象城，</strong>位於青島市中心，毗鄰市政府和五四廣場，雙地鐵上蓋，交通便利，是青島市建築面積最大的城市級購物中心，建面約 30.1 萬平方米，近 3 年營業收入複合增長率為 15%。</p><p><strong>中金印力消費 REIT 的底層資產為杭州西溪印象城，</strong>其是杭州城西單體總建築面積最大的 TOD 購物中心，整體建面約 25 萬平方米。2022 年營業額超過 35 億元，2023 年上半年營業額突破 21 億元。</p><p><strong>華夏金茂購物中心 REIT 底層資產為長沙金茂覽秀城，</strong>位於梅溪湖板塊，建築面積約 10 萬平方米，可租賃面積超過 6 萬平方米，2016 年開業以來出租率接近滿租。</p><p>可見，首輪獲批的 REITs 資產包均是位於消費潛力巨大的強二線城市、由品牌運營商運營、租金回報穩定的商業項目。那麼，投資消費類 REITs 應該關注什麼？後續公募 REITs 是否有向酒店、寫字樓等業態放開的可能？這又將對當前房企化債起到何種作用？</p><p>針對上述問題，36 氪財經特別與惠譽評級中國企業研究聯席董事劉曉丹進行深入交流，以下為對話內容精編：</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：此前商場等業態不屬於基礎設施公募 REITs 試點範圍，今年 3 月，發改委與證監會發布文件明確將優先支持百貨商場、購物中心等商業項目發行 REITs，至 10 月，公募 REITs 試點資產類型正式拓展至消費基礎設施。您分析在這一階段公募 REITs 向商業類物業放開的原因是什麼？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>我們認為，中國監管機構擴寬基礎設施公募 REITs 的試點資產類型至消費基礎設施的主要目的是<strong>支持中國恢復和擴大消費的政策目標並且改善消費型商業地產運營商的流動性。</strong>同時，消費類公募 REITs 的發行將有利於實現優先支持的商業不動產（包括購物中心、百貨商場和農貿市場）的市場價值並盤活存量資產。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：在消費類 REITs 落地前，國內商業物業的融資渠道與融資成本整體處於何種情況？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>在消費類公募 REITs 落地前，國內商業地產運營商的融資渠道主要為債務融資（包括銀行貸款、債券融資等）和股權融資（上市、私募股權基金等）。資質較好的運營商或者有優質資產抵押的融資成本較低。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：首批消費類 REITs 獲批，今後國內商業物業的融資將會呈現哪些變化？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>我們認為消費 REITs 的落地將進一步擴寬商業地產運營商的融資渠道並且改善其資產的流動性，為其未來的投資開發和存量資產升級提供資金支持。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：REITs 底層資產向消費類基礎設施放開，這對商業地產未來的投資開發或存量升級將會產生哪些影響？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>由於發行消費類公募 REITs 對資金用途和項目發起人的業務有一定的限制，消費類公募 REITs 的資金不得用於商品住宅開發並且項目發起人應為持有消費基礎設施並開展相關業務的獨立法人主體，且不得從事房地產開發業務。商業地產的運營商可能會綜合考慮發行成本和資金使用的靈活性而決定是否發行公募 REITs。<strong>因此我們認為，短期內消費類公募 REITs 的落地對商業地產運營商的整體融資環境影響或有限。</strong></p><p><strong>|&nbsp;36 氪：結合我國消費基礎設施存量資產規模來看，您分析未來消費類 REITs 上市打開的市場空間有望達到哪一量級？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>我們認為消費類 REITs 在我國有較高的成長空間。據歐洲公共房地產協會估計，<strong>截至 2022 年末中國商業地產市場的規模達 6 萬億美元。</strong>龐大的消費基礎設施存量資產將為消費類 REITs 提供充足的資產儲備。我們認為消費類 REITs 將成為中國公募 REITs 的一個重要板塊。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：考量消費類 REITs 的回報能力，投資者應重點關注哪幾項因素？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>我們認為消費類 REITs 的回報能力將很大程度上取決於<strong>宏觀經濟和消費的恢復，消費者的購物偏好，商業地產的規模和位置，以及商業地產物業的運營管理能力。</strong>同時消費類 REITs 屬於產權類 REITs 的範疇，目前監管機構要求產權類公募 REITs 未來 3 年每年淨現金流分派率不低於 3.8%。我們認為，擁有穩定租金現金流且滿足收益率監管要求的大型成熟的消費型商業地產運營商將最先在市場上發行公募 REITs。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：參照國際經驗，商場、酒店、寫字樓當屬 REITs 最常見的三類底層資產。結合我國市場現狀，您分析後續公募 REITs 是否有必要向酒店、寫字樓這類業態放開？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>2020 年，中國啓動基礎設施公募 REITs 試點，以此來豐富地方政府及其融資平台的融資渠道、盤活存量資產和帶動民間投資。目前，中國公募 REITs 以基礎設施領域為主，而海外成熟市場 (比如美國和新加坡) 的 REITs 則以商業地產為主且涵蓋行業更加多元化。</p><p>到目前為止，辦公樓和酒店還不是中國消費類基礎設施公募 REITs 的合格底層資產。<strong>我們認為未來中國基礎設施公募 REITs 有望向寫字樓和酒店這類商業地產進一步放開，</strong>以盤活市場的存量商業資產並擴寬商業地產運營商的融資渠道。</p><p><strong>|&nbsp;36 氪：鑑於此前百貨商場、購物中心等資產較多被房地產企業所持有，此番公募 REITs 擴容會否對化解出險房企的債務風險起到積極作用？</strong></p><p><strong>劉曉丹：</strong>目前，住宅地產不允許作為基礎設施公募 REITs 的底層資產。房地產企業可以選擇將商業資產分拆至 REITs, 以提高流動性，但是其 REITs 的資金按監管要求不得用於商品住宅房地產開發。此外，<strong>我們認為有延遲償還債務記錄或者已經出險的房企或無法順利地發行消費類公募 REITs。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_296fbe96c447425ca658a69b457194ba@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信通院：我國工業互聯網標識解析突破 0 到 1，標識註冊超 4200 億｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557254769056388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 12:16:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>工業互聯網是是數字經濟與實體經濟深度融合的關鍵底座，近日，中國信通院工業互聯網與物聯網研究舉辦媒體日活動，分享工業互聯網落地方面的最新的成果和實踐。</p><p>中國信通院工業互聯網與物聯網研究所所長金鍵提到，「我國工業互聯網標識解析實現了從 0 到 1 的突破，取得了顯著進展，成為全球最大規模的產業實踐。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_cba2e0e6285d4d05b142127f1bd882d7@5261678_oswg716921oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國信通院工業互聯網與物聯網研究所所長金鍵</p><p>新型工業化標識體系是一項基礎技術，也是工業互聯網打通生產、供應、流通全流程的一個「ID 憑證」，這項技術由工信部牽頭，各個地方政府和企業參與，用以支持跨企業、跨行業、跨區域的數據流通。</p><p>金鍵認為，標識體系是基礎資源設施和基礎服務，「我們需要通過標識符獲取對象信息，實現對象和對象之間的信息和數據交互。在工業互聯網實踐中，標識體系是數實融合的關鍵樞紐，利用標識技術，可以高效管理控制數據，有效打通物理世界和數字世界，實現產業數據更好的連接和管理。以在碳行業的應用為例，產品數字護照，碳數據管理，業務環節的碳數據追蹤，碳排放的評價離不開標識體系。」</p><p>信通院最新數據顯示，截止 2023 年 11 月底，國家頂級日均解析量 1.7 億次，接入二級節點 329 個，覆蓋全國 31 個省、45 個行業，服務企業超 33 萬家，標識註冊總量超 4200 億。</p><p>同時，為了落實新型工業化方向的探索，中國信通院牽頭建設和運營了新型工業化下激活數據要素價值的新型基礎設施「星火·鏈網」，在此基礎上，構建了數字原生網絡、可信服務網絡、安全金融服務網絡、碳數據網絡、數字追溯網絡和隱私計算網絡等服務體系。</p><p>以家居企業曲美家居為例，其通過信息化手段，完成了全生命週期品質追溯、智能倉儲和運輸系統建設和應用等多種場景應用。公司參與建設建材行業工業互聯網解析標識二級節點，完成一套基於工業互聯網的編碼整合規範、材料追溯管控、製程及設備運行數據採集分析、產品全生命週期品質追溯的多個應用。</p><p>基於此，曲美家居的生產設備聯網率從此前的 53.03% 提高至 66.67%，且研發週期也被大幅縮短，電視櫃類產品研發設計週期減少了 34.07%。</p><p>中國信通院工業互聯網與物聯網研究所業務發展部主任馬超介紹，目前「星火·鏈網」作為新型基礎設施，已經上線數字原生資產服務網絡 DNA、智能安全金融服務網絡 ISF、可信存證服務網絡 CAP、碳數據服務網絡 CRC 等，接下來，也即將上線數字化追溯服務網絡 DDR、隱私計算網絡 PPC，並將推進重點行業場景的應用積極探索，實現降本增效。</p><p>目前「星火·鏈網」已經在國內北京、上海、廣州、武漢、重慶、瀋陽、濟南、廈門、柳州、成都、蘇州建設運行有 11 個超級節點；鏈網子鏈規模不斷擴大，國際節點逐步落地，通過廣泛的生態夥伴建設超過 45 個骨幹接入節點。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>發佈法律垂直大模型，清華系 AI 公司「冪律智能」獲藍馳領投 8000 萬元融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557236400937605?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 12:00:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>編輯｜鄧詠儀</p><p>作者｜武靜靜</p><p>36 氪獲悉，近日 AI 法律創業公司公司「冪律智能」宣佈完成近 8000 萬元 Pre-B 輪融資，由藍馳創投領投，電子籤廠商 e 籤寶，老股東紅杉中國、華宇科創、源碼資本、線性資本、智譜 AI 跟投。</p><p>冪律智能是一家 AI 法律初創公司，公司創立於 2017 年，一直探索人工智能在合同智能化領域的落地，其主要通過 AI 技術分析處理法律條文和合同信息，給企業提供智能合同審查、法律智能問答、知識管理、法律檢索等產品和服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_8a5e33999c524ed9b09d46d1b7600aa2@5261678_oswg109003oswg1280oswg853_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">冪律智能 CEO 塗存超</p><p>冪律智能創始團隊來自清華。公司 CEO 塗存超就讀於清華大學計算機系本科，為 2013 級博士，在人工智能、自然語言處理領域國際頂級會議和期刊發表論文十餘篇，獲得清華大學優秀博士畢業生；聯合創始人張天揚就讀於清華大學計算機系本科，為 2013 級博士，在數據挖掘領域頂級會議發表論文多篇。</p><p>今年，冪律智能聯合通用大模型企業智譜 AI，基於千億基座模型「ChatGLM-130B」，推出法律垂直大模型 PowerLawGLM，將大模型能力在智能合同業務上落地。目前，PowerLawGLM 已經升級為 3.0 版本。</p><p>法律場景是一個對信息準確性要求較高的場景，需要大模型具備專業法律數據和知識，同時有較低的容錯率。冪律智能從「數據+知識」入手，對基座模型進行改造，從應用層，把場景的理解和結構化的知識引到大模型中，最終訓練出了法律垂直領域大模型 PowerLawGLM。塗存超稱：「與通用大模型相比，PowerLawGLM 在法律問題的處理上有明顯的優勢，70% 的問題上獲得了最佳的效果，甚至很多問題的回答質量超過了人工撰寫的答案。」</p><p><strong>技術路線上，冪律智能正在結合大模型重塑產品。</strong>基於 PowerLawGLM，公司發佈了最新升級的智能合同審查產品 MeCheck、智能合同管理產品 MeFlow，助力企業進行業財一體的智能合同管理，進一步降本提效，實現合規風控，助力企業精準決策。</p><p><strong>合同審查產品方面，</strong>冪律已經積累了近千個審查點，標註了超過千萬條合同數據，並自研了標註平台、算法平台和推理引擎，落地了近百家頭部企業，平均為客戶提升超過 50% 的審查效率。藉助大模型，目前 MeCheck 已經科技進行審查點的自主實現和自主優化，支持智能抽取、智能審查等多種場景。</p><p>冪律智能創始人塗存超告訴 36 氪，在合同審查方面，大模型顯著提升了業務效率，「此前，公司的智能審核合同的技術路徑是梳理知識-數據標註-訓練模型，有了大模型之後，公司可以直接藉助大模型進行信息抽取，大大提升了用戶的使用效率，降低了成本」。</p><p><strong>智能合同產品方面，</strong>有了大模型加持的 MeFlow 3.0 可以在交互端帶給用戶全新的體驗，比如，用戶想起草一份合同模板，可以直接打開 MeFlow，喚醒助手，輸入自己的需求之後，MeFlow 助手就可以生成合適的模板，並將對話中涉及的信息自動更新至合同模板中。</p><p>商業化路徑上，<strong>藉助大模型，冪律智能的核心用戶也正在拓展：在此前的中大型企業基礎上，服務更多的中小微企業</strong>，探索更標準化的服務模式。目前，公司推出了「無憂吾律」常年法律顧問服務業務，這是一款千元級（每年）價格的產品，主要面向中小企業，解決他們在法律諮詢、法律文書起草、審查等方面的需求。</p><p>塗存超提到，大模型的通用能力帶來了標準化產品的可能，「在合同審查的業務中，以前由於成本很高，無法低成本高效的響應客戶個性化的合同審查需求，現在直接藉助大模型能力就能實現。」</p><p>市場方面，目前，冪律智能已經獲得近百家互聯網、製造業、連鎖零售、金融、醫療等行業頭部客戶的認可。相較於去年，公司業務已經實現了 200% 以上的增長。</p><p>公司稱，本輪融資將用於鞏固冪律在法律大模型以及智能合同賽道的優勢地位，通過法律大模型的持續訓練及落地應用，提升智能合同產品標準化水平及智能化能力，並打造交付中心，為持續的規模化業務增長做好準備。同時，團隊也會基於法律大模型能力探索法律服務新業務，推動大模型在中小企業法律服務場景應用落地及規模化增長。</p><p>藍馳創投合夥人石建平表示：「生成式 AI 在近一年快速進入到消費者的視野，其不僅在 To C 應用的創新構建中發揮巨大作用，也顯著地推動了 To B 領域智能化升級的浪潮。藍馳是一家聚焦科技領域的綜合性機構，我們選擇冪律的原因就是因為他們是一個綜合領域的團隊，已經用技術優勢在法律領域服務了 5 年，服務的客戶包含很多大型的企業。大模型的快速發展，讓我們看到了新的增長週期，尤其是生成式 AI 對整個行業更大的賦能。公司已經成功研發了中國首個法律大模型，期待接下來能夠繼續深耕法律大模型，持續迭代和優化其智能合同管理產品。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自研多模態大模型投產，「HiDream.ai」獲新一輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557199504415361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 11:18:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 鄧詠儀</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p><strong>36 氪獲悉，HiDream.ai 近期已完成新一輪融資，由科大訊飛創投基金領投，將門創投等多家機構跟投。</strong>其中，上一輪投資的阿爾法公社、中喝大種子一號基金也都再次跟投。</p><p>從創立到現在，HiDream.ai 半年內已完成兩輪融資，先後由阿爾法公社和訊飛創投領投，累計融資額近億元人民幣。本輪融資將用於產品研發、電商場景的市場拓展和 C 端產品出海方向的發展等。</p><p>HiDream.ai 是 36 氪多次報道的企業，是一家定位於圍繞視覺方向，打造生成式多模態基礎模型及應用的初創公司，由<strong>前京東集團副總裁、京東探索研究院副院長梅濤博士</strong>於 2023 年初創立。</p><p>梅濤博士是加拿大工程院外籍院士、IEEE/IAPR/CAAI Fellow，是多媒體領域榮獲國際最佳論文獎最多的華人學者（15 項），也是科技部科技創新 2030 人工智能重大項目首席科學家。HiDream.ai 團隊中，博士、碩士佔 90% 以上，核心團隊成員曾任職於微軟、百度、騰訊、華為、京東、字節跳動等全球 500 強公司的核心技術團隊。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_e5622a4c31ce4fd6b1cd2a444e5cf599@2057308263_oswg128975oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△HiDream.ai 創始人兼 CEO 梅濤</p><p>自去年 ChatGPT 點燃全球大模型領域浪潮以來，如今模型層已經從原來的純文字大模型，逐步走到多模態（包括文字、圖像、視頻、3D 模型等）大模型的探索，包括 OpenAI 的 GPT-4、谷歌近期發佈的 Gemini 等都走向了這一道路。而在生成式圖像、視頻這一細分賽道，Runway、Pika 等應用近期引起全球關注，也正是多模態領域模型技術和產品化進展飛快的證明。</p><p>「當前，大公司的主要精力還是在大語言模型，還無暇顧及視覺多模態生成。雖然最近多模態大模型進展迅猛，但主要還是在追求通用人工智能，特別是多模態內容的理解和識別。而 HiDream.ai 從成立之日起就立志做<strong>自研的生成式多模態基礎模型，聚焦多模態內容生成，是國內這個領域起步最早的初創公司</strong>。」HiDream.ai 創始人兼 CEO 梅濤對 36 氪表示， 「半年前，大家普遍覺得視頻領域的大模型應用很難，但這個領域的進展比大家想象中的都要快。」</p><p>從 3 月成立以來，如今 HiDream.ai 已經形成了清晰的多模態大模型+應用的佈局。當前，HiDream.ai 底層的自研視覺大模型具備文本、圖像、視頻、3D 四種模態，其參數已經超過 100 億，每兩週就會進行一次迭代。在全球範圍基於 Diffusion 框架開發的視覺生成式大模型中，HiDream.ai 的參數規模也是位於前列。在香港中文大學主導構建的文生圖測試集上，HiDream.ai 在總共三項指標中（人類主觀偏好 HPS、文圖匹配相關性 CLIP、圖像美感 Aesthetic），有兩項已經超過了 Midjourney V5 和 Dall-E 3，整體處於領先位置，特別是反映綜合水平的 HPS 指標，HiDream.ai 位居第一。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,604" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_1cbd6e2e94754615a26a2204d29f65fd@2057308263_oswg313126oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△來源：HiDream.ai</p><p>國內 AIGC 市場從去年的文生圖熱潮，現在也走到了對視頻生成的探索上。「但視頻想要做好的話，一定要有一個比較好的圖片基礎模型。」梅濤表示。「這是因為，視頻是由連續的圖片組合而成的，如今想要生成視頻，用戶通常更偏向於先生成一個關鍵幀圖片，也就是物體關鍵動作所處的那一幀，再基於關鍵幀在時間域做擴展。這樣的視頻生成方式通常也有更好的可控性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="898,329" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_89d43511bb67411db0b853fd15b2e1ef@2057308263_oswg72823oswg898oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△關鍵幀到視頻生成流程</p><p>在生成式視頻領域，模型訓練的難點主要在於如何同時建模複雜的時間域和空間域。HiDream.ai 的底層視覺大模型是基於海量圖片和視頻數據的聯合訓練，從而既保持了空間域上的美感和文本相關性，也針對性地細化了時間域上豐富的運動變化，最終才能實現高質量的視頻生成。</p><p>就在 12 月初，HiDream.ai 就推出了一次重磅更新，特別針對圖生視頻的功能進行了強化，提升了鏡頭控制的能力。用戶可以實現<strong>上下、左右、前後</strong>六種單一方向以及組合方向的運鏡，參數由用戶確定，從而滿足了用戶在各種不同場景下的需求。</p><p>也就是説，用戶可以立馬化身短片導演，想往哪裏拍就往哪裏拍：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="568,320" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_2d40e7a3bfbf412f90300940ab656b5b@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△來源：HiDream.ai</p><blockquote><p>提示詞：Commercial photography, powerful yellow powder explosion, hamburger, white background, bright environment, white lighting, studio lighting, OC rendering, super detail, solid color isolation platform, professional photography, color gradinging#Galaxy</p></blockquote><p>從今年 3 月到如今，HiDream.ai 基於底層大模型+應用的定位，已經形成<strong>「一橫一縱」的發展戰略</strong>。其中，「一橫」指基於底層多模態大模型所推出的「Pixeling 千象」應用，主要面向設計師人羣提供服務，類似 GPT-3.5 模型和上層的 ChatGPT 應用的關係。</p><p>而從提供的服務來看，Pixeling 千象在單純提供圖像生成等功能上更進一步，其定位是做專業設計者的設計工具和平台，覆蓋創意生成、素材收集、編輯精修和排版交付等設計環節，覆蓋全流程。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_5c472daf3f444b2b84ecf0f381b5b37f@2057308263_oswg2316494oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△千象 101 設計大賽獲獎作品</p><p>比如， Pixeling 千象當前提供了包括文生圖、圖生圖、文生視頻、圖生視頻等多種生成式 AI 服務。用戶在開始尋找靈感時， Pixeling 千象就可以提供包括文案模版、預設的提示詞庫等輔助內容，支持中英文提示詞（prompt），並且針對配色、構圖、視角、情緒、環境、光線、風格等十多種維度。</p><p>在每個維度下方，還有數十個二級類目提示詞指導，可以大幅降低用戶使用門檻，為用戶提供易上手、交互式的生成入口。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,386" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_72bc2262e5634b729c2c98e25e2fb3b7@2057308263_oswg46799oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Pixeling 千象的海量詞庫</p><p>基於底層基礎模型的高性能，當前 Pixeling 千象也已經能做到生成圖像後選定區域後局部重繪（類似 PS 中的修圖功能），用戶只需要簡單地塗抹待選區域，就能實現精準摳圖、改圖和替換：</p><p>例如：生成一張「穿紅色毛衣、站在櫻花樹下的女人」，選中需要修改的區域，改為「身穿白色毛衣/粉色襯衫/棕色大衣」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,423" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_0cd778c63b4240c3ad249283a906afdf@2057308263_oswg642147oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△來源：Pixeling</p><p>還可針對人像面部進行配件微調，比如「新增金邊眼鏡/炫酷墨鏡/奢華面具」：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_17a6933238a54051bfa6488847714140@2057308263_oswg200965oswg1080oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：Pixeling</p><p>除了重繪，為了滿足圖像在不同場景的使用需求， Pixeling 千象也能提供智能拓圖功能，基於原有畫面延展，效果真實自然：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,567" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_c0b119ff5acc44209d4165361a07a69a@2057308263_oswg791952oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△來源：Pixeling</p><p>圍繞專業設計師、普通設計師到有設計訴求的 C 端用戶，Pixeling 千象已經搭建了一個設計社區，所有用戶都可以將設計創意和設計作品上傳到社區中，激發社區的創造力。</p><p>而為了保證圖像的審美和風格領先，千象已經和中央美術學院、北京電影學院、清華美術學院、北京郵電大學等高校設計藝術和數字媒體院系建立長期專家顧問合作。</p><p>「過去，國內的設計師和設計愛好者通常需要同時使用幾個國外的產品（如 Midjourney 和 Runway），才能產生一個好的創意和作品，並且這些服務在國內是受限的。現在，HiDream.ai 的 Pixeling 千象提供了一站式圖片和視頻的生成、編輯等功能，更好地方便了我們的個人用戶。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_db7143e783154264bbae93d0014f8434@2057308263_oswg73218oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Pixeling</p><p>一橫一縱的「一縱」，則是指 HiDream.ai 會基於底層大模型的能力，針對不同的垂直行業提供產品和服務。</p><p>HiDream.ai 所選擇的第一個細分賽道是電商。基於多模態基礎模型，HiDream.ai 打造了面向電商商家的 AI 工具「PixMaker」，可以生成商品營銷的商品圖和人像模特圖等。團隊在這一領域有很深的技術積累，CEO 梅濤在京東時就已經圍繞計算機視覺，主導拍照購、多模態內容審核與生成、視覺多算法平台等多項技術的研發。</p><p>另一方面，電商營銷對圖像和視頻內容的需求很大，市場也很廣闊。梅濤表示，如果是一個頭部的電商客戶，一年 GMV 在數十億到百億元左右，單月的圖片需求就會到百萬張這一量級；而中小型電商賣家的單月需求也在萬張級別。</p><p>在以往，商家想要拍攝一張圖，找拍攝團隊、模特等硬性支出成本，單張商品圖可能就要 30-50 元，而一個 SKU 迭代上新一次就需要 5-10 張圖，如果是需要模特出鏡，圖像成本還會上升到平均數百元，並且需要數天不等的拍攝週期。「但使用 PixMaker 後，我們基本可以將成本降低 10 倍以上，而效率提升就遠遠不止 10 倍了。」梅濤表示。</p><p>而無論是圖像還是視頻，進入到電商領域的生產作業環節，可控性是非常重要的一環。比如客戶要拍攝特定場景中的商品圖，那麼商品需要保證和原來的圖像一模一樣，PixMaker 基於自研基礎模型和工程優化，可以保證 99% 以上商品圖和原商品一致——在模特換臉、衣服換模特等場景，也同樣需要這種保真性。</p><p>而 HiDream.ai 的另一個優勢在於，比起如今主流的 1K 圖片分辨率，HiDream.ai 已經可以生成 2K 的高清圖片。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,569" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_54080cd0b605402482e5cc7bdf4f0495@2057308263_oswg747763oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：PixMaker 在數分鐘即生成一張商品圖，且能自定義場景生圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,734" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_1b5bc04ff50d4cdc96e51174bb402fec@2057308263_oswg731893oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△PixMaker 生成模特試衣效果</p><p>從服務形式來看，HiDream.ai 對用戶主要採用預充值的收費方式，提供月費、年費和訂閲制等不同類型的會員套餐。用戶可以根據自己的需求選擇合適的套餐。目前，最低的套餐首次充值價格為 9.9 元，其他套餐價格從 39.9 元到數百元不等。</p><p>HiDream.ai 的商業化也已經在推進當中。梅濤透露，當前電商 AIGC 產品 PixMaker 近期已經與多家跨境電商簽約，達成第一步合作。另一方面，HiDream.ai 通過組織 AI 創作比賽、建立社區等形式，面向設計人羣的 Pixeling 千象自 9 月正式上線，如今月活用戶已經過萬，付費用戶已突破千人。</p><p>對未來的發展規劃，梅濤表示，目前圖像生成效果已經對標 Midjourney V5，未來除了在圖像領域繼續加深底層基礎模型投入和產品研發之外，HiDream.ai 在今年 8 月也已經推出了視頻生成的部分功能，主要通過文字或者文字生成的圖片，再生成一個數秒的視頻片段。而到今年年底，HiDream.ai 也計劃推出視頻生成領域的重要更新，可以生成的視頻時長會進一步延長。</p><p>&nbsp;</p><p>網址（PC 端瀏覽器打開）：</p><p>Pixeling 千象：www.hidreamai.com</p><p>PixMaker：https://e.hidreamai.com/#/</p><p>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;掃碼加入「智湧 AI 交流羣」：</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_07bd4a71efa04fa7b96d6c14c271a0b3@2057308263_oswg69907oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_66e610ec25f144d4bfaafd8a30f52847@2057308263_oswg161731oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專注智慧建造，「艾賽克」打造數字建造全產業鏈藍圖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2554997789644934?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 10:22:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp; &nbsp; &nbsp;| &nbsp; 張卓倩</p><p>編輯 &nbsp; | &nbsp;袁斯來&nbsp;</p><p>我們正處於一個<strong>數字化</strong>時代，各行各業都在推進數字化轉型。但在各行業的數字化指數排名中，建築行業一直處於落後狀態，作為國民經濟的支柱產業，國家「十四五」規劃綱要中明確提出將「發展智能建造」作為國家建築業發展重點任務。智能建造建立在工業化和數字化的基礎之上，以數字化為手段，以物聯網為平台，提高建造的智能化水平，使建造的效率更高、質量更好、成本更低。</p><p>36 氪近期關注的深圳市艾賽克科技有限公司（以下簡稱「艾賽克」），就是一家專注數字建造系統，基於建造行業不同的施工場景，為客戶提供數字化解決方案的公司。「艾賽克」成立於 2003 年，其數字建造系統主要分為智慧建材系統、智慧工廠系統和智慧工地系統三大體系。不同產品體系下，根據運用場景的差異，衍生出<strong>智慧物流、智慧園區、智慧礦山、智慧梁場、智慧鋼筋加工、智慧隧道、智慧軌行區、智慧工地</strong>等細分產品。產品可應用於裝配式建築行業、市政工程行業、水泥建材行業、基建施工行業等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231210/v2_aa48f264c111475a882ba9f3c5ac8a65@5721530_oswg136421oswg1280oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">建材行業智慧工廠系統架構圖</p><p>近幾年，裝配式建築逐漸成為中國建築行業的發展趨勢。一方面，建築行業招人越來越困難，很多年輕人不願意去工地工作。與傳統的現澆式建築相比，工人的工作場景從工地轉移到工廠，工作環境更優。另一方面，裝配式建築不再受環境季節影響，建造效率也大大提高。而智能化是裝配式建築最前沿的趨勢，通過信息技術和智能設備，可實現建材加工、構件生產、物流倉儲、建造施工、運維保養等全生命週期的智能化可追溯管理。</p><p>以智慧鋼筋加工中心為例，「艾賽克」通過數字身份標識、數字孿生、大數據、設備融合為技術底座，結合生產現場的實際管理現狀，打造鋼筋加工從「圖紙-材料-生產-簽收-結算」全生命週期管控，實現對項目的圖紙翻樣、智能斷料、鋼筋收發、加工指令下發加工設備、現場簽收、分部分項結算等，保障鋼筋集中生產過程中每個環節的數據聯動和信息共享，實現數據流向清晰、現場管理有序，並真正實現降本增效。</p><p>「建築行業最大的痛點就是粗放式管理，比如説材料擺放比較亂，在用的時候找不到」，「艾賽克」創始人趙玉保説，「以地鐵為例，地鐵是由管片撐起來的隧道，每一環由 6 或 7 塊管片拼接而成，但是每個管片長得很像，在車間和堆場用人眼很難辨別。通過給每一個管片嵌入數字身份證，不僅可以記錄跟蹤全過程的數據，查找和定位也變得特別高效。」</p><p>趙玉保介紹，與傳統方式相比，導入智慧系統進行管理，構件生產週期能縮短 20-30%，節約原材料 1%-3%，節省人力 10%-20%，同時總成本降低 5% 左右。最重要的是，它能夠實現質量的全流程追溯，整個生產過程都是可視可控的。</p><p>趙玉保告訴 36 氪，目前從水泥廠到構件廠再到施工現場，在全產業鏈上提供數字化系統解決方案的公司只有艾賽克一家。頭部的企業大多都是針對行業內的細分市場，沒有打造產業生態。而「艾賽克」從智能製造到智能建造，在這一行業深耕 20 多年，對於不同應用場景的理解較為充分，佈局了項目端+企業端+業主端的三維繫統。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231210/v2_4883eb769d01436fb6a910ceabb811e9@5721530_oswg94072oswg1280oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">數字建造整體解決方案</p><p>目前，「艾賽克」團隊現有 100 餘人，在深圳、海南、重慶、山東、河北等全國 7 個地方設有分公司，研發團隊主要在深圳和重慶。創始人趙玉保曾就職於 NEC、CTT 等公司，在軟件研發管理領域 25 年以上。核心團隊在方案設計、產品研發、市場銷售、實施運維等領域有多年經驗，具有完整的系統方案和平台研發及運營能力。</p><p>「艾賽克」主要有兩種運營模式，一種是面向中小企業用戶，以提供智能建造系統的標準版軟件為主，收費方式是 license 費+年使用費。另一種是面向大型企業用戶，以提供智能建造系統的高級版軟件+硬件模式為主，收費方式是 license 費+實施費+年維護費<strong>。</strong></p><p>「艾賽克」與中國交建、中國中鐵、中國鐵建、中國建築、華潤集團等央國企深度合作，先後落地川藏線、天津地鐵 11 號線、蘭合線、深圳地鐵 13 號線、華潤水泥等多個項目。同時，與中建研究院、中科院先進技術研究院、天津大學智算學部在技術上共同合作。</p><p>「艾賽克」前期是以智能發運、智慧構件工廠、智慧工地等系統為基礎，不斷迭代升級，進一步打通行業上下游產業的各種資源，逐步完成<strong>智慧礦山、智慧物流、智慧園區、EHS 系統、智慧軌行區</strong>等相關係統的深度研發，提高平台技術壁壘和影響力。「艾賽克」近期將推行融資計劃，逐步整合產業鏈上下游資源，搭建<strong>智慧建材 SaaS 平台、智慧建造 SaaS 平台、智慧運維 SaaS 平台</strong>等建造行業生態系統。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海外大儲「修羅場」，外資巨頭也卷不動了 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547813736961928?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>全球排名第四的儲能系統集成商正考慮出售其儲能業務。</p><p>近日，據多家外媒報道，芬蘭電力解決方案企業 Wartsila 瓦錫蘭集團正對其儲能與優化業務進行戰略審查，考慮採取剝離或出售等方案。</p><p><strong>這是一個令不少業內人士頗為意外的消息：</strong>全球範圍內，儲能業務是不可多得的高成長賽道之一，萬億級的市場還未打開，瓦錫蘭也已經在儲能領域佔據了可觀的市場份額，理應進入某種意義上的「安全區」。</p><p>機構 S&amp;P Global 數據顯示，截至 2023 年 7 月，瓦錫蘭的全球已安裝儲能項目數量位於全球第 4 位，僅排在陽光電源、Fluence、特斯拉之後。</p><p>全球排名前列的儲能巨頭，為何對儲能業務產生猶疑？</p><p>一位國內頭部儲能電池企業的市場部人士告訴 36 碳，據他了解，原因是<strong>瓦錫蘭管理層對儲能業務長期的盈利能力持悲觀態度。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_501e33a3e766484b86611986bf6f47bc@594936739_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：瓦錫蘭集團官網</p><p>儘管海外大型儲能的利潤率一直顯著高於國內，但市場競爭同樣十分激烈。一個突出的表現是：不少國外儲能系統集成商還尚未實現盈利。就連<strong>裝機量全球排第二的集成商 Fluence，也是在今年第三季度才首次實現季度盈利。</strong></p><p>（注：大儲，即大型儲能，主要指用於電力系統中發電側與輸配電側的儲能系統產品。）</p><p>隨着國內儲能廠商不斷入局海外大儲市場，這一市場的競爭程度正在不斷加劇。上述市場人士認為，像瓦錫蘭集團一樣萌生退意的廠商可能不是個例。</p><p><strong>「這（瓦錫蘭考慮退出）是海外大儲市場洗牌的開始，後續會有更多類似的消息傳出來。」</strong>該市場人士表示。</p><h3><strong>海外大儲也是「修羅場」</strong></h3><p>長期以來，海外大儲市場一直被認為是一個更優質的儲能細分市場。這一市場發展更為成熟，競爭態勢也相對和緩，廠商的平均利潤率也高於國內。</p><p>相比國內，海外儲能市場有一定的門檻，需要企業熟悉當地的電力市場環境，掌握渠道資源，國內此前能拿到歐美大儲訂單的系統集成商數量也並不多。</p><p>但要在海外大儲市場上賺錢也並不容易。</p><p>一位接近華為的人士告訴 36 碳，由於海外大儲利潤低，華為一度不碰大儲業務，只做了部分示範性項目。直到目前大儲業務在華為的儲能業務佔比中仍然很低。</p><p>另一個典型的代表就是全球排名第二的集成商 Fluence。這家公司成立於 2018 年，由電氣巨頭西門子和美國愛依斯電力公司（AES）共同組建，但<strong>直到今年第三季度才首次實現了季度盈利，此前一直處於虧損狀態。</strong></p><p>陽光電源是國內佈局海外大儲業務的代表企業，儲能業務海外佔比在 80% 以上，且產品類型以大儲為主。</p><p>今年上半年陽光電源儲能系統業務毛利率達到 30.66%，且該部分收入同比增長高達 257.2%。這給不少人留下了海外大儲利潤率高、容易賺錢的印象。</p><p>但實際上，前文大儲行業市場人士告訴 36 碳，上半年陽光電源儲能系統業務利潤提升，主要是因為海外大儲 PCS（儲能變流器）短缺、利潤較高。陽光電源不光做儲能系統集成，也自研儲能 PCS，因而整體利潤率得到提升。</p><p>換句話説，<strong>單就儲能系統集成環節而言，海外大儲系統集成的利潤率也並不算高。</strong></p><p>作為對比，在大儲 PCS 未出現短缺的 2022 年，陽光電源的儲能系統毛利率僅為 23.24%，僅略高於以國內儲能系統集成為主業的海博思創的毛利率（23.05%）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="866,510" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_cd106820759b471287485c4e505c0d95@594936739_oswg60317oswg866oswg510_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">儲能系統集成商鏈接上下游 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：安信證券</p><p>對於國外大儲系統集成商來説，它們中的大部分核心零部件並非自研，而是依靠外購。在行業「卷價格」時，國外集成商的利潤率更容易受到擠壓。</p><p>Fluence 就是一個典型代表，其電芯採購自寧德時代、遠景動力等廠商，PCS 也依賴外採，僅 BMS（電池管理系統）和軟件 OS 實現了自研。</p><p>財報顯示，截至 2023 年 6 月 30 日，<strong>Fluence 前三個財報季的淨利潤為-1.1 億美元，毛利率僅為 4.2%，</strong>與陽光電源的 30.66% 毛利率有着巨大差距。</p><p>在此背景下，全球排名第四的瓦錫蘭集團要考慮採取剝離或出售儲能業務，也就並不意外了。</p><p>上述市場人士表示，雖然瓦錫蘭的儲能業務已勉強實現了盈利，但可能對於瓦錫蘭集團整體的盈利能力造成拖累，因此才考慮剝離甚至出售。</p><h3><strong>中國廠商地位提升</strong></h3><p>放在更大的視角來看，瓦錫蘭集團在儲能業務上猶疑的動作，其實也是<strong>外資企業在全球儲能市場上「收縮戰線」的標誌性事件。</strong></p><p>由於歐美市場發展儲能行業較早，佔據先發優勢、市場渠道優勢的外資企業，曾一度是全球儲能市場的絕對主力。</p><p>不過，隨着越來越多中國廠商進軍海外市場，將激烈的競爭從國內捲到國外，中國廠商在這一市場的佔有率正在提升。</p><p>2021 年時，根據機構 IHS Market 數據，全球新增裝機量排名前 8 位的儲能集成商中，僅有陽光電源一家中國企業，市佔率為 6%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1483,973" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c377812d592f47b3aae8ae0788718e49@594936739_oswg64688oswg1483oswg973_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 碳製圖</p><p>2022 年，根據機構伍德麥肯茲統計，全球出貨量前五的儲能系統集成商中，中國企業佔據了三席，分別是陽光電源（16%）、華為（9%）和比亞迪（9%）。尤其是陽光電源，已超越 Fluence 成為全球出貨量最大的儲能系統集成商。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,771" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_07f5620b547d44188bc1f39f484ff727@594936739_oswg281120oswg1080oswg771_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：伍德麥肯茲</p><p>中國儲能勢力在全球市場攻城略地背後，全球佈局的中國儲能廠商在不斷增多，正「從國內捲到海外」。</p><p>今年以來，隨着國內儲能市場內卷和海外戶儲市場步入寒冬，越來越多過去更多專注國內市場或者單一海外市場的中國儲能集成商，將目光投向全球市場。以晶科儲能、阿特斯、科陸電子、南都電源、德業股份等代表的廠商紛紛佈局海外大儲和工商業儲能市場。</p><p>此外，國內鋰電池產能過剩，越來越多鋰電企業也開始進軍儲能系統集成環節。如寧德時代就在今年 9 月簽署合同，為澳大利亞 Kwinana 電池二期項目和 Collie 電池項目提供集裝箱式液冷電池系統。</p><p>如前文所言，海外的儲能系統集成商，尤其歐美集成商一般不自研零部件，而是依賴中國的電芯和 PCS 供應商，因此在成本上處於劣勢。</p><p>而中國廠商憑藉供應鏈優勢和成本優勢進軍海外，既可以消化部分過剩產能，也可以打開新的增量市場，在全球儲能市場格局中的市佔率和地位有望得到提高。</p><p>當然，價格是影響業務的重要因素，但不是唯一因素。長期的安全性和可靠性也非常關鍵。</p><p>上述市場人士告訴 36 碳，儲能的海外客戶在合同上會要求每年的驗收，對容量、RTE（系統循環效率）以及每年的平均在線率進行考覈，一旦不符合，罰則上限可以達到合同額的 100%。</p><p>因此，海外儲能集成的表面利潤可能比國內要高，但合同剛性很強，在交付上面風險也比較大。這些因素會在更長期的競爭中體現出來。</p><p>此外，值得注意的是，隨着入局者的增多，部分中國廠商在海外市場也開始用低價策略競爭。這是一場「傷敵一千自損八百」的博弈。</p><p>一位儲能企業高管告訴 36 碳，海外大儲市場跟國內不同，一般不會公開儲能招標價格，但據他觀察，<strong>海外儲能市場整體上的競爭正變得越來越激烈。</strong></p><p>&nbsp;「就像如今的風電一樣，國內外市場利潤率已相差不多，海外儲能市場將來也遲早會內卷，現在就是打個時間差。」該高管表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 招聘平台「HelloBoss」獲數百萬美元 Pre-A 輪融資，BOSS 直聘前首席科學家薛延波加入｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2555998190491780?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林煒鑫</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，日本 AI 招聘平台「HelloBoss」完成數百萬美元 Pre-A 輪融資，由雲啓資本領投，Golden Egg 跟投，銀橡資本擔任獨家財務顧問。本輪融資將用於產品研發、市場拓展和團隊建設等方面。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1872506032427776">「HelloBoss」是 36 氪長期關注的企業</a>，瞄準的賽道是 AI+HR 服務，幫助企業和求職者通過 AI 快速匹配，完成招聘工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2820,1754" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_fbbaa14abb2346a6a316549ea69ccfcb@15785709_oswg835673oswg2820oswg1754_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HelloBoss</p><p>創始人兼 CEO 王沁告訴 36 氪，日本擁有 1.258 億人口，GDP 約為東盟 10 國 GDP 總額的 2 倍，並且中產階級規模龐大，但與中國不同，日本的人才招聘模式仍然非常原始。</p><p>王沁表示，日本現行的招聘模式問題在於：成本較為昂貴，企業每招一人需給獵頭支付人才年薪的 25-35% 作為中介費，人均成本至少 5 萬人民幣；招聘週期較長，傳統模式使招聘環節持續 2-3 月，導致企業與求職者之間溝通費時費力。</p><p>數據顯示，日本招聘的互聯網滲透率只有 3%，主要招聘途徑仍然是職業介紹所、人才中介、紙媒傳單等。相比之下，中國互聯網招聘滲透率達 33%，美國則是 8%。但近年來日本智能手機普及率持續增長，2022 年已經達到 94%。王沁認為，日本的移動互聯網+AI 時代剛剛到來，對「HelloBoss」來説是巨大的機遇。</p><p>上輪融資至今，生成式 AI 席捲全球，各行各業都迎來新的機遇。藉助大模型的能力，「HelloBoss」在產品側重點迭代了高頻剛需的 AI 功能——</p><p>生成求職照片及簡歷：「HelloBoss」只需要 1 張日常照片，僅需 1 分鐘就能通過 AI 生成數十張證件照，同時基於移動端註冊信息生成一份詳細可用的求職簡歷，極大縮短了用戶調整格式、修改內容的時間；</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="908,511" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_9ca25f251c1b4dfeb2fe7bf5f28dd5b9@15785709_oswg578159oswg908oswg511_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI 生成證件照</p><p>生成企業招聘文案：只需點選招聘要求，就可以快速上線招聘文案；</p><p>HR Agent 自動匹配 app 內人才，高效精準地鏈接合適的求職者與企業。</p><p>據瞭解，前 BOSS 直聘首席科學家薛延波博士已於近期加入「HelloBoss」。薛延波博士長期從事機器學習和量子計算相關領域研究，在 BOSS 直聘期間，薛延波博士帶領團隊專注��究如何用算法等技術，提高企業與人才的匹配度。隨着薛延波博士的到來，「HelloBoss」將進一步提升 AI 技術能力，迭代招聘業務的匹配效率。</p><p>另外，「HelloBoss」通過 AI 技術收集並建立了獨有的日本 530 萬家企業數據庫，包括員工人數、崗位介紹、企業業績等信息。企業認證入駐時可以一鍵關聯數據庫，完成自主入駐，而求職者也能直接瞭解企業的相關信息。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8801,3874" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_4e19b670dd674a418db1425b28d18073@15785709_oswg22916116oswg8801oswg3874_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HelloBoss</p><p>商業模式上，「HelloBoss」面向求職者完全免費；面向企業用戶實行按需收費的訂閲制，企業每個崗位每月收取一定費用。上線半年，「HelloBoss」入駐的企業數量已經超過 1000 家，包括 Dior、萬豪、凱悅、麥當勞、羅森、PingCAP、SHEIN 等海內外知名頭部企業。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="981,551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_0f96c6d56d794b0fb880a7419dd2feab@15785709_oswg834548oswg981oswg551_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HelloBoss</p><p>創始人王沁是連續創業者，曾經在世界人力資源巨頭 Recruit 集團任職 5 年，核心團隊成員來自蘋果、字節跳動、騰訊、阿里巴巴、滴滴、Indeed、微軟研究院等互聯網大廠。</p><p>投資人説：</p><p>雲啓資本合夥人陳昱：「我們對日本軟件市場做了深入研究長期看好。而 AI 技術在招聘領域的應用，疊加日本招聘市場本身的利好因素，比如轉職率的增加，付費意願強，帶來了新的平台級機遇。我們看好「HelloBoss」的團隊發揮對日本市場的深刻理解和行業技術背景打造出新一代的 AI 招聘平台。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_4a2ad252b936480c8ae6db24dd1e8163@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TikTok 電商重返印尼，但更重要的戰場已出現 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556231256496256?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 08:48:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>TikTok 的一塊心病終於得以消解。</p><p>12 月 11 日，TikTok 官方宣佈與印尼 GoTo 集團達成電商戰略合作。TikTok 印尼電商業務將與 GoTo 集團旗下電商平台 Tokopedia 合併，TikTok 獲得該合資企業 75％控股權。</p><p>根據公開信息，GoTo 是印尼最大的互聯網科技公司，旗下擁有印尼本土電商平台 Tokopedia 和移動服務平台 Gojek，阿里巴巴、騰訊都是其股東。Tokopedia 是印尼最大的本土電商公司，市場份額高達 35%。</p><p>TikTok 電商也將在 12 月 12 日印尼全國網購日重新上線。TikTok 還承諾將在未來幾年投入 15 億美元，為未來業務發展提供資金支持。</p><p>據 36 氪瞭解，重新上線後的 TikTok Shop 購買流程和原來一樣，只不過後台多了 Tokopedia 的 logo。</p><p>今年 10 月，TikTok 電商因印尼政府禁止社交媒體開展電商業務而遭到封禁。事情發生後，</p><p>TikTok CEO 周受資一直在印尼為 TikTok 電商的命途奔走。</p><p>一個月前，TikTok 電商在印尼逐漸浮現出兩條可能走向：在印尼開設一個新的電商平台，抑或與印尼本地電商平台合作。</p><p>如今，塵埃落地，但該市場的重要性不知是否會有所變動。</p><h3><strong>重要陣地</strong></h3><p>2021 年，TikTok 開始試水電商，並於 2 月在印尼上線 TikTok Shop，隨後又在英國上線小店和直播帶貨。</p><p>據 Statista 數據顯示，2022 年印尼電商用戶數量已經達到 1.78 億人，與 2021 年的 1.58 億用戶相比增長了 12.79%，而今年，預計印尼電商用戶數將持續增長到 1.96 億人，幾近突破兩億大關。</p><p>愛消費、物流和支付體系都比較完善的印尼，迅速成為 TikTok 電商的重要市場之一。去年，印尼市場月均 GMV 達到 2 億美元，而英國市場月均 GMV 只有 2400 萬美元。</p><p>根據新加坡 VC 機構 MomentumWorks 的數據顯示，2022 年，印尼電商交易額約為 520 億美元，其中約 25 億美元來自 TikTok。</p><p>後來，TikTok Shop 陸續在馬來西亞、泰國、越南等國家上線，東南亞市場逐步成長為重要陣地，去年 TikTok 電商在東南亞市場 GMV 為 44 億美元，僅印尼就佔到了 57%。</p><p>而年初 TikTok 電商定下了 200 億-230 億美元的年度目標，其中東南亞市場在 120 億美元以上。而今年二季度，在越南，TikTok 以 20% 份額超過 Lazada，成為本地第二大電商平台。</p><p>今年 6 月份，周受資更是在在印尼雅加達一個論壇上表示，未來幾年要向東南亞投資數十億美元。重視程度不言而喻。</p><p>禁令之後，TikTok 印尼商家開始尋找出路，轉戰 Shopee、Lazada 等平台，但早在之前就有商家告訴 36 氪，他們覺得 TikTok 電商遲早會重返印尼。</p><p>今年 7 月，MomentumWorks，預計 TikTok Shop 在東南亞的市場份額將達到 13.2% 左右。禁令頒佈後，MomentumWorks 將該預測調整為 13.9%，不過隨着迴歸，預計市場份額將增至 15%。</p><p>根據 36 氪瞭解，在封禁之前印尼市場日 GMV 在 1200-1500 萬美金，遇到一些重要促銷活動 GMV 則會翻倍；而泰國現在日 GMV 也能達到 1200 萬美金左右（活動期間也會翻倍），越南日 GMV 也在 1000 萬美金以上。</p><p>而根據財新報道，印尼關停後，「雙 11」期間，TikTok 電商加大更多投放到越南、泰國、新加坡、馬來西亞五個市場，最終 TikTok 電商東南亞 11 月 14 日-20 日 GMV 同比增長 5 倍，五國站點均刷新單日曆史紀錄，而泰國 GMV 較去年同比增長近 10 倍。</p><p>但因為印尼的影響，東南亞 120 億美金的目標或許難以完成。</p><h3><strong>另一個陣地突起</strong></h3><p>不久前，在 TikTok 電商重返印尼的消息曝出後，就有聲音表示，隨着印尼市場相對重要性的逐漸降低，TikTok Shop 在印尼投入的精力和核心資源可能也會隨之調整。</p><p>原因便是美區市場重要性正在顯現。</p><p>據悉，TikTok Shop 北美今年黑五單日的 GMV 已遠超印尼市場被禁之前的單日 GMV。而根據媒體報道，TikTok 為「黑五」 定下的銷售額目標是每天 1600 萬美元。此前，36 氪也曾提到，今年美國區 TikTok 電商 GMV 任務是 50 億美金，這已經超過去年整個東南亞市場的成績。</p><p>實際上，美區一直是 TikTok 電商想要拿下的市場，&nbsp;TikTok 在美國擁有 1.5 億月活躍用戶，接近總人口的 45%，暗藏巨大消費潛力。</p><p>根據晚點 LatePost 報道，TikTok 第一天決定做電商時，最想做的就是美國市場，當 2020 年 9 月前後明確要立項時，時任美國總統特朗普發出行政令：要求 TikTok 在美國下架，並從字節跳動母公司剝離。於是隻能將前兩個試點地放在印尼和英國。</p><p>而去年 11 月，TikTok 電商開始在美區試水，只限本地商家開店，但由於門檻太高，進展並不順利，後來在本土店鋪的基礎上，推出美國跨境全閉環店（中國執照）、美國跨境品牌店（一對一定向邀請）等。</p><p>今年 9 月，TikTok 電商在美正式推出，並全面上線了全託管模式，與 Temu 類似，賣家只需要將商品發到 TikTok 電商的廣州花都倉，平台負責店鋪流量和運營。</p><p>不久前，TikTok 電商在美國還開放了「商家自運營模式」，&nbsp;商家自主負責包括商品上架、銷售、營銷、物流等全流程，可根據自身能力靈活選擇商城及直播、短視頻、達人合作等場景進行銷售，並參與平台營銷活動。</p><p>TikTok 電商在美國市場的跨境商家自運營模式主要定向邀約三類商家入駐，包括美國本土發貨商家、品牌出海商家，和經營珠寶水晶類目的商家；並在近期加大了相關商家的招商力度，但要求也不低，比如不能個人註冊，且近兩個月 GMV 要超過 200 萬美金，必須美國本土發貨，不能虛擬倉，一旦觸發紅線就會面臨關店風險。</p><p>值得一提的是，TikTok 電商美區現在 80% 的 GMV 都來自達人短視頻，而招商人員也會建議商家多去和達人建聯實現測品、放量等目的。</p><p>至少短期內，美國會是 TikTok 電商的重點佈局市場。據財新報道，從 10 月底「黑五」預熱開始，TikTok 電商負責人康澤宇就帶領團隊從新加坡親赴美國備戰。</p><p>11 月 30 日，TikTok Shop 發佈戰報，美國市場「黑五」大促整體增長超 215%，「黑色星期五」當日 GMV 環比實現了 4 倍增長。據悉，考慮到美區的表現，TikTok 電商今年有望完成 200 億美金的 GMV 目標。</p><p>（36 氪時刻關注 TikTok 電商的進展，歡迎加微信 xhht100 交流）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>文投控股：公司面臨未能按期支付債務、潛在訴訟等風險</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557748812045704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:36:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，文投控股發佈股票交易風險提示公告稱，公司近期股價波動幅度已大幅高於行業平均水平，存在市場情緒過熱的炒作風險。受行業下行影響，公司主營業務收入持續下滑，導致公司應償還東方弘遠的第二期本金 2 億元尚未完成支付。公司將面臨逾期債務本金、利息所產生的罰息等損失，並可能被要求提前償還剩餘全部債務本金 6 億元及相關利息（包括第二期未償還本金 2 億元），公司正在積極尋求相關解決方案。同時，公司還將面臨潛在的訴訟風險，以及相關資產被查封、凍結的風險等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：要加快培育外貿新動能，鞏固外貿外資基本盤</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557737199672452?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:24:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議強調，明年要圍繞推動高質量發展，突出重點，把握關鍵，紮實做好經濟工作。要加快培育外貿新動能，鞏固外貿外資基本盤，拓展中間品貿易、服務貿易、數字貿易、跨境電商出口。放寬電信、醫療等服務業市場準入，對標國際高標準經貿規則，認真解決數據跨境流動、平等參與政府採購等問題，持續建設市場化、法治化、國際化一流營商環境，打造「投資中國」品牌。切實打通外籍人員來華經商、學習、旅遊的堵點。抓好支持高質量共建「一帶一路」八項行動的落實落地，統籌推進重大標誌性工程和「小而美」民生項目。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博世科：中標約 1.85 億元供水工程 PPP 採購項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557736229788807?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:23:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，博世科公告稱，公司中標泗洪縣東南片區域供水工程（改擴建）PPP 採購項目，成交金額約 1.85 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：明年要加快完善生育支持政策體系，發展銀髮經濟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557735032380547?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:22:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議強調，明年要切實保障和改善民生。要堅持盡力而為、量力而行，兜住、兜準、兜牢民生底線。更加突出就業優先導向，確保重點羣體就業穩定。織密扎牢社會保障網，健全分層分類的社會救助體系。加快完善生育支持政策體系，發展銀髮經濟，推動人口高質量發展。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：加快推動人工智能發展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557733692972418?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:21:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議強調，明年要圍繞推動高質量發展，突出重點，把握關鍵，紮實做好經濟工作。要以科技創新推動產業創新，特別是以顛覆性技術和前沿技術催生新產業、新模式、新動能，發展新質生產力。完善新型舉國體制，實施製造業重點產業鏈高質量發展行動，加強質量支撐和標準引領，提升產業鏈供應鏈韌性和安全水平。要大力推進新型工業化，發展數字經濟，加快推動人工智能發展。打造生物製造、商業航天、低空經濟等若干戰略性新興產業，開闢量子、生命科學等未來產業新賽道，廣泛應用數智技術、綠色技術，加快傳統產業轉型升級。加強應用基礎研究和前沿研究，強化企業科技創新主體地位。鼓勵發展創業投資、股權投資。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：要謀劃新一輪財稅體制改革，落實金融體制改革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557732397555080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:19:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。要謀劃進一步全面深化改革重大舉措，為推動高質量發展、加快中國式現代化建設持續注入強大動力。不斷完善落實「兩個毫不動搖」的體制機制，充分激發各類經營主體的內生動力和創新活力。深入實施國有企業改革深化提升行動，增強核心功能、提高核心競爭力。促進民營企業發展壯大，在市場準入、要素獲取、公平執法、權益保護等方面落實一批舉措。促進中小企業專精特新發展。加快全國統一大市場建設，着力破除各種形式的地方保護和市場分割。有效降低全社會物流成本。要謀劃新一輪財稅體制改革，落實金融體制改革。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：要統籌化解房地產、地方債務、中小金融機構等風險，嚴厲打擊非法金融活動</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557731640106112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:19:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議強調，明年要圍繞推動高質量發展，突出重點，把握關鍵，紮實做好經濟工作。持續有效防範化解重點領域風險。要統籌化解房地產、地方債務、中小金融機構等風險，嚴厲打擊非法金融活動，堅決守住不發生系統性風險的底線。積極穩妥化解房地產風險，一視同仁滿足不同所有制房地產企業的合理融資需求，促進房地產市場平穩健康發展。加快推進保障性住房建設、「平急兩用」公共基礎設施建設、城中村改造等「三大工程」。完善相關基礎性制度，加快構建房地產發展新模式。統籌好地方債務風險化解和穩定發展，經濟大省要真正挑起大梁，為穩定全國經濟作出更大貢獻。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：穩定和擴大傳統消費，提振新能源汽車、電子產品等大宗消費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557728328097155?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:15:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議強調，明年要圍繞推動高質量發展，突出重點，把握關鍵，紮實做好經濟工作。要激發有潛能的消費，擴大有效益的投資，形成消費和投資相互促進的良性循環。推動消費從疫後恢復轉向持續擴大，培育壯大新型消費，大力發展數字消費、綠色消費、健康消費，積極培育智能家居、文娛旅遊、體育賽事、國貨「潮品」等新的消費增長點。穩定和擴大傳統消費，提振新能源汽車、電子產品等大宗消費。增加城鄉居民收入，擴大中等收入羣體規模，優化消費環境。要以提高技術、能耗、排放等標準為牽引，推動大規模設備更新和消費品以舊換新。發揮好政府投資的帶動放大效應，重點支持關鍵核心技術攻關、新型基礎設施、節能減排降碳，培育發展新動能。完善投融資機制，實施政府和社會資本合作新機制，支持社會資本參與新型基礎設施等領域建設。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有改變</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557725543652481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:12:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議提出，進一步推動經濟回升向好需要克服一些困難和挑戰，主要是有效需求不足、部分行業產能過剩、社會預期偏弱、風險隱患仍然較多，國內大循環存在堵點，外部環境的複雜性、嚴峻性、不確定性上升。要增強憂患意識，有效應對和解決這些問題。綜合起來看，我國發展面臨的有利條件強於不利因素，經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有改變，要增強信心和底氣。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>KKR 據悉洽購醫療保健技術公司 Cotiviti 的 50% 股份，對後者估值可達 110 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557717049318791?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:11:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，知情人士稱，私募股權公司 Veritas Capital 正洽談將醫療保健技術公司 Cotiviti 的 50% 股份出售給私募股權巨頭 KKR。這筆交易對 Cotiviti 的估值最高可達 110 億美元。據瞭解，這項交易可能在未來幾周內達成，將為 Veritas 的投資者帶來數十億美元回報。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特阿美收購巴基斯坦天然氣與石油公司 40% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557713525923200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 20:00:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據報道，沙特阿美簽署收購巴基斯坦天然氣與石油公司的 40% 股權的最終協議，後者是一家多元化的下游燃料、倉儲、潤滑油和便利店運營商。這是沙特阿美首次進入巴基斯坦燃料零售市場。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北新路橋：子公司中標 1.25 億元公路工程項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557704671714692?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:57:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北新路橋公告稱，公司子公司新疆生產建設兵團交通建設有限公司與新疆兵團勘測設計院集團股份有限公司（聯合體牽頭人）組成的聯合體，被確定為第十二師八鋼工業園區-頭屯河公路工程項目（EPC 總承包）中標人。公司方面負責該項目施工部分，建安費約 1.25 億元。項目施工工期 700 天。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果提出和解歐盟 Apple Pay 反壟斷指控的方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557706667170947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:53:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，知情人士稱，蘋果公司已提出讓競爭對手使用其用於移動錢包的「一觸即付」（tap-and-go）移動支付系統，此舉可能會和解歐盟的反壟斷指控，避免可能的鉅額罰款。上述人士表示，歐盟委員會可能會在下個月徵求競爭對手和客戶的反饋意見，然後再決定是否接受蘋果的提議。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傲農生物：大北農擬取得公司控股股東不少於 51% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557704995380609?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:52:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，傲農生物公告稱，近日，公司與大北農 (002385) 簽署《戰略合作意向協議》，公司控股股東傲農投資與大北農簽署《投資合作意向協議》。公司與大北農擬在供應鏈共享、聯合採購、業務資源整合、資產整合、股權合作等層面展開多層面的戰略合作；大北農擬投資不超過 6 億元，以股權轉讓或資產轉讓的形式購買傲農生物旗下資產。大北農擬通過增資擴股的方式取得傲農投資不少於 51% 的股權。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>同為股份：擬 1000 萬元至 2000 萬元回購公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557702765583747?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:49:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，同為股份公告稱，公司擬以集中競價交易方式回購公司股份，用於股權激勵計劃或員工持股計劃。回購總額不低於 1000 萬元（含），且不超過 2000 萬元（含），回購價格不超過 26.18 元/股（含）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國銀行研究院：預計 2024 年我國 GDP 增長 5% 左右，消費有望持續恢復</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557694417886339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:41:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國銀行研究院 12 日發佈《中國經濟金融展望報告（2024 年）》預計，四季度我國 GDP 增長 5.6% 左右，2023 全年增長 5.3% 左右，高於全年 5% 左右的預期目標。展望 2024 年，外部環境或有所改善，穩增長政策效果將繼續顯現，國內需求有望持續修復，在政策發力和市場驅動下，我國經濟將向潛在增速水平迴歸。預計 2024 年 GDP 增長 5% 左右。（新華財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四川成渝：2024 年擬不超 14.3 億元向中石油四川公司採購成品油</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557686146260105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:32:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，四川成渝公告稱，為滿足日常經營需要，公司及下屬公司需向中石油四川集團採購成品油，公司或中路能源與中石油四川公司擬簽署《成品油買賣關聯交易框架協議》，預計該協議項下 2024 年的交易總金額不超過 14.3 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央經濟工作會議：加大宏觀調控力度，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557678899027077?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:25:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議提出，要堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，着力推動高質量發展，全面深化改革開放，推動高水平科技自立自強，加大宏觀調控力度，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，切實增強經濟活力、防範化解風險、改善社會預期，鞏固和增強經濟回升向好態勢，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長，增進民生福祉，保持社會穩定，以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北汽藍谷：子公司收到 1 億元新能源汽車推廣應用補助資金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557668333198721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:23:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北汽藍谷公告稱，公司子公司北汽新能源汽車常州有限公司近日收到武進國家高新技術產業開發區財政局撥付的 2018-2020 年度新能源汽車推廣應用補助資金 10000.00 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雲南能投：子公司永寧風電場項目全容量併網發電</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2557667575504259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-12 19:20:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，雲南能投公告稱，全資子公司紅河雲能投新能源開發有限公司永寧風電場項目總共 118 台、裝機容量總計 75 萬千瓦風力發電機組於 12 月 12 日實現全容量併網發電。至此，公司已投產發電的風電場項目總裝機容量增至 147.5 萬千瓦，公司已投產發電的新能源（包括風電和光伏）總裝機容量達到 154.1 萬千瓦。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>