<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 「普赛达」完成超千万元融资，专注于锂电池用粘合剂研发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2580113616774537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:57:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤</p><p>36 氪获悉，近日惠州普赛达新材料有限公司（以下简称「普赛达」）完成超千万元 Pre-A 轮融资，投资方为复星锐正资本。本轮融资将主要用于加强研发与补充流动资金。</p><p>普赛达专注于为新能源行业提供环保可靠的粘合解决方案，可根据客户需求，为客户开发电池包用各类胶粘剂以及电芯用胶粘剂产品。公司在粘合剂方案上有着深厚的专业技术积淀，研发人员占公司人数超过 40%。</p><p>据介绍，普赛达在惠州、武汉等地设有研发中心，在粘合剂方案上拥有领先优势。公司已经通过了 ISO9001、ISO/TS16949 质量管理体系认证，ISO14001 国际环境管理体系认证，可以为更高要求的客户提供产品。</p><p>公司目前拥有两大产品线。一方面是电池 PACK 用胶，包括电芯间粘接，侧板、底部导热粘接，模组灌封等。另一方面是电芯用负极粘结剂、隔膜粘结剂、分散剂、补锂剂等产品。</p><p>在负极粘结剂方面，普赛达给自己的定位为第三代改性 SBR 供应商。SBR 是应用最广泛的水性粘结剂，在锂电池的负极上应用广泛，资料显示，98% 的锂电负极粘结剂都采用了 SBR。第一代与第二代 SBR 主要为欧美及日韩企业生产。</p><p>普赛达 CEO 杨东方说，普赛达是国内市场上唯一具备从分子设计、单体配比、原始聚合出发来定制化满足客户不同功能需求的第三代改性 SBR 厂家。目前，公司产品已经批量出货至日本松下等头部电池厂。</p><p>据公司介绍，普赛达的第三代 SBR 产品，低温和倍率性能优异，可有效避免锂枝晶导致的电芯内部短路，提高电芯的安全性，独创的氧化还原法预锂化，则可提高首效，并改善长循环性能。</p><p>杨东方告诉 36 氪，普赛达的第三代 SBR 对日韩第二代 SBR 有绝对的替代成本优势，并且在性能上可以做到耐高速搅拌不破乳，节省客户的合浆工艺时间，每 GWh 为客户节省 300 万-500 万人民币。</p><p>在供应链端，普赛达依托全国排名第一的大亚湾大化工产业，对上游原材料，如丙烯酸及酯、苯乙烯、类丁二烯等做垂直整合，确保原材料成本优势。</p><p>在生产端，普赛达具备危化品生产、存储、运输资质，并且拥有自主研发设计的高效自动化生产线。2023 年公司年产 2 万吨第三代 SBR，2024 年预计扩产至年产 5 万吨，包括第三代和第四代 SBR。针对定制化需求，公司可以做到 5 个工作日送样。</p><p>公司现阶段的生产主要在惠州基地进行，杨东方说，目前公司也在规划华东和海外生产基地，以便更灵活地满足全球客户需求。</p><p>对于此次融资，复星锐正资本表示，持续关注新材料领域的创新，特别关注在新能源、半导体、航空航天等高增长行业的上游材料领域的国产替代机会。普赛达团队在新能源行业有深厚的资源积累，同时在粘合剂领域有深厚的技术沉淀，复星锐正将充分运用投资生态及产业资源，与其业务形成有效协同，助力公司实现跨越式发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「佩德生物」获数千万元 Pre-A 轮融资，基于动物毒素开发多肽新药 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2580079005525382?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:29:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪独家获悉，多肽药物研发公司「佩德生物」近日完成数千万元 Pre-A 轮融资，由川发展院士基金领投，华西证券等机构跟投，本轮融资主要用于多肽新药管线研发。</p><p>佩德生物成立于 2021 年 5 月，构建了亿级有毒动物天然多肽库。基于动物毒液多肽定向挖掘体系，佩德生物通过「高通量+云计算」筛选平台、AI 技术，筛选和开发多肽药物。据 36 氪了解，<strong>公司将自研抗感染、心血管疾病方向的多肽新药</strong>；其他适应症的候选药物，则考虑开发到一定阶段后以转让为主。</p><p>佩德生物创始团队主要来自于中国科学院、湖南师范大学的国家重点实验室，董事长容明强在接受 36 氪采访时表示，基于有毒动物多肽成分研发新药的技术门槛要高于植物，主要有两方面原因：首先是采样难题，植物的生长通常呈现集群性，采摘和提取的难度较小，相比之下，要在自然界中捕捉所需的蜘蛛、蛇等，并非易事，且单只动物能分泌的毒液量有限。</p><p>再者，多肽由几十个氨基酸组成，相当于多个小分子聚合在一起 ，形成一个中等分子量的物质，这个物质的结构、靶点相互作用、设计改造等，都比小分子药更为复杂。</p><p>不过，多肽药物也具备诸多优点：在成药率方面，基于有毒动物天然多肽，几百个化合物就可能筛选出一个多肽候选药物，成药率高于小分子药物。有毒动物在进化过程中，体内的多肽原本就更具备高活性、高选择性的特点；且多肽在体内代谢后产生的是氨基酸，代谢产物没有毒性，药物安全性较高。</p><p>佩德生物建立了规模化挖掘动物毒液活性多肽的技术体系，目前已经采集 1000 余种有毒动物；利用基因组、转录组、多肽组等多组学技术，对有毒动物样本进行组学分析；进而利用功能多肽挑选技术体系，收集高活性的多肽序列。</p><p>基于有毒动物生存策略，定向挖掘动物中的药物功能成分，根据临床需求，在多肽样本库中定向筛选活性天然多肽，无需从头根据靶点结构设计多肽药物序列及构象，能够缩短研发周期。例如，蛇类在捕食或防御过程中，可以分泌毒液麻痹猎物或让猎物形成栓塞，基于该生物策略，可以定向挖掘相关多肽用于镇痛的神经毒素、加速凝血的功能物质，用于心血管疾病的治疗。</p><p>目前，佩德生物定向挖掘了 4 款候选多肽新药，处于临床前研究阶段；其中针对痤疮、肺纤维化、抗血栓的管线预计明后年相继申报 IND。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1331,705" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0f3e656cc4a84cc4865314e715d38e04@5452796_oswg183461oswg1331oswg705_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>在商业模式上，佩德生物采用「自研、授权和 CRO」模式，除自研开发上述管线外，也为其它有新药开发需求的企业提供 CRO 服务，并可转让部分科技成果，获取一次性转让权益。</p><p>全球首款用于治疗糖尿病的 GLP-1 受体激动剂，来源于有毒动物吉拉毒蜥蜴的毒液，其衍生类似物司美格鲁肽在 2023 年全球销售额预计超 200 亿美元，直冲药王宝座。此外，治疗高血压的卡托普利、治疗脑血栓的水蛭素、治疗慢性疼痛的齐考诺肽、来考诺肽等通过提取有毒动物体内所含的活性多肽物质研发成重磅药物，在历史上有多个成功案例。融合 BT+IT，用 AI 加速多肽药物研发，也是颇具潜力的研发方式。</p><h3>投资机构介绍</h3><p>关于川发展院士基金：四川发展（控股）公司成立于 2009 年 1 月，是省委、省政府为了创新投融资机制和全省产业发展振兴，采取「1+N」模式，按照 800 亿元注册资本规模组建的省属国有企业。四川发展（控股）公司围绕提升价值引领能力，发挥好持股平台、产业引领、资本引领、科技创新引领功能作用，聚焦战略性新兴产业培育、科技创新发展、现代产业体系建设、新型城镇化与乡村振兴等战略性领域，服务全省重大战略落地落实。</p><p>四川院士科技创新股权投资引导基金（简称「院士基金」）由四川发展发起设立，是精准服务于两院院士等高层次人才的主题基金，旨在更好地促进高水平的科技创新成果在川转化落地，是一只专门服务院士及其他高层次专家团队，开展科技成果转化的国有企业主导的股权投资基金。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注智能物联网云平台服务，「三棵小草」获天使轮融资｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565884384683400?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 13:49:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>硬氪获悉，近日智能物联网（AIoT）云平台厂商三棵小草（深圳）物联科技（以下简称「三棵小草」）获天使轮融资，资方为深圳高新投。本轮资金将用于扩充团队、产品开发与市场营销。</p><p>三棵小草成立于 2019 年，主要为包括芯片、模组、方案商、制造商等物联网产业链上游客户及品牌商提供物联网云平台 PaaS、行业 SaaS 及用户订阅等服务。具体包括:云平台接入、APP 开发、设备优化等服务。此外，其也面向消费者建立社群，提供数据存储等增值服务，与产业链伙伴共建 AIoT 的完整生态。</p><p>截至目前，三棵小草与阿里云、亚马逊云、微软等云服务器提供商合作，已经在中国、北美、中东、欧洲、香港、东南亚等区域完成节点服务器布局。其与中国移动、银星智能、博通集成等 400 多家企业合作，在安防摄像头、智能门锁、扫地机、云相框、照明和新能源等场景与行业都已落地，累计服务设备超千万。</p><p>物联网云平台是物联网产业升级的关键。据三棵小草创始人陈青介绍，早期的云平台主要由企业或厂商自建，接入效率低、兼容不同使用场景的成本高昂，运维难度高。随着物联网云平台产业的发展，市场上出现一部分以用户驱动厂商接入的云平台企业。但厂商（品牌商）希望能在接入云平台的同时获取用户、构建自身的消费者社群。</p><p>针对这一痛点，三棵小草提出为上游厂商提供云平台服务、驱动芯片、模组开展云芯结合、云模组结合，提升产业效率。</p><p>此外，随着安防摄像头、智能门锁等智能硬件出海，云平台全球化的安全合规及隐私保护需求也应运而生。陈青表示，出海过程中设备厂商缺乏在当地提供专业、安全的云平台服务的能力，也并不了解当地的安全合规、隐私保护要求。</p><p>为此，三棵小草加大物联安全的投入，同时也在欧洲、美国等区域通过 GDPR、CCPA 等认证，合规落地。</p><p>从市场规模来看，三棵小草所处的物联网市场体量颇大。IDC 数据显示，2021 年全球物联网（企业级）支出规模达 6902.6 亿美元，预测 2026 年将达到 1.1 万亿美元。</p><p>团队方面，三棵小草创始人陈青曾任哈工大机器人集团重庆慕云物联网科技有限公司 CEO，有多年智能物联网从业经验，CTO 王彬文曾任深圳大拿科学技术有限公司联合创始人，CMO 邹巍曾任格科微电子（上海）有限公司产品推广部经理。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>获「中国制造冠军企业」称号，「开心果数智」用数智化为即时零售打造新质生产力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2579823394285190?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 11:09:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 36 氪产业创新</p><p>中小企业应该走「专精特新」之路，已经成为从政府到企业界、投资界的共识。<strong>36 氪广东重磅推出「‘专精特新’们的晋升之路」专题，</strong>记录全国「专精特新」企业发展史，探索「隐形冠军」的晋级之路，探讨重点产业的高质量发展。</p><p>2023 年，<strong>「新质生产力」</strong>概念的提出，向全社会发出了鲜明的创新信号。这是传统生产力，在信息化、智能化生产条件下因科技持续突破创新与产业不断升级发展所衍生的新形式和新质态，代表着新时代中国生产力的一种跃迁。</p><p>近日，在以<strong>「推进新型工业化，培育新质生产力」</strong>为主题的<strong>「2023（第八届）中国制造强国论坛」</strong>上，<strong>「开心果数智」获评「中国制造冠军企业」</strong>，即「隐形冠军」称号。</p><p>获奖的根本原因也是其<strong>顺应时代潮流，凭借数智化及优质营销运营服务能力，为即时零售行业带来「新质生产力」。</strong></p><p>即时零售行业不断的快速发展，据商务部研究院预计，2025 年即时零售市场规模将达到 2022 年的 3 倍。而在红利期，即时零售除了规模不断增长，使用需求、使用场景、地域范围等多方面，也在不断朝更广、更深层次发展。</p><p>如何保证高履约、高体验、高效率、精细化等多方面能力，成为当下商业品牌亟需思考的命题。看到即时零售对高质量发展需求，「开心果数智」通过自身数智化能力不断推动行业分销和动销优化管理，并且推出全链路数字营销解决方案，为品牌提供高效的方案，以此为行业带来「新质生产力」。</p><h2><strong>即时零售快速发展，数智化成「基础设施」</strong></h2><p>近年伴随居民对消费便利性需求不断提升，即时零售正逐步向全诉求、全客群、全地域、全场景发展，行业也迎来发展的红利期。</p><p><strong>一方面，政策在支持即时零售的发展。</strong>2023 年中央一号文件首次明确提出「大力发展共同配送、即时零售等新模式」。7 月份，商务部等 13 部门印发《全面推进城市一刻钟便民生活圈建设三年行动计划（2023—2025）》，支持发展线上线下融合的即时零售模式，赋能实体门店，拓展服务半径。</p><p><strong>另一方面，市场需求在推动即时零售快速发展。</strong>据商务部研究院发布的《即时零售行业研究报告（2023）》，即时零售 2022 年市场规模达到<strong>5042.86 亿元</strong>，预计 2025 年即时零售市场规模将达到 2022 年的 3 倍。另据中国国际电子商务中心发布的《2023 即时零售发展趋势白皮书》预计，到 2030 年，即时零售市场规模<strong>将增至 3.6 万亿元。</strong></p><p>政策支持、市场发展以及用户便利性需求等多方面因素，让即时零售使用需求在不断扩容，不再只是应急需求，越来越多消费者在日常购物中也会优先选择即时零售。</p><p>使用场景也在不断扩容，不管是办公、居家亦或是出差，即时零售应用场景越来越多；地域也在扩容，即时零售不再只存在于一二线城市，而是不断向三四线城市渗透……</p><p>毫无疑问，<strong>用户即时需求通过即时配送得到即时满足，由此带来高确定性和高安全感，已经成为一种普遍的生活方式。</strong>但在硬币的另一面，也对品牌提出了更高要求。</p><p>在近期举办的 2023 美团即时零售产业大会上，美团高级副总裁、到家事业群总裁王莆中便指出：「即时零售不是应急零售，而是一种高确定性的生活方式，品牌商和零售商，正为 NOW 而进化。」</p><p>实现 NOW 的进化，<strong>效率是最直接的要求</strong>，而效率之外，品牌还需面对用户群体不断增长的广度挑战，以及消费习惯各异，客户需求多样的深度挑战。</p><p>过往品牌在商品供给上粗放式铺货模式显然无法在市场变化中寻得高质量发展先机，全链路数智化的分销动销管理和精准洞察消费者需求的品牌数字化营销，成为保证高履约、高体验、高效率、精细化等多方面能力的「基础设施」。</p><p>分销动销管理数智化和数字化营销已然成为发展共识，但实现精准分销动销管理需要品牌重构商品结构以及铺货策略紧跟市场需求改变等，目前依然存在无数可收、数据粗放、数据难运用的难点，需要数智化系统具备<strong>强项目推动能力、高数据可用性、有效实施方法论、信息精准匹配</strong>等多方面能力；数字化营销上则需要更精准、高效、出圈的能力。</p><p>通过分销动销管理数智化和数字化营销带动全新即时零售模式赋能产业链，提升零售销量，实现高质量增长显然并非易事。看到行业发展方向，「开心果数智」以其在数智化分销动销优化管理领域多年的经验，以及基于大量数据分析洞察而形成的数字化营销能力，满足品牌方对精细化运营、高质量发展的强烈需求。</p><p>对市场机遇的精准把握，让<strong>「开心果数智」成为「美团闪购、京东到家、饿了么」三大即时零售头部平台的深度合作伙伴</strong>，是首批获得全到家平台认证的 ISV，目前，已服务<strong>宝洁、蒙牛、百事食品、欧莱雅、嘉士伯、金佰利</strong>在内的 30+国内外知名快消品牌，覆盖日化、乳品、酒水饮料、粮油米面、休闲食品、美妆个护等多个品类。</p><h2><strong>用数智化能力，为行业带来「新质生产力」</strong></h2><p>面对行业痛点，在分销动销管理数智化方面，「开心果数智」<strong>首创 DSO 即时零售营销数智化解决方案</strong>，利用<strong>数据洞察（Data）、策略制定（Solution）、运营服务（Operation）</strong>三大能力，帮助品牌在即时零售平台落实供给上翻、渠道建设、整合营销、精准营销、人群运营等多项举措，为品牌实现从分销到动销的全面优化。</p><p>其与金佰利、美团闪购三方共创的即时零售分销新模式，项目上线仅一个月累计覆盖门店数提升了 7.1%，目标商品上翻率提升 3.4%，商品连续在线率提升 8%，并通过上翻商品<strong>带来 4% 的 GMV 增量</strong>；在与尤妮佳、饿了么在 10 月启动的「供给优化」项目，上线 1 个月后实现上翻 SKU 数提升 18.1%，<strong>核心商品 GMV 增长 26.6%</strong>……</p><p>随着各个项目推进，数据仍在持续上涨，而业绩的背后，是「开心果数智」通过即时零售平台 API 对接精准数据，以自研产品工具——<strong>开心云助手</strong>，助力品牌商实现<strong>「从无到有，从有到优」</strong>的供给优化，解决品牌在即时零售平台的供给上翻和门店覆盖问题，助力品牌洞悉商品在不同渠道/门店的表现，从而制定精细化的分销策略；并结合行业数据库与零售大数据能力，为品牌商提供即时零售<strong>「分销诊断-策略输出-上翻执行-精细运营」</strong>的全链路数字化赋能。</p><p>在实际经营中，「开心果数智」助力品牌获取细颗粒、多维度的网点信息与商品信息，对网点、商品进行快速识别、诊断，动态监控库存与动销情况，并通过多维度数据的清洗、分析、洞察，转化为精细化选品策略、补货策略和促销策略。</p><p>换言之，通过「人、货、场」的全方位洞察，「开心果数智」为品牌提供分销监测、库存管理、选品优化等多方面助力，其中包括核心商品在门店维度上翻缺口、门店管理人员分销完成情况、商品售罄率和门店库存情况的掌握、品牌的终端库存管理效率优化等，「开心果数智」结合供需分析和商品动销情况，帮助品牌调整选品铺货策略，提升终端商品的动销能力。</p><p>在数字化营销方面，「开心果数智」提供<strong>「活动打造-内容营销-流量聚合-生意转化」</strong>的全链路数字营销解决方案。即结合场景营销方案制定、站内外内容营销投放、消费者资产洞察，为品牌提供基于商品分层、渠道分层和促销机制分层的精细化运营策略，为品牌优化活动效率，提升营销 ROI 与商品动销，使品牌投资效率最大化。</p><p>事实上，随着即时零售进入精细化运营阶段，用户洞察已经成为精准营销的核心发展方向，哪个品牌能精准把握消费者偏好，打造创新的营销内容和根据用户需求升级的产品，才能更好地把握市场。</p><p>「开心果数智」通过交易数据，为品牌提供消费者画像洞察和行为偏好分析，以此助力品牌更精准把握消费者偏好，打造「千人千面千场」的消费场景。</p><p>而实现上述效果，既需要有庞大的数据库，同时也需要具备人群分析和洞察能力，并且具有全域整合营销能力。「开心果数智」通过这些能力，帮助品牌实现人群资产洞察、人群运营策略制定、不同画像人群内容&amp;促销玩法的精准匹配、不同生命周期阶段用户商品&amp;权益匹配等多方面营销策略制定，最终实现高效拉新和促活。</p><p>据悉，「开心果数智」的数智化模式获得众多品牌认可，截止 2022 年，其合作品牌商数量已达<strong>120 个+</strong>，合作品牌生意规模达<strong>150 亿+</strong>。而凭借着分销动销管理数智化和数字化营销能力，「开心果数智」更是获得美团闪购最佳服务商奖金奖、闪购 23 年服务商综合评级第一名、2023 饿了么即时零售生态经营领航奖等众多奖项。</p><p>值得一提的是，在中国信通院，涵盖数据采集整合、数据建模洞察、数据可视化处理、标签体系构建、智能预警分析等多个细项的数字营销技术能力测评中，「开心果数智」凭借优质的零售大数据分析与营销服务能力，通过了该项测试，成为即时零售营销领域首家通过该能力测评的企业。</p><p>而凭借对即时零售行业的长期深耕以及不断优化，「开心果数智」也为即时零售行业从「传统生产力」向「新质生产力」转化不断提供助力，为即时零售行业高质量发展提供新动能。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 联名营销盘点：瑞幸「赢麻了」，喜茶「无语」翻车</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2579814216164743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 11:02:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜小鲨</p><p>编辑｜阿至</p><p>2023 年，依旧是品牌联名营销的火热之年。</p><p><strong>有的品牌通过联名拓展了消费圈层：</strong>瑞幸和茅台用一杯「酱香拿铁」引爆市场，品牌成功拓圈；喜茶和 FENDI 联名，FENDI 渗透年轻圈层，喜茶则提升了品牌势能。</p><p><strong>有的品牌则借助 IP 影响力走红社交媒体：</strong>「线条小狗」「Loopy」「芭比」等成为新晋顶流，商业化表现亮眼，倍受年轻人喜爱，各大品牌争相合作；而《原神》《哈利·波特》等经典 IP 则持续发挥影响力，联名帮品牌收获 IP 粉丝的好感与信任。</p><p>这其中有成功的联名，为品牌带来声量与销量的双赢，同时为消费者带来新的、好的产品体验。</p><p>但也不乏「喜忧参半」的案例，虽然赢得销量，却因为服务器崩溃等原因丧失了部分口碑；而也有的直接「翻车」，或触碰宣传红线，或因周边设计不够美观而被消费者吐槽，失去信任。</p><p>2023 年，有哪些品牌在联名上「遥遥领先」，哪些「可圈可点」？哪些靠「黑红」赢得关注，哪些「无语翻车」？为什么有的联名能为品牌带来增量，有的则打了一场「败仗」？</p><p>这一年即将结束之际，品牌主理人盘点了在市场上引起广泛讨论的联名案例，并选出了值得关注的几大案例。</p><h2><strong>「遥遥领先」的联名</strong></h2><h3><strong>1. 瑞幸咖啡 × 茅台，酱香拿铁</strong></h3><p>今年，瑞幸与茅台推出联名产品「酱香拿铁」，创造了现象级的热度。一个是咖啡界的顶流品牌，一个是白酒界的高端代表，品牌联名已是突破次元壁，「咖啡+酒」的新奇搭配更是成功戳中大众消费心理，把联名营销玩出了新高度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,4096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_836a3c9de34c45249027f23a8ce89c31@5069156_oswg13823081oswg4096oswg4096_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源瑞幸官方微博</p><p>在传播上，联名设计了限定杯套、纸袋等周边，并推出了一支由马东等人主演的 TVC，将产品植入了适宜的消费场景，比如业绩达成后老板请客、图书馆困意来袭等，精准覆盖了联名产品的核心目标用户。</p><p><strong>虽然咖酒联名不在少数，但双赢并不常见。</strong>推出当天，酱香拿铁单品的销量就突破了 542 万杯，销售额突破 1 亿元，瑞幸的品牌势能和热度也进一步提升。而茅台，也借此进一步打入年轻圈层，赢得了年轻消费者对品牌的好感。</p><h2><strong>「可圈可点」的联名</strong></h2><h3><strong>2.&nbsp;喜茶 x FENDI 喜悦黄</strong></h3><p>喜茶和 FENDI 的联名，表现也是可圈可点，被戏称「奢侈品下凡」。但和瑞幸打爆单品的逻辑不同，<strong>喜茶和 FENDI 的联名被讨论更多的则是周边。</strong></p><p>除了常规的联名物料（杯子、杯套、吸管包装）外，喜茶特意设计了 FENDI 联名徽章、杯垫，并推出买双杯即赠全套周边的活动。一杯「喜悦黄」售价 19 元，双杯 38 元就能买到 FENDI 全套，很多消费者声称买到了「人生中第一件奢侈品」。</p><p>而且，周边的火热甚至还带动了二手经济，有人在闲鱼上靠转手联名产品赚钱，价格远超原价，再次引发一波关注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3347b28083ca461ebc1b28402ae86906@5069156_oswg124812oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源闲鱼</p><p><strong>虽然喜茶是联名老手，但和 FENDI 的联名也着实为自己提升了一波「身价」，</strong>和奢侈品牌直接挂钩。尤其在新茶饮领域集体下沉、开放加盟的背景下，喜茶产品全面降价的策略某种程度上违背了其品牌初期希望对标星巴克、并付出极高的资金成本和时间周期建立的高端茶饮品牌形象。</p><p>毕竟对一个消费品牌来说，产品客单价的的提升要比降价促销难太多，而品牌形象、定位某种程度也决定了消费者是否愿意为其产品付出更高的溢价。</p><p>联名 FENDI 只是短期活动，但不难看出喜茶依旧希望通过更开放的跨界合作和市场活动，拓展更优质的受众圈层，维护自身的品牌价值。</p><p>而对 FENDI 来说，<strong>联名能让消费者以相对低门槛的方式体验奢侈品，在年轻圈层中刷一波存在感。</strong></p><h3><strong>3.&nbsp;瑞幸 x 线条小狗</strong></h3><p>因为消费潜力巨大，年轻圈层向来是很多品牌想要重点攻克的人群。而广受年轻人喜爱，且商业化表现亮眼的线条小狗 IP，就是今年品牌联名的好抓手。</p><p>瑞幸作为联名大户，自然也没错过这波热度，两次和线条小狗联名（分别是情人节、七夕节），借助节日的营销势能，顺势推出新品，引爆社交网络。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_05bc00ed58da4b9dab02d0be1e2190ce@5069156_oswg156212oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源瑞幸官方微博</p><p>线条小狗原本的 IP，是一只马尔济斯白色小狗，和一只憨态可掬的金毛。在瑞幸的联名里，两只小狗「隔空对话」，变成了节日期间秀恩爱的浪漫代表。而两次联名推出的新品——情人节新品「带刺玫瑰拿铁」和「相思红豆拿铁」，七夕新品「黑凤梨拿铁」和「黑凤梨小铁」——既是瑞幸擅长的奶咖，同时也放大了节日营销的势能。此外，联名周边杯套、纸袋、贴纸等也抓住了年轻人的审美。</p><p>除了常规操作，值得一提的是，<strong>情人节联名时瑞幸在官方带头 DIY 手机壳、纸巾盒，掀起了一阵二次创作的风潮。</strong>借助用户的 UGC 传播，将活动低成本辐射到更广泛的圈层，提升了用户对品牌的好感度。</p><h3><strong>4. 名创优品 x 芭比，万物皆可粉粉搭</strong></h3><p>今年强势崛起的新 IP 中，《芭比》的表现同样十分亮眼，不仅电影全球票房破 10 亿，而且掀起了一场粉红色的潮流风暴。名创优品率先抓住热度，推出芭比联名「万物皆可粉粉搭」主题系列新品，上线 120 多款产品，覆盖 12 个品类。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_441b4fdc90334c11823d88a5fe296e97@5069156_oswg127975oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源名创优品官方微博</p><p>在以产品吸睛的基础上，名创优品还通过一系列主题活动作为后续承接。比如线上小程序内设置了相关游戏和测试，线下则有「满 199 元获一款限量版芭比娃娃」、主题展览等活动，充分释放了芭比这一 IP 的潜力，扩大了活动声量。</p><p>芭比系列上线仅 5 天，多家门店的热门产品就卖到脱销，一半左右的品类也卖到全网售罄，社交媒体上更是引起了很高的讨论度。</p><p>这次联名之所以能赢得销量和声量的双赢，<strong>除了芭比本身的热度加持外，也离不开名创优品成熟的 IP 运作方式，以及对年轻人消费心理、时尚趋势的敏锐洞察和深入了解，</strong>才能获得消费者真金白银的投票。</p><h3><strong>5.&nbsp;好利来 x 《哈利·波特》 糕点礼盒</strong></h3><p>除了亮眼的新 IP 外，联名界依然活跃着很多经典 IP 的身影，比如好利来和《哈利·波特》在中秋节联动，推出一款名为「学院杯魁地奇箱」的糕点礼盒。</p><p>联名礼盒中有 10 款不同口味的糕点，包装上极具魔法气息，高度还原了电影场景，稳稳切中「麻瓜」们的消费喜好。联名活动发布当天，《哈利·波特》的粉丝在官方公众号下面纷纷留言「蛇院集合」「鹰院集合」「为獾院扛大旗」等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_2907bff15e9f4d3697080fdb79ba4662@5069156_oswg200249oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源好利来官方小红书</p><p><strong>一直以来，联名都是好利来品牌年轻化的「杀手锏」。</strong>而中秋节，也向来是礼盒营销的高地，但近几年产品设计上却愈发内卷。好利来靠《哈利·波特》的 IP，用设计在「内卷」的礼盒中突出重围，为品牌赢来大量关注和好评。</p><p>同时，作为烘培品牌，好利来还能借此在用户心中强势植入中秋的消费场景，创造新的增量。</p><h2><strong>「喜忧参半」的联名</strong></h2><h3><strong>6. 必胜客 x 《原神》 寻珍之旅</strong></h3><p>而《原神》和必胜客的联动——「必胜邀约，寻珍之旅」活动——结果就是「喜忧参半」了。</p><p>这次联名共推出了三款套餐，不同的价格配备不同的周边产品：买 69 元的单人餐，赠送游戏装扮；买 89 元的单人餐，赠送游戏装扮、限定书签；而买 189 元的双人餐，则在前面的基础上再送一个限定手账本。除产品外，还有常规的线下联动活动。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_fddaaf65a55a437c9e02e33699ae0d62@5069156_oswg115464oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源必胜客官方微博</p><p>但活动刚开始，必胜客就因为服务器崩盘而被吐槽上热搜。虽然并没有影响热度，必胜客 APP 当天的下载量仍然提升了 80 多名，但还是影响了必胜客的品牌口碑。<strong>这主要是因为《原神》在二次元游戏圈具有强大的影响力，有一波高粘性的用户，联名饱受关注，但并没有充分满足用户期待。</strong></p><p>不过，这也侧面证明了必胜客和《原神》联动的流量之大，甚至反向推动活动更加出圈。</p><h3><strong>7. 奈雪的茶 x 薄盒，范特西音乐宇宙</strong></h3><p>另一个借助 IP 广泛出圈的联名，是奈雪的茶和薄盒 APP 推出的「范特西音乐宇宙」联名奶茶。《范特西》是周杰伦的第二张专辑，收录了《双截棍》等经典歌曲，是 90 后集体的青春记忆。</p><p>这次联名出圈，走的是「回忆杀」的路线，实实在在地撬动了一波青春 DNA，唤醒了粉丝们的追星热情。</p><p>联名产品上，2 款奶茶、纸袋、杯垫不锈钢吸管杯等，都是和《范特西》专辑封面一样的设计；此外，还有一款单独发售的月饼礼盒，为黑胶唱片样式。奈雪的茶官方数据显示，联名奶茶首日销量达到 146 万杯，刷新了新品首日销量纪录。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e1210cb72e7f4309872e798d201a8375@5069156_oswg113143oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源奈雪的茶官方微博</p><p>不可否认，<strong>此次联名成功的关键在于周杰伦，</strong>而奈雪将专辑封面复制在联名产品上，直接放大了周杰伦作为 IP 的价值和辨识度，引爆了购买。</p><p>但后续，有粉丝发现这次联名并不是与周杰伦本人合作，而是与薄盒 APP（区块链 IP 开发商，有周杰伦《范特西》专辑的数字 IP 开发权）的联动，还是表示「伤了心」。</p><h2><strong>「无语翻车」的联名</strong></h2><h3><strong>8. 霸王茶姬 x 《盗墓笔记》</strong></h3><p>有「喜忧参半」，也有把「一手好牌打烂」的品牌联名。霸王茶姬和《盗墓笔记》就是典型的翻车案例。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_067a6e5d3f3c420baa19cc75633785bd@5069156_oswg141873oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">霸王茶姬道歉，图源霸王茶姬官方微博</p><p>从产品上看，联名依然是以饮品、周边为主。<strong>但消费者的吐槽主要集中在周边上。</strong></p><p>第一，周边视觉设计不够美观。官宣海报、联名杯身、买赠周边等均为多年前画师的创作，没有满足粉丝对联名的高预期。</p><p>第二，周边获取规则复杂且不合理。单杯仅享联名纸杯和贴纸，双杯才加送 1 张拍立得、纸袋，而折扇、镭射票等周边需要在线下购买三杯联名饮品才能获得，角色立牌则需要另加 49 元。</p><p>第三，周边备货量不够，联名首日就出现了断货的情况，影响粉丝的购买情绪。</p><p>对茶饮品牌而言，周边本来就是联名的重头戏。尤其是和经典 IP 联名时，不少粉丝都是抱着冲着展示、收藏周边的心理来的。霸王茶姬此次翻车，可以说败在了周边上。</p><h3><strong>9. 喜茶 × 景德镇中国陶瓷博物馆，佛喜茶拿铁</strong></h3><p>而喜茶和景德镇中国陶瓷博物馆的联名翻车，<strong>则是触碰了商业宣传的禁区。</strong></p><p>今年，景德镇陶瓷博物馆的菩萨因「无语神情」在社交媒体上走红，被称为「在演年轻人的精神状态」。喜茶此次合作的就是互联网上热度较高的三位菩萨（伏虎罗汉、沉思罗汉和欢喜罗汉），联名推出了三款主题杯和三款冰箱贴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_33a18824158d44ed82e82b2cade7d850@5069156_oswg129674oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>一开始还有网友表示很共鸣，「菩萨欲言又止的表情，就是打工人无语的样子」。但热度没持续多久，联名就因存在疑似以宗教名义进行商业宣传的问题而被下架。</p><p>法律给出的答案，也给品牌们联名带来了一点提醒，即在营销中需要把握好边界，避开敏感地带。</p><h3><strong>10. 库迪咖啡 x 《甄嬛传》</strong></h3><p>另一个在今年翻车的联名案例，则是库迪咖啡和《甄嬛传》。</p><p>在《甄嬛传》开播 12 周年之际，库迪咖啡以「养生回血」为主题，推出三款联名阿胶拿铁，分别对应华妃、安陵容和甄嬛三个大火的角色。消费者购买 2 杯以上即可获得贴纸等周边。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,359" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_10b32348ac2042ff8f570cbbd067642d@5069156_oswg76737oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源库迪咖啡官方微博</p><p>一个是大热的电视剧 IP，自有大量忠实粉丝，一个则是咖啡界的知名品牌，二者联名本该掀起像「酱香拿铁」一样的巨大声量，但从目前的表现来看却没有突破既有圈层。</p><p>究其原因，<strong>主要是因为饮品本身的口感不够大众化，</strong>没有引起消费者自发推荐，活动覆盖不到更广泛的圈层。有消费者在小红书平台吐槽「难喝」，像「中药罐子」。</p><p>另外，杯套上虽然设计了《甄嬛传》的经典人物形象，也附赠了周边贴纸，但没有台词、没有多元的人物关系，很难引起消费者更多互动，在一定程度上也阻碍了传播。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>从以上案例可以看出，当下联名已经成为了品牌常态化营销的手段。</p><p><strong>其中，食品饮料更热衷于联名营销，尤其是咖啡、茶饮品牌。</strong>作为高频的快消产品，咖啡、茶饮本身就需要不断推出新品来刺激消费者，联名能够帮助品牌在推进新品上扩大势能。但联名贩卖的是新鲜感，如果只是频繁推出产品却不够让消费者耳目一新，很有可能会耗尽消费者的期待，影响对品牌的好感。</p><p><strong>此外，以内容为基础的 IP 联名更考验品牌策划的功力，策划不成功则容易「翻车」。</strong>比如《甄嬛传》《盗墓笔记》等这样大火的作品，本身就有一批对内容十分了解的忠实粉丝，他们对联名的期待值很高，同时对视觉相对「苛刻」。如果品牌没有满足他们的期待，则很有可能引起争议。因此品牌更需要在各方面都做好承接。</p><p>与此同时，我们也看到，联名「内卷」的趋势更加明显。要想让消费者买单，除了借助 IP 本身的势能外，<strong>品牌还需要在策划上有所创新，敏锐地捕捉到消费者的喜好，才能起到「1+1＞2」的效果。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>让企业获客线索精准化，「野牛王」获近千万元天使+轮融资|36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2578645071898248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 10:51:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp; | &nbsp;张卓倩</p><p>编辑 &nbsp;| &nbsp;袁斯来</p><p>36 氪获悉，成都亿格可思数据有限公司（EagleX）「野牛王」营销预测平台，宣布完成近千万元天使+轮融资，投资方为顺为资本旗下光谷创投、美国知名投资人以及国内投资人。本轮投资资金主要用于产品研发、AIGC 算力扩展、市场拓展以及团队建设。此前，「野牛王」在 2019 年和 2022 年完成了由个人投资者投资的种子轮和天使轮。</p><p>公司成立于 2018 年，其研发的核心产品「野牛王」营销预测平台于 2021 年正式发布，该平台主要帮助企业做精准营销获客。「野牛王」通过算法建模、结合 AIGC 数字人、大语言模型实现精准获客、智能交互以及跨平台应用。该平台根据客户生命周期，从陌生人阶段、访客阶段、潜在客户阶段、线索阶段到最终的成交阶段，都可以提供不同的营销工具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_00799961c49b45b38ba29454ca3a72e7@5721530_oswg185728oswg1280oswg596_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">野牛王系统</p><p>随着市场饱和度的增加和消费者行为的改变，几乎所有的企业都面临着获客难的问题。企业获客成本越来越高，获取的线索质量也存在精准度低的情况。如何更精准地找到目标客户，如何优化营销效果并做好客户管理，成为企业越来越关心的问题。在大数据、人工智能等技术的支持下，很多企业开始意识到使用 AI 数据算法可以提高获客精准度、降低成本、提高效率。</p><p>「野牛王」创始人兰大鹏介绍，目前市场上同类型公司主要分为两类，管理类和营销类。管理类代表包括 CRM/SCRM 系统，主要专注于客资管理。另一类，营销类平台广告代理公司以及 B2B 营销平台。这两种类型的平台在解决客户获取和管理的问题上存在一些局限性，其中管理类平台主要关注客资管理，而营销类平台在数据分析和研发服务等方面存在一定的不足。</p><p>基于行业内的痛点，「野牛王」团队打造了自主可控技术线 EagleX AI 。基于深度学习框架基础之上，EagleX AI 搭建了实时预测营销技术，实现了精准获客与低成本化的目标；基于数据实时挖掘建模，生成可扩散模型，从而大大提高了数据准确性、有效性。基于自研 EagleX AI 底层框架，目前「野牛王」已迭代了 3 个版本。</p><p>「营销获客，最重要的是解决客户信任度的问题，客户主动来咨询你，一定是带着病来的，找你要方子。如果主动出击，客户意向度是很低的，缺乏信任度」，兰大鹏介绍，「这个平台要实现的就是<strong>让客户主动来找你，而不是你去找客户。</strong>」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1242,582" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1a4045a6d22d4cb0afd3fbee8300da45@5721530_oswg247494oswg1242oswg582_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">野牛网系统</p><p>「野牛王」通过数字情报系统+野牛王拓客+算法建模+精准投放获客+持续模型优化 RPA 聊天机器人+SCRM 私域云+RPA+数据资产模型，实现全链路营销获客。具体流程就是基于企业的业务情况，平台进行潜在客户建模分析，并推送相关模型至三方广告系统，过程中不断分析优化模型，同时结合跨平台智能投放、RPA 机器人多点触达客户，进行实时数据分析， 达到最佳获客成本。兰大鹏告诉 36 氪，「目前获客成本约为同行 1/10，降低了 80%，而且可以持续源源不断线上引流。」</p><p>目前，「野牛王」已经服务上千家全国客户，包含企业服务、财税、传统加工制造业等 B2B 企业和招商加盟、汽车、装修、房产、本地生活等 B2C 企业在内的上百个行业。</p><p>基于全域流量算法挖掘建模技术，「野牛王」为客户提供三种服务模式。第一种是技术服务/营销工具。当前平台有超 50 多项自研营销工具，技术服务，平均降低 30-50% 获客成本；第二种是保价服务，在原有基础上降低 20%，不收取任何技术服务费；第三种是包销业务，客户 0 费用，平台帮助客户销售完成后再提佣金。</p><p>「野牛王」团队现有 20 余人。海归博士算法团队，来自于美国加州大学伯克利分校，拥有世界级的 AI 算法经验。数据分析团队拥有 15 年 PB 级数据与大数据分析挖掘经验、数据安全经验。</p><p>兰大鹏介绍，今年相比去年营收可以增长 200%，预计明年相比今年会有 10 倍级增长。下一步，公司会继续优化野牛王数据算法模型，实现 5 亿 B 端、6 亿 C 端人群画像能力，实现更精准获客以及电商类服务，并推广 AIGC 无人直播、素人流量分发，帮助客户低成本多渠道引流获客。同时，进一步扩展更多上游流量资源，集合线上、网络电视、线下传媒多矩阵流量覆盖。</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p>本轮融资美国投资人表示：「看好野牛王项目的两个关键点：首先，它成功解决了企业和商家低成本精准获客的难题，为市场带来了实质性的解决方案。其次，算法一直在不断迭代，持续更新算法模型与营销工具库，确保商家能够长期持续低成本获客，而且这一优势适用于各种规模的企业与商家。尤其是 C 端市场非常巨大。这使得野牛王不仅在技术上保持前沿，也确保了其服务的广泛可用性，成为投资者看好的重要原因，期待其成为行业领导者。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发丨奇绩创业营项目再获千万级融资，「普乐精仪」解决先进制造业高精度测量难题</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2578697511298691?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 10:49:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>36 氪获悉，精密仪器装备研发企业「普乐精仪」日前完成千万级天使＋轮融资，投资方为南山战新投。普乐精仪为奇绩创坛 2023 春季营团队，此前已获奇绩创坛天使轮投资，累计融资金额达数千万元人民币。本轮融资资金将用于市场开拓及产品研发。</p><p>普乐精密仪器（深圳）有限公司（以下简称「普乐精仪」）成立于 2023 年 3 月，基于自研超分辨率显微视觉方法，主攻超精密测量仪器及运动台。精密测量主要应用于集成电路、高端数控机床等先进制造领域，解决高精度测量、定位等难题。伴随下游应用场景迅速发展，精密测量也面临量程更大、所需精度更高等挑战。</p><p>现有精密测量方法主要包括光栅尺和激光干涉仪两类，且均存在改进空间。光栅尺多为线性单轴测量，较难同时保证多轴正交性；激光测量则对环境稳定性要求极高，且多自由度标定工作繁琐费时。</p><p>对此，普乐精仪自研超分辨率显微视觉测量方法，能够同时测量平面线性及角度位移，实时精确记录运动轨迹，绝对式编码保证定位精准，且结构更简单、成本更低，能够广泛适用于各精密测量场景。</p><p>具体来看，这一测量方法基于创始人赵晨阳提出的超分辨率微结构，并采用单点金刚石切削等工艺制造其精密部件，确保功能实现。该测量方法的光学模型由普乐精仪团队自主提出，通过光强、光源等要素的选择及应用，保障测量设备运作过程中的稳定性等。此外，普乐精仪的核心算法也帮助提高测量精度及计算速度。</p><p>技术原理基础上，普乐精仪现已开发精密运动台及精度分析仪两产品方向，分别面向半导体晶圆加工检测及高端数控机床诊断。</p><p>其中，精密运动台是用于晶圆检测、激光切割等集成电路生产环节中重要设备组件。普乐精仪产品使用超分辨率显微视觉测量方法，并配合视觉伺服技术，能够超越传统运动台所使用的光栅尺，实现运动台绝对位置的精准定位并精确记录每次运动轨迹。相比市面占主导的国际厂商产品，普乐精仪运动台生产成本约能降至其 1/2。</p><p>机床精度分析仪主要用于数控机床出厂及使用中的校准，普乐精仪产品能够替代目前广泛使用的球杆仪，解决此前接触式测量导致的磨损、无法测量小半径圆轨迹及任意轨迹等问题。普乐精仪机床分析仪现已实现三自由度、1μm 精度级别的非接触式任意轨迹测量，同时价格更具优势。</p><p>团队方面，公司创始人兼 CEO 赵晨阳为现任哈尔滨工业大学（深圳）机电工程与自动化学院副教授、博导，超精密测量仪器港澳联合实验室主任。公司其他核心成员均来自哈尔滨工业大学，团队已在相关领域发表学术论文 40 余篇，授权发明专利 10 余项。</p><h3><strong>投资方观点</strong></h3><p><strong>南山战新投投资团队</strong>表示：精密定位测量是工业自动化的重要组成部分，普乐精仪作为国内第一家将基于显微视觉的精密定位技术应用于超精密运动台的团队，在技术指标上优秀，精度上可以做到纳米级，在成本上具有普及的潜力，并实现了技术和供应链的国产自主可控。因此，产品有望拓展更多对高精度、大量程、性价比的半导体设备、高端数控机床行业，充分挖掘超精密测量仪器以及运动平台应用的潜在市场。其次，团队创始人是超精密测量领域知名学者，拥有国家重点实验室学术背景，公司掌握前瞻性技术和工程化经验。如今，公司已完成高校科技成果转化，产业化进程提速，普乐精仪未来可期。</p><p><strong>奇绩创坛合伙人栾运明</strong>表示：测量精度是制约国产仪器设备的重要瓶颈，普乐精仪团队在这方面技术积累深厚，同时他们也有极强的产品迭代和供应链整合能力，在奇绩创业营期间成立公司并发展快速。相信依托他们自主研发的精度分析仪与精密运动平台的强势入场，普乐精仪将成为超精密仪器和先进制造领域的新势力，持续助力半导体设备、高端机床等行业的国产化突破。</p><p><strong>哈深资产公司董事长王轩</strong>表示：普乐精仪作为集产学研一体的科技型公司，是哈工大（深圳）孵化的标志性项目成果。赵晨阳教授团队在精密测量领域有着深厚的技术积累，基于自主研发的技术成果，打破了领域内的国外技术垄断，公司发展前景十分广阔。同时，普乐精仪在产业化的发展实践过程中，展现出了旺盛的生命力与蓬勃的朝气，这个年轻的科技公司将为国内制造技术的发展持续贡献力量。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>反腐开刀，汽车暗战供应链｜深氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2579777300063618?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 10:07:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>访谈 |&nbsp;李勤，李安琪，彭苏平</strong></p><p><strong>文&nbsp;|&nbsp;李勤</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;杨轩</strong></p><p><strong>一个车企的采购总监，拥有 4 辆名贵豪车：800 万元的劳斯莱斯库里南、350 万的劳斯莱斯幻影、200 多万的法拉利跑车和超百万的保时捷跑车，加起来总价值超 1500 万元。他注定会成为公司风控合规部门的关注对象。</strong></p><p><strong>2022 年初，理想汽车财务部下成立了合规部，目标就指向了这位行事高调的刘姓采购负责人。</strong></p><p><strong>数月后，刘姓总监因「非国家工作人员受贿罪」被捕。一场人事地震也应声而来，理想汽车三座工厂中有两名厂长主动请辞。36 氪从多位知情人士处获悉，这是一场非生产采购贪腐案，刘姓总监也在 2023 年初获刑数年。</strong></p><p><strong>理想汽车供应链部门一时哗然，都知道公司成立了个合规部。「管好自己，远离他们。」员工之间相互告诫。</strong></p><p><strong>一家车企的供业链决定着产品在市场上的价格竞争力、交付效率和产品质量，是喧嚣的车市之外，真正主导战场走向的那股暗流。无论新老车企，整肃和升级供应链，都成为他们的当务之急，而反腐无疑是那把最锋利的尖刀。</strong></p><p><strong>小鹏汽车也在 10 月中旬发起了反腐风暴，力度不逊于理想汽车。这家公司的采购副总裁被警方带走。今年以来，小鹏汽车 CEO 何小鹏多次表态要严控成本，他同时也发现了自家的采购乱象：物流团队在海运中舍弃行业通用的滚装船，选择成本更高的集装箱；公司的座椅成本比同行贵出了 25%……</strong></p><p><strong>不光是新造车公司，连体系成熟的巨头也嗅到了供应链需要整肃的紧迫感。</strong></p><p><strong>比亚迪今年多次在「廉洁比亚迪」微信公众号发布声明，鼓励员工就违规行为进行举报。而 36 氪从多位知情人士处获悉，比亚迪已经将大量供应商的定点权限回收，交给研究院或者事业部一把手，而人力老将刘焕明的审查处也悄然招募了十数名内审人员，「不少都是厂长级」。</strong></p><p><strong>长城汽车也通报了针对一名品牌副总裁的反腐事件，严厉写道「你如果敢贪 100 万，公司就算花 1000 万也要追查。」</strong></p><p><strong>汽车行业的生存竞赛如刀悬于顶。蔚来 CEO 李斌在全员信中发出预警，「未来两年是竞争最激烈的两年」。这也几乎是行业的集体共识，车企进入逼仄的角斗场，新旧、跨界汽车势力连续征伐，价格战轮番上演。</strong></p><p><strong>而这映射在产业链上，需要的是高效、精密的布局。没有人敢置暗疮于不顾。</strong></p><h3><strong>反腐，不只为了纪律</strong></h3><p><strong>一辆传统燃油车有多达 3 万个零部件，即便电动汽车的结构大大简化，也依然有上万个。</strong></p><p><strong>每个零部件从筛选出采购线索、送样、定点、批量采购，到入库、上线、装车最后验收等等，这套流程越冗长，就意味着信息和决策的垄断性越高。而其中的每一环，都可能是腐败的土壤。</strong></p><p><strong>小到一名生产班组长，也有不俗的权力资源。车企为了控制零部件质量，通常要等零部件在生产线上完成装车，再做财务结算。而没有结算之前，物权和成本就都属于供应商。而这个过程中，哪些零部件能上车，就是班组长可以决定的。</strong></p><p><strong>「他要对这批零部件的质量卡紧点，把你的零件打成不合格，那你的废品率就上来了，都是你供应商的成本。」有车企供应链高管告诉 36 氪，所以供应商销售需要经常备着两三百元的购物卡，在产线上打点。</strong></p><p><strong>汽车生产线上的小额腐败，可能影响某一些批次的产品质量。而放在采购环节，造成的就是成本控制不力，公司失血加速。在理想汽车刘姓总监涉及的大型基建项目中，可能涉及上亿元的受贿额。如果是一家比亚迪这样每年卖车数百万辆的公司，一旦出现腐败，金额可能更为惊人。</strong></p><p><strong>不过，减少财务损失仍然只是供应链合规的显性收益。整肃供应链更大的隐形价值，是树立荣誉感和团队纪律，以赢取供应商信任，乃至打造一支供应链执行铁军。</strong></p><p><strong>尤其对于蔚来、理想等造车新兵，在供应链上建立互信，相当漫长和波折。这首先就需要一套严明的供应链纪律。</strong></p><p><strong>有原理想人士向 36 氪透露，早期公司曾遍寻高压金属油箱供应商，只有韩国的大公司能做，理想后来就借给尼威动力 800 万元，扶持了这家国产公司。</strong></p><p><strong>「他们后来问要不要把 800 万转成股份，我们果断拒绝了。」上述人士说，「为啥要占人家便宜？」此后，尼威开始主动帮理想做推广，「他们见到别的供应商就说，没有比理想价值观更正的公司，值得合作。」</strong></p><p><strong>执行上的荣誉感同样是一支供应铁军的必要条件。「供应链是典型的 dirty work（脏活），几乎每个零部件出问题，你都要针对性去解决。」老郑是跨界做过消费电子和汽车的供应链老兵，他告诉 36 氪，「没有什么统一策略，可以让你决胜千里。」</strong></p><p><strong>他所在的车企采用了真皮方向盘，后来公司产品大卖，产能的突然拉升让他吃了大苦头。因为没有人想到，方向盘厂家的缝制工不够用。</strong></p><p><strong>和其他零部件早已经走向工业化制造不同，真皮方向盘还需要手工缝制。而优质的缝制工一般都是上了年纪的老奶奶，在全球都奇缺，在国内也只能找到上百个。老郑只能详细梳理这些缝制工名单，通过各种方式找到她们，「谈金钱、处感情，维护和这些老奶奶的关系」。</strong></p><p><strong>像类似的保供难题在新冠疫情期间，更是司空见惯。一个城市出现疫情封控，供应商被困在城里，车企就要想办法找到更多放空的防疫物资车，把物料运出城；芯片短缺中，女性采购也要和芯片公司销售一顿一顿喝酒，来争取产能；而芯片发出来后，还要密切追踪、保证通关，抵达嗷嗷待哺的产线……这些都在过去两年，持续捶打一个车企的供应链团队。</strong></p><p><strong>「这么多的黑天鹅事件，你做 70 分、80 分、90 分，都能拿去和老板交代。」一位理想供应链人士告诉 36 氪，但怎么做到最好，就是靠荣誉感。</strong></p><p><strong>理想保供团队当时的原则就是，拿不到这个件」，这帮人就不吃饭不睡觉」。追紧急电子件的时候，供应链老大会拿着芯片编码，不停去刷新追踪这个件的物流进度，出现问题，立马派人到现场解决。</strong></p><p><strong>去年下半年，理想汽车的销量开始一路攀升，而相较之下，蔚来、小鹏则波折不断。蔚来内部人士透露，合肥的新工厂整个 2022 年停了 5 次。而让他们叹息最多的是输掉了一场在合肥家门口的保供战斗。</strong></p><p><strong>万安科技是合肥的一家副车架供应商，同时向蔚来和理想供货。2022 年初，蔚来 ET7 开启交付，内部人士透露，预计这款旗舰轿车单月可以交付超过 6000 辆，但万安的副车架出现了产能难题。理想汽车同样受到波及。</strong></p><p><strong>「这个技术太新了，是一体式的空心，壁厚只有 3.5 毫米。」有产业链人士透露，工艺不够成熟，万安的产能迟迟爬上不来。</strong></p><p><strong>解决办法是换好的设备，但这些设备当时不仅稀缺，且都在国外，远水难解近渴。理想的策略是找到国内的设备先给万安用上，哪怕「做一件费一件」，而且一反供应链的常规策略——通过惩罚迫使供应商拉产能，取而代之的是按照每个件做补偿，主动给万安涨价。</strong></p><p><strong>万安的产能很快向理想倾斜而来。蔚来主管供应链的执行副总裁沈峰对内解释过这场保供失利，他认为自己严格执行了供应链和产品标准。</strong></p><p><strong>如果说供应链队伍的效率和作战能力，影响了过去两年车企的销量波动。那么在未来车市的全面战争中，产业链的战略、效率和执行力，则直接决定了车企的竞争核武器——成本能力。</strong></p><h3><strong>车市价格血战，拼尽利润</strong></h3><p><strong>一向将供应链大权交给合伙人的李想，也在去年底组建了供应链战略小组，架构就在理想汽车 CEO 办公室下，向李想本人汇报。「成本竞争就是未来的主要竞争，这是理想内部一直说的。」有理想人士透露。</strong></p><p><strong>李想的行程表上，也开始增加与产业链大厂高层的会见，包括宁德时代、高通和 TI 的 CEO。他的绸缪不无道理，价格战风暴已经盘旋在行业上空。</strong></p><p><strong>2023 元旦过后不到一周，特斯拉下调中国区车型售价，最高降幅达 4.6 万元。比亚迪等国内车企也大范围跟进，该公司热销车型秦的入门价第一次被压低到 10 万元内。</strong></p><p><strong>冲击波迅速传导给行业。有蜂巢电池销售人士告诉 36 氪，上半年的价格战打到激烈处，他们的两个纯电动客户，一个提不动货，一个直接叫停了合作产线。</strong></p><p><strong>随后，理想汽车自身也受到冲击。6 月末，小鹏汽车为扭转销量颓势，开始牺牲利润换市场，将 G6 车型的智驾顶配版和入门版价差，压到 2 万元内。而在理想汽车乃至其他车企，要买一款智能驾驶顶配车，要多花 3 万元乃至更多。</strong></p><p><strong>理想汽车的顶配车销量随之受到影响，一次周会上，李想敦促供应链团队，希望后者找到降本策略。</strong></p><p><strong>然而进入 11 月，华为加持的新款问界 M7，则以更凶悍的姿态向市场发起价格冲击。这辆车起售价 24.99 万元，比相似定位的理想汽车 L7 更是低了 7 万元。</strong></p><p><strong>「便宜又大碗」让新款问界 M7 在几乎一个月时间，斩获了 8 万多个大定订单，这几乎是一家新造车公司一年的销售成绩。</strong></p><p><strong>理想 L7 车型的销量增速受到冲击。有理想人士透露，自从新款问界 M7 推出后，L7 压力陡增，单车月销过 2 万辆的目标被迫推迟。此前 L7 的对标车型是 Model Y，现已更换为问界 M7，各大区会在作战群里汇报销售成绩，经常是「战败、战败」。</strong></p><p><strong>牺牲利润换销量的打法是否能够持续，还存在争议。例如，小鹏汽车虽然全面压低售价，获得销量复苏，但毛利率不得不由正转负，季度亏损高达 39 亿元，同比扩大 63%。</strong></p><p><strong>但像特斯拉、比亚迪这样利润池丰厚的龙头，则没有收手的迹象。特斯拉在去年发起了 6 轮降价，依然拥有单季 19 亿美元的净利润。马斯克也多次在财报会上放话：如果销量需要，特斯拉还会继续降价。</strong></p><p><strong>比亚迪的成本能力较之特斯拉，毫不逊色，这家公司连续压低各个品类车型，从长城、合资车企等口中夺走蛋糕，依然实现了超过 20% 的毛利率。</strong></p><p><strong>在销量一路走高到 200 万辆后，比亚迪的净利润已经做到「日赚一亿」。有比亚迪人士告诉 36 氪，这家公司的汉车型，每台车的净利润已经可以比肩特斯拉的单车利润（2022 年约 7 万元），而即便是其他车型， 每台车还有 5000-20000 元不等的净利润。</strong></p><p><strong>就在 11 月底，比亚迪为冲刺今年 300 万辆的销量目标，开始新一轮降价，秦、汉、唐等多款车型的现金优惠幅度扩大到了 3000 元到 1 万元。</strong></p><p><strong>经历过消费电子行业的老郑，对这样的战况十分熟悉。PC、手机，几乎每个硬件终端行业都经历过相似的价格混战。</strong></p><p><strong>「当年戴尔怎么打惠普和联想，我净利 5 个点，联想净利 2 点，那我就降 3 个点，保证我有盈利就行。」老郑回忆起十几年前的血拼场面，感叹道，「汽车也一样，头部公司只要保证自己的利润比你高，就让你浮不出水面。」</strong></p><p><strong>车企的每一场血拼，都将成本大山压给了供应链。</strong></p><h3><strong>倒逼成本，没有一片雪花可以幸免</strong></h3><p><strong>衞斌所在的公司，是宁德时代和比亚迪的共同供应商。凭借两家龙头公司的订单，产线总能跑满。一个公司给利润，一个公司给体量，这是他规划的业务方向。</strong></p><p><strong>但今年初价格战开打之后，他慌了。比亚迪在推行每个季度的竞价机制，也就是说每个季度供应商们重新报价，订单分配是按照「价低者得」。</strong></p><p><strong>同行大都是行业新公司，为了拼业绩去融资或者上市，每一轮报价都会比衞斌低几百块。这恰恰是衞斌的利润底线，他只能看着几款比亚迪热门车型的订单从眼前流失。</strong></p><p><strong>比亚迪的业务利润低，只能用来走量，如果能守住宁德时代的订单，同样不会让业绩很难看。但让衞斌措手不及的是，宁德时代也开始效仿队比亚迪，引入「竞价机制」。</strong></p><p><strong>因为行业局势急转直下，电池龙头宁德时代的产能也在大量闲置，半年报显示，这家公司上半年产能利用率仅有 60%。</strong></p><p><strong>让衞斌苦不堪言的竞价，其实是车企常用的压价方式。车企在一个零部件的采购中，可能引入多达 4-5 个供应商。对每个供应商都不会给足份额，迫使供应商们保持「饥渴感」，以低价获取订单。</strong></p><p><strong>在合资车企盘踞的时代，吉利、比亚迪等老牌自主车企靠低价艰难崛起，早已经是供应商竞价游戏的老玩家。有产业链人士透露，吉利汽车的一个零部件最多储备的供应商点位，高达 8 个，即便是针对大牌外资供应商，也能逼迫对方让步，「你不降价，就切掉你的份额」。</strong></p><p><strong>而比亚迪除了推行竞价机制，更让供应商感到危机高悬于顶的是，这家公司有一套成熟的自研自制体系，行业中早有传说：车上的零部件，除了轮胎、玻璃，比亚迪都能造。</strong></p><p><strong>有产业链人士的观察是，作为比亚迪的供应商，几乎总处在一种危机感之中，「今天你打进比亚迪的供应链，可以把份额一下子冲上来，但明天它的自制能力上来，你就可能马上没了。」当然，近两年，比亚迪已经改革供应链体系，针对一些零部件，推行「1+2」策略，也就是确保采用自身的零部件，但也会引入适当的外部供应商加强竞争。</strong></p><p><strong>严厉的竞争策略，虽然能确保低价，但可能难以兼顾质量。不管是比亚迪还是吉利，过往吸引到的都是行业资源和能力偏弱的供应商。「前几年，有哪些正经供应商愿意和他们合作？」供应链上从业多年的老郑向 36 氪脱口而出。</strong></p><p><strong>因供应商能力不够，出现质量问题，耽误生产进度的情况并不少见。吉利供应链人士表示，有时候为了压成本，从大厂换到小厂，但出了质量问题、影响汽车交付，还得回去找大厂。</strong></p><p><strong>有特斯拉铝件供应商向 36 氪透露，早年间比亚迪的一条电机产线因零部件工艺问题多次停工，只能叫供应商过来整修，「最后修不好，还得买我们贵一点的件。」</strong></p><p><strong>竞价是巨头的游戏，体量不大的车企，采用竞价机制则可能适得其反。</strong></p><p><strong>小鹏汽车的电池包最多开到 10 个型号，供应商有 5-6 家，即便最常见的超声波雷达，也有 4-5 个供应商定点。最终不仅没能帮助公司降低成本，反而滋生了腐败土壤。</strong></p><p><strong>此外，频繁切换供应商，隐形的成本并不低。每一套零部件的变更，都涉及相应的开发、测试、产线认证，甚至模具开发等流程，「除了时间，资金投入起码上千万元」。</strong></p><p><strong>而损失更大的是，让供应商失去安全感，自然也会失去对方信任，后续产能爬坡时的支持、开发资源的调度以及最新技术的交流共享等，都将无从谈起。</strong></p><p><strong>因此，特斯拉推倒了汽车时代严苛的竞价模式，效仿日企株式会社的「共赢」理念，开始推行「慈父」式的供应链管理策略。</strong></p><p><strong>特斯拉不依赖竞价，他们大部分的零部件都只开 1-2 个点，目的是保证供给。而相比于汽车行业动辄 90 天的账期和承兑汇票支付，特斯拉给出了 45 天账期的优厚条件，大量采用现金支付。此外，特斯拉的工程师们还会常驻供应商，手把手教供应商如何改善工艺和管理产线。</strong></p><p><strong>在「慈父」们的眼里，供应链上最大的谈判筹码不外乎体量。特斯拉似乎做到了这一点。</strong></p><p><strong>这家电车龙头在磷酸铁锂电池上，只用了宁德时代一家供应商，成为他们最大的乘用车客户。因此，在 2022 年碳酸锂价格飞涨时期，宁德时代给了其他车企 40% 左右涨幅，而给特斯拉的涨幅只有一半，20%。</strong></p><p><strong>理想汽车也在追随特斯拉，推行「共赢」式供应链管理。有理想人士告诉 36 氪，即便是年销 50 万辆之后，公司也不会贸然扩大供应商点位，一个零部件定 2-3 家，尤其是针对主力供应商，理想会争取成为对方的头部客户。</strong></p><p><strong>「我们要找行业头部的供应商，采购额也要占对方业务的前几名。」该供应链人士说，「到时候你自然就会向我倾斜各种资源，包括给出低价。」</strong></p><p><strong>理想已经尝过甜头。一家硬件龙头供应商从理想汽车每年赚取数十亿收入，而在疫情期间，产能紧俏，这家硬件公司宁愿切掉了国际大厂客户丰田、大众的资源，也在全力支持理想汽车。</strong></p><p><strong>「包括李想本人，我们内部有一个共识，就是给出供应链合理的利润，如果把供应商榨干，它失去研发能力，最终你（车企）也会丢掉竞争力。」</strong></p><p><strong>「慈父式」的供应链策略看起来美好，也不能一劳永逸。</strong></p><p><strong>尤其是在风云诡谲、技术「海鲜式」迭代的智能电动车产业。以量换价，是面对供应链标品的「和平生意」，而当供应商手持「壁垒之锤」毫不留情地从车企赚取利润，那产业链的破局之道几乎就只剩一条——自主研发。</strong></p><h3><strong>真正的成本力：靠技术，而不只靠压榨</strong></h3><p><strong>电池，是近几年车企和供应商博弈最激烈的战场。</strong></p><p><strong>2022 年 7 月，中创新航、蜂巢能源等电池公司，突然收到来自理想汽车的紧急需求，要求尽快提供这家车企大部分车型的电池方案。</strong></p><p><strong>这些二线电池厂没有惊喜，他们很快弄清了原委：宁德时代和理想汽车关于新一轮的合作谈判陷入僵局，宁德时代强烈要求继续独供，而理想汽车则意图坚决，要引入新的电池供应商。两家的谈判几乎处于脆断的一线之间。</strong></p><p><strong>最终宁德时代做出了小幅退让，拿到理想汽车 80% 的供货份额。而回头来看，理想发给二线电池厂的紧急需求显然是冲动之举，更换一家供应商的成本不容忽视。</strong></p><p><strong>电池和芯片是供应链上的标品，但电池包和基于芯片开发的模组，则属于定制化的非标品。车企采买电池包，起码需要冬夏两轮测试，也就是一年时间，如果有定制开发，&nbsp;需要的时间会更长。</strong></p><p><strong>有产业链人士向 36 氪分析，在供应链中，大部分的标品都可以用体量、竞价等商务策略去压价，但非标品供应商则可以凭借高壁垒和定���化，从车企赚走开发费、模具费等不菲利润。</strong></p><p><strong>今年开始，理想汽车又开始为动力电池谈判，他们不断预测、对比明年各家车企在宁德时代的份额，期望获得更多谈判筹码。但有车企电池高管向 36 氪分析，理想用的麒麟电池是宁德时代的专有方案，「曾毓群是个精明的生意人，在采购价上，他不会给谁家差异太大，造成互相猜疑。」</strong></p><p><strong>特斯拉人士也透露，他们在宁德的电池采购价」，每瓦时在 5 毛多，比只比同行低了几分钱「。而车企想真正尝到电池的降本之蜜，几乎只能自主研发甚至生产。</strong></p><p><strong>比亚迪是最明显的例证，这家公司建立了一支齐备的工程团队，专门在电池产线上探索如何降本，最终为整车 BOM（物料清单）创造了远深于同行的成本池。广汽、极氪汽车等已经紧随其后，投设数十 G 瓦时的自有电池产线。</strong></p><p><strong>在传统产业链中，车企已经习惯了借助 Tier1（一级供应商）去完成整合。而特斯拉和比亚迪，则打破了这种产业链模式，他们掌控了 1、2 级零部件，甚至部分 3、4 级子零件的开发能力，也自然吃到了电动车产业最大的一份利润蛋糕。</strong></p><p><strong>「如果你没有技术和工程能力，没有细节图纸，不知道 2、3 级供应链怎么做，怎么去降本？」有车企高管向 36 氪直言。</strong></p><p><strong>特斯拉让行业耳熟能详的有一体压铸技术对车身零部件的整合，集中式电子电气架构对整车控制器和线束的节约。</strong></p><p><strong>而在智驾方案上，这家公司采用纯视觉方案，不仅在产品节奏上领先行业，成本更是和同行拉开了差距。理想汽车 CEO 李想曾分享：特斯拉的智驾系统成本仅有 1500 美元，而理想汽车则为 4000 美元。</strong></p><p><strong>此外，特斯拉还掌握了大量整车零部件的工程开发能力，这让公司几乎随时都在对车辆的设计做出更新调整。</strong></p><p><strong>「特斯拉的车，今天你买的这批，可能已经和昨天的不一样。」一位特斯拉工程人士向 36 氪直言，它每个阶段都在升级迭代。特斯拉内部有一个降本比分排行，「每月一次汇总，传达给供应商，开始改进方案。」</strong></p><p><strong>新造车当中，蔚来和理想们同样走上了深度自研之路，希望在成本筹码上，获得根源性的掌控力。</strong></p><p><strong>两家都自研了智驾芯片，也同样都搭建了数百人的电池研发团队。而蔚来硬件副总裁白剑在内部的考核目标上，则明确写着：通过自研中央域控、智驾芯片，实现多少比例的降本。</strong></p><p><strong>理想汽车的供应链人士更是向 36 氪畅想，未来智能汽车行业的顶级产业链形态，就是和苹果趋同，自身拥有强大的技术和工程能力，可以手把手教供应商搭建起专有产线，同时对每一个零部件的成本和信息都能「泥沙级」掌控……</strong></p><p><strong>不过，像所有美好的目标一样，拥有技术降本能力之前，需要先进行长周期和厚资源的投入。而在通往这条终极之路上，汽车市场无疑将进入厮杀最激烈的淘汰时刻，价格战会一轮接一轮上演，车企为了攫取生存所需的份额，不得不裹挟其中、拼尽最后的利润。</strong></p><p><strong>这是市场和产业周期下，行业公司不得不面临的命运。但激烈竞争，并不一定是混乱屠杀。</strong></p><p><strong>2015 年，华为董事长任正非在一封内部信中详细解释了「华为公司的愿景、使命和战略」，其中一番话，或许可以成为汽车公司掌舵人的战略参考。</strong></p><p><strong>「现代企业竞争已不是单个企业与单个企业的竞争，而是一条供应链与供应链的竞争。」任正非写道，「企业的供应链就是一条生态链，客户、合作者、供应商、制造商命运在一条船上，只有加强合作，关注客户、合作者的利益，追求多赢，企业才能活得长久。」</strong></p><p><strong>（应受访者要求，文中老郑、衞斌均为化名）</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>产能严重过剩，头部储能电池企业为何还要扩产？ | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2578432465397127?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>临近岁末，颇有反差性的一幕在储能电池行业中上演：一边是行业整体产能过剩，另一边，多家头部厂商却在纷纷扩产。</p><p>12 月 7 日，海辰储能举办重庆基地一期一阶段项目投产仪式。该基地计划总投资 130 亿元，拟建设 56GWh 储能锂电池、22GWh 储能模组的新产能。</p><p>12 月 8 日，亿纬锂能发布公告，其子公司拟签订 60GWh 动力储能电池生产线及辅助设施项目工厂定制建设合同。公告显示，其拟在荆门高新区投资建设 60GWh 动力储能电池生产线。</p><p>此外，近期于港股上市的瑞浦兰钧也在招股书中表示，计划今年下半年完成柳州生产工厂的建设并开始商业生产，2024 年上半年开始佛山生产工厂一期的建设。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1492,688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8adda8297e364681b76d68fcc24c2787@594936739_oswg131844oswg1492oswg688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扩产的三家企业上半年市场份额均位居全球 TOP5 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：瑞浦兰钧招股书</p><p>TrendForce 集邦咨询的数据显示，11 月动力和储能市场需求降温，电芯厂商为降低库存下调企业产能利用率，致使行业整体开工率降至低于五成。部分企业甚至由于缺乏订单而面临减产或停产的困境。</p><p>产能过剩阴影下，头部厂商为何仍然要纷纷扩产？</p><p>36 碳了解到，<strong>目前头部企业的扩产行动主要出于投资的「惯性」，即提前规划好的投资不得不落地。</strong>这背后也反映出厂商们对于今年市场竞争形势的误判。</p><p>「产能扩建是有周期和时间的，目前扩产的几家企业都是在 2023 年上半年或者以前已经谈好的项目，同时还有为动力电池做准备的。」 高工产研储能研究所所长陆少科告诉 36 碳。</p><p>但客观上，头部企业新扩张的高效产能难免会对其他厂商造成挤出效应。</p><p>在当前市场已经产能过剩、储能电池价格不断下跌的背景下，<strong>头部厂商们的扩张也会加快行业洗牌的速度，市场出清可能会更快到来。</strong></p><h3><strong>头部电池厂「无奈」扩产</strong></h3><p>在行业整体产能过剩的背景下逆市扩产，头部储能电池企业的举动背后实则有着些许「无奈」。</p><p>如上文所言，储能电池厂商的投资扩产都需要一定的周期，新的产能投资规划要提前半年甚至一年制定，因此很难跟随市场环境做出快速及时的反应。厂商很容易误判未来一年的市场形势。</p><p>以海辰储能新投建的重庆基地为例，36 碳了解到，海辰储能与重庆市的签约时间是在去年 5 月，接触洽谈的时间还要更早，同时海辰储能也拿到了重庆市国资的投资。</p><p>彼时正是储能电池市场形势一片大好之时。根据 GGII 数据，2022 年中国储能锂电池出货量达到 130GWh，同比增速达 170%，而海辰储能以出货量超过 4000% 的增速，位列中国储能锂电池企业出货量增速排名第一位。</p><p>但这种高增长并没有持续到 2023 年。</p><p>今年 10 月 GGII 下调了 2023 全年中国储能锂电池出货量预期至 180GWh，与年初预期目标 230GWh 相比，下调约 1/4。同比 2022 年的增速仅为 38.5%。在此背景下，海辰储能今年的出货量增长与此前设定的「超过 500%」的目标仍有一定差距。</p><p>瑞浦兰钧也面临着相似的问题。招股书显示，2020 年至 2022 年，瑞浦兰钧收入的年复合增长率高达 301.9%。但今年上半年，其收入同比增速仅为 64.2%，产能利用率也从 2022 年的 73.9%，下滑到了上半年的 49.4%。</p><p>对此，海辰储能联合创始人、总经理王鹏程在接受 36 碳在内的媒体采访时表示，<strong>由于供给侧、需求侧的多重因素，储能赛道进入「卷」的周期比大家预想中要早一点。</strong></p><p>尽管出货量不及预期，但一年多前就已规划并签约的海辰储能重庆基地项目已成功落地，并于 12 月 7 日顺利投产。瑞浦兰钧的柳州工厂也已于今年 7 月投产。</p><p>对此，一位关注新能源的投资人告诉 36 碳，锂电池企业的新产能要落在某地，普遍都会与该地政府签署相关协议，需要在一定时间点前开工，规定时间点前完成相应产出，否则就会触发一些类似回购之类的条款。</p><p>换句话说，尽管产能过剩严重，受到合同约束的储能电池厂商也只能硬着头皮建设新基地，扩张新产能。</p><p>不过，落地新产能对于储能电池企业来说并不全是包袱和负担。</p><p>一位储能行业分析师告诉 36 碳，一般锂电池厂商签约落地地方，很多都会绑定地方的资源，即以「项目换资源」。当地建设的部分储能电站项目会采购该公司的电芯，可以带动一定的产品出货量。</p><p>此外，储能电池厂商对于产能落地的节奏也可以有一定程度的把控，可以分阶段、分批次建设新产能，<strong>扩产并不等于全部达产</strong>。</p><p>以海辰储能重庆基地为例，该基地规划分为了多期，同时还划分了阶段。目前投产的是一期一阶段的项目。</p><h3><strong>短期全面过剩，长期仍旧向好</strong></h3><p>学界常用产能利用率来判断产能过剩的程度。中国金融四十人论坛课题组于 2017 年发表的一篇文章提到，<strong>产能过剩没有通行的衡量标准，但一般来说 81%-82% 表明产能利用率基本正常，低于 75% 则表示严重过剩</strong>——依照此标准，储能电池行业已经处于严重产能过剩当中。</p><p>在此背景下，主观上，当前储能电池厂商并没有「以战去战，以杀去杀」的动机。陆少科表示，短期内供大于求产能过剩，企业不存在通过产能竞赛去提升竞争力的情况。</p><p>但客观上，储能电池厂商遵循投资「惯性」扩张新产能，将加剧行业的产能过剩。而头部企业的扩产，可能会挤占腰部、尾部企业的市场份额，从而进一步加快行业的洗牌。</p><p>自今年 9 月以来，锂电池市场售价已跌破了部分厂商的成本线，先有宝能旗下的昆山聚创破产，后有天津捷威动力天津工厂已被曝出计划停产。储能电池行业的淘汰赛已经开始。</p><p>王鹏程则告诉 36 碳，跟随行业「卷」的周期，储能行业在明年将会形成很强的淘汰效应。</p><p>近日举办的 2023 高工锂电年会上，蜂巢能源董事长杨红新表示，今年锂电产业面临全面过剩挑战，预计 2024 年 Q1 需求环比下降 20%，供需关系更加恶化。</p><p>不过，从行业整体来看，该场年会上的储能企业高管们对于本轮下行周期的终点预估在 2-3 年后可见，即 2025 到 2026 年——尽管当前市场面临过剩挑战，但锂电产业长期仍然向好。</p><p>36 碳注意到，尽管当前产能全面过剩，储能电池厂商的扩产步伐有所收敛，但都规划了很高的长期产能目标。</p><p>以瑞浦兰钧为例，其最新招股书显示，其今明后三年的设计年产能分别为 69GWh、94GWh、150GWh 以上。而在上一版招股书中，三年设计年产能分别为 77GWh、94GWh、150GWh 以上。虽然今年的产能扩张放缓，但明后年的总目标依然不变。</p><p>此外，宁德时代、比亚迪、中创新航、亿纬锂能、蜂巢能源等玩家也制定了很高的产能目标，他们 2025 年的预计锂电池产能分别为 900GWh、600GWh、500GWh、291GWh、154GWh。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1621,1035" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_be2ef0b46c2745898a95d93915deeb69@594936739_oswg60516oswg1621oswg1035_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 碳制图</p><p>当然，储能电池企业宣布的产能规划目标有着一定的水分，实际产能要根据实际市场需求进行调整，两者可能差异较大。但也一定程度上体现出了厂商对于市场的信心。</p><p>储能领跑者联盟行业研究总监李炎明认为，扩产目标是企业对未来市场的判断，也是战略和竞争的需求。</p><p>「锂电是一个比较成熟的赛道了，除了革命性的技术突破，规模化的制造能力也是他们竞争的关键。尤其是在新旧产能替代的关键节点，哪一家率先拥有新产能的规模化制造能力，就可以率先掌握市场，大规模出货，将同行比下去。」 李炎明表示。</p><p>「在产能过剩下的情况，企业之所以还在各省份走马圈地，某种程度上都是为未来做准备，上场的玩家也要有足够的牌和门槛。」陆少科表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「英华辰睿」获数千万元天使轮融资，输出生物材料高性能改性能力 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577080429127299?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，「英华辰睿」近日获数千万元天使轮融资，由线性资本领投，蓝晶微生物跟投，明德资本担任独家财务顾问。</p><p>英华辰睿成立于 2022 年 8 月，主要业务为生物材料高性能改性和应用创新，现阶段研发团队占比 60% 以上。创始人周桢博士曾任世界 500 强企业「圣戈班」亚太区渠道总经理，负责研发、产品和销售，具备丰富的产业和商业经验。联合创始人团队在科研开发、业务推广方面，也有一定积累。同时建立了由高校学者、行业专家组建的资深顾问团队。</p><p>生物材料已跨过原料量产的瓶颈，正席卷诸多终端应用市场，向大宗石油基材料发起挑战。以 PLA 为例，从 2001 年 PLA 开始进行商业化生产，当前全球产能突破 90 万吨，在「限塑令」等政策的助推下，PLA 已广泛应用于包装、餐具和生物医疗等领域。</p><p>「近年来，随着生物材料技术的突破，生产成本的不断下降，终端低碳可循环消费理念的普及，生物材料行业开始进入黄金发展期。整个行业也从受限于原材料端供给，向寻求规模化商业应用转变」， 英华辰睿创始人周桢分析道。</p><p>在这个过程中，由于生物材料的高性能改性也发挥着重要作用，通过改性技术，可以改善生物材料的机械性能、物化性质、生物相容性和生物降解性等性能，以适应具体的应用需求。举例而言：</p><p>通过对 PLA 的流动性、柔韧性、层间结合力等进行高性能改性，使得 PLA 能够在桌面级 3D 打印应用中，展现更好的操作性和性能表现，从而令 PLA 成为主要的 3D 打印材料。</p><p>通过对 PLA + PHA 复合材料的强韧化改性，使其可以作为 100% 生物基包装材料，广泛应用于化妆品和食品领域；通过对 PLA 和 PHA 相界面的增容改性，使得改性后的复合材料兼具 PLA 和 PHA 的多种优异特性，可以作为新一代生物基纤维应用。</p><p>本轮领投方线性资本合伙人曾颖哲认为：「PLA、PHA 等生物基材料作为单一组分很难满足性能要求，极大限制了新型塑料下游的应用场景。PLA 作为目前成本最低、产能规划最多的生物基塑料，目前由于其性能短板，下游需求尚未完全打开。经过英华辰睿积累的多步连续反应增容等独特改性手段，可以增加材料的结晶度、熔体强度等性能，大幅打开下游市场应用，满足纤维、无纺布、淋膜、高速 3D 打印等领域的要求。」</p><p>基于团队对生物材料产业链的理解，以及在高性能改性技术方面的储备，英华辰睿布局了 3D 打印增材、生物基纤维、生物可降解纸淋膜等多条管线产品。部分 3D 打印和注塑改性产品，已经在行业头部客户成功通过样品性能测试，进入批量中试阶段。</p><p>周桢认为，「凭借对多种生物材料性能机理研究、高性能改性技术开发的积累，通过和生物材料上下游产业链合作伙伴的合作，英华辰睿有信心在上述多个产品管线的应用场景中实现业务落地。」</p><p>本次融资的战略投资方蓝晶微生物，也是英华辰睿的业务合作方之一。蓝晶微生物作为 PHA 原料研发和生产的头部企业，累计融资逾 20 亿，一期 5,000 吨 PHA 产线已正式落成运行。当前，作为一种新型天然材料，PHA 在全球范围的商业化刚刚开始，高性能改性将有力推动 PHA 商业化，特别是 PHA 与 PLA 共混改性后，能够拓展更多新的应用领域。</p><p>明德资本合伙人胡茗译表示：「生物材料如今正处在一个宏观政策引导向微观产业落地转变的关键阶段，上游原材料的成功研发与量产是第一步，量产后如何能够打开更多的下游应用场景需要整个产业链的协力推动。生物材料的改性，链接研发、生产和商业，是当前迫切需要被解决的关键技术环节。英华辰睿团队具备深厚的技术储备、商业资源和国际化视野，期待助力中国生物材料产业的加速发展。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4a08032680f4483cbc0c35299e5806e6@5452796_oswg139645oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流，添加好友请注明来意</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴预测：29 日晚高峰提前至 16 点，跨年夜打车需求上涨 300%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580154553738632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:28:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，滴滴出行数据预测，预计假期前一天（29 日）晚高峰将提前至 16 点，元旦假期期间的打车需求同比去年预计上涨 100%，预约顺风车跨城出行的订单比去年同期上涨近 220%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宁波富达：控股子公司 2133 万元竞得灰岩矿采矿权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580151999653252?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:26:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，宁波富达公告称，控股子公司新平公司以 2133 万元竞得云南省玉溪市新平县扬武镇丕且莫建筑石料用灰岩矿采矿权。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>卡塔尔能源公司与壳牌签订为期五年的原油供应协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580148574692994?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:22:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[卡塔尔能源宣布与壳牌达成为期五年的原油供应协议，从 2024 年 1 月开始，每年向壳牌供应最多 1800 万桶原油。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>云从科技与首链科技达成全面合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580143849612937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:18:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，云从科技与首链科技正式达成全面合作，双方将共同推动人工智能和区块链的融合发展，为文旅产业升级和数字化转型提供强大的技术支撑。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中贝通信：中标中移动内蒙古 2024 年补充招标项目 1.63 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580140377630343?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:14:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中贝通信公告称，公司参与了「中国移动内蒙古有限公司 2024 年通信工程施工服务集中采购（设备安装）补充招标项目」投标。中国移动采购与招标网于近日发布了相关项目的中标候选人公示公告，公司预估中标金额合计约 1.63 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收涨 2.52%，汽车产业链领涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580136996300163?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:11:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收涨 2.52%，恒生科技指数涨 3.41%；小米集团跌 0.25%，早盘一度涨超 2%；零售、汽车产业链概念领涨，国美零售涨超 11%，京东集团、理想汽车涨超 5%，比亚迪股份涨超 4%；煤炭、衞星导航概念跌幅居前，兖矿能源跌近 3%，中煤能源、航天控股跌超 1%；南向资金净流出 19.65 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>财政部：1-11 月国有企业利润总额 41215.3 亿元，同比增长 7.0%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580130487101061?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:04:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，财政部数据显示，1-11 月，国有企业营业总收入 762285.3 亿元，同比增长 3.9%。国有企业利润总额 41215.3 亿元，同比增长 7.0%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>九号公司：拟合计 3.52 亿元转让参股公司虬龙开曼 40% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580126291011202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 16:00:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，九号公司公告称，公司拟将其持有的参股公司 Surron Limited（简称「虬龙开曼」）30% 的股权转让给观砚（厦门）私募基金管理有限公司（简称「观砚基金」），转让对价为 2.64 亿元；将其持有的虬龙开曼 5.82% 的股权转让给 VPlus Holdings Limited，转让对价为 5118.3 万元；将其持有的虬龙开曼 4.18% 的股权转让给 Levin Star Capital Limited，转让对价为 3681.7 万元。本次股权转让交易预计将增加公司 2023 年度净利润约 1 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>航旅纵横完成鸿蒙原生应用核心版本开发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580120887223940?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:54:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据@HarmonyOS 消息，航旅纵横宣布完成鸿蒙原生应用核心版本开发。目前航旅纵横用户规模已超过 1 亿。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米发布其首款电动车 SU7，定位 C 级高性能生态科技轿车。</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580105675466114?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:39:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，小米发布其首款电动车 SU7，定位 C 级高性能生态科技轿车。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香山股份：目前智能座舱部件相关产品已经量产交付国内外主流主机厂和造车新势力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580092870207108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:26:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，香山股份在互动平台表示，智能座舱部件是公司的主要业务之一。在智能座舱快速发展的趋势下，公司积极融和智能化技术，创新的产品包括电动隐藏式出风口、光电结合的触控表面等，目前相关产品已经量产交付国内外主流主机厂和造车新势力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米发布智能座舱，澎湃 OS 正式上车</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580083810706817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:16:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，小米发布智能座舱，16.1″中控生态屏，56″超大 HUD，翻转式仪表屏，小米 Pad 可作为后排拓展屏，原生车机系统，五屏联动。小米澎湃 OS 正式上车，交互体验与手机平板一致。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度 CTO 王海峰：文心一言用户规模破 1 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580074820331144?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:07:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，百度首席技术官、深度学习技术及应用国家工程研究中心主任王海峰在第十届 WAVE SUMMIT 深度学习开发者大会上宣布，「文心一言用户规模突破 1 亿。」王海峰现场公布了飞桨生态最新成果，截至 2023 年 12 月底，飞桨已凝聚 1070 万开发者，服务 23.5 万家企事业单位，基于飞桨创建了 86 万个模型。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>方正证券：炼焦煤企业估值有望提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580072441898369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:05:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，方正证券研报称，焦煤价格走强的趋势有望延续，推动企业盈利提升。受益于国内和全球供需持续偏紧的局面，当前炼焦煤价格仍有向上空间，并推动煤炭企业盈利能力稳中有增。同时，由于较少的资本开支，煤炭企业可用于分红的资金比例较高。预计未来低估值、高分红的焦煤板块或将受到市场重视，随着业绩预期提升，炼焦煤企业估值有望提升。建议关注：平煤股份、山西焦煤、潞安环能等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体收涨，新能源赛道全线上涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580069183120770?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 15:02:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体收涨，沪指涨 1.38%，深成指涨 2.71%，创业板指涨 3.85%。新能源赛道全线上涨，爱旭股份涨停，亿纬锂能涨超 8%，宁德时代涨超 5%；免税店概念再度拉升，中国中免涨超 8%；煤炭、海运跌幅居前，国航远洋跌超 5%，宁波远洋跌超 4%，平煤股份跌超 3%；北向资金净流入超 130 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球首款钠电车型交付：江铃汽车搭载孚能科技钠电池，续航 251 公里</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580056584152453?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 14:49:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[江铃集团新能源搭载孚能科技钠离子电池的钠电车型正式下线。江铃易至 EV3（青春版）251km 版本成为了全球首款交付的钠电车型。据孚能科技方面介绍，江铃易至 EV3（青春版）251km 版本是孚能科技与江铃集团新能源汽车合作的首款钠离子电池纯电 A00 级车型，可满足年轻一代日常上班代步、跨城出行等多样性场景需求。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>硅业分会：单晶硅片本周价格企稳，N 型硅片略显紧缺</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580044548335239?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 14:37:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国有色金属工业协会硅业分会：本周价格企稳，N 型硅片略显紧缺。M10 单晶硅片（182mm/150μm）成交均价维持在 1.92 元/片，周环比持平；N 型单晶硅片（182mm/130μm）成交均价维持在 2.18 元/片，周环比持平；G12 单晶硅片（210mm/150μm）成交均价维持在 3.02 元/片，周环比持平。供应方面，12 月硅片产出环比增幅明显，主要来源于新产能爬坡释放和开工负荷的提升。硅业分会统计，12 月国内硅片产量 59.73GW，环比增幅达 4.92%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米汽车发布 CTB 一体化电池技术</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580042413565571?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 14:34:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，在小米汽车技术发布会上，小米集团董事长雷军宣布，发布 CTB 一体化电池技术，全球最高体积效率 77.8%。小米 800V 碳化硅高压平台，最高电压达 871V。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力尾盘持续加仓电力设备、有色金属板块，抛售煤炭板块</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580041022252425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 14:33:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力资金尾盘持续净流入电力设备、有色金属、食品饮料、非银金融等板块，净流出煤炭、纺织服饰、石油石化等板块。具体到个股来看，隆基绿能、贵州茅台、中兴通讯获净流入 23.64 亿元、18.24 亿元、8.88 亿元。净流出方面，银宝山新、高新发展、赛力斯遭抛售 5.99 亿元、5.73 亿元、4.71 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>如祺出行与腾讯云宣布成立网络数据安全联合实验室</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2580038743090816?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-28 14:31:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，如祺出行与腾讯云宣布成立「祺盾网络数据安全联合创新实验室」，并签署合作协议。基于联合实验室，双方将共同开展网络数据安全等前沿技术在出行科技、汽车工业等领域的应用研究和实践探索，携手打造行业领先的智能网联汽车「安全底座」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>