<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>重新用回现金后，年轻人终于攒下钱了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638214326829320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 09:30:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_91f16b0e67a04e7d9889c84f948227d7@5624726_oswg1471146oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>在打算线上买个 5、6 百块的吹风机、支付页面却弹出「银行卡余额不足」的那一刻，贝果以为自己的银行卡被盗刷了。</p><p>今年 26 岁的贝果是上海人，在本地做着月薪 1 万块的政府文员工作，这个薪资对于没有租房负担的她来说绰绰有余。<strong>她也一直秉持着及时行乐的态度，想买什么就买，从未关注过自己银行卡里的余额。</strong></p><p>「应该还有个五、六千块钱啊」，她立即打开手机银行查看自己的账单，覆盘了一圈才发现原来自己买了那么多 180、190、280、290 块钱的东西。一次花两三百，不觉得贵，但如果每天都买两三百呢？</p><p>贝果终于意识到自己花钱如流水，应该攒钱了。</p><p>这钱该从何攒起？社交网络上的一些攒钱博主的「现金攒钱法」，让她大开眼界：每个月都会把钱取成现金，并把现金提前进行分配，如饮食开销、生活开销、出行开销等，且在支出时，保证每个领域的现金开销都在额度范围内。<strong>一个月下来，这些博主不仅能保证家里的日常生活水平，还能攒下额外的钱财。</strong></p><p>其中一位博主还推荐了个纪录片，叫《无节制消费的元凶》，提到人们的线上消费，是没有痛感的。「当时那个数字出去的时候是没有痛感的……但花现金就很直观，你钱包里有一沓现金，每天把钱掏出来的时候，看见它变薄了，你是有感觉的。」贝果说。</p><p><strong>确实，移动支付弱化了消费行为的心理痛感，也在无形中增加了人们的交易金额和购买频率。</strong>在 SSRN 刊登的《移动支付渠道对消费者消费的影响（The Impact of Mobile Payment Channel on Consumer Consumption）》一文中，作者这样指出。</p><p>贝果决定拣回这个已经被大家鄙夷甚至抛弃的交易方式——花现金。</p><p>从去年 10 月起，贝果每天都要带着钱包出门。钱包的夹层里，放着她一周的饮食费和生活费。每次出去逛便利店、买菜的时候，贝果再也不会拿出自己的手机，而是在店家抬起胳膊准备扫描付款码的注视下，掏出钱包现金支付。</p><p>两个活页本子，则是她储存现金的关键工具——每个月发了工资，按照消费场景，贝果都会提前把这些钱分为日常开销与存储开销（即当下不会花但需要存起来将来花的钱，比如旅游、美容的钱），分别放到这两个本子的活页文件袋中。<strong>这是当下用现金消费的一种常见方法，能帮助她更好的限制自己在每个领域的开销。</strong></p><p>对于贝果来说，花一次就薄一些的钱包，与现金上直观的数字，让她在消费时更加理性了；银行卡里的「0 余额」，让她再也没有在直播间看到那些只售 9.9 元的可爱小玩意，就花钱如流水了；像快闪店、买手店这些需要出示付款码才能买单的场所，也成功帮助她抵挡了消费的诱惑。每个月下来，贝果最少能攒下小几千块钱。</p><p>贝果的选择并不是少数。<strong>「后浪研究所」发现，有越来越多的年轻人，都像贝果一样开始用起了现金，并且初衷也与她一致——攒钱。</strong></p><p>现金消费真能改变消费惯性、降低消费欲望么？现金消费后，她们攒钱的战绩如何？「后浪研究所」和 4 位在去年开始使用现金的年轻人聊了聊，以下是她们的讲述。</p><h2><strong>每天把钱掏出来，看见它变薄了，你是有感觉的</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1057" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_b14bb3c12603480f8c6cab7ba088948e@5624726_oswg33937oswg1080oswg1057_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>工作三年，我并没有特意去攒钱的意识。</p><p>以前和父母一起住的时候，没攒过钱，但也没把卡里的钱刷干净过，所以我对开销也没有特别大的感觉。直到我自己搬出去独居，去年 6、7、8 连续三个月，还没有发工资的时候，我的卡里只有几百块钱，我才意识到钱好像不太够用。</p><p>比如稍微买一个大一点的件儿，一次我想买个 5、6 百块钱的吹风机，付款的时候就提示银行卡余额不足了。我很诧异，第一反应是卡可能被人盗刷了，觉得自己应该还能有个 5、6 千块钱啊，我还去翻了消费记录，后来发现确实是自己一笔笔花掉的，都是 280、290、180、190 的支出，花钱如流水。</p><p>那时我并没有想限制自己的消费，也没想改变自己的消费习惯，只是想多挣点钱，就上网搜索女生能做的副业。但我发现这并不容易，有一个博主是白天上班，晚上送外卖，或者有些小姑娘白天上班，晚上去水果店兼职，<strong>一小时十几、二十块钱，收益可能还不如我直接解决一下自己的消费习惯。</strong></p><p>后来在（搜索栏的）关键词推荐里，我看到了很多攒钱博主，大部分都是日本、韩国那边的家庭主妇，需要打理整个家的开销，每个月提前分配好现金，把它们按类别装到不同的本子里。</p><p>在我继续搜类似视频看的时候，看到一位博主推荐了一部纪录片叫《无节制消费的元凶》，里面提到现在很多人消费，其实是没有痛感的。比如说你在淘宝上买东西，一次花两三百，你不觉得贵，但如果你每天买两三百呢？还是很多的。只是当时那个数字出去的时候是没有痛感的，二百块钱说花就花出去了，短信也只显示你本次消费了多少。<strong>但花现金就很直观，你钱包里有一沓现金，每天把钱掏出来的时候，看见它变薄了，你是有感觉的。</strong></p><p>所以从去年 11 月开始，我决定使用现金。</p><p>使用现金之前，我先记了一个月的账，发现自己恩格尔系数还是挺高的，就决定在使用现金的时候，克制一下不必要的开销。</p><p>每个月工资到账后，我都会先给父母些钱，剩下的就是我自己支配的现金额度。</p><p>以第一个月为例，因为我要还房贷，尽管我的房子还没拿到手，我就想着先存着，所以我会先把每个月 2500 块的公积金贷款放到信封里，并贴上贴纸。<strong>如果我要花这部分钱，需要我把它从信封里抠出来，再存回银行，这中间有很多可以阻止我（花它）的地方。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_7266d27b61c343528ea763a00cdb3714@5624726_oswg185219oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">贝果装现金时会使用的信封和贴纸</p><p>剩下的钱会分别放到两个我买的「日本主妇同款」活页本子里。每个本子里都有账单页和拉链袋，大小刚好可以塞进纸币。一个画着橘子的本子放日常开销，另一个画着草莓的本子放存储开销。</p><p>其中日常开销偏刚性多一点，每个月 1200 元的饮食费（中午在单位吃食堂），1000 元的生活费，400 元的车费，250 元的水电煤气费，以及给两只猫的日常开销 300 元。存储开销有 300 元美容费，400 元旅游费，200 元的摆烂基金，与 200 元的黄金开销。<strong>这是我为了以后的享受提前攒的，可能几个月会动一次，但每个月都会存。</strong></p><p>从第二个月起，我还多存了一笔备用金，每个月 350 块，应对一些人情往来，或者是带着父母逛商场出去吃饭的情况。上个月剩下的钱，我也会放到这里。</p><p><strong>银行卡里我会留 2000 块的周转费，为了满足一些社交需求，应对朋友找我出去的情况。</strong>像奶茶、咖啡这种我戒不了的，我会先用银行卡里买一些团购券，因为这样开销也会少很多。但我花了多少钱，都会拿出对应的现金放到周转袋子里，等之后再存到银行卡里。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1395" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_c7215ead113e47ea98da43b6cc2d2e5e@5624726_oswg354834oswg1080oswg1395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">贝果取出来的现金</p><p>使用现金后，一个很大的变化就是，以前可能我拎着手机就出门了， 现在每天出门都得带上钱包。</p><p>在上海，虽然拒收现金是个违法的行为，但大部分生意人并不会每天备现金，甚至连收银的机器都没有。<strong>所以花现金的时候要有意识地选一些便利店、华联超市这种连锁店，或者是居民楼周围的超市和商店，这种能满足我们刚性需求的店铺都是有现金的，因为有些老人还在用。</strong></p><p>但像那种娱乐性质的店铺，比如快闪店、买手店，或者是小市集之类的，大多都是不收现金的。这也会让我有意识地减少一些娱乐行为，控制社交次数，更加注重刚性需求。现金的存在就是能让你筛一下这个东西是不是刚需的，如果你今天一定要买这个东西，其他地方没有的话，我可能就会扫码，如果其他地方有，我又不一定今天要买，那我可能就不买了。</p><p>但想要改变消费习惯，不是一件容易的事情。</p><p>我看有些特别克制消费欲望的人，就是纯在家里做饭，一个月花 800 块，也不买衣服，我是受不了这些的。我觉得如果真的到了这种程度，可能我平时就不快乐了。我只是想克制消费，但是没有想让自己不快乐。<strong>如果一天我都没花钱，那下班后一定会去便利店里买一盒果汁，买一个冰淇淋，或者买一包薯片，作为自己的奖励机制。</strong></p><p>到现在为止，我已经攒了很多现金了。那些房贷、美容费、旅游费我都没动过，每个月的饮食费、生活费加上交通费也能剩下 1、200。等到这些类目分别攒到了 1 万块，我就会开启一个新的类目，定一个新的攒钱目标，比如我可能还想养一只猫。</p><h2><strong>刚用现金还觉得有些丢人，但有钱花总比没钱花强</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1057" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_567efe9f0f734b58996033642a060141@5624726_oswg29912oswg1080oswg1057_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>我一直是月光族，可以说对钱没有任何概念。</p><p>作为陪读妈妈，疫情之前，我老公每个月给我的生活费是 1 万块，疫情之后，我们家的生意不是特别景气，每个月的生活费变成了 4000 块。但我老公也会间歇性地在微信上给我发点钱，一个月算下来大概有 7000 块。</p><p>结婚十年，我也不是没想过存钱或记账，但每次都屡屡告终。今天买个菜，明天买个盐，后天买个酱油，记着记着就发现，怎么买了这么多不该买的东西？我就决定不记了，但该买还是会买。</p><p>后来因为孩子在外面上学，老公还经常给他爸妈那边借钱去投资，我的状态不是特别好，将近两年的时间，都是属于报复性消费的。有时候躺在床上，发现今天我可能缺件衣服，孩子可能缺双鞋，我就会买回来。<strong>但买回家发现，家里到处都是衣服，到处都是鞋，根本不缺这个东西，只是单纯地满足了当时的欲望。</strong></p><p>而且我们家不光我一个人月光，是整个家都月光。2019 年，我们家做了 5 年的教培生意终于有了些起色，买了房，买了车，还攒了点积蓄。但那一年，我们又投资养殖业失败，背上了 200 多万的债务。虽然我们可以靠变卖一些固定资产还清这个债务，但我们家还有两个男孩，我想以后他们娶媳妇该有的东西必须得有，也算是给孩子将来在丈母娘家有一个保障。所以我就和我老公讲，孩子将来买房买车他搞定，孩子结婚的彩礼三金这些东西我想办法存。</p><p>偶然在社交媒体上刷到有人在用现金攒钱的形式，觉得还挺好的。我做事也不喜欢拖沓，就抓紧上网买了两个记账本，直接开始现金存钱。</p><p>因为我老公本来就是按周给我生活费的，所以规划额度对我来说也不是特别难。只需要在我老公按周给我生活费之后去换成现金。</p><p>现金到手后，每周我都会定下 200 块的买菜额度，100 块的生活用品，250 块的固定存款，50 块的宠物开销，100 块的零食花费、200 块的换季衣物，和 100 块的过节备用金。这样下来，到月底我至少能攒下 1000 块钱。每存下 1000 块钱，我会去银行存个定期，再领个存单。<strong>这种形式也能限制我的开销，因为如果要把钱取出来的话，需要我拿着身份证跑到银行取。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_4125707ea3f04fba8576bc083d429097@5624726_oswg113407oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Lucy 使用的现金</p><p>像我们家是做生意的，之前也会收一部分现金。有时候我老公懒，不想去存起来，就会给我，但我其实不好意思花，因为我总觉得花现金是件丢人的事情。我之前还和家里的阿姨说过，什么时候能发现我没钱了？就是我开始用现金了。所以刚开始用现金的时候，比如去超市买东西，大家都在排队，我刷地从口袋里掏出了现金，还会觉得有些丢人。</p><p><strong>后来我也想开了，有钱花总比没钱花强。</strong>最搞笑的是，我现在出门花现金去买菜，我妈和阿姨看到就都不让我付钱，因为她们都以为我是没钱了。我就解释，说我现在不是没钱了，是我就想花现金了。</p><p>我上周跟我妈聊天，她还说少年的时候让我存钱，我和她吵说钱是用来赚的，不是用来攒的。因为我从上学开始，就是特别喜欢赚钱的那种，没钱我就想办法去赚，但我不会想办法去省。不过开始使用现金之后，每周看到现金袋子里没钱了，我就不买了，等下个星期再买。<strong>花现金的弊端就是你带 100 块钱出去，就只能花 100 块钱，但其实这也是一个好处，能帮我限制没必要的开销，而且钱花不出去了，也就没有报复性消费的习惯了。</strong></p><p>我没细算过自己每个月能剩下多少钱。但现在两个多月的时间，专门存现金的记账本子里已经有差不多 8000 块钱了。每天没事翻一翻我的小本本，看着感觉可开心了。</p><p>我也希望能用这些现金警示我老公，这其实也是我用现金攒钱的一部分原因。有时候公公婆婆和他要钱投资的时候，哪怕 10 万、20 万，他都会微信转账啪地就过去了。我就是想让他知道，那 10 万、20 万用现金掏的话，真的可以掏很多。&nbsp;</p><h2><strong>每天晚上，我都得把手里的现金给数一遍</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,821" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_06aedbb28bd743ee9d06e8743d24802e@5624726_oswg22091oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>我第一次决定攒钱是在 22 年，其实也不是为了攒钱，而是被颜值所吸引。</p><p>那时用存折存钱的方式在网上特别火，有人说邮政银行的存折挺好看的，我就想去办一个。但银行的工作人员一直在劝我可以用电子银行，而且那个时候用现金的人并不是特别多，工作人员说现在银行里没有存折，如果我想要的话，可以提前约一个时间，等下周再过来。</p><p>结果等下周去银行的时候，我忘带身份证了。在到后来我对存折就没有那么感兴趣了，存钱也不了了之了。</p><p>直到去年下半年，公司的工资拖的越来越久，总给人一种危机感。加上我们公司现在绩效不行，奖金也不发了，所以每个月扣完保险公积金，到手的钱就 3000 多了。<strong>我就想如果以后工资越拖越久，或者是直接断了，那我的手里就该有一个储备的资金，以应对两、三个月，甚至是四、五个月不发工资的情况。</strong></p><p>去年 10 月，我偶然刷到了两个用 12 存单法（连续 12 个月将一笔存款以定期一年的方式存入银行，等到第二年每月有一笔存单到期后，再将这笔存单的本息和第二年存款的本金一并存入新的定期存单中）和 36 存单法（连续 36 个月将一笔存款以定期三年的方式存入银行，等到第四年到期后再和本金存入新的存单中）存钱的博主，她们每个月都会把钱取出来，然后去银行存一个存单。我就也想用这个方法存钱，在这个过程中，大数据又开始给我推花现金的博主，我一看他们每天用计算器算钱，然后在活页记账本里存现金的形式还挺好玩的，就正式开始用现金。</p><p>但每个领域的现金分配，是没有办法借鉴那些攒钱博主的。因为像我个人的话，只需要吃早饭和晚饭，甚至有时候我都不出去吃，只需要在家里煮个鸡蛋或者喝个奶粉就行了，而且我也没办法借鉴别人车贷、房贷、养孩子的费用，所以我都会根据自身的情况来分配我的钱。</p><p><strong>使用现金前，我先是把所有 App 的免密支付都关闭了。</strong>为了统计一下自己每个月的开销平均值，我先去银行取了 3000 块的现金，用一个月把能在外面吃的饭都吃了，看看最高会花多少钱。第二个月我又去取了 3000 块钱，这次尽量地在家吃饭，看看会花多少钱，然后算一个平均值，定下每个月的吃饭开销。</p><p>每次发完工资，我都会取个整数出来，比如我发了 4460，我就会取 4000 的现金，因为我喜欢凑整。剩下的钱先用 100 充个话费，再都提现放到微信里。<strong>但微信里有钱的话，我真的会忍不住花掉。</strong>我每次都能花到微信里只剩个几十块钱，剩下的就是用来出停车场扫交款码的，因为这种是完全没有办法用现金支付的。</p><p>我给自己的规定是每个月至少要在本里存上 1000 块钱。而每周花剩下的现金，我都会都放到一个小袋子里，每存到 100 块钱，我就把它挪到存钱本里，并在本上涂一个 100 块的色卡。那种感觉特别爽，因为这不是我特意存的，而是我多出来的钱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_b79edac6c1a24f3ebbdf6cbbef4232c6@5624726_oswg107618oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">木木自己定制的色卡</p><p>每周往本子里存钱的时候，我还会拍视频记录下来，也不是为了火，就是觉得挺好玩的，也是为了监督一下自己。为了让视频显得不是那么干巴，我还花 3 块 8 买了个亚克力的眼影盘，还有个黑色的 9 块 9 风琴夹，又找到之前买的 50 来块钱的计算器和做手帐时买的信封。而且我觉得往文件袋里塞钱的过程，很像我做手帐的时候，这个过程很解压。</p><p><strong>刚开始使用现金的时候，我还有点不适应，经常是拿着手机却忘了拿钱包，现在变成拿了钱包，但却忘了手机。</strong>有一次早上我下夜班，在路上去买了个早饭，到家楼底下了，我都没意识到自己手机忘拿了。直到我到家，才发现自己没把手机带回家，又重回到公司拿的。</p><p>我们家这边老人比较多，所以每次用现金的时候，商家找钱其实都都挺顺利的。每次我在花现金的过程中，我还会跟别人「炫耀」，过去和人家说，大哥我不使用支付宝，使现金。大哥也说，行，我能给你找开。<strong>而且有时候，用现金买东西还会被商家抹零，比如买个东西是 22 块 3 毛钱，商家看到我拿出钱包了，就会说 22 块就行。</strong></p><p>而且现金消费还有一个好处，就是能让我强制性的思考这个东西到底是不是刚需。有时候我在淘宝看到了一个什么东西，好想买，但我支付宝里没有钱，就想着自己再等等，等下个月发工资的时候看看想不想买，如果想买的话我在卡里留点钱。但等发工资的时候，我发现自己并不是很想买它了。</p><p>每个月除了 1000 元的固定存款，我都会有些现金结余，像 11 月我手里就存了 1500 块，12 月存了 1652 元。<strong>我刷到过一个短视频说，「你要喜欢钱，要经常摸一摸钱，而且还要在家里放上钱，这个钱才能被吸引过来。」</strong>所以现在每天晚上，我都得把手里的现金给数一遍，我可喜欢数钱了。</p><h2><strong>用现金的速度确实慢，因为你想花钱的时候他们都不收</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,756" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_2f7d378facda4dbca2c70b44d2b8ff91@5624726_oswg20049oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>决定攒钱，是因为我要还债。</p><p>年轻时候不懂事，乱花钱乱投资，欠了网络小额贷款和银行的信用贷款，利滚利滚利，8 年下来前前后后欠债 47 万。</p><p>直到去年我看了一本书，叫《东京贫困女性》，这里写了很多因为各种情况而贫困的女性，她们的生活其实是很痛苦的。<strong>因为女性这个群体，随着年龄的增长，生活是充满不确定性的，</strong>我就觉得自己要警醒了，谁都不想要痛苦的生活，所以现在要未雨绸缪，提前做好打算。</p><p>我打算做一个尝试，花最少的钱活下去。一方面我想要拥有花最少钱的能力，这样就算我只有 2000 元、1000 元的工资，我也有能活下去的底气。二是因为打工真的很累，钱很难赚。<strong>看到网上有人说用现金的速度会比网络支付的速度要慢，而且能更有效地省钱，我决定试一试。</strong></p><p>我们全家一个月的生活预算是 5000 元，每个月我会在手机微信上放 1000 块，交房租、水电、充话费，还会给我老公 1500 块的线上转账，因为他要开车付停车费和加油钱。剩下的 2500 块，我会去银行取出来，先给我婆婆 1000 块钱，因为她要帮我们买菜，而且老人家也觉得付现金还是挺方便的。接着再给我老公 500 块的现金，我自己留下 1000 块的生活费。</p><p>对于我来说，用现金的好处就是，每次花钱我要先打开我的揹包，再拿出对我的钱包，比如说我拿出 50 块钱去买 25 块钱的东西，对方还得从包里掏出散钱，找我 25 块钱，<strong>可能在这个过程中我就后悔了，就不想买了，有一个缓冲的过程。</strong></p><p>而且每次付现金的话，我一定会记得拿小票，因为我不拿小票，就会记不住这钱花哪去了。有一次我女儿想买一个棉拖鞋，超市里打特价 9 块 9。我付了 10 块现金把它买回家之后，就觉得这钱不该花，因为家里还有一双棉拖鞋呢，我就立马拿着小票去退货了。这要是扫码支付的话，我肯定不会拿这个小票，这 9.9 就会被强制消费了。</p><p>但其实我用现金的地方不是特别多，只有买菜会用一下。因为花了一段时间，我就觉得现金不是特别方便。</p><p><strong>一是在我用了现金之后，就记不住这个钱花到哪去了。</strong>有的时候回家很累，我不想动笔记账的话，等三天的账放在一起，我就可能记不起来那 5 块钱花到哪去了。但如果微信支付宝的话，我就能知道这个钱是给买面包的了。</p><p><strong>二是现金取钱（主要指小面额的现金）也不是特别方便，</strong>比如说我要取 20 或者 50 元的面额，在银行是要提前预约的，而且到了那个时间点一定要去拿，否则银行就又没有现金了。有时候跑银行三、五趟才能取到现金。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_26a66ef881024169bc1d4cb76ef61b0e@5624726_oswg98017oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">咔咔跑了 5 次银行才取出来的钱</p><p><strong>而且 100 块面值的现金，在很多地方都是没有办法消费的。</strong>比如在路上买个菜、买个包子，他们都会说找不通，包括很多商店，也都让你线上支付。连我在的公司都是不会收现金的，那天有个客户拿出来一沓钱，有 1400 块，虽然公司没有明文规定，但我们的工作人员就说不收，很排斥。因为她收了现金，还要抽空去银行把钱存到公司的银行账户里。</p><p><strong>这也证明用现金的速度确实要比你网络支付的速度慢，因为你想花钱的时候他们都不收。</strong>但我觉得这个缺点并不是现金的缺点，而是目前这个社会体系让现金变得不好用，不好流通。社会希望我们更多人消费，而且是无痛消费，你扫我一下我扫你一下，一下子就过去了。</p><p>不过在我们这，小面额的现金基本还是都能花出去的。所以我的建议是取现金的时候可以取些小面额的，10 块、20 块、50 块的现金，如果实在找不开的话，像那天我买了件二手，给了商家 20 块钱，她没有现金，就扫码还给我 5 块钱。</p><p>我现在会用现金给孩子培养理财思维。因为一直以来几乎都在手机支付，她都已经没看过钱了，从今年开始，我教她认识钱的面值是多少。我还会让她设立一个目标，比如她想买个电子手表，我就每周给他 5 块、10 块的零花钱，让她把这个钱放到储存罐里存起来，等到年底再拿出来，就可以拿这笔钱去买电子手表了。</p><p><strong>去年 10 月开始，我自己就会用无痛存钱法每天往存钱罐子里丢 20 块钱，到跨年的时候，已经攒了 2000 块了。</strong>当我把箱子打开，看着七零八落的钱掉下来，再用手把它码整齐，之后在数一下，看着一沓一沓的钱，好舒服。后来我把这些钱转给父母，一人 1000，妈妈还夸我了，说我要是早知道这么会省钱的话，现在早就是个小富婆了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_571c7d2c7e8645dea9bd5d8d2ea5c611@5624726_oswg92030oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">咔咔的存钱罐</p><p>我弟弟今年年底要办婚礼，我答应给他 5000 块钱贺礼，加上我们一家人来回的车费，差不多也要 5000 块钱。<strong>所以年初，我每天丢储存罐里的钱变成了 30 块，这样到年底就能存购 1 万多。</strong>否则如果临时让我拿出 5000 块钱给他，还要花 5000 块钱坐车，我真的会很痛，而且也是真的拿不出来。</p><p>（文中图片均由受访者提供。）</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/kREySJBgxdWPFWSXRe0IBQ">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：杨小彤、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德华火了，《父母爱情》凭什么又刷屏？我们跟导演孔笙聊了聊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2643791303179397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-11 15:27:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「中国追孔笙，韩国看申源浩」，是剧圈流行已久的一句。</p><p>两人均以「温暖现实主义」著称。申源浩是韩剧「请回答系列」的导演，而孔笙，<strong>豆瓣评分超过 9 分的国产剧中，他导演的作品就占了 6 部。</strong></p><p>《战长沙》《父母爱情》《北平无战事》《琅琊榜》《山海情》，再加上一部《闯关东》，每一部都可能是你刷了又刷的神作。</p><p>高分中的高分——《父母爱情》，2014 年开播，到今年播出十年了，依然是电视台高频复播的电视剧。有个网友评价道：这个剧最大的魅力就是不管哪一集，任何片段，点进去就能看下去。</p><p>身为「国剧金招牌」的孔笙，他似乎有能力「复活」任何时代，以及那个时代下的小人物。除了上面那 6 部，还有《温州一家人》《温州两家人》《生死线》《大江大河》，以及《欢乐颂》《县委大院》……<strong>他执导的电视剧总能捕捉到时代洪流下鲜活的普通人命运。</strong></p><p>「我们比较了解小人物，大人物不了解，这没办法。」聊起创作，孔笙给出的答案，就像他拍过的剧——没那么多虚头巴脑的。</p><p>要不是《大江大河》系列这个播了 6 年的故事收官，以及被他的老搭档、制片人、东阳正午阳光影视有限公司董事长侯鸿亮「撺掇」着，「三部做完了，你就说两句吧」，这位正午阳光的老师傅还真是不想说些什么。</p><p>孔笙 64 岁了。<strong>「到这个年龄了不一样了，以前往上冲的时候可能还是愿意多做点，多说一说，现在基本上是往回收的感觉。」</strong>2 月 1 日，在孔笙北京的工作室，与后浪研究所的访谈一开始，他便真是收着说，「那个时候可能你的想法还在前沿上，现在，我觉得人家都比我们强，有些新鲜的东西我们都不了解了，少说话，能做点自己力所能及的事情就更好一些。」</p><p>那个时候，大抵是开启于 2014 年。</p><p>那一年，各个事件汇聚在一起，见证着内娱流量时代的正式开启：「粉圈」打榜在这一年开始流行，新生代偶像组合 TFBOYS 走红，张艺兴、鹿晗等「归国四子」陆续回国……粉圈向饭圈急速进化、资本与流量热切相拥。</p><p><strong>但也正是这一年，不懂追流量、不擅做话题的孔笙，反而横空出「圈」</strong>——《父母爱情》《北平无战事》 都在 2014 年播出，一年后更有了 《琅琊榜》的热播、再其后则是《温州两家人》《欢乐颂》，一部部叫好又叫座的剧，带着观众沉浸到一个个远离悬浮的故事里。这些剧，成就了 2011 年成立的正午阳光的高光时刻，也开启了属于孔笙的霸屏 10 年。</p><p>回望这 10 年，幸好有孔笙。</p><p>这也难怪，当有声音认为孔笙是当下最能踩中时代节拍的导演时，孔笙却不以为然。公允而言，他倒没有刻意去踩节拍。</p><p><strong>他习惯笑眯眯地挠挠头，用「不清楚」「不知道」来回应自己的「爆款方法论」，在他看来，作品的命运是时代选择的结果，一切总结都是马后炮。</strong></p><p>唯一可以确定的是，他从始至终坚持自己的「正剧」理念：价值观要在正确的位置，追求传统的戏剧方式，非常唯美的光影，很正常的表演，讲生活的美好，或苦难。</p><p>「温暖现实主义」正是他所追求的，不放大矛盾，不制造苦难，情节的推进仰仗生活的馈赠缓缓流淌。就像他对《父母爱情》的认识：<strong>非常好玩的这么一家人，如何吵着、笑着、欣欣向荣地度过了几十年。</strong></p><p>片场的孔笙，也是温和的，常常笑眯眯的。《父母爱情》的编剧刘静曾在一篇小文中提到对孔笙的印象，「不爱说话，好像也不爱打扮，似乎是那种只顾低头拉车、不怎么抬头看路的人。我去过两次片场，两次他都在那任劳任怨、埋头苦干。」</p><p><strong>片场的人都知道他有个习惯，拍美了就捋捋胡子，不甚满意的时候就挠挠头。大家从他挠头还是捋胡子的举止间揣测他对表演的态度。</strong></p><p>他认为创作有一点最重要，就是如何判断演员怎么表演更真诚。尤其是后期剪辑时，他看起来不舒服的桥段，他会做调整，把表演不好的地方藏起来，如果离不开这个情节，那就快速过去，慢慢留下来的，都是舒服的情节。</p><p>偶尔，他也爱耍个宝，客串一下报摊老头、砍柴的农夫，「调解一下气氛」。</p><p>B 站影视 UP 主「Claire 的编辑室」，将孔笙在敍事节奏上的把控，分析为两点，第一是此处无声胜有声，第二是在平淡中进行侧面描边。<strong>若按孔笙自己的表述，那就是，高级一些。</strong></p><p>讲到技巧的高低之分，他才真是来劲了。</p><p>他提到了斯皮尔伯格《太平洋战争》第一季中一个送别的场景：儿子要上战场，爸妈不同意，但是儿子看着别人都去打仗了，他也要去。父亲开车送儿子去火车站报到的时候，不愿意面对儿子要走的现实，父亲蹲下修车，不敢抬头看儿子一眼，他知道这是生离死别。</p><p>「爸，我走了。唉，走吧。（父亲就在那嘀咕着）车怎么了？这轮子怎么了？唉呦，难受，心里难受，不敢看儿子那一眼，儿子不知道这是生离死别，就是处处用一种让我们觉得比较高级的方式来处理某些情节，而不是那种直给。」在技巧的选择上，「有可能，我们也会选择很俗的，但是我们脑子里有‘技巧‘这个概念。」</p><p>就像有人喜欢冲突感强的结局，他更喜欢的是「有情怀的东西」，看完会意犹未尽地想想这个事。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1033,583" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240211/v2_39df54f0d5884984be98b68de3163e4a@5691163_oswg936301oswg1033oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙在片场&nbsp;</p><p>《大江大河之岁月如歌》的收尾，是一场充满希望的 Call back，孔笙将镜头拉回到那个山洼里通往广阔世界的小路上。改革开放初期，剧中的三个年轻人就是从这里走出大山。</p><p>那时候每个人身上都攒着一股劲儿：宋运辉靠着在烈日下背了 200 多遍报纸，为自己争取到一个上大学的名额；小杨巡迫于生计挑起担子开始走街串巷卖馒头，萌生了早期的个体经济；退伍军人雷东宝凭着自己的「土匪作风」带领村民实行包产到户，在贫瘠的土地上撕开了一道口子。</p><p>「<strong>别看得苦兮兮的，生活还得继续下去。</strong>如果说有一点想表达的，就是想告诉年轻的观众们，那个年代挺好的，情感挺真诚，有冲劲儿。」孔笙这么诠释这个开放性的收尾。</p><p>「轻舟已过万重山」，在线视频网站上，有人在这里发出这句弹幕。</p><p>关于《大江大河之岁月如歌》在社交媒体上的声量，孔笙剖析道：<strong>「这个情况我也能猜到。我不知道是年轻人不关心时代了，还是说我们没有讲好这个时代。我们可能用的方式不对。」</strong></p><p><strong>他与时下流行的东西保持距离。短视频，短剧，他也爱看，但不能总看；耽美？弄不明白。他有点困惑，「00 后脑子里都在想什么呢？」</strong></p><p>当然，这不代表他拒绝与年轻人沟通。开剧本讨论会的时候，他也喜欢听听年轻人说话。偶尔，年轻导演会觉得「老套」，换一种设计「数据更好」。但是，孔笙有自己的坚持，<strong>他考虑的则是哪种表达「高级」，他警惕被「数据」绑架。</strong></p><p>不过，他偶尔会陷入自我怀疑，「不知道这是不是已经成为一个落伍的思想了。」</p><p>「守正」还是「守旧」？他比较确定的是，<strong>「每个导演都有一个创作的黄金期，年轻导演会往上升，我也会往下降，很正常的。」</strong></p><p>他决定，拍完《大江大河》是该停一停了。</p><p>以下为孔笙口述，经编辑——&nbsp;</p><h2>01 岁月的感觉</h2><p>《大江大河》从《大江东去》这部小说改编而来，作为改革开放四十周年的献礼剧，最初是想说一说我们改革开放经历过的故事。第一部的时候，我很想拍时代。我们是讴歌那个时代的，那是一个充满希望的时代，尤其我们都是改革开放的受益者。我们重新打开了视野，对这个世界重新有了认识。</p><p>在剧中，宋运辉上学，杨巡走出大山，雷东宝开始带领农村致富<strong>。每个人都想着挣钱，每个人的欲望都膨胀到极限。</strong>今天看来，它肯定有它的弊端，比如缺乏一个科学和理性的指导，但是中国需要这一步。</p><p>我们一直很喜欢杨巡这条线，他是那个时候民营经济的一个形象代表。因为民营经济给改革开放带来活力。我拍《温州一家人》《温州两家人》的时候，对温州人的那种执著和往前冲的劲儿是很佩服的，像个打不死的小强一样。</p><p>第二部是一个稳固的阶段，也有一些小的起伏，但是上世纪 90 年代又开始向好，因为邓小平二次南巡之后，重新确定了经济发展是我们最重要的事。</p><p>在第三部我就想讲人物，讲讲这几个人的命运。首先，对于宋运辉，我们还是要树立一个正面人物。这一部我们给宋运辉设定了比较复杂的故事，从东海厂贬到彭阳小厂重新起步。其次，我们对这些故事也有一点小小的思考，比如杨巡发展的背后是否是完全按照经济规律发展的，背后是否有资本推手？雷东宝的发展必然是我们认可的，但是一个农民企业家做到很大的时候，有些不可控和局限性的东西。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240211/v2_799e506ec59b4d79b3c55a361889c397@5691163_oswg166722oswg1080oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《大江大河之岁月如歌》剧照</p><p>《大江大河》原本计划一年拍一部，没想过第三部，但是第二部的剧本越写越长，加上疫情，所以就有了第三部。<strong>这三部剧跨了六年时间，最难的还是演员能原封不动地回来，包括配角，大家都愿意等着回来参加这个戏。</strong>这一波演员能坚持五六年，都是岁月的感觉。</p><p>剪片子的时候，我让墨龙导演在电视剧的最后回顾一下这三部，回顾一下小杨巡去卖馒头的时候那张青涩的小脸。当时董子健是第一次演电视剧，给他一大堆台词，他还说「为什么我要说这么多话？」，现在，他说「我什么戏都不怕。」</p><p>《大江大河之岁月如歌》的结尾是个开放性结尾，<strong>想给人一些希望，别看得苦兮兮的，生活还得继续下去。</strong>如果说有一点想表达的，就是想告诉年轻的观众们，那个年代挺好的，情感挺真诚，有冲劲儿，只是生活没有现代好。</p><p>《大江大河》剧中的很多场景我都很熟悉，有些场景是历历在目，我个人也经历过。我还在剧中扮演了一个报摊老头。八十年代那会杂书多，各种名著都翻翻。我经常在上班中间就跑去报摊买最新的报纸杂志。当时有本杂志叫《世界电影》，每期杂志最后有一个外国经典剧本，那时候就看那个剧本。</p><p>我在一个知识分子的家庭长大，父亲在文化部门工作，母亲是个记者。我从小就看书，那时候也看不懂，但是有个任务就是我必须把这本书读完，每天看看还剩多少页，但是就是这样一点点养成的读书习惯。</p><p>小时候也不爱学数理化，所以考大学老吃亏。虽然我没考上大学，但是也不会觉得前途一片灰暗。之后我去了一个无线电厂当工人。我能拍工业题材也是因为我在厂里呆了 4 年。我知道我不会一直呆在这个厂，呆几年我就走了。</p><p>后来我又考了夜大，学汉语言文学，去文化馆做了一个小编辑，然后就慢慢跟着电视台跑剧组。<strong>山影的二十年是我一个很重要的时候，我在那里跟着不同的导演拍戏，对我的后来都很有帮助。</strong></p><h2>02 冲到一个高点，就不要降下来</h2><p>我对于没拍过的年代都想拍。从清末到民国，《闯关东》《前门楼子九丈九》，解放后的《钢铁年代》《父母爱情》，一直到八十年代改革开放《温州一家人》《大江大河》。</p><p>就像韩剧《请回答 1988》，他讲那个年代的日常生活。我觉得每个年代都有每个年代可说的故事。我们首先把道具和服装做对了，让坐在电视机前看的人告诉（下一代），来来，看看你妈妈，你妈当年穿过的衣服啥样子？那时候你可能跟着故事就看下去了，「什么样的？你们谈恋爱这样谈吗？」</p><p>拍《生死线》（2009 年播出）那会儿是憋着劲儿要往上冲。那几年也正是我创作最好的时候，你的想法还在前沿上，还愿意多做点，创作精力也充沛，基本上一年 365 天都在工作，一年一部作品。我记得有一年有十部最佳电视剧，里面有我的三部。我也觉得奇怪，我那一年拍那么多戏呢。</p><p><strong>人冲到一个高点的时候也会疲惫，之后就有点守，要保证完成或达到自己的水准，不要降下来。</strong></p><p>《父母爱情》（很受欢迎）这事我不知道，我也没分析过。我只知道那部剧重播率高一点，他们有时候说哪个台又播《父母爱情》了。<strong>每个戏有每个戏的命。这部戏能长红是一个意外。谁知道它能播这么多年，这事没法说。总结有时候都是马后炮。</strong></p><p><strong>我踩中（时代节拍）了吗？我不知道。合拍可能也就是一个偶然的时期吧。《父母爱情》《琅琊榜》那几年可能是我最好的时候，之后就没有了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240211/v2_61919b7e933c43f49fe69e9f4428310b@5691163_oswg66038oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《父母爱情》剧照</p><p><strong>其实，《父母爱情》也是时代的选择，是多方合力造就的一部剧。</strong>剧本提供了很多好的东西。开始我们接这个剧本的时候也觉得，这个戏没有什么大的矛盾冲突，而且没有一个悬念贯穿到底，但是大家都喜欢它的语言台词，加上几个好演员这么努力，我们又把场景完成地很好。</p><p>不管什么戏，即使给我们一个一开始不知道该怎么拍的《县委大院》，<strong>我们也会很认真很真诚地去想，按照戏剧规律把它从戏剧冲突、演员各方面做得更好一些。凭着我们自己对这个世界、家庭、父母、社会关系的认知，坚持到底。这是我们的一个创作原则。</strong></p><p>在创作上还有一点，我知道演员怎么表演更真诚。<strong>如果我认为那个桥段情节不舒服，我会在剪辑上把它调整了，把表演不好的地方藏起来，如果我离不开这个情节，我就快速过去。我要是觉得那个情节舒服，我就慢慢留下来。可能就是这种判断，在某种时候跟大家合拍了。</strong></p><p>有人觉得结局有冲突更好，但是我比较喜欢有情怀的东西，看完会意犹未尽地想想这个事。<strong>现实主义有很多种，温暖现实主义比较适合我们的价值观和世界观。我们就给自己定位为温暖现实主义。我们会聚焦在小人物身上，带着一种情感色彩去理解他们，希望他们能过得更好。</strong></p><p>我拍的很多剧本都不是主动选的，都是侯鸿亮拿来两个给你，「这两个你选哪个？」</p><p>《欢乐颂》就是比较被动的。他非得给我一个都市女性剧。跟网站开会的时候都把我给聊懵了，你们这是在聊啥？我的妈呀！但是我了解了之后，就还是抓住一个温暖的主题，我觉得大家在一起，不是相互地你踹我一脚，我踹你一脚，这只是一个小过程，核心还是大家要不要一起往前走，还是人与人之间的情感。</p><p>这几个演员我觉得整体上都不错，给我很惊艳的感觉。<strong>后来拍完人说，拍得还好，就是有点土，哈哈哈，第二部我就推出去了，你说土，那我就不拍了。</strong></p><p>拍《鬼吹灯》是我主动选的。我说咱试试吧，别老弄些那么传统的东西。但是最后还是把一个盗墓戏给讲成了一个正剧。</p><p>（关于正剧的底色）我觉得首先价值观要在一个正确的位置。再一个，我们遵循要一个戏剧原则，什么时候它该有戏剧冲突的道理逻辑，他俩在某件事情上发生矛盾冲突。你遵循了这个东西，自然会有人跟着这个情节走。&nbsp;</p><h2>03 不狗血还依然好看，那是不是更高级？</h2><p>《大江大河 1》和《大江大河之岁月如歌》我参与得比较深入，第二部我在后期的剧本创作才参与进来。</p><p>（流量的逻辑）我们都知道，编片子的时候，大家都知道雷东宝那个小姑娘（第三部雷东宝的出轨对象）一出现，数据马上上去了。<strong>我说你们每天要这么编，数据天天上去。可它不对啊，这不是我们要做的事情。如果你能做到不这样编，依然好看，那是不是更高级？</strong></p><p>可能年龄大了，老想很多对社会的贡献和责任。我们总觉得，需要告诉（年轻人）哪些是高一点的层次。在家里我也爱看那些很热闹的，可是有时候心情特别静的时候，就特别想看一个文艺片，静下来看一看觉得特别感动，这个时候也很享受。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="630,420" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240211/v2_134c74c4800042a39a1a95fe37527a56@5691163_oswg26901oswg630oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙</p><p>我总觉得，我们看一个文艺作品，是看什么？就像看一个人。有的人长得好看，有人长得不好看，但是我们能抓住的是这个人的气质。这个人打眼走过来，你能猜到这是一个上过学读过书的，这个人很有钱，穿得很光鲜。我们能从他们的礼貌上、气质上读出一种不同的东西。我们的作品也会含着一点点文化气质。</p><p>那种离奇的冲突，我也不知道该怎么处理。我觉得至少要从实际发生的（视角）和人物性格出发。<strong>（一个情节的设置）我不是为了好看，「啪」得一下子过瘾就选择了这个。我不人为地编造这个东西，不以这个东西博人眼球来做。</strong></p><p><strong>别整天见了面不是骂就是打，为什么呀？怎么大家都变成这个样子了？我们是否在追求文艺作品数据的同时追求它的文化气质，哪怕你在里面能透出一点儿。</strong></p><p>当然我觉得这也与题材的不同有关。你让我拍一个谈恋爱的偶像剧，我可能不会拍，我也拍不出文化气质来，但是你让我拍一个年代剧，我可能会选择强情节的同时还想有一种厚重感。</p><p>当然，我不反对技巧，我们需要技巧，只是技巧的手段也有高低之分。斯皮尔伯格的《太平洋战争》第一季，儿子要上战场，爸妈不同意，但是儿子看着别人都去打仗了，他也要去。父亲开车送儿子去火车站报到的时候，不愿意面对儿子要走的现实，于是爸爸下来修车，不抬头，不敢看儿子一眼。</p><p>爸，我走了。唉，走吧。（父亲就在那嘀咕着）车怎么了？这轮子怎么了？唉呦，难受，心里难受，儿子不知道这是生离死别，就是处处用一种让我们觉得比较高级的方式来处理某些情节，而不是直给。</p><p><strong>假如你拍他们眼泪汪汪地哭什么的，好使不好使？真好使，我们都尝试过这种方式，但是不高级，不能老使。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,389" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240211/v2_15a4012fa21245b2ab5d1d90cade8c76@5691163_oswg306083oswg830oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《山海情》剧照</p><p>（为什么能做到高频、高质量的产出且踩中时代的节拍？）我不知道。之前说的话，就是每一件事情，我们都会认真对待，你只要认真对待，你肯定能得到回报。后来我是觉得，可能是你想做的更有一点不同的气质。<strong>不是所有人都能做到不随波逐流，是吗？</strong>包括你背后深层想表达的内容，不管你感受的到或感受不到，我们是有这方面追求的。可能恰恰在某个时期、在某几年里是需要这个东西的，都说不准。</p><p><strong>每个导演都有一段黄金时期，我相信他们会往上升，我也会往下降，很正常的。</strong> 但是这些年我就是坚持这个东西。就像《山海情》，我没有按照扶贫剧的常规方式来做，那些孩子们拼命地喊「春天在哪里」（剧中孩子们在一个艰苦的环境下，大声地唱「春（chong）天在哪里」），其实我就是想在老百姓心里找到春天的感受，想想那些苦孩子们能够苦中作乐到那种程度，当你自己感动的时候，我相信别人也会感动。&nbsp;</p><h2>04 只能坚持到这一步</h2><p>我有时候也会遇到要求说，「你这个必须得几分钟有点事啊」。<strong>但是对编得比较离奇的东西我有点抗拒。可是这样一抗拒就对市场不好嘛。但是你在坚持你东西的时候发现人家那个跑得比你快，你怎么办？你不得不怀疑，咋办呢？我们做不了，不愿做就是找个借口，也真的做不了。</strong></p><p>网上的声音我观察得少，但是墨龙导演会看，（《大江大河之岁月如歌》网上声量小）这个情况我也能猜到。<strong>可能《大江大河》更符合传统的观众，但是你走到这一步了，你也只能坚持到这一步。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,588" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240211/v2_75c91b6e2e0e437da3818f7fd0708907@5691163_oswg725063oswg880oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙在片场</p><p>可能将来像年轻一点的导演，像墨龙和李雪（正午阳光导演）他们在讲这个时代的故事的时候，换一个方法可能就做到了。</p><p>现在公司也比较纵容我，问我想拍点啥。我说找点自己喜欢的东西拍，凭着自己的好恶做一些事情。<strong>有些东西我都看不懂了，可能再过两年，你的感觉就跟大众不合拍了吧。如果有一天你彻底跟这个时代合不上了，也肯定会有一些失望。</strong></p><p>最近几年，我都跟年轻导演合作，一方面他们也希望我能带带他们，再一个我个人从头到尾盯下来的精力有时候不够了，这个工作确实需要时间、精力、体力。《县委大院》是我全程都在盯着的，但还是希望有人能帮你盯一下。</p><p>多带带年轻导演挺好的。他们看我在现场的工作方式，我也能吸收他们身上的优点。我发现我们几个导演都爱看书。<strong>读读书挺好，对个人的成长肯定是有益的。但是我现在眼睛也不行了，哈哈。</strong></p><p>我们的每个导演风格还不太一样。李雪导演很果断，恩怨分明。墨龙导演比较随和，简川訸导演比较坚持他对世界对家庭的认知。<strong>他拍《都挺好》的时候，我和侯总都有这种感觉，「怎么这么鸡飞狗跳的？」，简导说，「你们生活太好了，真实的生活比这个要狗血的多。」</strong>当然，我相信他说的都是对的，是否这些都呈现给观众看，可能大家的选择会不同。</p><p>他和我拍《父母爱情》是不一样的年龄和时代。所以我觉得我拍不了这种家庭都市剧了。</p><p>我们公司也有很多年轻人加入，我很愿意听年轻人说。在讨论剧本阶段，几个年轻人会跟着我们一起聊剧本，包括对演员的感觉，他们会说「这不行，太老套了」。<strong>他们把想法说出来以后，我会参考一下，判定哪个更高级。我会坚持，但不会是武断地坚持，我会把道理讲清楚。</strong>我在方法上没那么死板。</p><p><strong>只是我有个大原则，就是我知道你那样数据会更好一点，但是我不追求数据。（流量焦虑）这种东西，我已经过了这个阶段了。</strong></p><p>流行的东西，我总觉得是它就是一年、两年。每年都在变化。说一个最简单的，电信诈骗每年都在变化。<strong>我们所谓的「守正」，还是用传统的戏剧方式，非常唯美的光影，很生活很正常的表演，不是投机取巧讨好的那种东西，讲生活的美好，或者讲生活的苦难，或者讲战争……</strong>可能原来这类片子占到一半，现在十部里只需要有一两部就可以。我觉得它不可缺少。</p><p>时代在变，我也在变。我们那时候常说，<strong>「唉，80 后这些孩子没希望。后来，90 后怎么这样？现在都 00 后了，00 后脑子里在想什么呢？你们那个思维方式是什么？」</strong></p><p>但是这个不怨孩子们，孩子们都是跟着时代发展的。就像《大江大河》里的一句台词：<strong>一代人，有一代人的使命。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/gQrqszO6B6bU0TeFrb5zEA">「36 氪」（ID:wow36kr）</a>，作者：张晶、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三大交易所发布 ESG 信披指引，450 余家上市公司将强制披露 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2642187528764546?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-11 10:25:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>三大交易所出台新规，要求上市公司依规披露 ESG 报告。</p><p>2 月 8 日，沪深两大交易所发布《上市公司自律监管指引——可持续发展报告（试行）（征求意见稿）》，北交所发布《上市公司持续监管指引——可持续发展报告（试行）（征求意见稿）》。</p><p>上述文件由证监会统一部署，总体结构、内容基本一致，因此以下统称《指引》。</p><p><strong>《指引》是我国首部系统性的上市公司 ESG 信息披露规则，</strong>共六章五十八条，涵盖二十个具体议题，明确了上市公司可持续发展信息的披露框架，环境信息、社会信息、公司治理信息的披露规则。</p><p>根据《指引》，报告期内持续被纳入上证 180、科创 50、深证 100、创业板指数的样本公司、以及境内外同时上市的公司，<strong>应</strong><strong>当最晚在 2026 年 4 月 30 日前，首次披露 2025 年度《可持续发展报告》。此外，北交所上市公司可按照相关规定自愿披露。</strong></p><p>据 21 世纪经济报道统计，<strong>目前共 450 余家 A 股上市公司被纳入强制披露范围，合计占 A 股市值的 51%。</strong>对这些企业而言，ESG 报告不再仅仅是 「锦上添花」，而将成为它们在资本市场的「硬性标配」。</p><p>起草说明指出，新规以「引导上市公司践行可持续发展理念，规范可持续发展相关信息披露」为目的，以「实事求是、系统思维、博采众长、中国特色」为思路，<strong>强调上市公司「不得进行选择性披露，不得与依法披露的信息相冲突，不得误导投资者及其他利益相关者」。</strong></p><p>三大交易所表示，新规出台前，A 股已有超千家上市公司在 2023 年度披露了 ESG 相关报告。然而，由于缺乏统一标准，且部分数据披露难度较大，<strong>很多公司在实际披露的报告中重定性而轻定量，选取的数据可对照性、平衡性欠缺，导致报告质量参差不齐，</strong>且不同公司业务存在差异，对投资者的参考价值相对有限。</p><p>针对这一突出问题，<strong>《指引》明确了上市公司在披露部分重要议题的相关信息时需兼采定性、定量方式。</strong>企业在披露定量数据时应采取规范的术语、单位和计量方法，并保持测量及计算方法的一致性，在方法变化后及时对相关数据进行追溯调整，便于投资者及其他利益相关者对其 ESG 表现进行横向及纵向对比。</p><p>36 碳查阅《指引》发现，<strong>其中的「重要议题」，是指对企业价值产生较大影响（财务重要性）、及企业表现对经济、社会和环境产生重大影响（影响重要性）的议题，由披露主体结合自身所处行业和经营业务的特点而确定。</strong></p><p><strong>该「双重重要性」原则，在欧盟委员会此前推出的《欧洲可持续报告准则》中也有所体现，这反映了《指引》对于国际经验的吸纳。</strong>此外，《指引》表示，由于不同企业所处的产业行业、发展阶段不同，企业还应当根据自身情况识别并披露其他具有重要性的议题。</p><p>针对「重要议题」，《指引》提出了一套<strong>可持续发展信息披露框架</strong>，要求上市公司围绕「治理」、「战略」、「影响、风险和机遇管理」、「指标与目标」四个核心内容进行分析和披露。</p><p>考虑到现实情况，《指引》针对定量披露要求设置缓释措施。<strong>在 2025、2026 年度报告期内难以定量披露可持续发展相关风险和机遇对当期财务状况影响的，可仅进行定性披露。</strong></p><p>具体而言，《指引》对于 E（环境）、S（社会）、G（公司治理）三方面都做出了明确规定。</p><p>环境信息披露要求方面，<strong>披露主体应当结合能源使用情况核算并披露温室气体范围 1 排放量、范围 2 排放量，选择性披露温室气体范围 3 排放量，</strong>有条件的可聘请第三方公司对排放数据进行核查鉴证。</p><p>值得注意的是，<strong>《指引》提及了正式重启不久的 CCER 市场，极具中国特色。据《指引》规定，披露主体应当披露全国温室气体自愿减排项目和核证自愿减排量（CCER）的登记与交易情况，参与其他减排机制的项目和减排量登记与交易情况等内容。</strong>涉及使用碳信用额度的，应当披露所使用的碳信用额度的来源与数量。</p><p>《指引》特别指出，在披露碳排放、碳减排目标等预测性信息时，<strong>不应采取过于乐观或悲观的假设，同时应进行充分的风险提示。</strong></p><p>社会信息披露要求方面，《指引》设置了乡村振兴、社会贡献、创新驱动、科技伦理、供应链安全、平等对待中小企业、产品及服务安全与质量、数据安全与客户隐私保护、员工等重要议题。</p><p>公司治理信息披露要求方面，《指引》要求上市公司披露按照不同议题及重要性建立的公司治理结构、内部制度、控制措施和程序情况等，<strong>防范商业贿赂与不正当竞争。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北漂 8 年 0 存款，他却拍成一部上院线的片子</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638212224253064?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-11 09:30:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_d8812e2e1f2847a59ea4d6441ceb1a5f@5624726_oswg105126oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>1 月 12 日，一部影片在全国院线悄无声息地上映了。在一堆明星阵容、金牌宣发的影片里，它太不起眼了。</p><p>片子叫《夜幕将至》，讲的是一个在大城市没挣到什么钱的山西年轻人的返乡之旅，故事听起来也不算惊心动魄，但看过的人、尤其是漂流在外的人，多会觉得它真实的像是一面自己的镜子。影片获得了「第六届平遥影展的最佳影片」，这大概就是它的最大噱头了。<strong>路演也只有导演菅浩栋一个人跑，「拮据」二字写在脸上，堪称史上最寒碜路演团队。</strong></p><p>最初把这部影片推荐给「后浪研究所」的，是一位人在北京的创业者，山西人，他言辞恳切地告诉我，他是被导演的故事彻底打动了，义务帮他宣传。后来，我才知道，不少人都是提前看片后，自发帮导演菅浩栋寻求报道，好让更多人看到这部电影。</p><p>菅浩栋是谁，为什么他能获得一波「自来水」？或许，《夜幕将至》的一场首映，可以从侧面说明这些。</p><p>35 岁的菅浩栋毕业于山西大同大学采矿系。2023 年 12 月，他在母校大同大学举办了一次《夜幕将至》首映。学校的党委书记在映后说，<strong>菅浩栋拍电影讲的是一个故事，但是菅浩栋拍电影本身是另外一个故事。</strong>学校也想借此鼓舞这群迷茫的二本学生，学什么专业不重要，重要的是你能在大学里找到自己真正想做的事。</p><p>菅浩栋确实是在大学找到了他对电影的热情。上大学的时候，菅浩栋第一次在大银幕看完《贫民窟的百万富翁》，从此，他的日常乐趣从玩游戏换成了拍 DV，还创办了一个电影协会。</p><p><strong>但是，一个农村出身的工科生坚持要成为一名导演，按照当下的情形，多半是要被考研名师张雪峰骂醒的。</strong></p><p>2013 年毕业后，菅浩栋也确实沿着父辈的老路，选择山西的一座煤矿，成为一名矿工，下到 500 米深的地下挖煤。休息的间歇，就着煤灰迅速往嘴里塞一口火腿肠，然后继续在漆黑的煤层间掘进，「就是干，就是掘进。」他说。</p><p>掘进队里，他是最听话的那个人。他忍耐一切，为的是「<strong>给人干好，赚了钱，拿钱走人。</strong>」</p><p>2015 年，菅浩栋用挖了一年煤积攒的 5 万块钱，拍完了自己的第一部独立电影《光盲》，一个少小离家的盲人在年老之后回到故乡的故事。</p><p>父母嘴上不同意儿子放弃国企煤矿的工作，却身体力行帮他筹备新电影。他们从村里的麻将桌上拉村民来当演员，负责全剧组的一日三餐。</p><p>村民说，这家人疯了，瞎折腾。</p><p>菅浩栋的母亲始终护着自己的孩子。她说，<strong>年纪轻轻活得安逸就不是年轻人了，咱就折腾出个名堂来。</strong>《光盲》开机的时候，母亲穿着红衣服，上了三炷香，「祝我儿子梦想成真」。</p><p>拍完《光盲》，他带着这部长片来到北京，敲开了电影圈的大门。<strong>一个出身平凡的人勇闯文娱圈的方式只有一种，那就是埋头苦干。</strong></p><p>菅浩栋在剧组做副导演、录音师，一年最多赚了 5 万，勉强够租房吃饭。5 年过去，菅浩栋仍旧没有存款，租的房子越来越偏，从五环搬到通州，再从通州搬到燕郊，直到有一天，他的行李被粗暴地丢在了楼道里。</p><p>那天，他正在山西老家爷爷的葬礼上。<strong>亲人离世，父母老去，三十未立，巨大的危机感和迷茫向他袭来。</strong></p><p>菅浩栋说，作为一个导演，走出迷茫最好的方式就是不断地写，不断地拍。于是，他花了半个月的时间写出了《夜幕将至》的剧本。故事讲述了一个年轻人返乡奔丧途中遭遇故乡对他的种种追问和试探。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_a07df9cad88644aea4e4102d3843f960@5624726_oswg74851oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《夜幕将至》剧照</p><p>剧本的开篇就是一句反问：<strong>我知道这个世界我无处容身，只是你凭什么审判我的灵魂？</strong></p><p>这一次，他奔的是上院线，完成一个电影的闭环，他说，「我已经拍过一个独立电影了，我不能说（总是）拍完自己给自己看，它没有一个出路……我又不是富二代，自己一直花钱拍。」&nbsp;</p><p><strong>这就意味着，从剧本立项、拍摄、后期、再到送审，层层流程走完，至少得花 3 年时间。</strong>3 年还是最快的。&nbsp;</p><p>为了达到院线标准，他四处借钱，租了专业的摄影机，在故乡开拍。出于节约经费的考虑，剧组只找了 2 个专业演员，其他演员都由亲人朋友完成。<strong>菅浩栋的父亲、表弟成了这部电影的主要演员，母亲充当起制片人的角色，就连八十多岁的姥爷也有戏份。影片的结尾有个众筹名单，细看会发现里面有很大一部分姓菅的人，都是菅浩栋的同族。</strong></p><p>他又用 2 年做完电影的后期。在这部电影中，菅浩栋担任了《夜幕将至》的编剧、导演、剪辑、字幕、拷贝出片、宣发路演等等，几乎包圆了这部电影。&nbsp;</p><p>菅浩栋在这部电影上投入了 3 年时间，借了很多钱。他住地下室，海投简历找工作，一边剪片子，一边攒钱还网贷。&nbsp;</p><p>「不觉得很苦吗？」我问他。&nbsp;</p><p>他说，「拍电影跟挖煤比起来一点都不苦。」&nbsp;</p><p>他的信念足够坚定，当然他也足够幸运。接踵而来的幸运，更像是信念感的结果。&nbsp;</p><p>2023 年初，延期的平遥影展姗姗来迟，但是<strong>菅浩栋的电影《夜幕将至》在影展上一举获得了费穆荣誉最佳影片、迷影选择荣誉、桐叶荣誉三项大奖</strong>，菅浩栋由此大放异彩，并在之后，成了坏猴子影业的签约导演，这意味着，他拍片子再不用四处找钱了。&nbsp;</p><p>这部电影也被一个提前看过片的北大学生，推荐到了北京大学百周年纪念讲堂放映。映后交流时，戴锦华分享她从这部电影中看到的我们某一种共同情绪的映照——「<strong>我们的迷惘、挫败、不甘和小小的躁动，我们想全面地宣布失败了算了。但是，我们又依然有一种完全不能给它名字的动力。</strong>」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="660,991" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_69a559bd1ed44a60a40b85522710c627@5624726_oswg26121oswg660oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">菅浩栋</p><p>菅浩栋用了十年时间，从黢黑的矿井走到了电影节的星光下。<strong>因为热爱一件事，因为一无所有，所以只能奋不顾身地奔跑。以及，一个家境平凡，非科班出身的年轻人，终于在一个重名利、重资源的领域撕开了一道口子。</strong></p><p>「后浪研究所」和菅浩栋聊了聊他走过的这一路。以下是他的口述。</p><h2><strong>葬礼</strong></h2><p>当我还在爷爷葬礼上的时候，北京的朋友打电话告诉我，我的行李都被房东扔出来了。</p><p>那年是 2019 年，我正好 30 岁。都说三十而立，但是我在事业和感情上仍然一无所有。</p><p>疫情刚开始那一年，我没有工作，也没有收入。哪儿都去不了，老家又很安静，正好有时间静下心来创作。我就一口气写了三个剧本。<strong>疫情放开后，我就带着剧本跑各种电影节找投资，路演了一圈，结果一分钱也没找到。</strong></p><p>我原来是一个煤矿工人。2015 年，我告别煤矿，带着我的第一部长片《光盲》来到北京，一呆就是五年。这五年我一直在剧组做录音师。<strong>但是想想自己最富裕的时候，一年只赚了 5 万，将将够吃饭交房租。</strong></p><p>2018 年影视业萧条，一年只接了一个活儿，2019 年就彻底没活儿了。</p><p><strong>租的房子也越来越偏，我从五环一直往外搬。</strong>先是搬到了通州，后来通州也住不起了，跟朋友们一起搬到了燕郊。</p><p>燕郊的房子是自建公寓，一个月 400 的房租，心想只当仓库放东西也值啊，但是没想到自建公寓违规，不许住了，我的东西全被扔出来了。</p><p>当时我正在山西忻州老家，爷爷的葬礼上。我是我爸唯一的儿子，我爸又是我爷爷唯一的儿子，这个时候我必须在他身边。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_e67b5140d12b47dca54cafe8805b6526@5624726_oswg52917oswg1024oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《夜幕将至》中的父子</p><p>我家的父辈都是煤矿工人。我原来是有个二叔的，但是很多年前二叔在矿井下作业，顶板塌了，二叔没了。</p><p>爷爷下葬的前一天，我跟我爸去选墓地。正是隆冬的早上，野外起了大雾，斜坡上长满了荒草。我看着我爸在那挖坑。觉得我爸一下就老了。头发少了，变白了，皱纹也越来越多。</p><p>平时从不见父亲哭，但是在爷爷的葬礼上却哭得像个孩子。<strong>那一瞬间我就意识到，我还有父亲，但是父亲已经没有父亲了。</strong></p><p><strong>可是，我已经 30 岁了，是到了一个该承担起家庭重任的年纪了，但我还没有立起来，我什么都没有。</strong></p><p>人长大了，有些东西不像小时候，你可以对父母口无遮拦，想说什么说什么。他们本来已经很替你操心了，你说了他们未���能帮到你，反而会更让他们担心。很多事你需要自己去承受，比如你感受到的压力、焦虑、迷茫。</p><p>作为一个导演，拍电影是证明自己的一个方式，也是走出迷茫最好的方式。你只有不断地写，不断地拍。<strong>当你把你的迷茫放到电影里时，这个电影会回馈你一种确定性。</strong></p><p>我是个很怀旧的人。我在北京的几年拍了很多东西，存在两个硬盘里，但是那次扔行李，硬盘也丢了。想保留的一些东西一下就没了。这个事情好像在暗示我，你不要留恋过去了，人应该往前走。</p><p>我就想我必须要拍新的东西了。我要拍一部电影，作为 30 岁的自己献给爷爷，献给父母，献给朋友的一部电影。</p><p>只有我拍出这部电影，他们才可能懂我，懂一个回不去故乡的年轻人的欲言又止。</p><h2><strong>《夜幕将至》</strong></h2><p>我只花了半个月就写完了《夜幕将至》的初稿。</p><p>写这个剧本的时候，我已经回到了山西大同。我坐在楼下的咖啡店，耳机里一直循环着腾格尔的《天堂》。我们那边有个风俗，葬礼的最后都要放这首歌。我小的时候不喜欢听这首歌，也不懂这首歌的含义。</p><p>但是在爷爷的葬礼上，这首歌让我落泪。腾格尔对故乡的情感，它里面的每一句歌词，深深地打动了我。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="890,392" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_0bdf22763ec741cf80cc98b1a18c952d@5624726_oswg483664oswg890oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《夜幕将至》葬礼部分拍摄中&nbsp;</p><p><strong>我写这个剧本的时候，脑海里全部都是对应的画面。</strong>《夜幕将至》的场景对我而言十分熟悉，里面出现的几种交通工具都是我每次从北京回家要乘坐的。男主在回家路上经历的也都是我曾经经历过的——<strong>故乡的人对自己事业感情上的深深浅浅的试探，以及那些尴尬的，令人失语的时刻。</strong></p><p>刚写完初稿时，我参加了一个学长的饭局。一起吃饭的有我以前在煤炭学校的校长。学长向校长介绍我，一个拍电影的。</p><p>校长惊呆了：<strong>采煤专业的咋出来拍电影的了？咱们学校还有这样的人才呢？</strong></p><p>于是我们产生了这样的对话：</p><p>「你在哪个单位？」</p><p>「我没单位，自由职业。」</p><p>「那你们挺赚钱的吧？」</p><p>「我们有戏拍才有收入，没戏拍就没收入。」&nbsp;</p><p>「结婚了没？房子是你买的吗？」&nbsp;</p><p>&nbsp; &nbsp; 「现在还是单身。」&nbsp;</p><p>校长要加我的微信，给我介绍女朋友，让我把我拍过的电影资料发给他。我就发了一个我的简历过去，后来就没有回音了。</p><p>我已经习惯这样的结尾了。但是基于这些感受，我又修改了我的剧本。</p><p>剧本创作是一个人的漫长孤独的旅程。把它拍出来就是另一个难题了。</p><p>我写完剧本的第二个月就回到北京开始筹备。好几个朋友都说要给我投一点钱，但是最后签合同的时候又一个个没下文了。</p><p>我在 2015 年拍了一部独立电影《光盲》，当时用了很普通的设备，这次我必须从视听上就要做到上院线的标准，争取拿到龙标，我想让更多的观众在院线看到我的电影。</p><p>但是拍摄的成本就会增加。我一开始想能不能通过器材合作入股的方式说服器材商加入，但是可能年底了，器材商也有很多商业广告要赚钱，最后黄了。</p><p><strong>我的经验告诉我，找了这么多年钱都没找到，显然现在是更不可能。所以我做好了自己花钱的准备。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_45feb546c8a84c139ca5d0fd3de4c143@5624726_oswg77773oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《夜幕将至》拍摄现场</p><p>我一边筹钱，一边发组讯，搭建团队，找演员。面试演员的时候，我也没跟演员谈片酬，当然也不敢谈。&nbsp;</p><p>我想找的男主角必须会说山西话，脸部要留胡子，有种颓废的感觉。原本看好一个男演员，但是我也没有十足的底气去说服他来演，最后只能放弃，重新找人。&nbsp;</p><p>这部电影里除了男女主是专业演员之外，绝大多数角色都是故乡的亲人朋友。骑摩托带男主回家的是我的父亲。公交车上的那个给男主苹果的老人是我的姥爷，老人八十多岁了，记忆力不太好，拍了很多遍才拍完。&nbsp;</p><p>我的父母在我这么多年的训练下，已经习惯了我的镜头。我没有告诉他们要演成什么样，他们也知道我想要拍什么，<strong>他们没有表演，就是在诠释自己。</strong></p><p>我学长给我投了一点钱，我又借了一些钱，还借了网贷。戏拍到一半的时候我的钱已经用完了。所有人都以为我拍不下去了，开始不好好干活。&nbsp;</p><p>我在想还有谁愿意借给我钱。&nbsp;</p><p>想来想去我只想到一个高中的女同学。我开机前她联系我说，看到我这么多年还在坚持做电影，遇到困难可以跟她说。&nbsp;</p><p>我们只是一起读了半年高中，十一年没联系过了，但是我最后还是给她打了个电话。&nbsp;</p><p>她问我需要多少钱。<strong>我也没敢多说，说多了怕把人直接吓跑，但是说得太少，又解决不了我的问题。</strong>我就说大概六七万吧。&nbsp;</p><p>结果第二天就收到了我同学转过来的六万块钱。后来我用这笔钱给剧组的人发了劳务费。&nbsp;</p><p>就这样我们在忻州老家零下 20 多度的天气里，花了 20 天拍完了《夜幕将至》，我职业生涯的第一部院线标准的长片。&nbsp;</p><h2><strong>矿工的耐力</strong></h2><p><strong>一部电影能拍完，不是万事俱备就等你揭开那个红布的，世界上没有那么好的事。</strong>它不是一次短跑，是一场马拉松，十分考验一个人的耐力。&nbsp;</p><p>2020 年年底杀青以后，我又来了北京，花了两年的时间才完成了《夜幕将至》的剪辑和后期。我一个人做编剧、导演、剪辑、字幕、拷贝出片、宣发路演等等，几乎包圆了这部电影。&nbsp;</p><p>这两年我没有在北京租房子住，有时候就住在朋友公司的地下室，除了每天三顿饭，别的基本都不买。我要攒一些钱还网贷。&nbsp;</p><p>为了还钱，我应聘过短视频公司的剪辑。但是只干了 5 天就被解雇了，理由是「不适合」。&nbsp;</p><p>我想我确实不适合。短视频的剪辑节奏跟我剪电影是完全不一样的，各种酷炫的音效包装我也做不好。我每天干着公司的活儿，还想着自己的剧本。&nbsp;</p><p>后来网贷也逾期了，那真是我最难熬的一段时间。<strong>当人在迷茫的时候，你会对玄学产生巨大的兴趣。</strong>那个时候我经常听王德峰讲哲学，讲关于命理的东西。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_635594d8b55c405f9a8e5600066daf14@5624726_oswg86891oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《夜幕将至》中男主人公找人算命</p><p>过年回家，我去看望《光盲》的男主角，也是我的本家亲戚广顺二爷。他是个盲人，年轻的时候靠按摩过活，年前刚生完一场大病，身体大不如从前。他从上衣口袋摸出 200 块钱，非要塞给我，说「你拍电影不容易，算二爷赞助的。」我看到他坏死的双眼溢出了眼泪。&nbsp;</p><p>我没要。我都三十多岁了，怎么能要一个孤寡老人的钱。回到家我跟我妈说起这件事，没忍住哭了。&nbsp;</p><p><strong>生活的苦难，让人心变得异常柔软。</strong></p><p>或许是下过矿的原因，也或许是在农村吃过苦的原因，我从小就耐力好，承受力强。&nbsp;</p><p>2014 年，我为了筹备《光盲》，曾经去煤矿上了一年多的班。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1770" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_dafef4ec98504131a18a4a65ea72cd8e@5624726_oswg136990oswg1080oswg1770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在煤矿上班的菅浩栋&nbsp;</p><p>煤矿的工作每个月三班倒，十天一换班，每天都要下到 500 米的深井下作业。我当时所在的小组是掘进队，主要负责给煤层开辟巷道，这样机器设备才能进去，就相当于打隧道了。&nbsp;</p><p>轮到上夜班的时候，我们半夜 12 点下井，第二天中午 12 点上来洗澡吃饭，太累的时候人是休息不好的，所以我每天又酸又困。&nbsp;</p><p>下矿干活对身体的消耗又很大，我下去的时候会带点火腿肠和方便面，吃东西越快越好，这样吃进去的煤灰会更少。&nbsp;</p><p>但是偶尔我也会陷入迷茫。《肖生克的救赎》里安迪是被困在监狱，我是被困在煤矿。虽然每天都要下井，但是我还是想拍电影。后来我就像《夜幕将至》的男主那样，找人算命，那个人算完之后说我一年后会离开煤矿去做自己想做的事，让我做好一个计划。&nbsp;</p><p>果不其然，第二年我带着我在矿上工作攒的五六万，离开了煤矿，拍完了《光盲》。这部长片后来成为我进入电影圈的投名状。我借此来到北京，认识了一群志同道合的朋友。&nbsp;</p><p>回头一想，对一个采矿的人而言，煤矿精神就是开拓精神，话不多说，干就完了。这也深深地影响了我，让我在拍电影遇到困难的时候，没有那么轻易放弃。&nbsp;</p><h2><strong>「坑底」的勇气</strong></h2><p>我的父亲曾强烈地反对我从事电影。&nbsp;</p><p>父亲是个很务实的人，他想让自己的儿子沿着他的路走下去——成为一名矿工。&nbsp;</p><p>十几岁的时候，我不得不在父亲的坚持下去煤炭中专上学。那些年山西的煤炭行业很好就业，你只要学了这个就能安排工作，一个月大几千的工资拿着。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_df8ec9827c794b26b941048303f7825f@5624726_oswg142159oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">菅浩栋在拍摄现场给父亲说戏&nbsp;</p><p><strong>我在煤矿工作过，深知这个体制的残酷。你在体制内没有资源背景，你可能一辈子就只是个矿工。对我而言，这比我做电影更残酷，更难。</strong></p><p>在煤矿怎么体现你的才华呢？你得拍马屁，找关系，你的地位才能提升。但是我的父亲就是个普通的工人，我何时才能在煤矿出头呢？&nbsp;</p><p>那真是暗无天日。&nbsp;</p><p>但是，当我第一次在大银幕上看到《贫民窟的百万富翁》以后，我就对电影爆发了巨大的兴趣。原来现实中实现不了的东西我可以在电影里过把瘾。那实在比学采矿有意思多了。&nbsp;</p><p>没遇到电影之前，我在学校宿舍天天打游戏，但是遇到电影以后，我十年都没碰过游戏了。&nbsp;</p><p>后来我知道了一个叫贾樟柯的山西导演也是从汾阳走出去的，考了 3 年才考上北电。我觉得我也可以试试。于是我买了一台 DV 开始了我的电影生涯。&nbsp;</p><p>对科班出身的人而言，你在一个专业的环境里学拍电影，你得用好的设备去拍，所有的资源都到位你才会开始。&nbsp;</p><p>我不是科班出身，没有资源，没有背景。我身边还有很多认识的朋友基本上都不是学电影的，但是非科班出身的人，确实有一种初生牛犊不怕虎的感觉，你也不知道其中可能会有什么坑。<strong>当然我不怕自己掉到坑底，因为我已经在坑底了。</strong></p><p>我也不会因为技术的东西制约我的创造力，没有那么多顾虑。我坚信如果你真的有才华的话还是有机会被大家看到的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_92c6bd7c89024933bc59dd1abefbe63f@5624726_oswg81373oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《夜幕将至》路演现场</p><p>对于拍电影，我拥有的就只是一种勇气。<strong>我们进入这个行业的时候就没拥有过什么，那我们拍了之后又能失去些什么呢？</strong>最多可能就是会有一些负债，但是起码我还留下一部电影。</p><p>2023 年 1 月，我带着《夜幕将至》来到平遥电影展。最后我们获得那届影展的最佳影片。颁奖的时候，我从贾樟柯导演和宁浩导演手中接过奖杯。</p><p>我从平遥电影展拿奖回来，参演过的老乡们想看这部电影。大年三十儿的晚上，我就在我家电视上放给他们看，大家边嗑瓜子边抽烟边聊天，坐了一屋子的人，有的人看困了就回家了，只有我妈完整地看完了。</p><p>我是她的孩子，她曾经因为我冒着生命危险去煤矿上班，内心是那么痛苦。看完电影，她没有说什么，但我相信她一定懂我了。</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/o4wU-d4RYinOW7fS1wYKxA">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：张晶、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌统一战线对阵 OpenAI：开启 Gemini 时代，发布移动端产品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2640763957148806?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 16:25:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>北京时间 2 月 8 日晚间，谷歌终于祭出了大模型一整套的产品和打法策略，全面对阵 OpenAI：</p><p>· 把 Bard 聊天机器人更名为 Gemini；</p><p>· 发布专门的 Android Gemini 应用程序；</p><p>· 将 Google Workspace 中的所有 Duet AI 功能纳入 Gemini 品牌；</p><p>· 将谷歌大型语言模型最大、功能最强大的版本 Gemini Ultra 1.0 正式向公众发布。</p><p>上一次谷歌的大模型动作还是两个月之前的 Gemini 1.0 的上线。</p><p>未来谷歌把所有的大模型产品都收敛到 Gemini 品牌下，Bard 和 Duet 消失了，谷歌的大模型只有一个名字——Gemini。统一战线后，谷歌的大模型打法更清晰了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_901134ff4e114487945dd2b3fd879716@5261678_oswg25736oswg1200oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Gemini</p><p>Workspace 和谷歌云中的 Duet 都会更名为 Gemini。Duet AI 变成了 Gemini for Workspace，Workspace 中的 Google One AI Premium 用户可以在 Gmail、文档、表格、幻灯片和会议中使用 Gemini。</p><p>在移动端的产品发布是此次谷歌的产品亮点，也更能让普通人通过手机就可以直接感知到大模型的功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="922,2048" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_4564be01116c4b3f8ec178554aca3fd1@5261678_oswg129499oswg922oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">手机端 Gemini 应用程序</p><p>新发布的 Android Gemini 应用程序可以直接在 Google Play 和 App Store 下载（目前仅在美国）。手机上可以把 Gemini 设置为默认助手，取代了此前的 Google Assistant。对着手机或平板说「Hey Google」时可以唤醒 Gemini，并可以控制家居设备、定闹钟等，也可以直接让 Gemini 帮忙写短信，生成图片、提问题。</p><p>Android 端，在 Google Flights、Google Hotels、Google Maps、Workspace、YouTube 等软件中，也可以通过「Hey Google」调用 Gemini 辅助操作。</p><p>iOS 端没有专门的 Gemini 应用程序，谷歌称将在未来几周内推出可以直接从 Google 应用程序访问 Gemini 的功能，应用顶部会有一个切换开关，用户只需点击 Gemini 开关就可以聊天、作图、写推文。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1244,1158" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_ae29ae63f7f048e294fe77a0719475bb@5261678_oswg108393oswg1244oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">社交媒体上对 Gemini 的使用体验感受</p><p>移动端产品也可以帮助谷歌赢得更多用户，已经有用户希望能够通过语音的直接调用，帮助定日程，创建新任务。</p><p>谷歌 Gemini 负责人 Sissie Hsiao 说：「我认为这是构建真正的人工智能助手非常重要的一步，这种对话式的、多模式的助手，比以往任何时候都更有帮助。」</p><p>目前 Gemini 的服务有标准的 Gemini Pro 版本和高级的 Gemini Ultra 版本。Gemini Ultra 是谷歌目前最强大的人工智能模型，在测试中已经在 MMLU（大规模多任务语言理解）方面超越人类。这个模型能力将在 Gemini Advanced 中提供，可以完成推理、遵循指令、编码和创意协作等复杂任务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1171" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_c54515f690364099830a324e277cb7dc@5261678_oswg52306oswg1920oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截图自谷歌 Gemini&nbsp;</p><p>目前 Gemini Advanced 定价为 19.99 美元/月，与 GPT-4 价格相同，但用户可以免费试用 2 个月，谷歌还给付费用户附赠了 2TB 的 Google Drive 存储空间和 Google One 订阅的所有其他功能。目前，Gemini Advanced 现已在 150 多个国家和地区提供英语版本。</p><p>有用户在使用了 Gemini 之后评价称：「它并没有击败 GPT4，因为没有用于运行脚本的沙箱，并且不允许 python 文件上传。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1240,1220" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_192badefd1114b47996a5e67df1c3e80@5261678_oswg118100oswg1240oswg1220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">社交媒体上用户对 Gemini 的评论</p><p>在这场大模型的竞赛中，与微软和 OpenAI 这两家对手相比，谷歌总是晚了一步。与 GPT-4 正面 PK 的多模态大模型 Gemini 在 2023 年 12 月才正式推出，谷歌的大模型云服务也比微软的 Azure OpenAI 推出时间迟了 5 个月。</p><p>此前，谷歌一直被诟病虽然大模型动作不断，但产品类型太多，是个大杂烩，用 Gemini 统一战线后，谷歌也需要在内部战略和外部发展上进一步聚焦，协同各个产品，才能赢得更多用户。</p><p>眼下，谷歌正在快速追击。在此前发布的 Gemini 技术报告中可以看到，有 800 多人参与了技术研发，靠着大量的人才储备，谷歌正在加大研发强度。</p><p>毕竟接下来，不论是 GPT4 还是尚未露面的 GPT5，对于谷歌而言，都是必须全力以赴的一场对战。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我的猫咪，被非法屠宰后</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638210053684356?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 09:30:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_1de5576c273d43a29eb0275070af32b1@5624726_oswg1099829oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p>流浪动物的治理，向来是一个复杂的城市管理的议题。</p><p>23 年 10 月，成都崇州的罗威纳犬扑咬女童事件，让一部分人将攻击的矛头对准了城市中的流浪狗，甚至有小区发布通告，将对流浪动物进行捕杀。一系列举措在网上引起了热议，甚至微博上出现了#全民呼吁停止残忍捕杀流浪猫狗动物#的热搜话题。同月，在重庆对外经贸学院，一位保安使用暴力手段将一只追赶学生的小黄狗抓扑并打死，更是让这场风波持续发酵。</p><p><strong>流浪动物引发的冲突问题，似乎愈演愈烈了。</strong></p><p>这中间，有不断攀升的流浪动物数量和不堪其扰的社区居民间的冲突，有虐待动物者和动物保护者间的对峙，有源源不断的弃养和救助机构不堪重负间的反差，甚至还有不同动物保护者之间的摩擦，比如，鸟类保护者和流浪猫保护者之间的「道不同」——在 2020 年翻译出版的《流浪猫战争》中，作者马拉，一位国际鸟类研究学家曾表示，「从生态保护角度考虑，最好的办法是，使用一切手段将流浪猫从地表抹除。」</p><p><strong>粗放的管理盲区中，更有滋长起来的捕捉—售卖—屠宰—食用流浪猫狗的灰色产业链。</strong></p><p>2022 年 10 月，90 后女孩韩佳丽养了 7 年的猫咪大白，在深夜被偷猫贼用拿着一根长杆样式的渔网套走。想要找回大白的她通过一次次调查监控，跟着偷猫贼的轨迹，意外挖出了一条通过捕杀猫咪来获利的产业链。</p><p>韩佳丽到现在也忘不了第一次走进屠宰窝点的场景。那是在广东省佛山市大沥县一个杳无人烟的山坡上搭建的窝棚，稍微走近些，一股血腥味儿就会窜进鼻腔。</p><p>走进棚内，映入眼帘的是满地的血与散落的猫毛。<strong>几千只猫咪被关在木笼里，大部分都是流浪猫，也有带着项圈、铃铛的家养猫。</strong>有的猫咪因为受惊磨破了爪子，有的猫咪因为空间过于狭窄弄断了胳膊和腿，甚至是凸起了眼球。木笼周围，是各种屠宰机器，有脱毛机，还有煮肉机。几米之外，还有一台冰柜，里面放着屠宰好的猫咪肉体。用不了多久，这些猫咪就会作为猫肉，流通到饭馆、农庄，进入市场，摆上餐桌。</p><p>猫狗贩子做的本就是没有成本的买卖，只需要一辆无牌车、一个诱捕笼与网状袋就能轻松捕抓一只市场价甚至能卖到 20 元/斤的猫。</p><p>从那天起，韩佳丽就坚持自费跟踪猫车，举报这些黑窝点的私自屠宰、未经检疫的非法运输（这些行为，违反了《中华人民共和国食品安全法（2015 年修订）》、《动物检疫管理办法》等）。<strong>一年过去了，她已经成功打击了 15 辆猫车与 20 余个屠宰窝点。</strong></p><p>被成功获救的猫咪，大多有两种归宿。一是被执法人员根据动物防疫法的执法要求进行无公害处理，二是被分批送至动物保护基地，对这些动物进行医疗、喂食、领养等一系列动作。</p><p>可猫狗的治疗、救助费用并不是小数目，它基金（中国大陆第一家动物保护公益基金会）的青少年教育项目专员刘小五就向「后浪研究所」透露，<strong>她认识的很多流浪动物保护基地，都在接收了猫车狗车的动物后，出现了经济困难，只能依靠固定的志愿者群或是网友自发的捐款来维持。</strong>「源头不断，救不过来，坦白说，（捐款也）杯水车薪。」</p><p>从 2011 年 4 月，志愿者们在京哈高速张家湾收费站附近拦截了一辆载有 520 只狗狗的卡车后，打击动物黑色产业链的行动一直在进行。整整 13 年了，「韩佳丽不是第一个，也一定不是最后一个。」刘小五说，「大家最该获得的支持，一定是各地执法部门收到违法线索后的严格执法。<strong>如果各地能够严格按照食品安全法和动物防疫法的要求，严查违法运输、违法屠宰等违法行为，那一定是最广大的人民群众喜闻乐见的善治社会。</strong>」刘小五感叹，「我觉得韩佳丽有一个思路是非常对的，那就是联合政府一起行动，公益不是一个人的竭尽全力，而是所有人的力所能及。」</p><p>韩佳丽知道自己的力量相较于庞大的黑色产业肯定是悬殊的，不久前，她以「请不要吃我的大白」为名开了一个账号，分享自己在屠宰窝点看到的画面与情形，「把这个黑暗、残忍的产业，揭发给社会大众，让全民去监督，全民去举报，猫、狗贩子才无处可逃。」</p><p>再回到那个复杂的议题中，怎么才能解决「流浪动物」的问题？</p><p><strong>「单独依靠某一个人，或者某一个‘机构’都是不现实的，这需要全社会通力协作。」</strong>刘小五提到，一方面帮助现有的流浪动物救助基地，群护和志愿者，针对流浪动物全面推广 TNR（TNR 即是流浪猫犬绝育计划，诱捕 Trap、绝育 Neuter 及放归 Release）；另一方面必须要从法律法规上严格控制宠物市场门槛，制止无序繁殖买卖；同时针对遗弃，虐待等行为在法律上予以惩处；同时在公众宣传和青少年教育方面，强调「善待动物、尊重生命」。</p><p>而一个个体是如何介入到一个复杂的社会议题中并试图联合各领域行动者一起行动的？「后浪研究所」跟韩佳丽聊了聊她走在这条路上的经历。以下是韩佳丽的讲述。</p><h2><strong>请不要吃我的大白</strong></h2><p>7 年前，我自己一个人在上海挺孤独的，希望能有一只猫咪陪伴在身边，就领养了一只白猫，叫大白。</p><p>它很安静很温柔，从来不会伤人，还会主动听你说话。工作结束，有什么社会、工作和家庭上的压力，没人能倾诉的时候，它就会主动靠近陪着你。</p><p>我和大白住在上海长宁区的一个老小区里。大白喜欢在窗户外面晒太阳，周围很多邻居都认识它，平时我外出的时候，也会把它托付给一起住的人照顾。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_0f33d407dda64584a273e5d3415a1e8a@5624726_oswg77034oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">佳丽养的猫咪，小鱼和大白（右）</p><p>2022 年 9 月 24 日，我从外地办事回来，怎么喊大白都得不到回应。起初我以为它是被邻居带走了，但我询问了一圈，没有一个认识的人带走大白。我觉得不对劲，立马去查了监控。</p><p>监控里，<strong>我看到一个人在凌晨 4 点的时候，骑着电动车，拿着一根长杆样式的渔网，套住了大白。</strong>大白在网里挣扎的场面，看得我心都碎了。我想，我住的可是上海市区，竟然有偷猫贼，开什么玩笑？</p><p>为了找回大白，我前前后后用了 6、7 天的时间，跟着这个偷猫贼的路线，跑了 7 家派出所。</p><p>通过最后的监控，我看到那个偷猫贼与 5、6 个和他一样，骑着电动车、带着麻袋的人，汇合在上海市七宝镇。他们走进了一个洗车棚，因为被树遮住，监控没拍到里面，应该是在做交易。<strong>半小时后，里面开出来一辆四米多的货车，塞满了猫。</strong></p><p>警察告诉我，这辆货车应该已经离开上海市了，他们没办法再提供任何线索。就这样，大白被偷的线索完全中断了。</p><p>但我还抱着侥幸的幻想，希望大白能从他手里跑掉，或者是偷猫贼看它比较可爱和温柔，会手下留情。</p><p>那时我的事业并不是很顺利，已经停职了，就决定把时间全部放在（找猫）这件事情上面。我不断地在网上查阅各种有关猫咪交易的信息，也会在一些爱猫群里打听，试图找到一些蛛丝马迹。</p><p>2022 年 9 月 30 日凌晨，根据网友的线索，我来到张家港的一个墓地里，用 6 天时间蹲到了偷猫贼，并发现了一个囤猫点。那是我第一次见到猫笼。<strong>当我把笼子打开，这些被残暴行为给吓到的猫咪都很害怕，它们都不走的，怎么劝都不走，因为已经放弃了对自己活着的希望，看得我很难受。</strong></p><p>了解到这些猫都是要运往广东佛山，那里有个叫大沥的镇，镇上有个很有名的囤猫场。我就买了张机票，飞到广东佛山。</p><p><strong>在广东，听当地的滴滴小哥说，猫咪们会有交易市场，还会有吃猫的交易。</strong>当时我都惊呆了，能吃的这么多，吃猫干嘛？在我们的观念里，小时候就觉得猫咪是捉老鼠的，长大后觉得猫咪是会陪在我们身边的，从来不知道会有人吃猫肉的。而且他们还能一夜之间就能形成一个猫车，一辆一辆的送往广东、广西，一年算下来大概得几百万只猫。</p><p>去年 10 月底，我打听到猫贩子会在佛山的一个高架桥底下交易。我就自己一个人开着车去高架桥底下蹲。一开始我没蹲到，直到晚上，天已经黑了，差不多八、九点的时候，<strong>我听见车来的声音，接着又听到很多猫咪凄惨的叫声。</strong>我躲在草丛里，看到两辆外省的 4-6 米长的大货车开过来，都是装着猫的。车上下来几个人，举着手电筒，偷偷摸摸的。其实他们自己心里也有鬼，都知道这是见不得光的产业，所以都选择这些无人经过的偏僻地方。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_a9bf49331e774016b5349426cde6cc95@5624726_oswg79258oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">韩佳丽发现的猫车</p><p>大货车旁边有七、八辆本地的小货车，装着自己需求数量的猫，现场用称称重。整个交易过程可能一两个小时，大家陆续离开了，大货车也空掉了。</p><p>我追着那些小货车，开了半小时左右，一路跟到了一个山顶上的屠宰窝点。山顶上没有人住，都是废弃的地方。他们停在一个窝棚底下，大概有五六个男人。而我自己开一辆车，警察也不在，我没敢靠近，也没敢举报，为了保住安全，我先（下山）回去了。</p><p>这是我第一次发现黑窝点。后来我就去网上查，看可以去什么部门咨询举报。<strong>我最开始问了动物监督所，工作人员告诉我这个归农业农村执法部门管，未经检疫非法私运的，私自屠宰的这些地方，有执法科会管理。</strong></p><p>在警察的帮助下，我拿到了佛山市农业农村执法部门的电话，找到了这个部门的工作人员，和警察一起，走进了黑窝点。</p><h2><strong>血腥的场面</strong></h2><p>我现在都忘不掉第一次进到窝点里面的场景。</p><p>那时候已经是凌晨 2 点多钟了，里面蛮大的，没有人，放眼望去能有几十个木笼子，一个笼子里关了 15-20 只猫，算下来总共接近 3、400 只。大部分可能是流浪猫，但也有一些是品种猫，还有带铃铛和项圈的。当我靠近笼子，就有一只猫主动求我摸摸，向我伸出手，我走到哪儿，它的眼睛就跟着我看向哪儿。</p><p>关着它们的笼子周围，全部都是屠宰机器。有一台脱毛机下面，全都是杀完猫留下的猫毛，还有一些铁钩和血水。<strong>窝棚的角落有一台冰柜，我眯着眼睛把冰柜打开，里面全是他们屠宰好的、冷冻好的猫咪肉体，还有被砍掉的四肢，被黑色塑料袋装着。</strong></p><p>我再勇敢，也不敢看，只能流泪。</p><p>因为这些猫咪被送到广东的时候，已经经过了两三天的运输了，运输过程中会有一些（衞生安全）问题，死亡的也比较多，容易在人群中传播一些疾病。所以在我举报后，执法人员告诉我，根据动物防疫法和本土条例，他们会对猫咪进行无害化处理，一般屠宰窝点里面的猫咪都是活不成的，直接处死。我只能喂它们喝牛奶。我说，我能做的就是让你们吃一顿好的。</p><p>在处理的过程中，农业农村执法局的工作人员和我说，这种黑色产业，已经存在四十多年了。<strong>很不可思议，我都不知道那些没有人呵护的流浪动物，竟然是可吃、可杀、可换钱的。</strong>这样的产业链竟然在我出生之前就存在了，还那么完善。</p><p>原来我也是一个没心没肺的人，可能平时会帮助一些流浪猫咪绝育，会给小区里经常看见的猫咪投食，但它们突然不见了，我也挺冷漠的，不见就不见了，跑到哪里去了我也不会关心那么多。原来之前上班路上可能会打个招呼的猫咪，竟然遭受了这样残暴的境遇，这对我打击挺大的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_4b3b816e28fa4204b7b1adca8a8d35da@5624726_oswg215492oswg720oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">韩佳丽和流浪猫</p><p>我就反思是不是我的冷漠，纵容了这个产业的存在？我也很愤怒，<strong>怎么可能有这样一个残暴的产业，不只是危害动物，也残害了我们消费者的食品安全？而且还猖狂地存在了那么久？</strong></p><p>我性格也比较倔强，那我就要搞清楚（这些问题）。</p><p>我在广东断断续续呆了 4 个月，那段时间，我都住在宾馆，有时候也会住在别人家。每天一起床就争分夺秒地去打听、找证据。睡觉的时间少，吃饭也没有胃口，连长胖都长不起来了，1 米 64 的个子，体重再也没过过 100 斤。</p><p>有些热心的市民，会在社交媒体上给我发私信，说在哪个位置发现了一个囤猫点。我接到线索就会去实地了解一下。如果看到有人在交易，我就尾随，跟着他们到非法屠宰和运输的地方，不排除一切能揭发他们的线索。</p><p><strong>猫车是有一些显著特征的。</strong>如果是大的猫车，两边都会用黑色或蓝色的无纺布遮起来，不让别人看到。车顶上是空的，因为要空气流动，保持动物活着。而像本地猫贩子那种一车装 2、300 只猫的小货车，都是用皮革布把左右两边遮起来。为什么要遮呢？就怕别人看见。</p><p>在猫车上，我最害怕看到看到猫咪死了（的场面），还有它们被狭窄的猫笼关着，断胳膊断腿，还有受伤很严重的，被挤压的眼球都凸出来了。太惨了。</p><p>屠宰窝点就更不用说了。<strong>他们在选址的时候，选的都是废弃的、没有人住的房屋，附近都会弥漫着一股很血腥的味道。而且还会有声音，那种惨叫的声音。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_3c79c28b287b4c8d903b739e074de575@5624726_oswg215174oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">堆着猫笼的窝棚</p><p>每次发现黑窝点，我都会蹲在外面等警察过来，听着它们悲惨求救的声音，还有被伤害的声音，我内心很痛苦，身体也会颤抖。看着那些没来得及屠宰的，关在铁笼里面的上百只猫咪，用发光的眼睛看着我的时候，我都想救。但我那时候也无能为力，因为我需要了解这个加工点要用这些猫做什么，<strong>只有把这个揭发和举报在社会大众下，全民去举报和监督，才能（让猫贩子）无处可逃。</strong>见到一个就救一个，不是解决根源的办法。</p><p>我只能跟它们说对不起，因为我要拿到整个过程和证据，这条艰辛的道路上只能牺牲你。</p><h2><strong>全国的猫贩子几乎都认识我了</strong></h2><p>一般打击一个窝点，需要半个月到一个月的时间。</p><p>原来我以为猫贩子的年龄会偏大，但其实有些很年轻，有个和我同龄的，干了十几年了。他们偏乡镇（出身）多一些，受教育程度有些也是偏低的。往往以家庭或村为单位，一个家里的或者一个村里的一起干这个。都是自己人带自己人，如果是外人，那都不带你的。</p><p><strong>猫贩子做的是无本的买卖。</strong></p><p>像有些猫咪是散养的，还有就是在农村自建的房子里，院子很大，猫咪活动的范围也大。偷猫贼路过看到这些猫的时候，就会在晚上我们睡觉的时候，带着那些专业的捕猫工具——把麻雀放到诱捕笼里，让麻雀发出声音刺激猫的本能，等猫冲进诱捕笼里，直接抓走。一个晚上，他们就能抓三、四十只。天亮之前，他们用麻袋把偷的猫装好，带到自己囤猫的地方，等着猫车过来，卖给收猫的猫贩子。</p><p>我有调查过偷猫贼卖猫的价格，旺季可以接近一斤 4 块钱左右。然后收猫的贩子再加价，卖给广东那边的猫肉批发商，就能达到一斤 7、8 块钱。然后流通到饭馆、农庄，进入市场，价格会达到十几块左右。之前在一家广东的大排档里，有老板就告诉我，这里有用猫为食材做的一道菜，叫「龙虎斗」，龙是蛇，虎是猫，天越冷的时候，吃的人就越多，据说这道菜对人能起到大补的作用。这家店的猫肉是按斤称的，二十几块一斤。<strong>还有餐厅会把猫的四肢和头部砍掉，用猫肉冒充兔肉，还有的用来冒充牛羊肉、火腿肠这种加工肉类，这个市场价格是多少我就不知道了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_d27456d0ff4640318552571b7e0321f7@5624726_oswg123138oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">屠宰窝点里的猫</p><p>很多猫贩子都已经买宝马、买别墅了。我有问过一些猫贩子为什么要干这个，他说做别的还亏钱呢，这个稳赚。我说你残害了那么多生命，赚了这么多，改善了自己的生活，也可以停止了，换其他产业去做。但人家不听。<strong>他们都是为了获取钱不择手段的人，金钱胜过一切，对生命是没有观念和尊重的，包括（也不在乎）危害我们消费食品安全，只要他自己不吃就无所谓。</strong></p><p>而且他们很懂钻法律的漏洞。</p><p>像那种非法运输，往往只有司机在，老板都不在，司机就会和老板串通一气，说「我不知道，我就是个司机」。如果执法局的工作人员在现场抓到了私自屠宰的老板，老板还承认了，那就可以有行政处罚。但有些老板不会承认的，会说自己就是个打工的，很狡猾。</p><p>有些工作人员会把他们那些机器没收了，但他们觉得自己人没事就行，可以明天再重新赚回来。<strong>有时候工作人员态度不是很强硬的话，就让他们自己把机器搬走，这就给他们创造了继续屠宰的机会，再找一个窝继续做（这件事），这样对他们更没有特别大的损失。</strong></p><p>还有些猫贩子会说，「我也没有违法什么重度条例啊，我就宰了猫狗，又不是宰大熊猫，也不是宰什么国家保护的金丝猴，你管得着吗？」</p><p>这就是我要揭发黑窝点的原因，我个人能力有限，又是女孩子，只能把我所看到的不断揭发给社会大众去看。<strong>我相信政府和民间联合起来，肯定有办法阻止他们。</strong></p><p>到现在我跟着线索，打击了二十个窝点，十几辆车。我太执着了，猫贩子都很意外，别人的举报最长只有三、四个月，但我已经持续一年了，他们说我像疯子一样，我的猫早就死掉了，已经不存在了，说我「就算找他们报仇，也应该结束了，但你还不停止。」</p><p>这也让全国的猫贩子几乎都认识我了。</p><h2><strong>逼自己走习惯了夜路</strong></h2><p>我也有过想要放弃的时候。去年基本上每次来姨妈，我都在追他们的路上。有时候也会因为身体不适，觉得力不从心。<strong>但最让我受打击的一次，是同伴的背叛。</strong></p><p>那时我刚到广东，谁都不认识，开车技术也不好。我遇到一个比我小 10 岁的男孩，他帮我解决了一些问题，还说「大姐，你一个人来这里也不安全，有什么事情可以找我。」我还以为他人比较单纯淳朴，就跟他说我猫被偷了，有掌握一些线索，想要举报他们，需要开车的人，他说「没事，我可以参与，帮助你，你支付我工资。」</p><p>当时我就觉得这个年轻人真不错，在陌生的环境还能主动帮你解决一些问题，除了金钱以外，还有社会责任感愿意做这个事情，我的提防就降低了。</p><p>22 年 12 月，我在广东的一个高速服务区发现了一辆非法运输的猫车，正准备向警方举报，那辆车突然向我的车冲过来，连续撞了 5 次，车前面都被撞得凹进去了。</p><p>我报了警，跟猫贩子在警局做了笔录，因为要协调，我们互相加了微信。<strong>没想到猫贩子后来告诉我，「我早就知道你是怎么打（击）我的了」，还说「那小伙子把你卖了」「他说你很坏，你很毒，让我们远离你」。</strong></p><p>我才知道，我花钱雇的那个男孩背叛我了，他为了钱，把我所有的身份信息、追击方法全部告诉了猫贩子。和解谈判的那一天，他还当着我的面，和猫贩子搭着肩一起去吃饭。我差点都绝望了。后来我发微信骂他，说你都陪我经历过现场，知道我的痛苦，知道这些流浪动物受到这样残暴的情况，你怎么还能这么没有人性？对我也好，对动物也是，能做出这种事情？但他没回。猫贩子都没打败我，没想到比我小 10 岁的、受过教育的年轻人，要置我于死地。</p><p>那时我是真的想退缩。但深夜睡觉的时候，我梦到那些在屠宰场里活着的猫，我记得这些毛孩子的眼睛。<strong>我曾经在现场和它们承诺过，我不能带你们回到出生的地方，但是作为人类，我会帮助你们讨一个公道。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_389796e162a445bd8b2fbc3d6b1e4d5c@5624726_oswg196967oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">被关在笼子里的猫</p><p>我就觉得自己不能忘了来广东是为了做什么的。对于我来说像家人一样的猫咪遭遇了这样残暴的事情，还落到了坏人的手里，作为一个有情感有良知有责任感的人，我不想冷漠，不想装作无事不管。<strong>如果我不做了，这一切都归于零，就等于又纵容了这个产业存在。</strong></p><p>这一年，我大部分的精力都投入到打击黑产上了，我不断地在每一个城市（揭发），从广东到张家港、苏州、杭州，虽然少了很多家庭的陪伴，和朋友之间的相处也会减少，也没有时间做自己感兴趣、想学习的事情。<strong>但我发现每一个执法部门的态度都非常 nice，他们给我的态度都是非常积极的，都想严厉打击掉这些危害我们食品安全和残害动物生命敛财的非法产业人员，这是一个好方向。</strong>更多的人也在明白了真相之后参与进来了，有被偷猫咪的主人还有关注动物的人，现在我身边也有了四、五个小伙伴。这些都给了我一些希望和前进的动力。</p><p>23 年 10 月 12 号，我们在张家港市区成功拦截了一辆猫车。如果能找到一些能接受社会监督，并且可以公开安置这些流浪动物的救助基地，既能给人家农业农村执法部门一个交代，猫咪也有机会活下去。</p><p>在我第一次举报成功的时候，太仓市萌太奇猫狗庄园基地的老板帮猫咪开过笼。我就跟他说，后面我还会继续打击猫贩子，把他们清除，需要你人力和各方面的介入，不要只救助也要打击揭发，要参与进来。老板说没问题，也很配合，需要车、需要人的话，也都很积极地帮忙。而且人家自己掏的油钱，毫无怨言。他们也都是爱动物的人，我很放心。</p><p>猫咪最终被安置到萌太奇猫狗庄园基地。很多家养猫咪不见的人知道这个消息，就来找了。我记得有一个常熟的女孩，养了一只 3 岁的布偶，很贵，好几千块钱。她看到视频就马上找过来了。和奶奶一起，一只一只找，最后找到了。一路哭着说，特别感谢我们，她真的吓死了，一直在想办法找，发帖子都找不着。她说自己本来已经放弃了，完全没敢想象能在这样的地方找到它。</p><p>看到这样的场景，我就觉得很幸福，也很羡慕她。她的这种眼泪是一种经历了多少折磨和痛苦后，不用再痛苦了的圆满结局。这种过程我也走过，但我是猫咪已经是被屠宰掉、被吃掉的结局。</p><p>回想一年前，第一次走到一个没有监控、没有人经过的偏僻地方，那种感觉我一辈子忘不了。<strong>那些带着血腥和残暴的场面，都是在这种黑夜里进行的。</strong></p><p>现在每次从屠宰现场回到家的时候，我就抱着自己的猫，觉得它好幸运，有人关注、有吃有喝。对了，它叫小白，是大白的女儿。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="646,1000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_d5f33594262f444282b8411e936faacd@5624726_oswg40463oswg646oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大白的女儿，小白</p><p>（文中图片均由受访者提供，封面图源 Unsplash。）</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/B9jLUGI8wdB5PTiWww_5Yg">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：杨小彤、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最新财报看阿里云：加速改革，目标从「创收」转向「盈利」｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2641251715693699?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-10 09:00:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>2 月 7 日晚间，阿里巴巴集团发布了截止 12 月 31 日的 2023 年第四季度（2024 财年第三季度）业绩。</p><p>云智能业务是淘天集团之外，阿里的第二大业务板块。财报显示，2023 年第四季度，阿里云营收增长 3% 至 280.66 亿元，占阿里集团总收入的 11%。相比 2023 年第一季度的 9%，云业务占集团业务的比例在提升。</p><p>财报发布后的电话会上，阿里巴巴集团首席执行官吴泳铭说：「2024 年，阿里巴巴将针对核心业务积极投入。集团最高优先级是让电商和云计算两大核心业务重燃增长动力。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="702,298" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_df89a3b8885e4a1eb76bef4c3bf3ac56@5261678_oswg94828oswg702oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截图自阿里财报</p><p>值得注意的是，阿里财报中提到，<strong>3% 的营收增速如果不计入阿里集团贡献的收入的话，云业务收入同比下降。</strong></p><p>阿里云在财报中解释称：收入下降的一部分原因是，阿里云通过减少利润率较低的项目制收入，来持续提高收入质量。</p><p>近年，<strong>阿里云营收增速逐年走低，2023 年基本都是个位数增长或者负增长：</strong>从 2019 财年到 2022 财年四年间，阿里云的营收增速分别是 84%、62%、50%、29%，一路在下探。</p><p>营收增速的放缓对应的是阿里云在国内公有市场占有率的逐年走低。<strong>2022 年下半年，阿里云在国内公有云市场份额已经出现下滑</strong>。IDC 最新报告显示，2023 年上半年，阿里云在公有云 laas 市场的占有率为 29.9%，低于 2022 年。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="811,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_3f452c61320340589e9fd4694d1e0565@5261678_oswg53115oswg811oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">数据来自 IDC 中国</p><p><strong>这不只是阿里云一家的压力，目前，整个中国公有云市场都在面临增速放缓的形势。</strong>IDC 报告显示，2023 年上半年，中国公有云 IaaS+PaaS 市场同比增长 15.9%，为近三年来同比增速新低，中国大陆公有云市场增速持续放缓。</p><p>IDC 分析称主要原因在于：一方面，<strong>企业 IT 预算增长不及预期</strong>，企业对于预算的制定、支出和使用更加谨慎；另一方面，互联网云厂商都在逐渐<strong>从「创收」向「盈利」方向上转变</strong>，主动放弃非良性项目，提升自身被集成比例，市场营收同比增速下降。</p><p>这种<strong>从「创收」向「盈利」的发展基调转向下，</strong>阿里云在利润上的表现也凸显出来。</p><p>2023 年第四季度，阿里云经调整 EBITA（一项非公认会计准则财务指标）利润达 23.64 亿元，增长 86%，创财年新高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1528,978" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_74866924ace048ca95d0976b7be6bf09@5261678_oswg313078oswg1528oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截图自阿里财报</p><p>利润的增长一方面来源于节流，比如<strong>裁员</strong>等手段；一方面也来源于阿里云<strong>去集成化</strong>，以及「AI 驱动、公共云优先」新战略的定调。</p><p>此外，财报中也提到<strong>钉钉的业务并未纳入智能云板块</strong>，结合钉钉目前尚未走出亏损的情况来看，这也进一步改善了阿里云的利润表现。</p><p>目前阿里云的主基调已经彻底变化，正在大力推动<strong>公有云优先战略的落地</strong>。</p><p>2023 年 11 月 23 日，阿里云进行了全面组织架构调整，成立了公共云业务事业部、混合云业务事业部、基础设施事业部三大事业部，全面发力标准化程度更高的公共云，鼓励政企客户优先使用公共云，减少项目制软硬件订单销售。</p><p>对于当下的阿里云而言，发展重点不再是一味追求收入，而是追求利润。</p><p>阿里云集团 CEO 吴铭泳在财报发布后的电话会上谈道：「这些结构调整正在显现成效，阿里云整体盈利能力持续提升。我们还升级了阿里云的销售业务，建立了不同的销售和服务体系，服务不同类型和规模的客户，通过提高我们的客户覆盖率和服务能力，我们将提高我们的增长率。」</p><p>如今，云厂商竞争日益白热化，阿里云除了战略调整外，<strong>一方面还采用了产品降价的方式来争夺存量市场，另一方面也在通过加大模型的投入，来进一步开拓增量市场。</strong></p><p>产品定价方面，2023 年上半年，阿里云宣布核心产品价格全线下调 15% 至 50%，涉及计算、存储、网络和安全产品。</p><p>降价是云市场竞争最常见的一种策略，此前 AWS 在 2016 年就表示，降价是核心策略，自 2006 年上线以来，AWS 在 10 年内降价 52 次，之后微软云和谷歌云也进行了数次降价措施。</p><p>当红的大模型也在给各家云厂商提供新的产品「武器」。目前，在大模型发展路线上，阿里云一方面率先选择走开源路线，开源了多款通义千问版本模型，吸引更多用户；另一方面继续搭建开放的大模型平台，喊出「AI 时代最开放的云」的口号，寻求进一步增长空间。<strong>但目前，大模型给业绩的助力还尚未在财报中体现。</strong></p><p>「利用人工智能显着提高搜索转化率和增加盈利的巨大潜力，但这仍处于早期测试阶段，我们看到了巨大的潜力。」吴泳铭在电话会上说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 碳新春拜年，以及读者福利活动大揭秘</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2639918765490440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-09 10:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳编辑部</strong></p><p>龙年春节已至。亲爱的读者朋友们，首先祝福大家新春快乐、万事如意、龙马精神！</p><p>春节前夕，36 碳面向读者发起了一轮<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNjMyNDIzNQ==&amp;mid=2247508139&amp;idx=2&amp;sn=a894b92fa661b561dd7722dd5240cf6e&amp;chksm=c23be3cff54c6ad9a2d5eac5f156b6aca333dde82ec02980b149ef06c885ebce3c210a4a8344&amp;scene=21#wechat_redirect">「意见征集和福利放送」活动</a>，我们收到近百份问卷回复，均是来自读者的用心反馈；最终综合读者回复质量，有 17 位读者获得了奖项，他们分别是：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1282,1452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_415afb700215413ab6feea2a8a19814d@5719866_oswg168010oswg1282oswg1452_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">获奖名单</p><p>为了感谢大家的支持与喜爱，我们在和供应商讨论多次后，准备了一份丰厚的可持续礼包，当中有：咖啡渣制成的直饮杯、可降解的洁面皂与笔记本、纯天然有机成分的护手霜、以及内含种子纸与压缩土的咖啡渣植物盆栽。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_b44d8be839e24f87ad5220399684fc3d@5719866_oswg134828oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">奖品介绍</p><p>特别想提到的是，我们还挑选了一款编织袋耳机包，其由残障伙伴手工编织制作，每一个耳机包都是独一无二的，且都有制作伙伴的签名卡片，耳机包所获收益也会捐赠给公益组织。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_e9ff1d80ab62478da778d73940e51f24@5719866_oswg96007oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">编织耳机包</p><p>已经有读者陆续收到了礼包，还在朋友圈晒出了好评：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_40f35b4204de4d9f8d862546b419d432@5719866_oswg154833oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">读者朋友圈展示</p><p>综合近百份读者反馈，我们也对读者们的内容喜好有了更多了解，这些反馈意见也会成为 36 碳 2024 年选题创作的重要依据。</p><p><strong>有读者对「创新项目报道」情有独钟：</strong></p><p>· 可以实时了解新能源行业各个赛道的最新发展情况，接触到更多优质的项目资源;希望更多看到海外技术团队的最新发展情况，尤其是有意愿在中国落地的优质项目。</p><p><strong>有读者偏好资讯类栏目「每周双碳大事」：</strong></p><p>· 最喜欢每周双碳大事，因为回顾一周中重要的双碳新闻给我们这些日常工作很忙的同学带来了足够的便利，可以在周末一览无余重要事情，就特别特别好!想看到更多案例实例，知道双碳工作者是怎么工作。</p><p>· 目前行业信息冗杂，让人应接不暇，很难抽出时间系统的去定期覆盘行业热点。因此每周双碳大事，是一个紧跟行业动态的好方式。</p><p>· 比较喜欢一周政策盘点，可以快速了解情况。后续希望再推出一些有关政策的深入分析。</p><p><strong>有读者对深度对话「谈碳」、案例走访「碳案」、要闻解读「焦点」等栏目印象深刻：</strong></p><p>· 深度对话栏目让我了解到行业领军人物对于行业趋势的最新看法，36 碳焦点/深度帮助我对产业内热点和关注焦点有进一步深度认识，双碳企业融资则反应了双碳领域资本追逐的风口。我还想看到双碳领域最新技术的发展趋势，新能源出海追踪以及海外双碳企业案例。</p><p>· 从内容栏目的定位上，对「碳案」关注度最高。行业标杆的故事并不缺少，但企业角度的宣传容易自卖自夸，需要第三方从专业视角来深度挖掘其他企业发展的破与立，为公司决策提供价值信息。但该栏目整体更新频次较低;再者，如果有聚焦特定主题下对多个企业进行横向对比分析，会更客观，毕竟「谁在做"的问题基本不是排他性的，关键是「该企业怎么做"以及「行业怎么做」，相信会给即将布局或正在实践的行业同仁更多指引和避雷。</p><p>· 平时看得最多的是「36 碳焦点/深度」，因为所处储能行业在近几年高开低走，置身事内会发现和行业外、金融界、客户端的观点都有所不同，所以媒体是一个很好的信息整合渠道，有助于打破盲人摸象的局面，同时知己知彼做好工作管理上的风险把控。</p><p>……</p><p>亲爱的读者朋友，过往皆为序章。期待新一年与大家有更多的交流互动，我们将不断提供更加精准、更具价值、更多元化的双碳内容和服务。请持续关注 36 碳，也欢迎更多读者扫描下方二维码加入 36 碳读者群。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240208/v2_1590fd22e1334b52ae768127b2dd461a@5719866_oswg67344oswg900oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加入社群</p><p>最后，再次祝福大家：龙年大吉，阖家欢乐！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>白酒 2024 年的五个关键点｜氪金 · 大消费</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2640570288962696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-09 09:19:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;| </strong>谢芸子&nbsp;</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>郑怀舟&nbsp;</p><p><strong>封面来源&nbsp;|&nbsp;</strong>视觉中国</p><p>2023 年，算得上是白酒行业最艰难的一年。&nbsp;</p><p>国家统计局数据显示，全国规模以上的白酒企业已从 2017 年的 1593 家降至 2022 年的 963 家。在疫情三年的「黑天鹅事件」后，白酒消费场景遭遇严重挤压，白酒产业进入了相对缓慢的发展阶段。&nbsp;</p><p>但从已公布的财报数据看，在 20 家已上市的白酒企业中，过半数企业保持营收、净利双增。不久前，贵州茅台公布 2023 年财报数据。其中，全年营收同比增长 20.5%，利润总额同比增长 18.8%。这也是茅台集团首次实现营收、利润「双千亿」目标。&nbsp;</p><p>然而，整个白酒行业形成库存「堰塞湖」已是公认的事实。此前，广东省食品安全保障促进会副会长朱丹蓬曾表示，「白酒板块业绩靓丽的背后是假繁荣」「渠道的压货触目惊心」。&nbsp;</p><p>同花顺数据显示，截至 2023 年三季度末，20 家 A 股上市白酒企业存货总额为 1363.54 亿元，<strong>其中贵州茅台、洋河股份、五粮液、泸州老窖、山西汾酒 5 家酒企存货均超百亿元。</strong></p><p>2023 年积压的库存，需要在 2024 年继续消耗。同时，整个白酒行业已呈现分化的发展态势。「活下去」「抢占更多市场份额」将成为部分酒企发展的主旋律。&nbsp;</p><p>或因此，五粮液、顺鑫农业相继提价，各大厂商纷纷祭出营销大招。诸多利好政策的加持下，白酒板块在二级市场呈现向好的态势。截至发稿前，中证白酒指数上涨 2.21%，包括贵州茅台、五粮液、顺鑫农业、泸州老窖、山西汾酒在内的多只股票价格上涨。然而进入 2024 年后，中证白酒指数已累计下跌 7.76%。&nbsp;</p><p>随着甲辰龙年的新春市场旺季到来，白酒市场的实际销售情况如何？2024 年，整个行业是否会迎来逆转？<strong>36 氪梳理了开年以来，白酒行业发展的几大关键问题，供各位看客参考。</strong></p><h3><strong>龙茅价格折腰？i 茅台才是晴雨表</strong></h3><p>进入 2024 年后，因为甲辰龙年生肖系列产品（以下简称龙茅），茅台这一头部酒企，短暂地陷入「争议」。&nbsp;</p><p>1 月 6 日，贵州茅台甲辰龙年生肖系列产品正式亮相，市场价格一度从申购价的每瓶 2499 元（53%vol 500ml），上涨到每瓶 7000 元至 8000 元。不过很快，龙茅的市场价格就回归理性。&nbsp;</p><p>36 氪查询诸多电商平台，龙茅目前的零售价稳定在 3500 元至 4500 元之间。这致使，市面上一度出现龙茅价格腰斩的评价。有线下商超工作人员告诉 36 氪，只有很少的经销商能拿到龙茅的发货，目前该门店没有货源，此前网上过高的零售价并没有参考价值，<strong>「多是卖空单」。</strong></p><p>在白酒行业分析师肖竹青的观点中，i 茅台才是晴雨表，龙茅日均 600 万+的线上申购人数，需求的火爆程度可见一斑。此外，贵州茅台也在整顿市场哄抬物价的行为，「一方面限制发货量，另一方面通过技术手段、控制 IP 地址反复申购。」&nbsp;</p><p>值得关注的是，诸多一、二线白酒企业，也推出了龙年生肖酒。不过，除茅台、五粮液等高端品牌的生肖酒销量较好外，其他品牌表现平平。&nbsp;</p><p>有不愿具名的券商分析师告诉 36 氪，从过去几年的市场情况看，生肖酒或年份酒作为超高端白酒，发售量本就不多。「且受近两年经济环境影响，年份酒的整体价格略有降低，作为小众产品，市场价格基本稳定。」</p><h3><strong>五粮液提价：或在下半年产生更积极影响</strong></h3><p>除龙茅短期有一定市场价格波动外，进入 2024 年以来，五粮液的提价终于落地。&nbsp;</p><p>1 月 30 日，五粮液正式宣布，第八代浓香型白酒将上调出厂价，幅度为 50 元，由原来的每瓶 969 元（52%vol 500ml）调至 1019 元。该调价行为于 2 月 5 日执行。&nbsp;</p><p>无独有偶，2 月份的第一天，顺鑫农业牛栏山酒厂对部分牛栏山陈酿调价，每箱上涨 6 元。顺鑫农业表示，涨价原因是生产经营成本增加。&nbsp;</p><p><strong>提高出厂价，一直都是酒企提升品牌力、调节市场价格、增厚企业盈利的重要手段。但对于部分经销商，涨价不能在短期解决库存积压的问题。</strong></p><p>肖竹青认为，五粮液在开年之际平稳调价，无论是时间点的选择还是提价幅度都恰到好处。不过他强调，除茅台酒之外，各大同档次名酒都有很强替代性。「比如国窖 1573 与五粮液的替代，舍得酒与剑南春的替代，洋河与今世缘的替代。」&nbsp;</p><p>有五粮液经销商对 36 氪直言，其所知的大部分经销商都在 2023 年亏损。且因电商平台的「百亿补贴」等策略，五粮液也出现了「价格倒挂」（即实际售价低于进货价）的现象，部分经销商为回笼现金流，甚至亏本售卖。&nbsp;</p><p><strong>该名经销商还表示，目前手中的五粮液出厂价仍是「老价格」，将在 10 月份以新价格进货。在他看来，五粮液的涨价，或在今年下半年产生更积极的影响。</strong></p><p>国信证券研究报告指出��2024 年春节旺季期间，礼品市场需求较强，第八代五粮液作为千元价位的大单品，旺季动销较快。</p><h3><strong>春节消费弱复苏，「开瓶酒」乱象加剧</strong></h3><p>春节是白酒销售旺季，对于部分区域酒厂，春节期间的销售份额甚至占到全年的 70%。&nbsp;</p><p>此前，《证券时报》走访各大商超、烟酒商行发现，部分白酒品牌的销量出现了不同程度的下滑。万联证券发布的 2023 年 12 月两大电商平台（淘系、京东）线上销售数据显示。2023 年 12 月，两大平台白酒线上销售额为 56.08 亿元，同比上升 44.12%，较 11 月增速 109.60% 有所降低。&nbsp;</p><p>华创证券认为，由于今年春节较晚，元旦后白酒动销仍相对较弱，但环比略有好转。<strong>有不愿具名的券商分析师告诉 36 氪，今年春节白酒的销售情况大概率好于 2023 年中秋，春节前的白酒商务消费已见起量，好于去年同期，预计大众消费与去年持平。</strong></p><p>从市场表现看，春节前夕，各大酒企的确发起了大促攻势，除推出生肖酒、买赠、折扣促销外，「开瓶扫码领红包」成为趋势。&nbsp;</p><p>据悉，部分酒企会在瓶盖内印上二维码，消费者扫码后可参与抽取现金红包等活动，酒企会以大额现金奖励、超高中奖率提升动销。习酒、珍酒、泸州老窖等品牌都推出了类似的营销活动。&nbsp;</p><p>肖竹青告诉 36 氪，当下的白酒市场，甚至出现了「开瓶酒」这一新品种。「这类白酒在消费者购买的时候瓶盖已经打开了，不良商家把码扫了、钱赚了，这种情况在今年更严重。」&nbsp;</p><p><strong>在上述券商分析师看来，当前消费呈现弱复苏状态，需求曲线很难上移，行业发展的核心还是要看供给量的变化，白酒仍有结构性机会。</strong></p><h3><strong>名优酒企产量提升，光瓶酒销量下滑</strong></h3><p>业内普遍的观点是，整个白酒行业在 2024 年分化的趋势明显，强者恒强，<strong>部分区域酒企或退出历史舞台。</strong></p><p>贵州茅台工作会议网络信息显示，2024 年，茅台酒计划投放量约 4.5 万吨，比 2023 年有近 10% 的增量。按照计划，五粮液将在「十四五」期间，新增 12 万吨原酒产能，总产能达到 25 万吨，基酒储存能力突破 100 万吨。&nbsp;</p><p>肖竹青告诉 36 氪，名优酒企提升产量出于两方面因素考量。一是增加高端酒产量，纯粮酿酒工艺讲究「分段取酒，分级储」，只有 10% 左右的精华段基础酒才可以做高端酒。第二，各大酒企也需丰富产品线、全价格带全产品，以应对行业内卷并增加效益。&nbsp;</p><p>他还补充道，名优酒企品牌知名度高，消费基础好，供给量在小幅增加的情况下，终端零售价格可以保持。三、四线白酒企业如果增加供给量，有可能引起价格波动。&nbsp;</p><p>有观点认为，高端白酒及 200 元以下的大众消费白酒会保持快速增长；次高端白酒则受经济活动度不高、商务消费低迷的影响，有一定的调节压力。&nbsp;</p><p>肖竹青的看法则是，以牛栏山二锅头、老村长，江小白为代表的，价位在几十元甚至十几元的光瓶酒（没有过度包装的白酒），销量下滑严重。而这一部分产品的消费群体，主要集中在进城务工的普通消费者。&nbsp;</p><p><strong>「与高净值人群不同，大众消费者受大环境的冲击较大。房地产进入调整期后，产业链最末端的人群没有收入保障，不敢消费，进而导致光瓶酒销量减少。」肖竹青告诉 36 氪。</strong></p><h3><strong>「抢占人心」成为关键，出海仍是起步阶段</strong></h3><p>当下的白酒堰塞湖是过去三年形成的。&nbsp;</p><p>上述五粮液经销商对 36 氪表述，目前的清库存状况仍取决于产品价格。「顺价清库存较难，消费降级对行业的影响持续。」&nbsp;</p><p>再回顾整个 2023 年全行业的发展，白酒与咖啡、巧克力等多品类的联名，也是为了突破圈层、触达更多消费场景。对于当下的白酒企业，寻找 C 端「喝酒大户」、争夺消费场景已成为当务之急。&nbsp;</p><p>在肖竹青的观察中，各大酒企已内卷到低价或是免费竞争各大企业、协会的年会。「要么是提供现场所需的饮酒，要么是以嘉宾伴手礼的方式赞助。」&nbsp;</p><p><strong>不难发现，整个行业已从「抢渠道、抢终端」延伸到「抢占人心」。这在一定程度上决定了酒企去库存的效率，是企业未来先发抢跑的关键。</strong></p><p>此外，加速出海，始终是行业经久不衰的话题。&nbsp;</p><p>据《中国证券报》近日报道，茅台有意向部分国内签约经销商开放海外经销权，允许其提交海外茅台专卖店开设的意向申请，以扩展海外市场。早前，茅台董事长丁雄军曾透露，2024 年将进行茅台国际化的探索布局，加码新的产品、新的渠道。&nbsp;</p><p>同时，五粮液已在亚太、欧洲、美洲分别构建了国际营销中心。洋河股份、泸州老窖、西凤酒等企业也纷纷加入了出海行列。不过，受认知度、饮酒偏好影响，白酒，尤其是以茅台为代表的酱香烈酒，在国际市场仍属于小众品类。&nbsp;</p><p><strong>可以肯定的是，白酒的国际化仍在起步阶段，整个行业仍需向内寻求增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_bd4cabc20d4a46758d4d091f5eea2a00@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/n26J6agOTR54sqwSJNh4nA">「36 氪财经」（ID:krfinance）</a>，作者：谢芸子&nbsp;郑怀舟，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新春将至，龙年回家穿什么？｜氪金 · 行业风尚</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2640563928693897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-09 09:18:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;| </strong>谢芸子&nbsp;</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>郑怀舟&nbsp;</p><p><strong>封面来源&nbsp;|&nbsp;</strong>企业供图</p><p>进入 2 月以来，消费市场早已升温。其中，与「龙」相关的单品、礼盒，已成为新春市场的重要营销卖点。&nbsp;</p><p>近日，36 氪走访市场发现，无论是耐克、阿迪达斯、萨洛蒙等国际品牌，还是李宁、安踏、特步这些本土品牌，纷纷加码了龙年限定市场，且目前部分龙年限定款已断码断货。而这一切的背后，是中国快速增长的运动鞋服市场。&nbsp;</p><p>欧睿数据显示，2023 年国内运动鞋服行业市场规模达到 3858 亿元，预计 2028 年中国运动鞋服市场规模将达到 5593 亿元，年复合增长率为 7.7%。&nbsp;</p><p>毋庸置疑，中国人对「龙」有特殊情感，在传统文化中，龙代表了尊贵、祥瑞、神秘和勇气等美好寓意，是中华民族的重要标志。也因此，在这一甲辰龙年，考验鞋服品牌们的不仅是产品的设计与创意能力，更是品牌力与本土化的大考。</p><p>本文，36 氪精选了十家鞋服品牌的春节营销案例和产品，看看他们如何讲述龙年的新春故事？&nbsp;</p><h3><strong>耐克：是龙藏不住</strong></h3><p>耐克发布全新龙腾新年系列，以潜龙为灵感，寓意「潜龙在渊，蓄势待发，是龙藏不住」，旨在表达每个人都拥有无限潜力。&nbsp;</p><p><strong>全新龙腾新年系列</strong> 产品包含 Nike Air Force 1、Nike Air Dunk Jumbo、Nike Dunk Low Disrupt 以及加持 ZoomX 泡绵的 Nike Invincible 3 等鞋款，包括男子、女子和儿童类目，涵盖街舞、篮球、跑步等运动以及生活方式品类，无缝连接运动生活的各个场景。&nbsp;</p><p>产品设计上，全新龙腾新年系列撷取龙爪、龙纹、龙鳞等代表性元素，并焕新了「龙」「NIKE」和「SWOOSH」等标识的视觉效果，让无穷的希望和活力萦绕身旁。&nbsp;</p><p>此外，<strong>JORDAN</strong>品牌也推出了翔龙启新系列，把中国传统文化中龙和凤的形象都融入产品图案中，赋予整个系列龙飞凤舞、龙凤祥瑞的美好寓意。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1079" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_b275f7b5d8274df4afc28dd63957e2b2@394564713_oswg989089oswg720oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;男款 Nike Air Force 1</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1079" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_b5ceb56a4a0b47c6ad621ebf307bf141@394564713_oswg785756oswg720oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">耐克女子黑色夹克</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,959" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_910c35a1f028406887e64a1c75179835@394564713_oswg713289oswg720oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国女子篮球运动员杨舒予上身演绎翔龙启新系列产品</p><h3><strong>阿迪达斯：风起万象新</strong></h3><p>今年新春，阿迪达斯发布了<strong>「阿迪达斯&amp;百年巨匠艺术巨匠联名系列」</strong>。无论是齐白石的《秋蝉图》《莲图》，还是张大千的《泼墨风景画》《碧峰古寺》，李可染的《万山红遍》系列、《苍岩白练图》，阿迪达斯将这些名家名作的经典色彩与品牌元素相结合，将艺术变成可穿戴在身的作品。&nbsp;</p><p>同时，阿迪达斯也结合应景的龙年生肖，联合中国设计师品牌 SAMUELGUÌYANG 杨桂东，推出了<strong>「新中式」联名系列</strong>。该系列以中国神话故事为出发点，携手新锐插画艺术家阮菲菲，将从苗绣中汲取的灵感与科幻艺术风格充分碰撞，展示在服装上。&nbsp;</p><p>值得关注的是，除上述两个新品系列外，阿迪达斯还推出了标志性的运动服——<strong>「武极」系列</strong>，灵感来源于中国武术，将红、黄、黑等中国传统颜色作为底色，以胸前的「中国」二字展示当代年轻人充斥于心的民族自豪感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,572" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_fad2ff909af642689596f70a2ddc69e1@394564713_oswg785797oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图中艺术字体「风起万象新」为书法家华戈书法作</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_d764927b78f94e5ab22b79f35c2ceffa@394564713_oswg683020oswg720oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿迪达斯的「新中式」系列灵感来源于苗绣</p><h3><strong>李宁：满载愿力，日进斗金</strong></h3><p>李宁 <strong>「日进斗金」系列</strong> 重磅回归。据介绍，李宁 2020 年就开启了「日进斗金」系列，甲辰龙年，本系列则以「妙会新愿，日进斗金」为题，诚意打造三组风格各异的新年鞋服产品。旨在将愿力穿上身，蓄积能量，加码新愿达成。&nbsp;</p><p>设计风格上，该系列将盘龙柱形象以手绘萌趣的表现手法呈现，并将龙不同部位的吉祥寓意演化为图案元素，以新年红、愿力紫等缤纷色彩渲染龙年心境。&nbsp;</p><p><strong>中国李宁则在「日进斗金」系列</strong> 下，以深受潮流玩家喜爱的像素风格切入，轻松诙谐地演绎龙年元素。其中，Shooting Star 鞋款从「金鳞岂是池中物」中启发灵感，以红色鳞片饰以鞋面，将复古气息注入新年语境。&nbsp;</p><p>同时，李宁「日进斗金」系列还特别呈现了<strong>中国李宁 x BILLIONAIRE BOYS CLUB 联名系列</strong>，为酷爱潮流文化的年轻群体打造东西方文化碰撞的先锋实验风格产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1079" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_9e989343bf9145adb9c05ca3edeea5be@394564713_oswg901985oswg720oswg1079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">李宁「日进斗金」系列</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1082" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_ec95a1e0bdbc4bd487cf6bd1907b25af@394564713_oswg615428oswg720oswg1082_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国李宁 Shooting Star 从「金鳞岂是池中物」中启发灵感</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_15fa8f505a5b43968f39dbac4a8858d1@394564713_oswg862997oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国李宁 x &nbsp;BILLIONAIRE BOYS CLUB 联名系列</p><h3><strong>安踏：让好事发生</strong></h3><p>甲辰龙年，安踏再度推出<strong>「好事发生」系列</strong>。该灵感来源于中国传统春节吉祥文化，希望给人们带来舒适的穿着体验，让运动融入生活。&nbsp;</p><p>此外，从 2023 年秋冬开始，安踏就携手 2022 年北京冬奥会开幕式服装设计师陈鹏，一起推出了新的产品线<strong>「ANTA ICONIC 系列」</strong>。今年春节，该系列更是以中国体育代表团领奖服——「冠军龙服」为出发点，融合 CHENPENG 独创的廓形剪裁，创造出了全新的「羽龙服」。&nbsp;</p><p>据悉，整个羽龙服系列还从其他历年安踏「冠军龙服」中提炼了元素，共推出 6 款产品。而整个概念也将不断延续在一年四季以不同的方式与大众见面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="546,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_5659351ababe402c9a37590766ae3020@394564713_oswg905696oswg546oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">安踏「好事发生」系列</p><h3><strong>FILA：2024 龙龘启运</strong></h3><p>龙年来临之际，FILA 联手时尚插画家 Echo 以龙为灵感发挥想象，创造了 FILA 专属龙年图案——龘龘（dá dá）龙，纯真灵动，造型可爱基调轻松，同时也蕴含着中国龙的神韵。&nbsp;</p><p>作为深耕运动时装领域百年的意大利品牌，FILA 深入践行国际化运动美学，通过传承创新的方式将更多优秀的传统文化元素注入 FILA 的品牌内涵。以龘龘龙为灵感，FILA 打造了以<strong>「龙龘启运」</strong>为主题的系列涵盖线上线下的多元活动，希望龘龘龙为全国各地的消费者带来好运和祝福，开启新一年的精彩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_25e403d45f4d486db137625b4f63afc8@394564713_oswg896559oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上海愚园路，龘龘龙线下装置</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="707,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_f81017baf00341efb090138854fd5df3@394564713_oswg947217oswg707oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">FILA「龙龘启运」系列</p><h3><strong>特步：新年「邮」好运</strong></h3><p>与其他品牌不同的是，特步在 2024 龙年即将来临之际，成功「上岸」，官宣携手中国邮政开启 2024 龙年新春企划，以<strong>「好运邮你」</strong>为主题，推出新春系列好运套装。&nbsp;</p><p>设计风格上，特步新春系列好运套装以红、白、黑为主要色系，充满了中国新年元素，还有象征新一年的龙图腾。此外，特步还与中国邮政共同推出了联名龙年定制邮票图，为广大消费者派送龙年好运。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_11f4afeb5b7945dd8ebdc40c02563edf@394564713_oswg443971oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特步新春系列好运套装</p><h3><strong>萨洛蒙：新元肇启，LOONG 登场！</strong></h3><p>在中国文化中，龙是祥瑞象征，也具有独特的艺术美感。在这个春节，全球户外运动品牌 SALOMON 萨洛蒙特别推出了名为<strong>「LOONG」</strong>的滑雪板。值得注意的是，LOONG 特指中国龙，用来与西方传说中的 Dragon 做区分。&nbsp;</p><p>据介绍，SALOMON 龙年限定板分为男女两款，板身绘有龙鳞、祥云、品牌 LOGO 以及甲辰年份，其中龙纹灵感来自红山 C 形玉龙。其中，男款 ASSASSIN 是全能型自由式雪板，粉雪漂浮、高速滑行皆有出色表现；女款 RUMBLE FISH 融合了粉雪和自由式滑雪技术，兼具环保与创新，极具表现力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="642,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_d5fd5f0af7e04328b8321336eafa756b@394564713_oswg999333oswg642oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">SALOMON 龙年限定板，男款 ASSASSIN</p><h3><strong>Vans：尽显东方魅力</strong></h3><p>在农历新年即将来临之际，原创极限运动品牌 Vans 以生肖龙为灵感源泉，推出了两个系列：<strong>「兴风街头，龙年鞋服系列」和 XLT 龙重登场系列</strong>。&nbsp;</p><p>首先是龙年鞋服系列，该系列选用 Half Cab、Style 36 以及 Knu Mid 三种鞋款进行呈现。三双鞋款鞋腰处印花将 Vans 经典的棋盘格和象形文字相融，辅以龙鳞纹理侧边条纹，点缀刺绣工艺缝线，搭载龙纹印花的水晶大底，为产品注入了东方文化的独特韵味。&nbsp;</p><p>值得一提的是，Vans 以龙戏珠为灵感，将 Vans Logo 与龙爪形象相结合，烫印于鞋款后跟处，寓意着吉祥福瑞。该系列不仅仅局限于鞋款，同时还涵盖了多款服饰单品，包括棒球服、开衫、连帽衞衣等。&nbsp;</p><p>另外一个系列 XLT 龙重登场，共有两双鞋款，以 Rowley XLT 鞋款搭载设计，分别选用黑色和浅灰色为主视觉色，鞋舌处特别添加「龙」的象形文字烫金唛标，丰富了鞋款的设计细节。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_d0d68b7d80a54761bc29716495f1cc42@394564713_oswg876796oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vans 龙年鞋服系列</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_39b7bc4c63f44c80828b292fa9022f8c@394564713_oswg859646oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vans「XLT 龙重登场」系列</p><h3><strong>The North Face：延续「探索」之路</strong></h3><p>新年将至，新的远征即将启航。The North Face 延续「探索」之路，以<strong>全新龙年新春系列</strong>揭开节日序幕，焕新演绎羽绒服、冲锋衣、滑雪服等经典单品，以明艳生动、充满活力的设计语言重塑新年新型格，燃起新春氛围感。&nbsp;</p><p>其中，北面 92 NUPTSE 羽绒服以好事橙这一全新配色勾勒新年新一面，内里填充 RDS 认证高品质 700 高蓬松鹅绒，并采用 WindWall™技术提供强力防风保护，双重阻挡寒气入侵；整体运用 Ripstop 面料，进一步加强耐磨性。&nbsp;</p><p>北面 Mountain Light 夹克则采用 FUTURELIGHT™技术，透气防水，同时兼顾轻盈舒适，双层防风片搭配可调节风帽和可调节袖口，极大保障防风保暖效果。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,563" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_550deba6c5c84039a2d28c71803c3db9@394564713_oswg1003459oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">北面 92 NUPTSE 羽绒服</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,539" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_1a5ec2d015b647d2b70813e841ec63f5@394564713_oswg790533oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">北面焕新演绎羽绒服、冲锋衣、滑雪服等经典单品</p><h3><strong>百丽：新年好运，就要乐福</strong></h3><p>2024 龙年，百丽以「新年好运，就要乐福」为主题，以<strong>行运板鞋和乐福鞋</strong>作为新年美好寓意表达的产品与大家见面。&nbsp;</p><p>据介绍，百丽行运板鞋，采用经典的休闲板鞋楦型，鞋面搭配有可拆卸的「乐」「福」等字样，有新年行好运的美好祝愿，同时推出女款及童款，亲子款不仅传递幸福团圆的新年氛围和愿望，还是百丽作为全品类生活方式品牌的体现。&nbsp;</p><p>而乐福鞋作为百丽被消费者熟知的心智产品，在农历新年期间是必然的主打单品，在这充满喜乐福气的中国年，也是必不可少的时尚选择。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_0adbcfcf49864448aa0c235665545eeb@394564713_oswg1121816oswg720oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百丽行运板鞋</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_8d81b0d893d74aaa87152e54606ec0c5@394564713_oswg1272971oswg720oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百丽乐福鞋</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240209/v2_fd7fd1568bf643e59af3ee3ef373366e@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p>本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/zt3fgU6yXLPLIss80xTOwg">「36 氪财经」（ID:krfinance）</a>，作者：谢芸子&nbsp;郑怀舟，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特能源部长：今年将招标 20GW 可再生能源项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645358019230849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:57:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[沙特能源部长表示，今年将招标 20GW 可再生能源项目。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>道达尔首席执行官：石油需求峰值将「比我们想象的要长」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645356659065093?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:55:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[道达尔首席执行官说，石油需求峰值将「比我们想象的要长」。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>农发行 2023 年累放贷款 2.78 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645354339746050?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:53:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从中国农业发展银行了解到，2023 年，农发行全年累放贷款 2.78 万亿元，年末贷款余额 8.79 万亿元；政策性贷款占比 94.12%，比年初提高 0.91 个百分点；资产总额 10 万亿元，取得历史性突破；不良贷款率继续保持银行业金融机构较好水平，资产质量保持稳定，经营效益稳步提高。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 春节档票房破 34 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645352859630728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:52:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据灯塔专业版数据，截至 2 月 12 日 12 时 38 分，2024 年春节档（2 月 10 日—2 月 17 日）档期总票房（含预售）突破 34 亿。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2 月 11 日全社会跨区域人员流动量 27375.3 万人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645348435639431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:47:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年综合运输春运工作专班数据显示，2 月 11 日（春运第 17 天，农历正月初二），全社会跨区域人员流动量 27375.3 万人次，环比增长 40.7%，比 2023 年同期增长 22.6%，比 2019 年同期增长 23.4%。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中行落实房地产融资协调机制进展：已审批完成项目 75 个，合计金额近 400 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645347047586947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:46:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国银行 2 月 12 日发布消息称，城市房地产融资协调机制建立后，中国银行成立工作专班，统筹落实全行做好协调机制相关工作，从提供支持政策、满足合理融资需求，做好业务管理、建立专项统计监测等七个方面，出台 15 条具体措施。截至目前，已推进超过 110 个项目的审批工作，合计金额约 550 亿元，其中，已审批完成项目共 75 个，合计金额近 400 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巴西天然气进口降至 20 年来最低水平</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645346220850308?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:45:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据巴西国家石油、天然气和生物燃料局数据显示，巴西的天然气进口降至 20 年来的最低水平，因其满溢的水电水库以及快速的风能和太阳能部署打击了火电需求。2023 年进口量为 65 亿立方米，2022 年为 90 亿立方米，2021 年为 169 亿立方米。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>印度市场监管机构据悉正加强对 IPO 文件的审查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645341724475654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:40:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，消息人士称，随着印度市场首次公开募股数量的增加，市场监管机构正在加强对上市公司提交的发行文件的审查。据悉，监管机构已退回至少六份公开发售文件，因为印度证券交易委员会（SEBI）发现各公司在融资原因上存在误导性。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小红书：《大家的春晚》直播互动次数达 1.7 亿次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645341022338182?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:40:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，2 月 9 日晚，小红书作为中央广播电视总枱《2024 年春节联欢晚会》笔记与直播分享平台，在春晚演播厅隔壁搭建《大家的春晚》独家直播间。整场直播总曝光超 10 亿，观看人数超 2700 万，直播间互动次数达 1.7 亿次。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国际货币基金组织总裁：预计中东地区 2024 年经济增速同比提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645261077642372?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:38:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国际货币基金组织（IMF）总裁格奥尔基耶娃在阿联酋迪拜出席世界政府峰会期间表示，预计今年中东地区的国内生产总值（GDP）增速将达到 2.9%，高于 2023 年。格奥尔基耶娃同时表示，尽管存在不确定性，但鉴于全球经济的灵活性，国际货币基金组织对全球经济前景抱有信心。她还预测 2024 年的全球通胀率将下降，并指出中期全球经济增长率将维持在 3% 左右，低于历史平均水平的 3.8%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧洲电池制造商 ACC 完成 44 亿欧元融资，将开发三个欧洲「超级工厂」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645259398299909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:33:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[欧洲汽车电池制造商 ACC 周一宣布完成了新一轮重大融资，用于在法国、德国和意大利开发三个「超级工厂」。该公司表示，融资约 44 亿欧元，是欧洲汽车行业有史以来最大的融资活动之一。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新技术让假肢佩戴者也能感知温度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645197121731714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:24:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[感觉反馈对假肢佩戴者感知环境非常重要。瑞士和意大利研究人员研发出一种能将热信息从假肢传递给佩戴者的设备，从而使佩戴者能实时感知外界温度并做出反应。瑞士洛桑联邦理工学院和意大利比萨圣安娜高等学校等机构的研究人员在美国《医学》期刊上报告说，他们研发的这个名为 MiniTouch 的设备，可在感觉和运动神经元反馈任务中实现主动热感知，并且很容易集成到假肢中。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>城市综合交通体系建设将全面推进</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645192258928905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:21:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[住房城乡建设部近日印发关于全面推进城市综合交通体系建设的指导意见，要求加快构建系统健全、功能完备、运行高效、智能绿色、安全韧性的城市综合交通体系，为打造宜居、韧性、智慧城市提供坚实支撑。意见要求，科学编制城市综合交通体系规划，有序推进城市快速干线交通系统建设，积极实施城市生活性集散交通系统建设，加快开展城市绿色慢行交通系统建设。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韩国 2023 年电动汽车购买率为 9.3%，远低于中国</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645183177686145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 17:04:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韩国国土交通部 12 日数据显示，2023 年韩国电动汽车购买率为 9.3%。该比重远低于中国，但高于美国和日本。数据显示，去年韩国汽车本土总销量为 174.9729 万辆，其中电动汽车销量 16.2507 万辆，占比为 9.3%。购买电动汽车的占比 2019 年仅为 1.9%，但此后逐年上升，2020 年 2.4%，2021 年 5.8%，2022 年 9.7%。2023 年略降，这可能与汽车充电基础设施不足、充电费用上涨、电动汽车价格较高等因素有关。另外，韩国去年电动汽车购买率远低于中国（22.2%），但高于美国（7.2%）、日本（2.9%）和印度（2.1%）。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新政实施 3 天，上海浦东机场口岸逾 1 万人免签往来新加坡</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645181912842504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 16:56:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据上海机场边检站统计，中新互免签证实施 3 天，经上海浦东机场口岸出入境的两国免签人员多达 10837 人次，占往来两国旅客总数的九成。其中中国内地居民近 1 万人次，是去年同期的 15 倍。同时口岸也迎来了 870 多名免签入境的新加坡籍旅客，是去年同期的 9 倍，大多以旅游和春节探亲访友为主。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多地优化限购，春节楼市会有「小阳春」吗？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645168295738496?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 16:40:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，北上广深相继优化楼市限购政策，恰逢春节假期，各地楼市消费将如何表现？是否会迎来「小阳春」行情？易居研究院研究总监严跃进表示，对于北京市场而言，通州区限购政策调整后，今年肯定会出现「小阳春」的行情，充分体现了当前房地产进一步激活合理住房消费需求的导向。在买房方面，部分售楼处会有价格让利以及优惠活动，同时银行贷款相关政策也会给予较大支持，包括额度方面也比较宽裕，这些都是购房者可以重点关注的内容。（中新经纬）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌承诺投入 2500 万欧元提升欧洲人工智能技能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645256594537604?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 16:27:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[谷歌承诺提供 2500 万欧元帮助欧洲人民学习使用人工智能 （AI）。这家科技巨头在周一宣布这笔资金时表示，它已经为社会企业和非营利组织开放了申请，并且还将运营一系列「成长学院」，以支持使用人工智能后扩大公司规模的公司。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国加强知识产权保护助力种业振兴</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645166320860290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 16:15:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据农业农村部消息，自我国建立植物新品种保护制度以来，累计授权量超过 3 万件，自主选育品种占比近 94%，为从源头上保障国家粮食安全作出了积极贡献。据了解，2023 年是深入实施种业振兴行动的第三年，种业知识产权保护力度显著增强，创新环境持续优化，创新成果加快涌现。2024 年中央一号文件提出，加快推进种业振兴行动，完善联合研发和应用协作机制，加大种源关键核心技术攻关，加快选育推广生产急需的自主优良品种。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西藏确定房地产融资项目「白名单」24 个</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645164722748545?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 15:50:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从全区城市房地产融资协调机制推进会上获悉，截至目前，我区已确定房地产融资项目「白名单」24 个，其中拉萨市 7 个项目、5.75 亿元，山南市 6 个项目、8 亿元，林芝市 3 个项目、1.4 亿元，昌都市 3 个项目、1.78 亿元，日喀则市 5 个项目、6.03 亿元。（西藏日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年以来基金分红总金额同比增 37.59%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2645159525597446?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 15:23:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 数据显示，截至 2 月 12 日，今年以来宣布分红或实施分红基金数量达到 552 只，其中已实施分红基金共分红 467 次，涉及 462 只基金，与之相比，去年同期 338 只基金合计分红 340 次，分红总额从 118.53 亿元增至 163.08 亿元，增幅为 37.59%。（中新经纬）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>