<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前線｜蔚來智能系統升級，新增佔用網絡、後向 AEB</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622333901969794?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 12:09:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>編輯 | 李勤</p><p>1 月 26 日，蔚來汽車正式發佈並推送了智能系統 Banyan&nbsp;2.4.0 版本。此次更新涵蓋了智能駕駛、座艙娛樂、NOMI、駕駛體驗、出行用車等五大功能域，超過 50 項功能新增及優化。</p><p>其中在智能駕駛領域，蔚來發布了與特斯拉 Occupancy（佔據柵格）類似的 GOA 通用障礙物預警及輔助，可識別錐桶、水馬、紙箱，撐傘行人等 30 類物體，最高剎停車速可以支持到 90km/h，即便在夜間場景下，也能保持較高感知能力和響應速度。</p><p>AEB 功能也從前向緊急制動升級為全向制動。蔚來表示，其前向 AEB 主動剎車功能的可執行響應時速範圍為 4-150km/h，後向 AEB 向有效剎停時速範圍為 4-15km/h。</p><p>在智能座艙領域，語音助手 NOMI 也變得更加聰明。在最新的 Banyan2.4.0 版本中，NOMI 通過人臉識別+AI 智能算法，可以識別車內各個各個位置的成員，並且可以記住他/她的名字、座椅偏好以及媒體音源偏好。</p><p>同時，Banyan 2.4.0 版本新增了一句話多指令功能，不設數量限制。用戶一口氣發出多少指令，NOMI 就能做多少；還支持車內用戶在四音區同時下發指令。</p><p>在智能底盤領域，基於自研的 AI 智能底盤技術，蔚來 4D 舒適領航功能打通了智能底盤域、智能座艙域與智能駕駛域，從感知到決策、執行、迭代四個環節，可以實現 AI 智能學習進化。通過主動調節懸架，減少各類顛簸、坑窪路面造成的不適。</p><p>比如車輛在駕駛過程中，面對複雜多樣的路面情況，4D 舒適領航功能通過智能懸架控制域，實時感應檢測從底盤迴傳的懸架信息、車輪信息和車身信息。利用車身動力學傳感器以及外部激光雷達、攝像頭、傳感器，依靠算法融合，準確估計和預測路面上的顛簸情況，並通過道路圖層的累積，為後續車輛調節懸架提供依據。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2512,1410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_ae4fb1375e96498e8ed2ef6fb48b91a8@5636972_oswg1133333oswg2512oswg1410_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：蔚來汽車</p><p>在 4D 路況圖層提供的信息中，還可以顯示六種路面事件，車輛四次路過同一路段，路面事件即可生成，圖層每日更新。基於距離和路面事件的類型及特徵，4D 舒適領航功能可對懸架控制可以提前準備懸架高度、主動調整阻尼控制策略等，實現更為精準的調校。</p><p>此外，蔚來 Banyan&nbsp;2.4.0 版本還升級了無麥 K 歌、EP MODE 賽道模式、HUD 抬頭顯示新增暖色模式等。這些功能都可以在蔚來的二代車型上體驗到。這背後得益於蔚來汽車上搭載的 4 顆 Orin 芯片，算力達 1016Tops，能支持智能系統不斷升級。</p><p>此前蔚來汽車表示，2024 款車型將於 3 月上旬陸續開啓交付，同時為 2023 款車型提供短時購車禮遇。據瞭解，目前蔚來 8 款車型優惠力度不等，在 2.4-3.2 萬元區間。而在降價促銷與系統更新雙重刺激下，蔚來銷量能否獲得大幅提振？</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國主播大出海時代</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622311424432513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 11:15:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>瘋狂小楊哥又有出海新動作了。&nbsp;</p><p>剛剛結束新加坡首站直播帶貨後不久，三隻羊 TikTok 事業部就發佈預告稱，將出海的第二站選在了馬來西亞。2024 年，三隻羊在出海這件事上，大概會上演一部連續劇。&nbsp;</p><p>不止小楊哥，東方甄選最近也開始「招兵買馬」加速出海計劃，在招聘平台上掛出多個 TikTok 電商業務的崗位，包括海外店鋪運營、內容運營經理等。其他像辛選、交個朋友、遙望科技等國內頭部直播機構，前兩年就吹響了徵戰海外市場的號角。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_f0952f265ee844ac9504f184f11acb08@5595930_oswg260827oswg830oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">東方甄選招聘</p><p>可見，國內不少直播巨頭，都看上了海外市場的熱土。不過一切尚處於摸索階段，「水土不服」的問題有很多。出海一事，是機遇，也是挑戰。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="638,85" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_2f0c3bfa7a4540bb8481cbf93c85bff9@5595930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p><strong>激烈競爭下，尋找新的增量</strong></p><p>説起來，小楊哥出海新加坡的初次試水，成績還不錯。&nbsp;</p><p>1 月 10 日，三隻羊網絡與新加坡本地達人@shop with sasax 合作進行了首場帶貨直播，賣的大部分是中國本土品牌產品。雖然沒給出具體數據，但這場直播下來，一舉創下了 TikTok 電商板塊在新加坡地區的新紀錄，直播間同時登頂新加坡本地榜第一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="650,1268" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_e0f08dc320694531874badfa6ce0a995@5595930_oswg973892oswg650oswg1268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;@shop with sasax 帶貨截圖</p><p>事實上，瘋狂小楊哥想出海的心思，也不是一兩天了。&nbsp;</p><p>早在去年 4 月份，瘋狂小楊哥就在直播中透露：「公司會改名為三隻羊控股集團，掙外國人的錢，因為 TikTok 後面也會有電商。」&nbsp;</p><p>一開始，他們考慮過把出海的首站定在印度尼西亞，三隻羊網絡 CEO 杜剛曾表示過，「TikTok 最大的海外市場應該是印度尼西亞，我們在那兒有很多粉絲。」後來因為當地政策問題沒能成行，就把首站目的地改為同樣華人氛圍濃厚的新加坡。&nbsp;</p><p>等到 10 月，三隻羊完成了出海團隊的人員組建，創建海外 MCN 機構，完成了三隻羊 IP 在東南亞 0 到 200 萬粉絲的內容矩陣搭建。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,449" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_b9c77251075448e7a9df7acc283b728a@5595930_oswg81515oswg800oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三隻羊網絡抖音截圖&nbsp;</p><p><strong>種種佈局背後，是國內的直播帶貨市場逐漸飽和，競爭進入了白熱化階段。</strong> 根據電數寶提供的數據，2023 年上半年國內直播間商交易規模約為 19916 億元，預計全年交易規模達到 45657 億元，同比增長 30.44%，跟前幾年相比，增速正在逐年下降。&nbsp;</p><p>相比之下，海外市場是一片廣闊的藍海。根據艾媒諮詢數據，2023 年，中國跨境直播電商市場預計規模為 2845.8 億元，同比增長率高達 155%；2025 年，市場規模將達到 8287 億元。&nbsp;</p><p><strong>對於國內的直播機構來講，到海外，把國內的生意再做一遍，是一件順理成章的事。</strong> 去年克勞鋭指數研究院的數據也顯示，國內接近 30% 的 MCN 機構開始涉及出海，還有 14.9% 的機構正在籌備和觀望。&nbsp;</p><p>比如在瘋狂小楊哥之前，2023 年 5 月，快手辛巴的辛選集團啓動了國際出海計劃，第一站登陸了泰國。辛選官方數據顯示，首場直播辛巴及團隊上架了水果、護膚品、乳膠枕等幾十款，全場帶貨總銷售額破 8.3 億，總訂單量超 678 萬單。&nbsp;</p><p>當時辛巴還表示，未來辛選將開啓日本、新加坡、馬來西亞等地的專場直播帶貨。&nbsp;</p><p>交個朋友的海外業務開始得更早。據報道，在 2017 年 5 月，交個朋友就孵化了印尼的海外本土公司，第二年開始打造東南亞 KOL 矩陣，到了 2020 年，又成立了美國公司。&nbsp;</p><p>前段時間，交個朋友負責人曾對外表示，相比於 2022 年，2023 年的海外營收規模大概漲了 4 倍，2023 年年底單月營收比年初也漲了 3 倍左右。海外業務增速越來越快，但整體規模還有 30 倍以上的增長空間。&nbsp;</p><p>瘋狂小楊哥、辛選、交個朋友……越來越多的直播巨頭們，把出海業務放在了重要的戰略位置。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="638,85" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_17fde064de1f4e0baaf86281acf44338@5595930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p><strong>同樣是出海，打法不一樣</strong></p><p>各家都想徵戰海外市場，但具體的思路還是不太一樣。&nbsp;</p><p>就拿瘋狂小楊哥來説，三隻羊出海新加坡，是專門找當地知名達人合作，帶貨三隻羊供應鏈的產品。這次@shop with sasax 帶貨過程中，三隻羊自營品牌小楊臻選是力推的貨盤之一，主推的化妝品是跟三隻羊關係密切的嬌潤泉。&nbsp;</p><p><strong>這大概也是三隻羊接下來一段時間出海的主要方式，利用當地的 KOL 資源來賦能品牌，有助於快速擴大品牌在當地的影響力。</strong></p><p>杜剛此前也迴應過，「外界可能會覺得，我們會搞很多直播間來幹這個事情，好像三隻羊有好多直播間和主播，乾的是 MCN 機構一樣的事情。但本質上沒有，除了直播，我們有兩個運營系統，一個是供應鏈系統，一個是眾小二系統。2023 年，我們又增加了小楊臻選。」&nbsp;</p><p><strong>對比來看，快手辛巴在國內的帶貨模式，和瘋狂小楊哥有許多類似的地方，但在出海這件事上，思路基本是反過來的。</strong></p><p>好比説去年 5 月的泰國直播，辛巴帶領着自己的一幫徒弟浩浩蕩蕩地去了，他自己個人 IP 站在絕對的 C 位，也是賣貨的主力軍。&nbsp;</p><p>本質上，辛巴的「辛選國際出海計劃」是一種「供應鏈出海」，也就是辛巴團隊提到的「產業鏈溯源直播」，目的是為了接觸到更低價的海外供應鏈，佈局全球購業務。換句話説，辛巴沒有真的看中海外本土用戶市場，只是想把海外的產品或者特產賣回國內，作為國內直播帶貨的一種輔助手段。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1050,1719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_1d1966946cdf48bf9eb249b3d92202cf@5595930_oswg220233oswg1050oswg1719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">辛選官方微博截圖&nbsp;</p><p><strong>不過瘋狂小楊哥、辛巴起碼都沒跳脫出「直播帶貨」這件事，交個朋友的出海手段更特別一點。</strong></p><p>按照交個朋友負責人郝浠傑的説法：「我們打算做三件事，第一是營銷，第二是帶貨，第三件事情是幫商家解決 TikTok 平台直播、短視頻以及店鋪運營相關問題。」據報道，達人營銷業務比重佔總出海業務 70%，CPS（商品推廣解決方案）分銷帶貨佔 10%，代運營佔比在 20% 左右。&nbsp;</p><p>同時，交個朋友也在佈局海外電商培訓業務，主要分為兩塊，一是對跨境的國內商家進行出海培訓；二是對海外本地商家開展的培訓業務。其中，有關 TikTok 的電商直播培訓是重中之重，包含了 Tik Tok 生態、行業發展等理論以及開店、直播等實操流程環節。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="644,890" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_dee8f1e98f2245a4b3809d419511a84e@5595930_oswg79637oswg644oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">抖音截圖&nbsp;</p><p>説到底，交個朋友不想直接帶貨，而是以機構的形式，成為商家的最強輔助。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="638,85" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_2c67a36d964240efac3c45c9fe1aee96@5595930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p><strong>做好本土化，不太容易</strong></p><p>對於這些直播機構來説，它們還面臨一個核心難題——本土化。&nbsp;</p><p>儘管瘋狂小楊哥、交個朋友、辛選等機構都是直播帶貨的老玩家了，但他們在國內經驗到了海外能不能落地，是個問題。&nbsp;</p><p>想要讓中國企業在當地長久被接受，其中比較關鍵的一點是「人員本地化」，畢竟當地人才能理解當地的文化環境和市場需求。 <strong>但在這過程中，將考驗到國內直播機構全方位的能力，包括組織能力、戰略能力等，處處都是「坑」。</strong></p><p>好比説，印尼職場是非常「反內卷」的，不少直播機構簽約達人挺順利的，但合作兩個月，發現履約能力非常差。TikTok 數據平台 UTen 負責人 John 曾分享過，他們給印尼達人發消息，往往三天以後達人才看到，看完三天後，才給回覆。這放到國內，是難以想象的工作效率。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,458" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_5da75e4bfa174531ad05a89ca9ce4a96@5595930_oswg379727oswg832oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">東南亞網紅直播帶貨&nbsp;</p><p>很多時候，網紅達人也不重視契約精神，甚至合同在機構與達人簽約的過程中起不到任何作用。但機構也無可奈何，因為按照印尼當地法律，可能跟一個達人合作的價值是 1000 美金，但一場官司是 2 萬美金。&nbsp;</p><p><strong>這些還只是直播機構在起步期會遇到的問題，隨着出海的進一步深入，公司運營後期還要面臨如何高效管理團隊，乃至實現規模化盈利等難題。</strong> 走好每一步都不容易，而每一步的付出，背後都是巨大的成本投入。&nbsp;</p><p>2024 年，三隻羊的新加坡直播帶貨首秀，給中國直播機構的出海開了個好頭。但這只是一個開始，想要在海外市場找到更多增量，國內的直播巨頭們需要解決的難題還有很多。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/-iP37MSzo1z7PnSavxMI9g">「鋅財經」（ID:xincaijing）</a>，作者：陳妍，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>當 ESG 成為靶心，一場本末倒置的口水戰｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2620841400129669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>反 ESG 運動，這場席捲 ESG 界的黑天鵝事件，正成為輿論焦點。2024 年開年，反 ESG 的聲音還在持續發酵。</p><p>1 月 21 日，美國最大石油供應商埃克森·美孚正式向 ESG 投資者開炮：埃克森·美孚對美國和荷蘭的兩家 ESG 投資者發起訴訟，以阻止他們在今年的股東大會上再次提案，要求公司「制定範圍 3 溫室氣體減排目標」。</p><p>幾天前，「<strong>ESG 已成為美國企業界的一句最新髒話</strong>」——這篇源自華爾街日報總編輯的一篇文章，直言不諱地揭示了美國反 ESG 浪潮，成為火遍 ESG 圈的一篇爆文。</p><p>從備受追捧到質疑不斷，ESG 的光環開始褪色。區區三個字母，何以引發席捲政界、企業界和公眾的一場輿論之爭？</p><h3><strong>反 ESG 運動，究竟在反對什麼？</strong></h3><p>「ESG 是一場騙局「」，ESG 評級是魔鬼的化身「。早在 2022 年，馬斯克就因特斯拉的 ESG 評級不夠高，炮轟 ESG 理念。</p><p>如今，這一問題更是上升至政治層面。美國成為反對 ESG 呼聲最大的國家，ESG 議題儼然已淪為美國民主黨和共和黨立場之爭的「工具」。多數民主黨人支持 ESG 規則，而多數共和黨人則持反對態度。</p><p><strong>批評聲音認為，ESG 理念損害油氣、煤礦等傳統行業的利益；也有人認為 ESG 會限制企業自由發展，資本無權以 ESG 的名義對企業提出要求。</strong></p><p>例如，得克薩斯州佔美國石油產量的 43%，是當地支柱產業。但在 ESG 投資理念下，對化石燃料的天然排斥顯然觸動了當地根本利益。2021 年 6 月，得克薩斯州頒佈法律，併成為美國首個提出反 ESG 法案的州。</p><p>截止目前，美國至少有 20 個州出台了反 ESG 法規。</p><p>「去年 3 月，美國現任總統拜登首次行使否決權，否決了一項反 ESG 法案。國會通過的法案，總統可以行使否決權進行否決，這是 ESG 走向政治化的典型表現，足以體現衝突之深。疊加美國今年的總統大選，這一分歧會更激烈。」商道融綠董事長郭沛源對 36 碳表示。</p><p>於是，企業也開始紛紛「避嫌」。可口可樂公司的《商業與 ESG》報告，在 2023 年更名為《商業與可持續發展》，擯棄了多年一直使用的「ESG」一詞。2023 年，很多美國上市公司的財報電話會上，也已鮮少提到「ESG」。</p><p>來自政治環境的壓力，更讓投資者壓力倍增。全球最大資管集團貝萊德的首席執行官拉里·芬克，曾是 ESG 最堅定的支持者之一，但他在去年明確表示將停止使用這個詞。在他看來，<strong>ESG 已經「武器化」了</strong>。</p><p>郭沛源談到，目前歐美都出現 ESG 之爭，但存在本質不同。美國當前興起的是「ESG 有害論」，認為 ESG 不僅無益，而且有害，會破壞投資者回報、危及養老金的安全，成為不同黨派之間的站隊問題。這和歐洲的「反漂綠論」有明顯差異，歐洲市場認同 ESG 價值，但因 ESG 過熱，資產參差不齊，所以不斷出台法規加強監管，目的在於推動 ESG 市場有序發展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_d1bf7ccc074d4bb88422101e93893000@5802120_oswg73406oswg960oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">近三年美國反 ESG 監管法規進展，數字代表法規總數。圖源：Datamaran</p><p><strong>另一大爭議點在於：ESG 真的可以和盈利劃等號嗎？</strong></p><p>據晨星數據，ESG 基金在美國遭遇首次資金外流，去年第四季度投資者從美國 ESG 基金中撤資 51 億美元，全年總計撤資 130 億美元。2023 年下半年，ESG 基金髮行幾近停滯，僅發售了 6 只基金。</p><p>企業以盈利為導向，但 ESG 中有太多財務指標之外的因素。很多企業的 ESG 工作剛起步時，都是一筆成本項。特別是當經濟整體面臨放緩，更加劇這一問題的敏感度。</p><p>海南綠色發展國際諮詢有限公司 ESG 高級分析師黃蕾向 36 碳表示：「<strong>ESG 作為一種長期主義理念，企業很難在 1、2 年內看到明顯變化</strong>，保持耐心和定力很重要。」</p><p>她談到，<strong>ESG 投資策略下所倡導、剔除的行業也會受宏觀大環境影響</strong>。例如新能源車，因為屬於週期性行業，本身和國內外宏觀經濟經濟波動的相關性較強；在被剔除的一些行業，例如煙草等行業相對屬於非週期性行業，不論經濟走勢如何，人們對這些產品的需求都不會有太大變動，收益相對平穩。</p><p>ESG 的合理性毋庸置疑，企業理應對內部治理、環境、社會負責，本就是正向價值觀。但 ESG 本身也包含「時間」這一要素，是對未來的預判和風險防控，是可持續的財富創造，而非短期股價上漲。</p><p><strong>從本質上講，很多公關危機都是 ESG 危機。</strong>比如去年發生的桃李麪包中吃出刀片、H&amp;M 陷入漂綠質疑等事件，背後都源於企業未能足夠重視生產安全、勞工權益、環境影響等因素，而這些都是 ESG 體系下的重要指標。</p><p>另一個典型案例是：全球最大鐵礦石生產和出口商——巴西淡水河谷，在 2019 年在 1 月發生致命潰壩事故後，向 273 名受害人及其家屬支付總計 1.295 億雷亞爾的賠償金（約合 1.89 億元人民幣），這是巴西曆史上事故責任方支付的最高額的一筆賠償金。</p><p>這也足以説明，<strong>ESG 風險直接與財務後果掛鈎</strong>。若不重視，則會成為隨時爆發的不定時炸彈。</p><p>「ESG 理念本身並不是矛盾所在。如果大家認同 ESG 理念，但現有 ESG 投資方法沒有帶來好的掙錢效應，那應該調整的是方法，而不是否認這個道理。」郭沛源説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_dae26a88e1f64f269e7d988fd4c22e45@5802120_oswg457575oswg1024oswg683_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2019 年 1 月 25 日，巴西淡水河谷公司的一處礦區發生潰壩事故，引發大規模泥石流。圖源：視覺中國</p><h3><strong>對 ESG 名詞祛魅，方法論才是關鍵</strong></h3><p>「從另一個角度看，ESG 從一個小眾話題，如今衍生為各個派別的討論，也是逐漸走向全球共識的信號，但這其中仍有很多問題需要被重視。」黃蕾談到。</p><p><strong>一個常見問題是，ESG 在實操階段常常會遇到潛在衝突，出現厚此薄彼的情況。</strong></p><p>黃蕾向 36 碳表示，一些投資機構減少對於煤炭、石油等傳統行業的投資，但實則會觸及大量傳統行業比如煤礦工人的員工利益，如低碳轉型導致的失業等，未能充分考慮環境因素（E）和社會因素（S）之間的矛盾，直到這兩年<strong>「公正轉型」</strong>開始被重視，即在能源低碳轉型過程中既要考慮低碳轉型、保障能源安全還要保障就業機會和社會穩定。</p><p>「企業不可能對 ESG 下所有議題做到無差別覆蓋。理想方式是：企業基於主營業務，根據利益相關方需求對議題進行優先級排序，基於重要性和成本效益提升 ESG 管理，還要以整體視角看問題。</p><p>比如可以借鑑歐盟提出‘無重大損害原則’的概念，即被納入可持續金融支持範圍的項目在促進對 1 個環境正面影響的同時，不能對其他 5 個環境方面有重大的負面影響。例如水力發電是降碳的項目，但要同時考慮生物多樣性影響。」 黃蕾説。</p><p>另外，一些企業把 ESG 簡單理解為綠色低碳，或主要強調環保和社會責任，甚至片面理解為「做慈善」，而忽視公司治理（G）的重要性，這更不嚴謹。真正的 ESG 是 E、S 嵌入 G 中，內化為公司管理基因。</p><p>「<strong>公司治理是撬動企業 ESG 轉型的支點。如果公司董事會和高管都自覺推動，那麼叫不叫 ESG 就不重要了。</strong>」一位 ESG 專家告訴 36 碳。</p><p>因此，特斯拉不能因為生產新能源汽車，就成為 ESG 優等生；埃克森美孚也不能因為身處石油化工行業，且增長放緩，就理應備受質疑。</p><p><strong>ESG 難做，另一大痛點來自不同評級機構的「自説自話」。</strong>當前 ESG 評級方法百花齊放，缺乏標準化成為普遍現象。不同評級體繫有各自的標準和底層數據，讓評級邏輯成了「黑匣子」。</p><p>同一家公司，可能會在不同評級體系下出現不同結果，致使投資者失去信任感。</p><p><strong>實際上，如果全球只有一個 ESG 評級標準，其合理性同樣有待考證。不同國情體質、行業領域背景下，很難有一個評級體系全面評價。比如，發展中國家和發達國家的環境指標必然有差異。</strong></p><p>黃蕾談到，評級有效性還是要交給市場去檢驗，需要時間。目前評級機構能做的就是儘量保持透明度，很多國際頭部評級機構已做出改進。例如明晟（MSCI）在網站上公佈了涵蓋環境、社會和治理支柱的 33 個關鍵議題結構和重要性程度，但不能要求評級公司把所有的底層邏輯都全盤公佈，目前這仍然涉及商業機密。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1314,803" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_9cd6073a7b3541129131b511e91cca53@5802120_oswg107362oswg1314oswg803_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">伊利股份在不同體系下的不同評級結果。圖源：新浪財經 ESG</p><p>「評級是重要的檢驗工具，但不是唯一工具，也不是最終答案。企業在藉助評級提升 ESG 信披質量和管理水平的同時，將外在標準轉化為企業可持續發展的內在助力，才是最重要的目標。「郭沛源表示。</p><p>郭沛源也談到，<strong>因為市場結構和發展階段差異，美國的反 ESG 趨勢不會直接影響中國市場。</strong>目前中國 ESG 市場正處於上升趨勢，處於政策體系逐步完善的階段，並在探索自身的發展路徑。2022 年 11 月，中國上市公司協會 ESG 專業委員會提出「形成具有中國特色、國際認同的 ESG 管理體系和評價體系」。這類做法還會增多。中外 ESG 發展將呈現「和而不同」的特點。</p><p>當 ESG 逐漸成為一門顯學，種種質疑開始相伴而生。但是，ESG 本身並無立場可言，攻擊這三個字母本身並沒有意義，更不需要一場場「運動」去驗證其真偽。</p><p>質疑聲中，實則反映出 ESG 在經歷過野蠻生長階段後，暴露出的方法論問題，而這些才是需要去逐一擊破的關鍵所在。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪｜曹德旺一個月內投資 90 億；馬斯克稱願向中國車企授權技術；微信優化存儲空間</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622176352754057?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 08:57:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>曹德旺一個月內投資 90 億，兩次投資擴產規劃&nbsp;</strong></p><p>據界面新聞報道，1 月 25 日晚間，福耀玻璃公告稱，將在安徽省合肥市投資設立三家全資子公司，並建設汽車安全玻璃、汽車配件玻璃和浮法玻璃項目，總投資 57.5 億元。上述項目建成後，將形成年產汽車安全玻璃約 2610 萬平方米的生產規模，以及兩條浮法玻璃生產線。浮法玻璃指採用浮法工藝製作的玻璃，是生產汽車玻璃的原材料。</p><p>這是福耀玻璃一個月內第二次宣佈擴產規劃。2023 年 12 月 29 日，福耀玻璃就曾宣佈在總部擴大汽車玻璃產能。其將在福建省福清市設立全資子公司，投資 32.5 億元用於建設汽車安全玻璃項目，形成年產約 2050 萬平方米汽車安全玻璃的生產規模。(界面新聞）</p><p><strong>馬斯克稱願向中國車企授權技術：「有助於推動可持續能源革命」&nbsp;&nbsp;</strong></p><p>當地時間 1 月 24 日，在特斯拉財報會議上，當被問及其他汽車製造商可能會授權全自動駕駛（FSD）技術時，馬斯克指出，雖然其他汽車製造商可能對全自動駕駛技術的商業化持懷疑態度，但特斯拉正在與他們進行試探性的對話。馬斯克還指出，特斯拉沒有看到與中國汽車製造商合作的明顯機會，除非特斯拉願意與這些公司分享充電網絡和自動駕駛等技術。當然，特斯拉很高興授權自己的技術，這可能有助於推動可持續能源革命。（鳳凰網科技）&nbsp;</p><p><strong>微信優化存儲空間，微信看一看新增圖文&nbsp;</strong>&nbsp;</p><p>微信近日推送了安卓平台 8.0.46 正式版更新，經抓取安裝包並進行分析，該文件大小為 251.71MB。經實測，此次更新的力度不算大，有兩處很有意思。一是存儲空間優化，二是微信看一看新增圖文。（IT 之家、財經網）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>賽力斯申請註冊問界商標</strong>&nbsp;</p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，賽力斯申請註冊「賽力斯問界」商標，國際分類為運輸工具，當前商標狀態為等待實質審查。此前，華為技術有限公司已申請註冊多枚「問界」商標，部分商標已成功註冊。&nbsp;</p><p><strong>口服司美格魯肽在華獲批上市，用於治療 2 型糖尿病</strong>&nbsp;</p><p>國家藥品監督管理局（NMPA）發佈的信息顯示，諾和諾德（中國）製藥有限公司旗下的司美格魯肽片獲批准上市，用於治療 2 型糖尿病。這是國內首個獲批上市的口服 GLP-1（胰高血糖素樣肽-1）受體激動劑。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>暴雪中國迴應裁員：全球人員調整，恢復暴雪遊戲的國服運營是目前工作重點</strong>&nbsp;</p><p>微軟遊戲部門宣佈大規模裁員 1900 人，主要集中在暴雪等部門。對此，暴雪中國相關人士迴應稱，「此次的團隊及人員調整，涉及公司全球層面，暴雪中國也有部分同事受到影響。另一方面，尋找本地合作方並恢復暴雪遊戲的國服運營，仍然是我們目前工作的重點之一。」（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>經濟學家稱中國退休年齡全球偏低&nbsp;&nbsp;</strong></p><p>西班牙對外銀行亞洲首席經濟學家夏樂稱，現在中國的退休人士的年齡在全球來講是相對比較低的，特別是跟發達國家相比，美國退休年齡六十七歲，很多歐洲國家退休年齡也超過六十五歲。中國在養老金方面也需要進行一定的改革。（有識 Plus）</p><p><strong>新加坡機票搜索量暴漲超 500%&nbsp;</strong>&nbsp;</p><p>1 月 25 日，中國和新加坡簽署互免簽證協定，將從 2 月 9 日起正式生效。記者從某旅遊預訂平台瞭解到，消息發佈 10 分鐘後，新加坡旅遊即時搜索量上漲 30%；另一旅遊預訂平台數據顯示，消息發佈半小時內，春節假期期間往返新加坡機票搜索量較前日同一時段上漲超過 500%。多個旅遊平台針對「新馬泰」這一熱門線路推出了多款跟團遊、私家團、研學遊等產品。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>俞敏洪稱只依賴董宇輝不是正常公司&nbsp;</strong></p><p>1 月 24 日，東方甄選控股有限公司公佈截至 2023 年 11 月 30 日的 2024 財年中期業績。廣受外界關注的是，東方甄選薪酬開支顯著增長。截至 2023 年 11 月 30 日，東方甄選有 1785 名全職員工和 720 名兼職員工，而這兩個數字在上一年分別為 1260 和 410。財報顯示，報告期內，公司產生的薪酬開支總額（包括股份酬金開支）為 6.25 億元，較去年同期的 2.33 億元同比增加 167.7%。</p><p>俞敏洪稱，目前，由於有東方甄選和與輝同行兩個平台，表面上看有分流，但不少粉絲同時是兩邊賬號的粉絲。而且，從銷量來看，儘管東方甄選日常的流量不如與輝同行高，但是東方甄選的銷量較為穩定，所以在銷量上並沒有受到太大的影響。如果東方甄選只是依賴於董宇輝一個人發展的話，那這就不是一個正常的公司。正常的公司應該是全面發展的，所有這些主播們全力以赴地發展，公司本身也全力以赴發展。（澎湃新聞）</p><p><strong>馬斯克身價一夜減少 180 億美元&nbsp;&nbsp;</strong>&nbsp;</p><p>1 月 25 日，特斯拉股價大跌超 12%。據《福布斯》計算，特斯拉 CEO 馬斯克的個人財富減少了約 180 億美元，儘管他仍然是世界上最富有的人。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>蘋果 ID 貸以庫克回租為名非法放貸，涉案金額 1.3 億元&nbsp;</strong></p><p>據中國新聞網報道，從重慶巫溪縣公安局獲悉，該局成功偵破一起全國性「蘋果 ID 貸」非法經營案，搗毀涉及 21 省 (市) 非法經營網絡貸款犯罪團夥 9 個，抓獲犯罪嫌疑人 41 人，涉及借款人員 2 萬餘名，涉案金額 1.3 億元。（中國新聞網）</p><p><strong>復星集團控股的葡萄牙忠誠保險據悉考慮 2025 年 IPO</strong></p><p>據報道，知情人士稱，復星集團控股的葡萄牙忠誠保險（Fidelidade）正研究 2025 年 IPO 的可能性，或出售少數股權。潛在 IPO 被認為是忠誠保險實行多元化國際擴張後的自然發展。（界面新聞）</p><p><strong>LG 新能源與日本五十鈴汽車簽署電動汽車電池供應協議</strong>&nbsp;</p><p>LG 新能源 1 月 26 日在監管文件中透露，與日本五十鈴汽車簽署電動汽車電池供應協議，有效期至 2026 年年底。LG 新能源未披露協議金額。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>蘋果在最新發布的 iOS 17.4 Beta 1 更新中新增 118 個 Emoji&nbsp;&nbsp;</strong></p><p>據報道，蘋果在最新發布的 iOS 17.4 Beta 1 更新中，面向 27 個歐盟國家測試開放側載、第三方應用商店等重大改進之外，還新增了多個 Emoji 表情符號。</p><p>iOS 17.4 Beta 1 更新添加了包括鳳凰、青檸、上下搖頭的笑臉，一系列指明方向的人物表情符號，來自 Unicode 於 2023 年 9 月提出的 Emoji 15.1 更新。</p><p>本次更新共計新增 118 個 Emoji，包括 6 個全新 Emoji，4 個無性別區分的家庭 Emoji。此外還有 6 個現有人物表情符號的新方向區分版本，算上性別和膚色的變化，共有 108 個新表情符號。（IT 之家、IT 時報）</p><p><strong>英飛凌尋求在印度和越南加大招聘力度</strong>&nbsp;</p><p>據報道，英飛凌亞太業務總裁蔡志雄接受採訪表示，英飛凌正在印度招募更多員工並尋找新的辦公地點，此外計劃將越南員工人數增加到數百人。蔡志雄稱，英飛凌已在印度聘用 2000 名芯片設計師和軟件開發人員。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>蘋果準許歐盟用戶通過第三方下載應用，也可以通過 APP 應用使用替代支付手段&nbsp;</strong></p><p>據第一財經日報報道，據蘋果官網，為滿足歐盟《數字市場法案》要求，蘋果將在 2024 年 3 月開始調整在歐洲市場的 iOS 和 App Store（應用商店）規則，按照新業務條款運營的開發者將可選擇通過應用商店或者第三方市場推出 APP 應用，在歐盟地區也可以通過 APP 應用使用替代支付手段。蘋果稱，在降低手續費的情況下，蘋果為這些開發者新增了支付處理使用費和核心技術使用費。</p><p>此前據新京報貝殼財經報道，App Store 將被一分為二，歐盟國家有一個專門版本，世界其他地區將是另一個版本。蘋果之所以調整，是因為 3 月 7 日是蘋果遵守《數字市場法案》的最後期限。該公司只剩七個多星期的時間來進行調整。接受記者採訪的多位分析師提到，對蘋果來説，這次低頭意味着利益上的讓步，一旦 App Store 被拆分，會對蘋果營收中的「蘋果稅」產生直接影響。（第一財經日報、新京報貝殼財經）</p><p><strong>日本政府召回本田、三菱等車企超 48 萬輛汽車，涉日本電裝公司燃油泵缺陷</strong>&nbsp;</p><p>日本國土交通省 1 月 26 日宣佈，因供應商日本電裝生產的燃油泵存在問題，共召回 48.2 萬輛汽車，涉及斯巴魯、馬自達、鈴木、三菱、本田和雅馬哈生產的超 30 種車型和部分摩托車。日本國土交通省表示，日本電裝燃油泵的問題導致樹脂積聚，在某些情況下可能使發動機熄火或混合動力電機失去動力。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>貝恩據悉考慮將投資對象 Zelis 出售或 IPO，估值或達 150 億美元</strong>&nbsp;</p><p>知情人士稱，美國醫療保健技術公司 Zelis 的私募股權投資方在對其考慮各種選項，包括可能出售。貝恩資本和 Parthenon Capital 與潛在顧問進行溝通，探討將 Zelis 出售或首次公開募股，並對通過非公開交易為 Zelis 引入新的投資者持開放態度。其中一位知情人士稱，Zelis 在任何交易中的估值都可能達到 150 億美元或以上。有關 Zelis 的討論還處於初期階段，尚未作出最終決定。貝恩資本、Parthenon 和 Zelis 的代表不予置評。（彭博消息）&nbsp;</p><p><strong>摩根大通任命 Piepszak 和 Rohrbaugh 為商業與投資銀行事業聯席 CEO</strong>&nbsp;</p><p>當地時間 1 月 25 日，摩根大通宣佈，消費者與社區銀行業務（CCB）聯席首席執行官珍妮弗·皮普薩克（Jennifer Piepszak）和市場與證券服務聯席主管特洛伊·羅爾博（Troy Rohrbaugh）將擔任擴大後的商業與投資銀行事業的聯席 CEO。該部門將整合公司的全球投資銀行、商業銀行、企業銀行以及市場、證券服務和全球支付等主要批發業務。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>安提瓜和巴布達與阿里巴巴達摩院達成醫療 AI 合作</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 25 日，安提瓜和巴布達衞生部與阿里巴巴達摩院在杭州簽署合作意向書，旨在推動醫療 AI 在安巴的應用與發展，提升數字健康水平。正在中國進行正式訪問的安巴總理賈斯頓·布朗見證了此次簽約儀式。</p><p><strong>OpenAI 籌款欲建芯片工廠，奧特曼中東籌資、韓國尋合作&nbsp;</strong>&nbsp;</p><p>OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼正試圖籌集數十億美元建立芯片公司，構建半導體工廠網絡，尋找芯片製造商一起合作。據報道，奧特曼當天將訪問韓國，會見韓國芯片製造商三星電子和存儲芯片企業 SK 海力士的高管，預計討論芯片製造方面的潛在合作。&nbsp;</p><p>SK 海力士和三星電子都生產用於人工智能芯片組的高帶寬存儲芯片。韓國總統尹錫悅去年 6 月接見了奧特曼。奧特曼當時在韓國表示，在 AI 時代，龐大的數據量也將帶動存儲芯片需求大幅增加，正因如此，不少國家期盼與韓國合作。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>深蘭科技發佈全國首個青少年心理健康校園監測產品</strong></p><p>36 氪獲悉，CTDC2024 首席技術官領袖峯會暨出海創新峯會在上海舉行，深蘭科技創始人陳海波介紹了公司近期上線的全國首個青少年心理健康校園監測產品——AI 數字夥伴。據介紹，AI 數字夥伴是基於深蘭硅基知識大模型和數字人技術打造，由深蘭硅基大腦 SaaS 平台生成的一款專門為青少年學生提供心理陪伴的虛擬數字人產品。</p><p><strong>馬斯克的人工智能初創公司尋求從投資者處籌集 60 億美元以挑戰 OpenAI&nbsp;</strong></p><p>據報道，馬斯克的人工智能初創公司尋求從投資者那裏籌集 60 億美元以挑戰 OpenAI。（財聯社）</p><h2>投融資</h2><p><strong>「易顯智能」獲達晨財智數千萬元戰略投資</strong></p><p>36 氪獲悉，智能駕培領域科技公司「易顯智能」近日宣佈，獲得達晨財智創業投資公司數千萬元戰略投資。本輪融資後，易顯智能加速 AI 技術在駕培場景的應用，為駕培產業全面數智化轉型、高質量發展注入更多資源，助推無人駕駛技術在全國的推廣和應用。</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>又有 14 國產 AI 大模型備案獲批，更多垂直廠商入局 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2621227318139272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-26 19:55:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 鄧詠儀&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>1 月 26 日，36 氪獲悉，國內新一批通過大模型備案審批的企業名單正式出爐。</p><p>據鈦媒體消息，本次獲得 AI 大模型及產品備案審批的企業共 13 家，共計 14 款模型。本次除了 AI 廠商外，也有不少垂直領域的企業獲得審批；</p><ul><li>AI 廠商：第四範式、零一萬物、銜遠科技-品商大模型、銜遠科技-摹小仙大模型、識因智能</li><li>其他垂直領域廠商：小米、智聯招聘、Boss 直聘、脈脈、什麼值得買、步刻科技、新壹科技、創思遠達、掌閲</li></ul><p>當前，第四範式、銜遠科技和新壹科技、什麼值得買度已經通過官方渠道發佈獲批的消息，並向公眾提供相應服務。而值得注意的是，銜遠科技旗下有兩個大模型獲批，分別是品商大模型和摹小仙大模型。36 氪向小米、零一萬物等廠商求證以上消息，以上廠商暫無回覆。</p><p>從去年大模型浪潮掀起以來，國內的相關監管政策已經快速落地。目前對生成式 AI 實行監管的正式法規主要為《生成式人工智能服務管理暫行辦法》，於 2023 年 8 月正式施行。</p><p>簡單而言，如果現在需要開發面向大眾的生成式 AI 大模型、應用等，需要按照相關規定開展安全評估，按照《互聯網信息服務算法推薦管理規定》履行算法備案和變更、註銷備案手續，才能正式上線提供服務。</p><p>從 2023 年 8 月第一批企業和機構算起，本次公佈已是第四批的企業名單，已經形成比較穩定的批覆節奏。36 氪據公開網絡上的消息，做了以下整理和統計：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1456,2880" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_e6a89ff0162e4410aa79586510c6521d@2057308263_oswg559640oswg1456oswg2880_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智能湧現製圖</p><p>從上述表格可以看出，當前申請備案的企業，已經從以大廠、AI 廠商、AI 研究機構為主，快速覆蓋到了各個垂直行業，希望將生成式 AI 結合現有業務的廠商。從行業來看，包括電商零售、社交、招聘等細分賽道的公司較為活躍。</p><p>比如，什麼值得買就推出了一個「AI 問答機器人」的新功能，用戶可以通過和機器人的交互，提供品牌、商品信息相關的信息。</p><p>除了大模型之外，獲批的機構還需要對設計生成式 AI 技術的算法模型進行備案。</p><p>去年 6 月網信辦公佈的《互聯網信息服務深度合成管理規定》，同樣也是針對生成式 AI 進行管理的重要規定。提供相關服務的機構需要按照相關流程繼續申請和備案。據互聯網信息服務算法備案系統，就在 1 月 8 日，第三批深度合成服務算法備案名單剛剛公佈，本次共計 110 款算法獲批。</p><p>（實習生王怡寧對本文亦有貢獻）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>擺脫 Transformer 依賴？這家 AI 初創公司推出國內首個非 Attention 機制大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2621378607552649?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-26 19:53:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 蘇建勳</p><p>Transformer 是當下爆火的 GPT、LLAMA、PaLM 等大模型普遍採用的基礎架構，憑藉強大的自然語言理解能力，Transformer 在問世的短短几年內便取代了傳統的 RNN 網絡結構，成為自然語言處理領域的主流模型架構。</p><p>如今，一家創業公司試圖動搖 Transformer 的「江山」。1 月 24 日，上海巖芯數智人工智能科技有限公司（下稱「巖芯數智」），正式發佈了國內首個非 Attention 機制的通用自然語言大模型——Yan 模型。</p><p>作為行業內少有的非 Transformer 大模型，Yan 模型用全新自研的「Yan 架構」代替 Transformer 架構，用百億級參數達成千億參數大模型的性能效果——記憶能力提升 3 倍、速度提升 7 倍的同時，實現推理吞吐量的 5 倍提升。&nbsp;</p><p>至於為何另闢蹊徑，尋求非 Transformer 的大模型路徑，巖芯數智 CEO 劉凡平指出<strong>，以大規模著稱的 Transformer，在實際應用中的高算力和高成本，讓不少中小型企業望而卻步。</strong>其內部架構的複雜性，讓決策過程難以解釋；長序列處理困難和無法控制的幻覺問題也限制了大模型在某些關鍵領域和特殊場景的廣泛應用。隨着雲計算和邊緣計算的普及，行業對於高效能、低能耗 AI 大模型的需求正不斷增長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1668,1110" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_b377940c7fbd47eb97d1956e6cb1eaa3@405798_oswg3001513oswg1668oswg1110_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自巖芯數智官方</p><p>劉凡平提到：「在全球範圍內，一直以來都有不少優秀的研究者試圖從根本上解決對 Transformer 架構的過度依賴，尋求更優的辦法替代 Transformer。就連 Transformer 的論文作者之一 Llion Jones 也在探索‘Transformer 之後的可能’，試圖用一種基於進化原理的自然啓發智能方法，從不同角度創造對 AI 框架的再定義。」</p><p>新技術在誕生時往往會遭遇質疑，尤其是 AI 領域，Transformer 架構作為被主流廠商所接受的方向，想要去顛覆甚至超越，勢必會遭遇更多爭議，對此，劉凡平也做好了準備。</p><p>「被質疑很正常，只要你説創新，如果別人不深刻理解，就會有質疑。因為他覺得他沒有聽懂，所以有質疑的權利。我很尊重大家的權利，但是我不能因為他們有質疑，我們就放棄我們自己想做的事情。」劉凡平對 36 氪等媒體表示。</p><p>那麼，巖芯數智自主研發出的「Yan 架構」，表現如何？</p><p>如果説基於 Transformer 架構的大模型是「耗油且高昂」的燃油車，那麼基於 Yan 架構的大模型，更像是更加經濟、更加節能的新能源汽車。它去除了 Transformer 中高成本的注意力機制，代之以計算量更小、難度更低的線性計算，大大提高了建模效率和訓練速度，效率翻倍的同時實現了成本的驟降。</p><p>「兩個方面看，一方面縮短客戶的溝通時間、減少客戶的理解成本，一般需求階段夠會在 1-2 個月，通過 Yan 架構，1 個月以內已經可以出為客戶私有化模型，溝通成本會降低，所見即所得的溝通，會比空談好很多；另一方面，項目成本會降低，例如 300 萬合同的項目可以降低到 260 萬左右，但是利潤不一定是下降了。」在談及新技術框架的落地週期和成本時，劉凡平在接受媒體採訪時談到。</p><p>發佈會上，研究團隊展示了 Yan 模型和同等參數規模 Transformer 模型的大量實測對比，經實驗數據表明，Yan 架構可以實現比 Transformer 架構更高的訓練效率、更強的記憶能力、更低的幻覺表達。</p><p>在同等資源條件下，Yan 架構的模型，訓練效率和推理吞吐量分別是 Transformer 架構的 7 倍及 5 倍，並使記憶能力得到 3 倍提升。Yan 架構的設計，使得 Yan 模型在推理時的空間複雜度為常量，因此針對 Transformer 面臨的長序列難題，Yan 模型同樣表現優異。</p><p>對比數據表明，在單張 4090 24G 顯卡上，當模型輸出 token 的長度超出 2600 時，Transformer 的模型會出現顯存不足，而 Yan 模型的顯存使用始終穩定在 14G 左右，理論上能夠實現無限長度的推理。</p><p>另外，研究團隊首創了一種合理的關聯特徵函數和記憶算子，結合線性計算的方式，降低模型內部結構的複雜度。全新架構下的 Yan 模型，將打開以往自然語言處理的「不可解釋黑盒」，充分發掘決策過程的透明度和可解釋性，從而助力大模型在醫療、金融、法律等高風險領域的廣泛運用。</p><p>會上，巖芯數智 CEO 劉凡平表示：「我們期望 Yan 架構可作為人工智能領域的基礎設施，並以此建立 AI 領域的開發者生態，最終讓任何人在任何設備上都能使用通用大模型，獲取更加經濟、便捷、安全的 AI 服務。」</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>這一次，CCER 真的來了 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615760633436297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-26 19:27:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>編輯 | 雪小頑</p><p>碳圈迎來了 2024 開年頭等大事。</p><p>1 月 22 日，全國溫室氣體自願減排交易市場正式啓動。這場外界關注多時的 CCER 重啓終於迎來官宣，也意味着我國碳排放交易體系填上了至關重要的一塊拼圖。</p><p>梳理 CCER 重啓的事件脈絡，2023 下半年是進展幅度最大的時段。</p><p>2023 年 6 月，生態環境部明確表示，力爭在年內儘早啓動全國 CCER 市場，外界將其視作重磅信號。之後半年，CCER 重啓進展大幅加快：<strong>從發佈《溫室氣體自願減排交易管理辦法（試行）》，到出台首批四項方法學，再到全國統一註冊登記和交易系統搭建完成，</strong>CCER 各項配套制度一浪接一浪，形成一波建設高潮。</p><p>直到 2024 年初，重啓進入最後的收尾階段。<strong><span style="letter-spacing: 0px;">正式官宣三天前，一項事關 CCER 項目審定與減排量覈查的公告發布。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">1 月 19 日，國家認監委宣佈，決定開展第一批溫室氣體自願減排項目審定與減排量覈查機構資質審批工作，機構需在 2 月 2 日 17 時前提交申請。</span></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2491,1329" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_70b342f666944a11af5956ce5fa1face@5981737_oswg191548oswg2491oswg1329_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">國家認監委公告截圖</p><p>審定與覈查，是某個項目能否在 CCER 市場完成登記上市的重要一環。其中負責出具審定覈查報告的第三方機構，可謂項目申請登記前的「把關人」。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">按照</span><span style="letter-spacing: 0px;">公告，</span><span style="letter-spacing: 0px;">國家認監</span><span style="letter-spacing: 0px;">委</span>首批擬審批 9 家審定與覈查機構，<strong style="letter-spacing: 0px;">其中能源產業 4 家，林業和其他碳匯類型 5 家。官宣重啓後，下一步值得關注的就是第三方機構具體名單出爐。</strong></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_966ab17814064baeafc3553b0431bfb4@5423464_oswg29757oswg1075oswg224_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1075,224"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">國家認監委官網截圖</p><p>現階段，<span style="letter-spacing: 0px;">CCER 交易主體仍以控排企業、減排項目業主及其他機構為主，普通人還無法獨立參與到 CCER 市場中。</span><span style="letter-spacing: 0px;">不過，按照《溫室氣體自願減排交易管理辦法（試行）》規定，符合國家有關規定的法人、其他組織和自然人，都可以參與溫室氣體自願減排交易——這表示，隨着未來自願碳交易機制逐漸成熟，普通人有機會通過綠色出行等生活方式獲得減排量，並以此獲得綠色收益。</span></p><p>從官宣重啓到補齊審定覈查環節，再到交易流通真正運轉起來，直至個人參與碳交易，CCER 的落地之路，還將持續走向縱深處。<br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>司美格魯肽口服片在華獲批，銷售放量潛力不容小覷｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2621355723495559?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-26 19:14:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>在國內風靡一時的 GLP-1 司美格魯肽，口服片劑時代到來。1 月 26 日下午，中國國家藥監局發佈公告顯示，正式批准諾和諾德的司美格魯肽口服片上市，用於治療 2 型糖尿病，成為國內首個獲批的口服 GLP-1 受體激動劑。</p><p>此前，司美格魯肽口服片的降糖效果已經在 10 項 PIONEER 臨牀試驗中獲得證實，總共約有 9500 名 2 型糖尿病患者參與試驗。結果顯示，司美格魯肽口服片在降低糖化血紅蛋白水平（HbA1c）和減輕體重方面，相較利拉魯肽、西格列汀等傳統降糖藥物具有明顯優勢，且安全性上也與其他類型的 GLP-1 藥物相似。</p><p>2021 年，諾和諾德司美格魯肽注射劑治療糖尿病的適應症在國內獲批上市當年，就被納入了國家醫保目錄名單，1.5ml 和 3ml 兩種劑量的價格分別為 478 元和 890 元，遠低於海外定價。不久前結束的 2023 年國家醫保目錄談判中，司美格魯肽注射劑又成功續約。</p><p>儘管療效顯著，價格經由國家醫保報銷後也並不算高，但由於既往國內獲批劑型僅限於注射劑，「在肚皮上扎針」的形式，仍然阻擋了一部分想使用司美格魯肽的患者。這一背景下，市場對司美格魯肽口服劑型的呼聲不斷走高。</p><p>2019 年時，諾和諾德這款口服劑型的司美格魯肽片就已獲美國 FDA 批准上市，成為全球首個獲批的口服 GLP-1 產品；2022 年 5 月，司美格魯肽口服片的同適應症在中國遞交上市申請，直到今日終於獲批。但值得注意的是，這次司美格魯肽口服片獲批的仍然是用於糖尿病的治療用藥。</p><p>目前，司美格魯肽口服片正在中國同步開展阿爾茲海默症、減重等多項適應症的臨牀實驗，其中減重適應症的開發已進入臨牀 3 期階段。據諾和諾德官網披露數據，在一項名為 OASIS1 的試驗中，口服 50mg 司美格魯肽在肥胖症和超重患者中實現了大約 15.1% 的減重效果。這項試驗共納入 667 名受試者，通過每日給藥一次 50mg 司美格魯肽口服片和安慰劑進行對比，兩個治療組均結合了生活方式幹預。為期 68 周的試驗結束時，用藥組相比於安慰劑組展示出了具有顯著統計學意義更優的體重降幅。</p><p>可以預計，口服片劑型的上市，以及未來適應症的擴容，將再度帶動司美格魯肽的銷售額增長。</p><p>根據諾和諾德公佈的數據，2023 年前三季度司美格魯肽的全球銷售額總計達 142 億美元，直逼「藥王」默沙東的 K 藥。其中，口服劑型司美格魯肽 Rybelsus 的銷售額為 18.23 億美元，對比賣出了 90 多億美元、更為成熟的注射劑 Ozempic 並不算突出，但銷售額同比增長已達到 82%，是司美格魯肽多個在售劑型中增長最快的品類，放量潛力不容小覷。</p><p>價格方面，在海外，從官方渠道查詢的司美格魯肽定價其實並不算便宜。在美國和加拿大，未經保險報銷的 Rybelsus（30 片）價格大多在 1000 美元左右；在英國，如果以月用量來算總賬，3mg、7mg 和 14mg 劑量 Rybelsus 的價格則從 249 英鎊-270 英鎊不等。</p><p>此前，有在香港從事跨境藥物流通的行業人士對 36 氪表示，他代購的司美格魯肽口服片月費大約在 1500 元-2000 元之間。產品在中國獲批後，官方定價可能也會參考司美格魯肽針劑的價格，「月費有可能在 1000-1500 元之間」。</p><p>另有使用過該產品的相關人士對 36 氪介紹，他此前從日本代購的司美格魯肽口服片也不算貴，7mg、100 片的價格大約為 2000 元出頭。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報丨暴雪中國迴應裁員；深蘭科技發佈全國首個青少年心理健康校園監測產品；聯合國教科文組織將舉辦全球人工智能論壇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2621311557408898?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-26 18:57:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621051935316356"><strong>暴雪中國迴應裁員：全球人員調整，恢復暴雪遊戲的國服運營是目前工作重點</strong></a></p><p>微軟遊戲部門宣佈大規模裁員 1900 人，主要集中在暴雪等部門。對此，暴雪中國相關人士迴應稱，「此次的團隊及人員調整，涉及公司全球層面，暴雪中國也有部分同事受到影響。另一方面，尋找本地合作方並恢復暴雪遊戲的國服運營，仍然是我們目前工作的重點之一。」（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621179625494914"><strong>LG 新能源與日本五十鈴汽車簽署電動汽車電池供應協議</strong></a></p><p>LG 新能源 1 月 26 日在監管文件中透露，與日本五十鈴汽車簽署電動汽車電池供應協議，有效期至 2026 年年底。LG 新能源未披露協議金額。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621172247943304"><strong>一品紅：全資子公司獲得苯磺酸氨氯地平幹混懸劑註冊證書</strong></a></p><p>36 氪獲悉，一品紅髮布公告，全資子公司廣州一品紅製藥有限公司於近日收到國家藥品監督管理局覈准簽發的關於苯磺酸氨氯地平幹混懸劑的《藥品註冊證書》。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621140388469129"><strong>賽力斯申請註冊問界商標</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，賽力斯申請註冊「賽力斯問界」商標，國際分類為運輸工具，當前商標狀態為等待實質審查。此前，華為技術有限公司已申請註冊多枚「問界」商標，部分商標已成功註冊。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621102147819906"><strong>摩托羅拉移動與夏普達成專利交叉許可協議</strong></a></p><p>1 月 26 日消息，摩托羅拉移動與夏普公司就無線通信技術達成全球專利交叉許可協議。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621302854195584"><strong>沃爾沃集團 2023 年淨銷售額同比增長 17%</strong></a></p><p>沃爾沃集團（Volvo AB）發佈財報。2023 年全年，沃爾沃集團淨銷售額為 5530 億瑞典克朗，同比增長 17%；調整後營業利潤達到 776 億瑞典克朗，上年同期為 505 億瑞典克朗；調整後營業利潤率為 14.0%，上年同期為 10.7%。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621294873139593"><strong>王府井：2023 年淨利潤同比預增 233.47% 到 300.17%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，王府井發佈公告，公司預計 2023 年度實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 6.5 億元到 7.8 億元，同比增加 233.47% 到 300.17%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621085380303239"><strong>LVMH 集團 2023 年淨利潤同比增長 8% 至 152 億歐元</strong></a></p><p>LVMH 集團 1 月 25 日公佈的 2023 全年業績報告顯示，營收同比增長 9% 達到 862 億歐元，淨利潤同比增長 8% 至 152 億歐元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621285279865218"><strong>美的集團獲北向資金淨買入 7.57 億元</strong></a></p><p>北向資金今日淨買入 15.1 億元。美的集團、中際旭創、中國建築分別獲淨買入 7.57 億元、5.4 億元、3.43 億元。比亞迪淨賣出額居首，金額為 4.84 億元。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621268806473864"><strong>日本東京地鐵公司或最快今夏 IPO，估值有望超 50 億美元</strong></a></p><p>據多家媒體 1 月 26 日消息，日本東京地鐵公司或最快本財年夏季上市。該公司由日本政府與東京都政府分別持股 53.4% 和 46.6%。政府文件顯示，日本政府與東京都政府計劃將對東京地鐵公司的持股比例削減到 50%。日本財務省此前於 2022 年表示，東京地鐵公司的 IPO 可能籌集近 3000 億日元（約合 20 億美元）。三菱日聯資產管理公司預計，考慮到東京地鐵的淨收入及其同類企業的估值，該公司的估值可能在 7500 億日元（約合 50 億美元）到 1 萬億日元之間。（界面）</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621252591343750"><strong>深蘭科技發佈全國首個青少年心理健康校園監測產品</strong></a></p><p>36 氪獲悉，CTDC2024 首席技術官領袖峯會暨出海創新峯會在上海舉行，深蘭科技創始人陳海波介紹了公司近期上線的全國首個青少年心理健康校園監測產品——AI 數字夥伴。據介紹，AI 數字夥伴是基於深蘭硅基知識大模型和數字人技術打造，由深蘭硅基大腦 SaaS 平台生成的一款專門為青少年學生提供心理陪伴的虛擬數字人產品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621126318627202"><strong>騰訊文檔智能助手開啓公測</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊文檔智能助手正式開啓公測，全面應用於 Word、Excel、PPT、PDF、智能文檔、收集表、思維導圖等文檔類型。即日起，智能助手將面向全體用戶陸續開放體驗。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621281341675906"><strong>「易顯智能」獲達晨財智數千萬元戰略投資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，智能駕培領域科技公司「易顯智能」近日宣佈，獲得達晨財智創業投資公司數千萬元戰略投資。本輪融資後，易顯智能加速 AI 技術在駕培場景的應用，為駕培產業全面數智化轉型、高質量發展注入更多資源，助推無人駕駛技術在全國的推廣和應用。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621059660257668"><strong>電科數字：2023 年前三季度華為是公司最大合作伙伴</strong></a></p><p>36 氪獲悉，電科數字近期投資者關係活動記錄表顯示，公司是華為重要的戰略合作伙伴，在多個領域均和華為開展深度合作。目前公司是華為多產品鑽石經銷商，在數通、存儲等多個產品均是華為最高的 CSP 五鑽以及專業化能力高級的認證服務商，在金融、智能製造、大企業、數字政府等行業為客戶提供華為在數通、網絡安全、存儲、華為雲、數字能源等多個產品領域的產品和解決方案。人工智能方面，主要在工業領域開展智能推理模塊產品的研發合作。2023 年前三季度，華為是公司最大的合作伙伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621077152831881"><strong>商務部：將推動汽車、家電以舊換新</strong></a></p><p>國新辦就穩中求進、以進促穩，推動商務高質量發展取得新突破舉行發佈會。商務部部長王文濤在會上表示，將推動汽車、家電以舊換新，這是今年促消費的重點。統計顯示，我國的汽車和家電市場已經從單純的增量時代，進入到增量和存量並存的時代。2023 年，我們的汽車保有量是 3.4 億輛，而冰箱、洗衣機、空調等主要品類的家電保有量超過了 30 億台，更新換代的需求和潛力很大。（第一財經）</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621234071722118"><strong>人民幣 2 月 4 日起將進入孟加拉國實時支付結算系統</strong></a></p><p>孟加拉國央行 1 月 25 日發佈消息稱，今年 2 月 4 日起，人民幣將在該國實時支付結算系統（RTGS）上進行貿易結算。2022 年 9 月，孟加拉國啓動了包括美元、英鎊、歐元、日元和加元五種外幣的自動清算業務。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621257452837256"><strong>日本政府召回本田、三菱等車企超 48 萬輛汽車，涉日本電裝公司燃油泵缺陷</strong></a></p><p>日本國土交通省 1 月 26 日宣佈，因供應商日本電裝生產的燃油泵存在問題，共召回 48.2 萬輛汽車，涉及斯巴魯、馬自達、鈴木、三菱、本田和雅馬哈生產的超 30 種車型和部分摩托車。日本國土交通省表示，日本電裝燃油泵的問題導致樹脂積聚，在某些情況下可能使發動機熄火或混合動力電機失去動力。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621198452332675"><strong>中國保險行業協會下發促進銀行代理保險業務健康發展的倡議</strong></a></p><p>1 月 26 日，中國保險行業協會向業內下發《關於促進銀行代理保險業務健康發展的倡議》，要求保險公司加強精算約束，科學設計銀行代理保險產品；加強精細化管理，合理確定銀行代理保險產品費用；落實主體責任，建立健全「報行合一」內控管理機制；嚴肅財經紀律，加強費用真實性管理；堅持依法合規，嚴格規範佣金支付管理；動態跟蹤調整，加強費用假設回溯分析；築牢風險防線，充分發揮內部審計的監督作用。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2621157544958086"><strong>聯合國教科文組織將舉辦全球人工智能論壇</strong></a></p><p>聯合國教科文組織 1 月 25 日發佈消息稱，教科文組織將於 2 月 5 日至 6 日在斯洛文尼亞克拉尼舉辦全球人工智能論壇，以評估全球人工智能治理進展，並討論各國正在制定的相關法規，從而確保這項技術服務於人類共同利益。（央視新聞）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>代理商大會「豪」送邁巴赫，這家戶用光伏企業 2024 年業績目標翻三倍 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2621003419146375?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-26 18:34:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>2023 年是光伏高度內卷的一年，但同時也是光伏裝機的大年。</p><p>行業產能過剩的背景下，一邊降價、停產、裁員的消息不斷，另一邊，光伏組件降價反過來提高了光伏電站項目的收益率，帶動了下游光伏發電項目投資建設的熱潮（1-11 月光伏新增裝機同比增長 149.4%），戶用及工商業分佈式光伏開發商業績暴增。</p><p>近日，光伏電站開發運營商晶科科技召開戶用光伏代理商大會，並在會上送出了數十台豪車獎勵代理商，品牌包括邁巴赫、奔馳、奧迪等，引起了不少業內人士的關注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_d30f289725e84bcea5c9fb92dad6a0a3@594936739_oswg151588oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：晶科科技微信公眾號</p><p>一位戶用光伏資深從業人士告訴 36 碳，作為一種激勵經銷商、代理商的方式，送轎車現象在業內並不罕見，晶澳太陽能、陽光家庭光伏、創維光伏等企業都曾以送轎車的方式獎勵代理商。「晶科送豪車之所以出圈，可能是因為這兩年業務確實發展很猛。」</p><p>36 碳瞭解到，晶科科技的戶用光伏開發業務 2022 年才剛剛開始。財報顯示其 2022 年戶用分佈式項目達成裝機量約 75MW，其官方公眾號披露，截至 2023 年 12 月 27 日，其戶用光伏電站累計併網裝機容量達到 1000.02MW，超過 1GW。據此測算，其 2023 年戶用光伏裝機量增長超過 12 倍。</p><p>在戶用光伏代理商大會上，晶科科技又提出了更高的戶用光伏裝機量目標。晶科科技新興業務副總裁李帥表示，2024 年戶用事業部將重點推動 300 個綠色低碳示範縣的建設，實現 5GW 的併網規模。</p><p>對於剛入局戶用光伏兩年的晶科科技來説，5GW 是個非常高的數字。這意味着，晶科戶用光伏 2024 年的業績要再翻 3 倍。</p><p>上述業內人士告訴 36 碳，目前業內公認的戶用光伏前三名分別是正泰安能、天合富家和創維光伏。<strong>如果晶科戶用光伏 2024 年總裝機量達到 5GW（即新增裝機量達到 4GW），將很有可能躋身到行業前三之列，也會改變現有行業格局。</strong></p><p>值得一提的是，作為同一實控人下的獨立上市主體，晶科科技的兄弟公司晶科能源以預計 75GW 的光伏組件出貨量，位列 2023 年全球光伏企業出貨量排行榜第一位。如晶科科技 2024 年光伏開發業務實現高增長，對於晶科能源的業績也可以形成一定的支撐。</p><p>不過，要實現 4GW 的新增裝機量目標也有着很大的難度。</p><p>從行業整體來看，2023 年是國內光伏裝機的大年，前三季度戶用光伏新增裝機量同比翻了近一倍，在此高基數之上，戶用光伏市場整體要實現持續高增長殊為不易。</p><p>此外，隨着戶用光伏規模的快速提升，2023 年傳統戶用光伏大省，如山東、河北、河南等地已出現變壓器容量不足以支撐更多戶用光伏接入而暫停備案的現象。這意味着企業更難開發新的戶用光伏項目。當前戶用光伏市場正逐漸向南方省份轉移，尋找新的增量。</p><p>晶科科技也面臨着更加激烈的市場競爭。近兩年越來越多玩家盯上了戶用光伏市場，除了正泰安能、天合富家、晶澳智慧、隆基向日葵、陽光家庭等老玩家外，創維、TCL、海爾等跨界企業也在加速佈局，這也導致戶用光伏市場的利潤率整體下滑。</p><p>在此背景下，作為入局戶用光伏僅兩年的新玩家，晶科科技要想達成遠超行業平均增速的業績目標，無疑面臨着更大的不確定性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國商務部計劃要求雲計算公司報告建立 AI 模型的外國用戶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622266711595393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 12:32:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 1 月 26 日，美國商務部長吉娜·雷蒙多表示，美商務部在探索如何強制雲計算公司在外國用戶試圖開發驅動人工智能的模型時進行報告。她説：「我們正在啓動一個進程，準備要求美國的雲計算公司在每次非美國實體使用其雲計算來訓練大型語言模型時都告訴我們。」（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>波音恢復對華交付 737 MAX 飛機，首架已到廣州</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622373637101953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 12:16:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 27 日上午，一架波音 737 MAX 8 飛機從美國西雅圖波音工廠飛抵中國廣州白雲機場，它將被交��給南方航空。這是 2019 年中國因兩起空難停飛 737 MAX 系列後，波音首次向中國航司交付該系列的飛機。Flightradar24 數據顯示，該航班航班號為 CZ5073，由南方航空執飛，飛機編號為 B20C8，機齡為 4.3 年。（財新）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海市長龔正：上海將依託重點區域，開展更大力度金融對外開放壓力測試</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622368474601600?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 12:11:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市市長龔正説，下一步我們要配合中央金融管理部門穩步擴大金融領域制度型開放，更好發揮先行先試的作用。我們要依託浦東新區、臨港新片區等重點區域，開展更大程度的金融壓力測試，打造國際金融資產交易平台，推進跨境金融業務。二是更好拓展雙向開放成果，堅持引進來和走出去，積極開發面向世界的金融產品，提升跨境投融資便利化，加大對共建一帶一路的金融支持，吸引更多外資金融機構來滬展業。三是更好統籌金融開放管理，越是開放也越要注意安全，我們要積極參與國際金融資本監管協同，切實增強安全管控能力，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河南可再生能源發電裝機突破 6700 萬千瓦，裝機量歷史性超越煤電</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622234370513286?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 11:55:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者從國網河南省電力公司瞭解到，截至 2023 年年底，河南省可再生能源發電裝機突破 6700 萬千瓦，裝機量歷史性超越煤電。近年來，河南持續推進光伏、風電和抽水蓄能項目建設，可再生能源發電裝機由 2019 年年底的 2256 萬千瓦增長至 2023 年年底的 6776 萬千瓦，裝機量歷史性超過煤電，其中風電佔比 32.1%，光伏佔比 55.1%，水電佔比 7.9%。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龔正：上海自貿區要為中國加入 CPTPP 和 DEPA 試製度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622341672802441?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 11:43:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市市長龔正在回答關於如何推動上海自貿區高水平制度性開放的問題時表示，作為全國首個自貿試驗區，中央始終支持我們大膽試、大膽創、自主改，出台了一系列重大的改革開放舉措。特別是不久前《全面對接國際高標準經貿規則總體方案》80 條發佈，賦予上海自貿試驗區及臨港新片區先行試點 CPTPP 和 DEPA 等規則條款的重要使命。我們將大力落實自貿試驗區提升戰略，率先構建與國際高標準經貿規則相銜接的制度體系和監管模式，加快打造國家制度型開放示範區。（上觀）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「木頭姐」旗下基金繼續增持特斯拉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622277584755075?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 11:43:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[最新交易數據顯示，「木頭姐」 凱茜-伍德（Cathy Wood）旗下 Ark Investment Management 增持了 182,541 股特斯拉股票。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微軟：Teams 故障已修復</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622339392395397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 11:41:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 27 日，微軟表示 Teams 故障已修復，8 小時前，微軟部分 Teams 服務出現了網絡問題。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海市長：今年將以更大力度推進城市更新，再啓動 10 個城中村改造項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622330360961160?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 11:32:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 27 日，上海市十六屆人大二次會議閉幕後，市政府在世博中心舉行記者招待會。上海市市長龔正與記者見面並答記者問。「下一步，我們將以更大力度推進城市更新。」龔正説，首先要堅持分類施策，打造示範樣板。重中之重是打好「兩舊一村」改造攻堅戰，今年，我們將完成 12 萬平方米零星舊改、31 萬平方米不成套舊住房改造，再啓動 10 個「城中村」改造項目。同時，我們將持續推動一批老舊工業區、商業商務區、風貌保護區更新改造，進一步提升城市品質。（上觀）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>生物醫藥領域併購頻現</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622234946558080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 11:00:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年以來，國產創新藥加快出海，同時醫藥行業併購活躍。新諾威日前公告，擬收購石藥百克 100% 股權，深化生物醫藥領域佈局。此前，先聲藥業、遠大醫藥、華人健康等多家藥企宣佈將開展併購相關事項，加大力度佈局醫藥市場。業內人士認為，2024 年生物醫藥領域併購將進一步加快。當前，生物醫藥一級市場投融資處於低潮期，因此一級市場未盈利生物科技公司將成為併購的重要目標。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>訊飛醫療在港交所提交上市申請</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622281611597955?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:42:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據港交所文件，1 月 26 日晚，訊飛醫療科技股份有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為華泰國際、廣發融資（香港）、建銀國際。據文件披露，該公司控股股東為科大訊飛。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>i 茅台上線首款百元級白酒</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622278874274180?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:40:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 26 日，貴州茅台旗下數字營銷 APP—i 茅台發佈消息稱，1 月 27 日 14:00，茅台保健酒業公司台源酒即將登陸 i 茅台 APP 雲購商城。台源酒將成為 i 茅台 APP 上首款百元價格帶白酒產品。業內人士表示，台源酒上線 i 茅台 APP，有望推動台源酒在線上平台的銷量，同時也能夠憑藉各自的影響力，實現品牌的雙向賦能。（中證金牛座）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春運第二天，全國鐵路預計發送旅客 1220 萬人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622276336605318?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:37:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今天是春運第二天，來自國鐵集團的最新消息：春運第一天鐵路發送旅客 1106.3 萬人次，預計今天發送旅客 1220 萬人次。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龔正：實現 5% 增長目標，上海有信心有底氣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622275289553031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:36:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市市長龔正表示，剛剛閉幕的市人代會確定，今年全市經濟增長預期目標為 5% 左右。實現這個目標我們有信心有底氣。（上觀）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藥明康德逐一回應「業內流傳美提案」所涉四點：業務發展不會對任何國家的安全構成風險</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622265900849542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:26:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[藥明康德就「業內流傳美提案」召開電話會，公司高管對生物安全法案草案涉及公司的四點內容進行逐一回應，第一，公司堅信藥明康德業務的發展不會對任何國家的安全構成風險；第二，公司從來沒有贊助過所謂的軍民融合項目；第三，公司沒有直接受到過任何軍民融合基金的投資；第四，藥明康德的生命化學研究獎評選標準是跟科研人員的科研經歷、能力，以及他們的科研成果發表在國際期刊上相關，獲獎人裏面有極少部分來自於軍事醫學科學院下面的研究所和機構、醫院。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>因賽集團：龍年祈福相關產品已於近日對外發布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622265379985542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:26:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，因賽集團在機構調研時表示，關於龍年祈福產品，InsightGPT 面向 C 端用戶的基於微信 H5 小程序的應用產品已於近日對外發布，作為正式商業化前的探索和嘗試。目前該產品處於自然裂變階段，尚未開始投流及推廣，公司研發團隊正在收集用戶反饋對產品進行持續迭代和優化。該產品使用便捷，玩法多樣，目前具備真人照片轉換為卡通人像作拜年祝福、真人照片換裝作國風賀歲、龍圖拜年、真人照片轉換為拜年舞蹈視頻等功能，趣味性較強，相關功能和玩法還在持續更新過程中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紅海局勢持續緊張，馬士基航運集團稱旗下部分航運服務將不再通過紅海</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622263527086468?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:24:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國際航運巨頭丹麥馬士基航運集團 1 月 26 日表示，旗下部分航運服務將不再通過紅海，而是繞過非洲南端的好望角。自本輪巴以衝突爆發以來，多艘貨輪在曼德海峽及紅海水域遇襲。2023 年 12 月，多家國際航運企業宣佈暫停紅海航線運輸。馬士基集團曾在去年 12 月底一度恢復紅海航線運行，但在今年 1 月 5 日，馬士基航運集團發表聲明稱，由於紅海局勢不斷變化，安全風險顯著升高，因此，在可預見的未來，該集團旗下船隻仍將避開紅海航線角。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>馬斯克：xAI 並未尋求籌集資金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622251891874179?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:12:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[馬斯克表示 xAI 並未與投資者洽談融資事宜。「xAI 沒有在籌集資金，我也沒有與任何人進行過這方面的對話。」此前有媒體報道該公司尋求籌集至多 60 億美元的資金。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>法院指定大成律所為中植破產清算管理人，債權人 4 月 5 日前申報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622240071358593?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:00:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據北京市第一中院公告，1 月 5 日裁定受理中植企業集團有限公司破產清算一案，1 月 26 日指定北京大成律師事務所為中植管理人。中植債權人應在 4 月 5 日前，以非現場方式向管理人申報債權。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家統計局：2023 年黑色金屬冶煉和壓延加工業利潤總額比上年增長 157.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622239641639301?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 10:00:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國家統計局數據顯示，2023 年，採礦業實現利潤總額 12392.4 億元，比上年下降 19.7%；製造業實現利潤總額 57643.6 億元，下降 2.0%；電力、熱力、燃氣及水生產和供應業實現利潤總額 6822.3 億元，增長 54.7%。黑色金屬冶煉和壓延加工業利潤總額比上年增長 157.3%，電力、熱力生產和供應業增長 71.9%，有色金屬冶煉和壓延加工業增長 28.0%，石油、煤炭及其他燃料加工業增長 26.9%，電氣機械和器材製造業增長 15.7%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快舟火箭可複用技術試驗箭垂直起降試驗圓滿成功</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2622236674349449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 09:57:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年 1 月 26 日 15 時，中國航天科工航天三江所屬火箭公司自主研發的快舟火箭可重複使用技術試驗箭順利完成垂直起降試驗。本次試驗採用火箭公司自主研發的液氧甲烷發動機，飛行時間 22 秒，空中懸停 9 秒，懸停高度精度 0.15 米，試驗箭着陸姿態平穩，着陸位置精確，箭體狀態良好，試驗任務取得圓滿成功。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>