<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>钉钉个人版上线，推 AI 写真作画、法律助手等多款 AI 工具，支持打造专属 Agent</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2590109603724160?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:26:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p><p>去年 4 月钉钉春季峰会上，钉钉「个人版」首次曝光，经过半年多时间的内测和改造，2024 年 1 月 4 日钉钉个人版正式全量上线，iOS、安卓、Mac、Windows 四端全面开放。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1117,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_0ed3fbbe68b149bdaa35629f011b9836@5961534_oswg773002oswg1117oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：钉钉个人版</p><p>此次，钉钉个人版进行了多次更新，不仅新增「鹿班相机、灵动人像」等多款 AI 工具，还对 AI 交互进行统一升级，支持类 Siri 的悬浮语音交互，用户通过语言交互就能匹配并唤起对应的 AI 工具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="591,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_75acdf616879477689948a3491a7822a@5961534_oswg134702oswg591oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：钉钉个人版</p><p>现在，所有钉钉用户点击手机或 PC 左上角的个人头像，即可切换不同版本体验。</p><h2><strong>多功能 AI 上线，自由设计专属 Agent</strong></h2><p>2023 年 8 月，钉钉个人版启动内测，并面向全网开放申请。当时，个人版的特点之一就是支持用户基于「阿里系大模型」自主设定角色化的 AI 机器人助理，例如程序员 AI 的问答将生成更专业的软件、开发、编码方面的知识。</p><p>这一次，随着个人版全面上线，钉钉也正式推出了 AI 工具市场<strong>灵感 Store</strong>，目前已上架由阿里鹿班 AI 团队提供 3D 渲染、卡通人物等三款图片创作机器人，未来也将会引入更丰富的场景和多模态能力，接入更多的第三方 AI 服务，让用户实现打造自己的专属 Agent。</p><p>而在 AI 工具方面，目前由阿里鹿班 AI 、蚂蚁、通义万相等提供的多个 AI Agent 工具已加入钉钉个人版，提供 AI 写真、数字分身、AI 作画、AI 律师等多项服务。</p><p>具体来看，AI 写真这块，是由阿里鹿班 AI 上架的一款 AI 写真工具「鹿班相机」打头阵。</p><p>用户通过上传个人照片，鹿班相机就能够快速生成个人写真，20 余种风格随意挑选。此外，钉钉个人版还与经典剧集《甄嬛传》做了波联名，上线多款官方授权 AI 写真模板，用户直接在钉钉搜索「甄嬛传」，即可生成同款形象。</p><p>目前一共有 7 个角色可选，包括甘露寺·甄嬛、甄嬛黑化前后、皇帝、皇后、安陵容和华妃。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1101,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a894d0ad4e3548e89538f7106527033b@5961534_oswg661298oswg1101oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：钉钉个人版</p><p>此外，还有 AI 数字分身工具「灵动人像」、AI 作图工具「涂鸦作画」等 AI 生成工具。</p><p>针对用户不会使用 AI 的问题，钉钉也进行了一些调整。比如在贾维斯和缪斯的 AI 绘画中，设置了指令中心，预置 300 多项 Prompt 模板库，覆盖对话、协作、编程等多种场景，用户可按照自身需求直接使用或自定义 AI 指令。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1101,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e59fb0efbd5d46a8a04c0ada25d7e510@5961534_oswg490653oswg1101oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：钉钉个人版</p><p>除了上述 AIGC 工具，钉钉个人版还上架了一款由 AI 驱动的「法律助手」。</p><p>法律助手基于蚂蚁通灵大模型、通义法睿大模型，为用户提供专属 AI 顾问，像知识咨询、法律文书检查、案情分析、文书或办案报告生成等，AI 全部都能搞定。</p><p>假如遇到一些棘手的问题或者法律诉求，后续也支持 AI 转接真人律师进行响应服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1101,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4747374c7e05447b875ecec405d77122@5961534_oswg204070oswg1101oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：钉钉个人版</p><h2><strong>深度整合知识库，打造个人小模型</strong></h2><p>钉钉认为，<strong>不能被搜索、不能被消费的信息，就不是知识</strong>。为了让用户更便捷的搜索本地文件内容，钉钉个人版的「空间」功能对个人知识进行了深度整合。</p><p>钉钉个人版采用 Block（信息块）设定，将信息的最小单位从「文件」缩小到「信息块」， 且可简易编辑、移动，经实时呈现后组成页面，建立个人的知识库、搭建个人网站、管理工作流、存储管理资料。</p><p>并且，所有 AI 创作的图片、海报等文件都可存储到云盘中，而所有存储到「空间」的内容，AI 都能再学习，通过搜索实现 AI 智能问答，获取并消费所沉淀的知识，逐步建立起个人、小团队专属的知识小模型。</p><p>在个人版中，钉钉还整合了「我来 wolai」的文档协作、阿里云盘的存储和钉钉会议的能力，用户可以随时发起会议，进行沟通协作。</p><p>智能化时代，一个人就是一家公司，每个个体、小团队也是一种组织形态。</p><p>钉钉个人版，主要瞄准小团队、个人用户、高校大学生等人群，产品以 AI 为核心，去除已读、打卡等功能，让用户可一站获取类似 Midjourney、Notion AI 等各类大模型能力。随着产品的正式上线，以及鹿班 AI、通义万相、蚂蚁等第三方开发者与机器人的陆续加入，钉钉个人版将为每一个个体、小团队带来生产力的增长跃迁。</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c1768e246c694448b88c13620614932f@5961534_oswg70115oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：智能涌现</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加码 to C 消费级产品落地，商汤发布首款 AI 枱灯｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2590140846111362?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 17:55:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>2024 年 1 月 3 日，商汤科技发布了新的智能硬件 to C 产品——「元萝卜光翼灯」。据了解，这款产品于 2022 年立项，历经一年多。</p><p>元萝卜系列产品是商汤在 to C 端的首次尝试。此前，商汤在 2022 年和 2023 年，分别发布了「元萝卜 SenseRobot」 下棋机器人的象棋版和围棋版两款产品，定价都在 2000 元以上。</p><p>2019 年，为了更好的进行场景探索，商汤进行了一轮组织架构调整，将国内事业群分为智慧城市综合业务事业群、移动智能事业群和新兴创新事业群。元萝卜系列产品就是由新兴创新事业群孵化而成的，该事业群关注领域并不固定，主要聚焦于行业潜在增长机会，包括医疗健康、教育等。</p><p>除了新的智能灯产品，此次商汤对围棋机器人产品进行了升级，宣布推出「元萝卜围棋智能教室」，该智能教室由教学一体机及教学系统、多台元萝卜 AI 下棋机器人设备和服务器组成，打造智能一站式围棋教学体系。</p><p>新发布的「元萝卜光翼灯」。主要面向学龄儿童，可以实现 AI 纠正坐姿提醒、AI 专注力检测、AI 光随书动等智能功能，产品定价为 1699 元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,603" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d43d6c4ef8e6485cba1c5c11d96d09b9@5261678_oswg519651oswg1280oswg603_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「元萝卜光翼灯」产品</p><p>商汤科技联合创始人、元萝卜总裁马堃介绍称，「元萝卜光翼灯」瞄准的儿童学习时的「护眼」需求。光照上，元萝卜光翼灯模拟自然太阳光效果，具备全光谱自然光，达到 Rg0 豁免级防蓝光，且可以根据环境调节光的亮度与色温。</p><p>技术上，「元萝卜光翼灯」集合商汤的 AI 能力，打造了 AI 坐姿提醒、AI 专注度检测、AI 聚光灯三个功能，可以进行坐姿检测、语音微光提醒，复现坐姿图像。</p><p>商汤科技联合创始人、元萝卜总裁马堃向 36 氪表示，「元萝卜光翼灯」产品竞争力的部分主要在软件算法方向，「区别于传统的距离传感器技术，光翼灯基于人体 3D 骨骼关节点的坐姿分析技术，可以识别 10 种坐姿，准确率高达 95% 以上。当孩子写作业头低的过低时，元萝卜光翼灯会用语音提醒，提醒孩子矫正坐姿。光翼灯也可以实现 AI 离座感应、AI 自动调光灯功能。」</p><p>同时元萝卜光翼灯在移动端配备了 APP，家长可以在手机端看到包括孩子坐姿达标率灯在内的一系列学习数据，了解孩子的学习时长、学习状态和兴趣特长。</p><p>数据安全方面，元萝卜光翼灯采用了物理方式遮蔽、用户自主选择的数字人形式或现场图模式、视觉脱敏处理，以及高级数据加密技术灯来保证用户数据安全，马堃告诉 36 氪：「该智能灯侧的所有数据都是在本地分析，不存储，不上传。」</p><p>此刻入局智能枱灯市场对商汤而言也意味着不小的挑战，从照明市场当前发展来看，当前智能护眼枱灯的行业竞争激烈，字节跳动、欧普照明灯大企业和小工厂都在入局，产品参差不齐，低至几十元、高达数千元的护眼枱灯比比皆是，商汤是否能靠 AI 招牌在这片红海市场厮杀出一条路还是未知数。</p><p>但在将 AI 落地到家庭消费级场景这条路上，商汤已经在紧锣密鼓的规划。「我们希望在家庭场景打造更多服务教育的机器人产品，让 AI 能够更普惠的走进千家万户。」马堃说道</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>迪士尼丢掉年度票房冠军宝座；奢侈品集体推龙年新品；北京 SKP 去年销售额达 265 亿丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589902646524547?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 17:44:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>环球影业超越迪士尼，摘 2023 年度票房冠军</h3><p>环球影业度过了历史性的一年。</p><p>据 Variety，环球影业以 8000 万美元票房的优势超越迪士尼，成为 2023 年全球票房最高的电影公司，年度总票房收入达到 49.07 亿美元。</p><p>这是 2015 年以来，迪士尼首次丢失冠军。对此，迪士尼回应称，票房差额是因年内发行的电影比环球影业少了 7 部。迪士尼在这一年发行了 17 部新片，包括《夺宝奇兵 5》、《小美人鱼》、《银河护衞队 3》等。</p><p>迪斯尼被反超此前已有预告。其 2023 年的新片没能挤进年内 TOP3 票房电影，头名被华纳兄弟的《芭比》（14 亿美元）摘去，环球影业的《超级马里奥兄弟大电影》和《奥本海默》，则分别以 13 亿美元、9.5 亿美元票房分列 2、3 名。</p><p>但迪士尼并非没有建树。《银河护衞队 3》成为迪士尼 2023 年票房最好的影片，票房收入为 8.45 亿美元。迪士尼还特别强调，自己是今年全球票房 Top10 作品最多的电影公司。</p><p>榜首争夺背后，迪斯尼与环球已经拉开了与 3-5 名的差距。其中，华纳兄弟、索尼、派拉蒙分别居于三至五名，对应全球票房分别为 38.4 亿美元、20.94 亿美元、20.26 亿美元。</p><h3>dunhill 登喜路、LOEWE 罗意威等推龙年新品<br></h3><p>没有奢侈品想错过龙年这门生意。</p><p>日前，历峰集团旗下品牌 dunhill 登喜路推出龙年系列新品，并推出一款中国龙主题烟斗。据官方介绍，该款烟斗采用 4 号 Shell Billiard（贝壳直柄式）设计，雕琢中国龙盘绕于斗钵上，为纯银搭配红宝石眼睛；LOEWE 罗意威亦合作三位玉雕大师，推出三款限定玉石吊饰，并推出《以爱琢玉》的新春短片。</p><p>这是奢侈品集体庆祝龙年的一部分。Chloe 蔻依日前推出的 2024 龙年系列，以「木兰花」为灵感；AIGLE 的龙年限定系列，则用龙元素重新设计品牌创立年份 1853 年的数字「8」，作为品牌「龙标」；Maison Margiela 以「家路依旧」为主题，推出 Snatched Hobo 系列手袋新品，其中 mini 尺寸将在中国独家首发。</p><p>即将到来的这个春节档，奢侈品品牌尤其需要抓住。贝恩公司发布的《2023 年全球奢侈品行业研究报告》显示，相较 2022 年，全球奢侈品市场整体销售额增长约 1600 亿欧元，同比增长 8-10%。不过，研究还预测，2024 年全球个人奢侈品市场表现疲软将，同比增速将维持在中低个位数的水平。</p><p>龙是最具标志性的中国元素之一，相关春节新品以及内容营销动作，也是品牌对中国市场的运营深度的参照物。但消费分化是更重要的风向，更需从定价层面做出应对。</p><h3>what's more</h3><p></p><p><strong>北京 SKP 去年销售额达 265 亿</strong></p><p>据业内最新数据，北京 SKP 去年销售额为 265 亿元人民币，较 2022 年的 239 亿元增长 10.8%，蝉联国内收入最高的购物商场。西安 SKP 为 80 亿元，略低于上一年的 95 亿元，新开业的成都 SKP 实现 55 亿元的收入。</p><p><strong>阿迪达斯将在印度设立全球商务服务中心</strong><br></p><p>阿迪达斯在亚洲再落一子。据智通财经，知情人士称，阿迪达斯将在印度金奈设立继中国之后的亚洲第二个全球商务服务中心。未来，这一中心将与该公司在葡萄牙波尔图、中国大连、哥伦比亚波哥大和北美的现有中心进行资源集成。</p><p><strong>农夫山泉推龙年典藏版「金龙水」</strong></p><p>农夫山泉再推生肖典藏矿泉水，但「买不到」。日前，农夫山泉宣布推出甲辰龙年生肖典藏版「金龙水」，包括含气和不含气的金龙水呈镜像对称，并推出《遇水龙腾》短片。该系列始于 2016 年猴年推出，但产品为非售卖品，仅可通过官方小程序免门槛抽取。根据媒体报道，往年典藏版曾被叫价爆炒。</p><p><strong>K-SWISS 盖世威任命新生活方式总裁</strong></p><p>盖世威为美洲市场招募一员干将。据 LADYMAX，运动休闲品牌 K-Swiss 日前宣布 Andrew Richard 为生活方式副总裁，将负责领导美洲地区的生活方式业务，并向国际品牌总裁 Barney Waters 汇报。据悉，此前，Andrew Richard 曾在 Asics、Puma、Reebok 和 Nike 担任过高管职位。</p><p><strong>全球首家「蔻驰生活美寓」落地南京</strong></p><p>蔻驰本地化再向前一步。昨日，全球首家「蔻驰生活美寓」（COACH APARTMENT）于南京国金中心开业。据悉，蔻驰生活美寓除购物区域外，还设有家居体验、时尚餐饮、社交互动、艺术探索等多元化的生活场景，以为消费者提供沉浸式的家居生活新体验。</p><p><strong>Giorgio Armani 升级服饰订制配置系统</strong></p><p>据时尚无国界，Giorgio Armani 量身订制服务 Made to Measure 将推出升级版本。据悉，定位于全方位数位化服饰订制配置系统，依托最新 3D 技术，消费者可深度参与创意过程。该配置系统除支持选择正装西装、夹克、外套、晚装和衬衫外，还包括休闲装以及其型号、材质、衬里和纽扣类型等细节。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「甡物科技」获数百万美元种子轮融资，聚焦茶纤维新材料|36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2588483830135683?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 17:22:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp;| &nbsp; 张卓倩</p><p>编辑 &nbsp;| &nbsp;袁斯来</p><p>36 氪获悉，甡物科技（深圳）有限公司（以下简称「甡物科技」）宣布完成数百万美元种子轮融资，投资方为阿里巴巴创业者基金和戈壁大湾区创投。本轮投资资金主要用于技术研发、团队建设和自有工厂的兴建。</p><p>「甡物科技」成立于 2020 年，立足于大湾区，是一家将生物基废弃物转化成可持续新材料并提供可降解环保解决方案的企业。例如将茶渣、麦秆、各种农业废弃物等，转化成具有东方文化属性的环保材料。「甡物科技」的产品主要包含茶纤维全降解塑料、茶纤维复合板材两种。茶纤维全降解塑料可应用于产品包装、随行杯餐具、一次性刀叉勺、可降解塑料袋等。茶纤维高密度板材可用于墙面饰面板、空间装置、家具家居、产品包装等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,3200" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e0ffc61c1da24e5db7444c916b523b87@5721530_oswg4151376oswg2000oswg3200_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">茶纤维降解杯</p><p>全球有机废弃物量的数量庞大，根据联合国报告每年约有 9.31 亿吨的食物浪费，全球 8～10% 的碳排放与未消费的农产品有关。每年大约有 37 亿吨的食物，消化后排出的有机废弃物达 18.5 亿吨。另还有其他农业剩余资材、木屑、废木、食品污泥等。因此，加强废弃物的处理将对大气的减碳有举足轻重的作用，这也意味着可实现碳循环平衡的生物基可降解材料更有了广阔的发展空间。</p><p>我国是世界上最大的茶叶生产国，茶叶平均年产量可达到近三百万吨。每年生成的茶渣量不下数十万吨，由于茶渣产量大，利用率低下，大部分茶渣被弃用，不但造成环境污染，还严重浪费了生物质资源。「甡物科技」正是以茶为源，首个研发项目从茶入手并逐步将再生材料技术横向拓展，如稻草、玉米秸秆、竹子等农业废弃物，酒糟、甘蔗渣等农业副产品，中药、美妆中的提取物残余等等。</p><p>「甡物科技」产品的生产总共有三个环节，分别是生物基废物回收系统，生物基材料改性及共混技术以及生物基材料制造、生产、加工系统。具体来讲，回收再生系统可以回收废弃的农作物、茶叶茶渣、竹子等等，经过系统收集、筛选、清洗、消毒、干燥、软化、粉碎等一系列处理后变成可再造合成的材料，再通过生物合成系统转变为全降解材料、复合板材、纤维纸张等等，最后经过全智能生产线成型完成制品，打造完整的产品生命绿色闭环。</p><p>从回收、转化到新材料，「甡物科技」基于茶纤成型技术、茶基复合技术、茶原聚合技术三大核心技术，全面利用茶渣，形成全自然降解的茶纸、茶板、茶塑。茶塑目标客户为传统茶行业、新式茶饮行业、消费行业、美妆行业、白酒行业、酒店行业等等。</p><p>「甡物科技」联合创始人陈鹏基告诉 36 氪，在整个环节当中，植物纤维材料的合成与成型技术是最为关键的一环。「一方面，我们通过技术改性可以降低产品成本，另一方面我们实现了材料性能的加强，更重要的一点是提高了生物基材料的生产效率」，陈鹏基说，「市面上传统的注塑机去做生物基的材料是比较困难的，成型周期很长，生产效率低、通常做一个盒子要 70-90 秒，成型效果不一定理想，而通过我们的技术，同样是一个盒子只要 40-50 秒，成型效果优能达到工业标准。」</p><p>在降低成本方面，以传统的塑料为例，一公斤塑料的价格在 10-25 元之间，而可降解的材料 PLA（聚乳酸）价格在 20-30 元左右，全降解的 PHA（聚羟基脂肪酸酯）材料价格可达到 50-80 元，甚至更高。「甡物科技」通过改性技术，可以将材料成本控制在 25-35 元，接近于传统的塑料价格，不仅提升各方面的力学性能且保证了降解性能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2570,3855" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b4197dd935a242eea5a20b0f926d4a11@5721530_oswg8300216oswg2570oswg3855_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">茶纤维降解板材</p><p>「从 2018 年到现在，我们跟当地的政府和茶园合作，使得原材料在回收环节成本价格很低，而在材料合成板块，我们与国内生产 PHA 的行业龙头公司达成了深度的战略合作，进一步降低了成本价格。在生产环节，我们在研发设备硬件上和日本住友重工合作，弥补了传统注塑机对生物基材料的成型困难、生产效率低等多种问题」，陈鹏基说。</p><p>目前已有多个项目落地，其中包括日本永旺集团、日本长濑集团、BMW、喜茶、奈雪、星巴克、天福茗茶、非常茗等知名企业。去年「甡物科技」已经实现量产，并在今年完成了自主研发生产基地的建设。</p><p>「甡物科技」团队将近 30 人，核心团队来自香港、澳门、深圳等地，有多年的材料工程、加工成型技术、设计管理等经验。在技术研发上，除了公司的研发团队，「甡物科技」与华南理工大学、北师大、澳门科技大学等高校建立了紧密的项目合作。</p><p>去年，2022 年「甡物科技」完成百万级营收，今年已完成翻倍的营收目标。下一步，公司将巩固智能回收再生基地建设，再造产线多模块复制计划。以茶作为切入点，向其他行业延展，完成行业生态的解决方案。</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p><strong>戈壁大湾区创投部表示</strong>：生物基材的成本、性能与成型是行业实现市场化的重大挑战，甡物科技不仅在技术上取得了突破，也实现了降本增效的重要指标，植物纤维共混的技术更是得到了市场的认可。这一融资轮不仅为甡物科技注入了更多资源，同时 AEF 阿里巴巴创业者基金及戈壁大湾区也提供了实际的战略指导，促进绿色创新的可持续发展。不但为大湾区发展作出积极贡献，更成功打开了未来高新科技、ESG（环境、社会和治理）、生物新材料、大健康产业和绿色金融领域的发展铺平了道路，相信甡物科技能够引领市场产业走向更环保、更健康、更符合可持续发展的未来。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贝恩全球合伙人成鑫：从全球化企业的中国机遇到中国企业的全球化机遇 | 硬氪·消费科技品牌全球化大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589957777308550?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 17:20:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，36 氪·硬氪在深圳前海召开了消费科技品牌全球化大会。本次大会邀请了行业大量一线品牌、投资机构、科技公司、专家学者，共设立 13 个主题演讲、3 个圆桌。主题涉及线下渠道搭建、产品力打造、品牌启动、用户互动、硬件供应链管理等等。</p><p>当日，贝恩公司全球合伙人，大中华区高科技业务主席成鑫先生进行了，的主题分享，以下为演讲内容：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1133,755" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_58c33cec632b4049bd99d4af9f6b0e7f@5932017_oswg99277oswg1133oswg755_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">贝恩公司全球合伙人成鑫</p><p>非常感谢 36 氪和前海国际人才港的邀请，今天我给大家分享的主题是《从全球化企业的中国机遇到中国企业的全球化机遇》。</p><p>贝恩作为咨询机构在中国深耕了 30 余年，主要做两件事情：第一，帮助跨国企业在中国有更好的发展；第二，帮助中国企业有更好的成长，尤其是近年来在全球化市场有所作为。而我本人主要是负责高科技产品，包括一些高端制造领域，有幸在此过程中跟客户一起见证了这个过程，所以今天我就分享一些我们过去的感悟，和大家一起讨论。</p><p>我们先看全球化的中国机遇。</p><p>过去的七到八年，中国业务在跨国公司全球收入的占比在不断提高，2022 年排名前 200 的跨国公司的中国收入在全球的总收入中接近 15%。我们往未来看，中国依然是全球经济增长最重要的贡献引擎。但是过去几年，经历了国际政治经济的不确定性环境，包括疫情的影响，跨国企业对中国市场产生了一些误解，在信心上产生了一些动摇，这是我们现在面临的情况。我们在此过程中，也希望全球化企业能够对中国市场有重新的认识和重新的战略定位，能够抓住中国市场的机遇。</p><p>在此情况之下，我们提出了三个建议：</p><p>第一，再学习。其实中国市场过去 5 年，尤其是过去 3 年，经历了疫情之后，整个市场动态和消费者的趋势发生了一些根本性的转变。购买的行为、品牌的偏好，包括产品使用的行为，这些方面都需要跨国企业对中国市场和消费者有重新的认识。尤其是能够进一步进化跨国企业过去 30 年在中国已经有的品牌，包括渠道方面的经验，需要结合中国市场的新的变化有一次新的升级，这方面我们叫再学习。</p><p>第二，再联结。希望跨国公司的总部，跟他们的中国团队，包括在中国的主要合作伙伴，继续保持密切的关系。同时，能够找到与中国的重要利益相关方持续的、建设性的交流机会和方式。</p><p>第三，再承诺。能够更新对市场的认识，明确整个中国市场结构化的机遇，持续的加大投入，重视中国市场，来抓住中国经济进一步发展的机会。</p><p>在这里面，怎么样去做，才能真正做到再学习、再联结、再承诺？我们总结了消费者洞察构建品牌策略的 4D 模型：一、为中国消费者设计，要越来越多、主动迎合中国消费者的需求和产品，甚至更多的去投入和发展中国本地研发中心；二、在中国决策，中国本土的速度比全球的规模效应更加中国，也希望能够及时调整运营模式，决策权下放给中国团队；三、以中国速度来做交付，这很中国，不光是抢占中国市场的问题，也是进一步借助中国供应链的优势服务全球市场；四、中国业务进一步数字化，以中国业务的数字化去带动整个企业、商业和运作模式的创新，甚至有可能去反哺全球整体业务模式的更新。中国是一个很好的试验场，也是一个非常好的数字化创新基地。这是我们提的，怎么样真正做到再学习、再联结、再承诺。</p><p>下面想再谈谈中国企业的全球化机遇。</p><p>改革开放以来，中国企业走出去经历了几波走出去的大潮，现在所有走出去的企业面临截然不同的外部环境，我觉得有 4 个方面：</p><p>第一，经济与科技趋势放缓，尤其是亮点的区域、亮点的行业比较少见，我们是这样的情况下走出去。</p><p>第二，政治趋势地缘竞争加剧，作为中国企业，在这样的情况之下，一定是面临着比其他国家企业全球化过程中更多的竞争。</p><p>第三，本土保护及 ESG 责任的观念，尤其是主流发达国家市场越来越明显。在这些方面，中国企业的积累、经验、意识都有一定的欠缺。</p><p>第四，黑天鹅冲击事件频繁发生，很多之前我们觉得二三十年一见的事件现在更加频繁的发生，这对我们出海过程中提出了新的要求。</p><p>但是我想说的是，即使面临外部环境诸多不确定因素，我们走出去的内驱力也足够，主要有几个方面：国内环境使得大家做国内业务的同时也积极寻找新的引擎，大家渴望走出去，通过走出去升级商业模式，寻找更多的的机会。当然，也有一个稳健经营的考虑，很多时候国际业务的开展有助于对冲原有国内业务的风险。</p><p>企业能力，我们已经走出去了 30-40 年，很多的能力，无论是国际市场的积累，还是国内市场的积累，中国经济已经到了非常高的水平。以制造业为例，中国制造业的贡献连续几十年是第一位，中国有最大的工程师群体，中国有最大的专利申请的数量，中国有研发投入的资金，中国大市场的利益链之下，商业模式的创新、供应链速度都是走在全球企业的前列，这些方面都构成了中国企业走出去，在新的环境之下走出去的新的能力和非常好的准备。</p><p>在整个的背景之下，过去几年我们也在看中国企业走出去有什么样的变化，主要是 3 个方面：新布局；新模式；新生态。</p><p>新的布局，我们过去常见的是和中国市场接近的发展中国家地区切入，现在越来越多的看到，大家比较主动来围绕企业的整体战略目标进行比较立体式的覆盖，尤其是很多企业已经开始直面欧美发达国家的市场。过去，我们以低价值的产品为主，现在通过自主品牌和技术来获取比较强的可持续的海外获利能力，这是比较大的变化。</p><p>新的模式，现在很多贸易出海，可能做一些海外并购，在一些研发、制造环境保留在国内。但是现在也越来越多看到，中国企业通过本地化的战略结盟，甚至是绿地投资的方式，在海外布局更多产业链价值环节，包括研发、生产、销售、运营等。</p><p>新的生态，过去出海很简单，国内做遥控，通过数字化方式，国外做点状的项目制的员工派驻，而现在中国企业比较体系化向海外输送高质量的管理和技术人才。同时也吸纳和包容海外人才的来源，打造了整体的国际化兼容幷包的人才梯队，中国企业在出海的模式上也有新的变化。</p><p>总结一下，过去这几年看到中国企业出海的陷阱，有各个方面的，比如缺乏风险意识，缺乏长期视角，这导致很多战略部署都有所变形，包括延长线思维，认为过去能够成功的经验，尤其是国内得不错的经验以为在海外能够成立，另外是根据确定性的要素做决定，不确定性的因素很难进行考虑。这里面也提到生搬硬套国内的战术，建设品牌急功近利，缺乏性全球人才规划，孤军奋战，未在当地建立生态和战略联盟，希望我们能够通过联盟生态的方式在海外走得更稳，包括在 ESG 的意识的欠缺，这是我们过去看到的大家经常犯的错误。</p><p>我们也提了一些可能突破的方向，我们叫「一谋、二破、三立」，战略意图要重新思考出海的目标，我们是为了达成什么样的目的。二破是破除之前的思维陷阱，破除之前决策惯性的思维。三立，强调中国企业的良好品牌形象，包括建立共赢的关系，以及全球化人才体系。这些方面，可能是值得大家借鉴的，未来避免误区和陷阱需要重点着力的方面。</p><p>我主要从两个方面展开。</p><p>第一方面，基于消费者洞察的产品和品牌策略，建立良好的品牌形象。中国品牌在国际化的过程中，建立比较好的品牌形象有比较大的挑战，这大家也清楚，首先是缺乏对海外用户比较深刻的洞察和了解，包括中国消费者和海外潜在客群的区别，也包括对海外客群更深度的洞察，大家去东南亚，去印尼，印尼各个不同的岛也可能是不同的市场，消费者都有不同的需求，包括印度、欧洲等，都是需要大家对当地消费者差异化的诉求有更深的洞察，基于洞察再去做一系列的动作。其次是在品牌内涵的构建上，我们还需要做更多的工作，尤其是从品牌给消费者带来的功能性的要素，比如情感、个人社会价值的要素，能够有更好的进化和升级。在这些方面，我们在欧美市场，做得不足。还有缺乏长期主义的精神，很多时候我们做品牌建设，大家都是比较短期，比较动摇的，品牌建设在全球化市场里有两个鲜明特征：一是先入为主，先立起来的欧美品牌有先发优势；二是品牌本身跟原产国之间有强的绑定。这两方面，中国企业都是处于明显的下风，这是很客观的现实。但是大家可以想，韩国企业和日本企业，在过去的十年二十年里面经历了一样的过程，他们也是经过了一个长期的投入，在品牌、产品方面的构建，最后达到了突破。我想讲的是，在国际化的品牌构建方面，我们要基于深刻的消费者洞察，丰富我们的品牌内涵，同时要坚持长期投入。</p><p>第二方面，我们出海之后，从外来户到原住民的概念，这至少要提到两个点，对我们在海外拓展有比较好的帮助：一是单打独斗对于我们能够开拓的机遇是有比较好的拓展，我们之前面对的可获得的市场和与生态合作结盟之后可获得的市场，这些都是有比较大的扩展；二是从风险的角度，通过与当地伙伴的结盟能够比较好的规避运营、经营、管理上面临的风险。所以，我们也是建议，走出去的中国企业能越来越多从原住民的角度思考全球化的问题。</p><p>最后，总结一下，从中国企业全球化的角度，我们确实是从简单的走出去到真正的国际化阶段。现在，正好是一个比较好的时机。无论是内部能力的准备，还是从外部的机遇的角度，在此基础之上，我们希望能够通过刚才讲的「一谋、二破、三立」的角度规避过去的陷阱，我们能够把握更好的全球化的机遇，做真正的有中国根基的全球化企业，谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜支付宝已申请社交关系处理专利；TikTok 商店将在美国上调销售佣金并削减部分补贴；英特尔与 DigitalBridge 成立新 AI 公司 Articul8</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2590084853709700?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 16:56:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2590062600076164"><strong>TrendForce：12 月动力电芯均价跌幅扩大，价格预计 2024 年第二季有望回稳</strong></a></p><p>36 氪获悉，TrendForce 集邦咨询表示，2023 年锂电池产业链经历一轮产能大规模释放，但由于终端需求放缓，使行业整体陷入了产能过剩周期，锂电池原材料价格均大幅下滑。其中，2023 年底碳酸锂价格已回落至 10 万元/吨以下，带动电芯材料成本不断下行。相较 2023 年初，至 12 月动力电芯月均价已跌逾五成。预计 2024 年动力电池市场需求仍将保持增长，年成长率预估约 15-20%，随着产业链各产品库存逐步去化，库存有望在第二季回归至健康水位，锂电池产品价格也将回稳。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589590309042819"><strong>TikTok 商店将在美国上调销售佣金并削减部分补贴</strong></a></p><p>据报道，1 月 3 日消息，TikTok 发给美国卖家的信息显示，TikTok 将在未来几个月内把美国应用内销售佣金从 2% 上调至 8%，并削减对卖家的部分补贴。TikTok 发言人向卖家证实了这一消息。佣金将分阶段上调，大部分销售的佣金将在 4 月 1 日上调至 6%，然后在 7 月 1 日上调至 8%。而针对卖家的补贴将仅限于最畅销商品。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589921534671745"><strong>韩国 2023 年进口车销量同比减 4.4%，宝马时隔 8 年夺回榜首</strong></a></p><p>韩国进口车协会（KAIDA）1 月 4 日发布的数据显示，2023 年韩国进口车销量同比减少 4.4%，为 27.1034 万辆。宝马售出 7.7395 万辆，自 2015 年以后时隔 8 年重新夺回进口车销量榜榜首的地位。梅赛德斯-奔驰售出 7.6697 万辆，排名第二。其后依次为奥迪（1.7868 万辆）、沃尔沃（1.7018 万辆）、雷克萨斯（1.3561 万辆）、保时捷（1.1355 万辆）。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2590058476075651"><strong>英特尔与 DigitalBridge 成立新 AI 公司 Articul8</strong></a></p><p>当地时间 1 月 3 日，英特尔公司和全球投资公司 DigitalBridge 宣布成立 Articul8，这是一家为企业客户提供全栈、垂直优化和安全的生成式人工智能软件平台的独立公司。该平台提供的人工智能功能可将客户数据、训练和推理保持在企业安全边界内。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589948144138884"><strong>支付宝已申请社交关系处理专利</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，支付宝（杭州）信息技术有限公司曾于 2023 年 1 月申请了一项名为「社交关系处理方法及装置」的发明专利。摘要显示，该专利所述的社交关系处理方法包括：获取用户终端发送的用户在目标服务进行社交关系访问的访问请求；响应于访问请求，读取用户的预测社交关系数据向用户终端返回；根据用户与选择指令对应的社交用户的预测社交关系的关系类型，生成用户与社交用户的社交关系因子；基于社交关系因子建立用户与社交用户的可信社交关系。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589995687279489"><strong>智利新矿业税正式实施，预计税收额将达 13.5 亿美元</strong></a></p><p>据中国驻智利大使馆经济商务处，外媒报道称，智利新矿业税于去年 5 月 17 日由议会投票通过、由博里奇总统于 8 月 3 日正式颁布，并于今年 1 月 1 日正式开始实施。智利财政部预计，新规实施后，矿业税收额将达 13.5 亿美元，相当于 GDP 的 0.45%，其中 4.5 亿美元将用于促进地方和社区发展。（界面）</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2590032410049159"><strong>「千挂科技」完成新一轮融资交割</strong></a></p><p>近日，「千挂科技」顺利完成 Pre-A 轮融资的新一轮交割。本轮融资采用股权和债权结合的方式，由亦庄国投、IDG 资本、凯辉基金及浦发硅谷银行联合投资，总金额超 1 亿元人民币。据介绍，千挂科技专注于面向干线物流场景的高等级智能驾驶系统的研发与规模化应用，其与东风柳汽集团联合研发的首款前装量产智能驾驶重卡牵引车，将于 2024 年二季度正式批量化交付。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589747050724226"><strong>「SWAP」获数千万美金 A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，东南亚电摩生态品牌「SWAP」获数千万美金 A 轮融资，由启明创投领投、GGV Capital Asia 跟投、老股东 Ondine Capital（活水资本）超额追投，星涵资本担任长期独家财务顾问。本轮融资将用于提升 SWAP 品牌在印尼电摩补贴红利下的市场份额、扩大换电生态网络网点、推动电池标准的市场化。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2590028087704451"><strong>浦东创投集团正式挂牌运营，未来三年将完成项目直接投资 200 亿元</strong></a></p><p>1 月 4 日下午，上海浦东创新投资发展（集团）有限公司举行挂牌签约仪式，浦东创投集团挂牌正式运作，重点项目、生态圈战略合作伙伴集中签约。未来浦东创投集团将以正式运营为契机，实施「浦东创投集团四大行动计划」：科创产业投资促进计划，未来三年将完成项目直接投资 200 亿元；重大项目招引提升计划，未来三年将完成引领区基金布局，带动 1000 亿元基金群，吸引 2000 亿元社会资本。（上证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2590016671267457"><strong>功效型个人护理品牌「水之蔻」完成 A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，功效型个人护理品牌「水之蔻」宣布完成 A 轮融资。本轮融资由青锐独家投资，融资将用于品牌建设、产品研发、产品线拓展、供应链建设等项目。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589836573620870"><strong>跨境商家 AI 工具 Pic Copilot 上线</strong></a></p><p>36 氪获悉，AI 图像设计工具 Pic Copilot 在海外产品榜单上线当天，荣获新产品周榜单第二。目前 Pic Copilot 已上线的功能包括一键抠图、图片翻译、背景图生成等，并且具备 6 种语言能力。在海外市场的投放测试中，经由 Pic Copilot 生成的商品卖点图点击率平均提升了 7% 以上。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589745163795078"><strong>网易有道推出子曰教育大模型 2.0</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 3 日，网易有道在北京举行子曰教育大模型创新成果发布会，推出国内首个教育大模型「子曰」2.0 版本，同时还发布了基于大模型研发的三大创新应用及一款智能硬件新品：AI 家庭教师「小 P 老师」、有道速读，虚拟人口语私教 Hi Echo 2.0，以及有道 AI 学习机 X20。此外，网易有道宣布将开源有道速读背后的 RAG 引擎「QAnything」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589801727736712"><strong>阿里云通义千问 APP 上线免费功能「通义舞王」</strong></a></p><p>36 氪获悉，阿里云通义千问 APP 上线免费功能「通义舞王」，用户在通义千问 APP 内输入「通义舞王」「全民舞王」等口令后，即可进入体验页面。用户按照提示要求上传照片后，十几分钟即可生成神形兼备的舞蹈视频。目前，通义千问首批为用户提供了 12 种热门舞蹈模板。该功能背后的算法为阿里通义实验室自研视频生成模型 Animate Anyone。</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589923028319105"><strong>中金公司：OLED 产业链国产化进程加速，全尺寸应用空间广阔</strong></a></p><p>36 氪获悉，中金公司研报指出，有机发光二极管（OLED）是目前主流屏幕显示技术之一。OLED 使用在电流驱动下可发光的有机半导体材料，具备单个像素自主发光的特性，在智能手机、平板、车载显示、电视等各类显示屏幕上有广泛应用。随着 OLED 性能优势带来的需求增长逐渐扩散至全尺寸领域，叠加供给侧国内本土产能布局逐步完善，OLED 有望进一步提升其在各个尺寸应用场景下的渗透率，同时助推 OLED 产业链上中下游国产化进程。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589729698757504"><strong>「高特电子」完成超亿元 Pre-IPO 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，「高特电子」完成超亿元 Pre-IPO 轮融资，万创投行担任融资财务顾问。据了解，鲲鹏一创战略新兴产业基金、鲲鹏一创数智产业基金完成对该公司数千万元股权投资，本轮其他投资机构还包括澜起科技、上海金浦等。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2589667685694083"><strong>中国 12 月财新服务业 PMI 录得 52.9，为近五个月来最高</strong></a></p><p>2024 年 1 月 4 日公布的 2023 年 12 月财新中国服务业 PMI 录得 52.9，较上月上升 1.4 个百分点，为近五个月来最高。（财新）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2590066594904713"><strong>北京新普宅标准实施，购房成本再降促二手房成交加速</strong></a></p><p>今年 1 月 1 日起，北京新普宅标准正式实施。近日在采访中获悉，由于目前二手房市场中许多房源已由非普宅变为普宅，因此交易税费将降低上万元甚至数十万元。新政实施后，目前北京房价依旧以稳为主。多名房产经纪人员表示，目前二手房的成交速度，尤其是改善型住房的成交速度正在加快。（北京日报）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜奇瑞混动家轿风云 A8 上市，售价 11.99 万元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2590024959523717?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 16:35:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜李安琪</p><p>编辑｜李勤</p><p>2024 年 1 月 3 日，奇瑞混动家轿——风云 A8 正式上市，该车型定位为 A 级家轿。新车分为四个版本，售价在 11.99 万-14.99 万元之间。</p><p>风云 A8 是奇瑞品牌针对混动市场的风云系列首款量产车型。节能省油是风云 A8 的一大特色。据官方信息，作为鲲鹏超能混动 C-DM 的首搭车型，风云 A8 搭载第五代混动专用发动机，百公里馈电油耗 4.2 升，拥有 CLTC 工况 127km 的纯电续航和超过 1400km 的综合续航。</p><p>动力方面，风云 A8 发动机最大功率 115kW，最高扭矩 220N·m，驱动电机可实现 150kW 的最大功率和 310N·m 的最大扭矩，0-50km/h 加速仅需 3.4 秒，0-100km/h 加速也达 7.6 秒。在高速道路工况下，风云 A8 馈电最高时速高达 185km/h，全速段不失速，连续超车能力强劲。此外，风云 A8 也相当强调极速补能——19 分钟可充电 30%-80%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1980,1144" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_03e6b3c3922147cdbe1e39773090f99f@5636972_oswg3211407oswg1980oswg1144_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">奇瑞风云 A8</p><p>作为一款家轿，安全也是风云 A8 关心的重点，全车采用了 80%+高强度钢，前铝合金防撞横梁覆盖率 78.13%，同时采用本特勒热成型一体式门环设计，拥有 10 个气囊配置，可在碰撞时保障乘员舱结构的完整性。电池包则具有 IP68 级防水防尘能力，同时可 2 毫秒级主动断电和-35 ℃~60℃全时域温控策略，在极端环境下也能保障电池安全。</p><p>虽然售价 11.9 万起步，但奇瑞并不打算让风云 A8 拥有明显的智能化短板。在智能座舱领域，风云 A8&nbsp;采用了 8155 智能芯片，配备 24.6 吋双联屏、HMI5.0 数字交互界面。此外风云 A8 还可实现 19 项主动安全和驾驶辅助功能，包括交通标识识别、540°透明底盘等。</p><p>当下，新能源汽车渗透率仍在不断上升，面对市场的激烈竞争，奇瑞也在加快其新能源转型速度。目前奇瑞集团已经推出了多个新能源品牌及序列。针对混动市场，奇瑞品牌、捷途品牌分别有风云序列和山海序列混动产品。在未来两年，奇瑞风云计划在两年内推出 11 款全新车型。</p><p>在纯电市场，奇瑞集团也布局了 iCAR 品牌、与华为合作的智界系列，以及针对高端智能的星途星纪元 ES。对落后于比亚迪、长城等车企新能源化进度的奇瑞而言，快速出牌，多出好牌，将是后发抢夺市场的关键。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年度 TBI 杰出品牌创新节预热：顺势而为，点亮品牌创新</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589938761530243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 14:29:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="728,150" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4c8bea197f4c41e089adec7c69ee6420@5868219_oswg34857oswg728oswg150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><br>TBI 杰出品牌创新节自设立之初，始终聚焦品牌领域的前沿创新。 在全球消费市场急剧变化的大环境中，TBI 保持高度敏锐，捕捉最新动态，挖掘品牌标杆。 2023 年度 TBI 杰出品牌创新节，以<strong>"顺势而为"</strong>为主题，旨在通过创新的力量助推品牌穿越周期的增长，引领品牌洞察趋势、坚守优势、借势发力，集聚实力，造势增长。&nbsp;</p><p>在赛事前期三个月的征集中，共有 318&nbsp;家品牌和&nbsp;201 家互联网平台及专业服务机构积极报名参与 ， 其中包括了丝芙兰、 vivo、美的、卡士、伊利、妮维雅、健安喜、哈药健康、魅族、大悦城、恒林家居、格力高、达美乐、徐福记、衞龙、满记甜品等知名品牌。 <strong>参赛作品多达 1323 件，</strong> 内容涵盖品牌创新案例、互联网解决方案、智能科技产品和技术，以及近年的品牌明星产品，更多卓越案例即将亮相，敬请期待。&nbsp;</p><p>作为年末大秀，本届创新节嘉宾阵容强大，邀请了包括 <strong>中顺洁柔、GNC、天图投资、Tims 天好中国、满记甜品、松鹤楼、保利沃利、上海家化、极越、恒天然、兴旺投资、界界乐</strong> 等企业和品牌的演讲嘉宾，将从 「 顺势而为、借势发力、造势增长 」 三个方面，从体验驱动、产品力聚焦、用户共创、差异化打法等角度，分享并探讨品牌增长战略，助力品牌在模糊中洞察趋势，在变化中寻找规律，在混沌中描绘自身的成长路径。&nbsp;<br>&nbsp;</p><h3><strong>盛典精彩内容预告</strong>&nbsp;</h3><p>&nbsp;</p><p><strong>关键词：「顺势而为」</strong></p><p>后疫情时代，消费业态逐渐回暖，市场呈现多元化发展趋势，新世界徐徐展开，机遇与挑战并存。面对陌生的游戏规则，企业与品牌们急需新的地图。如何在变化中看清趋势，在趋势中梳理自身脉络，在脉络里寻找创新契机？</p><p>来自中顺洁柔、GNC、天图资本、Tims 天好中国、满记甜品、松鹤楼的演讲嘉宾，将为大家带来主题演讲和圆桌论坛，共话消费复苏期的品牌增长之道。</p><h2><strong>中顺洁柔首席内容官吕白</strong><br>&nbsp;</h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="736,1410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_073a1f15b6ac47bab1d0cd813890f151@5868219_oswg573792oswg736oswg1410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><p>中顺洁柔首席内容官吕白，1 亿粉丝操盘手，内容营销专家，百万册畅销书作家，著有《从零开始做内容：爆款内容的底层逻辑》《爆款小红书》等 11 本畅销书籍。</p><p>在当前"创意创新与内容为王的时代"，品牌需要在创意创新和精准运营方面挑战自我。吕白将作《<strong>内容创新+精准运营，破解生意增长密码》</strong>主题演讲，分享中顺洁柔从"自己做产品"转向"和用户共创产品"的创意故事。</p><h2><br><strong>GNC 市场负责人 Arya</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="737,1412" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a2ae600946ab42a0b9ea1434b1611c4e@5868219_oswg543341oswg737oswg1412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>GNC 市场负责人 Arya，拥有 5 年市场一线实战经验，4 年中高层市场营销管理经验。多家互联网、跨境单位人才培训班特聘讲师。拥有 9 年电子商务营销和运营实战经验，深耕大健康领域市场营销近 5 年。</p><p>Arya 将作《<strong>如何打造具有亲和力的品牌连接</strong>》主题演讲，分享 GNC 作为专业保健品牌，在 88 年的历史中的变与不变。探讨在经济周期波动和消费市场模糊不确定的外界环境中，品牌如何打造具有亲和力的连接，增强用户粘性，以应对品牌增长的迷思。</p><h2><strong>圆桌论坛：消费理性回归后，品牌应如何破圈？</strong></h2><p>天图投资 MD 柳一帆、Tims 天好中国 CFO 李东、满记甜品 CMO 洪渊以及松鹤楼营销总经理邬宋钱将共同参与《<strong>消费理性回归后，品牌应如何破圈？》</strong>主题圆桌论坛，深入研究消费者需求变迁、品牌创新推动力、科技赋能下的市场新机遇，共话品牌在新时代的破局之道。</p><p>本场圆桌论坛嘉宾介绍：</p><h2><strong>天图投资 MD 柳一帆</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="737,1412" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_3affdfad0f234d4e8231443660c0c4a3@5868219_oswg525472oswg737oswg1412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><p>柳一帆，2015 年 11 月加入天图投资，重点关注大消费和大健康领域的 PE、VC 投资。拥有飞鹤乳业、作业帮、平行线教育、同盾科技、黑瞳科技等代表案例。柳一帆作为本次圆桌的主持，将结合其在消费投资领域的丰富经验和独到见解，探讨消费理性现象及其背后的规律，以及品牌在应对消费理性回归时的策略和路径。</p><h2><strong>Tims 天好中国 CFO 李东</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2069" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c43612e7cd2543c183a2350ac676518e@5868219_oswg180651oswg1080oswg2069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>李东，Tims 天好中国首席财务官，在公共会计、投资银行及公司财务领域有超过 20 年的管理经验。Tims 天好中国近年来积极尝试「咖啡+」战略，呼应用户需求，拓展消费场景。消费者对产品的实际服务和质量有了更高的要求，品牌需在产品创新和质量上持续迭代创新。圆桌环节，Tims 天好中国 CFO 李东将结合 Tims 天好中国以产品服务的本土化、持续创新和极致的便利性为中心的案例，分享品牌如何致力于满足用户需求，保持新鲜感。</p><h2><strong>香港满记甜品集团 CMO 洪渊</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2069" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_0987bc398e2845689167d9b9c028668b@5868219_oswg1177603oswg1080oswg2069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>洪渊，香港满记甜品集团 CMO，擅长品牌策略研究和品牌创意营销，从事媒体、品牌工作超过 15 年，获得过 D&amp;AD、克里奥、艾菲等国际奖项。消费品牌在当前时局下的关键是适应新的消费趋势，特别是健康科学成分和社交营销等方面的变革。满记甜品 CMO 洪渊将分享满记甜品在当前环境下如何致力于产品差异化和服务个性化，寻找消费变革时代的增长路径。</p><h2><strong>松鹤楼副总经理邬宋钱</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2070" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d8115d86244a415f805a64e46a3d2a33@5868219_oswg1111659oswg1080oswg2070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><br>&nbsp;邬宋钱，现任松鹤楼副总经理，多年品牌营销实战经验，协同团队策划执行了王菲演唱会、亚马逊黑五等营销案例。松鹤楼营销总经理邬宋钱将介绍松鹤楼作为中华老字号，以匠心打造江南美食名片的百年传承之路。在圆桌论坛中分享松鹤楼如何通过线上营销的探索与年轻消费群体交朋友，实现破圈的历程。</p><p>2023 年度 TBI 杰出品牌创新节将是一场汇聚品牌智慧和创新力的盛会。演讲嘉宾们带有一线体感和热度的精彩分享和圆桌论坛的深入探讨，将为参会者们提供丰富的思想碰撞和启发。顺势而为，共创品牌创新增长新疆土，让我们一同期待这场品牌创新的盛典。</p><h3><strong>更多峰会信息</strong></h3><p><br>期待已久的 2023 年度 TBI 杰出品牌创新节即将拉开帷幕！&nbsp;</p><p>一场不容错过的品牌盛事，为你揭示品牌创新的最新趋势、前沿案例和成功经验。&nbsp;</p><p>参与创新节，你将有机会现场聆听国内外知名品牌营销操盘手分享，了解如何把握市场机遇、实现品牌增长；更能获得与行业大咖深度互动的机会，解锁品牌破局之策，共同思考品牌在新消费环境下的发展路径。&nbsp;</p><p>我们诚挚邀请您加入这场品牌创新盛宴，与业界精英共同交流、碰撞思想。&nbsp;</p><p>购票链接已开启，让我们一同期待这场盛典，共同开启品牌增长新篇章。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>购买盛典门票&nbsp;&nbsp;&nbsp;</strong></h2><p>目前距离盛典举办仅剩 14 天，活动名额有限，极速抢票，扫码抢位！&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><br>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="771,771" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_336ff06b355844659be32180d78d9fb6@5868219_oswg94925oswg771oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>加入交流群&nbsp;</strong></h2><p>扫描下方二维码，免费进入 2023 年度 TBI 杰出品牌创新节线上交流群，进群可免费获取「演讲嘉宾 PPT 合集」。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,300" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_3095cb42f4c84e34b14c89cf8ce0e0a3@5868219_oswg56692oswg300oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>更多合作模式</strong>&nbsp;</h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="474,474" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d8571e1e591e4165baebe11020467098@5868219_oswg52843oswg474oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">成为评委/演讲嘉宾添加 TD 小助手 Lydia 咨询</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="299,300" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_cee9ebade422422491624f190e1d65b6@5868219_oswg78618oswg299oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">成为商业合作伙伴添加 TD 小助手 Momo 咨询</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/IzWHqSndqJWIgWwdIM4DzA">「TopDigital」（ID:top-digital）</a>，作者：TD，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科氪｜荣耀 90 GT 满帧不设限：独家调校旗舰三芯，释放超强游戏战力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589936628104072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 14:20:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 12 月 21 日，荣耀 90 GT 与荣耀平板 9 新品发布会上，全新一代性能灭霸荣耀 90&nbsp;GT 震撼亮相。荣耀 GT 系列一直致力于为消费者带来极致性能体验，全新的荣耀 90&nbsp;GT&nbsp;凭借旗舰三芯、3D 冰封冷驱散热系统和超凡帧画引擎，带给用户满帧不设限、PC 级画质、超低延迟触控，3 项超凡游戏体验制霸性能战场。荣耀 90 GT 售价 2599 元起。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_aee39c622d6345ec834b6160231deb6d@517825446_oswg100707oswg1269oswg846_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">（荣耀终端有限公司中国区 CMO&nbsp;姜海荣）</p><p><strong>同档唯一旗舰三芯&nbsp;&nbsp;独特调校激发超凡性能</strong></p><p>荣耀去年推出 GT 系列，自上线以来，以强劲的配置与极致的性能收到消费者一致好评，GT 就是荣耀极致性能之名。而本次发布的荣耀 90&nbsp;GT 采用第二代骁龙 8 旗舰芯片，通过底层调校将游戏重载帧率提升了 30%；搭配专属设计的超帧独显芯片，在低功耗下也能获得超越原生帧率畅玩游戏体验；自研射频增强芯片 C1，则能满足手游玩家在 WiFi 环境或户外使用移动网络时的网络流畅需求。荣耀以独特的三芯联合调校，在一款产品上实现了「高帧」「超帧」「低功耗」「低延迟」的 4 项超凡体验，再次验证「芯片调校，还得荣耀」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2688,1512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_308d4202e3da47e69b4502feb9b2fda9@517825446_oswg388739oswg2688oswg1512_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>此外，荣耀 90 GT 采用创新 3D 冰封冷驱散热 VC 解决方案，集先进工艺、新型材料、超大均热板面积、超大单腔体积，极致轻薄于一身，配合第三代高导热石墨片与智能热管理系统，提供超越档位性能手机的散热体验，时刻保证芯片性能的充分释放。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2688,1512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_31aeb8fdbde14fb988525646fc5ce4fd@517825446_oswg234919oswg2688oswg1512_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p><strong>超凡帧画引擎制霸游戏战场&nbsp; 全新游戏体验</strong></p><p>荣耀坚持从用户的实际体验出发定义游戏体验，更注重让性能回归用户真实场景。此次荣耀 90&nbsp;GT 首发全新 GPU Turbo X 超凡帧画引擎，从性能调度、画质渲染、触控增强三个维度革命性地提升用户游戏体验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_21a8528f46a64c2e9c3ed83c83be6b23@517825446_oswg71914oswg1267oswg712_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>性能调度方面，荣耀 90 GT 真正做到了满帧不设限，在后台驻留 10 个 APP，前台开启微信小窗的重负载场景下，运行《原神》1 小时平均帧率 59.93；相同测试条件下从满电到关机，历经 3 小时的超重负载运行，荣耀 90&nbsp;GT 依然保持平均帧率 59.9，真正做到多应用负载、从满电到关机等极限状态下的主流游戏全满帧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_7cc8dc8c550243889871b2ced26e0643@517825446_oswg87041oswg1267oswg712_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>荣耀 90 GT 还为手游用户精心打造了媲美电脑端的 PC 级画质效果，真正实现了既要流畅帧率也要超清画质。荣耀 90&nbsp;GT 通过行业首发的 GPU 加 NPU 协同 AI 画质增强算法，在原生游戏画质基础上进行超分，实际画面效果可比肩 PC 端 1080P 画质水准；同时超帧独显芯片支持对主流游戏的超帧体验，突破原生帧率限制至最高 120 帧。在荣耀 90GT 上，「PC 级游戏画质」和「120 帧游戏超帧」可同时开启，带来全程高画质满帧的游戏体验，引领性能手机进入 PC 级手游画质时代。</p><p>除了追求流畅细腻的视觉体验，荣耀 90 GT 还针对手游玩家吐槽的延迟触控问题进行技术创新，全新的超凡触控增强功能，将游戏触控响应时间大幅提升至两位数级别，远超行业普遍设定的 100+毫秒响应速度，刷新手游响应记录，补齐极致游戏体验的关健一环。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2688,1512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_57f65043cba14334a98a73e23e26b064@517825446_oswg422840oswg2688oswg1512_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p><strong>强劲性能更需好屏呈现&nbsp;&nbsp;荣耀绿洲护眼屏护航眼健康</strong></p><p>如此强劲的性能，当然需要一块好屏来呈现。荣耀 90 GT 配备了行业领先的荣耀绿洲护眼屏。作为当前行业唯一的零风险调光护眼屏，其具有 3840Hz 超高频 PWM 调光、类自然光护眼技术、助眠显示功能、360°自适应调光与暗光舒适性调节等领先技术，能有效缓解长时间游戏的眼部疲劳，全方位保护游戏用户的眼部健康。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1a22f689cbeb48d9b03426d6e2f5a859@517825446_oswg117088oswg1267oswg712_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>荣耀 90 GT 配备的这块荣耀绿洲护眼屏，还是游戏玩家非常喜爱的 6.7 英寸直屏，采用 1.25mm 超窄边框设计，2664*1200 分辨率实现超高的 435PPI，同时拥有超高的 1200nit 全局峰值亮度和超动态臻彩显示加持，不仅保证游戏画面细腻逼真，即使在户外场景下也能清晰可见。</p><p><strong>出众不止性能灭霸&nbsp;&nbsp;全能智慧体验一步到位</strong></p><p>除了超凡的游戏体验，荣耀 90&nbsp;GT 还搭载最新的 IMX906 旗舰级主摄和 MagicOS&nbsp;7.2 智慧系统，影像能力和智慧体验在同档性能手机中出类拔萃。不仅如此，这次荣耀 90 GT 还采用全新游戏管家，默认开启游戏模式，随时释放强悍性能。同时，立体声双扬声器、线性马达、红外遥控以及 NFC 等实用功能也应有尽有，助其全方位制霸性能战场。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_23a54871a3c54822bfd4d131d5587222@517825446_oswg131621oswg1267oswg712_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4e1e1c4459024fafbb364c19523966f5@517825446_oswg109576oswg1267oswg712_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>此外，荣耀 90GT 还首次采用「性能引擎」镜头和「赛道双纹」背部设计，提供 GT 蓝、燃速金、星曜黑三种配色，树立速度美学新标杆。内存方面，荣耀 90GT 最高配备 24GB&nbsp;+1TB 的存储组合，游戏加载迅捷无比。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,714" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_5201e0c427404d329797922621fa6a80@517825446_oswg80157oswg1269oswg714_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>荣耀 90 GT 共推出 12GB+256GB、16GB+256GB、16GB +512GB、24GB+1TB 四个版本，售价分别是 2699 元、2899 元、3199 元、3699 元，12 月 21 日即刻开启预售，12 月 26 日 10:08 正式开售。即刻起，上荣耀商城，荣耀亲选商城，京东天猫抖音等各大授权电商平台，全款预订，即享至高 100 元优惠及 6 期免息。</p><p>此外，发布会上同台亮相的「学习好伙伴，柔光更护眼」的荣耀平板 9，搭载了行业领先的 12.1 英寸纸感护眼柔光屏，还拥有五重权威护眼认证、专业教育守护，以及 12GB+512GB 流畅双存，成为迄今荣耀最强的大屏护眼教育平板。此次荣耀平板 9 共推出 8GB+128GB、8GB+256GB、12GB+256GB、12GB+512GB 四个版本，预售优惠价 1499 元起。荣耀平板 9 柔光版推出 8GB+256GB、12GB+256GB 两个版本，预售优惠价 1799 元起。2023 年 12 月 21 日 20 : 30 开启预售，2023 年 12 月 29 日 10 : 08 正式开售。用户届时可前往荣耀商城/荣耀亲选商城/各大授权电商/荣耀体验店/授权零售门店进行选购。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,714" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f22a44e976dc485c97e78c206a789af1@517825446_oswg64059oswg1269oswg714_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>这次发布会也带来了荣耀亲选 Haylou Watch 智能手表，它采用 1.95 英寸轻薄全面屏，集成独立衞星定位、120 种运动模式及心率、血氧、睡眠监测健康功能，支持 12 天超长续航，12 月 24 日新品首销，售价 449 元，首销尊享价 429 元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1270,713" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f2cc677c78004135abf1b35249a70ab9@517825446_oswg101540oswg1270oswg713_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一家水面下的 FA，如何做出百亿融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589921088699015?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 14:04:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;徐牧心</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;陈之琰</strong></p><p>不论是见企业家还是投资人，几乎万创投行的每位项目经理都会先解释一下自己名片上不同于圈内英文名的那个「花名」。<br>&nbsp;</p><p>为了淡化等级、提倡公平，增加工作的趣味度，互联网大厂们想出了各种不同体系的花名称谓。万创的花名取自于四书五经之《大学》，按照入职年份其首字排序为「止、定、静、安、虑、得」，合伙人则取自「明明德、在亲民、在止于至善」。其中「明」字属于万创投行创始人耿传虎，花名「明天」。</p><p>对于 2016 年诞生在「大众创业、万众创新」口号中的万创投行来说，直到 2022 年才真正迎来了属于这家财务顾问机构（FA）的明天。</p><p>「暗涌 Waves」曾统计了 2022 年中一级市场融资规模最大的 40 笔交易，其中 90% 的项目已和互联网毫无关系，<strong>super deal 几乎只出现在先进制造领域</strong>：光伏电池片企业中润光能，融资超 30 亿；锂电负极材料坤天新能源，近 25 亿；12 寸大硅片鑫芯半导体，超 30 亿；锂电回收提供商金晟新能源，近 10 亿；碳纤维复合材料安泰复材，超 5 亿；光刻胶企业阜阳欣奕华，超 5 亿；储氢运氢低温设备中科富海，超 3 亿。他们有一个共同特点——都由万创投行担任 FA。</p><p>尽管整个 2022 年万创参与促成的融资交易已具规模，但作为一家低调游走在一级市场各个角落的财务顾问，万创在公开语境中依旧让人陌生。即使在创投圈内，也还是有不少人对万创的印象只是停留在，「我听过这个名字」。</p><p>而那些与万创员工打过交道的投资人、企业家们则会对他们留下完全不同于常规 FA 的印象。比如，相较于约面咖啡馆谈项目这样拉长投资时空的方式，万创极擅长将介绍 BP 内容浓缩在 10 分钟的语音通话里来提高效率；先进制造领域的公司内部一有融资意向，无论距离如何，万创的项目经理便会登门拜访；更有项目经理甚至整整在企业旁边的招待所住了一整年，以方便随时迎来送往对企业感兴趣的投资机构。<strong>其做法一言以蔽之谓——「野」。</strong></p><p>在股权投资市场持续低迷的大环境下，一家野性热血的 FA 不免让人振奋，尤其是对将「转型」作为近年来关键词的头部机构们。三个月前，一家知名 FA 宣布自己要「二次创业」，变革的发力点主要在于：<strong>靠近产业、靠近政府，打造一支「更加饥渴、更接地气、更有底层力量」的团队。</strong></p><p>而这些词刚好可以用来描写万创投行。</p><h2><strong>如何最懂制造业？</strong></h2><p>创立万创已是第八年，可其创始人耿传虎此前从未出现在公众视野，也没有接受过任何媒体采访。不同于市面上大多数 FA 一眼就能看出创始人的绝对主导权，他却有一种与行业不符的淡泊和神隐。<br>&nbsp;</p><p>但从各个角度来审视万创，都会觉察出这个团队内在生猛的力量。比如，常年不在工位的项目经理，桌子上却摆放着他高耸的奖杯。又比如，万创成员大部分是北方人，履历多为工科背景，大多来自制造业或曾经创业，有上市公司高管，也有体制内出走来到这里的。</p><p>比如，段志强。在加入万创之前，他在北京工作超 15 年，曾陪伴两家制造企业完成 IPO。而在结识、观察万创团队 5 年后，决定举家来到苏州，加入其中，随后主导并组建万创研究院，任研究院院长。</p><p>2023 年，万创员工出差的天数达到 1800 多天，平均每天至少有 5 个员工奔向中国的各个角落。交通方式可能是飞机、高铁、出租车，也可能是形态各异的蹦蹦车和「老头乐」。</p><p>「团队的共同点是踏实、理想、不服输。」万创合伙人梁苏闽说。</p><p>或许，这正是一个适配于当下本土制造业的 FA 团队。</p><p>在万创服务的企业家包括：中润光能的龙大强、金晟新能的李森、坤天新能源的宋志涛、麦田新能源的朱京成、太湖能谷的吴建斌等。他们的共同特点是：朴素、务实、持续专注于自身的垂直领域，对资本市场不甚了解，但都是资本争抢的对象。</p><p>从坤天新能源的融资故事中，能一窥万创对制造业的理解。</p><p>坤天新能源成立于 2000 年，是锂电池负极材料生产商，也是国内首个人造负极材料石墨化加工企业。发展二十余年，在行业中当属是不显山不露水的小巨人。事实上，2023 年 Q1 新能源赛道仅有的两起 Pre-IPO 融资事件，坤天就是其中之一，规模化和成本优势是其作为成熟企业的最大壁垒。</p><p>坤天此前完成的两轮融资，投资方多为地方政府及老股东介绍，属于典型的水下隐藏项目。2021 年年底刚开始考虑引入市场化基金，这个消息很快便传遍了市场，无数机构与 FA 闻讯而来。<strong>为了达到好的结果，坤天一开始选择了 9 家 FA 作为他们的融资服务方。</strong></p><p>当 FA 们直接开始接触投资机构时，万创做的第一件事却是让自家研究院团队到坤天驻场一个月。这一个月，万创研究院的分析师们从大的行业、产业，到竞争对手、市场格局，再到企业的历史沿革、财务数据、产品的核心优势、企业文化的不同等多方面、多维度进行了全方位的分析，形成了近 300 页的行研报告，以及近 80 页的估值模型分析。</p><p>「现有通用的估值模型不一定适合我们国内的所有企业，还是需要建立适合我们中国特色的特有的估值模型」，段志强说。</p><p>在分析了内部数据与投资逻辑后，万创并没有直接开启融资服务，而是向坤天提出了扩大原本 5 亿融资计划的建议。</p><p>原因有三：第一， 行业已形成三大四小的市场格局，对比市场上所有竞争对手扩产计划，坤天最大的亮点是：毛利高、技术强，这说明坤天具有长期投资价值。第二， 市场经济变化，资本市场风向难以捉摸，尽管负极材料在今年大热，但并不确定这种热度是否会一直持续下去。所以，需要吸纳更多资金，储存过冬的粮食，做好穿越行业周期或者经济寒冬的准备。第三，根据产业投资机构的生态资源与财务投资机构的优势不同，可以拆分产业资本轮与财务资本轮，给予不同类型的机构更多的机会。</p><p>最终，在坤天高层的一致推动下，历时 8 个月，<strong>企业于 2023 年初完成两轮合计 25 亿元融资，产业投资方包括中石化资本、SK 中国、三一集团等，财务投资方包括中金资本、厦门建发、朗玛峰创投等。其中，万创促成的交易额占 90% 以上。</strong></p><p>但事实上做制造业 FA 仍是一件更困难的事情。这一点从坤天选择的 FA 数量中可以感受到。</p><p>「制造业的企业家非常不容易，从技术研发、生产、市场验证、量产，他们要经历太多的坎坷与难题。正因为他们走得每一步都更加艰难，所以选择就更为谨慎。」万创合伙人洪先亮说。</p><p>当一众 FA 摆在制造业企业家面前，能真正分出高下的是对产业的理解。耿传虎半带玩笑地给「暗涌 Waves」打了个比方：FA 的工作就像媒婆，媒婆不同于网络红娘。网络红娘只是解决冷冰冰的信息不对称和信息匹配，对双方没有很深的情感与责任。而媒婆是要讲口碑的，要找到真正的门当户对。</p><p>「在不坑男方也不坑女方的前提下，做到合情合理，是可以在地方上受人尊重的，是可以积福德的。」</p><p>他认为，先进制造业包括了非常多的赛道，每个细分赛道中，积累口碑与赢得尊重，都不是一件容易的事情，是需要沉淀在产业中行业中企业中，真正的了解企业，成为企业非常深入的战略合作伙伴，要对产业中各细分领域的翘���或者末端都有认知，要成为足够专业的行业人，才能赢得企业对「财务顾问」的尊重。</p><p>比如，金晟新能融资负责人黄敏在挑选 FA 时候的逻辑是：不接受同一时间的多家 FA 合作，而是请每家 FA 提供一段时间的试用服务，最后留下最专业的那一家或者两家。「专业、负责任，懂制造业」，是他们选择万创作为首席 FA 的最主要原因。</p><p>2023 年，在魔幻的市场背景下，万创依然顺利完成了太湖能谷、腾盾科创、麦田新能源、中润化学、亘元新材料、鑫蓝海、鲁信新材、索理德、拓璞科技、邑文半导体、捷得宝、翌光科技等优质企业的融资。</p><h2><strong>留下通讯录的 2%</strong></h2><p>尽管整个 2023 年，万创几十笔交易中的大半属于产业范畴，但和大多数 FA 的诞生一样，其起点也是关系和人脉。</p><p>作为一名连续创业者，有着金融行业和国企背景的耿传虎，在成立万创之前，曾为最早期的苏州产业园做战略咨询、融资咨询。2014 年前后，随着新三板大热，开始寻求募资或冲刺上市的企业越来越多，在各种帮忙与组局中，无意中便已经开始了 FA 的工作。此后，政策鼓励「双创」，万创应运而生。</p><p>万创最早服务的项目主要来自于北京，涉及影视、教育、农业、科技、互联网等多个行业。作为和 PE/VC 几乎同时蓬勃起来的 FA 行业，必须承认的是，早期因其无需募资，门槛较低，从业者良莠不齐，尽管已有泰合、华兴等精品投行跻身头部 FA 行列，但在这股权投资最火热的年份里，依旧鱼龙混杂着许多掮客。<strong>随着科创板开闸、创业板注册制改革等政策调整，主流投行们也开始往前段走，这一定程度上挤压了 FA 原住民们的生存环境。</strong></p><p>「关系不是最重要的事情，专业才是。」这是耿传虎之后意识到的事情。</p><p>于是，一场变革在 2018 年启动——聚焦新能源，专注科创领域。但正是这个决定，让万创「差点死掉」。2018 年的 8-12 月，被称为万创至暗时刻，而后的好多年，耿传虎经常还是会跟伙伴们分享这个痛苦的时刻。</p><p>2018 年，中国汽车销量首次出现负增长，新能源汽车补贴变少，更甚者下游企业蔚来都差点没活过这个凛冬。相比以往，更聚焦的代价是极度缺乏安全感。从前，万创服务于全行业，客户数量为万级，随之服务的另一资本端投资机构有超 3 万多家，联系人 6 万多个。聚焦产业后，企业数量骤减，相应的服务机构也锐减到 1300 家。而垂直服务于一个行业，并没有想象的那么容易，面对丝毫没有减轻的营收压力，一些成员对决策充满质疑的声音越来越大。</p><p>耿传虎觉得，与只做一件事情、做一门生意的想法不同，万创成立的初衷，更多的希望是搭建一个平台，是「可以有一群人自由发挥、又自燃发光」的舞台。「也是因为这个初衷，才吸引了那么多位在各领域都几乎做到行业 TOP 的人员加入。所以每一个决策都不关乎一个人，而是一群人。」</p><p>2018 年下半年的每一周都度日如年，大家都在思考，万创的下一个发展方向究竟在哪？在一次与朋友闲聊中，朋友提到一句话：极简的核心就是专注与克制。正是因为这句话，让耿传虎坚定自己的选择。</p><p>2018 年是万创真正深耕产业资本，致力于做产业投行的元年，并成立了专业的行业研究团队。合伙人刘阳单人的出差天数则达到了 178 天，对行业进行地毯式的摸排，形成了初步的行业 mapping。在他看来，沉浸式深入于产业当中，便可以及时快速察觉到市场的变化和客户真实的诉求。</p><p>「那一年，我感觉除了出差就在开会，我们合伙人团队应该开了最多的讨论会，半夜两三点是常态。也是在那会儿，确认了价值观，花名文化。算是万创真正的开始。」万创合伙人刘阳说。</p><p>2019 年，在深度服务于产业的过程中，万创最早发现了低调隐藏在资本市场的水下机构「产业资本集群」，即主机厂商、CVC、下游应用端的企业。在产业资本自有化资金时期，万创便已经开始与这些今天炙手可热的产业资本们展开了合作。</p><p>与此同时，万创也在这一年成立了行业研究院、数据运营中心，更深度地聚焦在产业的细化赛道，万创的项目经理、分析师、投资经理累计研究的企业超过三万六千多家。这也是为何由万创主导的项目中，推荐机构的成功率可以超 70% 的主要原因。</p><p>有关万创的访谈中，提及次数最多的词是高效。之前万创电话沟通的工作方式，曾经被部分投资人认为是被打扰，或者认为有点 low，面对投资人偶尔的抱怨和投诉，万创还是坚持用这种「最高效」的方式。在万创内部看来，打电话的方式尽管不那么柔和，却可以避免信息丢失，或为了「BP 打开率」夸大其词的货不对板。因此，万创还有一条不成文的「天条」，禁止 BP 群发，「因为群发就代表着搏概率。」他们认为，建立信任之后的电话沟通是最节省时间的，因为每个电话沟通中的「单一项目」，都是内部全年超过 1.5 万个项目重重筛选后的结果。</p><p>在所有服务的企业中，金晟新能是将万创风格体现到极致的案例。</p><p>2021 年底，金晟新能的董事长李森接到了万创的电话。这是一家锂电回收利用解决方案提供商，聚焦于退役锂电综合回收利用，而 2021 年新能源赛道正热，当年动力电池装机量达到 154.5GWh，同比增长 142.9%，整个链条上的企业炙手可热。<strong>金晟在此前已经完成了两轮融资，投资方多为当地政府或由老股东介绍而来，但仍身处水下隐藏者。一家产业机构在做行研的时候发现了金晟，第一时间向万创打听，由此万创嗅到了机会。</strong></p><p>2022 年，万创帮助金晟新能连续完成 B+轮、C 轮合计近 10 亿元融资，股东包括复兴锐正、广汽资本、陕汽集团、博世创投、博原资本等本土产业资本，达晨财智、基石资本等投资机构。金晟新能源融资负责人黄敏告诉「暗涌 Waves」，金晟在融资时一共找了 4 家 FA，万创是最懂制造业的，同时也是帮助对接机构最多以及成功率最高的。</p><p>在黄敏看来，当时找来的投资机构大概分为两种类型。一种是基于当下市场热度，但其实并没有对锂电池行业的基本判断，这类机构后续达成交易的成功率很低；另一种则是观望了很久，尽管实际上的出手次数不多，但既然找到金晟这样的水下项目，就代表他认为时机已经成熟，此后交易成功概率就比较大。基于对行业的了解，万创推荐过来的机构中，几乎一众国字头资本、人民币头部基金，且该轮融资在 3 个月的时间内完成。其中，比较特殊的是博世创投与博原资本，两者背后的出资方都是德国博世。</p><p>之所以引入产业资本，万创研究院给出的建议是：其一，在于时间上第一波大规模电池退役还未到来，是出手的好时机；其二，在和欧洲同事的交流中，发现因为政策限制，博世等公司只能付费请第三方环保类公司处理电池，入股金晟可以带来战略回报；其三，是对企业本身而言，后续或许可以在欧洲市场占领更优质的锂电池回收渠道。</p><h2><strong>抓住一场「多赢」的新机会</strong></h2><p>2023 年 8 月，万创将办公室搬到了苏州 CBD 的中心，一个全新的、面积有 2500 平米的工作场所。万创合伙人杨云静告诉「暗涌 Waves」，在这个寒冬未消的时刻，此举想要给内部发出一个信号：虽然投资市场行情低迷，但万创依然有扣动扳机的勇气。</p><p><strong>在万创一年促成的交易中，与政府招商相关联的项目超 40%。2022 年万创成立了投行招商部，主要服务于政府招商落地等事宜。</strong></p><p>一级市场从业者们越来越多选择服务政府，FA 也是如此，但将这个比例放得如此之大，甚至单独成立一个部门的并不多见。另一个例子可能是光源资本，创始人郑烜乐成立的 IDA，针对企业越来越多与政府打交道而专门建立的赋能团队，帮助企业引进政府资源，包括土地、资金、政策等。</p><p>这依旧是基于对一个简单问题的回答：在一级市场投融资数据持续低迷的年份里，谁是更有出资能力的人？据不完全统计，2023 年以来，新成立的千亿级规模引导基金总规模超过一万亿元（包括计划管理规模），伴随着千亿量级母基金集群的频现，各地也越来越强调投资与招商的联动。</p><p>FA 做招商的核心问题在于：<strong>在帮企业拿到政府的钱的同时，要匹配其对政绩诉求，要在这两者之间找到重合的部分。</strong>以长三角和珠三角举例，对某一个行业而言，珠三角的产业半径是 150 公里，但长三角或许 300 公里，这便是产业集群的概念。因此该企业宁愿在珠三角扩产，也不愿意去长三角，后者意味着要重新搭建供应链体系，这个过程也会影响周转率、公共成本，最终影响生产效率。这是要在企业端解决的问题。</p><p>而政府端，每个地区政府出资时都有落地、返投指标，诉求包括当地产业链完整性、就业问题以及更为量化的 GDP。在满足以上需求的同时，如果还能有财务回报，这样的项目极其稀缺。</p><p>耿传虎告诉「暗涌 Waves」：「2018 年，国家提出，回归制造业，重视制造业，先进制造业是国家发展的根本，能够带来产业的集群，解决就业的问题。在此号召下，万创选择聚焦制造业，深度服务于产投两端，在做好 FA 的过程中，做了很多引荐和帮忙，已经协助企业完成落地和产业资源等方面的赋能，可以说无意中已经开始做了招商相关的内容。如今成立投行招商，也是顺其自然水到渠成的事情。</p><p>我们认为的投行招商，是以投行的眼光和要求去看待项目，以专业的投资人的眼光，看待行业发展趋势，看待企业的竞争优势，技术的先进性，同时结合全国各地产业链集群的优势及特点，更专业更广泛更全面地服务好产业机构、服务于政府，达到双赢或者多赢的局面。」</p><p>想要真正实现地方政府、投资人与企业间的合作共赢当然难点重重。但无论如何，经历过粗粝年代的万创对困难的事情并不陌生。</p><p>访谈的最后，耿传虎提及花名文化，当时选择引用《大学》，正是因为喜欢其核心思想——格物致知。「要持续不断地做正确的事，要保持谦逊，要脚踏实地。」</p><p>古老的教诲或许更适应当下，遍地黄金的时代过去后，更要把头埋低。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沐邦高科：向特定对象发行股票申请获证监会同意注册批覆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590299351219079?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 20:34:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，沐邦高科公告称，公司已于近日收到证监会出具的批覆，同意公司向特定对象发行股票的注册申请。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>如意集团：收到《行政处罚决定书》和《市场禁入决定书》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590286147811974?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 20:25:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，如意集团公告称，公司当日收到中国证监会山东监管局下发的《行政处罚决定书》和《市场禁入决定书》。经查明，如意集团应当在 2019 年半年报、2019 年年报中披露相关资金占用事项，应当在 2019 年年报中将收购维信基金份额事项披露为关联交易，但未予披露。山东监管局决定，对如意集团责令改正，给予警告，并处以 200 万元罚款；对邱亚夫等相关责任人分别处以 50 万元至 350 万元不等的罚款。对如意集团及相关责任人的合计处罚金额为 1205 万元。另外，对时任董事长邱亚夫、时任总会计师张义英、时任总经理杜元姝分别采取 10 年、5 年和 3 年市场禁入措施。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科力远：拟 2 亿元参与设立产业基金，投资储能等领域</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590281647274633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 20:16:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，科力远公告称，公司与中创新航达成战略合作，双方将携手打造储能产业生态。为进一步深化合作，公司拟与中创新航、凯博资本、元科慧储共同投资设立产业基金并签订合伙协议，基金将主要对新能源、储能领域的项目进行投资。基金目标总规模 20 亿元，可分期设立，其中基金设立时的规模为 4.02 亿元，公司拟作为有限合伙人认缴出资 2 亿元，持有合伙企业 49.75% 的份额。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>融信中国：2023 年集团总合约销售额约为 163.86 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590280294218374?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 20:09:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，融信中国在港交所公告称，截至 2023 年 12 月 31 日止 12 个月，集团总合约销售额约为人民币 163.86 亿元，总合约建筑面积约为 108.08 万平方米，平均合约售价约为每平方米人民币 15160 元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：扩大自动驾驶开放测试道路覆盖范围，逐步实现快速路开放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590272600554369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 20:01:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海市人民政府办公厅印发《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》。其中提出，推广智能共享移动出行方式。扩大自动驾驶开放测试道路覆盖范围，逐步实现快速路开放，鼓励新型移动出行领域的企业打造智能出租、新型无人配送示范应用。优化互联网租赁自行车总量调控和动态调整机制，在郊区人口密集区域合理增加投放数量，同步做好运维调度工作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会有关部门负责人答记者问：「商品期货市场量化交易被叫停」为不实消息</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590260336654978?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:49:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，证监会有关部门负责人答记者问：「商品期货市场量化交易被叫停」为不实消息。商品期货市场手续费减收政策实行多年，各商品期货交易所依规向期货公司减收一定幅度的手续费。2024 年，为加强交易监管，维护「三公」的市场秩序，各商品期货交易所将对手续费减收政策进行优化调整，对达到一定标准的程序化交易客户实行差异化手续费减收政策，并非叫停期货市场的程序化交易。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：提升人工智能大模型创新能力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590257101355654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:45:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海市人民政府办公厅关于印发《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》的通知。其中提到，支持本市在线新经济企业打造具有国际竞争力的大模型，鼓励形成数据飞轮，加速模型迭代，对取得重大成果的企业按照规定予以专项奖励。将符合条件的大模型应用纳入人工智能示范应用清单和创新产品推荐目录。支持本市国有企事业单位开放大模型应用场景，鼓励采用经测试评估的大模型产品和服务。组建大模型语料数据联盟，鼓励在线新经济企业共同推动高水平语料数据要素建设。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：支持平台企业发挥链主作用，鼓励种子企业上市融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590256232479616?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:44:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海市人民政府办公厅关于印发《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》的通知。其中提到，支持平台企业发挥链主作用。引导本市在线新经济平台企业合理确定支付结算、平台佣金等服务费用，在商户入驻、网店押金、宣传推广、信息服务、从业培训等方面，给予优质小微商户一定扶持。鼓励种子企业上市融资。支持符合国家战略、突破关键核心技术、市场认可度高的在线新经济企业按照规定纳入改制上市培育企业库。鼓励符合条件的在线新经济红筹企业回归境内资本市场，依法依规支持符合条件的平台企业在境内外上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙江交通：子公司进一步加强冬运期间运力保障工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590250583669641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:39:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，龙江交通在互动平台表示，针对哈尔滨冰雪旅游高峰，子公司龙运现代立足工作实际，进一步加强冬运期间运力保障工作，规范巡游出租车文明服务、安全驾驶的核心理念，确保为外地游客出行提供更好的优质服务和乘车环境。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>洛阳钼业或已跻身全球最大钴生产商</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590248692693888?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:37:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 4 日晚间，洛阳钼业公告指出，2023 年全年，公司累计产铜（按金属量计，下同）419539 吨，同比增产超 14 万吨，涨幅 51%；产钴 55526 吨，同比增产超 3.5 万吨，涨幅 174%；产钼 15635 吨，同比上涨 3%；产钨 7975 吨，同比上涨 6%；产铌 9515 吨，同比上涨 3%；产出磷肥 117 万吨，同比上涨 3%；产出黄金 18771 盎司，同比上涨 16%。该公司相关负责人接受采访时指出，公司新增产铜量将成为全球新增产铜量的重要来源，公司或已跻身全球最大钴生产商。 （21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亚华电子：目前没有具体的鸿蒙医养场景应用落地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590241711323784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:30:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，亚华电子发布股票交易异动公告称，公司关注到市场上对鸿蒙热点概念的讨论。截至目前，公司没有具体的鸿蒙医养场景应用落地，未产生与鸿蒙相关的业务收入。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特阿美正计划增加其在中国的投资，进一步进入中国市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590230336961414?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:18:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据美国有线电视新闻网（CNN）报道，沙特阿拉伯国家石油公司这家全世界最大的综合性石油和天然气公司，正计划增加其在中国的投资，进一步进入中国市场。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大丰实业：预计 2023 年净利同比减少 50%—70%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590220667468423?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 19:08:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，大丰实业披露业绩预告，预计 2023 年实现净利润 8605.34 万元—1.43 亿元，同比减少 50%—70%。受制于客观环境因素影响，公司部分项目交付进度、开工率不及预期；受部分留存项目影响，毛利率同比略微下降，对公司经营业绩产生了一定影响。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天娱数科：正在对相关产品与鸿蒙系统的适配兼容做研发和规划工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590201964526469?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:59:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，天娱数科在互动平台表示，公司正在对相关产品与鸿蒙系统的适配兼容做研发和规划工作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>永清环保：控股股东拟减持公司不超 2% 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590193948031880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:50:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，永清环保公告成，公司控股股东永清集团拟通过大宗交易方式，减持公司股份合计不超过 1291.24 万股，即不超 2% 的公司股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智微智能：鸿蒙系列产品尚处开发测试阶段，暂未形成销售订单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590198533061508?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:49:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，智微智能发布股价异动公告称，近期公司与深圳中软国际科技服务有限公司签署《开源鸿蒙合作开发协议》，携手打造开源鸿蒙物联网终端及计算机产品，市场关注度较高。目前公司鸿蒙系列产品尚处于开发测试阶段，暂未形成销售订单，未来协议履行及订单落地情况存在不确定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亚马逊流媒体服务即将引入广告，分析师称今年将带来近 50 亿美元收入</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590192261299072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:45:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国银行最新分析报告显示，亚马逊流媒体广告业务今年有望创造 50 亿美元的收入，其中大部分来自于广告本身，剩下的则来自于用户为免广告支付的费用。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>赛力斯集团与华为数字能源达成全面战略合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590192318102403?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:39:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 4 日，赛力斯集团股份有限公司与华为数字能源技术有限公司在深圳签署全面战略合作协议。双方将在新能源汽车智能电动部件产品、新能源汽车平台技术开发与应用、新能源汽车充电网络建设与运营、新能源汽车国际化等领域展开全面战略合作。在此基础上，双方将共建产业生态，共同推动新能源汽车产业的高质量发展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日播时尚：岱熹投资、鲸域资管拟分别减持不超 1% 公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590189263338119?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:36:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，日播时尚公告称，公司持股 5.96% 的股东上海岱熹投资管理有限公司——岱熹战略新兴产业成长二号私募证券投资基金以及持股 8.3% 的股东鲸域资产管理（上海）有限公司——鲸域光华私募证券投资基金拟通过集中竞价交易方式，分别减持不超过 1% 的公司股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商务部：2023 年 1—11 月旅行服务进出口同比增长 73.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2590183009041289?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-04 18:30:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据商务部官网，2023 年 1—11 月，旅行服务进出口 13148.8 亿元，同比增长 73.5%，继续保持增长最快的服务贸易领域。其中，出口增长 56%，进口增长 74.9%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>