<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>白电巨头开年会，美的、海尔谈战略，格力年会又刷屏 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626722621997320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:35:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨习翔宇</p><p>编辑丨苏建勋，邓咏仪</p><p>临近岁末，美的、海尔、格力相继召开了年会。在大家电市场进入存量竞争的背景下，<strong>这三家白电巨头都提出要产业升级、多元化转型。</strong>另外，三家白电巨头都表示，2023 年取得了历史最好业绩。</p><p>美的集团没有披露具体的营收数据。美的集团董事长兼总裁方洪波表示，<strong>美的将迎来史上最好的经营业绩。</strong>从财报来看，2023 年前三季度，美的集团实现营收 2911 亿元，增长 7.7%；归母净利润 277.2 亿元，增长 13.3%，双双创历史新高。</p><p>在 2024 年的经营策略上，方洪波说，美的要坚定业务模式升级，在国内市场落实 DTC 变革，实现零售直达、用户直达。在海外市场坚定自主品牌优先战略，加强研发、制造、市场、服务等全价值链的本土化布局，构建第二主场。同时，美的还要坚定 ToB 转型，实现 ToC 和 ToB 业务均衡发展，多元产业形成周期互补。</p><p><strong>海尔集团披露了 2023 年的营收数据：全球收入 3718 亿元，增长 6%，全球利润总额 267 亿元，增长 6%。</strong></p><p>海尔集团同样提出业务升级与多元产业布局。海尔集团董事局主席兼总裁周云杰表示，海尔集团将聚焦智慧住居、产业互联网两大赛道：在智慧住居赛道，要成为全球第一品牌的智慧住居生态型企业。在产业互联网赛道，要做大三个平台（工业互联网、创业加速、跨境服务），以及做深四个垂直行业（大健康产业、城市治理互联网、汽车产业互联网、新能源产业互联网）。</p><p>最出圈的年会还属格力电器。1 月 18 日，格力举办 2024 全球梦想盛典，现场不仅请来了广东省歌舞剧院、广州市杂技团等专业演出团队，还有众多格力员工表演节目。在一档音乐快板节目中，格力员工合唱「我妈就是董明珠，我妈最喜欢董明珠。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_8c35e37879304e35bd1d60f969afe960@6008025_oswg670800oswg800oswg440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">格力年会现场，图源：直播视频截图</p><p>格力电器董事长兼总裁董明珠也金句频出。董明珠在年会上表示，不关心公司股价，投资者如果对格力有信心，就应长期持有格力电器的股票。董明珠还提到，2023 年是格力电器成立以来业绩最好的一年，纳税额创造历史新高，希望 2024 年给国家的税收超过 200 亿。</p><p>根据格力此前披露的业绩预告，<strong>2023 年格力电器总营收达 2050 亿元-2100 亿元；归母净利润达 270 亿元-293 亿元，同比增长 10.2%-19.6%。</strong>这将是格力电器时隔三年，总营收重回 2000 亿元水平。</p><p>股市也对这场年会给出了积极反应。格力年会次日，1 月 29 日，格力电器股价涨幅 4.2%。不过，对比三家白电巨头，市场对格力股价的估值依然较低。截止 1 月 30 日收盘，格力电器的市盈率为 7.5，美的集团、海尔智家的市盈率分别为 12.5 和 13.1。</p><p>在 2024 年的经营策略上，格力电器选择从存量业务中，通过技术突破挖掘新市场。年会结束后，董明珠对媒体表示，每个板块对格力来说都很重要，都有很多的增量空间。作为制造企业，要从技术突破中挖掘出来的新市场。「今年就是要全面开花。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>卖奥特曼卡牌年入 41 亿，玩具商「卡游」的十个关键词丨 IPO 观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622578950199430?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:06:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜杨亚飞</p><p>编辑｜乔芊</p><p>奥特曼卡牌背后的玩具商，也要上市了。</p><p>1 月 26 日，卡游有限公司（以下简称「卡游」）向港交所递交招股书，正式向 IPO 发起冲击。卡游这个名字和他们的「集换式卡牌」模式，并不为人所熟知，但他们的产品随处可见——带有等级、攻击力、防御、镭射图案的奥特曼卡牌。</p><p>尽管只有扑克牌大小，10 张一包的奥特曼卡牌包，售价从 1 元到 99 元不等，但无碍这门生意的吸金能力。</p><p>根据招股书显示，卡游 2021 年、2022 年、2023 年前九个月收入分别约为 23.0 亿元、41.3 亿元、19.5 亿元，对应经调整净利润分别约为 8.0 亿元、16.2 亿元、5.8 亿元，对应经调整净利润率分别高达 34.6%、39.2%、29.6%。</p><p>过去很长时间，卡游的产品只是散落于街头报刊亭、日杂店、玩具店的各个角落。<span style="letter-spacing: 0px;">但对于卡游的用户来说，「光的使者」总能一眼被找到。</span></p><h3 label="二级标题" style="">抓住奥特曼，一己之力带动 TCG 生意</h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">最常青的 IP</strong></p><blockquote><p>「你相信光吗？」</p></blockquote><p>这句网络流行梗，源于很多人的童年记忆——日本特摄电视剧《奥特曼》。</p><p>该系列第一部作品《奥特曼 Q》诞生于 1966 年，此前 2013 年，《奥特曼》被吉尼斯世界纪录认证为衍生系列剧最多的电视节目。据统计，截至 2023 年的 57 年里，《奥特曼系列》共诞生 33 部作品，并延伸到电影、动画、小说、漫画、游戏等多种内容形式。</p><p>卡游在 2018 年取得奥特曼 IP 集换式卡牌和文具授权，招股书显示，在截至 2023 年前三季度，卡游基于 50+奥特英雄角色，共推出 274 个集换式卡牌系列及 28 个文具系列。</p><p>卡游善于将电视剧里的奥特曼带到消费者面前，包括在直营门店中，放置 1:1 奥特曼等身模型、举办奥特曼见面会、奥特曼周边展示等活动。此前在短视频平台上广为流传的一个视频是，商场举行奥特曼打怪兽的情景剧，围观的玩家纷纷挥拳隔空助力。</p><p><strong>卡牌版的盲盒<br></strong></p><p>不同的奥特曼卡牌，售价、抽取概率差别区别明显。</p><p>与盲盒的常规款、稀有款分类类似，卡游的奥特曼卡牌分为活动卡、黑钻版、礼盒、炫彩版等传奇版等多达二十余个系列，以及按照稀有度不同，分为 R、SR、SSR、GP、XR 等三十余个等级。根据卡游公布的奥特曼卡牌出卡概率显示，根据系列和卡牌质量不同，从 1:1 到 6:432 不等。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_d7535124e83a4869ab0fbb94cefae132@1282423258_oswg617702oswg1512oswg652_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1512,652"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">卡游奥特曼卡牌标识，图据招股书</p><p>与泡泡玛特受众以年轻人群体为主不同，奥特曼 IP 的受众更加年轻化。据 36 氪此前通过针对多位奥特曼卡牌用户、家长访谈，以及实地走访卡游旗舰店来看，其受众主要为学生群体，以男生居多，随着年龄增长，购卡的兴趣逐渐减弱。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_b9cf970f29414a5cb2be85955537b2ed@1282423258_oswg3758713oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="4032,3024"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">位于北京富力广场的卡游旗舰店，笔者摄</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">有待验证的收藏价值</strong></p><p>根据卡牌类型不同，收藏卡可以大体分为 IP 卡、明星卡/球星卡两大类。早在 19 世纪，美国烟草制造商便推出了香烟附赠的球星卡，此后逐渐兴起。</p><p>收藏卡是时间的朋友，稀有卡有明显投资价值，<span style="letter-spacing: 0px;">二手市场流通价格，不仅跟本身稀有度有关，也跟品项、特殊细节挂钩，且市场价值会跟随 IP 热度变化浮动。由于二手交易活跃，评级需求也与日俱增，并诞生了 PSA、BGS 等知名三方卡牌评级机构。</span></p><p>根据 Cardladder 追踪的一张 1986 年迈克尔·乔丹的 Fleer 系列卡牌历史销售情况显示，该卡最后一次成交发生于今年 1 月 26 日，以 37.2 万美元的价格售出，而最初发售售价仅为 10 美元。6 张在售的同款产品，平均价格在 23.5 万美元。</p><p>卡游销售的奥特曼卡牌，也有类似的情况，但整体收藏价值仍然有待验证。根据中国三方评级机构卡淘平台上的售出的近 3000 件奥特曼相关收藏卡来看，卡游系列的收藏卡，售出价格多在个位数、十位数不等。</p><p><strong>TCG 模式与「社交货币」</strong></p><p>奥特曼卡牌不仅是为收藏需要，对于很多用户来说，更多是竞技属性。</p><p>集换式卡牌（TCG）是一种卡牌对战玩法，这一玩法鼻祖为万智牌，并尤以游戏王、宝可梦的 TCG 卡牌为人所熟知。根据日本玩具协会统计，按零售价计算，2022 年日本玩具市场规模为 9525 亿日元（约 459 亿人民币），同增 106.7%，其中纸牌游戏和 TCG 卡牌在十大类目里规模居首，达 2349 亿日元，且同比增速最高，达到 132.2%。</p><p>相较之下，国内集换式卡牌市场仍较为初级。早在 2013 年，卡游便推出了整合漫威、航海王、火影忍者、龙珠、圣斗士等经典动漫 IP 形象的 TCG 卡牌「零次元」，同时还举办了相应的全国大赛，但始终未有明显奏效。</p><p>直到拿到奥特曼 IP 授权，卡游将 TCG 模式整个带入到玩法当中，这也在玩家群体迅速普及，并成为「社交货币」，稀有卡意味着更高战斗力，也是炫耀的资本。从 2020 年起，卡游还开始运行线下「英雄对决」活动。根据招股书，截至今年 1 月 16 日，卡游在全国超过 100 个城市举办逾 3000 场活动。</p><p>集换式卡牌贡献了卡游绝大部分收入，且其中以奥特曼卡牌占据最多。以及并不夸张的说，卡游以一己之力，带动了国内集换式卡牌市场的成长。根据灼识咨询的相关统计，在 2022 年，按照商品交易总额计算，卡游市场份额居于全国集换式卡牌行业第一，达到 71%，而 2-4 名合计仅为 5.7%。</p><p><strong>一门潮流生意</strong></p><p>在奥特曼 IP 成功之后，卡游显然希望将这一成功路径，复制在其他 IP 身上。</p><p>根据招股书，截至 2023 年前三季度，卡游拥有多达 44 个授权 IP，除奥特曼外，还有像叶罗丽、斗罗大陆动画、蛋仔派对、火影忍者、名侦探柯南、哈利波特等。</p><p>其中，与奥特曼以男性玩家为主不同，叶罗丽是典型的女性向产品。在 2019 年获取 IP 授权到 2023 年前三季度，卡游开发了 91 个集换式卡牌系列。</p><p>根据合约不同，卡游授权 IP 使用周期在 15 个月到 10 年不等，尽管手握不少成熟 IP，但在内容形式和潮流变化节奏趋快的当下，卡游显然做出更多取与舍的抉择。</p><p>好的一面在于，卡牌的生产周期极短，加上自建产业上游，他们有快速调转船头的机会。从产品设计到销售终端上架，时间可以缩短至 20-30 天。</p><p>卡游的野心不仅只是做 IP 的合作方，他们也在尝试孵化自己的 IP。此前 2023 年 4 月，卡游推出了首个自有 IP「卡游三国」。但显然仍然处于初期阶段，根据招股书，截至 2023 年 9 月，三国主题产品累计商品交易总额仅 1.1 亿元。</p><h3 label="二级标题" style="">不起眼的「动漫王国」，收紧的盲盒政策</h3><p><strong>并非偶然的成功</strong></p><p>卡游在奥特曼卡牌的成功并非偶然，卡游创始人李奇斌是一位 70 后浙商，在玩具行业浸淫已久。<span style="letter-spacing: 0px;">李奇斌早在 2000 年，李奇斌便揣着 1 万元开始创业，并在泡泡糖生意上赚得第一桶金，过去没有贴纸情况下，一盒泡泡糖只能赚到 1 毛钱，而加了贴纸后，利润可以来到 7 毛 5。</span></p><p>到 2003 年，李奇斌创立义乌市甲壳虫玩具厂，自行设计和开发动漫玩具产品。此后 2009 年，李奇斌投资 7600 万在衢州成立浙江甲壳虫印刷包装有限公司和浙江甲壳虫动漫产品有限公司，并投资 1.5 亿建设生产基地。同年，甲壳虫集团设立杭州分公司，业务聚焦二维动漫的制作。</p><p>至此，从纸类卡片印刷、二维动漫设计到终端渠道，李奇斌打造了一个印刷卡片生产、流通的产业链条。唯独缺的，就是优质的 IP。</p><p>这一短板在 2011 年得到补齐，彼时李奇斌在上海投资成立甲壳虫 (上海) 网络科技有限公司、卡游 (上海) 文化传播有限公司，并与全球动漫 IP 合作。相关数据显示，甲壳虫集团代理了各大知名的卡通品牌，并拥有国内 80% 以上流行品牌的版权资源，且已取得英国 Aardman、芬兰 Rovio、美国 Hasbro、比利时蓝精灵、日本东映、迪士尼、上影集团、腾讯、淘米网络、奥飞动漫等多个知名公司的产品形象授权。</p><p>至此，甲壳虫集团的「动漫玩具王国」打造基本完毕，而卡游所属的卡牌生意，是最为突出的存在。</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">流水的 IP，铁打的渠道</strong></p><p>玩具渠道极其分散，但各类玩具产品，又遍布全国各个零售业的角落。</p><p>早在 2007 年时，甲壳虫集团便在全国各大城市发展了 180 多个一级代理商。到 2014 年，甲壳虫动漫渗透的终端渠道已经达到 10 万余个。这一部分得益于另外一个名为「漫 D 客」的业务板块，定位于动漫衍生定制平台，用户可以把喜欢的动漫形象，DIY 印刷到笔记本、贺卡、杯子等产品上。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">根据招股书，截至 2023 年前三季度，卡游在全国 31 个省份合作有 200 余位经销商，将产品铺到了全国市场。</span></p><p>过去三年，卡游始终维持着较高的经销商业务比重。根据招股书，卡游在 2021、2022 年来自经销商渠道的销售收入分别占到 96.8%、92.7%。相较之下，2021 年直营渠道的收入贡献尚不足 1 个点。此后这一情况才逐步改善，到 2023 年前三季度，卡游经销商渠道收入下降到约 8 成，直营渠道和零售渠道分别约占到收入的 9.8%、9%。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_b2fe8c3bfab54077875a0ad1706a12d5@1282423258_oswg120276oswg1328oswg542_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1328,542"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc">来自招股书</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">近 70% 的毛利率</strong><br></p><p>卡游的高利润水平，跟其高毛利率有关。<span style="letter-spacing: 0px;">根据招股书，卡游 2021 年、2022 年及 2023 前三季度，其毛利率分别达到 58.1%、68.8% 以及 67.3%。而前述三个时期，集换式卡牌的毛利率均高于整体水平，最高达到 71.2%。而 2022 年泡泡玛特毛利率尚且仅为 57.5%。</span></p><p>支撑高毛利主要有两部分原因，一是相较于盲盒，印刷卡牌的材料成本较低。根据招股书显示，2023 年前三季度，直接材料成本仅占收入的 19.9%。二是版权费用也并不高。同期，其版权费占收入比重仅为 5.8%。</p><p>高毛利也让他们在渠道开拓方面，有更多的灵活度，能为省代、市代等层级经销渠道，预留充足的费用空间。</p><p><strong>未知的出海可能</strong></p><p>以奥特曼、叶罗丽为代表，卡游的集换式卡牌及文具授权，仍然仅限于中国内地市场。尽管海外不乏收藏卡及集换式卡牌的成熟市场，但卡游的出海仍未被验证。</p><p>两难的问题在于，IP 授权多为区域性，进入新的市场，卡游需要一切从零开始，毕竟，奥特曼卡牌在国内成功之前，卡游也试了不少的错。另一方面，IP 授权具有典型的区域性质，一些成熟 IP 在海外市场，可能已经被其他玩具商占住身位。</p><p>截至目前，卡游的出海仍然较为初级，根据招股书，其授权 IP 的授权范围已拓展至东南亚等海外市场。其中一个主要代表是「蛋仔派对」，他们拿到了前者在中国内地及东南亚的集换式卡牌和玩具授权，但 2025 年的有效期已经临近。</p><p><strong>趋紧的盲盒政策</strong></p><p>2021 年、2022 年无疑是卡游的增长高光时刻，但在 2023 年，这一情况发生了变化。</p><p>根据财报显示，2023 年前三季度收入为 19.5 亿元，相较于 2022 年同期，收入水平下滑 46.6%。同期，经调整净利润更下滑逾六成。增长遇到显著瓶颈。</p><p>这一部分是卡游的渠道和产品等经营策略调整有关，但也有一个重要背景是，盲盒相关政策正趋紧。此前 2023 年 6 月，《盲盒经营行为规范指引（试行）》正式发布，其中一条是，盲盒经营者不得向未满 8 周岁未成年人销售盲盒商品。</p><p>这并不会直接触及泡泡玛特的用户基本盘，但对卡游的影响无可避免。</p><p>卡游已经在尝试通过合作更泛年龄层的 IP，来打开用户结构，但从财报来看，短时的阵痛已经发生，而面向新年龄群体，集换式卡牌是否同样有独特吸引力，与出海一样，仍然有待验证。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 北美本地生活服务平台「SwingBy」获数百万美元天使轮融资，成立 2 年+ 手握 1000+博主资源</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609824998077702?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 12:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 杨典</p><p>编辑 | 杨亚飞</p><p>36 氪获悉，北美本地生活服务平台「SwingBy」获数百万美元天使轮融资，投资机构是来自中国香港的一支基金。2022 年，该基金团队在北美创立基金分部，SwingBy 也是他们第一个在加拿大出手的消费赛道早期项目。</p><p>SwingBy 团队表示，这笔融资将主要用于通过拓展服务范围、优化商业模式、取得客户成功案例，提高 SwingBy 在加拿大市场上的地位。</p><p>2021 年底，SwingBy 创立于加拿大多伦多，面向北美中小型企业和处于 0-1 搭建的新品牌，为其提供线上曝光投放服务，客户端功能是基于美团点评的模式创新：多渠道的网络曝光投放，再以团购优惠券模式作为销售拓展渠道，解决传统数字传媒行业当中到店业务用户路径过长、投放效用低的痛点。</p><p>据创始团队介绍，截止目前，SwingBy 已经和超过 1200 位博主建立合作，服务过超过 400 家商家，在拿到天使轮融资之前，SwingBy 已经达到盈亏平衡点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1807,1035" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_24d35296c12e48219b4f66e448a02ed6@5689903_oswg686528oswg1807oswg1035_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>在创始人鲍鹏看来，后疫情时代互联网创业与 2019 年以前的市场大相径庭，过去投资人和创业者是非常激进的，追求模式创新、市场扩张、用户数据和增长数据，这在互联网仍然有红利的外部环境下没有问题。</p><p>但 SwingBy 所处的创业时代底色是不同的，市场趋近饱和、开发技术相当成熟，在这个阶段创业者应当更冷静，「前期用烧钱的方式去铺市场过时了。商业的本质是盈利。不盈利、无法自给自足的项目不是一个好项目。」鲍鹏说。</p><p>环球同此凉热，作为和线下业态紧密相连的公司，SwingBy 强烈感受到加拿大线下餐饮市场变动的水温。2023 年上半年，餐饮企业的生命周期急剧缩短，更新换代频繁，市场热点层出不穷，在和商家客户沟通的时候，很多人都觉得「百年老字号」的时代过去了。</p><p>鲍鹏说：「在这个时代做餐饮，市场热点、品牌话题、餐饮质量和服务，这三件事才是核心。这个变化对于我们针对营销切入点服务本地商家来说，是一件顺理成章的事情。」这是 SwingBy 针对商家营销切入市场的原因。</p><p>面对高失业率和加息政策，加拿大的消费者也不得不勒紧裤腰带，尤其是年轻一代的消费者价格敏感度很高。在消费者一侧，SwingBy 提供的团购券和优惠券也颇具性价比优势，切中北美消费者的消费情绪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_5cc1d7347a8d4e4bb02e1e1c7f906117@5689903_oswg187821oswg855oswg490_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>SwingBy 创始团队成员不乏互联网、4A 广告公司、咨询公司的从业背景，也有成员本身是美食博主，喜欢经营自己的社交账号。创业之初，受到团队成员的启发，SwingBy 团队想到可以通过博主撬动商家和用户的资源，一个简单有效的逻辑是「商家提供餐食，我们提供渠道，商家赚收入和客人，我们赚流量和渠道资源」。</p><p>在碎片化、去中心化的自媒体时代，初创企业和小企业需要优质的渠道，而 SwingBy 给他们提供了一个丰俭由人的选择。从一个商家谈到 10 个商家，从一个博主到 100 个博主，从一个简单的投放渠道到多渠道的营销服务，Swingby 的渠道网络持续滚动，吸引到了更多的商家和中小博主。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,493" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_b5cf660bec6f4f7d8ed53ee79dd36b70@5689903_oswg194390oswg855oswg493_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>关于到店和外卖，SwingBy 目前的核心目标还是"要把用户带回线下"。Jessica 表示:「对于商家、用户来说，外卖一定是一个使用场景，但只是组成用户的饮食习惯和商家的营收的一小部分。</p><p>北美市场和国内情况不同，商圈和居民圈的密度大，人工成本过高，外卖行业成本居高不下一直是个痛点。这些成本一部分转化成了商家的佣金抽成，一部分转化成用户高昂的服务费，以及北美文化中的消费，「如果你要使用外卖点单，一样的菜品，价格相比店内堂食高出 30%。」SwingBy KA 负责人 Jessica 向 36 氪介绍。</p><p>国内外的消费者们也有很多习惯上的差异，比如北美大多数地区人们更重 work life balance，线下聚会和社交仍然是北美消费者生活中重要的组成部分。</p><p>SwingBy 团队向 36 氪介绍，未来一年，目标销售额可以达到 2022 年的 10 倍，2023 年的 4-5 倍，并且会专注在多伦多市场，提升已有商家数量中付费商户的占比。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被海信反超，小米电视的性价比模式失灵？｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2619795097606277?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 11:34:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨习翔宇</p><p>编辑丨苏建勋，邱晓芬</p><p>凭借性价比模式狂飙的小米电视，正走下国内市场出货量第一的宝座。</p><p>根据洛图科技（RUNTO）数据，2023 年国内市场，海信电视出货量为 800 万台，同比增长 10.7%，市场份额为 23%；小米电视的出货量为 770 万台，同比下降 11.9%，市场份额为 21.2%。</p><p>自 2019 年登顶国内市场出货量第一以来，这是小米电视首次被传统电视品牌超越。</p><p>排名易位的原因，<strong>一方面是小米电视自身的战略调整，从出货量向利润率导向转变；</strong>另一方面，海信等传统电视品牌也推出了互联网电视品牌，直接与小米电视抢夺市场份额。除此之外，海信也在依靠自研核心技术，高端产品上的销量进一步提升。</p><p>潮起潮落，各品牌之间排名轮替是正常的市场现象。不过，这恰好是一个覆盘契机，体现出小米电视依靠的性价比模式逐渐过时，而传统电视品牌代表的重资产运营模式，到了重估价值的时刻。</p><h3>存量竞争，电视品牌零和博弈</h3><p>电视是一个存量市场。不仅受到房地产行业下行的影响，手机还在争夺用户的观看需求。根据前瞻产业研究院数据，<strong>2022 年，中国家庭的电视开机率下降到不足 30%。</strong></p><p>需求不足，电视出货量随之不断下降。根据洛图科技数据，2023 年全年，中国电视市场品牌整机的出货量为 3656 万台，同比 2022 年下降 8.4%。</p><p>存量市场中，常见的趋势是行业集中度提高、小玩家出局，形成寡头垄断局面。这样的趋势体现在电视市场——头部品牌整体依然保持增长。据洛图科技数据，2023 年全年，前 4 大电视品牌（海信、小米、TCL、创维）的出货量达到了 2889 万台，市占率为 79%，同比增长 5.4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_a413633537a949378cea3a0b345534a6@6008025_oswg256581oswg800oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米电视，图源：视觉中国</p><p>不过，头部品牌阵营内部出现了分化，唯一的互联网选手——小米电视这三年来国内出货量一路下滑。根据洛图科技数据，2021-2023 年，小米电视的出货量分别为 900 万台、884 万台、770 万台。而以往屈居第二的传统电视品牌——海信，出货量则从 2021 年的 700 万台，增长至 2023 年的 800 万台。</p><p>此消彼长，小米电视的性价比模式开始显得过时。关于什么是性价比模式，雷军在《小米创业思考》书中举了一个例子：2019 年的一场饭局上，网易创始人丁磊询问雷军，能否做一批 100 英寸的超大屏电视。当时同类产品最低也要十几万元，如果小米能把价格降到 5 万元内，网易将给会议室都装上小米电视。</p><p>经过测算，小米电视部门发现 98 英寸电视符合要求，BOM（物料）成本大约在 2.5 万元。2020 年 3 月，这款 Redmi 98 英寸超大屏电视上市，定价 2 万元。2020 年下半年，这款产品的月销量达到 5000 台。由于销量大增，带动综合成本下降，「当年就实现了成本全面打平，并有微利。」</p><p>这是小米希望表达的性价比模式——依靠规模效应，降低硬件成本，后续再通过订阅服务盈利。</p><p>但实际上，<strong>小米电视很难摆脱低价标签。</strong>根据奥维云网数据，2023 年中国线上市场，小米电视均价为 1925 元，远低于海信（3433 元）、TCL（4130 元）和创维（2798 元）。</p><p>低价本身不是长久的壁垒，竞争对手降价更狠。2021 年，海信重新发布了旗下互联网电视品牌 Vidda，目标做「年轻人的第一台好电视」。海信 Vidda 同样采取低价模式，推出了多款百元级别的电视产品，直接与小米电视竞争。</p><p>海信 Vidda 复刻了小米电视曾经的增长速度。根据洛图科技数据，2023 年全年，海信 Vidda 出货量达 200 万台，较 2021 年实现了翻倍增长。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_6e8a6723d200470cb4c9519c18010829@6008025_oswg563758oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海信电视，图源：视觉中国</p><p>「海信品牌和子品牌 Vidda、东芝的联动效应很不错。特别是在大盘弱势的前提下，Vidda 去年销量也是稳步增长。」洛图科技分析师王先明表示。</p><p><strong>性价比模式适合用来抢夺市场份额，但仅仅依靠性价比模式，无法长期支撑起行业巨头。小米电视到了必须要高端化转型的时刻。</strong></p><p>王先明表示，2023 年，小米电视的策略从市占率导向朝高端化和利润导向转变，聚焦 75、86 和 98 英寸等巨幕产品推广，同时推动 Mini LED 等技术的配备，以实现从量到利的转变。</p><h3>转型升级，传统品牌更具优势</h3><p>「海信超过小米是产品力和品牌力大幅领先的结果。」家电行业分析师刘步尘告诉 36 氪，过去几年小米电视在国内市场表现耀眼，很大程度上是售价远低于同行带来的，「单就产品本身而言，小米并不具有实质性优势。」</p><p>存量市场中，电视品牌需要找到新的增长点。一方面，电视屏幕越来越大。根据洛图科技数据，2023 年国内销量最高的电视尺寸为 65 寸，其次为 75 寸。两者合计市占率达到 41.5%，占据电视市场半壁江山。</p><p>另一方面，电视显示技术也在升级。2023 年国内市场，Mini LED 电视销量达到 92 万台，同比增长超过 140%。相较于传统的 LCD（液晶显示器），亮度更高、画质更好的 Mini LED 显示技术成为了电视的新卖点。</p><p><strong>在转型升级上，掌握核心科技的传统电视品牌更有优势。</strong></p><p>面板是电视的核心零部件，决定了电视屏幕尺寸和显示技术。根据集邦咨询研报，电视面板占电视整机生产成本比重达 45-60%。</p><p>而在数十年的成长历程中，传统电视品牌与上游面板厂商建立了密切合作。TCL 累计投资 2600 亿元，自建了半导体显示公司——TCL 华星；海信没有自建面板工厂，但也在显示芯片、背光模组等相关核心元器件上有技术积累。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_90a5bcaa255a41a2a13e259406f13779@6008025_oswg462843oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">液晶显示工厂，图源：视觉中国</p><p>通过深入产业链上游，传统电视品牌积累起了研发优势。TCL 专注于 Mini LED 技术，海信则推出了采用其他技术路线的 ULED 电视、以及激光电视产品。根据海信视像财报，2023 年上半年中国线下高端市场，海信电视零售量份额达 36.4%，同比提升 5.7 个百分点。</p><p>相比之下，小米电视只能采用成熟供应链提供的技术，很难与传统电视品牌讲出技术差异。</p><p><strong>没有自研技术作为依托，小米电视的高端化进程走得并不顺利。</strong>2021 年，小米发布了第一代电视大师产品，定价 5 万元。这款产品的价格持续折价，一年之内，这款超高端电视一路降价到 2 万元。目前，小米电视大师产品官网售价为 1.5 万元。相比之下，海信、TCL 都有多款售价在 5 万元级别的电视产品。</p><p>在 2023 年度演讲中，雷军表示，消费电子行业的竞争极其激烈，<strong>只有做高端才能倒逼小米在技术上寻求突破</strong>，为未来赢得生存和发展的空间。「高端不是我们想做还是不想做的问题，而是小米发展的必由之路，更是生死之战。」</p><p>回到 2014 年，小米电视刚发布一年。面对乐视电视、小米电视的连番冲击，海信集团原董事长周厚健对媒体表示，小米节省了制造环节的成本，但也牺牲了这个环节的利润。互联网企业和传统制造企业谁也离不开谁，「不要认为家电制造业是落后的，互联网是先进的。」</p><p>在海信电视反超小米这件事里，制造业的价值，再次凸显出来。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>搭上「华为概念」，均胜电子股价为何还是哑火？ | 智氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626514347639049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 11:01:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，问界 M7 在上市首月吸引了超过 60000 台的大订单，激活了 A 股市场对问界汽车相关产业链的热度，相关上市公司纷纷出现了明显的上涨趋势。</p><p>其中，9 月-10 月期间，作为主机厂的赛力斯股价涨幅达到了 116.7%；另一家电子油泵供应商圣龙股份，在问界和龙字辈概念的双重加持下，更是出现了 12 个涨停板的亮眼表现。</p><p>然而，在板块普涨之下，均胜电子却并未迎来市场期待的表现，期间，公司股价维持横盘波动，整体涨幅不足 3%。</p><p>作为在智能座舱领域和华为有着深度合作关系的主要供应商之一，均胜电子无疑是目前汽车电子领域里的龙头企业。2013 年-2022 年，公司的营收规模从 61 亿元扩张至 498 亿元，CAGR 超过 25%，展现了较强的成长能力。</p><p>那么，在基本面表现尚可，又踩中了市场热门概念之下，均胜电子为什么仍没有搭上板块上涨的快车？市场的预期差在哪里？未来的均胜电子是否值得投资者关注？</p><h2><strong>成为智能驾驶安全领域龙头是靠「买买买」？</strong></h2><p>均胜电子在业内被称为「收购狂魔」，依靠「买买买」的策略，公司成功从汽车塑料配件商一步步升级为如今的汽车电子和智能驾驶安全领域的龙头企业之一。</p><p>早在 2004 年，创立之初的均胜电子主要专注于汽车功能件等零部件业务，如发动机涡轮增压进气系统和空气管理系统等，2006 年起，公司正式成为大众、通用、福特等主流车企的供应商。尽管成功切入了主流车企的供应链，但由于其产品本身价值量的关系，这个时期公司的盈利能力并未出现明显的扩张。2004 年，公司实现营业收入 4.43 亿元，此后便陷入了近 6 年的低迷状态。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,695" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_d5913e7d924c4f96a57cd297f3ca0ce0@5954917_oswg61878oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子营收及归母净利润（2004-2012）资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>当然，均胜电子也并不甘心止步于此。</p><p>为了提升业务的价值量，公司开启了并购扩张之路，其中比较重要的是 2011 年、2016 年和 2018 年的四起收购。</p><p>2011 年，均胜电子母公司均胜集团以 1.79 亿欧元收购了德国普瑞公司 76.18% 的股权，正式涉足汽车电子业务。德国普瑞主要客户包括宝马、奔驰和福特等，此次收购不仅扩充了均胜电子的业务范围，也有效扩展了公司的客户范围。受益于此，均胜电子的业绩得到了显著改善，2011 年，公司实现营收 14.62 亿元，同比增长 29.96%，结束了长达三年的业绩下滑。同年，均胜电子正式登录资本市场。</p><p>为了进一步扩充业务条线，2016 年公司先是以 9.2 亿美元收购了美国公司 KSS，成功切入汽车安全领域。KSS 主要业务涵盖主动安全、被动安全和特殊产品三大类别，其汽车安全业务全球市场占有率 7%，位列全球第四位。2016 年 KSS 成为特斯拉的供应商，并进入日系铃木、日产雷诺供应链。不仅如此，KSS 在自主品牌方面，在上汽、长安的基础上拓展了吉利、广汽、北汽等一众自主品牌。</p><p>在此基础上，同年，<strong>均胜电子又以 1.8 亿欧元的价格收购了 TS 道恩，把业务版图进一步拓展至车载信息系统（导航、车联网、中控系统等）。</strong></p><p>借助两起收购，公司进一步扩充了业务版图和客户规模，带来了订单量的激增，同时，受益于此，公司业务规模也得以进一步扩张，营收更是突破了百亿大关。具体来看，2016 年，均胜电子实现了 185.52 亿元的营收，同比增长 129.5%，同期净利润同比增长了 62%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,675" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_dcd73b42361d4c638e83adaf5a398c3a@5954917_oswg112671oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子营收及增速（2013-2023Q1-3）资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>此后，在 2018 年，均胜电子又以「蛇吞象」之势成功收购了彼时陷入安全问题的日本高田资产，此项收购金额高达 15.88 亿美元。高田业务的并入，不仅为公司带来了收入的持续高速扩张，2018 年公司收入同比增速达到了 111.2%；而且凭借日渐清晰完善的业务版图，均胜电子也成功升级为汽车电子和汽车安全系统领域的龙头企业。</p><h2>营收激增却增收不增利</h2><p>在一系列收购之下，均胜电子的业务版图日益完整，带动汽车安全和汽车电子业务体量急剧扩张。受此推动，公司营收规模从 2011 年的 14.6 亿元扩张至 2019 年巅峰时期的 617.0 亿元，CAGR 高达 59.7%。然而，2020 年开始，在疫情冲击、缺芯及子公司业绩出表共同影响下，公司营收规模自高位回落但仍保持了较大的体量，2020-2023 年，公司营收分别为 478.9 亿元、456.7 亿元、497.9 亿元和 556 亿元，远高于德赛西威、华阳集团等可比公司；但受安全业务整合效率低下拖累，同期公司营收同比增速分别为-22.4%、-4.6%、9.0 和 12%（2023 年为业绩预告数据），略低于德赛西威、华阳集团等可比公司。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,545" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_9939a706377e4350ac5f69195cfcf4fc@5954917_oswg66639oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子与同行业公司营收对比（2011-2022）资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>在营收规模急速扩张的同时，公司的盈利能力却令投资者大跌眼镜。</p><p>2016-2022 年，公司毛利率均值为 15.0%，同期归母净利率则仅为 0.2%。分业务来看，2016-2022 年，公司安全业务的毛利率均值为 12.7%，而同期奥托立夫的平均毛利率则为 18.6%，高于公司近 6 个点；2016-2022 年，公司汽车电子业务毛利率均值为 19.9%，而同期德赛西威和华阳集团则分别为 24.0% 和 21.9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,537" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_2110a0edb7a844208c17d85c4f539498@5954917_oswg73662oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子毛利率与净利率（2016-2023）资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>整体来看，汽车安全业务的增收不增利，是拖累公司盈利表现的主要原因。在均胜电子收购 KSS 和高田后，汽车安全业务并没有像众人期盼的那样开启赚钱模式，而是随着整合成本的不断增加，拖累了整体盈利能力，尤其是 2020 年疫情后，受封控影响下海外业务整合难度加大、行业景气度下滑、原材料涨价、运输成本提升、缺芯等一些列问题的冲击，导致了汽车安全业务毛利率的急剧下滑，2020 年，汽车安全业务的毛利率从 15.3% 跌至 11.2% ，2021 年进一步跌破 10% 至 8.5%，2022 年虽有回升但仍低于 10%。由于汽车安全业务占公司营收的 70% 左右，因此，安全业务毛利率的持续下滑，严重拖累了公司的综合毛利率表现。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_05393e713fa24b95a1b9098184f4b2fa@5954917_oswg109184oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子与德赛西威、华阳集团业务毛利率对比，资料来源：Wind、36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_943d31de409d4df699726ab4a297217b@5954917_oswg81393oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子与奥托立夫业务毛利率对比，资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>从净利率端来看，2016 年之前，公司归母净利率维持在 4-5% 的水平之间，2016 年收购 KSS 之后下滑至 2% 附近，而 2018 年收购高田之后，公司归母净利率进一步下滑，2021 年甚至出现了 37.5 亿元的净亏损，直接抵消了前五年的累积净利润，同时也导致公司归母净利率进一步下滑至 1% 之下。</p><p>对于公司净利率持续下滑的原因，我们认为，主要是因为前期频繁收购带来的一系列内部经营问题。其中，收购导致的过高管理费用和财务费用支出是主要扰动因素。</p><p>由于此前收购的业务过于分散，近几年公司对 KSS 和高田在天津、上海等地的工厂进行整合，并关闭了 KSS 巴西和墨西哥的一些工厂。为了降低生产成本，公司积极将在德国、美国、日本、意大利等高成本国家的生产地转移到东南亚、匈牙利等低成本国家。在 2022 年，除了继续将生产地转向低成本国家外，均胜电子在上海启动了全球研发中心。尽管业务整合、生产线转移等措施有助于降低成本，但涉及搬迁、人力调整以及重新建立供应链等方面的成本，导致了巨额的管理费用。</p><p>2014 年至 2017 年，均胜电子管理费用率接近 10%，同期德赛西威管理费用率平均在 9%，相差并不大。然而，随着 2017 年会计准则的调整，研发费用被单独披露后，均胜电子的管理费用率降至约 5%，而同期德赛西威的平均管理费用率约为 2.6%，两者相差超 2 个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="691,411" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_bfc89367b7e64c7daebb036ecaf8b116@5954917_oswg61644oswg691oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子与德赛西威管理费用率对比，资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>通过拆解公司的管理费用，我们发现其中差值主要为大额的整合费用。根据公司年报显示，2018 年公司整合费用达 7.94 亿元，而当年归母净利润只有 13.18 亿元，占比高达 60%。而 2019-2022 年，公司整合费用分别高达 5.98 亿元、2.7 亿元、1.47 亿元和 2.4 亿元，同期归母净利润分别为 9.4 亿元、6.16 亿元、-37.53 亿元和 3.94 亿元，尽管随着整合进程进入尾声，公司整合费用逐年降低，但整体仍然占比较高，严重拖累了公司净利表现。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,643" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_a970b3e3252d444f901c6c5ee60dcf45@5954917_oswg88835oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子整合费用及同比（2018-2023H1）资料来源：公司公告、36 氪制图</p><p>除了大额的整合费用扰动外，前期借债收购导致的利息支出也是拖累公司净利率的一个原因。在财务费用率方面，频繁的收购给均胜电子带来了大量的财务费用支出，尤其是 2016 年收购 KSS，使得均胜电子的财务费用率达到了高峰。自 2018-2021 年，公司的利息费用支出连续超过 10 亿元，即便在 2023 年上半年，均胜电子的利息费用支出仍然高达 6 亿元。这一系列的高额利息支使得均胜电子的财务费用率明显高于同行业的德赛西威，进一步拖累了公司的净利率表现。不仅如此，巨额的利息支出也对公司的财务状况造成了额外压力，加大了均胜电子债务风险的承担。近年来，公司资产负债率一直维持在 60% 的高水平，在 2018 年和 2019 年甚至接近 70%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,647" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_4e06b038edde4dad9945f19b9e4a71e0@5954917_oswg137984oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子与德赛西威财务费用率对比，资料来源：Wind、36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,644" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_60b17e2c9d224f248730c6e4697b8b7a@5954917_oswg103894oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子资产负债率（2013-2023Q1-3）资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>此外，均胜电子一路的「买买买」也导致公司账面上累积了巨额的商誉。据公司年报显示，2016 年，公司花费 60.92 亿元收购美国公司 KSS，这一举动增加了均胜电子近 60 亿元的商誉；而 2018 年收购日本高田后，公司账面上累积商誉超过了 80 亿，占当年总资产比例 13.7%。账面上巨额的商誉数字无疑加大了公司商誉减值的风险，加剧了市场对公司盈利稳定性的担忧。例如，在 2016 年收购 KSS 后，由于 KSS 业务表现并不理想，2021 年，KSS 致使均胜电子产生了 20.2 亿元的商誉减值损失，这也直接导致了公司 2021 年归母净利润亏损近 38 亿元。目前来看，截至 2023 前三季度，公司账面商誉为 55.9 亿元，虽然较之前几年有所下降，但超过 50 亿元的商誉，对均胜电子来说无疑仍是一颗「定时炸弹」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="705,419" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_7516731434d943db98cde3b174478679@5954917_oswg47214oswg705oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子商誉（2013-2023Q1-3）资料来源：Wind、36 氪制图</p><h2><strong>「华为概念股」的头衔还能让均胜电子吃到红利吗？</strong></h2><p>2021 年 8 月，均胜子公司均联智行与华为达成战略合作协议，双方在智能座舱领域展开深入合作。按照计划，均联智行基于华为平台能力，提供从域控制器、操作系统至应用层的软硬件智能座舱完整解决方案，目前，该智能座舱产品已成功量产。凭借此次合作，均胜电子也正式搭上了 「华为概念」。</p><p>不仅如此，在 800V 高压平台领域，均胜电子也取得了不错的进展。公司是全球最早实现 800V 高压平台产品量产的专业供应商之一。2019 年,其推出的首代高性能 800V 高压平台的功率电子产品已在欧洲著名豪华汽车品牌的纯电新车上量产,实现「充电五分钟,续航百公里」,率先打开了 800V 高压技术的新路径。凭借在 800V 高压领域的技术领先性与全球先发量产优势,均胜电子近年来不断引领行业发展趋势,成功开发并量产了充电升压模块 (Booster)、车载充电机 (OBC)、直流电压转换器 (DC/DC)、功率分配单元 (PDU) 等相关功率电子产品以及电池管理系统 (BMS) 模块化集成的二合一、多合一解决方案。</p><p><strong>那么，华为座舱和 800V 高压平台对公司汽车电子业务的提振有多大呢？</strong></p><p>首先，来看智能座舱方面，根据招商证券的预测，针对目前已与华为合作并上市的车型，预计 2023 年和 2024 年的销量分别为 14.2 万辆和 45.1 万辆。均胜电子曾在投资者交流会上表明，在智能座舱域控领域，公司智能座舱域控的单车价值目前约为 2000 元（不包括芯片和鸿蒙系统），目前公司是与华为合作的智能座舱域控的独家供应商。按照以上数据简单测算，在智能座舱域控领域，公司与华为的合作预计将在 2023 年和 2024 年分别为公司的汽车电子业务带来 2.8 亿元和 9.02 亿元的业绩增量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,651" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_21b59311411c4899b9cf67527ff6245d@5954917_oswg44338oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：华为相关车型销量预测，资料来源：公司官网、汽车之家、太平洋汽车、招商证券、36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,643" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_6513e3ca9bd644a99b88f6bd69575b25@5954917_oswg97127oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：中国市场与全球市场新车智能座舱配置率增速，资料来源：HIS、36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="843,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_a6b18f0538294e18a95387082da8a812@5954917_oswg66506oswg843oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：智能座舱域控制器渗透率及市场规模，资料来源：毕马威、方正证券、36 氪制图</p><p>其次，再来看 800V 高压平台方面，2023 年 4 月，公司获得了奔驰 800V 高压平台车载功率电子 130 亿订单，大众和沃尔沃 90 亿订单。公司在投资者交流会上表示，产品采用 OBC+DC/DC+升压模块的集成结构（以海外芯片为主），能够将 400V 转换为 800V 进行超速充电，单车价值约为 5000 元左右，预计稳态毛利率将超过 20%，未来有望为公司带来 40-50 亿的业绩增量。</p><p>综合测算后，华为智能座舱和 800V 高压充电在 2024 年预计将为公司提供 43--53 亿元的业绩增量。</p><p>从公司 1 月 17 日披露的业绩预告来看，受益于全球主要汽车市场产销量的回暖，全球智能电动汽车的快速发展以及公司在智能驾驶、汽车安全、新能源等方面均取得良好突破，预计 2023 年度公司实现营收约 556 亿元，同比增长 12%，归属于母公司所有者的净利润约 10.89 亿元，同比增长约 176%。其中，预计汽车电子的营收为 171 亿元，同比增速 13.3%；汽车安全的营收 385 亿元，同比增长 11.9%。</p><p>可见，随着华为系汽车的不断放量以及 800V 平台的上车，公司汽车电子业务营收已经开始出现稳步扩张的趋势，且单车毛利率的提升也使得公司整体盈利能力得以大幅改善。而如果按照前文预测的业绩增量来看，预计 2024 年汽车电子业务仍有 25-30% 的增量空间。</p><p><strong>然而，尽管公司投资逻辑明晰、业绩改善明显、且完美踩中热门概念，但从资本市场的反应来看，投资人似乎对其仍有保留，这背后的原因又是什么？</strong></p><p>我们认为，正如前文所述，公司频繁的收购给均胜电子带来了高额的管理费用和财务费用，严重拖累了均胜电子的盈利能力。此外，账面巨额商誉的存在很可能会在未来带来减值损失，进一步为公司盈利的稳定性蒙上阴影。在这些历史遗留问题没有彻底解决前，即便有明确的业绩增量逻辑和市场热点概念的加持，但市场始终对公司未来盈利的可持续性和稳定性存疑，这也是资本市场有所保留的关键原因。</p><h2><strong>未来怎么看？</strong></h2><p>综上所述，均胜电子靠一路的收购从最初的汽车塑料配件商转变为汽车电子和智能安全领域龙头企业。目前业务覆盖智能座舱、智能网联、智能驾驶、新能源管理和汽车安全系统等的研发、制造与服务。业务范围广泛覆盖传统汽车、新能源汽车和智能汽车各个领域，凭借着业务广度，近年来均胜电子营收规模得以迅速扩张。</p><p>但与此同时，也正是因为前期的频繁并购导致公司面临巨额的管理费用、财务费用以及商誉减值损失等历史遗留问题，这也让均胜电子始终呈现出增收不增利的窘境，使得市场对其未来的盈利持续性和稳定性有所保留。</p><p>进入 2023 年后，随着 800v 产品的突破和华为座舱的量产、以及汽车安全业务的进一步修复，公司的营收和盈利能力均出现了明显的改善。但从市场估值来看，我们选取了几个汽车电子企业作为可比公司，综合计算后，可比公司的平均 PE 水平为 33.7 倍，远高于均胜电子目前 21.5 倍的估值水平。</p><p>这代表目前市场对均胜电子的估值要远低于行业平均水平，我们认为，其中最主要的原因还是市场对公司频繁收购所产生的历史遗留问题存在担忧，由此导致对公司盈利能力修复和稳定性持续性的顾虑。毕竟，作为一家成熟上市公司的龙头，市场更加关注其稳定的盈利能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="891,237" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_eaa198b8c8f845e0b24b29c1722890c1@5954917_oswg10862oswg891oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：均胜电子与可比公司市盈率 PE（TTM）资料来源;Wind、36 氪制图</p><p>展望未来，汽车电子领域在汽车产业朝向电动化、智能化和互联化的大趋势下呈现出多重投资机遇。随着行业的演进，公司作为在多个领域有深入布局的龙头企业，其优势将逐渐显现。同时，如前文所述，疫情影响的消退叠加公司的管理费用率和财务费用率逐年降低，意味着前期并购的整合已经接近尾声，市场最关心的盈利能力不稳定风险正在逐步弱化。</p><p>站在投资的角度，我们认为，随着公司汽车电子业务层面的持续扩张，手中订单不断突破新高，同时汽车安全业务的隐忧得到进一步缓解，未来公司业绩增长的确定性可能会在一定程度上抵消投资者对盈利稳定性的担忧，为公司估值修复提供一定的利好支撑。与此同时，在热门概念的加持下，市场情绪的催化也会给公司带来一定利好支撑。</p><p>综合来看，考虑到公司当前较低的估值水平和较高的业绩增长确定性，公司的投资价值可能正在显现。但同时我们也要认识到，对于困境反转企业的投资逻辑，业绩的扩张和盈利的修复是核心观察指标，一旦后期公司业绩增长达不到市场预期，那么，其所存在的高商誉等历史遗留问题就会重新浮出水面占据主导地位，从而引发公司股价的较大波动。</p><p>*免责声明：</p><p>本文内容仅代表作者看法。</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>货运无人机公司「微至航空」获天使+轮融资，低空经济热度不减 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2607020476021379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 09:45:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜张子怡</p><p>硬氪获悉，近期低空经济领域的初创科技公司微至航空科技完成了数千万人民币天使+轮股权融资，此次投资由金沙江联合领投，创世伙伴 CCV 等跟投，浪潮资本担任本轮独家财务顾问。资金将用于研发团队扩充、迭代试验样机生产制造和试验等。</p><p>微至航空主要研发经济型中大型固定翼通用无人运输机产品，在产品定义、研发试制等方面相较同行拥有三年的先发周期优势。据公司介绍，其核心产品「Macro 云熊」定位为「空中的五菱宏光」，主要用于货运物流。公司于 2021 年获得中关村启航天使轮投资。</p><p>物流是货运无人运输机的主要市场之一，顺丰、京东等企业都已涉足。据深圳市无人机行业协会预计，到 2024 年无人机在国内的市场规模将达 1600 亿元，其中快递物流方面的无人机市场规模约为 300 亿元。</p><p>与传统航空货运相比，微至航空的「Macro 云熊」不仅可使用国内各省市的通航机场起降，同时能适应二级以上公路、草地、土质等简易起降条件。 可有效提升物流快递的时效性与航空应急救援的响应速度。</p><p>容量方面，「Macro 云熊」货舱的有效利用空间超过 5 立方米，可使用标准化托盘装卸，在满载 500 公斤的情况下还可拥有超过 500 公里的有效航程，最大实用升限 7000 米。</p><p>在研发生产上，微至航空从精准的货运应用场景功能定义入手，依靠具体至零部件级的正向设计，通过融合国内成熟的无人机与汽车行业的供应链，使「Macro 云熊」的国产化率达到 95%，降低其在供应链方面被「卡脖子」的风险。从而使「Macro 云熊」机型实现成本控制，目前成本仅为国内同类竞品的 1/5，费效比为 3.3 元/吨公里。</p><p>微至航空创始人告诉硬氪，公司产品能够大幅降低制造成本，正是得益于坚持正向设计，其能使产品在设计、核心技术、生产制造、供应链控制等环节都实现成本控制。而业内有部分产品是改装自成熟的有人机型，虽然能够更快量产落地，但它们在实用性、经济性、持续优化、知识产权等方面后续将会面临极大瓶颈与限制。</p><p>目前，云熊系列产品处于样机试验阶段，在产品谱系上已有基础版、性能版、高原版和农林版等多个版本的衍生规划，未来可应用于运输投送、支线通航货运、森林防火、应急救灾、农林植保等多种场景。</p><p>去年微至航空已有基础版样机首飞成功，今年基础版、性能版等机型将在高原、极寒等地区完成全场景测试飞行，加快在军事物资补给、快递物流等行业的落地应用。</p><p>公司创始人表示，「Macro 云熊」将于 2025 年实现小批量生产交付。据介绍，目前市场对无人运输机的需求大约为 1 万架。</p><p>团队方面，微至航空的研发团队成员均毕业于「国防七子」院校，参与过十余型无人机型的研制任务，均有 10 年以上无人机研制经历。在无人飞行器总体设计，综合航电、飞控算法等方面拥有扎实的技术积累、工程化能力与产品化经验。</p><p><strong>投资方观点：</strong></p><p><strong>金沙江联合投资人表示：</strong>低空经济引领千亿机遇，在国家政策对无人机产业的大力倡导下，适航政策规定逐步明确，产品不断迅速更新迭代，产业上下游协作完善，无人机运输将首当其冲迎来爆发。无人机支线物流是运输网络中的重要一环，对成本、适用性以及安全性的要求很高，所以，无人机的产品定义与正向设计显得尤为重要。微至航空的无人运输机采用双发双尾撑构型，充分考虑了无人机支线物流的载荷续航需求、经济性、稳定性、装卸货便利性以及供应链安全性，产品填补了行业空白。徐总领衔的微至团队具有完整的从产品定义、飞行器设计到产业化落地的能力，0 号机的成功试飞也论证了这一点，可以看到产业化落地的加速到来。我们很荣幸能够与微至航空团队持续合作，期待微至航空的蓬勃发展！</p><p><strong>创世伙伴 CCV 投资人表示：</strong>「我们看到了微至航空在低空经济领域的独特价值和创新活力。作为一家专注于研发经济型中大型固定翼通用无人运输机的高科技企业，微至航空不仅在技术实力上脱颖而出，同时在物流、应急救灾等领域的应用也具有广泛前景，以卓越的技术实力和前瞻性的产品创新引领着低空经济的新浪潮。从长远的角度看，创始伙伴 CCV 始终坚信未来万物智能，一直致力于寻找具有颠覆性创新的公司和团队。这次投资不仅是对微至航空的支持，也是对低空经济战略价值的深刻认可。我们坚信，随着技术的不断进步，微至航空将继续在全球航空工业中发挥重要作用，为航空科技领域带来更多的创新与价值。期待与微至航空在未来共同探索、共同成长！」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不担心北面「过气」，会持续创造新「校服」｜对话北面高管</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2621187826637191?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 09:17:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜李小霞</p><p>编辑｜乔芊</p><p>进入冬天，「全员北面」的景象如期而至。</p><p>五十八年前，当户外运动探险家 Douglas Tompkins 创立北面，立志要做全世界最好的户外产品时，大概不会想到，北面有朝一日会在遥远的东方风靡为「校服」。</p><p>「校服」魔力加持下，北面收入已经连续十一个季度实现双位数增长，成为威富集团（北面母公司，旗下还包括 Vans 、Timberland、Supreme 等）旗下为数不多的高增速品牌。</p><p>北面热潮背后，可以拆解出很多因素，比如通过与潮牌 Supreme、高奢品牌 GUCCI 等联名，将其时尚标签深植于年轻人心智；更重要的原因则是在户外运动尚囿于小众圈层时，北面破圈走向大众化市场的决策。</p><p>但当下户外大爆发之际，北面却反其道而行之，对外不断深化自身的专业户外属性，并通过举办山地节、越野跑等户外活动来加强与消费者在专业户外上的沟通。</p><p>在北面亚太区高级市场总监吴静玲看来，这是一种「立圈」。「只有立圈，才能让别人知道这个品牌的性格、形象、代表着什么东西，如果你没有户外高端或户外硬核品牌的特质，破圈了也没有用。」</p><p>即使身萦光环，北面也要思考某一天可能到来的生命周期拐点，尤其在户外赛道比以往更加拥挤的现在。</p><p>北面如何应对来自四面八方的竞争，怎样守护「校服」的阵地，<strong>36 氪与北面亚太区高级市场总监吴静玲聊了聊，以下为对话节选（经编辑）：</strong></p><h3>「北面校服」可遇不可求</h3><p>36 氪：你觉得北面成为「校服」的原因有哪些？</p><p>吴静玲：北面有耐心去做产品，至少用三五年的时去做一个 HERO PRODUCT。再就是具有一定的价格优势，当然我们也抓住了户外热潮的机遇，在户外文化里，大家觉得羽绒服也可以时尚，不像以前作为臃肿的代名词，纯粹为了保暖。但现在，我们也在小红书看到很多消费者发不同的穿搭。</p><p>36 氪：你们对「北面校服」这个趋势有去做一些推动吗？</p><p>吴静玲：走红这件事可遇不可求，有一定的偶然性。但所有火起来的东西，本身还是具备过硬的产品和基础框架。不然就容易昙花一现。比如你发了十条微博，那个互动量最高的，可能和你最初预测的都不一样，突然之间就火起来了，再就比如拍电影，选了最好的导演、演员，却扑街了。也有电影，阵容并不强，却特别打动人心，它就火起来了。</p><p>36 氪：近两年户外品牌风水轮流转，会担心「北面校服」变成其他「XX 校服」吗？</p><p>吴静玲：北面有六大经典产品，「校服」 Nuptse 是羽绒服的代表产品，它不是突然火起来，而是基于长时间的耕耘，Nuptse 羽绒服至今已经有 31 年的历史了。之所以能流行下来，一方面它是设计师和探险家在非常极致的情况下共创出来的，产品本身就有核心的王牌特征，另一方面在过去几年的市场活动中，我们也花了很多时间把它的历史内涵去和消费者做了沟通。</p><p>「校服」代表了消费者对我们的认可和支持。但服装属于时尚，一定会有生命周期，所以焦虑肯定会有。但作为品牌，我们可以做的是延缓这一天的到来。再就是不断创造新的「校服」、创造新的大热产品出来。</p><p>36 氪：如何延缓，如何创造？</p><p>吴静玲：比如在渠道方面，我们严格把控 Nuptse 羽绒服的订货途径，做这些事情，也是希望能够持续它的生命周期。</p><p>在创造新的「校服」上，我们今年开始重点推的是喜马拉雅羽绒服，去年 9 月 23 日在张园的活动就是它发布 50 周年的活动。去年它只是极少量给到明星去种草，但今年我们会在活动宣发上把它作为重点去宣传。所以他会像以前的 Nuptse 一样，慢慢培育，然后爆发。</p><p>现在 Nuptse 羽绒服依旧还是非常火爆，但是我们希望更多专业性强的产品能被更多消费者看到，就像喜马拉雅羽绒服，它将是我们未来一个新的增长曲线。对北面来说，针对不同的产品去做不同的培育曲线，有助于品牌保持青春。</p><p>36 氪：怎么判断什么时候应该去培育新曲线？</p><p>吴静玲：我们会去看每一款 ICON 系列产品的曲线周期，当销量已经迎来了较大爆发，甚至只要天气再冷一点就供不应求的情况下，绝对是到了去培育新一款的时候了。所以主要看产品在中国市场的一个成熟度。</p><p>36 氪：你们选择让哪一款产品成为新「校服」的标准是什么？</p><p>吴静玲：北面有六大 ICON，能够成为 ICON 的一定是陪伴运动员走过探险之路，是经过测试和认证的，少则二三十年，多则四五十年，都是通过时间考验的，功能毋庸置疑，产品设计属性也是被年轻人文化或潮流文化认可的。</p><h3>户外破圈，品牌立圈</h3><p>36 氪：Mountain Festival 山地节是怎么诞生的？</p><p>吴静玲：几年前我们就有想法为北面的一些户外体验做 IP。IP 就是每年不同的季节都可以去重复做，如果你只做一次两次消费者就忘了，一定要有可复制性，夏天一个版本，冬天一个版本，能让消费者记住。所以北面的山地节是从 2022 年开始构思成型，但因为疫情一直没落地，直到 2023 新年跨年才真正实现。</p><p>36 氪：做这些户外活动的出发点是什么？</p><p>吴静玲：因为作为户外品牌，要让大家去体验户外文化，做这些活动具有很大门槛，但对于品牌来说，必须坚持去做这些难且正确的事情，而且你把品牌活动的体验做好了，也进一步加强了品牌的市场竞争力。</p><p>36 氪：北面怎么做品牌建设、品牌调性？</p><p>吴静玲：就是去做自己最擅长的事情——户外。比如联名从设计的角度看，很容易做到时尚、潮流，但北面联名还会有很强的户外属性在里面，会反复强调北面的基因，在消费者心中形成根深蒂固的形象。当形象认知清晰了，这个调性自然就上去了。</p><p>36 氪：品牌方面有哪些需要补足的功课？</p><p>吴静玲：一方面专业度是持续要去加强的东西，这可以让越来越多的人认识到北面。另一方面，我们通过联名系列、城市探索系列满足大众的时尚需求，对于这两方面我们也在平衡我们的资源和沟通窗口以实现消费人群的最大化覆盖。</p><p>36 氪：北面在进入大众化圈层后，为何又往回收去强调自己的专业户外属性？</p><p>吴静玲：早年，国内户外文化比较薄弱，那个时间点如果就从最高端的户外极限开始宣传的话，消费者很难接受，所以北面选择了从 Mountain Lifestyle 系列切入，并借助联名加快了出圈。</p><p>但现在不同了，大家对户外的认知有了进阶，进入户外的人越来越多了，这种情况下，我们觉得是时候回归到更加户外、更加专业的道路上去。所以我们平时市场沟通的时候，很少提及「破圈」的概念，而是要「立圈」，只有先立圈，才能让别人知道这个品牌的性格、形象、代表着什么东西，如果你没有户外高端或户外硬核品牌特点的话，破圈了也没有用。</p><p>36 氪：在专业性上，2024 可能会尝试一些什么新东西？</p><p>吴静玲：就专业性这一块，2024 年我们会重点去做 Summit 巅峰系列，另外也会在其他产品线上增加其专业性，比如我们 UE 都市系列本身是比较讲设计的，其实这些产品本身也承载了很多户外设计的基因，所以无论是偏都市时尚，还是专业户外，我们都会去加强户外的属性。</p><p>36 氪：在市场策略上，可以理解为专业性会比大众化更重要吗？</p><p>吴静玲:专业性代表了我们做户外品牌建设的一个高度。不管是说品牌的体验，品牌的内容，还有产品，它是一个高度。</p><p>大众化对应的是北面这个品牌可以服务消费者的广度，比如我们的 Summit 巅峰系列，是运动员进行攀岩，或者去南极、珠峰所穿的。无论它多么专业，绝大部分消费者都不会有这样的场景需求，但需求又有一致性，就是冬天需要保暖，夏天需要防晒，一年四季需要防风、防水，所以我们为大众消费者提供最专业性的这些功能，普通人即使在城市里也能享受到极致的保暖、面料、设计等。</p><p>作为户外产品，功能性需要靠时间研发，去迭代、去测试，北面不是仅限于做一个时尚品牌，因为时尚品牌只要好看就行，但好看的东西很容易被抄袭，但兼顾功能性的产品就涉及到面料或者面料之间如何拼接，这些东西都是要很多年沉淀。</p><p>36 氪：但现在很多户外品牌都在讲面料、性能。</p><p>吴静玲：为什么每个品牌都在讲？这也是应消费者所需求，消费越来越理性，他们在小红书搜索的关键词已经变得很细、很专业。因为这个需求在，所以各个品牌都去讲。但各个品牌都去讲了之后，你又很难做差异度。所以在这个时候品牌的理念、品牌故事，以及品牌的线下户外活动体验，全部结合到一起，才能打造出差异化。&nbsp;</p><h3>当联名变成盖章，反而要克制</h3><p>36 氪：TNF 在把控潮流趋势或者创造潮流趋势上，还是会以联名为主吗？</p><p>吴静玲：北面要感谢联名，因为通过这个方式，它进入了年轻人的心智，让其从爷叔辈的冲锋衣以及羽绒服变成了时尚。</p><p>但联名只是一个形式，尤其是当联名人人都在做的时候，我们反而更克制。北面其实收到过很多的联名申请。但如果联名太多，就变成了「盖章」，用户也不稀罕了。</p><p>其实以前北面联名做得并不多，但为什么让大家觉得北面一直在做联名，原因就是每一个联名都做得比较深，比如最早跟 Supreme 联名，坚持了了十几年，Supreme 前几年确实帮我们打开了它最内核的那群人。</p><p>再到后面和 KAWS、CLOT 的联名，我们就是要做特别「显眼包」的事情。在中国大陆，北面做了巨型 KAWS 雪雕，在牛背山开了海拔最高的 CLOT 联名产品发布会，我们希望通过这种方式，让大家能够记住两个非常潮流、大众化的 IP 联名。</p><p>我们在减少联名的数量，但也在不断创新联名方式。除了联名外，我们还不停去探索其他方式来吸引年轻人，去自证北面潮流的属性，潮流不能去跟，只能自己去创造，且这个创造与品牌要有较大的相关性。</p><p>36 氪：每天都有很多品牌找来联名合作，为什么只选择了 CLOT，KAWS，有什么标准吗？</p><p>吴静玲：这些品牌以及受众人群可以和我们形成互补，可以帮我们找到更多消费者，并且保持一定的热度。我们比较推崇多元包容的户外文化，但大部分的联名诉求申请就是 logo 放一起，所以我们基本上是拒绝的。因为它是一个非常浅显表面的常规市场营销方式，其实没有太大的必要。</p><p>36 氪：大众更追求平价的消费趋势会对北面的战略决策有影响吗？</p><p>吴静玲：当下消费者会更加追求性价比高的，但性价比高并不代表便宜，当品牌把性能做到更高，价格虽然高点，但性价比还是高的，消费者仍然愿意为你买单。</p><p>提到北面畅销款，消费者会说产品好看、价格适中，但背后还有更深层次的原因，比如北面诞生之初是出于攀登努子峰、喜马拉雅等需求，设计师应探险家要求不断迭代设计、性能，最终创造出了现在我们看到的产品，比起短时间内诞生的产品，其本身经得起推敲和使用。</p><p>北面能够在十几年甚至几十年时间里从大山走出变成潮流文化，能够从西方欧美流行走到了中国、日本、韩国，能够拥有很多经典产品，都是基于时间的沉淀，它承载了历史故事，承载了潮流，经历了一代代精挑细选的洗涤，这个可能是很多品牌很难去比拟的。</p><p>北面价格看起来不便宜，但是从性能、品牌认同、历史故事来说，它具有较优的性价比，卡在了一个非常优势的价位档。</p><p>所以对我们来说，很明确的一个方向就是更好地去提升产品质量、创新以及面料、设计等，能够让消费者感知到产品性能更高了。</p><p>36 氪：前两年奢侈品卖得特别好，但现在的变化是好像富人也买不动了。你们是否会有所警惕，比如中产的购买力也会到达一个天花板。</p><p>吴静玲：我们品牌热度和销量表现，是多因素共同作用的结果。中产购买力可能会是负向的一个因素，但对于户外来说，它还有很多正向因素。</p><p>首先，就是不可否认户外这个大盘在起飞，户外人群在成倍增长，当然竞争也很卷，但北面在这个赛道里已经具有很强的先天优势和消费者认可度。所以某类人群的天花板负向因素会被这些户外正向因素所抵消。</p><p>其次，经济疲软时，人更需要情感上的支撑，需要自我取悦的消费，而户外成为了情绪释放的载体。对很多人来说，户外已经变成一种生活方式，甚至终身习惯。这些给北面以及整个户外行业释放的都是积极信号。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_2b5a085e29144df083f992a29ed92fdc@5654145_oswg34524oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎加微信 xhht100 交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜恒大集团执行总裁回应中国恒大被颁令清盘；劳力士在二手市场价格跳水；苹果安卓或实现 WiFi 消息传递</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626387862027395?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 08:20:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>星阅控股有限公司</strong></p><p>36 氪获悉，29 日，星阅控股有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为华泰国际、东兴证券（香港）。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>恒大集团执行总裁肖恩回应中国恒大被颁令清盘：将稳步推进保交楼等重点工作</strong></p><p>据央视新闻报道，香港法院向中国恒大发出清盘令。另据证券时报，法官指中国恒大债务重组方案欠缺进展，公司资不抵债，正式颁令中国恒大清盘。此后，中国恒大、恒大汽车、恒大物业三家恒大系公司盘中停牌。停牌前，中国恒大股价跌 20.87%，每股报 0.163 元；恒大物业跌 2.50%，每股报 0.390 港元；恒大汽车股价下跌 18.21%，每股报 0.229 港元。&nbsp;</p><p>恒大集团执行总裁肖恩回应中国恒大被颁令清盘：接下来，集团将直面困难和问题，采取一切合法合规的措施，在保障境内外债权人合法权益的前提下，稳步推进集团业务正常经营，同时也将积极与清盘人沟通，依法配合清盘人履行相关程序，根据国际惯例、市场规则推进债务化解等工作。将稳步推进保交楼等重点工作。（21 世纪经济报道、央视新闻、证券时报）&nbsp;</p><p><strong>劳力士二手市场跳水，有表商一只表亏 150 万&nbsp;</strong></p><p>据时代财经，1 月 29 日，腕表数据监测平台 WatchCharts 发布报告，瑞士高端腕表品牌劳力士在二手市场的价格指数在 11 月下跌后，12 月再次下跌 0.5%；该指数较此前��位已跌去 30%。一名上海的腕表商透露，「我们在 2022 年底回收的一只爱彼皇家橡树系列 26585，价格高达 385 万元。在 2023 年 7 月份，以 235 万元的价格出手成交，直接亏损了 150 万元。」在过去一年，他经手的交易中，价格跌幅最大的就是这只爱彼。&nbsp;</p><p>在二手市场「失宠」的不仅仅是劳力士。WatchCharts 数据显示，2023 年二手腕表整体价格指数下跌了 13.8%。劳力士、百达翡丽、爱彼三大高端腕表年内价格指数跌幅分别为 8.2%、15.6% 和 18.5%。（时代财经）&nbsp;</p><p><strong>苹果安卓或实现 WiFi 消息传递&nbsp;</strong></p><p>古尔曼在最新一期 Power On 时事通讯的问答环节中表示，iOS 18 在苹果内部被视为公司历史上最重要的 iOS 更新之一，甚至可能没有之一。2023 年 11 月，苹果宣布将于 2024 年晚些时候在 iPhone 信息应用中支持跨平台消息标准 RCS。因此，RCS 支持很可能成为 iOS 18 的一项重要功能。RCS 支持将带来以下改进：更高分辨率的图片和视频；语音信息；正在输入提示；已读回执；iPhone 和 Android 设备之间的 Wi-Fi 消息传递；改进的群聊功能，包括 iPhone 用户可以退出包含 Android 用户的对话；与 SMS 相比，更强的加密。（IT 之家）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>高德打车回应崩了：个别网约车平台出现技术故障&nbsp;</strong></p><p>据 IT 之家，1 月 29 日，网友在社交平台反馈，出现用高德地图无法打车、下车仍在计价、司机端无法加载订单信息等情况，「高德崩了」一度登上微博热搜。对此，高德打车官方发文表示：「高德打车上的个别网约车平台出现技术故障，导致部分服务受到影响。经紧急修复，服务已全面恢复。给大家造成不便，我们向大家诚挚致歉！」（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>吴博锐将于 4 月 1 日起接任大众汽车集团（中国）首席技术官</strong></p><p>大众汽车品牌负责「新移动出行」业务的管理董事会成员吴博锐（Thomas Ulbrich）将于 4 月 1 日起接任大众汽车集团（中国）首席技术官。大众汽车品牌管理董事会「新移动出行」及「技术研发」职能将统一由品牌技术研发董事 Kai Grünitz 负责。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>马化腾：游戏出海其实是腾讯公司目前国际化的最大希望&nbsp;</strong></p><p>财联社 1 月 29 日电，腾讯公司董事会主席、首席执行官马化腾表示，游戏是腾讯的王牌业务，游戏出海其实是腾讯目前出海国际化的最大希望。过去几年，在海外大 IP 游戏公司的手游研发、网络运行运营等方面，公司发挥了一定优势、建立了口碑。腾讯希望在软件和游戏研发方面横向做透、做扎实，而不是在一个纵深角度跟其他游戏公司或硬件厂商为敌，更关键的还是找准自己的主业并聚焦，这样更有胜算。(财联社)&nbsp;</p><p><strong>库迪咖啡被爆强制门店卖酒，联营商回应&nbsp;</strong></p><p>近日，有关库迪咖啡卖酒的消息不胫而走。但多个自称库迪咖啡联营商的网友，在社交媒体发文称库迪咖啡总部「强制」门店卖酒。对于「强制卖酒」「新规出台后不久被撤回」的说法，1 月 27 日下午，库迪咖啡回应称：「茅台不老酒（花之久）和茅坛酒（谷之欢）的订货与门店日常订货保持一致，首批订货时两款酒各一箱，不扣货款，款项将在 4 月 30 日统一结算，未售部分公司将统一收回。已扣款门店于 1 月 22 日完成退款至门店余额账户。联营商如需额外加订，可随门店日常订货配送到门店，或配送到指定地点。」（每日经济新闻、新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>微软 Edge 浏览器中的百度搜索已恢复正常</strong></p><p>微软 Edge 浏览器疑似屏蔽百度搜索结果，在微软 Edge 浏览器中使用百度搜索，点击任何一个搜索结果会出现不安全警告，大量网友也有相关故障反馈。下午 6 时左右，实测发现上述问题已经修复，Edge 浏览器的百度搜索结果可正常打开。此次「故障」时长约 3 小时，具体原因双方尚未有官方回复。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>佳创视讯：公司 Vision Pro 相关项目仍在规划阶段，对业绩影响无法预估</strong></p><p>佳创视讯近日在互动平台表示，公司相关团队于 2023 年 8 月底参加了首次 Vision Pro 实机体验与适配，并在此后获邀参加闭门讨论会，苹果公司开发者关系团队对公司相关项目持续进行一对一辅导中。此外，公司已预订若干台 Vision Pro 设备，后续将推进多个相关项目。佳创视讯工作人员表示，目前公司有关 Vision Pro 的项目一个是针对该设备的线上应用，另一个是全感剧场的线下体验。其中，线上应用可能不会收费，而线下体验的单人单场门票价格预计为 400-500 元左右，不过目前相关项目仍在规划阶段，对业绩的影响尚无法进行预估。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>宠物年夜饭节前销量猛增 120%&nbsp;</strong></p><p>随着春节临近，黄金珠宝销售同比大涨，对宠物的安排更「卷」。销售数据显示，狗春节衣服在年前数天内搜索暴增 103%，宠物年夜饭和宠物春联今年销售量「异军突起」，宠物年夜饭节前销量猛增 120%，宠物春联销售额增幅 489%。有网友调侃：「狗狗才是最盼着过春节的那个吧？」电商平台出现了大量精美的年夜饭饭盒。一家宠物店主接受问询时表示，临近春节，明显感受到生意出现较大增幅。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>董明珠宣布将多发 2 亿年终奖：让员工有尊严地工作是企业发展的重要基石&nbsp;</strong></p><p>1 月 28 日，格力全球梦想盛典，格力董事长董明珠在大会上公开宣布：将额外拿出 2 亿元人民币用于发放年终奖。她认为，员工有尊严地工作是企业发展的重要基石，而利他思想则是推动企业持续进步的关键。（南方都市报）&nbsp;</p><p><strong>张雪峰为公司员工发放 11 斤年货&nbsp;</strong></p><p>1 月 29 日，江苏苏州。据张雪峰团队人员发布视频，张雪峰为公司员工发放 11 斤年货。视频中，张雪峰称自己给大家准备了一些年货，并表示「这个东西也不只是给大家的，希望大家都能带回家里边，给家人，给朋友，也带给大家一些新春的祝福」。&nbsp;</p><p>此前，2023 年 10 月份，张雪峰称自己的峰学蔚来公司春节放 18 天假，加上「上四休三」，2024 年 2 月份只用上班 7 天。一度引发网友关注和讨论。随后张雪峰曾解释到说，大家回家过年和返工都错过高峰期，机票都会便宜一些，算下来也可以给大家省钱。（中国网财经）&nbsp;</p><p><strong>电芯价格降至「白菜价」</strong></p><p>据中国能源报，2023 年，动力、储能电芯价格一路震荡下滑，在业内人士看来，当前电芯价格已降至「白菜价」。行业研究机构鑫椤锂电数据显示，1 月 24 日，方形磷酸铁锂动力、储能电芯均价分别为 0.38 元/Wh、0.43 元/Wh，最低报价分别为 0.33 元/Wh、0.38 元/Wh。在受访人士看来，在新能源汽车、储能行业发展逐步成熟之后，不会像前些年那样爆发式增长，今年仍会保持理性平稳增长态势。鉴于行业结构性产能过剩、原材料价格走弱、市场竞争激烈等多重因素，预计电芯价格还会下滑。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>春运期间火车票已累计发售超 1.4 亿张</strong></p><p>记者从铁路 12306 科创中心了解到：1 月 28 日，铁路 12306 开始发售 2 月 11 日（大年初二）车票，全国铁路共发售车票 1605.8 万张。自 1 月 12 日铁路春运售票启动以来，已累计发售火车票接近 2.8 亿张，其中春运期间车票 14350.5 万张、同比增长 107.2%。铁路 12306 单日最高售票量 2090.1 万张、单日最高访问量达 838.8 亿次。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>瑞安航空因燃料成本和在线需求下调盈利预期</strong></p><p>爱尔兰廉航瑞安航空公司 1 月 29 日下调本财年的利润预期，理由是燃油价格上涨以及 Booking.com 等网站将其机票从列表中删除后导致票价下降。该航司第三季度的税后利润为 1500 万欧元，低于去年同期的 2.11 亿欧元；预计全年利润最高可达 19.5 亿欧元，低于此前 20.5 亿欧元的上限，区间的低端预计仍为 18.5 亿欧元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>肯德基中东运营商 Americana 裁员近 100 人</strong></p><p>肯德基和必胜客在中东的运营商 Americana Restaurants International Plc 在内部重组中裁员近 100 人。该运营商在中东地区雇佣了上万名员工。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>日本零售商永旺与 Oasis 商谈购买鹤羽药妆店股份事宜</strong></p><p>日本零售商永旺称已与 Oasis Management 就收购鹤羽药妆店开展独家谈判。日经新闻早前报道称，如果 Oasis 同意出售其持有的约 13% 的股份，永旺可能会将鹤羽药妆店作为其权益法下的关联公司。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>NTT 和英特尔据悉将共同开发下一代半导体</strong></p><p>据报道，1 月 29 日消息，NTT 和英特尔据悉将共同开发下一代半导体，日本政府将支援 450 亿日元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>马斯克宣布首例人类大脑芯片植入&nbsp;</strong></p><p>马斯克表示，1 月 29 日首例人类接受了 Neuralink 大脑芯片植入，植入者康复良好。Neuralink 是一家由埃隆·马斯克创立的公司，成立于 2016 年，研究对象为脑机接口技术。脑机接口就是将极小的电极植入大脑，利用电流让电脑和脑细胞「互动」。2023 年 11 月，Neuralink 为其首个临床试验寻找志愿者，受试者需同意让外科医生切除一块头骨，以便让一个机器人把一系列电极和超细电线接入大脑。当机器人完成工作后，失去头盖骨的部分将被复上一块 25 美分硬币大小的计算机芯片，这块芯片要留在那个地方好几年。其目的是分析和读取受试者的脑活动，然后将信息以无线传输的方式送至附近的笔记本电脑或平板电脑。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，大型科技股多数上涨</strong></p><p>36 氪获悉，29 日收盘，美股三大指数集体收涨。纳指涨 1.12%，标普 500 指数涨 0.76%，道指涨 0.59%。大型科技股多数上涨，特斯拉涨超 4%，亚马逊、Meta、微软涨超 1%，谷歌、Netflix 小幅上涨；苹果小幅下跌。热门中概股多数下跌，名创优品跌超 10%，京东、B 站、爱奇艺跌超 1%，网易跌超 2%，新东方跌超 4%。</p><p><strong>马斯克回应特斯拉研发支出远低于苹果：企业之间存在巨大差异&nbsp;</strong></p><p>据 IT 之家，1 月 28 日消息，特斯拉公布的 2023 年研发支出为 39.69 亿美元，创下公司历史新高，但仍远低于「七巨头」中的其他一些科技公司。苹果在 2023 财年投入了高达 299.2 亿美元用于研发，微软的研发支出也达到了 272 亿美元。&nbsp;</p><p>电动汽车分析师索耶・梅里特在 X 上发帖称：「2023 年，苹果在研发上花费了约 290 亿美元，比特斯拉历史上在研发上的总花费还要多。这真的能让你看到，特斯拉每投入一美元研发经费，就能获得多少创新。」特斯拉 CEO 埃隆・马斯克（Elon Musk）则回应道：「在研发支出的有效性方面，企业之间存在巨大差异。」（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>全球最大水泥生产商豪西蒙拟分拆北美业务，估值超 300 亿美元</strong></p><p>全球最大水泥生产商豪西蒙（Holcim）1 月 28 日表示，计划分拆其快速增长的北美业务，为明年在美国上市铺平道路，该公司的估值超过 300 亿美元。这家瑞士建材制造商还任命其欧洲负责人米尔扬·古托维奇（Miljan Gutovic）为首席执行官。他将接替扬·耶尼施（Jan Jenisch），后者将继续担任董事长。此次高管变动将于 5 月 1 日生效。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>韩国在中国进口总额中占比降至 6.3%，为 30 年来最低</strong></p><p>1 月 28 日公布的数据显示，由于全球贸易格局变化和 IT 行业的低迷，2023 年韩国产品占中国进口总额的比例不到 7%，为 30 年来的最低水平。根据韩国国际贸易协会（KITA）编制的数据，2023 年韩国占中国进口总量的 6.3%，而 2022 年这一比例为 7.4%。这是 1993 年以来的最低值，1993 年的相应数字是 5.2%。特别是由于全球半导体需求不振，2023 年韩国的这一主要产品对中国的出口减少了 30.6%，至 361 亿美元。（新浪财经）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>百川智能发布超千亿大模型 Baichuan 3</strong></p><p>36 氪获悉，百川智能发布超千亿参数的大语言模型 Baichuan 3。在多个权威通用能力评测如 CMMLU、GAOKAO 和 AGI-Eval 中，Baichuan 3 都展现了出色的能力。Baichuan 3 还突破「迭代式强化学习」技术，进一步提升了语义理解和生成能力，在诗词创作的格式、韵律、表意等方面表现优异。</p><p><strong>意大利监管机构称 OpenAI 的 ChatGPT 违反隐私法</strong></p><p>意大利隐私监管机构表示，OpenAI 的 ChatGPT 以及用于收集用户数据的技术违反了该国的隐私法。该机构去年 3 月启动调查后，周一发布了调查结果。并已将结果通知 OpenAI。该机构表示，OpenAI 有 30 天的时间来做出回应。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>中际旭创：预计 AI 大客户最快下半年开始采购和部署 1.6T 光模块</strong></p><p>36 氪获悉，中际旭创在机构电话会议上表示，预计 AI 大客户最快在今年下半年开始采购和部署 1.6T 光模块。另外，预计 2024 年 400G 和 800G 的硅光模块都有机会进一步放量和扩大出货比例。1.6T 硅光也是一个技术趋势，在成本、性能和功耗等方面还是有优势的。</p><p><strong>IDC：预计到 2027 年，中国在 AI 领域的投资规模将达到 381 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，IDC 于近期发布了《IDC FutureScape：全球人工智能与自动化预测——中国启示》。IDC 预计，到 2027 年，全球在人工智能领域的总投资规模将达到 4236 亿美元，2022-2027 年间的复合年增长率（CAGR）为 26.9%；聚焦中国市场，预计到 2027 年，中国在 AI 领域的投资规模将达到 381 亿美元，占据全球总投资的近 9%。&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>横店影视：预计 2023 年净利润 1.35 亿元—1.8 亿元，同比扭亏为盈</strong></p><p>36 氪获悉，横店影视发布 2023 年年度业绩预盈公告，公司预计 2023 年年度实现归属于上市公司股东的净利润为 1.35 亿元至 1.8 亿元，同比实现扭亏为盈。&nbsp;</p><p><strong>森马服饰：2023 年净利同比预增 66.41%—82.1%</strong></p><p>36 氪获悉，森马服饰发布业绩预告，预计 2023 年归母净利润 10.6 亿元—11.6 亿元，同比增长 66.41%—82.1%。</p><h2>投融资</h2><p><strong>「清云能源」完成近 2 亿元 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「清云能源」完成近 2 亿元 B 轮融资，由众行资本领投。本轮融资完成后，清云能源将继续夯实综合能源开发与服务业务，积极拓展生物质能源站及工业节能方向的技术研发和投资运营。</p><p><strong>「珈和科技」获高成资本近亿元 B+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「珈和科技」于近期完成近亿元 B+轮融资，高成投资独家领投。本轮融资将用于推广面向农业与保险客户的应用，通过成熟的解决方案持续获客。</p><p><strong>「醇氢科技」完成 1 亿美元首轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，远程新能源商用车集团旗下「醇氢科技」宣布完成首轮融资，引入多家战略投资者和投资机构，融资金额 1 亿美元，投前估值 10 亿美元。该轮融资将主要用于持续研发投入和绿色甲醇运力生态建设，进一步提升企业核心竞争力。</p><p><strong>「辅易航」完成近亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，「辅易航」近日完成近亿元融资，由元禾重元、苏高新金控联合领投。本轮融资将主要用于进一步推动辅易航的核心技术研发和商业化应用，推进智能驾驶产品的量产应用。据介绍，公司致力于研发智能驾驶解决方案。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>古尔曼：2024 款苹果 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已投产，将于 3 月底发布</strong></p><p>科技记者马克·古尔曼透露，新款 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已在苹果供应链中开始生产，预计将在今年 3 月底正式发布。（财联社）</p><p><strong>特斯拉 Cybertruck 国内首次亮相</strong></p><p>1 月 28 日，特斯拉 Cybertruck 越野旅行车中国大陆巡展，在全国开启首秀。此次 Cybertruck 的国内巡展是继其在美国交付后首次海外亮相，也是特斯拉在中国市场的一次重要布局。据了解，8 台 Cybertruck 分别在北京、上海、深圳、杭州、南京、西安、成都、重庆亮相，将会持续数月。（每日经济新闻） &nbsp;</p><p><strong>新能源车又双叒叕降价了，该买吗？</strong></p><p>2024 年车市「价格战」已经打响，你的梦想车型降价了吗？面对这些大型优惠，是做一个等等党，还是选择「早买早享受」？眼花缭乱的汽车配置，怎么选最合适？</p><p>本周二中午 12 点，36 氪氪星直播间热点直播栏目《搞点大事》第三期。36 氪汽车主编对话连线出行主编周雄飞和车东西编辑张国仁 ，一起聊聊：降价潮来袭，现在买车划算吗？欢迎预约👇</p><p class="editor-note"><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家 | AR 独角兽「XREAL」获 6000 万美元战略融资，预计 2025 年实现年 200 万台产能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589817237928835?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪独家获悉，<strong>消费级 AR 眼镜设计及制造厂商「XREAL」已于近期完成 6000 万美元的战略融资，相关投资方暂不透露。<span style="letter-spacing: 0px;">本轮融资完成后，XREAL 的总融资额已达到了 3 亿美元，另</span><span style="letter-spacing: 0px;">据行业分析机构评估，XREAL 目前的估值已超过 10 亿美元。</span></strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>本轮融资将用于产品研发和光学引擎生产基地的扩建，这意味着 XREAL 可以进一步提升 AR 眼镜的产能，预计在 2025 年将达到 200 万台的生产规模，以帮助 XREAL 在即将到来的空间计算时代获得更强的卡位能力。</p><p>此前，XREAL 的主要投资者包括阿里巴巴、快手、蔚来资本、云锋基金、红杉中国、Gentle Monster、高瓴、洪泰、中金资本、金浦投资、顺为资本、CPE 源峰、华创资本和爱奇艺等。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_477186b15fb949099f6f5879d2bd66ca@242988687_oswg2121915oswg3840oswg2160_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3840,2160"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">XREAL 完成新一轮战略融资</p><p>XREAL 的创始人兼 CEO 徐驰告诉 36 氪，「XREAL 的使命是将增强现实可穿戴显示器带给全世界每个用户。」他强调，品牌已经取得了一个重要的发展里程碑，「彻底改变了人们的工作和生活体验，从电子游戏到电影和电视、车载娱乐和显示器、定点和移动办公的方式。」<br></p><p>在前不久的 2024 CES 期间，XREAL 面向全球推出了全新的 AR 眼镜——XREAL Air 2 Ultra，搭载双 3D 环境传感器，拥有六自由度（6DoF）功能，售价 699 美元，定位于比 Apple Vision Pro 更加经济型的空间计算平台，从而为空间计算开发者社区注入新的活力。同样出色的性能、更友好的价格，令该产品成本为了 CES 展会的焦点产品之一，并获得由几十家国际知名媒体颁发的」BEST OF CES 2024」奖项。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_679b22793dc147279c2a3e81bac0cd33@242988687_oswg448019oswg2560oswg1440_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="2560,1440"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">XREAL Air 2 Ultra</p><p>在硬件性能的加持下，XREAL Air 2 系列眼镜具备优质的视效体验，包括更高的亮度和色彩还原度、更高的像素密度和超高对比度。首次推出的升级音频和麦克风系统以及 XREAL 电致变色技术，也实现了一键沉浸控制（该功能由 XREAL Air 2 Pro / Air 2 Ultra 专属）。<br></p><p>截至目前，XREAL Air&nbsp;系列兼容多款主流游戏和流媒体娱乐设备，包括微软 Xbox、索尼 PlayStation、任天堂 Switch、Valve Steam Deck、华硕 ROG Ally、iOS&nbsp;和&nbsp;Android&nbsp;设备、Windows PC&nbsp;和&nbsp;Mac。</p><p>根据 IDC 的预测，全球增强现实和虚拟现实（AR/VR）的市场规模在 2023 年将达到 138 亿美元，并在 2026 年增长至 509 亿美元，AR/VR 市场规模的五年复合年增长率（CAGR）预计将达到 32.3%。</p><p>另据 IDC 数据，XREAL 在 2023 年第三季度占据了全球 AR 眼镜市场 51% 的份额，此前发布的产品 XREAL Air 2 和 Air 2 Pro 也已于 2023 年 10 月在全球上市，这两款 AR 眼镜搭载了新一代索尼 Micro-OLED 显示屏，相较于上一代产品，提供更轻便、更舒适的体验。</p><p>同时 XREAL 近期也对外分享，得益于市场对产品的认可，截至目前，公司已累计售出 35 万台 AR 眼镜，并在 2023 年前九个月实现了 320% 的营收增长率。</p><p>据了解，XREAL 在 2022 年的收入较 2021 年同比增长超 300%，2023 年较 2022 年同比增长超 120%，这说明 XREAL 不仅在行业中占据着一席之地，而且正迅速扩大其影响力。作为全球消费级 AR 设备领域的头部品牌，XREAL 相较于苹果的 Vision Pro 和 Meta 的 Quest 3，被认为是更轻便、舒适和经济实惠的选择。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">XREAL 目前已取得阶段性的成功，其发展路径是 AR 技术在全球范围内快速普及的缩影。随着空间计算时代的来临，将会有更多企业加入到这个新兴产业当中，共同建设 AR 的软硬件生态。</span><br></p><p>徐驰表示，「我们正通过技术迭代、产品更新、开放生态等方式，进一步确立 XREAL 作为全球领先、畅销的增强现实眼镜和空间计算品牌的地位。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 「云端畅游」获华视体育天使轮融资，旗下 iNbox 云电脑已实现酒店房间数字升级</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611298576554121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 07:50:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，<span style="letter-spacing: 0px;">云服务解决方案商「云端畅游」已于近日完成数百万元人民币天使轮融资，由华视体育独家投资。本轮资金将主要用于技术研发、团队组织架构的完善以及市场支持。</span></p><p>云端畅游数字科技（江苏）有限公司，作为政府招商引资项目，隶属于体育产业运营服务商「华视体育」，公司专注于以云技术、AI 大算力、大数据等领域技术，为用户提供高性价比、高创新性产品和服务。</p><p>云端 iNbox 是云端畅游现阶段的主要产品，在采访中，云端畅游负责人谢亮透露，「近两年尽管酒店的数字化改造有明显提高，但客房内的数字娱乐项目仍然单一，尤其是电视的使用率持续走低。为了有效应对这一问题，云端畅游决定将其产品与电视相整合，从而诞生了 iNbox 项目。该项目的目标是为酒店客户提供一个更加丰富多彩、互动性强的数字娱乐体验，同时也推动酒店电视从传统的观看功能，拓展到电竞和其他互动娱乐的新领域。」</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fc8c7be603a84b2eb1aa0399b8d0fb5c@242988687_oswg5985224oswg1620oswg922_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1620,922"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">产品图 &nbsp;图片来源：云端畅游</p><p>依托于华视集团多年积累的底层云技术能力，并进行大量的再研发，云端畅游实现了云电脑低成本部署 iNbox 应运而生，iNbox 新型电竞房改造成本下降到传统电竞房十分之一。iNbox 具备静音特性，其云系统与网吧的系统相似，游戏、软件生态都得到了很好的支持，包括年轻人最喜欢的大型 3A 游戏。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_457b4a5185f247e8af060c864a689703@242988687_oswg481880oswg2810oswg914_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="2810,914"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">图片来源：云端畅游</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从用户端来看，iNbox 提供了许多差异化体验。即可本地免费使用，又可付费上云使用，轻办公需求时，用户可以直接使用本机电脑；当需要升级为高配电脑，进行大型作图渲染，畅玩大型 3A 游戏时，再进行相应云付费即可——相当于在房间内便能实现网吧包厢体验。</span><br></p><p>对于大部分有本地网络的酒店而言，30Mbps 以上的网络就能够稳定运行，而采用无线网络方案的酒店也可通过简单的网络改造来提高稳定性。</p><p>根据团队调研显示，国内 15 间以上的酒店房间总数达到了 2000 万间，很多酒店都希望通过房型升级来提升用户体验。虽然很多酒店对「电竞房间」概念感兴趣，但在传统的改造方案下，单一电竞房改造需要花费数万元的额外成本，这让很多酒店望而却步。而云端畅游 iNbox 产品在这方面提供了新的产品和解决方案。</p><p>据了解，现阶段在市场端云端畅游采用多种创新型市场模式，云端畅游与携程金牌服务商合作，推出酒店置换模式，酒店无需出资，这一置换模式能够为酒店提供各类主题房，如云电脑房、云电竞房等。</p><p>除了置换模式，云端畅游计划在 2024 年推出更贴合市场需求的创新模式，预计届时产品出库量将达到几万台到甚至十几万台。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5579ba1a5dd5457187ab353e80fd517a@242988687_oswg1181630oswg1268oswg664_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1268,664"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">iNbox 案列展示，图片来源：云端畅游</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">关于公司未来的计划，公司负责人谢亮提到了技术和产品的迭代，市场端的优化，以及终端多产品的拓展。目前，团队的技术目前已开发包括基于 x86 和 win 的构架的云产品，接下来将涉足基于安卓系统开发云产品。「在算力时代，人工智能+云计算+大数据+行业应用解决方案，将是这个时代不可或缺的商业模式，而云端畅游想成为这个领域的行业先锋。」</span></p><p>&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">「除了酒店场景以外，网咖、办公、家庭等场景下，都有机会通过云电脑的方式实现体验升级。我们的业务计划也不仅仅局限于一个云盒，而是希望结合更多 AI 智能功能，如虚拟人、AI 工具等，打造适用于更多场景的智能娱乐管家。」谢亮表示。</span></p><address><p>投资方观点</p></address><p>华视体育投委会负责人朱总：「在国家数字经济大背景下，大数据、云计算、AI 人工智能快速发展，各行各业都在推进上云服务方案，如何让算力找到好的终端产品和使用场景，云端畅游就是在这方面有了新的突破，目前已成为行业中的领先企业。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海优化住房限购政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626875860582664?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:36:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市住房城乡建设管理委、市房屋管理局联合印发《关于优化本市住房限购政策的通知》，规定自 1 月 31 日起，在本市连续缴纳社会保险或个人所得税已满 5 年及以上的非本市户籍居民，可在外环以外区域（崇明区除外）限购 1 套住房，以更好满足居民合理住房需求，促进区域职住平衡、产城融合。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博纳影业：预计 2023 年净亏损 3.6 亿元-5.6 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626873532662025?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:33:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，博纳影业公告称，预计 2023 年净亏损 3.6 亿元-5.6 亿元；报告期内，公司投资与发行影片共 10 部，取得票房成绩 68.22 亿元（截至 2023 年 12 月 31 日），较上年增长 52.04%，但主投影片表现不及预期，使得电影业务的营收和盈利较上年同期大幅下降。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>倍轻松：拟以 2500 万元-5000 万元回购股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626871948885125?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:32:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，倍轻松公告称，拟以 2500 万元-5000 万元回购股份，回购价格不超过人民币 49.36 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>报告称去年全球清洁能源支出达 1.8 万亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626859281693827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:28:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据周二发布的一份报告，2023 年全球在清洁能源转型方面的支出创下历史新高。彭博新能源财经（BNEF）的报告显示，去年的清洁能源总支出飙升 17%，达到 1.8 万亿美元。这些投资包括安装可再生能源、购买电动汽车、建造氢气生产系统和部署其他技术。如果加上建设清洁能源供应链的投资，以及 9000 亿美元的融资，2023 年的清洁能源总支出将达到 2.8 万亿美元左右。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>倍轻松：拟以 2500 万元-5000 万元回购股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626868570751240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:28:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，倍轻松公告称，拟以 2500 万元-5000 万元回购股份，回购价格不超过人民币 49.36 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖鑫集团：2023 年带货 GMV 超 25 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626858593550596?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:25:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉近日，抖鑫集团公布了 2023 年业绩数据。该年度，抖鑫集团作为兴趣电商赛道新势力，成功孵化超 5 万名达人，带货 GMV 超 25 亿元，达人带货佣金达到 3.38 亿元。据抖音巨量百应数据，2023 年抖鑫达人带货商品超过 6300 万件，平均月佣金达 4 位数的达人超过了 11000 人。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本川智能：2023 年净利润同比预降 89.05%—92.7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626856570928261?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:23:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，本川智能发布业绩预告，预计 2023 年归母净利润 347.63 万元—521.45 万元，同比下降 89.05%—92.7%。报告期内，公司募投项目新工厂处于产能爬坡期，折旧、摊销、人工、水电等固定支出以及期间费用同比增加较多，导致公司本年度销售收入与产品结构尚未达成规划目标。报告期内，受行业结构性需求减弱，终端市场需求处于相对低迷的状态，导致公司订单价格及产品整体毛利率出现一定幅度的下滑。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德尔股份：2023 年预盈 800 万元—1200 万元，同比扭亏</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626857855107331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:17:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，德尔股份发布业绩预告，预计 2023 年归母净利润 800 万元—1200 万元，上年同期亏损 9.16 亿元。报告期内营业收入较上年略有增长，毛利率较上年也有所改善，实现扭亏为盈。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收跌 2.32%，恒生科技指数跌 3.27%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626851583032449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:11:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收跌 2.32%，恒生科技指数跌 3.27%；半导体、科技板块领跌，华虹半导体跌超 7%，中芯国际跌超 6%，快手、B 站、京东集团跌超 4%，腾讯控股跌近 3%；房地产板块走低，融创中国跌超 7%，德信中国、远洋集团跌超 6%；食品股逆市走强，十月稻田涨超 24%；南向资金净流出 8.6 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>超频三：拟收购三吨锂业 73% 股权，布局锂电池正极材料产业链上游资源</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626837668232329?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:57:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，超频三公告称，公司拟以现金方式收购关联方合计持有的江西三吨锂业有限公司 73% 股权，交易对价合计为 1100 万元。标的公司主要从事碳酸锂的研发、生产和销售业务，作为锂电池正极材料产业链上游，本次收购在现有云南省红河州锂电池材料生产基地的基础上进一步完善了公司资源布局、业务布局，与公司主营业务具有较高的协同性，助力公司加快新能源动力汽车领域拓展力度。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：加快推动上海石油天然气交易中心平台开展油气贸易人民币结算</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626835979878660?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:55:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海市人民政府办公厅发布关于印发支持浦东新区等五个重点区域打造生产性互联网服务平台集聚区若干措施，提到加快推动上海石油天然气交易中心平台开展油气贸易人民币结算，形成交易中心油气现货交易和上海期货交易所油气期货交易联动，打造集期货、现货、场外衍生品于一体的油气贸易平台，不断增强油气交易人民币结算、贸易商集聚、资源配置等方面综合功能，逐步提升油气价格影响力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>速卖通联合菜鸟推出「半托管」，帮跨境商家平均提速 9 天</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626834245500033?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:53:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近期，速卖通宣布联合菜鸟全面上线半托管，帮平台自运营商家升级物流服务。根据测算，在同样成本下，通过将平邮升级至标准和优先等快线产品，商家的跨境物流速度将平均提升 9 天左右。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国自主研制四座氢内燃飞机原型机在沈阳完成首飞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626833421304071?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:53:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[由沈阳航空航天大学名誉校长、辽宁通用航空研究院首席科学家、中国工程院院士杨凤田主持研制的世界首款四座氢内燃飞机原型机 29 日在辽宁省沈阳市法库财湖机场成功首飞。据试飞员反馈，飞机动力充足、振动较小、操纵性能良好。首飞为下一步持续性试飞奠定了坚实基础。该机型的验证机于 2023 年 3 月 25 日在沈阳完成验证试飞，是我国自主研制的第一架以氢内燃机为动力的通航飞机。该验证机搭载的是中国第一汽车集团有限公司基于「红旗」汽油机研发的国内首款 2.0L 零排放增压直喷氢燃料内燃机，功率为 80 千瓦。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巨量引擎：2023 中小商家直播时长提升 38%，多体裁布局有助于生意快速破圈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626830934359177?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:50:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉。近日，巨量引擎在首届商家年度演讲中披露，2023 年有 35.5% 抖音中小商家同步布局短视频+直播，中小商家直播时长提升 37.9%，多体裁有助于生意实现快速破圈。演讲中还透露了 2024 年抖音中小商家营销风向标，打造爆品是商家突破 GMV 天花板的必选项；使用巨量千川推广，有助于电商商家新品破动销；使用巨量本地推广，有助于本地商家想要拓宽生意半径。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中电联预计今年全社会用电量同比增长 6% 左右</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626826502012037?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:46:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国电力企业联合会发布的 2023-2024 年度全国电力供需形势分析预测报告显示，预计 2024 年全年全社会用电量 9.8 万亿千瓦时，比 2023 年增长 6% 左右。预计 2024 年新投产发电装机规模将再超 3 亿千瓦，新能源发电累计装机规模将首次超过煤电装机规模。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海银行：副董事长、行长任职资格获监管机构核准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626824459320451?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:44:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海银行公告称，国家金融监督管理总局上海监管局已核准施红敏公司副董事长、行长的任职资格。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会：*ST 左江 2023 年披露的财务信息严重不实，涉嫌重大财务造假</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626815277187334?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:34:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，证监会通报*ST 左江财务造假案阶段性调查进展情况。现已初步查明，＊ST 左江 2023 年披露的财务信息严重不实，涉嫌重大财务造假。该案目前正在调查过程中，证监会将尽快查明违法事实，依法严肃处理。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中老铁路老挝段单日发货量首破 2 万吨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626812294512904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:31:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前从老中铁路有限公司获悉，中老铁路老挝段 28 日单日发送货运量首次突破 2 万吨。老中铁路有限公司统计数据显示，截至 2024 年 1 月 28 日，中老铁路老挝段累计运输货物 677.37 万吨，其中进出境货运量 672.31 万吨，货物品类增至 2700 多种。数据还显示，2023 年全年开行货运列车 4821 列，同比增长 146.3%；发送货物 408.93 万吨，同比增长 183.1%。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科大讯飞发布星火语音大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626809014501637?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:28:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 30 日，科大讯飞举行讯飞星火认知大模型 V3.5 升级发布会，发布首个基于全国产化算力平台训练的全民开放大模型讯飞星火 V3.5，其在逻辑推理、语言理解、文本生成、数学答题、代码、多模态等核心能力均显著提升。星火语音大模型、星火开源大模型「星火开源-13B」也将同步发布。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>八代五粮液出厂价上涨 50 元，2 月 5 日起执行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2626800801808648?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:19:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从市场获得消息，五粮液核心大单品八代五粮液出厂价将从现行的 969 元提高至 1019 元，上调 50 元，涨价幅度约 5%，2 月 5 日起执行。这是八代五粮液两年来首次提高出厂价。建议零售价此次未作调整，仍为 1499 元。（21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>