<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前线 | 问界最新 OTA 更新 HUAWEI ADS 2.0 方案，全国高速路段开放 NCA 功能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2503715100943747?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 19:11:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>问界车型迎来最新 OTA 推送。</p><p>11 月 3 日，「AITO」公众号发布文章，宣布将迎来新的 OTA，新增 6 项内容，优化 10 余种驾驶体验。</p><p>具体而言，此次的 6 项内容更新分别为高阶智能驾驶系统 HUAWEI ADS 2.0 升级、新增「哨兵模式」、支持离线地图语音导航、座舱 Pad 联动、行车 K 歌、方向盘玩赛车游戏等。</p><p>升级后的 HUAWEI ADS 2.0，高速 NCA 功能将不依赖高精地图，基于 GOD 网络和 RCR 网络 2.0 技术，在全国的高速、高架、快速路都能使用 NCA。</p><p>据悉，HUAWEI ADS 2.0 将首先搭载于问界新 M7 智驾版。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1021,376" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_dab43a19b8b04c5d9603ed4fe9a0be4c@17715901_oswg31266oswg1021oswg376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">问界新 M7 智驾版演示</p><p>HUAWEI ADS 2.0 由华为发布于今年 4 月，常务董事、终端 BG CEO、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东表示，对比上一代，华为高阶智驾系统在城区、高速、泊车等场景都有显著的功能提升。</p><p>智能驾驶是问界车型的重点宣传的功能之一。余承东在公司智选车群的信息披露，被截图流传到了外界，图片显示：截止 10 月 7 日 10 点，首销期内新 M7 累计大定 55506 个，其中「五座 MAX 版本 ADS 高阶包」选装率为 70%，「六座 Max 版本 ADS 高阶包」选装率为 68%。</p><p>但对于华为高阶智能驾驶功能，近期有了不同声音。近日小鹏汽车 CEO 何小鹏接受媒体《42 号车库》采访时表示：「友商讲了 AEB，99% 是假的」「我们的人也去问了，它（友商）的 AEB 根本不能开，路上误刹车的情况太多了」。&nbsp;</p><p>11 月 3 日，余承东在朋友圈发文，疑似回应何小鹏的言论。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="464,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_eb74e056a9044a508a7985cdf75f4bab@17715901_oswg48816oswg464oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>不依赖高精地图的智能驾驶，是近年的行业趋势之一。今年，问界、小鹏、理想、智己等多家主机厂宣布，预计 2023 年开启数十个城市道路 NOA，并在多个城市测试。而今年 10 月，阿维塔也宣布将推出不依赖高精地图的 NCA 功能。</p><p>智能驾驶一度不可缺少高精地图。高精地图能为车辆提供比导航地图更丰富的道路信息，比如高精度定位、路线规划、辅助环境感知等，便于自动驾驶车辆提前感知周围环境变化，规划行驶路径。</p><p>不过，由于道路变化较快，高精地图无法及时更新，且更新维护成本极高，迫使部分主机厂及解决方案供应商研发较少依赖高精地图，甚至无高精地图的智能驾驶方案。</p><p>特斯拉是这一方案的先行者，其提倡的纯视觉智能驾驶方案，主张不需要高精地图，甚至减少雷达，通过车身搭载的摄像头感知环境，由神经网络实时输出驾驶决策，从而实现智能驾驶。目前，特斯拉全自动驾驶 FSD 已迭代至 V12，预计在法规允许后开放用户免费使用。</p><p>主机厂已经进入智能驾驶竞赛，越丰富强大的功能体验，越能在竞争激烈的市场吸引消费者眼球。而智能驾驶的可用范围，将是评判技术强弱的标准之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为小鹏互怼，究竟谁没搞懂智能驾驶？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2503583014643080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 17:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>这两天，作为行业里智能驾驶能力公认的 TOP2——小鹏和 AITO 问界背后的华为，吵个不停。何小鹏和余承东疑似隔空互怼，围绕智能驾驶的争论更激烈了。</p><p>「在很多事情上，我还是有我的节操，虽然不是很高，但肯定比友商高。」近日，小鹏汽车董事长兼 CEO 何小鹏在与《42 号车库》的对话中如是说。&nbsp;</p><p>此言一出，关于智能驾驶，业内又掀起一番激烈的讨论。&nbsp;</p><p>何小鹏说这话的背景，是该媒体发现，友商的大定用户都愿意为 AEB 技术（自动紧急刹车系统技术）买单。AEB，是用于防止碰撞的高级驾驶辅助系统，属于智能驾驶技术的一种。&nbsp;</p><p>而何小鹏强调最多的是小鹏汽车在城市 NGP（智能导航辅助驾驶）技术上的发展。对于 AEB，他说后面会把它作为一个方向做好，但他比友商有节操，现在还不能说，「友商讲了 AEB，99% 是假的」「我们的人也去问了，它（友商）的 AEB 根本不能开，路上误刹车的情况太多了」。&nbsp;</p><p>虽然没有点出这位友商的名字，但好巧不巧，作为赛力斯汽车与华为智选车模式合作的汽车品牌，AITO 问界的新 M7 车型系列，搭载了 HUAWEI ADS 2.0 高阶智能驾驶系统，就将 AEB 当作卖点之一。&nbsp;</p><p>11 月 3 日晚间，华为常务董事、终端 BG CEO 余承东终于坐不住了，在朋友圈发文称，「连 AEB 是什么，居然有车企的一把手还根本没搞懂呢！」「有的车企，整天忙着做智能驾驶，AEB 主动安全测试结果非常差，一问才知道他们却连 AEB 基本功能居然都没有做，要么让手下忽悠了，要么对汽车行业的发展缺乏最基本的认知！」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b9d3ce88105c41e7a96c4449ea156489@5595930_oswg157233oswg1080oswg1339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（图源/网络）</p><p>这番疑似隔空的回应，瞬间让外界嗅到了浓浓的火药味。作为行业里智能驾驶能力公认的 TOP2，小鹏和问界的一系列表现都指向一种变化：智能驾驶的市场需求正在以一种汹涌的姿态走来。&nbsp;</p><h2><strong>智驾带飞销量</strong></h2><p>说起来，小鹏和问界的运势颇为相似。&nbsp;</p><p>在小鹏 G6 和问界新 M7 上市之前，两家车企都是高开低走，在今年上半年被持续低迷的交付量禁锢着。又同样，因为一款车型重返大众视野。&nbsp;</p><p>在刚刚过去的 10 月，小鹏汽车交付量达到了 20002 辆，环比增长 31%，同比增长 292%，突破月交付 2 万辆的门槛，刷新单月交付历史纪录。其中，10 月份小鹏 G6 交付为 8741 辆，位居 20-25 万元纯电 SUV 月销量榜首。&nbsp;</p><p>11 月 1 日，赛力斯发布 10 月份产销快报。10 月份 AITO 问界系列交付新车 12700 辆，其中问界新 M7 交付新车 10547 辆，上市 50 天累计大定突破 8 万辆。&nbsp;</p><p>赛力斯汽车相关负责人在接受央视采访时表示，最近订单激增，为保证新车型交付，企业在供应链新投入超 10 亿元，人力新投入超 2 万人。&nbsp;</p><p>为什么这两款车卖得这么好？答案是：总有一些消费者觉得值。&nbsp;</p><p>相比于特斯拉 Model Y，小鹏 G6 的起售价便宜了 5.4 万元；问界新 M7 非但没涨价，还较老款 M7 便宜了好几万，直接将起售门槛拉到了 25 万元。&nbsp;</p><p>当然，定价策略只能负责把用户吸引过来，「市界」在走访中发现，很多决定下单的用户不少人是冲着这两款车的智能驾驶表现来的。&nbsp;</p><p>座标深圳的周正告诉「市界」，今年下半年，他就打算换一台中大型 SUV，预算 30 万出头。因为他最在意的是车的动力系统，必须是混动，其次是增程，纯电不行，在陆续试驾了多款车型后，他原本打算选择理想 L7，就等着「金九银十」推出优惠政策了。&nbsp;</p><p>但 9 月份问界新 M7 上市了，由于之前体验过阿维塔 11，周正想着顺便体验下同样师出「华门」的问界。&nbsp;</p><p>「外观老气」是周正对问界新 M7 的第一印象，但在试驾了新 M7 的大五座 Max 智驾版后，他随即改了主意。「未来的车会分为智驾和其他，一套好用的辅助驾驶系统一定是买车的刚需。」周正说。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ae30b8adb5394d15b293a7feb59ba933@5595930_oswg131462oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">问界新 M7</p><p>而杭州的陈聪，甚至试驾都没试驾，直接拿下了周正同款。本来陈聪是有一辆沃尔沃 V40 的，但是不久前他换了工作，新公司距离特别远，他想着换一辆新能源汽车能省点油费。再加上孩子马上要出生，陈聪觉得还是得换辆空间宽敞的车。&nbsp;</p><p>陈聪称，市面上热门的新能源车自己基本都看过了，比较心仪蔚来 ES6。但当了解到问界新 M7 搭载了华为最新的智驾系统，冲着这个，陈聪和妻子都认为，日后对智驾一定有需求，「现在拥有免得以后后悔」。&nbsp;</p><p>北京的张恒也是没试驾就锁定了小鹏 G6 755 超长续航 Max 版。在 G6 发布会之前，张恒最中意的是飞凡 F7，内饰、空间、舒适性、操控性，他都中意。唯一让张恒觉得不足的是，「智驾差点意思」。&nbsp;</p><p>平时，张恒使用智能辅助驾驶的频率非常高，「只要上高速和环路，100% 用智驾。」&nbsp;</p><p>事实上，抱有类似想法的消费者群体正在逐渐壮大，智能驾驶这项曾更多被用户观望的小众技术，终于开始在购车决策中发挥关键作用。&nbsp;</p><p>根据小鹏内部的用户调查，影响用户购车与否的因素中，智驾能力从过去的 8、9 名开始上升到第 4 名。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,910" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cab57a9a8ae143f5a89e357f8eb3f705@5595930_oswg173751oswg1080oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小鹏 G6</p><p>而且，一份网传的余承东朋友圈截图显示：问界新 M7 大定的车型结构中五座版占比 81%，其中五座 Max 版本 ADS 高阶包选装率为 70%，六座 Max 版本 ADS 高阶包选装率为 68%。&nbsp;</p><p>另外，工信部给出的数据是，今年上半年，具备组合驾驶辅助功能的乘用车新车销量占比达到 42.4%，较去年同期增加近 10 个百分点，预计 2025 年乘用车 L2 级及以上智能驾驶渗透率将会达到 70%。&nbsp;</p><p>对智能驾驶关注越来越高的不止是用户，资本市场对智能驾驶的价值感知更敏感。&nbsp;</p><p>这段时间，智能驾驶概念股表现活跃。6 月 29 日小鹏 G6 上市前，小鹏汽车的股价基本都在 40 港元/股上下晃动，而截至 11 月 3 日港股收盘，其股价已涨到了 64.65 港元/股。&nbsp;</p><p>赛力斯就更夸张了，从年初到问界新 M7 上市前，公司股价超过 40 元/股的时候都不多，甚至很多时候只有二十几元。但随着新 M7 上市，赛力斯的股价涨势凶猛，如今较年初翻了一番都不止。余承东说的起死回生，倒也不算矫情。&nbsp;</p><h2><strong>开城竞速</strong></h2><p>但凡平时留意新能源汽车市场消息，今年大概没少听到一个词——开城。</p><p>这个词乍听起来有种攻城掠地的架势，实际上对车企的意义也差不多。所谓开城，就是开通城市 NOA（全称为 Navigate on Autopilot，直译为导航辅助驾驶）的覆盖。&nbsp;</p><p>不论是常以科技公司自居的造车新势力，还是传统车企，现在普遍都把城市 NOA 当作「卷」智能驾驶的新战场。&nbsp;</p><p>「就像你买了一个二三十层的楼房，它是有没有电梯的差别。」理想汽车 CEO 李想认为，未来在中高端车市场，车企能否提供城市 NOA，直接决定了消费者买与不买。&nbsp;</p><p>临近国庆节的前一周，李想拉着美团的 CEO 王兴和自动驾驶领域的专家陆奇开了场为期 4 天的秋季战略会。&nbsp;</p><p>这期间，除了讨论公司未来几年的战略方向和落地节奏，智驾的战略重要性也被放大。&nbsp;</p><p>也许是问界不断刷新的订单量让理想汽车有了危机感，李想本人也在会议中反思，公司此前对智驾的重视度不够，应该提前半年全力投入，而不是今年年初才开始。&nbsp;</p><p>不过好在理想的账上趴着 700 多亿的现金，继续加强投入还有追赶的机会。据 PowerOn 消息，理想分别负责感知和系统的负责人已晋升为副总裁，这意味着，智驾业务权重已经被提到了前所未有的高度。&nbsp;</p><p>同时，理想也在扩充智驾团队，涉及算法工程师、大模型工程师、软硬件工程师、测试工程师等 50 个社招岗位，地点遍布北京、上海和深圳。&nbsp;</p><p>而曾一心扑在高速 NOA 上的蔚来，今年也在加速追赶友商的步伐。为了加快城市 NOA 的落地速度，蔚来一度降低了子品牌「萤火虫」项目的优先级。&nbsp;</p><p>接着在「NIO IN 2023 蔚来创新科技日」上，蔚来创始人、董事长、CEO 李斌宣布，10 月起要把增强领航辅助 NOP+的使用场景从高速进入城区，预计明年一季度，将累计开通城区领航路线里程 20 万公里；二季度，将累计开通城区领航路线里程 40 万公里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b4b08aa40ae74cf2a27139bf1e7fd4c9@5595930_oswg155988oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（2022 广州车展，IM 智己汽车展台）</p><p>在智能驾驶方面，前不久刚刚上市的智己 LS6 亦不甘落后，官方表示，智己 LS6 会在年底开启城市 NOA 大规模公测，明年年内，将实现无图城市 NOA 和通勤模式，覆盖全国重点 100 城。&nbsp;</p><p>新势力上演智驾竞速，传统车企的态度同样发生了转变。曾经，比亚迪董事长王传福公开表示「自动驾驶是被资本裹挟、是忽悠」。现如今，比亚迪的身体却很诚实。&nbsp;</p><p>今年，地平线前智能驾驶研发总监廖杰正式加入比亚迪，担任比亚迪智能驾驶上海团队负责人。&nbsp;</p><p>在此前，比亚迪智驾部门就发生了一次大规模的人事和组织架构变动，智能驾驶研发负责人王欢离职，智能驾驶开发部被分拆整合，电子集成部总监韩冰接任比亚迪规划院的智能驾驶研发负责人，同时负责筹备比亚迪的智能驾驶芯片设计团队。&nbsp;</p><p>而廖杰此前在地平线，曾带队完成了征程系列芯片自动驾驶功能算法的研发。2022 年，地平线征程 5 芯片在理想 L8、L7Pro 车型上量产上车。廖杰此番加入，进一步证明了比亚迪内部对智驾的重视。&nbsp;</p><p>车企们争先恐后地「开城」也与政策升温有关。近年，随着高速 NOA L2+功能逐渐成熟，关于智能驾驶的法律法规也在逐步推进。在行业媒体看来，对现阶段的车企来说，智能驾驶是一件「做，不一定能活到最后；不做，一定会死」的事。&nbsp;</p><p>据 HiEV 报道，智能网联汽车准入试点通知最快将在 11 月发布，试点的推动，意味着国家层面的自动驾驶 L3 标准即将到来。&nbsp;</p><p>一位在传统车企研究智驾的工作人员告诉「市界」，虽然 L3 标准不像新能源汽车补贴政策那样可以为企业提供实际的好处，但是政策层面的支持可以为智驾技术带来更广泛的关注度，促进其商业化应用提速。同样也能让企业放开手脚，智驾技术头部企业将优先享受到红利。&nbsp;</p><p>「不过，这对于智驾技术落后的企业不算是好消息，因为以前（在智驾上做的不好）可以甩锅给政策说不允许，之后就没理由了。」上述研究人员补充说。&nbsp;</p><p>另据行业人士的观察，像长城汽车、吉利已经转变思路了，感觉智能驾驶卷不动，现在开始卷智能座舱，希望借此弯道超车。「长城去年有 100 多亿，一大半都投在了智能座舱，反而自动驾驶 L4 少投了。李书福买魅族也打算搞智能座舱。」&nbsp;</p><h2><strong>商业化进入倒计时</strong></h2><p>曾经有分析认为，软件定义汽车的本质是消费电子化的商业模式，这种模式的本质就是对软件和内容进行收费。而软件的边际成本较低，规模效应强，毛利率也比较高，其盈利能力相比硬件更具优势。&nbsp;</p><p>小鹏汽车的营销副总监余定认为，虽然智驾这三年在中国发展速度很快，但今年才是真正的拐点。拐点不仅意味着智驾技术落地会驶入快车道，更意味着其商业化进入了倒计时。&nbsp;</p><p>如何实现智驾的商业化，特斯拉已经做出了示范。特斯拉 FSD（完全自动驾驶包）于 2020 年 7 月首次发布，标价就达到了 8000 美元。之后，FSD 经过三次涨价，如今价格已经几乎上调到了 1.5 万美元。&nbsp;</p><p>期间的 2021 年二季度，特斯拉还正式推出了 FSD 功能订阅服务，车主可以按需，以每月 199 美元的价格订阅 FSD 套餐。&nbsp;</p><p>今年特斯拉截至三季度末，FSD 功能以及 OTA 软件更新等相关递延收入为 32.7 美元。这项收入虽然只占公司同期 716.3 亿美元营收的不到 5%，但在知名科技分析师、深水资产管理公司管理合伙人 Gene Munster 看来，FSD 功能对特斯拉的股价而言意义重大，更有高营收的潜力。&nbsp;</p><p>Munster 估计，如果 FSD 套餐的价格降至每月 100 美元，并将该软件授权给市场上 25% 的新车和轻型卡车，有可能使特斯拉的营收增加约 40 亿美元。而 10 年后，FSD 授权将使其营业利润增加 20%。&nbsp;</p><p>事实上，特斯拉 CEO 马斯克确实有开放授权的意愿，今年公司二季报发布期间，他就表示，非常愿意将 FSD 软件和硬件授权给其他汽车公司，并透露，正在与一家 OEM 厂商就使用 FSD 进行初步沟通。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,779" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b25fa6a967a041afa219047d8b8b4edc@5595930_oswg101932oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">▲（上海，特斯拉新款 MODEL 3 轿车上市）</p><p>付费订阅和开放授权，是目前车企对智驾实现商业化的两个比较明确的路子。&nbsp;</p><p>小鹏汽车二季报会议上，何小鹏称，明年会探索提供软件订阅的灵活付费方式。同样，在吉利汽车 2023 年中期业绩发布会上，吉利汽车集团董事长、吉利汽车控股有限公司执行董事、极氪智能科技 CEO 安聪慧也表示：「软件定义未来，极氪一定要实现软件收费，这个需要时间和过程，但一定要走在同行前面。」&nbsp;</p><p>而要实现智驾的商业化，首先要让该功能具有普适性，也就是降本，从而让更多的人用得起。&nbsp;</p><p>回顾行业的发展，高精地图曾经是各车企发展智驾绕不开的一环。但高精地图的缺点很明显，采集的经济成本和时间成本都很高，且更新频率低。一位做高精地图的商人曾透露，高精地图每公里采集成本上千元，最快也得一季度更新一次。&nbsp;</p><p>而特斯拉 FSD 的落地，验证了重感知、轻地图技术路线的可行性。其提出的 BEV+Transformer（在鸟瞰图视角下的 3D 感知）算法架构，生成带有道路拓扑信息的局部实时地图，替代了传统高精地图，让行业看到了更低成本的可能性。&nbsp;</p><p>2022 年下半年以来，小鹏、华为、理想等 10 余家企业，都转而研发不依赖高精地图的 BEV 方案。&nbsp;</p><p>技术路线的变化，在一定程度上缩小了各家因研发早晚而产生的差距。但这也造成竞争更加激烈，从各车企激进的开城计划也能看得出。&nbsp;</p><p>然而技术路线的迭代，并不能消除风险的存在。据美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）最新数据显示，自 2019 年以来，美国涉及特斯拉自动辅助驾驶模式有关的车祸事故达到了 736 起，这些意外导致了 17 人死亡。&nbsp;</p><p>安全隐患的争议，也让 FSD 现阶段的渗透率提升遇到了瓶颈。即便在具备核心优势的北美市场，FSD 的购买率只有 10%-20%。&nbsp;</p><p>意外的代价也提醒了车企，开城只是结果不是目的，安全才是一切智能驾驶技术的核心。&nbsp;</p><p>（文中受访者为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/pAmVGz_laIGw2CoY9YMw1Q">「市界」（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球可复用火箭喜报频传，衞星互联网的星辰大海刚开始？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2503530627262344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 15:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>所谓「衞星互联网」，即要成网，便需要极大数量的衞星相互连接；若要将这些通信衞星送上太空，火箭运力便是关键。但<strong>即便是衞星互联网龙头如 SpaceX，也同样在致力于解决「火箭不够运、衞星上天慢」的难题。如今全球火箭运力较为有限，难免制约衞星互联网发射组网，如何发展火箭运力、打造可回收复用火箭也成了行业重点攻克对象。</strong></p><p>而近短短一周多时间内，全球商业航天喜报频传，这或预示着未来，制约衞星互联网发展的火箭运力瓶颈有望解除。&nbsp;</p><blockquote><p>先看我国，11 月 2 日，星际荣耀自主研发的可重复使用验证火箭双曲线二号（代号 SQX-2Y）飞行试验任务取得圆满成功。本次飞行试验任务这也是<strong>我国首次开展液体火箭全尺寸一子级的垂直起降与重复使用飞行试验</strong>，为星际荣耀正在研发的中大型可重复使用运载火箭双曲线三号提供了有力技术支撑。&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>不仅如此，蓝箭航天朱雀二号遥三运载火箭已通过发射许可评审和出厂评审，于 10 月 29 日运往酒泉衞星发射中心发射工位，即将执行该型号第一批次试验箭的第三次发射任务，该发火箭将搭载有效衞星载荷。朱雀二号遥三运载火箭系该型火箭正式执行商业发射任务，<strong>有望成为国内首款连续发射成功的民营液体火箭</strong>。&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>10 月 24 日，<strong>我国使用长征二号丁运载火箭成功将遥感三十九号衞星发射升空</strong>，衞星顺利进入预定轨道。此次发射任务是我国长征系列运载火箭第 492 次发射，也是中国航天科技集团八院抓总研制的长征系列运载火箭第 200 次发射。&nbsp;</p></blockquote><p>上述种种我国运载火箭进展看似分散，其实细究起来，<strong>都与衞星互联网需要的「火箭运力」「可复用火箭」紧密关联</strong>。&nbsp;</p><p>一方面，星际荣耀的本次飞行试验是<strong>我国首次开展液体火箭全尺寸一子级的垂直起降与重复使用飞行试验，为该公司的中大型可重复使用运载火箭提供了技术支撑</strong>。&nbsp;</p><p>另一方面，<strong>上述提到的火箭燃料均为液体燃料，且基本为液氧/甲烷燃料</strong>。券商指出，液氧/甲烷发动机不易结焦积碳，具有低成本、使用维护方便、适于重复使用、比冲较高等特点，<strong>更加适宜于重复使用、低成本运载器的使用要求</strong>，已成为下一代液体运载火箭的理想动力选择。&nbsp;</p><h3><strong>SpaceX 星舰或复飞在即，马斯克加紧发射衞星</strong></h3><p>与此同时，在大洋彼岸的另一侧，<strong>SpaceX 则计划到 2027 年前将 4.2 万颗衞星送入轨道</strong>。&nbsp;</p><p>SpaceX「星舰（Starship）」的两段火箭 Booster 9 与 Ship 25 完成组装之后，已进入发射最后准备阶段。美国联邦航空管理局（FAA）日前已完成发射许可的安全性审查工作，还需进行环境审查工作。&nbsp;</p><p>星舰火箭之前在 4 月底首度试飞惨遭折戟。行业垂直媒体指出，<strong>完成上述审查工作之后，星舰有望在 11 月中旬实现复飞</strong>。&nbsp;</p><p>可以说，<strong>星舰承载了马斯克对「火箭完全重复使用」的厚望——其目标是两级运载火箭皆可回收并重复使用</strong>。若这一目标实现，星舰将取代 SpaceX 的其他所有运载火箭和航天器（猎鹰 9 号、猎鹰重型火箭与龙飞船），接下衞星发射与载人运输的重担，甚至在未来飞向月球与火星。&nbsp;</p><p>马斯克也在 11 月 2 日透露，SpaceX 星链（Starlink）已实现盈亏平衡。并且目前全球在轨活跃衞星中，星链的衞星占据了大多数，公司还计划在明年（底）之前发射自家的大多数衞星。&nbsp;</p><p>自 2019 年以来，星链已将 5000 多颗衞星发射到近地轨道，其中 4200 多颗目前保持活跃状态。就在美东时间 10 月 30 日，<strong>星链猎鹰 9 号火箭搭载 23 颗 V2 Mini 衞星升空，这也是截至目前星链单次发射最多 V2 Mini 衞星数量的发射任务</strong>——这里提到的猎鹰 9 号，仅能实现一级回收。&nbsp;</p><h3><strong>火箭运力成行业「阿喀琉斯之踵」 分析师建议关注这些机遇</strong></h3><p>实际上，衞星互联网行业中，火箭运力一直被看作是制约产业发展的最关键瓶颈之一。&nbsp;</p><p>山西证券 11 月 2 日报告指出，<strong>运载火箭可复用推动了发射成本实现数量级上的降低</strong>，这也是 SpaceX 火箭低成本的主要原因。对比 SpaceX 的运载能力，<strong>我国现役运载火箭运载能力偏低，急需大力发展中大型可重复使用液体运载火箭</strong>，来满足星座大规模部署所需的「低成本、高可靠、高频次」发射能力。&nbsp;</p><p>值得一提的是，<strong>2023 年前三季度，我国民营火箭共发射 10 次，成功 9 次，创下了中国商业航天发展八年来的新纪录</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,362" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cc689b9bef9840c28c607e01fbc41a1a@5595930_oswg184170oswg1080oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">国内主流民营火箭厂商与研制、发射计划</p><p>而放眼整个衞星互联网领域，近期手机直连衞星技术同样进展不断：&nbsp;</p><p>中国移动与中兴通讯、是德科技共同完成国内首次运营商 NR-NTN 低轨衞星实验室模拟验证；中国电信研究院等基于同步轨道衞星，完成全球首次运营商 NR-NTN 终端直连衞星现网环境测试验证；银河航天公司近日在灵犀 03 星上成功实现了国内首例终端到终端低轨衞星通信测试。&nbsp;</p><p>如今，星地融合，空天海地一体化网络已成为下一代通信发展趋势，手机直连有望成为衞星互联网重要商业应用之一。同时供给侧民营火箭和衞星公司持续突破，满足低轨星座发射需求。&nbsp;</p><p>华泰证券称，<strong>除了火箭运力不足之外，制造成本过高也是衞星互联网的最主要瓶颈</strong>。&nbsp;</p><blockquote><p>一方面，降低火箭发射成本三大途径为火箭回收与重复使用、垂直整合产业链与自主研发核心技术、采用通用化设计，国家队与民营火箭公司正在扩大火箭产能、填补运力缺口，并在发动机和回收技术上寻求技术突破；&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>另一方面，低成本快速批产是衞星行业提速的先决条件，关键在于模块化设计、工业级元器件替代与核心元器件自研、柔性化脉动式生产，目前国内衞星制造已步入规模化发展，并在柔性太阳翼、通用平台、大尺寸相控阵天线等领域取得突破，推动衞星互联网体系化建设。&nbsp;</p></blockquote><p>分析师建议关注<strong>衞星互联网行业全面发展的投资机遇</strong>：&nbsp;</p><p>1）空间段先行推进，短期实现星群组网以尽快抢占频轨资源，长期则需要降本增效，实现衞星制造工业化以满足衞星投用需求，重点关注衞星载荷与平台制造；&nbsp;</p><p>2）地面段测运控系统和核心网是衞星网络运行的基础保证，应着重关注地面信关站全球布网以及布站地区的相关运营法规；&nbsp;</p><p>3）用户段重点关注终端设备，同时为满足直连衞星的技术要求，高功率天线小型化、低功耗射频器件和智能设备衞星模块一体化是重点方向。&nbsp;</p><p><strong>推荐阅读</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/fRDM_PDKWh2DEPwgFsimJw">「科创板日报」（ID:chinastarmarket）</a>，作者：郑远方，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>如果我说印度外卖只要 10 分钟就能送到，你信不信？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2503520710666115?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 14:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>如果问<strong>全世界哪里的外卖最快</strong>？</p><p>不用说，大家心里肯定感受到了一股来自东方的神秘力量，没错，正确答案就是物流体系发达的，东方人口大国。</p><p><strong>印度</strong>。</p><p>不用惊呆，比起国内饿了么、美团们 30&nbsp;分钟的配送时间，印度外卖（&nbsp;以下简称秒送&nbsp;）的速度只要 10&nbsp;分钟。</p><p>你没听错，在印度，送外卖、送一些日用品零食瓜果啥的，<strong>统统只要 10&nbsp;分钟</strong>。</p><p>这个神奇的国度，到底是怎么实现的呢？</p><p>在聊现在印度流行的秒送之前，大家有必要先稍微了解点，印度这片神奇土壤里孕育出的独特外卖文化。</p><p>&nbsp;外卖对印度人来说，真的能有点<strong>自古以来</strong>的味道了。</p><p>早在 100&nbsp;多年前，印度就诞生了外卖小哥。</p><p>他们的名字叫做：达巴瓦拉（ Dabbawala ），意思是运送盒饭的人。</p><p>达巴瓦拉们大部分都是文盲，但这并不妨碍他们纯粹靠人力、铁路、自行车，帮在外地工作的工人们，带去妻子们做好的一份份午饭。</p><p>上百年来，在印度吃外卖，一直就和吃咖喱一样稀松平常。</p><p>如今，这个由 5000&nbsp;个达巴瓦拉组成的外卖网络，每天要送出 20&nbsp;万份便当。</p><p>在看似不可能完成的任务里，达巴瓦拉呈现出了一种，<strong>有违印度给人固有印象的高效、稳定</strong>。</p><p>据哈佛商学院的一项研究显示，达巴瓦拉每百万交易中的错误少于 3.4 个，算下来，大概<strong>一年最多就丢 400&nbsp;来份外卖</strong>。</p><p>&nbsp;估计印度人自己也觉得这太靠谱了，只用来送外卖可太亏了。</p><p>所以，钱、火车票、钥匙。。。只要能放进饭盒的东西，你都能通过这群特殊的外卖小哥送到想给的人手里。</p><p>甚至到了近些年，印度秒送们在组建配送网时还会向达巴瓦拉取经、物流公司 Runner 还找达巴瓦拉帮忙改地图。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,981" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_e34d8d7971e04e88ad0c8316c982136e@5595930_oswg170180oswg1080oswg981_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">印度外卖小哥</p><p>就这么说吧，在印度，什么谷歌地图、什么 GPS 定位，都不如达巴瓦拉的人肉导航。</p><p>&nbsp;所以，既有着悠久&nbsp;「&nbsp;外卖&nbsp;」&nbsp;传统，又有达巴瓦拉这么敬业的外卖小哥，印度新生代外卖公司也就<strong>没啥动力卷配送</strong>了。</p><p>天花板在那摆着呢，大伙何必卷呢？</p><p>直到 2021 年，印度终于吹起了一股互联网秒送风。</p><p>当时两个因为疫情从美国回印度休息的大学生，在家里闲着没事的时候，他们觉得印度外卖需要变革。</p><p>于是他们创办了<strong> Zepto</strong> 。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="667,408" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_17f1931aa2ec4ad498335676515a6197@5595930_oswg432018oswg667oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">zepto</p><p>&nbsp;这个 Zepto 说是外卖软件有点屈才了，它其实更像一个<strong>印度版线上天猫小店</strong>。</p><p>除了外卖，更常见的秒送业务更多的是送些调料、日用品、零食水果啥的。</p><p>而它用的套路，大家可能之前都经历过了。</p><p>世超有个大学同学，他自己家开超市的，上学时每次回家都大箱小箱地往寝室囤零食饮料啥的，然后挨个寝室加微信，说是想买啥直接微信滴滴， 10&nbsp;分钟内就送到寝室门口。</p><p>就靠这招，我眼睁睁看着同学坐公交运货到自己买车运货。</p><p>而如今，我严重怀疑 Zepto 们背后的点子大王，就是我的大学同学。</p><p>&nbsp;因为他们的思路和我大学同学几乎一样，大部分的秒送业务都是一个套路：在人口密集的地段开一堆暗店（ dark stores ）。</p><p>这些暗店就是个不对外开放的小超市，当用户在网上下单后，会自动分配到最近暗店，快速打包好货品给外卖小哥送货。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="918,689" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_7dca4ea0b9774bf28b9a0bfe6f744c72@5595930_oswg991881oswg918oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">暗店</p><p>由于暗店的数量多到夸张，外卖小哥人手也足，所以整个过程就能被控制到 10&nbsp;分钟以内。</p><p>稍微特殊点的，就像印度饿了么 Zomato 这样，他们会提前找好一堆餐厅，一起预判顾客的需求和习惯。</p><p>比如编辑部每天中午都有 10&nbsp;个人左右点海南鸡饭，那 Zomato 就会和这个海南鸡餐厅研究好，每天中午饭点前做好 10&nbsp;份海南鸡饭放到编辑部附近的&nbsp;「&nbsp;餐点中继站&nbsp;」&nbsp;（ Finishing stations ），等编辑部下单了，就直接送货上门了。</p><p>这样一来就极大缩短了时间，也能把整个过程缩到 10&nbsp;分钟以内。</p><p>分拣也是个相当费人力的活</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="737,970" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_19a487e3d6cd47f599a235f47a57292d@5595930_oswg967561oswg737oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">分拣</p><p>凭借着&nbsp;「 10&nbsp;分钟达&nbsp;」&nbsp;的噱头，几个月里，印度秒送市场就起飞了。</p><p>&nbsp;2021 年整个印度的秒送业务，<strong>相较 2020&nbsp;年是直接翻了一番</strong>。</p><p>那像前面说的 Zepto ，也直接化身成了当红炸子鸡，成立不久市值就冲到了 5.7 亿美元，到成立一周年左右，估值直接干到了 9 亿美元。</p><p>眼看蛋糕有这么大，各种秒送公司层出不穷，互联网巨头们也纷纷下场。</p><p>比如阿里就出手投了印度饿了么 Zomato 、美团则是站队印度美团 Swiggy ，印度本土的塔塔集团搞出了 Bigbasket ，亚马逊掏出 Amazon Fresh 、沃尔玛则是开发了 Flipkart Supermart 。。</p><p>这一波简直堪称是<strong>印度版的千团大战</strong>，大家卷配送时间、卷优惠力度，打得不可开交。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="674,716" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_3ac344ef30b24149b337c1b43f5a86c6@5595930_oswg207752oswg674oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">各家公司速度</p><p>但是，没错，故事的发展往往有个但是。</p><p>这股风口来的也快，但消得也很快。</p><p>&nbsp;最大的问题就是<strong>不赚钱，甚至血亏</strong>。</p><p>例如， Zomato 在 2022 年净亏损达到了 34.7 亿卢比（ 合 3.05 亿人民币&nbsp;），但光光做秒送的 Blinkit 就亏了接近 30&nbsp;亿卢比（ 合 2.64 亿人民币&nbsp;）。</p><p>Dunzo 旗下的秒送业务，在 2022 年上半年就亏损了 46.4 亿卢比（合 4.08 亿人民币&nbsp;）。</p><p>不赚钱的原因也很简单，因为&nbsp;「&nbsp;秒送&nbsp;」&nbsp;生意，看起来就没长着副能赚钱的样子。</p><p>你想呀，要实现 10&nbsp;分钟送达的承诺，可想而知，这个门店的铺设密度得多高？</p><p>同时，为了实现高效送货效率，配送员又要招揽多少？</p><p>而且，暗店模式其实有个悖论。</p><p>如果一个暗店需要赚钱，那它就得尽可能扩大服务半径，接到至少 800&nbsp;个订单，才足够抵消房租等其它固定费用，但扩大了服务半径，就很难完成 10&nbsp;分钟配送的承诺。</p><p>&nbsp;可如果做成大的超市、配送时间拉长的话，暗店和普通的超市又有啥区别了呢？</p><p>所以为了改变不赚钱的情况，这些公司们也在尽力做着各种尝试。</p><p>比如力推些像是水果、鲜花这些利润率高的货品，而不是天天卖酱油、卖胡萝卜；想着法砍砍员工们的工资；稍微拉长点配送时间、集中订单一起配送。</p><p>甚至，他们还想着接广告赚钱。</p><p>尽管花样百出，但至少从目前来说，秒送们几乎还没人赚钱，为了和同行抢客户，还得源源不断贴钱。</p><p>所以，一批批秒送公司们秒怂，<strong>转型的转型、倒闭的倒闭</strong>。。</p><p>都不说那些没什么背景的小秒送公司，不少背靠巨头的大平台也陆陆续续出现问题。</p><p>2021 年从谷歌拿到 4000&nbsp;万美元融资的 Dunzo 曾经可是印度秒送市场的顶流，一度在印度秒送市场占据前三，去年 6 月他们还有 550&nbsp;万订单量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="638,477" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c1314fcfb25b46db8ae89c1c8e880e71@5595930_oswg438724oswg638oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;Dunzo&nbsp;</p><p>可到了今年 7 月，他们关闭了孟买以外的所有暗店，公司内部也已经裁员 3 次了，甚至剩下的员工工资也没法按时发。</p><p>其他的例如亚马逊也关停了旗下的 Amazon Fresh ，另一边阿里早在去年底就卖掉了一部分 Zomato 的股份。</p><p>&nbsp;放眼望去，如今<strong>只剩几个有大爹的秒送公司们还在苦苦支撑</strong>。</p><p>而且就算是这些还在牌桌上的玩家，今年开始，大家也逐渐淡化 10&nbsp;分钟配送的概念，往往通过集中订单，每一小时发一次货，甚至不少平台转而开始玩自建品牌来赚钱了。</p><p>哪怕都这样了，他们还得被外界口诛笔伐。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="758,177" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_6245fa6fe66e43ada4a50f380b44b289@5595930_oswg35318oswg758oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截图</p><p>比如从秒送刚出现，外界就一直在喷搞这么短的配送时间，是&nbsp;「&nbsp;不顾外卖小哥的安全&nbsp;」&nbsp;。</p><p>想必大家都吐槽过，国内马路上风驰电掣的外卖小哥们吧。</p><p>而配送时间更少的印度秒送小哥们，在印度坑坑洼洼的马路上一路狂奔，甚至还要躲避着时不时就出现在路中间的牛啊羊啊的，事故率一直居高不下。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1050,700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f10e8c7bf74a4d34b8a3da6d1acc94c6@5595930_oswg231089oswg1050oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">骑摩托车</p><p>更夸张的，因为增加了很多外卖小哥的岗位，还引来了&nbsp;「&nbsp;不环保的批评&nbsp;」&nbsp;，据研究显示，印度主要的 6 家秒送公司每年的碳排放水平，相当于一百万辆汽油客车每年的二氧化碳排放量。</p><p>所以如今已经发展到，从根上就质疑：<strong>10&nbsp;分钟的外卖到底有没有必要？</strong></p><p>要咱说，必要不必要先不提，印度把路修修好还是很有必要的。</p><p>相比 10&nbsp;分钟就能送到家的外卖，印度可是 4 分钟就有一个人因为交通事故死亡。</p><p>更麻烦的是，如今<strong>印度人民已经被免费秒送们养刁了胃口</strong>。</p><p>据 Invespcro 研究发现，如今 6 成印度人已经觉得网上购物秒送是很有必要的，但另一边却并没有这么多人愿意花钱买这个服务。</p><p>所以，这个市场看着规模很大、发展空间也充满想象力。</p><p>但眼下，硬着头皮边亏本边秒送，恐怕还得再持续很久。</p><p><strong>撰文</strong>：八戒&nbsp; <strong>编辑</strong>：江江 &amp; 面线&nbsp; <strong>封面</strong>：焕妍&nbsp;</p><p><strong>图片、资料来源</strong>：&nbsp;</p><p>GQ India：Meet Zepto co-founder Kaivalya Vohra — a Stanford dropout who's built a business empire of Rs 7428 thousand Cr&nbsp;</p><p>Eco India: Your super-fast online delivery is harming the environment. Is there a fix?&nbsp;</p><p>Lifestyle：How Zepto co-founders are disrupting grocery delivery&nbsp;</p><p>Forbes：On the trail of how 10-minute delivery works—and doesn't&nbsp;</p><p>Forbes：Quick delivery startups around the world face post-pandemic hangover&nbsp;</p><p>The New York Times：Need an Onion? These Indian Apps Will Deliver It in Minutes.&nbsp;</p><p>Reuters：Instant delivery market race zooms in India as $600bn grocery retailing flourishes Focus&nbsp;</p><p>Reuters: Delivery race among Indian grocery startups brings road safety risks&nbsp;</p><p>Research &amp; Ranking：Is Quick Commerce In India Dying?&nbsp;</p><p>The Economic Times：Dunzo’s downfall: from startup star to sinking ship? and other top tech stories this week&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/obxGvEAlBzLN0G-e6zSoyA">「差评」（ID:chaping321）</a>，作者：差评君，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析丨不卷价格，「头铁」星巴克守住了江山</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502275077105543?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 13:10:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>编辑｜董洁</p><p>营收同比增速 15%、净利润同比增长近 40%，同店销售增长 5%、季度新店数创历史新高······</p><p>即使营收继续被瑞幸反超，但 2023 年 Q4（自然年 Q3）一串串中国市场的财务数据显示，坚持「做自己」的星巴克在激烈的竞争中守住了地盘。</p><p>北美地区表现同样优秀，单季营收同比增长达到 8%。各项指标均高于市场预期，星巴克发布财报当日美股盘后涨近 10%，市值突破 1140 亿美元（约 8400 亿元）。</p><p>疫情影响结束后，星巴克今年在中国的业绩迅速反弹、一路走高，这家在中国深耕多年的外资咖啡依然表现出强劲的增长韧劲。</p><p>不管平价咖啡们打得多么激烈，星巴克始终没有「低头」卷价格，而是用外资品牌更擅长的方式来做高壁垒——控制通胀影响、自建本土化供应链、投资数字化、调整组织架构以应对持续变化的中国市场。</p><p>绕开不擅长的「价格战」，星巴克中国想在自建的「围城」里加速奔跑。</p><h3>开去县城：讲「故事」更要「速度」</h3><p>过去一个季度里，星巴克平均每天新增 4 家店，在中国市场开出 326 家新店，这是进入中国的 24 年里，星巴克最快的「日均开店速度」。</p><p>在瑞幸达成万店、持续高增长后，看到中国咖啡惊人爆发力的星巴克更是将「开店」视作中国市场的第一要务，无论创始人舒尔茨、现任全球 CEO 纳思瀚还是中国 CEO 王静瑛都表示要向万店奔跑。</p><p>Q4 财报会上，全球 CEO 纳思翰再次强调这一策略：「我们对中国这个最大消费市场的积极看好。至 2023 财年末，我们（在中国）的门店数已超过 6800 家，同比增长了 13%。我们的愿景是至 2025 年实现<strong>9000 家门店</strong>，即每年新开 1000 家门店。」</p><p>截至 10 月 1 日，星巴克在北美以外拥有约 20200 家门店，全球门店数量超过 3.8 万家。星巴克计划到 2030 年将北美以外门店数量增至 3.5 万家，全球达到 5.5 万家门店，这意味着未来几年将<strong>新增约 1.7 万家门店</strong>。</p><p>这其中 3/4 都将开在海外，尤其是中国。</p><p>Q4 星巴克全球收入 30 亿美元，国际业务达到 20 亿美元，中国占到接近一半。去除汇率变动影响后，北美市场增长 8%，国际业务整体同比增长 11%，中国市场营收同比增长 15%，是增长最快的市场。</p><p>星巴克在中国一二线城市门店日趋饱和，哪里还能装得下这么多新店呢？</p><p>答案大概是县城。星巴克前 COO 现任联席 CEO 刘文娟曾直言，「星巴克看重的不仅仅是全国 300 多个地级市场，也包括了<strong>近 3000 个县域市场，</strong>今年星巴克 40% 的新增门店会开到三至五线城市。」</p><p>今年以来，全国四五线城市开出了第一家星巴克，它们或在市中心的知名商圈，或在当地人流极旺的风景名胜区。从县城开店的绝对数量上来看，星巴克目前没有优势，但它正试图跟上本土玩家们的节奏。</p><p>平均每 9 个小时，星巴克就要在县城开出一家新店，但这仍然不够快。下沉市场如今已挤满薄利多销咖啡茶饮品牌，小县城正被各路巨头瓜分，咖啡茶饮战役在街头巷尾打响。据 36 氪调查发现，远在山东临沂的莒县，一条街上已经开出接近 20 家咖啡奶茶店。</p><p>虽然速度上吃亏，但在咖啡领域，星巴克的财力秒杀对手。稳坐中高端连锁咖啡第一宝座，星巴克赚钱能力依然很强。这给它在中国加速奔跑提供了源源不断的资金支持。除了现金流充沛，其 Q4 净利润增长近 40%，营业利润率也从去年的 12.2% 扩大到 15.2%，弹药充足。</p><p>再看看它的对手们，由于平价咖啡竞争激烈，瑞幸深陷价格战，再加上开店太快单店流量分散开来，虽然净利润同比仍持续高增长，但自营门店的同店销售和经营利润率却均有下滑。</p><h3>更懂中国：开工厂、搞数字化、卖奶咖</h3><p>开新店无疑能抢到更多人头，但更懂消费者才能促使其下单。</p><p>这也是瑞幸被封为「国民咖啡品牌」的重要原因，抛开便宜不说，瑞幸一直持续在产品上创新，试图调试出消费者真正喜欢的口味。</p><p>一边疯狂联名。据统计，瑞幸今年已经进行至少 13 次联名，合作对象不乏茅台、椰树集团、猫和老鼠等知名 IP，酱香拿铁等新产品出圈爆火，并创造销售记录。</p><p>一边对咖啡的生产过程进行数字化改造，拼配丰富且符合本地口味的咖啡豆。瑞幸在产品研发的流程中，形成一套以数据为基础的数字化体系：用数字化测算出创新搭配构建新的产品线，再辅以营销包装，从而打爆产品。</p><p>为此，瑞幸还建立了一个完善的组织架构与考核体系，其中「爆款的成功率」是重要的考核指标之一。产品开发人员则通过对数据的把控得出无数种产品组合，最终再通过原料进行实际风味测试。</p><p>出于对咖啡新风味的谨慎考虑，星巴克却没有采纳联名这个更快创新的方式。<strong>据 36 氪了解，茅台曾和星巴克沟通联名合作，但谈了一年也没能落成。</strong>事实上，星巴克曾推出酒味咖啡，但经历了几年的研发才得以推出市场。</p><p>数字化则是星巴克希望努力的方向之一，也是星巴克中国高管们如今最为看重新业务。近日，星巴克中国斥资 15 亿元在深圳建设数字创新中心，希望通过数据与顾客洞察的提升，让产品与体验创新流程敏捷化。<strong>36 氪还获悉，星巴克中国已成立数字化部门，该部门由近日增加的联席 CEO 刘文娟负责，试图以更灵活更快的方式触达消费者。</strong></p><p>从供应链入手，是星巴克的强项。为了「猜你喜欢」，星巴克又撒了十几亿元在昆山做出本土市场之外最大的生产性投资——中国咖啡创新产业园。</p><p>其中，烘焙工厂是产业园的核心资产。烘焙决定了顾客喝到那杯咖啡的风味，烘焙工厂无疑是「调味」的重要角色。为了深入了解中国消费者的喜好，星巴克还从 6 万名咖啡烘焙师中挑选出 20 名，组成了一支全部由本地咖啡烘焙师组成的团队，并接受了超过 600 个小时的培训。</p><p>几周前，星巴克首次上线了在中国本土研发其在本土市场首发的小绿杯「浓奶咖」系列，尽管没有降价、没有增加分量甚至缩小了杯子，但为了讨好中国消费者，星巴克仍然做出了明显的让步——去掉了塞壬海妖 logo、四款产品全部是风味奶咖、减量但是增加了一倍浓度，换成绿色杯子。</p><p>此前星巴克从未有区域上新的概念。因为这对供应链和物流的考验巨大。<strong>星巴克的几位前员工告诉 36 氪，在中国，星巴克的新品创意来源也主要依靠供应商，而他们的研发能力偏弱，这导致星巴克中国上新较慢。</strong></p><p>但烘焙工厂的建成和即将破土动工的数字创新中心却能让星巴克攻克这个弱点，更快的对本地市场做出反应。</p><p>不卷价格，星巴克通过更多的本土化措施和自己擅长的产业链布局，稳住了在中国市场持续的增长态势，这表明差异化的道路虽然难走却更有用。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在杭州，我们看到了阿里 AI 生态的近百种应用 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502287054464392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 12:28:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「今天好想你，想见见你。」一名用户在对话框中敲出了这句话。</p><p>「真的嘛？好想见你哦。」一位名叫小婉的女生随即回复，还发送了一个卖萌的表情包和一张自己的大头照。</p><p>这个用 AI 生成的虚拟角色「小婉」，引得不少路人驻足观望。小婉的背后，是阿里云新发布的 AI 个性化角色生成平台「通义星尘」——当然，她只是云栖大会上 AI 应用成果的一个缩影。</p><p>2023 年 10 月 31 日-11 月 2 日举办的阿里云云栖大会上，不少大中型厂商都交出了阶段性的 AI 应用答卷：高德地图上线了智能店铺选址功能；OA 厂商蓝凌推出了 AI 办公助手「蓝博士」。一口气发了 8 个领域的应用模型的阿里云，也急于广发构建 AI 应用的「英雄帖」，自己率先在数字人、个性化角色生成、编程等场景给应用打了样。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_3cbf0f09d1ad4d9fb5e4628fd534a16f@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 云栖大会。图源：作者拍摄</p><p>此前，阿里大文娱团队的 AI 写真应用「妙鸭相机」在 C 端已经掀起了一波热潮。妙鸭的出圈让大家摸索到了 AI 应用落地的一些方向：场景聚焦，功能精简，使用方法足够傻瓜。</p><p>在阿里云、创新工场、零一万物和 36kr 主办的 AI 创客松上，具有开发者、学校、传统行业等不同背景的 18 只团队，利用两天的时间展示了不同的 AI 应用探索成果。在 11 月 2 日的 Demo Show 上，有人直接用大语言模型，让手机应用中的赛博财神做占卜和心理咨询。还有人用模型训练了能够模仿真实宠物行为的 AI 猫咪，解决无法养宠人群的情感陪伴需求的同时，还能为现实动物打造虚拟 IP。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_636bbff3e13c4e118e18dbed6653b7ed@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Create AI 创客松。图源：作者拍摄</p><p>但在占地 3.5 平方公里、汇集 200 多家企业参展的云栖小镇暴走三天，能明显感受到：AI 大模型仍然在卷产业落地，参展的 AI 应用场景同质且碎片化。一名大会第二天下午就打算打道回府的投资人对 36 氪开玩笑：「十个 AI 应用里面，五办公 Agent（智能体），三 AIGC，还有两成是回春的数字人。」</p><p>这或许也是如今中国 AI 应用现状的一个缩影：办公 Agent、AIGC 等生产力工具是最为明确的落地场景，</p><p>不过，AI 赛博财神、云养 AI 宠物等应用的出现也侧面说明，用户体量庞大、场景碎片化的中国，是培育丰富垂类应用的肥沃土壤，碎片化的需求和小场景中能诞生不少机会。</p><h2><strong>AI 应用，要么解放双手，要么让人开心</strong></h2><p>无论是云栖参展的厂商，还是参加创客松的初创项目，都将 AI 应用落到了以下三个场景：<strong>文娱社交、营销、生产力工具。</strong></p><h3><strong>文娱社交</strong></h3><p>不少人判断，「杀手级」的 AI 应用会诞生在<strong>文娱与社交</strong>场景。在云栖会场，文娱与社交类的应用也引发了最热烈的反响。</p><p>用印有小猪佩奇、爱心等图案的积木套装迅速捕获观众注意力的「AI 手办故事会」，在人机交互形式上做了新文章。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3551,1954" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_cdaf5e80c8dd494c85cb3fe8f199ee2b@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「AI 手办故事会」。图源：作者拍摄</p><p>参加 Demo Show 之前，「AI 手办故事会」团队已经在宾馆里焊了两天的芯片——他们也是唯一一支将积木作为人机交互界面的参赛初创团队，初衷是「寓教于乐」。「AI 手办故事会」将 prompt 封装进印有不同图案的积木。孩子只要随意拼装积木，设备就能生成不同的故事，并用语音播放。</p><p>近期已经参加了 8 场黑客松的「社交骇客」团队想做的，则是一个「跨平台的‘陌陌’」。团队用爬虫的形式获取了小红书等不同社交平台的用户贴文等公开数据，利用大模型的内容理解能力进行分析，从而推测出不同用户的性格、职业等信息，进而实现好友匹配。</p><p>经过由 25 个 AI NPC 组成的「斯坦福小镇」的验证，游戏场景也成了 AI 应用落地的大热方向。阿里云此次推出的个性化角色创作平台「通义星尘」，可以根据预制角色设定 Prompt，自动生成能够模仿历史人物、名人、IP 互相交互的 AI Agent。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1140,690" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_284f65bd9844451b9cefda09e984f27d@5783683_oswg1301317oswg1140oswg690_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">通义星尘生成的侦探推理游戏。图源：作者拍摄</p><p>但单纯的对话场景并非阿里云想要发力的方向。据工作人员介绍，通义星尘未来希望与游戏厂商合作。传统的 NPC 只能根据预制会话做出反馈，但接入大模型后，涌现智能的 NPC 不仅能够像真人一样在游戏世界观中与玩家社交，还能发展新的副本剧情。</p><h3><strong>营销</strong></h3><p>其次，在降本增效的行业背景下，<strong>营销</strong>已经成为 AI 应用落地最为明晰的方向。围绕「买」和「卖」的过程，AI 应用均有落地。</p><p>比如，「KeepChat」团队在 Demo Show 上拿出的是一个上来就能称呼你为「小宝」的 AI 销售。</p><p>与传统预制好对话的智能销售不同，KeepChat 针对完整的销售流程和客户需求，在 AI 销售背后接入了 4 个 Agent 进行协作：Selection Agent 负责挖掘用户的需求，Collection Agent 和 Negotiate Agent 负责筛选出用户需要和感兴趣的产品信息进行推荐，Emotional Agent 负责提供多样化的情感服务，提高转化率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_49f05ea3b9dd4f2b8c95f9a0b94692cf@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">「KeepChat」。图源：作者拍摄</p><h3><strong>生产力工具</strong></h3><p>最后，无论是对大厂，还是对创业公司而言，用 AI 做<strong>生产力工具</strong>是最热门的方向。做 AI 工具的优点已经无需赘述：只要好用，用户付费意愿就高；落地在特定任务场景，调优所需数据量小，还能减少大模型一本正经胡说的幻觉问题。</p><p>AIGC 依然是创作行业的热门方向。比如在 Demo Show 环节，共有三支队伍瞄准了视频制作赛道。</p><p>得了最具实用性奖的「DramaGo」团队，做的是用长文本驱动微电影的生成。与大多采用「一句话」驱动 AIGC 的产品不同，表意更为精确的长文本 prompt 在专业领域是热门的研究方向。但由于含噪量高、数据来源多样等问题，长文本的处理一直是难点。</p><p>为此，「DramaGo」引入了一个序列标注模型 TagPrime 来去除噪音，做文本关系的抽取。与此同时，创作团队的想法在创作的过程中也会不断调整改变。为了让 AI 生成的剧本能够实时跟上创作团队的思路，「DramaGo」在模型中接入了一个 RTA（全称 Real-Time API），通过自动对创作团队线上会议的内容反馈的决策进行理解和梳理，自动对原有剧本进行修改。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_8a3ab04e5cb3460d8330f8e8a89290b3@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「DramaGo」。图源：作者拍摄</p><p>南京大学的团队「一千零一夜」则用上海档案馆「闲置」的经典老电影数据对通义千问进行了调优，搭建了一个可以用不同角色做电影二创的平台。</p><p>更进一步，这些基于人物设定、台词、行为训练而成的演员和角色 AI Agent（智能体），还能创造出新的社交互动玩法。在「一千零一夜」的展示环节，能看到上世纪的电影演员王人美、袁牧之和郑君里，出现在同一个群聊中的神奇场面。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_c6f351a2f7ca42b591891aacf7ce219b@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「一千零一夜」。图源：作者拍摄</p><p>也有团队想用 AI 工具，攻克学术、技术难题。哈尔滨工业大学航天学院团队「黎曼智能」一上来就大胆地想解决 ChatGPT 都犯难的数学问题。数学逻辑和语言逻辑有本质的不同，团队将解题的体系分成了几个不同的推理子模型，分别为「已知命题」「待证命题」「定义」「公理」「定理」等。每次解题的过程，这些用特征向量标记的步骤就会形成一个推理数，直至解题。</p><p>而来自清华的团队「ChatCPU」则直接构建了一个提高芯片生产效率的 AI Agent。芯片生产流程十分复杂，尤其在人才短缺的背景下，「ChatCPU」通过构建可以对 Design Specification（设计规格书）和 RTL 代码（寄存器传输级，用于描述电路功能和行为）撰写等芯片生产知识进行分享的 Agent，解决芯片厂商的用人难题。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_0462f315552d409e974957f6fd04f4d3@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「ChatCPU」。图源：作者拍摄</p><p>基于积累了十多年的门店、客流数据，加之零售行业的计算模型，高德地图在云栖上带来了面向 B 端的地面零售功能，通过 AI 帮商家进行店铺选址、铺货方案规划、访销方案规划。</p><p>当客户用自然语言向智能助手提问「我想在朝阳区开一家咖啡店，怎么选址？」高德用几分钟的时间就给出了三里屯 SOHO、长楹天街等三里屯热门商圈的评估分析。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_13d26c119a304d348827c0539bffbc60@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">高德地图的地面零售解决方案。图源：作者拍摄</p><p>当然，一些老应用搭载大模型后，在文娱社交、营销和生产场景都有了新的玩法。</p><p>最显而易见的是，在元宇宙风口中几经浮沉的数字人，这一波又搭上了大模型的快车。不少厂商将内容理解能力跃升的大模型，接入了数字人的形象语音生成、行为生成的过程中——明显的改变是：数字人变得更聪明，还能低成本批量生产。</p><p>在多模态大模型技术发展的初期，阿里云 XR 实验室就乘势将跃进的多模态内容理解和生成能力，接入了数字人。按照传统的 CG 制作流程，一个数字人需要花费 2-3 个月和 100-200 万元，而使用大模型后，据现场工作人员介绍，交付成本分别变成了几个小时和 7000 元。</p><p>除了最热门的商家直播、政务文旅宣传等营销和生产场景，数字人制作门槛的降低和智力的提升，也让一些厂商开始探索新的文娱落地方向。</p><p>比如成立于 2021 年的元宇宙空间厂商「秋果计划科技」，在云栖大会上将可定制形象的数字人搬进了智能音箱，瞄准的是家庭陪伴场景。在网易的手游《逆水寒》中，玩家只要上传人脸照片，系统就能自动生成相应的数字人角色形象，用手机就能捏脸调整。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_ee43b7a1c92149fb8b40ece11ba50c03@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">「秋果计划科技」推出数字人智能音箱。图源：作者拍摄</p><h2><strong>「杀手级」难出，小场景先行</strong></h2><p>值得注意的是，曾经的「C 端顶流」妙鸭相机，开始试水 To B 业务。</p><p>想要做出比肩微信、抖音这样场景足够广阔、生态足够复杂的「杀手级」AI 应用，除却底层模型能力的掣肘，企业——尤其是初创公司——还不得不面临高昂的推理成本。</p><p>即便 9.9 元的写真价格比动辄大几百的实体照相馆便宜许多，云栖不少前来试用的观众仍然对收费不满，妙鸭的工作人员需要不断解释：AI 生成写真需要消耗不少算力，所以收取一定的费用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3767,2825" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_643d080813c94d59ad39f9a99afe9e9a@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">妙鸭相机。图源：作者拍摄</p><p>B 端成了 AI 应用增收的「解药」。即便是「To C 顶流」妙鸭相机，仍然免不了在 B 端扩大盈利空间。工作人员告诉 36 氪，妙鸭目前正在和不少 B 端机构尝试员工证件照生成的业务<strong>。</strong></p><p>但并非所有 AI 厂商都有 B、C 端两手抓的能力。在云栖的论坛上，聆心智能 CTO 郑叔亮对推理成本做了一个分析：<strong>若是国内 10 亿的用户每天花一两个小时在 AI 应用上，企业日均就要跑一亿张显卡。</strong>在算力短缺的大背景下，他得出一个略显悲观的结论：<strong>近两年内，国内难出「杀手级」的 AI 应用。</strong></p><p>除却推理成本的显示考量，能明显感受到，经过近一年的观察探索，行业对 AI 的应用落地不再是狂热的追捧，而是有了更多冷静和理性的思考。</p><p><strong>AI 应用中，AI 的价值到底在哪里？</strong>这是 Demo Show 上，不少项目被投资人 Challenge 的点。</p><p>参加 Demo Show 的「Prompt Labs」开发了一款「AI 版谁是卧底」，玩家可以上传自己感兴趣的文本、图片、视频，游戏可以据此生成相关的词语。但最后，「Prompt Labs」自我否定了这个功能，毕竟没有 AI，谁是卧底也能照样玩。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1097,1981" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_cba6ccd4abca422c91876f4158cb97f9@5783683_oswg222947oswg1097oswg1981_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「Prompt Labs」开发的谁是卧底游戏。图源：Prompt Labs</p><p>挖掘「真需求」，才能让 AI 更有价值。Moka 创始人李国兴在论坛上举了 AI 办公助手的例子。目前 AI 助手能够根据会议生成一份总结摘要，但在现实情境下，不同职责员工对会议的关注点不同，会议纪要也不一样。这也意味着，不少 AI 办公助手的功能和现实需求存在脱节。</p><p>再比如今年回春的数字人行业。接入大模型为不少数字人厂商续了一口气，但除了更智能、更便宜，AI 仍然没能扩展数字人落地的场景。「我们就是想来看看阿里会怎么做，抄抄作业。但阿里好像也没给出答案，去年到今年没有变化。」一名参会的数字人产品经理对 36 氪直言。</p><p><strong>在业务中形成数据闭环是投资人和厂商们强调的第二点。</strong>&nbsp;</p><p>「没有数据闭环，意味着 AI 应用仍然是单点功能，既无法产生更大的服务价值，也没有办法在复杂的闭环场景中打磨基础能力。」高德的一名工作人员告诉 36 氪。</p><p>对于店铺选址场景而言，AI 训练不仅需要地段客流量、周边环境等前期数据，还需要根据企业入驻后的业务数据反馈不断进行调优。但高德工作人员坦言，由于商业隐私等伦理问题，目前高德地面零售还难以填补企业业务数据的缺口。</p><p>但正如年初落后于 OpenAI 时，那个提振 AI 行业信心的判断所说的那样：中国最不缺的是应用场景。即便再细分的需求和场景，也蕴含着商机。一名投资人告诉 36 氪：「中国的利基市场，就已经意味着十万级以上的潜在客群。」</p><p>这也意味着，从小场景切入，AI 应用还存在广阔的市场空间。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_259d7c411f9f4757bd80dd1abd6a7e91@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《光子产业发展白皮书》正式发布：光里的中国未来</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2503317499144068?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 10:03:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>一种技术形态，在市场中的普及一开始都会非常快速，但经过一波高速增长之后，市场就会出现戏剧性停顿。这是杰弗里·摩尔在《跨越鸿沟》所提出的鸿沟现象。鸿沟现象会让所有科技企业陷入危机——他们必须离开相对安全的成熟市场，进入新的市场寻找新的落脚点。</p><p>而已经能看到的落脚点，有些「硬」核。</p><p>11 月 3 日下午，2023 全球硬科技创新大会平行论坛——光子产业暨硬科技成果转化论坛在西安高新国际会议中心成功举行。而在论坛上，中科创星创始合伙人米磊发布中国首份光子产业白皮书《光子时代：光子产业发展白皮书》（以下简称「白皮书」），与国内首份《硬科技 ESK 价值投资责任报告》（以下简称「报告」）。在「光」里，试图跨越鸿沟。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="893,596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_08a4cd011fa348d3b12672b5dd9bfc05@16805102_oswg604090oswg893oswg596_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《光子时代：光子产业发展白皮书》与《硬科技 ESK 价值投资责任报告》</p><h2>1、&nbsp;<strong>追光的人、光子时代与第四次科技革命</strong></h2><p>对于「科技」的焦虑，正在蔓延。</p><p>无论是社会经济的发展，还是企业增长的需要，都亟需找到科技革命的新引擎。</p><p>正如布莱恩·阿瑟在《技术的本质》一书中所总结的那样，「经济就是技术的一种表达，并随着这些技术的进化而进化。」技术创新带来的产业革命，在转移与扩散中，成为推动经济的助动力。而伴随着技术红利的衰退，其主导权又会被新技术取代。</p><p>这样的关系，牵引着鸿沟现象发生，又代表着科技、产业话语权发生偏移的时点。曾经，在摩尔定律逼近失效的 2016 年，米磊就曾提出过「米 70 定律」，他坚定认为光学技术会是未来的关键基础技术，���成本会占到未来所有科技产品成本的 70％，人类将迎来以集成光路为基础设施的智能化时代。</p><p>这符合科技演进的路径逻辑，也顺应着时下产业发展的提效需要。从科技演进史考量，科技变革顺延「机-电-光-算」（机械、电路、光学、算法）推进，并由此开启了三轮技术革命。但在机械、电气（电子）性能技术红利耗尽时，如微电子芯片制造工艺已逼近一纳米物理极限，已然无力支撑人工智能、云计算等新技术产业的更深层次需求。</p><p>以光为名的新时代，呼之欲出。这也是《白皮书》诞生的核心原因。在感受到无法逆转的光子浪潮即将涌来时，中科创星以《白皮书》的形式，揭示了光子产业发展的背景、光子产业五大重点应用领域，并对国内外产业发展现状展开分析，结合发展实际提出了我国加快发展光子产业的意见和建议。</p><p>《白皮书》指出，作为第四次科技革命的「基础设施」，信息光子、能量光子、生物光子、空间光子和光子智能五大领域正孕育着一批具备引爆重大产业变革前景的光子技术。</p><p>其提到的一个极具说服力的佐证是，在芯片竞争中落后于电子芯片的光子芯片，正在崛起。</p><p>高速数据处理和传输构成了现代计算系统的两大支柱伴，而随着 5G、AIoT、云计算等各项信息技术的落地与普及，对这两者提出了更高要求。当下的情况是，微电子芯片的物理性能已经逼近极限，且串扰、发热和高功耗痼疾难改。同时，在现有冯诺依曼计算系统采用存储和运算分离的架构下，存在「存储墙」「功耗墙」、「I/0 墙」等瓶颈，严重制约系统算力和能效的提升。</p><p>光子芯片具有的物理性能优势，可以为信息获取、传输、计算、存储、显示等技术需求大幅降低信息连接所需的成本、复杂性和功率损耗。事实上，以光子芯片为核心的光模块器件，已经在数据中心等应用场景中发挥巨大功能。</p><p>而人工智能、航空航天、智能制造、新能源、生命科学等领域的快速发展，又反向推动光子产业的发展。据统计，2020 年，中国与美国光子产业链企业合计占据了一半以上市场份额。到 2021 年，光子产品及相关服务估值则高达 7 万亿美元以上，已经接近全球世界经济总量的 11%。</p><p>这意味着，光子产业是智能时代最核心、底层的基础设施。未来不再是是消费电子时代，而是消费光子时代。</p><p>总有人会率先看到未来。有意思的是，为什么是中科创星？为什么是在西安？</p><p>问题的答案，早在 2010 年就已经有了初解。当时，还在中国科学院西安光机所的米磊就在业内提出「硬科技」理念，呼吁全社会关注底层的关键核心技术突破。而后则是中科创星在中国科学院西安光机所支持下于 2013 年成立，成为国内最先关注到硬科技领域的投资先行者，并持续从「研究机构+早期投资+创业平台+投后服务」多方面为硬科技企业提供助力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="917,612" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_73b1f1a439454a6680bc54f0c5d94392@16805102_oswg415561oswg917oswg612_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中科创星创始合伙人米磊</p><p>而两年多前，陕西将光子产业链甄选为省级重点产业链，并发布「追光计划」，围绕西安高新区打造光子产业发展阵地。而结果是，陕西光子技术企业已增加至 300 余家，初步形成光子产业生态体系。其中不乏和其光电、立德红外、中科微精等国家级专精特新「小巨人」。</p><p>也难怪，先看到光的人，起身追逐。而追光的人，又总是坚信光的到来。</p><h2><strong>二、科技需要「硬」，投资要「价值」</strong></h2><p>《白皮书》指出，对比其余科技产业的中外差距，作为新兴技术的光子产业，国内发展与世界保持在并跑阶段。</p><p>国内光子产业的优势在于，光子理论研究和技术发展，且拥有世界规模最大的从业人数。事实上，国内光子产业在 2012—2020 年的复合增长率已经接近 23%，光子产品全球份额也从 2005 年的 5% 提升到 2019 年的 30%。</p><p>但想要真正抓住光子技术产业革命这一在光电半导体领域 60 年一遇的「换道超车」重要机遇，尚且任重道远。作为硬科技的代表产业，面临的挑战不容小觑。《白皮书》也针对当下光子产业现况与问题，提供了对应的建议——需要规划与战略、需要生态体系、需要产业链、需要关键共性技术、需要配套产业功能……</p><p>只是，产业的发展，需要科技创新和政策维度的驱动，更需要经济运转的支持。事实上，中科创星诞生的初衷，本就是为了解决光子技术等硬科技在甄别培育期时，资本与市场难以避免的「错失」。</p><p>时过境迁，投资圈层的视野已经清晰的认识到，「硬科技」是驱动创新发展的时代动力。而与消费等过往热门赛道相比，硬科技领域的气质稍显料峭：长周期大体量的投入、高耸的技术壁垒、无法完全保证的经济价值……这也是中科创星发布《硬科技 ESK 价值投资责任报告》，试图从理念维度，解读「如何做好硬科技投资，释放其真正的价值」的时代之问。</p><p>拆解所谓 ESK 价值投资：「E」是「Economic value」，也就是经济价值；「S」是「Social value」，指社会价值；「K」是「Knowledge value」，指知识价值。这有些类似时下流行的 ESG 理念，可以理解为是其硬科技升级版。</p><p>但这套价值投资体系背后的真实逻辑是，由「经济系统（E）-社会系统（S）-知识系统（K）」组成的三大系统，正在或已经成为维系人类经济社会良性运行和协调发展的底层规律。</p><p>米磊在现场表示，之所以提出 ESK，一个核心原因是希望更多投资人认识到硬科技的实际规律。曾经，「硬科技」的呐喊已经成为当下大众性的认知，但投资与科技发展的关系，并未被真实厘清。</p><p>经济价值、社会价值与知识价值之间，并非全然正向关联，而是难免有所侧重。需要意识到的是，中国经济发展正处在从投资驱动向创新驱动转型的阶段。而创新的核心动力，就是光子技术等为代表的硬科技突破。这注定需要投资转变理念与路径，从短效的经济收益中挪开视线，找到更符合时代浪潮需要的长期价值。</p><p>《报告》显示，寻找并孵化改变世界的硬科技冠军企业一直是中科创星的核心投资目标之一。</p><p>这一过程中，ESK 不止是概念的提出，更是经验的总结。在 ESK 三大价值被设置了具体正负标准。三者价值综合才是其决定是否投资关键所在。甚至于，只满足经济价值的潜在投资标的，会在尽调时直接不予考虑。而投资的募、投、管、退环节，ESK 也始终发挥着指引性的价值，募资合作伙伴需要志同道合，社会与知识价值需要始终保持。</p><p>截至目前，围绕「投早、投小、硬科技」的理念，中科创星在信息、能源、物质、材料、生命等方向至今投资和孵化了超 420 家硬科技企业。尤其是被视为全球科技创新重要战略切入点的光子产业，光芯片和半导体领域被投资的企业超过 150 家企业。</p><p>这份属于中科创星投资地图，也不只是单个企业的投资实践。相反，在新一轮科技革命滚滚而来的现在，它更像是一张中国创投行业可供参考的，通往硬科技新大陆的新海图，规避掉与过往航道截然不同的暗礁与洋流。</p><h2>三、更远的未来</h2><p>追光的人，开始「跃迁」。</p><p>此前「追光计划」带来的，是陕西光子技术的快速发展。而在本次大会上，该计划正式升级为「跃迁行动」。试图从新型研发机构构建、光子产线升级、百亿光子产业基金群筹备及光子聚集区「曲率引擎」打造等「跃」「升」「增」「扩」措施，尝试在中国、在陕西捕捉到光子时代等未来门票。</p><p>必须认识到，硬科技的发展，需要耐得住「板凳甘坐十年冷」的寂寞，需要克服资本对于资产快速增值的原始渴望。中科创星创始合伙人李浩在现场采访时不免感慨，都说十年磨一剑，霜刃未尝试，但硬科技企业面临的现况往往是，这一剑需要琢磨的，不止十年。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="967,645" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_06836fef1231443684e3ed58ca3f6d88@16805102_oswg877599oswg967oswg645_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 光子产业暨硬科技成果转化论坛</p><p>长坡厚雪，什么才是真正的价值未来？什么才是投资与科技应有的关系？</p><p>这不禁让人回想起曾经法拉第的旧事。铜盘发电机一度被人质疑有何用时，这个「初生的婴儿」在真正看到未来的人眼中，已经成长为唤来新时代的风暴中心。</p><p>而现在，新的「婴儿」们正在孕育，如何以风险投资的金融手段，为胚胎提供足量价值的养分并顺利出生、长大成人，才是硬科技投资需要思考的长期主义。显而易见的是，萌蘖的十年，中科创星已经陪伴走过。而浇灌的十年，则需要更多力量的同行。</p><p>《白皮书》与《报告》的发布，既是为大众、为行业、为投资圈层提供了一份综合性的前瞻视野，也是为中国的科技未来提供了一种金融助力科技的可行路径。</p><p>硬科技，有了软着陆。更远的未来，有了更近的视野。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨蔚来将减少 10% 左右的岗位；教育部要求中小学校确保学生课间正常活动；网易成立新 3A 游戏工作室</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2503258523018632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 09:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>TOP3 大新闻</strong></h2><p><strong>蔚来李斌：公司将减少 10% 左右的岗位，推迟和削减部分项目投入</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 3 日下午，蔚来汽车创始人、董事长兼 CEO 李斌发布全员信：公司将合并重复建设的部门与岗位，变革低效的内部工作流程与分工，取消低效岗位；推迟和削减 3 年内不能提升公司财务表现的项目投入。根据上述计划，公司将减少 10% 左右的岗位，具体调整会在 11 月完成。近期蔚来制定了精简团队的计划，初步规模在数千人。据了解，多数业务部分都将波及，但执行节奏、人员比例会有不同。「电池、手机调整可能最大。」知情人士称。</p><p><strong>教育部要求中小学校确保学生课间正常活动</strong></p><p>近期，一些地方中小学生「课间 10 分钟被约束」问题受到社会广泛关注。对此，教育部有关负责同志表示，中小学校安排课间休息十分重要、十分必要，有利于学生调节情绪、放松身心、增强体质和防控近视。教育部高度重视学生课间休息，将进一步督促地方和学校严格落实国家有关规定，遵循教育规律和学生身心发展规律，坚决纠正以「确保学生安全」为由而简单限制学生必要的课间休息和活动的做法；将指导地方和学校科学实施管理和安全防范措施，加强室外场所设施排查和人员值守，加强学生安全常识教育，把安全事故风险降到最低，让孩子们快乐放心活动。同时，将要求学校密切家校社协作，争取家长理解和社会支持，共同努力保障学生课间正常活动，促进学生健康成长和全面发展。（人民日报）</p><p><strong>网易成立新 3A 游戏工作室 Fantastic Pixel Castle</strong></p><p>11 月 2 日消息，网易现成立了一家新的游戏工作室 Fantastic Pixel Castle，由前《魔兽世界》首席设计师「鬼蟹（Greg Street）」领导，担任负责人兼游戏总监。该工作室目前正致力于打造一款 3A 级 MMO 游戏，项目代号为 Ghost，目前处于开发初期。（IT 之家）</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p><strong>长城汽车宣布多项人事调整</strong></p><p>36 氪获悉，长城汽车 CGO 李瑞峰在社交平台上表示，长城汽车于 11 月 1 日发布了新的人事任命。其中，刘艳钊兼任魏品牌和坦克品牌总经理，主责魏品牌及坦克品牌全面管理工作；赵永坡将出任哈弗品牌总经理，主责哈弗品牌全面管理工作；原坦克 500 的商品总监谷玉坤将担任坦克品牌执行副总经理。</p><p><strong>茅台提价 72 小时：零售价按兵不动，二手商贩暂停回收，未现酒企涨价潮</strong></p><p>贵州茅台宣布自 11 月 1 起上调 53 度茅台酒出厂价格，平均上调幅度约 20%。11 月 2 日、3 日，记者走访多家白酒零售终端店发现，目前贵州茅台终端零售价格尚未出现明显变动。对于茅台调价向经销商要利润的说法，有茅台经销商表示，若被压缩利润，可选择不出货或少出货。券商分析师表示，茅台作为价格天花板，在价格提升后，给其他酒企一个更大的提价空间和契机，预计会有更多酒企跟随提价，主要是高端白酒品牌。（第一财经）</p><p><strong>美团宣布除夕放假：不占用年假额度</strong></p><p>从美团内部人士处确认到，在美团内网上公开了 2024 年春节放假安排。美团表示，根据《国务院办公厅关于 2024 年部分节假日安排的通知》，结合公司实际情况，2 月 9 日除夕当天，所有同学放假一天，假期不占用年假额度，公司将统一处理考勤无需个人申诉。（澎湃新闻）</p><p><strong>北京：房地产广告不得含有「买房即落户」等承诺内容</strong></p><p>北京市市场监督管理局日前发布《北京市房地产广告发布指引（征求意见稿）》，征求意见将持续至 11 月 13 日。意见提出，房地产广告中不得出现「投资收益保持在 XX% 以上」「XX 分钟到达某地标建筑」「买房能落户」等承诺内容。（新华社）</p><p><strong>个人养老金参与人数突破 4000 万</strong></p><p>个人养老金先行试点已经近一年，参与人数与上线产品日益增加。华夏基金根据官方数据统计显示，截至 9 月底，93 家金融机构上线 695 只个人养老金产品，其中，基金 149 只，理财 19 只，保险 62 只，储蓄 465 只。产品持续丰富，风险特征差异明显，满足参与人差异化养老投资需求。参与人数方面，6 月底，个人养老金参与人数突破 4000 万人。（财联社）</p><p><strong>我国科学家研制出首个全模拟光电智能计算芯片</strong></p><p>经长期联合攻关，清华大学研究团队突破传统芯片的物理瓶颈，创造性提出光电融合的全新计算框架，并研制出国际首个全模拟光电智能计算芯片（ACCEL）。经实测，该芯片在智能视觉目标识别任务方面的算力可达目前高性能商用芯片的 3000 余倍，为超高性能芯片的研发开辟全新路径。（新华网）</p><p><strong>星巴克拟未来几年全球新增 1.7 万家门店</strong></p><p>星巴克首席执行官拉克斯曼·纳拉西姆汉 11 月 2 日表示，该公司计划到 2030 年将其全球门店数量扩大到 5.5 万家。这意味着未来几年将新增约 1.7 万家门店。星巴克的目标是在未来三年内节省超过 30 亿美元的成本。星巴克国际和渠道发展部总裁迈克尔·康威表示：「随着我们的门店组合日益全球化，预计近期四分之三的新店将在美国以外开设。」（新浪财经）</p><p><strong>三星继承人将出售价值 15.7 亿美元股份，用以支付遗产税</strong></p><p>根据监管文件，已故三星集团会长的继承人计划出售价值约 15.7 亿美元的三星电子股份，用以支付遗产税。李健熙的遗孀洪罗喜 10 月 31 日与韩亚银行签署信托协议，将处置三星电子约 1930 万股股份，占比 0.32%。李健熙的女儿李富真和李敍显也与韩亚银行签署了类似的信托协议，分别出售 240 万股和 810 万股股份。根据周五收盘价 69600 韩元，股份价值大约 2.08 万亿韩元。（新浪财经）</p><p><strong>特斯拉中国前 10 月总交付量达 77.1 万辆，已超去年全年</strong></p><p>据乘联会数据，预计特斯拉上海超级工厂 10 月交付了 72115 辆电动车，至此特斯拉超级上海工厂 2023 年累计交付量已达约 77.1 万辆，已超过 2022 年全年。出口方面，10 月特斯拉上海超级工厂出口超过 4.3 万辆电动车，环比增长 42%。（中证网）</p><p><strong>马斯克旗下星链已实现盈亏平衡</strong></p><p>太空探索技术公司（SpaceX）首席执行官马斯克周四在 X 平台上发文称，SpaceX 的「星链」互联网服务已经实现了现金流盈亏平衡。SpaceX 计划到 2027 年前将 4.2 万颗衞星送入轨道。马斯克试图将星链业务部门作为一个重要的收入来源，为 SpaceX 的资本密集型项目提供资金，比如下一代飞船星舰。（财联社）</p><p><strong>WeWork 在美申请破产？WeWork 中国：对公司无影响</strong></p><p>近日报道称，美国共享办公运营商 WeWork 计划在美国进入破产程序。WeWork 在 2016 年已经进入中国市场，若该消息属实，是否会给 WeWork 中国的运营带来影响？WeWork 中国相关人士回应称，相关消息对 WeWork 中国的运营没有影响，「WeWork 中国早在 2020 年末就与 WeWork 分离，我们对中国市场充满信心。」（中新经纬）</p><p><strong>高盛任命 608 位董事总经理，女性占比创纪录</strong></p><p>高盛集团新任命 608 位董事总经理，较上一次于 2021 年宣布的人数减少了 5%。该公司周四在一份声明中表示，约四分之三获得这一头衔的员工从事创收业务。董事总经理是通往高盛合伙人头衔的重要一步。在获晋升的员工中，女性占比达到创纪录的 31%，而两年前这一比例为 30%。黑人高管占 2%，低于上一轮 5% 的水平。（新浪财经）</p><p><strong>法拉利再次上调业绩目标，因客户更青睐高价个性化跑车</strong></p><p>法拉利 11 月 2 日公布财报，第三季度利润同比增长 46%，因为其富裕客户继续为他们的新车选择昂贵的「个性化」选项。法拉利在公布业绩后，再次上调全年业绩指引。法拉利首席执行官 Benedetto Vigna 在声明中表示，更丰富的产品组合（这意味着公司将售出高端车型的更多销售）、以及「个性化的持续吸引力」，推动法拉利上调其业绩预期。「我们的订单量保持在最高水平，反映了所有地区的需求都很强劲，并且涵盖了整个 2025 年。」（新浪财经）</p><p><strong>亚马逊企业购将与 Affirm 合作推出「先买后付」选项</strong></p><p>11 月 2 日，亚马逊与美国消费金融公司 Affirm 宣布扩大合作关系，Affirm 成为亚马逊企业购（Amazon Business）结账时的首个「先买后付」选项。亚马逊企业客户可以使用 Affirm 分期付款，没有滞纳金或隐藏费用。亚马逊企业购将从今天开始向符合条件的独资企业推出 Affirm，并且在「黑色星期五」前向所有符合条件的亚马逊企业购独资企业客户开放。（界面新闻）</p><p><strong>摩根大通计划到 2025 年在美国各地招聘 1000 名银行家</strong></p><p>摩根大通 11 月 2 日宣布，计划到 2025 年在全美当地市场招聘 1000 名商业银行家，以支持小企业主在其所在社区继续发展和扩大业务。这项新的承诺是在摩根大通此前到 2024 年招聘 500 名新银行家的原定目标基础上做出的。（财联社）</p><p><strong>星展银行中国声明：所谓「东南亚最大银行遭暂停、无法取现」等报道为片面误读，并不属实</strong></p><p>星展银行（中国）有限公司 3 日发布关于个别自媒体不实报道的声明。声明指称，2023 年 11 月 3 日，个别自媒体和社交媒体在网络渠道发布所谓题为「突发！东南亚最大银行遭暂停！无法付款、登录、取现」的不实视频报道，报道内容为片面误读，并不属实。（财联社）</p><p><strong>西门子医疗正考虑将体外诊断业务拆分上市</strong></p><p>据报道，西门子医疗（Siemens Healthineers）据称正研究将体外诊断业务拆分上市的可能性，该业务部门估值最多可达 80 亿美元。相关研究仍处于早期阶段，交易不一定会最终发生。（财联社）</p><p><strong>埃克森美孚宣布完成对 Denbury 的收购</strong></p><p>11 月 2 日，埃克森美孚公司宣布，已完成对 Denbury 公司的收购，该交易价值 49 亿美元，合每股 89.45 美元。（界面新闻）</p><p><strong>思灵机器人完成对机器人公司 Franka Emika 的收购</strong></p><p>36 氪获悉，全球智能机器人独角兽企业「思灵机器人」宣布完成对机器人公司 Franka Emika 收购。此前，慕尼黑地方法院于 2023 年 8 月 25 日下令对 Franka Emika 进行初步破产管理。目前思灵机器人对 Franka Emika 的收购已被 Franka Emika 的债权人委员会批准，交易双方均表示对具体条款保密。此次收购后，思灵机器人将为 Franka Emika 上百人团队的后续商业拓展、产品开发及研发项目等提供持续支持。</p><h2><strong>AI 最前沿</strong></h2><p><strong>英国将投资 3 亿英镑使 AI 超算能力增强 30 倍以上</strong></p><p>英国政府 2 日宣布，将对人工智能（AI）研究资源的投资增至 3 亿英镑（约合 3.66 亿美元），以使英国超级计算能力提高 30 倍以上。此外，英国首相苏纳克 2 日宣布，正式成立首个人工智能安全研究所。（新华社）</p><p><strong>宝宝树发布 Mika-Brain 母婴行业垂域模型</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 3 日，国内互联网母婴平台宝宝树正式发布母婴行业垂域模型 Mika-Brain，并宣布将其应用于宝宝树的各大产品矩阵中。据介绍，数据显示，目前宝宝树私域社群规模近 200 万，平均社群活跃度超 20%。</p><p><strong>银泰百货数字 IP 入驻 AI 平台童语故事 ImageStory</strong></p><p>36 氪获悉，近日银泰百货与 AI 内容服务公司童语故事 ImageStory 达成 IP 及内容合作。此次合作，银泰百货数字 IP 形象「槑槑」 将入驻童语故事 ImageStory，作为角色参与用户 AI 主题创作。同时，《银泰槑槑明日世界环游记》AI 绘本也已经在童语故事 ImageStory 上架。</p><p><strong>苹果正「大力」投资生成式 AI 计划</strong></p><p>苹果公司 CEO 库克表示，苹果正「大力」投资生成式 AI 计划。（财联社）</p><h2><strong>大公司财报</strong></h2><p><strong>英国将投资 3 亿英镑使 AI 超算能力增强 30 倍以上</strong></p><p>英国政府 2 日宣布，将对人工智能（AI）研究资源的投资增至 3 亿英镑（约合 3.66 亿美元），以使英国超级计算能力提高 30 倍以上。此外，英国首相苏纳克 2 日宣布，正式成立首个人工智能安全研究所。（新华社）</p><p><strong>宝宝树发布 Mika-Brain 母婴行业垂域模型</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 3 日，国内互联网母婴平台宝宝树正式发布母婴行业垂域模型 Mika-Brain，并宣布将其应用于宝宝树的各大产品矩阵中。据介绍，数据显示，目前宝宝树私域社群规模近 200 万，平均社群活跃度超 20%。</p><p><strong>银泰百货数字 IP 入驻 AI 平台童语故事 ImageStory</strong></p><p>36 氪获悉，近日银泰百货与 AI 内容服务公司童语故事 ImageStory 达成 IP 及内容合作。此次合作，银泰百货数字 IP 形象「槑槑」 将入驻童语故事 ImageStory，作为角色参与用户 AI 主题创作。同时，《银泰槑槑明日世界环游记》AI 绘本也已经在童语故事 ImageStory 上架。</p><p><strong>苹果正「大力」投资生成式 AI 计划</strong></p><p>苹果公司 CEO 库克表示，苹果正「大力」投资生成式 AI 计划。（财联社）</p><h2><strong>投融资</strong></h2><p><strong>英国将投资 3 亿英镑使 AI 超算能力增强 30 倍以上</strong></p><p>英国政府 2 日宣布，将对人工智能（AI）研究资源的投资增至 3 亿英镑（约合 3.66 亿美元），以使英国超级计算能力提高 30 倍以上。此外，英国首相苏纳克 2 日宣布，正式成立首个人工智能安全研究所。（新华社）</p><p><strong>宝宝树发布 Mika-Brain 母婴行业垂域模型</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 3 日，国内互联网母婴平台宝宝树正式发布母婴行业垂域模型 Mika-Brain，并宣布将其应用于宝宝树的各大产品矩阵中。据介绍，数据显示，目前宝宝树私域社群规模近 200 万，平均社群活跃度超 20%。</p><p><strong>银泰百货数字 IP 入驻 AI 平台童语故事 ImageStory</strong></p><p>36 氪获悉，近日银泰百货与 AI 内容服务公司童语故事 ImageStory 达成 IP 及内容合作。此次合作，银泰百货数字 IP 形象「槑槑」 将入驻童语故事 ImageStory，作为角色参与用户 AI 主题创作。同时，《银泰槑槑明日世界环游记》AI 绘本也已经在童语故事 ImageStory 上架。</p><p><strong>苹果正「大力」投资生成式 AI 计划</strong></p><p>苹果公司 CEO 库克表示，苹果正「大力」投资生成式 AI 计划。（财联社）</p><p><strong>整理｜</strong>曾园棋</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>是时候正视储能爆炸事故了！ | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500816497436673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>最近，全球储能电站事故接连不断。</p><p>据媒体 PV Magazine10 月 30 日报道，近日德国中部 Hesse 州的 Lauterbach 地区发生了一起 30KWh 户用电池储能系统爆炸事故。</p><p>9 月下旬，位于澳大利亚昆士兰州的一座价值 3800 万美元的特斯拉储能项目——Bouldercombe 电池储能项目发生火灾。该项目装机容量为 100MWh，今年 7 月份刚刚投入运营。</p><p>该起事故是特斯拉 Megpack 储能在澳洲发生的第二起火灾，也是特斯拉储能 Megapack 在全球发生的多起事故中的一起。由于特斯拉自带的明星光环，其事故也得到了更多的关注。</p><p>但实际上不仅是特斯拉，最近几个月发生的储能事故还涉及到了 Powin Energy、LG 等多家头部储能企业。</p><p>「国外储能站事故频发，有个统计大概是 1% 的比例。」 乐创能源 CTO 常伟告诉 36 碳。</p><p>对比国外，国内近两年鲜少有锂电池储能安全事故曝出，只有自媒体偶尔流传出的零星事故视频片段。这是否意味着国内锂电池储能系统更加安全？</p><p>事实可能并非如此。多位储能安全领域的资深人士告诉 36 碳，<strong>国内的锂电池储能事故实际上并不少，只是对外正式公布的调查报告相对较少。</strong></p><p>「国外基本为商业运行项目，几乎每天都在调用充放，产品问题能更快的暴露。」 远景能源储能产品总工程师钱振华对 36 碳表示，<strong>随着国内储能项目利用率提高，调用频次的上升，国内储能产品也可能有越来越多的问题暴露出来。</strong></p><h3><strong>国内储能安全问题或将逐渐显露</strong></h3><p>近年来，海外的锂电池储能系统一直事故不断，也招致国内外不少对于锂电池储能技术路线诟病的声音。</p><p>追根溯源，电化学储能作为一种基于化学反应原理的技术，很难做到 100% 绝对安全，这是源于锂电池储能本质上存在的安全性短板问题。</p><p>乐创能源 CTO 常伟表示，储能频发火灾是大规模电化学储能推广中必然存在的一个伴随性问题。「大型储能的安全是系统级的安全问题，因为超过上万个单体电池的窜并联，异常复杂，同时叠加热管理、PCS 及辅助系统等，可以说任何部件的隐患和瑕疵，都会导致整个储能站的着火甚至爆炸。」他表示。</p><p>由于电化学储能这种本质上的不稳定特性，电池内部和系统的热失控难以完全避免，不可能做到绝对安全。</p><p>中国科学技术大学教授孙金华今年在一次会议上表示，截至 2022 年底，我国 500kWh 以上的储能电站 772 座，运行中 472 座，公开报道火灾 3 起，储能电站每年发生事故的概率在千分之六，火灾事故发生率还处在一个比较高的范围。</p><p>但<strong>正如抽水蓄能电站也不是 100% 安全一样，要保证锂电池储能安全也并不是要做到绝对的 0 事故。</strong></p><p>目前业内普遍观点认为，只要将储能安全事故发生概率降低到一定数值，其次由事故造成的直接和间接损失在可控范围内，就可以较好地保证储能安全问题。</p><p>钱振华表示，目前主流储能厂商的产品安全设计思路都是针对现有客观存在总结提炼后，针对预测的异常状态所采取的管控应对措施，不能 100% 避免安全事故的发生，但是可以<strong>尽可能降低事故发生概率，并最小化安全事故发生后的影响后果</strong>。</p><p>「目前在安全上领先的储能厂商采用预防为主，防消结合的理念，不光要做到本体安全、设计安全，还注重过程安全，配合实时监控和智能预警系统，在尽可能降低事故发生概率同时，做到事故早发现、早处理，最后还要筑牢储能安全最后一道门——消防安全，确保事故发生后防止蔓延，将影响控制在最小范围。」钱振华表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_36394a3b8a874f7ba3ce5b0b8bebe300@594936739_oswg714251oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：视觉中国</p><p>但问题在于，由于国内储能市场良莠不齐，大量外行、新手跨界涌入，并不是每一家厂商都可以做到头部储能企业一样的安全成本和技术投入，储能产品质量难以保障。</p><p>尤其是在现有的「新能源强配储能」政策下，很多业主安装储能系统的作用只是为了能够顺利并网，因此往往一味追求低价，采购的劣质产品往往容易在储能安全防护方面偷工减料。这很可能为后续的安全问题埋下隐患。</p><p>当前，由于储能参与电力市场的机制尚未完善，大量的储能系统仍处于「建而不用」的状态。中电联调研数据显示，截至去年底，国内电化学储能项目平均等效利用系数为 12.2%，新能源配储利用系数仅为 6.1%——储能系统大量闲置不充放电，自然就不会产生事故。</p><p>但这种建而不用的局面不会一直持续。随着电力交易品种的不断增加，交易政策的不断完善，国内的储能系统未来也会频繁参与电网响应和辅助服务。</p><p>基于此，多位储能领域资深人士告诉 36 碳，随着国内储能项目参与电网响应和辅助服务次数增多，未来国内储能产品也将会有越来越多的问题暴露出来，尤其是新能源强配政策下上马的电源侧大型储能项目。这也将是国内储能市场接下来要面临的一大挑战。</p><h3><strong>储能安全是比价格战更严峻的考验</strong></h3><p>全球范围内，欧美国家的新型储能发展要早于中国，两大市场的新型储能装机量总和也远大于国内，储能系统也更早地参与到了电网响应和辅助服务中。因而国外储能系统不时发生的事故，对于中国储能行业的发展也是一种借鉴和警示。</p><p>尤其是在当前储能行业野蛮生长的背景下，数万家企业干储能，跨界玩家蜂拥而入，储能安全技术容易被忽视，储能安全的风险正在加大。</p><p>上文中德国中部 Hesse 州的 Lauterbach 地区发生的户储爆炸事故，<strong>产品就是由中国深圳 Basen Technology 公司生产的三个电池 Pack 组成。</strong></p><p>在此背景下，多位储能业内人士、行业专家都曾公开表达过对于储能安全问题的担忧以及对于安全规范发展的呼吁。在不少业内人士看来，储能安全极有可能成为行业最大的「灰犀牛」。</p><p>一位头部储能企业的高管告诉 36 碳，国内储能市场良莠不齐，他非常担忧一些没有经验的玩家生产出劣质储能产品，造成严重事故，最终整个工商业储能行业都会受到牵连，发展被迫减速。</p><p>在他看来，储能安全是比行业当前的价格战更严峻的考验，价格战只会影响一时，但<strong>安全一旦出现大问题，负面影响会持续数年，关系到整个行业的兴衰。</strong></p><p>这种担忧并不是空穴来风。2021 年国内的大红门储能火灾爆炸事故曾给行业带来惨痛教训，事故救援过程中导致 2 名消防员牺牲,电站内 1 名员工失联。该事故发生后，多地工商业储能项目停工或暂缓，「影响了行业好几年」。</p><p>类似的问题在韩国也有发生。韩国的储能产业相关市场曾有过超高速的增长，但由于持续不断的火灾事故，韩国储能项目投资热情降至冰点，市场萎靡不振，储能集成商只得被迫到海外市场寻求发展空间。</p><p>「如果国内储能行业野蛮生长的态势不得到控制的话，国内有可能出现比大红门更严重、影响更深远的事故，将所有企业拖入泥潭。」该高管表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_45fdd5b33cd944798b0e79ca8aa0add5@594936739_oswg599660oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：视觉中国</p><p>在此背景下，头部的储能系统集成商普遍高度关注储能安全，在储能安全技术方面重点投入。在储能厂商提升锂电池储能安全性的过程中，也孕育出一些新的商业机会和技术升级的路径。</p><p>为了解决传统磷酸铁锂电池的安全问题，不少储能系统集成商为系统配备了各种周全的安全措施——储能电芯安全预警算法、储能 AI 芯片、储能温控设备、早期安全预警、消防安全等细分市场因此迎来发展机遇。</p><p>部分储能企业还在电池材料上进行技术探索。36 碳了解到，目前已有多家储能厂商正在研发基于半固态锂离子电池的储能电池和系统产品。半固态电池不仅具有更高的能量密度，并且由于降低了液体电解质泄漏和易燃性的风险，安全性更高。</p><p>如开头所言，虽然这些措施无法 100% 避免安全事故的发生，但可以极尽可能的不断降低安全事故的影响后果和发生概率，这样才能使得储能产品日趋安全，让储能行业健康、可持续发展，真正打开万亿级潜在市场空间，奔向更广阔的未来。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加拿大鹅中国增速领跑；雅诗兰黛股价大跌近 19%；Chanel 成立美妆业务新团队丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502205889275778?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 20:00:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>亚太地区拯救加拿大鹅</h3><p>加拿大鹅提前感受中国市场的温暖。</p><p>日前发布的二季报（截至 10 月 1 日）显示，加拿大鹅亚太地区的收入增速达到 13.1%。其他地区则表现平淡，整体业务仅增 1.4%，北美地区同降 6.6%，EMEA（欧洲、中东及非洲）增 6%。批零仍是第一大销售模式，但更短链路的 DTC 增长迅速，二季度同增 15.4%，占收入比例提升至 39%。</p><p>加拿大鹅的野心不止于此。此前 10 月，加拿大鹅举行了进入中国五周年庆典，目前他们在中国大陆门店数达到 20 余家。三季度规划中的 15 家新店，主要集中在中国大陆和美国。此外，现任中国区总裁李子厚还被任命为亚太区 COO，这体现了加拿大鹅对于中国市场的重视。</p><p>先前鸭鸭的成功案例，让国货羽绒服们看到了翻身希望。但这不足以撼动加拿大鹅在高端羽绒服市场的地位，分化仍然在继续，始祖鸟是他们最棘手的对手，后者所属的 Amer Sports 上半年同比增长超过 37%。这个冬季的高端羽绒服市场，依然格局未定。</p><h3>雅诗兰黛业绩不及预期，股价大跌近 19%<br>&nbsp;</h3><p>雅诗兰黛的苦日子还在继续。截至 9 月 30 日的第一财季内，雅诗兰黛销售额同比大跌 10% 至 35.2 亿美元，不及分析师预期的 35.4 亿美元，净利润从上年同期的 4.89 亿美元暴跌至 3100 万美元。财报发布后，雅诗兰黛股价大跌近 19% 至 104 美元，创上市以来最大���日跌幅，。</p><p>业绩的下滑主要受亚太旅游零售恢复缓慢和中国市场复苏表现不及预期影响。该季度，中国所在的亚太地区净销售额下降了 6%（包括外汇折算 3% 的不利影响）。</p><p>所谓的旅游零售，主要指在机场免税业务，这占到雅诗兰黛部分地区销售额的 40%。因亚太地区在国际航班、签证发放放开的速度不及预期，导致后疫情时代旅游零售业务恢复缓慢。欧莱雅此前公布的最新财报也呈现出旅游零售业务疲软的趋势。</p><p>不过，雅诗兰黛并没有对中国市场失去信心，「中国是我们的第二主场，在关键品类中拥有可观的市场份额。未来，还将有相应的战略部署。我们持续投资，全力支持中国业务增长，包括升级的配送网络、中国创新研发中心以及新的制造工厂。」</p><h3>&nbsp;怪兽饮料 Q3 销售额大增 14.3%，但错过了中国市场</h3><p>美国能量饮料龙头「怪兽饮料」交出了一份不错的成绩单。</p><p>Q3 净营收达到 18.6 亿美元，同比增长 14.3%，除去汇率影响，增长 16.1%。其中绝大部分由能量饮料业务贡献，相关收入达到 17.1 亿美元，除去汇率影响，增速达到 15.1%。怪兽饮料还在尝试扩大自身业务版图，在 7 月 31 日完成对竞对之一 Bang Energy 的收购。</p><p>美国以外的国际市场，是怪兽饮料增长亮点，相关市场净收入从去年同期的 6.1 亿美元增至 Q3 的 7.3 亿美元，增幅超 20%。但他们错过了中国市场，亚太市场仅是其北美、EMEA 外的第三大业务市场，今年上半年仅贡献约 7.8% 的净销售额。</p><p>不同于怪兽饮料与红牛在美国市场二强并立，红牛是中国能量饮料市场绝对老大，远远甩过第二名东鹏特饮。不过后者同样守住增势，三季度营收、利润双增均超 30%。</p><p>Monster 在华业务是由可口可乐分销，这一竞争格局，纵使可乐也未能撼动。新对手还在路上，元气森林在今年夏天推出 MAXX 含气能量饮料，尽管有外星人电解质水成功在前，但这是一块更难啃的骨头。</p><h3>what's more</h3><p><strong>施华洛世奇与 SKIMS 推联名系列</strong></p><p>个性表达的合作新尝试。施华洛世奇计划联合 SKIMS 推出包括首饰、内衣和成衣在内的联名产品。据悉，Swarovski x SKIMS 联名系列将于 11 月 7 日在位于纽约第五大道的施华洛世奇旗舰店和 Skims 官方商城全球发售。并无太多意外，SKIMS 联合创始人、创意总监金·卡戴珊也以主角身份，参与系列宣传广告片的拍摄。</p><p><strong>Chanel 成立美妆业务新团队</strong></p><p>Chanel 对美妆的探索还在继续。日前，这家奢侈品巨头成立一支新的美妆业务团队，由今年 9 月加入品牌的法国高管 Nadège Winter 领导，负责为新的美妆产品制定战略，强化品牌与消费者之间的共鸣。Nadège Winter 曾在 Calvin Klein 和 Wool and the Gang 担任高级战略传播职务，并于 2008 年创立创意机构 Nadège Winter Agency。</p><p><strong>HUGO BOSS 三季度销售额同增 15%</strong></p><p>HUGO BOSS 业绩全线飘红。根据 HUGO BOSS 集团最新披露的 2023 财年三季度财报显示，去除汇率影响，HUGO BOSS 三季度销售额同增 15%，至 10.27 亿欧元，预计全年销售额将增长 12%-15%。</p><p>分地区来看，其所有地区业务营收均实现两位数增长。去除汇率影响，其中 EMEA、美洲、亚太地区三季度收入分别同增 12%、22%、21%。其中中国市场营收同增 17%。</p><p><strong>苹果营收连续四季度同比下滑</strong></p><p>苹果正吞下业绩苦果。截至 9 月 30 日的苹果 2023 财年第四季度，苹果实现收入 895 亿美元，略高于市场预期，但同比下滑 0.7%，这已是他们营收连续四个季度同比下滑。大中华区销售表现不及预期是重要原因，期内苹果大中华区实现收入 150.8 亿美元，低于市场预估的 170.1 亿美元近 20 亿美元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>辛巴：透明消费时代来临，将始终和消费者站在一起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2504601662334856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 07:32:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[辛选集团创始人辛巴（真名辛有志）在首届广州国际美妆周的演讲中指出，信任是直播行业最稀缺的东西。时代不可逆，我们将迎来透明消费、体验透明、质量透明的又一次革命。「辛选将始终和消费者站在一起，不断加强售后力量，以加强与消费者的关系，提升消费者的体验。」辛巴表示。据他介绍，为让消费更平等，辛选的售后服务正在挑战这个行业的客户体验。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亚投行助力非洲首笔熊猫债落地中国银行间债券市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2504599853196672?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 07:30:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日由亚洲基础设施投资银行（亚投行）与非洲开发银行（非开行）共同担保的埃及首笔可持续发展熊猫债在中国银行间市场成功发行，金额 35 亿元人民币，期限 3 年。本次发行所募集的资金将用于支持埃及实现其《可持续主权融资框架》所确定的包容性增长和绿色发展目标。亚投行表示，这是非洲主权国家首次发行熊猫债，也是亚投行首次为国家主权发行人提供债券发行信用担保。 (澎湃新闻)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>银行「组团」政策配合，为民营经济发展注入「强心剂」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2504597448156551?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 07:28:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国人民银行数据显示，9 月末私人控股企业贷款余额已超 40 万亿元，一系列新的政策正引导银行加大对民间投资的贷款支持力度，强化金融市场支持民营企业发展。面对民营企业的一些急切融资需求，金融机构开始组团形成合力，共同为民营企业提供贷款支持。今年以来，银团贷款重点投向基础设施、制造业、服务业等领域，有力支持了民营企业和实体经济发展。不仅如此，民营企业融资成本也稳中有降。数据显示，前三季度，民营企业贷款平均利率同比下降 0.32 个百分点。近段时间以来，多项利好民营企业的政策措施密集发布，金融财政政策协调配合，为民营经济发展注入一针「强心剂」。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>翱捷科技：停止的 IPC 项目已形成成果会应用到 4G/5G 手机芯片等主力研发方向中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2504596253976451?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 07:27:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[翱捷科技董事长戴保家在业绩会上回答记者提问时称，在智能 IPC 项目研发的过程中，翱捷科技已经形成了一些阶段性研发成果和 IP，这些成果依然会应用到公司主力研发方向：4G/5G 智能手机芯片和蜂窝物联网芯片产品中，因此项目已投入部分已经形成价值。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美腕回应招商员工贪腐：对商业活动腐败行为「零容忍」， 选品流程不存在绿色通道</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2504568805123463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 06:59:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[4 日晚间，美腕发布声明，对近日招商专员收好处费一案进行回应。美腕方面称，该案件自 2022 年取得相关线索开始，经由公司监察部内部调查后，美腕作为被害单位，随即正式向公安机关报案并关注案件进展情况。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenHarmony 4.0 版本正式发布：新增 4000 多个 API 接口，交互及隐私能力进一步增强</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2504567440091016?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 06:57:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[开放原子开源基金会理事长孙文龙今日宣布 OpenHarmony 4.0 版本发布。据悉，OpenHarmony4.0 版本开发套件同步升级到 API 10，相较前序版本新增 4000 多个 API 接口，应用开发能力更加丰富；HDF 新增 200 多个 HDI 接口，硬件适配更加便捷；同时，新版本在用户交互体验、组件能力、分布式硬件支持范围和安全及隐私方面的能力也得到进一步增强。经过三年的发展，OpenHarmony 迭代到 4.0 版本，有累积 6200+共建者、51 家共建单位，贡献代码行数超过 1 亿行。孙文龙同时宣布，未来三周内，开放原子开源基金会将与 Eclipse 基金会在中国无锡市签署合作协议，以 OpenHarmony 为标杆，开启我国开源项目国际合作的新篇章。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>360「奇元大模型」通过备案落地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2504566301353353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 06:56:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 4 日，三六零 (601360.SH，下称「360」) 大模型「奇元大模型」通过备案落地。今年 9 月，「360 智脑大模型」已获批面向公众开放，并接入 360 搜索、360 浏览器等产品应用。至此，360 公司旗下已经有两个大模型通过备案。 奇元大模型的商业化和产品定位以 B 端用户为主，后期将会聚焦更多的商业化应用和垂直领域，以帮助企业用户提升工作效率。(界面)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海通证券：海内外多重积极因素正逐渐显现，或催化 A 股行情继续展开</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503759393285506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 17:15:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 4 日，海通证券最新研报指出，10 月底以来这轮行情的背景是 A 股调整已显著，估值、资产比价指标处历史低位，外资大幅流出趋势明显缓和。宏微观基本面回暖是市场上涨的核心逻辑，金融工作会议后政策落地和中美关系回暖将继续催化岁末年初行情展开。行业方面，重视政策落地催化估值修复的银行、券商，以及经济转型利好的科技成长，此外医药具备配置价值。结合历史规律来看，随着国内宏微观基本面逐级修复，且在海内外积极因素的催化下，后续 A 股有望迎来年内第二波机会。(财联社)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港生成式 AI 研究发展中心启动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503757452617096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 17:13:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在香港特区政府支持下，由香港科技大学主导，联合香港大学、香港中文大学、香港理工大学和香港城市大学共同合作成立的「香港生成式 AI 研究发展中心」将于 11 月正式启动研究工作。担任中心主任的香港科技大学首席副校长郭毅可院士表示，中心旨在推动生成式人工智能技术在香港的研究和应用，为该领域的创新发展提供有力支持。未来，中心将成为香港地区生成式人工智能研究的枢纽，为学术界、产业界和政府部门之间的合作提供平台，促进知识共享和创新。（界面新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家体育总局：巴黎奥运会备战工作已全面进入临战状态</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503756190607232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 17:12:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 4 日，国家体育总局近日在北京召开冬训动员大会，总结杭州亚运会参赛工作，分析巴黎奥运会备战参赛形势，指出巴黎奥运会备战工作已全面进入临战状态。国家体育总局局长高志丹表示，中国体育健儿在历届奥运会、亚运会等重大国际比赛中，奋勇拼搏、连创佳绩，杭州亚运会中国体育代表团取得了运动成绩和精神文明双丰收，圆满完成各项参赛任务，实现了为巴黎奥运会全面练兵的目标。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海南离岛免税「即购即提」销售金额破 20 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503744443065735?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 17:00:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据海口海关统计，从今年 4 月 1 日至 11 月 3 日，海口海关共监管「即购即提」购物件数 230.26 万件，购物人数 103.21 万人次，销售金额 20.00 亿元。今年 4 月 1 日，海南离岛免税新增「即购即提」「担保即提」提货方式。其中，离岛旅客在购买单价不超过 2 万元（不含）且在清单内的 15 类商品，可以按照每人每类免税品限购数量的要求，选择「即购即提」方式提货，即支付货款后可现场提货，离岛环节海关不验核实物。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家金融监督管理总局局长李云泽会见慕尼黑再保险集团董事会主席魏宁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503703039894919?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 16:18:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家金融监督管理总局官微消息，11 月 2 日，国家金融监督管理总局党委书记、局长李云泽会见慕尼黑再保险集团董事会主席魏宁博士（Dr. Joachim Wenning）一行。双方就宏观经济金融形势、中国金融业对外开放、慕再集团在华业务发展等议题进行交流。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家邮政局：在业务旺季和低温雨雪天气条件下，部分地区快件运输、投递可能受到影响</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503698898626436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 16:14:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家邮政局官微 11 月 4 日发布《关于快递业务旺季服务消费的提示（一）》，具体内容如下。

近日，电商平台促销带来的快递业务旺季首个投递高峰将至，单日投递量同比增长超过 30%。受强冷空气影响，11 月 4 日至 7 日，我国大部地区气温将下降，其中，甘肃西北部、内蒙古中部、东北地区中南部、江淮中东部等地气温将下降 12～14℃，吉林中部等地局地降温可达 16℃以上。除降温外，我国中东部地区还将有小到中雨（雪）或雨夹雪，其中，5 日至 6 日，内蒙古东南部、吉林中西部、黑龙江中东部等地有强降雪，量级可达大到暴雪，局地大暴雪；辽宁东部、吉林东部、黑龙江东南部、黄淮、江淮、江汉、江南等地有中到大雨，局地暴雨。在业务旺季和低温雨雪天气条件下，部分地区快件运输、分拣、投递可能受到影响，特别是一线快递员作业时间长、负荷重、压力大，请广大用户耐心等待快件的送达，给予快递员群体更多包容和理解。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国重汽：今年四季度销量环比三季度将有所提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503696352929672?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 16:11:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国重汽近日在机构调研中表示，受国内经济逐步复苏、出口市场表现亮眼等多重利好推动，重卡行业迎来向上拐点，步入景气度上升通道。据中汽协数据，今年 1-10 月份我国重卡行业终端销量为 79 万辆。在国内经济企稳回暖、各项政策逐步落地、出口市场保持强劲等因素影响下，估计今年重卡行业能达到 95 万辆以上。根据目前产销情况，今年四季度销量环比三季度将有所提升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>纵目科技：公司创始人、CEO 唐锐正常履职，网络传言不实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503660558738817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 15:35:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[自动驾驶公司纵目科技 11 月 4 日发布声明称，近日，公司关注到多个网络平台的自媒体账号对公司创始人、CEO 唐锐进行恶意中伤，造谣诽谤。以上网络传言均为不实消息，目前唐锐正常履职，公司生产经营一切正常。该公司已经向上海浦东公安机关报案，并对造谣内容进行证据保全，对于侵害公司合法权益的行为，公司保留使用一切法律手段追究其责任的权利。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第五届中韩贸易投资博览会在盐城开幕，规模超历届水平</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503636518512514?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 15:10:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 3 日，第五届中韩贸易投资博览会暨江苏-韩国经贸合作交流会在江苏盐城开幕，现场签约重大项目 20 个，总投资超 1200 亿元。本届博览会为疫情后首次线下办展，规模超过之前历届水平，设友好城市、产业投资、中韩贸易、国际贸易、名特优品五大展区，参展企业 292 家，涵盖汽车、新能源装备、电子信息、智能制造等多个领域。（澎湃新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李家超率团抵达上海：香港参与支持进博会的积极踊跃程度属历届新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503614829225345?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 14:48:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 4 日，香港特区行政长官李家超今午率领特区政府代表团抵达上海，准备出席第六届中国国际进口博览会（进博会）， 和虹桥国际经济论坛。他在香港国际机场见传媒时表示，今次香港整体参与和支持进博会的积极和踊跃程度，包括政府和商界的参与和推动，都属历届新高。他明日会出席开幕式及参观港企展位以示支持，并会在两个论坛致辞，亦会与上海市领导见面，一同见证沪港两地签署多份新协议，全方位推动新合作。 (香港商报网)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第 134 届广交会线下展今日将闭幕</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503614083638657?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 14:47:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 4 日，今天是第 134 届广交会的最后一天，广交会场馆内客流依旧、热情不减。被誉为「中国第一展」的广交会，这次展览总面积扩至 155 万平方米，展位总数增加到 7.4 万个，参展企业超 2.8 万家，展览规模再创新高。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年进博会美国政府首次设立官方展馆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503611142842243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 14:44:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 4 日，第六届中国国际进口博览会即将举行，据上海美国商会官网消息，美国政府将首次以官方名义参展。本届进博会美国食品和农业馆展台面积超过 200 平方米，由来自州政府、国家级农产品协会、农产品出口商、食品制造、食品包装等 17 家参展商组成。这也是美国农业部首次正式鼓励美国农业领域相关机构参与该展会。美国商会会长郑艺近日接受媒体采访时表示，此次参展将展示美国产品的影响力，凸显中美农产品贸易的「丰富性」。本届进博会已有超过 3400 家参展商和 39.4 万名专业观众注册报名；百余名世界 500 强和行业龙头企业全球总部高管已确认来华参加进博会，规模创新高。 (中新网)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>迈上 8 万亿元关口，地方债发行规模创新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2503608207615366?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-04 14:41:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[专项债券信息网数据显示，截至 11 月 2 日，今年以来地方债发行规模达到 8.6 万亿元，较去年全年增加 1.2 万亿元。「地方债年度发行规模首度迈上 8 万亿元关口，主要与今年地方债到期规模大、发行普通再融资债滚动接续的规模增加，以及特殊再融资债大规模发行有关。」民生银行首席经济学家温彬表示。（上海证券报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>