<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪独家｜新造车 2024 销量预测：理想超 80 万辆，蔚来务实、小鹏增长 100%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2501044328753415?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:00:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤，杨轩</p><p>在冲刺最后一个季度销量之际，国内新造车公司们 2024 年的销量预测已经传递到了供应侧。</p><p>36 氪独家获悉，<strong>理想汽车 2024 年销量预测超过 80 万辆，按照今年 38 万辆预期销量来看，理想明年销量涨幅将超 100%。</strong></p><p><strong>同时，36 氪获悉，蔚来对 2024 年给出了超过 23 万辆的销量预测，而小鹏汽车的销量预测超过 28 万辆。值得注意的是，上述数据，均不包括蔚来和小鹏汽车的子品牌，阿尔卑斯和 MONA。</strong></p><p><strong>36 氪分别向理想汽车、小鹏汽车、蔚来汽车求证，截至发稿，上述公司无回应。</strong></p><p>每年四季度，车企通常会向供应链发送次年销量计划，促进后者做物料、产能、人员以及资金储备。行业不成文的规则是，车企通常会给出偏高预测，而供应链也会根据车型竞争力和车企的经营成绩，做出自身的判断。车企也可能根据市场形势，调整销量预测。因此，相关销量预测数据，更多是参考意义。</p><p>从 36 氪获得的预测信息看，2024 年将是理想的车型大年。除了目前的 L9\L8\L7 三款增程车型，及今年末上市的纯电 MPV&nbsp;MEGA 之外，理想还有四款全新车型于明年上市，分别为增程车型 L6 和三款纯电车型。</p><p>换句话说，到明年底，理想将有 8 款车型在售。对于首款纯电车型 MEGA，<strong>理想给出了全年超 8 万辆的销量预测，四款纯电的销量接近 15 万。</strong></p><p>据了解，2022 年宝马、奔驰、奥迪在中国市场的销量分别为 79.2 万辆、75.2 万辆、64.3 万辆，并且同比下滑。如果预测准确，理想明年的市场表现有望超越传统豪华品牌。</p><p>相比去年保守的制定策略，理想对 2024 年销量相当有信心。这得益于持续攀升的销量势头，今年 10 月理想达成月销 4 万成绩。CEO 李想更是在微博放言，接下来，L9/L8/L7 三款车还将挑战月销量 5 万，L7 月销 2 万的成绩。</p><p>据 36 氪报道<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2466412715088001">，理想在国庆节前召开的战略会议中，表示 2028 年要卖出超三百万辆车。</a>这种激进的销量增幅预测，在业内几乎是独一家。</p><p>但纯电车是理想从未涉足的领域，纯电 MPV 更是没有被充分验证的市场。当下销量走俏的 MPV 车型有腾势 D9 Dmi、别克 GL8、传祺 M8 等，都是插电混动或者燃油车型，尚没有纯电车的身影。</p><p>理想也已经快速推进超充网络建设，解决纯电车的续航痛点，其 5C 超级充电站已有 119 座投入使用。但即便蔚来在全国布下 2000 座换电站，想要快速攫取高端纯电动市场，依然吃力。理想汽车在进军纯电市场的第一年，似乎延续增程市场的惯性，给出了乐观预测。</p><p>与理想汽车相比，小鹏、蔚来两家车企的销量预测开始逐渐脱节。但从近月销量来看，小鹏与蔚来都有不少回弹，并在此基础上冲击明年更强劲的增长。</p><p>据 36 氪了解，小鹏汽车给 2024 年销量预测超过了 28 万辆。截至 10 月，小鹏累计卖出 10.1 万辆车，如果延续 10 月交付 2 万辆的成绩，小鹏全年有望达到 14 万辆。<strong>也就是说，按照明年的预测，小鹏几乎达到 100% 增幅。</strong></p><p>36 氪获悉，<strong>除了 G3i、P5、P7、G9、G6 五款车型之外</strong>，小<strong>鹏预计明年有纯电 MPV 车型 X9 与一款大型轿车进入市场销售。</strong></p><p>今年底上市的新车 MPV&nbsp;X9 旗舰车型，被小鹏视为品牌价格天花板。内部对该款车型抱有较高期待，预计新车明年月销量平均在 2000 辆以上。</p><p>在 G6 等车型的支撑下，小鹏汽车逐渐走出上半年的颓势。10 月小鹏首次达成了 2 万的月销量，&nbsp;G6 作为主力贡献了 8741 辆的销量。但 20 万-30 万市场是价格战最激烈的区间，明年小鹏还需要持续跟 Model Y、智己 LS6、问界新 M7 等卷到极致的品牌车型鏖战。</p><p><strong>而蔚来汽车的 2024 年销量预测超 23 万辆，比今年的 24 万辆的预测更加务实。截至今年 10 月，蔚来累计销量为 12.6 万辆。如果按照 10 月 1.6 万辆的势头，全年销量达 15.8 万辆。以此来看，明年 23 万辆的销量预测，涨幅约为 50%。</strong></p><p>明年蔚来销量全靠 8 款在售车型支撑，这意味着，明年在没有新车的情况下，蔚来需要维持每月近 2 万的销量。</p><p>当下，蔚来内部也在调整优化，比如减少对边缘业的务投入，销售层面成立营销中台，通过自研激光雷达芯片来实现降本等。也许投入有浪费，但蔚来也保持着技术资源的储备，各条线小步快跑迭代，维持明年 2 万的月销并非不可能。</p><p>值得注意的是，小鹏基于滴滴造车资产打造的 15 万元区间新品牌（项目代号 MONA）、蔚来旗下子品牌阿尔卑斯的车型销量预测，均不在上述目标中。</p><p>MONA 将是小鹏低价走量的车型品牌。阿尔卑斯也有望成为蔚来的现金奶牛，其首款车型将于 2024 年下半年发布，首发蔚来 NT3.0 平台、采用单电机等，有更灵活的定价空间。</p><p>2024 年的新能源汽车市场厮杀，不会比当下现状更轻松。理想汽车的销量重担依然在增程车型上，纯电 MPV 能否被买单还需要验证，但其手上的筹码显然比同行更多。而小鹏与蔚来，则需要在进快完成公司经营调整之余，用有限的子弹，打出最大的效力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪｜单日成交一百亿，还有哪些公司可以搭上 1500 亿的赛力斯？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507790199521281?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:58:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;范亮</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>9 月初，新款问界 M7 发售后，迅速引燃资本市场。</p><p>在 M7 本身强大的产品力+华为营销的加持下，该款车型上市首月累计大定就突破 6 万台，这对赛力斯而言是前所未有的火爆场面。毕竟，就在不久前，公司还因为问界系列汽车产销的大幅下滑而身陷囹圄，使得二级市场股价一度跌至冰点。</p><p>新款 M7 的成功无疑让赛力斯一扫阴霾，成为今年造车新势力中「最靓的仔」。</p><p>从 9 月中旬至今，赛力斯不仅霸榜各大金融资讯平台，成为热搜的常客。同时，受益于销量的激增，公司的股价也迎来高光时刻。</p><p><strong>11 月 6 日，赛力斯以超百亿的成交量成功触及涨停，一口气突破历史新高，市值接近 1500 亿元，而公司股价更是较今年低点反弹近 300%，并掀起了相关产业链的投资热潮。</strong></p><h3><strong>销量爆发后，赛力斯稳住了</strong></h3><p>可以肯定的是，至少在财务报表层面，M7 对赛力斯有着反转级别的影响。</p><p>首先，在利润表层面，根据太平洋证券，公司的两江智慧工厂和凤凰智慧工厂落地新能源车产能超 20 万辆，新 M7 的火爆销量直接把两个工厂的产能利用率拉满。产销的大幅扩张，不仅预示着未来公司营收面临大幅扩张，同时，对比之前单月几千的销量，销量的激增也意味着赛力斯单车折旧、以及研发支出资本化形成的无形资产摊销会大幅下降，从而有望带动<strong>毛利率从 Q4 开始出现明显的回升，亏损金额也会大幅收窄。</strong></p><p>其次，是在资产负债表和现金流量表层面，过去赛力斯账面经营性负债高达 200 多亿（供应商货款），而截止 2023 年 Q3，公司账面仍有 180 多亿银行承兑汇票及应付账款，这使其现金流面临着巨大的压力。</p><p>不过，M7 销量激增后，即便赛力斯仍保持着高水平的上游占款，但在经营预期提升后，供应商对赛力斯的信心会大幅减轻公司的实际付款压力。另外，在融资安排方面，随着二级市场融资能力的提升，赛力斯融资的灵活程度也会大大增强，进一步化解资金面的隐忧。</p><p>综合来看，在销量指标爆发后，赛力斯当前的局面算是稳住了。</p><h3><strong>至少 100+家 A 股公司收益</strong></h3><p>赛力斯暴涨以后，来不及上车的投资者们将目光聚焦在其供应链上。</p><p>目前，市场对赛力斯 2024 年销量预期普遍定在 30 万辆左右，对应的价值量约在千亿级别，而赛力斯供应链上的企业则最有可能吃到这一波爆发的红利。</p><p>我们对 A 股上市公司 2022 年以来的公告（包含投资者问答平台）进行了整理。整体来看，<strong>目前约有 100 家上市公司明确表示与赛力斯或者问界有直接或者间接的业务往来</strong>，其中明确表示与问界有业务关系的公司约 50 家，明确表示与赛力斯有业务关系的公司大约也有 50 家。</p><p><strong>整体来看，这些企业的业务范围主要集中在车身、底盘相关的传统零部件，而与汽车电子（如智能座舱、自动驾驶）、三电相关的企业则较少。</strong></p><p>原因也不难理解，赛力斯本身就掌握三电技术，而汽车电子中的智能座舱、自动驾驶方案等又主要由华为提供，一些华为供应商出于保密协议等则又不愿公开合作细节，最终导致市场上公开与赛力斯合作的企业主要以非核心零部件为主。</p><p>从收入情况来看，剔除掉业务多元的建发股份后，上述 100 余家企业在 2022 年的总营收约为 5000 亿元左右，这意味着，即使赛力斯的订单全部投向这些公司，给这些公司带来的整体收入增速也就约为 20% 左右。</p><p>当然，尽管从绝对数来看，这个收入增量并不算高，但是资本市场往往喜欢把预期打到最满，这也就造就了赛力斯产业链的这波炒作热潮。</p><h3><strong>问界供应链名单大全</strong></h3><p>我们先来看看有哪些企业公开表示为问界汽车供货。</p><p>由于问界系列汽车包含纯电和混动（增程式）两种车型，<strong>因此，我们按照车身、底盘、发动机、三电及其他几个大部分，分别梳理对应的汽车供应商，部分供应商会同时为问界汽车供应多个部件，名单也会有所重合。</strong></p><p>在车身部分，问界供应商主要以座椅、方向盘、车灯相关的业务为主。汽车电子方面，均胜电子在投资者交流平台称公司与华为问界相关车型在智能座舱域控产品上有业务合作，具体业务涉及保密协议暂不便公开。值得注意的是，长信科技作为曾经的 LCD 显示模组龙头，其向汽车电子领域的转型也取得了成效。</p><p>在底盘部分，问界供应商主要涉及传动、行驶、转向三个部分，其中双林股份主要为 M7 和 M5 供货，拓普集团则同时为问界 M5、M7、M9 供应车身、底盘、三电相关的部件，公司指出其单车价值量最高可达近 2 万元。</p><p>在混动汽车发动机部分，超捷股份、浩物股份相关产品主要为问界 M7、M9 供货，恒勃股份进气系统则主要应用在 M9。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1245,930" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_1196e02468b54591a68bdc7a4e8dd09f@5648246_oswg105471oswg1245oswg930_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：问界供应商 &nbsp;资料来源：Wind、公司公告，36 氪整理</p><p>在三电部分，供应商主要集中在电机和电控部分，在软件方面，光庭信息主要为华为鸿蒙的应用、移动地图数据及自动驾驶数据处理等领域提供技术服务，并表示公司与问界汽车制造商赛力斯有业务合作，主要涉及智能座舱软件开发和整车测试等方面。</p><p>另外，模塑科技、盈趣科技、祥鑫科技等企业也表示为问界汽车直接或间接供货，但并未披露详细合作情况。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1308,898" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_87e4571455bc4ecda11d0a893b161fb0@5648246_oswg95790oswg1308oswg898_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：问界供应商 &nbsp;资料来源：Wind、公司公告，36 氪整理</p><h3><strong>这些企业也表示与赛力斯有合作</strong></h3><p><strong>除了明确表示与问界合作的企业外，也有不少上市公司表示与赛力斯有直接或间接的合作。</strong></p><p>从核心部件供应来看，这几天的「妖股」圣龙股份为赛力斯供应电子油泵，ST 八菱因向赛力斯供应散热器等走上了多日连板，威孚高科在 2022 年发布公告称汽油增压器已实现对赛力斯等客户的批量供货，不过，因公司在年初曾遭遇合同诈骗，股价反应并不激烈。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1122,697" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_0ed882c093e7430cae456a2d351647be@5648246_oswg50913oswg1122oswg697_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：赛力斯供应商 &nbsp;资料来源：Wind、公司公告，36 氪整理</p><p>此外，赛力斯的供应商名单中也出现诸如创元科技、日联科技等工厂设备供应商，虽然无法吃到赛力斯汽车销量暴涨的红利，但是赛力斯的产能扩建对其也是利好。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1531,544" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_66ced4c4b7b64367a2754310beb2c67d@5648246_oswg74609oswg1531oswg544_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：赛力斯供应商 &nbsp;资料来源：Wind、公司公告，36 氪整理</p><p><strong>最后，也有一些企业表示与赛力斯有合作，但是并没有明确披露具体的合作产品和合作方向</strong>，这些企业中，有知名的软件服务企业软通动力，也有汽车制动龙头伯特利。华昌达、派斯林则主要为汽车工厂相关的服务商。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1053,576" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_02dfff4babf74cc58cff048afbf7216b@5648246_oswg118907oswg1053oswg576_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：赛力斯供应商 &nbsp;资料来源：Wind、公司公告，36 氪整理</p><h3><strong>热点再扩散，主角会切换到江淮和奇瑞？</strong></h3><p>A 股市场主线级别的行情往往会出现热点扩散的情况，例如光伏是从硅片、电池片等核心环节向光伏辅材扩散，锂电则是从电池向上游原材料扩散。</p><p>赛力斯暴涨缘起问界新款 M7 的大卖，而这其中深度参与的华为可以说是最大的功臣。</p><p>我们已经知道，华为智选模式下，除了赛力斯以外，还有江淮、奇瑞等车企入局，&nbsp;因此，投资者们目前也对江淮产业链、奇瑞产业链兴趣满满，并逐渐开始对下一个「赛力斯」下注。</p><p>在奇瑞方面，其与华为合作的智界 S7 轿车将于近期发布，目前也有几家供应商在投资者交流平台表示向智界供货。</p><p>值得关注的是，除了浙江仙通外，其他几家企业如凯众股份、铭科精技等也同时为赛力斯供应商。</p><p><strong>从这个角度来看，我们认为华为智选模式下的各类车型供应商分布很可能是比较集中的，这些供应商能吃到的也不止赛力斯一家的订单，这也许就是华为汽车产业链股价在近期大幅上涨的主要原因。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1410,451" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_7577554c7e0c47d89f487b67f33cffaa@5648246_oswg69446oswg1410oswg451_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：智界供应商 &nbsp;资料来源：Wind、公司公告，36 氪整理</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国香港 AR/VR 技术公司「瑞利光」，致力于 MicroLED 微型显示器研发 | 早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502041636169603?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:35:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 常敏潇</p><p>编辑 | 刘士武</p><p>「瑞利光」于 2023 年 4 月在中国香港创立，是一家专注于 MicroLED 微型显示器研发的 AR/VR 技术公司。</p><p>「瑞利光」创始人兼 CEO 是香港城市大学材料系教授何志浩 (Jr-Hau HE) 教授，在创业之前，何志浩在光电领域，尤其是 LED 显示屏研发领域有超过 20 的科研经验。他担任英国皇家化学学会、美国光学学会、国际光电工程学会及国际先进材料协会等著名光电研究协会的会士，并与业界合作密切，他曾协助多家国际知名企业将 LED 相关领域的尖端技术产业化。</p><p>「瑞利光」专注于 MicroLED 研发，即单颗像素 20μm 以下的薄膜发光二极管器件。由于其使用无机半导体材料，进而在稳定性、加工性与显示性能等方面都优于 OLED 为代表的传统显示器。MicroLED 技术在下世代人机交互设备应用中表现突出，例如在 AR/VR 装置中，屏幕与用户视网膜的距离被大大缩短，因此，微型显示器的像密度需要达到 10,000 ppi 以上，才能实现贴近真实的无噪点影像。</p><p>目前，「瑞利光」研发团队已成功研发出&gt;10,000ppi&nbsp;的单色像素阵列、单色微型显示器以及基于量子点的全彩微型显示器，且具备对 MicroLED&nbsp;装置设计、制造以及系统的整合能力。</p><p>此外，为解决当前 MicroLED 技术的瓶颈，真正达到屏幕全彩像素密度 10,000 ppi 以上的目标，「瑞利光」团队开发了 MicroLED 三维堆叠技术，而该技术目前已在像素尺寸大小为 36μm 的双色堆叠像素阵列得到验证。</p><p>为了进一步突破 MicroLED 微型显示器在全彩化技术方面的瓶颈，「瑞利光」提出了堆叠式 MicroLED 集成方案，通过三维堆叠红蓝绿三色的 MicroLED 芯片，可以得到更小的全彩像素，并保留单片式 MicroLED 在 AR/VR 领域应用的优势。</p><p>同时，「瑞利光」的堆叠式 MicroLED in Package (MiP) 方案在提升像素密度让图像色泽更鲜艳的同时，将巨量转移及修补工序的时间缩短到之前的三分之一，大大降低了成本。</p><p>堆叠式&nbsp;MicroLED 作为目前最有机会达到高端&nbsp;AR/VR&nbsp;分辨率要求&nbsp;(&gt; 8K) 的技术，有机会从视觉影像层面给用户带来更好的沉浸式体验。当前，该技术已经通过香港城市大学申请了美国临时专利及优先权（US 63/469,688），专利包含堆叠式发光二极管结构设计，三维堆叠制程，光学优化结构等。「瑞利光」当前业务以此为核心进行布局，包括在测试、修补、驱动方法，以及发热、光管理等技术上专项突破，堆叠式&nbsp;MicroLED 已申请超过 15 项相关专利。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5000,3500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_d89ae4b2fc6944339313e3c86e8c13f6@5564860_oswg1407683oswg5000oswg3500_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：瑞利光</p><p>「瑞利光」创始人兼何志浩在采访中表示，目前公司已基本完成对堆叠式 MicroLED 技术的研发，下一步公司将加速三维堆叠技术在微型显示器上的应用，团队预计首个使用三维堆叠技术的微型显示器产品将于 2024 年年中前推出。</p><p>近几年来，随着各项技术与配套的日益成熟，市场认可度持续提升，行业规模上升趋势显著，2021 年 5 月以来，国内本土 VR&nbsp;厂商接连推出新品，迭代节奏明显加快。同时，VR&nbsp;产品不断丰富，应用领域不断扩张，用户规模也不断攀升，带动我国 VR 设备需求量持续增长。</p><p>数据显示，2022 年全球 VR/AR 小幅度下降至 880 万台左右，其中 VR 设备 855 万万台，IDC 预计 2023 年全球 VR/AR 设备出货量将达到 1006 万部，其中 VR 设备为 959 万部，预计未来 VR 设备出货量将保持 24% 的年复合增长率，至 2027 年，VR/AR 设备出货量分别达到 2465 万部、641 万部。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1038,543" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_f0e4f38418b74a64a1a9f43fc15afe2b@5564860_oswg941926oswg1038oswg543_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：瑞利光</p><h2><strong>以下是部分专访内容（经 36 氪基于被访者原意翻译并编辑）：</strong></h2><p><strong>36 氪：请问 MicroLED 技术的应用范围？</strong></p><p>何志浩：MicroLED 应用到 AR/VR 眼镜上，可以说是我们的终极目标。「瑞利光」希望能从基础的设备起步，先将微显示屏用在智能手表的制造当中。当然，目前在做微显示屏研发的企业大多没有实现量产，京东方、苹果等头部企业计划批量生产微显示屏的时间也在 2026 年左右。因此，我们在与同行保持交流、对话的同时，会从智能手表、投影仪等基础产品的微显示屏起步，为之后 MicroLED 技术的广泛应用奠定基础。</p><p><strong>36 氪：请问</strong>「瑞利光」<strong>下一步的业务规划是什么？</strong></p><p>何志浩：我们已经完成了对堆叠原型机的研发，目前该技术的规格为 36μm,700ppi，公司希望接下来能进一步提升微显示器的像素密度，推进对 20μm,1260ppi，以及 5 μm,5040ppi 堆叠式全彩微显示器的研发和生产。目标做出市场中最高密度的全彩微显示器，给用户带来更流畅、更清晰的使用体验。此外，我们希望能打造中试生产线，实现首次的小批量生产，以为下一步大批量生产做出充分的准备。在扩大研发团队的同时，我们也接触更多潜在的 AR/VR 用户，在与用户交流的过程中深入了解用户诉求。</p><p><strong>36 氪：如何看待 AR/VR 行业发展？</strong></p><p>何志浩：我很看好 AR/VR 接下来的发展，这是一个未来、一个趋势。未来的 AR/VR 会像手机一样普遍，可以实现人手一台，甚至是工作和生活分开，各有一台设备。随着产业链的成熟，我们可以实现设备的批量生产，这意味着行业极具潜力和增值空间。虽然 AR/VR 在研发过程中需要克服大量的技术问题，但行业本身所具有的爆发力是我们不能忽略的。</p><p>现在无论是 AR/VR 还是 MicroLED 赛道都尚未达到真正起飞的阶段，因此，在当前的沉淀期我们需要做好产业布局，包括对于智慧财产权的保护和相关专利的申请，以更好的应对未来行业的飞速增长。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 文远知行前 COO 张力新动态，任职通用足式机器人公司「逐际动力」COO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507717263556871?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:35:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>近年来，足式机器人因优秀的地形适应能力而受到资本市场的广泛关注，一批中国足式机器人公司随之成长。</p><p>11 月 7 日，通用足式机器人公司逐际动力宣布，张力任逐际动力联合创始人兼 COO，香港大学长聘副教授潘佳为逐际动力首席科学家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2115,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_6607ed0305694d8fb81221b7e492e48e@17715901_oswg141799oswg2115oswg900_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：逐际动力</p><p>张力曾任职思科大中华区资深副总裁、CEO 幕僚长，后担任思科中国创新业务总部总经理，负责制定和执行思科中国的创新战略和转型业务。在思科工作 19 年后，张力 2018 年加入无人驾驶独角兽公司文远知行任职 COO，负责制定商业化战略，推动文远知行与国内外主机厂合作。2023 年 6 月，张力从文远知行离职。</p><p>此次加入逐际动力，张力将负责公司海内外业务的战略规划、渠道拓展和项目落地、市场营销与传播、政府关系等重要事务。</p><p>潘佳本科毕业于清华大学自动化系，在机器学习与机器人领域深耕多年。他是较早将深度强化学习、自然语言处理等方法成功应用在移动机器人感知与动态避障问题的学者之一，其团队在机器人触觉感知、复杂物体操作方面拥有多项国际领先技术，在多个机器人领域顶刊、顶会上发表数十项成果。</p><p>潘佳作为逐际动力首席科学家，负责为逐际动力提供前沿 AI 技术在通用足式机器人上的研究和应用转化，加强机器人在复杂场景理解、自主任务分解、运动规划和优化等方面的上层能力，推动逐际动力运动智能 Motion Intelligence 迭代升级为全方位的具身智能 Embodied AI。</p><p>逐际动力成立于 2022 年，专注于研发运动智能与足式机器人研发，产品包括人形双足、四（轮）足机器人及相关软硬件解决方案，其落地应用聚焦在工业巡检、物流配送、特种作业、家庭服务领域。</p><p>逐际动力的四足机器人将腿与轮结合，比四足机器人具备更快的移动速度及更强的地形适应能力，并且节省更多能耗。逐际动力公布的视频显示，其四足机器人具备上下楼梯及斜坡、伏地穿越障碍物，甚至直立行走能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="480,270" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_ea8640fd519e4b1f9bec10b96e97f595@17715901_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">逐际动力四足机器人伏地穿越障碍</p><p>目前，逐际动力的第一款通用四足机器人已开放客户预定，预计 2024 年量产，正在与多个客户洽谈中。</p><p>张力介绍，通用四足机器人是一个通用平台，针对不同场景及客户需求具备不同的功能，只需要对四足机器人的负载能力、行进速度进行调整。譬如在工业巡检方面，逐际动力为上层客户提供 API 接口，为四足机器人指示行进路线，传递机器人收集的数据给远程控制室，帮助工作人员安全地完成巡检工作。</p><p>四足机器人是逐际动力是当下为公司创造营收的产品，而双足具身智能机器人则是逐际动力对未来的畅想。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="360,240" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_96445168915840cb8a8361a947223419@17715901_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">逐际动力点式双足机器人</p><p>具身智能通过与环境交互，在自身学习下对客观世界理解并改造，而具身智能机器人，则是在具备较强地形适应的行走能力基础上，能够自主学习、并理解改造世界。</p><p>现有的技术能力尚不足以让机器人能够顺畅地自主理解客观世界，因此，逐际动力将研发重点聚焦于难度不小的全地形移动能力——这是当今机器人的最大难点之一。</p><p>张力表示，逐际动力的目标是成为地面的大疆，让机器人没有难走的路。他认为，无论是四足还是双足机器人，必须首先解决移动问题，正如人类通过大脑计划一天的行程，需要小脑控制身体移动才能达成目标。</p><p>在张力看来，相比于国外的波士顿动力等公司，中国足式机器人公司起步虽然较晚，但中国具备软件算法、供应链、新材料应用等优势，将不断缩小与国外公司的技术差距。</p><p>他预计，除了工业、物流等领域，具身智能机器人未来将走进千家万户，成为人们日常生活中的得力助手。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里和菜鸟接盘百世，意在布局东南亚电商物流｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507604868514049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 12:28:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>继国内业务 2 年前卖给极兔后，百世海外业务也转给了阿里和菜鸟。</p><p>百世集团 (NYSE: BEST) 今日在其官方发布公告称，宣布收到公司创始人、董事长、CEO 周韶宁已于 11 月 3 日提交初步不具约束力的建议书。</p><p>百世 CEO 周韶宁、公司首席战略及投资官 George Chow、Denlux Logistics Technology Invest Inc.、阿里巴巴投资有限公司、BJ Russell Holdings Limited 及菜鸟智能物流投资有限公司将组成买方团，拟收购尚未由买方集团实益拥有的流通在外的股份。此次私有化的价格为百世集团每股 0.144 美元，或每 ADSs 为 2.88 美元。</p><p>私有化方案于今日发布后，百世集团股价盘前涨超 10%。</p><p>从百世集团的股权和投票权来看，买方团成员共同拥有公司约 49% 的已发行和流通在外的全面稀释股份以及约 94% 的公司全面稀释投票权，其中阿里集团和菜鸟将共计私有化百世 55% 的股份。&nbsp;</p><p>百世集团今日收盘价为 2.66 美元，市值为 5268 万美元，照此计算，此次阿里和菜鸟私有化价格为 7707 万美元。</p><p>百世集团成立于年 2007 年，2017 年在美国纽交所上市，融资总额 4.5 亿美元，是中国和东南亚的智慧供应链解决方案和物流服务提供商，集快运、供应链管理、国际物流等业务板块于一体。</p><p>在规模上，百世快递曾与中通、圆通、申通、韵达等齐名，是「通达系」之外快递的又一极。</p><p>由于竞争一直十分激烈，国内快递行业「价格战」从未停歇，「通达系」有阿里输血、顺丰凭借高端商务件赚钱能力良好，而没有资本支持、亏损不止的百世快递最终抵不过卖身的命运。<span style="letter-spacing: 0px;">一直到 2021 年，百世快递在 7 年时间内，亏损 149 亿元。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">2021 年，百世集团将国内快递业务以 68 亿元的价格卖给近年来在国内高速发展的印尼快递公司极兔（J&amp;T）。国内快递业务占据了百世集团的绝大多数份额，此次收购案后，百世快递集团只剩下供应链和国际物流业务。</span></p><p>近 2 年来，百世集团的主要精力都放在了国际物流上，并从 B2C 转型 B2B。</p><p>自 2019 年起，百世集团开始布局东南亚业务，如今已完成了泰国、越南、马来西亚、新加坡、柬埔寨 5 个东南亚国家的快递网络布局，并逐渐打通中国与东南亚国家之间的跨境物流网络。同时，集大件寄递、跨境物流、海外仓配和东南亚本土快递于一体的百世，还可为客户提供从商品揽收、国内集货、报关清关、再到末端配送的「一单到底」全链路服务，实现了交易的最短运输路径。</p><p>据百世集团财报显示，截至 2022 年三季度，百世集团在东南亚拥有 30 个自营快递分拨中心、1480 多个网点，业务覆盖 7 个国家，海外仓管理面积 4.4 万平方米。基于其在东南亚的逐渐成熟的物流基建，2023 年一季度营收 1.97 亿元，东南亚地区包裹量为 2700 万件，跨境业务量环比增长 60%，东南亚地区的中小企业客户覆盖同比增长 15%，包裹量开始快速回升。</p><p>这也帮助百世集团拿下大公司物流订单。TechinAsia 报道称，目前，百世集团已拿下 TikTok 在东南亚五国中越南、泰国、马来西亚等 3 个国家类似合作业务。而此次合作后，百世马来子公司将为 TikTok 卖家提供上门取件、包裹分拣、配送等服务。</p><p>东南亚也是阿里国际商业电商在重点布局的市场，Lazada 今年刚融资 8.4 亿美元，在杀成红海的东南亚市场补充弹药，海外电商要发展也必须要有建立高度信任关系的当地物流，而此前当地物流网络几乎被极兔等本土物流公司垄断。</p><p>而菜鸟的物流网络以欧美为主，东南亚物流网络复杂、竞争激烈，菜鸟布局则较少。</p><p>发展自营物流网络耗时长成本高，且很容易错过最佳发展时机，对于不差钱的阿里集团而言，直接购买在本地发展成熟的物流公司显然是个更快捷容易的方式。</p><p>如今，揹负着上市压力，菜鸟也很需要通过国际物流来壮大自己的势力范围。目前，跨境业务在菜鸟营收中占比也最高，2023 财年（2022 年 4 月-2023 年 3 月）的收入占比已经达到 47.4%。</p><p>今年以来，菜鸟一直将资源向国际化业务倾斜。<strong>据接近菜鸟的消息人士的说法，今年初，菜鸟已经在海外成立欧洲、北美、东南亚大区，业务范围涵盖海外仓、分拨中心、本地配送。</strong>此外，菜鸟内部鼓励员工调岗去国际化板块，并给予工资最多翻倍的优厚条件。</p><p>花低价接盘百世，无疑既可以解决眼前的发展需求，又最大程度的节省了成本，这笔交易对于阿里和菜鸟而言，可以说是很好的选择。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《张朝阳的物理课》开讲两周年：从「纸板」到直播，热爱与硬核不减</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507619630465280?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 11:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，恰逢《张朝阳的物理课》两周年，知乎上一个热榜话题引发热议，「张朝阳讲课两年了，为什么他总建议每个人都去学点物理？普通人能掌握的最顶级的物理知识是什么？能用来做什么？」</p><p><strong>「一切存在皆合理，这就是物理学的意义。」</strong>其中一个「高赞」回答是，就像张朝阳一直说的一句话一样，<strong>「研算我们存在的世界，获得本质的恍然大悟。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,843" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_89bf5a6d2f8a47f5945d550dbf8b0b61@5868219_oswg973957oswg1268oswg843_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>当天，搜狐创始人、董事局主席兼首席执行官、物理学博士张朝阳再次开启了一场线下物理课，现场推演了「氢原子能量本征态」相关的物理知识，回顾直播物理课的初衷，并与现场观众互动，分享自己科普物理的经验与感受。他鼓励更多人开直播或做短视频，<strong>「伴随着直播时代、网红时代，短视频时代，是一种时代的产物。」</strong></p><p>搜狐视频账号<strong>@张朝阳</strong> 进行了全程直播。</p><h2><strong>一、开讲物理两年：从「纸板」到直播 &nbsp;热爱与硬核不减</strong></h2><p>张朝阳现场回忆，萌生开物理课，是源于三年前一条关于「飞船对接国际空间站」的新闻，当时只做了心算的他，在后来攀登「岗什卡雪山」休息的间隙，再度聊起了这个话题，于是就有了在海拔五千多米，用纸壳推导公式的历史时刻，也成了《张朝阳物理课》的独家记忆。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1252,834" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_fc5515a9b5364696bc641155b97c4724@5868219_oswg2210466oswg1252oswg834_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>「实在没纸，（把）登山时装衣服的纸箱拆下来一块。」张朝阳展示了自己当时计算的纸板，「回头看，这块纸板非常有意义。它也体现出了《张朝阳的物理课》一个重要的特点，就是演算、推导。」</p><p>两年来，《张朝阳的物理课》持续出圈，受到全网关注。180 多期直播课，20 节线下课，在线时长超过 17670 分钟，1000 多张手稿，2 本同名科普著作……截至目前，《张朝阳的物理课》已形成直播、回放、短视频、文字、书籍的立体式传播，「两年时间，大家目睹了一个 IP 诞生，我成了‘物理网红’。」张朝阳自嘲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,843" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_bf14c542eae4448d81d5ad439534fca1@5868219_oswg794915oswg1269oswg843_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>从 2021 年 11 月开启第一节物理直播课，课程先后推导了牛顿运动定律、量子力学、热力学定律、天体物理、狭义相对论、电动力学、流体力学与分析力学的基础知识。内容循序渐进，由表象入手，运用基本的物理概念，「研算」现象背后的根本原因。</p><p>多位科学界专家对物理课的专业性予以肯定和推荐。中国科学院院士、清华大学物理系主任段文晖评价道：<strong>「摒弃传统物理教科书的模式，围绕精心挑选的物理问题展开研算了分析，体现了物理与日常生活的关联，富有启发性。」&nbsp;</strong></p><p>此外，《张朝阳的物理课》还凭借热点话题和硬核科普讲解屡上热搜。「计算月球远离地球的速度」「探讨《流浪地球》引力弹弓的真实存在」「建议《流浪地球 3》加入拉格朗日点」……<strong>以科学的角度深度解读宇宙，既有「满屏公式」的硬核推导，也有「星空宇宙」的浪漫敍事。&nbsp;</strong></p><h2><strong>二、餐巾纸上计算：&nbsp;时刻保持思考&nbsp;&nbsp;推崇「研究式学习」</strong></h2><p>课程现场，有学生对张朝阳在餐巾纸上进行物理推导的原因十分好奇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,951" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_561f5dcd54eb47faaac5f3fb43a13590@5868219_oswg1780127oswg1269oswg951_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>张朝阳解释，他是一个一有想法就要写下来的人，创业初期他经常在麦当劳喝咖啡与别人聊天，那里有大量的餐巾纸提供，想法就写在了餐巾纸上，很多的产品设计都诞生在这上面，「刚回国创业的时候，包括当时的爱特信的名字，包括搜狐的名字都是在餐巾纸上想出来的。」后来，在餐巾纸上写手稿就成了他的一个习惯。</p><p>除了时刻保持思考，不断计算推导，《张朝阳的物理课》所推崇的「研究式学习」同样为物理学习提供了新路径。在两周年线下课上，有学生提到，「《张朝阳的物理课》对我来说更是一种陪伴式学习，我从 2021 年就开始听，除了物理专业性的提升，更重要的是一种思维方式和学习方法的锻炼。」</p><p>这种学习方法并非被动、单一地接收传统教材上的理论和公式，而是从好奇心和热点问题入手，一步步推导，直至把它从头至尾理清弄懂。</p><p><strong>用一半时间来看书阅读，再用 20% 的时间思考，用 30% 的时间来推导演算。</strong>这是张朝阳近几年重新研究学习物理最大的心得体会，「这种‘研究式学习’的效率非常高，可以用很多碎片化时间做研究，边研究边讲。即便你现在不是很专业，采用‘研究式学习’不到两三年，相信你也能够完全听懂我们今天的内容。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,843" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_597f04f83aa44be9923cb4f7502d1570@5868219_oswg685966oswg1269oswg843_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>长达三个小时的直播，张朝阳之所以完全没有准备讲稿，是因为「理解了这些知识，再经过自己的推导和研究，理解了也就记住了。」他鼓励大家要多动手推导，要多自言自语，要跟别人讲出来，「这种互动式学习效率高，这样理解得更深刻，做题时轻车熟路。」</p><p>知识区大 V 表示，<strong>「数理化和记忆类知识大不同，是数理逻辑智商养成的过程。数理逻辑智商的开发，其学习过程不是沉浸式，而是启发式，能够和日常经验类知识产生迁延思考，对激发孩子学习很有帮助。」</strong>在《张朝阳的物理课》第二卷新书首场签售会现场，有学生家长就对物理课和张朝阳表示过感谢，「您的课程和书大大激发了孩子学习物理的兴趣。」</p><h2><strong>三、如何长期坚持：做有意义的事&nbsp;&nbsp;热爱并形成一种习惯&nbsp;&nbsp;</strong></h2><p>每周五、周日中午 12 时开播，两年来「张朝阳的物理课」甚少缺席。<strong>「找到做这件事的意义，形成一种习惯。」</strong>这是张朝阳分享的经验。</p><p>而这堂课获得的关注，也远远超出张朝阳预期的。他认为除了兴趣和热爱，<strong>「伴随着直播时代、网红时代，短视频时代，是一种时代的产物。」</strong></p><p>张朝阳称会将直播继续下去，要解决更多的物理问题，「希望每堂课都有关新的东西，或者学到新的东西」。此外，他鼓励更多网友来搜狐视频开直播或做短视频，多互动，「最好的学习方法就是将知识分享给他人，最后你就成为这个领域的专家。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,872" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_683450583b5d40d7ad32a328b7b51480@5868219_oswg926666oswg1268oswg872_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>「短视频时代，人们对于深度知识内容的渴望却从来没有消退。很多人虽然对物理课停留在‘不明觉厉’印象，但依然每周准时守在直播间。」有网友评论，「大家都没有忘记过‘仰望星空’，这背后是普通大众对高精尖知识的渴求。」</p><p>在张朝阳看来，创新跟基础科学的研究、基本的数理计算非常有关系，对产品构架改革要知其然知其所以然。他多次强调基础科学学习的重要性，&nbsp;「学习物理不仅是满足好奇心，工程和日常生活当中有很多方面都有应用。」张朝阳曾在直播课中解析物理原理在医疗设备、汽车、电器等工业领域的应用，比如汽车方向盘转弯、核磁共振成像、紫外光杀菌等。</p><p>开课两周年，《张朝阳的物理课》既「仰望星空」，引领网友探索宇宙天体的奥秘；亦「脚踏实地」，聚焦日常生活中的物理原理，传播知识为国内科普公益持续贡献力量。正如科幻作家刘慈欣评价张朝阳的课，<strong>「以丰富的视角和精炼的敍述，生动而清晰地展现了物理学的魅力。」</strong></p><p>科普最终的目的或许在于给科学祛魅。在行业大 V 甲子光年看来，「某种意义上，《张朝阳的物理课》已经无形之中成为中文互联网世界科普内容的新范式，不仅是张朝阳赋予其人生的另一重意义，在中国大力发展基础科学的当下，这更是一段必不可少的背景旋律。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发丨国产传感器厂商「湾测」获近亿元 Pre-A 轮融资，产品进入比亚迪、宁德时代等头部客户</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506765839885705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:55:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>36 氪获悉，国产传感器厂商「湾测」日前完成近亿元 Pre-A 轮融资，本轮融资由同创伟业领投、柯力传感、小饭桌创投及老股东线性资本跟投，启辰资本担任独家财务顾问。融资资金计划用于产品研发及市场拓展。</p><p>工业传感器市场内，以日本欧姆龙、基恩士等为代表的国际头部企业，长期占据垄断地位；相比之下，产业发展历史较短、人才相对短缺等因素，一度制约国产传感器发展。伴随需求增长，国产传感器也迎来发展契机，近年披露多起融资。</p><p>然而，部分国产传感器仍集中于百元级通用产品范畴，核心技术、客户服务能力等仍存在提高空间。湾测成立于 2020 年，主攻国产高端传感器，产品包括精密测量及工业安全两方向，已累计出货超 10 万台。</p><p>湾测基于市场需求及自身能力规划旗下产品线，精密测量包括 3D 相机、激光测距设备等，均已批量出货；工业安全方向的安全门锁、安全光栅已实现出货，安全雷达等完成研发。</p><p>精密测量是湾测技术起步即涉足的领域，拥有成像时间短、测量精度高等优势。以三维结构光相机为例，湾测自主研发了结构光系统参数标定技术，可以实现百万点云的毫秒级实时重建，最快 3D 扫速度＞100Hz。此外，面对头部客户车规级测量场景，湾测传感也能通过自有空间座标测算方法，将误差控制在 1 微米内。</p><p>湾测目前正在扩张的工业安全产品线，主要用于工业生产场景下人员、机械等安全防护。由于涉及人身及财产安全，这一领域存在市场规模大、技术门槛高等特点。</p><p>对此，湾测团队成员包括资深安全服务专家，且参与行业标准制定。在深入理解认证标准的基础上，湾测针对性设计产品，譬如加入冗余系统、传感器工作状态自诊断等，全系列产品已取得欧盟 CE、TUV、Rohs2.0 等多项国际认证。</p><p>除了挖掘下游客户需求，要保障高端传感器出品质量，也涉及对上游供应链的改造及培育。面对早期曾出现的零件彼此干涉等故障，湾测联合供应商从底层重新设计改造，解决根源问题。</p><p>截至目前，湾测已为富士康、宁德时代、比亚迪、大族激光等等众多国内外客户提供传感器产品及解决方案，累计服务客户超过 500 家，产品售价相比国际品牌降低约 30%。</p><p>团队方面，湾测传感核心创始团队出身哈工大、香港中文大学等高校，于国际头部传感器外企工作多年，且与中科院深圳先进院建立合作，在产品定义、研发及客户服务等方面经验丰富。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第九批药品国采：重点监控品种被纳入；有产品报价差 10 倍｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506704568165761?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 08:30:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>11 月 6 日的医药圈齐聚在上海：一半在北边的「四叶草」里开进博会；一半在南边的奉贤区人民政府门口，等待着第九批国家组织药品集中采购（下称「国采」）开标，而等待他们的，又将是一场卷席行业的降价大潮。</p><p>36 氪获悉，<strong>本次药品国采共有 41 种药品采购成功，拟中选药品平均降价 58%，预计每年可节约药费 182 亿元。</strong>总计 262 家企业的 382 个产品参与投标，205 家企业的 266 个产品获得拟中选资格，其中包括 200 家国内药企的 260 个产品，5 家国际药企的 6 个产品（包括 1 个原研药和 5 个进口仿制药），<strong>投标企业拟中选比例约 78%，平均每个品种有 6.5 家企业拟中选</strong>。</p><p>过去五年间，药品国采进行了八轮，中选品种 333 个，平均降幅维持在 50% 上下，最高降幅一度达到 99%。本次，第九批国采总共纳入 42 个品种、195 个品规，整体市场规模约为 280 亿元，覆盖糖尿病、高血压、抗感染、抗肿瘤等 10 余个治疗领域，50% 以上为注射剂型，同品种竞争企业最高达到 19 家之多。</p><p>从规则来看，本次药品国采最大的差异在于延长了采购周期，由过去的 2 年变为如今的 4 年。36 氪获得的一份开标现场资料显示，中国药科大学国际医药商学院教授路云对此解释称，这一举动有助于稳定药品价格水平、市场预期和临床供应三大方面。「比如，集采药品进院后，医院和患者都接受了这一结果，但如果一两年又换掉，又要开始重新编码、入库，再给患者解释为什么换掉原来的产品，也很麻烦。」</p><p>至于未来药品国采的采购周期是否会在此基础上进一步延长，路云表示需要在实施过程中进一步观察才能确定，因为集采是我国独有、没有国际经验可借鉴的方案，但她个人认为，「四年是一个相对合适的周期」。</p><p>与此同时，拟中选规则上的细微改变，也牵动着企业的神经。和此前一样，满足 1.8 倍熔断机制、降幅≥50% 和单位可比价≤0.1 元依旧是企业拿下拟中选资格的前提。但在满足这三个条件之一的基础上，本次国采还要求对所有品种的比值结果进行降序排列，前 4 位、以及后 2 位且不满足降幅在 30% 以上，或单位可比价≤1 元的，最高单位可比价企业无法获得拟中选资格。</p><p>换句话说，「高 4 低 2」原则之下，能够防止本轮国采出现过去时一些中标价价差过大的情况出现。</p><p>双重变化之下，企业报价其实需要更加谨慎，尤其是在注射剂型占据了「半壁江山」的本轮国采中，对于将目光瞄准院内市场的仿制企业来说，一旦落标，很有可能被市场淘汰。</p><p>从品种来看，国采报价的最大看点仍集中在那些明星抗癌药，以及市场规模大的 10 亿级产品身上。比如规格为 5ml：250mg 的乳腺癌长效制剂氟维司群注射剂，原研厂商阿斯利康不出意外给出了数千元的报价，但从 36 氪获得的一份现场报价单显示，汇宇制药和齐鲁制药给出的价格分别低至 283 元和 255 元一支，高低价格差达到了 10 倍以上。</p><p>重点监控品种是另一个看点。不同于往年，本轮国采首次纳入了三款第二批重点监控药品，且报量可按照临床实际情况而定，不设下限，分别为雷贝拉唑钠，艾司奥美拉唑镁和吡拉西坦，均为常见的临床推荐品种。</p><p>以雷贝拉唑钠为例，这是一款常用抑酸类药物，原研厂商为衞材，目前已过评企业就有 9 家之多，排队申报的还有 10 多家。据米内网数据，2022 年上半年时，雷贝拉唑钠仅肠溶胶囊一个剂型的销售额就突破 10 亿元大关。</p><p>从本次的企业报价上来看，各家的报价区间差别较大，10mg 规格中，原研衞材报价高达 59.72 元，而九典制药仅有 7.18 元；20mg 规格中，价高者如石药欧意，报价达到 27.27 元，价低者如新华制药，仅有 6.69 元。其余如安必生、庆药友制药，报价分别为 11.98 元和 8.94 元。</p><p>据了解，按照原定计划，本轮集采唱标环节在上午 10 点到 12 点半间进行，但直到下午 13 点之后，现场仍在「念结果」。按照往年情况，最终拟中选情况和价格会在今晚 8 点左右公布，36 氪将持续对此保持关注。</p><p>（最终结果以官方公布为准）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 视觉检测方案商「菲特智能」获超亿元融资，致力于提升汽车制造良品率</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491086871320706?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 08:30:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36 氪获悉，视觉智能检测解决方案提供商「菲特智能」近日完成过亿元 B 轮融资，由科技部直属创投基金中科海创、河南豫资等机构共同投资。据悉，菲特智能新一轮融资已经启动。</p><p>菲特智能是一家以机器视觉和人工智能技术应用为基础，专注汽车及复杂工业场景智能质量管理行业，与包括奔驰、奥迪、比亚迪、大众、红旗在内绝大部分主机厂合作，同时在主流 Tier1、Tier2 厂商如舍弗勒德国等亦积累不少场景解决方案案例。</p><p>产品质量和安全问题是汽车行业面临的重要经营风险之一，单个细小零部件的尺寸不达标，或有杂质、脏污、划痕等缺陷，都关系到整车的安装精度、驾驶体验与安全性。</p><p>在汽车行业的整批召回的质量管控机制下，质量问题可能为主机厂带来巨额的潜在损失。市场监管总局公布的数据显示，2022 年我国共实施汽车召回 204 次，涉及车辆 448.8 万辆，大多数问题集中于汽车零部件质量及制造工艺。同时，混动浪潮带来的产线扩张及工艺技术升级，也加大了行业对产线质量管理智能化升级的需求。</p><p>虽然以机器视觉为核心的智能化质量管理体系在国内的发展已日趋成熟，但其在汽车领域的落地却困难，主要源于汽车行业制造工序复杂、缺陷种类繁多等特点。</p><p>菲特智能创始人曹彬告诉 36 氪：「最简单的汽车有 5000-6000 个零部件，复杂的汽车有超过三万个零部件，外形各异且尺寸差别极大；再从生产环节分析，仅考虑主机厂，其核心环节就包括冲压、焊装、涂装、总装。两者综合考虑，汽车制造涉及的全部工艺超过千种，工艺数据的种类超过十万种。」</p><p>单工艺的缺陷种类也较多，比如冲压工艺在模具、压机、材料等因素的影响下，很容易产生凹坑、起皱、压痕、拉裂等诸多缺陷。厂商需要实现与客户检测标准 100% 匹配，因此通常需要在小样本甚至无样本条件下完成建模，这进一步放大了汽车缺陷检测的难度。</p><p>与复杂的检测要求相对应，汽车行业对于漏检和误检的容错率仅为百万分之五，远低于其它行业，传统的检测技术和方案无法应对客户产线的实际需求。</p><p>菲特智能核心团队成员大多数有着十余年精密机械制造、汽车质量检测等从业经验。与其他机器视觉方案商不同，菲特在过去十年间一直深耕汽车领域，从为外资品牌车厂提供「独立第三方质量检验」资质的公司，发展到如今以「算法+数据」为核心的汽车工业智能质量管理公司。</p><p>过去几年，菲特先后成为比亚迪汽车体系的智能检测合作伙伴之一、大众变速器无人化智能检测方案提供商、舍弗勒质量管理领域的全球供应商，获得两百余项相关知识产权，实现「冲焊涂总」核心场景 100% 检测能力覆盖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="237,131" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_b6dca76b018645f8993e505754dc0019@17715901_oswg64894oswg237oswg131_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">奥迪焊装车间解决方案</p><p>谈及未来规划，曹彬表示，在进一步深耕汽车及其他目标复杂工业场景的基础上，随着 ChatGPT 为社会带来的深层变革和影响不断显现，菲特智能将在原有平台化能力的基础上，深耕行业垂类大模型，推动其解决方案在泛制造场景的快速落地。目前，菲特智能已与百度展开相关合作，预计明年将完成第一个行业垂类模型的打造。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 史诗级更新：人人都可定制 GPT，GPT 商店上线，模型价格打骨折 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507488255770624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 08:29:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>大模型的 AI 应用爆发时刻，真的要来了！</p><p>北京时间 11 月 7 日凌晨 2 点，在 ChatGPT 推出近一年后，OpenAI 首届开发者大会（OpenAI DevDay）在旧金山举行。</p><p>从 9 月官宣至今，关于这场大会的小道消息不断，不少围观群众甚至称之为「AI 春晚」。气氛都烘托到这儿了，也难怪成立 xAI 的马斯克跳出来截胡——11 月 5 日，马斯克旗下的 xAI 公司提前放出了对标 ChatGPT 的产品 Grok，宣称是「目前最好的 AI」，只训练了 2 个月已经超过 GPT-3.5。</p><p>不过，OpenAI DevDay 一开，意味着众多大模型公司和套壳工具型产品近半年来的努力又要成为泡影——OpenAI 终于首次公布了 AI Agent 相关功能 GPTs，也就是说，人人都能做自己的 GPT。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="719,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_a0ea07d9e2a94eb38b4f9f0b1f9be663@2057308263_oswg32195oswg719oswg407_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">推特网友在线吐槽，来源：X</p><p>OpenAI 还开放了大量的新 API（包括视觉、图像 DALL·E3、语音），以及新推出的 Assistants API，让开发者可以更便捷地开发自己专属的 GPT。</p><p>而另一边，GPT-4 和 GPT-3.5 的底层模型又迎来一波性能提升和大降价。</p><p>可以说，OpenAI 朝通用人工智能狂飙的道路，愈来愈清晰了。</p><h2><strong>人人都能有自己的 GPT，AI 应用大爆发</strong></h2><p>整场发布会不到一小时，给人一种戛然而止，还没过瘾的感觉。</p><p>Sam Altman 首先放出了这半年来 OpenAI 的成绩单：ChatGPT 的周活跃用户达到了 1 亿人，另外还有 200 万开发者通过 OpenAI 的 API 构建应用。全球财富 500 强企业中，超过 92% 的公司都在使用 OpenAI 的系列产品。</p><p>这次发布会最重磅的看点，当属<strong>自定义 GPT</strong>——不会写代码的普通人，也能自己做一个定制版 ChatGPT 了！</p><p>OpenAI 将其称为 GPTs，并推出了相应的制作工具 GPT Builder。用户要做的就是，跟 GPT Builder 聊天，把想要的 GPT 描述一遍，然后就能生成自己专属的 GPT。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,669" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_5aa5b158d5834c6da1897615c36d96e6@15785709_oswg50176oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">GPT Builder 界面</p><p>Sam Altman 只用了两三分钟时间，直接展示了生成 GPTs 有多简单：他和 GPT Builder 进行语音对话，表示想要一个能不断给创业者提供建议的助手。GPT Builder 马上做了一个 GPT，随后根据 Sam Altman 的更多需求，继续修正。</p><p>只需两三分钟，一个「创业导师」就诞生了。这样的 GPT 不仅能自己用，还可以发给别人、部署到企业私有环境中，让别人来和这个「导师」进行对话，回答相应问题。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,514" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_9d2391f682bd4685b10f6b66f0820877@15785709_oswg230293oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sam 现场制作 GPTs</p><p>发布会上，OpenAI 还表示本月稍晚时候将推出 GPT Store（GPT 商店）。这意味着，和苹果 App Store 一样，无数开发者将可以开发 AI 应用，在商店中上架。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_d3ea2fec5dac4de0b9e5aa1baa17698a@15785709_oswg62529oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">GPT Store 界面</p><p>在 GPT Store，用户可以搜索、浏览和购买感兴趣的 GPTs。最受欢迎和最有用的 GPTs 不仅能登上排行榜，最重要的是，开发者还能与 OpenAI 将进行收入分成。</p><p>这将是 OpenAI 构建 GPTs 生态的重要一步，也是未来新创业机会的起点。</p><p>另外，OpenAI 把 GPT-4 vision（视觉）、Code interpreter（代码）、DALLE-3（图像）、TTS（文本到语音）的 API 都开放了，并且新推出了 Assistants API。</p><p>一系列操作，堪称是开发者的福音。</p><p>如果说，人人都能做的 GPTs 是从无到有的 AI Agent，那么 Assistants API 则是将 GPT 的 Agent 能力安装到现有的应用程序里。</p><p>Assistants API 支持长线程处理，意味着开发者就不用自己处理长文本的历史内容。同时，Assistants API 还内置检索、知识库、代码解释器、Python 解释器等功能，函数调用功能也有大幅提升，一次性调用多个函数，并确保 JSON 输出没有额外延迟。</p><p>工作人员现场演示如何使用 Assistants API，去制定旅游计划。全程只需要用自然语言，然后动动手，勾选一些工具，然后它会列出巴黎旅游打卡建议，顺便在地图里把计划的打卡地点都标记出来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1726,834" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_4470810ef0ed41d79c160e8aaed20921@15785709_oswg215357oswg1726oswg834_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Assistants API 帮你制定旅行计划</p><p>接着，Assistants API 能够自动阅读文档，调用代码解释器的能力，计算巴黎之行的预计开销。</p><p>针对隐私问题，OpenAI 表示，GPTs 的开发者无法获取使用者与 GPTs 的聊天内容，同时开发者可以选择是否将用户的聊天内容交给 OpenAI 去训练模型。</p><p>从今天起，Assistants API 测试版已经可以给所有开发者使用。</p><p>一个小彩蛋是，工作人员最后还让 AI 现场激情抽奖，最后还让 GPT 给每个观众发送了 500 美元的 API 使用额度。</p><h2><strong>GPT-4 大升级：价格打骨折，一次处理 300 页小说</strong></h2><p>说到底，上述的一切尝试，都离不开模型性能的提升。</p><p>这一次，OpenAI 同步发布了一系列模型更新，首先是基于 GPT-4 的升级版 GPT-4 Turbo。简单来说，性能更强大，价格也更便宜了！</p><p>GPT-4 Turbo 的上下文窗口，从原来最长的 32k 升级到 128k，即 3.2 万 token 增长至 12.8 万 token（相当于大约 10 万个单词或 300 页小说）。</p><p>并且，新模型还提供更多对模型输出的控制能力，包括改进了函数调用能力，一次调用多个函数；引入 JSON 模式，确保模型以有效的 JSON 格式响应；引入「可重现输出」功能，通过 scene 参数产生一致的模型输出。</p><p>过去，GPT-4 因训练数据只截止到 2021 年 9 月而饱受诟病。GPT-4 Turbo 则改善了这个问题，将最新的训练数据更新至 2023 年 4 月。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="928,438" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_d3c29688856a4837b6e07bc3bbf231e1@15785709_oswg149672oswg928oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">GPT-4 Turbo 大幅降价</p><p>得益于性能优化，GPT-4 Turbo 的定价整体要比 GPT-4 降低超过 2.75 倍。具体来看，输入 token 比 GPT-4 便宜 3 倍，为 0.01 美元，输出 token 则便宜 2 倍，为 0.03 美元。未来，OpenAI 将继续提升 GPT-4 Turbo 的速度。</p><p>此外，Sam Altman 还宣布了一项名为 Copyright Shield 的计划。如果企业用户在使用 API 或 ChatGPT 时，面临相关版权侵权的索赔，OpenAI 将会提供法律辩护，并且支付相关的费用。此前，谷歌和微软都推出了类似的服务。</p><h2><strong>不甘寂寞的同行们</strong></h2><p>这场开发者大会，最有趣的莫过于微软 CEO Satya Nadella 居然亲自来了，与 Sam Altman 在台上谈笑风生。场面一片和谐，仿佛过去几个月，微软和 OpenAI 之间的嫌隙从未发生。</p><p>当然，Nadella 也有自己的小心思，几分钟时间，把 copilot 始终挂在嘴边，谈论的全是微软关于 AI 的愿景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,605" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_b13e3fc800894e7fb604af73f1c3971d@15785709_oswg28511oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">发布会现场，微软 Nadella 亲自站台</p><p>而在场外，OpenAI 的同行们也不甘寂寞，放出不少更新。比如，Meta 冷不丁地宣布，加入人工智能安全工作组，「确保这些 AI 不仅先进，而且安全可靠，造福社会」。</p><p>而马斯克的 xAI 也发布了一个用于 prompt 开发的工具，底下有网友感慨：「这是 OpenAI 去年应该发布的工具类型…xAI 团队的交付速度太快了。」</p><p>至于马斯克本人，从上周末到现在连刷 20 条推特，大多都是安利自家的 Grok。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_a3fd20d122dc4196933a06c7263a1003@15785709_oswg116220oswg1080oswg1700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">马斯克的推文</p><p>在国内，李开复的 AI 公司零一万物，也在发布会前一天发布首个大模型，声称拥有全球最长的 200k 上下文窗口。</p><p>无论如何，这场 AI 春晚过后，底层大模型的竞争还会继续打得激烈，随着模型性价比越来越高，对开发者和用户来说，一个崭新时刻又已经到来，AI 应用将迎来新一轮爆发。</p><p>一言以蔽之：开发者们还等什么？赶紧上车才是正道！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_a9d6c808b82846f4993127b7d2be029f@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力尾盘持续加仓电子板块，抛售食品饮料板块</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507855833595912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:42:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力资金尾盘持续净流入电子、非银金融、通信等板块，净流出食品饮料、有色金属、建筑材料等板块。具体到个股来看，方正证券、福晶科技、鸿博股份获净流入 11.6 亿元、8.64 亿元、8.54 亿元。净流出方面，宁德时代、赛力斯、贵州茅台分别遭抛售 6.9 亿元、6.31 亿元、4.91 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>禾川科技：导轨产品目前正在进行产品认证阶段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507852220973319?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:39:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，禾川科技在互动平台表示，公司已有的导轨丝杠产品定位主要应用于工业自动化领域，导轨产品目前正在进行产品认证阶段。行星滚柱丝杠正在规划布局中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CPO 概念股持续走强，新易盛 20cm 涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507839290327049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:26:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，CPO 概念股持续走强，新易盛 20cm 涨停，中贝通信此前封板，兆龙互连、中际旭创、天孚通信、太辰光、光库科技等涨超 10%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧菲光：公司电子后视镜 CMS 产品已通过新规的强制性检验</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507838909202691?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:25:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，欧菲光在互动平台表示，公司电子后视镜 CMS 产品已通过新规的强制性检验。公司完成官方认可检验机构招商局检测车辆技术研究院有限公司的正规测试实验，所有项目的检验结果均符合新规要求，获得法规认证通过。公司 CMS 已全部通过针对Ⅲ类间接视野装置的 20 余项检测项目，在亮度和对比度复现、色彩还原、系统延迟等项目的检测结果高于标准要求。由于公司与客户签署了保密协议，无法披露与客户的供应关系。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力租赁概念股持续高涨，多家回应：目前算力资源供应紧张，有涨价预期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507831131045894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:17:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，国内 AI 服务器市场最令人关注的一则消息是「阿里云 A100 服务器业务暂停出租」，不过这一消息并未得到证实，但却引起市场担忧。这也侧面反映了国内算力紧缺的不争事实。中贝通信相关工作人员表示，受到禁售的影响，算力供应较为紧张，目前很多渠道都拿不到货，因此相应的价格也会慢慢增加，目前正与客户进行谈判讨论涨价事宜。此外，恒润股份投资者关系部相关工作人员也表示，从采购成本来看到目前已上涨 50%，同时算力租金价格也在上涨，整体来看短期内算力资源较为紧缺。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小红书：双十一商家参与数与用户购买数同比近 4 倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507830741876736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:17:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[小红书公布双十一期间平台电商新变化。交流会上发布的数据显示，截至 11 月 3 日，参与小红书电商双十一的商家数量是去年的 3.7 倍，日均购买用户数是去年的 3.8 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞银：三季度净亏损为 7.85 亿美元，同比由盈转亏</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507828864417796?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:15:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，瑞银集团发布 2023 年第三季度财务业绩。财报显示，第三季度总营收 116.95 亿美元，同比增长 42%；净亏损为 7.85 亿美元，上年同期净利润 17.33 亿美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江铃汽车：全系产品都已有新能源产品投放市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507823271231496?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:09:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，江铃汽车在互动平台表示，公司持续推进新能源转型，全系产品都已有新能源产品投放市场，在产品布局、渠道建设、品牌营销等方面取得了重要的阶段性成果，目前已发布新能源品牌「江铃乐行」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部：推进低噪声施工设备高质量发展座谈会在南京召开</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507820823822338?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:07:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，推进低噪声施工设备高质量发展座谈会 11 月 3 日在南京召开。会上，部分低噪声施工设备生产企业代表介绍了低噪声施工设备研发、生产和销售情况，分享了降噪经验做法。有关专家介绍了低噪声施工设备行业的发展现状、存在的问题，提出了下一步工作建议。与会人员围绕《低噪声施工设备指导名录》的编制周期、编制范畴、推广应用等方面进行了交流研讨，并就深入开展行业调研、加强政策联动、建立健全标准体系、积极推广低噪声施工设备等下一步工作建议达成一致意见。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东海证券：医药生物板块有望于四季度迎来拐点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507818914480385?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:05:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，东海证券研报称，生物医药板块方面，三季度细分板块业绩分化较大，受到医疗行业政策及高基数等因素影响，部分院内市场的细分赛道业绩增速下滑，药店板块也受政策落地速度影响阶段性放缓。整体来看，在我国三医联动，政策向创新药械倾斜、国产替代、医药分业、持续完善多层次医疗体系建设等原则的大方向下，伴随政策影响逐步出清，相关企业业绩有望逐季修复。我们认为，当前医药生物板块处于业绩底部、估值底部、持仓底部的多重底部区间，医药生物板块有望于四季度迎来拐点。建议重点围绕消费医疗服务和创新药械链两大主题板块。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新造车 2024 销量预测：理想超 80 万辆，蔚来务实、小鹏增长 100%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507818009297160?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 14:04:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国内新造车公司们 2024 年的销量预测已经传递到了供应侧。36 氪独家获悉，理想汽车 2024 年销量预测超过 80 万辆，按照今年 38 万辆预期销量来看，理想明年销量涨幅将超 100%。
同时，蔚来对 2024 年给出了超过 23 万辆的销量预测，而小鹏汽车的销量预测超过 28 万辆。值得注意的是，上述数据，均不包括蔚来和小鹏汽车的子品牌，阿尔卑斯和 MONA。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>报告：三季度全球平板电脑出货量下降 14%，创下年度最佳业绩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507800687083781?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:46:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，TechInsights 近期发布的研究报告指出，尽管由于疫情后需求的残留和全球主要市场持续的经济挑战，全球平板电脑市场规模仍在下滑，但 2023 年三季度，全球平板电脑市场出货量同比下降 14% 是今年目前为止最好的市场表现。与去年相比，所有领先的平板电脑厂商的业绩都有所下降，但大多数厂商表现都超过了总体市场。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI PIN 概念股盘中大幅走强，朗迪集团涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507793096556801?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:39:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，AI PIN 概念股盘中大幅走强，奥海科技、朗迪集团午后涨停，博硕科技、美利云、伟时电子早盘封涨停，风语筑、福光股份、光峰科技等个股跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行副行长张青松：防范楼市出现过快过急的风险，对楼市前景仍相当乐观</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507767645323267?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:13:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国人民银行副行长副行长张青松在国际金融领袖投资峰会上表示，现时内地人均居住面积于 2020 年升至 41.8 平方米，已接近发达经济体水平，但房地产市场不能一直持续增长，在达到一定阶段后，出现调整很正常，这是一个优胜劣败的过程，目前要处理的是，防范调整楼市出现过快过急的风险。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会副主席王建军：大宗交易纳入互联互通已达共识，正研究人民币柜枱股票衍生品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507766583394309?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:12:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国证监会副主席王建军出席国际金融领袖投资峰会时表示，未来会加强优化上市制度，支持内地企业更便捷地来港上市。双方已就大宗交易纳入互联互通达成共识，现时正就技术、规则、监管进行协调，会尽快推出。此外，正在研究人民币柜枱股票，后续将推动纳入。今年 3 月扩大沪深港通标的后，三家交易所市值覆盖率大幅提升，其中，港交所市值覆盖率 81%，深交所 86%，上交所 91%。而香港已成为中概股主场，现有 1400 家中概股在港交所上市，占市值 70%，交易量 80%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>五粮液回应提价传闻 ：内部确有讨论，具体提价时机未定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507748967448835?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:09:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[对于提价传闻，五粮液方面表示，公司内部确有讨论，但具体提价时间尚未确定。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CPO 概念股震荡走强，中贝通信触及涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507759336947975?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:04:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，CPO 概念股震荡走强，中贝通信触及涨停，深科达涨超 9%，华丰科技、兆龙互连、铭普光磁等纷纷跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>官方回应：北京「取消地价上限」消息不实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507757330612230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 13:02:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据北京市规划和自然资源委员会官方微博消息，北京「取消地价上限」为不实消息。北京市将坚决贯彻党中央、国务院决策部署，坚决落实「稳地价、稳房价、稳预期」工作目标，继续坚持「房地联动」，确保首都房地产市场平稳健康发展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷军证实小米 14 销量已超百万台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507750105202948?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 12:55:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，小米集团创始人、董事长兼 CEO 雷军在微博与网友互动时称，小米 14 系列销量已超过 100 万台，目前缺货还是严重，正在催单。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月房地产企业债券融资总额同比降 46.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507736151703812?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 12:41:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中指研究院监测，2023 年 10 月房地产企业债券融资总额 276.4 亿元，同比大幅下降 46.2%，环比下降 19.5%。行业债券融资平均利率 3.49%，同比上升 0.19 个百分点，环比下降 0.22 个百分点。2023 年 1-10 月房地产企业债券融资总额为 5875.1 亿元，同比下降 8.9%，降幅较上个月扩大 3.2 个百分点。（中新经纬）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>