<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>市場日報 | 多重利好釋放，A 股終於紅了！券商股表現亮眼，跨境電商全天強勢；科大訊飛、歐菲光午後雙雙跳水</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488139201304452?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 18:26:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日晚間，中央匯金公司官網公告顯示，中央匯金公司買入交易型開放式指數基金（ETF），並將在未來繼續增持。</p><p>今日，中美經濟工作組以視頻方式舉行第一次會議。此次會議由兩國財政部副部長級官員主持。雙方就兩國及全球宏觀經濟形勢和政策、雙邊經濟關係、合作應對全球挑戰等議題進行了深入、坦誠、建設性的溝通。</p><p>多重利好刺激下，今日 A 股三大指數集體高開，滬指高開 0.17%，深成指高開 0.34%，創業板指高開 0.4%。</p><p>衞星通訊板塊開盤活躍，龍洲股份 3 連板，華力創通漲超 16%，三維通信、天銀機電、鋮昌科技、中國衞通等漲幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="429,799" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_ba09bb4b03e64c36a4403e62c3b6ab4e@5579416_oswg49956oswg429oswg799_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，華力創通公告在連續 12 個月內累計收到某客户採購訂單總金額約為 4.95 億元（含税），超過公司 2022 年度經審計主營業務收入的 100%。</p><p>鋰礦概念股集體走強，金圓股份、吉翔股份雙雙漲停，盛新鋰能、西藏礦業、贛鋒鋰業、西藏珠峯、科達製造均逆勢走高。</p><p>消息面上，10 月 23 日，生意社數據顯示，國內電池級碳酸鋰基準價為 180200.00 元/噸，與本月初（175000.00 元/噸）相比，上漲了 2.97%。</p><p>汽車零部件概念股震盪拉昇，聖龍股份 13 連板，寧波高發、神通科技、坤泰股份漲停，金鐘股份漲超 10%，松原股份、豪恩汽車、中捷精工等多股漲超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="429,787" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_760fed0ba24d4a0a9442b067ef942630@5579416_oswg51991oswg429oswg787_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>AI 概念股迎來反彈，算力板塊中，創業板錦雞股份拉昇封板，真視通 7 連板，恆潤股份 2 連板，中貝通信、利通電子、潤建股份、恆為科技等繼續衝高。</p><p>消息面上，工信部表示，後續將抓好《算力基礎設施高質量發展行動計劃》落實，加強數據中心上架率等指標監測，有序引導算力基礎設施建設。</p><p>傳媒、遊戲股中，中國科傳漲停，南方傳媒、龍版傳媒、中文在線、愷英網絡、湯姆貓等跟漲。</p><p>券商板塊再度活躍，太平洋漲停，首創證券、中銀證券、國聯證券、天風證券等快速跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="429,792" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_75b3a0ea1cb04965bb996778f2eae946@5579416_oswg49900oswg429oswg792_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>半導體板塊快速反彈，先進封裝、設備方向領漲，文一科技 6 連板，長川科技漲超 10%，華海誠科、賽微電子、拓荊科技、中微公司、北方華創、芯源微等多股漲超 5%</p><p>減肥藥概念股展開反彈，諾泰生物漲超 10%，聖諾生物、優寧維、百花醫藥、翰宇藥業、博濟醫藥等跟漲。</p><p>消息面上，據 Frost&amp;Sullivan 預測，2030 年我國 GLP-1 類藥物市場規模將達 515 億元，呈快速發展態勢。</p><p>跨境電商板塊震盪走高，三態股份 20cm 漲停，焦點科技此前封板，青木股份、潯興股份、凱淳股份、賽維時代等漲超 6%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="429,794" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_3ce1c7e7de7d44678ed21f937916a2c2@5579416_oswg50303oswg429oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，國務院批覆同意在上海市創建「絲路電商」合作先行區方案，鼓勵先行先試，對接國際高標準經貿規則，探索體制機制創新，擴大電子商務領域對外開放，打造數字經濟國際合作新高地。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體上漲，滬指漲 0.38%，深成指漲 0.24%，創業板指漲 0.3%。</p><p>汽車整車板塊探底回升，江淮汽車漲超 7%，亞星客車、眾泰汽車、漢馬科技、安凱客車、金龍汽車等跟漲。</p><p>稀土永磁板塊快速拉昇，中國稀土直線封板，中科磁業大漲 12%，廣晟有色、北方稀土、金力永磁等個股跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="429,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_7a70603d7b6942e5916c38d3d4a22581@5579416_oswg51266oswg429oswg791_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，馬來西亞計劃禁止稀土出口，經加工的礦產品可以出口，禁令只針對原材料。</p><p>個股方面，科大訊飛、歐菲光午後相繼跳水。截止收盤，科大訊飛逼近跌停，歐菲光跌停。</p><p>今日收盤，A 股三大指數集體上漲，滬指漲 0.78%，深成指漲 0.61%，創業板指漲 0.85%；北向資金淨流出 50.46 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,237" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_e50605836c0645f6a768f1d82035975b@5579416_oswg89315oswg554oswg237_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>珀萊雅連續 14 個季度增長；LVMH 繼承計劃落定；雀巢大中華區烹調業務要破百億｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488234008647559?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 18:20:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>跑贏大盤，珀萊雅連續 14 個季度增長</strong></h3><p>美妝大盤有些疲軟，但增長黑馬「珀萊雅」依然穩住了。</p><p>10 月 23 日，珀萊雅發佈 2023 年第三季度財報，營收、淨利的增幅雙雙超過了 20%。其中，期內實現營業收入 16.22 億元，同比增長 21.36%，實現淨利潤 2.46 億元，同比增長 24.24%。至此，珀萊雅連續 14 個季度盈利同比增長。</p><p>對於化妝品公司而言，Q3 往往屬於淡季，前後分別有「618」 、「雙 11」兩次大促的刺激。這在大盤數據中也有所體現，7-9 月，全國化妝品月零售額分別為 247 億元、321 億元、326 億元，同比漲幅則分別為-4.1%、9.7% 和 1.6%，整體處在漲漲跌跌的波動裏，而 Q2 化妝品零售額同比增幅達到 14%。</p><p>此種大背景下，珀萊雅的業績屬於「優等生」行列。且橫向來看，今年上半年珀萊雅的營收逼近上海家化、高於華熙生物，35% 的營收增幅也遠遠高於後兩者的個位數增長。</p><p>一路向上，但珀萊雅並非高枕無憂。美妝品牌依賴大促已成為業內共識，珀萊雅在 Q2 業績大爆發後，Q3 增速也明顯放緩，加之本季度銷售費用回落，接下來的雙十一、Q4 表現如何，還有待觀察。</p><h3><strong>LVMH 繼承計劃落定，但掌門人伯納德在 95 週歲前都要牢牢掌權</strong></h3><p>作為全球最富有的奢侈品帝國，LVMH 集團的繼承計劃終於整體落定。</p><p>據外媒報道，10 月 23 日 LVMH 掌門人伯納德的小兒子年滿 25 週歲，集團控股權也徹底轉交至伯納德的五個子女手中。</p><p>具體而言，LVMH 集團的控股權將直接轉交至 Agache，通過這家公司，伯納德家族將長期持有該集團 48.18% 的股權和 63.17% 的投票權。Agache 的章程規定，只有伯納德的五個子女及其直系後代才能成為公司股東，且在 2052 年之前，所有人不得出售股份。</p><p>去年，LVMH 就對外公示過這一安排，只不過當時因小兒子年齡未滿，能否落地還是未知。伯納德當時的另一個預案是：如果自己在小兒子 25 週歲前去世，集團控股權將暫時轉交至比利時基金會 Protectinvest，以及 Financière Agache 的兩家控股公司名下。</p><p>作此預案，是為了預防伯納德在小兒子年滿 25 週歲前去世可能導致的所有權糾紛，確保利益世襲，如今這一擔憂也不再存在。根據目前的章程規定，伯納德在 95 週歲前都將以董事的身份掌管 LVMH 集團，擁有無限權力。</p><p>目前，伯納德的五個孩子均已進入 LVMH 集團的高管層，但最終具體是誰成為集團的下一任掌門人還未可知，繼承之戰仍在白熱化階段。</p><h3><strong>雀巢大中華區烹調業務有望首破 100 億</strong></h3><p>雀巢是全球最大的食品公司，而烹調食品是雀巢大中華大區最大的業務單元。</p><p>據媒體報道，在雀巢旗下川調品牌「豪吉」近日的一項品牌活動上，大中華大區烹調食品業務負責人曹輝稱，該業務今年有望首次突破 100 億元。豪吉作為該業務單元裏的第二大品牌，近年來一直保持雙位數增長。</p><p>值得注意的是，雀巢的大中華大區是在 2022 年成立的，此前屬於亞大非大區，後拆分獨立為全球五大區之一。雀巢方面曾表示，大中華大區是世界上發展最快的食品和飲料市場之一，為雀巢提供了巨大的增長潛力，成立首年，大中華大區實現了 54 億瑞士法郎（約合 442 億元）的銷售額。</p><p>如果説以太太樂、豪吉為代表的烹調業務是老業務，那雀巢近幾年在中國已經做出了更多的煥新動作和業務整合。比如，將旗下的銀鷺花生牛奶和罐裝八寶粥業務出售，圍繞新興的寵物市場啓動寵物乾糧、濕糧生產線等投資項目，2022 年戰略投資新瑞鵬寵物醫療集團等等。</p><p>如今，一系列舉措下，這艘大船在中國的新老增長動力都值得期待。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>斯凱奇將簽約 NBA 球星，發力籃球業務</strong></p><p>運動品牌都忙着簽約各類明星，斯凱奇也不例外。據外媒援引知情人士消息，繼與足球球星哈里•凱恩簽署終身協議後，斯凱奇再次與 NBA 球星喬爾•恩比德達成合作，將正式發力籃球領域。恩比德曾先後與阿迪達斯、安德瑪簽約，又在上賽季斬獲 MVP 榮譽，如今對斯凱奇而言無疑是不錯的合作對象。</p><p><strong>友寶正式開啓招股</strong></p><p>友寶有望成為港股無人零售第一股。10 月 24 日起，友寶正式開啓招股，至 27 日結束，並計劃將於 11 月 3 日掛牌上市，其基石投資者包括奈雪的茶、商湯科技等。根據弗若斯特沙利文，以交易商品總額和網絡規模計算，2019-2022 年，友寶在中國大陸無人零售行業均排名第一，2022 年實現營收 25.19 億元。&nbsp;</p><p><strong>泡泡瑪特第三季度整體收益同比增長 35%-40%</strong></p><p>繼上季度交出超預期財報後，泡泡瑪特本季繼續增長。泡泡瑪特在港交所發佈公告稱，2023 年第三季度的整體收益同比增長 35%-40%，其中中國內地增幅為 25%-30%，港澳台及海外仍然擔起了「增長扛把子」，收益同比增長 120%-125%。對於內地市場而言，多數渠道的收益均有大幅增長，天貓旗艦店、抽盲盒機成為唯二下滑的兩個渠道。</p><p><strong>香飄飄前三季度扭虧為盈</strong></p><p>抓住泛沖泡領域的機會，一度消失的香飄飄又香了？日前，「奶茶第一股」香飄飄發佈第三季度財報，期內實現營收 8 億元，同比增長 20.41%，淨利潤為 4753 萬元，同比降低 12.29%。將前三季度綜合來看，該公司整體實現淨利潤 348.39 萬元，已經扭虧為盈，前三季度的亮點在於沖泡類產品，實現 12.1 億元營收，同比增 25.74%，上年同期沖泡類產品的營收的下跌幅度還在 31.85% 的水平。</p><p><strong>萬寶龍 CEO 將離職</strong></p><p>歷峯集團旗下的奢侈品牌萬寶龍出現管理層動盪。萬寶龍發言人日前證實，首席執行官 Nicolas Baretzki 將離職，繼任者尚未確定。Nicolas 在 2013 年加入萬寶龍，2016 年擔任 CEO，此前在卡地亞、積家等品牌有豐富的營收及綜合管理經驗。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜京東採銷喊話李佳琦，美 ONE 迴應：沒有簽訂所謂的「底價協議」；淘寶直播今晚 7 點將上架首艘國產大遊輪；滴滴青桔電單車上新數幣付款功能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488222839592832?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 17:54:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488194606159748"><strong>京東採銷喊話李佳琦，美 ONE 迴應：沒有簽訂所謂的「底價協議」</strong></a></p><p>36 氪獲悉，針對京東採銷喊話李佳琦與品牌商簽署「底價協議」一事，美 ONE 迴應稱：沒有簽訂所謂的「底價協議」、從未要求品牌進行任何的二選一，直播間商品的定價權在於品牌。此前有媒體報道稱，有京東採銷人員在朋友圈公開喊話李佳琦「二選一」，表示京東收到品牌商海氏的律師函，被品牌投訴由於某款烤箱的京東價格低於李佳琦直播售價，違反了他們與李佳琦簽署的「底價協議」，並要求賠償鉅額違約金。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487904614078341"><strong>泡泡瑪特：第三季度整體收益同比增長 35%-40%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，泡泡瑪特在港交所公告稱，2023 年第三季度整體收益（未經審核）較 2022 年第三季度同比增長 35%-40%。其中，中國內地收益同比增長 25%-30%，港澳台及海外收益同比增長 120%-125%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488074172209282"><strong>網商銀行「大雁系統」推動榮耀經銷商獲得信貸資金支持量年增長超 80%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，自今年 3 月榮耀與螞蟻集團達成戰略合作以來，榮耀經銷商貸款可得率增長近 2 倍。藉助網商銀行「大雁系統」，榮耀經銷商收到的資金支持量年複合增長率超 80%。截至目前，榮耀平均每 3 個經銷商中有 1 個使用「大雁系統」，中西部省份經銷商佔比達 66%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487925394200451"><strong>淘寶直播今晚 7 點將上架首艘國產大遊輪</strong></a></p><p>天貓雙 11 即將開啓，淘寶直播和交個朋友聯合宣佈，今晚 7 點將在羅永浩淘寶直播間「閃降」上架國產 13.55 萬噸大郵輪。用户拍下後，可以整包首艘國產大郵輪愛達·魔都號 5 天 4 晚。根據今年雙 11 規則，該商品將參與直降，折後優惠價為 2000 萬，疊加 88VIP 大額券預計還能再省 500 元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488060084410249"><strong>羅氏和中外製藥就 Actemra 專利訴訟與渤健達成和解</strong></a></p><p>當地時間 10 月 23 日，根據羅氏製藥向美國馬薩諸塞州聯邦法院提交的一份文件，羅氏、中外製藥已與美國生物技術公司渤健就其仿製藥涉嫌侵權羅氏風濕關節炎藥物 Actemra 的專利訴訟達成和解。兩家公司將採取措施撤回訴訟。中外製藥稱對今年盈利的影響「微不足道」。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487828020467848"><strong>飛豬雙 11 今晚 8 點啓動，商品豐富度將創歷史新高</strong></a></p><p>36 氪獲悉，2023 年飛豬雙 11 將於 10 月 24 日晚 8 點正式啓動。據介紹，今年雙 11，飛豬的旅遊商品豐富度將創下歷年雙 11 之最，報名參與活動的旅遊商品同比去年「雙 11」全程增長近 1 倍。其中，首艘國產大郵輪元旦首航，「早鳥票」屆時將上線開售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488074172209282"><strong>網商銀行「大雁系統」推動榮耀經銷商獲得信貸資金支持量年增長超 80%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，自今年 3 月榮耀與螞蟻集團達成戰略合作以來，榮耀經銷商貸款可得率增長近 2 倍。藉助網商銀行「大雁系統」，榮耀經銷商收到的資金支持量年複合增長率超 80%。截至目前，榮耀平均每 3 個經銷商中有 1 個使用「大雁系統」，中西部省份經銷商佔比達 66%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488110140397697"><strong>京東方：今年已完成一億片 OLED 下線</strong></a></p><p>從京東方發佈會上獲悉，截至目前京東方今年已完成一億片 OLED 下線。今年初京東方接受投資者調研時表示，2023 年全年公司柔性 AMOLED 出貨量目標為超過 1.2 億片。（新華財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488189220280454"><strong>三菱「退出」中國市場，廣汽集團：廣汽三菱轉為全資子公司、工廠由廣汽埃安「接手」</strong></a></p><p>廣汽集團公告，擬對廣汽三菱、廣汽三菱汽車銷售公司實施股權調整等重組事項。重組完成後，廣汽三菱將成為廣汽集團全資子公司，廣汽埃安則將利用廣汽三菱工廠實現增產擴能，計劃 2024 年 6 月實現量產。據瞭解，廣汽三菱汽車銷售公司將由廣汽集團與三菱汽車、三菱商事共同持股，持續為廣汽三菱車主提供備件和售後服務，讓客户用車無憂。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487918186354569"><strong>日本計劃與美歐共同制定電動汽車、半導體等領域補貼標準</strong></a></p><p>日本經濟產業大臣西村康稔近日接受採訪時表示，日本計劃與美國和歐洲共同制定電動汽車、半導體和其它關鍵領域的補貼標準。新框架將涵蓋政府支持確保關鍵材料的穩定供應以及綠色轉型投資等領域。日本政府的目標是在 10 年內投資 20 萬億日元用於綠色轉型。（界面）</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488155872958338"><strong>萬安科技：擬以增資形式向載合汽車投資 3500 萬元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，萬安科技發佈公告，擬以增資形式向載合汽車投資 3500 萬元，本次投資完成後，公司持有載合汽車 4.1617% 的股權。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488138939357318"><strong>滴滴青桔電單車上新數幣付款功能</strong></a></p><p>近日，數字人民幣落地滴滴青桔電單車場景，該功能將陸續在全國超 250 個城市上線。截至目前，滴滴青桔單車、電單車及網約車三個場景均可使用數字人民幣支付。用户在滴滴出行 App 的相關訂單支付環節，可選擇「數字人民幣」進行支付。此外，用户還可為滴滴出行 App 開通錢包快付。滴滴相關業務負責人表示，下一步將結合自身的生態特徵，不斷推進數字人民幣在更多出行場景的應用。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487868340574339"><strong>騰訊與福佑卡車達成戰略合作，共創首個數字貨運大模型</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊與福佑卡車達成戰略合作。接下來，雙方將聯合共創行業首個數字貨運大模型，通過大模型技術的深度應用，共同推動數字貨運實現運營效率和客户體驗的提升。據瞭解，經過前期實踐驗證，針對多樣式回單識別場景，該大模型對圖片字段識別準確率超過 99%，圖片信息綜合識別匹配準確率超過 95%，召回率比傳統模型提高近 20%。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488180576278659"><strong>崔東樹：9 月新能源汽車出口歐洲暫時放緩，隨後應該還能回升向上</strong></a></p><p>36 氪獲悉，乘聯會秘書長崔東樹發文分析 2023 年 9 月中國汽車出口市場，其中提到，中國新能源車主要是出口西歐和東南亞市場，近兩年西歐和南歐的比利時、西班牙、斯洛文尼亞和和英國等成為出口亮點，而今年對泰國等東南亞國出口走強。自主品牌的上汽乘用車、比亞迪等新能源車型強勢表現。9 月新能源汽車出口歐洲暫時放緩，隨後應該還能回升向上。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487799573846153"><strong>外資撤離中國？中國社科院專家：命題不成立</strong></a></p><p>中國社科院世界經濟與政治研究所研究員高凌雲表示，中國吸引和利用外資的優勢和潛力並沒有降低。商務部發布的最新數據顯示，2023 年 1 月份至 9 月份，全國新設立外商投資企業 37814 家，同比增長 32.4%。所以在宏觀角度上，外資撤離中國的命題不成立。（國是直通車）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487936989386881"><strong>今年前 9 月泰國入境遊客總數達到 2000 萬人次</strong></a></p><p>泰國旅遊與體育部發布的數據顯示，9 月泰國的入境遊客人數為 213.1 萬人次，今年 1 至 9 月期間，外國遊客總數達到 2000 萬人次。馬來西亞人、中國人和印度人是 9 月到訪泰國的最大遊客羣體。1 月至 9 月期間，入境泰國的馬來西亞人共 330 萬人次，中國遊客共 250 萬人次。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487823338576000"><strong>科大訊飛：iFlyCode 已與京東雲、軟通動力等 107 家機構實現深度對接應用</strong></a></p><p>從科大訊飛全球 1024 開發者節上獲悉，基於星火代碼大模型的智能編程助手 iFlyCode 自 8 月 15 日發佈以來，已與京東雲、軟通動力等 107 家機構實現深度對接應用。在內部提效方面，根據科大訊飛內部使用數據，本次升級的 iFlyCodeV2.0 提效範圍更廣，可實現設計階段提效 50%，編碼階段、測試階段分別可提效 37%、44%。（證券時報）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2488062566275204"><strong>深交所：10 月 28 日開展融券保證金比例調整等業務全網測試</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據深交所網站，為確保相關業務的順利開展，深交所聯閤中國證券登記結算有限責任公司深圳分公司定於 2023 年 10 月 28 日組織全網測試，通過模擬融資融券的保證金可用餘額計算、委託申報、成交回報及清算交收等業務處理過程，檢驗市場參與各方技術系統的正確性。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2487833356408962"><strong>多隻寬基 ETF 昨日獲大額淨申購，資金流入合計超 50 億元</strong></a></p><p>Choice 數據顯示，昨日華泰柏瑞滬深 300ETF、華夏上證科創板 50 成份 ETF、易方達滬深 300ETF 等產品合計獲得淨申購額超 50 億元。據 Choice 測算，華泰柏瑞滬深 300ETF 淨申購額為 34.94 億元，華夏上證科創板 50 成份 ETF 淨申購額為 10.57 億元，易方達滬深 300ETF 淨申購額為 7.28 億元。此外，易方達創業板 ETF、富國上證綜指 ETF 淨申購額等均在 2 億元以上。昨日，中央匯金發佈公告稱，當日買入交易型開放式指數基金（ETF），並將在未來繼續增持。（上證報）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話遠景田慶軍：穿越價格戰週期，未來風機不止於「大」｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488050708895874?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 17:52:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「雙碳目標之後，市場空間快速釋放，風電這兩年相當於把過去若干年的技術積累集中爆發出來了，現在處於穿越行業低價競爭週期的關鍵時刻。」遠景集團高級副總裁田慶軍在接受 36 碳等媒體採訪時表示。</p><p>10 月 19 日，為期四天的 2023 北京國際風能大會暨展覽會（CWP 2023）正式落幕。</p><p>此次展會中的一大趨勢是，各家企業都在上演「超大風機」秀，多數風電整機企業先後發佈面向陸上、海上的新一代大兆瓦產品。同時，產品可靠性和供應鏈安全也在展會中頻被提及。</p><p>陸上、海上風電相繼步入無補貼的平價時代，<strong>風機大型化被認為是最有效的降本途徑</strong>，在獲取更多風能的同時攤薄度電成本，也可以極大節省土地資源。</p><p><strong>但與此同時，風電價格戰日趨白熱化。</strong>近兩年陸上風機單位價格從近 4000 元/千瓦到 1500 元/千瓦左右，海上風機單位價格從 7000 元/千瓦左右到 3500 元/千瓦左右，經濟性和可靠性的協同發展被提升至更重要的位置。</p><p>田慶軍向 36 碳等媒體表示，如果行業過於追求低價，容易讓部分企業犧牲一部分產品質量，導致風電事故發生。但從數據來看，近兩年事故率並沒有大規模爆發，這也説明價格已經趨於穩定，行業開始更加註重質量問題，<strong>未來風電整機商的利潤水平也將維持在一個相對穩定的水平</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,3999" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_47a2296e78074b17bbc9b0b999f67133@5802120_oswg1507075oswg6000oswg3999_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">遠景集團高級副總裁田慶軍</p><p>此次展會中，遠景科技集團在風機產品方面，分別發佈了高可靠 Model Z 海上智能風機平台和大兆瓦 Model T 陸上智能風機平台。</p><p>據介紹，Model Z 平台面向深遠海市場首發的 EN-270/14MW 海上智能風機，是海上「單 30」政策（即海風建設需滿足水深超 30M 或離岸距離超 30KM）以來，唯一能夠實現深遠海中低風速平價的機組。Model Z 平台產品功率等級可快速拓展至 20MW+，葉輪直徑可拓展至 300 米以上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_2f209033b26f4b199eacd37e4c280ea8@5802120_oswg2278890oswg6000oswg4000_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">遠景發佈 EN-270/14MW 海上智能風機</p><p>在陸上風電方面，遠景面向陸上市場推出全新 Model T 平台，葉輪直徑覆蓋 220-240 米，功率等級覆蓋 6.X-10MW，適應低、中、高各個風速段。針對沙戈荒，源網荷儲及構網型應用場景提供針對性解決方案。</p><p>田慶軍談到，在平價時代和大型化趨勢下，<strong>產品可靠性</strong>是業主的核心要求。遠景通過推動風機產品研發平台的標準化、模塊化，實現技術快速迭代和產品驗證，並能快速複製到同平台其他系列產品，以降本增效。另一方面，遠景一直注重「數字孿生」能力，希望讓每一台掛網運行的風機都成為下一代風機研發的輸入源。</p><p>對於未來市場預期，田慶軍表示，今年陸上風機投標多在 6-7 兆瓦之間，規模性交付預計要到明年。預計明年一季度，陸上高風速區域會陸續出現 10 兆瓦風機的投標，下半年開始小批量交付。預計 2025 年，10 兆瓦風機可以做到大批量交付。</p><p>他同時提到，<strong>風機大型化是趨勢，但是單機容量不可能無限制增長。</strong>因為中國的風資源條件沒辦法支撐更大的機組，未來風機容量會迴歸到一個穩定的水平。</p><p><strong>當下國際形勢、貿易政策多變，各大風電企業對於供應鏈穩定性的話題討論熱度持續攀升。</strong>此次風能展的主題是「構築全球穩定供應鏈，共建能源轉型新未來」。會上，100 多家中外風電企業與多個行業組織共同簽署併發布《全球風電產業鏈供應鏈安全宣言》，致力於構築安全穩定、暢通高效、開放包容、互利共贏的全球風電產業鏈供應鏈體系。</p><p>如今在世界風電舞台上，中國風電產業已佔據舉足輕重的地位，承擔起維護全球供應鏈安全的大任，更多企業開始走出國門。但與此同時，例如反補貼調查等貿易壁壘，也對風電企業走出去帶來挑戰。</p><p>對於風電企業出海，田慶軍建議企業需要<strong>加強自主創新、提升國產化水平和加強國際化合作</strong>。在企業出海具體策略方面，他表示<strong>一是需要就近建設供應鏈，二是必須與當地企業進行利益共享</strong>，和當地產業鏈、下游應用上的企業建立密切溝通，實現全球供應鏈的合作共贏。</p><p>田慶軍表示，目前遠景的核心部件已採取百分百自研，未來將有計劃地逐步自制。如果核心部件完全依賴行業，會嚴重限制新產品的推出速度。</p><p>截至目前，遠景自研發電機交付突破 10000 台，成功應用到 2-16MW 級別海陸風電機組產品上；自研主軸承累計交付 4600 台，其中海上 7MW 以上機型交付了近 200 台，投入市場 5 年來運行零失效。</p><p>他還談到，遠景科技集團在海外合作時多以零碳技術夥伴身份為主，風機是產品解決方案裏的一部分，比如打造零碳工廠就能很自然地把風機業務帶進去。<strong>企業走出國門時不能用單一產品去競爭，這樣很容易又陷入價格戰，需要提供綜合解決方案。</strong></p><p>此次展會中，遠景也帶來了最新一代智慧液冷儲能系統，從電芯、PCS、BMS、EMS 到 SCADA 系統實現全棧級自研自制；同時，遠景從零碳技術夥伴的角度，展示了「端到端」的零碳技術解決方案，面向可再生能源、儲能與電池、智慧零碳平台、智慧零售與樓宇、智慧港口與交通等場景的智能產品和解決方案。</p><p>在零碳實踐方面，遠景目前已有一系列合作成果：為耐克打造首個風光一體化零碳智慧物流園區，助力星巴克「Greener Store」計劃，並攜手元氣森林、泡泡瑪特、正谷推出碳中和產品等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「協氫新能源」完成數千萬元 PreA 輪融資，以兩輪車、無人機切入萬億氫能賽道 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487819131901832?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 17:50:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 碳獲悉，協氫（上海）新能源科技有限公司近日完成數千萬元 PreA 輪融資。本輪投資方為泉為科技等，本輪資金主要用於建設小型風冷氫燃料電池生產線，以及佈局膜電極、碳紙等前端材料。</p><p><strong>協氫新能源是一家專業小型風冷氫燃料電池系統提供商，</strong>致力於成為全球領先的小型風冷氫燃料電池提供商，也是國內最早開發小型風冷氫燃料電池系統的原創發明人、兩輪車用小型氫燃料電池國內第一發明人。</p><p>不同於商用車、乘用車場景下的氫燃料電池，<strong>協氫新能源的產品是小型風冷氫燃料電池，主要應用在兩輪車、無人機、移動電源、小型遊船、無人快遞車等場景，</strong>進而推動氫能無人機、氫燃料電池兩輪車、氫能移動電源的商業化應用。</p><p>在雙碳目標和能源轉型大背景下，我國氫能產業發展已經按下快進鍵。根據中國氫能聯盟預測，2020 年至 2025 年中國氫能產業產值將達 1 萬億元，2026 年至 2035 年產值將達到 5 萬億元。</p><p>萬億氫能市場迎來爆發前夜，燃料電池作為氫能產業化應用落地的主要途徑，行業當下正面臨日益激烈的市場競爭。眾多氫燃料電池企業持續加大研發投入力度，促進產品性能優化升級。</p><p>深厚的技術積累和研發能力，是協氫新能源的核心優勢。協氫新能源董事長田丙倫告訴 36 碳，<strong>公司技術團隊在 2003 年發明瞭第一代兩輪車用小型燃料電池，並實現風冷電池技術從 0 到 1 的發明突破，</strong>公司在小型氫燃料電池領域擁有領先的研發基礎和專利擁有量，團隊累計申請專利超百項。</p><p>從團隊構成來看，協氫新能源的創始團隊擁有複合背景，既包括中科院大連化物所畢業的小型燃料電池專家、清華大學專家，也包括具有豐富管理經驗的產業界人士以及資本運作領域的資深人士。</p><p>36 碳瞭解到，協氫新能源的小型燃料電池技術持續迭代升級，<strong>目前已經掌握第三代兩輪車、無人機用燃料電池核心技術，同第二代技術相比，電池功率密度提升 30%，穩定性壽命提升一倍以上，成本下降 30%，</strong>技術優勢明顯。</p><p>公司董事長、首席科學家田丙倫介紹，協氫新能源即將推出第四代燃料電池，<strong>體積更小，發電效率更高，材料成本更低。</strong>公司通過自主研發和生產膜電極、碳紙、催化劑等，推動小型燃料電池電堆匹配和效率提升，並通過材料端的研發優化，不斷降低電堆製造成本。</p><p>在產品佈局方面，協氫新能源打造出不同型號的多款產品。在兩輪車用電池領域包括<strong>麒麟 HIST-350、麒麟 HIST-500 等，氫氣利用率均達到 97%，發電效率均為 55%，穩定運行 5000 小時以上。</strong>在無人機燃料電池系統方面，公司產品包括 2.6KW 無人機氫燃料電池和 15 升碳纖維纏繞瓶，可實現 3 小時續航。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="866,381" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_525c61c7adf14dfe87256ee5ab272717@5423464_oswg231482oswg866oswg381_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">協氫新能源不同型號的多款產品。來源：企業供圖</p><p>關於公司的商業化進展，一方面，<strong>協氫科技已與行業內三大知名車企客户展開合作，以共享兩輪車為主，使用 350W-500W 電堆，部分樣車已提交客户進行測試。</strong>8 月 8 日，協氫新能源、台鈴集團聯合在世界氫能和燃料電池產業博覽會上發佈了一款風冷氫能共享兩輪車，350W 氫燃料電池重量僅為 500 克，發電效率高達 55%，整套系統較鋰電減重 60%，技術處於行業領先地位。該氫能共享兩輪車具有長續航、耐低温、低衰減等優勢，應用前景廣闊。</p><p>另一方面，協氫科技已與國內工業無人機頭部企業開展合作，樣機將用於公安、電力、漁業、快遞等領域。</p><p>目前，協氫新能源已在上海市松江區設立應用測試中心，開展小型風冷氫燃料電池研發和應用測試；在山東棗莊佈局電堆生產基地，第一期交付車間面積 5200 平方米，用於建設電堆生產線；在蘇州、嘉興等地佈局膜電極、碳紙生產線。</p><p>該公司總裁透露，<strong>公司即將於 11 月完成 PreA+輪融資，同時將在 2024 年初開啓 A 輪融資，計劃融資 1.5 億元，</strong>用於擴大研發、建立生產基地、融入核心材料和部件的產業鏈，不斷打造競爭優勢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞典研究人員提出汽車廢電池回收新方案，可回收 100% 的鋁和 98% 的鋰；石墨相關物項出口管制新政，國內電池負極龍頭：行業影響有限｜36 氪新能源日報 1023</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488095099049865?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 17:12:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;| 陳元亨；編輯 | 張丞</p><p>36 氪 To B 產業組會為大家彙總每日新能源領域的主要新聞，10 月 23 日新能源行業動態日報如下：</p><h2><strong>政策、行情早知道</strong></h2><h3><strong>石墨相關物項出口管制新政，國內電池負極龍頭：行業影響有限</strong></h3><p>日前，中國商務部會同海關總署發佈關於優化調整石墨物項臨時出口管制措施的公告，宣佈將決定對商務部、國家國防科工委、海關總署公告 2006 年第 50 號（《決定對石墨類相關製品實施臨時出口管制措施》）中所列的物項範圍進行優化調整，對部分物項實施出口管制。新政從 2023 年 12 月 1 日開始實施。從國內動力電池負極材料龍頭貝特瑞、杉杉股份方面瞭解到，此次商務部和海關總署發佈並即將實施的石墨物項出口管制新規，對於動力電池石墨負極材料產品的業務影響有限。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25029045">《石墨相關物項出口管制新政，國內電池負極龍頭：行業影響有限》</a></p><h3><strong>三星 SDI 將從 2026 年開始向現代汽車供應電動汽車電池</strong></h3><p>三星 SDI 表示，該公司首次與現代汽車公司達成了電動汽車電池供應協議。三星 SDI 將在從 2026 年開始到 2032 年為止的 7 年間，為現代汽車面向歐洲市場的電動汽車提供電池。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.jiemian.com/article/10267234.html">《三星 SDI 將從 2026 年開始向現代汽車供應電動汽車電池》</a></p><h2><strong>新能源應用風向</strong></h2><h3><strong>瑞典研究人員提出汽車廢電池回收新方案，可回收 100% 的鋁和 98% 的鋰</strong></h3><p>瑞典查爾姆斯理工大學日前宣佈，該校研究人員提出了一種從電動汽車廢電池中回收金屬的新方法，這種方法可回收電池中 100% 的鋁和 98% 的鋰，同時，鎳鈷錳等寶貴原材料的損失也降到了最低。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.cls.cn/detail/1492427">《瑞典研究人員提出汽車廢電池回收新方案，可回收 100% 的鋁和 98% 的鋰》</a></p><h3><strong>日本新研究有望推動無鈷高能量密度鋰離子電池實用化</strong></h3><p>日本東京大學近日發表新聞公報説，其研究人員在實驗中通過優化電解液設計同時抑制電池電解液和電極引發的副反應，在不使用鈷的情況下，成功令高能量密度的鋰離子電池實現穩定充放電約 1000 次。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.xinhuanet.com/world/2023-10/23/c_1129932137.htm">《日本新研究有望推動無鈷高能量密度鋰離子電池實用化》</a></p><h2><strong>電池產業新動態&nbsp;</strong></h2><h3><strong>100 億元！60GWh! 又一大型儲能與動力電池項目落地</strong></h3><p>10 月 22 日，年產 60GWh 大型儲能及動力電池項目合作框架協議簽約儀式在河南鄭州舉行，中國平煤神馬控股集團有限公司、河南省汽車產業投資集團有限公司、英諾貝森儲能科技（河南）有限公司、河南平高電氣股份有限公司、平頂山市發展投資控股集團有限公司的代表共同簽署協議。 此次簽約的儲能及動力電池項目分為兩期，擬在新華區高新技術產業園建設總產能 60GWh 儲能及動力電池項目，總投資 100 億元。一期項目計劃投資 20 億元，達產後可實現營業收入 70 億元，利税超 10 億元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/gbd35LPCxx2Guh4F3GW3Iw">《100 億元！60GWh! 又一大型儲能與動力電池項目落地》</a></p><h3><strong>長天新能源湖南益陽 20GWh 儲能鋰電池一期投產</strong></h3><p>10 月 20 日，長天新能源益陽 20GWh 儲能鋰電池基地一期在湖南益陽高新區舉行投產儀式。 據悉，長天新能源鋰電池研發生產基地項目總投資 22 億元，用地面積約 200 畝，分兩期建設，其中項目一期佔地面積 120 畝，總投資 12 億元，2021 年 9 月開工建設，歷時 2 年正式實現量產。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/tSQQdhqiY7q3Ii_R_9lX9Q">《長天新能源湖南益陽 20GWh 儲能鋰電池一期投產》</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家｜小馬智行獲沙特 1 億美元投資，中東資本「掃貨」智能出行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487101051312003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 14:57:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>編輯 | 李勤&nbsp;</p><p>36 氪獨家獲悉，近日中國自動駕駛公司小馬智行獲得了沙特阿拉伯王國新未來城旗下投資基金的 1 億美元融資。此外，雙方將在沙特新未來城成立合資公司，小馬智行的 Robotaxi 車隊、自動駕駛生產製造及研發中心都將在此落地。</p><p>有知情人士告訴 36 氪，該輪 D2 輪融資過後，小馬智行的投前估值不變，依然維持在 85 億美元。這是小馬智行自 2022 年 3 月完成 D 輪融資首輪交割之後的最新進賬。</p><p>成立於 2016 年，小馬智行是目前中國估值最高的自動駕駛公司。此前小馬一直聚焦於 Robotaxi（自動駕駛出租車）、Robotruck（自動駕駛卡車）兩大領域，希望一步到位實現無人駕駛，取代駕駛員。</p><p>但隨着特斯拉 Autopilot 的演進，更多行業人士相信，輔助人類駕駛的模式會更快滲入汽車行業。尤其隨着小鵬、華為問界等國內玩家率先向用户推送了高階智駕功能後，更多車企將資源捲入了智能輔助駕駛。小馬智行內部也重新調整了戰略，成立乘用車輔助駕駛業務。</p><p>跟殘酷的輔助駕駛量產搏鬥相比，Robotaxi 在褪去其光環，再無幾年前的狂奔速度，但依然朝着技術落地、產品商業化的方向邁進。</p><p>一方面，在城市政策許可下，開展小範圍的無人駕駛測試和運營，小馬智行也拿到了國內四個一線城市的無人化測試資質。另一方面，則是籌謀 Robotaxi 的量產落地，小馬智行則與豐田中國、廣汽豐田成立合資公司，以進行 Robotaxi 前裝量產和規模化部署。</p><p>由於估值昂貴，小馬智行等初創公司已經很難在國內一級市場撬動資本；在中美關係下，不少初創公司也只能擱淺登陸美股的計劃。想要繼續生存，小馬智行需要撬動更多的資本。</p><p>而中東國家的投資機構近年來對中國的人工智能、智能汽車等興趣濃厚，且一向出手闊綽，是不可多得的資本援兵。</p><p>此前，小馬智行就已經與中東資本來往密切。10 月 18 日，小馬智行與中東國家阿聯酋阿布扎比投資局簽訂合作協議，成為阿布扎比打造的智能汽車產業集羣（SAVI）新成員，並獲準在阿布扎比亞斯島開展自動駕駛道路測試。</p><p>一些自動駕駛同行也獲得了中東資本的認可和青睞。文遠知行獲得了阿聯酋批准的 L4 級自動駕駛路跑牌照；宏景智駕拿到了沙特阿美風險投資旗下基金的數千萬元投資。</p><p>除了自動駕駛之外，國內新能源汽車行業，也正成為中東國家、地區機構的投資熱土。</p><p>蔚來汽車的資金焦慮就被顯著緩解。今年 6 月 20 日，蔚來汽車宣佈獲得阿聯酋阿布扎比投資機構&nbsp;CYVN Holdings 的 11 億美元投資。交易完成後，CYVN Holdings 不僅買到了蔚來新股，還從騰訊手中拿到蔚來老股，持有蔚來 7% 的股權。</p><p>幾乎同一時段，高合汽車母公司華人運通與沙特王國投資部簽署了價值 56 億美元的協議；長城華冠與約旦最大私營公司 Manaseer Group 簽署戰略合作協議。</p><p>10 月 23 日，智能電動汽車品牌 BeyonCa 也與沙特阿拉伯投資集團 Al Faisaliah Group Holding Company（AFG）簽署投資及戰略合作備忘錄。</p><p>中東投資機構對中國新能源汽車的追捧，與其新能源發展趨勢契合。例如沙特政府在其「2030 願景」提到，預計 2030 年首都利雅得的電動汽車數量佔比至少達到 30%。</p><p>當然，中東資本的加持並非無條件，36 氪從多位接觸到中東資本的人士處獲悉，這些投資大都對業績進展有要求，即將投資款拆分成為多筆，被投公司的業務發展到某個節點，才能獲得一筆錢。</p><p>對於國內自動駕駛公司、新能源車企而言，中東背景資本的入駐，是其持續生存或者落地海外的強援。但最重要的，仍然是良性的營收現金流與自我造血能力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 協同創新中心主理人楊巍：大模型第二幕，AI 原生應用是突圍關鍵</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487927200651399?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 12:56:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任亦</p><p>編輯｜阿至</p><p>根據不完全數據統計，過去半年，國內有超過 130 個大模型問世，隨着大模型的湧現，從某種意義來看，其在第一階段的較量趨向平緩。</p><p>隨着大模型底座能力不斷提升，新的 AI 原生應用也逐漸迎來爆發期。業內已經形成的共識是，AI&nbsp;大模型時代，每個行業的應用都值得重新做一遍，對於企業而言，在大模型之上開發出來的&nbsp;AI&nbsp;原生應用，才是下半場突圍的關鍵。</p><p>作為新一代基礎設施，大模型的能力需要與實際的應用場景相結合，才能創造更大的技術和商業價值。因此，大模型趨勢下的新時代，業界關注的不僅僅侷限於模型本身，而是圍繞大模型所構建的整個生態體系和應用場景。</p><p>但不能否認的是，目前大模型在應用落地面前仍有多重阻礙。</p><p>一方面，<strong>許多企業缺乏對信息的快速迭代和交互，並沒有很好的路徑瞭解、觸達到已經誕生的大模型應用，從而也無法直接藉助 AI 原生應用解決實際業務中的難題。</strong></p><p>另一方面，<strong>對於企業和開發者而言，AI 原生應用的創新並非終點，如何精準地尋找到目標客户也是一大難題。如果缺乏相應的商業化路徑，面臨的則是循環的難題。</strong></p><p>在這一背景下，<strong>36 氪與小即是大創投聯合成立了 AI 協同創新中心</strong>，整合行業內頂尖 AI 技術服務提供商、應用解決方案方及生態資源，通過 36 氪構造的政產學研協同創新資源，支持企業實現智能化轉型升級，推動 AI 行業價值落地。</p><p>在 AI 協同創新中心主理人、小即是大創投合夥人楊巍看來，大模型的誕生實際上帶來了一個計算機使用範式的變化，迭代了人類與機器之間的交流模式，而隨着各大廠家陸續推出中國本土的大模型，且各家產品形態已經初具雛形，當下的大模型行業開始進入應用落地的第二階段。</p><p>這一時期，大模型的重要性在於能夠通過一個基礎大模型來完成多場景任務，從而為無數&nbsp;AI&nbsp;原生應用的誕生奠定底座。</p><p>因此，在這一階段，無論是創業者還是產業鏈中的從業者，都需要搭上生態的「順風車」，從而打破 0 到 1 的創新，實現產品和企業的商業價值和社會價值。</p><p>進入大模型時代，市場和行業發生了哪些變化？基礎設施廠商、創新創業者以及想要快速轉型的傳統企業，該如何抓住這一輪技術變革的浪潮？AI 協同創新中心又能在其中扮演怎樣的角色？</p><p>帶着這些問題，36 氪與 AI 協同創新中心主理人、小即是大創投合夥人楊巍進行了一次交流，以下為對話整理（有刪節）。</p><h2><strong>大模型時代來了，AI 協同創新中心也來了</strong></h2><p>36 氪：過去幾年大家一直都在談 AI 四小龍，今年像大模型出來以後，市場發生了哪些方面的變化？</p><p>楊巍：以前以圖靈測試為標誌，從去年 11 月底開始計算機 AI 通過圖靈測試就已經不是個問題了。從 AI 角度看，大模型的出現已經將 AI 分化成了兩個世界。<strong>現在最大的變化體現在（AI）能夠完整聽懂人話和説人話。第二個變化就是常識與推理能力已經變強。</strong></p><p>36 氪：所以大模型的出現是 AI 創新協同中心成立的關鍵節點嗎？</p><p>楊巍：這件事其實上半年就開始策劃了，這個鉅變完全帶來了新的計算機使用範式的變化。我們就覺得需要去讓更多的人完成這個範式的變化。</p><p>上半年行業的進展，對於新入場的人而言還是比較混亂的，無論是投資還是創業，大家都在圍繞着所謂的底座基礎也就是大模型在做，直到 7 月份國內開始出現了一些可用的模型。我們覺得時機成熟了。</p><p>36 氪：我們想去扶持的那些創業者，大概是一個什麼樣的畫像？</p><p>楊巍：<strong>AI 協同創新中心的核心訴求是想推動大模型應用的範式變化。</strong>這個變化裏邊就大體涉及到三個最基礎的對象，一個就是做大模型的這些人，包括一些做雲服務的，做算力的。另一個是應用的開發者，在大模型上面做開發，這樣才能真正把應用做出來。還有一個角色是最終的應用方，比如説國內的上市公司或者大企業，可能也包括很多小企業，甚至包括海外的一些小團隊等。</p><p>對於創業者而言，他們需要一些知識，比如算力支持，來自基礎設施能力的支持，當然他們也需要投資。所以這些都是 AI 協同創新中心要做的事情。因此，對創業者，我們主要給他們資源的支持。資金的支持和客户的支持。</p><p>36 氪：符合變化趨勢的創業者們業務方向是怎樣的？</p><p>楊巍：<strong>要完成了所謂的範式變化，</strong>就是説他們要是一個 AI 相關的創業團隊，而且具備已經成型的邏輯，能夠充分理解大模型帶來的革命性變化的基礎上，才去創業的。</p><p><strong>第二個是一定要具備通用人工智能的理想。</strong>只有相信，他們的路才會更長。我覺得這個非常重要，對於這個事持懷疑態度的人，其實很難做成。</p><p>另外，我們很看重應用派，<strong>願意用 AI 去解決具體問題的團隊非常重要。</strong>過去十年移動互聯網中，中國人在應用方面都是做的領先。所以，我們覺得國內做應用的機會更多。</p><p>36 氪：這一波趨勢之下，您認為創業者應該抓住的創新性在哪裏？</p><p>楊巍：第一個我們認為是通過 AI 提升效率、節省人力。第二個是能夠推出全新體驗的產品，創新性的產品體驗是可以考慮的創新方向。還有一個是所謂的創新模式，每一次技術的變化，就是把原來做不了的事做了，技術變革能夠帶來整個商業模式上的變化。</p><p>36 氪：AI 協同創新中心除了連接創業者，還會有別的參與者進來嗎？</p><p>楊巍：是要有的，像母基金、VC 基金等，我們都是要跟他們去合作的。我們搭建這個平台是讓所有相關的角色圍繞到創業者身邊。比如政府資源、學校研究的資源、產業集羣、產業聯盟合作等。<strong>它是一個對更加開放的一個平台，更多的和 AI、大模型相關角色的人都能夠進來。</strong></p><p>36 氪：第一批如何招募或者開展？</p><p>楊巍：目前我們已經在做的是準備和中國第一批大模型公司建立一個比較密切的合作關係，這是很重要的一個基礎。第二就是我們現在着重去聚合 AI 原生創業者，他們是市場上最有活力的一個羣體。另外，我們也在和中國的上市公司、行業龍頭公司、互聯網新經濟代表們密切的接觸。</p><h2><strong>發揮協同的力量，讓大模型在實際應用場景落地</strong></h2><p>36 氪：結合過往的經歷，您如何理解移動互聯網的投資？</p><p>楊巍：我開始做投資的時候是移動互聯網爆發時，所以前面幾年的項目主要是在移動互聯網的。</p><p>移動互聯網本身的發展過程是分階段的，最開始我們會比較集中在跟操作系統相關、應用市場相關、基礎工具相關的應用，隨着每年的進步，到 12 年、13 年，移動互聯網應用開始去和一些具體的行業或場景結合了，這個時候消費是其中一個比較主要的應用方向，所以我們也順着移動互聯網的發展，投了一些消費的項目。</p><p>在這同時，也有一些原來做消費的公司，開始用互聯網和它原有的業務去做互動，比如像我投的阿芙精油，他們不是一個起身於互聯網的公司，但是他們是在線下做消費品牌的公司裏最早思考如何用互聯網傳播的公司。</p><p>可以説這一時期，最主要的動力還是來自於移動互聯網。</p><p>36 氪：是什麼樣的契機下，您開始走到了新的投資領域？</p><p>楊巍：2015 年之後，移動互聯網從發展的動力的角度看，其實到了一個比較高的狀態，這個時候我們就開始看 TO B 服務、硬件、機器人等相關的項目。</p><p><strong>整體來看，我們是順着整個時代的方向，包括公司的發展方向不斷去做能力的延伸。</strong></p><p>36 氪：所以當下您的投資重心會放在科技賽道，尤其是 AI？</p><p>楊巍：是的，現階段我們會聚焦在 AI 行業我們肯定不會分散太多精力在其他行業，<strong>對 VC 而言，AI 和大模型帶來的是非常重要的機會，這至少是接下來五年，甚至十年的新節點，這個階段，最重要的事情就是把 AI 看得更清楚。</strong></p><p>36 氪：從投資的時間表出發，今年在 AI 行業的投資進程是如何規劃的？</p><p>楊巍：大模型本身發展非常快，國內的第一幕就是國產大模型落地，<strong>第二幕可能就是要做應用，大模型肯定最終會用到很多企業的場景裏面去。</strong></p><p>如果把這個事兒回過頭來看，我們認為發揮協同的力量對這個行業是非常重要的，所以我們會堅持去沿着這個方向去做能做的事兒。</p><p>現在我們搞了開發的比賽（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2479576070379649">我愛黑「可頌」大語言模型應用創新挑戰賽</a>），比賽裏面我們就強調了這不是一個玩模型的比賽，是一個拿着模型做應用的比賽。所以，我們不僅要求這些極客來參加這個比賽，更重要的是要讓那些真實給甲方客户做 IT 服務、做應用的人蔘與到比賽裏面來，讓他們能夠上大模型應用的船。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>給電池降温三年賺了 17 億，鞋廠廠長衝刺 IPO | 專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487868773685383?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 12:01:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 彭容</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，納百川新能源股份有限公司（以下簡稱「納百川」）於 9 月底向創業板遞交招股書。近日，納百川收到深交所發出的第一輪問詢。</p><p>納百川主營熱管理相關產品的研發、生產和銷售，是浙江省「專精特新」中小企業。主要產品包括電池液冷板、燃油汽車發動機散熱器、加熱器暖風等，應用於動力電池、燃油汽車和儲能等領域。</p><p>業績方面，2020-2022 年，納百川營收分別為 1.98 億元、5.2 億元和 10.31 億元，近三年複合增長率為 127.95%；扣非淨利潤分別為 0.02 億元、0.38 億元和 1.11 億元，近三年複合增長率為 611.36%。2021 年，納百川業績爆發，營收同比增長 161.95%，扣非淨利潤暴增超 10 倍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="842,736" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_30eb5fff092a4b46b1e7ff7d6eaace29@430412560_oswg503285oswg842oswg736_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>作為新能源汽車動力電池系統的關鍵組成部分，電池液冷板是納百川的主要產品，下游客户為動力電池廠商和汽車整車廠商。2020-2022 年，該類產品的營收分別為 0.97 億元、3.49 億元和 8.04 億元，佔比分別為 49.89%、69.36% 和 79.79%，佔比逐年升高，可見納百川在新能源汽車領域的聲勢漸長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="806,471" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_cc4d7480b0ae432ea8454db306fda6cc@430412560_oswg240122oswg806oswg471_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>在燃油汽車領域，納百川的產品包括燃油車發動機散熱器和加熱器暖風，可分為裝配式和釺焊式等。2020-2022 年，納百川的燃油車熱管理部件分別實現營收 0.95 億元、1.39 億元和 1.63 億元，佔比分別為 48.41%、27.68% 和 16.21%，佔比逐年走低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="817,544" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_40bc9f938c7f4ae0a0213ed4d9a25e30@430412560_oswg306810oswg817oswg544_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>客户方面，納百川在 2012 年就和寧德時代開展合作研發。2020-2022 年，寧德時代連續 3 年成為納百川的最大客户，貢獻營收分別為 0.26 億元、1.58 億元和 3.89 億元，佔比分別為 13.09%、30.47% 和 37.77%，交易額和佔比都逐年增加。</p><p>值得注意的是，納百川的前 5 大客户中，寧德凱利、寧德聚能和浙江敏盛都是電池箱體廠商，它們的產品最終也將銷往寧德時代等電池製造商。由此，納百川和寧王的「情誼」就更深了。</p><p>在國內新能源汽車動力電池熱管理領域，納百川的產品已進入特斯拉、蔚來、奔馳等多家知名主機廠。從招股書列出的重要合作伙伴來看，納百川對汽車大廠的吸引力不可置否。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,739" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4bf4523a44294bfbaeb012789cb10de3@430412560_oswg199669oswg865oswg739_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>納百川的競爭對手主要包括三花智控（002050.SZ）、銀輪股份（002126.SZ）和方盛股份（832662.BJ）。其中，三花智控是全球製冷控制元器件龍頭企業，9 類主導產品的市場佔有率全球第一。2022 年，三花智控的汽車熱管理業務實現營收 75.14 億元，是納百川的 7 倍之多。</p><p>納百川的創始人是陳榮賢，20 歲開始打工，歷經鞋廠、服裝廠和汽配廠。2004 年，投資創辦浙江納百川，弟弟陳榮波任技術總監。2007 年，由妻子張麗琴、大舅子張傳建和陳榮波共同出資 580 萬元，創辦泰順納百川，是納百川的前身。2020 年，兒子陳超鵬餘也加入了納百川，現任董事。</p><p>目前，陳榮閒一家三口共持有 55.58% 的股份，是納百川的實際控制人。細數納百川的股權結構，張傳建持有 13.31% 的股份，是第二大股東；陳榮波持有 10.56% 的股份，是第六大股東，可見納百川的家族氛圍濃厚。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="727,551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_0175f718e9d448f183e688e128cbd744@430412560_oswg135701oswg727oswg551_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>在納百川的高層中，有 3 位來自孝感華工高理電子，該公司的股東是被稱為「中國激光第一股」的華工科技（000988.SZ），是華中科技大學校辦企業。在這 3 位另謀高就的人中，大專學歷的鄭興楚曾在富士康當了 12 年的生產課長，經歷豐富。</p><p>本次上市，納百川擬募集資金 8.29 億元，主要用於在安徽滁州和浙江泰順的生產基地建設。此前，納百川已擁有 5 家全資子公司，遍佈安徽、浙江、上海、四川。2022 年，納百川的產能利用率達 102.11%，擴產是穩住市場地位的不二選擇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,343" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_8a72bbc9242e46e0b5bc836d42dda30e@430412560_oswg136764oswg865oswg343_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>招股書顯示，預計到 2025 年，我國儲能電池熱管理市場規模將達到 164 億元。2022 年，寧德時代的儲能電池出貨量為 53GWh，以 43.4% 的市佔率強勢登頂，連續兩年排名全球第一。</p><p>2022 年，納百川和大客户寧德時代簽訂戰略合作協議，二者長達 11 年的合作還將延續。背靠寧王這個「大樹」，納百川想要「乘涼」並不簡單。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「減肥神藥」會成為下一個偉哥嗎？｜氪金 · 大健康</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487863171897220?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 11:57:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>謝芸子</p><p><strong>編輯&nbsp;| </strong>黃繹達，鄭懷舟</p><p>減肥藥還能繼續火熱嗎？</p><p>2022 年底，特斯拉創始人埃隆·馬斯克的「帶貨」，讓丹麥製藥公司諾和諾德旗下的，司美格魯肽減重注射藥物 Wegovy 受到熱捧。</p><p>隨即，諾和諾德司美格魯肽同一通用名下的 Ozempic 也被瘋搶，甚至被美國 FDA 列為緊缺藥。</p><p>2021 年 4 月，Ozempic 在中國獲批為 2 型糖尿病藥物。在名人效應與社交媒體的廣泛傳播下，該款藥物也成為中國市場的「減肥神藥」。</p><p>然而時至今日，這股僅靠打針，就能「一勞永逸」的瘦身風潮，正面臨質疑。</p><p>10 月 5 日，《美國醫學會雜誌》（JAMA）以簡報形式發表了一項研究。通過對 1600 萬例受試者研究發現，GLP-1 受體激動劑（包括利拉魯肽、司美格魯肽等藥物）治療可能增加胃麻痹、胰腺炎和腸梗阻的風險。</p><p>不久前的 9 月 22 日，美國 FDA 也更新了司美格魯肽的説明書信息，指出該藥可能增加腸梗阻風險。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,919" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_44d8f9d390474536be39aac9e8cb23e2@394564713_oswg449878oswg720oswg919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪截自 JAMA 研究報告</p><p>在華爾街，「減肥針」的熱度也在減退。近日，有分析師表示，股市對減肥藥的狂熱正在製造一個泡沫，「但短期不會被戳破。」</p><p>另在中國的資本市場，減肥藥概念股也出現了「過山車式」的起落。</p><p>10 月 19 日，常山藥業、百花醫藥、雙鷺藥業遭遇跌停。次日午後，翰宇藥業發佈公告，稱其坪山分公司製劑生產基地通過了美國 FDA 的現場檢查。隨即，翰宇藥業漲超 15%，減肥藥板塊出現一定回升。&nbsp;</p><h3><strong>Ozempic 或存在濫用</strong></h3><p>陳曦是一個 3 歲孩子的媽媽，168cm 的身高，體重 68kg。產後三年，996 的工作節奏與帶娃的生活重擔，使她再難保持規律的運動，恢復往日的身材。</p><p>2023 年上半年，在陳曦的母嬰交流羣中，已有多位好友通過美容院等「特殊渠道」購入了司美格魯肽類注射劑。</p><p>今年 9 月，陳曦偶然發現京東電商可以直接購買 Ozempic，一針售價 500 元至 600 元。只需勾選「肥胖」「已確診此疾病並使用過此藥」「無過敏史」等選項，即刻就能開出線上處方。次日，藥品就能到達手中。</p><p>不過，三針後過後，陳曦主動停止了 Ozempic 的注射。<strong>原因在於，減重效果並未達到預期。</strong></p><p>「注射第一針後有噁心、飽腹的感覺，第一週瘦了 5、6 斤，後續不再有明顯的減重效果。且在第三針注射後，胃口與<strong>心情極差</strong>。」</p><p>陳曦的情況並非個例。因不喜歡有氧運動，健身人士何斌今年春季開始注射 Ozempic，也僅是第一針有減重效果。</p><p>「任何藥物都有副作用，GLP-1 早已被廣泛用於 2 型糖尿病及肥胖的治療中，主要通過增強胰島素分泌、減慢胃排空，起到控糖和減重的作用。」</p><p>有生物化學博士、醫藥賽道投資人告訴 36 氪。且在諾和諾德藥品 Ozempic 的説明書中，早已標註了臨牀試驗常見的不良反應。</p><p>其中主要為胃腸系統疾病，包括噁心、腹瀉和嘔吐。部分不良反應還會出現低血糖、急性胰腺炎症、糖尿病視網膜病變等。在説明書中，也有明確標註「甲狀腺髓樣癌個人既往病史或家族病史、妊娠期」等人士忌用。</p><p><strong>需要提及的是，在美國食藥監不良事件報告系統（FAERS）公佈的數據中，2018 年以來，至少收到了 60 起自殺傾向報告，這些報告來自服用司美格魯肽的患者或其醫療保健提供者。</strong></p><p><strong>當然，副作用在每一個體的表現皆不相同，減重情況也是如此。</strong></p><p>同時，在物流層面，Ozempic 有明確的冷鏈運輸要求。如果冷鏈環節不當，也可能對藥物療效帶來影響。在何斌今年 10 月的一次購藥過程中，Ozempic 到手時冰袋已完全化掉。</p><p>而與 Ozempic 在線上的貨源充足形成明顯對比的是，這款藥物在線下醫院的存貨有限，甚至一度處於斷貨狀態。</p><p>有 2 型糖尿病患者對 36 氪回憶，「2022 年底謠言滿天飛，説這個藥是減肥神藥」。也正是這一時期，Ozempic 在醫院經常沒貨。此時，醫生就會為患者開利拉魯肽或其他藥物。</p><p>利拉魯肽也為諾和諾德旗下的 GLP-1 藥物，是司美格魯肽的上一代產品，不過藥效持久性較差，給藥週期偏短，需要每日注射。</p><p>另有三甲醫院內分泌科醫師對 36 氪強調，2 型糖尿病患者、超重或肥胖的人羣才有必要使用司美格魯肽。<strong>中國獲批的 Ozempic 僅為針對 2 型糖尿病的降糖藥物，與減重藥物 Wegovy 規格、劑量不同，二者不能相互替代。</strong></p><p><strong>在該名醫生看來，中國市場已存在 Ozempic 藥物濫用的情況。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,154" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9e44399d21384b22b2939b74e3d7e915@394564713_oswg90487oswg1080oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">諾和諾德旗下不同司美格魯肽藥物情況；36 氪根據公開資料整理</p><h3><strong>諾和諾德與禮來的「鬥爭」</strong></h3><p>然而，管不住嘴、邁不開腿，希望依靠「打針瘦身」大有人在。在何斌的健身房中，不少苗條的女士仍依靠 Ozempic 保持體重。</p><p>JAMA 發佈關於司美格魯肽的副作用研究後，馬斯克也發文稱，「沒有一種藥沒有副作用，但肥胖相關的健康隱患肯定超過 GLP-1 受體激動劑的風險。」</p><p><strong>令人驚訝的是，Ozempic 實際上影響了沃爾瑪的食品銷售。</strong></p><p>此前，沃爾瑪的一名高管發出警告，稱那些正在服用 Ozempic/Wegovy 等 GLP-1 受體激動劑的消費者，購物需求有所降低，這類新型減肥藥可能引起美國食品業發生重大變革。</p><p>另據分析公司 Trilliant Health 報告顯示，2022 年的最後三個月，美國醫療保健供應商開出了 900 多萬張 Wegovy/Ozempic 以及同類減肥藥物的處方。</p><p>也受 Wegovy 銷量的帶動，今年以來，諾和諾德的股價已上漲近 50%，其市值一度超越奢侈品巨頭 LVMH，成為歐洲市值最高的上市公司。<strong>除諾和諾德外，在新興減肥藥賽道，禮來公司同樣不容忽視。</strong></p><p>2022 年 5 月，禮來的雙靶點（GLP-1R/GIPR）減肥藥物「替爾泊肽」推出，成為醫藥史上放量最快的藥物之一。有研究表明，在副作用相當的情況下，替爾泊肽較司美格魯肽有更出眾的降糖、減重水平。</p><p>此外，禮來的三靶點（GLP-1R/GCGR/GIPR）藥物 Retatrutide，也處於 III 期臨牀研發中，首發適應症已轉向了肥胖領域。<strong>口服版本上，禮來也採用了區別於多肽類的小分子藥物 Orforglipron，在給藥方式上有很大優勢。</strong></p><p>儘管競爭激烈，諾和諾德的司美格魯肽無疑已是行業標杆，在坐擁糖尿病這個大適應症的基礎上，又拿下了減肥這個超級適應症，這就讓該藥物從醫藥概念跨越到了消費領域，市場空間大幅提升。</p><p>不久前，高盛分析師曾預測，全球抗肥胖症藥物的市場規模，有望在 2023 年達到 1000 億美元。這一預測基於 2030 年大約 1500 萬美國成年人接受減肥藥物治療進行慢性減肥管理，分析師在肥胖症預測中排除了糖尿病患者。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,613" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9ffe27b7d13940f79f52d1fa2b4fa2da@394564713_oswg346636oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪截自德邦研究院報告</p><p>不僅如此，司美格魯肽還頗為有序地向着心血管、慢性腎病，以至於 NASH、阿爾茲海默症等超大適應症拓展。</p><p><strong>業內有聲音甚至將司美格魯肽與西地那非——也就是俗稱的「偉哥」作對比。</strong></p><p>西地那非原為治療心血管疾病開發，偶然間發現有抗 ED 功效，也因此創造了巨大的利潤，成為製藥史的奇蹟。</p><p>那麼，司美格魯肽能否成為下一個西地那非？如此巨大的市場「願景」，中國藥企又能否分得一杯羹？&nbsp;</p><h3><strong>中國藥企，誰在「渾水摸魚」？</strong></h3><p>據不完全統計，今年上半年，國內正處在臨牀研發階段的 GLP-1 藥物已有近百個，緊鑼密鼓進行臨牀前研究的不計其數。</p><p><strong>截至目前，僅仁會生物的貝那魯肽注射液、華東醫藥的利拉魯肽利注射液獲批上市。</strong></p><p>36 氪在京東、天貓等電商平台搜索發現，仁會生物的貝那魯肽注射液的價格高得驚人，4.2mg/2.1ml 注射液的規格，售價在 2580 元每盒。華東醫藥的利拉魯肽 18mg/3ml 注射液，售價則基本在 300 元上下。</p><p>值得關注的是，華東醫藥與諾和諾德仍存在「專利之爭」。</p><p>2021 年 6 月，華東醫藥向國家知識產權局申請諾和諾德司美格魯肽在中國的專利全部無效。諾和諾德財報則顯示，司美格魯肽在中國的專利權 2026 年到期。次年 9 月，諾和諾德也向北京知識產權法院提起上訴，雙方的官司至今仍無定論。</p><p><strong>不過，從當下兩家產品的減重效果來看，諾和諾德更勝一籌。</strong>丁香園 Insight 數據庫顯示，接受利拉魯肽和司美格魯肽治療的肥胖症患者，68 周內的平均體重分別減輕 6%、16%。</p><p>除了上述兩款獲批上市的藥物，另有不少中國企業研發的藥物處於臨牀三期，涉及信達生物、麗珠生物等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_a4c180544e6a4deda60182528f5de2e7@394564713_oswg226017oswg750oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">部分中國藥企「減肥藥」進展；36 氪根據公開資料整理製表</p><p>熱潮之下，國內藥企在 GLP-1 新藥研發領域的投入熱情不亞於當年的明星藥物 PD-1。但多肽類的分子量相比抗體藥要低，藥企想在 GLP-1 的分子結構上做出差異、並保持與競品相當的藥效，頗有難度。</p><p><strong>醫藥行業觀察家賀濱也認為，GLP-1 類的大分子藥物技術迭代較快，在禮來、諾和諾德佔據前端研發的優勢下，國內藥企或難以實現技術突破。</strong></p><p>而在資本的爭相追捧下，GLP-1 賽道「渾水摸魚」的情況已經出現。</p><p>10 月 17 日晚間，博瑞醫藥發佈公告，稱董事長袁建棟關於公司在研產品 BGM0504 注射液藥效的相關言論具有誤導性，該產品仍處於研發階段。而在此前，袁建棟的「以身試藥」，曾讓博瑞醫藥股價大漲。</p><p>幾乎同時，康惠製藥、百花醫藥也因「無中生有」，相繼收到警示函。更早前，常山藥業也明確表明，尚未開展艾本那肽對肥胖或減重的臨牀試驗，該藥物能否獲批上市，存在不確定性。</p><p>另有觀點認為，在產業鏈上游，原料藥企業或有更多可能。</p><p>10 月 13 日，翰宇藥業披露的調研紀要顯示，公司的 GLP-1 多肽原料藥成功銷往美國，且已進入分批生產和發貨狀態。<strong>曾有傳聞稱，禮來已在中國找到多肽化學合成外包商。</strong></p><p>可以肯定的是，減肥藥在全球範圍內都充滿機會，在推崇「白瘦幼」的中國市場更如是。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1036,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_359e86a528974453ad6299a183760358@394564713_oswg175663oswg1036oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪截自開源證券研報</p><p>沙利文數據曾預計，2030 年，中國將有 3.29 億肥胖人羣。平安證券在研報中指出，中國減肥藥物的市場規模將在這一年達到 149 億元，複合年均增長率為 22.9%。</p><p>不過，無論是對於愛美人士、投資者還是藥企，世上始終沒有「萬能神藥」，「躺着不動」也永遠不會成為「救命稻草」。</p><p>（文中陳曦、何斌為化名）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_f33b31280f4c4b6eaedabbd40fe9ff03@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/pMQx7fhYklcdrwXLsa2ncQ">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;鄭懷舟，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盈趣科技：全資子公司擬投資建設墨西哥智造基地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488405229738121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:56:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，盈趣科技發佈公告，全資子公司香港盈趣擬在墨西哥設立子公司，投資建設智造基地，預計投資總額不超過 5000 萬美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鵬汽車公佈 2024 年智駕目標，減少雷達依賴、綜合成本減半</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488402495281027?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:53:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[小鵬汽車今日公佈 2024 年智駕目標：輕地圖，覆蓋全國大部分城市；全場景，連接高速/城區、鏈接道路/停車場；輕雷達，減少對激光雷達的依賴，將會在 MPV X9 上去掉兩個前向雷達，綜合成本減半，但 XNGP 能力不降。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深交所決定經緯紡機股票終止上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488400944830340?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:52:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深交所公告，經緯紡機於 2023 年 9 月 15 日召開臨時股東大會審議通過了主動終止上市相關議案，並向深交所提交了終止上市申請材料。深交所決定經緯紡機股票終止上市。經緯紡機股票將於深交所公告終止上市決定之日起五個交易日內摘牌。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>何小鵬：目標 2024 年實現 XNGP 覆蓋全國主要城市路網</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488396669343872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:47:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[何小鵬在小鵬汽車科技節上宣佈，小鵬目標 2024 年實現高階智能駕駛輔助系統 XNGP 覆蓋全國主要城市路網，並在 2024 年底讓 NGP 覆蓋歐洲市場。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前漲跌不一，小鵬汽車漲超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488390712416388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:41:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前漲跌不一，截至發稿，小鵬汽車漲超 2%，拼多多、百濟神州漲超 1%，理想汽車漲 0.62%；京東、虎牙跌超 1%，阿里巴巴跌 0.53%，蔚來跌 0.26%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普漲���特斯拉漲超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488383666706313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:34:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前普漲，截至發稿，特斯拉漲超 2%，亞馬遜、谷歌、Meta 漲超 1%，微軟漲 0.8%，Netflix 漲 0.59%，蘋果漲 0.17%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>可口可樂公司：2023 年第三季度全球銷量增長 2%，營收增長 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488359379720064?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:28:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[可口可樂公司發佈了 2023 年第三季度財報。財報顯示，可口可樂公司第三季度營收 119.53 億美元，同比增長 8%，超出市場預期的 114.3 億美元；經營利潤為 32.70 億美元，同比增長 6%；淨利潤為 30.83 億美元，同比增長 9%；每股收益為 0.74 美元，同比增長 7%，高於市場預期的 0.69 美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網傳海馬汽車與沙特簽署 50 萬輛海馬盒子訂單？公司證券部迴應：沒有收到相關消息。</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488371179034501?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:22:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[網傳海馬汽車與沙特簽署 50 萬輛海馬盒子訂單。海馬汽車證券部工作人員迴應：「沒有收到相關消息。海馬汽車只是盒子的股東之一，盒子主要針對 B 端市場，主要面向租車行業。」（中證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比依股份：全資子公司擬 6 億元投建中意產業園智能廚房家電建設項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488364146300806?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:14:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，比依股份發佈公告，全資子公司比依科技擬投資建設中意產業園智能廚房家電建設項目。本項目預計達產後可貢獻產能 2000 萬台，主要用於公司現有產品空氣炸鍋、油炸鍋、新拓產品咖啡機及未來其他品類小家電的研發生產，預計總投資為 6 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國將增發 1 萬億元國債支持災後恢復重建和提升防災減災救災能力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488360363546756?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:11:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央財政將在今年四季度增發 2023 年國債 10000 億元，增發的國債全部通過轉移支付方式安排給地方，集中力量支持災後恢復重建和彌補防災減災救災短板，整體提升我國抵禦自然災害的能力。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>世界鋼鐵協會：9 月全球粗鋼產量為 1.49 億噸，同比下降 1.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488358957275264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:09:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[世界鋼鐵協會公佈數據顯示，2023 年 9 月全球粗鋼產量為 1.493 億噸，同比下降 1.5%。其中，中國 9 月粗鋼產量為 8210 萬噸，同比下降 5.6%；印度 9 月粗鋼產量為 1160 萬噸，同比增加 18.2%；日本 9 月粗鋼產量為 700 萬噸，同比下降 1.7%；美國 9 月粗鋼產量為 670 萬噸，同比增加 2.6%；俄羅斯 9 月粗鋼產量為 620 萬噸，同比增加 9.8%；韓國 9 月粗鋼產量為 550 萬噸，同比增加 18.2%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華能國際：第三季度淨利潤 62.55 億元，同比增長 770.02%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488350179137417?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 20:00:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華能國際披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 1913.22 億元，同比增長 4.01%；實現歸母淨利潤 125.64 億元，同比增長 418.69%。其中，第三季度淨利潤 62.55 億元，同比增長 770.02%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>弘信電子：與上海燧原科技簽署採購協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488343536949124?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:53:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，弘信電子發佈公告，與上海燧原科技有限公司簽署採購協議，擬長期向燧原科技採購一定數量的人工智能加速卡及配套產品作為原材料。本次公司已正式向燧原科技下發 9152 片芯片採購訂單，計劃於年底前完成全部芯片的交付，快速形成國產算力落地。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藍佛安出任財政部部長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488337551317123?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:47:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據財政部網站消息，藍佛安 2023 年 10 月任財政部黨組書記、部長。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長城汽車東盟地區首個 CKD 項目啓動</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488333613439106?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:43:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據長城汽車官微，日前，長城汽車與馬來西亞大型製造業上市集團公司 EP Manufacturing Berhad (EPMB）簽署了關於 CKD 組裝合作的意向備忘錄。根據雙方簽署的諒解備忘錄，EPMB 將在本地組裝長城汽車的電動汽車，以及旗下 SUV、皮卡等多款車型。預計在未來三個月內，雙方將積極推進合作，力爭達成明確的協議。達成協議後，合作將於 2024 年啓動，將推動馬來西亞的汽車產業發展，為當地創造更多就業機會。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中貝通信：控股子公司簽訂 2000 萬美元算力服務框架協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488314615879814?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:24:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中貝通信發佈公告，控股子公司貝通信國際（乙方）與 WILDLOOK TECH PTE.LTD（甲方）簽訂了算力服務框架協議，甲方將向乙方進行算力資源的租賃和採購 ，意向租賃容量為 800P（FLOPS@FP16），租賃價格 2.5 萬美元/P/年，協議租賃期限十二個月，預計租賃費總金額為 2000 萬美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛 CEO：企業併購前景仍不確定，但長期前景樂觀</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488311409203332?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:21:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛集團 CEO 大衞·所羅門（David Solomon）今日在沙特阿拉伯利雅得舉行的未來投資倡議（FII）峯會上表示，他對當下的企業併購交易前景還不確定，但對長期的回暖趨勢持樂觀態度。上週，高盛剛剛發佈了 2023 年第三季度財報。由於房地產資產減記，以及企業併購諮詢業務持續下滑，高盛遭遇了連續八個季度的利潤下滑。所羅門當時表示，如果形勢繼續有利，資本市場和戰略活動都將繼續復甦。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>牧原股份：部分董監高等擬 10 億元-12 億元增持公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488304907835523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:14:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，牧原股份發佈公告，部分董事、監事、高級管理人員及核心管理、技術、業務人員，計劃通過深圳證券交易所交易系統以集中競價、大宗交易方式或法律法規允許的其他交易方式增持公司股份，合計計劃增持金額不低於 10 億元（含）且不超過 12 億元（含），本增持計劃未設定價格區間。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>QQ 音樂接入元象大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488291133151362?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:09:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據元象 XVERSE 官微，元象 XVERSE 與騰訊音樂今日宣佈聯合推出 lyraXVERSE 加速大模型，並藉助該技術全面升級音樂助手「AI 小琴」的問答、聊天與創作能力。該模型已全面開源，支持免費商用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>3M 第三季度銷售額 83 億美元，同比下降 3.6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488289545787524?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 19:09:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3M 公司公佈數據顯示，第三季度銷售額 83 億美元，同比下降 3.6%。第三季度調整後每股收益 2.68 美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>