<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>座無虛席！大咖齊聚科創之城合肥，共同探討科技革命發展機遇與科創金融投資機會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530596851967747?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:27:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 21 日， 2023 年「科技引領·共創未來」科技與資本融合發展會議在安徽省合肥市成功舉辦。會議由中國科學院控股有限公司（下稱「國科控股」）與中信建投證券股份有限公司（下稱「中信建投證券」）共同主辦。安徽省人民政府省長王清憲出席會議並致辭，中國科學院控股有限公司黨委書記、董事長楊建華和中信建投證券股份有限公司黨委委員、執委會委員鄒迎光代表會議主辦方發表致辭，中國科學院院士、現任雄安創新研究院院長祝寧華，互聯網域名系統國家工程研究中心 (ZDNS) 主任、中國互聯網協會副理事長毛偉，高性能處理器和計算機系統專家、中國科學院計算技術研究所主任研究員、博士生導師唐志敏，科大訊飛股份有限公司董事長劉慶峯在會議上作主旨演講。中信建投證券執行委員會委員、機構業務委員會主任黃凌主持會議。</p><p>安徽省人民政府省長王清憲在致辭中指出，要深入學習貫徹習近平總書記在中央金融工作會議上的重要講話精神，把推動金融高質量發展與實現高水平科技自立自強、建設現代化產業體系更好結合起來，持續深化科技、產業與資本的合作，促進創新鏈產業鏈資金鍊人才鏈深度融合，不斷提高科技成果轉化和產業化水平。&nbsp;</p><p>王清憲強調，創新活躍強勁是安徽最靚麗的名片，製造特色鮮明是安徽高質量發展最堅實的支撐。在打造具有重要影響力的科技創新策源地和新興產業聚集地的過程中，安徽充分發揮資本帶動各類生產要素集聚配置的重要紐帶作用，大力推動多層次資本市場建設，通過實施「迎客松行動」計劃、構建「基金叢林」體系，有力賦能了科技創新和產業創新。安徽將堅持不懈用平台思維、生態理念推動要素資源整合集聚、互動耦合，大力推進科大硅谷、中國科大科技商學院、羚羊工業互聯網平台建設，推動科研機構、高校院所、大科學裝置與企業、資本開展協同創新，打造科創、產業與資本融合發展的生態系統。</p><p>王清憲表示，安徽願意成為全國科技、產業與資本開展融合對接的「試驗場」，希望更多的投資家、企業家充分把握安徽在構建新發展格局中的廣闊機遇，在科技成果轉化、新興產業發展、產業創投基金、創新平台建設等方面開展深度合作，形成更多推動「科技—產業—金融」良性循環的創新實踐。&nbsp;</p><p>圍繞金融如何更好地服務科技，中國科學院控股有限公司黨委書記、董事長楊建華在致辭中分享了三方面觀點。他認為，一是要推動現有的科技金融資源協同聯動、優化供給，構建多元化激勵式科技金融服務體系。國科控股近年來做了一些科技金融服務平台的搭建的嘗試，得到了各類機構的大力支持。期待更多的機構能夠共同加盟這個平台，為科創企業提供更加成熟高效的科技金融服務。二是要充分發揮創業投資基金在科創投資中的引領作用，推動資本要素向早中期的科技成果轉移轉化項目集聚，要更多聚焦在硬、卡、替領域，加大投資力度和強度，真正提升科技創新的整體效能。三是希望進一步發揮產業資本協助科技創新的作用。只有着力推動「科技—產業—金融」真正實現良性循環，才能更好地促進科技和資本的高度融合，為「卡脖子」問題的解決提供系統方案，更好更快地實現高水平科技自立自強的目標。</p><p>中信建投證券黨委委員、執委會委員鄒迎光在致辭中表示，伴隨着經濟復甦的進程，新老經濟的動能切換也成為了重要的特徵，以科技創新為導向的眾多優秀企業奮發圖強，在自主可控和國際領先的道路上取得長足的進步。這將為中國經濟的長期健康發展注入新的活力。實現「資本服務科技、資本賦能科技」既是下一階段我國資本市場運作的核心與重點，也是資本市場從業者的責任和使命。推動科技與資本的融合發展，需要高科技與強資本的雙向奔赴。中信建投證券是一家在上交所和港交所兩地上市的價值創造能力領先的大型綜合性券商，主要股東有北京金融控股集團、中央匯金與中信集團等，公司在為政府、企業、機構和個人投資者提供優質專業的金融服務過程中建立了良好的聲譽和廣泛的市場影響力。中信建投證券與國科控股攜手合作，可以共建科創生態，探索融合機遇，努力為安徽省科技與資本融合發展建立典範與標杆。&nbsp;</p><h3><strong>智慧碰撞，共議「科技-產業-金融」融合新機遇</strong></h3><p>在大會的主旨演講環節，各專家學者圍繞信息光電子、算力芯片、數字經濟、認知大模型等前沿領域進行了精彩分享。</p><p>祝寧華在《信息光電子研究的現狀與趨勢》主題演講中指出，芯片可以分為兩類，一類是集成電路，即電芯片，另一類是光芯片，即以光作為載波的技術。現在任何一個領域都離不開光電子技術，光電子技術解決了高速率信息系統中信號產生、放大、傳輸、處理等問題。經過各方的努力，近十年來，中國光電子技術已經取得了一系列重大成就。對於光電子的應用，中國目前在寬帶通信網絡、衞星組網、智能感知等方面有望實現超越。祝寧華認為，光電子未來發展方向是光電融合集成，突破速率、功耗、智能化瓶頸，光電融合集成的意義在於能夠解決光電子和微電子的發展瓶頸，取長補短，凸顯優勢。「光電集成讓世界之芯變小，速率也隨之提高，光電融合使心的世界變大，也就是功能更強，性能更優！」 祝寧華總結稱。從投資的角度，祝寧華認為，未來有兩個領域值得關注，一方面是芯片及其封裝技術，芯片和封裝技術能夠解決「卡脖子」問題，批量生產，享受優惠政策，獲取利潤，其面臨的風險是技術進步快，研發週期長，盈利窗口期小，產業鏈長，單一產品難持續發展，同時，中低端產品技術已經突破，中國市場巨大，但產能不足。另一方面是研發平台和系統集成。由於市場規模小、芯片品種多、批量小，基於研發生產平台與用戶捆綁研發，能夠實現需求與應用匹配。</p><p>毛偉在《發展下一代 DNS，築牢數字經濟重要網絡根基》主題演講中表示，網絡基礎設施作為數字基礎設施的重要組成部分，承載了數字基礎設施的互聯互通，網絡關鍵基礎資源在網絡基礎設施建設中發揮了重要作用，是數字經濟的重要網絡根基。域名系統作為互聯網關鍵基礎設施，是互聯網的流量入口和智能導航系統。在外在需求與內在技術升級的驅動下，域名系統當前迎來發展機遇，例如構建數字金融需要推進大數據、人工智能、區塊鏈技術在金融領域中的深化應用，但這些技術的深化應用是離不開強有力的 DNS 的支撐。域名系統目前面臨着來自國際因素、網絡攻擊以及意識不足等方面的安全挑戰。「為了應對斷根、斷服、斷供三斷挑戰，以及迎接信息網絡基礎設施升級和網絡強國、數字中國建設兩大機遇，我們要發展下一代 DNS、重塑網絡根基。下一代 DNS 將從互聯網導航系統發展成為支撐數字經濟發展的重要網絡根基，向下對接信息網絡基礎設施的升級，向上更好地支撐各行業數字化轉型和數字經濟發展。「毛偉坦言，下一代域名系統需要從安全與發展出發築牢數字經濟重要網絡根基，既要能任職國際互聯網機構，掌握更多話語權，也要能夠引領技術標準，做出中國貢獻。需求牽引技術進步，把中國的網絡問題解決了、把中國客戶的市場需求滿足了，就能夠引領世界，實現全球領先。「所以，我們有信心、有能力做到下一代 DNS 系統既是自主可控的，也是全球領先的。」&nbsp;</p><p>唐志敏以《算力芯片前景展望》為題發表主旨演講。他分別從算力及其形式、算力芯片的發展等問題入手，全面闡述了算力與芯片面臨的問題與挑戰。他指出，算力是指利用可接受的資源、在可接受的時間內，完成某種計算任務的能力。發展數字經濟的關鍵是促進數據要素的流通，合法合規前提下的數據要素流通，需要新算力的支持，通過隱私計算、機密計算，實現「可用不可見、可算不可得」。唐志敏表示，國內算力存在優化不足，軟件並行度不夠，負載分配不均勻，內存帶寬存在瓶頸等各種問題。只有打破硬件和軟件之間的隔閡，在軟件棧各層次進行優化才會更好的解決問題。軟件棧越往上，抽象程度越高，對硬件效率的損失越大。現代超算系統雖然 LINPACK 等測試程序的效率很高，但大部分真實應用的效率都較為一般，AI 算力系統的效率也不例外。如能通過全棧優化，提高實際應用軟件的運行效率，則利用峯值性能稍低的芯片，也能獲得世界領先的應用性能，還可能大大降低算力中心的能耗。同時，通過利用中國的人口優勢，加強相關的培訓與教育工作，把人力資源的優勢轉變成人才資源的優勢，將算力芯片的優化工作做好才是核心關鍵。</p><p>科大訊飛創始人、董事長劉慶峯圍繞《認知大模型賦能企業高質量發展》的主題進行了演講。劉慶峯認為，認知大模型的「智能湧現」帶來瞭解決人類剛需的全新機遇，星火認知大模型生態蓬勃發展，能夠助力創新創業，賦能企業高質量發展。例如，基於大模型的智能客服，解決了傳統智能客服複雜意圖理解能力弱、運營工作量大等問題，結合大模型技術，企業能夠全面提升信貸審批過程中各環節的業務智能化程度，基於大模型打造的行政助手具備多模態交互、情緒質檢、話題分析等場景應用能力。星火大模型可以實現文本生成、語言理解、知識問答、邏輯推理等功能，星火大模型發佈至今，開放平台新增開發者團隊數超 148 萬，累計達 558 萬，星火大模型直接的開發者數量超 25 萬，其中企業級用戶超 15 萬，個人開發者超 10 萬。9 月 5 日，星火大模型對全民進行了開放使用，到現在為止用戶數突破了 1200 萬，信息、互聯網、科研、教育、市場和新媒體等構成星火大模型的核心使用場景，佔比超 50%。劉慶峯介紹，科大訊飛與華為近期聯合發佈了「飛星一號」，為首個可支持萬億浮點參數大模型訓練的全國產算力平台。基於「飛星一號」，對標 GPT-4 的更大參數規模的星火大模型已經啓動訓練。未來，國產大模型要在算力安全、內容資源上持續努力，用人工智能解放生產力，釋放想象力的時代很快就會到來。</p><h3><strong>產業分享&nbsp;共話「算力與應用」前沿新趨勢</strong></h3><p>11 月 21 日上午，在大會的圓桌論壇上，中國科傳黨委書記、董事長、總經理胡華強，中科星圖副董事長、總經理邵宗有，中科曙光高級副總裁任京暘，寒武紀聯合創始人、副總裁劉道福和龍芯中科董事會祕書、總裁助理李曉鈺等五位圓桌嘉賓圍繞「算力與應用」這一主題，從不同視角分享了算力發展空間及應用趨勢。圓桌論壇由中信建投證券研究發展部兼國際業務部行政負責人、TMT 行業首席分析師武超則主持。</p><p>在 AI 飛速發展背後，社會各界對於 AI 涉及到的「技術和安全」這一問題頗為關注。邵宗有認為，這是人工智能的發展和人類對這種發展掌控力之間的賽跑。技術與安全的平衡需要更加強大的算力和研發的團隊，隨着算力的規範、算力的進一步增強以及算法進一步的精細化，這些問題能夠控制在一定範圍之內，同時，新一代人工智能技術具有較強的泛化能力，新一代人工智能技術會隨着算法精度提升增添更多豐富的應用場景，新一代人工智能技術的應用具有更加廣闊的市場空間。</p><p>對於未來算力的增長空間，任京暘認為，總體來看，算力增長空間非常大，目前還看不到「天花板」，因為它是伴隨着人工智能的發展而發展的。但也要看到，其中還伴隨着結構性問題，算力包括通用算力、智能算力、新興算力等，從近幾年的趨勢來看，傳統算力的提升空間不會太快，人工智能和人工智能與超算力之間的融合還會有大幅度的成長空間。&nbsp;</p><p>劉道福則認為，最近幾年算力必然會迎來迅速增長。2023 年增長最快的是大模型訓練，預計明後年會是大模型推理的爆發期。大模型時代大家都統一使用了 Transformer 的結構，算子種類和數量及變種相比 CNN 時代大幅減少，國際巨頭的生態積累會相對減弱，所以給其他廠商帶來了新的機遇。長期來看，雖然新興的企業仍面臨生態障礙，但在大模型時代這一問題會慢慢解決。</p><p>在應用方面，胡華強從 AI 應用於出版行業分享了自己的見解。AI 大模型與出版業的融合較快，從出版社的角度來講，出版社一直在努力擁抱技術賦能。從圖書生產、期刊生產向數據生產轉變，數據生產的基礎實際是與技術的結合，從而產生不同的應用場景、產品形態。他認為，這種發展是革命性的，對整個出版行業的發展會起到非常重要的作用。同時，胡華強指出，整個出版業與 AI 的結合正處於摸索階段，國內出版社正在努力追趕。</p><p><strong>展望 2024 年 AI 人工智能行業發展</strong>，任京暘表示，未來算力越來越便宜、大模型越來越少、應用越來越多；胡華強認為，出版行業過去十年的轉型是內容生產的數據化和平台化的轉型，在 AI 時代的背景下，出版行業的智能化應會再上一個台階；劉道福表示，展望未來，AI 大模型應用大的機會在一些新的需求或者商業生態，而不僅僅是原有應用或需求的+AI；邵宗有指出，2024 年利用大模型泛化的技術一方面降低空天信息能力與老百姓交互的門檻，另一方面把空天信息的數據泛化成知識和決策，將專業數據轉化成通用數據，讓技術走向尋常百姓家，實現雙向奔赴；李曉鈺認為，未來算力在應用上更重要的是平台化，現在很多企業都在做大模型，如何建設好大模型生態的平台，擴大生態環境，將這些大模型統一到一個計算平台上，是未來需要處理的課題。此外，AI 的應用需要落地在真正促進社會生產力提升的領域，以實推虛，以虛促實，虛實結合，才能真解決問題、解決真問題。&nbsp;</p><h3><strong>「科技+金融」投融資代表探討金融賦能科技</strong></h3><p>11 月 21 日下午，大會還設置了主題為「心懷國之大者、勇攀科技巔峯」的股權分會場，分會場由中信建投證券執委會委員、中信建投資本管理有限公司黨委書記、董事長李鐵生主持，中國科學院控股有限公司科技金融部總經理張莉發表致辭，合肥興泰資本管理有限公司總經理/安徽省私募基金業協會副會長劉軍進行發言，中信建投資本管理有限公司副董事長沈中華髮表題為《聚焦科技金融，踐行股權基金新時代使命》的主旨演講。</p><p>分會場還分別設置了三場圓桌論壇。在「構建創投生態，助力成果轉化」第一場圓桌上，科大硅谷服務平台（安徽）有限公司副總裁周大勇、合肥蜀山科技創新投資集團有限公司總經理高汛、智匯中科（北京）科技有限公司總經理柳海永、合肥中科合海投資管理有限公司董事長張炯錚、北京芯創空間科技服務有限責任公司長三角區域總經理王誠深入探討了科技革命發展機遇與科創金融投資機會。中科院創業投資管理有限公司總經理劉克峯主持本場圓桌論壇。第二場圓桌論壇主題為「聚力科技創新&nbsp;助推航天產業高質量發展」，廣州中科宇航探索技術有限公司董事長楊毅強、白盒子（上海）微電子科技有限公司總裁陸芳、上海格思航天科技有限公司總經理曹金、尚辰（浙江紹興）複合材料科技有限公司副總經理杭孝東圍繞航天領域前沿科技發展趨勢進行了討論，中科院資本管理有限公司執行董事袁昊冉主持本場論壇。第三場圓桌論壇主題為「國產替代的進程和展望」，中國科學院大學黨委常委、副校長/國科天驥（北京）新材料技術有限責任公司總經理楊國強、北京中科飛龍傳感技術有限責任公司總經理吳雙、安徽問天量子科技股份有限公司首席科學家韓正甫、國科環宇科技股份有限公司副總經理徐微、青島中科潤美潤滑材料技術有限公司董祕、副總裁邵長興參加圓桌討論，中信建投資本管理有限公司總經理、執委會主任張志斌擔任圓桌論壇主持人。</p><p>本次會議由中信建投證券與國科控股強強攜手，在安徽省政府、中科院創投、中科院資本、中信建投資本以及安徽國資國企研究院的協助與支持下成功舉辦。來自信息光電子、算力芯片、通用人工智能等領域的知名院士專家、上市公司、科創企業及金融投資機構代表近 500 人蔘加會議。財聯社、新浪財經、中國證券報等媒體平台以及中信建投證券研究視頻號同步直播，超過 20 萬人次在線觀看。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>社交&amp;鏈接循環 ing！36 氪 WISE2023 大會尖叫倒計時，ARE YOU READY?</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530557069977348?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:52:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_7e793957d5a44452acdf98e10abced9a@5868219_oswg72738oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>11 月 28 日，WISE2023 商業之王大會</strong></h2><h2><strong>將在北京國際會議中心盛大啓幕！</strong></h2><p>&nbsp;</p><p>11 月 28 日，WISE2023 商業之王大會，將在北京國際會議中心拉開帷幕。 此次會議以「太陽照常升起（The Sun Always Rises）」為主題，將在為期兩天的活動議程中，匯聚全商業領域、全明星陣容，共同思考「拓展」、「轉移」、「合作」，找到內在動力，激發創新思維和行動，向現在提問，給未來答案。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>主分雙會場齊頭並進，構建全商業領域生態圈</strong></h3><p>作為新十年的開端，WISE2023 迎來了從「新經濟之王」到「商業之王」的重大升級，以 1 個主會場 6 大分會場的形式齊頭並進，深度協同、聯動產業，構建全商業領域未來生態圈。主會場聚焦「未來 3650 天」「在產業洪流中」「進擊中的互聯網」「AI 與商業增量」「全球品牌看中國」「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，站在商業浪潮最前端，聚焦鏈接、社交等功能性價值賦能，展開為期兩天的高密度商業對話。在「太陽照常升起」的大會主題下，為企業撥開迷霧、變革創新、鏈接賦能提供嶄新思路。&nbsp;</p><p>6 大分會場則以功能性價值賦能為核心，特別打造 36 碳雙碳同行者大會、醫療健康新風向大會、女性創造力論壇、資本市場大會、未來消費大會、專精特新超級氪鏈專場，以全新理念和創新服務，為企業提供一站式解決方案。</p><p>值得一提的是，「專精特新&amp;中瑞創新「專場和「女性創造力」專場是 WISE2023 首次推出的特色專場，旨在着眼當下產業和社會熱點議題，深度鏈接產業鏈資源，構建全新的產業生態主場，為 WISE 大會注入新的價值與力量：「專精特新&amp;中瑞創新「專場，錨定中國智造的高質量發展，除主題演講和圓桌論壇等，還將推出「專精特新」重點領域超級路演，滿足企業個性化鏈接、賦能需求；「女性創造力」專場，則為不同領域女性領導者提供超級交流展示平台的同時，助力更多女性撕掉標籤，鼓勵她們實現自我價值，重新定義當代女性的高光時刻。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>全明星大咖陣容聚集，以深度洞察與未來商業對話</strong></h3><p>WISE2023 從「新經濟之王」到「商業之王」，不僅意味着涉及的賽道將覆蓋全商業領域，也代表着出席的嘉賓將會來自更豐富多元，直觀展現中國經濟面貌。在整兩天的深度觀點碰撞中，將有百餘位資深大咖坐鎮，一場關於商業之王的高端對話即將迭新上演。&nbsp;</p><p>36 氪 CEO 馮大剛，創新工場董事長、零一萬物 CEO 李開復博士，中國工程院院士、清華大學智能產業研究院（AIR）院長張亞勤將共同探討「AI 的時代重構」；百度集團資深副總裁，百度移動生態事業羣組總經理何俊傑將講述科技創新的思考與實踐；經濟學家、如是金融研究院院長管清友將現場解讀「AI 技術顛覆經濟週期與全球經濟體系」；洪泰基金創始合夥人、董事長盛希泰以「資本向實：為經濟發展，為產業變革」為主題，突出資本的力量；脈脈創始人兼 CEO 林凡則會分享「逆風智行，大模型時代的人才挑戰」......&nbsp;</p><p>除主題演講外，嘉賓大咖們還將深入不同賽道的圓桌論壇和產業對話中，圍繞硬核科技、新能源、新消費等特定領域進行深度交流碰撞，共同探討面對交替中的經濟週期，如何在變局之中尋找創新突破的契機。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>深度拓展社交與鏈接，重新定義「S 級商業大會」價值</strong></h3><p>隨着從「傳統的媒體商業大會」到「全方位功能性平台」的定位升級，WISE2023 此次聚焦「鏈接對接」、「高端社交」及「用戶互動」，價值核心在以往注重媒體傳播價值和資源整合價值的基礎上，更加強化了大會的鏈接與社交等功能性價值。36 氪將通過 WISE 大會，深度展示不同場景下的鏈接成效，鏈接也成為本次 WISE 大會的最大看點。全新升級後的 WISE2023 商業之王大會，秉承「精準對接，高效閉環」的原則，通過多樣化的場景演繹，進一步強化鏈接的價值，打造「N+4」全商業對接大地圖。N 暨對接 2 萬+報名觀眾，4 暨打造「大企業對接」、「大咖見面會」、「極客與展位互動」、「產業鏈對接」四大精準需求對接。&nbsp;</p><p>除了鏈接屬性，WISE2023 還將進一步加強社交功能。過去十年，WISE 大會為各領域企業提供了專業的交流分享平台，陪伴了眾多企業的成長。本次 WISE 大會將社交提升到了一個全新的高度，通過洞察瞭解企業需求，全面強化大會的社交互動體驗，針對嘉賓大咖、產業鏈企業、觀眾等不同羣體，搭建了開放式、私享型等豐富的社交場景，以實現對企業與觀眾的深度賦能。&nbsp;</p><p>由此，WISE2023 商業之王也將重新定義 36 氪「S 級商業大會」的價值：不僅是未來商業趨勢的風向標，更是企業、技術、資本和政府機構的超級社交場和資源鏈接場。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>AIGC 虛實交融，沉浸式感受創新科技力量</strong></h3><p>在市場藍海的波瀾中，聚集正值風口的 AICG 技術及垂直賽道的應用落地，成了 WISE2023 的關鍵一環。在大會現場，一系列 AIGC 的技術呈現，將把大會推向高潮：&nbsp;</p><p>36 氪攜手 3D 虛擬人賽道引領者魔琺科技，以 AIGC 全棧技術，打造 36 氪 CEO 馮大剛寫實 3D 虛擬人形象，以超未來式開場，讓真實世界與虛擬空間進行一場有關「商業之王」的前瞻式探討；虛擬偶像歌手洛天依將空降大會現場，傾情演唱 WISE2023 主題曲。歌曲首次嘗試運用 AI 軟件參與創作，歌詞由百度文心一言 APP 特別創作，通過個性化的訓練，激發了音樂創作和創意表達的多元化和豐富性，音樂部分聯合 TME 騰訊音樂娛樂集團製作家工作室，邀請知名作曲家為歌曲作曲和編曲，為音樂品質保駕護航；聲音部分沿用了基於嗶哩嗶哩鳴實驗室的 AI 天依定製聲線，通過百度語音合成 (TTS) 技術賦予她自然流暢的發聲能力，讓一場跨次元的 AI 主題曲演繹燃爆現場。&nbsp;</p><p>此次，WISE2023 商業之王大會聚焦 AIGC 技術及應用場景，以 AIGC 全景式呈現會議亮點，也從另一方面標誌着大會從「新經濟之王」到「商業之王」的全面升級。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>精彩議程搶先看！</strong></h3><h2><strong>主會場</strong></h2><h2><strong>商業之王</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,7174" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_20752cdf47fb4652933a610faec0b798@5868219_oswg789033oswg1080oswg7174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,8395" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_afaadee97d434c58ae30af41e0a2d722@5868219_oswg887170oswg1080oswg8395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1284,9002" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_bdda59a6737e458ebc4f182f4a9937f7@5868219_oswg3820844oswg1284oswg9002_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><h3><strong>分會場</strong></h3><h3><strong>WISE2023「點綠成金，勇者入局」36 碳雙碳同行者大會</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,8989" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_0c7ae7694c3344319fc49959e7405751@5868219_oswg872025oswg1080oswg8989_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>分會場</strong></h2><h2><strong>WISE2023「尋找確定性」醫療健康新⻛向大會</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="847,9538" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_9149b77361ab439294f50a21674903b8@5868219_oswg1082041oswg847oswg9538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>分會場</strong></h2><h2><strong>WISE2023「越過山丘」未來消費大會</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,15881" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_71c26c88b92b41e1845cf4c508a0e446@5868219_oswg4764222oswg1080oswg15881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>分會場</strong></h2><h2><strong>「撥雲見日，浪裏淘金」·2023 資本市場大會</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,9494" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_0e55bcd6b6a2486299daf2f170fac1c0@5868219_oswg984082oswg1080oswg9494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>分會場</strong></h2><h2><strong>WISE2023 專精特新超級氪鏈專場&amp;中瑞創新合作與出海論壇</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,10392" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_e7ab690ec0c24be1b717fda7d68cb589@5868219_oswg1030450oswg1080oswg10392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>分會場</strong></h2><h2><strong>WISE2023 我就是我-女性創造力論壇</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,9008" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5e7888d40d194adbb5e463cba90b38a0@5868219_oswg772335oswg1080oswg9008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;</p><p>WISE2023 商業之王大會開幕在即！屆時，36 氪將與「中國商業之王」們一起，迴歸對商業經濟最本質的關注，探尋中國商業的內在動力，激發創新澎湃動能，向現在提問、給未來答案！11 月 28 日-29 日，上午 9:00，上抖音搜索「wise2023」鎖定抖音號「氪財經」，準時收看大會直播！讓我們不見不散！</p><p>*感謝每日黑巧、爸爸糖、輪子小馬、北通、京東超市、隆慶祥、宮小膳、雀巢優活、聖迪樂、徠芬、竹葉青、貴州珍酒等企業對此次活動的鼎力支持！&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZJmcaMW4YUkU74Izhhti7A">「36Kr Today」（ID:KrToday36）</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一個智能門鎖創業者的覆盤：創業十年剛剛成為一個 60 分的 CEO  | 36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2527469371958793?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 12:00:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>&nbsp;</h2><p>文 | 石亞瓊</p><p>**</p><p><strong>編者按：</strong></p><blockquote><p>以 2013 年作為元年，中國消費電子行業的創業潮浩蕩起伏。</p><p>十年間，這個行業從不缺少商業故事：有創業者憑藉爆款，迅速躋身創業圈 C 位；有創業公司悶聲賺錢，鮮有人知；有非共識項目，成就投資人日後的回報神話；也有明星項目，因為種種偶然或必然，最終無影無蹤。</p><p>十年間，做大做強一直是這些公司的必答題：從上半場圍繞巨頭佈局的暗戰，搶奪小米成為當時中國第三大電商的渠道紅利，到下半場圍繞流量、渠道新老公司鏖戰，再到如今諸多競品激戰海外市場，一個 CEO 的戰略激進性總是和他賬上的現金流成正比。</p><p>如今十年過去了，這些公司的命運如今似乎已南轅北轍：既有千億市值公司的榮光，也有折戟沉沙行業的遺憾；既有經典產品和它們背後的創業故事耳熟能詳，也有創業者連同他們所在的行業銷聲匿跡。</p><p>不管如何，這十年間，作為 APP 創業潮後最早的創業潮，這個行業也留下了諸多創業經驗：為日後的智能汽車創業潮輸送了嵌入式相關人才，為日後的新消費創業潮提供了做品牌的經驗，為跨境創業潮提供了海外渠道的鋪墊……</p><p>2017 年，有投資人説，這個行業的創新窗口已經關閉，早早離場；十年後的今天，有創業者説，AIGC 時代所有的硬件都能重新來做一遍。</p><p>因此，這個時間點 36 氪也對過去十年成立、成長的諸多硬件創業公司的創始人進行了回訪。創業十年，有人説自己當時只是「被時代選中的硬件創始人練習生」，有人説自己「剛剛成為一個 60 分的 CEO」，有人説「自己的下一個十年還有一個千億市值的夢想」。</p><p>覆盤過去並不是為了懷念，我們更希望試圖梳理，在這個週期中，那些公司是如何成長為百億營收公司，那些公司是如何絕地反擊再回牌桌，那些公司是如何錯失機遇最終未能走到自己的「詩和遠方」。我們更希望試圖找出，在下個週期中，中國的硬件產業如何能夠高速成長的祕密。</p><p>如果你對這個話題感興趣，願意分享自己的觀點和故事，也歡迎與作者聯繫（微信：15300063873）。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2696,1308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_4acbd5dcffcd4289a58b3e01655b7179@786_oswg6015278oswg2696oswg1308_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鹿客</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>智能門鎖，是智能硬件創業裏的一個「異類」。這個行業萌芽時，並不在當時的主流創投賽道；一夜爆紅後，又迅速進入「千鎖大戰」，成為中國商業競爭大幅加速的真實寫照。</p><p>某種程度上，鹿客的成長史，幾乎就貫穿了中國智能門鎖行業的發展史。</p><p>2014 年這家公司以「雲丁」的名字創辦時，中國智能門鎖的滲透率不足 3%，年出貨量僅僅 150 萬套；2017 年，這家公司以「鹿客」的名字，一個產品賣出了 30 台萬台，成為當時中國歷史上最高的出貨量的單品；2019 年，一場被稱為「千鎖大戰」的行業競爭來襲，這家公司因為線上線下市佔第一，成為友商正向競爭的對象；2021 年，這家公司開始聚焦，爭搶高端市場，隔年就將 3000 元以上門鎖的市佔率從 2.5% 提升到了 5%……</p><p>甚至，某種程度上，這家公司的創業史，還是過去十年，中國硬件行業創投史的重要縮影。</p><p>這家公司的創業的早期，並不在當時的主流創投賽道，在可穿戴設備、智能家居為主的創業浪潮裏，以至於陳彬「不是在融資就是在融資的路上」，幾乎見了當時市面上能聯繫到的全部 300 家投資機構。</p><p>這家公司的創業中期，恰逢中國硬件市場渠道的大變局時代，靠「爆品」抓住了小米生態鏈最後的紅利，卻因為產品不夠豐富，錯過了抖音、大主播的新渠道，而後者也給了傳統廠商反擊的有利武器，丟掉了線上線下市佔第一的位置。</p><p>當下，這家公司又重新聚焦，搶佔高端市場。戰略聚焦，主動選擇進軍高端門鎖市場，目前經過 18 個月，已經做到了高端市場第一名。</p><p>作為這家企業的掌舵人，陳彬説，自己創業的這前十年都不是一個合格的 CEO。</p><p>他知曉自己有鮮明的長板：能做好技術，在做智能門鎖產品的過程中，甚至還拿過兩次北京市科技進步獎；能做好產品，當年這個賽道上第一款賣出 30 萬台的爆品、如今高端市場上的新品，都出自於他的團隊之手。</p><p>他也知道自己的短板：不擅長營銷、不擅長銷售。經過了殘酷的商業競爭，當自己經營了數年企業從行業第一跌倒行業第四名時，他決定補上自己的短板。</p><p>現在，他覺得自己剛剛接近一個 60 分 CEO 的水平。</p><p>以下為鹿客創始人陳彬口述：</p><h2><strong>一、鹿客的十年創業史上，最重要的是做對了三件事</strong></h2><p>鹿客的十年創業史上，其實最重要的是做對了三件事：</p><ul><li>2015 年，在智能門鎖的細分場景中，選擇了從長租公寓這個方向切入，並且拿到了鏈家自如累計數千萬元的大訂單。</li><li>2017 年，加入到了小米生態鏈，獲得小米的投資，在 C 端市場做出了年銷量超 30 萬台的爆款，打開了 C 端的市場，並且一度做到線上線下第一的市場份額。</li><li>2021 年底，戰略聚焦，主動選擇進軍高端門鎖市場，目前經過 18 個月，已經做到了高端市場第一名。</li></ul><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1952,1104" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_d41f9d83f7d84396bdc9ad5db9e7bba0@786_oswg188063oswg1952oswg1104_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鹿客創業之初照片</p><h3><strong>（1）鹿客的第一個增長紅利</strong></h3><p>鹿客創業之初，智能硬件領域，很少有品類會直接做 To B 市場。當時主要的競爭對手，包括海外知名的創業公司，都是做 To C 市場。我自己工作過的兩家公司索尼和百度都是做 To C 市場。再加上鹿客創業的初心是想做面向 C 端的產品，因此，對於一開始是做 2B 還是 2C 產品，合夥人之間還產生過一些爭執。</p><p>但是智能門鎖因為價格高、重安裝，當時在 C 端市場的普及率不高，2014 年時僅有 3% 的滲透率。加上我們自己團隊是技術出身，確切説是產研背景出身，其實不擅長 To C 的營銷和渠道，不懂如何做品牌、渠道、宣傳。當時，我們甚至找過一個 36 氪的記者，問他願不願意加入我們，幫我們去做銷售。</p><p>因此，做 To B 市場的確定性更高，而且適合我們團隊。</p><p>當時在智能門鎖的 B 端市場上，其實有多個可以選擇的方向——校園、長租、短租以及家庭門鎖等。經過深入調研和深思熟慮，我們最終決定專注於長租市場，特別是出租房的門鎖需求。當時，海外市場的長租公寓已經很成熟，我在日本索尼工作期間也對日本的長租公寓市場很有感觸，對長租市場的未來和增量篤定。</p><p>當時鏈家自如是行業的玩家，大概已經在管理 20 萬間房，僅僅是配鑰匙、管理鑰匙，就是一個很大的工作量。</p><p>我們聽説，鏈家當時找了很多智能門鎖的廠商，但是都很不符合他們的要求。他們希望有一套軟件去管理所有的 IOT 設備及背後的房間，並且跟他們原有的系統匹配起來，比如能夠智能改查、與租約聯動等。</p><p>我們評估，鹿客的團隊來自於百度，軟件能力強。當時能夠把軟件這件事做好的，而且做穩定、做安全的，基本只有鹿客一個團隊。因此，我們當時通過百度的同事，聯繫到了鏈家。</p><p>最後的事實也證明，當時這個策略是對的。</p><p>這個訂單對於鹿客來説，也是意義重大。2015 年的訂單金額在 2500 萬元，2016 年全年達到 1.8 個億。公司不僅解決了資金的問題，也是幫培養了硬件的團隊。早期主要是嵌入式軟件開發的技術團隊，有幾個人。到了 2016 年底，團隊已經有十幾個硬件同事。直到兩年後，才真正去深圳組建硬件團隊。</p><p>其實，鏈家的訂單也是逐漸起量的，與鏈家自己的收房率提升相關，這也幫助鹿客完成了從小批量到大批量的產能爬坡。最早 2015 年時只有幾十套門鎖需要交付，逐漸到幾百台、幾千台、幾萬台。</p><p>鏈家自如可能不知道，這個訂單前期是虧錢的，大約負 10% 的毛利。同一時期，深圳的面向 C 端的硬件廠商往往是 3 倍成本定價。但是，我們評估，規模效應很重要，10 萬台量與 100 萬台量的成本會差 30%，互聯網的工作經驗讓我們覺得長租公寓市場可能有機會這樣速度的增長。</p><h3><strong>（2）鹿客的第二個增長紅利</strong></h3><p>2017 年 10 月 19 日，上了小米眾籌，成為鹿客的第二個重要節點。</p><p>早期，門鎖在小米的生態中優先級不高，因為安裝服務很重。但是 2017 年時，小米的觀念發生了一些變化。小米做了空調後，發現可以做安裝服務比較重的品類。這期間，雷軍發了一個三星的智能門鎖圖片到他們的羣裏，問小米能不能做。</p><p>2017 年，我在參加一個劉德德哥的分享活動時，我向他提到了智能門鎖的相關信息。雙方交流後，覺得可以嘗試合作。</p><p>但是小米當時也有顧慮，因為門鎖事關人身財產安全。所以當時小米願意接受以鹿客的名義在小米有品上試水產品。</p><p>鹿客 2017 年開始嘗試做面向 C 端市場的智能門鎖產品，但是最早期不是很順利。2017 年 3 月 29 日，當時鹿客發佈了第一款面向 C 端市場的產品，售價是 2999 元，一直沒有打開局面，每個月的銷售額大概就在一兩百萬元，與預期差距很大。到了七八月時，每個月銷售額也僅有兩三百萬元，與當時的 B 端業務收入差距很大，當時 B 端市場業務的收入已經可以做到一年兩三億元規模。一度很懷疑鹿客是不是能做 C 端市場。</p><p>當時也希望藉助小米的渠道，去做更多的市場驗證和產品迭代。</p><p>2017 年 10 月 19 日，鹿客在小米優品上線眾籌，發佈了售價 1699 元的產品。當時我們沒有想到會爆，本打算 3000 台貨賣 14 天。結果不到 2 個小時就賣光了。我們緊急聯繫供應商和同事，盤點物料，最後發現只能再加 2000 台。2 個小時後也賣光了。</p><p>那個早晨，我是正好開車去在回龍觀騰訊眾創空間的辦公室，我就直接把車停到了路邊，看着那個數字往上跳。</p><p>事後分析，這是因為當時的產品定義，包括價格定義，與小米渠道的用戶很吻合，接受度很高。算是找到了 PMF（product - maket-fit）。</p><p>小米渠道的產品，售價 1699 元，是當時 2999 元產品的減配，但是性能是等同於當時三星 3000 元以上同等品質產品的性能。這其實也是小米經典的性價比打法。</p><p>當時做到 1699 元，技術上難度不大，但是核心一方面在於控成本。比如，2999 元產品的前端面板是一體的，為了降低成本，做成了兩部分，上面塑膠材質，下面合金材質。比如，2999 元的產品是雙曲面，更美觀，做到 1699 元時，就更強調功能性，沒有采用雙曲面。</p><p>另一方面在於提升品質。ToB 的產品對功能性、易用性、成本要求更高，但是面向 C 端的產品對產品的品質就要求更高。比如，當時，我們原來的代工廠就不能直接生產，因為生產出來的產品精細度就不夠，很難讓 C 端用戶滿意。</p><p>2018 年，鹿客 C 端的單款產品 Classic 就售出了 30 萬台，這在門鎖行業是沒有的。相比於 2017 年，這個業務相當於有了 10 倍增長。2017 年 C 端市場的收入是 4000 萬，2018 年做到了 4 億元。</p><p>2019 年，小米也推出了小米品牌的智能門鎖，也是鹿客代工。目前智能門鎖也做成了一個大的品類，在小米生態鏈中僅次於路由器、智能音箱，超過了攝像頭。路由器、智能音箱，都是小米自研產品。智能門鎖算是外部合作研發產品的第一品類。</p><p>銷量擴大了 10 倍，其實交付沒有那麼難。一是因為像空調、智能馬桶這樣的家電已經幫行業建立了線下交付體系、方法論、人才。智能門鎖的安裝人員經過 2 周培訓、老帶新，具能夠完成安裝工作。難點在於交付體系的建立和質量管控，比如如何保證上門的及時率、安裝的標準化、與客戶的交互、提升客戶的滿意度。</p><p>但事後反思，2018 年，其實有很多沒有做好的事情，尤其是營銷。當時藉着小米渠道的熱度，2018 年的京東、天貓渠道都做到了 618、雙 11 第一。但是其實可以在營銷上做更好。</p><p>雖然很多人強調和小米的競合關係。但是我自己預判，未來鹿客跟這個小米的關係是合作大於競爭，因為雙方的品牌定位還是不一樣。</p><p>在 2015 年前後，一些人會認為智能門鎖行業也是受益於智能手機產業鏈的外溢，以及手機廠商也會在智能家居市場有得天獨厚的優勢，但是這並不準確。因為智能鎖行業更偏有安裝屬性的耐用型家電，決策週期、購買頻次、渠道通路等和手機類的消費電子很不一樣。其次是像指靜脈、掌靜脈這樣的技術研發也不容易，這個技術其實手機上是用不了的，指靜脈識別有一定的空間要求，算法複雜度高、功耗高，但是門鎖產品又對穩定性要求高。之前主要是在軍工、銀行、金融行業使用。我們自己也花費了多年的時間才做到高可用性。</p><h3><strong>（3）鹿客的第三個關鍵節點</strong></h3><p>2019 年，高光背後其實是鹿客滑鐵盧的開始。</p><p>首先，我們沒有戰略聚焦。2019 年，我們繼續做 To B 、ToC 業務之外，還做了小米的 ODM、海外市場。可以説，一直是機會牽引着鹿客在走。</p><p>其次，我們在營銷上一直在踩坑。比如，我們措過了像抖音、小紅書、大主播、拼多多這樣的新渠道機會。這幾個渠道我們都做的比較晚，尤其是大主播渠道。2020 年，李佳琦、薇婭團隊都找過我們，但是我們評估了下，算不過來賬，20 萬的入場費門檻，我們可能很難實現正向 ROI。但是我們的友商分別找了李佳琦和薇婭，並且獲得了高速增長紅利。</p><p>2021 年，我發現我們自有品牌的銷量已經掉到 C 端品牌的第四名了，雖然加上小米代工的量還是算頭部廠商。一般來説，一個行業最後的格局往往是前三名和其他。只有前三名有機會搶佔用戶心智，往往會佔據 60-70% 左右的市場份額。如果份額再往下掉，我們就很難翻盤了。</p><p>戰略不聚焦的原因還是在於我自己沒有做好不擅長的事情，比如，營銷、渠道等。當時新的機會都看起來很有吸引力，比如海外市場全面鋪開，在一個新市場去做新產品，缺戰略聚焦，結局肯定是不好的。</p><p>另一個原因還是在我自己。2018 年-2019 年，因為公司發展很快，也快速做到了行業第一，覺得自己無所不能。當時，沒有想到傳統廠商的跟進速度會那麼快。傳統廠商的優勢在渠道、供應鏈，這點當時其實是比我們有優勢的。</p><p>外界可能以為我們在 2019 年期間在市場營銷上投入少。但其實我們 2018 年融了三輪資，也在其中投入了不少的資源。2019 年我們希望靠燒錢、靠大規模擴張去把這個市場給拿下來。但是，我們當時產品力已經沒有領先性、產品矩陣也沒有準備好。我們的營銷沒有產生效果。沒有從目標用戶、品牌到產品到營銷的閉環，缺產品力的情況下做擴張當然就失敗了。</p><p>表面的原因肯定還是人和策略都不對。根本原因還是我自己成了公司發展的短板。2018 年後我自己沒怎麼管公司的產品和業務，只管融資和董事長的事，一方面是因為當時線上線下都做到了第一，比較驕傲；一方面是覺得團隊已經搭建好了，產品和業務也不需要我管了。後來發現花了很多冤枉錢。</p><p>招人其實不能解決這些問題。如果 CEO 自己的認知和策略都不對，招來的人大概率也是不對的，做的事情也是不對的。</p><p>即使知道這些道理，但是改正起來也沒有那麼容易。</p><p>2021 年底，我重新擔任 CEO 後，開始着手解決這些問題。</p><p>首先，是想辦法實現兩個層面的統一。</p><p>第一個是研發與供應鏈的平台化。我們需要將供應鏈與工廠聚合在一起，只有當數量聚集起來之後，才能降低成本。實際上，供應鏈的成本主要與數量、規模相關。只有擁有足夠的規模，才能獲得競爭優勢。在製造業或標準化的產品領域中，這是一個普遍存在的現象。如果每年的銷量只有十萬台甚至更少，那麼企業最終將會走向消亡。這是一個無法避免的現實。</p><p>此外，在過去，我們的研發部門是按照不同事業部劃分，導致研發團隊能量分散，缺乏協調和溝通。這不僅使得研發效率低下，而且也阻礙了技術的模塊化和平台化。</p><p>為瞭解決這個問題，我們開始進行模塊化和平台化的改革。例如，我們將研發團隊劃分為機電一體、鎖體、電控技術、生物識別、AI 算法等模塊，並建立技術平台，實現技術的共享和複用。</p><p>隨後，我們又開始推進產品線化，將原本零散的產品整合為產品線，每條產品線針對特定的目標市場和用戶羣體。例如，我們的 VS 系列是針對高端市場，特別是以女性決策者為主的用戶羣體；而 D 系列則是針對 ToB 公寓市場，追求性價比和質量穩定。不同產品線通過不同的渠道進行銷售，形成了一個完整的產品矩陣。</p><p>其次，在實現底層供應鏈的統一和技術的模塊化、平台化之後，我們開始關注品牌的統一和戰略的聚焦。我們將所有品牌統一為鹿客，不管是 2B、2C 還是海外，以實現內聚人心，同時不搞平均主義，按 6 到 12 個月為一個週期，每個週期聚焦突破一個業務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_ff1c5e1b070c43c4b914212b5737dabd@786_oswg565341oswg1080oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鹿客科技</p><p>&nbsp;</p><p>通過這些措施，我們可以更好地協調供應鏈、研發和市場推廣等各個環節，使鹿客品牌在不同市場和渠道上逐個突破、迴歸了第一。</p><p>智能門鎖不是一個小賽道，其實是大有可為。賽道也可以細分為高中低檔。最後的格局很可能是高端市場有一兩家公司，中低端兩三家公司。</p><p>2021 年 10 月份，我下定決心，做了新的戰略，用高端技術和設計創新在高端市場發力。當時，3000 元以上智能門鎖佔比僅有 2.5%，競爭小，是我們最有可能率先拿下的市場。而且，高端產品，本身就會帶來品牌效應。更有利於從高端往降維，打贏中低端市場。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2358,1056" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_b6d4636914a14637b6104084f81f3a6f@786_oswg654398oswg2358oswg1056_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鹿客</p><p>&nbsp;</p><p>2023 年，我們推出了 V5 系列產品。請來了前蘋果設計師 Esslinger 幫我們做外觀設計，並聯合騰訊一起開發了掌靜脈識別技術，和微信刷掌支付一樣，可以刷掌開門；&nbsp;3000 遠，以上從 2.5% 的滲透率變成了 5% 的市場，我們佔了 50%，高端市場增長絕大部分都是來自於我們的產品。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>二、鹿客的十年創業史上，還有很多偶然性的助力</strong></h2><h3><strong>（1）&nbsp;早期不被財務投資人理解，所以拿了產業投資的錢</strong></h3><p>鹿客創業早期，雖然創投市場很熱，但是智能門鎖賽道拿融資還是很難。大部分市場化的基金不願意投，因為不看好這個賽道或者看不懂這個賽道。當時主流的投資熱點是 AI 和硬科技，硬件的投資熱點還是可穿戴設備、空氣淨化器等。</p><p>當時一家智能家居公司一度希望以 1 億元價格收購我們。當時的傳統門鎖廠商也很難理解，一個一二十人的團隊估值 1 億元。美的當時最初也想收購我們，最後我們説服了對方改為投資。</p><p>因此，早期鹿客的投資人，跟當時的硬件公司的投資人畫風很不一樣。很多產業投資方。比如，聯想、樂視、美的。恰逢美的和樂視當時想進軍智能家居市場。</p><p>作為 CEO，創業期間很重要的工作就是去融資。實際上，在 2018 年之前，融資就沒有停過。我除了做產品，就是融資。從 2014 到 2018 年底，我大約見了 300 個投資機構，把當時市場上所有能見到的投資機構都見了。也正是因為 2018 年一年融資了三輪，幫我們留下來了「保命錢」，讓我們在千鎖大戰期間和之後能夠活下來。</p><h3><strong>（2）恰逢手機市場增速放緩，才有助力做更難的識別技術</strong></h3><p>開始做 C 端市場時，手機的指紋識別已經開始應用，技術逐漸成熟。之前，指紋傳感器還多是光學傳感器，如果用在門鎖上，很容易被人脫模複製指紋，並不安全。當時，華為的 Mate6 手機，採用了半導體指紋傳感器，我們認為有機會可以用在智能門鎖上。</p><p>不過，難點則是，手機上安裝半導體指紋傳感器，不需要過多考慮性能和功耗問題，但是智能門鎖產品需要儘可能的低功耗、長續航。我們最早自己做這個算法，沒有成功；後來找了清華的一個團隊合作，也失敗了。後來發現，如果沒有芯片廠商配合，這個方案基本沒有可能實現。</p><p>因此，後來找到了一家手機指紋芯片供應商。當時因為手機行業的增速放緩，該供應商希望拓展其他新行業的業務，因此願意和我們一起在智能門鎖的項目上投入研發人力。當時智能門鎖的整個市場的量還只有幾百萬台，與幾億台的手機市場不可同日而語。而且，我們當時還是一家名不見經傳的小公司。不過我們研發團隊對開鎖時間、安全性等各項性能的極致追求，也在一定程度上打動了該供應商願意和我們一起配合。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2422,1260" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_6f9ad615f609437b93f4fe315c810017@786_oswg774404oswg2422oswg1260_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鹿客重慶智能安防產業園</p><h2><strong>三、覆盤千鎖大戰：CEO 成了競爭短板，傳統廠商與鹿客正殊途同歸</strong></h2><h3><strong>（1）千鎖大戰加速行業進程，2025 年中國市場或達 50% 滲透率</strong></h3><p>千鎖大戰肯定是加速了中國智能門鎖的發展。</p><p>中國的智能鎖滲透率已經高於美國。中國目前的智能鎖數量接近 1800 萬到 2000 萬台，並且增速非常快，今年可能超過 2000 萬台。相比之下，美國在內的北美大概是 500 萬台，歐洲是 300 萬台，日本是 200 萬台，其他地區的滲透率更低。</p><p>2018 年、2019 年，中國智能門鎖市場的增速非常快。這兩年因為疫情的原因，增速降低到 10-20% 左右。</p><p>當時千鎖大戰期間，我們預判到 2025 年城鎮家庭會達到 40% - 50% 的滲透率。目前來看，達到這個滲透率的時間可能會是在 2026-2027 年左右。2027 年時，新裝大概率會超過 50%；換裝市場滲透率也會差不多到 50%。基本上這個市場就是已經比較相對飽和。</p><p>最終可能會像洗衣機、冰箱，每戶都有，但需要更長的時間。最後可能達到每年 4000~5000 萬台左右的出貨規模。</p><h3><strong>（2）CEO 成了競爭短板，傳統廠商與鹿客正殊途同歸</strong></h3><p>2019 年，鹿客產品優勢開始喪失，戰略開始失焦。但傳統廠商開始發力。</p><p>我自己最早更像是產品經理，其他都是我的短板。我之前一直覺得好的產品非常重要，因此帶着公司的同事花了很多精力產品和技術的研發上。反而一直沒有充分重視和補課其他環節。</p><p>因此，我自己和鹿客這兩年都在系統補課這部分——從品牌戰略到產品規劃、內容傳播、渠道的閉環。</p><p>好的 CEO 需要真正理解這些閉環，並且能做好。如果當時做好了，我們有好的產品，其實可以搶到更多的紅利。好的硬件公司應該是市場和技術雙輪驅動，但是我們那個時候只偏技術驅動。</p><p>唯一能慶幸的是，這樣的過去讓我們今天有能力去做高端市場。</p><p>早年，我們和大多數創業者一樣，是「爆款」思路，想做技術和產品驅動的爆品。在早期這個策略是對的。但是到了後面，其實應該是做系統的產品規劃。已經到了陣地戰階段、需要體系化系統化打法。</p><p>現在，我們和傳統友商也都在往中間靠。</p><p>一些友商之前一年能出 30~50 款產品，一些可能是換殼產品，現在也在減少產品數量，因為歸根到底一家公司的銷量也是來自於最多幾款主力產品。我們也在針對不同的渠道，從單一產品，開始增加產品 SKU。</p><h3><strong>（3）海外市場有機會，但是無論如何都不能丟了中國的大本營</strong></h3><p>智能門鎖領域，其實國內是領先國外的，而且是領先好幾代。國外市場很多還是密碼鎖，指紋鎖的普及率還不是很高，帶人臉識別、掌靜脈、指靜脈這些產品也都還沒有進入。</p><p>未來，一定是中國廠商拿下大部分海外市場。</p><p>今天，中國市場的戰爭還未結束，中國的廠商還是會先把大本營穩住再去進軍海外市場。</p><p>想靠一把鎖把 30 多個國家打下來，根本不可能。像北美、歐洲等國外發達國家地區市場人工成本高，安裝沒有那麼方便，產品需要 DIY 型產品。這就需要廠商投入精力去做針對這個市場的研發。在北美、歐洲、日本、東南亞，都需要做不同的鎖。</p><p>最早做國際市場的時候，我們的戰略其實不清晰，也是錯誤的，沒有認真思考到底複用了什麼、憑什麼能夠把海外市場或這個國家給拿下來。我們當時在海外的研發投入都不到國內市場的 1/5，也沒任何品牌和渠道優勢，在一個需要全新的鎖的形態、全新的產品、全新的渠道的市場，完全沒有借力國內的產品，市場和產品都在變，是肯定做不好的。</p><p>現在，我們會更理性，一定要複用國內積累起來的產供研優勢，如果我們判斷能 3 年內在這個市場做到第一，我們就進入這個市場；如果不行，那我們就晚點再進入，更認真的做。</p><h3><strong>（4）智能門鎖未來可能會成為新家電</strong>&nbsp;</h3><p>一個公司要做大做成一個品牌，往往要花 10-20 年的時間。比如，在空調領域的格力、在廚電領域的方太，也是花了這麼長時間才形成用戶心智。即使是華為，也花了 30 多年才有今天的品牌心智。</p><p>應該往這個更長線去看，而不要急於求成。我自己的成長也是需要花時間，團隊成長也需要花時間。不可能一蹴而就。</p><p>2021 年底，我也去拜訪了一些家電行業裏的老闆、CMO，系統的整理我們與這些知名大公司的差距，認真的去補課，比如去認真的分析市場、分析標杆，去學習如何把一家公司做大做強，倒逼自己把事情做成。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>四、鹿客是一家以科技創新驅動的智能硬件公司</strong></h2><h3><strong>（1）過去十年，我自己是個不及格的 CEO</strong></h3><p>我覺得創業的這前 10 年都是不合格的。在 2022&nbsp;年之前都是不到 60 分的。我的長板很明顯，主要是在做極致產品、有技術信仰和強使命感，但是短板就更明顯。</p><p>現在我覺得剛剛開始接近 60 分的一個水平，剛剛把短板補齊。</p><p>過去 10 年，完成了一個小閉環，走完了從 0 到 1，做到了確保公司能夠活下來。其實，創業之初的想象是三年就走完從 0 到 1。</p><p>現在反而會更加篤定一點，我只要像烏龜一樣的慢慢的往前挪，我遲早能挪到鹿客的願景。接下來這 10 年肯定非常關鍵。</p><h3><strong>（2）鹿客是一家以科技創新驅動的智能硬件公司</strong></h3><p>我們公司內部一直在強調，我們希望未來成為一家以 AI 和科技驅動的智能硬件公司。</p><p>我們已經在嘗試做一些這樣的產品，包括並不限於如何讓家人、老人、小孩得到更好的照顧和連接，以及如何讓社區變得更安全、更美好。</p><p>我們現在已經提供了系統的居住安全解決方案，比如面向保障性住房的鹿客明智解決方案，我們解決的不光是開門和通行的問題了，核心是租賃社區的高效運營和安全管理，這個方案能夠保護社區居民的安全，比如老人在社區裏面有沒有跌倒，有沒有長時間沒有出門等，這些問題都可以通過我們的解決方案得到解決。</p><p>我們覺得智能門鎖更像一個敲門磚，能夠借智能門鎖以及各種傳感器、甚至未來的 AI 機器人等，連接和守護家的每一位成員，從智能門鎖到整個居住安全，從守護一個家庭的安全到守護一個小區，乃至整個社區的安全。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2354,1056" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_59861a4600d846b1a0f09536a22e7eb3@786_oswg1344524oswg2354oswg1056_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鹿客明智解決方案</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>(3)&nbsp;未來三年，仍將聚焦智能鎖和居住安全</strong></h3><p>未來三年內，我們仍將聚焦智能鎖和居住安全這個領域。</p><p>這個領域看似傳統，但我們內心卻充滿了對技術創新的熱忱。我們希望以技術驅動為導向，打造出真正能夠滿足用戶需求的產品和服務。技術上我們獲得了 400 多項核心專利，並推出了面向家庭和社區居住安全的多眸技術平台。&nbsp;</p><p>我們也做了很多看似很重的事情，例如，我們自建 500 萬台年產能的產研園、全國交付體系以及 ToB、ToG、ToC&nbsp;的渠道等，這些也構成了我們的核心競爭力。我們在 40 多個城市擁有自己的直銷人員、能交付 300 多個城市，構建了強大的銷售和交付網絡，並且我們還在積極簽約代理商、渠道合作伙伴等。</p><p>2021 年底當我又重新迴歸擔任 CEO，有個投資人問我，「阿彬，你為什麼要回去再管業務？你覺得你去做會比別人做有什麼不一樣？」我給了他一個偏虛的答案，創始人心底堅持併為之相信的東西，是推着公司向着某個特定方向前進的隱形力量，這股力量可以幫助公司在短期利益以及長期利益者博弈中達到最佳的動態平衡，特別我們在從 0 到 1 或者創業者需要做創新和突破的時候，是需要這股力量來去打破原有的習慣、行為以及思維的桎梏，是這股力量使我們無論遇到多大的困難和阻礙都可以想盡一切辦法來去解決，找到解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="994,542" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_1ec5ea07023d411897b4c8d8892544d0@786_oswg86612oswg994oswg542_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自鹿客科技創始人陳彬在 2023 年 10 月 29 日下午騰訊產業大會的演講</p><p>未來面向市場時，不同的公司會因各自的基因而展現出不同的優勢和地位。希望未來能像華為一樣，在智能鎖和居住安全這個賽道上獨樹一幟，成為這個領域的領先者。<br>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>億邦產業年會議程已定，超強陣容共謀 2024 產業共性話題。</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530324631676680?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 11:41:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，上證指數觸至 3000 點谷底後震盪回升；大模型從前沿技術落地至各個產業場景；AI 加持的產業科技持續創新；新能源新材料成為新的投融資熱點……縱觀這一年的起起伏伏，有堅持中的難題，也有徘徊中的驚喜。</p><p>2023 年的產業互聯網，一級市場在謹慎中尋找細分賽道機會，二級市場在顧慮中審視投資邏輯。億邦動力董事長鄭敏説，用互聯網及數字技術「重構產業鏈」，建立數字化集約化產業運行方式，才是產業互聯網的長坡厚雪，產業互聯網將以更大的視角，打開更大的價值空間。<strong>重構產業鏈，開創數字化集約型增長模式，是每一個產業互聯網決策人和從業者不斷思考探究的問題</strong>，也是幫助我們總結當下走向未來的時代命題。</p><p>2023 億邦產業互聯網年會，將於 12 月 1 日在上海·浦東香格里拉酒店舉行，以「<strong>誰在重構產業鏈</strong>」為主題，分五大話題全面探討：<strong>誰創建了新模式；誰在數字化融通央國企供應鏈；技術價值落地，誰在變革產業鏈供應鏈；擁抱製造業，誰在融通工業互聯網；跨境與數據資產，產業互聯網的星辰大海</strong>。</p><p>本次年會嘉賓陣容創產業互聯網歷年之最，<strong>數百家產業互聯網企業決策人、50 餘位一二級市場投資人</strong>，將從數字供應鏈平台、產業數字科技和數智品牌各角度，探討產業鏈重構真相，共同謀劃 2024 產業互聯網年度共性話題。<strong>京東（工業）、騰訊（安全）、阿里巴巴（1688）、字節跳動（飛書）、華為雲、亞馬遜（企業購）</strong>等六大平台均參與本次年會；<strong>黃奇帆先生應邀出席，將就「從生產服務業看產業互聯網網發展前景」做主題演講。</strong></p><h2><strong>▎年度突破，誰創建了新模式</strong></h2><p>數智化供應鏈推動產業重構，數字化工廠拉動產業互聯網擴張，產業數字化如何配套安全體系建設，產業互聯網何以成為戰略選擇，電子發票引出哪些數字資產與供應鏈新機會，京東集團、國聯股份、騰訊、阿里巴巴、百望雲的嘉賓，將就這些話題發表演講。</p><h2><strong>▎生態開放，誰在數字化融通央國企供應鏈</strong></h2><p>萬億央國企供應鏈市場，採銷平台模式如何打造，共贏生態如何建設，供應鏈數字化服務有何進展，歐冶雲商、雲築網、宏偉供應鏈、蘭格鋼鐵的嘉賓將就這些話題展開討論。</p><h2><strong>▎技術價值落地，誰在變革產業鏈供應鏈</strong></h2><p>元宇宙如何落地工業機產業互聯網，AI 如何賦能數字化供應鏈，裝配式建築為何能夠逆勢增長，崑崙數據、齊心集團、大樂裝的嘉賓，將分享在各自領域的實踐經驗。</p><h2><strong>▎擁抱製造業，誰在融通工業互聯網</strong></h2><p>工業互聯網曲折中發展，哪些指標正在改變，B2B 電商與工業互聯網如何拉通，致景科技、衣邦人、卓鋼鏈、三維家、盛景網聯的嘉賓，將就這些問題展開對話。</p><h2><strong>▎跨境與數據資產，產業互聯網的星辰大海</strong></h2><p>產業互聯網何以出海，全球供應鏈機遇如何把握，數據資產價值如何挖掘，亞馬遜中國、上海鋼聯的嘉賓將就這些話題發表演講。</p><p>—————————————————————————————</p><p>會議同期還將舉辦馬蹄社「產業互聯網企業組織與領導力」專題課、「千峯獎頒獎盛典」，併發布《2023 產業互聯網發展報告》。</p><h3><strong>同期活動-1：馬蹄社專題課——產業互聯網企業組織與領導力</strong></h3><p>2022 年第一期馬蹄社專題課攜手盛景網聯、50 家產業互聯網企業決策層走進國聯股份，交流探討了產業互聯網企業上市前後的邏輯與展望。11 月 30 日，本屆大會前夕，億邦動力將再次組織以「產業互聯網企業組織與領導力」為主題的馬蹄社專題課，帶領企業決策層一起走進飛書參觀及深度交流，飛書總裁張楠將出席分享。</p><h3><strong>同期活動-2：千峯之夜——頒獎盛典</strong></h3><p>千峯獎是億邦動力連續 5 年作為獨立第三方機構發佈的產業互聯網/產業數字化領域年度大獎。</p><p>本屆千峯獎推出三大細分賽道獎項：<strong>數字供應鏈、產業數字科技、數智品牌</strong>，由全投資人陣容組成評審團進行獨立評審，從申報企業中遴選出本年度產業互聯網領跑企業。獎項將於會議同期活動「千峯之夜-頒獎盛典」現場揭曉。</p><h3><strong>同期活動-3：《2023 產業互聯網發展報告》發佈</strong></h3><p>億邦智庫產業互聯網系列報告，自 2019 年至今連續五年重磅發佈，全景分析產業互聯網實踐成果，前瞻預判產業互聯網發展趨勢，重點展示產業互聯網領先模式與優秀企業，是<strong>企業創新、政策制定、風險投資和二級市場研究</strong>的重要參考。</p><p>—————————————————————————————</p><h2><strong>關於億邦產業互聯網年會：</strong></h2><p>作為產業互聯網領域年度風向標會議，億邦產業互聯網大會自 2019 年以來已連續成功舉辦四屆，自本屆正式更名為「億邦產業互聯網年會」。以往每屆大會以年度視角審視和洞察行業新風向，是先鋒企業用領先的認知和實踐展示行業地位，傳播新理念的平台；是資本市場批量了解企業進展與決策思想，面對面研判尋找機會的年度場合；是製造/貿易企業系統瞭解標杆思想與案例，發現適合自己的數字化平台模式，技術/平台創業者結識合作伙伴和資本朋友的絕佳機會；更是一站式更新產業互聯網認知，一年一度覆蓋產業互聯網全鏈路的高維盛會。</p><h3><strong>12 月 1 日，我們不見不散</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,13780" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c74e1e215ebc4501abd8864b3b1d7138@5868219_oswg2908671oswg1080oswg13780_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 中創新航歐洲工廠預計 2025 年底投產，一期產能 15GWh</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530241217079047?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 11:40:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌</p><p>編輯｜李勤</p><p>11 月 20 日，中創新航 2023 全球合作伙伴大會在常州召開。會上，中創新航與匯豐銀行、招商永隆銀行、澳門國際銀行等六家中外資銀行簽署了戰略合作協議。</p><p>中創新航表示，此次境外首發銀團貸款落地簽約，將為其未來的海外業務發展奠定基礎。</p><p>2022 年以來，國內動力電池市場產能過剩趨勢已經較為明顯，數據顯示，2022 年中國動力電池裝機量為 294.6GWh，但是出貨量卻高達 465.5GWh。2022 年全產業鏈的動力電池庫存高達 164.8GWh，達到歷史新高。</p><p>產能過剩帶動着動力電池的價格不斷下探。據 36 氪瞭解，有龍頭電動車企拿到的磷酸鐵鋰電芯報價已經低至 4 毛多每瓦時。同樣，儲能電芯的價格也從年初至今已經跌近 50%。</p><p>因此，動力電池企業在穩固提升國內市場份額的同時，都在積極拓展海外業務。歐洲則是首選之地。</p><p>在本次大會上，中創新航執行董事戴穎戴穎在接受媒體採訪時透露，中創新航已確定在葡萄牙建設零碳電池工廠，預計 2025 年底投產，一期年產能達 15GWh。</p><p>「我們葡萄牙的產業基地，差不多一年以前簽約落地，嚴格意義來説還在建設的前期階段，後續也主要面向歐洲的客戶。」</p><p>之所以選擇葡萄牙建廠，戴穎介紹，葡萄牙本身的資源自給能力非常強，綠電比例大概超過了 70%，不管從價格的穩定性還是總供電的綠色程度上都更能夠滿足大規模製造型企業的需求。而且葡萄牙在大力的發展鋰礦，也為本土化的供應鏈建設提供了保障。</p><p>動力電池工廠的建設需要有上下游產業鏈做好配套，會後，中創新航葡萄牙產業基地負責人鄭翔在接受媒體採訪時同樣説道，在主材方面，我們的供應商已經有了在歐洲做產業落地的規劃，而且在時間節點上和我們也是比較匹配的。</p><p>今年以來，中創新航的動力電池裝機量呈現穩固增長的態勢。據 SNE Research 統計，今年 1-9 月，中創新航動力電池裝車量為 22.5 GWh，市佔率 4.6%，位列全球第六。值得一提的是，9 月中創新航動力電池裝車量為 3.6 GWh，市佔率達 5.3%，首次進入全球前四。</p><p>在技術端的突破上，中創新航也在本次大會上帶來了最新的進展。</p><p>據公司透露，其半固態電池明年四季度將裝車某外資豪華品牌，可實現充電 10 分鐘續航 500km，最大續航里程 1000km。同時，在明年四季度中創新航的 46 系大圓柱也將實現量產，可以做到 6C 充電倍率，充電 10 分鐘補能 80%，而 5C 電池也將在明年量產裝車於某高端品牌。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鋰電池製漿公司三年利潤翻 10 倍，比亞迪投資，寧德時代大客戶｜專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530269834913539?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:45:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;陳書婉</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>近日，深圳尚水智能股份有限公司（以下簡稱「尚水智能」）回覆了上交所的問詢，其在今年 6 月遞交上市申請。</p><p>尚水智能主攻鋰電池製漿為核心應用的微納米材料智能處理領域，包括鋰電池生產中的製漿工序、鋰電池正負極材料生產中的分散、研磨、粉碎、包覆等工序，業務範圍包括新能源、新材料領域，是深圳市專精特新中小企業。</p><p>鋰電池工作時，鋰離子經過隔膜在正負極間進行交換，從而實現充電和放電。在這個過程中，鋰電池的正極材料、隔膜、電解液和負極材料四個材料產生重要作用。</p><p>而製漿就是鋰電池生產的第一道工序，鋰電漿好壞對鋰電池性能的影響約佔 50%，主要是將活性材料、導電劑和粘結劑等粉料按配比均勻分散到溶劑中，並且在粘結劑分子鏈的作用下形成穩定漿料。</p><p>業績方面，2020-2022 年期間，尚水智能的營業收入分別是 1.09 億元、1.52 億元和 3.97 億元，淨利潤分別為 0.09 億元、0.16 億元和 1 億元，可以看出 2021 年之後淨利潤快速增長，三年內翻了 10 倍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,347" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_a3121abd776143488f7fef38608fca49@430412560_oswg114729oswg864oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">業績</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,395" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_bff900d4fe66459dbd164bb039a9074a@430412560_oswg156853oswg864oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">業績</p><p>尚水智能的業務分為鋰電池製漿系統和鋰電池正負極材料製備系統兩大類。鋰電池製漿系統又細分為循環式高效製漿系統、薄膜式高速分散製漿系統等 4 個系統產品。其中循環式製漿系統三年營收佔比分別為 33.84%、81.08% 和 93.06%，增長尤為迅速，是主營業務收入增長的主要因素；而薄膜式製漿系統佔營業收入從 59.35% 下降到 1.66%，銷售規模持續走低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,315" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f1f530685bd94309b82803bd6cf5e503@430412560_oswg112751oswg864oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">收入構成</p><p>這一產品佈局的調整和市場的需求變化息息相關。目前，鋰電池製漿設備行業主要有雙行星攪拌技術、雙螺桿製漿技術和循環高效製漿技術三種。雙行星攪拌機通常和薄膜製漿系統搭配使用，但其單機產能最大隻有 300-500L/h，並且投資成本大，物料分散能力有限。相比之下，循環式製漿技術有單機產能最大、能達到 2500L/h，投資成本最低，比雙螺桿製漿技術對材料和製漿品種的適應性更強。因此，國內頭部鋰電池生產廠商已批量採用循環式製漿技術，其在新增產能中佔比增長迅速。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,535" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3319c4f5c51e49cdbe8f988b776d6e9d@430412560_oswg111963oswg864oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">不同製漿設備關鍵指標性能對比</p><p>客戶方面，2020-2022 年間，比亞迪銷售金額佔其年度銷售額比例分別為 31.73%（第二大客戶）、56.48% 和 49.04%，後兩年均為第一大客戶；寧德時代在 2021 年和 2022 年間是其第二大客戶。可以看出，尚水智能的客戶集中度較高，對比亞迪存在一定依賴。</p><p>尚水智能的控制股東、實際控制人為金旭東，直接和間接合計控制公司 51.15% 的股份表決權；比亞迪是第四大股東，持有 7.69% 股份，並且比亞迪的董祕李黔擔任尚水智能的董事。</p><p>近年來，隨着新能源車技術和市場的日益成熟，國家對新能源汽車的補貼政策進行了一系列調整。2022 年底，我國新能源汽車推廣應用財政補貼政���實施終止，新能源汽車行業進入無補貼時代。動力電池作為新能源汽車的和核心部件之一，能不能有效控制成本、持續市場競爭力，將至關重要。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前華為人創業賣電子貨架標籤，年賺 29 億，君聯投資｜專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530267339859465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:42:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;彭容</strong></p><p><strong>編輯 | 彭孝秋</strong></p><p>硬氪獲悉，近日，浙江漢朔科技回覆了深交所的第一輪問詢，其在今年 6 月遞交，招股書，擬在創業板上市。</p><p>漢朔科技是門店數字化解決方案供應商，面向零售行業，提供電子價籤系統、SaaS 雲平台服務等軟硬件一體化產品。2021 年，被認定為國家級專精特新「小巨人」企業。</p><p>業績方面，2020-2022 年，漢朔科技營收分別為 11.9 億元、16.17 億元和 28.58 億元，近三年複合增長率為 54.94%；扣非淨利潤分別為 0.7 億元、-0.16 億元和 2.24 億元。2021 年，漢朔科技的淨利潤轉負，招股書解釋稱是受匯率波動與確認股份支付費用影響。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="937,849" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_035617e760be447fbee8cf2aabec2f98@430412560_oswg198188oswg937oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">業績</p><p>2022 年，隨着外部不利因素緩解，線下零售場景的需求復甦，漢朔科技順利扭虧並實現營收同比增長 76.7%。今年上半年，漢朔科技業績持續向好，已實現 3.56 億元的扣非淨利潤，高於去年全年。</p><p>電子價籤終端是漢朔科技的主要產品，由通信模塊和顯示模塊構成，是一種帶有信息收發功能的電子顯示裝置，可用於線下零售門店的價格管理、庫存管理、人機交互等。2020-2022 年，該類產品實現營收分別為 9.77 億元、14.31 億元和 26.59 億元，佔營收比分別為 90.58%、88.51% 和 93.06%。</p><p>據招股書透露，自 2020 年起，漢朔科技在國內電子價籤市佔率保持 55% 以上，連續多年位居行業龍頭地位。2022 年，以 64% 的市佔率再度領先。在全球電子籤市場，漢朔科技的表現雖略遜色於法國 SES 公司，但仍以其收入規模和全球市場份額名列前茅。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="969,245" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_5486631848514535bb01934b3471f3c7@430412560_oswg90626oswg969oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">行業排名</p><p>為給電子價籤產品提供業務支撐，漢朔科技的產品還包括無線通信基站、其他智能硬件、配套應用軟件、SaaS 及技術服務，這部分產品在近三年的收入佔比都較低，不到 10%。</p><p>漢朔科技的產品主要銷往境外的歐美、澳洲、亞洲等地區。2020-2022 年，在境外地區實現收入分別為 8.52 億元、12.31 億元和 26.59 億元。今年上半年，漢朔科技的海外業務比重從去年的 93.04% 上升至 96.47%。</p><p>客戶方面，2020-2022 年，除本土的華潤萬家外，前五大客戶均來自海外，包括德國最大的連鎖零售超市 Aldi、荷蘭最大的日用零售商 Ahold、法國頭部零售集團 Auchan 等。</p><p>在國內市場，漢朔科技的產品已進入蘇寧易購、沃爾瑪、永輝超市、盒馬鮮生、華潤萬家等前 10 大連鎖商超。2019 年，漢朔科技與中國連鎖超市龍頭華潤萬家達成合作，後者在 2020 年和 2021 年分別貢獻 0.75 億元和 1.03 億元的交易額，佔比分別為 6.31%（第五大客戶）和 6.36%（第四大客戶）。</p><p>在電子價籤系統業務上，漢朔科技的主要競爭對手均為境外公司，包括法國 SES、瑞典 Pricer 和韓國 SoluM，三者均為上市公司。在國內，漢朔科技的競爭對手主要是杭州智控網絡，後者是成立於 2017 年的電子價籤生產廠商。目前，從市場份額來看，漢朔科技仍然穩居境內行業第一，市場地位突出。</p><p>漢朔科技的創始人是侯世國，碩士學歷，25 歲開始在華為幹了 7 年的技術開發。離開華為後，侯世國先後任職於北京飛傑科思和北京簡約納電子。2011 年，在職業生涯進入到第 10 年後，他創辦了北京漢朔，是漢朔科技的前身。目前，侯世國共控制 31.97% 的股權，是實際控制人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,746" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_72440ef89a1c44a0b2bcb0cb857667a3@430412560_oswg40447oswg952oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">股權結構</p><p>值得注意的是，包括侯世國在內的 5 位核心技術人員中，李良衍、趙建國、梁敏和申明先前都任職於北京簡約納電子。不僅如此，獨立董事顧延珂也曾在簡約納幹過 6 年。由此可見，老東家簡約納為漢朔科技「輸送」了不少人才。</p><p>除了簡約納之外，漢朔科技和華為也頗有淵源。創始人侯世國和董事李良衍都曾是華為人，後者在華為幹過 1 年多的工程師。另一位獨立董事高翔出身海思半導體，現在是 VR 領域的老玩家。</p><p>股東方面，君聯資本是僅次於北京漢朔的第二大股東。2017 年，君聯資本旗下的君聯慧誠、君聯成業入股，現共控制 12.98% 的股份。另外，深創投在 2021 年投資 0.3 億元入股，現持股 0.57%。</p><p>目前，漢朔科技已經在國內多地設立了子公司，同時在海外多個國家和地區設立了分支機構，服務全球超過 50 個國家和地區。本次上市，漢朔科技擬募集資金 11.82 億元，除補充流動資金外，主要用於主營產品電子價籤的系統化應用建設。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="969,251" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_015e3519552943cabc190b3ee4466adf@430412560_oswg100373oswg969oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">用途</p><p>作為國內電子價籤市場的「老大」，超九成的收入卻來自境外，看似矛盾，但結合國內電子價籤滲透率僅為 4% 的現實，漢朔科技在海外搶灘市場的表現並不難理解。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高秉強陪跑 18 年，大疆副總裁加碼，硅谷海歸二度衝上市｜專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530265232074243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:40:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 彭容</strong></p><p><strong>編輯 | 彭孝秋</strong></p><p>硬氪獲悉，近日，深圳輝芒微電子在深交所更新了半年報財務數據。其在今年 5 月遞交招股書，擬在創業板上市，9 月收到第二輪問詢。</p><p>輝芒微電子主營高性能集成電路的研發、設計和銷售，是國家級專精特新「小巨人」企業。其擁有三大產品線，分別為 MCU（微控制器）、EEPROM（帶電可擦除可編程只讀存儲器）和 PMIC（電源管理芯片），終端使用場景涵蓋了家電控制、汽車電子、網絡通信、智能穿戴、工業控制等諸多領域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="969,511" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_12338851645a420792750767da10f064@430412560_oswg300531oswg969oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">產品</p><p>業績方面，2020-2022 年，輝芒微電子營收分別為 3.08 億元、5.4 億元和 4.76 億元，近三年複合增長率為 24.25%；扣非淨利潤分別為 0.43 億元、1.58 億元和 0.96 億元。2021 年，輝芒微電子的業績大幅增長，營收和淨利潤分別增長 75.25% 和 220.06%，淨利潤增速是營收的近 3 倍，主要是與「缺芯」機遇帶來的下游行業需求增長有關。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1014,755" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_ae82849fce1d4d76bb3c310b19b44a21@430412560_oswg216374oswg1014oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">業績</p><p>但好景不長，2022 年，受半導體行業週期性波動、「缺芯」態勢緩解、需求疲軟等因素的影響，輝芒微電子的業績出現下滑，營收和淨利潤分別同比下滑 11.9% 和 32.41%。</p><p>MCU 是輝芒微電子的主要產品，在家用電器、消費電子、醫療設備、計算機、工業控制、汽車電子等諸多領域都有廣泛應用。2020-2022 年，該類產品實現營收分別為 1.88 億元、3.9 億元和 3.66 億元，佔比分別為 60.95%、72.72% 和 76.93%，佔比逐年增大。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="969,313" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_48a37bb92c014f34b64e0e2cc21c1287@430412560_oswg165277oswg969oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">收入構成</p><p>2005 年，輝芒微電子最早以 EEPROM 產品起家，該產品通常用於存儲數據信息，目前已進入廣汽埃安的供應鏈體系。2007 年，實現新產品 PMIC 的量產，主要應用於電子設備中的電能供應。</p><p>客戶方面，輝芒微電子的產品已進入飛利浦、LG、小米、美的等諸多國內外知名品牌商。2020-2022 年，向前五大客戶的銷售額佔營收比分別為 28.31%、39.09% 和 40.27%，整體呈上升趨勢。</p><p>在 MCU 領域，來自日本、歐洲、美國的國外廠家佔據了全球大部分的市場份額。2021 年，全球前五大 MCU 海外廠商市佔率高達 82.1%。據招股書，輝芒微電子在國內的競爭對手包括中穎電子（300327.SZ）、兆易創新（603986.SH）和中微半導（688380.SH）。</p><p>兆易創新是國內 ARM 通用型 MCU 龍頭企業，多年市佔率排名第一。2021 年，兆易創新在國內 MCU 市場的市佔率為 4.4%，相比之下，輝芒微電子僅佔據 1% 的市場份額。</p><p>輝芒微電子的創始人是許如柏，中國香港籍，博士畢業於美國加州大學洛杉磯分校，曾在美國 AMD 幹過 2 年工程師。2004 年，和創業夥伴鄧錦輝創辦 FMD BVI，是輝芒微電子的前身。目前，許如柏控制 48.75% 的股份，是實際控制人。鄧錦輝持有 8.22% 的股份。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="969,541" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_fada3928c1524c12933c2b30117c4865@430412560_oswg58292oswg969oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">股權結構</p><p>輝芒微電子高層隊伍的學歷背景不容小覷，不僅有來自上海交大、港科大和美國等高校的碩博，還有多位港科大、北大、華政的教授坐鎮。其中，來自美國加州大學伯克利分校的 Robert Yung 博士是董事之一，曾任英特爾首席技術官、大疆執行副總裁，在電子信息領域經驗豐富，也是第三大股東華胥基金（持股 10%）的幕後操手之一。</p><p>值得注意的是，半導體領域知名投資人、港科大教授高秉強現任董事，他在 2005 年就看好許如柏的 FMD BVI。目前，高秉強和妻子高梁於文通過旗下投資機構，共持有輝芒微電子 19.52% 的股份，是第二大股東。2022 年，深創投及其相關方鴻富星河、紅土星河入局，一共投了 1 億元，現共持有 3.33% 的股份，估值為 30 億元。</p><p>本次上市，輝芒微電子擬募集資金 6.06 億元，主要用於芯片升級和產業化項目，覆蓋 MCU、EEPROM 和 PMIC 等現有產品線。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="969,414" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_32bbb2f68218436a971c91db7f0e5209@430412560_oswg198879oswg969oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">募資用途</p><p>2021 年，輝芒微電子就曾向科創板遞交招股書，卻在受理 33 天后緊急撤回，這是深交所在首輪問詢中的關注點之一。對此，輝芒微電子回覆稱是由於半導體產業鏈不穩定、內控不規範。兩年後，輝芒微電子頂着下游需求變動、業績下滑的風險轉戰創業板，面對二輪問詢，這位昔日的「落跑新娘」仍舊前程未卜。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>幫小紅書、OPPO 等大廠在海外籤人，這家公司 2 年營收增長 3 倍｜insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2527440444941825?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:17:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>編輯｜袁斯來</p><p>2023 年，很少有中國公司會放過「出海」這個熱詞。在尋找新大陸的過程中，海外人才成為最緊缺的資源。</p><p>China Insights Consultancy 今年發佈的報告顯示：到 2026 年底，中國海外企業僱傭的員工總數預計將接近 500 萬，其中本地勞動力將佔 60% 以上。</p><p>面對自身龐大的用人需求以及當地複雜突變的環境，國內公司原先的管理系統難以遷移至海外。在陌生的國度，如何儘快讓人員就位成為企業面臨的難題。</p><p>彼時正尋找新創業方向的林坦看到了出海公司面臨的困境與日益增長的本土用人需求。</p><p>這是個處於早期和藍海階段的市場。沒有太多猶豫，林坦在 2021 年創立了國內第一家為出海企業提供僱傭和薪酬管理服務的平台——PayInOne。</p><p>PayInOne 由此開始在全球落地，成為企業的名義僱主，使其能在超 180 個國家更快簽約員工。企業通過使用其 SaaS 平台可以同時管理全球不同國家和地區的員工薪酬發放等事務。</p><p>經過 2 年時間，目前 PayInOne 已經為 OPPO、小米與欣旺達等數百家公司提供服務，其中 80% 選擇直接簽約，對接客戶中一半為千人以上的公司。即使成立不久，今年 PayInOne 的營收已經增長了 3 倍。</p><p>前期僅通過投流便有不少大型客戶主動前來諮詢並尋求合作。如此熱情的背後是公司們在海外踩過的一個個坑，而 PayInOne 的出現在何種程度上為其避坑並實現自身快速成長，對此我們與林坦聊了聊。</p><h3><strong>出海用人難也費力</strong></h3><p>2021 年，遠程辦公風潮進一步刺激了企業的全球用工。</p><p>在全球化的平台出現前，出海公司們多選擇自建團隊或通過區域型服務商在海外管理人事，但低效、管理難度大等問題一直存在。</p><p>林坦跟 36 氪分享，某國內最大的電商公司之一曾找到他們，希望採用平台服務商的形式管理海外團隊。公司可以在線上平台統一管理海外員工的入職簽約、繳稅、當地福利獲取、按週期的薪酬發放等業務，將人事與財務權限收回總部。</p><p>此前的三年間，該公司在海外已經搭建了業務架構並找到員工。但回顧來看，其三年的用人與合規化成本遠高於使用平台統一管理。</p><p>除成本更高以外，人事管理權的旁落也令出海公司們憂心。以往，企業會派駐國內高管前往海外搭建本土團隊，隨着團隊壯大與高管歸國輪替，企業對當地團隊的實際管控能力必然逐漸減弱。</p><p>通過 PayInOne 這個第三方平台，企業不僅可以統一管理入職到薪資發放，也無需擔心駐地高管掌握人事和財務。</p><p>根據林坦介紹，無需在各地分散管理後， 企業的全球員工管理效率提高 300%，總體成本能降低 50%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1081,828" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_c32a5fb2553f4fa785e167cdedcab0e4@5932017_oswg197831oswg1081oswg828_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">PayInOne 平台，圖源企業</p><p>而對比早已存在的區域型服務商，選擇創立於國內的平台型服務商對出海公司而言更具有安全感。</p><p>區域型服務商指分佈在特定國家為出海公司代理招聘、簽約和薪酬發放等業務的第三方服務商。這類服務商往往零散分佈且良莠不齊，當企業要出海到多個國家時需要評估並管理多個服務商。</p><p>林坦透露，此前國內一頭部短視頻公司曾在印尼開展海外業務，其選擇尋找當地服務商管理本土員工與發放薪資。但 3 個月後，當地服務商帶着本該發給數百員工的百萬美元薪資與服務費跑路。由於是跨國業務，該公司想通過法律追訴變得困難重重。</p><p>想出海掘金的中國公司在此刻顯得被動。陌生環境難以消除的不信任感、複雜的合規流程以及當地特殊的風俗習慣都被擺在面前，未知讓不少公司都頻頻踩坑。</p><p>此時，PayInOne 確定了自己的賽道：充當名義僱主，以第三方的身份幫助企業和員工簽約。同時它也包攬了當地員工背調、工籤資質審核、稅務合規等業務，根據不同的貨幣、銀行、稅收、福利和法規自動化計算和發放薪酬，幫助企業分擔風險的同時節省其成本。</p><h3><strong>先去最難的市場</strong></h3><p>確定方向後，PayInOne 需要儘快把市場鋪開，開展自己的業務。首站便選擇了最難的地區：歐洲。</p><p>歐洲的合規嚴苛程度眾所周知。從各項稅務合規、不同國家差異化落地政策到隱私數據保護，歐洲的審查都更為嚴格。</p><p><strong>據瞭解，一家公司想要在歐洲成立主體，從摸清楚當地法規到配齊各類人員便需要一年左右的時間。</strong></p><p>PayInOne 也花了大量時間與成本。2021 年一整年中，PayInOne 主要精力除了投入產品研發外便是做各類法律合規。為了讓歐洲的公司成立，他們尋找了大量當地律所和會計師事務所，完成並遞交了各類合規書。</p><p>即便如此，PayInOne 也遇到過對當地福利以及稅務計算相關內容瞭解不及時，被迫走補繳流程的經歷。</p><p>這是必須付出的代價。 「歐洲的合規要求最複雜，但完成後歐洲的標準可以大體延續到北美、新加坡等地。」林坦表示。</p><p>除歐洲的合規經驗重要外，歐洲也因消費體量大等原因長期成為出海公司的必爭之地。</p><p>以近年火熱的新能源汽車出海為例，據汽車諮詢公司 Inovev 數據顯示，今年歐洲銷售的電動汽車中有 8% 由中國品牌製造，歐盟委員會預計這一數字可能在 2025 年達到 15%。</p><p>除在當地銷售外，汽車產業鏈大企業也選擇到歐洲建廠，離市場更近。匈牙利便吸引了大量中國電動汽車電池製造商：去年 8 月，寧德時代宣佈投資 73.4 億歐元在匈牙利建廠；今年 7 月，欣旺達也宣佈計劃在匈牙利建設動力電池工廠。</p><p>面對這一火熱景象，林坦也表示，目前國內第一、第二梯隊的新能源車企幾乎都曾來找 PayInOne 諮詢過出海歐洲的用人業務。今年欣旺達在匈牙利的人員落地也是由 PayInOne 來輔助完成。</p><p>目前，PayInOne 在歐洲設有最多的分公司，為出海公司們提供靈活用工、全職用工簽約以及幫助在當地的主體計算薪資福利等業務。</p><p>除歐洲外，PayInOne 近期也覆蓋了許多其他在一帶一路沿線佈局的客戶。其近期客戶畫像顯示，約有 46% 的客戶來自一帶一路地區，其中不乏中集集團和央國企製造業客戶。</p><p>目前，PayInOne90% 的客戶都為中國出海公司，海外公司的佔比並不高。</p><p>而縱觀全球，美國與日本的巨頭 LinkedIn 領英、Recruit Holdings 等已在全球搭建人力資源網絡，打開了全球招聘市場。</p><p>作為其中鏈路的一環，PayInOne 所處的賽道也已有企業走在前列。2019 年成立於美國的獨角獸公司 Deel 承接着全球客戶，成立 4 年便拿下了 7 輪融資超 6 億美元，投後估值 120 億美元。</p><p>PayInOne 也曾被稱為「中國 Deel」。事實上，儘管因服務對象差異，PayInOne 與 Deel 在業務上有些許不同，但林坦最初對 PayInOne 的定位也並未侷限於國內出海公司。</p><p>「我們目前也有 10% 左右的海外客戶，之後我們希望每年逐步擴大這一比例。」林坦説。</p><p>PayInOne 的團隊成員多來自高盛、亞馬遜等企業，有海外從業和留學經驗。由此來看，其為全球客戶服務也具有先天條件。</p><p>但全球招聘市場遠比國內成型且複雜，出現更早的公司已在不斷佔領市場，國內傳統人力企業也在轉型做出海業務，新入局者層出不窮。PayInOne 或將面臨不小挑戰。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>名創優品在海外，先從變貴開始 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2529207803373058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 楊典</p><p>編輯 | 董潔</p><p>名創優品正在歐美颳起旋風。</p><p>在紐約時代廣場，在倫敦牛津街，如果你暢步街頭，大概率會看到一家門楣上印有「MINISO」字母和微笑臉 logo 的潮流門店，不要懷疑，這就是名創優品。</p><p>上週，這家平價潮流品牌剛在倫敦牛津街開了英國迄今為止最大的門店，佔地近 3000 平方英尺（約 278 平方米），整個門店塗成粉紅色，裏面裝滿了三麗鷗的盲盒、迪士尼聯名的玩具以及各種各樣讓英國人目不暇接的日用雜貨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2700,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_c7f465216379405398011e9622980c70@5689903_oswg1350575oswg2700oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">牛津街門店，圖源名創優品</p><p>這是一家很不一樣的名創優品。國內的人們與名創優品相遇，大概率是乘坐電梯來到了地鐵口或者是商場二樓，迎頭撞上印有紅底白字 logo 的門店，兩個檔口，面積大約 180 平。</p><p>在海外，名創優品的門店大多和牛津街那家一樣，坐落在一個地標性的核心商業中心，和 Burberry、LV 共處一層，和老佛爺百貨成為鄰居，佔地面積也幾乎是國內的兩倍。名創優品美國門店面積大多在 350 平以上，單店商品 SKU 超過 2500 個。</p><p>這些商品的標價和國內差不多，只不過計價單位換成了美元。中國市場的平均售價是 35 元人民幣，在歐洲和美國，這個數字是中國的三倍甚至更高。反映在銷售額上，紐約時代廣場門店開業第一個月銷售額就達到 150 萬美元，相當於國內 30 家門店平均銷售額的總和。</p><p><strong>更大、更高端的門店和貨幣匯率是名創優品海外擴張的財富密碼。名創優品集團董事會主席兼首席執行官葉國富表示：「只有超級旗艦店才能在消費者心目中建立起品牌強大的印象，大店創造大業績。」</strong></p><p>在剛剛過去的 2024 財年 Q1 財季（截止 2023 年 9 月 30 日財務數據），名創優品加快了海外門店擴張的速度，也有了更多大店——單季<span style="letter-spacing: 0px;">淨增 126 家，達到 2313 家，其中直營、加盟門店分別淨增 26、100 家，本季度海外淨開店數超前兩季度總和，單店平均收入約 58 萬元，同比增加 25%。</span></p><p>海外市場成為貢獻總營收 34% 以上的存在，海外業務整體收入近 13 億元，同比增長 41%，刷新了海外業務單季度銷售的最高歷史紀錄。</p><p>名創優品在海外市場的成功得益於兩個重要因素，其一是抓住了海外市場比國內市場更早復甦的時間窗口。</p><p>2021 年，大流行侵襲下的零售品牌們紛紛關店退租，商場租金成本一度下降了 20%，名創優品抓住機會抄底點位，一年之內美國門店數量就翻了一倍達到 54 家。</p><p>面對高通脹和高失業率，美國人也不得勒緊褲腰帶找平替。Coresight Research 數據顯示，2021 年美國新開一元店達到 1650 家，佔全國新開零售店總數的 40%。來自中國的「十元店」成了美國人民的心頭好，今年 12 月份，名創優品馬上會迎來自己在美國的第 100 家門店。&nbsp;</p><p>名創優品的另一個成功因素是背靠強大的供應鏈優勢和 IP 資源給消費者提供了好玩又物有所值的商品。</p><p>它在國內和超過 1000 家供應商合作，直接採購縮短週轉週期，用全球超 6000 家門店的規模優勢壓低價格，把迪士尼的鑰匙扣、三麗鷗的盲盒等 8000 多個 SKU（其中約 2300 個聯名 SKU）賣向全球。</p><p>過去名創優品的方法論是「三高三低」，高顏值、高品質、高頻上新，低成本、低加價、低價格，現在名創優品的方法論是打造「三好產品」，好看、好用、好玩，想要撕掉「十元店」標籤，變得時尚，變得潮。</p><p><strong>葉國富在過去的採訪中表達過，「光靠性價比名創優品是做不過拼多多的，所以一定要差異化，才能打造超級品牌」。</strong></p><p>IP 就是名創優品打造差異化的一種手段，同時也能提高產品的平均售價和利潤。</p><p>對於名創優品的 IP 魔法，國內消費者也並不陌生。芭比、snoopy、迪士尼、三麗鷗、Loopy……這些人們耳熟能詳的 IP 都是名創優品的合作伙伴。今年 7 月，Loopy 成為了打工人的新晉嘴替，名創優品順勢上線了 20-50 元的玩偶，發售當天，名創優品的小程序被擠到崩潰。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,4032" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_a45d3a7bfa4040d686b293c9e91354bf@5689903_oswg5369761oswg3024oswg4032_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Loop 玩偶，圖源名創優品</p><p>名創優品在國內的表現也毫不遜色。三季度門店數量 3802 家，環比淨增 198 家，提前完成 2023 自然年開店目標，該季度新店中的 42% 位於一二線城市。</p><p>國內市場單季營收超 24.9 億元，同比增長 35%，得益於暑假線下客流恢復，名創優品該季國內業務線下銷售單季度 GMV 突破 36 億。葉國富在業績説明會上透露，目前名創優品同店銷售額已經恢復到 2019 年的 93%，與 2022 年相比有 20% 以上的增長。</p><p>TOP TOY 也有了亮眼的增長，營收突破 1.8 億元，同比增長 46%，這主要得益於平均門店數量增長 16.5%，平均單店收入同比增長 25.4%</p><p>整體來看，名創優品單季總營收達到 37.9 億元，同比增長 37%，毛利率達到 41.8%，同比上漲 6.1%，調整後淨利潤 6.4 億元，同比增長 54%。</p><p>名創優品首席財務官兼副總裁張靖京解釋説毛利率上漲主要得益於「名創優品品牌升級戰略和更有利的收入結構」，<strong>換句話説，就是推出了更多有溢價的聯名產品、開出了更多能貢獻更多 GMV 的直營門店。</strong></p><p>「從很多方面來看，該季度都是公司迄今為止最好的一個季度，營收、利潤率和淨開店數量都達到了歷史新高。這個季度也標誌着 MINISO 全球門店首次突破了 6000 大關。」</p><p>2019 年，葉國富曾喊出「百國千億萬店」口號，現在看來，「千億」仍然遙不可及，萬店似乎正在路上，百國已是囊中之物。</p><p>名創優品身上有許多反常識的特質，比如它在幾年前消費升級的浪潮裏賣着「十元就可以買到優質生活」，如今全球人民消費一起降級，名創優品又喊出了「品牌升級戰略」，立志於讓全球人民多花一點小錢，買到那些琳琅滿目的盲盒、毛絨玩具、鑰匙鏈。</p><p>名創優品高歌猛進的祕密或許極為簡單——這是一種不需要人們花費太多就可以買到的快樂。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍版傳媒：公司「多維邊疆知識服務產品數據庫」暫未實現盈收</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530622162003461?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:41:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，龍版傳媒晚間發佈股價異動公告稱，經自查，公司目前生產經營活動一切正常，主營業務未發生變化，內外部經營環境未發生重大變化。針對「多維邊疆知識服務產品數據庫」的有關輿情，經核實，該項目暫未實現盈收。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南網儲能：所屬企業與優湃能源戰略合作，推動新型儲能業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530618161178121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:37:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，南網儲能公告稱，為促進產業創新，推動新型儲能發展，所屬全資企業南方電網調峯調頻（廣東）儲能科技有限公司與優湃能源科技（廣州）有限公司簽訂戰略合作協議。合作的內容包括電池銀行投資合作；換電站業務合作；虛擬電廠項目合作；電池梯次和回收利用合作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福賽科技漲 11.63%，三機構淨買入 5125.32 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530612190783233?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:31:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[福賽科技今日漲 11.63%，成交額 5.21 億元，換手率 54.55%，盤後龍虎榜數據顯示，三機構淨買入 5125.32 萬元，三機構淨賣出 714.53 萬元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家銀行跟進調整服務價格，銀行業再掀「減費讓利潮」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530606857250310?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:26:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[繼 10 月底六大行齊發公告宣佈調整部分服務價格後，近日，多家股份行、城商行跟進減費讓利。目前光大銀行、平安銀行、浙商銀行、興業銀行、中信銀行等股份行，江蘇銀行、寧波銀行、蘇州銀行、蘭州銀行等城商行以及多地農商行紛紛宣佈，在此前已實施的降費政策基礎上，對部分服務項目收費標準和優惠措施進行調整，進一步加大服務降費力度。從各家銀行的公告來看，匯票工本費、手續費調整以及信用卡讓利升級是這一輪銀行服務價格調整的主要內容。（每經網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多地敲定金融化債框架，措施涉及展期、降息、打折兌付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530605023110664?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:24:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着用於置換隱性債務的特殊再融資債券募集到位，10 月以來，雲南、貴州、甘肅、重慶等多地提出隱債化解框架，主要措施包括債務展期或續貸、降低付息支出。部分地區還提出，打折兌付債務本金。值得注意的是，近年來多地開始控制國企融資成本上限，限制大範圍高息借新還舊。比如，長沙市提出，國企綜合融資成本不得超過 8%；雲南、貴州等經濟不發達地區提出，國企融資成本控制在 6.5%、8% 以下。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高鐵電氣：控股子公司中標重慶至萬州高速鐵路項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530601234507273?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:20:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，高鐵電氣公告稱，公司控股子公司寶雞保德利電氣設備有限責任公司近日收到渝萬鐵路有限責任公司中標通知書，中標新建重慶至萬州高速鐵路項目，中標金額 6256.36 萬元 (含稅)。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西藏礦業：轉讓白銀扎布耶鋰業股權掛牌到期，未徵集到意向受讓方</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530593283696134?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:12:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，西藏礦業公告稱，公司公開掛牌轉讓控股子公司白銀扎布耶鋰業有限公司 100% 股權，自首次正式公開掛牌 2022 年 11 月 22 日開始，截至 2023 年 11 月 22 日，掛牌期已滿一年，該項目未徵集到符合條件的意向受讓方，根據上海聯合產權交易所相關規定，項目將從上海聯合產權交易所官網上自動撤牌。後續公司將結合實際情況和需要，對擬出售資產作出適當安排與處置。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收漲 0.99%，內房股爆發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530591427175941?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 16:10:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收漲 0.99%，恆生科技指數漲 2.17%；內房股爆發，旭輝控股集團、億達中國漲超 40%，碧桂園漲超 20%；科技、汽車股大漲，百度、小鵬汽車漲超 6%；媒體、貴金屬板塊跌幅居前；南向資金淨流出 57.51 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國電科與華錄集團實施重組</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530576785139205?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:55:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[經報國務院批准，中國電子科技集團有限公司與中國華錄集團有限公司實施重組，中國華錄集團有限公司成為中國電子科技集團有限公司的控股子公司，不再作為國務院國資委履行出資人職責的企業。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙海德曼：全資子公司首次通過高新技術企業認定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530574072817413?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:53:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，浙海德曼公告稱，公司全資子公司海德曼（上海）自動化技術有限公司被列入 2023 年度上海市第二批擬認定高新技術企業公示名單，公示期 10 個工作日，目前公示期已結束。企業自獲得高新技術企業認定所在年度起連續三年內，可享受減按 15％的稅率徵收企業所得稅的相關稅收優惠政策。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「樂創能源」獲得螞蟻數科新一輪戰略投資，光源資本擔任獨家財務顧問</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530572475229959?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:51:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，「樂創能源」獲得新一輪融資，由螞蟻數科獨家投資，光源資本擔任獨家財務顧問。本輪融資將用於進一步提升企業全站研發技術積累，服務用戶，推進工商業企業零碳化、智慧化，並完善重點城市虛擬電廠網絡佈局。據介紹，樂創能源是一家聚焦在用戶側工商業儲能的科技創新企業。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>茶百道、霸王茶姬等合資成立科技公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530569208588035?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:48:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，四川容尚佳合科技有限公司成立，法定代表人、董事長、經理均為尚發明，註冊資本 5000 萬元人民幣，經營範圍包括企業管理、供應鏈管理服務、社會經濟諮詢服務、生物基材料製造、標準化服務、塑料製品製造、包裝材料及製品銷售等。股權穿透圖顯示，該公司由四川匯智傑企業管理有限公司、茶百道旗下四川蜀信同源企業管理諮詢有限公司、霸王茶姬旗下國潮信息科技（東台）有限公司共同持股，持股比例分別為 55%、25%、20%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華電重工：簽署 2.34 億元重大銷售合同</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530564788823556?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:43:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華電重工公告稱，公司與江西贛能上高發電有限公司簽署《江西贛能上高 2×1000MW 清潔煤電項目六大管道管材及工廠配置化採購合同》，合同金額約 2.34 億元（含稅），約佔公司最近一期經審計營業收入的 2.85%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：預計年內消費市場將繼續呈現穩步恢復態勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530561387079429?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:40:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商務部新聞發言人束珏婷在例行發佈會上表示，隨着國民經濟持續恢復向好，各項促消費政策加快落地見效，加上歲末年初傳統消費旺季來臨，預計年內消費市場將繼續呈現穩步恢復態勢。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構：10 月全球智能手機銷量衝破了連續兩年下滑趨勢，恢復之路已逐步開啓</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530558789363207?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:37:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，根據 Counterpoint Research 的智能手機 360 月度追蹤報告的初步數據，2023 年 10 月全球每月智能手機銷售量同比增長 5%，這是自 2021 年 6 月以來首個錄得同比增長的月份，並打破了連續 27 個月的同比下滑趨勢。繼 10 月份的強勁增長後，我們預計市場在 2023 年第四季度也將實現同比增長，從而在未來幾個季度內逐步走向復甦。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆生科技指數日內漲幅達 2%，內房股大漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530554653238787?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:33:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，恆生科技指數日內漲幅達 2%，恆生指數漲 0.93%；內房股領漲，德信中國、融信中國等漲超 20%，碧桂園、融創服務、龍湖集團漲超 10%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「清研精準」完成超億元 A+輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530549420320263?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:27:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，「清研精準」宣佈完成超億元 A+輪融資，本輪融資由殼牌資本領投，神騏資本、光躍投資、祥暉資本跟投，老股東小苗朗程、奇績創壇追投。據介紹，該公司由清華大學蘇州汽車研究院孵化，致力於打造智能電動汽車軟硬件測試測量平台。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>供應鏈人士：預計聞泰科技今年將為榮耀研發製造 800 多萬部手機</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530544931890949?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:23:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從供應鏈人士處獲悉，作為榮耀手機的 ODM 研發製造服務商，聞泰科技 2023 年預計將為榮耀研發製造 800 多萬部手機。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里釘釘與華為達成合作，正式啓動鴻蒙原生應用開發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530543700796936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:22:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 23 日，阿里巴巴旗下的智能化協同辦公及應用開發平台釘釘與華為達成鴻蒙合作，雙方將在產業創新、技術應用、商業發展等領域全面合作，並正式啓動「釘釘鴻蒙版」的開發。釘釘將以原生方式適配鴻蒙系統，成為首批加入鴻蒙生態的智能辦公平台。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>​漢儀股份：公司暫未直接參與抖音短劇的合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530541338076929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 15:19:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，漢儀股份在互動平台表示，漢儀字庫和抖音集團有長期合作，抖音不僅是漢儀的長期商業授權客戶，漢儀更為抖音以及剪映 App 的用戶的視頻創意製作提供豐富的字體選擇。公司暫未直接參與抖音短劇的合作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>