<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>活动预告｜1 月 11 日，探讨超充、储能与虚拟电厂的最新趋势！基础设施/应用场景/技术趋势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598275327785862?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:44:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,383" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_17bc565fde754c0da3cb595c55d1cd03@5915087_oswg360860oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描上方二维码即可报名</p><p><strong>当下，超充技术已经成为新能源汽车市场激烈竞争的焦点。</strong>2023 年各大厂商纷纷推出不同路径的超充方案，力求在快速充电、充电效率和用户体验方面实现突破，以满足用户对充电速度和便利性的需求，缓解车主们的「里程焦虑」。</p><p>去年 4 月，华为发布了新一代全液冷超充架构，号称「一秒一公里」，终端最大输出功率为 600kW，200—1,000 伏宽电压范围可适配多种车型。6 月，协鑫能科宣布规划，3 年内在长三角和大湾区建设运营 50 个全液冷超充站。理想汽车的 5C 超充网络也取得了显著进展。截至 2023 年 10 月底，已投入使用的超级充电站已有 119 座，覆盖 11 个省份，35 个城市。搭载宁德时代麒麟电池的 MEGA 车型在测评中实现了 522kW 的峰值功率，11 分钟内完成 80% 的充电。12 月，蔚来 640kW 全液冷超快充桩与第四代换电站正式发布，预计 2024 年蔚来将在中国市场新增 1 千座换电站，累计建成超 3.3 千座；新增 2 万根充电桩，累计建成超 4.1 万根。</p><p><strong>超充技术的竞争不仅体现在技术水平上，也包括充电网络的建设和覆盖范围。</strong>各巨头厂商都在积极布局超充网络，以提高用户的充电便利性和选择性。比亚迪提出「双枪超充技术」，旨在通过车桩的互联互通，充分利用现有超过百万台的公共快充桩资源，实现在普通的充电桩上进行快速充电。</p><p>中商产业研究院发布的《2023—2028 年全球与中国储能专题研究及发展前景预测评估报告》数据显示，截至 2022 年底，我国储能新增装机规模 16.1GW，同比增长 109.1%，储能累计装机规模达到 59.4GW，同比增长 36.7%，增长速度领先全球。预计 2024 年我国储能新增装机规模将达 19.6GW，累计装机规模将达 92.4GW。</p><p>超充技术大幅缩短了新能源汽车的充电时间，但会为电网带来巨大的负荷波动和电能损耗。<strong>「双碳」背景之下，智慧能源系统——虚拟电厂凭借能源互联网技术，将闲散在终端用户的充电桩、储能、空调、分布式光伏等电力负荷资源聚合起来，可以对大规模新能源电力进行安全高效利用。</strong></p><p>虚拟电厂的由来可以追溯到 20 世纪 80 年代末。1997 年，德国能源公司 RheinEnergie 首次提出了「虚拟电厂」这一概念，旨在通过整合风电、太阳能等分散能源，以灵活、高效的方式满足电力市场需求。</p><p>欧洲虚拟电厂的发展历程颇具里程碑意义。在 2000 年左右，欧洲开始大规模建设分布式能源项目，推动了虚拟电厂的发展。2003 年，丹麦能源公司 Dong Energy 成功建立了世界上第一个商业化的虚拟电厂，将多个风电场和热电厂实现了统一的调度与运营管理，有效提高了能源利用效率和市场竞争力。自此之后，欧洲各国纷纷加大对虚拟电厂的研究与应用力度，逐渐构建了包括集中式电源、分布式能源和储能系统在内的多元能源体系。</p><p>美国虚拟电厂的发展历程相对较晚。在欧洲启发下，美国于 2010 年开始逐步探索虚拟电厂的建设与应用。2013 年，美国某能源公司将分布式太阳能电池板和储能系统纳入虚拟电厂的运营管理体系中，实现了能源资源的灵活协调利用。此后，美国出现了众多针对风能、太阳能等的虚拟电厂项目。美国目前是世界上实施需求响应项目最多、种类最齐全的国家，也是较早开展需求侧管理的国家之一。约有 28GW 的需求侧资源参与其中，约占高峰需求的 6%。</p><p>在我国，2023 年 7 月，南方电网公司分布式源荷聚合服务平台在广东广州、广东深圳、广西柳州三地同步开展虚拟电厂多功能联合调控，在多省区同步实现了调频、直控等快速响应，标志着我国首个区域级虚拟电厂投入运行。</p><p>2024 年 1 月，国家发改委等部门发布的《关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见》指出，<strong>到 2025 年，我国车网互动技术标准体系初步建成，充电峰谷电价机制全面实施并持续优化，市场机制建设取得重要进展，加大力度开展车网互动试点示范，力争参与试点示范的城市 2025 年全年充电电量 60% 以上集中在低谷时段、私人充电桩充电电量 80% 以上集中在低谷时段，新能源汽车作为移动式电化学储能资源的潜力通过试点示范得到初步验证。</strong></p><p>我们可以清晰地看到：各大新能源主机厂在新车型上不断提升对超充的硬件支持和软件优化，同时在高速公路及重要城区布局超充场站，提升超充网络的供需匹配度；</p><p>「光储充一体化」建设的趋势，集成光伏发电、大容量储能电池、智能充电桩等多项技术，光伏负责发电、储能负责存电、超充桩负责充电、V2G 负责逆向放电，可一体化实现电力的生产和调度，保障超充场站用电负荷的平稳有序；</p><p>分布式发电装机/用电负荷，通过算法和协议，可更广泛地聚合起来，形成虚拟电厂单元，然后更加动态、更加智能地参与电网的峰谷调度，及供售电的结算，从而可以更有效地消化并接入更多的新能源发电装机，减弱新能源发电不稳定的影响和对电网的冲击；</p><p>全球都在大力推动虚拟电厂的政策落地和技术发展，伴随着物联网和人工智能等技术的发展，电力生产、消耗的可预见性、可调度性都变得越来越高，实时监测的安全性也越来越有保障，为完全取代化石能源创造了条件和基础。</p><p><strong>在电动汽车和储能领域，超充技术将会更加普及并不断提升性能，提供更快速、更高效的充电体验。而虚拟电厂则有望在电网调度中发挥更大的作用，为能源的可持续发展和清洁能源的普及提供更加坚实的支撑。</strong>2024 年 1 月 11 日，本周四晚 20:00，热爱创新的嘉程资本开启嘉程创业流水席第 206 席！<strong>我们邀请了吉智能源创始人&amp;CEO 冯宝丹、金汤新能源创始人&amp;CEO 林伟佳、链宇科技创始人&amp;CEO 秦宇迪，一起深度探讨超充、储能与虚拟电厂的最新趋势！</strong>欢迎各位新能源领域上下游的从业者、创业者、投资人和行业专家一起参加！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="992,4914" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_7bcd0f3c7a5e40c5859fee84586fec66@5915087_oswg734099oswg992oswg4914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码报名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国富人的司美格鲁肽：不是减肥，是权力和希望｜深氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597624081021571?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜</strong>王毓婵</p><p><strong>编辑｜</strong>杨林，杨轩</p><p><strong>封面来源｜</strong>视觉中国</p><p>2023 年，中国的一场商务饭局是什么样子的？</p><p>上海新荣记的江景大包厢里，十来位宾客一一落座。随着传菜开始，518 元的乳鸽、880 元的响螺汤、980 元的富贵虾和 3588 元的葱烧海参依次陈列……但宾客们兴致缺缺，只略略尝了几口。</p><p>接下来的话题直接映射了大家的情绪——一级市场募资困难、投资数量大大缩减、部门经费严重不足、项目预算收紧……</p><p>饭局组织者金葵坐在其中，百无聊赖。以往，在这个环节，他应该亮出微信二维码让大家扫一扫，然后把 BP 发过去了，但是现在，没人掏出手机。</p><p>两三年前，这张桌子上还充满了赚钱的机会和投机的故事，但是现在被八卦、诉苦、移民和家庭问题占据。</p><p>直到沮丧的氛围被一种药点燃。一位宾客说，自己最近在打司美。随即，一群人响应，大家终于找到了共同感兴趣的话题，无聊的聚会开始热闹起来。</p><p>司美，即司美格鲁肽，是由丹麦药企诺和诺德开发的抗糖尿病药和用于长期体重管理的减肥药。2021 年，美国食药监局（FDA）批准它可用于慢性体重管理，随后马斯克公开了自己「一个月瘦 18 斤」的用药经历，催动它在海外迅速成为「网红药」。</p><p>吃药打针，当然不是一场饭局中话题的全部，它也未必是真正重要的内容。但在越来越多的话题不可与人言的现阶段，在越来越多的「正经事」无从提起的商业场上，它似乎成了少有的「话题公约数」。</p><p>2023 年，高净值人群似乎集体进入「冬眠」。曾经的繁荣时期，遍地都是赚钱机会的时候，大家也曾追逐热钱，「如狼似虎」。但如今，当赚钱、投资、就业的暂停键被按下时，当充斥着人脉关系的商务饭局依旧还得进行下去时，大家「如熊似蛇」。</p><p>饭局上还能聊什么？减脂、抗衰，以及怎么才能长生不老，成了更实际的话题。</p><p>像有一只看不见的手拨弄了表针，让一群原本野心最强的人集体老了十岁。</p><p>如同冬眠的动物需要增脂保暖，如今衣食无忧但缺少了新目标刺激的中年人，只能暂时地将目光从商业战场上收回，关注自身，寄希望于跑赢规律，直到下一个周期的到来。</p><h3><strong>社交通行证</strong></h3><p>黄浦江两岸林立的楼群上镶嵌着无数片高反光玻璃，在这些玻璃的另一侧，金葵经历的饭局在每天的 24 小时里反复开场。</p><p>很多人逐渐发现，一场商务饭局上，司美格鲁肽被提及的次数越来越高。</p><p>细细一根针，一周打一次。没有痛感，也不会流血，最重要的是，它会极大地抑制人的食欲。即便是新荣记这种「金樽清酒斗十千，玉盘珍羞值万钱」的米其林餐厅，宾客们也不为所动。这种自制力（权且算自制力吧），他们喜欢。</p><p>去年，这款药在中国也向药监局提交了减重适应症的申请，但目前尚未有下文。目前，它在中国仅适用于降糖。不过，很多没有糖尿病的人也会通过核查并不严格的渠道买到这款处方药，用于减肥。</p><p>就像金葵所看到的那样，「司美格鲁肽」早已成为了高端饭局里的社交通行证。如果你跟对方相熟，那可以聊聊老婆孩子和资产转移，如果没那么熟，那么除了八卦，只能聊养生和减肥。</p><p>商务局上，其实很少有真正的胖子。对于普遍信奉自律、延迟满足的精英阶层来说，维持锻炼和健康饮食是大多数人的生活方式。但是人到中年，努力健身获得的回报越来越少，减肥药向他们提供了一种「投资回报率更高」的捷径。</p><p>40 岁的刘浩在一家互联网公司担任副总裁，他也是这类饭局的常客。他的身体很健康，每年一次的例行体检毫无异常，但是他仍然保持着「一天一把药」的习惯。</p><p>鱼油、虾青素、辅酶 Q10、钙片、复合维生素、红景天、NMN、派络维……每天早上坐在餐桌前，他都会吞下十几片颜色各异、大小不一的药丸，这些就是他的早餐。那些药被用于补充维生素、补气清肺、调节胆固醇、抗氧化、抗衰老等等。</p><p>在饭局上聊起这些话题时，刘浩常常被人夸赞「会养生」，但他会一脸严肃认真地跟对方说：「我不是养生，我是要长生不老。」</p><p>刘浩的「长生不老修行」并不孤独。「两年前我刚开始吃 NMN 的时候，如果在饭桌上聊起这个话题，十个人中通常只有一两个人感兴趣。」刘浩说。「现在聊起同样的话题，不管是哪个圈子的饭局，十个人中有十个人都会感兴趣。」</p><p>饭局结束后，许多人会主动来添加刘浩的微信，询问他用药经验，拜托他告知购药渠道。在这个环节，博士、CEO 与实习生的态度也差不多，大家都很谦恭。</p><p>但商务饭局原本并不是这个样子的，变化是怎么悄然产生的？</p><h3><strong>大大的失望和小小的药丸</strong></h3><p>去年 11 月，张超发布了一条朋友圈：以后尽量不参加多人商务局，有事找他的人，可以单独约饭或者喝咖啡。</p><p>张超觉得现在的饭局越来越无聊，充满了无意义的闲谈和悲观保守的论调。仅仅三四年前，流行的还是主题鲜明的商务局，大家都奔着赚钱机会和建立人脉关系来的。一些饭局的开始就会明确，「今天是广东来的张总买单，张总是做出行行业相关的，我们先请张总讲两句」。随后，「张总」可能就会带着 ppt 当场路演，随后饭吃到一半就下桌，去包厢旁边的茶厅里跟投资人单聊。</p><p>等到酒足饭饱，一场局接近尾声时，一些事情往往有了眉目——某个互联网项目要不要跟投一点、一场商务合作能否达成共识、要不要一起看看新机会、第二天能否被拉群介绍给某个行业大佬……剩下的细节只等饭局之后的日子里，再去一一敲定。</p><p>但从去年开始，他发现情况明显起了变化——投资人和创业者没有那么爱出来了。「纯粹聊创业和有用信息的局，比疫情之前少了至少一半。」张超说。</p><p>一位做智能硬件的创业者发现，之前找投资人，无论对方是否有投资意向，总能约出来喝个咖啡。但现在，即使被熟悉的人拉到同一个饭局上，一番背书之后，得到的回应也往往是沉默。</p><p>寒冬体现在数据里。据清科数据统计，去年前三季度，新募集基金总规模 13521.53 亿元，同比下滑 20.2%；投资金额 5070.94 亿元，同比下滑 31.8%。投资规模持续位于近年低位。</p><p>张超住在北京奥体公园旁边，保持着每天跑十公里的习惯。前几年，他经常发朋友圈记录跑步，许多业界大佬会给他留言，相约一起跑步。但现在这样的约定少了很多。</p><p>他有一个投资人朋友，之前一年要投资 30 个项目，这就意味着他需要在一年里见至少 300 个创业者。在当年快节奏的生活中，那位投资人在跑步的时候都在忙着见创业者，但去年，张超的朋友彻底闲下来了，却反而不跑了。</p><p>「他 2023 年才投了 1.5 个项目，也用不着见那么多人。都这种情况了，还装什么 X？跑什么步？」张超说。</p><p>几年前，一场商务饭局结束时，大家时常会合影发朋友圈，组织者还会将所有参与者拉群。但是现在，合影几乎没有了，群也不拉了，一种新的默契形成。一方面是出于信息保护的考虑，更重要的是，即使拉了群，也不会有人在里面说话。</p><p>财务问题、裁员、业务进展、融资……这些对话往往会带来未知的后续，人们需要不会引发争论，也不会出错的话题。</p><p>一切都在走向保守。</p><p>许多老年人的特征开始在这一代中国互联网精英人群身上体现：缺少好奇心和冒险精神，恐惧意外，很少谈及「未来」，偶尔喜欢回忆往昔，相比苦哈哈的健身付出，更钟情于养生特效药。</p><p>财富扩张和权力扩张的捷径没有了，从名利场上收回目光，低头关心自己，成为了眼下最实际的内容。为了满足不断跃升的永恒欲望，之前大家分享投资机会和创业机会，今天大家分享针剂和药丸。</p><p>大南也是个小有名气的连续创业者，经常过着「一天跟两个投资人喝两次咖啡，再跟四波人吃四顿正餐」的生活。在那些无聊的饭局上，他发现只要聊到吃药，气氛基本就会热络一些，支撑饭局半个小时的时间。</p><p>辅酶 Q10、二甲双胍、司美格鲁肽……也许并不是每一个人都深谙其道，但绝对每一个人都感兴趣，很多人散了局还会回去继续研究。</p><p>不久前，大南和一个投资人在饭局上聊起司美，对方有着令他羡慕的体型。大南说起司美的时候，对方并没有太多回应，看起来也不是很热情。但是过了一个多星期，对方在微信上给他发了四五百字，介绍了这两天自己对司美做出的各种功课，极其细致。</p><p>这让大南觉得很意外。因为那天他们还聊了很多其他事情，在他看来更像正经事。但是那个投资人，看起来只对这个话题感兴趣。</p><p>打针吃药的潮流，就这样在这个圈子里迅速蔓延。去年 10 月，大南也开始往自己的肚皮上打司美格鲁肽。</p><h3><strong>富贵，焦虑，不可与人言</strong></h3><p>大家也并不是除了吃药无话可说，只是在酒局上，跟不那么相熟的人倾诉焦虑是不体面的。</p><p>「不产生情绪、不输送焦虑，是我们的职业素养。」刘浩说。他跟 CEO 真的很焦虑的时候，也只是私下关起门来低声诉苦，然后出了门继续操心公司里几百号人的薪资，连「一起出去喝一杯吧」这样的话也不会说。</p><p>就像某种宿命一样，职场精英们平日在公司里要不断有所产出，来到了餐桌上，也必须得产生价值。既然别的价值虚无缥缈，向别人分享吃药、打针，以及现阶段的成果，这似乎就成了一种价值。</p><p>有人唉声叹气，就有人乐此不疲。26 岁的余白显然是饭局中的一个「异类」——他身材精瘦，没有中年危机，也不会苦大仇深，总是看起来活力满满，随时准备用他非常快的语速和非常夸张的表达方式来点燃在座的所有人。</p><p>这位年轻人，是香港某医疗健康集团公司的 CEO。这家公司是香港的持牌医药商，也是诺和诺德司美格鲁肽口服片和礼来替尔泊肽针剂的头部经销商。对很多人来说，他就是通过类似微商模式卖药的人。</p><p>2023 年，余白花了将近 200 万，去参加各种「私董会」、「高端班」。这两者可以理解为「高净值人群的俱乐部」，入会门槛高昂，从数万到十数万不等。入会就可以与同阶层的人群「同学」相称，建立联系，共享信息。</p><p>但是余白不是进群去学习的，他是进群去发展客户的。「我相信我这 200 万肯定都能赚回来。」余白很自信地说。</p><p>贝莉就是余白其中一个私董会的「同学」。她正是因为这一层关系而认识了他，从他那里购入了司美格鲁肽口服片，并且见证了群里越来越多的「同学」成为了他的客户。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_f31fd152617e45779fa79d81055a8b3b@10269314_oswg143669oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">贝莉随身携带的司美格鲁肽口服片</p><p>添加余白的微信，表明买药的意向，他会熟练地将你对接给客服，然后客服会快速发过来一大堆科普文章、用药须知、药品价格等等，下单发送地址，快递送药上门。</p><p>余白生于 1997 年，比他的大部分客户都年轻。但这已经不是他第一次创业了。</p><p>2021 年，也就是刘浩开始服用 NMN 抗衰药的同一年，余白也在销售 NMN。2022 年，他又开始经销某流行病药物。在那个特殊的时间，公司的收入随着许多人对流行病的恐惧和焦虑水涨船高，这款售价数千元的昂贵药物最终为他带来了上亿元收入。</p><p>「高峰时期，我一个客服号每天能加 400 个客户。」余白伸出他细细的手指，做出在空中震颤的动作。「我的手已经忙飞了，就像弹钢琴似的，对着手机从早上弹到晚上。」</p><p>这无声的弹奏，伴随着收益到账的提示音，让余白熬到两眼通红，直到他精疲力竭，不敢再通过好友申请。「我真的需要睡觉了。晚上必须关掉手机，不敢再回他们。不然我真的会累死。」余白说。</p><p>如今，病毒带来的恐惧暂时消散，肥胖带来的焦虑近在目前。因为司美格鲁肽能在几个月里给人带来脱胎换骨的变化。焦虑，就跟效果一样，是世界上传播最快的东西。</p><p>几个受访人向 36 氪描述他们用药的契机：最开始，只是赴一场无聊的、漫无目的的商务饭局，然后突然发现其中一个熟人变样了。相比上一次见面，他/她的脸颊明显瘦削，体态更加轻盈，成为了饭局的焦点。等饭局散场时，好几个人已经准备下单买药。也许因为自恋，这群人相信圈里人的话，远胜于一切。</p><p>焦虑带来商机。2023 年，余白开始经销司美格鲁肽口服药。</p><p>弹奏又开始了。与 36 氪见面时，余白揣着三部手机和一个大功率的充电宝。</p><p>「我的客户人群非常重合。当年买了 NMN 的，后来买流行病特效药，现在又在我这里买司美格鲁肽。」余白说。</p><p>余白描述他的用户画像：首先，信仰科学，对新鲜事物接受度高，其中很多人留过学，对国外的东西比较信任；其次，有一定的经济基础，每个月最少最少有两三万以上的月收入。</p><p>这个画像和刘浩所熟悉的买药群体也不谋而合，「像是第一批买 iphone、第一批买特斯拉的人，大家更愿意研究科技化、互联网化的东西，而不是研究茶叶、枸杞和党参」。</p><p>这些人听起来也是 Gucci、爱马仕和卡地亚的顾客。但是「富人不会网购」已经是一种共识——全球最大的奢侈品电商发发奇已经用一场惨败验证了它。</p><p>富人们是怎么进行大额消费的？大南描述了一个场景：当太太说要买奢侈品包包时，他们不会转账让太太去淘宝购物，而是说，「你去欧洲玩一圈，带几个你喜欢的包回来。」</p><p>但是司美改掉了他们的「臭毛病」。去医院买不到，因为没有糖尿病医生不会给他们开药；去京东买有风险——虽然电子处方不难糊弄，但是留下记录可能会影响他们的天价医疗保险。于是，金融圈和创投圈的中年精英们，从善如流地纷纷接纳了微商。</p><p>谈到客户群时，余白很自如地说出了一段令人惊诧的话：「中国排名前 10 的 VC/PE 里，有 9 家的合伙人在我这买了药。那些投资人在我这里都下几十万元的单，因为他们要团购。」他说，「我们这个项目没有融过资，因为他们给我的钱已经够我融到 Pre-A 了。」</p><p>事实证明，每个阶层的人都有自己的焦虑和烦恼，即便你实现了财务自由也是一样。当事业突飞猛进的时候，烦恼只是被野心和忙碌掩盖了。当增长陷入停滞，人重新被抛回庸常，就会像婴儿一样为简单的需求焦躁哭喊。</p><p>在「高处不胜寒」的高净值圈子中，这种无助感往往会表达得更加强烈。刘浩说，到了这个年纪，身边的大多数人都是希望能够靠你赚到钱的、比你更年轻的人。当金字塔尖上的人遇到困难时，他承认，虽然自己很喜欢帮身边的人解决问题，即使是那些不算很熟悉的人，但是问题到了自己身上，「反而没有人能帮自己处理，我甚至不会去和别人倾诉」。</p><p>不过肥胖和衰老的恐吓不会放过任何人，金钱也很难武装一个人的尊严。除了司美格鲁肽，其实你还可以在余白这里买到生殖保健相关的药物，这些药通常在凌晨卖得最好。</p><p>「所以你可以看到哪些人在你这下单了司美格鲁肽之后，又半夜下单了生殖保健药？」我们问余白。「是的」，他回答。</p><p>在手机屏幕的一闪一灭中，可以洞悉一个人瞬间的脆弱。</p><h3><strong>人生无意义，再活它五百年</strong></h3><p>夜色渐渐暗下去，黄浦江上的游船亮起俗艳的灯。新荣记的包厢里，柔光包裹着所有人，给这些西装革履的中年男人身上加上了一层神秘色彩。金葵已经无意再开口，只撑头听着他们信口胡说。</p><p>话题已经从减肥药、抗衰药进化到了不老不死，终于有一个人提到了形而上的哲学问题：什么叫人？活着是为了什么？</p><p>金葵没有喝酒，所以他还融不进这个话题。他盯着贵宾们的脸，开始出神，回忆当年参加过的一场企业家「正念课」，那些身价上亿的企业家们当众忏悔自己的「罪恶」，一群人痛哭流涕。</p><p>他们中的很多人既炒比特币，又信弥勒佛，小块的闲暇时间用来看 K 线图，大块的休假时间用来去西藏或尼泊尔求佛。</p><p>一个人开始说起自己最近又求了几幅佛画，然后感慨宇宙之浩渺，人生无常，赚再多的钱，自己只能算是历史长河里的一粒沙，实在过于微不足道，大有与自己、与命运和解之感。他似乎忘了 20 分钟前，自己问起「长生药」链接时眼中的迫切。</p><p>贵宾们没有在意金葵的出神，仍在深入探讨宿命。其中一个人打开手机，亮出紫微斗数 app，开始问旁边的人要八字，要点评对方的命盘。金葵并不信这些，这样的情况他最近在创投圈见过不少，恨不得三个人给他算命，算出来三种迥然不同的结果。</p><p>没有人掐准了宿命，所有人都只能继续摸索。多年以前，让人兴奋的东西还是名气、钱和权利。可是，当时代已经收回了红利，工作不能再给予他们足够的回报时；当机会变少，压力如迷雾般涌来时；当年龄把人生难度系数逐渐加大，健身不能再看到身材明显的恢复时，人还能做什么呢？</p><p>悲观的人只能暂时全情关注自身，但总有人就是要永久地追逐。年轻时追逐名利，当名利之路跑不动的时候，吃着药打着针又开始追逐下一阶段的种种可能。</p><p>就像 20 岁时在名校自习室里熬夜，30 岁时在办公室里熬夜那样，40 多岁要打司美，吃抗衰药，熬过这段颓势，然后再博下一个十年。</p><p>吃药打针，看到「永生」的可能，至少还有足够的时间去慢慢思考、探索。当形而上的哲学话题在饭桌上被提起时，刘浩总是一群人中最积极的一个。他坚定地相信，我们这一代人就能看到相对永生的机会。</p><p>他毫不懈怠地一天吃着一大把药，并且常常关注自己脸上皱纹的深度、在绿茵场上跑步的速度、办公室里熬夜后的精力，并且越来越确认自己能够通过吃药来实现「返老还童」。</p><p>刘浩经历过中国互联网的黄金时代，并伴随着一家创业公司成功上市。但是对他来说，努力就有超额回报的时代已经结束了。</p><p>「吃药就是我现在投资收益率最高的一件事。」刘浩说。</p><p>他想要继续工作，战胜时间，夺回对自己身体的控制权，一直以青年一般的状态活下去。因为，只要活得够久，时代暂时的坎坷就不算什么。</p><p>人到底能够承受多大的压力，人到底应该用多少时间来工作？这个真正值得深究的话题，即使在饭局上被提起，经常也被一两句话带过，也许在现阶段，人们还没有答案。</p><p>嘻笑声中，「人生无意义」的话题结束，贵宾们站起来互相扫码加上微信，分享出自己购买抗衰药的渠道，大家边走边讨论延年益寿的阶段性成果，大有要再活五百年的劲头。</p><p>一顿昂贵的饭局就这样结束了，窗外的江水依旧在黑夜里无声滔滔。</p><p>（刘浩、张超、余白、大南为化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家｜成立半年拿到超亿元天使轮融资，星动纪元专注研发具身智能人形机器人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598143358122631?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 09:29:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;周倩</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>36 氪独家获悉，人形机器人研发公司「星动纪元」获超亿元天使轮融资，由联想创投领投，金鼎资本、清控天诚跟投，老股东世纪金源超额追投，华兴资本担任本次融资独家财务顾问。本轮融资将主要用于具身智能和通用人形机器人研发，以及公司人才和技术壁垒的持续构建。</p><p>星动纪元于 2023 年 8 月在北京成立，由清华大学交叉信息研究院孵化，致力于具身智能以及人形通用机器人技术和产品的研发。此前，星动纪元完成了由世纪金源领投，图灵创投跟投的数千万元种子轮融资。</p><p>创始人陈建宇基于自己在校的机器人控制和 AI 研究和教学经历，在 2022 年的课题研究中便尝试开发体型较小的人形机器人，并往高动态性能推进。在这一过程中，陈建宇深刻体会到人形机器人仅在实验室里跑跑跳跳是远远不够的，只有推动它以成熟的产品形式走进千家万户，才能发挥其实际的社会价值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,595" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_62de9215f98b453eb543d2318108c96d@5767221_oswg130643oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>星动纪元人形机器人采用本体感知驱动器（准直驱）的技术路线，提升机械臂的运动性能和抗冲击能力，并使用自研的高扭矩密度模块化关节以及一体化结构设计，借以高强度合金、碳纤维和工程塑料等材料，共同完成机器人的本体构建。&nbsp;</p><p>四肢能力方面，星动纪元自研搭建了一个允许上肢和下肢自动化的解耦以及耦合的框架，机器人在完成相应动作时，可以灵活得耦合或解耦，更好地完成动作并保持自身稳定性。「如果将四肢分开，分别进行训练，机器人在完成动作时很容易摔倒，严重影响稳定性。」陈建宇告诉 36 氪。&nbsp;</p><p>算法层面，星动纪元采用模型预测控制和强化学习，模型预测控制是新一代基于内控的一套方案，更加通用。双腿功能的实现也有赖于星动纪元算法的能力，不仅能支持人形机器人平稳走路，还能完成雪地行走、跑跳、负重跳高、单腿平衡以及上下楼梯等动作，并且还采用了动力学的相关信息，控制更加灵活柔顺，运动达到更大的稳定性。&nbsp;</p><p>星动纪元还通过数据采集和遥操作的一整套设备完善人形机器人的双臂能力。先由真人来做各种各样的动作，然后映射到机器人上，真机本体便可以通过双臂的协同，实现左右手的能力。同时在仿真系统中还结合强化学习，将采集到的数据训练机器人自主完成需要双臂配合实现的动作，之后星动纪元也会把自主的功能全部迁移到真机上。&nbsp;</p><p>此外，星动纪元还结合大模型应用完善具身智能。使人形机器人在初步具身智能下，对物理世界有更准确的视觉、触觉、听觉等实际感知，与此同时，直接利用现有的大模型调用之前训练习得建立的动作库、技能库，加上已经具备的通用的规划决策能力，组合起来去完成复杂操作。&nbsp;</p><p>目前星动纪元有两款型号的人形机器人产品：小星和小星 Max，来适配不同应用场景的需求。小星体型更小巧，侧重开发通用的移动能力，包括室内外高速行走、单腿站立等，未来可应用于户外巡检、物流等场景。小星 Max 为全尺寸人形机器人，身型高度和成年人相当，手臂、腰部以及全身其他部位具备更高的自由度，还配有高自由度灵巧手，未来目标场景是在家庭或工厂，替代人类完成各种各样较为精细的操作。&nbsp;</p><p>最新一代的小星系列人形机器人核心零部件全部自研，包括减速器、电机、驱动器等，还伴随实现性能的提升，以及成本的下降。&nbsp;</p><p>团队方面，星动纪元创始人陈建宇为清华大学交叉信息研究院助理教授、博士生导师，是 UC Berkeley 博士、师从美国工程院院士、机电控制专家、MPC 算法理论奠基人 Masayoshi Tomizuka 教授，同时也是清华大学特聘研究员、由姚期智亲自招募，拥有 10+年机器人和 AI 研发经验，于 2021 年上榜福布斯中国「30under30」榜单。&nbsp;</p><h2><strong>投资方观点：</strong></h2><p><strong>联想集团高级副总裁、联想创投集团总裁贺志强</strong> 表示：「很高兴与星动纪元达成合作。目前 AI 广泛赋能机器人产业，其融合程度决定了市场的拓展广度。具身智能、人形机器人是机器人的终极形态，意味着其智能化程度更贴近真人，能够完成丰富、复杂的任务，解决目前机器人功能单一的痛点，满足多场景化需求。星动纪元准确抓住了场景化这一关键点，将算法控制与现实世界互动紧密结合；同时核心部件自研，保证技术领先的同时充分控制成本，为市场化奠定坚实基础。联想创投持续关注人工智能及机器人赛道，已投资多家机器人领域优质企业，十分看好星动纪元的发展前景，希望与其形成合力，共拓机器人产业蓝海。」&nbsp;</p><p><strong>世纪金源集团总裁黄涛</strong> 表示：「我们认为，星动纪元的人形机器人产品不仅在技术上领先，更在应用层面展现出了广泛的可能性与适用前景，尤其是在制造业、医疗和酒店等行业之中，提供更加定制化和全能的客户服务。世纪金源对星动纪元的商业化前景持乐观态度，我们期待其通过创新技术，为传统行业带来突破，为市场创造更多价值。」&nbsp;</p><p><strong>金鼎资本创始合伙人何富昌</strong> 表示：「AI 技术的发展让我们看到了人形机器人的无限可能。星动纪元从成立到现在，几个月的时间对‘小星’进行了多次迭代，团队软硬一体的能力得到印证。创始人陈建宇及其团队具备持续且先进的研发能力。我们认为人形机器人的许多环节仍处于探索最优方案的阶段，只有团队技术实力强大，才能在人工智能技术日新月异的环境中保持领先，期待公司产品早日推向市场！」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拼完配置，电车免不了一场底盘战｜产品 Gallery</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589946452163462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 09:00:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜徐蔡钰</p><p>编辑｜李勤</p><p>购车决策中，底盘似乎是最不起眼的因素，空间/颜值/音响/配置都更吸引消费者目光。但另一方面，底盘又是经济适用车能否经得起时间考验的重要标准，90 年代在中国上市的大众老捷达，就因为行驶稳健又不失操控、路况适应性强等特点登顶口碑榜，这些驾驶优点都与底盘素质休戚相关。</p><p>德系车一直是底盘素质的代言人，大众汽车以稳健闻名，奔驰则以规整著称。观察其各级车便会发现，底盘平整度与隔热设计堪称教科书操作，但奔驰从不「堆配置」：A、B 级前悬采用麦弗逊结构，C 级采用多连杆式，到 E 级使用了双叉臂式，是产品定级内的标准用料。几乎「毫无性价比」的情况下，体验却毫不减配，调校手法是其信心来源。</p><p>而底盘质感差，一直是国产汽车的短板，极少国产车经历车主多年使用后能获得「好开」的评价，更多的情况是被淘汰置换成合资或进口车。从燃油车到新能源车，这样的情况有好转，但并没有被改变。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1246,700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_36373ebd339747aba7b3be8d90b09635@5809365_oswg175628oswg1246oswg700_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特斯拉车辆口碑分</p><p>电车榜上的常青树特斯拉 Model 3、Model Y 虽然被称为「毛坯房」，但仍然霸榜数年，卷配置、卷性能的国产汽车未能动其份额。在「简陋」之外，其收获最多的评价还是底盘调校好、动力好、操控好、响应灵敏。车辆的使用离不开驾驶，底盘水平直接影响车辆口碑，而车辆口碑与销量又是紧密联系的，配置堆满的阿维塔 11 便是典型案例。</p><p>阿维塔 11 的用料溢出屏幕的豪华，与奔驰 E 级相似的双球叉臂前悬与四连杆式后悬，前后副车架都是全铝全框结构，然而最终效果却不尽如人意，主打科技舒适豪华，但整车滤震效果差强人意，驾驶座路感过强、后排乘坐体验有「颠簸感」，且还有高速发飘、过弯有侧倾等问题。友商同级车辆月销过五千甚至一万，而阿维塔 11 的月销数据一直在 1000-2000 辆徘徊。</p><p>90 分以上的底盘，只要踩过踏板都会加以赞美，但大多数购车消费者对底盘的感知，并没有那么细腻，只要不是太差，60-90 分的底盘在消费端并没有差距。但如何快速感知底盘素质呢？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_cf501108f71d438d8605bbf6c30eb1d4@5809365_oswg3274423oswg2560oswg1706_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汽车行驶示意图</p><h3>支撑要稳、滤震得好</h3><p>稳定性是衡量车辆质量的核心指标之一。底盘紧凑的车子抓地力会非常强，过高速匝道大弯、快速掉头时能给驾驶者非常强的信心。极氪旗下 001 车型便是个典型优等生。</p><p>车宽 1999mm、胎宽 255mm，比同级轿车更宽的接地面积带来了更强的侧向支撑力，在城市道路的连续弯道、大弯道行驶时，可以明显感觉到右侧轮胎带来的摩擦力，四轮紧紧吸附在地面上，几乎没有右侧翘起即将侧翻的体感。在赛道行驶中，转向角度与车速更大、向心力拉满，驾驶者的感受将更为明显。</p><p>而 SUV 车型由于车身姿态高、离地间隙高、车身重量大，天生面临更大的挑战。底盘调教不佳的 SUV，在出高速下坡的大弯中，稍加速度便会感觉右侧车胎快要离地，翻车的警惕感油然而生。</p><p>但实际上，支撑性只要不是太弱，都能被消费者接受。城市用车场景，消费者更在乎滤震，即过减速带的舒适性及噪音水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2994,1887" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_393f32e14bf54546a8b327fb5527ba87@5809365_oswg8021503oswg2994oswg1887_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">极氪 007 实拍图</p><p>与 001 师出同源的 007，支撑性做出了极氪水准。 在搭载 CDC 电磁悬挂的四驱版本中，过减速带或更小路面不平带来的颠簸，都被过滤得很干净，车内舒适感不错。搭载华为途灵底盘的智界 S7，在频繁过减速带时，车内感受到的不是「咯噔」，而是「咕噜」，在运动型轿车中也算亮眼，然而高速抛跳等情况的存在，也留给其一些提升空间。</p><p>滤震效果最主要来自悬架，空气悬架最好，电磁悬挂其次，机械悬挂则更弱。但材料仅仅是材料，许多国内厂商都是顾了滤震、忘了手感，盲目过滤路面信息，使得驾驶员无法感受路面状态、起伏与异物，这就解释了为何某些配备空悬的车辆并不好开。</p><p>而仅用电磁调节系统的奔驰 E 级轿车，在乘坐舒适度上甚至高于这些车型，归根结底还得看厂家手法。空气悬架固然可以吸收更多震动、具有更高的兼容性，但电磁减震系统的调节灵敏度更高。合适的阻尼系数，外加高度匹配的弹簧弹性系数，确实能做出媲美空悬的滤震效果。</p><p>而这些系数的选择、匹配、以及保留给驾驶员的反馈，就是奔驰 E 级乘坐舒适、但又有操控感的原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4097,2721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_d2146ce49b8b4f629bdf7c13a1b87903@5809365_oswg5267257oswg4097oswg2721_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汽车过减速带示意图</p><h3>转向要准、刹车得狠</h3><p>转向是驾驶乐趣的重要来源之一，驾驶者渴望类似卡丁车般「指哪打哪」的转向感受。特斯拉 Model 3、Model Y 的转向表现几乎 0 差评，灵敏的转向有利于驾驶者掌握路面与车辆情况。另一方面，转向存在虚位的车子开起来则不够「尽兴」。一般来说，底盘越软的车子转向响应越慢、越容易虚位，底盘硬的车子转向则更加灵敏。</p><p>条例规定 15 度以内的转向虚位都是合理的，但实际使用时驾驶者需要「恰当」的虚位。 Model 3 改款收到的好评中，一部分便来源于转向，添加了适度虚位的转向，会减少乘坐者的眩晕。而部分国产电车，尤其是 SUV 车型，常收获「开车像开船」的评价，顾了滤震效果，丢了转向手感。</p><p>转向外，刹车与加速是消费者试驾电车时非常关注的方向。电动车发展之处，迅猛的动力响应是有别于燃油车的一大魅力，然而，零百加速的「数值」在今天迅速贬值，跨入 3 秒俱乐部似乎不算难事。但加速时间不等于加速体验，同在 3 秒级，特斯拉 Model 3 Performance 依然是电车推背感的标杆作品。</p><p>0-100km/h 用时 3.98s 的阿维塔 11、3.8s 的极氪 007、3.3s 的智界 S7，PowerOn 在不同车型的零百加速体验中观察到，其瞬时功率/扭矩与加速曲线各不相同。Model 3 Performance 加速踏板响应灵敏，且爆发力十足，推背感很大程度来源于第一秒的加速成绩，一秒提速至 30km/h 还是 40km/h，才是驾驶员的真实加速体感。同级的国产车辆后程加速快，整体更加线性。</p><p>制动与加速原理相似，制动距离只是特定测试环境下的参考指标，影响驾驶员制动信心的因素相当综合，轮胎的摩擦力、底盘紧凑程度等都被纳入其中。加速体验千人千面，但驾驶者对刹车制动的要求高度相似：</p><p>基础是刹得住，深踩制动踏板时瞬时爆发的制动力足够；其次轻踩舒适，踏板面积适中、踏板杠杆比带来的制动脚感符合人因工程、刹车点头严重轻或者无，这直接影响日常驾驶舒适度。刹不停的车没法开，刹车不舒服的没人愿意开，制动是为数不多的，车企必须具备的调校能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1361" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_76d403d5a8cf4a5988346c589f4fc1e7@5809365_oswg1596654oswg2048oswg1361_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汽车过弯示意图</p><p>无论技术如何更迭，驾驶者对底盘的期待都高度相似：希望滤震让「屁股」舒适的同时，保留路面到方向盘的「手感」；希望转向支撑性强无零侧倾，高速摆动小但城区无虚位；希望动力强劲但平顺、制动舒适且有力。如此看来，消费者对底盘的要求其实是「不自知的高」，只是在燃油车时代，合资车进口车的底盘平均分太高，分差太小。</p><p>冰箱彩电沙发太容易被复制，车企已经开始强调对底盘的投入，华为自研途灵底盘已经量产，连主打用户的蔚来都发布了智能底盘系统。靠堆料堆高性价比只是一时，价格战持续不断，奔驰某些车型已开始削减配置，但调校手法的优秀让其能保证用车体验。而国产品牌将如何应对？踏实做底盘、认真做技术会重新成为主调。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析 | 过了大众汽车测试，固态电池再喊「狼来了」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596794305165960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 韩永昌&nbsp;</p><p>编辑 | 李勤</p><p>固态电池再起风波。1 月 5 日，美股固态电池妖股 QuantumScape（以下简称 QS）疯涨 43.09%。</p><p>原因是在此之前，大众宣布 QS 的固态电池产品通过 PowerCo（大众的电池子公司）的耐久性测试，「实现了 1000 多次充电循环，容量仍超过 95%。」</p><p>这个成绩的确惊人。就当下成熟的三元锂电池而言，通常也只能做到充放电循环 800-1200 次之后，衰减 20%。这也是 QuantumScape 股价提振的原因。</p><p>就在 QS 股价暴涨两天前，日本电池企业麦克赛尔也宣称开发出了圆柱形全固态电池，容量可以达到 200 毫安时，样品最早于 2024 年 1 月出货。</p><p>固态电池又一次站上风口浪尖，即便是跌跌不休的 A 股市场，固态电池板块也在 1 月 6 日迎来了大涨潮，相关概念股纷纷飘红涨停。</p><p>固态电池作为下一代电池技术，其续航里程可以轻松超过千公里，并且充电倍率、循环寿命等都可以对现有产品形成全面碾压。</p><p>更重要的是，液态电池与固态电池最大的区别是使用液态电解质还是固态电解质。常规的液态电解质（电解液）可燃性极高，只要开始燃烧基本没有停止的可能。而固态电解质将电解液取代，彻底解决了易燃的问题，因此固态电池也被视为电池安全的最高水平。</p><p>当下，动力电池也已经随着锂价下跌、产能过剩与价格战等多重因素，回归到比拼制造业最根本的逻辑，成本与规模。电动化技术的突破已经出现明显的节奏放缓，电池技术的微调已经不能成为车企的主要卖点。</p><p>行业需要新的故事来提振士气，固态电池这样一种几乎毫无短板，且可以带来颠覆性变化的电池技术，自然义不容辞。</p><p>从蔚来发布 150 度半固态电池包，到丰田宣布 2027 年量产固态电池，再到今天 QS 的产品通过大众耐久性测试，固态电池的消息一番接着一番，但「狼来了」的故事，终究会引起市场与行业的疲惫。</p><h3><strong>QuantumScape「虚惊一场」</strong></h3><p>想理解故事始末，要先从 QuantumScape 这家公司说起。</p><p>只专注于固态电池技术研发的 QS 成立于 2010 年，比宁德时代还早上一年。经历了多轮融资后，大众成为该公司第一大股东。</p><p>2020 年，QS 通过 SPAC 在美股上市，市值最高峰超过 477 亿美元，比目前理想汽车的美股市值还要高出近百亿美元。</p><p>但 36 氪 PowerOn 梳理发现，成立十三年来，QS 并没有任何一种可以在电动汽车上销售的产品问世。</p><p>本次引起 QS 股价暴涨 43% 的消息来自于大众官网，大众宣布，QS 的固态电池第一次通过了 PowerCo（大众的电池子公司）的耐久性测试。</p><p>原文写到：QS 的固态电池在超过 1000 次充放电循环后，仍能保持 95% 以上的容量。根据不同的车型，这可以让一辆电动汽车行驶超过 50 万公里仍没有明显的电池电量衰减。</p><p>PowerCo 首席执行官 Frank Blome 认为，「这是固态电池批量生产道路上的里程碑。」然而，原文也明确指出，该产品仅为 A 样。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,437" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_f04728b9bbcc4714bc0ee09a5c59ca2f@15545321_oswg260203oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大众官网披露的原文</p><p>一般来讲，一款全新电池产品想要量产上车，前期要经历 A 样、B 样、C 样、D 样四个阶段。A 样阶段主要用来验证电芯材料的体系，还处于概念阶段，而 B 样才会开始进行电芯设计，确定电芯的规格、容量、封装形式等，并进入样车进行测试，C 样为小批量生产，D 样为大批量生产。</p><p>举个例子，如果一款量产装车的动力电池产品可以看做是一个成年人，那 A 样仅仅是步入小学阶段。</p><p>一位固态电池工程师告诉 PowerOn，从 A 样到最终装车，如果有成熟的平台体系会非常快，但如果是全新开发，要综合考虑技术的复杂程度，工程难度等等因素，「花上三到五年也很正常」。</p><p>以理想的 5C 电池作为类比，该电池的开发周期整整三年，这还是基于宁德时代完善的电池配方以及强大的制造体系，在已经十分成熟的液态电池上推陈出新的结果。而全固态电池，其材料、配方、制造等均是全新的环节，量产难度要远远超过 5C 电池，时间跨度也要更长。</p><p>如果 A 样的阶段就足以「振奋人心」，押注锂金属路线的美国电池公司 SES AI Corporation(以下称 SES) 早在 2021 年就发布了全球第一个车规级锂金属电池 A 样品，该产品能量密度可以达到 417 Wh/kg，并陆续与现代、通用、本田签署了 A 样联合开发协议。</p><p>SES 与 QS 的技术路线大概吻合，都是正极采用高镍三元材料，负极采用锂金属，但区别在于 SES 的目标直指量产，使用了固液混合电解质（半固态），而 QS 则坚持使用全固态电解质。</p><p>2023 年 12 月 13 日，SES 继续宣布已与三家车企中的一家达成锂金属电池 B 样品协议。SES 的锂金属半固态产品从 A 样到 B 样就已经花费了两年的时间，而在量产上更为困难的全固态电池，显然要走上更长的路。</p><p>当然，不可否认 QS 的 A 样产品通过耐久性测试展示出了固态电池最真实的量产进度，这几乎也是行业中唯一一家宣布全固态电池量产具体进度的公司，但这样的进度距离商业化应用，还有太长的路要探索。</p><h3><strong>固态电池量产之难</strong></h3><p>动力电池的生产从来都不在朝夕之间。任何一种电池技术想要大规模量产都要迈过三道天堑：稳定的配方，低廉的成本和成熟的制造工艺。</p><p>电池的核心技术在于配方，配方决定了电池的能量密度，循环寿命，安全性能等。从电池配方出发，固态电池的技术路线分为三条，氧化物、聚合物、硫化物。三种路线各有优劣，但综合来看，氧化物做的公司最多，硫化物综合性能最好，技术上也最难。</p><p>QS 是选择氧化物路线的代表，这一路线的主要问题是氧化物电导率低。大众给出的 QS 固态电池 A 样报告仅说明了循环寿命与容量保持率，对于更多的数据，如倍率性能、能量密度、低温性能、安全性等并未披露。</p><p>由于全固态电池的量产难度太大，离我们更近的是北京衞蓝的氧化物半固态电池，该电池已经装在一辆蔚来 ET7 上并且由李斌直播实测了 14 个小时，续航成功超过了 1000 公里。</p><p>但即便是半固态电池，成本也让人望而却步。蔚来曾透露，一个 150 度半固态电池包的成本就是一辆 ET5。PowerOn 也了解到，极氪 009 搭载的首款麒麟电池包同样是半固态电池，其电池包价格也「比一辆车还贵」。</p><p>由于材料的稀缺性，工艺难度更大，全固态电池的成本比半固态电池还要再上一个层级。一位固态电池公司高管对 PowerOn 说：「如果不考虑成本，美国橡树岭实验室早就做出了全固态电池，但只能在心脏起搏器这种完全可以承担高溢价的器材上应用。」</p><p>即便可以解决配方问题，并且降低了材料成本，制造工艺上的改变同样是量产难关。</p><p>与传统的液态电池相比，固态电池的生产工艺需要在极片、电解质、固固界面及封装技术等多方面进行技术突破，生产工艺的难度大大提升。</p><p>动力电池制造分为前中后三段工序，前段的涂布决定良率，中段的卷绕/叠片决定效率，固态电池的产线并不能完全沿用现有的成熟工艺。</p><p>据 PowerOn 了解，固态电池生产中，前段的匀浆、涂布、烘烤都要改动，中段工序的注液没有了（因为是固态电解质），而且只能用叠片，「基本贵的设备都要改动。」</p><p>用量产难度更低的 4680 电池对比来看，马斯克自 2020 年提出这一新的技术路线后，对于干法电极与全极耳技术的突破仍然迟迟未能达成，即便是以特斯拉在数个产能地狱中磨练出的工程化能力，仍然未能将理想中的 4680 电池如期量产。</p><p>而固态电池所面临的问题，锂金属负极制备、锂枝晶抑制、固固界面问题等等，显然比 4680 还要难上不止一层。4680 所面临最难的干法电极问题，固态电池同样需要面对。</p><p>因此，想要大规模量产全固态电池，对于现阶段的电池工艺、材料成本、与制造水平来说，仍是一件难以企及的事情。</p><p>但在竞争局势愈发激烈的环境中，车企需要新的故事来支撑消费者对品牌的信心。丰田宣布 2027 年量产全固态电池，广汽埃安的目标更为激进，将量产节点定在了 2026 年。大众适时披露一下固态电池进展来支撑市场预期，也是一种常规手段。</p><p>但不披露产品开发节奏，只说量产时间，与只披露节奏，不提及量产时间，都是一样的「空谈」。</p><p>随着时间推移，市场对固态电池的技术难度认知度更加清晰，这样一则消息便带来股价疯涨的故事，或许要拿出更多的真材实料。用「狼来了」制造虚假预期，终究会被无情戳破。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜富士康在河南成立新能源汽车产业公司；韩国立法禁食狗肉；马斯克回应特斯拉美国市场份额超大众</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598081741831045?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:28:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>科大讯飞</strong></p><p>36 氪获悉，科大讯飞公告称，公司拟将控股子公司讯飞医疗分拆至香港联交所主板上市。讯飞医疗本次发行规模不超过发行后总股本的 15%，发行方式为香港公开发售及国际配售新股。分拆完成后，科大讯飞仍将维持对讯飞医疗的控制权。讯飞医疗分拆上市将有助于加强与国际客户和合作伙伴的联系，吸引全球优秀人才，并与国际的科研机构、医疗机构、学术机构等展开技术及产品合作，进一步推动科大讯飞的海外业务拓展及讯飞医疗的国际化进程。&nbsp;</p><p><strong>西典新能</strong></p><p>36 氪获悉，西典新能公告称，公司发行的人民币普通股股票将于 2024 年 1 月 11 日在上交所主板上市，本次发行数量为 4040 万股，发行价格为 29.02 元/股。公司的主营业务为电连接产品的研发、设计���生产和销售，主要产品包括电池连接系统和复合母排。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>富士康在郑州设立新公司，统筹规划新能源汽车、电池等新产业发展</strong></p><p>富士康方面回应称，根据集团 3+3 战略产业规划，2023 年富士康科技集团在郑州设立富士康新事业总部并成立富士康新事业发展集团有限公司，统筹规划包括新能源汽车、电池等在内的新产业发展。此次富士康新事业发展集团旗下新设立的富士康新能源汽车产业发展（河南）有限公司，将进一步聚焦新能源汽车产业，加快项目推进实施。（中证金牛座）</p><p><strong>韩国立法禁食狗肉：以食用目的宰杀将获刑，设 3 年缓冲期&nbsp;</strong></p><p>据报道，韩国国会 1 月 9 日召开全体会议，通过禁食狗肉法案。法案设立了缓冲期，3 年之后将对违法行为进行处罚。该法案的核心内容，是全面禁止以食用为目的饲养、繁殖、宰杀犬只的行为，以及销售以狗肉为原料的加工食品。</p><p>根据上述法案，以食用为目的宰杀犬只，可被处 3 年以下有期徒刑或 3000 万韩元（约合人民币 16.4 万元）以下罚款；以食用为目的饲养、繁殖、销售犬只时，可被处 2 年以下有期徒刑或 2000 万韩元（约合人民币 11 万元）以下罚款。（澎湃新闻）</p><p><strong>马斯克回应特斯拉美国市场份额超大众&nbsp;</strong></p><p>根据考克斯汽车公司旗下研究机构凯利蓝皮书的数据，2023 年特斯拉在美国交付了 654888 辆汽车，同比增长 25.4%，其市场份额升至 4.20%，在所有车企中位居第八，有史以来首次超过大众和斯巴鲁。马斯克（半开玩笑地）回应称：「显而易见，6.9% 是下一个里程碑。」众所周知，「420」和「69」是马斯克非常喜爱的两个数字。（环球市场播报）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>阿里巴巴再出售 66.94 万股快狗打车股份，持股比例降至 7.93%</strong></p><p>港交所文件显示，阿里巴巴集团于 2024 年 1 月 4 日以平均每股 0.5533 港元的价格出售了 66.94 万股快狗打车股份，持股比例从 8.04% 降至 7.93%。今年 1 月 2 日，港交所披露，阿里巴巴集团于 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的价格出售了 83.84 万股快狗打车股份，持股比例从 9.02% 降至 8.89%。自 2023 年 11 月 6 日起，阿里巴巴集团已累计 5 次减持快狗打车股份。（界面新闻）</p><p><strong>小米汽车：小米 SU7 Max 版配备激光雷达，新零售模式已进入实质落地阶段</strong></p><p>36 氪获悉，小米汽车在微博发布《答网友 100 问（中集）》。小米汽车方面表示，进入汽车行业，我们对这个产业上的各个链路都保持着敬畏之心，其中，销服体系是我们最关注的环节之一，力争提供最安心贴心的服务。前几天在北京总部，我们与首批 14 家销服合作商正式签订了合作意向书，这意味着小米汽车新零售模式从规划阶段已进入实质落地阶段。</p><p><strong>小米汽车：无计划与第三方车企合作推出类似「智选」车</strong></p><p>36 氪获悉，小米汽车在微博发布《答网友 100 问（中集）》。关于后面会不会和第三方车企合作推出类似「智选」车，小米汽车表示，没有这样的计划。从一开始，小米就决定要在设计、研发、制造等全链路全栈自研，由小米全资造车、风险自担。「这不仅是小米 all in 造车的决心，更重要的是，我们认为只有全资造车、全栈把控，才能把控好汽车每一个环节的品质与用户体验。」</p><p><strong>董宇辉新团队，账号粉丝数已突破 550 万&nbsp;</strong></p><p>据每日经济新闻报道，1 月 9 日 19 时，董宇辉新号「与辉同行」准时开播，直播开场对新团队成员进行了介绍。董宇辉表示，过去这几天兼职当导演，排练了一些节目，这些主播有熟悉的，也有刚走向台前。截至目前，「与辉同行」账号粉丝数已突破 550 万，本场点赞已超 5 亿，人气排第一名。（每日经济新闻）</p><p><strong>曝王者荣耀抖音直播禁令冰融&nbsp;</strong></p><p>1 月 9 日，据雪豹财经社，一位接近腾讯天美工作室群的人士表示，天美内部已经确定将为头部主播张大仙抖音直播《王者荣耀》放行。此外，该游戏的直播版权也将对抖音进一步开放。</p><p>两家分别位于广东和四川的直播机构表示，抖音平台上《王者荣耀》的直播权限最快有望在一个月内逐渐开放。届时，抖音将开放《王者荣耀》直播白名单的申报，但官方不会对此进行大肆宣传，而是更多通过合作机构向外释放开放直播的信号。（IT 之家）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，热门中概股多数下跌</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 9 日收盘，美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.42%，纳指涨 0.09%，标普 500 指数跌 0.15%。大型科技股涨跌不一，亚马逊、谷歌涨超 1％，微软涨 0.29％，特斯拉跌超 2％，Netflix 跌 0.61％，Meta 跌 0.34％，苹果跌 0.23％。热门中概股多数下跌，蔚来跌超 4％，虎牙、微博跌超 3％，理想汽车、京东跌超 2％，百度、阿里巴巴跌超 1％，名创优品涨超 4％，拼多多、唯品会涨超 1％。</p><p><strong>默沙东九价人乳头瘤病毒疫苗佳达修®9 获中国国家药监局批准新增二剂次接种程序适用于 9~14 岁女性</strong></p><p>默沙东宣布，其九价人乳头瘤病毒疫苗（酿酒酵母）（商品名：佳达修®9）的 9~14 岁女性二剂次接种程序（0，6~12 月）已获得中国国家药品监督管理局批准。此次获批意味着在此前 9~45 岁三剂次接种程序的基础上，佳达修®9 将新增 9~14 岁二剂次接种程序。（界面新闻）</p><p><strong>海口放松楼市限售政策：限售年限由「五年」改为「两年」</strong></p><p>近日，海口市住房和城乡建设局发布关于优化房地产政策的通知，对商品住房限制转让政策进行优化，即居民家庭购买的商品住房，在购房合同备案满 2 年并取得不动产权证后可转让。据悉，此前海口的楼市「限售」政策为购房合同备案满 5 年才可对外销售。（财联社）</p><p><strong>腾讯游戏发布寒假限玩通知，未成年人假期限玩 16 小时</strong></p><p>腾讯游戏发布「2024 年寒假暨春节假期未成年人游戏限玩通知」。未成年玩家可以在 1 月 22 日-2 月 24 日期间的每周五、六、日，及春节法定假期晚 20 点-21 点之间登录体验游戏。腾讯游戏方面表示，寒假期间未成年人游戏时长总计 16 小时，除实名认证、限时限充、人脸识别等防沉迷措施外，还对「家长服务」进行全面升级。其中，推出的家长服务助手是行业首创的「AI 自助+人工视频」一站式服务模式，可根据家长个性化诉求推荐管控方案。（国是直通车）</p><p><strong>清华大学研究员李冰：全国人均可支配月收入中位数不足 3000 元&nbsp;</strong></p><p>第 46 届清华大学中国与世界经济论坛于 1 月 8 日在北京举行，在论坛上，清华大学中国经济思想与实践研究院研究员李冰介绍称，现在我们有大概 4 亿左右的中等收入人群，但是我们不得不清醒地看到我们还有 9 亿人口，达到了初中及以上的学历，但是全国的人均可支配的月收入并不高，中位数不足 3000 元，所以如果我们着力于收入提高，在未来是能够带来消费需求的增长，这个潜力是可以被释放的。（中国网财经）</p><p><strong>6 连板长白山：目前公司的冰雪项目收入在公司整体收入中占比较小</strong></p><p>36 氪获悉，长白山异动公告称，公司生产经营情况正常，公司于 2023 年 10 月末托管和平滑雪场，此项托管业务对 2023 年整体收入贡献不足 1%，目前公司的冰雪项目收入在公司整体收入中占比较小，公司主营业务仍是旅游客运业务和酒店业务，公司基本面无其他重大变化。同日公告，公司于 2024 年 1 月 9 日接到公司股东吉林森工通知，获悉其将质押给北京中吉金投资产管理有限公司 13,207,485 股（占公司总股本的 4.95%）解除质押。</p><p><strong>章泽天登胡润财富榜，净资产 600 亿，胡润百富回应：为刘强东、章泽天夫妇的财富&nbsp;</strong></p><p>据胡润百富微信公众号，1 月 5 日，2023 胡润校友会榜发布。在这份「校友会」榜单中，清华和浙大校友各 32 人登上 50 亿财富门槛的胡润百富榜，成为「最具财富创造力校友会」。在清华大学上榜校友的名单中，章泽天赫然在列，以净资产 600 亿的身家在清华优秀校友中排行第三。1 月 9 日，胡润百富微信公号又在文章下留言称：「文中的财富数字来源于《2023 胡润百富榜》，若百富榜上是以家族或夫妇名义上榜，则该财富数字为家族或夫妇财富，例如清华校友章泽天，600 亿元财富为刘强东、章泽天夫妇的财富。」（每日经济新闻）</p><p><strong>Mobileye 披露与某汽车制造商量产项目合作，涉及 17 款燃油和电动车型</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，英特尔旗下自动驾驶公司 Mobileye 宣布，已获得一家西方主要汽车制造商的一系列量产项目合作：多个国际品牌预计将基于 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——来实施新的自动驾驶解决方案。此次合作涉及 17 款燃油和电动汽车车型，计划于 2026 年开始交付。（界面新闻）</p><p><strong>汇丰银行上调今明两年金价预测</strong></p><p>汇丰银行将 2024 年和 2025 年的黄金价格预测上调至每盎司 1947 美元（原预测为每盎司 1850 美元）和每盎司 1835 美元（原预测为每盎司 1725 美元）。（财联社）</p><p><strong>英伟达与理想汽车、长城汽车、极氪和小米达成协议，为自动驾驶等系统提供硬件</strong></p><p>英伟达 1 月 8 日发布声明，宣布与中国理想汽车、长城汽车、极氪和小米达成协议，为这些公司即将推出的电动汽车自动驾驶等功能提供硬件。根据声明，理想汽车已选择英伟达集中式车载计算平台 DRIVE Thor 为其下一代车队提供动力。长城汽车、极氪和小米的自动驾驶系统则将采用英伟达智能汽车计算平台 DRIVE Orin。（界面新闻）</p><p><strong>Mobileye 披露与某汽车制造商量产项目合作，涉及 17 款燃油和电动车型</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，英特尔旗下自动驾驶公司 Mobileye 宣布，已获得一家西方主要汽车制造商的一系列量产项目合作：多个国际品牌预计将基于 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——来实施新的自动驾驶解决方案。此次合作涉及 17 款燃油和电动汽车车型，计划于 2026 年开始交付。（界面新闻）</p><p><strong>本田拟斥资 140 亿美元在加拿大建电动汽车工厂，双方或于本周举行会谈</strong></p><p>1 月 8 日，消息人士称，加拿大政府官员本周将会见本田汽车公司代表。此前有报道称，本田考虑在加拿大斥资近 2 万亿日元（约合 140 亿美元）新建电动汽车工厂。加拿大工业部长商鹏飞的发言人表示：「加拿大联邦政府代表正与本田方面持续接触，正如与其他所有主要潜在投资者接洽一样。」该发言人称，加拿大与本田有着「牢固的关系」。（界面新闻）</p><p><strong>郭明𫓹：Vision Pro 配备的 MR/XR 规格与软件显著超越产业平均水准</strong></p><p>跟踪苹果产业链多年的天风国际证券分析师郭明𫓹发布报告指出，苹果公布 Vision Pro 发售日为 2 月 2 日，符合其先前 2 月初发售的预测。Vision Pro 配备的 MR/XR 规格与软件显著超越产业平均水准，故使用者对此产品的第一印象应相当惊艳，故可预期发售后在网路上可普遍见到对 Vision Pro 使用者体验的高度评价。然而，新鲜感退潮后的需求热度能否持续更为重要，这取决于 Vision Pro 的产品定位与关键应用是否清楚与正确。（界面新闻）</p><p><strong>沙特阿拉伯矿业公司发现潜在大型高品位金矿</strong></p><p>沙特阿拉伯矿业公司日前宣布，在现有曼苏拉马萨拉金矿附近 100 多公里范围内发现潜在大型高品位金矿。据沙特媒体报道，沙特阿拉伯矿业公司对位于沙特中部偏西的曼苏拉马萨拉金矿以南绵延 100 公里的区域进行勘探并发现同金矿相似的地质结构和矿床。该公司介绍，曼苏拉马萨拉金矿附近地层随机钻探获取的两份样本显示，每吨样本含金量分别达 10.4 克和 20.6 克，表明可能存在高品位金矿床，预计整个金矿带长达 125 公里。（央视新闻）</p><p><strong>亚马逊推出可与苹果 AirPlay 相媲美的视频流功能</strong></p><p>1 月 9 日，亚马逊公司推出了一项模仿苹果公司 AirPlay 的新功能，该功能可跨平台使用，为 iPhone 和 Android 用户将视频无线串流到其电视硬件创造了条件。这项名为「Matter Casting」的功能是亚马逊推动创建可互操作服务的一部分——替代苹果和谷歌开发的专利技术，它将使 iOS 和 Android 手机更容易将视频发送到亚马逊的设备。（界面新闻）</p><p><strong>美国私企研发的月球着陆器出现技术问题</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，据英国广播公司报道，美国航天机器人技术公司研发的「游隼」月球着陆器在发射升空后遇到了技术问题，导致其太阳能电池板无法稳定对准太阳。如果该着陆器没有给电池充电和维持电力供应的能力，任务将无法继续进行。该公司表示，工程师目前正在对这一问题进行研究，并将及时更新更多信息。（央视新闻）</p><p><strong>消息称强生同意支付约 7 亿美元，了结美国各州的婴儿爽身粉致癌调查</strong></p><p>据知情人士透露，强生公司已初步同意支付约 7 亿美元，以解决美国 40 多个州对该公司进行的一项调查，该公司被指控在销售含滑石粉的婴儿爽身粉时没有警告可能的健康风险。知情人士说，这项和解协议将避免潜在的诉讼。由于协议尚未公开，知情人士要求不具名。他们表示，强生和各州总检察长的代表仍在敲定协议的具体条款，但已经就大致的总金额达成了一致。此次达成的和解协议是强生策略的一部分，该策略旨在遏制越来越多婴儿爽身粉相关诉讼。（新浪财经）</p><p><strong>Mega Matrix 宣布成功并购 FlexTV，进军短剧市场</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 8 日，纽交所上市公司 Mega Matrix 宣布成功并购视频流媒体平台公司 FlexTV，进军短剧市场。据官方介绍，短剧平台公司 FlexTV 目前出品了一系列英语剧和泰语剧，用户遍布欧美和东南亚等一百多个国家。《总裁的漂亮夫人》等爆款剧推出后，FlexTV 月活超百万人次，月充值超过百万美金，主要来自欧美地区。</p><p><strong>游戏引擎巨头 Unity Software 拟裁员约 1800 人</strong></p><p>美国游戏引擎开发商 Unity Software 宣布，计划裁减 25% 的员工，即大约 1800 人。这家总部位于旧金山的公司生产视频游戏创作者使用的软件。该公司 1 月 8 日在一份文件中说，目前还无法估计裁员带来的成本。此次裁员旨在提高长期盈利能力。该公司过去两年已进行了多轮裁员，这是规模最大的一次。（新浪财经）</p><p><strong>亚马逊、微软等跨国企业据悉纷纷在沙特设立地区总部</strong></p><p>据报道，在沙特政府政策的压力之下，亚马逊、谷歌和微软等跨国科技巨头据悉正在该国扩大存在。政府数据库显示，这三家美国公司都获得了在利雅得设立区域总部的许可。沙特政府此前表示，将停止向未在该国设立地区总部的企业授予合同。（界面新闻）</p><p><strong>高尔夫球巨星泰格·伍兹与耐克结束近 30 年合作，合约总金额近 6.6 亿美元</strong></p><p>高尔夫球巨星泰格·伍兹 1 月 8 日在社交媒体平台 X 发文，确认结束与耐克公司的近 30 年合作关系。现年 48 岁的伍兹在 1996 年与耐克签订一份为期 5 年、价值 4000 万美元的合同，2001 年他与耐克续约，协议时长 5 年、价值达到 1 亿美元。在这之后，伍兹又同耐克签下 8 年长约，价值约 3.2 亿美元的合同。2013 年，伍兹与耐克签订为期 10 年、价值 2 亿美元的最新合同。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>微软投资 OpenAI 或遭欧盟反垄断审查</strong></p><p>欧盟反垄断监管机构「欧盟委员会」周二表示，微软对 AI 聊天机器人 ChatGPT 开发商 OpenAI 的财务支持，可能要受到欧盟并购法规的约束。欧盟委员会还表示，正在调查大型数字市场参与者与生成式 AI 开发商和提供商达成的一些协议对市场动态的影响，但并未透露这些公司的名字。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>大众将部署 Cerence 的 Chat Pro</strong></p><p>大众汽车与 Cerence 就生成式人工智能合作，大众将部署 Cerence Chat Pro，该工具使得汽车制造商能够将 ChatGPT 与灵活性和定制相结合。大众汽车和 Cerence 将探索合作，设计一种新的、基于大语言模型的用户体验。（财联社）</p><p><strong>英伟达宣布与中国游戏企业展开 AI 数字人合作</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，芯片巨头英伟达在 CES 大会正式开幕前发布多款重磅游戏芯片产品，并宣布与中国游戏公司和电动车企的多项合作。另有消息称，英伟达针对中国市场的三款定制 AI 芯片有望于今年二季度出货。英伟达还宣布将与米哈游、腾讯、网易等游戏公司合作 AI 数字人业务。（第一财经）</p><p><strong>AMD 推出首款台式机 AI 处理器</strong></p><p>当地时间 1 月 8 日，AMD 宣布推出首款搭载在台式机的 AI 中央处理器（CPU）。AMD 指出，Ryzen 8000G 系列芯片预计将于 2024 年 1 月 31 日起开始向 DIY 客户及系统整合商伙伴供货，各家 OEM 厂的系统预计将于 2024 年第二季度上市。AMD 表示，还将通过推出 Ryzen AI，首次为台式机处理器带来专用 AI 神经网络处理器（NPU）。（界面新闻）</p><p><strong>夸克 App 上线「AI 学习助手」</strong></p><p>36 氪获悉，日前，夸克 App 推出大模型全新应用「AI 学习助手」，在部分搜索学习内容的结果页中，通过智能化的解题思路和讲解方式，进一步提升大学生在自学场景中的效率和质量。夸克数据显示，过去一个月中，与大学学习相关的内容搜索量同比增长近 30%。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>海南蓬创科技有限公司成功获得 600 万天使轮投资</strong></p><p>36 氪获悉，棋牌游戏领域的创新企业海南蓬创科技有限公司（以下简称「海南蓬创」），在前期洽谈的基础之上，成功获得 600 万天使轮投资。据了解，该投资出自海南臻创投资合伙企业（有限合伙），以及海口木晓咨询服务有限公司。主要由于科技研发、品牌营销以及人力资源建设等工作，将为海南蓬创提供更多的发展动力，从而进一步抢占市场优势版图，获得更多潜在用户的关注。</p><p><strong>「Rokid」完成近五亿元 C+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，杭州灵伴科技有限公司（Rokid）完成近 5 亿元 C+轮融资，本轮融资由合肥市政府整体牵头，并引入多家财务和战略投资机构共同参与。资金将用于提升 B 端服务和产研能力，于合肥打造 XR 生态圈。Rokid 成立于 2014 年，是国内专注于新一代人机交互技术的产品平台公司。此次融资是合肥市首次布局 AR 眼镜行业，也是近年来国内 AR 领域单笔规模最大的战略性融资。</p><p><strong>工业软件开发商「智研工软」完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，工业软件开发商「智研工软」（原智研汇）日前完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由东方嘉富领投，西湖科创投及老股东华汯资本跟投，沧澜资本担任本轮融资独家财务顾问。本轮融资资金将用于产品研发及团队建设。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>英伟达推出新款芯片，宣称在人工智能 PC 竞赛中处于领先地位</strong></p><p>英伟达在国际消费电子展（CES）的演讲中宣布推出三款带有额外组件的新型桌面图形芯片，这将让游戏玩家、设计师和其他电脑用户在个人电脑上更好地利用人工智能，而无需依赖通过互联网访问的远程服务。三款新的芯片包括 GeForce RTX 4080 SUPER，将拥有更多的处理内核和更快的内存。这款产品计划于 1 月 31 日上市，售价 999 美元。该公司还发布了售价为 799 美元的 RTX 4070 Ti SUPER 和售价为 599 美元的 4070 SUPER，这两款芯片将于本月晚些时候上市。（智通财经）&nbsp;</p><p><strong>禾赛科技发布全新 AT512 激光雷达</strong></p><p>36 氪获悉，禾赛科技发布 512 线超高清超远距激光雷达 AT512。据官方介绍，AT512 搭载禾赛最新的第四代自研芯片，通过引入 3D 堆叠、光噪抑制等技术，在体积不变的情况下实现了性能全面升级。AT512 可实现 300 米标准测远（@10% 反射率），相比 AT128 提升了 50%。最远测距达到 400 米，是市场同类远距激光雷达的 2 倍。&nbsp;</p><p><strong>联想集团 10 余款 AI PC 亮相 CES 2024</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 9 日，在国际消费电子展（CES）上，联想集团携 40 多款基于人工智能的设备与解决方案亮相。据官方介绍，此次 CES 2024，联想集团 10 余款 AI PC 重磅亮相，包括赋能创作过程的 Yoga Pro 9i，全球第一台可无缝切换笔记本电脑和平板电脑两种模式的 ThinkBook Plus Gen 5 Hybrid、全球首款商务 AI PC ThinkPad X1 Carbon AI、新一代超小型 ThinkCentre neo Ultra 等。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注电商及营销场景，AIGC 智能设计平台「Nolibox」获数千万元 A 轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596250121419401?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:05:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>36 氪获悉，AIGC 智能设计平台「</strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.nolibox.com/"><strong>Nolibox 计算美学</strong></a><strong>」近期完成数千万元 A 轮融资。本轮融资获得业内数家头部机构的支持，尖晶资本、GRIP Capital 跟投。</strong></p><p>本轮融资将用于 AIGC 技术研发、市场开拓等方面，进一步深化 AIGC 与电商、营销等应用场景的落地与结合。</p><p>36 氪曾多次报道「Nolibox」。Nolibox 成立于 2020 年 12 月，是一家智能设计引擎及平台服务商，为企业提供 AIGC 一站式图像解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_1ea8185d65f248bca0e57edce0adf693@2057308263_oswg1290798oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：Nolibox</p><p>AI 文生图是大模型点燃全球浪潮的第一枪，包括 OpenAI 旗下的 DALL-E 2 模型、Stability.AI 旗下的 Stable Diffusion 开源模型，为文生图的产业爆发奠定了基础。如今，文生图公司 Midjourney 在仅有数十名员工的前提下，2023 年有望达到收入破 2 亿美金。再到近期，谷歌、微软、字节、阿里、百度等大公司都争相发布图片相关的大模型应用进展，整个产业已经开始了快速商业化阶段。</p><p>Nolibox 创始团队均来自清华、北大等顶级高校，CEO 徐作彪拥有清华大学本科、硕士学位，曾带领团队获得 iF、DFA、DIA 等国际设计大奖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2276,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c80b5a9a5f4c414cb59342e9ad58db77@2057308263_oswg200138oswg2276oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox AIGC 功能全景图</p><p>目前，Nolibox 已经推出了一系列基于 AI 的图片生成产品，包括无限画板、AI 海报设计生成、AI 营销物料生成等等，并且面向专业设计师、设计需求者和企业提供服务。</p><p>Nolibox 创始人兼 CEO 徐作彪对 36 氪表示，过去几年的产品，让 Nolibox 积累了包括底层的 AI 自有生成设计模型和框架，在文生图大模型大火之前，Nolibox 就已经在「高品质的 AI 平面设计生成」领域有不少积累，比如：一键海报生成、自适应布局、多尺寸延展、智能文案、响应式的智能编辑、根据参考图生成同风格同调性且可编辑的平面设计、设计元语言等技术储备。有了大模型的加持之后，Nolibox 的产品和服务能力也更加丰富。</p><p>「大模型可为已有的 AI 生成设计模型提供很好的输入，而 Nolibox 自有的算法框架，则是让文生图等技术达到真正在产业中可用、可控的状态。」徐作彪解释道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_dbf9165000c14993b9188cdecea13a12@2057308263_oswg354782oswg3000oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox 广告投放图生成</p><p>比如，一张由大模型生成的图片，仅仅是一张图片，但在 Nolibox 的自有设计模型中，这张图片就能和其他的设计元素一起生成，生成结果也支持多图层、多格式，方便后期自由编辑和处理。</p><p>Nolibox 也已完成深度合成算法备案，在安全合规的基础上，可为客户提供高品质、可商用、低门槛的企业级解决方案。</p><p>在商业化层面，2023 年，Nolibox 对现有产品线和解决方案进行了新一轮升级，形成电商和营销领域两大场景。徐作彪对 36 氪表示，电商和营销领域用图需求高频且刚需，并且相对容易标准化，是当前 AIGC 比较成熟的商业场景。Nolibox 也针对这两个场景，提供 AIGC 电商+广告投放物料生成、AIGC 品牌营销及流量运营等服务。</p><p>当前，Nolibox 已获多个世界 500 强付费客户，也已为多家国际知名美妆个护集团、中国农业银行、海尔智家、1688 等头部客户提供服务。</p><p>对于未来计划，徐作彪表示，基于电商和营销两大场景，接下来 Nolibox 将大力推进商业化，加强与标杆企业客户的合作，朝着企业级产品和服务进军，为行业提供更高价值的解决方案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>哈尔滨爆火，用「讨好型市格」有效营销</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597347537812353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 20:01:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜</p><p>编辑｜阿至</p><p>继淄博因烧烤被捧为现象级旅游地后，仅隔半年，又一座城市接住了流量送来的泼天富贵——<strong>哈尔滨</strong>。</p><p>携程发布的《2024 年元旦跨年旅游报告》显示，哈尔滨元旦 3 天假期旅游订单量同比增长 158%。爆发的客流为这座城市带来了空前的热闹与富贵。哈尔滨官方统计，截至 1 月 1 日，累计接待了<strong>304.79 万人次</strong>，旅游总收入达到了<strong>59.14 亿元</strong>。这几乎是海南一个省元旦旅行收入的两倍。</p><p>但若把观察的周期拉长，会发现从疫情复苏以来，旅游业就迎来了一波又一波流量，「网红城市」频频活跃在大众视线里。</p><p>前有因电视剧《去有风的地方》热播而火起来的大理，后有因「大爷跳水」而热闹一时的天津，以及年轻人扎堆反卷催红的景德镇。然而，这些城市都只是小范围地短暂走红，并没有引起全网讨论的热度。</p><p><strong>但这次，哈尔滨火得像场「热播连续剧」</strong>，不仅持续造梗霸占各大社交平台的热搜，还引发了冰雪旅游热潮。甚至连哈尔滨本地人都对此次走红十分意外，在微博直呼#尔滨你让我感到陌生#。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,902" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5f29b764769c4b4eac1c4455a362cbee@5069156_oswg110446oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">哈尔滨相关热门话题，图源微博、抖音</p><p>问题很清晰，为什么是哈尔滨？</p><h2><strong>负面出圈，「公关」逆袭</strong></h2><p>虽然，如今互联网对哈尔滨更多是正，面评价，但其出圈实际上源于一次负面事，件——冰雪大世界退票。</p><p>12 月中旬，第二十五届哈尔滨冰雪大世界开园，承接了 4 万多名游客。由于一时间人流拥堵，排队时间过长，有很多游客在现场大喊「退票」。</p><p>就事论事来看，「退票」事件并不新鲜，环球影城、欢乐谷等也经常因为排队时间过长而引发游客不满。但此次之所以能引起舆论反转，要归功于哈尔滨文旅局的一系列「真诚」操作：<strong>先是哈尔滨冰雪大世界在官方平台发文道歉，后是文旅局领导到现场指导整改，再是给想退票的游客退票。</strong></p><p>后续，有很多游客在社交媒体上晒出了自己在冰雪大世界的历程：在人挤人中看了冰雕，玩了滑梯，拍了照，最后全额退款。这种「钻空子退票」的行为并不光彩，也很快引起了网友的联合谴责，使得舆论开始反转，围绕哈尔滨的讨论热度也持续上升。</p><p>据秒针社交舆情分析工具 Social X 数据显示，退票事件爆发当天，哈尔滨全网声量为 209,195。但随着官方道歉的发布，声量在三天内攀升到了 271,007。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_94a713e026cc43f2af155c2cb09e4348@5069156_oswg75272oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「哈尔滨」全网声量趋势，图源 Social X</p><p>这波操作拉高了大众对哈尔滨的好感，继而掀起了一股旅游热潮。 在社交媒体上，尤其是短视频平台上，浩浩荡荡的游客挤在哈尔滨机场、车站，准备开启一场冰雪之旅。<strong>为了迎接这波游客，哈尔滨上演「讨好型市格」，整出了一系列独宠南方游客的花活。</strong></p><p>比如南方游客一下车，很多司机就会提供免费接送的服务；再比如很多司机收起了原有的大嗓门，在和南方游客对话时秒变夹子音。</p><p>此外，各个景区也开始发力。中央大街的地下通道铺上了地毯，怕游客打滑；松花江上飘起了热气球；圣·索菲亚教堂升起了人造月亮，满足游客想拍「带月亮雪景」的心愿；甚至从沈阳借了火凤凰，开启表演首秀。</p><p><strong>就这样，一场退票事件，演变成了一场旅游热潮。</strong>在社交平台上，KOL 们也开始推波助澜，一部分现身说法直接打卡哈尔滨，一部分发布各种旅游攻略。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8d581e3290d44f629fbbca02c64456f0@5069156_oswg155135oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源抖音、小红书</p><p>而这场热潮后续之所以能持续出圈，同样离不开哈尔滨本地人的助推。由于「专宠南方人」，本地人一齐破防，直呼「尔滨你变了」「你让我感到陌生」。精致的冻梨摆盘、甜味的豆腐脑、切片的萝卜、鄂伦春族驯鹿、冰上气垫船......都是给南方游客的独家待遇。</p><p>紧接着，这场旅游潮辐射到了其他圈层。先是广西小学生「沙糖桔」游学，后是云南「野生菌殿下」进军，双方都在哈尔滨赢得了热情礼遇。而社交媒体上不间断的 UGC 传播，则把哈尔滨城市旅游的效应发挥到了极致。</p><p>事到如今，尽管哈尔滨的做法也引发了一些争议，比如「不该矮化南方人称其为小土豆」「哈尔滨各地消费并不如社交媒体呈现出的到处低价」，<strong>但借助社交媒体的传播，哈尔滨已经打造出了「热情真诚」的城市名片，并借此收获了超前的热度。</strong></p><h2><strong>偶然还是必然？</strong></h2><p>不过，相比「淄博烧烤」的突然走红，哈尔滨的出圈有种「终于被看见」的即视感。为什么这么说？</p><p><strong>1）天然的城市优势</strong></p><p>早在 2023 年 10 月份，哈尔滨旅行的热度就开始攀升。据《小红书文旅行业月报》显示，10 月份全国 top30 国内旅游热搜词中，哈尔滨位列第 8，涨了 23 位。</p><p>从城市本身来看，哈尔滨天然具备丰富的冬季旅游资源，有承接游览量的经验和基础。</p><p>一方面，哈尔滨特殊的俄罗斯建筑特色和东北城市景观交织，在反差感中自带文化体验价值，比如各色各样的俄式餐厅、百年索菲亚教堂、中华巴洛克建筑群等；另一方面，哈尔滨地处中国最北端省市的高寒气候特点，也让其因地制宜，打造出了冰雪大世界这样的 IP。</p><p>这种<strong>地理、气候及文化景观方面的差异性</strong>，对南方游客有天然的吸引力。再加上过去三年积累的出游需求，某种程度上也是一种补偿性释放。</p><p><strong>2）影视文学积累及社媒热度的延续</strong></p><p>近几年，东北一直不缺讨论热度。前有双雪涛、班宇等青年作家带火的「东北文学」，后有影视剧《漫长的季节》的出圈，这些文艺作品从各个方面呈现了东北的面貌，使得东北这块土所发生的事、生活的人总会被反复提及和讨论，很少淡出公众视野。</p><p>文学、影视剧大火的另一面，媒介渠道变革对应着传播话语权的分散，用户可以公开发表对某个作品或趋势的看法。反过来，<strong>平台（包括影视作品方）所设置的议题、分配的流量，某种程度上也影响并放大了群体偏好和公众情绪，成为公共话题中难以忽视的推手。</strong></p><p>例如，在《漫长的季节》热播时，剧方就配合抖音平台推出过「舞林大赛」，吸引了 180 多万人投稿参加，将热度从剧集用户辐射到了更广泛的圈层。而 UGC 传播的同时，平台官方也会持续引导，给热门视频更高的流量，进一步扩大传播的势能。</p><p>回到近期哈尔滨旅游的爆火，不论是微博、抖音还是小红书等平台，相关的话题、投票、活动都在鼓励更多的内容分享和讨论。尽管此次哈尔滨是以「会宠游客」出圈，但也离不开前期东北相关话题所铺垫的基础。</p><p><strong>3）消费群体的代际转移</strong></p><p>成长于互联网一代的年轻消费者，无疑是推高平台话题热度和生产大量 UGC 内容的主力军。他们在看到社交媒体上铺天盖地的视频、明星 KOL 的现身打卡后，更愿意被「裹挟」进情绪之中，将情绪变为行动。在旅行过程中，他们还会随时打卡分享，进而成为了助推话题爆发的庞大 UGC 力量。</p><p>从 2023 年初在抖音上火起来的「特种兵式旅游」，到后来的「进淄赶烤」，一个又一个趋势出现背后，都是年轻人的身影。</p><p>如今 90 后、00 后已具备经济能力，敢于尝试和分享，他们既是公共话题和趋势的参与者，也更容易受到社交媒体的影响而进行消费决策。</p><p>「哈尔波爆火背后反映了公众情绪的变化。上一代人关注的是旅行的性价比、衣食住行，现在跟随社交媒体进行打卡旅游的人更多是 00 后，他们喜欢新奇感，更关注自己的感受。<strong>而这些传播（趋势）和公众情绪变化背后，核心还是在于消费群体发生了代际转移</strong>」，北京市社会科学院副研究员王鹏表示。</p><p><strong>4）官方主动出击</strong></p><p>早在冰雪旅游的预热期，哈尔滨文旅局就紧跟热点，制作了一部「我姓哈」的土味宣传片，颇有抓住流量预热的意味。</p><p>而且，哈尔滨文旅还在官方抖音账号上发布了一条「公主请来哈尔滨」的短视频。这一宣传方式无疑迎合了年轻人的喜好。有网友在下方评论：「哈尔滨文旅好像突然开窍了」「逐渐开窍」。</p><p>除此之外，哈尔滨文旅还和头部博主合作，策划出了一系列打卡地和高流量的 IP。比如万人蹦迪、索菲亚教堂的旅拍、「逃学企鹅」等等。</p><p>黑龙江文旅厅厅长在央视新闻回应：「今年的火爆其实不是偶然的，我们已经做了一年的准备了，从年初开始我们就用互联网的思维，运用所有新媒体的平台来多维度地宣传黑龙江。」</p><p>在游客涌入后，哈尔滨官方又提供了全方位的服务，打造出了「讨好型市格」的人设，给游客提供了充分的情绪价值。</p><p><strong>5）服务型消费热度高涨</strong></p><p>疫情全面开放以来，各行各业持续复苏，虽然零售消费端整体还是略显疲软，但<strong>服务型消费在过去一年持续高涨</strong>，对区域经济和消费带动的作用也相对明显。</p><p>国家统计局的数据显示，2023 上半年我国人均服务型消费支出占比 44.5%，远高于非耐用消费品占比。</p><p>这一趋势体现在具体的选择偏好上，即人们更愿意为旅行、演出、娱乐等消费，同时也更在乎情绪的满足及体验。</p><p>正是需求的爆发，让哈尔滨成为了选择标的。大多数游客都是被社交媒体吸引而来，期待的就是情绪的充分释放和良好的体验。哈尔滨的一系列宠爱行为，合理地呼应了这种情绪需求，塑造出了峰值体验。</p><h2><strong>谁是永远的「哈尔滨」？</strong></h2><p>现如，今，哈，尔滨还，在互联网上持续走红 。 但相比热闹的表象，或许我们更应该将其作为一个城市品牌营销的样本来深入观察。 对于城市以及品牌，怎样才能吸引年轻消费者？</p><p>这是近几年行业里持续讨论的问题，因为年轻一代有被证明的巨大消费潜力。而此次哈尔滨提供的参考答案，就是<strong>情绪价值</strong>。「能否提供独特的体验和情绪价值，也是如今城市能否走红的重要因素。」王鹏表示。</p><p>比如，年初被热播剧《去有风的地方》带火的大理，就是因「慢节奏的生活」「烟火味十足的古镇」等出圈，踩中的就是当代年轻人在城市中越发疲惫、想要过不一样生活的心理。而大理所提供的，就是与快节奏城市完全不同的生活方式，能引起很多年轻人的情感认同和共鸣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_87855118ac2c465fb4f1bc2e533d9872@5069156_oswg87739oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">网友评论，图源微博</p><p>对城市及品牌而言，想要吸引年轻消费者，就需要提供给他们一定的情绪价值，并做好服务与体验。<strong>除此之外，城市饮食、人文方面的独特差异性，也是被年轻人买单的重要因素。</strong></p><p>纵观这几年活跃的网红城市，淄博、长沙、西安等，都是借助自己在饮食、文化等方面的差异点树立 IP，再用短视频的传播力将其放大。淄博的名片是「烧烤」，长沙的名片是「茶颜悦色」「湘菜」等，西安的名片是「历史底蕴」。这些城市都是在某方面具备差异化的优势。</p><p>在王鹏看来，「现在越来越多年轻人喜欢深度有体验、有文化、有多元化形式的旅游，所以有独特的历史文化底蕴或者特色风情的城市更容易受到青睐。」</p><p>但是，从更长远的角度来看，走红只是迈出了打造城市形象的第一步。<strong>成为「网红」后，下一步面临的，是怎样穿越「网红」周期。</strong></p><p>就拿哈尔滨来说，独特的景观虽然造就了冰雪旅游的热潮，但也限制了其综合、多元发展的可能性。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣告诉品牌主理人，「淄博和哈尔滨虽然在特定季节表现出色，但长期发展和市民参与度方面仍有待提高。相比较来看，长沙更具备长期吸引力，有丰富的文化、美食和旅游资源。」</p><p>而哈尔滨能否让冰雪旅游的长板发挥更大的作用，还有待时间的检验。</p><p>其实，互联网平台上每天都会有被流量催生出来的神话，未来也还会有下一个「淄博」、下一个「哈尔滨」出现，<strong>但关键在于，谁能一直成为「哈尔滨」。</strong></p><p>在消费者内心，情绪价值、城市特色都是引发其前往打卡的推力，但怎样脱离热点、季节的限制，形成更长期、多元的影响力，才是城市旅游能否长远发展的核心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜福特汽车在美召回近 14 万辆汽车；夸克 App 上线「AI 学习助手」；2023 年全国粮食收购量超 4 亿吨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597312881556355?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 19:34:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597267973143172"><strong>由于机油泵故障，福特汽车在美召回近 14 万辆汽车</strong></a></p><p>据美国国家公路交通安全管理局披露，由于机油泵传动带或传动带张紧器可能发生故障，导致发动机机油压力下降，福特汽车公司将召回部分 2016-2018 年款福特福克斯（Ford Focus）和 2018-2022 年款福特 EcoSport 汽车，共计 139730 辆。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597215958088577"><strong>腾讯控股：今日耗资约 5.03 亿港元回购 176 万股</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯控股港交所公告称，当日以 283.4-288.6 港元的价格回购 176 万股，耗资约 5.03 亿港元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597212914514816"><strong>东风集团股份：2023 年累计汽车销量为 2088185 辆，同比下降 15.27%</strong></a></p><p>36 氪获悉，东风集团股份发布产销快报，2023 年该公司全年累计汽车销量为 2088185 辆，同比下降约 15.27%，其中新能源汽车全年累计销量为 348044 辆，同比增长 0.5%；2023 年 12 月公司汽车销量总计 171658 辆，其中新能源汽车 29347 辆。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597208657181573"><strong>高通公布骁龙 XR2+Gen 2 芯片首发合作厂商，玩出梦想科技在列</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 8 日，芯片巨头高通公布了其骁龙 XR2+ Gen 2 芯片的合作厂商名单，除三星等国际知名品牌之外，还有一家国内空间计算领域的企业玩出梦想科技位列其中，将在今年发布的新品中率先搭载。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006321400449"><strong>百林科与法国 Verdot 建立战略伙伴关系</strong></a></p><p>近日，百林科与法国生物制药企业 Verdot 签署战略合作协议。百林科将成为 Verdot 在中国业务发展的重要合作伙伴，共同推进中国生物治疗领域的药物研发与生产。凯辉基金基于其在欧洲的广泛行业资源以及市场口碑为此次战略合作发挥了桥梁和信任背书的重要作用。此外，凯辉也全程参与谈判协议。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597081322142601"><strong>因赛集团：近期将与来自国内某一线短剧平台的团队设立合资公司</strong></a></p><p>36 氪获悉，因赛集团近日在机构调研时表示，公司将于近期与来自国内某一线短剧平台的团队设立合资公司，共同开拓国内短剧市场。目前该团队已有短剧项目储备，预计最快将于春节期间有一部自制的品牌定制类短剧上映，该剧或结合公司 XR 数字技术影棚和设备进行拍摄。在短剧出海领域，公司一直在接触和沟通国内一线短剧出海平台，探讨业务合作或资本合作的可行方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597292782680966"><strong>芯瑞达：2023 年净利同比预增 50%-75%</strong></a></p><p>36 氪获悉，芯瑞达业绩预告称，预计 2023 年净利润 1.59 亿元-1.85 亿元，同比增长 50%-75%。报告期内，受益于 MiniLED 技术应用渗透加快、市场规模放大，公司显示模组业务量利双增；公司加强市场营销管理能力建设，显示终端业务客户订单接入量上升，增厚净利。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597164104170115"><strong>中国人寿：2023 年原保险保费约 6415 亿元，同比增 4.3%</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国人寿港交所公告称，该公司 2023 年累计原保险保费收入约为人民币 6415 亿元，同比增长 4.3%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597144198970246"><strong>瑞普生物：签署猫 HCPC 四联 mRNA 疫苗合作开发协议</strong></a></p><p>36 氪获悉，瑞普生物公告称，与江苏申基生物科技有限公司签署了《猫 HCPC 四联 mRNA 疫苗合作开发协议》，共同研究开发猫鼻气管炎、杯状病毒病、泛白细胞减少症、猫衣原体四联 mRNA 疫苗。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597027730226049"><strong>夸克 App 上线「AI 学习助手」</strong></a></p><p>36 氪获悉，日前，夸克 App 推出大模型全新应用「AI 学习助手」，在部分搜索学习内容的结果页中，通过智能化的解题思路和讲解方式，进一步提升大学生在自学场景中的效率和质量。夸克数据显示，过去一个月中，与大学学习相关的内容搜索量同比增长近 30%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596904967551873"><strong>vivo S18 Pro 将于 1 月 13 日正式开售</strong></a></p><p>vivo S18 Pro 将于 1 月 13 日开售。据介绍，作为全球首批 AI 大模型手机、首批实现大规模商用手机，vivo S18 Pro 综合表现全面升级。它搭载 vivo OriginOS 4 系统，融合 vivo 自研 AI 蓝心大模型，支持文档/论文总结/问答、自然语义搜图、无痕消除路人等功能。数据显示，2023 年 W51，vivo 获得 16.21% 的销量市占率，登顶中国智能手机市场销量份额榜首，其中 vivo S18 打破 S 历史首销增长纪录。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006281341825"><strong>百川智能发布角色大模型 Baichuan-NPC</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 9 日，百川智能发布角色大模型 Baichuan-NPC，优化了「角色知识」和「对话能力」，使模型能够更好的理解上下文对话语义，更加符合人物性格地进行对话和行动。此外， 百川智能还推出了「角色创建平台+搜索增强知识库」的定制化解决方案。通过这一方案，游戏厂商无需编写任何代码，只需通过简单的文字描述，便可以快速构建出自己需要的角色。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597160676948611"><strong>海南蓬创科技有限公司成功获得 600 万天使轮投资</strong></a></p><p>36 氪获悉，棋牌游戏领域的创新企业海南蓬创科技有限公司（以下简称「海南蓬创」），在前期洽谈的基础之上，成功获得 600 万天使轮投资。据了解，该投资出自海南臻创投资合伙企业（有限合伙），以及海口木晓咨询服务有限公司。主要由于科技研发、品牌营销以及人力资源建设等工作，将为海南蓬创提供更多的发展动力，从而进一步抢占市场优势版图，获得更多潜在用户的关注。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596977685232259"><strong>工业软件开发商「智研工软」完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，工业软件开发商「智研工软」（原智研汇）日前完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由东方嘉富领投，西湖科创投及老股东华汯资本跟投，沧澜资本担任本轮融资独家财务顾问。本轮融资资金将用于产品研发及团队建设。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597047313234562"><strong>2023 年全国粮食收购量超 4 亿吨</strong></a></p><p>从全国粮食和物资储备工作会议上获悉，2023 年，我国粮食产量再获丰收，全国收购平稳有序，全年收购量保持在 4 亿吨以上，与上年水平大体相当，「大国粮仓」安全保障能力不断提升。2024 年国家将进一步强化粮食产购储加销协同保障，统筹抓好市场化收购和政策性收购，引导多元主体积极入市，及时启动最低收购价执行预案，积极应对灾害天气等突发情况，守住农民「种粮卖得出」底线。（新华社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597305306839687"><strong>国家医保局：2024 年要深化医疗服务价格改革和管理，优化支付方式改革</strong></a></p><p>36 氪获悉，国家医保局官微消息，全国医疗保障工作会议在北京召开。会议以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，全面落实中央经济工作会议部署，总结 2023 年医保工作，分析医保工作形势，研究部署 2024 年工作。局党组成员、副局长施子海作工作报告，局党组成员、副局长李滔主持会议，局党组成员、副局长颜清辉、黄华波出席会议。会议指出，2023 年，全国医保系统坚决贯彻落实习近平总书记重要指示批示精神，全面落实党中央、国务院决策部署，将学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育成果转化为医保改革发展惠民实效，推动医保工作取得新进展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597261426702984"><strong>2023 年新疆接待游客 2.65 亿人次，创历史新高</strong></a></p><p>从新疆维吾尔自治区文化和旅游厅了解到，2023 年度，新疆接待国内外游客 26544.03 万人次，同比增长 117.04%；实现旅游总收入 2967.15 亿元，同比增长 226.93%。其中，旅游接待人次创下历史新高。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597165894220679"><strong>内蒙古鄂尔多斯市鄂托克前旗宣布全民免费乘公交</strong></a></p><p>36 氪获悉，鄂尔多斯交通官微发布消息，1 月 5 日起，鄂托克前旗公交车免费乘坐。鄂托克前旗也成为全市率先实行全区域、全民无限期公交免费乘坐的旗县。据介绍，鄂托克前旗开通了 5 条公交线路，配备公交车辆 16 辆，线路覆盖鄂托克前旗敖勒召其镇所有的社区、学校、商场、医院等公共服务场所。公交车每天运行 142 个班次，运送乘客 1100 人次以上，公交全部免费乘坐后，预计乘客可增长 30% 以上。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 聚焦视觉设计职业教育，「元界教育」完成 800 万元首轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595792621976195?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 18:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨钟艺璇</p><p>编辑丨杨亚飞</p><p>36 氪获悉，职业教育平台「元界教育」已完成 800 万元首轮融资，本轮融资安吉县政府产业引导基金领投，环球墨非、新语者跟投。元界教育创始人王莹告诉 36 氪，本轮融资资金将主要用于课程研发迭代、线下实训基地搭建。</p><p>元界教育成立于 2023 年 7 月，是一家专注设计人才培养的职业教育平台，该平台主要面向 20-35 岁之间的职场青年，采用线上＋线下结合的教学模式，提供电商视觉设计、影视广告、视频剪辑包装、新媒体＋短视频运营设计、VR＋室内设计等九大专业课程方向。目前在线付费用户已经接近 2 万人。</p><p>区别于过去的「我教什么，你学什么」，元界教育主动从市场出发，设计迭代课程，实现了「市场需要什么，我们就培养什么」。据王莹介绍，元界目前的课件都由课程研发团队自研发，团队成员来自于国内顶尖图形图像表现公司的高管，皆有十几年研发经验。</p><p>中国职业教育市场正处于快速发展期。根据德勤研究数据测算，2013-2020 年中国职业教育市场复合增长率达到 11.5%，2023 年相关市场规模将突破 9000 亿，市场持续扩容。从职业教育学校在校生人数来看，2018-2022 年大致呈波动上升趋势。</p><p>但另一方面，职业院校的供给不足。根据国盛证券统计，2022 年职业教育学校数量微降，且当前经济形势下，人才更看重优势新兴产业及就业质量。政策层面也在做方向性引导，尤其是 2022 年，有关部门密集出台相关政策法规，强化供给侧改革和探索行业产教融合新模式。</p><p>专注于设计人才培养，元界教育切中了当前的人才需求缺口。</p><p>王莹说，元界的课程需求和职场水温息息相关。目前元界所有专业课程中，因为就业需求量大，电商视觉设计专业最受雇主欢迎。在前期市场调研中，团队还发现，电商视觉市场需求虽大，但平面技术人才已经趋于饱和，反倒是三维设计存在大量的岗位空缺。根据这个细分市场反馈，团队及时做了相关授课重心的调整。</p><p>根据行业前景趋势变化，元界课程也会进行相应的课程内容升级迭代。比如，建筑行业近几年就业形势趋紧、行业高度竞争，根据市场岗位需求变化，元界淘汰了「建筑可视化」课程。又比如，伴随 AI 应用大热，元界未来计划推出与 AI 相关的智能设计课程，将 AI 技术与设计软件工具结合，以提高设计工作效率。</p><p>在过去，对于学员来说，传统职业教育存在培训学费高、周期长，要求全日制脱产学习等风险。王莹本人有 9 年线下、3 年线上的职教经验，不同于传统培训体系，元界教育采用了更加灵活、高定制化的教学模式，根据学员个人时间情况与需求，将直播、录播、线下授课相结合，且可选择的价格弹性也较大，从千元到万元不等。</p><p>王莹告诉 36 氪，就设计行业而言，目前在企业和个人之间，彼此的职场需求存在一个较大的错位。刚毕业的学生找不到工作，企业又缺少「到岗即上手」的人才，在这个基础上，元界未来将充当人才和企业之间的过渡平台，解决由知识到技能的「最后一公里」。</p><p>职业教育的最终目的是为了解决就业，在过去，通过校企合作、企业招聘会等方式，元界团队在学员就业上积累了丰富的经验，王莹说，截止 2020 年前，团队带领的学员就业率达到 97% 左右。基于过去的资源累积，成立几月内，元界教育已经与一所河南的职业院校达成合作意向，未来双方合作方式包括课程结合、为院校增设新专业、派遣元界教师授课、提供毕业实习岗位等。</p><p>之后，元界计划将在浙江安吉落地实训基地。据悉，该座基地面积在 1000 平方米左右，预计能容纳 800-1000 名学员，届时元界将进一步扩大团队规模与市场开拓步伐。</p><p>本轮投资除政府产业基金以外，环球墨非长期专注 3D 数字资产服务，新语者的业务板块之一就是参与早期高成长型企业投资。据悉，在投资之外，三者还将为元界教育提供实训基地和人才储备支持。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>方蔚豪正式出任平安信托董事长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598327348575108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:35:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据平安信托官微，1 月 9 日，经国家金融监督管理总局深圳监管局核准批覆同意，平安信托党委书记方蔚豪正式出任平安信托董事长。原董事长姚贵平因年龄原因，不再担任董事长职务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>报告显示：美国教育玩具市场预计将以 9.5% 的年均增长率增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598314898111363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:30:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Future Market Insights 发布最新《教育玩具市场战略洞察》报告显示，全球教育玩具市场价值预计将从 2024 年的 563.12 亿美元增长到 2034 年的 1395.54 亿美元。预计在未来十年内，教育玩具市场将以 9.50% 的快速年均增长率推动这一增长。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：3D 打印已处在产业化拐点前夕</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598185492872070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报指出，3D 打印作为变革性技术，已处在产业化拐点前夕。政策、资本、应用有望持续共振，在技术成本、标准体系、设计理念的三大催化下，2024 年或将在航天航空、消费电子、医疗、汽车和模具等为代表的制造业各领域得到深入应用，建议积极跟踪产业化进程。个股关注：铂力特、华曙高科等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国泰君安：新能源汽车产业链有望迎来逐步改善</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598275022093188?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:15:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国泰君安研报指出，新能源汽车产业链有望迎来逐步改善，当前板块长期价值凸显。建议关注：电池头部企业凭借规模效应、产业链成本管控有望在价格竞争中进一步提升市场份额，推荐标的：豪鹏科技等；在政策指导下增长强劲的充电桩环节，推荐标的：盛弘股份等；中游优选产品不断迭代或降本增效成果显著的公司，推荐标的：星源材质等；机器人产业化进程加速，受益标的：伟创电气等；5）绿氢项目加快落地带动相关配套设施放量，推荐标的：科威尔等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年国家铁路客货运输均创历史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598296014568070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:09:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从国铁集团获悉，2023 年，我国铁路客货运输持续增长，双双创出历史新高。2023 年，国铁集团充分发挥高铁成网运营优势，优化列车开行方案，加大高峰时段客运能力供给，全年国家铁路完成旅客发送量 36.8 亿人次，高峰日发送旅客突破 2000 万人次，日均发送旅客突破 1000 万人次，全年和高峰日旅客发送量均创历史新高。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本女川核电站 2 号机组重启时间再度推迟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598295430347399?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:02:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 10 日，日本东北电力公司宣布，因安全保障工程进展缓慢，原定于今年 5 月重启女川核电站 2 号机组的计划将再次延期。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指午间休盘跌 0.42%，恒生科技指数跌 0.43%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598294241540745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:01:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指午间休盘跌 0.42%，恒生科技指数跌 0.43%；制药、白酒、医美板块领涨，百济神州涨超 6%，珍酒李渡、时代天使涨超 2%；保险、汽车、食品板块跌幅居前，恒大汽车跌超 8%，十月稻田跌超 3%，中国人寿跌超 2%；南向资金净买入 7.54 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半日主力资金加仓电力设备股，抛售传媒股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598281692904324?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:56:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力资金早间净流入电力设备、有色金属、汽车等板块，净流出传媒、电子、银行等板块。具体到个股来看，爱康科技、德业股份、中兴商业获净流入 6.93 亿元、6.16 亿元、4.88 亿元。净流出方面，雅博股份、东方中科、清源股份遭抛售 3.13 亿元、2.72 亿元、2.71 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海通证券：关注电网自动化、智能化、数字化领域投资机会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598274129853314?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:48:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，海通证券研报指出，在新型电力系统建设背景下，随着新能源大量增加，微电网、有源配电网等形态电网与大电网协同发展有利于新能源消纳，同时对配电网发展提出了新的要求。此外，新型电力系统下充电桩、用户侧储能等新型负荷大量增加，控制复杂度大幅上升，对加强配用电侧智能化、信息化提出更高要求。电网自动化、智能化、数字化是未来电网重点投资领域，建议关注：国电南瑞、许继电气等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>58 同城：2023 年四季度日均拦截风险登陆次数 6.5 万次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598280828222344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:47:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，2023 年第四季度，58 同城已阻断违规通话请求次数 814 万次，日均拦截风险登陆次数 6.5 万次，日均拦截线上高危会话 313 万条，预警易受骗求职者超 50 万人。针对招聘业务，封禁违规招聘者账号超 7.9 万，删除高危招聘帖超 115 万。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国工程机械工业协会：2023 年 12 月主要制造企业销售挖掘机同比下降 1.01%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598273395587973?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:40:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中国工程机械工业协会对挖掘机主要制造企业统计，2023 年 12 月销售各类挖掘机 16698 台，同比下降 1.01%，其中国内 7625 台，同比增长 24%；出口 9073 台，同比下降 15.3%。2023 年 1—12 月，共销售挖掘机 195018 台，同比下降 25.4%；其中国内 89980 台，同比下降 40.8%；出口 105038 台，同比下降 4.04%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数午间休盘涨跌不一，光伏股回升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598264834046856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:31:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数午间休盘涨跌不一，沪指跌 0.21%，深成指跌 0.19%，创业板涨 0.01%；光伏股回升，首航高科、爱康科技涨停，固德威涨超 7%；日���化工、食品饮料板块领涨，索宝蛋白涨停，贝泰妮涨超 8%，养元饮品涨超 3%；传媒、农业、保险板块跌幅居前，上海电影跌超 9%，牧原股份跌超 7%，中国人寿跌超 2%；北向资金净流出 4.62 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韩国央行：对家庭贷款创下自 2023 年 4 月以来的最小月度增幅</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598249052109697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:23:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韩国央行数据显示，韩国 2023 年 12 月银行对家庭的净贷款为 3.1 万亿韩元，较 11 月的 5.4 万亿韩元减少；对家庭贷款创下自 2023 年 4 月以来的最小月度增幅。2023 年 12 月外国对韩国股票的净投资为 25.2 亿美元，11 月为 26.4 亿美元。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：预计沪深 300 指数 2024 年回报率为 19%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598237689756547?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:18:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，高盛首席中国股票策略师刘劲津及团队在最新的报告中表示，预计 MSCI 中国指数和沪深 300 指数 2024 年的回报率分别为 17% 和 19%，因企业盈利将增长约 10%，且中国政策望得到有效落实。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科大讯飞：分拆子公司赴港交所上市将为公司搭建国际化的战略平台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598236871588485?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:13:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[科大讯飞 1 月 9 日晚间公告称，公司拟分拆所属子公司讯飞医疗至港交所上市。以投资者身份致电公司证券部，工作人员表示，2021 年公司就已审议关于分拆子公司的事项，此后因疫情原因耽搁。目前公司认为已具备重新启动相关事项的条件，同时也是把握当下医疗行业人工智能大的发展契机，赴港交所上市也为公司搭建了一个国际化的战略平台。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>菜鸟发布 RFID 应用报告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598235961752454?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:08:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，由菜鸟与中国服装科创研究院共同起草的《RFID 在大快消行业的应用报告》正式发布。RFID 技术，是一种非接触式的自动识别技术，利用无线射频方式在阅读器和射频卡之间进行非接触双向传输数据，以达到目标识别和数据交换目的。目前，菜鸟不仅已步入全球 UHF RFID 读写器第一梯队，由其打造的基于 RFID 的软硬件一体解决方案也已在食品、鞋服、物流等行业中应用，并成功帮助相关企业降本增效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部等十三部门：到 2025 年底，边疆地区县城、乡镇驻地实现 5G 和千兆光网通达</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598241710898050?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:08:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，工业和信息化部等十三部门发布关于加快「宽带边疆」建设的通知。其中提到，到 2025 年底，边疆地区县城、乡镇驻地实现 5G 和千兆光网通达；行政村、20 户以上农村人口聚居区、边境管理及贸易机构、有人居住海岛通宽带（含通光纤、通 4G 或通 5G）比例达到 100%；沿边国道和省道沿线基本实现移动网络覆盖；内海海域按需实现网络覆盖。到 2027 年底，边疆地区行政村、边境管理及贸易机构通 5G 网络比例达到 95% 以上；20 户以上农村人口聚居区、沿边国道和省道沿线基本实现 5G 网络覆盖；有人居住海岛通 5G 网络比例达到 100%；内海、领海等海域基本实现 5G 网络覆盖。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>1688 向新签商家推出「生意倍增」计划</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598225551440516?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:59:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，源头厂货直销平台 1688 宣布，面向产业带源头厂商，推出「生意倍增计划」。凡是在今年 1 月份开通了诚信通会员的新商家，相比以前的新签商家，将享受流量、新客和订单倍增的确定性生意效果。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：鼓励建设「养老院+互联网医院」和「智慧养老院」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598233081133953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:59:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据上海市人民政府 1 月 10 日消息，《关于进一步推进嘉定区养老服务事业高质量发展的扶持办法》近日印发。《办法》指出，鼓励养老机构建设「养老院+互联网医院」，从投入使用的第二年起，每年给予专项运营奖补。鼓励养老机构建设「智慧养老院」。达到市民政局规定的一级、二级、三级验收标准并且投入使用的，分别给予运营奖补每年 5 万元、8 万元、10 万元，奖补期限累计不超过 5 年，主要用于软件和设施设备维护更新。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人形机器人研发公司「星动纪元」获超亿元天使轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598220133497732?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:52:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪独家获悉，人形机器人研发公司「星动纪元」获超亿元天使轮融资，由联想创投领投，金鼎资本、清控天诚跟投，老股东世纪金源超额追投，华兴资本担任本次融资独家财务顾问。本轮融资将主要用于具身智能和通用人形机器人研发，以及公司人才和技术壁垒的持续构建。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>