<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>不再更新传统手机，魅族宣布 All in AI 丨最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653370524482695?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 11:03:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>2 月 18 日，魅族宣布停止传统智能手机新项目的开发，后续将 All in AI，把精力转投到新的 AI 设备探索上。魅族方面称，<strong>他们的首款 AI 硬件将在今年内正式发布。</strong></p><p>目前行业内关于「什么才是 AI 时代的下一个终端」，答案尚未统一，尝试也颇多。比如，XR 设备厂商们坚定认为空间交互才是答案；电脑和手机厂商则从基本盘业务出发，探索 AI PC 、或者大模型落地手机；</p><p>此外，还有一众创业公司也在开脑洞探索全新的终端形态，比如 Humane 此前推出的 AI Pin，就是<strong>一款结合 AI 技术的无屏幕的可穿戴设备，还有不久前爆火的类似掌上游戏机的袖珍 AI 硬件「</strong>Rabbit&nbsp;R1」。&nbsp;</p><p>魅族方面并未宣布 All in AI 之后的硬件方向，但和手机完全不同的硬件形态大概率会是他们的选择——从魅族这次将 AI Pin、Rabbit 列为竞争对手也可以看出。</p><p>关于如何转型 AI，魅族方面给出了战略规划，<strong>包括打造 AI Device 产品、重构 Flyme 系统、建设 AI 生态。</strong></p><p>具体而言，要重新打造 AI Device，魅族方面将对产品形态进行 AI 化原生设计、硬件算力 AI 全局调用等。魅族方面称，将通过重构硬件的产品形态，为用户带来更加智能、便捷、创新的 AI 产品体验。</p><p>在重构 Flyme 系统上，魅族称未来将从重构 flyme 系统及应用，从而让 AI 技术能够更深入地融入操作系统中。除此之外，魅族还将重点建设 AI 生态，计划向包括 OpenAI 在内的大模型团队开放魅族 AI 硬件，共同推动 AI 发展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1946,1082" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_332381b999aa40c7bdf9b32d6f791d49@1199336245_oswg1077292oswg1946oswg1082_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">魅族三年 AI 计划</p><p>要向 AI 转型，需要配备充足的人才资源、产品思路等等。魅族方面称，经过两年的团队磨合、资源配置、产品布局和技术预研，魅族已经具备了向 AI 转型的能力，原有的体系化开发、设计、交互的软件团队将对此提供技术支持。</p><p>不过，不再做传统手机，魅族也担忧伤害到原有老用户，也做了 AI 过渡期的安置方案。魅族方面称，考虑到新老用户的过渡需求，原魅族 Flyme、Flyme Auto、Flyme AR、MYVU、PANDAER 以及无界智行业务的用户体验及服务将不会受到影响。</p><p>此外，现有在售的魅族手机产品将继续为用户提供正常的软硬件维护服务，已购买的魅族 20 系列、魅族 21 旗舰手机的用户，仍将享受原有的售后及相关服务保障。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_64b0602d8759430c92c677d4331c6cde@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_b499b667f9bf45eeab0d959e16a3dce0@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金价屡创新高，龙年投资的「黄金」机会何在？| 聪明的钱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653397834481925?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 10:16:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>张心睿</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>丁卯</p><p>2023 年，中国经济曲折复苏。</p><p>在一季度强势回暖拉满市场预期后，二季度开始，随着经济数据的低位运行，市场悲观情绪开始急速升温；与此同时，海外主要经济体也并没有如期出现衰退。在预期差之下，人民币资产面临较大的调整压力，年内，股市、基金、期货、债市表现均不及预期。</p><p>而以人民币计价的黄金资产作为 2023 年国内市场为数不多的上涨标的，年内幅达到了 16.4%，甚至略好于国际黄金的 13.2%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,469" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_7f9230ae188a43f8999d7df31db7f0b6@5551057_oswg176885oswg864oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：伦敦金与人民币黄金价格对比，数据来源：wind</p><p>在金价持续上涨的推动下，国内黄金消费也迎来了一轮小爆发。</p><p>据中国黄金协会统计数据显示：2023 年，全国黄金消费量达到 1089.69 吨，同比增长 8.78%。其中：黄金首饰消费量 706.48 吨，同比增长 7.97%；金条及金币 299.60 吨，同比增长 15.70%；工业及其他用金 83.61 吨，同比下降 5.50%。受益于首饰和金条金币的需求放量，消费黄金价格更是突破了 500 元/克大关。</p><p>那么，在经历了去年的优异表现后，2024 年黄金是否还具备配置价值呢？投资黄金长期和短期的逻辑又是什么？站在资产配置的角度，普通投资者应该如何参与其中？</p><p>1 月 30 日，36 氪财经直播间携手海通证券，举办了以「龙年投资的‘黄金’机会——2024 年资产配置系列之黄金专场」为主题的专场直播。活动邀请到国泰量化投资部金融工程总监、黄金基金 ETF 基金经理艾小军与海通证券研究所首席宏观分析师梁中华，为投资者解答了 2024 年黄金投资中的一系列问题。</p><h3><strong>什么是黄金价格的长期驱动力？</strong></h3><p>从长周期来看，美元的信用周期变化是推动金价波动的主要原因。</p><p>根据马克思的观点，黄金天然是货币，其几乎具有成为货币的所有属性。作为极其稀缺的贵金属，黄金在全球的储量相对有限，且易于储藏，具备较长的久期。正是因为这些属性的存在，使得黄金与纸币之间存在天然的竞争关系。在布雷顿森林体系瓦解后，美元在全球的信用货币体系当中占据着非常重要的位置，这也决定了美元作为纸币的代表，与黄金的价格走势存在极强的负相关性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_4bbc8cc168c944e1980fa63b1aabdb3e@5551057_oswg304107oswg865oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：黄金与美元信用周期，数据来源：海通证券</p><p>根据嘉宾的观点，近年来，在逆全球化的影响下，各国央行对美元主导的信用体系有所动摇，而黄金作为央行的硬通货重要性则显著提升。除此之外，近年来美元的持续超发，进一步加速了美元信用体系的动摇。</p><p>2008 的次贷危机 ，包括 2020-2021 年新冠疫情爆发以后，在几次大的经济危机时期，美联储均选择了传统的宽松货币政策叠加量化宽松的刺激，导致了美元的持续超发。展望未来，如果美国经济再次走弱的话，美元继续超发的趋势应该很难改变。在这样的背景下，黄金的稀缺性就会体现得更为明显。</p><p>所以，站在长期的角度来看，在逆全球化和美元持续超发的双重影响下，美元的信用其实是在慢慢下降的，而黄金作为美元信用体系的一面镜子，其长期的配置价值将会逐步凸显。</p><p>对这个变化趋势最好的诠释，就是去年 3 月以后，各国央行纷纷加码了黄金的购买力度。如果以外汇储备代表美元信用体系的需求，那么黄金储备则代表了美元信用体系之外的需求。通常来讲，两者之间存在明显的负相关性，2022 年以来，两者的剪刀差走向了极致，全球央行外汇储备较 2021 年下降了 7%，而黄金储备则上涨了 3%，创下有数据以来的新高。这背后最根本原因其实就是因为全球央行对美元信用体系产生了信任危机，因此希望通过增持黄金来增加法定货币的信用支撑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,333" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_bbaa57a691834b1bbe44433f4887c278@5551057_oswg174176oswg864oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：全球黄金储备，数据来源：海通证券</p><h3><strong>短期的黄金是否已经过度定价了？</strong></h3><p>去年 12 月，伦敦金现货创下了 2146.8 美元/盎司的历史新高，虽然年初至今金价出现了小幅回调，但整体仍然维持在 2000 美元/盎司的高位之上。黄金价格的持续高企，令市场开始担心黄金被过度定价的风险。</p><p>从短周期的角度来看，美国的货币政策动向、包括美债利率的变化是主导金价波动的主要因素。所以，黄金短期是否被过度定价，本质上就是需要判断目前黄金是否已经充分交易了美联储的降息预期。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_52df714291a4481e9e8b1ed7ff253ed2@5551057_oswg229429oswg865oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：黄金与美债利率，数据来源：海通证券</p><p>根据国泰基金黄金 ETF 基金经理艾小军的观点，尽管目前的黄金价格部分交易了美债利率的下行，但其中更多的其实是对近两年地缘政治频发所带来的避险需求的交易。从这个角度而言，目前黄金可能并没有充分定价美联储降息的预期，因此，未来如果降息真的开启，黄金仍具备较好的投资机会。</p><p>那么，2024 年是否会迎来美联储的降息呢？</p><p>从美国的经济表现来看，目前美国经济增长的韧性仍然较高，基本实现了软着陆。背后主要得益于美国积极的财政政策刺激，此外，虽然美联储过去两年都在加息，理论上会对经济产生负面影响，但是实际上，加息从高利率传导到经济有一定的时间差，这样就导致它的经济短期并没有收到加息的实质性冲击。</p><p>但是展望未来，根据海通证券梁中华的观点，由于美国的利率还处在比较高的位置，对居民房贷会存在边际影响，另外也会影响到财政端的压力。因此预计，2024 年美国的财政刺激规模相比去年会有所退坡，尤其是赤字率会有所下降；即使在赤字率维持不变的情况下，因为利率的攀升，美国财政资金当中用于付息的占比也会提升，这样用来经济支持的资金就会有所下降，所以如果考虑到美国财政刺激的退坡，同时叠加高利率影响的慢慢体现，那么，2024 年美国经济仍有一定的下行风险。</p><p>与此同时，如果再结合美国通胀下行的事实，经济和通胀的角度来说，其实美国已经具备降息的条件。至于时点何时出现，主要是要观察美国通胀出现更快速度的下行，或者是确定性的通胀不再反弹了以后。</p><p>如果从市场的交易预期来看，根据美债、TIPS 的期货的利率走势，市场目前对年内美联储降息仍有比较高的预期，且认为降息的幅度不会很小。所以如果以交易利率来评估目前金价的话，未来黄金仍有上涨空间。</p><p>至于涨幅有多大，根据艾小军的观点，叠加地缘政治风险的考量后，2024 年国际金价有望再创新高，目前市场对未来目标金价的普遍预期在 2500 美元/盎司附近，对比当前 2000 美元/盎司左右的实际金价，仍有超 20% 的上涨空间。</p><h3><strong>2024 年资产组合配置中的「黄金」机会</strong></h3><p>俗话说：「乱世买黄金,盛世买古董,灾荒屯余粮。」</p><p>展望 2024 年，预计在全球经济和通胀面临回调压力，叠加美国货币政策从加息转向降息、财政刺激有所退坡的大背景下，黄金资产大概率仍会维持偏强的走势。根据梁中华的观点：在全球经济通胀降温、货币政策转向的背景下，可以继续关注黄金的长期配置价值。</p><p>而具体到实际操作思路上，根据艾小军的观点，2024 年黄金资产的价格变化节奏，主要与美联储货币政策的转向密切相关。跟随美联储货币政策的变化，在正式降息前，市场大概率仍会继续交易降息预期，所以黄金会呈现出上行的趋势；而随着降息靴子的落地，短期利好的兑现，导致黄金期货多头存在一些平仓压力，致使黄金价格可能会出现短暂的震荡回调；但一旦压力释放完成后，黄金大概率又会回到此前的上行通道之中，呈现继续上涨的趋势。整体来看，也就是说，2024 年黄金大概率会呈现出先涨后跌再上涨的大趋势。</p><p>在这样的背景下，如果站在投资的角度，相比金币、金条等更偏收藏价值的方式而言，黄金 ETF 因为具备更好的流动性变现能力，因此仍然是投资组合中配置黄金的首选。而且参考国外一些资产配置的经验来看，实际上从中长期的角度，不管是中小投资者还是高净值投资者，其资产组合中都会配置一部分黄金资产来达到分散风险，获取增值收益的目的。</p><p>考虑到 2024 年的宏观大背景和黄金价格的变动趋势，艾小军则认为，今年投资者配置黄金资产可以更乐观一些，组合中的配置比例相比传统 5%-10% 的中位数可以略高一些。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e889e8f42041cca318a60bb33f7a56@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜iPhone16 相机组件或采用垂直排列；2024 春节档票房创影史新高；三亚部分返程票价回落至 3000 元档</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653274613496962?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 08:12:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>iPhone16 相机组件或采用垂直排列</strong></p><p>MajinBuOfficial 近日发布推文，分享了一张相机模块的金属铸件，声称用于苹果 iPhone 16 基础款，并基本确认采用垂直排列。</p><p>另据报道，苹果 iPhone 16 标准版相机模组设计，表示原型机采用了垂直排列的摄像头设计，凸起部分呈药丸形状。药丸状的相机模组保留了之前原型机中的双摄像头环设计，分别用于广角和超广角镜头。值得一提的是，垂直排列的摄像头设计在整个原型设计过程中一直保持一致，即使是最新版本，闪光灯和摄像头镜头的位置也没有改变。（IT 之家）</p><p><strong>2024 春节档票房创影史新高</strong></p><p>36 氪获悉，据灯塔专业版，截至 2 月 17 日 13 时 50 分，2024 春节档总票房达 78.44 亿，超过 2021 年春节档（78.43 亿），打破中国影史春节档票房纪录。《热辣滚烫》《飞驰人生 2》《熊出没·逆转时空》暂列今年春节档票房前三位。</p><p><strong>三亚部分返程票价回落至 3000 元档</strong></p><p>海南离岛运力逐步加大，供给提升后机票价格走势已从高位回落。2 月 16 日下午三时左右，在东航官网搜索到，2 月 16 日东航 MU8548 三亚凤凰-上海浦东航班仍有少量经济舱机票在售，起飞时刻为 2 月 16 日 21:20 分-00:20 分，价格为 3420 元。2 月 18 日吉祥航空 HO1128 三亚凤凰-上海虹桥航班开放经济舱机票候补，价格为 3160 元。海南航空官网则显示，2 月 18 日三亚至长沙航班经济舱机票售罄，公务舱价格降至为 6290 元。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>北京市属公园春节假期八天接待游客人次较 2019 年增加 52.56%</strong></p><p>据北京市公园管理中心发布，2 月 17 日，11 家市属公园共接待游客 39.5 万人次，同比去年增加 58.76%，较 2019 年增加 17.25%。2024 年春节 8 天假期共接待游客 404.56 万人次，同比增加 141.32%，较 2019 年增加 52.56%。（新浪财经）</p><p><strong>春节档临近尾声，接连三部电影宣布撤档</strong></p><p>2 月 16 日晚，宁浩导演、刘德华主演的《红毯先生》宣布撤档。这是第三部提前告别春节档的电影。此前 2 月 14 日，韩延导演、彭昱畅李庚希主演的《我们一起摇太阳》宣布改档到 3 月 30 日再上映，动画电影《黄貔：天降财神猫》则在 2 月 16 日宣布「后会有期，江湖再见」。截至发稿时，《红毯先生》票房已过 8000 万，《我们一起摇太阳》9500 多万，《黄貔：天降财神猫》85.3 万。（澎湃新闻）</p><p><strong>春节假期全社会跨区域人员流动量预计超 23 亿人次</strong></p><p>来自 2024 年综合运输春运工作专班数据显示，2 月 10 日—17 日（农历正月初一至初八），全社会跨区域人员流动量预计累计 23.11 亿人次。其中，铁路客运量预计累计 9959 万人次；公路人员流动量预计累计 21.84 亿人次，其中高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量预计累计 19.98 亿人次，公路营业性客运量预计累计 1.86 亿人次；水路客运量预计累计 940 万人次；民航客运量预计累计 1804 万人次。（央视新闻）</p><p><strong>海南海口、博鳌机场持续增班加密航线，所有航班已开舱销售</strong></p><p>为全力畅通旅客春节出岛返程归家路，海南控股旗下机场集团的海口美兰国际机场（以下简称「美兰机场」）积极协调各大航空公司增加航班运力投放。2 月 17 日起，南方航空每天新增 2 架次单边出港航班，主要涉及海口至广州、珠海的出港航线，共计可提供座位约 4200 个，进一步缓解返程航班紧张局面。据了解，目前所有航班已开舱销售，敬请各位旅客关注相关航司票务信息。（澎湃新闻）</p><p><strong>国家开发银行 2023 年发放物流行业中长期贷款超 400 亿元</strong></p><p>2023 年，国家开发银行聚焦国家物流枢纽、国家骨干冷链物流基地建设等重点领域，加大中长期融资支持力度，全年发放物流行业中长期贷款超 400 亿元。（新浪财经）</p><p><strong>春节期间澳门多个口岸刷新出入境人次记录</strong></p><p>澳门治安警察局 16 日公布的数据显示，新春佳节期间，澳门出入境人次及入境旅客人次显著增加。大年三十至大年初六，澳门各口岸共录得约 403 万人次出入境，日均 57.6 万人次，较去年同期增加 77.5%，为 2019 年同期（394 万人次）的 102.4%。具体来看，大年初三，港珠澳大桥澳门口岸和横琴口岸出入境事务站的出入境人次创有纪录以来的新高，分别为 13.1 万人次和 8.2 万人次。（大湾区之声）</p><p><strong>食品安全管理人员考核新规今年 3 月施行</strong></p><p>市场监管总局近日发布《企业食品安全管理人员监督抽查考核指南》和《企业食品安全管理人员监督抽查考核大纲》，自 2024 年 3 月 1 日起施行。将进一步明确特殊食品生产、经营企业食品安全管理人员的主体责任。特殊食品生产、经营企业主要负责人要掌握与特殊食品生产、经营相关的食品安全法律法规规章和标准重要规定，落实企业主体责任制规定，以及基于风险防控的动态管理机制等有关要求。（央视新闻）</p><p><strong>消息称耐克计划裁员逾 1600 人</strong></p><p>据报道，体育用品巨头耐克计划裁员约 2%，即 1600 多个工作岗位，以削减成本。根据该公司的一份内部员工备忘录，此次裁员将于周五开始，第二阶段预计将在本季度末完成。此次裁员预计不会影响到门店和配送中心的员工，也不会影响到创新团队的员工。（中新经纬）</p><p><strong>沃尔玛举办印度增长峰会，推进 100 亿美元出口目标</strong></p><p>2 月 17 日消息，沃尔玛近日结束了首届印度增长峰会，在此次活动中，代表 24 个邦和中央直辖区的出口供应商、创新者和企业家参加了以制造、种植或组装产品为主题的推介会议。在参与的供应商中，超过 80% 收到了进入下一轮的邀请。沃尔玛承诺到 2027 年每年从印度采购 100 亿美元的商品，此次活动的目标是支持「印度制造」计划，加速印度拥有专业知识的各个类别的出口，包括食品、消费品、健康和保健、日用商品、服装、鞋类、家用纺织品和玩具。（电商报）</p><p><strong>扎克伯格称 Vision Pro 贵不代表好</strong></p><p>Meta 公司首席执行官马克・扎克伯格（Mark Zuckerberg）日前发布视频，罗列了 9 条因素，得出的结论是售价 500 美元的 Quest 3 头显不仅比 3500 美元的苹果 Vision Pro 更物有所值，而且产品体验更好。（IT 之家）</p><p><strong>福岛核污水泄漏系因忘关手动阀门</strong></p><p>据日本《每日新闻》报道，针对福岛第一核电站 2 月 7 日发生的核污水泄漏事故，东京电力公司 2 月 15 日公布了调查结果，称泄漏系工作人员未关闭手动阀门所致。当天核污水泄漏时长约 40 分钟，约 1.5 吨核污水流到外部并渗入土壤，泄漏的放射性物质总量高达 66 亿贝克勒尔。报道指出，目前，福岛第一核电站每天有 4000 人左右在进行核电站报废工作，人为失误不断。对此，东电宣传人员称：「由于是人工作业，完全避免失误非常困难。」（新浪新闻）</p><p><strong>美联储将针对银行承受冲击能力进行测试</strong></p><p>据 2 月 15 日报道，在美国多家地区性银行倒闭后，美联储今年将测试各银行承受更广泛潜在冲击的能力。此次抗压测试是自去年 3 月美国硅谷银行和签名银行倒闭以来首次进行的年度测试。报道称，2024 年美联储的抗压测试将涵盖资产规模低至 1000 亿美元的 32 家银行，将重点考察银行如何应对失业率上升近 6.5 个百分点的情况。测试将在未来几个月内进行，结果将于 6 月公布。（央视新闻）</p><p><strong>美国银行：一月份数据参照性不足，美联储料仍从 6 月开始降息</strong></p><p>美国银行表示，1 月份强劲的就业和 CPI 数据引发了人们对经济过热的担忧，但非常疲弱的零售销售数据应该会缓解这些担忧。我们认为，很难从 1 月份波动的数据中得出关于经济走势的有力结论。投资者应保持观望状态。美联储预计仍将在 6 月份开始降息。不过，风险倾向于推迟降息。（新浪财经）</p><p><strong>贝佐斯再出售 1200 万股亚马逊股票，累计套现逾 60 亿美元</strong></p><p>根据一份最新监管文件，亚马逊创始人杰夫·贝佐斯在周二和周三又出售了约 1200 万股公司股票，价值约 20.3 亿美元，本月已出售三次，累计套现超过 60 亿美元。此次出售是根据去年 11 月生效的一项交易计划执行的，贝佐斯最终可能出售多达 5000 万股亚马逊股票。（环球市场播报）</p><p><strong>美国考虑为英特尔提供超过 100 亿美元补贴</strong></p><p>据报道，美国拜登政府正在就向英特尔 (INTC.O) 公司提供超过 100 亿美元的补贴进行谈判。目前谈判正在进行中。报道称，对英特尔的补贴可能包括贷款和直接赠款。据悉，负责监督美国《芯片与科学法案》资金支付的美商务部此前已经宣布了两项规模较小的拨款。美国商务部长吉娜·雷蒙多本月早些时候表示，美商务部计划在两个月内，从政府用于促进半导体制造业的 390 亿美元资金中进行几笔拨款。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Meta 将在其社交平台上标注 AI 生成图像</strong></p><p>Meta Platforms 的最高政策主管 6 日表示，该公司将在未来几个月开始使用一套内置在文件中的隐形标记，检测和标记其他公司的人工智能服务生成的图像。Meta 全球事务总裁 Nick Clegg 在一篇博客文章中写道，公司将对发布在 Facebook、Instagram 和 Threads 服务上的任何带有标记的内容应用这些标签，以向用户表明，这些图像在很多情况下类似于真实照片，实际上是数字创作。（智通财经）&nbsp;</p><p><strong>马斯克评 OpenAI 首个视频生成模型：人类认赌服输</strong></p><p>OpenAI 周四发布了首个视频生成模型 Sora。一位 X 用户分享了 Sora 生成的一名女子在东京街头漫步的视频，并评论称：「OpenAI 今天宣布了 Sora，它使用混合扩散和变压器模型架构生成长达 1 分钟的视频。他们似乎又领先了其他所有人 1-2 年。」另一位 X 用户评论称：「gg 皮克斯。」马斯克回应称：「gg 人类。」（注：gg 是网络游戏用语「good games」的缩写，主要用于游戏结束后，输赢双方都可以用，但现在多由失败方发出，表示认赌服输、心服口服的意思。）（环球市场播报）</p><p><strong>软银创始人孙正义计划筹措 1000 亿美元成立一家 AI 芯片企业</strong></p><p>知情人士透露，软银集团创始人孙正义正在寻求高达 1000 亿美元的资金，为一家芯片企业提供资金，与英伟达竞争，并为人工智能提供必要的半导体。这个项目代号为伊扎那吉 (Izanagi)，消息人士称，孙正义希望创建一家公司，与芯片设计部门 Arm Holdings 形成互补，并允许其建立一个人工智能芯片巨头。其中一名知情人士说，正在考虑的一种方案是，软银将提供 300 亿美元，其中 700 亿美元可能来自中东的机构。如果他成功了，这个芯片项目将成为 ChatGPT 问世以来人工智能领域最大的投资之一。（财联社）</p><p><strong>英伟达大幅缩短 AI GPU 交付周期：从 8-11 降至 3-4 个月</strong></p><p>根据瑞银（UBS）分析师近日分享给投资者的备忘录，英伟达大幅缩短了 AI GPU 的交付周期（即客户下订单后到交货的时间间隔），从去年年底的 8-11 个月缩短到了现在的 3-4 个月。机构认为英伟达大幅缩短 AI GPU 交付周期存在两种可能：该公司正在规划新的方案提高产能，满足未来的订单；而另一种可能是英伟达目前已具备足够的产能，可以处理积压的订单，当然不排除两个因素叠加的效果。（新浪财经）</p><p><strong>美国专利局拒绝 OpenAI 将 GPT 注册商标</strong></p><p>美国专利商标局（PTO）拒绝 OpenAI 将 GPT 一词注册为商标，他们认为 GPT 的意思是生成式预训练转换器——一个过于笼统的术语，可能会阻止竞争对手将其产品描述为 GPT。OpenAI 辩称，GPT 不是一个描述性词，也不是一个通用术语，消费者会「立即理解」它的含义。这不是美国第一次拒绝 OpenAI 对 GPT 的商标主张，上一次是在 2023 年 5 月。该公司可以再次向商标审判和上诉委员会提出上诉，再次要求将 GPT 一词注册为商标。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>谷歌被曝出内部 AI 大语言模型 Goose</strong></p><p>据 2 月 15 日报道，泄露的文件显示，谷歌悄悄推出了名为「Goose」的内部 AI 大语言模型，以帮助员工更快地编写代码，协助开发新产品，提高工作效率。Goose「在谷歌拥有 25 年的工程专业知识」，仅供谷歌员工使用，「可以回答有关谷歌特定技术的问题，使用内部技术栈编写代码，并支持基于自然语言提示编辑代码等新颖功能」。一份内部文件指出，Goose 是「将 AI 带入产品开发过程的每个阶段」计划的一部分。目前还不清楚它是否功能齐全。（IT 之家）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>Oatly 公布 2023 年报，亚洲收入下降 18%</strong></p><p>网红燕麦奶巨头 Oatly 公布了截至 2023 年 12 月 31 日的第四季度及十二个月的财务业绩，2023 年实现 8.5% 的销售额增长，达到 7.833 亿美元。收入的增长主要是由欧洲、中东和非洲地区以及美洲地区的收入推动的，亚洲地区收入的预期下降部分抵消了这一增长。公司首席财务官表示 2023 年 Q1 以来，SKU 减少和生产转移相结合，Oatly 每升商品成本降低了 30% 以上。（植物基网）</p><h2>酷产品</h2><p><strong>iPhone SE 4 将配备 OLED 屏：最早 2025 年上市</strong></p><p>2 月 17 日消息，据媒体报道，苹果可能会在 2025 年推出新款 iPhone SE 系列，配备 OLED 显示屏。</p><p>据悉，目前的 SE 系列是唯一仍在使用 LCD 技术的 iPhone，因此这一变化将与苹果的更高端机型保持一致。</p><p>与 LCD 相比，OLED 显示器提供更明亮的色彩、更深的黑色和更好的整体图像质量。苹果打算降低 iPhone SE 4 的制造成本，有消息称三星和京东方两家主要显示器制造商正在竞相向苹果提供新屏幕。（快科技）</p><p><strong>英伟达 RTX 5090 显卡爆料：加速频率超 3 GHz、192 个 SM、功耗 520W</strong></p><p>2 月 17 日消息，YouTube 频道 RedGamingTech 在最新一期视频中，分享了关于英伟达 RTX 5000 系列显卡的相关信息。</p><p>从视频获悉，RTX 5090 显卡配备 192 个流式多处理器（SM），在架构上将超过 Lovelace 旗舰，此外 GB102 与 AD102 相比，光栅化性能提高了 60%。</p><p>RedGamingTech 还表示在光线追踪方面，英伟达 RTX 5090 的性能目标是提高 2.5 倍，计算能力将提高 2 倍，功耗可能高达 520W。（IT 之家）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NDk5NzA0Mw==&amp;tempkey=MTI1N183L2RjT2JkQWhaOXRGeDh6T2JURWlVSGJrQmM5aDNFci1wQ21GV1daMWlqS2JrS1ZNbHRCVUVGYWRqTkE5b1JrbmFiVW5kLVNQU0xOQ0s5RFltb0hRMXppbXhNdmZqNVg0R0h5TnplRXUzOXh1Y09EQzJBZFpwRWxQZFRkUmNhMEVaa3RGVXJqVmFNVXJqWmoweV9MVjBWU05RZnFJTk1tOGhGTE1Rfn4%3D&amp;chksm=69559dbd5e2214abbcc2c84f3b591185b03a7d9e454d06d3dcc25255db99507a9dd57d9f127d&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0218zGnUCfsDZQ8bccQPIO0U&amp;sharer_shareinfo=7dbbc3c80841d83b3a7242c7bcee96ae&amp;sharer_shareinfo_first=7dbbc3c80841d83b3a7242c7bcee96ae#wechat_redirect">「36 氪」（ID:wow36kr）</a>，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《父母爱情》霸屏十年，导演孔笙却说是个「意外」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638224884547848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-17 09:30:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_76d7cb6c37da45849d300fac557564dd@5624726_oswg968589oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>「中国追孔笙，韩国看申源浩」，是剧圈流行已久的一句。</p><p>两人均以「温暖现实主义」著称。申源浩是韩剧「请回答系列」的导演，而孔笙，<strong>豆瓣评分超过 9 分的国产剧中，他导演的作品就占了 6 部。</strong></p><p>《战长沙》《父母爱情》《北平无战事》《琅琊榜》《山海情》，再加上一部《闯关东》，每一部都可能是你刷了又刷的神作。&nbsp;</p><p>高分中的高分——《父母爱情》，2014 年开播，到今年播出十年了，依然是电视台高频复播的电视剧。有个网友评价道：这个剧最大的魅力就是不管哪一集，任何片段，点进去就能看下去。&nbsp;</p><p>身为「国剧金招牌」的孔笙，他似乎有能力「复活」任何时代，以及那个时代下的小人物。除了上面那 6 部，还有《温州一家人》《温州两家人》《生死线》《大江大河》，以及《欢乐颂》《县委大院》……<strong>他执导的电视剧总能捕捉到时代洪流下鲜活的普通人命运。</strong></p><p>「我们比较了解小人物，大人物不了解，这没办法。」聊起创作，孔笙给出的答案，就像他拍过的剧——没那么多虚头巴脑的。&nbsp;</p><p>要不是《大江大河》系列这个播了 6 年的故事收官，以及被他的老搭档、制片人、东阳正午阳光影视有限公司董事长侯鸿亮「撺掇」着，「三部做完了，你就说两句吧」，这位正午阳光的老师傅还真是不想说些什么。&nbsp;</p><p>孔笙 64 岁了。「<strong>到这个年龄了不一样了，以前往上冲的时候可能还是愿意多做点，多说一说，现在基本上是往回收的感觉。</strong>」2 月 1 日，在孔笙北京的工作室，与后浪研究所的访谈一开始，他便真是收着说，「那个时候可能你的想法还在前沿上，现在，我觉得人家都比我们强，有些新鲜的东西我们都不了解了，少说话，能做点自己力所能及的事情就更好一些。」&nbsp;</p><p>那个时候，大抵是开启于 2014 年。&nbsp;</p><p>那一年，各个事件汇聚在一起，见证着内娱流量时代的正式开启：「粉圈」打榜在这一年开始流行，新生代偶像组合 TFBOYS 走红，张艺兴、鹿晗等「归国四子」陆续回国……粉圈向饭圈急速进化、资本与流量热切相拥。&nbsp;</p><p><strong>但也正是这一年，不懂追流量、不擅做话题的孔笙，反而横空出「圈」</strong> ——《父母爱情》《北平无战事》&nbsp;都在 2014 年播出，一年后更有了 《琅琊榜》的热播、再其后则是《温州两家人》《欢乐颂》，一部部叫好又叫座的剧，带着观众沉浸到一个个远离悬浮的故事里。这些剧，成就了 2011 年成立的正午阳光的高光时刻，也开启了属于孔笙的霸屏 10 年。&nbsp;</p><p>回望这 10 年，幸好有孔笙。&nbsp;</p><p>这也难怪，当有声音认为孔笙是当下最能踩中时代节拍的导演时，孔笙却不以为然。公允而言，他倒没有刻意去踩节拍。&nbsp;</p><p><strong>他习惯笑眯眯地挠挠头，用「不清楚」「不知道」来回应自己的「爆款方法论」，在他看来，作品的命运是时代选择的结果，一切总结都是马后炮。</strong></p><p>唯一可以确定的是，他从始至终坚持自己的「正剧」理念：价值观要在正确的位置，追求传统的戏剧方式，非常唯美的光影，很正常的表演，讲生活的美好，或苦难。&nbsp;</p><p>「温暖现实主义」正是他所追求的，不放大矛盾，不制造苦难，情节的推进仰仗生活的馈赠缓缓流淌。就像他对《父母爱情》的认识：<strong>非常好玩的这么一家人，如何吵着、笑着、欣欣向荣地度过了几十年。</strong></p><p>片场的孔笙，也是温和的，常常笑眯眯的。《父母爱情》的编剧刘静曾在一篇小文中提到对孔笙的印象，「不爱说话，好像也不爱打扮，似乎是那种只顾低头拉车、不怎么抬头看路的人。我去过两次片场，两次他都在那任劳任怨、埋头苦干。」&nbsp;</p><p><strong>片场的人都知道他有个习惯，拍美了就捋捋胡子，不甚满意的时候就挠挠头。大家从他挠头还是捋胡子的举止间揣测他对表演的态度。</strong></p><p>他认为创作有一点最重要，就是如何判断演员怎么表演更真诚。尤其是后期剪辑时，他看起来不舒服的桥段，他会做调整，把表演不好的地方藏起来，如果离不开这个情节，那就快速过去，慢慢留下来的，都是舒服的情节。&nbsp;</p><p>偶尔，他也爱耍个宝，客串一下报摊老头、砍柴的农夫，「调解一下气氛」。&nbsp;</p><p>B 站影视 UP 主「Claire 的编辑室」，将孔笙在敍事节奏上的把控，分析为两点，第一是此处无声胜有声，第二是在平淡中进行侧面描边。<strong>若按孔笙自己的表述，那就是，高级一些。</strong></p><p>讲到技巧的高低之分，他才真是来劲了。&nbsp;</p><p>他提到了斯皮尔伯格《太平洋战争》第一季中一个送别的场景：儿子要上战场，爸妈不同意，但是儿子看着别人都去打仗了，他也要去。父亲开车送儿子去火车站报到的时候，不愿意面对儿子要走的现实，父亲蹲下修车，不敢抬头看儿子一眼，他知道这是生离死别。&nbsp;</p><p>「爸，我走了。唉，走吧。（父亲就在那嘀咕着）车怎么了？这轮子怎么了？唉呦，难受，心里难受，不敢看儿子那一眼，儿子不知道这是生离死别，就是处处用一种让我们觉得比较高级的方式来处理某些情节，而不是那种直给。」在技巧的选择上，「有可能，我们也会选择很俗的，但是我们脑子里有‘技巧‘这个概念。」&nbsp;</p><p>就像有人喜欢冲突感强的结局，他更喜欢的是「有情怀的东西」，看完会意犹未尽地想想这个事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1033,583" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_3b919f18f72e4173bc75b242ab4fb9ac@5624726_oswg936301oswg1033oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙在片场</p><p>《大江大河之岁月如歌》的收尾，是一场充满希望的 Call back，孔笙将镜头拉回到那个山洼里通往广阔世界的小路上。改革开放初期，剧中的三个年轻人就是从这里走出大山。&nbsp;</p><p>那时候每个人身上都攒着一股劲儿：宋运辉靠着在烈日下背了 200 多遍报纸，为自己争取到一个上大学的名额；小杨巡迫于生计挑起担子开始走街串巷卖馒头，萌生了早期的个体经济；退伍军人雷东宝凭着自己的「土匪作风」带领村民实行包产到户，在贫瘠的土地上撕开了一道口子。</p><p>「<strong>别看得苦兮兮的，生活还得继续下去。</strong>如果说有一点想表达的，就是想告诉年轻的观众们，那个年代挺好的，情感挺真诚，有冲劲儿。」孔笙这么诠释这个开放性的收尾。&nbsp;</p><p>「轻舟已过万重山」，在线视频网站上，有人在这里发出这句弹幕。&nbsp;</p><p>关于《大江大河之岁月如歌》在社交媒体上的声量，孔笙剖析道：「<strong>这个情况我也能猜到。我不知道是年轻人不关心时代了，还是说我们没有讲好这个时代。我们可能用的方式不对。」</strong></p><p><strong>他与时下流行的东西保持距离。短视频，短剧，他也爱看，但不能总看；耽美？弄不明白。他有点困惑，「00 后脑子里都在想什么呢？」</strong></p><p>当然，这不代表他拒绝与年轻人沟通。开剧本讨论会的时候，他也喜欢听听年轻人说话。偶尔，年轻导演会觉得「老套」，换一种设计「数据更好」。但是，孔笙有自己的坚持，<strong>他考虑的则是哪种表达「高级」，他警惕被「数据」绑架</strong>。&nbsp;</p><p>不过，他偶尔会陷入，自我怀疑，「不知道这是不是已经成为一个落伍的思想了。 」&nbsp;</p><p>「守正」还是「守旧」？他比较确定的是，「 <strong>每个导演都有一个创作的黄金期，年轻导演会往上升，我也会往下降，很正常的。</strong> 」&nbsp;</p><p>他决定，拍完《大江大河》是该停一停了。&nbsp;</p><p>以下为孔笙口述，经编辑——&nbsp;</p><h2><strong>岁月的感觉</strong></h2><p>《大江大河》从《大江东去》这部小说改编而来，作为改革开放四十周年的献礼剧，最初是想说一说我们改革开放经历过的故事。第一部的时候，我很想拍时代。我们是讴歌那个时代的，那是一个充满希望的时代，尤其我们都是改革开放的受益者。我们重新打开了视野，对这个世界重新有了认识。</p><p>在剧中，宋运辉上学，杨巡走出大山，雷东宝开始带领农村致富。<strong>每个人都想着挣钱，每个人的欲望都膨胀到极限。</strong>今天看来，它肯定有它的弊端，比如缺乏一个科学和理性的指导，但是中国需要这一步。&nbsp;</p><p>我们一直很喜欢杨巡这条线，他是那个时候民营经济的一个形象代表。因为民营经济给改革开放带来活力。我拍《温州一家人》《温州两家人》的时候，对温州人的那种执著和往前冲的劲儿是很佩服的，像个打不死的小强一样。&nbsp;</p><p>第二部是一个稳固的阶段，也有一些小的起伏，但是上世纪 90 年代又开始向好，因为邓小平二次南巡之后，重新确定了经济发展是我们最重要的事。&nbsp;</p><p>在第三部我就想讲人物，讲讲这几个人的命运 。首先，对于宋运辉，我们还是要树立一个正面人物。这一部我们给宋运辉设定了比较复杂的故事，从东海厂贬到彭阳小厂重新起步。其次，我们对这些故事也有一点小小的思考， 比如杨巡发展的背后是否是完全按照经济规律发展的，背后是否有资本推手？雷东宝的发展必然是我们认可的，但是一个农民企业家做到很大的时候，有些不可控和局限性的东西。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_29003a2c0e5247b49ada5dc0b196735c@5624726_oswg166722oswg1080oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《大江大河之岁月如歌》剧照&nbsp;</p><p>《大江大河》原本计划一年拍一部，没想过第三部，但是第二部，的剧本越写越长，加上疫情，所以就有了第三部。 <strong>这三部剧跨了六年时间，最难的还是演员能原封不动地回来，包括配角，大家都愿意等着回来参加这个戏。</strong> 这一波演员能坚持五六年，都是岁月的感觉。&nbsp;</p><p>剪片子的时候，我让墨龙导演在电视剧的最后回顾一下这三部，回顾一下小杨巡去卖馒头的时候那张青涩的小脸。当时董子健是第一次演电视剧，给他一大堆台词，他还说「为什么我要说这么多话？」，现在，他说「我什么戏都不怕。」&nbsp;</p><p>《大江大河之岁月如歌》的结尾是个开放性结尾，<strong>想给人一些希望，别看得苦兮兮的，生活还得继续下去</strong>。如果说有一点想表达的，就是想告诉年轻的观众们，那个年代挺好的，情感挺真诚，有冲劲儿，只是生活没有现代好。&nbsp;</p><p>《大江大河》剧中的很多场景我都很熟悉，有些场景是历历在目，我个人也经历过。我还在剧中扮演了一个报摊老头。八十年代那会杂书多，各种名著都翻翻。我经常在上班中间就跑去报摊买最新的报纸杂志。当时有本杂志叫《世界电影》，每期杂志最后有一个外国经典剧本，那时候就看那个剧本。&nbsp;</p><p>我在一个知识分子的家庭长大，父亲在文化部门工作，母亲是个记者。我从小就看书，那时候也看不懂，但是有个任务就是我必须把这本书读完，每天看看还剩多少页，但是就是这样一点点养成的读书习惯。&nbsp;</p><p>小时候也不爱学数理化，所以考大学老吃亏。虽然我没考上大学，但是也不会觉得前途一片灰暗。之后我去了一个无线电厂当工人。我能拍工业题材也是因为我在厂里呆了 4 年。我知道我不会一直呆在这个厂，呆几年我就走了。&nbsp;</p><p>后来我又考了夜大，学汉语言文学，去文化馆做了一个小编辑，然后就慢慢跟着电视台跑剧组。<strong>山影的二十年是我一个很重要的时候，我在那里跟着不同的导演拍戏，对我的后来都很有帮助。</strong></p><h2><strong>冲到一个高点，就不要降下来</strong></h2><p>我对于没拍过的年代都想拍。从清末到民国，《闯关东》《前门楼子九丈九》，解放后的《钢铁年代》《父母爱情》，一直到八十年代改革开放《温州一家人》《大江大河》。</p><p>就像韩剧《请回答 1988》，他讲那个年代的日常生活。我觉得每个年代都有每个年代可说的故事。我们首先把道具和服装做对了，让坐在电视机前看的人告诉（下一代），来来，看看你妈妈，你妈当年穿过的衣服啥样子？那时候你可能跟着故事就看下去了，「什么样的？你们谈恋爱这样谈吗？」&nbsp;</p><p>拍《生死线》（2009 年播出）那会儿是憋着劲儿要往上冲。那几年也正是我创作最好的时候，你的想法还在前沿上，还愿意多做点，创作精力也充沛，基本上一年 365 天都在工作，一年一部作品。我记得有一年有十部最佳电视剧，里面有我的三部。我也觉得奇怪，我那一年拍那么多戏呢。&nbsp;</p><p><strong>人冲到一个高点的时候也会疲惫，之后就有点守，要保证完成或达到自己的水准，不要降下来。</strong></p><p>《父母爱情》（很受欢迎）这事我不知道，我也没分析过。我只知道那部剧重播率高一点，他们有时候说哪个台又播《父母爱情》了。<strong>每个戏有每个戏的命。这部戏能长红是一个意外。谁知道它能播这么多年，这事没法说。总结有时候都是马后炮。</strong></p><p><strong>我踩中（时代节拍）了吗？我不知道。合拍可能也就是一个偶然的时期吧。《父母爱情》《琅琊榜》那几年可能是我最好的时候，之后就没有了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_14eb43fe3215414daddbdb324488ba22@5624726_oswg66038oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《父母爱情》剧照</p><p><strong>其实，《父母爱情》也是时代的选择，是多方合力造就的一部剧</strong>。剧本提供了很多好的东西。开始我们接这个剧本的时候也觉得，这个戏没有什么大的矛盾冲突，而且没有一个悬念贯穿到底，但是大家都喜欢它的语言台词，加上几个好演员这么努力，我们又把场景完成地很好。&nbsp;</p><p>不管什么戏，即使给我们一个一开始不知道该怎么拍的《县委大院》，<strong>我们也会很认真很真诚地去想，按照戏剧规律把它从戏剧冲突、演员各方面做得更好一些。凭着我们自己对这个世界、家庭、父母、社会关系的认知，坚持到底。这是我们的一个创作原则。</strong></p><p>在创作上还有一点，我知道演员怎么表演更真诚。<strong>如果我认为那个桥段情节不舒服，我会在剪辑上把它调整了，把表演不好的地方藏起来，如果我离不开这个情节，我就快速过去。我要是觉得那个情节舒服，我就慢慢留下来。可能就是这种判断，在某种时候跟大家合拍了。</strong></p><p>有人觉得结局有冲突更好，但是我比较喜欢有情怀的东西，看完会意犹未尽地想想这个事。<strong>现实主义有很多种，温暖现实主义比较适合我们的价值观和世界观。我们就给自己定位为温暖现实主义。我们会聚焦在小人物身上，带着一种情感色彩去理解他们，希望他们能过得更好。</strong></p><p>我拍的很多剧本都不是主动选的，都是侯鸿亮拿来两个给你，「这两个你选哪个？」&nbsp;</p><p>《欢乐颂》就是比较被动的。他非得给我一个都市女性剧。跟网站开会的时候都把我给聊懵了，你们这是在聊啥？我的妈呀！但是我了解了之后，就还是抓住一个温暖的主题，我觉得大家在一起，不是相互地你踹我一脚，我踹你一脚，这只是一个小过程，核心还是大家要不要一起往前走，还是人与人之间的情感。&nbsp;</p><p>这几个演员我觉得整体上都不错，给我很惊艳的感觉。 <strong>后来拍完人说，拍得还好，就是有点土，哈哈哈，第二部我就推出去了，你说土，那我就不拍了。</strong></p><p>拍《鬼吹灯》是我主动选的。我说咱试试吧，别老弄些那么传统的东西。但是最后还是把一个盗墓戏给讲成了一个正剧。&nbsp;</p><p>（关于正剧的底色）我觉得首先价值观要在一个正确的位置。 再一个，我们遵循要一个戏剧原则，什么时候它该有戏剧冲突的道理逻辑，他俩在某件事情上发生矛盾冲突。你遵循了这个东西，自然会有人跟着这个情节走。&nbsp;</p><h2><strong>不狗血还依然好看，那是不是更高级？</strong></h2><p>《大江大河 1》和《大江大河之岁月如歌》我参与得比较深入，第二部我在后期的剧本创作才参与进来。</p><p>（流量的逻辑）我们都知道，编片子的时候，大家都知道雷东宝那个小姑娘（第三部雷东宝的出轨对象）一出现，数据马上上去了。<strong>我说你们每天要这么编，数据天天上去。可它不对啊，这不是我们要做的事情。如果你能做到不这样编，依然好看，那是不是更高级？</strong></p><p>可能年龄大了，老想很多对社会的贡献和责任。 我们总觉得，需要告诉（年轻人）哪些是高一点的层次。 在家里我也爱看那些很热闹的，可是有时候心情特别静的时候，就特别想看一个文艺片，静下来看一看觉得特别感动，这个时候也很享受。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="630,420" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_b7051ef8fc0e48459b7d5b7f09e19271@5624726_oswg26901oswg630oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙</p><p>我总觉得，我们看一个文艺作品，是看什么？就像看一个人。有的人长得好看，有人长得不好看，但是我们能抓住的是这个人的气质。这个人打眼走过来，你能猜到这是一个上过学读过书的，这个人很有钱，穿得很光鲜。我们能从他们的礼貌上、气质上读出一种不同的东西。我们的作品也会含着一点点文化气质。&nbsp;</p><p>那种离奇的冲突，我也不知道该怎么处理。我觉得至少要从实际发生的（视角）和人物性格出发。<strong>（一个情节的设置）我不是为了好看，「啪」得一下子过瘾就选择了这个。我不人为地编造这个东西，不以这个东西博人眼球来做。</strong></p><p><strong>别整天见了面不是骂就是打，为什么呀？怎么大家都变成这个样子了？我们是否在追求文艺作品数据的同时追求它的文化气质，哪怕你在里面能透出一点儿。</strong></p><p>当然我觉得这也与题材的不同有关。你让我拍一个谈恋爱的偶像剧，我可能不会拍，我也拍不出文化气质来，但是你让我拍一个年代剧，我可能会选择强情节的同时还想有一种厚重感。&nbsp;</p><p>当然，我不反对技巧，我们需要技巧，只是技巧的手段也有高低之分。斯皮尔伯格的《太平洋战争》第一季，儿子要上战场，爸妈不同意，但是儿子看着别人都去打仗了，他也要去。父亲开车送儿子去火车站报到的时候，不愿意面对儿子要走的现实，于是爸爸下来修车，不抬头，不敢看儿子一眼。&nbsp;</p><p>爸，我走了。唉，走吧。（父亲就在那嘀咕着）车怎么了？这轮子怎么了？唉呦，难受，心里难受，儿子不知道这是生离死别，就是处处用一种让我们觉得比较高级的方式来处理某些情节，而不是直给。&nbsp;</p><p><strong>假如你拍他们眼泪汪汪地哭什么的，好使不好使？真好使，我们都尝试过这种方式，但是不高级，不能老使。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,389" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_bf774d59f6474c76ba76d50ed5b825df@5624726_oswg306083oswg830oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《山海情》剧照</p><p>（为什么能做到高频、高质量的产出且踩中时代的节拍？）我不知道。之前说的话，就是每一件事情，我们都会认真对待，你只要认真对待，你肯定能得到回报。后来我是觉得，可能是你想做的更有一点不同的气质。<strong>不是所有人都能做到不随波逐流，是吗？</strong>包括你背后深层想表达的内容，不管你感受的到或感受不到，我们是有这方面追求的。可能恰恰在某个时期、在某几年里是需要这个东西的，都说不准。</p><p><strong>每个导演都有一段黄金时期，我相信他们会往上升，我也会往下降，很正常的。</strong> 但是这些年我就是坚持这个东西。就像 《山海情 》，我，没有按照扶贫剧的常规方式来做，那些孩子们拼命地喊「春天在哪里」（剧中孩子们在一个艰苦的环境下，大声地唱「春（chong）天在哪里」），其实我就是想在老百姓心里找到春天的感受，想想那些苦孩子们能够苦中作乐到那种程度，当你自己感动的时候，我相信别人也会感动。&nbsp;</p><h2><strong>只能坚持到这一步</strong></h2><p>我有时候也会遇到要求说，「你这个必须得几分钟有点事啊」。<strong>但是对编得比较离奇的东西我有点抗拒。可是这样一抗拒就对市场不好嘛。但是你在坚持你东西的时候发现人家那个跑得比你快，你怎么办？你不得不怀疑，咋办呢？我们做不了，不愿做就是找个借口，也真的做不了。</strong></p><p>网上的声音我观察得少，但是墨龙导演会看，（《大江大河之岁月如歌》网上声量小）这个情况我也能猜到。<strong>可能《大江大河》更符合传统的观众，但是你走到这一步了，你也只能坚持到这一步。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,588" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_4ab138364b424b1691e281e5c6edda09@5624726_oswg725063oswg880oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙在片场</p><p>可能将来像年轻一点的导演，像墨龙和李雪（正午阳光导演）他们在讲这个时代的故事的时候，换一个方法可能就做到了。&nbsp;</p><p>现在公司也比较纵容我，问我想拍点啥。我说找点自己喜欢的东西拍，凭着自己的好恶做一些事情。<strong>有些东西我都看不懂了，可能再过两年，你的感觉就跟大众不合拍了吧。如果有一天你彻底跟这个时代合不上了，也肯定会有一些失望。</strong></p><p>最近几年，我都跟年轻导演合作，一方面他们也希望我能带带他们，再一个我个人从头到尾盯下来的精力有时候不够了，这个工作确实需要时间、精力、体力。《县委大院》是我全程都在盯着的，但还是希望有人能帮你盯一下。&nbsp;</p><p>多带带年轻导演挺好的。他们看我在现场的工作方式，我也能吸收他们身上的优点。我发现我们几个导演都爱看书。<strong>读读书挺好，对个人的成长肯定是有益的。但是我现在眼睛也不行了，哈哈。</strong></p><p>我们的每个导演风格还不太一样。李雪导演很果断，恩怨分明。墨龙导演比较随和，简川訸导演比较坚持他对世界对家庭的认知。<strong>他拍《都挺好》的时候，我和侯总都有这种感觉，「怎么这么鸡飞狗跳的？」，简导说，「你们生活太好了，真实的生活比这个要狗血的多。」</strong>当然，我相信他说的都是对的，是否这些都呈现给观众看，可能大家的选择会不同。&nbsp;</p><p>他和我拍《父母爱情》是不一样的年龄和时代。所以我觉得我拍不了这种家庭都市剧了。&nbsp;</p><p>我们公司也有很多年轻人加入，我很愿意听年轻人说。在讨论剧本阶段，几个年轻人会跟着我们一起聊剧本，包括对演员的感觉，他们会说「这不行，太老套了」。<strong>他们把想法说出来以后，我会参考一下，判定哪个更高级。我会坚持，但不会是武断地坚持，我会把道理讲清楚。</strong>我在方法上没那么死板。&nbsp;</p><p><strong>只是我有个大原则，就是我知道你那样数据会更好一点，但是我不追求数据。（流量焦虑）这种东西，我已经过了这个阶段了。</strong></p><p>流行的东西，我总觉得是它就是一年、两年。每年都在变化。说一个最简单的，电信诈骗每年都在变化。<strong>我们所谓的「守正」，还是用传统的戏剧方式，非常唯美的光影，很生活很正常的表演，不是投机取巧讨好的那种东西，讲生活的美好，或者讲生活的苦难，或者讲战争……</strong> 可能原来这类片子占到一半，现在十部里只需要有一两部就可以。我觉得它不可缺少。&nbsp;</p><p>时代在变，我也在变。我们那时候常说，「<strong>唉，80 后这些孩子没希望。后来，90 后怎么这样？现在都 00 后了，00 后脑子里在想什么呢？你们那个思维方式是什么？</strong>」&nbsp;</p><p>但是这个不怨孩子们，孩子们都是跟着时代发展的 。就像《大江大河》里的一句台词：<strong>一代人，有一代人的使命</strong>。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/TEatnDMQGx5DAdA53-pk1g">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：张晶、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 空降视频生成模型：一口气生成 60s，风格画质尺寸灵活定制 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2650547758039300?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-16 16:49:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>2023 年 4 月，成立于纽约的 Runway AI 发布了一段用 AI 生成的视频：模糊卡顿、物体扭曲，且仅 4 秒；</p><p>四个月后，Runway 将文生视频的视频效果拉到了 4K 的超逼着高度，实现了镜头的连贯稳定。而视频的最大长度也从 4 秒，提升到了 18 秒——这也是 2023 年文生视频的「时长天花板」。</p><p>然而，就在北京时间 2024 年 2 月 16 日凌晨，「天花板」又被打破——OpenAI 又出王炸，发布了可以生成<strong>60 秒</strong>视频的 AI 模型<strong>Sora</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1110,460" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_157e0b2e0cac4eefbb3a2eb08ccec7e1@5783683_oswg81105oswg1110oswg460_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OpenAI 官宣 Sora。</p><p>同样在 2 月 16 日发布的谷歌最新多模态模型 Gemini Pro 1.5，则被 Sora 迅速夺走了关注度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1176,986" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_95acccc4a8334977abd1110da69902fb@5783683_oswg931466oswg1176oswg986_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">网友为 Gemini 和 Sora 制作的梗图。</p><p>根据 OpenAI 官方发布的推文和技术报告，Sora 能力的革命性可以被提炼为：<strong>最长生成 60s 视频、镜头的前后一致性、超逼真</strong>。</p><p>从官方发布的视频 demo 而言，Sora 只需要输入包含「构成元素、环境、行为及发生顺序、视频风格」等关键因素的 Prompt（提示词），就能生成不同风格的高清、连贯，且具有丰富运镜和转场的 60s 级视频。</p><p>比如生成包含人物和城市元素的视频：</p><blockquote><p>提示词：一位时尚女性走在充满温暖霓虹灯和动画城市标牌的东京街道上。她穿着黑色皮夹克、红色长裙和黑色靴子，拎着黑色钱包。她戴着太阳镜，涂着红色口红。她走路自信又随意。街道潮湿且反光，在彩色灯光的照射下形成镜面效果。许多行人走来走去。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="320,180" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_6b4296b9c5e84d4db40fb2100fbb19ce@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成视频（原视频为 60s，文中截取 20s，画质受 gif 大小限制有所压缩）。图源：OpenAI</p><p>Sora 也能生成动物和自然风光：</p><blockquote><p>提示词：几只巨大的毛茸茸的猛犸象踏着白雪皑皑的草地走近，它们长长的毛茸茸的皮毛在风中轻轻飘动，远处覆盖着积雪的树木和雄伟的雪山，午后的阳光下有缕缕云彩，太阳高高地挂在空中距离产生温暖的光芒，低相机视角令人惊叹地捕捉到大型毛茸茸的哺乳动物，具有美丽的摄影和景深。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,281" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_00b88c2d33ad4ea788f5c23f562d56d6@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成视频（画质受 gif 大小限制有所压缩）。图源：OpenAI</p><p>Sora 生成的视频已经能够达到逼真的效果。不过，用 3D 和动漫风格生成虚拟场景对 Sora 而言也不在话下：</p><blockquote><p>提示词：动画场景的特写是一个毛茸茸的小怪物跪在融化的红蜡烛旁边。艺术风格是 3D 和现实的，重点是灯光和纹理。这幅画的气氛是一种惊奇和好奇，怪物睁大眼睛、张开嘴巴凝视着火焰。它的姿势和表情传达出一种天真和俏皮的感觉，就好像它第一次探索周围的世界一样。暖色调和戏剧性灯光的使用进一步增强了图像的舒适氛围。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,283" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_0c85377f170d460fae25903f3650650c@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成视频（画质受 gif 大小限制有所压缩）。图源：OpenAI</p><h2><strong>突破时长和逼真的瓶颈，</strong></h2><h2><strong>Sora 摸着 DALL-E 过河</strong></h2><p>在半年前，在保证生成画质的前提下时长仅仅是突破 10 秒，对于多数视频模型而言都是难以企及的高度。</p><p>这是由于循环网络、生成对抗网络、Diffusion 模型等主流视频建模范式，通常只能学习某一小类的视觉数据、较短的视频或者固定大小的视频。</p><p>这意味着，此前主流范式下的视频生成模型对训练数据有较高的要求，需要将训练数据处理为具有标准大小、裁剪尺寸的视频。</p><p>Sora 的技术报告显示，为了构建 Sora，OpenAI 创新性地采用了文生图模型 DALL-E 3 的相关技术：<strong>将 Diffusion 模型（可以将随机像素大致转换��图像）与 Transformer 神经网络（支持处理长数据序列）相结合</strong>。</p><p>这意味着，Sora 可以像处理文字和图像数据一样，对视觉数据进行分块式地理解分析，不用进行标准化的预先处理。</p><p>比如对应大语言模型中将文本分割为最小的处理单位 Token，Sora 也通过压缩视频到较低维度，将视觉数据分割为可分块处理的补丁（patch）。并且随着训练计算量的规模式（Scaling）提升，视频生成质量会显著提高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_6d34b36935c1424abdc444051be4fe18@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">基于基础计算量生成的样本效果。图源：OpenAI</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_82be36c3b3784caf8ba577046fe3ee19@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">基于 4 倍计算量生成的样本效果。图源：OpenAI</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_cfaa6ced94ea44498c91cfe18ce318e7@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">基于 16 倍计算量生成的样本效果。图源：OpenAI</p><p>基于原始数据而非标准化处理数据的训练，不仅可以让 Sora 初步拥有理解真实或虚拟世界的能力，还能灵活生成时长不同、分辨率和尺寸各异的视频（目前可生成的尺寸范围是：宽屏 1920x1080p~竖屏 1080x1920p），以适应不同场景和设备的使用需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2834,838" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_cd0300f49e484e9a815848e99a2db948@5783683_oswg3934103oswg2834oswg838_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sora 生成不同尺寸下的同主题视频。图源：OpenAI</p><p>不过，仍有不少专家以审慎的态度看待这次技术突破。伊利诺伊大学厄巴纳－尚佩恩分校信息科学教授 Ted Underwood 在华盛顿邮报的采访中表示，OpenAI 可能会挑选可以展示模型最佳表现的一些视频。</p><p>再比如，普林斯顿大学计算机科学教授 Arvind Narayanan 在 X 推文中指出，Sora 生成的时尚女子在东京街头行走的视频中，女子的左右腿交换了位置，背景中的人物在被前进物体短暂遮挡后消失了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1186,946" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_19a7d76b684b428faab2d1d602a226f9@5783683_oswg1160999oswg1186oswg946_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Arvind Narayanan 的推文，可仔细观察原视频 14-16 秒处的双腿交换。</p><p>OpenAI 官方也放出了一些「Sora 翻车视频」，展示了 Sora 在理解复杂场景的物理原理、因果关系、空间细节、时间推移上的弱点。比如，它搞反了人在跑步机上跑步的方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,732" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_b849e06d302c424fbf2b375f4091d893@5783683_oswg330512oswg1328oswg732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sora 生成的视频截图。提示词：打印一个人跑步的场景，35 毫米电影胶片。</p><h2><strong>Sora 杀死 Runway 们，</strong></h2><h2><strong>伦理安全引发大众担忧</strong></h2><p>2022 年，TikTok 观看量 Top 10 的视频平均时长为 44.2 秒，最长的一个视频长达 2 分 16 秒；</p><p>广告分析公司 Integral&nbsp;Ad&nbsp;Science 的统计数据显示，移动网络展示广告和移动应用的广告平均时长分别为 15.6 秒和 20.2 秒。</p><p>这意味着，一旦文生视频模型突破了 60s 的时长瓶颈、画质达到商用级别，对于用户的生产和娱乐方式，都会产生巨大的影响。《马戏之王》导演 Michael Gracey 告诉华盛顿邮报：「电影制作者不再需要一个由 100 或 200 名艺术家组成的团队，在三年内制作他们的动画长片。这让我很兴奋。」</p><p>然而，他依然对 AI 工具可能会造成的版权争议、失业问题而感到担忧：「它（AI）剥夺了其他人的创造力、工作、想法和执行力，却没有给予他们应有的荣誉和经济报酬时，那就不好了。」</p><p>由于 Sora 生成的视频质量远高于多数视频生成模型，尤其现实风格让人真假难辨，不少专家也表达了对视频深度伪造（Deepfake）的担忧。政治竞选虚假信息识别组织 True Media 创始人、华盛顿大学教授 Oren Etzioni 在纽约时报的采访中表示：「我非常害怕这种事情会影响一场势均力敌的选举。」</p><p>目前，OpenAI 为 Sora 生成的视频自动添加了水印标记，以表明由 AI 生成。OpenAI 创始人兼 CEO Sam Altman 在 X 上表示，目前 Sora 正在展开红队测试（Red-Teaming，一种安全评估方法），并只对少数人开放测试。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1188,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_29cd9c7e6e8b41098efbe7c50cd1bf67@5783683_oswg112657oswg1188oswg658_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sam Altman 的推文。</p><p>不过，即便尚未正式对公众开放，Sora 的能力已经引起了不少视频模型创业者的恐慌。</p><p>「当一个质量更好、时长更长、应用场景更广泛的视频模型摆在面前，没有人还想用‘Runway 们’。」一名 AI 创业者告诉 36 氪，「对模型层创业者来说，当务之急还是赶紧找场景、做应用。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>11 名学生决定举报导师：做一件「蠢」但正确的事</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638222576008322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-16 09:30:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_857b452550224b0da402cbdb3ddc9c8d@5624726_oswg73473oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>1 月 16 日，华中农业大学 11 名学生实名联合举报导师学术造假，长达 125 页的 PDF 举报文件和印有手印的举报信在互联网上疯传。</p><p>他们列举了导师黄飞若「学术造假、打压学生、克扣学生劳务费、教材编写造假」等问题，希望相关部门对造假行为彻查和严肃处理。而这位导师不仅是华中农业大学动物科学技术学院教授、博士生导师，任动物营养与饲料科学系主任，还曾主持「十四五」国家重点研发计划等多个重点科研项目。黄飞若的科研以「山竹醇」闻名，在知网搜索「山竹醇」关键词，几乎都来自于黄飞若的指导。在校内，许多学生因其学界名誉地位选择他为导师。</p><p>这并不是一次有把握的战斗，11 名同学中，有研究生也有硕博连读的同学，他们中许多人面临着毕业，在荣誉加身、地位权威的导师面前，他们无疑是弱势的，在举报信里，他们写道，<strong>「虽螳臂当车吾亦往矣」、「以微薄的呐喊声来蚍蜉撼树吧</strong>」。</p><p>一名举报同学告诉「后浪研究所」，这是「走投无路」的决定。如果不造假就没有办法完成论文，但他们希望「清白地毕业」。12 月初，他们默契地确认彼此的想法，决定举报，瞄准那些数据有问题的文献，逐字逐图寻找造假痕迹，分头撰写不同方向的指控，一个月的时间形成了论文格式详细的 125 页的举报文献。</p><p><strong>在互联网潮水般的支持和「勇敢」的夸赞背后，是师生权力不对等下，维权发声的艰难与风险。</strong></p><p>举报发出后的第三天，黄飞若对称媒体辩驳称，「学生的举报全部不实」，以及「有个学生带头，他威胁别人」。</p><p>1 月 19 日凌晨，华中农业大学发布通报，「初步认定黄某某存在学术不端行为，停止其校内所有职务和工作，组建导师组全面负责该课题组研究生培养工作」。学校表示，坚持对学术不端和师德失范零容忍，将进一步对举报问题进行全面调查，根据最终调查结论依规依纪处理。<strong>而这 11 名同学都被重新分配了导师，将重启自己的学业，有 4 名同学的论文受到影响，会延期毕业。</strong></p><p>对他们来说，这是一个相对满意的结果，但他们还在等待近一步的处理，「<strong>我鼓励大家都勇敢发声去维护自己的正当权益</strong>」一名举报同学说。</p><p>事发半个月后，风波暂息，11 名同学整理好了情绪和学业，在一个夜晚，四名成员聚在曾经「密谋大事」的自习室，向后浪研究所讲述了举报的经过，以及他们去完成这件「蠢而正确的事情」的决心。</p><h2><strong>「公开的秘密」</strong></h2><p>按计划，在华中农业大学读动物营养系的研二学生晓宇，应该在 2024 年 6 月毕业。她的论文已经开题，中期材料需要在猪身上做一批实验，11 月，导师黄飞若告诉她已经找到了专业的公司检测，并说很快就有结果。但她对具体的检测机构和地点一无所知。</p><p>这在黄飞若的课题组是极为常见，甚至可以说，他的学生都是这样过来的。</p><p><strong>和其他能够亲自参与实验、知晓检测细节的课题组不同，导师从不让他们接触具体的过程和信息，</strong>在收到同学们的实验设计后，黄飞若会在几天内甚至一个月后冷不丁地拿出一堆数据。</p><p>硕博连读的洛洛 5 年前成为黄飞若的学生，她在开题以后才发现这里「很奇怪，和别的实验室不太一样」，跟其他实验室从早忙到的同学比起来，身边的同门十分清闲，<strong>大家一般坐在自习室看文献或者自习，没有人动手，但竟然一直有文章发表。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="797,438" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_680d30157ca94db1853417d7640f00f7@5624726_oswg449810oswg797oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2022 年及以前课题组的实验室和自习室</p><p>在那份长达 125 页的举报材料里，他们提到，在 2022 年之前，只有一间 20 平米的自习室，里面有一间 4 平米的细胞间，几乎没有实验设备，试剂和耗材也是多年以前的。即便是 2022 年搬到了新的实验楼里，他们还是没有基本的实验仪器，很多时候都要去借其他实验室的设备。</p><p><strong>对于动物营养学专业的学生而言，实验是研究成立的关键，没有数据就无法完成论文。</strong></p><p>在黄飞若说实验开始的一周后，他却告诉晓宇，用于实验的「560 头猪全死光了」——这意味着晓宇没有办法得到这部分数据。</p><p>为什么会全死光？晓宇不敢问，问了也不会有结果，黄总会以各种原由来阻挠学生对实验的询问，也不会告诉他们任何实验的细节。<strong>有人想去看实验，如果对方是女生，他就会说「不方便」、「给你们省事」、「这是为了你们好」等。</strong>但最后给出的结果，又明显能看出是假的。</p><p>无奈之下，晓宇只好用之前的数据填补了漏洞。</p><p><strong>在黄飞若的课题组，学术造假几乎是一件「公开的秘密」。</strong></p><p>洛洛第一次做导师指定的课题就发现了端倪。她的设计是某一个时间饲喂混合了饲料添加剂（山竹醇）的饲粮，以改善动物的生产性能，但对方给过来的数据却是在没有饲喂的情况下就数据发生了变化，这让她觉得很离谱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="806,339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_582888cb645b4831a1ab1d11faca71e0@5624726_oswg58788oswg806oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">举报材料提到，在鼠身上做的实验结果和猪身上的结果雷同</p><p><strong>在向负责课题的博士后提出质疑之后，对方淡然地告诉她，直接把数据修改就好，而在场的导师默许了一切。</strong>在学生们的讲述里，类似的事情屡见不鲜。</p><p>去年，晓宇做实验的「560 头猪」成为了课题组成员的一个玩笑梗，但没有消解掉他们对于学业的焦虑。</p><p>「<strong>我退学也不是，毕业也不是，每天都十分焦灼</strong>」，陈然的失眠严重了起来。</p><p>陈然是动物营养系的研二学生，和晓宇一样，去年下半年，陈然感到自己的毕业论文有问题了，她的论文需要在畜养的动物身上做实验，这样的实验校内没有条件，只能依靠导师的资源。在完成了文献综述和材料方法的写作后，她开始等待对方反馈的数据。</p><p>在这段时间，陈然开始留心其他同门同学的课题，要么是指标跟设计完全不符，要么是结果不符合常识——从专业的角度能明显判断出，这些数据都是假的。陈然敏感地意识到，自己也不能幸免，「要带着假的东西毕业了」，举报的想法强烈地涌上心头。</p><p>和陈然一样，课题组的其他成员也被这种痛苦包裹。一位同学在社交媒体上更具体地写下感受：「尤其是在给家人打电话时，他们询问我在学校每天做些什么实验，我不知如何作答。我明白他们关心我，想了解我的学习生活，但越是了解他们的关心和期望，我越感到内疚和羞愧。<strong>明明我是努力考取研究生是为了进一步提升自己的，明明我是一个怀抱理想和抱负的年轻人，明明我想要用专业知识为国家的农业发展贡献力量……</strong>」</p><p>这位同学还提到，自己来自于乡村，历尽艰辛才考研来到这所学校。课题组还有许多有相似背景的学生。在他们本来的想象中，考上研究生，就能够认真地做科研，学到知识，改变自身的命运。</p><p>所以，他们一开始，选择了动物营养与饲料科学系主任、曾主持国家多项重点科技项目的黄飞若为导师。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_ebe9f547a0c346d3acbed92b4c31da32@5624726_oswg210519oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在知网搜索「山竹醇」，相关硕士论文基本都由黄飞若指导&nbsp;</p><p>据了解，黄飞若以其招牌植物提取物——「山竹醇」（英文名为 Garcinol）而闻名，&nbsp;撑起了其发表论文的半壁江山，得以被称为&nbsp;「植物提取大师」或&nbsp;「表观遗传学专家」。</p><p>洛洛本科时上过几次黄飞若的实验课，那时候她对这位老师的印象是「幽默风趣，喜欢说些与上课无关的事情」，而且，他会在上课时提到自己与企业老总的关系，毕业学生都有高薪资，再加上这位导师在学院网站上荣誉颇多，洛洛说，「<strong>大家感觉跟着他很有前途</strong>」。</p><p>但在进入实验室后他们才发现，努力考研的结果，竟是迈入「深渊」。</p><p>2023 年下半年，同学们手上都有需要试验的论文课题，每个人都面临着不「造假」就没有成果的困局，「<strong>我们逐渐就认识到了，你不可能在这里清清白白地毕业了，你多么想做实验，你也没有办法做了。</strong>」</p><p>「正是因为要毕业了，随着毕业的日期一天天将近，举报的心情更加强烈。」虽然各自处境不同，但其他同门也有了同样的心思。</p><p>晓宇在一次工作中偶然得知 2024 年黄飞若会再招收两个推免生，「这可怎么办呢？本来就是非常优秀的学子，他们来到这里不觉得很可惜吗？」</p><p>不能再让他祸害其他学生了，这是每个人都有的共同想法。</p><h2><strong>「下面的人」</strong></h2><p>「我们没有反抗的能力，学生处于一个比较弱势的地位。」洛洛说，一开始会有同学对导师提出异议，想要知道外检实验的细节，或者自己找课题做，但怎么反驳他都不会接受。</p><p>同学们不是没想过其他办法——跟学校反映？如果没有证据，很难有回应；想换导师，也得经过他本人同意。</p><p>最关键的，这个人手上掌握着学生们的命运，能否毕业，最后还要过他这关。甚至做毕业论文的实验数据，都必须要依靠他所谓的「资源」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_9ef8903cf7d948babd00d4abafa7f2b0@5624726_oswg84049oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源视觉中国&nbsp;</p><p><strong>他们想了许多自救的办法，陈然请求室友在有实验需要帮手的时候叫上自己，几个同学在同门博士生张黎的帮助下还发了几篇综述性的论文，这样至少不会让简历空空荡荡。</strong></p><p>学生们在举报材料中指出，除学术造假以外，黄飞若还存在操纵同行评审、克扣学生劳务费、教学不端、打压学生等行为。</p><p>陈然有读博的计划，但不想再做黄飞若的学生了，事情被黄知道后，在一次汇报会上，黄故意针对陈然，批评了 20 多分钟。「年年有人排队读我的博士，每年申博时期找我的人很多，每天都要清理邮件」、「外面的人抢着想来读博，自己的人有机会还不知道珍惜」等等。在此之后，陈然一如既往地进行汇报，却成了黄口中「散漫的人」。</p><p>同学们还经常在组会上被打压，还没汇报完就被他打断，「全错」，「什么都不懂」。<strong>此外，他称呼学生为「下面的人」，这让学生觉得很受侮辱。</strong></p><p>而这样的导师还很爱在组会上强调，「我最看中学术道德」。</p><p>2023 年，有学生举报导师的新闻发生，黄飞若借机在组会上「威胁」学生，「不要在网络上发表任何言论」、&nbsp;「我背后有学校年薪 50 万的专业律师团队」，她们将这个行为解读为「虚张声势的警告」，同学们觉得他是心虚了。</p><p>2023 年冬天，一股隐秘的、藏不住的心思在学生们之间流动。</p><p>在那间既是实验室又是自习室的房间里，小范围的吐槽时有发生，即将毕业的同学担忧论文蒙上污点，未毕业的同学也厌倦了在课题中掺假的行为。</p><p><strong>他们识别到共同的意图，披露造假数据、「举报」的想法迅速得到了众人的支持。</strong></p><p><strong>并不像网上猜测的那样有人带头，洛洛说，「这是一个心领神会、水到渠成的过程，是大家共同的决定」</strong>。于是，在同门学生里，除去另外两个长住校外的同学，两位不愿参与的同学，11 个人的共同体悄悄形成了。</p><p>12 月初，他们打算先把已发表的论文收集起来，找到那些有问题的数据，逐个对比分析，当成有力的证据。另外的板块就交给熟悉的同学，负责报销的同学，就找发票的漏洞，编写教材的同学就写教材的造假过程。</p><p>一个月过去，整理的资料摞起来半身高。</p><h2><strong>「开弓没有回头箭」</strong></h2><p>在这一个月当中，他们还跟导师黄飞若保持着正常的交流，按时参加两周一次的组会。<strong>洛洛说，瞒住他并不是一件难事，因为导师平时跟他们的交流很少，也并不关心同学们的动态。</strong></p><p>他们很低调，白天会忙各自的事情，到了晚上才会聚在一起讨论材料，大概一周三次。到了后期整合材料的时候，他们最晚忙到了凌晨三点。</p><p>洛洛否认了网上有主笔的猜测，整个举报信拆分成好几个部分，由不同的人撰写，只是「统一了风格，要以公正的口吻去写，不能太情绪化。」</p><p>使用的每一个字眼都经过了仔细的考虑，在前几版的举报材料里，他们用「PUA」这个词语来形容导师对她们的批评和不尊重，但考虑到对 PUA 的定义太过复杂，他们改成了更保守的「打压」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_cdfbeee2e2584b1799ad2f6b588b1392@5624726_oswg62010oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源视觉中国&nbsp;</p><p><strong>为了避免被人知道，他们还克制了自己在公共场合的用语，禁止提到「举报」一词，同一个自习室的同学只以为他们在讨论文献和数据。</strong></p><p>整个过程隐秘而紧张，但一个月的时间里，11 个人并没有动摇过。洛洛说，「开弓没有回头箭，大家既然决定了就不会打退堂鼓，不会临阵退缩。」</p><p>1 月 16 日，他们花了一个早上的时间，每个人过手检查了一遍举报材料全文，下午敲响学院办公室门前，还特意去自习室把重要的电脑和个人资料拿回了宿舍，这是一种决裂的象征，以避免碰到导师产生正面冲突。</p><p>下午，11 个人整齐地站在学术道德办公室，一位同学代表他们正式开口，念了举报信的标题，「我们联合举报黄某若……」陈然抓紧了旁边同学的手，她们互相挽在一起，给彼此一些支撑；晓宇说自己当时脑子是空的，她唯一紧张的是接下来对面会如何反应。</p><p>但在决定举报之前，每个人都有考量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_f05593d8f6bc4ed691148e28231abb7f@5624726_oswg51807oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源视觉中国&nbsp;</p><p>代价太大了。他们设想了最坏的情况，「举报失败，日后还要当他的学生」甚至是「被处分、丢学位」。</p><p>课题组的大师兄、2024 年即将毕业的博士生张黎在微博里写道，「<strong>六年的时间很可能就白白浪费了，只能跟本科阶段在三教四教楼道里背书的自己说声对不起了。</strong>」他是硕博连读，一旦无法毕业，意味着他只能拿着六年前的本科学历找工作。</p><p>张黎的朋友反对和劝阻他，「都快要毕业，忍一忍就过去了」但他自始至终都没有退步，「我想法很简单，一是我不想靠学术造假来毕业，二是我不想有更多受害者。」</p><p>陈然补充说，<strong>黄飞若造假的手段太过低劣，会被人发现举报只是时间的问题，</strong>「我不想以后自己的论文在那个（被人举报的）PDF 里」。</p><p>在许多网友看来，举报行为却有些愚蠢，此前学生举报的案例大多石沉大海，他们认为学校无法给出公正的处理，担心他们会被看做闹事者，甚至被打击报复，毁掉前程。许多人留言，「如果是我，不敢这样做。」</p><p>但这些年轻的学生在决定收集资料、写举报材料后，再顾不上计算未来的风险，没有过多的纠结，而是一心一意地想要完成这件事。</p><p>当然，他们还是存了胜利的希望，团队里许多成员认为学校不会让他们毕不了业的，像举报材料里写的那样，「我们坚信，无论是网友还是学校、学院都会站在正义的一方。」</p><p>为了引起更多关注，举报当天，11 个同学也将这封举报信和材料发到了抖音、快手、微博等等平台，也在各种群里求转发。</p><p>事情发酵得很快，接到举报后，学院把同学们安置到了一间会议室开始调查具体的情况，互联网上立刻有了热搜话题。</p><p>当天晚上，黄飞若也出现在了他们的会议室。据张黎回忆，他表现得非常从容，还拍了拍他的肩膀，告诉同学们「想说什么就说什么，我们一起把事情解决好。」</p><p>从那之后，他们就再也没有见到黄飞若。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,416" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_8d6ea294bb8b471daf86a1610459b26f@5624726_oswg72700oswg1000oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">相关话题词最高排在新浪微博热搜榜第一位&nbsp;</p><p>当晚，学院就发布了情况说明，成立工作专班，启动调查程序。11 个人都睡得很晚，他们在小群里讨论了很久，既为导师当晚的举动感到迷惑，也为调查结果感到紧张，也在关注网友的评论，舆论几乎都是偏向和同情学生们的，这些支持给了他们很大力量。</p><p>1 月 17 日，相关话题词登上热搜第一，「一共 50 个热搜位，我们上了好多个」，同学们意识到这件事情真的被关注到了，流量从四面八方涌过来。</p><p>有同学哭了，这一段时间承受了太大压力，舆论的支持让他们感觉不再势单力薄，如同他们在 PDF 的致谢页里写的那样，「感谢不改初心勇敢发声的自己，感谢茫茫人海愿意伸以援手的你」，<strong>许多尚在学校的学生，自发地刷话题，造热度，他们说，「毕竟我也是你们致谢里的一份子」。</strong></p><p>近年来，高校师生关系备受关注，屡有导师打压、压榨学生的新闻发生。在权力不对等的情况下，发声维权是一件困难的事情。</p><p>「我真的觉得我们之中每一个人都很勇敢。」洛洛说。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="809,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_41be92f3db1d4679968bed39c837ed11@5624726_oswg98084oswg809oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">许多网友在张黎的微博下评论支持&nbsp;</p><p>在许多人眼中，这 11 个同学优秀、乖巧，很难想象他们能够以如此冒险的方式反抗导师，陈然说，许多认识的朋友甚至都不敢相信。</p><p>「是因为你们做了一件看起来很叛逆的事情吗？」</p><p>「这是叛逆吗？<strong>这是一件正确的事情</strong>。」张黎反驳道。</p><h2><strong>旋涡与尚未结束的</strong></h2><p>1 月 23 日，举报事件已过去一周，张黎在微博上写了这样一句话，「对我们来说，这就是我们平凡人生中最重要的一场战役。」</p><p>面对流量汹涌，11 人开心不起来，「虽然引起了关注，但我们不知道这意味着什么，结果是正面的还是负面的。」陈然说。</p><p>那份全网可见的举报材料，一一写清了他们每个人的名字，「实名」让她们在网络空间彻底暴露。</p><p>实名制举报这件事，她们也有自己的考虑，为了让这份材料更有分量，她们必须要这样做。洛洛说，「<strong>很多匿名的消息，可能网友们不知道他是真实的还是虚构的，如果我们实名举报的话，我们是为我们所发的东西负责的。</strong>」</p><p>但他们毕竟涉世未深，同样害怕人肉和骚扰。在上热搜之后，晓宇担心这件事会影响到家人，主动给父亲打了个电话，让他不要相信其他人的电话，有什么事她会主动联系。也是直到这时，对方才知道原来女儿发生了这么大的事情。</p><p>家长们总是担心的。陈然的家长也是在「举报」发生之后知道的，但他们持有悲观的态度，「太冒险了」，害怕她因此得罪导师，无法毕业。</p><p>她一向报喜不报忧，并没有透露过在学校的情况，直到这时她向父母讲述了自己在课题组的遭遇，父母才理解了孩子的行为。</p><p>因为担心被推到舆论的风口浪尖，那个周末，团队有了小分歧。有同学认为还是希望接触媒体扩大影响力，多数人决定不再接受采访了，他们拉了一个近 70 人的媒体群，一直接电话让她们倍感疲惫，「流量是把双刃剑，同学们还是担心对以后有影响」，洛洛说。</p><p>不过，预计中的腥风血雨并没有发生，除了张黎被翻出了一些个人隐私以外，其他同学都没有受到网络暴力的影响，他们得到了来自网友和学校的支持。</p><p><strong>1 月 19 日凌晨，华中农业大学发布通报，初步认定黄某某存在学术不端行为，停止其校内所有职务和工作，组建导师组全面负责该课题组研究生培养工作。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="686,758" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_77facec0d2e8485382727986ea46ce1b@5624726_oswg52279oswg686oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">华中农业大学发布的情况通报&nbsp;</p><p>学校为十一位同学重新安排了导师组，他们需要重新选择老师、开题，重启自己的学业和科研。包括张黎在内，有四个同学今年的毕业被耽误，需要延期毕业。</p><p>「<strong>能在 2026 年毕业都算好的了</strong>」，张黎说。</p><p>这在他们看来已经算是很好的结果了。但战斗还没有结束。</p><p>目前学校只是发布了初步通告，他们还在关注导师的处理结果，「这个结果可能会影响我们的价值观」，晓宇说。</p><p>张黎希望有一个公平公正的结果，「华中农业大学是学术不端零容忍的学校，既然是零容忍，我们相信学校会按照零容忍的标准来进行处理。」</p><p>关于黄飞若最终的去向，所有人都还在等。</p><p>（除黄飞若、张黎外，应受访者要求，文中其他人物为化名）&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/p-QePEYlSC3U8mv42xT1iA">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：邱瑜敏、巴芮，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一个剧狂刷 200 回，图啥？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638220496845954?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-15 09:30:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_fc5a74edc1d147cca08a1fb8ca1e651f@5624726_oswg954469oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>上海亚洲大厦 4 层的「小酒馆」永远爆满。里面上演的环境式音乐剧《阿波罗尼亚》曾是韩国大学路多年票房冠军，在被汉坤引入国内后，热度依旧不减。有粉丝在两年间狂刷 200 回。&nbsp;</p><p>但越剧《新龙门客栈》出圈前，汉坤这个名字鲜少出现在媒体上。 汉坤是最早一批在国内做环境式戏剧的人，他在 2018 年创立戏剧厂牌「一台好戏」。&nbsp;</p><p>他最怕艺术高高在上，为大众竖起了一道无形的门槛，他早就受够了去做科普教育受众的工作，他希望演出场所能进入年轻人周末的消遣清单，毫无负担的去享受。 这一次我们邀请汉坤聊了聊。 这里是「尺度」栏目，记录新生代创新者的真心话与大冒险，推陈出新才是商业未来的尺度。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>在得知 23 年出圈的越剧《新龙门客栈》的制作方为「一台好戏」后，昆曲、京剧、花鼓戏等更多传统剧种，也纷纷找上这家以做环境式小剧场剧目而深得年轻人追捧的戏剧厂牌。越剧《新龙门客栈》的火爆与女小生陈丽君飞升顶流的现象级传播，已经给这些式微的地方戏，打了个样儿。&nbsp;</p><p><strong>环境式剧场的表演形式是新鲜且关键的。</strong></p><p>传统剧场的镜框式舞台，与观众席间还隔着 3-5 米的距离，但环境式演出的小剧场中，观演位置就在舞台边，看客也不只是看客。<strong>缩短的距离与增强的参与感，都转化成了对年轻人的吸引力。</strong></p><p>当初，《新龙门客栈》的出品人茅威涛，就是在看了「一台好戏」出品的两部环境式音乐剧后，决定与其合作的——满场的年轻人、满场的上座率，甚至还有拖着行李箱从异地赶来的观众。这样的演出效果谁不羡慕？</p><p>后来，茅威涛主动找到一台好戏的创始人汉坤，两人谈话的一个片段曾在媒体报道中广为流传——茅威涛问汉坤，「你对标的是国际哪种小剧场形态？」</p><p>「我只对标今天人的生活方式。」&nbsp;</p><p>「出票率多少？」&nbsp;</p><p>「茅老师，我们是 100%。」</p><p>茅威涛看的《阿波罗尼亚》是「一台好戏」在 2020 年推出的首部环境式音乐剧。在此之前，国内类似的戏剧只有在上海麦金侬酒店上演的被誉为浸入式戏剧巅峰之作的《不眠之夜》，曾持续打破全国驻演项目的票房记录。对出生于 1988 年的创业者汉坤而言，要做《不眠之夜》那样一场演出他「想都不敢想」。</p><p>无论创办「一台好戏」还是开创出《阿波罗尼亚》这种环境式演出形式，汉坤都是在半被动中迈出的向前一步。</p><p>十年前，汉坤从韩国求学回国，进入了一家专门从事西方经典音乐剧版权引进及中文版制作的公司。专业对口。但他总是要进校园、做科普，告诉大家什么是音乐剧。「做了很多市场教育工作，但它的效率实际上是非常低的。做的再多，都不比观众真正走进剧场来看一场演出，他的感受更直接。」</p><p>他不理解，<strong>「观众明明是花钱的人为什么要来适应你的东西？」汉坤觉得不如降低门槛，让观众进剧场没有畏惧感。</strong></p><p>不过，这并不是他创业的直接动力。主要原因来自于那家公司转型后与他的兴趣点相背离。</p><p>但降低观演门槛依然是他想要实现的。同行业没什么可参考对象，于是他在离职后去考察了当下最吸引年轻人的几个空间，比如 live house 和二次元餐厅。在后来他对「一台好戏」的运营中，都融入了这两个空间的经营特色，如在观演时售卖酒水，会员等级制等。</p><p>创业开局自 2018 年，从他熟悉的传统中剧场剧目《水曜日》开始。好的内容引爆了市场，但初创的民营剧团与当下稀缺的剧场资源之间的矛盾无法调和，「你想长时间租一个好的场地，基本不太可能，一是贵，二是别人不愿意给你那么长时间；愿意给你长时间的地方，条件又没那么好。」</p><p><strong>寻找场地的过程周而复始，反复拆装台极为消耗成本，观众也在这周而复始中纳新又流失。</strong></p><p>最好的办法就是驻场。</p><p>在汉坤正为寻找场地而苦恼时，他的好友阮豪——上海亚华湖剧院经营发展股份有限公司总经理正准备在亚洲大厦实施他们的「星空间系列计划」，也就是小剧场驻场演出。这样看来，「一台好戏」入驻亚洲大厦简直是一场不谋而合的买卖。</p><p>「一台好戏」的首个剧场被定在了亚洲大厦 4 层的一条狭长空间内，如果按照传统剧场布局，后排观众的体感不会好，而舞台宽度演出起来又比较尴尬。最后，在规划场地时，汉坤和团队决定将观众席融入舞美。</p><p>《阿波罗尼亚》是汉坤在 2019 年从韩国引进的音乐剧，故事主要发生在一个小酒馆内，曾是韩国首尔大学路多年的票房冠军。当年引进权的竞争非常激烈，同时抛出橄榄枝的还有国内知名舞台剧制作公司。最终，汉坤依靠和韩方真诚的沟通和早前韩版剧的成功改编经历拿下了这部炙手可热作品的版权。</p><p>依托《阿波罗尼亚》的故事背景，亚洲大厦的小剧场被改造成了一个复合着舞台与酒桌的「小酒馆」，一共 110 多个位置，观众可以就坐在舞台边喝着酒看戏。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_be0347d70d3649b195b6bc97b8029fe3@5624726_oswg106648oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《阿波罗尼亚》的小酒馆，受访者供图&nbsp;</p><p>改造工程在 2020 年 6 月启动，疫情让大多数商业活动被重创，这事儿能不能做起来，汉坤没底，<strong>「疫情后没有新的产品产生，大家都在消费以前的内容，对我最大的优势就在于我可能是第一个上的新类型的产品，但是你说观众接不接受，或者观众的消费习惯还在不在，这个是我们最没有底的。」</strong></p><p>打造《阿波罗尼亚》一共花了大几百万，这里有汉坤所有的资金、朋友们支持的音响、灯光和舞美……「对我来说，就像梭哈一样，一把全都堵在了这个项目上。」汉坤说，「这个事情如果不成的话，这个公司我也就不做了，做不下去了。」</p><p>波折的过程是创业的标配。但好在，《阿波罗尼亚》上演第二周，上座率就一路走高，之后，一个月的预售票开票即空。到现在，位于上海亚洲大厦的「小酒馆」已经演出近千场，仍是场场爆满，最夸张的是甚至有观众来打卡超 200 次。如汉坤所愿，<strong>这里已经成为了普通人群能够无负担选择的一个娱乐消遣之地。</strong></p><p>2021 年是汉坤自认最大胆的一年，他将项目一口气复制到了长沙、成都和广州。现在「一台好戏」在全国有 11 个剧场，其中 6 个在上海，平均上座率 80%，团队也从最初的 4 人扩展到了现在的 40 人。「一台好戏」的成功带动了国内的戏剧市场，目前已有 19 个类似的小剧场填满了亚洲大厦，那里已经成为了上海的演艺新地标。</p><p>接下来，「一台好戏」也要在传统文化上发力了，就像打造越剧《新龙门客栈》一样，汉坤也要用新的形式让找上门来的昆曲、京剧、花鼓戏等剧种重新焕发活力。</p><p>以下为后浪研究所与汉坤的对话，经整理后发布——</p><h2><strong>「第一次离观众这么近」</strong></h2><p><strong>后浪研究所（以下简称后浪）：</strong>据说当初茅威涛老师来谈合作时，并没有说要做越剧，反而是你要坚持做越剧，才最终有了《新龙门客栈》的呈现，为什么？</p><p><strong>汉坤：</strong>最开始茅老师说看能不能把我们的项目做到他们那边去演出，她是想把蝴蝶剧院和旁边副楼里面的空间盘活，我觉得杭州跟上海两个城市的距离还不足以让项目复制到那边去养另外一个比较新的市场。</p><p>每一个城市它的市场一定是有一个代表性的内容可做，然后和城市的气质相符。像杭州我们一直都会去做一些巡演，发现它其实演出消费没有那么的活跃。</p><p>茅老师跟我来聊的时候，我提前做了很多功课，包括看她的演出视频，我觉得她的越剧其实代表了一种传统文化的新式的审美。浙江的小百花，全女子越剧在杭州又极具代表性，我觉得这是一个机会在杭州做一个新的产品，然后去打一个新的市场，总比把我们的产品直接带到那边市场上运作会好。</p><p>因为我们这一步已经走出去了，比如说我们把阿波罗尼亚带到长沙、成都、广州，我们已经尝试过了，没有那么容易，所以我们宁愿做一个新的产品去尝试，可能它的这种成功概率对会更高一些。</p><p><strong>后浪：</strong>在当时情况下，越剧的年轻受众相对还是比较少的，这样做的风险性也不低吧？</p><p><strong>汉坤：</strong>从商业角度上来说，我觉得全女班这种女子越剧是很有点可以打的。第二个就是我看茅老师的越剧，跟我看音乐剧我感觉非常的像。讲故事的敍事手法、整个舞台的呈现，包括歌舞的一些片段非常像一部融入了戏曲元素的音乐剧。在这个层面上，我觉得一定会受到年轻人的青睐和喜欢。</p><p>越剧虽然也是江浙方言的一个剧种，但我觉得越剧的唱腔没有那么难接受，<strong>它的门槛没有那么高，可能我听不懂，但是它的旋律它的唱腔的设计其实很美，它的这种美学我觉得接受度相对来说是比较高的。</strong>我是以我的代入感去评判，我觉得我还能跟上年轻人的这种审美，我身边的年轻朋友看了一下也觉得很好，也会喜欢，我觉得我们还是可以尝试一下的。</p><p><strong>后浪：</strong>传统戏剧创新很容易出现一些争议，如何避免？</p><p><strong>汉坤：</strong>我们首先达成一个一致，<strong>就是我们要守正创新，我不希望我一来就变成一个打破所有的传统的东西来做，这个责任也太重大了。</strong>第一步是需要守好老人家们的东西，然在这个基础之上，怎么让年轻观众喜欢，这个是创新的部分。</p><p>专业的人做专业的事情。我是做音乐剧或者话剧的，越剧不是我的专业的剧种，但茅老师是越剧这个板块专业的。茅老师要做的就是守正的部分，而我要做的就是创新的部分。</p><p>茅老师是这个项目的艺术总监，她会从艺术层面去做非常多的把控，包括演员的甄选、演员的培训，导演和主创都是她请来的，从编剧到唱腔设计，再到音乐的编曲制作，还有最终呈现效果的一些方向，也都是她来把控。</p><p>我会从舞美、灯光、音响，包括服装设计这些层面上去着力，我来搭建团队，来配合茅老师的一些需求，让年轻观众感知更全方位一些。这样来保证年轻观众进来看到的虽然是传统的越剧，但是体验又是很新颖的那种感觉。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_803a3cbd130c44deb255b49fb5bfa7cc@5624726_oswg1322527oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《新龙门客栈》剧照，受访者供图</p><p><strong>后浪：</strong>环境式演出形式还是比较新颖的，对于演惯了大剧院的演员而言，突然转变演出形式，挑战应该蛮大的，首演的时候你们担心吗？</p><p><strong>汉坤：</strong>很担心的。首先作为演员来说，<strong>他们一直在传统的这种镜框式舞台又是大剧场里面演出，然后上了这样一个舞台，他们需要非常长的时间去适应。</strong></p><p>我们自己做环境式出来的，《阿波罗尼亚》第一天首演的时候，所有演员下来第一句话就是「我的手都冒汗了，我第一次离观众这么近，就是我知道近，但是当真的观众进来坐着的时候，我才发现这么近。」他的适应也是需要时间的，我们有这样的经验。所以我们在排练厅给足了演员时间，不断地去灌输给他们，我们这是小剧场，你和观众的距离是怎么样的，你需要以怎么样的能量去应对这样的剧场演出，以及你需要注意哪些细节。</p><h2><strong>演到二三十场后，才自如一点</strong></h2><p><strong>后浪：</strong>一台好戏是国内第一个做环境式演出的，当初为什么选择这个方向？</p><p><strong>汉坤：当初也没有说一定要打造沉浸式，我们想做的是复合空间这样一个概念。让观众在这里面不仅仅是看演出，而是享受一种娱乐生活。</strong></p><p>北方或者哪儿，一些常规的大剧院吸引到年轻人比较少，总觉得会看不懂，或者觉得进剧院是不是要穿得很标致？</p><p>我在别家工作的时候，经常出去做一些分享活动，做一些科普，包括进校园不断的去演出，告诉大家什么是音乐剧，音乐剧并不是门槛很高的艺术，做了很多市场教育工作，但它的效率实际上是非常低的。做的再多，都不比观众真正走进剧场来看一场演出，他的感受更直接。</p><p>我后来反过来想，<strong>我们做这么多教育工作，为什么不去降低你的门槛？观众明明是花钱的人为什么要来适应你的东西？这个工作我不想做。我们想降低门槛，让观众进剧场没有畏惧感。所以首先我觉得打造一个轻松的氛围，不要把它当成演出剧场。</strong></p><p><strong>后浪：</strong>也不是所有剧目都可以被打造成环境式演出吧？一般需要满足哪些条件？</p><p><strong>汉坤：</strong>对我来说有标准，这个标准就是这个故事是否是在唯一一个场景之下发生，或者说它是否有一个极具代表性的场景，这个很重要。</p><p>《阿波罗尼亚》是在一个小酒馆里面，《桑塔露琪亚》我们设定在一个赌场，《新龙门客栈》就是在大漠当中的一个客栈，都是具备这样的特质的。</p><p>在此基础上，我们就可以去融入观众在这个空间内的体验，就是要怎么样把观众看成演出或者这个空间里面的一部分， 比如说小酒馆里面，他是酒吧的客人在看演出，《新龙门客栈》里面他是作为在这吃酒或者说要入住的客官，包括《桑塔露琪亚》他可能是赌客在看演出。就让他沉浸感会更强一些。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="810,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_ac7def116fc14a53a5bd336b01f5e12d@5624726_oswg190334oswg810oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《桑塔露琪亚》现场，受访者供图</p><p><strong>后浪：</strong>互动是挺让人着迷的一点，无论是《新龙门客栈》还是《阿波罗尼亚》都有这样的环节，但当观众加入进来后，也会增加很多不可靠性，演员该如何把握这种互动的尺度？</p><p><strong>汉坤：</strong>互动并不占据演出的主要部分，它其实是点睛或者说放松的部分，比如说一个半小时的演出，我只有三分钟是在互动的。同时互动是需要极强的合理性的。</p><p><strong>我们把观众当成了这个空间里面的客人，你仅仅是看客，而是这个故事里面的一个部分，</strong>演员在这个前提之下再去和观众互动，他其实不会有那么大的心理压力，因为他是在戏里的，他依然是那个角色。但有一些观众他的反应能力比较快，或者多刷的观众，他会自己准备很多东西，我们也怕出现意外，所以会在每一个互动点都有一些应对措施，也是在演出场次增加了之后，根据现场情况不断往这个任务里面去添加。</p><p><strong>后浪：</strong>都会发生什么样的意外情况？</p><p><strong>汉坤：</strong>比如说《阿波罗尼亚》，最后演员会把一个箱子给到观众，假设这位观众是他的老大，问观众「可以（买下这间酒吧吗）吗？」一般情况下观众说「可以」，但有的观众会说「不可以」，我们会有很多话术和方案去应对，演员可能会说，「你是开玩笑的对不对？你一定可以的。」这样就会把主动权再握回来。</p><p><strong>在互动里面最注重的就是演员需要把主动权握在手里面，不能被左右，如果被左右的话，剧情可能会断掉。</strong>观众其实他是享受这个过程，我们要解决的问题就是，不影响其他观众的体验，也不影响剧情的发展。</p><p><strong>后浪：</strong>演员一般要演到多少场后才能在自如地应对这种互动？</p><p><strong>汉坤：</strong>我觉得基本上每个人都要演到二三十场以后，才会比较自如一点��</p><h2><strong>一个标准：有没有记忆点让人不断回味</strong></h2><p><strong>后浪：</strong>你们选取剧目的标准或原则是什么？</p><p><strong>汉坤：</strong>基本是凭我自己的审美和感觉去定剧目。</p><p>很多投资人会问壁垒的问题，我觉得这可能就是壁垒，我的这种决策和审美，你换一个人可能就换方向。</p><p>我其实判断剧有很简单的一个标准——就是我看任何一个内容，这里面有没有一个点，这个点有可能是一句台词、一首歌、一个场景甚至一个舞美，让我觉得太有记忆点了，看完了以后我脑子里面一直在回旋这个东西。</p><p>像《献给阿尔吉侬的花束》，我当时选择的时候我都没有看过这部剧，我是在 QQ 音乐上搜韩国音乐剧的歌单时，听到《花束》里面的两首歌都特别击中我，然后我就开始去找剧目决定要做。</p><p><strong>我喜欢的我不能保证所有人都喜欢，但是能保证一定有批人会喜欢。</strong>我的审美绝对不是那种独一无二的，或者是非常小众的，我也是一个普通观众，我平时喜欢的东西都是比较大众的。</p><p><strong>后浪：</strong>有失误的时候吗？比如一个剧受到了市场巨大的挑战。</p><p><strong>汉坤：</strong>有，《归来》也算，《阿加莎》也算，《亲爱的》也算。</p><p>不是说不行，我觉得有很多因素存在，但当你受到极大挑战的时候，会开始质疑我的审美是不是有问题？</p><p><strong>这几部剧有个共通性，比如说《归来》，我当时受我爸爸去世的一些影响，所以有一些情感寄托在里面。</strong>《阿加莎》是我去韩国接触的第一部剧，也有情感因素在里面。《亲爱的》是我觉得泰国的音乐剧没有被人看过，想要做一次尝试。但《亲爱的》我觉得暂时还不到给它下定论的时候，因为今年整体的市场这些都有影响，但前两部我觉得都是与个人的一些情感因素有挂钩，这个会有一些判断失误的影响。</p><p>所以我现在在培养自己的制作人梯队，通过不同的制作部门的同事一起来工作，我会在里面去挑选，从审美到工作方式到沟通再到为人处事，能够代表我和公司风格的人去作为制作人梯队加入进来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_af3869cdb61540a2a17761952ef1c4d9@5624726_oswg2672859oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汉坤生活照，受访者供图</p><p><strong>后浪：</strong>在「一台好戏」之前，音乐剧在国内并不流行，为什么选择这个内容？不怕水土不服吗？</p><p><strong>汉坤：</strong>之前对国内市场没有太大的了解，上学时候仅仅是在认知韩国的市场，韩国市场给了我很大的信心，2010 年初那几年是音乐剧韩国发展会比较好的时期，随便一个剧，随时去看都是满场的感觉。</p><p>而且音乐剧的整个呈现形式比较丰富，唱、演、跳，包括舞台技术都各个部分都比较能快速的吸引住观众的眼球。我作为观众看音乐剧，我会觉得应接不暇，好像没有什么尿点和空点，整个下来你的心情一直处于一个很高的高点，所以觉得音乐剧的魅力还是挺大的。</p><p><strong>后浪：</strong>目前看来适应的还可以，掳获了不少年轻人的心。</p><p><strong>汉坤：</strong>也不一定。像我们话剧《你好，我找 Smith》，它的受众相对来说年纪比较大，30 岁到 60 岁之间的家庭、情侣观众会明显比其他剧目要多，不同的产品形态面对的受众也有点区别。</p><p>像《阿波罗尼亚》《桑塔露琪亚》年轻观众就会比较多，<strong>也不一定是先锋人群，就是普通的大众，他们也一样有约会需求，有娱乐需求，在这个需求之下我们变成了选择之一而已。</strong>因为以前剧院很难变成这种消费需求之一，像刚刚说的它的门槛很高，我与其带着这么大的心理压力去剧场看一场演出，我还不如去看一场电影。我们怎么做都不可能高于传统的大剧场门槛。给大家营造一个比较轻松的氛围，它是一个社交的场所，它不是一个让你正襟危坐看演出的场所。</p><p><strong>后浪：</strong>我觉得内容制作者很难以避免的一点在于，强烈的自我表达与市场需求之间的矛盾。比如你想做一个更加有深度的内容，其中可能蕴含着更多的社会价值或公共价值，但从流量来看，受众更偏好一些轻体量，可能只是能在情绪上产生共鸣的东西。你要如何平衡这两点？</p><p><strong>汉坤：</strong>阶段的问题。</p><p>圈层只有这么大的时候，我要先去触达更多的观众人群。<strong>当你有足够的人群了以后，我可以做深度的内容，我可以做更有教育意义的内容，或者说更有表达的内容，让这个里面愿意去倾听去理解，愿意去走深度的一部分的观众他有选择。</strong></p><p>今年（2023 年）上半年我们做了方寸剧场，一直在出各种各样的原创剧目，相对来说探讨的内容都比较深刻，比如说探讨原生家庭的，探讨人性的，探讨心理疾病的……但我觉得现在的市场还不足以让我们所有的（内容）都是通过这样的表达来去触达观众。</p><p>它确实从商业收益上对我产生不了任何帮助，甚至每一部戏都是亏本赚吆喝的。但我觉得从艺术创作上，它对我们或者品牌来说是有价值的，它能够满足我作为制作人或者满足「一台好戏」这个公司在艺术创作的深度上有一些表达，就是不仅仅说是一个娱乐公司，而是一个有艺术创作欲望的公司。</p><p>所以我们现在第一步是说我们先用一些相对轻松的剧内容相对轻松去把人吸引过来。</p><p><strong>后浪：</strong>所以你之前一直强调避免自娱自乐。</p><p><strong>汉坤：</strong>如果仅仅是想把我们的东西给观众看，不考虑观众的感受和需求的话，就是自娱自乐。我思考更多的就是我们每做一个内容也好，或者说宣发行为也好，是否会产生效果。可能这个项目受到关注了，观众也会来消费了。</p><p>倒不一定说要出圈，因为出圈很难，我们这个圈子本来就很小，像以前脱口秀突然通过综艺火了，一下子打到了大众圈层，这都是偶然事件，它不适用于所有的行业，包括《新龙门客栈》也是通过自媒体的一些传播才能达到破圈的效果。我们线下演出或者音乐剧还没有找到这样的机会。</p><p>首先要在我们的观众人数上能够有突破。第二个就是我们在更多的异业合作里面能够吸引更多的新观众进来，去拓展我们的下一个圈层。</p><p><strong>你别看（一个剧场）就 100 多人，每一天你都要把这 100 多人填满，不是一件很容易的事情。</strong></p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qhl9Np0d_cRwV12Kc-IHLw">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：巴芮、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>当一个综艺制片人要背上卖鞋 KPI……</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638218419403909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-14 09:30:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_2952bdbf77e54679a54885dda1cf4c14@5624726_oswg71645oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>过去的 2023 年在综艺业内的普遍共识是「综艺小年」。一方面，综艺市场趋于保守，综 N 代相比新项目更容易被市场青睐。据云合数据显示，仅 2023 年上半年的综艺表现看，综 N 代的部数就占到总部数的 43%，有效播放却占到总有效播放的 77%。&nbsp;</p><p>新的综艺项目推进困难，很多项目还停留在 PPT 阶段，即便是经过层层筛选通过的项目，也会面临招商不利的局面。&nbsp;</p><p>对于品牌而言，综艺的广告商业模式稍显陈旧。相对于直播带货等即时收入带来的刺激，多数综艺确实很难从金主的口袋里把钱挣了。&nbsp;</p><p>在大厂供职小十年的综艺制片人刘欣于 2023 年初离职创业，这一年，个人职业道路转型加上行业「降温」，让她直接开启了人生 hard 模式。她悉心筹，备的新项目虽然已经通过内部审核，但是项目招商遇阻，连带自己的收入也降了一半。&nbsp;</p><p>她在社交媒体上发布了自己的年终总结（发疯版）。不同于往常职场年终总结流露的求生欲，刘欣在她的「总结」里调侃客户，也调侃自己：在业务上解锁了新技能，酒局即兴作诗；<strong>被客户问最多的一句话是，「可以帮我清库存吗？」</strong>；新项目，招商时被鞋类品牌客户要求背「卖鞋」KPI；好不容易靠作诗谈好一个项目，签约时客户完美演绎现实版「消失的她」……&nbsp;</p><p>「后浪研究所」找到了刘欣 —— 一个习惯用正红色口红把自己武装起来的能量 max 的文娱行业者，聊了聊她这一年从大厂螺丝钉到独立创业者的职业阵痛期，作为「商务局小白」如何在一群品牌客户中「豁出去」的，以及浸淫行业小十年的她对综艺市场这片领域的水温感知。&nbsp;</p><p>以下是刘欣的讲述。&nbsp;</p><h2><strong>客户，客户，客户</strong></h2><p>这一年从收入上看，我的薪资少了差不多一半。&nbsp;</p><p>我是个做了近十年的综艺制片人，毕业就入行，跟过很多综艺项目，也操刀过上万人的大型晚会，艺人演唱会等等。&nbsp;</p><p>之前一直在大厂，2023 年年初我从大厂离职创业，现在是一家娱乐公司的联合创始人。&nbsp;</p><p>我们有两三个综艺在策划，内容策划很顺利，但是招商非常不理想，原本这个策划想冲一冲平台的 S＋级别，我们定的总冠名的刊例价上亿，但是现在能有一半算很好的了。&nbsp;</p><p>为了节省预算，开发新节目的时候，出于增加节目科学性支撑的考量，我跟我同事花半个月的时间看了很多科学论文，你知道对于一个艺术生而言，这简直跟听天书一样，看了 5 天都没明白过来。&nbsp;</p><p><strong>这一年，我坚持最久的事情就是写 PPT，给平台的 PPT，给客户的 PPT，给艺人的 PPT，给广告公司的 PPT，一年能写 30 多个。</strong> 项目没卖出去，我的 PPT 却越写越好，好到都可以卖钱了，还成交了一单代写 PPT 的生意。&nbsp;</p><p>做不成大单做小单也行，我们有时候还会做一些艺人商务。我跟一些艺人的关系比较好，可以通过我拿到一个比较低的价格。&nbsp;</p><p>但是你又发现，今年大家都想空手套白狼。有的客户想用我手里的艺人去找其他金主要预算，这种情况我碰到太多，一概不接。&nbsp;</p><p><strong>有的时候你好不容易靠吟诗作赋在饭局上帮艺人争取到了一个商务合作。没想到签约前，客户完美演绎什么叫真实版的「消失的她」。</strong></p><p>后来我只能在艺人那也消失了，到现在都没敢跟艺人说话。&nbsp;</p><p>因为压力很大，我经常能在梦里梦到客户，每天患得患失，客户今天跟我说句话我就很开心，客户今天没理我我就很难过，啊，这个感觉就像陷入了恋爱一，样……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_5976275cde5f4bec9769f25edc21f709@5624726_oswg374474oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雍和宫排队现场</p><p>今年不是很流行去雍和宫上香嘛，我希望我的项目也能顺畅一点，就去雍和宫拜了拜。当时觉得我应该心诚一点，于是在 7 月份顶着高温把里面所有营业的佛堂全部拜了一遍，还排了好几个小时的队请了 1500 块钱的手串。&nbsp;</p><p>请到之后听说还要去开光，我又去拿着手串排队找师傅开光。开光室一次性进二三十个人，你还不知道怎么回事呢，没过 2 秒就听到师傅说「下一波」，然后我们就被赶出来了，非常高效。&nbsp;</p><p>据说开了光的手串不能带去厕所，我手里拿着一堆手串，但是我又很想去厕所，你知道吗，我憋了两个小时。&nbsp;</p><p>那天实在太热了，我拜完所有佛堂以后就直接中暑了，差点晕倒在路边，马上又打了辆车去了医院……&nbsp;</p><h2><strong>被问最多的一句话：「可以帮我清库存吗？」</strong></h2><p>过去一年，我和同行聚在一起吐槽 274 次，他们分别是艺人经纪人，导演，制片人，宣传，大家说的最多的一句话就是「太难了」。</p><p>你在策划这个案子的时候，你也不知道这个案子是不是能够落地。对我而言，一个方案能落地比做得好更重要。</p><p>最近两年很多综艺都被停掉了。很多制作团队都没活儿，大家挺迷茫的。为数不多表现不错的就是推新人的一些节目。自从选秀综艺被叫停之后，内娱几乎处在没有新人的状态，这个行业一旦不出新人就容易断层。所以大家就通过一些别的模式来推新人，背后的套路还是选秀的逻辑。这样就吸引到一些打年轻市场的品牌。</p><p>另外，还有个比较明显的趋势是这两年能撑起来的很多是一些老综艺 IP。</p><p>在行情不太好的条件下，大家对市场是一个趋于保守的状态，因为新的东西一旦扑了，对客户没法交代，大家很难为创新的东西买单，而经过市场检验的项目相对而言比较容易成功。我之前为我的新节目沟通一个艺人，他给我的反馈是他们现在宁愿去那些综 N 代。我想如果我们的新项目今年再招不到总冠名，那就只能降低预期了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="852,1136" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_99f89393b5fc40e89879b4271d070650@5624726_oswg93198oswg852oswg1136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">节目录制现场&nbsp;</p><p>不仅是我，今年很多导演都有招商压力。<strong>我认识的一个央企旗下的制作公司导演，他们今年也有招商 KPI，如果招不来的话，你每个月就拿六千底薪，这个工资在北京也够惨的了。</strong></p><p>今年大家都不是单独约客户提方案了。客户会直接开一个提案会，各个地方衞视的导演都拿着方案排队进去递方案。客户手里有巨多无比的案子，他们也不想浪费时间。</p><p><strong>客户从来不会跟我们一起吐槽，因为今年客户问我最多的一句话是：「可以帮我清库存吗？」</strong></p><p><strong>尽管他们忘了，我只是一个做内容的苦命人。</strong></p><p>我今年在给自己项目招商时，还有个客户提出需要我们把他们积压的运动鞋库存卖出去。以前没想过，有一天我也要背上「卖鞋」的 KPI 了……</p><p>据我的观察，现在的客户品牌投放比之前更注重转化了。但是，你说你一个综艺冠名怎么可能带来直接的订单转化呢？</p><p>在早之前，一些饮品类的消费品注重品牌价值，也确实在综艺投放中尝到了一些甜头。但现在短视频越来越繁荣，冠名综艺的模式就比较陈旧了。现在客户最看重的是订单的增长，所以他们不愿意出那么高的价格冠名综艺。第二他们有更好的选择，比如直播带货、演唱会的赞助或一些大的短视频平台的投放。<strong>相对于直播带货那种即时收入带来的刺激，多数综艺确实很难从金主的口袋里把钱挣了。</strong></p><h2><strong>新技能：解锁商务局</strong></h2><p>今年我还跑了一些商务饭局，解锁了一个新技能——即兴作诗。</p><p>当你发现你在饮酒这方面卷不过商务局上的中年大哥时，即兴作诗也能让客户刮目相看。</p><p>有的时候客户喜欢在饭局上有一些唱词，你就得跟着附和。大家喝到一定程度就有点进入状态了，开始称兄道弟，说的话也都很真挚，但是我知道这种真挚也不过是想换来点什么。</p><p>我之前在大厂做项目，只负责内容，不做招商，也不太认可商务应酬，觉得不就是喝喝茶聊聊天嘛。但是我亲身经历后才发现，真不是这样的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_41600ab4b40d4d72b660228b1fabaadd@5624726_oswg167401oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">刘欣在酒局上&nbsp;</p><p>有一次饭局，很多同行围着一个酒类客户想给项目拉点赞助。坐我右边的大哥看着年龄挺大的了，他把客户捧得神乎其神，说要把他们的酒跟奥黛丽赫本同框，我都震惊了。后来那个客户确实给他的项目投了一些。</p><p><strong>对一个生性本 i 的人，参与这种局异常痛苦。</strong>我不太会这么说。但我俩同在一个酒局，人家就拿到了赞助。</p><p>我瞬间就对商务人员充满了敬意。</p><p>后来我想明白这事儿了。我觉得你都坐这儿了，那就豁出去吧，你得从心里迈过这道坎，得能拉下脸。我现在就是张口就来，使劲儿夸，使劲儿恭维，就当表演了。</p><p><strong>有个姐姐问我，你喜欢这样吗？在我看来无所谓，最重要的是我得把这个事儿做成了。这就是我今年最大的变化。</strong></p><p>离开前司之后，我也在经历职业生涯的阵痛期。</p><p>当你出来创业的时候，平台的光环就没有了，大家对你天然的信任也没有了。我很清楚自己的身份，现在的我只是一名创业者。你需要用更实际的东西去打动别人，才能争取到别人的信任。</p><p>从客户「消失的她」那个事情以后我得到一个教训就是，我不想在圈内没有信誉，我们得有一个规范的流程，再有人找到我的时候，我必须看到一个对方落在纸面上的需求，我再帮你促成合作。毕竟这个圈子的门槛很低，就很乱，被忽悠也是常有的事，所以信任很重要。</p><p>工作这么多年，你看似拥有了很多能力，我统筹管理过长达半年的大项目，项目预算都在三千万到一个亿的体量，我可以让整个组运行得很好，包括怎么去省预算，做风险管理等等。但你也逐渐意识到，有些决定你生死存亡的事情你反倒没什么能力去解决。比如，我在销售上就是个小孩，所以我需要从 0 到 1 的突破，补足我这个短板。</p><h2><strong>要敢于做那些不擅长的事</strong></h2><p>很多人说你要想成功，就要做自己擅长的事。但是后来发现，<strong>如果你想成为一个超级个体，就只能给自己开启 hard 模式，要敢于做那些你不擅长的事，我发现我成长最快的时候就是哭得最大声的时候。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="543,1029" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_e46fa2ece5ba41e2a1093d1d7ad91b0a@5624726_oswg68693oswg543oswg1029_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在录制现场等候的刘欣&nbsp;</p><p>20 多岁刚进入职场，我还是个新人小白，当时的自己性格软弱，脑袋空空，虽然在片场顶着制片人的头衔，但是对片场的小社会一无所知。你也不知道有些人来找你背后的目的是什么，所以我经常背锅。</p><p>给艺人拍一只广告，艺人不配合客户需求，客户又不断加需求，制片主任还警告我要卡点断电。我承担了来自四面八方的锅，以及一些别有用心的无理需求。</p><p>当时都凌晨 2 点了，我坐在影棚的地上，第一次崩溃大哭。<strong>本以为一个小姑娘的眼泪能换来一个团队的包容，结果却变成组里大家茶余饭后的谈资。</strong></p><p>我至今记得我的领导和我坐在草丛边，教我怎么跟片场的老油条斗智斗勇。</p><p>我开始读懂职场，一点一点成长。比如你用人家的场地拍点东西，人家说到点拍不完就要给你断电，我就得意识到这话背后是想让你打点一下。</p><p>作为制片人，你既连接着客户，也连接着内容，艺人、客户、导演团队，都要协调好。但是<strong>节目现场总会遇到你想象不到的突发状况，你就像打地鼠一样，这个刚被摁下去，那个又出来了</strong>。经历过大大小小的危急关头后，我都能总结出一些「救火攻略」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_5becd3094dcd4a8abbf94be85c314238@5624726_oswg160130oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">刘欣频繁出差积攒的机票&nbsp;</p><p>之前我们在某体育馆办过一场上万人的晚会，当时因为供应商的问题，艺人的车没有拿到车证，没法开车进场馆。后来我还为此跟供应商打了一架。对方是个男的。我们在酒店大堂里互相揪着衣领大吼大叫，另一个女生赶来劝架，我们仨就吵成一团，现场一片混乱，酒店保安还以为我们两女一男发生感情纠纷了，劝我们回房间吵。</p><p>我在现场是个很负责任的人。有个现场活动当时请了很多艺人，有一些粉丝或黄牛就想混进来，我们在现场抓了好多。我在厕所门口碰到一个女孩，以为她也是粉丝，我就不让她进，她直接当场发飙说，「来来来，你进来看着我尿。」艺统来了才告诉我她真是个演员。</p><p>录节目的时候，有的艺人对舞台灯光不满意，让导演团队反复调试到了凌晨四五点。导演本来想在内部群飙脏话的，结果不小心发到艺人群里，非常非常之尴尬。艺人闹着要罢录。这种情况我也得及时安抚。<strong>那时候经常忙到精神错乱，白天发生的事，到了晚上做梦还能续上。</strong></p><p>我偶尔把自己的工作经历发在社交媒体上，有的姐妹看完我的「救火攻略」说，我的每个「至暗时刻」都能让人急到多长一个结节的程度，相比之下她打的那份工还可以。</p><p>我的身体确实因为工作上的事出现了一些问题。后来我的甲状腺查出了肿瘤，还做了手术，从那以后我就放下了很多执念。</p><p>我时常想象 30 岁的自己一定是个很从容的酷姐姐吧。但是等自己真正到了 30 岁的时候，你发现你就是个平凡的普通人，还得不断地升级打怪。</p><p>但是我也依然相信，现在经历的事都只是我的一个人生阶段而已。<strong>成长就像爬山，攀过眼前的这座山峰虽然异常艰难，但是谁又不是边哭边爬呢？</strong></p><p>（应受访者要求，刘欣为化名）</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/se60EMlY7E3nx570LfWaKQ">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：张晶、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我在精神病院当护士：没疯，很精神</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638216423242888?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-13 09:30:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_8f3a648c4c27459ea6df96f87c74b3a1@5624726_oswg388536oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p><strong>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong>在精神病院，被照料的都是劫后余生。&nbsp;</p><p>90 后小郁是江苏一家三甲精神病院的护士，工作十多年了，她所在的精神病院经常接收救助渠道送来的病人，她也看护了不少被生活打磨得千疮百孔的人。&nbsp;</p><p>她说，他们的故事像加了盐的酸甜苦辣，涩得她满嘴都是感慨，忍不住想要书写。她一边照料他们，一边把他们的故事在社交媒体上记录下来。&nbsp;</p><p>刚来精神病院时，小郁听说过一个流传很广的蘑菇的故事：一个精神病人撑着伞在墙角不吃不喝也不动，以为自己是个蘑菇，后来医生也撑着伞陪他蹲着，陪他做蘑菇，后来医生告诉他，蘑菇也可以走路吃东西，病人渐渐好了。&nbsp;</p><p>小郁觉得这个故事很动人，她也想陪着病人做那颗蘑菇，感受蘑菇的世界，过蘑菇的生活。&nbsp;</p><p>抛开医护的身份，小郁也是一名观察者。社会每天都在沿着自己的轨道高速运转，并不断抛下那些脱轨的人。她和同事们所能做的便是「对痛苦有所回应」<strong>。</strong>「后浪研究所」找到了小郁，记录下了她的「回应」。&nbsp;</p><h2><strong>病房里的各种「笑」‍</strong></h2><p>最近，护士小郁所在精神病院的病人越来越多，她经常忙得脚不沾地。&nbsp;</p><p>90 后小郁是江苏一家三甲精神病院的护士，她主要负责本院精神科男病区的护理。&nbsp;</p><p>很多病人是从救助渠道入院。 她盘了盘上，个月的工作：不是在与各种排泄物作斗争，就是在回答十万个为什么，要么就是在洗各种脚，臭脚泥脚烂脚老茧脚血泡脚……从一个人的脚甚至能推断出病人的年龄、职业。&nbsp;</p><p>刚送来的精神病人都在发病期，常常伴有应激反应。比如最近刚入院的一个病人张口就要宰了她。小郁听到这样的话，内心一笑而过，面上还得按规定办事，不得已先把病人绑了。&nbsp;</p><p><strong>「每年都有人想弄死我，我已经麻木了」，</strong> 连带她的八辈祖宗也麻木了。向「后浪研究所」说起这些，小郁有些无奈。&nbsp;</p><p>刚入行的时候，她还不懂得如何化解「弄死你」带来的负面情绪。&nbsp;</p><p>当时病房收治了一个花臂缠龙的大哥，「新人」小郁作为他的责任护士，每天要照顾他的起居。但是大哥每天都在威胁她，他表达诉求的句式通常是固定的，「如果你不 XXX，我就要 XXX」，不然就是要「弄死你」。</p><p>每天身处这样的环境下，人很容易烦躁。她忍不住冲纹身大哥喊道，「你弄死我算了。」那段时间，她每天想离职，觉得自己干不下去了。</p><p>2010 年后她从护理专科毕业，考编考到了现在这家三甲精神病院。一干就干了十多年。&nbsp;</p><p>她面对的病人经常是这样的：一个患有精神分裂症的中年人，只是因为路人在他身边咳嗽，他就把人一刀杀了；自述是高中老师的男子听到算命先生说他「命中没老婆」后就把算命先生狠狠揍了，进了精神病院还跟小郁愤愤不平地说，算命先生瞎算，自己是「真龙命」；坚持认为自己是穿越到现代的「乌鸡国国王」，隔一会儿就要坐起来问别人「现在是什么年代了？」……&nbsp;</p><p><strong>最明显的还是病房里各种各样的笑，自笑、傻笑、作态的笑、兴奋的笑、情感倒错的笑。</strong>小郁面对这些，就像穿行在风暴摧残后的废墟中。&nbsp;</p><p>小郁忘不了自己来病房工作的第一天。&nbsp;</p><p>老护士长在把她从护理部领回去的路上，还安顿着这个年轻人，「病房里看起来乱，但不用害怕。」不料刚走到病房，一个浑身是血的护士就从她眼前被抬了出去。后来她得知，一个病人趁护士蹲下系鞋带的时候，从背后偷袭了她。那个护士还有一年就要退休了。&nbsp;</p><p>路过她身边的时候，那个护士的护士帽掉了，她捡起了那个带血的帽子，洗干净后也没人来找她拿。小郁说，从那个时候起，她就对这份工作充满敬畏。&nbsp;</p><p>「我们要给精神病人尊重，大家都是人，只不过他们得了一种疾病而已。」小郁说。&nbsp;</p><p>知易行难。她必须保持着局外人的心态，一边试图修补残砖碎瓦，一边阻止坍塌的断壁残垣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1288" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_af19537ac37944bd9dfbb742e917b1da@5624726_oswg78193oswg1080oswg1288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">病人写给小郁的信&nbsp;</p><h2><strong>条件反射和君子之约</strong></h2><p><strong>洗澡对刚入院的病人来说并不是件容易事。</strong></p><p>人在严重的精神症状影响下对自身情况缺少关注，好多病人入院时很脏，很臭。患阿尔茨海默症的老太太被女儿送来医院的时候已经一年没洗澡了，近身一股馊臭味。给老人脱衣服洗澡的过程是个「<strong>一边打咏春一边剥洋葱</strong>」的过程，小郁的一只手要谨防被她打，又要腾出一只手给她脱衣服。过程中小郁才发现，老人把一年四季的衣服全部套在了身上，最后脱了满满一床，数了数，十几件。</p><p>精神科护士跟普通科室的护士的分工并无不同，医生诊断、治疗，下医嘱，护士就是陪伴者、执行者、观察者。只不过，与普通科室对病人生理上的治疗不同的是，精神科要修复的是一个人的精神世界，还有大量的日常照料。&nbsp;</p><p><strong>小郁每天都要跟病人的屎尿打交道。</strong> 在病房里，吃屎喝尿不在话下，吐出去的痰捡起来再尝尝也是有的。有的病人精神发育迟滞，大小便不能自理，经常就地解决。小郁只能定时定点带病人去厕所，她曾用三个月的时间教会了一个男病人上厕所，最后病人形成条件反射，一看到小郁走过来就自动提裤子去厕所。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1292" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_bb23252f1c7f404cb2d457f5367a5cf5@5624726_oswg92924oswg1080oswg1292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在医院草坪里发现的刀片&nbsp;</p><p>在精神病院常见的六大类精神疾病中，幻听病人的风险系数很高。<strong>对入院病人摸底问询时，小郁对幻听病人格外留意。</strong>他们活在那个幻听的世界，她必须要摸清病人的幻听是不是命令性的。有很多幻听病人的犯罪行为跟他们听到的指令有关，比如，脑子里一直有个声音命令他去杀人。&nbsp;</p><p>对于这部分幻听病人，脑内那个奇怪的声音就像一颗小雷达，病人四处搜寻着这颗雷达发出的任何信号。&nbsp;</p><p>小郁一直认为，病人的世界都有一套自己的闭环逻辑，正常人无法感同身受，她唯一能做的就是理解，并且，在医学范围内做最大的努力治愈他们。&nbsp;</p><p><strong>精神病护理有四防，防冲动，防出走，防自杀，防藏药。</strong>为了防止藏药，病人喝水的杯子必须是透明敞口塑料杯，小郁亲眼盯着病人把药吞下去，再仔细检查一下病人的口腔、水杯、手心、口袋。&nbsp;</p><p>新入院的病人容易冲动伤人，病人常常会被「约束」在床上，四肢固定好。小郁有时候不忍，冒着风险帮病人解绑，她会跟病人立下「君子之约」，「我把你放下来，请你不要揍我。」&nbsp;</p><p>有时候约定奏效，病人解绑后乖乖躺着。有的时候约定无效，解绑后病人直接往墙上撞。&nbsp;</p><p><strong>对小郁而言，最难护理的是抑郁症病人。</strong> 虽然病房每天都有安全检查，但总有一些病人看好时机，想方设法去自杀。小郁工作的这些年，还没有病人在她的班上出过事，唯一有一次，一个与她相熟的躁狂症男孩住院后，扬言要自杀。&nbsp;</p><p>那天小郁像神经质一样反复检查门窗、跟着那个男孩上厕所，超过三分钟都要叫他一次，就差把他栓裤腰带上了。她提心吊胆地过了一整天。半夜，那个男孩在监控死角偷偷吞下一整只牙刷，不住地咳血，男孩在被抬出去的路上，还不忘对着病房那个 4K 的高清摄像头挥了挥手。&nbsp;</p><h2><strong>防被打，更防被病人爱上‍‍‍‍</strong></h2><p>精神病院的暴力防不胜防。几乎每个护士都被病人扯过头发，甚至扯到头皮都秃了。被病人挠伤更是常有的事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1300" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_eb03bdc6dabc4f16bca728bad67bab3d@5624726_oswg37701oswg1080oswg1300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">被病人挠伤是常有的事&nbsp;</p><p>一个做过变性手术的身高一米八的「女孩」，在小郁帮她解除「约束」的瞬间，一脚就踹到了她胸口上。小郁被踹到墙上还回弹了一下，胸口好大一片淤青。&nbsp;</p><p>她把这个经历发在社交媒体上，网友感叹：<strong>好好上着班，怎么变成武打片了？</strong></p><p>小郁的内心翻江倒海，但是临了临了，还是算了，「跟病人计较什么。」&nbsp;</p><p>有时候，她也会被病人气哭。前两年，她的病房曾收治一个躁狂症男病人，他躺在床上，故意露出生殖器，冲女护士讲下流话，做下流动作，「故意想让我走到他身边帮他穿上」，小郁一直觉得自己见过了风浪，是个很强大的人，但是那天，她把自己反锁在衞生间，大哭了一场，哭完洗把脸，接着上班。&nbsp;</p><p><strong>在这里上班的医护不仅要防范被病人打骂，也要防被病人爱上。</strong></p><p>她的主任就曾被追求她的病人逼到从消防通道下班。那个病人追到病区门口，在墙上写下「主任，我爱你」。值夜班的时候，有漂亮的女医生被病人突然冲过来压在身下。也有帅气的男医生被女病人追求。为了追求这个男医生，女孩主动申请再次住进精神病院。吓得男医生不得不换病房。</p><p><strong>对精神病院的护士而言，打扮自己是件蛮危险的事情</strong>。小郁有时候在科室跟同事打趣，洗脸已经是对上班最大的尊重，总之，不会太美的。经验丰富的老护士也会传授给年轻护士一些「防惦记策略」，比如不管是 20 岁还是 40 岁的护士，一律跟病人说 40 岁，并且小孩已经有 2 个了。&nbsp;</p><p>所以，在精神病院工作的十多年，小郁的人设一直是「年逾四十有两个孩子的中年妇女」。她的真实人生也渐渐在向这个人设靠近——从一个二十多的女孩蜕变成了一名小学生的妈妈。&nbsp;</p><p>即便病人知道小郁已婚已育，仍有病人想要跟她约会。一个患有精神分裂症的偏瘫男人时不时想要逃离精神病院，作为责任护士，她不得不一次次把这个逃跑的偏瘫男人抓回来，男人大怒，冲小郁吼，「你老是想把我扣在这里，你就说你是不是爱上我！」&nbsp;</p><p>「心累。」小郁在回顾她这十几年的护理生涯时，甚至凑不够三个词来讲述她的心境。工作间歇出去买咖啡，她特意跟店员强调，「<strong>来杯浓缩，比我的命还苦的那种。</strong>」&nbsp;</p><p>医院对待病人有严格的规范，打骂病人绝不被允许，家属送来的东西，要拍照留存，亲手送到病人手中。但是人都有忍不住的时候，遇上不配合的病人当街拉屎这种，小郁还是会吼两声。&nbsp;</p><p>为了疏解内心的压力，小郁每天晚上都会在家里的阳台跳绳，3000 到 5000 个，天气暖和的时候，她也会出去跑几公里。&nbsp;</p><h2><strong>悬崖边上拉一把</strong></h2><p>小郁喜欢一个流传很广的蘑菇的故事。&nbsp;</p><p><strong>那个故事中，一个精神病人撑着伞在墙角不吃不喝也不动，以为自己是个蘑菇，后来医生也撑着伞陪他蹲着，陪他做蘑菇，后来医生告诉他，蘑菇也可以走路吃东西，病人渐渐好了。</strong></p><p>年轻的小郁初听这个故事时觉得动人，她也想陪着病人做那颗蘑菇，感受蘑菇的世界，过蘑菇的生活。&nbsp;</p><p>她试着理解病人的某些怪异行为。&nbsp;</p><p>一个有 30 年精神病史的老头存在强迫性动作，比如出门走三步退一步，反复好几次，只要小郁来上班，老头就要上来问一句「<strong>小郁，我们是朋友吧？</strong>」&nbsp;</p><p>小郁回答「是，我们都认识十年了。」之后，他才安心走开。&nbsp;</p><p>直到有一天，病区安全检查，小郁发现老头的日记里记录了小郁的日常才意识到，病人真的当她是朋友。&nbsp;</p><p>很多病人不愿意和别人讲述发病经历。也许他们曾经讲过，但是被太多人否定和鄙夷，也不会有人相信。但是，小郁觉得自己能做的就是「相信」。&nbsp;</p><p>病房里有个大学的哲学教授，只要小郁上班有空闲，他都找她聊一个小时。小郁推测，大概在教授看来，她算得上是一个合格的倾听者。&nbsp;</p><p>面对病人藏药这个「顽疾」，小郁会用自己的认知跟病人沟通，「<strong>如果说精神病院是乌托邦，你们想永远生活在这里，确实可以不吃药。在精神病院，你的一切情绪都能被接纳。但是社会不行，社会有规则。</strong>」&nbsp;</p><p>病房里呆久了，也会有一些温暖的事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1775" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_e8fd19b4839a490e938d182accfce603@5624726_oswg156543oswg1080oswg1775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">隔壁病床的小伙递给小郁的「钞票」&nbsp;</p><p>偶尔小郁也会跟病人说几句玩笑话。隔壁床一个财经大学的小伙子大概觉得小郁的日子过得凄惨，于是在一张纸的边角处写下「钞票」二字撕下来让她拿着，说拿着就能得到一笔财富，这是上天告诉他的秘密。&nbsp;</p><p>新来的病人为难小郁，骂得难听，也有病人要撸袖子干架，「不能欺负小郁，她是个好护士。」&nbsp;</p><p>从前年开始，小郁把病房里细碎的小事和自己的感触整理之后发布在社交媒体上，引起了很多人的好奇。<strong>但是她希望大家不仅仅是好奇，而是能够对精神疾病「脱敏」</strong>。毕竟，每个精神病人都有自己五味杂陈的人生。&nbsp;</p><p>医院的餐费非常便宜，愿意多付餐费让病人吃好一点的家属非常少。甚至有时候，小郁需要向家属追讨「营养费」，给病人加营养。偶尔，她把员工餐里的水果带回去给病人吃。&nbsp;</p><p>小郁接收的绝大多数病人来自救助渠道，也有不少无家可归的人。有一个试图割腕的年轻人被收入院，年轻人的母亲是聋哑人，父亲是盲人智障，他一直是自己照顾自己。&nbsp;</p><p>看着眼前这个瘦弱内向的年轻人，小郁在自己的社交媒体上写道，「<strong>他的身后是弱势的父母，身前是强势的社会，他努力在底层的夹缝中生存。生活如同一张粗粝的砂纸，把他磨得千疮百孔。</strong>」&nbsp;</p><p>她常常用正念疗法来鼓励病房里这些绝望的年轻人。「我必须告诉他们，一定要控制好自己，精神病院的医护都会在悬崖上拉你一把，但是你要用自己的意志去攀爬，拜托，请不要让自己落到深渊里去。」&nbsp;</p><p>曾有个名校毕业的博士，不知怎么最后学得绝望了，想过很多办法结束生命，跳过河、摸过电门、吃过药，竟然一次没死成。小郁知道博士爱画钢笔素描，后来他出院的时候，她就提醒博士，每周要发一幅作品到她手机上。博士做到了。每隔一周，小郁就会收到博士的画。&nbsp;</p><p>她对准备自杀的病人常说起一个简单的道理：失去生活理由的时候，也可以重新赋予一个理由。找不到人生意义的时候，就只生存好了，其他交给时间。<strong>时间最冷酷，也最公正，不知不觉就冲刷掉一切，只把答案递到面前。</strong></p><p>前不久，小郁的一个病人出院了。出院前，医生还在治疗转归一栏中打了「好转」，小郁觉得他简直是「治愈」的标准。但是出院一个月后，那个病人却自杀去世了。知道这个消息时，小郁特别震惊，甚至对精神科存在的意义都有了一丝怀疑。&nbsp;</p><p>后来，护士长安慰她，理解病人，也理解自己，不是所有人都希望被治好，也不是所有的疾病都能被治好，你只要做到两者平衡。&nbsp;</p><p>小郁想了想，顿觉有几分道理。这些年她在精神病院照料的都是劫后余生，有些人康复了治愈了，有些人挣扎着苟活着，<strong>「我们能做的，只是对痛苦有所回应。」</strong></p><p>最近，有出版社联系小郁想把她的见闻集结出书。编辑让她给自己的新书取个书名，她想来想去，最后写下了一个标题：我在精神病院种蘑菇。&nbsp;</p><p>（封面图源于 ICphoto）&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/lZuy3Cbb7UEeZZePJoWAFw">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：张晶、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>重新用回现金后，年轻人终于攒下钱了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638214326829320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-12 09:30:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_91f16b0e67a04e7d9889c84f948227d7@5624726_oswg1471146oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>在打算线上买个 5、6 百块的吹风机、支付页面却弹出「银行卡余额不足」的那一刻，贝果以为自己的银行卡被盗刷了。</p><p>今年 26 岁的贝果是上海人，在本地做着月薪 1 万块的政府文员工作，这个薪资对于没有租房负担的她来说绰绰有余。<strong>她也一直秉持着及时行乐的态度，想买什么就买，从未关注过自己银行卡里的余额。</strong></p><p>「应该还有个五、六千块钱啊」，她立即打开手机银行查看自己的账单，覆盘了一圈才发现原来自己买了那么多 180、190、280、290 块钱的东西。一次花两三百，不觉得贵，但如果每天都买两三百呢？</p><p>贝果终于意识到自己花钱如流水，应该攒钱了。</p><p>这钱该从何攒起？社交网络上的一些攒钱博主的「现金攒钱法」，让她大开眼界：每个月都会把钱取成现金，并把现金提前进行分配，如饮食开销、生活开销、出行开销等，且在支出时，保证每个领域的现金开销都在额度范围内。<strong>一个月下来，这些博主不仅能保证家里的日常生活水平，还能攒下额外的钱财。</strong></p><p>其中一位博主还推荐了个纪录片，叫《无节制消费的元凶》，提到人们的线上消费，是没有痛感的。「当时那个数字出去的时候是没有痛感的……但花现金就很直观，你钱包里有一沓现金，每天把钱掏出来的时候，看见它变薄了，你是有感觉的。」贝果说。</p><p><strong>确实，移动支付弱化了消费行为的心理痛感，也在无形中增加了人们的交易金额和购买频率。</strong>在 SSRN 刊登的《移动支付渠道对消费者消费的影响（The Impact of Mobile Payment Channel on Consumer Consumption）》一文中，作者这样指出。</p><p>贝果决定拣回这个已经被大家鄙夷甚至抛弃的交易方式——花现金。</p><p>从去年 10 月起，贝果每天都要带着钱包出门。钱包的夹层里，放着她一周的饮食费和生活费。每次出去逛便利店、买菜的时候，贝果再也不会拿出自己的手机，而是在店家抬起胳膊准备扫描付款码的注视下，掏出钱包现金支付。</p><p>两个活页本子，则是她储存现金的关键工具——每个月发了工资，按照消费场景，贝果都会提前把这些钱分为日常开销与存储开销（即当下不会花但需要存起来将来花的钱，比如旅游、美容的钱），分别放到这两个本子的活页文件袋中。<strong>这是当下用现金消费的一种常见方法，能帮助她更好的限制自己在每个领域的开销。</strong></p><p>对于贝果来说，花一次就薄一些的钱包，与现金上直观的数字，让她在消费时更加理性了；银行卡里的「0 余额」，让她再也没有在直播间看到那些只售 9.9 元的可爱小玩意，就花钱如流水了；像快闪店、买手店这些需要出示付款码才能买单的场所，也成功帮助她抵挡了消费的诱惑。每个月下来，贝果最少能攒下小几千块钱。</p><p>贝果的选择并不是少数。<strong>「后浪研究所」发现，有越来越多的年轻人，都像贝果一样开始用起了现金，并且初衷也与她一致——攒钱。</strong></p><p>现金消费真能改变消费惯性、降低消费欲望么？现金消费后，她们攒钱的战绩如何？「后浪研究所」和 4 位在去年开始使用现金的年轻人聊了聊，以下是她们的讲述。</p><h2><strong>每天把钱掏出来，看见它变薄了，你是有感觉的</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1057" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_b14bb3c12603480f8c6cab7ba088948e@5624726_oswg33937oswg1080oswg1057_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>工作三年，我并没有特意去攒钱的意识。</p><p>以前和父母一起住的时候，没攒过钱，但也没把卡里的钱刷干净过，所以我对开销也没有特别大的感觉。直到我自己搬出去独居，去年 6、7、8 连续三个月，还没有发工资的时候，我的卡里只有几百块钱，我才意识到钱好像不太够用。</p><p>比如稍微买一个大一点的件儿，一次我想买个 5、6 百块钱的吹风机，付款的时候就提示银行卡余额不足了。我很诧异，第一反应是卡可能被人盗刷了，觉得自己应该还能有个 5、6 千块钱啊，我还去翻了消费记录，后来发现确实是自己一笔笔花掉的，都是 280、290、180、190 的支出，花钱如流水。</p><p>那时我并没有想限制自己的消费，也没想改变自己的消费习惯，只是想多挣点钱，就上网搜索女生能做的副业。但我发现这并不容易，有一个博主是白天上班，晚上送外卖，或者有些小姑娘白天上班，晚上去水果店兼职，<strong>一小时十几、二十块钱，收益可能还不如我直接解决一下自己的消费习惯。</strong></p><p>后来在（搜索栏的）关键词推荐里，我看到了很多攒钱博主，大部分都是日本、韩国那边的家庭主妇，需要打理整个家的开销，每个月提前分配好现金，把它们按类别装到不同的本子里。</p><p>在我继续搜类似视频看的时候，看到一位博主推荐了一部纪录片叫《无节制消费的元凶》，里面提到现在很多人消费，其实是没有痛感的。比如说你在淘宝上买东西，一次花两三百，你不觉得贵，但如果你每天买两三百呢？还是很多的。只是当时那个数字出去的时候是没有痛感的，二百块钱说花就花出去了，短信也只显示你本次消费了多少。<strong>但花现金就很直观，你钱包里有一沓现金，每天把钱掏出来的时候，看见它变薄了，你是有感觉的。</strong></p><p>所以从去年 11 月开始，我决定使用现金。</p><p>使用现金之前，我先记了一个月的账，发现自己恩格尔系数还是挺高的，就决定在使用现金的时候，克制一下不必要的开销。</p><p>每个月工资到账后，我都会先给父母些钱，剩下的就是我自己支配的现金额度。</p><p>以第一个月为例，因为我要还房贷，尽管我的房子还没拿到手，我就想着先存着，所以我会先把每个月 2500 块的公积金贷款放到信封里，并贴上贴纸。<strong>如果我要花这部分钱，需要我把它从信封里抠出来，再存回银行，这中间有很多可以阻止我（花它）的地方。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_7266d27b61c343528ea763a00cdb3714@5624726_oswg185219oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">贝果装现金时会使用的信封和贴纸</p><p>剩下的钱会分别放到两个我买的「日本主妇同款」活页本子里。每个本子里都有账单页和拉链袋，大小刚好可以塞进纸币。一个画着橘子的本子放日常开销，另一个画着草莓的本子放存储开销。</p><p>其中日常开销偏刚性多一点，每个月 1200 元的饮食费（中午在单位吃食堂），1000 元的生活费，400 元的车费，250 元的水电煤气费，以及给两只猫的日常开销 300 元。存储开销有 300 元美容费，400 元旅游费，200 元的摆烂基金，与 200 元的黄金开销。<strong>这是我为了以后的享受提前攒的，可能几个月会动一次，但每个月都会存。</strong></p><p>从第二个月起，我还多存了一笔备用金，每个月 350 块，应对一些人情往来，或者是带着父母逛商场出去吃饭的情况。上个月剩下的钱，我也会放到这里。</p><p><strong>银行卡里我会留 2000 块的周转费，为了满足一些社交需求，应对朋友找我出去的情况。</strong>像奶茶、咖啡这种我戒不了的，我会先用银行卡里买一些团购券，因为这样开销也会少很多。但我花了多少钱，都会拿出对应的现金放到周转袋子里，等之后再存到银行卡里。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1395" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_c7215ead113e47ea98da43b6cc2d2e5e@5624726_oswg354834oswg1080oswg1395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">贝果取出来的现金</p><p>使用现金后，一个很大的变化就是，以前可能我拎着手机就出门了， 现在每天出门都得带上钱包。</p><p>在上海，虽然拒收现金是个违法的行为，但大部分生意人并不会每天备现金，甚至连收银的机器都没有。<strong>所以花现金的时候要有意识地选一些便利店、华联超市这种连锁店，或者是居民楼周围的超市和商店，这种能满足我们刚性需求的店铺都是有现金的，因为有些老人还在用。</strong></p><p>但像那种娱乐性质的店铺，比如快闪店、买手店，或者是小市集之类的，大多都是不收现金的。这也会让我有意识地减少一些娱乐行为，控制社交次数，更加注重刚性需求。现金的存在就是能让你筛一下这个东西是不是刚需的，如果你今天一定要买这个东西，其他地方没有的话，我可能就会扫码，如果其他地方有，我又不一定今天要买，那我可能就不买了。</p><p>但想要改变消费习惯，不是一件容易的事情。</p><p>我看有些特别克制消费欲望的人，就是纯在家里做饭，一个月花 800 块，也不买衣服，我是受不了这些的。我觉得如果真的到了这种程度，可能我平时就不快乐了。我只是想克制消费，但是没有想让自己不快乐。<strong>如果一天我都没花钱，那下班后一定会去便利店里买一盒果汁，买一个冰淇淋，或者买一包薯片，作为自己的奖励机制。</strong></p><p>到现在为止，我已经攒了很多现金了。那些房贷、美容费、旅游费我都没动过，每个月的饮食费、生活费加上交通费也能剩下 1、200。等到这些类目分别攒到了 1 万块，我就会开启一个新的类目，定一个新的攒钱目标，比如我可能还想养一只猫。</p><h2><strong>刚用现金还觉得有些丢人，但有钱花总比没钱花强</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1057" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_567efe9f0f734b58996033642a060141@5624726_oswg29912oswg1080oswg1057_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>我一直是月光族，可以说对钱没有任何概念。</p><p>作为陪读妈妈，疫情之前，我老公每个月给我的生活费是 1 万块，疫情之后，我们家的生意不是特别景气，每个月的生活费变成了 4000 块。但我老公也会间歇性地在微信上给我发点钱，一个月算下来大概有 7000 块。</p><p>结婚十年，我也不是没想过存钱或记账，但每次都屡屡告终。今天买个菜，明天买个盐，后天买个酱油，记着记着就发现，怎么买了这么多不该买的东西？我就决定不记了，但该买还是会买。</p><p>后来因为孩子在外面上学，老公还经常给他爸妈那边借钱去投资，我的状态不是特别好，将近两年的时间，都是属于报复性消费的。有时候躺在床上，发现今天我可能缺件衣服，孩子可能缺双鞋，我就会买回来。<strong>但买回家发现，家里到处都是衣服，到处都是鞋，根本不缺这个东西，只是单纯地满足了当时的欲望。</strong></p><p>而且我们家不光我一个人月光，是整个家都月光。2019 年，我们家做了 5 年的教培生意终于有了些起色，买了房，买了车，还攒了点积蓄。但那一年，我们又投资养殖业失败，背上了 200 多万的债务。虽然我们可以靠变卖一些固定资产还清这个债务，但我们家还有两个男孩，我想以后他们娶媳妇该有的东西必须得有，也算是给孩子将来在丈母娘家有一个保障。所以我就和我老公讲，孩子将来买房买车他搞定，孩子结婚的彩礼三金这些东西我想办法存。</p><p>偶然在社交媒体上刷到有人在用现金攒钱的形式，觉得还挺好的。我做事也不喜欢拖沓，就抓紧上网买了两个记账本，直接开始现金存钱。</p><p>因为我老公本来就是按周给我生活费的，所以规划额度对我来说也不是特别难。只需要在我老公按周给我生活费之后去换成现金。</p><p>现金到手后，每周我都会定下 200 块的买菜额度，100 块的生活用品，250 块的固定存款，50 块的宠物开销，100 块的零食花费、200 块的换季衣物，和 100 块的过节备用金。这样下来，到月底我至少能攒下 1000 块钱。每存下 1000 块钱，我会去银行存个定期，再领个存单。<strong>这种形式也能限制我的开销，因为如果要把钱取出来的话，需要我拿着身份证跑到银行取。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_4125707ea3f04fba8576bc083d429097@5624726_oswg113407oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Lucy 使用的现金</p><p>像我们家是做生意的，之前也会收一部分现金。有时候我老公懒，不想去存起来，就会给我，但我其实不好意思花，因为我总觉得花现金是件丢人的事情。我之前还和家里的阿姨说过，什么时候能发现我没钱了？就是我开始用现金了。所以刚开始用现金的时候，比如去超市买东西，大家都在排队，我刷地从口袋里掏出了现金，还会觉得有些丢人。</p><p><strong>后来我也想开了，有钱花总比没钱花强。</strong>最搞笑的是，我现在出门花现金去买菜，我妈和阿姨看到就都不让我付钱，因为她们都以为我是没钱了。我就解释，说我现在不是没钱了，是我就想花现金了。</p><p>我上周跟我妈聊天，她还说少年的时候让我存钱，我和她吵说钱是用来赚的，不是用来攒的。因为我从上学开始，就是特别喜欢赚钱的那种，没钱我就想办法去赚，但我不会想办法去省。不过开始使用现金之后，每周看到现金袋子里没钱了，我就不买了，等下个星期再买。<strong>花现金的弊端就是你带 100 块钱出去，就只能花 100 块钱，但其实这也是一个好处，能帮我限制没必要的开销，而且钱花不出去了，也就没有报复性消费的习惯了。</strong></p><p>我没细算过自己每个月能剩下多少钱。但现在两个多月的时间，专门存现金的记账本子里已经有差不多 8000 块钱了。每天没事翻一翻我的小本本，看着感觉可开心了。</p><p>我也希望能用这些现金警示我老公，这其实也是我用现金攒钱的一部分原因。有时候公公婆婆和他要钱投资的时候，哪怕 10 万、20 万，他都会微信转账啪地就过去了。我就是想让他知道，那 10 万、20 万用现金掏的话，真的可以掏很多。&nbsp;</p><h2><strong>每天晚上，我都得把手里的现金给数一遍</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,821" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_06aedbb28bd743ee9d06e8743d24802e@5624726_oswg22091oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>我第一次决定攒钱是在 22 年，其实也不是为了攒钱，而是被颜值所吸引。</p><p>那时用存折存钱的方式在网上特别火，有人说邮政银行的存折挺好看的，我就想去办一个。但银行的工作人员一直在劝我可以用电子银行，而且那个时候用现金的人并不是特别多，工作人员说现在银行里没有存折，如果我想要的话，可以提前约一个时间，等下周再过来。</p><p>结果等下周去银行的时候，我忘带身份证了。在到后来我对存折就没有那么感兴趣了，存钱也不了了之了。</p><p>直到去年下半年，公司的工资拖的越来越久，总给人一种危机感。加上我们公司现在绩效不行，奖金也不发了，所以每个月扣完保险公积金，到手的钱就 3000 多了。<strong>我就想如果以后工资越拖越久，或者是直接断了，那我的手里就该有一个储备的资金，以应对两、三个月，甚至是四、五个月不发工资的情况。</strong></p><p>去年 10 月，我偶然刷到了两个用 12 存单法（连续 12 个月将一笔存款以定期一年的方式存入银行，等到第二年每月有一笔存单到期后，再将这笔存单的本息和第二年存款的本金一并存入新的定期存单中）和 36 存单法（连续 36 个月将一笔存款以定期三年的方式存入银行，等到第四年到期后再和本金存入新的存单中）存钱的博主，她们每个月都会把钱取出来，然后去银行存一个存单。我就也想用这个方法存钱，在这个过程中，大数据又开始给我推花现金的博主，我一看他们每天用计算器算钱，然后在活页记账本里存现金的形式还挺好玩的，就正式开始用现金。</p><p>但每个领域的现金分配，是没有办法借鉴那些攒钱博主的。因为像我个人的话，只需要吃早饭和晚饭，甚至有时候我都不出去吃，只需要在家里煮个鸡蛋或者喝个奶粉就行了，而且我也没办法借鉴别人车贷、房贷、养孩子的费用，所以我都会根据自身的情况来分配我的钱。</p><p><strong>使用现金前，我先是把所有 App 的免密支付都关闭了。</strong>为了统计一下自己每个月的开销平均值，我先去银行取了 3000 块的现金，用一个月把能在外面吃的饭都吃了，看看最高会花多少钱。第二个月我又去取了 3000 块钱，这次尽量地在家吃饭，看看会花多少钱，然后算一个平均值，定下每个月的吃饭开销。</p><p>每次发完工资，我都会取个整数出来，比如我发了 4460，我就会取 4000 的现金，因为我喜欢凑整。剩下的钱先用 100 充个话费，再都提现放到微信里。<strong>但微信里有钱的话，我真的会忍不住花掉。</strong>我每次都能花到微信里只剩个几十块钱，剩下的就是用来出停车场扫交款码的，因为这种是完全没有办法用现金支付的。</p><p>我给自己的规定是每个月至少要在本里存上 1000 块钱。而每周花剩下的现金，我都会都放到一个小袋子里，每存到 100 块钱，我就把它挪到存钱本里，并在本上涂一个 100 块的色卡。那种感觉特别爽，因为这不是我特意存的，而是我多出来的钱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_b79edac6c1a24f3ebbdf6cbbef4232c6@5624726_oswg107618oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">木木自己定制的色卡</p><p>每周往本子里存钱的时候，我还会拍视频记录下来，也不是为了火，就是觉得挺好玩的，也是为了监督一下自己。为了让视频显得不是那么干巴，我还花 3 块 8 买了个亚克力的眼影盘，还有个黑色的 9 块 9 风琴夹，又找到之前买的 50 来块钱的计算器和做手帐时买的信封。而且我觉得往文件袋里塞钱的过程，很像我做手帐的时候，这个过程很解压。</p><p><strong>刚开始使用现金的时候，我还有点不适应，经常是拿着手机却忘了拿钱包，现在变成拿了钱包，但却忘了手机。</strong>有一次早上我下夜班，在路上去买了个早饭，到家楼底下了，我都没意识到自己手机忘拿了。直到我到家，才发现自己没把手机带回家，又重回到公司拿的。</p><p>我们家这边老人比较多，所以每次用现金的时候，商家找钱其实都都挺顺利的。每次我在花现金的过程中，我还会跟别人「炫耀」，过去和人家说，大哥我不使用支付宝，使现金。大哥也说，行，我能给你找开。<strong>而且有时候，用现金买东西还会被商家抹零，比如买个东西是 22 块 3 毛钱，商家看到我拿出钱包了，就会说 22 块就行。</strong></p><p>而且现金消费还有一个好处，就是能让我强制性的思考这个东西到底是不是刚需。有时候我在淘宝看到了一个什么东西，好想买，但我支付宝里没有钱，就想着自己再等等，等下个月发工资的时候看看想不想买，如果想买的话我在卡里留点钱。但等发工资的时候，我发现自己并不是很想买它了。</p><p>每个月除了 1000 元的固定存款，我都会有些现金结余，像 11 月我手里就存了 1500 块，12 月存了 1652 元。<strong>我刷到过一个短视频说，「你要喜欢钱，要经常摸一摸钱，而且还要在家里放上钱，这个钱才能被吸引过来。」</strong>所以现在每天晚上，我都得把手里的现金给数一遍，我可喜欢数钱了。</p><h2><strong>用现金的速度确实慢，因为你想花钱的时候他们都不收</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,756" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_2f7d378facda4dbca2c70b44d2b8ff91@5624726_oswg20049oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>决定攒钱，是因为我要还债。</p><p>年轻时候不懂事，乱花钱乱投资，欠了网络小额贷款和银行的信用贷款，利滚利滚利，8 年下来前前后后欠债 47 万。</p><p>直到去年我看了一本书，叫《东京贫困女性》，这里写了很多因为各种情况而贫困的女性，她们的生活其实是很痛苦的。<strong>因为女性这个群体，随着年龄的增长，生活是充满不确定性的，</strong>我就觉得自己要警醒了，谁都不想要痛苦的生活，所以现在要未雨绸缪，提前做好打算。</p><p>我打算做一个尝试，花最少的钱活下去。一方面我想要拥有花最少钱的能力，这样就算我只有 2000 元、1000 元的工资，我也有能活下去的底气。二是因为打工真的很累，钱很难赚。<strong>看到网上有人说用现金的速度会比网络支付的速度要慢，而且能更有效地省钱，我决定试一试。</strong></p><p>我们全家一个月的生活预算是 5000 元，每个月我会在手机微信上放 1000 块，交房租、水电、充话费，还会给我老公 1500 块的线上转账，因为他要开车付停车费和加油钱。剩下的 2500 块，我会去银行取出来，先给我婆婆 1000 块钱，因为她要帮我们买菜，而且老人家也觉得付现金还是挺方便的。接着再给我老公 500 块的现金，我自己留下 1000 块的生活费。</p><p>对于我来说，用现金的好处就是，每次花钱我要先打开我的揹包，再拿出对我的钱包，比如说我拿出 50 块钱去买 25 块钱的东西，对方还得从包里掏出散钱，找我 25 块钱，<strong>可能在这个过程中我就后悔了，就不想买了，有一个缓冲的过程。</strong></p><p>而且每次付现金的话，我一定会记得拿小票，因为我不拿小票，就会记不住这钱花哪去了。有一次我女儿想买一个棉拖鞋，超市里打特价 9 块 9。我付了 10 块现金把它买回家之后，就觉得这钱不该花，因为家里还有一双棉拖鞋呢，我就立马拿着小票去退货了。这要是扫码支付的话，我肯定不会拿这个小票，这 9.9 就会被强制消费了。</p><p>但其实我用现金的地方不是特别多，只有买菜会用一下。因为花了一段时间，我就觉得现金不是特别方便。</p><p><strong>一是在我用了现金之后，就记不住这个钱花到哪去了。</strong>有的时候回家很累，我不想动笔记账的话，等三天的账放在一起，我就可能记不起来那 5 块钱花到哪去了。但如果微信支付宝的话，我就能知道这个钱是给买面包的了。</p><p><strong>二是现金取钱（主要指小面额的现金）也不是特别方便，</strong>比如说我要取 20 或者 50 元的面额，在银行是要提前预约的，而且到了那个时间点一定要去拿，否则银行就又没有现金了。有时候跑银行三、五趟才能取到现金。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_26a66ef881024169bc1d4cb76ef61b0e@5624726_oswg98017oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">咔咔跑了 5 次银行才取出来的钱</p><p><strong>而且 100 块面值的现金，在很多地方都是没有办法消费的。</strong>比如在路上买个菜、买个包子，他们都会说找不通，包括很多商店，也都让你线上支付。连我在的公司都是不会收现金的，那天有个客户拿出来一沓钱，有 1400 块，虽然公司没有明文规定，但我们的工作人员就说不收，很排斥。因为她收了现金，还要抽空去银行把钱存到公司的银行账户里。</p><p><strong>这也证明用现金的速度确实要比你网络支付的速度慢，因为你想花钱的时候他们都不收。</strong>但我觉得这个缺点并不是现金的缺点，而是目前这个社会体系让现金变得不好用，不好流通。社会希望我们更多人消费，而且是无痛消费，你扫我一下我扫你一下，一下子就过去了。</p><p>不过在我们这，小面额的现金基本还是都能花出去的。所以我的建议是取现金的时候可以取些小面额的，10 块、20 块、50 块的现金，如果实在找不开的话，像那天我买了件二手，给了商家 20 块钱，她没有现金，就扫码还给我 5 块钱。</p><p>我现在会用现金给孩子培养理财思维。因为一直以来几乎都在手机支付，她都已经没看过钱了，从今年开始，我教她认识钱的面值是多少。我还会让她设立一个目标，比如她想买个电子手表，我就每周给他 5 块、10 块的零花钱，让她把这个钱放到储存罐里存起来，等到年底再拿出来，就可以拿这笔钱去买电子手表了。</p><p><strong>去年 10 月开始，我自己就会用无痛存钱法每天往存钱罐子里丢 20 块钱，到跨年的时候，已经攒了 2000 块了。</strong>当我把箱子打开，看着七零八落的钱掉下来，再用手把它码整齐，之后在数一下，看着一沓一沓的钱，好舒服。后来我把这些钱转给父母，一人 1000，妈妈还夸我了，说我要是早知道这么会省钱的话，现在早就是个小富婆了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_571c7d2c7e8645dea9bd5d8d2ea5c611@5624726_oswg92030oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">咔咔的存钱罐</p><p>我弟弟今年年底要办婚礼，我答应给他 5000 块钱贺礼，加上我们一家人来回的车费，差不多也要 5000 块钱。<strong>所以年初，我每天丢储存罐里的钱变成了 30 块，这样到年底就能存购 1 万多。</strong>否则如果临时让我拿出 5000 块钱给他，还要花 5000 块钱坐车，我真的会很痛，而且也是真的拿不出来。</p><p>（文中图片均由受访者提供。）</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/kREySJBgxdWPFWSXRe0IBQ">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：杨小彤、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>普利制药：拉考沙胺注射液获得美国食品药品监督管理局上市许可</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653768590621833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 16:33:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，普利制药发布公告，公司于近日收到美国食品药品监督管理局签发的拉考沙胺注射液的上市许可。拉考沙胺是一系列功能性氨基酸中的一种，在不同的临床前模型和临床研究中显示出具有抗癫痫作用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福赛科技：收到某头部新能源汽车主力车型项目定点通知</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653766048350468?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 16:30:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，福赛科技发布公告，公司于近期收到某头部新能源汽车主力车型的项目定点通知，定点产品为汽车内饰功能件和装饰件。根据客户规划，项目预计于 2024 年 11 月份开始量产，预估生命周期内的销售总金额约为 9.6 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华勤技术：拟 3 亿元至 4 亿元回购股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653757654350984?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 16:21:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华勤技术发布公告，公司拟使用公司自有资金通过上海证券交易所交易系统以集中竞价交易方式回购部分公司 A 股股票。回购股份将全部用于实施股权激励或员工持股计划。本次回购资金总额不低于 3 亿元（含）且不超过 4 亿元（含），拟回购价格不超过 98.87 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海机场：2024 年 1 月浦东机场旅客吞吐量同比增长 106.23%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653746509824259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 16:10:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海机场发布公告，2024 年 1 月浦东国际机场旅客吞吐量为 586.20 万人次，同比增长 106.23%；虹桥国际机场旅客吞吐量 392.18 万人次，同比增长 48.32%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>药明康德：在过去没有、现在和未来都不会对美国构成国家安全风险</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653742662156546?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 16:06:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，药明康德发布澄清公告称，公司强烈反对针对公司的误导性指称、不确实认定和未经正当程序的预判行动。公司坚信，药明康德在过去没有、现在和未来都不会对美国构成国家安全风险，即使美国政府再次对本公司进行审查亦将得出相同结论。事实上，药明康德是全球制药和生命科学行业的重要贡献者之一。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东莞控股：对子公司增资 1.99 亿元用于投资交通新能源产业投资基金产品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653738411737347?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 16:02:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，东莞控股发布公告，拟对全资子公司广东金信资本投资有限公司（简称「金信资本」）增资 1.99 亿元，增资金额全部计入其资本公积，增资完成后金信资本注册资本不变。本次增资金额将全部用于金信资本投资交通新能源产业投资基金产品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国泰君安：预计节后 A 股会延续节前趋势继续中级反弹</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653732244947202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:56:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国泰君安发布研报指出，节前最后一周，市场探底后明显回升，主要指数暴力反弹。展望后市，由于春节期间消息上总体平稳、外围市场整体偏暖，在底部结构重构完成后，预计节后 A 股会延续节前趋势继续中级反弹。在经历初期的暴力反弹之后，后市大概率会以「步步为营」的方式渐次上攻。配置方面，考虑到市场依然处于相对低位且春节期间有利因素较多，建议继续持仓等待反弹，但切勿轻易追高。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴：春节期间使用滴滴打车的日均完单量同比上涨 32%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653729768356995?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:53:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，春节期间，使用滴滴打车的日均完单量同比去年春节上涨 32%，同比 2019 年春节上涨 65%。在「先回家、再出游」的新趋势下，跨城、异地打滴滴的日均需求上涨更加显著，同比去年春节上涨 48%，同比 2019 年春节上涨 80%。在海外，使用滴滴出行国际版 App 的打车需求在春节假期同比上涨 165%。其中，中国用户春节假期在海外使用滴滴出行国际版的需求较去年同期上涨了 15 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>老白干酒：控股股东自愿承诺不减持公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653724707323014?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:48:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，老白干酒发布公告，老白干集团向公司及全体投资者承诺：自 2024 年 2 月 19 日起 12 个月内不通过二级市场、大宗交易减持其直接持有的老白干酒股票，承诺期内如发生资本公积转增股本、派送股票红利、配股、增发等产生的股份，亦遵守上述承诺。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日久光电：拟 5000 万元至 1 亿元回购股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653721631916290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:45:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，日久光电发布公告，拟以 5000 万元至 1 亿元回购股份用于维护公司价值及股东权益。回购股份的价格不超过 18.00 元/股（含）。本次回购的股份将在披露回购结果暨股份变动公告十二个月后采用集中竞价交易方式出售，并在披露回购结果暨股份变动公告后三年内完成出售。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麦格理寻求减持英国最大天然气网络 Cadent 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653717096529028?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:40:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据英媒报道，澳大利亚投资管理公司麦格理与另一家股东联手，试图出售英国最大的天然气网络 Cadent 合计 13 亿英镑的股份，为向可再生能源转型做准备。据两位知情人士透露，麦格理目前拥有该公司 26% 的股份，并处于出售近 5% 股份的早期谈判阶段。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春节假期全国投递快递包裹超 6.41 亿件，日均同比增长 82.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653715133889667?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:38:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家邮政局监测数据显示，今年春节长假期间（2 月 10 日至 17 日），全国邮政快递业总体运行安全平稳，寄递渠道畅通有序。揽收快递包裹 10.79 亿件，日均揽收量与 2023 年春节假期相比增长 145.2%；投递快递包裹 6.41 亿件，日均投递量与 2023 年春节假期相比增长 82.1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蚂蚁集团于重庆成立数字天蚂公司，注册资本 1 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653708253461636?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:31:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，数字天蚂（重庆）信息技术有限公司成立，法定代表人为 ZHAO WENBIAO，注册资本 1 亿元人民币，经营范围包括互联网安全服务、网络与信息安全软件开发、人工智能通用应用系统、信息技术咨询服务、软件开发等。股权穿透图显示，该公司由蚂蚁集团旗下蚂蚁星河（重庆）信息技术有限公司、长沙数字天蚂信息技术有限公司共同持股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春节假期内地访港旅客数目已超 2018 年同期水平</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653702060129411?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:25:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港特区政府发言人今日（18 日）表示，一连八日内地春节黄金周（2 月 10 日至 17 日）已结束。整体来港旅客达至 2018 年同期水平，而内地来港旅客人次超过 2018 年同期水平。这次内地春节黄金周 8 日期间，入境事务处初步录得合共约 143.6 万旅客人次访港，其中有 125.5 万内地旅客人次经各海陆空管制站访港，黄金周八日期间平均每日内地旅客入境人次约 15.7 万，较 2023 年劳动节假期及国庆黄金周分别高 25.3% 及 14.9%，亦超越 2018 年同期的日均人次。（大湾区之声）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京津冀地区生产总值突破 10 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653699622027527?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:22:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据北京市统计局，10 年来，京津冀经济总量连跨 5 个万亿元台阶，2023 年京津冀地区生产总值为 10.4 万亿元，按现价计算，是 2013 年的 1.9 倍；三地分别为 43760.7 亿元、16737.3 亿元和 43944.1 亿元，是 2013 年的 2.1 倍、1.7 倍和 1.8 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>财通证券：市场重回做多窗口的信号较为明朗</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653698387606665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，财通证券发布研报指出，市场重回做多窗口的信号较为明朗：呵护经济和资本市场的政策力度全面加强、内外宏观环境企稳、流动性危机有所化解、市场处于低位水平，至两会前后及 3 月美联储议息会议前，市场无忧。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家开发银行：2023 年发放先进制造业及战略性新兴产业贷款 5518 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653694411226245?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:17:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家开发银行 2023 年发放先进制造业及战略性新兴产业贷款 5518 亿元，重点支持了新一代信息技术、高端装备、新材料、新能源汽车、节能环保、新能源、生物医药等领域发展，助力加快发展新质生产力。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春节假期全国服务消费相关行业日均销售收入同比增长 52.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653685941091461?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 15:08:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家税务总局增值税发票数据显示，今年春节假期（初一至初八）全国服务消费相关行业日均销售收入同比增长 52.3%，旅游、住宿、餐饮服务消费快速增长，文化体育服务消费热度上升。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花旗证券设立申请文件获证监会反馈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653673666641028?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 14:56:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，中国证监会对花旗环球金融控股有限公司（Citigroup Global Markets Holdings Inc.，下称「花旗环球」）设立独资证券公司花旗证券（中国）有限公司申请文件提出反馈意见。公开资料显示，2021 年 12 月 2 日，花旗环球申请设立证券公司的材料获证监会接收；2021 年 12 月 9 日，花旗环球收到证监会的补正通知；2023 年 12 月 28 日，该申请材料获得受理；2024 年 2 月 4 日证监会下发一次书面反馈。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浦发银行：加快推进房地产项目风险评估和信用审批</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653668313152640?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 14:51:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从浦发银行获悉，该行日前组织召开全行加快推动城市房地产融资协调机制落实专题工作会议，对该项工作的后续开展进行相关部署、推动和落实：一是高度重视，加强统筹推动；二是加强工作协同，形成工作合力；三是落实已有政策，做好房地产金融服务；四是加快为「三大工程」建设提供资金支持。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>