<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜碧桂園迴應被呈請清盤；賈躍亭造車已花超 200 億元；特斯拉完全自動駕駛兩週內進入中國？客服迴應：目前沒有準確時間表</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2668835678498304?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:01:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>碧桂園迴應「被呈請清盤」: 不會對公司保交樓產生重大影響</strong></p><p>碧桂園方面向記者表示，公司涉建滔集團的債務金額在境外整體有息負債佔比很低，單一債權人的激進行動不會對公司保交樓、正常經營以及境外債務整體重組產生重大影響。參考業內其他違約上市房企案例，個別債權人向香港法院申請公司清盤的情況較為常見。碧桂園還表示，「目前，我司各項經營一切正常，將繼續以保交付、保經營為主要工作目標，最大程度保障購房業主、債權人、投資人和員工在內的所有利益攸關方權益。」 （證券時報）&nbsp;</p><p><strong>賈躍亭造車已花超 200 億元，FF 全球 CEO 公開信稱仍需額外資金&nbsp;</strong></p><p>2 月 26 日，法拉第未來官微發佈了一封其全球 CEO Matthias Aydt 的公開信，分享了 FF 現狀和 2024 年發展目標。信中透露，FF 迄今為止已投資 30 億美元（約合 215.9 億元人民幣），用於打造電動車平台、I.A.I 技術、產品開發和製造能力。</p><p>在公開信中，Matthias Aydt 多次提及中東市場。FF 將為中東市場量身定製限量版車型 FF 91 2.0 Futurist aiFalcon，計劃 2024 年交付。下一步，其還將在中東迅速實現工業化落地，產品技術准入和本地化，以及用户生態系統的建立。Matthias Aydt 在公開信中也坦言，「我們相信，FF 已具備支持未來發展的基礎，但仍需獲取額外資金。」（時代週報）</p><p><strong>特斯拉完全自動駕駛兩週內進入中國？客服迴應：目前沒有準確時間表</strong></p><p>2 月 28 日下午消息，針對特斯拉 FSD（完全自動駕駛）即將進入中國的傳聞，特斯拉中國客服表示，目前沒有推出的準確時間。近日網絡上流傳的消息稱，特斯拉 FSD 或將在兩週內進入中國市場。特斯拉中國客服對此表示，如果有任何相關消息，都會通過特斯拉官網統一發布。目前沒有 FSD 在中國推出的準確時間，可以保持關注。（新浪科技）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>李想談蘋果放棄造車轉向人工智能：絕對正確的戰略選擇</strong></p><p>36 氪獲悉，理想汽車 CEO 李想發文稱，蘋果放棄造車，選擇聚焦人工智能是絕對正確的戰略選擇，時間點也合適。人工智能會成為所有設備、服務、應用、交易的最頂層入口，蘋果的必爭之戰。李想表示，「做成了汽車，大獲成功，蘋果會增加 2 萬億美金的市值，但是汽車大獲成功的必要條件仍然是人工智能。汽車的電動化是上半場，人工智能才是決賽。」</p><p><strong>網傳長安汽車洽購高合汽車，長安汽車高層迴應：在談，離「妥」還遠</strong></p><p>網傳長安汽車洽購高合汽車 51% 股權，並稱已經談妥，長安出資會帶動青島與沙特資金到位，由此盤活高合汽車。2 月 28 日長安汽車董事長朱華榮表示：「在談，離‘妥’還遠。」與此同時，高合汽車內部人士表示，該公司創始人丁磊於 2 月 27 日在重慶與朱華榮見面商談，並運送了高合汽車產品給長安汽車團隊體驗。（第一財經）</p><p><strong>菜鳥與 Spotter 達成合作，將向其提供新一代智慧倉儲管理系統</strong></p><p>36 氪獲悉，菜鳥物流科技出海再獲新進展。近日，菜鳥與 B2B 跨境貿易分銷渠道商 Spotter 簽署合作協議。菜鳥將發揮自身在數字供應鏈方面的領先優勢，向 Spotter 提供新一代智慧倉儲管理系統，幫助其海外倉建設標準高效的倉儲管理體系，共同助力中國品牌出海。這也是繼與 Daraz、Flash Express 等企業展開科技合作之後，菜鳥物流科技出海取得的又一成果。</p><p><strong>女子稱被微信好友假扮「文件傳輸助手」騙 9 年，賬號被平台封禁警方介入&nbsp;</strong></p><p>2 月 26 日，安徽一女子稱用了 9 年的「文件傳輸助手」竟是微信好友假扮。該女子自稱是電影博主，之前加了許多陌生人，這 9 年間她向「文件傳輸助手」發送過各種照片，包括手持身份證照片、學信網證書、房產證等隱私信息。28 日，舒城警方稱事件正處理。目前該用户已封號，記者嘗試改名「文件傳輸助手」被系統禁止。（澎湃新聞）</p><p><strong>老鳳祥迴應被指清洗手鐲故意蹭掉 logo，手鐲產品質量合格&nbsp;</strong></p><p>據澎湃新聞報道，針對被指清洗手鐲故意蹭掉品牌 logo 一事，微信公眾號「老鳳祥」2 月 27 日晚發文迴應稱，老鳳祥店員在接待相關消費者過程中服務流程符合規範，清洗設備及清洗工藝符合標準。檢測機構報告顯示，上述手鐲產品質量合格。相關處理結果得到了消費者的認同。</p><p><strong>庫迪咖啡迴應 9.9 元促銷價：市場培育期的價格槓桿&nbsp;</strong></p><p>近期，庫迪咖啡宣佈開啓為期三個月的「好咖啡全場 9.9 不限量」促銷活動。另一邊，瑞幸每週「9.9 元喝一杯」優惠券活動被不少顧客反映「縮水」，不再是全場飲品可以使用 9.9 元優惠券，只剩 8 款指定飲品參與活動，甚至登上微博熱搜。</p><p>對此，庫迪咖啡首席策略官李穎波接受採訪時稱，9.9 元促銷價是市場培育期的價格槓桿。「這個市場很大，很分散，我們覺着要花蠻多蠻長的一段時間去持續地教育，那這個教育週期，其實也就是 9.9 元這樣的一個價格槓桿存在的週期。」（21 世紀經濟報道）</p><p><strong>超 6 成 90 後花銷首位是飲食&nbsp;</strong></p><p>據封面新聞報道，90 後在餐飲食物、服飾穿搭、旅遊休閒、社交人情、通勤出行這些方面成為消費的前五項。</p><p>就 90 後和 00 後的生活態度，最新調研數據顯示，90 後 00 後更願意為吃買單，排在次位的是服飾穿搭和旅遊休閒，體現了享受型和悦己型消費趨勢。此外，年輕人確實更願「為寵投資」。但 90 後養寵意願和投入比例均大於 00 後。（封面新聞）</p><p><strong>三菱商事據悉準備出售日本肯德基連鎖餐廳股份</strong></p><p>據報道，日本三菱商事準備出售日本肯德基連鎖餐廳全部股份，不久後將進行第一輪競標。（界面新聞）</p><p><strong>日產計劃在日本推出自動駕駛出租車服務</strong></p><p>日產汽車 2 月 28 日表示，計劃從 2027 年 4 月開始的財年起在日本推出自動駕駛出租車服務。該公司計劃與日本地方政府和交通運營商合作。日產稱，將從下一財年的 4 月開始在橫濱地區試運行這項業務。（界面新聞）</p><p><strong>iOS 18 適配機型曝光，僅限 iPhone XR 及以上 A12 手機&nbsp;</strong></p><p>據 IT 之家 2 月 27 日報道，MacRumors 獲取到了一份 iOS 18、iPadOS 18 的兼容設備列表，消息來源在蘋果產品內部版本號方面有着良好的爆料記錄。</p><p>爆料顯示，蘋果 iOS 18 將兼容以下所示幾種 iPhone 型號，而 iPadOS 18 將不再支持配備 A10X Fusion 芯片的 iPad 機型，也就是説，iPadOS 18 將兼容以下幾種 iPad 型號。這意味着 iPadOS 18 將不再兼容 iPad Pro 10.5 或 2017 年發佈的第二代 iPad Pro 12.9 機型，還有第六代和第七代 iPad 等常規 A10 Fusion 機型。（IT 之家）</p><p><strong>任天堂起訴 Switch 模擬器 Yuzu 製造商&nbsp;</strong></p><p>據報道，任天堂美國公司現已對 Switch 模擬器 Yuzu（柚子）的製造商發起訴訟，指控其「非法規避」了防止 Switch 平台遊戲在其他硬件上運行的技術措施。</p><p>該訴訟將 Yuzu 模擬器描述為「一種用户可在通用計算設備上運行盜版電子遊戲的軟件」，而這些盜版電子遊戲「只針對特定遊戲機發佈」。同時，任天堂在訴狀中列舉了《塞爾達傳説：王國之淚》作為案例。訴訟稱，Yuzu 開發者通過黑客手段獲取了 Switch 遊戲，違反了 DMCA（數字千禧年版權法）。（IT 之家）</p><p><strong>瑞士電信洽談 80 億歐元收購沃達豐意大利公司</strong></p><p>瑞士電信 2 月 28 日發佈聲明稱，正與沃達豐就收購後者意大利子公司 100% 股權進行高級排他性談判。根據聲明，交易的全部條款尚未確定，但雙方已就沃達豐意大利業務的初步價格達成一致，即在現金和無負債的基礎上，收購價格為 80 億歐元。瑞士電信計劃將沃達豐意大利公司與瑞士電信意大利子公司 Fastweb 合併。（界面新聞）</p><p><strong>日本半導體測試設備製造商愛德萬任命美國籍 CEO</strong></p><p>日本半導體測試設備製造商愛德萬 2 月 28 日宣佈，美國籍的首席運營官 Douglas Lefever 將從 4 月起出任首席執行官，現任 CEO 吉田芳明將轉任董事長。Lefever 於去年 1 月出任愛德萬 COO，此前曾擔任愛德萬美國公司 CEO。（界面新聞）</p><p><strong>Stellantis 敦促英國政府採取更多措施推廣電動汽車</strong></p><p>據報道，Stellantis 歐洲業務主管 Uwe Hochgeschurtz 警告稱，英國政府必須採取更多措施鼓勵司機轉向電動汽車，然後該公司才會致力於將盧頓貨車工廠全面改造為生產電池驅動車型。Stellantis 正與英國政府就改造該廠的財政支持談判。Stellantis 上週宣佈，2025 年將在英國盧頓開始「限量」生產中型電動貨車，該公司目前在那裏生產柴油動力車。Stellantis 是英國汽車品牌沃克斯豪爾的所有者。（財聯社）</p><p><strong>濟州航空等韓國廉航據悉競購韓亞航空貨運業務</strong></p><p>據報道，濟州航空、普萊米婭航空、易斯達航空和仁川航空提交對韓亞航空貨運業務的初步競標書，後者估值最高可達 7000 億韓元（約合 5.2 億美元）。根據大韓航空與韓亞航空此前敲定的合併修訂方案，韓亞航空貨運業務將被出售，旨在緩解歐盟的反壟斷擔憂。（界面新聞）</p><p><strong>音視頻通話功能登陸社交平台 X</strong></p><p>社交平台 X 當地時間 2 月 28 日發佈消息稱，每位用户現都可使用音頻和視頻通話功能。（界面新聞）</p><p><strong>蘋果公司據悉與美國司法部進行最後接觸以避免被提起反壟斷訴訟</strong></p><p>據報道，蘋果公司代表據悉於上週會見了美國司法部官員，為勸説不要對蘋果提起反壟斷訴訟做最後的努力。知情人士説，公司及律師會見了助理司法部長 Jonathan Kanter，他將就是否提起訴訟做最後決定。自 2019 年以來一直在調查蘋果的反壟斷執法人員聲稱，蘋果對其 iPhone 和 iPad 施加了軟件和硬件方面的限制，以阻止競爭對手有效競爭。知情人士説，預計將在未來幾周進行起訴，可能在 3 月底之前。（界面新聞）</p><p><strong>馬斯克迴應蘋果取消造車&nbsp;</strong></p><p>電動汽車分析師索耶·梅瑞特評論稱：「蘋果花了 10 年時間嘗試製造電動汽車，擁有 1620 億美元的現金儲備，但最終得出的結論是，這太難了，而且利潤太小——即使定價 10 萬美元。最初，蘋果希望它是一輛完全自動駕駛的汽車，但他們沒有車隊，沒有真實世界的數據，也沒有經驗來實現這一目標。美國只有兩家大型汽車製造商沒有破產過：特斯拉和福特。」馬斯克迴應稱：「一家汽車公司的自然狀態是死亡。」（環球市場播報）</p><p><strong>寶馬集團泰國公司據悉計劃 2024 年在泰國建設一家電動汽車電池工廠</strong></p><p>據報道，寶馬集團泰國公司計劃 2024 年在泰國建設一家電動汽車電池工廠，該公司表示，工廠的投資預算和產能將很快確定。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>字節跳動正秘密研發多模態數字人等多個 AI 產品</strong></p><p>從多個知情人士處獲悉，字節跳動正在 AI 大模型領域秘密研發多個產品，其中包括多模態數字人產品以及 AI 生圖、AI 生視頻產品等。據一位知情人士透露，其在 2023 年下半年見到了字節跳動多模態數字人產品的 demo，整體感覺還不錯。另據瞭解，字節跳動旗下剪映已在數月前組建封閉團隊，秘密研發 AI 產品。目前，該團隊仍處於嚴格保密階段，研發的產品還未上線。（界面新聞）</p><p><strong>Meta Platforms 計劃 7 月發佈 LLAMA 3</strong></p><p>據報道，Meta Platforms 計劃 7 月份發佈 LLAMA 3。（第一財經）</p><p><strong>扎克伯格會見 LG 電子高管，討論擴展現實設備與 AI 技術合作</strong></p><p>據韓聯社，2 月 28 日消息，正在韓國訪問的 Meta 首席執行官扎克伯格當日會見 LG 首席運營官權峯奭、首席執行官曹周完和 HE 業務本部長樸亨世等多名 LG 高管，討論發展下一代擴展現實（XR）設備、研發人工智能技術等合作事宜。扎克伯格在訪韓期間還可能會見三星電子會長李在鎔等三星高管，共同討論將 AI 半導體與 XR 業務對接發展的方案。（界面新聞）</p><p><strong>斐樂於福建成立新公司，含多項 AI 業務</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，福建斐樂體育用品有限公司成立，法定代表人為莊銘鎮，註冊資本 1000 萬元人民幣，經營範圍包括體育用品及器材零售、服裝服飾零售、文具用品批發、電子產品銷售、人工智能硬件銷售、人工智能基礎軟件開發、人工智能應用軟件開發、人工智能理論與算法軟件開發等。股東信息顯示，該公司由斐樂體育有限公司全資持股。</p><p><strong>微軟旗下 GitHub 為客户提供更強的 AI 編碼工具</strong></p><p>微軟旗下 GitHub 發佈價格更加昂貴的 AI 軟件開發工具，該工具可以根據一家公司自己的編程代碼來回答問題。GitHub 表示，新工具能幫助新進工程師們加快適應速度，並支持從業已久的程序員提高工作速度。（第一財經）</p><p><strong>優刻得聯合智譜 AI 構建超千卡推理集羣</strong></p><p>36 氪獲悉，優刻得聯合智譜 AI 構建超千卡推理集羣，雙方將聯合構建超千卡規模的推理集羣。目前，智譜 AI 新一代基座大模型 GLM-4 穩定、高效運行於雲端，具備大規模實時推理能力，其推理速度更快，併發性更高，且成本顯著降低。&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>百度：2023 年實現營收 1346 億元，百度 App 月活用户數達 6.67 億</strong></p><p>36 氪獲悉，百度發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，2023 年百度實現營收 1346 億元，上年同期 1236.75 億元。四季度實現營收 349.51 億元，歸屬百度的淨利潤（non-GAAP）77.55 億元，同比大漲 44%。2023 年百度核心收入 1034.65 億元，歸屬百度核心的淨利潤（non-GAAP）274 億元，同比增長 38%；2023 年 12 月，百度 App 月活用户數達 6.67 億。</p><p><strong>唯品會：2023 年淨利潤 81 億元，同比增長 28.9%</strong></p><p>36 氪獲悉，唯品會發布 2023 年第四季度及全年財務業績。財報顯示，2023 年第四季度的淨營收總額同比增長 9.2% 至 347 億元；歸屬於唯品會股東的淨利潤同比增長 32.2% 至 30 億元。2023 年全年總淨營收同比增長 9.4% 至 1129 億元；歸屬於唯品會股東的淨利潤同比增長 28.9% 至 81 億元。</p><p><strong>愛奇藝：2023 年總營收 319 億元，多項核心指標均創歷史最佳</strong></p><p>36 氪獲悉，愛奇藝發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，全年總營收 319 億元，同比增長 10%；Non-GAAP（非美國通用會計準則）運營利潤 36 億元，同比增長 68%；Non-GAAP 淨利潤 28 億元，同比增長 121%。其中，第四季度營收 77 億元，Non-GAAP 運營利潤 9.28 億元。愛奇藝創始人、首席執行官龔宇表示，2023 年實現歷史最佳年度業績表現，總營收、運營利潤、淨利潤及現金流等核心指標均創歷史最佳。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>移動電池初創公司 Moxion 尋求融資 2 億美元，估值 15 億美元</strong></p><p>有市場消息稱，移動電池開發初創公司 Moxion Power Co.尋求按 15 億美元估值融資 2 億美元。消息稱，這家總部位於加州里士滿的公司已開始與潛在投資者討論進行一輪可能的股權融資。不過，當前任何投資條款都尚未敲定，仍有可能發生變化。（第一財經）</p><p><strong>新興安全廠商「知其安」獲得近億元 Pre-A 輪融資，雲岫資本擔任獨家財務顧問</strong></p><p>新興安全廠商「知其安」完成近億元 Pre-A 輪融資。本輪融資由紅點中國領投，晨暉創投、聯想創投參與共同投資，雲岫資本擔任獨家財務顧問。知其安創始人聶君表示，本輪融資主要用於公司夯實研發技術，建立產品護城河，加速市場拓展和優化組織建設。公司目前已與金融、大型央企、高端製造業、互聯網等行業客户達成合作。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>真我 12 Pro+正式發佈，售價 1499 元起</strong></p><p>36 氪獲悉，真我 realme 正式推出真我 12 Pro+和真我 12 Pro 兩款新品，售價 1499 元起。官方數據顯示，真我數字系列目前全球累計銷量已經突破 6000 萬台。</p><p><strong>蘋果智能戒指可觸摸虛擬事物，需配合 Vision Pro 頭顯&nbsp;</strong></p><p>據 IT 之家消息，根據美國商標和專利局（USPTO）近日公示的清單，蘋果公司獲得了一項關於智能戒指 / 指套的專利，希望在空間計算中讓佩戴者觸摸和感受虛擬事物。這項專利名稱為《配有傳感器和觸覺反饋、佩戴在手指上的設備》，每個指尖上都配有傳感器，可以檢測用户手部動作，從而更好地和虛擬現實世界內容交互。蘋果公司在專利示例表示，用户佩戴蘋果 Vision Pro 和此類可穿戴設備，有人在虛擬世界向你拋出一個虛擬球，指尖的觸覺傳感器就能模擬出接球的感覺。（IT 之家）</p><p><strong>螞蟻集團推出多模態遙感模型 SkySense</strong></p><p>36 氪獲悉，螞蟻集團推出 20 億參數多模態遙感基礎模型 SkySense。官方數據顯示，SkySense 在 17 項測試場景中指標均超過國際同類產品。SkySense 可用於地貌、農作物觀測和解譯等，輔助農業生產和經營。據瞭解，螞蟻集團正在計劃開放 Skysense 模型參數，與行業共建，促進智能遙感技術與應用發展。</p><p><strong>馬斯克：新款特斯拉 ROADSTER 將在年底推出，已經完成生產設計</strong></p><p>馬斯克 2 月 28 日在推特表示，新款特斯拉 ROADSTER 將在年底推出，已經完成生產設計。（界面新聞）</p><p><strong>本田計劃 2024 年夏季發售可充電燃料電池車</strong></p><p>本田 2 月 28 日發佈消息稱，將於 2024 年夏季在日本發售新款燃料電池車，利用氫燃料可行駛 600 公里以上，並新增充電功能。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「道宜半導體」獲數千萬 PreA++輪融資，多維資本持續擔任獨家財務顧問</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653487362063489?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:00:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 常敏瀟</p><p>編輯 | 劉士武</p><p>36 氪獲悉，高端半導體封測材料企業<strong>「道宜半導體」已完成數千萬 PreA++輪融資。本輪融資由元禾原點領投，多家產業機構跟投，多維資本擔任獨家財務顧問。</strong>本輪資金將用於產能擴充及產品研發。</p><p>上海「道宜半導體」材料有限公司原為道生天合半導體及電子材料事業部，於 2020 年 5 月獨立發展，企業核心團隊集合了行業內多家頭部材料企業的高管及研發技術專家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1138,700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_420ebbe1e94d4d73b76d4d877e04343f@5564860_oswg165763oswg1138oswg700_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：</p><p>「道宜半導體」專注於高端半導體器件、集成電路、功率模塊等電子封裝用環氧塑封料的研發、製造、銷售和技術服務的高新技術企業，公司成立之初便得到了凱風、金浦、德聯及聯新等知名投資方的重點投資，目前已擁有多項核心自主知識產權，並在日本和東南亞設有研發中心及技術服務中心。</p><p>「道宜半導體」是上海市「專精特新」企業和臨港高價值專利培育中心，現擁有員工約 70 人，其中本科及以上學歷人員超 1/3，碩士，博士和高級工程師約佔 20%。公司核心研發團隊均來自於國際知名半導體材料企業，同時，聘有若干國內外專家作為研發支撐。</p><p>「道宜半導體」多款用於功率模塊封裝，QFN，BGA 等領域的封裝材料，在多個國際客户完成測試並實現首次國產替代。臨港工廠目前建設有 4 條生產線，其中兩條產線已經投產，設計產能 8000 噸。</p><p>本輪融資後，公司將繼續完善產能建設和高端產品研發，實現國內半導體材料企業的全球化佈局。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜化妝品原料商「觀辰生物」完成數千萬元天使輪融資，順為資本領投</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667614139229959?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，化妝品原料商「觀辰生物」近日完成數千萬元天使輪融資，順為資本領投，上一輪投資人傳新種子基金跟投。據悉，本輪資金將主要用於研發及新產線建設。&nbsp;</p><p><strong>「觀辰生物」成立於 2021 年 9 月，公司位於浙江湖州，以「科技創造美」為理念，開發化妝品創新成分。目前，觀辰生物與國貨新鋭品牌、國際化妝品公司均有業務合作，部分合作產品已經上市。</strong></p><p>當成分黨崛起、流量紅利退去、消費者對實際功效愈加在意，原料創新已然成為護膚品行業的「芯片」，業內大公司紛紛加大投入與佈局。2023 年 9 月，歐萊雅集團官宣對原料商「杉海創新」進行少數股權投資；同年，水羊股份參投合成生物學企業「納科生物」，均是例子。</p><p><strong>在觀辰生物創始人喬艦看來，新機會在於創新與國產替代。當下，化妝品原料的參與者眾多，但整體格局仍是國際原料商主導，被業內人士稱為「ABCDE」的 Ashland（亞什蘭）、BASF（巴斯夫）、Croda（禾大）、DSM（帝斯曼）、Evonik（贏創）佔據着主流市場。</strong></p><p>喬艦本科、博士分別就讀於清華大學、新加坡國立大學，博士論文方向便是「靶向技術和生物反應器」，至今已有 10 年化妝品新原料從業經驗。他將自己此前的職業經歷劃分為兩個階段，前半段曾就職於拜爾斯道夫、歐萊雅，負責新原料開發相關工作，作為甲方對接原料商、評估新原料；後加入國際原料公司贏創，負責化妝品活性物亞洲業務拓展，得以從原料產業鏈的角度更完整地看待行業。</p><p>除了面向 B 端的行業專家，喬艦另一重身份是美妝垂類博主，他在知乎、B 站、抖音等平台進行化妝品成分相關科普，全網粉絲近百萬。</p><p>多重身份幫助喬艦做到了「離研發近、離市場也近」。談及當下的成分熱，他一方面認同成分黨對行業帶來的正向篩選和洗牌，另一方面也意識到市場端的侷限性——「就像抗老大家只知道玻色因、A 醇、胜肽等，美白被談得最多的只是傳明酸、煙酰胺等，但熱門成分數量有限，實際上有大量不易被傳播、被埋沒的成分具有極好的功效。」</p><p><strong>在喬艦看來，成分黨的興起可以總結為「成分 1.0 時代」，而「成分 2.0 時代」一定是功效時代。</strong>他對「功效時代」的解釋是，成分只是消費者追求效果的手段，而非目的，「因為消費者難以判斷某款產品的效果，所以只能去認定某幾個成分，但化妝品最後還是要回歸到功效本質。」</p><p><strong>基於這樣的認知，觀辰生物的戰略方向不侷限於某項技術、某種成分，而是確立了兩大研發導向——純淨美妝、功效。</strong>當下的消費者對「天然」具有普遍認同，「純淨美妝」便是希望開發更多綠色天然的成分，滿足市場訴求。「功效」則是聚焦於化妝品活性成分，去開發消費者能感知到效果的成分。</p><p>具體到技術和產品上，觀辰生物的重點技術包括光解技術、遞送技術等。前者主要對天然大分子等進行降解，獲得綠色來源的強功效成分，以及更易被皮膚吸收的天然植物成分；後者將活性成分轉化為具有高效透皮和靶向效果的活性微囊，使其能夠被精準遞送到皮膚深層。</p><p><strong>據悉，觀辰生物坐落於湖州市吳興經濟開發區的生產基地將於今年 6 月投產。據喬艦介紹，2024 年公司將會有數個產品實現量產，接下來將加速開發國內的新興品牌客户，同步完成 ISO 認證，與國際化妝品公司開展更實質的合作。</strong></p><p>團隊方面，除喬艦外，外部合作負責人陳珂磊本科、博士分別畢業於四川大學、新加坡國立大學，擁有生物學背景及豐富的高校合作資源，主要負責新技術檢索；研發合夥人馬廣源此前是贏創亞太化妝品原料開發負責人，在化妝品行業擁有 10 餘年研發經驗；生產負責人胡大成畢業於北京大學應用化學專業，在精細化工行業有 20 年從業經驗，熟悉化工廠管理、規劃及合規等。</p><blockquote><p>投資人觀點：</p><p>順為資本張志堅表示：近年來，國產化妝品原料蓬勃發展，消費者與品牌都在呼喚強功效與天然清潔的新原料出現。觀辰的創始團隊兼具化妝品原料研發與全球化的行業洞察。我們期待觀辰能夠為化妝品行業帶來更多創新，助力本土化妝品產業升級，幫助消費者「科學變美」。</p><p>傳新種子基金創始合夥人張傑表示：觀辰是一家以市場需求為導向，以研發為驅動的創業公司。伴隨着國內產業鏈的升級，我們相信這一類聚焦細分賽道的創新企業會迎來新一輪的發展機會。</p></blockquote>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果"棄車從 AI"：十年迷途知返，猶未晚矣丨知料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667642902602496?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 19:57:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>今日，彭博社消息稱，蘋果取消了他們長達十年累計投入超過數十億美金的「泰坦」造車計劃。</p><p>不過，蘋果的這些投入並不會白費，蘋果計劃將原來團隊的研發重點轉向生成式 AI。</p><p>儘管蘋果方面並沒有對這一爆炸性消息做出迴應，但從過去蘋果汽車十年的發展也可以明白蘋果斷腕的原因——不像特斯拉有馬斯克、小米汽車有雷軍，蘋果的汽車項目一直以來並未有核心人物的堅定領導。</p><p>而這則直接導致了，蘋果過去十年在汽車上一直處於定位不清晰，路線模糊。上層的動盪讓蘋果汽車業務持續波動，持續出現高層離職、裁員、收縮的情況。</p><p>蘋果也在十年的蹉跎中，錯過了最好的造車節點。但如今，在生成式 AI 席捲全球之際，蘋果終於做出了一次正確的選擇。</p><h3>蘋果造車缺一個喬布斯，或雷軍</h3><p>蘋果對於汽車的興趣，其實源於喬布斯時代。早在 2010 年以前，喬布斯已經考慮過造車，但在見過了一些傳統汽車製造商後，他的判斷已經非常明確——蘋果縱使造車，也會製造電車、而非汽車。</p><p>不過，彼時正好是手機行業的持續上升期，蘋果要應對來自諾基亞、三星的攻城掠地，穩固江山。 在喬布斯的時代，蘋果暫時沒有騰出太多精力思考如何造車。</p><p>直到 2014 年以後，蘋果內部才逐漸形成了造車的決心。</p><p>在蘋果造車第一階段，是在 2014 年到 2016 年，彼時蘋果的造車可謂野心勃勃。在蘋果總部庫比蒂諾總部附近的一個秘密基地，蘋果慢慢從 200 多名汽車行業的工程師和專家開始聚起，高峯期一度達到了 2000 多人。</p><p>蘋果汽車缺乏靈魂人物的危險，在此後的歲月中，逐漸暴露出來。</p><p>彼時，蘋果派駐了蘋果的產品設計副總裁 Steve zadesky 到這一團隊中。不過，這位負責人並沒有辦法帶領蘋果造車。在 2016 年，蘋果汽車團隊出現了第一次的動盪，最終以蘋果產品設計副總裁 Steve zadesky 退出、以及幾百名員工被解僱/轉崗做結。</p><p>隨後，為了穩定局面，蘋果又邀請了已經退休、備受推崇的前蘋果高管 Bob Mansfield 老將重新返場負責。</p><p>在經過了第一輪的高層洗牌，從 2016 年開始，<strong>蘋果汽車項目實際上倒向了全自動駕駛方向，而非自己着手實際電動汽車製造</strong>。</p><p>在這段時間裏，蘋果其實一直測試他們的自動駕駛軟件，比如和汽車企業合作，在園區內測試員工班車自動駕駛，還專門買了一塊用來做自動駕駛測試的場地等等。</p><p>直到 2019 年，沒安穩多久的團隊又迎來第二次大的波動——蘋果再一次裁撤了泰坦團隊的 200 多名員工，蘋果邀請來支援的 Bob Mansfield，也乾脆選擇再次從蘋果退休。</p><p>到 2020 年，蘋果又任命了因蘋果手錶而名聲大噪的 Kevin Lynch、以及蘋果的人工智能和機器學習負責人 John Giannandrea 來共同負責汽車業務，不過，這 2 位高管除了汽車業務之外，需要同時兼顧 apple watch、AI 的項目。</p><p><strong>汽車業務需要堅定的投入，它比過往任何硬件項目開發週期都長，資金要求更高，因此在團隊上也要有願意持續 all in 的靈魂人物做陣。但蘋果造車業務的幾次換帥，選擇的基本都是沒有任何汽車背景的蘋果高管，這些領導層又各有各的事業和選擇，並非汽車行業的堅定信徒。</strong></p><p>蘋果造車的失敗，一大概率源於此。</p><h3>方向搖擺，錯失良機</h3><p>一直以來，經過了三次的高管迭代，蘋果內部對於路線策略一直沒有明確形成，分歧一直存在——是要造車還是隻專注自動駕駛？做自動駕駛，是做 L2 還是 L4?</p><p>在蘋果造車的最早期，蘋果最初也計劃開發一款完整的汽車。在一開始，Steve zadesky 是想繼承喬布斯的遺志，蘋果對於造車的硬件層面腦洞大開，做了無數新方向的探索。</p><p>從蘋果披露的專利來看，無方向盤汽車、無油門踏板、全靜音電動車門、更好用的激光雷達顯示器、增強顯示技術上車、車輪變成球形設計等等，都是蘋果汽車儲備的技術。蘋果最早對蘋果汽車的定位是，做不低於 10 萬美元的高端汽車。</p><p>但隨着 2016 年的第一次波動之後，蘋果已經意識到了汽車行業的殘酷，<strong>也已經慢慢把策略轉向了更輕資產的自動駕駛的方向。</strong></p><p>在 2019 年時，其實已經可以窺見蘋果內部的焦躁——表現在，一改此前自己慢條斯理研發的策略，改用直接收購的方式來花錢買時間。此後，蘋果先後收購了自動駕駛初創公司 Drive.ai，又試圖洽購電動汽車公司 Canoo 無果。</p><p>與此同時，這幾乎是蘋果從行業挖牆腳最密集的階段。從媒體的報道中可以看出，在 2019 年前後，蘋果還先後從福特、通用、三星、大眾等公司挖角。特斯拉更是蘋果汽車的人才大本營，Doug Field、Steve MacManus 在內都加入了蘋果。</p><p>不過，自動駕駛做哪一級別，在蘋果汽車內部也相當迷茫，持續徘徊。</p><p><strong>蘋果內部曾經出現兩種自動駕駛研發路</strong>線，一是 L2 級別的有限自動駕駛功能，支持自動轉向、加速、制動的功能，駕駛員依舊需要控制汽車和關注地面；</p><p>二是開發完最高級別的自動駕駛系統，完全不需要人工幹預，目標是做安全度媲美特斯拉的產品。曾有媒體指出，在這種設想下，蘋果計劃開發一台沒有方向盤和踏板，乘客們可以分別面對面坐在汽車兩側的汽車。</p><p>不過，據彭博報道，蘋果選擇的這兩個方向也都不順利。</p><p>L2 的輔助自動駕駛在如今已經有了不低的普及率，蘋果此時再推出已經不算高明，而 L4 的自動駕駛則面臨着嚴格的安全監管難題。有外媒體指出，蘋果考慮放棄汽車業務，一大原因也是出於擔心出現輿論風波和監管漩渦。</p><p>而蘋果正是在這十年的搖擺之中，錯失了機會。</p><p>馬斯克最早在 2016 年蘋果出現造車第一次波折、第一位負責人退出項目時便斷言——<strong>若蘋果在 2020 年前沒有實現汽車全面量產，則是「錯失良機」，在快節奏的行業中落後。</strong></p><p>事實被不幸言中。</p><h3>倒向 AI，彌補錯失的時間</h3><p>放棄也不失為一種明智的選擇。蘋果放棄造車消息一放出，迅速登上熱搜，各路汽車圈和科技大佬也對此做出了評價：</p><p>小鵬汽車創始人何小鵬評價」，汽車行業新進入者會在 2024 年內全部出牌，2024 年之後的十年會進入淘汰賽和全明星賽，但沒有想到蘋果在 2024 年除了這樣的牌」。</p><p>雷軍則順勢打起了廣告表示，「蘋果用户選購電動汽車，小米 SU7 肯定是更好的選擇「。</p><p>周鴻禕則表示，美國所有公司都在 all in ai，（蘋果）「不擁抱 ai 就會被幹掉"。出乎意外的是，此前下過多次判斷的馬斯克，此次並沒有做過多評價，只是留下了一個饒有深意的敬禮、抽煙表情包。</p><p>從汽車倒向 AI，蘋果需要快速彌補起他們去年和今年錯失的時間窗口——尤其是，當 OpenAI 攜 ChatGPT、sora 先後兩次炸場大模型，谷歌、亞馬遜也都跟進了他們最強的 Gemini、Olympus 大模型。</p><p>除此之外，每一家硅谷科技大廠都多線佈局，幾乎每一個赫赫有名的 AI 初創企業背後都站着大廠們的身影。</p><p>在新一波 AI 熱潮中，蘋果掉隊許久，也在拼命追趕。</p><p>根據此前的報道，蘋果調配了三位蘋果高層作為蘋果全新人工智能項目發起人，給了他們很高的項目預算支配權利。這三位每年可以支配的項目支出高達 10 億美元。值得注意的是，三位高管中，有一位正是此前接任蘋果汽車的負責人。</p><p>關於蘋果在汽車和人工智能，庫克在過去甚少發言，但罕見的一次，在 2017 年的時候，庫克將蘋果的自動駕駛評價為——「這是所有人工智能項目之母，也是一項最艱難的挑戰」。</p><p>後續，蘋果的關鍵點在於，如何儘可能整合過去在汽車自動駕駛領域的人工智能成果，找到 AI 更好的落地口徑——是要在他們寄予厚望的 Vision Pro 空間計算設備上，還是在手機上。</p><p>可以明確的大方向是，轉向 AI 不是一個錯誤決定。Vision Pro 在未來很長的一段時間內不可能扛起蘋果的營收大旗，而相比於汽車業務，人工智能更具備盈利能力，方向也更明確，而蘋果也有自己的硬件生態圈優勢。</p><p>理想汽車的 CEO 李想對蘋果的這一斷腕做了推演：</p><p>如果做成了 toC 的人工智能，蘋果會成為一家 10 萬億美金的企業；人工智能輸了，蘋果會成為一家 1 萬億美金的企業。而人工智能會成為所有設備、服務、應用、交易的最頂層入口，蘋果的必爭之戰。</p><p>如果做成了汽車，大獲成功，蘋果會增加 2 萬億美金的市值，但是汽車大獲成功的必要條件仍然是人工智能。汽車的電動化是上半場，人工智能才是決賽。</p><p>由此看來，蘋果這次斷腕的決心，還不算太晚。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_fd0989951b824a6cad2d3e33a27dd6a2@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_f745f8a3fd144833b02b801faf6ace71@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">,end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜國投電力於廣東成立新能源公司，註冊資本 1 億元；愛奇藝：2023 年總營收 319 億元，多項核心指標均創歷史最佳；真我 12 Pro+正式發佈，售價 1499 元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667978473186050?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 17:47:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667764799579904"><strong>國投電力於廣東成立新能源公司，註冊資本 1 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，國投（廣東）新能源有限公司成立，法定代表人為蔡繼東，註冊資本 1 億元人民幣，經營範圍包括熱力生產和供應、儲能技術服務、太陽能發電技術服務、風力發電技術服務、水力發電等。股東信息顯示，該公司由國投電力控股股份有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667674366666499"><strong>網傳長安汽車洽購高合汽車，長安汽車高層迴應：在談，離「妥」還遠</strong></a></p><p>網傳長安汽車洽購高合汽車 51% 股權，並稱已經談妥，長安出資會帶動青島與沙特資金到位，由此盤活高合汽車。今日長安汽車董事長朱華榮表示：「在談，離‘妥’還遠。」與此同時，高合汽車內部人士表示，該公司創始人丁磊於 2 月 27 日在重慶與朱華榮見面商談，並運送了高合汽車產品給長安汽車團隊體驗。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667958648825601"><strong>百度：2023 年實現淨利潤 287 億元，同比增長 39%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，百度發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，2023 年百度實現淨利潤（non-GAAP）287 億元，同比增長 39%。四季度實現歸屬百度的淨利潤（non-GAAP）77.55 億元，同比大漲 44%。財報顯示，飛槳星河社區中，基於文心一言的創新應用已超過 4000 個。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667954654226178"><strong>愛奇藝：2023 年總營收 319 億元，多項核心指標均創歷史最佳</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛奇藝發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，全年總營收 319 億元，同比增長 10%；Non-GAAP（非美國通用會計準則）運營利潤 36 億元，同比增長 68%；Non-GAAP 淨利潤 28 億元，同比增長 121%。其中，第四季度營收 77 億元，Non-GAAP 運營利潤 9.28 億元。愛奇藝創始人、首席執行官龔宇表示，2023 年實現歷史最佳年度業績表現，總營收、運營利潤、淨利潤及現金流等核心指標均創歷史最佳。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667654763766536"><strong>斐樂於福建成立新公司，含多項 AI 業務</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，福建斐樂體育用品有限公司成立，法定代表人為莊銘鎮，註冊資本 1000 萬元人民幣，經營範圍包括體育用品及器材零售、服裝服飾零售、文具用品批發、電子產品銷售、人工智能硬件銷售、人工智能基礎軟件開發、人工智能應用軟件開發、人工智能理論與算法軟件開發等。股東信息顯示，該公司由斐樂體育有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667969347314437"><strong>日產計劃在日本推出自動駕駛出租車服務</strong></a></p><p>日產汽車 2 月 28 日表示，計劃從 2027 年 4 月開始的財年起在日本推出自動駕駛出租車服務。該公司計劃與日本地方政府和交通運營商合作。日產稱，將從下一財年的 4 月開始在橫濱地區試運行這項業務。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667919876285187"><strong>日本半導體測試設備製造商愛德萬任命美國籍 CEO</strong></a></p><p>日本半導體測試設備製造商愛德萬 2 月 28 日宣佈，美國籍的首席運營官 Douglas Lefever 將從 4 月起出任首席執行官，現任 CEO 吉田芳明將轉任董事長。Lefever 於去年 1 月出任愛德萬 COO，此前曾擔任愛德萬美國公司 CEO。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667908796704513"><strong>瑞士電信洽談 80 億歐元收購沃達豐意大利公司</strong></a></p><p>瑞士電信 2 月 28 日發佈聲明稱，正與沃達豐就收購後者意大利子公司 100% 股權進行高級排他性談判。根據聲明，交易的全部條款尚未確定，但雙方已就沃達豐意大利業務的初步價格達成一致，即在現金和無負債的基礎上，收購價格為 80 億歐元。瑞士電信計劃將沃達豐意大利公司與瑞士電信意大利子公司 Fastweb 合併。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667871662433031"><strong>濟州航空等韓國廉航據悉競購韓亞航空貨運業務</strong></a></p><p>據韓聯社，濟州航空、普萊米婭航空、易斯達航空和仁川航空提交對韓亞航空貨運業務的初步競標書，後者估值最高可達 7000 億韓元（約合 5.2 億美元）。根據大韓航空與韓亞航空此前敲定的合併修訂方案，韓亞航空貨運業務將被出售，旨在緩解歐盟的反壟斷擔憂。（界面）</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667778437359366"><strong>馬斯克：新款特斯拉 ROADSTER 將在年底推出，已經完成生產設計</strong></a></p><p>馬斯克 2 月 28 日在推特表示，新款特斯拉 ROADSTER 將在年底推出，已經完成生產設計。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667675645175559"><strong>真我 12 Pro+正式發佈，售價 1499 元起</strong></a></p><p>36 氪獲悉，真我 realme 正式推出真我 12 Pro+和真我 12 Pro 兩款新品，售價 1499 元起。官方數據顯示，真我數字系列目前全球累計銷量已經突破 6000 萬台。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667925708727042"><strong>香港金管局餘偉文：銀行體繫有充足緩衝應對樓價大幅調整</strong></a></p><p>香港金管局總裁餘偉文表示，銀行體繫有非常充裕的緩衝，可以應對樓價大幅調整。提醒市民置業時要量力而為，審慎管理財務風險。經過今輪放寬價值 3000 萬元或以下自用住宅物業按揭成數上限至七成後，大部分逆週期措施已幾乎還原至 2009 至 2010 年，未來會否再調整要考慮樓市發展、本地經濟等因素，有需要再適時推出措施。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667908150322952"><strong>華為趙東：5G-A 將帶來十倍於當前的網絡能力提升和新能力</strong></a></p><p>36 氪獲悉，MWC24 巴塞羅那期間，華為無線網絡產品線副總裁、首席營銷官趙東在無線媒體和分析師圓桌中，發表「開啓 5G-A 元年，邁向 5G 新徵程」的主題演講。趙東表示，5G-A 將帶來十倍於當前的網絡能力提升和新能力，實現萬兆體驗、千億聯接、無源物聯和內生智能，滿足豐富多樣的業務要求，是引領下一個 10 年的必由之路。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667863080429317"><strong>陳茂波：目前香港樓市供求平衡，可自由交投</strong></a></p><p>香港財政司司長陳茂波在被問及撤銷樓市印花税時表示，考慮到目前及過往樓市的供需關係，過去需求較大，目前情況已非常不同，目前供求平衡，可自由交投。（第一財經）</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667917286893317"><strong>國家郵政局：1 月份快遞業務量完成 147 億件，同比增長 84.8%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據國家郵政局，1 月份，郵政行業寄遞業務量完成 163.3 億件，同比增長 73.2%。其中,快遞業務量完成 147.0 億件，同比增長 84.8%（按可比口徑計算，下同）。1 月份，同城快遞業務量完成 13.6 億件，同比增長 78.4%；異地快遞業務量完成 130.6 億件，同比增長 86.3%；國際/港澳台快遞業務量完成 2.8 億件，同比增長 55.0%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667663813960450"><strong>數字人民幣會在香港擴大試點範圍</strong></a></p><p>香港特區政府新一份財政預算案今日發表。香港特區政府財政司司長陳茂波表示，「數字人民幣」會在香港擴大試點範圍，市民將可便捷開立和使用數字人民幣錢包，並通過「轉數快」進行增值，進一步提升跨境支付效率和用户體驗。（大灣區之聲）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2667976421713669"><strong>韓國政府出台擴大出口政策：力爭年出口 7000 億美元</strong></a></p><p>韓國產業通商資源部發布「2024 年跨部門出口擴大戰略」，提出今年三大出口目標：實現全年出口額 7000 億美元、吸引外商投資 350 億美元、對本土尖端產業投資 110 萬億韓元（約合人民幣 5946 億元）。出口主力品目包括半導體、二次電池、汽車、造船、石油製品、顯示器、家電、文創、生物健康、農副產品、核電等。出口目標市場分為主力市場（美國·東盟·中國）、戰略市場（歐盟·中東·日本）、新興市場（印度·中南美·獨聯體國家）。（界面）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微軟押注「歐洲版 OpenAI」，Mistral 新模型直追 GPT-4，這次不開源了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667918631315207?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 16:41:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜王怡寧</strong></p><p><strong>編輯｜鄧詠儀</strong></p><p><strong>封面來源｜IC&nbsp;Photo</strong></p><p>OpenAI 最近可能很忙——Google 前腳還沒發完 Gemini Pro 模型，後腳又來一位新秀要同台對壘。</p><p>北京時間 2 月 27 日凌晨，法國開源大模型公司 Mistral AI 正式發佈 Mistral Large 模型，從各種基準測試結果來看，都強勢對標 GPT-4。</p><p>這還沒完。就在同一天，微軟也正式宣佈，與 Mistral AI 達成合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1069" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_178f3f54411245a7b7e9a8b02048a607@5899838_oswg521502oswg1080oswg1069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：X</p><p>成立於 2023 年 5 月的 Mistral AI，是近期的 AI 圈內當之無愧的香餑餑、新興獨角獸公司。在 OpenAI 轉閉源路線之後，高舉開源大旗，喊出「要讓 GenAI（生成式 AI）為所有企業所用，完全開源。」的 Mistral AI，也被認為是 OpenAI 的有力競爭者。</p><p>微軟此前一直以 OpenAI 的堅定支持者形象出現，其 AI 生態系統 Copilot 也與 OpenAI 深度綁定，此次突然宣佈與 Mistral AI 合作，讓很多人感到出乎意料。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_196779adf5eb4ed5bbdde06011ce0498@5899838_oswg817871oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：網絡</p><p>而且，微軟自己的 AI 動作絲毫沒有放鬆的跡象，就在 2 月 26 日，微軟也才宣佈了自家的 Copilot GPTs 上線。目前的 Copilot 更是有 OpenAI 的各項最新技術加持，性能不可謂不強。</p><p>這個關頭再把 Mistral AI 納入麾下，這是為啥？有網友直接在評論區發問：</p><blockquote><p>是現在的 Copilot 不夠強大嗎？</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,179" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_23db818f624341f0a8539b52f44821fe@5899838_oswg65703oswg1080oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：X</p><h2><strong>強勢對標 GPT-4，但這次沒開源</strong></h2><p>此前，Mistral 其實已經正式發佈了規模更小的 Mistral Small 和 Medium 版本。這次，Mistral 宣佈正式推出的是超大杯版本——大模型 Mistral Large。</p><p>Mistral Large 在英語、法語、西班牙語、德語和意大利語中都具有原生的流利程度，對語法和文化背景有細緻的理解。另外，其上下文窗口為 32K，也允許用户從大型文檔中精確召回信息。</p><p>根據官方數據，Mistral Large 在基礎測試中的表現出色，以 81.2% 的分數超越了谷歌 Gemini Pro、GPT-3.5、Meta Llama 2-70B 三款模型，成為僅次於 GPT-4、世界第二大可通過 API 訪問的 AI 大模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,905" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_8faf431ba32344eaa5ea684d3fc58fd4@5899838_oswg338111oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：Mistral AI</p><p>不僅如此，Mistral AI 還宣佈要推出名為 Le Chat 的聊天助手，不過這個產品仍在測試當中。</p><p>據科技媒體 TechCrunch，Mistral AI 的商業模式也越來越像 OpenAI——通過付費 API 提供 Mistral Large，並基於使用量定價。目前，查詢 Mistral Large 每百萬個輸入 token 的費用為 8 美元，每百萬個輸出 token 的費用為 24 美元。和 GPT-4 的 32k 版本相比，Mistral Large 便宜 5 到 7.5 倍左右。</p><p>智能湧現此前也報道過這家來自法國的明星獨角獸公司。Mistral AI 成立於 2023 年 5 月，公司創始人團隊來自 DeepMind 和 Meta 等研究團隊，很多創始成員，也是為大模型領域基礎技術做出關鍵貢獻的人才。</p><p>在成立半年後，這家僅僅 20 人規模的公司就籌集了 3.85 億歐元（約 4.15 億美元），估值達 20 億美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_20983fcf977142a387e29abd1a6c30dc@5899838_oswg136822oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：Mistral AI</p><p>支持其高估值的，是 Mistral AI 強大的模型表現。</p><p>2023 年 11 月，Mistral AI 推出的開源 MoE 模型 Mixtral8x7B，就曾引起 AI 界的廣泛討論。Mixtral8x7B 採用小模型組合，跑分全面超越 GPT-3.5，更在多個跑分上超過了 Llama2 70B，並且推理速度還是後者的 6 倍，在當時就被稱為被稱為「最強小模型」。</p><p>此時正值在 OpenAI 轉閉源路線後，Mistral AI 亮眼的數據表現和專攻小模型的路線，一度讓楊立昆（Yann Lecun）等領軍人物為其站台，也盛讚其是「開源希望」。</p><p>但現在，Mistral AI 是否還是開源路線的扛把子，得打個問號。</p><p>這次，Mistral AI 發佈的 Large 模型就沒有開源，還悄悄在官網把所有有關開源社區義務的內容全部撤掉了，讓不少網友懷疑——Mistral AI 是否也要走上 OpenAI 開源轉閉源的老路？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,995" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_89db918eb48a4b31a057a491ba29d794@5899838_oswg686307oswg1080oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Mistral AI 刪除官網上的開源承諾。圖源：X</p><p>對此，Mistral 的 CEO 對外回覆表示，團隊未來依然會堅持開源理念，同時也會推出更強大的閉源模型參與商業競爭。目前，開源模型包括「Mistral 7B」、「Mistral 8 x 7B」都是以模型規模命名的，而基於商業化考量的模型則以「大中小」的方式來命名。</p><h2><strong>雞蛋不放在一個籃子，微軟：我全都要</strong></h2><p>無論模型層的廠商們打得怎麼難捨難分，現在漁翁得利的，是手握 OpenAI 和 Mistral AI 兩枚大將的微軟。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,842" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_e0c4f2e483584a04abbecec1460e037c@5899838_oswg73208oswg832oswg842_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△</p><p>事實上，此前微軟就表現出了對 Mistral AI 的欣賞和興趣。</p><p>2023 年 11 月，在微軟的 Ignite 大會上，微軟就公佈了將 Mistral 7B 集成到 Azure AI 模型目錄中的消息。Mistral AI 在技術上穩定持續的優異表現也吸引了微軟推動合作的深入。</p><p>而對本次的合作，微軟反覆突出的一點是：此次合作是對兩家公司的雙贏選擇。</p><p>此後，雙方的深度合作將圍繞三方面來展開：</p><p>算力：微軟將通過 Azure AI 超級計算基礎設施支持 Mistral AI，為 Mistral AI 旗艦模型的 AI 訓練和推理工作負載提供一流的性能和規模。</p><p>渠道合作：和 OpenAI 的合作模式一樣，微軟自家的模型即服務 (MaaS) 也將會向微軟的全球客户提供 Mistral AI 的高級模型。</p><p>人工智能研究和開發：微軟和 Mistral AI 將探索圍繞為特定客户（包括歐洲公共部門）培訓特定目的模型的合作。</p><p>簡言之，雙方達成深度合作後，Mistral AI 能夠利用 Azure 的尖端人工智能基礎設施，加快其下一代大型語言模型的開發和部署。另外，雙方的合作也可以幫助這家來自巴黎的獨角獸公司加速拓展全球市場。</p><p>不過，微軟此舉也讓不少網友疑惑，微軟與 OpenAI 之間的合作關係是否出現重要轉折？</p><p>此前，微軟曾大手筆投資 OpenAI，甚至兩家公司的 CEO 還曾多次為對方站台，Sam Altman 此前能夠在公司內亂中成功迴歸重掌大權，也離不開微軟在背後的強力支持和斡旋。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1008,612" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_6d77806bb46842298df0f5377d6f0782@5899838_oswg35250oswg1008oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△微軟 CEO 納德拉為 OpenAI Dev Day 站台</p><p>但想要不斷擴大業務規模的兩家公司，勢必會面臨從合作到正面競爭的關係。福布斯此前就預言，2024 年 AI 圈的十大事件之一，將是微軟與 OpenAI「蜜月期」的結束。</p><p>雞蛋也不能只放在 OpenAI 一家籃子裏。微軟不僅僅在自家模型上提供了多元化的選擇，自己也在開發新的小模型。</p><p>1 月 24 日，據 The information 就援引兩位知情人士透露，微軟正在組建新的 GenAI 團隊，將專注於開發更小的語言模型 (SLM) 。新團隊將由微軟公司副總裁 Misha Bilenko 和首席技術官 Scott 領導，微軟還將數名頂級人工智能開發人員從其研究團隊調至新的 GenAI 團隊，其中包括微軟研究院首席研究員 Sébastien Bubeck。</p><p>2023 年 12 月中旬，微軟發佈了只有 27 億參數的小模型 Phi-2。在規模上下功夫，有效降低使用大模型的成本。這也是微軟與 Mistral AI 目標上的一致之處。</p><p>很多舉措都顯示，微軟不僅要在 Copilot 中為用户提供最好的技術服務，比如 OpenAI 的 ChatGPT、DALL·E3 和 Sora，更要努力擺脱對單一公司的依賴。</p><p>模型之外，微軟在 AI 時代的版圖，還在持續佈局中。</p><p>就在 2 月 20 日，The information 援引一位知情人士透露，微軟正在開發一種網卡，作為英偉達網卡的替代品，以確保數據在其服務器之間快速傳輸。除了節省資金外，微軟還希望新的網絡設備能改善其英偉達芯片服務器的性能。此前，微軟已經開發了自己的 Maia AI 服務器芯片，今年將安裝在數據中心。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,732" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_c3d8906545a845c18c1358d174abb64a@5899838_oswg862127oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：微軟官網</p><p>2 月 21 日，微軟又宣佈和英特爾達成了一項數十億美元的芯片交易，讓後者為其代工生產定製芯片。彭博社也指出，微軟一直在計劃為處理器和人工智能加速器進行內部設計。</p><p><strong>👇🏻&nbsp;掃碼加入「智湧 AI 交流羣」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_2670f4018c754e95affc8ab386d383e2@5899838_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 三大指數高開低走，萬得微盤股指數日內暴跌近 10%；人造肉、減肥藥概念火爆，牛市旗手持續活躍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667813638334208?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 16:31:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數集體高開，滬指高開 0.03%，深成指高開 0.25%，創業板指高開 0.31%。</p><p>人造肉概念股開盤大漲，雙塔食品、索寶蛋白一字漲停，東寶生物、華寶股份漲超 16%，嘉華股份、祖名股份跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,785" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_a939341042ed49a0aea38e697de1ca46@5579416_oswg51757oswg430oswg785_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，美國「人造肉第一股」 Beyond Meat 四季度營收公佈第四財季業績報告，淨營收 7370 萬美元，高於分析師預期的 6680 萬美元，該股盤後一度暴漲逾一倍。</p><p>減肥藥概念股繼續活躍，眾生藥業 2 連板，博瑞醫藥漲超 13%，常山藥業、翰宇藥業、昊帆生物、雙鷺藥業等紛紛高開。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,783" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_aa1a8c4f481148ab8ac8144e67760ac3@5579416_oswg52838oswg430oswg783_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>天風證券表示，醫保支付端政策改善，國產創新藥有望獲得更加穩定的長期價格。</p><p>遊戲股盤初活躍，中青寶漲超 7%，天舟文化、凱撒文化、大晟文化、星輝娛樂、完美世界等跟漲。</p><p>消息面上，國家新聞出版署 27 日發佈 2 月國產網絡遊戲審批信息，共 111 款遊戲獲批。</p><p>銀河證券研報指出，春節前遊戲行業短期的系統性下跌不改長期價值。目前，悲觀情緒已充分釋放，估值修復趨勢明顯，疊加文生視頻技術突破可能在長期提高整個遊戲行業的生產力水平。</p><p>教育板塊延續漲勢，美吉姆 5 連板，昂立教育、科德教育、中公教育、凱文教育等跟漲。</p><p>證券板塊早盤走強，西部證券 4 天 3 板，華創雲信、信達證券、長江證券、西南證券、方正證券等跟漲��</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,788" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_8f472c206c704f248249e9304e43fb1a@5579416_oswg49371oswg430oswg788_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>鋰礦股震盪拉昇，西藏珠峯漲停，天齊鋰業、融捷股份、西藏礦業、盛新鋰能、贛鋒鋰業、華友鈷業等跟漲。消息面上，廣期所碳酸鋰主力合約盤中漲超 4%。</p><p>機器人概念股繼續活躍，華研精機、標準股份、博傑股份、東方精工、天奇股份等多股漲停，宏德股份漲超 10%。</p><p>算力概念反覆活躍，中科曙光 2 連板，潤建股份、紫光股份、中青寶、寒武紀、中貝通信等漲超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_090a2118836a4e9e90bd1347f284f0a3@5579416_oswg51158oswg430oswg791_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>天風證券研報指出，算力需求驅動光模塊更新迭代進程提速。算力時代背景下，數據中心成為能耗大户，光模塊技術的升級不僅僅是簡單的速率翻倍，更需要解決速率提高所帶來的功耗高、成本大等問題。LPO、CPO、硅光和薄膜鈮酸鋰方案有望成為解決該系列問題的突破口。</p><p>光伏板塊震盪拉昇，嘉寓股份漲超 15%，中辰股份、上能電氣、TCL 中環、固德威、東方日升等跟漲。</p><p>機器人、減速器概念股震盪走低，愛仕達逼近跌停，日發精機跌超 7%，南方精工、光洋股份、豐立智能、寧波東力等跟跌。</p><p>汽車整車板塊盤中震盪下挫，亞星客車觸及跌停，江淮汽車、宇通客車跌超 5%，長安汽車、力帆科技、安凱客車、中通客車等跟跌。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.67%，深成指跌 0.55%，創業板指跌 0.3%。</p><p>午後多隻高位股跳水，13 連板的克來機電後跌停，成交金額超 30 億；傲農生物上演「天地板」行情，成交超 5 億元；此前亞世光電、睿能科技跌停，康尼機電、日發精機、日盈電子等跌超 8%。</p><p>微盤股日內持續走低，萬得微盤股指數暴跌近 10%。</p><p>今日收盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 1.91%，深成指跌 2.4%，創業板指跌 2.51%。A 股市場全天成交 1.35 萬億元，為龍年首次突破萬億；北向資金淨買入 13.4 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,235" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_55e015be43d14142889b790c3e00f33d@5579416_oswg100566oswg554oswg235_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_afa2d04e67274ee4975b15c1d8df15a3@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發丨專注打造「人寵生活指南」，「PAWCODE」完成數百萬元級天使輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667596107343622?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 13:43:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨鍾藝璇</p><p>編輯丨楊亞飛</p><p>36 氪獲悉，「PAWCODE」萬事可寵近期完成首輪數百萬元級融資，本輪由南京六翼投資。本輪資金將主要用於新業務拓展和團隊建設。</p><p>「PAWCODE」萬事可寵成立於 2023 年，隸屬於南京跑可文化科技有限責任公司。「PAWCODE」指的是人寵關係的密碼，他們以「Share with pet 跟寵物分享一切」為品牌理念，目標成為專注於探索美好人寵關係的人寵生活指南。</p><h2><strong>一個寵物生活服務平台：建立「人寵生活指南」</strong></h2><p>寵物消費是近些年的大熱賽道，2023 年，中國寵物市場規模增至近 2500 億元，複合增長率在近五年達 13.1%。</p><p>「PAWCODE」創始人 Wini 從 2016 年回國以後就一直關注寵物賽道，據她觀察，2019 年疫情後，參考日本、韓國、英國、美國等國經驗，當經濟發展停滯或下行時，寵物市場仍保持逆勢增長，具有抗週期的屬性。隨着社會進入到中等收入階段，寵物消費會隨着生活方式的轉變而持續升級——孤獨經濟，情感的代償需求會促使人們在寵物上的消費投入逐步提升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_b22552c9ed5747d7be771327e311c7c2@5971123_oswg621850oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 PAWCODE</p><p>2020 年 Barkbox 上市的成功也帶給 Wini 一些啓發，她看到了寵物線上服務的可能性。作為一個連續創業者，Wini 想起過去自己開餐廳時，發現國內的寵物友好餐廳少之又少，甚至在一線城市，留給寵物的公共空間也不多。</p><p>一些問題自然就延伸出來——在城市裏，寵物友好空間到底有多少？不同的寵物店的洗護美容有什麼特色？每家寵物醫院分別擅長什麼科目？不同品種的寵物更適合吃什麼用什麼？</p><p>Wini 希望 PAWCODE 從寵物社交活動和社羣出發，不斷髮掘優質寵物本地生活信息，最終成為一份面向寵物主的生活方式提案——「人寵城市生活指南」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_ed5cd97c5b264677b2e22de052e9df89@5971123_oswg783012oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 PAWCODE</p><h2><strong>推廣城市人寵友好：4 個月吸引超 1 萬養寵人蔘與</strong></h2><p>從 2023 年 9 月，短短 4 個月內，PAWCODE 在武漢舉辦了 21 場寵物友好活動，吸引了超過 1 萬名養寵人蔘與，社羣累積 3 千餘人。</p><p>除了寵物友好活動外，寵物 IP 美陳、寵物快閃店也是 PAWCODE 正在與商業項目合作的方式。PAWCODE 通過種類豐富的線下合作項目，幫助零售品牌、餐飲品牌、商業體、酒店等商家，迅速開展寵物相關業務，完成向養寵人羣的觸達；同時，PAWCODE 也能借助不同的項目，保持自身能夠持續產生有價值的社羣內容，建立起極具信任感的私域流量池。依託於出色的營銷策劃能力和資源整合能力，PAWCODE 的業務發展也在往上游延伸，積極參與大型寵物主題產業園、寵物文旅項目的前期定位規劃以及招商和運營工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4208,3120" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_a6870df4978d4fd69d5c9c0dd84c772a@5971123_oswg17834560oswg4208oswg3120_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 PAWCODE</p><p>除此之外，PAWCODE 已經和多家公益組織達成合作，通過小程序、自媒體、本地生活商户等渠道，定期發佈流浪動物信息，讓它們被更多人看到，形成一條可持續運轉的領養渠道。</p><p>憑藉自身的宣發及渠道優勢，PAWCODE 目前還在協助武漢當地政府宣發文明養寵及辦證服務。</p><p>「PAWCODE 不止想要做文明養寵的宣發，我們希望能參與到關於寵物的本地法律法規的修訂。」Wini 説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1890,1418" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_6531176e6bb8465dae5bcc08e09233a5@5971123_oswg253744oswg1890oswg1418_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 PAWCODE</p><h2><strong>來自寵物的新可能</strong></h2><p>隨着寵物行業的快速增長，越來越多的其他行業也希望參與寵物經濟的發展之中：餐飲和購物中心等公共空間，開始有了寵物友好的概念、新能源汽車出現了寵物模式的功能、時尚品牌有了人寵親子裝、烘培品牌推出了寵物蛋糕、家居發展出人寵共用的功能、旅遊板塊出現了人寵共遊等等。對各個行業的品牌方而言，「X+寵物」的模式也意味着一種變現的新可能——這也是為什麼「PAWCODE」的中文名叫做「萬事可寵」。</p><p>Wini 告訴 36 氪，「PAWCODE」可以助力各行業頭部企業快速切入寵物市場，低成本高效率佈局寵物業務，精準觸達養寵人羣。目前，很多企業都有切入寵物市場的想法。「PAWCODE」則在此發揮一個橋樑的作用，為希望跨界進入寵物行業的品牌量身定製市場策略，以達到行業跨界、品牌破圈、資源整合的目的。對於大多數品牌來説，線上的投放機制日趨成熟，流量成本也越來越貴，線下的流量成本逐步體現出比較優勢。同時，線下觸達的客户天然具有較高的黏性和品牌忠誠度，有助於品牌方提升復購和溢價。「PAWCODE」通過對本地攜寵生活方式的策劃運營，與養寵人羣建立其極高的信任度，如果跨界的品牌方想要觸達養寵人羣，PAWCODE 就是最好的渠道。</p><p>比如，PAWCODE 曾和某精釀啤酒連鎖品牌共同推出聯名寵物友好產品——用釀酒產生的麥糟做的狗狗餅乾，以及 4 款寵物聯名精釀啤酒。產品面市便引得寵物主們紛紛體驗打卡，促進門店產品銷售的同時，也讓該啤酒品牌具備了寵物友好屬性，提升了品牌價值。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1620" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_b83f27d85c0a4551bf148c5611b7952d@5971123_oswg968551oswg1080oswg1620_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 PAWCODE</p><p>Wini 還向 36 氪透露了一些 2024 年的計劃：PAWCODE 將與知名時尚雜誌《紅秀 GRAZIA》聯名推出國內首個寵物時尚雜誌，同時雙方將在上海寵物時裝週進行聯動合作。PAWCODE 在 2024 年也計劃開始多城市發展。除武漢之外，上海、南京、深圳、廣州、杭州、蘇州、鄭州、成都、青島，這些城市都會進行拓展，將現有的商業模式在多個城市複製，成為一個全國性的人寵生活平台。</p><p>36 氪瞭解到，Wini 本人是一個連續創業者，回國後連續創立了健康生活方式類連鎖餐飲及運動健身品牌，有着奢侈品行業背景，參與過紀梵希中國數字媒體搭建。同時，PAWCODE 也是一個由多名創業者組成的團隊，團隊其它人分別來源於商業地產、4A 廣告、藝術策展、寵物食品等行業。</p><p>據悉，PAWCODE 小程序已於 2024 年 1 月上線，正處於內測階段。Wini 告訴 36 氪，在未來，PAWCODE 將接入越來越多的本地商户和 C 端用户，逐步形成平台付費會員體系，聯動終端消費場景，通過內容運營與場景種草，真正成為一份「城市人寵生活指南」。</p><p>本輪投資方六翼資本認為，跑可科技正在向未來人寵交互的生活場景下，以寵物出行、泛寵物人羣社交為抓手，做出有價值、有意義的獨特嘗試。隨着「PAWCODE」萬事可寵用户數的不斷增長，六翼資本期待跑可科技能夠幫助市場看見寵物市場的未來。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「王一博光環」失靈，樂華娛樂何以為繼？| 氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667455867101953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 12:40:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;鄭希婭</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;潘心怡</p><p>一個娛樂圈「謠言」的代價能有多大？2 月 20 日，王一博被造謠一事激起熱議，樂華娛樂市值一日內被抹去 0.17 億港元。</p><p>儘管樂華娛樂迅速闢謠並報警處理，但市場對公司的擔憂情緒難以消散。截至當日收盤，樂華娛樂跌 2.2% 報 0.89 港元/股。相較於 2023 年 1 月 19 日的發行價 4.08 港元，跌去近八成。</p><p>今年以來，「藝人管理第一股」樂華娛樂股價頻繁跳水，甚至出現「閃崩」。1 月 16 日，距離解禁期還有兩天的關鍵時刻，樂華娛樂股價暴跌近 80%，日內市值蒸發近 39 億港元。</p><p><strong>資本市場選擇「用腳投票」，樂華娛樂高度依賴單一藝人、公司自身的風險管理和第二增長曲線缺失等問題也再次浮出水面。</strong></p><h3><strong>上市之路，一波三折</strong></h3><p>早在 2015 年，樂華娛樂便踏上資本市場的征程，在新三板掛牌上市。之後，樂華娛樂試圖通過借殼共達電聲的方式實現 A 股上市，然而這一計劃因證監會監管等因素而終止，樂華娛樂的借殼上市計劃宣告失敗。</p><p>2018 年，樂華娛樂從新三板退市，轉向更加廣闊的 A 股市場。同年，樂華娛樂計劃在上交所主板上市，並向證監會北京監管局備案上市前輔導。然而，市場環境的變化和監管政策的調整使得這一計劃再次擱淺。</p><p>儘管屢遭挫折，樂華娛樂並未放棄對資本市場的追求。2022 年 3 月，樂華娛樂再次向港交所遞交了上市申請，並於同年 8 月通過港交所上市聆訊。</p><p>就在距離上市僅有一個月的時候，樂華娛樂突然宣佈暫停上市計劃，理由是「鑑於現行市況」。</p><p>僅三個月後的 2022 年 11 月 17 日，樂華娛樂再次遞交了港股上市申請。2023 年 1 月 19 日，樂華娛樂終於在香港聯交所主板成功上市，成為了「藝人管理第一股」。</p><p>為什麼樂華娛樂的上市之路如此波折？除卻監管政策的變化增加了其上市之路的不確定性和波動性，公司業務的不穩定性也加劇了資本市場對樂華娛樂的擔憂。這一點，從樂華娛樂招股書裏可窺見一斑。</p><p>2019 年，樂華娛樂旗下男子組合 UNIQ 成員王一博憑藉網劇《陳情令》一炮而紅。</p><p>王一博的爆紅不僅為自己帶來超高的流量和巨大的影響力，也為其經紀公司樂華娛樂帶來前所未有的商業機遇。</p><p>巨大的流量在資本市場上演變為強大的變現能力。隨着王一博的商業價值不斷攀升，樂華娛樂的藝人管理業務收入也水漲船高。</p><p>招股書數據顯示，2019 年、2020 年、2021 年，樂華娛樂的營收分別為 6.31 億元、9.22 億元、12.9 億元，其中，藝人管理帶來的收入分別佔同期總收入的 84%、87.7%、91%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,291" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_b6aab4ec31aa4e0cb6efb84fb8affcc7@5579416_oswg101540oswg865oswg291_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：樂華娛樂招股書</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,666" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_1b00b8baec164a288d2b23a446f17732@5579416_oswg516908oswg865oswg666_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：樂華娛樂招股書</p><p>具體到個人身上，2019-2021 年，王一博應佔收入分別佔同期收入的 16.8%、36.7%、49.5%。2022 年前三季度，樂華娛樂實現的 7.53 億元營收中，王一博應佔收入佔比進一步提升到驚人的 58.8%。這也使得樂華娛樂陷入「王一博依賴症」的質疑中。</p><p>在樂華娛樂的招股書中，王一博的名字共出現了 18 次。<strong>顯然，比起「藝人管理第一股」，「王一博概念股」這個名字更適合樂華娛樂。</strong></p><p>擁有一位頂流藝人，樂華娛樂無疑是幸運的。但在資本市場上，對單一藝人依賴度過高，對樂華娛樂和王一博雙方而言都是一把雙刃劍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,246" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_6acbe38997594fb39e5121a955c08428@5579416_oswg102284oswg865oswg246_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">樂華娛樂的招股書顯示，王一博於 2014 年與公司簽約，合同初始期限為 2014 年 10 月-2022 年 10 月，後續約至 2026 年 10 月。</p><p>1 月 16 日樂華娛樂股價閃崩一事就驗證了雙方高度綁定帶來的弊端，加上距離王一博合約期滿已不足三年，樂華娛樂和王一博的「蜜月期」能否持久引發市場擔憂。</p><h3><strong>成也頂流，危也頂流</strong></h3><p>縱觀樂華娛樂的發展史，其成功離不開韓流，也離不開兩位「頂流」。</p><p>2009 年，韓流正值鼎盛時期。這一年，杜華創立了樂華娛樂，不可避免地受到韓流和韓國娛樂產業模式的影響。</p><p>2010 年，樂華娛樂成功簽約從韓國出道歸國的韓庚，打響了知名度，也使當時財務狀況不佳的樂華娛樂轉危為安。作為回報，樂華娛樂把 2.35% 的股權分紅給韓庚。</p><p>從韓庚身上，樂華娛樂也看到了韓國偶像藝人體系的商業潛力。此後，樂華娛樂便將韓國工業流水線的造星模式引入國內，並與韓國知名娛樂公司展開合作。樂華娛樂的當紅藝人王一博、程瀟、孟美岐、吳宣儀都是以組合形式在韓國訓練並出道，之後才回國發展。</p><p>韓國流水線般的造星模式能夠為藝人提供全面的專業訓練，韓國娛樂公司也會根據市場需求和藝人特點進行精準定位，為藝人制定發展路線。這種模式為韓國娛樂產業培養了大量優秀藝人，但也為公司發展埋下一顆雷。</p><p>藝人的成功及公司的發展也極其依賴粉絲經濟。一旦公司的支柱性藝人不再穩定，公司的後續發展也極有可能受到影響。</p><p>以韓國 YG 娛樂公司為例，2023 年 6 月，男子組合 Bigbang 成員 G-Dragon（權志龍）不再與 YG 娛樂公司續約的消息傳開後，立即在資本市場引起軒然大波。</p><p>據外媒報道，該消息被公開後的兩天內，YG 娛樂的股價累計下跌 10.33%，市值蒸發約 1700 億韓元（1.3 億美元）。</p><p>無獨有偶，2023 年 9 月，YG 娛樂與旗下女子組合 BLACKPINK 的續約問題又成為市場焦點，組合成員 Lisa 續約的不確定性更是讓 YG 娛樂的股價頻繁波動。</p><p>YG 娛樂 2023 年上半年財報中曾明確提到，2023 年第一季度，YG 娛樂的營業利潤高達 364 億韓元，第二季度營業利潤高達 289 億韓元。這其中，BLACKPINK 的貢獻度達到了 85% 以上。</p><p>2022 年 12 月 6 日， BLACKPINK 全員與 YG 娛樂完成續約，當日 YG 娛樂盤中一度飆漲 29%，最終收漲 25.62%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_bdf735702b89463780fd31c1661c064e@5579416_oswg127848oswg865oswg452_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：樂華娛樂 2022 年財報</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,443" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_cfa3dec27aad426f98169b9df1941c53@5579416_oswg172037oswg865oswg443_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：樂華娛樂 2022 年財報</p><p>這不免讓外界猜測，同樣的情況會發生在在樂華身上嗎？</p><p><strong>王一博續約與否仍待觀察，但從財報數據來看，王一博能助力樂華娛樂成功上市，卻難以長期穩定為其發展保駕護航。</strong></p><p>樂華娛樂在 2023 年 3 月公佈的上市後首份財報顯示，公司全年實現收入 9.8 億元，同比下降 24%；經調整淨利潤 2.67 億元，同比下降 32.4%。其中藝人管理業務實現收入 8.52 億元，同比下降 27.5%，公司稱是疫情導致藝人業務活動數目減少所致。</p><p>如今的樂華娛樂，已站到一個十字路口——引以為傲的藝人管理業務日漸黯淡，昔日的選秀護城河已然失守，多元化佈局也尚未帶來明顯轉機；但市場留給樂華娛樂的時間已經不多了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_97cad123e2be48589695fa7a104a3c7f@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 哈囉發佈全新平台解決方案「哈式騎」，供下游合作商在全國開拓市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2667663743248133?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-28 12:29:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 27 日下午，哈囉發佈了共享電單車全新平台解決方案，通過「硬件+軟件+平台」結合的方式，為共享兩輪行業提供全方位的解決方案，供下游合作商在全國各地更好地開拓市場、運營共享電單車。</p><p>據哈囉介紹，中國城鎮化率保持 1% 逐年增長，機動車保有量保持 3000 萬增速的逐年增長，人口聚集及機動車保有量提升致城市交通問題日益突出。</p><p>「在出行場景中，日均 3km 內短途出行需求超 10 億次，這是非常龐大的市場。然而現實中，社會電動車超標車、無序擺放等問題始終存在。」哈囉兩輪出行事業部運營總監丁吳聰介紹道，「投放共享電動單車，政府可以更好地進行管理和監管。目前哈囉投放共享電單車的城市，已有約 10% 共享電單車訂單來自於社會電動車出行替代。」</p><p>近年來，在共享兩輪良性管控、運營態勢下，政府逐步放開投車滿足出行需求。一線與省會城市存在引進助力車的潛力，中、低線縣鎮仍有部分大品牌的空白區域，這給共享電單車行業發展創造了更多的可能性。</p><p>而與此同時，現階段共享電單車行業發展良莠不齊的情況也日益突出。「共享電單車是非常依賴技術、管理和資金實力的行業，過往我們看到太多小企業因管理不善、資金不健康、車輛存在安全隱患而倒閉，不但損害了行業形象，也給各個地方留下退款退費、單車墳場等一系列問題。」丁吳聰説，「在政策利好、增長空間可觀的前提下，相對落後的存量市場急需一次行業變革，所以我們認為共享電單車現在來到了發展的新拐點。」</p><p>為了填補共享電單車空白市場、協助共享兩輪行業進行汰換升級，哈囉推出了「哈式騎平台」。</p><p>哈囉發言人介紹説，「哈式騎」平台，將通過整合硬件、軟件和平台資源，為共享兩輪行業提供全方位的解決方案，供下游合作商在全國各地更好地開拓市場、運營共享電單車。</p><p>首先，硬件方面，哈囉將提供符合市場需求和安全標準的共享電單車。據哈囉硬件產品負責人屠琦益介紹，哈囉自主設計開發了超過 30 款車型，通過了市場的考驗。「哈囉共獲得了超過 1200 項專利，每一輛車在投放市場之前都會經歷超過 1000 次的測試。」屠琦益介紹説。</p><p>哈囉為「哈式騎」平台設計了多種車型，滿足不同場景下的使用需求。「我們設計了高性價比的入門車型，也有騎行更舒適的進階車型，還有動力強勁、續航更久的全能型車型，供合作商自主選擇。」屠琦益表示，「無論哪種車型，都將具備高性能、智能化等特點，以滿足用户的出行需求，並確保用户的安全。」</p><p>在軟件方面，哈式騎將提供全面的運營管理系統。「經過 8 年運營，哈囉在智能營銷、智能調度、智能資保、智能故障識別、智能換電、智能區域刻畫等領域進行了 6 大智能引擎的技術沉澱。」哈囉軟件產品負責人高月介紹説，「而我們的運維智能管理平台，讓員工作業情況實時知曉，足不出户也能輕鬆管團隊。經過與上百座城市的政府合作，我們也提煉出了成熟的城市運營監管平台解決方案。」</p><p>哈式騎平台系統將包括用户端 APP、運營端管理系統和數據分析平台等多個模塊。用户端 APP 將提供便捷的用車服務和支付功能，方便用户隨時隨地進行出行。運營端管理系統將幫助運營商實現對車輛的調度、維修和充電等管理工作，提高運營效率。數據分析平台將對用户行為、訂單數據等進行分析，為運營商提供決策支持和業務優化建議。</p><p>最後，平台方面，哈囉將建立一個全新的共享出行生態系統。該生態系統將整合各方資源，形成一個完整的產業鏈，通過合作與共贏，各方將共同推動共享出行行業的發展，實現綠色出行的目標。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俄羅斯副總理諾瓦克：目前俄羅斯石油日產量約為 950 萬桶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668867883969801?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:32:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[俄羅斯副總理諾瓦克表示，目前俄羅斯石油產量約為每天 950 萬桶；我們看到全球石油市場供需平衡；禁止汽油出口是在燃料需求出現季節性增長之前的一項預防措施；一旦市場飽和，汽油出口禁令可能隨時解除；不考慮禁止柴油出口；現在討論 OPEC+在 4 月份的計劃還言之過早。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沃特股份：PEEK 材料項目已完成消防、環保驗收，二季度有望投產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668866521345286?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:31:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，沃特股份 2 月 28 日在機構路演活動時表示，公司重慶基地特種聚酰胺項目已經投產並正在進行二期項目建設。LCP 材料一期項目已完成消防、環保及試生產方案評估工作，待取得正式生產許可證。PEEK 材料項目已完成消防、環保驗收，正在按計劃組織試生產方案評估，有望在今年二季度投產。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：配置類資金後續「回補」強度和持續性將取決於國內基本面的復甦預期變化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668865641459205?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:30:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券研報稱，今年以來，不同類型的海外資金流明顯分化，若干指標表明自 2023 年 8 月以來外資持續減持 A 股的趨勢已經迎來尾聲，海外跨國配置的主動基金內 China 的實際倉位平均已經降至 2018 年之前的水平，預計配置類資金後續「回補」的強度和持續性將取決於國內基本面的復甦預期變化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>尹錫悦今日將會見 Meta 首席執行官扎克伯格</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668855756926473?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:20:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 29 日，韓國總統尹錫悦辦公室稱，尹錫悦將於當日會見 Meta 公司首席執行官扎克伯格。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>32 家歐洲出版商集體起訴谷歌，要求賠償 21 億歐元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668855318605059?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:20:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 2 月 28 日，包括 Axel Springer 在內的 32 家歐洲出版商在荷蘭法院起訴 Alphabet 旗下的谷歌公司，要求賠償 21 億歐元，稱谷歌在數字廣告方面的做法給他們造成了損失。谷歌美股跌超 2%。這些出版商來自奧地利、比利時、保加利亞、捷克、丹麥、芬蘭、匈牙利、盧森堡、荷蘭、挪威、波蘭、西班牙和瑞典等國。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俄國家原子能集團總裁：集團 2023 年獲得 164 億美元的創紀錄海外收入</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668854902795523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:19:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[俄國家原子能集團總裁阿列克謝•利哈喬夫説，該集團 2023 年獲得創紀錄的海外收入，超過 160 億美元。他説：「去年我們從外國市場的工程獲得了創紀錄的收入——164 億美元。其中超過 120 億是在友好國家市場上獲得的。」（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果公司股東否決要求其披露人工智能活動的提議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668853297032454?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:17:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[蘋果公司的股東們拒絕了一項由勞工支持的要求，即提交一份人工智能透明度報告，該報告將深入探討該公司是否以合乎道德的方式使用人工智能技術。該提議由監管 120 億美元工會養老金的 AFL-CIO Equity Index Fund 提出，在 2 月 28 日舉行的蘋果公司年會上被否決。股東們還否決了有關平等就業政策等提議，但批准了董事會名單和公司高管薪酬計劃。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：當前生豬養殖板塊頭均市值在歷史低位，向上空間仍足</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668852800859652?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:17:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報認為，短期豬價反彈不改現金流壓力加劇本質。考慮到 2023 年上半年能繁母豬存欄去化幅度偏小及凍肉的出庫壓力、仔豬價格缺乏支撐，預計 2024 年上半年肥豬價格或持續偏弱運行、仔豬價格或重跌回虧損區間，行業母豬產能去化有望進入深水區。當前生豬養殖板塊或處於豬週期投資三階段的第一階段，頭均市值在歷史低位、向上空間仍足。建議積極關注養殖板塊。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 變現令人失望，賽富時 Q4 業績超預期但營收指引遜於預期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668851885354247?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:16:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[賽富時公佈 2024 財年第四季度營收為 92.9 億美元，同比增長 11%，好於市場預期的 92.2 億美元；不計部分項目的每股收益為 2.29 美元，好於市場預期的 2.27 美元。調整後的營業利潤率為 31.4%，與市場預期相符。但賽富時公佈的營收指引低於市場預期，表明其軟件的新人工智能（AI）功能尚未刺激增長。賽富時預計，在截至 2025 年 1 月的 2025 財年，營收至多為 380 億美元，增長約 9%。分析師平均估計為 386 億美元。（智通財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>PC 仍未起身，惠普 Q1 營收不及預期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668850315390212?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:14:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[惠普公佈截至 1 月 31 日的 2024 財年第一季度業績。受個人電腦銷售持續低迷的影響，惠普公司公佈的季度收入低於預期。財報顯示，Q1 營收為 132 億美元，同比下降 4.6%，較分析師預期低 3.9 億美元。該公司首席執行官 Enrique Lores 在接受採訪時表示，該公司預計個人電腦銷量將在 2024 年增長。他還説，這將受到企業支出反彈、安裝微軟 Windows 11 軟件的新電腦以及支持人工智能的個人電腦帶來的一些温和影響的推動。（智通財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：高景氣成長風格優勢逐步凸顯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668847772806409?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:12:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信建投研報認為，從資金流動性和市場監管層面看，目前 A 股整體投資環境較前期有了明顯改善；繼 2 月全面降準及超預期調降 5 年期 LPR 利率等寬貨幣政策逆週期發力後，穩定經濟相關政策也有望在兩會前後繼續出台，帶動流動性環境和市場情緒的進一步好轉。伴隨高股息資產持續上漲後股息率下降，高景氣成長風格優勢逐步凸顯。推薦關注：消費電子產業鏈（華為、MR 等）、AI 產業鏈、半導體設備、存儲、智能駕駛、煤炭、運營商、順週期龍頭。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：建議關注國內電錶龍頭等</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668847453367810?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:12:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金公司研報認為，展望 2024 年，國網電能表招標計劃相比去年增加 1 個採購批次，看好全年招標金額同比增長 30% 以上。建議關注國內電錶龍頭、受益於 IR46 標準帶來單表芯片價值量提升的電錶芯片環節。同時，分佈式光伏、充電樁等新型主體接入電網末端，看好具備計量、邊緣計算、智能管理的台區智能融合終端滲透率提升。建議關注受益於電網智能化改造和雙模滲透率提升的通信模組環節投資機會。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紐約聯儲行長預計年內降息，指 2024 年下調三次是「合理起點」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668846383181312?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:10:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[紐約聯邦儲備銀行行長約翰·威廉姆斯表示，美國央行可能會在「今年晚些時候」下調基準貸款利率，並説他仍然預計 2024 年降息三次是「合理起點」。威廉姆斯還説，降息的步伐將取決於經濟數據而不是日曆。他並表示，利率行動並不需要在決策者更新他們季度經濟預測的會議上。威廉姆斯以 1 月出人意料火爆的消費者價格數據為例，説在美聯儲力圖引導通脹率迴歸 2% 目標的途中會有坎坷。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大摩：造車夢碎後蘋果將加碼生成式 AI，給予「增持」評級</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668844649033220?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:09:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[摩根士丹利表示，蘋果取消其電動汽車項目的消息可能會導致生成人工智能等領域的重要性增加。該行給予蘋果「增持」評級，最新目標價為 220 美元。鑑於據報道蘋果每年在該項目上花費 10 億美元，它還可能提高該公司的運營槓桿。分析師表示，過去三年蘋果毛利率上升了約 230 個基點，而營業利潤率卻持平。（智通財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>債券市場持續走強，超半數債券型基金淨值創新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668841929993472?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:06:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着債券市場持續走強，全市場超半數債券型基金創下淨值新高，多為中長期純債產品與混合一級債基。其中，純債基金近一年收益超過 8%。業內人士認為，伴隨着權益市場風險偏好上升，一些混合型債券基金可能出現加倉行為。此外，部分產品通過配置城投債在去年三、四季度和今年初取得了較好收益，但對這一策略未來的可持續性保持謹慎態度。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>郭明錤：Vision Pro 美國市場需求已大幅放緩，退貨率無異常</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668841370119680?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:05:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[知名蘋果分析師郭明錤撰文稱，蘋果 Vision Pro 美國市場需求已大幅放緩，出貨時間目前已改善到 3-5 天（3 月初到貨）。1 月 19 日開放預購後的出貨時間即為 3 月初，意味 Vision Pro 在開放預購後銷售一空，但需求隨即快速下滑且至今仍無改善。根據調查，目前 Vision Pro 的退貨率低於 1%，此結果並無異常。值得關注的是，退貨中有約 20-30% 是因為不知如何設定 Vision Pro。目前預估 Vision Pro 規格顯著變化的新機種可能要到 2027 年才會量產。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鵬汽車：大眾汽車集團簽訂戰略技術合作聯合開發協議及訂立聯合採購計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668840854105348?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:05:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，小鵬汽車在港交所公告，與大眾汽車集團簽訂戰略技術合作聯合開發協議及訂立聯合採購計劃。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國藝電宣佈裁員 5%，停止開發多款遊戲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668835720342788?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:00:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[繼去年兩輪裁員後，美國遊戲發行商藝電公司（Electronic Arts）週三再次宣佈裁員，計劃裁掉員工總數的約 5%，即大約 670 名員工，原因是客户需求變化和公司重新定位。藝電 CEO 安德魯·威爾遜（Andrew Wilson）在一份備忘錄中告訴員工，公司還將停止開發數量不詳的遊戲，並收縮其房地產資產。他補充説，公司將「不再開發我們認為在不斷變化的行業中不會成功的未來授權 IP。」（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>明度智雲完成數億元 C 輪融資，賦能生命科學行業推進數智化革命</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2666368663954179?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[生命科學領域數字化轉型服務商「明度智雲」正式宣佈完成數億元 C 輪融資。本輪融資由深創投領投、招商健康追加投資，指數資本擔任獨家財務顧問。未來，明度智雲將持續「守護每一份藥，守護每位患者」的使命，與全球醫藥企業攜手，加速推進生命科學行業數智化革命的進程。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聚合數據在港交所提交上市申請</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2668835126783236?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-29 07:59:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據港交所文件，2 月 28 日，天聚地合（蘇州）科技股份有限公司在港交所提交上市申請，獨家保薦人為中信證券。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>