<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>用大模型一站式解決企業服務難題，「安安創新」完成 1500 萬天使輪融資｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567607543719299?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 19:51:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>36 氪獨家獲悉，安安創新近期完成一輪近 1500 萬元天使輪融資。投資方為個人股東。</p><p>安安創新是一家企業服務賽道的創業公司，創立於 2021 年，公司主要面向民營企業服務，針對企業的「治理、管理、金融、財稅、法律」5 個維度難題，通過大模型等 AI 工具進行智能診斷，結合自主知識圖譜+專家知識庫，輸出專業解決方案。</p><p>公司的核心創始團隊來自國內外知名院校，具備傳播、金融、法律、管理等多元背景，在主導企業上市、智能科技應用等領域有着豐富的經驗和資源。</p><p>安安創新總經理李鋒告訴 36 氪，企業服務的發展前景，以及大模型技術變量帶來的機遇是安安創新選擇在當下入局的關鍵因素。</p><p>一方面，隨着社會經濟的發展，民營企業發展快速，前端場景均需後端服務支持，發展空間巨大，問題也逐步出現。「過去 10 年間，民營企業總數增長了超 300% ，2023 年，民營企業的數量佔全國企業總數的 90.4%，但民營企業的長期發展一直是痛點所在——中國民營企業平均壽命僅有 3.7 年，中小企業平均壽命更是隻有 2.5 年。」總經理李鋒説，「眾多複雜的問題交織，市場需要一款解決企業治理難題的產品出現，提供專業解決方案。」</p><p>所以，公司選擇從 5A 企業服務的產品方向入手，從治理、管理、金融、法律、財稅等五個方面出發，進行詳細地統籌規劃設計，為企業提供專業化生態服務。</p><p>另一方面，大模型技術的出現，讓更多專業知識和體系藉助新的 AI 工具，標準化地服務更多企業。因此，安安創新打造了 5A 企業家智慧平台 AnAn AI ，為企業提供自測診斷-知識學習-解決方案為一體的智能服務產品。目前，安安創新已接入國產大模型，並獨立構建 5A 知識圖譜。同時安安創新也會銜接安安智慧公益基金幫扶的企業，該公益基金會是由安安創新與中華社會文化發展基金會共同發起設立的專項公募基金。</p><p>技術上，5A 知識圖譜將知識圖譜和大模型有機結合，利用預訓練模型進行的有監督的實體抽取（NER）和關係抽取，知識存儲方面，則使用了新型圖數據庫 JanusGraph。數據源上，公司依靠自建的 5A 專家知識以及公開的行業數據集、專業文獻和平台數據。</p><p>產品形態上，目前 AnAn AI 平台上有 AI 自測、AI 診斷+解決方案、專家知識庫三個核心功能，能夠在 APP/小程序/服務號/WEB 端，為企業提供全流程的線上服務。同時，公司也會在線下配備專業的諮詢團隊，針對不同的企業提供個性化的服務。</p><p>比如在診斷過程中，如果用戶想諮詢員工薪酬規劃問題，AnAn AI 系統會基於問題和訴求，進對高管、員工等進行價值分析，提出發展建議，並最終做出薪酬評估。同時，結合診斷分析內容，系統會推薦個人學習提高計劃，並系統地提供配套的知識內容。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,603" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_afcac3ff39c14fb18de6c43b473195c6@5261678_oswg355978oswg1280oswg603_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">安安創新產品</p><p>商業模式上，安安創新主要有線上標準化服務和線下定製化諮詢方案兩個方面業務構成：</p><p>· 線上，一方面依靠 AnAn AI 平台給用戶提供付費檢測，診斷企業運營現狀的健康程度，發現潛在問題，提升運營安全，另一方面依靠線上學習服務，進行客戶轉化；</p><p>· 線下，通過整合國內法律、財稅、管理等資源和智庫提供綜合諮詢服務，輸出定製化方案。</p><p>未來，主營業務之外，公司也在探索撮合類業務、廣告業務 、定製類服務 、政商產業運營等其他的服務模式。市場層面，公司也採用代理商銷售模式，目前已經建立分級代理體系，與完善的分銷 CRM 系統。此外，安安智慧公益基金也會持續為 AnAn AI 平台引流。</p><p>公司稱，本輪融資將用於優化 5A 小模型，並深化安安創新 5A 知識圖譜，通過 5A 模型的持續訓練及知識專利擴充，提升線上智能化解決企業治理、管理、金融、財稅、法律方面問題的能力，並擴建用戶成功團隊，為持續的規模化業務增長做好準備。同時，團隊也會基於 5A 模型探索企業標準化治理新業務，推動 5A 理論在民營企業運營多元化服務場景落地及規模化增長。公司透露，預計 2024 年元旦後開啓 Pre-A 輪融資，引進戰略性投資人。</p><p>安安創新天使輪投資人表示：「安安創新為國家戰略創新項目，是安安智慧公益基金的指定服務商。安安公益基金與安安 5A 企業家智慧平台相結合，以公益發現問題，商業解決問題的方式，形成服務閉環。以高效、可持續的公益商業新模式，合作多方頂級資源，幫助以民營經濟為主的企業，解決在經營中遇到的重大困難。安安創新將開闢企業服務創新發展模式、促進經濟發展的全新路徑，將企業、政府、資本等市場參與方協同起來，立體智賦民營企業發展壯大，打造合作共贏的全新企業服務生態。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑石中國 QDLP 團隊亮相、美國梅西百貨獲 85 億美元收購報價、瓴寓國際牽頭共建 5 億元租賃住房基金 | PropTech 週刊 87 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567490151900544?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 17:49:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>本文是「PropTech 週刊」更新的第 87 期，我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><p><strong>要聞提示</strong></p><p>36 氪首發｜普力材料完成近兩億元 B 輪融資；</p><p>大公司動態｜黑石中國 QDLP 團隊在上海亮相；</p><p>海外市場｜梅西百貨獲得 85 億美金收購報價；</p><p>行業政策 ｜ 廣東：擬立法推動數字化、綠色化轉型，促進製造業高質量發展。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首發</strong></h3><p><strong>普力材料完成近兩億元 B 輪融資</strong></p><p>合肥普力先進材料科技有限公司（以下簡稱「普力材料」）近日完成近兩億元 B 輪融資。普力材料成立於 2017 年，是一家從事二氧化碳高價值利用、負碳新材料產業化的高新企業。公司以二氧化碳利用技術為核心競爭力，即專注於 CCUS（碳捕集利用與儲存）的「U」（再利用）環節。普力材料擁有自主知識產權的二氧化碳新材料聚合工藝，核心產品為二氧化碳多元醇（PCE）。</p><p>普力材料 CTO 羅銘博士介紹，普力自主研發了二氧化碳基材料的催化合成技術，公司自研催化體系，使得二氧化碳作為原料所合成的二氧化碳多元醇（PCE）中，二氧化碳的質量分數可達 30% 以上。據悉多元醇下游的應用方向十分多元，主要有汽車座椅、沙發、牀墊等發泡材料，各類服裝箱包等人造革，鞋底、跑道等彈性體，食品軟包裝、汽車結構膠、電池膠等膠黏劑，汽車漆、木器漆等各類塗料等諸多領域，可以為其提供更環保、更高性能的選擇。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司動態</strong></h3><p><strong>黑石中國 QDLP 團隊在上海亮相</strong></p><p>國際知名 PE 機構黑石在上海的辦公室進一步擴充，其在中基協完成註冊登記的「黑石（上海）私募基金管理有限公司」辦公室已落地上海興業中心。</p><p>中基協官網顯示，該主體成立於今年 3 月，由 The Blackstone Group (HK) Limited 黑石集團（香港）有限公司 100% 控股，註冊地址位於上海市，註冊資本 200 萬美元，實繳資本 160 萬美元，在提交申請後的兩個多月正式完成備案登記。</p><p>公示信息顯示，黑石（上海）的企業性質為外商獨資企業，業務類型是「QDLP 等試點機構」，管理規模區間在 0-5 億元之間，根據網站信息，目前全職員工 7 人，法定代表人、董事長是任瑩，其 2014 年加入黑石香港，歷任黑石私人財富管理業務的董事總經理、大中華區負責人。更早之前，任瑩曾供職於美世諮詢公司、瑞士信貸（香港）有限公司、巴克萊資本亞洲、摩根士丹利亞洲等。</p><p>所謂 QDLP，全稱 Qualified Domestic Limited Partner，即合格境內有限合夥人，指獲得 QDLP 試點資格並獲批外匯額度的基金管理企業，在中國境內設立 QDLP 基金並面向中國境內的合格投資者募集人民幣，將募集資金換匯後對境外標的進行投資的制度。簡而言之，就是境內募集，境外投資。這和整個黑石在亞太區的佈局一脈相承。（創業資本匯）</p><p><strong>瓴寓國際牽頭共建 5 億元租賃住房基金</strong></p><p>12 月 14 日，據瓴寓官微披露，瓴寓國際攜手保險機構紫金財險以及江蘇省屬國資基金管理人新華灃裕共建 5 億租賃住房專項基金，預計新增資管規模 20 億，並落地首個項目南京河西南保障性租賃社區。此次三方共建租賃住房專項基金，將開啓「瓴寓國際+國有資本+保險基金」的新投資模式。</p><p>其中，基金管理人新華灃裕作為江蘇新華報業集團旗下專業資管公司，是江蘇地區有重要影響力的國有企業；財務投資人紫金財險則是江蘇省首家全國性財產保險公司。資料顯示，南京河西南保障性租賃社區是瓴寓 2021 年拿地項目。2021 年 12 月，瓴寓國際成功獲取了南京市建鄴區河西南 G116 租賃地塊，地塊性質為單身職工公寓用地。該地塊位於南京主城區建鄴區奧南板塊，緊鄰地鐵 2 號線西延青蓮街站，5 站可達南京河西 CBD，項目將建成 400 多間高端租賃公寓。</p><p><strong>去哪兒和華為雲簽署全面合作協議，涉及 AI 聯創等領域</strong></p><p>12 月 18 日晚間，北京趣拿信息技術有限公司和華為雲計算技術有限公司在深圳簽署全面合作協議。據悉，雙方將充分發揮各自領域的資源和技術優勢，圍繞雲計算、AI、數據服務等領域全面深入合作，開啓旅遊產業數字化新徵程。</p><p>根據協議，雙方將在以下領域開展合作，包括 AI 聯創，平台架構升級，以及容災能力提升。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市場</strong></h3><p><strong>梅西百貨獲得 85 億美金收購報價</strong></p><p>近年來，由於網購崛起與實體通路激烈競爭，導致美國知名百貨公司「梅西百貨」的身價大幅縮水，引起了一些投資者的興趣。消息人士指出，以房地產為佈局重點的投資公司 Arkhouse Management 和全球資產管理公司 Brigade Capital Management 於近日提交了一份提議，計劃以每股 21 美元的價格收購梅西股票。相較於上週五（12 月 8 日）的收盤價格——17.39 美元，這份報價提供了梅西母公司 Bloomingdale 20.76% 的溢價。</p><p>投資者團隊已經通過 Arkhouse 管理的基金擁有梅西的大量股份，並且與百貨公司討論了這項提議。知情人士表示，梅西董事會已經進行討論，但尚不清楚他們是否同意這筆收購。Arkhouse 和 Brigade 投資者團隊認為，梅西在公開市場上的估值被低估，因此願意在市場價格上提高他們的報價。過去的交易數據顯示，Arkhouse 和 Brigade 從未執行過這麼高額的收購交易。尚不清楚這兩家公司是否擁有足夠的資金進行收購。梅西百貨目前的市值約為 47.7 億美元，其股價今年下跌了近 15.79%。</p><p><strong>Minut 獲得 500 萬美元戰略投資</strong></p><p>Minut 最近獲得 500 萬美元融資，投資者是 Smedvig Capital。Minut 2014 年成立於瑞典，是一家關注家庭安全的智能家居企業，該企業產品結合傳統煙霧報警器及其他傳感器，用戶可以通過手機實時瞭解家中情況。同時，Minut 也致力於讓其產品更有設計感，更好地融入家庭裝飾中。另外，Minut 還可以幫助短租房源管理者和房東監控房源，實現工作流的自動化。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行業政策</strong></h3><p><strong>廣東：擬立法推動數字化、綠色化轉型，促進製造業高質量發展</strong></p><p>近日，廣東擬立法促進製造業高質量發展，《廣東省製造業高質量發展促進條例（草案修改徵求意見稿）》日前向社會各界公開徵求意見，至明年 1 月 5 日為止。文件提到，產業發展與平台建設方面，將結合實際鞏固提升戰略性支柱產業，培育壯大戰略性新興產業，科學謀劃未來產業，推動傳統產業提質升級，打造先進製造業集羣和特色優勢產業集羣。鼓勵製造業企業圍繞產業集羣的共性製造環節，建設共享工廠，滿足產業集羣的共性製造需求。</p><p>增強產業鏈韌性安全。推動產業基礎再造，增強廣東省製造業在覈心基礎零部件及元器件、關鍵基礎軟件、關鍵基礎材料、先進基礎工藝、產業技術基礎等領域的影響力和控制力，推動軟硬件同步突破，提升產業鏈供應鏈韌性和安全水平。組織實施重點領域研發計劃，加快產業關鍵核心技術突破和推廣應用。而在要素配置方面，通過加大財政支持、設立產業基金、提供金融支持、加強用地保障等，促進製造業高質量發展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜TikTok 電商明年 GMV 目標 500 億美金，東南亞與美國並進；阿里國際站東南亞備貨節開啓；菜鳥集團與茅台物流戰略簽約</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567462207792517?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 17:31:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567435642332545"><strong>TikTok 電商明年 GMV 目標 500 億美金，東南亞與美國並進</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，TikTok 電商為 2024 年定下了 500 億美金的 GMV 目標，對照今年 200 億美金的目標數字，目標翻了一倍多。據瞭解，目前 TikTok 電商東南亞 GMV 已經超過 130 億美金，其中印尼突破 40 億美金，泰國市場 35 億美金左右。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567286429590914"><strong>阿里國際站東南亞備貨節開啓</strong></a></p><p>36 氪獲悉，阿里巴巴國際站首次面向東南亞市場專門舉辦的 B2B 大促上線，吸引了當地眾多大型採購商等大買家湧入。據瞭解，從 11 月份開始，作為一款 B2B 的批發採購 APP，阿里國際站在東南亞各國的 APP 下載量一直保持增長的態勢。尤其是在越南市場更是保持在前三名。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567038723876482"><strong>聯合利華打包出售多個個人護理品牌</strong></a></p><p>根據 Financial Times 報道，聯合利華將向私募股權機構 Yellow Wood Partners 出售旗下 Elida Beauty 業務，該業務涵蓋 Q-tips、Timotei、Impulse、旁氏 Ponds 在內的 20 多個非核心個護美妝品牌。具體交易金額未披露，該交易預計將於明年年中完成。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567344709133955"><strong>菜鳥集團與茅台物流戰略簽約</strong></a></p><p>36 氪獲悉，菜鳥集團與貴州茅台酒廠（集團）物流有限責任公司（以下簡稱「茅台物流」）戰略合作簽約儀式在菜鳥集團總部舉行。雙方將進一步深化旗下品牌在國內、國際，線上、線下全渠道供應鏈業務方面合作，共同探索供應鏈運營創新模式，整合雙方資源並持續優化解決方案，推動成本精益化管理和效率提升。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567072683255428"><strong>鄉熙綠建舉辦全能住宅產品發佈會</strong></a></p><p>12 月 19 日，鄉熙綠建舉辦新品發佈會，對外發布全能住宅民居及公建系列產品、民宿酒店度假村建造及運營解決方案，並展示全生命週期數字化管理系統「鄉熙天工智建系統」。據官方介紹，鄉熙全能住宅產品的核心牆體保溫材料「超納硅」填補了國內無機材料常溫發泡技術的空白，「碳硅模塊結構體系」通過「標準模塊+異形模塊」實現建築的快速、高精密度裝配施工，同時解決傳統房屋及輕鋼建築帶來的空鼓感、保溫差、結構漏水等問題。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567420486248064"><strong>巨星科技：擬不超 4000 萬歐元收購 TESA Group 的全部資產</strong></a></p><p>36 氪獲悉，巨星科技公告稱，公司擬通過支付現金的方式購買 Hexagon Smart Solutions AB 持有的 TESA Group 的全部資產，包括 TESA Precision Measurement Instruments Sarl100% 股權及其相關的中國、美國、法國公司資產，交易價格為不超過 4000 萬歐元。TESA 品牌於 1941 年在瑞士創立，一直專注於高精度測量工具的研發製造，目前是全球前 2 的μ級高精度測量工具製造商，主要產品包括：高度儀、電感測微系統、高精度遊標卡尺等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567196533990790"><strong>Alphabet 與美國多州就谷歌應用商店反壟斷案達成 7 億美元和解</strong></a></p><p>當地時間 12 月 18 日，Alphabet 公司同意支付 7 億美元，以了結 Google Play 應用商店「非法主導安卓移動應用市場」的指控，從而解決美國三十多個州的總檢察長和消費者提出的反壟斷投訴。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567251753444741"><strong>IDC：三季度中國可穿戴設備市場出貨量為 3470 萬台，同比增長 7.5%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，IDC 最新發布的《中國可穿戴設備市場季度跟蹤報告》顯示，2023 年第三季度中國可穿戴設備市場出貨量為 3470 萬台，同比增長 7.5%，整體市場持續增長，正在進入穩定復甦狀態。其中，智能手錶市場出貨量 1140 萬台，同比增長 5.5%；手環市場出貨量 398 萬台，同比增長 2.2%；耳戴設備市場出貨量 1924 萬台，同比增長 9.8%。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567440256345736"><strong>越秀地產：2023 年第四期公司債券發行規模為不超 15 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，越秀地產在港交所發佈公告稱，2023 年第四期公司債券的發行規模為不超過 15 億元。該債券引入品種間回撥選擇權，回撥比例不受限制。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567141030651526"><strong>加華資本獨家投資大眾便民餐飲企業「小菜園」</strong></a></p><p>12 月 19 日，中國餐飲連鎖企業「小菜園」宣佈完成新一輪融資，投資方為加華資本。這是繼今年 3 月完成首輪融資後，加華資本對小菜園的再次投資。作為小菜園的獨家投資人，加華資本累計投資金額已達 5 億元人民幣。這也是近年來大眾便民餐飲市場最大一筆融資。據透露，2023 年前三季度，小菜園營收持續增長，門店數量、同店銷售、人效、坪效等指標持續優化。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567194338338435"><strong>雲從科技中標中國郵政儲蓄銀行智慧化項目</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，雲從科技宣佈中標中國郵政儲蓄銀行山東省分行「基於多模態大模型的文檔影像信息提取模型構建技術服務項目」，將共同打造金融行業大模型——文檔多模態大模型。據介紹，此次合作的重點在於解決金融場景中的文檔影像處理難題。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567405712729732"><strong>努比亞 Z60 Ultra 正式發佈</strong></a></p><p>36 氪獲悉，努比亞 Z60 Ultra 正式發佈。據瞭解，新機推出 NeoVision 泰山影像系統高定光學三主攝，支持三 OIS 全光學防抖，全場景拍攝「穩」若泰山，抓拍效率也進一步升級。同時，三顆主攝全部配置了藍玻璃旋塗 IR 濾光片，有效改善炫光，配合激光對焦。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567377256719749"><strong>英飛凌推出帶有集成溫度傳感器的全新 CoolMOS S7T</strong></a></p><p>36 氪獲悉，英飛凌科技股份公司推出帶有集成溫度傳感器的全新 CoolMOS™ S7T 產品系列。據瞭解，通過在系統中集成該系列半導體產品，可提升許多電子應用的耐用性、安全性和效率。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567349265524361"><strong>比亞迪：首創全場景智能脈衝自加熱技術，在行業內首次實現了極低溫下冷車快充</strong></a></p><p>36 氪獲悉，比亞迪在充電技術溝通會上表示，其首創全場景智能脈衝自加熱技術，在行業內首次實現了極低溫下冷車快充。在-30℃極寒條件下，以騰勢 N7 為例，全場景智能脈衝自加熱技術讓電池加熱速率較傳統方案提升 230%，電池滿充時間降低 30%，北方用戶冬天也能享受到快充體驗。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567364002260354"><strong>名創優品劉曉彬：從零售公司到內容公司，用私域 KOC 建立護城河</strong></a></p><p>12 月 19 日，名創優品集團副總裁兼首席營銷官劉曉彬在「2023 實幹企業家峯會·消費專場」上表示，未來每一家消費品公司都應該是一家內容公司，要做「有內容屬性的產品」，而爆品誕生離不開私域 KOC 產出優質內容。劉曉彬稱，企業微信讓名創優品擁有了連接私域 KOC 的機會，通過官方福利加持、在私域社羣和朋友圈做自發傳播，實現銷售數據增長，「讓爆款產品的成功不再是偶然」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567205243381378"><strong>微盟營銷簽約谷歌 CPP，獲中國大區一級代理牌照</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，微盟集團旗下微盟營銷子集團正式簽約谷歌 CPP（China Partner Capability Fund Program Agreement），成為谷歌中國區域一級代理商。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567303756080768"><strong>李斌迴應不再是蔚來最大股東：仍然擁有最大投票權</strong></a></p><p>12 月 18 日，蔚來宣佈獲得阿布扎比投資機構約 22 億美元的戰略投資。有報道稱，蔚來創始人、董事長、CEO 李斌不再是大股東。對此，李斌迴應稱「這些媒體功課沒做夠」，第一，上市時自己將 5000 萬股轉給用戶信託，現在股權表裏沒有減掉，也就是説自己早就不是經濟意義上的第一大股東；第二因為有超級投票權，自己的投票權仍然保持最多，在股東投票層面的變化很小。（新浪財經）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567284558063239"><strong>阿里巴巴向甘肅青海地震災區追加 1000 萬元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，今天上午，阿里巴巴官方發佈：已聯合多方馳援甘肅青海抗震救災，「首批 5 萬多箱應急物資發出」。午後，阿里巴巴再次宣佈，將追加 1000 萬元人民幣捐款，用於甘肅青海地震災區救援和民眾生活恢復。阿里巴巴方面表示，正持續關注震區災情，已經第一時間整合集團內部力量，與各級政府、社會力量聯動合作，全力支持災區做好受災羣眾臨時安置和生活救助工作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TikTok 電商明年 GMV 目標 500 億美金，東南亞與美國並進｜36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567221156472455?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 16:45:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜李小霞</p><p>編輯｜喬芊、楊軒</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪獨家獲悉，TikTok 電商為 2024 年定下了 500 億美金的 GMV 目標，對照今年 200 億美金的目標數字，目標翻了一倍多。</span></p><p>另外，據瞭解，目前 TikTok 電商東南亞 GMV 已經超過 130 億美金，其中印尼突破 40 億美金，泰國市場 35 億美金左右。</p><p>而兩個多月的封禁，印尼市場至少損失 10 億美金。也就是説，如果沒有「黑天鵝」影響，東南亞市場或許可實現逼近 150 億美金的銷售額。</p><p>36 氪就此消息向 TikTok 方面求證，對方未予迴應。</p><p>自 2021 年試水開始，TikTok 電商的 GMV 表現就一路高漲，從最初的 10 億美金左右，躍升到去年僅東南亞就 44 億美金，至今，觸角已涵蓋印尼、英國、泰國、越南、馬來西亞、菲律賓、新加坡、美國、沙特、西班牙、巴西、日本等國家。</p><p>除了東南亞市場強勁表現，美國市場也開始釋放潛能。</p><p>據悉，TikTok Shop 美區 5 月單日銷售額 30 多萬美金，8 月增長到 500 多萬美金一天，10 月分飆升至 1000 萬美金，根據 FastMoss 數據，「黑五」大促期間，11 月 24 日單日 GMV 超 3300 萬美元。</p><p>印尼市場的解封，與本土電商平台 Tokopedia 的合力，再加上美國的勢頭，明年 500 億美元的目標似乎並不激進。晚點 LatePost 曾報道，TikTok 電商團隊在去年定了下 5 年內實現 4700 億美元 GMV 的目標。</p><p>同為「出海四小龍」之一的拼多多旗下跨境電商業務 Temu 則定下了 2024 年 300 億的 GMV 目標，同樣也是今年目標的兩倍。</p><p>TikTok 美區服務商臥兔創始人胡煜透露，目前 TikTok 美區 GMV 已超過 1400 萬美元/天，以 Temu 類比，他預計 2024 年 TikTok 電商美區日 GMV 將達到 1-2 億美元，僅美區或許能貢獻 300 億美金左右的成績。</p><p>在今年 3 月份字節跳動 11 週年線上直播會上，TikTok 電商業務負責人康澤宇就曾表示，美國市場在做一些測試，未來也會很大規模去啓動。</p><p>同時，康澤宇提到，TikTok 電商接下來會有一些要聚焦的重點項目，首先就是要在歐美市場形成突破，「因為歐美國家的用戶對於商品質量、售後政策、客服要求都很高，且人力成本、物流成本比東南亞都要高，所以業務策略跟東南亞很不一樣，我們要投入很大精力去探索去突破。」</p><p>去年時候，各個國家中入駐 TikTok 電商的賣家主要以白牌為主，但這存在一定的法律風險，印尼就是一個教訓。且在英國這樣更注重品質的國家，不能帶來好的用戶體驗。一位跨境賣家告訴 36 氪，同樣的商品，在其他國家低價就能帶動銷量，但到了英國，低價的吸引力卻沒那麼大，打磨品質尤為重要。</p><p>當 TikTok 在美區開始試水電商時，就設置了很高的門檻，比如去年 11 月只限本地商家開店，後來因為進展不順利，在本土店鋪的基礎上，推出美國跨境全閉環店（中國執照）、美國跨境品牌店（一對一定向邀請）等。</p><p>現今，美區已經上線「全託管」以及「跨境商家自營」兩種模式，後者主要定向邀約三類商家入駐，包括美國本土發貨商家、品牌出海商家，和經營珠寶水晶類目的商家，但條件依舊稱得上嚴苛，比如不能個人註冊，且近兩個月 GMV 要超過 200 萬美金，必須美國本土發貨，不能虛擬倉（珠寶水晶類除外），一旦觸發紅線就會面臨關店風險。</p><p>在胡煜看來，本土發貨比 200 萬美金 GMV 的限制性更高，前者拉昇了交易門檻，物流和當地庫存備貨成本壓力都比較大，導致很多白牌無法按照他們一貫的策略進行大量鋪貨。「所以這些對鋪貨型商家是一個狙擊型策略，但對品牌型賣家很友好，踏踏實實做好設計、生產和供應鏈。」</p><p>美區一直是 TikTok 電商想要拿下的市場， TikTok 在美國擁有 1.5 億月活躍用戶，接近總人口的 45%，且具備社媒購物習慣，暗藏巨大潛力。</p><p>對於 TikTok 電商而言，履約能力大概會是爆發式增長背後的挑戰。而 TikTok 一直以來也在補足這方面的短板。公開信息顯示，TikTok 物流服務主要通過與第三方物流服務商來實現訂單履約，公司還招募了來自亞馬遜的高管來推動和建立其美國物流網絡。</p><p>由於對商品入駐條件嚴苛，TikTok 電商美區商品缺乏豐富度，但也使得現有商品有充分的售賣機會，上線後就能成交。犧牲當下銷售額的絕對增長，來保證用戶體驗，減少客訴，是為轉化用戶的關鍵。一如康澤宇 11 週年所説，要做有質量的 GMV，甚至還將簽名改成了「Quailty Frist」。</p><p>注重品牌商家，有助於 TikTok 電商積聚高客單價的用戶，據悉，TikTok 電商美區自營店客單價大概在 30-40 美金。這類品牌商家也會更願意投放，長期將有助於 TikTok 的廣告收入。</p><p>目前，在印尼等東南亞市場，TikTok 電商已經像國內抖音電商一樣，以直播電商為主，且各個國家都已經開放貨架電商。</p><p>在 11 週年全員會上，康澤宇表示，TikTok 商城肯定是 2023 年最大的增長點，這與國內抖音對商城的規劃相似，在國內，在發展直播電商兩年後，抖音電商也從去年上半年開始測試商城入口，後續又將商城升級為一級入口，並提出了到 2025 年，貨架和內容電商 GMV 各佔一半的內部目標。</p><p>據億邦動力網，8 月份商城業務 GMV 已佔到整個 TikTok Shop 東南亞 GMV 的 20%。另據 36 氪瞭解，抖音貨架場 GMV 佔比已經超過 30%。</p><p>需要注意的是<strong>，</strong>TikTok 電商美區目前 80%GMV 來自達人短視頻，直播電商以及貨架電商勢能尚未發動，因此對於明年的表現也留下了未知想象。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>更「寒冷」的 2024，醫療企業該怎麼過｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567342691689859?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 15:18:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>「今年年初我們非常樂觀，但結果卻沒有想象中那麼好；對待明年我們不太樂觀，因為預期明年不會那麼好。」時值年末，有投資人在一場行業分享上半調侃地表示對 2024 年醫療市場的展望。</p><p>2023 年，有關「寒意」的描述已經在醫療行業內持續了一整年。醫療健康產業經歷了哪些顯著的變化？這些變化對投融資趨勢和邏輯產生了哪些影響？</p><p>近日，由中國產業發展促進會指導、億歐大健康主辦的【京西健談】CHS 2023 第八屆中國大健康產業升級峯·投資價值主題論壇上，來自投資機構、企業和第三方服務機構的從業者紛紛就這些問題帶來自己的思考。</p><h2><strong>創業公司不衝 IPO，是健康的邏輯</strong></h2><p>探針資本統計數據顯示，新冠疫情至今，醫療一級市場投資事件及金額先是由最初的每季度 400 餘個一路增長，在 2020 年二季度達到了 743 起的巔峯，隨後持續走低至如今的 350 個左右，這一數字預計在明年會繼續下滑，會落到 250 個左右的水平。</p><p>投資金額上，新冠疫情初始的 2020 年一季度時的投資量曾達 260 億元之上，並在當年四季度增至 810 億元左右的水平，但隨後就開始不斷回落，及至今年三季度，大多在 200 億元出頭的水平。</p><p>這一背景下，倚鋒資本 CEO 朱湃提到，今年，市場正在從高熱度回到合理熱度。五年之前，B 輪比 A 輪上漲 1-2 倍的情況非常常見，但今年已經基本看不到了。很多新的創業企業「可能不再是奔着 IPO 去，這一個非常健康的邏輯」。「如果是在 IPO 和併購之間選擇，我們更希望更多企業被併購，美國的資本和創業市場也是這樣一個融合階段，IPO 並不是主流方向。」</p><p>另一方面，在生存較為困難的情況下，最容易的方式是把自己的產品賣掉，這也在一定程度上解釋了今年、尤其是下半年國產新藥出現集中出海的現象。「這在整個產業中是比較驚喜的現象。對於企業來説，前幾年可能是小打小鬧，現在大家開始有真正的技術性產品獲得海外大藥企的信任，是一個非常驚喜的事情；從投資機構需求上將，在國內市場觸及天花板的情況下，我們也需要關注更多企業在海外做什麼。」</p><p>也有 FA 機構從業者認為，正是由於過去一年資本市場的變化，很多企業家會從年初時的爆發狀態中重新調整業務內容，降低估值預期，把整個企業的戰略動作調整至未來 3-5 年內，市場仍處在較大挑戰情況下的過冬狀態，所以這一階段反而適合機構出手。</p><h2><strong>什麼時候該融資、該怎麼融資</strong></h2><p>探針新基金合夥人鄧婷婷提到，日常調研中能發現，當前不少企業的融資節奏和規模都比較混亂，「可能是因為企業之前沒有很好匹配自己燒錢的速度和融資週期」。</p><p>那麼，現階段處在融資階段的企業應該怎麼採取行動？</p><p>首先在於時間點的選擇。在當前的市場環境下，如果企業儲備資金足夠使用 18-20 個月，目前不需着急啓動新一輪融資；儲備資金介於 12-18 個月者，最好開始更新盡調包「未雨綢繆」；但如果連 12 個月都撐不過去，最好立刻啓動融資，但需對未來兩年的成本花費、研發投入有足夠細緻的評估。</p><p>在機構選擇上，應嘗試去和國資、產業資本合作。比如過去在產業中的資源不算強大，但準備開始商業化的創業企業，與產業資本合作進行股權融資，未嘗不是一個資源互補的過程；但在估值方面，一定要謹慎高估，「這可能直接導致你在前期接觸的 60 家投資機構中，直接有一半迅速掉頭」。</p><p>此外，「現階段還是要積極擁抱返投」。現場有嘉賓提到，在新冠疫情消耗了大部分國家財稅的情況下，無論國資還是市場化資金其實都在變少。尤其今年以來，由於國家層面的關注度向一些涉及安全性、「卡脖子」的技術轉移，很多地方政府的招商引資其實在重新調整和佈局，國資在醫療領域的出手頻率整體呈下降趨勢。「這時候擁抱返投，可能還可以在返投區域中優中選優，選擇和產業鏈、人才契合的區域。」</p><p>「對待 2024 年，我覺得大家還是要保持謹慎的態度。醫療賽道，乃至整個宏觀環境可能不會像想象中恢復得那麼快。哪些基金主導市場，就根據方向順勢而為，同時要看外資有沒有變化，如果回來，那就是好跡象。」有投資人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>正式啓動丨 36Kr·硬氪年度消費科技品牌 Top20 調研</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567094663308935?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 14:26:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>回顧 2023 年資本圈，最有標誌性的事件當屬於拼多多市值一度超過阿里巴巴。 拼多多靠的是什麼？ 靠的是海外平台 Temu 高增長。 據悉， Temu 繼續把明年的目標設置為 300 億美金左右，將是今年的兩倍多。</p><p>出海四小龍的出現，振奮了所有中國出海企業。因為當國內摸索出成功經驗後，去海外更容易找到新增長點。中國的卷王也將是世界的卷王。</p><p>事實上，36 氪旗下全球化和硬科技媒體硬氪今年做了一期專欄《Insight 全球》，目前已挖掘出 19 家在全球化市場實現高增長的隱形冠軍企業，他們有細分領域的頭部玩家，也有品牌出海的新勢力。硬氪從品牌成長與變遷，和探索中國品牌出海的前沿方向與時代契機，為大量出海玩家與行業提供了思考啓發。</p><p>比如從生產 stem 套件到研發 3D 打印機的智能派，五年營收翻六倍；比如 2020 年將業務重點轉向海外的金勝電子，三年時間營收從八千萬增長至三億元，成為越南知名的存儲器品牌；再比如靠一款麥克風實現 5 億收入的蛙聲科技，旗下音頻產品品牌包括 Hamedal 耳目達、Nearity、NearStream 等。</p><p>出海，大有可為。也正吸引着更多的中國企業加入，也有機會在全球市場佔得一席。</p><p>鑑於此，36Kr·硬氪正式啓動年度消費科技品牌 Top20 調研，將通過案頭研究、問卷調研、專家訪談、實地走訪等方式深入瞭解市場變化，挖掘出更多能代表中國實力的全球化企業代表們。</p><p>本次調研結果將於 12 月 27 日線上揭幕，歡迎大家一起參與，敬請期待。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,5688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_fecd5404305a4163b97d260b1e06a271@5023078_oswg519848oswg1080oswg5688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>極客公園創新大會 2024，探討 AI 時代增強人生計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567121053967746?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 11:45:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023&nbsp;年，科技圈風起雲湧——新能源汽車激戰正酣、ChatGPT&nbsp;一鳴驚人、大模型席捲全球、蘋果發佈&nbsp;Vision Pro、人形機器人走向大眾……可以預見，新一輪的技術爆發正在醞釀，新一輪的範式革命已經啓動。</p><p>這樣的背景下，今年的&nbsp;IF&nbsp;大會主題是「增強人生」。正如極客公園創始人&nbsp;&amp;&nbsp;總裁張鵬所説，科技的進步正在為新的時代繪製一個充滿活力的草稿，而為這個草稿填色點睛，是創新者們令人興奮的全新機遇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4029,2684" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_89de8b2ab92b4619ae3d7d759d1762a8@5868219_oswg10392127oswg4029oswg2684_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極客公園創始人張鵬致辭</p><p>十三年來，IF&nbsp;伴隨着中國的移動互聯網從騰飛到巔峯。這個舞台不僅見證了谷歌董事長施密特、蘋果聯合創始人沃茲尼亞克、Uber&nbsp;創始人卡拉尼克、特斯拉創始人馬斯克等全球傳奇極客的亮相，還記錄了雷軍、張一鳴、王興、黃崢等中國傑出創新者的最初起點和高光時刻。唯一不變的是，IF&nbsp;始終堅持與創新同行，與時代偕行。</p><p>今年是&nbsp;IF&nbsp;舉辦的第十四年，極客公園邀請了三十餘位站在時代前沿的科技創新者，剖析這場技術革命對企業、社會和個人的意義，找到大模型帶給創業者的時代機遇。同時，現場還發布了極客公園整理的「中國創新力量&nbsp;50」、2023&nbsp;中國「+大模型」先鋒案例&nbsp;TOP10、2023&nbsp;年度極客最愛好物、「極」智新勢力·2023&nbsp;智能汽車年度榜。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4200,2798" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_070c0605aaab462fb1fd746218d38098@5868219_oswg15233656oswg4200oswg2798_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極客公園創新大會&nbsp;2024&nbsp;現場</p><h3><strong>通向&nbsp;AGI&nbsp;之路</strong></h3><p>2023&nbsp;年是以大模型為代表的&nbsp;AI&nbsp;技術狂飆突進的一年。沒有任何一場技術革命像大模型一樣，能夠在如此短的時間內讓所有人快速形成共識，並以一日千里的速度發展。在美國，OpenAI&nbsp;引領&nbsp;Google、Meta、微軟等企業重新捲入&nbsp;AI&nbsp;領域的戰火；在中國，百度、智譜、百川等企業紛紛加入。這不禁讓人回想起移動互聯網時代初期的崢嶸歲月。</p><p>大模型將讓產品、工具，甚至商業模式產生怎樣的變化？每個個體該如何運用&nbsp;AI，在新時代變得更自由，更有價值？</p><p>在活動現場，百度創始人、董事長兼首席執行官李彥宏探討了&nbsp;AI Native&nbsp;時代所需的產品和開發者。他強調，今年絕大多數時候，全社會焦點都在大模型本身。但他一直的觀點都是，在基礎模型之上要有千千萬萬的&nbsp;AI&nbsp;原生應用，大模型的價值才能被體現出來。</p><p>李彥宏認為，中國現在有好幾百個基礎模型，這是對社會資源巨大的浪費，尤其在我們算力還受限制的情況下，更多的資源應該放在去探索跟各行各業的結合，探索有沒有什麼全新的超級&nbsp;APP&nbsp;的可能性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1916" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_aba0d127aba3425b8a27b975bae1b97e@5868219_oswg3103955oswg2880oswg1916_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百度創始人、董事長兼首席執行官李彥宏對談張鵬</p><p>在一場對話中，釘釘總裁葉軍和大觀學者、華東師範大學紫江特聘教授劉擎，共同探討了到底該如何理解&nbsp;AI&nbsp;時代？葉軍是技術樂觀派，認為科技變革將為每個個體帶來機會，強調人類能夠掌控技術工具；劉擎則對大模型的發展持謹慎態度，認為當前&nbsp;AI&nbsp;技術變革與以往不同，可能引發政治文化衝擊，導致社會結構調整。</p><p>不過，他們也都認為，技術的發展之路雖漫長，卻是充滿希望的，人們需要擁抱它。與此同時，作為商業文明的建設者，從業者也需要更有責任感與使命感，更多地從個體發展的角度思考、進行創新，畢竟企業的成功和商業文明最終靠個體來創造。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4171,2779" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_775a50ad3bbd4dd990ddc608742b4c68@5868219_oswg12019671oswg4171oswg2779_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">釘釘總裁葉軍對話劉擎教授</p><p>在另一場對話中，美國國家工程院院士、智源研究院原理事長張宏江和&nbsp;Google DeepMind&nbsp;資深工程師盧一峯，剖析了當今大型語言模型的現狀和挑戰。他們表示，現有的的大模型在「快思考」方面表現出色，但有時遇到困難需要引入「慢思考」概念。同時，幻覺問題是制約大模型深化改變人類生產力的關鍵。</p><p>他們認為多模態學習可能是未來的前沿，希望未來訓練目標更全面，包括文本和其他感知信息，使模型更全面地理解人類文明。對於從業者來説，只有通過親身參與，才能深刻理解大模型的潛力和問題，激發對潛在運用的激情。他們鼓勵創業者積極迎接大模型帶來的創新浪潮，努力在技術和應用領域取得突破，同時為整個人類社會創造更多的價值。</p><p>百川智能創始人、CEO&nbsp;王小川也分享了對國內大模型競速的看法，以及「AGI&nbsp;時代需要什麼樣的產品經理」。在談到當前大量創業者聚焦大模型而未見&nbsp;Super App&nbsp;出現時，王小川提到，技術仍在不斷變化，而今天要做應用應注重技術產品契合度。他建議創業者從產品力的角度出發，關注技術是否適合市場需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4200,2798" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_2fb6ffd0c4a14f9b82f0879902fa48d5@5868219_oswg13789701oswg4200oswg2798_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百川智能創始人、CEO&nbsp;王小川</p><p>關於&nbsp;AI&nbsp;時代產品經理的不同，王小川認為產品經理需要真正下場去實踐，見過用過大模型，才能更好地設計產品。他還提到&nbsp;AI&nbsp;產品的尺度是人，產品的設計要先讓人用得爽，然後用得好、用得上。</p><p>智譜&nbsp;AI COO&nbsp;張帆分享了公司在&nbsp;AI&nbsp;時代如何構建產品競爭力。他表示，行業已經從追求模型跑分轉向了真正的應用落地階段。他提醒企業不要將大模型視為「許願池」，對於短期期望過高。他提到做到&nbsp;70&nbsp;分和&nbsp;90&nbsp;分的差距巨大。同時，張帆還表示，企業在大模型落地時面臨關鍵問題：如怎樣正確理解&nbsp;AI、企業是否&nbsp;AI ready、選擇何種路徑迎接&nbsp;AI&nbsp;等。</p><p>除了上述幾位大模型領域的科技領袖，有贊創始人兼&nbsp;CEO&nbsp;白鴉，印象筆記董事長兼&nbsp;CEO&nbsp;唐毅，藍湖創始人&nbsp;CEO、MasterGo&nbsp;創始人&nbsp;CEO&nbsp;任洋輝，Kyligence&nbsp;聯合創始人兼&nbsp;CEO&nbsp;韓卿，Zilliz&nbsp;合夥人兼技術總監欒小凡，妙鴨相機產品負責人蔡曉岑，Dify.AI&nbsp;創始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;張路宇等國內最優秀的產品和應用開發者，就&nbsp;AI&nbsp;時代新應用的探索等問題，分享了他們的觀點。</p><h3><strong>賽博世紀的平台、計算和終端</strong></h3><p>AI&nbsp;確實給各行各行再一次按下了加速鍵，但值得關注的進展不止於此——從內容社區的演變到智能汽車的進化，再到&nbsp;AR&nbsp;空間計算、機器人、腦機接口等領域的新進展，科技進步正在全方位地加速推動產品創新，引發新的一輪技術爆發。</p><p>2023&nbsp;年，處於移動互聯網存量時代的博弈中，人們似乎已經默認了一個事實：在強者林立的競技場中，新入局者很難突圍而出。所以，任何新興的商業現象都會被放大觀察，而小紅書也不例外。</p><p>小紅書&nbsp;COO&nbsp;柯南分享了對小紅書商業價值的深刻思考。她強調多年來小紅書通過細心經營打造了真誠、利他、互信的社區氛圍，為商業化創造了肥沃的土壤。在這個背景下，商業化的出現，如種草、店播、買手經濟、電商等，並未傷害社區，相反，賦能了社區中的「個體」（即用戶），為他們創造了價值回報。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3408,2272" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_1869e697e3274f2185c26ff3d3da1126@5868219_oswg9127359oswg3408oswg2272_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小紅書&nbsp;COO&nbsp;柯南</p><p>這一新的商業模式重新定義了營銷、電商等行業的生產關係，催生出創新的商業價值，包括高質量的信息流動（社區價值）、高效連接（社區價值+商業化價值）以及由此衍生的交易價值。</p><p>兩位小紅書商家的代表——東邊野獸創始人何一、grado&nbsp;格度創始人柴曉東，以及新世相創始人張偉、上海交通大學媒體與傳播學院高級工程師魏武揮，共同組成了一場圓桌，探討了新時代下，如何激活「個體」？以及在時代、技術和商業邏輯三重更新下，平台為「個體」創造了哪些機遇？而「個體」又如何抓住這些機會和確定性？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4118,2746" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_eb99ab5502344b9c968954701554909e@5868219_oswg12590348oswg4118oswg2746_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌對話：《在增長的平台，如何找到屬於你的「增長」——小紅書商業的近距離觀察》</p><p>與此同時，汽車智能化不斷進階，智駕開啓無圖落地元年，智艙進入多模交互、多屏融合、主動交互的新階段。特別是大模型等新技術的出現，大幅拓展了智能汽車、出行平台等的能力邊界。</p><p>小鵬汽車一直在探索未來出行方式，小鵬汽車董事長&nbsp;CEO&nbsp;何小鵬分享了他們在飛行汽車的最新進展——分體式飛行汽車「陸地航母」。它由陸行體和飛行體構成。其中，陸行體具有可乘坐&nbsp;4-5&nbsp;人的智能駕駛座艙，採用增程式混合動力系統，6X6&nbsp;全輪驅動，後輪轉向；飛行體則應用純電動垂直起降技術，搭載&nbsp;270°全景雙人座艙，支持手動/自動駕駛兩種駕駛模式，可與陸行體自動分離/結合。</p><p>據何小鵬介紹，分體式飛行汽車擁有十分廣泛的應用場景：不僅能縱向拓展個人用戶的出行邊界，也可服務於應急、救援等公共事業。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4098,2732" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_5c5d36fbfc214eb69ef206e061f3f9ea@5868219_oswg17157062oswg4098oswg2732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小鵬汽車董事長&nbsp;CEO&nbsp;何小鵬</p><p>集度&nbsp;CEO、極越&nbsp;CEO&nbsp;夏一平分享了大模型「上車」後，汽車機器人應該什麼樣。他表示，極越的目標不僅僅是簡單地造一輛車，而是要打造一個「汽車機器人」。與許多汽車僅在原有基礎上添加智能模塊不同，極越要打造一種在智能化上生長出來的全新汽車範式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4200,2800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_2d8e6a8be1c94a7b96305314af7f210d@5868219_oswg12691863oswg4200oswg2800_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極越現場車展圖</p><p>此外，值得一提的是，2023&nbsp;年腦機接口、具身智能、XR&nbsp;等領域的前沿科技呈現出蓬勃的發展態勢。行業進步不僅僅體現在技術、產品層面，更涉及產業佈局、應用創新以及有效治理等方面的全方位突破，展現出了巨大的潛力。</p><p>腦虎科技創始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;彭雷分享了腦機接口技術的最新進展，表示科學家已經能夠通過腦機接口將腦電信號還原為語言信號並接入大語言模型，如同打字時的自動修正，這可以視為實現了人類與&nbsp;AI&nbsp;的融合。他表示，當前大語言模型的輸出仍受之前輸入訓練的限制，而腦機接口+AI&nbsp;或許能夠通過傳感器不斷積累新的信息，成為未來的新興形態。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3408,2272" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_3ac7a7b02e9348278e2d90a8146054be@5868219_oswg9067345oswg3408oswg2272_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">腦虎科技創始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;彭雷</p><p>可以科技創始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;楊健勃以機器人行業從業者的視角，分享了科技在該領域的探索，並對陪伴機器人賽道的未來發展進行了思考。他認為技術棧的轉變將引發對交互形式的需求變化，就像互聯網時代到移動互聯網時代的過渡一樣。在大語言模型的新技術範式改革下，科技創新也在探索新硬件的可能性，目前主打家庭場景、提供情感價值的機器人，未來則有望打造「Home's.AI」。</p><p>雷鳥創新創始人兼&nbsp;CEO&nbsp;李宏偉分享了人工智能在增強現實領域的巨大潛力。他認為，Ai Pin&nbsp;的爆火滿足了用戶對科技創新的渴望，但未來&nbsp;AI&nbsp;的首要入口將是&nbsp;AR&nbsp;眼鏡。AR+AI&nbsp;的深度融合，可以拓展更多生活場景，延伸人的能力，比如語義理解、音頻識別、3D&nbsp;模型生成等。目前，儘管消費級&nbsp;AR&nbsp;迎來了復甦，但&nbsp;AR&nbsp;的「iPhone&nbsp;時刻」尚未到來，未來&nbsp;AR&nbsp;眼鏡仍需要具備殺手級的場景和應用。</p><p>人工智能為代表的科技創新正在快速演進，催生了新的商業模式和產品形態，更深刻地改變着人們的生活方式和社會關係。</p><p>IF 2024&nbsp;的結束是一場大會的終點，更是一個全新篇章的開篇。在這個高度創新的時代，科技的浪潮愈演愈烈，極客公園創新大會如同一座連接着科技前沿與創新思維的橋樑，將創新者們聚集在一起，激發着跨越思想邊界的火花。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北美尾程配送物流平台 UniUni，完成 2000 萬美元 B2 輪融資｜36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2566062349690499?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 09:30:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜張子怡</p><p>編輯｜袁斯來</p><p>36 氪獨家獲悉，北美尾程配送服務商 UniUni 完成 2000 萬美元 B2 輪融資，本輪融資由元璟資本與復星鋭正聯合領投，B 輪資方藍馳創投、加拿大凱爾特創投、清波資本等追加跟投。</p><p>UniUni 創始人兼 CEO Peter Lu 表示，&nbsp;本輪融資資金將用於公司進一步構建完善其尾程物流網絡，自動化超級分揀中心，大幅提升包裹派送的自動化、數字化處理能力，同時儘快達到百萬日單量級，提升美國市場份額。</p><p>成立於 2019 年的 UniUni，以創新性的「眾包」服務模式快速打開市場，在形成密集配送網絡的同時，逐步搭建起數字化服務體系和標準化服務流程，為包括亞馬遜、Ebay、Shein、Temu、Tiktok 在內的頭部跨境電商平台和北美本地企業提供高質量標準的尾程配送和配套服務。</p><p>北美是全球最大的電商市場之一，Statista 數據顯示，2022 年北美電商市場已達到 9440 億美元市場規模，預計 2027 年將達到 1.7 萬億美元規模，年複合增長率高達 14.3%，並以 2022 年市場佔比 37.8% 的亞馬遜為首，形成「一超多強」的市場競爭格局。</p><p>從電商關鍵環節物流來看，北美地區第三方物流規模已經佔到全球第三方物流市場的 1/4。數據顯示，當前美國的單日包裹數量超過 8000 萬個，市場規模超 1800 億美元，而加拿大的單日包裹數量也超過 560 萬個，市場規模超過 130 億美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="12999,7108" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_58f80a135538458bb3619cd7fc44c7c4@5836910_oswg2153460oswg12999oswg7108_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>龐大的物流市場規模之下，本土物流巨頭以服務商務件（高價/高效），廣泛投入幹線物流構建核心能力見長。但電商包括需要的高性價比、與 C 段用戶及時交互、靈活派送的尾程派送需求一直未能得到很好的滿足。UniUni 瞄準的是尾程配送的物流痛點，創新性的採取「互聯網+物流」的「眾包物流」新模式切入市場，在成長期以高技術、輕資產、輕員工的方式降低投遞成本，快速形成規模化優勢，並依託大量數據快速建立完善的 SOP 和數據體系，疊加機器人分揀技術為主的超級分揀中心依次在北美重點區域的全面鋪開，包裹日處理單量快速攀升。</p><p>目前，UniUni 在北美已經覆蓋 15 個州 200 多個城市的近一億人口，註冊司機超 12000 名。據 UniUni 預計，在未來 3 至 5 年時間內，公司將實現包裹單日運營數量達到 500 萬個/日或更高，客戶覆蓋跨境電商及本土電商平台，形成一個國際數字化物流集團。</p><p>Peter Lu 告訴 36 氪：「公司計劃藉助跨境電商中小件包裹完成起網，再依託高質低價優勢覆蓋本地客戶。目前在北美建立了 50 多個 1、2、3 級分撥中心和驛站攬收網絡，日包裹派送量已經超過三十萬，並具備快速擴張規模的複製能力，同時實現了加拿大各大主要城市包裹當日達。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_66a78917d24d4bc19c46d674cc0e0fcd@5836910_oswg3715778oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><p>Peter 畢業於上海交通大學計算機專業，曾經是微軟和甲骨文等多家頭部 IT 企業的認證專家，並先後在愛立信、盈科等頭部電訊科技公司研發部任職。一直以來 UniUni 在自動化、數字化方向上持續投入，視其為決定未來競爭格局的終極壁壘之一。此外,除關鍵技術全部自研外，UniUni 參與積極收購有創新物流技術突破的北美公司，不斷提升公司信息技術迭代升級和快速系統對接能力。</p><p>創立至今四年多時間，UniUni 快速從幾個人的創業團隊規模，發展成為一家全職員工超過 300 名、註冊司機超過 12,000 名、北美市場日單量超過 30 萬的未來獨角獸企業。有不少來自於雲途、極兔、順豐、京東、4PX 等頭部物流企業的優秀產品、營銷、運營領域的高管先後加入 UniUni。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_16f0cf6722f840c99e53c9ffe0d889c1@5836910_oswg177521oswg1920oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企業供圖</p><h3>投資人觀點：</h3><p>元璟資本管理合夥人劉毅然表示：隨着中國商品用高性價比服務全球，跨境電商業務在海外迅速成長，成為今年難得的高速增長方向之一。相應的海外市場履約服務基礎設施還在持續升級，數字化機會明顯。我們首次投資 UniUni 後不到一年的時間，公司業務快速增長，團隊不斷壯大，並開始全面拓展北美市場，初步證明瞭自己的執行力和市場機會。我們本次超額加碼繼續追投加碼，看好公司未來的發展空間。</p><p>復星鋭正資本合夥人劉方未表示：UniUni 是一家典型的中國優勢能力與海外本土化相結合的物流科技公司。創始團隊都來自於加拿大本土，核心高管在行業深耕多年，將國內豐富的快遞物流經驗帶到北美市場，在提升了效率和質量的同時，降低了配送成本，客戶滿意度遙遙領先。疊加上商流端的巨大變化和紅利，在過去三年飛速發展。</p><p>本輪融資後，公司將有更充足的資金應對行業潛在的競爭，加大對科技投入，提供更高效優質的「最後一公里」物流服務，進一步開拓市場，提升在北美市場的覆蓋度。</p><p>藍馳創投投資合夥人付強表示：在電商時代，UniUni 憑藉獨特的互聯網眾包模式，在物流行業最關鍵的要素「時效、妥投率、成本」上的優勢均非常明顯，有機會建立電商時代的新百億美元級國際物流巨頭。藍馳作為 UniUni&nbsp;A 輪領投方，連續第三次追加投資，希望陪伴 UniUni 一起成長為新時代的世界級偉大公司之一。</p><p>凱爾特創投合夥人陳潔表示：凱爾特亞洲創投專注於重倉領投北美華人創業團隊，他們可以更有效率的將國內領先的商業模式和服務複製到北美.。作為 UniUni 最早的風投機構，我們看到疫情的到來加速了北美電商滲透率的大幅上漲，投資 UniUni 團隊解決北美電商物流「貴，慢，技術落後」的痛點，並見證了他在加拿大的通過精細化運營和良好的 UE 擴張到美國.。在跨境電商巨頭集體佈局北美的巨潮下，過去一年我們每一輪加投並領投兩輪。期待 UniUni 攜天時地利人和顛覆北美傳統物流成為領航者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>背靠「世界鎳王」，瑞浦蘭鈞燒出一條上市路 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565785647048322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>成立僅 6 年時間，「世界鎳王」青山集團旗下的鋰電池企業瑞浦蘭鈞成功敲開了資本市場的大門。</p><p>12 月 18 日，瑞浦蘭鈞登陸港交所。截至下午收盤，股價漲幅 2.62%，報 18.78 港元/股，市值為 427.6 億港元。</p><p>公開資料顯示，瑞浦蘭鈞於 2017 年 10 月由青山集團及其他股東成立。2022 年及 2023 年上半年，其儲能電池裝機量排名位於全球第三位和第四位；動力電池裝機量排名則均位於國內第十名，堪稱行業中的一匹黑馬。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1492,688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_a1aefa9235194e399652ef75607edaa7@594936739_oswg131844oswg1492oswg688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：瑞浦蘭鈞招股書</p><p>在鋰電池行業的下半場殺出重圍，瑞浦蘭鈞也跑出了黑馬的速度。招股書顯示，2020 年到 2022 年間，其鋰電池銷量從 2020 年的 1.55GWh 增長至 2022 年的 16.61GWh，年複合增長率高達 227.4%。</p><p>不過，超快的成長速度背後，瑞浦蘭鈞一直在靠低價搶市場。其近兩年的銷售毛利率還不到 10%，利潤則連年虧損，只能依賴燒錢維持擴張。</p><p>招股書顯示，2023 年上半年，瑞浦蘭鈞實現營收 65.95 億元，虧損 9.2 億元。2020 年-2022 年，儘管營收持續高增長，但公司連續三年虧損，虧損總額超 13 億元。</p><p>且這種局面短時間內並沒有改善的跡象。今年以來，鋰電池市場的產能過剩愈演愈烈，企業不得不降價搶佔市場，鋰電池成交價格已跌破了部分廠商的成本線。對此，瑞浦蘭鈞在招股書中表示「我們預計 2023 年錄得的淨虧損將大幅上升」，且「預計未來競爭將更加激烈」。</p><p>值得一提的是，此次瑞浦蘭鈞港股上市還推出了「丐版」IPO，似乎擔憂港股市場投資者「不買賬」。</p><p>據瞭解，在首次上市發行 25% 的新股是港股大多公司的選擇，而上市發行的新股佔總股本比例低於 10% 的縮量發行行為，則被市場稱為「丐版」IPO。而瑞浦蘭鈞的此次 IPO 發行比例僅佔全部股份的 5.1%。</p><p>「縮量發行本質上是因為港股市場的估值不高，導致 IPO 發行有困難，縮量發行之後有利於公司維持高估值，避免出現一二級市場估值倒掛的情況。」一位投行人士告訴 36 碳。</p><h3><strong>「世界鎳王」的新能源野心</strong></h3><p>對於一些港股投資者而言，瑞浦蘭鈞是一個有點陌生的名字，但這家鋰電池企業的母公司——「世界鎳王」青山集團卻大有來頭。</p><p>青山集團是全球最大的不鏽鋼製造商和金屬鎳生產商，因去年 3 月的「妖鎳事件」而被推向公眾視野。公開資料顯示，2023 年，青山集團以 547.1 億美元的銷售額位列《財富》世界 500 強的第 257 位。</p><p>鎳是動力電池重要的原材料，身為「鎳王」的青山集團本身有一定上游資源優勢，也早已開始了對於下游鋰電池產業的佈局。</p><p>2017 年 10 月，青山集團成立了瑞浦能源，從事動力/儲能鋰離子電池單體到系統應用的研發、生產、銷售。2020 年，青山集團又成立了上海蘭鈞新能源。隨後瑞浦能源於 2021 年 8 月獲得了上海蘭鈞新能源控制權，兩家企業最終合併為瑞浦蘭鈞。</p><p>可以説，<strong>瑞浦蘭鈞承載着母公司佈局新能源領域的野心。</strong>官網介紹稱，瑞浦蘭鈞是「青山實業結合其自身豐富的礦產資源在新能源領域進行投資佈局的首家企業」，是「青山實業在新能源領域的重要核心企業」。</p><p>背靠着母公司青山集團，瑞浦蘭鈞在成長中幾乎受到了全方位的「關照」——<strong>青山集團既是瑞浦蘭鈞的供應商，又是其重要的下游客戶。</strong></p><p>招股書顯示，青山集團向瑞浦蘭鈞供應電解液、PVDF 及銅箔等產品，是瑞浦蘭鈞 2021 年的第一大供應商，佔到當年總採購金額的 8.4%。</p><p>青山集團還是瑞浦蘭鈞的下游客戶。2021、2022 和 2023 年上半年，瑞浦蘭鈞向青山集團出售的電池產品分別約為 1530 萬元、8.6 億元以及 8.33 億元。2023 年上半年青山集團甚至成為了瑞浦蘭鈞的第一大客戶，佔到其總收入的 12.7%。</p><p>此外，青山集團控制的永青科技的聯營公司麥田能源也是瑞浦蘭鈞的五大客戶之一。2021、2022 年，瑞浦蘭鈞向麥田能源出售的電池產品金額為 1.36 億元和 6.565 億元，佔到其收入的 6.5% 和 4.5%。</p><p>除上游原材料和下游採購的「支持」外，招股書還顯示，2020 年至 2022 年，青山集團通過關聯方向瑞浦蘭鈞及其附屬公司分別貸款 4.64 億元、52.7 億元和 21.84 億元，總金額近 80 億元。</p><p>青山集團的「加持」下，瑞浦蘭鈞實現了爆發式增長。2020 年至 2022 年，瑞浦蘭鈞收入分別為 9.07 億元、21.09 億元、146.48 億元，年複合增長率高達 301.9%，遠超鋰電池行業平均增速。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1621,985" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_e2269839cea9491cb97c320c4a106a40@594936739_oswg65288oswg1621oswg985_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：36 碳製圖</p><p>但與此同時，瑞浦蘭鈞的高估值也受到一些港股投資者的質疑。</p><p>&nbsp;瑞浦蘭鈞香港 IPO 發售價 18.3 港元，對應 IPO 估值約為 417 億港元，已經超過了目前國軒高科、中創新航的市值。但從營收、利潤、毛利率、裝機量排名來看，瑞浦蘭鈞都落後於友商。</p><h3><strong>「黑馬」背後的隱痛</strong></h3><p>從 2019 年初開始有第一隻電池交付，到 2022 年成為裝機量全球第三的儲能電池製造商，瑞浦蘭鈞僅用了 4 年時間。</p><p>不過，在成長「加速度」的背後，瑞浦蘭鈞一直在以低價換市場，已陷入到價格戰的泥淖當中。</p><p>數據顯示，2022 年行業龍頭寧德時代的動力電池和儲能電池產品售價分別為 0.98 元/Wh、0.96 元/Wh；而同期瑞浦蘭鈞的動力電池和儲能電池產品售價分別為 0.76 元/Wh、0.80 元/Wh，相比前者低了約 20%。</p><p>與低價競爭相伴而生的是低毛利和連年虧損。招股書顯示，2021 年、2022 年及 2023 年上半年，瑞浦蘭鈞的毛利率分別為-15.4%、7.4%、4.1%，遠低於其競對國軒高科和中創新航。</p><p>瑞浦蘭鈞在招股書中亦明確表示，2022 年錄得虧損淨額，主要因為 2022 年上半年儲能電池產品虧本出售以及產生多種生產經營開支所致。</p><p>作為一家快速崛起的二線電池廠商，在下游客戶認可度不高的情況下，短期內採取低價換市場的方式無可厚非，但卻不是長久之計。只有依靠持續研發和技術創新來獲得客戶端的溢價和生產效率的提升，才能進入到良性循環當中。</p><p>從研發投入方面來看，瑞浦蘭鈞 2020 年至 2022 年的研發投入佔比分別為 8%、11.2% 和 5.2%，雖然所佔百分比不低，但 2022 年僅 7.68 億元的研發開支與國軒高科同期的研發費用（24.16 億元）相比仍然有着較大差距，與寧德時代（155.1 億元）更是差距懸殊。</p><p>值得一提的是，<strong>瑞浦蘭鈞控股的上海蘭鈞新能源與寧德時代也有一定的淵源</strong>——上海蘭鈞新能源的董事長張五堂和總經理鍾開富都曾是寧德時代的前員工，且都曾因侵犯寧德時代的商業祕密被法院判刑。</p><p>36 碳自江西省餘幹縣人民檢察院官網獲悉的一份材料指出，張五堂、鍾開富先後供職於福建省寧德新能源有限公司和寧德時代新能源股份有限公司，二人在任職期間，違反與公司簽訂的保密協議及公司保密制度，將時代新能源公司研發的技術信息與經營信息，通過外網郵箱以郵件方式泄露給他人，從中獲取經濟利益，給時代新能源公司造成重大損失。2017 年 11 月 10 日寧德蕉城區法院作出判決：被告人張五堂和鍾開富犯侵犯商業祕密罪，並分別判處一年六個月和八個月的有期徒刑。</p><p>招股書顯示，2020 年 7 月時，上海蘭鈞新能源主要由青山集團旗下的永青科技與溫州富堂、溫州辰杉兩家上海蘭鈞的員工持股平台共同成立。其中永青科技通過全資附屬公司瑞途能源和瑞洲能源持股 51%，而溫州富堂和溫州辰杉平台共持股 40%。</p><p>媒體《晚點 LatePost》則在報道中直接指出：「寧德時代是新能源電池行業的黃埔軍校。行業交流會上，常常會聚集多位寧德時代前員工，前員工中還有人創立了新的動力電池公司，如蘭鈞新能源。」</p><p>時至今日，上海蘭鈞新能源仍然是瑞浦蘭鈞業務的重要組成部分。官網資料顯示，上海蘭鈞嘉善工廠的 GT1 工廠（16GWh）已於去年 6 月通線，GT2 工廠（16GWh）已於今年 1 月簽約，GT3 工廠（45GWh）也於今年 3 月簽約。項目建成達產後，上海蘭鈞新能源的年產能可達 80GWh。</p><h3><strong>備戰「生死卡位賽」</strong></h3><p>無法實現持續的穩定利潤和自我造血，瑞浦蘭鈞只能依賴燒錢來維持擴張，以保持在產能競賽當中不掉隊。</p><p>但隨着今年以來鋰電池的產能過剩日益突出，為了維持開工率，越來越多的鋰電池廠商只能降價出貨，價格競爭已成為行業內的常態。在此背景下，瑞浦蘭鈞「低價搶市場」策略的效果也在減弱。</p><p>今年上半年，瑞浦蘭鈞的動力電池產品毛利率降到了-2.6%，已經在虧本甩賣，但<strong>上半年其動力電池銷量僅 1.82GWh,仍低於去年同期的 2.2GWh。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1443,666" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_7f2bc09441c54febbc2556be6c563075@594936739_oswg132069oswg1443oswg666_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：瑞浦蘭鈞招股書</p><p>瑞浦蘭鈞的業務構成「動儲結合」，其動力電池和儲能電池的銷售金額佔比在 2021 年曾接近 1:1，但隨着其在動力電池業務的收入下滑，今年上半年兩者之比已經接近 1:3.5。</p><p>招股書顯示，2020 年至 2022 年，瑞浦蘭鈞的產能利用率分別為 50.3%、86.4% 和 73.9%。但今年上半年，其產能利用率又下降到了 49.4%——即使採取低價，也未能實現產能的充分利用。</p><p>但為了在產能競賽當中不掉隊，即使產能利用率不到 50%，瑞浦蘭鈞也要堅持擴產。此次上市，其依舊在為擴產做計劃，所募集到的資金 80% 將用於產能擴建。</p><p>招股書顯示，瑞浦蘭鈞預計在 2023 年底、2024 年底和 2025 年底的設計年產能分別達到 69GWh、94GWh 和超過 150GWh。作為對比，寧德時代、比亞迪、中創新航、億緯鋰能、蜂巢能源 2025 年預計產能分別為超過 700GWh、631GWh、360GWh、291GWh、376GWh。</p><p>產能的競賽只是行業洗牌的一個側面。當下，鋰電池行業正進入到市場出清和集中度提升的關鍵階段。</p><p>根據弗若斯特沙利文報告，中國五大動力電池製造商佔中國動力電池總裝機量由 2020 年的 81.9% 增至 2022 年的約 85.3%；中國五大儲能電池製造商佔全球儲能電池總裝機量由 2020 年的 40.3% 增至 2022 年的約 61.3%。</p><p>中創新航副總裁戴穎在近期表示，動力電池市場集中度在不斷提高，<strong>未來只有少數頭部企業才能生存。</strong></p><p>海辰儲能聯合創始人、總經理王鵬程也持有相似觀點，他認為到 2025 年全球儲能電池行業的市場格局就會相對清晰。在此之前的 2-3 年則是儲能電池行業的「生死卡位賽」。</p><p>換句話説，未來兩年或將是中創新航、鵬輝能源、億緯鋰能、瑞浦蘭鈞和海辰儲能等幾家市場份額相近的鋰電池頭部企業的關鍵賽點。一旦在這場競爭中落敗，廠商則將難有翻身之日。</p><p>在此背景下，於港交所上市<strong>遠不是瑞浦蘭鈞「上岸」的終點，而是新一輪備戰備荒的起點。</strong></p><p>背靠千億「鎳王」，瑞浦蘭鈞家底殷實，可以靠低價和燒錢搶佔市場，但想要站穩鋰電池頭部陣營，與同樣頭部的對手爭奪領先地位，瑞浦蘭鈞還有很多場艱難的戰役要打。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨董宇輝出任新東方文旅副總裁；張雪峯註冊雪峯甄選；小米公司發言人迴應「小米智能門鎖自動開門」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2566935756465538?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 08:23:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>海普瑞</strong></p><p>36 氪獲悉，海普瑞公告，聯營公司君聖泰醫藥擬在香港聯合交易所有限公司主板發行股份上市。君聖泰的股份將於 2023 年 12 月 22 日開始在香港聯交所主板買賣。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>董宇輝任新東方教育科技集團董事長文化助理、兼任新東方文旅集團副總裁&nbsp;</strong></p><p>12 月 18 日晚，俞敏洪和董宇輝在東方甄選賬號進行直播。俞敏洪與董宇輝透露，董宇輝將在 21 日再直播一場後將長時間休假。此外，俞敏洪表示要成立董宇輝獨立工作室，做文化、文旅的宣傳，董宇輝將在此後新開一個賬號。 12 月 18 日凌晨，東方甄選的直播預告海報內容顯示，董宇輝已成為「東方甄選高級合夥人」。 12 月 18 日下午 15 點，新東方教育科技（集團）有限公司發佈通知： 任命董宇輝為新東方教育科技集團董事長文化助理，兼任新東方文旅集團副總裁。&nbsp;</p><p>因為「小作文」事件持續發酵，東方甄選經歷一波輿論震盪，在各方的熱議中，12 月 17 日晚，東方甄選在港交所公告稱，董事會已於 12 月 16 日議決解除孫東旭的行政總裁一職，並罷免其公司執行董事職務，即時生效。 但是，孫東旭留任東方甄選非執行董事。 至此，「小作文」事件以相關人事變遷告一段落。 （極目新聞、界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>張雪峯註冊雪峯甄選</strong></p><p>近日，張雪峯（張子彪）持股 75% 的蘇州峯學蔚來教育科技有限公司發生工商變更，經營範圍新增廣播電視節目製作經營、網絡文化經營、演出經紀、營業性演出等。此前，張雪峯開會宣佈該公司將實行上四休三引發熱議，目前該公司已申請註冊多個「雪峯甄選」商標。（新浪科技）</p><p><strong>小米公司發言人迴應「小米智能門鎖自動開門」</strong></p><p>近日有媒體報道，一位用戶反饋稱小米的智能門鎖總是無故自動開門：「最嚇人的就是半夜它自己開門」。該事件也登上了去微博熱搜。小米客服對此迴應稱，產品都是有保障的，如果是產品本身的問題，在換貨期退貨期是可以退換貨的。換貨是 15 天，退貨 7 天，但門鎖安裝後不支持退換貨。&nbsp;</p><p>小米公司發言人 18 日在微博迴應「小米智能門鎖自動開門」稱，經查實，相關視頻中出現的產品，採用半自動鎖體，搭配直插式 C 級鎖芯，不具備鎖舌自動收回功能。其物理結構決定了房門在正常上鎖狀態下，並無自動打開的可能，同時該產品也不支持網絡遠程開鎖。只有在門鎖關閉不完全、門框安裝公差過大等導致房門處於意外「虛掩」狀態下，才存在出現「意外自動開門」的理論可能性。小米產品售後工程師已上門完成對產品的檢測，並未復現視頻中情況，經溝通，已經為相關用戶解決疑慮問題。我們也將邀請第三方鑑定機構對該產品進行鑑定測試，確保公眾對安全保障的知情權。（36 氪、新浪科技）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>佟麗婭入股陳思誠公司</strong></p><p>近日，壹同星誠（天津）企業管理合夥企業（有限合夥）發生工商變更，股東新增陳勝奇（陳思誠父親）、佟麗婭、陳寶豔，持股比例分別為 10%、5%、3%。該公司成立於 2019 年 10 月，第一大股東為陳思成（陳思誠本名），持股比例 80%。該公司對外投資共 1 家，為北京壹同傳奇影視文化有限公司。公開信息顯示，壹同傳奇影視為《唐人街探案 3》《消失的她》等熱門電影出品方。（財經網）</p><p><strong>央行開展 1840 億元 7 天期、600 億元 14 天期逆回購操作</strong></p><p>央行開展 1840 億元 7 天期、600 億元 14 天期逆回購操作，中標利率分為 1.8%、1.95%。Wind 數據顯示，當日 2850 億元逆回購到期。（第一財經）</p><p><strong>商湯：由湯曉鷗間接持有的 69.06 億股 A 類股份的不同投票權終止</strong></p><p>36 氪獲悉，商湯在港交所公告稱，由湯曉鷗教授透過 Amind Inc.所持有的 69.06 億股公司 A 類股份的不同投票權已隨湯教授於 2023 年 12 月 15 日逝世而終止。該 69.06 億股 A 類股份預期將按照一換一比例轉換成公司 B 類股份。</p><p><strong>鹽津鋪子 3.5 億元入股零食很忙</strong></p><p>18 日，鹽津鋪子通過控股股東湖南鹽津鋪子控股有限公司出資 3.5 億元入股零食很忙，入股比例不詳，後者是目前國內第一梯隊的零食量販店連鎖品牌，在全國門店數量突破 4000 家。鹽津鋪子對外披露，截至今年上半年，其在零食量販渠道方面的收入佔比已達 17%，約為 3.24 億元。其中鹽津鋪子通過零食很忙實現的銷售額達 2.08 億元。（界面新聞）</p><p><strong>關曉彤代言的天然呆被強執 430 萬</strong></p><p>12 月 15 日，由關曉彤父親關少曾通過彤夢心緣（成都）文化傳媒有限公司持股 35％的成都天然呆餐飲管理有限公司新增 3 則被執行人信息，執行標的合計 430.1 萬元，執行法院均為成都市中級人民法院，關聯案件涉及特許經營合同糾紛等。（紅星新聞）</p><p><strong>微信提高金融類直播規範：須真人出鏡，不得展示 K 線</strong></p><p>近日，微信官方更新《視頻號金融科普類直播准入標準》，更新生效時間為 2023 年 12 月 18 日，其中規定，主播進行金融科普類直播，必須有真人出鏡。未經騰訊書面許可，主播不得通過直播誘導用戶進行投資。不允許通過直播間輸出具體的投資建議，包括但不限於：對具體的行業或股票板塊等進行分析預測，對未來的行情下定論；展示 K 線圖，並對其中的數值、走勢等進行講解分析。如主播圍繞證券基金相關知識進行科普直播，為保障知識的時效性，主播不可採用事先錄製的方式進行直播。（財聯社）</p><p><strong>東方甄選 12 月 17 日 GMV 預估 1 億以上，觀看人次接近 7000 萬</strong></p><p>12 月 17 日，東方甄選最新一場直播裏的預估 GMV 達到 1 億以上，觀看人次接近 7000 萬，是之前平均水平的七倍。根據飛瓜數據·抖音版整理了近 30 天東方甄選的帶貨情況，發現東方甄選的單場直播通常是 14-16 個小時，場均預估 GMV 在 1000 萬-2500 萬之間，場均觀看人次在 1000 萬左右。在「小作文」事件發酵後，東方甄選直播間的人氣和銷售額的確有過短期的下降，但很快又回到了平均值水平以上。（第一財經）</p><p><strong>數量創 5 年新高，今年賀歲檔新片超過 70 部</strong></p><p>從 11 月 24 日開始，全國各大影院進入賀歲檔排片期。今年的賀歲檔新片超過 70 部，上映數量創 5 年新高，國產新片佔比達 80%，多元化的類型給了觀眾更多的選擇。某電影數據平台顯示，截至 12 月 17 日中午 12 點，本年度賀歲檔票房已達 23.37 億元（含預售票房），觀影人次已經突破 5700 萬，全年總票房已經達到 527.57 億元。（央視新聞）</p><p><strong>西方臻選內容已全部清空</strong></p><p>近日，東方甄選和董宇輝的「小作文」事件持續引發關注，在熱議東方甄選事件的同時，有網友發現在網上出現一個名為「西方臻選」的短視頻賬號。該賬號不僅名稱與「東方甄選」相似，就連賬號主播也與董宇輝有幾分相似。17 日晚上 10 點，「西方臻選」開啓首次直播，直播間人數一度超過 4 萬。有網友在其賬號下留言詢問「直播咋突然沒有了」，不少網友回覆稱「被舉報了，封了」。而「西方臻選」迴應稱「沒有（被封）的，我們下播了」。</p><p>「西方臻選」的出現引發網友熱議，不少網友覺得「明顯是在蹭東方甄選流量」「匪夷所思」，在「西方臻選」引起廣泛關注後，18 日上午 10 時 40 分，九派新聞注意到該賬號發佈的視頻均已不可見，內容全部清空。（九派新聞）</p><p><strong>深圳擬放寬車牌申請條件</strong></p><p>36 氪獲悉，據深圳發佈公眾號消息，深圳市交通運輸局近日發佈《深圳市小汽車增量調控管理實施細則（徵求意見稿）》，據其內容，深圳將適當放寬普通小汽車增量指標申請對象範圍和條件，並新增專項增量指標，採用階梯搖號方式配置。這意味着搖號中籤率有望提高。</p><p><strong>泰國計劃對繞開馬六甲海峽的「陸橋」項目開展全球招標</strong></p><p>泰國交通部長素裏亞在東京對日本投資者表示，泰國計劃就價值 1 萬億泰銖（約合 290 億美元）的「陸橋」項目開展國際招標，該項目旨在避開馬六甲海峽，從而縮短航運時間。中標財團將獲得 50 年的特許經營權。此類財團可能包括航運公司、物流運營商、港口管理公司、房地產開發商和產業投資者。這一項目將在 2025 年至 2040 年之間實施，分為四個階段，並可能在 24 年後實現收支平衡。（界面新聞）</p><p><strong>五糧液董事長曾從欽：八代五糧液將擇機調整出廠價，適當縮減投放量</strong></p><p>在五糧液 12 月 18 日廠商共建共享大會上，董事長曾從欽表示，2024 年五糧液將全力推動渠道利潤提升，將擇機適度調整八代五糧液的出廠價，同時適當縮減投放量。據瞭解，近期五糧液與經銷商簽訂的來年合同計劃內減量 20%。（21 財經）</p><p><strong>特步收購索康尼合資公司權益及索康尼在中國 40% 的知識產權</strong></p><p>36 氪獲悉，17 日，特步國際公告，以 6100 萬美元作價收購索康尼所在合資公司所持權益，同時收購索康尼在中國 40% 的擁有權權益。公告顯示，特步通過與 Wolverine Group 訂立協議，收購 Wolverine Group 於 2019 年合資公司所持的權益，自此，合資公司將成為特步的全資附屬公司。特步全資附屬公司 XMS Sports 將收購持有索康尼品牌於中國內地、香港及澳門知識產權的 Saucony Asia IP Holdco 40% 的擁有權權益。</p><p><strong>多個品種草莓價格大幅跳水</strong></p><p>進入 12 月，各地冬草莓陸續上市，往年冬天的高價水果草莓在今冬悄然走入了低價區。據界面新聞 17 日報道，記者梳理北京新發地批發市場公佈的價格數據發現，今冬紅顏、甜寶（牛奶）、寧玉等多個品種的草莓價格大幅跳水。以甜寶（牛奶）草莓為例，2023 年 12 月 14 日新發地平均售價 15.5 元/斤，2022 年同期平均售價為 30 元/斤，相差 14.5 元/斤，價格幾乎為去年同期的一半。此外，寧玉草莓平均價較去年同期下降 4.5 元/斤；紅顏草莓平均價較去年同期下降 26 元/斤。（界面新聞）</p><p><strong>盒馬鮮生暫停開通付費會員，未來全都一個價</strong></p><p>12 月 18 日消息，有媒體報道盒馬最近無法開通或續費會員，盒馬人工客服迴應稱，12 月 13 日起，因業務調整，暫時不支持開通或者續費盒馬 X 會員，之前開通沒有到期的會員權益可以正常使用。對此，有接近盒馬人士向界面新聞表示，盒馬在大力做折扣化轉型，未來所有商品完成降價之後，就不需要再額外買會員享受低價。</p><p>此前整個零售電商行業都推出付費會員的背景下，盒馬鮮生也於 2019 年正式上線該業務——付費會員可享受會員專享價、奶票餐票等商品權益，年費為 218 元/年。隨後數年，盒馬鮮生付費會員業務進行了多次調整，包括價格漲到 258 元/年，與 X 會員打通，另外推出 658 元/年的鑽石會員等等。目前盒馬的付費會員可通用於鮮生門店和 X 會員店，但不適用於奧萊業態，此次做出調整的是盒馬鮮生業態的會員體系。（界面新聞）</p><p><strong>已有遠東至以色列相關航線運費較上半月漲約 6 倍</strong></p><p>有貨代公司負責人 12 月 18 日透露，已有船公司公佈最新運費，其中遠東至以色列相關航線運費已推漲至超過 6000 美元/FEU。「就在 12 月上半月運費還只有 1000 多美元/FEU，下半月（起始）也僅 2000 多美元/FEU。」（財聯社）</p><p><strong>專利糾紛在身，蘋果將在美停售 Apple Watch Series 9 及 Ultra 2</strong></p><p>蘋果公司表示，將很快停止在美國銷售其旗艦 Apple Watch 型號。從本週晚些時候開始，Apple Watch Series 9 和 Apple Watch Ultra 2 將不再銷售。蘋果與醫療技術公司 Masimo 圍繞 Apple Watch 的血氧傳感器技術長期存在專利糾紛，在 ITC 作出裁決後，蘋果採取了這一行動。較低端的 Apple Watch SE 不受影響，仍然可以繼續銷售。（新浪財經）</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，道指再創歷史新高</strong></p><p>36 氪獲悉，12 月 18 日收盤，美股三大指數集體收漲，納指漲 0.61%，標普 500 指數漲 0.45%，道指平收，續創歷史盤中新高。大型科技股多數上漲，英偉達、亞馬遜、谷歌、Netflix、Meta 漲超 2%。熱門中概股多數下跌，高途跌超 19%，富途控股跌近 6%，嗶哩嗶哩、虎牙跌超 4%，京東、理想汽車跌超 2%；新東方漲超 5%，蔚來漲超 4%。</p><p><strong>格里芬向印度航空快運購買並回租 10 架波音 737-8 飛機</strong></p><p>12 月 18 日，格里芬全球資產管理公司和貝恩資本通過其合資企業宣佈，雙方同意向印度航空公司的子公司印度航空快運（Air India Express）購買並回租 10 架波音 737-8 飛機。第一架飛機於 2023 年 11 月交付，其餘九架飛機將在 2023 年第四季度剩餘時間和 2024 年第一季度交付。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>高盛預計印度、澳大利亞明年第三季度首次降息</strong></p><p>高盛最新研究報告認為，隨着美國長期利率已經大幅下調，美元在最近幾周走軟，美聯儲準備在 2024 年相對較早的時候開始下調基金利率，而許多亞太地區的央行將能夠「比此前預想的」更早放寬政策，其中將印尼首次降息預期提前到明年第二季度，將印度、澳大利亞和新西蘭的首次降息預期提前到第三季度。（界面新聞）</p><p><strong>IBM 將以 21.3 億歐元從 Software AG 收購兩個數據平台</strong></p><p>12 月 18 日消息，IBM 已達成協議，將以 21.3 億歐元現金從 Software AG 收購數據集成平台 StreamSets 和 WebMethods，以增強自己的人工智能和雲計算能力。這筆交易預計將在 2024 年第二季度完成，尚需獲得監管部門批准。（界面新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>10 分鐘創建 AIGC 應用，騰訊雲推出高性能應用服務 HAI</strong></p><p>36 氪獲悉，騰訊雲宣佈推出高性能應用服務（Hyper Application Inventor，HAI），用戶無需複雜配置，最快 10 分鐘即可創建自己的 AI 應用。據瞭解，HAI 能夠提供即插即用的算力與常見環境，可幫助中小企業、開發者及個人用戶快速部署語言模型（LLM）、AI 作畫、數據科學等高性能應用，原生集成配套的開發工具與組件，從而大幅提高應用的開發生產效率，並大幅降低開發門檻。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「新賽爾」獲數千萬天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，國產 TEC 廠商新賽爾科技日前完成數千萬天使輪融資，由原子創投獨家投資。本輪融資資金將用於產能擴充及市場開拓。據瞭解，新賽爾科技成立於 2021 年，團隊依託武漢理工大學材料複合新技術國家重點實驗室，實現微型 TEC 從材料、器件到系統全棧自研，產品已通過光通信、紅外探測等領域國內頭部客戶驗證，多個應用場景批量供應在即。</p><p><strong>「飛渡科技」完成數千萬 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，數字孿生公司「飛渡科技」近日完成數千萬 B 輪融資，投資方為秦嶺科創投。公司表示，本輪融資將用於數字孿生 PaaS 平台和配套工具鏈建設，包含 CIM 和 AIGC 等核心技術研發，以及市場拓展和團隊建設方面。據瞭解，「飛渡科技」定位是以數據引擎、渲染引擎、AI 引擎為基礎，打造國產數字孿生 PaaS 平台，以及一系列配套工具鏈，用新一代三維空間、三維引擎技術，為智慧城市、智慧園區、智慧水利水務等行業建設數字底板。</p><p><strong>蔚來獲阿布扎比 CYVN 新一輪 22 億美元戰略投資</strong></p><p>36 氪獲悉，蔚來公告，已與 CYVN Holdings 通過其聯屬公司 CYVN 訂立股份認購協議。CYVN 為總部位於阿布扎比的投資主體。根據股份認購協議，CYVN 將投入現金總額 22 億美元，以每股股份 7.50 美元的購買價認購 2.94 億股公司新發行 A 類普通股。如本公司先前公告，本公司於 2023 年 7 月獲得來自 CYVN 的 7.385 億美元戰略性股權投資。此外，CYVN 從騰訊控股有限公司的一間聯屬公司購入本公司的若干 A 類普通股，總代價為 3.5 億美元。繼 12 月投資交易完成後，CYVN 將實益持有本公司已發行及發行在外股份總數的約 20.1%。於 12 月投資交易交割之時，CYVN 將有權向本公司董事會提名兩名董事，前提是其須持續實益擁有本公司不少於 15% 的發行在外股本。倘 CYVN 實益擁有本公司少於 15% 但多於 5% 的發行在外股本，則其將有權向本公司董事會提名一名董事。</p><p><strong>「航科新材」獲數千萬元天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，深圳航科新材料有限公司（以下簡稱「航科新材」）於近日完成數千萬元天使輪融資，由華創資本獨投。本輪融資將用於產線擴張和市場拓展。據瞭解，航科新材是一家專注於高端金屬微球材料研發、製造和應用一體化的企業。</p><p><strong>整理｜</strong>皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>學而思發佈學習機新品 xPad2 Pro 系列</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567704656553347?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:24:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，學而思正式發佈學習機新品 xPad2 Pro 系列的兩款新機 xPad2 Pro Max 和 xPad2 Pro。據瞭解，此次上線的 xPad2 Pro 系列搭載了學而思最新開發的精準學 Pro。基於升級後的網狀知識圖譜，精準學 Pro 可區分基礎模式、標準模式、備考模式，匹配孩子不同學習場景下的學習訴求，通過內容和技術的創新，為每個孩子提供個性化的學習解決方案。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬泰生物：公司九價 HPV 疫苗的審批及獲得批准時間尚存在不確定性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567687288104578?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:06:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，萬泰生物披露股票交易異動公告，經公司核實，公司九價 HPV 疫苗Ⅲ期主臨牀試驗 V8 期訪視的現場工作已完成，正在進行標本檢測工作。標本檢測種類較多且檢測流程複雜，檢測完成後還需要對數據進行質控，具體時間需要依據各環節的進度。當前風險包括但不限於如下幾點：在 V8 訪視期內發現的持續感染病例不足，未能滿足臨牀終點病例數要求，需在下次訪視中繼續收集病例；商業化工藝驗證無法按計劃完成，導致具備商業化生產條件的時間延後；根據目前國家關於疫苗註冊管理的相關規定，公司九價 HPV 疫苗的審批及獲得批准的時間尚存在不確定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長虹華意：董事長、總經理合計以 256.51 萬元增持 43.07 萬股公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567685476197768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:04:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，長虹華意公告稱，董事長楊秀彪、董事兼總經理張勤建於 2023 年 12 月 18 日通過深圳證券交易所交易系統集中競價方式合計增持公司股份 43.07 萬股，增持金額合計約 256.51 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>電聲股份 20CM 漲停：公司目前經營情況正常、內外部經營環境未發生重大變化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567684582499975?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:03:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，電聲股份異動公告稱，公司股票交易價格連續三個交易日內（2023 年 12 月 15 日、2023 年 12 月 18 日、2023 年 12 月 19 日）收盤價漲幅偏離值累計超過 30%，根據相關規定，屬於股票交易異常波動的情況。經自查，公司未發現前期披露的信息存在需要更正、補充之處；公司未發現近期公共傳媒報道了可能或已經對公司股票交易價格產生較大影響的或市場關注度較高的未公開重大信息；公司目前經營情況正常、內外部經營環境未發生重大變化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>水發燃氣：擬 4658.65 萬元收購曹縣啓航 51% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567683626526339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:02:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，水發燃氣公告稱，公司擬以現金方式收購水發燃氣集團有限公司持有的曹縣水發啓航燃氣有限公司（簡稱「曹縣啓航」）51% 股權，交易對價為 4658.65 萬元。收購完成後公司在山東地區的城市燃氣市場佈局和地位得到進一步鞏固和提高，可以更好的實現立足山東聚焦主業的戰略定位。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韻達股份：11 月快遞服務業務收入 45.86 億元，同比增長 7.6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567682141267336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:01:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，韻達股份公告稱，11 月快遞服務業務收入 45.86 億元，同比增長 7.60%；完成業務量 19.30 億票，同比增長 30.41%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南都物業：參股公司安邦護衞將於 12 月 20 日在上交所主板上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567680906421896?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:00:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，南都物業公告稱，公司的參股公司安邦護衞集團股份有限公司（簡稱「安邦護衞」）將於 12 月 20 日在上交所主板上市。截至公告日，公司持有安邦護衞 403.2258 萬股股份，佔其首次公開發行前總股本的 5%，佔其首次公開發行後總股本的 3.75%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月渣打人民幣環球指數再創新高，首次升破 4000 點位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567679966258562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:59:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[渣打人民幣環球指數（RGI）最新一期數據披露了人民幣國際化的諸多積極進展。數據顯示，10 月指數連續第六個月延續上升勢頭，並首次升破 4000 點位達到 4073。今年 8 月至 10 月，「渣打人民幣環球指數」（RGI）環比平均升幅達 4.2%，較 5 月至 7 月的平均升幅 2.8% 顯著改善，表明潛在上升勢頭保持穩健。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華潤三九：中成藥集採和化藥集採對公司的影響已基本見底</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567679237285506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:58:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華潤三九在近日披露的投資者關係活動記錄表中稱，中成藥集採和化藥集採對公司的影響已基本見底。目前集採主要影響公司配方顆粒業務，隨着明年陸續十五個省份進入實施階段，預計產品價格下降對營收端有一定影響，由於今年的基數和佔比原因對利潤端影響相對較小。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪追平特斯拉有望成為全球純電汽車銷冠</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567678380746377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:57:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[全球市場調查機構 Counterpoint Research 近期發佈的報告顯示，2023 年第三季度，全球純電動汽車銷量同比增長 29%，中國佔據 58% 的市場份額，依然是全球最大的純電汽車市場。目前，特斯拉、比亞迪和大眾是全球最暢銷的純電汽車品牌，三家品牌合計的市場份額達到 42%。值得注意的是，比亞迪純電動汽車市場份額（不包括騰勢）已追上特斯拉，兩者三季度市場份額均為 17%。從數據來看，2023 年第三季度，特斯拉共交付超 43.5 萬輛，比亞迪純電汽車共交付 43.16 萬輛，僅僅比特斯拉低了 3500 輛左右，幾乎持平。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科倫藥業：預計從年底陸續有產品獲批上市，公司 CDMO 業務收入將大幅增加</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567677502252421?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:56:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，科倫藥業在互動平台表示，公司 CDMO 業務主要以受託研發（CRO）、受託生產（CMO）、批件轉讓、研發專項服務為主。2023 年上半年公司 CDMO 業務共簽署合同 117 項。下半年，公司 CDMO 業務仍以承接研發申報階段的註冊批工及生產為主，預計從 2023 年年底陸續有產品獲批上市，CDMO 業務收入將大幅增加。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>濮陽惠成：擬回購 5000 萬元-1 億元公司股份，回購價不超 26.3 元/股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567676385175174?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:55:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，濮陽惠成公告稱，公司擬回購 5000 萬元-1 億元公司股份，用於員工持股計劃或股權激勵，回購價格不超過 26.3 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中泰化學：控股股東通過司法拍賣競得 1189.81 萬股公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567675265083012?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中泰化學公告稱，公司收到控股股東新疆中泰（集團）有限責任公司通知，中泰集團通過司法拍賣方式競得鴻達興業集團有限公司持有的公司股份 1189.81 萬股，佔公司總股本的 0.46%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>邁克生物：公司貧血質控品、D-二聚體測定試劑盒（直接化學發光法）獲產品註冊證書</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567674450880135?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:53:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，邁克生物公告稱，公司近日收到四川省藥品監督管理局頒發的《醫療器械註冊證》，產品名稱為貧血質控品、D-二聚體測定試劑盒（直接化學發光法）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美團 1 億元在紹興成立科技公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567673456633221?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:52:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，紹興美團科技有限公司成立，康凱為法定代表人，註冊資本 1 億元人民幣，經營範圍包括外賣遞送服務、軟件開發、數字技術服務、供應鏈管理服務、酒店管理、餐飲管理、貿易經紀和旅遊業務等。股東信息顯示，該公司由深圳美團科技有限公司全資持股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>弘信電子：旗下上海燧弘擬 1960 萬元收購鑫聯信 49% 股權，完善公司 AI 算力服務器產業佈局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567672307787392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:51:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，弘信電子公告稱，為持續完善公司 AI 算力服務器的產業佈局，積極融入「東數西算」國家發展戰略，推動公司產業資源整合，控股子公司上海燧弘華創科技有限公司擬以 1960 萬元收購公司控股子公司廈門鑫聯信智能系統集成有限公司少數股東劉開發、劉虎、王瓊、黎忠良、唐鋒合計持有 49% 的股權。公司目前持有鑫聯信 51% 股權。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>健友股份：終止發行可轉債募資不超 9.4 億元事項</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567671213467014?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:50:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，健友股份公告稱，公司決定終止向不特定對象發行可轉換公司債券事項。原擬發行可轉債總額不超過 9.4 億元（含），其中 6.6 億元用於高端生化藥品生產基地建設項目，2.8 億元用於補充流動資金。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>GlobalLogic 宣佈收購 Mobiveil</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567669782619783?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:48:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，日立集團旗下 GlobalLogic 宣佈，該公司已就收購總部位於美國的 Mobiveil 達成最終協議。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>富士萊：擬投資 5 億元建設特色原料藥及醫藥中間體項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567668959159941?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:47:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，富士萊公告稱，擬與山東省棗莊市嶧城區人民政府簽訂《富士萊（山東）特色原料藥及中間體 CMO/CDMO 建設項目投資協議書》，擬在嶧城化工產業園內投資建設特色原料藥及醫藥中間體項目，項目總投資 5 億元，項目分兩期進行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數上漲，</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567667868427905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:46:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前多數上漲，蔚來漲超 2%，小鵬汽車、理想汽車漲超 1%，網易漲 0.51%，百度漲 0.21%，拼多多漲 0.13%，阿里巴巴漲 0.04%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>