<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>沃爾瑪大賣場的自我進化；歐萊雅開始投資長壽；分析預計 Prada 集團逆勢大漲 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609818625422848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 18:38:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>沃爾瑪大賣場的自我進化<br></h3><p>門店大升級，外資品牌超市沃爾瑪正在向中國同行學習。</p><p>1 月 17 日，沃爾瑪中國宣佈，全國首批 8 城 29 家大賣場門店完成升級。值得注意的是，門店推出了超高性價比的產品，例如每斤不超過 9.9 元的「冷鮮豬肉一刀切」等。一位沃爾瑪負責人接受採訪時稱，改造後的大賣場，門店客流量實現了雙位數增長。</p><p>區別於過去大賣場豐富的 SKU，沃爾瑪在新的門店做了「減法」。升級後的沃爾瑪門店精簡了 SKU（最小商品單位），當前 SKU 數量是幾年前的一半，八成商品為沃爾瑪與源頭廠商共同開發。</p><p>門店陳列還調整了消費者購物動線，更多商品不拆零整箱上架，保留了箱體商品介紹的同時，也節省了上架、配送的運營成本。除此之外，沃爾瑪還與廠商共同研發產品口味、包裝，推出沃爾瑪獨家銷售商品，並壓低商品價格，以此打造差異化競爭力。</p><p>和很多同行一樣，沃爾瑪同樣是通過自有品牌或商品定製的方式來進行成本把控。為了吸引顧客迴流，沃爾瑪還在改造升級的門店中還增加了直播，北京一家升級完畢的沃爾瑪門店裏，生豬區還放上了電視劇《繁花》的內容。</p><p>在過去的兩年裏，大賣場經歷了從未有過的蕭條時期。「自救」不止於沃爾瑪，永輝改頭換面開了會員制超市，大潤發正在努力走向網紅化改造。對沃爾瑪來説，這 29 家門店只是開始，據悉，2024 年，沃爾瑪中國還將對 30 多家大賣場門店進行持續升級。</p><h3><strong>歐萊雅投了一家長壽生物技術公司</strong><br></h3><p>歐萊雅又開始買買買了。</p><p>這家美妝巨頭近日宣佈，已收購瑞士長壽生物技術公司 Timeline 的少數股權。Timeline 於 2007 年創立，是瑞士聯邦理工學院的衍生公司，主要開發食品、美容和健康領域的長壽創新解決方案，其研發的一種專有分子 Mitopure®，可以回收和恢復衰老的線粒體。</p><p>歐萊雅尚未披露此次投資金額，但 Timeline 的生物技術將是歐萊雅美容產業的一個新維度。<span style="letter-spacing: 0px;">長壽似乎已經成為美容和健康玩家的新追求。前段時間，雅詩蘭黛也推出了全新肌膚抗老平台 Skin Longevity，旨在加強品牌在皮膚長壽科學方面的權威。</span></p><p>近些年，巨頭買買買已經不是新鮮事。公開數據顯示，僅 2020 年以來，歐萊雅就完成了近 10 起的收購案，其中包括對日本高端護膚品牌 Takami 、美國天然護膚品牌 Thayers Natural Remedies、法國香水品牌 Azzaro 等的收購。去年更是揮斥 25 億美元大手筆收購高檔個人護理品牌 Aēsop，這也是歐萊雅迄今為止最大的收購案。</p><p>收購成熟品牌，是獲得市場份額最快速的辦法之一，只是有收購就有重組，一些市場表現不佳的品牌也不得不面臨被「拋棄」的命運。就在去年，歐萊雅停運了旗下香薰美容品牌 Decléor，在淪為「棄子」前，Decléor 歸屬於歐萊雅集團旗下「皮膚醫學美容部」，旗下的明星產品「Aromessence」系列薰香曾號稱「平均每 30 秒就能在全球售出一瓶」。</p><h3><strong>依靠 Miu Miu，Prada 集團第四季度或逆勢大漲 12%</strong></h3><p>在慘淡的奢侈品市場中，Prada 集團或成一個例外，原因是借了旗下奢侈品品牌 Miu Miu 的東風。</p><p>招銀國際分析師在最新報告中預計，Prada 集團在第四季度將維持穩健增長，銷售額有望同比增長 12% 至 13 億歐元。Prada 集團首席執行官 Andrea Guerra 表示，業績的持續增長離不開全價產品銷售的支持以及 Miu Miu 的驚豔出色表現。在 Lyst 發佈的 2023 年年度時尚報告中，成立 30 週年的 Miu Miu 再次成為全球最熱門品牌，搜索量較去年大漲 39%。</p><p>按地區分，中國所在的亞洲市場將再次成為 Prada 集團主要驅動力，收入大漲逾 20%，日本市場的銷售表現也實現 35% 的強勁增長。</p><p>從去年來看，憑藉千金風營銷，Miu Miu 成功在中國火了一把。事實也證明，規模更小、靈活上新的 Miu Miu，反而能減少庫存和交貨壓力，更加適應市場的運轉。</p><p>Miu Miu 的創始人是 Prada 第三代傳人 Miuccia Prada，名字源於 Miuccia 的小名 Miu Miu。近年來，Miuccia Prada 逐漸抽離核心品牌 Prada，開始全心投入 Miu Miu。有業內人士指出，Miu Miu 的突飛猛進或許和創始人的重心迴歸有關。</p><p>除此之外，為刺激業績實現新的增長，Prada 品牌還在繼續拓展品類，擺脫自己對主品牌 Prada 的過度依賴。去年，Prada 與歐萊雅集團合作推出首個美妝系列，近期又宣佈明星楊紫為香水和美妝品類的全球代言人。Prada 還推出第二個 Eternal Gold 精品珠寶系列，產品鑲嵌了「普拉達切割」的實驗室培育鑽。</p><h3><strong>What's more</strong></h3><p><strong>明治在中國開設首家乳製品和糖果綜合工廠&nbsp;</strong></p><p>明治 1 月 12 日宣佈，未來將通過全資子公司明治（中國）投資有限公司在華南開設首家乳製品和糖果綜合工廠&nbsp;，生產牛奶、酸奶、糖果等。此舉是因為中國對牛奶、酸奶和糖果的需求不斷增加，工廠成立將加強華南地區的供應體系並擴大明治食品業務。據悉，該工廠也是明治集團第一家乳製品和糖果聯合工廠。</p><p><strong>TOD'S 與蘭博基尼跨界合作推出鞋款</strong></p><p>跑車和服飾的聯動來了。近日，TOD'S 與蘭博基尼汽車攜手推出合作系列 Gommino 豆豆鞋，聯名鞋款設計靈感來自蘭博基尼汽車的跑車元素及澎湃性能。鞋身靈感來源於蘭博基尼汽車經典車身，符合空氣動力學原理，設計舒型兼具；配色汲取蘭博基尼汽車車身顏色；鞋尾以蘭博基尼汽車標誌性 Logo 醒目點綴。</p><p><strong>海底撈杭州門店推出毛線小屋試點</strong></p><p>打完毛線吃火鍋？近日，海底撈在杭州金城路店試點 Tufting 體驗項目「毛線小屋」。海底撈杭州工作人員表示，毛線小屋的初衷是想給顧客在漫長等位的同時提供一個有趣的消遣。Tufting 操作時間根據畫布大小在 0.5 小時-2 小時不等，和門店高峯時段等位時長契合。如今，「毛線小屋」已對外試營業一週，每次能容納 4 名顧客，營業時間為早上 11 點到晚上 10 點。對於未就餐的顧客，毛線小屋定價低於同尺寸的市場價格。</p><p><strong>農夫山泉發佈龍年動畫電影</strong></p><p>昨日，農夫山泉在其官微宣佈其龍年動畫電影《舞龍少女》正式發佈。這是農夫山泉自 2020 年鼠年以來連續發佈的第五部賀歲片。此外，農夫山泉還將通過抽獎方式送出十萬套甲辰龍年典藏版玻璃瓶水。農夫山泉往年的生肖典藏版頗受關注，例如 2016 年春節前夕推出的「丙申猴年典藏版」、八年完整全套的生肖典藏版在一些二手交易平台上被標出超高的價格，一度接近 2000 元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜大奇蹟日，A 股全線探底翻紅；字節跳動在加拿大、澳大利亞籌建研發中心；馬自達將停止在日本生產銷售「馬 6」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609934811706628?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 17:46:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609593355253252"><strong>字節跳動在加拿大、澳大利亞籌建研發中心</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，據接近字節跳動的人士透露，該公司正在加拿大、澳大利亞等地籌建研發中心。目前，部分研發中心已試運營半年左右，未來將支持 TikTok、CapCut、Lemon8 等多個海外業務研發。字節跳動計劃以當地招聘為主，並輔助少量外派的方式籌建相關研發中心。據瞭解，過去半年，該公司已從美國、中國、新加坡等地選派少量工程師參與籌建。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609896546432512"><strong>美團：2023 年休閒玩樂消費規模同比增長 110%，直播場次破百萬</strong></a></p><p>美團數據顯示，2023 年休閒玩樂消費規模同比增長 110%，上海、北京、成都、長沙、重慶的玩樂訂單量位居全國前五。截至 2023 年 12 月，累計超 5 萬休閒玩樂商家在美團試水直播新模式，直播場次破百萬，店播核銷率高達 95%。「貨架+直播」的雙輪驅動模式，帶動多個商家全年生意創新高。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609849000146434"><strong>三名高階主管據悉離開花旗股票部門，該銀行先前宣佈裁員 2 萬人</strong></a></p><p>據報道，隨着花旗集團開始全面重組，三名股票交易業務高階主管離職。報道援引兩名未具名知情人士的話稱，即將離職的員工包括美國股票銷售主管 Tim Gately、主要服務銷售全球主管 Thomas Lynch 以及 Delta One 美國銷售主管 Matt Brady。花旗集團上週宣佈計劃裁減 2 萬個職位，首席執行官 Jane Fraser 力求節省成本並提高回報。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609831967782147"><strong>馬自達將停止在日本生產銷售「馬 6」</strong></a></p><p>據報道，馬自達最早將於 2024 年春季停止在日本國內生產轎車「馬自達 6」。馬 6 是馬自達的主打轎車，但隨着 SUV 越來越受歡迎，該車型銷售低迷。另一方面，馬 6 在國外的生產和銷售被認為會繼續。馬自達將重心放在 SUV 銷售上，不斷壓縮轎車的銷售。在北美及歐洲部分地區已從 2021 年起逐步停止銷售馬 6。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609808782784008"><strong>塔塔鋼鐵威爾士工廠據悉將大面積裁員</strong></a></p><p>據報道，1 月 18 日消息，塔塔鋼鐵威爾士工廠據悉將大面積裁員。塔塔鋼鐵公司的高管，包括首席執行官納倫德拉已飛往倫敦與工會領導人舉行會談，討論該公司英國業務未來的計劃。該公司在英國擁有約 8000 名員工。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609761772107014"><strong>MAXIEYE 獲廣汽豐田量產項目定點</strong></a></p><p>36 氪獲悉，AI 驅動的自動駕駛提供商智駕科技 MAXIEYE，已於近日獲得廣汽豐田整車智能駕駛量產項目定點書。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609757403936005"><strong>微軟研究院迴應關閉傳言：沒有這方面的討論或主張</strong></a></p><p>18 日，針對微軟計劃關閉微軟亞洲研究院的傳聞，微軟全球資深副總裁、微軟研究院負責人 Peter Lee 迴應稱，目前沒有關於關閉微軟亞洲研究院的討論或主張。「我們一如既往地支持微軟亞洲研究院及其世界級的研究工作，對未來的研究計劃充滿期待。」他表示。另據瞭解，微軟研究院也在溫哥華成立了新的研究中心，並在持續擴招人才。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609750917461513"><strong>阿里巴巴國際站將上線半托管業務</strong></a></p><p>36 氪獲悉，阿里最早的業務國際站將上線半托管業務。在阿里國際站的半托管下，商家仍然是自己經營店鋪，但物流、資金、售後等複雜環節都可以託管給平台，商家只要有現貨能力都可以加入。據介紹，速賣通半托管上線以來，一大批跨境商家備貨翻倍。有商家稱目前半托管已經佔訂單的 80%。數據顯示，過去一個月，關於半托管的諮詢量就環比增長了 5 倍。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609696690353669"><strong>奈飛稱不會針對蘋果 Vision Pro 頭戴設備開發專門應用程序</strong></a></p><p>據相關媒體報道，知名視頻訂閲公司奈飛日前表示，公司並沒有計劃為蘋果即將推出的 Vision Pro 頭戴設備開發專門的應用程序。業內認為，此舉意味着奈飛對於 MR 技術仍持觀望態度。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609679028794881"><strong>抖音電商推出家電「以舊換新」服務</strong></a></p><p>36 氪獲悉，抖音電商推出大家電和 3C 產品全面「以舊換新」服務，並提供相應換新補貼。本次「以舊換新」服務範圍涵蓋空調、冰箱、熱水器、洗衣機、電視等 18 個大家電品類，以及手機、筆記本、平板、智能手錶、耳機等 3C 品類。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609422305342725"><strong>亞馬遜據悉尋求在 6 月 30 日推出 Alexa 語音助手付費計劃</strong></a></p><p>據報道，亞馬遜據悉正在改進其 Alexa 語音助手，並準備在今年推出一項新的付費訂閲計劃。該公司據悉尋求在 6 月 30 日發佈暫時命名為「Alexa Plus」的付費版 Alexa。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609398249092360"><strong>YouTube 據悉將裁員 100 人</strong></a></p><p>據外媒報道，1 月 18 日消息，YouTube 據悉將裁員 100 人，此次裁員是該視頻平台的母公司谷歌削減成本的一部分。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609701243237895"><strong>比亞迪將在印尼投資 13 億美元建設產能 15 萬輛汽車的工廠</strong></a></p><p>印尼經濟統籌部部長 Airlangga Hartarto 1 月 18 日表示，比亞迪將投資 13 億美元在印尼建設產能為 15 萬輛汽車的工廠。當天，比亞迪在印度尼西亞推出了三款電動汽車。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609658172864002"><strong>「柔爍光電」獲千萬級天使輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，「柔爍光電」完成了千萬級天使輪融資，本輪融資由明冠投資和青創集團聯合投資。本輪資金將主要用於 10MW 鈣鈦礦中試線建設。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609690659796480"><strong>小米首款 5G 衞星移動終端入網</strong></a></p><p>一款型號為 2311BPN23C 的小米衞星移動終端設備已通過電信設備進網許可。信息顯示，該設備支持天通衞星通信制式，以及 5G-增強移動寬帶（eMBB）技術，搭載安卓系統，這將是小米首款 5G 衞星移動終端。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609548677445127"><strong>三星 Galaxy S24 系列正式發佈</strong></a></p><p>36 氪獲悉，三星電子正式推出三星 Galaxy S24 Ultra、Galaxy S24+和 Galaxy S24。據介紹，三星 Galaxy S24 Ultra 搭載第三代驍龍 8 移動平台（for Galaxy） 。該芯片組可顯著提升 NPU 性能。此外，三款 Galaxy S24 機型均支持 1-120Hz 自適應刷新率。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609595535193600"><strong>騰訊湯道生：將向夥伴開放全部產品的服務環節</strong></a></p><p>36 氪獲悉，2024 騰訊產業合作伙伴大會在三亞召開。騰訊集團高級執行副總裁、雲與智慧產業事業羣 CEO 湯道生表示今年，騰訊雲將向夥伴開放全部產品的服務環節，並提供各類技術、服務、市場支持，助力夥伴構建全鏈條的服務能力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609822261720584"><strong>"國家隊"資金加快入市？ 業內：不排除可能性</strong></a></p><p>據券商中國，1 月 18 日，原本下跌近 70 個點的滬指突然在下午兩點左右開始拉昇，而此時滬深 300ETF 出現大幅放量。去年 10 月，華泰柏瑞滬深 300ETF 突然拉昇，最後半小時成交額達到 56 億元。當時，匯金公司公告稱，「中央匯金公司今日買入交易型開放式指數基金 (ETF)，並將在未來繼續增持。」那麼，此次是否也有相同性質的資金入市呢？據記者從業內打探到的信息來看，不排除存在這種可能性。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609820627367427"><strong>國家發展改革委：下一步突出做好七個方面工作</strong></a></p><p>18 日下午，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，解讀宏觀經濟形勢和政策。發佈會上，國家發展和改革委員會副主任劉蘇社介紹，結合國家發展改革委經濟分析和政策研究、中長期規劃和年度計劃、投資管理和項目建設、改革和創新、綜合統籌和綜合平衡等方面重點職能，國家發展改革委將更加註重擴大有效需求，更加註重依靠改革創新增強發展動力，更加註重發展壯大實體經濟，更加註重增進民生福祉，更加註重提高宏觀政策成效。突出做好 7 個方面工作。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609796422071812"><strong>大奇蹟日，A 股全線探底翻紅</strong></a></p><p>36 氪獲悉，18 日收盤，A 股全線探底翻紅，創業板指拉昇漲近 2%，滬指深 V 反彈漲 0.43%，深成指漲 1%；權重股陽光電源、寧德時代、東方財富、愛美客等集體走強；通信、電力設備、白酒板塊領漲，大金融股盤中異動，新力金融漲停，湘財股份一度漲停。光伏概念股再度活躍，TCL 中環、愛旭股份、清源股份、晶澳科技等多股漲停。燃氣、商貿零售板塊跌幅居前；北向資金淨賣出 7.41 億元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>追逐新能源紅利，股神巴菲特盯上了充電站生意 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609006830663173?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 17:32:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>熱衷於能源投資的股神巴菲特又出手了。</p><p>1 月 17 日，巴菲特旗下的伯克希爾·哈撒韋公司宣佈，從哈斯拉姆家族手中收購了 Pilot 剩餘的 20% 股權，實現了對 Pilot 公司的 100% 控股。此前，伯克希爾已經以近 110 億美元的價格收購了 Pilot 的 80% 股份。</p><p>據伯克希爾的年報描述，Pilot 是北美最大的旅行服務中心（Travel Centers）運營商（旗下主要品牌為 Pilot 或 Flying J），在美國 44 個州和加拿大 6 個省擁有 650 多個旅行中心。</p><p>這些旅行服務中心通常靠近州際公路，可以為消費者和卡車司機提供加油、零售商品、快餐等各種服務和便利設施。</p><p>伯克希爾的年報還披露，2022 年 Pilot 出售了超過 130 億加侖燃料（主要為柴油和汽油），在美國市場上處於領先位置；同時業績表現也非常可觀，為伯克希爾貢獻了 2.67 億美元的利潤。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_64a18b2fa5a440e5b1cb658cf59b4e23@594936739_oswg228591oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Pilot 旅行服務中心</p><p>巴菲特為什麼會看上平平無奇的旅行服務中心業務？</p><p>分析人士認為，除了旅行服務中心是北美市場的剛需，擁有穩定的現金流和盈利能力之外，Pilot 還有着向電動汽車充電站轉型的預期和想象空間。這與國內的加油站連鎖企業向充換電站的轉型趨勢一致。</p><p>當前美國市場上的充電樁、充電站設施建設滯後，有着很大的潛在增長空間。公開數據顯示，美國 2019 年到 2021 年三年的公共車樁比分別為 16.6/14.6/15.9；而中國 2019 年到 2021 年三年的公共車樁比分別為 7.4/6.1/6.8。</p><p>為解決這一瓶頸問題，美國近兩年還推出了充電樁補貼政策。2021 年 11 月，美國政府發佈《兩黨基礎設施法案》，計劃提供 75 億美元，在美國高速公路和社區建立由 50 萬個充電樁組成的充電網絡。</p><p>機構東吳證券預測，預計 2025 年美國充電樁市場空間 112 億元，2022 至 2025 年間的年複合增長率有望達到 90%。對於 Pilot 而言，這意味着巨大的成長空間。</p><p>據悉，2022 年時，Pilot 曾與通用汽車達成合作，到 2026 年將在美國 500 個地點建立 2000 個電動汽車充電站的全國網絡（對所有電動汽車品牌開放）。Pilot 還曾與沃爾沃簽署過一封意向書，計劃開發一個全國性的公共充電網絡，以支持電動卡車的普及。</p><p>用一個國內流行的表達來形容，<strong>Pilot 不光是旅行服務中心，同時也是「綜合能源服務站」。Pilot 遍佈北美的服務中心網絡，未來都將會變成電動汽車充電系統網絡。</strong></p><p>值得一提的是，雖然巴菲特近幾年對石油股的投資引發較大關注，但實際上巴菲特一直熱衷於投資清潔能源。他曾表示，伯克希爾公司有四個主要的增長引擎，而伯克希爾哈撒韋能源公司（BHE）就是其中之一。</p><p>BHE 如今是全美第五大公用事業控股公司，擁有八個業務部門：太平洋電力、中美洲能源、內華達州能源、英國北方電網、北方天然氣、BHE GT&amp;S、克恩河天然氣、BHE 可再生能源等，涵蓋了風能、太陽能、地熱能、天然氣等多種能源類型。</p><p>此次 100% 控股 Pilot 公司，進軍電動車充電站，伯克希爾公司的能源版圖上或又將增添新的拼圖。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「仁爍光能」完成數億元 A 輪融資，持續推動鈣鈦礦組件量產 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2608795266118920?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 17:31:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，鈣鈦礦太陽能電池企業仁爍光能（蘇州）有限公司（以下簡稱「仁爍光能」）已完成數億元 A 輪融資，本輪融資由中科先進、國海證券、亨通集團、毅達資本、東方豐海、建宇集團、中贏基金、恆邦資本、中天匯富、常熟經開控股等多家機構投資。</p><p>仁爍光能是 36 氪持續關注的企業，曾於 2022 年 8 月完成數億元 Pre-A 輪融資。本輪融資完成後，仁爍光能融得的資金將主要用於 150MW 鈣鈦礦產線的升級及運營。據悉，為啓動建設 GW 級產線，仁爍光能 2024 年將開啓新一輪融資。</p><p>仁爍光能創立於 2021 年 12 月，主營業務為新型鈣鈦礦太陽能電池的研發和生產，致力於成為全球太陽能產業的引領者。公司創始團隊在光伏領域深耕多年，技術團隊在鈣鈦礦太陽能電池轉化效率方面屢次刷新世界紀錄，有着豐富的的研發經驗。</p><p>鈣鈦礦被稱為「第三代光伏電池技術」，相較於當下主流的晶硅電池具有更高理論效率、更低成本的優勢。隨着晶硅電池轉換效率逐漸逼近理論極限，鈣鈦礦是光伏電池清晰明確的迭代方向，承載着進一步降低光伏度電成本的重任。</p><p>隨着技術的不斷進步和產能的擴大，鈣鈦礦電池有望在未來成為光伏產業的主流技術之一。據中國光伏行業協會 CPIA 預測，到 2030 年我國鈣鈦礦光伏組件滲透率有望達到 30%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1568" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_860ae452c3064906ae9476793688abe4@594936739_oswg3556131oswg2880oswg1568_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">仁爍光能 150MW 鈣鈦礦光伏組件生產工廠 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片來源：企業授權</p><p>仁爍光能已在 2023 年 2 月正式跑通了全球首條 10MW 全鈣鈦礦疊層光伏組件研發線，並先後 7 次打破轉換效率的世界紀錄。據悉，目前其全鈣鈦礦疊層電池研發效率已實現 30% 以上。</p><p>在此基礎上，仁爍光能於 2023 年 4 月開啓了 150MW 鈣鈦礦光伏組件項目的建設，並於 2024 年 1 月正式竣工投產。仁爍光能董事長譚海仁告訴 36 碳，該項目完全由仁爍光能自主設計，設備構成實現了 100% 國產化。</p><p>據介紹，仁爍光能的 150MW 產線在 2024 年將實現 1.2 米*0.6 米鈣鈦礦組件量產，量產組件的轉換效率將達 20%。這也將是仁爍光能推向市場的第一款光伏產品。</p><p>2023 年是鈣鈦礦電池的產業化元年。從小面積到大尺寸、高效率，從實驗室到生產線、產業化，從單結到與晶硅疊加，光伏鈣鈦礦技術不斷取得突破，轉換效率不斷提升，多條大尺寸產線先後落地。</p><p>展望 2024 年，光伏鈣鈦礦電池產業有望進入「量變引起質變」的發展階段，帶動產業不斷突破。譚海仁表示，2024 年仁爍光能將不斷提升平米級鈣鈦礦組件光電轉換效率和產品良率，推進示範項目建設，加快商業推廣進程，並將逐步開展 GW 級產線規劃與落地工作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 奇瑞大卓預計今年推出高速 NOA，2025 年推出城區 NOA</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609589925328136?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 15:43:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>36 氪獲悉，1 月 16 日，大卓智能在蕪湖舉行首屆大卓智能生態日，參與企業包括四維圖新、博世、禾多科技等公司。大卓智能正在聯合智駕上下游企業，將智駕方案應用於更多奇瑞集團品牌車型。</p><p>大卓智能正在為奇瑞的乘用車、商用車開發不同的智駕方案。</p><p>乘用車方面，大卓智能的智駕方案已應用於星途瑤光、瑞虎 9 兩款車型，預計在 2024 年，大卓智能計劃將智駕方案搭載 30-50 萬輛車，智駕合作伙伴的方案將搭載奇瑞品牌車型超過 90 萬台車；2025 年，大卓智能將衝擊銷售國內外的 200 萬輛車都搭載大卓智能的智駕方案，合作伙伴的智駕方案上車超 200 萬輛，計劃主銷車型 ADAS 整體配置率超過 80%，L2+智駕方案的配置率超過 30%。</p><p>商用車方面，大卓智能正在為奇瑞集團開發 Robotaxi、自動駕駛清潔車、自動駕駛牽引車等不同自動駕駛車型，部分無人駕駛商用車將投放於全國 13 座奇瑞工廠，預計 2026 年的無人駕駛商用車投放數量超過 1 萬台。目前，奇瑞超級一廠已應用一台大卓智能開發的自動駕駛拖掛車。</p><p>對於成立不久的大卓智能來説，在短短兩年內將智駕方案應用於數百萬輛車型，難度顯然不小。為了達成目標，大卓智能的研發團隊已初具規模。據大卓智能 CEO 谷俊麗介紹，目前大卓智能已在蕪湖、上海、深圳、美國四地建立研發基地，團隊人數超 500 人，其中碩博佔比超過 60%。</p><p>奇瑞集團要求大卓智能在不通過長期燒錢的情況下，開發表現優秀的智駕方案。起步相對較晚的大卓智能，提出的智駕方案開發計劃是，2024 年推出高速 NOA，2025 年推出城區 NOA。</p><p>目前，大卓智能已開放對外融資。據谷俊麗透露，大卓智能的融資進展遠超預期。</p><p>過去，谷俊麗曾任職特斯拉、小鵬汽車，彼時兩家車企的年銷量較少，而現在她負責着為年銷數百萬輛車的奇瑞供應智駕方案。她坦言，身份及任務的切換也充滿着挑戰。</p><p>在她看來，過往的很多自動駕駛只研發一款產品，服務一個車型，現在服務車型規模如此龐大，大卓智能需要掌握產品開發方法論、項目羣組管理方法論、市場分析方法論，以及用戶拓新運營方法論。因此，大卓智能正學習華為 IPD 流程，研究每條產品線下的市場、用戶、客戶的價值，以及大卓智能所產生的價值。清楚目標用戶、客戶，以及對應的整車價格後，智駕方案就能直接應用相關車型。</p><p>其次，她認為產業需要協同，通過燒錢打造一個產品點無法形成產業化，後續自動駕駛公司需要面對如何同時進行十餘個量產項目。</p><p>最後是生態管理，大卓智能負責為商用車、乘用車組建生態，需要測算成本，以及兩者之間是否能技術互補，這考驗着對行業的判斷。</p><p>據介紹，奇瑞集團正在加速向新能源轉型，軟件工程師佔奇瑞研發團隊的 30%。乘着奇瑞的東風，聯合智駕合作伙伴，或許能幫助大卓智能的智駕研發之路走得更輕鬆。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>希爾頓推出長租公寓品牌 、復星旅文旅或出售 Thomas Cook、北京推進基礎設施 REITs 申報發行| PropTech 週刊 91 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609790257870089?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 14:56:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>本文是「PropTech 週刊」更新的第 91 期，我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><h3><strong>要聞提示</strong></h3><p>36 氪首發｜A16Z 獨家投資，3D 技術公司「Luma AI」完成 4300 萬美元 B 輪融資；</p><p>大公司動態｜消息稱復星旅文旅出售 Thomas Cook 品牌予波蘭 eSky；</p><p>海外市場｜希爾頓推出長租公寓品牌 LivSmart Studios，首家將於美國開業；</p><p>行業政策｜ 北京全力推進本市基礎設施 REITs 申報發行。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首發</strong></h3><p><strong>Vilion 未藍獲數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>深圳市未藍新能源科技有限公司（以下簡稱「Vilion 未藍」）宣佈完成數千萬元 Pre-A 輪融資，Vilion 未藍於 2019 年成立，是一家專注於工商業電池儲能產品及解決方案的高新技術企業，Vilion 未藍自正式運營起，便選定工商業用戶側儲能這一賽道。創始人宋峯表示，目前工商業儲能在海外儲能總市場中的佔比較低（不足總量的 10%）。但長期來看，隨着海外光伏、充電樁等分佈式能源的不斷髮展，工商業儲能有望「三分天下有其一」，發展空間十分廣闊。</p><p>海外工商業儲能市場有着較高的門檻。除了各國的市場準入和各類認證考驗團隊能力外，海外工商業儲能客戶對於設備交付經驗、售後服務能力和對當地應用場景的滿足性等綜合能力有着很高的要求。Vilion 未藍自 2019 年成立起就致力於工商業儲能市場，在海外市場積累了豐富的案例和經驗，構建了一定的市場競爭壁壘。目前，Vilion 未藍的多款產品已經獲得歐洲 CE（IEC62477、IEC62619、IEC61000) 、G99、EN、AS、VDE、UN 等權威認證，在歐洲、日本、澳大利亞等地順利落地。</p><p><strong>A16Z 獨家投資，3D 技術公司「Luma AI」完成 4300 萬美元 B 輪融資</strong></p><p>美國 AI 3D 創業公司「Luma AI」近日完成 4300 萬美元 B 輪融資，由 A16Z 獨家投資。此前，Luma AI 已經完成了 2000 萬美元的 A 輪融資，投資方包括 Amplify Partners、NVIDIA(NVentures)、General Catalyst。成立於 2021 年，Luma AI 是一家聚焦於 3D 內容生成的技術公司，提供 3D 內容生成和 3D 內容重建技術解決方案。</p><p>截至目前，Luma AI 已經推出了拍攝捕獲 3D 圖片和視頻、Image to 3D（圖片生 3D）、Video to 3D（視頻生 3D）、Text to 3D（文字生 3D）等功能。基於 Luma AI 的技術，用戶只需用一台手機，就可以短時間、低成本生成所需的 3D 模型。隨着技術的開源和更多玩家的湧入，3D 內容生成行業的競爭也愈發激烈。對於 3D 行業而言，企業真正的「護城河」則在 3D 數據。所謂的 NeRF 技術，是 Luma AI 構建 3D 內容的核心。這一套最初由 UC Berkeley 和 Google 發佈的深度學習系統，可以基於少量的 2D 圖像，對 3D 場景的幾何形狀和外觀進行建模。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司動態</strong></h3><p><strong>復星文旅欲出售 Thomas Cook 品牌予波蘭 eSky</strong></p><p>1 月 16 日，資本市場消息，復星旅遊文化正就將 Thomas Cook 品牌出售予波蘭網上旅行社 eSky 進行深入談判，有可能在未來數週內達成交易。對此，eSky 代言人表示，目前正在評估多家公司，並不斷進行討論及分析這些公司的營運情況。</p><p>據悉，此前 2020 年，歐洲老牌旅遊巨頭 Thomas Cook 宣佈破產後，復星旅遊文化集團斥資 1100 萬英鎊買下了該品牌以及酒店品牌 Casa Cook、Cook’s Club。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市場</strong></h3><p><strong>希爾頓推出長租公寓品牌 LivSmart Studios，首家將於美國開業</strong></p><p>1 月 12 日，希爾頓酒店集團宣佈，其最新品牌命名為「LivSmart Studios by Hilton」。該品牌專為長期旅行者設計，據悉在推出後的短短 6 個月內，已吸引了 350 多筆交易意向。此前，該項目以「Project H3」為暫定名。首家 LivSmart Studios 預計於今年夏末在美國印第安納州科科莫開業，主要目標客戶為連續入住 20 晚或以上的客人。套房內將提供寬敞的浴室、充足的儲物空間、高效衣櫃及多功能傢俱。</p><p>公寓公共設施還包括健身中心、帶烤架的戶外露台、公共火池以及 The Hive 大堂區域。希爾頓表示，隨着彈性勞動力旅遊市場的發展，長期住宿市場將持續增長。此舉正值酒店業對延長住宿市場的關注度上升之際。</p><p><strong>三井不動產打造日本最高全木結構租賃辦公樓</strong></p><p>1 月 12 日，日本三井不動產公司宣佈，在東京日本橋地區啓動了一項木結構租賃辦公樓的建築工程。該建築計劃建設為地上 18 層，高度達到 84 米。</p><p>根據三井不動產的介紹，這座建築將使用超過 1100 立方米的日本國產木材作為主要結構材料。預計該工程將於 2026 年 9 月竣工，屆時它將成為日本國內最高的木結構大廈。此項工程標誌着木結構建築在日本的新高度，並將吸引業界對於木結構建築技術和可持續性的關注。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行業政策</strong></h3><p><strong>北京全力推進本市基礎設施 REITs 申報發行</strong></p><p>1 月 10 日消息，為進一步盤活存量資產，形成存量資產和新增投資的良性循環，北京市發展改革委牽頭基礎設施 REITs 專班統籌調度，定期培訓指導，強化項目儲備謀劃，全力支持企業申報發行基礎設施 REITs。一是本年度已推動 2 個項目成功發行上市，募集資金總額約 47 億元。二是全力推進消費基礎設施 REITs 項目。物美集團超市項目已獲中國證監會批准。下一步，北京繼續會同基礎設施 REITs 工作專班、行業管理部門加強優質項目儲備，優化相關手續辦理，推動本市更多項目申報發行基礎設施 REITs。</p><p><strong>住建部：加快推動「數字住建」落地實施，發展智能安居的數字住房</strong></p><p>1 月 11 日，據住建部官網，剛剛召開的全國住房城鄉建設工作會議對於數字化的要求貫穿於住房和房地產、城鄉建設、建築業和基礎支撐 4 大板塊，以「數字住建」整體佈局規劃為發展藍圖，以堅持「一張藍圖繪到底」的工作定力，加快推動「數字住建」落地實施，賦能住房和城鄉建設事業高質量發展。</p><p>會議提出，要夯實「數字住建」建設基礎，不斷釋放數據要素潛能。推動部、省、市三級「數字住建」數據中心建設，形成統一的基礎數據庫。指導地方推進城市信息模型（CIM）基礎平台建設，形成統一的空間底座。繼續深化現有政務信息系統整合，推動實現系統和數據橫向、縱向互聯互通。同時，推進住建行業數字化發展，築牢「數字住建」信息化基礎底座。強調發展智能安居的數字住房；造智聯協同的數字工程；建設智慧韌性的數字城市；構建智管宜居的數字村鎮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪作者 ｜ 宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>諸葛找房 2023 城市榜單：二手房熱度超新房，成都、紹興房價逆市領漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609785178404360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 14:51:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，諸葛找房數據研究中心發佈 2023 年房地產市場城市榜單。二手房熱度超過新房，多個城市進入存量市場階段，成都、紹興房價逆勢領漲。</p><p>從新房成交金額 TOP20 城市來看，上海、北京 GMV 穩居前二。其中，上海 2023 年新建商品住宅成交 6513.4 億元，較上年小幅下降 5%；北京新房成交金額為 4036.7 億元，較 2022 年小幅上漲 4.9%；排名第三的城市是杭州，全年成交額同比上升 9.6% 至 3809.6 億元。</p><p>與此同時，杭州、成都、廣州、武漢新房全年成交金額均突破 2000 億元，且同比均實現正增長。新房成交金額漲幅榜單中，天津、西安、鄭州同比漲幅均超過 20%。</p><p>2023 年二手房成交韌性優於新房，年內「認房不認貸」、降首付、降利率等利好政策促進購房需求釋放，由於新房的交付風險，更多的購房者將目光轉向二手房，帶動二手房成交可觀。</p><p>在二手房成交的城市排名中，上海、北京成交金額居前，分別實現成交金額 9570.7 億元、8737.8 億元，處於顯著領先地位且增長勢頭較為穩健，同比增長 23.6%、16.2%。成都位居成交金額榜三、成交套數榜首，成交 21.99 萬套，同比增長 48.8%；成交金額為 3743.8 億元，同比增長 70.1%。</p><p>整體來看，二手房成交規模靠前的主要為重點一二線城市。合肥以 89.8% 的成交金額同比漲幅領跑 20 城，煙台成交量漲勢更為強勁，2023 年成交約 1.02 萬套，較 2022 年翻倍。而廈門二手房成交增長動力則相對不足，2023 全年成交套數及成交金額雙雙失力下滑，同比降幅分別為 10.1%、41.7%。</p><p><strong>值得注意的是，上海、北京、天津、蘇州、鄭州等城市二手房成交金額超過新房。尤其是上海、北京，2023 年二手房成交金額分別是新房的 1.47 倍、2.16 倍。其他城市方面，成都市場的新房、二手房成交額持平，各佔市場 50%。</strong></p><p>房價表現方面，2023 年二手房價格呈現「前高後低、全年趨落」的走勢特徵，二季度開始，市場復甦持續性明顯減弱，供「快」需「慢」矛盾凸顯，價格上漲動力不足，現持續下行局面。根據諸葛數據研究中心監測數據顯示，2023 年百城二手住宅市場均價為 15405 元/平方米，較 2022 年小幅下跌 1.6%，價格創近 3 年新低，市場信心有待全面提振。</p><p>從房價漲幅 TOP15 城市榜單來看，北上廣深 4 個一線城市價格穩健上行，同比漲幅均在 10% 以內。除一線城市價格漲勢堅挺外，部分人口流入型熱點城市的房價漲幅也較為可觀。其中，成都房價漲幅居首，2023 年二手住宅市場均價為 17788 元/㎡，較 2022 年上漲 12.6%。</p><p>諸葛數據研究中心認為，成都房價能夠持續保持穩健的上漲行情，其背後的原因可能包括：其一成都常住人口增量處於全國領先地位，人口不斷湧入，對住房需求產生較大的推動作用；其二成都的改善需求相對較旺盛，房價上限也會隨之上升。</p><p>此外，紹興以 11.1% 的房價漲幅位居第二，其作為長三角典型的宜居城市，有着和成都同樣的人口流入特點，房價具備一定的上漲動力。值得注意的是，淄博在 2023 年憑藉燒烤「出圈」，城市熱度上升帶動房價有所增長。</p><p>從房價跌幅 TOP15 城市榜單來看，房價下跌較為明顯的城市主要分為三類，一是以鹽城、連雲港、徐州、南通等為代表的弱二線或三、四線長三角城市，主要繫上年漲勢強勁，在今年供需矛盾加劇及房價高基數的情況下出現明顯回落態勢；二是以吉林、哈爾濱、長春為代表的東北城市，購買力不足，房價缺乏穩定需求的支撐；三是以南陽、臨沂、承德、大連為代表的部分「山河四省」城市，周邊熱點高能級城市對這些城市的人口及購房需求存在一定的「虹吸」現象，房價上漲動力亦相對不足。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪作者 ｜ 宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新質生產力引領下，八大場景變革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609662286771716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 12:47:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_b494cc10f841473b8716e8efcc3053ee@5868219_oswg38591oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 年 1 月 17 日，WIM2023 創新者年會主論壇在中關村展示中心會議中心舉辦，本屆 WIM 創新者年會主題為「穿越波動，韌性前行」。大會現場，億歐總裁王彬發表了主旨演講，圍繞新質生產力內涵，對不同產業的創新方向進行了預測，闡述了新質生產力引領下的八大場景變革。</p><p>以下為演講內容，已經編輯整理，以饗讀者：</p><p>大家上午好，2023 年 9 月，習近平總書記在黑龍江考察調研期間首次提到新質生產力一詞，要求傳統的生產方式、產業結構以及經營模式需要迭代創新、突破再造，向戰略新興產業發展，積極培育未來產業。本次創新者年會，億歐智庫圍繞新質生產力內涵，對不同產業的創新方向進行預測，給大家帶來「新質生產力引領下的八大場景變革」這一研究成果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="861,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f26d9bccc2064c31875d5423f58dac8f@5868219_oswg114579oswg861oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>首先，我們回答第一個問題，即什麼是「新質生產力」。綜合官方解讀，億歐認為，<strong>新質生產力是由技術革命性突破、生產要素創新性配置、產業深度轉型升級而催生的當代先進生產力，它以勞動者、勞動資料、勞動對象及其優化組合的質變為基本內涵，以全要素生產率提升為核心標誌。</strong></p><p>培育新質生產力包含三個重要內涵：</p><p><strong>一是打造新型勞動者隊伍</strong>，包括能夠創造新質生產力的戰略人才和能夠熟練掌握新質生產資料的應用型人才。</p><p><strong>二是用好新型生產工具</strong>，特別是掌握關鍵核心技術，賦能發展新興產業。技術層面要補短板、築長板、重視通用技術。產業層面要鞏固戰略性新興產業、提前佈局未來產業、改造提升傳統產業。</p><p><strong>三是塑造適應新質生產力的生產關係</strong>，通過改革開放着力打通束縛新質生產力發展的堵點卡點，讓各類先進優質生產要素向發展新質生產力順暢流動和高效配置。</p><p><strong>從新技術與產業的角度延展而來，在關鍵性、顛覆性技術突破中，注重與新一代信息技術、新能源、新材料、先進製造、生物技術等戰略性新興產業，人工智能、量子信息、腦機接口、衞星互聯網、人形機器人等未來產業創新結合。</strong></p><h2><strong>01 四大視角解讀新質生產力</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="858,482" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_828a3308ff5d4a45bafb34239fcfd725@5868219_oswg173197oswg858oswg482_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新質生產力重大歷史意義：「告別傳統的曾經，奔赴新質的未來」</strong></h3><p>從歷史發展的長河來看，新質生產力將使我們「告別傳統的曾經，奔赴新質的未來」。</p><p>人類社會發展歷經四次科技革命，在新質生產力時代，動力、材料、動力機器、主機、系統、應用和時代特徵都發生了根本性的變化。</p><p>動力來源由水、煤、石油和電力演變為算力和新能源；生產材料由大數據和新材料組成；動力機器由水輪機、蒸汽機、發電機、電動機、顯像管和 GPU 等演變為芯片和超級計算機做主導；主機包括智能穿戴設備和智能網絡汽車；系統由 5G/6G 網絡、物聯網、工業互聯網和 AutoPilot 組成；新質生產力時代下的前沿應用包括 AIGC、自動駕駛、元宇宙、具身智能、腦機接口、量子通信和可控核聚變等。</p><p>相較於傳統生產力，<strong>在動力來源方面</strong>，新質生產力的發展推力通常源自科技創新。<strong>在發展速度方面</strong>，隨着現代科學技術的進步速度遠超摩爾定律的想象與定義，新質生產力能夠在其驅動下實現跳躍式、跨越式發展。<strong>在發展模式方面</strong>，新質生產力以科技創新為支撐，能夠防止對資源和能源的過度使用。<strong>在發展目標方面</strong>，新質生產力服務於有助於實現當前利益與長遠利益相協調，經濟效益、社會效益和生態效益相統一的高質量發展。</p><p>因此，相較於傳統生產力，新質生產力具有顛覆性創新驅動、發展速度快、發展質量高等特點，是以智能技術和綠色技術為代表的新一輪技術革命引致的生產力躍遷。</p><p>接下來，我們從社會迭代、產業升級、發展落地和科技支撐四個視角來進一步給出我們對於新質生產力的理解。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="856,481" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_5676c29e32ca4c08b2f4d3f675b95ead@5868219_oswg163909oswg856oswg481_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新質生產力社會迭代視角：人機一體、數實共生、智慧互動和底層突破，新迭代新能力</strong></h3><p>從生產力社會迭代的視角來看，新質生產力是科技創新在其中起主導作用的生產力，是符合高質量發展要求的生產力。主要載體是產業，核心引擎是創新。包括四個「新」：</p><p>一是新勞動者。不同於傳統以簡單重複勞動為主的普通技術工人，參與新質生產力的勞動者是能夠充分利用現代技術、適應現代高端先進設備、具有知識快速迭代能力的新型人才。</p><p>二是新勞動對象。與新質生產力相適應的勞動資料和勞動對象，不僅包括物質形態的高端智能設備，還包括數據等新型生產要素和新勞動對象。</p><p>三是新勞動工具，如具身智能、腦機接口、基因技術、量子信息、可控核聚變等。</p><p>四是新型基礎設施。要適應科技創新範式變革、模式重構的新需求，統籌佈局大科學裝置，圍繞促進戰略性新興產業和未來產業發展，優化升級傳統基礎設施，完善新型基礎設施。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="856,481" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4404d3989fa5493fa84b4551822adab4@5868219_oswg103705oswg856oswg481_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新質生產力產業升級視角：跨學科創新和前瞻佈局，生成產業鏈新形態，釋放新價值</strong></h3><p>從生產力產業升級的視角來看，基礎技術的革新與跨學科的技術創新將為傳統產業帶來新的升級變化，大力發展新質生產力將助力戰略新型產業的發展、促進未來展業前瞻佈局，進而脫生新場景、新產品、新模式，實現產業躍遷。</p><p>新質生產力所代表的技術創新不僅將體現在生產工藝的改進和效率的提高，更體現在產業結構的優化和產業鏈的完善。基礎技術的革新，如人工智能、大數據、物聯網等技術的發展，正在深度融合到傳統產業中，為傳統產業注入新的活力。而跨學科的技術創新，如生物技術、新材料等領域的突破，則使得傳統產業得以拓展其邊界，發掘出更多的可能性。</p><p>智能技術將催生更多的產業新形態誕生，比如 SHEIN，自身沒有工廠和大型庫房，卻成了產供銷一體化的全球服裝產業巨無霸，通過智能技術推進了產業鏈的重新整合和供應鏈的優化組織；合成生物學和大模型的結合將推動整個創新藥的研發、試驗、製造和臨牀都徹底發生產業鏈重構和商業模式變革；基於材料基因工程的材料科研大模型將充分引導新材料製備和研究方向；電影產業很有可能在今年就會出現顛覆式變革，90% 的電影作品將在算力豐富的地方被「製造」出來。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="849,477" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_30c9554be4594b25a69a62673a9dfc87@5868219_oswg62382oswg849oswg477_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新質生產力科技支撐視角：含「新」量佔比持續提升，新老替換加速完成</strong></h3><p>過去，創新技術持續推動產業結構變革、拉動經濟增長。十三五期間戰略新興產業 GDP 貢獻值提升了 3.5%，而技術進步帶來更廣泛的經濟增長，貢獻率達到了 39%。</p><p>十四五期間，經濟含「新」量佔比將進一步提升，加速新老轉換。到 2025 年，戰略新興產業對 GDP 貢獻值將達到 17%，對經濟增長貢獻率將達到 51%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="861,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_b4c77cb2911049c2b606af6e0b4f13db@5868219_oswg61115oswg861oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新質生產力發展落地視角：落地交由市場反饋，技術迭代交由政策和資源強支撐</strong></h3><p>新質生產力所提出的戰略新興和未來產業，核心是對傳統產業的再升級，再重塑。</p><p>如可控核聚變底層技術的攻克將帶來一系列創新，像人造太陽、太空發動機等，新概念、新產品的湧現將帶來產業層面的重塑，比如新型清潔能源的全面應用；再如太空發動機可能將太空經濟、星際旅行、太空移民變為現實，帶來新場景、新模式、新產業。</p><p>底層技術的突破將帶來巨大變革，從底層技術層到創新層再到應用層是新動能生成路徑，將湧現新物種，帶來產業大變革。從應用層到創新層再到底層技術層實現商業模式反哺閉環，進一步為底層技術突破提供養料，形成生態閉環。</p><p>中國在應用層有着廣泛的成功案例，由市場決定具體的應用方向和商業變現的能力大小。未來需要用強政策、強資金資源補充，確保底層技術不斷突破。</p><p>接下來，億歐智庫結合在不同產業創新方向和創新變量的研究，對新質生產力引領下的八大場景變革進行預測。</p><h2><strong>02 新質生產力引領下八大場景變革</strong></h2><h3><strong>場景變革之一：汽車產業鏈大升級，具身智能全面落地實現</strong></h3><p>當下，汽車全產業鏈存在巨大的產業升級機會，不僅體現在整車製造流程的重塑，還體現在汽車形態、汽車性質的重新定義。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7c165f8687a74095945ce215a5e67afc@5868219_oswg185386oswg855oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>整車製造方面，具身智能將會對傳統的整車製造流程進行變革和重塑。由於具身智能技術的引入，傳統的焊裝、塗裝等部分工序將會徹底消失，比如原來需要大量焊接，而未來隨着一體化壓鑄成型技術、3D 打印技術量產應用，不僅很多流程得以優化，而且還能提高產品質量和降低廢品率，同時，人工參與度也大大減少。</p><p>汽車形態方面，汽車自身將具備超強環境感知能力、快速決策和高效規控能力，汽車形態變革為「汽車機器人」，成為可高度定製的「第三空間」，比如駕駛艙進一步縮小或者消失，取而代之的是更大的乘員艙，座椅的位置和形態也可以高度定製和個性化。另外，由於智能化的加持，汽車將作為移動智能終端，將突破原有「駕乘出行」限制，深度參與到智慧城市建設、智能網聯佈局中。</p><h3><strong>場景變革之二：智能技術推動診療全過程「千人千面化」，「對症製藥」可期</strong></h3><p>隨着人們對健康的重視程度不斷提高，健康產業成為了新的經濟增長點。在新質生產力的引領下，個性化診斷方案能夠根據個體基因、生活習慣、生長環境等因素，為量身定製「千人千面」的精準治療方案，從而提高治療效果，減少醫療資源的浪費。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="866,487" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e991e1c90ad34f128f09a715b23c4a11@5868219_oswg69531oswg866oswg487_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在仿生醫療、微創手術器械以及腦機接口等技術的創新方面，將推動健康產業智能經濟體系的升級和轉型。</p><p>合成生物學和大模型的結合將推動整個創新藥的研發、試驗、製造和臨牀都徹底發生產業鏈重構和商業模式變革。</p><h3><strong>場景變革之三：智能工廠和智能材料驅動製造方式變革</strong></h3><p>新質生產力正在成為智能製造升級發展的重要驅動力，新勞動工具與智能製造的深度融合，將進一步賦能製造業數字化轉型，激發傳統產業新活力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="859,483" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_21f07d1870974da8816e6450c651df86@5868219_oswg102563oswg859oswg483_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一方面，在新技術的支撐下，智能工廠的時空界限將逐步模糊，基於數字孿生和 XR 等沉浸式技術實現虛實共生，對生產製造全環節進行仿真推演和協同交互，從而克服人腦侷限，實現操作高精度和決策智能化，想象中的未來工廠將逐漸照進現實。</p><p>另一方面，增加了時間維度的 4D 打印以智能材料為核心，將徹底改變工業品的設計和生產方式，在 3D 打印技術的基礎上，物體可在特定條件下實現自我組裝、自我調整、自我修復等，驅動智能製造向自主智能方向發展。</p><h3><strong>場景變革之四：交互體驗全場景化，全域消費所想所見，所見所得</strong></h3><p>在消費場景中，新技術、新能源、新材料等科技創新，將加速消費場景的縱深變革，引領人、貨、場三個維度的向新發展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="858,482" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_a1fb4ce854b145429546a8d67993b590@5868219_oswg116199oswg858oswg482_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一是從人的維度來説，消費者將迎來更富有親臨體驗感、更具交互能力的沉浸式場景，催生出新型社交電商，讓消費者能夠在商品購買、信息分享的基礎上，增加更加個性化的購物體驗，而個性化、智能化的定製助手，將輔助消費者進行購物決策，購物的效率也將大幅提升。</p><p>二是從貨的維度來説，智能化的大數據模型將緊密鏈接供需兩端，產品與服務將極具定製化與個性化，按需生產、按需定製也將進一步提高到以「個人訂單」為單位。同時，在新技術與跨界創新的加速融合之下，多種 NFT 虛擬資產也會迎來快速的增長。</p><p>三是從場的維度來説，線上場景的深化建設將進一步與實體零售的發展實現相互賦能，通過運營的轉型升級實現降本增效，加速建立出線上+線下的完整可持續生態。</p><h3><strong>場景變革之五：航空航天飛行器融合創新，宇宙被人類深度探索</strong></h3><p>在新質生產力帶來的技術變革影響之下，智能技術將會實現創新技術羣形式的融合應用。對航天來説，從設計環節到製造環節將會成體系的進行未來式的工業革命。我們知道航空航天和常規製造業有一個很大區別是，數字化與自動化轉型「倒掛的行業」，比如説，行業目前應用了大量的工業軟件，比如數字化建模類軟件、虛擬仿真軟件、感知系統、測量軟件，但是在另一方面，「人工製造」依然在生產製造中佔據較大的比重，這種生產形勢限制了行業進行現代化式的規模生產。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="872,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_8c121b22601847b08935148999c547c0@5868219_oswg235684oswg872oswg490_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>利用新式的生產技術，有望促進航空航天器的產線進行自動化、現代化的部署，進而利用市場的力量推動航空航天科技更快速的迭代。</p><h3><strong>場景變革之六：AI/光子/物聯網讓金融場景更高效、更精準</strong></h3><p>金融科技持續地創新不斷改變着傳統金融服務行業的面貌，隨着普惠金融、綠色金融、個性化服務不斷受到重視，以「生成式 AI、光子計算、物聯網與區塊鏈深度應用」為主導的新質生產力有望進一步走向融合，為高度智能化、高效率、安全可靠、客戶友好的金融環境提供發展動力，未來將推動金融業逐步走向智能化金融的極致演化，實現超高數據處理與實時決策的融合、實現去中心化與安全性的雙重保障。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="852,532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_5c375c98cbd14daea8f2a3cdd0bc6b58@5868219_oswg79148oswg852oswg532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一是從生成式 AI 技術來看，AI 的不斷深度賦能將使金融機構能夠更有效地處理數據，提供更好的客戶體驗，同時提高操作效率和決策質量，應用到風險管理和欺詐檢測、個性化金融服務等等方面，進一步釋放勞動力，輔助金融從業者往更深更強領域發展。</p><p>二是從光子計算與物聯網區塊鏈的深度應用來看，將快速帶來超高數據處理與實時決策的融合，實現複雜金融模型的模擬進一步優化，同時光子計算與量子金融的結合將有效輔助資產定價，保障高頻交易的效率與安全性，為金融產品創新不斷鞏固和抬升地基。</p><p>三是從物聯網與區塊鏈深度應用來看，將不斷增強金融服務的安全性和透明度，催生更多創新性支付解決方案，實現更安全的數據傳輸，進一步提升客戶的服務體驗。</p><h3><strong>場景變革之七：大文娛邏輯被元宇宙徹底顛覆，內容共創、共生、共享</strong></h3><p>長期以來，文娛場景的變革都與元宇宙緊密關聯。隨着數字技術的快速發展與落地應用，「人+AI」的合作模式將主導文娛內容生產、製作到展示的全生命週期。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="846,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_170035fb926f4452b563011842101d69@5868219_oswg165748oswg846oswg475_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一是內容生產，由純粹的「人類思維創意」轉向「人類思維創意+AI 創意」；</p><p>二是內容製作，由「人力製作」向「AIGC+人力優化」發生轉變；</p><p>三是內容展示，由傳統的展示方式，轉變為「虛擬現實+智能穿戴」的立體、多層次的展現。</p><p>由此，文娛場景中的個體參與度得以加深，元宇宙 2.0 的序幕被拉開，人們對於賽博空間的邏輯思考將在 AI 的輔助力量下產生新的質變。</p><h3><strong>場景變革之八：新能源算力成為新基礎設施，支撐智能經濟高速增長</strong></h3><p>未來十年將是數字經濟快速發展的十年。當下，我國數字經濟在國民經濟的整體比重已達 40%，但提高數字經濟中的「智能經濟」佔比仍有很大空間，仍需努力。</p><p>距離我國實現 2030 年前實現「碳達峯」還有 6 年。如何在高速發展數字經濟的同時，實現綠色可持續發展，如何在發展智能化技術和推進智能技術應用的同時，兼顧節能減排效應，是必須解決的重要發展和改革的問題。</p><p>基於智能化與綠色化的產業創新，對於加快形成新質生產力具有重要意義。</p><p>人工智能大模型的規模化產業應用，需要智能算力基礎設施的支撐，而國產算力芯片和能源供給是主要組成部分，當下智能算力的用能結構、能源供給方式和成本已很難滿足未來智能算力佔比遠超 50% 的要求，更難滿足綠色化可持續發展的要求，亟待實現「算力成本大幅降低+算力用能綠色化」，所以，大力發展基於新能源的綠色算力勢在必行。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_6d0037b25bf04be79002074201f69573@5868219_oswg159405oswg855oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>要降低算力成本，就必須大規模的使用綠色電力，設立園區，就近消納，爭取形成比市場價低一半的能源價格優勢，並在未來的碳交易中獲益。使綠色算力像水、電一樣的即開即用，努力形成一整套交易、調度、協同的技術和機制。</p><p>因此，在新質生產力引領下，新能源算力將成為智能經濟的新基礎設施，這是最基礎和最重要的場景變革。</p><p>以上是億歐智庫結合不同產業特點和發展階段，對於新質生產力引領下的場景變革進行預測，從不同產業創新發展的動力和可持續性來看，智能化與綠色化是新質生產力的核心特徵，新的一年，中國的社會資源將加速向戰略新興產業和未來產業傾斜，推動各產業主體「告別傳統的曾經，奔赴新質的未來」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪 | 日本收復「失落的三十年」，大牛市還能走多久？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609601348138243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:47:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;黃繹達</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;鄭懷舟</p><p>近期，日經指數連續刷新 33 年以來的新高，為市場所熱議。即便最近兩日波動不小，但眾多海內外媒體與機構無不驚呼：日本股市的牛市又回來了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,651" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_ee5677625cab4511a2282fc9827cf14e@5426566_oswg328582oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：日經 225 指數走勢；資料來源：wind，36 氪</p><p>對於不那麼熟悉日本經濟的投資者，對我們這位鄰居的印象，無外乎「失去的三十年」、「量化寬鬆「、「負利率」、「老齡化」、「低慾望社會」、「長期熊市」等關鍵詞。如此印象主要是在上世紀 90 年代，隨着日本泡沫經濟的破裂，進入平成大蕭條後，經濟增長活力不再，哪怕貨幣政策長期寬鬆，日本股市依然無可挽回的走入了長期熊市。</p><p>近年來，資本市場關於日本經濟的討論卻逐漸多了起來。一方面是日本經濟的債務週期、勞動力結構等對於我們的經濟發展有一定的參考價值，另一方面則是日本股市表現令人側目，以 10 年維度來看，從 2013 年至今，日經指數已然走出了一個長期牛市。</p><p>那麼，驅動近期日股連創歷史新高的核心因素都有哪些？對日本股市今年的表現又有哪些預期？</p><h2><strong>01 企業盈利、估值優勢等有利因素驅動外資快速流入日股</strong></h2><p>關於日本股市近期的暴漲行情，交投火熱的表象之下，主要是有增量資金的注入，同時基本面有支撐，又有政策利好，再疊加外部衝擊減弱等諸多有利因素形成合力的結果。<strong>尤其是開年以來，日經 225 指數上漲的有如此爆發力，短期內大量增量資金的流入是最直接的驅動因素。</strong></p><p>關於增量資金的來源，首先從日本股市的投資者結構來看，<strong>日本股市是典型的由機構主導的市場</strong>。根據公開資料，日本股市中法人投資者（包括日本國內金融機構、外資金融機構和商業公司等）的持股比例超過 80%，散戶極少。其中，外資與本國機構的持股比例都在 30% 左右。</p><p>再從交易的維度來看，近 10 年來，外資的交易量佔比長期在 60% 左右，日本內資機構與商業公司均相對保守，以配置盤為主。所以，根據日本股市目前的投資者結構特徵，<strong>相對更加活躍的外資是影響日本股市的核心力量</strong>。</p><p>回顧近兩年來日本股市的表現，在經歷了 22 年的盤整後，23 年的日股的表現相當亮眼，日經指數全年的漲幅高達 28%。<strong>論及推高股價的關鍵因素，外資的大量流入功不可沒</strong>，根據日本證券交易所的數據，23 年外資的淨流入超過 400 億美元，刷新了 2014 年以來的新高。</p><p>從時間節點來看，巴菲特在去年 4 月表達了看多並增持日股的觀點後，「巴菲特效應「對情緒的提振相當明顯，日經指數在 5、6 月間出現了一輪加速上漲。<strong>近期，外資的大量淨流入亦是日經連創新高的主要推手。</strong></p><p><strong>關於外資持續流入日股的原因，企業盈利是最主要的基本面因素</strong>。近年來，日本企業盈利改善明顯，一方面是通過內部改革提升了經營效率，另一方面則是經濟復甦疊加通脹走強，價格邏輯驅動了業績增長。根據日本經濟新聞的預測，東證主要市場 23 財年（截至 24Q1）整體的淨利潤同比約 13%；從長期趨勢來看，日本上市公司的業績有望實現連續三年創新高。</p><p><strong>其次，日股與歐美股市有着較強的聯動效應。</strong>根據數據回溯，近年來日經 225 與納指之間存在較高的相關性，年初至今納指出現暴漲的同時，日經指數也出現了短期暴漲。日美股市聯動的本質在於近年來的日美經濟增速相當、經濟預期有所不同，最終卻導致了市場投資決策上的大體趨同。</p><p>去年至今美股走強的原因在於：交易的核心邏輯始終在圍繞加息終結與降息預期，同時又有硬着陸預期逆轉作為助攻，期間還伴隨着以 AI 為代表的科技主題階段性霸榜。再看日本，企業盈利改善與通脹都提升了經濟活力，於預期而言則是經濟復甦背景下的恢復性增長，並隨着美股走強驅動全球風險偏好的持續上移，大量外資由此選擇流入好預期的日股。</p><p><strong>日元的長期貶值，降低了外資的投資成本</strong>。説到日元長期貶值的原因，既有日本央行貨幣政策的影響，近年來更多的則是美元走強後的對稱性貶值。對外資而言，日元的持續貶值對其投資成本構成利好，近期市場對日本央行調整貨幣政策有較強的預期，日元匯率由此存在變數，疊加美元的走弱預期，外資出於鎖定成本考量，於是乎選擇在短期內加速流入日股。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,495" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_64df9f8fd6944b2ba7c0057b84064ce7@5426566_oswg104442oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：日元匯率（日元兌美元）和美元指數；資料來源：wind，36 氪</p><p><strong>估值優勢讓投資日股的安全邊際頗佳</strong>。在日股在經歷了十多年牛市，尤其是去年至今以來的持續暴漲後，日經 225 的靜態 PE 只有 15x，這一數值遠低於納指同期的納指（37x）和標普 500（23x）。個股方面，東證主要市場 1800 支股票中，PB 小於 1x 的約有小一半。所以，相比於其他權益市場，投資日股不僅安全邊際相當出眾，而且從目前日股的價值/藍籌為主的風格來看，低估值本身就天然的與其主流市場風格相契合。</p><h2><strong>02 日股牛市還能持續嗎？</strong></h2><p>總的來看，在經濟復甦的預期下，企業盈利改善是核心的基本面驅動，參考目前低估值下良好的安全邊際，特別是經歷了去年下半年的持續盤整，再考慮到日本貨幣政策不確定性對投資成本的影響，外資選擇加速流入日股來鎖定成本，由此催生了日股近期的暴漲行情。</p><p>關於日股牛市是否能夠持續這個投資者普遍關心的問題，先説結論：<strong>未來日股上漲仍然有一定的動力，但也存在諸多不確定性。</strong></p><p><strong>首先，日美股市的聯動效應是支撐日股上漲的主要動力。</strong>從美股的情況來看，今年的預期不錯，交易的核心邏輯會落在降息週期上，同時製造業週期開啓有望在基本面上會對其形成支撐。所以，美股預期向好將使得全球風險偏好持續保持高位，由此也將驅動對日股配置需求的持續釋放。</p><p><strong>其次，日股的估值優勢依然明顯，未來上漲還有空間。</strong>疫情後，日股在 20、21 年間和 23 年分別經歷了兩輪顯著的上漲，然而日股的估值仍舊總體偏低。所以，當下在業績增長預期、經濟增長預期都向好的情況下，日股存在大把估值修復的投資機會。</p><p><strong>不確定性的方面，一則是通脹對經濟活力的拉動作用可能證偽</strong>。疫情後，全球央行普遍寬鬆，由此導致了一輪全球性通脹，所以本輪大通脹的本質是流動性驅動。而近年來，不少觀點都認為通脹提升了日本經濟的活力，由此助力經濟復甦。但是，目前日本的工資沒有增長，工資-通脹的螺旋還有待確認，這即意味着日本的通脹很可能也是流動性驅動，而非需求驅動，這將對通脹是否提升經濟活力的判定產生重大影響。</p><p><strong>二則是貨幣政策的不確定性，影響經濟之餘，也會影響外資的行為。</strong>雖然日本的貨幣政策長期寬鬆，但是目前市場預測日本央行最快將在今年解除負利率，其影響在於：</p><p>1.融資條件收緊可能影響到經濟增長；</p><p>2.日元升值將對出口造成一定壓制，同樣影響到經濟增長與預期；</p><p>3.外資的投資成本可能由此被抬升，對外資流入日股構成一定的衝擊；</p><p>所以，在風險偏好持續高位，估值優勢下的日股依然有機會，但是日本經濟本身還將面臨多方面的挑戰。尤其是當日本的貨幣政策調整後，可能引發通脹的快速下行，當需求萎縮被證實，日本經濟甚至要面臨衰退的風險。</p><p>當然了，上述推論的證實也需要時間，所以往前看 15 年，日股的牛市始於全球金融危機之後，而往後再看幾年，可能這輪長牛會終結於主權信用危機。然而，投資者們似乎並不擔心未來，更多的還是希望能夠贏在當下。</p><p>*免責聲明：&nbsp;</p><p>本文內容僅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7dc0d3fde318497899491acabf7c6846@5426566_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪財經</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《張朝陽的物理課》實地探訪天舟七號發射，聚焦「火箭科學」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609498682324232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 09:59:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 17 日晚，搭載天舟七號太空貨運飛船的長徵七號遙八運載火箭在海南文昌成功發射，搜狐創始人、董事局主席兼首席執行官、物理學博士張朝陽，以「物理網紅」身份現場觀禮了火箭發射全程，實地探訪文昌航天發射場，並在搜狐視頻「關注流」開展科普直播，解密火箭發射背後的科學原理。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="494,969" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4f964107ea2449168ccded4654cc0a28@5868219_oswg409350oswg494oswg969_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">張朝陽在搜狐視頻直播天舟七號發射</p><h2><strong>「太空年貨」大禮包發射成功 「物理網紅」張朝陽現場直播</strong></h2><p>22 點 27 分，天舟七號太空貨運飛船發射升空，為神舟十七號飛船的三名航天員乘組送去龍年春節的「年貨」。作為 2024 年度中國載人航天工程的首次任務，此次發射全國矚目。</p><p>在前往文昌航天發射中心的路上，張朝陽開啓直播稱心情相當好，「我作為一個物理網紅來打卡火箭發射地，見證我國航天事業高速蓬勃發展。」他希望將《張朝陽的物理課》直播課中的軌道方程等知識點學以致用，向網友科普火箭發射背後的技術與科學，把物理課打造成更有趣的活動。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1179,1174" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_46da96a78ca348fcb571969bfdc1e773@5868219_oswg522737oswg1179oswg1174_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">張朝陽在搜狐視頻「關注流」分享現場觀禮動態</p><p>「現場看感覺很不一樣！」在距離火箭發射點三公里的位置，張朝陽通過直播與網友一同見證了天舟七號升空的壯觀景象。他介紹，此次火箭發射任務非常獨特，天舟七號裝載運送的補給達 7.4 噸，在全世界是非常大的載重量，對技術要求很高。</p><p>為何文昌成為「天舟家族」的發射場？張朝陽從物理角度分析文昌航天發射中心的地理優勢——由於該基地的軌道臨近赤道，可以利用地球自轉，讓火箭在同樣燃料的情況下載荷能力更大，更省燃料。</p><h2><strong>《張朝陽的物理課》開啓火箭特別篇，科普航天背後的物理原理</strong></h2><p>此次文昌之行，除了觀禮火箭發射，張朝陽也與中國人民解放軍航天大隊首任大隊長申行運，綠源集團創始人、董事局主席倪捷開展「探索太空，我們從無到有」的對話，深度走進中國航天事業的發展。他還將實地探訪文昌航天發射場，在火箭基地開啓《張朝陽的物理課》專場，圍繞「火箭科學」主題，通過一系列公式推導解密火箭飛天的科學奧祕，課程內容將涉及齊奧爾科夫斯基公式、火箭軌道方程、霍曼轉移、雙橢圓轉移等知識點。張朝陽表示，未來還將連續探訪多個發射場。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="769,781" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e16a8bae87354085a765f8d746a46550@5868219_oswg2407102oswg769oswg781_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">張朝陽在搜狐視頻「關注流」祝賀火箭發射成功</p><p>他與宇宙星空的不解之緣早已開啓。三年前，一條「飛船對接國際空間站」的新聞使張朝陽重燃對物理科學的興趣，在海拔五千多米的崗什卡雪山，用寫在紙殼上的公式，促成後來《張朝陽的物理課》的靈感雛形。</p><p>空間站會不會掉下來？拉格朗日點 L4 為什麼是宇宙停車場？......張朝陽在直播中多次硬核推導宇宙星空背後蘊藏的物理原理，曾計算月球遠離地球的速度，解密恆星從誕生走向末路的「命運」，探討《流浪地球》等科幻電影中設想的可行性。</p><p>據悉，《張朝陽的物理課》作為搜狐視頻知識直播的代表 IP，從生活現象出發，對其背後的科學原理進行剖析，憑藉硬核燒腦的直播風格多次出圈，帶動了更多專業知識播主入駐搜狐視頻，掀起科學學習熱潮。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>司法部、中國人民銀行、金融監管總局負責人就《國務院關於修改部分行政法規，和國務院決定的決定》答記者問</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610148486411529?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 21:00:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[司法部、中國人民銀行、金融監管總局負責人就《國務院關於修改部分行政法規，和國務院決定的決定》答記者問。中國人民銀行將進一步提高貨幣政策委員會諮詢議事效率，充分發揮貨幣政策委員會促進貨幣政策科學制定和執行的職能，加強政策溝通、穩定市場預期，為經濟回升向好營造良好的貨幣金融環境。中國人民銀行、金融監管總局將嚴格落實《方案》和《決定》要求，強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，不斷完善配套制度，嚴把准入關口，加強與其他相關部門和地方黨委政府的監管協作，履行好監管職責，推動銀行卡清算機構、金融控股公司高質量發展，不斷提升金融服務實體經濟的能力和水平。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>空客計劃未來數年內將印度採購額翻番至 15 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610135430640901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:55:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日，空中客車公司印度和南亞地區總裁雷米·梅亞爾（Rémi Maillard）表示，未來數年，空客將把從印度採購的飛機零部件、工程設計和數字服務規模翻番，達到 15 億美元。空客預計在未來 20 年內，印度航空市場將以每年 6.2% 的速度增長，「在此期間，印度可能需要 2840 架新飛機、4.1 萬名飛行員和 4.7 萬名技術人員」。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博世計劃 2026 年底前在軟件開發部門裁員 1200 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610143509624328?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:55:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[汽車零部件供應巨頭博世發言人 1 月 18 日證實，公司希望在 2026 年底前在軟件開發部門裁員 1200 人。該發言人稱，與員工代表的會談尚未開始，裁員計劃未最終確定。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蠶叢機器人發佈能源機器人，為新能源汽車提供智能充電服務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610138531821060?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:50:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，蠶叢機器人發佈 L4 級無人駕駛能源機器人「FlashBot」，可在園區、停車場等場景，為新能源汽車提供智能充電服務。資料顯示，蠶叢機器人由自動駕駛公司縱目科技創建，專注提供儲充一體化解決方案。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中證指數發佈中證滬深港新能源汽車 50 指數等 3 條指數的公告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610134295655686?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:45:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中證指數有限公司將於 2024 年 1 月 19 日正式發佈中證華福福建 100 指數，於 2024 年 2 月 8 日正式發佈中證滬深港新能源汽車 50 指數和中證滬深港新能源汽車主題指數。中證滬深港新能源汽車 50 指數和中證滬深港新能源汽車主題指數分別從內地與香港市場中選取 50 只及全部業務涉及新能源汽車產業的上市公司證券作為指數樣本，以分別反映內地與香港市場新能源汽車產業龍頭上市公司證券和全部上市公司證券的整體表現。（一財）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中證報價：雪球產品整體風險可控，敲入點位和到期日較分散且敲入規模佔比較低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610132857845001?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:44:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者關注到有部分投資者因「雪球」產品導致虧損的情況。中證機構間報價系統股份有限公司總經理李亞琳表示，對於近日網上流傳的某微信聊天截圖所提到的「雪球」期權交易，經覈查，該交易是某證券公司按客戶需求定製的限虧型產品，最大虧損額為客戶所交保證金。該筆交易於 2022 年 4 月已發生敲入，且於近日到期才了結，不屬於「爆倉強平」，客戶對合約損益情況已有預期，該類產品在雪球產品中佔比不高。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數上漲，蔚來漲超 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610130598049031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:42:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前多數上漲，拼多多、百度、愛奇藝、小鵬汽車、理想汽車漲超 1%，B 站漲超 2%，蔚來漲超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普漲，蘋果、特斯拉、亞馬遜漲超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610128657118724?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:40:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前普漲，蘋果、特斯拉、亞馬遜漲超 1%，谷歌漲 0.82%，Meta 漲 0.79%，Netflix 漲 0.66%，微軟漲 0.88%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國社交平台 Reddit 據悉已制定 3 月 IPO 計劃，或出售近 10% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610126105687298?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:37:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[知情人士稱，美國社交媒體平台 Reddit 已制定 3 月底 IPO 的「詳細計劃」，尋求出售近 10% 股權。Reddit 計劃 2 月底公開申報，3 月初啓動路演。Reddit 將在臨近上市時決定所追求的估值。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中指研究院：未來 5 年超大特大城市城中村改造預計帶動 10 萬億元投資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610124955301379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:36:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中指研究院常務副院長黃瑜表示，據其測算，三大工程之一的城中村改造將在未來 5 年中帶動約 10 億平方米的投資規模，會對房地產市場形成有效支撐，平均到每一年，其帶來的住宅新增需求約有 4400 萬平方米，佔 22 個城市 2022 年新建商品住宅銷售面積的 18%。城中村改造在投資帶動方面也會有實質性的作用，包括土地購置和建安投資，大約有 10 萬億元的規模。（國是直通車）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安能物流：2023 年全年淨利潤不少於 5.65 億元人民幣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610122550507013?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:33:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，安能物流發佈 2023 年年度業績預喜公告，2023 年全年實現營收預增約 6%；毛利預計同比增加約 70%；全年淨利潤不少於 5.65 億元人民幣。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里大文娛 CEO 樊路遠分管靈犀互娛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610119236777473?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:30:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 18 日，阿里大文娛董事長兼 CEO 樊路遠宣佈將代表阿里集團分管靈犀互娛，在全員信中，他稱靈犀互娛未來將繼續作為 N 公司，保持獨立運營。靈犀互娛是阿里旗下的遊戲開發、運營、授權出版平台，開發了《三國志·戰略版》《三國志·幻想大陸》等多款手機遊戲。（晚點 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛計劃在資產和財富管理部門招兵買馬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610081790424324?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:30:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛國際 CEO 羅以德（Richard Gnodde）1 月 18 日接受採訪稱，高盛的資產和財富管理業務正不斷擴張，集團計劃在該部門招聘新員工。2023 年第四季度，高盛資產和財富管理部門收入同比增長 23%，達到 43.9 億美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉擴大 4680 電池產能，進口中國電池正極</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610118760264968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:30:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉從 2023 年下半年開始採購兩家中國二線電池公司生產的正極極卷（電池電芯的零部件）再運到美國得州工廠生產 4680 電池。兩家公司是特斯拉去年審核了數箇中國動力電池公司的圓柱電池生產線後選擇的供應商。正極極卷約佔整個電芯 35% 的成本。這種從中國採購極卷再做成電池的做法可能會持續到今年第三季度。一位接近特斯拉的人士稱，特斯拉的電池供應商松下要在今年三季度才開始投產 4680 電池。（晚點 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>台積電魏哲家：今年先進封裝產能倍增，擴產延續至 2025 年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610080814740742?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:20:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日下午，台積電舉行法人説明會，法人問及人工智能（AI）芯片先進封裝進展，總裁魏哲家指出，AI 芯片先進封裝需求持續強勁，目前情況仍是產能無法因應客戶強勁需求，供不應求狀況可能延續到 2025 年。魏哲家表示，台積電今年持續擴充先進封裝產能，今年先進封裝產能規劃倍增，仍是供不應求，預估 2025 年持續擴充產能。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Meta 高管：AI 助推廣告活動回報率提升 32%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610100723414537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:11:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Meta Platforms 全球商業部門負責人 Nicola Mendelsohn 週四在達沃斯舉行的世界經濟論壇上表示，在人工智能 (AI) 的幫助下，在 Meta 應用程序上投放廣告的支出回報率平均增長了 32%。Mendelsohn 表示，使用人工智能的廣告也降低了約 17% 的獲取成本。人工智能工具也簡化了創建活動的過程。她表示，在過去，廣告商可能需要 15 到 30 個步驟來設置一個廣告活動，「現在你只需要一個按鈕就可以完成。」]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場監管總局等三部門聯手加強重點兒童和學生用品安全管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610055964128768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:10:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[市場監管總局、教育部、工業和信息化部近日聯合發佈公告，加強重點兒童和學生用品安全管理。要求兒童和學生用品生產單位應當嚴格按照相關國家強制性標準要求組織生產，在產品使用説明書和標籤標識中明確產品適用年齡、禁止使用情形、需要成年人監護或陪同使用等注意事項，並在標籤標識或包裝上的顯著位置標註。電商平台應當加強對平台內兒童和學生用品經營者的檢查監控，禁止銷售不符合法律法規和強制性標準要求的產品。對使用時存在安全風險或易引發暴力傾向的兒童和學生用品以及類似新產品，如圓珠筆刀、蘿蔔刀、激光筆、水晶泥、磁力珠、鼻吸能量棒、火漆印章、兒童真煮廚具等，不得在營銷時宣傳暴力內容和做錯誤的誘導性示範。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>去年新生兒比預期多，奶粉和母嬰公司緩口氣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610038231414276?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:55:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[17 日，國家統計局公佈了 2023 年的新出生人口數為 902 萬，這一數字比原本奶粉行業猜測的 800 萬增加了 1 成。「對於母嬰食品行業來説，受新生人口數持續下降的影響，市場消費基數變小，母嬰食品企業持續承壓，但同時應保持謹慎樂觀的態度。」有機嬰童食品品牌小皮（Little Freddie）方面表示。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>推動行業加速轉型 《信託公司管理辦法（修訂徵求意見稿）》下發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610078860326152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:49:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 18 日，多位信託業人士向記者透露，已收到監管部門下發的《信託公司管理辦法（修訂徵求意見稿）》，與此前的管理辦法相比，此次徵求意見稿在薪酬管理、經營範圍等方面均做出了修訂。業內人士稱，此次徵求意見稿包括總則、機構設立與變更、公司治理、經營範圍和經營規則等共計七個章節，其中在公司治理方面，徵求意見稿指出信託公司應當建立科學合理的薪酬管理制度，按照法定程序明確績效薪酬延期支付和追索扣回的觸發條件、適用範圍、金額、方式等內容。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>台積電：美國亞利桑那州第二座晶圓廠推遲至最早 2027 年投產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610036316960003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:40:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[台積電高管當日在財報會議上透露，公司在美國亞利桑那州的第二座晶圓廠將於 2027 年或 2028 年投產，晚於此前預計的 2026 年。台積電曾於去年 7 月宣佈推遲亞利桑那州第一座晶圓廠的投產時間，原因是缺乏熟練勞動力和成本較高。台積電預計，該廠有望在明年上半年量產 4 納米芯片。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>