<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>焦點分析｜滴滴閃崩，損失的只是一夜交易額麼？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537512213063424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:36:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨夜至今晨，滴滴再次出現閃崩，並因此登上微博熱搜。此次系統故障，已經導致上海、北京、廣州多個城市用戶端、司機端 APP 無反應。</p><p>內部人士向 36 氪透露，「內部都傳是機房出問題了，引發了連帶問題，今天上午滴滴內部的 IM 都用不了。」對於滴滴出行 App 長時間崩潰的原因，截至發稿滴滴出行方面尚未作出迴應。</p><p>對於乘客損失，滴滴表示，所有可開鎖或未關鎖的青桔車輛均可免費騎行，希望能為緩解早高峯壓力努力多做一點點。</p><p>退市後的滴滴一直想要低調，但這次上熱搜，顯然另滴滴官方也始料未及。<span style="letter-spacing: 0px;">很多人也是從這一次的宕機中，第一次領會到，「網約車公司作為互聯網出行服務解決商」的真正價值，以及所應該承擔的責任。</span></p><h3 label="二級標題"><span style="letter-spacing: 0px;">可能損失超 4 億交易額</span><br></h3><h2><span style="color: #262626; font-family: PingFangSC-Regular; font-size: 16px; font-weight: normal; letter-spacing: 0px; text-align: justify;">11 月 27 日夜間，滴滴出行 APP 因系統故障導致 App 服務異常。</span></h2><p>據瞭解，上海、北京、廣州等多地滴滴用戶反饋，在當天夜間使用滴滴呼叫了網約車後，App 突然無法使用，包括，司機找不到乘客、打車等待無限延長、訂單無法取消、地圖長時間顯示網絡加載異常等。</p><p>更離譜的是，在流出的故障網絡截圖中，有滴滴司機的後台收入餘額顯示為 69387199691.71 元，超過 690 億人民幣；也有的司機被派單至 2000 公里外。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1184,1124" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3eddd139c3ec4104b5de3070473ee60e@5807846_oswg742888oswg1184oswg1124_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴 APP 故障頁面截圖</p><p>「活久見，連內部 IM 軟件都崩了。」據滴滴內部人士向 36 氪透露，「內部都傳是機房出問題了，引發了連帶問題，今天上午滴滴內部的 IM 都用不了。」</p><p>對於此次事件，滴滴向 36 氪迴應稱，經技術團隊連夜修復，滴滴網約車等服務已恢復，用戶可下載滴滴 App 使用打車服務。騎車等服務還在陸續修復中，所有可開鎖或未關鎖的青桔車輛均可免費騎行，希望能為緩解早高峯壓力努力多做一點點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,757" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2c13dc2be7434611a0ef3c69f1803323@5807846_oswg76750oswg640oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴官方迴應</p><p>據滴滴出行此前公佈的 2023 年第三季度財報顯示，單季度中國出行業務總交易額為 725 億元，日均單量達到 3130 萬單，而以此次「崩了」的故障時長計算，估計將會讓滴滴損失過千萬的訂單量和超 4 億的交易額。</p><p>滴滴作為頭部互聯網公司，為何頻頻出現機房網絡事故？</p><p>有滴滴內部員工向 36 氪表示，問題或出自滴滴自身的機房網絡問題。但滴滴具有非常複雜 LBS（基於位置的服務）服務，不同的業務板塊可能並不公用一個網絡，此次打車、共享單車等多個系統全部出現問題，説明問題出在更加底層的基礎設施上。</p><p>此前，滴滴機房網絡也出現類似問題，導致相似的結果，因此，不排除此次閃崩依舊源於機房網絡故障。類似情況在 2022 年 9 月 22 日也曾出現過。當日滴滴出行官方微博致歉稱由於機房網絡故障，導致滴滴部分服務受影響。</p><p>值得一提的事，滴滴具備很強的雲支持能力，且其雲服務主要由滴滴雲提供，並未第三方雲服務。</p><p>實際上，作為對數據量響應速度要求極高的網絡服務，滴滴出行出現故障的頻率並不低。在 2022 年 9 月 22 日，就有用戶反饋滴滴出行無法正常使用，當時滴滴出行迴應稱「由於機房網絡故障，導致滴滴部分服務受影響」，當時故障在半年內已經得到了修復。</p><p>2021 年 2 月 25 日，「滴滴崩了」也登上熱搜，滴滴出行當時回覆稱是因為「系統異常」，並快速解決的故障問題。在更早的 2019 年 10 月和 2016 年 7 月和 2015 年 10 月，滴滴同樣發生過系統故障。</p><h3 label="二級標題"><span style="letter-spacing: 0px;">出行服務商到底該怎麼做</span><br></h3><p>近年來，很多服務類應用都曾出現大面積故障影響公眾服務的問題，如現存主要三家共享單車平台都曾因服務器宕機登上微博熱搜，一些城市的地鐵、公交後台系統也曾因宕機導致用戶大面積遲到。</p><p>北京市社會科學院副研究員、南昌理工數字經濟研究院院長王鵬博士表示，滴滴這樣的大平台，自然帶有比較大的公共屬性，出現故障影響大家日常生活時，比如乘客乘車、司機載客等過程中出現故障造成損失應當給予用戶相應賠償。但如果因為系統崩潰，導致用戶打不到車，不便捷，這個生活不便捷，從法律角度講並不需要賠償。</p><p>值得疑問的是，作為互聯網出行的服務解決方，滴滴是否意識到自己承擔的責任，以及對技術的把控到底如何？在很多人的意識中，滴滴每年在技術成本和人力上應該提供不少支持。在派單模式和地圖管理方面，滴滴在過去幾年也確實讓人看到了努力後的成績，但是這些往往是為市場競爭所服務的。拋開競爭壓力，滴滴的底層設施，也是最基礎的技術，是否能夠支撐住龐大的用戶規模和體量？</p><p>但技術問題其實還相對好解決，畢竟這幾年滴滴更願意承認自己是一家互聯網科技公司。更重要的是，在搶佔市場、擴大單量、頻繁嘗試新業務的同時，龐大的滴滴還將如何面對自己對於市場和資本世界的野心，以及用戶們。</p><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p><br></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度何俊傑：用大模型構建多元 AI 原生應用生態，推動產業升級與經濟增長｜WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537621440652800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:41:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p>百度集團資深副總裁、百度移動生態事業羣組總經理何俊傑發表題為《AI 流經之地：大模型的創新與增長》的演講。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1921" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e2a61d286e6d41758c5ec2262bb2475a@15785709_oswg205014oswg2880oswg1921_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">何俊傑</p><p>何俊傑形容這場技術變革的生態為「1+N」，其中，強大的基礎大模型是「1」，而海量基於大模型的 AI 原生應用是「N」。當前國內大模型數量眾多，但真正創造的價值卻較少，原因在於 AI 時代需要 100 萬量級的 AI 原生應用，但不需要 100 個大模型。</p><p><strong>百度在基礎大模型與 AI 原生應用都有深度佈局。基於最新版本的文心大模型 4.0 這個「1」，不斷做大 AI 原生應用的「N」，並取得了相當不錯的成績。</strong></p><p>何俊傑預測，繁榮的 AI 原生應用生態，會驅動新一輪產業升級和經濟增長，將是指數級別的增長，這在百度移動生態的效益增長中初見成效。百度正在用文心大模型重構廣告系統，包括生成式創意、生成式定向等服務。<strong>這些舉措有望在四季度帶來數億元人民幣的增量收入</strong>。</p><p>最後，何俊傑表示，百度將繼續圍繞基礎大模型，投入更多資源與創新精力，構建多元應用生態，推動 AI 時代發展。</p><p>演講正文如下：</p><p>大家好，我是百度何俊傑。很高興參加 36 氪 WISE2023 商業之王大會。今天大會的主題非常有趣——「太陽照常升起」，所以我也契合這個主題，起了一個演講標題——《AI 流經之地》。</p><p>AI 流經之地，太陽正在升起！</p><p>這是過去一年我們最強烈的感受。因為這一年，人類迎來新一輪的科技變革浪潮，大模型帶來的 AI 智能湧現正以顛覆級的創新，加速重構世界，人類正在進入 AI 原生時代。我們不斷探討在跨越歷史的經濟週期中，生成式 AI 已經或將會帶來的鉅變。今天，我也想和大家分享，在這場鉅變中，百度關於大模型的一些思考與實踐。</p><h2><strong>AI 時代的 1+N：圍繞大模型構建 AI 應用生態</strong></h2><p>首先，我想聊聊大模型的 1 和 N。我們認為，強大的基礎大模型是這場技術變革的「1」，基於基礎大模型所開發的海量 AI 原生應用是它的「N」。「1」是前提，但「N」的大小才是它能被量化的實際價值。</p><p>過去幾個月，從 Chatgpt 爆火到現在，國內外大大小小几百家公司都在訓練自己的大模型，我們中國市場也經歷了所謂的「百模大戰」。據不完全統計，目前國內已有超過 200 個大模型。但這些大模型中能真正創造價值的卻很少，能被用戶熟悉和市場校驗的 AI 原生應用更是屈指可數。</p><p>反觀 PC 時代，基本上只有 Windows 一個操作系統，但是基於 Windows 系統開發的軟件有很多；移動互聯網時代，主流操作系統也只有安卓和 iOS 兩家，而移動應用有 800 萬之多。大模型時代其實也是類似，大模型本身是一個基礎底座，類似操作系統，那麼最終開發者要依賴為數不多的大模型來開發出各種各樣的原生應用。所以，不斷地重複開發基礎大模型是對社會資源的極大浪費。&nbsp;</p><p>AI 原生時代，我們需要 100 萬量級的 AI 原生應用，但是不需要 100 個大模型。百度是國內最早入局大模型的公司，也是現在全球為數不多，能在模型層與應用層上都有深入佈局和實際效果落地的企業。我們正在持續構建「1+N」的大模型生態，並不斷擴大它的外延。</p><p>在基礎大模型上，今年 3 月，我們在全球大廠中首發「文心一言」，之後迅速迭代，並在 8 月 31 日向全世界開放，截至目前，文心一言的用戶規模已經達到 7000 萬，覆蓋場景達 4300 個。上個月，我們發佈了文心 4.0 版本，在文心一言的網站和 APP 上叫做專業版。4.0 是迄今為止最強大的文心大模型，在理解、生成、邏輯和記憶四大能力上，都有明顯提升，綜合能力對標 chatgpt4 毫不遜色。</p><p>在應用生態上，過去半年，我們基於文心一言和文心大模型不斷進化的綜合能力，全面重構百度的應用生態與服務，打造了多元的 AI 原生應用矩陣。不是整合，不是接入，而是全面「重做一遍」。用戶在全新的文心一言 App、百度搜索、百度文庫、百度地圖、百度網盤等產品中，都能獲得極致的智能體驗。</p><p>其中，搜索曾是百度的起點，也是我們重構的重中之重。新搜索具有極致滿足、推薦激發和多輪交互三個特點，當用戶提出一個問題時，新搜索不再是提供一堆鏈接，而是通過對內容的理解，生成文字、圖片、動態圖表等多模態的答案，讓用戶一步獲得滿足，引領了搜索行業的代際變革。目前，在百度，每天已經有超過 3 億次的搜索需求，被生成式搜索滿足。</p><p>再如百度文庫，它顛覆了過去幾十年我們對辦公軟件的使用習慣，完成了從「內容工具」向「生產力工具」的進化。憑藉其 PPT 智能生成、文檔智能生成、智能編輯等大模型能力，累計吸引使用用戶 3000 萬，新功能累計使用次數破 2 億。並且，因為有了這樣的原生化改造，文庫的付費率有了明顯的提升。</p><p>我們還將大模型獨特能力與多元化用戶需求相結合，打造了作為國內首款 AI 原生對話軟件——文心一言 APP。應用公測首日，就登上了各大應用商店下載榜首。目前，文心一言 APP 已經涵蓋超萬條提示詞，提示詞使用量累計超 3000 萬，構建起全國最大的提示詞生態。</p><p>當然，這樣的應用在百度還有很多，百度輸入法、百度貼吧等用戶級的產品，百度輕舸、擎舵等企業級平台和工具，都是全新的體驗。</p><p>不僅如此，我們的大模型能力已經通過我們的插件生態、商業生態、內容生態等，廣泛賦能行業，大模型行業的「N」，也在百度的加持下不斷增長。</p><h2><strong>大模型將推動經濟指數級增長</strong></h2><p>繁榮的 AI 原生應用生態，會驅動新一輪產業升級和經濟增長。而且這個增長，將是指數級的。</p><p>首先，AI 產業將被應用需求驅動，加速發展。AI 時代的技術棧分為四層，也就是芯片層、框架層、模型層和應用層。無論是芯片也好、框架也好、模型也好，都是需要 AI 應用來驅動。全球來看，當前，AI 原生應用正在成為主要的趨勢，尤其在國外，已經有上千個 AI 原生應用活躍於市場。更多的 AI 原生落地應用，可以形成更大的數據飛輪，推動四層架構的快速發展。</p><p>其次，增長正在離大模型最近的地方發生。大模型所催生的應用生態繁榮，率先帶來行業從「存量格局」到「增量格局」的發展新機遇。例如百度移動生態，我們有 600 萬創作者生態、數百萬的商業客戶生態，以及面向開發者的插件生態。這些生態用戶、客戶、夥伴，都正在從快速發展的「AI 原生應用生態」中獲益。</p><p>在百度 APP，我們有超過 64 萬創作者利用 AI 工具，生產了 1400 萬條內容，並獲得了 300 億播放量；在商業生態，廣告商對 AI 新功能反饋也很積極，採用 AI 新功能的廣告商在第三季度平均實現了高個位數的轉化率增長。我們 9 月推出的全球首個 AI Native 營銷平台「輕舸」凸顯了其在營銷技術領域的領導地位。客戶通過「輕舸」，可實現 2 分鐘創作 100 條文案、5 分鐘創作 1 支數字人視頻、5 分鐘創編 1 條廣告。截至目前，輕舸覆蓋企業數已超過 1000 家。我們的一家教育客戶，在使用新功能後，轉化率提升 23.3%，ROI 提升 22.7%；某汽車品牌，使用輕舸後，轉化量提升 22%。</p><p>而我們打造的大模型插件平台「靈境矩陣」，將百度的大模型能力與流量池賦能給更廣大的開發者。無論是個人還是企業，都可以通過這個平台，把自己的數據和能力，快速地變成插件。比如法律助手、簡歷助手等。它是一類特殊的 AI 原生應用，不僅容易上手，還能讓企業在私有數據沒有泄露風險的情況下，更便捷地用到大模型的能力，大大降低了開發者門檻，有利於構建繁榮的 AI 原生應用生態。目前，我們已經收到 2.7 萬個開發者的註冊申請，覆蓋了 20 多個垂直領域，其中，個人開發者佔比超過 30%。</p><p>在百度自身，前兩天，我們發佈了新一季度的財報，營收和淨利潤兩項關鍵指標均超越市場預期。其中移動生態的表現依然十分穩健，重構後的 AI 原生應用成為持續創新增長的「彈簧板」。Robin 在財報電話會上也表示：百度正在用文心大模型重構廣告系統，包括生成式創意、生成式定向等服務，這些舉措有望在四季度帶來數億元人民幣的增量收入。</p><p>站在當下，每一家企業，每一個組織，都在思考如何擁抱這個新時代，是否利用這一新技術來提升自己的競爭力。比如，對於互聯網產業而言，大模型有沒有給我們的 DAU、用戶時長、留存率、變現效率帶來正向影響。</p><p>對於所有企業來説，大模型有沒有讓你的成本變低，收入、利潤變得更高，增速更快？這，就是問題的本質。</p><p>百度始終相信科技變革在人類經濟週期中的強大驅動力，大模型必將在這個時代展現它的「摩爾定律」，將我們帶入一個指數級增長的新週期。</p><p>前幾天，《財富》雜誌發佈首屆全球「財富人工智能創新者 50 強」榜單（Fortune 50 AI Innovators），百度是唯一一家入選該榜單的中國企業。同樣入選該榜單的還有微軟、谷歌、OpenAI 等。</p><p>我們希望以「1」為始，依託強大的基礎大模型，將更多的創新精力與資源投入到多元應用生態的構建。與行業一起，構建起一個繁榮的 AI 生態，推動新一輪的經濟增長。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>用數據支持決策，「Shulex」提供開箱即用的消費者洞察和服務解決方案 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537360432883463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 13:06:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 虞景霖</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>Shulex 成立於 2021 年，以「做最領先的全球電商市場的商業洞察與 AI SaaS 公司，服務 1 億商業用戶」為願景，為客戶提供開箱即用的消費者洞察與智能客服解決方案。</p><p>企業銷售渠道日益豐富，從傳統實體店到線上平台，為消費者提供了多種購買途徑。但服務和支持團隊的能力卻跟不上這一趨勢，無法有效地整合來自不同渠道的客戶信息、提供統一和連貫的服務。</p><p>特別是對於全球化企業，為滿足不同區域客服的需求，企業通常需要僱傭大量客服人員來提供 24*7 全時段不間斷的客戶服務。</p><p>多渠道信息和冗雜的客服部門在增加企業成本的同時降低了運營效率，而 Shulex 所提供的消費者洞察和智能客服為這一痛點提供瞭解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2ca57daa1b8148058f8dfedb5f154fea@5725712_oswg526900oswg2880oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Shulex 智能客服機器人。來源：Shulex</p><p>通過蒐集公開網絡上的客戶評價及企業內部收到客戶反饋郵件，Shulex 幫助企業洞察消費者的期望、分析競爭對手產品情況，發現細分賽道的新機會，形成業務閉環。</p><p>另一方面，以出差場景中的便攜充電寶為例，客服機器人可以自動應答各種問題，甚至與訂單系統對接完成售後的全部動作，節約企業人力成本。機器人不但替人工完成服務動作，背後核心的 AI 能力還能夠對客訴問題進行分類統計：產品可提升的點在於毫安數不夠，還是插頭接觸不夠靈敏？除了關注自身產品的更新，還可以對社交媒體上競爭對手產品的口碑進行分析：對方的充電寶續航能力如何？相比之下自己的產品還可以在哪些地方進行提升？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2762,1270" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e63351c08db84db39263812a90f0bdd0@5725712_oswg509157oswg2762oswg1270_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VOC（Voice of Customer）。來源：Shulex</p><p>Shulex 的負責人郭總將今天的 AI 大模型形容為企業數字化的潤滑劑。相較於傳統的 NLP，AI 大模型減少了人工提取語言特徵、調參優化模型等繁雜的工作量。而大模型所具有的語言理解生成能力、分析挖掘數據價值和持續進步的特性改善了人機交互體驗，提高了業務決策效率。</p><p>光有大模型還不夠，因為它無法解決場景中的深入問題，我們採取大模型和小模型相結合的策略來解決。Shulex 的郭總這樣告訴 36 氪。例如在客服領域，大模型無法確保客服機器人準確回答消費者問題，在問題與預設答案不匹配時無法將對話引入流程。而小模型的作用正是對流程進行精準控制，解決這些問題。</p><p>基於此，Shulex 的將業務指標定位 70%，即幫助客戶自動回答 70% 的消費者問題，企業可以將節約出來的人力投入到更關鍵的業務中，提高運營效率。</p><p>作為一家初創公司，Shulex 的郭總將業務的核心壁壘總結為對行業最先進 know-how 的理解，在此基礎上積累技術經驗，逐漸形成護城河。</p><p>Shulex 希望做一家 SaaS 出海企業。通過在海外社媒如 Discord、Facebook、YouTube 等投放關鍵詞擴大品牌知名度，另一方面，針對國內市場圈層相對聚集的特點，Shulex 採取口口相傳的方式實現業務增長。</p><p>目前，公司員工總數約為 50 人，均為技術人員。團隊成員曾就職於阿里、百度、安克等公司，包含釘釘創始團隊成員。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 馮大剛開場致辭：The Sun Always Rises｜WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535933114640131?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 12:08:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3199,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_23d746966dcd4bfa971929efe1087f9d@5868219_oswg1902339oswg3199oswg2133_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 馮大剛</p><h2>以下為演講實錄，經 36 氪整理編輯：</h2><p>大家上午好，歡迎來到 36 氪 WISE2023 商業之王大會。我是 36 氪馮大剛。第一次和另一個自己對話，感覺很奇妙。數字人馮大剛剛才提出的十個問題，我本人其實也非常好奇。那麼，在接下來的 48 小時裏，希望能和大家一起在今年的 WISE 大會上找到答案。</p><p>我想在座的各位都有同樣的感受，我們都以為 2022 年會是過去十年來最艱難的一年。但回望 2023 年，沒有如願等到市場的觸底反彈，去年的迷茫與無措依然存在。</p><p>不過好在一些積極的變化一直在發生。市場上誕生了十年以來最讓人驚喜的科技創新。</p><p>ChatGPT 引發的大模型諸神之戰，給無數行業帶來了新機會。甚至我們可以樂觀地説，它是一個不亞於移動互聯網的壯舉。而這樣一個偉大的創新，正發生在我們認為最低迷的時候。我們把時間拉回 12 年以前，可以看到移動互聯網帶來了多大的變化，幾乎所有的行業都被重構了一遍。今天身處以大模型為代表的 AI 時代，我們所有經歷過這個過程的人，都能明顯地感知其中的價值和意義。</p><p>其實，在 2021 年之後的兩年裏，中國資本市場乃至商界，都在經歷前所未有的挑戰，很多人會將此解讀為「資本的寒冬」。但其實我們觀察到一個更顯著的潮流是：從財務投資轉向產業投資。過去以拿出一個項目，找融資，做估值，上市的「快公司」邏輯完全變了，時代給我們留下了一個共同的話題：那就是如何向產業進軍？這也是今年 WISE 大會我們想共同探討的話題之一。</p><p>中國經濟在經歷了超速發展的 30 年後，步調雖然放緩，但依舊在向前，就像太陽照常升起。因此，我們將「The Sun Always Rises（太陽照常升起）」作為今年 WISE 大會的主題，我們依然看好中國商業的韌性與潛力。</p><p>可能很多朋友注意到，今年由我作為主理人發起了一檔名叫《看見 2033》的節目，我邀請了像王石、李彥宏、李小加、梁建章、凱文凱利等對未來有深刻洞察的人進行對話，通過層層拆解他們的想法，呈現一個我們能摸的到的商業未來。越是低迷的時候，我們就更渴望看見未來。沒有什麼比一個確定又美好的未來更吸引人，也沒有比未來的到來而努力更美好。</p><p>今年 WISE 大會，我們同樣想看到更加全面的中國商業，看傳統行業與新興行業如何共進，因此我們將「新經濟之王」改名為「商業之王」，根據這一年的前沿觀察，今年的主會場聚焦「未來十年」「產業洪流」「互聯網變革」「AI 與商業」「科技創新」「世界品牌」六大篇章，並設置了「消費」「雙碳」「醫療」「專精特新」「二級市場」「女性」分會場。相較往年，今年 WISE 的 AIGC 含量極高，像開場洛天依演唱的歌曲就是 AI 製作的，我的數字人分身，還有我們用 AI 創作了大會的主題片等等。</p><p>今年的嘉賓陣容也跟隨主題的變化更加多元，有超級鏈主，有世界品牌，也有新生力量，是這個時代甚至下個時代的「商業之王」。</p><p>其實我介紹了這麼多，最想説的一句話就是今年的 WISE 大會絕對超出你們的期待。</p><p>最後，我要衷心感謝這兩天參會的每一位老朋友、每一張新面孔和每一位氪星人。我們此刻能匯聚一堂，正是有了你們的信念和堅持，才有了中國商業的蓬勃生機與不竭動力，才有了 36 氪 WISE 大會不斷進取的新十年。</p><p>現在，我宣佈 WISE2023 商業之王大會正式開始！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 馮大剛：從「北極熊」到「獨角獸」，「雙碳」會孕育偉大的公司和企業家 | WISE·雙碳大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536399368824580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 10:09:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>雙碳，正在叩開一扇通往新世界的大門。</p><p>11 月 28 日，「點綠成金，勇者入局」36 碳雙碳同行者大會在北京拉開帷幕。</p><p>這是一場具有雙碳風向標意義的產業盛會。在大會現場，各行各業的雙碳同行者們圍繞能源變革、創投風向、零碳實踐及 ESG 思辨等主題，分享來自產業界、投資界、科研界的一線觀察與探索，共同展開了一系列話題廣泛、視角深入的專業交流——雙碳新世界的面貌，正愈發清晰地呈現在我們面前。</p><p>在大會開場致辭環節，36 氪 CEO 馮大剛提到，通過近兩年的產業交流和一線觀察發現，公眾對「雙碳」的認識越來越深，綠色可持續的商業理念呈現出非常明顯的變化。</p><p>「這是一個從北極熊到獨角獸的轉變。」馮大剛説，「過去和碳相關的主題更多是公益環保，我們要減少溫室效應，保護北極熊的家園。到現在，雙碳不再只是環保公益，不再只是需要企業額外花錢的成本負擔，而是變成幫企業賺錢的業務，這裏可以長出獨角獸。雙碳背後有巨大的產業土壤，蘊含着技術創新和商業機會，也孕育着偉大的公司和企業家。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_28df03642e3d4d328292130acfc83d2b@5423464_oswg150389oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 馮大剛在 WISE·雙碳大會上做開場致辭。</p><p><strong>以下是 36 氪 CEO 馮大剛的致辭實錄，經 36 碳整理編輯：</strong></p><p>各位產業界、投資界、科研界的朋友們，各位雙碳同行者們：</p><p>你們好！我是 36 氪馮大剛。歡迎大家來到 WISE2023·雙碳與 ESG 分會場。</p><p>去年 3 月，36 氪正式推出了「雙碳與 ESG」專業內容平台——36 碳。我們深入產業一線，在和大量從業者交流的過程中發現，綠色可持續的商業理念呈現出非常明顯的變化，我們將這種變化概括成本次大會主題——「點綠成金，勇者入局」。</p><p>我將它概括為，這是一個從北極熊到獨角獸的轉變。雙碳目標提出三年多來，公眾對它的認識越來越深。過去和碳相關的主題更多是公益環保，我們要減少溫室效應，保護北極熊的家園。到現在，「雙碳」不再只是環保公益、政策要求，不再只是需要企業額外花錢的成本負擔。</p><p><strong>大家現在更多是從商業的視角和維度理解「雙碳」。</strong>它背後有巨大的產業土壤，其中有風能、光伏、儲能、氫能等技術創新，也有循環材料、碳數字化工具等商業機會，它可以變成幫企業賺錢的業務，可以長出獨角獸，孕育出偉大的公司和企業家。</p><p>所以，即使外部環境並不樂觀，市場依舊對雙碳充滿熱情。<strong>單從一級市場表現來看，雙碳賽道的投融資活躍度高於其他很多賽道，而選擇在當下入局的創業者、創造者們，是真正的「勇者」。</strong>我們有耐心，有信心，陪伴他們成長為新一代的可持續發展企業。</p><p>兩年時間裏，圍繞「雙碳」這個關鍵詞，36 碳推出了一系列有影響力的產業報道，但提供信息，只是我們的第一步。我們在上週聽到一個好消息：今年我們和一家地方政府機構聯合舉辦的一場創業大賽，其中篩選出的兩家優質企業，已經和當地達成了初步的落地意向。</p><p>通過 36 碳的平台，政府引進了優質產業，企業得到了資源支持，這種為行業帶來實際業務增量的撮合，是我們更希望看到的成果，更是我們一直在做的，不斷突破媒體業務邊界的嘗試。</p><p>這也是 36 碳舉辦此次大會的初衷——為雙碳從業者搭建交流互動的平台，在激發思考之外，鏈接更多資源。大會最後環節，<strong>36 碳還將首次發佈系列榜單：2023「零碳先鋒案例」和「零碳先鋒人物」。</strong>這是 36 碳基於全年的行業走訪觀察，篩選出的今年最有代表性的「優等生」案例。</p><p>這裏也想打一個廣告：36 碳公眾號已經報道過近百個優質的企業減碳案例，想要了解這份「綠色攻略」，請關注 36 碳公眾號。</p><p>各位朋友，<strong>站在新舊商業文明的十字路口，「雙碳」已經指明瞭路標。這是一條長達數十年的路途，我們每個人都身在其中，也將一路同行。</strong>接下來的時間屬於來自不同行業、不同領域的雙碳同行者。相信大家會度過愉快又有收穫的一天。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5984,8976" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_c4c4eb6d05e4442db92ddc6fabbb4706@5423464_oswg4455579oswg5984oswg8976_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼觀看「點綠成金，勇者入局」36 碳雙碳同行者大會。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>靠華為止住近渴，但留給果鏈企業轉型的時間不多了丨焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2525974387418625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:53:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>3C 供應鏈企業的困境與焦慮，可以從一樁超 10 億的收購中窺見端倪。</p><p>今年 10 月底，知名果鏈公司歌爾股份（以下簡稱「歌爾」）發佈公告稱，其控股子公司歌爾光學，擬購買微納光學廠商馭光科技全部股份，包括以約 7.95 億元購得約 62.8% 的股權及定向增資。綜合折算下來，馭光科技在這次併購中的估值約為 11 億。</p><p>短短一年半內，馭光科技的估值急劇下跌： 2022 年 5 月，馭光拿到歌爾上一筆 2 億元戰略融資時，估值還超 19 億。在此之前，這家明星公司背後股東包括順為、百度戰投、真格等，還曾在 2019 年一年內連拿兩輪億級融資。</p><p>如果從財務表現看，歌爾這樣一次大手筆收購，頗具決心和勇氣。畢竟，馭光科技 2022 年營收約 3250 萬，虧損卻超過 1.1 億；2023 年迄今，馭光科技雖然營收已接近去年全年，但虧損仍然將近 7000 萬。反觀歌爾自己，2023 年前三個季度，雖然營收達到 739.5 億，但淨利潤僅為 8.9 億，淨利率同比下降 76.8%。</p><p>在這種境況下收購馭光科技，更顯出歌爾的迫切：歌爾早先曾聲明，馭光科技具備的微納光學器件研產等能力，能夠滿足智能手機、AR 眼鏡等場景需求，與歌爾具備協同效應，有助提升綜合競爭力。</p><p><strong>綜合競爭力，這個詞微妙地提示了歌爾的發展策略。</strong>與此呼應的是，歌爾靠 AirPods 等聲學業務坐上的「果鏈龍頭」位置，不再穩固而舒適。</p><p>正是在市場出現蘋果將降低 Airpods 庫存和量產的傳言的後一個月，歌爾首次投資了馭光；同年 11 月，歌爾公告某境外大客戶暫停一款聲學產品生產，對年度營收影響預計不超 33 億。</p><p>當然，彼時遭蘋果砍單的歌爾，如今又在和華為的合作中找到新的增長點。今年 10 月 11 日，即歌爾新增華為產業鏈概念當天，歌爾股票漲幅接近 7%；從實際業績上看，歌爾 2023 年第三季度利潤達 4.7 億，已經超過上半年總和。</p><p>走了蘋果，資本市場反而傾注給華為更多熱情，僥倖的空間似乎仍然存在。但狂熱沒有解決這些公司最底層的短板，熱潮迴歸理性後，它們仍然要苦尋下一條增長曲線。</p><h2><strong>華為救火，果鏈回生？</strong></h2><p>靠華為解了燃眉之急的，自然不止歌爾。</p><p>和歌爾過去遭遇相同甚至更慘烈的，還有更著名的果鏈「棄子」歐菲光：自 2020 年被美國列入實體清單、2021 年蘋果明確終止採購關係，歐菲光在 2020-2022 間三年分別虧損 19.4 億、26.2 億及 51.8 億。</p><p>而轉機終於在今年年中到來。華為 Mate60 的亮相，以及外界盛傳的歐菲光供應 Mate60 攝像頭模組的消息，率先提振股市，讓歐菲光收穫多個連板。隱祕的風吹草動，就足以讓人看見生機。</p><p>「倔強地活着。」針對華為訂單傳言，歐菲光董事長蔡榮軍此前這樣迴應。結合歐菲光南昌工廠招工、生產線佈置等情況，也彷彿進一步坐實供貨傳言。歐菲光最新發布的第三季度財報，則證明其的確扭虧為盈：<strong>從 2023 年上半年虧損 3.5 億，到第三季度創造超 5400 萬利潤，相比去年同期，增長了 102.3%。</strong></p><p>被蘋果拋棄，又被華為拯救，以歐菲光和歌爾為代表的「果鏈」企業們，似乎走過了一段相似的路。——但隱憂仍然存在。</p><p>事實上，華為並非首次接觸並與各果鏈企業合作。譬如歌爾，早在 2018 年即表示華為是其長期戰略合作客戶。但這並沒有改變過去幾年裏各廠商受蘋果影響嚴重的事實。</p><p>一個首要的原因是，蘋果造成的打擊實在太過沉重。蘋果作為彼時乃至當下最重要的客戶之一，曾用訂單帶領廠商們一飛沖天，而一朝砍單甚至終止合作，影響的不僅是直接的訂單收入，還包括前期設備、廠房及人員等投入。實際訂單減損外，隱形的虧損難以計量。</p><p>回到如今救火的華為。在 Mate60 發佈之前，歐菲光在 2023 年半年報中坦言，H 客戶智能手機業務受芯片斷供等不利因素影響，也是公司上半年營收下降的原因之一。雖然面對的是已經是華為而非蘋果，訂單減少的掣肘同樣顯現。Mate60 及麒麟芯片帶來的靈藥，則又是後話。</p><p>此外，消費電子市場的低迷，也導致果鏈企業的業績普遍不盡人意。即便是庫克剛剛到訪的立訊精密，也不得不面對今年第三季度營收出現下滑的事實；同時，其存貨也達到了史上最高的 376.7 億。有觀點指出，這是同在市場遇冷壓力下的蘋果對壓力的轉嫁，而顯然立訊精密也只得接受。</p><p>於是，果鏈企業死生幾何，實際上是與大客戶及市場的博弈乃至豪賭，且通常並沒有自主權。一路坎坷又起死回生，背後的命門是難戒的依賴。</p><h2><strong>廣撒網，大筆砸錢</strong></h2><p>震盪之下，果鏈企業開始謀求轉身，但這更需要技術創新能力以及對市場的判斷。</p><p>一個典型的例子是水晶光電。同為果鏈之一，水晶光電開始和歌爾一樣，通過投資尋找外部助力。今年 10 月底，水晶光電發佈公告稱將新設水晶投資，意在通過產業投資加快業務佈局，找到新的增長點。對於 2023 年第三季度營收利潤雙增長的水晶光電，這更像是一種未雨綢繆。</p><p>而在此之前，水晶光電便已入局汽車電子市場，成為國內首家大批量生產 AR-HUD 的廠商。據 2023 上半年報，水晶光電拿下了捷豹路虎預計銷售額 6 億人民幣的 HUD 訂單，汽車電子產品營收比重迅速增長，相比去年同期幾乎翻了一番，但毛利率卻有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,268" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_1881e07e53324236b6384932e3d75cfa@5831026_oswg29075oswg300oswg268_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">增強現實型抬頭顯示（AR-HUD），投射信息與駕駛環境融為一體，圖源水晶光電官網。</p><p><strong>一個有趣的趨勢是，老本行市場頹靡的境況下，消費電子產業鏈企業進軍汽車電子，幾乎成為一種必然。</strong>歌爾、歐菲光、舜宇光學等，都是積極的參賽者。當歌爾同樣宣佈進軍 AR-HUD、並在今年年初推出相應產品時，歐菲光更多基於自己攝影模組、鏡頭的業務基礎，首先從車載攝像模組入手。</p><p>在眼下發展如火如荼的汽車電子業務之前，廠商們上一個競相奔赴的還是元宇宙概念。作為元宇宙載體的 AR/VR 硬件，以及底層的光電技術，同樣讓供應鏈廠商們看到過機會，歐菲光還曾在 2022 年專門成立了元宇宙事業部。</p><p>從中嚐到甜頭的也有，但還不是歐菲光。2022 年，歌爾包括 AR/VR 產品在內的智能硬件業務，營收佔比已連續兩年超過聲學整機產品，達到 60%，營收金額同比增長超九成。</p><p>然而，無論是 AR/VR 或汽車電子，供應鏈廠商們不斷開拓新業務線，本質上還是押注未來。</p><p>但豪賭之下，半路出家多數時候難以得到即時回報。最直觀的一點是，對於進入新領域的老牌供應鏈廠商，跨界後既不如領域內老玩家般積澱深厚，又沒有新生創業公司的靈活機動。大象笨拙轉身，騰挪艱難。</p><p>於是投資和收購成為相當自然的路徑。以歐菲光在汽車電子領域的佈局為例，明顯能發現一次次收購打下的底子：早在 2015 年，歐菲光就收購了華東汽電和南京天擎，並在此後陸續收購生產車載鏡頭的富士天津鏡頭廠、主營 ADAS 的卓影科技等。</p><p>另一項和業務拓展相對應的投入在於研發，但這明顯更依賴市場的反饋。營收、利潤表現尚可的水晶光電，這些年研發投入也肉眼可見地增長；近年接連受挫的歐菲光，研發投入則連年下降，在局勢明顯好轉的 2023 年第三季度，開發支出比去年同期增長了 59%，是一次明顯的拉昇。</p><p>新的種子已經埋下，但收穫成色幾何還不得而知。在嘗試擺脫單項業務、大客戶依賴的路上，這些充滿不確定性的大筆支出帶着壯士斷腕的決絕：痛歸痛，卻實屬必需。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>祕密融資數億，這家公司量產了馬斯克也在尋找的鋰電方案丨潛伏獨角獸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2526014456686343?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:53:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>由狂熱到冷靜的往復，這是鋰電行業的經典戲碼。</p><p>原料的價格最鮮明直觀。作為正極、電解液的重要原料，碳酸鋰的價格在過去兩年間一路飆升，從每噸 6 萬暴漲 10 倍到將近 60 萬，又在越過 2022 年 11 月的最高點後直線跳水，眼下已經回落到每噸單價 14 萬。</p><p>週期之下，玩家面臨的考驗更加明確。更高的能量密度、更強的低溫穩定性、更低的成本……對不同指標的強烈需求，催促鋰電池探索下一次創新。</p><p>從 CTP（Cell To Pack）到 CTC（Cell To Chassis），當電池廠和車廠在電池結構上玩出花時，電池材料體系的更迭要緩慢許多，卻也潛藏更大的性能躍升。其中，正極材料除目前主流的三元鋰、磷酸鐵鋰外，以磷酸錳鐵鋰為代表的新型材料，是行業期待的新解法之一。</p><p>據東吳證券相關研報，隨滲透率及電池需求擴張，到 2025 年，磷酸錳鐵鋰需求預計超 20 萬噸，市場空間超 140 億元；2030 年，磷酸錳鐵鋰市場規模或將達到 1500 億元。</p><p>而要真正實現磷酸錳鐵鋰電池量產上車，<strong>前驅體是關鍵一環——這是製備鋰電池正極材料的基礎。</strong>由硫酸鎳、硫酸錳、磷酸及廢鐵等合成的鋰電池正極材料前驅體，按比例混合碳酸鋰或氫氧化鋰，再經一定工藝，方能製得正極材料。</p><p>這正是北宸創新的主攻方向。成立於 2020 年的深圳北宸創新材料科技公司（以下簡稱「北宸創新」），擁有生產磷酸鹽系列前驅體的平台型技術，<strong>目前已經實現磷酸錳鐵鋰前驅體千噸級量產並交貨，2 萬噸產線預計年底投產，</strong>下游直接客戶包括國內多個頭部電池廠商，並已進入國際頭部車企供應體系。</p><p>獨特的技術路線和取得的商業化成果，讓這家由行業老兵和高校教授創立的公司收穫資本青睞。<strong>2023 年，北宸創新完成來自聯想創投、浙大中控、上海力鼎等機構的億級 A 輪融資。</strong></p><h2><strong>從磷酸鐵鋰，到磷酸錳鐵鋰</strong></h2><p>在現有鋰電池材料中引入更多的錳，這是馬斯克也在探索的新方案。</p><p>2022 年 3 月，特斯拉首家歐洲工廠交付第一輛 Model Y，馬斯克在當天的演講中，一面強調電池產業鏈上游乃至礦產的重要性，同時也並未掩飾對石墨烯電池路線的懷疑。</p><p>但話鋒一轉，馬斯克一句簡短的「There’s an interesting potential for Manganese（錳材料有耐人尋味的潛力）」，就擺明瞭自己看好錳的立場。</p><p>這並不是馬斯克和特斯拉第一次對錳表露興趣。據外媒報道，2020 年的特斯拉電池日，馬斯克即已提出特斯拉未來的動力電池可能含有 1/3 的錳；在 Twitter 上，馬斯克也曾直言錳的優勢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="400,274" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_dc26a6618f6e4909a8a8c223c06a82e9@5831026_oswg52095oswg400oswg274_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">馬斯克在 X（原 Twitter）上對錳表態，圖源 TESMANIAN</p><p>磷酸錳鐵鋰，這正是磷酸鐵鋰引入錳離子後的升級版。以後者為正極材料的磷酸鐵鋰電池，因成本、安全性等優勢，過去兩年間經歷快速增長，反超一度因政策補貼等擴張的三元鋰電池，如今已佔據動力電池主導地位。</p><p>磷酸鐵鋰市場的火熱與相對較低的開發門檻，吸引大批玩家湧入的同時，也導致產能過剩，且利潤趨於微薄——截至目前，磷酸鐵鋰電芯價格最低已跌破 0.5 元/Wh。同時，磷酸鐵鋰的能量密度短板始終存在，且已接近理論瓶頸。</p><p>而加了錳的磷酸錳鐵鋰，在磷酸鐵鋰現有的成本、安全性等基礎上，能量密度還能再提高 10%-20%，並且擁有更強的低溫穩定性。</p><p>磷酸錳鐵鋰的廣闊想象空間，自然吸引產業鏈內各廠商積極佈局。國內比亞迪、寧德時代、億緯鋰能等電池廠商，以及容百科技、德方納米等電池材料廠，都對磷酸錳鐵鋰及其上車應用有所動作。</p><p>市場對磷酸錳鐵鋰前驅體的需求水漲船高，但其量產難度大門檻高，能穩定交付的廠商數量有限，北宸創新便是其中之一。</p><p>能做到這一點，與北宸創新的自研生產工藝有關。</p><p>現有的磷酸鹽材料工藝路線，主要分為固相法和液相法兩類，二者各有優勢，同時需要平衡成本、難度等指標。不同於上述兩種工藝，北宸創新團隊獨創「一步法」專利，並形成技術平台。</p><p>「北宸創新的平台型技術，可以在不同磷酸鹽體系中，達成關鍵技術和生產線的共享。」本輪資方、聯想創投集團總裁賀志強表示。這也就意味着，同樣的產線設備配置下，北宸創新可生產磷酸鐵鋰前驅體、磷酸錳鐵鋰前驅體等不同產品。</p><p>在這種平台型技術下，北宸創新已實現特殊分子結構磷酸錳鐵鋰前驅體量產，並能夠提供配套的正極工藝方案，幫助磷酸鐵鋰正極材料廠商直接生產磷酸錳鐵鋰，提高過剩的磷酸鐵鋰產線利用價值。</p><h2><strong>環保工藝，發力海外</strong></h2><p>磷酸錳鐵鋰，並不是一個新鮮概念。</p><p>恰恰相反，早在上世紀 90 年代，研究人員就已經發現並看好磷酸錳鐵鋰作為鋰電池正極材料的應用。然而，磷酸錳鐵鋰要真正走出實驗室，仍然面臨成本、性能穩定性及規模化量產等挑戰。</p><p>譬如，要想改進磷酸錳鐵鋰穩定性、循環性等，材料廠商需要解決錳析出等難題，通常只能靠降低錳比例、加強碳包覆等方法操作應對。</p><p>針對類似問題，北宸創新的磷酸錳鐵鋰前驅體具有特殊分子結構，仍能實現 65%-75% 的高比例錳含量，提高磷酸錳鐵鋰電池極片的壓實密度、容量和循環次數。這一特殊分子結構更利於前驅體生成純用車規級磷酸錳鐵鋰正極，擴大磷酸錳鐵鋰電池應用範疇。</p><p>當技術落實到市場，北宸創新更看重海外市場和國內高端客戶，這也是應對國內鋰電上游內卷狀況的策略之一。</p><p><strong>&nbsp;「鋰電正極及前驅體產業有三個趨勢：總量增長、結構變化、海外突起。」</strong>北宸創新上一輪資方、創東方管理合夥人肖珂告訴 36 氪。「美國鋰電產業的本地化是很大一波行情，同時對產品性能指標的要求比較高。」</p><p>要趕上這波行情，北宸創新另一重優勢在於生產工藝的環保屬性。</p><p>具體來看，北宸創新的一步法工藝，能在常溫常壓環境下將錳源、鐵源與磷酸直接反應，無需二次反應操作，且可直接應用廢鐵作為原料。這在放鬆了生產環境對高溫、高壓等要求的同時，不產生廢水等污染物，降低污水處理等設備成本。憑藉這一工藝，北宸創新上一代產品磷酸鐵鋰前驅體已向客戶穩定供貨多年。</p><p>在成效上，北宸創新兩代前驅體產品均已向國內多個頭部客戶量產出貨，磷酸錳鐵鋰前驅體進入國際頭部車企供應體系，公司已連續兩年收入破億。</p><p>當然，週期的考驗仍然存在，對產業鏈上游同樣如此。正如肖珂所言，不同的技術路線和水平，不同終端細分市場的要求，都在影響前驅體廠商技術優勢向競爭優勢的轉化。技術、產品的領先與最終的市場表現，固然有因果關係，但並非完全對應。</p><p>驚險的一躍尚待完成。鋰電產業肉眼可見的波動下，距終端應用仍有距離的上游廠商，還在潛心預備下一次風起。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雲鯨張峻彬：2024 年掃地機市場或進入平穩競爭期，新公司入局機會不大 | 36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2510793467642115?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:39:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 石亞瓊&nbsp;</p><p>**</p><p><strong>編者按：</strong></p><blockquote><p>以 2013 年作為元年，中國消費電子行業的創業潮浩蕩起伏。</p><p>十年間，這個行業從不缺少商業故事：有創業者憑藉爆款，迅速躋身創業圈 C 位；有創業公司悶聲賺錢，鮮有人知；有非共識項目，成就投資人日後的回報神話；也有明星項目，因為種種偶然或必然，最終無影無蹤。</p><p>十年間，做大做強一直是這些公司的必答題：從上半場圍繞巨頭佈局的暗戰，搶奪小米成為當時中國第三大電商的渠道紅利，到下半場圍繞流量、渠道新老公司鏖戰，再到如今諸多競品激戰海外市場，一個 CEO 的戰略激進性總是和他賬上的現金流成正比。</p><p>如今十年過去了，這些公司的命運如今似乎已南轅北轍：既有千億市值公司的榮光，也有折戟沉沙行業的遺憾；既有經典產品和它們背後的創業故事耳熟能詳，也有創業者連同他們所在的行業銷聲匿跡。</p><p>不管如何，這十年間，作為 APP 創業潮後最早的創業潮，這個行業也留下了諸多創業經驗：為日後的智能汽車創業潮輸送了嵌入式相關人才，為日後的新消費創業潮提供了做品牌的經驗，為跨境創業潮提供了海外渠道的鋪墊……</p><p>2017 年，有投資人説，這個行業的創新窗口已經關閉，早早離場；十年後的今天，有創業者説，AIGC 時代所有的硬件都能重新來做一遍。</p><p>因此，這個時間點 36 氪也對過去十年成立、成長的諸多硬件創業公司的創始人進行了回訪。創業十年，有人説自己當時只是「被時代選中的硬件創始人練習生」，有人説自己「剛剛成為一個 60 分的 CEO」，有人説「自己的下一個十年還有一個千億市值的夢想」。</p><p>覆盤過去並不是為了懷念，我們更希望試圖梳理，在這個週期中，那些公司是如何成長為百億營收公司，那些公司是如何絕地反擊再回牌桌，那些公司是如何錯失機遇最終未能走到自己的「詩和遠方」。我們更希望試圖找出，在下個週期中，中國的硬件產業如何能夠高速成長的祕密。</p><p>如果你對這個話題感興趣，願意分享自己的觀點和故事，也歡迎與作者聯繫（微信：15300063873）。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1364,1066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_746f56432ffa44e1b958038d52821689@786_oswg997242oswg1364oswg1066_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雲鯨</p><p>雲鯨，一個不典型的中國式硬件創業的樣本。</p><p>這家公司創辦於智能硬件創業的下半場 ——2016 年底，當外界認為小米生態鏈已經「應投盡投」，大量主流的 VC 都認為消費電子已經沒有可以投資的機會了，這家公司在東莞註冊成立。</p><p>這家公司創立之初就瞄準了一個之前不存在的品類 —— 在此之前，效仿行業元老 iRobot 的產品是最常見的商業選擇，很少有公司會想到從頭開始研發一款不用換抹布的拖地機。</p><p>這家公司的發展軌跡也在意料之外—— 4000 元+的產品發佈後的第一年，就獲得了 20 萬的訂單。疊加異常激烈的市場競爭，藉助小紅書、抖音等社交媒體，發佈產品後的三年內就成為了一家有大眾知名度的公司。</p><p>因為「不典型 」，2018 年產品沒發佈前，CEO 張峻彬頻繁飛北京，見了大概二三十家投資機構，但沒多少人搭理，被形容為「背個書包」，「很內向」。直到 2019 年發佈產品後還是一家圈子內的小而美公司，一度被很多有硬件投資經驗的 VC 投資人錯過。</p><p>但這些「不典型」的特徵，某種程度上，也代表了中國式硬件創業下半場公司畫像：</p><p>高度投入研發，依賴重度的原創創新取得產品性能方面的重大突破——雲鯨軟硬件、算法都進行了全自研，耗費了三年多時間才完成了第一款產品的研發；</p><p>依賴數字化營銷，高效藉助各類媒介資源獲得市場的關注度與訂單轉化——這家公司很早就開始通過小紅書做內容營銷，又在短視頻剛剛起步時拿到了抖音的大額投資，行業信息顯示這個賽道的獲客成本往往會超過 1500 元；</p><p>面臨激烈的競爭，基本上打造出爆款後立即就會面臨激烈的市場競爭，尤其是來自成熟公司的競爭——作為雲鯨的 CEO，張峻彬一度的感受是，「當競爭對手的人力是你的 10 倍，能力是你的 10 倍，行業經驗積累是你的 10 倍時，這時候如何還慢慢來的話，雲鯨就一點機會都沒有了」。</p><p>這自然也意味着對這個賽道創業公司更高強度的考驗。成立七年，張峻彬認為「 直到今年很多短板才補差不多了」。因此，這個系列也選擇了雲鯨作為重點研究樣例，希望通過這家公司去部分還原硬件創業下半場的創業公司畫像。</p><p>以下是 CEO 張峻彬的訪談，經過編輯整理。</p><img data-img-size-val="2236,1116" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_790c1668cb454188b925caffb68faca7@786_oswg3549997oswg2236oswg1116_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc" style="">雲鯨</p><h2><strong>一、2024 年掃地機市場競爭會變緩，但新公司入局機會不大</strong></h2><h3>Q：如何看待 2024 年國內掃地機市場的競爭？</h3><p>張峻彬<strong>：</strong></p><p>現在頭部幾家慢慢進入到競爭相對緩和的狀態，大家利益一致要保行業利潤率的時候，必然會形成一個市場平穩期。</p><p>當前，小公司入局的機會沒有那麼大了。實際上這是一個研發重投入的行業，市場上前幾家公司已經把大部分的市場都瓜分的差不多了，而且品牌的認知度較高，渠道的覆蓋度也挺高，技術積累也更深厚。</p><h3>Q：如何看待 2024 年海外掃地機市場的機會和競爭？</h3><p>張峻彬<strong>：</strong></p><p>雲鯨海外市場增長非常快，今年我們 9 月份海外市場在只有一款 SKU 的情況下實現了同比增長 350%。這得益於整個組織團隊越來越成熟。雲鯨在 2022 年重點是整合產研的能力，因此在 2023 年有 4 款 SKU 問世。</p><p>雲鯨在 2023 年重點整合了國內外的營銷能力。明年海外會有多款 SKU。實際上 2022 年雲鯨海外市場上花費的精力不多。2024 年對雲鯨來説是非常重要的一年，今年很多短板補差不多了。</p><p>海外市場，iRobot&nbsp;因為競爭也受到了影響。明年大家因為 iRobot 空出的市場就可能有比較多的機會。</p><p>掃地機不像其他很多品類，海外有個大的基本盤，打贏海外再回國內打要輕鬆很多。但是海外市場是吸塵為主，國內市場是拖地為主。掃地機這個品類，出海不是把國內產品往外賣。</p><p>海外市場需要研究海外用戶的需求，包括當地一些文化影響，要針對當地的情況設計特殊的 SKU ，打造針對當地市場的功能。現在海外亂價情況比較嚴重，這個也是我們需要注意的點。</p><p>另一個難點是海外各方面效率、速度會比國內慢很多。當然這意味着它的競爭激烈程度會小很多。能卷贏中國就有機會能卷贏世界。&nbsp;</p><p>海外市場非常大。它未來容量也很大。<br>&nbsp;</p><h2><strong>二、覆盤創業歷史：沒有想到 J1 會賣到 20 萬台，解決產品的一致性就很難</strong></h2><h3>Q: J1 成為爆款時，是否想到日後這個賽道的競爭會如此激烈？</h3><p>張峻彬<strong>:&nbsp;</strong></p><p>很多人會問當時賣爆的時候會不會想後面的競爭激烈，但説心裏話也沒有太多時間想這個問題。當時整年都在忙着交貨。為了交貨，大量的招聘、公司搬遷、換工廠，極限壓縮在了一個時段。</p><h3>Q ：創業中有什麼意料之外？</h3><p>張峻彬<strong>：</strong></p><p>李澤湘老師（注：雲鯨的投資人）一直教導我們就要快，要更快，要足夠快。當你的勢能足夠快，別人就越難追趕。<br>2019 年發佈產品，我們沒有預料到市場會有那麼大量。因為雲鯨產品價格比較高，售價是在 4000 元以上。</p><p>我以為第一年就賣個 2 萬台左右。第二年衝到 20 萬台也確實有點出乎意料，因為確實價格帶當時比傳統的這個掃地機貴了將近 3 倍。最主要的銷量就基本都是線上，主要是淘寶、京東。那時候抖音還沒有那麼熱。當時確實產能不夠，沒有備足夠的。</p><p>一個很大的困難點就是工廠不夠。那時候我們工廠連續搬了兩次。隨着起量，原來的工廠就不夠用了。我們換了新的工廠，然後很快又不夠了。就這樣換了兩次工廠。</p><p>最近的一年，我們在思考整個的市場和人羣的時候，我們發現説其實現在今天中國的掃地機的量還有非常大的潛力。</p><p>我們最近發現一個非常有趣的現象，就是我們產品的復購率非常高，這是一個非常好的現象，説明我們的用戶購買了產品之後離不開了，形成了一個長期的消費習慣，我們要做的就是持續教育新用戶，讓更多人體驗到這樣的好產品，讓他們長期去用。判斷一個硬件消費品能否達到一個大的市場體量或者成為一個長期爆款，核心指標在於復購率。</p><p>這就像洗衣機和空調，雖然換機時間跨度較長，但復購比例高。考慮到其龐大的用戶羣體，即使以五年為更換週期，其每年的交易量也可達到 2000 萬台。如果將時間週期縮短至四年，其交易量也可達到數千萬台。</p><h3>Q：創業過程中遇到了哪些沒有想到的難點？</h3><p>張峻彬<strong>:</strong></p><p>最大的難點其實是當你真正面臨大批量的產品交付時，哪怕一個不起眼的小問題都可能變成大問題，我們一個學生創業團隊當初在做風險判斷時，肯定是有些輕敵的。我們發現，在做大規模量產交付的硬件消費品時會遇到兩個最大問題，一個是硬件層面的量產一致性問題，另一個是軟件場景的適配問題。</p><p>硬件方面，舉個例子，我們花了半年的時間來解決噪音的問題，包括精度控制、材料檢驗、供應商選擇，這是我們早期沒有預料且遇到的很大挑戰。早期創業更多的是你把產品做出來，一兩台好像運行得還不錯，一旦上百台之後很多問題就暴露出來。當產品起量時，每一處細節的不同，都會最終導致產品表現出來性能不一致，解決量產一致性問題非常難。</p><p>軟件方面，我們率先在行業內研發「長期地圖更新維護技術」，但在過程中我們發現場景遠遠不夠，當你在一兩個家庭環境下調試得很順暢時，進入到一兩百個家庭就會出現很多細節問題。所以，在研發 J1 這款產品的三年裏，我們到很多家庭去測試，積累了不同家庭場景數據，收集問題解決問題，去實現軟件在不同環境下都能順暢運行。</p><h3>Q：為什麼軟硬件、算法都選擇了自研？</h3><p>張峻彬<strong>:&nbsp;</strong></p><p>首先，軟件和硬件之間的耦合性很強。這意味着，一個優質的硬件消費產品往往難以僅通過第三方軟件將其整體性能完全發揮出來。蘋果一直堅持自主研發操作系統。通過這種方式，這些企業的硬件和軟件可以更好地協同工作，從而將最終用戶體驗發揮到極致。</p><p>雲鯨的整體硬件產品形態新穎，與之對應的軟件調整亦十分精細。市場上也很難有合適的第三方。</p><p>在尋求第三方合作時，我們發現與第三方的配合非常難，尤其是我們的要求在許多方面比傳統的第三方提供的軟件要高得多，甚至達到了不同的量級，因此我們決定必須自行開發軟件。</p><p>設想的時候，我們覺得兩年半差不多就可以完成研發了，沒想過第一款產品要做 3 年時間，其實就是在研發過程中不斷髮現新問題，不斷解決新問題，就只能延期了。</p><p>硬件方面，主要是機械結構的創新。雖然法律法規和商業競爭很難對結構創新進行有效的保護，但我們其實沒得選。我們擅長做機械機構的創新，不可能因為對這一塊的創新保護沒有那麼完善我們就不做了，因為這是用戶需要的東西，該做還是得做。只能説不斷形成窗口期。</p><p>隨着行業不斷髮展，產品不斷迭代，競爭越來越激烈，好的平台設計，越往後優勢越明顯。這個階段，每家企業的結構平台基本定型了，接下來每家都會沿着自家平台去做優化，平台做得好技術會越做越紮實，如果純抄襲而沒有系統性思考的話，平台做得差後期就進入一個死衚衕了。不同於創業早期，現在的雲鯨已累計申請了超過 850 項核心技術專利，我們的技術壁壘越來越明顯。我們提前做結構平台，提前把從研發到量產的各個環節打通，就算別人跟上也需要花時間去做，所以還是會有一定窗口優勢。</p><h3>Q：事後回看 ，有什麼辦法可以規避這些「意外」麼？</h3><p>張峻彬<strong>:&nbsp;</strong></p><p>今天我再來思考有什麼方式加速 J1 的研發過程，其實還是需要招更多更強的人加入雲鯨，當時在原來的城市很難批量招到優秀的人，這本身就限制了產品開發的速度。所以我們下定決心，2020 年底就搬遷到了深圳。</p><p>搬家、大規模招聘，短期不一定有幫助，甚至會進入混亂期，但長期一定是幫助非常大，我們現在一年能交付 4 款產品，明年我們可能交付更多。這個過程必須去經歷和承受。<br>2021 年初雲鯨是&nbsp;300 人，到 2021 年底的大概 1000 多人。其實幫助雲鯨積累了第一波高管勢能。</p><p>雖然很多人質疑雲鯨的快速擴張。但是，當競爭對手的人力是你的 10 倍，對手的能力是你的 10 倍，對手的行業經驗積累是你的 10 倍時，如果還慢慢來的話，雲鯨就一點機會都沒有。</p><p>這期間的背景還有疫情。雲鯨剛剛量產就趕上了疫情。雖然疫情影響的是所有公司及整個供應��。但當所有人都減產的時候，創業公司受影響最大。尤其是因為疫情，營造了一種供不應求的局面，更加劇了市場的競爭。</p><p>&nbsp;</p><h2>三、有好多東西值得被做得更好，這也是今天硬件創業的機會</h2><h3>Q: 行業一直都會將雲鯨與追覓兩家公司進行比較，你如何看待兩家公司的發展路徑？</h3><p>張峻彬<strong>：</strong></p><p>我可能不太方便講競爭對手。我只是講一下雲鯨的特點。</p><p>雲鯨注重創新，注重體驗。我們使命願景的第一句話就是引領創新，突破體驗。這是我們一直來堅持的。雲鯨有自己的發展路徑。雲鯨看中文化形成的內聚力，這樣氣質的人足夠多，自然而然會有更多好產品做出來。</p><p>外界來看，雲鯨的一個特點是產品線比較少。拓產品線或者拓&nbsp;SKU 這件事情其實肯定要做了，我們今年已經有 4 款 SKU，兩款掃地機，兩款洗地機。雲鯨之前沒做，是對每一個 SKU 的要求都很高。當我們有能力去做，比如兩款甚至三款產品都打磨得很好的時候，那就自然而然的做了。如果沒有能力做，只會把一款精力分到多款上，意義不一定大。</p><p>雲鯨不需要那麼多 SKU，但云鯨不同的用戶需要不同的 SKU。這是兩個邏輯。雲鯨的出發點是針對不同的用戶。</p><p>如果&nbsp;SKU 比別人少，但是規模還更大，更能説明影響力。2023 年 9 月份的市佔，雲鯨從第五到了第二。其實是僅用一款產品從第五變到第二。</p><p>當前雲鯨的營銷能力也在變強，也有助於為更多產品線佈局提供更多的支持。</p><h3>Q：硬件行業的創業還有沒有機會？</h3><p>張峻彬<strong>：</strong></p><p>其實好的硬件公司還在如雨後春筍一樣出現。</p><p>要投創新，本質上是投人、投團隊，這本來就很難量化。很多投資人，看數據、看盈利、看商業模型、看競爭，短期較難投出未來的好項目。</p><p>這也是可能李澤湘老師比較厲害的地方。他會重點看人才。</p><h3>Q：資金在硬件創業過程重的價值是什麼？</h3><p>張峻彬<strong>：</strong></p><p>資金其實是加速企業的發展，抵擋低谷風險。</p><p>我看到現在其實出來創業人變少了，一個原因是融資的難度變高了，其實資本也需要學習 take risk 。</p><p>硬件領域的大公司其實是自己內部也在創業。未來的創業者不一定是來自於創業公司，也有很能是來自於大公司的內部的創新團隊。<br>但現在很多東西還做得很差，有好多東西值得被做得更好。這也是今天硬件創業的機會。</p><h3>Q：有什麼對未來硬件創業者的建議？</h3><p>張峻彬：就兩點，產品和團隊。產品就是關注用戶體驗、關注給用戶的差異化價值，體驗夠好，差異化足夠明顯，你才有可能贏。把產品打磨好創業就成功了一半了，剩下的就是在這個過程中打造一支優秀的團隊，為了長期主義，為了走得更遠。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>押注新能源的江南小城，想贏在下一個十年 | 36 碳深度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533436516705799?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>記錄城市興衰起落，把握雙碳產業脈搏。</p><p>36 碳特別推出城市系列報道，我們會前往產業一線，走訪城市中的人、工廠、企業，觀察「雙碳」與區域經濟的關係。</p><p>如果您也正在經歷城市產業帶的興衰變化，歡迎聯繫我們（聯繫方式在文末）。</p><p>以下是「36 碳城市系列報道」第二篇：湖州。</p></blockquote><p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>2022 年 6 月 28 日，中國充電服務第一股能鏈智電 (NASDAQ：NAAS) 舉辦納斯達克上市敲鐘儀式，並同步在納斯達克交易所「雲敲鐘」。</p><p>令不少人意外的是，這家公司的上市儀式選在了一個特色小城——湖州市安吉縣。</p><p>能鏈智電的總部原本位於別地，2022 年上市前夕才剛把總部搬到了浙江省湖州市安吉縣，實現了<strong>「當年落戶、當年投資、當年上市」。</strong></p><p>能在上市前夕引入一家公司並不容易。上市公司一般都是各行各業的領頭羊，對於所在地的經濟發展、稅收和政績都有重要作用，全國不少省市都出台過現金補貼，用真金白銀扶持企業上市。</p><p>引入能鏈智電背後， 除了安吉縣國有資本運作平台——兩山國控集團的投資外，安吉縣也採用了「現金大法」。據安吉發佈官方介紹，去年，安吉縣對一家企業上市的獎勵資金從原來的 800 萬元提升到最高 2600 萬元。</p><p>以大力度的招商舉措引入能鏈智電，是<strong>湖州市近兩年來積極招商引資、謀求產業升級的一個典型案例。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1222" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_3540f25359bd4ca0a046d8e4beaf4432@594936739_oswg1425505oswg2048oswg1222_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">太湖之濱的湖州 &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：視覺中國</p><p>這個位於太湖之濱的城市，曾因未趕上長三角陸路交通建設的機會，以致於發展日漸式微，經濟發展各項指標長期在浙江省處於「第四陣營」。</p><p>「湖州在全國的知名度，還不如下面的安吉縣。」 一位老湖州人向 36 碳無奈地調侃道。在他看來，湖州在歷史上曾是一顆璀璨的明珠，而當代的湖州卻處於發展的低谷。「湖州人心裏有落差感，因此憋着一股勁兒，要迎頭趕上。」</p><p>站在新的歷史方位，如今的湖州正在經歷着一場更不易被察覺的蛻變：它正在努力追趕新一輪科技革命和產業變革，力圖成為「新能源產業」的熱土。</p><p>2018 年 2 月，湖州市長興縣引進了總投資 326 億元的吉利新能源汽車整車項目及變速器項目。這可以被視為湖州擁抱新能源產業的重磅開局。</p><p>在這之後，湖州藉助投資帶動科創企業落戶，陸續引入了遠程新能源商用車、鋰電池龍頭蜂巢科技、固態電池獨角獸衞藍新能源等一眾強有力的新能源車產業鏈企業，初步形成了圍繞新能源車和鋰電池的產業集羣。</p><p>一個數字可以説明其如今的地位：<strong>今年湖州動力電池產能將達 120GWh，有望居浙江全省第一。</strong></p><p>不光是新能源車產業鏈，根據湖州 2021 年出台的全國首個地市級「雙碳」科技創新行動方案，到 2025 年將重點突破可再生能源、儲能、氫能、碳捕集利用與封存、生態碳匯等領域關鍵技術 10 項以上；培育 300 家以上綠色低碳領域高新技術企業——湖州正全面擁抱雙碳產業。</p><p>湖州的變化也是如今發生在整個中國的更大變化的一部分。</p><p>當前國內大中小城市正加速產業轉型升級，城市競爭日趨激烈。這場產業升級，決定着中國未來經濟的增長質量和速度，也將影響着城市的興衰。</p><p>湖州大力「下注」雙碳產業和綠色經濟，正是其「換道超車」、走向未來、贏得未來的新打法。</p><p>而湖州的實踐和變化，也將為這場轉型升級做出自己的註腳：在雙碳時代，一座三線城市可以如何融入雙碳大潮，實現產業突圍？</p><h3><strong>當「兩山」遇上雙碳</strong></h3><p>朝着湖州市的西端行駛，會從一個風景區進入另一個風景區，《臥虎藏龍》拍攝地安吉大竹海、「兩山」理論發源地安吉餘村、德清縣的莫干山景區、千年歷史的南潯古鎮……湖州的秀麗風景觸目皆是。</p><p>這裏森林覆蓋率 50.9%，常年提供 60% 的入太湖自然徑流量，是長三角地區重要的生態屏障。</p><p>這裏也是長三角的「後花園」，每到週末，來自上海、杭州等地的旅客絡繹不絕。官方數據顯示，2022 年湖州共接待鄉村旅遊遊客 1807 萬人次,連續 7 年保持全省第一。</p><p>「行遍江南清麗地，人生只合住湖州。」元代詩人戴表元的詩句，幾乎是今天湖州生態環境的真實寫照。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_8f0cdba577a44757a530ad19ee8744f3@594936739_oswg461074oswg1024oswg459_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">湖州如今是長三角的「後花園」 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：視覺中國</p><p>站在當下，很難想象十多年前的湖州市還是完全另一翻模樣。</p><p>彼時，煤礦石礦、水泥建材、紡織印染、蓄電池是湖州經濟發展的幾架馬車。尤其石礦和建材產業，有一個説法，<strong>如果湖州的礦山停工，上海的工地要停一週。</strong></p><p>但大規模、粗狂式的發展很快為湖州帶來了資源鋭減、環境污染等「成長的煩惱」。</p><p>沒有高技術含量、高附加值的產業為支撐，短期求快、野蠻生長的湖州也並沒能做大做強。2005 年，湖州 GDP 位列浙江 11 個地級市第 8 名，與太湖北岸的「蘇錫常」的距離也越拉越大。</p><p>「變」與「不變」、又該「如何變」，彼時的湖州到了一個關鍵的抉擇期。</p><p>2005 年 8 月,時任浙江省委書記的習近平同志在湖州市安吉縣餘村考察時，得知村裏關閉礦區、靠發展鄉村旅遊致富的做法後高度評價説：「下決心關停礦山是高明之舉。」</p><p><strong>正是在這次考察中，習近平首次明確提出「綠水青山就是金山銀山」，強調不以環境為代價去推動經濟增長。</strong>這之後，湖州大力整治污染企業，於 2007 年提出走生態優市之路，踐行綠色發展理念。</p><p>「綠水青山就是金山銀山」也逐漸升華為「兩山」理論，並踐行於全國。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_47bf19b600ea4a5299f9a6f49ead65cc@594936739_oswg1256583oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">安吉縣餘村鐫刻着「綠水青山就是金山銀山」的石碑 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片來源：視覺中國</p><p>擺脫過去以資源為核心的發展模式，湖州毫無留情地壓降了礦山、鉛炭電池等傳統高耗能、高污染產業的產能，一度承擔了「壯士斷腕」的陣痛。</p><p>但破舊還需立新，站在新的起點上，湖州亟需追趕新的產業浪潮，抓住新的增長機遇。</p><p>此時恰逢全球掀起「碳中和」浪潮，雙碳產業站上風口。</p><p>2020 年 9 月 22 日，中國國家主席習近平首次提出雙碳目標，雙碳上升為國家戰略。這一目標指引下，風光儲氫充各個新能源細分賽道持續高增長，展現出澎湃的動能。</p><p>如今以房地產為代表的舊經濟已經不再是主要引擎，取而代之的是綠色和數字經濟兩大新興產業。機構 KKR 最近出版的《來自旅途的思考—亞洲》報告中指出，<strong>2022 年綠色和數字經濟兩大板塊對中國經濟增長的貢獻為 4.7%，已抵消了房地產業所造成的 3.7% 的負增長。</strong></p><p>根據清華大學研究，我國要實現碳達峯碳中和，總投資將高達 174 萬億元，僅能源系統的相關基礎設施投入需要 100-138 萬億元，有着巨大的發展潛力。雙碳產業無疑將是未來中國經濟增長和城市產業升級的核心引擎。</p><p>作為「兩山」理論的誕生地，湖州的綠色經濟發展理念與雙碳產業有着天然的契合，發展雙碳產業自然也成為了湖州產業轉型升級的不二選擇。</p><h3><strong>新「風投城市」</strong></h3><p>地方經濟要謀求升級和跨越，一個繞不開的問題就是「先有雞還是先有蛋」。</p><p>更進一步解釋是，一個經濟落後地區沒有產業基礎，就無法吸引資本，招攬不到人才；而沒有優秀人才，沒有好的資本環境，產業也難得到發展。</p><p>如何打破沒有出路的循環，讓地方產業得到跨越式的升級？合肥曾提供了一個樣板——通過國資平台投資新經濟企業，合肥的 GDP 全國排名從第 97 位晉級至前 22 名，也造就了通過以投帶引的資本招商「合肥模式」。</p><p>無須諱言，在國資、政府基金成為 LP 主力軍的當下，湖州也是「合肥模式」的積極效仿者。</p><p>自 2019 年開始，湖州在上海、北京、深圳三個一線城市設立招商引才中心作為前線指揮部，從全國物色好項目。</p><p>2020 年，湖州市出台《重大項目攻堅及招商引才新政》，決定<strong>投入超 1000 億元資金招商引才，其中有 500 億元用來建立綠色產業基金</strong>支持戰略性新興產業發展，被媒體稱之為「最強招商引才新政」。</p><p>運用基金這一投資利器，湖州引入落地了一批優秀的新能源企業。</p><p>通過湖州國資經開集團旗下的湖州錦富參與蜂巢能源 B 輪融資，湖州市成功將蜂巢動力電池新基地項目引入南太湖新區；藉由湖州經開集團投資固態電池龍頭衞藍新能源 D 輪融資，湖州又成功爭取到了衞藍新生產基地的落地。</p><p>「我們在考察（落地湖州）時充分感受到了當地政府招商引資的誠意，從場地、稅費、科研等多方面提供了較大的優惠政策和便利條件。」蜂巢能源相關負責人告訴 36 碳。</p><p>同樣的方式，通過股權投資帶動科創企業落戶，近兩年湖州還引入了光伏組件生產商愛康光電、石墨材料生產商華熔科技、氫能及新能源電控綜合解決方案商溯馭技術、制氫設備研發生產商國科綠氫等頭部雙碳企業，涵蓋了光儲充氫等多個雙碳細分賽道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_a4417654532b42a6be7426bf75e442d9@594936739_oswg1933902oswg2048oswg1366_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天能股份電池生產線 &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：視覺中國</p><p>值得一提是，「學習合肥好榜樣」之外，湖州的國資基金也有一套獨特的打法。</p><p>以國資公司下屬的產業基金公司作為基金主體，湖州構建了一座產業投資叢林。據悉，到目前為止湖州國資已完成六次基金迭代，從 1.0 版本市場化基金到 2.0 版本區域基金，從 3.0 版本自管基金到 4.0 版本共管基金，從 5.0 版本專項基金到 6.0 版產業鏈基金。</p><p>市產業集團董事長金寧介紹稱，無論項目規模多少、處在何種階段、需要幾輪融資，湖州的六類產業基金都能滿足。</p><p>產業投資叢林模式下，湖州市得以引入了從初創期、成長期、擬上市階段等早中後期不同階段的新能源企業，由點成線、由線成面，逐漸形成了雙碳產業生態。</p><p>以鋰電池製造產業鏈為例，湖州市已彙集了鋰電池企業蜂巢能源、衞藍新能源、捷威動力、天能鋰電、超威電池、微宏動力、天豐電源、天宏鋰電，電解液廠商藍固新能源、億恩科、中藍新能源，負極材料廠商凱金新能源、杉杉新能源、國科炭美、鋰宸新材料等廠商，涵蓋了四大關鍵材料及電池組製造、生產配套輔料等全產業鏈條。</p><p>目前，湖州已經初步形成了涵蓋新能源整車、電池及電池材料、鋰電池回收等完整的電池產業集羣。儲能、氫能產業集羣也在加速形成。</p><p>通過國資平台投資引入新經濟企業，湖州市的產業結構也在不斷升級。</p><p>過去很長一段時間，湖州市工業以紡織、建材兩大產業為主。如今，以新能源為代表的戰略新興產業正逐漸成為湖州經濟的支撐力量。</p><p>根據湖州統計局的數據，2022 年湖州八大新興產業鏈合計產值增長 20.5%，佔規上工業產值比重已達 34.4%。</p><h3><strong>自上而下的投資，與自下而上的生長</strong></h3><p>從產業鏈基金 6.0 版到產業投資的叢林模式，湖州積極的招商引才舉措也是當下中國城市新一輪競賽的縮影。</p><p>一個微博上的段子很生動地反映了當前各地政府「以投帶引」的火熱——原來企業融資：IDG 投 A 輪，紅杉 B 輪，高瓴 C 輪；現在企業融資：<strong>拿北京上海引導基金的機構 A 輪，拿成都無錫政府基金的 B 輪，拿銅陵煙台政府基金的 C 輪。</strong></p><p>當越來越多城市用上招商大法，當每個城市都想投出自己的「寧德時代」，當武漢、西安、常州、合肥等更高線城市紛紛打造新能源之都……對於湖州來説，一個繞不開的問題是，如何找到自己獨特的優勢和「王牌」。</p><p>換句話説，產投招商大法並不難模仿。要實現城市的發展躍遷，不光要靠自上而下的投資，更要構建起適宜產業發展的環境，讓新產業自下而上的自然生長。</p><p>吸引資本、產業和人才，<strong>湖州的第一張「王牌」就是營商環境。</strong></p><p>在湖州大舉投資的吉利集團董事長李書福曾有評價：這裏有最好的投資環境和「店小二」服務。</p><p>一位在湖州發展 10 多年的企業家告訴 36 碳，湖州在土地、電價、生態環境等資源要素並沒有優勢，但湖州有突出的營商環境優勢、政府服務的優勢。</p><p>「這裏不存在吃拿卡要的問題，政府對待大中小企業一視同仁，即使對待國央企在污染排放等問題上也絕不會打馬虎眼。」</p><p>近兩年全國都在優化投資環境，但真正好的營商環境更多靠的是長期形成的生態與文化，融入到日常治理的方方面面，很難刻意塑造和養成。</p><p>在湖州長興縣，36 碳發現一個關於長興基層治理的細節：長興縣沒有政府大院，而是一個開放的廣場，晚上市民跳完廣場舞，可以直接進政府辦公樓上廁所。</p><p><strong>湖州的第二張「王牌」就是宜居的生活環境。</strong></p><p>作為長三角的後花園，湖州有綠水青山，有宜人的生態環境。「兩山」理論的誕生地安吉縣是全國數字遊民的聚集地之一，被媒體廣泛報道。</p><p>同時作為經濟發達城市，這裏的房價適宜，能讓年輕人有更體面的生活和歸屬感。根據中房數據研究院，2023 年 5 月湖州市的住房均價為 13780 元，是浙江省 11 個城市裏最低的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1275,1147" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5e4ac904791e451fb70c544ba1fbe75d@594936739_oswg434153oswg1275oswg1147_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天能股份廠區門口的招聘啓示 &nbsp; &nbsp;圖片來源：36 氪拍攝</p><p>近兩年湖州還顯著加快了高鐵的建設速度，通過吸引產業輻射和人才流入來為發展注入新動力。如今從湖州到杭州的高鐵僅需 20 分鐘，到上海、蘇州 30 分鐘，到南京 40 分鐘，到合肥也只需 1 小時。</p><p>良好的營商環境和適宜的生活環境，讓湖州成為一個「高品質生活，低成本創業」的城市，也讓產業、資本和人才走向了正循環。</p><p>市統計局的數據顯示，2022 年湖州市常住人口 341.3 萬人，與 2021 年末常住人口 340.7 萬人相比，還增加了 0.6 萬人。在全國總人口首次出現負增長的情況下，湖州人口不減反增。</p><p>以吉利集團、天能集團、超威集團等為代表，一些成長於湖州的大企業正在不斷加碼對湖州的投資。</p><p>自 2018 年 2 月落地新能源汽車整車項目及變速器項目後，吉利集團又將吉數科技、商用車、高端新能源汽車、三電及電池等項目落地湖州。</p><p>鉛蓄電池龍頭企業天能集團不僅在湖州南太湖新區建設了新的 10GWh 鋰電池項目，鋰電回收板塊天能新材料也選擇落地在了湖州。</p><p>不過，在上一輪城市競爭中落後的湖州，當前經濟發展各項指標在浙江省還仍然處於「第四陣營」。湖州如今大力發展的新能源產業，也有常州、合肥、寧德、西安等城市早已搶佔了先機。要站上新能源產業的高地，需要的是着眼長遠、佈局謀篇，絕非一朝一夕可完成。</p><p>雙碳是一個百萬億級的產業，其中包含了數個萬億級的細分賽道，技術成熟度不一。在較為成熟的光伏、鋰電賽道上未能搶佔先機的湖州，<strong>正在搶佔儲能、氫能、固態電池等新興雙碳產業和技術的高地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_567f936406964742a274d1392d8b2a5e@594936739_oswg235652oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">浙江省首座電網側儲能電站在長興併網投用 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片來源：視覺中國</p><p>11 月 15 日，湖州市發改委發佈《湖州市儲能和氫能產業發展實施意見》，其目標是至 2027 年，儲能全行業實現產值 1500 億元左右，培育產值超 100 億元儲能企業 4—6 家；培育和引進氫能產業相關領域企業 50 家以上，培育氫能上市企業 2 家以上。</p><p>技術本身同時具有顛覆性和風險性，在未來的 10-20 年，氫能、CCUS、固態電池等下一代顛覆性技術，有的可能會止步不前，但也必將誕生出新技術引領新一輪的能源革命。</p><p>雙碳第三年，碳達峯、碳中和已經走向落地實踐，轉化為了強大的經濟動能和產業價值。</p><p>當雙碳浪潮在全球攪動、重塑區域經濟格局，「下注」雙碳產業和綠色經濟的湖州，正在爭奪下一個「新能源城市」的入場券，等待點綠成金的時刻。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨特斯拉要求剎車失靈事件女車主賠償 500 萬；馬航 MH370 乘客家屬索賠案開庭；賽力斯集團迴應華為成立智能汽車新公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537206538118658?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 08:20:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>Golden Goose</strong></p><p>據報道，知情人士稱，以「小髒鞋」聞名的意大利鞋履品牌 Golden Goose 擬在米蘭上市，公司估值介於 30 億至 40 億歐元，已有十幾家銀行參與競標。此前有報道稱，Golden Goose 母公司 Permira 正考慮出售 Golden Goose，Permira 在 2020 年以 13 億歐元收購該業務。知情人士稱，公司重心現轉移為上市。由於上市準備工作仍處於早期階段，潛在 IPO 的細節可能有變動。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>Shein</strong></p><p>據報道，快時尚巨頭希音（Shein）提交 IPO 申請，高盛、摩根大通和摩根士丹利將主導 IPO 承銷。（財聯社）</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>特斯拉要求剎車失靈事件女車主賠償 500 萬</strong></p><p>近日，特斯拉訴「上海車展事件」車主名譽權侵權一案，法院作出一審判決，認定西安李女士名譽侵權責任成立，須向特斯拉公開賠禮道歉並賠償 2000 元，同時承擔 2 萬元車輛鑑定費。經鑑定，涉案車輛不存在剎車問題。&nbsp;</p><p>據瞭解，特斯拉一審要求李女士賠償 500 萬元，但判決的賠償金額僅為 2000 元。11 月 27 日，特斯拉方面告訴記者，該事件對其造成的損失巨大，經司法評估機構評估特斯拉訂單及商譽損失高達上億元。特斯拉表示將上訴。據此前報道，被告西安李女士 2021 年 3 月駕駛特斯拉發生交通事故。2021 年 4 月 19 日，西安李女士和河南張女士，身着帶有「剎車失靈」字樣服裝，出現在上海車展特斯拉展台。當天，河南張女士因擾亂公共秩序被公安機關行政拘留，西安李女士被處以行政警告。（中國新聞週刊）&nbsp;</p><p><strong>馬航 MH370 乘客家屬索賠案 11 月 27 日開庭</strong></p><p>馬航 MH370 航班是原馬來西亞航空公司的一架波音 777 飛機，2014 年 3 月 8 日由馬來西亞吉隆坡飛往北京的途中失聯，航班上共有 239 名乘客和機組人員，其中中國乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，馬來西亞民航局宣佈 MH370 已失事，並推定機上 239 人已遇難。11 月 27 日，這起航空運輸損害責任糾紛案在北京市朝陽區人民法院開庭審理。據瞭解，共有 40 多名乘客的家屬提起了訴訟，案件將於 11 月 27 日至 12 月 6 日期間在北京朝陽法院分別開庭審理。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>賽力斯集團迴應華為成立智能汽車新公司：已收到共同投資的邀請</strong></p><p>36 氪獲悉，賽力斯集團發佈情況説明稱，賽力斯目前是華為車 BU 合作最深、範圍最廣、裝車量最大的整車合作伙伴。根據雙方簽訂的長期戰略合作協議相關規定，車 BU 本次戰略調整，不影響雙方長期的戰略合作伙伴關係，不影響對賽力斯的零部件供貨關係，不影響為 AITO 問界車主和潛在用戶持續提供產品和服務。目前賽力斯已收到關於共同投資目標公司，共同參與打造電動化、智能化開放平台的邀請，公司正積極論證參與投資與合作的相關事宜。&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>特斯拉回應車輛連撞 11 車事故：加速踏板被深度踩下，2 秒內未踩制動踏板</strong></p><p>11 月 27 日，特斯拉回應車輛連撞 11 車事故，稱通過覈查後台數據發現，碰撞發生時，肇事車輛加速踏板被 100% 深度踩下，車速由 54km/h 升高至碰撞時的 132km/h。由於碰撞並非首次碰撞，在第一次碰撞發生後，車輛的「多碰撞制動」功能即被觸發，故看到剎車燈曾有亮起。碰撞後的 2 秒內駕駛員未踩制動踏板，碰撞發生 2 秒後駕駛員踩下了制動踏板。第一次碰撞後車輛前輪已經掉落，制動系統管路受損，車輛已無法正常制動。（封面新聞）</p><p><strong>滴滴出行：27 晚間滴滴 App 服務出現異常，目前正陸續恢復中</strong></p><p>36 氪獲悉，27 日晚，滴滴出行在微博表示，由於系統故障，今天晚間滴滴 App 服務出現異常，目前正陸續恢復中。無法鎖車的騎行用戶無需原地等待，到達終點無法結賬的乘客可正常下車回家，無需擔憂因故障造成的車費問題，請大家耐心等待後續通知，後續都會妥善處理。&nbsp;</p><p><strong>鬥魚迴應部分應用商店 APP 無法下載：未接到下架通知，正在排查原因</strong></p><p>11 月 27 日晚，鬥魚迴應媒體報道鬥魚 APP 在部分應用商店無法下載的消息稱，目前未接收到下架通知，正在排查原因。此前有媒體報道，在華為應用商店，鬥魚 APP 無法下載，顯示原因為「由於開發者原因，暫不提供下載」，在小米應用商店，鬥魚 APP 也顯示「維護中」。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>35 萬餘集低俗有害微短劇被清理</strong></p><p>眼下，微短劇正贏得越來越多的用戶青睞。今年的一部爆款微短劇，成本不到 50 萬元，但上線 8 天充值突破 1 億元。有流量、有收益，井噴式增長背後，微短劇內容良莠不齊、運營模式亂象也受到熱議。3 月至今，35 萬餘集低俗有害微短劇被清理。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>嗶哩嗶哩與華為達成鴻蒙領域全面合作，將啓動鴻蒙原生應用開發</strong></p><p>36 氪獲悉，嗶哩嗶哩與華為共同宣佈達成鴻蒙領域全面合作，並正式啓動鴻蒙原生應用開發工作。嗶哩嗶哩將充分利用 HarmonyOS 獨特的全場景分佈式體驗、原生智能、純淨安全、大模型 AI 交互等能力，為用戶提供更多創新體驗。&nbsp;</p><p><strong>廣電總局：有線電視終端系統默認設置應為「開機進入全屏直播」</strong></p><p>從國家廣播電視總局獲悉，廣電總局日前發佈了《有線電視業務技術要求》等三項廣播電視和網絡視聽行業標準的通知，要求有線電視終端應提供「開機進入全屏直播」和「開機進入突出直播頻道的交互主頁」兩種「開機模式」選項，系統默認設置應為「開機進入全屏直播」。（新華社）&nbsp;</p><p><strong>抖音電商闢謠：網傳思美傳媒代運營抖音超市為不實消息</strong></p><p>36 氪獲悉，據抖音電商微博，網傳思美傳媒代運營抖音超市，此為不實消息。抖音超市業務為抖音電商自運營。&nbsp;</p><p><strong>「i 茅台」今年已投放 2578 萬瓶酒，平台累計交易額達 400 億</strong></p><p>貴州茅台數字營銷平台「i 茅台」披露數據：今年以來已上架 13 款新品，共投放 2578 萬瓶酒類產品，成交用戶超 1507 萬人次。「i 茅台」目前註冊用戶超 5000 萬，月活穩定在 1200 萬，日活 500 萬左右。前不久茅台集團黨委書記、董事長丁雄軍透露，「i 茅台」上線一年多時間，平台交易額達到了 400 億元。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>長安汽車：華為擬成立的新公司不造車，交易文件簽署預計 6 個月內完成</strong></p><p>華為與長安汽車在深圳簽署了《投資合作備忘錄》。經協商，華為擬成立一家新公司，聚焦智能網聯汽車的智能駕駛系統及增量部件的研發、生產、銷售和服務。根據合作意向，長安汽車及關聯方將投資該公司，比例不超過 40%，並與華為共同支持該公司的未來發展。記者今天上午以投資者身份致電長安汽車證券部瞭解到，目前雙方具體合作事項仍然在洽談中，預計 6 個月內完成。長安汽車表示，華為擬成立的新公司僅提供解決方案等技術支持，不造車。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>北交所：禁止大股東減持説法不實，相關指引精神沒有變化</strong></p><p>有媒體報道稱，北交所要求上市公司大股東不要減持，北交所相關負責人對此表示，上述報道不屬實，北交所發佈的相關指引精神沒有變化。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>天奇股份：天奇新動力與蔚來子公司蔚能電池前期已有業務接洽</strong></p><p>36 氪獲悉，針對 「天奇新動力和蔚來換電有合作嗎？」的提問，天奇股份在互動平台表示，公司下屬全資子公司天奇新動力（無錫）有限公司與蔚來控股蔚來武漢蔚能電池資產有限公司前期已有業務接洽。&nbsp;</p><p><strong>長城汽車全面進軍歐洲：已開始研發中心選址</strong></p><p>從知情人士處獲悉，長城汽車正計劃全面進入歐洲市場，在德國和英國市場之後，長城汽車計劃進一步擴展至意大利、西班牙、葡萄牙、荷蘭、比利時、盧森堡、奧地利和瑞士八個歐洲新市場。目前，長城汽車的海外品牌 GWM 在歐洲已經啓動地產銷規劃，開始了研發中心選址工作。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>中信建投：長安汽車和蔚來合作，換電規模提升加速純電車滲透</strong></p><p>36 氪獲悉，中信建投研報表示，11 月 21 日，長安汽車與蔚來在重慶簽署換電業務合作協議，雙方將共同推進補能體系建設。換電網絡具有較強的規模效應，蔚來現建設運營超 2100 家換電站，生態開放有望實現雙方共贏。中長期來看，換電和高壓快充技術有助於緩解純電車型的里程焦慮，從而加速純電車型滲透。&nbsp;</p><p><strong>滄州明珠：孫公司投建年產 5 億平方米幹法鋰離子電池隔膜項目</strong></p><p>36 氪獲悉，滄州明珠公告稱，公司孫公司滄州明珠鋰電隔膜有限公司在河北省滄州高新區投建「年產 5 億平方米幹法鋰離子電池隔膜項目」，項目投資總額 3.5 億元，建設期 18 個月。公司目前幹法鋰離子電池隔膜年設計產能 1 億平方米，該項目建設完工達產後，公司幹法鋰離子電池隔膜年設計產能為 6 億平方米。&nbsp;</p><p><strong>普利製藥：磷酸奧司他韋膠囊獲美國 FDA 上市許可</strong></p><p>36 氪獲悉，普利製藥公告稱，近日收到了美國食品藥品監督管理局（簡稱「FDA」）簽發的磷酸奧司他韋膠囊的上市許可。磷酸奧司他韋是一種流感病毒神經氨酸酶抑制劑（NAI），適用於治療 2 週年齡及以上人員的急性、無併發症的甲型和乙型流感患者，患者應在首次出現症狀 48 小時以內使用；還可用於 1 歲及以上患者甲型和乙型流感的預防。&nbsp;</p><p><strong>日聯科技：與吉光半導體相關業務合作營收佔比較小</strong></p><p>3 6 氪獲悉，日聯科技近期在接受機構調研時表示，截至目前，與吉光半導體的相關業務合作營收佔比較小。因雙方就具體檢測場景、技術合作細節有簽訂相關保密協議，不便透露。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收跌，科技股漲跌不一</strong></p><p>36 氪獲悉，27 日收盤，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.16%，納指跌 0.07%，標普 500 指數跌 0.2%。科技股漲跌不一，Meta 跌超 1%，蘋果、谷歌、Netflix 小幅下跌，亞馬遜、微軟、特斯拉小幅上漲。熱門中概股普跌，阿里巴巴、京東、愛奇藝跌超 1%，蔚來跌超 2%，B 站、理想汽車跌超 3%，小鵬汽車跌超 4%，鬥魚跌超 8%，虎牙跌超 7%，36 氪漲超 2%。&nbsp;</p><p><strong>Shopify：商家在黑五狂歡中的銷售額達 41 億美元</strong></p><p>36 氪獲悉，Shopify 數據顯示，其商家在「黑色星期五」創下了 41 億美元的銷售記錄，同比增長 22%，Shopify POS 全球銷售額較去年增長了 33%。其中，總訂單的 15% 來自跨國購買，最熱門的產品類別是服裝、個人護理產品和珠寶。&nbsp;</p><p><strong>豐田車體富士松工廠 11 月 29 日恢復生產</strong></p><p>豐田汽車將於 11 月 29 日恢復豐田車體富士松工廠生產線的生產。目前，該工廠 Noah 和 Voxy 兩款小型貨車的生產已停止。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>日本 Line 運營商：超 40 萬條數據可能泄露</strong></p><p>Line 運營商、日本科技巨頭 LY 公司公告稱，發現有第三方未經授權訪問公司系統，導致用戶、商業夥伴、員工和其他人員的信息泄露。公告顯示，可能泄露的內容包括：302569 條和用戶相關信息，86105 條和業務合作伙伴相關的信息、51353 條與員工和其他人員相關的信息。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>字節跳動成立新部門 Flow，發力 AI 應用層</strong></p><p>36 氪獲悉，字節跳動近期成立了一個新 AI 部門 Flow，技術負責人為字節跳動技術副總裁洪定坤。</p><h2>投融資</h2><p><strong>「銀牛微電子」完成超 5 億 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，視覺處理人工智能芯片及解決方案公司「銀牛微電子」宣佈完成超 5 億元 A 輪融資。本輪聯合領投方為合肥產投和精確資本，津西資本、天娛數科及部分老股東跟投。本輪募集資金主要用於加速新一代芯片及模組研發、新領域產品解決方案研發以及團隊發展建設等。</p><h2>酷產品</h2><p><strong>聯得裝備：在 Mini/Micro LED 領域已推出芯片分選設備、芯片擴晶設備等</strong></p><p>36 氪獲悉，聯得裝備近期投資者關係活動記錄表顯示，公司憑藉研發成功的半導體 IC 封裝設備順利切入半導體封測行業，已完成 COF 倒裝共晶、共晶及軟焊料等固晶設備、AOI 檢測、引線框架貼膜和檢測設備的研發，並形成銷售訂單。公司目前在 Mini/Micro LED 領域，已經推出芯片分選設備、芯片擴晶設備、檢測設備、真空貼膜設備、芯片巨量轉移設備、高精度拼接設備等。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美團發佈 2023 年第三季度財報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537695620425216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:37:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美團：三季度淨利潤 35.9 億元，上年同期淨利潤 12.2 億元，市場預期淨利潤 29.19 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬達商管「懇請」債權人同意美元債展期方案，稱珠海萬達有意引入新投資人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537694540146440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:36:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從債券持有人處獲悉，大連萬達商業管理集團有限公司近期在和持有人溝通時表示，希望債券持有人能夠通過 2024 年 1 月 29 日到期的這筆美元債的展期方案。按照萬達商管的方案，擬對這筆美元債展期至 2024 年 12 月 29 日。另一名債券持有人表示，萬達商管透露或將對珠海萬達商管引入新的投資人，但公司目前並未透露接觸了哪些投資人。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美團：三季度營收 764.7 億元，同比增長 22.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537688758806274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:30:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美團發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，該季度美團實現營收 764.7 億元，上年同期營收 626.2 億元，市場預期 760.09 億元。截至三季度末，即時配送總訂單量達到 62 億筆，同比增長 23%，帶動包括餐飲外賣、美團閃購及到店酒旅業務在內的核心本地商業分部季度收入增長至 577 億元；餐飲外賣日訂單峯值於本季度突破 7800 萬單，美團閃購日訂單峯值突破 1300 萬單。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>引力傳媒：日常經營情況正常，主營業務及業務模式未發生重大變化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537684595418886?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:26:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，引力傳媒股價異動公告稱，公司主要業務為品牌營銷、效果營銷、社交營銷、電商營銷與運營服務和數據諮詢服務。經公司自查，公司目前日常經營情況正常，主營業務及業務模式未發生重大變化。市場環境或行業政策未發生重大調整，內部生產經營秩序正常。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為智界 S7 發佈，售價 24.98 萬元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537679842109185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:21:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華為智界 S7 發佈，首發 8 大華為黑科技，擁有領先的駕控體驗、智慧體驗及全維安全守護，重新定義智能轎車。智界 S7 共提供四款車型，售價 24.98 萬元起。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>東芝稱開發出不使用鈷的新型電池</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537674299156232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:15:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[東芝公告稱開發出不含金屬鈷的鋰離子電池，在測試中，新型電池可在 5 分鐘內充電 80%，東芝表示將爭取在 2028 年實現商業化。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為全屋智能 5.0 正式發佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537673406998275?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:14:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，在今日舉辦的智界 S7 及華為全場景新品發佈會上，華為全屋智能 5.0 正式發佈，包含智能開關蒙德里安、智能 MINI Pro、天空之聲音樂燈、萬能智點、HarmonyOS 全新 UX 界面等多款產品亮相及功能升級。據介紹，華為全屋智能採用 PLC 家庭連接，支持斷網可控，設備連接穩定性可達 99.99%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為 MatePad Pro 11 英寸 2024 款發佈，4299 起售</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537668064814849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:13:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華為 MatePad Pro 11 英寸 2024 款發佈，4299 起售，據瞭解，這是全球首款支持雙向北鬥衞星消息的大眾平板，支持在無地面網絡信號的情況下與外界保持聯繫，同時搭載 HarmonyOS 4，支持全新自由多窗及實況窗等功能。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 0.98%，恆生科技指數跌 0.77%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537669273249537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:10:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，香港恆生指數收跌 0.98%，恆生科技指數跌 0.77%。科技股多數走低，美團跌超 5%，快手跌近 4%，京東、阿里巴巴跌超 2%；蘋果概念股走強，瑞聲科技漲超 7%；醫藥、半導體板塊領漲，航空、燃氣股跌幅居前；南向資金淨流出 30.53 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>古越龍山：對部分五年陳及以下普通產品提價 2%－5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537666704778754?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:08:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，古越龍山發佈公告稱，公司決定自 2023 年 12 月 10 日起對部分五年陳及以下普通產品價格進行調整，提價幅度為 2%－5%，本次涉及提價產品 2022 年銷售額合計為 24396.56 萬元，平均毛利率為 20.24%。本次部分產品調價由於酒類市場競爭激烈及成本上漲因素，因此產品調價不一定使公司利潤實現增長。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>君實生物 PD-1 在美定價 8892.03 美元/瓶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537655496336900?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:56:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[君實生物的合作伙伴 Coherus 在一份證券文件中表示，Loqtorzi（toripalimab，特瑞普利單抗）在美銷售價格為每瓶 8892.03 美元。這一定價約合人民幣 63604.69 元，為其國內定價的 30 多倍。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>勞斯萊斯：目標到 2027 年實現 28 億至 31 億英鎊的自由現金流</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537654944442113?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:56:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[勞斯萊斯發佈對中期業績變化預測的聲明稱，預計到 2027 年創造 25 億至 28 億英鎊的營業利潤，自由現金流為 28 億至 31 億英鎊。此外，勞斯萊斯還表示將進行戰略舉措和效率簡化，這些措施將在中期為公司節省 4 億至 5 億英鎊。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>變更為股份制並增資是為上市做準備？滬上阿姨迴應：不予置評</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537644666267142?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:45:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，滬上阿姨關聯公司上海臻敬實業有限公司發生多項工商變更。其中，企業名稱變更為滬上阿姨（上海）實業股份有限公司，企業類型由有限責任公司（自然人投資或控股）變更為其他股份有限公司，同時公司註冊資本由約 1162 萬元增至 1 億元。上述變更，再次引發業內關於其「為上市做準備」的猜測和討論。對此，滬上阿姨相關負責人表示，不予置評。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構：2023 年全球電視出貨量將首次跌破 1.97 億台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537640183654145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:41:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[集邦諮詢調查顯示，儘管今年歐美消費者物價指數降溫，然而當前的高利率環境，壓抑整體企業與消費者支出，再加上樓市低迷抑制了電視需求。此外，今年電視面板價格大漲，使得品牌縮減大型促銷活動的規模，導致 2023 年電視出貨量下滑至 1.97 億台，年減 2.1%。2024 年電視品牌廠商為了獲利，除了提升大尺寸產品比重的同時，加速收斂虧錢機種已成定局。明年預期在奧運和歐洲盃足球賽事加持下，有機會支撐全球電視出貨微幅成長 0.2%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>餘承東：努力提升產能，計劃明年 1 月後每月交付超 3 萬台問界新 M7</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537637895087874?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:38:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華為常務董事、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東在發佈會上表示，「問界新 M7 上市後僅兩個半月賣出超過 10 萬台，創造中國汽車行業新的歷史記錄。問界新 M7 正在加速交付，本月可能交付 16000 到 18000 台，下個月準備交付 23000 台以上。希望從明年 1 月份後，每個月交付超過 30000 台，我們在努力提升產能，讓大家早點拿到車。」]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>時速 350 公里復興號智能配置動車組招標</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537626805462790?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:27:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國國家鐵路集團有限公司近日發佈公告，招標時速 350 公里復興號智能配置普通動車組和高寒動車組各 48 組、7 組；另外還招標與之對應的 110 套配套電務車載設備集成。與之相呼應的是，今年以來，鐵路客運逐步恢復，持續向好。國鐵集團數據顯示，今年三季度全國鐵路發送旅客 11.5 億人次，較 2019 年同期增長 11.6%。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>問界新 M7 Max 後驅智駕版車型發佈，28.98 萬元起售</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537626477389576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:27:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華為常務董事、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東宣佈推出問界新 M7 Max 後驅智駕版車型，五座版 28.98 萬元，六座版 30.98 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為 HI 模式合作車企只剩長安汽車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537610261423619?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:10:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，在智界 S7 及華為全場景發佈會上，華為常務董事、終端 BG CEO、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東表示，華為在汽車行業有三種模式。其中，目前在 HI 模型下的車企只有長安，此前使用 HI 模式的北汽已不在其中，而其出現在了智選車模式下的鴻蒙智行模式中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西藏珠峯迴應「環評暴雷」傳聞：信息不屬實</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537609797805577?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:10:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，西藏珠峯在互動平台表示，「公司環評暴雷」信息不屬實。阿根廷孫公司的環評報告還在當地政府部門的審核程序中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數收盤集體上漲，新能源汽車產業鏈大漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537601555932675?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:01:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數收盤集體上漲，滬指漲 0.23%，深成指漲 0.49%，創業板指漲 0.63%。新能源汽車產業鏈掀漲停潮，東安動力、湖南天雁、雲內動力、一汽解放等近 20 股漲停；長安汽車接近漲停，股價創新高。生物醫藥板塊漲幅居前，地產、通信股跌幅居前；北向資金淨流入 28.34 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>