<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>焦點分析 | 過了大眾汽車測試，固態電池再喊「狼來了」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596794305165960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 韓永昌&nbsp;</p><p>編輯 | 李勤</p><p>固態電池再起風波。1 月 5 日，美股固態電池妖股 QuantumScape（以下簡稱 QS）瘋漲 43.09%。</p><p>原因是在此之前，大眾宣佈 QS 的固態電池產品通過 PowerCo（大眾的電池子公司）的耐久性測試，「實現了 1000 多次充電循環，容量仍超過 95%。」</p><p>這個成績的確驚人。就當下成熟的三元鋰電池而言，通常也只能做到充放電循環 800-1200 次之後，衰減 20%。這也是 QuantumScape 股價提振的原因。</p><p>就在 QS 股價暴漲兩天前，日本電池企業麥克賽爾也宣稱開發出了圓柱形全固態電池，容量可以達到 200 毫安時，樣品最早於 2024 年 1 月出貨。</p><p>固態電池又一次站上風口浪尖，即便是跌跌不休的 A 股市場，固態電池板塊也在 1 月 6 日迎來了大漲潮，相關概念股紛紛飄紅漲停。</p><p>固態電池作為下一代電池技術，其續航里程可以輕鬆超過千公里，並且充電倍率、循環壽命等都可以對現有產品形成全面碾壓。</p><p>更重要的是，液態電池與固態電池最大的區別是使用液態電解質還是固態電解質。常規的液態電解質（電解液）可燃性極高，只要開始燃燒基本沒有停止的可能。而固態電解質將電解液取代，徹底解決了易燃的問題，因此固態電池也被視為電池安全的最高水平。</p><p>當下，動力電池也已經隨着鋰價下跌、產能過剩與價格戰等多重因素，迴歸到比拼製造業最根本的邏輯，成本與規模。電動化技術的突破已經出現明顯的節奏放緩，電池技術的微調已經不能成為車企的主要賣點。</p><p>行業需要新的故事來提振士氣，固態電池這樣一種幾乎毫無短板，且可以帶來顛覆性變化的電池技術，自然義不容辭。</p><p>從蔚來發布 150 度半固態電池包，到豐田宣佈 2027 年量產固態電池，再到今天 QS 的產品通過大眾耐久性測試，固態電池的消息一番接着一番，但「狼來了」的故事，終究會引起市場與行業的疲憊。</p><h3><strong>QuantumScape「虛驚一場」</strong></h3><p>想理解故事始末，要先從 QuantumScape 這家公司説起。</p><p>只專注於固態電池技術研發的 QS 成立於 2010 年，比寧德時代還早上一年。經歷了多輪融資後，大眾成為該公司第一大股東。</p><p>2020 年，QS 通過 SPAC 在美股上市，市值最高峯超過 477 億美元，比目前理想汽車的美股市值還要高出近百億美元。</p><p>但 36 氪 PowerOn 梳理發現，成立十三年來，QS 並沒有任何一種可以在電動汽車上銷售的產品問世。</p><p>本次引起 QS 股價暴漲 43% 的消息來自於大眾官網，大眾宣佈，QS 的固態電池第一次通過了 PowerCo（大眾的電池子公司）的耐久性測試。</p><p>原文寫到：QS 的固態電池在超過 1000 次充放電循環後，仍能保持 95% 以上的容量。根據不同的車型，這可以讓一輛電動汽車行駛超過 50 萬公里仍沒有明顯的電池電量衰減。</p><p>PowerCo 首席執行官 Frank Blome 認為，「這是固態電池批量生產道路上的里程碑。」然而，原文也明確指出，該產品僅為 A 樣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,437" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_f04728b9bbcc4714bc0ee09a5c59ca2f@15545321_oswg260203oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大眾官網披露的原文</p><p>一般來講，一款全新電池產品想要量產上車，前期要經歷 A 樣、B 樣、C 樣、D 樣四個階段。A 樣階段主要用來驗證電芯材料的體系，還處於概念階段，而 B 樣才會開始進行電芯設計，確定電芯的規格、容量、封裝形式等，並進入樣車進行測試，C 樣為小批量生產，D 樣為大批量生產。</p><p>舉個例子，如果一款量產裝車的動力電池產品可以看做是一個成年人，那 A 樣僅僅是步入小學階段。</p><p>一位固態電池工程師告訴 PowerOn，從 A 樣到最終裝車，如果有成熟的平台體系會非常快，但如果是全新開發，要綜合考慮技術的複雜程度，工程難度等等因素，「花上三到五年也很正常」。</p><p>以理想的 5C 電池作為類比，該電池的開發週期整整三年，這還是基於寧德時代完善的電池配方以及強大的製造體系，在已經十分成熟的液態電池上推陳出新的結果。而全固態電池，其材料、配方、製造等均是全新的環節，量產難度要遠遠超過 5C 電池，時間跨度也要更長。</p><p>如果 A 樣的階段就足以「振奮人心」，押注鋰金屬路線的美國電池公司 SES AI Corporation(以下稱 SES) 早在 2021 年就發佈了全球第一個車規級鋰金屬電池 A 樣品，該產品能量密度可以達到 417 Wh/kg，並陸續與現代、通用、本田簽署了 A 樣聯合開發協議。</p><p>SES 與 QS 的技術路線大概吻合，都是正極採用高鎳三元材料，負極採用鋰金屬，但區別在於 SES 的目標直指量產，使用了固液混合電解質（半固態），而 QS 則堅持使用全固態電解質。</p><p>2023 年 12 月 13 日，SES 繼續宣佈已與三家車企中的一家達成鋰金屬電池 B 樣品協議。SES 的鋰金屬半固態產品從 A 樣到 B 樣就已經花費了兩年的時間，而在量產上更為困難的全固態電池，顯然要走上更長的路。</p><p>當然，不可否認 QS 的 A 樣產品通過耐久性測試展示出了固態電池最真實的量產進度，這幾乎也是行業中唯一一家宣佈全固態電池量產具體進度的公司，但這樣的進度距離商業化應用，還有太長的路要探索。</p><h3><strong>固態電池量產之難</strong></h3><p>動力電池的生產從來都不在朝夕之間。任何一種電池技術想要大規模量產都要邁過三道天塹：穩定的配方，低廉的成本和成熟的製造工藝。</p><p>電池的核心技術在於配方，配方決定了電池的能量密度，循環壽命，安全性能等。從電池配方出發，固態電池的技術路線分為三條，氧化物、聚合物、硫化物。三種路線各有優劣，但綜合來看，氧化物做的公司最多，硫化物綜合性能最好，技術上也最難。</p><p>QS 是選擇氧化物路線的代表，這一路線的主要問題是氧化物電導率低。大眾給出的 QS 固態電池 A 樣報告僅説明瞭循環壽命與容量保持率，對於更多的數據，如倍率性能、能量密度、低温性能、安全性等並未披露。</p><p>由於全固態電池的量產難度太大，離我們更近的是北京衞藍的氧化物半固態電池，該電池已經裝在一輛蔚來 ET7 上並且由李斌直播實測了 14 個小時，續航成功超過了 1000 公里。</p><p>但即便是半固態電池，成本也讓人望而卻步。蔚來曾透露，一個 150 度半固態電池包的成本就是一輛 ET5。PowerOn 也瞭解到，極氪 009 搭載的首款麒麟電池包同樣是半固態電池，其電池包價格也「比一輛車還貴」。</p><p>由於材料的稀缺性，工藝難度更大，全固態電池的成本比半固態電池還要再上一個層級。一位固態電池公司高管對 PowerOn 説：「如果不考慮成本，美國橡樹嶺實驗室早就做出了全固態電池，但只能在心臟起搏器這種完全可以承擔高溢價的器材上應用。」</p><p>即便可以解決配方問題，並且降低了材料成本，製造工藝上的改變同樣是量產難關。</p><p>與傳統的液態電池相比，固態電池的生產工藝需要在極片、電解質、固固界面及封裝技術等多方面進行技術突破，生產工藝的難度大大提升。</p><p>動力電池製造分為前中後三段工序，前段的塗布決定良率，中段的卷繞/疊片決定效率，固態電池的產線並不能完全沿用現有的成熟工藝。</p><p>據 PowerOn 瞭解，固態電池生產中，前段的勻漿、塗布、烘烤都要改動，中段工序的注液沒有了（因為是固態電解質），而且只能用疊片，「基本貴的設備都要改動。」</p><p>用量產難度更低的 4680 電池對比來看，馬斯克自 2020 年提出這一新的技術路線後，對於幹法電極與全極耳技術的突破仍然遲遲未能達成，即便是以特斯拉在數個產能地獄中磨練出的工程化能力，仍然未能將理想中的 4680 電池如期量產。</p><p>而固態電池所面臨的問題，鋰金屬負極製備、鋰枝晶抑制、固固界面問題等等，顯然比 4680 還要難上不止一層。4680 所面臨最難的幹法電極問題，固態電池同樣需要面對。</p><p>因此，想要大規模量產全固態電池，對於現階段的電池工藝、材料成本、與製造水平來説，仍是一件難以企及的事情。</p><p>但在競爭局勢愈發激烈的環境中，車企需要新的故事來支撐消費者對品牌的信心。豐田宣佈 2027 年量產全固態電池，廣汽埃安的目標更為激進，將量產節點定在了 2026 年。大眾適時披露一下固態電池進展來支撐市場預期，也是一種常規手段。</p><p>但不披露產品開發節奏，只説量產時間，與只披露節奏，不提及量產時間，都是一樣的「空談」。</p><p>隨着時間推移，市場對固態電池的技術難度認知度更加清晰，這樣一則消息便帶來股價瘋漲的故事，或許要拿出更多的真材實料。用「狼來了」製造虛假預期，終究會被無情戳破。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜富士康在河南成立新能源汽車產業公司；韓國立法禁食狗肉；馬斯克迴應特斯拉美國市場份額超大眾</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598081741831045?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:28:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>科大訊飛</strong></p><p>36 氪獲悉，科大訊飛公告稱，公司擬將控股子公司訊飛醫療分拆至香港聯交所主板上市。訊飛醫療本次發行規模不超過發行後總股本的 15%，發行方式為香港公開發售及國際配售新股。分拆完成後，科大訊飛仍將維持對訊飛醫療的控制權。訊飛醫療分拆上市將有助於加強與國際客户和合作夥伴的聯繫，吸引全球優秀人才，並與國際的科研機構、醫療機構、學術機構等展開技術及產品合作，進一步推動科大訊飛的海外業務拓展及訊飛醫療的國際化進程。&nbsp;</p><p><strong>西典新能</strong></p><p>36 氪獲悉，西典新能公告稱，公司發行的人民幣普通股股票將於 2024 年 1 月 11 日在上交所主板上市，本次發行數量為 4040 萬股，發行價格為 29.02 元/股。公司的主營業務為電連接產品的研發、設計、生產和銷售，主要產品包括電池連接系統和複合母排。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>富士康在鄭州設立新公司，統籌規劃新能源汽車、電池等新產業發展</strong></p><p>富士康方面迴應稱，根據集團 3+3 戰略產業規劃，2023 年富士康科技集團在鄭州設立富士康新事業總部併成立富士康新事業發展集團有限公司，統籌規劃包括新能源汽車、電池等在內的新產業發展。此次富士康新事業發展集團旗下新設立的富士康新能源汽車產業發展（河南）有限公司，將進一步聚焦新能源汽車產業，加快項目推進實施。（中證金牛座）</p><p><strong>韓國立法禁食狗肉：以食用目的宰殺將獲刑，設 3 年緩衝期&nbsp;</strong></p><p>據報道，韓國國會 1 月 9 日召開全體會議，通過禁食狗肉法案。法案設立了緩衝期，3 年之後將對違法行為進行處罰。該法案的核心內容，是全面禁止以食用為目的飼養、繁殖、宰殺犬隻的行為，以及銷售以狗肉為原料的加工食品。</p><p>根據上述法案，以食用為目的宰殺犬隻，可被處 3 年以下有期徒刑或 3000 萬韓元（約合人民幣 16.4 萬元）以下罰款；以食用為目的飼養、繁殖、銷售犬隻時，可被處 2 年以下有期徒刑或 2000 萬韓元（約合人民幣 11 萬元）以下罰款。（澎湃新聞）</p><p><strong>馬斯克迴應特斯拉美國市場份額超大眾&nbsp;</strong></p><p>根據考克斯汽車公司旗下研究機構凱利藍皮書的數據，2023 年特斯拉在美國交付了 654888 輛汽車，同比增長 25.4%，其市場份額升至 4.20%，在所有車企中位居第八，有史以來首次超過大眾和斯巴魯。馬斯克（半開玩笑地）迴應稱：「顯而易見，6.9% 是下一個里程碑。」眾所周知，「420」和「69」是馬斯克非常喜愛的兩個數字。（環球市場播報）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>阿里巴巴再出售 66.94 萬股快狗打車股份，持股比例降至 7.93%</strong></p><p>港交所文件顯示，阿里巴巴集團於 2024 年 1 月 4 日以平均每股 0.5533 港元的價格出售了 66.94 萬股快狗打車股份，持股比例從 8.04% 降至 7.93%。今年 1 月 2 日，港交所披露，阿里巴巴集團於 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的價格出售了 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例從 9.02% 降至 8.89%。自 2023 年 11 月 6 日起，阿里巴巴集團已累計 5 次減持快狗打車股份。（界面新聞）</p><p><strong>小米汽車：小米 SU7 Max 版配備激光雷達，新零售模式已進入實質落地階段</strong></p><p>36 氪獲悉，小米汽車在微博發佈《答網友 100 問（中集）》。小米汽車方面表示，進入汽車行業，我們對這個產業上的各個鏈路都保持着敬畏之心，其中，銷服體系是我們最關注的環節之一，力爭提供最安心貼心的服務。前幾天在北京總部，我們與首批 14 家銷服合作商正式簽訂了合作意向書，這意味着小米汽車新零售模式從規劃階段已進入實質落地階段。</p><p><strong>小米汽車：無計劃與第三方車企合作推出類似「智選」車</strong></p><p>36 氪獲悉，小米汽車在微博發佈《答網友 100 問（中集）》。關於後面會不會和第三方車企合作推出類似「智選」車，小米汽車表示，沒有這樣的計劃。從一開始，小米就決定要在設計、研發、製造等全鏈路全棧自研，由小米全資造車、風險自擔。「這不僅是小米 all in 造車的決心，更重要的是，我們認為只有全資造車、全棧把控，才能把控好汽車每一個環節的品質與用户體驗。」</p><p><strong>董宇輝新團隊，賬號粉絲數已突破 550 萬&nbsp;</strong></p><p>據每日經濟新聞報道，1 月 9 日 19 時，董宇輝新號「與輝同行」準時開播，直播開場對新團隊成員進行了介紹。董宇輝表示，過去這幾天兼職當導演，排練了一些節目，這些主播有熟悉的，也有剛走向台前。截至目前，「與輝同行」賬號粉絲數已突破 550 萬，本場點贊已超 5 億，人氣排第一名。（每日經濟新聞）</p><p><strong>曝王者榮耀抖音直播禁令冰融&nbsp;</strong></p><p>1 月 9 日，據雪豹財經社，一位接近騰訊天美工作室羣的人士表示，天美內部已經確定將為頭部主播張大仙抖音直播《王者榮耀》放行。此外，該遊戲的直播版權也將對抖音進一步開放。</p><p>兩家分別位於廣東和四川的直播機構表示，抖音平台上《王者榮耀》的直播權限最快有望在一個月內逐漸開放。屆時，抖音將開放《王者榮耀》直播白名單的申報，但官方不會對此進行大肆宣傳，而是更多通過合作機構向外釋放開放直播的信號。（IT 之家）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，熱門中概股多數下跌</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 9 日收盤，美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，納指漲 0.09%，標普 500 指數跌 0.15%。大型科技股漲跌不一，亞馬遜、谷歌漲超 1％，微軟漲 0.29％，特斯拉跌超 2％，Netflix 跌 0.61％，Meta 跌 0.34％，蘋果跌 0.23％。熱門中概股多數下跌，蔚來跌超 4％，虎牙、微博跌超 3％，理想汽車、京東跌超 2％，百度、阿里巴巴跌超 1％，名創優品漲超 4％，拼多多、唯品會漲超 1％。</p><p><strong>默沙東九價人乳頭瘤病毒疫苗佳達修®9 獲中國國家藥監局批准新增二劑次接種程序適用於 9~14 歲女性</strong></p><p>默沙東宣佈，其九價人乳頭瘤病毒疫苗（釀酒酵母）（商品名：佳達修®9）的 9~14 歲女性二劑次接種程序（0，6~12 月）已獲得中國國家藥品監督管理局批准。此次獲批意味着在此前 9~45 歲三劑次接種程序的基礎上，佳達修®9 將新增 9~14 歲二劑次接種程序。（界面新聞）</p><p><strong>海口放鬆樓市限售政策：限售年限由「五年」改為「兩年」</strong></p><p>近日，海口市住房和城鄉建設局發佈關於優化房地產政策的通知，對商品住房限制轉讓政策進行優化，即居民家庭購買的商品住房，在購房合同備案滿 2 年並取得不動產權證後可轉讓。據悉，此前海口的樓市「限售」政策為購房合同備案滿 5 年才可對外銷售。（財聯社）</p><p><strong>騰訊遊戲發佈寒假限玩通知，未成年人假期限玩 16 小時</strong></p><p>騰訊遊戲發佈「2024 年寒假暨春節假期未成年人遊戲限玩通知」。未成年玩家可以在 1 月 22 日-2 月 24 日期間的每週五、六、日，及春節法定假期晚 20 點-21 點之間登錄體驗遊戲。騰訊遊戲方面表示，寒假期間未成年人遊戲時長總計 16 小時，除實名認證、限時限充、人臉識別等防沉迷措施外，還對「家長服務」進行全面升級。其中，推出的家長服務助手是行業首創的「AI 自助+人工視頻」一站式服務模式，可根據家長個性化訴求推薦管控方案。（國是直通車）</p><p><strong>清華大學研究員李冰：全國人均可支配月收入中位數不足 3000 元&nbsp;</strong></p><p>第 46 屆清華大學中國與世界經濟論壇於 1 月 8 日在北京舉行，在論壇上，清華大學中國經濟思想與實踐研究院研究員李冰介紹稱，現在我們有大概 4 億左右的中等收入人羣，但是我們不得不清醒地看到我們還有 9 億人口，達到了初中及以上的學歷，但是全國的人均可支配的月收入並不高，中位數不足 3000 元，所以如果我們着力於收入提高，在未來是能夠帶來消費需求的增長，這個潛力是可以被釋放的。（中國網財經）</p><p><strong>6 連板長白山：目前公司的冰雪項目收入在公司整體收入中佔比較小</strong></p><p>36 氪獲悉，長白山異動公告稱，公司生產經營情況正常，公司於 2023 年 10 月末託管和平滑雪場，此項託管業務對 2023 年整體收入貢獻不足 1%，目前公司的冰雪項目收入在公司整體收入中佔比較小，公司主營業務仍是旅遊客運業務和酒店業務，公司基本面無其他重大變化。同日公告，公司於 2024 年 1 月 9 日接到公司股東吉林森工通知，獲悉其將質押給北京中吉金投資產管理有限公司 13,207,485 股（佔公司總股本的 4.95%）解除質押。</p><p><strong>章澤天登胡潤財富榜，淨資產 600 億，胡潤百富迴應：為劉強東、章澤天夫婦的財富&nbsp;</strong></p><p>據胡潤百富微信公眾號，1 月 5 日，2023 胡潤校友會榜發佈。在這份「校友會」榜單中，清華和浙大校友各 32 人登上 50 億財富門檻的胡潤百富榜，成為「最具財富創造力校友會」。在清華大學上榜校友的名單中，章澤天赫然在列，以淨資產 600 億的身家在清華優秀校友中排行第三。1 月 9 日，胡潤百富微信公號又在文章下留言稱：「文中的財富數字來源於《2023 胡潤百富榜》，若百富榜上是以家族或夫婦名義上榜，則該財富數字為家族或夫婦財富，例如清華校友章澤天，600 億元財富為劉強東、章澤天夫婦的財富。」（每日經濟新聞）</p><p><strong>Mobileye 披露與某汽車製造商量產項目合作，涉及 17 款燃油和電動車型</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，英特爾旗下自動駕駛公司 Mobileye 宣佈，已獲得一家西方主要汽車製造商的一系列量產項目合作：多個國際品牌預計將基於 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——來實施新的自動駕駛解決方案。此次合作涉及 17 款燃油和電動汽車車型，計劃於 2026 年開始交付。（界面新聞）</p><p><strong>匯豐銀行上調今明兩年金價預測</strong></p><p>匯豐銀行將 2024 年和 2025 年的黃金價格預測上調至每盎司 1947 美元（原預測為每盎司 1850 美元）和每盎司 1835 美元（原預測為每盎司 1725 美元）。（財聯社）</p><p><strong>英偉達與理想汽車、長城汽車、極氪和小米達成協議，為自動駕駛等系統提供硬件</strong></p><p>英偉達 1 月 8 日發佈聲明，宣佈與中國理想汽車、長城汽車、極氪和小米達成協議，為這些公司即將推出的電動汽車自動駕駛等功能提供硬件。根據聲明，理想汽車已選擇英偉達集中式車載計算平台 DRIVE Thor 為其下一代車隊提供動力。長城汽車、極氪和小米的自動駕駛系統則將採用英偉達智能汽車計算平台 DRIVE Orin。（界面新聞）</p><p><strong>Mobileye 披露與某汽車製造商量產項目合作，涉及 17 款燃油和電動車型</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，英特爾旗下自動駕駛公司 Mobileye 宣佈，已獲得一家西方主要汽車製造商的一系列量產項目合作：多個國際品牌預計將基於 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——來實施新的自動駕駛解決方案。此次合作涉及 17 款燃油和電動汽車車型，計劃於 2026 年開始交付。（界面新聞）</p><p><strong>本田擬斥資 140 億美元在加拿大建電動汽車工廠，雙方或於本週舉行會談</strong></p><p>1 月 8 日，消息人士稱，加拿大政府官員本週將會見本田汽車公司代表。此前有報道稱，本田考慮在加拿大斥資近 2 萬億日元（約合 140 億美元）新建電動汽車工廠。加拿大工業部長商鵬飛的發言人表示：「加拿大聯邦政府代表正與本田方面持續接觸，正如與其他所有主要潛在投資者接洽一樣。」該發言人稱，加拿大與本田有着「牢固的關係」。（界面新聞）</p><p><strong>郭明錤：Vision Pro 配備的 MR/XR 規格與軟件顯著超越產業平均水準</strong></p><p>跟蹤蘋果產業鏈多年的天風國際證券分析師郭明錤發佈報告指出，蘋果公佈 Vision Pro 發售日為 2 月 2 日，符合其先前 2 月初發售的預測。Vision Pro 配備的 MR/XR 規格與軟件顯著超越產業平均水準，故使用者對此產品的第一印象應相當驚豔，故可預期發售後在網路上可普遍見到對 Vision Pro 使用者體驗的高度評價。然而，新鮮感退潮後的需求熱度能否持續更為重要，這取決於 Vision Pro 的產品定位與關鍵應用是否清楚與正確。（界面新聞）</p><p><strong>沙特阿拉伯礦業公司發現潛在大型高品位金礦</strong></p><p>沙特阿拉伯礦業公司日前宣佈，在現有曼蘇拉馬薩拉金礦附近 100 多公里範圍內發現潛在大型高品位金礦。據沙特媒體報道，沙特阿拉伯礦業公司對位於沙特中部偏西的曼蘇拉馬薩拉金礦以南綿延 100 公里的區域進行勘探並發現同金礦相似的地質結構和礦牀。該公司介紹，曼蘇拉馬薩拉金礦附近地層隨機鑽探獲取的兩份樣本顯示，每噸樣本含金量分別達 10.4 克和 20.6 克，表明可能存在高品位金礦牀，預計整個金礦帶長達 125 公里。（央視新聞）</p><p><strong>亞馬遜推出可與蘋果 AirPlay 相媲美的視頻流功能</strong></p><p>1 月 9 日，亞馬遜公司推出了一項模仿蘋果公司 AirPlay 的新功能，該功能可跨平台使用，為 iPhone 和 Android 用户將視頻無線串流到其電視硬件創造了條件。這項名為「Matter Casting」的功能是亞馬遜推動創建可互操作服務的一部分——替代蘋果和谷歌開發的專利技術，它將使 iOS 和 Android 手機更容易將視頻發送到亞馬遜的設備。（界面新聞）</p><p><strong>美國私企研發的月球着陸器出現技術問題</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，據英國廣播公司報道，美國航天機器人技術公司研發的「遊隼」月球着陸器在發射升空後遇到了技術問題，導致其太陽能電池板無法穩定對準太陽。如果該着陸器沒有給電池充電和維持電力供應的能力，任務將無法繼續進行。該公司表示，工程師目前正在對這一問題進行研究，並將及時更新更多信息。（央視新聞）</p><p><strong>消息稱強生同意支付約 7 億美元，了結美國各州的嬰兒爽身粉致癌調查</strong></p><p>據知情人士透露，強生公司已初步同意支付約 7 億美元，以解決美國 40 多個州對該公司進行的一項調查，該公司被指控在銷售含滑石粉的嬰兒爽身粉時沒有警告可能的健康風險。知情人士説，這項和解協議將避免潛在的訴訟。由於協議尚未公開，知情人士要求不具名。他們表示，強生和各州總檢察長的代表仍在敲定協議的具體條款，但已經就大致的總金額達成了一致。此次達成的和解協議是強生策略的一部分，該策略旨在遏制越來越多嬰兒爽身粉相關訴訟。（新浪財經）</p><p><strong>Mega Matrix 宣佈成功併購 FlexTV，進軍短劇市場</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 8 日，紐交所上市公司 Mega Matrix 宣佈成功併購視頻流媒體平台公司 FlexTV，進軍短劇市場。據官方介紹，短劇平台公司 FlexTV 目前出品了一系列英語劇和泰語劇，用户遍佈歐美和東南亞等一百多個國家。《總裁的漂亮夫人》等爆款劇推出後，FlexTV 月活超百萬人次，月充值超過百萬美金，主要來自歐美地區。</p><p><strong>遊戲引擎巨頭 Unity Software 擬裁員約 1800 人</strong></p><p>美國遊戲引擎開發商 Unity Software 宣佈，計劃裁減 25% 的員工，即大約 1800 人。這家總部位於舊金山的公司生產視頻遊戲創作者使用的軟件。該公司 1 月 8 日在一份文件中説，目前還無法估計裁員帶來的成本。此次裁員旨在提高長期盈利能力。該公司過去兩年已進行了多輪裁員，這是規模最大的一次。（新浪財經）</p><p><strong>亞馬遜、微軟等跨國企業據悉紛紛在沙特設立地區總部</strong></p><p>據報道，在沙特政府政策的壓力之下，亞馬遜、谷歌和微軟等跨國科技巨頭據悉正在該國擴大存在。政府數據庫顯示，這三家美國公司都獲得了在利雅得設立區域總部的許可。沙特政府此前表示，將停止向未在該國設立地區總部的企業授予合同。（界面新聞）</p><p><strong>高爾夫球巨星泰格·伍茲與耐克結束近 30 年合作，合約總金額近 6.6 億美元</strong></p><p>高爾夫球巨星泰格·伍茲 1 月 8 日在社交媒體平台 X 發文，確認結束與耐克公司的近 30 年合作關係。現年 48 歲的伍茲在 1996 年與耐克簽訂一份為期 5 年、價值 4000 萬美元的合同，2001 年他與耐克續約，協議時長 5 年、價值達到 1 億美元。在這之後，伍茲又同耐克簽下 8 年長約，價值約 3.2 億美元的合同。2013 年，伍茲與耐克簽訂為期 10 年、價值 2 億美元的最新合同。（界面新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>微軟投資 OpenAI 或遭歐盟反壟斷審查</strong></p><p>歐盟反壟斷監管機構「歐盟委員會」週二表示，微軟對 AI 聊天機器人 ChatGPT 開發商 OpenAI 的財務支持，可能要受到歐盟併購法規的約束。歐盟委員會還表示，正在調查大型數字市場參與者與生成式 AI 開發商和提供商達成的一些協議對市場動態的影響，但並未透露這些公司的名字。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>大眾將部署 Cerence 的 Chat Pro</strong></p><p>大眾汽車與 Cerence 就生成式人工智能合作，大眾將部署 Cerence Chat Pro，該工具使得汽車製造商能夠將 ChatGPT 與靈活性和定製相結合。大眾汽車和 Cerence 將探索合作，設計一種新的、基於大語言模型的用户體驗。（財聯社）</p><p><strong>英偉達宣佈與中國遊戲企業展開 AI 數字人合作</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，芯片巨頭英偉達在 CES 大會正式開幕前發佈多款重磅遊戲芯片產品，並宣佈與中國遊戲公司和電動車企的多項合作。另有消息稱，英偉達針對中國市場的三款定製 AI 芯片有望於今年二季度出貨。英偉達還宣佈將與米哈遊、騰訊、網易等遊戲公司合作 AI 數字人業務。（第一財經）</p><p><strong>AMD 推出首款台式機 AI 處理器</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，AMD 宣佈推出首款搭載在台式機的 AI 中央處理器（CPU）。AMD 指出，Ryzen 8000G 系列芯片預計將於 2024 年 1 月 31 日起開始向 DIY 客户及系統整合商夥伴供貨，各家 OEM 廠的系統預計將於 2024 年第二季度上市。AMD 表示，還將通過推出 Ryzen AI，首次為台式機處理器帶來專用 AI 神經網絡處理器（NPU）。（界面新聞）</p><p><strong>夸克 App 上線「AI 學習助手」</strong></p><p>36 氪獲悉，日前，夸克 App 推出大模型全新應用「AI 學習助手」，在部分搜索學習內容的結果頁中，通過智能化的解題思路和講解方式，進一步提升大學生在自學場景中的效率和質量。夸克數據顯示，過去一個月中，與大學學習相關的內容搜索量同比增長近 30%。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>海南蓬創科技有限公司成功獲得 600 萬天使輪投資</strong></p><p>36 氪獲悉，棋牌遊戲領域的創新企業海南蓬創科技有限公司（以下簡稱「海南蓬創」），在前期洽談的基礎之上，成功獲得 600 萬天使輪投資。據瞭解，該投資出自海南臻創投資合夥企業（有限合夥），以及海口木曉諮詢服務有限公司。主要由於科技研發、品牌營銷以及人力資源建設等工作，將為海南蓬創提供更多的發展動力，從而進一步搶佔市場優勢版圖，獲得更多潛在用户的關注。</p><p><strong>「Rokid」完成近五億元 C+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，杭州靈伴科技有限公司（Rokid）完成近 5 億元 C+輪融資，本輪融資由合肥市政府整體牽頭，並引入多家財務和戰略投資機構共同參與。資金將用於提升 B 端服務和產研能力，於合肥打造 XR 生態圈。Rokid 成立於 2014 年，是國內專注於新一代人機交互技術的產品平台公司。此次融資是合肥市首次佈局 AR 眼鏡行業，也是近年來國內 AR 領域單筆規模最大的戰略性融資。</p><p><strong>工業軟件開發商「智研工軟」完成數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，工業軟件開發商「智研工軟」（原智研匯）日前完成數千萬元 Pre-A 輪融資，本輪融資由東方嘉富領投，西湖科創投及老股東華汯資本跟投，滄瀾資本擔任本輪融資獨家財務顧問。本輪融資資金將用於產品研發及團隊建設。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>英偉達推出新款芯片，宣稱在人工智能 PC 競賽中處於領先地位</strong></p><p>英偉達在國際消費電子展（CES）的演講中宣佈推出三款帶有額外組件的新型桌面圖形芯片，這將讓遊戲玩家、設計師和其他電腦用户在個人電腦上更好地利用人工智能，而無需依賴通過互聯網訪問的遠程服務。三款新的芯片包括 GeForce RTX 4080 SUPER，將擁有更多的處理內核和更快的內存。這款產品計劃於 1 月 31 日上市，售價 999 美元。該公司還發布了售價為 799 美元的 RTX 4070 Ti SUPER 和售價為 599 美元的 4070 SUPER，這兩款芯片將於本月晚些時候上市。（智通財經）&nbsp;</p><p><strong>禾賽科技發佈全新 AT512 激光雷達</strong></p><p>36 氪獲悉，禾賽科技發佈 512 線超高清超遠距激光雷達 AT512。據官方介紹，AT512 搭載禾賽最新的第四代自研芯片，通過引入 3D 堆疊、光噪抑制等技術，在體積不變的情況下實現了性能全面升級。AT512 可實現 300 米標準測遠（@10% 反射率），相比 AT128 提升了 50%。最遠測距達到 400 米，是市場同類遠距激光雷達的 2 倍。&nbsp;</p><p><strong>聯想集團 10 餘款 AI PC 亮相 CES 2024</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 9 日，在國際消費電子展（CES）上，聯想集團攜 40 多款基於人工智能的設備與解決方案亮相。據官方介紹，此次 CES 2024，聯想集團 10 餘款 AI PC 重磅亮相，包括賦能創作過程的 Yoga Pro 9i，全球第一台可無縫切換筆記本電腦和平板電腦兩種模式的 ThinkBook Plus Gen 5 Hybrid、全球首款商務 AI PC ThinkPad X1 Carbon AI、新一代超小型 ThinkCentre neo Ultra 等。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專注電商及營銷場景，AIGC 智能設計平台「Nolibox」獲數千萬元 A 輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596250121419401?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:05:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>36 氪獲悉，AIGC 智能設計平台「</strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.nolibox.com/"><strong>Nolibox 計算美學</strong></a><strong>」近期完成數千萬元 A 輪融資。本輪融資獲得業內數家頭部機構的支持，尖晶資本、GRIP Capital 跟投。</strong></p><p>本輪融資將用於 AIGC 技術研發、市場開拓等方面，進一步深化 AIGC 與電商、營銷等應用場景的落地與結合。</p><p>36 氪曾多次報道「Nolibox」。Nolibox 成立於 2020 年 12 月，是一家智能設計引擎及平台服務商，為企業提供 AIGC 一站式圖像解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_1ea8185d65f248bca0e57edce0adf693@2057308263_oswg1290798oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△來源：Nolibox</p><p>AI 文生圖是大模型點燃全球浪潮的第一槍，包括 OpenAI 旗下的 DALL-E 2 模型、Stability.AI 旗下的 Stable Diffusion 開源模型，為文生圖的產業爆發奠定了基礎。如今，文生圖公司 Midjourney 在僅有數十名員工的前提下，2023 年有望達到收入破 2 億美金。再到近期，谷歌、微軟、字節、阿里、百度等大公司都爭相發佈圖片相關的大模型應用進展，整個產業已經開始了快速商業化階段。</p><p>Nolibox 創始團隊均來自清華、北大等頂級高校，CEO 徐作彪擁有清華大學本科、碩士學位，曾帶領團隊獲得 iF、DFA、DIA 等國際設計大獎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2276,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c80b5a9a5f4c414cb59342e9ad58db77@2057308263_oswg200138oswg2276oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox AIGC 功能全景圖</p><p>目前，Nolibox 已經推出了一系列基於 AI 的圖片生成產品，包括無限畫板、AI 海報設計生成、AI 營銷物料生成等等，並且面向專業設計師、設計需求者和企業提供服務。</p><p>Nolibox 創始人兼 CEO 徐作彪對 36 氪表示，過去幾年的產品，讓 Nolibox 積累了包括底層的 AI 自有生成設計模型和框架，在文生圖大模型大火之前，Nolibox 就已經在「高品質的 AI 平面設計生成」領域有不少積累，比如：一鍵海報生成、自適應佈局、多尺寸延展、智能文案、響應式的智能編輯、根據參考圖生成同風格同調性且可編輯的平面設計、設計元語言等技術儲備。有了大模型的加持之後，Nolibox 的產品和服務能力也更加豐富。</p><p>「大模型可為已有的 AI 生成設計模型提供很好的輸入，而 Nolibox 自有的算法框架，則是讓文生圖等技術達到真正在產業中可用、可控的狀態。」徐作彪解釋道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_dbf9165000c14993b9188cdecea13a12@2057308263_oswg354782oswg3000oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox 廣告投放圖生成</p><p>比如，一張由大模型生成的圖片，僅僅是一張圖片，但在 Nolibox 的自有設計模型中，這張圖片就能和其他的設計元素一起生成，生成結果也支持多圖層、多格式，方便後期自由編輯和處理。</p><p>Nolibox 也已完成深度合成算法備案，在安全合規的基礎上，可為客户提供高品質、可商用、低門檻的企業級解決方案。</p><p>在商業化層面，2023 年，Nolibox 對現有產品線和解決方案進行了新一輪升級，形成電商和營銷領域兩大場景。徐作彪對 36 氪表示，電商和營銷領域用圖需求高頻且剛需，並且相對容易標準化，是當前 AIGC 比較成熟的商業場景。Nolibox 也針對這兩個場景，提供 AIGC 電商+廣告投放物料生成、AIGC 品牌營銷及流量運營等服務。</p><p>當前，Nolibox 已獲多個世界 500 強付費客户，也已為多家國際知名美妝個護集團、中國農業銀行、海爾智家、1688 等頭部客户提供服務。</p><p>對於未來計劃，徐作彪表示，基於電商和營銷兩大場景，接下來 Nolibox 將大力推進商業化，加強與標杆企業客户的合作，朝着企業級產品和服務進軍，為行業提供更高價值的解決方案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>哈爾濱爆火，用「討好型市格」有效營銷</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597347537812353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 20:01:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜張茜</p><p>編輯｜阿至</p><p>繼淄博因燒烤被捧為現象級旅遊地後，僅隔半年，又一座城市接住了流量送來的潑天富貴——<strong>哈爾濱</strong>。</p><p>攜程發佈的《2024 年元旦跨年旅遊報告》顯示，哈爾濱元旦 3 天假期旅遊訂單量同比增長 158%。爆發的客流為這座城市帶來了空前的熱鬧與富貴。哈爾濱官方統計，截至 1 月 1 日，累計接待了<strong>304.79 萬人次</strong>，旅遊總收入達到了<strong>59.14 億元</strong>。這幾乎是海南一個省元旦旅行收入的兩倍。</p><p>但若把觀察的週期拉長，會發現從疫情復甦以來，旅遊業就迎來了一波又一波流量，「網紅城市」頻頻活躍在大眾視線裏。</p><p>前有因電視劇《去有風的地方》熱播而火起來的大理，後有因「大爺跳水」而熱鬧一時的天津，以及年輕人扎堆反捲催紅的景德鎮。然而，這些城市都只是小範圍地短暫走紅，並沒有引起全網討論的熱度。</p><p><strong>但這次，哈爾濱火得像場「熱播連續劇」</strong>，不僅持續造梗霸佔各大社交平台的熱搜，還引發了冰雪旅遊熱潮。甚至連哈爾濱本地人都對此次走紅十分意外，在微博直呼#爾濱你讓我感到陌生#。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,902" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5f29b764769c4b4eac1c4455a362cbee@5069156_oswg110446oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">哈爾濱相關熱門話題，圖源微博、抖音</p><p>問題很清晰，為什麼是哈爾濱？</p><h2><strong>負面出圈，「公關」逆襲</strong></h2><p>雖然，如今互聯網對哈爾濱更多是正，面評價，但其出圈實際上源於一次負面事，件——冰雪大世界退票。</p><p>12 月中旬，第二十五屆哈爾濱冰雪大世界開園，承接了 4 萬多名遊客。由於一時間人流擁堵，排隊時間過長，有很多遊客在現場大喊「退票」。</p><p>就事論事來看，「退票」事件並不新鮮，環球影城、歡樂谷等也經常因為排隊時間過長而引發遊客不滿。但此次之所以能引起輿論反轉，要歸功於哈爾濱文旅局的一系列「真誠」操作：<strong>先是哈爾濱冰雪大世界在官方平台發文道歉，後是文旅局領導到現場指導整改，再是給想退票的遊客退票。</strong></p><p>後續，有很多遊客在社交媒體上曬出了自己在冰雪大世界的歷程：在人擠人中看了冰雕，玩了滑梯，拍了照，最後全額退款。這種「鑽空子退票」的行為並不光彩，也很快引起了網友的聯合譴責，使得輿論開始反轉，圍繞哈爾濱的討論熱度也持續上升。</p><p>據秒針社交輿情分析工具 Social X 數據顯示，退票事件爆發當天，哈爾濱全網聲量為 209,195。但隨着官方道歉的發佈，聲量在三天內攀升到了 271,007。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_94a713e026cc43f2af155c2cb09e4348@5069156_oswg75272oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「哈爾濱」全網聲量趨勢，圖源 Social X</p><p>這波操作拉高了大眾對哈爾濱的好感，繼而掀起了一股旅遊熱潮。 在社交媒體上，尤其是短視頻平台上，浩浩蕩蕩的遊客擠在哈爾濱機場、車站，準備開啓一場冰雪之旅。<strong>為了迎接這波遊客，哈爾濱上演「討好型市格」，整出了一系列獨寵南方遊客的花活。</strong></p><p>比如南方遊客一下車，很多司機就會提供免費接送的服務；再比如很多司機收起了原有的大嗓門，在和南方遊客對話時秒變夾子音。</p><p>此外，各個景區也開始發力。中央大街的地下通道鋪上了地毯，怕遊客打滑；松花江上飄起了熱氣球；聖·索菲亞教堂升起了人造月亮，滿足遊客想拍「帶月亮雪景」的心願；甚至從瀋陽借了火鳳凰，開啓表演首秀。</p><p><strong>就這樣，一場退票事件，演變成了一場旅遊熱潮。</strong>在社交平台上，KOL 們也開始推波助瀾，一部分現身説法直接打卡哈爾濱，一部分發布各種旅遊攻略。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8d581e3290d44f629fbbca02c64456f0@5069156_oswg155135oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源抖音、小紅書</p><p>而這場熱潮後續之所以能持續出圈，同樣離不開哈爾濱本地人的助推。由於「專寵南方人」，本地人一齊破防，直呼「爾濱你變了」「你讓我感到陌生」。精緻的凍梨擺盤、甜味的豆腐腦、切片的蘿蔔、鄂倫春族馴鹿、冰上氣墊船......都是給南方遊客的獨家待遇。</p><p>緊接着，這場旅遊潮輻射到了其他圈層。先是廣西小學生「沙糖桔」遊學，後是雲南「野生菌殿下」進軍，雙方都在哈爾濱贏得了熱情禮遇。而社交媒體上不間斷的 UGC 傳播，則把哈爾濱城市旅遊的效應發揮到了極致。</p><p>事到如今，儘管哈爾濱的做法也引發了一些爭議，比如「不該矮化南方人稱其為小土豆」「哈爾濱各地消費並不如社交媒體呈現出的到處低價」，<strong>但藉助社交媒體的傳播，哈爾濱已經打造出了「熱情真誠」的城市名片，並藉此收穫了超前的熱度。</strong></p><h2><strong>偶然還是必然？</strong></h2><p>不過，相比「淄博燒烤」的突然走紅，哈爾濱的出圈有種「終於被看見」的即視感。為什麼這麼説？</p><p><strong>1）天然的城市優勢</strong></p><p>早在 2023 年 10 月份，哈爾濱旅行的熱度就開始攀升。據《小紅書文旅行業月報》顯示，10 月份全國 top30 國內旅遊熱搜詞中，哈爾濱位列第 8，漲了 23 位。</p><p>從城市本身來看，哈爾濱天然具備豐富的冬季旅遊資源，有承接遊覽量的經驗和基礎。</p><p>一方面，哈爾濱特殊的俄羅斯建築特色和東北城市景觀交織，在反差感中自帶文化體驗價值，比如各色各樣的俄式餐廳、百年索菲亞教堂、中華巴洛克建築羣等；另一方面，哈爾濱地處中國最北端省市的高寒氣候特點，也讓其因地制宜，打造出了冰雪大世界這樣的 IP。</p><p>這種<strong>地理、氣候及文化景觀方面的差異性</strong>，對南方遊客有天然的吸引力。再加上過去三年積累的出遊需求，某種程度上也是一種補償性釋放。</p><p><strong>2）影視文學積累及社媒熱度的延續</strong></p><p>近幾年，東北一直不缺討論熱度。前有雙雪濤、班宇等青年作家帶火的「東北文學」，後有影視劇《漫長的季節》的出圈，這些文藝作品從各個方面呈現了東北的面貌，使得東北這塊土所發生的事、生活的人總會被反覆提及和討論，很少淡出公眾視野。</p><p>文學、影視劇大火的另一面，媒介渠道變革對應着傳播話語權的分散，用户可以公開發表對某個作品或趨勢的看法。反過來，<strong>平台（包括影視作品方）所設置的議題、分配的流量，某種程度上也影響並放大了羣體偏好和公眾情緒，成為公共話題中難以忽視的推手。</strong></p><p>例如，在《漫長的季節》熱播時，劇方就配合抖音平台推出過「舞林大賽」，吸引了 180 多萬人投稿參加，將熱度從劇集用户輻射到了更廣泛的圈層。而 UGC 傳播的同時，平台官方也會持續引導，給熱門視頻更高的流量，進一步擴大傳播的勢能。</p><p>回到近期哈爾濱旅遊的爆火，不論是微博、抖音還是小紅書等平台，相關的話題、投票、活動都在鼓勵更多的內容分享和討論。儘管此次哈爾濱是以「會寵遊客」出圈，但也離不開前期東北相關話題所鋪墊的基礎。</p><p><strong>3）消費羣體的代際轉移</strong></p><p>成長於互聯網一代的年輕消費者，無疑是推高平台話題熱度和生產大量 UGC 內容的主力軍。他們在看到社交媒體上鋪天蓋地的視頻、明星 KOL 的現身打卡後，更願意被「裹挾」進情緒之中，將情緒變為行動。在旅行過程中，他們還會隨時打卡分享，進而成為了助推話題爆發的龐大 UGC 力量。</p><p>從 2023 年初在抖音上火起來的「特種兵式旅遊」，到後來的「進淄趕烤」，一個又一個趨勢出現背後，都是年輕人的身影。</p><p>如今 90 後、00 後已具備經濟能力，敢於嘗試和分享，他們既是公共話題和趨勢的參與者，也更容易受到社交媒體的影響而進行消費決策。</p><p>「哈爾波爆火背後反映了公眾情緒的變化。上一代人關注的是旅行的性價比、衣食住行，現在跟隨社交媒體進行打卡旅遊的人更多是 00 後，他們喜歡新奇感，更關注自己的感受。<strong>而這些傳播（趨勢）和公眾情緒變化背後，核心還是在於消費羣體發生了代際轉移</strong>」，北京市社會科學院副研究員王鵬表示。</p><p><strong>4）官方主動出擊</strong></p><p>早在冰雪旅遊的預熱期，哈爾濱文旅局就緊跟熱點，製作了一部「我姓哈」的土味宣傳片，頗有抓住流量預熱的意味。</p><p>而且，哈爾濱文旅還在官方抖音賬號上發佈了一條「公主請來哈爾濱」的短視頻。這一宣傳方式無疑迎合了年輕人的喜好。有網友在下方評論：「哈爾濱文旅好像突然開竅了」「逐漸開竅」。</p><p>除此之外，哈爾濱文旅還和頭部博主合作，策劃出了一系列打卡地和高流量的 IP。比如萬人蹦迪、索菲亞教堂的旅拍、「逃學企鵝」等等。</p><p>黑龍江文旅廳廳長在央視新聞迴應：「今年的火爆其實不是偶然的，我們已經做了一年的準備了，從年初開始我們就用互聯網的思維，運用所有新媒體的平台來多維度地宣傳黑龍江。」</p><p>在遊客湧入後，哈爾濱官方又提供了全方位的服務，打造出了「討好型市格」的人設，給遊客提供了充分的情緒價值。</p><p><strong>5）服務型消費熱度高漲</strong></p><p>疫情全面開放以來，各行各業持續復甦，雖然零售消費端整體還是略顯疲軟，但<strong>服務型消費在過去一年持續高漲</strong>，對區域經濟和消費帶動的作用也相對明顯。</p><p>國家統計局的數據顯示，2023 上半年我國人均服務型消費支出佔比 44.5%，遠高於非耐用消費品佔比。</p><p>這一趨勢體現在具體的選擇偏好上，即人們更願意為旅行、演出、娛樂等消費，同時也更在乎情緒的滿足及體驗。</p><p>正是需求的爆發，讓哈爾濱成為了選擇標的。大多數遊客都是被社交媒體吸引而來，期待的就是情緒的充分釋放和良好的體驗。哈爾濱的一系列寵愛行為，合理地呼應了這種情緒需求，塑造出了峯值體驗。</p><h2><strong>誰是永遠的「哈爾濱」？</strong></h2><p>現如，今，哈，爾濱還，在互聯網上持續走紅 。 但相比熱鬧的表象，或許我們更應該將其作為一個城市品牌營銷的樣本來深入觀察。 對於城市以及品牌，怎樣才能吸引年輕消費者？</p><p>這是近幾年行業裏持續討論的問題，因為年輕一代有被證明的巨大消費潛力。而此次哈爾濱提供的參考答案，就是<strong>情緒價值</strong>。「能否提供獨特的體驗和情緒價值，也是如今城市能否走紅的重要因素。」王鵬表示。</p><p>比如，年初被熱播劇《去有風的地方》帶火的大理，就是因「慢節奏的生活」「煙火味十足的古鎮」等出圈，踩中的就是當代年輕人在城市中越發疲憊、想要過不一樣生活的心理。而大理所提供的，就是與快節奏城市完全不同的生活方式，能引起很多年輕人的情感認同和共鳴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_87855118ac2c465fb4f1bc2e533d9872@5069156_oswg87739oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">網友評論，圖源微博</p><p>對城市及品牌而言，想要吸引年輕消費者，就需要提供給他們一定的情緒價值，並做好服務與體驗。<strong>除此之外，城市飲食、人文方面的獨特差異性，也是被年輕人買單的重要因素。</strong></p><p>縱觀這幾年活躍的網紅城市，淄博、長沙、西安等，都是藉助自己在飲食、文化等方面的差異點樹立 IP，再用短視頻的傳播力將其放大。淄博的名片是「燒烤」，長沙的名片是「茶顏悦色」「湘菜」等，西安的名片是「歷史底藴」。這些城市都是在某方面具備差異化的優勢。</p><p>在王鵬看來，「現在越來越多年輕人喜歡深度有體驗、有文化、有多元化形式的旅遊，所以有獨特的歷史文化底藴或者特色風情的城市更容易受到青睞。」</p><p>但是，從更長遠的角度來看，走紅只是邁出了打造城市形象的第一步。<strong>成為「網紅」後，下一步面臨的，是怎樣穿越「網紅」週期。</strong></p><p>就拿哈爾濱來説，獨特的景觀雖然造就了冰雪旅遊的熱潮，但也限制了其綜合、多元發展的可能性。</p><p>深度科技研究院院長張孝榮告訴品牌主理人，「淄博和哈爾濱雖然在特定季節表現出色，但長期發展和市民參與度方面仍有待提高。相比較來看，長沙更具備長期吸引力，有豐富的文化、美食和旅遊資源。」</p><p>而哈爾濱能否讓冰雪旅遊的長板發揮更大的作用，還有待時間的檢驗。</p><p>其實，互聯網平台上每天都會有被流量催生出來的神話，未來也還會有下一個「淄博」、下一個「哈爾濱」出現，<strong>但關鍵在於，誰能一直成為「哈爾濱」。</strong></p><p>在消費者內心，情緒價值、城市特色都是引發其前往打卡的推力，但怎樣脱離熱點、季節的限制，形成更長期、多元的影響力，才是城市旅遊能否長遠發展的核心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜福特汽車在美召回近 14 萬輛汽車；夸克 App 上線「AI 學習助手」；2023 年全國糧食收購量超 4 億噸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597312881556355?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 19:34:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597267973143172"><strong>由於機油泵故障，福特汽車在美召回近 14 萬輛汽車</strong></a></p><p>據美國國家公路交通安全管理局披露，由於機油泵傳動帶或傳動帶張緊器可能發生故障，導致發動機機油壓力下降，福特汽車公司將召回部分 2016-2018 年款福特福克斯（Ford Focus）和 2018-2022 年款福特 EcoSport 汽車，共計 139730 輛。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597215958088577"><strong>騰訊控股：今日耗資約 5.03 億港元回購 176 萬股</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊控股港交所公告稱，當日以 283.4-288.6 港元的價格回購 176 萬股，耗資約 5.03 億港元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597212914514816"><strong>東風集團股份：2023 年累計汽車銷量為 2088185 輛，同比下降 15.27%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，東風集團股份發佈產銷快報，2023 年該公司全年累計汽車銷量為 2088185 輛，同比下降約 15.27%，其中新能源汽車全年累計銷量為 348044 輛，同比增長 0.5%；2023 年 12 月公司汽車銷量總計 171658 輛，其中新能源汽車 29347 輛。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597208657181573"><strong>高通公佈驍龍 XR2+Gen 2 芯片首發合作廠商，玩出夢想科技在列</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 8 日，芯片巨頭高通公佈了其驍龍 XR2+ Gen 2 芯片的合作廠商名單，除三星等國際知名品牌之外，還有一家國內空間計算領域的企業玩出夢想科技位列其中，將在今年發佈的新品中率先搭載。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006321400449"><strong>百林科與法國 Verdot 建立戰略夥伴關係</strong></a></p><p>近日，百林科與法國生物製藥企業 Verdot 簽署戰略合作協議。百林科將成為 Verdot 在中國業務發展的重要合作伙伴，共同推進中國生物治療領域的藥物研發與生產。凱輝基金基於其在歐洲的廣泛行業資源以及市場口碑為此次戰略合作發揮了橋樑和信任背書的重要作用。此外，凱輝也全程參與談判協議。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597081322142601"><strong>因賽集團：近期將與來自國內某一線短劇平台的團隊設立合資公司</strong></a></p><p>36 氪獲悉，因賽集團近日在機構調研時表示，公司將於近期與來自國內某一線短劇平台的團隊設立合資公司，共同開拓國內短劇市場。目前該團隊已有短劇項目儲備，預計最快將於春節期間有一部自制的品牌定製類短劇上映，該劇或結合公司 XR 數字技術影棚和設備進行拍攝。在短劇出海領域，公司一直在接觸和溝通國內一線短劇出海平台，探討業務合作或資本合作的可行方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597292782680966"><strong>芯瑞達：2023 年淨利同比預增 50%-75%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，芯瑞達業績預告稱，預計 2023 年淨利潤 1.59 億元-1.85 億元，同比增長 50%-75%。報告期內，受益於 MiniLED 技術應用滲透加快、市場規模放大，公司顯示模組業務量利雙增；公司加強市場營銷管理能力建設，顯示終端業務客户訂單接入量上升，增厚淨利。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597164104170115"><strong>中國人壽：2023 年原保險保費約 6415 億元，同比增 4.3%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國人壽港交所公告稱，該公司 2023 年累計原保險保費收入約為人民幣 6415 億元，同比增長 4.3%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597144198970246"><strong>瑞普生物：簽署貓 HCPC 四聯 mRNA 疫苗合作開發協議</strong></a></p><p>36 氪獲悉，瑞普生物公告稱，與江蘇申基生物科技有限公司簽署了《貓 HCPC 四聯 mRNA 疫苗合作開發協議》，共同研究開發貓鼻氣管炎、杯狀病毒病、泛白細胞減少症、貓衣原體四聯 mRNA 疫苗。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597027730226049"><strong>夸克 App 上線「AI 學習助手」</strong></a></p><p>36 氪獲悉，日前，夸克 App 推出大模型全新應用「AI 學習助手」，在部分搜索學習內容的結果頁中，通過智能化的解題思路和講解方式，進一步提升大學生在自學場景中的效率和質量。夸克數據顯示，過去一個月中，與大學學習相關的內容搜索量同比增長近 30%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596904967551873"><strong>vivo S18 Pro 將於 1 月 13 日正式開售</strong></a></p><p>vivo S18 Pro 將於 1 月 13 日開售。據介紹，作為全球首批 AI 大模型手機、首批實現大規模商用手機，vivo S18 Pro 綜合表現全面升級。它搭載 vivo OriginOS 4 系統，融合 vivo 自研 AI 藍心大模型，支持文檔/論文總結/問答、自然語義搜圖、無痕消除路人等功能。數據顯示，2023 年 W51，vivo 獲得 16.21% 的銷量市佔率，登頂中國智能手機市場銷量份額榜首，其中 vivo S18 打破 S 歷史首銷增長紀錄。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006281341825"><strong>百川智能發佈角色大模型 Baichuan-NPC</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 9 日，百川智能發佈角色大模型 Baichuan-NPC，優化了「角色知識」和「對話能力」，使模型能夠更好的理解上下文對話語義，更加符合人物性格地進行對話和行動。此外， 百川智能還推出了「角色創建平台+搜索增強知識庫」的定製化解決方案。通過這一方案，遊戲廠商無需編寫任何代碼，只需通過簡單的文字描述，便可以快速構建出自己需要的角色。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597160676948611"><strong>海南蓬創科技有限公司成功獲得 600 萬天使輪投資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，棋牌遊戲領域的創新企業海南蓬創科技有限公司（以下簡稱「海南蓬創」），在前期洽談的基礎之上，成功獲得 600 萬天使輪投資。據瞭解，該投資出自海南臻創投資合夥企業（有限合夥），以及海口木曉諮詢服務有限公司。主要由於科技研發、品牌營銷以及人力資源建設等工作，將為海南蓬創提供更多的發展動力，從而進一步搶佔市場優勢版圖，獲得更多潛在用户的關注。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596977685232259"><strong>工業軟件開發商「智研工軟」完成數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，工業軟件開發商「智研工軟」（原智研匯）日前完成數千萬元 Pre-A 輪融資，本輪融資由東方嘉富領投，西湖科創投及老股東華汯資本跟投，滄瀾資本擔任本輪融資獨家財務顧問。本輪融資資金將用於產品研發及團隊建設。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597047313234562"><strong>2023 年全國糧食收購量超 4 億噸</strong></a></p><p>從全國糧食和物資儲備工作會議上獲悉，2023 年，我國糧食產量再獲豐收，全國收購平穩有序，全年收購量保持在 4 億噸以上，與上年水平大體相當，「大國糧倉」安全保障能力不斷提升。2024 年國家將進一步強化糧食產購儲加銷協同保障，統籌抓好市場化收購和政策性收購，引導多元主體積極入市，及時啓動最低收購價執行預案，積極應對災害天氣等突發情況，守住農民「種糧賣得出」底線。（新華社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597305306839687"><strong>國家醫保局：2024 年要深化醫療服務價格改革和管理，優化支付方式改革</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家醫保局官微消息，全國醫療保障工作會議在北京召開。會議以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入學習貫徹黨的二十大和二十屆二中全會精神，全面落實中央經濟工作會議部署，總結 2023 年醫保工作，分析醫保工作形勢，研究部署 2024 年工作。局黨組成員、副局長施子海作工作報告，局黨組成員、副局長李滔主持會議，局黨組成員、副局長顏清輝、黃華波出席會議。會議指出，2023 年，全國醫保系統堅決貫徹落實習近平總書記重要指示批示精神，全面落實黨中央、國務院決策部署，將學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想主題教育成果轉化為醫保改革發展惠民實效，推動醫保工作取得新進展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597261426702984"><strong>2023 年新疆接待遊客 2.65 億人次，創歷史新高</strong></a></p><p>從新疆維吾爾自治區文化和旅遊廳瞭解到，2023 年度，新疆接待國內外遊客 26544.03 萬人次，同比增長 117.04%；實現旅遊總收入 2967.15 億元，同比增長 226.93%。其中，旅遊接待人次創下歷史新高。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597165894220679"><strong>內蒙古鄂爾多斯市鄂托克前旗宣佈全民免費乘公交</strong></a></p><p>36 氪獲悉，鄂爾多斯交通官微發佈消息，1 月 5 日起，鄂托克前旗公交車免費乘坐。鄂托克前旗也成為全市率先實行全區域、全民無限期公交免費乘坐的旗縣。據介紹，鄂托克前旗開通了 5 條公交線路，配備公交車輛 16 輛，線路覆蓋鄂托克前旗敖勒召其鎮所有的社區、學校、商場、醫院等公共服務場所。公交車每天運行 142 個班次，運送乘客 1100 人次以上，公交全部免費乘坐後，預計乘客可增長 30% 以上。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 聚焦視覺設計職業教育，「元界教育」完成 800 萬元首輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595792621976195?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 18:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨鍾藝璇</p><p>編輯丨楊亞飛</p><p>36 氪獲悉，職業教育平台「元界教育」已完成 800 萬元首輪融資，本輪融資安吉縣政府產業引導基金領投，環球墨非、新語者跟投。元界教育創始人王瑩告訴 36 氪，本輪融資資金將主要用於課程研發迭代、線下實訓基地搭建。</p><p>元界教育成立於 2023 年 7 月，是一家專注設計人才培養的職業教育平台，該平台主要面向 20-35 歲之間的職場青年，��用線上＋線下結合的教學模式，提供電商視覺設計、影視廣告、視頻剪輯包裝、新媒體＋短視頻運營設計、VR＋室內設計等九大專業課程方向。目前在線付費用户已經接近 2 萬人。</p><p>區別於過去的「我教什麼，你學什麼」，元界教育主動從市場出發，設計迭代課程，實現了「市場需要什麼，我們就培養什麼」。據王瑩介紹，元界目前的課件都由課程研發團隊自研發，團隊成員來自於國內頂尖圖形圖像表現公司的高管，皆有十幾年研發經驗。</p><p>中國職業教育市場正處於快速發展期。根據德勤研究數據測算，2013-2020 年中國職業教育市場複合增長率達到 11.5%，2023 年相關市場規模將突破 9000 億，市場持續擴容。從職業教育學校在校生人數來看，2018-2022 年大致呈波動上升趨勢。</p><p>但另一方面，職業院校的供給不足。根據國盛證券統計，2022 年職業教育學校數量微降，且當前經濟形勢下，人才更看重優勢新興產業及就業質量。政策層面也在做方向性引導，尤其是 2022 年，有關部門密集出台相關政策法規，強化供給側改革和探索行業產教融合新模式。</p><p>專注於設計人才培養，元界教育切中了當前的人才需求缺口。</p><p>王瑩説，元界的課程需求和職場水温息息相關。目前元界所有專業課程中，因為就業需求量大，電商視覺設計專業最受僱主歡迎。在前期市場調研中，團隊還發現，電商視覺市場需求雖大，但平面技術人才已經趨於飽和，反倒是三維設計存在大量的崗位空缺。根據這個細分市場反饋，團隊及時做了相關授課重心的調整。</p><p>根據行業前景趨勢變化，元界課程也會進行相應的課程內容升級迭代。比如，建築行業近幾年就業形勢趨緊、行業高度競爭，根據市場崗位需求變化，元界淘汰了「建築可視化」課程。又比如，伴隨 AI 應用大熱，元界未來計劃推出與 AI 相關的智能設計課程，將 AI 技術與設計軟件工具結合，以提高設計工作效率。</p><p>在過去，對於學員來説，傳統職業教育存在培訓學費高、週期長，要求全日制脱產學習等風險。王瑩本人有 9 年線下、3 年線上的職教經驗，不同於傳統培訓體系，元界教育採用了更加靈活、高定製化的教學模式，根據學員個人時間情況與需求，將直播、錄播、線下授課相結合，且可選擇的價格彈性也較大，從千元到萬元不等。</p><p>王瑩告訴 36 氪，就設計行業而言，目前在企業和個人之間，彼此的職場需求存在一個較大的錯位。剛畢業的學生找不到工作，企業又缺少「到崗即上手」的人才，在這個基礎上，元界未來將充當人才和企業之間的過渡平台，解決由知識到技能的「最後一公里」。</p><p>職業教育的最終目的是為瞭解決就業，在過去，通過校企合作、企業招聘會等方式，元界團隊在學員就業上積累了豐富的經驗，王瑩説，截止 2020 年前，團隊帶領的學員就業率達到 97% 左右。基於過去的資源累積，成立幾月內，元界教育已經與一所河南的職業院校達成合作意向，未來雙方合作方式包括課程結合、為院校增設新專業、派遣元界教師授課、提供畢業實習崗位等。</p><p>之後，元界計劃將在浙江安吉落地實訓基地。據悉，該座基地面積在 1000 平方米左右，預計能容納 800-1000 名學員，屆時元界將進一步擴大團隊規模與市場開拓步伐。</p><p>本輪投資除政府產業基金以外，環球墨非長期專注 3D 數字資產服務，新語者的業務板塊之一就是參與早期高成長型企業投資。據悉，在投資之外，三者還將為元界教育提供實訓基地和人才儲備支持。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專注海內外工商業儲能業務，「Vilion 未藍」獲數千萬元 Pre-A 輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596837541952388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 17:59:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文|王方玉</p><p>編輯|蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，近日，深圳市未藍新能源科技有限公司（以下簡稱「Vilion 未藍」）宣佈完成數千萬元 Pre-A 輪融資，由眾為資本獨家投資。本輪融資將主要用於產品研發及市場拓展。</p><p>Vilion 未藍於 2019 年成立，是一家專注於工商業電池儲能產品及解決方案的高新技術企業，其創始人宋峯及核心團隊成員均來自比亞迪儲能業務板塊（EPRI）。</p><p>據介紹，早在 2008 年，Vilion 未藍創始團隊在 EPRI 就開始了電池儲能系統的應用研發，並先後主導或參與了超 2GWh 重大項目。截至 2020 年末創始團隊已積累超 2000 項儲能系統設計、製造和交付落地經驗，積累了豐富的海內外業務經驗和行業 know-how。</p><p>Vilion 未藍自正式運營起，便堅定不移地選定工商業用户側儲能這一賽道。宋峯告訴 36 氪，目前工商業儲能在海外儲能總市場中的佔比較低（不足總量的 10%）。但長期來看，隨着海外光伏、充電樁等分佈式能源的不斷髮展，工商業儲能有望「三分天下有其一」，發展空間十分廣闊。</p><p>海外工商業儲能市場有着較高的門檻。除了各國的市場準入和各類認證考驗團隊能力外，海外工商業儲能客户對於設備交付經驗、售後服務能力和對當地應用場景的滿足性等綜合能力有着很高的要求。</p><p>Vilion 未藍自 2019 年成立起就致力於工商業儲能市場，在海外市場積累了豐富的案例和經驗，構建了一定的市場競爭壁壘。目前，Vilion 未藍的多款產品已經獲得歐洲 CE（IEC62477、IEC62619、IEC61000) 、G99、EN、AS、VDE、UN 等權威認證，在歐洲、日本、澳大利亞等地順利落地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4960,3508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_b7764d0a3bc84ec28be28b8e59b568c8@594936739_oswg14247426oswg4960oswg3508_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">未藍 Vilion 的工商業儲能產品 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片來源：企業授權</p><p>現階段，Vilion 未藍專為工商業用户側設計的儲能產品可滿足包括離網功能的智能微電網系統，光、儲結合的工商業應用方案（如系統擴容、削峯填谷、緊急備電等）及光、儲、充結合的綠色柔性充電系統等應用場景。</p><p>其中 EnerCube 集裝箱式儲能系統所採用的模塊化拼接式全新設計，將傳統集裝箱儲能系統交付週期從 15 天縮短至 7 天；EnerCube 分區運維功能使單個模塊故障時可單獨維護或更換，而不致整機停擺，極大提升了系統可利用率和安全性。</p><p>Vilion 未藍專注於系統集成技術創新。自主研發的電池簇主動並聯技術（AiP）結合了大量場景應用數據的分析進行創新優化，通過電池簇串聯 AiP 控制單元，實時調整電池簇端電壓，達到不依賴 PCS 而能主動控制電池簇電流大小。</p><p>該技術的應用，不僅有效抑制了多簇並聯環流帶來的安全性隱患，還將電池簇容量可用率提升至 100%；而相比當前的組串式（每個電池簇配置一個 PCS 單元）方案，其功率部分成本降低約 10%；與集散式（電池簇串聯 DCDC 方案，再匯流接入 PCS 直流側）方案相比其效率提升約 3%，成本降低約 0.08~0.1 元/W；此外，AiP 技術還可實現更加便捷的電池簇擴容，無需擴充交流側容量。</p><p>同時，Vilion 未藍也在堅持可持續發展之路。自 2020 年開始，比亞迪、普蘭德（Vilion 未藍的天使投資方）、伊藤忠商事株式會社三方已就電動汽車退役電池回收利用技術建立了穩固的戰略合作關係。</p><p>Vilion 未藍秉持可持續理念，一方面憑藉行業合作伙伴關係保持前沿、充足、可靠的電池資源，另一方面依託成熟的梯次電池利用供應鏈，為用户提供差異化、更經濟、更安全的儲能方案，在提升自身行業競爭力的同時，為資源的可持續利用及生態環境保護貢獻力量。</p><p>「Vilion 未藍這個名字的含義就是通過儲能去幫助新能源消納，構建未來能源場景的技術，幫助社會更好地減碳，天空更加蔚藍。」 宋峯表示：Vilion 未藍將持續以電化學儲能技術為支點構建高效、靈便、經濟的「智慧能源海綿」，讓綠色能源隨需而動。</p><p><strong>作為公司 Pre-A 輪融資的投資方，眾為資本姚安民表示：</strong>「隨着‘雙碳’戰略的實施，眾為資本從 2020 年開始關注新能源行業技術變化帶來的投資機會，也會覆蓋相關聯的新設備及新材料領域。Vilion 未藍團隊對海外工商業儲能的長期深耕，以及低調且踏實的做事風格和迅捷的執行能力，都是我們看好 Vilion 未藍團隊的原因。宋總帶領團隊在 2023 年實現了高速增長，也希望 Vilion 未藍團隊不斷提升技術優勢，把握海外工商業儲能的發展機遇，披荊斬棘，不斷向前。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛下調李寧盈利預期；Zara 姐妹品牌中國大量關店；奢侈品真漲不動了丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597124519492230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 17:54:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二級標題" style="">業績掉隊，高盛下調李寧盈利預期</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">李寧正逐步被安踏甩在身後。</span></p><p>高盛日前在最新研報中將李寧在 2023 年至 2026 年的盈利預測下調 11% 至 15%，依據是其銷售增長放緩、營運支出較高以及非營運利潤較低，背後的原因則是大眾購買力有限、以及集團正在全面重整，額外支出及營運去槓桿所需一次性成本或大幅增長。</p><p>這幾年裏，為了走向高端化，李寧通過大量營銷投入進行品牌塑造——定位國潮、頻頻在時裝週刷臉，或新建高端子品牌，但都收效甚微。</p><p>再加上，李寧過於樂觀的預測了疫情後的消費需求，大舉開店數百家後，運營成本急速攀升的同時銷售持續不振，隨後只能通過打折促銷來挽救，但也連累盈利表現。業績表現不佳，其在資本市場也持續受挫。其股價從 2021 年的高點 106 港元一路下跌至如今不足 20 港元，已縮水好幾倍。</p><p>與之相反，老對手安踏這些年通過收購品牌、打造多品牌矩陣運營等策略，實現了營收和利潤的雙增長。始祖鳥、薩洛蒙、FILA 等品牌都風頭正勁，而在被安踏收購前，它們的表現都有些差強人意。如今亞瑪芬集團傳出上市消息，或成為安踏股價的催化劑。</p><p>在中國運動市場，除了快步奔跑的安踏，李寧還有打不完的對手。耐克、阿迪達斯等跨國老牌的強大競爭壓力，lululemon、昂跑等新興運動品牌也正在快速蠶食李寧的市場份額，國貨陣營裏，安踏和特步也都在持續壯大。</p><p>如今，李寧正在重新調整發展策略，比如效仿老對手安踏，通過收購的方式來佈局一些運動細分領域。近期，李寧間接買下 Asics 手中的瑞典户外品牌 Haglöfs，該品牌去年銷售額實現 11% 的增長，利潤大漲 25%。</p><h3 label="二級標題" style="">Zara 中國掉隊後，「好姐妹」 OYSHO 也在中國大收縮</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">不止 Zara，其母公司 Inditex 集團旗下另一服裝品牌 OYSHO 在中國的日子也不太好過。</span></p><p>最初 OYSHO 的定位是女性內衣品牌，但成立數年後加入了運動系列，成功轉型為主打基本款的運動休閒品牌，從此與主打時尚女裝的 Zara 走上了完全差異化的路線。</p><p>快時尚的黃金髮展時期、剛進中國內地時，背靠主力品牌 Zara 的名氣，OYSHO 開在大中城市的核心商圈以及居民聚集區，並拿下近百平方米的門店面積。在上海、北京的多家商場中，OYSHO、Zara Home、Massimo Dutti 等 Inditex 集團旗下子品牌仍圍繞 ZARA 矩陣式開店。</p><p>從定價來看，OYSHO 高於 Zara，大部分商品價格都在 399 元以上，部分品類產品價格達到 1500 元左右，這個價格顯然主要對標中產人羣。但隨着消費升級落幕、平價時代來臨，OYSHO 在中國的核心用户羣體開始下沉，基於此，該品牌目前正在中國大量關店。</p><p>線下收縮，但 OYSHO 如今在中國線上渠道的改革也並不顯著。事實上，在預算和精力都有限的情況下，其母公司 Inditex 集團在中國的數字化轉型的主要佈局都放在了 Zara 身上，近期還在抖音直播進行了創新，吸引了大量關注。而規模一般的 OYSHO 成了被忽略的一方。</p><p>在缺乏集團扶持的情況下，OYSHO 如今還面臨更激烈的競爭，同屬運動休閒類的蕉內、蕉下以及近期被安踏收購的 Maia active 都正想辦法破局，而 OYSHO 是如今動作最不明顯的一個。</p><h3 label="二級標題" style="">無法再靠定價刺激業績，奢侈品或停止漲價</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">奢侈品行業無休止的漲價潮或將結束。</span></p><p>匯豐銀行、加拿大皇家銀行紛紛表示，隨着奢侈品行業增長逐漸正常化，奢侈品的漲價速度或將放緩，除了極個別品牌，各大奢侈品牌的四季度業績也將乏力。</p><p>由於在消費需求持續不振的情況下定價過高，如今奢侈品漲價帶來的貢獻更小、利潤率面臨下行風險，奢侈品牌們的盈利能力將受限，這都直接導致其在資本市場受挫。</p><p>據時尚商業，全球主要奢侈品集團股價在今年首個交易日均出現下滑，其中 LVMH 股價連續兩天下跌，累計跌幅為 6%，最新市值為 3504 億歐元，不及去年同期水平。</p><p>奢侈品牌常常將漲價歸因於原材料成本上漲、通貨膨脹的影響等，但對於毛利率遠高於一般消費品的奢侈品而言，產品的定價並非取決其成本。靠漲價來驅動業績才是主要原因。不斷抬高的購買門檻能篩選出高淨值人羣——富人和中產，而他們樂見品牌通過漲價來保持稀缺性，也更願意為此買單，並將其作為一項消費投資。</p><p>富人還能承受，而對如今大部分節衣縮食的中產而言，大幅超出可承受範圍的價格只會更快的讓他們認清自己並非奢侈品的核心用户，隨着普通人對於奢侈品塑造的身份幻想進一步因持續高漲的價格幻滅，奢侈品牌也將承受由高價帶來的業績騰飛紅利消失的局面。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">漢堡王母公司將分為 5 大分部報告業績</strong></p><p>漢堡王對國際業務重視程度上升。今日，RBI 官方宣佈，從截至 2023 年 12 月 31 日的第四季度和年度開始，其將在五個分部下報告業績，包括 (1) Tim Hortons（"TH"）；(2) Burger King（"BK"）；(3) Popeyes Louisiana Kitchen（"PLK"）；(4) Firehouse Subs（"FHS"）；以及 (5) International（"INTL"）。值得注意的是，INTL 部門包括各品牌在美國和加拿大以外地區運營的綜合業績。RBI 首席執行官 Josh Kobza 表示，有關業務由五位高層所領導，他們對自己的戰略決策將擁有更大的自主權，以便迅速採取行動、加速增長。</p><p><strong>達美樂中國 12 月新開 10 家門店</strong></p><p>達美樂依然看好中國市場。日前，達美樂在中國市場的特許經營商達勢股份發佈其第四季度門店經營概括。據介紹，截止去年 12 月 31 日，達美樂共在國內 23 家城市經營 768 家門店，其中 2023 年新開 180 家，新進駐 13 個城市。去年 12 月，達美樂在唐山、西安、廈門、福州、長沙、南通、揚州和合肥 8 個城市新開了 10 家門店。</p><p><strong>Crocs 2023 年收入將逼近 40 億美元，創歷史新高</strong></p><p>平價醜鞋業績爆炸。Crocs 日前發佈業績預告顯示，預計 2023 年收入將達到創紀錄的約 39.5 億美元，同比增長 11％以上。首席執行官 Andrew Rees 還透露，Crocs 將在本季度償還 2.77 億美元的淨負債，令全年債務償還額減少至 6.65 億美元，今年將繼續進行有針對性的戰略投資，為長期可持續的增長做好準備。</p><p><strong>星巴克與「大鬧天宮」牽手</strong></p><p>星巴克要在中國放下身段聯名嗎？今天，星巴克中國官微顯示，星巴克將於明日推出星巴克 x 大鬧天宮合作的飲品。屆時，星巴克將推出以「桃氣開宴」為主題的系列飲品。該系列飲品包括金烘冰搖桃桃烏龍、金烘桃桃燕麥拿鐵，將於明日起至 1 月 22 日限時供應。（小食代）</p><p><strong>太平鳥發佈盈利預喜 2023 年淨利潤將猛漲 125%</strong></p><p>太平鳥利潤反彈。太平鳥日前發佈業績預喜，2023 年淨利潤預計達 4.15 億元，較上年同期增加 2.3 億元，同比大漲 125% 左右。公告顯示，利潤增長主要得益於公司經營費用同比減少約 9%，以及嚴控商品零售折扣和關閉低效門店等舉措的生效。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>好想你稱參投蜜雪冰城；Lululemon 上調業績指引；美邦董事長因止虧難辭職丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595790731869058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:41:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二級標題" style="">好想你跨界找增量，參投蜜雪冰城和零食很忙</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">「雪王」上市在即，同為「河南籍」的休閒零食品牌「好想你」也要來分一杯羹。</span></p><p>昨日，好想你在投資者互動平台透露了公司間接參與投資蜜雪冰城的消息，並稱是為了「產業融合」。早在 2021 年，二者就曾傳出資本合作的消息。蜜雪冰城曾獲得來自美團龍珠資本和高瓴資本領投的超 20 億元融資，當時好想你已是龍珠資本旗下管理基金的股東，間接持股蜜雪冰城。</p><p>2 年前間接參投，此時透露，難免有蹭蜜雪上市熱度之嫌。但從好想你的近期資本動作和業績來看，或許不能簡單這麼理解。就在上月中旬，好像你曾宣佈對零食很忙增資 7 億元，持有其 6.64% 股權。據天眼查統計，好想你如今對外投資多達 293 家企業。</p><p>雖對外撒錢，但其自身已陷入虧損境地。據財報，好想你前三季度淨利潤虧損 4084 萬元。這是由於單憑紅棗相關產品很難支撐一個上市公司的業績，好想你的多起對外投資也是挽救自身業績、尋找第二曲線，這也符合好想你所提及的「產融結合」。</p><p>不過，目前來看，好想你既不能主導被投項目並表，也不足以為主營業務貢獻業績，因此對其核心主業幫助十分有限。其作為蜜雪冰城的非主要投資者，在港股低迷的情況下，如果能夠在 IPO 熱度沒有消退的時候變現，可能收益才是最大的。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>假日銷售持續走高，Lululemon 上調業績指引</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">Lululemon 業績漲上加漲，一騎絕塵。</span></p><p>據界面報道，基於假日銷售持續走高，Lululemon 預計 2023 財年第四季度淨收入將在 31.7 億美元至 31.19 億美元之間，與 2022 財年第四季度相比增長 14% 至 15%，高於先前預估。</p><p>近 1 年多來，得益於中國業務的高速增長和對各項成本（尤其貨運、庫存等成本）的良好控制，lululemon 幾乎每個季度業績都超出了市場預期，並在去年 11 月市值超越了阿迪達斯，成為僅次於耐克的第二大運動品類公司。</p><p>不久前，向綜合運動品牌的擴展持續嚐到甜頭的 Lululemon 還宣佈要在 2024 年第一季推出男鞋，並在中國也開出了專門針對男性消費者的直營門店，或將對耐克、阿迪等品牌主導的男性運動市場發起挑戰。</p><p>從小眾瑜伽品牌到「中產女性收割機」，Lululemon 掀起了整個運動/時尚服飾界的這股運動休閒風。由於踩中運動生活化這一大的消費趨勢，Lululemon 在全球範圍內實現了名利雙收。</p><p>如今它還在不斷擴寬自己的邊界，謀求更大的增長機會。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">安踏與雜誌推出户外播客欄目《甲行天下》</strong></p><p>運動品牌營銷玩出新花樣。近日，安踏與《中國國家地理》合作，推出全新户外播客欄目「甲行天下」，邀請户外探險家、專家學者去到真實的自然環境中，分享各自的户外經歷，安踏希望以此在新媒體端上廣泛觸達年輕潛在客羣。</p><p><strong>愛馬仕在無錫開設全新門店</strong></p><p>中國業務強勁反彈，愛馬仕加快佈局中國市場。該品牌日前在無錫恆隆廣場開設全新門店，吸引眾多消費者到場消費。該店由巴黎建築設計事務所 RDAI 設計，分為兩層，一樓主要發售絲綢、時尚珠寶、香水和男士成衣產品，二樓為女士成衣、鞋履以及馬術配件、家居用品、珠寶、手錶和私人休息室等。（時尚商業 daily）</p><p><strong>美邦服飾董事長辭職，接班 8 年虧 32 億</strong></p><p>周杰倫曾代言的美邦虧損止不住。美邦服飾日前突然發佈聲明宣佈，胡佳佳已遞交書面辭職報告，將辭去董事長和董事等職務，但繼續擔任總裁。與此同時，集團創始人周成建被提名為公司非獨立董事候選人。數據顯示，自 2016 年胡佳佳接棒以來，美邦服飾業績持續下滑，8 年總計虧損高達 32 億元，負債率達 90%。</p><p><strong>CHAUMET（尚美巴黎）將在天貓開設官方旗艦店</strong></p><p>高奢珠寶扎堆入駐電商平台。LVMH 旗下法國高端珠寶品牌 CHAUMET 尚美巴黎日前宣佈入駐天貓奢品，品牌天貓官方旗艦店將於 1 月 16 日正式開業。為慶祝該店開業，CHAUMET 特別推出 Bee My Love 愛·巢系列玫瑰金粉色藍寶石項鍊，在天貓官方旗艦店全球獨家首發。上個月同屬於 LVMH 的 Tiffany 也正式登陸天貓。</p><p><strong>LVHM 家族四公子統管新成立的鐘表部門</strong></p><p>LVHM 家族持續上演繼承者之戰。LVMH 集團董事主席巴納德·阿爾諾（Bernard Arnault）的第四個孩子、年僅 29 歲的法國富二代 Frédéric Arnault 成為 LVMH 集團內部全新「鐘錶王國」的一把手，具體分管泰格豪雅（TAG Heuer）、真力時（Zenith）和宇舶表（Hublot）三個鐘錶品牌。1 月 5 日，LVHM 集團曾宣佈，上述三個鐘錶部門如今被整合至一個全新的「LVMH 鐘錶（LVMH Watches）」板塊之下，由 Frédéric Arnault 任其第一位首席執行長官。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球激光雷達銷量&amp;增速&amp;市值「三冠王」速騰聚創成功上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597041410833032?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:30:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，全球激光雷達及感知解決方案的領導者速騰聚創正式登陸港交所，成功摘得「港股激光雷達第一股」的桂冠，同時，也成為了「2024 年港股 IPO 第一股」、「全球激光雷達市值第一股」。</p><p>近年來，隨着智能駕駛的快速滲透，核心傳感器激光雷達行業迎來飛速發展。創立於深圳南山的速騰聚創，作為全球激光雷達領域的頭部企業，受益於行業的快速擴容，公司經營業績也同步進入飛躍期，公司 2023 年銷量達到 25.6 萬台，登頂銷冠，此次在港股的成功上市更是彰顯了市場對其未來發展的高度認可。</p><p>截至目前，公司市值達到 193 億港元，成為全球市值最高的激光雷達上市企業，甚至超過了激光雷達上市企業其他後兩家市值之和。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="345,185" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_82658b3123c947dfbb848dfc1a1fe55e@5679941_oswg23045oswg345oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：全球激光雷達上市企業市值對比</p><p class="img-desc">數據來源：雪球、36 氪整理</p><p>值得一提的是，公司的基石投資人是南山戰略新興產業投資，一方面，基石投資人的引入可以穩定後期公司在二級市場的股價表現，有助於持續提振投資者的信心；另一方面，這也充分體現了深圳南山區政府對智能汽車產業鏈的大力支持。</p><p>那麼，站在風口之下，激光雷達行業的想象空間究竟有多大？成功登陸二級市場的速騰聚創潛力如何？公司能否憑藉 ADAS 的東風持續保持全球領先地位？&nbsp;</p><h2><strong>ADAS 注入新動能，速騰聚創穫「定點車型第一」桂冠</strong></h2><h3><strong>01 ADAS 助力速騰聚創摘得銷量與增速雙冠</strong></h3><p>速騰聚創（RoboSense）成立於 2014 年，總部位於深圳南山區。公司主要從事激光雷達及感知解決方案的研發和生產。</p><p>作為全球激光雷達與感知解決方案的領導者，近年來公司營業收入實現高速擴張，展現出了較強的成長能力。根據招股書信息，2020-2023Q3，公司主營業務收入分別錄得 1.71 億元、3.31 億元、5.30 億元和 5.9 億元，同比增速高達 93.7% 、60.2% 和 62.0%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="505,281" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8ca535bc95c6408486f515781189a7ac@5679941_oswg2504oswg505oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創營收表現</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書、36 氪整理</p><p>在業務結構上，公司業務主要包括激光雷達硬件產品、感知解決方案、服務及其他，產品聚焦乘用車 ADAS、無人駕駛、機器人和其他非汽車行業。通過回溯業務表現，我們發現，收入高增的背後主要是因為在機器人業務穩定增長之下，近兩年公司乘用車 ADAS 業務迎來驚人的成長。2021-2023Q2，該部分業務的收入增速高達 549.2%、300.0% 和 254.8%。與此同時，軟件服務的快速增長也為公司的收入擴張貢獻了增量。</p><p>那麼，為什麼速騰聚創在 ADAS 領域能有如此突破呢？</p><p>從行業大環境來看，隨着智能電動汽車的興起，尤其是中國智能汽車市場 ADAS 能力和質量的提高，激發了消費者對高階智能駕駛車型的偏好，從而提振了整車廠對激光雷達的配置需求，加速行業從導入期走向成長期。而速騰聚創作為龍頭企業，充分享受到了行業擴容帶來的β紅利。</p><p>根據 Frost &amp; Sullivan 數據，預計到 2030 年中國 ADAS 的滲透率將達 87.9%，考慮到主雷達和固態補盲雷達的綜合配置需求，預計 2021-2030 年，中國 ADAS 激光雷達市場將以 103% 的年均複合增速擴張，市場規模有望達到 325 億美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="683,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_88ed8957a58649eebb967f2d79f7a341@5679941_oswg74465oswg683oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：全球激光雷達在 ADAS 領域的市場規模變化</p><p class="img-desc">數據來源：天風證券、36 氪整理</p><p>在行業加速擴容的大背景下，速騰聚創牢牢把握住了時代的機遇，得到了主流車企的廣泛認可，與競爭對手拉開了差距。</p><p>從客户規模上看，招股書顯示，根據灼識諮詢的資料，截至 2023 年 12 月 18 日，公司已與全球 250 多家汽車整車廠和一級供應商建立合作關係，併成功取得 21 家汽車整車廠和一級供應商的 62 款車型的定點訂單,其中 24 款車型 SOP，成為全球服務的汽車整車廠和一級供應商數量最多、擁有定點車型最多及實現 SOP 車型最多的激光雷達企業。</p><p>從客户陣容上看，速騰聚創合作的客户陣容非常豪華，覆蓋中國 2022 年銷量前十車企的九家，不僅包括比亞迪、吉利、上汽、奇瑞、廣汽、北汽這種傳統大車企集團，而且也涵蓋了小鵬、問界等新勢力品牌。</p><p>正是基於龐大且豪華的客户基礎，讓速騰聚創穩穩地鎖定了中國智能駕駛行業爆發的大勢，為 ADAS 業務收入的高增奠定了基礎。尤其是 2023 年，小鵬、問界、上汽智己、比亞迪等新能源車企智能駕駛車型的放量，成為了速騰聚創訂單和銷量高增的直接原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="548,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_32eef825a68f43b6804db291a5510e2b@5679941_oswg109342oswg548oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖： 速騰聚創激，光雷達在自主車型的上車情況</p><p class="img-desc">數據來源：36 氪整理</p><p>具體到數據上，2020-2023 年公司 ADAS 激光雷達年交付量從 300 台擴張至 24 萬台,CAGR 高達 828%。尤其是 2023 年二季度以來，在智駕車型放量之下，公司車載激光雷達交付量出現指數級的增長，二季度交付量 2.185 萬台，三季度交付量 5.316 萬台，四季度交付量則高達 14.75 萬台，環比增速分別達到 143% 和 178%，其中，12 月單月的銷量約為 7.1 萬台。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="627,352" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_7801d5ad7b4d4955a29c90bff47fdff2@5679941_oswg34451oswg627oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創激光雷達銷量增長趨勢</p><p class="img-desc">數據來源： 公司招股書及公告 、36 氪整理</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,948" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5e897ba32e3d42bb8e01d6cdd7be8d65@5679941_oswg117931oswg693oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創 ADAS 激光雷達 2023 年各季度銷量</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書及公告、36 氪整理</p><p>而此前 S＆P 標準普爾在 2023 全球自動駕駛峯會上曾預測，預計 2023 年速騰聚創的總銷量在 22-25 萬台左右，同比增速 700-800%。從實際情況來看，這樣的預測還是稍顯保守，速騰聚創憑藉 25.6 萬的銷量成為了 2023 年當之無愧的激光雷達銷冠。&nbsp;</p><p>展望 2024 年，根據專業激光雷達媒體的統計預測，速騰聚創目前在 2024 年已確定上市車型中的激光雷達合計交付量預計為 82.7 萬台，潛在上市車型的預計交付量將超過 20 萬台，也就是説，速騰聚創 2024 年的 ADAS 激光雷達交付總量有望超 100 萬台，對比 2023 年仍有超 300% 的上漲空間。&nbsp;</p><h3><strong>02 規模效應帶動盈利上漲</strong>&nbsp;</h3><p>從盈利能力上看，2020-2023Q3，公司毛利率分別為 44.1%、42.4%、-7.4% 和 6.0%，整體來看，2021 年前，公司整體毛利率穩定在 40% 左右，2022 年出現了短暫的下滑，但近幾個季度呈現出持續改善的態勢，2023H1 恢復至 3.9%，九個月毛利進一步恢復至 6.0% ，Q3 單季度毛利率恢復至 8.7%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="689,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_55852fdd52e842c38968c7f313f002be@5679941_oswg2891oswg689oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創毛利率表現</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書、36 氪整理</p><p>2022 年公司盈利能力之所以出現了短暫的下滑，主要是由於，一方面，ADAS 激光雷達暫時還未起量，無法攤銷激增的成本，同時，近年來 ADAS 產品平均單價（ASP）的持續下降也加大了該部分業務的經營難度；另一方面，2022 年受全球大宗商品漲價等影響，國際芯片價格持續高企，使得公司原材料及耗材成本急劇上升，加劇了盈利壓力。&nbsp;</p><p>但 2023 年開始，隨着 ADAS 產品的快速起量以及芯片價格引發的成本壓力緩解，公司的盈利能力開始持續修復。如前文所述，今年以來，公司 ADAS 訂單量迎來指數級擴張，2023 年累計銷量 25.6 萬台，遠超前三個年度之和。&nbsp;</p><p>遵循製造業的發展趨勢，當某一產品進入量增價減的階段後，意味着相關行業正式從導入期進入成長期，未來隨着銷量的持續擴張，頭部企業的規模效應將會逐步凸顯，盈利能力有望顯著改善。回到速騰聚創，隨着 ADAS 銷量的激增，年內公司的產能利用率得以大幅提升，根據招股書披露，2023 年 10 月，主要為車載激光雷達供貨的紅花嶺工廠的產能利用率已經從年初的 13.8% 提升至 67.1%。&nbsp;</p><p>與此同時，2022 年末開始，半導體芯片的價格逐漸迴歸正常，公司平均半導體芯片採購成本從 2022 年的 2100 元左右下降至 2023 年上半年的 740 元，且預計未來芯片成本的低位企穩有望帶動其原材料及耗材成本佔比從 82% 降至 56%。&nbsp;</p><p>綜合來看，ADAS 激光雷達產品的快速放量，不僅有效化解了產品 ASP 下降給收入帶來的不確定性，而且隨着規模效應的提升也會繼續增厚公司未來的盈利空間；同時，芯片漲價因素的消退，也為公司毛利的修復釋放了空間。在這種背景下，我們預計，未來公司盈利能力有望持續修復，經營效率得以顯著提升。2024 年大概率會擺脱當前的虧損，實現淨利潤轉正。&nbsp;</p><h3><strong>03 領先的產品技術和差異化產品佈局打造核心競爭力</strong>&nbsp;</h3><p>在前面的分析中我們提到，速騰聚創豪華的車載客户規模是其 ADAS 收入放量的直接原因。從另一個角度來看，這無疑也代表了主流車企對速騰聚創的認可。&nbsp;</p><p>那麼，速騰聚創憑什麼可以在競爭激烈的激光雷達賽道突圍呢？我們認為，這背後主要是基於公司豐富且領先的技術儲備，以及基於此構建的前瞻且差異化的產品佈局。&nbsp;</p><p><strong>首先，在產品技術方面，乘用車 ADAS 市場批量落地的核心在於成本和性能的平衡。目前的技術分歧主要在波長、掃描單元兩方面。</strong>&nbsp;</p><p>掃描上，雖然 MEMS、轉鏡、振鏡、OPA、稜鏡等等，看起來技術路線繁多，但如果轉為掃描形態的視角，其實就只有一維掃描和二維掃描兩種。相比一維掃描，二維掃描所用的元器件更少，所以成本更具優勢，但是研發難度更高。考慮到 ADAS 激光雷達降本的大趨勢，因此基於二維掃描技術的產品未來更具競爭優勢。&nbsp;</p><p>根據速騰聚創官方信息，其由芯片驅動的三大激光雷達平台（E 平台、M 平台、R 平台）中的 M 平台，正是基於二維掃描技術的車規級激光雷達平台。該平台自 2016 年開始研發，2017 年率先推出首款車規級激光雷達產品 M1，2021 年 6 月實現量產上車，目前在高階智駕車型中廣泛搭載，成為全球首家開啓車規級激光雷達量產的廠商。&nbsp;</p><p>波長上，目前市場主流的 905nm 近紅外激光產品較為成熟，該產品性能平穩，成本較低，但測距受限在 250 米@10% 反射率內。而 1550 nm 等遠波紅外激光雷達卻可以將檢測距離提高到 250 米@10% 反射率以上，但存在工藝難、成本高的缺陷。&nbsp;</p><p>但速騰聚創，可能已經打破了這一侷限。據官方最新消息，CES 2024 上，公司將發佈 M 平台的超長距激光雷達，不採用 1550nm 波長方案，但產品表現將遠超傳統 1550nm 超長距激光雷達產品。&nbsp;</p><p>此外，近年來，ADAS 的加速滲透，使得自動泊車、高速公路領航等功能需求高增，但這些場景普遍存在盲區，若想實現 360°全域無盲區感知，就需要半固態前向激光雷達與近距離探測固態補盲雷達的配合互補。&nbsp;</p><p>在盲點和短距離檢測產品上，速騰聚創也處在行業領先地位。其基於 Flash 技術的 E 平台，主要就是針對固態補盲雷達的研發，且首款產品 E1 已於 2022 年發佈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,328" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_6aeae73dc60b442da507437afe62e989@5679941_oswg60172oswg693oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創激光雷達平台</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書、36 氪整理</p><p>綜合來看，基於核心的二維掃描技術和芯片驅動的三大激光雷達平台，速騰聚創不僅在市場主流的前向半固態產品方面具備領先的技術和產品能力，同時，針對未來趨勢的超長距離檢測產品、短距離補盲產品等也有前瞻性的佈局，且產品進度位於行業前列。正是這種產品上的可靠性和技術上的前瞻性，才使得其獲得了廣大主機廠的認可。&nbsp;</p><p><strong>其次，軟硬結合的差異化產品佈局，則是速騰聚創的另一個核心競爭力。</strong>&nbsp;</p><p>對於車企而言，激光雷達「用什麼」其實並不是問題，問題在於「怎麼用好」，而後者的關鍵正是激光雷達感知算法與融合感知方案的開發。速騰聚創的初創團隊是做激光雷達感知算法出身，其核心感知軟件從創業之初一直開發並商用，擁有深厚的技術與場景用例積累，基於感知軟件的解決方案產品佔速騰聚創 2022 年營收的 23% 以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,310" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_e10a8f740254474d85ab678fe936579c@5679941_oswg25539oswg693oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖： 速騰聚創軟硬件結合的產品佈局</p><p class="img-desc">數據來源 ： 公司招股書、36 氪整理</p><p>目前面向車載領域，公司基於 AI 軟件（HyperVision2.0），可以為車載 ADAS 提供融合感知解決方案。同時，還推出了 Reference 解決方案，旨在幫助行業做好 ADAS/AD 感知系統的前裝開發與驗證。而在車路協同層面，速騰聚創的 V2X 解決方案可以通過融合多基站的激光雷達點雲實現精準時空同步，形成特定區域內特定時間的完整位置信息構圖，還能實現區域內的交通流統計。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,390" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c9ea34a020514077b238ed1bb6ad86b0@5679941_oswg227728oswg693oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：HyperVision</p><p class="img-desc">數據來源：公司官網、36 氪整理</p><p>綜合來看，速騰聚創的感知軟件技術和多元化的解決方案產品，可以全方位地賦能客户加速激光雷達應用的開發與落地，並在其中與客户之間形成深度且緊密合作關係。&nbsp;</p><h2><strong>智駕邁入黃金時代，速騰聚創成最強受益者</strong>&nbsp;</h2><p>近年來，隨着電動化技術的成熟，我國新能源汽車以電動化為主的上半場競爭基本已經接近尾聲，而 2023 年下半年以來，以智能化為核心的下半場競爭正式開啓。&nbsp;</p><p>消費者端，里程焦慮得以化解後，更智能的使用體驗正成為消費者購車的重要考量因素；車企端看，2023 年主流車企都在加大智能駕駛相關產品技術的研發力度，以期加速智駕上車，搶佔新一輪競爭的戰略高地；市場端看，年內智駕車型銷量迅速增長的同時智駕車型售價也從 40 萬級別下探到了 20 萬級別，加速滲透率提升。&nbsp;</p><p>根據產業發展的 S 曲線，當滲透率邁過 10% 的關鍵點後，產業將會進入快速擴容期，相關參與者也將迎來戴維斯雙擊。以電動化為例，在 2021 年 5 月，我國新能源車滲透率跨過 10% 的門檻後，行業進入成倍擴張期，到 2022 年底滲透率已經達到 25.8%，2023 年底進一步上升至 35.8% 。以目前的增速看，原定 2035 年實現 50% 的滲透率目標，可能在 2025-2026 年就會提前完成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="692,324" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_035eb9942cbf43c69c6caba777332195@5679941_oswg60339oswg692oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖： 智能手機滲透率的「S」曲線</p><p class="img-desc">數據來源：行行查、36 氪整理</p><p>受益於電動化的浪潮，以寧德時代為代表的一批核心供應商也迎來了高光時代。2019-2022 年，寧德時代營收從 457.9 億元擴張至 3285.9 億元，CAGR 超過 90%；與此同時，公司市值也從上市初期的 786 億元擴張至 2023 年的 7182 元，累計升值超過 8 倍。</p><p>展望未來，我們認為，隨着智能化競爭時代的來臨，受益於智能駕駛的加速滲透，產業鏈相關企業也將迎來飛速發展。其中，激光雷達作為高階智駕必備的核心硬件，有望成為最先受益的賽道。</p><p>而速騰聚創作為全球激光雷達及感知解決方案領域的龍頭企業有望在行業快速擴容期充分享受到二八法則所帶來的資源聚焦，迅速與非頭部企業拉開差距，強化核心競爭優勢，贏得屬於自身的星辰大海。&nbsp;</p><h2><strong>機器人加速落地有望成為速騰聚創下個爆發點</strong></h2><p>人工智能的快速崛起掀起了新一輪產業革命的序幕。</p><p>人形機器人作為 AI 的終極形態也迎來快速發展。年內，無論是特斯拉人形機器人 Optimus 的推出還是優必選的成功上市，都代表着以人形機器人為載體的具身智能將有望催化下一代 AI 應用浪潮。</p><p>眾所周知，視覺技術是機器人獲取環境信息的重要途經，其中，採用配備激光雷達解決方案的機器人大幅提高其餘環境交互的精準性和安全性，有效降低勞動力成本。</p><p>目前來看，機器人主要應用在封閉及半公開環境中，激光雷達為機器人提供定位和導航環境識別能力，以及實現障礙物識別和躲避、智能移動的能力。隨着機器人技術的不斷成熟，未來機器人有望被更多應用在開放環境中 (智能汽車已經實現)，屆時會對機器人的環境識別能力提出更高的要求。而隨着需求的不斷增加，無疑會驅動激光雷達等核心視覺傳感器在機器人市場中的滲透率提升。根據灼識諮詢報告，機器人激光雷達解決方案市場規模預計將從 2022 年的 82 億元人民幣大幅增長到 2030 年的 2162 億元人民幣，CAGR 達到 50.6% 。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="617,349" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_336655bcfd12436fa5471d8eeb1ff9a8@5679941_oswg24725oswg617oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：機器人激光雷達行業增長預測圖</p><p class="img-desc">數據來源：灼識諮詢、36 氪整理</p><p>自成立以來，速騰聚創一直在機器人激光雷達領域持續深耕，目前在機器人及其他非汽車領域服務近 2000 家國內外一線客户，且大部分保有長期穩定的合作關係，2020-2022 年公司機器人業務的 CAGR 高達 38.8% 。展望未來，隨着機器人市場商業化進展的不斷加快，憑藉過硬的軟硬件技術和客户優勢，速騰聚創有望將 ADAS 領域積累的激光雷達軟硬件相結合的技術優勢平移到機器人市場，獲取更廣闊的的增量空間，持續提升自身能力邊界。</p><h2><strong>AI 時代，速騰聚創大有可為</strong></h2><p>回顧人類科技產業發展的歷史，從工業 1.0 的蒸汽時代到 2.0 的電氣時代，再到 3.0 的信息化時代，伴隨着每一輪新的科技革命都會誕生一批偉大的企業。無論是電氣化時代的博世和西門子還是信息化時代的思科和英特爾，這些巨頭企業不僅為社會創造了鉅額財富，推動了時代進步的齒輪，同時，也憑藉時代的快速更迭為自身帶了無數高光時刻。</p><p>當前，站在第四次工業革命的起點，我們認為，相比信息化時代更多改變的是商業模式和連接方式，AI 時代將會在生產、製造、創造的層面使人類社會發生翻天覆地的變化。也正是因為 AI 能從底層改變人類社會的能力，所以其創造的價值必將會遠超前幾個時代，而這無疑也給 AI 時代的參與企業帶來了巨大的潛在增長空間。</p><p>在 AI 時代，智能汽車、人型機器人、四足機器人、智慧交通系統、無人駕駛......，可以説一切都是「泛機器人」，在這樣的背景下，作為最重要的感知器件，激光雷達與感知解決方案有望廣泛應用到這些領域，無限的市場空間無疑給相關企業帶來了巨大的想象空間。</p><p>榮幸的是，當前的我們站在了新時代的起點，未來十年，我們將有幸見證一批優秀的中國企業在智能化時代迎來爆發，成為這個時代最偉大的造富者，而專注於持續拓展機器感知邊界的速騰聚創可能正是這些冉冉升起的巨星之一。</p><h4>*免責聲明：</h4><h4>本文內容僅代表作者看法。市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</h4>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英特爾宣佈收購電動汽車軟件公司 Silicon Mobility SAS</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598062769765253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:34:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英特爾 1 月 10 日宣佈收購電動汽車軟件公司 Silicon Mobility SAS，收購價格未透露。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝萊德擬裁員約 600 人，約佔員工總數的 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598057647340161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:32:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 10 日消息，全球規模最大的資產管理集團之一貝萊德週二表示，將裁員約 3%。根據公司截至 2022 年 12 月底員工總數計算，裁員將達到約 600 人。公司強調，隨着某些業務擴張，預計到今年年底的員工總數將增加。貝萊德預計將於週五公佈第四季度業績。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日經 225 指數自 1990 年以來首次突破 34000 點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598087684258690?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:31:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日經 225 指數漲超 1%，現報 34115 點，自 1990 年 3 月 12 日以來首次突破 34000 點。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家手機廠商調高出貨量目標，國產品牌輪番衝擊高端市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598059829951108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:29:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，關於手機廠商調高出貨量目標的消息頻頻傳出。據瞭解，預計傳音 2024 年手機出貨目標增加 3000 萬台，華為新機銷售增加 2000 萬台至 3000 萬台，榮耀增加 2000 萬台。「今年主流國產手機廠商的確調高了出貨量目標。華為、小米等廠商已經向供應鏈追加了一定數量的訂單，更多集中在摺疊屏等中高端手機領域。這將對蘋果的市場份額形成擠壓，併為今年轉暖的手機市場帶來新的變化。」諮詢機構納弗斯分析師李懷斌表示。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鵬匯天分體式飛行汽車四季度開啓預訂、明年四季度量產交付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598060933004163?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:26:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2024 年 CES 展會上，小鵬匯天聯合創始人、副總裁王譚宣佈，公司分體式飛行汽車「陸地航母」將於今年四季度開啓預訂，並計劃於明年四季度開始量產交付。如果順利實現，意味着「陸地航母」將成為全球首款面向個人用户量產交付的分體式飛行汽車。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「在場重於擇時」，百億級私募倉位回升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598056045771654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:24:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[私募排排網最新統計數據顯示，截至 2023 年 12 月 29 日，股票私募最新倉位指數創出近兩個月新高，百億級私募倉位也止跌回升。頭部私募人士認為，經過前期調整，A 股與港股市場風險已較小，當前「在場重於擇時」，組合結構重於倉位變化，汽車智能化、創新藥等領域的機會值得積極把握。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>慧與將以每股 40 美元的全現金交易收購瞻博網絡</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598056796961413?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:22:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[慧與科技公司 1 月 9 日宣佈已與瞻博網絡達成最終協議，根據協議，慧與將以每股 40 美元的全現金交易收購瞻博網絡，股權價值約為 140 億美元。此舉將擴大慧與的網絡業務。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國科學院預測科學研究中心：2024 年我國經濟將平穩運行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598054714800776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:20:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 9 日，中國科學院預測科學研究中心發佈《2024 中國經濟預測與展望》認為，2024 年我國經濟將平穩運行，預計全年 GDP 增速為 5.3% 左右，CPI 將温和上漲，PPI 將温和下降。專家表示，對中國經濟中長期表現相對比較樂觀，但當下必須保持一定的經濟增長速度，通過穩增長來提振社會預期，同時要保持政策的持續性、穩定性。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所這邊廂「風景獨好」，近半年上市企業 VC/PE 滲透率走高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598053884557952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:18:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[一改頻頻破發的狀態，北交所近 3 個月來股價漲勢好、流動性佳，一躍成為 A 股市場最受歡迎的板塊。據統計，2023 年 12 月以後，北交所新股有效申購户數較此前一個月增加了 3 倍。此外，2023 年年末，北證 50 的日均成交額較年初增加了近 10 倍。受益於股價和流動性大漲，企業的估值也得到修復。2023 年北交所上市企業最新的平均市盈率較發行之日的平均市盈率增加了 1 倍之多。作為科技創新企業背後的重要推動力，創業投資和私募股權投資（VC/PE）對近半年上市的北交所企業的滲透率高達 88%。疊加排隊時間短、上市門檻較低等多個利好因素，北交所越發受到 VC/PE 的關注。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部部長金壯龍：積極培育生物製造、商業航天、低空經濟等新的增長點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598072775998336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:16:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工信部部長金壯龍在接受採訪時表示，要培育更多新支柱新賽道。用好國內大市場和豐富應用場景，發展壯大新能源、新材料、智能網聯汽車等新興產業，推進北斗在通信領域、大眾消費領域規模應用，積極培育生物製造、商業航天、低空經濟等新的增長點。要前瞻佈局未來產業。制定實施培育未來產業的政策文件，推動人工智能、人形機器人、元宇宙、下一代互聯網、6G、量子信息、深海空天開發等前沿技術研發和應用推廣，構築未來發展新優勢。（人民日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 製藥加速落地，滲透率有望提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598052182080128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:14:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[全球 AI 製藥領域合作提速。AI 醫藥公司 Isomorphic Labs 日前宣佈，與禮來和諾華簽署協議，達成合作夥伴關係，將 AI 技術用於新藥物發現。此前，AI 藥物研發公司英矽智能宣佈與意大利製藥公司美納里尼集團及其全資子公司 Stemline Therapeutics 達成一項總額超過 5 億美元的授權合作。業內人士認為，相較於傳統藥物研發，AI 技術能將藥物發現、臨牀前研究的時間縮短近 40%，臨牀新藥研發成功率可從 12% 提高到約 14%。隨着醫藥企業與生物科技公司加強合作，AI 製藥滲透率有望快速提升，行業前景廣闊。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>近八成受訪基金經理看漲 A 股，科技方向最「受寵」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598051191077768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:11:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，易方達、交銀施羅德、萬家、農銀匯理、鵬華等多家基金公司的基金經理接受了天天基金網的調研。調研數據顯示，有 76% 的基金經理認為，2024 年 A 股市場將以上漲為主；有 24% 的人認為市場將維持震盪；無人看跌。該結果和去年 12 月時相差無幾。調研結果顯示，科技板塊是 2024 年基金經理最看好的領域，獲票率達 71%。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 年期國債再破 2.5%，穩預期政策應多出早出</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598049631435394?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:09:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 9 日，10 年期國債活躍券收益率時隔近三年再度下破 2.5% 關口。新年伊始，受降息預期增加、股市走弱等因素影響，利率債收益率一路下探，股債「蹺蹺板」效應明顯。不僅是 10 年期國債收益率在開年以來短短 6 個交易日下行超 6 個基點，30 年期國債活躍券因受熱捧，收益率下行幅度也超 5 個基點。10 年期國債被看作各類資產收益率之「錨」，當前債市一致看好利率中樞會繼續下行，背後也反映出市場對經濟自發修復動能不足的擔憂，這與對逆週期政策加力的期待互為鏡像。歸根到底，股債匯等大類資產的不同演繹，可以看作是市場對經濟預期的「晴雨表」，既然市場用資金交易表達對未來經濟的看法，政策也應及時予以迴應，多出早出有利於穩預期、穩增長、穩就業的政策，增強市場的信心和底氣。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 算力全面升級，廠商展開多維度比拼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598048585415296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:07:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北京時間 1 月 9 日，英偉達、AMD、英特爾、高通等全球算力頭部廠商在 2024 國際消費類電子產品展覽會（CES 2024）上推出最新的芯片產品及技術解決方案。業內人士表示，當前，AI 算力成為剛需。生成式 AI 浪潮使得算力市場競爭加劇，相關企業在硬件能力和應用市場等方面展開多維度角逐。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銀行創新服務為冰雪經濟注入金融活水</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598047806208901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:04:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[這個冬天哈爾濱旅遊火爆「出圈」，吸引天南海北的遊客紛至沓來，在哈爾濱舉全市之力為遊客做好服務的同時，其背後的金融力量也在全力以赴。多家銀行在遊客集中的區域增設「温暖驛站」，為遊客提供茶水、休息、嚮導等服務；「花式」推出信用卡優惠活動，為冰雪消費加足馬力；提供創新冰雪金融產品供給，優化文旅金融業務，助力文旅產業強韌發展。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌與 TikTok 合作允許手機視頻傳輸到電視上播放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598046982945670?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:02:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[為了使其設備之間能夠更加無縫地協同工作，Alphabet Inc．旗下谷歌正與 TikTok 合作使安卓手機上的視頻能夠傳輸到電視上播放。谷歌週二發表聲明稱，這項新功能將使安卓用户能夠在裝有谷歌 Chromecast 系統的電視上播放 TikTok 應用中的視頻片段。這與蘋果公司的 AirPlay 功能類似，後者可以將 iPhone 上的視頻與 Apple TV 機頂盒共享。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>電腦廠商緊盯 AI 機遇，產業鏈有望受益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598045908597638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:59:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 1 月 9 日，聯想集團、惠普、宏碁等全球知名電腦廠商攜 AI PC（人工智能個人電腦）產品亮相 2024 國際消費類電子產品展覽會（CES 2024）。機構人士表示，主流品牌紛紛押注 AI PC，將促進 PC 市場迎來新一輪增長週期。隨着市場需求逐步提升，2024 年 AI PC 有望迎來大規模出貨，硬件、軟件等全產業鏈將深度受益。在技術進步的推動下，國內 PC 產業鏈價值將得到提升。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被兩大「考題」攔住，今年來已有 9 家公司 IPO 折戟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598044717677189?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:56:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據統計，截至 1 月 9 日，滬深北三大交易所今年已有 9 家企業宣告 IPO 終止，原因均為主動「撤單」。分板塊看，科創板和創業板各 3 家、上交所主板 1 家、北交所 2 家。從行業來看，這些 IPO 終止企業多數集中在生物醫藥、集成電路行業，數量分別為 4 家和 2 家。梳理交易所對 7 位「棄考生」的問詢函可知，業績下滑風險、業務增長及持續經營能力以及核心研發能力是交易所問詢聚焦所在。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>靈活適度精準有效，貨幣政策工具多箭待發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598042245741449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:54:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[談及 2024 年貨幣政策，人民銀行貨幣政策司司長鄒瀾説，人民銀行將強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力，為經濟高質量發展營造良好貨幣金融環境。業內人士分析，人民銀行將強化總量型與結構型貨幣政策工具的運用，必要時會創設新工具。當前貨幣政策「工具箱」較充足，並有望繼續得到充實，一季度是政策適時發力關鍵期。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>穩投放優結構，信貸服務實體重質效</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598041017662336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 07:51:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年度金融運行數據發佈在即。專家表示，2023 年信貸有力支持實體經濟，結構持續優化。往後看，信貸增長既會對實體經濟保持穩固支持力度，又將更加註重新增信貸均衡投放，從而更好匹配宏觀經濟發展和經營主體需求；同時，將加大力度盤活被低效佔用的金融資源，從而更有效支撐經濟增長。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>