<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪獨家｜「華辰芯光」完成超億元 A1 輪融資，專注光通信、AI 大算力和激光雷達用光芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542002289944324?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜楊逍</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>近日，36 氪獲悉，光通信和激光雷達芯片提供商無錫市華辰芯光半導體科技有限公司（以下簡稱「華辰芯光」）完成超億元 A1 輪融資。本輪融資由合創資本領投，賽智伯樂、富春資本等機構跟投，融資資金將主要用於芯片產能擴建。</p><p>華辰芯光成立於 2021 年 9 月，公司核心業務聚焦光通信和激光雷達市場，是一家從事高可靠半導體激光芯片的設計、外延生長、FAB 製造的高科技企業。公司目標是在 5 年內成為砷化稼（GaAs））和磷化銦（InP）領域亞洲最大的光通信和激光雷達用激光芯片製造中心。</p><p>激光芯片作為關鍵零部件，具有萬億級市場空間，能廣泛應用於電信與數據中心基礎設施、消費電子、汽車電子、工業製造、衞星通訊、光子計算、&nbsp;VR 等多個領域。</p><p>Lightcounting 預計到 2022-2025 年，全球光通信芯片市場規模將從 22.9 億美元增長到 41.5 億美元，其下游所涉及的終端產品市場規模高達 1000 億美元以上。我國光芯片市場有望從&nbsp;2022 年的 7.5 億美元增長至 2025 年的 15 億美元，國內下游的光模塊及光系統產品市場規模也超過數千億人民幣。</p><p>光芯片行業的的難點在於芯片的生產製造，製造能力水平的高低取決於外延和 FAB 關鍵工藝的掌握。華辰掌握有多項獨有的技術，如高可靠、高亮度、能量型半導體激光芯片腔面關鍵處理工藝-WXP 技術，SGDBR 型可調窄線寬半導體激光芯片製造技術、和低成本 6 寸 GaAs 和 4 寸 InP 混合無接觸 FAB 製造技術等，可以快速為國內外的高端光模塊客戶提供大產能、低成本、高品質的光產品解決方案。</p><p>華辰芯光擁有一個研製激光芯片全流程成建制海外歸國專家創業團隊。公司採用 IDM 模式生產芯片&nbsp;，自建了芯片設計平台、材料生長平台、器件前端工藝平台、器件後端工藝平台、可效性與機理分析平台、封裝測試平台等激光芯片全流程研發和製造功能模塊，並且每個功能模塊華辰芯光都掌握有大量的 know-how 核心技術。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1326,699" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_946223a8c6e4458d8d56bbf4d7444c89@5285556_oswg511377oswg1326oswg699_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">華辰芯光業務佈局</p><p>華辰芯光的核心業務聚焦電信、數據通信和激光雷達產品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1424,696" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_ad8d767b2a6e4dd8af4201b593ce5ac0@5285556_oswg835494oswg1424oswg696_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">華辰芯光核心業務</p><p>華辰芯光的光通信芯片可以應用於核心網、骨幹網、城域網、數據中心互聯等領域。&nbsp;</p><p>傳輸距離大於 1000 公里的電信市場，因使用環境較為苛刻，需要能用於海洋、空中、陸地等多種場景，適宜溫度在零下 40 度到零上 85 度之間，對產品的生命週期要求是 25 年以上，具有極其高的技術門檻。</p><p>中國電信領域所用的高端光芯片基本上為國外光電巨頭所壟斷，國產替代產品仍處於空白。其中，中國電信領域中長距離骨幹網所用可調信號光源&nbsp;及放大器用增益放大芯片國產化率極低，幾乎全部被美國公司壟斷。</p><p>華辰芯光正在研發應用於電信領域中繼放大產品的單模 980nm/1480nm 激光芯片和模塊產品，該產品具有高可靠、低成本、全流程自主可控的優勢，預計 2024 年該系列產品將推向市場。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="462,287" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b54cf8e9d4be48fa859a51bcbc4c8f72@5285556_oswg70941oswg462oswg287_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">單模 980nm&nbsp;蝶形封裝結構模塊產品</p><p>在數據通信領域，國內產品主要以 100G、200G 中低速率的光模塊居多，所用的光芯片大多為速率較低的 10G 或 25G 光芯片。&nbsp;</p><p>華辰芯光面向國內高速 400G、800G 光模塊市場，研發出配套的 50G 和 100G PAM4 VCSEL 產品。</p><p>其中 50G PAM4 VCSEL 光芯片已經通過 8000 小時的可靠性壽命測試，等效正常工作&gt;10 萬小時，開始向國內光模塊廠商進行銷售。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1270,361" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_c59c87391ac74c6a92e1d08c19992964@5285556_oswg347538oswg1270oswg361_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">華辰芯光&nbsp;50G PAM4 VCSEL 光芯片產品可靠性和模塊眼圖特性</p><p>華辰芯片也是國內最快研製出面向 800G 光模塊所用的 100G PMA4 VCSEL 光芯片的國內廠商，100G PAM4 VCSEL 正常工作電流在 9mA，華辰 100G&nbsp;PAM4 VCSEL 在電流 8mA 下達到了 31.36GHz 的帶寬，同時在模塊端測試展現了良好的眼圖結果，TDECQ=2.17dB，產品已經在國際頭部企業進行測試，預計 2024 年 Q1 將進入市場。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1220,423" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_10d90c842d4543688812e61164a7df71@5285556_oswg402158oswg1220oswg423_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">華辰芯光單波 100G PAM4 VCSEL 光芯片產品帶寬特性及模塊眼圖特性</p><p>在激光雷達領域，公司已量產了面向衞星通信、汽車無人駕駛等 ToF1550nm 激光雷達產品用的高可靠的泵浦激光芯片，華辰芯光每年可以為國內外提供超過 1000 萬顆激光雷達用光芯片。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家 | 七家整車廠資本入局，同馭汽車完成超 5 億元 B 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2545060085032712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌</p><p>編輯｜李勤</p><p>36 氪獲悉，近日，智能底盤核心部件一級供應商上海同馭汽車科技有限公司（以下簡稱「同馭汽車」）宣佈完成超 5 億元 B 輪戰略融資。</p><p>本次融資由深創投、紀源資本、北汽產投、星航資本、國江基金、南方產投、建信資本、軒元資本、火眼資本、名川資本、樂樸資本、國順基金等多家知名產業資本及頂級財務投資機構共同投資，老股東小米產投、東風資管、交銀國際、武嶽峯科創、勁邦資本、翊宙資本、同馳資本、若木資本繼續追加投資。</p><p>本輪融資將主要用於同馭汽車智能制動系列產品線控電子液壓制動系統 EHB（two-box）、集成式電子液壓制動系統 iEHB（one-box）等核心產品的持續擴產，和加速線控電子機械制動系統 EMB 等新產品的研發，以及同馭上海總部園區建設。截至本輪融資，同馭汽車已經引進七家整車廠資本。</p><p>公開資料顯示，同馭汽車成立於 2016 年，是同濟大學「科技成果轉化」重點孵化企業、國家高新技術企業、國家專精特新小巨人企業，曾獲上海市科技進步一等獎。公司專注於「新一代線控底盤核心技術」的研發和產業化，是中國汽車智能底盤系統一級供應商。</p><p>在汽車電動化與智能化的雙重趨勢下，汽車底盤系統也發生了巨大的改變。傳統機械底盤和複雜的制動系統，不僅難以執行智能駕駛的底層需求，而且存在集成度低，擴展性差等缺陷，已經難以滿足新能源車和智能駕駛的發展要求。因此，新型線控制動系統正在迅速取代傳統機械制動系統。</p><p>在高級別智能駕駛的要求中，線控轉向系統天生具有優勢，可以精準、快速執行主動轉向指令。可變轉向傳動比可以確保車輛最佳的低速行駛轉向靈敏性及高速行駛轉向穩定性，還可根據駕駛員的個性化需求，選擇不同模式的轉向風格，以及路感反饋的強弱。</p><p>同馭汽車的產品佈局已經涵蓋線控制動、線控轉向和底盤域控制器等，目前公司已擁有完整的智能制動系列產品，包括：線控電子液壓制動系統（EHB，two-box）、集成式電子液壓制動系統（iEHB，one-box）、電子駐車制動系統 (EPB）、防抱死制動系統（ABS）、電子穩定性控制系統（ESC），可為整車廠客戶提供多種組合的系統解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_961703c304694ebb8efb45d6a3a60f22@15545321_oswg1546294oswg1267oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">同馭現有產品</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,635" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_848ea1ca7cc44ffc80cd9d3940d4a7a5@15545321_oswg1391774oswg1269oswg635_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">同馭在研新產品</p><p>同馭全新推出的集成式電子液壓制動系統 iEHB 產品（one-box），集成了 EHB、ESC、冗餘式 EPB、智能輪胎監控和底盤域控五大功能模塊。</p><p>據公司介紹，該產品制動響應速度更快，制動距離更短，踏板感線性度更好，支持踏板感可調，並且具備防抱死、驅動防滑、穩定性控制等功能，確保濕滑路面和緊急極限情況下的駕駛安全。</p><p>公司進一步介紹道，雙控 EPB 採用了兩套完全獨立的芯片、電源和驅動模塊相互備份，可以確保線控駐車功能的冗餘安全，並且集成胎壓檢測與報警功能，進一步提高集成度，降低成本。</p><p>在產能建設方面，據瞭解，同馭汽車現擁有上海嘉定、江西宜春兩大生產基地，已建成年產能 150 萬套的智能製造中心，是業內少數具備全棧式智能制動系列產品量產能力的公司之一。</p><p>在客戶端，同馭汽車已與一汽、日產、東風、吉利、北汽、哪吒、零跑、江淮、江鈴、五菱、福田、宇通、金龍、美團、京東等數十家知名客戶合作，已為乘用車、商用車、無人車等三大領域 100 餘款車型配套。</p><p>本次融資完成後，同馭汽車將繼續補強公司人才體系，同時展開更多關鍵前沿技術的預研，致力於成為線控底盤關鍵技術領跑者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨瑞幸狀告泰國瑞幸敗訴；美團 CEO 王興發佈內部信，公佈多項技術崗負責人任命；官方迴應五月天被指演唱會假唱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2545694325630467?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:17:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>瑞幸狀告泰國瑞幸敗訴</strong></p><p>據泰國多家媒體報道，12 月 1 日，泰國知識產權和國際貿易中央法庭公告宣佈判決了有關審理中國瑞幸咖啡公司控告泰國皇家 50R 集團（50R group）侵犯商標版權案件的最後審判——判決中國瑞幸咖啡公司敗訴，立刻執行。據悉，泰國皇家 50R 集團在泰國註冊了瑞幸品牌商標並在近兩年陸續開店，此前瑞幸咖啡曾發佈聲明稱其開的是「仿冒門店」。（南方都市報）</p><p><strong>美團 CEO 王興發佈內部信，公佈多項技術崗負責人任命</strong></p><p>36 氪獲悉，12 月 2 日，美團 CEO 王興發佈內部信，公佈多項技術崗負責人任命。主要內容為：由穆榮均、張錦懋牽頭籌備技術委員會下成立技術治理籌備小組。錦懋卸任基礎研發平台負責人，繼續任技術委員會主席並負責技術委員會現有工作；原美團平台技術部負責人韓建換崗擔任基礎研發平台負責人，彙報至王興。原快驢事業部產品和運營及技術負責人司天歌換崗擔任美團平台技術部負責人，彙報至美團平台負責人李樹斌。</p><p><strong>官方迴應五月天被指演唱會假唱</strong></p><p>近日，博主「麥田農夫」選取了五月天粉絲在其演唱會現場拍攝的 12 首歌曲，提取人聲進行分析。據他判定，12 首歌曲中，《乾杯》《戀愛 ING》《知足》《愛人錯過》《傷心的人別聽慢歌》為假唱，《為你寫下這首歌》前幾句是假的，後面是真的。12 月 3 日，北京市文化市場綜合執法總隊迴應，他們會將情況記錄下來，根據情況進行判定。「如果後續涉及調查，會在官方平台進行公佈。」北京市文化市場綜合執法總隊的一名工作人員稱，五月天今年在北京舉辦的 6 場演唱會上，他們均有安排幾名執法人員在現場進行監管，主要監管表演曲目與審批內容是否一致，「而且我們的位置也是在中控台附近。」（九派新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>阿里網絡退出 4 家 A 股上市公司</strong></p><p>12 月 3 日晚間，分眾傳媒、千方科技、美年健康、居然之家晚間公告，近日，公司持股 5% 以上股東阿里網絡與杭州灝月簽訂了《股份轉讓協議》，約定阿里網絡通過協議轉讓的方式向杭州灝月轉讓其持有的公司股份。值得一提的是，12 月 1 日晚間，圓通速遞、美凱龍、麗人麗妝也分別發佈權益變動報告書，給出的內容類似，阿里網絡將把所持的上市公司股份轉讓給杭州灝月，交易完成後，阿里網絡不再直接持有上市公司股份。這意味着，截至目前，阿里網絡已經退出其持有的 7 家上市公司。（財聯社）</p><p><strong>2024 年個稅專項附加扣除信息確認開始</strong></p><p>12 月 1 日起，個人所得稅專項附加扣除信息確認開始。個稅專項附加扣除項目包括子女教育、繼續教育、大病醫療、住房貸款利息、住房租金、贍養老人、3 歲以下嬰幼兒照護共七項。納稅人可以通過個人所得稅 App 確認 2024 年度個人所得稅專項附加扣除信息。今年，國家提高了其中三項的扣除標準。其中，3 歲以下嬰幼兒照護、子女教育專項附加扣除標準，由每個子女每月 1000 元提高到 2000 元。此外，贍養老人專項附加扣除標準由每月 2000 元提高到 3000 元，其中，獨生子女每月扣除 3000 元，非獨生子女與兄弟姐妹分攤每月 3000 元的扣除額度，每人不超過 1500 元。（央視新聞）</p><p><strong>國家空間天氣監測預警中心：12 月 4 日可能發生小到中等地磁暴</strong></p><p>北京時間 12 月 1 日 17 時到 12 月 2 日 8 時，受太陽日冕物質拋射（CME）爆發影響，地球出現 3 小時 Kp 為 7 的大地磁暴，3 小時 Kp 為 6 的中等地磁暴，以及 9 小時小地磁暴，目前地磁活動還在持續中。這與國家空間天氣監測預警中心 11 月 30 日發佈的大地磁暴預警相符。根據最新監測和預報，受太陽冕洞高速太陽風和 12 月 1 日 CME 的共同影響，12 月 4 日可能發生小到中等地磁暴。受地磁暴影響，我國黑龍江、內蒙古、新疆等地均出現極光活動，北京此次也有清晰的極光目擊和觀測記錄。12 月 1 日晚 19 點 57 分，北京市百花山西北部靈山方向，百花山國家級自然保護區職工楊南拍攝到罕見的極光現象。據國家天文台工程師李正介紹，這是有攝影技術以來，第一次全市大範圍同時記錄到極光現象。（北京日報）</p><p><strong>中國東方航空通報一航班飛行過程中出現故障信息，備降廈門</strong></p><p>36 氪獲悉，中國東方航空官方微博顯示，12 月 3 日，公司上海虹橋至香港一航班飛行過程中出現故障信息，為確保飛行安全，機組按程序處置、備降廈門做進一步檢查，航班已於 09:59 安全落地。公司積極做好旅客服務保障，儘快安排旅客成行。</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，熱門中概股普跌</strong></p><p>36 氪獲悉，12 月 1 日收盤，美股三大指數集體上漲，道指漲 0.82%，納指漲 0.55%，標普 500 指數漲 0.59%，道指、標普 500 指數均創今年以來收盤新高。大型科技股漲跌不一，ARM 漲近 4% 創收盤歷史新高，蘋果、亞馬遜小幅上漲，英特爾跌超 2%，微軟、Netflix 跌超 1%，特斯拉、谷歌、Meta 小幅下跌。熱門中概股普跌，小鵬汽車跌超 5%，網易跌超 3%，愛奇藝跌 2%，微博、理想汽車、百度、蔚來、拼多多、阿里巴巴跌超 1%，京東、騰訊音樂小幅下跌，知乎漲超 16%，B 站漲超 1%。</p><p><strong>廣汽本田宣佈裁員 900 人</strong></p><p>12 月 2 日，本田汽車表示，由於迅速轉向電動車市場，公司將解僱中國合資企業 —— 廣汽本田公司約 900 名合約工。本田發言人表示，此次裁員相當於該合資企業約 1 萬 3000 名員工的 7%，本田指出，產量正在減少，因此派遣合約也隨之終止，但公司未透露哪些車型的產量被削減。根據當地規定，廣汽本田將對提前離職的合同工進行補償。本田公司稱，這次裁員計劃，是本田汽車自 1998 年與中國廣州汽車公司合資生產汽車 25 年來，第一次實施裁員。據悉，廣汽本田 2023 年前 10 個月銷量總計約 49 萬輛，同比下降 18.5%。（IT 之家）</p><p><strong>機票燃油附加費下調</strong></p><p>記者從中國民用航空局瞭解到，自 2023 年 12 月 5 日（出票日期）起，成人旅客 800 公里 (含) 以下航線每位旅客收取 50 元燃油附加費，800 公里以上航線每位旅客收取 90 元燃油附加費。相較於調整前分別降低了 10 元和 20 元。（央視財經）</p><p><strong>國家衞健委：兒科門診可增開午間夜間週末門診</strong></p><p>國家衞健委新聞發言人米鋒：根據監測，目前流行的急性呼吸道疾病均由已知病原體引起，都有相應的成熟治療手段，未發現新病毒或細菌導致的新發傳染病。要進一步增加醫療服務供給，推進中醫醫院、婦幼保健院等各級各類醫療機構兒科門診「應開盡開」，根據患者數量增開午間、夜間和週末門診，延長服務時間，擴充住院牀位，不斷優化掛號、檢查、繳費等就診流程，方便羣眾就醫。（證券時報）</p><p><strong>陳志朋迴應被舉報偷漏稅</strong></p><p>12 月 1 日，陳志朋前員工曝出陳志朋偷稅漏稅引發熱議。12 月 2 日，陳志朋發文迴應被曝涉嫌偷稅漏稅一事。他稱在 2022 年 9 月收到稅務檢查通知書，並於 2023 年 9 月支付所有款項，具體金額並不如該前工作人員爆料的這麼多。陳志朋還稱當時未查看對方代繳納稅款的完稅證明，導致在不知情情況下欠稅。陳志朋表示該員工是因自身過失引咎退出合作。除稅務問題外，他提到的內容斷章取義，也將對他的侵權行為發起訴訟，追究法律後果。（九派新聞）</p><p><strong>中石化迴應一女子舉報高管騙婚：涉事人非高管，已免職</strong></p><p>近日，一段女子實名舉報中石化工作人員婚內出軌的視頻在網絡社交平台流傳，引發社會關注。12 月 2 日，中國石化工程建設有限公司向記者回應了該事件的處置結果，據瞭解，10 月 16 日，公司收到黃女士對員工王某某的實名舉報，公司紀委立即啓動初步核實工作。經調查覈實，王某某為惠州某項目現場施工管理人員，並非「中石化高管」。11 月 9 日，公司按照規定，對王某某違反生活紀律問題進行立案審查，對其作出免職處理，並取消其參評專業技術職務資格。（財聯社）</p><p><strong>中國聯通：選舉陳忠嶽為公司董事長</strong></p><p>12 月 3 日，中國聯通公告，公司第七屆董事會第二十七次會議審議通過《關於選舉董事長的議案》，選舉陳忠嶽為公司第七屆董事會董事長，任期與本屆董事會一致。陳忠嶽擔任的總裁職務相應辭任。（財聯社）</p><p><strong>馬斯克：將在未來一週左右向 X 平台的 Premium+用戶開放 Grok 的訪問權限</strong></p><p>12 月 3 日，馬斯克在社交平台 X 上發文稱，將在未來一週左右向 X 平台的 Premium+用戶開放 Grok 的訪問權限，優先順序取決於訂閲的時間。（財聯社）</p><p><strong>*ST 雪發：公司及相關人員被山東證監局出具警示函</strong></p><p>12 月 3 日，*ST 雪發公告，公司近日收到山東證監局下發的《行政監管措施決定書》。公司存在信息披露不準確的問題。公司時任董事長、總經理、財務總監對前期會計差錯負有主要責任。山東證監局決定對公司及時任董事長韓剛、範佳昱，時任總經理劉宏娟、蘇齊，時任財務總監廖崇康、倪振鳳採取出具警示函的監管措施，並記入證券期貨市場誠信檔案數據庫。（財聯社）</p><p><strong>「中歐+瀾湄快線」國際貨運專列、中老鐵路老撾糧食專列首發</strong></p><p>12 月 3 日 9 點 49 分，「中歐+瀾湄快線」國際貨運專列和中老鐵路老撾糧食專列，同時在中老鐵路磨憨站首發，運營滿兩年的中老鐵路黃金大通道與中歐班列國際物流大通道實現有效銜接，切實打通了「東南亞-昆明-成都-歐洲」的鐵路亞歐大通道。（財聯社）</p><p><strong>蒙西基地庫布其 200 萬千瓦光伏治沙項目成功併網</strong></p><p>由三峽能源和億利潔能聯合投資建設的蒙西基地庫布其 200 萬千瓦光伏治沙項目，日前在內蒙古鄂爾多斯市杭錦旗實現全容量併網。這也是目前我國單體規模最大的生態光伏治沙項目，該項目年均生產綠電 41 億千瓦時，每年可節約標準煤燃燒 123 萬噸，減少二氧化碳排放 319.8 萬噸、減少二氧化硫排放 2.95 萬噸、減少氮氧化物排放 0.86 萬噸、減少煙塵排放 1.23 萬噸。（財聯社）</p><p><strong>韓國總統尹錫悅將改組內閣</strong></p><p>韓國總統尹錫悅最快將於 12 月 4 日進行內閣改組，更換至少 7 個部門的長官，穩定內閣的同時，加快年金、勞動、教育三大改革步伐。由於多名政界人士決定參加明年 4 月的國會議員選舉，尹錫悅此次或大量啓用官員或學界、專家等非政界出身人士。（韓聯社）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Meta 首席科學家：不認為 AI 超級智能會很快到來，對量子計算持懷疑態度</strong></p><p>Meta 首席科學家、深度學習先驅揚·勒昆（Yann LeCun）表示，他認為目前的人工智能系統還需要幾十年的時間才能達到某種意義上的感知能力，具備常識的人工智能系統可以超越僅僅以創造性的方式總結大量文本的能力。因此，勒昆和 Meta AI 的其他高管一直在大力研究如何定製用於創建 ChatGPT 等應用程序的所謂轉換器模型，以處理各種數據，包括音頻、圖像和視頻信息。（新浪財經）&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>Aperiam Bio 獲 900 萬美元種子輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 29 日，Aperiam Bio 宣佈獲得了 900 萬美元的種子輪融資。Aperiam Bio 是一家總部位於美國紐約市的蛋白質工程公司，致力於利用三維計算機視覺算法對蛋白質進行的簡潔、有針對性的改進。本輪融資由 OMX Ventures 領投，Axial VC、KDT Ventures 和 Civilization Ventures 參投。該公司打算利用這筆資金擴大其全資產品的研發，並推進公司迄今為止的工作，即與那些正在解決肺部產品所能解決的各種問題的公司建立強有力的合作伙伴關係。</p><p><strong>Arrivo BioVentures 獲 4525 萬美元 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 29 日，Arrivo BioVentures 宣佈獲得 4500 萬美元的 B 輪融資。Arrivo BioVentures 是一家位於美國北卡羅來納州的生物製藥公司，致力於開發生物製劑和小分子藥物，以改善患者的生活。本輪融資由 Orlando Health Ventures 領投，Solas BioVentures Emerging Healthcare Fund、Rex Health Ventures 和幾傢俬人投資者參投，截至目前該公司的融資總額達到 1 億美元。作為此次融資的一部分，奧蘭多健康風險投資公司董事總經理 Bobby Helmedag 加入該公司的董事會。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>「人體細胞機器人」問世</strong></p><p>據一篇於 11 月 30 日發表在《先進科學》（Advanced Science）期刊雜誌上的研究顯示，美國塔夫茨大學的科學家聯合哈佛大學研究團隊利用人體細胞，研發出了一種新型的「微型人體細胞機器人」。與靠電力驅動的機器人不同，「人體細胞機器人」由人體細胞構成，直徑約在 30 到 500 微米，可能未來能夠幫助治癒人體受損的組織。據悉，早在 2020 年，來自塔夫茨大學的科學家和來自佛蒙特大學的科學家便利用從非洲爪蛙胚胎中提取出的幹細胞，製造了首批名為 xenobots 的「活體機器人」，可用於帶走海洋中的微塑料或攻擊癌細胞。報道稱，此次「微型人體細胞機器人」的研發建立在 xenobots 的基礎之上。研究人員稱，這項研究目前還處於早期階段，研究的目標是探索這種機器人是否能應用於醫療領域。（紅星新聞）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong>&nbsp;曾園棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首席內容官李洋：勇敢站在新週期的起點上｜WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536344587118083?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 22:42:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_c3d37e775d0d41e894b0309c65b073f9@5868219_oswg239985oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪首席內容官李洋</p><h2><strong>以下為演講實錄，經 36 氪整理編輯：</strong></h2><p>各位現場嘉賓，各位線上觀眾，大家上午好，歡迎來到 36 氪 WISE 2023 商業之王大會。</p><p>一週前，遠在硅谷的 OpenAI 這場大地震，成為商業科技領域的大事件，劇情幾次翻轉。有人在追劇、看熱鬧，有人可能根本不知道奧特曼是誰，而我們在場的所有人，關心未來的人，36 氪所粘合的這個羣體應該知道，熱鬧的背後意味着什麼。</p><p>OpenAI 發生的事情用一句話講，就是資本主義戰勝了利維坦，企業利益戰勝了對未來的擔憂。山姆·奧特曼差一點像當年的喬布斯一樣，從自己創立的公司被趕出去。而媒體把兩者相提並論，本身就是一個信號，因為誰都知道後者引發移動互聯網革命。人工智能的重要性不亞於此，業界認為它有可能掀起新一輪產業革命，它甚至正在改變國際關係——我們知道，蒸汽機和工業革命都做到了這一點。</p><p>如果這一天真的到來，所有行業和個體都要發生本質的改變。經濟也將迎來新一輪康波週期。至少，很多人都持有這樣的預期。在如此強大的勢能下，OpenAI 作為今年此領域最亮眼的公司，得到了一個奧特曼迴歸、原董事會被肅清的結果，幾乎是不可避免的，巨大的利益之下，它很難再維持一個非盈利組織形態運作。</p><p>36 氪 Wise 大會願意此時此刻，再談一次週期，因為理解它變得異常重要。2023 年，很多人拼盡全力可能才收穫了一份不及預期的成績單。過去十年，創新類公司很少會主動談及宏觀。但今年不太一樣。這可能不是一件好事。於是有人變得悲觀，以為好時光再不會歸來。但其實週期一直都在。只有那些有識、有膽、有備的人才能穿越週期。當資產已經變得非常便宜，比如昨天醫療分論壇的一位投資人談及他們今年從一些優質公司身上拿到有利的條款，光源資本也談到目前投資潮汐時鐘已經位於資產便宜而退出前景明確的節點。你知道聰明人在做什麼：逆週期投資才是王道。</p><p>產業有自己的生命週期，它靠技術、市場和資本加速驅動；公司也有自己的盈利週期，受到大的經濟週期影響。「歷史不會重演細節，過程卻會重複相似。」昨天管清友教授也談到，我們此刻也許正站在一個新週期的拐點上。而 AI 有可能就是引爆這個週期的一個要素。人是感性動物，市場的信心鐘擺總是被貪婪和恐懼放大，而成功者善於從中攫取價值。</p><p>是的，我們在 2023 年聽到了挺多壞消息，但如果將目光放遠，你會發現什麼？</p><p>「中美貿易戰」「中美科技脫鈎」可謂 21 世紀迄今為止全球最重大的國際政治經濟事件之一。但它全然是負面嗎？或者，我們把這個問題再深入一點：你認為，中國公司和產業的實力未來會變得更強還是會走衰？</p><p>後面這個問題顯然更容易回答。因為你已經看到了如此多的變化。首先，中國當前已經成為最大的汽車出口國，比亞迪是全球第四大汽車製造商，中國在新能源和智能汽車產業鏈方面的技術積累讓人印象深刻。其次，自主產權的中國品牌已經成功擠入中高端市場。當我提出這一點，遭到了團隊的反駁，她們説：今年價格戰和低價產品策略才是主流。</p><p>的確，耐用消費品會受到經濟週期巨大的影響，尤其在內需不足的前提下，但有兩條新聞值得關注：其一是華為加持的新款 M7 問界汽車今年僅一個月就賣出了 6 萬量，接近去年全年銷量，可謂起死回生，震懾車圈，跟別提其搭載新麒麟芯片的 Mate60 的復生；其二是小米 14 雙十一銷量 145 萬台，創下該公司高端旗艦銷量記錄。國產手機今年一定程度上擠佔了屬於蘋果的份額，幾年前它們還在千元機時代徘徊。自主產權品牌陷於低端市場久已。現在我們看到的變化才剛剛開始。</p><p>隨便舉的兩個例子只是在説明，我們現在大談產業投資，那麼多的錢深扎到產業鏈當中，半導體、新能源、新材料、機器人和智能製造、生物製藥，還有今天接下來的主題人工智能等等，它一定會對中國創新進程產生積極影響。從這個意義上看，卡脖子的影響也不全是負面的。封鎖令之下，國產替代市場迎來了巨大機會，以芯片需求為例——中國每年進口芯片的花費遠高於石油，中國本土大量的人工智能、互聯網公司，以及智能製造商，它們手持鉅額訂單，本土芯片公司儘管仍需要長足發展，但已經可以分一杯羹，從 36 氪獲得的信息來看，這一情況正在發生。</p><p>另一個我想談到的趨勢是，中國公司正面臨一個出海時代。不管地緣政治如何幹擾，中國公司出海一定會有所作為，外部世界並不是鐵板一塊，它們需要優秀的產品和服務。過去的幾十年，只有華為等屈指可數的幾家公司可以稱得上是全球化公司，而現在我們看到比亞迪、字節跳動、shein、拼多多等等越來越多的公司，正以各自不同的方式進入全球競技場。在字斟句酌的二十大發展目標裏，提到要將中國的人均 GDP 從 2022 年的 1.3 萬美元增長到 2035 年的 2.5 萬美元，這怎麼實現？靠內卷肯定是無法實現的。優秀的中國公司和產業會對外輸出過剩的能力，這是可以預見的未來。</p><p>人類社會一定會從工業時代向數字時代，乃至數智化時代轉變。剛剛提到的各種技術及其週期，都發生在這個視野之下。太陽當然會照常升起。但什麼時候升起？真正具備能力的人非常喜歡亂世和低潮期。因為他們能看懂週期，能看到未來，並懂得蓄能。作為創新的觀察者和守護者，36 氪願大家勇敢地站在新週期的起點上，輪到我們去做點大事兒了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 商業落地的持續進階：大模型將重塑各行各業 ｜WISE 2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542138063103491?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 20:28:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p>在 11 月 29 日大會主會場，進行了一場以《AI 商業落地如何持續進階》為議題的精彩圓桌對話。由淺月資本創始合夥人陳紫冰、崑崙萬維董事長兼 CEO 方漢、阿里巴巴集團圖靈實驗室首席專家、深象智能科技算法負責人覺奧博士、松鼠 Ai 聯合創始人梁靜、錦秋基金執行董事臧天宇、清智資本創始合夥人張煜等 AI 領域行業相關大咖在內，共同展開了一場深入探討與分享。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_d3b358d7bdfa40769096e5643033210b@15785709_oswg1357768oswg1600oswg1000_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌對話現場</p><p>以下為圓桌對話內容，經 36 氪整理編輯：</p><p><strong>陳紫冰：</strong>大家好，我是淺月資本的陳紫冰。今天很高興能和大家一起來探討和分享，在新的這波 AI 的技術浪潮的背景之下，與商業化和產業化上相關的一些有意思的話題。我們先請各位嘉賓來自我介紹一下。</p><p><strong>方漢：</strong>各位來賓大家好，我是崑崙萬維的董事長方漢。崑崙萬維是一家互聯網平台出海企業。我們從 2020 年開始進入大模型研發的賽道。2021 年我們就已經發布了中文預訓練大模型。同年開始 AI 音樂生成的研究。2022 年我們提出的口號是 All in AIGC，2022 年 12 月份我們發佈了國內最早的開源綜合性訓練大模型。今年 4 月份我們發佈了我們的千億大模型「天工」，8 月份我們發佈了我們的 AI 搜索產品，同時我們在海外也在進行音樂、漫畫、遊戲以及社交等 AIGC 產品的探索。</p><p><strong>覺奧：</strong>大家好！我是來自銀泰商業集團旗下深象智能的王炎，覺奧是我的花名。我們的業務定位是大數據驅動的消費解決方案提供商，包括一個大腦和一雙眼睛，大腦是指做零售實體的商業智能，也就是在人、貨、場等鏈路嵌入人工智能，實現降本提效；眼睛是指做機器視覺，也就是對線下經營場所的監控視頻進行智能分析，讓監控鏡頭不僅看得見、看得清，更能看得懂。有了「大腦」和「眼睛」，商業經營的黑盒子就被打開了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_561062dba7f643e1be4ef923246a4d19@15785709_oswg1197135oswg1600oswg1067_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里巴巴集團圖靈實驗室首席專家、深象智能科技算法負責人覺奧博士</p><p><strong>梁靜：</strong>大家好，我叫梁靜，來自松鼠 Ai 智能硬件公司，松鼠 Ai 是 2014 年創辦的，我們從始至終在堅持做人工智能自適應技術，又加入了大模型的技術。我們產生的使用的場景是，在家庭或自習室的學生自主學習的智能學習機場景，同時在校園內是提供智慧校園的 SaaS 平台賬號，以及周邊的智能硬件生態的產品。我們的核心是一直在挖掘教育的本質，學習的本質其實是要找到每個學生的知識薄弱點並且讓學生學會學懂，例如學會那個知識點以及相關的一些能力，而不是簡簡單單的從表面上解決不會的問題，所以我們從創始之初一直到現在，非常注重且研發的核心的本質就是學生一定要從根源去把他的知識內容學會學懂。這樣的話，地基打好了，才會在未來的學習當中和訓練他的能力當中有一個非常好的提升跟突破。謝謝！</p><p><strong>臧天宇：</strong>大家好，我是錦秋基金的臧天宇。錦秋基金的投資主要圍繞兩條主線展開，一個技術主線是 AI，有一個商業主線是全球化。從判別式 AI 的落地開始，其實 AI 及其產業應用就是我們這個團隊，最重點關注的一個方向，然後今年的話也是在重點看這一波生成式 AI 的浪潮，今天天很高興的在這裏跟大家交流，感謝。</p><p><strong>張煜：</strong>大家好！我是來自清智資本的張煜，清智資本是在清華大學智能產業研究院（AIR）支持下成立的，專注於投資 AI 領域初創公司，我們口號是「專注 AI，投資未來」。我們有上千平米的實體孵化器，從源頭孵化和投資原創 AI 項目。如果大家要有好的 idea，準備在 AI 領域創業，我們免費提供在宇宙中心-清華科技園的創業場地、孵化和投資機會，謝謝大家。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>謝謝各位嘉賓的介紹跟分享。讓我們進入第一個話題，我們看到今年生成式 AI 在技術層面上是有非常快速的迭代與發展的，經過一年的時間，大家目前有沒有看到生成式 AI 有哪些較為領先的落地場景，或者大家覺得哪些行業是有發展潛力的？</p><p><strong>方漢：</strong>説到這個話題之前，生成式大模型有一個嚴重的問題就是幻覺，就是出現的問題不一定正確的，導致各行各業——尤其是容錯性要求嚴格的行業——對大模型的接受比較慢。而在娛樂社交領域，對於準確性要求不那麼高，這些領域會快速的落地。商業化進展最快的其實是文生圖，現在 AI 完成了大量淘寶模特跟攝影師的工作，原來 200 塊錢一張圖，現在兩分錢一張圖，這都是我們看到的趨勢。在 C 端，尤其內容社交和娛樂這些賽道，我覺得 AI 會很快落地。尤其在一些垂直行業，我們的智能助手會逐漸起來。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_7bc279cbe2c545bc9d65ad3cc51d1ba2@15785709_oswg1217515oswg1600oswg1000_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">崑崙萬維董事長兼 CEO 方漢</p><p><strong>陳紫冰：</strong>感謝方總，這個問題覺奧博士怎麼看？</p><p><strong>覺奧：</strong>我非常同意，無行業不 AI，沒有行業場景的話，就不會有 AI 的存在。幾年前，靠 PPT、論文和專利就能吸引投資者，但現在 AI 必須要有行業的落地場景，才能持續發展，哪怕是上市了，投資者也要看是不是有很好的落地場景了。所有的行業都值得用大模型重做一遍。</p><p>大模型可以讓我們內容創作很快速，很高質量，受益行業包括新聞、廣告、電影、遊戲，這都是創作屬性比較強的。我們銀泰商業也在用 AIGC 來創作內容，銀泰有幾千個微信羣，針對我們的顧客，每天生成不同的營銷方案，生成美的解決方案，來推薦給我們的顧客，包括符合潮流的美妝推薦、服飾穿搭等。</p><p>另外一個就是智能導購，我們銀泰商業利用 AIGC 技術，可以根據顧客的購物歷史和偏好，以及加入對商品知識庫理解，為顧客推薦最符合其需求的商品、穿搭，進行交互問答、售後服務等；另外，大家都知道，商場裏導購員是非常關鍵的，直接決定了銷售額，我們將長期積累的優秀導購員的經驗數字化，把這些數據餵給大模型訓練，讓優秀的導購得以快速複製，給到每一個品牌店，幫助銀泰商場內的品牌店鋪提升業績.</p><p><strong>陳紫冰：</strong>梁靜總您有什麼不一樣的視角？</p><p><strong>梁靜：我</strong>對教育行業的觀點是關於 AIGC 在整個教育行業的應用，例如個性化學習、輔助助手、自動批改，對教育科技企業來講內容生成更快速，更廣泛，更加精準，更加生動有意思。對於未來潛力，對於教育公平化這樣更廣泛的成果。目前我們看如果大模型產品其實僅僅是單向互動，當用戶有了需求，用戶向系統提出這樣的問題和需求，系統給了答案，貌似是我們助手老師的感受。但實際上對於學習來説不僅僅是單向，應該是雙向的，系統要更加懂用戶的過去學習情況和學習數據，需要大量數據和行為的積累，雙向的互動和學習才能真正去提供個性化的解決方案，目前松鼠 Ai 我們就是將 AI 自適應與大模型技術的結合，就是這樣可以提供雙向的內容，也已經有了大量的優勢和成果，未來可能我們覺得這條路走的更深，而且不能僅僅依賴於 AIGC 技術，還要結合對教育教學的本質，提供價值的技術才會更加有效。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_bcea153c990c4592abc53aa5507efda5@15785709_oswg1318821oswg1600oswg1066_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">松鼠 Ai 聯合創始人梁靜</p><p><strong>陳紫冰：</strong>從投資人的角度來講，目前有沒有看到哪些商業化領域落地是領先的？</p><p><strong>臧天宇：</strong>我們認為最直接的還是在互聯網領域，偏向於娛樂社交方向，看到國內有很多團隊在做類 Character.ai 的創業，這樣的場景下幻覺不是一個問題，反倒是一種受益，包括最近短劇的換臉出海，也是娛樂化方向的領域。第二個是偏效率類生產力方向的應用，像文字、代碼生成的場景，包括驅動一些企業自動化的流程，能創造明確的價值，這些領域既有玩家結合新的技術帶來新的體驗，落地更快一些，像微軟 Copilot、GitHub Copilot、Adobe firefly 等都有很多例子。第三如果從垂類來看的話，像營銷、教育、法律也看到很多落地案例，給企業生成商品或者是營銷素材，其中有挺多公司賺到了錢。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>感謝天宇的分享，也想問問張煜總，從咱們視角來看有沒有對這個問題有新的看法。</p><p><strong>張煜：</strong>特別同意前面幾位嘉賓講的。應用非常重要。我們清智資本今年也投了近 10 個項目，包括 AIGC、大模型、生物醫藥、機器人相關的人工智能項目。從我們的角度來講，也有一些自己的觀點：</p><p>第一，更關注行業模型。大模型通用能力越強越好，但畢竟大模型領域需要少數的基座就夠了，行業千千萬萬，在行業方面深入是挺重要的內容，也更有實際價值，我們也投資了像醫藥方面的通用模型，在行業模型這個領域我們還會深入去看。</p><p>第二，關注產業應用。產業應用非常重要，目前娛樂、直播、文圖生成等傳媒領域的 AICG 應用比較普遍，另一方面，傳統產業的智能化改造升級也很重要，比如製造業自動化，工業化編程等方面，利用 AI 進行無代碼/低代碼程序生成，相當於換一種範式標準。過去微軟公司開發 Windows 系統，每年花費幾十億美金，數千工程師協作開發，可是還是有很多 bug，版本發佈也經常會延遲。如果未來用大模型無代碼的方式生成程序並運行，可以大大減少開發程序員的數量，如果要趕工期，無非就是加電力和算力就夠了，這在過去是做不到的。智能製造也是一個方向，我們知道有很多燈塔工廠或者黑燈工廠，我們同合作伙伴一起也同一些大廠合作，未來在敏捷製造方面可以快速切換產品的種類，甚至按照個體的意願生產完全個性化的商品。</p><p>作為學院派，我們也在 AI for&nbsp;Science 方面也特別關注，我們知道前幾年疫情對大家造成很多影響。千百年來，醫藥行業都是先有病再有藥，那我們能不能通過進化學理論和分子動力學等方面的知識，看看病毒怎麼發展進化的，找到其中的規律是不是可以先做出面向未來 5 到 10 年的藥。這會是非常有趣的探索。AI 使得這一切變得可能！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3172,2114" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_c0921228c212408aaa00822368516e43@15785709_oswg3063770oswg3172oswg2114_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">清智資本創始合夥人張煜</p><p><strong>陳紫冰：</strong>我們看到了生成式 AI 在商業化上不同的新機會和觸點，剛才也聊到，咱們的嘉賓都來自於不同的行業，那麼深入到產業內，AI 怎麼跟這些產業結合。首先請教一下方漢總，崑崙萬維在做自己的大模型，也在 AI 方向深耕多年，能不能跟我們分享一下具體我們佈局了哪些方面，或更看好哪些行業？</p><p><strong>方漢：</strong>我們從 2022 年初思考判斷這個事，這波 AI 浪潮應該不會比 2000 年、2010 年互聯網浪潮小。這波浪潮中長的比較大公司，一是 C 端公司，二是一定是免費的模式。爆發出來的巨頭行業，也一定是 C 端的公司。由於 C 端公司增長模式確定，他大概率不是以訂閲模式存在，而是以免費模式存在。三是我們認為大概率是 UGC 平台。短視頻賽道給我們一個啓發。我們認為 AIGC 在這些方向上會有大的突破。</p><p>現在所有的 AIGC 技術，不管是文生圖，還是聊天，還是文生視頻，文生 3D，所有現在技術都是素材，什麼叫做素材？經過加工之後才能夠使用的變成內容，現在大多數 AIGC 出來的都是素材，而不是內容，真正用戶能消費的只有內容，這時候存在很大空間。</p><p>現在大模型門檻非常高，它要求有 Prompt&nbsp;Engineering（提示詞工程）能力，對於普通用戶來説很難快速上手。因此，我們一定要向用戶隱藏所有技術細節。我們做技術的人把所有的工程能力和算法能力投入進去，最終給用戶隱藏技術細節、提供技術便利。我們基本上也是朝着這個方向努力的。我們在國內主打 AI 搜索，我們認為 AI 搜索可以把傳統搜索引擎用戶體驗以 5-10 分鐘循環，壓縮到 5-10 秒為週期循環。</p><p>我們海外佈局主要是 AI 音樂，比如從自動作曲、編曲、演奏、演唱、合成等等全鏈條的解決方案，還有 AI 遊戲、AI 漫畫、AI 社交等領域。</p><p>這就是我們基本上的一個思考。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>謝謝方漢總。剛剛方漢總跟我們提到了非常多的這波生成式 AI 和一些線上產品去結合的新機會。我們也知道，深象智能則是在線下零售行業深耕了非常久，而線下商超百貨，又是一個場景非常複雜，數據非常多，並且也在時刻變化的行業。所以也很想和覺奧博士探討一下，在線下商業體與這波新技術的結合上，咱們會有哪些新的一些思路呢？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_70ae50b316d842aea5f2810e706a8df8@15785709_oswg1260381oswg1600oswg1066_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">淺月資本創始合夥人陳紫冰</p><p><strong>覺奧：</strong>我們從一開始就是以落地、規模化應用為最主要的驅動力，做商業智能和機器視覺，針對人貨場，一點一點來落地，一個插件一件插件來做的，最終形成了我們的商業智能操作系統（MOS）。除了上面講到過的內容生成和智能導購外，我們還落地了以下三個業務智能插件：</p><p>一個是智能供應鏈管理和智能選品，銀泰商業目前可以利用 AI 技術，預測銷售趨勢、爆品和庫存需求，從而優化商品庫存和物流配送，這可以幫助商超百貨降低庫存成本和運營成本，提高盈利能力；AI 也可以對商超百貨的運營數據進行深度分析和挖掘，發現消費者的購物偏好和行為習慣，進行商品選品，提升銷售額。</p><p>第二個是智能安防和智能防盜損，商超百貨作為人流密集的場所，安防十分重點。利用 AI 技術，實現了 24 小時的智能值監控和及時預警；另外，就是針對商超推廣自助收銀機導致盜損率大幅上升的問題，我們提供了全場防盜損的 AI 解決方案。</p><p>第三個是智能體驗，我們利用 AI 技術，包括 AR/VR 技術，實現虛擬試衣、虛擬試妝等功能，提高消費者的購物樂趣和滿意度。</p><p>做商業實體的商業智能有很多挑戰和困難點，第一，做商業智能需分四步走，分別是標準化、在線化、數字化，最後一步才是智能化。實體商業是非常傳統的行業，很多企業前三步都沒有走好，甚至連標準化和在線化都還沒有完成，更不要提最後一步智能化了。比如，我們服務的某個大型商超在落地全場防盜損方案的時候，就發現它的標準化、在線化做得很不好，我們花了整整一個月來解決其聯網的問題，包括更換老舊的交換機和路由器等。</p><p>第二，做商業智能要有相應的組織建設做保障，來專門負責數智化的落地，尤其是一號位要有遠見和魄力，要由一號位來主導。比如：做商場的智能客流系統，各進出口、樓層、鋪位的客流做準確了，並不會給營收直接帶來收益，但客流的準確對商場而言最基礎的，這時候上不上客流系統，就要看一號位的決斷力了。</p><p>我們銀泰商業，在數智化方面是走在行業的前面的，做得比較成熟，目前已經形成了「三條增長曲線」。第一增長曲線是把商場內的經營做好，實現坪效翻倍；第二增長曲線是通過我們的能力，實現線上線下一體化，60 多家門店一盤貨，讓服務時間和服務空間得以延展和擴大，具體形式包括喵街 APP 和雲店；第三增長曲線是把我們已打磨好的「商業智能」和「機器視覺」產品對外輸出，幫助同行完成數智化轉型升級，提升銷售規模。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>感謝覺奧博士的分享，深象智能在整個零售行業確實是有非常多的 knowhow 和經驗。所以我們也想看看另外一個具體的行業，就是教育行業。教育行業一直是人工智能備受看好的一個落地領域。咱們也知道，松鼠 AI 在這個 AI 與教育結合的方向上也深耕多年，經歷過行業的大起大落。所以也很想跟您探討一下，這波大模型的技術，跟之前的這些 AI 技術相比會有什麼新的產品結合點，或者説是一些變化嗎？</p><p><strong>梁靜：</strong>謝謝主持人，對方如果瞭解松鼠 Ai 的，知道我們從 2014 年開始做的是 AI 自適應算法的技術以及引擎。結合大模型之後，其實跟其他的教育科技企業不同的是，我們是將 AI 自適應的算法結合了大模型。我們知道市面上，不管我們國內還是國外的，例如可汗學院，他新出了一個產品叫 Khanmigo, 他是和 Open&nbsp;AI 一起合作的，是一個全新的大模型的教育產品，還有多鄰國在與 GPT-4 整合後推出新的訂閲 App Duolingo Max。我們認為真正能做到千人千面雙向的個性化學習其實還是要基於自適應的這個引擎的平台加上大模型。這裏有幾個核心的差異點和價值，就是我們舉一個例子，如果一個孩子他已經在所處的這個系統裏面學了可能三年了，那他已經產生了大量的學習行為數據，這個系統已經非常懂他了。那我們的系統加上了大模型之後，他的優勢我大家都知道了。這個大模型加自適應引擎的這個系統是個 AI 虛擬老師，會基於他過去的一些學習的內容、基礎知識、行為、性格特點，給他推送的其實會更加的精準。如果我們對比説如果是一個全新的一個大模型的產品，那這個學生開始學的話，那等於是零基礎，這個大模型的產品要重新的去了解這個學生的學習情況。所以這是一種比較簡單的方法去做了一個對比。另外如果僅僅是調取大模型基座裏的一些數據信息，剛剛我們的方總提到了產生的一些幻覺或者一些不準確的信息，如果在社交娛樂行業是完全 ok 的，但是對於教育來講，至少我們要灌輸的是你要給人家正確的答案，所以他不一定是一個正確的答案，可以有多個正確的答案，但是這個答案是正確的。可是如果我們不進行過濾，不進行篩選，不進行評估，直接從大模型去調取的話，解題的思路可能都是完全不正確的，所以在我們的整個結合的一個引擎平台裏面，我們有很多的 agents。不同的 agents 就是智能體，它有不同的 function, 它行使它不同的作用去對大模型調取出來的一些數據，不管是評估還是推送推薦等等這些進行評估和分析，然後再註冊到我們的真正的引擎的核心平台。</p><p>所以這是在我們看來，將大模型的技術嫁接到我們現在的 AI 自適應的平台上，可以基於過去我們 9 年的算法的積累，大數據已經有超過 100 億的學習行為數據，加上大模型技術、算法和內容，給學生們提供更加廣泛的同時可以更加的精準，讓孩子知道可以學的當下最適合的內容，不用零起步，這也是我們嫁接到大模型之後明顯的小小成果。我們應該在 1 月份組織教育 AI 大模型討論論壇，同時發佈我們產品技術。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>感謝梁靜總的分享。請教天宇總，從投資視角來看，大模型出來之後，錦秋基金對 AI+不同行業的產業版圖有什麼新的看法嗎？</p><p><strong>臧天宇：</strong>過去判別式 AI 技術的時候，技術和數據是緊耦合的狀態，門檻比較高，應用方需要具備算法架構，工程平台，數據管線的能力，2019 年到 2021 年投的時候，應用主要集中在能源、金融、先進製造等有錢的行業或者企業。這一波，因為基座大模型比較強大的能力，應用層和技術層一定程度上出現瞭解耦和分工，有的公司提供基礎底座模型，有的公司在這個基礎上做微調和應用，整體的 AI 技術應用的門檻是有比較大的降低，我們也看到有越來越多的細分行業和場景開始擁抱 AI，從行業應用角度來講，版圖大大的擴充了。還有一些細分的場景，也能用的最先進的 AI 技術，還有非常多 2C 的 AI 原生應用生長出來。其次產生了獨立的基座模型層，作為產業鏈上非常重要的位置，也佔據了比較大的價值，這也是在過去我們所沒有看到的。</p><p>我們的關注點一方面是在應用層，無論是 2C 還是 2B，通用或行業垂直，都有關注。另一方面，從技術創新的角度，我們會比較關注多模態模型和具身智能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_4670c632abef429e94d4f0673566049b@15785709_oswg1486937oswg1600oswg1067_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">錦秋基金執行董事臧天宇</p><p><strong>陳紫冰：</strong>您覺得對於一家 AI 公司來説，是把商業模式跑通更重要，先賺到錢更重要？</p><p>臧天宇：相輔相成的的，如果商業模式能夠跑通，肯定能賺到錢。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>剛剛提到清智資本既做投資，也做早期孵化，積累了非常多幫助創業公司從 0 到 1 的經驗。從您的角度來講，這波 AI 公司創業過程當中，更需要哪些方面的支持，政府又可以在其中扮演什麼樣的角色？</p><p><strong>張煜：</strong>現在的商業環境跟以前不一樣了，分化很明顯，以前通常講草根創業比較多，現在也是草根創業，但分化的結果，是能拿到融資的創業公司數量相比以前變少了，相應每一個拿到融資的項目得到的錢多了，所以創業者想生存，就必須在初始階段搶到頭部位置。總體上，現在的創業環境對創業者更苛刻一些，我們清智孵化器專注在 AI 領域，爭取為 AI 領域的創業提供更好的條件。</p><p>政府對創業公司的引導作用非常強。在 AI 領域創業，特別是大模型領域，算法、算力、數據、應用都是發展的要素。算法主要靠企業自身，但算法改進也同數據相關。當然現在好多大模型也是開源的，可以利用好的開源模型迅速深入到實際應用當中去產生價值。當然專家的指導也很重要，清華智能產業研究院（AIR）有很多頂尖的 AI 科學家，我們投資和孵化的企業有很多已經同他們開展了交流和合作，這是其他創投和孵化器不具備的；算力目前比較貴，如果政府能夠統一建設大的算力中心並提供給企業使用是個好的解決辦法。我們孵化器也免費提供一些算力給我們孵化器的創業企業；數據這個事情更難一些，如何保護數據又能夠合理使用目前還在探索。我們院有專門研究隱私計算的專家，可以用 AI 技術去掉數據敏感性後提供給創業企業。</p><p>從政府層面來講，支持產業是政府非常重要的職能，政府有大量的資源支持到產業當中去，我覺得最重要當然是政策，還有應用場景，還有數據，還有資金支持等。我們資本目前規模還好，LP 主要是頭部的 VC 和產業資本，暫時沒有要政府的錢，未來規模大的時候，多少可能會拿政府的支持，所以政府對於創業和投資的支持是整個經濟體系中不可或缺的一環。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>感謝各位嘉賓的分享。最後希望跟大家一起展望一下這個行業。大家都説今年是 AGI 黃金十年的開始，站在這樣一個開端，希望大家能用一句話簡單預測一下，未來 3-5 年下一個週期內，大家對於這個行業最期待是什麼？或者回到今天 AI 商業化落地的主題下，大家覺得未來 5 年內 AI 商業化落地會走到哪個程度？</p><p><strong>方漢：</strong>我最期待的是，我認為現在技術是遠遠超前於產品的。在 AIGC 或者 AGI 市場上，目前技術人員成本最高的，產品同學還沒有準備好，我期待產品同學理解並懂得大模型的技術邊界之後，能夠發揮自己的創造力，創造出全新的顛覆式商業模式和產品模式。這是中國產品經理和中國創業者更擅長的，我堅信下一代字節和阿里巴巴一定由草根創業者創立跟建設，我也堅信顛覆式的創業模式和產品模式是我們最希望看到的一點。</p><p><strong>覺奧：未來</strong>3-5 年，AI 商業落地一定會進入到全面的普及與深度應用的階段，尤其隨着大模型或者通用智能的大量應用，一定會對各行各業產生深遠的變革，包括創造新的價值，創造新的商業模式，跟剛才嘉賓説的一樣，未來 3-5 年會出現新的巨型的獨角獸 AI 企業。</p><p><strong>梁靜：</strong>從 AI 的商業價值來看，未來 AI 會砍掉 90% 白領的工作，像播種機和收割機已經解決了農民的基本工作，同時提高工作的效率。從人類整個社會行為來看，未來 AI 可以減少我們看手機或者電腦的 70% 時間，我們會有各種各樣語音類、視覺類助手幫我們訂車、訂飯、訂票、打車，以及幫我寫一些報告總結類的內容，這樣的話，我覺得會帶來另一種現象，我們可以有更多的時間人與人交往，走到戶外，提升我們自身以及我們的健康，我希望 AI 給我們帶來不是固化我們，而是解放我們，讓我們有更高品質的生活，讓我們更加健康。</p><p><strong>臧天宇：</strong>我們覺得今年是大模型的元年，大家看到範式的變化，基座模型的能力在提升，上下文窗口還在拉長，對於模型邊界在哪兒，AI 原生產品應怎麼設計，數據飛輪如何打造，我覺得還是需要一個摸索的過程。未來 3-5 年會誕生出一套成熟的 AI 產品方法論，更多有商業價值的應用會被創造出來，真正實現千億乃至萬億級的應用市場機會。</p><p>對於錦秋基金來説，我們會非常關注兩個方向，一是多模態模型，二是具身智能，我覺得未來 3-5 年相關的底層技術還會有非常大的變化，讓我們逐漸看到在技術路徑上的一些收斂，包括大模型在端側推理和應用，都是我們非常關注的方向。</p><p><strong>張煜：</strong>今年應該叫做生成式 AI 元年，當然也是大模型元年，特別下半年開始看到很多 AIGC 的創業項目，相信未來幾年 AIGC 帶來的應用會湧現式的產生。從商業邏輯上講，生成式 AI，包括大模型如何能更貼近應用場景，是非常重要的。大模型生成的應用跟各個產業結合，首先是跟應用場景的結合，這是大模型近期面對的主要問題。長遠的看，大模型有兩個方向的發展：一是自主智能，通過自我完善和升級，大模型會像小孩一樣慢慢長大，這一點大家還在不斷的完善，我們也看到一些前瞻性的研究都在往這個方向發展；二是模型與模型之間交互與對話。人和人之間的交流使得知識在人羣之間的快速流動，結果是全人類的知識提升，什麼時候模型跟模型可以自主交流和對話了，就是所謂自主智能體的興起，那人工智能就進入了新的發展階段。當然這個事對人類就有點麻煩了，人類可能受到威脅，但從發展來看可能就是未來。我的總結是：</p><p>第一，未來 5-10 年，以人工智能為核心的數字經濟會變成主流的經濟形態；</p><p>第二，AI 可以顛覆一切行業，我們也完全相信 AI 一定會顛覆一切行業；</p><p>第三，對 AI 的使用會成為企業的基本競爭能力；</p><p>第四，AI 發展到一定程度，人類會面臨很多深層次的挑戰，這些挑戰也許是人類未知的，也是大家擔憂的，需要大家充分重視這個問題。</p><p><strong>陳紫冰：</strong>謝謝各位嘉賓的分享，也很期待在這波��湧的新技術浪潮下，能看到更多產品和商業化上的創新，讓技術發揮更大的社會價值與可能性，謝謝大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鐵騎力士副董事長兼新興業務事業部總裁雷博：堅持做難而正確的事情，消費者會給你答案｜WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2538820310148868?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 10:07:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p>鐵騎力士副董事長、新興業務事業部總裁雷博在大會現場進行了題為《高質量增長構建最強壁壘》的演講。迄今為止，聖迪樂已有有 22 年的歷史，年銷售 25 億枚雞蛋，一直致力於做中國第一的雞蛋品牌。</p><p>儘管今年消費行業身處逆境，聖迪樂卻在業績上達到了新的歷史巔峯。雷博透露，今年是聖迪樂創立以來收入和利潤最好的一年，為什麼在消費充滿不確定情況下還能達到高質量增長，「第一，我們堅持一直做品質；第二我們持續更新組織架構；第三就是堅持產品創新。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6664e9c7fdf84400a02443dd519a5b02@5654145_oswg47791oswg800oswg536_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鐵騎力士副董事長、新興業務事業部總裁雷博</p><h2><strong>以下為演講實錄，經 36 氪整理編輯：</strong></h2><p>非常感謝 36 氪邀請鐵騎力士作為為數不多的消費品代表參加 WISE 大會。我是來自鐵騎力士集團副董事長兼新興業務事務部總裁雷博。今天非常榮幸能夠跟大家分享關於一枚小小的雞蛋——聖迪樂，一直在追求高質量增長過程中我們想要構建一個層層壁壘的故事。</p><p>簡單給大家介紹一下聖迪樂，聖迪樂迄今為止有 22 年的歷史，位居全球蛋企第 12 位。聖迪樂一直致力於做中國第一的雞蛋品牌，我們現在每一年都會售出 25 億枚雞蛋。我們在高端銷量市場佔有率常年保持 67.8%，電商復購率能達到 70% 到 80%。</p><p>22 年前聖迪樂是一個非常小的養殖場區，雞蛋行業那時候沒有品牌化也沒有統一標準。當時有統計顯示，中國人一年要消費 4000 億枚雞蛋。這樣的歷史背景下，我的父親創立了聖迪樂，致力於打造屬於中國人自己的品牌。</p><p>鐵騎力士有一句話在我們聖迪樂是時刻作為我們品牌 DNA，科技是我們的命根子，產品就是我們的人品。每一年我們聖迪樂投入研發經費非常充足，我們從一枚好的雞蛋開始，我們跟全球最優秀種源強強聯繫，從雞奶奶輩選育最好的父母代種雞，來保證我們的雞蛋是完完整整的不受任何毒病侵害的，能達到無抗。大家知道沙門氏菌是遺傳疾病，雞奶奶沒有，雞蛋才能沒有。我們有 17 個五行級養殖基地，我們有專業博士護航。</p><p>2023 年消費領域大家避諱提增長這個詞，或者大家都有一些堅守、堅韌等等，2023 年我們聖迪樂在業績達到了新的歷史巔峯。今年是聖迪樂創立以來，22 年收入和利潤最好的一年。</p><p>在消費充滿不確定情況下還能達到高質量增長，所以今天給大家分享為什麼我們能夠做到這點？主要是我們做對了三件事情。第一我們堅持一直做品質，第二我們持續更新組織架構，第三就是堅持產品創新。</p><p>外面的世界紛紛擾擾，很多渠道包括採購商，包括一些同行説，你把價格打下去，品質降下來，因為我們現在追求的是性價比，不需要這麼好的雞蛋流向市面，你們給我們一顆差不多的雞蛋就可以了，但是我們聖迪樂非常堅定執着一定要做品質第一，我們一定在這種環境下還要堅持品質，而且我們要有更大的加大研發投入。所以在 2022 年我們反其道而行之，不僅沒有降低標準，我們還提升了聖迪樂的標準。我們推出了聖迪樂標準的 4.0 版本。在這個標準裏，我們更加強化了對全產業鏈技術的關鍵調控，我們把關鍵技術節點由以前 2000 個提升到現在 11185 個。我們為了推出新的產品，為了推出聖迪樂標準，我們進行了全球對標 40 餘個標準。大家都以為日本的標準才是組高的，殊不知現在在中國有一個雞蛋品牌叫做聖迪樂它的標準已經遠高於歐美包括日本、東南亞的一些蛋品的標準。</p><p>我們也展開了豐富的實驗。所以在我們的字典裏我們認為沒有品質是不應該談價格的。性價比不等於便宜貨，我們追求的是在同等品質的情況下，把質量和價格做到最優。</p><p>除此之外我們還在後端進行了非常深入的佈局，今天來了非常多的企業都在做人工智能、AI 等等。對我們來説我們更多是在產業互聯網這方面進行精進和投入。2020 年到現在，疫情期間我們沒有停下來，反而擴大了數字化建設的投入。2020 年我們投入了 5 個億做鐵騎力士聖迪樂的智慧化轉型。很多公司像傳統食品行業和農牧行業大家都選擇先用財務這個行為去進行深刻探究，進行數字化轉型。但是在聖迪樂我們是研發、營銷、供應鏈、HR 和財經五大領域同時做佈局。</p><p>為什麼我們要花這麼多錢做這個事情，我們想從飼料端到養殖端到消費者的加工端，達到全球可追溯，根本保證中國人民舌尖上的安全。我們雞蛋到你的手中一定是 24 小時之內最新鮮的，我們通過數字化工具構建起了 24 小時供應鏈，打通流通和銷售的信息壁壘。才能保證 17 大基地直供，24 小時達到很多絕大部分的有效期，讓消費者買到最新鮮最營養的雞蛋。我們也和一些國家技術團隊合作打造 AI 機器人、數字機器人，主要是用在養殖端，產蛋情況的監控、生物環境的監控、一些疫情防控，這方面我們也會加大投入在產業互聯網。過去我們用科技做到極致的安全，未來我們要用科技做到非常好的衡量、好的營養。</p><p>我們一直覺得堅持品質，消費者會給你答案。確實是這樣的，聖迪樂經過了重重的考驗，穿越了一到兩個週期，我們一年還能保持銷售 25 億枚，而且是全渠道銷冠的歷史戰績。另外就是我們的線上業務，2020 年開始我們線上業務一年十倍的增長，有非常多的行業邀請我們去進行分享，實際上最根本的一個原因，是因為我們有持續更新的組織，在鐵騎力士由我帶隊的，因為我從美國回來到鐵騎力士就是建立了一隻由 95 後組成的 300 人的團隊，我們構建了屬於 95 後內部的藍軍給供應鏈提出了一個嚴苛的倒逼努力，由我們組成了 Z 時代和 Y 時代的領航人，我們是 100% 的原住民，我們對新的工具和新的 O2O 平台非常敏感，這就是我們新的線上業務短時間內能做到十倍增長的小祕密。</p><p>我們的信仰就是，要堅持產品創新，打破用戶思維，給消費者超預期的產品。我們內部團隊常常分享的一個小故事，你問消費者什麼是好的手機，諾基亞時代一定是諾基亞、摩托羅拉，當蘋果問世的時候大家才會想到原來 iPhone 還可以變成這樣？所以我們一定要打破用戶思維，提供用戶超預期的產品。</p><p>最近我們推出一款新的聚焦於 OMEGA-3 的營養雞蛋，針對 OMEGA-3 聖迪樂提出雞蛋更好的營養，陪伴寶貝成長。如果你在早餐吃兩個白脂蛋就能補充一天的 OMEGA 所需。我就是從小吃聖迪樂蛋長大的，我現在也是一個 5 歲小男孩的媽媽，我現在每天就給孩子吃聖迪樂 OMEGA-3，希望他能變成天才寶寶。</p><p>另外我們也堅持產品創新，我們的創新不只是在生鮮雞蛋，我們現在推出糖心蛋，我們的品牌叫做美玉子糖心蛋，也是我們團隊內部通過數字化產品、創新營銷、精準洞察消費者需求推出的產品。這些關鍵詞是消費者的反饋，説明消費者在電商評論更多，我們通過這個發現很多消費者説，能不能推出一款能夠即食非常有營養的糖心蛋。因為糖心蛋非常難煮，日本有一個非常好的產品叫即食糖心蛋，為什麼品牌方不能引進帶進中國市場。我們跟日本一個非常好的技術團隊共研把這個產品帶給了中國消費者。所以我們現在出了這樣的糖心蛋，我們也延續了聖迪樂對品質的追求，我們也保證了它的品質是全中國最好的最高品質的糖心蛋。</p><p>消費者給我們帶來了非常大的正向反饋，我們在山姆裏變成了一個新的網紅產品，我們在行業內發佈了一些標準。所以堅持做難而正確的事情，消費者總是會給你答案的。堅持做難而正確的事情，我們的市場跟我們的夥伴也一定會給你答案的。</p><p>因為我們的主題是產業洪流，我認為我們都應該像中流砥柱一樣，中流砥柱是指黃河急流中的砥柱一樣，比喻堅強獨立的人能在動盪艱難環境中起砌築作用的，這樣的人要不屈不撓像砥柱在急流中屹立一樣，也比喻在動盪艱難環境中能起植株作用的力量，這力量也是能夠撐得起動盪環境、艱難壓力的一羣人，希望大家我們一起能夠成為這個時代中、中國經濟發展中的中流砥柱。最後強調聖迪樂一直以馬拉松精神打造中國第一雞蛋品牌。未來目標真正將聖迪樂打造成中國雞蛋、世界品質。謝謝。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪丨正新雞排 3 年倒閉近 10000 家門店；陳志朋被爆涉嫌偷稅漏稅；微信迴應好友數上限約 1 萬個</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542905198437897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>上市進行時</strong></h2><p><strong>優必選</strong></p><p>優必選通過港交所聆訊，即將在港交所主板上市，成為「人形機器人第一股」。據沙利文報告，優必選是全球人形機器人行業的極少數市場參與者之一，並實現了人形機器人的商業化。2020 年、2021 年及 2022 年，優必選營業收入分別達 7.4 億元、8.17 億元、10.08 億元，年均增長率達 16.7%，2022 年相較於上一年同比增長 23.4%。（界面新聞）</p><h2><strong>TOP3 大新聞</strong></h2><p><strong>正新雞排 3 年倒閉近 10000 家門店，門店數量回落到 11000 多家</strong></p><p>據界面新聞報道，2020 年年中，正新雞排在全國門店數一度衝到 22030 家，是肯德基中國的 3 倍，麥當勞中國的 7 倍，成為當之無愧的「街霸」。據窄門餐飲餐飲平台數據，正新雞排門店數現在回落到 11000 多家，3 年倒閉近 10000 家門店。有加盟商表示，正新雞排已經失去了品牌紅利，也有加盟商吐槽「加盟費用遠遠超過官網所示」「每三年就強制性裝修，不交錢就只能退出。」</p><p>愛企查 App 顯示，上海正新食品集團有限公司成立於 2006 年 1 月，法定代表人為夏春雷，註冊資本 4500 萬元人民幣，經營範圍包括從事食品技術和信息技術領域內的技術開發、技術轉讓、技術諮詢、技術服務等。對外投資信息顯示，該公司直接對外投資有 13 家企業，大多數分佈在上海，目前其中 9 家為存續狀態，包括麗水正味食品科技有限公司、上海小熊與樹食品科技有限公司、上海阿茂餐飲管理有限公司等，版圖涉及食品銷售、餐飲服務、廚房設備安裝等領域。分支機構信息顯示，截至目前，該公司共設立 14 家分支機構，全部集中在上海，其中僅有 3 家處於正常開業狀態，其餘 11 家均已被註銷。（界面新聞）</p><p><strong>陳志朋被爆涉嫌偷稅漏稅，不久前退股涉事公司，退出前持股 20%</strong></p><p>12 月 1 日，原小虎隊成員、藝人陳志朋被爆涉嫌偷稅漏稅，引發外界廣泛關注。據媒體報道，陳志朋除了被公司前員工爆料涉嫌於 2019 年-2021 年偷稅漏稅，還涉及違規解散公司、拖欠員工賠償金等勞動爭議相關問題。爆料內容顯示，陳志朋本名為陳宏翔。</p><p>愛企查 App 顯示，涉事公司杭州樹美花郡網絡科技有限公司成立於 2022 年 2 月，法定代表人、執行董事兼總經理為李長友，註冊資本 500 萬元人民幣，經營範圍包括網絡技術服務、其他文化藝術經紀代理、文化娛樂經紀人服務等，由李喜來、李長友 2 名自然人股東共同持股。變更記錄顯示，陳宏翔曾為該公司股東並擔任監事一職，但於今年 11 月 10 日，陳宏翔退出股東行列，並卸任監事職務，退出前持股比例為 20%。</p><p>截至目前，陳宏翔名下關聯杭州天蓬來也網絡科技有限公司 1 家公司，該公司成立於今年 4 月，註冊資本 200 萬元人民幣，由陳宏翔全資持股，經營範圍包括互聯網數據服務、日用品銷售、互聯網銷售、組織文化藝術交流活動等，陳宏翔擔任公司法定代表人、執行董事，併為該公司實際控制人及最終受益人。（中新經緯）</p><p><strong>微信迴應好友上限：目前微信好友數量上限約 1 萬個</strong></p><p>據 IT 之家報道，11 月 30 日晚間，微信好友上限這一話題登上熱搜榜，大量用戶紛紛表達了自己的看法，部分人表示上限是 10004 個，但也有人稱自己擁有 10007 位好友，甚至還有人説自己擁有 10008 位好友。記者詢問騰訊客服得知：目前微信好友數量上限約 1 萬個，每日添加好友和被添加沒有次數限制，但短時間內頻繁添加好友，可能會出現異常提示，這時需暫停好友添加操作，等 24 小時後再嘗試。騰訊官方表示，微信目前最多可以添加 10000 個好友（包括公眾號個數；但不包括羣、企業微信聯繫人）。不過，根據騰訊客服的説法，這個數量是可以突破的，只不過突破的數量不會太多。（IT 之家）</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p><strong>良品鋪子：降價後或帶來規模效應顯現，整體對公司毛利率影響較小</strong></p><p>近日，良品鋪子宣佈實施 17 年來首次最大規模降價，300 多款產品平均降價 22%，最高降幅 45%。對此，良品鋪子工作人員表示，本次降價的 300 多款產品，包括堅果、肉脯、糕點等核心產品，其中肉類零食佔比較多一些。對於降價是否會對公司利潤率產生影響這一問題。該工作人員表示，已經跟供應商談妥，降低採購成本的同時，雙方均在不同程度上壓縮內部利潤空間。另外，降價或將帶來規模效應，整體採購規模或許會有上升表現，因此，整體上對公司毛利率影響較小。（第一財經）</p><p><strong>華平中國正在進行一輪人事變動，魏臻即將卸任華平投資中國區總裁</strong></p><p>36 氪從多位接近人士處獲悉，華平中國正在進行一輪人事變動：魏臻（Frank Wei）即將卸任華平投資中國區總裁，但他將繼續擔任華平投資董事總經理直至 2024 年底，以確保順利過渡。未來，華平中國私募股權投資將由方敏和周朗擔任聯席負責人。與此同時，還有大約 5 名投資人（主要是消費團隊）也將於近期離開華平。</p><p><strong>小米公司發言人：所謂「冰冷的 40 億」 純屬子虛烏有、完全失實</strong></p><p>36 氪獲悉，小米公司發言人官微表示，12 月 1 日網上出現大量關於本集團創始人雷軍的不實傳聞，所謂「冰冷的 40 億」 純屬子虛烏有、完全失實。請大家勿信、勿傳。</p><p><strong>張蘭反對 996 稱效率更重要</strong></p><p>據新浪財經報道，11 月 30 日，噹噹創始人李國慶連麥對話俏江南創始人張蘭。當談及工作時長和壓力時，二人紛紛表示可以理解年輕人厭惡 996 工作制，張蘭更是透露對自己公司的直播員工每天工作 5 個小時就滿意了，李國慶與之隨即展開深入討論。另據快科技報道，據國內媒體報道稱，張蘭接受媒體採訪時表示，年輕人不必非得吃苦耐勞，也沒必要 996。張蘭直言，自己反對 996，效率更重要，這個時代的年輕人不像以前非得吃苦耐勞，做直播帶貨是一件比較費心血的事，每天工作 5 小時足夠。（新浪財經、快科技）</p><p><strong>部分電視開機仍有廣告，想徹底關閉大多要聯繫客服</strong></p><p>據紅星新聞報道，多個國產品牌電視的工作人員向記者介紹，為避免電視開機的等待時間過長、畫面單一枯燥，電視開機後一般會自動播放商業或公益廣告，時長從 15 秒到 30 秒左右不等。如果要徹底關閉這些廣告，需要聯繫售後客服並提供相關信息，但「不能排除系統升級後再次出現廣告的可能性」。（紅星新聞）</p><p><strong>中信銀行迴應被罰：已按監管意見全部完成整改</strong></p><p>國家金融監督管理總局 12 月 1 日公佈 2019 年對中信銀行開展綜合檢查進行行政處罰的決定，因 56 項違法違規事由對中信銀行總行罰款 15242.59 萬元、沒收違法所得 462.59 萬元，對分支機構罰款 6770 萬元；罰沒合計 22475.18 萬元。對此，中信銀行表示，此次處罰所涉問題均發生在 2019 年及以前年度，中信銀行已根據監管意見，全部完成整改，並對相關責任人進行了嚴肅處理。（財聯社）</p><p><strong>寧德時代：已斥資 7.64 億元回購 437.7 萬股股份</strong></p><p>36 氪獲悉，寧德時代公告稱，截至 2023 年 11 月 30 日，公司通過深圳證券交易所股票交易系統以集中競價交易方式回購公司股份 4,377,000 股，佔公司當前總股本的 0.0995%，最高成交價為 181.16 元/股，最低成交價為 165.39 元/股，成交總金額為人民幣 764,172,035.62 元（不含交易費用）。</p><p><strong>淘天集團面向全球招聘頂尖人才，年薪百萬起上不封頂</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 30 日，淘天集團啓動一項名為 T-Star 的頂尖人才招聘計劃，發放的 offer 不設層級，採取定製化培養模式，配備「大牛」主管和頂級研發平台資源，年薪百萬起上不封頂。根據淘天集團招聘官網公佈的信息，目前，T-Star 計劃已經開放了 10 種算法工程師崗位，工作方向包括自然語言處理、機器學習、多模態、三維重建、計算機視覺、3D 等，工作地點為杭州、北京等。</p><p><strong>順豐同城迎新任董事會主席，執行董事兼 CEO 孫海金被任命多項職務</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 30 日下午，順豐同城召開 2023 年第三次臨時股東大會。執行董事兼 CEO 孫海金也於當日正式出任公司董事會主席，同時任提名委員會主席及薪酬委員會成員。</p><p><strong>廣汽豐田、豐田中國召回部分國產及進口汽車，共計超 27 萬輛</strong></p><p>36 氪獲悉，據市場監管總局網站，日前，廣汽豐田汽車有限公司、豐田汽車（中國）投資有限公司根據《缺陷汽車產品召回管理條例》和《缺陷汽車產品召回管理條例實施辦法》的要求，向國家市場監督管理總局備案了召回計劃，自即日起召回以下車輛。一、廣汽豐田汽車有限公司召回 2018 年 10 月 13 日至 2021 年 3 月 31 日期間生產的部分漢蘭達汽車，共計 186837 輛。二、豐田汽車（中國）投資有限公司召回 2018 年 11 月 30 日至 2021 年 3 月 1 日期間生產的部分進口 RX 汽車，共計 88545 輛。</p><p><strong>中央第五生態環境保護督察組點名批評青海多家鹽湖企業，鹽湖股份迴應：暫無大的影響</strong></p><p>中央第五生態環境保護督察組 11 月督察青海省發現，柴達木盆地鹽湖資源開發中綠色發展理念樹得不牢，生態環境剛性約束認識不清，存在無序擴張、違規取水、侵佔草地等問題。文中點名青海部分鹽湖企業，其中包括鹽湖股份和藏格礦業子公司。記者分別向鹽湖股份和藏格礦業核實該情況是否屬實。鹽湖股份有關人士表示，暫時沒有大的影響。藏格礦業有關人士表示，公司也在督查，也在覈實這個事情，「生產正常。」至於是否會導致碳酸鋰停產，其表示，「不會，已處理。」（每日經濟新聞）</p><p><strong>燃油附加費再次下調，單程最高降至 90 元</strong></p><p>自 2023 年 12 月 5 日（出票日期）起，成人旅客：800 公里（含）以下航線每位旅客收取 50 元燃油附加費，800 公里以上航線每位旅客收取 90 元燃油附加費。相較於調整前分別降低了 10 元和 20 元。（澎湃新聞）</p><p><strong>國家衞生健康委：多措並舉加大婦幼保健機構兒科醫療服務供給</strong></p><p>36 氪獲悉，國家衞生健康委辦公廳發佈關於指導婦幼保健機構做好兒童呼吸道疾病診療服務的通知，其中提到，多措並舉加大婦幼保健機構兒科醫療服務供給。各地要加強工作統籌，指導婦幼保健機構深挖潛力，努力增加兒科診療服務供給。在就診高峯期，應根據兒童醫療服務需求，延長門診時間，增加門診號源，加開診室、診療區域，開設夜間門診和週末門診，最大限度滿足兒童就醫需求。</p><p><strong>iPhone16 全系告別靜音撥片</strong></p><p>據科技媒體 MacRumors 報道，蘋果明年推出的 iPhone 16 四款機型全部配備操作按鈕。報道稱蘋果內部最早於 2021 年開始設計和規劃操作按鈕，在蘋果公司的規劃中，計劃同步推出觸感音量和電源按鈕。在明年推出的 iPhone 16 系列中，蘋果計劃將操作按鈕從機械式按鈕更改為電容式按鈕，並擴充提供更多功能。消息源還確認蘋果 iPhone 16 基礎款的設計和原型均配備操作按鈕，表明明年全系標配操作按鈕。Apple 還嘗試了不同尺寸的操作按鈕，某些原型的操作按鈕比目前在 iPhone 15 Pro 上的按鈕更大，並且在尺寸上更接近音量按鈕。另外，iPhone SE 5 也將採用「操作」按鈕，從而讓蘋果 iPhone 產品線徹底告別靜音撥片。（IT 之家）</p><p><strong>尹錫悅就韓國申請世博會失敗道歉：「完全是我的不足所致」</strong></p><p>據中新網報道，當地時間 29 日，韓國總統尹錫悅就申請 2030 年世界博覽會主辦城市失敗，對國民發表談話稱，「作為總管和負責申博工作的總統，我對讓釜山市民和國民失望深表道歉。」關於申博失敗原因，尹錫悅表示，「在與 96 個國家領導人舉行了 150 多場會晤，以及與數十個國家領導人通電話之後，投票結果遠超出政府預期，這完全是我的不足所致。」11 月 28 日，國際展覽局第 173 次全體大會上，共有韓國釜山、意大利羅馬和沙特利雅得 3 個城市角逐 2030 年世博會主辦權。利雅得憑藉 119 票成功當選，釜山獲得 29 票、羅馬獲得 17 票。（中國新聞網）</p><p><strong>蘋果成立 Vision Pro 小組：開發未來 XR 頭顯和智能眼鏡</strong></p><p>據報道，蘋果第二代 Vision Pro 將有多達四款機型，其中兩款已經確認：一款是 Vison Pro 2，將繼續瞄準高端市場；第二種型號將是更實惠的版本。XR 頭顯目前正受到蘋果的廣泛關注。供應鏈中也有消息稱，蘋果確實在這個項目上投入了大量資金，為此蘋果內部成立了一個新的 Vision Pro 小組，負責未來頭戴式設備，可能由技術開發集團副總裁 Mike Rockwell 領導。（新浪財經）</p><p><strong>谷歌推動在英國雲市場對微軟採取反壟斷行動</strong></p><p>谷歌呼籲英國反壟斷監管機構對微軟採取行動。在提交給英國競爭和市場管理局的一封信中，谷歌表示，微軟的許可行為不公平地阻礙了客戶使用競爭對手的服務。英國客戶除了使用 Azure 作為他們的雲服務提供商之外，沒有其他經濟上合理的選擇，即使客戶更青睞競爭對手的價格、質量、安全、創新和功能。谷歌表示，這種做法直接損害了客戶的利益，是英國雲計算市場競爭的唯一重大障礙。（財聯社）</p><p><strong>TikTok 未來 10 年將在歐洲投資超 120 億歐元，用於保障用戶數據安全</strong></p><p>TikTok 發佈聲明，宣佈未來 10 年將在歐洲投資超 120 億歐元實施「三葉草項目」（Project Clover），旨在為超 1.5 億歐洲用戶提供數據保護。「三葉草項目」包括在愛爾蘭和挪威分別開設兩座和一座數據中心，用於將歐洲用戶數據存儲在本地。愛爾蘭的一座數據中心已投入運營，並於今年早些時候開始存儲用戶數據。（界面新聞）</p><p><strong>美國法官發佈初步禁令，阻止蒙大拿州立法禁 TikTok</strong></p><p>當地時間 11 月 30 日，美國蒙大拿州地區法官唐納德·莫洛伊發佈初步禁令，阻止蒙大拿州定於明年 1 月 1 日對該應用實施的禁令，稱這一做法「侵犯了用戶的憲法權利」。對於蒙大拿州的做法，TikTok 發言人此前在聲明中稱，詹福爾特簽署的禁令是違法的，因為這侵犯了憲法第一修正案賦予蒙大拿州人民的權利。聲明還説，該公司「將捍衞我們在蒙大拿境內外用戶的權利」。（界面新聞）</p><p><strong>旗下擁有 Vans、北面的威富集團在全球裁員 500 人</strong></p><p>當地時間 11 月 30 日，美國運動服裝和鞋類公司威富集團（VF Corporation）發言人表示，作為最新宣佈的扭虧為盈計劃的一部分，該公司已在全球裁員約 500 人。VF 旗下擁有 Vans、北面和 Timberland 等零售品牌。此次裁員涉及所有品牌、公司職能部門和地區。（界面新聞）</p><h2><strong>AI 最前沿</strong></h2><p><strong>OpenAI 仍堅持售股計劃，將給員工額外一個月時間考慮是否參與</strong></p><p>幾位知情人士透露，OpenAI 仍堅持其允許員工出售所持公司股票的計劃，並給潛在參與者額外一個月的時間來決定是否參與。知情人士曾經對媒體稱，OpenAI 一直在洽談出售股票，售股交易對這家人工智能先驅的估值達到 860 億美元。但隨着本月早些時候的公司內部動盪，導致首席執行官 Sam Altman 被解僱然後又迅速重新聘用，人們開始擔心該計劃可能無法推進。（財聯社）</p><p><strong>阿里雲 Chat App 消息服務產品名稱將變更</strong></p><p>36 氪獲悉，阿里雲在官網發佈通知稱，自北京時間 2024 年 01 月 02 日起，阿里雲 ChatApp 消息服務產品的中文名稱由 ChatApp 消息服務變更為 Chat App 消息服務，英文名稱由 ChatApp Message Service 變更為 Chat App Message Service。變更後所有相關產商品將使用新名稱。</p><h2><strong>投融資</strong></h2><p><strong>「動肽醫藥」獲 800 萬美元種子輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「動肽醫藥」已完成 800 萬美元的種子輪融資，以推進高度整合的計算設計-自動化合成多肽藥物發現平台。本輪融資由成為資本領投。據瞭解，「動肽醫藥」是一家基於高度整合的計算設計-自動化合成平台的多肽藥物研發公司。</p><p><strong>「海納 AI」完成數千萬元 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「海納 AI」近日完成數千萬元 A 輪融資，由聯想創投獨家投資，本輪融資資金將用於人才招募、AI 模型研發、營銷體系搭建。據瞭解，「海納 AI」是北京羣星閃耀科技有限公司旗下的人才招聘垂直領域 AI 產品，最早於 2019 年推出，專攻 AI 面試服務，幫助企業藉助 AI 技術完成招聘面試環節。</p><h2><strong>酷產品</strong></h2><p><strong>PS5™主機（型號組-輕薄版）12 月 1 日上市</strong></p><p>36 氪獲悉，PS5™主機（型號組-輕薄版）12 月 1 日正式上市，新機型擁有全新的外形尺寸，與前機型相比，體積減少了 30% 以上，重量也分別減輕了 18% 和 24%；與原版 PS5 擁有相同強大的卓越性能的同時搭載了加大的 1TB SSD 內部儲存空間以及可拆卸的超高清藍光光驅，為玩家提供更多的選擇和靈活性。</p><p><strong>OPPO Reno11 Pro12 月 1 日開售，銷量已達前代同期的 307%</strong></p><p>36 氪獲悉，全新 OPPO Reno11 Pro 於 12 月 1 日 10 點全面開售，3499 元起售。Reno11 Pro 全渠道銷量再創新高，開售 30 分鐘，銷量已達前代同期的 307%。</p><p><strong>整理｜</strong>莫羽汐</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Cybertruck 沉澱 4 年交付，特斯拉的新技術底色丨焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2541770886718981?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭蘇平</p><p>編輯丨李勤</p><p>一輛保時捷 911，和特斯拉 Cybertruck 從起跑線上衝出，很快被後者超越。這時，鏡頭切換，這輛 Cybertruck 身後竟然還拖着另一輛 911。</p><p>這是特斯拉在 Cybertruck 交付日上秀出的一幕：儘管身形龐大、線條鋒利，但這款純電皮卡還是展示出了優秀的加速性能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="556,317" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cc19311a0d8d4dfcb2ecf1a7aab17556@5789950_oswg40285oswg556oswg317_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Cybertruck 和保時捷 911</p><p>北京時間 12 月 1 日凌晨，Cybertruck 在特斯拉的得州工廠開啓交付，此時距離它初次亮相已經 4 年。特斯拉 CEO 馬斯克在現場，為首批提車的用戶一一打開車門。</p><p>Cybertruck 看上去不像是款傳統意義上的皮卡。</p><p>它的整個車身都由一種特殊的不鏽鋼材料製成，且拋棄了絕大多數汽車採用的流線型設計，而是以鋭利平直的線條來打造……用料選材、造型設計都大膽、前衞，馬斯克在現場也忍不住強調，量產 Cybertruck 這樣的車，在汽車行業是「不可能完成的任務」。</p><p>但這種賽博朋克風也吸引了大量擁躉。2019 年 11 月亮相後，Cybertruck 在 40 個小時內斬獲了 14.6 萬個訂單，而行業的追蹤數據顯示，目前這款皮卡的預訂量已經接近 200 萬個。</p><p>馬斯克沒有在交付活動上發佈價格，但很快，特斯拉的官網上便更新了車輛價格以及細緻的配置參數。<strong>Cybertruck 有後驅版、全驅版和高性能版（賽博野獸 CYBERBEAST 版）三個版本，起售價分別為 6.099 萬、7.999 萬、9.999 萬美元。</strong></p><p>價格上難言驚喜，與福特 F-150 Lightning、Rivian&nbsp;R1T 等已經上市的純電皮卡相比，Cybertruck 的價格沒有市場預想中激進，<strong>入門版車型的起售價甚至比四年前給出的市場預期還要高 2 萬美元。但從市場熱度來看，不親民的售價也難以阻擋特斯拉的皮卡車熱賣。</strong></p><p>在特斯拉的產品序列中，Cybertruck 顯然與 Model 3 和 Model Y 不同，它的設計和定位自成一體。但就內在的技術和工程應用而言，不管是防彈車身、線控轉向、4680 大圓柱電池還是 9000 噸的壓鑄技術，Cybertruck 都在揭下特斯拉的下一個技術時代。</p><h3>一款能防彈的未來皮卡</h3><p>在 Cybertruck 設計之初，馬斯克就希望打造一款飽含未來感的車型，這種扮相的 Cybertruck 最初亮相時，獨特的造型就曾引發巨大爭議，但馬斯克卻堅持將這款車推向量產。</p><p>造型設計別具一格某種程度上是附加值，核心在於 Cybertruck 用料特殊。這次發佈會上，馬斯克也介紹了，這款車採用了 Space X 火箭的同款不鏽鋼合金，帶來的好處之一是：強度超高。</p><p>強度高到什麼程度？特斯拉在現場用視頻展示了幾個極限碰撞的場景，比如近 60 公里時速下的正面碰撞，Cybertruck 的 A 柱不會變形。</p><p>此外，Cybertruck 車身還能防彈，子彈擊中車身，只留下點點印記。馬斯克在現場笑道，有人問我為什麼車身要能防彈，我説，為什麼不呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="537,254" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cfa19b893ac84a86b764f4fcbe86da32@5789950_oswg49251oswg537oswg254_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Cybertruck 能防彈</p><p>不僅是車身，Cybertruck 的車窗玻璃也主打堅固。特斯拉首席設計師霍爾茨豪森（Franz Von Holzhausen）上台，從不同角度向 Cybertruck 的車窗扔了兩次棒球，車窗完好無損。</p><p>這也算是對之前一場「傳播事故」的消解：2019 年那場發佈會上，霍爾茨豪森曾經向 Cybertruck 砸了兩個鋼球，那次玻璃震碎了，馬斯克不得不在一旁尷尬地打圓場：「也許我們稍微用力了些。」&nbsp;</p><p>作為一款純電動皮卡，Cybertruck 的動力性、牽引力表現也都不錯。</p><p>加速性能算是特斯拉的傳統藝能了，從早期的純電動超跑到後來的量產車，特斯拉旗下車型的加速性能一直是業內領先，Cybertruck 也不例外。</p><p>這一次特斯拉與保時捷 911 同台競技，而且 Cybertruck 還拖了另一台保時捷 911，加速表現依然更勝一籌。</p><p>牽引力也有直觀的數據對比，在 4000 磅的牽引力測試中，Cybertruck 擊敗了福特 F-150 Lightning、福特 F-350、Rivian R1T 等競品車。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,972" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3420a3deb91f47ae9b67f40a93cc7044@5789950_oswg384646oswg2000oswg972_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">牽引力對比</p><p>Cybertruck 的有效載荷能力，即它在貨艙中可以承載的重量，為 2500 磅，與目前已經生產的競爭對手相比也表現不錯。資料顯示，福特 F-150 Lightning 的載荷能力最高是 2200 磅，而明年末即將投產的 Stellantis 的 Ram 1500 Rev，則可以到 2700 磅。</p><p>馬斯克致力於將 Cybertruck 打造成一款更酷、更具未來感的車型，除了材料、設計上的革新之外，它也應用了不少特斯拉的最新技術，比如四輪轉向、線控轉向、48V 低壓等，特斯拉自研的 4680 大圓柱電池，也將在 Cybertruck 上率先搭載。</p><p>這些新技術顯然將提升 Cybertruck 的駕駛體驗，例如四輪轉向的應用，就讓 Cybertruck 這個「大傢伙」可以實現原地掉頭，其轉彎半徑比車身小一圈的 Model S 還要小。</p><p>Cybertruck 也是特斯拉首款搭載線控轉向技術的車型，在線控轉向系統中，傳統轉向柱被取消，電信號直接操控電機和輪胎，這一方面能更精準地調控轉向角度比、力度反饋大小等參數，另一方面也將為自動駕駛的控制進行準備。</p><p>根據特斯拉此前露出的信息，Cybertruck 也將配備 HW 4.0 的最新自動駕駛系統硬件，支持 FSD 的更新應用。</p><h3>第五款量產車，特斯拉想喚醒北美市場</h3><p>2019 年 3 月，特斯拉發佈 Model Y，Cybertruck 是繼那之後，特斯拉推出的一款真正意義上的新車。</p><p>對於中國市場來説，皮卡是一個相對小眾的車型種類，但在美國車市，皮卡是難以忽視的的細分車型，它能裝人，能載貨，可以滿足日常使用、生產作業、戶外越野等多種場景需求，頗受青睞。</p><p>數據顯示，過去幾年，美國的皮卡市場一直在穩步增長，2022 年美國的新車銷量中皮卡佔比 20.5%，高於 2016 年的 16.8%。<strong>而賣得好的皮卡，已妥妥是爆款，比如美國銷量最高的皮卡福特 F 系列，今年已累計賣出約 63.69 萬輛，同比增長了 19.7%。</strong></p><p>已經擁有成熟轎車、SUV 產品線的特斯拉，推出皮卡車型並不奇怪。今年前三季度，特斯拉在北美大本營的銷量已經出現疲軟跡象，豐田新一代混動產品推出之後，增速已經有超越特斯拉的勢頭。而對於特斯拉來説，Cybertruck 便是打穿北美市場，攀上下一個銷量高峯的利器。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1400,959" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2671abe5f7404181aa2d72e4459c824b@5789950_oswg527654oswg1400oswg959_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Cybertruck 儲物能力</p><p>從皮卡的市場規模和福特等行業玩家的銷量表現來看，Cybertruck 斬獲 200 萬個訂單並不誇張。不過，其最終能交付幾成，既考驗着市場認可度，也對特斯拉的工程化水平提出了更高要求。</p><p>在特斯拉醞釀 Cybertruck 的這幾年中，電動皮卡在美國已經不算新鮮，福特量產了 F-150 Lightning，新勢力 Rivian R1T 也開始跑在美國的公路上……越來越多的競爭對手投入這一賽道，競爭已經白熱化。</p><p>以續航為例，官網顯示的 Cybertruck 續航里程約為 250-340 英里，相比較而言，福特 F-150 Lightning 一次充電可行駛 230-320 英里，而 Rivian R1T 一次充電則可行駛 270-350 英里，Cybertruck 並未顯示出獨特的優勢。</p><p>不過值得一提的是，皮卡尺寸較大、底盤較寬，車企們往往都給電池裝配提供了冗餘空間，消費者可依據需求選裝更大的電池包。<strong>Cybertruck 也提供了類似選項，你可以在底盤增加一套電池「外掛」，後驅版和高性能版的續航可分別從約 547km 增加到 755km、從約 515km 增加到 705km。</strong></p><p>而交付也會是一道難關。畢竟，無論是不鏽鋼車身，還是自研自產的 4680 電池，都可以説是大規模量產的險灘。據 36 氪瞭解，4680 電池內部的良品率還只有 80% 多，特斯拉也在尋找外部供應商，但這項新技術在全球的產能，都還相當貧瘠。</p><p>特斯拉需要一面推進交付，一面帶領行業攻克 4680 大圓柱電池量產的關卡。而一旦成功，特斯拉無疑將開啓自身技術版圖的新篇章。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>圓桌論壇：手術機器人的臨牀場景與入院通路｜WISE·醫療健康新風向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2541727732704777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-02 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>誰能穿越迷茫寒冬，成為醫療健康行業的下一個商業之王？&nbsp;</p><p>近日，36 氪「尋找確定性」WISE2023 商業之王·醫療健康新風向大會在北京舉辦。大會攜手科學家、創業者和投資人，從真實臨牀需求、技術革新出發，尋找值得被押注的產業「確定性」。</p><p>醫療健康是能夠穿越週期、發展潛力巨大的賽道，需要「10 年 10 億美金」的投入，還需要肯坐冷板凳的苦功。當下中國基礎研究能力正在勃發，創新勢力正在崛起。大變局中，新生代企業正聚焦臨牀真痛點，突破技術卡脖子，跨越市場艱與險，步步為營，通過創新產品和服務，實現社會價值與商業價值的雙贏。</p><p><strong>在《手術機器人的臨牀場景與入院通路》圓桌論壇上，與會嘉賓分享了手術機器人在不同科室領域的臨牀價值和行業的發展趨勢，以及對位未來如何在臨牀普及的規劃和期待。</strong></p><p>愛博醫療機器人聯合創始人兼副總經理任文永提到，<span style="letter-spacing: 0px;">血管介入手術相關手術量呈現階梯狀發展、不斷攀升，加上手術複雜往往需要須多個醫生協同進行操作，手術機器人化的機會非常明確，後者核心能解決效率和「meaning」（抗輻射以保護醫生健康）兩大問題。而隨着西門子這類巨頭的階段性「放棄」，<strong>愛博這類本土廠商有了成為全球領頭羊的機會，出海成為必然選擇，不過要實現產品普及還有「marketing access」的眾多環節要去跨越</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">瑞龍諾賦創始人兼 CEO 馬長徵表示，「達芬奇」樹立了腹腔鏡手術機器人領域的一個標杆，但因其技術和產品特性，它目前主要侷限在泌尿外科等小科室，難以滲透到普外科、婦科等更廣闊的場景，<strong>瑞龍諾賦通過原創的模塊化設計切入賽道，希望能突破類達芬奇或達芬奇在專科普及中所碰到的瓶頸，去覆蓋中國最有吸引力的細分市場</strong></span><span style="letter-spacing: 0px;">，讓手術機器人成為中國十餘萬手術室的標配。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span>鑫君特創始人、董事長兼首席執行官姜黎威指出，骨科手術機器人核心是要實現減少射線、提高手術精準度、更微創化的目標。<span style="letter-spacing: 0px;">目前，中國的骨科手術量逐年增長，已達到 450 萬例，超過其它很多亞專科，但骨科手術機器人的臨牀滲透率仍然較低，市場潛力巨大。但他也表示，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科手術機器人在中國至今沒有走出一條非常有效的路，還有擴大適應症、解決收費端等問題等待「破冰」，</span><span style="letter-spacing: 0px;">相信隨着產品性能的提升和政策的支持，商業化前景值得期待</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">磅策醫療創始人張兆東指出，</span><span style="letter-spacing: 0px;">植髮是一個機器人能大幅提升自動化的明確場景，速度比傳統人工手速快約 50%、種植精準性和提取存活率提高約 10%，<strong>一旦機器人推上臨牀就能直接降低植髮成本。植髮市場正在快速爆發，機器人能成為其中的好幫手</strong>，未來除了能為公立醫院補充相關的「人員」缺失、幫助民營機構提高投入產出比外，還為消費者提高植髮效果，植髮機器人是個有意義且發展前景可期的細分領域。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">聯想創投董事總經理、聯想加速器總經理梁穎從投資人的視角指出，一個好的手術機器人項目要滿足以下幾個條件：首先，<strong>一定要解決行業的痛點和醫生痛點</strong>，比如手術操作的精準性，效率，包括無創等等；其次，<strong>一定要技術的壁壘和護城河</strong>，希望技術是全球領先；第三，希望這樣的項目<strong>不只是國產替代，而是能夠面向全球市場</strong>；第四，<strong>要有平台屬性，延展性比較強</strong>，能夠從單個手術室到多個手術室。</span><span style="letter-spacing: 0px;">她也認為，</span><span style="letter-spacing: 0px;">手術機器人賽道的技術還在不斷迭代更新，未來依然會有新的進入者、顛覆者，會不斷地螺旋上升，也不斷會有新的產品和新的公司出來，這也孕育着相應的早期投資機會。</span></p><h2 label="一級標題">嘉賓名單（排名不分先後）</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">頓雨婷女士&nbsp;| 36 氪資深分析師</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>任文永先生&nbsp;| 愛博醫療機器人，聯合創始人兼副總經理</p><p>馬長徵先生&nbsp;| 瑞龍諾賦，創始人兼 CEO &nbsp;</p><p>姜黎威先生&nbsp;| 鑫君特創始人、董事長兼首席執行官</p><p>張兆東先生&nbsp;| 磅策醫療，創始人</p><p>梁穎女士&nbsp;| 聯想創投董事總經理、聯想加速器總經理<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c5e0f77f752d4ac1abc4b882f8e918b4@177330591_oswg4895760oswg3179oswg2119_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3179,2119"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圓桌現場</p><h2 label="一級標題"><span style="letter-spacing: 0px;">以下為圓桌對話實錄，經 36 氪整理編輯：</span></h2><h3 label="二級標題"><span style="letter-spacing: 0px;">今天我們特別邀約了幾個面向不同臨牀科室的手術機器人企業家，來跟我們分享這個行業的這些新進展，首先還是先請各位嘉賓簡單介紹一下自己和所在的公司？</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我是深圳市愛博醫療機器人有限公司的聯創任文永，主要負責產品設計，還有分管臨牀的部分。我們公司主要聚焦在泛血管介入手術機器人，簡單來講就是，</span><strong style="letter-spacing: 0px;">在保證安全性和有效性的前提下，我們的產品輔助醫生來開展一系列的心腦外周血管介入的手術，幫助他們解決在手術過程當中的心臟支架植入的精準度、安全性等問題</strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9c3d91c0a5484b5aaed80434a7c38800@177330591_oswg3815101oswg3168oswg2112_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3168,2112"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">愛博醫療聯合創始人任文永</p><p><strong>馬長徵：</strong>我是瑞龍諾賦創始人兼 CEO 馬長徵，瑞龍諾賦成立了 4 年，是一家初創公司，我們在過去的 3 年時間裏，完成了從概念開始到今天所有專科都進入臨牀試驗，速度非常快。在腹腔鏡機器人領域，大家都知道達芬奇像「神」一樣的存在，<strong>但我們所研發的是和達芬奇完全不一樣的模塊化的手術機器人，在國內是第一次推出，它覆蓋的專科，包括胸腔、盆腔、腹腔裏所有的 4 個大專科</strong>，我們希望通過模塊化的手術機器人，去突破過去手術機器人在軟組織應用領域裏較大的侷限，尤其是僅在泌尿外科應用比較好，但在其他的專科滲透率非常低，這樣的一個發展瓶頸。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_123220d0941744d1b2927fe56977ff9a@177330591_oswg3222490oswg3152oswg2099_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3152,2099"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">瑞龍諾賦創始人馬長徵</p><p><strong>姜黎威：</strong>我來自深圳鑫君特公司，是公司的董事長創始人，我們公司是專注在硬組織機器人的研究和銷售，<strong>主要是在硬組織骨科領域，產品覆蓋創傷、脊柱和關節</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_242c52b572434ee5b702c8960a48800b@177330591_oswg4059946oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3200,2133"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">鑫君特創始人姜黎威</p><p><strong>張兆東：</strong>我是磅策醫療的創始人張兆東，在沒進入醫療行業前是做工業機器人應用的，做了 10 年，積累了很多的技術、也做過很多大型的項目，磅策是由哈工大基金體系裏孵化出來的企業，專注在植髮領域，<strong>目前主要圍繞毛髮的脫髮檢驗、髮型設計美學，再到植髮，再到育發、養髮，各個產品的解決方案</strong>，我自己的頭已經拿我的機器植過兩次了，產品在北京也做完臨牀了，已走入了註冊的階段。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d2daf974ff024660a8783ab92a6ae9cd@177330591_oswg3424153oswg3126oswg2082_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3126,2082"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">磅策醫療創始人張兆東</p><p><strong>梁穎：</strong>我是來自聯想創投的梁穎，聯想創投是聯想旗下的全球科技產業基金，旨在融匯聯想的產業資源與資本+孵化的方式，助力科技的未來。我們主要圍繞物聯網（包括機器人、IoT）、邊緣計算、雲、大數據、人工智能，以及這些技術賦能行業的機會，比如説醫療大健康，智能製造，智慧出行、智慧能源等等賽道，<strong>我們目前已經投了 240 多個核心科技項目，有 18 家已經上市了</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_19e10c8750e34fdf926fe397b5557110@177330591_oswg4848962oswg3138oswg2090_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3138,2090"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">聯想創投董事總經理梁穎</p><h3 label="二級標題"><span style="font-size: 18px; font-weight: 600; color: #333333; font-family: &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Lucida Grande&quot;, Helvetica, Arial, &quot;Microsoft YaHei&quot;, FreeSans, Arimo, &quot;Droid Sans&quot;, &quot;wenquanyi micro hei&quot;, &quot;Hiragino Sans GB&quot;, &quot;Hiragino Sans GB W3&quot;, FontAwesome, sans-serif;">根據剛才的分享我們瞭解到，其實大家所在的一個場景都截然不同，那面向這些不同的科室或場景，我們做的手術機器人核心想解決什麼問題？</span><span style="font-size: 18px; font-weight: 600; color: #333333; font-family: &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Lucida Grande&quot;, Helvetica, Arial, &quot;Microsoft YaHei&quot;, FreeSans, Arimo, &quot;Droid Sans&quot;, &quot;wenquanyi micro hei&quot;, &quot;Hiragino Sans GB&quot;, &quot;Hiragino Sans GB W3&quot;, FontAwesome, sans-serif; letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;"><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">所有產品一定是圍繞着某一類適應症，我們非常明確地要做微創血管介入手術，也就是大家熟知的比如説心血管、腦血管、外周血管的手術，而這些手術場景下有兩個問題要解決：一個就是效率的問題；另外一個 Meaning（意義）。傳統人工手術場景下，醫生會遭遇到手術效率和精準性等方面的問題，譬如多器械協同操作的低效和穩定性不足的問題，這是機器人要去解決的一個共性問題。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">對於血管介入手術機器人還有一個關鍵詞就是「meaning」，因為血管介入手術是一類以醫生犧牲長期職業健康為代價去開展的手術，手術機器人能通過隔室操作的這種方式解決這個問題。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>馬長徵</strong>：軟組織手術機器人主要是針對胸腔、腹腔和盆腔，涉及到的專科包括<strong>胸外、普外、泌尿和婦科</strong>。説到軟組織機器人，肯定繞不開「達芬奇」手術機器人。它在中國存在了大概 16 年，在中國做了多少台手術？2013 年是 2985 例手術，到了 2022 年做了 98750 台手術，實現了 33 倍的成長，看上去是非常光鮮的業績。但從它的專科覆蓋來看，還有很大問題：10 年前當達芬奇做 2985 台手術的時候，它在泌尿外科的滲透率將近 50%；10 年後做到 98750 台時在泌尿外科的滲透率是 44%。泌尿外科是上述 4 個專科中最小的一個，微創手術量全國一年可能只有 20 多萬台，最大的是普外科和婦科，它們在中國一年要做將近 1000 萬台手術。<strong>換言之，達芬奇目前總共做的手術佔所有微創手術量的 1% 都不到</strong>，原因除了價格太貴之外，還有它非常不合適在普外科或者婦科裏滲透和應用。</p><p>這其實有很多技術和設計方面的原因，這也促使我們要做模塊化的機器人。在中國，如果要在普外科和婦科裏推進手術機器人普及，就必須在源頭設計上做變更，必須讓外科醫生常講的 8 個字能很好被滿足：<strong>一是普外科婦科裏講的「指哪打哪」，解釋了手術機器人在操作時的精準性問題；二是「大開大合」，因為普外手術和婦科手術的創面都非常大，要接觸到的面也非常大</strong>，達芬奇一體式的機器人不能很好地在全手術過程中實現「大開大合」的操作，這也直接阻礙了它在普外科和婦科發展。為此，<span style="letter-spacing: 0px;">瑞龍諾賦<strong>做了國內原創的模塊化設計，可以解決「大開大合」的問題，在最近的臨牀試驗上無論是泌尿外科還是婦科都得到比較好的驗證，希望能突破類達芬奇或達芬奇在專科普及中所碰到的瓶頸</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>姜黎威：</strong>&nbsp;作為硬組織的機器人來講要解決的臨牀痛點是什麼？無外乎這樣幾點，<strong>能夠減少射線，能夠提高手術的精準度，能讓病人通過機器人來做微創的手術，達到儘快康復的目的</strong>。</p><p>大家都有去過醫院骨科的經驗，骨科醫生都必不可少要用到 X 光機、CT 等等。在 X 光機剛剛產生進入到醫療領域時，大家都沒意識到 X 光對人類的傷害，所以在最早 50 年代的骨科醫生當中很多人莫名其妙得了癌症，現在大家明確意識到 X 線對醫患的影響。所以機器人首先要解決的臨牀上痛點，<strong>就是如何減少骨科醫生的 X 線的輻射</strong>。</p><p>另外，隨着骨科技術的不斷提升，對骨科手術精準度的要求也越來越高，無論是安裝一個人工關節還是處理一個骨折，大家都會看植入準不準、位置好不好，如何<strong>讓醫生在每天經手十幾二十例手術疲憊不堪的情況下還能使得手術的一致性好，機器人就能做到，它還有微創等優點</strong>。拿鑫君特的機器人來講，我們通過術前的 CT 規劃，術中有一個 X 光正位和側位的平片作為做完配準，醫生不需要在 X 線引導的情況下，機器人就能夠自動完成了。要強調的是，鑫君特也是第一家做自動操作的機器人的公司，能自動地幫助醫生做置針動作。</p><p>————————</p><p><strong>張兆東：</strong><span style="letter-spacing: 0px;">植髮的全名叫毛髮移植術，還是要從後枕部把毛囊精選出來移植到前面的髮際線，一般需求點都在髮際線上，對於一個醫生的要求，就要趴在一個患者的頭上，盯着數萬根的頭髮，精選出所需要移植的頭髮，每根頭髮的直徑只有 0.05 毫米，一場手術至少要取 3000 根左右。所以對於一個醫生來説，一台手術幹 4-8 個小時很正常，它同時還要配備提取、分離和種植的護士，也就相當於這一幫人移植了個大森林，到前面的髮際線上。植髮對於機器人而言，是一個能全自動化解決的場景，機器人植髮的速度會比傳統人工速度快 50% 左右，種植精準性和提取存活率上都會提高 10% 左右。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>機器人植髮和人工植髮過程一模一樣的，現在由原來的 fut 進化到 fue，原來的 fut 的是帶狀移植術，就從後腦勺切了塊皮移在前面；現在是點狀的，也就是説微創化的一根頭髮拔的機器人執行過程中也是一模一樣的，只是機器人看得更準。醫生盯着數萬根頭髮，幾千根提取下來，不可能不失誤。<span style="letter-spacing: 0px;">根據我們總結的數據，一般臨牀醫生的毛髮橫斷率取 100 根頭髮有 20 根是損傷掉的，機器人現在能保證在 10% 以內且還要比人的速度快。</span></p><p>從患者感受上，如果速度提快了，整台手術的速度時間變短，對於患者的感受就會好很多。做過植髮的人都知道，一台手術 4 個小時趴在牀上是很難接受的，如果時間變成兩個小時，就它慢慢的感覺越來越好。同樣的因為在這個場景裏，我們有效的把人員縮減了 2-3 個人，未來植髮的成本是能降下來，現在植髮貴也是因為一台手術堆的人太多了。</p><h3 label="二級標題"><span style="letter-spacing: 0px;">聯想在手術機器人領域涉獵很廣，也想請您站在投資的視角分享下，怎麼去看待一個標的的價值？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁穎：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">醫療大健康是我們關注的重點賽道，我們希望利用人工智能、機器人等這些技術去改變傳統的醫療行業，包含診療環節，手術環節、藥物研發、腦機接口、合成生物、基因細胞治療等等。其中手術機器人是我們關注的重點，我們可能是國內投資手術機器人最多的機構之一，背後的邏輯是<strong>我們堅信手術機器人，能夠作為醫生的眼睛，醫生的手，還有醫生的大腦，看到醫生看不到的地方，它能夠智能化的去做一些輔助性手術導航或者術前規劃等等，最終能夠解決醫生和病人的痛點</strong>，這背後是數據和 AI 的賦能。</span><span style="letter-spacing: 0px;">基於此，我們在醫療賽道佈局了非常多的企業，包括台上的企業愛博和磅策。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前在醫療賽道里面，我們看到的機器人的發展，一方面是説馬總提到的從開放式到微創，最終未來實現無創的發展趨勢；另一方面是智能化的趨勢。圍繞這兩個趨勢，我們在各個科室裏面都會投資一些項目，我們最近投資了一個經自然腔道做肺癌活檢，未來可以做消融的手術機器人，團隊在海外；同時我們也投資了骨科相關的機器人，是門檻相對較高的關節置換手術機器人，包括髖關節、骨膝關節置換，還能做關節置換手術的術前規劃，術中導航等，實現全流程的閉環；在生殖賽道投資了輔助生殖的手術機器人，來解決取精和取卵、冷凍精子和卵子，最後培養的全自動流程的機器人；以及腹腔手術機器人，我們也投了一個項目，基本上是國產替代的邏輯。</span></p><p>總結一下我們在選擇項目的時候，我們認為，<strong>首先一定是要解決這個行業的痛點，真正解決醫生的痛點，比如手術操作的精準性，效率，包括無創等等。其次，一定要具備技術壁壘和護城河，我們希望這樣的技術是全球領先。第三，我們希望這樣的項目實際上不只是國產替代，而是能夠面向全球市場。第四，我們希望項目要有平台屬性，延展性比較強，能夠從單個手術室到多個手術室</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二級標題">將視角拉回來給創業者。先問愛博，因為我們知道像血管介入，是近幾年手術是非常熱門的一個細分方向，但今年發生了像西門子退出這樣的事情，給了行業帶來比較負面的影響，也影響了大家的信心。在這樣的一個背景下，您覺得機器人的機會和挑戰是在哪裏？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">針對這件事情，我覺得要思考血管介入手術機器人價值到底在哪裏？值不值得做？首先根據我的研究瞭解，西門子退出的最重要原因是其產品沒有得到全球的臨牀專家的認可，即產品力不足，從而暫停市場工作，轉而重新立項研發、重新做產品。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">關於機會，可以從幾個維度來看：第一，血管介入手術的存量巨大和增量驚人，尤其是神經介入手術的增量非常值得關注，且手術過程中「遞送和植入"操作動作依然存在明顯的痛點，如多器械操作的穩定性、支架等植入過程中的精準性等，患者受益有待進一步提升；第二，傳統的培訓手段下，合格手術醫生及高水平醫生的培養速度緩慢，週期過長；第三，醫療資源分佈的不均均衡，尤其是在中國，高水平醫療資源供給效率低下；第四，醫生的職業健康在手術中受到嚴重的輻射及過度負重的威脅。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">西門子事件帶給行業的是機會與挑戰並存，中國的創業公司有機會真正成為這個賽道的領跑者。隨之而來的挑戰就是：第一，角色的轉變的挑戰，以往以做跟隨的事情為主的國內企業在有機會成為賽道的領跑者的同時，帶來了全新產品的用戶教育、市場準入、醫學推廣等等挑戰；第二，獨立思考產品定義，在沒有可參考或不值得參考的情況下，如何通過與全球化的臨牀團隊合作，通過卓越的產品力來滿足臨牀需求；第三，出海，這是一個絕佳的機會，在國內很容易卷的情況下，通過產品開發、臨牀研究、市場推廣、知識產權等來進行全球化的品牌塑造。</span></p><h3 label="二級標題"><span style="letter-spacing: 0px;">達芬奇樹立了腹腔鏡手術機器人的一個標杆，瑞龍諾賦通過這種模塊化靈巧化的視角去切入，給行業帶來哪些改變？現在這個賽道也很卷，入局者該如何突出重圍和把握未來商業化的機會？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">馬長徵：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">4 年前瑞龍諾賦剛成立的時候，我們面臨兩個選擇：第一個是選擇可能大部分人認為理所當然的，去仿製達芬奇。因為達芬奇像神一樣的存在，我在手術機器人行業從 2013 年開始做了 10 年時間，涉足銷售、研發、市場等多個領域，看上去更是理所當然地就應該做一個仿製品，因為效率最高的，可能大多數公司也是這麼去做，而且聽上去邏輯很簡單、很直接——國產替代。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但在 10 多年的積累裏，我們發現達芬奇無法在普外科和婦科裏形成突破，背後原因不再贅述。手術機器人是大型裝備，生產特點主要是系統集成，人力成本只佔總成本的一小部分。假如一個公司要去做國產替代，僅僅靠價格或性價比去競爭，「節約」的部分如何能夠保證它的性能？因為人力成本僅佔一小部分，競爭力又在哪裏？</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">另外，<strong>對於上述兩個最大的專科，也是中國最有吸引力的市場</strong>，達芬奇 16 年沒有做到，簡單仿製憑什麼能做到？</span><span style="letter-spacing: 0px;">所以，在公司創立了之後，我們花了 1 年的時間，把更多的決策權交給醫生、交到手術室裏，不同的專科有不同的手術場景需求。當我們形成一定要做模塊化的、是可配置的概念，解釋要從原創開始做，要從中國臨牀醫生的需求、每個專科的需求，尤其是普外科和婦科的需求去設計這個系統的時候，我們立馬吸引了一大批技術人才，包括從達芬奇、強生、Auris&nbsp;Health 出來的，海歸的、本土的都有。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">手術機器人這個行業就是一個人才的競爭，可供選擇的人才非常少，我們在將近 4 年之前就很不容易地吸引到了一批在這個行業裏邊非常資深的、有經驗的，包括研發、包括上市、包括市場的這樣的一批人才，就堅持從這條道路走下去，<strong>一定要做原創的、直接解決臨牀實際需求的解決方案</strong>。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二級標題">骨科手術機器人也算是一個還比較卷的細分領域了，加上今年政策也有開始有一些控費的要求，給賽道增加了一些不確定性，也想請您分享一下，就是説目前整體來看，您覺得骨科手術機器人目前的商業化表現怎麼樣？以及現在所面臨的難點是什麼？面對外部的不確定性，如何迎接挑戰和更好地實現商業化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">姜黎威：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科毫無疑問大家都認同骨科是醫療整個行業裏邊細分領域非常大的一個市場，拿手術量來講，創傷、脊柱和關節置換，骨科手術的量在中國已經突破了 450 萬例，任何一個其他的亞專業都很難跟骨科的手術量相比。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">首先，我們看骨科手術機器人在中國和領先的美國，在美國滲透率大概也就超過 10%；那中國至今為止，骨科手術機器人在手術當中的運用不足 0.1%。目前我們統計下來，<strong>在整個中國有骨科機器人公司在註冊的有 40 多家公司，這裏比較活躍的大概有二十幾家，拿證的大概有十七八家，面對每年 450 萬例的手術量（還在逐年增長），這個數量還是小，還有很大的機會</strong>。</span></p><p>第二，骨科手術機器人在中國應用的滲透率非常的低。給大家舉另外一個例子，就拿骨科植入耗材的公司來講，中國大家都知道有多少家公司，大概有 250 家，全球骨科植入公司只有 400 家，超過 50% 在中國，足以證明中國的市場容量之大。</p><p>但對於商業化，<strong>骨科手術機器人在中國至今沒有走出一條非常有效的路</strong>。為什麼？第一，目前骨科手術機器人的適應症都比較單一，能解決的臨牀的適用範圍可能就一個兩個指徵，我認為這是不夠；<span style="letter-spacing: 0px;">第二，目前骨科手術機器人的價格也居高不下，一般都在 1000 萬以上，且收費端的問題沒有解決。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">怎麼樣來破冰？</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我認為這樣幾點，第一，你在研發這個產品的時候，產品性能要滿足三個特點：<strong>①不可替代性</strong>，就是你的手術機器人能夠幫醫生去解決高難度的手術，解決微創、解決 X 線等問題；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">②</span><span style="letter-spacing: 0px;">輔助性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，要讓年輕的醫生能夠縮短他的學習曲線，因為病人羣體每年還在增長，需要大量的骨科醫生；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">③拓展性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，一台機器的構型能延伸拓展出其他的適應症，當然這還需要國家的一些政策的配套，雖然最近醫保局有些被解讀為不太正面的政策，但從 2015 年至今，國家各部委頒發的有關所謂機器人的政策有 18 項，</span><span style="letter-spacing: 0px;">都在積極推動醫療機器人的發展。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">至於收費，<strong>中國所有的新型醫療器械的收費在中國都有一個非常長的歷程</strong>。拿骨科來講，退到 30 年之前，幾乎沒有一個省份和城市把骨科植入物納入到醫保；到現在，全國所有的省份和城市，哪怕在集採之前就已經把骨科植入物納入到醫保。我相信未來手術機器人也是這樣的趨勢，所以非常看好未來手術器人在中國的一些收費標準。對企業來講，我們要管理好自己的產品、能在產品上不斷的升級換代，能從臨牀應用角度真正幫助醫生解決痛點就會有機會。</span></p><h3 label="二級標題">磅策做的事可以理解為面向院外市場，是一個對成本更為敏感的羣體，面向這樣一個客戶羣，產品開發的側重點是什麼？對臨牀實驗的需求有什麼不一樣？未來什麼時候能夠大規模的去面世？<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">張兆東：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">相對來説植髮行業在中國發展的時間比較短，植髮行業好像也就是從 2017 年 2018 年開始爆發的，跟公立市場、民營市場、綜合性醫院等不同類型市場交涉下來，我們發現，公立醫院的邏輯非常簡單，原來植髮手術醫生要去培訓，要去訓練，還要搭個團隊，現在有了植髮機器人，來了就能幹，可以補充服務項目；但對於民營機構來説，更偏消費屬性，可視為小 B 端大 C 端，要在乎用戶和客戶的區別了，用戶在乎的肯定是投入產出比，客戶在乎的是效果。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在推廣上，我們一直參考各類型醫美設備的推廣路徑上，我覺得目前要做的是證明產品力，就像大家一想到抗衰、提拉想到熱瑪吉。未來，我們希望大家想起植髮就想到磅策這個公司、覺得專業。</span></p><p>這兩年植髮還在高速發展，大家一開始説在 2022 年，增長就能達到 20% 以下，不會再超過 20%，<span style="letter-spacing: 0px;">但今年的植髮手術量可能要突破百萬了，足以看到市場的增長速度。為什麼會這樣？因為大家都在焦慮、活得不開心，就會掉頭髮，我們就有生意。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二級標題">現在創投圈都在關注的一個問題，手術機器人賽道的好多公司都卡在一級半市場，您覺得原因是什麼？大概什麼時候這個會過去？現在這個現狀會影響您對於手術機器人的一些早期投資嗎？估值邏輯會不會發生變化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁穎：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">主持人這個問題還是蠻 tough，我們在手術機器人賽道的佈局比較早，這個行業我們在沒有成為風口前就投了，我們也經歷過賽道的瘋狂，我們有些項目一年融 3 次，估值翻 10 倍，現在這個賽道是有泡沫的，這個泡沫是針對它當前拿證的進度，商業模型和收入等等。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但從長遠來看，我們認為手術機器人一定是能夠輔助醫生的，解決醫生的穩定性、安全、可靠、精準等等這些問題的。目前醫療的寒冬來自於疫情、行業反腐、政策收緊等等，導致醫療圈的很多投資人顧慮比較多。但中國政策是一直支持醫療領域創新，所以無論是創新醫療、綠色通道，審批都在加速，醫療賽道本身就是一個長週期的賽道，我們認為大的趨勢不會變，政策一定會放開，只是時間是半年還是一年的問題。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">從早期投資的角度，我們基本上各個科室的項目都看過，我們認為無論是手術賽道還是其他醫療大健康的細分賽道，技術是在不斷迭代更新的，就像腹腔手術機器人已經這麼多年，但未來依然會有新的進入者、顛覆者，不斷有新的技術，新的變革性的技術平台，所以我認為與很多賽道一樣，它會不斷螺旋上升，不斷會有新的創新產品、創新的公司出來。&nbsp;</span><br></p><h3 label="二級標題">請大家結合一下自己所在的賽道和細分場景暢想一下實現手術機器人普及這件事大概還要多久？&nbsp;</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我覺得這個問題很有挑戰，血管介入手術機器人今年上半年在中國才拿到第一張證，這個賽道里還有很多「marketing access」的工作很多要做，包括收費目錄，進入醫保等等，但多久能成熟？<strong>明年應該是個獲得註冊證的爆發年</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">對於我們來講，要以商業化為目標進行產品設計開發，因為像 DRG 等收費政策本質上是臨牀場景的重構過程，包括手術人員、方式、過程，以及收費。因此我們在產品設計開發過程中就要充分思考產品的設備、耗材及服務的成本，以及與醫院、醫生及患者的交易模型。簡單點總結就是：第一，幫醫院管理者算好賬，產品在臨牀應用中的費用構成及收費模式；第二，用卓越的產品力解決術者的效率和意義，提高手術安全性和手術效率，並降低職業風險；第三，用紮實嚴謹的臨牀研究數據來突顯患者獲益，並做好用戶教育。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>馬長徵：</strong>沒有人會質疑微創手術的價值，從 90 年代開始，微創手術經過了非常快的速度發展，我想手術機器人也和傳統腹腔鏡手術所經歷過的過去 30 年一樣，可能會在未來的 10 年當中會有高速的發展，這個手術量是非常的大。</p><p>除了剛才各位提到的安全性、有效性、精準智能所有的這些特徵之外，我相信如果要普及的話，還需要能夠做到學習曲線比較短、易學易用、性價比比較高，這才可以普及。中國大概有十幾萬間手術室，想象空間非常大。所以，我相信有一天，可能不是很遙遠的將來，在中國所有能微創手術的手術室裏面，手術機器人可以成為一種標準配置。</p><p>————————</p><p><strong>姜黎威：</strong>我相信骨科手術機器人對骨科醫生來説成為他的幫手了，這一點大家都不會懷疑了。舉一個例子，2018 年的時候，全國骨科年會大概只有一篇報道了醫生在臨牀上擁有的骨科手術機器，在兩天前結束的西安的最新一屆的全國骨科年會上，總共三天的日程，有一天半在討論骨科手術機器人在骨科不同的領域裏邊的運用，那足以證明骨科手術機器人未來在中國發展的潛力是巨大。所以不用懷疑，這個骨科手術機器人在中國的運用。我相信這個爆發是指日可待，但是要普遍在骨科運用，還要加以時日。</p><p>————————</p><p><strong>張兆東：</strong>因為植髮的手術相對簡單，沒有前幾位的手術難，植髮手術在人的皮上只有三毫米的深度，我覺得現在就能用，大家需要植髮也可以找我，在我的朋友圈裏經常炫耀，我説我產品拿證之前我會一直保持公益植髮，保大家有幸福感。</p><p>————————</p><p><strong>梁穎：</strong>我們可以看到在不同的科室、不同的手術室，大家都對未來還是充滿了樂觀。我們認為手術器人作為醫生非常好的助手，一個智能的助手，會改變未來的手術範式。不同科室成熟度不太一樣，腹腔現在目前是國產替代，同時不斷有引入新技術的顛覆者。無論是拿證，還是醫生的接受度、成本等等，從過去五六年來看，行業接受度越來越高了，醫生都願意來嘗試，在政策支持下，同時又擁有「消費升級」渴望，患者也更希望接受更加微創無創、恢復快的手術，都將助力這個行業更加健康的發展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑芝麻智能黃瑩：車載智能芯片是推動智能汽車發展的重要動力之一</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2542238300710658?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-01 21:41:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1075,715" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a7ac93c141834b9392dd361744a68f10@5954917_oswg114406oswg1075oswg715_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">黑芝麻智能市場總監黃瑩</p><p>11 月 29 日，在 36 氪「撥雲見日，浪裏淘金——WISE2023 資本市場大會」現場，黑芝麻智能市場總監黃瑩以《時代巨蕩來臨，硬科技突出重圍》作主題演講，從智能汽車芯片在汽車產業中的關鍵作用出發，分享了黑芝麻智能在助力智能汽車發展中做出的貢獻。</p><p>「汽車產業由上半場的電動化進入到了下半場的智能化競爭，而智能汽車芯片在這一變革中發揮着關鍵作用。」黃瑩表示，20 世紀 80 年代，芯片技術首次被引入汽車行業，推動汽車的電氣化、電子化和智能化發展。如今，我們正置身於汽車智能化的全新時代，車載計算芯片正是這一時代的推動力之一。</p><p>黃瑩指出，中國汽車智能化市場在自動駕駛接受度、滲透率和性價比等方面領先於全球市場，為中國汽車產業的智能化提供了有力支持。</p><p>作為一家專注於智能汽車計算芯片的公司，黑芝麻智能在行業內內嶄露頭角。據悉，公司成立於 2016 年，研發和科研人員佔比超過 85%。公司不僅專注於 SOC 軟硬件開發，還注重配套感知算法、閉環迭代平台、可靠軟件平台、工具鏈等方面的基於芯片的解決方案，以支持 OEM 快速開發智能汽車應用和解決方案。</p><p>「公司擁有華山自動駕駛和武當跨域計算兩大核心產品線，華山系統是自動駕駛 L2 至 L4 級別的自動駕駛芯片的支撐，武當系列主要是跨域融合支持中央計算的芯片」。在現場，黃瑩介紹了黑芝麻智能的兩大核心產品線。</p><p>同時，黃瑩也在會上分享了公司目前在智能汽車領域所取得的成就。黃瑩表示，公司的 A1000 芯片已經成功量產，採用 16 納米制程，單顆算力達到 58TOPS（INT8），並全面支持 L2 到 L4 級別的自動駕駛。目前，A1000 芯片已經取得 10 家以上的車企訂單，其中包括領克 08、東風 eπ、合創 V09 等多款熱門車型。公司還規劃於明年推出華山第三代的 A2000 芯片，引入全新的網絡神經加速器應用，以提供更高的靈活性、稀疏度和吞吐量。</p><p>公司的另一大核心產品線武當系列 C1200 芯片，專注於跨域融合，被廣泛應用於座艙、儀表安全、信息顯示、攝像頭等領域。該系列致力於推動中國車企在全球取得領先地位，為本土主機廠提供高價值的 NOA 駕駛方案。</p><p>黃瑩表示，未來，公司將繼續保持與新勢力和合作夥伴的開放合作，共同助力整個智能汽車產業的加速發展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美債收益率下行是大方向，全球流動性有望改善</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545716791928324?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:37:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[作為「全球資產定價之錨」，美債收益率波動帶起的「漣漪」始終影響着市場。在 10 月一路「狂飆」突破 5% 大關之後，隨着市場押注美聯儲加息週期行至尾聲，10 年期美債收益率漸失上漲動能。截至 11 月收官，10 年期美債收益率已下行至 4.32% 左右水平，月內跌幅近 12%。美債收益率「一鯨落，萬物生」。隨着美債收益率的大幅回落，全球資本市場升起暖意。展望後市，美債收益率走向將如何演繹？分析人士普遍認為，未來美債收益率或呈階梯式回落，全球流動性有望邊際改善。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>爭取專項債資金支持，多地下好明年重點項目「先手棋」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545698636031753?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:35:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年新增專項債發行即將收官。機構數據顯示，前 11 個月，用作項目建設的新增專項債已發行逾 3.6 萬億元。專家認為，年底前將有萬億元級 2024 年新增專項債限額提前下達，以合理保障地方融資需求，儘早形成實物工作量，助力明年經濟平穩開局。當前，多地正積極推進明年重點項目謀劃工作，以期爭取專項債資金支持。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳住建局：二手住宅走出翹尾行情，上月成交量創近 7 個月新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545697690215944?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:33:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據南方 Plus，2023 年還剩不足一個月的時間，這一年的樓市表現基本有定論。從數據來看，全年住宅市場的成交量好於去年同期，其中二手住宅表現搶眼，走出翹尾行情。據深圳市住建局日前披露，11 月份深圳全市一手住宅成交 2773 套，環比增長 4.5%，同比增長 7%；全市二手住宅成交 3133 套，環比增長 12.9%，同比增長 44.5%。值得留意的是，深圳 11 月份的一手住宅成交量創近 5 個月新高，二手住宅成交量更是創下 7 個月以來新高。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天風證券：視頻 AIGC 加速突破，多模態應用發展正當時</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545696162506504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:31:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，天風證券表示，文生視頻是一個年輕的方向，該領域面臨多方面的挑戰，包括高算力成本、缺乏高質量的數據集等，但隨着視頻擴散模型技術的突破，VideoLDM、Text2Video-Zero、RunwayGen1、RunwayGen2 等算法模型不斷湧現，我們也看到以 Runway 為代表的企業在近半年內取得了較大的進步，生成視頻的一致性和保真度也有了較大改進,我們看好未來在視頻多模態領域的應用機會，同時算力基礎設施在視頻模態技術的帶領下也有望迎來快速增長。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海正藥業：國產寵物藥品銷售還有很大提升空間</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545685178885891?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:29:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，海正藥業近日接受機構調研時表示，國產寵物藥在整個寵物藥市場中佔比不是特別大，國產藥品的銷售還有很大提升空間。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國恆大澄清：「本公司從未盈利過「的報告無實際依據</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545708671051523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:28:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國恆大在港交所公告稱，注意到一家機構於 12 月 1 日發表了一份關於本公司從未盈利過的報告。本公司謹此澄清該報告並無實際依據。本公司會稍後對該報告的內容作進一步澄清。本公司證券持有人及潛在投資者於買賣本公司證券時務請審慎行事。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國央行公開市場本週共 21360 億元逆回購到期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545708140914439?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:28:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國央行公開市場本週共 21360 億元逆回購到期。其中，週一至週五分別到期 5010 億元、4150 億元、4380 億元、6630 億元、1190 億元，均為 7 天期。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：國新增持相關 ETF 助力市場信心回穩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545683462776581?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:27:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金公司研報稱，國新投資公告增持中證國新央企科技引領指數 ETF、以及中證央企創新驅動指數 ETF，兩個指數成分股均主要選取國資委下屬央企。今年以來 ETF 交易活躍度有所提升，是市場增量資金的重要組成。本次國新投資增持相關 ETF，一方面有助於為 A 股市場帶來增量資金，另一方面結合 7 月中央政治局會議、10 月中央金融工作會議對「活躍資本市場」表態，有助於維穩提升投資者信心。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「真金白銀」促消費，持續激發內需潛力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545677765125638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:25:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[積極把握年末消費旺季，近期多地相繼發放新一輪消費券，涉及汽車、家電、文旅、餐飲等領域。此外，不少車企推出優惠活動，加力促進汽車消費。專家表示，近期出台的一系列促消費舉措，進一步提振了消費信心。隨着政策逐漸發力顯效，經濟持續恢復，市場供給穩步提升，恢復和擴大消費的基礎將不斷鞏固。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆銘達：在新能源方向已導入國內龍頭新能源企業客戶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545683151267591?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:23:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆銘達近日接受機構調研時表示，公司的通信領域相關業務在現有客戶業務穩健發展的同時持續拓展。公司看好通信業務未來發展，本次的非公開發行募集資金投資方向也是公司管理層對於行業、市場整體評估後的佈局，其中也包括針對通信領域。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商系公募再添一子，兩大信號折射行業新趨勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545680042632966?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:20:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[證監會官網信息顯示，由開源證券 100% 持股的鵬安基金管理有限公司設立申請已於近日獲批通過。券商系公募再落一子，折射出兩大信號：一是券商「一參一控一牌」的公募佈局在持續推進。除絕對控股鵬安基金外，開源證券旗下還擁有前海開源基金，持有 25% 股權。二是在海南自貿港稅收優惠的吸引下，後起公募註冊地脫離一線城市再下沉。從相關政策來看，鵬安基金在海南註冊，能獲得 550 萬元獎勵和 15% 的企業所得稅減免。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>險資版 ABS 數量和規模均創新高，持續增長趨勢有望延續</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545678822860553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:17:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 30 日，中保保險資產登記交易系統有限公司（簡稱「中保登」）集中發佈了 5 個保險資產支持計劃（業界稱「險資版 ABS」）登記信息。至此，今年前 11 個月，險資版 ABS 登記數量達 76 只，總規模達 3814.5 億元，數量和規模皆創新高。業內人士認為，宏觀經濟發展、政策支持、市場需求增加等多因素共同促成險資版 ABS 爆發式增長。險資版 ABS 既是險資更好服務實體經濟發展的重要方式，也是險資重要的投資領域，未來，快速增長趨勢還有望延續。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>演繹首個週期行情，北交所市場長期向好趨勢不改</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545676690056705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:15:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上週（11 月 27 日-12 月 1 日），北交所行情有所降溫，北證 50 指數失守 1000 點、跌 6.72%。但縱觀 11 月，北證 50 指數累計上漲 27.54%，且指數一度衝到 1100 點上方；北交所市場單月成交額高達 1744 億元，創開市以來月度新高。最近一段時間，北交所上演開市以來的首個週期行情——蓄勢、上漲、下跌。市場人士認為，北交所「出圈」後，關注度明顯提高。在情緒降溫、估值水平降到一定幅度後，可能孕育新一輪上漲行情。北交所長期向好趨勢不改，短期回調後上漲更健康。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：IRA 法案電池新指南公佈，中國鋰電企業出海美國仍存可能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545670692988416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:11:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報表示，美國時間 12 月 1 日，美國財政部和國稅局（IRS）發佈了關於《減少通貨膨脹法案》（IRA）中有關新能源汽車稅收抵免條款的擬議指南，明確了對受關注外國實體（FEOC）的定義。華泰證券認為，總體來看，相比此前最悲觀預期，中國鋰電企業出海美國仍存在可能，例如市場關注的寧德時代對福特技術授權的合作模式有可能符合要求。此外，不在約束範圍的結構件、導電劑，以及 IRA 補貼不限制的商用車可能暫時不受影響。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新能源車企發力小眾市場尋找新增量</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545666214192897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:09:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[自從中國車從迅猛發展的增量時代進入存量競爭階段後，主流市場的競爭愈加激烈，加上汽車業的電動化、智能化轉型打破了原來燃油車時代的規則，重塑了市場玩法，過去被認為小眾的 MPV、越野車乃至跑車市場，成了新能源車企尋找市場新增量的「突破點」。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 月份以來 A 股證券板塊公司回購金額合計已達 13 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545662840530435?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:05:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[自今年 8 月份證監會明確了「活躍資本市場，提振投資者信心」一攬子政策措施後，A 股證券板塊內有 6 家上市公司積極迴應並加速推進股份回購，預計回購最高金額上限合計為 29 億元（包括西部證券的董事長提議回購），以此表明對自身股票的信心，並持續向市場傳遞積極信號。截至 12 月 3 日發稿，其中 5 家公司累計回購股份金額已達 13 億元。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理財公司研判年末行情：短期限債券佔優，權益市場存上行空間</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545661935363584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:01:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[步入 12 月，銀行理財公司密集研判年末行情。理財公司普遍認為，在寬鬆的宏觀環境下，債市仍然相對友好，短期限債券品種更佔優勢。權益市場方面，市場風險偏好有望回升，TMT、新能源、地產等前期超跌板塊值得關注。 從產品策略來看，近期理財公司依舊以穩為主，加大了「穩健低波」產品發行力度。還有公司逆勢佈局權益市場，並提出以自有資金增持，提振市場信心。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：美聯儲不一定提前降息，市場定價或過於超前</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545681408796422?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 08:01:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金公司研報認為，上週美國資產價格全線大漲，一個重要催化劑是美聯儲理事沃勒（Waller）談及降息的條件，引發市場對提前降息的定價。從情景分析角度看，沃勒的講話具有合理性，即如果通脹能夠大幅放緩，根據貨幣政策的泰勒規則，實際利率不需要那麼高。我們認為美聯儲不一定提前降息，市場定價或過於超前，但沃勒的講話傳遞出美聯儲無意過度打壓經濟、希望引導軟着陸的信號，這有利於提振短期風險偏好。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>內生動能持續修復，年末經濟衝刺有勁頭</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545659460380420?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 07:58:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當前宏觀經濟整體處於波浪式復甦進程中，內需改善、企業產銷率穩定等數據反映經濟內生韌性持續得到修復。四季度，基建投資、消費等將擔當增長動力。受訪專家表示，整體而言，全年增長目標實現難度不大。長期看，我國超大市場和產業鏈優勢將助力夯實經濟平穩向好的基礎。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：小盤題材魚尾行情，重新佈局紅利價值</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2545658283763200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-04 07:55:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報表示，北交所行情降溫後，我們預計部分高風險偏好資金迴流 A 股交易，以華為產業鏈與 AI 相關的產業題材有望再度表現。A 股小盤股價與估值交易優勢的下降與成交的極致偏離表明籌碼結構正在向市場中風險偏好最高的投資者集中。我們認為在下一階段政策預期難以上修、經濟行業總體淡季下，小盤股行情處於魚尾階段，提前佈局穩定類別的風格資產。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>