<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>CCER 首批四项方法学正式发布 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489323063367809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:09:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>继《温室气体自愿减排交易管理办法（试行）》正式公布后，CCER 重启再落关键一子。</p><p>10 月 24 日晚间，生态环境部正式发布 CCER 首批项目方法学，成为「碳圈」又一重磅新闻。</p><p>此次公布的首批项目方法学包括四项：<strong style="letter-spacing: 0px;">造林碳汇、并网光热发电、并网海上风力发电、红树林营造。</strong><span style="letter-spacing: 0px;">甲烷利用和生物质发电等此前受外界关注的项目未被纳入其中。</span><br></p><p>项目方法学规定了上述四类项目开发为温室气体自愿减排项目的适用条件、减排量核算方法、监测方法、审定与核查要点等。</p><p>首批项目方法学是 CCER 重启的关键，也是外界最关注的话题。<strong>只有按照生态环境部发布的方法学开发温室气体减排项目，并按照方法学等核算核证减排效果后，才能在市场上出售，并获取相应的减排贡献收益，把「碳」变成「钱」。</strong></p><p>在 10 月 19 日新版《管理办法》发布后，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/O2N8ng9UWodG2ouzH9Y-tQ" target="_blank">36 碳第一时间邀请行业专家进行解读。</a>多位专家表示，新规发布后，业内人士首先关注的内容就是项目方法学，因其涉及首批可以交易的品种。</p><p>36 碳从官方文件中查阅到，<strong>造林碳汇方法学适用于乔木、竹子和灌木造林，包括防护林、特种用途林、用材林等造林，</strong>不包括经济林造林、非林地上的通道绿化、城镇村及工矿用地绿化。</p><p>并网光热发电方法学适用于独立的并网光热发电项目，或者「光热+」一体化项目中的并网光热发电部分。<span style="letter-spacing: 0px;">并网海上风力发电方法学适用于离岸 30 公里以外，或者水深大于 30 米的并网海上风力发电项目。</span><span style="letter-spacing: 0px;">红树林营造方法学则适用于在无植被潮滩和退养的养殖塘等适宜红树林生长的区域，</span><span style="letter-spacing: 0px;">通过人工种植构建红树林植被的项目。</span></p><p>据中信建投证券研报，2017 年 CCER 暂停前，已批项目主要以风电、光伏、水电为主，林业碳汇、生物质发电审定数分别占比 3.7%，3.2%。经过多年发展，风电、光伏等行业已较为成熟，相比之下，造林碳汇等领域则存在较大潜力和空间。</p><p>首批项目方法学正式发布之前，外界对此猜测不断。随着此项关键议题正式落地，CCER 重启这一系统性工程又向前迈了一大步。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜「博睿鼎能」完成数千万元天使轮融资，聚焦液态二氧化碳储能技术</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487001618225280?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:54:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36 碳获悉，长时储能解决方案提供商「博睿鼎能」近日完成数千万元天使轮融资，由昆仲资本领投，深泉投资跟投，开源资本担任独家顾问。本轮融资资金将主要用于压缩二氧化碳储能中试验证与示范。</p><p>博睿鼎能成立于 2022 年 4 月，是由中国科学院理化技术研究所科研团队成果转化的科技公司。博睿鼎能聚焦液态二氧化碳储能技术，主营业务是提供适应多场景的二氧化碳储能系统项目建设与技术服务。</p><p>目前，伴随新能源装机占比持续增长，大规模长时储能（放电长达 4h 及以上）将成为市场刚需。<strong>二氧化碳储能可以看作是压缩气体储能的另一个分支，是利用二氧化碳作为循环工质的一种大规模长时物理储能技术。</strong></p><p>二氧化碳储能的原理是：在储能时电能以 CO2 内能、压力势能和蓄热工质热能耦合储存；释能时高压高温的 CO2 推动透平做功，转化为稳定电力输出，从而助力风光发电或低谷电的消纳调峰。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2635c48a3bad48d1b62fdcc8207986be@5802120_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">压缩二氧化碳储能储能过程。图源：博睿鼎能</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_336fde09ccd34325b4ff111302b8c566@5802120_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">压缩二氧化碳储能释能过程。图源：博睿鼎能</p><p>二氧化碳在常温环境即可液化，可以方便实现液态存储，从而降低高压侧储存容积，降低储气成本。同时，较空气相比，因为二氧化碳分子量较大，透平与压缩机体积会更小，量产后能降低原材料使用量从而降低成本。</p><p>博睿鼎能创始人张振涛研究员介绍，新型二氧化碳储能基于正布雷顿循环和逆卡诺循环原理，将二氧化碳液化并低压储存，通过升压气化推动膨胀机发电。该技术具有<strong>循环效率高、建设难度低、运行寿命长（30～50 年）、系统成本低、契合 CCUS 技术和不受地理条件限制</strong>等特点，在多种储能技术竞争中占据较大优势，将是实现源网荷多场景储能应用的重要技术手段。</p><p>他特别提到，在应用场景方面，<strong>二氧化碳储能技术可以契合 CCUS 的技术趋势，属于其中的「U」，即二氧化碳的工质化利用</strong>，实现二氧化碳「变废为宝」，对节能降碳也有较高价值。</p><p>博睿鼎能联合创始人/CEO 越云凯介绍，目前博睿鼎能已掌握二氧化碳储能热力过程及自动控制等关键技术，特别是高压比/宽工况跨临界 CO2 压缩技术、低㶲损高负荷换热/蓄热技术、宽工况高转速 CO2 透平膨胀技术，以及基于储释能动作调度的及时性响应和系统智能控制技术，公司已经实现突破。</p><p>在产品开发方面，公司自研自产的二氧化碳储能装置的<strong>设计效率最高可达 75%</strong>，产品可以实现 30 年以上的使用寿命，度电成本低至 0.2 元左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_baf044f6e8674008804abba1f619069c@5802120_oswg8429069oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">液态二氧化碳储能示范验证系统。图源：博睿鼎能</p><p>客户合作层面，博睿鼎能当前在手订单接近 600 兆瓦，客户主要以为发电集团、地方能源企业等发电侧企业为主，主要根据客户实际需求提供工艺包技术服务和定制化储能系统方案。</p><p>今年 8 月，公司建设的百千瓦二氧化碳储能示范验证项目工程已经在河北固安落地投运。</p><p>对于未来规划，张振涛研究员表示博睿鼎能将立足二氧化碳储能技术，推动百兆瓦级系统项目建设和设备生产，预计明年推出 100MW 二氧化碳储能项目。</p><p>在商业模式方面，公司还将持续扩大市场开拓，向发电侧、电网侧、大规模用户侧进一步拓展，根据发电、输配电、用电侧实际需求提供 「投资-设计-建设-运营」全流程服务。</p><p>团队方面，博睿鼎能创始人张振涛是十四届全国政协委员、中国科学院理化技术研究所研究员、博士生导师，国家重点研发计划首席科学家，入选中国科学院关键技术人才。公司技术及研发团队均来自中国科学院理化技术研究所，在二氧化碳工质化利用方面有多年技术开发经验。</p><p>2023 年 6 月，博睿鼎能作为主要承担单位参与共建的河北省储能产业技术研究院已获批成立，将建设专业性二氧化碳储能研究所<strong>，</strong>加快推动二氧化碳储能技术创新与产业化应用。</p><p>目前博睿鼎能已开启新一轮融资，主要用于技术迭代、项目建设和市场拓展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报｜基建股大爆发！中字头个股遇挫，算力租赁概念全天活跃，白酒、汽车板块走高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489427192420225?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:48:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指数今日集体高开，沪指高开 0.82%，深成指高开 0.95%，创业板指高开 0.51%。</p><p>大基建板块掀涨停潮，水务、新型城镇化方向活跃，巴安水务、深水规院、冠龙节能 20% 涨停，龙泉股份、韩建河山、金洲管道、安徽建工等近 20 股集体封板。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2034" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_b7777a640d39452fb363e60a24c8d90f@5485360_oswg515197oswg1125oswg2034_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，中央财政将在今年四季度增发 2023 年国债 10000 亿元，增发的国债全部通过转移支付方式安排给地方。中信证券表示，增发 1 万亿元国债、自 2000 年以来首度年内调整预算传递财政积极发力的信号，预计会对四季度及明年 GDP 将产生显著带动作用，有利于股市整体情绪的提振。</p><p>2024 年放假安排出炉，旅游股早盘走强，长白山、众信旅游涨停，君亭酒店、曲江文旅、西安旅游、张家界等跟涨。</p><p>酒类板块大幅拉升，惠泉啤酒涨超 9%，公司三季度营收同比增长增长 7.65% 至 5.9 亿元，净利润同比增长 30.56% 至 6400 万元；今世缘、舍得酒业、水井坊、山西汾酒、五粮液等涨超 3%。</p><p>算力租赁概念股全天强势，真视通、恒润股份、中贝通信、莲花健康等超 10 股涨停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2052" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ea2476cbd7314f02a129f5b811e79176@5485360_oswg540152oswg1125oswg2052_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>昨日晚间，中贝通信发布公告称，公司控股子公司贝通信国际与 WILDLOOK TECH PTE. LTD 签订算力服务框架协议，双方合作开展 AI 算力服务业务，预计合同涉及总金额约 1.46 亿元人民币。据中证报，有市场人士表示，此次公告订单的租赁价格较 9 月初的订单价格大幅上涨。</p><p>汽车产业链概念持续活跃，圣龙股份 14 连板，众泰汽车、铭科精技、常青股份等涨停。消息上，据 AITO 汽车官微消息，问界 M9 预订已突破 15000 台。</p><p>国家数据局今日正式挂牌，数据要素概念盘中拉升，同方股份涨停，长亮科技、三维天地、超图软件、海量数据等涨幅居前。</p><p>医美概念盘中跳水，贝泰妮跌超 16%，爱美客跌超 12%，华熙生物、昊海生科、锦波生物、朗姿股份等纷纷走低。CRO、医疗器械板块同步走低，泰格医药、戴维医疗、九强生物、开立医疗等跌幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2b8fd4c7f7b84cd4ac8529f1b572372f@5485360_oswg509752oswg1125oswg2072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>截至午间休盘，沪指涨 0.51%，深成指涨 0.61%，创业板指跌 0.54%，北向资金净流入 1.1 亿元。</p><p>存储芯片概念午后反弹，万润科技涨停，同有科技、金太阳、盈方微、朗科科技等纷纷拉升。据集邦咨询研究显示，自第四季起 DRAM 与 NAND Flash 均价开始全面上涨，以 DRAM 来看，预估第四季合约价季涨幅约 3%~8%；NAND Flash 第四季合约价全面起涨，涨幅约 8%~13%。</p><p>汽车整车板块午后继续走高，江淮汽车、众泰汽车涨停封板，一汽解放、福田汽车、长安汽车、海马汽车涨等涨幅居前。</p><p>Orange Pi OS (OH) 发布，鸿蒙概念股再度走强，软通动力 20% 涨停，润和软件、同方股份、拓维信息等跟随冲高。</p><p>中字头个股遇挫，「三桶油」午后持续走低，中国石油跌超 5%，中国海油、中国石化跌逾 2%；三大电信运营商集体下挫，中国移动跌超 4%，中国电信、中国联通跌超 3%。</p><p>次新、龙字辈个股午后大涨，C 天元盘中涨超 130%，锋龙股份触及涨停。</p><p>券商股冲高回落，锦龙股份触及涨停后回落，收跌逾 2%；华创云信跌逾 5%，首创证券跌逾 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,566" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_89414378986e4626a0169450f2cb54cb@5485360_oswg217311oswg1000oswg566_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>截至收盘，沪指涨 0.4%，深成指涨 0.47%，创业板指跌 0.9%，两市超 4000 只个股上涨，北向资金全天净卖出 12.95 亿元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>默沙东 200 亿美元签下新单背后，是 ADC 赛道的集体焦虑｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489615734396804?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:48:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>10 月 24 日，科伦博泰正式复牌，为这段短暂的「谣言变预言」的故事画上句号。按照科伦博泰的公告，默沙东已正式把 2022 年年底时从公司处引进的两款临床前 ADC 产品退了回来。不过，科伦博泰无需向默沙东退还任何已收款项或支付款项。</p><p>这原本无伤大雅，就像科伦博泰自己强调的那样，两家公司还有 7 个 ADC（3 项临床阶段 ADC、4 项临床前 ADC）仍处在合作中，而且被退货的也都不是「公司核心产品或主要产品」；有意思的事是，就在科伦博泰官宣分手的上一个交易日，也就是科伦博泰宣布因谣言停牌的当天，默沙东以 45 亿美元预付款、合计 220 亿美元的高价从第一三共处拿下了 3 款临床阶段的 ADC 产品。</p><p>单从价格上来看，默沙东与科伦博泰去年达成的三场 ADC 合作金额也有 118 亿美元之多。如今这刚过了不到一年，怎么就能轻易地放弃了科伦博泰，牵手第一三共？</p><p>回到当前的 ADC 全球市场竞争格局，已上市产品已有 15 款，对应 HER2、CD30、EGFR 等 11 个热门开发靶点。与此同时，截止 2022 年底，全球进入临床试验的 ADC 产品就达 200 余个，达到了三年前 ADC 药物刚刚崭露头角时的 2 倍。</p><p>「最好能做进全球前三。」一位从事 ADC 研发的 Biotech 首席医学官张静这样对 36 氪评价当前 ADC 药物市场的「乱战」格局。</p><p>新的竞争阶段之下，哪怕是默沙东这样的 MNC 同样要开始考虑「效率」的问题，这或许才是科伦博泰和第一三共身上上演出「一退一进」的故事原因。</p><h2><strong>今天的 ADC，比的是速度</strong></h2><p>科伦博泰并未公布这两款被退货的产品是什么，但据《界面新闻》报道，默沙东终止的产品与其和第一三共合作的产品在靶点上存在重合，后者合作针对的分别为靶向 HER3、靶向 B7-H3 和靶向 CDH6，其中最快的 HER3 将在明年 3 月前递交上市申请。</p><p>这就不难理解，为什么默沙东选择放弃科伦博泰了。张静表示，从靶点到抗体、CMC，再到之后的 IND，每一个开发环节都需要时间。「上临床的文件递交，推案例、做案例，光是这一项就要 6 个月，仅仅是做 IND 时需要的生产这一部分就又要 16-18 个月，每一步都省不了，不会因为靶点是否成熟而缩短开发周期。」他所在企业 2019 年入局 ADC 领域时，也避开了 HER2 等热门靶点，选择走差异化路线，但也直到今年才把产品推进了临床。</p><p>但对于默沙东来说，显然等不及再用 4 年的时间等一款临床前产品长大。毕竟，在当前全球已上市的 15 款 ADC 产品中，辉瑞、罗氏、第一三共、GSK 等 MNC 均在列，却独独少了默沙东的名字。</p><p>其实，默沙东原本是想通过收购全球 ADC 领域头部公司 Seagen 直接入局的，遗憾的是遇上了刚刚因为新冠疫苗大赚千亿美元的辉瑞。而科伦博泰作为科伦药业创新转型中的重要一环，在 ADC 领域积累了十分深厚的研发经验，已有 10 款 ADC 药物在研，4 款处于临床阶段，自然成为下一个很好的合作对象。</p><p>2022 年 12 月时，科伦博泰的两款产品是和另外五款临床前产品一起，以 1.75 亿美元的打包价授权给了默沙东，均价达到了 2500 万美元。而当年市场上成交的临床早期 ADC 产品价格范围，大多也只在 5000-7000 美元之间。连带着当年早些时候双方在 SKB264（靶向 trop2）和 SKB315（靶向 CLND18.2）两款临床阶段品种上的合作，科伦博泰和默沙东在 ADC 领域的合作总价高达 118 亿美元。</p><p>此外，就在科伦药业今年 1 月宣布拆分科伦博泰赴港上市前不久，科伦博泰曾完成过一轮股权优化，默沙东成为其第二大股东，持股 6.95%。手笔不可谓不大。</p><p>对于此刻的默沙东来说，放弃这两款临床前产品其实是最优解。至于科伦博泰，双方在进展更靠前产品上的合作也同样在继续。就在这两天的 ESMO 上，默沙东还重点介绍了 SKB264 的研发进展：</p><p>在一项关于乳腺癌的 1/2 期临床上，SKB264 治疗总响应率达 36.8%，安全性良好，无停药或死亡案例。公司对这款产品「非常有信心」，正积极推进多个 3 期临床。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,543" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_5c3c915ae5e644558650573610614377@5930287_oswg128399oswg1080oswg543_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">默沙东 2023 年 ESMO 主要展出的 ADC 产品</p><h2><strong>瞄准差异化，ADC「扫货」正当时</strong></h2><p>作为近年来最热门的药物开发方向，ADC（抗体偶联药物）发挥作用始于和靶细胞的结合，因此在实际开发中，抗原靶点成为非常关键的一环，需要在肿瘤细胞表面过度表达，却在正常组织中少表达或不表达，前述的 HER2、CD30 等都是药企常见的选择。</p><p>但从整体的交易数量来看，这些热门靶点其实已经不再是「买方」们的首选。36 氪梳理发现，今年以来成功交易、且拿到高价的基本都围绕在 CDH6、HER3、B7-H4 这类较新型的靶点上。</p><p>换句话说，现在「扫货」的买家们，也都是在掐尖选择的。</p><p>近期最明显的一个例子是，同样是在科伦博泰的停牌的那一天，翰森制药宣布与 GSK 达成合作，授予后者一款新型 B7-H4 靶向 ADC 产品 HS-20089 的全球独占许可，首付款 8500 万美元，里程碑付款最高可达 14.85 亿美元。据丁香园 Insight 数据库，翰森制药在这一靶点上的开发进展是最快的，已在国内启动针对妇科癌症的 1 期临床。</p><p>张静也表示，在 FIC/BIC 主导的研发思路下，差异化、创新和进度领先是当前 ADC 领域的主要竞争力。其所在公司虽然也花了多年才启动临床，但在该靶点的全球竞争上目前可以排到全球前三位。</p><p>与此同时，中国企业正在成为主要的「卖方」，既包括石药、科伦这类传统药企，也有荣昌生物、映恩生物等新型 Biotech。不过，36 氪了解到，这一部分原因其实也是因为，ADC 产品的开发并不是完全意义上的科研创新，而是工艺上不断优化和改进，也就是「1 到 100」的创新。「国内企业非常擅长这点。」此前，另一位产业基金背景的投资人在与 36 氪聊到 ADC 话题时，这样评价称。</p><p>另一方面，尽管 MNC 们现在对 ADC 的出手都十分阔绰，并不代表未来 ADC 产品的 license out 仍存在大幅增长空间。</p><p>36 氪统计发现，在 HER2、TROP2、CLND18.2、Nectin4 等 10 余款存在授权的靶点中，交易数量基本都维持在 3-4 款之间。这也意味着，当某一靶点呈现出「红海」趋势时，买方也会随之收手，这无疑给未来想要继续参与「扫货」的药企增加了难度。</p><p>（张静为化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贝泰妮无法摆脱李佳琦；可口可乐中国需要新想象；开云集团业绩踩刹车｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489602823870342?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:36:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>李佳琦也卖不动？贝泰妮股价日内最高下挫 17%</strong></h3><p>一年一度的双 11 之战开打，每一份能被看到的成绩单都可能引发震荡。</p><p>薇诺娜母公司贝泰妮就已受到冲击。10 月 25 日，贝泰妮股价盘中大跌，截至收盘报 74.91 元/股，跌幅 16.10%。贝泰妮证券部工作人员对外回复称，「市场预期可能受到‘双 11’首日李佳琦直播间的 (数据) 等影响」，并表示此次大促的营销策略有转变，没有在李佳琦直播间放很多 SKU，「没有把鸡蛋放一个篮子里。」</p><p>李佳琦直播间的销售情况究竟如何？10 月 24 日天猫双 11 正式开启，李佳琦直播间也发布了《10 月 24 日美妆节预约榜单》，在榜单所涵盖的 TOP30 产品中，薇诺娜仅靠「清透防晒乳」占有一席，且排在第 27 位，价格更高的特护明星套装、特护霜、冻干面膜等均不在其中。</p><p>相较之下，排在该榜单 TOP1 的是法国娇兰的蜜润精粹液，紧随其后的二、三、五名都被国货黑马「珀莱雅」承包。据一份网络流传的销售数据，截至 10 月 24 日 24 时，薇诺娜在李佳琦直播间的预售 GMV 为 1.46 亿元，同比下滑 71%。</p><p>贝泰妮集团对线上渠道尤其是阿里系平台的依赖已是老生常谈。近几年其线上销售额占比常常达到 80% 以上，而阿里系平台又是其中占比最高的平台，主品牌薇诺娜与李佳琦的绑定也是业界共识。</p><p>不难看出，贝泰妮已经开始重新考虑渠道布局。一方面体现在「淘转抖」，董事长郭振宇曾多次表达对内容电商和社交电商的关注，品牌近两年也在花力气布局抖音直播间，今年上半年抖音系平台营收同比增长 32.47%，占主营业务的比重增至 11.26%，但还远低于阿里系平台的 33.45%。另一方面，线下的重要性也在重提，今年上半年，贝泰妮线上渠道的销售额占比下降至 73.92%。</p><p>如今，贝泰妮的市值仅剩三百多亿，与最高点的超千亿相去甚远，失去的市值要如何挽回？打破渠道僵化、开拓新的大单品、跑出新增长曲线，几大难题都摆在贝泰妮面前。</p><h3><strong>业绩超预期，但可口可乐中国的表现差强人意</strong></h3><p>饮品市场一直有鲶鱼搅动，但巨头可口可乐的增势依然稳健。</p><p>10 月 24 日，可口可乐公司发布 2023 年第三季度财报，期内实现营收 119.53 亿美元，同比增长 8%，高于市场预期的 114.3 亿美元；净利润 30.83 亿美元，同比增长 9%。</p><p>超预期的表现下，可口可乐再次上调 2023 年全年业绩指引，预计全年营收增速为 10%-11%，高于此前的 8%-9%。</p><p>增长背后，是不同区域市场对不同品类的偏好与贡献。具体到中国市场，果汁和咖啡成为连续三季被点名的亮点。财报提到，果汁饮料、乳制品和植物基饮料的全球销量增长 2%，主要受中国市场的美汁源果粒橙驱动；咖啡的全球销量增长 6%，主要归功于英国和中国市场 Costa 咖世家的强劲增长。</p><p>不全是好消息。第三季度，可口可乐公司的亚太市场单箱销量与去年持平，主要有两大原因：旗舰品牌可口可乐的增长被瓶装水的下降所抵消，印度和菲律宾的增长被中国和印度尼西亚的下降所抵消。可见中国市场的整体销售表现不甚乐观。</p><p>尽管挑战和变化重重，中国市场对可口可乐而言仍至关重要，9 月动工的苏州工厂是太古可口可乐迄今在华的最大一笔战略性投资。就像 CEO 詹鲲杰在财报会上所说，「中国市场还有很多机会，2024 的春节会来得比较早，可口可乐需要做好准备大干一场。」</p><h3><strong>奢侈品卖不动，开云集团业绩踩刹车</strong></h3><p>奢侈品行业衰退的乌云还在笼罩，这次受到影响的是开云集团。</p><p>10 月 25 日，奢侈品集团开云（Kering）公布 2023 年第三季度业绩。截至 9 月底的三个月内收入为 44.6 亿欧元，按可比汇率计算下降 9%，不及预期。此前，分析师预计的销售额为 45.2 亿欧元。</p><p>具体到品牌来看，开云旗下几大王牌的销售额都出现了不同程度的下跌。其中，Gucci 销售额下降 7% 至 22.2 亿欧元，YSL 下降 12% 至 7.68 亿欧元，葆蝶家下降 7% 至 3.81 亿欧元，其他品牌（包括 Balenciaga 和 Alexander McQueen）下降 15% 至 8.05 亿欧元。除 Gucci 外，其他品牌均低于分析师预期。</p><p>过去多年里，奢侈品牌一向不愁卖，但随着今年以来的通货膨胀、高利率和中国市场的消费疲软，整个行业都要面对销售放缓的问题。全球最大奢侈品集团 LVMH 在刚刚过去的第三季度也经历了今年首次「营收逊于预期」，其三季度营收增幅 9%，相较一二季度近乎腰斩。</p><p>面对宏观状况，开云集团 CEO 皮诺表示「7 月份建立的组织将指导公司在当前环境下作出决策，并重新夺回地位和影响力。」今年 7 月开云集团管理层洗牌，实际将带来什么影响仍需时间检验。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>农夫山泉董事长钟睒睒第三次成为中国首富</strong></p><p>农夫山泉业绩突出，董事长钟睒睒成为第五位当过三次以上首富的企业家。10 月 24 日，胡润研究院发布《2023 胡润百富榜》，69 岁的农夫山泉董事长钟睒睒以 4500 亿元连续第三次成为中国首富，腾讯马化腾以 2800 亿元重返第二，拼多多创始人黄峥财富以 2700 亿元首次进入前三。</p><p><strong>山姆会员店于上海再落一子</strong></p><p>会员店之战打得激烈，「尖子生」山姆加速扩张。10 月 23 日，金桥集团与山姆（上海）投资有限公司成功签约，标志着山姆会员商店在上海浦东再落一子。该店由地上两层构成，地下可容纳 1100 个停车位，现已进入开工阶段，预计 2025 年底开业。山姆会员商店中国业务总裁今年 6 月曾对媒体表示，山姆近年来在中国以每年开出约 6 家新店的速度发展，预计今年底中国门店数将达到 48 家。</p><p><strong>三只松鼠三季度营收净利均大幅增长</strong></p><p>经历连续下跌后，三只松鼠在这个季度爬出谷底。10 月 24 日晚，三只松鼠发布三季报，将前三季度综合起来，营收、净利润分别下滑 14.07% 和 81.42%，但第三季的表现明显改善，期内实现营业收入 16.89 亿元，同比增长 38.56%，净利润 1600.94 万元，同比增长 40.86%。自 2022 年来，三只松鼠一直在优化门店、调整 SKU，创始人章燎原在 9 月底接受红星新闻采访时表示，现在的休食领域就像战国时代，「回头看，我们确认已经走出低谷。」</p><p><strong>花西子时隔 43 天再出现在李佳琦直播间</strong></p><p>花西子还是离不开李佳琦。10 月 24 日晚天猫双十一预售开启，李佳琦直播间再度带货花西子，带货产品包括组合套装、粉饼、蜜粉等，这是花西子在李佳琦失言风波之后，时隔 43 天再次出现在该直播间，不过李佳琦本人并未出镜讲解。截至当晚 23 时 30 分，花西子在李佳琦直播间的订单超 11 万个。</p><p><strong>PUMA 第三季度营收增长 6%</strong></p><p>净利润下跌，但 PUMA 仍对全年业绩持乐观态度。10 月 25 日，PUMA 发布 2023 年第三季度财报，期内营收同比增长 6% 至 23.1 亿欧元，但净利润大幅下降 13.6% 至 3.04 亿欧元。分地区看，销售额增长主要由欧洲、中东和非洲地区贡献，其销售额增幅达 19.1%，其次是亚太地区的 18.0%。CEO 对此评论「2023 年仍然是过渡年，但我们的销售额增长了 6%，营业利润达到 2.36 亿欧元，完全符合预期，仍然有望实现全年目标。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜拼多多旗下 Temu 单季度 GMV 猛增至 50 亿美金，或超额完成年度目标；苹果公司宣布将于北京时间 10 月 31 日举行新品发布会；问界 M9 预定量突破 15000 台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489619232364680?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:35:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489551293437828"><strong>拼多多旗下 Temu 单季度 GMV 猛增至 50 亿美金，或超额完成年度目标</strong></a></p><p>36 氪独家获悉，今年第三季度 Temu 的销售额已经突破 50 亿美金，尤其是 9 月，其上线一周年之际，单日 GMV 甚至达到 8000 万美金。照此速度下去，伴随「黑五」和圣诞节的到来，Temu 或能超额完成年度 150 亿美金的 GMV 目标，甚至按照中金的预测，这一数字能达到 180 亿美金，这相当于 SHEIN2022 年 GMV 的 60%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489036491790210"><strong>飞猪：双 11 开售 13 分钟活动商品成交额破 10 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，10 月 24 日晚 8 时，2023 年飞猪双 11 正式开售。官方数据显示，开售 13 分钟，飞猪平台活动商品成交额突破 10 亿元，大幅超越 2022 年开售首日全天。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489436464355205"><strong>抖音生活服务：未来一年投入 5 亿元扶持优质探店内容</strong></a></p><p>10 月 25 日，抖音生活服务宣布启动「美好生活发现计划」，计划在未来一年内投入 5 亿元扶持优质探店内容。该计划将通过商单补贴、产品功能优化、升级运营服务三大举措，帮助商家更精准的匹配到合适的达人，提高经营效率，同时让达人获得更高的带货收入。具体措施包括：通过现金补贴提升达人接单积极性；推出全新探店撮合产品「探店宝」，精准链接商家和达人；提供全方位运营服务，并针对不同成长阶段的达人提供个性化支持。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489022174779520"><strong>苹果公司宣布将于北京时间 10 月 31 日举行新品发布会</strong></a></p><p>36 氪获悉，苹果公司宣布将于北京时间 10 月 31 日上午 8 点举办产品发布会，主题为「来势迅猛」（Scary Fast）。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489497216882563"><strong>问界 M9 预定量突破 15000 台</strong></a></p><p>目前，问界 M9 预订量已突破 15000 台。据了解，问界 M9 配置 MPV 级别的超大空间、全铝合金底盘、空气弹簧+CDC 减震系统，搭载华为智能座舱、智能驾驶、AR HUD、AI 大模型等在内的华为智能汽车全栈技术解决方案，预售价格区间为 50-60 万元，将在 12 月正式发布。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489482074642309"><strong>快手三农红人计划、耕耘计划发布，投入 20 亿流量扶持三农创作者</strong></a></p><p>36 氪获悉，首届快手三农生态大会举行，并发布两项三农创作者扶持计划。据介绍，「快手三农红人计划」面向乡村潜力新人，将在未来三年投入 10 亿流量资源，培育 10 万位农民红人，让 50% 红人都有收入。「快手三农耕耘计划」则面向积极在快手耕耘的万粉以上三农创作者，预计一年拿出 10 亿流量和 1000 万现金，签约百人以上扶持 2000 人以上创作者，扶持更多优质三农作者快速成长。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489323299985539"><strong>阿里巴巴国际站正式上线东南亚国家馆</strong></a></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴国际站将于 10 月 31 日正式上线东南亚国家馆。同时，阿里国际站已为东南亚市场专门提供了 20 多条平台物流线路，最快能实现 B2B 外贸物流 2 日达。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489283508361089"><strong>双 11 预售 4 小时，淘宝亿元直播间再添 3 个</strong></a></p><p>天猫数据显示，双 11 预售开启首日 4 小时，李佳琦、蜜蜂惊喜社、香菇来了、烈儿宝贝、陈洁 kiki、酒仙亮哥、阿卓酒馆、东方甄选、所有女生的衣橱、林依轮、胡可、FILA 官方旗舰店等直播间成交额率先破亿。其中，东方甄选、酒仙亮哥、阿卓酒馆为刚入淘不到一年的新直播间，4 小时内均创下其全网单日直播带货最高纪录。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489102296701057"><strong>英飞凌完成收购氮化镓系统公司 （GaN Systems）</strong></a></p><p>据英飞凌官微消息，英飞凌科技于 2023 年 10 月 24 日宣布完成收购氮化镓系统公司（GaN Systems）。这家总部位于加拿大渥太华的公司，为英飞凌带来了丰富的氮化镓（GaN）功率转换解决方案产品组合和领先的应用技术。交易结束后，GaN Systems 已正式成为英飞凌的组成部分。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489456314865537"><strong>小马智行获沙特新未来城 1 亿美元投资，并将成立合资公司</strong></a></p><p>36 氪获悉，小马智行宣布获得沙特阿拉伯王国新未来城（NEOM）及旗下投资基金 NIF（NEOM Investment Fund）的 1 亿美元投资。同时，小马智行与 NEOM 计划在沙特西北部的新未来城成立合资公司，为该地区提供自动驾驶技术解决方案。本轮融资资金将用于自动驾驶技术全球化研发和运营投入等方向。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489008008517766"><strong>高通发布第三代骁龙 8 移动平台和面向 PC 的骁龙 X Elite 平台</strong></a></p><p>36 氪获悉，高通中国官微消息，10 月 25 日，在骁龙峰会期间，高通技术公司宣布推出第三代骁龙 8 移动平台，搭载第三代骁龙 8 的 Android 旗舰终端预计将于未来几周内面市。此外，高通还宣布推出面向 PC 的计算处理器——骁龙 X Elite，支持在终端侧运行超过 130 亿参数的生成式 AI 模型，搭载骁龙 X Elite 的 PC 预计将于 2024 年中面市。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489029013378950"><strong>联想与英伟达宣布合作推出混合人工智能解决方案</strong></a></p><p>在联想集团举行的 Tech World 大会上，联想集团董事长兼 CEO 杨元庆和 NVIDIA 创始人兼首席执行官黄仁勋表示，联想将与 NVIDIA 合作推出一个新的混合人工智能计划，将下一代云人工智能技术带给世界各地的企业用户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489217848318088"><strong>百度 Comate 代码助手全新上线 SaaS 服务</strong></a></p><p>36 氪获悉，10 月 24 日，百度智能云宣布百度 Comate 智能代码助手正式上线 SaaS 版本。据官方介绍，百度 Comate 是百度智能云基于文心大模型打造的新一代智能编程工具，可支持代码解释、技术问答、实时续写、生成单元测试、代码优化与修复、智能 CLI 等 10 余项编码功能。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489144838903937"><strong>我国未来将发射巡天空间望远镜</strong></a></p><p>中国载人航天工程新闻发言人、中国载人航天工程办公室副主任林西强在发布会上透露，未来将发射与空间站共轨飞行的巡天空间望远镜，开展广域巡天观测。后续，中国还将适时发射扩展舱段，将空间站基本构型由「T」字型升级为「十」字型。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489177477027977"><strong>小米集团卢伟冰：预计 2024 年全球手机市场会有 5% 增长</strong></a></p><p>36 氪获悉，小米集团合伙人、总裁卢伟冰在夏威夷举行的高通骁龙峰会上接受采访时表示，对于全球手机市场大盘，他个人的判断是今年已经到了谷底，估计 2024 年全球市场会有 5% 的增长。卢伟冰说，2022 年中国市场手机销量大约 2.72 亿支，今年预计 2.68 亿支，他认为明年中国手机市场的销量能回到 2.8 亿以上，对市场前景偏乐观看待。他还透露，小米 14 系列首批备货量超上一代一倍以上。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489597996406656"><strong>本田 CEO：与通用汽车合作开发低价电动汽车的计划将搁置</strong></a></p><p>本田汽车公司首席执行官三部敏宏（Toshihiro Mibe）表示，由于商业环境的变化，该公司正在搁置与通用汽车公司联合开发经济型电动汽车的计划。去年 4 月，通用汽车和本田达成合作，双方将基于新平台开发多款低价电动汽车，从 2027 年开始大规模生产。通用汽车本周早些时候曾表示，已无法确定今年是否能实现 140 亿美元的利润预期，并将此归咎于美国汽车工人联合会的罢工。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489422357911680"><strong>谷歌 CEO：AI 和搜索助手未来十年内都是发展机会</strong></a></p><p>在谷歌第三季度业绩会议上谈及 AI 时，谷歌 CEO 桑达尔·皮查伊表示，未来十年内，AI 和搜索助手都是谷歌非常重要的发展机会，公司也将持续投资改善用户体验，相信价值未来自会有具体的表现。假以时日，谷歌也将很可能看到新的业务模式，包括在 Youtube 业务上订阅模式方面的应用。皮查伊表示，谷歌在云业务上也有人工智能技术的应用，对此管理层保持非常乐观的态度。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489039287179141"><strong>南科大校长薛其坤获凝聚态物理最高奖巴克利奖</strong></a></p><p>凭借拓扑绝缘体研究和在拓扑绝缘体中发现量子反常霍尔效应的创新突破，南方科技大学校长、清华大学教授、中国科学院院士薛其坤于北京时间 10 月 24 日获得国际凝聚态物理领域的最高奖巴克利奖，成为该奖设立 70 年以来首位中国国籍的获奖者。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489495070349441"><strong>国家发展改革委：将建立增发国债项目实施工作机制</strong></a></p><p>国务院新闻办公室今天（10 月 25 日）上午举行国务院政策例行吹风会，国家发展改革委有关负责人介绍，在增发国债项目实施方面，将提前做好项目准备，建立增发国债项目实施工作机制，尽早形成实物工作量。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489469287782277"><strong>前三季度我国完成水利建设投资 8601 亿元</strong></a></p><p>水利部副部长陈敏 25 日表示，今年 1 至 9 月，全国水利建设落实投资 10750 亿元，完成投资 8601 亿元，均创历史同期最高纪录。陈敏表示，下一步，水利部将全力抓好第四季度水利基础设施建设，力争再开工一批重大水利工程，加快水毁水利设施修复和灾后重建，确保全年水利建设完成投资超过去年水平。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489362706585477"><strong>李家超：香港每位新生婴儿将获得 2 万元现金奖励</strong></a></p><p>香港特区行政长官李家超今日（25 日）表示，为鼓励生育，特区政府将设置新生婴儿奖励金。今日起，在香港出生的新生婴儿，且其父母为香港永久性居民，将可获得一次性 2 万港元现金奖励。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489359096731529"><strong>杭州宣布禁止直播带货？杭州市商务局回应：谣言</strong></a></p><p>杭州市商务局相关负责人回应记者称：「所谓‘杭州宣布禁止直播带货’‘已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点’不实，没有这回事，谣言！」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家｜拼多多旗下 Temu 单季度 GMV 猛增至 50 亿美金，或超额完成年度目标</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488605371684741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 16:14:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜李小霞，董洁</p><p>编辑｜乔芊，杨轩</p><p>上线一年时间，拼多多旗下跨境电商平台 Temu 的狂奔速度令人咋舌。</p><p><strong>36 氪独家获悉，今年第三季度 Temu 的销售额已经突破 50 亿美金，尤其是 9 月，其上线一周年之际，单日 GMV 甚至达到 8000 万美金。</strong></p><p>而在此前，36 氪就曾报道过 Temu 上半年 GMV 逼近 30 亿美金，这意味着仅 9 月份的销售额与上半年几近持平。</p><p>照此速度下去，伴随「黑五」和圣诞节的到来，Temu 或能超额完成年度 150 亿美金的 GMV 目标，甚至按照中金的预测，这一数字能达到 180 亿美金，这相当于 SHEIN2022 年 GMV 的 60%。</p><p>据知情人士称，美国是 Temu 最先进入的市场，也贡献了大部分成绩，销售额占比达到 60%。从用户留存看，中金数据显示，美国市场 2023 年 7 月 Temu 的 7 日和 30 日留存率已经达到 18.5% 和 13.5%，超过 eBay、SHEIN 和 Wish，逐渐向亚马逊靠拢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1616,820" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_e7664cc923df4ab59a0811663aa6a34c@5654145_oswg87149oswg1616oswg820_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Temu 区域 GMV 占比</p><p>在美国市场稳步增长基础上，Temu 也不断加快全球步伐，现已进入 47 个国家，光 9 月份就进驻了 10 个国家，创造单月扩张国家数的最高纪录。伴随开疆拓土，整个 Q3 Temu 投放更是十分激进，<strong>一位出海创业者形容 Temu 投放「所到之处寸草不生」，今年 7 月开始，Temu 在 Facebook、Google 的日投放费用高达千万美金。</strong></p><p>Temu 的大手笔投放，引起了对手 SHEIN 的跟进。据雷峰网报道，今年 8 月，SHEIN 单日在 Facebook 和谷歌上的广告投入达到了 800 万美元。</p><p>过去半年，Temu 的主要精力在补足短板、加强长板。</p><p>今年 3 月，「超级碗」等投放为 Temu 带来了流量飙升，与此同时，Temu 也遭受了较大一次的爆仓问题，导致卖家无法发货，最终平台不得不向卖家发布「仓库升级、暂停收货」的通知。受爆仓影响，彼时 GMV 也出现了短暂下跌。</p><p>这场持续半月之久的爆仓事件，让 Temu 加速了海外仓计划，目前仍在推进中。<strong>知情人士透露，「年底会有一个大概的落地，预计明年会逐步开始使用」。</strong></p><p>Temu 目前的商品流转路径是商家发货给由 Temu 运营的国内仓，再由国内仓发往海外。据了解，目前 Temu 在国内已拥有 30 多个仓库，分布在广东、肇庆、清远、东莞、佛山等地，相比年初有较大扩容，并且还在持续增加。为了提升效率，6 月初，拼多多将原多多买菜广西省的总经理派往 Temu，负责管理所有国内仓库。</p><p>但即使如此，商家们依旧需要像之前那样蹲守在电脑面前争抢库位。有商家就表示，「虽然仓库在扩容，但商家数也在急速膨胀」。截至 9 月底，Temu 的 SKU 数已经从年初的 20 多万涨到近 100 万，而且还在持续增加。</p><p>最近的一个变化是，Temu 在有意拉近与拼多多主 app 头部商家的关系，希望他们能承担新的供给。早期的 Temu 则更依赖于产业带的商家，这为他们带来了价格红利，但缺乏一定的品牌力。</p><p>为了缓解仓库爆仓的隐忧，Temu 也在不断通过招工以及总部调动等方式来增派人手<strong>。一位在东莞的商家透露，他多次撞见 Temu 招工现场，一辆又一辆满载的大巴向仓库驶去，一天下来近千人。</strong></p><p>这家以人效著称的公司，还在不断大量招聘来补充 Temu 的 IT 人才，如数据存储团队，这能够持续帮助平台精准捕捉用户需求，提升 Temu 的运营策略。有商家告诉 36 氪，现今开发的很多爆款商品都是经由平台反馈过来建议他们去做的。</p><p>至于盈亏平衡则尚未被提上日程。上述知情人士透露，<strong>内部对什么时间盈利没有预期目标，GMV 的增速以及市场体量才是当下核心追求。近期，拼多多对 Temu 的预算也从年初的 200 亿涨到了 230 亿，以应对新市场的扩张需求。</strong></p><p>多位知情人士表示，目前 Temu 整体亏损率在 40% 左右，美国整体亏损率则在 30-35%，略低于全球平均水平。亏速率的来源除了大头的营销费用，物流成本占比也相当高。</p><p>一位内部人士曾帮 36 氪做过拆解：Temu 单笔订单的成本大概在 32 美金，其中物流成本就在 8-9 美金（占比 28%）。</p><p>Temu 物流链路分为三部分，先是国内头程，卖家可选择提前备货的 VMI 模式或根据实际订单发货的 JIT 模式将商品发往国内仓库，费用大概 1 美金，不过这部分由 Temu 和卖家平摊；再就是干线运输，由 Temu 从国内仓通过极兔、云途等物流服务商发至海外转运枢纽，约 4-5 美金；然后再经第三方物流合作方如 UPS、DHL 等完成到海外用户手中的尾程配送，需 3-4 美金。</p><p>随着客单价提升，则有助于摊薄物流。目前，美国市场客单价 37 美金，对应件数 5-6 件，相比 Q1 的 35 美金有所增长。有商家透露，平台会鼓励他们比如将产品体积做小、数量做多的组合销售方式，来拉动客单价。</p><p>接下来，东南亚或是 Temu 重点发力的主要区域之一，TikTok 电商封禁受阻为其提供了窗口期，久谦一份纪要显示，Temu 在菲律宾起盘时 2 万个 SPU，其中 5000 个给到了补贴。</p><p>一位私募人士告诉 36 氪，此前因为亏损过大，拖累拼多多整体的业绩表现，二级市场对 Temu 的估值几乎为 0 甚至为负。但现在大家的共识是，开始给予 Temu 估值，这也部分支撑了近期拼多多的股价表现。</p><p>一年前，Temu 上线之初，基于拼多多团队、执行力、供应链等各方面的判断，外界给予了这一跨境新秀足够的期待，即使如此，它还是不断冲破人们的想象力，迸发出绝无仅有的增长势能。</p><p>一位跨境卖家表示，他上次看到中国公司在海外的狂飙突进，还是在 TikTok 身上，而 Temu 似乎更野蛮。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京东和商家打架，为什么李佳琦会被「创飞」？｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489232289027975?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 15:53:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩，董洁</p><p>编辑｜乔芊</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">谁能料到，今年的双 11 竟是由一场血雨腥风的三方大战拉开了序幕。</span></p><p>先来简单梳理下事件发生的经过。</p><p>10 月 22 日，京东开启双 11 之前，为了争取产品的全网最低价，将电器品牌海氏一款烤箱的大促优惠价进行下调<strong>。</strong>海氏表达抗议后，京东采销选择封锁海氏后台权限，并在随后将烤箱价格再次改成五折。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ea439d1616284fc48e205df67cd3bd22@1335673173_oswg193425oswg1318oswg498_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1318,498"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">海氏京东运营朋友圈截图</p><p>这一行为激怒了品牌方。10 月 23 日晚间，海氏在京东官方微博发布评论，要求京东进行内部审查，整改并更换采销对接人员，但京东没有作出回复。隔天上午，京东采销在朋友圈回复并强调，此次改价「完全是京东自掏腰包」。<br></p><p>随着事件在各大社媒迅速发酵，10 月 24 日下午，京东采销人员将本次改价事件的矛盾指向李佳琦，并在朋友圈公开喊话称后者「二选一」，认为品牌方因为「最低价」与京东闹翻是因为与李佳琦签署「底价协议」涉及赔偿巨额违约金。</p><p>李佳琦方随后紧急否认「二选一」、「底价协议」以及「定价权归属李佳琦直播间」等说法。但很快，一份「美 ONE 直播推广服务合同」流传开来，显示李佳琦与商家之间存在「保价协议」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1278,732" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_a7ba974ed76c408b86ee1227a3c7ebd5@1934172915_oswg860648oswg1278oswg732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">美 one 直播推广服务合同文件，图片来自新浪科技</p><p>这天本是天猫双 11 预售首日，但这场突发的舆论风波在社交媒体的讨论热度甚至盖过了大家对双 11 的消费热情。微博热搜的前十位，一大半与李佳琦和京东有关，尽管李佳琦本人自始至终从未出面。</p><p>昨日深夜，海氏进一步发文回应称不存在「底价协议」，<strong>且</strong><strong>强调京东并未对调价进行补贴。</strong>而京东家电家居事业部负责人李帅今日上午则在朋友圈回应称平台是在维护消费者权益，并再次将矛头指向头部主播李佳琦。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,1260" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_4bdc6b1ebde44735888e31f47c5d6522@1934172915_oswg154914oswg960oswg1260_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海氏声明，图片来自其官博</p><p>事件发酵至今，外界关注的焦点早已不止于商家和京东的利益纠葛，李佳琦也被拽进风暴中心。直到今日上午，「大杨哥怒批李佳琦挟持商家」等词条仍挂在微博热搜高位，引爆了今日的热榜。</p><p>此次矛盾闹得人尽皆知的根源是，<strong>各大平台都在高喊「低价」战略，但这个看似能让平台和用户都受益的行动，最后似乎只能由商家一方吞下苦果。</strong></p><p>这次海氏之所以向京东公开宣战，更多还是「低价」带来的入不敷出。<br></p><p>36 氪了解到，京东自营商家的成本主要分为 4 大块：占比最大的是缴纳给京东的 25-30% 的毛保（必须保证京东 25％-30％的毛利，不够需要从商家货款中扣除），具体的比例因商家和品类而异；占销售额 1% 和 0.5% 的销售和引流费用，以及定额费用，包括京东仓储的长库领费用，平行库存费用，价保费用等，具体比例不等。</p><p>要说明的是，前三大成本都被写进商家与京东的合同中，但定额费用则需要双方协商，未在合同中体现。「<strong>海氏与京东争议补贴问题，就是在定额费用里做调减。但这里面猫腻很多，很多时候说不清楚。」一位家电头部商家告诉 36 氪。</strong></p><p>该商家还算了笔账，如果在京东自营开店，除去毛保、店铺费用、仓储费用、产品成本，毛利大概只有 20％左右（头部商家因为有毛保优惠，会略高于这一比例），这其中不包括人工和公司租金，这与商家参与李佳琦直播间的毛利大致相当。</p><p>但同样的价格，李佳琦直播间可以比京东卖出更多的货。「高扣点，还要求同价，出量又不行。」这也是京东强行低价遭到许多商家反抗的原因。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">梳理此次事件不难发现，涉事的几方均有自己的算盘——京东渴望争取「最低价」以此引流，商家发愁销量和利润，李佳琦则意在稳住其「最低价」的心智。</span><br></p><p>自从直播带货兴起，「李佳琦直播间的东西最便宜」一直是没有宣之于口但被大多数人默认的事实，「保价协议」可谓晒得毫无新意。事情真正的变化在于<strong><span style="letter-spacing: 0px;">，这个「全网最低价」的挑战者正变得越来越多。</span></strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">最初，反垄断法出台前，是同为头部主播的薇娅和李佳琦多次在双 11 期间因争夺最低价高调互呛，并迫使品牌方「二选一」。</span></p><p>随着大主播话语权达到顶峰，不想被剥削利润的大品牌接着发难。</p><p>2021 年双 11 期间发生的「欧莱雅安瓶面膜退差价」事件揭开了品牌方和头部主播立场撕裂的事实，品牌方希望把最低价留给品牌自己的直播间，李佳琦的「最低价」遭遇了第一次考验。<span style="letter-spacing: 0px;">精明的消费者很快反应过来，至于渠道是不是李佳琦或薇娅也不再那么重要。</span></p><p>刚过不久的「李佳琦维护花西子不合理高定价怒怼粉丝」则进进一步动摇了消费者对李佳琦的信任。京东抓住这个缺口，趁势卷入到「最低价」的舆论混战之中。</p><p>口碑下滑已是既定事实，对李佳琦而言，如今最大的风险是「是否真的存在垄断行为」。</p><p>如果前文流传的「底价协议」真的属实，美 one 和李佳琦则很可能违反了反垄断法。《中华人民共和国反垄断法》第十八条第三项规定，「限定向第三人转售商品的最低价格」属于法律禁止经营者与交易相对人达成的垄断协议。</p><p>这其中也有可转圜的余地。根据界面援引一位律师的判断，美 one 所占的市场份额是否达到电商市场的垄断标准也是一个关键问题。「如果美 one 能证明相关市场的市场份额低于国务院反垄断执法机构规定，或者该条款不具备排除限制竞争效果的，法律则不予禁止。」</p><p>争夺最低价、隐形「二选一」，背后皆是利益之争。若要平息争端，作为裁判的平台需要制定更为合理的利益分配机制，如果受伤的总是商家，无论是「格兰仕从天猫叛逃至拼多多」还是「海氏举报京东」，类似的事件无疑将反复上演。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>130 亿大模型塞进电脑手机，高通骁龙性能全面升级，碾压苹果英特尔</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489516512843912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 15:48:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>编辑｜邓咏仪</strong></p><p>今年的的高通骁龙峰会，开得比往年更早一些。</p><p>北京时间 2023 年 10 月 25 日凌晨，高通骁龙峰会在夏威夷拉开帷幕。高通总裁兼 CEO Cristiano Amon 开场就拿出王炸——全新骁龙 X Elite Oryon CPU 正式亮相。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_732bfd5e0be340e9af2c0f997f68bb94@5961534_oswg519534oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>根据演示，新款 CPU 不仅性能强劲，超越目前市面上包括「苹果 M2 Max」、「英特尔 i9-13980HX」等在内的新品。而 PC 在搭载骁龙 X Elite 后，拥有 130 亿参数的大模型，在无网状态在用户也能做不少事——生成 PPT、画图等等。</p><p>与此同时，手机专属芯片骁龙 8 Gen3 也正式亮相，可以说有着相当不错的性能提升。同样地，骁龙 8 Gen3 也有大模型加持，手机端就能运行<strong>10 亿参数</strong>规模的 AI 模型。</p><h2><strong>最强 PC 芯片，塞进 130 亿大模型</strong></h2><p>把大模型塞到终端，成为本次大会的最大亮点。大会开场，高通 CEO Cristiano Amon 就直截了当地表示：</p><blockquote><p>高通正在进入一个全新的「AI 时代」，终端侧生成式 AI 对于打造强大、快速、个性化、高效、安全和高度优化的体验至关重要。</p></blockquote><p>而从「骁龙 X Elite」再到「第三代骁龙 8」，高通在新阶段的目标不仅仅是把大模型塞进 PC、手机这么简单，而是一个包含<strong>云端、终端、连接云端和终端</strong>的庞大计划。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_9bee6a51895741f4a3abe27e7de2bd82@5961534_oswg463633oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>为了支持未来的高负载智能任务，高通推出被称为最强 PC 芯片的骁龙 X Elite。</p><p>用高通首席执行官 Cristiano Amon 的话说，骁龙 X Elite 不仅<strong>比英特尔的 i9-13980HX 性能更强</strong>，也比<strong>苹果的 M2 Max 更省电</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,690" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2f73420ea3a147da94c8910f14564932@5961534_oswg778279oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：高通</p><p>作为一款专为 AI 打造的 PC 芯片，骁龙 X Elite 集成了高通定制的 Oryon CPU，计算性能是竞品的两倍，在达到相同峰值性能时，功耗仅为竞品的三分之一。</p><p>不仅如此，骁龙 X Elite 还支持在终端侧运行<strong>超过 130 亿参数</strong>的生成式 AI 模型，处理速度则是竞品的 4.5 倍，在面向 70 亿参数大模型时，每秒也可生成 30 个 token（约 30 个单词）。整体的 AI 引擎算力达到了 75TOPS，利用 Stable Diffusion 生成一张图的时间，甚至不到 1 秒。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2d89e4ba89f7486995d8007cfcb11738@5961534_oswg548520oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>试想一个拥有 130 亿参数大模型的 PC，未来写邮件、做 PPT、搞各种文案甚至都不需要联网就能实现，生产力直接 Up Up。</p><p>峰会现场，包括微软、惠普和联想等在内的 PC 硬件厂商也都悉数出席。联想和惠普在会上表示，将于<strong>2024 年中推出搭载骁龙 X Elite 的 PC</strong>。</p><p>为了全方位秀肌肉，高通表示，在单线程性能方面，骁龙 X Elite 已超苹果的 M2 Max 和英特尔的 i9-13980HX。而在功耗上，其在释放峰值性能阶段，功耗比<strong>M2 Max 少 30%</strong>，比<strong>i9-13980HX 甚至能少 70%</strong>之多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d7af2bef5b0b4d9085e67a122585b36d@5961534_oswg658264oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>在多线程性能方面，高通还对比了英特尔的 i7-1355U 和 i7-1360P，结果显示:</p><blockquote><p>「骁龙 X Elite 的性能可达其两倍，峰值性能功耗可少 68%。</p></blockquote><p>此外，高通还重点对比了苹果的 M2，高通表示骁龙 X Elite 的多线程性能超过对手 50%，至于功耗表现则未提及。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_83b0a7f9555842169628a5275eca37f1@5961534_oswg520180oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>在 AI 性能方面，骁龙 X Elite 将配备一个可以提供 75TOPS，并且可以在端侧运行 130 亿参数模型的 NPU。连接性方面，骁龙 X Elite 同时支持 5G 和 WiFi-7。此外还支持高达 4K 的显示器或双 5K 外部显示器支持等功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_a30c745b4938411a8344c84070d1af5d@5961534_oswg680549oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><h2><strong>第三代骁龙 8，专为 AI 打造，小米先搭载</strong></h2><p>PC 端能力提升百分百，高通也发布了专为生成式 AI 而打造的手机芯片「第三代骁龙 8」。</p><p>性能方面，相比上一代，第三代骁龙 8 的 CPU 性能提升了 30%，GPU 性能提升了 25%，NPU 性能则提升了 25%，并支持运行 100 亿参数的生成式 AI 模型。据高通表述，在搭载骁龙的智能手机上运行 Stable Diffusion，只需不到 1 秒就能完成文生图。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_c189011e9d3c4be1a61910f0a28017a8@5961534_oswg459429oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>具体数据方面，骁龙 8 Gen3 依然采用台积电的 4nm 工艺打造，芯片性能方面获得 30% 的提升，能效方面的提升则高达 20%。</p><p>芯片细节方面，高通在 CPU 上则采用了<strong>1:5:2</strong>的设计，也就是 1 个大核、5 个中核和 2 个小核。与常规的 1 大核、3 中核和 4 小核稍有不同。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_9144c824958943a49e0f7b0dded19e21@5961534_oswg823116oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>根据高通透露，第三代骁龙 8 还将支持一些创意图像生成的 AI 工具，比如从视频中移除物体、扩展照片区域以及生成虚拟背景等功能。</p><p>据介绍，第三代骁龙 8 将被用在全球 OEM 厂商和智能手机上，包括华硕、荣耀、iQOO、魅族、蔚来、努比亚、一加、OPPO、真我 realme、Redmi、索尼、vivo、Xiaomi 和中兴等。</p><p>其中，小米集团总裁卢伟冰则现身峰会现场，演示了即将发布搭载第三代骁龙 8 的小米 14 手机。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ff57e99d59cf4179b5faf1b6867fbc20@5961534_oswg754931oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：现场拍摄</p><p>小米总裁卢伟冰表示，即将发布的小米 14 系列手机，将搭载 6 亿参数自研大模型，各类生成式 AI 和大模型相关的产品体验，也会在明年面市的小米首款智能汽车的应用上展现。</p><p>据高通表述，搭载第三代骁龙 8 的安卓旗舰终端预计将于未来几周内面市。</p><p>此外，为了让安卓、Windows 和其他操作系统的骁龙终端彼此串联，实现多终端无缝协作，高通重磅推出跨平台技术<strong>Snapdragon Seamless</strong>。首批官宣合作平台包括微软、Android、Xiaomi、华硕、荣耀、联想和 OPPO。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_15f7aa896bdd446194ff78b6873d70dc@5961534_oswg487565oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：高通</p><p>目前，第三代骁龙 8、骁龙 X Elite 和高通的可穿戴平台与音频平台现已支持 Snapdragon Seamless，未来将扩展至 XR、汽车和物联网平台。</p><p><strong>AI everywhere</strong>，这是高通在 2018 年就已经明确的路线，此刻的高通正沿着这条路强劲发力着。随着 AI 大模型在手机、PC 的落地，未来我们也能期待更多 AI 应用的出现了。</p><p><strong>👇🏻 添加请备注：公司+职务&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_5b78d18c77434173b609ac98bbc070ef@5961534_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长按添加「智涌」小助手入群</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一种奇妙的退出招式：三年赚回 1.8 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489500507674759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 15:35:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;任倩</strong></p><p>一起特殊的资本退出，出现在了中国生物医药界。</p><p>「暗涌 Waves」独家获悉，近日康桥资本（CBC Group）旗下瑞桥信贷基金通过药品特许权融资，实现对一家生物制药公司 Paratek 的成功退出。</p><p>这笔投资始于 2020 年 12 月，瑞桥信贷基金向彼时药品尚未在中国上市销售的 Paratek 提供了总计 6000 万美元的投资，双方约定这笔投资的还款来源是 Paratek 的核心产品纽再乐®在美国一定比例的净销售收入分成以及其与大中华区合作伙伴再鼎医药签署的授权许可协议下大中华区的全部特许权使用费。</p><p>而本次退出，源自 Paratek 在约定时间内进行了提前偿还，这也使康桥在这笔投资中总计收到达 8500 万美金的还款及分成。这意味着，<strong>在不稀释公司股权的情况下，康桥不到三年拿回了本金，并且获得了 2500 万美金的回报。</strong></p><p>于康桥资本而言，这是一家过往在一级市场长袖善舞的医疗 PE 机构主动做出的创新尝试。而对于当下的行业来说，或许是一个更为明智的解法。</p><p>药品特许权投资是私募债权在医药领域的应用，具有期限长、结构灵活、还款计划可定制等特点。这种方式在美国非常成熟，但在中国并不常见。</p><p><strong>有别于传统一级市场「以资金换股权」的方式，药品特许权投资的本质特性在于：寻找那些处于商业化阶段已有产品上市或将上市，但账上现金较少的企业，聚焦不依赖于资本市场起伏的现金流资产，以分享公司的部分营业收入作为投资回报。</strong></p><p>在生物医药这样一个需要漫长周期，如今仍然主要依靠 IPO、并购方式退出的行业，药品特许权融资提供了另一种思路。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>什么「神仙」赚钱方法？</strong></h3><p>2019 年底，康桥资本 CEO 傅唯去中东募资时，对方主权基金的负责人问：你们能不能成立一支基金，专门寻找有现金收益的资产？</p><p>其实背后的意思是，<strong>开辟一类与资本市场及地缘政治有关风险不直接关联的投资，不拘泥于形式。</strong></p><p>当时药品特许权融资这一在美国已运用成熟的方式在亚洲还非常陌生，一级市场正处于狂奔矢突、以股权资本接力做高估值的时代，人们根本没有意识到挑战即将来临。</p><p>但傅唯快速行动了。他为这家后来成为瑞桥信贷基金一期唯一 LP 的中东主权财富基金量身定制了产品、招聘信贷投资团队，用募来的 3 亿美金投出 6 个项目。瑞桥一期预计能给投资人带来两位数以上的净收益回报。</p><p>傅唯给「暗涌 Waves」算了一笔账：一个专利药的专利期大概 10-15 年，当其进入市场销售之后，如果每笔特许权投资可以在此时间段内获得 10% 以上收益，最后的投资回报率大概会在 2.5-3 倍。</p><p>制药行业是典型的技术和资金密集型行业，药品研发周期较长，往往伴随着大量的资金需求。基于药品特许权的融资并不直接对医药公司进行投资，而是投资某一药物的权益，一般从药物专利持有者手中购买已经或即将获批上市药品的特许权。</p><p>国外药物特许权投资机构中的领头羊是 Royalty Pharma。2022 年财报显示，Royalty Pharma 手握 35 款已经商业化产品的特许权使用费，仅靠着这 35 款产品的分红，2022 年其收入达 21 亿美元。</p><p>另一组数据更诱人：从 2012 年到 2022 年，Royalty Pharma 斥资 83 亿美元购买开发阶段候选产品的特许权使用费、里程碑和相关资产。截至 2023 年 1 月 31 日，这些收购中 64 亿美元的产品已获得批准。也就是说，成功率为 77%。</p><p>国内生物制药行业首单药品特许权投资（公开的），是 2022 年 3 月瑞桥信贷基金 4000 万美元投资的依生生物。后者专注创新型传染性疾病和肿瘤领域生物制品的研发和商业化，现有核心产品 YSJA（依生君安）是首个在中国开发的无铝佐剂冻干狂犬病疫苗，在中国实现上亿人次的接种。</p><p><strong>对于企业来说，通过释放未来的药品价值，在不稀释股权的情况下获得满足近期需求的资金，也不失为高明的解决方案。</strong></p><p>Paratek 专注于抗菌素耐药性研究，处于商业化阶段，在今年 9 月被 Novo Holdings 和 Gurnet Point 以 4.62 亿美元的对价收购。虽然抗生素在中国市场潜力巨大，但鲜少有美国投资人会将公司未来在中国市场的价值写进估值报告里。傅唯认为，这是以亚洲为主投资机构的机会。</p><p>事后来看，这一投资为 Paratek 未来的管线研发提供了充足的资金，并帮助公司替换了当时高成本的贷款。当天融资新闻公布后，Paratek 的股价上涨 30%。</p><p>「当涉及亚洲医疗健康公司或与亚洲伙伴合作的全球企业时，私募债权和特许权模式可能是受欢迎的资本解决方案。」康桥资本高级董事总经理兼信贷基金负责人 Michael Keyoung 博士认为，Paratek 项目的成功退出，反应了亚洲和全球医疗健康公司在当前充满挑战的资本市场中，对私募债权融资方式的青睐。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>一种选择</strong></h3><p>中国医疗健康支出和市场规模持续性增长，公司成长到一定阶段必然开始有意愿使用信用类资金以扩张业务、进行收并购及资本运作等，而传统金融机构缺乏对医疗行业机会进行信用评估的能力，对该类企业提供的信用支持不足。</p><p>这就催生了私募债权投资机会。傅唯告诉「暗涌 Waves」，作为在发达国家市场已被广泛验证且可规模扩展的成熟策略，美国医疗健康行业私募债权的投资规模在 400 亿美元左右，「预计中国市场的规模会在 1000 亿人民币以上」。</p><p>为了抓住机会，傅唯组建了一支同时拥有医疗信贷交易和项目开发能力的团队。其中负责人 Michael Keyoung 是医学博士，在 2017 年加入前就创办过两家医疗公司，还曾担任美国一家风投公司的泛亚区负责人。董事总经理成玲曾就职于鼎晖投资、德意志银行等，在私募债权、投行和保险公司有丰富经历。董事总经理陶诚曾在摩根大通、德意志银行任职，董事总经理俞琳曾在奥本海默、BTIG 医疗健康投资银行与 KKR 医疗健康私募团队工作。几位高管在相关行业都有着 20 年以上的丰富经验。</p><p>成立于 2014 年，康桥资本一直以「投资+重度运营」的策略示人，至今管理规模超 500 亿元，可以称得上亚太地区成长最快的医疗基金。<strong>过去三年，这家 PE 早已从单一股权投资拓展成一个资管平台，甚至一个生命科学产业设施平台。</strong></p><p>一个例证是其在产品品类上的延伸，包括控股型收购、固收类基金、不动产基金，覆盖了 PE（孵化、Buyout）、瑞桥信贷基金、康桥医疗健康产业设施平台与健桥成长型基金。</p><p>其中最值得考究的是 2020 年成立的康桥医疗健康产业设施平台，获得荷兰最大的养老金资产管理公司 APG 和康桥资本的首轮 5 亿美元募资，近期完成第二轮关账，累计募资 8.75 亿美元，新加入 LP 为阿布扎比知名主权基金穆巴达拉。</p><p>「暗涌 Waves」了解到，康桥医疗健康产业设施平台团队成员 55 人，曾先后为 70 多家中国和全球头部的生命科学企业提供产业设施服务交付了超过 100 个复杂的生命科学产业设施项目，总体规划和设计了超过 1000 万平方米的生命科学产业设施。</p><p>2021 年底，康桥资本、合肥产投集团与合肥市肥东县共同投资组建专注慢性病与老年相关性疾病领域的海森生物。去年海森生物收购武田制药在中国内地的部分处方药业务并达成协议，正式接管武田制药管线之后，海森生物在 2022 年 Q2Q4 的销售额增长了 47%，规模体量接近 20 亿元。</p><p>今年 4 月，海森生物又宣布完成了 3.15 亿美元的新一轮融资，由康桥资本和穆巴达拉投资公司共同领投，一定程度上证明了康桥与产业投资型地方政府合作运营的能力。</p><p>而如今，傅唯给予谋求退出和当期收益的 LP 更多的选择权，帮助他们寻找长期稳定增长的现金流，「这正是国内 LP 也比较渴望的。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯企业服务不再设收入增长目标，转为加速扭亏</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489676280682370?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:40:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[腾讯云与智慧产业事业群从今年开始，不再强调收入目标，腾讯总办对其的主要考核方式也改为以减亏为导向的利润指标。CSIG 主要涵盖腾讯多个企业服务相关的业务，包括腾讯云、腾讯会议、智慧零售、智慧交通等。（晚点 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亿纬锂能：第三季度净利润 12.73 亿元，同比下降 2.53%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489687180498817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:40:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，亿纬锂能公告称，第三季度营收 125.53 亿元，同比增长 34.16%；归母净利润 12.73 亿元，同比下降 2.53%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年放假安排公布，春节机票搜索涨 7 倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489677881776009?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:39:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国务院办公厅发布 2024 年放假安排。消息发布后，同程旅行平台春节假期出行的机票搜索量较前日同一时段上涨 7 倍，部分游客已经开始搜索和购买 2024 年国庆假期出行的机票。去哪儿数据显示，2024 年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时增长翻倍，上海、长沙已经出现第一波购票的旅客。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：截至 9 月末结构性货币政策工具合计余额为 70180 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489671029282947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:30:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[央行公布数据显示，截至 9 月末，结构性货币政策工具合计余额为 70180 亿元人民币。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为将全面接管问界销售体系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489675255044230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:28:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[问界销售体系再次迎来大调整。问界所有销售人员将加入华为全资子公司 「深圳慧通商务有限公司」，成为华为的编外员工，换签将在明年全部完成。这之前，这些员工就职于华为和赛力斯的经销商。（晚点 Auto）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构今日买入华力创通等 12 股，抛售贝泰妮 1.61 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489664284448904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:25:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盘后数据显示，10 月 25 日龙虎榜中，共 32 只个股出现了机构的身影，有 12 只股票呈现机构净买入，20 只股票呈现机构净卖出。当天机构净买入前三的股票分别是华力创通、软通动力、首创证券，净买入金额分别是 1.03 亿元、5149 万元、3632 万元。当天机构净卖出前三的股票分别是贝泰妮、元成股份、捷荣技术，净流出金额分别是 1.61 亿元、9916 万元、6167 万元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>荣盛石化：第三季度净利润 12.34 亿元，同比增长 1367%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489662363523202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，荣盛石化公告称，第三季度实现营收 845.22 亿元，同比增长 9.07%；归母净利润 12.34 亿元，同比增长 1367%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>立讯精密回应与富士康业务关联：在产品线上存在竞争，也欢迎良性竞争</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489659158222979?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:18:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在深交所上市公司集体路演上，立讯精密投资者关系总监肖云兮表示，由于富士康是较大的系统级组装厂商，目前基于客户要求，立讯精密在制造方面的一些零部件会出货给富士康。在很多较大的产品线上，立讯精密与富士康存在同业竞争，但肖云兮表示立讯精密欢迎良性竞争，因为良性竞争能鞭策公司在成本管控、企业经营、研发技术等各方面不断向前。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中贝通信：近期签署多个算力服务合同的履行对公司当期经营成果影响较小</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489663294920584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:16:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中贝通信发布股价异动公告称，公司近期签署的多个算力服务合同的履行对公司当期经营成果影响较小，由于合同期限较长以及硬件采购等因素，合同的后续执行存在一定的不确定性。鉴于公司近期签署了多个算力业务合同并规划了智算中心项目建设投资，相关项目的履行将对公司现金流、偿债能力造成一定压力，公司会积极筹措资金，但合同后续能否按进度推进存在不确定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商南油：第三季度净利润 3.6 亿元，同比下降 30.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489660789545097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:13:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，招商南油公告称，第三季度实现营收 14.91 亿元，同比下降 18.88%；归母净利润 3.6 亿元，同比下降 30.8%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三季度航空客运市场规模创历史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489658008918147?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:11:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[航旅纵横大数据显示，2023 年第三季度，全行业完成旅客运输量 1.80 亿人，创季度客运量新高，同比大幅增长 108.2%，恢复至 2019 年同期的 102.6%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>温氏股份：第三季度净利润 1.59 亿元，同比下降 96.22%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489645027170436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:57:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，温氏股份公告称，第三季度实现营收 235 亿元，同比下降 3.39%；归母净利润 1.59 亿元，同比下降 96.22%]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国移动遭南向资金净卖出 6 亿港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489639204984963?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:51:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南向资金小幅净卖出 0.51 亿港元，中国移动、中国海洋石油、快手-W 分别遭净卖出 6 亿港元、5.9 亿港元、4.49 亿港元；美团-W 逆势获净买入 3.28 亿港元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑芝麻：第三季度净利润 2667.88 万元，同比增长 1404.85%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489637665625987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:50:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，黑芝麻公告称，公司第三季度实现营收 6.98 亿元，同比下降 4.81%；归母净利润 2667.88 万元，同比增长 1404.85%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>舍得酒业：第三季度净利润 3.75 亿元，同比增长 3.01%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489635581450112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:48:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，舍得酒业公告称，第三季度实现营收 17.17 亿元，同比增长 7.85%；归母净利润 3.75 亿元，同比增长 3.01%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家发展改革委主要负责同志主持召开部分地方经济形势座谈会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489627967084681?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:40:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据发改委官微，为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，做好明年经济工作思路研究，10 月 24 日上午，国家发展改革委党组书记、主任郑栅洁同志主持召开部分地方经济形势座谈会，与北京、天津、河北、山西、内蒙古、江苏、贵州、陕西等地发展改革委主要负责同志进行深入座谈交流，听取了解各地经济形势、面临的困难问题及对明年全国经济工作的建议。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港证券及期货专业总会：建议进一步下调甚至废除港股股票印花税</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489627076253575?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:39:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据香港证券及期货专业总会网站消息，协会建议政府应进一步下调甚至废除股票印花税，以增加市场流动性和吸引更多国内外企业在港上市。（每经网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>环旭电子：第三季度净利润 6.25 亿元，同比下降 42.45%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489623926003848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:36:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，环旭电子公告称，第三季度实现营收 161.91 亿元，同比下降 21.36%；归母净利润 6.25 亿元，同比下降 42.45%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北向资金今日净买入宝钢股份 4.06 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489621683492745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:34:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北向资金今日净买入宝钢股份 4.06 亿元、科大讯飞 3.25 亿元，净卖出美的集团 3.71 亿元、分众传媒 3.29 亿元。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国科学家研制出 110GHz 纯硅调制器</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489615969277831?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:28:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，北京大学电子学院王兴军教授、彭超教授、舒浩文研究员联合团队在超高速纯硅调制器研究方面取得重大突破，成功实现了全球首个电光带宽达 110GHz 的纯硅调制器。这是自 2004 年英特尔在《自然》期刊报道第一个 1GHz 硅调制器后，国际上第一次把纯硅调制器的带宽提高 100GHz 以上。相关研究成果以《110GHz 带宽慢光硅调制器》为题，在线发表于《科学·进展》。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>