<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首发 ｜ 「白盒子」微电子完成数亿元 A 轮融资，研发无线通信高端 SoC 芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497055420438664?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:17:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 ｜杨逍</p><p>编辑 ｜ 苏建勋</p><p>近日，36 氪获悉，白盒子微电子完成数亿元 A 轮融资，本轮由中科院资本领投，新鼎资本、联升投资、国科发展、磐霖资本、风物资本跟投，联和投资等老股东继续加持。融资资金主要用于订单交付、产品研发、应用拓展和团队建设。</p><p>白盒子微电子成立于 2020 年，公司总部位于上海。公司专注 SDH（软件定义硬件） 先进芯片设计技术研究，希望通过架构创新，打造无线通信领域高端&nbsp;SoC&nbsp;芯片。</p><p>SDH 技术是架构创新的一条热点赛道。随着摩尔定律逐渐接近极限，通过工艺制程提高产品性能变得越来越难，从架构创新角度进行探索越来越受到重视。SDH 技术是可重构计算领域的一个新分支，是指在运行状态下，实时对芯片上的晶体管资源进行动态重组从而实现计算资源的高效利用。它能够根据产品的需求灵活的改变功能，具有高能效、低功耗和高可编程性的特点。</p><p>SDH 技术作为一种新型技术，在国内外都处于技术研发、产业试点应用的过程中。</p><p>白盒子微电子希望通过 SDH 创新架构，平衡芯片的功耗和性能，提高芯片软件、硬件的可编程性。</p><p>白盒子微电子总裁陆芳告诉 36 氪：「公司专注于无线通信领域，目前已完成数字中频（DFE）SoC 芯片、数字基带 SoC 芯片、幅相多功能芯片等产品的布局。我们会将 SDH 技术在自研产品中不断的进行技术验证和迭代升级。」</p><p>白盒子微电子已成功推出两代数字中频（DFE）SoC 芯片。第一代 0C 6010 芯片在 2022 年面市，第二代 OC 6020 芯片也已于 2023 年世界移动通信大会上海展首次发布，并在市场上销售。第二代 OC 6020 芯片是一款超 3 亿门逻辑规模的高端系统级&nbsp;(SoC)&nbsp;芯片，采用了先进的芯片设计架构，具有高能效、低功耗的特点，支持 4 通道 4 载波，具有宽范围发射功率配置，且内置宏站级高性能 CFR/DPD 算法。</p><p>白盒子微电子同时致力于数字基带 SoC 芯片的研发，包括载荷基带芯片与终端基带芯片。团队全面掌握了基带算法、抗大时延大频偏、抗干扰、低功耗、小型化等芯片设计核心技术，产品定义规格高，既可提供 Gbps 量级的通信速率，又可提供高集成的低成本方案。</p><p>白盒子微电子在积极布局数字领域芯片的同时，继续拓展射频领域芯片布局，相继研发与推出相控阵应用配套的幅相多功能芯片、PA 芯片与 LNA 芯片，芯片具有高规格、高集成、高增益、高线性等特点，组成了完备的相控阵套片方案。</p><p>陆芳表示：「公司的相控阵套片与数字基带 SoC 芯片配合形成了一系列赋形场景解决方案，助力商业航天、移动通信等多样化的场景应用，持续向未来高频率、大带宽、低成本方向不断演进。」</p><p>白盒子微电子的核心团队同时具有科研和产业的经验，创始人是 IC&nbsp;通信领域的领军人士，核心管理团队曾有着成功将创业公司运营上市的经验，在行业、市场、供应链上都有较深的积累。</p><p>白盒子微电子共有约 300 名员工，是一支、从性能算法、系统架构、芯片开发、芯片验证、软件开发和综合后端的芯片全链条研发团队，覆盖了芯片设计和移动通信领域。公司员工主要来自国内外头部公司，其中超 50% 以上员工的工作年限超过 10 年，有着超 10 亿片芯片交付的经验。白盒子在上海、西安、成都设有研发中心。</p><p>在技术积累上，公司已获得近 160 项专利等知识产权，在核心 IP 上自主可控。</p><p>在服务下游客户时，白盒子除了提供芯片，也同时提供模组和解决方案，以降低用户做适配的产业门槛和难度。</p><p>白盒子微电子的产品可以用于运营商公网市场，智慧城市、智慧矿区、智慧园区等行业专网市场，及商业航天领域。随着未来市场需求的不断扩大，白盒子微电子的通信产品将迎来更广阔的应用空间。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基于 MetaGPT，DeepWisdom 希望构建多智能体社区</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496974997247872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:14:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜杨逍</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>智能体是近期以来最受关注的概念之一。</p><p>它可以成为个人助手，直接帮用户制定旅行计划，定外卖等；也可以成为企业助手，完成软件开发、制定招聘、拟定合同等工作，而不同的场景需要不同的智能体。</p><p>DeepWisdom 成立于 2019 年，专注于 AI Infra 的开发及商业落地。智能体会带来全新的用户体验，带来重塑所有流量的机会。这意味着提供一个智能体社会的完整 Stack（架构），并且提供智能体服务有巨大的市场空间。DeepWisdom 希望通过搭建 AgentStack（智能体底层架构），让智能体成为普遍意义的高级物种，组成智能体社会，形成新的人机协同的新范式，解放社会更多工作力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="7414,3550" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_241f396aee5c4616a2bf389ca3a8c640@5285556_oswg3528821oswg7414oswg3550_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">构建智能体社区思路</p><p>DeepWisdom 此前主要研究 AI Infra。AI Infra 将构成智能体运行的内核。它可以提供调度、编排、计算、存储、网络等 Infra 能力、也可以提供对前端、后台、数据、ML、LLM 的 aPaaS 能力、甚至可以提供一个标准库，让智能体能够调用现实世界的大部分 API。当智能体有了这些能力，它就在理论上实现全能。</p><p>但理论上的全能并不意味着它实际全能，这是因为代码的撰写是困难的，面对庞大的 API，智能体很难正确调用。</p><p>MetaGPT 便是为了解决这个问题。</p><p>MetaGPT 是一个多智能体开源框架，主要用于解决大模型落地应用问题，它可以通过模拟软件公司多角色，输出产品设计、架构图、代码 repo 等内容。它将会完成编程的自动化，完整利用 AgentOS 能力，完成 Agent 的大规模生产</p><p>在 DeepWisdom 创始人兼 CEO 吴承霖看来，智能体（AI AGENGT）将会是下一个时代的入口。而过往的经历为推动 AI Agent 的开发奠定了基础。</p><p>智能体由 LLM+观察+思考+行动+记忆等构成。多智能体则需要由 Agent +环境+SOP+评审+路由+订阅+经济等不同的维度构成和协同，才能构建出一个可以互动的虚拟社区。智能体可以执行长程任务，可以提高效率，为人类减负。</p><p>智能体的关键在于 SOP。MetaGPT 的原理并不复杂。人类世界有两类代码，一类是针对机器的「代码」，一类是针对人类的 SOP，并且有公式&nbsp;Code = SOP(Team)。以往一个科技公司可以基于 SOP，驱动人类团队生产代码，但如果将公式中 Team 的组成从人类换成智能体，就会发现大部分的工作都可以交给智能体做。</p><p>不同场景需要不同的角色，需要不同的技能，也就需要不同的智能体。这些智能体之间，也会存在大量的互动。200 多年前就有了分工的概念，而分工带来职业，职业带来专业化和不同的 sop 技能。Sop 是不同工种技能的关键，能让每一个智能体扮演一个特定角色。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2555,1282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f11ec45724754f21b67f14644caa7b81@5285556_oswg103621oswg2555oswg1282_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智能体 Stack</p><p>DeepWisdom 创始人兼 CEO 吴承霖表示，目前共有 1200 多种职业，技能有 19900 种，而 80% 的职业会暴露在大语言模型面前，如根据语言类和大语言模型的评分，编程工作的暴露度在 63.4，而调研员、交易员、数据分析师等工作的暴露度在 100%。</p><p>这意味着，这些工种有足够多的数据来生成 Agent，现实世界所有的职业都可以被建模成智能体，并且智能体能成为一个标准化的集群。</p><p>吴承霖认为，MetaGPT 中最难的工作是智能体和大语言模型相关设计，和如何做好抽象和框架，DeepWisdom 设计的代码精巧性较高，且框架设计简洁。</p><p>与 AI 应用层框架不同，DeepWisdom 注重智能体本身的标准化，将标准化操作程序（Sops）编码作为提示，可以很好地解决幻觉问题，来推动多个智能体的发展。</p><p>吴承霖认为，最核心的智能体只需要十几个，在有了底层的基础后，可以结合不同角度的知识，生成更多的智能体。</p><p>而在 SOP 上，智能体可以扮演一定的角色，SOP 能赋予职业技能，编程可以构成不同的 SOP。公司需要的是完善不同的 SOP，构建出不同的智能体。</p><p>吴承霖表示，在过去几个月，我们的开源社区活跃量一直领先，是开源社区中增长最快的社区，社区中有来自全球各地的顶级工程师，一起贡献和生成不同的智能体社区。</p><p>如就在 10 月，MetaGPT 在 GitHub 上已经收获了 3 万颗星星，星星数是受关注度的指标。在开源项目 star history 的官网中可以看到，近期，MetaGPT 的关注度呈陡然上升的情况，其关注度远高于同类的智能体框架。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2748,1962" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7d8da78a79184f4cb06c4cd3fa6d2596@5285556_oswg507142oswg2748oswg1962_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多个智能体的星星数曲线</p><p>近期，MetaGPT 在开源社区举办的 Mini Hackathon 中，有 3 个团队分别仅用了 3 周时间，基于 MetaGPT 框架实现了 Minecraft、狼人杀、斯坦福虚拟小镇等游戏智能体的复刻。这里面就有 UC Berkeley、Northwestern University、墨尔本大学、香港大学、北京大学等多个学校学生，和腾讯、阿里、智谱等多家公司工程师的贡献。</p><p>这些顶级人才将帮助更高效、快速地推动智能体的丰富和完善，甚至许多智能体的 SOP 也由这些工程师构建。</p><p>在吴承霖看来，要想达到这样一个多智能体的虚拟社区，开源框架需要完成 200 多件事，而 DeepWisdom 已经完成了其中的 80 件，且完成了最重要的「实现智能体的思考策略」。</p><p>在他们的构想里，未来，不同的智能体可以在虚拟空间中组成社区，且如软件工程师智能体还可以自行生成智能体。不同的智能体之间可以互相打分，让智能体不断自行优化。</p><p>目前，DeepWisdom 共有 60 多位员工。DeepWisdom 创始人兼 CEO 吴承霖曾主导设计和实现了十亿级用户的大模型推荐系统、搜索引擎、自然语言理解等多个顶级项目，获得 NeurIPS 2 个世界冠军。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对话华为原海外 CFO 何绍茂：和华为「较劲」10 年，我决定去乙方转转｜硬氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497661935294594?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:54:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文 | 彭容</strong></p><p><strong>编辑 | 彭孝秋</strong></p><p>2017 年，何绍茂离开了工作 7 年的华为财经管理团队。之后又花了 3 年时间，写了一本关于华为的书。</p><p>这本书一经面世，就已加印 12 次，畅销 10 万+。也得到了华为前集团副 CFO 方惟一和华为两大前副总裁刘江峰、徐昕泉的推荐。</p><p>如今，何绍茂自己也成为了一名创业者。今年初，他创办的「知凡叶茂」平台正式开始运营，主攻战略财务领域的咨询服务。华为教科书级别的财经管理，被知凡叶茂掰开揉碎，开发成一系列训战课，其目标是为了帮助高速成长企业撕开从经营战略到财务结果的口子，打造一流的战略财务体系。</p><p>写华为的书汗牛充栋，但何绍茂是第一次从内部视角揭开华为财经管理的面纱。</p><p>事实上，华为的财经体系也不是一蹴而就。早期，被任正非痛批为「非常落后」、「帐都算不清楚」。经过近 20 年的财经体系变革，直到 2018 年，任正非才给出了肯定，称华为财经已是「世界一流」。</p><p>硬氪了解到，华为目前的财经体系超过 8000 人。<strong>那么，作为一家业务遍及 170 多个国家和地区、员工数量高达 20.7 万人的公司，华为是怎么把帐算清楚的？</strong></p><p>回答之前，得先搞懂一个问题，华为的财务为什么叫财经。用任正非的话说，华为财经的「经」是除了技术以外的全部「经」济活动，包括供应链、行政、后勤、物理、基建等。和「经线」对应的是「纬线」，是指面向客户、面向业务、支撑作战的 BP（业务伙伴）。</p><p>从「非常落后」到「世界一流」，何绍茂亲历了华为的第二次财经管理变革，历经华为集团财经管理部、中国地区部、海外代表处等多个部门，从总部到一线、从国内到海外的财经管理经历，让他对华为战略财经有了深刻的理解。</p><p>现在，再谈起华为的 7 年，何绍茂更多的是感恩。早在 2010 年加入华为之前，何绍茂就决心要写一本关于华为的书。如今，笔落书成，他开始思考更实际的问题，<strong>怎样化云为雨，怎么把书里谈的「战略财务」带到更多的中国企业中落地生根？</strong></p><p>创业不易，何绍茂身上的华为烙印，在创业后越发深刻。尤其是「以客户为中心」的理念，一度被他奉为圭臬，也被直接应用到了知凡叶茂。也因此，何绍茂提前完成了公司全年订单目标。</p><p>今年９月底，正值预算季，知凡叶茂在深圳开了第 1 期训战营，主题是《全面预算对准战略》，来自 TCL、VIVO、西贝等十余家企业的创始人、董事长、CEO、CFO 及团队参加。</p><p>训战前一晚，何绍茂到现场查看，发现有个小组因为多了１个人，原本正面的座位排布坐不下了，导致有个座位是面向屏幕、背向组员的，「既没法与组员有效交流、前面也没有方便书写的桌子。」</p><p>他要求团队马上调整，给这个小组额外增加了一张桌子，安排这个组员到正对屏幕的位置，尽力给客户舒适的体验。就是这样的小细节，何绍茂用华为的最高标准来要求团队，虽常常被团队抱怨，他也坚持认为，「用心」二字是责任，也是命令。</p><p>何绍茂告诉硬氪：「以客户为中心，无论多重视都不为过。」他认为<strong>国内的财务咨询行业尚处于发展初期，企业的战略财务需求并未被包括创始人在内的公司高层所重视，</strong>未来行业会进入「大鱼吃小鱼」、资源向头部集中的格局。最终的胜者，一定是剩者——最能读懂企业需求、解决企业痛点、为企业创造价值的。</p><p>何绍茂还向硬氪分享了自己很认可的一句话：<strong>世界上最悲催的事，就是别人踩过的坑你接着踩，别人的优秀经验你一无所知。</strong>知凡叶茂要做的，正是提炼标杆企业的战略财务之「道」，助力企业练就战略指导策略、财务赋能业务之「术」。</p><p>以下为硬氪与知凡叶茂创始人何绍茂的部分对话（经编辑）：</p><h3><strong>授人以鱼，不如授人以渔</strong></h3><p><strong>硬氪：为什么想要创办知凡叶茂？在华为待著多舒服啊。</strong></p><p><strong>何绍茂：</strong>我在企业做了 20 多年的战略财务工作，先后在央企干了 10 年、华为 7 年、地产 4 年。企业规模上至包括华为在内的千亿级公司，下至百亿级、十亿级公司，行业涉及高科技、房地产和智能制造。</p><p>干了这么久的财务工作，我看到包括华为、西贝在内的大公司在财务咨询上不惜下血本。比如，华为从 1998 年开始就投入巨额咨询费，平均每年投入 15 亿元做咨询，华为几乎和所有的咨询公司都合作过。</p><p>现在，华为的财经管理系统是业界的领跑、标杆，外面的企业家挤破了头想拜师。<strong>那么，怎样提炼其精髓，让更多的企业能系统学习呢？</strong></p><p>为此，我们开发了一系列战略财务训战课，把我们在华为和其他企业的实践，踩过的坑、蹚过的雷、浪费的钱，当然还有成功的经验，总结出来，<strong>希望能帮助更多的企业，少走弯路，把简单留给客户，把复杂留给自己。</strong></p><p>这就是我创办知凡叶茂的初衷，也是知凡叶茂的价值。</p><p><strong>硬氪：怎么理解「战略财务」？感觉还是比较难懂。</strong></p><p><strong>何绍茂：</strong>我个人认为，组织的资源是有限的。有限的资源怎么配置、业务战略怎么落地、怎么到预期的财务三张表（利润表、现金流量表和资产负债表），是每个企业的刚需。</p><p>知凡叶茂就聚焦这个事，我们把这个过程定义为<strong>「战略财务」：拉通业务战略到财务结果，</strong>以此为企业创造价值，业务吹牛要上税，讲语文也讲数学。</p><p><strong>硬氪：战略二字听起来有点虚，谈谈实操的部分？</strong></p><p><strong>何绍茂：</strong>在战略的落地过程中，是讲究方法策略的。我们的策略打法，总结来说就两个字：<strong>「战果」，战＋果。</strong></p><p><strong>「战」，就是在产品上聚焦「战略财务」。</strong>具体说，我们现在有的 10+N 门训战课和共创设计、辅导陪跑等，都聚焦战略财务这个「针尖」，包括公司战略制定、战略解码、资源配置、经营分析、降本增效、内控合规、业财融合等内容，聚焦战略制定到执行的经营活动。</p><p><strong>「果」，就是在商业上构筑「果树模式」。</strong>所谓果树模式，是相对于水稻模式而言的。水稻模式是一茬一茬的短期收割，无法保证长期产出。而果树模式则相反，前期拓展和培育客户的成本高一些，但后期可以持续挂果，即持续获取订单。知凡叶茂不仅要构筑自己的「果树模式」，还要帮助客户构筑他们的「果树模式」。</p><p>从目前的订单来看，「战果」策略还不错。我们的订单基本都是 1+1 或 2+1，也就是 1 年或者 2 年以上的合同，我们现在已经提前完成了全年订单目标。收入预计也会超预期。</p><p><strong>所以，我们是「虚实结合」的，是讲究战略有战术、落地有战果的。</strong></p><p><strong>硬氪：目前大大小小的咨询公司有很多，您们的优势在哪里？</strong></p><p><strong>何绍茂：</strong>我们的定位是战略财务领域的新锐咨询服务团队，服务开放的高速成长企业。我们的客户经常用「用心」两个字来评价知凡叶茂，这也确实是我们一直在坚持的事情，要在深度、广度两个维度上为企业提供有效服务。</p><p>系统的战略财务框架和领先的战略财务实践，是我们团队的优势。我们不囿于现有的系统框架和理论模型，因为企业不在意你有多么炫的理论，那是大学教授干的事。<strong>企业在意的是，你能不能帮助它解决经营痛点。</strong></p><p>现在，我们的服务对象既包括华为、OPPO、TCL、VIVO、中航工业、九牧衞浴、先导智能等行业头部企业，也包括中欧国际工商学院、清华大学、中山大学等高校，还有细分领域隐形冠军、独角兽企业等新势力。</p><p><strong>硬氪：创业过程中有没有印象深刻的事情？</strong></p><p><strong>何绍茂：</strong>创业非坦途，借助《华为战略财务讲义》的势能，我们团队得到了很多大小企业的信任与支持，这让我非常感动。比如，TCL 作为一个营收超过 2600 亿元的大集团，它本身就是所在领域的全球 TOP 2，对标的是世界一流企业，我认为 TCL 在财务管理上已经做得很好了。他们之前就团购过我的书，也邀请我讲过两次课，首期训战营，TCL 来了一支 9 个人的团队。其中一个学员杜总，是 TCL 环保科技 CFO，他还申请 COO 亲自带队，再来参加第 2 期训战营。</p><p>另一个客户案例是西贝。西贝创始人贾国龙和我交流过 2 次，他的西贝创始人贾国龙的咨询观给我留下了深刻印象。他说，<strong>咨询是企业家的生活方式，咨询的价值在过程</strong>，有时不一定能得到你真正想要的东西，但若你开始想得到的是一只牛，最后得到了一只羊，也不错啊！</p><h3><strong>从华为带走 3 个「一」</strong></h3><p><strong>硬氪：聊聊您在华为的经历？</strong></p><p><strong>何绍茂：我把在华为的 7 年分成四个阶段。</strong></p><p><strong>第一阶段是 2010-2011 年。</strong>我入职后就在集团财经管理部，负责国内子公司的全面预算，当时有 1400 多亿元的营收规模。那时部门因人员配备比较少，大家干得很辛苦，加班加点是常事。</p><p><strong>第二阶段是 2011-2013 年。</strong>公司成立 BG（事业群），我被派到中国地区部，协助 CFO 筹建地区部财务体系，全国跑。这 2 年是华为企业业务打江山的初始阶段，任总提出「财经懂业务，业务懂财经」。我想怎么让业务懂财经？首先要懂财报三张表。</p><p>于是我开始策划原创了《「狼」眼看财报》系列，这在华为内部引起了轰动，被多个部门的总裁推荐学习。同事告诉我，华为内网文章一般流量在 200-500，但这个系列文章都在 10000 以上。<strong>直到现在，《「狼」眼看财报》系列仍然是华为内网财经领域的浏览量榜首。</strong></p><p><strong>第三阶段是 2013-2015 年。</strong>文章轰动一时后，我被 4 个集团财经领导「盯上了」。2013 年 9 月，我被调回集团财经规划部，负责拟定集团财经战略，用总裁的话说，就是「宏观调控」、「发改委」的工作。</p><p>2014 年，公司启动全面预算管理变革项目，我被抽调进项目组。先在中东、南太平洋两个地区部的十余个代表处试点，而后扩展到全球所有地区部、代表处、产品线、BG 和系统部，前后用了 3+1 年才把业务战略到财务结果全部拉通、闭环运行。</p><p>同期，2015 年 10 月起，受董事会财委会办公室推荐，我成为华为高研班的兼职讲师，给华为的中高层管理人员讲授财经管理纲要，这是华为众多培训班里唯一一个需要自费且停发工资的，目的就是要让学员全身心投入。</p><p><strong>这个阶段对我非常重要，参与起草了公司的很多财经战略，知道 How 和 What 背后的 Why。</strong>同时，因为你起草的政策要全球推行，这需要非常慎重，是平衡和灰度的艺术。特别感谢当时集团的几位领导，很放权、很包容。你可以大胆开展工作，这是我成长最快的阶段。</p><p><strong>第四阶段是 2016-2017 年。</strong>在华为，没在海外工作 3 年以上的人，就是没有一线经验的人。2016 年，我主动申请去海外，先后常驻雅加达和迪拜，任消费者 BG 代表处 CFO。</p><p><strong>硬氪：华为的这段经历，对您的创业过程有何影响？</strong></p><p><strong>何绍茂：</strong>华为一向对自己狠，对内要求严格。现在，我常常用华为的最高标准来要求我的团队，也经常被抱怨，毕竟现在只是初创团队，还远不及华为的体量。我理解团队的难，但高标准、高要求是对客户的负责，做到极致，是为了活下来，有条件更好地服务客户。</p><p>另外，华为的自我批判机制也在我们团队当中应用。比如，９月我们办了第一期训战营后，第二天就开了接近３小时的覆盘会议，在海报设计、课程内容、视频拍摄、客户体验等大大小小的方面做了系统覆盘和改进。</p><p><strong>硬氪：创业后，最感谢华为的地方是什么？</strong></p><p><strong>何绍茂：</strong>以前身处华为，对于它的伟大感受并不深。自己创业后才发现，那些让人看起来不适的流程制度，都是在实践中、在血淋淋的教训中总结出来的。这些朴素的管理常识，在创业中仍然适用。</p><p>简单来说，<strong>我从华为带走了三个「一」：学了一点东西、挣了一点钱、交了一些朋友。</strong>具体说，通过在华为国内与海外、集团和地区部、代表处一线、2B 与 2C 业务的磨砺，我的战略财务思维得到了很大的提升，也实现了从「账房先生」到「价值整合者」的转变。</p><p><strong>也是在华为，我真正理解「以客户为中心」，这是我在创业后感受最深的地方。</strong>以前做职业经理人，如果客户不满意，顶多绩效差、打个 C，还有别的去处。而创业要直面生存的压力，客户不满意就有可能导致客户流失、企业就失去了存在价值，你没有退路。</p><p>在咨询行业中，一个痛点就是交付满意度很难维持高位，如果不在第一次就把客户服务好，很难有第二次合作。<strong>所以，我们对客户保持「宗教般的虔诚」，为客户创造价值、成就客户，就是我们存在的意义。</strong></p><p><strong>硬氪：内部视角看，华为真正厉害的地方是什么？</strong></p><p><strong>何绍茂：一是执行力。</strong>任总说：「我们没有战略，如果有的话，也就是‘活下去’。」执行力是华为的核心竞争力。</p><p><strong>二是敢分钱。</strong>华为的一把手要做三件事：陪客户吃饭、排兵布阵、分好钱。比如到 2022 年底，任总只有 0.73% 的股份。华为把分好钱做到了极致，当然这跟公司所处行业相关，要靠全体员工的智慧而非自然资源。</p><p><strong>三是自我纠偏。</strong>华为强调自我批评，设有蓝军机制。蓝军是研究怎么打败华为的，战绩包括炮轰任正非「十宗罪」。这种自我批判可以防止华为「误入歧途」，不犯大的战略错误，即使误入歧途也能「迷途知返」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜人力资源服务商「展动力」完成数千万元融资，尚贤基金主投</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496678045702024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:00:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>编辑｜杨亚飞</p><p>36 氪获悉，人力资源综合解决方案提供商「展动力人才集团」（以下简称「展动力」）近日宣布完成数千万元融资，投资方为国内首支人力资源产业基金尚贤创投，本轮资金将用于支持业务转型、拓展合作伙伴等方面。&nbsp;</p><p><strong>成立于 2000 年的「展动力」是中国人力资源服务领域的知名品牌，为企业提供涵盖中高端人才寻访、RPO、灵活用工等在内的招聘及人才管理解决方案服务。经历二十余年发展，展动力目前已在全国拥有 30+分支机构。</strong></p><p>作为协助企业招聘的一方，人力资源服务行业堪当「产业变革晴雨表」。风口来临意味着特定行业的客户与需求激增，公司可能会随之进入一个稳定的增长期和舒适区。与之相对，产业的新旧浪潮交替则意味着业务重心的转变，要求人力资源服务方学习新行业、开拓新客户。</p><p>顺畅的转型并非易事。展动力创始人兼 CEO 郭展序向 36 氪回忆公司发展历程时谈到，在过去多年中，业务占比最大的三大核心行业一直是房地产、高科技与互联网、金融。当普适性的震荡与冲击到来，他站在公司发展层面的考量只能是坚定转型，「当断则断，不断不行，环境要求你改变」。</p><p><strong>目前，展动力聚焦的行业向「三新一大」转型，在新能源、新消费、新基建、大健康以及人工智能、高端装备等新兴与科创领域重新培育客户、建立优势。</strong></p><p>拿下新客户的方式极其务实。郭展序表示，展动力在转型中的基础优势在于长期积淀的品牌知名度、公司资质带来的招投标优势等，除此之外还有对少数行业的聚焦，「我们的风格是投入足够多的人去做深一个行业」。一个例子是，决意转型后，为弥补顾问的产业知识缺陷，郭展序邀请产业内头部公司的业务操盘者在展动力开展了数场培训活动。</p><p>拿业务是一方面，如何俘获更多候选人的青睐也至关重要，展动力的解法是最大限度地渗透进一个领域、与人选建立信任。安排公司人员参加甚至赞助高峰论坛等行业性活动，以多种方式赞助多家商学院、重点大学的会议甚至是校友通讯录的制作等等，要求顾问尽可能多地与人选面谈，诸如此类，「让人选知道有展动力这家公司能为自己今后的职业生涯提供协助。」</p><p>这些看似细碎的做法恰恰是展动力核心理念的外显。<strong>郭展序告诉 36 氪，从最初创业时他便提出八个字——「无处不在，行而必果」，在他看来，人力资源服务行业与常规咨询业的不同在于对结果的重视，只有提供持续有结果的寻访、推进、交付、落地才是唯一验证标准。</strong></p><p>凭借明确的转型战略与务实作风，比亚迪、一汽、广汽、新势力「蔚小理」、宁德时代、隆基绿能等头部厂商都已成为展动力正在服务的客户，新能源汽车及储能也已逐步成为展动力业务占比第一的领域。尚贤创投合伙人林翠表示，「在最近几年的行业热点快速切换过程中，我们看到展动力拥有快速高效走出相对低谷的行动力和经营韬略。」</p><p>谈到下一阶段规划时，郭展序表示，从现在到明年上半年都是「进一步稳住的阶段」。在他看来，包括展动力在内，绝大多数公司目前都仍然处在渡难关的阶段，「如果一家公司能够在 2025 年的时点完全回到 2018、2019 年的经营状态和效益表现，甚至还有所超越，便意味着渡过去了。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>买家捂紧钱包，Temu、SHEIN 紧逼，Tiktok 北美「黑五」背水一战｜硬氪焦点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497092733507462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:00:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张子怡</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>「双十一」、「黑五」的临近，都让电商平台们激战正酣。国内是平台与主播大打口水战，争夺定价权；海外是电商平台们大打价格战，争夺还未形成忠诚的用户。</p><p>作为全球第二大电商市场的美国，更是出海电商平台必争之地。亚马逊占据美国近 40% 的电商市场，SHEIN、Temu 这类新兴电商平台增势迅速，黑五则是重要突破口。</p><p>以 Temu 为例，去年黑五期间，Temu 推出首单 7 折、秒杀活动、90 天内免运费退货等活动，多次冲上苹果应用商店下载量榜首。36 氪此前报道，今年第三季度 Temu 的销售额已经突破 50 亿美金，美国贡献大部分成绩，销售额占比达到 60%。</p><p>今年，想要在美国电商市场分杯羹的企业又增多一位。九月中旬，TikTok 正式在美国上线电商服务 TikTok&nbsp;Shop。TikTok 电商曾表示，在测试阶段美国已经有 20 万商家入驻。</p><p>毫无疑问，随着 TikTok 进入美国电商市场，电商平台在黑五期间的竞争将格外激烈。</p><p>另一方面，不同于国内「双十一」以线上消费为主，对美国消费者而言，传统的实体店消费占整个假日购物季的大多数。去年美国零售联合会（NRF）曾预计有 67% 的黑五消费者会选择去实体店进行购买。</p><p>对于电商平台而言，竞争不只是其他电商平台，更有美国千千万万家实体零售店。</p><p>参与各方将为这次「黑五」不惜代价，但高通胀之下，蛋糕正在变小。刚探入美国市场的 TikTok，会迎接更艰难的局面。</p><h3><strong>01 高通胀影响消费信心</strong></h3><p>高通胀仍然困扰着美国普通消费者，有可能让黑五购物节的狂欢蒙上阴霾。</p><p>数据显示，美国 10 月密歇根大学消费者信心指数初值较 9 月大幅回落 5.1 个百分点，创 2022 年 6 月份以来最大单月降幅。</p><p>其中，消费者对燃料与食品杂货成本的担忧再次加剧，约 49% 的消费者表示，高物价正在侵蚀他们的生活水平，这一比例大幅高 9 月的 39%，与 2022 年 7 月时的历史记录最高水平相当。</p><p>此外，美国就业市场维持降温趋势。9 月居民劳动参与率、失业率均维持年内高位，指向劳动力就业供给端恢复，同时 9 月时薪同比增速由前值 4.3% 回落至 4.2%，薪资增速回落将制约美国居民的消费意愿。10 月以来，巴以冲突升级，国际油价再次上行引发通胀担忧，打压消费者情绪。</p><p>创纪录的高通胀很可能改变消费者的购物走向，从去年美国黑五的变化或许也能窥探到今年黑五可能的新走势。</p><p>知名数据分析平台 Adobe Analytics 统计发现，尽管人们去年对经济形势有所担忧，但 22 年黑色星期五（Black Friday）的购物季销售额达到破纪录的 91.2 亿美元，略微高于前两年平均 89.75 亿美元的销售额。然而，销售额增长的一部分原因也是基于通货膨胀，人们支付了更多金额，但是购买的商品比原来更少。</p><p>黑五的折扣力度也在去年变得更大。Salesforce Inc.发现，2022 年黑五的平均折扣将超过 30%，高于 2021 年 28% 的折扣，接近 2019 年的 33%。</p><p>麦肯锡于今年上半年对美国消费者追踪发现，消费者在寻求降级消费。80% 的受访者表示，他们正在改变购物行为，通过寻找平价替代品来进行消费降级。最常见的方式就是改变采购的数量与规格，或者相比以前愿意囤货批发，现在变成了少批量采购。对于高收入消费者同样如此，虽然消费能力能力没有改变，但相比 2021 年，消费心态发生了变化，对通胀的担心使得这类消费者放弃昂贵品牌，转而选择平价替代品，但消费总量仍高于疫情前。</p><p>各方面的数据都意味着，2023 年的美国黑五对于电商平台而言，可能要提供更低的价格、更多的商品，更为内卷的竞争环境。</p><p>TikTok 选择于此时入局电商市场，很难说时机恰当，却绝对有不得不的紧迫感。</p><h3><strong>02 失守印尼紧抓美国</strong></h3><p>纵览字节跳动的发展历史，这是一家极其擅长商业变现的互联网公司，旗下 APP 大多数都会在运营两年后走向自我造血的商业化变现道路。</p><p>TikTok 则是例外。据 TheInformation 数据，字节跳动（抖音母公司）的收入在 2022 年超过 800 亿美元，作为对比，Sensor Tower 报告数据显示，2022 年 TikTok 全球收入约为 35 亿美元。其中，广告是 TikTok 最主要的收入来源。</p><p>除了广告收入之外，打赏和电商是 TikTok 另外两种变现道路，最有变现潜力的电商业务在全球发展的尤为磕绊。</p><p>TikTok 无疑已成为全球头部社交媒体之一，但商业化收入和竞争对手相比有较大差距。同时，由于近年来国内和海外的互联网市场均面临着行业增速放缓的瓶颈，也启动一些降本增效的手段。这使得 TikTok 自身商业化战略的重要性和自我造血能力变得十分紧要。</p><p>而在曾寄予厚望的印尼，Tik&nbsp;Tok 又遭受当头一击。9 月 27 日起，在印尼的社交媒体平台禁止直接进行商品交易。TikTok 不得不关停在印尼的电商业务。</p><p>东南亚市场是 TikTok 开展电商业务最为成熟、占比重的市场，印尼市场为重中之重。</p><p>Tichoo 数据显示，22 上半年 TikTok&nbsp;Shop 的 GMV 91% 以上是由印尼地区贡献，而英国地区 GMV 占比不到 7%，东南亚其他国家的电商业务由 22 年才陆续开放，因此各国 2022 年 GMV 占比均不到 1%。</p><p>无奈接受政策要求关停印尼电商业务，但 TikTok 不可能不焦急。美国电商市场成为其新的押注之地，黑五销售情况将格外重要。根据报道，为了吸引商家参与 10 月 27 日至 11 月 30 日的「黑五」，TikTok&nbsp;Shop 将为卖家提供高达 50% 的折扣补贴。</p><p>关闭印尼 TikTok 电商的同时，TikTok 还宣布，TikTok 美国店将向中国商家开放，邀请拥有亚马逊运营经验，且年销售额不低于 200 万美元的国内商家入驻。</p><p>据了解，TikTok 的美国电商业务招聘了具有供应链和物流经验的员工，其中包括来自亚马逊和 eBay 的高管。其美国团队已壮大到 300 多人。TikTok 正在斥巨资建立物流业务，试图通过提供比亚马逊更大的销售分成来吸引第三方卖家。</p><p>Tik&nbsp;Tok 目前在北美电商中占比还很小，它们必须拿出足够有诚意的政策，才有可能改变格局。 据外媒报道，自九月 TikTok 开通电商服务后，目前 TikTok 电商在美国日均销售价值约为 700 万美元的产品，如梳子、牙齿美白工具以及印有树叶和南瓜的秋季主题运动衫，其目标是今年年底前日均销售额达到 1000 万美元。去年，亚马逊的全球网上商店销售额（衡量亚马逊直销产品的指标）日均约 6.03 亿美元。</p><p>值得注意的是，社交类型的电商模式在欧美渗透率不高。据 Coresight Research 的调查，2022 年 74% 的中国消费者在直播里下过单，而在美国，还有 78% 的人没进过购物直播间。</p><p>有外媒报道称，有 TikTok 内部人士认为，TikTok&nbsp;Shop U.K.被认为是失败的。TikTok 现在正试图通过新功能和更可靠的供应商来重振这项英国业务。</p><p>在社交媒体领域，TikTok 创造了独一无二的增长奇迹，那么在电商领域，其面临的是高通胀的市场环境，紧张的地缘政治以及激烈的同行搏杀。TikTok 是否能像 Temu 一样，复刻黑五奇袭般的销售增长还是未知数。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨字节跳动宣布除夕统一放假；印度富豪要求年轻人每周工作 70 小时；苹果发布三款 M3 芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497571511326850?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:22:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>老乡鸡</strong></p><p>10 月 30 日市场传言老乡鸡赴港 IPO，老乡鸡相关人士回应称，系假消息。「我们自己内部都蒙了，啥时候说的」，内部人士表示。此前 2022 年 5 月，老乡鸡曾提交招股说明书、拟上交所主板挂牌上市；今年 8 月，老乡鸡选择撤回 A 股 IPO。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>麻六记</strong></p><p>市场消息：麻六记据悉考虑最早于 2024 年在香港 IPO。（新浪财经）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>字节跳动宣布 2023 年除夕统一放假：不占用年假额度</strong></p><p>10 月 30 日，网传字节跳动宣布除夕统一放假，其办公软件「飞书」日历上，已显示除夕当天为「春节团聚假」。当日，就此传闻求证字节跳动员工，获知该消息属实。前述字节跳动员工表示，公司有关除夕放假的公告发布于 10 月 30 日 13 时许，公告中还指出：「其中除夕当天为公司额外提供的春节团聚假，不占用年假额度。」（海报新闻）&nbsp;</p><p><strong>印度富豪要求年轻人每周工作 70 小时：不要从西方学到坏习惯，不帮助国家发展</strong></p><p>据 10 月 30 日报道，英国首相苏纳克的岳父、财富超 40 亿美元的「印度 IT 业之父」穆尔蒂在一条视频中表示，「不知为何，印度的年轻人从西方学到了坏习惯，不帮助国家发展。」穆尔蒂称，2075 年印度有望成为「世界第二大经济体」。为与中国等国家竞争，印度需要」意志坚定、纪律严明、工作勤奋」的年轻人。「我要求年轻人必须说，‘这是我的国家，我想每周工作 70 个小时’。」国际劳工组织数据显示印度是工时最长的国家之一，每人每周平均工作 47.7 小时。（九派新闻）&nbsp;</p><p><strong>苹果发布新一代 M3 系列芯片</strong></p><p>36 氪获悉，苹果发布新一代 M3 系列芯片，分别是 M3、M3 PRO 和 M3 MAX。（36 氪）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>夸克被罚款 50 万</strong></p><p>近日，针对「夸克」平台和「网易 CC」直播平台破坏网络生态问题，国家网信办指导广东省网信办依法约谈相关平台负责人，对「夸克」平台实施 50 万元罚款处罚，责令「网易 CC」暂停「舞蹈」版块信息更新 7 日，同时责令 2 家平台立即全面深入整改，严肃处理相关责任人。（中国网信网）&nbsp;</p><p><strong>广西将试管婴儿等医疗服务纳入医保</strong></p><p>11 月 1 日起，广西将取卵术等部分治疗性辅助生殖类医疗服务项目，纳入基本医疗保险和工伤保险基金支付范围。至此，广西实现辅助生殖医疗服务医保报销零的突破，符合条件的妇女做试管婴儿能报销了。（湖南日报）&nbsp;</p><p><strong>上海市市场监督管理局反垄断办称正调查核实李佳琦被指控价</strong></p><p>近日，京东采销人员喊话李佳琦「二选一」，呼吁相关部门介入管理「伪全网最低价」，引发关注。10 月 30 日下午，上海市市场监督管理局反垄断办工作人员回应称，「我们反垄断办已关注到此事，目前正在调查核实过程中。如果发现违法行为，会进行查处。」（九派新闻）&nbsp;</p><p><strong>华为申请注册「遥遥领先」商标</strong></p><p>10 月 30 日消息，近日，华为技术有限公司申请注册「 遥遥领先 」商标，国际分类为运输工具、科学仪器，当前商标状态为等待实质审查。近期，因华为 Mate60 系列手机发售，「遥遥领先」成为网络热词。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>洽洽食品：暂未考虑提价</strong></p><p>洽洽食品近日在电话会议上表示，今年葵花籽种植面积有所提升，叠加天气等因素总体都不错，预期产量会有提升。目前葵花籽采购价格比前期高点时有所下降，采购仍在持续进行中，公司也将密切关注采购价格的变化情况。公司对产品提价比较谨慎，暂时未考虑提价计划。此外，公司表示，总体来看，公司海外市场增速略快于国内线下市场，目前情况良好，海外市场收入占公司总营收的 10% 左右。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>高合汽车回应传闻：不存在大规模裁员，大量岗位正在持续招聘</strong></p><p>10 月 30 日，网传高合汽车（华人运通）进行了大规模裁员，比例高达 20%，许多高合员工在某求职平台上都发布了被裁员信息。对此，高合汽车有关负责人表示，近期公司业务结构调整，部分岗位功能进行合并、重组、新建，再加上绩效末尾淘汰，出现人员流动，都是常规管理工作。同时，大量岗位正在持续招聘，各项业务都在正常推进。「有一些不实传闻，所谓大规模裁员不存在，各类数据比例更是造谣信息。」（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>长城汽车穆峰：欧盟反补贴调查是竞争策略，长城汽车做好了准备</strong></p><p>长城汽车总裁穆峰在 10 月 30 日表示，欧盟对中国电动车反补贴调查不是干扰行为，而是一种坚决的竞争策略，这是个很确定的事情。长城汽车一方面在做一些法律文件的准备，另一方面在增强欧洲全产业链、智能化平台的布局。长城汽车也要借助森林生态体系，在欧洲进行深入的产业链布局，只有这样，才能够享受到当地的国民待遇，平等地参与到市场竞争中，并将中国的产业价值、技术价值和商品价值持续稳定地传递给欧盟的消费者。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>米哈游配合司法连破六起私服刑事案件</strong></p><p>10 月 30 日，米哈游官方微信公众号发布公告。公告提到，米哈游与公安执法部门紧密合作，成功打击了《原神》《崩坏：星穹铁道》等游戏私服，一举破获六起私服刑事案件，关停了包括「诛仙私服」在内的 6 处私服服务器，16 名犯罪嫌疑人已被采取刑事强制措施，其中包括 2 名私服开发者、14 名私服运营者。（财经网科技）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，特斯拉创 5 月底以来收盘新低</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 30 日收盘，美股三大指数集体上涨，道指涨 1.58%，标普 500 指数涨 1.2%，纳指涨 1.16%。大型科技股全线上涨，亚马逊、Netflix 涨超 3%，微软涨超 2%，Meta、谷歌、苹果涨超 1%；特斯拉跌近 5%，创 5 月底以来收盘新低。热门中概股多数上涨，哔哩哔哩涨超 4%，腾讯音乐涨超 2%，小鹏汽车、京东、网易、蔚来涨超 1%；拼多多跌超 3%。&nbsp;</p><p><strong>花旗牵头为借贷平台 WeLab 提供 2.6 亿美元资产支持融资</strong></p><p>知情人士称，花旗集团牵头为香港最大的在线借贷平台 WeLab Ltd.提供 2.6 亿美元的资产支持融资。据了解，花旗是这笔交易的唯一高级承销商。在连续加息导致传统贷款增长放缓、借款人偿债能力捉襟见肘之后，银行正在扩大证券化业务，以实现资金来源多元化并对冲信贷风险敞口。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>SpaceX 推迟发射搭载 23 颗「星链」衞星的「猎鹰 9 号」火箭</strong></p><p>SpaceX 公司 10 月 29 日在社交媒体平台 X 发文称，将放弃当晚的「猎鹰 9 号」火箭发射尝试，下一次发射窗口为当地时间时间 30 日晚 7 时 20 分。根据 SpaceX 早些时候发布的信息，此次发射尝试包括 23 颗「星链」衞星，发射地点为佛罗里达州。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>SHEIN 收购英国时尚品牌 Missguided</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 30 日，英国时尚零售集团星狮集团（Frasers）公告称，其旗下品牌 Missguided 出售给全球时尚和生活方式在线零售商 SHEIN。SHEIN 将全面收购 Missguided 的品牌及其所有知识产权。</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>泸州老窖：第三季度净利润 34.76 亿元，同比增长 29.43%</strong></p><p>36 氪获悉，泸州老窖披露三季报，第三季度实现营业收入 73.5 亿元，同比增长 25.41%；净利润 34.76 亿元，同比增长 29.43%。</p><p><strong>中国石油：第三季度净利润 463.79 亿元，同比增长 21.1%</strong></p><p>36 氪获悉，中国石油公告，第三季度营收 8022.64 亿元，同比下降 4.6%；净利润 463.79 亿元，同比增长 21.1%。&nbsp;</p><p><strong>掌阅科技：前三季度归母净利润 3548.71 万元，同比下降 7.31%</strong></p><p>36 氪获悉，掌阅科技发布三季报，前三季度实现营收 19.63 亿元，同比增长 5.39%；归母净利润 3548.71 万元，同比下降 7.31%。&nbsp;</p><p><strong>中信证券：第三季度净利润 51.08 亿元，同比下降 4.9%</strong></p><p>36 氪获悉，中信证券公布三季报，第三季度营收 143.07 亿元，同比下降 4.21%；净利润 51.08 亿元，同比下降 4.9%。&nbsp;</p><p><strong>工业富联：第三季度净利 63.24 亿元，同比增长 28.42%</strong></p><p>36 氪获悉，工业富联公告，2023 年第三季度营收 1220.42 亿元，同比下降 10.15%；净利润 63.24 亿元，同比增长 28.42%。&nbsp;</p><p><strong>比亚迪电子：前三季度母公司拥有人应占溢利 30.44 亿元，同比增 146.11%</strong></p><p>36 氪获悉，比亚迪电子发布截至 2023 年 9 月 30 日止九个月未经审核业绩，该报告期营业额 921.44 亿元，同比增长 29.50%；母公司拥有人应占溢利 30.44 亿元，同比增 146.11%。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>昆仑万维开源「天工」Skywork-13B 系列大模型</strong></p><p>36 氪获悉，据昆仑万维官微，昆仑万维宣布开源百亿级大语言模型「天工」Skywork-13B 系列，并配套开源了 600GB、150B Tokens 的开源中文数据集。同时，昆仑万维「天工」Skywork-13B 系列大模型即将全面开放商用，开发者无需申请，即可商用。&nbsp;</p><p><strong>七国集团 10 月 30 日将就开发 AI 的行为准则达成一致</strong></p><p>一份文件显示，七国集团（G7）将于 10 月 30 日就开发先进人工智能（AI）系统的公司的行为准则达成一致，此举正值各国政府纷纷寻求减轻这项技术的风险和潜在的滥用。该文件显示，考虑到人工智能可能带来的隐私和安全风险，这套自愿行为准则将成为一些主要国家管理人工智能的重要里程碑。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「未来盒子」连续完成数千万元天使+轮、Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，数字化快装产业互联网平台「未来盒子」连续完成数千万人民币天使+轮、Pre-A 轮融资，两轮融资分别由天奇创投、盛景嘉成投资。两轮融资将主要用于快装产品研发、BIM 软件以及 AIGC 应用的研发、落地。</p><p><strong>丽天智能完成数千万元 A+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「丽天智能」宣布完成了由元璟资本投资的数千万元的 A+轮融资。此次 A+轮融资资金将主要用于光伏电站机器人的产品研发、团队扩充及全球市场的布局。</p><p><strong>「橙仕汽车」完成近 10 亿元 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「橙仕汽车」宣布完成近 10 亿元 B 轮融资，本轮融资由隐山资本领投，远致投资、赣锋锂业及中享聚盛联合投资完成。该轮融资将用于橙仕汽车产品技术研发、市场拓展、供应链升级和数字化建设，研发纯电智能物流车，加速推进公司产品的全球布局。&nbsp;</p><p><strong>「卓视智通」获数千万 Pre-B+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「卓视智通」已完成数千万元 Pre-B+轮融资，由中交资本、腾飞资本联合投资。所融资金将主要用于市场拓展、AI 大模型等技术研发、AI 训练平台建设，以及智能制造生产基地的升级扩容。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 无创、便捷式诊疗阿尔兹海默等疾病，「慧创医疗」获过亿元 B 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496675166034054?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪获悉，<a href="http://www.hcmedx.cn" target="_blank">丹阳慧创医疗设备有限公司</a>（以下简称「慧创医疗」）已完成过亿元 B 轮融资，由中科海创领投，毅达资本、老股东清源投资和道远资本跟投。本轮融资将主要用于进一步推进公司近红外（fNIRS）脑功能成像产品的品牌建设及经颅光调控治疗退行性疾病的临床试验。长海资本持续担任公司融资的独家财务顾问。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">慧创医疗成立于 2016 年，专注于近红外脑功能成像与评价的研究工作，为脑疾病的诊疗提供多维度、定量的脑功能成像解决方案。创始人兼董事长汪待发教授深耕 fNIRS 20 余载，擅于行业学术研究与转化；CEO 郭根苗先生为迈瑞医疗前高管兼首席工程师，在研发、生产和销售体系建设等方面经验丰富。值得关注的是</span><span style="letter-spacing: 0px;">，公司旗下有国内</span><span style="letter-spacing: 0px;">首个获 NMPA 注册证的<strong>超 100 通道近红外脑功能成像设备产品</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_0e1df2e1fbac4dd886d5066e43ee0ebe@177330591_oswg793221oswg1068oswg1184_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1068,1184"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc"><span style="letter-spacing: 0px;">超 100 通道产品（慧创医疗）</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">当今，无论是学术界还是产业界对脑科学的热情都非常高涨，相关研究加速深入，脑功能检测设备已成为学科发展的关键基石。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">fNIRS 是近年来新兴的一种非侵入式脑功能成像技术，它进行脑功能成像的原理与功能性磁共振成像（fMRI）相似，即大脑神经活动会导致局部的血液动力学变化。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其主要利用脑组织中的氧合血红蛋白和脱氧血红蛋白对 600-900nm 不同波长的近红外光吸收率的差异特性，来实时、直接检测大脑皮层的血液动力学活动，通过观测这种血液动力学变化，再通过神经血管耦合规律可以反推大脑的神经活动情况。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，fNIRS 脑功能成像设备被誉为&nbsp;<strong>「戴在头上的功能核磁」</strong>，<strong>由于其无创、便携、准确的性能优势，近年来在科研和临床上获得的关注度迅速提升</strong>。</span></p><ul class=" list-paddingleft-2" style="list-style-type: disc;"><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">学术上，根据谷歌学术的统计数据，2022 年全球与 fNIRS 相关的发表文献篇数超过 5400 篇，年复合增长率高达近 20%，东京大学、斯坦福大学、哈佛大学医学院、梅奥诊所等著名机构均发表十数篇高分文章。</span></p></li><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">临床上，目前国内 fNIRS 的应用已覆盖近千家三级三甲医院，被广泛应用于精神科、康复科、神经内科、儿科等科室中，在抑郁症、孤独症、认知障碍、卒中康复等多种疾病的检测和康复评价上，是非常有潜力的下一代生物标志物。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p></li></ul><p><span style="letter-spacing: 0px;">在产品方面，慧创医疗覆盖了小型便携式设备——157 通道的全脑区检测设备；软件方面，自主研发的 NirSpark 软件是一款无需编程的一站式 fNIRS 数据处理软件，用户利用可视化界面便可进行数据预处理、超扫描、脑功能链接分析等各类定制化分析，在科研和临床工作中拓展了 fNIRS 的应用场景。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e0201cc4a72449e9a2d4a757c3f6b907@177330591_oswg572047oswg1018oswg990_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1018,990"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">157 通道产品（慧创医疗）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧创 fNIRS 产品应用已突破了精神科室传统范式的限制，在康复、儿科、神内等多科室展开应用，并不断迭代新的范式和使用场景。商业化上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧创 fNIRS 设备已在医疗临床、科研学术等领域广泛应用，覆盖共计 800 余家头部单位，包括北京大学第六医院、华西医院等头部医院的临床科室和清华大学、北京师范大学、北京航空航天大学等全国著名高校，并已有多家客户形成复购。另外，公司在 2023 年亦成功落地首台境外订单，未来也将加速推动 fNIRS 设备走出国门。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">尽管在阿尔茨海默症（AD）领域已出现让人振奋的新疗法（衞材与渤健联合开发的</span><span style="letter-spacing: 0px;">Lecanemab）</span><span style="letter-spacing: 0px;">，但这对于中国超 1000 万患者、1.73 亿潜在风险人群来说，高昂的药物费用势必会带来极大的经济负担，因此，对疗效优异、价格适中的阿兹海默症疗法的探索势在必行。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">利用光生物调节作用治疗阿兹海默症被视作是极有前景的治疗路线。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其中，由</span><span style="letter-spacing: 0px;">MIT 的蔡立慧教授团队创立的 Cognito 的设备在之前的 2 期临床试验中表现出色，患者在治疗 6 个月后 ADCS-ADL 评分下降速度减缓了 84%。Cognito 也被资本市场非常看好，于 2023 年 3 月完成了 7300 万美元的 B 轮融资。</span></p><blockquote><p><span style="letter-spacing: 0px;">光具有许多生物作用，包括促进血液循环、淋巴循环、改善神经炎症、抗凋亡等等。基于光的生物效应，利用低能量的光照射组织与细胞，使细胞和组织产生有益的作用即 PBM，PBM 已经被用于各种疾病，包括脑卒中，脑外伤，帕金森症，AD 以及抑郁症等治疗研究中。</span></p></blockquote><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">而慧创医疗早在 2019 年就已申请了国内最早的近红外光治疗退行性疾病的原理专利，在风口来临之前做了大量的基础验证和研究</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧创的光疗 AD 产品已完成数十例患者科研临床实验，效果显著优于现有药物，产品获得国家创新器械的特别审查（绿色通道），<strong>预计在未来会成为国内最早上市的光疗 AD 产品</strong>。儿除了 AD 以外，公司已经开展孤独症、抑郁等其他退行性疾病和精神脑部疾病的科学研究，均有不错的疗效。</span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，此前 fNIRS 行业长期由日本厂商垄断，比较有代表性的企业有</span><span style="letter-spacing: 0px;">Artinis、Hcmedx、FUJIFILM Healthcare (Hitachi)、Techen 等，慧创打破了这一局面。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>引入创新火种，33 家创业公司入选第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496699589826435?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 19:12:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>人工智能取得跨时代突破，各行各业开始积极寻求智能化的可能，科技进步对于经济发展的重要意义再次不言而喻。去年，宁波海曙牵手阿里云共同举办了首届宁波海曙「科创中国」赛道明星，数十家创新创业企业在选拔中脱颖而出。一时间，技术、资源、资金纷纷汇聚宁波海曙，以科创作笔，绘就海曙科创征程新画卷。</p><p>时隔一年，10 月 23 日-25 日，由宁波市科学技术局、宁波市海曙区人民政府主办，海曙区科学技术局、阿里云承办的第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星再次启航，涵盖智能硬件、云计算、新能源、智能制造、人工智能等热门赛道的企业也顺利完成首次集结。</p><h2><strong>「云霞出海曙」，第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星正式开营</strong></h2><p>10 月 23 日，第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星开营仪式在宁波市海曙区举行，海曙区人民政府、宁波市科技局相关负责人和阿里云相关代表分别发表致辞。</p><p>海曙区人民政府相关负责人在致辞中表示，海曙始终把科技创新摆在现代化建设全局的核心位置，以创新平台、创新主体、创新空间、创新生态作为科技创新的强大引擎。他提到去年首届「科创中国」赛道明星遴选出了 45 家高潜力企业，最终有 5 家成功落户海曙，呼吁赛道明星活动的学员和团队都能将海曙作为创业起点和圆梦之地。</p><p>宁波市科技局相关负责人介绍，宁波正按照中国式现代化市域样板的目标方位，以世界一流标准打造甬江科创区，此次赛道明星的启动正是助力宁波打造全球制造创新之都的创新之举，也充分显示出了海曙打造创新型卓越城区的决心。</p><p>阿里云中小企业市场部储尔勇则表示，跟上时代快速发展的脚步正是阿里云举办赛道明星的初衷之一，未来阿里云加速器将进一步整合阿里云在云与人工智能技术、产品、商业生态资源，为成员企业提供成长加速服务，实现相互赋能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_89ad91b3263746c3b62197fd07277ccf@16805102_oswg1460797oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里云中小企业市场部储尔勇</p><p>海曙区招商中心相关负责人在主题推介环节中，详细介绍了海曙区在交通、人文等领域的优势，并表示将为落户海曙的创新创业企业提供全链条的成长平台和一系列的优渥扶持政策。</p><p>随后，海曙区翠柏里创新街区开发建设指挥部相关领导、阿里云中小企业市场部储尔勇、宁波市通商基金管理有限公司苏伟军、海曙区委组织部、人才办相关领导、海曙区科技局领导、海曙区招商中心相关负责人共同启动开营仪式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8d266067794248c18e9d688ddc8d4eb3@16805102_oswg2106479oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第二届宁波海曙「科创中国」赛道明星正式开营</p><p>开营仪式过后，原科技部国际合作司局级科技参赞文钧进行了题为「新国际形势下国际科技创新合作的实践与经验」的国际趋势分享，并详细列举了五种创新合作途径，分别是政府间国际科技合作，由市场驱动的民间科技合作，根据不同国别和条件开展合作，「一带一路」带来的国际科技合作机遇以及在国内营造技术、人才等孵化、流动的环境。</p><p>阿里云 IoT 事业部工业互联网平台李胜民就「阿里云产业数字化（产业大脑）的实践与探索」进行了主题分享，他表示产业大脑是数字经济的核心之一，通过加工政府、企业、行业数据，提炼生成可重复利用的运营管理模型，最后形成知识库，针对不同的行业、场景和角色提供有针对性的解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4000,2666" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_599b4364f2cf411384860fd7e9901e52@16805102_oswg1776435oswg4000oswg2666_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里云 IoT 事业部工业互联网平台李胜民</p><p>36 氪副总裁谢作强围绕着「2023 科技创新与产业融合」的主题进行了分享。他解读了今年以来各行业赛道的热点，并表示 2023 年资本环境正在逐渐发生改变，美元基金退坡，国有资本和产业资本开始崛起。而透过科创板的表现，目前来看企业的科创属性越高，技术创新投入越大，越容易受到资本市场追捧。</p><p>主题分享之后，以「新技术指引新未来」为标题的圆桌论坛接档进行。分享中，金浦投资的投资合伙人邹骋分享了金浦投资判断新技术创造价值的方法论以及在半导体赛道深耕多年的心得体会。他提到，晶圆制造过程繁杂，其数字化涉及上百个子系统，因此具备孵化众多小而美公司的机会。普华资本管理合伙人蒋纯也从普华资本的投资实践出发，分享了他对创业中的「人」和「事」的判断标准。他表示创业过程中，「人」始终是核心。对于技术出身的创业者，是否具备商业头脑是重要的考量因素。创始人创业的初心也很重要，会很大程度上决定早期项目能走多远。阿里云加速器第一期 AI 赛道明星企业-蛙声科技副总经理/CFO 陈晓丽则介绍了蛙声科技作为一家科技型企业将技术与应用场景相结合的发展历程。她介绍蛙声科技目前已经落地海曙，过程中得到了海曙区金融、科技、人才等方方面面的服务，同时，宁波的外贸基础以及政策支持也对公司的业务发展提供了很大助力。北京航空航天大学杭研院综创中心主任蔡杰从科研院校的角度出发，阐述了新技术进入产业、商业应用要经历的过程，同时提到北京航空航天大学杭州研究院目前关注的重点领域，包括航空类材料、集成电路材料、传感器的系列材料等方向。</p><h2><strong>入营企业定制化培训课程，首次集结顺利落幕</strong></h2><p>24 日上午，主办方带领入营企业参观了宁波市智能制造技术研究院和宁波工业互联网研究院等产业园区。同时，此次赛道明星从企业发展的实际需求出发，为入营企业设置了专业化、定制化、多元化、实战性的培训课程。</p><p>24 日下午，经观未来研究院院长张奥平进行了题为「宏观经济新形势与资本市场新机遇」的授课，他解读了 2023 年四季度政策确定性方向，指出高质量发展的一体两翼分别是供给侧创新驱动和需求侧内需拉动。随后，光源资本合伙人、源成长基金风控合伙人薛玲也从自身投融资实践出发，分享了光源针对硬科技行业的融资策略以及相应的融资案例。</p><p>25 日，入营企业代表同宁波海曙政府代表进行了一对一的座谈会，就未来落地合作进行意向沟通。</p><p>启融集团董事长、前 IBM（中国）组织与人才发展首席咨询顾问曹新宇以「打造领军企业，在变化中找到战略笃定性」的主题进行了全天交流。曹新宇就目前企业经营者面临的经营大环境，解读企业怎么确保战略敏捷，并通过领军企业模型讲解，进一步详细梳理和拆解组织架构如何支撑战略落地，为企业代表们提供了切实可行的创新方法论。</p><p>此次入选赛道明星的所有学员将享受全面的孵化资源对接以及三次集中加速学习。10 月 23-25 日首次集结过后，另外两次集结活动也提上日程。</p><p>时值智能化变革的关键节点，宁波海曙再次与阿里云开启「科创中国」赛道明星，寻找并孵化下一代技术变革的新生力量。而随着越来越多的技术创新和应用创新落地于海曙这片创新热土，科技引领产业升级的美好愿景也将徐徐展开。阿里云加速器也将从业务、技术、产品、资本等多方面扶持学员企业，提供全方位成长服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3ed2d31e7fb848319dd9ff5bd5e4daf4@16805102_oswg2448876oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">赛道明星开营仪式全体成员</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜「天府储能」完成数千万元天使轮融资，专注全钒液流电池产业化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2495078674978692?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 18:45:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36 氪获悉，全钒液流电池解决方案提供商四川天府储能科技有限公司（以下简称：天府储能）近日完成数千万元天使轮融资，由中小企业发展基金（成都）交子创投基金（GP:东方富海）领投，成都科创投集团和成都绿色低碳集团联合发起设立的成都梧桐绿碳基金跟投，康桥创投担任独家财务顾问。本轮融资将用于全钒液流电池技术研发、产能布局和团队扩建。</p><p>天府储能成立于 2022 年 3 月，专注于全钒液流电池产业化开发，当前已掌握<strong>高性能电极、电堆制造、模块集成、自动化产线搭建</strong>等多项核心技术，是一家以研发为核心，集全钒液流电池生产制造、销售、服务为一体的高新技术企业。目前，天府储能已交付多个液流电池储能示范项目。</p><p>随着储能应用场景的多样化，不同技术路线多元并行将成常态。在众多电化学储能路线中，全钒液流电池被看作是大规模长时储能的理想技术路线。全钒液流电池主要利用钒离子的价态的变化来实现电能的储存和释放，拥有安全系数高、循环寿命长、扩容便利等诸多优点。</p><p>天府储能总经理刘国彬向 36 氪表示，我国钒资源储备量和钒产能都是全球领先，从电堆到核心关键原料都能够实现 100% 国产化制造。今年全钒液流电池发展速度加快，正处于大规模应用的产业化初期阶段。但目前钒电池仍面临成本较高、实际效率低于锂电池等问题。</p><p>基于此痛点，天府储能从电池底层工艺和结构出发，聚焦于高性能电极、电堆设计、电解液改性和电池管理系统等，打通钒电池核心技术路径，在提升产品性能的同时降低综合成本。目前，公司的电极产品运行电流密度达到 300 mA cm-2，较行业水平提高 100%，同时能量效率≥84%。</p><p>核心产品方面，天府储能目前主要有<strong>钒电池高性能电堆、MW 级储能功率模块和储能系统</strong>三类核心产品。</p><p>其中，天府储能自主研发的额定功率 128kW 钒电池电堆已实现量产和交付，可显著降低电堆制造及后续系统集成的成本。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="983,703" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_cb38eb9fc08343329180cde8b446d4c7@5802120_oswg579769oswg983oswg703_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天府储能研制的 128kW 电堆产品。图源：天府储能</p><p>在电堆产品基础上，公司打造出钒电池储能模块产品，目前已自主研发新一代低成本高效率兆瓦级 (P1000) 储能模块，额定功率为 1MW，交流侧能量转化效率高于 74%，运行寿命大于 2 万次。</p><p>在产品可靠性方面，全钒液流电池的产品可靠性主要与电堆密封性有关��由于电解液材料特性，钒电池面临电堆漏液风险，直接影响储能系统的实际使用寿命。</p><p>基于此，天府储能研发团队开发了面向高功率电堆的流固耦合模型及计算方法，结合耐久性测试，研发出高可靠性电堆密封方案。相比传统的粘胶密封和机械密封，天府储能独有的电堆封装方案可保证产品 20 年使用不漏液，具备极高产品可靠性和安全性。</p><p>天府储能首席科学家曾义凯教授提到，钒电池的使用周期期满后，其钒电解液仍然可以在其他钒电池储能项目中继续循环使用，不存在折旧问题。钒电解液在钒电池中不会发生损失和消耗，回收价值高，具有资产保值特性。因此，从全生命周期角度看，钒电池具有良好的成本优势。</p><p>市场推广层面，目前天府储能已交付多个液流电池储能示范项目，并获得多家国央企客户认可和复购，近期 100MW 项目在建中。</p><p>天府储能刘国彬表示，未来公司将同时布局电堆、系统集成生产线，预计在年底将建成年产 2000 台 128kW 高功率电堆自动化示范生产线，250MW 钒储能模块装配线。公司力争在 2025 年实现产业集群落地和 GW 级产能建设。</p><p>研发团队方面，天府储能由香港科技大学博士、西南交通大学先进储能技术实验室负责人曾义凯教授、博导担任首席科学家。公司联合国内多名液流储能领域顶尖技术专家，组建起国内国际领先的液流电池研发团队，在液流电池的产学研用一体化过程中，具备深厚的研究功底和丰富的产品开发经验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="784,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_546f7e91071040c6bb2f9301593678ad@5802120_oswg131009oswg784oswg456_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天府储能电堆批量化交付。图源：天府储能</p><p><strong>投资人观点</strong></p><p>东方富海投资团队：天府储能推出的 128kW 超高功率电堆，相较于传统中低功率等级电堆，可显著降低单位千瓦成本，提高系统集成度；产品的可靠性也在示范项目的实践落地中得以验证。期待天府储能不断打磨产品，以创新的技术和卓越品质破解液流电池行业痛点，为新能源行业的快速发展提供储能保障。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不排一滴工业废水、用植物做服装染料，我们在桂林探访了一座园林式工厂｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2495633777743752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 18:44:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「在十如，工程师们引入环保洗水回用设备等科技，仅需传统洗涤方法 4% 的用水量，不仅节约用水，也实现了工业废水零排放。」十如的工作人员向 36 碳等媒体介绍。</p><p>在风光旖旎的桂林，坐落着一座园林式的可持续工厂——溢达集团的十如。</p><p>溢达集团成立于 1978 年，公司以纺织品及成衣制造业务起家，具备从棉花研究到零售的纵向一体化供应链。如今不仅是纺织服装业务，溢达集团也在「微笑曲线」的两端——研发和品牌方面持续提升附加价值，旗下已拥有两个零售品牌「PYE 派」及「十如仕」。</p><p>2012 年，溢达集团在桂林市策划建设十如。作为集团的生产基地之一，十如不仅承担纺纱及制衣业务，也是集团践行可持续发展理念的亮点项目。自 2014 年起，溢达集团在桂林十如启动「十如对话」，旨在为不同领域的意见领袖和专家提供交流平台，探索可持续发展模式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_86bf8680e2da4523a46bf0e983edf916@5802120_oswg6571564oswg3840oswg2160_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位于桂林的十如。图源：溢达集团</p><p>10 月 28 日，2023 十如对话落下帷幕。今年的对话主题是「<strong>亚洲视角下的可持续增长前景</strong>」，共同探讨公益事业和企业在可持续发展中的作用、企业协作、社会和经济发展、未来工作以及时尚界的环境可持续性等议题。</p><p>溢达集团副董事长杨敏贤表示，联合国在 2015 年通过了 17 个可持续发展目标，但如今只有 15% 的目标是步入正轨的，许多目标甚至出现了逆转。特别是大部分的亚洲国家还属于发展中国家，加之气候变化的冲击，亚洲的发展前景面临严峻挑战。</p><p>她谈到，在 2021 年度十如对话期间，<strong>溢达集团承诺将于 2050 年达到温室气体净零排放</strong>。<strong>截至 2022 年，溢达集团已在 2008 年基础上成功减排 47%</strong>。十如从建设初期就聚焦于提升公平就业、负责任可持续生产和应对气候变化，与联合国 17 个可持续发展目标中的三项不谋而合。如今，十如在践行 17 个可持续发展目标中都取得了一系列进步。</p><p>走进十如，可以发现无论是纺织技术，还是能源利用方式、建筑设计风格和资源回收利用方式等，都体现着可持续发展理念。</p><p>从行业本身看，纺织印染行业是工业的重要组成部分，但也是高能耗、高水耗、高污染排放的行业，更是我国第三大工业废水来源。在整个生产过程中，需要使用大量的水资源，同时也会产生大量的有毒有害物质，如各种染料、助剂等。</p><p>为从源头减少水污染，溢达集团开发了<strong>非水染色</strong>和<strong>天然染色</strong>等工艺，并在十如开展持续探索。</p><p>不同于传统水介质染色，非水染色工艺采用绿色可回收的有机溶剂进行染色，这意味着无须对纱线进行前处理和染色后处理，整个印染过程完全不使用水，也无须添加助染盐等化工料，就能达到甚至超过传统水介质染色的效果。据悉，溢达集团采用非水染色的环保衬衫产品已经上市。</p><p>在天然染色技术方面，溢达集团采用原生态的染料植物为来源，主要从植物的根、茎、叶及果实中提取，例如靛蓝、茜草、紫草、红花、桑、茶等。2018 年起，溢达与中国科学院昆明植物研究所合作，开展传统染料植物产业化的研究，开始在十如建设天然染料植物专类园与天然染色研发中心。</p><p>杨敏贤向 36 碳等媒体表示，中国拥有很悠久的天然染工艺历史，很多少数民族时至今日也依然在用天然染工艺。由于一些现代人不接受天然染工艺的自然脱色，所以很多品牌不敢再用天然染了，而是采用化学染料。溢达认为天然染具备极高的可持续价值，将不断加强创新，保证衣服的脱色程度在消费者的接受范围之内，从而更好地推广这项工艺。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_b3423c20d80e4e0081934c683139173b@5802120_oswg981249oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天然染色衣物展示。图源：溢达集团</p><p>在能源使用方面，十如利用屋顶光伏等技术，每年可以产生 300 万千瓦时的可再生能源，能够满足 12.6% 的用电需求；并配备能源管理系统调节和监测能源消耗，相比国内建筑平均水平，可以降低 30% 以上的能耗。</p><p>不同于传统的车间构造，十如还将更多的气候友好理念融入建筑风格，即<strong>「气候响应型建筑」</strong>。十如约有 60% 的建筑为南北向，从而形成更多的自然通风；采用天窗设计、落地玻璃和导光管，引入自然光，减少照明需求等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_bb4cd793037b4c4eae840821a71ed3c1@5802120_oswg1239417oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">纺织工艺展示中心「绮彩楼」。图源：溢达集团</p><p>同时，十如非常注重建筑与自然景观的融合，园区内的绿化率不低于 61%，建筑高度最高不超过 22 米，并在建筑材料方面选用产量大、容易获得的当地竹基复合材料，最大化体现与自然和谐共处的理念。</p><p>更多的可持续实践更藏身于很多细节之中，例如路缘石是由废弃纽扣、塑料屑和碎布制成；回收模板箱中的木材，升级再造为室内家具；围栏是利用余下的青砖和竹条建材建成等。</p><p>在工业 4.0 时代，传统制造业的生产模式正在被改变。在桂林的十如，一座高效节能、绿色环保、与自然融为一体的园林式工厂正展示出其勃勃生机。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「白盒子微电子」完成数亿元 A 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497705272448898?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:37:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，「白盒子微电子」完成数亿元 A 轮融资，本轮由中科院资本领投，新鼎资本、联升投资、国科发展、磐霖资本、风物资本跟投，联和投资等老股东继续加持。融资资金主要用于订单交付、产品研发、应用拓展和团队建设。据介绍，白盒子微电子成立于 2020 年，公司总部位于上海，专注 SDH（软件定义硬件） 先进芯片设计技术研究。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>先声再明：化疗骨髓保护药物曲拉西利获得国家药品监督管理局常规批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497703058790277?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:34:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，10 月 30 日，先声药业集团旗下先声再明医药有限公司宣布，科赛拉®（注射用盐酸曲拉西利）首个适应症通过国家药品监督管理局（NMPA）审评审批，从附条件批准转为常规批准。据介绍，科赛拉®是先声药业与 G1 Therapeutics 合作开发的在化疗前给药、拥有全系骨髓保护作用的全球创新药。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>菜鸟双 11 升级绿色回收，消费者参与即可领取回收金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497702013458313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:33:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，菜鸟今年双 11 期间将对绿色回收进行升级，除往年持续开展的快递包装回收外，服饰、鞋靴和旧书等品类均可回收。为鼓励更多消费者参与绿色回收活动，菜鸟在前两年回箱换蛋的基础上，升级为参与活动领取回收金。同时，菜鸟联合全国近百所高校，包括上海交通大学、四川大学和天津大学等启动「校园碳资产管理系统」，师生可实时查看参与绿色回收包裹的减碳量，鼓励学生在校园菜鸟驿站参与绿色回收。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为 nova 11 SE 发布，售价 1999 元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497697671714944?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:29:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华为 nova 11 SE 发布，搭载 HarmonyOS 4 操作系统，售价 1999 元起。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人力资源服务商「展动力」完成数千万元融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497686877231238?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:18:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，人力资源综合解决方案提供商「展动力人才集团」近日宣布完成数千万元融资，投资方为国内首支人力资源产业基金尚贤创投，本轮资金将用于支持业务转型、拓展合作伙伴等方面。 据官方介绍，展动力为企业提供涵盖中高端人才寻访、RPO、灵活用工等在内的招聘及人才管理解决方案服务，目前已在全国拥有 30+分支机构。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「慧创医疗」获过亿元 B 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497684562696072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:16:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，「慧创医疗」已完成过亿元 B 轮融资，由中科海创领投，毅达资本、老股东清源投资和道远资本跟投。本轮融资将主要用于进一步推进公司近红外（fNIRS）脑功能成像产品的品牌建设及经颅光调控治疗退行性疾病的临床试验。长海资本持续担任公司融资的独家财务顾问。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>油气板块震荡走弱，新天然气逼近跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497682142779265?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:13:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，油气板块震荡走弱，新天然气逼近跌停，通源石油、准油股份、中曼石油等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>辅助生殖概念股异动拉升，悦心健康直线涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497662310012806?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:53:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，辅助生殖概念股异动拉升，悦心健康直线涨停，奥泰生物涨超 10%，达嘉维康、康芝药业、长江健康、澳洋健康、昌红科技等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力租赁概念盘初下挫，恒润股份跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497654911260545?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:45:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，算力租赁概念盘初下挫，恒润股份跌停，利通电子跌超 9%，首都在线、中贝通信、东方材料、亚康股份、弘信电子等多股跌超 3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>减肥药概念股快速拉升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497651363289216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:42:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，减肥药概念股快速拉升，奥锐特、普利制药触及涨停，甘李药业、通化东宝、诺泰生物、双鹭药业等纷纷跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指、恒生科技指数盘初均跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497646625167492?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:37:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指、恒生科技指数盘初均跌超 1%。科技股走低，百度跌超 4%，腾讯、阿里巴巴、美团跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>影视传媒板块早盘大涨，欢瑞世纪一字涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497645090183040?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:35:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，影视传媒板块早盘大涨，欢瑞世纪一字涨停，中文在线大涨超 10%，华策影视、中广天择、唐德影视等涨超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医药股盘初调整，CRO 方向领跌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497644741187716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:35:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，医药股盘初调整，CRO 方向领跌，悦康药业跌近 10%，药明康德、皓元医药、凯莱英跌超 6%，美迪西、诺思格等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：10 月份制造业采购经理指数为 49.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497640476301443?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:31:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家统计局数据显示，10 月份，制造业采购经理指数（PMI）为 49.5%，比上月下降 0.7 个百分点，降至收缩区间，制造业景气水平有所回落。10 月份，非制造业商务活动指数为 50.6%，比上月下降 1.1 个百分点，仍高于临界点，非制造业总体保持扩张。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数小幅低开，存储芯片板块领涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497638349920392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:29:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数小幅低开，沪指低开 0.06%，深成指低开 0.03%，创业板指低开 0.15%。存储芯片板块领涨，深科技一字涨停；传媒、食品、半导体板块涨幅居前。CRO、锂电池概念跌幅居前，药明康德跌超 5%，隆基绿能跌超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国央行进行 6120 亿元 7 天期逆回购操作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497631598073732?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:22:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国央行今日进行 6120 亿元 7 天期逆回购操作，中标利率为 1.80%，与此前持平。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港恒生指数开盘跌 0.39%，恒生科技指数跌 0.65%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497630784116616?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:21:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，香港恒生指数开盘跌 0.39%，恒生科技指数跌 0.65%。科技股多数低开，联想集团跌超 4%，百度跌近 3%。新能源汽车股走低，零跑汽车跌 3.7%，蔚来、小鹏汽车跌超 1%。药明康德开跌 5.7%，第三季度净利润同比增 0.77%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月 31 日人民币对美元中间价调升 2 个基点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497630449588105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:21:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 31 日，人民币对美元中间价调升 2 个基点，报 7.1779，上一交易日中间价 7.1781。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>脑机接口「解冻」渐冻症患者控制能力，使用三个月无需重新校准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497619530881154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:09:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[发表在最新一期《科学进展》上的一项研究结果显示，美国约翰斯·霍普金斯大学开发出一种治疗渐冻症（ALS）的脑机接口（BCI），其能在 3 个月内保持 90% 的准确率，且无需重新训练或重新校准算法。研究显示，随着时间的推移，患者的反应非常稳定，不必重新训练 BCI 算法。在不久的将来，渐冻症患者仅仅使用大脑信号就可开灯、播放电视新闻来开启新的一天。（科技日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华夏基金宣布 2 亿元自购旗下权益类基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497618540681096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:08:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华夏基金公告称，基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，以及与广大投资者共担风险、共享收益的原则，华夏基金管理有限公司将于近期运用固有资金 2 亿元投资旗下权益类公募基金。这也是今年 8 月以来华夏基金第二次官宣自购。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>