<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>磐際智儲完成天使輪融資、印度在線房屋租賃公司 Rukita 獲得 1500 萬美元融資、萬翼科技發佈 AI 圖紙管理解決方案 | PropTech 週刊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706330876754053?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:43:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。 如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 <strong>hifuturecity@36kr.com</strong> 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><h2><strong>PropTech </strong>要聞提示</h2><p><strong>36 氪首發 ｜磐際智儲完成天使輪融資</strong></p><p><strong>大公司動態｜萬翼科技聯合華為發佈 AI 圖紙管理解決方案「圖雲」</strong></p><p><strong>海外市場｜印度在線房屋租賃公司 Rukita 獲得 1500 萬美元融資</strong></p><p><strong>行業政策｜多部門加快推動建築領域節能降碳</strong></p><h2><strong>|36 氪首發</strong></h2><p><strong>磐際智儲完成天使輪融資</strong></p><p>新材料科技企業蘇州磐際智儲能源科技有限公司（以下簡稱「磐際智儲」）已於近期完成天使輪融資，磐際智儲成立於 2022 年，公司致力於推動相變材料技術在民用領域的應用，在熱儲能和熱管理領域已有技術應用成果。在熱儲能領域，當前全球儲能需求快速增長，其中熱能需求佔到能源結構的 40%-50%。相變材料由於具備高能量密度，可以為家用、商用、工業場景下的蓄熱和蓄冷需求提供更高效、更經濟的解決方案。</p><p>但是，現有相變材料存在導熱率低、使用壽命短，封裝泄漏等問題。為此，在儲熱領域磐際智儲基於石墨定型技術，研發出 PASSIVE EDGE ®高導熱全固態相變材料。對比其他無機相變材料，磐際智儲自主研發的 PASSIVE EDGE ®高導熱全固態相變材料可以實現 20W/(m·K) 的導熱率，以及 20000 次的循環次數，在同等條件下預計可將蓄冷效果提升 9 倍，蓄熱效果提升 5 倍。客戶合作方面，當前磐際智儲的客戶包括凱德地產、太古地產、高露潔等世界知名企業。目前公司業務已經拓歐洲、美洲、東南亞、非洲等區域市場，2024 年的合同金額有望突破 2000 萬元。</p><h2><strong>|大公司動態</strong></h2><p><strong>萬翼科技聯合華為發佈 AI 圖紙管理解決方案「圖雲」</strong></p><p>近日，華為中國合作伙伴大會上，萬翼科技與華為共同發佈基於 AI 的圖紙管理協作解決方案——圖雲。圖雲的推出意在簡化設計、施工到運維的業務流程，提升圖紙管理的效率，降低項目成本。圖雲的核心功能包括智能圖紙整理、大樣智能跳轉、快速疊圖、智能對比及多方在線溝通等，大幅提高了圖紙審查和問題跟蹤的效率。</p><p>萬翼科技表示，圖雲能讓圖紙查找效率提升 6 倍，單一項目潛在節省時間達 800 小時。此外，藉助華為雲的強大數據處理能力和安全技術，圖雲確保了數據傳輸和存儲的安全，為工程建設項目提供了一個高效、安全的雲端智能協同平台。</p><h2><strong>|海外市場</strong></h2><p><strong>黑石擬 15 億英鎊出售旗下靈活辦公空間&nbsp;</strong></p><p>3 月 24 日，市場消息顯示，全球知名私募股權投資公司黑石計劃將其旗下的 The Office Group 以 15 億英鎊的價格出售。據知情人士透露，黑石此次出售 The Office Group 的決策，是基於其全球資產配置的調整和優化考慮。 The Office Group 作為歐洲領先的靈活辦公空間提供商，近年來業績穩健，吸引了眾多潛在買家的關注。&nbsp;</p><p><strong>印度在線房屋租賃公司 Rukita 獲得 1500 萬美元融資&nbsp;</strong></p><p>總部位於印尼的地產科技公司 Rukita 日前宣佈，已經在其 B1 輪融資中獲得了 1500 萬美元融資。</p><p>據瞭解，本次融資得到了 MPower Partners、BNI Ventures、Openspace Ventures、NBA 球星林書豪等在內的部分新投資者以及 Rukita 的現有投資者 Surge、Golden Gate Ventures、Shunwei Capital、OCBC Ventures 等的參投。 根據聲明，這筆資金將用於推進 Rukita 的技術開發，擴大其服務範圍並招聘更多的人才。Rukita 於 2019 年推出，主要通過其平台為用戶提供房屋租賃服務，旗下擁有 Rukita Apartment（酒店公寓）、Rukita CoLiving（合租服務）、Rupartner Rukita（營銷服務）、rufinance（融資服務）等多個品牌。據介紹，目前，Rukita 的生態系統中已擁有 140 萬間客房，每月獨立用戶數超過 300 萬。</p><h2><strong>|行業政策</strong></h2><p><strong>多部門加快推動建築領域節能降碳&nbsp;</strong></p><p>3 月 18 日，國務院辦公廳轉發了國家發展改革委、住房城鄉建設部《加快推動建築領域節能降碳工作方案》。該方案強調，建築領域的節能降碳是實現「十四五」能耗強度下降約束性指標的關鍵，也是大規模設備更新的重要支撐。方案提出，各地區需要結合實際，統籌規劃可再生能源在建築中的應用，試點推動新建建築光伏一體化建設，並加強對現有建築加裝光伏系統的管理。 此外，方案還提倡將光伏組件與建築結合，形成所謂的「建材型」太陽能光伏建築，其中屋頂和幕牆是主要的應用場景。&nbsp;</p><p><strong>南京：支持玄武區探索數據跨境流通試驗區建設&nbsp;</strong></p><p>3 月 20 日，南京市委、市政府發佈關於公開徵求《關於推進數據基礎制度建設更好發揮數據要素作用的實施意見》意見建議的公告。其中提到，依託南京市推進服務業擴大開放綜合試點，推動數據安全合規跨境流通，支持自貿試驗區南京片區探索建立跨區域數據登記、數據市場交易、流動規範互認、數據知識產權互認等機制，助力數字貿易發展。 支持玄武區探索數據跨境流通試驗區建設，推動行業數據要素合規跨境流通應用場景研究。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪作者 ｜ 宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報 | 阿里巴巴：已撤回菜鳥港股上市申請，計劃購買菜鳥少數股東所持股份；海底撈：2023 年收入 414.5 億元，同比增長 33.6%；小鵬汽車正式進軍東盟市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706297735640962?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:23:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>阿里巴巴：已撤回菜鳥港股上市申請，計劃購買菜鳥少數股東所持股份</strong></h4><p>36 氪獲悉，阿里巴巴公告稱，物流子公司菜鳥智慧物流網絡有限公司已撤回其在香港聯交所的首次公開發行及上市申請。同時，阿里巴巴集團計劃向菜鳥的少數股東（包括員工）發出要約，以每股 0.62 美元的價格將其持有的所有菜鳥已發行股份向阿里巴巴集團出售，總對價最高可達 37.5 億美元。阿里巴巴認為，菜鳥是阿里巴巴核心業務的組成部分，是電商發展的重要基礎設施，上述調整將有助於菜鳥專注業務和執行進一步擴張計劃。</p><h4><strong>娃哈哈部分電商渠道漲價，公司迴應：不是官方店鋪</strong></h4><p>記者注意到，早在今年 2 月中旬，在淘寶上一家銷售多種品牌的飲用水門店，5 桶 14.8 升的娃哈哈純淨水只需 95 元，3 月 26 日同樣的產品需要 120 元。以此計算，漲價幅度約為 25%。該商家表示：「是漲價了，價格都是有浮動的。」當記者問及是否所有娃哈哈產品都漲價了，商家表示是的。至於之後價格是否會回調，商家説還沒有通知。 對此，娃哈哈相關人員迴應稱：「集團層面近期沒有進行過產品價格的調整。」記者也注意到，漲價的電商平台都不是娃哈哈的官方或者授權店鋪。（第一財經）</p><h4><strong>海底撈：2023 年收入 414.5 億元，同比增長 33.6%</strong></h4><p>36 氪獲悉，海底撈在港交所公告稱，2023 年收入 414.5 億元，同比增長 33.6%；年內溢利為 44.95 億元，同比增長約 174.6%。由於經營活動現金淨額增加，海底撈現金及現金等價物從 2022 年 12 月 31 日的 63.01 億元增加至 2023 年 12 月 31 日的 64.76 億元。</p><h4><strong>拼多多升級新疆物流服務，已覆蓋全疆過半行政村</strong></h4><p>36 氪獲悉，繼 2022 年首次上線新疆包郵後，拼多多再次升級快遞服務，在新疆地區推行免費包郵送貨進村，將末端配送網點與消費者的距離進一步縮短至 2 公里內、簽收時效壓縮到 24 小時。據瞭解，該服務已在全疆超一半的村域開通，覆蓋女裝、男裝、美妝、百貨等十餘個類目。此外，為應對緊急需求，拼多多還開通了快遞「3 日達」極速配送服務。</p><h4><strong>小鵬汽車正式進軍東盟市場</strong></h4><p>36 氪獲悉，據小鵬汽車官微，3 月 26 日，小鵬汽車在第 45 屆曼谷國際車展上宣佈與泰國經銷商集團 Neo Mobility Asia 建立長期戰略合作伙伴關係，此次合作標誌着小鵬汽車正式進軍東盟市場。小鵬汽車將在泰國、新加坡和馬來西亞三國推出小鵬 G6 的右舵版本，並於今年第三季度開始交付。</p><h4><strong>特斯拉保險經紀公司擬註銷，或為買殼曲線入局保險業</strong></h4><p>特斯拉保險經紀有限公司新增一則簡易註銷公告，公告期自 3 月 22 日至 4 月 1 日。該公司經營範圍為保險經紀業務，由特斯拉汽車香港有限公司全資持股。為何在電動車紛紛發力保險領域時特斯拉選擇退場？業內人士分析，這可能和保險經紀牌照批覆困難，特斯拉想買殼曲線入局有關。據從事保險金融牌照交易人士介紹，一張全國性保險經紀牌照的價格大概在 1800 萬至 2500 萬之間，主要買家有車企、互聯網金融公司等。（界面）</p><h4><strong>碧桂園迴應所持百億股權被凍結：與合作方預分配利潤等存爭議，已準備向法院提異議</strong></h4><p>近期，碧桂園地產集團有限公司再新增多條股權凍結信息，股權被執行的企業合計凍結股權超百億元。此外，該公司還存在被執行人、限制消費令等信息。對於上述被凍結事宜，碧桂園迴應記者表示，此次股權凍結涉及區域公司的合作項目。因碧桂園與合作方在成本測算、預分配利潤等方面存在爭議，合作方向法院申請財產保全。此類爭議屬正常商業糾紛，法院尚未作出最終判決。凍結的股權價值與爭議標的並不等同，針對合作方的超額保全，公司已準備向法院提出異議。（證券時報）</p><h4><strong>阿里已出售全部 B 站持股</strong></h4><p>36 氪獲悉，阿里巴巴集團披露的權益變動報告顯示，阿里已出售其持有的全部 B 站股份。此前，阿里相關人士曾表示，「此次出售主要基於阿里自身的資本管理目標，不會影響雙方業務上的合作，阿里旗下相關業務會繼續加強與 B 站在各領域的合作。」上週，同樣出於資本管理目標，阿里也減持了部分小鵬汽車股份。</p><h4><strong>知乎：2023 年第四季度營收 11.38 億，淨虧損同比減少 42.6%</strong></h4><p>36 氪獲悉，知乎發佈 2023 年第四季度和全年財報業績。財報顯示，2023 年全年知乎總營收 41.99 億元，同比增長 16.5%；第四季度總收入為 11.38 億元，同比增長 2.2%。2023 年知乎持續優化運營效率和盈利能力，第四季度淨虧損同比收窄 42.6%，經調整淨虧損上市以來首次降低至 1 億元以內。</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>「小白魚企業服務站」宣佈獲中晟創投戰略投資</strong></h4><p>36 氪獲悉，近日，中標誠（上海）科技有限公司旗下企業服務品牌「小白魚企業服務站」宣佈與中晟創投達成重要合作，並獲得了來自中晟創投支持的 300 萬元投資。根據合作計劃，中晟創投將助力「小白魚企業服務站」實現服務門店在全國範圍內的快速擴張，目標是將門店數量增加至 30 家。</p><h4><strong>「開花傳媒」完成百萬級種子輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，新媒體運營服務商「開花傳媒」日前完成百萬級種子輪融資，本輪融資由木識資本投資。融資資金將用於自播投流、人員招聘和場地搭建等。</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>抖音電商首次推出商城版 App</strong></h4><p>近日，抖音電商推出一款名為「抖音商城版」的 App，該平台主打「超值好物省心選」，是抖音電商首次在抖音 App 之外推出的綜合性獨立電商平台。抖音電商相關負責人表示，由於觀察到部分用戶在主動購物方面存在着旺盛的需求，為了更好地服務這些用戶，抖音電商上線抖音商城版，幫助這些用戶發現優價好物、便捷管理訂單。（上證報）</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>機構：中國 PC 市場將迎來 3% 的增長</strong></h4><p>36 氪獲悉，Canalys 預測，2024 年中國 PC（個人電腦）（不含平板電腦）市場將迎來反彈，同比增長達到 3%，2025 年增長 10%，這主要得益於商用市場的換機需求。由於數字化進程的深入和滲透率的提高，平板電腦市場預計在 2024 年和 2025 年都將增長 4%。</p><h4><strong>中郵證券：虛擬電廠是主動配電網的重要工具</strong></h4><p>36 氪獲悉，中郵證券研報指出，隨着分佈式能源及電動車的大規模接入，配電網轉變為有源配電網即進入主動配電網時代。實際上分佈式電源使得輸電網和配電網的界限模糊，而傳統「發輸配」下配網相對薄弱，同時碳基生命的管理極限相對低，面對分散的分佈式能源顯然力不從心，因此主動配電網更需要數字化管理，因此虛擬電廠是一個必然選擇。建議關注：晶科科技、金智科技、國能日新等。</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>3 月 26 日人民幣對美元中間價調升 53 個基點</strong></h4><p>3 月 26 日，人民幣對美元中間價調升 53 個基點，報 7.0943，上一交易日中間價 7.0996。（證券時報）</p><h4><strong>大模型競爭升級，算力產業景氣上行</strong></h4><p>月之暗面近期宣佈，支持 200 萬漢字超長無損上下文的 Kimi 智能助手正在內測。隨後，阿里、360 集團、百度等公司緊急「出手」，紛紛入局長文本大模型賽道，推動人工智能領域投資熱情進一步升溫。機構人士表示，相比海外大模型，國產模型在中文長文本理解方面具備比較優勢，基礎模型能力提升有望推動下游應用快速發展。AI 模型、語料庫、算力租賃及運維等領域將持續受益。（中證網）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專訪潮跡食品創始人黃子衍：時代紅利消退，只能更卷一點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706287791700100?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:04:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜張茜</p><p>編輯｜阿至</p><p><strong>4 小時</strong>——這是潮跡食品工廠裏，一顆潮汕牛肉丸從原料到成品所用的時間。</p><p>近幾年，隨着工業化的成熟，不少潮汕牛肉丸品牌都在着手佈局供應鏈生態、自建工廠，潮汕牛肉丸加工也從傳統的「前店後坊」模式走向了產業化時代，產能至少翻了 3 倍。</p><p>作為一個具備濃厚地方特色、且以手工製作而聞名的品類，潮汕牛肉丸過去更多出現在火鍋店或者當地檔口，並未像螺螄粉這樣的地域美食一樣更早輻射到全國甚至海外，產能受限是阻礙其走向全國的重要因素。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_524c7cc7bf6d49ee9fee13b1c7d9da2e@5069156_oswg636355oswg863oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮汕牛肉丸，圖源 IC photo</p><p><strong>如今，規模化生產加工水平和產業生態的完善，支撐潮汕牛肉丸走向全國市場。</strong>同時，受疫情三年「宅家經濟」的影響，消費者對速凍食品的需求激增，市場被迅速盤活，也給這一品類帶來了更大的增長空間。據艾媒諮詢的數據顯示，2022 年中國速凍食品市場規模已達 1688.5 億元，未來將持續增長，預計 2025 年達到 2130.9 億元。</p><p>在速凍食品領域，以海欣、安井、海霸王等為代表的傳統品牌，過去多以火鍋丸類製品銷售為主，在線下渠道佔據先發優勢，如今把預製菜視作新增長點發力；也有起源於潮汕地區、以牛肉丸為拳頭產品打爆款，藉助線上電商渠道打開全國市場的地方特色品牌，比如潮庭食品、潮跡食品。</p><p>後者更顯著的差異在於針對產品品質的改良提升、新渠道打法的快速適應，以及創業初期即開始關注供應鏈和品牌形象的塑造。</p><p>趨勢正在成型，改變也正在發生。</p><p>以 2019 年成立的潮汕特色食品品牌潮跡為例，<strong>在產品端</strong>，其主打含肉量超過 90% 的潮汕牛肉丸，在用料和口感上與澱粉感較重的傳統丸類產品打出差異；<strong>在渠道側</strong>，潮跡起家於線上，藉助圖文、短視頻平台和直播電商的紅利期迅速起量；<strong>在供應鏈端</strong>，潮跡從創立初期即持續投入，其自有工廠單日產品產能可達 20-30 噸；<strong>在品牌打造層面</strong>，潮汕美食和牛肉丸帶有天然的地區文化標籤，通過內容營銷能夠更好地將產品與文化展示、傳播結合。</p><p>數據顯示，潮跡主營產品潮汕牛肉丸登上了天貓、抖音、快手等多平台直播生鮮牛丸類目銷量 TOP1。隨着爆款產品銷量和口碑的提升，加速拓展線下渠道、圍繞核心單品不斷細化以及跨品類研發新品，也成為潮跡今年的重點發力方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,586" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_fc21e3c273064f96afddf6454bd7efd5@5069156_oswg110165oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡食品現有全品類</p><p>從幾個人的創業小團隊做到細分領域頭部，創始人黃子衍的總結潮跡一路走來靠的是「卷」，<strong>「各個環節上極致的卷」</strong>。比如在做其拳頭產品，潮汕牛肉丸所必須的環節上——原料、工藝、品質、生產效率、成本損耗、物流時效、售後等——黃子衍會要求團隊「把能想到的都做到極致」。而「卷」，也是身邊人對黃子衍的評價。</p><p>2019 年至今不過 5 年，伴隨新消費賽道崛起的不少明星項目從風光無限到落寞離場，潮跡不算高調，也並未真正站在輿論風口的聚光燈下。過去一年，潮跡鮮少公開對外發聲，幾乎是用一種低調的姿態跨越了新消費起落的第一輪週期。</p><p>創業 4 年，尋路小成，但似乎沒有人鬆了一口氣。</p><p>當時代紅利翻湧的時候，回望過去的成功，即便當事人也很難分清運氣和機遇到底佔了幾分。而當浪潮褪去，先活下來才是第一位。</p><p>在與我們聊天的過程中，黃子衍談到了潮跡一路走來的思考和試錯，其中既有踩中流量火箭的一飛沖天，也有組織模式跟不上業務增長速度的危機求變。<strong>興奮、焦慮和突然間的釋懷，不同的情緒在這位 95 後創始人身上反覆交替呈現。</strong></p><p>作為一個連續創業者，潮跡對黃子衍來説意味着什麼？潮跡如何在新消費浪潮的廝殺中活下來？未來又該如何活下去，然後活得更好？帶着這些問題，我們與黃子衍聊了聊。</p><p>以下內容由訪談對話整理（經編輯）。</p><h2><strong>理想是一腔熱血，但商業要思考怎麼生存</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：牛肉丸是潮汕食品裏面比較細分的賽道，當時為什麼選擇從這個品類切入？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>其實挺偶然的。做牛肉丸之前我創業做過一個潮汕文創品牌，叫做鮀埠文化。產品主要是帆布包、膠帶、鑰匙扣等，用自己的公眾號、小紅書等進行推廣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,514" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_f458d41b79d54209851a04ae7ac0e1f7@5069156_oswg283383oswg863oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鮀埠文化，手繪潮汕美食建築系列鑰匙扣</p><p>因為我本身就是汕頭人，對家鄉有強烈的情懷，覺得汕頭有豐富的民俗文化、人文歷史，但沒有得到很好的保護和傳承，像很多新一代的年輕人都不會講潮汕話，也不知道這裏的歷史。所以我當時懷着一腔熱血，想做個品牌來傳播潮汕文化。</p><p>這段創業大概持續了半年時間，我們也陸續做出了一些成果，比如汕頭當地人都知道有這麼一個文創品牌。但做着做着我們就發現，做文創產品很難商業化。同時，也因為各項支出都在增加，我們面臨着現實的壓力，最終才決定轉型。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：文創商業化最大的挑戰在哪裏？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>文創產品不是大眾生活消費的必需品，永遠只能吸引一小部分用戶。尤其是潮汕文創，更是侷限在當地人或旅遊羣體中，天花板明顯，很難有更高的增長空間。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：但從文創到牛肉丸跨度很大，轉型的方向是怎麼確定下來的？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>決定轉型後，我和團隊的夥伴促膝長談了幾天，最後決定做大眾消費品，因為流通性更強、受眾也更廣泛。</p><p>一開始我們想做潮汕食品，設想的是做個潮汕版的三隻松鼠，產品包括當地很出名的滷味鴨掌、鴨脖、牛肉丸、梅乾片、蜜餞等。最終我們用潮跡的品牌，做出了二三十個產品。等到要在自己的平台、合作的電商平台上線時，我們設計師看着牛肉丸的包裝袋，問我這個要不要做？因為其他產品都是常溫的，快遞費沒那麼高，也不需要冷凍保存，只有牛肉丸需要。</p><p>但當時我覺得，<strong>牛肉丸是潮汕食品裏極具代表性的品類</strong>，必須要做。結果，牛肉丸在我們當時合作的一個平台——下廚房——上面，銷量和口碑都比其他產品好。市場的反饋讓我們初步意識到，牛肉丸的生意可以做。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：當時這麼多產品，為什麼牛肉丸表現更好？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>一方面是因為在線上市場（2019 年底）潮汕牛肉丸這個品類還沒有跑出來，大多潮汕牛肉丸企業都在線下做農貿、餐飲、商超等，但用戶在線上也是有需求的，所以我們有一定的差異性。</p><p>另一方面是因為當時的市場環境，很多細分領域都在跑出新品牌。我們也是回過頭來才發現，大眾商品並不好做，聚焦細分才容易出來。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：方向確定後，你做的第一件事是打造供應鏈，而不是像其他品牌一樣開拓渠道、做營銷等。為什麼？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>我們最開始在下廚房平台上賣牛肉丸，是做了一個組合機制，兩斤多賣 140 左右，不包郵。現在看來價格確實比較貴。做了一段時間後，我們自己也意識到，要提高產品力，就要提高性價比，這樣才有競爭優勢。而關鍵就在供應鏈上面。</p><p>於是我就找到了潮跡現在工廠的廠長合作。我們一拍即合，他負責供應鏈，我負責銷售和品牌的打造。</p><p>接下來，我們就天天泡在一起研究產品和供應鏈，最後發現 60-70 一斤的牛肉丸很難賣。<strong>要想有競爭優勢，就要用更低的價格，提供品質更好的產品。</strong>所以我們最終確定，做「一斤售價 50 左右，一顆有 90% 牛肉含量」的牛肉丸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,478" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_5e0a43620d1e496494d380645b7d172d@5069156_oswg503793oswg863oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡牛肉丸</p><p><strong>36 氪品牌主理人：之後建工廠用了多長時間？最難的地方在哪？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>我們是 2020 年開始建工廠的，大概用了一年的時間。最難的是資金，因為整個工廠需要投產兩千萬，既要建廠房、冷庫，又要買全套自動化生產的設備，還要請工人等等。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：現在工廠可以做到什麼程度？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>現在除了原料分解外，其他環節都可以用自動化的機器實現（接近零人工）。從原料到成品牛肉丸，整個過程只需要 4 個小時。目前工廠平均一天可以生產 20-30 噸產品。</p><p>尤其在大促期間（比如 618、雙 11），哪怕是訂單高峯期，我們也能在短時間內交付。不用提前備貨，而是收到訂單再生產，既提高了生產銷量，也降低了損耗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,513" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8d52e9296124484494f0ede36ca62a19@5069156_oswg556159oswg863oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡食品產業園區</p><h2><strong>運氣能讓你一飛沖天，但新品牌活下來靠卷</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：有了供應鏈的支撐後，產品有了保障和優勢。但潮跡作為一個新品牌，當時並沒有成熟穩定的銷售渠道。你們是怎麼打開銷路的？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>當時是 2021 年，有商務的同事看到很多品牌都在做直播電商，就説要不要聯繫主播、明星來帶貨。因為潮跡是個新品牌，想在線上快速崛起的話，需要藉助抖音平台的紅利和明星帶貨的勢能。</p><p>順着這個思路，我們聯繫到了陳赫，他試吃過後決定幫我們帶貨。陳赫既是當時排名頭部的帶貨明星，又被大眾冠以「吃貨」的人設，跟潮跡的產品比較契合。這是潮跡的第一場帶貨直播，時間定在 11 月 17 日（2021 年）。</p><p>結果那天晚上就爆單了，賣了 7000 多單。這對一個新品牌來説是超預期的成績，給了我們很大的信心。</p><p>接下來的三天我們就在工廠瘋狂打包，還在內部搞了打包比賽，最後終於把產品交付出來了。這次之後我們就確定，<strong>直播電商是一個有力的銷售渠道，牛肉丸也是一個值得押注的大單品。</strong></p><p><strong>36 氪品牌主理人：後來你們在東方甄選成立早期就決定合作，怎麼判斷的？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>我記得是 21 年底的時候，新東方宣佈成立了東方甄選。當時我恰好看到了俞敏洪老師寫的一篇潮汕遊記，他筆下所描寫的潮汕歷史人文讓我很有共鳴，能從文字裏感覺到他有自己的理解。而我最初做品牌就是想傳播潮汕文化，所以很想和東方甄選合作。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：效果怎麼樣？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>説實話，一開始合作的兩三個月效果並不理想，銷量不高。但是東方甄選很看好我們的產品，每天還是會在直播間非常認真地講解。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：轉折發生在什麼時候？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>是 2022 年 6 月的一天晚上。我記得當時我們剛結束 618，工廠正準備放假，結果晚上接到了東方甄選的電話，要我們緊急備貨，我們才知道東方甄選「火」了。一看互聯網，到處都是董老師「雙語直播」「文化講解」的片段，東方甄選直播間的粉絲數在飛漲，直播間的銷量也在持續增加。</p><p>所以我們就連夜生產、備貨，因為機會就擺在面前，是絕對不能錯過的。</p><p>等到直播時，董老師拿着潮跡的牛肉丸，不僅講了賣點，還用他擅長的方式講了很多潮汕的故事。後來隨着流量的發酵，直播的片段還被傳播在各種社交媒體上，潮跡牛肉丸就這樣被越來越多人知道了。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：抓住流量紅利後，你們做了哪些動作去放大勢能？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>主要是和東方甄選的主播一起討論產品。比如他們會問牛肉丸的前世今生，怎麼從客家工藝演變到潮汕工藝的，現在有什麼新的應用場景。我們討論的時候發現，過去潮汕牛肉丸更多是作為火鍋配菜等出現，但現在其實還可以作為輔食、下午茶、加餐等，所以會在直播的時候更多元地展示食用場景。</p><p>此外，我們也持續投入直播電商這一渠道，後來相繼上各平台頭部主播的直播間。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：聽起來有很多運氣的成分。你們主觀上做對了什麼？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>我覺得在這些「潑天的富貴」到來之前，至少我們都做好了準備。潮跡作為一家初創公司，能用 3 年多的時間跑出來，就是因為在各個環節都極致的卷。</p><p>比如<strong>在原料端</strong>，我們要進行肉質的把控和篩選，因為原料有優勢做出來的產品才有優勢；<strong>在產品端</strong>，我們工廠用全自動化的設備提高產能，做到丸子從原料到成品只需要 4 個小時的時間，同時把損耗降到最低，做到好吃不貴；<strong>在物流端</strong>，我們在全國佈局了 6 大主倉、25+前置倉，之後還會持續增加，就是為了保證用戶和經銷商都能快速觸達產品。</p><p>此外，我們在組織架構上還設置了一箇中台部門，負責接受各個渠道反饋回來的問題和需求，再快速分發到對應的部門，直至被徹底解決。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：這麼設置組織架構是出於什麼考慮？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>因為在過去的 3 年裏，我們作為一家初創公司，面臨了大量突發問題。比如明天達人直播間要上架商品但倉庫和公司都沒貨、臨時要參展但還沒有任何現成的物料等。</p><p>但因為見過了足夠多的問題，所以我們現在形成了解決大多數問題的經驗，並沉澱成了標準化的流程。這樣的話，再面對臨時、棘手的問題，我們都不至於措手不及。</p><p>其實現在整個市場都非常卷，一家公司光有長板還不行，需要的是組合拳。因為只要有一塊短板存在，可能就承載不了多少。<strong>而且在潮汕牛肉丸這個賽道里，過去並沒有一家綜合性的品牌跑出來，我們想做一個綜合型的選手。</strong></p><p><strong>36 氪品牌主理人：所以才做線下的佈局嗎？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>做線下還是為了讓用戶有更多的場景能觸達產品。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：這個階段做線下，挑戰在哪裏？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>現在線下的紅利期已經過了，因為渠道已經被各種成熟的品牌佔據，對新品牌並不友好。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：你們怎麼做？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>我們的邏輯就是儘量不要動別人的存量，而是自己去做增量。</p><p>一方面，我們能針對每一個渠道做定製化的方案。比如和盒馬合作，會按照平台用戶畫像和購買習慣來重新定製產品，減少克重，或者修改配方。</p><p>另一方面，我們能給予渠道更多流量和曝光。比如 Ole’潮汕首店開業時，潮跡在線下會派直播團隊去現場直播，主動幫他們引來同城流量，線上則會做小紅書種草，擴大曝光率。</p><p>這種針對具體渠道定製出來的方案，做到了增量和差異化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,647" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8b6af78541ca4c8eb293bdc23d092e74@5069156_oswg950803oswg863oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Ole’潮汕首店開業</p><p><strong>36 氪品牌主理人：現在做這種改變需要多長時間？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>大概一週就能完成。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：你們這種思路是怎麼來的？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>因為潮跡是從線上起家的，而線上最明顯的特點就是卷。比如我們做短視頻內容，要考慮完播率、留存率等多樣化的數據指標，直播則要設置場景、痛點、轉化等。在線上，一個新品牌所面臨的競爭局面非常激烈，而想要保持存量就需要不斷做差異化的營銷，觸達目標用戶。</p><p>所以我們在做線下時，也會始終主動地去思考：怎樣才能更不一樣，從而被看見？</p><h2><strong>時代紅利已經微乎其微，創業者只能更勤奮</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：除了線下渠道，今年還會重點在什麼方面發力？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>品牌上。我最終想做的，是通過潮跡，把真正好的產品以合適的價格供應給用戶，同時藉助這個品牌，讓更多人認識和了解到潮汕的歷史文化。所以今年也在思考，怎麼做好品牌。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：你認為什麼是好的品牌？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>在我看來，<strong>一個成熟的品牌應該是一個方案解決商</strong>，要針對不同的渠道有不同的解法，而不是拿一套產品去應對不停變化的市場。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：但牛肉丸是食品，怎麼承載你的願景？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>一個品牌會有很多發展階段。最開始是商品階段，能作為剛需品被用戶信任依賴。但最後好的品牌肯定會變成一種文化，比如可口可樂、麥當勞，已經從商品變成生活方式了。</p><p>牛肉丸作為食品，如果能觸達更多用戶，讓用戶隨時隨地買到且沒有太大的價格負擔，同時有更多長尾服務的頻次，就有可能變成生活方式，形成一種文化。</p><p>在 2020-2021 年期間，我們的用戶裏有 80% 的人都來自廣東，但 2023 年就已經輻射到了全國各地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="834,570" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e267f0329fe448f68ff965de3e4b3825@5069156_oswg715874oswg834oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡牛肉丸</p><p><strong>36 氪品牌主理人：完成這個目標的過程中，最難的點在哪？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>我們是線上起家的，之前主要靠線上的渠道來銷售產品，但現在線上也過了早期的紅利了，各個渠道的銷量都在下滑。所以今年需要開拓更多線下渠道，來讓用戶能觸達到我們的產品。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：接下來打算怎麼攻克？</strong></p><p><strong>黃子衍：更卷一點。</strong>因為對我們這一代的年輕創業者而言，時代紅利到今天已經微乎其微，沒有太多所謂「潑天的富貴」突然降臨了，只有更勤奮，才有機會嶄露頭角。因此我們需要不斷地做加法。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：怎麼做加法才能實現你的目標？</strong></p><p><strong>黃子衍：</strong>對品牌來説，關鍵還是產品品質。因為市場的走向是消費者用真金白銀投票投出來的，消費者能感受到產品的好壞。好的產品最終能穿越內卷的價格戰，穿越週期。</p><p><strong>所以我們會在品質上做加法。</strong>這是未來我們希望堅持的事情，也是我們品牌的長期主義。</p><p>*注：除特殊標註外，配圖均來自潮跡食品</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鬥魚 2023 年財報公佈：淨利潤扭虧為盈，但總營收連續三年下跌 | 業績快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706188859717760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 18:38:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 劉士武</p><p>編輯 | 楊林</p><p>3 月 26 日，<span style="letter-spacing: 0px;">鬥魚發佈了 2023 年第四季度及全年未經審計的財務報告。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">報告顯示，鬥魚全年總營收 55.3 億元，較 2022 年下降約 22.2%；全年毛利潤 6.84 億元，調整後淨利潤為 1.54 億元，實現扭虧為盈。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">除了佔比超過 80% 的直播收入以外，鬥魚廣告及其他收入呈現明顯增長趨勢，全年收入佔比從 2022 年的 4.4%，提升至了 2023 年的 13.2%。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">內容生態建設方面，鬥魚不斷加碼，優選熱門電競賽事、簽約專業遊戲主播和戰隊等舉措，提升了用戶活躍度和觀賽體驗。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">與此同時，鬥魚利用平台的遊戲屬性，承接了很多來自遊戲廠商的宣發需求。例如在傳統的遊戲道具、皮膚、周邊售賣領域，鬥魚聯合遊戲廠商、淘寶創新開啓「遊戲嗨購節」活動，由 YYF、原神龍四爺、駱歆等 8 位頭部主播為原神、英雄聯盟、CFM、DOTA2 等遊戲產品帶貨，直播間觀看人數超過 1200 萬，累計銷售額近千萬元。</span></p><p>扭虧為盈的背後，是鬥魚不斷優化業務邏輯、拓展優質內容的結果，然而伴隨<span style="letter-spacing: 0px;">着市場競爭加劇、合規風險和商業模式轉型壓力等挑戰，鬥魚曾經「直播一哥」的地位卻越來越難以維持。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>在遊戲直播領域，市場競爭愈發激烈，抖音、快手、視頻號等競爭對手紛紛開始加碼娛樂類直播，鬥魚的市場正在迅速被蠶食。</p><p>從整體營收層面來看，鬥魚的營收規模在 2020 年創下 96.02 億元新高之後，已經連續三年縮水；美股單股價格從 2021 年的 20.54 美元高點，跌至近期的 0.78 美元（2024 年 3 月最低僅為 0.65 美元）。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在營收不斷下滑的過程中，鬥魚賴以生存的「直播打賞」商業模式，在近幾年也遭遇了其他直播平台的挑戰。以抖音為例，過去兩年已有大量遊戲主播開始基於流量變現，通過 CPA 和 CPS 的遊戲帶播方式賺錢，而禮物打賞現階段更像是新商業模式中的邊緣收入。</span></p><p>此外，鬥魚的內容和業務違規風險也影響着平台發展。<span style="letter-spacing: 0px;">2023 年 5 月 8 日，針對鬥魚平台存在的色情、低俗等嚴重生態問題，</span><span style="letter-spacing: 0px;">國家互聯網信息辦公室指導湖北省互聯網信息辦公室派出工作組，進駐鬥魚平台開展為期 1 個月的集中整改督導&nbsp;。</span></p><p>另一方面，2023 年 11 月，鬥魚 CEO 陳少傑被曝因涉嫌開設賭場被捕，多名頭部主播因此停播或受罰，也從側面反映了現有商業模式難以滿足主播的變現需求，以及鬥魚核心管理層的混亂狀態。此前 36 氪報道，新上任的負責人任思敏為公司 VP(M6-1)，帶領 PMO 部門負責各業務線工作流程的最終審批和業務合規，輔助各業務線負責人推進開展工作，算是實際上的最高管理者。</p><p>但 95 後的任思敏並非公司老員工，過去幾年主要負責陳少傑的行政工作，對公司業務和管理並不熟悉。</p><p>更重要的是，在陳少傑被捕事件後，又有大批主播因此選擇更換平台（事件前已有部分大主播跳槽），讓鬥魚的核心競爭力大打折扣，給接下來的發展和轉型蒙上了一層陰影。</p><p>對於內憂外患並存的鬥魚來説，商業模式轉型可能面臨的風險和不確定性需要謹慎評估，雖然廣告及其他收入佔比增長明顯，但也僅佔整體營收的 13.2%，還遠遠無法拯救公司連年下跌的頹勢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安踏、李寧業績表現差距明顯；海底撈稱加盟不會是「暴利」；高端商業地產業績持續疲軟｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706081774352513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 15:45:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>「運動雙雄」發佈業績：安踏淨利大增 35%，李寧跌 22%</h3><p>喜憂參半或許可以概括過去一年國產運動「雙雄」的表現。</p><p>今日，安踏體育公佈 2023 年年度業績，收入創歷史新高，增長 16.2% 至人民幣 623.6 億元，整體毛利率增長 2.4% 至 62.6%，整體經營利潤率增長 3.7% 點至 24.6%。</p><p>按品牌分，安踏收入增長 9.3% 至人民幣 303.06 億元，FILA 的收入增長 16.6% 至人民幣 251.03 億元，其他品牌收入增長 57.7% 至人民幣 69.47 億元。亞瑪芬母公司 AS Holdings 年收入增 30.1% 至人民幣 312.48 億元。</p><p>李寧的表現則相形見絀。2023 年收入同比增長 7% 至 276 億元，但淨利潤卻同比下跌 22% 至 31.9 億元。下半年收入更是同比僅增長 1.4% 至 135.8 億元，淨利潤則下跌 43% 至 10.7 億元。</p><p>目前，李寧庫存週轉天數為 63 天，遠低於 Nike 和 adidas106 天和 149 天的庫存週轉天數，而後者長期以來依賴經銷渠道多過直營渠道。面對不算理想的業績，李寧也在近期下調了 2024 的增長預期。</p><h3>海底撈首度迴應加盟相關問題，稱不會是「暴利」</h3><p>「1000 萬元學會海底撈」的新聞沸沸揚揚之後，海底撈董事會副主席周兆呈接受採訪，圍繞加盟政策澄清了一些問題。</p><p>據《中國企業家》，周表示海底撈直營跟加盟不是非黑即白的關係，兩種運營方式可以共存也可以組合搭配，是「一家企業在不同發展階段的不同選擇」。</p><p>關於此次加盟對象，周表示會限定在「機構投資者和有經驗的企業」，關於加盟模式，周透露將會以類託管的加盟模式，具體而言，加盟店的門店運營、績效考覈、人事招聘、會員管理、供應鏈等日常運營工作，都是海底撈負責。顧客體驗、服務標準、運營管理等都不會有變化。&nbsp;</p><p>3 月 4 日，與「啓動特許經營戰略」的公告同步，海底撈在官網公佈了加盟條件，其中對不含貸款的可投入海底撈事業的資金，初檔選項以 1000 萬元為區分點。</p><p>周兆呈表示，&nbsp;從 3 月 4 日發佈之後，海底撈已經收到了數千份加盟申請。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">有「戶外優衣庫「之稱的日本品牌 montbell 將落地上海</strong></p><p>國內戶外運動市場繼續升溫。日本戶外品牌 montbell 將在 4 月落地上海，兩家新店將分別開在港匯恆隆廣場和浦東嘉裏城。Montbell 有「戶外優衣庫」之稱，以功能性性價比戶外服飾暢銷日本本土市場，montbell 由日本著名登山家辰野勇（Isamu Tat）於 1975 年創立，此次進入大陸市場之前，montbell 已經在小紅書有官方賬號，此前也在北京上海等地舉辦了數場戶外類的社羣活動。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;&nbsp;</span></p><p><strong>Fenty Beauty 入駐大陸地區絲芙蘭</strong></p><p>國內底妝市場迎來更多成熟品牌，Rihanna 個人美妝品牌 Fenty Beauty by Rihanna 日前宣佈將於 4 月 1 日正式進駐中國大陸地區絲芙蘭，進一步拓展品牌全球佈局。屆時，Fenty Beauty by Rihanna 將在絲芙蘭中國大陸地區線下門店及線上渠道上架產品，其中包含具有突破性 50 個色號的粉底液。此前 Fenty Beauty 在國內市場的銷售渠道以線上為主，曾官宣選秀藝人為品牌代言人。目前 Fenty Beauty 隸屬於 LVMH 集團。</p><p><strong>上海消費降級坐實，下半年久光百貨銷售下跌明顯</strong></p><p>消費疲軟趨勢影響擴大到商業地產。上海久光母公司利福中國發布財報顯示 2023 年收入上升 19.6%，但下半年銷售增長急劇放緩至 5.8%，而上半年高達 50.7%。上海久光中心銷售額增幅 34.1% 至 3.102 億元，日均客流量同比增加 16.0% 至 31,200 人次，逗留購買比率按年提高 940 個基點至 75.3%，而平均每宗交易額由 2022 年的 209 元降至 195 元。 據環球時尚投資，經過改造後上海久光更偏重化妝品、日用品銷售，高端定位與恆隆廣場等有一定差距。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>無人「在意」脫髮後，被風口吹落的植髮機構正在尋找新增量｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2705963914754185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 15:27:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>植髮賽道的競爭正在進入「綜合治療時代」。</p><p>從「禿起來的 90 後把植髮機構送上市」，到「最貴經濟學家」任澤平帶貨防脫髮洗髮水，脫髮經濟一度被認為能夠支撐起下一個百億賽道。</p><p>但在行業違規行為頻發、相關產品良莠不齊、消費降級等內外部諸多因素的疊加作用下，植髮市場近年來的表現其實不堪人意。僅以市面上頭部幾家機構的表現為例，曾經的「植髮第一股」雍禾醫療登陸港交所後股價縮水近九成，淨利潤率連年下跌；碧蓮盛曾對外透露上市計劃，目前尚未有下文；大麥微針植髮兩度遞表，但也未傳出更多進展。</p><p>北京一家三甲醫院皮膚科主任對 36 氪表示，現階段，「中國脫髮人羣規模高達 2.5 億」的統計存在一定誇大。「按照我們的測算，這部分人羣在 1.3 億左右，其中男性佔比 1 億人左右」；另一方面，外科手術只是治療脫髮的「最後一個手段」，並不是所有脫髮人羣都需要走到植髮這一步。</p><p>換言之，國內植髮市場可能不如外界預期的那麼大。獲客成本高、復購率低的雙重矛盾下，各家植髮機構都在尋找新的業務增量。</p><p>近日，大麥微針植髮 2024 年品牌戰略升級發佈會上，公司聯合創始人崔韶芳對 36 氪表示，過去的植髮治療方法較為單一，相關藥物、器械都比較少，因為植髮手術治療成為主流；但隨着技術進步，比如藥用的米諾地爾、糖皮質激素的普及，富血小板血漿（PRP）術前輔助治療等新型療法的應用，植髮行業正在進入「綜合治療時代」，「皮膚科醫生的脫髮診斷，個性化治療」成為必要的一環。</p><p>微針植髮 2.0 技術「極速微針」是大麥微針植髮給出的第一道答案。據公司招股書，大麥微針植髮是國內較早引入種植筆微針植髮技術的醫療集團。相較於傳統寶石刀和鑷子方法而言，微針植髮可以將種植孔的面積縮小 1/3，能在創傷低的前提下實現種植精準、術後恢復快等優勢。</p><p>但據大麥植髮北京分院技術院長王小平介紹，儘管如此，傳統微針植髮技術還是存在手術時間長、局麻帶來的術中疼痛，以及術後毛囊炎、美學認知不足等問題。「極速微針」正是為解決這些問題而開發。</p><p>據介紹，患者在植髮手術中種植的毛囊動輒以千為單位起步，依靠醫生手動種植。傳統植髮手術被詬病的一點在於時間長、醫生疲勞作業，這是因為過去的種植筆一次只能種植 1 個毛囊，醫生需要反覆換針。經「極速微針」改善後的裝置則可實現一次連續種植 10 個毛囊。「過去種植手術中，醫生一小時一般只能植入 1200-1500 單位毛囊，極速微針可實現每小時 2000 單位，將手術時間整體縮短 1/3 左右。此外，由於毛囊在空氣中暴露的時間更短，成活率也相應提高。」王小平介紹稱。</p><p>目前，該技術尚未對外公佈定價。但崔韶芳對 36 氪提到，成本是該技術投入使用時的重要考量，如果「目前的價格能夠覆蓋成本，未來可能會做免費的技術升級」。王小平則表示，該技術已有 20 多位患者參與試用，付費價格「相對較低」。</p><p>除植髮手術外，向養固業務拓展也是諸多植髮機構的選擇。此前，雍禾醫療就已經嘗試用「店中店」或獨立開店的模式在植髮機構門店設立醫學健發中心，截止 2023 年年中時已有 14 家獨立門店。2018 年到 2022 年的 4 年間，醫療養固板塊給公司帶來的收入超過 3.5 億元。</p><p>本次，大麥微針植方面也對 36 氪等媒體表示，相關業務在探索中，但並未透露具體進展。但據公司去年更新的招股書顯示，2019 年到 2021 年間，非手術養固業務帶來的收入逐年遞增，分別為 3189.9 萬元、5269.1 萬元和 2.14 億元。從運營指標上看，無論是銷售還是患者人數增速都超過了手術服務。</p><p>整體來看，從醫療手術向非手術的方向轉型，已經成為植髮機構的整體發展趨勢。但從「植髮」轉向「養髮」也意味着目標客戶羣體可能完全不同，且需要同市面上更多消費類洗護用品形成直接競爭。市場是否願意長期為此買單，仍然不好説。</p><p>此外，據崔韶芳透露，大麥微針植髮的上市計劃目前仍在進展中，「我們感覺一切順利」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>共繪創新藍圖！第四屆國際科技創新交流會圓滿落幕！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706040101582978?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 15:20:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_216d945dadb9463680b48ee2bd5aeab5@5868219_oswg1002585oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 年 3 月 21 日下午，備受矚目的<strong>國際科技創新交流會</strong>迎來了<strong>第四屆</strong>，在朗朗春日於氪空間-上海海洋大廈社區盛大舉辦。本屆交流會<strong>氪空間 Kr&nbsp;Space</strong>與<strong>追瑞汽車 The&nbsp;Drivery&nbsp;Shanghai</strong>聯合主辦，這也是二者的第三次合作。</p><p>此次盛會吸引了<strong>80 餘位創新者、投資者</strong>到場交流，分享前沿創新觀點與技術，共探創新機遇，共謀創新未來。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2749aa44ab0b4f31b872c469af9ce2a9@5868219_oswg770860oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>7 家中國企業、7 家德國企業</strong>在會上進行項目及產品路演，<strong>黃浦區科技創業中心</strong>作為本次活動指導單位，與<strong>崑山銀橋科創、麥騰創投、漢理資本</strong>等<strong>33 家</strong>創投基金、資源採購、政府部門到場挖掘合作可能，<strong>中信銀行、SSOT 上海國際智慧辦公展覽會</strong>作為合作伙伴就活動組織及多樣性上提供了專業支持。</p><p>本屆國際科技創新交流會，不僅是眾多創新企業的優質展示平台，亦是各類企業間的深度溝通通道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3cb62dbfe6c34db6b55c0d23b24fe1a8@5868219_oswg898069oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>匯聚中德創新精英，共襄科技盛舉</strong></h2><p>交流會上，來自<strong>AI、自動駕駛、寵物健康、無線技術、新材料、新能源、軟件系統</strong>等不同領域的創新精英——維湯科技、易規律科、伯宇科技、Dr.SAM、HAPTIK.io、cogniBIT、XAI LAB 智能體驗實驗室、Fixon、Corbiota、8Friends、搜搭科技、MAGNWALL、裕濤智能科技、鵬航航空，帶着各自的研究項目與前沿技術，面向 70 餘位企業領導者進行亮點展示與技術分享，撬動了未來的更多創新合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a7c308c13450401390a408345a6ffc3a@5868219_oswg701361oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>茶歇期間會場內交流熱烈，每個企業路演後掌聲不斷，優質的想法總是可以收到掌聲、獲得認可。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1609c469620646939d349aa897ce7060@5868219_oswg757829oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>多元合作交流平台，促進資源對接</strong></h2><p>本次交流會既是<strong>創新企業展示的舞台</strong>，更是<strong>多樣合作交流的平台</strong>，還是眾多頭部資本<strong>發現潛力項目的展台</strong>。</p><p>路演環節，創新項目上台分享前沿技術與獨特優勢；茶歇及晚宴環節，眾多資本代表與企業項目主動溝通潛力項目，共探更多發展可能。他們在這裏<strong>結識企業朋友、拓展人脈資源、探討合作可能、挖掘跨界機遇。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_f6e20af779594192a546f48ede922a0a@5868219_oswg821636oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>作為活動主辦方的<strong>氪空間 Kr&nbsp;Space</strong>，近年來持續拓寬其<strong>「平台」屬性</strong>。營銷總監 Stacy Lee 在其「國際加速器的夥伴作用」的主題分享中，不僅介紹了其全角辦公產品、全面品質服務、會員項目孵化及創投成績，還重點介紹了氪空間在<strong>「國際產業加速器」</strong>建設上的嘗試與成果。</p><p>除了持續助力中國企業實現靈活舒適辦公，氪空間還將綜合利用其<strong>多維度資源儲備</strong>，在海外企業「走進來」、本土企業「走出去」中，扮演好平台及橋樑角色，<strong>做企業全球化的真正助力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_41f8eebedfdb4d32873ce803ef1db673@5868219_oswg748608oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>專業視角深度分享，規避發展風險</strong></h2><p><strong>柏林駐華商務處</strong>分享了<strong>「柏林創業企業生態」</strong>，從創業領域、學術合作、融資金額、融資選擇等多角度出發，用數據統計生動展示了柏林的商業環境。</p><p><strong>金誠同達律師事務所合夥人任雪麗</strong>分享了<strong>「論新公司法對創業企業的影響」</strong>，從專業角度解析了新公司法的亮點，以及創業企業需注意的關鍵要點。</p><p>寶貴的國際視野與專業的經驗分享，為在場所有企業家們均提供了有益的參考。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a8bdf0d632fc4bb1b33f635d26da4452@5868219_oswg736930oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>科技創新的道路仍然漫長而充滿挑戰，<strong>氪空間 Kr Space</strong>將繼續構築<strong>國際科技創新交流會、國際產業加速器</strong>這樣的平台，為創新者們提供更多展示和交流機會，為全球創新資源的對接、創新成果的轉化構築橋樑。</p><p>與創業企業、創投企業的交流與合作，將會讓創意與前沿科技延申交匯，構建更多創新可能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b25874685d82494faec3dc98602e4d5e@5868219_oswg846799oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪專訪丨柚香谷宋偉：九年種萬畝香柚，宋柚汁單品能做到百億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2704329393551488?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 12:49:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜楊亞飛</p><p>2024 年春節，一款名叫「宋柚汁」的飲料幾乎出現在浙江家家戶戶的餐桌上。一兩年前，擺在這裏的更多還是可樂、雪碧或涼茶。</p><p>憑藉宋柚汁這款大單品，柚香谷 2022 年實現近 4 億元銷售額，2023 年增長到近 6 億元。有消費投資人評價它是，「過去一年飲料市場裏為數不多還在快步跑的」。</p><p>這個成績也超出創始人宋偉的預期。清香、解膩、天然的佐餐屬性，使它在前期幾乎沒做任何營銷的情況下，成了浙江一帶餐飲渠道的「標配」。</p><p>故事的起點，是「用 5 年時間種柚子樹」。這對一家幾乎從零開始的公司來説，有些不可思議——團隊從 2015 年開始育苗，一直到 2020 年，5 年時間沒有任何收入，只是花掉將近 1.5 億元，埋頭種了 1 萬畝柚子樹。</p><p>這段經歷一度讓宋偉壓力很大，當時他經營一家保健品公司，並非「不缺錢」，作為「農業小白」，對種地也一無所知，「不知道會發生什麼事，也不知道自己的錢能不能撐到有收成那一年。」</p><p>堅持的理性原因是，他相信好原料會説話。早在 2007 年，宋偉從 7 個品種裏選出「常山胡柚」，拿到上海的工廠生產一款蜂蜜柚子茶，而在當時的一些賣場，蜂蜜柚子茶「一天都賣不掉一瓶」，但宋偉賭對了，他們的產品上市後市場反響熱烈，做成了大賣場的銷量 Top。</p><p>宋柚汁的另一種原料——「YUZU 香柚」香氣獨特，在日本，它的吃喝用深加工品多達上百個 SKU，風靡日韓。但宋偉調研時發現，這種柚子真正的原產地是在中國，「來自揚子江上游，唐朝時傳到日本、韓國。」</p><p>宋偉想到把這兩種原料結合在一起試試，且是連皮帶肉整果投料。不過，產品要做大，原料是必須解決的問題，當時國內已經沒有人種植 YUZU 香柚，他決定先種起來。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_00c3d2c40bf244b28278ae02c78d5c30@5748245_oswg3397387oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」種植基地（圖源受訪者）</p><p>選中一件事，然後押重注，這樣的行事風格或許能從宋偉的經歷裏得到解釋——他從小在上海長大，1987 年考入上海交大，是交大第一批去閔行的本科生。畢業後，宋偉進入當時風起雲湧的期貨市場，憑藉敏鋭的金融嗅覺收穫億萬身家，一度被稱「交大首富」。1997 年，他決心退出風險重疊的期貨，進軍實業，此後涉足餐飲、保健品等多個領域，幾度大起大落。</p><p>今天，柚香谷面臨着農夫山泉、娃哈哈、元氣森林等一眾更成熟的潛在對手，它們或有反應迅速的產品體系，或有多年爭奪得來的貨架與渠道，但宋偉依然對未來深信不疑，「三五年內的增長速度，我心裏是很清楚的。」</p><p>柚香谷所在的常山，原本是浙江衢州的一座欠發達的小縣城，如今廠區裏來回往返的叉車、馬力全開的灌裝產線（年產值 45 億的產線於今年 1 月 18 日啓動）、加班加點的工人，都像一種投射——小小的一瓶宋柚汁，正托起一個地方新興產業。&nbsp;</p><p>在宋偉的設想中，柚香谷的終極形態可能更像一家快消品公司，採訪中他多次強調「我們不是一個飲料品牌」。他希望用柚子、尤其是獨有的香柚為原料，開發飲料、酒、香氛、調味品、日化用品等各種品類的產品，中國目前還找不出類似邏輯的大公司，他想挑戰一下。</p><p>快消品是個神奇的行業，永遠不缺江湖相爭的話題，也永遠需要新故事、永遠有成就經典的希望。開年以來，宋柚汁的訂單依然紅火，1 月份出貨超過 220 萬箱，同比增長 133%，銷售額破 1.2 億元。今年，他們計劃走出浙江，去到「八省一市」，相應的上游佈局也正悄悄就位。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1920" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d39720a460524f9e9b72c136ba1c251e@5748245_oswg357895oswg2880oswg1920_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」的大單品「宋柚汁」（圖源受訪者）</p><h2><strong>以下是 36 氪與柚香谷創始人宋偉在 2024 春節前的對話，經略微編輯：</strong></h2><h3><strong>談創業：我們不是突然之間冒出來的</strong></h3><p><strong>36 氪：做出宋柚汁之前，你們的第一步是種樹，消費品牌很少用這麼「重」的方式起步，你怎麼考慮的？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>如果我們要做這個，種樹就是必須乾的事。實際上香柚是唐朝從中國傳入日本的，但今天你在中國已經買不到它了。2015 年，我去日本考察了 N 次，也到馬路村（香柚的集中種植地）看過，直覺上，我認為自己碰到了一個歷史性機遇——做快消品的總會夢想自己有好的原料，做出差異化的好產品。</p><p>説實話，當時計劃的 1 萬畝地在哪我都不知道，關於土地流轉也一無所知，更不是錢多到用不完，但我的性格就是，如果覺得這個方向絕對正確，就不顧一切先走起來。</p><p><strong>36 氪：當時種植有多大規模的投入？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>實際上從 2015 年開始育苗，到 2020 年的五年時間裏，我們沒有任何收入，1 萬畝耗掉將近 1.5 億左右的資金。做完農業的這部分，還有投資鮮果加工、飲料灌裝流水線等等，相當於做全產業鏈。別人可能感覺我們是突然間冒出來的，其實不是。</p><p><strong>36 氪：長時間看不到收入的情況下，你對這事兒有幾成信心？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>不知道會發生什麼事，也不知道自己的錢能不能撐到有收成的那一年，但是我覺得這件事情非常值得去搏一把，它帶給我巨大的希望。</p><p><strong>36 氪：你從 2004 年開始有做蜂蜜柚子茶的想法，後來又去日本引入香柚，做出柚香谷，為什麼對柚子這麼有興趣？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>和柚子結緣很偶然，大概 2005 年，我在超市看到一款韓國的蜂蜜柚子茶，90 多塊錢一瓶，太貴了其實沒多少人買，但我一下就對它有興趣了。那時候也不知道它的柚子原料是什麼，就在國內找，最終選擇了常山胡柚。後來從 2007 年左右到 2013 年，一直做蜂蜜柚子茶，價格做到了進口的一半，也非常火爆，但有很多廠家跟着做，用各種各樣的柚子，價格也越來越低，很多幾乎不要求利潤，只為了引流。</p><p>這個路越走越窄，2010 年到 2013 年這段時間壓力就很大，最後下決心把工廠從上海搬到常山去了。儘管這樣，還是打不開局面，整個企業都遇到很大瓶頸，那時候蠻痛苦的。</p><p><strong>36 氪：後來你怎麼想到用雙柚汁這款產品來破局？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>去韓國、去日本，看人家的柚子生意是怎麼回事。尤其是到日本後，才發現柚子竟然能有這麼多的產品線，吃的喝的用的 100 多種 SKU，每一款產品都風味很好，市場上也搶手。那一刻，我有一種「終於看到不一樣的東西」的感覺。</p><p>後來深入瞭解後，知道原來他們所使用 YUZU 香柚的原產地是中國長江中上游地區，自唐朝傳到日本，今天國內已經幾乎沒有種植了。剛好我們在常山，知道常山的「胡柚」也很好，就自然而然想着把香柚引回來，跟胡柚結合起來做個產品，也就是後來的「雙柚汁」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,2880" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_40c5512e0beb43229d71f7792c9d6c7d@5748245_oswg499897oswg1920oswg2880_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「宋柚汁」（圖源受訪者）</p><p><strong>36 氪：雙柚汁走紅不久時，市面上就出現大量仿品，你們也因此在 2023 年 7 月改名「宋柚汁」，當時短期內的銷售受挫嗎？消費者可能會對新名字陌生。</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>我自己統計了一下，全國大概有一百多款仿品都叫「雙柚汁」或者「三柚汁」，絕大部分都跟我們長得很像，搶市場的戰術也很簡單，就是價格戰，已經有劣幣驅逐良幣的趨勢。消費者看外觀搞不清楚，喝了後又覺得不對，弄得我們也很痛苦，只能下定決心改名。</p><p>當時百度搜索「雙柚汁」已經有 3000 多萬條的詞條，「宋柚汁」則是 0。很多朋友、客戶有擔心。好在從改名起，我們浙江的銷量到現在也沒跌，還在創新高，説明從市場實踐來講，對我們影響不大，但長遠的意義非常重要。</p><p><strong>36 氪：這件事情裏，除了讓產品名更具辨識度，你們還探索出建立其他壁壘的方法嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>最終還是要把產品打造好，消費者喜歡你，才可能立於不敗之地。這方面我們一直在下功夫，包括提高生產效率、降低成本，再長遠些，怎麼把樹種好、把基地建設好，這些都是最根本的東西。</p><p>喝過宋柚汁後再喝其他產品，你一定會感受到差別。這很容易理解，我們用六七年時間才搞出點香柚原料，現在還供不應求，他們怎麼會在六七個月內做出來呢？</p><h3><strong>談延展：宋柚汁是百億級單品，此時分兵是不理智的</strong></h3><p><strong>36 氪：有了宋柚汁的成功後，你現在會去總結怎麼做爆款產品嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>很簡單，就是做一款很多人都認可和喜歡的產品，這個產品在市場上又找不到，那就爆了。香柚給了我們很好的機遇，它有兩個特性——一是完全藍海，香柚五六年內不可能多到賣不掉，有稀缺性；二是香柚加持的產品風味特別好。原料本身很重要。</p><p><strong>36 氪：柚子是你們目前唯一一個品類，宋柚汁又是一個超級大單品，在品牌營收規模到了數億的時候，這種單一化是風險嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>目前我們的原料這麼有限，如果認定了宋柚汁是一款百億級單品，那一定要集中儘可能多的精力和資源，在最短的時間裏把它做到百億。很多頭部飲料品牌已經驗證了，一個單品構成的 100 億，跟 10 個單品組成的 100 億，是完全不同的兩種勢能。所以現在分兵、做過多產品是不理智的，未來五年我們肯定是集中打透一個單品。</p><p><strong>36 氪：能否理解為，相比擴充更多產品，先把宋柚汁這款大單品推到更廣的區域是你認為更重要的事？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>在原料有限的情況下，不聚焦一個產品、一個區域，都是失策的。我們現在 80% 左右的銷量還是在浙江，但情況慢慢在發生變化，2024 年會盡快把市場擴到「八省一市」，也是考慮到現在原料足以支撐外擴。</p><p><strong>36 氪：柚香谷在浙江一帶的確有很好的上游保障，但種植基地、灌裝廠都需要前置幾年去投入，你們目前在其他地區有成熟的籌建計劃？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>接下來這五年，我們要在全國擴種 10 萬畝香柚，在西南、華中會再複製三個常山，合適的點基本上已經談好了，有的地方協議也簽了。而且我們的育苗是先行的，現在種下去也不用等四五年，大約兩年後就有收成，鮮果的初加工廠、灌裝廠也會同步佈局。</p><p>我預想的節奏是，三年內把華中、西南、華東的所有省份都佈局到，三年後開始考慮華北、東北、西北。</p><p><strong>36 氪：這個規劃對資金需求很大，現在又不算消費的好年景，你在投融資方面有什麼想法嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>我們前期沒搞人海戰術，利潤情況非常好，可以用自有資金慢慢滾。我心裏對未來五年的增長速度是很清楚的，這個前提下我也並不願意去稀釋股權。消費企業的發展越往後，資金越不是問題。</p><p><strong>36 氪：如果想象一下，你覺得柚香谷最終的形態是怎樣的？中國有什麼大的飲料公司可以類比嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>首先要説明，我們不是一家飲料公司，因為將來打算做的品類還蠻多的，冰激凌、糖果、巧克力、調味品、酒類等等，像柚子酒、柚子氣泡酒、柚子啤酒、精釀啤酒都可以做，甚至是護手霜、洗手液這樣的洗護產品，我們現在也有嘗試。</p><p>中國現在好像沒有一家公司是用一種核心原料去打造一系列產品，並且是跨品類的產品，這是個巨大的挑戰，我希望挑戰一下這個高度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4240,2832" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1808fea67b5c47ffb0c812c12f2d69ac@5748245_oswg8534479oswg4240oswg2832_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」的產品組合，包括氣泡水、乳酸菌、洗手液、香氛等（圖源受訪者）</p><h3><strong>談渠道：經銷商也是人，有人的地方就是江湖</strong></h3><p><strong>36 氪：你之前是做大賣場渠道的，為什麼沒有延續之前的經驗，從貨架做起？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>首先，「宋柚汁」天然是一款很好的佐餐飲料，因為它清爽、解油、解膩、解辣，柚子本身又有消食、解酒的作用。佐餐飲料當然是從餐飲渠道入手，這是最根本的原因。</p><p>第二，你會發現餐飲渠道的飲料還是很少的，因為它封閉性、壟斷性強，需要紮紮實實去幹很多活。而商超你只要付進場費基本就能進，貨架上有上百種飲料，你要麼靠廣告，要麼被淹沒。我得承認 2020 年也沒錢做廣告，所以選擇餐飲渠道是產品屬性決定的，也是當時的經濟條件決定的。</p><p><strong>36 氪：這兩年以元氣森林為代表的新品牌在商超、便利店站住腳後，在全國範圍內鋪流通渠道就更容易。對你們來説，往江浙滬以外的地方去拓展餐渠，可能會有些難度？宋柚汁目前還是表現出明顯的地域性。</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>「宋柚汁」這款產品，我們是在最難做的一個市場裏做起來的。你要知道，常山遍地都是胡柚，以前便宜的時候 5 毛錢一斤都賣不掉，而一瓶 300 克的飲料能在這裏賣八到十塊錢，這個價格差距對當地消費者來説是完全透明的。但它還是做起來了，而且影響到了周邊更多地區，原因就是產品本身的風味和口碑。</p><p>我們目前的「成功」路線圖，其實就回答了這個問題。我很自信宋柚汁會創造中國飲料行業的一個歷史性契機，它一定是全國性的，這是我對這款產品的信心。</p><p><strong>36 氪：現在很多新老本土品牌都在做經銷商改革，想要讓流通鏈路的利益劃分更合理，但過程中也出現了不少具體問題，你在處理經銷商關係上形成什麼經驗了嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>就像在公司的人事管理上，我一直強調「選擇大於培訓和教育」，對經銷商也是一樣，如果市場上有個很優秀的經銷商，你卻選了比他弱的另一個，那你基本上在這個市場就輸了。經銷商也是人，各色人等都有，有人在意現在，有人看重未來。人就是江湖，江湖就是這麼回事，沒什麼新鮮的事情，也沒什麼你不知道的事情。</p><p><strong>36 氪：你們還在做乳酸菌飲料、氣泡水，這些產品看起來是為零售渠道定製的，它們表現怎麼樣？</strong></p><p>宋偉：這兩款產品與其説是要做市場渠道，不如説我是想讓大家知道柚香谷將來還可以幹些什麼事。現在喜歡這兩款的人也蠻多的，我女兒就更喜歡那個乳酸菌。</p><p><strong>36 氪：對於之後更大範圍地進零售渠道，你有節奏上的預期嗎？比如什麼樣的時點意味着可以去做這件事了。</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>當我們判斷一個地區的餐飲渠道已經做起來了，像常山很多農家樂一個月都賣掉 100 多箱的時候，你會發現水果店、烘焙店、流通市場等等，不需要你去找，這些客戶會主動找過來，因為誰都需要一款火爆的產品來擴大自己的生意。「宋柚汁」產品本身是全渠道的，像很多婚宴酒席的團購量也很大，現在進很多知名商超，對我們來説更像水到渠成。</p><p><strong>36 氪：你怎麼看營銷？聽説你們至今沒參加過糖酒會這樣的行業大展。</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>最初的前兩三年確實沒做過廣告和營銷，但不等於永遠不做。2024 年起，在一些鋪貨率達標的市場，我們會上廣告，想辦法讓「宋柚汁」的名氣比「雙柚汁」更大。我對廣告的理解和種樹一樣，要看長線，不去依賴它，不求鋪天蓋地，但求細水長流。真正有生命力的產品一定是本身就好的產品，如果空有盛名，會很難持續。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_e7af142075184bcd856e862730ba50d5@5748245_oswg4855395oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」近期在上海街頭的廣告（圖源受訪者）</p><h3><strong>談競爭：我崇拜鍾睒睒，但榜樣不代表要懼怕</strong></h3><p><strong>36 氪：像農夫山泉這樣的大品牌會成為你們的潛在威脅嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>即使它現在面臨許多聲討，我也必須説農夫是一家非常優秀的公司，實際上我也很崇拜鍾老闆。1997 年我從期貨轉實業，就是模仿他的養生堂，創辦了「恆壽堂」公司。</p><p>不論從產品銷量還是品牌格調上，農夫絕對是我學習的榜樣，但不是説榜樣就要懼怕。如果説做橙汁、茶飲料，我可能做不過他，至少在柚子這個領域，我們有先發優勢。兩家的渠道特性也不一樣，只能説我進入農夫的渠道，比他進入我的渠道要容易一些。如果現有的品類、渠道優勢在我手裏折掉，那隻能證明我能力不行了。</p><p><strong>36 氪：如果有機會跟鍾睒睒交流的話，你可能會問他什麼？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>我不太會去問他經營、管理，甚至是品牌打造、產品研發方面的事情。實際上，我更願意跟他談談怎麼在市場上打出一種默契，這樣最好了。</p><p><strong>36 氪：這個「默契」具體是指什麼？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>我們將來有可能會在某個品類上打起來，但我並不怕，因為只要涉及香柚，我有絕對的優勢。你説一個手裏有 50 億的人和 500 億的人，會有根本性差別嗎？不會的。</p><p><strong>36 氪：差十倍也不會有根本差別嗎？</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>因為如果做好這件事只需要 50 億，你卻用了 500 億的話，就已經輸了。當然，我認為幹我們這個事情，不需要砸什麼 50 億、100 億，太誇張了。</p><p>錢這方面，我們若干年內肯定都不能跟人家比，但這不只是錢，它還關係到時間問題、農業管理問題，這些對任何人都是公平的。如果將來發生碰撞，我們會有自己的策略，可能不單單在一個柚子汁上下功夫了，會全線出擊的。</p><p><strong>36 氪：所以在公司經營方面，其實沒什麼想交流的，大家都已經走過了這條路。</strong></p><p><strong>宋偉：</strong>我們該學的東西都學了，該碰到的困難也碰到了，甚至不客氣地説，在某些方面我們可能還更堅強、更勇敢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智慧零售：漢朔科技的 GenAI 解決方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2704836457150592?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 11:56:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年以來，以 ChatGPT 代表的生成式 AI 技術突破，拓寬了各行各業的效能想象力邊界。</p><p>在 2024 年的 CHINASHOP（中國零售業博覽會）現場，AI 相關的技術產品佔到了四分之一。漢朔科技發佈了其生成式 AI（GenAI）產品戰略路線。以「電子價籤」這門生意切入零售市場的漢朔，目標是不止於單獨載體，而是成為零售門店的數字化革新方案商。</p><p>2021 年，漢朔成為微軟在零售行業的全球戰略合作伙伴，也因此獲得 GenAI 技術落地零售場景的先機。基於與微軟的合作，漢朔推動了��對 B、C 端的 GenAI 方案研發。微軟及其生態支持漢朔構建了以 Azure OpenAI 能力為支撐的數字化門店解決方案。</p><p>在零售商端，漢朔利用 OpenAI 大模型能力，接入多年沉澱的零售場景數據，打造了行業首款以「文案+圖像」自動化內容生成式智能應用方案——漢朔門店營銷助理。此次發佈的 B 端 GenAI 產品依託基於已開放的 GPT-4 文本輸出和 Dall-E3 圖像輸出的能力，可以通過對話交互實現商品 POP 海報、營銷氛圍海報及產品文案生成。而產品生態內部的打通，可讓生成後的物料能夠一鍵發佈至公司自研營銷屏。</p><p>過去，商品展示環節一直是門店運營的「效率黑洞」。從商品圖像設計到專業知識傳播，消費者對於商品信息的要求在提升，而零售商的營銷資源卻捉襟見肘。藉助漢朔門店營銷助理，零售門店可以快速生成多種有創意且內容精美的營銷物料，準確、生動地傳遞商品賣點。</p><p>漢朔科技股份有限公司零售研究院院長童亮介紹：「無論是門店運營者還是品牌商，都可以藉助該方案將原本需要幾個小時完成的創意工作，縮減到幾分鐘內完成。」&nbsp;</p><p>CHINASHOP 期間，36 氪與漢朔科技管理層探討了 GenAI 技術在零售門店應用將帶來的影響。</p><h2><strong>以下是 36 氪與漢朔科技股份有限公司戰略市場部總經理關磊、漢朔科技股份有限公司零售研究院院長童亮的對話實錄（經過編輯節選）：</strong></h2><h3><strong>36 氪：電子價籤並不是一門新生意，但對於公眾來説還是比較「小眾」，團隊是什麼契機決定去加入這個行業？電子價籤還能撬動什麼生意？</strong></h3><p>漢朔：公司成立於 2012 年，當時電子價籤已經出現在歐洲市場上，並被很多零售商所採用。我們決定進入這個行業，並不是因為我們認為可以立刻撬動整個市場。相反，這個決定更多是基於一個契機。我們看到了隨着零售業數字化進程的推進，對這類數字化產品的需求還會繼續增長。</p><p>事實上，電子價籤的發展並沒有停滯。隨着基礎技術的進步、市場需求的變化、零售業客戶認知的提升以及其他相關技術的演進，電子價籤的功能也在不斷地演變。但從創立一開始，我們就把電子價籤視為門店數字化轉型的基石，隨着時間的推移，它已經不再僅僅是一個簡單的物聯網設備。</p><p>電子價籤只是我們為零售商提供的眾多數字化觸點中的一個。這些數字化觸點不僅僅是數據收集的工具，它們還具有互動性，能夠同時服務於消費者和店員，從而提升店鋪的運營效率和消費體驗。<strong>比如，在美國一個大型零售商超，由漢朔提供技術產品的電子價籤，可以展示不同食物的卡路里。隨着新技術的加入，比如生成式人工智能，我們的方案已經超出了單一產品的範疇。</strong></p><h3><strong>36 氪：但 C 端消費者 get 不到你們數字化為如何提升購物的體驗，或者説，有什麼更好理解的應用場景嗎？</strong></h3><p>漢朔：我們的努力，在於如何讓一家普通的商店變得「聰明」。電子價籤是我們在商店數字化過程中最常見的工具。但為什麼重要？因為它處理的是商品信息，也就是我們所説的 SKU。<strong>在中國的超市裏，商品種類（SKU）大概有 2 萬種，而在海外的大型超市裏，這個數字可以達到 7 萬到 8 萬種。</strong>因此，如果商店想要數字化，價籤是一個非常關鍵的入口。</p><p>這不僅僅代表着它可以把商品信息數字化。通過電子價籤，我們可以把所有商品的位置都標記出來，製作成一張商店地圖。這意味着，以前消費者可能需要東奔西跑在商店裏尋找商品的時間，現在通過我們的系統，商品位置信息一目瞭然。</p><p>這樣的功能還可以賦能給店員，我們現在有個叫做 O2O（線上到線下）的服務，消費者在網上下單後，商店的工作人員就可以根據我們的系統找到商品的具體位置，甚至我們的電子價籤還能亮燈指示商品的具體位置。這樣不僅節省了時間，也提高了效率。</p><h3><strong>36 氪：你們只能服務於大型零售商嗎？</strong></h3><p>漢朔：我們在歐洲的一個主做臨期食品的客戶，其核心經營方式是減少食物浪費，通過將臨期或可能被浪費的食物，彙集在一個平台銷售給消費者。這不僅為零售商提供了處理這些商品的渠道，也讓消費者以非常優惠的價格獲得了食品組合，我們稱之為「福袋」。</p><p>在我們介入之前，消費者在線上應用上購買這些福袋後，需要憑藉兌換券到店領取。但實際上，這些食品通常散落在商店各個角落，這對店員來説是一個挑戰。我們的技術為這個過程提供瞭解決方案——它不僅能幫助店員快速定位福袋中的每個商品，還能通過讓價籤亮燈的方式，指示商品位置，極大地簡化了揀選流程。這個合作不僅減少了食物浪費，也為消費者提供了巨大的便利。</p><p>在歐洲，一些折扣門店可能只有一兩個店員負責所有的工作，從打掃清潔到更換貨物和更新價格標籤。這種模式讓店員從早忙到晚，幾乎無暇停歇。這種情況並不僅僅出現在歐洲，我們的方案旨在減輕這些店員的工作壓力，通過數字化手段優化門店運營，讓他們能從重複和簡單的勞動中解脫出來，將時間和精力投入到更有價值的工作上。</p><h3><strong>36 氪：你們有哪些「看不見的技術」？</strong></h3><p>漢朔：我們團隊裏有很多無線通信領域的專家，全球百強的零售商會選擇和我們合作，因為當他們的業務遍佈十幾個國家、有數千家門店，這對通信協議的要求是非常嚴格的，特別是信息傳輸的速度。&nbsp;</p><p>進入市場之前，電子價籤的壽命大約只有 3 到 5 年，但我們進入行業後，就把這個壽命翻了一番，簡潔提升零售商的投資回報率（ROI）。</p><h3><strong>36 氪：説説這次與微軟的合作，微軟的工作人員也提到，打通複雜的門店網絡並非易事，加入 AI 之後會有這方面的改善嗎？</strong></h3><p>漢朔：真正難以打通的是線下門店的數據。很多時候，線下的數據並沒有被有效地數字化，使得我們無法像處理線上數據那樣，對消費者在店內的行為進行深入地理解和分析。例如，線上平台可以輕易追蹤用戶的瀏覽路徑和點擊行為，而線下門店卻很難做到這一點。這就是我們看到的挑戰，也是我們力圖打破的鴻溝。</p><p>在與微軟的合作中，引入 AI 技術無疑將在打通線上線下數據、優化門店運營等方面帶來顯著改善。我們並不是通過直接追蹤消費者來獲取數據，而是通過消費者與智能購物車等設備的互動，間接瞭解他們的行為軌跡，從而豐富消費者畫像。此外，我們始終強調對消費者隱私的尊重和保護，在分析消費者行為時，我們遵循嚴格的隱私保護原則。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者 ｜ 宋虹姍</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>官宣！Kreator 創氪際·Base 蘇河項目全新面世，靈活辦公 X 高端公寓強勢跨界，鉅獻活力新空間！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2705852008281989?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 11:38:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 18 日，<strong>Kreator 創氪際·Base 蘇河項目官宣面世！深耕商業辦公的 Kreator 創氪際正式入駐精品服務式公寓—BASE 佰舍大樓</strong>，進一步充盈了 Kreator 在<strong>上海商業中心的運營版圖</strong>，也為企業們帶來了<strong>綜合型辦公空間產品</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_532d937fe81b45938531809c9619f85d@5868219_oswg384500oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>本次合作，Kreator 創氪際將為業主方—錦和資管提供<strong>高效精細的招運一體化委託管理服務</strong>，並通過<strong>自研資管系統提高項目綜合運營效率</strong>，<strong>降低管理成本</strong>，以<strong>提高物業資產價值</strong>。同時，也以靈活辦公產品完整項目周邊的整個商業生態。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1619" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a14362f6758d450d850d46a0474790b5@5868219_oswg222000oswg1080oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 創氪際·Base 蘇河外觀</p><p>Kreator 創氪際·Base 蘇河的業主方—錦和資管，是錦和集團與華平投資集團共同創立的一個<strong>城市更新/收益型物業投資和資產管理平台</strong>，<strong>致力於為存量資產創造更多價值，提升城市活力，激發城市經濟增長</strong>。通過<strong>全生命週期管控系統</strong>，<strong>實現從項目獲取、項目融資、運營管理至項目最終退出的全面管控；</strong>項目包括御錦軒凱賓斯基酒店、北京越都薈項目、錦和越界陝康裏、越界錦和尚城、服務式公寓 base 佰舍等，選址遍及上海、北京等一線城市的<strong>核心城區</strong>。</p><p>本次雙方合作旨在發揮各自在垂直領域的能力優勢，為該<strong>居住辦公商業相融合的綜合型資產</strong>，<strong>匹配最佳的租戶組合並充分發揮協同效應以提升賦能資產綜合性價值</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ad0abc21eb664062afa5671529579636@5868219_oswg139473oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">錦和資管高端服務式公寓品牌-BASE 佰舍</p><p>Kreator 創氪際·Base 蘇河地處靜安區新疆路蘇州河畔的大悅城商圈，地鐵 8 號線、12 號線曲阜路站、1 號線新閘路站<strong>三線直達</strong>。該項目<strong>地理條件優越</strong>，聯通南北高架及西藏路等<strong>交通要道</strong>，<strong>更輻射蘇河灣商圈</strong>，<strong>毗鄰人民廣場、靜安寺、南京西路和陸家嘴等熱門商圈</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,650" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_202214868fc44c728d12719b8dc04089@5868219_oswg963285oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Base 蘇河輻射蘇河灣等熱門商圈</p><p>BASE 蘇河項目建築總面積為 25,540㎡，共 25 層，內設<strong>生活服務配套</strong>，如高端公寓、普拉提館、咖啡店，書店和餐飲，屬<strong>多元化城市綜合體項目</strong>。</p><p>Kreator 創氪際位於其裙樓部分，主要產品設置為<strong>靈活辦公產品</strong>。Kreator 創氪際的入座將使得項目成為<strong>涵蓋休閒生活、社區服務、辦公空間的一體化城市社區生態式場景</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1012,673" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_108612a0a5f2439cb268dfdf74ed6173@5868219_oswg102701oswg1012oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 創氪際城市社區生態場景</p><h2><strong>品質空間&nbsp;·&nbsp;質感體驗</strong></h2><p>Kreator 創氪際 BASE 蘇河項目每層均配有寬敞明亮的<strong>共享大廳和功能性水吧枱</strong>。<strong>配套完整</strong>的打印區、會議室、電話間、洽談桌、閲讀區，遊戲桌和自由座，以及<strong>質感辦公傢俱</strong>，讓會員們的<strong>辦公更加便捷</strong>，<strong>商務會客更加體面</strong>，閒暇之餘的<strong>生活也更加豐富</strong>。</p><p>項目除兩部客梯配備，還設有適合打卡的<strong>環形曲線樓梯從 1 至 6 層蜿蜒盤繞</strong>。此外，基於優秀的位置和建築優勢，臨窗遠眺，蘇州河北岸的城市景觀一覽無遺，會員可<strong>盡享愜意辦公，時刻重返高效狀態</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1011,674" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ec352237241b4ff180f0cc6552778854@5868219_oswg110626oswg1011oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 創氪際 BASE 蘇河共享區域</p><h2><strong>精裝全配 ·&nbsp;拎包入駐</strong></h2><p>Kreator 創氪際 Base 蘇河項目擁有<strong>適閤中小型團隊和大型企業精裝全配的各類房型</strong>。辦公區、配套區、會議區和公共區<strong>規劃合理</strong>，<strong>辦公設施一應俱全</strong>。</p><p>該項目更有着<strong>靈活的租賃模式和產品組合</strong>，從單人自由座到團隊獨立間，甚至整層辦公空間，可<strong>滿足 20 人-500 人辦公需求</strong>。同時，<strong>租約靈活條件優越</strong>。在契合企業各階段發展需求的前提下，可<strong>為企業運營成本規劃提供全週期的辦公解決方案</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9a665c76df4a4d5b933857bcaf8806dd@5868219_oswg86953oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 創氪際精裝辦公配套</p><h2><strong>數字創新 ·&nbsp;智慧辦公</strong></h2><p>Kreator 創氪際<strong>持續貫徹數智化全場景應用</strong>，該項目也在運營管理和硬件應用方面將逐步進行<strong>數智化升級</strong>。從合同簽約，賬單訖付，開具發票可實現<strong>全程無紙化，租戶管理可視化</strong>。<strong>數字化應用</strong>將很大程度為客戶提供了<strong>更便捷的辦公體驗</strong>，同時也大大提升了辦公後台協作的<strong>透明高效</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,665" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_470aca9b4592445c80bf80af3e44e7bb@5868219_oswg158301oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">kreator 創氪際數字應用</p><h2><strong>多元增值 · 全套企服</strong></h2><p>Kreator 創氪際<strong>長期</strong>向入駐會員供應<strong>社交活動和專項培訓</strong>，以滿足會員的人脈與認知需求。此外，<strong>別具特色的國際加速器項目</strong>，<strong>可滿足企業主融資、產融、交流和出海等多層面關鍵訴求</strong>。</p><p>更以<strong>高標嚴選機制</strong>，為企業供應<strong>工商、財法、人資、推廣等系列企業服務</strong>，讓會員可真正專心事業。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_95bc5de13c3345ae98370f74c60db6d5@5868219_oswg102376oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 創氪際國際加速器案例</p><p>Kreator 創氪際深耕商業辦公，擁有<strong>豐富的運營服務經驗和龐大的品牌客羣</strong>，<strong>多年專注於持續打磨辦公空間產品和差異化服務價值</strong>。錦和資管作為資深城市建設的積極參與者，其優越的建築底蘊和產品品質十分可觀。</p><p>本次<strong>雙方強強聯手</strong>，<strong>共同向市場呈現愜意辦公，品質生活和精品商業有機結合之下的綜合商業體，它將為上海呈現又一個勃勃生機與積極創造的活力空間</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1619" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_36a74ece894e4a90b30f2985c9e5f007@5868219_oswg260052oswg1080oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/w5BnFMSxCKUJ7pru9Efvbg">「Kreator 創氪際」（ID:Kreatorspace）</a>，作者：Kreator 創氪際，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔡崇信：阿里巴巴將加大對菜鳥戰略投入</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706461843961731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 21:55:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，阿里巴巴公告稱，宣佈擬以 37.5 億美元收購菜鳥少數股東股份和員工股權，撤回菜鳥上市申請。在當晚的分析師電話會上，阿里巴巴集團董事會主席蔡崇信表示，撤回上市申請、收購股權是基於集團戰略和菜鳥 IPO 進展所處階段兩方面考量。電商是阿里巴巴兩大核心業務之一，要提供最具競爭力的消費者體驗，菜鳥和電商業務的深度融合至關重要。「考慮到菜鳥對阿里巴巴的戰略重要性和構建全球物流網絡的重大長期機遇，我們認為現在正是阿里巴巴對菜鳥加大投入的合適時機。」蔡崇信表示。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數走高，百度跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706404048451464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:56:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前多數走高，截至發稿，百度、拼多多跌超 1%，蔚來跌 0.1%；理想汽車、小鵬汽車漲超 1%，B 站漲近 1%，京東漲 0.6%，阿里巴巴長 0.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前多數上漲，特斯拉漲超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706401802926210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:54:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前多數上漲，截至發稿，特斯拉漲超 3%，英偉達漲近 1%，亞馬遜長 0.63%，Meta 長 0.45%，谷歌漲 0.39%，Netflix 漲 0.18%，蘋果跌 0.39%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果 iPhone 2 月在華出貨量下降約 33%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706398083200897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:50:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據報道，數據顯示，蘋果 iPhone 2 月在華出貨量下降約 33%。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科順股份：控股股東及其一致行動人擬協議轉讓 7900 萬股公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706396899244168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:49:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，科順股份公告稱，公司控股股東陳偉忠及其一致行動人陳智忠、陳作留與佛山順德區順控興誠投資合夥企業（有限合夥）簽署股份轉讓協議，擬將其合計持有的公司股份 7900 萬股，佔公司總股本 6.71%（佔剔除公司回購專戶股份後總股本 6.88%），以 4.54 元/股的價格通過協議轉讓的方式轉讓給順控興誠，總價款約為 3.59 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安能物流：2023 年營收 99.17 億元，同比增長 6.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706383984720002?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:36:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，安能物流發佈 2023 年度業績公告。財報顯示，公司 2023 年實現收入 99.17 億元，同比增長 6.2%；經調整稅前利潤 6.54 億元，大幅扭虧為盈；毛利達 12.68 億元，同比增長 73.6%；經營性現金流提升至 17.06 億元，整體盈利能力達到上市以來最好水平。截至 2023 年底，安能全網共擁有超過 28000 家貨運合作商及貨運代理商，鄉鎮覆蓋率達 98.2%，頭部貨運合作商留存率達 98.2%，服務終端客戶數約 550 萬個。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本川智能：股東黃慶娥擬減持不超 2.75% 公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706379019712388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:31:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，本川智能公告稱，直接持有公司 2.75% 股份的特定股東黃慶娥擬通過集中競價、大宗交易的方式減持合計不超過 210 萬股（佔公司當前剔除已回購股份後總股本數量的 2.75%）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青島啤酒：2023 年淨利潤 42.67 億元，同比增 15.02%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706375850326148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:27:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，青島啤酒發佈 2023 年年報，2023 年實現營收 339.37 億元，同比增長 5.49%；淨利潤 42.68 億元，同比增 15.02%；擬 10 派 2 元]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藥明生物：2023 年淨利潤 34 億元，同比下降 23.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706366220760966?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:18:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，藥明生物發佈 2023 年年報，2023 年營收 170.3 億元，同比增加 11.6%；淨利潤 34 億元，同比下降 23.1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪：2023 年淨利潤 300.4 億元，同比增長 80.72%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706359202543495?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:10:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，比亞迪發佈 2023 年年報，2023 年實現營收 6023.2 億元，同比增長 42.04%；淨利潤 300.4 億元，同比增長 80.72%，擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 30.96 元.]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會祕書長崔東樹：預計電動車電池裝車需求增長持續慢於整車總量增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706358013491331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:09:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，乘聯會祕書長崔東樹發文稱，近兩年新能源汽車和儲能行業高度景氣，對電池的需求急速增長，新能源車用電池的裝車佔比下降。由於鎳、鈷的價格偏高，形成三元鋰電池與磷酸鐵鋰電池的差異化增長。隨着長續航產品增長，三元電池回暖，磷酸鐵鋰電池佔比總量從 67% 降到 61%。隨着政策推動，增程式和插混持續走強，純電動走勢疲軟，預計電動車的電池裝車需求增長持續慢於整車總量增長。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>凱眾股份：公司與北京小米智造目前無任何業務往來</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706335869663363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:00:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，2 連板凱眾股份發佈股票交易異常波動公告稱，公司與北京小米智造股權投資基金合夥企業（有限合夥）目前無任何業務往來，另一方面，公司對炯熠電子科技（蘇州）有限公司並無控制權，且對蘇州炯熠不併表。目前蘇州炯熠研發投入較大，尚處於虧損階段，尚未開展規模化生產。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長電科技：公司實控人將變更為中國華潤</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706321267292039?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:56:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，長電科技公告稱，公司股東大基金、芯電半導體分別與磐石香港簽訂《股份轉讓協議》，大基金及芯電半導體均以 29 元/股價格將合計所持 22.53% 公司股份轉讓給磐石香港或其關聯方；完成後公司控股股東將變更為磐石香港或其關聯方，實控人將變更為中國華潤。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盛德鑫泰：一季度淨利同比預增 136%—161%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706311075707008?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:52:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，盛德鑫泰晚間發佈業績預告，預計 2024 年一季度淨利潤 4750 萬元—5250 萬元，同比增長 136.13%—160.99%。報告期內，公司主業聚焦火電超超臨界鍋爐製造行業，受益於下游訂單激增，公司同期在手訂單相應增加。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>農夫山泉：2023 年淨利潤 120.79 億元，同比增長 42.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706338316367745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:49:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，農夫山泉在港交所公告稱，2023 年總收益為 426.67 億元，同比增長 28.4%；母公司擁有人應佔溢利為 120.79 億元，同比增長 42.2%；每股基本盈利為 1.07 元，同比增長 40.8%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>復星醫藥：2023 年淨利潤 23.86 億元，同比下降 36.04%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706310521288578?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:48:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，復星醫藥發佈年報，2023 年實現營業收入 414 億元，同比下降 5.81%；淨利潤 23.86 億元，同比下降 36.04%；基本每股收益 0.89 元。公司擬每 10 股派發現金紅利 2.7 元（含稅）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深汕比亞迪汽車工業園二期已實現整車下線、完成廠房搬遷</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706309647497352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:44:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從深圳市交通運輸局深汕管理局獲悉，深汕比亞迪汽車工業園一期 16 棟廠房已全面投產，167 條生產線火力全開，正在緊張而有序地生產新能源車零部件。二期規劃建設新能源整車及核心零部件生產基地，已實現整車下線、完成廠房搬遷。（21 世紀經濟報道）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：2023 年淨利潤 197.20 億元，同比減少 7.49%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706331993110404?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:43:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券發佈 2023 年年報，2023 年實現營業收入 600.68 億元，同比下降 7.74%；淨利潤 197.21 億元，同比下降 7.49%；基本每股收益 1.3 元。公司擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 4.75 元（含稅）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江南奕帆：擬收購紅湖電機 25% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706308128749449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:40:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，江南奕帆公告稱，公司擬使用自有資金 4000 萬元，投資收購無錫市紅湖電機有限公司 25% 股權。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南亞新材：擬投建高端 IC 載板材料產業化建設項目及高端覆銅板產業化建設項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706307153672321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:35:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，南亞新材公告稱，擬投資建設高端 IC 載板材料產業化建設項目及高端覆銅板產業化建設項目，本項目計劃總投資額約為 12 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>