<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前线 | 耀宁品牌焕新：推出「S+矩阵」战略，押注固态电池</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478471181490307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 22:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>10 月 15 日，耀宁科技集团品牌发布会及建湖基地通线投料仪式在盐城建湖基地举行，耀宁科技集团 CEO 郑鑫将这一次品牌焕新称之为耀宁的「二次创业」。</p><p>郑鑫表示，耀宁是疫情肆虐的第一年成立，通过两年多的发展，业务体量有了很大的提升，业务布局也从原来的零部件进入到了新能源还有精细磷化工的领域。未来，耀宁将「积极做强做大汽车零部件核心主业」。</p><p>发布会上耀宁新能源公布了全新的品牌标识和战略路线。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,539" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_1dc6e8fe03734354a21cf59aafb20af8@15545321_oswg22956oswg1079oswg539_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">耀宁新能源的全新标识首次亮相</p><p>耀宁新能源是耀宁科技集团旗下专注动力电池生产的子公司，其首席技术官郭永兴分享到，过去两年多时间，我们投资了近 10 亿，在江苏盐城、浙江湖州建立了研发基地，具备刀片电池、方形电池、固态电池、电解质烧结涂覆等四条中试线，同时也形成了电池的材料体系、电池产品以及电池系统的三大创新平台，建立了理化试验、电化学仿真、电芯及系统测试，安全评价等多个试验体系。</p><p>郭永兴阐述了对于电芯技术及未来产品的思考，并宣布了「1331」研发创新战略。「1」是以固态电解质为核心的固态电池技术（Solid）——S+矩阵，赋能磷酸盐、三元和钠离子 3 大化学体系，并瞄准乘用车、商用车和储能 3 大战略市场，最终实现全固态这一终极目标。</p><p>据介绍，耀宁新能源的战略核心——S+矩阵的设计灵感来源于石墨的化学结构，在 S+矩阵中，包含了固态电解质的制备技术，原位凝胶技术，固态电解质的涂覆、掺混及包覆应用等关键技术。</p><p>以原位凝胶技术为例，耀宁在电池的正极，负极，隔膜等材料表面及内部加入凝胶胶液，通过特定条件引发胶液聚合，在电池内部形成立体凝胶网络，使得电池界面紧密接触，提升电池的循环性能。凝胶还可以锁定电解液，减少用量，提升电池的能量密度，显著降低电池全生命周期的成本。S+矩阵以此来赋能磷酸铁锂材料体系，同样也能在三元与钠电领域应用。</p><p>耀宁方面称，在实现全固态电池量产化这一终极目标之前，我们将把固态电池技术率先融入现有材料体系，在不提高成本的情况下，让现有材料体系电芯各项性能得到大幅提升。</p><p>与此同时，耀宁新能源江苏盐城建湖基地 6GWh 量产线通线投料仪式正式启动。据了解，耀宁建湖基地于 2022 年 12 月开工建设，一期建设 6GWh，于 2023 年 9 月 30 日竣工调试，发布会当天实现通线投料。这一基地是耀宁新能源面向长三角与华东市场的关键布局，明年建湖基地便可推出第一代基于 s+矩阵的磷酸铁锂电芯。</p><p>除了深耕电池领域之外，耀宁科技集团的生态伙伴还涵盖了同样作为电池公司的安驰新能源、推出新一代智能线控底盘的威肯西科技、深耕储能领域的星能科技，主攻锂电回收的新耀循环以及对车灯和半导体有深入布局的晶科电子等一众公司，上述公司都以耀宁生态伙伴的身份在品牌会上进行了技术与战略分享。</p><p>耀宁科技集团生态体系内的产品可以进行互相赋能，例如，威肯西科技的智能线控底盘平台威光 1.0 可以成功连接耀宁新能源的 S+矩阵，让该产品具有更好的安全性，更低的综合成本，更优的低温性，尤其是冬季续航可提升 20%。</p><p>新能源赛道，雄关漫道真如铁，在经历了过去几年的探索后，耀宁此次品牌焕新，不仅将电池研发方向集中在固态电池领域，提出了新的战略规划，还将汽车零部件业务进行生态整合。此番举动无疑是耀宁在汽车市场更残酷的对垒到来之前，一次彻底的战略革新，也是耀宁未来在行业内站住脚跟，扩大份额的一次关键转型。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报丨小度推出全球首款大模型家庭智能机器人；华为已成功注册花瓣支付商标；英国安装欧洲最大储能电池，使用特斯拉 Megapack</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478386252617606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:07:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478366612789122"><strong>分众传媒：预计前三季度净利润同比上升 65%-70%</strong></a></p><p>36 氪获悉，分众传媒公告，预计 2023 年前三季度归母净利润 35.11 亿-36.11 亿元，同比上升 64.8%-69.5%。预计第三季度盈利 12.8 亿元-13.8 亿元，同比增 76.01%-89.76%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478287850887045"><strong>三星预计 2024 年初开始量产下一代 NAND 内存</strong></a></p><p>三星电子内存业务负责人 Lee Jung-Bae 发表文章称，三星已生产出基于其第九代 V-NAND 闪存产品的运行芯片，希望明年初可以实现量产；该公司还正在开发行业内领先的 11 纳米级 DRAM 芯片。他还表示，对于 DRAM，三星正在研发 3D 堆叠结构和新材料；对于 NAND 闪存，正在通过增加堆叠层数、同时降低高度来实现半导体行业最小的单元尺寸。三星计划于 10 月 20 日在硅谷举办「2023 三星存储技术日」。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478331360483201"><strong>旭辉副总裁周轶群离职，加盟万科开发经营本部负责投资运营</strong></a></p><p>10 月 16 日晚间，旭辉集团内部发文，集团副总裁兼江苏区域总裁周轶群因个人原因提出离职，集团尊重其个人决定，接受其辞呈，其最后工作日为 2023 年 10 月 31 日。一名业内人士表示，周轶群将加盟万科开发经营本部，或以合伙人身份任职，负责投资运营等相关工作。向万科相关人士核实，截至目前未获得回应。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478327360509833"><strong>蚂蚁集团入股大模型研发公司智谱 AI</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，智谱 AI 关联公司北京智谱华章科技有限公司发生工商变更，新增蚂蚁集团子公司上海云玡企业管理咨询有限公司为股东。北京智谱华章科技有限公司法定代表人为刘德兵，注册资本约 1711.6 万人民币，经营范围包括人工智能基础软件开发、人工智能应用软件开发、数据处理和存储支持服务等。股东信息显示，目前该公司由北京凯爱格尔科技发展中心（有限合伙）、唐杰、天津三快科技有限公司等 20 余位股东共同持股。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478324918524039"><strong>天合光能：公司目前没有明确的在墨西哥当地进行产能投资的意向</strong></a></p><p>10 月 17 日，针对「天合光能计划在墨西哥新莱昂州建造一家工厂供应北美市场，并有意在该州投资至多 10 亿美元」的传闻，天合光能董办人员对回应称：「目前公司在做海外产能整体的规划和布局，在调研不同国家和地区。墨西哥是调研对象之一，尚处在非常早期的信息收集和调研阶段。公司目前没有明确的在墨西哥当地进行产能投资的意向，更没有明确到要在墨西哥新莱昂州投资。请投资者以公司公告为准。」（中证网）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478286231574404"><strong>丰田将于 18 日关闭日本 7 家工厂的 11 条生产线</strong></a></p><p>丰田公司发言人 10 月 17 日表示，由于一家零部件供应商发生爆炸后供应继续受到影响，丰田将于 18 日暂停日本 7 家工厂的 11 条生产线，并扩大停产范围。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478291941775240"><strong>巨量引擎：双 11 上线「一键成交」</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，巨量引擎针对潜力新品，今年双 11 已上线「一键成交」功能，针对潜力爆品，平台还将上线「一键打爆」，叠加双 11 优质货品扶持政策。数据显示，抖音月 GMV 突破 10 万的生意，约 50% 以上都是来自爆品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478257176123268"><strong>LG 化学将退出 LCD 零部件业务</strong></a></p><p>韩国大型原材料企业 LG 化学 (LG Chem) 将撤出液晶面板零部件业务。已启动涉足面板保护膜的韩国两家工厂的出售手续。在韩国，大型显示屏企业决定退出电视用液晶面板的生产，业务萎缩的趋势也扩大至相关零部件的供应商。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478278451402887"><strong>全聚德：预计前三季度净利润 6800 万元–7400 万元</strong></a></p><p>36 氪获悉，全聚德公告，预计前三季度净利润 6800 万元–7400 万元，上年同期净亏损 1.75 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478239978149764"><strong>特斯拉在美国召回 54676 辆 Model X，因系统未能检测制动液不足</strong></a></p><p>美国国家公路交通安全管理局当地时间 10 月 16 日披露，特斯拉召回 54676 辆 2021-2023 年款 Model X 汽车，因为车辆控制器可能无法检测到制动液过少，也不会显示警告灯，可能会降低制动性能。特斯拉已免费发布 OTA 软件更新。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478175551936647"><strong>英国安装欧洲最大储能电池，使用特斯拉 Megapack</strong></a></p><p>英国领先的公用事业规模电池储能公司 Harmony Energy Ltd．周二宣布，已将欧洲最大的储能电池连接到电网，提高了英国储存绿色电力的能力，以备将来需要时使用。位于英国白金汉郡的 Bumpers 项目使用特斯拉公司的 Megapack 2XL 电池，装机容量达 99 兆瓦，可以储存足够 45 万户家庭使用两小时的能量。根据周二的一份声明，该公司还在苏格兰启动了一个 49.5 兆瓦的电池。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478128645789570"><strong>瑞典电动汽车制造商 Volta Trucks 申请破产</strong></a></p><p>当地时间 10 月 16 日，瑞典电动汽车初创公司最大股东之一 Byggmastare Anders J Ahlstrom AB 在官网宣布，Volta Trucks AB 公司董事会已决定申请破产。根据声明，这一决定是在 Volta 电池供应商 Proterra 公司自愿申请破产保护重组之后做出的，该重组导致利益相关者之间的不确定性增加，并使该公司「无法获得资金」。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478167311783815"><strong>华为已成功注册花瓣支付商标</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，深圳市讯联智付网络有限公司成立于 2013 年 6 月，法定代表人为郑丽英，注册资本 2 亿元人民币，经营范围包括互联网支付、移动电话支付、计算机技术服务等。股东信息显示，该公司由华为技术有限公司全资持股。商标信息显示，2020 年、2021 年，华为技术有限公司曾申请注册 3 枚「花瓣支付」商标，国际分类包括科学仪器、金融物管。其中，2020 年申请的 2 枚商标已于 2022 年 6 月成功注册。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478114282461319"><strong>飞鹤全面启动脑发育战略</strong></a></p><p>36 氪获悉，17 日，飞鹤脑发育战略发布会举办。据中国飞鹤首席科学家蒋士龙介绍，针对脑发育关键营养成分，飞鹤已发表多篇研究成果，并持续进行产品应用。此外，截至目前，飞鹤已与北大医学部、哈佛波士顿儿童医院等科研平台建立合作，未来将基于平台合作进一步打造立体科研体系，持续深化脑发育研究。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478097187133570"><strong>理想汽车：10 月 9 日-10 月 15 日周销量达 1.05 万辆</strong></a></p><p>36 氪获悉，理想汽车宣布，2023 年第 42 周（10.9-10.15），理想汽车周销量达 1.05 万辆，截至 10 月 15 日，理想汽车本月销量已达 1.78 万辆，预计突破 40,000 辆月销。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478264811624581"><strong>「云谷科技」获数千万 B+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，全域协同热能管理平台杭州云谷科技股份有限公司近期宣布完成数千万元的 B+轮融资。本轮融资由国家电投吉电股份和浙江能源集团领投，元一资本担任独家财务顾问。云谷科技创始人丁云表示，本轮融资资金将用于研发、生产、市场营销等方向。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478026076559239"><strong>小度推出全球首款大模型家庭智能机器人</strong></a></p><p>36 氪获悉，2023 百度世界大会上，小度科技 CEO 李莹发布了小度基于百度文心一言打造的全球首款大模型家庭智能机器人——小度添添家庭机器人，产品售价为 4599 元，预计 2024 年春季正式发售。</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478124134897794"><strong>李彦宏：我们即将进入一个 AI 原生的时代</strong></a></p><p>36 氪获悉，据百度，17 日，百度创始人、董事长兼首席执行官李彦宏在百度世界 2023 上表示，我们即将进入一个 AI 原生的时代，进入一个人机通过 Prompt 来交互的时代。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478288685357185"><strong>德国一条天然气输送管道将改输氢</strong></a></p><p>德国北部一条现有的天然气输送管道将被改造为输氢管道，相关工作 16 日启动。德国计划耗费数年建造一个全国性的输氢基础设施网络，而这次改造项目便是组成部分之一。按照设想，这条输氢管道有望 2025 年投入使用。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478234831214464"><strong>三部门印发《关于促进医疗衞生机构支持托育服务发展的指导意见》</strong></a></p><p>国家衞生健康委办公厅、国家中医药局综合司、国家疾控局综合司等三部门近日联合印发《关于促进医疗衞生机构支持托育服务发展的指导意见》。指导意见主要内容包括：开展订单签约服务，加强儿童照护指导，发挥中医药特色优势，落实疾病防控责任，健全相关支持政策，加强动态监督管理，抓好典型示范引领，切实加强组织领导。（新华社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广东发布专精特新重磅文件，2027 年小巨人 2000 家，省市级 2 万家，上市 500 家｜专精前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478207749756809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 18:31:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜陈思园</p><p>编辑｜彭孝秋</p><p>10 月 16 日，《广东省推动专精特新企业高质量发展的指导意见》（以下简称《意见》）正式印发。《意见》指出，未来将聚焦核心基础零部件、核心基础元器件、关键软件、先进基础工艺、关键基础材料、产业技术基础等重点领域和省战略性产业集群，引导和支持专精特新企业发展。</p><p>同时，《意见》中明确提出目标：到 2027 年，累计培育超 2000 家专精特新「小巨人」企业和 2 万家左右专精特新中小企业，力争推动 150 家专精特新企业上市；力争专精特新企业总体研发占比达到 5% 左右，市级以上研发机构覆盖率达 100%；累计培育 15 个以上国家级中小企业特色产业集群和 100 个以上省级中小企业特色产业集群、200 家左右公共服务示范平台和创业创新示范基地。</p><p>《意见》围绕专精特新企业发展问题提出 11 项措施，具体可分为三大类。</p><p>一类与专精特新企业动态管理相关。《意见》提出，广东将健全逐级后备、逐级递进的梯度培育机制，实施「有进有出」的动态管理。并且，将加强专精特新企业发展情况的跟踪分析，把专精特新企业发展情况纳入中小企业发展环境第三方评估指标体系。</p><p>二则事关企业自身发展能力，包括技术创新能力、数字化转型、绿色发展以及质量和品牌建设。</p><p>为提升企业技术创新能力，省政府会对专精特新企业申报产业基础再造项目同等条件下优先支持、组织专精特新企业参加「创客广东」创新创业大赛。同时，鼓励科研院所、高校与专精特新企业开展订单式研发，推动重大科研基础设施与大型科研仪器向专精特新企业开放共享。</p><p>推动企业数字化转型，广东将统筹订单获取、快速设计、生产柔性、采购供应、物流交付、运维服务等专精特新「全价值链」数字化转型需求，研发推广行业技术集成系统解决方案。同时，支持行业第三方工业服务平台型企业申报专精特新「小巨人」企业。</p><p>促进企业绿色化发展，鼓励专精特新企业申报国家绿色工厂、绿色设计产品、绿色供应链管理企业，鼓励服务机构开发适合专精特新企业特点的绿色制造系统解决方案。并且，实施工业节能诊断服务行动，为专精特新企业提供节能诊断及改造服务。</p><p>关于质量和品牌建设，将针对专精特新企业开展质量技术帮扶活动，并鼓励各地对主导或参与制修订国际、国家、行业标准的单位给予支持。此外，引导品牌培育和运营专业服务机构加大对专精特新企业服务力度，推动专精特新企业制定品牌发展战略。</p><p>第三类是关于专精特新企业的要素保障。</p><p>资金方面，鼓励金融机构打造专精特新企业供应链金融、数字化转型等专属产品，推广随借随还贷款模式。引导金融机构优化专精特新企业抵质押条件，加大信用贷款、中长期贷款投放力度，提升「首贷户」占比。</p><p>深化与上交所、深交所、北交所合作，加强专精特新企业上市融资指导。同时，将积极为专精特新企业争取更多财政资金支持，将专精特新企业纳入省级企业技术改造等专项资金重点支持范围。</p><p>人才方面，将引才成效纳入专精特新中小企业认定标准，有条件的地市为专精特新企业外来务工人员按当地户籍人员同等待遇安排子女入读公办中小学。并且，支持符合条件的专精特新「小巨人」企业自主开展职称评审和职业技能评定、支持专精特新「小巨人」企业申报建设国家技能根基工程培训基地、支持高校与专精特新企业开展订单式人才培养和学徒制培养。</p><p>土地需求方面，开通对专精特新企业用地审批服务绿色通道，依法依规优先保障专精特新企业用地需求、支持专精特新企业联合竞买土地，可依法分割转让工业物业产权。鼓励各地建设服务专精特新企业的特色产业园区，试点更适宜专精特新企业发展需求的土地、厂房、保障性租赁住房等供给新模式。</p><p>另外，在市场拓展和政务服务方面，《意见》也提出相应举措。</p><p>鼓励政府部门及国有企事业单位依法依规采购专精特新企业产品，鼓励大企业先试、首用专精特新企业产品。优化中博会办展模式，将中博会打造成专精特新企业的专业化交流交易平台。鼓励专精特新企业积极参与粤港澳大湾区建设和「一带一路」项目建设。</p><p>推动用电用能要素向专精特新中小企业倾斜，支持专精特新企业开展创新管理知识产权国际标准实施试点工作。开通税费服务直通车，为专精特新企业提供「点对点」的精细服务。引导社会服务机构提升对专精特新企业的服务能力和质量，为专精特新企业提供财务管理、审计辅导、法律咨询等服务。优化「粤企政策通」平台建设，开展涉企政策精准推送。</p><p>据悉，与以往相较，此次的专精特新政策的支持力度更大、范围更广。</p><p>以财政支持为例，广东实行分层级设置财政奖补和贷款贴息补贴。一方面，省财政对 2022-2023 年新认定的「小巨人」进行奖励，珠三角地区实行每家企业给予 100 万的奖励，粤东粤西粤北则是每家企业给予 120 万的奖励。另一方面，省财政对专精特新中小企业进贷款贴息补助。</p><p>并且，政府鼓励银行机构为专精特新企业提供上市融资服务。2021 年以来，累计推动 118 家专精特新企业成功上市。今年 1-8 月，已有 32 家专精特新企业上市，占比 84.21%。</p><p>根据广东省工业和信息化厅的数据，截至目前，广东累计培育创新型中小企业超 4 万家，专精特新中小企业超 1.8 万家。此次出台的新政若能落到实处，广东地区的专精特新企业有望迎来高速发展期。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478275357939584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 17:50:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,757" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_499840674fbb470d9cd3f940f0d35dd2@5807859_oswg133976oswg1280oswg757_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><p>不久前，工信部发布了《关于组织开展 2023 年未来产业创新任务揭榜挂帅工作的通知》，面向 4 个重点方向加速创新培育和研发落地，脑机接口技术就是其中之一。在海外，从早已开展过人体临床试验的 Synchron，到马斯克的明星公司 Neuralink，各方也正在此领域加速布局。可以预见的是，在全球科技竞争中，脑机接口技术即将迸发出巨大的潜能。</p><p>但是，极高的研发难度、暂不完善的行业监管、科研与大规模商业化应用之间的鸿沟等问题，又将我们从美好的畅想中拉了回来。机会在哪里？如何入局？风险能应对吗？这都需要我们更理性地探讨。</p><p>2023 年 10 月 11 日，36 氪举办了<strong>《当「上头」的脑机接口，走进现实》</strong>OpenTalk 线上直播，<strong>清华大学医学院教授高小榕，BrainCo 强脑科技资深科学家、孤独症事业部主任杨锦陈，未来脑律创始人兼 CEO 薛耀</strong>三位嘉宾做客直播间，从脑机接口技术的发展沿革、研究现状、应用场景、商业化方向及未来趋势等多维度展开分享，并与观众进行了现场 Q&amp;A 互动。以下是本场直播干货的精彩回顾：</p><h3>清华大学，高小榕：脑机接口 50 年</h3><p><strong>高小榕：</strong>清华大学教授，中国生物医学工程学会医学神经工程分会主委。从事脑机接口研究 20 余年，提出并实现了基于稳态诱发电位的脑机接口技术，该技术表现为传输率高和可识别目标多，成为脑机接口主要范式之一。高教授发表学术论文百余篇，Google 学术学术检索引用次数超 15000 次，2014 年～2022 年连续九年入选爱思唯尔中国高引学者榜，微软学术脑机接口领域全球影响力排名第 11 名。</p><p>分享关键词：#脑机接口#稳态诱发电位</p><p>从学术概念起源开始，高教授搭建起了解脑机接口技术的底层框架。在脑机接口 50 年的发展历程中，有三个里程碑式的发展阶段值得关注：1973～1988，脑机接口技术的实现得到论证；1988～2003，多项关键学术研究为脑机接口应用打下理论基础；2003～2023，脑机接口技术逐渐应用于丰富的现实场景，比如 ALS（肌萎缩侧索硬化）患者无需开脑手术即可通过意念控制电脑，再比如植入 BCI 与 AI 的结合让瘫痪和失语症病人重新发声。自此，脑机接口技术逐渐为 AI 与人类的共同未来描绘出更加明晰的轮廓。</p><p>具体到脑机接口的相关技术层面，高教授从关键性的脑电电极技术、脑电信号采集设备、脑机接口范式和系统性能的迭代等方面进行了梳理。</p><p>展望未来，高教授总结到，脑电、计算科学、神经科学、材料科学和医疗技术这 5 个板块，将共同构成脑机接口技术的应用拼图。此外，高教授还介绍了脑机接口的拓展形式、神经探针的种类、无植入系统的方案细节等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_8311325e0f384c70a09986a11385920b@5807859_oswg1112421oswg2533oswg2533_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><h3>BrainCo 强脑科技，杨锦陈：当可穿戴设备用你的大脑思考</h3><p><strong>杨锦陈：</strong>BrainCo 强脑科技资深科学家、孤独症事业部主任，认知心理学博士，拥有 10 余年使用脑电波 EEG、脑磁图 MEG 和脑成像技术 fMRI 研究脑疾病的经验。曾在哈佛大学医学院麻省总医院、加州大学戴维斯分校任职及从事相关研究，担任国际学术期刊 Journal of Psychophysiology 副主编。主持浙江省科学技术厅省级重点研发计划「智能传感器件与感知系统研发及应用——面向脑神经测评指导与功能增强的可穿戴智能脑机接口系统研发及应用」。此外，杨博士也是「脑机接口之父」米格尔·尼科莱利斯的著作《脑机革命》的中文版译者。</p><p>分享关键词：#非侵入式#混合智能#脑机接口康复</p><p>杨博士从交叉技术的角度切入，指出脑机接口技术是一种由 AI、脑科学、生命健康三大风口会师的技术成果。在侵入式、非侵入式两类技术路线之中，非侵入式脑机接口的应用前景相对更为广泛。比如说，智能仿生手通过解码肌电和神经电的运动意图，就能实现手指对电极的控制。</p><p>值得关注的是，在孤独症干预的领域，非侵入式脑机接口已经显现出了建设性效果。例如，它能够促进社交脑神经可塑性，在脑机接口技术和 AI 的助力下，帮助儿童的社交脑功能发育。此类技术还能对情绪问题、注意力缺陷等进行预警、调控和康复。在未来，脑机接口技术将直接惠及更广泛的孤独症儿童及其他对脑与精神健康有需求的人群和家庭。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2419" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_49e76c08715147a18f747591aef33c66@5807859_oswg986610oswg2533oswg2419_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><h3>脑律科技，薛耀：脑机接口与神经调控——商业化的前世今生</h3><p><strong>薛耀：</strong>博士就读于德国海德堡大学医学院，浙江大学竺可桢学院机电工程与创业管理双学位。曾任德国 BEE Medic 医疗集团中国区总裁，中德医学及生命科学学会理事，中德神经调控专委会青年委员，德国贝朗医疗产品经理。2022 年创立深圳未来脑律科技，致力于脑机接口与神经调控技术在脑血管病、疼痛以及神经免疫类疾病的临床产品化落地。</p><p>分享关键词：#脑机接口#神经调控#生物电子药物#数字永生</p><p>薛博士的分享从脑机接口与神经调控的对比出发，着重解析了神经调控领域的市场现状、神经调控的刺激模式及相关应用。脊髓神经刺激、深度脑刺激、迷走神经刺激、外周神经刺激、骶神经刺激这几类细分方向是神经调控主要市场参与者的布局点。在神经调控的各刺激模式中，DBS 深部脑刺激、SCS 脊髓神经电刺激、VNS 迷走神经调控、PNS 外周神经调控有更现实的应用场景和产品模式，值得期待与持续关注。此外，植入式生物相容材料、植入式电化学传感器、外周神经功能图谱是其期待的技术突破。</p><p>分享的最后，薛博士总结了他多年来作为神经科学医疗器械从业者的感悟：回归医疗的本质——解除痛苦，延长寿命；市场潜力巨大——上行中枢系统调控，下行脏器功能改善；技术不断迭代——无创/微创靶向闭环神经调控是未来；保持敬畏之心——认知与调控大脑需要更好的基础性工具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_947d81621eb64b84bc400206ff63e894@5807859_oswg1116139oswg2533oswg2533_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><p>在直播间，三位嘉宾还就在线观众的问题进行了一对一的精彩解答，并在活动社群中就相关话题展开了持续的学术和业务探讨。</p><p>以上是本期 OpenTalk 的精华回顾。更多干货细节，可扫描下方二维码观看视频回顾。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="200,200" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ab7b444f93514ecdba18366bbb1e9ecb@5807859_oswg3263oswg200oswg200_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描二维码观看视频回顾</p><h3><strong>OpenTalk</strong></h3><p>「OpenTalk」是 36 氪创变者俱乐部旗下的线上直播交流活动。围绕社群成员关注的科技和创投领域前沿话题，定期组织社群 Talker 分享交流，定期整理干货内容分享投喂社群成员，最终回归社群。在这里，不同的观点将正面交锋，各自的探索能直接碰撞，彼此的实践将迸发更多合作。</p><h3><strong>创变者俱乐部</strong></h3><p>「创变者俱乐部」是由 36 氪发起的产业社群联盟，已吸纳 20000 余位新经济企业的核心决策人和活跃在一线的优质投资人。通过 36 氪强大的商业整合能力，打造「产业+资本+创新」的价值生态，为中国高潜、创新企业决策者构建深度链接。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2700,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_e7e2203fbf624f5d81d5841ac73fd75d@5807859_oswg2405061oswg2700oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">创变者俱乐部</p><p>编辑丨黄雅蓉，实习生江子彤对本文亦有贡献</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>lululemon 市值超过阿迪达斯成第二；Snow Peak 在上海开出首家综合店；爱马仕中国 CEO 换人丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478096226359171?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 17:42:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>lululemon 市值达到 527 亿美元，超 adidas 成第二大运动品牌</h3><p>飞涨的股价与被比较的 adidas。受标普道琼斯指数此前宣布将<span style="letter-spacing: 0px;">lulu</span><span style="letter-spacing: 0px;">lemon 纳入标普 500 指数的消息影响，lululemon 股价周一开盘应声大涨，截至收盘，lululemon 股价上涨 10.31% 至 416.64 美元，市值来到 527.2 亿美元。这一调整将于本周三生效，Lululemon 取代了动视暴雪的位置，后者已被微软收购。</span></p><p>强劲业绩表现支撑了投资者的信心。截至 7 月 30 日的财年二季度，lululemon 收入达到 22.1 亿美元，同比增长 18%，超过分析师预期。国际市场业务以及中国业务是一大风景，期内中国市场的营收达到 2.77 亿美元，同比增长 61%。</p><p>adidas 一直是 lululemon 市值的「背景板」，「超越 adidas」频频出现被提起。这一部分揭示了 adidas 所面临的增长烦恼，其过去四个单财季，营收的增速正持续放缓。</p><p>lululemon 身上，有着更明显的女性标签，男性产品的潜力仍未充分释放。从二季度财报来看，女性产品收入占比约为 63%，同期男性产品收入占比则为 24%，这大体与去年同期情况相仿。</p><h3 label="二级标题" style=""><strong>Snow Peak 在华开出首家综合店，一年间已开出 8 家店</strong></h3><p>Snow Peak 继续押注中国市场增长。</p><p>近日，高端户外品牌 Snow Peak 雪诺必克上海前滩店（Pop-Up）&amp; Snow Peak Cafe 正式开业，这也是其在开出首家集装备、服装、 Snow Peak Cafe 为一体的综合店铺。</p><p>诞生于上世纪 50 年代，Snow Peak 是日本露营文化崛起与发展的缩影，并在 1999 年开启海外市场发展，先后落地美国、欧洲等国家与地区。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">真正发力中国大陆市场而是在去年底，</span><span style="letter-spacing: 0px;">去年 9 月，Snow Peak 宣布与一众合作伙伴，在中国成立合资公司，自此 Snow Peak 中国成为其第五个 Snow Peak 海外基地。</span></p><p>伴随此次首家综合店的落地，在过去一年时间里，Snow Peak 已开出 8 家门店（不含快闪店）。他们显然希望从热闹的中国大陆露营市场当中分得一杯羹。这一发展背景是，Snow Peak 疫情后国际业务增速已经超过日本市场，但相较之下，这片新市场仍然尚处于发展早期。</p><h3>what's more</h3><p><strong>爱马仕中国 CEO 换人</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">爱马仕中国管理层或出现变动。据时尚商业快讯援引知情人士透露，爱马仕中国市场首席执行官 LUC Hennatd 将调任欧洲及中东 CEO，Sophie Vissing 则会接棒成为爱马仕中国市场 CEO。资料显示 Sophie Vissing 于 2019 年加入爱马仕，目前是爱马仕德国、奥地利和捷克等欧洲地区的总经理，此前在欧莱雅集团担任过逾 15 年的高管。</span><br></p><p label="正文" style=""><strong>丝芙兰在武汉开出国内第二家未来概念店<br></strong></p><p>不到半年连开两家。近日，丝芙兰中国第二家未来概念店在武汉楚河汉街开出。据悉，该门店主打智能购物体验，涵盖选品、门店导览、会员服务、快捷下单等数字化体验升级。<span style="letter-spacing: 0px;">此前今年 6</span><span style="letter-spacing: 0px;">月 6 日，</span><span style="letter-spacing: 0px;">丝芙兰在上海南京东路步行街的世茂广场落地品牌在中国首家未来概念店。彼时据丝芙兰方面透露，这一业态还将下沉到三四线城市。</span></p><p><strong>华润怡宝在温州成立饮料公司</strong></p><p>饮料版图寻求再扩大。根据国家企业信用信息公示系统获悉，华润怡宝（温州）饮料有限公司于 2023 年 10 月 16 日成立，法定代表人为张伟通，注册资本为 2.0055 亿元人民币，经营范围含饮料生产、食品用塑料包装容器工具制品生产、普通玻璃容器制造、木制容器制造、货物进出口、休闲观光活动等。</p><p><strong>SK 化学与雅诗兰黛公司合作，为后者提供循环回收解决方案</strong></p><p>雅诗兰黛在化妆品包装上计划做更多减碳努力。10 月 17 日，SK 化学宣布与雅诗兰黛公司签署了一份关于提供循环回收解决方案的意向书。根据该协议，SK 化学将供应 ECOTRIA CR 和 SKYPET CR 以及 ECOZEN CLARO。雅诗兰黛公司将利用 SK 化学提供的材料，开发产品包装。</p><p label="正文" style=""><strong>Fendi 赞助欧洲粒子物理研究所最新科普项目</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">近日，法国奢侈品巨头 LVMH 路威酩轩集团旗下意大利奢侈品牌 Fendi</span><span style="letter-spacing: 0px;">二代掌门人之一、 Carla Fendi 的同名基金会 Carla Fendi Foundation 资助了欧洲粒子物理研究中心（CERN，也称欧洲粒子物理研究所）的最新科学教育和推广旗舰系列项目：科学门户（Science Gateway）。据报道，基金会资助了「Back to the Big Bang」（回到宇宙大爆炸时）装置的创作和安装，据悉，该装置占地面积约 200 平方米。</span></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 ｜云谷科技获数千万 B+轮融资，从需求端研发驱动型智慧供热生态系统</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478113600591753?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:36:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，全域协同热能管理平台杭州云谷科技股份有限公司（以下简称「云谷科技」）近期宣布完成数千万元的 B+轮融资。本轮融资由国家电投吉电股份和浙江能源集团领投，元一资本担任独家财务顾问。往轮融资的投资者为源码资本、容亿投资、核聚资本。云谷科技创始人丁云表示，本轮融资资金将用于研发、生产、市场营销等方向。</p><p>供热行业一直以来都是高能耗碳排放行业，尤其是在北方城市的秋冬季节。根据清华大学建筑节能中心数据，2018 年，北方城镇供暖的能耗达到了 2.12 吨标煤，碳排放量约为 5.5 亿吨，占建筑碳排放的 26%，占全社会碳排放总量的 5.7%。在「双碳 3060 目标」的背景下，供热公司可能被列为碳排放控制的重点企业，未来将受到碳排放和能耗双重指标的限制，因此改善供热行业的能源消耗问题势在必行。</p><p>在当前的能源节约环境中，热损耗已成为能源浪费的关键问题。供热产业链包括了热源端，例如锅炉厂或热电厂；输送热源的管网端以及终端用户端，如住户、公建等。根据统计数据显示，户端的热损失占整个供热流程的 70% 以上，主要原因是户端缺乏技术设备来进行精确的热量计量，导致供热系统无法实现精细化调控，从而浪费了能源资源。因此，解决户端的精细化调控问题变得至关重要，这将有助于满足能源双控的要求，并解决各方在供热结算方面的矛盾。</p><p>云谷科技成立于 2011 年，是一家专注于城市集中供热信息化产品和数字化服务领域的国家级高新技术企业。<strong>公司的产品和解决方案旨在满足北方地区供热市场的需求，创造的专利技术「L 值平衡控制算法」、结合需求端能源调度算法的平衡热量表设备，形成「源、网、荷、储」的全自动热能调度闭环，构建了全域协同热能管理平台。该核心技术加快完善室内温控、末端分户热计量和调节装置。</strong></p><p>依托末端热能需求数据，云谷科技实现了供热系统从源端到末端的闭环控制，填补了供热系统的最后一公里的空白。丁云预测：随着近期国家相关政策的出台，智慧供热在存量市场也将得以迅速扩张。</p><p>在产品出货量方面，随着国家碳中和战略的推进，2023 年，云谷科技的平衡热量表终端设备的出货量将达到 17 万台，已位列终端产品出货量前三位。据丁云介绍：「云谷科技是第三代传感器技术和平衡控制算法的专利拥有者，该技术的节能效果超出行业平均水平，被编写进 JB/T13753-2021《平衡热量表》行业标准，也是近期国家推动热计量政策文件所支持的主流技术。」</p><p>此外，云谷科技自主研发的平衡热量表创新技术，不仅体现在硬件设备，还包括内部嵌入式软件。公司针对北方地区供热水质的特点，结合热能调控的要求，采用了人工智能、边缘计算、大数据、碳纤维材料等技术，研发过程历经 8 年。平衡热量表解决了传统热量表存在的寿命短、室温调控困难、平衡控制算法薄弱等多个技术难题。其核心技术包括电磁式流量传感器、表阀一体专利结构、人工智能室温软测量技术以及能源协同能源调度技术等。</p><p>在智慧供热平台管理方面，云谷科技打造了「TEMPED 全域协同热能管理平台」，该平台是包括数据管理、调控及优化平台以及硬件与算法组合的终端设备。该平台可以独立运作，根据热力公司提出的节能要求实现全闭环调控，为客户提供了全方位供热解决方案。</p><p>据丁云介绍，云谷科技商业模式分为解决方案及 EMC 模式，即甲方直接向云谷采购软硬件打包的产品，根据产品类型和交付模式的差异，甲方回本周期在 1-2 年。</p><p>云谷科技的创始人兼 CEO 丁云毕业于浙江大学自动化专业，是中国自动化旗舰企业中控技术（688777）创业团队成员，中控仪表总经理，自动化领域专家，在热、网、站、户等方面积累了 20 余年的实践经验。</p><p>值得一提的是，云谷科技正与蚂蚁金服展开「智慧供热+互联网生态」的战略合作，这一合作计划将首先在大庆地区落地，也将是第一个基于区块链技术的互联网生态智慧供热系统。目的是参与解决能源浪费问题和推动碳减排目标的实现，同时推进数字人民币的普及、拓展供热企业的服务边界。另外，通过蚂蚁金服的区块链数字加密传输技术，提供可信数据传输和智能合约，打通 EMC 模式的可信结算通道，从而构建智慧供热全生态模式，也将为云谷科技的商业模式赋能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_03770a6a37014e5582457ab0f905b335@5288884_oswg120855oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报丨华为「花瓣支付」又带火两大概念；公开道歉后，四连板「减肥牛股」直接跌停；券商股强势拉升；CPO 概念仍回调</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478095731627908?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:31:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指数集体高开，沪指高开 0.09%，深成指高开 0.2%，创业板指高开 0.36%。</p><p>跨境支付、数字货币概念股开盘大涨，华峰超纤 20cm 涨停，科蓝软件涨超 11%，四方精创、拉卡拉等纷纷高开。消息上，近日央行网站显示，同意华为旗下深圳市讯联智付网络有限公司变更公司名称为「花瓣支付 (深圳) 有限公司」。</p><p>减肥药概念股集体下挫，百花医药一字跌停，翰宇药业跌超 6%，科源制药跌超 5%，华森制药、常山药业等跌幅居前。</p><p>消息上，10 月 16 日晚，四连板百花医药公开道歉，表示前期在互动平台的回复内容可能对投资者产生误导。此前有投资者提问：公司全资子公司南京华威医药的官网产品与服务-仿制药列表中显示有治疗糖尿病同时兼顾减肥功效的利拉鲁肽注射液和司美鲁肽注射液。请问以上情况是否属实？百花医药回复称其全资子公司华威医药可以为客户提供相关药品研发服务。</p><p>油气股下挫，贝肯能源、蓝焰控股跌超 3%，新潮能源跌超 2%，广汇能源、国际实业跌超 1%，上海石化跌 1%。</p><p>汽车零部件板块走低，光洋股份一字跌停，福赛科技跌超 8%，凯众股份跌超 7%，山子股份、朗博科技、模塑科技等多股跌超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2130" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_e0d9fd223ca548e692759511be89252c@5892437_oswg10933983oswg1281oswg2130_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>医药股走弱，金凯生科跌超 6%，片仔癀、健民集团跌超 5%，美诺华、华森制药、葫芦娃等多股跌超 4%。</p><p>CPO 概念股震荡走低，铭普光磁、剑桥科技跌超 7%，通宇通讯、博创科技跌超 6%，光库科技、联特科技、太辰光跌超 4%。</p><p>跨境电商板块异动拉升，跨境通涨停，赛维时代、华凯易佰、朗姿股份等跟涨。消息上，第 134 届中国进出口商品交易会近日开幕。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1973" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9606492727af40ceba93c00aece6d673@5892437_oswg10120153oswg1280oswg1973_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>液冷超充概念股震荡走低，永贵电器跌超 10%，中恒电气跌超 8%，京泉华、远东股份跌超 5%，亿嘉和、双杰电气等跟跌。</p><p>银行、保险、证券等大金融板块盘中持续拉升，华创云信涨停，首创证券涨超 7%，国联证券、中国银河涨超 5%，瑞丰银行、信达证券、指南针、新华保险等跟涨。</p><p>消息上，上市央企集中发布增持、回购公告。10 月 16 日，中国移动、中国电建、中国铁建、三峡能源、华润微等中央国有上市企业集中发布增持（进展）公告。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2137" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_496bd0d0afd74fb4a1da53cdddb0b547@5892437_oswg10969923oswg1281oswg2137_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>半导体板块午前反弹，龙迅股份涨超 5%，中芯国际、华虹公司涨超 4%，中微公司、源杰科技等走高。消息上，证监会表示，将适时出台资本市场支持高水平科技自立自强的系列政策措施。</p><p>午间休盘，三大指数集体上涨，沪指涨 0.26%，深成指涨 0.24%，创业板指涨 0.58%。</p><p>衞星导航概念股午后拉升，上海沪工直线封板，中国衞通涨近 6%，盟升电子、航天智装、天银机电、海格通信等纷纷跟涨。</p><p>消息上，我国「宏图一号」商业遥感衞星搭载的、由中国科学院空天信息创新研究院（空天院）研制的合成孔径雷达（SAR）系统，在国际上首次获得星载单航过多基线干涉 SAR 高精度地形测绘数据产品，标志着我国首个多基线干涉 SAR 全球测绘系统成功在轨应用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1283,2330" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_a7c48358e40c42ec99c001b15b378fa5@5892437_oswg11979314oswg1283oswg2330_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>三大运营商走强，中国移动、中国电信涨超 3%，中国联通涨超 2%。消息上，中国移动招标与采购网披露华为 Mate 60 权益版等 5 款手机产品终端采购项目—单一来源采购信息公告。</p><p>存储芯片股异动拉升，万润科技 7 天 3 板，航天智装涨超 6%，德明利、同有科技、澜起科技等跟涨。据 TrendForce 集邦咨询，由于供应商严格控制产出，存储器 NAND Flash 第四季度合约价全面起涨，涨幅约 8% 至 13%。</p><p>个股方面，金地集团盘中多次触及跌停，并刷新近 5 年股价新低。截至收盘，金地集团跌停，报 5.52 元/股。消息上，昨晚，金地集团发布公告称，近日收到董事长凌克的辞职报告，凌克因身体原因申请辞去公司董事、董事长和董事会战略委员会委员职务。</p><p>截至收盘，三大指数集体上涨，沪指涨 0.32%，深成指涨 0.15%，创业板指涨 0.26%；北向资金净卖出 30.58 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_40f069e499d8476ebb09a6c933c42925@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>引领 PHEV，又斩获欧洲重磅订单，这家动力电池实力派强在哪？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477931392964743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>宝马汽车，90GWh 电池订单，400-600 亿人民币价值量，这对每一家动力电池企业都诱惑十足。</p><p>而根据 36 氪消息，宝马在年初启动了 160GWh 的 EV 动力电池招标，其中约 90GWh 的订单，就被本次招标的最大黑马蜂巢能源斩获，剩余约 70GWh 订单则将由宁德时代或亿纬锂能提供。</p><p><strong>2022 年，蜂巢能源的营业收入总额为 99.7 亿元，这笔至少四倍于公司 22 年营收的大订单，无疑对蜂巢能源业绩的持续增长有着巨大的意义。</strong></p><p>好消息也接二连三。</p><p>根据乘联会 9 月公布的数据，2023 年 1-8 月我国 PHEV（包含增程）累计零售量同比增长 89.6%，8 月份单月同比增长 69.9%，远远跑赢新能源车行业累计 36%/单月 34.5% 的整体增速。</p><p><strong>而 PHEV 大火后，最受益的动力电池企业，实际上也是蜂巢能源。</strong></p><p>在工信部近期公布的第 371 批、372 批、373 批次申报车型中，蜂巢能源累计配套 PHEV 乘用车车型达到 20 余款。</p><p>此外，蜂巢能源近期也因为理想 L7 Air、岚图梦想家提供增程动力电池而成为资本市场的网红企业。据悉，岚图梦想家车型已于 10 月 12 日上市，并在预售开启首日订单突破 4000 台。</p><p><strong>那么，蜂巢能源为何能在 2023 年同时在 EV 和 PHEV 领域打出「双响炮」呢？</strong></p><h2><strong>01 飞叠+短刀，突破生产瓶颈</strong></h2><p>经过多年的「蒙眼狂奔」，行业普遍的认知是，动力电池已经进入了阶段性、结构性的产能过剩。在这个大背景下，如何提前卡位需求，在同质化的竞争中走出差异化，就成为动力电池企业的核心战略方向。</p><p>因此我们也可以看到，目前仍然在动力电池舞台上活跃的巨头玩家们，往往都拥有主打差异化的明星产品，例如比亚迪的刀片电池，宁德时代的麒麟电池，以及特斯拉的大圆柱电池等。</p><p><strong>而蜂巢能源也拥有业内特点鲜明的电池产品和技术路线：飞叠技术+短刀电池。</strong></p><p>与刀片电池类似，短刀电池同样采用了 CTP 的技术，由电芯直接集成 PACK 电池包，不再经过模组环节，从而实现电池包体积空间利用率的大幅提升。但与刀片电池不同的是，蜂巢能源的短刀电池电芯长度更短，产品长度覆盖范围在 300mm-600mm 之间。</p><p><strong>更短的电芯长度意味着对新能源车型更广泛的适用范围，这既包括适用于 PHEV 的电池，同样也包括 EV 电池。</strong>蜂巢能源也在公开交流中指出，其短刀磷酸铁锂电池可以做到对主流乘用车 80% 的场景覆盖。</p><p><strong>从电池制造端来看，蜂巢能源的飞叠技术同样惊艳市场，并与短刀电池形成「绝配」。</strong></p><p>众所周知，在电芯的生产制造过程中，主要采用卷绕与叠片两种生产工艺，将「片状」的正负极、隔膜制成「立体」的电芯��</p><p>两种生产方式各有利弊，卷绕工艺主要用于生产圆柱和方形电池，优点是工艺成熟，自动化程度高，最终产成品一致性强，成本相对较低，其劣势则在于卷绕折弯处会有空间浪费，导致 PACK 空间利用率低。叠片工艺主要用于生产方形电池，优点在于空间利用率高、体积能量密度大，但劣势则是生产效率偏低、成本偏高。</p><p><strong>但是，蜂巢自主研发的超高速叠片生产技术（飞叠技术），却突破了传统叠片技术的「效率」困境。</strong></p><p><strong>短刀电池的形态天然就适合叠片技术。</strong>为了发挥出短刀电池最大的体积能量密度，蜂巢能源早在 2019 年就将叠片确认为主要的技术路线。</p><p>到目前为止，蜂巢能源的叠片技术已经经历了三个版本的迭代，其全新的飞叠技术融合了极片热复合与多片叠融合技术，<strong>在叠片效率方面实现了颠覆性突破，达到 0.125 秒/片，相比第二代效率提升超过 200%，可与卷绕效率相媲美。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,445" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_c4534eb2289642889e90303dbdc8263b@11416942_oswg220161oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蜂巢能源叠片技术迭代路线 &nbsp; 资料来源：蜂巢能源，36 氪整理</p><p>同时，蜂巢能源也披露，在同等产能下，使用飞叠设备占地面积相较于上一代叠片机缩减 45%，叠片机设备总价可降低一半，即每 GWh 投资成本节省 50%，大幅降低了产线的设备成本。</p><p>从 0.6 秒/片，到 0.45 秒/片，再到目前的 0.125 秒/片，蜂巢能源在不断地突破电池制造成本和效率的边界，这也成为公司最强大的竞争优势所在。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,604" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9ec32650d94143ac9f28e0f4e41653aa@11416942_oswg256637oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蜂巢能源叠片设备 &nbsp; 资料来源：蜂巢能源，36 氪整理</p><h2><strong>02 PHEV 率先吃到短刀电池红利</strong></h2><p><strong>蜂巢能源短刀电池正式进行产能爬坡后，首先在 PHEV 领域吃到了第一波红利。</strong></p><p>过去，PHEV 被当做是燃油车向 BEV 转变的过渡产品，且由于 PHEV 售价往往远高于同档次燃油车，因此在市场上并不受重视，2021 年以前 PHEV 在新能源车中的占比仅不到 20%。</p><p>但从 2022 年开始，情况发生变化，各大车企掀起「油电同价」的热潮后，续航更长的 PHEV 在中低价位（20 万以下）车型中的吸引力大幅提升。最终，PHEV 的渗透率开始不断提升，销量增速也逐渐与 BEV 拉开差距，<strong>到 2023 年，PHEV 在新能源车中的占比已经突破到 30% 以上。</strong></p><p>PHEV 需要的是小容量电池，但行业内的动力电池企业却主要以大容量、大电芯产能为主，转产会受到成本约束。因此，在激增的需求下，专用于 PHEV 的小电芯最终出现了结构性的紧缺。</p><p><strong>这时，短刀电池的优势开始凸显。</strong></p><p><strong>前文我们提到，短刀电池电芯长度更短，对新能源车型适用范围广，因此其恰好可以应用于 PHEV 动力电池，而得益于飞叠技术的高生产效率，蜂巢能源的短刀电池可以有效满足下游车企的需求。</strong></p><p><strong>最终，凭借短刀电池的性能优势，蜂巢能源就在 PHEV 动力电池市场快速崛起，装机量从年初的第八提升至 8 月份的第六名。</strong></p><p>目前，蜂巢能源的盐城基地承担了 PHEV 短刀电池的主要生产需求。公司披露，就主要应用于 PHEV 的 L400 短刀电芯而言，从 5 月份第 1 支电芯下线到 7 月 22 日止，L400 电芯单线稳定日产超过 10000 支，累计生产 50 万支，蜂巢能源用时 2 个月，创造了公司迄今为止全新产品、全新产线的生产爬坡最快纪录。这也是蜂巢能源「飞叠技术」的优势所在。</p><h2><strong>03 短刀 EV 突破爆发临界点</strong></h2><p>蜂巢能源在 PHEV 短刀电池一路攻城略地后，市场也对其 EV 短刀电池的进程充满期待。毕竟，尽管 PHEV 行业增速远超 EV，但从渗透率的角度来看，EV 占比依然在 60% 以上。</p><p>实际上，EV 一直以来就是蜂巢能源的传统强势业务。</p><p>从公司的发展历程来看，<strong>蜂巢能源缘起长城汽车动力电池项目组，从很早开始就为长城汽车供应 EV 动力电池，并将客户结构拓宽至标致雪铁龙、小鹏、吉利商用、哪吒等知名车企。</strong></p><p><strong>在蜂巢能源磷酸铁锂短刀电池全面铺开前，蜂巢能源已经是 EV 三元方形电池的领军者。</strong>在电池材料方面，蜂巢能源在三元材料的基础上，还开发了 NMx 无钴、四元正极材料。</p><p><strong>而在公司短刀电池全面铺开后，其对 EV 动力电池也始终保持重视，并逐渐将短刀电池导入到纯电车型。</strong>蜂巢能源在媒体交流中披露，公司 EV 短刀从去年就开始批量出货，今年又增加了新的客户，同时，公司的 EV 短刀电池还会开发 3C、4C 等更快的快充。</p><p><strong>而蜂巢能源拿下宝马汽车 90GWh 的电池订单，无疑向市场表明其短刀电池在 EV 领域也具有强大的统治力。</strong></p><p>据 36 氪此前了解，蜂巢能源初期将为宝马规划两条电芯产线，以及配套的模组与 PACK 产线。<strong>所供给的电芯类型是蜂巢能源主打的大单品——短刀电芯。这些电芯将采取 CTP 模式在宝马新一代平台的纯电车型上使用。</strong></p><p>要知道，宝马对动力电池供应商的要求一向很严格，本次宝马愿意押注蜂巢能源的短刀电池，自然也是对蜂巢能源技术实力的认可。</p><p>除了前文提到的叠片效率大幅提升外，叠片 3.0 技术还集成了极片放卷、裁切、叠片 CCD 在线监测、热压等多种功能，大大缩短了极片卷料到叠片之间的片料转运，并降低了极片裁切到叠片间的加工精度差，大幅度提升短刀电池的良品率。</p><p><strong>生产效率与生产成本做到兼顾，这也是宝马选中飞叠+短刀电池最主要的原因。</strong></p><p>实际上，除了宝马这次的大单以外，蜂巢能源的 EV 短刀电池也在其他车企逐渐铺开，并逐渐迎来产能释放期。</p><p><strong>据悉，就国内主流车企而言，极越 01、欧拉闪电猫等车型已经开始搭载蜂巢能源的 EV 短刀电池。</strong></p><p>在产能释放方面，早在今年 5 月份，蜂巢能源第二代 L600 短刀叠片电池 196Ah 电芯就在南京基地二期项目产线顺利量产下线，并搭载首款 LCTP 电池包成功交付客户，<strong>而极越 01 采用的也是蜂巢能源的磷酸铁锂 L600 短刀电池。</strong></p><p>根据蜂巢能源披露，目前南京基地一期项目 2 条电芯产线、2 条模组 PACK 生产线已具备 134Ah、106Ah 电芯稳定供货能力。二期项目 1 条电芯及 2 条模组 PACK 生产线已实现 SOP，其余线体也已在上半年陆续实现量产。届时蜂巢能源南京基地将建成 4 条电芯生产线，6 条模组 PACK 生产线。</p><p><strong>因此，蜂巢能源未来在 EV 短刀电池的表现也十分值得期待。我们认为，公司 EV 短刀电池的风头在未来甚至会压过 PHEV 电池。</strong></p><h2><strong>04 EV 和 PHEV 齐突破，是偶然吗？</strong></h2><p>在前文我们就已提到，蜂巢能源飞叠+短刀电池的组合能够精准卡位 PHEV 的结构性紧缺，主要源自短刀电池对新能源车型广泛的适用性。</p><p>而蜂巢能源之所以押注短刀电池，则源自其<strong>对行业前瞻性的眼光，以及技术的超前布局</strong>。</p><p>在行业的判断上，蜂巢能源抓住了新能源汽车里程焦虑这一最核心的因素，<strong>在中低价位（20 万以下）车型上布局 PHEV 用的磷酸铁锂短刀电池，在高价位车型则布局 EV 用的 800V 快充短刀电池。</strong></p><p>根据公司披露，<strong>为了在 EV 市场巩固竞争优势，蜂巢能源正在持续开发 800V 的快充电池以应对未来市场需求。</strong></p><p><strong>战略方向确认后，蜂巢能源又开始着手解决另一核心问题，即成本控制。</strong>近年来大火的油电同价之所以能够让 PHEV 快速崛起，实际上背后的最大支撑就是动力电池成本的不断下降。动力电池成本的下降不仅给消费者让了利，也为产业链留下了利润空间。</p><p><strong>蜂巢能源采取的降本方法，一是在技术端，通过不断升级叠片技术来提高生产效率，二是在制造端，通过大单品战略+后向一体化降低生产成本。</strong></p><p><strong>大单品战略通过预判并抽离不同客户的共性需求，从而研发生产兼容性高的动力电池，做到一款动力电池产品供应多个客户。</strong>此举可以大大提高动力电池生产的规模效应，降低制造费用。在产业一体化方面，蜂巢能源主要通过控制上游矿产资源等方式，降低原材料的价格波动。</p><p>整体来看，蜂巢能源对行业的深刻理解，以及对技术的持续钻研，使得公司在 PHEV 的火热浪潮中站稳了身位。随着蜂巢能源 EV 动力电池产能的不断释放、以及大单品战略的全面铺开，动力电池行业将会增添又一个业务结构丰富、生产效率领先的新星巨头。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪研究院 | 2023 年中国精准护肤行业洞察报告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478133923453061?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 16:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，随着消费者生活水平提高和护肤理念的不断成熟，与「精准护肤」有关的概念受到不断追捧，如「早 C 晚 A」、「分区护理」等。事实上，「精准护肤」并不是一个新鲜词汇，早在 20 世纪初，市场中就已经有护肤品牌将皮肤状态划分为油性、干性、混合性和敏感性四种类型，并针对性开发了相应的护肤品，这即是「精准护肤」概念的雏形。在这一阶段，人们对于皮肤类型的理解多依赖于主观分析。</p><p>现代意义上的「精准护肤」有了更加清晰和准确的定义，主要指基于皮肤代谢组学的精准护肤。具体来说，针对不同人群的皮肤特征和问题，以明确的分子靶点和活性原料作为手段，利用新兴技术和数据驱动的统计方法，筛选和验证因不同原因引起相同症状的生物标志物，据此有针对性的设计化妆品配方，从而实现功效化妆品的「精准护肤」。精准护肤是一种科学化、个性化的护肤方式，涵盖「精准识别、精准循证、精准递送」，以实现科学护肤的全流程管理。其中，功能性护肤品和家用美容仪是精准护肤的重要组成部分。</p><h2><strong>1.&nbsp;发展历程</strong></h2><h3><strong>从基础护肤到精准护肤，国货品牌发力崛起</strong></h3><p><strong>消费者的护肤理念经历了「基础护肤、成分护肤、精准护肤」三个发展阶段。</strong>2010 年以前为基础护肤阶段，消费者主要看中品牌，对于护肤的认知情况较弱，多围绕清洁、补水等进行初级护理；2010-2020 年的主旋律是功能护肤，在肌肤健康和理性消费的风潮下，消费者开始关注护肤品的成分与功效，「早 C 晚 A、以油养肤」等护肤理念盛行；2020 年至今，消费者的护肤理念进一步升级，更加注重护肤的实际效果，精细化、科学化的护肤需求提升，精准护肤的理念深入人心。</p><p><strong>消费者对护肤的需求不断演进的背后，伴随着国货护肤品牌的发力与崛起。</strong>2010 年以前，国内的美妆市场主要被国际品牌所占据。近十年以来，随着中国品牌文化内涵、科技含量、美学特征等属性的持续提升以及消费者文化自信的不断增强，国货美妆强势逆袭。薇诺娜、可复美、华熙生物等国产品牌持续发力抢占国内市场，不断丰富功效护肤品类。同时，AI 肌肤检测、3D 皮肤断层成像扫描仪、VR 闻香体验等新科技陆续被国产品牌所应用。此外，故宫联名产品、毛戈平国风系列等国潮原创设计也在频频出圈。由此可见，国货品牌正在强势突围，并推动基础护肤赛道精益求精。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,697" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_3564fc97e5cb40b1b0298db04acc06fb@12547972_oswg80359oswg1125oswg697_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>2.&nbsp;发展驱动</strong></h2><h3><strong>市场驱动：社媒平台加速精准护肤的市场教育和普及</strong></h3><p>近年来，抖音、快手、小红书等社交种草平台崛起，精准护肤的理念通过图文、短视频、直播等传播渠道触达了更多消费者，KOL/大 V 的护肤科普、产品测评和直播带货在一定程度上提高了产品曝光量，加速了市场教育和普及，消费者对精准护肤的认知度和认可度得以提升。据果集数据，最近两年，精准护肤在社交媒体平台上的作品数与互动数不断走高，讨论热度也在持续攀升。截至 2023 年 5 月，抖音平台有关精准护肤的讨论播放数达 1,800 万+，比 2022 年增长 27% 以上；小红书平台的精准护肤笔记数达 5 万+，比 2022 年增长 25% 以上，这一趋势预示着精准护肤有望继续发展，成为护肤行业的潜力赛道。</p><h3><strong>技术驱动：AI、大数据、生物学等技术共同推动精准护肤实现</strong></h3><p>随着 AI、大数据和生物学等技术的发展，护肤行业正在迈向由数据驱动的智能化、科学化的精准护肤时代。通过全面评估和综合分析消费者的皮肤现状，确定需要改善的肌肤问题，借助大数据和生物学技术，选择合适的成分和定量，以实现个性化的精准护肤。例如，在皮肤检测环节，利用 AI 智能学习技术，可以准确识别消费者的肌肤类型；在问题诊断环节，结合皮肤测量算法技术和大数据，精准分析肌肤问题，实现基于个体差异的定制化诊断；在精准修复环节，选择合适的成分和剂量，找到皮肤靶点，实现精准透皮输送。&nbsp;</p><h2><strong>3.&nbsp;发展现状</strong></h2><h3><strong>产业图谱：市场参与者涵盖「产、学、研、医」</strong></h3><p>精准护肤行业的市场参与者涵盖「产、学、研、医」四大领域，多方联合发力，共同推动行业的进步与发展。在产业侧，以薇诺娜、可复美、敷尔佳、修丽可等为代表的功能性护肤品企业，以及以觅光、飞利浦、雅萌等为代表的家用美容仪企业积极布局，推出相关产品，且联合研究机构共同研发新成分与新功效。在学界，以上海交通大学、浙江大学为代表的学院派主要为产品研发提供成果转化的理论支持。在科研机构方面，以钜子生物为代表的上游原料研发企业积极布局高吸收活性成分的研发，为精准护肤提供原料解决方案；以禾美生物为代表的研发商专注探索细胞生物学领域，挖掘有效靶点通路，实现能量成分的精准递送。在医学界，以北京大学深圳医院、成都市第二人民医院为代表的医院以丰富临床试验为能量及成分的功效实现和产品安全性提供科学论证。其中，直接面向终端消费者的精准护肤产品多为功能性护肤品和家用美容仪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1221,694" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_44cdebe1a26c4e58ba0856de90cde57c@12547972_oswg211223oswg1221oswg694_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>功能性护肤品：国货崛起，市场集中度较高</strong></p><p>功能性护肤品具有一定的药理作用，可以有针对性地解决皮肤出现的各类问题。根据护肤品功能和功效的不同，功能性护肤品可分为皮肤学级护肤品、强功效性护肤品、医美级护肤品、中草药成分护肤品四类。近年来，随着互联网和电商的不断发展，国产品牌抓住机遇，市场份额不断提升，行业进入国货崛起的发展阶段。目前，我国功能性护肤品的市场集中度较高，CR5 达到 67.5%，且各大头部品牌多具有优势性成分。贝泰妮以 21% 的市场份额位居行业首位，主打修护活性成分；欧莱雅市场份额占比为 12.4%，主打修护和抗衰；紧随其后的为钜子生物、华熙生物、上海家化，分别占据 11.9%、11.6%、10.6% 的市场份额，产品分别主打美白抗衰、保湿 (玻尿酸)、保湿和温和。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="747,559" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_b0e3e9fca01a425fa1f8a3414366c7c8@12547972_oswg40698oswg747oswg559_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>家用美容仪：市场渗透率较低，仍有很大市场增长空间</strong></p><p>家用美容仪是指利用物理、电子技术、光学等科学原理对人体生理机能和表面肌肤进行调节和改善的机器。根据美容仪所使用的技术，可以将其分类为声波技术、离子传导、LED 光、EMS 微电流、RF 射频、激光等六类。目前，中国的家用美容仪市场仍处于成长期，与起步较早的美国、日本等国家相比，市场渗透率较低，仍有很大的市场增长空间。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="804,556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_a9ba95ab5c3d4ba49f26829c2702b21a@12547972_oswg15751oswg804oswg556_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>市场空间：市场规模有望突破千亿，行业前景广阔</strong></h3><p>近年来，随着消费者需求的不断升级、对自身肌肤健康和肌肤护理重视程度的不断提高以及护肤理念的不断成熟，消费者越来越愿意为个人护理而进行投入，尤其是注重护肤功效的精准护肤。根据市场调研数据，2022 年中国精准护肤市场规模为 488 亿元，2023 年有望达到 616 亿元，随着渗透率的不断提升，2026 年市场规模将突破千亿大关，达到 1,236 亿元，行业前景广阔。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="788,590" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ace012ca88784633bbbb8090b67054e3@12547972_oswg21782oswg788oswg590_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>4.&nbsp;发展趋势</strong></h2><h3><strong>精准护肤的需求场景将进一步走向细分</strong></h3><p>随着消费者护肤认知的不断提升，个性化匹配成为用户的护肤原则，精准护肤的需求场景将变得越来越细分。据果集研究数据，从社交媒体的声量热词来看，「熬夜、防晒、换季、户外露营、军训」是现阶段消费者讨论度较高的主要场景，累计占比达到 86%。可以看出，现阶段精准护肤已经分化出救急场景、换季场景、特定应用场景等细分领域。此外，随着女性意识的不断觉醒，「孕期、姨妈期」等特殊生理场景下的精准护肤需求也开始涌现。未来，随着消费者对生活品质追求的日益提高，以及生活娱乐场景的不断丰富，精准护肤的需求场景将进一步走向细分。</p><p><strong>更多精彩内容，请关注「36 氪研究院」微信公众号。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9ad78777b5314657ac0a2668613bacad@12547972_oswg46641oswg900oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>36 氪研究院</strong></p><p>36 氪研究院根据行业发展、资本热度、政策导向等定期输出高质量研究报告，帮助政府、企业、投资机构等快速了解行业动态，把握发展机遇和明确发展方向。同时，研究院致力于为全国各级政府、企业、VC/PE 机构、孵化器/产业园区等提供专业定制化咨询服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 「小米澎湃 OS」诞生，打造「人车家全生态」操作系统</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477992335234953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 12:27:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>小米全新自研操作系统，终于浮出水面。</p><p>10 月 17 日，雷军在个人公众号「雷军」发文宣布，小米新一代操作系统「小米澎湃 OS」正式版完成封包，其英文命名为 Xiaomi HyperOS。小米澎湃 OS 将首发应用于小米 14 系列手机，此后将逐步接替手机操作系统 MIUI。</p><p>小米澎湃 OS 不再局限于手机。雷军着重强调，小米澎湃 OS 是迈向「人车家全生态」的关键跨越。</p><p>据介绍，小米澎湃 OS 基于深度进化的 Android 以及自研的 Vela 系统融合，彻底重写底层架构，为未来百亿设备、百亿连接做好了万物互联的公有底座。</p><p>除了智能手机之外，小米还有包括智能汽车在内，超过 200 多个品类的智能生态。雷军提到，<strong>小米追求以一套融合的系统框架统一支持全生态设备与应用，借助小米澎湃 OS，「人车家全生态」即将完成闭环。</strong></p><p>小米汽车的独特竞争优势之一，是可与操作系统、App、手机与 IoT 硬件等既有生态整合。</p><p>在不少人看来，智能汽车不再仅仅是出行工具，而是未来最大的智能移动终端及「第三空间」。智能终端意味着将与其它产品无缝连接，正如全球应用最广泛的智能移动终端——智能手机已具备与多种智能产品协同的功能。</p><p>多家主机厂正在计划让智能汽车与更多产品互联。譬如蔚来发布智能手机，其口号是「为智能电动汽车而打造，带来移动互联新体验」；特斯拉打造人形机器人，期望能为用户提供生活服务。</p><p>而在小米澎湃 OS 推出后，小米得以打通手机、家电、穿戴、汽车等多类型产品之间的互联，覆盖用户的日常住行。</p><p>当小米澎湃 OS 应用于其量产车型，或将帮助小米汽车在险象环生的新能源汽车市场竞争中，构建一座独特的竞争壁垒。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广西南宁拟规范公积金贷款购房行为：损害缴存人权益的房企，可暂停其新开发项目审批</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478499094681472?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:59:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据广西壮族自治区南宁市行政立法和决策公开征求意见平台，10 月 16 日至 10 月 27 日，《南宁住房公积金管理中心，南宁市住房和城乡建设局关于进一步规范商品房销售中使用住房公积金贷款购房行为的通知》（征求意见稿）向公众征求意见。文件要求，加大联合惩戒力度。南宁住房公积金管理中心对损害市缴存人住房公积金贷款权益的违规企业和机构进行调查处理，责令限期整改；对拒不整改的，根据《南宁住房公积金管理办法》予以行政处罚，通知有关行政审批部门在纠正违规行为前暂停其新开发项目或楼栋的建设开发审批手续。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安联集团董事会主席兼 CEO：中国保险市场蕴含着巨大的机遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478496570464391?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:57:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[16 日，安联集团董事会主席兼首席执行官奥利弗·贝特表示，中国保险市场蕴含着巨大的机遇，将是安联持续发展的引擎，「我们已做好了充足准备，为中国客户提供更好服务，开创百年未来」。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力资金连续 5 日净流入 60 股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478491158960256?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:51:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据数据宝，截至 10 月 17 日收盘，沪深两市共 60 只个股连续 5 日或 5 日以上主力资金净流入。超讯通信连续 13 日主力资金净流入，排名第一；新益昌连续 10 日主力资金净流入，位列第二。从主力资金净流入总规模来看，农业银行主力资金净流入金额最大，连续 8 天累计净流入 4.68 亿元，超讯通信紧随其后，13 天累计净流入 2.87 亿元。从主力资金净流入占成交额的比率来看，华峰超纤占比排名居首，该股近 5 日涨 16.62%。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>扩容在即，10 家券商将参与北交所做市商测试</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478485212108930?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:45:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从相关渠道获悉，包括首创证券、开源证券、长江证券等在内的 10 家券商，将参与北交所的做市商测试评估。本次测试的目的是，评估拟开展北交所做市交易业务的券商技术系统准备情况。在「北交所深改十九条」中，为扩大做市商数量，提升市场流动性，证监会对北交所做市商准入条件进行了下调。业内人士预计，门槛下调后，符合做市商扩容资格的券商将在 20 家左右。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒顺醋业：拟不超 650 万美元与关联方认购锅圈食品港股 IPO 首发股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478483780523905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:44:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒顺醋业 10 月 17 日公告，公司拟与控股股东全资子公司欣鑫（香港）有限公司作为基石投资者认购锅圈食品（上海）股份有限公司于香港联合交易所有限公司首次公开发行的股份，预计认购金额不超过 1000 万美元，其中公司认购金额不超过 650 万美元，欣鑫香港认购金额不超过 350 万美元，该等金额不包括经纪佣金、香港联交所交易费、香港证券及期货事务监察委员会交易征费、财务汇报局交易征费等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前多数下跌，蔚来跌 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478477254203265?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:37:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前多数下跌，阿里巴巴跌 0.81%，京东、百度、B 站、爱奇艺跌超 1%，蔚来跌 2%，理想汽车、小鹏汽车跌近 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前多数下跌，亚马逊跌 0.94%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478474757806214?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:34:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前多数下跌，苹果跌 0.42%，特斯拉跌 0.48%，谷歌跌 0.46%，Meta 跌 0.36%，微软跌 0.45%，亚马逊跌 0.94%，Netflix 涨 0.23%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>合众思壮：拟公开挂牌转让位置服务 49.33% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478471878203524?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:31:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，合众思壮公告，为进一步优化公司的资产结构，聚焦主业发展，提升公司盈利能力，公司拟将持有北斗导航位置服务（北京）有限公司 47.6667% 的股权以及公司控股子公司北京博阳持有位置服务 1.6667% 的股权以公开挂牌的形式在北京产权交易所进行转让。公司及北京博阳拟以评估值 3275.95 万元为挂牌价格，交易成交价格尚存在不确定性，以后续实际成交为准。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：第三季度净营收 118.2 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478430713796742?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:20:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛发布报告，第三季度 EPS 为 5.47 美元；净营收 118.2 亿美元；FICC 业务销售和交易营收 33.8 亿美元，股票销售和交易业务营收 29.6 亿美元，投资银行业务营收 15.5 亿美元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>印尼克拉卡陶钢铁公司与宝武集团中南钢铁签署 12 亿美元建厂协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478347671705479?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 20:05:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[印尼国有企业克拉卡陶钢铁公司（Krakatau Steel）10 月 17 日宣布，该公司已与宝武集团中南钢铁有限公司签署了一份谅解备忘录，将重新启动一家钢铁制造厂，此次合作旨在开发长材钢铁产品。克拉卡陶钢铁公司总裁 Purwono Widodo 表示，该工厂计划第一期年产量 200 万吨，所需投资额预计为 12 亿美元，未来年产量将增至 400 万吨。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家能源局：全年及采暖季天然气供需形势总体平稳</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478338715654272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:50:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 16 日，国家能源局组织召开 2023-2024 年采暖季天然气保供专题会议。会议要求，油气央企要继续带头保供稳价，坚持立足国内全力增储上产，确保储气库满库入冬，「全国一张网」安全稳定运行，千方百计保障采暖季天然气供应平稳。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欣旺达动力正式启动 IPO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478423116928905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:42:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据证监会官网，欣旺达动力科技股份有限公司，已于 10 月 15 日同中信证券签署上市辅导协议，正式启动 IPO 进程。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙虎榜：机构今日买入这 11 股，抛售金地集团 3.32 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478333163853958?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:35:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盘后数据显示，10 月 17 日龙虎榜中，共 29 只个股出现了机构的身影，有 11 只股票呈现机构净买入，18 只股票呈现机构净卖出。当天机构净买入前三的股票分别是贝肯能源、爱科赛博、震有科技，净买入金额分别是 3893 万元、3608 万元、3072 万元。当天机构净卖出前三的股票分别是金地集团、润本股份、通源石油，净流出金额分别是 3.32 亿元、8222 万元、6065 万元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亚迪电子：预期前三季度股东应占溢利 129.29%–151.93%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478412907206790?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:31:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，比亚迪电子公告，预期前三季度股东应占溢利 28.36 亿元-31.16 亿元，同比增长 129.29%–151.93%；受益于海外大客户份额提升及安卓客户需求回暖、新能源汽车和新型智能产品等业务持续高速增长，集团的产能利用率持续提升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北向资金今日净买入美的集团 2.03 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478333011171462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:20:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北向资金今日净买入美的集团 2.03 亿元、长安汽车 1.96 亿元，净卖出天齐锂业 2.08 亿元、赛力斯 1.63 亿元。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国金茂：以近 28 亿元出售金茂北京置业股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478394255267973?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:13:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国金茂在港交所公告，渤海润泽在公开挂牌程序中以人民币近 28 亿元的代价投得金茂北京置业 100% 的股权。公司全资附属公司上海金茂当日与渤海润泽就出售事项订立产权交易合同。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万亿特殊再融资债催化行情：有城投票面利率大降 280BP，有私募机构已止盈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478392913876868?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:11:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 10 月 16 日，17 个地方已发、待发的特殊再融资债券规模已达到 7262 亿。发债材料显示，当前发行的特殊再融资债用途为「偿还存量债务」。记者从多位地方财政人士处了解到，本轮特殊再融资债券主要用于偿还拖欠款、高息非标及到期城投债券，以缓释地方债务风险。在此背景下，城投债一二级利率继续下行，其中个别城投票面利率较此前下行 280BP。但不同机构的策略也有分化，有专注高收益债策略的私募机构已止盈。（21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TCL 中环：与 Vision Industries 签署《联合开发协议》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478387168499849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:05:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，TCL 中环公告，公司与 Vision Industries 于中国举办的第三届「一带一路」国际合作高峰论坛上签署了《联合开发协议》，双方积极主动共同推动公司与 Vision Industries 在沙特共同建设的晶体晶片项目开工计划，双方明确项目一期设计产能为 20GW。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中证协召开托管结算专业委员会主任委员（扩大）会议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478294706804615?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:05:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中证协发布，9 月 25 日，中国证券业协会托管结算专业委员会在上海召开主任委员（扩大）会议。会议认为，下一阶段，委员会将按照监管部门和协会的统一安排，积极参与相关自律规则、标准和案例的制定、编发，加强 DVP 改革对托管结算业务发展影响等课题研究工作。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>隆基绿能：雪兰莪光伏组件厂正式投产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2478385495316613?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:04:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据隆基绿能微信公众号，17 日，隆基绿能科技股份有限公司双文丹组件工厂一期正式投产。该项目位于马来西亚西海岸的雪兰莪州双文丹市，是隆基绿能在马来西亚布局的太阳能生产制造基地的一部分。隆基绿能双文丹组件厂的正式投产，标志着隆基绿能在马来西亚实现光伏全产业链闭环。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>