<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>市場日報 | 汽車股「冰火兩重天」：搭上華為東風，長安汽車一飛沖天，比亞迪股價卻創階段性新低；北交所行情持續火爆，半導體板塊集體反彈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536198847309568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:53:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數集體低開，滬指低開 0.09%，深成指低開 0.1%，創業板指低開 0.07%。</p><p>11 月 26 日，長安汽車與華為簽署投資合作備忘錄，投資華為計劃設立的汽車智能系統及部件解決方案公司，擬獲得不超過 40% 的股權。受此消息提振，長安汽車一字漲停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,664" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_2d36b86460194ae08cd957b2fc3cf71d@5579416_oswg42778oswg430oswg664_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>值得注意的是，賽力斯低開近 4%。賽力斯昨晚緊急公告稱，華為車 BU 本次戰略調整，不影響雙方長期的戰略合作伙伴關係，不影響對賽力斯的零部件供貨關係，不影響為 AITO 問界車主和潛在用戶持續提供產品和服務。</p><p>同樣表現不佳的還有比亞迪。比亞迪早盤一度跌超 5%，總市值跌破 6000 億大關，股價創 2021 年 6 月以來新低。針對網絡流傳終端促銷一事，比亞迪官方週末迴應稱，「本次促銷僅限於 11 月內，不是官降。促銷的目的是為了加速油轉電。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5dddbd4711ef46f8a891332721e86670@5579416_oswg215400oswg554oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：雪球</p><p>智能駕駛板塊開盤活躍，興民智通、日盈電子一字漲停，中汽股份漲超 15%，皖通科技、光庭信息、萬集科技等漲超 5%。</p><p>消息面上，特斯拉已開始向員工推出全自動駕駛（FSD）V12 版本，這是特斯拉第一次開始使用神經網絡進行車輛控制，包括控制轉向、加速和制動。</p><p>醫藥股繼續活躍，四環生物 4 連板，聯環藥業 3 連板，魯抗醫藥、廣生堂、多瑞醫藥、哈藥股份等紛紛高開。</p><p>短劇概念股開盤下挫，引力傳媒連續兩個交易日跌停，思美傳媒、海看股份、唐德影視、中文在線、百納千成、天威視訊等跌超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1804" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_394eb472471046ed87788a348b0b7001@5579416_oswg161603oswg985oswg1804_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，據微信珊瑚安全公告，近期，平台通過巡查審核發現，部分微短劇類小程序存在未進行劇目合規備案或存在不良導向價值觀內容等行為。根據相關規定，平台下架了部分違規微短劇劇目，並對相關違規小程序進行處置。</p><p>數據要素概念股開盤走強，中遠海科漲停，德生科技、零點有數、久遠銀海、易華錄、浙數文化、深桑達 A 等跟漲。</p><p>消息面上，日前在 2023 全球數商大會上，數據交易鏈正式啓用，十省市實現「一地掛牌、全網互認」；國家數據局局長劉烈宏還表示，目前國家數據局圍繞數據要素市場化配置改革正在推進一系列重點工作。</p><p>北證 50 指數漲超 10%，突破年內新高，成交額超 140 億元，232 只北交所個股全線飄紅，近八成個股漲幅超 10%，凱華材料 7 天 6 板，累計漲超 500%，舜宇精工等近 10 股 30% 漲停，超百隻個股漲幅超過 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,256" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_428d6baddc7c4758b0a0331f3ce0192a@5579416_oswg22832oswg554oswg256_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>半導體板塊盤中拉昇走強，晶升股份、斯達半導、龍芯中科、拓荊科技、華微電子漲超 5%，華海清科、天嶽先進、納芯微、芯源微等跟漲。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.76%，深成指跌 0.98%，創指跌 1.06%。</p><p>CPO 概念股震盪走高，光庫科技午後漲超 10%，聯特科技、意華股份、羅博特科、永鼎股份、新易盛等漲幅居前。</p><p>高位股午後繼續下挫，龍版傳媒、科力爾、天龍股份、天威視訊、捷榮技術、引力傳媒、展鵬科技、廣博股份等多隻前期強勢股封跌停板。</p><p>今日收盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.3%，深成指跌 0.55%，創業板指跌 0.61%；北向資金淨買入 3.34 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5d9dc8e85f8e4e3f83cbd5ad212b9b3a@5579416_oswg88812oswg554oswg234_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聯想創投宋春雨：中國 AI 十年的錯過與過錯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536184627045894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:00:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在偌大的聯想總部大樓，宋春雨的辦公室顯得有幾分另類。</p><p>這個不到十平米的空間，被他去各地旅行帶回的奇異世界擠得滿滿當當：既有咖啡機、航空模型，也有壁畫、瓷器，甚至還包括好幾個和硬核產業投資人氣質不那麼匹配的巨型玩偶。</p><p>作為已在聯想 20 餘年的產業投資人，宋春雨背後是投出的一長串大名字：寧德時代，蔚來汽車，寒武紀，瀾舟科技等，但這位聯想集團副總裁，聯想創投（聯想 CVC）合夥人，要比想象的更有玩心，更天馬行空。</p><p>ChatGPT 浪潮興起之前，中國一級市場對 AI 的投資曾一度跌入冰點。在宋春雨介紹中，聯想創投在這段時間的投資卻幾乎沒有停頓。</p><p>他認為其中關鍵一環是在先後投資了曠視、第四範式、思謀科技等七十多家人工智能公司後，他們對於算力的重要性有了更早覺知。</p><p>某種意義上，這是他們連續 4 輪加註 AI 芯片公司寒武紀的根源，也是在 2021、2022 年，就要佈局大語言模型公司瀾舟科技的緣由之一。</p><p>當大模型投資在國內蔚然成風後，聯想創投依然有些反其道而為之：他們把目光投向了歐洲的一家大語言模型公司以及一家其它投資機構很少涉足的大模型中間層公司。</p><p>關於這一波 AI 公司是否會重蹈上一波 AI 公司的宿命，宋春雨給出了自己的悲觀預期以及一個有趣的解決方案。那就是：像補貼新能源汽車一樣，先國家買單把付費習慣和意願培養起來。</p><p>總之，在他的奇異辦公室裏，我們展開了諸多發散式對話。</p><p>以下為對話全文：</p><h2><strong>1.反其道而為之</strong></h2><p><strong>「暗湧」：ChatGPT 熱潮前，其實有幾年是國內人工智能投資的低潮期，聯想創投卻在一年前就投了瀾舟科技。這個判斷是怎麼來的？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>其實是 2021 年、2022 年，連續兩年，我們都發現大量算力不再向 CV，也就是傳統「AI 四小龍」都在發力的視覺領域上運用，而是向大語言上進行遷移，這是非常重要的信號。</p><p><br><strong>「暗湧」：但當時就敢往自然語言理解方向傾斜也是一個不容易的決定。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>當時爭論很大，儘管自然語言理解是人工智能的皇冠，但技術一直沒有突破，用戶體驗門檻也沒有突破。不過在發現全球算力基本上有 70% 用到了自然語言的訓練時，我們就認為應該在這個賽道上佈局一家比較優秀的公司。</p><p>另外周明老師一直是這個領域的專家，他是中國唯二的 ACL fellow，當過 ACL 主席，我們清楚他的競爭優勢。</p><p><br><strong>「暗湧」：最早投寒武紀也是一種基於算力思考的判斷嗎？今年因為大模型的巨大算力需求，它的股價一度衝的很高。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>2011 年，我們投了曠視，後來創投正式成立後又投了第四範式、思謀科技等七十多家人工智能相關的科技創新企業。這個過程讓我們發現人工智能的推動強烈依靠算力。</p><p>我們判斷，在人工智能處理器上，算力未來會有數百倍的增長。所以 2017 年，我們投了寒武紀。可能很多人不知道，寒武紀是全球人工智能處理器的發明者。它比英偉達更早去做人工智能的專用處理器。全球第一篇以芯片加速人工智能的運算論文，就是寒武紀團隊撰寫的。谷歌 TPU 技術架構，是基於寒武紀當年這篇論文演變來的。</p><p>此外，寒武紀團隊在建立商業化公司後，也體現出很好的產品競爭力。當時因為 transformer 技術平台還沒有普及，算力主要還是 deep learning 的運算，算力的需求還沒有現在這麼大。即使這樣，我們看到像百度，阿里，訊飛，海康威視都開始採用它的芯片，我們就覺得這條路徑是對的。</p><p>投完第一輪後，我們連續投資了 3 輪，這是我們少有的連續 4 輪加註的項目。</p><p><br><strong>「暗湧」：ChatGPT 熱潮之後，很多東西就快速成共識了，這之後我們有哪些調整？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>ChatGPT 之前，業內有三四種技術路線，大家都在探索。當 ChatGPT 出現後，大家覺得這是大的範式轉移，整個產業界都為之一振，國內很多公司也開始做大模型，到處挖人。這個時候我們反其道在德國投了一家名為 nyonic 的公司。</p><p><br><strong>「暗湧」：為什麼選擇一家歐洲的大模型公司？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>這是一家德國的大語言模型公司。首席科學家是 Jakob&nbsp;Uszkoreit ，他是 transformer 論文 8 個人中的關鍵人物。當時論文裏雖然寫的是同等貢獻者，他們也是通過扔色子來決定名字露出順序，但第二個註釋就寫着 Jakob&nbsp;Uszkoreit&nbsp;是核心作者。</p><p>此外，nyonic 的 CTO 是 Open AI 的創始成員 Johannes Otterbach。聯合創始人之一 Hans Uszkoreit 是歐洲大語言之父，也是德國人工智能中心主任。另外還有合夥人兼首席創新官徐飛玉博士之前是 SAP 和聯想的人工智能研究的負責人。</p><p><br><strong>「暗湧」：明星陣容是其中最關鍵的考量？</strong></p><p><strong>宋春雨：首先</strong>，我們認為大模型和人工智能的威力相當於「核武器」，是有地域邊界的，歐洲會出現歐洲的大語言模型。</p><p><strong>其次</strong>，數據是大模型訓練的壁壘。歐洲有嚴格的數據保護法，一旦拿了不合規的數據訓了模型，必須要把不合規的數據從模型上拿出去。</p><p><strong>此外</strong>，歐洲有非常好的基礎，它是全球前三位的工業市場，軟件公司有 SAP，另外也聚集了全球最好的科技人才優勢。</p><h2><strong>2.下半場的爆發點</strong></h2><p><strong>「暗湧」：在國內，我們有投新的大模型公司嗎？</strong><br><strong>宋春雨：</strong>我們投了一家做中間層 infra 公司 OpenCSG。國內在卷大模型，出現了 100 多個模型。中間層的公司的作用就是通過它的工具，幫助大模型公司和最終用戶快速落地，從而把大模型在產業的使用門檻降到最低。這類公司對標的其實是美國的<strong>Hugging Face</strong>。</p><p><strong>「暗湧」：但更常見的一種判斷是，中間層更適合硅谷，而不是國內。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>這個要看具體賽道，很多人不知道如何將數據放在模型裏訓練，但數據又是不能共享的。這裏就需要一個平台可以推廣和交付，代碼可以託管到平台，平台提供測評工具，可以快速利用用戶數據訓練自己的模型。但不是所有賽道都需要這種平台。</p><p>此外，坦率講，infra 是有時間窗口，或者説最佳價值成長期。它的機會點在於應用還沒有起來，大語言模型使用壁壘很高，但最終會逐漸平衡。</p><p><br><strong>「暗湧」：你覺得這波 AI 浪潮最大的機會可能在哪裏？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>最大的機會，除了基礎模型，就在應用了。人工智能大模型能力增長曲線，本質在 AI 的邏輯與推理。其次是數據驅動。這意味着所有依賴數據的產業，未來都可能被「替代」。比如程序員是要被替代的，在美國已經有超過 50% 的代碼是 AI 寫的。</p><p><br><strong>「暗湧」：在數據掌握上，大廠和行業龍頭公司顯然更佔據優勢。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>一些既往數據，大廠和行業龍頭更佔據優勢，他們也可以藉助大模型，實現新的降本增效。</p><p>但還有一類數據叫原生數據：AI native，它不依託於過往歷史數據，或者説大廠沒有絕對的控制，這個是創業公司一開始就需要主攻的方向，我認為這是應用中最重要的趨勢。</p><p><br><strong>「暗湧」：現在已經有 AI native 產品的公司了嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中國有，但還需要一段時間完善。中國現在最主要問題是基礎模型還不夠完善，如果基礎模型沒有更大的突破，前端 AI native 應用的效果也沒有那麼好。</p><p><br><strong>「暗湧」：什麼時間點可能是理想節點？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>可能是大模型成熟一年左右。以去年 11 月起算，得到今年 11 月底，中國的大模型到 ChatGPT3.5 水平，應用可能就會爆發了。</p><p><br><strong>「暗湧」：後邊智能體和具身智能，會帶來新的爆發點嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>它們都屬於大模型應用的下一個階段。逐漸讓大模型知道你的意圖，中間會有 Agent（智能體）的誕生，還是整個科研人員在研發的方向。</p><p>具身智能也是頗具想象力的領域。大模型+機器人把大模型能力帶到了物理世界，也是我們特別看中的一個前瞻性方向。</p><h2><strong>3.甜蜜的陷阱</strong></h2><p><strong>「暗湧」：回頭看，為什麼中國的「AI 四小龍」和大廠 AI lab 集體錯過了 ChatGPT？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>像商湯、曠視這樣的企業，很多被現實逼迫去做系統集成，錯失了生成式 AI 這一波的可能性。</p><p><br><strong>「暗湧」：那大廠的錯過呢？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中國大廠的問題，在於 AI 很燒錢，仰望星空和腳踏實地很難平衡。此外，海外微軟和谷歌也沒有自己做，僅有資金也沒用，還得有信仰和信念。</p><p>其實生成式 AI，也有幾條技術路線，其中一個是 Bert。但 Bert 很像甜蜜的陷阱。它是用很小的數據量去訓練，並且很快能達到 80 分水平。但我們會發現，在不斷加更多的數據後，還是 80 分。中國大廠很多也都選擇了這條路線。</p><p>但 OpenAI 就堅定賭了自己的路線，相信加大算力，加大數據量，就能實現躍升。事實上耗費了 7 年後才訓出來。</p><p><br><strong>「暗湧」：不同技術路線的抉擇也造就了很多悲情故事。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>很多悲情故事。這波浪潮裏瀾舟、智源和智譜 AI 是堅定這條路線的。</p><p><br><strong>「暗湧」：回頭看 2019 年後，整個中國一級市場對 AI 的消極，你怎麼看其中原因？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>主要是產業對 AI 信心不足。AI 是很複雜的技術，它的落地是需要數據到訓練到應用部署的一條長鏈條，很燒錢。「AI 四小龍」燒了很長時間也沒燒出正循環的商業模式，產業界就開始擔心。</p><p>我覺得大家要給中國科技在原始突破探索上足夠的寬容度。</p><p>AI 的商業模式很難找到，但它是人類的超級複雜科技工程，等同於曼哈頓計劃，如果突破，就是對全人類的最大進步。</p><p>我有時候特別不理解，礦泉水公司可以有千億市值，但一些高科技公司才幾百億，就被苛求要盈利。OpenAI 如果不燒 100 億美金，怎麼可能迎來人工智能範式的轉移？</p><h2>4.<strong>重複昨日的故事</strong></h2><p><strong>「暗湧」：這一波 AI 浪潮同樣面臨商業化過程，你覺得它會重複上一代 AI 公司的宿命嗎？比如大家又回到項目制來解決盈利問題。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>很有可能。</p><p><strong>「暗湧」：那有沒有可能解決的途徑？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>或許國家可以補貼或買單。</p><p><strong>「暗湧」：為什麼？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>儘管 AI 不能等同於 SaaS，AI 是更重要的科學突破領域。但在 SaaS 領域遇到的問題，比如中國人的付費習慣等等，AI 的創業公司都會面對。</p><p>我曾經跟團隊講過，我有一個建議，中國政府如果像補貼支持新能源汽車一樣，支持中國 SaaS 和中國軟件的產業鏈，那會有很大的不同。我們現在看新能源領域，中國已經是全球第一了，美國的儲能市場寧德時代佔了一半。所以如果中國扶持下一個新的行業，比如軟件業，也會實現行業的快速發展。</p><p><strong>「暗湧」：為什麼中國人的付費習慣一直培養不起來？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>從 C 端看，上一波互聯網企業沒有給中國商業模式建立好的付費習慣，很多都是免費的。移動互聯網時，大家會付費娛樂型的會員，但工具型的軟件，沒有養成習慣。</p><p>從 B 端看，中國的中小企業太苦了，再加上自己在產業鏈的地位非常弱，沒什麼賺錢的能力，就更難有軟件付費的習慣。曾經有人跟我説，中國的 SaaS 和美國的距離已經縮短成 5 年。但這次從美國回來，我覺得還差 20 年。美國任何一個初創公司，要買十幾個以上的軟件，而中國可能也就一兩個付費。</p><p><strong>「暗湧」：國家補貼一定有效嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中小企業為什麼不買？因為連自己未來一兩年的生死都不知道。如果在公司前兩年，國家能補貼 80% 的軟件費用。等公司挺過 3 年，有了付費能力，這個時候補貼可以降到 30%，新能源汽車也是這樣的過程。等公司有能力時，自然就會購買了，當全行業都在用正版軟件互聯互通，數字化就起來了。</p><p><strong>「暗湧」：中小公司起來就可以帶動大公司嗎？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>因為中小企業不付費，那麼軟件公司只能去大企業做系統集成。如果中小企業能賺錢，就不需要做系統集成，就慢慢形成標準化。我們投歐洲的大模型也有一部分原因是歐洲的用戶是有付費意願的，它的商業模式更順暢。</p><p><strong>「暗湧」：你覺得這波大模型浪潮的競爭格局可能是什麼樣態？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>美國的格局已經定了，頭部就是微軟和谷歌兩家，主要創業者都圍繞在 infra 工具和應用上，中國的第一波都在做基礎大模型，但這件事肯定會收斂的。</p><p>中國的基礎大模型，未來我們認為是一個混合態。它不會像美國只有兩家，最多三家，中國可能有 10-20 家。參照互聯網的格局就知道了，比如百度搜索類或文本類比較突出，頭條是多模態強，騰訊是社交類或者遊戲類很強。</p><p>創業公司也可能佔有一席之地。因為這個市場足夠大，中國卷的成本又很低。好處是從中國卷出來的成功者，可以去全世界卷。</p><p><br>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>這一代 AI 追隨者的窘境</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536163762480896?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 14:52:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，原阿里首席 AI 科學家賈揚清的一條朋友圈截圖四處流傳。賈揚清説，他的一個朋友告訴他，某國產大模型不過是 LLaMA 架構，只是更換了幾個變量名而已。</p><p>很快有好事者發現，在大模型、數據集開源社區 Hugging Face 上，就有一位開發者發出了類似質疑：「該模型使用了 Meta LLaMA 的架構，只修改個 tensor（張量）」。LLaMA 是 Facebook 母公司 meta 旗下開源免費商用的開源大模型。</p><p>賈揚清的朋友圈之所以流傳，很大程度是因為其戳破了 AI 圈一個人人皆知的祕密：所謂的自研大模型，其實「水分」很大。</p><p>一位投資人曾對「暗湧 Waves」説：兩個月就上線一個大模型，「想想就不對不是嘛」。早在今年五月的 Waves 大會上，中國人民大學高瓴人工智能學院盧志武教授就指出，所謂「國產大模型的春天」，不過是很多公司在「微調國外底座模型」的假象。</p><p>儘管從現實來看，微調似乎是不得而為之的。原因可以很宏觀：openAI 如此兇狠，除非你能超越它，否則做半天，很可能也不值錢，甚至不如開源。原因也可以很具體：這是一個沒有兩三億美金幾乎上不了牌桌的遊戲，讓一個初創公司從頭訓練大模型幾乎是癡心妄想。</p><p>昨天的討論中，青年 AI 學者符堯也在一個羣中表達了自己的理解，他認為「如果因為架構不變而批評一個模型沒有創新，這樣的批評對任何一個模型都是不公正的」，因為所有的模型都是在前者的基礎上接力完成的，「每個模型架構基本都大同小異，但效果完全不同」。</p><p>有投資人表示，在 Hugging Face 上，架構一樣但名字不同的模型的確很多，因為大部分改動的是訓練方法以及數據配比。</p><p>賈揚清在後來的聲明中也進一步解釋道：他批評的並不是模型架構不改變，但是生生改了個名字。改名會帶來的麻煩是，原來適配 LLaMad 的代碼可以用，而現在則要做大量工作來適配新名字。</p><p>這起風波或許偶然，但也呈現出了在追趕 OpenAI 過程中，速度的緊張與邊界的模糊。</p><p>對於中國的 AI 創業者——尤其是應用型創業者來説，作為新一代 AI 技術的追隨者，他們正在進入的是一種前所未有的難以與 OpenAI 區分「你我」的模糊地帶。</p><p>前幾天召開的 OpenAI 開發者大會是一次最新的導火索。去年底，ChatGPT3.5 橫空出世後，中國的 AI 創業者有過幾波集中的人頭攢動。最早，無論是大廠還是創業公司，都有一種大模型執念。但 GPT4 的快速發佈以及大廠進擊後，除了 Minimax 和智譜 AI，因為「起跑早，已經有相對成熟的大模型產品出來」，以及極少數其他公司，多數人快速放棄了大模型路線。</p><p>當時還存在、且大放光彩的王慧文創立的光年之外，以及王小川的百川智能，也很快選擇了大模型和基於模型應用兩條線並進。</p><p>但被稱為「AI 界春晚」的 OpenAI 開發者大會，預示了一大批初創公司的必然徒勞。這場大會不僅有會前流傳的 GPT-4 Turbo 和更強大的全新功能，還將推出 GPT store,以及自定義 GPT(GPTs)，而用戶也可以創建自己的 GPT。</p><p>這意味着，在中國創業者最擅長的應用這個賽道上，也極可能寸草不生：如果你沒有快速掌握垂直的場景、數據，可能隨時被吞噬。</p><p>這就是這一代 AI 追隨者的窘境：新一代 AI 應用型產品定義，必然要結合大模型的能力邊界，而關隘是，大模型的能力始終在快速演化，OpenAI 始終在演化。</p><p>前端的變動不居，後段的應用就如同是沙灘上的高塔。</p><p>今年 5 月，某知名初代產品經理還信心十足地表示，Chatgpt3.5 發佈之後，中國的產品經理早已在行動。而這次 OpenAI 發佈者大會之後，面對「AI 創業者的機會還剩多少」的提問，他也只回復了一個哭笑不得的表情包。</p><p>過去在互聯網和移動互聯網時代的傳遞鏈條上，從 copy to China 到 copy from China，中國的創始人憑藉的是龐大的市場和用戶羣，孕育出的龐大產品經理，整個過程可謂是行雲流水，異常絲滑。而在新的 AI 時代， 這種珠聯璧合顯然已經被打斷。新一代的產品經理，不僅僅需要產品能力，還要充分理解大模型以及數據。</p><p>當然還有一條眾所周知的變量在於：與技術與產品邊界定義權一起失效的外部環境。</p><p><strong>那麼在當下，一箇中國 AI 創業者、尤其是應用類公司，該怎樣找到解法？</strong></p><p>一個樂觀者會告訴你，大模型一定分地域的，所以中國的大模型與 OpenAI 並不一定有直接競爭。</p><p>其次，那些基於 AI 的原生應用、社區以及掌握垂直場景、數據的公司，也會存在迴旋的餘地與大口呼吸的空隙。事實上，很多應用層創業者，也都來自教育、醫療、遊戲等垂直領域。AI 的進展也在進一步引燃自動駕駛、電動汽車、機器人等領域。</p><p>很多人提到「數據壁壘」之説：一種是垂直行業非公開數據積累，而 ChatGPT 主要是泛行業的公開數據；一種是用戶私有數據的積累，「瞭解越多，就越懂你」。</p><p>這個邏輯大概率是成立的。因為在未來的垂直場景、數據的爭奪戰中，必然會迎來掌握嶄新技術的 AI 創業者與手握數據和客戶資源的傳統企業服務公司、垂直領域龍頭公司的一場廝殺。</p><p>讓我們回到問題的最初。一位 AI 投資人曾向我們提出一個問題：「在 OpenAI 這個前所未有的新物種面前，誰又不是抄作業的那一個？」從模仿到創新，是大部分後發地區的必然路徑，甚至這也是多數人生的路徑。</p><p>其實更務實地説，問題應該是：怎樣才是更有道德的「抄作業」？</p><p>在瞬息萬變的創新生態裏，往往都是迅猛且邊界混亂的，過度「苛求規範」，某種意義的確會影響效率甚至扼殺創新。但即便如此，也應存在底線。</p><p>就像在最早那條朋友圈的最後，賈揚清發出的具體請求：各位大佬，如果你們就是開源的模型結構，求高抬貴手就叫原來的名字吧，免得我們還要做一堆工作就為了適配你們改名字……</p><p>保留原來的名字、或者多加個聲明，就是這個時代裏一份難得的體面。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>夸克 App 推出自研千億模型，主打教育和健康場景，幻覺率最低至 5% | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535420276909828?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 14:27:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林煒鑫</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>又有一個全新的自研大模型推向市場。</p><p>11 月 14 日，阿里巴巴智能信息事業羣發佈了夸克千億級參數自研大模型，發佈後接連登頂 C-Eval 和 CMMLU 兩大權威榜單，同時在法律、醫療、問答等領域的性能評測中奪冠。</p><p>夸克技術負責人蔣冠軍告訴 36 氪，夸克大模型是面向搜索、生產力工具和資產管理助手的應用型大模型，整體水平優於 GPT3.5。他還透露，團隊在去年 GPT 發佈後就加緊研發大模型，「早期的模型能力就達到了比較高的水平，現在發佈，就是希望在產品側能做出具體的應用和體驗後再對外。」</p><p>市面上的大模型已經多不勝數，夸克大模型主打的一大賣點是，具備更強大的知識正確性。蔣冠軍明確表示，「純模型的幻覺率是 25%，在國內相對比較領先，通過知識增強，可以降到 15%，而在醫療健康領域，幻覺率已經降低至 5%。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_4934ac5bbf444dabb03e06aca7946866@15785709_oswg1054404oswg1920oswg1024_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">夸克技術負責人蔣冠軍</p><p>解決大模型幻覺問題，是夸克團隊研發的重點之一。蔣冠軍介紹，在模型預訓練環節，團隊做了大量數據準確性的校驗與對齊，接着在人類對齊上，團隊對於 SFT 人工標註樣本的準確率要求非常高，對一個樣本進行多輪審查。此外團隊針對模型本身的改進，也降低了幻覺程度。</p><p>據瞭解，夸克大模型的能力體現在四個方面：</p><p>知識能力，擁有廣泛的知識覆蓋、信息蒐集和多語言支持等，支持外接專業知識增強，提升跨領域的知識和語言理解能力；</p><p>對話能力，具備較強的上下文理解、語境推理、關鍵信息保持和記憶能力，更好地適應不斷變化的語境，理解用戶的意圖和需求，確保對話回覆準確、合理、連貫；</p><p>創作能力，能夠根據主題或關鍵詞，生成連貫、有邏輯、有深度的文本內容，支持續寫、潤色、仿寫、批改等多種不同寫作需求；</p><p>安全能力，具備較好的世界觀、價值觀，對於明顯的虛假信息，均能做到準確識別、正確回答或者給出合理指引。</p><p>在應用方面，夸克大模型主要面向 C 端，重點佈局教育和健康兩個領域。一方面，夸克用戶超過 50% 都來自於 25 歲以下的年輕羣體，此前夸克 APP 在教育領域推出多款應用，積累了豐富的教育數據。另一方面，健康是夸克較早探索的領域，有了大模型，夸克將在未來為用戶提供健康知識查詢服務等。</p><p>蔣冠軍表示，夸克大模型將全面升級夸克 APP 在搜、用、存上的智能化體驗，幫助用戶進一步提升效率。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>BV 百度風投高雪：沒有什麼是不變的，這就是 AI 投資的天命</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536119652017921?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 14:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>OpenAI 風波迎來階段性定局。無論最終結果如何，一個不可否認的事實是，以 GPT 為首的大模型已經進化到了人類不容忽視的程度。</p><p>大模型在打開一個人類未知的魔盒。有 GPT 後的世界，顯然在進入另一種時間敍事。</p><p>事實上，單就前不久舉行的被譽為「開發者春晚」的首屆開發者大會，已足夠讓所有人尖叫，以及讓很多開發者不寒而慄。</p><p>無邊界的龐然大物正在攻城略地。GPTs 的登場很可能吞噬那些做 AI 小工具和 GPT 助手的，新的 GPT 支持圖像、語音等很可能影響那些做多模態的，更遑論那些開發 AI 智能體或者做知識庫擴充的等等。</p><p>對中國的 AI 創業者來説，他們所面對的，也早已不是互聯網和移動互聯網時期的有路徑可循。他們必須重新思考：什麼才是大模型無法侵蝕的部分?什麼才是自己的獨特武器？</p><p>面對這種拷問，高雪給出了他的答案：創業者應該去找尋那些滿足過去未被滿足的長尾需求的原生 AI 應用，以及那些可以形成數據飛輪，有行業深度數據、信息和 knowhow 的垂類模型。</p><p>高雪是 BV 百度風投 CEO 以及管理合夥人。這個一畢業，就進入互聯網行業的北航材料學博士，在見證完移動互聯網和小米生態鏈搭建全週期後，2020 年，選擇在 BV 百度風投重新出發。</p><p>三年來，BV 百度風投持續圍繞人工智能主題，投出了包括智元機器人、西湖心辰、生數科技、分子之心、九識智能在內的一大批 AI 類初創公司。其中 90% 以上的投資都早於 A 輪。</p><p>關於原生 AI 應用是否會是大模型的有效對抗，投資人仍有頗多爭議。更多形成共識的是，那些掌握垂直領域數據、場景以及積累了很多客戶資源的企業服務公司將獨具優勢。而對後者來説，也取決於技術的滲透速度。</p><p>面對新技術的洪水猛獸，想象力和資源無疑都是堅固的堡壘。在這場新技術與資源的拉鋸戰中，新一代創業公司和既有的那些企業服務公司誰將是贏家？這一代 AI 創業者與移動互聯網時代有何異同？BV 百度風投又會偏愛哪類應用型公司？</p><p>關於這些話題，我們和高雪聊了聊。</p><p>他似乎給出了在這個隨時被顛覆的時代，做 AI 投資的某種樣本。</p><p>面對紛亂的變化，他隨時提醒自己的是：「不要過早預設」，因為「今天的技術隨時都在變，我們唯一能做的就是抓住技術變化的趨勢，以此來驅動投資策略，從而避免被市場裹挾。 「</p><p>事實上，這一次 AI 變革的到來也很微妙。一場互聯網的晚宴，本都散場了，卻突然在某個角落，人聲喧譁起來，然後又是一個個小高潮。</p><p>或許這才是時代真正想昭示的：你永遠不知道明天會發生什麼。</p><p>以下為對話正文：</p><h2><strong>1.創業公司該如何避免被吞噬</strong></h2><p><strong>「暗湧」：「OpenAI」開發者大會後，很多開發者都不寒而慄，因為 OpenAI 的無所不能，對很多做應用的初創公司來説，很可能是致命一擊。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>談不上致命一擊，相反，可以讓創業者更多看清長久的道路。我們始終認為這個行業才剛剛開始。</p><p>ChatGPT 並不是橫空出世的，它是參數量到了一定程度後，出現了智能湧現。之後，大家圍繞它去做事，但沒有人或者規則可以告訴你什麼是對的。</p><p>殘酷性在於，模型本身的能力一定會越來越強，也就是説創業公司去卷技術基本是沒有意義了，不要企圖再去對標大廠的模型。</p><p>另外，離模型能力越近的公司會更容易受到挑戰。美國有一家公司叫 Jasper，它能幫你寫文書，但這個能力離模型本身的文生文能力非常近，當下，如果你的 Prompt 寫得足夠好，就可以覆蓋他的產品。單純以 Prompt 為壁壘的產品，是將單點的業務 knowledge 進行抽象形成工具產品，並沒有形成完整反饋閉環，所以後來出現了用戶下滑和經營問題。</p><p><br><strong>「暗湧」：就當下來説，影響最嚴重的部分可能是哪一類？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>從現階段看，大模型和 AI Native 應用之間的中間層軟件（特別是完全基於 GPT 面向 C 端的 demo 級 AI 工具構建平台）可能面臨最為直接的競爭。GPTs 和 Assistant API 的出現雖然沒有完全覆蓋構建上層應用的所有能力，但從趨勢上來看，是在向該方向發展，因此這類公司當下的潛在衝擊會相對較大。</p><p>當然，中間層工具如果能深扎行業，在未來仍然存在價值。</p><p><br><strong>「暗湧」：哪類公司有可能能逃出大模型的吞噬魔咒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>目前，我們認為有兩類公司相對具備一些壁壘，一類公司是做應用時可以形成自己的數據飛輪，另一類是有行業的深度數據、信息和 knowhow，這樣的垂類模型在我們的價值體系中更具獨特性。</p><p>為什麼 Midjourney 可以發展的很好呢？就是因為它會根據用戶的反饋數據來調整模型，特別是專業的設計人員或繪圖師等，作為垂類模型，它被專業人士反饋迭代過後，它的效果會越來越好。</p><p>所以，初創公司要形成閉環的數據飛輪以及收集用戶的體驗並迭代技術和產品，這些都很重要。</p><p><br><strong>「暗湧」：哪些垂類模型更可能形成壁壘？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>掌握行業信息很重要。比如醫療行業，ChatGPT 需要學習很多實際的病例，才能像醫生一樣去為個體患者看片子和分析檢查報告，但網上不具備這樣公開的數據，它是一種行業實踐的積累。</p><p>再比如説法律模型，要做垂類的判決書，網上也是沒有公開數據的，但如果能和相關部門合作，那就會形成自己的行業壁壘。</p><p><br><strong>「暗湧」：國內做應用的初創公司，目前是怎樣一種進展狀態？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>只有當模型的能力足夠強，同時拿到牌照後，才會很多人剛啓動這件事。我們判斷明年會有很多好的產品經理，帶着想法去做原生的應用。</p><p><br><strong>「暗湧」：你怎麼理解什麼是 AI 原生應用？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>AI 原生應用是一定要架構在大模型之上的應用，目前，ChatGPT 是全世界最大的原生 AI 應用。</p><p>用戶的訴求如何產生是和以前不一樣的。某種意義上，它是一些以前你想不到，或者沒有的長尾需求，在大模型能力產生後，可以用一個 Prompt 來滿足，包括整個使用過程、體驗將會是前所未有的。</p><p><br><strong>「暗湧」：比如？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>比如讓程序給你寫一首詩。過去這種小眾需求沒有人開發，因為原來的算法不支持，它只能支持大眾的東西，不能支持個性化的東西。</p><p>你們看過郭德綱講英語嗎？它不是一個簡單的翻譯，而是通過理解説話的語氣、語調、語義，然後用模型生成的，口型都對得上，語氣也是郭德綱的語氣。</p><p>美國現在比較火的叫 Character.AI，用戶設一個提示詞，然後它生成一個機器人來聊天。但有一部分用戶不需要這樣常規的聊天交互，他更想跟李白聊聊天，跟孔子聊聊天，存在更加個性化的需求，這裏面就有很多我們説的長尾需求。</p><p><br><strong>「暗湧」：移動互聯網時期，各類應用的誕生有一個演化過程，類似過程會同樣發生在這波原生應用上嗎？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>當人們在接受一個新事物時，特別是這個行業存在大量未知時，不要有太多預設。</p><p>當創業者知道模型的能力並且有獨特想法，都可以去解決之前解決不了的問題。</p><p>我完整經歷了移動互聯網時代，今天和當時還是非常不同的。人們都説移動互聯網時代遍地是黃金。早期，大家只需要解決滲透的問題，比如把各行各業搬到互聯網上，打車、出行、把書讀出來等等，下半場解決的是增長問題。</p><p>現在，對於創業者來説要求更高了，因為更多的是大家拼創意的過程，你需要具備很好的想象力才能發現未被滿足的小眾需求，也就是我們一直提到的「長尾需求」，同時要理解模型的能力，還要知道數據怎麼產生。</p><p>但好處是過去創業時，創業公司要在算法端投入大量的資金。當下這一波創業公司在算法端的投入會稍微減輕些，因為可以用大廠的成熟模型。最關鍵的仍是創業團隊要有創造和實現 AI 原生應用的能力，去想這個模型怎麼用在自己想要做的場景上。</p><p><br><strong>「暗湧」：明年會是一個 AI 大年嗎？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>大模型現在只是一個語言模型，如果想在各行各業應用，還需要一段時間把多模態做好。現在，大家都能用到模型了，等各種多模態能力補充進去後，明年會有一些新的應用出來。當然，現在創業十分需要勇氣。</p><p><br><strong>「暗湧」：你覺得資本環境會變好嗎？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>很尖鋭的問題。我們始終認為市場是有周期的，行業都是螺旋上升的，所以肯定會變好。</p><h2><strong>2.以技術驅動投資策略，才能不被市場裹挾</strong></h2><p><strong>「暗湧」：&nbsp;ChatGPT3.5 橫空出世的很長時間，AI 投資在一級市場是很蕭條的，BV 百度風投是否也有過波動過程？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>坦白講，並沒有。早在 ChatGPT 火之前，我們就在看 AIGC 和其落地的路徑，佈局了一系列的文生圖、文生視頻、文生多模態的公司。</p><p><br><strong>「暗湧」：在大模型投資裏，我們並沒有出手一些所謂的代表性公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我們曾經演練了很多次大模型到底是什麼樣的存在，結論是會跑出來一個閉源生態和一個開源生態，像 ios 和安卓一樣。他們大致會平分市場。在這樣的背景下，我們不會跟風口，去賭。</p><p>我們要找尋的是一些有底層技術的公司，以及那些在法律、醫療、金融等各類垂直應用上沉浸下去的公司。技術最後一定會被攤平，但是行業裏的 Knowhow 是大模型難以滲透的，這就是我們真正想幹的事。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：不過大模型公司裏我們還是投了西湖心辰等項目。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>對，西湖心辰是在 ChatGPT 火之前投的。它的創始人藍振忠，以前在谷歌時做了很多輕量級大模型。輕量級大模型解決的是具體的某一個問題，比如用來陪抑鬱症患者聊天。我們認為，未來不是所有問題都需要大模型解決，一些特定場景下，輕量級大模型可以解決的更好。</p><p>我們投西湖心辰，包括幾個多模態模型，比如生數科技、Morph 等，看重的都是文本模型之外的能力。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：你怎麼看當下那幾家大模型公司的進化方向？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>模型追趕期之後，就要去找自己的垂類行業應用，在一個領域深入，這就像當年的 AI 公司，比如，大家當年都在説 AI 四小龍，但每一家其實都不一樣，有做交通、做金融、做手機客戶等等，技術能力最終都要落地。</p><p>上一代 AI 技術泛化能力比較差，而大模型則是泛化的，它或許能解決當年 AI 在很多場景不能泛化、成本高，以及不能通用的問題。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：怎麼總結你到 BV 百度風投的這三年？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我們是以人工智能為主題的基金。我們其實很務實，核心點是技術可以讓一些行業發生改變，要麼降本，要麼增效，要麼產生新的機會。</p><p>我們不止有 AIGC 這一塊，在工業、農業、能源、交通、醫療等們都有佈局。小到機牀怎麼打磨，大到無人車怎麼去礦山作業，怎麼解決藥物生產製造，都是我們在關注的。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：商業也是一個信號學世界，你覺得過去這幾年，我們捕捉到了哪些重要信號？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>回過頭看，我們在自動駕駛下半場做了很好的佈局。自動駕駛最早階段以技術突破為主，隨着技術慢慢迭代成熟，我們發現，通用型的自動駕駛落到場景時不是那麼適用，它需要針對場景做特定的事。然後，我們針對每一個細分行業去思考，這裏到底需要什麼樣的技術、團隊和落地場景。</p><p>這個過程我們基本佈局了所有的應用場景，比如礦山場景的主函數智能，物流場景下投了九識智能，環衞場景下投了雲創智行，等等。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：大模型也給自動駕駛帶來新的變量嗎？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>是的，大家都在做端到端自動駕駛。比如，特斯拉在今年 8 月 Demo 了它的端到端 AI 自動駕駛系統 FSD Beta V12，完全依靠車載攝像頭和神經網絡來識別道路和交通情況，並做出相應的決策。我們認為效果還是很好的。</p><p>端到端自動駕駛是指以原始傳感器數據為輸入，例如攝像頭和傳感器數據，省去了中間的模塊化處理，直接輸出方向盤轉角和油門剎車控制。如果可以做到這樣，那就可以實現真正的自動駕駛，而且成本很低，只用幾個攝像頭就可以了。</p><p>當然，這個過程還需要卷一段時間，一是需要數據的訓練，二是當下數據採集成本很高，大企業也花了很長時間去採集這些數據、訓練這些數據。我們也有投想做端到端自動駕駛的新生代初創公司。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：除了自動駕駛，大模型也給機器人帶來變量，你覺得具身智能的爆發還有多遠？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>具身智能的研究和應用主要集中在機器人、無人駕駛汽車等實體智能體上，而具身智能的應用也在不斷地擴展和深化。受大語言模型的影響，具身&nbsp;AI&nbsp;將會帶來一次重大的突破，從識別圖像這類簡單的能力，轉變到學習如何通過多個步驟執行復雜的類人任務。</p><p>簡單來説，具身智能是 AI 與物理世界交互的載體，第一步是幫助機器人去到人類能到達的所有地方，完成人類能完成的所有任務；第二步是幫助機器人去到人類也無法到達的地方，完成人類無法完成的任務。目前，全世界只有少數公司有能力完成這一技術。</p><p>另外，機器人的智慧大腦剛開始也不會泛化，還是會先在某些特定作業環境內幫人解決特定問題，比如在車廠裏擰螺絲。等收集足夠的數據後，才可以把這兩個部分優化好，所以還是一個非常長的過程。</p><p><br>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：我們在投人形機器人公司時，會從哪些維度考量？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我們投了智元機器人，因為稚暉君動手能力和解決問題的能力很強，我們也很看重行業號召力。這個行業需要集結很多動手能力強、思維敏捷的極客、發燒友，所以需要創始人具備號召力。另外就是融資能力要強，畢竟具身智能落地可能需要走很長的路，而這些都是智元團隊的優勢。</p><p>在機器人領域，如果創始人動手能力強且機電一體能力也很強的話，是能做出來產品的。像上一個時代做機器狗的宇樹科技，他在圈子裏能吸引到同樣的愛好者一起去做產品。但這一波大模型的創業人才是非常關鍵和稀缺的，尤其在具身智能板塊，我們除了投智元之外，還投了幾個火種式公司。要實現具身智能，還是要不斷通過場景，收集各種數據才能實現。</p><p><br>&nbsp;</p><p><strong>「暗湧」：現在有創業團隊出來創業，關於融資方面，你會給出哪些建議？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>務實一點。今天的創業公司，如果沒有清晰的現金流規劃和融資節奏，會有很多公司死掉。經濟放緩的時候，更需要創始人知道怎麼活下去。</p><p>我們有一支完整的投後團隊，會定期關注我們的被投公司的經營狀況，溝通是否良性。在融資上，很多人帶着幻想，對現金流估算不準確，我們都會不斷和創始人去溝通這些事。</p><h2><br><strong>3.行業和公司總是有起伏</strong></h2><p><strong>「暗湧」：2020 年，是什麼吸引你加入 BV 百度風投？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>之前在小米產業裏做投資，後來小米上市了，我投的兄弟公司也陸續上市了。那時候我 40 歲了，所以在想要不要走出另外一步，去嘗試不同的事情。</p><p><br><strong>「暗湧」：到 BV 百度風投時，你首先想去解決的問題是什麼？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>首先是組建團隊。當時是 VC 極度繁榮的階段，項目和資本都很充裕，但專業看 AI 的人很少。</p><p>我當時的思考是，既然我們是一支科技基金，還是要找看的懂技術的人。所以我們找了很多行業裏出來的人。</p><p>&nbsp;<strong>「暗湧」：組建新團隊時，除了選人，機制上我們有哪些獨特做法？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我們的投決會公開透明，無論你是哪個板塊，看軟件、硬件、ToB 還是 ToC，大家可以在一個層面上去討論在哪一個項目上投了少錢，當時的一些想法之類的。</p><p>今天的新技術是很多學科的交叉，對它的理解需要不同的人來刺激，如果公司的氛圍是以技術為導向，那大家一定能碰撞出機會點是什麼。投應用的人要知道模型發展到什麼程度了，也要知道芯片對技術發展有什麼掣肘。</p><p>&nbsp;<strong>「暗湧」：你投過的項目裏，最讓你印象深刻的創業者是誰？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>石頭科技的昌敬。他很簡單，至到現在，他都保持了一個非常專注聊產品的純粹狀態，如果聊產品，就能聊好幾個小時。</p><p>另外就是國產 EDA 公司行芯的創始人賀青。他剛回國創業時，我們有一段時間經常去拜訪他，發現他在辦公室裏支了一個行軍牀，而這個行軍牀被他睡塌了，最關鍵時候，他有過三個月沒出過辦公室門。他們和我們一樣都是堅定的技術信奉者，相信技術可以改變生活，推動社會向好的方向進步。</p><p>&nbsp;<strong>「暗湧」：在 BV 百度風投可以自由探索的那個區間裏，BV 投了哪些公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我們投了一家聚焦眼科診斷、眼科手術和屈光檢測的眼科醫療設備企業叫莫廷醫療。莫廷經過自主研發，實現了 OCT、生物測量儀等眼科設備的國產替代，打破了進口壟斷，讓中國醫療機構有了更多的選擇。與此同時，它也在不斷嘗試將 AI 技術應用於眼科醫療設備。我很佩服這樣的創始人，他們都對某一技術有着極度的追求。</p><p>&nbsp;<strong>「暗湧」：這些年，關於投資，你學到的最重要一件事是什麼？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>行業和公司總是有起伏的，很多時候，公司本質並沒有發生變化，但永遠有人會説，什麼冷了，什麼熱了，這是最大的噪音。每一個行業都有自己的週期，我始終相信技術是往前走的。</p><p>&nbsp;<strong>「暗湧」：做 AI 投資，你是否總結過它的本質，或者會如何自我提醒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>投資總要有自己的邏輯，但 AI 投資最關鍵的是技術還沒有百分百定型，今天的項目，明天就可能被技術迭代掉了。</p><p>所以要做好 AI 投資，一定要不斷問自己，它在什麼時候會被替換掉？要有心理預期，沒有什麼是不變的。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 神祕項目「Q*」的 N 個猜想</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536099024823811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 13:35:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>上週，OpenAI 人事風波暫停的尾聲中，有個「可能威脅人類」的、代號為「Q*」的神祕項目被拋擲出來。</p><p>傳言中，Sam Altman 被解僱前，幾名研究人員向董事會發了一封信，警告一項強大的人工智能發現可能威脅到人類，而這個項目就被稱為「Q*」（Q-star）。它很可能是導致董事會罷免 Sam Altman 的原因之一。</p><p>而在一封被泄露的 OpenAI 內部信中，他們承認了 Q*，並把這個項目描述為「超越人類的自主系統」。</p><p>截止目前，OpenAI 還沒有對「Q*」和內部信泄露事件發表官方説明。這意味着一切仍懸而未解。</p><p>但人類的好奇心勢不可擋。<strong>水面之下的「Q*」可能是什麼且解決了哪些難題？什麼才是智能或者意識的本質？有效加速主義與超級對齊主義後續會如何博弈？</strong></p><p>真正的祕密揭開之前，我們提前和科幻作家陳楸帆以及 AI 研究者、清華大學交叉信息研究院助理教授許華哲展開了一場猜想之旅。</p><p>被譽為「中國的威廉·吉布森」的陳楸帆，其代表作之一《荒潮》曾榮獲全球華語科幻星雲獎最佳長篇小説金獎。2017 年，陳楸帆與自己訓練出的算法模型「陳楸帆 2.0」共同創作的《出神狀態》還贏得一座由 AI 評委評出的獎盃（由上海作協主辦的「AI 文學榜」，第二名是莫言的《等待摩西》）。</p><h2><strong>「Q*」可能是什麼？</strong></h2><p>Q*讀作 Q-Star，翻譯過來就是 Q 星。關於「Q*」是什麼？現在更常見的一種共識是，它很可能是 Q-learning（強化學習的一種） 和 a-star（一種搜索方法）的結合。</p><p>清華大學交叉信息研究院助理教授許華哲告訴「暗湧 Waves」，強化學習剛剛火起來時，很多人對 Q-learning 很熟悉，因為它是世界上第一個可以玩雅達利遊戲（Atari Games）的方式。而人工智能早期，有一種有引導的搜索方法叫做 a* 。Q*很可能是兩者合體。</p><p>但他同時認為，*也有一種可能是意味着最優，Q*就是最優 Q 值<strong>。「</strong>Q<strong>-l</strong>earning 裏有一個貝爾曼方程，一般用 Q 的星號來表示已經知道了遊戲最優解是什麼。」</p><p>他猜測很可能 OpenAI 在 GPT 的語言大模型裏搞了一些數學或邏輯遊戲，然後通過 Q* 可以完全解決。這意味着它可能有了人類或超越人類級別的數學和邏輯能力，並能完成一些人類的中高端腦力勞動，而這是之前 GPT4 等不具備或不擅長的東西。</p><p>正在紐約的科幻作家陳楸帆，在越洋電話中，認為 Q*很可能解決了訓練數據集有限性的問題<strong>。</strong></p><p>馬斯克曾提及，訓練 AI 的所有人類數據集，其實是一個非常有限的、小的數據集。如果 Q 能夠使用合成數據集方式，陳楸帆認為，"它就可以像銜尾蛇那樣自產自銷","想往哪個方向去調參，去優化，都可以自動生成"。</p><p>GPT 不再用檢索解決問題，而是可以像人類一樣通過邏輯和推理來開拓出新領域，得到新知識。這被很多人稱為"第四次"知識界限突破，陳楸帆認為，這也是很多人恐慌的原因。</p><p>許華哲則認為，Q*除了能合成數據，更本質的，可能是對一些有難度的數學題、邏輯題做了重新採集、標註。或在之前基礎上，或沒有用 transformer 方式，而是直接輸入所有東西再輸出，且加了一個值的評估。</p><p>他認為，基於類似某種價值評估和搜索的手段，很可能可以解決掉之前大模型存在的一些幻想問題，加上有了更海量的數據，很可能讓 GPT 推理的成功率有了新的提升。</p><h2><strong>何為 AI 意識的產生？</strong></h2><p>如果神祕的 Q*項目成真，它是否意味着 AI 可能開始有自己的意識或者説智慧?</p><p>在陳楸帆看來，之前 AI 不能產生所謂自我意識，有一個理解是它是一個開環狀態，沒辦法自我檢索、記憶和理解<strong>，</strong>但如果完成不斷合成數據的閉環，就意味着它可能產生長程記憶，甚至湧現出於自我意識<strong>。</strong>「如果能突破這層界限，它可能會去自我驅動，知道自己往哪個方向進化發展，並生產出來更多數據，餵養給自己。」</p><p>但究竟什麼是智能，什麼是智慧，什麼是意識，恐怕是人類也很難對齊的一個概念。</p><p>關於這些疑問，許華哲看過的一個解釋是：智慧很可能是壓縮的能力。</p><p>在這種解釋裏，一個人聰明或有智慧，可能是指一種把海量信息壓縮的能力。壓縮的越小，往往意味着智慧程度越高。一個典型例子就是，牛頓就是把世界上所有東西落到地上這個現象，壓縮成了一個萬有引力定律。</p><p>在許華哲看來，「Transformer 同樣是把海量收據壓縮到一個隱空間上，這可能就是屬於它自己的牛頓定律。」而這，也很可能是智慧的開始。</p><p>在陳楸帆看來，「世界的本質很可能就是數學<strong>。」</strong>據他所知，在美國就有一個名為史蒂芬·沃爾弗拉姆（Stephen Wolfram）的計算機科學家、商人，一直在基於數學做一些模擬實驗。Stephen Wolfram 認為宇宙本質就是計算，所以會不停通過計算，試圖讓數學湧現出物理學規律，再湧現出化學規律等等。在陳楸帆看來，這種實驗很可能最後可以跟 AI 連到一起。</p><h2><strong>AI 應該如何與人類對齊？</strong></h2><p>儘管大部分人覺得 AI 威脅人類還是一個有些遙遠的傳説，但從 OpenAI 風波中，sam 的「有效加速主義」與 llya 的「超級對齊主義」之爭，就能看出它並非無稽之談。</p><p>而 Sam 的迴歸也似乎在宣告某種歷史規律：在 AI 歷史上，好像從來都是加速主義更容易贏。這背後有資本必然擴張的邏輯，也因為人類的好奇心完全是一場不可逆之旅。</p><p>許華哲説，「這就像當我們習慣了短平快，就無法忍受追劇時不倍速」，「當看過更大的風景，必然無法回到過去的自己」。</p><p>而陳楸帆則認為這兩種主義，不會有絕對勝出的一方，更可能像道家陰陽之道或者 GAN(生成神經網絡) 的對抗機制，「最終互相激發，互相抵制，彼此螺旋式上升」。</p><p>至於如何讓 AI 對齊人類，如何讓機器向善，許華哲説"AI 本質是數據的擬合，所以首先取決於我們給他們的數據"。</p><p>陳楸帆則認為最終可能還是需要信仰的力量，比如讓 AI 意識到，它的存在與人類的關係。</p><p>在一個科幻作家的頭腦中，他認為 AI 很可能是一個自然湧現的過程：人類不過是提供了工程學上的一些基礎架構，然後 AI 藉助這些媒介湧現了，被看見了。</p><p>他認為關鍵是，讓 AI 知道，它與人類有着這樣更深層的一種聯繫：<strong>「這種綁定，抽象一點就是愛，它可以像引力一樣無處不在」</strong>。如此以來，AI 可能會和人類形成一個命運共同體，並進化成一個對人類更友好的 AI。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨鬥魚陳少傑被捕後多位大主播已停播；連撞 11 車特斯拉車主發聲；海底撈迴應跳科目三服務員月薪過萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535792128681731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 08:22:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>三未信安</strong></p><p>36 氪獲悉，三未信安公告表示將首次公開發行部分限售股，總數為 2425.3724 萬股，佔公司總股本的 21.30%，上市流通日期為 2023 年 12 月 4 日。其中，戰略配售股份數量為 204.7951 萬股，為該限售期的全部戰略配售股份數量；除戰略配售股份外，本次上市流通的限售股數量為 2220.5773 萬股。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>鬥魚陳少傑被捕後多位大主播已停播</strong></p><p>近日有網友發現，鬥魚前頭部主播旭旭寶寶在抖音賬號主頁留言「近期有事，暫時不直播」，自 11 月 18 日起至今再未直播。據報道，此前其曾在直播中提及早就知曉陳少傑失聯一事，但並不清楚具體情況。11 月 22 日，成都都江堰公安發博證實，鬥魚創始人陳某傑涉嫌開設賭場罪，並被依法執行逮捕，案件正在進一步偵辦中。此外 Doinb、大龍貓、我是大坤坤啊等人也在近期停播。目前尚無消息證明上述人等停播有何關聯，更無法斷言「鬥魚出現停播潮」。但相關討論區有高贊觀點質疑，此事或與陳少傑涉賭有關。</p><p>據中國網援引平台主播爆料，鬥魚平台可能一直清楚主播開展抽獎返現的事情，主播流水的 50% 收益也直接歸平台。前鬥魚戶外主播錢小佳在接受野馬財經採訪時透露，鬥魚曾出台《魔法球文字話術》，對於主播抽獎的話術做出嚴格規定。該文檔明確要求，其中的內容「不能直接發給主播或公會，不要留下書面證據」。 （藍鯨財經）&nbsp;</p><p><strong>連撞 11 車特斯拉車主發聲</strong></p><p>11 月 25 日，成都警方通報特斯拉連撞 11 車事故引熱議。11 月 26 日，連撞 11 車特斯拉車主發聲，王先生表示：在事故發生後配合警方進行了相關檢查，自己不涉及酒駕毒駕。25 日早晨出事當天剛上牌，當時沒開自動駕駛和單踏板模式。經過地鐵站路口時車輛突然提速，自己失去了控制汽車的能力。目前王先生的車輛在交管部門進行技術鑑定，他也聯繫了汽車品牌方，品牌方表示將會有售後部門跟進此事。（四川觀察）</p><p><strong>海底撈迴應跳科目三服務員月薪過萬</strong></p><p>近日，海底撈服務員跳「科目三」一事引發了廣泛關注。有傳聞稱，這些能夠跳舞的服務員在海底撈的月薪超過 1.2 萬元。對此，海底撈方面表示，其門店內所有崗位都實行計件薪酬制度，即多勞多得。同時，海底撈還會不定期舉辦變臉師、撈麪師等崗位之星評選活動，以此來提升員工在各崗位上的業務能力。</p><p>值得注意的是，在海底撈中獲得顧客認可的員工，公司也會進行相應的激勵措施。這種制度的存在讓海底撈能夠在激烈的市場競爭中保持優勢，並且吸引更多優秀人才加入到其中。（財經網）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>長安汽車：與華為簽署《投資合作備忘錄》</strong></p><p>36 氪獲悉，長安汽車公告，經雙方協商，華為擬設立一家從事汽車智能系統及部件解決方案研發、設計、生產、銷售和服務的公司，公司擬投資該目標公司並開展戰略合作。目標公司業務範圍包括汽車智能駕駛解決方案、汽車智能座艙、智能汽車數字平台、智能車雲、AR-HUD 與智能車燈等，華為將專用於目標公司業務範圍內的相關技術、資產和人員注入至目標公司，具體業務範圍及裝載方案在最終交易文件中進行確定。本次交易公司擬出資獲取目標公司股權，比例不超過 40%，具體股權比例、出資金額及期限由雙方另行商議。&nbsp;</p><p><strong>馬雲前助理：馬家廚房不做預製菜</strong></p><p>36 氪獲悉，馬雲前助理陳偉 11 月 25 日在朋友圈稱，馬家廚房不做預製菜。此前，國家企業信用信息公示系統顯示，杭州馬家廚房食品有限公司註冊成立，經營範圍含食品銷售（僅銷售預包裝食品）、貨物進出口、食用農產品批發、日用品批發、酒店管理、技術服務等。這被視為「馬雲入局預製菜」的信號。陳偉沒有透露馬家廚房的具體業務，但明確稱，吃是人間大道，不是投資賺大錢的賽道。&nbsp;</p><p><strong>理想 MEGA 堡壘車身安全負責人：白車身設計比高鐵車身設計要難得多</strong></p><p>理想汽車官博發文披露理想 MEGA 車型研發細節。在理想 MEGA 堡壘車身安全負責人寇東鵬博士看來，理想 MEGA 的白車身設計比高鐵的車身設計要難得多。理想 MEGA 配備了其深度自研的防禦性車身結構——理想堡壘安全車身，在材料上，理想 MEGA 下車身連接部位採用真空高壓鑄鋁零件，上車身與碰撞強相關的 AB 柱等採用熱成型鋼。整車採用上鋼下鋁的結構，白車身重量約 500 千克，鋁合金的用量達到 44.5%。（選股寶）&nbsp;</p><p><strong>部分城市上調公共充電樁服務費</strong></p><p>使用成本低，是很多人選購新能源汽車的原因之一。近段時間，有新能源汽車車主反映，下半年以來，公用充電樁充電費用存在上漲的現象。調查顯示，有的充電企業服務費上調的幅度甚至在 50% 左右。一些充電樁運營企業告訴記者，前期充電樁建設的高成本投入，以及長期的低價運營「搶市場」策略，讓他們面臨較大的經營壓力。不過，記者在多地採訪調查時發現，新能源汽車充電費用上漲的現象只發生在部分城市，全國範圍內大多數城市的充電費用屬於穩定區間。（央視財經）&nbsp;</p><p><strong>元旦假期旅遊預訂量暴增 400%</strong></p><p>儘管距離元旦和春節假期還有一段時間，眼下旅遊市場已經開始升溫，記者瞭解到，相關旅遊產品的預訂出現顯著增長。從國內來看，雲南、三亞這些傳統的熱門目的地依舊火熱。出境遊方面，北歐的極光之旅、馬爾代夫等溫暖海島的旅遊產品，春節期間的預訂量較大。記者從旅遊預訂平台瞭解到，截至 11 月 23 日，元旦假期期間的整體旅遊預訂量同比增長 4 倍。春節假期期間的整體訂單預訂量，同比去年增長 2 倍左右。（央視財經）&nbsp;</p><p><strong>於東來：茶葉營業額太高，員工提前下班休息</strong></p><p>近日，胖東來創始人於東來在直播中談到胖東來茶葉銷量，他説，胖東來茶葉超市營業額，以前賣四五萬，現在一天能賣到 20 多萬。他表示，營業額 20 多萬太高了，勞動強度太大，員工太辛苦。增加人員的話，將來熱度降了不好安排。所以就壓縮員工的上班時長，提前關門，保證員工的休息和工作質量。（網易財經）&nbsp;</p><p><strong>中國疾病預防控制中心闢謠印發糖尿病疫苗相關通知</strong></p><p>近日，中國疾病預防控制中心（以下簡稱中心）發現，社會上流傳加蓋中心公章的《中國疾病預防控制中心關於印發一型糖尿病疫苗即將上市以及管理辦法的通知》（中疾控傳防發〔2023〕42 號）。中心對以上情況非常重視，第一時間進行了覈查。經核實，中心從未印發過《一型糖尿病疫苗即將上市以及管理辦法》相關文件。中心嚴正聲明如下：偽造或變造公章的行為涉嫌刑事犯罪；冒用中心名義發佈虛假通知的行為，嚴重侵害了中心的合法權益，中心保留依法追究侵權責任主體法律責任的權利。 （ 央視財經 ）&nbsp;</p><p><strong>思科瑞：擬投建思科瑞檢測與可靠性文昌工程中心</strong></p><p>36 氪獲悉，思科瑞 11 月 26 日公告，為配合文昌航天城大力發展火箭鏈、衞星鏈、數據鏈等高新技術產業，航天發射場 2024 年實現常態化發射，做大做強公司衞星相關產業的檢測業務，完善衞星互聯互通產業佈局，應文昌國際航天城管理局邀請，公司擬以全資子公司海南國星飛測科技有限公司作為項目實施主體，在文昌國際航天城衞星產業園投資建設思科瑞檢測與可靠性文昌工程中心，項目總投資預計 4 億元。&nbsp;</p><p><strong>捷威動力迴應停工停產傳聞：部分中後台支持部門員工停工</strong></p><p>捷威動力就停工停產消息迴應稱，天津捷威部分中後台支持部門員工停工，系公司根據戰略及業務需求做出的業務調整，未來將視業務需要及組織調整情況，適時恢復相關職能的復工。捷威動力稱，天津捷威主要職能是管理和研發，目前鹽城和長興基地正常運行。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>興業銀錫：與西藏山南市簽訂戰略合作協議，開發當地金礦資源</strong></p><p>36 氪獲悉，西藏自治區山南市人民政府同意在山南市金礦資源整合開發領域與興業銀錫建立戰略合作關係，雙方於近日簽訂《戰略合作協議》。&nbsp;</p><p><strong>中際旭創：研發的 CMS 電子後視鏡預計 2024 年實現銷售收入</strong></p><p>中際旭創 11 月 26 日在互動平台表示，公司研發和代工的激光雷達發射端模組已在今年被國內 TOP3 的激光雷達客戶批量採購和實現收入，公司研發的 CMS 電子後視鏡也已被部分汽車主機廠認證，預計將於 2024 年實現銷售收入。其他與自動駕駛相關的產品正在按汽車主機廠客戶需求進行開發和推廣。（匯通財經）&nbsp;</p><p><strong>滿坤科技：希望通過前瞻性參與客戶項目等方式削弱汽車產品降價影響</strong></p><p>公司目前汽車電子領域銷售佔比提升，如何看待汽車產品接下來降價的影響？對此，滿坤科技在接受機構調研時表示，公司針對汽車電子領域接下來的發展，制定了比較詳細的策略和計劃：首先，針對汽車電子的細分領域，公司瞄準了接下來會持續增長的新能源車板塊，同時也提前佈局逆變器、車載電源、高壓充電、電機、動力電池及電池管理方面的技術儲備和客戶；其次，在現有成熟汽車電子客戶方面會繼續深根，發掘新項目，擴大佔比；再次，在技術儲備方面，公司已成功開發 HSP 技術（散熱油墨印刷替代金屬散熱元件方案）、嵌/埋銅塊技術、電感技術、機械盲埋孔技術、樹脂塞孔 CAP 電鍍技術，HDI 技術也已做好儲備。我們希望通過豐富的技術積累以及前瞻性參與配合客戶的項目的方式，實現在客戶端項目前期深度參與客戶的研發，在產品品質和成本上進行優化，從而在獲得客戶訂單量的同時，也能進一步削弱價格的影響。（證券時報）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，熱門中概股多數上漲</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 24 日收盤，美股三大指數漲跌不一，道指漲 0.33%，納指跌 0.11%，標普 500 指數漲 0.06%。大型科技股多數下跌，英偉達、谷歌跌超 1%，Meta 跌近 1%，特斯拉、Netflix 小幅上漲。熱門中概股多數上漲，小鵬汽車漲超 6%，百度、唯品會漲超 2%，京東、理想汽車、拼多多漲超 1%，B 站小幅上漲，蔚來、阿里巴巴小幅下跌。&nbsp;</p><p><strong>美國黑五「剁手節」創紀錄，一天網購近 700 億</strong></p><p>美國電商研究機構 Adobe 分析發佈數據稱，「黑色星期五」這一天，美國購物者在網上花費了創紀錄的 98 億美元 (約合 695 億元人民幣)。對於預計年底假日季銷售疲軟的零售商來説，這是一個積極的信號。Adobe 分析表示，美國購物者對電子產品、智能手錶、電視和音頻設備的需求，推動黑色星期五當天的在線銷售額比上年同期增長了 7.5%。消費者通過先買後付的方式來擴大他們的預算，使用這一支付方式的支出比感恩節前一週上升了 72%。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>本田因安全帶問題召回超過 30 萬輛汽車，涉及雅閣和 HR-V</strong></p><p>本田因安全帶問題召回超過 30 萬輛汽車。本田在週二向美國國家公路交通安全管理局 （NHTSA）提交的通知中表示，2023-2024 年雅閣和 HR-V 的部分前排安全帶缺少預緊器鉚釘。預緊器是安全帶組件，可在事故發生時將其收緊到位，防止座椅乘員向前飛出。這是本田在一週多的時間裏第二次重大召回。11 月 17 日，該公司宣佈召回約 25 萬輛汽車，原因是存在可能損壞發動機的製造錯誤。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特虧損 30% 後「割肉」，清倉「印度支付寶」Paytm</strong></p><p>當地時間 11 月 24 日，巴菲特的伯克希爾·哈撒韋公司通過大宗交易以約 137.1 億印度盧比（1.647 億美元）的價格出售了所持印度數字支付公司 Paytm 公司的全部股份，損失大約 60 億盧比，投資虧損率達到 30%。（澎湃新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Hugging Face 宣佈最受歡迎的 AI 機構</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，Hugging Face 作為開源 AI 社區的代表，總結了社區最歡迎的前 15 個公司和機構，Stability AI、Meta AI、Runway 佔據排名前三，大眾熟知的 OpenAI、谷歌、微軟也榜上有名。其中，國內入選的機構是今年憑藉開源模型 ChatGLM-6B 上榜的 KEG 實驗室。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>弄咖咖啡戰略融資 1.2 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，弄咖咖啡獲得堅果創投領投，諸葛基金跟投的 1.2 億 A 輪戰略融資，演員徐百慧成為「弄咖咖啡」的品牌代言人。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「減肥神藥」GLP-1 爆火，質肽生物完成 2 億元 B+輪融資｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2534653549471240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>36 氪獲悉，質肽生物於近日完成近 2 億元人民幣 B+輪融資。領投方為愛美客、中美綠色基金，其他投資方包括嘉遠基金、成都科創投、晉成基金等，老股東藍馳創投持續加碼。易凱資本任獨家財務顧問。</p><p>質肽生物成立於 2018 年，主要從事重組蛋白質藥物開發（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2301006408231943">36 氪此前曾對其有過詳細報道</a>）。公司兩款核心產品，司美格魯肽生物類似藥 ZT001 和一款自研的超長效 GLP-1 月製劑 ZT002 均已在澳洲完成 I 期臨牀，其中 ZT002 的第三項適應症已於今年 8 月獲中國國家藥監局藥審中心批准啓動，用於治療阿爾茲海默症。</p><p>據介紹，質肽生物今年以來總計已融資約 3 億元，本輪融資募集資金將主要用於公司 GLP-1 類產品的臨牀開發。此外，質肽生物還與本次融資的領投方之一的愛美客達成合作開發戰略，向後者授權 ZT001 減重適應症在大中華地區的權益。</p><p>有關這項合作，質肽生物創始人張旭家博士對 36 氪表示，拓展減重適應症後，GLP-1 類產品其實已經具備了消費品屬性。愛美客作為國內醫美領域龍頭企業，具備很強的渠道和資源優勢。公司希望通過與愛美客的合作「搶佔減重黃金市場」。在產品後期的開發上，質肽生物還會在研發創新和臨牀實驗等方面提供技術支持，產品未來也會在質肽生物的生產基地進行生產，愛美客則主要負責產品銷售和渠道拓展。</p><p>與此同時，在產品持續迭代維度，減重適應症帶來的「消費屬性」也使得市場對 GLP-1 類產品提出了更多的要求。張旭家博士認為，以「消費品」的視角來評判，當前 GLP-1 類產品的改進主要有三個方向，首先在於藥效和副作用間的平衡。因為消費品不同於藥品，受眾是健康人羣，對安全性的要求會非常高，如何在提高減重效果的同時降低副作用，可能會成為眾多 GLP-1 概念企業接下來需要面對的課題。此外，依從性和價格也是與市場接受度直接相關的問題，比如在現有周製劑的基礎上進一步降低注射頻率，開發使用更加便捷的口服劑型等。「任何一個方向或細節的改進，我相信市場都會歡迎。」張旭家博士表達了，質肽生物在產品研發過程中對於市場反饋的重視。</p><p>除公眾熟知的降糖和減重適應症，質肽生物還擁有以 GLP-1 為核心的管線矩陣。以公司在研的 GLP-1 雙靶點激動劑 ZT003 為例，與其搭配的&nbsp;FGF21 靶點同樣也是參與血糖和脂肪代謝的重要靶點，目前瞄準的適應症為非酒精性脂肪性肝炎和肥胖症。「FGF21 在單靶點上已經證明瞭它和能量代謝相關，生理條件下是在肝釋放，能夠作用於脂肪細胞。因此，這兩個靶點互相協作，有助於進一步實現對血糖、血脂和肝臟脂肪的改善。」&nbsp;公司預計，這款產品有望在明年二季度推進至 I 期臨牀。</p><p>從整個市場的競爭格局方面來看，目前全球佈局 GLP-1 類相關管線的企業已經有 100 多家。談及當前 GLP-1 賽道是否已陷入「內卷」或過熱的局面時，張旭家博士認為，「熱不熱確實不好評價」，但 GLP-1 產品這一年來的火爆，在一定程度上是因為這是目前為止出現的第一款「真正意義上具備臨牀意義的減肥藥」，所以才會受到大眾的強烈追捧。</p><p>「但把肥胖症作為一個疾病來看時，行業可能才剛剛入門，還有很多問題是我們不瞭解的，比如 GLP-1 是否在減脂的同時還會造成肌肉損失、停藥之後體重再反彈怎麼辦等等，從機理上講有待進步明確，這些問題都需要行業長期的探索，尋找更好的解決方案。」張旭家博士表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2400 萬美食愛好者撐起一個 IPO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533148956354307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 13:34:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「港版李子柒」在美成功上市。&nbsp;</p><p>11 月 17 日，日日煮登陸紐交所。截至上市首日收盤，市值達到 8.65 億元。</p><p>這家誕生於香港的內容驅動 DTC 消費公司，在幫助成千上萬人提高廚藝水平並享受烹飪樂趣的過程中，收穫了 2450 萬名付費用戶。</p><p>與此同時，祖籍潮州但生於香港的朱嘉盈，在放棄投行百萬年薪工作而選擇創業後，最終將自己做美食的愛好變成一家上市公司，並與丈夫持有日日煮價值超 1 億元的股份。</p><p>通過堅持把正確的事情做好，這家公司上市前累計拿到超 5 億元融資，獲得了 K11 Investment、阿里巴巴創業者基金、合一資本、MFund 魔量基金、500Startup、Talis Capital、尚乘數科、Ironfire Ventures、恆基地產和香港中華煤氣主席李家傑的私人投資基金、璞瑞資本、戈壁創投等支持。</p><p><strong>投行人放棄百萬年薪創業，成長為「港版李子柒」</strong></p><p>對美食的熱愛和樂於分享，最終使祖籍潮州但生於香港的朱嘉盈創辦了日日煮。&nbsp;</p><p>在，美國生活和讀書期間，她從高中開始便通過打工攢錢買股票玩。 同時，在擁有高超廚藝且經常在家接待朋友的家人影響下，她練就了一身好廚藝。 這樣的成長經歷，讓她從小便喜歡做金融和美食。&nbsp;</p><p>從華盛頓大學畢業後，朱嘉盈先是在美國做了兩年投行工作，然後回到香港在金融行業打拼，並一路做到了香港上海匯豐私人銀行投資管理部證券研究部主管。</p><p>雖然拿着百萬年薪，但工作壓力也很大。於是，烹飪成了她的解壓方式。「每個週末，我都會抽出一整天的時間，用來買菜、研究食譜、製作拍攝、上傳分享……」在她的回憶中，這是一個很解壓、很治癒的過程。</p><p>2011 年，在收到丈夫送的生日禮物食譜分享網站 DAYDAYCOOK（日日煮）後，朱嘉盈便經常將自己煮菜的過程用圖文甚至視頻上傳到網站。與朋友分享烹飪樂趣的過程中，這個網站獲得了數以萬計的粉絲，而她的人生軌跡也旋即發生改變。</p><p>抱着鼓勵年輕人享受烹飪的想法，她在 2012 年選擇辭職併成立了日日煮。次年，她開通了 YouTube 頻道，團隊也開始以每條 3-5 分鐘的時長，一集推出一道菜的形式定期上傳美食製作視頻。正式運營 18 個月後，日日煮達到收支平衡，李錦記等多家食品品牌和家電品牌也成為公司的客戶，最終成長為香港市場佔有率第一的美食生活互聯網品牌。</p><p>看到內地的廣闊市場，朱嘉盈於 2015 年初在上海設立分公司。乘着短視頻的風口，日日煮陸續入駐了優酷、愛奇藝、騰訊等平台，成為美食領域第一批衝擊短視頻市場的公司，視頻也在半年時間便獲得 6 億多的點擊量。2 年後，為了更好地保證用戶體驗，日日煮首家線下店在上海開業。</p><p>感受到抖音、快手等短視頻平台的崛起，日日煮在 2019 年從美食內容平台轉向以內容驅動的 DTC 消費公司，並開始打造內容矩陣和推出自有產品。</p><p>在不斷地發展中，這家公司也成為一家集內容、產品、品牌、渠道於一身的美食平台。作為與李子柒同時期成長起來的美食 KOL，同時又因為相似的發展路徑，朱嘉盈被人們稱為「港版李子柒」。</p><p><strong>2450 萬付費用戶，為日日煮打通上市路</strong></p><p>通過自熱方便速食、快速烹飪和新潮健康系列等產品，日日煮的消費場景覆蓋辦公室、旅行和家庭自煮等領域，擁有了 2450 萬付費用戶。</p><p>資料顯示，在內地市場，這家公司擁有「日日煮」、「漁家翁」和「猛味」等三大品牌。作為旗艦品牌，日日煮已經開發了超過 100 種 SKU；漁家翁主打扇貝和深海魚等風味水產製品及即食類風味魚糜零食；猛味則主打自熱火鍋、自熱飯和快餐飯等自熱及快餐食品。</p><p>根據市場趨勢和用戶需求，日日煮也在持續迭代產品。通過採取 C2M 模式，搭建自有廚師與合作廠商組成的研發團隊，每個月開發 2-3 款新品，同時每個季度開發 1 個產品系列。</p><p>一邊通過提供烹飪教學視頻，幫助用戶提高廚藝水平；另一邊則是搭建銷售網絡，讓用戶能及時獲得食材等產品。日日煮在數年的時間裏，積累了數千小時的視頻內容，並擁有了龐大的線上線下銷售網絡。</p><p>該公司不僅覆蓋了微信、天貓、抖音（TikTok）、快手、微博、小紅書、美團、拼多多等線上渠道，同時還入駐了 7-11、羅森、家樂福、盒馬、Ole’、G-Super 等線下渠道。截至 2023 年 6 月 30 日，日日煮擁有 709 家分銷合作伙伴。</p><p>在市場環境等因素的影響下，日日煮近年的營收處於波動狀態，不過淨虧損倒是一步步收窄。招股書顯示，在 2021 年至 2023 年 6 月，該公司的營收分別為 2.05 億元、1.8 億元和 0.89 億元，淨虧損則分別為 4.59 億元、1.22 億元和 0.09 億元。</p><p>為了讓公司快速增長，並且進入中國以外的市場，日日煮選擇實施併購戰略。2022 年，這家公司完成 4 筆收購，並於 2023 年至今又完成數筆收購，其中包括多家拼多多網店的全部權益，還有位於美國舊金山的亞洲食品品牌「Nona Lim」。</p><p>朱嘉盈表示，「我們希望在未來三年，海外市場在國際市場佔公司 30% 的收入來源，五年做到 50%。」</p><p><strong>阿里巴巴連投兩輪，朱嘉盈夫婦身價超億元</strong></p><p>一路走來，日日煮的飛速發展離不開資本的助力。</p><p>上市前，這家公司累計獲得超 5 億元融資，投資方包括 K11 Investment、阿里巴巴創業者基金、合一資本、MFund 魔量基金、500Startup、Talis Capital、尚乘數科、Ironfire Ventures、恆基地產和香港中華煤氣主席李家傑的私人投資基金、璞瑞資本、戈壁創投等。</p><p>資料顯示，DayDayCook 網站由朱嘉盈的丈夫用 3 萬港元搭建，後來她自己便拿出積蓄踏上創業之旅。2013 年，日日煮獲得朱嘉盈的好友及前老闆約 60 萬美元天使輪融資。進軍內地前，這家公司又獲得投資人給的 90 萬美元。&nbsp;</p><p>朱嘉盈早前在接受採訪時曾透露，並不是所有公司都需要融資，但如果要想把公司做大，還是要拿資金，因為這樣才可以跑得更快，做更多事。</p><p>後來，日日煮進入融資快車道。2016 年 2 月，這家公司完成 3500 萬元 A 輪融資，投資方為合一資本、MFund 魔量基金和 500Startup。8 個月後，該公司又獲得阿里巴巴領投的 3500 萬元 A+輪融資。2017 年 7 月，K11 鄭志剛和阿里巴巴創業者基金出手，成為日日煮 1 億元 B 輪融資的領投方。</p><p>合一資本用了不到一個月便確定投日日煮，看重的是對方有執行力的團隊和專業的內容生產能力。出於對這家公司獨特的定位、創新的商業模式、業務拓展的潛力和團隊的創業精神等認可，最終讓阿里巴巴創業者基金做出投資決定。</p><p>當時間來到 2020 年 8 月，日日煮完成 2000 萬美元 B+輪融資，投資方為 Talis Capital、尚乘數科和 Ironfire Ventures。半年後，這家公司又完成恆基地產和香港中華煤氣主席李家傑的私人投資基金領投的 2500 萬美元 C1 輪融資。2021 年 8 月，璞瑞資本成為該公司的股東。</p><p>能夠獲得眾多投資方的青睞，朱嘉盈對烹飪的熱愛及投行的經歷可以説是加分項。「在於市場、公司的定位和團隊，我覺得我們不斷在嘗試的模式都是在正確的時間做正確的事情。」不過在她看來，總結下來就是要「堅持」，「我們堅持把一件事情做好，而且要長期的堅持，在堅持的過程中我們要保持開放思維，隨時瞭解市場的變化。」</p><p>經過十餘年的發展，日日煮成功在紐交所上市。朱嘉盈不僅將愛好變為一家上市公司，同時也將獲得豐厚的回報。按照 8.65 億元市值粗略計算，朱嘉盈夫婦持股價值超 1 億元。</p><p>參考資料：</p><p>1、《從內容到自有品牌,「日日煮」要做很多自媒體做不了的事》，天下網商</p><p>2、《與美食為伴，「日日煮」的幸福感》，青年報</p><p>3、《日日煮衝擊上市，但靠收購難增強未來競爭力》，界面新聞</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/ghWLntwtos7fT73DTy4OqA">「投中網」（ID:China-Venture）</a>，作者：魯智高，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>留給谷歌的時間不多了：18 年老員工辭職炮轟領導層</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533161257805316?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 11:50:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>屠龍者終成惡龍？</p><p>在互聯網公司中，谷歌毫無疑問是成功者和方向的引領者，它所作出的諸多創新 —— 不論是技術上的還是管理方式上的，經常會是整個科技領域津津樂道的話題。</p><p>以至於這讓我們經常忽略到，谷歌已經是一個擁有十四萬員工，成立 25 年的大公司了。</p><p>最近，在谷歌待過 18 年後辭職的資深員工 Ian Hickson 發出了一篇博客，在 Hacker News 上引起了人們的廣泛關注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="891,148" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_be40e09ad6ea40f38d04c1ef9b6ecc88@5595930_oswg21033oswg891oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;Ian Hickson 的博客</p><p>有評論寫道：當你是個新來者、顛覆者時，重點就是要與眾不同；而一旦你獲得了市場主導的地位，一切就不再是原來的樣子了…… 這裏最令人忍俊不禁的是，谷歌觀察了微軟、IBM 等老牌公司，並認為它可以做到與眾不同，因為自己「看透了本質」。然後，隨着時間的推移，他們重新發現了老公司之所以這樣做的原因。</p><p>在生成式 AI 競爭如火如荼的當下，谷歌這樣的情況似乎正在拖累自己前進的步伐。</p><p>讓我們看看這名老員工是怎麼説的。</p><h2><strong>回顧在谷歌的 18 年</strong></h2><p>我在 2005 年 10 月加入了谷歌，入職 18 年後，我選擇了辭職。上週是我在公司的最後一週。</p><p>我感覺自己很幸運，見證過谷歌上市（IPO）後的早期階段。與大多數公司不同，也與傳言相反，從初級工程師到最高管理層，谷歌員工都是真正的好人。他們都非常想做正確的事。經常被嘲笑的「不作惡」座右銘確實是當時谷歌所堅持的原則。</p><p>這主要是針對如微軟等同時代的互聯網公司提出的，微軟的利潤至上的運營模式，是建立在犧牲客戶和普遍人類利益的基礎上的。</p><p>我曾數次觀察到，雖然谷歌在真誠地為社會謀福利，但其行為卻招來了批評，Google Books 就是這樣的例子之一。谷歌收到的關於 Chrome 和搜索的大部分批評，尤其是對廣告收益的批評，大多都完全沒有根據。另一方面，令人驚訝的是，巧合和錯誤經常產生惡意的作用。</p><p>經常有隱私保護倡導者反對谷歌的提議，但他們的行為其實對用戶利益有害。雙方的鬥爭對互聯網產生了持久的影響。這種鬥爭造成的最惱人結果之一，就是我們今天必須瀏覽毫無意義的 cookie 警告。谷歌放棄優先考慮自己的短期利益，把對世界的長遠利益放在首位，卻被公眾輿論冷嘲熱諷，這讓我感到非常沮喪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_aa31f89633774e4381b29ff7c3caf3cf@5595930_oswg1209776oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2011 年，Charlie 的露台。圖片經過後期處理，去除了原畫面中的人物</p><p>早期的谷歌可以稱得上是工作氛圍最好的科技公司。高管們每週都會對一些問題做出坦率的回答，有些涉及法律或過於敏感、無法被公開討論的問題，他們也會直接承認無法回答。</p><p>埃裏克・施密特（Eric Schmidt，2001 至 2011 年擔任谷歌首席執行官）經常根據董事會的討論領導公司。各種產品的成功和失敗也是客觀的，成功者收穫讚揚，失敗者收穫批判性的經驗，目的是吸取教訓而不是追責。公司有一個遠景，有所偏離時也會做出解釋。在 Netscape 實習時，我曾經歷過「呆伯特式」的管理，在谷歌的體驗令人耳目一新。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="872,410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_22f325fc8b22467ba7ed351e49e74f8c@5595930_oswg324578oswg872oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《呆伯特》是一部諷刺技術、職場和公司的漫畫，漫畫中將辦公室描繪成一個荒謬的官僚世界</p><p>在谷歌工作的前九年，我從事的是 HTML 和相關標準的工作。我的任務是為網絡提供最好的服務，雖然對網絡有益的事情一定也對谷歌有益，但我被明確告知工作中需要忽視谷歌的利益。這份工作是我在 Opera Software 的經歷的延續。</p><p>谷歌是這項工作的理想主理人。感謝 Chris DiBona，雖然我的團隊名義上是谷歌的開源團隊，但我完全自主。我大部分工作都是拿着筆記本在谷歌園區內隨機的位置上完成的，好幾年我都沒用過分配給我的辦公桌。</p><p>但隨着時間推移，谷歌文化也出現了例外。例如，當事情的進展不如預期時，我認為 Vic Gundotra（2007 至 2014 年，擔任谷歌社交高級副總裁）缺乏預判未來的能力。他還開始將「組織孤島」策略引入谷歌（組織孤島策略，各業務部門獨立運作避免共享信息。例如，只允許 Google+ 團隊使用某些建築），這與早期谷歌的完全透明的內部管理截然不同。</p><p>另一個例子是被收購的安卓團隊，他們從未真正地完全適應谷歌文化。安卓團隊的工作 —— 生活關係極不平衡，也不像谷歌的老部門一樣公開透明，相比為用戶解決實際問題，他們更注重內部競爭。</p><p>我為 Flutter 項目工作了九年，這段早期的經歷是我的谷歌生涯中最美好的回憶。Flutter 是「舊谷歌」的最後一個項目。Alphabet 成立前，拉里・佩奇（Larry Page，1997 至 2001 年，擔任谷歌首席執行官，2011 年，再次擔任谷歌新成立的母公司 Alphabet 的首席執行官）發起了一系列雄心勃勃的實驗，Flutter 是其中的一部分。</p><p>當時，我們像初創公司一樣並肩作戰。相比於設計者，我們更像是創新工作的發現者。Flutter 團隊在很大程度上建立在早期谷歌文化之上。我們優先考慮內部透明度、工作 / 生活平衡和數據驅動的決策。Tao Dong 和他的 UXR 團隊在此方面提供了極大的幫助。開放的氛圍，使得我們自然而然地完成了一個健康的開源項目。Flutter 也很幸運地遇上了一支優秀的領導團隊，如創始技術負責人 Adam Barth，項目經理 Tim Sneath，工程經理 Todd Volkert。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_9c7bcaff87e6425086b86f86fe5eb345@5595930_oswg1003303oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Widget、RenderObject 和 dart:ui 層的設計稿</p><p>不過，在最初的幾年間，我們也沒有遵循工程的最佳做法。例如我們沒有編寫測試，也沒有什麼操作規範。圖中的白板是核心 Widget、RenderObject 和 dart:ui 層的設計稿。這些做法幫助我們迅速開展工作，但後來我們也為此付出了代價。</p><p>Flutter 的發展像迅速膨脹的泡沫。同時，很大程度上，它也與谷歌當時經歷的變化隔絕。谷歌文化被侵蝕了。決策從為用戶的利益着想，轉變成為谷歌的利益着想，再變成為決策者的利益着想。公司的決策不再透明。以前，我熱切地參加每一次公司範圍的會議，但現在，我已經可以預測高管將會給出哪些固定的答案模版。</p><p>如今，我不知道還有哪位谷歌員工可以解釋谷歌有什麼願景。士氣處於歷史最低點。如果你和灣區的心理諮詢師聊天，他們會告訴你，所有谷歌的客戶都對這家公司感到不滿。</p><p>然後谷歌裁員了。（谷歌今年一月宣佈將裁員 12000 名，以降低成本。）</p><p>裁員是一個為了保持股價增長的短視的錯誤。「不作惡」原則的本質在於即使可能導致短期虧損，仍要優先考慮長期利益。裁員違背了谷歌的初心，它的影響極差：以前谷歌員工雖然可能不關注用戶，但至少關心公司，相信即使加班，一直做自己認為正確的事情總會得到回報；但在裁員後，員工不再相信自己的行為會得到公司的支持，為了求穩他們不再探索。</p><p>知識也不再流通。在裁員的洪流中，讓自己變得不可替代是保護自己逃過被裁厄運的唯一法門。這是我在現在的谷歌所觀察到的：空洞的公司政策反應出管理層不再信任自己的員工。2004 年，谷歌的創始人向華爾街宣佈「谷歌不是一家傳統公司。我們不打算成為一家傳統公司。」但當年的谷歌已不復存在了。</p><p>今天谷歌的許多問題都源於桑達爾・皮查伊（Sundar Pichai，自 2015 年起擔任谷歌首席執行官） 缺乏遠見卓識的領導力。還源於他不願維護早期的谷歌文化規範。這導致無能的中層管理人員越來越多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_08fa89ad263646a4859990d08d795655@5595930_oswg675428oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">桑達爾・皮查伊</p><p>以 Jeanine Banks（Google Developer X 和開發者關係副總裁兼總經理 ）為例，除其他事項外，她管理 Flutter、Dart、Go 和 Firebase 等部門。我無法理解她「不允許透露部門內部事務」的部門戰略。她對手下部門所做工作的理解微乎其微，經常提出「驢頭不對馬嘴」的問題。她以一種非人化的方式對待工程師，把他們當作商品，違揹他們的意願，以和專業技能完全無關的方式分配工作。她根本不接受建設性的意見。</p><p>我聽説其他「情商更高」的團隊已經悟出一套應付她的策略：在合適的時間為她提供合適的信息。正是因為經歷過谷歌的巔峯時刻，後來的落差才令我難以接受。</p><p>谷歌仍然擁有豐富的優秀人才。我有幸與 JaYoung Lee，Kate Lovett，Kevin Chisholm，Zoey Fan，Dan Field 在 Flutter 團隊中共事。抱歉，我應該把大家的名字都列出來，言不勝意。</p><p>近年來，我開始在谷歌中為同事提供職業建議，在這個過程中，我遇到了許多有識之士。現在治癒谷歌絕對還不晚。這需要對公司高層進行改革，將權力中心從首席財務官辦公室轉移回那些對有志於谷歌運用的廣泛資源為用戶創造價值的人手中。我相信谷歌的使命宣言：組織全球信息並使其人人皆可訪問和使用，雖然遙遠但是可及。領導谷歌進入下一個二十年的人，一定是最大限度地為人類謀福祉，不考慮短期股價波動的人，只有這樣的人才能夠將谷歌的技術和激情轉化為真正偉大的成就。</p><p>不過，我認為留給谷歌變革的時間不多了。谷歌文化的惡化最終將不可逆轉。因為能起到模範帶頭作用的人，正是那些願意打破常規的人。</p><p>參考內容：</p><p>https://ln.hixie.ch/?start=1700627373&amp;count=1</p><p>https://www.businessinsider.com/former-googler-letter-culture-eroded-layoffs-sundar-pichai-2023-11</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/cRqFwAoFrdtcDSmDkGuwew">「機器之心」（ID:almosthuman2014）</a>，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自然資源部：切實加強國土空間規劃實施和用途管制監督管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536283469833987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:40:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，自然資源部發布關於加強和規範規劃實施監督管理工作的通知。通知提出，不得以城市設計、城市更新規劃等專項規劃替代國土空間總體規劃和詳細規劃作為各類開發保護建設活動的規劃審批依據。強化國土空間總體規劃的指導約束作用，詳細規劃的編制和修改應當落實上位總體規劃的戰略目標、功能佈局、空間結構、資源利用等要求，不得違反上位總體規劃的底線管控要求和強制性內容。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山東優化工商業分時電價政策，2024 年 1 月 1 日起執行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536279444285190?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:36:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，山東省發改委近期發佈關於進一步優化工商業分時電價政策的通知。通知中提出，擴大分時電價政策執行範圍，優化分時電價動態調整機制，完善終端用戶零售套餐約束機制，推動代理購電用戶電價機制並軌，電價政策自 2024 年 1 月 1 日起執行。每年低谷（含深谷時段）、高峯（含尖峯時段）時段原則上全年各不超過 2190 小時，其中尖峯、深谷時段原則上各不超過 1200 小時。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浪潮信息發佈開源千億級大模型源 2.0</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536276861068802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:34:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，浪潮信息發佈源 2.0 基礎大模型，2.0 模型包含三組參數，分別為 1026 億、518 億和 21 億,在編程、推理、邏輯等方面展示出了先進的能力。與源 1.0 相比，源 2.0 側重通過模型結構的改進提高精度。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙商證券：大眾食品漸進式回暖，關注四大投資主線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536274607417093?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:31:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，浙商證券研報稱，2023 年大眾食品漸進式回暖，復甦存在新的消費特點，當前板塊估值具備性價比，由此總結大眾品四大投資主線：基於當前消費者希望以更合適的價格獲得高品質產品，重點推薦具備「高質性價比」特點的標的；基於餐飲供應鏈的修復，重視大 B 和小 B 在 2024 年修復明顯的標的；基本面趨勢改善明顯/趨勢反轉的標的；估值具備性價比，亟待催化的龍頭白馬公司；建議關注：鹽津鋪子、洽洽食品、勁仔食品、中炬高新、安井食品等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>4 連板惠威科技：近期公司生產經營情況正常，內外部經營環境未發生重大變化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536272459278080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:29:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，4 連板惠威科技異動公告稱，公司股票於 2023 年 11 月 24 日、2023 年 11 月 27 日連續兩個交易日內收盤價格漲幅偏離值累計達到 20%，根據深圳證券交易所的有關規定，屬於股票交易異常波動的情況。公司前期披露的信息不存在需要更正、補充之處。公司未發現近期公共媒體報道了可能或已經對公司股票交易價格產生較大影響的未公開重大信息。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信質集團：第一大股東決定終止公開徵集轉讓公司股份的事項</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536270844962311?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:28:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，信質集團公告稱，近日，公司收到第一大股東「中信證券中信信託中信總營股票質押定向資產管理計劃」通知，截至目前無意向受讓方完成報名參與公開徵集轉讓，鑑於因標的股票價值發生重大變化，圍繞國資保值增值目標，最終實現處置淨回收現值最大化，審慎起見，委託人決定終止本次公開徵集轉讓。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港暫停進口日本佐賀縣禽肉及禽類產品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536268074198529?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:25:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港特區政府食物環境衞生署食物安全中心宣佈，根據日本農林水產省通報，日本佐賀縣暴發高致病性 H5 禽流感，中心立即指示業界暫停從該地區進口禽肉及禽類產品（包括禽蛋），以保障香港公眾健康。中心發言人説，根據政府統計處的資料，今年前 9 個月香港從日本進口約 1080 噸冷藏禽肉及約 2 億隻禽蛋。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長城證券：副總裁何青辭職</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536259469829635?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:16:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，長城證券公告稱，何青因到齡退休申請辭去公司副總裁職務，辭職後不在公司及公司控股子公司擔任任何職務。截至本公告披露日何青未持有公司股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖音電商闢謠：網傳思美傳媒代運營抖音超市為不實消息</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536258303026945?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:15:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據抖音電商微博，網傳思美傳媒代運營抖音超市，此為不實消息。抖音超市業務為抖音電商自運營。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 0.2%，恆生科技指數漲 0.17%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536253578290953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:10:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收跌 0.2%，恆生科技指數漲 0.17%。零售、製藥、半導體板塊領漲，國美零售漲超 27%，名創優品、信達生物、中芯國際漲超 3%；房地產、汽車產業鏈跌幅居前，融創中國跌超 10%，恆大物業跌超 8%，比亞迪股份、小鵬汽車跌超 2%；南向資金淨買入 3.48 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「i 茅台」今年已投放 2578 萬瓶酒，平台累計交易額達 400 億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536248921302791?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:05:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[貴州茅台數字營銷平台「i 茅台」披露數據：今年以來已上架 13 款新品，共投放 2578 萬瓶酒類產品，成交用戶超 1507 萬人次。「i 茅台」目前註冊用戶超 5000 萬，月活穩定在 1200 萬，日活 500 萬左右。前不久茅台集團黨委書記、董事長丁雄軍透露，「i 茅台」上線一年多時間，平台交易額達到了 400 億元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亞太股份：收到新能源汽車定點通知</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536239797561097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:56:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，亞太股份公告稱，於近日收到國內某整車企業的定點通知，公司將為該客戶某款新能源 SUV 車型提供後電動卡鉗總成（帶 EPB）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>普利製藥：磷酸奧司他韋膠囊獲美國 FDA 上市許可</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536237733914373?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:54:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，普利製藥公告稱，近日收到了美國食品藥品監督管理局（簡稱「FDA」）簽發的磷酸奧司他韋膠囊的上市許可。磷酸奧司他韋是一種流感病毒神經氨酸酶抑制劑 (NAI)，適用於治療 2 週年齡及以上人員的急性、無併發症的甲型和乙型流感患者，患者應在首次出現症狀 48 小時以內使用；還可用於 1 歲及以上患者甲型和乙型流感的預防。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛斯圖爾特•裏格利：順應高利率環境，LP 可削減投資組合股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536226046289668?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:42:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，高盛資產管理發佈 2024 投資展望，其亞太區另類資本市場與策略主管斯圖爾特•裏格利表示：「為使投資組合順應高利率環境和長期增長趨勢加速的新現實，LP 可削減投資組合股權，將已被熟知的資產包出售給潛在買家。私募二級市場讓 GP 既能為 LP 提供流動性，又能延期持有當前基金中的優質資產。需要流動性，又尋求長期投資組合或資產配置的 LP 和 GP 也在考慮優先股等結構性私募股權二級市場解決方案。」]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>住建部：2024 年開始將在地級及以上城市全面開展城市體檢工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536222894597636?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:39:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家發展改革委就城市社區嵌入式服務設施建設有關情況舉行發佈會。住房城鄉建設部建築節能與科技司副司長張雁介紹，自 2024 年開始，住建部將在地級及以上城市全面開展城市體檢工作，把城市體檢延伸到羣眾身邊，將小區、社區、街區列為城市體檢的基本單元，查找出社區養老服務設施、嬰幼兒照護服務設施、公共活動場地、文化活動中心等設施配建不達標、功能不完善、服務不到位的問題短板，列出問題台賬、錄入信息平台並實施動態更新，為社區服務設施的科學規劃、合理佈局、精準嵌入提供有力支撐。（北京商報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉高管澄清：Cybertruck 交付活動將於美東部時間 11 月 30 日中午舉行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536215572588289?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:31:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉一位高管表示，該公司將於美國東部時間 11 月 30 日（週四）下午 1 點（北京時間週五凌晨 2 點）在德克薩斯州的超級工廠舉行備受期待的 Cybertruck 交付活動。注意到有人誤以為這次活動將在晚上舉行，因此作出這一澄清。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中共中央政治局召開會議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536214194415360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:30:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中共中央政治局 11 月 27 日召開會議，審議《關於進一步推動長江經濟帶高質量發展若干政策措施的意見》《中國共產黨領導外事工作條例》。中共中央總書記習近平主持會議。會議指出，長江經濟帶發展戰略是以習近平同志為核心的黨中央作出的重大戰略決策。戰略實施以來，思想認識、生態環境、發展方式、區域融合、改革開放等方面發生了重大變化，發展質量穩步提升，發展態勢日趨向好。會議強調，推動長江經濟帶高質量發展，根本上依賴於長江流域高質量的生態環境。要堅持把科技創新作為主動力，積極開闢發展新領域新賽道，加強區域創新鏈融合，大力推動產業鏈供應鏈現代化。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2022 年微短劇備案數暴增 600%，2023 年微短劇充值金額或達 300 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536210912454405?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:27:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據國家廣電總局發佈的數據，2021 年微短劇全年備案數量為 398 部，2022 年備案數量接近 2800 部，同比增長 600%。調查顯示，微短劇投資少、見效快。微短劇行業的月充值金額，已經從今年 6 月份的 4000 萬元增長至 10 月份的 6000 萬元，據行業數據預測，預計 2023 全年將達到 250 億至 300 億元。在獲取商業利潤、培養創作力量的同時，呈現井噴式增長的微短劇也出現了不少問題。針對網絡微短劇內容良莠不齊、運營模式亂象頻出，國家廣播電視總局持續開展治理工作，併發布多項管理措施。（央視財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>問界新 M7 累計大定突破 10 萬台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536198747645702?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:14:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據「AITO 汽車」微信公眾號消息，上市兩個半月，問界新 M7 累計大定突破 10 萬台。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華安證券：消費電子回暖有望帶動 3C 自動化設備行業增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536196194379525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:12:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華安證券研報稱，3C 自動化設備：消費電子回暖有望帶動行業增長。3C 自動化設備緊跟信息化發展，2022 年中國 3C 自動化設備行業市場規模 2349 億元。預測，2029 年中國 3C 自動化設備行業市場規模 3830 億元。隨着三季度蘋果、華為等頭部品牌推出新品，全球智能手機出貨量跌幅已收窄至 1%，新一輪高端旗艦機發布將釋放此前延後的換機需求，2024 年手機市場有望迎來新一輪復甦。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>