<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首發 ｜ 「白盒子」微電子完成數億元 A 輪融資，研發無線通信高端 SoC 芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497055420438664?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:17:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 ｜楊逍</p><p>編輯 ｜ 蘇建勳</p><p>近日，36 氪獲悉，白盒子微電子完成數億元 A 輪融資，本輪由中科院資本領投，新鼎資本、聯升投資、國科發展、磐霖資本、風物資本跟投，聯和投資等老股東繼續加持。融資資金主要用於訂單交付、產品研發、應用拓展和團隊建設。</p><p>白盒子微電子成立於 2020 年，公司總部位於上海。公司專注 SDH（軟件定義硬件） 先進芯片設計技術研究，希望通過架構創新，打造無線通信領域高端&nbsp;SoC&nbsp;芯片。</p><p>SDH 技術是架構創新的一條熱點賽道。隨着摩爾定律逐漸接近極限，通過工藝製程提高產品性能變得越來越難，從架構創新角度進行探索越來越受到重視。SDH 技術是可重構計算領域的一個新分支，是指在運行狀態下，實時對芯片上的晶體管資源進行動態重組從而實現計算資源的高效利用。它能夠根據產品的需求靈活的改變功能，具有高能效、低功耗和高可編程性的特點。</p><p>SDH 技術作為一種新型技術，在國內外都處於技術研發、產業試點應用的過程中。</p><p>白盒子微電子希望通過 SDH 創新架構，平衡芯片的功耗和性能，提高芯片軟件、硬件的可編程性。</p><p>白盒子微電子總裁陸芳告訴 36 氪：「公司專注於無線通信領域，目前已完成數字中頻（DFE）SoC 芯片、數字基帶 SoC 芯片、幅相多功能芯片等產品的佈局。我們會將 SDH 技術在自研產品中不斷的進行技術驗證和迭代升級。」</p><p>白盒子微電子已成功推出兩代數字中頻（DFE）SoC 芯片。第一代 0C 6010 芯片在 2022 年面市，第二代 OC 6020 芯片也已於 2023 年世界移動通信大會上海展首次發佈，並在市場上銷售。第二代 OC 6020 芯片是一款超 3 億門邏輯規模的高端系統級&nbsp;(SoC)&nbsp;芯片，採用了先進的芯片設計架構，具有高能效、低功耗的特點，支持 4 通道 4 載波，具有寬範圍發射功率配置，且內置宏站級高性能 CFR/DPD 算法。</p><p>白盒子微電子同時致力於數字基帶 SoC 芯片的研發，包括載荷基帶芯片與終端基帶芯片。團隊全面掌握了基帶算法、抗大時延大頻偏、抗幹擾、低功耗、小型化等芯片設計核心技術，產品定義規格高，既可提供 Gbps 量級的通信速率，又可提供高集成的低成本方案。</p><p>白盒子微電子在積極佈局數字領域芯片的同時，繼續拓展射頻領域芯片佈局，相繼研發與推出相控陣應用配套的幅相多功能芯片、PA 芯片與 LNA 芯片，芯片具有高規格、高集成、高增益、高線性等特點，組成了完備的相控陣套片方案。</p><p>陸芳表示：「公司的相控陣套片與數字基帶 SoC 芯片配合形成了一系列賦形場景解決方案，助力商業航天、移動通信等多樣化的場景應用，持續向未來高頻率、大帶寬、低成本方向不斷演進。」</p><p>白盒子微電子的核心團隊同時具有科研和產業的經驗，創始人是 IC&nbsp;通信領域的領軍人士，核心管理團隊曾有着成功將創業公司運營上市的經驗，在行業、市場、供應鏈上都有較深的積累。</p><p>白盒子微電子共有約 300 名員工，是一支、從性能算法、系統架構、芯片開發、芯片驗證、軟件開發和綜合後端的芯片全鏈條研發團隊，覆蓋了芯片設計和移動通信領域。公司員工主要來自國內外頭部公司，其中超 50% 以上員工的工作年限超過 10 年，有着超 10 億片芯片交付的經驗。白盒子在上海、西安、成都設有研發中心。</p><p>在技術積累上，公司已獲得近 160 項專利等知識產權，在覈心 IP 上自主可控。</p><p>在服務下游客戶時，白盒子除了提供芯片，也同時提供模組和解決方案，以降低用戶做適配的產業門檻和難度。</p><p>白盒子微電子的產品可以用於運營商公網市場，智慧城市、智慧礦區、智慧園區等行業專網市場，及商業航天領域。隨着未來市場需求的不斷擴大，白盒子微電子的通信產品將迎來更廣闊的應用空間。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基於 MetaGPT，DeepWisdom 希望構建多智能體社區</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496974997247872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:14:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜楊逍</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>智能體是近期以來最受關注的概念之一。</p><p>它可以成為個人助手，直接幫用戶制定旅行計劃，定外賣等；也可以成為企業助手，完成軟件開發、制定招聘、擬定合同等工作，而不同的場景需要不同的智能體。</p><p>DeepWisdom 成立於 2019 年，專注於 AI Infra 的開發及商業落地。智能體會帶來全新的用戶體驗，帶來重塑所有流量的機會。這意味着提供一個智能體社會的完整 Stack（架構），並且提供智能體服務有巨大的市場空間。DeepWisdom 希望通過搭建 AgentStack（智能體底層架構），讓智能體成為普遍意義的高級物種，組成智能體社會，形成新的人機協同的新範式，解放社會更多工作力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="7414,3550" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_241f396aee5c4616a2bf389ca3a8c640@5285556_oswg3528821oswg7414oswg3550_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">構建智能體社區思路</p><p>DeepWisdom 此前主要研究 AI Infra。AI Infra 將構成智能體運行的內核。它可以提供調度、編排、計算、存儲、網絡等 Infra 能力、也可以提供對前端、後台、數據、ML、LLM 的 aPaaS 能力、甚至可以提供一個標準庫，讓智能體能夠調用現實世界的大部分 API。當智能體有了這些能力，它就在理論上實現全能。</p><p>但理論上的全能並不意味着它實際全能，這是因為代碼的撰寫是困難的，面對龐大的 API，智能體很難正確調用。</p><p>MetaGPT 便是為瞭解決這個問題。</p><p>MetaGPT 是一個多智能體開源框架，主要用於解決大模型落地應用問題，它可以通過模擬軟件公司多角色，輸出產品設計、架構圖、代碼 repo 等內容。它將會完成編程的自動化，完整利用 AgentOS 能力，完成 Agent 的大規模生產</p><p>在 DeepWisdom 創始人兼 CEO 吳承霖看來，智能體（AI AGENGT）將會是下一個時代的入口。而過往的經歷為推動 AI Agent 的開發奠定了基礎。</p><p>智能體由 LLM+觀察+思考+行動+記憶等構成。多智能體則需要由 Agent +環境+SOP+評審+路由+訂閲+經濟等不同的維度構成和協同，才能構建出一個可以互動的虛擬社區。智能體可以執行長程任務，可以提高效率，為人類減負。</p><p>智能體的關鍵在於 SOP。MetaGPT 的原理並不複雜。人類世界有兩類代碼，一類是針對機器的「代碼」，一類是針對人類的 SOP，並且有公式&nbsp;Code = SOP(Team)。以往一個科技公司可以基於 SOP，驅動人類團隊生產代碼，但如果將公式中 Team 的組成從人類換成智能體，就會發現大部分的工作都可以交給智能體做。</p><p>不同場景需要不同的角色，需要不同的技能，也就需要不同的智能體。這些智能體之間，也會存在大量的互動。200 多年前就有了分工的概念，而分工帶來職業，職業帶來專業化和不同的 sop 技能。Sop 是不同工種技能的關鍵，能讓每一個智能體扮演一個特定角色。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2555,1282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f11ec45724754f21b67f14644caa7b81@5285556_oswg103621oswg2555oswg1282_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智能體 Stack</p><p>DeepWisdom 創始人兼 CEO 吳承霖表示，目前共有 1200 多種職業，技能有 19900 種，而 80% 的職業會暴露在大語言模型面前，如根據語言類和大語言模型的評分，編程工作的暴露度在 63.4，而調研員、交易員、數據分析師等工作的暴露度在 100%。</p><p>這意味着，這些工種有足夠多的數據來生成 Agent，現實世界所有的職業都可以被建模成智能體，並且智能體能成為一個標準化的集羣。</p><p>吳承霖認為，MetaGPT 中最難的工作是智能體和大語言模型相關設計，和如何做好抽象和框架，DeepWisdom 設計的代碼精巧性較高，且框架設計簡潔。</p><p>與 AI 應用層框架不同，DeepWisdom 注重智能體本身的標準化，將標準化操作程序（Sops）編碼作為提示，可以很好地解決幻覺問題，來推動多個智能體的發展。</p><p>吳承霖認為，最核心的智能體只需要十幾個，在有了底層的基礎後，可以結合不同角度的知識，生成更多的智能體。</p><p>而在 SOP 上，智能體可以扮演一定的角色，SOP 能賦予職業技能，編程可以構成不同的 SOP。公司需要的是完善不同的 SOP，構建出不同的智能體。</p><p>吳承霖表示，在過去幾個月，我們的開源社區活躍量一直領先，是開源社區中增長最快的社區，社區中有來自全球各地的頂級工程師，一起貢獻和生成不同的智能體社區。</p><p>如就在 10 月，MetaGPT 在 GitHub 上已經收穫了 3 萬顆星星，星星數是受關注度的指標。在開源項目 star history 的官網中可以看到，近期，MetaGPT 的關注度呈陡然上升的情況，其關注度遠高於同類的智能體框架。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2748,1962" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7d8da78a79184f4cb06c4cd3fa6d2596@5285556_oswg507142oswg2748oswg1962_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多個智能體的星星數曲線</p><p>近期，MetaGPT 在開源社區舉辦的 Mini Hackathon 中，有 3 個團隊分別僅用了 3 周時間，基於 MetaGPT 框架實現了 Minecraft、狼人殺、斯坦福虛擬小鎮等遊戲智能體的復刻。這裏面就有 UC Berkeley、Northwestern University、墨爾本大學、香港大學、北京大學等多個學校學生，和騰訊、阿里、智譜等多家公司工程師的貢獻。</p><p>這些頂級人才將幫助更高效、快速地推動智能體的豐富和完善，甚至許多智能體的 SOP 也由這些工程師構建。</p><p>在吳承霖看來，要想達到這樣一個多智能體的虛擬社區，開源框架需要完成 200 多件事，而 DeepWisdom 已經完成了其中的 80 件，且完成了最重要的「實現智能體的思考策略」。</p><p>在他們的構想裏，未來，不同的智能體可以在虛擬空間中組成社區，且如軟件工程師智能體還可以自行生成智能體。不同的智能體之間可以互相打分，讓智能體不斷自行優化。</p><p>目前，DeepWisdom 共有 60 多位員工。DeepWisdom 創始人兼 CEO 吳承霖曾主導設計和實現了十億級用戶的大模型推薦系統、搜索引擎、自然語言理解等多個頂級項目，獲得 NeurIPS 2 個世界冠軍。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話華為原海外 CFO 何紹茂：和華為「較勁」10 年，我決定去乙方轉轉｜硬氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497661935294594?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:54:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文 | 彭容</strong></p><p><strong>編輯 | 彭孝秋</strong></p><p>2017 年，何紹茂離開了工作 7 年的華為財經管理團隊。之後又花了 3 年時間，寫了一本關於華為的書。</p><p>這本書一經面世，就已加印 12 次，暢銷 10 萬+。也得到了華為前集團副 CFO 方惟一和華為兩大前副總裁劉江峯、徐昕泉的推薦。</p><p>如今，何紹茂自己也成為了一名創業者。今年初，他創辦的「知凡葉茂」平台正式開始運營，主攻戰略財務領域的諮詢服務。華為教科書級別的財經管理，被知凡葉茂掰開揉碎，開發成一系列訓戰課，其目標是為了幫助高速成長企業撕開從經營戰略到財務結果的口子，打造一流的戰略財務體系。</p><p>寫華為的書汗牛充棟，但何紹茂是第一次從內部視角揭開華為財經管理的面紗。</p><p>事實上，華為的財經體系也不是一蹴而就。早期，被任正非痛批為「非常落後」、「帳都算不清楚」。經過近 20 年的財經體系變革，直到 2018 年，任正非才給出了肯定，稱華為財經已是「世界一流」。</p><p>硬氪瞭解到，華為目前的財經體系超過 8000 人。<strong>那麼，作為一家業務遍及 170 多個國家和地區、員工數量高達 20.7 萬人的公司，華為是怎麼把帳算清楚的？</strong></p><p>回答之前，得先搞懂一個問題，華為的財務為什麼叫財經。用任正非的話説，華為財經的「經」是除了技術以外的全部「經」濟活動，包括供應鏈、行政、後勤、物理、基建等。和「經線」對應的是「緯線」，是指面向客戶、面向業務、支撐作戰的 BP（業務夥伴）。</p><p>從「非常落後」到「世界一流」，何紹茂親歷了華為的第二次財經管理變革，歷經華為集團財經管理部、中國地區部、海外代表處等多個部門，從總部到一線、從國內到海外的財經管理經歷，讓他對華為戰略財經有了深刻的理解。</p><p>現在，再談起華為的 7 年，何紹茂更多的是感恩。早在 2010 年加入華為之前，何紹茂就決心要寫一本關於華為的書。如今，筆落書成，他開始思考更實際的問題，<strong>怎樣化雲為雨，怎麼把書裏談的「戰略財務」帶到更多的中國企業中落地生根？</strong></p><p>創業不易，何紹茂身上的華為烙印，在創業後越發深刻。尤其是「以客戶為中心」的理念，一度被他奉為圭臬，也被直接應用到了知凡葉茂。也因此，何紹茂提前完成了公司全年訂單目標。</p><p>今年９月底，正值預算季，知凡葉茂在深圳開了第 1 期訓戰營，主題是《全面預算對準戰略》，來自 TCL、VIVO、西貝等十餘家企業的創始人、董事長、CEO、CFO 及團隊參加。</p><p>訓戰前一晚，何紹茂到現場查看，發現有個小組因為多了１個人，原本正面的座位排布坐不下了，導致有個座位是面向屏幕、背向組員的，「既沒法與組員有效交流、前面也沒有方便書寫的桌子。」</p><p>他要求團隊馬上調整，給這個小組額外增加了一張桌子，安排這個組員到正對屏幕的位置，盡力給客戶舒適的體驗。就是這樣的小細節，何紹茂用華為的最高標準來要求團隊，雖常常被團隊抱怨，他也堅持認為，「用心」二字是責任，也是命令。</p><p>何紹茂告訴硬氪：「以客戶為中心，無論多重視都不為過。」他認為<strong>國內的財務諮詢行業尚處於發展初期，企業的戰略財務需求並未被包括創始人在內的公司高層所重視，</strong>未來行業會進入「大魚吃小魚」、資源向頭部集中的格局。最終的勝者，一定是剩者——最能讀懂企業需求、解決企業痛點、為企業創造價值的。</p><p>何紹茂還向硬氪分享了自己很認可的一句話：<strong>世界上最悲催的事，就是別人踩過的坑你接着踩，別人的優秀經驗你一無所知。</strong>知凡葉茂要做的，正是提煉標杆企業的戰略財務之「道」，助力企業練就戰略指導策略、財務賦能業務之「術」。</p><p>以下為硬氪與知凡葉茂創始人何紹茂的部分對話（經編輯）：</p><h3><strong>授人以魚，不如授人以漁</strong></h3><p><strong>硬氪：為什麼想要創辦知凡葉茂？在華為待著多舒服啊。</strong></p><p><strong>何紹茂：</strong>我在企業做了 20 多年的戰略財務工作，先後在央企幹了 10 年、華為 7 年、地產 4 年。企業規模上至包括華為在內的千億級公司，下至百億級、十億級公司，行業涉及高科技、房地產和智能製造。</p><p>幹了這麼久的財務工作，我看到包括華為、西貝在內的大公司在財務諮詢上不惜下血本。比如，華為從 1998 年開始就投入鉅額諮詢費，平均每年投入 15 億元做諮詢，華為幾乎和所有的諮詢公司都合作過。</p><p>現在，華為的財經管理系統是業界的領跑、標杆，外面的企業家擠破了頭想拜師。<strong>那麼，怎樣提煉其精髓，讓更多的企業能系統學習呢？</strong></p><p>為此，我們開發了一系列戰略財務訓戰課，把我們在華為和其他企業的實踐，踩過的坑、蹚過的雷、浪費的錢，當然還有成功的經驗，總結出來，<strong>希望能幫助更多的企業，少走彎路，把簡單留給客戶，把複雜留給自己。</strong></p><p>這就是我創辦知凡葉茂的初衷，也是知凡葉茂的價值。</p><p><strong>硬氪：怎麼理解「戰略財務」？感覺還是比較難懂。</strong></p><p><strong>何紹茂：</strong>我個人認為，組織的資源是有限的。有限的資源怎麼配置、業務戰略怎麼落地、怎麼到預期的財務三張表（利潤表、現金流量表和資產負債表），是每個企業的剛需。</p><p>知凡葉茂就聚焦這個事，我們把這個過程定義為<strong>「戰略財務」：拉通業務戰略到財務結果，</strong>以此為企業創造價值，業務吹牛要上稅，講語文也講數學。</p><p><strong>硬氪：戰略二字聽起來有點虛，談談實操的部分？</strong></p><p><strong>何紹茂：</strong>在戰略的落地過程中，是講究方法策略的。我們的策略打法，總結來説就兩個字：<strong>「戰果」，戰＋果。</strong></p><p><strong>「戰」，就是在產品上聚焦「戰略財務」。</strong>具體説，我們現在有的 10+N 門訓戰課和共創設計、輔導陪跑等，都聚焦戰略財務這個「針尖」，包括公司戰略制定、戰略解碼、資源配置、經營分析、降本增效、內控合規、業財融合等內容，聚焦戰略制定到執行的經營活動。</p><p><strong>「果」，就是在商業上構築「果樹模式」。</strong>所謂果樹模式，是相對於水稻模式而言的。水稻模式是一茬一茬的短期收割，無法保證長期產出。而果樹模式則相反，前期拓展和培育客戶的成本高一些，但後期可以持續掛果，即持續獲取訂單。知凡葉茂不僅要構築自己的「果樹模式」，還要幫助客戶構築他們的「果樹模式」。</p><p>從目前的訂單來看，「戰果」策略還不錯。我們的訂單基本都是 1+1 或 2+1，也就是 1 年或者 2 年以上的合同，我們現在已經提前完成了全年訂單目標。收入預計也會超預期。</p><p><strong>所以，我們是「虛實結合」的，是講究戰略有戰術、落地有戰果的。</strong></p><p><strong>硬氪：目前大大小小的諮詢公司有很多，您們的優勢在哪裏？</strong></p><p><strong>何紹茂：</strong>我們的定位是戰略財務領域的新鋭諮詢服務團隊，服務開放的高速成長企業。我們的客戶經常用「用心」兩個字來評價知凡葉茂，這也確實是我們一直在堅持的事情，要在深度、廣度兩個維度上為企業提供有效服務。</p><p>系統的戰略財務框架和領先的戰略財務實踐，是我們團隊的優勢。我們不囿於現有的系統框架和理論模型，因為企業不在意你有多麼炫的理論，那是大學教授乾的事。<strong>企業在意的是，你能不能幫助它解決經營痛點。</strong></p><p>現在，我們的服務對象既包括華為、OPPO、TCL、VIVO、中航工業、九牧衞浴、先導智能等行業頭部企業，也包括中歐國際工商學院、清華大學、中山大學等高校，還有細分領域隱形冠軍、獨角獸企業等新勢力。</p><p><strong>硬氪：創業過程中有沒有印象深刻的事情？</strong></p><p><strong>何紹茂：</strong>創業非坦途，藉助《華為戰略財務講義》的勢能，我們團隊得到了很多大小企業的信任與支持，這讓我非常感動。比如，TCL 作為一個營收超過 2600 億元的大集團，它本身就是所在領域的全球 TOP 2，對標的是世界一流企業，我認為 TCL 在財務管理上已經做得很好了。他們之前就團購過我的書，也邀請我講過兩次課，首期訓戰營，TCL 來了一支 9 個人的團隊。其中一個學員杜總，是 TCL 環保科技 CFO，他還申請 COO 親自帶隊，再來參加第 2 期訓戰營。</p><p>另一個客戶案例是西貝。西貝創始人賈國龍和我交流過 2 次，他的西貝創始人賈國龍的諮詢觀給我留下了深刻印象。他説，<strong>諮詢是企業家的生活方式，諮詢的價值在過程</strong>，有時不一定能得到你真正想要的東西，但若你開始想得到的是一隻牛，最後得到了一隻羊，也不錯啊！</p><h3><strong>從華為帶走 3 個「一」</strong></h3><p><strong>硬氪：聊聊您在華為的經歷？</strong></p><p><strong>何紹茂：我把在華為的 7 年分成四個階段。</strong></p><p><strong>第一階段是 2010-2011 年。</strong>我入職後就在集團財經管理部，負責國內子公司的全面預算，當時有 1400 多億元的營收規模。那時部門因人員配備比較少，大家乾得很辛苦，加班加點是常事。</p><p><strong>第二階段是 2011-2013 年。</strong>公司成立 BG（事業羣），我被派到中國地區部，協助 CFO 籌建地區部財務體系，全國跑。這 2 年是華為企業業務打江山的初始階段，任總提出「財經懂業務，業務懂財經」。我想怎麼讓業務懂財經？首先要懂財報三張表。</p><p>於是我開始策劃原創了《「狼」眼看財報》系列，這在華為內部引起了轟動，被多個部門的總裁推薦學習。同事告訴我，華為內網文章一般流量在 200-500，但這個系列文章都在 10000 以上。<strong>直到現在，《「狼」眼看財報》系列仍然是華為內網財經領域的瀏覽量榜首。</strong></p><p><strong>第三階段是 2013-2015 年。</strong>文章轟動一時後，我被 4 個集團財經領導「盯上了」。2013 年 9 月，我被調回集團財經規劃部，負責擬定集團財經戰略，用總裁的話説，就是「宏觀調控」、「發改委」的工作。</p><p>2014 年，公司啓動全面預算管理變革項目，我被抽調進項目組。先在中東、南太平洋兩個地區部的十餘個代表處試點，而後擴展到全球所有地區部、代表處、產品線、BG 和系統部，前後用了 3+1 年才把業務戰略到財務結果全部拉通、閉環運行。</p><p>同期，2015 年 10 月起，受董事會財委會辦公室推薦，我成為華為高研班的兼職講師，給華為的中高層管理人員講授財經管理綱要，這是華為眾多培訓班裏唯一一個需要自費且停發工資的，目的就是要讓學員全身心投入。</p><p><strong>這個階段對我非常重要，參與起草了公司的很多財經戰略，知道 How 和 What 背後的 Why。</strong>同時，因為你起草的政策要全球推行，這需要非常慎重，是平衡和灰度的藝術。特別感謝當時集團的幾位領導，很放權、很包容。你可以大膽開展工作，這是我成長最快的階段。</p><p><strong>第四階段是 2016-2017 年。</strong>在華為，沒在海外工作 3 年以上的人，就是沒有一線經驗的人。2016 年，我主動申請去海外，先後常駐雅加達和迪拜，任消費者 BG 代表處 CFO。</p><p><strong>硬氪：華為的這段經歷，對您的創業過程有何影響？</strong></p><p><strong>何紹茂：</strong>華為一向對自己狠，對內要求嚴格。現在，我常常用華為的最高標準來要求我的團隊，也經常被抱怨，畢竟現在只是初創團隊，還遠不及華為的體量。我理解團隊的難，但高標準、高要求是對客戶的負責，做到極致，是為了活下來，有條件更好地服務客戶。</p><p>另外，華為的自我批判機制也在我們團隊當中應用。比如，９月我們辦了第一期訓戰營後，第二天就開了接近３小時的覆盤會議，在海報設計、課程內容、視頻拍攝、客戶體驗等大大小小的方面做了系統覆盤和改進。</p><p><strong>硬氪：創業後，最感謝華為的地方是什麼？</strong></p><p><strong>何紹茂：</strong>以前身處華為，對於它的偉大感受並不深。自己創業後才發現，那些讓人看起來不適的流程制度，都是在實踐中、在血淋淋的教訓中總結出來的。這些樸素的管理常識，在創業中仍然適用。</p><p>簡單來説，<strong>我從華為帶走了三個「一」：學了一點東西、掙了一點錢、交了一些朋友。</strong>具體説，通過在華為國內與海外、集團和地區部、代表處一線、2B 與 2C 業務的磨礪，我的戰略財務思維得到了很大的提升，也實現了從「賬房先生」到「價值整合者」的轉變。</p><p><strong>也是在華為，我真正理解「以客戶為中心」，這是我在創業後感受最深的地方。</strong>以前做職業經理人，如果客戶不滿意，頂多績效差、打個 C，還有別的去處。而創業要直面生存的壓力，客戶不滿意就有可能導致客戶流失、企業就失去了存在價值，你沒有退路。</p><p>在諮詢行業中，一個痛點就是交付滿意度很難維持高位，如果不在第一次就把客戶服務好，很難有第二次合作。<strong>所以，我們對客戶保持「宗教般的虔誠」，為客戶創造價值、成就客戶，就是我們存在的意義。</strong></p><p><strong>硬氪：內部視角看，華為真正厲害的地方是什麼？</strong></p><p><strong>何紹茂：一是執行力。</strong>任總説：「我們沒有戰略，如果有的話，也就是‘活下去’。」執行力是華為的核心競爭力。</p><p><strong>二是敢分錢。</strong>華為的一把手要做三件事：陪客戶吃飯、排兵佈陣、分好錢。比如到 2022 年底，任總只有 0.73% 的股份。華為把分好錢做到了極致，當然這跟公司所處行業相關，要靠全體員工的智慧而非自然資源。</p><p><strong>三是自我糾偏。</strong>華為強調自我批評，設有藍軍機制。藍軍是研究怎麼打敗華為的，戰績包括炮轟任正非「十宗罪」。這種自我批判可以防止華為「誤入歧途」，不犯大的戰略錯誤，即使誤入歧途也能「迷途知返」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜人力資源服務商「展動力」完成數千萬元融資，尚賢基金主投</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496678045702024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:00:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜楊亞飛</p><p>36 氪獲悉，人力資源綜合解決方案提供商「展動力人才集團」（以下簡稱「展動力」）近日宣佈完成數千萬元融資，投資方為國內首支人力資源產業基金尚賢創投，本輪資金將用於支持業務轉型、拓展合作伙伴等方面。&nbsp;</p><p><strong>成立於 2000 年的「展動力」是中國人力資源服務領域的知名品牌，為企業提供涵蓋中高端人才尋訪、RPO、靈活用工等在內的招聘及人才管理解決方案服務。經歷二十餘年發展，展動力目前已在全國擁有 30+分支機構。</strong></p><p>作為協助企業招聘的一方，人力資源服務行業堪當「產業變革晴雨表」。風口來臨意味着特定行業的客戶與需求激增，公司可能會隨之進入一個穩定的增長期和舒適區。與之相對，產業的新舊浪潮交替則意味着業務重心的轉變，要求人力資源服務方學習新行業、開拓新客戶。</p><p>順暢的轉型並非易事。展動力創始人兼 CEO 郭展序向 36 氪回憶公司發展歷程時談到，在過去多年中，業務佔比最大的三大核心行業一直是房地產、高科技與互聯網、金融。當普適性的震盪與衝擊到來，他站在公司發展層面的考量只能是堅定轉型，「當斷則斷，不斷不行，環境要求你改變」。</p><p><strong>目前，展動力聚焦的行業向「三新一大」轉型，在新能源、新消費、新基建、大健康以及人工智能、高端裝備等新興與科創領域重新培育客戶、建立優勢。</strong></p><p>拿下新客戶的方式極其務實。郭展序表示，展動力在轉型中的基礎優勢在於長期積澱的品牌知名度、公司資質帶來的招投標優勢等，除此之外還有對少數行業的聚焦，「我們的風格是投入足夠多的人去做深一個行業」。一個例子是，決意轉型後，為彌補顧問的產業知識缺陷，郭展序邀請產業內頭部公司的業務操盤者在展動力開展了數場培訓活動。</p><p>拿業務是一方面，如何俘獲更多候選人的青睞也至關重要，展動力的解法是最大限度地滲透進一個領域、與人選建立信任。安排公司人員參加甚至贊助高峯論壇等行業性活動，以多種方式贊助多家商學院、重點大學的會議甚至是校友通訊錄的製作等等，要求顧問儘可能多地與人選面談，諸如此類，「讓人選知道有展動力這家公司能為自己今後的職業生涯提供協助。」</p><p>這些看似細碎的做法恰恰是展動力核心理念的外顯。<strong>郭展序告訴 36 氪，從最初創業時他便提出八個字——「無處不在，行而必果」，在他看來，人力資源服務行業與常規諮詢業的不同在於對結果的重視，只有提供持續有結果的尋訪、推進、交付、落地才是唯一驗證標準。</strong></p><p>憑藉明確的轉型戰略與務實作風，比亞迪、一汽、廣汽、新勢力「蔚小理」、寧德時代、隆基綠能等頭部廠商都已成為展動力正在服務的客戶，新能源汽車及儲能也已逐步成為展動力業務佔比第一的領域。尚賢創投合夥人林翠表示，「在最近幾年的行業熱點快速切換過程中，我們看到展動力擁有快速高效走出相對低谷的行動力和經營韜略。」</p><p>談到下一階段規劃時，郭展序表示，從現在到明年上半年都是「進一步穩住的階段」。在他看來，包括展動力在內，絕大多數公司目前都仍然處在渡難關的階段，「如果一家公司能夠在 2025 年的時點完全回到 2018、2019 年的經營狀態和效益表現，甚至還有所超越，便意味着渡過去了。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>買家捂緊錢包，Temu、SHEIN 緊逼，Tiktok 北美「黑五」背水一戰｜硬氪焦點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497092733507462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:00:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜張子怡</p><p>編輯｜袁斯來</p><p>「雙十一」、「黑五」的臨近，都讓電商平台們激戰正酣。國內是平台與主播大打口水戰，爭奪定價權；海外是電商平台們大打價格戰，爭奪還未形成忠誠的用戶。</p><p>作為全球第二大電商市場的美國，更是出海電商平台必爭之地。亞馬遜佔據美國近 40% 的電商市場，SHEIN、Temu 這類新興電商平台增勢迅速，黑五則是重要突破口。</p><p>以 Temu 為例，去年黑五期間，Temu 推出首單 7 折、秒殺活動、90 天內免運費退貨等活動，多次衝上蘋果應用商店下載量榜首。36 氪此前報道，今年第三季度 Temu 的銷售額已經突破 50 億美金，美國貢獻大部分成績，銷售額佔比達到 60%。</p><p>今年，想要在美國電商市場分杯羹的企業又增多一位。九月中旬，TikTok 正式在美國上線電商服務 TikTok&nbsp;Shop。TikTok 電商曾表示，在測試階段美國已經有 20 萬商家入駐。</p><p>毫無疑問，隨着 TikTok 進入美國電商市場，電商平台在黑五期間的競爭將格外激烈。</p><p>另一方面，不同於國內「雙十一」以線上消費為主，對美國消費者而言，傳統的實體店消費佔整個假日購物季的大多數。去年美國零售聯合會（NRF）曾預計有 67% 的黑五消費者會選擇去實體店進行購買。</p><p>對於電商平台而言，競爭不只是其他電商平台，更有美國千千萬萬家實體零售店。</p><p>參與各方將為這次「黑五」不惜代價，但高通脹之下，蛋糕正在變小。剛探入美國市場的 TikTok，會迎接更艱難的局面。</p><h3><strong>01 高通脹影響消費信心</strong></h3><p>高通脹仍然困擾着美國普通消費者，有可能讓黑五購物節的狂歡蒙上陰霾。</p><p>數據顯示，美國 10 月密歇根大學消費者信心指數初值較 9 月大幅回落 5.1 個百分點，創 2022 年 6 月份以來最大單月降幅。</p><p>其中，消費者對燃料與食品雜貨成本的擔憂再次加劇，約 49% 的消費者表示，高物價正在侵蝕他們的生活水平，這一比例大幅高 9 月的 39%，與 2022 年 7 月時的歷史記錄最高水平相當。</p><p>此外，美國就業市場維持降溫趨勢。9 月居民勞動參與率、失業率均維持年內高位，指向勞動力就業供給端恢復，同時 9 月時薪同比增速由前值 4.3% 回落至 4.2%，薪資增速回落將制約美國居民的消費意願。10 月以來，巴以衝突升級，國際油價再次上行引發通脹擔憂，打壓消費者情緒。</p><p>創紀錄的高通脹很可能改變消費者的購物走向，從去年美國黑五的變化或許也能窺探到今年黑五可能的新走勢。</p><p>知名數據分析平台 Adobe Analytics 統計發現，儘管人們去年對經濟形勢有所擔憂，但 22 年黑色星期五（Black Friday）的購物季銷售額達到破紀錄的 91.2 億美元，略微高於前兩年平均 89.75 億美元的銷售額。然而，銷售額增長的一部分原因也是基於通貨膨脹，人們支付了更多金額，但是購買的商品比原來更少。</p><p>黑五的折扣力度也在去年變得更大。Salesforce Inc.發現，2022 年黑五的平均折扣將超過 30%，高於 2021 年 28% 的折扣，接近 2019 年的 33%。</p><p>麥肯錫於今年上半年對美國消費者追蹤發現，消費者在尋求降級消費。80% 的受訪者表示，他們正在改變購物行為，通過尋找平價替代品來進行消費降級。最常見的方式就是改變採購的數量與規格，或者相比以前願意囤貨批發，現在變成了少批量採購。對於高收入消費者同樣如此，雖然消費能力能力沒有改變，但相比 2021 年，消費心態發生了變化，對通脹的擔心使得這類消費者放棄昂貴品牌，轉而選擇平價替代品，但消費總量仍高於疫情前。</p><p>各方面的數據都意味着，2023 年的美國黑五對於電商平台而言，可能要提供更低的價格、更多的商品，更為內卷的競爭環境。</p><p>TikTok 選擇於此時入局電商市場，很難説時機恰當，卻絕對有不得不的緊迫感。</p><h3><strong>02 失守印尼緊抓美國</strong></h3><p>縱覽字節跳動的發展歷史，這是一家極其擅長商業變現的互聯網公司，旗下 APP 大多數都會在運營兩年後走向自我造血的商業化變現道路。</p><p>TikTok 則是例外。據 TheInformation 數據，字節跳動（抖音母公司）的收入在 2022 年超過 800 億美元，作為對比，Sensor Tower 報告數據顯示，2022 年 TikTok 全球收入約為 35 億美元。其中，廣告是 TikTok 最主要的收入來源。</p><p>除了廣告收入之外，打賞和電商是 TikTok 另外兩種變現道路，最有變現潛力的電商業務在全球發展的尤為磕絆。</p><p>TikTok 無疑已成為全球頭部社交媒體之一，但商業化收入和競爭對手相比有較大差距。同時，由於近年來國內和海外的互聯網市場均面臨着行業增速放緩的瓶頸，也啓動一些降本增效的手段。這使得 TikTok 自身商業化戰略的重要性和自我造血能力變得十分緊要。</p><p>而在曾寄予厚望的印尼，Tik&nbsp;Tok 又遭受當頭一擊。9 月 27 日起，在印尼的社交媒體平台禁止直接進行商品交易。TikTok 不得不關停在印尼的電商業務。</p><p>東南亞市場是 TikTok 開展電商業務最為成熟、佔比重的市場，印尼市場為重中之重。</p><p>Tichoo 數據顯示，22 上半年 TikTok&nbsp;Shop 的 GMV 91% 以上是由印尼地區貢獻，而英國地區 GMV 佔比不到 7%，東南亞其他國家的電商業務由 22 年才陸續開放，因此各國 2022 年 GMV 佔比均不到 1%。</p><p>無奈接受政策要求關停印尼電商業務，但 TikTok 不可能不焦急。美國電商市場成為其新的押注之地，黑五銷售情況將格外重要。根據報道，為了吸引商家參與 10 月 27 日至 11 月 30 日的「黑五」，TikTok&nbsp;Shop 將為賣家提供高達 50% 的折扣補貼。</p><p>關閉印尼 TikTok 電商的同時，TikTok 還宣佈，TikTok 美國店將向中國商家開放，邀請擁有亞馬遜運營經驗，且年銷售額不低於 200 萬美元的國內商家入駐。</p><p>據瞭解，TikTok 的美國電商業務招聘了具有供應鏈和物流經驗的員工，其中包括來自亞馬遜和 eBay 的高管。其美國團隊已壯大到 300 多人。TikTok 正在斥巨資建立物流業務，試圖通過提供比亞馬遜更大的銷售分成來吸引第三方賣家。</p><p>Tik&nbsp;Tok 目前在北美電商中佔比還很小，它們必須拿出足夠有誠意的政策，才有可能改變格局。 據外媒報道，自九月 TikTok 開通電商服務後，目前 TikTok 電商在美國日均銷售價值約為 700 萬美元的產品，如梳子、牙齒美白工具以及印有樹葉和南瓜的秋季主題運動衫，其目標是今年年底前日均銷售額達到 1000 萬美元。去年，亞馬遜的全球網上商店銷售額（衡量亞馬遜直銷產品的指標）日均約 6.03 億美元。</p><p>值得注意的是，社交類型的電商模式在歐美滲透率不高。據 Coresight Research 的調查，2022 年 74% 的中國消費者在直播裏下過單，而在美國，還有 78% 的人沒進過購物直播間。</p><p>有外媒報道稱，有 TikTok 內部人士認為，TikTok&nbsp;Shop U.K.被認為是失敗的。TikTok 現在正試圖通過新功能和更可靠的供應商來重振這項英國業務。</p><p>在社交媒體領域，TikTok 創造了獨一無二的增長奇蹟，那麼在電商領域，其面臨的是高通脹的市場環境，緊張的地緣政治以及激烈的同行搏殺。TikTok 是否能像 Temu 一樣，復刻黑五奇襲般的銷售增長還是未知數。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨字節跳動宣佈除夕統一放假；印度富豪要求年輕人每週工作 70 小時；蘋果發佈三款 M3 芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497571511326850?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:22:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>老鄉雞</strong></p><p>10 月 30 日市場傳言老鄉雞赴港 IPO，老鄉雞相關人士迴應稱，系假消息。「我們自己內部都蒙了，啥時候説的」，內部人士表示。此前 2022 年 5 月，老鄉雞曾提交招股説明書、擬上交所主板掛牌上市；今年 8 月，老鄉雞選擇撤回 A 股 IPO。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>麻六記</strong></p><p>市場消息：麻六記據悉考慮最早於 2024 年在香港 IPO。（新浪財經）</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>字節跳動宣佈 2023 年除夕統一放假：不佔用年假額度</strong></p><p>10 月 30 日，網傳字節跳動宣佈除夕統一放假，其辦公軟件「飛書」日曆上，已顯示除夕當天為「春節團聚假」。當日，就此傳聞求證字節跳動員工，獲知該消息屬實。前述字節跳動員工表示，公司有關除夕放假的公告發佈於 10 月 30 日 13 時許，公告中還指出：「其中除夕當天為公司額外提供的春節團聚假，不佔用年假額度。」（海報新聞）&nbsp;</p><p><strong>印度富豪要求年輕人每週工作 70 小時：不要從西方學到壞習慣，不幫助國家發展</strong></p><p>據 10 月 30 日報道，英國首相蘇納克的岳父、財富超 40 億美元的「印度 IT 業之父」穆爾蒂在一條視頻中表示，「不知為何，印度的年輕人從西方學到了壞習慣，不幫助國家發展。」穆爾蒂稱，2075 年印度有望成為「世界第二大經濟體」。為與中國等國家競爭，印度需要」意志堅定、紀律嚴明、工作勤奮」的年輕人。「我要求年輕人必須説，‘這是我的國家，我想每週工作 70 個小時’。」國際勞工組織數據顯示印度是工時最長的國家之一，每人每週平均工作 47.7 小時。（九派新聞）&nbsp;</p><p><strong>蘋果發佈新一代 M3 系列芯片</strong></p><p>36 氪獲悉，蘋果發佈新一代 M3 系列芯片，分別是 M3、M3 PRO 和 M3 MAX。（36 氪）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>夸克被罰款 50 萬</strong></p><p>近日，針對「夸克」平台和「網易 CC」直播平台破壞網絡生態問題，國家網信辦指導廣東省網信辦依法約談相關平台負責人，對「夸克」平台實施 50 萬元罰款處罰，責令「網易 CC」暫停「舞蹈」版塊信息更新 7 日，同時責令 2 家平台立即全面深入整改，嚴肅處理相關責任人。（中國網信網）&nbsp;</p><p><strong>廣西將試管嬰兒等醫療服務納入醫保</strong></p><p>11 月 1 日起，廣西將取卵術等部分治療性輔助生殖類醫療服務項目，納入基本醫療保險和工傷保險基金支付範圍。至此，廣西實現輔助生殖醫療服務醫保報銷零的突破，符合條件的婦女做試管嬰兒能報銷了。（湖南日報）&nbsp;</p><p><strong>上海市市場監督管理局反壟斷辦稱正調查覈實李佳琦被指控價</strong></p><p>近日，京東採銷人員喊話李佳琦「二選一」，呼籲相關部門介入管理「偽全網最低價」，引發關注。10 月 30 日下午，上海市市場監督管理局反壟斷辦工作人員迴應稱，「我們反壟斷辦已關注到此事，目前正在調查覈實過程中。如果發現違法行為，會進行查處。」（九派新聞）&nbsp;</p><p><strong>華為申請註冊「遙遙領先」商標</strong></p><p>10 月 30 日消息，近日，華為技術有限公司申請註冊「 遙遙領先 」商標，國際分類為運輸工具、科學儀器，當前商標狀態為等待實質審查。近期，因華為 Mate60 系列手機發售，「遙遙領先」成為網絡熱詞。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>洽洽食品：暫未考慮提價</strong></p><p>洽洽食品近日在電話會議上表示，今年葵花籽種植面積有所提升，疊加天氣等因素總體都不錯，預期產量會有提升。目前葵花籽採購價格比前期高點時有所下降，採購仍在持續進行中，公司也將密切關注採購價格的變化情況。公司對產品提價比較謹慎，暫時未考慮提價計劃。此外，公司表示，總體來看，公司海外市場增速略快於國內線下市場，目前情況良好，海外市場收入佔公司總營收的 10% 左右。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>高合汽車迴應傳聞：不存在大規模裁員，大量崗位正在持續招聘</strong></p><p>10 月 30 日，網傳高合汽車（華人運通）進行了大規模裁員，比例高達 20%，許多高合員工在某求職平台上都發布了被裁員信息。對此，高合汽車有關負責人表示，近期公司業務結構調整，部分崗位功能進行合併、重組、新建，再加上績效末尾淘汰，出現人員流動，都是常規管理工作。同時，大量崗位正在持續招聘，各項業務都在正常推進。「有一些不實傳聞，所謂大規模裁員不存在，各類數據比例更是造謠信息。」（上海證券報）&nbsp;</p><p><strong>長城汽車穆峯：歐盟反補貼調查是競爭策略，長城汽車做好了準備</strong></p><p>長城汽車總裁穆峯在 10 月 30 日表示，歐盟對中國電動車反補貼調查不是幹擾行為，而是一種堅決的競爭策略，這是個很確定的事情。長城汽車一方面在做一些法律文件的準備，另一方面在增強歐洲全產業鏈、智能化平台的佈局。長城汽車也要藉助森林生態體系，在歐洲進行深入的產業鏈佈局，只有這樣，才能夠享受到當地的國民待遇，平等地參與到市場競爭中，並將中國的產業價值、技術價值和商品價值持續穩定地傳遞給歐盟的消費者。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>米哈遊配合司法連破六起私服刑事案件</strong></p><p>10 月 30 日，米哈遊官方微信公眾號發佈公告。公告提到，米哈遊與公安執法部門緊密合作，成功打擊了《原神》《崩壞：星穹鐵道》等遊戲私服，一舉破獲六起私服刑事案件，關停了包括「誅仙私服」在內的 6 處私服服務器，16 名犯罪嫌疑人已被採取刑事強制措施，其中包括 2 名私服開發者、14 名私服運營者。（財經網科技）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，特斯拉創 5 月底以來收盤新低</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 30 日收盤，美股三大指數集體上漲，道指漲 1.58%，標普 500 指數漲 1.2%，納指漲 1.16%。大型科技股全線上漲，亞馬遜、Netflix 漲超 3%，微軟漲超 2%，Meta、谷歌、蘋果漲超 1%；特斯拉跌近 5%，創 5 月底以來收盤新低。熱門中概股多數上漲，嗶哩嗶哩漲超 4%，騰訊音樂漲超 2%，小鵬汽車、京東、網易、蔚來漲超 1%；拼多多跌超 3%。&nbsp;</p><p><strong>花旗牽頭為借貸平台 WeLab 提供 2.6 億美元資產支持融資</strong></p><p>知情人士稱，花旗集團牽頭為香港最大的在線借貸平台 WeLab Ltd.提供 2.6 億美元的資產支持融資。據瞭解，花旗是這筆交易的唯一高級承銷商。在連續加息導致傳統貸款增長放緩、借款人償債能力捉襟見肘之後，銀行正在擴大證券化業務，以實現資金來源多元化並對沖信貸風險敞口。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>SpaceX 推遲發射搭載 23 顆「星鏈」衞星的「獵鷹 9 號」火箭</strong></p><p>SpaceX 公司 10 月 29 日在社交媒體平台 X 發文稱，將放棄當晚的「獵鷹 9 號」火箭發射嘗試，下一次發射窗口為當地時間時間 30 日晚 7 時 20 分。根據 SpaceX 早些時候發佈的信息，此次發射嘗試包括 23 顆「星鏈」衞星，發射地點為佛羅裏達州。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>SHEIN 收購英國時尚品牌 Missguided</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 30 日，英國時尚零售集團星獅集團（Frasers）公告稱，其旗下品牌 Missguided 出售給全球時尚和生活方式在線零售商 SHEIN。SHEIN 將全面收購 Missguided 的品牌及其所有知識產權。</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>瀘州老窖：第三季度淨利潤 34.76 億元，同比增長 29.43%</strong></p><p>36 氪獲悉，瀘州老窖披露三季報，第三季度實現營業收入 73.5 億元，同比增長 25.41%；淨利潤 34.76 億元，同比增長 29.43%。</p><p><strong>中國石油：第三季度淨利潤 463.79 億元，同比增長 21.1%</strong></p><p>36 氪獲悉，中國石油公告，第三季度營收 8022.64 億元，同比下降 4.6%；淨利潤 463.79 億元，同比增長 21.1%。&nbsp;</p><p><strong>掌閲科技：前三季度歸母淨利潤 3548.71 萬元，同比下降 7.31%</strong></p><p>36 氪獲悉，掌閲科技發佈三季報，前三季度實現營收 19.63 億元，同比增長 5.39%；歸母淨利潤 3548.71 萬元，同比下降 7.31%。&nbsp;</p><p><strong>中信證券：第三季度淨利潤 51.08 億元，同比下降 4.9%</strong></p><p>36 氪獲悉，中信證券公佈三季報，第三季度營收 143.07 億元，同比下降 4.21%；淨利潤 51.08 億元，同比下降 4.9%。&nbsp;</p><p><strong>工業富聯：第三季度淨利 63.24 億元，同比增長 28.42%</strong></p><p>36 氪獲悉，工業富聯公告，2023 年第三季度營收 1220.42 億元，同比下降 10.15%；淨利潤 63.24 億元，同比增長 28.42%。&nbsp;</p><p><strong>比亞迪電子：前三季度母公司擁有人應佔溢利 30.44 億元，同比增 146.11%</strong></p><p>36 氪獲悉，比亞迪電子發佈截至 2023 年 9 月 30 日止九個月未經審核業績，該報告期營業額 921.44 億元，同比增長 29.50%；母公司擁有人應佔溢利 30.44 億元，同比增 146.11%。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>崑崙萬維開源「天工」Skywork-13B 系列大模型</strong></p><p>36 氪獲悉，據崑崙萬維官微，崑崙萬維宣佈開源百億級大語言模型「天工」Skywork-13B 系列，並配套開源了 600GB、150B Tokens 的開源中文數據集。同時，崑崙萬維「天工」Skywork-13B 系列大模型即將全面開放商用，開發者無需申請，即可商用。&nbsp;</p><p><strong>七國集團 10 月 30 日將就開發 AI 的行為準則達成一致</strong></p><p>一份文件顯示，七國集團（G7）將於 10 月 30 日就開發先進人工智能（AI）系統的公司的行為準則達成一致，此舉正值各國政府紛紛尋求減輕這項技術的風險和潛在的濫用。該文件顯示，考慮到人工智能可能帶來的隱私和安全風險，這套自願行為準則將成為一些主要國家管理人工智能的重要里程碑。（新浪財經）&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「未來盒子」連續完成數千萬元天使+輪、Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，數字化快裝產業互聯網平台「未來盒子」連續完成數千萬人民幣天使+輪、Pre-A 輪融資，兩輪融資分別由天奇創投、盛景嘉成投資。兩輪融資將主要用於快裝產品研發、BIM 軟件以及 AIGC 應用的研發、落地。</p><p><strong>麗天智能完成數千萬元 A+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「麗天智能」宣佈完成了由元璟資本投資的數千萬元的 A+輪融資。此次 A+輪融資資金將主要用於光伏電站機器人的產品研發、團隊擴充及全球市場的佈局。</p><p><strong>「橙仕汽車」完成近 10 億元 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「橙仕汽車」宣佈完成近 10 億元 B 輪融資，本輪融資由隱山資本領投，遠致投資、贛鋒鋰業及中享聚盛聯合投資完成。該輪融資將用於橙仕汽車產品技術研發、市場拓展、供應鏈升級和數字化建設，研發純電智能物流車，加速推進公司產品的全球佈局。&nbsp;</p><p><strong>「卓視智通」獲數千萬 Pre-B+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「卓視智通」已完成數千萬元 Pre-B+輪融資，由中交資本、騰飛資本聯合投資。所融資金將主要用於市場拓展、AI 大模型等技術研發、AI 訓練平台建設，以及智能製造生產基地的升級擴容。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 無創、便捷式診療阿爾茲海默等疾病，「慧創醫療」獲過億元 B 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496675166034054?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪獲悉，<a href="http://www.hcmedx.cn" target="_blank">丹陽慧創醫療設備有限公司</a>（以下簡稱「慧創醫療」）已完成過億元 B 輪融資，由中科海創領投，毅達資本、老股東清源投資和道遠資本跟投。本輪融資將主要用於進一步推進公司近紅外（fNIRS）腦功能成像產品的品牌建設及經顱光調控治療退行性疾病的臨牀試驗。長海資本持續擔任公司融資的獨家財務顧問。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">慧創醫療成立於 2016 年，專注於近紅外腦功能成像與評價的研究工作，為腦疾病的診療提供多維度、定量的腦功能成像解決方案。創始人兼董事長汪待發教授深耕 fNIRS 20 餘載，擅於行業學術研究與轉化；CEO 郭根苗先生為邁瑞醫療前高管兼首席工程師，在研發、生產和銷售體系建設等方面經驗豐富。值得關注的是</span><span style="letter-spacing: 0px;">，公司旗下有國內</span><span style="letter-spacing: 0px;">首個獲 NMPA 註冊證的<strong>超 100 通道近紅外腦功能成像設備產品</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_0e1df2e1fbac4dd886d5066e43ee0ebe@177330591_oswg793221oswg1068oswg1184_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1068,1184"></p><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc"><span style="letter-spacing: 0px;">超 100 通道產品（慧創醫療）</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">當今，無論是學術界還是產業界對腦科學的熱情都非常高漲，相關研究加速深入，腦功能檢測設備已成為學科發展的關鍵基石。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">fNIRS 是近年來新興的一種非侵入式腦功能成像技術，它進行腦功能成像的原理與功能性磁共振成像（fMRI）相似，即大腦神經活動會導致局部的血液動力學變化。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其主要利用腦組織中的氧合血紅蛋白和脫氧血紅蛋白對 600-900nm 不同波長的近紅外光吸收率的差異特性，來實時、直接檢測大腦皮層的血液動力學活動，通過觀測這種血液動力學變化，再通過神經血管耦合規律可以反推大腦的神經活動情況。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">據悉，fNIRS 腦功能成像設備被譽為&nbsp;<strong>「戴在頭上的功能核磁」</strong>，<strong>由於其無創、便攜、準確的性能優勢，近年來在科研和臨牀上獲得的關注度迅速提升</strong>。</span></p><ul class=" list-paddingleft-2" style="list-style-type: disc;"><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">學術上，根據谷歌學術的統計數據，2022 年全球與 fNIRS 相關的發表文獻篇數超過 5400 篇，年複合增長率高達近 20%，東京大學、斯坦福大學、哈佛大學醫學院、梅奧診所等著名機構均發表十數篇高分文章。</span></p></li><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">臨牀上，目前國內 fNIRS 的應用已覆蓋近千家三級三甲醫院，被廣泛應用於精神科、康復科、神經內科、兒科等科室中，在抑鬱症、孤獨症、認知障礙、卒中康復等多種疾病的檢測和康復評價上，是非常有潛力的下一代生物標誌物。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p></li></ul><p><span style="letter-spacing: 0px;">在產品方面，慧創醫療覆蓋了小型便攜式設備——157 通道的全腦區檢測設備；軟件方面，自主研發的 NirSpark 軟件是一款無需編程的一站式 fNIRS 數據處理軟件，用戶利用可視化界面便可進行數據預處理、超掃描、腦功能鏈接分析等各類定製化分析，在科研和臨牀工作中拓展了 fNIRS 的應用場景。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e0201cc4a72449e9a2d4a757c3f6b907@177330591_oswg572047oswg1018oswg990_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1018,990"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">157 通道產品（慧創醫療）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧創 fNIRS 產品應用已突破了精神科室傳統範式的限制，在康復、兒科、神內等多科室展開應用，並不斷迭代新的範式和使用場景。商業化上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧創 fNIRS 設備已在醫療臨牀、科研學術等領域廣泛應用，覆蓋共計 800 餘家頭部單位，包括北京大學第六醫院、華西醫院等頭部醫院的臨牀科室和清華大學、北京師範大學、北京航空航天大學等全國著名高校，並已有多家客戶形成復購。另外，公司在 2023 年亦成功落地首台境外訂單，未來也將加速推動 fNIRS 設備走出國門。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">儘管在阿爾茨海默症（AD）領域已出現讓人振奮的新療法（衞材與渤健聯合開發的</span><span style="letter-spacing: 0px;">Lecanemab）</span><span style="letter-spacing: 0px;">，但這對於中國超 1000 萬患者、1.73 億潛在風險人羣來説，高昂的藥物費用勢必會帶來極大的經濟負擔，因此，對療效優異、價格適中的阿茲海默症療法的探索勢在必行。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">利用光生物調節作用治療阿茲海默症被視作是極有前景的治療路線。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其中，由</span><span style="letter-spacing: 0px;">MIT 的蔡立慧教授團隊創立的 Cognito 的設備在之前的 2 期臨牀試驗中表現出色，患者在治療 6 個月後 ADCS-ADL 評分下降速度減緩了 84%。Cognito 也被資本市場非常看好，於 2023 年 3 月完成了 7300 萬美元的 B 輪融資。</span></p><blockquote><p><span style="letter-spacing: 0px;">光具有許多生物作用，包括促進血液循環、淋巴循環、改善神經炎症、抗凋亡等等。基於光的生物效應，利用低能量的光照射組織與細胞，使細胞和組織產生有益的作用即 PBM，PBM 已經被用於各種疾病，包括腦卒中，腦外傷，帕金森症，AD 以及抑鬱症等治療研究中。</span></p></blockquote><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">而慧創醫療早在 2019 年就已申請了國內最早的近紅外光治療退行性疾病的原理專利，在風口來臨之前做了大量的基礎驗證和研究</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧創的光療 AD 產品已完成數十例患者科研臨牀實驗，效果顯著優於現有藥物，產品獲得國家創新器械的特別審查（綠色通道），<strong>預計在未來會成為國內最早上市的光療 AD 產品</strong>。兒除了 AD 以外，公司已經開展孤獨症、抑鬱等其他退行性疾病和精神腦部疾病的科學研究，均有不錯的療效。</span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">據悉，此前 fNIRS 行業長期由日本廠商壟斷，比較有代表性的企業有</span><span style="letter-spacing: 0px;">Artinis、Hcmedx、FUJIFILM Healthcare (Hitachi)、Techen 等，慧創打破了這一局面。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>引入創新火種，33 家創業公司入選第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496699589826435?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 19:12:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>人工智能取得跨時代突破，各行各業開始積極尋求智能化的可能，科技進步對於經濟發展的重要意義再次不言而喻。去年，寧波海曙牽手阿里雲共同舉辦了首屆寧波海曙「科創中國」賽道明星，數十家創新創業企業在選拔中脫穎而出。一時間，技術、資源、資金紛紛匯聚寧波海曙，以科創作筆，繪就海曙科創征程新畫卷。</p><p>時隔一年，10 月 23 日-25 日，由寧波市科學技術局、寧波市海曙區人民政府主辦，海曙區科學技術局、阿里雲承辦的第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星再次啓航，涵蓋智能硬件、雲計算、新能源、智能製造、人工智能等熱門賽道的企業也順利完成首次集結。</p><h2><strong>「雲霞出海曙」，第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星正式開營</strong></h2><p>10 月 23 日，第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星開營儀式在寧波市海曙區舉行，海曙區人民政府、寧波市科技局相關負責人和阿里雲相關代表分別發表致辭。</p><p>海曙區人民政府相關負責人在致辭中表示，海曙始終把科技創新擺在現代化建設全局的核心位置，以創新平台、創新主體、創新空間、創新生態作為科技創新的強大引擎。他提到去年首屆「科創中國」賽道明星遴選出了 45 家高潛力企業，最終有 5 家成功落戶海曙，呼籲賽道明星活動的學員和團隊都能將海曙作為創業起點和圓夢之地。</p><p>寧波市科技局相關負責人介紹，寧波正按照中國式現代化市域樣板的目標方位，以世界一流標準打造甬江科創區，此次賽道明星的啓動正是助力寧波打造全球製造創新之都的創新之舉，也充分顯示出了海曙打造創新型卓越城區的決心。</p><p>阿里雲中小企業市場部儲爾勇則表示，跟上時代快速發展的腳步正是阿里雲舉辦賽道明星的初衷之一，未來阿里雲加速器將進一步整合阿里雲在雲與人工智能技術、產品、商業生態資源，為成員企業提供成長加速服務，實現相互賦能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_89ad91b3263746c3b62197fd07277ccf@16805102_oswg1460797oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里雲中小企業市場部儲爾勇</p><p>海曙區招商中心相關負責人在主題推介環節中，詳細介紹了海曙區在交通、人文等領域的優勢，並表示將為落戶海曙的創新創業企業提供全鏈條的成長平台和一系列的優渥扶持政策。</p><p>隨後，海曙區翠柏裏創新街區開發建設指揮部相關領導、阿里雲中小企業市場部儲爾勇、寧波市通商基金管理有限公司蘇偉軍、海曙區委組織部、人才辦相關領導、海曙區科技局領導、海曙區招商中心相關負責人共同啓動開營儀式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8d266067794248c18e9d688ddc8d4eb3@16805102_oswg2106479oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星正式開營</p><p>開營儀式過後，原科技部國際合作司局級科技參贊文鈞進行了題為「新國際形勢下國際科技創新合作的實踐與經驗」的國際趨勢分享，並詳細列舉了五種創新合作途徑，分別是政府間國際科技合作，由市場驅動的民間科技合作，根據不同國別和條件開展合作，「一帶一路」帶來的國際科技合作機遇以及在國內營造技術、人才等孵化、流動的環境。</p><p>阿里雲 IoT 事業部工業互聯網平台李勝民就「阿里雲產業數字化（產業大腦）的實踐與探索」進行了主題分享，他表示產業大腦是數字經濟的核心之一，通過加工政府、企業、行業數據，提煉生成可重複利用的運營管理模型，最後形成知識庫，針對不同的行業、場景和角色提供有針對性的解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4000,2666" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_599b4364f2cf411384860fd7e9901e52@16805102_oswg1776435oswg4000oswg2666_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里雲 IoT 事業部工業互聯網平台李勝民</p><p>36 氪副總裁謝作強圍繞着「2023 科技創新與產業融合」的主題進行了分享。他解讀了今年以來各行業賽道的熱點，並表示 2023 年資本環境正在逐漸發生改變，美元基金退坡，國有資本和產業資本開始崛起。而透過科創板的表現，目前來看企業的科創屬性越高，技術創新投入越大，越容易受到資本市場追捧。</p><p>主題分享之後，以「新技術指引新未來」為標題的圓桌論壇接檔進行。分享中，金浦投資的投資合夥人鄒騁分享了金浦投資判斷新技術創造價值的方法論以及在半導體賽道深耕多年的心得體會。他提到，晶圓製造過程繁雜，其數字化涉及上百個子系統，因此具備孵化眾多小而美公司的機會。普華資本管理合夥人蔣純也從普華資本的投資實踐出發，分享了他對創業中的「人」和「事」的判斷標準。他表示創業過程中，「人」始終是核心。對於技術出身的創業者，是否具備商業頭腦是重要的考量因素。創始人創業的初心也很重要，會很大程度上決定早期項目能走多遠。阿里雲加速器第一期 AI 賽道明星企業-蛙聲科技副總經理/CFO 陳曉麗則介紹了蛙聲科技作為一家科技型企業將技術與應用場景相結合的發展歷程。她介紹蛙聲科技目前已經落地海曙，過程中得到了海曙區金融、科技、人才等方方面面的服務，同時，寧波的外貿基礎以及政策支持也對公司的業務發展提供了很大助力。北京航空航天大學杭研院綜創中心主任蔡傑從科研院校的角度出發，闡述了新技術進入產業、商業應用要經歷的過程，同時提到北京航空航天大學杭州研究院目前關注的重點領域，包括航空類材料、集成電路材料、傳感器的系列材料等方向。</p><h2><strong>入營企業定製化培訓課程，首次集結順利落幕</strong></h2><p>24 日上午，主辦方帶領入營企業參觀了寧波市智能製造技術研究院和寧波工業互聯網研究院等產業園區。同時，此次賽道明星從企業發展的實際需求出發，為入營企業設置了專業化、定製化、多元化、實戰性的培訓課程。</p><p>24 日下午，經觀未來研究院院長張奧平進行了題為「宏觀經濟新形勢與資本市場新機遇」的授課，他解讀了 2023 年四季度政策確定性方向，指出高質量發展的一體兩翼分別是供給側創新驅動和需求側內需拉動。隨後，光源資本合夥人、源成長基金風控合夥人薛玲也從自身投融資實踐出發，分享了光源針對硬科技行業的融資策略以及相應的融資案例。</p><p>25 日，入營企業代表同寧波海曙政府代表進行了一對一的座談會，就未來落地合作進行意向溝通。</p><p>啓融集團董事長、前 IBM（中國）組織與人才發展首席諮詢顧問曹新宇以「打造領軍企業，在變化中找到戰略篤定性」的主題進行了全天交流。曹新宇就目前企業經營者面臨的經營大環境，解讀企業怎麼確保戰略敏捷，並通過領軍企業模型講解，進一步詳細梳理和拆解組織架構如何支撐戰略落地，為企業代表們提供了切實可行的創新方法論。</p><p>此次入選賽道明星的所有學員將享受全面的孵化資源對接以及三次集中加速學習。10 月 23-25 日首次集結過後，另外兩次集結活動也提上日程。</p><p>時值智能化變革的關鍵節點，寧波海曙再次與阿里雲開啓「科創中國」賽道明星，尋找並孵化下一代技術變革的新生力量。而隨着越來越多的技術創新和應用創新落地於海曙這片創新熱土，科技引領產業升級的美好願景也將徐徐展開。阿里雲加速器也將從業務、技術、產品、資本等多方面扶持學員企業，提供全方位成長服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3ed2d31e7fb848319dd9ff5bd5e4daf4@16805102_oswg2448876oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">賽道明星開營儀式全體成員</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「天府儲能」完成數千萬元天使輪融資，專注全釩液流電池產業化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2495078674978692?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 18:45:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，全釩液流電池解決方案提供商四川天府儲能科技有限公司（以下簡稱：天府儲能）近日完成數千萬元天使輪融資，由中小企業發展基金（成都）交子創投基金（GP:東方富海）領投，成都科創投集團和成都綠色低碳集團聯合發起設立的成都梧桐綠碳基金跟投，康橋創投擔任獨家財務顧問。本輪融資將用於全釩液流電池技術研發、產能佈局和團隊擴建。</p><p>天府儲能成立於 2022 年 3 月，專注於全釩液流電池產業化開發，當前已掌握<strong>高性能電極、電堆製造、模塊集成、自動化產線搭建</strong>等多項核心技術，是一家以研發為核心，集全釩液流電池生產製造、銷售、服務為一體的高新技術企業。目前，天府儲能已交付多個液流電池儲能示範項目。</p><p>隨着儲能應用場景的多樣化，不同技術路線多元並行將成常態。在眾多電化學儲能路線中，全釩液流電池被看作是大規模長時儲能的理想技術路線。全釩液流電池主要利用釩離子的價態的變化來實現電能的儲存和釋放，擁有安全係數高、循環壽命長、擴容便利等諸多優點。</p><p>天府儲能總經理劉國彬向 36 氪表示，我國釩資源儲備量和釩產能都是全球領先，從電堆到核心關鍵原料都能夠實現 100% 國產化製造。今年全釩液流電池發展速度加快，正處於大規模應用的產業化初期階段。但目前釩電池仍面臨成本較高、實際效率低於鋰電池等問題。</p><p>基於此痛點，天府儲能從電池底層工藝和結構出發，聚焦於高性能電極、電堆設計、電解液改性和電池管理系統等，打通釩電池核心技術路徑，在提升產品性能的同時降低綜合成本。目前，公司的電極產品運行電流密度達到 300 mA cm-2，較行業水平提高 100%，同時能量效率≥84%。</p><p>核心產品方面，天府儲能目前主要有<strong>釩電池高性能電堆、MW 級儲能功率模塊和儲能系統</strong>三類核心產品。</p><p>其中，天府儲能自主研發的額定功率 128kW 釩電池電堆已實現量產和交付，可顯著降低電堆製造及後續系統集成的成本。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="983,703" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_cb38eb9fc08343329180cde8b446d4c7@5802120_oswg579769oswg983oswg703_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天府儲能研製的 128kW 電堆產品。圖源：天府儲能</p><p>在電堆產品基礎上，公司打造出釩電池儲能模塊產品，目前已自主研發新一代低成本高效率兆瓦級 (P1000) 儲能模塊，額定功率為 1MW，交流側能量轉化效率高於 74%，運行壽命大於 2 萬次。</p><p>在產品可靠性方面，全釩液流電池的產品可靠性主要與電堆密封性有關��由於電解液材料特性，釩電池面臨電堆漏液風險，直接影響儲能系統的實際使用壽命。</p><p>基於此，天府儲能研發團隊開發了面向高功率電堆的流固耦合模型及計算方法，結合耐久性測試，研發出高可靠性電堆密封方案。相比傳統的粘膠密封和機械密封，天府儲能獨有的電堆封裝方案可保證產品 20 年使用不漏液，具備極高產品可靠性和安全性。</p><p>天府儲能首席科學家曾義凱教授提到，釩電池的使用週期期滿後，其釩電解液仍然可以在其他釩電池儲能項目中繼續循環使用，不存在折舊問題。釩電解液在釩電池中不會發生損失和消耗，回收價值高，具有資產保值特性。因此，從全生命週期角度看，釩電池具有良好的成本優勢。</p><p>市場推廣層面，目前天府儲能已交付多個液流電池儲能示範項目，並獲得多家國央企客戶認可和復購，近期 100MW 項目在建中。</p><p>天府儲能劉國彬表示，未來公司將同時佈局電堆、系統集成生產線，預計在年底將建成年產 2000 台 128kW 高功率電堆自動化示範生產線，250MW 釩儲能模塊裝配線。公司力爭在 2025 年實現產業集羣落地和 GW 級產能建設。</p><p>研發團隊方面，天府儲能由香港科技大學博士、西南交通大學先進儲能技術實驗室負責人曾義凱教授、博導擔任首席科學家。公司聯合國內多名液流儲能領域頂尖技術專家，組建起國內國際領先的液流電池研發團隊，在液流電池的產學研用一體化過程中，具備深厚的研究功底和豐富的產品開發經驗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="784,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_546f7e91071040c6bb2f9301593678ad@5802120_oswg131009oswg784oswg456_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天府儲能電堆批量化交付。圖源：天府儲能</p><p><strong>投資人觀點</strong></p><p>東方富海投資團隊：天府儲能推出的 128kW 超高功率電堆，相較於傳統中低功率等級電堆，可顯著降低單位千瓦成本，提高系統集成度；產品的可靠性也在示範項目的實踐落地中得以驗證。期待天府儲能不斷打磨產品，以創新的技術和卓越品質破解液流電池行業痛點，為新能源行業的快速發展提供儲能保障。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不排一滴工業廢水、用植物做服裝染料，我們在桂林探訪了一座園林式工廠｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2495633777743752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 18:44:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「在十如，工程師們引入環保洗水回用設備等科技，僅需傳統洗滌方法 4% 的用水量，不僅節約用水，也實現了工業廢水零排放。」十如的工作人員向 36 碳等媒體介紹。</p><p>在風光旖旎的桂林，坐落着一座園林式的可持續工廠——溢達集團的十如。</p><p>溢達集團成立於 1978 年，公司以紡織品及成衣製造業務起家，具備從棉花研究到零售的縱向一體化供應鏈。如今不僅是紡織服裝業務，溢達集團也在「微笑曲線」的兩端——研發和品牌方面持續提升附加價值，旗下已擁有兩個零售品牌「PYE 派」及「十如仕」。</p><p>2012 年，溢達集團在桂林市策劃建設十如。作為集團的生產基地之一，十如不僅承擔紡紗及製衣業務，也是集團踐行可持續發展理念的亮點項目。自 2014 年起，溢達集團在桂林十如啓動「十如對話」，旨在為不同領域的意見領袖和專家提供交流平台，探索可持續發展模式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_86bf8680e2da4523a46bf0e983edf916@5802120_oswg6571564oswg3840oswg2160_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位於桂林的十如。圖源：溢達集團</p><p>10 月 28 日，2023 十如對話落下帷幕。今年的對話主題是「<strong>亞洲視角下的可持續增長前景</strong>」，共同探討公益事業和企業在可持續發展中的作用、企業協作、社會和經濟發展、未來工作以及時尚界的環境可持續性等議題。</p><p>溢達集團副董事長楊敏賢表示，聯合國在 2015 年通過了 17 個可持續發展目標，但如今只有 15% 的目標是步入正軌的，許多目標甚至出現了逆轉。特別是大部分的亞洲國家還屬於發展中國家，加之氣候變化的衝擊，亞洲的發展前景面臨嚴峻挑戰。</p><p>她談到，在 2021 年度十如對話期間，<strong>溢達集團承諾將於 2050 年達到溫室氣體淨零排放</strong>。<strong>截至 2022 年，溢達集團已在 2008 年基礎上成功減排 47%</strong>。十如從建設初期就聚焦於提升公平就業、負責任可持續生產和應對氣候變化，與聯合國 17 個可持續發展目標中的三項不謀而合。如今，十如在踐行 17 個可持續發展目標中都取得了一系列進步。</p><p>走進十如，可以發現無論是紡織技術，還是能源利用方式、建築設計風格和資源回收利用方式等，都體現着可持續發展理念。</p><p>從行業本身看，紡織印染行業是工業的重要組成部分，但也是高能耗、高水耗、高污染排放的行業，更是我國第三大工業廢水來源。在整個生產過程中，需要使用大量的水資源，同時也會產生大量的有毒有害物質，如各種染料、助劑等。</p><p>為從源頭減少水污染，溢達集團開發了<strong>非水染色</strong>和<strong>天然染色</strong>等工藝，並在十如開展持續探索。</p><p>不同於傳統水介質染色，非水染色工藝採用綠色可回收的有機溶劑進行染色，這意味着無須對紗線進行前處理和染色後處理，整個印染過程完全不使用水，也無須添加助染鹽等化工料，就能達到甚至超過傳統水介質染色的效果。據悉，溢達集團採用非水染色的環保襯衫產品已經上市。</p><p>在天然染色技術方面，溢達集團採用原生態的染料植物為來源，主要從植物的根、莖、葉及果實中提取，例如靛藍、茜草、紫草、紅花、桑、茶等。2018 年起，溢達與中國科學院昆明植物研究所合作，開展傳統染料植物產業化的研究，開始在十如建設天然染料植物專類園與天然染色研發中心。</p><p>楊敏賢向 36 碳等媒體表示，中國擁有很悠久的天然染工藝歷史，很多少數民族時至今日也依然在用天然染工藝。由於一些現代人不接受天然染工藝的自然脫色，所以很多品牌不敢再用天然染了，而是採用化學染料。溢達認為天然染具備極高的可持續價值，將不斷加強創新，保證衣服的脫色程度在消費者的接受範圍之內，從而更好地推廣這項工藝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_b3423c20d80e4e0081934c683139173b@5802120_oswg981249oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天然染色衣物展示。圖源：溢達集團</p><p>在能源使用方面，十如利用屋頂光伏等技術，每年可以產生 300 萬千瓦時的可再生能源，能夠滿足 12.6% 的用電需求；並配備能源管理系統調節和監測能源消耗，相比國內建築平均水平，可以降低 30% 以上的能耗。</p><p>不同於傳統的車間構造，十如還將更多的氣候友好理念融入建築風格，即<strong>「氣候響應型建築」</strong>。十如約有 60% 的建築為南北向，從而形成更多的自然通風；採用天窗設計、落地玻璃和導光管，引入自然光，減少照明需求等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_bb4cd793037b4c4eae840821a71ed3c1@5802120_oswg1239417oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">紡織工藝展示中心「綺綵樓」。圖源：溢達集團</p><p>同時，十如非常注重建築與自然景觀的融合，園區內的綠化率不低於 61%，建築高度最高不超過 22 米，並在建築材料方面選用產量大、容易獲得的當地竹基複合材料，最大化體現與自然和諧共處的理念。</p><p>更多的可持續實踐更藏身於很多細節之中，例如路緣石是由廢棄紐扣、塑料屑和碎布製成；回收模板箱中的木材，升級再造為室內傢俱；圍欄是利用餘下的青磚和竹條建材建成等。</p><p>在工業 4.0 時代，傳統製造業的生產模式正在被改變。在桂林的十如，一座高效節能、綠色環保、與自然融為一體的園林式工廠正展示出其勃勃生機。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「白盒子微電子」完成數億元 A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497705272448898?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:37:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，「白盒子微電子」完成數億元 A 輪融資，本輪由中科院資本領投，新鼎資本、聯升投資、國科發展、磐霖資本、風物資本跟投，聯和投資等老股東繼續加持。融資資金主要用於訂單交付、產品研發、應用拓展和團隊建設。據介紹，白盒子微電子成立於 2020 年，公司總部位於上海，專注 SDH（軟件定義硬件） 先進芯片設計技術研究。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>先聲再明：化療骨髓保護藥物曲拉西利獲得國家藥品監督管理局常規批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497703058790277?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:34:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，10 月 30 日，先聲藥業集團旗下先聲再明醫藥有限公司宣佈，科賽拉®（注射用鹽酸曲拉西利）首個適應症通過國家藥品監督管理局（NMPA）審評審批，從附條件批准轉為常規批准。據介紹，科賽拉®是先聲藥業與 G1 Therapeutics 合作開發的在化療前給藥、擁有全系骨髓保護作用的全球創新藥。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>菜鳥雙 11 升級綠色回收，消費者參與即可領取回收金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497702013458313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:33:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，菜鳥今年雙 11 期間將對綠色回收進行升級，除往年持續開展的快遞包裝回收外，服飾、鞋靴和舊書等品類均可回收。為鼓勵更多消費者參與綠色回收活動，菜鳥在前兩年回箱換蛋的基礎上，升級為參與活動領取回收金。同時，菜鳥聯合全國近百所高校，包括上海交通大學、四川大學和天津大學等啓動「校園碳資產管理系統」，師生可實時查看參與綠色回收包裹的減碳量，鼓勵學生在校園菜鳥驛站參與綠色回收。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為 nova 11 SE 發佈，售價 1999 元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497697671714944?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:29:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華為 nova 11 SE 發佈，搭載 HarmonyOS 4 操作系統，售價 1999 元起。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人力資源服務商「展動力」完成數千萬元融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497686877231238?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:18:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，人力資源綜合解決方案提供商「展動力人才集團」近日宣佈完成數千萬元融資，投資方為國內首支人力資源產業基金尚賢創投，本輪資金將用於支持業務轉型、拓展合作伙伴等方面。 據官方介紹，展動力為企業提供涵蓋中高端人才尋訪、RPO、靈活用工等在內的招聘及人才管理解決方案服務，目前已在全國擁有 30+分支機構。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「慧創醫療」獲過億元 B 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497684562696072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:16:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，「慧創醫療」已完成過億元 B 輪融資，由中科海創領投，毅達資本、老股東清源投資和道遠資本跟投。本輪融資將主要用於進一步推進公司近紅外（fNIRS）腦功能成像產品的品牌建設及經顱光調控治療退行性疾病的臨牀試驗。長海資本持續擔任公司融資的獨家財務顧問。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>油氣板塊震盪走弱，新天然氣逼近跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497682142779265?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 10:13:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，油氣板塊震盪走弱，新天然氣逼近跌停，通源石油、準油股份、中曼石油等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>輔助生殖概念股異動拉昇，悅心健康直線漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497662310012806?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:53:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，輔助生殖概念股異動拉昇，悅心健康直線漲停，奧泰生物漲超 10%，達嘉維康、康芝藥業、長江健康、澳洋健康、昌紅科技等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力租賃概念盤初下挫，恆潤股份跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497654911260545?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:45:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，算力租賃概念盤初下挫，恆潤股份跌停，利通電子跌超 9%，首都在線、中貝通信、東方材料、亞康股份、弘信電子等多股跌超 3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>減肥藥概念股快速拉昇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497651363289216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:42:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，減肥藥概念股快速拉昇，奧鋭特、普利製藥觸及漲停，甘李藥業、通化東寶、諾泰生物、雙鷺藥業等紛紛跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指、恆生科技指數盤初均跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497646625167492?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:37:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指、恆生科技指數盤初均跌超 1%。科技股走低，百度跌超 4%，騰訊、阿里巴巴、美團跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>影視傳媒板塊早盤大漲，歡瑞世紀一字漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497645090183040?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:35:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，影視傳媒板塊早盤大漲，歡瑞世紀一字漲停，中文在線大漲超 10%，華策影視、中廣天擇、唐德影視等漲超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫藥股盤初調整，CRO 方向領跌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497644741187716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:35:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，醫藥股盤初調整，CRO 方向領跌，悅康藥業跌近 10%，藥明康德、皓元醫藥、凱萊英跌超 6%，美迪西、諾思格等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家統計局：10 月份製造業採購經理指數為 49.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497640476301443?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:31:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國家統計局數據顯示，10 月份，製造業採購經理指數（PMI）為 49.5%，比上月下降 0.7 個百分點，降至收縮區間，製造業景氣水平有所回落。10 月份，非製造業商務活動指數為 50.6%，比上月下降 1.1 個百分點，仍高於臨界點，非製造業總體保持擴張。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數小幅低開，存儲芯片板塊領漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497638349920392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:29:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數小幅低開，滬指低開 0.06%，深成指低開 0.03%，創業板指低開 0.15%。存儲芯片板塊領漲，深科技一字漲停；傳媒、食品、半導體板塊漲幅居前。CRO、鋰電池概念跌幅居前，藥明康德跌超 5%，隆基綠能跌超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國央行進行 6120 億元 7 天期逆回購操作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497631598073732?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:22:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國央行今日進行 6120 億元 7 天期逆回購操作，中標利率為 1.80%，與此前持平。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港恆生指數開盤跌 0.39%，恆生科技指數跌 0.65%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497630784116616?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:21:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，香港恆生指數開盤跌 0.39%，恆生科技指數跌 0.65%。科技股多數低開，聯想集團跌超 4%，百度跌近 3%。新能源汽車股走低，零跑汽車跌 3.7%，蔚來、小鵬汽車跌超 1%。藥明康德開跌 5.7%，第三季度淨利潤同比增 0.77%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月 31 日人民幣對美元中間價調升 2 個基點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497630449588105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:21:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 31 日，人民幣對美元中間價調升 2 個基點，報 7.1779，上一交易日中間價 7.1781。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腦機接口「解凍」漸凍症患者控制能力，使用三個月無需重新校準</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497619530881154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:09:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[發表在最新一期《科學進展》上的一項研究結果顯示，美國約翰斯·霍普金斯大學開發出一種治療漸凍症（ALS）的腦機接口（BCI），其能在 3 個月內保持 90% 的準確率，且無需重新訓練或重新校準算法。研究顯示，隨着時間的推移，患者的反應非常穩定，不必重新訓練 BCI 算法。在不久的將來，漸凍症患者僅僅使用大腦信號就可開燈、播放電視新聞來開啓新的一天。（科技日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華夏基金宣佈 2 億元自購旗下權益類基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497618540681096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 09:08:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華夏基金公告稱，基於對中國資本市場長期健康穩定發展的信心，以及與廣大投資者共擔風險、共享收益的原則，華夏基金管理有限公司將於近期運用固有資金 2 億元投資旗下權益類公募基金。這也是今年 8 月以來華夏基金第二次官宣自購。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>