<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>COP28 後記｜氣候大會落幕，盤盤那些成果與分歧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2564327032366722?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:23:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>不出所料，COP28 再一次在延期中落幕。</p><p>當地時間 12 月 13 日，經過又一夜漫長的談判，COP28 在「加時」一天後正式結束。</p><p>閉幕式上，COP28 大會主席蘇爾坦·賈比爾敲響了代表協議達成的小木槌，通過了最終決議<strong>《阿聯酋共識》</strong>。在這份共識中，各締約方最終就《巴黎協定》首次全球盤點、減緩、適應、資金、損失與損害、公正轉型等多項議題達成一致，也為全球氣候治理進程翻開新的一頁。</p><p>在地球的最熱一年，應對氣候變化的緊迫性無從多言。「加速行動」、「國際合作」等都是 COP28 大會現場高頻出現的熱詞。但當 198 個締約方聚在一起，在無數種立場中找到一種共識，實在不是一件容易的事。</p><p>從大會成果來看，COP28 算是一屆相對務實的大會：全球盤點完成、各國首度一致同意將從化石能源轉型、氣候資金承諾接連敲定等等。</p><p>但分歧也同樣存在，比如不同減碳技術路線、氣候資金的落實情況、氣候政策與貿易壁壘的爭議等，這也給之後的氣候大會留下待解之題。</p><p>「在我們這個充斥着分裂和碎片化的世界裏，COP28 可以表明，多邊主義仍然是我們應對全球挑戰的最大希望。」 聯合國秘書長古特雷斯説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_4cfd2679a4124d64aabf3b908bd0f73b@5802120_oswg83218oswg1024oswg683_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 閉幕式上，通過《阿聯酋共識》。圖源：UNFCCC</p><h3><strong>全球盤點：有所成效，但仍需努力</strong></h3><p><strong>《巴黎協定》後的首次全球盤點是這次大會的最大看點，也被視作最關鍵的成果。</strong>它可以算作一次全球氣候行動的「成績單」，各國將利用它來制定到 2025 年更強有力的氣候行動計劃。</p><p>全球盤點中承認了目前全球氣候行動的進展：在當前所有國家自主貢獻（NDCs）都能完全落實的情景下，到本世紀末，全球平均温升可以被控制在 2.1-2.8°C 範圍內，較《巴黎協定》通過前所預測的 4°C 温升有了較大提升。</p><p>同時，超過全球 87%GDP 佔比的經濟體已提出「淨零」目標，但戰略目標有待充分實施。</p><p><strong>盤點中也明確指出，各國應對氣候變化的進程中仍有較大差距，在實現《巴黎協定》目標方面偏離了正軌。</strong></p><p>到 2030 年，全球温室氣體排放要在 2019 年的基礎上，實現減排 43%，才能實現全球 1.5°C 的温控目標。</p><p>所以，各締約方仍需加速氣候行動的步伐，盤點中也給出一套方法論，包括到 2030 年在全球範圍內將可再生能源容量增加兩倍，能源效率增加一倍；努力逐步淘汰不減量的煤電、逐步淘汰低效化石能源等（詳見下圖）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1996,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_56c9ce6c591241098d622daa35a5824e@5802120_oswg378781oswg1996oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：全球盤點文本。36 碳翻譯整理</p><h3><strong>化石燃料時代「終結的開始」</strong></h3><p><strong>全球盤點的案文中，化石燃料無疑是最受關注的內容之一，也是各方分歧最大的議題。</strong>COP28 之所以被稱為氣候談判「大年」，原因之一就是要探討化石燃料的命運走向。</p><p>閉幕式上，大會主席敲下手中的那隻小木槌，也給化石燃料的命運做了宣判。</p><p>此前的各種版本更迭中，如何表述化石燃料有點像「文字遊戲」的角逐，是締約方代表的爭議焦點，更成為導致本次大會拖堂的主要原因。</p><p>在最終文本中，各國代表就制定「轉型脱離化石燃料」的路線圖終於達成一致。</p><p>這句話的全文是這樣：「<strong>以公正、有序和公平的方式，在能源系統中轉型脱離化石燃料，在關鍵十年加速行動，以在 2050 年實現淨零排放。</strong>」</p><p>雖然最終決議中並沒有出現「逐步減少（Phase down）」或「逐步淘汰（Phase out）」的用語，而是以「<strong>轉型脱離（Transitioning away）</strong>」的字眼表述。</p><p><strong>但這是國際氣候談判 28 多年以來，首次提及化石燃料，並首次達成有關化石能源退出的全球性共識，算是邁出了歷史性的一步。</strong></p><p>這或許也讓大會主席蘇爾坦·賈比爾鬆了口氣。由於他身兼 COP28 主席和阿聯酋國家石油公司 CEO 雙重職務，這讓外界對他本人立場的質疑從未斷過。但從結果來看，他至少已經促成一項歷史性突破，讓化石燃料時代走向「終結的開始」。</p><p>化石燃料是全球温升的罪魁禍首已成共識，但各國的發展階段、資源稟賦、政治意願與能源結構都不相同，這也決定了各方在對待化石燃料問題上的立場，讓這場淘汰化石燃料的拉鋸戰格外複雜。</p><p>根據國際能源署（IEA）發佈的「世界能源平衡表」，截至 2019 年，煤炭在高收入國家提供了 22% 的發電量，而中低收入國家為 54%。這意味着各國在能源轉型成本、路徑選擇等方面的壓力都存在不同。</p><p>「<strong>雖然我們這次在迪拜還沒有翻開化石燃料時代的新一頁，但這一結果卻是終結的開始。</strong>」 聯合國氣候變化執行秘書西蒙·斯蒂爾，在閉幕詞中這樣表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="945,501" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_763184eded7947ba89a6c2870f170d8a@5802120_oswg138769oswg945oswg501_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：視覺中國</p><h3><strong>關於「錢」：比預計情況要好，比實際需求要少</strong></h3><p>應對氣候危機離不開「錢」，資金已經成為加速擴氣候行動的基礎，為氣候危機中最脆弱的國家提供援助。從氣候融資成果來看，本次 COP28 為氣候行動籌集了超過 850 億美元的資金。</p><p>其中，大會開幕首日就對各方關注的「損失和損害」基金達成一致，目前已籌集到近 8 億美元。</p><p>COP28 在氣候融資方面的成果主要還包括：阿聯酋建立 300 億美元氣候基金；綠色氣候基金增資 35 億美元；為最不發達國家基金和氣候變化特別基金新增認捐超過 1.5 億美元等等。</p><p><strong>不過目前而言，資金計劃雖然拿出來了，接下來如何落實更需要被重視。</strong></p><p>以損失與損害基金為例，比如相比發展中國家面臨的鉅額資金需求，實際資金仍無法彌合差距。特別是這項基金的規模並沒有做出明確規定，這意味着資金多少將取決於富裕國家的慷慨程度，以及他們的資金來源。</p><p>也有專家對氣候資金的「水分」表示懷疑，儘管資金總量在不斷提升，但是資金類型和效益仍待考證，並且目前仍沒有第三方機構對資金帶來的減排量、額外氣候適應效果予以評估。</p><p>其實早在 2009 年哥本哈根氣候變化大會上，發達國家就承諾到 2020 年每年提供 1000 億美元的氣候融資，用以支持發展中國家開展氣候治理。但是時間過去這麼久，承諾至今仍未兑現。</p><p>另外，阿聯酋被聯合國系統列為「發展中國家」，沒有義務提供傳統形式的氣候融資，但他們在此次大會中的大手筆捐助，也引發不少討論。發達國家可能會向一些相對富裕的發展中國家施壓要求出資，這就不利於《巴黎協定》公平有效執行。</p><p>總體而言，這次的 COP28 大會談出「錢」當然是一件積極且重要的事情，總結一句話就是：<strong>比預計情況要好，但仍比實際需求要少</strong>。</p><p>未來如何讓籃子中的「錢」真正落實、彌合巨大資金缺口，並對資金效益進行更科學精準的評估，才是更重要的關注方向。</p><h3><strong>細節表述不詳，仍招致分歧</strong></h3><p>正如每次 COP 結束後都會遇到的情況一樣，即使有一攬子成果拋出來，但仍少不了分歧。</p><p>有人説 COP28 是一屆成功的大會，因為給「化石燃料翻開了新的一頁」；但也有人表示這一措辭仍不夠堅決，<strong>認為關於化石燃料「轉型脱離」的中性表述仍然「軟弱」，不如直接「淘汰」更有力。</strong></p><p>「‘轉型脱離化石燃料’充其量只是淡茶。這就像向你的醫生承諾，在被診斷出患有糖尿病後，你將‘不再吃甜甜圈’。」 美國賓夕法尼亞大學氣候學家和地球物理學家，邁克爾·曼教授向媒體表示。</p><p>易受氣候影響的小島嶼國家，是淘汰化石燃料的最大支持者。在大會閉幕式上，來自小島嶼國家聯盟的首席談判代表，安妮·拉斯穆森 (Anne Rasmussen) 指出，在小島嶼國家聯盟仍在協調對協議案文的迴應時，大會協議已在他們缺席會議期間被敲定。</p><p>安妮·拉斯穆森的發言顯然是對協議的強烈不滿，並表示「這一進程辜負了我們。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_96557950a9fc40f5991e13c0f2802ffc@5802120_oswg336030oswg1024oswg683_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 期間，呼籲淘汰化石燃料的抗議活動持續進行。圖源：視覺中國</p><p>還有一些關於文本細節表述方面的分歧。比如最終文本中需要在 2050 年前逐步減少「有增無減」的煤炭燃燒（unabated coal），這可以理解為「未裝碳捕集裝置的煤電設備」，但未對其展開更加明確的解釋。</p><p>有業內專家表示這種缺乏明確性的表述，可能會在「有增無減」使用的幌子下，再次延長對化石燃料的依賴。</p><p>我們看到，碳捕獲這項技術在 COP28 中獲得不少爭議，請看 36 碳此前的觀察報道：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2558808406351236">36 碳直擊 COP28｜CCS 、CCUS 被抵制，「碳捕手」技術是騙局？</a></p><p>另外，備受外界關注的國際碳市場進展（即《巴黎協定》第六條）在本次大會中仍未達成一致。各締約國未能通過第 6.2 條以及 6.4 條的最新提案，關於國家間合作履約機制的設計沒有達成新的各方共識，針對國際碳市場的各項細節討論將會推遲到下一屆氣候變化大會。</p><p>一年一度的「氣候行動大考」還將持續進行，COP28 閉幕式中也正式批准：阿塞拜疆將接棒舉辦 COP29，巴西則成為 COP30 的主辦國。</p><p>接下來的兩屆氣候大會依然非常重要：在 COP29 大會上，各締約國必須制定新的氣候融資目標。在 COP30 上，各締約國需要提出新的國家自主貢獻，需涉及整個經濟範圍、所有温室氣體，並完全符合 1.5°C 温控目標的要求。</p><p><strong>如果用「成功」或是「失敗」去評判 COP，未免過於單薄且簡單化。</strong>每一屆的 COP 更像是一場全球氣候行動的檢閲，或者説是一場集合了政府、私營機構、民間機構等多方力量的「流動的盛宴」。最後達成的多方協議中有雄心和願景，也有分歧或妥協。但總而言之，這是一個全球氣候行動的新起點，讓大家站在一個新的起跑線上，再邁向下一個台階。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜滴滴貨運上線 100 家司機驛站，首期已覆蓋 23 城；董宇輝任新東方教育科技集團董事長文化助理、兼任新東方文旅集團副總裁；10 分鐘創建 AIGC 應用，騰訊雲推出高性能應用服務 HAI</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2566119377921412?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:43:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2566108872844677"><strong>鹽津鋪子 3.5 億元入股零食很忙</strong></a></p><p>18 日，鹽津鋪子通過控股股東湖南鹽津鋪子控股有限公司出資 3.5 億元入股零食很忙，入股比例不詳，後者是目前國內第一梯隊的零食量販店連鎖品牌，在全國門店數量突破 4000 家。鹽津鋪子對外披露，截至今年上半年，其在零食量販渠道方面的收入佔比已達 17%，約為 3.24 億元。其中鹽津鋪子通過零食很忙實現的銷售額達 2.08 億元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565998131897731"><strong>IBM 將以 21.3 億歐元從 Software AG 收購兩個數據平台</strong></a></p><p>18 日消息，IBM 已達成協議，將以 21.3 億歐元現金從 Software AG 收購數據集成平台 StreamSets 和 WebMethods，以增強自己的人工智能和雲計算能力。這筆交易預計將在 2024 年第二季度完成，尚需獲得監管部門批准。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565979482039939"><strong>滴滴貨運上線 100 家司機驛站 ，首期已覆蓋 23 城</strong></a></p><p>12 月 16 日，滴滴貨運「司機關愛行動——暖冬驛站」活動在蘇州正式啓動，後續將陸續在青島、杭州、上海等城市落地。 據官方介紹，本月初，「司機驛站」在滴滴貨運司機端 App 正式上線，首期已覆蓋 23 城，有超 100 個司機服務中心運營服務。目前所有司機驛站都提供免費衞生間、飲（熱）水、手機充電、無線上網，部分司機驛站還提供免費急救藥箱、汽車玻璃水、維修工具等緊急服務。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565958278374791"><strong>董宇輝任新東方教育科技集團董事長文化助理、兼任新東方文旅集團副總裁</strong></a></p><p>12 月 18 日，新東方教育科技 (集團) 有限公司發佈通知：任命董宇輝為新東方教育科技集團董事長文化助理，兼任新東方文旅集團副總裁。對此，俞敏洪發文稱，「祝賀宇輝，風雨同行！」（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565943689553544"><strong>開邁斯與國網車網公司就京津冀 V1G 有序充電試點項目簽訂合作</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，開邁斯正式與國網車網公司就京津冀 V1G 有序充電試點項目簽訂合作。據介紹，合作項目於 11 月已正式參與華北電網的調控，計劃於 2024 年 4 月完成首輪市場開放週期下的有序充電運營管理。本輪計劃在京津冀地區招募 2400 名電動汽車用户參與，目前已完成招募超 2000 名用户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565882657826433"><strong>特步收購索康尼合資公司權益及索康尼在中國 40% 的知識產權</strong></a></p><p>36 氪獲悉，17 日，特步國際公告，以 6100 萬美元作價收購索康尼所在合資公司所持權益，同時收購索康尼在中國 40% 的擁有權權益。公告顯示，特步通過與 WolverineGroup 訂立協議，收購 WolverineGroup 於 2019 年合資公司所持的權益，自此，合資公司將成為特步的全資附屬公司。特步全資附屬公司 XMSSports 將收購持有索康尼品牌於中國內地、香港及澳門知識產權的 SauconyAsiaIPHoldco40% 的擁有權權益。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565807087232648"><strong>10 分鐘創建 AIGC 應用，騰訊雲推出高性能應用服務 HAI</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊雲宣佈推出高性能應用服務（Hyper Application Inventor，HAI），用户無需複雜配置，最快 10 分鐘即可創建自己的 AI 應用。據瞭解，HAI 能夠提供即插即用的算力與常見環境，可幫助中小企業、開發者及個人用户快速部署語言模型（LLM）、AI 作畫、數據科學等高性能應用，原生集成配套的開發工具與組件，從而大幅提高應用的開發生產效率，並大幅降低開發門檻。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2566066883585413"><strong>蔚來獲阿布扎比 CYVN 新一輪 22 億美元戰略投資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，蔚來公告，已與 CYVN Holdings 通過其聯屬公司 CYVN 訂立股份認購協議。CYVN 為總部位於阿布扎比的投資主體。根據股份認購協議，CYVN 將投入現金總額 22 億美元，以每股股份 7.50 美元的購買價認購 2.94 億股公司新發行 A 類普通股。如本公司先前公告，本公司於 2023 年 7 月獲得來自 CYVN 的 7.385 億美元戰略性股權投資。此外，CYVN 從騰訊控股有限公司的一間聯屬公司購入本公司的若干 A 類普通股，總代價為 3.5 億美元。繼 12 月投資交易完成後，CYVN 將實益持有本公司已發行及發行在外股份總數的約 20.1%。於 12 月投資交易交割之時，CYVN 將有權向本公司董事會提名兩名董事，前提是其須持續實益擁有本公司不少於 15% 的發行在外股本。倘 CYVN 實益擁有本公司少於 15% 但多於 5% 的發行在外股本，則其將有權向本公司董事會提名一名董事。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565968578946689"><strong>君亭酒店：控股子公司擬設立酒店產業私募投資基金</strong></a></p><p>36 氪獲悉，君亭酒店公告，公司控股二級子公司君薈投資擬設立多支酒店產業私募投資基金，總規模不超過 5 億元，其中君薈投資參與基金投資總額不超過 5000 萬元。產業私募投資基金之一廣東中保嘉運股權投資合夥企業（有限合夥）已於 12 月 15 日在中國證券投資基金業協會完成備案手續並取得《私募投資基金備案證明》。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565884897453705"><strong>「飛渡科技」完成數千萬 B 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，數字孿生公司「飛渡科技」近日完成數千萬 B 輪融資，投資方為秦嶺科創投。公司表示，本輪融資將用於數字孿生 PaaS 平台和配套工具鏈建設，包含 CIM 和 AIGC 等核心技術研發，以及市場拓展和團隊建設方面。據瞭解，「飛渡科技」定位是以數據引擎、渲染引擎、AI 引擎為基礎，打造國產數字孿生 PaaS 平台，以及一系列配套工具鏈，用新一代三維空間、三維引擎技術，為智慧城市、智慧園區、智慧水利水務等行業建設數字底板。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565882710648200"><strong>「新賽爾」獲數千萬天使輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國產 TEC 廠商新賽爾科技日前完成數千萬天使輪融資，由原子創投獨家投資。本輪融資資金將用於產能擴充及市場開拓。據瞭解，新賽爾科技成立於 2021 年，團隊依託武漢理工大學材料複合新技術國家重點實驗室，實現微型 TEC 從材料、器件到系統全棧自研，產品已通過光通信、紅外探測等領域國內頭部客户驗證，多個應用場景批量供應在即。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565881105868168"><strong>「航科新材」獲數千萬元天使輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，深圳航科新材料有限公司（以下簡稱「航科新材」）於近日完成數千萬元天使輪融資，由華創資本獨投。本輪融資將用於產線擴張和市場拓展。 據瞭解，航科新材是一家專注於高端金屬微球材料研發、製造和應用一體化的企業。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565978746709634"><strong>金融監管總局：督導銀行保險機構認真做好金融服務，確保各項要求紮實落地</strong></a></p><p>金融監管總局政策研究司司長李明肖在國務院政策例行吹風會上表示，全力做好政策落實。前期為支持國內外貿易發展，金融監管總局先後印發了《關於完善外貿金融服務的指導意見》《關於開展鐵路運輸單證金融服務試點更好支持跨境貿易發展的通知》《關於推動動產和權利融資業務健康發展的指導意見》，並圍繞物資物流保通保暢、產業鏈供應鏈安全運轉、外貿企業穩份額拓市場等內外貿重點領域，出台了一系列務實管用的支持舉措。我們將結合《若干措施》要求，督導銀行保險機構認真做好金融服務，確保黨中央、國務院各項要求紮實落地。（一財）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565852345017992"><strong>信達證券：看好機器人產業鏈機遇</strong></a></p><p>36 氪獲悉，信達證券研報稱，我國機器人市場國產化前景廣闊，部分環節成長空間大、壁壘高、盈利能力較好。製造業人工成本上漲疊加招工困難，機器人成本不斷降低，政策大力支持下，機器換人需求趨勢有望加速。目前系統集成國產化率較高，核心零部件存在較大的進口替代空間，持續看好機器換人和國產化趨勢、人形機器人創新突破下的機器人產業鏈機遇。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565987350701700"><strong>「兩高兩部」印發《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》</strong></a></p><p>18 日，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》。《意見》將於 2023 年 12 月 28 日起施行。《意見》明確，醉駕情節輕微的，可以不起訴或者定罪免刑；情節顯著輕微、危害不大的，可以不作為犯罪處理，按照道路交通安全法的規定給予行政處罰。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2565810754889345"><strong>杭州優化調整就業創業政策，鼓勵創業帶就業、企業吸納就業</strong></a></p><p>36 氪獲悉，杭州市政府官網近日公佈市人社局、市財政局發出的《關於優化調整就業創業政策措施全力促發展惠民生的通知》。杭州將持續落實創業擔保貸款政策，鼓勵經辦銀行推進應用「無還本續貸」貸款模式，降低創業者的融資成本。創業擔保貸款借款人因自然災害、重特大突發事件影響流動性遇到暫時困難的，可申請展期還款，展期期限原則上不超過 1 年。同時，杭州對一次性創業社保補貼、「三類企業」（養老、家政服務、現代農業）創業補貼等創業政策的申請材料、申請條件等進行了優化調整。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>7 家高科技企業落户海曙！第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星圓滿落幕</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565980080547200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:24:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>科技創新成為影響全球經濟社會發展格局和競爭格局的關鍵變量，如何將科技創新與地區經濟聯動，成為區域發展的新議題。基於此，寧波海曙攜手阿里雲，發起了第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星活動。活動精準定位數實融合領域的創新創業企業，廣邀來自產、學、研、投多個領域的專家學者和產業導師，在項目落地、戰略決策、組織能力、產業融通、融資對接等方面為學員企業提供資金、政策、技術等方面的指導與支持，進一步匯聚、育強、儲能科創能力，夯實區域發展硬實力。</p><h2><strong>一、政策矩陣聚集創新資源</strong></h2><p>「寧波海曙的智能製造產業發達、交通便利、人載基礎良好；同時，海曙還有優厚的招商政策，細緻入微的企業服務，以及在智能領域非常健全的孵化體系。」在正式落户海曙的簽約儀式上，南空馳天科技（寧波）有限公司的 CEO 李方友感嘆於海曙與自動駕駛飛行器企業落地的高度匹配。</p><p>被這片創新創業熱土吸引的不止南空馳天，12 月 13 日，在第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星結業儀式上，7 家科技型企業集體簽約落户海曙，涵蓋新材料、新能源、新消費等多個熱門領域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,2000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_cdf1beb4d65440bcbc47521b602e5b1a@16805102_oswg2656309oswg3000oswg2000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星落户簽約儀式</p><p>「海曙始終把科技創新擺在現代化建設全局的核心位置。」海曙區科技局相關負責人表示。</p><p>科技引領發展，創新改變未來。為持續挖掘創新發展新動能，海曙以政策矩陣招引來自海內外的優秀英才和優質項目，逐步形成了各類創新資源集聚的強磁場。</p><p>從創新生態上來看，以創新平台、創新主體、創新生態、創新空間作為區域強大的創新支撐，海曙先後引進了寧波工業互聯網研究院等產業技術研究院和阿里中心等一批優質項目。構建了「孵化器-加速器-產業化」的全鏈條「雙創」孵化體系，拓展了翠柏裏創新街區等全域科創空間，形成了海曙獨特的「雙創」環境，為高科技企業和創新創業人才提供了更好的成長平台。</p><p>從企業賦能上來看，近年來，海曙區內五大產業技術研究院持續發揮創新賦能作用，累計新建各類創新平台 34 個，孵化科技型企業超 50 家，智能工廠操作系統獲首批省級技術創新中心認定，在國家科學技術獎、省新型研發機構、創新型領軍企業等領域不斷取得新突破。</p><p>從人才引進上來看，海曙以「科創中國」試點區、工程師友好區建設為契機，制定實施具有競爭力的政策措施，積極引育各類創新人才，全區人才總量達 25.12 萬人，其中國家級和省級領軍人才 65 名，市人才項目入選數連續 5 年位列全市前列，連續 5 年獲評全市人才工作先進縣市區。</p><p>據悉，海曙區將持續「築巢引鳳」，推動新材料、高端裝備、信息技術、生命健康、新能源和節能環保等產業和團隊入駐海曙，全力打造全省數字經濟新高地和人工智能發展先行區。</p><h2><strong>二、加速企業成長，打造全域創新</strong></h2><p>寧波海曙「科創中國」賽道明星集結活動是海曙協同阿里雲，面向全國數字經濟、智能製造等領域企業創始人所發出的創業創新邀請。去年 5 月，首屆寧波海曙「科創中國」賽道明星在海曙第一次集結，共吸引了 3000 餘個創新項目參與，經過層層篩選，最終 5 家優秀企業成功落户海曙。</p><p>「這是海曙區翠柏裏創新街區打造‘熱帶雨林式’全域創新生態的關鍵落子。聚集技術、產品、商業生態，協同資本和政策等多方優勢資源，向全國推介海曙、助力海曙產業轉型升級。」海曙區科技局相關負責人表示。</p><p>今年 10 月，第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星正式集結，共有 40 家高潛力企業入選賽道明星，7 家企業成功落户海曙。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,1688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_5ccbc265eabd49ffa4ba851e994bd8bc@16805102_oswg2960045oswg3000oswg1688_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星結業儀式</p><p>自集結以來，賽道明星從企業發展的實際需求出發，為入選企業設置了專業化、定製化、多元化、實戰性的活動內容，囊括戰略、組織、營銷、融資等七大板塊。產業專家、投資人、法律顧問等智庫嘉賓與創業者進行了熱切交流。</p><p>「我們所從事行業是碳捕捉，相對而言政策性較高。在集結過程中，與相關專家領導面對面溝通，直接回答了我們在發展中遇到或預見到的一些問題，在政策方面也予以細緻、具體的解答。」入選賽道明星併成功落户海曙的寧波迦禾靈碳科技有限公司合夥人穆文濤表示。</p><p>令穆文濤印象更為深刻的是此次集結的「真誠」，「提供了許多非常周到貼切的服務，企業設立過程中所遇到的一切繁雜事務都能得到具體、便利的解決。切實站在企業角度考慮增長中所遇到的問題並主動提示，這讓我們深為感動。」</p><p>這些優質企業落户海曙，將進一步強化海曙創新型科技產業鏈和生態鏈，同時也有助於企業自身的加速成長。</p><p>阿里雲中小企業品牌部總經理儲爾勇將創業環境的重要性比作「孟母三遷」：「孟母選擇了好的環境加速孟子的學習，海曙則提供了好的環境給各位企業，包括交通的便捷、紮實的資源、不斷輸送的人才、各類政策的支持，從而加速企業的成長。」</p><p>同時，阿里雲也將繼續通過阿里雲創業者計劃、阿里雲創業者社羣、阿里雲加速器等項目，進一步整合阿里雲在雲與人工智能技術、產品、商業生態資源，為成員企業提供成長加速服務，實現相互賦能。</p><p>第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星的圓滿閉幕，也是這些創新企業在海曙成長的開幕。</p><p>「希望賽道明星活動的學員和團隊都能將海曙作為創業起點和圓夢之地，我們將一如既往地做好服務保障工作，以最大的誠意、最優的服務和最好的環境助力企業做大做強。」海曙區科技局相關負責人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「實在智能」完成近 2 億元 C 輪融資，推出基於自研大模型的 Agent 智能體 | 36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2564929383867783?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:18:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，近日實在智能宣佈完成近 2 億元 C 輪融資。本輪由金泰富資本和安吉智慧谷共同領投，安吉兩山國創跟投。</p><p>此前，實在智能已完成六次融資，投資方包括穿越基金、君聯資本、松禾資本、賽智伯樂、聚數銀資本、中贏資本、光雲科技、卓源資本、英特爾資本等多家行業頭部投資機構及上市公司。</p><p>成立於 2018 年 8 月，實在智能從 AI+RPA（機器人流程自動化）領域發軔，迄今已為 2000 餘家數字政務、運營商、金融、能源、交通等領域大型客户部署各類「數字員工」。</p><p>所謂的 RPA（Robotic Process Automation），產品形態通常為一套自動化軟件，幫助解決重複、流程、規則以及需要在不同系統或傳播介質中切換的工作，模擬人類對各類 OS 及應用軟件的操作。</p><p>從 RPA 賽道起家，實在智能已經創新推出了兩代產品。第一代產品結合了自研的「融合拾取」技術，實現了機器人對各類 PC 軟件界面元素的精準識別；在第二代產品中，實在智能推出了「智能屏幕語義理解技術」（ISSUT）和 IPA(智能流程自動化) 模式，將傳統 RPA 的「組件拖拉拽」的專家模式改為「鼠標點選用」的小白模式，降低了「數字員工」商務應用門檻。</p><p>2023 年，隨着 AI 理解能力在大模型上實現了躍進，實在智能推出了第三代產品：「大模型+RPA」的 Agent（智能體）。</p><p>在實在智能 CEO 孫林君看來，從 RPA 過渡到 Agent 是順理成章的升級過程。他告訴 36 氪，RPA 的形態是將設計好的任務導入到機器人中，再將單個或多個機器人部署到企業的系統環境中，用一箇中台加以控制。這種分佈式的、可擴展的部署形式，又非常適合 AI 智能助理。</p><p>自 2022 年起，實在智能就在探索「一句話生成流程代碼」的技術，但當時的預訓練模型還不具備很強的業務理解和推理能力。而以 ChatGPT 為代表的大語言模型的出現成了 RPA 轉型為 Agent 的契機——從 2023 年 3 月份起，實在智能開始基於大模型做「智能助手」產品的研發。</p><p>出於 B 端客户數據安全保護的需求，實在智能選擇自研基座大模型。2023 年 8 月 16 日，公司發佈「塔斯」（TARS）垂直大語言模型。孫林君告訴 36 氪，TARS 的特點在於被投餵了大量的自動化流程數據，這有利於 TARS 對客户業務流程的理解和拆解。</p><p><strong>而實在智能的 Agent，基於的不僅是基座 TARS，還結合了視覺理解技術 ISSUT 與 RPA 技術。</strong></p><p>主流的 Agent 調用，主要採取的是 API（接口）模式。然而對於系統設計而言，對外暴露的 API 越多，安全風險越高。孫林君解釋，「系統的設計原則是‘高內聚，低耦合’」，即用大模型去構建 Agent 時，軟件暴露的 API 越少越好。</p><p>相較於 API 模式，<strong>RPA 模式的優勢則在於對系統的無侵入</strong>。通過結合 ISSUT 技術，RPA 能夠對人類操作系統的行為進行模仿，並通過識別屏幕上的軟件進行操作，全流程不會對系統和數據造成任何損害。</p><p>「首先要認識到 Agent 的能力是有邊界的，不能把它當做能解決任何問題的 AGI。」孫林君將 Agent 看做一個具有特定角色的「數字員工」，「目前 To B 領域是 Agent 可交付的場景，因為崗位很細分，定義也比較明晰。」</p><p>實在智能計劃在 2024 年初，對 Agent 進行市場公測。針對個人用户，實在智能將推出解決長尾、低頻自動化需求的 PC 助理，針對政府企業，公司則計劃推出員工辦公助手。</p><p>隨着 AI 技術的開源和入局者的增加，Agent 賽道的競爭也將加劇。孫林君認為，對於 RPA 企業而言，對行業的 Know How、產品的 ROI（投入產出比），以及技術創新能力，將是核心競爭力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_7495a4a066684487b5bd281d82d0e842@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傳海底撈試點自助餐服務；五糧液或將擇機調價；特步加註索康尼中國丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565810525415047?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 18:05:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>傳海底撈試點推自助餐服務</h3><p>或許真的離「火鍋自由」不遠了。</p><p>近日，多位小紅書網友發帖稱海底撈將推出自助餐業務。網傳照片顯示，海底撈自助餐售價為 108 元/位，將在上海打浦路和杭州紹興路開設兩家試點門店，計劃於 12 月 18 日正式開業，不過僅限工作日午市。不過也有網友表示，活動仍處於內部構建階段，具體上線時間待定。</p><p>海底撈做創新業態並不新鮮，此前已經推出海底撈夜市、露營店、嗨撈火鍋等各類新嘗試。其中嗨撈火鍋便是「半自助」的自取形式，他們顯然不滿足於只是修復疫情對火鍋生意的創傷。</p><p>火鍋食材有較高的標準化基礎，海底撈本身也有絕對議價權，不過，與其他餐飲業態不同，自助餐業態的盈虧情況最難預測得準，且在這一價格區間，服務屬性會進一步弱化，消費者會更在意是否物有所值。</p><p>海底撈的收入絕大部分由主品牌餐廳貢獻，今年上半年海底撈餐廳收入合計佔比 95%，相比之下，其他餐廳收入僅佔 0.5%，去年同期則為 0.4%。</p><p>儘管主品牌穩健，新品牌貢獻微乎其微，但接下來或許有些變化。<span style="letter-spacing: 0px;">上週，海底撈宣佈周兆呈調任執行董事，並將辭任特海國際董事會主席一職。周兆呈接下來的一個重點工作，便是新業態孵化。</span></p><h3 label="二級標題" style="">五糧液或將新一輪調價</h3><p>五糧液在尋求「價值迴歸」。</p><p>12 月 18 日，在五糧液 1218 廠商共建共享大會上，五糧液董事長曾從欽表示，2024 年五糧液將推動提升渠道利潤，並將擇機適度調整八代五糧液的出廠價，同時適當縮減投放量。根據澎湃新聞，近期五糧液與經銷商簽訂的來年合同計劃內減量 20%。</p><p>五糧液近些年已連續提價，華福證券援引行業統計數據顯示，2011-2021 年五糧液做了 12 次提價，出廠價從期初的 659 元提升至 2021 年的 969 元，且提價後三個月內對股價呈上升趨勢。期間，最新普五第八代五糧液在 2019 年上市。根據中報，今年上半年「五糧液產品」佔整體酒類產品收入約 84 成。</p><p>應對茅台在高端白酒的強勢地位，縮量更直接有利於安撫經銷商情緒，緩解渠道壓力。這背後，白酒行業在今年經歷過山車行情，疫後出現短暫反彈，但 3 月份之後需求釋放逐漸減弱，市場情緒也由晴轉陰。</p><p>在經銷商之外，五糧液也在嘗試給到投資者信心，大股東五糧液集團公司計劃在 6 個月內增持公司股票，擬增持金額為 4-8 億元。相比於增持金額，這一行為更有含金量，值得一提的是，這也是大股東歷史首次增持。</p><h3 label="二級標題" style="">特步斥資 6100 萬美元加強對索康尼中國的掌控</h3><p>特步的跑鞋多品牌佈局提速了。</p><p>昨日，特步發佈公告稱，為進一步提升索康尼及邁樂品牌於合資公司所運用地區的業務，將收購 Saucony Asia IP Holdco 40% 權益併成立新合資公司，並具有進一步收購前述標的公司 35% 或 60% 權益的認購權。此外，特步還<span style="letter-spacing: 0px;">收購</span><span style="letter-spacing: 0px;">Wolverine Group 在 2019 年合資公司的全部權益，以進行索康尼及邁樂品牌產品在中國內地、香港、澳門地區的產品銷售和分銷。</span><span style="letter-spacing: 0px;">前述交易總額約為 6100 萬美元，預計將於 2024 年 1 月 1 日前完成。</span></p><p>2019 年 3 月，特步與 Wolverine Group 成立合資公司，合作開發前兩大品牌的鞋服配飾產品在中國內地、香港、澳門市場的銷售。而今，本地化運營確實卓有成效，根據公告，目前中國線產品佔索康尼及邁樂品牌在中國市場約半數銷售額。</p><p>這一交易發生於中國馬拉松產業井噴時期，儘管疫情擾動，但跑步運動在全國迅速推廣開來，一些熱門賽事中籤率急劇下降。本土跑鞋品牌也享受到難得的市場紅利。特步是其中之一，其競速跑鞋 160X 系列在各地賽場賺足眼球。</p><p>但單一系列的成功並不足夠，逾 100 年曆史的索康尼身上，可以發掘出足夠多的產品故事，這個美國品牌在跑圈被稱為「跑鞋中的勞斯萊斯」，後品牌升級為「跑鞋的頭等艙」。定跟競速的 160 X 有明顯區別，索康尼更聚焦於緩震和支撐優勢，尤其對於新手跑者來説，這是比衝擊「站台」更剛需。</p><h3 label="二級標題" style="">what's more</h3><p><strong>&nbsp;Chobani 9 億美元收購咖啡製造商 La Colombe</strong></p><p>希臘酸奶老大哥喝上了咖啡。日前，知名希臘酸奶品牌 Chobani 作價 9 億美元收購即飲咖啡製造商 La Colombe，以擴大飲料業務。這筆交易包括 5.5 億美元定期貸款、現金以及 Keurig Dr Pepper 的股權互換形式。La Colombe 既通過零售、咖啡館、餐飲渠道銷售，也直面消費者。收購完成後，La Colombe 將繼續保持品牌獨立運營。</p><p><strong>愛馬仕承諾大幅減少地產項目碳足跡</strong></p><p>據華麗志，愛馬仕旗下房地產部及其全球合作伙伴正努力推動一項低碳改造計劃。據悉，此前 2016 年愛馬仕開始創建品牌可持續建築標準，且這一標準既適用於品牌的建築項目，也適用於某些現有場地的改造業務。據悉，愛馬仕<span style="letter-spacing: 0px;">目標到 2030 年將每平方米建造和翻新的碳足跡減少一半（相較於 2018 年），併到 2050 年實現資源和材料 100% 的本地採購。</span></p><p><strong>足球運動員梅西將推同名香水品牌</strong></p><p>梅西將把南美足球氣息融入香水當中。</p><p>根據時尚無國界，梅西將在明年 Cosmoprof 北美美妝展上發佈同名香水品牌 Messi Fragrance，該品牌由梅西與個護美容開發商 Game On Product Group 共同打造，首個系列將在在 2024 年正式推出，並在全球範圍內分銷。資料顯示，Game On 目前負責迪士尼、美泰、漫威、DC 以及華納兄弟等公司的美容業務。</p><p><strong>Chanel 鄭州首店開業</strong></p><p>Chanel 首進華中。日前，Chanel 位於丹尼斯大衞城的鄭州首店正式營業，該店是該品牌進入中國大陸市場開設的第 18 家精品店，也是華中首家精品店。據悉，該店佔地面積約 840 平方米，由建築師 Peter Marino 設計，銷售成衣、手袋、鞋履、配飾以及 Coco Crush、Camélia 和 Comète 系列的手錶和珠寶等產品。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>COP28 後記｜當中東開始轉型，企業「掘金」綠色商機</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565841241597321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 17:28:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「2009 年，哥本哈根的氣候大會上，參會的中國企業家加上我只有三個人，就跟‘劉姥姥進大觀園’似的。當時會場各個場館都很熱鬧，但是我們插不進去。」王石對 36 碳説。</p><p>今年是王石連續第 14 年代表多家中國企業參加 COP 大會。作為參會次數最多的中國企業家，他每年都會帶領中國企業的氣候行動方案來到 COP，在國際舞台中分享來自中國的氣候行動創新與實踐經驗。</p><p>「從哥本哈根到迪拜，來參會的中國企業力量越來越多。」 王石對 36 碳説。</p><p>在每一屆的 COP 大會中，王石的感受都有所不同。他印象比較深的還有兩次：「2012 年時，COP18 中國角舉辦了中國企業家日，當時的參會企業約有 400 家。2015 年時，中國企業界已有逾 70 人蔘會，代表近 10 萬家企業。」</p><p><strong>COP28 被稱為氣候大會的「大年」，不僅焦點議題眾多，並且來自不同締約國的民間力量、社會組織的規模也創下史上之最。</strong></p><p>本屆大會上，王石創立的碳中和社區品牌「生物圈三號」，在藍區設立了「生物圈三號解決方案館」，並舉辦數十場主題邊會活動，與國內國際各界嘉賓探討氣候變化與可持續發展議題，尋求未來的合作方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4752,2672" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_83f1637529cc4a0b8c9e8f20aea6a69b@5802120_oswg3555948oswg4752oswg2672_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 生物圈三號解決方案館，展示企業氣候行動案例。圖源：深石集團</p><p>在推動氣候治理的進程中，企業角色至關重要。作為碳排放的主體，企業通過採取減排措施以降低環境負面影響，更可以通過加大投資綠色技術，推動經濟可持續轉型。</p><p>一方面，氣候議題的緊迫性加劇，引來更多全球目光；另一方面，此屆 COP 的參會人數創下歷史新高，還有東道國本身的吸引力有關。特別對於新能源行業來講，中東區域肯定算得上是近年的一片熱土。</p><p><strong>中東，近兩年正成為眾多企業出海的首選之地。</strong>特別在阿聯酋，這裏雖是典型的產油大國，但卻並沒有「躺在功勞簿上吃老本」，很早就意識到能源轉型的緊迫性。</p><p>「阿聯酋是中東、北非地區第一個宣佈碳中和實現時間表的國家，承諾到 2050 年實現淨零排放。相比其他的油氣大國，阿聯酋算是比較激進的。」 華為數字能源中東中亞區域總裁姚茳告訴 36 碳。</p><p>如果説是為了單純迎合綠色低碳的價值觀，未免單薄。對於這羣「會打算盤「的中東人來講，新能源資源稟賦帶來的巨大市場增量是他們看中的方向。</p><p>在過去的 15 年時間裏，阿聯酋政府大力發展太陽能、風能、氫能、核能等可再生能源,在該領域的投資已經超過了 1450 億迪拉姆（約合 400 億美元）。</p><p>今年 7 月，阿聯酋政府發佈國家氫能規劃，目標到 2031 年實現本地低碳氫年產能達 140 萬噸，到 2040 年達 750 萬噸/年，2050 年達 1500 萬噸/年，並計劃在八年內建設兩個氫氣綠洲，到 2050 年增至五個。</p><p>巨大的市場空間無疑給蓬勃發展的中國新能源企業創造機遇，36 碳也在 COP28 中捕捉到不少國際合作案例。</p><p>在此次展會中，中國電建、華為數字能源與海德氫能簽署綠氫戰略合作協議。</p><p>本次合作是基於華為數字能源智能光儲和海德氫能制氫技術，華為通過其在光儲微電網領域的關鍵技術經驗積累，提供穩定可靠的綠色電力，海德氫能則在系統中實現後段的寬負載範圍、高功率跟隨的靈活綠氫製備，打造面向中東業主的綠色離網制氫聯合解決方案。&nbsp;</p><p>此前，華為在中東地區已落地世界上最大的儲能項目「紅海新城」，成功實踐了大型離網儲能從設計，電網仿真和交付部署的成熟應用。此次的合作也是基於技術積累的進一步拓展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_6f02905bbcd34bec8673693f53a529e9@5802120_oswg3395224oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">華為數字能源沙特紅海微電網儲能項目。圖源：華為</p><p>「中東發展綠氫的特徵在於自然資源優勢、產業內在驅動力和地理位置。 中東地區的光照條件非常好，發展光伏產業是順理成章之事；再加上這裏有世界上最低的發電價格，這讓製備綠氫的成本非常之低。」海德氫能 CEO 姚昌晟告訴 36 碳。</p><p>他表示，氫能雖然是一個全球化的命題，但是每個地方都有獨特的生態，僅從光伏制氫成本來分析，中東比歐洲等地更低，甚至從全球看都處於最低水平。</p><p>再者，目前中東地區整體關税壁壘不是很高，市場相對開放，並不存在歐盟的綠色貿易壁壘等問題，這對中國企業進軍中東市場是很友好的。</p><p>不僅是需要滿足本土應用，如今中東更希望從傳統能源的出口基地，轉型成為新能源的出口基地。通過大力發展綠電、綠氫技術，再通過液化轉換成氨，輸送到歐洲、非洲、南亞更多缺電的地區。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_b9a75e1a34614ffe8ada59edcf949edc@5802120_oswg272998oswg1706oswg1280_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海德氫能「氫舟」制氫系統落地現場。圖源：海德氫能</p><p>被中東市場機遇吸引的還有不少風能企業，雖然從資源稟賦的角度看，中東地區的光熱資源更佔優，但中東地區強大的投資能力，可以對周圍更多的風能資源項目產生輻射。</p><p>「從風電資源優勢來看，阿聯酋其實是小眾市場，不具有代表性，但關鍵在於中東地區有很多投資方。」&nbsp; 三一重能海外營銷公司副總經理許嶽劍向 36 碳表示。</p><p>許嶽劍介紹，中東本土地區有很多新能源開發及投資商，雖然他們持有的本地風電項目不多，但他們的投資開發範圍能輻射到周邊地區，包括像非洲、中亞和北高加索地區，那邊都有很好的風資源，讓這些地區的項目更具吸引力。</p><p>他也提到中東市場的電價優勢：「相對歐美市場，中東整體電價還是很低，無論是面向海水淡化電源的項目，還是走真正的公開上網的項目，電價都很低。在沙特基本 2 美分，阿聯酋也就不到 4 美分。」</p><p><strong>36 碳觀察到，不僅是清潔能源技術，不少中國企業與中東國家的合作案例已經深入到綠色社區、生態保護等更多元的層面。</strong></p><p>此次 COP28 上，王石創立的深石資本，與阿聯酋自然-世界自然基金會（Emirates Nature-WWF，簡稱 EN-WWF）正式簽署合作協議。</p><p>雙方共同建立中阿氣候行動聯盟，利用深石資本在碳中和社區投資運營、碳匯資產開發等領域的經驗和中國綠色產業影響力，與 EN-WWF 在阿聯酋的政企資源、紅樹林及其它海洋藍碳生態保護項目等結合，助推兩國企業間在自然資源保護、氣候投融資、碳匯開發流通等方面合作。</p><p>王石表示，他從 2012 年起開始關注紅樹林保護，並在深圳發起了保護紅樹林的公益基金會。今年，《濕地公約》常委會決議通過在深圳設立全球首個「國際紅樹林中心」。</p><p>無獨有偶，阿聯酋是全世界最重視紅樹林保護的國家之一，擁有海灣地區面積最大的紅樹林，並與世界自然基金會合作，計劃在 2030 年前新種植 1 億棵紅樹，保護海岸生態，同時也積極資助非洲沿海國家，進行紅樹林生態保護。</p><p>據介紹，生態和自然為基礎的商業模型和可持續投資模型也是 EN-WWF 與深石此次合作的重要關注點之一。雙方合作的其中一個方向，就是在對紅樹林的保護過程中，既關注生態平衡和生物多樣性，又通過碳匯資產的開發獲得額外的經濟補貼，提升整個項目的經濟可持續性。</p><p>當中東開始謀求轉型，也給企業與投資機構帶來更多合作商機。在本屆 COP28 的氣候談判場之外，我們發現了不少有活力的國際合作案例。這也是氣候盛會的意義所在，不僅是國家間的談判博弈，也給私營部門、社會組織在國際舞台上的交流合作搭建新的橋樑。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加速氣候行動，菜鳥物流有套「綠色進化論」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565684988831110?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 16:45:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 13 日，COP28 正式落下帷幕，這屆大會被稱為「地球最熱年的氣候變化大會」。</p><p>「Unite, Act, Deliver. （團結、行動、落實）」的大會主題，簡潔有力地表達了氣候危機下的解決之策。這意味着，氣候行動已經不再是停留在口頭上的一句承諾，而是要迅速採取行動措施，以實現可持續轉型。</p><p>在應對氣候變化中，企業扮演的角色日益重要。作為碳排放的主體，企業自身的減碳能力影響着整個行業的碳中和步伐。在 COP28 的展會上，我們發現中國企業聲音已經越來越強。</p><p>12 月 10 日，在 COP28 的中國角附近，我們發現了一疊特殊的「綠色作業本」，它們並不是由傳統紙漿構成，而是由回收後的快速包裝再造而成的環保作業本。</p><p>作業本背後的設計師是菜鳥集團，現場負責人告訴 36 碳，這批本子由消費者在全國菜鳥驛站參與的快遞包裝回收再造而成，還被送往位於四川大涼山的 19 所鄉村中小學，向同學們傳遞綠色回收理念，傳遞環境保護的意識。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1242,828" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_9f29a98dda664b88a145ebebaf345aea@11416942_oswg254228oswg1242oswg828_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">由菜鳥驛站回收的快遞包裝，製成的綠色作業本送達江西贛州尋烏鄉村學校</p><p>這一天也正值中國角的「數字化轉型日」，菜鳥集團作為受邀發言代表，也面向來自世界各國的參會代表們，傳遞了菜鳥集團的「氣候行動方法論」，以及如何利用數字化技術，推動業務的綠色轉型。</p><p>「一頭連接消費者，一頭連接商家，菜鳥的綠色減碳實踐一直都與客户同行、與行業共進。」菜鳥集團副總裁、市場公關和 ESG 總經理牛智敬在現場發言中表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_39c76811a9384cb08003c74d877acfe1@11416942_oswg3641755oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">菜鳥集團副總裁、市場公關和 ESG 總經理牛智敬做綠色物流分享</p><h2>01.科技助力，減碳創新才能「可持續」</h2><p>如果給我國物流業算筆碳賬，當前來自物流業的碳排放佔全國碳排放總量的 9% 左右。與互聯網、金融等行業不同，物流業的鏈條長、環節多，這也給減碳帶來很大壓力。</p><p>提及物流行業減碳，很多人第一時間想到的是快遞包裝。但實際上，倉儲、運輸、裝卸等環節都是碳排放的大户。這也意味着，對於物流企業來講，減碳不再是自己的事情，而是需要上下游合作伙伴的共同協作。</p><p>特別是在過去 20 年，電子商務行業迅速崛起，中國再次成為全球最大的物流市場之一，這也給減碳的難度又提升一個維度。當線下和線上相融合，數智化能力就成為物流行業減碳的加速器。</p><p>為了把數智化能力全面打通，營運到各個環節，菜鳥打造了一套<strong>全鏈路的綠色物流減碳方案</strong>，把節能降碳的理念發揮到了極致：<strong>從訂單、包裝、運輸、倉儲、回收</strong>五個方面，儘可能的減少不必要的碳排放，目前已形成了面向上下游合作伙伴的全鏈路解決方案。</p><p>菜鳥集團打造的減碳旅程，從消費者購買或配送訂單時已經開始，並創新了多種技術以將訂單履約及相關過程數字化，包括推出電子面單及智能訂單整合技術等，以促進效率及資源保護。</p><p>數據顯示，過去三年，菜鳥的電子面單已應用於超過 1000 億個包裹，為物流業節省了 4000 億張運輸標籤。</p><p>再比如，運輸環節是物流行業減碳的「牛鼻子」，運輸產生的碳排放在絕對體量和增速上更為突出。研究顯示，從 2017 年到 2022 年，運輸環節每年在快遞行業碳排放總量中的佔比均超過 50%，其在 2022 年的佔比高達 62.7%</p><p>在菜鳥的方法論中，菜鳥通過自主開發的算法優化路線規劃，縮短行駛距離、避免空載及提高燃油效率。</p><p>並且，菜鳥還在多個場景中推廣使用電動或無人車，例如於同城和末端配送。截至 2023 年 3 月 31 日，菜鳥同城配送所使用的車隊中，約 33% 為新能源汽車，並已部署了 800 多輛小蠻驢，同時在商業貨運中開始使用可持續燃料。</p><p>憑藉着數字優勢和物流能力，菜鳥的碳排放強度與行業平均水平相比，已經處於更低的位置。</p><h2>02.讓綠色意願和行為形成閉環</h2><p>當前，雙碳、綠色等諸多理念和行動都在普及教育的階段，企業的這些努力如何被消費者看到，並帶動全社會共同參與進來，成為了企業減碳實踐的另一個難點。</p><p>依託一個兼具密度、廣度和高度數字化的全球物流網絡，菜鳥已具備天然優勢。</p><p>在國內，菜鳥擁有一個全球最大規模的數字驛站體系，網點數量達 17 萬家。這些數字驛站日均可以處理遍佈社區、高校的 8000 萬包裹。同時，菜鳥自己開發的物流 app——菜鳥 APP，月均可達到 6000 萬/人次，也讓菜鳥做綠色減碳有了更多的消費者觸點。</p><p>剛剛過去的雙 11 期間，菜鳥驛站綠色回收活動再掀熱潮。</p><p>全國範圍內，數萬家菜鳥驛站啓用了包裹回收台，&nbsp;50 多家國貨品牌及知名主播紛紛呼籲消費者共同參與綠色回收，這些努力也得到了回報。短短十來天，菜鳥已經完成了數百萬次的回收，校園驛站的綠色回收參與度非常高，大學生們成為了減碳的生力軍。</p><p>基於成熟的數字化程度，菜鳥已經打通了線上線下、商家和消費者之間的閉環。當減碳成為全行業、全社會的共識，如何量化追蹤、科學測量綠色行為的作用，或是如何面向供應鏈企業做好減碳盤點，開始成為更多人關心的問題。</p><p>菜鳥基於數字化優勢，給出解決方案：近百所高校聯合菜鳥發佈「校園碳資產管理系統」。在綠色數字供應鏈合作方面，菜鳥目前已與舒化、金典、雷達、耐克、特步等多家品牌達成了綠色回收合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_64533d2cf19f41f1ba158fbb29766852@11416942_oswg178788oswg1920oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">校園碳資產管理系統</p><p>消費者、商家品牌的綠色行為和意願打通形成良性閉環，讓商業價值和社會價值實現了統一的可能。</p><h2>03.用長期主義，做好 ESG 這道必答題</h2><p>ESG 爆火，一度成為近兩年的熱詞。但在這一領域，關於成本與利潤的討論一直存在。</p><p>ESG 並非財務指標，那麼這是否意味着企業要花更多錢去做？其實不然，ESG 實質上是一種以長期主義的視角去創造價值。</p><p>在菜鳥看來，ESG 理念已不再是單一的社會責任，而是要把它當成企業的核心競爭力去建設，讓其成為長期主義下的可持續助推器。比如，通過數字化賦能，減少企業不必要的環節和不必要的消耗，也可以實現降本增效，這也是菜鳥一直在做的事情。</p><p>目前，菜鳥已承諾在 2030 年之前範圍 3 的温室氣體排放強度相較 2021 年（2022 財年）下降 50%，並實現自身運營碳中和。此外，菜鳥承諾在 2050 年（2051 財年）前實現温室氣體淨零排放。</p><p><strong>在這一目標下，菜鳥從 CEO 到每個業務線的總經理，他們的 OKR 中都有 ESG 的內容。</strong></p><p>不僅是自身做好 ESG 工作，菜鳥還在思考如何將這種長期主義的價值傳遞給更多的人。</p><p>特別是當應對氣候變化、節能降碳已成為全球共識，單一個體的行動力量往往十分渺小。正如「獨行快，眾行遠」所言，氣候行動並不只是一家企業的事情，更應將這種綠色觀念傳遞給行業企業、消費者、媒體，引導更多人加入到綠色行動中，才能真正促成行動的力量。</p><p>早在七年前，菜鳥就發起了綠色回收行動，成為最早關注這一領域的物流企業之一，此後從未中斷。目前菜鳥回收的產品品類也在不斷擴大，從單一的快遞包裝發展到舊衣、舊鞋、舊書等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6720,4480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_b2794bd848d140ebbe6560154a96b75f@11416942_oswg3482518oswg6720oswg4480_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">菜鳥驛站綠色回收</p><p>因此，如果僅用「包裝回收」去定義菜鳥的綠色實踐，已經有些單薄；如今的菜鳥已躬身融入整個循環經濟的大潮之中。</p><p>有意思的是，菜鳥已經連續兩年在雙 11 期間推出「快遞包裝換雞蛋」的活動，鼓勵消費者實現舊包裝重新利用，還能換取激勵。數據顯示，每年有超過 10 萬個菜鳥驛站參與，兩年雙 11 累計參與人次超過 1000 萬，創下全球綠色回收之最。</p><p>在剛剛過去的雙 11 期間，菜鳥綠色回收數量創新高，有近一半的紙箱被循環寄件使用，不能二次利用的紙箱則會用其他方式再生再造循環利用。</p><p>當全球進入「沸騰時代」，對企業而言，長期主義下的 ESG 哲學不僅是在市場上取得競爭優勢的關鍵，更是為應對氣候變化給出解法，幫助社會實現可持續轉型。</p><p>在數十年的實踐中，綠色早已經成為菜鳥業務實踐中的底色，並還將基於長期主義的經營理念不斷延續。這已不僅是一場關乎企業經營的價值使命，更是對地球邁向一個可持續未來的珍貴承諾。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打造數字孿生 PaaS 平台及工具鏈，飛渡科技完成數千萬 B 輪融資｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565684091610758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 11:15:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，數字孿生公司飛渡科技近日完成數千萬 B 輪融資，投資方為秦嶺科創投。公司表示，本輪融資將用於數字孿生 PaaS 平台和配套工具鏈建設，包含 CIM 和 AIGC 等核心技術研發，以及市場拓展和團隊建設方面。</p><p>飛渡科技是 36 氪長期關注的一家科技公司。公司創立於 2016 年，定位是以數據引擎、渲染引擎、AI 引擎為基礎，打造國產數字孿生 PaaS 平台，以及一系列配套工具鏈，用新一代三維空間、三維引擎技術，為智慧城市、智慧園區、智慧水利水務等行業建設數字底板。</p><p>飛渡科技所在的數字孿生領域是企業服務領域發展迅速的細分賽道之一，在 Gartner2022 年重要戰略技術趨勢中，數字孿生正處在早期發展階段。市場研究機構 MarketsandMarkets 預測，到 2025 年，數字孿生市場規模將達到 265.4 億美元，年複合增長率高達 33.4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="963,883" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_c395a5ed908a4e7582a27c3a1fac2b1c@5595930_oswg126536oswg963oswg883_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自 Gartner</p><p>國內外公司已經紛紛入局。在美國市場，英偉達 2021 年發佈了 Omniverse 平台，將其定位為「工程師的元宇宙」，主要應用在虛擬工廠、虛擬設計、虛擬產品優化、虛擬製造等領域。此前，微軟就推出了集合數字孿生、自動化控制、工業用 AI 與工業視覺等技術於一體的工業元宇宙解決方案。</p><p>國內市場，數字孿生賽道的企業主要有三類：第一類是以空間數據融合、空間數據輕量化、空間數據渲染、實時數據融合、仿真場景融合等技術為主的數字孿生廠商；第二類是以數據採集、數據可視化、GIS 等為主的數字孿生廠商；第三類是解決方案廠商，提供定製化的解決方案和落地服務，代表企業有阿里雲、騰訊雲等雲廠商以及軟通動力等集成商。</p><p>飛渡科技屬於第一類技術提供商。公司的產品主要有：DTS 數字孿生 PaaS 平台、太極開發者平台、CIM 基礎平台和 AIGC 引擎：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="608,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_4de328d6bc23404a8a023406602776be@5595930_oswg421947oswg608oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">飛渡科技三大產品</p><p>· DTS 數字孿生 PaaS 平台是飛渡的核心產品，該平台提供了從原始數據到最終應用呈現的一整套解決方案，可以支撐城市級大場景數字底板建設，並在多終端進行效果展示；</p><p>· 太極開發者平台主要面向開發者，支持客户在數字孿生場景進行零門檻定製開發；</p><p>· CIM 基礎平台提供空間資源整合、管理、安全監控與運維保障的一體化解決方案，具備平台門户、多源數據治理中心、服務資源管理中心、場景創建中心、全息展示、二次開發中心、運營管理中心等七類子系統功能。</p><p>飛渡科技董事長何文武告訴 36 氪，數字孿生落地面臨三個行業痛點：「首先，數據構成複雜，涉及各種業務環節，數據難以打通；第二，數據融合之後，數據過大，服務器難以承接，計算難度大；第三，數字世界難以真正還原物理世界，效果不好，體驗不佳。所以創立之初，我們就瞄準這三個痛點，把數據引擎、渲染引擎、AIGC 引擎作為核心方向，持續迭代技術和產品。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_614272aff7a14360bb4fe1b0b8767e6f@5595930_oswg122451oswg1280oswg853_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">飛渡科技董事長何文武</p><p>飛渡科技 CEO 朱旭平談到，飛渡的平台產品中，多源數據融合、三維切片輕量化、數據渲染等技術處於領先地位。「目前，很多數字孿生技術企業的產品主要都面向可視化方向，難以解決多源數據統一、治理，大體量數據加載卡頓等難題。我們的產品可以支持城市級及大體量數據融合及承載，並深入業務層真正用工具幫客户處理業務數據。」</p><p>技術路線上，飛渡的選擇是<strong>做數字孿生的「操作系統」，堅持走 PaaS 的平台模式，走被集成路線</strong>。這個方向上，公司通過打造行業的標杆客户，將實踐經驗集合成平台能力，給行業提供解決方案。</p><p>「不做數據採集，不碰具體的行業應用，這是我們的紅線」。何文武向 36 氪談道。</p><p>商業化層面，目前飛渡已與 100 多家國央企、上市公司展開合作，如上海測繪院、北京測繪院、中國電建、中國建築等，其產品在新一線城市覆蓋率為 78%，已在 40 多個城市落地，覆蓋城市、交通、園區、能源、工程等 100 多個行業，已有超 10 萬的平台開發者，平台使用者超 20 萬。</p><p>團隊方面，目前，飛渡科技團隊規模接近 300 人，研發人員佔比接近 70%，高管團隊均來自清華大學等國內外一流院校，且在數字化領域有多年實踐經驗。</p><p>朱旭平也提到，下一步，飛渡的規劃是，不斷研發和創新技術產品，通過核心產品 DTS 數字孿生 PaaS 平台及 AIGC 引擎充分挖掘三維數據價值，大幅降低數字孿生門檻。此外，公司也將在 AIGC 引擎上持續發力，探索 AIGC 給傳統數據生產工藝以及 3D 建模上的實踐，更大程度降低數據生產成本，實現效率提升。</p><p>秦嶺創投業務執行部負責人石瑩提到，飛渡是秦嶺創投在新一代信息技術佈局的第一家企業，此次投資飛渡，符合集團在新賽道的戰略。此外，飛渡先進的 DTS 數字孿生 PaaS 平台，提供了從空間數據治理到最終呈現完整解決方案的全流程服務，解決了傳統行業面臨的多元異構數據融合和渲染層面的痛點，能夠高效賦能傳統的能源和化工材料板塊的數字化應用落地。看好優秀數據治理能力和開拓者的實踐經驗。</p><p>參與飛渡前期投資的天穆基金總經理王倩表示，飛渡科技是時代的產物，過去 20 年，隨着互聯網、移動互聯網、大數據和人工智能等技術不斷髮展，數字孿生迎來了新的機會，從宏觀和微觀層面來看，飛渡科技所處的環境非常有利，應用前景也非常廣闊。在這個方向上，我們看好飛渡科技的產品能力、技術能力和團隊，相信飛渡科技未來會取得更大的成功。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「航科新材」獲數千萬元天使輪融資，首創電弧微爆制粉技術丨硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565654104729219?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 10:39:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 彭容</strong></p><p><strong>編輯 | 袁斯來</strong></p><p>硬氪獲悉，深圳航科新材料有限公司（以下簡稱「航科新材」）於近日完成數千萬元天使輪融資，由華創資本獨投。本輪融資將用於產線擴張和市場拓展。&nbsp;</p><p>航科新材成立於 2019 年，是一家專注於高端金屬微球材料研發、製造和應用一體化的企業。核心產品包括電弧微爆制粉設備和微細球形金屬粉末，主要應用於精密製造、航空航天、增材製造（表面塗層、3D 打印）等領域。&nbsp;</p><p>金屬微球粉末是工業先進製造領域中的前沿性材料，製備工藝難度高，高端產品面臨品種少、良率差的問題，且以海外生產設備為主。因此，現有金屬微球材料在產品品質和生產製備技術上都存在瓶頸，限制了其在高端增材製造領域的應用，是國家的「卡脖子」難題之一。&nbsp;</p><p>對此，航科新材獨創「電弧微爆制粉技術」，利用電弧微爆作用加速熔融材料的排除，達到粉末顆粒的細化、球化和非衞星化。相較於其它的材料製備技術，電弧微爆法具有成本低和細粉收得率高的優勢。<strong>「利用這個技術，可以減少 50% 的材料生產成本，解決了 3D 打印材料成本高昂的痛點。」</strong>航科新材創始人徐輝博士向硬氪表示。&nbsp;</p><p>同時，航科新材採用電弧微爆法生產的金屬微球粉末，<strong>其製成品的性能指標是海外廠商的 3~6 倍，而成本僅為海外價格的一半，當作為微球噴丸的丸料材料時，競爭優勢更為明顯</strong>。航科新材提出的微球噴丸技術是一種增強零部件表面抗磨損性能的有效方法，適用於精密關鍵零部件的表面拋光和硬化處理。&nbsp;</p><p>在新材料的國產化替代中，經常會遇到下游客户表示「材料不好用」的難題，根源在於材料、設備和工藝未能完全匹配。對此，航科新材提供了一體化解決方案，「我們希望通過材料、設備和工藝的整體解決方案，創造出高指標的產品性能，讓客户接受高質量背後的高價值，達到‘良幣驅逐劣幣’的效果。」&nbsp;</p><p>徐輝博士告訴硬氪，目前在高端金屬粉末領域，全球市場由德國、瑞典和美國等海外企業主導，國內主要集中在中低端市場。據介紹，國內外金屬粉末材料的潛在市場規模近千億，其中微球噴丸市場超 400 億。&nbsp;</p><p>在航科新材的現有團隊中，有近一半是研發人員，主要來自上海交大、中南大學等高校。創始人徐輝博士畢業於上海交大，是中科院博士後，近幾年申請發明專利 40 餘項，含 PCT 國際專利 10 項，已獲得發明專利授權 28 項，發表 SCI 論文 15 篇，核心論文 18 篇以上。&nbsp;</p><p>目前，航科新材的產品已導入大型央企，也獲得了來自俄羅斯、美國和新加坡的海外訂單。此外，航科新材已在松山湖建成中試基地，未來計劃短期投入 3000 萬建立二期微球工廠，年產能預計可達 600 噸，產值達 1 億元以上。&nbsp;</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>華創資本相關投資人</strong> 表示：「我們堅定看好新材料技術在推動發展新質生產力中的重要投資價值。航科新材團隊全球首創顛覆性金屬新材料關鍵平台技術，以數倍的成本優勢和性能提升突破國外巨頭壟斷，通過自主研發的軟件、設備、工藝配方和應用開發的全面能力，為高端製造、機器人零部件、航天軍工和雙碳新能源等重要行業創造巨大價值。我們很高興有機會與航科新材合作，期待並相信航科新材成為金屬新材料技術的全球領航者。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_14f73ece630e4da298529282470689f3@15419058_oswg128867oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_84f92ff44e324d7e83bd833c3936168e@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫療健康行業週報 |基因藥物開發商 Tome 獲 2.13 億美元融資；放射性製藥公司 ARTBIO 獲 9000 萬美元 A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2564922470426243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 10:16:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，醫療健康產業創新不斷湧現，並發展成為最活躍的行業之一，36 氪見證和陪伴着這一領域創新企業的成長，併為行業帶來專業的聲音。</p><p>為此，36 氪推出了「醫療健康行業週報」這一欄目，接下來將定期發佈，為讀者提供資本、政策、財務、新產品等多角度的行業資訊。</p><p>12 月 17 日醫療健康行業週報請查收。本次週報收錄了上週醫療健康領域「36 氪創投頻道」報道的融資新聞。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | ARTBIO 獲 9000 萬美元 A 輪融資，開發新型放射性配體療法治療癌症</strong></li></ul><p>ARTBIO 是一家處於臨牀階段的放射性製藥公司，致力於通過開發新型α放射性配體療法 (ART) 治療癌症。12 月 7 日，該公司宣佈獲得了 9000 萬美元的 A 輪融資。本輪融資由 Third Rock Ventures 和一家未披露的醫療保健基金領投。此外，種子領投方 F-Prime Capital 和 Omega Funds 也參與了本輪融資。在完成 A 輪融資的同時，ARTBIO 還任命行業資深人士、藥學博士 Philippe Dasse 擔任首席技術官，Daniel Rossetto 擔任供應鏈和外部製造部門主管兼高級副總裁。該公司打算利用這筆資金鞏固其專有的 Pb212 分離技術 AlphaDirect 及其分佈式生產網絡，推進其領先項目 AB001 在臨牀上治療前列腺癌的進程，並進一步拓展產品線……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2552261572827272">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Tome Biosciences 獲 2.13 億美元融資，通過可編程基因組整合研發藥物</strong></li></ul><p>Tome Biosciences 是位於美國馬薩諸塞州的基因藥物開發商，致力於開創基於可編程基因組整合 (PGI) 的基因組藥物新時代，通過細胞和基因組工程為患者提供治療。12 月 12 日，該公司宣佈公司已在 A 輪和 B 輪融資中籌集了 2.13 億美元，投資方包括： Andreessen Horowitz (a16z) Bio + Health、ARCH Venture Partners、GV, Longwood Fund, Polaris Partners, Bruker Corporation, FUJIFILM Corporation, Alexandria&nbsp;Venture Investments 等。</p><p>Tome Biosciences 是一家可編程基因組集成 (PGI) 公司。該公司的技術能夠在基因組的任何位置插入任何大小的基因序列，通過細胞和整合基因療法治癒病人。可編程基因組整合 (PGI) 能夠將任何大小的 DNA 序列插入任何編程的基因組中，打破了目前基因組藥物發現領域的障礙。對於罕見的單基因疾病患者，PGI 可以用一種藥物對每種疾病進行潛在的治療，而無需考慮基因異質性。而對於更常見的疾病患者，PGI 則能以生物製劑的速度創造出細胞療法，其複雜性使其有可能在整個人類醫學中廣泛應用……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559290190798208">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Bicara Therapeutics 獲 1.65 億美元 C 輪融資，研發生物製劑治療腫瘤</strong></li></ul><p>Bicara Therapeutics 是美國一家處於臨牀階段的生物技術公司，致力於研發生物製劑，該公司的雙作用生物製劑旨在直接向腫瘤微環境提供免疫調節載荷，增強免疫細胞活性，可能提供持久的療效。</p><p>12 月 12 日，Bicara Therapeutics 宣佈完成了 1.65 億美元超額認購的 C 輪融資。此次融資由 Braidwell LP 和 TPG 共同領投，TPG Life Sciences Innovations 和 The Rise Fund 對該公司進行投資，其他新投資者包括 Deerfield Management、Fairmount、Aisling Capital 以及一家與最大另類資產管理公司之一有關聯的領先生物技術投資者。所有現有的 B 輪投資者也參與了本輪融資。隨着 C 輪融資的完成，Bicara 在 2023 年的融資額達到了 2.73 億美元。此輪融資所得款項將用於支持 Bicara 繼續推進其主導候選產品 BCA101 的研發，同時，TPG LSI 業務部門合夥人 Carolyn Ng 博士將加入 Bicara 董事會……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559292424101001">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Freya Biosciences 獲 3800 萬美元 A 輪融資，研發針對女性的微生物免疫療法</strong></li></ul><p>Freya Biosciences 是一家總部位於丹麥哥本哈根和美國馬薩諸塞州波士頓的生物技術公司，採用微生物免疫療法，旨在緩解女性特有的一系列生殖系統疾病的慢性炎症。</p><p>12 月 12 日，該公司宣佈完成了 3800 萬美元的 A 輪融資。本輪融資由 Sofinnova Partners 和 OMX Ventures 領投，丹麥出口與投資基金、Angelini Ventures、 Mike Jafar Family Office、 CE-Ventures、 Corundum Systems Biology 和 Indaco Venture Partners 參投。該公司打算利用這筆資金推進其主要候選藥物的臨牀開發，這是一種研究性陰道微生物免疫療法，用於治療接受輔助生殖技術（ART）治療的陰道微生物菌羣失調婦女的不孕症。這筆資金還將推動 Freya 的多組學數據科學平台的發展……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559297831885958">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Shinobi Therapeutics 獲 5100 萬美元 A 輪融資，建立平台研發細胞療法</strong></li></ul><p>Shinobi Therapeutics 是一家總部位於加利福尼亞州舊金山和日本京都的生物技術公司，致力於開發一類新型免疫迴避 iPS-T 細胞療法。</p><p>12 月 12 日，Shinobi Therapeutics 宣佈已完成 5100 萬美元的 A 輪融資。本輪超額認購由 EQT 生命科學公司、F-Prime Capital 和 Eight Roads Ventures Japan 領投，Astellas Venture Management、Fast Track Initiative (FTI)、JIC Venture Growth Investments 和 D3 LLC 參投。該公司將利用這筆資金推進其 Katana'iPS-T 細胞療法平台，並將其首個治療 GPC3+實體瘤癌症的項目推向臨牀……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559301839936647">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | EvolveImmune Therapeutics 獲 3700 萬美元融資，打造平台克服癌症抗藥性</strong></li></ul><p>EvolveImmune Therapeutics 是一家位於美國的免疫腫瘤學公司，致力於開發首創的多功能生物療法，以克服癌細胞對現有免疫療法藥物產生抗藥性這一治療難題。</p><p>12 月 13 日，該公司宣佈完成一輪 3700 萬美元的融資，該輪融資得到了包括 Pfizer Ventures、Solasta Ventures、Takeda Ventures、Yonjin Ventures 和 Elm Street Ventures 在內的現有投資者的支持。EvolveImmune 打算將此次募集資金用於支持平台和產品線的持續開發，包括推進其領先的多功能 T 細胞吞噬項目 EV-104。為此，該公司還宣佈啓動 EV-104 的化學、製造和控制（CMC）活動，此前該公司最近在第 38 屆癌症免疫治療學會（SITC）年會上發佈了臨牀前數據，證明該項目在源自患者的實體瘤模型中具有強大的抗腫瘤療效……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2560785182809225">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Vandria SA 獲 2060 萬美元融資，研發藥物治療神經退行性疾病</strong></li></ul><p>Vandria SA 是一家總部位於瑞士的生物技術公司，致力於開發一流的小分子絲裂吞噬誘導劑。12 月 14 日，該公司宣佈成功完成 A 輪融資，本輪融資總額為 2060 萬美元，由 ND Capital 和一個由高淨值私人投資者組成的小型銀團領投。</p><p>Vandria 是線粒體療法的先鋒，由創始人 Patrick Aebischer、Chris Rinsch 和 Johan Auwerx 於 2021 年從 Amazentis SA 分拆出來。該公司正在開發一流的線粒體吞噬誘導劑，使細胞恢復活力，從而治療與年齡有關的疾病和慢性疾病。憑藉 15 年的科學研究經驗，Vandria 迅速開發了自己的平台和產品組合，其主導項目 VNA-318 是一種具有腦滲透性、受專利保護的線粒體吞噬誘導劑，已被證明能迅速改善記憶和學習能力，並在阿爾茨海默氏症和帕金森氏症等神經退行性疾病模型中具有很強的疾病調節作用……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2560774926343301">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Zafrens 獲 2300 萬美元融資，建立平台研究細胞加速藥物發現</strong></li></ul><p>Zafrens 是一家總部位於美國加利福尼亞州的多模式藥物發現公司，開創了一種超高通量平台，每天可分離、培養、成像和測序數百萬個細胞。該公司的使命是解鎖每個細胞的完整故事，以加速藥物發現。</p><p>12 月 11 日，Zafrens 宣佈獲得了 2300 萬美元融資。本輪融資由 Prime Movers Lab 領投，BlueYard Capital、KOFA Healthcare、Global Brains、FoundersX Ventures、Alix Ventures、Possible Ventures、Iaso Ventures、Hawktail 和其他投資者跟投。該公司打算利用這筆資金優化其 Z-Screen 平台的突破性應用，並推進內部管道……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559362695289984">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Hoba Therapeutics 獲 2500 萬美元 A 輪融資，研發新型蛋白治療神經病理性疼痛</strong></li></ul><p>Hoba Therapeutics 是一家總部位於丹麥哥本哈根的生物技術公司，致力於為慢性神經病理性疼痛和聽力損失患者開發新型治療蛋白。12 月 11 日，該公司宣佈在首次完成的 A 輪融資中籌集了 2500 萬美元。此次融資由 Indaco Venture Partners 和 Medical Incubator Japan 共同領投，現有投資者 Novo Holdings、Eir Ventures 和丹麥出口與投資基金 (EIFO) 也參與了本輪融資。該公司打算利用這筆資金推進 HB-086 的臨牀前後期開發，完成對化療引起的周圍神經病變（CIPN）患者的一期臨牀研究。</p><p>Hoba Therapeutics 於 2016 年由 Novo Holdings 和 Borean Innovation 共同成立。該公司於 2021 年獲得歐洲創新理事會的加速器資助，並於 2018 年獲得丹麥創新基金的大解決方案資助。該公司正在推進用於治療慢性神經性疼痛的 HB-086。神經病理性疼痛是一項尚未得到滿足的重大醫療需求，影響着全球 4 億多患者……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559360368286849">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><h3><strong>焦點分析</strong></h3><ul><li><strong>創新藥國談揭榜：15 款罕見病藥物新進醫保，藥價保密以利出海｜焦點分析</strong></li></ul><p>12 月 13 日，2023 年新版國家醫保目錄結果正式公佈。上午的發佈會上，國家醫保局醫藥服務管理司司長黃心宇介紹稱，截止今年 10 月底，醫保基金為目錄協議期內談判藥品的支出金額已達 2447 億元，帶動相關藥品實現收入 3540 億元。</p><p>如果「3540 億」這個數字不夠直觀，不妨來比較一下：直到 2022 年，中國年收入過百億元的藥企只有 30 家左右；「醫藥一哥」恆瑞醫藥歷史上的淨利潤巔峯是 60 多億元。目錄公佈之後，有談判成功的國內藥企對 36 氪表示，從往年同類型產品進入國家醫保目錄後收入增長的結果來看，仍然期待今年的放量效果。</p><p>整體而言，本次目錄調整總計新增藥品 126 種，143 個目錄外產品的談判/競價成功率為 84.6%，創近三年來最高；平均降幅 61.7%，與往年基本持平。從品種上來看，華領醫藥的多格列艾汀片、貝達藥業的貝福替尼、億帆醫藥的艾貝格司亭α注射液等多款重磅創新藥被納入。此外，國家醫保局格外提到，治療戈謝病、重症肌無力等疾病的 15 款高值罕見病藥品談判成功……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2559282539371654">點擊此處獲悉詳情</a>）</p><p><br><strong>編輯：頓雨婷</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>董宇輝：如果要收益最大化，離開東方甄選是最好選擇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566267311957385?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 21:02:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日，在東方甄選直播中，在談到俞敏洪許諾的股票時，董宇輝説，俞老師現在給的真的是一個很公允、甚至很高的，如果從收益最大化來説，確實離開東方甄選是最好的選擇，因為有人給了極其誇張的價格。但是那不是我的追求，因為我清楚地知道，如果我要拿的多，就要創造的多，我就要讓人消費的多，我要讓人消費的多，我就變成了一個作惡的人，因為消費主義不會讓人生活幸福快樂。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國銀行預計美聯儲 2024 年降息 100 基點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566265046361475?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:59:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國銀行經濟學家將預期的美聯儲明年降息幅度從 75 個基點增加到 100 個基點，理由是通脹下降速度比預測更快。他們預計美聯儲在 3 月、6 月、9 月和 12 月有四次降息，每次 25 個基點。此前美國銀行曾預計總降息幅度為 75 個基點，從 6 月份開始每季度降息 25 個基點。經濟學家們提到通脹放緩和央行在 12 月的會議上轉向鴿派，美聯儲主席傑羅姆·鮑威爾透露決策者們在會上討論了降息。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>董宇輝談小編和小作文：我不理解，很不妥帖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566259332130182?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:53:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今晚的東方甄選直播中，董宇輝談到了「小作文」一名的來源。「我特別害怕大家都以為是董宇輝寫的，我一開始就説不只是我寫的。我不理解，可以在視頻上發署名權，獎金，但是不能拿公司的賬號來評論，當時我也表達我的看法，我永遠都很清楚這個在行為上很不妥帖，矛盾也是在這個時候誕生的，我覺得非常的不妥當不合理。」董宇輝稱。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手宣佈 25 億港元自動股份購回計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566256414320000?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:51:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，快手在港交所公告稱，其與獨立經紀商訂立股份購回合約，經紀商或其聯屬人士將根據股份購回合約所載的預設參數購回不超 25 億港元之公司 B 類普通股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊迴應關閉遊戲團隊 Team Kaiju</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566255259116937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:49:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，騰訊迴應關閉遊戲團隊 Team Kaiju。據接近騰訊人士表示：kaiju 不再繼續是今年 6 月發生的，在研項目根據不同階段進行正常調整，kaiju 相關人士轉入天美北美新的項目。這在大型遊戲預研期非常常見。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前漲跌不一，蔚來、新東方漲超 9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566254580180352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:49:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前漲跌不一，京東、百度、理想汽車跌超 1%，蔚來、新東方漲超 9%，高途跌超 21%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前漲跌不一，蘋果跌 0.67%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566251466204802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:45:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前漲跌不一，蘋果跌 0.67%，特斯拉漲 0.01%，谷歌跌 0.11%，Meta 跌 0.21%，微軟跌 0.27%，亞馬遜漲 0.25%，Netflix 漲 0.71%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪談 CEO 被免職：他依然在對我們建言獻策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566247669540480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:42:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今晚的東方甄選直播中，俞敏洪再次談到了孫東旭被免職一事，其表示，這與董宇輝以及任何個人都沒有問題，這是管理層對孫東旭的失誤共同決定的，任何一個公司遇到這麼大的管理失誤，都必須採取行動。「不用對小孫擔心，他依然非常積極的在反思，沒有任何隔閡，依然對我們建言獻策。我也對孫東旭進行了嚴厲的批評。」俞敏洪表示。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三星、SK 海力士調高 2024 年半導體設備投資額及半導體出貨量目標</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566218805863813?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:40:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據報道，三星和 SK 海力士正在計劃增加明年半導體設備投資，其中三星電子計劃投資約 27 萬億韓元，SK 海力士計劃投資約 5.3 萬億韓元；與今年相比，投資額分別增長 25% 和 100%。同時，兩家公司也調高了明年的出貨量，三星計劃將 DRAM 和 NAND 產量分別擴大約 24%，SK 海力士計劃將 DRAM 產量提高到去年年底前的水平。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快狗打車：陳小華辭任董事長兼執行董事</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566244424967555?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:38:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，快狗打車在港交所公告，由於需要處理其他事務，陳小華已自 2023 年 12 月 19 日起辭任董事長兼執行董事。於陳小華辭任後，彼亦不再擔任公司提名委員會成員，且不再擔任集團任何職務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪：董宇輝即將成立獨立工作室開展文旅等業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566231029294467?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:25:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 18 日晚，俞敏洪、董宇輝現身東方甄選直播間。俞敏洪表示，「馬上我們要跟宇輝一起成立一個相當於宇輝的獨立的工作室，這個工作室是為了能夠發揮更多的特長，進一步做文旅、文化的宣傳。當然這並不意味着宇輝不參與現在東方甄選平台了。宇輝的獨立平台所產生的收入，都會計入到東方甄選，所以請東方甄選的股東們也放心，同時會保證東方甄選的利益。」（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華夏特變完成新一輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566194709144965?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:25:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，國內特種變壓器龍頭企業湖南華夏特變股份有限公司完成新一輪融資。本輪融資由沃衍資本等國內知名機構投資數億元，推動華夏特變在湖南新建清潔能源智能供電機組和一體化解決方案設備基地，拓展企業產能規模，滿足大型超高温石墨化、礦熱爐、電網等整流變供電機組、配套智能裝備產品的研發和生產的進一步需求。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪：董宇輝東方甄選高級合夥人帶有股東身份色彩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566227484419721?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日晚，俞敏洪、董宇輝現身東方甄選直播間。俞敏洪表示，東方甄選的高級合夥人，並不是大家説的「高級打工仔」的概念，高級合夥人是對公司有話語權的，相當於 VP（副總裁）地位，帶有股東身份色彩的一個概念。俞敏洪另外表示，「常常也有人在問為什麼看不到董宇輝在股東名單，現在在網上傳的那些什麼股東、股份之類的，基本上沒有一條是真實的。而且在上市以後的股東名單是不需要公佈的，作為對於個人隱私的保護，我們也是不會公佈的。」（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俞敏洪：正在內部處理小編，這次事件反映出公司管理的低級</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566226044757640?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:20:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今晚的東方甄選直播中，俞敏洪指出，對於在評論區發佈內容的小編，「我們正在內部處理」。他指出，「小作文的事情就不應該發生，但是發生了，反映出我們管理的低級。小作文有的是董宇輝單獨寫的，有的是團隊創作，但這件事的發生是超級低級錯誤。錯的是低級員工參與了這件事情，管理嚴重的不合適」。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>歐盟宣佈對社交媒體公司「X」提起訴訟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566185208260227?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 20:10:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[歐盟當地時間 18 日宣佈，對社交媒體公司「X」（前身為推特）提起「正式侵權訴訟」，理由是該公司涉嫌違反打擊非法內容和虛假信息的義務。歐盟專員蒂埃裏·佈雷頓表示，在歐盟《數字市場法案》全面新規下，一些大型科技公司將面臨越來越嚴格的審查。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德國電動車補貼提前取消，東吳證券：對寧德時代出貨量整體影響預計不足 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566178275009922?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:55:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，德國經濟和氣候保護部宣佈，將於 12 月 18 日提前結束德國目前施行的電動汽車補貼計劃，該補貼原計劃實施到 2024 年底。有觀點認為這將影響到寧德時代，東吳證券研報對此分析認為，考慮到德國電動車市場 to C 佔比為 35% 左右，而寧德時代在歐洲市佔率超過 35%，且主要以中高端車型為主，假設寧德時代佔該部分低端車型 30% 左右份額，則公司出貨達 3GWh 左右，該事件對寧德時代整體影響不足 1%。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全國發展和改革工作會議：進一步加強經濟分析和政策研究，鞏固和增強經濟回升向好態勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566190888576642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:44:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 17 日至 18 日，全國發展和改革工作會議在京召開。會議強調，進一步加強經濟分析和政策研究，鞏固和增強經濟回升向好態勢。加強經濟監測預測預警和政策預研儲備，加強政策工具創新和協調配合，加大宏觀調控力度，強化政策統籌協調，加強評估和督導，做好經濟形勢和政策宣傳解讀。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全國發展和改革工作會議：做好煤炭、電力、天然氣等供應保障</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566190375380356?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:43:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 17 日至 18 日，全國發展和改革工作會議在京召開。會議指出，發展改革系統要全面貫徹落實黨中央、國務院關於防範應對低温雨雪冰凍災害工作的重要部署要求，做好煤炭、電力、天然氣等供應保障，確保人民羣眾温暖過冬，保障「兩節」期間重要商品特別是生活必需品的市場供應；要強化增發國債、重大項目儲備等統籌銜接，積極配合有關部門抓好農業生產、安全生產等各項工作。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百奧幾何與智譜 AI 共建自然語言-生命語言多模態大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566189150054019?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:42:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北京百奧幾何生物科技有限公司和北京智譜華章科技有限公司近日宣佈達成戰略合作，共同致力於建設自然語言-生命語言多模態大模型。該模型預期將增進生成式人工智能平台在生命科學與醫藥研究領域的實用性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家發改委法規司組織召開法治化營商環境企業座談會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2566146879366532?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-18 19:40:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 13 日、14 日下午，國家發展改革委法規司會同中央依法治國辦分別組織召開民營企業、外資企業法治化營商環境座談會，聽取有關方面對法治化營商環境建設的意見建議。會議由法規司負責同志主持，全國工商聯、貿促會、中小企業協會、國際合作中心、營商環境發展促進中心，以及中國美國商會、中國歐盟商會等 5 家外國駐華商會派員參會，製造業、服務業、戰略性新興產業、高新技術產業、基礎設施等領域的 11 家民營企業代表和 14 家外資企業代表參加座談會。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>