<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜​董明珠建议将个税起征点提高至 1 万元；钟睒睒回应「捧娃哈哈踩农夫山泉」；马来西亚交通部部长称尽快恢复搜索 MH370 航班</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674513207604736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:17:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>百丽时尚集团</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 1 日，百丽时尚集团向港交所递交 IPO 申请。招股书显示，截至 2023 年 11 月 30 日止九个月，公司营收 161 亿元，同比增长 12.8%；净利润 21 亿元，同比增长 92.7%，净利润率达到 12.8%，是业绩期内最高水平。</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>董明珠建议将个税起征点提高至 1 万元</strong></p><p>据报道，董明珠建议提高个税起征点，完善阶梯税率。具体而言，她提出，可将个税起征点由 5000 元/月提升至 10000 元/月，在全年应纳税所得额分级最高档 96 万元/年的基础上增设一档 200 万元/年（对应税率 50%-55%），同时进一步优化调整超额累进税率的层级、级距，促使减税向中低收入倾斜。（财经网）&nbsp;</p><p><strong>农夫山泉发文《钟睒睒：我与宗老二三事》，回应「捧娃哈哈踩农夫山泉」风波</strong></p><p>3 月 3 日晚间，农夫山泉官方微博发布了一篇由创始人钟睒睒撰写的名为《我与宗老二三事》的文章。钟睒睒表示，布匹生意才是自己创业所得的第一桶金，而非网上传言「第一笔创业收入来自于娃哈哈」；从未在娃哈哈领薪、更谈不上因冲货被开除；关于天然水与纯净水之争，农夫山泉与哇哈哈互有诉讼，但最终握手言和。他写道：「宗老一直是我尊敬的企业家。他与我亦师亦友，当然，也互为竞争对手。希望广大网民们表达对宗老追思的同时，勿被个别自媒体或大 V 们带了节奏。无论娃哈哈或农夫山泉，始终坚持的都是同一件事：为老百姓生产好的产品。」（新浪财经）</p><p><strong>马来西亚交通部部长：将尽快恢复搜索 MH370 航班</strong></p><p>2014 年 3 月 8 日，从马来西亚首都吉隆坡飞往北京的马航ＭＨ370 航班客机在马来西亚与越南空域交界处与空中交通管制中心失去联系。这架客机载有 227 名乘客和 12 名机组人员，其中包括 154 名中国乘客。 据报道，马来西亚交通部部长陆兆福 3 月 3 日表示，将尽快恢复对 10 年前失事的 MH370 航班的搜索工作， 「我站在你们面前，做出这个承诺，意味着我将尽一切可能去获取证据，与海洋无限公司签署一份新合同，以便尽快恢复搜索」。 （环球网 ）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>京东、申通等多家快递公司回应新规：按需配送，快递员多劳多得</strong></p><p>3 月 1 日起，《快递市场管理办法》实行，要求不得抛扔、踩踏快件；经营快递业务企业未经用户同意，不得代为确认收到快件，不得擅自将快件投递到智能快件箱、快递服务站等快递末端服务设施；违反最高或罚 3 万。</p><p>京东物流相关负责人表示，京东快递始终将上门服务作为服务标准之一。2023 年 10 月，京东快递再次强化派件上门服务，并将其扩展到快递的揽收环节，揽收、派件不上门承诺必赔付的服务目前已覆盖北京、上海、杭州、广州、深圳、乌鲁木齐市等 50 个城市，后续也将继续扩大覆盖范围。</p><p>申通快递相关人士表示，快递新规不仅对快递服务的要求标准更高，更从法律层面有了更明确的罚则标准，有利于进一步推动行业服务质量和行业规范提升。对于末端派送服务规范，申通快递明确要求按照用户需求进行派送。（财经网）</p><p><strong>董明珠回应玫瑰空调遭吐槽：要把空调做成家里艺术品</strong></p><p>近日，格力电器旗下的一款玫瑰空调，引发网友争议，被吐槽 90 年代的审美，「又丑又土」。 在 3 月 2 日晚央视财经《对话》节目中，董明珠回应「玫瑰空调被吐槽」，她说： 「玫瑰空调」的设计，实际上更多是想跟家庭生活融合在一起。 很多人吐槽说「董明珠好土」，那我土就土，我觉得没所谓。 我们要不断地创新，把空调做成家里的艺术品，这就是我的目标。 （每日经济新闻 ）&nbsp;</p><p><strong>天涯社区拟 5 月 1 日前恢复访问，将启用新国际域名</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 1 日，天涯社区发布关于业务重启、网络平台恢复访问进度及新天涯计划的公告。天涯社区表示，经与有关部门及电信公司的沟通，未来两个月，公司将全力以市场化的方式，筹集不超过 1000 万的资金，专项用于以恢复天涯社区访问及持续运营为核心的新天涯计划。公司将在 2 个月内，即 5 月 1 日前恢复天涯社区访问。天涯社区恢复访问后，将启用新的国际域名 tianya.net。</p><p><strong>造车新势力 2 月销量环比齐跌：问界、理想超 2 万辆，多家车企没到万辆</strong></p><p>3 月 1 日，AITO 问界、理想等造车新势力先后公布 1 月份交付信息。AITO 问界全系交付 2.11 万辆拔得头筹，理想汽车以 2.03 万辆位居第二。 整体来看，受春节假期以及 2 月工作日相对较少等因素影响，各家造车新势力 2 月交付量普遍不及 1 月份。 除了问界和理想两个头部外，其他造车新势力销量均没有超过万辆。 其中，小鹏汽车再度垫底，销量为 4545 辆。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>小鹏汽车宣布 G6 全系车型限时立减 20000 元</strong></p><p>小鹏汽车宣布，2024 年 3 月 31 日前，小鹏 G6 全系车型限时立减 20000 元，优惠后售价为 18.99 万元起。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>上海买车最多可申请 10000 元补贴，多家车企发布官方价格限时调整</strong></p><p>上海市商务委公布了新一轮燃油车以旧换新补贴政策和新能源汽车置换政策：自 2024 年 1 月 1 日至 12 月 31 日，个人消费者报废或转让（不含变更登记）本人名下在上海市注册登记的国五及以下排放标准非营业性燃油小客车，并且在上海市市场监督管理部门登记的汽车销售企业购买国六 B 燃油小客车新车，注册使用性质为非营运的，可申请一次性 2800 元购车补贴。自 2024 年 1 月 1 日至 12 月 31 日，个人消费者报废或者转让（不含变更登记）本人名下在上海市注册登记的非营业性小客车，并且在上海市市场监督管理部门登记的汽车销售机构购买纯电动小客车新车，注册使用性质为非营运的，可申请一次性 10000 元购车补贴。业内人士表示，随着车企「降本增效」措施显现，多家车企近期陆续发布官方价格限时调整，部分车型现金优惠达 5 万元，叠加各地汽车补贴政策，预计节后汽车消费热情还将持续一段时间。（央视财经）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，大型科技股多数上涨</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 1 日收盘，美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.14%，道指涨 0.23%，标普 500 指数涨 0.8%。大型科技股多数上涨，英伟达涨 4%，Netflix、Meta 涨超 2%，亚马逊涨 0.83%，微软涨 0.45%，特斯拉涨 0.38%，苹果跌 0.6%，谷歌跌 0.95%。热门中概股多数上涨，虎牙涨超 7%，小鹏汽车涨超 5%，B 站、爱奇艺、名创优品涨超 3%，百度、网易涨超 2%，京东涨超 1%，理想汽车跌超 5%，知乎跌超 1%。&nbsp;</p><p><strong>中泰互免签证生效首日，中国公民赴泰国 18258 人次</strong></p><p>从国家移民管理局了解到，3 月 1 日，中国与泰国互免持普通护照人员签证协定正式生效首日，中国公民出境赴泰国 18258 人次；泰国人入境中国内地 3837 人次，其中持普通护照免签入境 2930 人次，占比为 76％。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>海南自贸港「零关税」政策下享惠货值超 200 亿元</strong></p><p>「零关税」作为海南建设自由贸易港的主要特征之一，自 2020 年 12 月以来，「零关税」原辅料、「零关税」交通工具及游艇、「零关税」自用生产设备三张清单相继落地实施。为全力支持「零关税」政策扩容增效，海口海关先后推动「零关税」三张政策清单的首轮扩容调整，稳步推进「一线放开、二线管住」进出口政策制度试点扩区工作等。海口海关统计，截至 2024 年 2 月底，「零关税」政策项下进口货物已达 202 亿元，减免税款 38.1 亿元。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>乘联会崔东树：1 月中国占世界新能源车份额 66%</strong></p><p>乘联会秘书长崔东树通过其个人微信公众号发文称，2024 年 1 月份汽车销量达到 671 万台，新能源汽车达到 106 万台，燃油车销量总占比相对下降。受到高基数和各国补贴政策退出的影响，2024 年欧美新能源乘用车开局偏弱后，欧洲和美国逐步走强。由于春节因素，1 月中国新能源低基数高增长进一步稳定全球增速。2024 年 1 月中国新能源乘用车占比世界新能源 66% 的表现较强。2024 年 1 月中国新能源车出口超强，在东南亚和欧洲市场表现很好，这也是中国产业链强大，形成强大的国内市场和出口的双增长。（选股宝）&nbsp;</p><p><strong>英伟达或将再次进军游戏掌机市场：打造专属图形 IP，不排除和英特尔合作</strong></p><p>Moore’s Law Is Dead 在最新发布的一期视频中，透露英伟达正在开发自己的 PC 游戏掌机，并考虑扩充推出专属 IP（知识产权）的图形芯片。游戏掌机当前正快速发展，英伟达要在该领域布局也非常合理。当前游戏掌机都有一个共同点，那就是使用了 AMD 的 APU，而英特尔的竞品会在 2024 年晚些时候推出。Moore’s Law Is Dead 在视频中表示，任天堂即将推出的 Switch 2 游戏掌机将会采用英伟达芯片，而英伟达希望扩充芯片适用范围，甚至可能会和英特尔合作，制造一款高端游戏掌机：「这可以规避 x86 架构的诸多限制，而且可以为 CPU 和 GPU 设置适当的散热器」。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>消息称苹果汽车项目投入超过 100 亿美元，虽然放弃但投资不会全部打水漂</strong></p><p>近日，苹果放弃造车项目引发轰动。市场消息称，苹果在这一项目已投入超过 100 亿美元。苹果在自动驾驶项目上的投入，主要是在人员和设备上。苹果这一项目团队的员工，近几年是都有数千人，其中大量是工程师，有高额的薪水，持续数年就难免不低，而苹果从其他厂商挖来的员工，可能还支付了更高的薪水。不过，虽然苹果已经放弃了汽车项目，但他们在这一项目上的投入并不会白费，自动驾驶系统和车辆人工智能上的工作，将有利于苹果推动人工智能项目。（TechWeb）&nbsp;</p><p><strong>苹果面临集体诉讼，iCloud 被指存在垄断</strong></p><p>在周五提出的集体诉讼中，原告称苹果公司通过不必要地限制 iPhone 和 iPad 在其 iCloud 平台上存储某些文件，「操纵了云服务的竞争环境」。根据向美国加州北区地方法院提交的诉状，只有苹果自己的云平台 iCloud 可以托管苹果手机和平板电脑的一些数据，包括用户在更换设备时需要访问的应用程序数据和设备设置。诉状称，这种武断的做法「非法地将」苹果的移动设备和 iCloud「捆绑」在一起。苹果的 iCloud 因此占据了市场主导地位，市场份额约为 70%。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>Meta 拒绝谷歌关于在虚拟和增强现实领域合作的提议</strong></p><p>据报道，Meta Platforms 决定不与 Alphabet 合作，将谷歌的 Android XR 平台用于其虚拟和混合现实 Quest 头显。一位参与谈判的消息人士表示，谷歌曾建议 Meta 与其正在为虚拟现实、增强现实和混合现实头戴设备开发的新软件平台合作。这样的合作可能会阻碍 Meta 首席执行官 Mark Zuckerberg 拥有下一个 AR、VR 和混合现实计算平台的计划。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>起亚在美因远光灯故障召回 3.5 万辆 Telluride 汽车</strong></p><p>3 月 3 日，据美国国家公路交通安全管理局披露，起亚美国公司将召回部分 2020 款 Telluride 汽车，共计 35,031 辆。召回原因为：远光灯可能失灵，从而降低能见度，增加撞车风险。如有必要，经销商将免费检查、维修或更换远光灯大灯。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>美国电动车商 Fisker 据悉正与日产汽车谈判寻求注资</strong></p><p>知情人士称，美国电动汽车制造商 Fisker 正在与日产汽车进行谈判，该公司在发出持续经营警告后寻求注资。当地时间 2 月 29 日，Fisker 表示计划裁员 15%，并在声明中表示，如果不增加资金，公司现有资本可能不足以支撑未来 12 个月的发展。该公司首席执行官 Henrik Fisker 表示，正与另一家「大型汽车制造商」洽谈融资事宜。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>日本政府将考虑官宣结束通缩</strong></p><p>据日本共同社援引知情人士报道称，日本政府正在讨论正式宣布该国经济已经克服通缩。日本政府将仔细研究今年春季劳资谈判结果和通胀前景，以确定日本是否具备宣布彻底摆脱通缩的条件。这一正式声明虽然只是象征性的，但将意味着日本经济的一个主要增长瓶颈已被消除。日本首相岸田文雄或内阁成员、日本政府在月度经济报告中就此发表声明，都是可能的选择。（选股宝）&nbsp;</p><p><strong>印度互联网巨头 Info Edge 移动应用程序遭谷歌应用商店下架</strong></p><p>印度互联网巨头 Info Edge 于 3 月 2 日公告称，该公司的求职移动应用 Naukri.com、房产平台应用 99acres 和教育平台应用 Shiksha 被印度 Google Play 商店下架。Info Edge 称，对谷歌下架其应用程序感到意外，这一行动是在没有「适当和充分通知」的情况下采取的。Info Edge 正在与谷歌合作，并评估下一步措施，以确保其应用程序重新回到 Google Play 商店。Info Edge 在苹果应用商店的应用程序以及桌面网站不受影响。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI：断然不同意马斯克提起的诉讼</strong></p><p>根据 OpenAI 发给公司员工的内部备忘录，该公司「断然不同意」马斯克对该公司提起的诉讼。马斯克此前向旧金山高等法院提起诉讼，以违反合同为由起诉 OpenAI 及其 CEO 萨姆·奥特曼。马斯克在诉讼中表示，奥特曼和 OpenAI 违背了这家人工智能研究公司成立时达成的一项协议，即开发技术以造福人类而不是利润。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>英伟达 CEO 黄仁勋称 5 年内人工智能或可通过人类测试</strong></p><p>英伟达 CEO 黄仁勋 3 月 1 日表示，按照某些定义，通用人工智能可能会在五年内出现。在斯坦福大学举行的一个经济论坛上，黄仁勋在回答「需要多久才能创造出能像人类一样思考的计算机」这一问题时表示，答案在很大程度上取决于如何定义目标。如果定义是能够通过人类测试，那么通用人工智能（AGI）将很快到来。「如果我给人工智能......你能想象到的所有测试，把它放在计算机科学行业面前」，黄仁勋说，「我猜五年后，我们会在每项测试中都取得好成绩。」（界面新闻）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「贝欧亿」完成 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，贝欧亿公司战略性引入山东省财金创业投资有限公司、中启私募基金管理（海南）有限公司等投资方，完成 A 轮融资。根据规划，本轮融资资金将主要用于聚烯烃弹性体（POE）相关研发项目和 10 万吨/年高性能聚烯烃弹性体及配套项目建设。&nbsp;</p><p><strong>深圳服务机器人研发商「神州云海」完成 B 轮融资</strong></p><p>近日，深圳市神州云海智能科技有限公司（下称「神州云海」）完成 B 轮融资，投资方为云天励飞。「神州云海」成立于 2015 年，聚焦人工智能与服务机器人广阔的应用市场，深耕机器人硬件本体研发，专注于打造室内服务机器人平台、户外服务机器人平台以及特种服务机器人三大产品系列，目前已在清洁、彩票、医疗、工程安全等多个领域形成相应的「AI+机器人」解决方案。（零壹财经）</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜安踏首家球鞋集合店落地北京三里屯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673533142873865?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-03 19:50:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜贺哲馨</p><p>编辑｜乔芊</p><p>36 氪获悉，安踏球鞋品牌集合店 ANTA SNEAKERVERSE 将入驻三里屯，目前围挡已经在南区落地，3 月 23 日将正式开业。</p><p>据安踏介绍，这是品牌首家球鞋集合式零售店。未来 ANTA SNEAKERVERSE 将以白标、黑标作为区分开店，白标将以其少而精的门店数量，打造更具差异化的零售空间，同时将发展其专属商品。而黑标则是门店分布更广，具有更高的普及度。此次入驻三里屯的 ANTA SNEAKERVERSE 是全国首家白标店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_7c25319719444c659b39ada5b54024cc@5922386_oswg18163946oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：企业授权</p><p>如果亚玛芬的成功上市有助于安踏树立户外高端运动品牌集团的形象，那么 ANTA SNEAKERVERSE 的开业可以视为去年签约篮球明星欧文以来，安踏首次在潮鞋领域的重大布局。</p><p>在「单聚焦、多品牌、全球化」的战略要点支撑之下，安踏正在以不同品牌切到细分赛道，切入不同消费群体需求之中，打造多个品牌成为新增长点。</p><p>用安踏自己的话来说就是「完整的品牌组合模型不单有助我们防范市场的不稳定性，也强化我们的竞争优势，达致长远及可持续的发展。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1236,1630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_f82a49ac6ee14ad3ab5a021f35ea3463@5922386_oswg185727oswg1236oswg1630_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2020-2022 年安踏和 FILA 品牌的市占率趋势对比，数据来源：欧睿咨询</p><p>担任安踏北京商品部总经理周世杰同时也是 ANTA SNEAKERVERSE 的主理人，周世杰在潮鞋领域颇有知名度，其在供职李宁期间担任韦德系列的首席设计师。</p><p>对于 ANTA SNEAKERVERSE，周世杰表示，希望能通过打造一个属于球鞋和球鞋爱好者之间的互动空间，为年轻消费者提供更个性化及卓越的服务和产品体验。</p><p>2022 年，安踏营收首次超过耐克大中华区营收，第一次成为国内规模第一的运动服饰集团。</p><p>咨询公司 Euromonitor 的数据显示，安踏集团主要品牌安踏和 FILA 在 2022 年的市场份额增长了 14.8%。阿迪达斯为 9.7%，李宁为 9.9%。2023 年上半年安踏集团营收 141.7 亿元，同比增长 6.1%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一位中国遥感科学家，决定「跨界」拯救濒危动物野骆驼 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673654604101383?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-03 19:06:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小顽、薛昱婷</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「劳力士大奖是个举足轻重的国际奖项，我们深知赢下奖项可以吸引到更多人关注我们的项目，这对于保护野骆驼十分重要。」中国遥感科学家刘少创站在颁奖台上时说。</p><p>近日，劳力士公布了 2023 年劳力士雄才伟略大奖的得主名单。在全球 5 位获奖者中，<strong>刘少创凭借「运用创新技术拯救濒临灭绝的野骆驼」项目，成为首位获奖的中国科学家。</strong></p><p>测绘和遥感技术，是刘少创多年从事的专业研究领域。36 碳了解到，刘少创曾参与研发中国月球及火星探测器的导航系统，还利用技术手段测量世界大江大河的源头和长度，协助绘制全球主要河流的地图。</p><p>「我一直都对动物比较感兴趣，但之前没有机会。」刘少创说。直到 2011 年，他前往戈壁沙漠测试「嫦娥三号」探测器原型月球车时，初次接触到野骆驼，了解到这一物种面临的生存困境——受气候变化、丧失栖息地、捕食、盗猎、疾病、人类驯养及杂交繁育等多种因素的影响，野骆驼的数量日益减少——据估计，<strong>野骆驼目前只剩 1000 峰左右，是极度濒危的物种。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1320,875" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_3b1d9cafed8941fabb192c09bc954fa9@5423464_oswg1653416oswg1320oswg875_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">野骆驼。活动官方供图</p><p>野骆驼是一种外型独特的双峰骆驼，皮毛蓬松厚重，主要分布于中国西北部和蒙古西南部二十万平方公里的地区。这些地区遍布戈壁荒漠，多是自然环境恶劣的无人区，为科学家在地面追踪野骆驼带来了极大难度，只能单靠蹄印和粪便进行判断和研究。</p><p>「十年前，这项研究完全依赖人类观察。」刘少创说。擅长衞星跟踪技术和遥感技术的他由此想到，可以将这些技术手段应用于野骆驼的监测、研究和保护工作中。</p><p>2012 年开始，刘少创团队为第一只野骆驼配置了跟踪器，给野骆驼戴上了连接衞星的项圈，通过衞星技术了解它们的迁徙路线、生活环境和潜在威胁。他介绍，<strong>目前已有七只野骆驼佩戴了跟踪项圈，每天会向衞星发送它们的所在位置。</strong>「我们如果能了解野骆驼的行踪、饮水位置和面临的威胁，就能好好制定计划，进一步保护野骆驼的水源，并设立保护区。」</p><p>衞星技术不仅有助于研究骆驼行经的环境，还能帮助评估气候变化对生态系统的影响。同时，<strong>团队利用遥感技术，可以监测整个栖息地的变化，建立野骆驼保护区的模型。</strong></p><p>在坚持从事这项工作十余年后，刘少创团队的野骆驼保护项目获得了劳力士雄才伟略大奖的支持。据介绍，劳力士雄才伟略大奖创立于 1976 年，覆盖环境保护、科学医疗、应用科技、文化传承及探索发现等领域，评审团由十位享誉国际的专家和相关领域的翘楚组成，奖项的考量标准主要在于原创性、社会影响力及申请者的创建精神。</p><p>该奖项也是劳力士 2019 年推出的「保护地球·恒动不息」计划的一部分。大奖每两年选出五位获奖得主，截至目前已经资助了 160 位获奖者，成果惠及 1700 万人。</p><p>具体来说，<strong>大奖所支持的计划已种植了约 2300 万棵树，有 43 个濒危物种和 30 个主要生态系统受到保护，其中包括 57600 平方公里的亚马逊雨林。同时还有 48 项创新技术被开发并应用。</strong></p><p>除了刘少创的野骆驼保护项目之外，2023 年劳力士雄才伟略大奖的其他四个获奖项目分别是：为肯尼亚干旱地区的社区提供洁净水源；保护西非仅存的原始森林；推动以社区为本的安第斯造林计划；在印尼建立「从农场到衣橱」的供应链，并让农村女手艺人及环境受惠。</p><p>「参选劳力士雄才伟略大奖的项目，一定要具备创新性、可行性，解决研究过程中的实际问题，对世界作出积极影响。」刘少创在分享获奖经验时说。</p><p>36 碳了解到，劳力士大奖将支持刘少创的多项实地工作，包括为骆驼安装跟踪设备、收集生物样本，以及研发并采购疾病监测仪器。此外，他可获资助 40 个衞星跟踪器的一年通话时间——这些将帮助刘少创与保育组织共同建立两个全新保护区，即中国野骆驼国家公园及中蒙跨境野骆驼自然保护区。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国碳排放权交易市场将尽快实现首次扩围 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2665197356573442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-03 19:04:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>距离《碳排放权交易管理暂行条例》（下称《条例》）正式公布不足一月，我国碳排放权交易市场再迎重磅信号。</p><p>2 月 26 日，国务院新闻办公室举行国务院政策例行吹风会，生态环境部副部长赵英民和司法部立法四局局长张要波对《条例》<span style="letter-spacing: 0px;">有关情况进行介绍。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据介绍，</span><span style="letter-spacing: 0px;">全国碳排放权交易市场自 2021 年 7 月正式开市以来，已顺利完成了两个履约周期，即第一个履约周期是 2019-2020 年，第二个履约周期是 2021、2022 年。目前，<strong>全国碳排放权交易市场覆盖年二氧化碳排放量约 51 亿吨，纳入重点排放单位 2257 家，成为全球覆盖温室气体排放量最大的碳市场。</strong></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从市场表现方面来看，<strong>截至去年底，全国碳排放权交易市场累计成交量达到 4.4 亿吨，成交额约 249 亿元。</strong>第二个履约周期成交量比第一个履约周期增长了 19%，成交额比第一个履约周期增长了 89%。同时，</span><span style="letter-spacing: 0px;">碳价整体呈现平稳上涨态势，由启动时的每吨 48 元上涨至每吨 80 元左右，上涨约 66%。</span></p><p>相关制度框架体系也在持续完善。国务院印发实施《条例》，生态环境部出台管理办法和碳排放权登记、交易、结算等 3 个管理规则，以及发电行业碳排放核算报告核查技术规范和监督管理要求等，对注册登记、排放核算、报告、核查、配额分配、配额交易、配额清缴等涉及碳排放权交易的关键环节和全流程提出了明确要求和规范。</p><p>据介绍，我国<span style="letter-spacing: 0px;">初步形成了拥有<strong>行政法规、部门规章、标准规范以及注册登记机构和交易机构业务规则组成的全国碳排放权交易市场法律制度体系和工作机制。</strong></span></p><p>值得注意的是，碳市场扩容，成为此次会上备受关注的热点议题。</p><p>我国碳排放主要集中在发电、钢铁、建材、有色、石化、化工、造纸、航空等重点行业——这八大行业约占我国<span style="letter-spacing: 0px;">二氧化碳排放的 75%。目前，全国碳排放权交易市场仅纳入了发电行业，其他 7 个行业暂未纳入配额管控。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据会上介绍，<strong>关于全国碳排放权交易市场的扩围，目前已经开展了两项工作：</strong></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>一是，生态环境部每年在全国范围内对上述重点行业组织开展了年度的碳排放核算报告核查工作。也就是说，<span style="letter-spacing: 0px;">其他 7 个行业虽未纳入配额管控，但其碳排放核算报告核查工作已经开展起来。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">二是，开展扩围的专项研究。对重点行业的配额分配方法、核算报告方法、核算要求指南、扩围实施路径等，开展了专题研究评估论证，相关的技术文件起草工作已经基本完成。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">「我们正在积极推动，<strong>争取尽快实现我国碳排放权交易市场的首次扩围。</strong>」生态环境部副部长赵英民说。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深扒 Sora：一场投资过亿的视频暴力美学 | Future</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2672512593671945?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-03 10:00:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>当瓦特蒸汽机的齿轮转动了第一圈；当乔布斯从牛皮纸袋掏出 Macbook；当 ChatGPT 用流畅优美的语言回答第一个问题。科技，曾经、正在、也将改变未来。</p><p>【Future】是 36 氪科技报道团队主理的一档专栏，我们将围绕科技产业的前沿突破，记录那些实验室里令人振奋的新技术，是如何穿越 PMF（Product Market Fit 产品与市场结合）的惊险周期，进而影响更广阔的商业社会。</p><p>在这里，看见【Future】。</p></blockquote><p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>两周前，Sora 现世，在 AI 领域又投下一颗重磅炸弹。演示视频中可以看到，Sora 已经能生成含有<strong>多个角色</strong>进行<strong>特定运动</strong>的<strong>复杂场景</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,359" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_6e257837e2884dfe8a512ef93ff41fda@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成的视频，图源：OpenAI</p><p>OpenAI 在技术报告中称：「Sora 这类视频生成模型是世界的模拟器。Sora 是能够理解和模拟现实世界模型的基础，我们相信这种能力将成为实现 AGI 的重要里程碑。」</p><p>也有人并不认同这种描述，Meta 首席科学家 Yann LeCun（杨立昆）认为：「仅根据文字提示生成逼真的视频，并不代表模型理解了物理世界。」</p><p>Sora 为何会形成如此惊艳的效果？我们通过研究技术报告、访谈多位行业人士后发现，Sora 背后虽然并非采用了多石破天惊的技术路线，但在视频模型技术路线尚未收敛的当前情况下，Sora 达成的出色效果明显降低了其他市场参与者在技术路线上的试错成本，也在视频生成的设计逻辑等产品思路上提供了可借鉴的理念。</p><p>Sora 会给行业带来怎样的剧变？接下来视频模型行业又将如何把握这次的挑战和机会？</p><p>「Sora 给这个方向上的同行们指明了一条路，即 Transformer 也可以在视频模态下表现出很好的涌现能力。」线性资本投资副总裁白则人向 36 氪表示。</p><p>他认为，这会推动其他视频大模型公司加速研发节奏，迎来新的机会，开源技术在接下来也会取得进一步发展。</p><p>对于更多人而言，Sora 解锁了对多模态视频大模型的新想象。OpenAI 再次凭一己之力把多模态视频大模型推向了新的高度。在此之前，视频领域，受制于技术难度和数据集等难题，一直未出现类似 ChatGPT、Midjourney 这样的现象级产品。</p><h2>1. Sora 惊艳效果带来的启示：图片+视频混合训练</h2><p>从产品细节来看，与其他同类模型相比，Sora 生成的视频在时长、内容一致性、连贯性和分辨率方面表现出明显的优势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="634,348" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_78dbd57ec91842d28d5fe0159114ebe4@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成的视频，图源：OpenAI</p><p>从目前 OpenAI 发布的 demo 效果中可以看到，在生成的一分钟视频内，可以明显感觉到视频中的场景伴随镜头运动进行变化，并且保持内容一致性。</p><p><strong>这是此前我们在使用 Pika 和 Runway 等视频模型产品时很难体验到的</strong>。比如，在<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2581571099501953?channel=wechat">《实测 Pika1.0，砸了 3.9 亿元，真实效果不及宣传｜产品观察》</a>中，我们发现 Pika 把静态的图片转化成一段动态视频之后，视频中的人脸出现变形，且比照片显示更虚一点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1076" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_957d8d1b643a42c9894f7178995532a7@5261678_oswg57274oswg1920oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">以这张模特图片为例，上传照片给 Pika，图片来自 IC photo</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_832b75ae5c374cada73334533dd38df5@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Pika 基于上述图片生成的动态视频</p><p>视频生成能力相比文生图，技术难度更复杂。AI 生成视频工具不仅需要掌握基础的自然语言理解能力，还需要在画面流畅度、风格准确性、稳定性、一致性、动作连贯性等方面有较好的表现。</p><p><strong>Sora 做到了其他产品都没实现的一分钟时长。</strong>而从技术实现来看，要想让一个模型生成的视频从 4 秒延长到 10 秒，背后涉及的技术问题就极为复杂。</p><p>其中，有一个重要的考量维度是<strong>视频生成逻辑问题</strong>：是 image-to-video（图像到视频）路线，即先生成图像，再由图像生成视频；还是 video-native（视频原声）的设计概念，即把图像和视频进行统一编码，混合训练。</p><p>「如果选择 image-to-video（图像到视频）路线，用一帧一帧的图像去组成视频，比如先生成一个由 32 帧图像构成的一个 4s 视频，把这个视频最后一帧画面拿出来，作为下一个 4s 视频的起点。这种方式理论上可以，但是过程中误差会累计，且视频生成涉及到内容连续性问题，让问题变得更复杂。所以，最终第 10s 的画面会和初始视频相差甚远。」智象未来 CTO 姚霆表示。</p><p>Pika 曾在一次采访中提到这种路线面临的挑战，「当视频很长时，确保每一帧都协调一致是个相当复杂的问题。在训练时，处理视频数据时要处理多张图片，如何将 100 帧图片传输到 GPU 上就是其中一个挑战。而在推理时，由于涉及到生成大量帧，推理速度相对於单张图片会更慢，计算成本也会增加。」</p><p>Sora 采用了<strong>混合训练</strong>的方式。在技术报告中，OpenAI 提到，<strong>采用将图片和视频混合训练的方式，用 patch</strong>（视觉补丁）<strong>作为视频数据</strong>，来训练视频模型。</p><p>姚霆认为，OpenAI 采用的这种 video-native 的设计理念，把图像作为单帧视频很自然地加入模型的训练，所以，Sora 模型可以无缝切换为图像生成模型，这<strong>会促使技术人员去重新思考视频生成的设计逻辑。</strong></p><p>他提到：「这也给了我们启发，从 Sora 效果中，我们看到，图像和视频的混合训练很重要，如果缺失了这一点，很难达到这样的高度。当然，这也证明 OpenAI 把技术架构之间耦合得很好。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="700,393" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_7d5bd521487e4ac0b93a8febabd0340c@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成的视频，图源：OpenAI</p><p>此外，对于 Sora 生成的视频中展示出的流畅运镜画面，也有人猜测，结合团队有专职数字内容的工作者来看，Sora 在训练数据里包含了 3D 渲染数据，让它相比其他产品更擅长生成运镜画面，模拟出 3D 视觉效果。</p><p>这些都是 Sora 惊艳的效果背后的一些产品设计细节。</p><p>惊艳之余，另一个值得思考的问题是，虽然 OpenAI 把 Sora 称为世界的模拟器，但从目前的效果也可以看到其中的局限性。</p><p>「Sora 未必真正的理解这个世界。」UCL 计算机系教授汪军告诉 36 氪。</p><p>他举了一个例子，在现实的物理环境中，当一个玻璃瓶打碎时，会和其他物体的碰撞，这要符合物理规律现象。「如果 Sora 通过预测下一个 token 来生成视频，如何建立一个真正符合逻辑和物理规律的世界模型就会成为一个挑战，就像语言模型一样，有些模型可能只关注于生成人类可以理解的语言，但这并不意味着它们真正理解了物理逻辑。」</p><h2>2.Sora 的成功，是 OpenAI 暴力美学的再次胜利</h2><p>OpenAI 官网信息可以看到，<strong>Sora 团队成立时间还未超过 1 年，核心团队共有 15 人</strong>，成员中甚至还有 00 后。</p><p>Sora 为何能在这么短的时间内做到如此好的效果到现在都还是一团迷雾。这次 Sora 技术博客中，OpenAI 也提到，不会分享技术细节，只提供了模型设计理念和 demo 视频，依照 OpenAI 越来越不 Open 的路子来看，未来我们也无法得知更多技术有效信息。</p><p>很多人都在探讨 Sora 的技术路线。目前，主流的视频模型框架有两种：Diffusion model（扩散模型）和 Auto-regressive model（自回归模型），后者就是此前被很多人熟知的 GPT 模型。一直以来，视频生成模型的主流模型框架一直都未像语言模型一样<strong>收敛</strong>成一个确定性路线。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="757,348" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_9c0a55e3e5144d9282fe0b4663cb1411@5261678_oswg95764oswg757oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片由智象未来 CTO 姚霆制作</p><p>智象未来 CTO 姚霆告诉 36 氪，两大路线的区别在于：「Diffusion model（扩散模型）基于扩散模型加噪去噪的机制可以更好地结构化，并生成较高质量画质的视频内容，而 Auto-regressive model（自回归模型）更适合长上下文语境理解，天然适配多模态对话的生成方式。」</p><p>在具体的技术实现中，两大路线之下也会继续衍生出不同的细分架构。比如，Diffusion 模型路线之下<strong>，</strong>Gen-2、Pika 就采用了 U-net（卷积神经网络）架构，也有公司把 U-net 架构换成 Transformer 架构，采用 DiT（Diffusion Transformer）架构。</p><p>Sora 被认为就是采用了 DiT 的架构。这是目前市场的广泛猜测，主要依据是 2023 年 Sora 研发负责人之一 Bill Peebles 与纽约大学助理教授谢赛宁曾发表的 DiT（扩散 Transformer）论文《Scalable Diffusion Models with Transformers》。</p><p>据 36 氪了解，国内的多模态视频模型创业公司爱诗科技在创立之初就选择了这条路线，而另一家创业公司 HiDream 智象未来也采用了 DiT 架构。&nbsp;姚霆称：「其实我们在图像生成模型上已经自研验证了一套成熟的 DiT 架构，相较于 U-Net，DiT 架构灵活度更高，且能增强图像、视频的生成质量。」</p><p>所以单从技术路线来看，<strong>Sora 选择的技术架构并不是多稀缺的选择，只是早前各家视频模型公司考量不同，选择不同。</strong></p><p>「技术路线 Sora 展示的信息中并没有很特别的东西。<strong>OpenAI 肯定有自己独特的训练方法。</strong>」汪军告诉 36 氪。</p><p>他提到，「通过大规模的训练，使得能够利用海量的数据和计算资源，将工程方面做得非常出色，在我看来，算力和数据尚未到上限，还有进一步发展的空间，可以进一步挖掘数据潜力，在文本、图像甚至视频上进行更深入地处理，将模型能力提升至新的高度。」</p><p><strong>所以，虽然没有进行底层技术路线创新，但 OpenAI 的强大之处在于，在这个路线上不断践行大算力、大数据的暴力美学</strong>——通过大力出奇迹的方式，依靠细致的工程化创新，推进模型涌现能力的持续优化。</p><p>OpenAI 在报告中提到：我们的结果表明，扩展视频生成模型是构建物理世界通用模拟器的一条有前途的途径——「在相同的样本下，随着训练计算规模的增加，视频质量显著提高，也会表现出许多有趣的新兴功能，使 Sora 能够模拟现实世界中人、动物和环境的某些方面。」</p><p>此外，OpenAI 也在论文中提到 Sora 也结合了 GPT 等产品能力。</p><p>姚霆认为，<strong>Sora 强大建立在过去对 DALL-E 和 GPT 模型的研究之上。</strong>「Sora 是 OpenAI 集成自己语言（GPT）、视觉理解（GPT4-V）和图像生成（DALL-E）多种能力的一个出口，它使用 DALL·E 3 的重述提示词技术，为视觉训练数据生成高度描述性的标注，因此能够更忠实地遵循用户的文本指令。」</p><p>目前，关于 Sora 参数量、训练数据的各种猜测甚嚣尘上，出入也很大，有人猜 Sora 的模型参数规模是百亿级别，训练成本是千万美元级别，也有人觉得参数规模可能只有 3B，但数据标注成本不低，更有人认为 Sora 的推理算力需求是 GPT-4 的 1000 倍以上。</p><p>出门问问创始人李志飞称，Sora 用的训练数据可能是数百万小时：「一般视频的分辨率超过 128*128，最终的 Tokens 量应该至少是十万亿级别。如果 Sora 用了 500 万小时视频数据训练，那它使用的数据量大约相当于 Youtube 上 9 天的数据产出量。」</p><p>参数和数据量只是模型的其中一个方面，相比文本模型而言，视频模型的数据复杂度更高，维度更多，优质数据来源更少，数据标注难题更大，这些都是视频模型公司在具体模型训练中面临的工程化难题。</p><p>此刻，对于其他视频大模型公司而言，Sora 惊艳的能力一方面验证了 DiT 架构，减少了在技术架构选择上的试错成本，能更快往前发展，另一方面，他们也需要面对更有挑战的现实难题——在没有 OpenAI 那样强大的人才和算力储备下，如何加强算法、数据等各个环节的工程化能力来追赶 Sora。</p><h2>3. 国内视频模型公司如何把握机会？</h2><p>Sora 发布之后，有人悲观，认为：「Sora 出现，其他视频公司都歇菜了」「国内外差距被进一步拉大」；也有人在剖析了更多细节之后认为视频模型的机会在被 Sora 激发之后，会迎来全新的发展空间。</p><p>一方面，Sora 的技术路线有借鉴意义，能够让其他公司避免路线摇摆，加速进行产品，另一方面 Sora 带动市场更受关注之后，会吸引更多的人才、算力、数据、资金，迎来新的创业机会。</p><p>从 Sora 目前的进展可以看出，尚未实现实时更新，且等待视频生成的时间也比较漫长。这意味着，<strong>Sora 尚未经受 ChatGPT 这样大规模用户的运行考验，其模型的计算资源和优化程度尚未达到理想状态</strong>，还需要时间进行继续迭代。这给其他公司留下了时间和空间。</p><p>据 Reddit 社区上的网友爆料，OpenAI 在展示 Sora 功能时，主要使用了预先选择的示例，并未允许公众通过自定义提示词来生成视频，且生成一个 1 分钟的视频，Sora 需要超过 1 个小时的渲染时间。</p><p>爱诗科技的创始人王长虎称，在他看来，目前 Sora 的技术发展相当于在 GPT2 和 GPT3 之间，还没到 GPT4 的水平，留给市场的空间很大。</p><p>线性资本投资副总裁白则人告诉 36 氪：「模型的发展会加速催生更繁荣的上层应用，带来更多的应用创新机会，这其中包括视频模型方向，也包括结合多模态的应用场景。但如何做出差异和建立长期护城河，是产品层创业公司一直面临的挑战，创业团队更需要关注<strong>模型之外的壁垒建立，更回归产品体验、应用场景和商业本质</strong>。」</p><p>市场进展方面，国内很多企业也早有布局。首先，大厂在视频领域的动作不断，基本上在推进语言模型业务的同时也布局了视频模型业务：</p><ul><li>字节旗下剪映最近动作频频，目前，剪映已经在邀请一些博主内测旗下 AI 创作平台 Dreamina 的视频生成功能。</li><li>阿里通义实验室目前开发了开源视频生成模型和代码系列 VGen。去年年底，阿里发布了最新 AI 应用：Animate Anyone，可以根据一张人物照片，生成人体动画视频。</li><li>百度在年初推出了一款视频生成模型 UniVG，能够处理各种文本和图像的组合输入。</li><li>腾讯在 2023 年 12 月与北大和香港科技大学联合发布了视频生成模型 AnimateZero，并在今年发布了一个可以提升视频质量的视频处理工具 VideoCrafter2。</li></ul><p>相比算力和人才储备的大厂，创业公司面临的挑战更大，但也并非没有机会。据 36 氪了解，目前智象未来 HiDream.AI 、爱诗科技、HeyGen、生数科技、右脑科技等创业公司，都已经预先布局视频大模型的业务。不同于上一波语言模型的国内国外各自地盘发展的情况，在视频模型领域，像爱诗科技等公司在早期就瞄准了海外市场，相当于与 Sora 在一个市场展开竞争。</p><p>有不少行业大佬已经入局。爱诗科技的创始人王长虎曾任字节跳动视觉技术负责人，主导了抖音和 TikTok 等产品，以及字节跳动视觉大模型从 0 到 1 的建设；智象未来 HiDream.AI 创始人梅涛曾是京东集团副总裁和微软研究院资深研究员；生数科技则由清华人工智能研究院副院长朱军教授带领，核心成员来自清华大学人工智能研究院。</p><p>所以综合目前国内视频模型公司进展来看，接下来，大厂和创业公司都会陆续加大投入，行业的竞争会进一步加剧。<strong>而大厂的优势在于，在人才、资金、算力上有原始积累，并且有数据和场景，而创业公司则可以利用自身快速敏捷的作战模式，加速模型和产品迭代，把握产品层的创新机会。</strong></p><p>此外，在商业化路径上，由于 Sora 并未像 ChatGPT 一样开放公测，所以现在也无从看到清晰的商业模式，但从 OpenAI 释放的信号来看，可能依旧是以通用模型为核心。</p><p>但对于中国创业公司而言，在算力成本、数据训练等多重压力下，在商业化过程中也会较早面临路线选择。</p><p>未来，视频模型创业公司在不断发展之后也将出现不同的分野：<strong>一条是不断增强基础模型能力，打造 C 端产品路线，</strong>比如爱诗科技就选择了这条路，根据海外流量检测网站 similarweb.com，目前爱诗海外产品 PixVerse 月访问量增长迅猛，已经超过百万；另一条是瞄准特定的场景进行训练，打造<strong>专门的视频模型，早日跑通某个 B 端场景的商业化闭环</strong>。</p><p>姚霆认为，视频生成赛道，对于创业公司而言，需要在早期就思考产品如何构建，从中寻找差异化的机会。「目前，视频生产还处於单镜头阶段，未来，如果要生产一个短视频或者短剧，视频生产流程需要考虑多镜头、分镜、故事逻辑等各类问题，这些产品问题都要前置考虑。」</p><p>技术、产品、商业化，每一处都内含成千上万个待解决的细节问题，2024 年接下来的时间，对每一家视频大模型而言，都是一场硬仗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_625f7c852e6d458b82c41ef4101a6b72@5261678_oswg63169oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流～</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜理想三款增程车大改款：电池变大、智驾下放、全系标配空悬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2671170415474432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-02 11:27:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤&nbsp;</p><p>3 月 1 日，理想的三款增程车 L9\L8\L7 迎来 2024 年改款发布。</p><p>新车在增程电池、底盘悬架、智能座舱、智能驾驶、座椅领域均有配置变化。理想表示，2024 款理想 L 系列将于 3 月 3 日开启交付。</p><p>相对旧款车型上市价格，新款 L9\L8\L7 整体零售价格区间没有变化。L7 售价依然在 31.98 万元-37.98 万元之间，L8 价格也在 33.98 万元-39.98 万元，价差为 3 万元，但理想 L8\L7 Max、Pro、Air 中的 Pro 版本比旧款贵了 1 万元。</p><p>新款 L9 则保持了 Max、Pro 两个版本，价格不变，分别为 45.98 万元、42.98 万元。</p><p>去年末，在行业掀起价格战后，理想汽车官方虽然没有明确降价，但销售终端给出了 3 万多的降幅，理想 L7 的最低价甚至已经探到 30 万元以下。想要将价格重新拉回高位，理想需要在改款车型给出足够有吸引力的配置升级。</p><p>比如在增程动力方面，理想在 L9 全系、L8 和 L7&nbsp;的最高配置 Max 版上，配置了 52.3kWh 大电池的增程系统，纯电续航超 280 公里，CLTC 综合续航超 1400 公里。</p><p>在空气悬架方面，理想为新款 L9\L8\L7 全系标配魔毯空气悬架：L9 全系带有魔毯空气悬架 Max（含双腔空气弹簧和 CDC 减振器）；L8/L7 车型则是标配魔毯空气悬架 Pro（含单腔空气弹簧和 CDC 减振器）。其中，L8/L7 的 Air 车型从之前的 CDC 运动悬架，升级为魔毯空气悬架 Pro。</p><p>据理想汽车表示，2023 年共卖出了 32 万辆搭载空悬的汽车。随着此次新车全系标配空悬，这个数据会进一步增大。</p><p>而针对理想缺少后轮转向功能的质疑，理想为 L 系列新车开发了智能调头辅助的新功能。理想表示，通过对制动系统和电驱动系统的智能控制，智能调头辅助可以将低速调头的转弯直径减少 0.5-1 米，达到中型 SUV 的转弯直径。今年三季度，智能调头辅助功能将通过 OTA 的方式提供给所有理想 L 系列的用户。</p><p>智能驾驶方面，新款 L8/L7 的 Pro&nbsp;版本与 Max 版本一样，标配了智驾系统 AD Max，新增了 1 颗激光雷达、2 颗 Orin 芯片等，拥有全场景辅助驾驶的能力，这也是新增的价格成本大头。L8/L7 的 Air 版本和 L9&nbsp;Pro 版本则保持了原来的智驾 AD Pro 功能。</p><p>在智能座舱领域，2024 款 L9\L8\L7 全系都将座舱芯片从高通 8155 升级为高通 8295P。其中，Max 车型为高通骁龙 8295P 高性能版，拥有 60 TOPS AI 加速算力；Pro 和 Air 车型使用的是高通 8295P，拥有 30 TOPS AI 加速算力。理想汽车还表示，今年二季度将为 2023 款 L 系列车主开放高通 8295P 的付费升级。</p><p>在空间舒适性方面，L9 升级了二排右侧座椅、主驾魔毯座椅及一、二排十六点座椅按摩；L7 和 L8 升级为十点座椅按摩，并配置冷暖冰箱等。此外，理想在安全气囊、麦克风、杜比音响、屏幕等方面有不同等级升级。</p><p>总的来看，理想这次改款升级，让 Air 低配版整体拥有空气悬架和更强的智能座舱能力，价格保持不变。L8\L7 的 Pro 版本虽然价格贵了一万，但在 Air 的基础之上，拥有了智驾 AD&nbsp;Max 功能。</p><p>L9&nbsp;Pro 维持了原价，但增程的电池变大了，空气悬架和智能座舱的配置都与 Max 看齐，但智驾为中阶的 AD&nbsp;Pro，如果将智驾配置拉满的话，就是 L9 Max 版本了。理想此次改款还能否用原价打动用户，也需持续观察。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪｜娃哈哈销量 2 天涨超 5 倍，官方建议理性消费；马斯克起诉 OpenAI 及其 CEO 奥特曼；年度个人所得税退税开始</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2671053261698561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-02 09:00:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>娃哈哈销量 2 天涨超 500%，官方建议理性消费按需购买</strong></p><p>近日，娃哈哈集团创始人宗庆后因病逝世。蓝鲸记者查询发现娃哈哈官方旗舰店销量出现暴涨，2 月 28 日、29 日娃哈哈官方旗舰店并未开启直播，但店铺销量涨超 500%，销量排名第一商品为娃哈哈 AD 钙奶。&nbsp;</p><p>3 月 1 日，娃哈哈社交平台官方旗舰店公告称，近期收到大家无数的关心与支持，店铺订单量明显增加，公司安排了更多同事打包发货，请大家耐心等待，等不及的家人可申请退款退货。 没能让大家有更好的服务体验，娃哈哈深表歉意，也建议大家理性消费，按需购买。 （蓝鲸财经、梨视频）&nbsp;</p><p><strong>马斯克起诉 OpenAI 及其 CEO 奥特曼，要求恢复开源</strong></p><p>当地时间周四晚间，特斯拉 CEO 埃隆·马斯克向旧金山高等法院提起诉讼，以违反合同为由起诉 OpenAI 及其 CEO 萨姆·奥特曼。马斯克对 OpenAI 提出了包括违约、违反信托义务和不公平商业行为在内的指控，并要求该公司恢复开源。马斯克还要求法院下达禁令，禁止 OpenAI、其总，裁格雷戈里·布罗克曼和 CEO 萨姆·奥特曼（此案的共同被告）以及微软从该公司的人工通用智能技术中获利。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>2023 年度个人所得税退税开始</strong></p><p>3 月 1 日起，2023 年度个税综合所得汇算开始。纳税人如需在 3 月 1 日至 20 日之间办理汇算，可在 2 月 21 至 3 月 20 日（每日 6:00-22:00）通过个税 APP 预约。3 月 21 日至 6 月 30 日，纳税人无需预约，可以随时办理。国家税务总局近日发布《关于办理 2023 年度个人所得税综合所得汇算清缴事项的公告》（国家税务总局公告 2024 年第 2 号），明确相关办理事项。办理个人所得税年度综合汇算可通过个人自行办理、通过任职受雇单位代为办理、委托受托人办理三种方式。个税汇算填报不符合规定将收到提醒， （中国，税务报、 央视网 ）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>英伟达市值一夜涨超 2600 亿元</strong></p><p>美东时间 2 月 29 日收盘，美股三大指数集体收涨。英伟达报 791.12 美元，涨 1.87%，市值 2.0 万亿美元，市值一夜上涨 362 亿美元（约合人民币 2602 亿元）。随着英伟达股价持续飙升，该公司的一些股东正在套现。根据英伟达向美国证券交易委员会（SEC）提交的文件，该公司的董事上周出售了 9.9 万股股票，价值约 8000 万美元。 英伟达董事的股票出售是在英伟达公布第四季度盈利超出预期的几天后进行的，强劲业绩推动该公司股价创下了历史新高。 对英，伟达芯片的需求如此之高，以至于该公司 CEO 黄仁勋不得不在最近的财报电话会议上向分析师保证，该公司正在「公平」地分配芯片。 英伟达的股价飙升也使黄仁勋成为世界上最富有的人之一。 截至周三，他的身家为 693 亿美元，在全球富豪榜上排名第 20 位。 （每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>农发行已投放春耕备耕贷款超 1000 亿元</strong></p><p>眼下，春耕备耕正在有条不紊地进行中。为了提高粮食安全保障能力，中国农业发展银行围绕化肥储备、耕地保护等粮食生产重点领域，加大信贷支持力度。截至 2 月 28 日，农发行支持春耕备耕累计投放贷款超 1077 亿元。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>俞永福交棒，吴泽明接任饿了么董事长</strong></p><p>据市场消息，阿里巴巴本地生活集团董事长兼 CEO 俞永福将卸任管理职务，并于 3 月 31 日阿里财年结束后正式交棒，以合伙人的角色继续支持阿里巴巴集团的国际化探索。本地生活集团的两大业务高德和饿了么将由年轻化管理团队接棒。相关调整生效后，82 年的吴泽明（范禹）将担任饿了么董事长，88 年的韩鎏（昊宸）担任饿了么 CEO；原高德总裁刘振飞（振飞）担任高德董事长，郭宁担任高德 CEO。阿里巴巴方面确认了这一消息。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>第七届进博会将于 11 月举办，企业展签约展览面积超 24 万平方米</strong></p><p>第七届进博会将于今年 11 月 5 日至 10 日在上海举办，由国家展、企业展、虹桥论坛、专业配套活动和人文交流活动等组成。记者从昨天（2 月 29 日）在上海举行的进博会参展商联盟新春活动上获悉，第七届进博会各项筹备工作稳步推进，企业展签约展览面积超 24 万平方米，进度快于去年同期，签约世界 500 强及行业龙头企业近 200 家。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>财政部：1 月份全国共销售彩票 575.64 亿元，同比增长 73.3%</strong></p><p>据财政部网站消息，财政部发布 2024 年 1 月份全国彩票销售情况。1 月份，全国共销售彩票 575.64 亿元，同比增加 243.41 亿元，增长 73.3%。其中，福利彩票机构销售 196.90 亿元，同比增加 88.49 亿元，增长 81.6%；体育彩票机构销售 378.74 亿元，同比增加 154.92 亿元，增长 69.2%。主要是受去年同期彩票休市基数较低和即开型彩票新游戏上市等影响。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>人民币对美元中间价调贬 23 个基点</strong></p><p>人民币对美元中间价报 7.1059，调贬 23 个基点。前一交易日中间价报 7.1036，在岸人民币 16:30 收盘价报 7.1930，夜盘收报 7.1878。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>传言「蚂蚁集团收购方正证券」，求证：不实消息</strong></p><p>市场传言「蚂蚁集团宣布已成功从中国平安人寿手中收购方正证券」。受此影响，方正证券股价尾盘异动涨停。据记者向有关方面求证，上述传言不实。此前，市场曾传言蚂蚁集团出手收购瑞信在中国投资银行业务。由于方正证券持有瑞信证券（中国）49% 股权，因此市场很可能误解为蚂蚁集团收购方正证券。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>2023 年全国锂电池总产量超过 940GWh，同比增长 25%</strong></p><p>据工信部网站，2023 年，我国锂离子电池（下称「锂电池」）产业延续增长态势，根据锂电池行业规范公告企业信息和行业协会测算，全国锂电池总产量超过 940GWh，同比增长 25%，行业总产值超过 1.4 万亿元。全年锂电池行业产品价格出现明显下降，1—12 月电芯、电池级锂盐价格降幅分别超过 50%、70%。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>教育部：去年全国各级各类学校总量比上年减少 2.02 万所</strong></p><p>教育部发展规划司司长郭鹏介绍 2023 年全国教育事业发展的基本情况时提到，2023 年，全国共有各级各类学校 49.83 万所，比上年减少 2.02 万所，下降 3.9%；各级各类学历教育在校生 2.91 亿人，比上年减少 151.26 万人，下降 0.52%；专任教师 1891.78 万人，比上年增加 11.42 万人，增长 0.6%。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>理想汽车：未来几年至少投资 60 亿元建设 5C 超充站</strong></p><p>3 月 1 日，理想汽车 2024 年春季发布会召开。活动现场，理想汽车创始人、董事长李想透露道，未来几年，理想汽车至少投入 60 亿元人民币，建设超过 5000 个直营的 5C 超充站，让理想 5C 超充站可以覆盖全国 95% 的高速和重要国道，采用加盟模式的城市充电站也会在 2024 年大规模落地。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>小鹏汽车：2 月共交付新车 4545 台，同比下滑 24.38%</strong></p><p>36 氪获悉，小鹏汽车公布最新交付成绩，2 月共交付新车 4545 台，同比下滑 24.38%；其中，小鹏 X9 交付 1448 台，上市两月交付近四千台。&nbsp;</p><p><strong>岚图汽车 2 月交付 3182 辆，同比增长 187%</strong></p><p>36 氪获悉，岚图汽车宣布，2 月交付量为 3182 辆，同比增长 187%；1-2 月累计销量 10223 辆，同比增长 285%。&nbsp;</p><p><strong>理想汽车 2 月交付量 2.03 万辆，同比增长 22%</strong></p><p>36 氪获悉，理想汽车公布 2024 年 2 月交付数据。2024 年 2 月，理想汽车共计交付新车 20,251 辆，同比增长 21.8%。自交付以来，理想汽车累计交付量达到 684,780 辆。&nbsp;</p><p><strong>报告：1 月中国游戏市场实际销售收入 243.46 亿元，同比上升 1.22%</strong></p><p>伽马数据《2024 年 1 月中国游戏产业月度报告》显示，2024 年 1 月，中国游戏市场实际销售收入 243.46 亿元，同比上升 1.22%，环比下降 2.1%，移动游戏市场规模下降是主因。2024 年 1 月，中国移动游戏市场实际销售收入 176.87 亿元，同比上升 0.39%，新品带来的增量有限，环比下降 4.17%。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>黄燕铭改任国泰君安金融学院院长</strong></p><p>3 月 1 日上午，国泰君安已对研究所等领域进行新的人事安排，研究所所长黄燕铭改任国泰君安金融学院院长、财富委委员、首席策略官。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>郭明𫓹：亚马逊预计明年推出彩色 Kindle 电子书阅读器</strong></p><p>天风国际证券分析师郭明𫓹最新调查显示，亚马逊可能将于 2025 年导入元太的彩色电子纸 ACeP，预计将推出约 6"与 10"的彩色 Kindle 电子书阅读器。ACeP 因规格/效能较佳，故单价显著高于 Kaleido 与黑白电子纸。ACeP 单价约较黑白高 40–60% 或以上（实际价格视客户/专案而定）。彩色电子书市占率在 2024 年显著提升为亚马逊积极在 2025 年导入彩色电子纸的主因之一。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>英特尔宣布成立全新独立运营的 FPGA 公司——Altera</strong></p><p>36 氪获悉，英特尔宣布成立全新独立运营的 FPGA 公司——Altera。在 FPGA Vision 线上研讨会期间，首席执行官 Sandra Rivera 和首席运营官 Shannon Poulin 进行了分享，展示其在超过 550 亿美元的市场中保持领先性的战略规划，强调将通过打造集成 AI 功能的 FPGA 等举措，进一步丰富公司的产品组合，同时亦表明将持续助力客户应对不断增加的挑战。会上，Altera 也作为新公司的品牌正式对外公布。&nbsp;</p><p><strong>Meta 将不会与澳大利亚和美国新闻出版商续约</strong></p><p>Meta2 月 29 日表示，不会与澳大利亚和美国的传统新闻出版商达成新协议，并称在这些国家，使用 Facebook 新闻专用标签的人数去年下降 80% 以上。Meta 称，人们希望看到更多的短视频，消费者上 Facebook 并不是为了看新闻。Meta 表示，将于 4 月初在美国和澳大利亚「废除」名为 Facebook News 的专用新闻标签。去年，该公司曾表示将在英国、法国和德国采取这一做法，并同样表示不会与这些国家的出版商达成新协议。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>日本政府：若人口对策未充分见效，2060 年日本人均 GDP 或在发达国家中垫底</strong></p><p>共同社消息，日本政府 2 月 29 日召开经济财政咨询会议，讨论如何在人口减少的形势下促进经济发展。日本内阁府出示估算结果，若人口减少对策未取得充分进展，到 2060 年日本国民人均的实际国内生产总值（GDP）可能在美英德法等 8 个主要发达国家中垫底。日本政府认为，通过提高生产效率等有望在 2060 年位列第四，当前的课题是汇总具体措施。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>印尼高官：Stellantis 将从 7 月起在印尼组装雪铁龙电动车型</strong></p><p>印尼海洋事务与投资统筹副部长凯穆丁（Rachmat Kaimuddin）3 月 1 日表示，Stellantis 将从今年 7 月起在印尼组装雪铁龙电动车型。他并未提供有关潜在生产规模或投资价值的详细信息。印尼投资部负责投资环境发展的副部长苏里亚纳（Iwan Suryana）表示，Stellantis 将在位于西爪哇省普哇加达地区的现有工厂组装汽车。凯穆丁指出，印尼政府随后将推动 Stellantis 建造新工厂，但没有给出时间表。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>谷歌或对印度 10 家未支付服务费的开发商采取强制措施</strong></p><p>谷歌 3 月 1 日公告称，将在印度开始执行其应用商店计费政策，这意味着不合规的应用程序可能会从 Google Play 商店除名。谷歌表示，有 20 多万印度开发者在使用 Google Play，他们都遵守了谷歌的政策，但有 10 家公司选择不支付服务费用。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 将在一个月内任命新的董事会成员</strong></p><p>据《华盛顿邮报》，OpenAI 计划在下个月任命几名新的董事会成员，因该公司面临的监管问题越来越多。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>苹果 47.5 亿美元采购 2 万台 AI 服务器</strong></p><p>3 月 1 日消息，集邦咨询近日发布报告，表示超微电脑在积极拓展苹果公司的 AI 服务器订单，从而助力苹果公司在 AI 领域的各种布局和发展。 苹果公司分析师郭明𫓹去年年底表示，苹果预估 2024 年花费 47.5 亿美元购买超过 2 万台服务器，以支持其人工智能技术，高于 2023 年的 6.2 亿美元。 库克表示，公司将在 2024 年在生成式人工智能领域「开辟新天地」（break new ground），他强调：「我们相信这将为用户带来变革性的机遇」。 这一切都表明苹果会在 AI 领域有较大的动作，预估会在今年 6 月召开的 WWDC2024 开发者大会上揭晓。 根据集邦咨询最新研究报告，服务器整机出货趋势今年主要动能仍以美系 CSP 为大宗，但受限于通货膨胀高，企业融资成本居高不下，压缩资本支出，整体需求尚未恢复至疫情前成长幅度。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>值得买科技推出 AI 购物助手「小值」</strong></p><p>36 氪获悉，2 月 29 日，值得买科技自研 AI 购物助手「小值」正式在「什么值得买」App 上线。据官方数据，2023 年上半年，什么值得买平台上 AI 贡献的内容占比已达 33.06%，2023 年双 11 期间实现 AIGC 内容发布量同比提升 101.68%。&nbsp;</p><p><strong>四方精创：AI 人工智能平台 Banking Copilot 已初步完成与银行合作的概念验证测试</strong></p><p>36 氪获悉，四方精创在互动平台表示，四方精创和微软合作推进的 AI 人工智能平台 Banking Copilot 已初步完成与银行合作的 POC（概念验证测试）。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「达芬骑动力」完成数亿人民币 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，达芬骑动力科技（北京）有限公司（下称：达芬骑动力）宣布完成数亿人民币 B 轮融资，主要用于加速公司首款产品 DC100 的量产交付和第二工厂群建设。华兴资本担任本轮融资的独家财务顾问。同时，达芬骑动力与中山市签订协议，将在中山建设新能源智慧摩托车生产基地，落地后续车型产线，项目总投资 15.5 亿元。&nbsp;</p><p><strong>「联汇科技」完成新一轮数亿元战略融资</strong></p><p>多模态大模型公司「联汇科技」已完成新一轮数亿元战略融资，投资方由中国移动产业链发展基金中移和创投资、前海方舟（前海母基金管理机构）旗下中原前海基金和齐鲁前海基金等多家国资与市场化机构组成。本轮融资将用于多模态大模型及自主智能体的技术研发、产品创新及市场拓展，进一步扩大在运营商、能源电力、媒体等大 B 行业与重点细分市场的优势。&nbsp;</p><p><strong>「FlowGPT」完成新一轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近期，「FlowGPT」完成新一轮 1000 万美元 Pre-A 轮融资，由硅谷风险投资基金 Goodwater Capital 领投，老股东 DCM Ventures 跟投。&nbsp;</p><p><strong>「智己汽车」获超 80 亿元 B 轮股权融资</strong></p><p>36 氪获悉，「智己汽车」宣布成功获得超 80 亿元的 B 轮股权融资，由中国银行旗下中银资产领投，农银投资、临港集团等共同参与投资，宁德时代、Momenta、清陶能源等科技公司跟投；同时，上汽集团、工银投资、交银投资继续追加投资。资金将被用于新一代智能化车型开发、高阶智能驾驶和未来智舱技术研发、市场渠道加速拓展，以及进军海外市场。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong>罗雅文</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜理想汽车：未来几年至少投资 60 亿元建设 5C 超充站；「智己汽车」获超 80 亿元 B 轮股权融资；全国 11 家公立医院在支付宝上开义诊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2670815387694595?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-01 21:29:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670463472318210"><strong>阿里国际站海外流量快速上涨，3 月外贸旺季开设半托管专场</strong></a></p><p>36 氪获悉，全年最大的外贸旺季开启，阿里巴巴国际站的海外流量快速上涨。权威数据分析机构 Data.ai 显示，阿里国际站升为全球下载量第四大的电商平台。据悉，这也是唯一进入全球电商前四位的 B2B 平台。为帮中国外贸企业抓住流量上涨的机会，今天开始的阿里国际站 3 月新贸节上，将有超过 2000 万款优质商品上线，还将开设专门的半托管会场。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670751069369858"><strong>谷歌或对印度 10 家未支付服务费的开发商采取强制措施</strong></a></p><p>谷歌 3 月 1 日公告称，将在印度开始执行其应用商店计费政策，这意味着不合规的应用程序可能会从 Google Play 商店除名。谷歌表示，有 20 多万印度开发者在使用 Google Play，他们都遵守了谷歌的政策，但有 10 家公司选择不支付服务费用。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670683719677440"><strong>理想汽车：未来几年至少投资 60 亿元建设 5C 超充站</strong></a></p><p>3 月 1 日，理想汽车 2024 年春季发布会召开。活动现场，理想汽车创始人、董事长李想透露道，未来几年，理想汽车至少投入 60 亿元人民币，建设超过 5000 个直营的 5C 超充站，让理想 5C 超充站可以覆盖全国 95% 的高速和重要国道，采用加盟模式的城市充电站也会在 2024 年大规模落地。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670630285424388"><strong>微店发布「千千万计划」</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，微店渠道中心商家运营负责人何溪林表示，微店将启动「千千万计划」，即通过精细化运营，制定商家成长计划，助商家布局线下新零售业务，助力商家增长，打造千位千万级的商家。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670615572575746"><strong>俞永福交棒，82 年吴泽明接任饿了么董事长</strong></a></p><p>据市场消息，阿里巴巴本地生活集团董事长兼 CEO 俞永福将卸任管理职务，并于 3 月 31 日阿里财年结束后正式交棒，以合伙人的角色继续支持阿里巴巴集团的国际化探索。本地生活集团的两大业务高德和饿了么将由年轻化管理团队接棒。相关调整生效后，82 年的吴泽明（范禹）将担任饿了么董事长，88 年的韩鎏（昊宸）担任饿了么 CEO；原高德总裁刘振飞（振飞）担任高德董事长，郭宁担任高德 CEO。阿里巴巴方面确认了这一消息。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670629908772353"><strong>华胥基金完成逾 20 亿人民币二期基金募集</strong></a></p><p>近日，华胥基金宣布完成人民币二期基金募集，本期基金总认缴规模逾 20 亿元人民币，超过一期基金规模的 2 倍并控制在合适的体量。投资人生态圈包括知名企业、国企、金融机构、母基金、硬科技企业、上市公司。据介绍，华胥基金重点关注半导体、新能源、数字化等领域。其控股股东三一集团将携手在投资和产业链培育等领域，共同��中国实体经济转型和高质量发展提供助力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670775561745927"><strong>「智己汽车」获超 80 亿元 B 轮股权融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，「智己汽车」宣布成功获得超 80 亿元的 B 轮股权融资，由中国银行旗下中银资产领投，农银投资、临港集团等共同参与投资，宁德时代、Momenta、清陶能源等科技公司跟投；同时，上汽集团、工银投资、交银投资继续追加投资。资金将被用于新一代智能化车型开发、高阶智能驾驶和未来智舱技术研发、市场渠道加速拓展，以及进军海外市场。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670600049014532"><strong>「FlowGPT」完成新一轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近期，「FlowGPT」完成新一轮 1000 万美元 Pre-A 轮融资，由硅谷风险投资基金 Goodwater Capital 领投，老股东 DCM Ventures 跟投。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670365802886662"><strong>「联汇科技」完成新一轮数亿元战略融资</strong></a></p><p>多模态大模型公司「联汇科技」已完成新一轮数亿元战略融资，投资方由中国移动产业链发展基金中移和创投资、前海方舟（前海母基金管理机构）旗下中原前海基金和齐鲁前海基金等多家国资与市场化机构组成。本轮融资将用于多模态大模型及自主智能体的技术研发、产品创新及市场拓展，进一步扩大在运营商、能源电力、媒体等大 B 行业与重点细分市场的优势。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670811050145542"><strong>传音旗下 TECNO 发布全新 AIOS</strong></a></p><p>36 氪获悉，传音控股旗下创新科技品牌 TECNO 于 MWC 2024 宣布推出 TECNO AIOS。据官方介绍，TECNO AI 致力于在从智能手机操作、信息获取、内容创作到服务获取方面，让移动生活变得更简单高效。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670759390672385"><strong>值得买科技推出 AI 购物助手「小值」</strong></a></p><p>36 氪获悉，2 月 29 日，值得买科技自研 AI 购物助手「小值」正式在「什么值得买」App 上线。据官方数据，2023 年上半年，什么值得买平台上 AI 贡献的内容占比已达 33.06%，2023 年双 11 期间实现 AIGC 内容发布量同比提升 101.68%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670736226186758"><strong>理想汽车纯电 MPV 车型 MEGA 上市，售价 55.98 万元</strong></a></p><p>36 氪获悉，理想汽车纯电 MPV 车型 MEGA 上市，全国统一零售价格为 55.98 万元，将于 3 月 11 日开启交付。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670777737737734"><strong>刘永好谈猪周期拉长：下半年猪价回到成本线以上的可能性很大</strong></a></p><p>3 月 1 日，在新希望集团媒体沟通会上，全国政协委员、新希望集团董事长刘永好表示，2023 年对生猪养殖行业是备受考验的一年，也是自 2014 年以来首个算总账全年亏损的年份。谈及未来，刘永好认为随着经济发展、老百姓消费信心的提升，猪肉消费会提升。已经连续近三年的低谷，再三年的可能性很小，往上走的几率要大一些，估计今年下半年猪肉价格回到成本线以上的可能性很大。（澎湃）</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670791752037896"><strong>神舟十七号航天员乘组将于近日择机实施第二次出舱活动</strong></a></p><p>据中国载人航天工程办公室消息，自 2023 年 12 月 21 日圆满完成首次出舱活动以来，神舟十七号航天员乘组先后完成了机械臂操作在轨训练、全系统压力应急演练、载荷出舱、实验机柜调试和第二次出舱活动准备等工作，空间生命科学与人体研究、空间微重力物理、空间天文与地球科学、空间新技术与应用等空间科学实（试）验项目扎实稳步推进。目前，神舟十七号航天员乘组状态良好，空间站组合体运行稳定，具备开展出舱活动条件。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670757538756096"><strong>全国 11 家公立医院在支付宝上开义诊</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，全国四大名医团队、五大地区 11 家公立医院，在支付宝上开通义诊，预约后患者可免费跟权威专家一对一视频问诊、现场问诊以及得到免费基因检测等诊疗帮助，助力罕见病患者早诊早治。用户在支付宝搜索「医疗健康」进入后点击「关爱罕见病」活动图标，按要求填好病例信息即可完成预约。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670679054169864"><strong>财政部：1 月份全国共销售彩票 575.64 亿元，同比增长 73.3%</strong></a></p><p>据财政部网站消息，财政部发布 2024 年 1 月份全国彩票销售情况。1 月份，全国共销售彩票 575.64 亿元，同比增加 243.41 亿元，增长 73.3%。其中，福利彩票机构销售 196.90 亿元，同比增加 88.49 亿元，增长 81.6%；体育彩票机构销售 378.74 亿元，同比增加 154.92 亿元，增长 69.2%。主要是受去年同期彩票休市基数较低和即开型彩票新游戏上市等影响。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2670634618337032"><strong>国际「人造太阳」组织与中核团队签署真空室模块组装合同</strong></a></p><p>国际热核聚变实验反应堆（ITER，又称「人造太阳」）组织 2 月 29 日与中核集团中核工程牵头的中法联合体签署真空室模块组装合同。这是中核牵头的团队成功安装 ITER「心脏」设备之后，再次承担其核心设备安装任务。（新华社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>斯凯奇首次推出女性瑜伽系列；亚瑟士中国去年销售额大涨 24%；Coach 母公司市值重回百亿美元 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2670621860427523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-01 18:32:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>向专业运动领域看齐，斯凯奇首次推出女性瑜伽系列</strong></h3><p>美国运动品牌斯凯奇 Skechers 近日推出自在瑜伽系列新品，包含女士运动内衣、紧身裤、运动外套等产品，针对女性消费者多场景运动需求开发。</p><p>这也是斯凯奇首次推出女性瑜伽系列产品。过去，它的适用场景主要是休闲和日常通勤，优势在于舒适性。相对于耐克、阿迪达斯，专业运动产品在斯凯奇中的占比并不高。</p><p>斯凯奇中国总经理陈孝哲在接受媒体采访时就表示，希望未来专业运动产品在总销售额中的占比能提升到 30%。此次选择从女性瑜伽系列入手，正是出于这一思考。</p><p>2023 年，斯凯奇的全球销售额同比增长 7.5% 至 80 亿美元（约合 575.84 亿元人民币），再创新纪录。其中，中国市场全年销售额同比增长 15.6%。</p><h3><strong>ASICS 去年中国销售额大涨逾 24%</strong></h3><p>近日，日本运动巨头亚瑟士（ASICS）公布了 2023 年财报。去年，ASICS 的销售额同比大涨 17.7% 至 273 亿人民币，净利润大涨 77.4% 至 17 亿人民币。</p><p>其中中国市场表现强劲，销售额同比大涨 24.4% 至 37 亿人民币。<span style="letter-spacing: 0px;">如今，中国已经成为 ASICS 除欧洲、北美、日本外的全球第四大市场。</span></p><p>除此之外，ASICS 旗下高端运动品牌鬼冢虎也取得了相当亮眼的成绩，销售额同比增长 40.2% 至约 29 亿人民币，占总销售额的 11%。目前，中国市场占鬼冢虎的销售比重在 5 成左右。</p><p>专业跑鞋一直都是 ASICS 最重要的业务板块，销售额中跑步类别也占比最高。不过，伴随跑步热潮兴起，跑鞋赛道未来的竞争也不小。除去耐克、阿迪达斯这类强劲的对手之外，如今一些特立独行的新兴玩家也发力跑鞋赛道，比如瑞士高端跑鞋品牌 On（昂跑）、美国旧金山的时尚休闲品牌 Allbirds（欧布斯）、法国跑鞋品牌 Hoka One One 等。连此前主打休闲潮流的 New Balannce，也想要潮流、专业两手抓，在中国市场有意强化自己「深耕专业跑鞋」的形象。</p><h3><strong>Coach 母公司市值重回百亿美元</strong></h3><p>节俭的中产，正在利好 Coach。</p><p>近日，旗下拥有 Coach、Kate Spade 和 Stuart Weitzman 的美国 Tapestry 集团近日股价上升，在 2 月 22 日的市值重新突破 100 亿美元关口，达到 109.64 亿美元。股价创下自 2021 年 5 月以来的最高纪录，为每股 48 美元。</p><p>原因来源于 Tapestry 集团的业绩表现。Tapestry 第二季度财报显示，集团销售额同比增长 3% 至 20.8 亿美元，其中中国市场销售额的增幅达到 19%。Coach 仍然是拉动业绩上升的主力，季度内销售额同比增长 6% 至 15.42 亿美元。Kate Spade 和 Stuart Weitzman 表现不佳，销售额分别下跌 6% 和 4%。由于 Coach 贡献的收入在整个 Tapestry 集团中占比约为 74.13%，其显然也是驱动国际市场发展的动力。</p><p>Coach 首席执行官 Todd Kahn 称，「在中国市场，如今的 Coach 品牌定位处于与传统欧洲奢侈品不同的空白市场，而且这个空白市场前所未有的大。在中国，如今消费者购买会更加节俭和考虑周全，这对 Coach 来说是个好兆头。」</p><p>近两年，为了驱动销售额增长，Coach 动作不断。在中国，Coach 正在下沉市场快速扩张，比如在陕西宝鸡这类的二线城市开设门店，同时还加大了短视频平台的营销投入。除此之外，年轻化的品牌转型也让 Coach 吸引了 Z 世代消费者，Coach 在过去几年里进行品牌转型，尝试将自身定位从「轻奢」（affordable luxury）变为真我新奢——即可以表达最真实自我的奢侈品，这个新概念弱化了品牌售价和定位之间的关系，试图通过强调消费者的自我价值来获得市场认可。</p><h3><strong>What's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">爱马仕在香港扩张</strong><br></p><p>据媒体援引知情人士消息，爱马仕正扩张其位于中国香港铜锣湾利园门店，除了扩大面积、翻新，还会提供更丰富产品，预计能媲美位于中环的旗舰店。目前爱马仕在港有 7 家门店。香奈儿去年也以月租 300 万港元在铜锣湾租下两层商铺，钻石巨头戴比尔斯、宝格丽在尖沙咀开了旗舰店。</p><p><strong>勃肯鞋今年第一季度收入破 3 亿欧元</strong></p><p>勃肯鞋 2024 年第一季度收入为 3.03 亿欧元，同比增长 26％。&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">由于产能扩张和不利的汇率折算，毛利率为 61％，同比下降 70 个基点。&nbsp;</span><span style="letter-spacing: 0px;">第一季度调整后的息税折旧摊销前利润为 8,100 万欧元，比去年增长 12％，调整后的利润率为 26.9％。调整后每股收益为 0.09 欧元，低于 2023 年第一季度的 0.15 欧元。&nbsp;&nbsp;</span></p><p><strong>赫莲娜宣布杨紫琼为品牌大使</strong></p><p>近日，欧莱雅集团旗下高端美妆品牌赫莲娜正式宣布马来西亚演员杨紫琼为品牌大使。品牌表示，杨紫琼对女性权利的倡导和鼓舞人心的职业生涯与品牌精神完美契合。杨紫琼曾获 2023 年奥斯卡最佳女主角，也是亚洲首位奥斯卡影后。由杨紫琼出镜的赫莲娜广告已经于 3 月 1 日发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TCL 是怎么在美国卖高端电视的? | 商业 Friday</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2670187627853315?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-01 16:55:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 苏建勋</p><p>如果能在一场全球瞩目的体育盛事里获得过亿曝光，时间恰逢电商大促期间，最后还能收回成本，&nbsp;甚至盈利 45 万美金——这样一本万利的营销手段，在现实中是否存在?</p><p>不妨先看下面这则故事。</p><p>2023 年 11 月 24 日，北美最大的电商节「黑五」当日，恰逢 NFL（美国职业橄榄球联赛）赛事期间，一，则抽奖活动正在进行：只要有球员完成挑战「带球跑动 98 码并触地得分」，参与抽奖的用户就有机会获得价值数千美金的 98 吋巨幕电视，总价值超过一百万美元。</p><p>「带球跑动 98 码并触地得分」是个极高难度的挑战，分析师预测实现概率小于 0.5%，但奇迹般的，迈阿密队的杰文·霍兰德 (Jevon Holland) 在当天完成了这个动作，抽奖机制被触发了!</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2976,2816" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_45011ea37593434e9842bab946a6ee0e@405798_oswg1583889oswg2976oswg2816_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">迈阿密队杰文·霍兰德 (Jevon Holland) 完成「带球跑动 98 码并触地得分」</p><p>最终，承办抽奖的这家企业送出了价值 55 万美金的奖品，且因为事件太过戏剧性，吸引了近 40 家一线体育媒体报道，曝光率超过 5 亿。</p><p>而在比赛开始前，这家企业还为抽奖活动设置了投保，一旦有球员挑战成功，保险公司会支付 100 万美元。结局是，扣除 55 万美元电视购买费用，该企业反而盈利 45 万美元。</p><p><strong>看上去，这得是一家美国本土企业的营销玩法——从 NFL、「黑五」;再到「带球跑动 98 码触地得分」的挑战设置，还拉上当地保险公司做最后兜底——这需要对美国市场极其了解，才能设计出这样环环相扣的营销事件。</strong></p><p>但，「这家企业」，是 1981 年在中国广东成立的 TCL。</p><p>1990 年，TCL 创始人、董事长李东生横跨太平洋，那是他第一次到美国拉斯维加斯参加 CES(国际消费电子展)，一年后，TCL 成为 CES 展商。第一次参展，TCL 的展位只有 9 平方米。</p><p>「今天，TCL 的展位规模已经接近 1700 平方米，就像我们的电视产品一样越来越大。」2024 年 1 月上旬，李东生在拉斯维加斯一家豪华酒店的发布会舞台上说道，和他一起登台的，还有 TCL 115 吋全球最大的 QD-Mini LED 电视。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_ae120834b57549caab3b66669065a2a3@405798_oswg172239oswg1706oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">TCL 创始人、董事长李东生在 2024CES 发布会上演讲。图片由作者拍摄</p><h3>卖场，也是战场</h3><p><strong>大尺寸电视正在给 TCL 贡献更多收入。</strong>反馈到销量上，2023 年 TCL 电视零售量在美国居前二，主要来自大尺寸的液晶屏幕。</p><p>放眼整个北美地区，2023 年前三季度，65 吋及以上 TCL 电视的出货同比增⻓45.7%，75 吋及以上出货同比增⻓达到了 144.8%。</p><p>北美用户有更大的居住面积，独栋房屋内一般设有娱乐影音室，人们需要更大的电视屏幕，能看到更清晰的赛事表现。NFL 赛事期间，还能邀请亲朋好友一同开 Party 观赛。</p><p>在竞争激烈的北美市场突围，TCL 蛰伏了十年。</p><p>「美国用户对三星、LG、索尼等品牌，有很强的品牌忠诚度，想要给他们推广高端产品，就需要更大力度的销售介绍。」在美国洛杉矶⻄好莱坞地区的一家 Best Buy⻔店，一位 TCL 的⻔店督导告诉&nbsp;36 氪。</p><p>Best Buy 是 TCL 推广高端电视产品的重要渠道。区别于沃尔玛、塔吉特等平价超市，定位高端的 Best Buy 主打消费电子产品，且用户群体偏中产阶级。</p><p>目前全美 1050 家 Best Buy 中，TCL 的形象墙出现在其中的&nbsp;606 家，而展台进驻达 907 家，几乎覆盖到了美国的所有门店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,4032" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_82d67198ead44af7a851a75d6640e99d@405798_oswg7064869oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">美国一家 Best Buy 门店的品牌墙。</p><p>在线下销售环节，零售督导起到了关键作用。</p><p>「以前大促期间用户喜欢到了门店后就 Grab and Go(即买即走)，但在 2023 年黑五期间，我们的督导与消费者沟通的过程中发现，用户不仅注重价格，更对产品的实际使用体验提出了更高的要求，再结合媒体评测，来决定是否购买某款产品。」TCL 北美 GTM(Go-To-Market) 经理 Brandon Clark 对 36 氪表示。</p><p><strong>督导作为终端品牌大使，其对于品牌和产品的讲解在很大程度上会左右消费者的成交决定</strong>，对于大多数用户来说，他们并不清楚 QD-Mini LED 这类前沿显示技术的由来，在卖场一众电视屏幕的展示中，用户更是容易看花眼。</p><p>但如果督导能辅助产品介绍:「115 吋的 QD-Mini LED 技术，就是屏幕背后有 20000 个灯珠方块，灯珠的分区越细腻，电视屏幕就能亮的更亮，暗的更暗，色彩就更好看。」消费者自然更能明白 TCL 技术实现的产品价值。</p><p>「我们在 Best Buy 里的督导更像是顾问的⻆色，具体到电视摆放在家中的位置、售后安装如何操作、能看些什么内容，都要让消费者了解。」Brandon Clark 告诉 36 氪。</p><p>除了销售侧的产品介绍以外，督导还需要保证 TCL 在线下⻔店的露出权益最大化。</p><p>比如品牌是否有足够多的「堆码」，堆码是指店内堆放着的在售产品。<strong>在⻔店里，堆码摆放得越多，一定程度上代表该品牌在当地的影响力与用户接纳度越高，</strong>这也是各个品牌暗自较劲的环节，督导要做的，就是保证⻔店里有足够多的 TCL 产品「堆码」，还需要摆放在最显眼的地方。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1702,1276" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_e6a270309d6d4c49a9266b7e31316b6d@405798_oswg456777oswg1702oswg1276_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">TCL 产品在 Best Buy 门店里的「堆码」。图片由作者拍摄</p><p>督导还需要和 Best Buy 店员 (俗称 Blue Shirt 蓝 T 恤，因店员统一穿着蓝色工作服得名) 搞好关系，想让自己的产品堆得多、位置好，「Blue Shirt」们有着「生杀大权」，他们不仅能给品牌带来更多露出，关系好了，还会捎带给逛店的消费者推销品牌。</p><h3>本地化，不是一句空话</h3><p>2024 年，是 TCL 在北美开展业务的第十个年头。从营销节点、线下渠道、合作的 KOL......TCL 在北美打法的熟练度，已经不输给任何一个美国本土品牌。</p><p>「我们的目标是要做北美电子类产品的首选品牌，所以不光是产品创新，还要做到本地运营团队的搭建、跟渠道的战略合作关系，尤其是本土化的品牌运营。」TCL 实业北美营销本部总经理张文海对 36 氪表示。</p><p>早在 2017 年，TCL 就已经进入美国六大主流零售渠道 (塔吉特、好市多、亚⻢逊、山姆会员店、百思买和沃尔玛)，这六大渠道销售美国市场 80% 的电视机。再加上其他的区域零售卖场，TCL 实现了 90% 的零售覆盖。</p><p><strong>即使 Tiktok 用户再多，但体育比赛有观赏性、社交性，是更适合电视大屏承载的内容。</strong>与体育赛事合作营销，TCL 已经做了 20 年。</p><p>在不同国家，TCL 会根据当地偏好合作赛事。不只是美国的 NFL，在南美，TCL 是巴⻄国家足球队的全球合作伙伴;在澳洲，TCL 合作了收视率最高的 AFL 澳式足球联盟;在欧洲，TCL 签约了阿森纳， 还赞助了⻄班牙、意大利两支国家男子足球队。</p><p>选中适合本地的运动赛事需要数据与经验。「来美国之前，我还好奇为什么 TCL 选择 NFL 而不是 NBA，到美国后才发现，NFL 才是美国中产白人最爱的赛事，NBA 有时连收视率前十都进不去。」一，位 TCL 北美的华人员工告诉 36 氪。</p><p>想要把赛事营销做透，圈定体育赛事还只是第一步。以 TCL 来说，除了大手笔赞助以外，还需要循着体育圈层找到合适的 KOL。</p><p>TCL 找到了 Charissa Thompson 作为其 98 吋巨幕电视的推广活动代言人，她是美国家喻户晓的 NFL 赛事解说员，此外她还拥有一家室内设计公司。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1271,840" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_6254a7904be34b6eabc261473eebdf62@405798_oswg106403oswg1271oswg840_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">家喻户晓的 NFL 解说员 Charissa Thompson；图片由 TCL 官方提供</p><p>拥有双重身份的 Charissa Thompson 与 TCL 进行深度合作，在橄榄球解说中，Charissa 不遗余力地告诉球迷用 TCL 大屏观看比赛会「像亲临现场一样」;围绕她室内设计师的身份，TCL 和 Charissa 又，发起多次营销活动，以证明 98 吋电视是如何适配美国家庭空间的。</p><p>实现真正的本地化，团队尤为重要。TCL 创始人、董事长李东生多次强调，「全球化管理方面要适应本地化」，把在中国成功的做法结合当地的实际，适应本地化，培养本地的团队，形成当地更有效率的管理链。&nbsp;</p><p>「以东亚人特别是中国人的勤奋基因，在尊重规则和科学规律基础上，我们能做好任何市场」，TCL 实业北美经营团队相关负责人表示。</p><p>而全球化经营能力的提升也使得 TCL 逐步在全球市场中赢得竞争，近日国际权威监测机构 Omdia 公布了 2023 年全球电视销量排名，其中 TCL 电视以 2526 万台的销量夺得全球品牌第二，中国品牌第一。</p><p>如今，TCL 在北美战略更为聚焦。上述 TCL 北美华人员工也对 36 氪谈到，曾经觉得 TCL 就是四处赞助，营销很分散;但现在重头就在 NFL，主推高端、旗舰技术，「不再是 Cheap brand 的形象。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>光大证券每日策略：3000 点反复博弈，仍以结构性行情为主</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674513453577728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:33:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，光大证券发布每日策略称，近期市场累积的获利盘较大，资金的做多意愿有所下降，导致沪指涨势有所减缓；但产业层面的利好消息不断，资金转向题材炒作，市场以结构性行情为主。两会即将召开，市场面临利好兑现的压力，指数或将围绕 3000 点附近反复博弈；接下来或将以结构性行情为主，热点轮动有望持续上演。关注新质生产力方向。近期，高层反复提及新质生产力，随着两会的临近，预计新质生产力相关的利好消息，或将持续出台，反复刺激市场。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：一季度空调排产高增，继续关注以旧换新政策对板块的催化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674510242772744?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:31:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信建投研报称，国常会通过《大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》，意味着政策将进一步落地；2024 年一季度空调排产增速较高，主要系企业竞争背景下旺季提前带动。空调内外销排产同步增长，其中内销增长主要系空调厂商增长目标普遍提升，为迎接旺季促销而提前备货生产，锁定下游渠道与资金资源；外销增长主要系新兴市场订单增长良好，同时海外补库存需求及航运价格上升促使多数企业提前锁定订单。2024 年一季度电视均价上涨幅度加大，主要系面板价格延续上涨态势，整机厂成本压力增加，同时国内 70 吋+占比以及 Mini LED 渗透率明显提升，由于大尺寸及 Mini LED 电视均价较高，推动整机均价上涨。继续关注以旧换新政策对板块的催化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>投资者提高对梅西百货的收购出价</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674496489993734?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:29:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据华尔街日报 3 月 4 日消息，投资公司 Arkhouse Management 和全球资产管理公司 Brigade Capital Management 透露，他们现在提出以每股 24 美元的价格收购尚未持有的梅西百货股票。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：市场涨势或延续，3 月相对看好小盘成长风格</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674495765804808?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:27:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报表示，展望未来市场方向，首先，反映经济预期差对股市影响方向的宏观预期差指数当前维持看多观点，我们认为当前宏观经济对股市的利好程度偏正面。其次，从估值水平、市场情绪和资金流向维度所构建的左侧择时指标体系当前维持看多观点，当前有 5 个指标触发看多信号，3 个指标触发看空信号，其余指标处于中性状态，我们认为股市当前在估值、情绪、资金等方面均处于偏低状态，未来大概率出现均值和情绪修复带来的市场上行。另一方面，本周反映指数阻力支撑相对强弱的 QRS 指标在跟踪的若干指数中多数发出看空信号，我们认为市场的顶部阻力更强，或出现的上涨也将更多表现为震荡形式。最后，从量能信号的角度，多数宽基指数的成交额综合得分处于较高水平，我们认为成交量对市场未来走势影响偏利好。综合来看，我们认为 A 股当前在估值、情绪、资金等方面均处于偏低状态，未来趋势向好，但或出现的上涨也将更多表现为震荡形式。风格轮动方面，我们在 3 月相对看好小盘成长风格。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>造车新势力 2 月份交付环比普降，以价换量「价格战」持续升温</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674494747358725?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:25:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多家造车新势力发布 2 月份交付数据。受春节假期因素影响，造车新势力交付量普遍不及 1 月份。除 AITO 问界和理想两家车企外，其余造车新势力销量均未超万辆。据不完全统计，3 月份至今已有 9 家车企官宣降价或开启限时优惠，最高降价 4.7 万元。「从产业角度来看，新能源车市场正在从增量发展转向存量竞争。」中国工程院院士欧阳明高表示，一方面是因为新能源汽车行业自身的优胜劣汰，另一方面是新能源汽车与燃油车的博弈已到决战阶段，自主品牌与合资品牌的竞争也到了白热化的程度。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>折价率处于历史较高水平，公募机构积极参与定增</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674492720264711?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:22:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 资讯数据显示，截至 3 月 3 日，按定增股份上市日统计，今年已有 32 家上市公司面向机构投资者的定增项目落地，参与定增的机构中不乏公募基金身影。多位业内人士认为，定增成为公募机构等投资者布局优质资产的重要方式。当前，定增市场的折价率仍处于较高水平，为投资方提供了较好的投资布局机会。此外，公募机构参与定增项目，不仅为上市公司提供了资金支持，还通过中长期配置，为投资者带来了更大和潜在收益。这种投资方式有助于优化资源配置，推动市场健康发展。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基金年内分红额超 200 亿元，债基占比近三分之二</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674489723893253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:20:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月以来，市场行情明显好转，公募基金收益率随之回升，基金分红的积极性有所提高。统计显示，以红利发放日为基准，今年以来共有 542 只基金进行分红（统计全部份额），分红总额达到 211.81 亿元，较去年同期增长 6.02%，46 只基金分红总额超亿元。从分红次数上来看，今年一季度尚未结束，已有 30 只基金年内 2 次分红。债券型基金分红积极性远超其他基金，454 只债券型基金合计分红 143.03 亿元，约占分红总额的三分之二。此外，分红总额超亿元的 46 只基金中，38 只属于债券型基金，占比超过八成。值得注意的是，债基密集分红，主要因为近期债基收益率大幅上升，可分配利润随之增多。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>米高集团通过港股主板上市聆讯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674488374457857?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:18:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据港交所，米高集团控股有限公司通过港股主板上市聆讯。招股书显示，该公司是一家中国钾肥公司，拥有采购、加工及制造能力，销售各类钾肥产品，包括氯化钾、硫酸钾、硝酸钾以及复合肥。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>丰田据悉计划在巴西投资约 22 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674486831855365?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:15:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[路透 3 月 4 日消息，丰田汽车将于周二宣布未来几年在巴西投资 110 亿雷亚尔（约合 22 亿美元）。此项投资预计将创造 2000 个就业岗位。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消费电子市场结构性回暖，多家上市公司业绩大增</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674484931458820?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:11:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[历经近两年的「寒冬」后，消费电子市场正显现复苏信号。近日，A 股多家产业链上下游公司发布业绩快报，宣告 2023 年度业绩实现较大幅度增长，且业绩增长主要来源于主业增长。2 月 29 日，受访的业内人士指出，随着供应链持续调整库存，消费电子行业迎来结构性回暖。未来，随着市场需求进一步恢复，叠加 AI、MR/VR 等技术创新的赋能，消费电子行业有望延续复苏趋势，进一步反弹。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西班牙桑坦德银行据悉已在美国裁员 320 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674482197378561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:09:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[彭博 3 月 4 日消息，西班牙桑坦德银行据悉已在美国裁员约 320 人，以寻求更多地专注于数字业务。这家银行业巨头最近几天裁掉了约 2.7% 的美国员工，其美国员工总数约为 11800 人。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日经 225 指数开盘突破 4 万关口</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674506730632707?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:08:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，日经 225 指数开盘突破 40000 点关口，为历史首次，日内涨 0.92%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「变道」北交所 IPO 企业增多，项目撤回数量也在加大</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674481425495555?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:07:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[一边是越来越多的企业奔赴北交所上市，另一边主动撤回北交所首发（IPO）申请的企业日益增多。梳理发现，自证监会去年 8 月 27 日提出「阶段性收紧 IPO 节奏」（简称「827 新政」）至今，至少 20 多家企业「变道」北交所上市（按辅导期+已受理口径统计）。有受访投行人士提到，有些企业的 IPO 在沪深交易所「碰壁」后，转战北交所。但同时，北交所也在提高门槛，收紧审核。Wind 显示，2024 年 1 月，在北交所市场，申请主动撤回 IPO 申请的企业数有 12 家，环比增加 5 家。2 月虽然受春节长假因素影响，但也有 6 家企业申请撤回，数量高于上年的 9 月至 11 月。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聚焦重大项目，专项债靠前发力稳投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674480622548743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:05:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[数据显示，今年 2 月地方债发行规模达 5599.61 亿元，其中新增专项债规模达 3465.88 亿元，规模较 1 月份明显扩大。专家表示，专项债稳步发行将有利于支持地方重大项目建设，在提高人民生活质量、增加就业机会、优化投资结构、促进经济发展等方面发挥积极作用。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家公司澄清 Sora 相关业务布局，机构称 AI 投资重在基本面</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674479801513730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:03:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[OpenAI 首个文生视频模型 Sora 发布后引发资本市场关注，Sora 概念热度高涨。近两个交易周，同花顺 Sora 概念（文生视频）指数累计涨超 50%。Sora 概念「狂飙」之际，多家上市公司相继公告澄清相关业务布局，同时，涉嫌「蹭概念」的上市公司也被监管层重点关注。机构提醒，AI 投资机会还是要看产业应用层的基本面，保持谨慎心态。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股思维买港股时运不济，基金经理「捡便宜」未必如愿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674478570567429?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:01:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[公募基金经理在 A 股形成的「捡便宜」思维，在港股面临不适。随着越来越多的 A 股基金经理兼管港股主题基金，那些在 A 股市场形成的买在无人问津处、左侧布局等逆向策略在港股实操过程中明显出了问题，时运不济，有不少知名基金经理在业绩靓丽、估值很低的便宜股上频遭损失。对此，多位熟悉港股市场的公私募基金经理认为，港股市场不太适宜逆向投资，以 A 股市场的投资思维去判断某个港股公司被低估或很便宜，可能会出现重大误判。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>30 年期国债期货连续多日创新高，市场对后续投资策略存分歧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674475253495296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 07:58:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[开年以来，受多重利好因素支撑，利率债收益率一路下行，超长期国债表现尤其让人瞩目。数据显示，30 年期国债收益率从 1 月 2 日的 2.8422% 下行至 3 月 1 日的 2.51%；30 年期国债期货主力合约价格从 2023 年 4 月 1 日上市的 96.21 元一路狂飙至 106 元之上，最高触及 107.34 元。在这波行情中，超长期国债从配置需求标的变成了各类机构的交易标的。这给了其额外的溢价，也让其演绎了一场淋漓的上行攻势。不过，在接连冲刺之后，市场已略显疲态。上周五，债券市场已出现回调迹象，投资者开始面临追高或止盈的抉择，机构也在关注未来一段时间可能出现的超预期政策和 3 月资金面的影响。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主动权益基金迅速「回血」，成长主题成反弹急先锋</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674473322559235?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 07:55:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，A 股市场持续反弹，上证指数收复 3000 点，年内已经翻红，上证 50、沪深 300 等大盘指数也表现优异。Wind 数据显示，偏股混合型基金指数走出 V 型，年内跌幅收窄至 4.12%。证券时报记者统计显示，伴随近期 A 股市场震荡反弹，主动权益基金业绩「回血」迹象明显。数据显示，有 3000 余只主动权益基金近期反弹幅度超 10%，超千只主动权益基金年内收益由跌转涨。基金经理普遍认为，全年来看，顺周期板块有望受益于经济修复，而成长仍有望占优。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>古尔曼：新款 iPad Pro 和 MacBook Air 等产品或无发布会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674472807118341?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 07:53:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[彭博科技记者马克·古尔曼报道称，苹果不打算举办传统活动来发布新款 iPad 和 Mac。相反，他表示苹果计划通过「一系列在线视频和营销活动」在其网站上宣布这些产品。若计划准确，预计新产品将在苹果官网通过新闻稿发布。古尔曼预计苹果将发布两款配备 M3 芯片和 OLED 显示屏的新 iPad Pro 机型；配备 M3 芯片的新款 13 英寸和 15 英寸 MacBook Air；两款新 iPad Air，其中包括首款 12.9 英寸型号；至少一支新 Apple Pencil；适用于 iPad Pro 的全新妙控键盘。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宽基 ETF 节后大幅「吸金」，AI 主题基金回报率居前</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2674472142501380?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 07:50:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[农历龙年以来，AI 相关指数整体涨幅居前，Sora 概念指数涨幅居首，高达 55.61%；多模态 AI、云办公、液冷服务器、算力等多个细分赛道指数涨幅超过 28%。AI 产业火热的行情同样也反映在 ETF 市场，春节后云计算、大数据等主题 ETF 净值增长率整体居前。新华中证云计算 50ETF 复权单位净值增长率居首，高达 23.07%；华夏中证大数据产业 ETF、嘉实中证信息安全主题 ETF、华夏中证云计算与大数据主题 ETF 等 10 只 ETF 复权单位净值增长率紧随其后，均在 20% 以上。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>