<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>賽百味中國未來將每年開 500-1000 家店；Costco 中國首家全生態旗艦店將開業；安德瑪二季度營收 16 億美元｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2511755588321542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:01:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>賽百味中國開啓加速度，未來每年開出 500-1000 家</strong><br></h3><p>賽百味正在重新加快行進速度。</p><p>「開店太慢了，比我想象中的還要慢。」近日，賽百味中國區 CEO 朱富強對外直言道，並表示，今年和明年是賽百味中國打基礎、重建系統的時間，未來將會以每年 500 到 1000 家的速度拓展門店。</p><p>根據品牌評估機構 Brand Finance 發佈的全球餐飲品牌價值排行，賽百味排名第五，其全球的門店數量 3.7 萬餘家，排名第二，加盟商數量全球之最。</p><p>根據中國連鎖經營協會早前的數據，截至 1 月底，賽百味在華共 538 家門店，其中加盟店 530 家，直營店僅 8 家。確實如上述所言開店太慢了。</p><p>為了快速拓店，賽百味也會對在華原有以加盟為主的模式進行改變，更加註重直營開店，因為直營能夠最快速地將專業團隊的決策落地。</p><p>賽百味希望在中國消費者認知中構建「性價比優選」的品牌定位，即讓消費者覺得這是一個性價比最高的選擇，而不是單純以價格絕對值來衡量。</p><p>這在當下的消費大環境中很合時宜。但如何讓「不捨得花錢」的用户們欣然接受，賽百味還需時間去努力。</p><h3><strong>繼續探索，Costco 中國首家全生態旗艦店將開業</strong></h3><p>Costco 在中國開始探索新業態了。</p><p>據悉，南京首家 Costco 開市客 logo 目前已經上牆，外立面已基本建設完畢，預計明年 6 月啓動運營，開業後預計可實現年銷售收入超 14 億元人民幣。</p><p>這是 Costco 中國首家全生態模式旗艦店，區別於此前開業的其他門店，該店將會員制加油站囊括其中。對此，開市客華東區總監黃政皓表示：「南京門店將是我們在中國開設的第一家原汁原味的賣場」。</p><p>根據日前 Costco 開市客公佈的 2023 財年第四季度業績，第四季度營收 789.4 億美元，同比增長 9.5%；淨利潤 21.6 億美元，同比增長 15.6%；全球付費家庭會員約 7100 萬名，同比增長近 8%，高於新店開設成長率。</p><p>在中國大陸，Costco 今年在加快開店步伐以應對山姆、盒馬的競爭，預計年底中國大陸將至少有 6 家 Costco。而生態店的開啓，進一步證明瞭其對中國市場的重視。</p><h3>安德瑪二季度營收 16 億美元</h3><p>美國運動品牌安德瑪（UnderArmour）公佈其截至 2023 年 9 月 30 日的 2024 財年第二季度財務業績。</p><p>報告顯示，第二財季營收 16 億美元，與上年同期持平。營業利潤和淨利潤分別為 1.46 億美元和 1.1 億美元，同比均有上漲，其中淨利潤上漲超兩成。</p><p>從市場上看，安德瑪在中東和非洲地區的業績表現較好，銷售額同比增長 9%，中國所在的亞太地區銷售額也有所提高，微漲 3%。</p><p>從產品上看，安德瑪超六成營收來自其運動服裝產品，本財季，服裝類產品銷售額同比增長 3% 達 11 億美元，配件營收同比增長 3% 至 1.14 億美元；鞋類產品的營收同比下降 7%，銷售額為 3.51 億美元。</p><p>另外，安德瑪高庫存問題依然存在，雖然相較於第一財季，安德瑪庫存已從 13 億降至 11 億美元，但同期相比增長 6%。</p><p>像阿迪達斯、耐克同樣深受庫存困擾，不過安德瑪似乎更樂觀一些，其首席財務官 DavidBergman 曾表示，「我們的庫存還處於健康的位置，這些庫存並不陳舊。我們會有策略地儲存季節性商品，到明年再出售。」</p><h3>what's more</h3><p><strong>奈雪在泰國首家直營門店下月開業</strong></p><p><strong>奈雪在東南亞市場繼續加註。</strong>近日，奈雪的茶創始人彭心在深圳一個論壇上稱，下個月，奈雪在泰國的第一家直營門店即將開業，據稱其被邀請開在了最高端購物中心一樓大門口的位置。她認為，這意味着中國的茶飲以及中國的茶文化正在世界打開知名度。</p><p><strong>百事公司 CFO 將加入華特迪士尼</strong></p><p><strong>迪士尼迎來新高管。</strong>日前，百事公司宣佈，首席財務官 Hugh Johnston 將於 11 月 30 日離職，並將加入華特迪士尼公司擔任首席財務官。同時，迪士尼將向 Hugh Johnston 支付 300 萬美元一次性簽約獎金。另一方面，James (Jamie) Caulfield 將接任百事可樂公司首席財務官。</p><p><strong>Timberland 全球品牌總裁將離職</strong></p><p><strong>面臨出售命運的 Timberland，再迎人事震盪。</strong>近日，Timberland 全球品牌總裁 Susie Mulder 在內部透露了她將離職的消息，其職位將由品牌歐洲、中東和非洲地區副總裁兼總經理 Nina Flood 臨時接管。Susie Mulder 於 2021 年 4 月上任，值得關注的是，Timberland 母公司 VF 集團近日已收到兩個激進投資者信函，要求對旗下品牌業務進行重組，出售 Supreme、Timberland 等品牌。</p><p><strong>高鑫零售 M 會員商店明年春季或開出 5 家</strong></p><p><strong>高鑫加快會員店賽道佈局。</strong>近日，大潤發母公司高鑫零售旗下 M 會員店宣佈常州、南京新店提前線上開業，線下開業時間常州店預計將在 12 月底，南京店在 1 月。另據知情人士透露，M 會員商店已啓動四店、五店拉新、招聘等前期工作，計劃明年春季前開出五家店。</p><p><strong>星巴克將與蘋果合作開發綠圍裙創新店&nbsp;</strong></p><p><strong>星巴克有了「蘋果味」。</strong>近日，星巴克正在與蘋果科技公司進行產品合作，於星巴克第一家「綠圍裙」 （Green Apron）創新店進行試驗和改進技術。作為星巴克長期增長戰略的一部分，這項舉措旨在加強品牌數字化進程、助力全球擴張和重振員工文化。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聯想工廠的零碳密碼：90 個減碳場景，年中和 1.2 萬噸碳 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2509883249656072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:55:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「你好，我是光伏玻璃。我在發電中哦。」</p><p>在聯想集團創新產業園（天津）的大樓連廊內，向陽一面的玻璃上寫着這樣的話。從外觀上看，這只是一面普通的落地玻璃，它會發電的「奧秘」在於一項新型光伏建築技術。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4796,3197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_f841e6363d8f47edb499f3f4d89a9509@5423464_oswg2682818oswg4796oswg3197_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">聯想天津工廠的「光伏建築一體化」。企業供圖</p><p>用專業術語來説，這項技術名為「光伏建築一體化」（Building Integrated PV，即 BIPV，PV 是 Photovoltaic），能夠將光伏發電方陣安裝在建築的圍護結構外表面，以此提供電力。除了清潔發電外，這一技術還能通過基材透光率的選擇，發揮節能功效。</p><p>在聯想天津產業園，<strong>BIPV 安裝面積約有 800 平方米，年減碳量可達 72 噸。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3848,2591" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_c5f21cafd0324230bd7c76bc5c239c87@5423464_oswg3413573oswg3848oswg2591_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者拍攝</p><p>11 月 6 日，36 碳來到位於天津港保税區空港經濟區的聯想天津產業園，探訪這座全面落成的零碳智造工廠。</p><p>零碳工廠，已經算不上新鮮事物，卻在不斷進化升級。這一次，聯想天津工廠會有哪些零碳新玩法？</p><h3>更多減碳場景：細節與巧思</h3><p>從最直接的觀感來説，一座零碳智造工廠，長什麼樣？</p><p>利用太陽能、風能等清潔能源，是眾多工廠實現零碳的主流路徑。聯想天津工廠在綠色能源方面的不同之處在於，<strong>光伏的應用場景更加多元，處處可見巧妙的減碳設計。</strong>除了「會發電的光伏玻璃」，這裏的屋頂、地板噴泉、充電座椅乃至垃圾箱，都用上了光伏。園區內的路燈還實現了「風光互補」，由光伏和風能共同供電。</p><p>從減碳效果來看，園區內三棟生產主體建築的屋頂鋪設了 3 萬平方米的分佈式光伏板，年發電量 500 多萬度，每年可為園區減碳 3000 噸。至於路燈、座椅、垃圾箱等設施細節，每年可減碳 31 噸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="360,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dfcd576cc90e4e9488d9f4a2af666ed2@5423464_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">聯想天津產業園內的風光互補路燈。作者拍攝</p><p>聯想集團副總裁、電腦和智能設備首席質量官王會文向 36 碳介紹，聯想天津產業園從<strong>建築設計、施工過程、園區管理、生產製程、倉儲物流、餐廳服務、數據中心、數字化協同、綠色能源九個領域進行降碳減排，實現 90 個減碳場景落地。</strong>這些場景貫穿了園區從設計規劃、建設到運營全過程。</p><p>這座產業園的「主業」無疑是生產製造，<strong>但「零碳製造」並不等同於「零碳工廠」，後者要複雜得多。</strong>因此，天津產業園在規劃與佈局、建築設計、材料、結構、通風與採光、供電與能源、暖通設備與公用設備、污染治理等各方面採用了一系列措施，通過優化建設運營方案實現降碳減排。</p><p>36 碳瞭解到，為最大程度地回收和再利用水資源，園區引入雨水調蓄和中水系統，年節約新鮮水用量超 2.5 萬噸；為減少供能半徑，園區在規劃之初就考慮將動力房置於中間位置，將供能半徑從國家標準的 500 米減至 200 米以內，減少了能源損失和材料浪費；園區還利用地熱熱能，通過換熱器調節新風系統温度，與常規的供暖製冷方式 （城市熱力+冷水機組）相比，這項新技術可讓工作區域每年實現 50% 節能。</p><p><strong>數字化協同降碳，也是這座零碳工廠的一大看點。</strong>實現零碳的第一步，是瞭解園區到底有多少碳排放，有多少減碳、降碳點。聯想集團全球製造高級經理柳可言介紹，園區從一開始就部署並應用了聯想自主研發的企業級工廠 ESG 解決方案——<strong>ESG Navigator 系統，可以讓工廠找到所有碳排放的源頭，並實時展示工廠的能源消費結構，</strong>幫助工廠監測能源使用，使綜合能源消耗降低了 5% 至 10%。</p><p>園區還應用了聯想首個服務於碳排放的數字化管理平台——<strong>零碳 3D 可視化，通過數字孿生技術可以看到園區內各類排放數據，</strong>包括碳排放、電能、用水量、再生水等數據及其變化趨勢。例如在系統中可以看見產線各工序的碳排放統計，結合產量數據就能實時獲得單位產品的碳排強度和能耗強度。</p><p>除了這些大的減碳場景，這座零碳工廠在運營中還藏着許多減碳小細節。例如，產業園利用空壓機排放的熱量，每年回收 112 萬度電，節省超過 80 萬元電費。園區餐廳採用了廚餘垃圾回收和資源化技術，可以把剩菜剩飯變廢為寶，為園區綠化提供肥料。<strong>園區目前已實現 100% 廚餘垃圾回收和利用， 日處理能力約 500 公斤，廚餘垃圾減量超過 90% 以上。</strong></p><p>36 碳瞭解到，<strong>這座園區的年碳排放量約 1.2 萬噸，</strong>通過 90 個減碳場景落地和數字化手段，工廠將完成碳中和。</p><h3>五大建設經驗：打造「生態級」零碳工廠</h3><p>從 0 到 1 建設天津產業園，聯想集團用了兩年時間。</p><p>王會文向 36 碳總結了這座零碳工廠從無到有的建設經驗。他將其概括為五個方面：<strong>戰略重視、標準先行、源頭設計、紮實落地、生態協同。</strong></p><p>事實上，聯想集團的 ESG 與社會價值實踐經歷了十七年的探索沉澱。2022 年，社會價值與 ESG 正式成為公司戰略的重要支柱之一。「這是一個具有里程碑意義的事情。」王會文説，「ESG 從戰略落地到執行，零碳工廠正是聯想踐行 2050 年淨零排放目標的實踐之一。」</p><p>建設零碳工廠，沒有過往的成熟經驗可供參考，相關標準體系也有待完善。聯想集團質量標準與環境事務總監劉微介紹，聯想國內主要自有製造基地都已入選國家級綠色工廠，<strong>天津產業園的定位，是要打造成零碳工廠行業示範樣板。</strong>值得一提的是，在天津產業園建設過程中，<strong>聯想作為初編單位，參與制定了首個 ICT 行業零碳工廠標準，並在工廠建設過程中開展了試點驗證。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_33a57bb980854e18afc2b545d9a14c2d@5423464_oswg1029999oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">聯想天津產業園內的光伏綠電。企業供圖</p><p>「天津產業園基於行業零碳工廠標準，從源頭設計開始，先後組織召開了 20 多場技術研討會。」王會文説，「在園區設計、使用材料、能源使用、生產製程、園區管理等各方面，工廠從一開始就按照零碳標準的要求去做。」</p><p>除了從自身尋找到近百個減碳場景並落地，天津工廠還向產品設計端、回收端、供應鏈端以及物流運輸環節延伸，追求全價值鏈協同減碳。</p><p>在實現綠色零碳的同時，<strong>這裏也是一座高度自動化、全面智能化的製造工廠。</strong>一組數據可以直觀展現其智能製造能力：每 9 秒就能下線一台筆記本電腦，年產量超 300 萬台；智能筆記本產線自動化率達到 60%；智能高速貼片生產線自動化率為 80%，其中貼片段自動化率更高達 92%，元器件貼裝速度可達每小時 17.2 萬個……</p><p>「製造業必須實現綠色零碳轉型，鍛造可持續發展力。」楊元慶表示，未來，聯想集團將繼續堅定推進數實融合轉型實踐，以科技創新驅動中國製造業向數智化、零碳化轉型升級，為先進製造業加快形成新質生產力注入更強大動能。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「容鈉新能源」完成數千萬元 A 輪融資，專注鈉離子電池硬炭負極材料研發生產 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2510426817593349?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:54:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，近日，鈉離子電池硬炭負極材料供應商廣東容鈉新能源科技有限公司（以下簡稱「容鈉新能源」）完成數千萬元 A 輪融資，由孚能系產業資本謹孚基金領投，基石資本跟投，架橋資本持續追加投資。</p><p>這是繼源來資本投資天使輪，峯和資本領投 Pre-A 輪，架橋資本、清流資本投資 Pre-A+輪之後，容鈉新能源在今年完成的第四輪融資。本輪融資將用於 2000 噸高温碳化量產線建設，新產品開發，研發中心建立等。</p><p>容鈉新能源成立於 2022 年 8 月，致力於為行業提供高性能低成本的生物質硬炭材料。目前公司已建成 10000 噸前驅體產線及 2000 噸高温碳化線，已實現穩定批量出貨。</p><p>鈉離子電池具有良好的低温性、倍率性和安全性等優點，且原材料自主可控、成本低廉，量產阻力小，在兩輪電動車、三輪電動車、低速車、儲能和新能源汽車等場景具有良好的市場前景。</p><p>「鈉電已經推向市場，有了一定的銷量，走過了從 0 到 1 的階段，原理模型已經走通。隨着成本和產業化瓶頸問題的改善，鈉電市場將逐步擴大。」 容鈉新能源聯合創始人王憲告訴 36 氪。</p><p>公開資料顯示，目前鈉離子電池小試階段 BOM 成本大概在 0.82 元/Wh，中試階段為 0.76-0.82 元/Wh，小批量量產階段可以降至 0.49 元/Wh，最終理論成本約 0.29 元/Wh。</p><p>機構 EV Tank 預測，2023 年全球鈉電出貨量將接近 3GWh，2030 年鈉離子電池出貨量或將達到 347.0GWh。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1190,512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dd3d3b6cea3f40d3bcd4e9712daf811c@594936739_oswg198534oswg1190oswg512_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：採訪供圖</p><p>當前市場上主流的鈉離子電池負極材料中，硬炭材料由於資源豐富，成本低，容量高，穩定性好，無毒且安全性高，成為負極材料的最佳選擇。在多種硬炭製備技術路線中，生物質硬炭與傳統石墨量產工藝有相通之處，其量產技術與設備相對成熟，是當前最先實現產業化的技術路線。</p><p>容鈉新能源也選擇了生物質硬炭負極路線。王憲表示，容鈉團隊早在 10 年前就已經開始對硬炭負極的儲鈉機理進行深入的研究，尤其是在生物質硬炭前驅體的篩選方面，做了廣泛的探索工作，可以較好地保障原材料來源的穩定性和產品質量的一致性。</p><p>目前容鈉新能源已推出多款產品，如高容量、高壓實、低成本，不同粒度及倍率的系列硬炭材料。</p><p>以容鈉 RN-C1 產品為例，謹孚基金方面表示，全電測試下，克容量和首效對標可樂麗 TYPE-2，200 周循環保持率在 95% 以上，處於業內領先水平。</p><p>王憲告訴 36 氪，通過與多家鈉電頭部客户配合改進產品，容鈉已目前在改善循環、提高批次一致性、解決產氣、提高壓實密度等方面已取得了非常顯著的進展，並形成一定批量的訂單。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="978,357" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_73538aff3b904af18b0657820d56e99b@594936739_oswg120513oswg978oswg357_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">容鈉新能源的產品線 &nbsp; &nbsp; 圖片來源：採訪供圖</p><p>與此同時，通過原材料、前驅體到成品的全產業鏈佈局和工序優化，容鈉新能源正在不斷降低硬炭負極的生產成本，有望打開更大的市場空間。</p><p>團隊方面，容鈉新能源由王憲博士和華南理工大學楊成浩教授牽頭組建，創始團隊深耕鈉電及碳材料研究十餘年，同時具備豐富的科研資源和產業資源。</p><p>其中，王憲博士在石墨負極材料領域有豐富的產業化經驗和產業資源。楊成浩教授一直致力於鈉離子電池的研究，有 15 年的鋰/鈉離子電池、正負極材料製備、工藝研發等方面工作經驗。</p><p>2023 年是鈉離子電池產業化元年，由於產量較小，工藝仍不成熟，成本還偏高。但隨着產能擴大，工藝優化，良率提高，其成本將迅速降低，市場有望進一步打開。王憲表示，容鈉新能源將繼續深耕研發，為加速我國鈉電產業化進程貢獻力量。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「三氫科技」完成數千萬元天使輪融資，致力於提供智能一體化電堆解決方案 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2509425257332744?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:53:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 碳獲悉，江蘇三氫科技有限公司（以下簡稱「三氫科技」）近日已完成數千萬元天使輪融資。本輪融資由深圳中南創投獨家投資，資金主要用於工廠和產線建設、產品開發、團隊建設和市場營銷等，以此加速公司產業化進程。</p><p>三氫科技成立於 2022 年 8 月，位於江蘇省常州市武進區。<strong>公司的主要業務是智能一體化氫燃料電池堆及模壓石墨雙極板的設計、製造及銷售。</strong></p><p>36 碳瞭解到，三氫科技團隊核心成員畢業於北京航空航天大學、清華大學、西南財經大學等知名院校，曾在上海神力和濰柴巴拉德等頭部企業擔任重要職務。</p><p>電堆是氫燃料電池的心臟。三氫科技方面介紹，該公司在全球範圍內首次提出了「智能一體化電堆」概念，致力於打破行業現有「材料-電堆-發動機-整車」的單一供應鏈模式，<strong>打造以「智能一體化電堆-整車」為主、以「智能一體化電堆-發動機」為輔的兩種新型供應鏈模式。</strong></p><p>智能一體化電堆是三氫科技的一大核心技術及產品。電堆的水熱管理策略及電堆控制策略十分複雜，且傳統電堆自身不具備自我監測、診斷及保護功能。對此，三氫科技的解法是，<strong>將發動機控制模塊、氫氣循環系統等集成到電堆上，解決水熱管理及控制問題，並集成電堆傳感器，電堆自身具備監測、自我診斷及自我保護功能。</strong></p><p>通過智能一體化電堆，可以低成本、高效率、切實可行地實現電堆數據雲收集。通過數據採集器收集電堆實時運行數據並傳輸到雲端數據平台，結合人工智能算法，可以快速分析電堆耐久性與工況條件、環境條件的關聯性，主動調節可變環境條件下的電堆運行工況條件。</p><p>與此同時，三氫科技提出了基於雲端數據平台的電堆智能維保系統架構，實現智能一體化電堆與系統維保權限精確化界定。</p><p>據介紹，三氫科技圍繞燃料電池電堆的高性能、長壽命、高可靠、強環境適應性目標，<strong>將現有的「發動機零部件與電堆」產品架構，調整為「電堆與部分發動機核心零部件+發動機其他零部件」，</strong>充分實現了產品核心技術融合創新。</p><p>從行業視角來看，氫燃料電池技術門檻高，主機廠商的參與度較低。三氫科技以「更適合電堆需求新型零部件開發、電堆軟硬件技術難度超強集中、開放式發動機集成開發技術支持」的模式，可以有力降低發動機和整車企業開發燃料電池系統的技術准入門檻，加速推動氫能的商業化進程。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「冷辰科技」完成數千萬元天使輪融資，專注水導激光設備的研發生產 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2509724537634818?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:46:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文| 王方玉</strong></p><p><strong>編輯| 蘇建勳</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，上海市冷辰科技有限公司（以下簡稱「冷辰科技」）宣佈完成數千萬元天使輪融資。本輪融資由凱風創投獨家投資，融資資金主要用於行業前沿的水導激光設備研發與商業化推廣。</p><p>冷辰科技成立於 2023 年 2 月，是一家水導激光設備研發製造商。公司由激光加工領域行業老兵創立，創始團隊在激光、水刀加工設備核心硬件、軟件工藝等多方面有超過 10 年的技術經驗，研發人員佔比 90%。</p><p>「我們主要的產業化目標是一年內推出全國產化的水導激光設備，把這一全新的激光加工設備快速推廣至下游眾多材料加工領域。」冷辰科技創始人兼 CEO 陳豫告訴 36 氪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="566,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231108/v2_33f6fef676bb429e9b725dfbf610c531@594936739_oswg49915oswg566oswg360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">水導激光材料加工原理圖 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片來源：採訪供圖</p><p>水導激光切割技術是一種新型的激光冷切割技術，其技術原理是以高壓微水束作為「光纖，通過合理光學設計，將激光耦合至水束中，並通過水束引導激光到加工表面。</p><p>由於激光加工過程中，水不斷冷卻工件，使得加工的熱影響區小，因此相比傳統激光加工技術，水導激光可以大大減少熱損傷，提高加工精度和質量，同時還可以減少加工時間和廢料。</p><p>因此水導激光能夠加工各種硬度的材料，包括高強度、高温度、高粘度和多孔材料等，應用範圍非常廣泛，包括了半導體晶圓切割、精密合金、航空航天、培育鑽石、精密醫療等等。近幾年隨着新材料產業的快速發展，對於水導激光設備的需求正在激增。</p><p>尤其是在半導體材料切割領域，隨着第三代半導體、第四代半導體材料的發展，材料硬度越來越高，急需要新工具解決加工問題。</p><p>所謂「一代材料，一代工具」，水導激光技術在新一代半導體切割性能和效率方面更能夠發揮出優勢，有望在未來的半導體產業裝備鏈中佔據一席之地。不過，這一領域過去長期被專門從事水導激光研發和產業化的瑞士 Synova 公司所壟斷，成本較為高昂。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="766,1022" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231108/v2_e037a861d1ed43a4a9a0c332883a6ab5@594936739_oswg914136oswg766oswg1022_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">冷辰科技的水導激光設備 &nbsp; &nbsp;圖片來源：採訪供圖</p><p>冷辰科技正努力在水導激光領域取得突破，實現國產替代。基於團隊過往紮實的技術背景，冷辰科技在短短半年就完成了水導激光實驗機型的開發。</p><p>冷辰科技 CTO 王偉告訴 36 氪，水導激光設備最核心的水導激光耦合頭硬件、工藝控制軟件完全由冷辰自研，目前已經完成了金剛石材料、SiC（碳化硅）材料的樣品切割試驗，也在對接一些航空航天和碳纖維領域的客户。</p><p>隨着水導激光設備的國產化進程加快，以冷辰科技為代表的中國企業有望打破國外技術壟斷局面，同時不斷實現降本，打開更大的下游市場。陳豫表示，冷辰科技將繼續深耕研發，為國內半導體材料加工產業賦能，加速新半導體材料的大規模產業化。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>顛覆 iPhone？首款 AI 原生無屏幕手機發布，OpenAI 參投，699 美元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512289767706888?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:17:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>一款無屏幕，僅憑投影完成所有交互的 AI 智能手機亮相了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,567" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_a92c5e0398ca4456a60eda3ee93e75ed@5961534_oswg243703oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>美國時間 11 月 9 日，初創公司 Humane AI 發佈首款 AI 硬件 AI Pin—— 一款沒有屏幕，純靠語音、手勢完成交互的無屏幕智能設備，並且搭載 GPT 大模型。</p><p>這家公司由前蘋果設計師 Imran Chaudhri 和 Bethany Bongiorno 成立，此前因為獲得了 OpenAI CEO Sam Altman 的投資而名聲大噪。</p><p>Sam Altman 參與了 Humane 目前為止三輪融資，並<strong>持有最大的外部股份</strong>（約 15%）。其他投資人則包括 Salesforce CEO Marc Benioff、微軟，以及 LG、沃爾沃和高通的風險投資部門等。目前，Humane 估值已達 8.5 億美元。</p><p>可以説，這是一款大模型原生的智能硬件設備，Humane 甚至沒有將其稱為「手機」，而是稱為「計算機」。</p><p>和此前硅谷科技媒體曝出的信息一樣，除了 AI Pin 設備本體，還包含數據線、適配器、電池組、電池盒等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,558" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_950433b12f3b4ffdba0babee9350b8f4@5961534_oswg206382oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>根據發佈會顯示，Humane AI Pin 的整套系統起售價 699 美元，另外有每月 24 美元的 T-Mobile 流量電話套餐費用，包括一個專用電話號碼，以及無限的通話時長、數據、文本、以及雲存儲等。</p><p>官網顯示，產品從 11 月 16 日下週四開始接受預訂，明年初發貨。</p><p>產品一經發布，就在網上引發諸多討論。有網友直呼：「這會是一款改變遊戲的產品」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="950,192" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_5113e0493e774baf9cd5408c6c8b1be3@5961534_oswg59552oswg950oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：twitter</p><p>驚喜之外，也有不少網友認為定價有點過高，並直言：</p><blockquote><p>現在的手機都有這些功能，我為啥要花這錢買這個？</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,209" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_befd4617a905402b88e89d2cc30dacc2@5961534_oswg72522oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：twitter</p><h2><strong>無屏幕可穿戴，動動手喚醒 AI</strong></h2><p>一款無屏幕的手機，該如何使用？Humane 給你答案。</p><p>AI Pin 是一款可以吸附在衣服上的微型裝置，由兩部分組成，一個是正方形的設備本體，另一個是擁有磁性吸附的電池組。沒有屏幕，<strong>內置 OpenAI 的 GPT</strong>系列大模型，可以通過語音進行交互，也可以<strong>投影在手掌上</strong>進行交互。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="480,251" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_b100e9ed27d44cd88c512294607a0595@5961534_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>通過激光投影技術，AI Pin 可以直接在用户手掌上顯示信息，無需屏幕。因為 AI Pin 默認始終監聽外部的聲音，也沒有類似「Hey Siri」那樣的喚醒詞，因此用户必須通過點擊並拖動觸摸板來手動激活。</p><p>AI Pin 內部置有深度傳感器，通過手勢操作菜單就能玩，例如：傾斜手掌可以選擇菜單項，合攏手掌則返回主界面。</p><p>方形的 AI Pin 採用鋁材外殼材質，大小就像是一個胸針，形設備自重約 36 克，電池組重 20 克。</p><p>在處理器層面，AI Pin 設備搭載專用高通 AI 引擎的驍龍處理器，內置的攝像頭可拍攝 1300 萬像素照片。用户只要雙擊設備，就可拍攝視頻——就像一個別在胸前的運動相機，用第一人稱視角拍攝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,420" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_48e87fbf0625473fae2bbff015aa991f@5961534_oswg535530oswg800oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>佩戴時，用户需要將磁性電池組放在襯衫或其他衣服的內部，然後讓 Pin 本身有的磁鐵將系統固定到位。為了防止掉落或需要在一些厚重衣物上固定，也有單獨的夾子出售。</p><p>Humane 創始人之一 Chaudhri 表示：</p><blockquote><p>Pin 這個名字更多是作為一種隱喻，以喚起「將設備固定在衣物上」的感覺，而非一種物理狀態。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,321" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_4897a10aa2294425a9dc2b16b3e81647@5961534_oswg45305oswg1080oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>顏色則有三種可選，分別是「Eclipse（日食）、Equinox（破曉）和 Lunar（月光）」，日食售價 699 美元，後兩款帶有銀色邊框稍貴，售價為 799 美元。</p><p>當然，AI Pin 的最核心的功能之，是能基於 ChatGPT 進行交互。</p><p>通過 GPT-4 大模型，Humane 打造了自家的語音助手<strong>AI Mic</strong>。AI Mic 有點像像鋼鐵俠中智能助手 Jarvis 的雛形——用户長按 Pin 即可與 AI Mic 交談，就像跟 GPT 聊天一樣，一切都是用自然語言交流。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,650" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_f133d98a0b3e4e7797eaa1d6be42c170@5961534_oswg570522oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>基於 GPT，AI Mic 能夠做到很多事情。</p><p>比如，通過攝像頭識別你手上拿着的是什麼——在發佈會中，創始人拿起一本書，問 AI Mic「這本書多少錢？」，AI Mic 很快回復：「是 28 美元。」創始人甚至能發出下一步語音指令——直接把書買下來，整個購物流程就完成了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,603" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_a3f7572927c54d76ae01c6b944accdf4@5961534_oswg30962oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>在面對面與人交流時，別在胸前的 AI Pin 甚至可以承擔起「同聲傳譯」的職責，把對話實時翻譯成對方的語言。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,591" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_1524e806a04b465389f2d12dddcdd8f7@5961534_oswg426518oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>而 AI Pin 會基於用户的所有數據進行分析——比如照片、視頻和筆記，並且實時地對用户的需求給出建議。比如，你可以直接問 AI Mic，今晚要和朋友 Ken 去哪裏吃飯，AI Mic 或許會找到你曾經記錄在筆記中相關信息——Ken 喜歡壽司，從而給你推薦附近合適的壽司店。</p><p>為了管理和訪問用户數據，包括照片、視頻和筆記，AI Pin 可以連接到 Humane.center。這個平台可作為設備的中心樞紐，確保用户從設置到日常使用的交互過程的流暢性。</p><p>購買 AI Pin 後，用户會被邀請通過一個受隱私保護的門户登錄，根據個人喜好給設備進行個性化定製。當然，數據只留存在本地，不會被用於訓練 AI。</p><h2><strong>半數員工來自蘋果，公司剛融 1 億美元</strong></h2><p>用 Humane CEO Bethany Bongiorno 的話説，AI Pin 是全球首款<strong>語境計算機</strong>（contextual computer）。</p><p>Humane AI 成立於 2018 年，創始人是 Bongiorno 和她的丈夫 lmran Chaudhri，兩人此前一直在蘋果從事硬件設計和軟件工程工作。其實除了兩位創始人，目前 Humane 整個團隊的 260 名左右員工中，約有 100 人都曾在蘋果公司工作過。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_4d47543600cb4ed7b4304a26b682b795@5961534_oswg402601oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：humane 官網</p><p>在公司創立之初，Bongiorno 夫婦就認為，之前的可穿戴設備，比如智能眼鏡和 MR 頭盔，在體驗上都不算完美和舒服。而 Pin 的目的就在於讓交互更自然，但同樣功能強大，用户可以一整天都舒適佩戴。</p><p>算上今年 3 月的 C 輪 1 億美元，目前 Humane 已累計獲得超過 2.3 億美元的融資。據華爾街日報，當前 Humane 估值約為 8.5 億美元。</p><h2><strong>會顛覆 iPhone 嗎？</strong></h2><p>Humane 的 AI Pin 設備在科技界引起了不小的震動，這不僅僅是因為它的無屏幕設計，更在於它所代表的一種全新的人機交互理念。</p><p>AI Pin 將日常的智能設備與用户的自然行為無縫結合，通過激光投影技術和 GPT 大模型，利用自然語言完成所有交互。</p><p>而 AI Pin 699 美元的起售價其實尚算親民——儘管和如今的蘋果 14 價格持平，但從下一代終端探索的角度，AI Pin 是很多消費者能夠支付的價格，佩戴方便，也不像蘋果 vision pro（3499 美元）那樣昂貴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,503" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_7e8a56544b17403bb2b17392300c32df@5961534_oswg172905oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：蘋果官網</p><p>支持者認為，AI Pin 正在構建一個面向 AI 的操作系統，這是與蘋果 Vision Pro 理念完全不同的產品，或許會是大模型浪潮中的下一個 iPhone。</p><p>當然，有支持就有質疑。比如 Google、Meta AR 項目的前負責人 Mark Lucovsky 就表示：「Humane 對於隱私的重視，在某種程度上阻礙一些突破性功能的誕生，這反而可能會削弱大家對於 AI Pin 的興趣」。</p><p>「目前，我還沒看到 AI Pin 的獨特價值在哪裏。」Mark Lucovsky 説。</p><p>對於質疑聲，Humane 聯合創始人 Bongiorno 則迴應稱：</p><blockquote><p>我們本質上是技術樂觀主義者，我們沒想過要代替智能手機，只是為了讓人類與科技的關係真正無屏化，我們需要一些完全不同的東西。</p></blockquote><p><strong>長按添加「智湧」小助手入羣</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_30c73570496e412393a47e2c7c85e2e3@5961534_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">添加請備註：公司+職務</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報丨美的「太子」入主，這家公司開盤漲停！業績下滑，晶圓代工雙雄股價大跌；醫藥商業概念逆市活躍；汽車板塊走低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512081958305798?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 17:37:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指數集體低開，滬指低開 0.32%，深成指低開 0.44%，創業板指低開 0.61%。</p><p>算力概念股開盤下挫，龍宇股份一字跌停，首都在線跌超 8%，浪潮信息、太辰光、寒武紀等多股走弱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1285,2308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_23153326b36a451ea003cf8c0a93fe07@5892437_oswg11884698oswg1285oswg2308_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>家居板塊開盤領漲，顧家家居漲停，我樂家居、索菲亞漲超 1%。</p><p>消息上，顧家家居昨日公告稱，公司控股股東將由顧家集團變更為盈峯睿和投資，公司實控人也將變更為何劍鋒。公開資料顯示，何劍鋒系美的集團掌門人何享健之子。</p><p>券商股早盤拉昇，方正證券漲超 8%，錦龍股份漲近 4%，國聯證券、太平洋、哈投股份、天風證券等跟漲。</p><p>一體化壓鑄概念走強，福然德漲停，春興精工、嶸泰股份、瑞鵠模具跟漲。消息上，昨晚發佈的智界 S7 汽車是首款搭載華為全新途靈智能底盤的車型，採用一體化壓鑄工藝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1282,1939" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_537c3eac661e4ab88ead729a7d4d297f@5892437_oswg9961298oswg1282oswg1939_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>BC 電池早盤走低，廣信材料跌近 7%，帝科股份、帝爾激光跌超 3%，愛旭股份、中來股份、隆基綠能等跟跌。</p><p>半導體概念股爆發，易天股份、力源信息 20cm 漲停，亞翔集成封板，聚飛光電漲超 8%，德明利漲超 6%。</p><p>據中證報，有機構表示，從芯片產業鏈需求側來看，PC 與手機需求端回暖，第三季度安卓與蘋果新機型陸續推出，國內手機出貨量連續多周維持同比轉正。下游人工智能產業對於算力的需求大增，芯片需求側有望開闢新的增長空間。芯片行業週期一般是 3-5 年，目前下行的週期已逐漸接近尾聲。預期今年底或者明年上半年有望迎來拐點進入下一個上行週期，上游半導體設備材料有望率先受益。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2325" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_7f9474711e5548a2a81fe7320f42a9d7@5892437_oswg11934972oswg1281oswg2325_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>減肥藥概念股反彈，常山藥業漲超 7%，諾泰生物、科源製藥、昊帆生物、聖諾生物、博瑞醫藥等跟漲。</p><p>汽車整車板塊震盪走低，長安汽車跌超 5%，賽力斯跌超 4%，長城汽車跌超 3%，中通客車、海馬汽車等跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2135" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_614be42248154a8ab4f2cd5a73010bde@5892437_oswg10959644oswg1281oswg2135_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>醫藥商業股震盪反彈，一心堂漲超 7%，塞力醫療、老百姓、健之佳、大參林等跟漲。消息上，日前上海相關部門已經與餓了麼、美團平台聯繫，試點互聯網藥店醫保支付工作，有幾十家藥店納入範疇。</p><p>燃氣板塊異動拉昇，德龍匯能直線漲停，藍天燃氣、東方環宇、美能能源、新天然氣等跟漲。消息上，近期由於天然氣價格不斷上漲，疊加需求旺季來臨，多地發佈天然氣終端價格上調的通知。</p><p>午間休盤，三大指數集體下跌，滬指跌 0.45%，深成指跌 0.46%，創業板指跌 0.41%。</p><p>MR 頭顯概念午後拉昇，力源信息此前漲停，歌爾股份、精研科技漲超 5%，探路者、美迪凱、景嘉微漲超 3%。消息上，據報道，騰訊與 Meta 達成初步協議，明年晚些時候開始銷售 Meta 的一款價格更低的新型虛擬現實頭顯，騰訊將是 Meta 該產品在中國的獨家代理商。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,2118" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_50f163233cf4433fb5b44ae9d34b4fe3@5892437_oswg10863905oswg1280oswg2118_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>半導體板塊午後震盪回落，冠石科技跌 8%，華虹公司跌超 5%，長光華芯、中芯國際跌超 4%。</p><p>消息上，中芯國際、華虹公司昨晚發佈三季報。中芯國際前三季度營收約 330.98 億元，同比下降 12.4%；歸屬於上市公司股東的淨利潤約 36.75 億元，同比下降 60.9%。華虹公司第三季度營收約 41.09 億元，同比下降 5.13%；歸屬於上市公司股東的淨利潤約 9583.41 萬元，同比下降 86.36%。</p><p>截至收盤，中芯國際跌 4.58%，報 54.39 元/股；華虹公司跌 5.17%，報 43.98 元/股。</p><p>電力股尾盤拉昇，晉控電力直線觸板，贛能股份漲超 4%，豫能控股、華銀電力等跟漲。消息上，國家發展改革委、國家能源局發佈關於建立煤電容量電價機制的通知。</p><p>高位股持續退潮，龍字輩、鳳字輩方向領跌，鋒龍股份、騰龍股份、龍溪股份、上海鳳凰、鳳凰股份跌停，此外捷榮技術、真視通、通達電氣等多隻前期強勢股封跌停板。</p><p>三大指數集體收跌，滬指跌 0.47%，深成指跌 0.53%，創業板指跌 0.65%；北向資金淨流出 48.64 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_391fdce8f0ec462dab4593711be32e59@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜PICO 裁撤遊戲工作室團隊，日活前三 VR 音遊全員被裁；AMD：正把 AI 貫穿所有產品線，將在三大領域加強與中國企業合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2512248120316162?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 17:20:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h2><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512237163188225"><strong>中國電信：衞星電話功能計劃明年覆蓋更多手機品牌</strong></a></h2><p>11 月 10 日，中國電信在 2023 數字科技生態大會的衞星移動通信產業發展論壇上表示，衞星通話功能計劃在 2024 年在更多品牌的旗艦手機上推出。中國電信衞星公司市場經營部副總經理薄小堂介紹，中國電信將與華為、榮耀、小米、OPPO、VIVO、中興和魅族等手機廠商開展合作，力爭將衞星通話功能打造成為旗艦標配。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512096522715143"><strong>聯想算力一體化交付新品首次亮相中國電信數字科技生態大會</strong></a></p><p>36 氪獲悉，11 月 10 日，在廣東省政府與中國電信聯合主辦的 2023 數字科技生態大會上，聯想 Lenovo xCloud 智能雲一體機及雲原生一體機首次公開亮相。據介紹，兩大產品分別內置智能雲和雲原生軟件，實現了「算力一體化交付」，可廣泛應用於製造、教育和公交能重點行業，以軟硬一體和小規模部署、出廠預裝等特點，滿足客户小型雲底座與容器底座需求。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512105216999685"><strong>上汽通用汽車與特斯拉中國開啓充電網絡互聯互通合作</strong></a></p><p>36 氪獲悉，上汽通用汽車宣佈攜手特斯拉中國開啓充電網絡互聯互通合作。預計從 2023 年年底開始，上汽通用汽車旗下凱迪拉克和別克品牌奧特能純電車型車主，登錄品牌的相關 App，通過充電地圖功能，即可在特斯拉對部分非特斯拉車輛開放的超級充電站、自的地充電站進行充電，支持包含尋樁、導航、充電、支付在內的一站式綜合充電服務。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512184998891779"><strong>北京君正：公司產品目前沒有提價計劃</strong></a></p><p>36 氪獲悉，有投資者在互動平台提問：「近期存儲芯片漲價消息是否會對公司有影響？公司相關產品是否有提價計劃？」北京君正迴應，公司產品面向行業市場，價格變動和消費類產品有所不同，目前沒有提價計劃。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512133159719177"><strong>中芯國際：未來全球晶圓代工產能恐過剩，本地需求仍旺盛</strong></a></p><p>中芯國際第三季度業績説明會上，公司聯合首席執行官趙海軍表示，受地緣政治影響，多個國家、地區都在單獨擴建自身產能，但全球整體需求並不及產能擴建速度，個人預計全球範圍產能可能會過剩，需要較長時間消化過剩產能。另一方面，對於中國、美國市場等特大型市場，緊靠本地生產量並不足夠。中芯國際新建產能與客户有事前溝通和綁定，因此公司認為未來中國半導體的需求仍需要很大本地製造產能。另外，中芯國際會在成熟節點上深耕細作，幫助客户將產品做到第一梯隊和多樣化水平，並以成本優勢參與國際競爭。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512178846027782"><strong>PICO 裁撤遊戲工作室團隊，日活前三 VR 音遊全員被裁</strong></a></p><p>字節跳動旗下 PICO 第一方遊戲工作室完全自研的 VR 音律遊戲《閃韻靈境》，全體團隊已被裁撤。相關社區負責人已在玩家運營羣公告稱「是最後一天服務大家」，並集體向玩家告別。據知情人士透露，《閃韻靈境》是目前 PICO 社區內日活排名第三的熱門產品，此前內部數據顯示，日活排名高於該款產品的應用是 PICO OS 系統和 PICO 視頻。（新浪科技）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512230465736961"><strong>國際航協：9 月全球航空貨運需求增長 1.9%</strong></a></p><p>國際航協數據顯示，今年 9 月全球航空貨運需求，按照貨運噸公里計算，同比增長 1.9%（國際需求增長 1.6%）。運力（可用貨運噸公里）同比增長 12.1%（國際運力增長 11.0%），國際腹艙運力同比增長 31.5%。國際航協理事長威利·沃爾什表示，儘管貿易量下降，航油價格居高不下，但 9 月航空貨運仍保持了適度增長，隨着關鍵出口訂單和製造業 PMI 正朝着積極的方向發展，對年終旺季的發展態勢持謹慎樂觀態度。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512235677733124"><strong>淘麥郎：1-10 月服務觀眾 3400 萬人次，服務規模再創新高</strong></a></p><p>36 氪獲悉，大麥旗下演出現場服務品牌「淘麥郎」服務規模再創新高。數據顯示，今年 1-10 月，淘麥郎服務各類演出項目 5 萬個，服務演出場次 24 萬場，服務觀眾 3400 萬人次。在剛剛過去的第二、第三季度，淘麥郎服務場次環比增幅均超 50%；服務人次亦連續兩個季度突破 1000 萬，其中第三季度最高達到 1500 萬。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512169560887299"><strong>嘉澳環保：擬以債轉股及現金方式對嘉澳綠色新能源增資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，嘉澳環保發布公告稱，為支持全資子公司浙江嘉澳綠色新能源有限公司（簡稱「嘉澳綠色新能源」）的經營發展需要，優化其資產負債結構，提升資金實力，公司擬以 1.15 億元債權轉股權的方式及約 2.72 億元現金的方式對其進行增資。本次增資完成後，嘉澳綠色新能源的註冊資本將由目前的約 1.13 億元增加至 5 億元，嘉澳綠色新能源仍為公司的全資子公司。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512138923020552"><strong>諾和諾德擬投 60 億美元擴建丹麥生產設施</strong></a></p><p>「減肥神藥」製造商諾和諾德週五表示，將從 2023 年起投資超過 420 億丹麥克朗（約 60 億美元），擴大其在丹麥的生產設施，以生產當前和未來的嚴重慢性疾病產品組合。該公司表示，其中部分投資已包括在 2 月份宣佈的 250 億克朗資本支出中。（新浪財經）</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512236813013254"><strong>三星 Galaxy 將添加實時通話翻譯功能</strong></a></p><p>三星電子 11 月 10 日表示，將於明年初在 Galaxy 智能手機上推出使用人工智能技術的實時通話翻譯服務。三星電子表示，無論對方使用何種品牌型號手機，Galaxy AI 均能實現對方語言的實時翻譯，用户可以聽取翻譯後的語音或在智能手機上閲讀文字形式。（界面）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512158942154757"><strong>華為公司光系統首席專家張德江：全球智算需求正在高速增長</strong></a></p><p>400G/800G 與全光網發展研討會近日在北京召開。華為公司光系統首席專家張德江表示，當前全球智算需求每三個半月就會翻一番，與此同時，算力基礎設施建設高速增長，相關數據顯示我國 30 多個城市正在或即將建設智能計算中心。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512117355450630"><strong>AMD：正把 AI 貫穿所有產品線，將在三大領域加強與中國企業合作</strong></a></p><p>AMD 高級副總裁、大中華區總裁潘曉明表示：「人工智能領域是 AMD 未來發展的重中之重，我們正把 AI 貫穿所有產品線，包括從數據中心的大規模訓練與推理解決方案，到面向消費者的 PC 及遊戲體驗，再到嵌入式智能終端。希望通過進博會這個平台把最新最優的技術和解決方案展示給企業和業界，在以上三大領域加強與中國各行業的合作，共同推動科技創新發展。」（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512131481293065"><strong>潘功勝：貨幣政策將更加註重做好跨週期和逆週期調節</strong></a></p><p>中國人民銀行行長、國家外匯局局長潘功勝表示，下一步，貨幣政策將更加註重做好跨週期和逆週期調節，保持貨幣信貸和社會融資規模合理增長，持續加大對重大戰略、重點領域和薄弱環節的支持力度，推動實體經濟融資成本穩中有降，着力為實體經濟穩定增長營造良好的貨幣金融環境。（新華社）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512088078467077"><strong>國家發改委、國家能源局：建立煤電容量電價機制</strong></a></p><p>國家發改委、國家能源局發佈關於建立煤電容量電價機制的通知。煤電容量電價按照回收煤電機組一定比例固定成本的方式確定。其中，用於計算容量電價的煤電機組固定成本實行全國統一標準，為每年每千瓦 330 元；通過容量電價回收的固定成本比例，綜合考慮各地電力系統需要、煤電功能轉型情況等因素確定，2024～2025 年多數地方為 30% 左右，部分煤電功能轉型較快的地方適當高一些，為 50% 左右（各省級電網煤電容量電價水平具體見附件）。2026 年起，將各地通過容量電價回收固定成本的比例提升至不低於 50%。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2512080904634626"><strong>北交所王麗：北交所信用債的發行、承銷、上市交易等業務預計年內分步推出</strong></a></p><p>在 11 月 10 日 2023 金融街論壇年會法治協同與金融治理論壇上，北京證券交易所副總經理王麗表示，北交所信用債的發行、承銷、上市交易等業務預計將會在年內分步推出。後續北交所將按照「成熟一個、推出一個」的思路，逐步推出公開發行可轉債，並做好公募 REITs、資產證券化等產品的儲備，不斷完善債券市場相關功能和產品，夯實股、債、基、衍等全要素、全品類的交易所建設基礎。（上證報）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賣咖啡送出上百萬個綠色毛氈包，peekoo coffee 計劃明年開出 300 家店 | 早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499502417729412?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 15:30:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 楊典</p><p>編輯 | 楊亞飛</p><p>2023 年恐怕是咖啡市場有史以來最殘酷的一年。</p><p>9 塊 9 價格戰、產品同質化、加盟店開往下沉市場，市場競爭激烈。窄門餐眼數據顯示，截至 2023 年 9 月，近一年新開咖啡店 77083 家，淨增門店數僅 42450 家，換句話説，有約 3.5 萬家咖啡店倒下了。</p><p>但殘酷的另一面是咖啡市場正在快速擴容。星巴克每隔 9 小時就開出一家新店，瑞幸門店數量破萬，庫迪不到一年開出 6000 家店，就連曾經偏居上海、專注精品咖啡的 manner 也邁入千店時代。</p><p>36 氪最近認識了在過去兩年成長起來的新中式咖啡品牌 peekoo coffee。2021 年底，peekoo coffee 在上海第一家門店，22 年 3 月，peekoo coffee 推出綠色毛氈包，靠着「買咖啡送毛氈包」的形式在抖音和小紅書上火出了圈。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1197,654" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_a4c14eca0fb44cf7b7920556b2f641d4@5689903_oswg1422647oswg1197oswg654_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小紅書截圖，peekoo coffee 供圖</p><p>兩年過去，peekoo coffee 已經走出上海，在全國範圍內開出近 100 家門店，毛氈包也賣出了 100 萬個。</p><p>peekoo coffee 的創立和兩個「最卷」相關。其一是它的創業節點和最卷的市場階段撞了個滿懷；其二是它來自上海，而上海是一個咖啡店足夠多、足夠卷的城市。</p><p>「上海足夠卷，但上海也足夠潮，世界級的新消費品牌都會聚集在上海」，這是 peekoo coffee 創始人李玉峯選擇上海開店的初衷，「第一是要在上海反覆壓榨模型，第二是讓消費者認知到這是一個從消費性的一線城市長出來的品牌。」</p><p>據介紹，上海茂名北路門店剛開業的時候，12 平米的門店單日流水能做到 3 萬多，到 2022 年 3 月，peekoo coffee 擁有了三家門店，每個月的流水能做到 24 萬-30 萬。</p><p>peekoo coffee 快速起量的原因之一在於用差異化的方式建立品牌心智。</p><p>在創始人李玉峯看來，生意分兩種，一種是品牌生意，另一種是渠道生意，品牌生意做的是一種「精緻的浪費」。一些東西可能沒有利潤，還會花費很多成本，但是消費者很喜歡，這些受到消費者喜歡的「浪費」慢慢就會產生一種心智。</p><p>peekoo coffee 的綠色毛氈包正是這種「精緻浪費」的具體體現。peekoo coffee 採用吸睛的綠色、托特包型設計綠色毛氈包，兼顧設計感和實用性，在小紅書、抖音日漸成熟的今天，極易形成傳播話題，而這也會轉換為消費者對 peekoo coffee 的品牌認知度。據介紹，目前 peekoo coffee 線上成交用户和線下成交量佔比是 50:50。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="566,1018" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_5067f971c2114bef9204c93ddf8a5e06@5689903_oswg358258oswg566oswg1018_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截自 peekoo coffee 小程序</p><p>突如其來的疫情讓線下業態舉步維艱，不過這也成了很多品牌打磨模型、降低風險的契機，peekoo coffee 也在 2022 年下半年調整了開店節奏。「我們決定換個城市開，第一是規避疫情的風險，第二也是想驗證一下模型，因為早期大家都説區域品牌走不出來。」</p><p>2022 年 7 月，peekoo coffee 在北京 SKP 開了一家店，正式邁向全國市場。2023 年 3 月，peekoo coffee 開放聯營模式窗口，截止目前，peekoo coffee 已經有了 20 多家直營門店，70 多家聯營門店，預計明年能達到 300 家門店。</p><p>上海和北京兩個城市是 peekoo coffee 的兩個根據地。peekoo coffee 在上海有 11 家門店，在北京有 10 家門店，兩地都有團隊和供應鏈，擴張策略是這以兩個城市為中心向外輻射。</p><p>據介紹，目前 peekoo 大概有三種店型，一種是寫字樓店，一種是商場店，一種是街道店，以寫字樓和商場店為主。</p><p>peekoo coffee 通過數字化來降低門店運營成本。不設置收銀台，通過攝像頭巡店，把菜單和 SOP 預製在咖啡機系統裏，既提高出餐效率，也降低了培訓成本，以往咖啡師培訓時間是 10-15 天，而 peekoo coffee 只需要 4 小時。據介紹，一個 20 平米以內的門店只需要三名員工，一個全職，兩個兼職。</p><p>peekoo coffee 接下來計劃持續提高運營效率、降低供應鏈成本、樹立新中式品牌形象，推出更多有中國元素的產品，比如茶咖、養生系列，增加咖啡本身的香氣和功能性價值。</p><p>今年 8 月 peekoo coffee 曾獲得過來自天圖資本、內向基金的戰略融資，主要用於供應鏈和品牌的建設。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析｜理想汽車，能否跑贏價格戰？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2511679557796099?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 15:18:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤</p><p>拳拳到肉的車市價格戰之下，理想汽車似乎得以獨善其身。</p><p>憑藉 10.5 萬輛銷量，理想在三季度交上了一份華麗的三季報，乃至公司 CEO 李想坐鎮，已經開始暢談年銷百萬輛的籌備事項。</p><p>據財報數據，理想汽車第三季度營收 346.8 億元，同比增長 271.2%。到三季度末，理想今年累計營收為 821.2 億元，此前制定的全年千億營收目標已如囊中探物。理想還保持住了毛利率增長。三季度整體毛利率 22.0%，上季度為 21.8%。</p><p>這是理想連續第四個季度盈利。三季度理想淨利潤為 28.1 億元，前三季度淨利潤累計約 60.6 億元。這使得理想手上也比同行擁有更多現金籌碼：自由現金流 132.2 億元，現金儲備 885.2 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1414,386" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_b06d1351667949e7a387cdaadf9d9628@5636972_oswg121750oswg1414oswg386_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：理想汽車財報</p><p>理想汽車增長順滑，但不能忽視的是，對手沒有真正出現。問界新款 M7 的訂單爆發也只是發生在三季度末。而進入四季度，這個強力對手的增速已經顯露無遺。</p><p>在華為品牌加持下，問界 M7、M9 兩款車型來勢兇猛。與理想財報同一天，餘承東在智選車模式首款純電車型智界 S7 發佈會上表示，截至 11 月 8 日，問界新 M7 大訂數量已達到 8.6 萬輛，M9 也收穫了 3 萬輛盲訂。</p><p>而 36 氪從產業鏈獲悉，一些問界品牌的通用零部件供應商，已經收到每天 1000 套的出貨需求。這意味着，問界品牌的交付將直奔單月 3 萬輛規模而去。</p><p>激烈的競爭風暴下，理想汽車也將不得不直麪價格鏖戰。</p><h3><strong>避不開的價格戰</strong></h3><p>實際上，理想汽車被捲入價格戰的信號已經暗藏在三季度財報中。</p><p>一個細節是，理想汽車的車輛均價在不斷下降。據 36 氪統計，去年四季度理想車輛均價能達到 43 萬左右，但今年以來，理想的車型均價從一季度 39 萬左右下降至 36 萬。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="758,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231110/v2_e7e3abe5f79948e89f6ea2a6d1f19366@5636972_oswg41238oswg758oswg450_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">理想汽車過去 5 個季度的車輛均價</p><p>四季度理想給出了銷量與營收指引為：預計交付 12.5 萬-12.8 萬輛，季度營收預計 384.6 億元-393.8 億元。<strong>按照指引，理想車輛均價還將進一步下降至 34.7 萬元。換句話説，從去年四季度到今年四季度，理想車輛均價跌超 8 萬元。</strong></p><p>這其中有理想汽車低價車型走量的緣故。目前定位中大型五座 SUV 的 L7 是理想最低價車型，售價區間在 31-38 萬元。CEO 李想在微博上表示，挑戰 5 萬月銷量的同時，挑戰 L7 月銷 2 萬輛。</p><p>也可以看出，市場對性價比車型的關注。在行業愈演愈烈的價格戰面前，理想無法避戰。據 36 氪瞭解，理想汽車此前已經啓動購車優惠活動。有理想銷售人士告訴 36 氪，現在買車可以享受 1 萬元保險補貼、5000 元地方補貼、及 6000 元置換補貼。「補貼力度一直在漲，從之前 1 萬多漲到 2 萬多，後面力度可能更大。」</p><p>從銷售側防禦動作來看，當前問界 M7、M9 是理想的勁敵。「我們前期比較擔心特斯拉和比亞迪，但現在華為問界衝出來，明顯感覺競爭在加劇，銷售會存在一定阻力。」該銷售人士説道。</p><p>M7 所在的市場是 20 萬-30 萬元區間，理想汽車同價位走量車型 L6 還需要明年才能上市；讓一線銷售更為擔心的是，問界 M9 是華為更加深度參與的產品，擁有理想 L9 所不具備的品牌勢能。</p><p>此外，華為問界銷售渠道覆蓋 228 座城市，門店數量超過 1000 家，而截至 10 月底，理想全國門店 372 家，覆蓋 133 個城市。在品牌、銷售渠道都不佔優勢的情況下，理想四季度之戰不算好打。</p><p><strong>面對行業競爭，CEO 李想也在財報電話會上表示，「我們內部的認知現在其實非常一致，我們面對華為的心態，80% 是學習，20% 是尊敬，然後 0 抱怨。」</strong></p><p>「作為一家初創企業，能夠在邁入千億收入規模時，遇到一個萬億收入的、可以學習的科技榜樣，還是非常幸運和興奮的。」</p><h3>打磨籌碼、加大投入</h3><p>可以預見，今年四季度，如果理想計劃擴大銷量走勢到近 13 萬輛規模，挑戰將空前加大。除了繼續倚賴現有三款家庭車型的產品優勢，還需要在價格上更果斷地出擊。</p><p>好消息是，在智能駕駛方面，理想汽車已經加大了資源投入，緊追行業主流節奏。今年 12 月，理想將向 Max 版車主全量推送&nbsp;AD&nbsp;Max 3.0 的正式版本，提供全場景 NOA 功能，統一採用 BEV 架構。另外自動泊車功能將升級，同時明年上半年向用户推送 AD Pro 3.0 版軟件，將 AD Max 的部分算法能力釋放到 AD Pro 上。</p><p><strong>公司總裁馬東輝在財報會上説，今年秋季戰略會上，公司內部達成了共識——未來會把智能駕駛的技術作為核心戰略目標。目前，理想智能駕駛研發人員大概是 900 人，到明年年底，智能駕駛的研發人員達到 2000 人左右，2025 年則會超過 2500 人。</strong></p><p>具體而言，理想會推進產品和技術的研發，會推出多款車型的全場景 NOA，包含高速和城市的場景，同時加大對於智能駕駛 AI 算法、前沿技術的研發。在投入方面，未來會加大車輛、測試、算法以及人員的研發投入。<strong>「目標是在明年上半年成為智能駕駛經過市場驗證的第一梯隊。」</strong></p><p>扛過風暴劇烈的四季度，進入 2024 年，理想的籌碼將繼續增強。例如於 12 月發佈的 MPV 產品 MEGA，將是理想在純電車領域的首戰，該車型最大賣點之一是 5C 電池技術、800V 高壓平台和超充網絡，能夠實現充電 12 分鐘補能 500 公里。</p><p>為匹配新車上市，理想的純電補能網絡在逐步投入使用。理想表示，目前其超充站已在全國高速沿線建成並運營 130 座，到今年年底，理想超充站將建成 300 座。理想 ONE 及理想 L 系列車型支持即插即充、免密支付等功能，同時還面向所有新能源用户開放。</p><p>理想也在與供應商一起梳理了 MEGA 上的 NUDD 零部件（NUDD 是新產品早期質量風險識別和管理的方法論，即新特性 (New)、唯一性 (Unique)、因難性 (Difficult)、差異性 (Different) 四方面），制定了質量管控和產能爬坡的專項項目，確保 MEGA 出師順利。</p><p>除了 MEGA，李想表示，2024 年上半年會發布理想 L6，下半年還會交付三款純電產品，「這是公司創辦至今產品最豐富的一年。」</p><p>而對於如何做到上百萬輛規模，李想也進行了展望，其認為在今天這麼激烈的競爭下，理想將從 3 個維度和 9 個層面來進行籌備：</p><p>第一是企業共識層面，企業文化、用户品牌、企業戰略三個層面的協同性要做到非常好；第二是面向消費者業務層，包含產品和研發，銷售和服務，以及供應和製造三個層面的協同；第三是整個職能體系建設層面，包含人力和組織、IT 和流程、還有財經和公司的運營三個層面。</p><p>李想認為，這 9 個層面會形成「短板理論」，每一方面都要做得足夠的好，才能夠在高度競爭下，成為一家每年銷售超過 100 萬輛的智能電動車企。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴：踏秋出遊打車可享 5 折，覆蓋北京 40 個熱門人氣公園</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512508468006916?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 21:35:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，2023 年「多彩京秋」系列活動正式啓動，滴滴為活動重點推介的 40 個公園上線專屬踏秋優惠。據瞭解，即日起至 11 月 30 日，用户可在滴滴 App 內領取「多彩京秋優惠券」。起點或終點在指定公園景點，打滴滴快車或特惠快車即可享受 5 折，最高抵扣 20 元的專屬優惠。目前，十三陵國家森林公園（蟒山景區）、八達嶺國家森林公園、奧北森林公園、平谷濕地公園、北京國際鮮花港等多個景點皆已上線滴滴專屬優惠。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數下跌，小鵬汽車、理想汽車跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512465072934912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 20:51:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前多數下跌，小鵬汽車、理想汽車跌超 1%，京東、騰訊音樂跌近 1%，阿里巴巴跌 0.63%，拼多多跌 0.54%，百度跌 0.48%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前漲跌不一，蘋果漲 0.34%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512462864830473?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 20:49:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前漲跌不一，蘋果漲 0.34%，微軟跌 0.04%，亞馬遜跌 0.06%，谷歌跌 0.29%，Meta 跌 0.51%，Netflix 漲 0.29%，特斯拉跌 0.35%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>固德威：公司主營業務產品需求四季度開始回暖，預計行業去庫存將在明年一季度結束</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512460184408321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 20:46:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[固德威 11 月 10 日於業績説明會上表示，公司主營業務產品在上半年需求旺盛，三季度需求疲軟，四季度開始慢慢回暖，其中德語區、非洲和拉美的儲能需求逐步提升，預計行業去庫存將在明年一季度結束。另外，固德威表示，公司目前 IGBT 單管供應充足，模塊相對供應緊張。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會全面修訂《首發企業現場檢查規定》，強化「申報即擔責」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512453464035335?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 20:39:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[證監會就《首發企業現場檢查規定（修訂草案徵求意見稿）》公開徵求意見。證監會對《檢查規定》進行了全面修訂，主要涉及以下方面：一是強化「申報即擔責」。對檢查後申請撤回、檢查中多次出現同類問題、拒絕阻礙檢查等行為實施更為嚴格的制度約束；二是規範檢查操作。進一步明確檢查前統籌、檢查中推進以及檢查後處理的具體程序及要求，統一檢查標準，提高檢查規範性；三是對《檢查規定》中部分適用於核準制的表述進行調整。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紅星美凱龍與廣州林內達成全國戰略合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512448889868295?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 20:35:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 7 日，在第六屆進博會上，紅星美凱龍與燃氣具品牌廣州林內進行了全國戰略合作簽約暨新品首發活動，雙方將全面推進林內進口品在紅星美凱龍全國門店的進駐。同時，「林內原裝進口超細氣泡燃氣熱水器」系列產品也將在紅星美凱龍渠道進行全國首發。過去三年，在雙方全國戰略合作引領下，廣州林內在紅星美凱龍開設的林內進口品專賣店數量快速增加，單店銷售額穩定提升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬達商管更新港股 IPO 進展：委任中信里昂證券和摩根大通為整體協調人，瑞士信貸退出</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512424550846728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 20:10:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據港交所文件，珠海萬達商業管理集團股份有限公司宣佈本公司與瑞士信貸（香港）有限公司已同意終止委任瑞士信貸（香港）有限公司為其中一名整體協調人，自 2023 年 11 月 9 日起生效。於本公告日期，珠海萬達商業管理集團仍委任中信里昂證券有限公司和 J.P.Morgan Securities （Asia Pacific）Limited 為整體協調人。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會：依法查處欺詐發行、財務造假、操縱市場、違規減持等重大違法行為</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512422130946057?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 20:07:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，證監會網站消息，近日，證監會召開稽查辦案表彰獎勵會。會議指出，要緊盯嚴重幹擾資本市場重大改革實施、影響市場平穩運行、侵害投資者合法權益的大案要案，依法從嚴懲處，強化執法震懾，穩定市場預期。「活躍資本市場，提振投資者信心」必須堅持「零容忍」執法不動搖、不鬆懈，稽查執法要「長牙帶刺」，以全面加強監管為重點，依法查處欺詐發行、財務造假、操縱市場、違規減持等重大違法行為，營造良好市場環境，切實增強市場信心。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中恆電氣：公司實控人朱國錠因涉嫌操縱證券、期貨市場被公安機關採取監視居住措施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512390038556932?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:35:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中恆電氣發佈公告稱，公司於 2023 年 11 月 10 日收到公司實際控制人朱國錠家屬的通知，朱國錠因涉嫌操縱證券、期貨市場被公安機關採取監視居住措施。朱國錠自 2021 年 10 月 26 日起已不再擔任公司董事、監事或高級管理人員職務。本次案件系朱國錠個人的案件，不涉及公司生產經營活動，目前公司生產經營情況正常。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國石化：控股股東擬 10 億元-20 億元增持公司 A 股及 H 股股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512385706889477?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:30:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國石化發佈公告稱，控股股東中國石化集團擬自本公告日起 12 個月內通過上交所交易系統及香港聯合交易所有限公司系統增持公司 A 股及 H 股股份，擬增持金額累計不少於 10 億元，不超過 20 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亞馬遜全球副總裁：中國擁有全球最大電商市場，未來將進一步擴大投資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512366216925193?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:11:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[亞馬遜全球副總裁薩米爾·庫馬爾表示，在前置保税倉啓用之後，將會與中國本地的供應鏈深度融合，與更多中國國內的物流公司展開合作。他表示，中國的供應鏈系統有着強大的優勢��在倉庫運營方面經驗豐富。他認為，中國擁有全球最大的電商市場，亞馬遜來年將進一步對中國市場擴大投資。（央視財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球資管巨頭先鋒領航確認退出中國，關閉在中國的辦公室</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512361116782595?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:05:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，市場流傳出資管巨頭、全球最大的公募基金公司之一先鋒領航（Vanguard）」退出中國、並關閉在中國的辦公室」的傳聞。11 月 10 日，先鋒領航表示：「該消息屬實」。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「三氫科技」完成數千萬元天使輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512359114068229?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:03:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 碳獲悉，「三氫科技」近日已完成數千萬元天使輪融資。本輪融資由深圳中南創投獨家投資，資金主要用於工廠和產線建設、產品開發、團隊建設和市場營銷等，以此加速公司產業化進程。三氫科技成立於 2022 年 8 月，位於江蘇省常州市武進區。公司的主要業務是智能一體化氫燃料電池堆及模壓石墨雙極板的設計、製造及銷售。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「容鈉新能源」完成數千萬元 A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512358582964487?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 19:03:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，鈉離子電池硬炭負極材料供應商「容鈉新能源」完成數千萬元 A 輪融資，由孚能系產業資本謹孚基金領投，基石資本跟投，架橋資本持續追加投資。容鈉新能源成立於 2022 年 8 月，致力於為行業提供高性能低成本的生物質硬炭材料。目前公司已建成 10000 噸前驅體產線及 2000 噸高温碳化線，已實現穩定批量出貨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「冷辰科技」宣佈完成數千萬元天使輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512355043495940?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:59:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，水導激光設備研發製造商「冷辰科技」宣佈完成數千萬元天使輪融資。本輪融資由凱風創投獨家投資，融資資金主要用於行業前沿的水導激光設備研發與商業化推廣。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 金融街論壇發佈 18 項金融標準</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512352133894149?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:56:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，2023 金融街論壇年會正式發佈金融國家標準、行業標準及團體標準共 18 項。其中螞蟻集團參編 8 項標準，涵蓋數字身份、交互式風控反欺詐、消費者權益保護等。北京前沿金融監管科技研究院院長賁聖林表示，「金融標準是金融科技發展的重要內容，在築牢金融安全底線，提升金融高質量發展方面發揮引領效應。標準引領也是一個企業技術水平和自主創新能力的重要體現。」]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>碧桂園召開月度集團管理會議，楊惠妍出席</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512337733341446?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:42:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 10 日，碧桂園召開月度集團管理會議，圍繞近期宏觀市場、保交付工作、「一體兩翼」業務進展等進行了分析總結，並對下階段工作方向提出要求，碧桂園集團董事局主席楊惠妍出席會議。據瞭解，2023 年前 10 月，碧桂園已累計交付約 46 萬套房屋，交付項目涉及 31 個省份、237 個城市。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網傳法院將拘留寶能姚振華？深圳市羅湖區人民法院迴應</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512330955804935?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:35:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[針對「姚振華或被深圳羅湖法院拘留」的網傳消息，深圳市羅湖區人民法院官方微博於 11 月 10 日下午發佈情況説明：近日，我院出具的關於深圳市寶能投資集團有限公司勞動爭議執行案《查證結果通知書》表述有誤，已予以糾正，並向當事人致歉。下一步，我院將對相關責任人進行嚴肅處理，並進一步加強管理，提高工作質量。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣汽集團：參與發起設立智能網聯新能源汽車產業發展基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512307357601794?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:11:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣汽集團發佈公告稱，公司擬與廣州產投新能源專項母基金合夥企業 (有限合夥)、中銀金融資產投資有限公司作為有限合夥人 (LP) 按 33.4%、33.3%、33.3% 的比例認繳出資，發起設立新能源汽車產業基金，首期規模為 100 億元；基金備案時各合夥人合計實繳出資 1 億元，公司按比例實繳出資不超過 3240 萬元，此外，公司全資附屬公司廣州盈蓬投資管理有限公司作為普通合夥人（GP）和管理人出資 100 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>監管擬出台持牌消金新規，就擔保增信業務總規模佔比等徵求意見</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2512305548939528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-10 18:09:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[為了限制持牌消費金融機構盲目擴張，近日相關部門下發針對持牌消費金融機構的新監管措施（徵求意見稿），其中擬增加擔保增信業務規範監管指標，即單一增信機構提供的增信餘額，不得高於一級資本淨額 25%；擔保增信業務總規模不得超過持牌消費金融機構全部貸款餘額的 50%。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>