<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前线丨联想 Q3 财报：消费电子业务回温，投入数十亿美金加速 AI 布局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521787211621895?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，联想集团公布截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度业绩。财报显示，联想 Q3 的整体营收达到 1044 亿元，同比下降 16%，但连续两个季度环比提升。净利润近 20 亿元。其中，本季度毛利率同比提升至 17.5%，创第二季度历史新高。</p><p>本季度，联想财报一大亮点是，占据营收大头的消费电子业务有所回温——手机出货量同比增长 11%，PC 营收环比增长 13.6%。</p><p>联想董事长兼 CEO 杨元庆在财报沟通会上表示，在过去一年里，消费电子出现下滑主要是因为渠道库存高企。在过去，厂商担忧供应跟不上而囤积了过多的库存，但行业用了接近一年的时间才把库存消化完毕。</p><p>除了行业需求逐渐改善和库存消耗拨云见日，AI 也会是未来推动消费电子行业的一项重要因素。</p><p>杨元庆判断，未来，生成式人工智能、大模型实际的计算负荷比大概 70% 在推理、30% 在训练，并且，基于安全隐私的考虑，也会出现从公有云、私有云和本地数据中心的平衡。</p><p>因此，联想正在考虑通过压缩模型等等方式，在手机、PC 端侧实现推理的功能，据悉，联想的 AI PC 原型机将会在明年下半年会推向市场。杨元庆预测，PC 市场已经触底，2024 年的 PC 市场将会出现个位数的恢复，「5% 以下的增长是完全有可能的」。</p><p>而在过去的一段时间里，由于 PC 行业、手机的持续放缓增长，联想也在寻找 PC 之外的业务增长点。这在 Q3 财报中也有所体现——联想非 PC 业务占比超过了四成，同比提升 3%。</p><p>其中，SSG（方案服务业务业务）营收达到了 139 亿元，同比增长 11%，运营利润为 27.8 亿，同比增长 4%，均为历史新高。</p><p>联想集团执行副总裁黄建恒表示，在整体 IT 服务市场里，AI 成为了全新的市场增长点，非常多的行业客户已经开始投资 AI 技术，利用 AI 增加企业的竞争力，「这些企业需要联想来协助他们安全、高效地部署 AI 特别是生成式 AI 技术。」</p><p>其表示，在设备层，联想有很全面的产品线，比如 AI 边缘服务器、AI 存储、通用服务器、高性能计算等布局，构成了异构计算架构，能够提供「AI 导向的基础设施」。</p><p>在设备之上，构筑智算中心有一个重要的建筑模块是异构计算的调度平台，比如如何组合 GPU、CPU、高性能计算等，联想在这方面早就有布局。</p><p>在财报中，AI 也会是联想接下来重点投入的领域。联想方面称，未来三年将累计投资数十亿美元，以扩展其人工智能方面的能力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>传音三季度净利润翻了 2 倍，中国公司冲入最后的新大陆｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521862651241992?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:13:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 杨许煌</strong></p><p><strong>编辑 | 袁斯来</strong></p><p>时间进入 2023 年，遭遇印度市场抵触、非洲市场萎靡和欧洲的撤退后，消费电子厂商们发现，偌大的世界只有拉美还残留最后未开垦的土地。</p><p>而一些布局较早的公司度过积累期后，已经开始尝到甜头。</p><p>10 月 17 日晚，传音控股发布第三季度财报。财报显示，第三季度公司实现营收 179.93 亿元，同比增长 39.23%；归属上市股东的净利润为 17.83 亿元，同比增长 194.86%。</p><p>相较于第一季度两项数据指标分别下滑约 16%、34%，传音控股在第三季度实现了业绩的高幅逆增长。传音控股方面表示，第三季度营收增长主要原因之一是公司持续开拓新兴市场。</p><p>传音控股投资者关系总监梓轩表示，第三季度传音智能手机的收入 70% 以上来自非洲以外市场。「非洲手机」正走出非洲，在新世界的土壤持续开花。</p><p>在这轮新兴市场的扩张中，传音在拉美的表现格外瞩目。根据 Canalys 数据，第三季度传音在拉美市场同比增长 159%，以 10% 的市场份额位居第四。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_3781d0699c864182b5670ce36356b42f@430412560_oswg241599oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 Canalys</p><p>第二季度传音拉美地区的扩大化趋势就已十分明显。2023 年第二季度传音手机出货量在拉美地区以 56% 的增长跃至第四，占市场份额的 7%。</p><p>而且，传音是第二季度在拉美地区唯一实现正增长的厂商，同时也是前五大厂商在全球唯一实现正增长的厂商。经过又一季度在拉美的扩张，传音的营收成绩单变得更加亮眼。</p><p>很长一段时间，拉丁美洲对中国消费电子厂商来说遥远而陌生。日夜颠倒的时差、30 多个小时、多次转机的路途和混乱的街道，足以让它们敬而远之。</p><p>但如今他们别无选择。传音业绩逆转证明拉美市场增长的可能性。可以预想，此后拉美的市场将变得愈发拥挤，竞争也将走向野蛮。</p><h3><strong>最后一片蓝海</strong></h3><p>拉美其实是厂商们退而求其次的选择。这里销售利润不如欧美，拓展业务的便利度不如时差更少的中东和非洲，人口密度和数量也无法和印度、东南亚相比。</p><p>如果看外部环境，拉美也谈不上稳定。近三年来，受新冠疫情和乌克兰危机影响，拉美地区大宗商品价格上涨、运输成本不断提高、供应链中断和全球通货膨胀加剧，通胀、债务压力积重难返，经济增长乏力。</p><p>频繁的大选与政治变动与经济动荡相互交职催化，一边是「粉红浪潮」的不断推进，另一边是「阿根廷特朗普」赢得最多选票，左右互斗，变乱交织，影响着中资企业深耕拉美的信心。2024 年，墨西哥、秘鲁、委内瑞拉等国也将迎来大选，为拉美地区的政治版图变化带来更多的不确定性。</p><p>联合国拉丁美洲和加勒比经济委员会（拉加经委会）9 月 5 日发布年度经济研究报告，预测 2023 年拉美和加勒比地区经济将增长 1.7%。南美洲经济今年将增长 1.2%，低于去年的 3.7%；中美洲和墨西哥将增长 3%，低于去年的 3.4%。报告认为，受外部环境的影响，拉美和加勒比地区经济或将持续低迷。</p><p>经济形势虽然整体低迷，但拉美地区的通胀在较大程度上得到了控制。联合国 10 月 4 日发布了有关国际经济形势的年度报告。在全球经济将进入疲软期的背景下，巴西财政部发布数据，将巴西 2023 年经济增长预期从 2.5% 上调至 3.2%，高于世界平均水平。世界银行发布的《世界经济展望》也将墨西哥今年增长预期从 1.5% 上调至 2.5%，增长虽低于上个年度，但保持了相对的稳定。</p><p>Canalys 报告认为，随着消费信心的恢复、库存水平改善以及厂商对关键细分市场的关注，拉美市场呈稳中向好的迹象。</p><p>虽然利润不如欧美，但拉美没有战争干扰、离地缘政治影响较远，在当前的局势中成了为数不多的选择。</p><p>「欧美门槛高、投资高，东南亚卷到不能再卷，中东非也不行了。没地方可以卷了，然后看到有块地没开发，就来争夺最后的空白地。」 一位常年驻拉美的手机行业人士告诉硬氪。</p><p>SHEIN、TikTok、华为、小米、TCL、海信等企业都在拉美投入重金。拉美中资企业已超 2700 家，成为中国对外投资的第二大目的地。</p><p>数据也证明了拉美的潜力。不同于近几年才爆发的电商，手机已经是个夕阳行业。即便如此，拉美仍有强劲的增长空间。根据 Statista 数据，2023 年拉美地区还拥有 310.4 亿美元的市场。没有公司会放弃这样的诱惑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="612,209" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_80a5b31d4fd24fcb904cacbdaee4253a@430412560_oswg63633oswg612oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源东吴证券研究所</p><p>这也意味着拉美将很快重复东南亚、印度的惨烈的竞争战事。</p><h3><strong>资本出海，各显神通</strong></h3><p>拉美智能手机市场中，三星、摩托罗拉和小米占据了市场前三。其中，三星在拉美逐渐放弃低价路线，将重点转移至 200 美元以上利润更好的机型，摩托罗拉和小米做的都是中低端产品。</p><p>看似稳定的市场底层却是动荡的。说到底，拉美消费力不高，中低端产品用户不会有忠诚度，谁拥有更多狼性，谁就能拿下市场。</p><p>传音在拉美主要做的还是入门级产品，在哥伦比亚、厄瓜多尔和秘鲁等国表现出色。</p><p>他们也显示出强悍的风格。</p><p>21 年 LG 退出巴西市场后，传音随即拿下巴西电子产品制造商 Positivo Tecnologia 独家合作，在巴西推出 Infinix 中档智能手机，争夺 LG 部分份额。Infinix 新品在巴西一开售就以每秒 15 台的速度被疯抢。</p><p>不同于欧美对品牌的重视，在拉美只要拿到运营商资源，销量不会成问题。</p><p>传音显然在四处挖掘运营商客户，包括与墨西哥政府运营的移动服务提供商 Altan Redes 达成协议，并同移动电信服务提供商 Millicom 协商建立合作关系，在中美洲地区销售手机。</p><p>传音一步步拿下各个主要国家的运营商客户。今年 3 月，TECNO 官微消息称与哥伦比亚最大电信运营商 Claro 在首都波哥大 Claro 总部大楼举行联合发布会，进驻了 Spark 8C、Spark 9 Pro 和 CAMON 19 Neo 等 TECNO 产品。以哥伦比亚为起点，传音在拉美市场开启新一轮扩张。</p><p>根据 Canalys 数据，2023 年第二季度，三星、摩托罗拉和小米跌幅均高达两位数。传音在第二季度以 56% 的增长占据了拉美市场 7% 的份额，以第四的排名成为拉美地区前五手机厂商中唯一实现正增长的厂商。</p><p>然而，新兴市场的特点就是成长曲线会很快到达瓶颈。</p><p>过去，中国手机厂商在印尼、中东非和印度市场都经历过快速增长，但终究难以提升价格。厂商靠着薄利多销，寄希望于这些市场购买力会提升。在漫长的等待中，外部环境难免变化，甚至发生剧变，公司们只能黯然离场。即便拉美如今变得拥挤和热闹，掘金者们还是需要更谨慎。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新一届主席团成员即将亮相第 15 届虎啸奖启动仪式 | 1128 精彩亮点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521822889699076?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:44:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>做先行者，</strong> 就是数字行业的时代责任。&nbsp;</p><p>在人类社会面临剧变的时代，先行者引领未来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,713" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_fd861fe4e3f1413da4cd09588ab301b1@5868219_oswg930816oswg1920oswg713_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>2023（第十一届）中国数字营销峰会</strong></p><p><strong>暨第七届 CAAC-DMC 年会</strong></p><p><strong>&amp;第 15 届虎啸奖启动仪式</strong></p><p><strong>11 月 28 日&nbsp; 北京</strong></p><p>2023（第十一届）中国数字营销峰会暨第七届 CAAC-DMC 年会&amp;第十五届虎啸奖启动仪式将于 11 月 28 日在北京举行，探讨在时代剧变之下，以数字技术推动中国经济增长的路径。&nbsp;</p><p><strong>品牌营销数字化领域</strong></p><p><strong>最具专业影响力的年终盛会</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="777,240" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_ad3ce959655c4d73b104506c8e3802e0@5868219_oswg22791oswg777oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>中国数字营销峰会亮点</strong></h2><h3><strong>第 15 届虎啸奖启动仪式</strong></h3><p>虎啸奖，中国品牌营销数字化领域最具专业影响力的综合性奖项。由中国商务广告协会数字营销专业委员会指导，奉行「 做行业的建设者」 这一宗旨，为行业遴选和记录年度优质案例。</p><p>虎啸奖多年来累计吸引参赛公司近万家，甄选优质案例作品数万件，拥有超过千余位行业知名实战专业人士组成的庞大专家团，经由线上评审、线下终审、金奖答辩等严谨规范的评审流程，始终保持 1% 左右的金奖获奖率，确保奖项含金量底线原则；虎啸奖拒绝选奖行为，通过这种一以贯之的严肃性规范行为影响行业、指引发展；虎啸奖并透过案例洞察，持续不断为行业输出价值内容，至今已成功举办至第十四届。</p><p>每年 11 月 28 日，与中国数字营销峰会同期举行的虎啸奖启动仪式，都代表着新一届虎啸奖即将迈入新征程。眺望 2024，虎啸奖始终秉承着「做行业建设者」的价值观，以「做行业的建设者」的姿态抱朴守拙、砥砺前行至第十五年，始终坚守在前沿与行业为伴。</p><p><strong>在虎啸奖启动仪式中，不仅有新一届主席团成员悉数亮相接受聘任，同时也将揭晓第 15 届虎啸奖赛事的新主题、新类别以及奖项日程安排、赛事全年规划等详细事宜。</strong></p><p>启动仪式当天，中国商务广告协会副会长、虎啸奖创始人陈徐彬将登台发布<strong>《2024 虎啸年度主题》</strong>，这不仅是第十五届虎啸奖的赛事主题，也是 2024 年度虎啸盛典的主题方向。届时公布的年度主题将在未来的一年时间里成为我们全场景对外发声的重要议题，期待虎啸以务实的态度，成为更加值得伙伴深耕的一片土壤！</p><p>同时，新一届的虎啸奖主席团将在启动仪式环节亮相并登台受聘，共同为我们开启全新一届的赛事活动。<strong>成员主要来自品牌方、代理商、营销机构、学界等领域，规模在 30 人左右。</strong>这不仅是虎啸奖作为品牌营销数字化领域综合性奖项的必然要求，也是奖项评审科学发展、多元发展的必然要求。</p><p><strong>另外，第十五届虎啸奖赛事的新视觉、新类别、新升级以及 15 届奖项的日程安排、赛事全年规划也将于当晚揭晓，请大家保持关注。</strong></p><h3><strong>场景·机遇</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,1508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_518466e83dc5468aa773e88d8962bf59@5868219_oswg194815oswg800oswg1508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>多方助力，跨界破圈</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,783" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_a375e8b0d4ae44d4bd4ec4a04167ec65@5868219_oswg106627oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>拟邀登台伙伴</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_32586639c29848efa72fae3142c3ba62@5868219_oswg377329oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_1b80d0ef7eae4eb4baebec06a2f200a6@5868219_oswg381622oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>‍ 本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/CThQZ492e1nnlAmfdbJeyg">「数字营销市场」（ID:ishuziyingxiao）</a>，作者：编辑部，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>终止分拆的阿里云，和它面临的漫漫 AI 路 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520580370278151?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:46:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>11 月 16 日晚间，阿里云正式发布 2024 财年 Q2 财报。截至今年 9 月 30 日止的三个月，阿里云收入 276.48 亿，相较 2022 年同期的 270.35 亿，增长 2%。</p><p>在当下市场环境，从收入来看，阿里云这一增速已然不易。</p><p>亮眼之处主要来自利润大涨：经调整 EBITA 后，阿里云利润从上个季度的 3.87 亿元，大幅提升至 14.09 亿元，环比增幅达 264%，这主要来自阿里云主动削减项目制订单带来的财务优化。</p><p>对利润微薄的中国云市场而言，「头羊」的利润大幅增长，当然是一个良好信号。</p><p>不过，一切发布都被另一则消息盖过。<strong>在宣布要独立上市 6 个月后，阿里改了主意：决定终止阿里云分拆。</strong></p><p>投资者最关心的，莫过于这是否同时意味着上市终止。在财报电话会上，阿里集团 CEO 蔡崇信并未做明确回复，只表示：「如今大环境发生变化，现在我们不再通过金融工程，而是通过进一步的投资来显现云业务的价值，未来会寻求提高它的增长，包括收入和利润。」</p><p>今年 3 月，阿里巴巴宣布启动「1+6+N」组织变革，将阿里内部数十个业务分为 1 个上市公司主体、6 个业务集团和多家独立公司——阿里云曾位列 6 个业务集团之中，并且是最为有潜力上市的业务。此前多年，保持着两位数业务增速的阿里云，一直都在挑起集团业务增长的重任。</p><p><strong>如今选择终止分拆，大环境变化是直接原因。</strong></p><p>2022 年底，ChatGPT 爆火全球，生成式 AI 浪潮带来的巨量计算需求，让卖算力的云厂商迎来又一春。但众所周知，芯片是 AI 算力的阿喀琉斯之踵——阿里在财报中表示，终止分拆是因为「美国近期扩大对先进计算芯片出口的限制」，这为业务带来不确定性，也无法按照原先的设想提升股东价值。</p><p>事实上，阿里云分拆上市的动力更多来自集团组织变革，单从发展阶段来看，阿里云当时选择上市也是冒险之举。</p><p>全球范围内，前三大云厂商亚马逊 AWS、微软 Azure 和谷歌云，都没有将其云业务分拆。而位列第四的阿里云，刚刚由亏转盈，想独立生存，挑战实在不小。就算真正走入资本市场——从如今的股市大盘来看，上市后的业绩表现也不会是一个积极结果。</p><p>在阿里内部，阿里云分拆上市的动力也在减弱。此前大刀阔斧主导集团分拆的，是时任阿里巴巴董事局主席兼 CEO 张勇，但随着张勇卸任，阿里云的这轮组织改革如何继续推进下去，也要打个问号。</p><p>「阿里云现在最大的问题，不是业务问题，也不是市场问题，而是组织问题。」一位刚刚离任阿里云的中层管理者近期对 36 氪表示。</p><p><strong>种种因素叠加，无论是内是外，现在都并非上市最好时机，不如韬光养晦。</strong></p><p><strong>但大环境顶多是表因，背后更为现实的一面是：生成式 AI 是未来——这是共识，但云厂商想要真正吃到 AI 红利，所需时间比想象中还要漫长得多。</strong></p><p>全球云市场现在都未从增长放缓中走出。美国云市场是全球风向标，受益于成熟的软件生态，即使在下行周期，三大云厂商业务增速如今还能保持在 20%-30% 左右，运营利润率更是在 30%-40% 之间。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但即便如此，云厂商想要兑现生成式 AI 的大饼，也是贵得让人咋舌。</span></p><p>哪怕是春风得意的微软，对 AI 的投入也有点吃不消了。自 2019 年开始，微软已经向 OpenAI 累计投资了超过 130 亿美元。而发布 AI 助手 Copilot 后，接入自家业务后也很可能不赚钱。据华尔街日报 10 月报道，GitHub Copilot 每服务一位用户，微软每月就要亏损 20 美元，有时甚至高达 80 美元。</p><p>相较之下，中国云厂商算力不够，只能精打细算，缓缓再说。强如阿里云，如今也才刚盈利不久，尚未摆脱低增长、低利润的阶段。继续待在阿里体系之内，也有利于维持 AI 业务早期的投入。</p><p><strong>对中国云厂商而言，要追逐大模型的未来，最重要的第一步，还是要做好基础保障。</strong></p><p>在本季财报发布前几天，阿里云刚刚发生一次史诗级故障。11 月 12 日，阿里云全球服务崩溃近 3 小时，不仅涉及外部客户，还有阿里集团内部所有 App——淘宝、闲鱼、1688、盒马等等。这离阿里云上一次大规模故障还不到一年，后果还更严重——2022 年 12 月，阿里云香港地区宕机，服务一度中断超过 12 小时。</p><p>阿里云还未来得及对此次故障给出覆盘和回应，但毫无疑问，这给整个中国云市场都敲响了警钟。</p><p>比起以前的通用算力，大模型时代对算力质量要求极高。比如，大模型每一次训练都需要启动巨大的计算集群，一旦服务崩溃，整个计算任务都要重启，损失会以成倍计。据 AI 创业公司 OneFlow 估算，ChatGPT 的上一个版本 GPT-3，训练一次的成本就近 140 万美元。</p><p>在大模型时代，要如何真正成为稳健的基础设施，把技术投入真正用在刀刃上，会是未来整个云产业的共同挑战。</p><p>但好处在于，行业会迅速想明白什么才是最重要的。</p><p>阿里云正不断提升公共云的收入比例。本季财报中，项目制订单明显减少，阿里云主动放弃了不少只扩大收入数字、但利润稀烂的业务。</p><p>而在前不久闭幕的云栖大会上，阿里云喊出「要做 AI 时代最开放的一朵云」，强调被集成，要做 AI 时代的「发动机」——这跟阿里云刚创立时，要成为「水电煤」基础设施的初心如出一辙。从底层算力到 AI 平台再到模型服务，阿里云正在进行新一轮的产品和技术能力革新，为未来的 AI 计算需求做准备。</p><p>过去几年，国内云厂商经历了一段粗放式增长的时光，做集成总包，攻城略地。在那时，喊出「被集成」「做生态」的战略，尚且会被认为是有些流于口号，如今应该再也不会了。</p><p>而一段艰难的转型和探索期，也值得市场的更多耐心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里分拆生变，新战争需要大后方｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521571476334083?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:23:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>编辑｜乔芊</p><p>双 11 余温未消，阿里又向市场释放重磅消息。</p><p>11 月 16 日晚间，阿里巴巴集团发布 2024 财年 Q2（即自然年 2023 年 Q3）财报。该季度总营收 2247 亿元，同比增长 8.5%，基本符合市场预期。</p><p>相比于业绩表现，分拆上市计划出现的重大变故无疑更受瞩目。</p><p>根据阿里方面的说法，<strong>鉴于多方面不确定性因素，不再推进云智能集团的完全分拆；盒马鲜生的首次 IPO 计划已暂停，正评估市场情况。</strong></p><p>子集团分拆上市遇阻的消息发布后，阿里美股盘前一度跌超 10%，今早收盘跌 9%。</p><p>半年前，阿里曾向市场投下重磅炸弹，宣布「世纪大分拆」，一度令市场对这个电商巨头生出新的期待，阿里股价也曾一路走高，阿里云等子集团的上市前景也被看多。</p><p>为何如今看起来形势急转直下？</p><h3>阿里云分拆中止</h3><p>阿里云分拆中止可以说既是意料之外又在情理之中。</p><p>按照上任阿里云 CEO 张勇曾经的规划，阿里云将在 12 个月内完成分拆并独立上市，并引入外部战略投资者。但随着 9 月中旬张勇去职，集团 CEO 吴泳铭接手阿里云，此后 2 个月里，无论内外，阿里云分拆上市相关进展都再无披露。有接近阿里云的人士告诉 36 氪，张勇的去职与集团高层对阿里云的总体规划发生变化高度相关。</p><p>阿里云看起来不得不放弃曾经雄心勃勃的分拆上市计划。今年以来，阿里云所处的云计算行业，无论国内外政策，还是竞争环境都发生了剧变。</p><p>先来看看国际政策。10 月 18 日，美国商务部进一步收紧对华芯片出口管制，被称为 A100、H100「阉割版」的中国大陆市场特供版本 A800 和 H800 面临下架。原本禁令有 30 天缓冲期，但英伟达发布公告称，出口限制禁令在 10 月 23 日开始生效。这家半导体巨头的高性能芯片，正是为了培训和部署各种人工智能模型。</p><p><strong>据 36 氪了解，也是在两周多前，阿里云内部明确了不上市的规划。</strong>而在更早之前，集团和阿里云内部已经对这一政策或将落地有所警觉。</p><p>美国这一芯片出口限制政策的明确意味着国内已经买不到英伟达的高性能芯片，只能用华为等国产厂商的芯片代替，而目前这类芯片的效率还不够高。昨日财报会上，吴泳铭也强调：「美国近期扩大对先进计算芯片出口的限制，给云智能集团的前景带来不确定性。」</p><p>AI 大模型大潮改变了科技行业的整体风向，阿里云只能跟上行业脚步。</p><p>今年年初，AI 大模型还未被广泛提及时，阿里云的云计算故事还颇有亮点，依靠成本控制，彼时阿里云的盈利表现也不错。</p><p>但风向很快改变。随着国内外互联网大厂纷纷加入大模型战局，<strong>如果从 AI 大模型角度出发，阿里云还不足以向资本市场证明自己，但如果以云计算为主营业务上市，又有些过时了。</strong></p><p>因此，阿里云选择对分拆上市刹车，先调整业务方向。吴泳铭则强调<strong>「AI+云计算」发展战略</strong>。财报会上，吴泳铭还回应了相关问题。他透露，集团将在阿里云战略方向上保持长期坚决的投入，云智能集团仍会继续保持独立公司运作方式，采取董事会授权的 CEO 负责制。</p><p>在 AI 大模型的领域，阿里云又再一次和其他企业站在了同一起跑线上。需要大量资金输血，阿里云重新回归集团怀抱，无疑是明智之举。</p><p>不急着拆分阿里云也有稳定军心和业务的考量。最近一年多来，阿里云频繁的经历组织动荡，换了三任 CEO，及时叫停拆分、由集团 CEO 管理也可以减少业务和组织震荡，让阿里云发展更稳定。不过，<strong>多位接近阿里云的人士称，吴泳铭是暂时管理，阿里云仍在寻找新的 CEO，但选谁做新的 CEO，是目前阿里云的又一个难题。</strong></p><p>虽然营收增长仍然乏力，但阿里云这一季度的经调整 EBITA 大幅增加了 44%，达到了 14.09 亿元。对此，阿里的解释是，通过减少来自利润率较低的项目式合约类收入，以持续提升收入质量；与此同时，本季度公有云产品及服务收入增长，这使得盈利能力得到优化。</p><p>至于逐渐明确的「AI+云计算战略」，阿里云 AI 的进展不少，既有自己的大模型升级，也有作为大模型底座能力的升级，还有 AI 生态的积累。事实上，阿里集团内部有诸多场景可供其 AI 大模型落地应用。</p><h3>淘天继续输血</h3><p>另一个颇令人关注的问题在于，如今的大环境下，各子集团分拆上市遇阻，是否意味着阿里可能要重新「合」？</p><p>目前答案还是否定的。</p><p>据吴泳铭在财报会根据新的十年规划（技术驱动的互联网公司、AI 驱动的科技业务、全球化的商业网络）提出的未来三大举措之一：「阿里集团将坚持高度灵活的治理机制和体系，重新以创业的心态，<strong>启动公司治理改革，各业务未来均以独立业务单元存在，并将探索新的治理模式。</strong>」</p><p>在这次的财报会上，吴泳铭还宣布升级 1688、闲鱼、钉钉和夸克这四个业务为战略创新级业务，组织上将作为独立子公司运营，业务上将打破以往在集团的定位限制，以 3-5 年为周期持续投入。</p><p>吴泳铭本人强调：「集团将继续对各个业务进行支持，阿里巴巴处于为增长而投资的最佳财务状况，但各项业务将独立运营，阿里会用资源来支持各业务的协同效应」。</p><p>这意味着集团要继续对它们进行输血，在财报会上，蔡崇信也提及目前集团有 670 亿美元左右的投资项目。</p><p>从财报来看，阿里集团整体仍处于十分良好的财务状况之中，可以应付各项投资支出，该季度末阿里净现金为 630 亿美元。</p><p>从具体业务的贡献来看，该季度营收增长主要靠国际商业集团（增速 53%）、菜鸟集团（增速 26%）拉动。从利润角度看<strong>，</strong>阿里国际数字商业集团、阿里本地生活仍有一定程度亏损，阿里大文娱再次出现些微亏损，菜鸟和阿里云虽然盈利能力继续改善，但整体贡献较小。</p><p><strong>输血先锋仍是淘天集团。</strong>该季度，阿里集团整体的经营利润 335 亿元，而淘天集团经营利润高达 470.77 亿元，这意味着被其他业务亏掉了约 140 亿元。</p><p>令人担忧的是，淘天集团本身业务发展也可能被拖慢脚步，例如电商都在卷的低价战略，需要大量资金。<strong>据 36 氪了解，今年一季度宣布分拆后，淘天本已做好了参战准备，但如今形势转变，淘天集团的投入力度是否如预期或将画上问号。</strong></p><p>更何况做「AI+云计算」十分昂贵。海外科技巨头微软（Azure）、Meta、亚马逊（AWS）等在云计算上的投入量级差不多，但是目前只有亚马逊的 AWS 盈利较为可观，且甚至能为其电商业务输血，前两者为了投入云，均花费了 10 年以上的时间。</p><p>进入 AI 时代，算力成本将进一步抬升。据外媒报道，微软利用 OpenAI 的技术推出的 GitHub Copilot 一直处于亏损状态；今年上半年，微软平均每月在单个用户上倒贴超过 20 美元，部分单个用户每月给微软带来的损失甚至高达 80 美元。</p><p>即使是从大部分国际大厂的身上，我们也能看到，对 AI 和云的这笔投入目前还看不到头。中国厂商限于芯片，算力效率低，更为耗能，成本恐怕更难估算。</p><p>或许是基于对未来不确定性的警惕，财报发布的当天，据美国证交会披露的文件显示，马云家族信托拟于 11 月 21 日分别减持 5000000 股阿里巴巴创始人股份。共涉及股票市值 8.707 亿美元，约计 63.5 亿人民币。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「新消费」的意外终曲：欢迎来到平价时代｜深氪 lite</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520885321098760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 09:49:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜</strong>李小霞，窦轩</p><p><strong>编辑｜</strong>乔芊，杨轩</p><p>一个公司倒下可能有很多原因，王雨朦大概想不到，压死自己的稻草竟然是「低价」。</p><p>不久前，王雨朦创立的原叶茶品牌 Chabiubiu 被盒马清退，起因是盒马要全面转型「折扣店」模式。在盒马做「低价」的新故事里，中高端定位的 Chabiubiu 与「回到地面」的盒马，变得格格不入。</p><p>曾经，盒马是消费升级同一阵营的盟军，但如今看着自家定价 79 元的产品，在标着「天天低价，件件爆款」的盒马货架上以 39.98 元的「亏本价」售卖，王雨朦感叹「真是莫大讽刺」。</p><p>消费的逻辑显然已经 360 度翻转。</p><p>一二线城市中产家庭和年轻群体的消费观，支撑起了上一轮消费升级「做贵」的想象。</p><p>互联网人张冰形容自己过去的花钱行为如电影《大腕》中的一句经典台词「不求最好，但求最贵」：几千块的贵妇面霜、新款 iPhone 买起来眼睛不带眨的，相信「贵有贵的道理」，六七十一份的沙拉、三四十一杯的咖啡奶茶更是家常便饭。</p><p>但这种消费观，系于稳定的现金流，以及「永远在涨」的家庭资产。一旦稳定的地基开始动摇，这个群体如惊弓之鸟。他们选择量力而行、恢复节俭，因此居民储蓄创下新高。</p><p>正如日本学者大前研一提出的「M 型社会」的消费特征，即原本人数最多的中等收入阶层，大多数沦为低收入或中低收入，原本的中间阶层凹陷下去，变得很小，于是，社会像个被拉开的"M"字。</p><p>在省钱模式里，多数人更喜欢平价品牌。能够承接这些需求的企业获得飞速成长，萨莉亚、优衣库都是日本上世纪 90 年代开始的大衰退年景里，穿越周期的消费冠军。</p><p>类似的故事正在中国上演。</p><p>信仰「消费升级」的新消费冷了，七八块一瓶的汽水，三四十一碗的拉面，和十几块一片的雪糕和它们背后的公司一样乏人问津。主打平价的零食很忙、塔斯汀、锅圈食汇悄然长成隐形巨头，「十元店」名创优品迎来第二春。</p><p>大宗消费也没有例外。当理想、小鹏和蔚来三家新造车公司今年合计卖出了 40 多万台新能源车时，单比亚迪一家就凭着「增配减价」的杀手锏直逼年销 300 万辆的目标，成为日赚一亿、新老车企竞相学习的优等生。</p><p>几家电商巨头令年不约而同将「低价」作为战略之重，展开一系列价格竞争。向来主打「价格力」的拼多多今年最受资本市场青睐，市值从去年上半年低谷时的 400 亿美元，一路涨至 1500 亿美元，直逼阿里。</p><p>所有响动都在指向一个事实——欢迎来到平价时代。</p><h3><strong>克服消费升级的惯性</strong></h3><p>「中国一定会诞生自己的奢侈品牌。」</p><p>几年前，消费投资人 Henry 曾如此自信说道，基于此判断，他投资了某国产奢侈包袋品牌。彼时新消费潮涌，怀揣类似想法的不只 Henry 一人。</p><p>那时，估值最高的几个新消费品牌——泡泡玛特、喜茶、元气森林、完美日记——似乎也在佐证「贵价」的意义。在上述创始人看来，「四家公司里，完美日记是唯一做的不好的一家，也是唯一一个做便宜的品牌。」</p><p>在时代情绪里，拼多多的崛起更像偶然。2019 年，靠「升级」代糖成分赢下一局的元气森林创始人唐彬森和投资人打赌拼多多到底行不行，他赌不行。</p><p>唐彬森绝对称得上消费升级的拥趸者。而由他创立的挑战者资本，大多寻觅押注相似基因的品牌，如观云白酒、拉面说、王小卤、端木良锦等。</p><p>「唐老板赌的是老百姓一定会越来越有钱，整个元气系的品牌都是做贵的。」一位元气系品牌创始人向 36 氪说道。</p><p>成立于 2017 年的启承资本是当时为数不多热衷于大众刚需消费品的机构，一些主打高性价比的的品牌项目包括十月稻田、锅圈食汇、源氏木语、零食很忙等。相比那些份额难抢的「高溢价」品牌，启承资本透露他们出手的很多「平价」案子鲜少有人争夺。</p><p>喜茶代表的消费升级茶饮融资不断、估值层层递进的时间里，蜜雪冰城却是一个被 miss 掉的存在。据知情人士透露，2020 年之前的几年内，蜜雪冰城几无资本关注，「没品牌、没名气，在大家眼里（蜜雪）可能就是一个草根。」直到悄无声息长成万店规模时，资本才缓过神来。</p><p>风向从疫情期间开始转变。</p><p>「大家好像不买帐了，原本北京单日营业额能达到了 6 万的普通门店，逐渐下滑到了 3、4 万。」2020 年中旬起，身在一线的区域经理李菲就感到不对劲，虽然当时门店仍在高速扩张，但动辄三十多块钱一杯的奶茶已经不似过去那样受宠。</p><p>而中低价市场一侧，定价 20 元以内的书亦烧仙草、古茗、沪上阿姨、甜啦啦疫情三年相继突破了 5000 家门店。10 元内价格带看不见对手的蜜雪冰城只花了一年多，门店数就从 1 万翻倍到两万。</p><p>焦虑在喜茶内部弥散开来，但是否要改变定价和定位，这是一个艰难的决定。在 2022 年年会上，喜茶创始人聂云宸主动提到了蜜雪冰城，他告诉员工，喜茶和蜜雪冰城调性不同，不要盲目去跟随，就算要下沉到三四线城市，喜茶依然是一个中高端饮品品牌，而不是要做大家眼里的蜜雪冰城。</p><p>然而一个月后，喜茶突然宣布全线降价，将 9 成以上的饮品价格控制在 20 元以下。李菲感到这次降价没有任何征兆，且十分迅速。没过多久，喜茶放开加盟消息再次从天而降，这让一位喜茶前高管十分愕然。</p><p>接一连二的决策突袭，或与投资人强压相关。在喜茶高速成长的故事里，聂云宸对直营、产品、定价等有着近乎「固执」的坚持，降价、加盟皆与此相悖，坊间流传的版本是他曾为此与投资方闹得极不愉快。</p><p>身体是诚实的，一家公司要克服惯性、真正跨出自己的「舒适圈」，总是充满痛苦纠缠。</p><h3><strong>做大之前，先学会省钱</strong></h3><p>最头疼的问题摆在眼前：在新消费的法则里，烧钱补贴可以轻易做低价格，但资本不再输血时，低价何以实现？</p><p>上述穿越周期的消费冠军们其实已经揭示了答案：平价品牌首先要像自己的用户一样会省钱。</p><p>「一桶桶不同口味的糖浆，全是自己熬出来的：草莓或其它水果切丁，加上白糖，在锅里边一直熬到粘稠的状态，然后再分别用瓶瓶罐罐装起来，三轮车拉到店里。」</p><p>蜜雪冰城总经理张红甫在创业日记里回忆早期做「寒流刨冰」 铺子（蜜雪冰城前身）时，提到两兄弟全都是自己做设备、做原料，那个时候也没有什么供应链的概念，但知道要省钱。时至今日，「省钱」是刻在蜜雪冰城骨子里的基因。</p><p>网络上，经常会有一些顾客发出如下疑问：蜜雪冰城门店里为什么放那么多食用油？蜜雪冰城做饮料需要用到油吗？</p><p>在他们贴出的照片中，要么货架上码放着一桶桶「食用油」，要么店员正举着桶往设备里倒「油」。围观者的回答五花八门：做冰淇淋蛋筒肯定需要油，加食用油需要冰淇淋成型呀，奶油就是油加鸡蛋呀。</p><p>实际上，那是蜜雪冰城制作饮料的糖浆。为了生产装糖浆的瓶子，蜜雪冰城专门在其偌大的工厂里弄了一个吹瓶车间，日产 7 万多件，相比外采单瓶成本降低 5 毛钱。计算下来，单瓶子这项物料就能每天为蜜雪冰城节约近 15 万元。</p><p>蜜雪冰城诸如此类成本控制的故事不计其数，平价零食品牌赵一鸣也有类似心得。</p><p>把零食店的陈列盒子由斜口做成方形，算下来，单件上货时间可能缩减 4 分钟，100 件货下来就相当于节省一个人力；将彩色箱子换成牛皮纸箱，一个可以节约两三块钱；把箱子改装成容量可伸缩的，货物从 5 斤到 10 斤，包材也只是多了 1.5 倍左右，几块钱又被省下来了。</p><p>这可不是喜茶过去擅长的事情。</p><p>以前为了抢水果，喜茶可以做到高价收货，比如葡萄，别人出多少钱，喜茶可以出到高 30% 的价格，香水柠檬刚流行起来时，喜茶甚至抬价到对手直接放弃。</p><p>这种财大气粗当下已不合时宜。</p><p>李飞告诉 36 氪，喜茶一改原本粗放的订货方式，重搭了一套订货逻辑，输入营业额就能算出物料相应要用多少，门店拿到建议订货量后再进行微调，对成本的控制比之前好很多。</p><p>喜茶还根据产品和动线的调整梳理做了排班系统，以提高人销。产品配置也做了调整，原先一杯饮品 32 元，里面放 8 种配料，现在 19 元，只放 6 种，剩下的几种可以作为加价小料，标准杯量也从 700ml 换成了 500ml。</p><p>不同行业、不同阶段、不同环节上能去节省的点会不一样，可以通过门店雇佣更少的人去控制成本；也可以靠采购获得比别人便宜的食材、包材，或者用更低的物流费用来节省开支。</p><p>不过，只有精打细算是不够的，平价的生意要长久，最终要靠规模撑起来。</p><p>在好几家千店茶饮品牌都弩着劲向「万店」进发的 2023 年，短兵相接在所难免，抢铺子的故事每天都在发生。</p><p>曾经在石家庄有位加盟商看中一个位置很好的店铺，但是被人捷足先登了。甜啦啦招商部相关负责人得知此事后，第一时间从出差城市呼和浩特赶到石家庄，跟店铺房东多次协商，最终以总部支付高额转让费的方式，帮助加盟商拿下商铺并顺利开店。</p><p>硝烟不致过于浓烈时，精挑细选终究是好的，但过去三年，在中国各地的商业街上，好的地段日渐稀少，「克制的品牌也不克制了，能放的不能放的店铺都放了。」一位从业者告诉 36 氪。</p><p>不仅要抢好位置，还要抢加盟商——让更多伙伴「带资」入场，无疑能帮助品牌更快做大规模。</p><p>已经狂开 5000 家店的库迪咖啡，在加盟市场里向来用瑞幸创始人品牌的标签，抓住了瑞幸未开二次加盟的空白期，吸引了一大批加盟商。出于压力，瑞幸今年中宣布放开「带店加盟」。</p><p>「今年是很关键的一年。」甜啦啦总经理许周已然感受到了线下招商比往年还激烈，不仅友商在花大价钱做投放，抢客户，连不是同一个赛道的其他连锁品牌，也在想方设法分流加盟商。</p><p>他给 36 氪举了一个例子：有的餐饮品牌，会假意投奶茶招商广告，吸引意向加盟商过来后，再通过做奶茶风险大、客单价低等多种理由劝说对方加盟自己的品牌。</p><p>而管好加盟商，又是平价生意另一个博大精深的学问。</p><p>「你得用他们的语言体系说服他们，还得提供情绪价值，塑造像家一样的文化。」一位平价茶饮创始人称自己一直在向同行古茗学习，这家起于浙江的茶饮品牌，总是因加盟认同做得好而被行业里的人频繁提及。</p><p>当然说到底还是一条：得带加盟商赚到钱。</p><h3><strong>「平价」的陷阱</strong></h3><p>虽然越来越多的赢家浮出水面，但更多时候，平价生意还是「看上去很美」。</p><p>几年前，拼多多在天猫、京东视野盲区下野蛮成长起来后，一位与其失之交臂的机构投资人为当初判断失误痛心不已，为消解块垒，一直想要找到类似标的，后来投了一家以低价为主打的消费品公司，学习拼多多低价走量，结果愈卖愈亏，只能关门大吉。</p><p>经过反思，团队意识到他们陷入了一个误区——过于关注低价，而忽略了其他，「价低，代表着毛利低，平台踩一脚，或者供应链踩一脚，就变成了负利润，你卖得越多，赔的就越多。」</p><p>更残酷的现实在于，不是所有的品牌，都有能力把价格降下来后，还能在质量上保持体面，往往会滑入低价低质的深渊。</p><p>「低价，但不一定高质，是我们之前所投项目的缺点。」后来，该机构建议所投的另一个低价品牌对产品做了一些创新处理，不会让用户产生品质降级的感官体验，并将价格适当向上调整了一点点，但依旧比传统大品牌要便宜，利润率却得到了实质提升。</p><p>一个关于平价生意的共识逐渐达成：平价不意味着绝对便宜，而是让人感到「超值」。「就算卖几块钱，也要有超出几块钱的品质。」一家茶饮创始人对 36 氪说。</p><p>同样，也千万不要以为低价就是万能武器，觉得有了价格优势就能高枕无忧。</p><p>启承资本高级研究员 Tojiro Kataya 对 36 氪说，压缩供应链路的环节，或者自己咬咬牙，都能暂时性的降低价格，但这种单纯的低价策略无法持久。</p><p>「消费者花钱买的是好产品，需要更好吃、更好喝，更多选择，这些基本前提。在此基础上，企业需要通过流程或模式等创新，持续地把平价做得更深，这样才能将平价势能无限扩大。」</p><p>别看蜜雪冰城似乎无人能敌，其挑战者却从未间断，山东有家名叫冰雪时光的品牌，从名字到产品都透露着蜜雪的影子，就拿柠檬水来说，却无法做到蜜雪好喝。</p><p>库迪以 9.9 元向瑞幸发起挑战时，吸引了不少人尝新，结果网络上二者同时出现的地方，会看到很多声音说不如瑞幸好喝，纷纷回流。</p><p>喜茶降价后，李菲管理的多家门店销售额有了明显回升。放开加盟后，今年喜茶的门店数量 800 多家扩张到了超 2000 家。另外，据一位茶饮品牌高管对 36 氪透露，喜茶上半年利润表现也不错。这正是源于守住了一个底线：绝不能因为降价变得难喝。</p><p>「消费者粘性还是由产品竞争力决定的——不是绝对低价，而是产品。」一位坚守投平价的消费投资人告诉 36 氪。</p><p>这是正确的废话，但也是消费的真理。</p><p>（Henry 为化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>户储降温，躺赚的时代一去不复返｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517892657533188?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 09:00:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「<strong>今年 10 月，国内主要做户储电芯的企业开工率已降到 20% 以下了。</strong>」上海有色网储能高级分析师冯棣生向 36 碳表示，基于各家电芯厂商的产量和产能比值测算，截止目前约 80% 的户储产线都处于停工状态，第一要务都是清库存。</p><p>户用储能类似于家用的微型储能电站，与户用光伏搭配形成一套完整的户用光储系统，包括光伏+电池+储能逆变器，可以提升家庭户用光伏的自发自用率，不仅降低电费支出，还能作为应急电源使用。</p><p>但今年以来，户储市场加速降温已成行业公认的事实，与去年的盛况相比可谓<strong>「冰火两重天」</strong>。</p><p>2022 年被称为户储爆发元年，尤其欧洲成为最景气的主战场。能源价格持续攀升，欧洲的户储需求被推上制高点，让一大批国内户储企业赚得盆满钵满。</p><p>「无论是传统的户储集成商，还是 PCS、电池系统、电芯厂商，所有人都在挤破头往里冲，期望能分到一杯羹，去年的大市场也确实给了很多人可观的回报。<strong>但今年以来，我们已经明显感到水在变凉。</strong>」正泰电源户用储能产品经理李旸熙如此形容市场变化。</p><p>几组数据可以说明问题：</p><p>根据标普全球（S&amp;P Global）的数据，<strong>全球户用储能系统出货量在 2023 年第二季度首次同比下降，这也是有记录以来首次出现下降——同比下降 2%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="616,448" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_79e497156f91470baa9e2d2ae04e6f7a@5802120_oswg96604oswg616oswg448_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：标普全球</p><p>头部企业的股价与财报表现更出现明显下滑。</p><p>市占率常年位列行业前三的派能科技，在今年 10 月底发布的 2023 年三季报显示：公司单季度主营收入 4.92 亿元，同比下降 71.29%；单季度归母净利润-3831.03 万元，同比下降 110.05%。</p><p>派能科技今年以来的股价也大幅下跌，在 11 月 2 日更创下历史新低，最低触及 106.88 元。</p><p>遇到类似情况的不止派能科技一家，从 2023 年二季度开始，德业股份、固德威、科士达等企业的季度环比增速都在快速转负。</p><p>无论是市场需求还是企业营收，今年的户储市场的缩水速度都比预期更快。</p><h3><strong>当疯狂的市场急转而下</strong></h3><p>谈及 2022 年的户储市场，多位行业人士都用<strong>「疯狂」</strong>来形容。</p><p>特别在欧洲市场，多重内外因素推动下，去年的市场盛况几乎难以复制。</p><p>2022 年，俄乌冲突造成能源价格飙升，欧洲居民电价飞涨，成为点燃户储需求的引线。以德国为例，2022 年的居民电价达到 40 欧分/kWh 以上，相比 2021 年初翻了三倍。</p><p>为缓解能源焦虑，欧洲政府也不断给予政策倾斜，如容量补贴、税收减免、低息贷款等，并采取分时电价、虚拟电厂等机制，提升储能经济性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1334,899" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5ceebf40b40e4111b3d2851a1bf292a7@5802120_oswg214859oswg1334oswg899_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">户用光储系统。图源：Andan Power，36 碳翻译</p><p>在此背景下，2022 年欧洲户储新增装机约 5.7GWh，同比增长 147.6%。其中，德国和意大利分别成为全球第一、第二大市场，装机容量达 1.54GWh 和 1.1GWh。</p><p>由于海外基础电价是国内的 2-3 倍以上，这给储能企业出海创造极大盈利空间，并拉动业绩大幅增长。</p><p>从已上市的储能企业表现来看，派能科技单是去年的营收就增加 191.55%，净利同比增超 3 倍；鹏辉能源在 2022 年的净利同比增长近 2.5 倍。</p><p>市场也涌入不少新玩家，比如做电线电缆起家的远东股份，去年拿下 10 亿元的海外户储订单，并以此为契机开展储能二次创业。</p><p><strong>但能源危机催生的市场需求不可持续，市场遇冷已在意料之中，并在今年加速到来。</strong></p><p>年初以来，欧洲能源价格大幅回落，大部分地区电价已恢复至 2021 年水平，政府补贴政策开始收紧。</p><p>以欧洲第二大户储市场——意大利为例，2023 年意大利将光伏储能总投资的补贴幅度由 110% 下降至 90%，而后 2024、2025 年还会降至 70%、65%，补贴幅度大幅退坡。而意大利的储能装机量，在今年第二季度出现了过去九个季度以来的首次放缓。</p><p>相比不花一分钱就能安装光储系统，一旦涉及自掏腰包，消费者就会产生心理门槛。</p><p><strong>海外户储市场遇冷，另一大关键因素是高库存。</strong></p><p>根据 EESA 的数据，2022 年全球户用储能系统（电池）出货量约为 24.4GWh，对欧洲户储市场出货量约 9.8GWh。</p><p>但出货量并不等于实际装机：2022 年欧洲的户储实际装机量为 4.6GWh，意味着 2022 年底还有约 5.2GWh 的库存。</p><p>2023 年上半年，欧洲整体储能市场增长约 5.1GWh。<strong>这说明今年上半年，欧洲市场才基本消化掉 2022 年底的库存。</strong></p><p>但同时，消库存的节奏远不及上游厂商的出货节奏。今年上半年全球户用储能系统（电池）对欧洲的出货量整体约为 6.3GWh。</p><p><strong>去年的库存，叠加今年的新货，欧洲市场仍有约 6.4GWh 的库存需要消化，这约是 8 个月的装机量。预计库存要出清，至少还要到明年二季度之后。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="683,365" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_ee37b2af88d049ea9669485fce98f76b@5802120_oswg35613oswg683oswg365_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：EESA</p><p>「一开始，大家都以为是海外安装商缺少足够多的专业施工人员，这个问题相对好解决，通过市场需求刺激，自然会有更多从业者入局。后来我们确实感到更大的压力，政府开始重新审视调整补贴的立场，整体需求量开始缩水，这就不是单纯去解决安装短缺那么简单。」李旸熙向 36 碳表示。</p><h3><strong>守住蛋糕，是第一要务</strong></h3><p>当高居不下的库存压力，遇上雪崩的碳酸锂价格，无疑给户储企业再添一道负担。</p><p>今年以来，受上游碳酸锂价格下降、电芯产能过剩影响，电芯报价大幅下跌近 50%，储能电芯价格已跌破 0.5 元/Wh，行业甚至爆出 0.25 元/Wh 的超低价，价格战愈演愈烈。</p><p>「不同于传统的逆变器产品，电池存储时需要定期补电来降低寿命损失，更高的库存和风险成本明显增大经销商去库存的压力。</p><p>同时，去年电池价格在高位，<strong>今年电芯价格下来了，没有库存压力的厂商可以用更低的成本去生产新产品，老产品去库存的难度又会显著上升。所以整体看，今年要比去年更卷。</strong>」李旸熙说。</p><p>冯棣生也向 36 碳表示，今年碳酸锂价格可能还会小幅波动，预期明年还会到达更低水平，既然企业当前的盈利性不清晰，那么大家都想等到未来价格触底之后再加大生产，这也是导致下游企业减少提货的一个原因。</p><p>户储蛋糕持续缩小，行业疯狂内卷下，企业如何<strong>「活下来」</strong>就成了第一要务。</p><p>相比更看重投资收益率的 B 端客户，户储市场直面 C 端，这意味着要把户储当成家电去做，走差异化打法。</p><p>「如果是专门做户储的企业，可以从一体化解决方案入手，比如向<strong>光储+热泵+充电</strong>的解决方案延展。这就不单是让光伏和电池协同配合，还能接入家庭大额用电设备，比如<strong>用更低价的电去供热泵、充电车，统筹解决 C 端场景的智能化用电需求</strong>，提供全方面、全优化的家用能源解决方案，比做单一产品更有吸引力。」李旸熙说。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,763" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5421635c04ae49799ba9e52a924e9bd4@5802120_oswg655472oswg1024oswg763_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 4 月 28 日，英国伦敦的范堡罗国际车展，光伏+储能+充电解决方案展示。图源：视觉中国</p><p>另一种策略是把路走宽，目前几乎所有押宝户储的企业，都相继推出工商业储能解决方案，包括派能科技、古瑞瓦特、德业股份、锦浪科技、首航新能源、固德威、沃太能源等均已发布工商业储能产品。</p><p>但跨界工商业储能并非易事，若企业已具备成熟管理模式和渠道体系，可以结合底层技术的快速复用，打开工商业市场；但若没有一套好底牌，实则存在较高风险。</p><p>「现在市场竞争已和三年前有很大不同，<strong>不管是户用储能还是工商业储能，都处于市场分化的阶段。如果企业今年还没有走过从 0 到 1、从 1 到 n 的阶段，很容易掉队。</strong>现在重新切换赛道，并不是一个稳妥时机。」乐创能源创始人潘多昭向 36 碳表示。</p><p>潘多昭认为，户用储能和工商业储能虽然在生产环节有共性，但商业模式存在很大不同。当前海外户储更多看重渠道能力，存在贸易行为的成分。而工商业储能更偏运营，看重智能运营策略和盈利能力。</p><p>「储能行业目前最缺的还是人才团队，人需要时间去培养，所以企业肯定要先选 1-2 个重点专注。如果在没有准备的情况下开辟新战场，资金、人才、业务模式都要变，很难快速形成竞争优势。」潘多昭说。</p><p>李旸熙也谈到，当前市场现状下，<strong>守住蛋糕</strong>是比较稳妥的手段。</p><p>当然，也有企业瞄上欧洲以外的市场。</p><p>根据标普全球的数据，欧洲户用储能出货量大幅放缓的同时，南非市场迅速崛起，其出货量同比猛增 300% 以上。</p><p>冯棣生认为，相比欧洲的大盘子，南非市场的整体规模还很小，而且当地消费能力也和欧洲市场存在不同，对价格更敏感。<strong>企业凭借更高的产品性价比会有一些机会，不过这个市场也很快就会被「堆满」。</strong></p><p>但现在断言海外户储市场熄火，则过于悲观。</p><p>若把光伏装机看作分母，光储系统的渗透率整体还处于低位，未来仍有较大增量空间。</p><p>比如德国政府明确，拟将小型阳台光伏系统并网免审批容量上限由 600 瓦提升至 800 瓦，并提出在 2023 年和 2026 年每年增加 9GW、13GW、18GW 和 22GW 的光伏装机目标，这也将拉动储能装机进一步增长。</p><p>InfoLink 的统计也显示，今年上半年经销商耗尽库存后，户储市场的出货量将在下半年迎来稳步增长，预计今年全球住宅户用储能电池出货量将达 35GWh。</p><p>从长期看，市场仍有回暖机会，回归正轨只是时间问题。而眼下，户储市场确实处于供需失衡的阶段，行业真正回暖前，肯定会先经历一轮行业洗牌。</p><p>「<strong>一派混战中，先活下来，至少要坚持活到市场回暖的时机。</strong>」这已成为当前户储玩家的共识。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在一个本土「YC demo day」上，你会看到什么？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521003151042048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 08:47:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，由中国创业人才投资中心、海外高层次人才专家联谊会主办的 2023 第十二届金鸡湖创新创业大赛总决赛在苏州工业园区圆满举办。从报名的 1400 多个项目中一路过关斩将，今天将有 21 个最后的项目在这里完成项目路演，接受评委提问并打分，最终决出头名。</p><p>尽管这些项目涵盖了智能制造、人工智能、生物医药、集成电路、纳米新材料等前沿领域，但在场数位投资人都不约而同地告诉 36 氪，<strong>「几乎每一个项目都会将 AI 因素作为自己的亮点」</strong>。最终，由致力于智能声音前端处理技术产业化的黄鹂智声拔得头筹</p><p>总决赛评委阵容堪称豪华：钟鼎资本创始合伙人、CEO 严力，源码资本创始合伙人曹毅与中科创星创始合伙人米磊。另有 30 多位一线机构投资人和龙头产业企业家以创业导师的身份，以资本+产业的双重视角，为创业者厘清商业模式、获得更高的分数提供帮助。</p><p>开见创投合伙人唐高哲在现场告诉 36 氪，自己作为专注先进制造与数字化的投资人，分到了两家以智能制造为主题的项目。作为创业导师，他需要帮助创业者梳理商业模式，让在场观众更清晰地感知到创新产品技术的商业落地可行性。如果创始人拥有相关产业经验，则更要凸显出来这种加分项。</p><p><strong>其背后的逻辑是，制造业的创业者普遍更为内敛，而创业导师能将优质的项目「翻译」成一种更被资本接受的语言。</strong></p><p>这家 21 年成立的新锐投资机构，帮助的项目是一位出生于 64 年的创业者，汇龙智能的总经理王力工。这位 2001 年开始创业，「同龄人多已退休」的创业者，因为看重扩大产能、落地苏州的机会，所以参与了这场创业大赛。值得一提的是，在场最年轻的参赛者，2001 年刚刚出生。</p><p>以下是这场大赛的项目介绍：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,897" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_cec8b72694194a64a5abc64d5fb19d46@5794511_oswg373549oswg1080oswg897_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1948,2225" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bf4a325d6af742cab96fa45a2c0fb5ab@5794511_oswg521488oswg1948oswg2225_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1970,2360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_4a2cf9d4339e4cb39958acc95896a06f@5794511_oswg483561oswg1970oswg2360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2002,2360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0034347dd5fd4ce6bfb377663cee5264@5794511_oswg536824oswg2002oswg2360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1964,2366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_17dd57962e9643b09feaf2988195a06b@5794511_oswg511493oswg1964oswg2366_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2003,2366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_37de8926495c42d0abdfbb5bbd82ef81@5794511_oswg510767oswg2003oswg2366_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1932,1473" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_faa689ddf25a4f8b9e0c4eeac94d9ba3@5794511_oswg337689oswg1932oswg1473_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1962,1473" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c4968a2463d6493998120d7cbbe99f3f@5794511_oswg371446oswg1962oswg1473_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">项目情况</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 「易控智驾」获 4.5 亿元融资，单矿运营超 200 台无人驾驶矿卡</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519712953263618?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 08:30:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36 氪获悉，易控智驾近期相继完成近 4 亿股权融资，由兴富资本领投、申万创新投以及老股东辰韬资本、兴杭国投等多家机构跟投。截止目前，易控智驾今年融资合计近 4.5 亿元。</p><p>易控智驾成立于 2018 年 5 月，通过将「车、能、路、云」的无人驾驶技术与现场运营结合，为矿区提供无人驾驶技术与运输运营服务。目前，易控智驾已具备线控整车研发，以及百台级别无人驾驶矿卡商业化复制应用能力。</p><p>本轮融资，将用于提高易控智驾露天矿无人驾驶运输解决方案及产品的研发，推进矿山无人驾驶产品的量产应用及在国际化市场上大规模商业化落地。</p><p>相较于其它无人驾驶赛道，矿山无人驾驶因更接近商业化落地，而受到投资人较多关注。知情人士告诉 36 氪：「从 2021 年年底到到目前为止，资本市场都出于寒冬，易控智驾能在此阶段完成融资，重要原因是商业化取得了巨大进展。」</p><p>国家出台多个智能矿山建设相关政策，以及矿区无人驾驶应用能力提高，激发露天矿对于无人驾驶运输的旺盛需求，有利于矿山无人驾驶业务的快速扩张。</p><p>今年 7 月，易控智驾已实现百台级别无人驾驶矿卡的批量化应用。知情人士表示，易控智驾已打造全球单矿最大规模的无人驾驶车队。</p><p>为了适应市场需求，易控智驾基于采矿业安全、高效、环保的需求，研发新能源无人驾驶线控平台「御石」。其核心系统采用正向开发设计，配置可进化的智能线控底盘和匹配全域工况的混动技术，支持从有人到无人的快速升级，平台化架构可适配多厂家、多车型。</p><p>目前，该平台已在 4 款车型、近 300 台线控矿卡实际运用，累计无人驾驶里程已达 420 万公里。</p><p>至今，易控智驾已入场全国十大露天煤矿中的五座，与包括国家能源集团、特变电工、国家电力投资集团、紫金矿业等多家大型矿企建立深度战略合作。从运输数据上来看，无人驾驶运输效率在不断赶超人工。</p><p>易控智驾董事长、联合创始人张磊表示：「在‘技术+运营+整车’多轮驱动下，易控智驾在不断拓展矿山无人运输能力的边界。商业化进程从 1 到 N 是有挑战的，易控智驾将携手生态伙伴共同努力，助推采矿业安全、高效、可持续发展。」</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p>兴富资本创始合伙人、董事长王廷富表示：「单矿 203 辆无人驾驶线控矿卡交付和运营，证明了易控智驾长期深耕矿山无人驾驶领域积累的技术实力和产品能力。后续随着大规模商业化复制，相信易控智驾会快速实现净利润转正，并有望成为矿山无人驾驶赛道 IPO 第一股。」</p><p>申万创新投总经理表示：「技术突破后就是大规模商业化落地，这在'硬科技'属性的很多行业中都被重复验证。易控智驾深耕矿山无人驾驶赛道，技术实力已被规模化复制应用所验证。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨抖音测试付费短视频功能，7 日内可观看；马云家族信托拟减持阿里巴巴超 8.7 亿美元；小杨哥演唱会成本超 3000 万元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521630070580744?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 08:15:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>盒马鲜生</strong></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴披露，盒马鲜生的首次公开募股计划已暂缓，我们正在评估确保成功推进项目实施和提升股东价值所必须的市场状况和其他因素。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>抖音客服回应付费短视频功能：是否付费取决于作者，用户 7 日内可观看</strong></p><p>抖音于近期测试视频内容付费服务，即用户在平台观看部分视频内容时，需要付费才能解锁全部的内容。对此，抖音客服回应称：「遇到付费视频可能是作者开启了付费功能，如果不想看可以划走。当然，视频内容是否付费取决于作者是否开启这一功能，抖音无法干预。具体收取的费用由作者根据相应规则自行决定。」据介绍，目前这一功能针对 10 万粉丝以上、账号状态正常、无违规情况、原创度高的部分个人开放内测，后续可等待内测范围逐步开放。</p><p>值得注意的是，与抖音短剧付费后是可以永久观看的方式不同的是，视频内容在用户付费后，无法获得对该付费视频内容的永久或长期观看。根据「抖音付费内容购买须知」，用户购买后，付费内容可以在付费服务期内重复观看，自付费之日起，至该条/该系列内容更新完毕后的 7 日内可观看，平台有权视活动情况缩短或延长付费服务期。用户在购买付费视频内容后，不可退款，且无法通过本机录屏保存。同时，创作者也无法删除付费视频内容，以保障付费用户的权益。目前，付费视频功能仍处于测试阶段，不排除正式上线之后，可能会有其他的变动。（IT 之家、Tech 星球）</p><p><strong>马云家族信托拟出售阿里巴巴创始人股份，涉资 8.707 亿美元</strong></p><p>当地时间 11 月 14 日，美国证券交易委员会（SEC）披露的两份 144 表格显示，马云家族信托全资拥有的 JC Properties Limited 和 JSP Investment Limited 拟于 11 月 21 日出售阿里巴巴创始人股份，均为 500 万股美国存托股份（ADS），共涉及股票市值 8.707 亿美元。（财联社）</p><p><strong>小杨哥宣布将开演唱会，称成本超 3000 万元</strong></p><p>近期，小杨哥在直播间宣布，「小杨臻选群星演唱会」将于 11 月 26 日在合肥奥体中心举行。并表示，演唱会已经花了 3000 万，3 万张门票全部免费送，而且将线上直播演唱会内容。据悉，此次演唱会阵容有张信哲、汪苏泷、朴树、詹雯婷、Vitas、Twins 等歌手。但网友反映，有员工在卖小杨臻选演唱会门票，对此小杨哥回应称，「有那么多二道贩子卖票，有卖 2000、1000 的，别卖了，自己家员工卖它干啥，这个价值观肯定不行。」此外，小杨哥还表示已开除了好几位员工。（中新经纬、蓝鲸财经）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>ZARA 回应网购商品不能在门店退货：门店不想接待官网的退货订单</strong></p><p>近日，多名网友称，ZARA 在线下门店收银台树立了标牌告知顾客，自 2023 年 11 月 27 日起，其线上订单退货政策变更。通过 ZARA 官网、APP 或小程序购买的商品（部分商品除外）将不再适用于 ZARA 实体店退货方式。东方财经询问了 ZARA 官方客服，工作人员表示，政策更改的原因是线上跟实体店的订单不一样，对门店来说退货程序会比较麻烦，因此门店不想再接待官网的订单，「就取消了到门店退货」。目前线下门店仍可以接受线上订单的退货。（东方财经）</p><p><strong>黑石集团有意出售 11 个物流园：总价超百亿元，已有意向买家</strong></p><p>从不愿具名的消息人士处获悉，全球最大的另类资产管理公司黑石集团正在抛售位于中国的物流资产包，总价超百亿元人民币，据了解，资产包已经有意向买家。资料显示，黑石集团此次计划出售的中国物流资产包共包含位于 11 个城市的 11 个物流园区项目，分别为龙地南京滨江冷链物流园、龙地常熟经开物流园、太仓龙地和泰物流园、乐创德清物流园、龙地广州空港物流园、龙地佛山南海物流园、武汉乐盛物流园、龙地长沙空港物流园、成都龙地东百新津物流园、龙地西安空港物流园、龙地青岛港物流园。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>94 岁邝肖卿成为 2023 年中国女首富，杨惠妍下降至第五</strong></p><p>近日，2023 胡润女企业家榜发布，新鸿基 94 岁的邝肖卿以 720 亿元财富首次成为中国女首富，比去年上升 2 位，主要受益于今年港币汇率的上涨及公司分红。邝肖卿成为胡润女企业家榜 18 年来第六位中国女首富。去年女首富杨惠妍财富缩水 270 亿元，以 480 亿元位列第五。 前 50 名女企业家中，59% 白手起家，如龙湖的吴亚军、富华的陈丽华和立讯精密的王来春等，或是与丈夫共同创业，如恒力的范红衞、通威的管亚梅和蓝月亮的潘东等。 另外，41% 是继承财富，如娃哈哈的宗馥莉、碧桂园的杨惠妍等。 （红星资本局）&nbsp;</p><p><strong>联想集团：杨致远辞任独立非执行董事</strong></p><p>36 氪获悉，联想集团在港交所公告，杨致远因为需要投放更多时间处理其他事务，已辞任本公司独立非执行董事之职务，于 2023 年 11 月 16 日生效。&nbsp;</p><p><strong>短期健康险监管再收紧：不得开发保障无定价基础的单一病种责任产品</strong></p><p>记者获悉，近日监管部门向相关保险公司传达了关于部分短期健康险产品开发规则的通知，以进一步规范短期健康保险业务经营，防范噱头营销，发挥健康保险保障作用。通知要求，保障一般医疗费用的医疗保险，最高保额不得超过 600 万，其中因癌症住院产生的医疗费用保障不得超过 300 万。保障私立医院或海外就医医疗费用的医疗保险，最高保额一般不得超过 800 万。通知还要求不得开发保障无定价基础的单一病种责任产品。（证券时报）</p><p><strong>香港股票印花税 11 月 17 日正式下调，市场交投热度有望点燃</strong></p><p>香港股票印花税将于 11 月 17 日正式下调。11 月 15 日，据香港特区政府新闻公报，香港特区政府欢迎立法会当日通过《2023 年印花税（修订）（证券转让）条例草案》，当日，港股市场高开高走。中金公司刘刚团队在研报中表示，根据历史经验，下调印花税后，港股指数层面有望迎来阶段性提振，但规律并不一致，也说明持续反弹需要更多基本面因素配合。中长期来看，调降港股印花税有利于降低交易摩擦成本，提升市场交易额中枢。（上海证券报）</p><p><strong>「中国第一高楼」深圳世茂深港国际中心再度流拍</strong></p><p>在今年 7 月首轮流拍后，深圳世茂深港国际中心降价 26 亿元，以 104.35 亿元的起拍价再度进行公开拍卖。据京东拍卖平台显示，截止 11 月 16 日 10 时拍卖结束，因无人出价再次宣告流拍。此次拍卖共吸引了 9715 人围观，但却无一人报名。在首轮流拍后，就有许多业内人士预测，二拍的情况也不会太乐观。因为像这样价值超百亿的大型综合体项目对房企的资金和运营能力要求很高，普通的企业根本无力消化，愿意接盘的企业很少。（界面新闻）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，大型科技股多数上涨</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 16 日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指跌 0.13%，纳指涨 0.07%，标普 500 指数涨 0.12%。大型科技股多数上涨，微软、谷歌、Netflix 涨超 1％，苹果涨 0.94％，Meta 涨 0.45％，特斯拉跌超 3％，亚马逊跌 0.25％。热门中概股多数下跌，阿里巴巴跌超 9％，蔚来、小鹏汽车跌超 6％，理想汽车、富途控股、爱奇艺跌超 4％，网易跌超 2％，腾讯音乐涨超 2％，虎牙涨超 1％。</p><p><strong>北斗系统正式加入国际民航组织标准，成为全球民航通用的衞星导航系统</strong></p><p>36 氪获悉，据中国民航局官网，日前，包含北斗衞星导航系统标准和建议措施的《国际民用航空公约》附件 10 最新修订版正式生效。这标志着北斗系统正式加入国际民航组织（ICAO）标准，成为全球民航通用的衞星导航系统。&nbsp;</p><p><strong>IDC：第三季度国内平板电脑市场好于预期，出货量 705 万台同比下降 3.4%</strong></p><p>IDC 发布第三季度平板电脑跟踪报告，认为本季度国内出货量好于预期。第三季度平板电脑出货量约为 705 万台，同比下降 3.4%。其中消费市场同比下降 4.3%，商用市场同比增长 7.4%。主要品牌华为、小米、vivo 出货量逆势增长。（财联社）</p><p><strong>苹果 iPhone 以自研芯片取代高通芯片的进度进一步延后</strong></p><p>苹果公司斥资数十亿美元为 iPhone 研发调制解调器芯片的计划被进一步推迟，替换高通公司芯片的工作非常复杂，妨碍了公司的进度。知情人士称，继推迟一项到明年推出自研芯片的计划之后，苹果现在可能无法实现到 2025 年春季之前出货的目标。这意味着，发布将推迟到至少 2025 年底或 2026 年初——苹果最近与高通续签了合同，合同期的最后一年即为 2026 年。（新浪财经）</p><p><strong>马斯克：SpaceX「星舰」发射推迟至 11 月 18 日</strong></p><p>当地时间 11 月 15 日，美国联邦航空管理局表示，已向 SpaceX 颁发了许可证，允许该公司「星舰」超重型火箭的第二次发射，认定 SpaceX 符合所有安全、环境、政策和财务责任要求。当地时间 11 月 16 日，马斯克在社交平台 X 上表示，因需要更换格栅翅片执行器（grid fin actuator），星舰发射推迟到周六（11 月 18 日）。（界面新闻）</p><p><strong>对被列入「看门人」名单表示不服，Meta 正式提起上诉</strong></p><p>当地时间 11 月 15 日，美国科技公司 Meta 表示，其平台服务 Messenger 和 Marketplace 被欧盟委员会列入「看门人」名单，打击范围有过大之嫌，已正式提起上诉。在欧盟 9 月初根据《数字市场法案》(DMA)，指定六大科技巨头（Alphabet、亚马逊、Meta、字节跳动、微软和苹果）为「看门人」以来，Meta 是第一家挑战欧盟新规的公司。（财联社）</p><p><strong>德国监管机构考虑实施 Ozempic 出口禁令</strong></p><p>德国药品监管机构正在考虑对诺和诺德的糖尿病药物「诺和泰」（Ozempic）实施出口禁令。德国联邦药品和医疗器械研究所主席 Karl Broich 告诉当地媒体，「我们正在与议员们讨论，如果当前的措施和公开信息没有显示出效果，我们接下来将需要做些什么。」Broich 补充道，「之后我们会考虑实施出口禁令，以便有足够的药物留在国内，供需要的患者使用。」他提到，德国的药品价格较为便宜，因此往往被销往其他欧洲国家和美国。（财联社）</p><p><strong>三星否认谣言，声称不打算推出中端折叠屏手机</strong></p><p>据报道，三星否认谣言，声称不打算推出中端折叠屏手机。虽然明确否定了 500 美元以下折叠屏手机的想法，但三星似乎并不排除正在开发更实惠的折叠屏手机的想法。三星多年来一直在努力降低折叠屏手机的价格，但即便如此，Z 系列仍然是采用昂贵高端技术的高端手机。三星生产的最便宜的折叠屏手机是翻盖式的 Galaxy Z Flip，其中最新的是 Galaxy Z Flip 5，这些手机的起价为 1,000 美元。（TechWeb）</p><p><strong>亿万富翁 Druckenmiller、索罗斯等多家家族理财室对英伟达获利了结</strong></p><p>据 13F 文件显示，亿万富翁 Stanley Druckenmiller 的家族理财室 Duquesne Family Office 在截至 9 月 30 日的季度削减了英伟达的头寸。这是该公司今年首次披露减持该 AI 热潮主要受益者的股票。索罗斯的家族理财室，以及多家族理财室 Stonehage Fleming 的一个部门也在此期间减持了英伟达股票。英伟达的股价今年已飙升近 240%，成为标普 500 指数中表现最佳的成份股。（财联社）</p><p><strong>韩国考虑对非法卖空者实施长达 10 年的股票交易禁令</strong></p><p>韩国金融监督院 11 月 16 日表示，韩国正在考虑一系列惩罚非法卖空者的方案，包括禁止他们交易股票长达 10 年。当局还在寻求限制韩国企业任命非法卖空者担任高管。（界面新闻）</p><p><strong>SpaceX 讨论最早在 2024 年通过 IPO 剥离星链业务？马斯克回应「假消息」</strong></p><p>据知情人士透露，SpaceX 正在讨论其快速增长的「星链」（Starlink）衞星业务最早于 2024 年底进行首次公开募股（IPO）。对此，马斯克在社交平台 X 表示，是假消息。（新浪财经）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>阿里巴巴：2024 财年第二财季营收 2247.9 亿元，经调整 EBITA 同比增长 18%</strong></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴发布 2024 财年第二财季财报。财报显示，该季度营收 2247.9 亿元，同比增长 8.5%，市场预期 2240.96 亿元。其中，云智能集团收入为 276.48 亿元，同比增长 2%；菜鸟集团营收 228.23 亿元人民币，同比增长 25%；本地生活集团营收 155.64 亿元，同比增长 16%。财报显示，该季度经调整 EBITA 同比增长 18%。淘天集团用户策略见效，季度买家数与订单量均实现增长。云智能集团收入质量提升，盈利能力优化，经调整 EBITA 同比增长 44% 至 14.09 亿元。全球化出海持续推进，阿里国际数字商业集团收入增长 53%，菜鸟集团收入增长 25%。</p><p><strong>阿里云：二季度收入 276.48 亿元，同比增长 2%</strong></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴集团公布 2024 财年第二季度财报。财报显示，阿里云收入 276.48 亿元，同比增长 2%；经调整 EBITA 利润从上个季度的 3.87 亿元提升至 14.09 亿元，环比增幅达 264%。据了解，在刚刚结束的云栖大会上，阿里云全面升级了 AI 基础设施，发布一站式人工智能应用开发平台百炼，推出大模型通义千问 2.0 版本，同时发布了八种垂直行业的模型和使用案例。</p><p><strong>菜鸟：2024 财年二季度营收 228.23 亿元，同比增长 25%</strong></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴集团发布 2024 财年二季度财报。其中，菜鸟集团本季度营收 228.23 亿元，同比增长 25%。报告期内，菜鸟经调整 EBITA 为 9.06 亿元，盈利能力继续增强。据了解，本季度，通过菜鸟供应链与菜鸟速递的自营组合，联合天猫超市推出的「1212 半日达」已拓展至全国 20 个城市。</p><p><strong>网易：2023 年三季度营收 273 亿元，同比增长 11.9%</strong></p><p>36 氪获悉，网易发布 2023 年三季度财报。财报显示，该季度营收 273 亿元，同比增长 11.6%；非公认会计准则下，归属于公司股东的净利润 78 亿元，同比增长 16.4%；游戏及相关增值服务净收入为 218 亿元，同比增加 16.5%。&nbsp;</p><p><strong>网易云音乐：三季度净收入 20 亿元，毛利率提至 27.2%</strong></p><p>36 氪获悉，网易发布 2023 年第三季度财报。财报显示，网易云音乐三季度净收入 20 亿元，同比减少 16.3%；毛利率提升至 27.2%，实现毛利润 5.37 亿元。云音乐毛利润环比和同比增长主要得益于会员订阅收入的增加和成本结构的持续改善。&nbsp;</p><p><strong>网易有道：三季度净收入 15.4 亿元，同比增长 9.7%</strong></p><p>36 氪获悉，网易有道公布了 2023 年第三季度未经审计的财务报告。财报显示，网易有道 Q3 净收入 15.4 亿元，同比增长 9.7%；毛利率上升至 55.9% 且季度经营亏损同比收窄 73.7%。报告期内，在线营销服务实现连续四个季度增长，净收入达 3.4 亿，同比增长 113.5%。&nbsp;</p><p><strong>叮咚买菜：三季度营收 51.4 亿元，环比增长 6.2%</strong></p><p>36 氪获悉，叮咚买菜发布了 2023 年第三季度业绩报告。该季度叮咚买菜实现营收 51.4 亿元，环比增长 6.2%，GMV 为 56.7 亿元，环比增长 6.4%，并实现 Non-Gaap 标准下的净利润率 0.3%。至此，叮咚买菜已经实现了连续四个季度 Non-Gaap 标准下的盈利。同时该季度也实现了 Gaap 标准下的整体盈利。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>韩央行称未来 20 年韩国 400 万工作岗位可能被 AI 取代</strong></p><p>韩国央行 11 月 16 日发布的一份研究报告称，未来 20 年，人工智能可能会取代多达 400 万个工作岗位，占韩国工作岗位总量的 14%。这一研究结果进一步警告了世界各地劳动力市场即将出现的混乱。韩国已经是世界上机器人采用率最高的国家之一，以减少人口老龄化带来的影响。尽管如此，该国仍是人工智能利用率较低的国家之一。（新浪财经）</p><p><strong>微软官宣：与 AMD 和英伟达建立新的合作伙伴关系</strong></p><p>微软在官网宣布，与 AMD 和英伟达建立新的合作伙伴关系。微软表示，AMD 将为微软客户带来新的人工智能和计算能力，英伟达在微软 Azure 上为全球企业和初创公司推出生成式 AI 代工服务。（新浪财经）</p><p><strong>OPPO 推出安第斯大模型 AndesGPT</strong></p><p>36 氪获悉，OPPO 推出自主训练、个性专属的大模型安第斯大模型——AndesGPT。据介绍，AndesGPT 拥有对话增强、个人专属和端云协同三大技术特征，及知识、记忆、工具与创作四大核心能力。</p><p><strong>WPS AI 开启公测，面向用户开放体验</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 16 日，金山办公宣布旗下具备大语言模型能力的人工智能办公应用 WPS AI 开启公测，AI 功能面向全体用户陆续开放体验。金山办公 CEO 章庆元表示，金山办公将 WPS AI 定位为大语言模型的应用方，锚定 AIGC（内容创作）、Copilot（智慧助理）、Insight（知识洞察）三个战略方向发展。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「中碳实测」完成千万元天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「中碳实测」完成千万元天使轮融资，本轮融资由信天创投独家投资，融资资金将主要用于团队搭建、产品研发以及市场拓展等。</p><p><strong>「同星智能」完成 A+轮超亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，近期，上海同星智能科技有限公司完成超亿元 A+轮融资。本轮融资由国投招商管理的先进制造产业投资基金二期领投，老股东丰年资本超额跟投。公司方面介绍，本轮融资资金将用于产品研发和全球化市场拓展。据介绍，同星智能专注于汽车电子工具链产品的研发。</p><p><strong>「太湖能谷」完成数亿元 C 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「太湖能谷」完成数亿元 C 轮融资。本轮融资由中金资本领投，德合资本跟投，国电投等部分老股东跟投，万创投行担任首席财务顾问。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>亚马逊推出了一款智能机器人，为中小型企业提供巡逻、监控等服务</strong></p><p>当地时间 11 月 15 日，亚马逊推出了一款智能机器人 Astro for Business，为中小型企业提供巡逻、监控、智能警报等服务，从而减少入室盗窃和其他威胁。亚马逊表示，Astro for Business 结合了机器人、智能安全和人工智能（AI）等技术，是一款专门为零售商、制造商等中小企业设计的犯罪预防工具。（财联社）&nbsp;</p><p class="editor-note"><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家衞健委：严厉打击倒买倒卖、伪造出生医学证明等违法犯罪行为</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522007288948489?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:38:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据「健康中国」公众号，国家衞生健康委对于损害儿童权益、伤害群众利益、扰乱正常医疗秩序，特别是伪造出生医学证明的行为，将严厉打击、绝不姑息，发现一起，查处一起，积极配合公安机关打击倒买倒卖出生医学证明等犯罪行为，对涉案医务人员依法依规严肃处理。欢迎向当地衞生健康行政部门举报相关线索。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中美双方同意，两国商务部将于明年一季度举行商贸工作组对话首次会议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522004169041408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:35:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据商务部官网，为落实两国元首旧金山会晤共识，11 月 16 日，商务部部长王文涛与美国商务部长雷蒙多在旧金山举行两国商务部沟通交流机制首次部长级会谈。双方就中美经贸关系和共同关心的经贸议题进行了务实、建设性和富有成效的沟通。双方赞赏两国商务部商贸工作组取得的积极进展，讨论了两国企业具体关切的问题。双方同意，两国商务部将于明年一季度举行商贸工作组（副部级）对话首次会议；支持在两国开展的省州经贸合作和贸易投资促进活动；共同推动中美企业合作对接项目取得实效，并增设项目办公室；共同推动建立中美政府间标准和合格评定对话机制。双方讨论并同意两国专家于 2024 年 1 月就强化行政许可过程中的商业秘密和保密商务信息保护问题进行技术讨论。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>松下计划向阿波罗全球基金出售汽车业务股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521996164605440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:33:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[松下控股 11 月 17 日宣布，与阿波罗全球管理公司的关联公司签署谅解备忘录，计划将其汽车系统业务的股份出售至阿波罗管理的基金。声明称，双方将继续进行排他性讨论，旨在于 2024 年 3 月 31 日之前敲定协议细节。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘联会崔东树：全国乘用车市场 10 月末库存 368 万台、库存 60 天</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2522000989545989?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:32:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，乘联会秘书长崔东树发文称，因今年春节属本世纪最早，在预期刺激政策带来的观望、促销战进一步助长观望情绪等综合因素的影响下，3-6 月零售走势逐步走强。7-10 月全国乘用车零售持续走强，10 月的新能源等总体乘用车生产较强，导致 10 月月末全国乘用车库存微增到 368 万台，其中厂家库存 74 万台，渠道库存 294 万台。10 月末厂家库存占比库存的 20.1%，较去年 10 月下降 1.9 个百分点，环比上月下降 0.4 个百分点。由于 11-12 月的零售预期持续较高，因此目前 10 月末 368 万台的库存支持未来销售天数是 60 天，相对合理。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>无锡八批次地块挂牌，共计 9 宗住宅用地起始总价 72.74 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521991288252165?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:22:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据无锡市自然资源和规划局，11 月 15 日晚，无锡市自然资源和规划局发布国有建设用地使用权挂牌出让公告，以挂牌方式出让 9 宗住宅地块。这也是无锡今年第八批次土地挂牌。9 宗地块分别位于梁溪区 (2 宗)、锡山区（5 宗）、滨湖区（1 宗）、新吴区（1 宗）。9 宗地块共计土地面积 37.59 万平方米，共计起始总价 72.74 亿元。网上限时竞价时间为 12 月 14 日。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港股阿里巴巴跌近 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521989510604550?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:20:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，港股阿里巴巴跌近 10%，成交额超 100 亿港元，位居港股成交榜第一。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百万元 CAR-T 细胞疗法未入围医保谈判名单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521981185353220?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:11:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[17 日，一年一度的医保谈判正式拉开序幕。记者获悉，复星凯特 CAR-T 细胞疗法阿基仑赛注射液（商品名：奕凯达）此次未能进入医保谈判名单。目前也有消息称，另外一款 CAR-T 细胞疗法，即药明巨诺瑞基奥仑赛注射液（商品名：倍诺达）同样未能进入医保谈判名单。记者向药明巨诺求证，但对方表示「目前不方便透露」。截至目前，中国市场已获批上市了 4 款 CAR-T 细胞疗法，这些产品获批的适应证均局限在血液瘤领域。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三大指数午后集体翻红</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521980710692360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:11:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，三大指数午后集体翻红，PET 铜箔、电子化学品、中药板块等涨幅居前，两市超 3500 家个股上涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港股国美零售一度涨超 77%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521978747889409?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 14:09:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，港股国美零售一度涨超 77%。消息面上，报道称，国美在近日宣布计划在三年中开出 10000 家国美超市。对于后续的开店计划，国美相关负责人表示具体以官方公布信息为准。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国船协：1-10 月我国船舶出口金额 211.4 亿美元，同比增长 21%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521962385958400?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:52:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据中国船舶工业行业协会官微，1-10 月，我国船舶出口金额 211.4 亿美元，同比增长 21%。出口船舶产品中，散货船、油船和集装箱船仍占主导地位。出口船舶占全国造船完工量、新接订单量、手持订单量的比重为 85.7%、94.1% 和 93.8%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿根廷流行以物换物，通胀率创 32 年来新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521953581475331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:43:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[目前，阿根廷货币贬值，通胀高企，极大地推高了当地的物价水平。为缓解生活成本压力，阿根廷民众也开始寻找一些节省开支的办法，以物换物市场再度受到青睐。据了解，阿根廷正面临严重的通胀压力。当地时间 13 日，阿根廷政府公布的 10 月通胀率达到 8.3%，过去 12 个月累计通胀率达 142.7%，创 32 年来新高。阿根廷央行今年内 6 次加息，将基准利率上调至 133%，以应对当前复杂的通胀形势。（央视财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本 ispace 称最快 2024 年冬季再次发射登月舱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521933966075652?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:36:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日本太空风险企业「ispace」（东京）16 日宣布，最快将在 2024 年冬季发射登月舱。这是该公司探月计划的第二部分，将搭载新开发的采集月球沙砾的小型探月车。预计使用美国太空探索技术公司（SpaceX）的火箭在 2024 年 10 至 12 月前后发射升空后，挑战 2025 年内登月。ispace 今年 4 月曾尝试成为全球首个登月的民间企业，但登月的挑战失败。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中药板块震荡拉升，盘龙药业触及涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521945215674113?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:35:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，中药板块震荡拉升，盘龙药业触及涨停，健民集团、嘉应制药涨超 5%，济川药业、羚锐制药、江中药业等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贵州茅台：产品销售势头向好，市场呈现旺销态势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521933013018373?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:34:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，贵州茅台在互动平台表示，目前，公司正按计划开展市场销售工作，经销商、渠道商等客户积极有序进货，产品销售势头向好，市场呈现旺销态势。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>168 个药品进入 2023 年国家医保谈判环节</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521941167253251?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:31:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[为期四天的 2023 年国家医保药品目录谈判 17 日在京正式启动，最终结果有望于 12 月左右公布。在经过申报、评审、测算后，共 168 个药品进入谈判竞价环节，为历年来品种最多的一次，涉及肿瘤、罕见病、慢性病等领域。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Rapidus、东京大学与法国半导体研究机构 Leti 合作开发 1nm 制程半导体</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521928213128710?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:28:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Rapidus、东京大学将与法国半导体研究机构 Leti 合作，共同开发电路线宽为 1 纳米级的新一代半导体设计的基础技术。双方的目标是确立设计开发线宽为 1.4 纳米-1 纳米的半导体所需要的基础技术。1 纳米产品需要不同于传统的晶体管（元件）结构，Leti 在该领域的成膜等关键技术上占优。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗器械板块震荡反弹，迪瑞医疗涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521931137033734?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:21:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，医疗器械板块震荡反弹，迪瑞医疗涨超 10%，赛诺医疗、新华医疗、乐心医疗、微电生理、伟思医疗等涨幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>光伏组件招标价逼近 1 元关口，天合光能：公司业务多元化具备较好的盈利能力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521929257248515?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:19:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，多个央企的光伏组件招标结果陆续出炉，组件价格持续下探，甚至跌破 1 元/W 的重要心理关口，牵动着每一个从业者神经。以投资者身份致电天合光能投资者热线，工作人员表示，这是国内集中式的招标价格，国内集中式的招标只占整体光伏市场 20%。组件价格下降的原因有很多，包括上游价格变动以及市场供需情况。公司业务多元化，集中式和分布式占比较均衡，光伏组件只是业务之一，综合来看，公司还是具备较好的盈利能力。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>尿素价格飙涨 40%，十二家化肥企业联合倡议保供稳价</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521915064362502?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:14:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中化化肥等十二家企业发出《关于促进尿素市场保供稳价的联名倡议》，称近期尿素市场出现较大波动，行业持续健康运行面临一定风险，倡议在产能允许范围内适当增加生产，优先向国内市场销售，合理确定出厂、批零环节价格，保持正常区间的产销利润，不囤积，不追涨，必要时及时采取措施服务保供稳价。中国农资流通协会中国肥料价格指数监测数据显示，截至 11 月 13 日，尿素零售价格为 2794.74 元/吨，同比上涨 44%，环比上涨 1.61%。期货市场方面，11 月 16 日，尿素期货主力合约价格为 2383 元/吨，较 6 月中旬涨超 40%。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高管遭自媒体侮辱诽谤，格力报案公安机关已受理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521922699650564?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 13:12:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从格力电器方面获悉，就近期多个自媒体为了获取流量，恶意剪辑相关视频、使用低俗污秽言辞侮辱诽谤公司高管，格力电器已就多个侮辱诽谤事件向公安机关报案。当前，公安机关均已受理并立案。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>