<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>从融资不顺产品不明，到估值翻 58 倍，这公司做出全球唯一｜Insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625132742564229?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 11:04:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>编者按：当出海越来越成为一家中国公司核心战略时，如何征战全球市场就成为一个极其专业的话题。在全球化的演变中，已有不少中国品牌站立潮头。鉴于此，硬氪特推出「Insight 全球」专栏，从品牌成长与变迁，探索中国品牌出海的前沿方向与时代契机，为出海玩家与行业提供思考与启发。</p><p>这是我们专栏第 26 期——摩方精密科技，这是全球唯一能将 3D 打印精度精确到 2 微米、兼具超高公差控制能力、实现工业化应用的企业，也是为数不多的将精密加工设备出口到日本的初创企业。&nbsp;硬氪同摩方精密联合创始人兼 CTO 聊了聊——在世界半导体知名公司工作过多年的他，进入 3D 打印行业，如何快速带领摩方精密前进？</p></blockquote><p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;张子怡</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>六年前，夏春光辞去在光刻机巨头 ASML 的工作，加入处于初创阶段的摩方精密。</p><p>在摩方精密附近宿舍住了四个月后，担任公司联合创始人兼 CTO 的他交付了第一代 3D 打印设备，这代设备让公司在当年就实现超过 2000 万元的销售额，也让公司由此走入国内 3D 打印行业的「无人区」——微纳 3D 打印。</p><p>传统 3D 打印的工作原理多是「分层制造」，层与层之间的精度受限，使得 3D 打印机难以制造高精度器件。微纳 3D 打印解决超高精度问题，下游应用极其广泛。</p><p>一根头发丝的直径通常在 60 到 90 微米之间，而在工业与科研领域，常需要使用比头发丝更细的微型精密器件，精确到 10 微米、2 微米......</p><p>它出现在我们看不见的领域，例如细胞或类器官培养芯片、青光眼治疗钉、质谱仪雾化器配件.....；抑或与我们的生活息息相关，例如超薄手机相机、车载相机、用于美白修复牙齿的牙齿贴面......这些微纳 3D 打印都能制造。</p><p>入局微纳 3D 打印领域的摩方精密，<strong>在近两年顺利融资 4.7 亿元、估值超 30 亿。</strong>截至 2023 年 11 月，摩方精密已与全球 35 个国家，近 2000 家科研机构以及工业企业建立合作关系。其中既有强生、GE 医疗等在内的全球前 10 医疗器械企业，也有全球前 10 的精密连接器企业。国内与海外业务比重大致相当。</p><p>这样的成绩并不容易。摩方精密经历过 3D 打印的泡沫覆灭期，进入的又是在当时十分空白的市场领域。而且，<strong>单台设备 10 万美金的起步价格</strong>，也能「劝退」不少企业。</p><p>多年以来，中国 3D 打印机在海外虽是遍地开花，但多以消费级 3D 打印机为主，设备单价 2000 元以下。</p><p>昂贵的工业级 3D 打印机想要卖到海外，面临不小的困难。「中国制造」在这时往往不是利刃而是钝刀。</p><p>摩方精密日本及终端事业部总监陆俊辉，在刚开始拓展第一位日本客户时，先是历经半年的等待，关系反复绕叠才见到客户第一面；此后在长达两年时间里，借着大量零部件制作订单，对设备进行长时间的观察和测试，最终这位客户才决定引进摩方的打印系统。</p><p>硬氪了解到，中国长期大量从日本进口精密加工设备，但鲜有能将原创的精密加工设备逆向出口到日本的案例。而摩方精密也是全球唯一能够将 3D 打印精度精确到 2 微米、兼具超高公差控制能力、实现工业化应用的企业。</p><p>技术壁垒是拿下海外市场的第一枚砝码。</p><h3><strong>01 绝对的技术优势</strong></h3><p>研发产品初期，摩方精密想要找到存在市场空白的产品。「当时有很多 3D 打印企业，（所以）我们不想走‘拿来-低价-走量’的老路，我们想创新。」夏春光说。</p><p>3D 打印设备可分为桌面级打印机（也称为「消费级」）和工业级打印机。近年来随着国外桌面级打印机相关专利保护到期，技术壁垒下降，国内桌面级打印机厂家数量急剧增长，新进企业增多，竞争愈发激烈。相比之下，工业级打印机技术壁垒高，资本投入大，一直以来发展都较为缓慢。</p><p>并且，3D 打印技术发展至今，由于其各主要工艺及技术因具备不同的特点，在航空航天、汽车、医疗、消费及电子产品等领域都具备独特技术加之和发展空间，形成多种技术路线共存的局面。</p><p>摩方精密瞄准的是 1-30 微米这一精度区间空白，采用原创的面投影微立体光刻技术，率先在全球范围内推出具有 2 微米和 10 微米精度的微米级精密 3D 打印设备。</p><p>硬氪了解到，从 1 微米到 20 微米的打印机工作范围来看，摩方精密在全球呈垄断态势。25 微米、50 微米以上，全球有很多的企业在做，但摩方精密可同时做到极限 2 微米打印系统，且兼具工业水准的加工公差控制能力。</p><p>敢于瞄准市场空白开发产品，跟夏春光在半导体公司工作的经历有很大关系。半导体产品的设计对为精密部件有很大需求，这类部件传统注塑方法常常难以制造。</p><p>「各种部件在设计加工过程中都用到图纸，而每一张机械图纸中的尺寸都是带有公差要求的，公差就是加工尺寸的准确度。因为大部分部件是要组装使用的，加工尺寸不准，影响器件组装，甚至严重影响使用寿命。特别是精密部件，尺寸公差要求都是小于±25 微米。而市场上几乎所有 3D 打印机所能提供的公差，一般都大于±100 微米。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,819" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_79eb68b549704323b83dfefd1f385a7f@5836910_oswg593812oswg865oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>摩方精密能够在保持微米级精度的情况下实现了厘米级的加工尺寸，也就是所谓的「跨尺度」加工能力，在摩方之前，没有企业有这种能力。这对于工业界有很大的吸引力。</p><p>工业领域的传统制样方法是模具注塑或机械加工。由于模具成本高，制作周期长，而机械加工也需要前期复杂的刀具路径编程，两种方法初期投入成本高、周期长；在产品的研发迭代过程中，制作模具或编程的过程还需要伴随着设计优化而不断重复，成为研发成本的重要组成部分，同时也导致研发周期非常长。</p><p>在夏春光看来，3D 打印可以是传统模具注塑或机械加工工艺的重要补充，尤其在小批量生产领域有经济成本和时间成本上的优势。过去传统加工方法制造微小零件，常常是部分制造，再通过粘合焊接、内螺纹联接等方式进行组装。而今随着科技日新月异，系统的小型、微型和复杂化趋势越来越明显，传统的加工方法不再适用，也限制了产品的设计和功能。精密 3D 打印就变得不可替代，它可以免模具、免编程，「一体成型」具有复杂构型的产品。</p><p>硬氪了解，已经有生产靶向药物的厂家，利用摩方设备打印特殊的点阵结构，在其上培养特定细胞，从而测试药物。多数情况下，由于涉及商业机密，摩方精密无法了解客户打印的零件最重要应用在哪些产品。不过，短短数年，有近 2000 家科研机构和工业企业的客户都间接证明其微纳 3D 打印机的应用潜力。</p><p>诚然，人类无限的聪明才智，能让技术跃升一个又一个阶梯。只是，解决真问题与真需求永远是「问题」。</p><p>在研发微纳 3D 打印技术之前，摩方精密曾做过一段时间新材料的研发生产，此路并不顺利。从研发第一代微纳 3D 打印设备开始，摩方精密看准的即是——工业行业对于增材制造的特殊需求，这条路目前捋顺了。</p><h3><strong>02 「中国制造」的尴尬与努力</strong></h3><p>「百思不得其解」是陆俊辉拓展日本市场时最初的感受。</p><p>日本市场对企业技术壁垒要求高，加之对产品要求十分严苛，让不少中国企业望而却步。出海日本的企业，不少是消费类美妆品牌或是国产手游，先进制造类企业少之又少。</p><p>在日本展览会上，陆俊辉发现不少日本企业对摩方精密打印的精密器件很感兴趣。但当了解摩方精密是家中国初创企业，产品也是以前没见过的，不知道实际质量如何，于是就选择放弃继续联系。</p><p>「日本的企业通常不想做‘第一个吃螃蟹的人’，不想第一个尝试新技术。当时甚至有企业派人来考察公司，后续就没有动静。要把一项全新的技术引进早已成熟的工艺流程中，本身就不容易，对于日本的企业，尤其是那些内部流程已经非常成熟的大企业，就更加难了。」陆俊辉说。</p><p>为了打开日本的市场，摩方精密急需一个有代表性的标杆客户。达成合作的契机很是机缘巧合。日本某大型银行在深圳的一位实习生上门拓展开户业务，遇到陆俊辉，陆俊辉随口聊起在日本拓展市场不顺利的事。这位实习生听后转达给公司，信息层层上移，最终，该银行的高层领导出面联系了摩方目标客户的高层领导，在高层领导的推动下，陆俊辉终于有机会与该日企的人员现场交流。</p><p>「当时距离展会已经过去半年了，但是见面的时候，我看到对方手里拿着的宣传册是我之前展会上发的，他们一直有关注我们，并且确实有需求，但由于地理、语言、商务习惯和流程等种种原因，没有办法开展合作。」</p><p>此后，又经历了长达两年的产品测试，该日企成为摩方精密在日本最重要的合作伙伴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,443" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_b97688c74f1d483cbd58767d1f0f8365@5836910_oswg549893oswg865oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>从首个日本客户开始，摩方精密逐渐打开日本市场。其中，作为世界领先的精密连接件制造厂商广濑电机也是其重要客户之一。</p><p>广濑电机生产的电子连接器被广泛应用于智能手机、车载设备、工业设备等领域。在电子电路产品需要变得更小、更精密的当下，广濑电机这类连接器制造商也普遍需要研究尖端制造技术，随时应对产品标准和性能的转变。</p><p>广濑电机的尖端制造研究部负责人曾对日本媒体表示，「摩方精密是唯一能够满足我们在处理每个细节模型方面的要求设备。我引入的决定性因素是它使不可能的事情成为可能。」</p><p>技术上的唯一性与独特性，让摩方精密打破了一些对中国制造的「偏见」。</p><p>当然，苛刻与不够信任仍然是摩方精密在拓展海外市场时会遇到的问题。</p><p>陆俊辉遇到过客户发现设备无法开机，潜意识认为是国产产品质量差的投诉，当时公司曾专门派工程师飞去日本解决，结果发现是电源线未接入电源；也遇到过客户认为 HDMI 线和 USB 线不能同接入口严丝合缝地对齐是质量问题的情况（正常情况是要保留一定的缝隙），最终出具专门的质量承诺书，才获得客户谅解。</p><p>夏春光也告诉硬氪：「日本客户非常重视细节和质量。对于他们抱怨的问题，我们会针对性地改进产品。比如他们会抱怨手动调整打印平台的平面度非常麻烦，于是我们就开发了程序自动调整的解决方案，大大地优化了客户的使用体验。」</p><p>除此之外，摩方精密不断完善售后服务，总结问题与经验，提高客户的满意度。</p><p>「我们对工程师有要求。客户有问题，一小时内必须回复，四小时内必须解决。如果解决不了，我们会派人现场解决。虽然我们是家初创企业，但设备的安装、测试、日常维保，我们都会不断完善体系。」夏春光说。</p><p>摩方精密的下一步也十分明确。为了能够实现更大的增长，公司将不止于售卖终端设备、提供打印服务，也计划销售 3D 打印能够生产的产品。</p><p>最新例子是「牙齿贴面」产品的应用。牙齿贴面是一种牙齿美白修复技术，会在缺损或颜色较重牙齿上贴和正常牙齿颜色相近的贴片。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_e5bba26cd4274c4db73e64f5e01538c8@5836910_oswg176898oswg864oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>传统工艺牙齿贴片厚度在 400 微米以上，由于贴片过厚，需要对用户磨牙，有着影响牙神经的风险。摩方精密可制作出最低厚度达 40 微米的牙齿贴面产品，让患者不磨牙、少磨牙，更大程度地保留牙釉质。</p><p>在摩方精密的工厂里，黄色灯管的氤氲中，数台打印设备正在打印着其「牙齿贴面」产品。这是下一个开始。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商时氪 | 汽车玻璃巨头福耀玻璃拟在合肥投资 57.5 亿；哈啰区域总部落地沈阳；华为数通产业学院落地江西赣州</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625114180130948?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 10:52:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>政策风向</strong></h2><h3><strong>华北</strong></h3><p><strong>北京将建设具有全球影响力的商业航天创新发展高地</strong></p><p>为加快推进商业航天创新发展，有力支撑北京国际科技创新中心建设，为科技强国、航天强国建设贡献北京力量，1 月 24 日，北京省人民政府出台《北京市加快商业航天创新发展行动方案（2024-2028 年）》，包括四项基本原则，提出攻关可重复使用火箭，突破产业技术瓶颈、加快衞星星座建设，完善空间基础设施等八项重点任务，并从组织保障、政策实施、企业服务及宣传引导等方面给予保障。力争到 2028 年，北京商业航天创新能力显著增强，产业能级明显提升。此后，再用 5 年时间，建成具有全球影响力的商业航天创新发展高地。</p><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>广东自贸区提升战略行动方案发布，力争 2025 年进出口总额突破 8000 亿元</strong></p><p>据广东省人民政府办公厅官网消息，1 月 19 日，广东省人民政府发布《中国（广东）自由贸易试验区提升战略行动方案》（下称《行动方案》）。《行动方案》提出到 2025 年，争取进出口总额突破 8000 亿元，争取累计注册外商投资企业突破 3 万家，累计实际利用外资金额突破 700 亿美元。另外，《行动方案》提出推进南沙冷泉生态系统研究装置、临空飞行极端测试平台等重大科技基础设施建设。</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>浙江宁波支持 VC/PE 发展，最高奖励 500 万元</strong></p><p>1 月 15 日，宁波市人民政府印发《关于促进宁波股权投资持续高质量发展的若干措施》（以下简称：《若干措施》），全面支持 VC/PE 到宁波发展。对实际基金管理规模首次达到 30 亿元、50 亿元、100 亿元（或等值外币）的股权投资管理机构，分别奖励 100 万元、300 万元、500 万元。该《若干措施》于 1 月 15 日起施行，有效期 5 年。</p><p><strong>江苏发布「民营经济 20 条「，对全国重点实验室 5 年内每年支持 500 万元</strong></p><p>1 月 18 日，为进一步促进民营经济做大做优做强，江苏省发布《关于促进民营经济发展壮大的若干措施》，要求优化服务水平，加大要素供给，引导企业健康发展；支持民营企业开展重大技术创新，对民营企业牵头获批的全国重点实验室，自获批年度起 5 年内每年给予 500 万元配套经费支持。</p><p><strong>浙江嘉兴支持农业创新等公益性平台建设，最高补助 3000 万元</strong></p><p>1 月 24 日，嘉兴市南湖区人民政府印发《南湖区贯彻浙江省和嘉兴市推动经济高质量发展若干政策承接落实方案》。其中提到支持科技创新，对符合条件的居民企业技术转让所得不超过 500 万元的部分，免征企业所得税；对新认定的国家级「单项冠军」、专精特新「小巨人」和省级「隐形冠军」分别给予 300 万元、150 万元和 100 万元市区联动奖励；支持农业综合服务、农业科技创新和农创客培育等公益性平台建设，按项目投资给予最高 80% 市区联动补助，单个项目市区联动最高补助 3000 万元。</p><p><strong>山东预制菜产业基金落地诸城，总规模 30 亿</strong></p><p>1 月 23 日，山东中垦股权投资基金签约仪式暨基金招商大会在诸城市举行。山东中垦股权投资基金是全省首支中央、省、市、县四级共同出资设立的预制菜基金，总规模 30 亿、首期 10 亿元。（诸城融媒）</p><h3><strong>西南</strong></h3><p><strong>成都拟设立科创基金，推进天府大道科创走廊建设</strong></p><p>1 月 19 日，成都市科技局联合德阳市、眉山市、资阳市科技局共同制定的《关于推进天府大道科创走廊建设促进成都都市圈区域协同创新的若干措施（征求意见稿）》，目前正在征求社会公众意见，其中包括联合设立科创投资基金；鼓励社会资本以市场化方式投资设立科创基金；聚焦人工智能、装备制造、生物医药、新材料等重点领域，推动成都都市圈高校院所、科研机构、链主企业等组建技术创新联盟，共同开展重点技术领域交流合作等 15 项措施。</p><p><strong>成都鼓励人工智能产业高质发展，对科技项目最高支持 1000 万元</strong></p><p>1 月 22 日，成都市经信局市新经济委、成都市科技局、成都市财政局、成都市地方金融监督管理局等 7 部门联合印发《成都市进一步促进人工智能产业高质量发展的若干政策措施》。《政策措施》提出 10 条具体政策，从人工智能算法发展、推动人工智能能级提升、构建人工智能产业生态等方面给予企业奖励措施。对取得国家科技重大专项、国家重点研发计划立项项目成果或国家科学技术奖获奖成果并在蓉落地转化的，经评审择优，给予最高 1000 万元经费支持。</p><h3><strong>东北</strong></h3><p><strong>大连对新设或引进的保险公司总部，最高奖 1 亿元</strong></p><p>1 月 8 日，大连市为了吸引险企来设立总部，出台了《关于促进大连区域性金融中心高质量发展的若干政策措施》。措施中明确提出建设科技金融服务功能区，金融数据功能区等；对于新设或引进的保险公司总部，大连市将根据其实缴注册资本规模给予一次性奖励，最高奖励 1 亿元。</p><h2><strong>项目动态</strong></h2><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>友谊 BOPP 薄膜生产基地落户广东鹤山</strong></p><p>1 月 19 日，鹤山举行福建友谊 BOPP 薄膜及胶带项目签约仪式。福建友谊胶粘带集团有限公司是一家集研发、生产、销售、服务于一体的胶粘材料高新技术企业，主要生产 BOPP 薄膜、光伏胶带、电子系列胶带、汽车系列胶带、医疗胶带、保护膜胶带等产品。友谊项目选址鹤山工业城，计划总投资 40 亿元，用地约 600 亩，拟在鹤山投资建设以电子类、汽车类为主的 BOPP 薄膜及胶带项目。（鹤山政府网）</p><p><strong>朗生医械生产基地落户广东佛山</strong></p><p>1 月 19 日，佛山市朗生医用新材料有限公司医疗器械核心零部件和医用玻璃耗材高技术项目（下称「朗生医械项目」）签约仪式举行。朗生医械项目用地约 50 亩，总投资 12 亿元，主要生产内窥镜组件等医疗器械核心零部件、医用玻璃耗材等产品，产品广泛应用于多个领域的器械零部件及耗材，属于医疗器械产业的重要环节。预计达产后产值约 6 亿元，预计税收约 3000 万元。（三水发布）</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>江苏无锡华晟 3.6GW 高效异质结电池项目正式投产</strong></p><p>1 月 21 日，无锡华晟 3.6GW 高效异质结电池项目投产仪式在锡山经济技术开发区隆重举行，这是全球首个 210R 异质结电池厂，也是锡山区 2024 年首个竣工投产的省级重特大项目。项目总投资 54 亿元，其中一期项目华晟 3.6GW 高效异质结电池产线于 2023 年 3 月正式开工、8 月首台设备搬入、2024 年 1 月试生产，从土建动工到设备搬入历时仅 5 个月。项目达产后，将实现异质结电池年产能 3.6GW、年产值超 20 亿元。无锡华晟二期项目将会在一期项目满产后择机启动。（华晟新能源 Huasun）</p><p><strong>博方新能源光伏支架项目在南京投产</strong></p><p>1 月 16 日，博方新能源在南京高淳区正式举办 10GW 光伏支架基地项目投产仪式。项目总投资 30 亿元，年产能 10GW，可完成 45 万吨产量，全部达产后可实现年产值 30 亿元，目前已签订合同 3.5GW，合同金额累计 15 亿元。博方南京高淳生产基地历时 3 个多月，全面实现了厂房装修、设备购买、安装、调试和试生产的既定目标。（博方新能源）</p><p><strong>汽车玻璃巨头福耀玻璃拟在合肥投资 57.5 亿元设立三家子公司</strong></p><p>1 月 25 日，汽车玻璃行业龙头福耀玻璃发布公告称，拟在合肥设立三家全资子公司，并投资 57.5 亿元用于建设汽车安全玻璃项目（OEM 配套市场）、汽车配件玻璃项目（ARG 售后维修市场）和优质浮法玻璃项目，配备先进的现代化生产设备，最终形成年产汽车安全玻璃约 2610 万平方米的生产规模和两条优质浮法玻璃生产线。（福耀集团）</p><h3><strong>华中</strong></h3><p><strong>湖北省 2024 年一季度全省重大项目集中开工活动举行</strong></p><p>1 月 25 日，湖北省 2024 年一季重大项目集中开工活动举行。本次集中开工项目 2412 个，其中百亿元以上项目 20 个、50 亿元以上项目 54 个，总投资 1.58 万亿元，超历史同期水平；武汉、襄阳、宜昌、十堰、荆州、孝感、黄冈 7 个市集中开工项目投资均过千亿元。（湖北省人民政府网）</p><p><strong>孔辉科技将在武汉建华中总部</strong></p><p>1 月 23 日，2024 武汉智能网联汽车创新发展论坛在洪山区举行。大会上，洪山区与浙江孔辉汽车科技有限公司（以下简称孔辉科技）签署合作协议，孔辉科技将在汉建设华中总部和减震器与智能装备生产基地。孔辉科技是国内首家实现乘用车空气悬架系统 OEM（原始设备生产商）量产供货的企业，市场占有率超过 40%，获得了 14 家车企 40 余个车型的空气悬架系统或空簧总成定点资格。武汉项目投产后，5 年内产值可望突破 20 亿元。（洪山科创）</p><h3><strong>西南</strong></h3><p><strong>爱伦电子西部总部项目在成都开工</strong></p><p>1 月 22 日，爱伦电子超级电容与智能机器人研发制造西部总部项目在成都金牛高新技术产业园区人工智能产业园正式开工。该项目用地面积约 45 亩，总投资约 30 亿元，一期规划主要开展电解电容器、超级电容器的生产制造，以及电容产品和智能教育机器人的研发项目。达产后，将实现引进本科以上人才约 300 人，年营业收入达 2.3 亿元，税收超 2300 万元。（投资成都）</p><h3><strong>东北</strong></h3><p><strong>哈啰区域总部落地沈阳</strong></p><p>日前，哈啰集团与沈河区政府签署招商引资协议，拟成立成立哈啰区域总部、采购及研发中心。据哈啰集团负责人介绍，区域总部负责对在辽宁、吉林、黑龙江以及内蒙古东部等范围内成立的分支机构（经营、资金结算、资产保全与维修、人才培养）进行统筹管理和协调，并负责制定公司区域性经营战略。采购及研发中心负责采购北方区域经营、研发所需的设施、设备，同时，进行科技创新，为智慧交通、低碳出行创造更先进的产品。（幸福沈河）</p><h3><strong>西北</strong></h3><p><strong>陕西省沣东国际智能科创园封顶</strong></p><p>1 月 23 日，陕西省重点建设项目沣东国际智能科创园全面封顶。项目总投资约 20 亿元，建设内容包括研发办公楼、共享会议室、多功能报告厅、体验展示中心等功能区，满足入驻企业研发、生产、办公一体化需求。项目预计 2024 年 12 月底整体完工。项目正式投产后，将重点围绕人工智能、智能传感、信息技术等领域引进总部类企业，预计未来可入驻百余家各类信息技术企业，实现年产值超 30 亿元。（i 沣东）</p><h2><strong>值得关注</strong></h2><h3><strong>华北</strong></h3><p><strong>全国绿色石化行业产教融合共同体在天津成立</strong></p><p>1 月 20 日，全国绿色石化行业产教融合共同体成立大会在天开高教科创园举行。据悉，共同体将聚焦产业链、教育链、人才链、创新链贯通融合，不断形成产教高度匹配、供需无缝对接、助力产业发展的创新生态，搭建多方共同参与合作、协同创新的重要平台。同时，共同体将联合开展人才培养，构建产教供需对接机制，促进产教供需高效对接。（渤化集团）</p><p><strong>天津发布 50 亿科创母基金</strong></p><p>1 月 20 日，天开九安海河海棠 50 亿科创母基金签约发布，该基金由九安医疗（002432）、天开集团、海河产业基金、天津大学北洋教育发展基金会与北洋海棠基金共同在天津市天开高教科创园设立，且新基金兼具投资子基金和直投项目功能。（天津发布）</p><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>佛山顺德举行政府投资重点项目集中开工仪式，总投资约 310 亿元</strong></p><p>1 月 23 日，佛山市顺德区举行「龙腾新气象，奋进百千万」政府投资重点项目集中开工仪式，55 个政府投资重点项目开工，总投资约 310 亿元。此次开工的 55 个重点项目，主要集中对外开放互联互通、水环境提质增效、交通、教育、医疗、产业、电力等各领域。（佛山发布）</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>华为数通产业学院落地江西赣州</strong></p><p>1 月 20 日，经过多次深入的考察交流，江西宁都县和深圳华为云计算技术有限公司成功达成合作并签订战略合作协议，建立华为云目前签订战略合作协议的全国唯一一所技工院校，首期投资 400 多万元建设宁都技师学院「华为数通产业学院」。（宁都技师学院）</p><h3><strong>华中</strong></h3><p><strong>2024 武汉智能网联汽车创新发展大会举行，首期 10 亿基金启动</strong></p><p>1 月 23 日，2024 武汉智能网联汽车创新发展大会在洪山区举行。招银国际资本、洪创资本、孔辉科技、翌光科技、祥鑫新能源共同签署招赢智能网联汽车基金合作协议，该基金由湖北长江招银发起设立，首期规模 10 亿元，将重点关注智能网联汽车关键零部件、新材料、新设备、信息化软件及泛半导体器件等领域。（洪山科创）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,434" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_01641d13535742279c67c87981928a7d@16805102_oswg49793oswg900oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码关注</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,333" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_79ce84b012bc4f4088aeafd2e556274a@16805102_oswg58834oswg900oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">联系招商小助手，了解更多合作方式</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜十年 AI 遥感农业创业，「珈和科技」获高成资本近亿元 B+轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625059845888128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 09:52:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;刘年华</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>硬氪获悉，「珈和科技」于近期完成近亿元 B+轮融资，高成投资独家领投。本轮融资将用于推广面向农业与保险客户的应用，通过成熟的解决方案持续获客。</p><p>创立于 2013 年的珈和科技，已经走完了第十个年头。作为国内最早的遥感农业创业团队，前十年时间，珈和科技搭建了遥感通和地事通两个技术中台，与 2700 多个客户合作，试点了许多商业化方向，完成了从 0 到 1 的积累。</p><p>走向第二个十年，珈和科技将加速推广已完成商业验证的应用，实现从 1 到 100 的增长。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="731,596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_6bba60b9ce11459fae58258828b7663d@430412560_oswg358869oswg731oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>农业遥感开始「性感与热门」</strong></h2><p>在许多人的观念中，农业是一个非常传统、很不「性感」的行业。需求庞大，但市场增长缓慢。</p><p>遥感则是一个非常冷门的硬科技行业。门槛高，落地难。连科普都看不懂，更没法感兴趣。</p><p>2013 年，刚从武大读完硕士的冷伟，组建一支团队，一头扎进非常冷门且传统的赛道：农业遥感。彼时，消费行业还是投资人的香饽饽，信息化的浪潮仅限于各类 O2O 赛道。因此，珈和科技成立时，并没有引起多少关注。</p><p>十年过去，美元风口开始消散，人民币基金成为主导。95% 的创业公司都活不过 10 年。但这家低调的农业遥感企业，却一路坚持下来，等到了属于它的黄金时期，开始走向第二个十年。</p><p>虽然非常传统，但农业是国家的根基，正如 18 亿亩耕地红线对国家发展的意义。遥感虽然冷门，但能帮助许多传统行业完成数字化升级，是数字中国战略的新一代基础设施，也是商业航天发展的动力源。农业+遥感，正好符合国家战略和产业升级的发展需要。</p><p>正是在这种大环境下，农业遥感开始变成性感与热门的细分赛道，有越来越多客户与投资人开始关注珈和科技。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_f6f050ec18e749ae9c4c5ba2a754eb3f@430412560_oswg168903oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>走完最后一公里，和客户黏在一起</strong></h2><p>总结第一个十年，珈和科技联合创始人陈淑敏表示，早期团队更专注于智能技术的沉淀，对应用的理解不够深，离产业客户太远了。</p><p>作为学生创业项目，在创业早期，珈和有一种必须考满分的追求。数据加工和处理一直是珈和的核心能力，一定要做出最好的遥感平台。</p><p>经过多年的研发，珈和做出了遥感通智能运算平台和地事通遥感数据平台。遥感通结合了大量前沿的 AI 算法模型，使用了超空间分辨率重建等行业新兴技术，实现空间数据的智能化运算，核心技术的沉淀和研发聚焦在提高数据应用的稳定更新、满足应用需求的准确有效，以及降低商业落地的成本消耗。地事通集合了遥感通平台计算出来的标准化数据产品，可以给农情、气象等九个监测种类提供需要的遥感数据，通过低代码交付的形式，以提高用户调用数据的便利性和时效性。</p><p>这两个平台功能非常丰富，但客户必须要有一定的遥感基础知识，配合开发能力，才能发挥平台价值。</p><p>经过几年推广后，团队意识到，平台的门槛还是太高，能快速掌握应用的客户太少。这最后一公里，离客户还是太远了。</p><p>为了更好理解客户需求，珈和开始改变组织架构，面向不同客户群体，建设单独的产品和业务团队。同时，珈和开始改变服务形态，从原来的提供数据，开始转型为数据加服务，以客户的需求为指标建立终端系统。经过深度调研后，珈和以遥感通和地事通为技术底座，围绕农情和农险搭建了两个 SaaS 软件——点点田和农险通。</p><p>以粮食补贴场景为例，以前平台只能根据遥感数据，分析计算出作物的分布与面积等数据。具体到给多少补贴，需要用户自己去二次计算。但现在只要使用点点田，客户可以直接计算出需要的指标。</p><p>陈淑敏告诉硬氪，点点田甚至不是一个统一的版本，而是围绕了农户、农资、企业、乡村政府、海外等场景，建立了面向不同客群的五个不同版本，以针对性满足客户的需求。</p><p>同样，在面向农业保险客户的农险通中，客户不仅能勘灾定损，还能和保单关联起来，执行具体的业务操作，自动化生成报告。</p><p>陈淑敏认为，搭建客户需要的软件产品，提供相应的服务，能更好提高客户粘性。终端客户的需求也会反馈回来，提高数据的使用价值，帮助应用更好落地。已经落地的应用，就会得到更多用户的认可，帮助珈和快速复制和推广。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="980,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ba2e924690aa4ac8bbc3c8119826d214@430412560_oswg39718oswg980oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>发力农业类企业服务</strong></h2><p>遥感数据的应用范围非常广。从自然资源、水利，到气象、环境，都需要使用遥感数据。这些行业的客户也都与珈和达成过业务的试点。</p><p>但在经过许多方向探索后，面向农业政企和金融保险行业提供遥感应用，成为珈和接下来的重点发展方向。</p><p>陈淑敏分析，农业服务体量巨大，但必须结合农业当前的发展阶段和用户的付费能力，才能找到发力点。</p><p>例如，直接面向生产的农业群体，肯定是体量最大的一块，但小农经营者并没有很强的付费能力和很迫切的数字化升级意愿。当前，农业数字化升级需求比较紧迫的群体包括大型农场、农资育种企业、农业保险、农业银行、农业政府等机构。</p><p>2024 年，珈和预计在农业企业服务领域发力，实现超过一倍的增长目标。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="963,429" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_7c65330382fe497684bb34f6f4259877@430412560_oswg108118oswg963oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>找准定位，加速增长</strong></h2><p>36 氪持续关注农业遥感赛道，已跟进「珈和科技」多轮融资。每家企业都在发展过程中，不断更新自己的定位，聚焦于核心能力。</p><p>陈淑敏告诉硬氪，区别于同行，珈和聚焦于数据的加工服务与应用。所有的农业信息化企业，都是珈和的潜在客户与合作伙伴。并且在农业系统的供销存，珈和目前也集中在「供给」领域，暂时没有涉及其它服务。</p><p>走向第二个十年，珈和越来越接地气，不再追求科科满分，而是摸索出属于自己的发展风格。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>辅易航完成近亿元融资，摄像头超声波除雾将交付 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622344400312704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36 氪获悉，辅易航近日完成近亿元融资，由元禾重元、苏高新金控联合领投。本轮融资将主要用于进一步推动辅易航的核心技术研发和商业化应用，推进智能驾驶产品的量产应用。</p><p>辅易航成立于 2017 年 6 月，致力于研发智能驾驶解决方案。目前，其团队规模约 120 人，研发人员占比 75%。</p><p>辅易航 CEO 辛勇磊介绍，公司目前已有控制单元、声学传感器、光学传感器、舒适座舱四条产品线。</p><p>以声学传感器为例， 辅易航的最新一代的声学传感器技术，具备 AK2 多种编码感知、摄像头除雾、车舱内活体检测、涉水探测等功能。</p><p>辛勇磊介绍，国内目前只有一两家供应商能开发摄像头除雾的功能，因为这对传感器材料、产品工艺要求较高。</p><p>「实现方法是，摄像头的压电陶瓷加热融化霜、雾，再利用压电陶瓷上的超声波传感器震下水珠。」他表示，目前摄像头除雾技术还未量产应用，多家主机厂正在研发。</p><p>舒适座舱是辅易航的新业务，可实现对车舱内空气质量检测并改善、检测舱内驾驶员行为、儿童遗留、舱内手势识别等功能。过去一年，多款国产新车的宣传点包含舱内空气质量检测改善。</p><p>超声波传感器还可实现舱内活体检测，可满足于欧盟规定新车禁止使用摄像头，却必备舱内乘员检测功能的新要求。</p><p>「欧盟禁止舱内使用摄像头，是出于对乘客的隐私保护，相比摄像头，超声波传感器既不会采集敏感数据，功耗也更低。」</p><p>辛勇磊表示，其新一代 AK2 声学传感器精度为 1 厘米，可通过对车内乘客的呼吸起伏、心跳检测，从而判断车内是否有儿童遗留。</p><p>目前，辅易航的产品技术已应用于吉利、红旗、比亚迪、北汽、蔚来、广汽、岚图、奇瑞等国内主流主机厂的 30 余款量产车型。</p><p>与大量主机厂服务，考验着辅易航的服务效率。为了跟上主机厂开发新车型的节奏，辅易航智能开发了可视化 ADAS 开发平台，可将 80% 的智驾传感器平台化，开发周期可压缩至最快 6 个月。而剩余 20% 传感器因为车型轴距、轮毂、尺寸的不同，需模拟整车环境，针对车型建模后，利用软件算法确认传感器安装位置。在这样的情况下，辅易航从与主机厂接触到车型量产，开发周期最短为一年以下。</p><p>此外，辅易航占地 5000 平方米的智能泊车测试评价基地，为其积累了近 2000 种不同的泊车场景。</p><p>「主机厂自研智能驾驶的上层功能算法，对传感器精度、稳定性要求非常高，这时我们积累的场景库就能发挥作用。」辛勇磊表示。</p><p>新车型开发周期不断缩短已是行业趋势，主机厂对辅易航提出了新需求——开发同规格，却安装在不同位置的超声传感器，以提高生产效率。</p><p>辛勇磊介绍，一辆车通常装有十余个超声波传感器，根据探测距离的不同可划分为长距离、短距离等。主机厂为了区分外观相同的多种传感器，采用了不同编码防止工人安装位置出错，但依旧无法完全避免混料的情况。</p><p>针对主机厂的需求，辅易航对将超声波传感器的探测角度增大，同时通过软件裁剪，实现同一种超声波传感器安装在车身不同位置，其精准度依然能满足主机厂的要求。</p><p>据悉，辅易航正在自建工厂，以更好地满足主机厂的需求。预计今年 5 月，传感器产能约达到 400 万颗，年产能达到 1000 万颗。辛勇磊表示，未来一年将有近十款量产车型，采用辅易航的产品技术。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜证监会全面暂停限售股出借；中国与泰国签署互免签证协定；LV 老板超越马斯克重夺全球首富</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2624962023037315?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 08:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>讯飞医疗</strong></p><p>36 氪获悉，据港交所文件，1 月 26 日晚，讯飞医疗科技股份有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为华泰国际、广发融资（香港）、建银国际。据文件披露，该公司控股股东为科大讯飞。</p><p><strong>卡游</strong></p><p>36 氪获悉，卡游有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为摩根士丹利、中金公司、摩根大通。</p><p><strong>Reddit</strong></p><p>有报道称，美国在线社交平台 Reddit 可能最早于 3 月份进行首次公开募股（IPO），潜在投资者鼓励该公司在即将到来的 IPO 中将估值定在 50 亿美元以上。Reddit 目前的私募市场估值估计低于 50 亿美元，但在 2021 年底，当该公司首次开始准备 IPO 时，人们曾希望它能达到 150 亿美元。（新浪财经）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>证监会全面暂停限售股出借</strong></p><p>据证监会发布，为贯彻以投资者为本的监管理念，加强对限售股出借的监管，证监会经充分论证评估，进一步优化了融券机制。具体包括：一是全面暂停限售股出借；二是将转融券市场化约定申报由实时可用调整为次日可用，对融券效率进行限制。因涉及系统调整等因素，第一项措施自 1 月 29 日起实施，第二项措施自 3 月 18 日起实施。</p><p>2023 年 10 月，证监会取消上市公司高管及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划出借，并限制其他战略投资者在上市初期的出借方式和比例，新规实施以来，战略投资者出借余额降幅近四成，取得良好效果。（第一财经日报）</p><p><strong>中国与泰国签署互免签证协定</strong></p><p>36 氪获悉，据领事直通车消息，1 月 28 日，中华人民共和国政府和泰王国政府代表在泰国曼谷签署《中华人民共和国政府与泰王国政府关于互免持普通护照人员签证协定》。协定将于 2024 年 3 月 1 日正式生效。届时，中方持公务普通护照、普通护照人员和泰方持普通护照人员，可免签入境对方国家单次停留不超过 30 日（每 180 日累计停留不超过 90 日）。入境对方国家从事工作、学习、新闻报道、定居等须事先批准的活动以及拟在对方国家停留超过 30 日的，须在入境对方国家前办妥相应签证。</p><p><strong>LV 老板重夺全球首富，再次超过马斯克</strong></p><p>根据福布斯实时富豪榜数据，法国奢侈品巨头 LVMH 集团董事长兼 CEO 伯纳德·阿尔诺再次超过特斯拉 CEO 埃隆·马斯克，成为全球首富。截至目前，阿尔诺净资产为 2076 亿美元，位列福布斯全球富豪榜榜首，马斯克以 2047 亿美元净资产紧随其后，杰夫·贝索斯则排名第三。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>春运首日，全社会跨区域人员流动量完成 18935.2 万人次</strong></p><p>来自 2024 年综合运输春运工作专班数据显示，1 月 26 日（春运第 1 天，农历腊月十六），全社会跨区域人员流动量 18935.2 万人次，环比增长 9.5%，比 2023 年同期增长 19.7%，比 2019 年同期增长 6.7%。（央视新闻）</p><p><strong>宁德时代与滴滴宣布正式成立换电合资公司</strong></p><p>36 氪获悉，滴滴与宁德时代在福建省宁德市宣布正式成立换电合资公司。滴滴小桔能源总经理解晶晶与宁德时代乘用车事业部执行总裁朱威签署了合资协议。此次合作是双方在公共补能领域的重要战略布局，双方将引领行业服务和技术标准，提升资源利用率及社会运营效率。除成立换电合资公司之外，宁德时代还与滴滴旗下小桔能源形成战略合作意向，将推动在储充一体等更广泛新能源领域的合作。</p><p><strong>i 茅台上线首款百元级白酒</strong></p><p>1 月 26 日，贵州茅台旗下数字营销 APP—i 茅台发布消息称，1 月 27 日 14:00，茅台保健酒业公司台源酒即将登陆 i 茅台 APP 云购商城。台源酒将成为 i 茅台 APP 上首款百元价格带白酒产品。业内人士表示，台源酒上线 i 茅台 APP，有望推动台源酒在线上平台的销量，同时也能够凭借各自的影响力，实现品牌的双向赋能。（中证金牛座）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，大型科技股涨跌不一</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 26 日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指涨 0.16%，本周累计上涨 0.65%；纳指跌 0.36% 结束六日连涨，本周累计上涨 0.64%；标普 500 指数跌 0.06%，本周累计上涨 1.06%。大型科技股涨跌不一，英特尔跌近 12%，创 2020 年 7 月以来最大单日跌幅；ARM 跌超 3%，苹果跌近 1%，微软小幅下跌，Netflix 涨超 1%，亚马逊、特斯拉、谷歌、Meta 小幅上涨。热门中概股多数下跌，微博跌超 2%，拼多多、爱奇艺、网易跌超 1%，B 站、百度、小鹏汽车、理想汽车、京东小幅下跌；36 氪涨超 2%，蔚来、腾讯音乐涨超 1%，阿里巴巴小幅上涨。</p><p><strong>药明康德逐一回应「业内流传美提案」所涉四点：业务发展不会对任何国家的安全构成风险</strong></p><p>药明康德就「业内流传美提案」召开电话会，公司高管对生物安全法案草案涉及公司的四点内容进行逐一回应，第一，公司坚信药明康德业务的发展不会对任何国家的安全构成风险；第二，公司从来没有赞助过所谓的军民融合项目；第三，公司没有直接受到过任何军民融合基金的投资；第四，药明康德的生命化学研究奖评选标准是跟科研人员的科研经历、能力，以及他们的科研成果发表在国际期刊上相关，获奖人里面有极少部分来自于军事医学科学院下面的研究所和机构、医院。（财联社）</p><p><strong>史玉柱谈巨人网络管理层变动：新任 CEO 张栋是刘伟挑选的接班人</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 26 日晚，巨人网络董事长史玉柱在公司年会上提到公司管理层变动时表示，巨人网络前 CEO 刘伟并未退休，而是转任巨人集团总裁，新任 CEO 张栋是刘伟亲自挑选的接班人，史玉柱对张栋的领导能力和行业洞察表示了信心。巨人网络此前公告，刘伟因个人原因向公司董事会申请辞去 CEO 职务，公司聘任张栋担任公司 CEO。张栋现年 43 岁，拥有近 20 年游戏行业从业经验。</p><p><strong>超 4000 万部订单，闻泰科技或重新成为三星最大的 ODM 供应商</strong></p><p>中证金牛座从产业链人士处独家获悉，三星近期已经释放 2024 年手机 ODM（原始设计制造）订单，国内手机 ODM 厂商闻泰科技承接三星 2024 年超 4000 万部手机 ODM 订单，或重新成为三星最大的 ODM 供应商。产业链人士认为，2024 年全球智能手机市场仍然竞争激烈。市场研究机构 Canalys 称，2023 年，全球智能手机总出货量为 11 亿部，同比下降 4%。Canalys 预测，受新兴市场经济和消费者支出恢复的推动，2024 年全球智能手机市场出货量将增长 4%。（中国证券报）</p><p><strong>开放世界生存制作游戏《幻兽帕鲁》5 天收入超 10 亿</strong></p><p>近日，由日本小工作室制作的开放世界生存制作游戏《幻兽帕鲁》上线后突然爆火。1 月 25 日，《幻兽帕鲁》官方发推文公布，作品发售 5 天半销量已经突破了 800 万。目前这款游戏在线人数历史峰值已超过 200 万人，在 Steam 游戏在线人数历史峰值榜上排名第二，仅次于《绝地求生》。《幻兽帕鲁》在 Steam 上的国内售价为 108 元，美区相对较高为 29.99 美元（约 215 元）。据 TGA 创始人 Geoff Keighley 的预测，仅仅 5 天，这款游戏收入就达到了 1.89 亿美元（约合人民币 13.5 亿元）。（第一财经日报）</p><p><strong>波音恢复对华交付 737 MAX 飞机，首架已到广州</strong></p><p>1 月 27 日上午，一架波音 737 MAX 8 飞机从美国西雅图波音工厂飞抵中国广州白云机场，它将被交付给南方航空。这是 2019 年中国因两起空难停飞 737 MAX 系列后，波音首次向中国航司交付该系列的飞机。Flightradar24 数据显示，该航班航班号为 CZ5073，由南方航空执飞，飞机编号为 B20C8，机龄为 4.3 年。（财新网）</p><p><strong>「木头姐」旗下基金继续增持特斯拉</strong></p><p>最新交易数据显示，「木头姐」 凯茜<strong>·</strong>伍德（Cathy Wood）旗下 Ark Investment Management 增持了 182,541 股特斯拉股票。（新浪财经）</p><p><strong>H&amp;M 计划在西班牙关闭四分之一门店</strong></p><p>1 月 26 日，根据西班牙工人委员会（CCOO）的一份声明，瑞典时装零售商 H&amp;M 宣布计划在西班牙关闭超过四分之一门店，并裁员多达 588 人。该公司在西班牙有 91 家门店，员工达 4000 人。（界面新闻）</p><p><strong>宾利 2023 年在华销量下跌 18%，全球销量下滑 11%</strong></p><p>近日，宾利汽车官方公布的数据显示，该公司在 2023 年全球累计销售了 13560 辆汽车，虽然为历史第三高的业绩，但同比去年下降 11%。其中，欧洲、美洲和中国三大市场的销量均出现了下滑。宾利 2023 年在美洲的销量同比下滑 9% 至 3848 辆；中国市场的销量为 3006 辆，同比跌幅为 18%；欧洲的销量为 2376 辆，同比下滑 15%；在其它亚太市场的总销量同比增长 5% 至 2123 辆；在英国的销量同比下跌 18% 至 1218 辆；在中东、印度和非洲的销量同比微增 2% 至 989 辆。（新浪科技）</p><p><strong>极星汽车计划全球裁员 15%</strong></p><p>1 月 26 日，瑞典电动汽车制造商极星汽车表示，在「充满挑战的市场环境」下，该公司计划在全球范围内裁员约 450 人，约占其员工总数的 15%。2023 年 11 月，极星汽车宣布业务强化计划，目标是加速利润率改善并减少公司的总资金需求，到 2025 年实现现金流收支平衡。（界面新闻）</p><p><strong>波音称未来几周还将举行质量停工</strong></p><p>当地时间 1 月 26 日，波音公司就 737-9 复飞问题及质量行动的最新情况发布公告称，当天下午，阿拉斯加航空公司开始让停飞三周的 737-9 飞机安全返航，巴拿马航空公司也于昨天进行了首次飞行。未来几天，美国联合航空公司、墨西哥航空公司和土耳其航空公司也将恢复其 737-9 型飞机的运营。波音称，对给客户造成的巨大影响深表歉意，在监管部门对波音质量改进满意前，不会增加 737 MAX 的产量。未来几周，波音还将在所有商用飞机项目和生产基地举行质量停工会议。（界面新闻）</p><p><strong>李维斯拟裁员约 15%</strong></p><p>由于销售业绩疲软，总部位于美国旧金山的牛仔服饰品牌——李维斯公司宣布将于 2024 年上半年在全球范围内裁员 10% 至 15%，希望可以削减成本，并简化运营流程。（央视财经）</p><p><strong>玛莎拉蒂：所有车型都将 100% 在意大利设计、开发和制造</strong></p><p>意大利豪华汽车品牌玛莎拉蒂在官网宣布，正在制定一项全面的产品计划，旨在实现电气化。玛莎拉蒂 GranCabrio Folgore 将于今年推出，2025 年将推出新款 MC20 Folgore，2027 年将推出全新大型 E-UV 纯电车型，2028 年将推出下一代 Quattroporte 纯电车型。玛莎拉蒂还确认了 100% 在意大利设计和制造的战略计划，表示该品牌目前和未来的所有车型都将 100% 在意大利设计、开发和制造。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>美国商务部计划要求云计算公司报告建立 AI 模型的外国用户</strong></p><p>当地时间 1 月 26 日，美国商务部长吉娜·雷蒙多表示，美商务部在探索如何强制云计算公司在外国用户试图开发驱动人工智能的模型时进行报告。她说：「我们正在启动一个进程，准备要求美国的云计算公司在每次非美国实体使用其云计算来训练大型语言模型时都告诉我们。」（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>马斯克：xAI 并未寻求筹集资金</strong></p><p>马斯克表示 xAI 并未与投资者洽谈融资事宜。「xAI 没有在筹集资金，我也没有与任何人进行过这方面的对话。」此前有媒体报道该公司寻求筹集至多 60 亿美元的资金。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>史玉柱：巨人网络正在探索打造 AI 游戏孵化平台</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 26 日晚，巨人网络董事长史玉柱在公司年会上表示，巨人网络正在探索打造一个 AI 游戏孵化平台，旨在降低游戏开发的门槛，让没有编程、开发背景的游戏爱好者也能实现自己的创意。这个平台将利用 AI 技术，将用户的想法转化为游戏，这将提升研发效率，使游戏创作变得更加平民化。</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>王府井：2023 年净利润同比预增 233.47% 到 300.17%</strong></p><p>36 氪获悉，王府井发布公告，公司预计 2023 年度实现归属于上市公司股东的净利润 6.5 亿元到 7.8 亿元，同比增加 233.47% 到 300.17%。&nbsp;</p><p><strong>沃尔沃集团 2023 年净销售额同比增长 17%</strong></p><p>沃尔沃集团（Volvo AB）发布财报。2023 年全年，沃尔沃集团净销售额为 5530 亿瑞典克朗，同比增长 17%；调整后营业利润达到 776 亿瑞典克朗，上年同期为 505 亿瑞典克朗；调整后营业利润率为 14.0%，上年同期为 10.7%。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>南方航空：预计 2023 年度净亏损 35 亿-47 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，南方航空发布公告，预计 2023 年度净亏损 35 亿-47 亿元，上年同期净亏损 326.82 亿元。</p><h2>投融资</h2><p><strong>光印网络科技完成 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，苏州光印网络科技有限公司宣布完成数千万人民币的 Pre-A 轮融资。本轮融资由上市公司友谊时光领投，安达金融集团跟投。本轮融资所筹资金将主要用于加强生活服务达人资源拓展、以 AI 为基础的数字化营销能力建设、区域化业务扩张及优秀人才引进。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 曾园棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本周硅谷发生了什么？｜OpenAI 推出 5 项更新；微软组建新的 AI 团队；Googe 发布文生视频模型 Lumiere</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2624076351019398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 08:00:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 王怡宁</strong></p><p><strong>编辑 | 邓咏仪，尚恩</strong></p><h2><strong>一周纵览</strong></h2><p>本周硅谷大厂最值得关注的，是各家的大模型均有不少上新。OpenAI 宣布了多项模型更新，同时发布了 GPT-4 Turbo 预览模型，提升了代码生成能力。Google 发布文本生成视频模型 Lumiere，生成视频在运动幅度和一致性表现良好。微软集中公司内部顶尖 AI 研究人员力量，组建新的 GenAI 团队研发小模型，减少对 OpenAI 的依赖。Adept AI 发布多模态模型 Fuyu-Heavy，官方称跑分表现仅次于 GPT4-V 和 Gemini Ultra。</p><p>同时，国内大模型也有不少进展，通义千问团队升级了视觉语言模型 Qwen-VL，图片内文字处理能力得到提升。此外，第四批国产 AI 大模型备案获批，14 款大模型及产品获得备案审批，备案企业已经从以大厂、AI 厂商、AI 研究机构为主，快速覆盖到了各个垂直行业。</p><p>另外，苹果本周宣布在欧洲地区做出重大更新，允许第三方应用商店在 iOS 设备上运行，这是 2008 年以来苹果首次针对第三方下载问题做出让步。</p><p>融资方面，本周 AI 领域融资较为活跃，成立仅两年的语音 AI 初创公司 ElevenLabs 获 8000 万美元融资，跻身 AI 独角兽俱乐部。此外，初创公司 Sierra 完成了由红杉资本领投的 A 轮投资，估值将达 10 亿美元。</p><h2><strong>Key Points</strong></h2><p>微软组建新团队来造更轻且便宜的 AI 模型</p><p>OpenAI 大降价，同时发布多项更新</p><p>Google 团队发布文本生成视频模型 Lumiere</p><p>Adept AI 发布多模态模型 Fuyu-Heavy，跑分测试表现出色</p><p>通义千问视觉语言模型 Qwen-VL 系列升级</p><p>第四批国产 AI 大模型备案获批，更多垂直厂商入局</p><p>OpenAI 悄悄放弃向公众披露关键文档的承诺</p><p>苹果计划在欧洲地区开放第三方应用商店</p><p>蚂蚁成立 Al 创新部 NextEv，负责人系前 GoogleAl 工程师</p><p>Google 更新 Chrome 浏览器，将新增 3 个 AI 功能</p><p>又有三名 Google DeepMind 员工离职创业</p><p>语音 AI 初创 ElevenLabs 获 8000 万美元融资，新晋独角兽</p><p>OpenAI 董事成立的公司 Sierra 获 8500 万美元投资，红杉资本领投</p><p>AI 摄影应用 Artisse AI 筹集 670 万美元种子资金</p><p>AI 初创 Fusemachines 宣布以 SPAC 方式在美上市</p><p>腾讯文档 AI 开启公测，支持一句话生成 Word/Excel/PPT</p><p>Google 发布 Art Selfie2.0 版本，自由创建艺术自拍</p><p>苹果计划在 2028 年推出第一款电动汽车 Apple Car</p><p>Pika 联手北大斯坦福发表论文，开源文生图框架</p><h2><strong>大模型第一线</strong></h2><p><strong>微软组建新团队来造更轻且便宜的 AI 模型</strong><br><br>1 月 23 日，据 The information 援引两位知情人士消息，微软正在组建新的 GenAI 团队，将专注于开发更小的语言模型 (SLM) ，该团队将由微软公司副总裁 Misha Bilenko 领导，微软内部多名顶级研究人员已加入该团队。分析认为微软希望通过这种方式节约成本，并减少对 OpenAI 的依赖。</p><p><strong>OpenAI 大降价，同时发布多项更新</strong></p><p>1 月 25 日，OpenAI 宣布将于下周推出全新 GPT-3.5 Turbo 模型，将输入价格降低了 50%，输出价格降低 25%，这也是 GPT-3.5 Turbo 在一年内的第三次降价。OpenAI 还更新了 GPT-4 Turbo 预览模型，能更好完成代码生成类任务。另外，两款全新文本嵌入模型 text-embedding-3 也上线了，OpenAI 还将更新 API 使用和管理方法，让开发人员更清楚地了解 API 使用情况。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,2000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_64775eec388c4f288bb5d529a3d986f4@5899838_oswg207172oswg800oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△智能涌现制图</p><p><strong>Google 团队发布文本生成视频模型 Lumiere</strong></p><p>1 月 24 日，Google 研究员 Hila Chefer 在社交媒体 X 上宣布，文生视频模型 Lumiere 正式上线。研究团队为 Lumiere 引入了时空 U-Net 架构，使得生成视频在运动幅度和一致性表现良好，同时提供多种风格选择，支持生成内容的局部修改。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_423fa4edeacf4010be6299d7b74fc3aa@5899838_oswg1119715oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Google</p><p><strong>Adept AI 发布多模态模型 Fuyu-Heavy，跑分测试表现出色</strong></p><p>1 月 24 日，Adept AI 发布了最新的多模态模型 Fuyu-Heavy，并称目前其能力是全球排名第三的多模态模型，仅次于 GPT4-V 和 Gemini Ultra，但其规模仅为它们的 1/10-1/20。Fuyu-Heavy 在基准测试跑分中表现突出，部分得分超过 Gemini Pro。Adept 成立于 2022 年，创始人包括 Google Transformer 架构的提出者 Ashish Vaswani 和 Niki Parmar，及 OpenAI 前工程副总裁 David Luan。</p><p><strong>通义千问视觉语言模型 Qwen-VL 系列升级</strong></p><p>1 月 22 日，阿里云通义千问团队公布了视觉语言模型 Qwen-VL 系列的更新。此次更新包含 Qwen-VL-Plus 和 Qwen-VL-Max 两个版本，模型在图像相关的推理能力、图中文字识别和提取能力，以及支持高分辨率三个方面做了升级。据通义千问数据，相比于开源版本的 Qwen-VL，这两个模型在多项图文多模态标准测试中获得了堪比 Gemini Ultra 和 GPT-4V 的水准。</p><p><strong>第四批国产 AI 大模型备案获批，更多垂直厂商入局</strong></p><p>1 月 26 日，36 氪获悉，国内新一批通过大模型备案审批的企业名单正式出炉，包括 13 家企业的 14 款模型及产品获得备案审批。从 2023 年 8 月第一批企业和机构算起，本次公布已是第四批的企业名单。同时，备案企业已经从以大厂、AI 厂商、AI 研究机构为主，快速覆盖到了各个垂直行业，其中电商零售、社交、招聘等细分赛道的公司较为活跃。<br>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2344" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_9ac1d4ef1cb248959a4998c89eedd268@5899838_oswg672588oswg1080oswg2344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△智能涌现制图</p><h2><strong>大事件</strong></h2><p><strong>OpenAI 悄悄放弃了向公众披露关键文档的承诺</strong></p><p>据《连线》杂志 1 月 24 日消息，在公司董事会会议结束后，OpenAI 拒绝了《连线》杂志要求提供完整财务信息的请求。在此之前，OpenAI 向美国税务当局提交的报告曾称，任何公众都可以查看公司管理文件、财务报表等文件的副本。但 OpenAI 负责人表示，其信息公开政策自 2022 年后已经改变，并只提供了一份略去大部分业务的财务报表副本。</p><p><strong>苹果计划在欧洲上线第三方应用商店</strong></p><p>1 月 25 日，苹果公司宣布将允许欧洲地区第三方应用商店在 iOS 上运行，以响应欧盟将于三月生效的《数字市场法》(DMA)，这是 2008 年以来苹果首次针对第三方下载问题做出让步，也将打破苹果应用商店作为 iPhone 应用程序唯一分销商的地位。同时，开发者可以选择继续使用苹果的支付服务和应用内购买，或整合第三方支付系统，而无需向苹果支付额外费用。</p><p><strong>蚂蚁集团成立 Al 创新部 NextEv，前 GoogleAl 工程师徐鹏担任负责人</strong></p><p>1 月 24 日，36 氪独家获悉，蚂蚁集团已在内部成立了 A 创新研发与应用部门 NextEvO，由蚂蚁集团副总裁徐鹏担任负责人。徐鹏曾在 Google 工作 11 年，负责和领导了 Google 翻译的核心技术研发，并参与了显示广告系统的算法研发。NextEvo 是蚂蚁内部的 Al 精税部门，承担了蚂蚁 Al 的所有核心技术研发，包括蚂蚁百灵大模型的所有研发工作。</p><p><strong>Google 更新 Chrome 浏览器，将新增 3 个 AI 功能</strong></p><p>1 月 23 日，Google 发布 Chrome M121 版本，并宣布将引入 3 个新的 AI 功能。新增功能包括本周上线的标签管理器，将在下个月上线的文本写作助手功能，以及在浏览器中自定义主题的功能。早在去年 9 月，微软 Bing 就推出了基于人工智能的标签分组和文本组合助手，但是 Chrome 仍然在美国浏览器市场上占有绝对优势，此举也有助于 Chrome 巩固其市场份额。</p><p><strong>又有三名 Google DeepMind 员工离职创业</strong></p><p>1 月 24 日，据 The information 援引两位知情人士消息，三位 DeepMind 研究人员近期离开 Google，创办了人工智能初创企业 Uncharted Labs。此前，他们在 Google 负责开发生成图像和音乐的相关研究工作。消息人士称，新公司已经在 2 个月内筹集到了 850 万美元。近期员工流失问题也引起了 Google 管理层的注意，他们正在通过加薪和授予股票激励的方式留住 AI 人才。</p><h2><strong>融资动态</strong></h2><p><strong>语音 AI 初创公司 ElevenLabs 获 8000 万美元融资，新晋 AI 独角兽</strong></p><p>1 月 22 日，成立于 2022 年的 AI 语音初创公司 ElevenLabs 正式宣布，已经完成了 8000 万美元的 B 轮融资，投资方包括 Andreessen Horowitz、Nat Friedman 和 Daniel Gross，红杉资本等。ElevenLabs 能够将文本转换成语音，并且支持多种模仿不同年龄、性别等人的语音、口音甚至情感，让电影配音更加像「真人」，其客户包含不少游戏巨头和电影制片厂。</p><p><strong>OpenAI 董事成立的公司 Sierra 获 8500 万美元投资，红杉资本领投</strong></p><p>据彭博社 1 月 26 日援引知情人士消息，企业级人工智能初创公司 Sierra 近期完成了 A 轮投资，红杉资本预计将领投 8500 万美元的投资，如果融资完成，Sierra 估值将达 10 亿美元左右，成为新的独角兽。Sierra 由 Salesforce 前联席 CEO Bret Taylor 和 Google 高管 Clay Bavor 在去年联合创立，公司的具体业务尚未有更多公开信息。</p><p><strong>AI 摄影应用 Artisse AI 获 670 万美元种子轮融资</strong></p><p>据 TechCrunch1 月 24 日消息，AI 照片生成应用 Artisse 筹集到了 670 万美元的种子资金，由伦敦基金会（The London Fund）领投。Artisse 允许用户上传自己的照片，然后生成不同姿势和风格的照片，其相对于同类软件的优势是真实感更强。到目前为止，这款应用已经被下载了超过 20 万次，用户最初可以享受 25 张免费照片额度，后续每生成一张照片收费 20 美分。</p><p><strong>AI 初创公司 Fusemachines 宣布以 SPAC 方式在美上市</strong></p><p>1 月 23 日，企业人工智能产品和解决方案提供商 Fusemachines 与特殊目的收购公司 CSLM Acquisition Corp.宣布签署业务合并最终协议，帮助 Fusemachines 以 SPAC 方式在纳斯达克上市，该交易估值约为 2 亿美元。Fusemachines 成立于 2013 年，公司利用专有的 AI Studio 和 AI 引擎，帮助推动客户的 AI 企业转型，其客户包括时代杂志出版商、Coach 母公司 Tapestry 等。</p><h2><strong>新玩意</strong></h2><p><strong>腾讯文档 AI 开启公测，支持一句话生成 Word/Excel/PPT</strong></p><p>1 月 26 日，腾讯文档智能助手正式开启公测，全面应用于 Word、Excel、PPT、PDF、智能文档、收集表、思维导图等文档类型。此次公测腾讯文档 AI 能力带来全新升级，涵盖了文本内容秒级处理、函数公式运算应用、表格数据精准呈现、PPT 快速生成美化、收集结果自动分析、思维导图一键生成等多项能力，并支持跨品类文档内容畅通流转。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="908,276" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_a063f4c24f1d46a69216fc24155addba@5899838_oswg175367oswg908oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：腾讯文档</p><p><strong>Google 发布 Art Selfie2.0 版本，人人都可以创建自己的艺术自拍</strong></p><p>1 月 24 日，Google 旗下应用艺术与文化（Arts &amp; Culture）上线了 Art Selfie2.0 版本，让用户利用生成式 AI 技术生成艺术品风格的自拍，目前该应用支持超过 25 种艺术风格。2018 年，Google 就推出了 Art Selfie1.0，帮助用户在艺术史上找到自己的翻版，此次更新的重点是加入了 AI 功能，同时在生成照片时让用户可以了解到相关艺术风格的历史。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,489" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_cfb3e374e99f43d997c2c8b5cb65b253@5899838_oswg546096oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Google Arts &amp; Culture</p><p><strong>苹果计划在 2028 年推出第一款电动汽车 Apple Car</strong></p><p>据彭博社 1 月 23 日消息，苹果预计在 2028 年推出其第一款电动汽车 Apple Car，并支持部分自主驾驶功能。苹果电动汽车项目「泰坦计划」(Project Titan) 自 2015 年以来一直在进行，但该项目面临多次延误和高管更替。彭博社称，苹果董事会去年向库克施压，要求其提供泰坦计划的交付计划，或者完全取消该项目。报告称，该项目最初的计划是制造一款没有方向盘的全自动汽车，但此前从未产出过可行的原型。</p><h2><strong>前沿研究</strong></h2><p><strong>Pika 联手北大斯坦福发表论文，开源文生图框架</strong></p><p>1 月 24 日，Pika 研究中心在社交媒体 X 上发布动态，宣布 Pika 与北京大学、斯坦福大学合作开发的文本生成图像框架 RPG-DiffusionMaster 上线，同时文章和代码均已开源。RPG 框架在上下文和组合语义对齐方面取得了显著的进步，还支持多轮对话编辑功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,503" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_eab39fff4d7f4b029b5b84a73241f2f8@5899838_oswg99375oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Pika</p><p>论文地址：<br>https://arxiv.org/abs/2401.11708</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_3efd295242864d63a8d5ac11b06963e7@5899838_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 「奥创光年」半年内再获 1500 万美元 A+轮融资，加速 AI 全链路营销产品迭代升级</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2623685038921859?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 07:58:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪获悉，<strong>AI 全链路营销公司「奥创光年（Mogic Ai）」已于近期完成 1500 万美元 A+轮融资。本轮融资由美图公司、凯辉基金联合领投，彬复资本、万物创投跟投，其中凯辉基金为奥创光年 A 轮领投基金，万物创投曾参与奥创光年天使轮投资，本轮继续追加投资。</strong>这是奥创光年于 2023 年 8 月首次披露其 A 轮千万级美元融资后，仅在半年内再度公布的新一轮融资，本轮融资由华兴资本担任独家财务顾问。</span><br></p><p><a href="https://36kr.com/p/2377638030650112" target="_blank">36 氪此前曾报道</a>，奥创光年是一家 AI Native 营销公司，团队现已推出 SaGa 视频内容生成模型及 Mogic Content AI Studio（CAS）全链路营销平台等产品，为企业客户提供从内容洞察（CAD）、营销决策、内容生成（CMP）、智能投流到内容管理（DAM）的 AI 全链路营销解决方案。</p><p>在全球经济形势高速变化、市场营销需要「精打细算」的当下，企业对于营销投放效果、内容制作效率和投入产出比的要求进一步提高，应用高水平的生成式 AI 营销产品进行营销内容的决策与生产已然成为企业寻求突破的优选路径。</p><p>据了解，奥创光年在 2023 年 AI 应用普及初期即获得了业务的高速增长，2023 年全年合同金额已达近亿元，服务客户包含百事集团、华润集团、欧莱雅集团、雅诗兰黛集团、联合利华集团、庄臣集团、赛诺菲集团以及阿里巴巴集团等国际一线品牌集团及电商平台。</p><p>短短半年内再度完成融资，也说明奥创光年所切入的 AI 营销场景获得了资本市场的高度认可。相较 A 轮融资阶段，在横向行业应用方面，奥创光年由此前专注的美妆、食品、医疗等领域，逐渐向手机、数码、小家电、金融、服装、文化等更多行业场景渗透，通过持续训练各行业的领域模型，奥创光年的产品商业化能力和市场空间正在不断提升。</p><p>在业务纵深方面，奥创光年通过其不断丰富的 AI 能力覆盖用户更多的核心应用场景，可以根据客户的个性化场景需求，与其共同创新，持续探索 AI 技术在品牌传播、会员运营、新品研发、矩阵号获客、直播营销等领域的应用，成为品牌重要的 AI 创新伙伴与战略大脑。</p><p>奥创光年联合创始人兼 COO 杨海表示：「感谢市场、客户和资方对于奥创光年的认可，本轮融资将主要用于 AI 模型和产品研发方面的投入，奥创光年未来也将继续深耕市场营销赛道，拓展更加丰富的 AI&nbsp;营销应用场景，为用户提供全面升级的品牌传播解决方案，成为其值得信赖的 AI 战略伙伴与全链路营销服务提供商。</p><address><p>投资人观点</p></address><p><strong>美图公司首席财务官兼公司秘书颜劲良</strong>：「我们坚信 AI 可以改变人类工作的生产范式，如今美图以 AIGC 为内核，也逐步完成了从生活场景到生产力场景的进化。奥创光年团队的市场洞察和产品力让我们印象深刻，成立短短两年多的时间，其 AI 营销视频生成已经达到非常成熟的商业级水平，同步形成了更为立体的营销生产力平台，受到全球广大头部品牌和电商平台的认可。我们期待未来与奥创光年共同以科技创新不断推动 AI 影像的发展。」</p><p><strong>凯辉基金创始人及董事长蔡明泼</strong>：「自 A 轮投资以来，凯辉见证了奥创光年技术创新和跨行业扩张的能力。通过在 AI 产品技术上的创新能力和对营销业务流的深度理解，奥创光年已经成为数十个国际品牌集团的重要合作伙伴。凯辉基金将持续助力奥创光年的商业化和全球化，共同推动 AI 技术在营销领域的创新应用，为更多企业带来价值。」</p><p><strong>彬复资本董事总经理张周</strong>：「在本轮的技术浪潮下，奥创光年是在底层技术、产品化和商业化结合最成功的公司之一。在营销内容生产和洞察方面，奥创光年取得了过去人工无法达到的效果，同时也有效提升了生产效率，成功在商业化上实现爆发式增长。」</p><p><strong>万物创投合伙人顾旻曼</strong>：「奥创光年的创始人是头部互联网公司的产品负责人和全球顶级消费品牌操盘手，对品牌营销和互联网流量有着深刻的洞察。公司推出的产品在短视频和 AI 时代生逢其时，帮助很多品牌客户解决了新的产业周期中的营销问题，不仅在中国得以发展，也在走向海外，提供全球化的解决方案。万物创投从天使轮开始支持奥创光年，期待公司利用好 AI 技术突破和行业数据场景结合的机会，为客户带来更大价值。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>HUD，注意汽车智能化的这块短板｜汽车 Gallery</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609968112940288?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-28 10:16:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜徐蔡钰</p><p>编辑｜李勤</p><p>全系无 HUD 的小鹏，车主长期在讨论：「买电车是不是一定要有 HUD」，未提供 HUD 选配的 ET5 更是成了许多蔚来车主的遗憾，而全系标配 HUD 的理想汽车曾明确表示：「我们希望 HUD 不仅仅是辅助，而是让它彻底替代仪表盘，驾驶员只用看前方就够了」。</p><p>HUD 对驾驶安全的正向作用毋庸置疑，在时速 120 的高速公路上，低头看一眼仪表盘的功夫，车辆已经行驶 33 米之远，减少驾驶员的低头动作，无疑增进了行驶安全性。在导航等更多信息加入后，不少使用者表示，除了复杂路口，基本不用低头分散注意力了。并且，具有一定纵深度的 HUD，还避免了眼球在远处道路与近处仪表屏之间频繁切换导致的失焦。</p><p>看似「绝对」安全的 HUD，未能像实体仪表盘般被车企与用户接受，产品力与成本是一大原因。市面上 HUD 的选装价格在 5000-8000 元不等，需要在仪表台挖一处「深坑」放置光学组件，并且更换有特定反射介质的挡风玻璃，后期无法加装。而未提供 HUD 前装选项的车型，普遍被认为是压缩成本。</p><p>在这样的成本下，HUD 的技术尚不成熟，有些车型 HUD 显示位置不适，车主仍需在 HUD 与远处路面间切换，有些车型 HUD 炫光晃眼严重、导致晕车，更是有些车型 HUD 有明显模糊、看不清显示的数字。显示的不稳定性，便相当于驾驶安全的不稳定性。</p><p>人眼是最敏锐的捕捉器，如果说底盘好坏较难察觉，那么 HUD 就是不可能骗过消费者的产品。目前 HUD 仍是野蛮生长阶段，企业自主研发，自查合适后便量产上车，缺乏系统客观的评价与测试体系，而怎样的 HUD 才算合格好用呢？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1298,722" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ee6c3924f8b94ac39c1205f51bef5237@5809365_oswg456809oswg1298oswg722_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米 HUD 示意图</p><h3>光学难题：清晰无重影、画面无畸变</h3><p>清晰度是 HUD 的命脉。以 92 英寸超大 HUD 为亮点的领克 08，在交付后就遇见了 HUD 的第一道难关：重影、畸变。从实拍图片中可以看到，在驻车状态的歌曲显示界面，左侧文字出现明显重影，且文字的平整度不一，右侧歌名处，括号的两个括弧弯曲度不是同一水准，同行歌词所在水平线的准度也有待加强。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,760" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_61a9ee20957f400bb2688b73f0a5dbca@5809365_oswg221149oswg1280oswg760_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">领克 08HUD｜图源懂车帝网友</p><p>领克 08 搭载的 HUD 即是目前最主流的产品形式：W-HUD（Windshield-HUD），其原理是通过挡风玻璃这一介质来进行光学反射。由于挡风玻璃通常是不完全规则的曲面造型，加上不同品牌车型所使用的材质不同，如果缺乏适配的参数与角度，HUD 很容易出现重影与畸变问题，影响信息显示的清晰与完整度。</p><p>怎样的清晰度才足够支持驾驶员的日常使用呢？如方程豹豹 5，白天室内环境下，字体显示清晰、轮廓无锯齿状纹路，色彩显示上，室内肉眼所见的饱和度需要足够或者需要偏高，且能明确捕捉转向标识中的色彩渐变效果。室内效果就像投影仪的夜间模式，室内都不清晰，室外只可能重影模糊、甚至被日光掩盖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1197,333" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_1f3b8a9524ec4b46885c0ea8b47940db@5809365_oswg415645oswg1197oswg333_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友</p><p>而在室外道路行驶环境下，明确、清晰但不抢眼，是好用的重要标准。HUD 常用色彩红/白/黄/蓝/绿，与天空的蓝/白色、道路路面的深灰/白灰色，以及北方下雪路面的雪白色等高度重合，其所用色彩需与自然物有明确区别。另外，色彩显示同样需要注意信息的层次感，例如 HUD 中的红色标识，亮度需要略低于前车刹车尾灯，以免造成信息干扰。</p><p>HUD 图像与真实世界重叠但不突兀的另一个关键是透明度与亮度。HUD 普及的一大阻碍便是，人们认为 HUD 遮挡了道路状况。而透明度与亮度的设定与外界亮度息息相关，白天需要更显眼的效果应对阳光，同样的亮度在晚上则会造成「炫光」现象。</p><p>清晰度与色彩问题外，成像距离也是导致眩晕的一大因素。业界普遍认为 2D 平面的 HUD 成像距离在 2-2.5 米为最佳。实际驾驶中，正常跟车距离下，HUD 未与前车有重叠为合适距离。</p><p>与汽车风洞测试类似，一款优秀的 HUD 产品在上市前也需要经过多次测试，如在不同光线亮度、不同材质路面、甚至不同视力驾驶员眼前的效果差异，不断测试不断调整，达到最均衡的状态。车型的不同，导致同一供应商产品有着不同的成品效果，品牌对交互与用户体验是否重视，也是 HUD 效果的前瞻判断因素。</p><h3>信息与布局是品牌差异，交互性将是新竞争点</h3><p>在清晰度问题后，信息的布局与显示，便是各品牌各车型的差异所在。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="686,406" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_6fca4793bc4b4f5c83f1e9cd912b8f47@5809365_oswg48398oswg686oswg406_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">理想汽车 HUD｜图源小红书网友</p><p>理想汽车是「替代仪表盘」的代表之一，其曾公开表示：「我们既然要做 HUD，要做替代仪表的方案」。这也就导致其在信息显示上走向「大而全」。从上图可以看出，理想汽车的 HUD 布局采用三段式，左部为导航信息，可显示方向与详细地图信息，中部为车道与车辆周边环境信息，右部则为车速、限速及档位状态。在更新的版本里，理想汽车还在右部新增了动能回收相关信息。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2980,804" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_c7e156796f5c4e118139384c5b529b25@5809365_oswg2365328oswg2980oswg804_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蔚来汽车 HUD｜图源懂车帝网友</p><p>「小而美」则是另一种风格，保留仪表盘的蔚来走的便是这条路。从图片可以看到，蔚来实体仪表盘内信息较为丰富——电池与续航、导航与道路状况、时速限速与档位、电耗情况及日期温度等。所以其 HUD 上仅仅显示了时速限速摄像头、导航及辅助驾驶信息。</p><p>屏幕的增多，的确给信息布局带来了新的考验，过去实体仪表盘上的功能中，报警与次要的状态信息已被转移到中控大屏，除了最核心的车辆行驶信息是共识外，其余信息都在可选状态。PowerOn 的调研中，部分体验过智能驾驶的用户表示，对道路环境信息有强需求，而另一部分年龄偏大的燃油车车主则表示，非常需要时间信息。</p><p>导航及其详尽程度、道路与环境等外界信息...传统仪表盘甚至有胎压与实时油耗，再大而全的方案也无法满足所有需求。鱼骨样式的动态导航方向指引、超速 HUD 变红提示、前车碰撞预警等等，HUD 开始不断地拥有生命力，其与驾驶员的交互性开始成为差异化的竞争点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,530" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a50cb961f7e746a6bb05bd438537612f@5809365_oswg460372oswg830oswg530_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">奔驰 GLC HUD｜图源小红书网友</p><p>如问界 M9 上搭载了华为自研的 AR-HUD，蔚来新发布的 ET9 用一款全焦段 AR-HUD 替代了实体仪表盘，拥有更远成像距离、更宽视场角、更沉浸式体验的 AR-HUD 似乎是 HUD 的趋势所在。高难度的显示，需要更复杂的光路设计来实现，但更小的体积与能耗才有量产的未来。</p><p>2020 年，AR-HUD 就已成为「最火热」的汽车新技术，然而到 2024 年，AR-HUD 才开始在问界 M9 等车型上成规模地被交付到消费者手中，并且初次交付版本的 AR 含量并不算高，更完整的体验还需等待 OTA。比起对 AR-HUD 的期待，让 W-HUD 普惠更多汽车消费者才是当下之策。</p><p>一方面，消费者认定 HUD 是豪车车、智能车的标配，有无提供 HUD 是企业智能化能力的体现，尤其新势力品牌，似乎不做不行；但另一方面，在 25 万元以下的主流市场中，HUD 通常被包含在「科技包」内打包售卖，蔚来汽车一般 6500 元的高昂选配价格，将劝退经济型消费者。</p><p>HUD 对驾驶的正向作用已无需二次验证。无论是作为智能化第一屏，向上继续提升交互性，还是向下继续降成本提升装载率，HUD 都将是大势所趋。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜蔚来智能系统升级，新增占用网络、后向 AEB</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622333901969794?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 12:09:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>编辑 | 李勤</p><p>1 月 26 日，蔚来汽车正式发布并推送了智能系统 Banyan&nbsp;2.4.0 版本。此次更新涵盖了智能驾驶、座舱娱乐、NOMI、驾驶体验、出行用车等五大功能域，超过 50 项功能新增及优化。</p><p>其中在智能驾驶领域，蔚来发布了与特斯拉 Occupancy（占据栅格）类似的 GOA 通用障碍物预警及辅助，可识别锥桶、水马、纸箱，撑伞行人等 30 类物体，最高刹停车速可以支持到 90km/h，即便在夜间场景下，也能保持较高感知能力和响应速度。</p><p>AEB 功能也从前向紧急制动升级为全向制动。蔚来表示，其前向 AEB 主动刹车功能的可执行响应时速范围为 4-150km/h，后向 AEB 向有效刹停时速范围为 4-15km/h。</p><p>在智能座舱领域，语音助手 NOMI 也变得更加聪明。在最新的 Banyan2.4.0 版本中，NOMI 通过人脸识别+AI 智能算法，可以识别车内各个各个位置的成员，并且可以记住他/她的名字、座椅偏好以及媒体音源偏好。</p><p>同时，Banyan 2.4.0 版本新增了一句话多指令功能，不设数量限制。用户一口气发出多少指令，NOMI 就能做多少；还支持车内用户在四音区同时下发指令。</p><p>在智能底盘领域，基于自研的 AI 智能底盘技术，蔚来 4D 舒适领航功能打通了智能底盘域、智能座舱域与智能驾驶域，从感知到决策、执行、迭代四个环节，可以实现 AI 智能学习进化。通过主动调节悬架，减少各类颠簸、坑洼路面造成的不适。</p><p>比如车辆在驾驶过程中，面对复杂多样的路面情况，4D 舒适领航功能通过智能悬架控制域，实时感应检测从底盘回传的悬架信息、车轮信息和车身信息。利用车身动力学传感器以及外部激光雷达、摄像头、传感器，依靠算法融合，准确估计和预测路面上的颠簸情况，并通过道路图层的累积，为后续车辆调节悬架提供依据。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2512,1410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240127/v2_ae4fb1375e96498e8ed2ef6fb48b91a8@5636972_oswg1133333oswg2512oswg1410_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：蔚来汽车</p><p>在 4D 路况图层提供的信息中，还可以显示六种路面事件，车辆四次路过同一路段，路面事件即可生成，图层每日更新。基于距离和路面事件的类型及特征，4D 舒适领航功能可对悬架控制可以提前准备悬架高度、主动调整阻尼控制策略等，实现更为精准的调校。</p><p>此外，蔚来 Banyan&nbsp;2.4.0 版本还升级了无麦 K 歌、EP MODE 赛道模式、HUD 抬头显示新增暖色模式等。这些功能都可以在蔚来的二代车型上体验到。这背后得益于蔚来汽车上搭载的 4 颗 Orin 芯片，算力达 1016Tops，能支持智能系统不断升级。</p><p>此前蔚来汽车表示，2024 款车型将于 3 月上旬陆续开启交付，同时为 2023 款车型提供短时购车礼遇。据了解，目前蔚来 8 款车型优惠力度不等，在 2.4-3.2 万元区间。而在降价促销与系统更新双重刺激下，蔚来销量能否获得大幅提振？</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>当 ESG 成为靶心，一场本末倒置的口水战｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2620841400129669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-27 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>反 ESG 运动，这场席卷 ESG 界的黑天鹅事件，正成为舆论焦点。2024 年开年，反 ESG 的声音还在持续发酵。</p><p>1 月 21 日，美国最大石油供应商埃克森·美孚正式向 ESG 投资者开炮：埃克森·美孚对美国和荷兰的两家 ESG 投资者发起诉讼，以阻止他们在今年的股东大会上再次提案，要求公司「制定范围 3 温室气体减排目标」。</p><p>几天前，「<strong>ESG 已成为美国企业界的一句最新脏话</strong>」——这篇源自华尔街日报总编辑的一篇文章，直言不讳地揭示了美国反 ESG 浪潮，成为火遍 ESG 圈的一篇爆文。</p><p>从备受追捧到质疑不断，ESG 的光环开始褪色。区区三个字母，何以引发席卷政界、企业界和公众的一场舆论之争？</p><h3><strong>反 ESG 运动，究竟在反对什么？</strong></h3><p>「ESG 是一场骗局「」，ESG 评级是魔鬼的化身「。早在 2022 年，马斯克就因特斯拉的 ESG 评级不够高，炮轰 ESG 理念。</p><p>如今，这一问题更是上升至政治层面。美国成为反对 ESG 呼声最大的国家，ESG 议题俨然已沦为美国民主党和共和党立场之争的「工具」。多数民主党人支持 ESG 规则，而多数共和党人则持反对态度。</p><p><strong>批评声音认为，ESG 理念损害油气、煤矿等传统行业的利益；也有人认为 ESG 会限制企业自由发展，资本无权以 ESG 的名义对企业提出要求。</strong></p><p>例如，得克萨斯州占美国石油产量的 43%，是当地支柱产业。但在 ESG 投资理念下，对化石燃料的天然排斥显然触动了当地根本利益。2021 年 6 月，得克萨斯州颁布法律，并成为美国首个提出反 ESG 法案的州。</p><p>截止目前，美国至少有 20 个州出台了反 ESG 法规。</p><p>「去年 3 月，美国现任总统拜登首次行使否决权，否决了一项反 ESG 法案。国会通过的法案，总统可以行使否决权进行否决，这是 ESG 走向政治化的典型表现，足以体现冲突之深。叠加美国今年的总统大选，这一分歧会更激烈。」商道融绿董事长郭沛源对 36 碳表示。</p><p>于是，企业也开始纷纷「避嫌」。可口可乐公司的《商业与 ESG》报告，在 2023 年更名为《商业与可持续发展》，摈弃了多年一直使用的「ESG」一词。2023 年，很多美国上市公司的财报电话会上，也已鲜少提到「ESG」。</p><p>来自政治环境的压力，更让投资者压力倍增。全球最大资管集团贝莱德的首席执行官拉里·芬克，曾是 ESG 最坚定的支持者之一，但他在去年明确表示将停止使用这个词。在他看来，<strong>ESG 已经「武器化」了</strong>。</p><p>郭沛源谈到，目前欧美都出现 ESG 之争，但存在本质不同。美国当前兴起的是「ESG 有害论」，认为 ESG 不仅无益，而且有害，会破坏投资者回报、危及养老金的安全，成为不同党派之间的站队问题。这和欧洲的「反漂绿论」有明显差异，欧洲市场认同 ESG 价值，但因 ESG 过热，资产参差不齐，所以不断出台法规加强监管，目的在于推动 ESG 市场有序发展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_d1bf7ccc074d4bb88422101e93893000@5802120_oswg73406oswg960oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">近三年美国反 ESG 监管法规进展，数字代表法规总数。图源：Datamaran</p><p><strong>另一大争议点在于：ESG 真的可以和盈利划等号吗？</strong></p><p>据晨星数据，ESG 基金在美国遭遇首次资金外流，去年第四季度投资者从美国 ESG 基金中撤资 51 亿美元，全年总计撤资 130 亿美元。2023 年下半年，ESG 基金发行几近停滞，仅发售了 6 只基金。</p><p>企业以盈利为导向，但 ESG 中有太多财务指标之外的因素。很多企业的 ESG 工作刚起步时，都是一笔成本项。特别是当经济整体面临放缓，更加剧这一问题的敏感度。</p><p>海南绿色发展国际咨询有限公司 ESG 高级分析师黄蕾向 36 碳表示：「<strong>ESG 作为一种长期主义理念，企业很难在 1、2 年内看到明显变化</strong>，保持耐心和定力很重要。」</p><p>她谈到，<strong>ESG 投资策略下所倡导、剔除的行业也会受宏观大环境影响</strong>。例如新能源车，因为属于周期性行业，本身和国内外宏观经济经济波动的相关性较强；在被剔除的一些行业，例如烟草等行业相对属于非周期性行业，不论经济走势如何，人们对这些产品的需求都不会有太大变动，收益相对平稳。</p><p>ESG 的合理性毋庸置疑，企业理应对内部治理、环境、社会负责，本就是正向价值观。但 ESG 本身也包含「时间」这一要素，是对未来的预判和风险防控，是可持续的财富创造，而非短期股价上涨。</p><p><strong>从本质上讲，很多公关危机都是 ESG 危机。</strong>比如去年发生的桃李面包中吃出刀片、H&amp;M 陷入漂绿质疑等事件，背后都源于企业未能足够重视生产安全、劳工权益、环境影响等因素，而这些都是 ESG 体系下的重要指标。</p><p>另一个典型案例是：全球最大铁矿石生产和出口商——巴西淡水河谷，在 2019 年在 1 月发生致命溃坝事故后，向 273 名受害人及其家属支付总计 1.295 亿雷亚尔的赔偿金（约合 1.89 亿元人民币），这是巴西历史上事故责任方支付的最高额的一笔赔偿金。</p><p>这也足以说明，<strong>ESG 风险直接与财务后果挂钩</strong>。若不重视，则会成为随时爆发的不定时炸弹。</p><p>「ESG 理念本身并不是矛盾所在。如果大家认同 ESG 理念，但现有 ESG 投资方法没有带来好的挣钱效应，那应该调整的是方法，而不是否认这个道理。」郭沛源说。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_dae26a88e1f64f269e7d988fd4c22e45@5802120_oswg457575oswg1024oswg683_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2019 年 1 月 25 日，巴西淡水河谷公司的一处矿区发生溃坝事故，引发大规模泥石流。图源：视觉中国</p><h3><strong>对 ESG 名词祛魅，方法论才是关键</strong></h3><p>「从另一个角度看，ESG 从一个小众话题，如今衍生为各个派别的讨论，也是逐渐走向全球共识的信号，但这其中仍有很多问题需要被重视。」黄蕾谈到。</p><p><strong>一个常见问题是，ESG 在实操阶段常常会遇到潜在冲突，出现厚此薄彼的情况。</strong></p><p>黄蕾向 36 碳表示，一些投资机构减少对于煤炭、石油等传统行业的投资，但实则会触及大量传统行业比如煤矿工人的员工利益，如低碳转型导致的失业等，未能充分考虑环境因素（E）和社会因素（S）之间的矛盾，直到这两年<strong>「公正转型」</strong>开始被重视，即在能源低碳转型过程中既要考虑低碳转型、保障能源安全还要保障就业机会和社会稳定。</p><p>「企业不可能对 ESG 下所有议题做到无差别覆盖。理想方式是：企业基于主营业务，根据利益相关方需求对议题进行优先级排序，基于重要性和成本效益提升 ESG 管理，还要以整体视角看问题。</p><p>比如可以借鉴欧盟提出‘无重大损害原则’的概念，即被纳入可持续金融支持范围的项目在促进对 1 个环境正面影响的同时，不能对其他 5 个环境方面有重大的负面影响。例如水力发电是降碳的项目，但要同时考虑生物多样性影响。」 黄蕾说。</p><p>另外，一些企业把 ESG 简单理解为绿色低碳，或主要强调环保和社会责任，甚至片面理解为「做慈善」，而忽视公司治理（G）的重要性，这更不严谨。真正的 ESG 是 E、S 嵌入 G 中，内化为公司管理基因。</p><p>「<strong>公司治理是撬动企业 ESG 转型的支点。如果公司董事会和高管都自觉推动，那么叫不叫 ESG 就不重要了。</strong>」一位 ESG 专家告诉 36 碳。</p><p>因此，特斯拉不能因为生产新能源汽车，就成为 ESG 优等生；埃克森美孚也不能因为身处石油化工行业，且增长放缓，就理应备受质疑。</p><p><strong>ESG 难做，另一大痛点来自不同评级机构的「自说自话」。</strong>当前 ESG 评级方法百花齐放，缺乏标准化成为普遍现象。不同评级体系有各自的标准和底层数据，让评级逻辑成了「黑匣子」。</p><p>同一家公司，可能会在不同评级体系下出现不同结果，致使投资者失去信任感。</p><p><strong>实际上，如果全球只有一个 ESG 评级标准，其合理性同样有待考证。不同国情体质、行业领域背景下，很难有一个评级体系全面评价。比如，发展中国家和发达国家的环境指标必然有差异。</strong></p><p>黄蕾谈到，评级有效性还是要交给市场去检验，需要时间。目前评级机构能做的就是尽量保持透明度，很多国际头部评级机构已做出改进。例如明晟（MSCI）在网站上公布了涵盖环境、社会和治理支柱的 33 个关键议题结构和重要性程度，但不能要求评级公司把所有的底层逻辑都全盘公布，目前这仍然涉及商业机密。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1314,803" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240126/v2_9cd6073a7b3541129131b511e91cca53@5802120_oswg107362oswg1314oswg803_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">伊利股份在不同体系下的不同评级结果。图源：新浪财经 ESG</p><p>「评级是重要的检验工具，但不是唯一工具，也不是最终答案。企业在借助评级提升 ESG 信披质量和管理水平的同时，将外在标准转化为企业可持续发展的内在助力，才是最重要的目标。「郭沛源表示。</p><p>郭沛源也谈到，<strong>因为市场结构和发展阶段差异，美国的反 ESG 趋势不会直接影响中国市场。</strong>目前中国 ESG 市场正处于上升趋势，处于政策体系逐步完善的阶段，并在探索自身的发展路径。2022 年 11 月，中国上市公司协会 ESG 专业委员会提出「形成具有中国特色、国际认同的 ESG 管理体系和评价体系」。这类做法还会增多。中外 ESG 发展将呈现「和而不同」的特点。</p><p>当 ESG 逐渐成为一门显学，种种质疑开始相伴而生。但是，ESG 本身并无立场可言，攻击这三个字母本身并没有意义，更不需要一场场「运动」去验证其真伪。</p><p>质疑声中，实则反映出 ESG 在经历过野蛮生长阶段后，暴露出的方法论问题，而这些才是需要去逐一击破的关键所在。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>疑似百度搜索结果被 Microsoft Edge 浏览器封禁，搜索结果页「全红」警示</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625460406261894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:36:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据多位网友反馈，微软浏览器提示百度搜索结果不安全，Microsoft Edge 浏览器将百度的搜索结果显示为「此网站已被人举报不安全」的警告语，需要展开详细，然后选择「继续访问此不安全站点（不推荐）」才能访问相关页面。截至目前，相关问题仍未修复，在 Microsoft Edge 浏览器上点击百度相关链接，全部页面显示「红色」警示。向百度以及微软中国方面进行求证，双方均回应称暂不清楚情况，正向业务问询了解情况。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>NTT 和英特尔据悉将共同开发下一代半导体</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625455559465095?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:31:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据日媒报道，1 月 29 日消息，NTT 和英特尔据悉将共同开发下一代半导体，日本政府将支援 450 亿日元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国务院国资委：强化研发投入和产出「双线」考核</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625447660034441?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:23:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在推动培育新质生产力方面，国务院国资委将强化研发投入和产出「双线」考核，突出企业科技创新主体地位，进一步健全符合科研规律的差异化考核机制；强化战略性新兴产业收入和增加值占比考核，引导企业加快优化布局结构，深入推进转型升级，全力以赴发展战略性新兴产业和未来产业。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国务院国资委：全面推开上市公司市值管理考核</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625447206508929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:23:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国务院国资委表示，在前期试点探索、积累经验的基础上，全面推开上市公司市值管理考核，坚持过程和结果并重、激励和约束对等，量化评价中央企业控股上市公司市场表现，客观评价企业市值管理工作举措和成效，同时对踩红线、越底线的违规事项加强惩戒，引导企业更加重视上市公司的内在价值和市场表现，传递信心、稳定预期，更好地回报投资者。国务院国资委还将探索将品牌价值纳入考核，鼓励企业练好内功、外塑形象，不断提高品牌附加值和美誉度，加快建设世界一流企业。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国务院国资委将全面实施「一企一策」考核</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625445759310213?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:21:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年，国务院国资委将对中央企业全面实施「一企一策」考核，即统筹共性量化指标与个体企业差异性，根据企业功能定位、行业特点、承担重大任务等情况，增加反映价值创造能力的针对性考核指标，「一企一策」签订个性化经营业绩责任书，引导企业努力实现高质量发展。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北方稀土：2023 年净利润同比预减 61%—63.67%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625439705717122?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:15:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北方稀土发布 2023 年度业绩预告，预计 2023 年度实现归属于母公司所有者的净利润 21.7 亿元到 23.3 亿元，同比减少 61% 到 63.67%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收盘涨 0.78%，CRO 概念持续下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625435484232068?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:11:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收盘涨 0.78%，恒生科技指数涨 0.54%；CRO 概念持续下挫，药明系领跌，药明康德跌超 10%，药明生物跌超 5%，药明合联跌超 2%；教育、医美、烟草板块跌幅居前，卓越教育集团跌 10%，时代天使、天长集团跌超 6%，啤酒、电力设备、能源板块领涨，哈尔滨电气涨超 21%，百威亚太、中能控股涨超 6%；南向资金净流出 25.96 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>杭州城区总人口突破 1 千万，成为第 10 个超大城市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625424711751811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:00:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[杭州市十四届人大四次会议开幕，市长姚高员作政府工作报告。他提到，去年（2023 年），杭州城区人口突破千万，实现了从特大城市到超大城市的大跨越。姚高员介绍称，2015 年，杭州首次跻身特大城市。8 年来，通过高质量发展与城市内涵式提升持续带动产业、人口、创新集聚，去年城区总人口达 1002.1 万，成为 10 个超大城市之一。城乡居民人均可支配收入倍差缩小至 1.67，连续 17 年获评「中国最具幸福感城市」。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>财政部：12 月全国共销售彩票 532.84 亿元，同比下降 13.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625420099180677?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:55:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[财政部数据显示，2023 年 12 月份，全国共销售彩票 532.84 亿元，同比减少 85.65 亿元，下降 13.8%。其中，福利彩票机构销售 174.76 亿元，同比增加 56.46 亿元，增长 47.7%；体育彩票机构销售 358.08 亿元，同比减少 142.11 亿元，下降 28.4%。主要是去年同期受足球世界杯赛事拉动因素基数较高。1-12 月累计，全国共销售彩票 5796.96 亿元，同比增加 1550.44 亿元，增长 36.5%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>驰宏锌锗：预计 2023 年净利润同比增长 120.57%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625410553321606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:51:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，驰宏锌锗发布 2023 年年度业绩预增公告，预计 2023 年度实现归属于上市公司股东的净利润约 14.8 亿元，同比增长 120.57%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>方正证券：光瓶酒是白酒中消费量最大的市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625404000835970?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:44:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，方正证券研报指出，光瓶酒精简的包装从降本和提质两头撬起高性价比优势，符合理性消费趋势和日常饮酒需求，目前仍是白酒中消费量最大的市场。光瓶酒，即不带纸盒和其他外包装直接可以看到瓶身的酒，具有价格亲民、渠道便利、高频消费、场景拓展多元化等特点。近些年，随着国民消费升级与白酒归真返璞趋势，光瓶酒已逐渐撕下「低价」「低端」的标签，百元以下结构升级趋势凸显。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威唐工业：预计 2023 年整体营业收入较上年变动幅度不大</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625400371681415?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:35:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[威唐工业在业绩说明会上表示，2023 年，预计公司整体营业收入较上年变动幅度不大。近两年来，受可转债利息导致的财务费用明显增加、业务扩张等导致的成本费用明显增加以及第四季度资产及商誉等减值影响，公司经营利润较上年下滑明显。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家金融监督管理总局发布《关于印发科技保险业务统计制度的通知》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625391405963392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:26:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家金融监管总局近日印发《科技保险业务统计制度的通知》。《通知》提出，要贯彻落实创新驱动发展战略，支持高水平科技自立自强，在加快建设创新型国家、推动重大科技创新取得新进展过程中发挥保险力量。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港股药明康德跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625383892720004?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:18:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，港股药明系个股持续下行，药明康德跌超 10%，药明生物跌超 6%，药明合联跌超 3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞安航空因燃料成本和在线需求下调盈利预期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625370252712328?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:10:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[爱尔兰廉航瑞安航空公司 1 月 29 日下调本财年的利润预期，理由是燃油价格上涨以及 Booking.com 等网站将其机票从列表中删除后导致票价下降。该航司第三季度的税后利润为 1500 万欧元，低于去年同期的 2.11 亿欧元；预计全年利润最高可达 19.5 亿欧元，低于此前 20.5 亿欧元的上限，区间的低端预计仍为 18.5 亿欧元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手电商果蔬类目政策调整：开店门槛降低、分销资格拓宽，2024 年引入更多优质商品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625368666872196?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:03:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[快手电商宣布对果蔬类目招商政策进行调整，即日起，将车厘子、鲜榴莲等列为开放类目，车厘子、榴莲、荔枝、菠萝蜜、草莓保证金由 5-10 万元调整至 8 千元-5 万元。此次变化最显著的是果蔬个体工商户分销资格的放宽，降低了商家的经营成本和门槛，有助于更多果农入驻。2024 年，快手电商计划进一步拓展果蔬类目，引入更多高品质商品，确保用户在平台上以更实惠的价格购得源头好货。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数收盘集体下跌，光伏股集体下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625367525824642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 15:01:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数收盘集体下跌，沪指跌 0.92%，深成指跌 2.06%，创业板指跌 3.49%；光伏股集体下挫，爱旭股份、晶澳科技、清源股份等多股跌停；CPO、BC 电池板块跌幅居前，联特科技跌停，帝科股份跌超 11%；中字头、饮料、银行板块领涨，泉阳泉涨停，中国交建涨超 5%，中信银行涨超 4%；北向资金净流出 5.92 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全国农产品批发市场猪肉平均价格较上周五上升 1.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625357654120583?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 14:55:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据农业农村部监测，截至 1 月 29 日 14:00 时，全国农产品批发市场猪肉平均价格为 20.62 元/公斤，较上周五上升 1.2%；鸡蛋平均价格为 9.64 元/公斤，较上周五上升 0.1%。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>永旺与 Oasis 商谈购买鹤羽药妆店股份事宜</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625355998697605?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 14:50:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日本零售商永旺称已与 Oasis Management 就收购鹤羽药妆店开展独家谈判。日经新闻早前报道称，如果 Oasis 同意出售其持有的约 13% 的股份，永旺可能会将鹤羽药妆店作为其权益法下的关联公司。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商板块持续走弱，华林证券尾盘跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625353962412167?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 14:48:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，券商板块持续走弱，华林证券尾盘跌停，此前华鑫股份跌停，信达证券尾盘跳水跌近 9%，国盛金控、锦龙股份、哈投股份跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>