<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>原钉钉副总裁创业杀入 AI Agent 赛道，获亿元融资 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2588269475707522?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:04:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 苏建勋</p><p>据 36 氪获悉，人工智能公司斑头雁智能科技近日完成近千万美元 A 轮融资，用于继续深入打造企业级 AI Agent（人工智能代理）产品 BetterYeah&nbsp;AI。斑头雁智能科技目前累计完成 2 轮融资，融资额合计人民币 1 亿元。</p><p>斑头雁智能科技在杭州注册成立已有两年时间，由钉钉创始团队成员、原副总裁张毅（花名陶钧）创立。张毅在阿里时，还曾担任阿里无线技术委员会委员、ToB 产品委员会委员。任职钉钉期间，张毅曾用 8 年时间带领团队陆续打造出钉钉考勤、审批、智能人事、日志、健康打卡等产品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,682" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2b345af1076443368e81de9cf846cd46@405798_oswg425786oswg1024oswg682_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">钉钉创始团队成员、原副总裁张毅（花名陶钧）</p><p>斑头雁科技另外两位联合创始人也来自原钉钉核心团队，公司还吸引了一批曾任职阿里达摩院、字节等公司的核心技术人才加入。</p><p>谈到选择 AI Agent 赛道的初衷，张毅表示：「作为 PC 转移动技术变革的亲历者、受益者，我们判断这波 AI 技术革命，影响非常深远。通过与众多企业级客户的接触，我们知道他们需要什么。」</p><p>早在 2022 年中，就有头部企业 CEO 找到张毅深入讨论，他们最关注两件事：一是新技术的影响，用于判断、决策；二是新技术的应用，用于保持优势、弯道超车。</p><p>「从 2023 年起，来与我们共创的企业越来越多，这些都是非常真实、迫切的需求。」张毅说，AI&nbsp;Agent&nbsp;无疑是解决这些现实需求的一把钥匙。</p><p>据介绍，BetterYeah&nbsp;AI&nbsp;客户多为行业 TOP 企业，通过 1 年多的大胆尝试，已在部分业务场景实现突破。其中一家上市公司已为职能线 2000 名员工配置 BetterYeah&nbsp;AI&nbsp;工作助理，极大提升效率。</p><p>另一家垂直领域 TOP1 公司，已将 BetterYeah「AI 客服」配置到所有微信服务群，7*24 小时拟人化多模态交互，响应用户问题，问题解决率提升 150%；还有一家独角兽企业，借此解决获客、销售 Copilot、销售人员管理等问题。</p><p>「我们主要聚焦销售、客服、营销场景，助力企业增收增效、技术团队 AI 转型。」张毅认为，AI 为企业创造价值的关键，是精确可控的高质量解决问题，以及融入企业数据及业务流。因此，BetterYeah AI 产品能力主要包括基于多模态模型的 Work Flow、数据集、Tool、Chat。</p><p>通过 Flow，实现高度自定义、适配复杂场景的任务流；通过扩展性极强的 Tools，实现在海量业务场景快速落地；而 Agent 能否高质量输出，则非常考验数据集能力；Chat 可处理语音等多模态消息，灵活集成到各类平台。由上述组成的 Agent，能以 API、SDK、Webhook 等形式，无缝融入企业系统。</p><p>「目前，实现全自动 Agent 仍面临很多挑战。」张毅表示，BetterYeah AI 的另一大优势，是拥有整套自研 RPA 等超级自动化工具集，及 Web Builder 低代码平台，可为 Agent 提供手和脚，在更多场景里使用，并大幅降低开发成本。</p><p>「AI 落地还需成本可控，我们一方面提供一站式 AI 开发平台，帮助企业以极低成本快速应用；一方面提供大量封装好的 Agent，开箱即用；同时将 token 等成本优化到极致，多快好省，企业才用得起来。」张毅说。</p><p>据了解，AI&nbsp;Agent 是基于既定目标，由 AI 自主规划、执行、反馈任务，并通过自然语言交互，拥有学习能力的全能助理、数字员工，被誉为 AI 领域明星赛道。该赛道未来必将诞生独角兽级别的企业，已成为创投领域的共识。而 BetterYeah&nbsp;AI 目前定位在 ToB Agent，是国内最早发布、已收获标杆客户口碑的少数企业之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>只卖骑行配件营收 10 亿，低调义乌公司掘金千亿赛道｜Insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587818394647425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;韦雯</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>2022 年，如果想买辆 2000 多元的捷安特 escape 1 平把自行车，你得耐心等待一个月。</p><p>这还只是入门级别的花费。一辆稍高配置的自行车，售价 4000 元，一套顶配骑行服、头盔、锁鞋等装备齐全，耗资上万。</p><p>但很多一线城市的年轻人乐意为自行车砸钱。小红书调研的数据显示，骑行 3 年的人，60% 花费超过 5 万元。</p><p>整个 2022 年，中国自行车行业规模以上企业营收 2100 亿元，更让行业激动的是，中高档自行车内销同比增长 30% 以上。骑行者愿意花费几千、几万元买车，更愿意花心思研究配件，譬如说，骑行帽、骑行眼镜、车载驼包、水壶、车尾灯、手机支架等等。</p><p>销售额足以证明骑行圈的购买力，一家位于浙江义乌的出海品牌「洛克兄弟 ROCKBROS」仅靠卖骑行配件年营收 10 亿元，其中海外业务占比 70%。海外保持增长同时，根据硬氪了解，抓住这次国内红利，洛克兄弟国内市场翻倍增长。</p><p>洛克兄弟的创始人张新刚是一名不折不扣的骑行爱好者。从浙江大学毕业后，便成立骑行俱乐部，从做捷安特的代理，再到跨境卖骑行配件。继其 2010 年展开跨境业务，如今过去了 13 年，洛克兄弟早已成为跨境电商领域的老牌大卖。</p><p>值得注意的是，如果说入局早是洛克兄弟的出海契机，那么在当下在海外市场疲软，国内市场兴起的时候，洛克兄弟又迎来了第二次红利。这时，创始人张新刚也开始了「二次创业」——做整车。</p><p>事实上，做整车的艰难从全球出货量便可得知。除却捷安特能够年销量 500 万辆，营收 208 亿元，全球并没有第二个知名的中国自行车品牌。</p><p>洛克兄弟做整车打法是，从线上转战线下，把自行车卖给全国数百家骑行门店，并布局线下直营实体店。骑行爱好者走进洛克兄弟门店，可以买到和骑行相关的一切产品。张新刚指向了骑行领域的「迪卡侬」，以线下店和完整的产品线为切入点，做全球骑行品牌。</p><h2><strong>13 年出海创业，10 亿元营收</strong></h2><p>洛克兄弟最开始发家带着浓烈的草根色彩，也即是简单粗暴地将国内「白牌货」卖到国外。因为抓到了国内第一波跨境电商的红利，洛克兄弟赚到的第一桶金。</p><p>2005 年，从浙江大学刚毕业，酷爱骑行的张新刚和好友建立了「毅行单车俱乐部」，还在义乌做了捷安特的代理。在服务骑行爱好者过程中，他发现大家买配件都是从海淘，而且价格翻倍的很离谱。</p><p>这是张新刚做跨境电商的契机。2010 年，国内多数人还没注意到 eBay、速卖通、亚马逊等跨境电商时候，张新刚在义乌找到了骑行配件的货品，也就是所谓「白牌」，在 eBay 挂售。「当时国内 70-80 元的货，到海外能卖到 50-60 美金。没什么竞争对手，我们吃到了平台流量红利，在水底下挣钱。」张新刚表示。</p><p>做 eBay 的过程中，张新刚发现，品牌代理模式对卖家来说太被动了。面对消费者投诉，「很难快速反应修改产品，但我们和品牌方去讲，品牌方很难改变。」于是在 2013 年，张新刚开始转型做自有品牌，隔年成立「洛克兄弟」。</p><p>自有品牌出海第一步，洛克兄弟选择进入骑行文化成熟的国家，在德国、日本、美国成立了本土的分公司，设立当地团队做本土化服务。<strong>张新刚表示，这是由难到易的市场策略。</strong>过去的跨境卖家只是把货卖出去，但是洛克兄弟落地欧洲的时候就做了产品认证、交税，所以海外经营安全系数较高。这也为出海品牌提前扫了雷。</p><p>在平台选择上，因为张新刚首先选择了更重视品牌的亚马逊，将产品策略定位为大众平价精品。当时，洛克兄弟在亚马逊上卖的第一款是骑行手套。第一年卖了 7 万副左右。张新刚向硬氪解释，这是一个很典型的产品需求洞察。由于骑车时手上会流汗，用户难以脱掉手套，洛克兄弟便在手套上设计了一个利于发力的抓点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,1164" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_766b803804634bd8bd5fc8c79f4f894c@5612643_oswg983597oswg863oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">骑行手套产品图</p><p>经过<strong>多年品牌出海，他表示印象深刻的是，面对平台规则变化，品牌卖家常常束手无策</strong>。亚马逊政策、欧美法律法规的变动，对中国卖家来说相当被动。譬如，亚马逊改变运费计算规则，运费按重量只收 3 美金，突然按体积来算就要 10 美金了。「如果公司不去适应、改变，如果按运费规则收费就会亏本。洛克兄弟的骑行包类产品不能折叠，按体积算会亏损，清完货后就在亚马逊下架了包类产品。」</p><p>面对平台商的规则变化，小鱼也要么顺应，要么被淘汰，损失难以避免。</p><p>除了要和平台磨合，更艰难的是建立海外团队。卖骑行配件这涉及了退货及售后服务，必须本土化运营。张新刚</p><p>曾在德国遇到了不靠谱的合伙人，两三年后发现对方是骗子。对方将洛克兄弟德国公司账款倒进了自己账户，令洛克兄弟损失了 100 万欧元。最后，张新刚自己跑到德国当地打官司，至今，这笔钱打官司也难以追回。</p><p>经历了拉扯和艰辛的适应后，现在，洛克兄弟已经在日本、德国、美国、澳大利亚及中国香港设有分公司，组建海外运营团队，建立自有海外仓，这也为他们接下来快速扩张打下基础。</p><h2><strong>从配件到整车的野心</strong></h2><p>令国内骑行圈感到束缚的是，除却以变速器为核心产品的日本老牌厂商禧玛诺，其他骑行配件厂家并不具备技术护城河。换句话说，稳定的供应链、快速迭代的产品设计才是骑行配件厂家的护城河。</p><p>在保障供应链方面，张新刚有一套自己的方法论，他向硬氪表示，洛克兄弟每月按时给供应商打账款，商品的定价也让上下游赚到钱，合理的利润能让这个行业良性循环。</p><p>「工厂给了洛克兄弟很多开发新品的思路，也愿意投入新设备、管控产品品质。」张新刚解释看重供应链的原因，工厂对工艺和材料更了解，很多新材料的运用带动了行业增长。譬如，洛克兄弟的骑行包原来用牛津布，但是工厂用了新面料，又能防水成本比牛津布低；一款手机支架，原本用铝合金铸造，工厂给了新思路换为模具注塑改性塑料，手机支架更轻一些成本又降低了。</p><p>洛克兄弟共有两万余个 sku，每月迭代推出十余个新品，供应链需要进行柔性生产。张新刚表示，洛克兄弟的供应商愿意配合投入设备和人员做柔性生产，并且保障 100% 良品率来配合产品迭代和销售旺季。</p><p>在与供应商合作的基础上，洛克兄弟从 2015 年起陆续搭建供应链布局生产制造，现已建有四家工厂。创业近 13 年，洛克兄弟靠骑行配件年增长 30%，成为骑行配件领域的头部品牌。</p><p><strong>但是张新刚向硬氪表示，如果看行业天花板，仅卖骑行配件的话，只占到骑行市场的十分之一，接近 2000 亿的整车市场，才是自己的目标。</strong>「骑行配件的天花板在那了，除却捷安特，在全球没有第二个整车中国品牌。」</p><p>自行车经历日晒雨淋会有磨损和故障，需要保养和维修，整车需要解决的问题是售后服务，线下门店是售后服务体系重要一环。从线上转线下，打磨海内外线下门店将会是洛克兄弟的转型第一步。</p><p>现在，毅行单车俱乐部已经有 6000 余人，除了自有品牌洛克兄弟 ROCKBROS 外，还在做户外滑雪品牌「拓野趣」。从工厂到线下门店、俱乐部，覆盖了骑行上下游后，洛克兄弟做整车品牌具有一定优势。</p><p>至于线下门店，明年洛克兄弟将在日本姬路、澳大利亚墨尔本、美国纽约、德国海德堡开设四家门店，在杭州、义乌开设两家门店，以此六家门店进行商业模式验证。张新刚透露，洛克兄弟的线下门店将会是囊括骑行、露营、徒步、滑雪的小型「迪卡侬」，是一次转型为骑行品牌的新挑战。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>发力先进封装设备国产化替代，「博纳半导体」获得数千万元 A 轮融资丨 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2571491957728901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>36 氪获悉，博纳半导体设备（浙江）有限公司（以下简称「博纳半导体」）获得数千万元 A 轮融资，资方为宁波梓禾和嘉善经开同芯创业投资，独木资本将为项目的后续融资提供财务顾问服务。资金将用于生产基地建设，技术团队建设以及完善公司管理体系。</p><p>「博纳半导体」创始人兼 CEO 刘亮告诉 36 氪，当摩尔定律发展到极致，晶圆也在越做越薄——在先进封装应用中，晶圆厚度一般小于 100μm，晶圆减薄技术是封装技术工序中最重要的工艺之一。</p><p>目前，化合物半导体及先进封装都需要使用超薄晶圆，超薄的厚度让晶圆变得极度脆弱，因为深度的减薄工艺和后端工艺会给超薄晶圆施加额外的应力。而临时键合、解键合工艺，便可以直接解决晶圆拿持问题。</p><p>可以这么理解临时键合、解键合工艺的整个流程——薄薄的器件晶圆被翻转、放置到一个起到支撑作用的载片晶圆上时，两片晶圆将对准并通过加热真空等操作，使其临时键合，后续可以进行器件晶圆的背部减薄工作；</p><p>当减薄这项核心工艺完成之后，整片晶圆需要再进行临时解键合工作，把载片晶圆分离，此后器件晶圆才能被推进更多的后道工序，比如刻蚀、沉积、凸点等等。</p><p>在后摩尔时代，芯片行业正承受着物理极限和经济效益边际提升的双重挑战，而先进封装的特点是可以提高芯片集成度和性能，市场呈现增长趋势——据 Yole 此前统计，先进封装总体市场规模 2023 年达到 815 亿美元，预计 2026 年达到 961 亿美元。</p><p>在先进封装当中，临时键合和解键合是一道核心工序之一。不过，2023 年先进封装行业中国产设备占比仅仅 12%，国产设备还有巨大的增长潜力。</p><p>「博纳半导体」创始人兼 CEO 刘亮表示，临时键合和解键合流程此前多用日本设备，但日本厂商往往有不平等条约，比如需要采用其指定的材料、为不少额外类目的付费等等，并且交付周期和价格也更长，国产设备相比之下，优势则高下立现。</p><p>据介绍，目前「博纳半导体」已经推出了临时键合、临时解键合设备、临时解键合清洗一体机在内的三款设备，公司已建设完整的打样试验线，为客户提供一体化，完整工艺段的服务。</p><p>相比国外设备，「博纳半导体」产品造价是国外同等产品的一半左右。并且，这些机器的零部件中有超过 85% 为该公司自主研发，更加自主可控，也可配合下游客户的具体需求。</p><p>目前，「博纳半导体」的商业化进展快速，已经与国内先进封装龙头企业长电科技及关联企业交付数台整机设备、并且实现量产。</p><p>团队方面，「博纳半导体」创始人兼 CEO 刘亮有着超过 15 年的先进封装、晶圆制造设备开发经验，团队拥有自主知识产权、全国首创的临时解键合清洗一体机产业化技术。</p><p>领投方梓禾资本创始人郑昕表示，「博纳半导体」公司产品具备较大的先进性，处于国内领先地位。公司设备相较进口设备具有性价比高、设备重量轻体积小等优势，并符合国家战略发展方向；临时键合/解键合设备在先进封装、化合物半导体、MicroLED 等领域均具有较大应用场景；「博纳半导体」发展思路清晰，在围绕晶圆临时键合/解键合工艺进行前后端机台研发，未来发展前景可期。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜斯年智驾完成 B 轮融资，无人运输落地多场景</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587222237603207?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文&nbsp;|&nbsp;李安琪</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;李勤</p><p>36 氪获悉，近日全球场景物流无人驾驶公司斯年智驾完成数亿元 B 轮融资。本轮融资由力合资本及浙江金投鼎新（浙江金控旗下管理人）联合领投。对于本轮融资，斯年智驾表示将用于技术研发 ，港口、散货集散地、物流园区、场间短驳等场景物流市场拓展，以及海外市场开拓等，为大规模商业落地提供保障。</p><p>这是斯年智驾自成立以来的第六轮融资，也是 2024 年自动驾驶行业首笔融资。2022 年，斯年智驾曾完成超亿元 A+轮融资，以及一笔来自新创建集团的战略投资。</p><p>斯年智驾成立于 2020 年 4 月，是一家专注于场景物流领域无人驾驶技术研发与落地的公司，提供无人驾驶集卡、无人智能平板运输设备（IMV）以及运力运营服务。</p><p>在自动驾驶行业投资回归理性的背景下，具备成熟产品和批量化交付能力的企业更容易获得资本青睐。据了解，除了原有的港口无人化作业外，2023 年斯年智驾推出场景物流业务板块，还瞄准了港口、散货集散地、物流园区和场间的无人驾驶短驳，实现可通用的封闭和半开放物流运输场景的产品化。</p><p>自 2020 年成立以来，斯年智驾无人运输车队先后进驻宁波港、唐山港、珠海港、苏州港、厦门港、宿迁港、潍坊港、青岛港八大港口，覆盖了中国沿海与内河港口。进入场景物流规模化发展阶段后，斯年智驾完成了铁矿、煤矿、粮食、钢卷、纸浆捆包件货等干散货、件杂货项目的测试运营。</p><p>截至 2023 年底，斯年智驾在场景物流全业务线累计部署无人运输车队规模达 220 辆，获得 8 个港口的商业化付费订单。</p><p>斯年智驾创始人兼 CEO 何贝表示，2023 年公司运营规模快速增长，成本优势得到验证。未来斯年智驾会继续巩固国内业务，完成场景物流市场大规模商业化落地；与此同时开拓海外市场，加速走向全球化。</p><p>针对本轮融资，力合资本副总裁许奔波表示：无人驾驶技术，是不亚于能源结构变革的、在交通领域的技术革命。但短期内，受限于法律、伦理、技术等因素，需要在封闭或半封闭场景逐步培育、应用。因此当前赛道场景的体量很重要，但赛道的场景特征，及该特征能否有效延伸到更广阔的赛道，同样重要。</p><p>斯年智驾的创始人具备深刻的产业洞察力，其切入的场景、选取的技术路径和实行的商业模式，都是在当前赛道有极强竞争力的。结合中国汽车技术大国，制造大国，外贸大国的背景，经过若干年发展，相信斯年智驾整个自动驾驶解决方案将在全球领域都具有竞争力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨中泰两国 3 月起永久互免对方公民签证；苹果 2023 年首度停更 iPad；官方通报湖南一碗麻辣烫 106 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2588163141303168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 08:18:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>蜜雪冰城</strong></p><p>36 氪获悉，港交所文件显示，蜜雪冰城向港交所提交上市申请书，联席保荐人为美银、高盛和瑞银集团。</p><p><strong>古茗</strong></p><p>36 氪获悉，据港交所文件，古茗控股有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为高盛和瑞银集团。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>泰国总理：中泰两国 3 月起永久互免对方公民签证；泰国批准对酒精饮料和娱乐场所减税，以促进旅游业发展</strong></p><p>2024 年 1 月 2 日，泰国总理赛塔·他威信表示，中泰两国将从 3 月起永久互免对方公民签证。泰国政府发言人猜·瓦差隆表示，泰国内阁已批准对酒精饮料和娱乐场所减税，以促进旅游业发展。猜·瓦差隆称，葡萄酒税将从 10% 降至 5%，烈酒税从 10% 降至零，娱乐场所消费税则会从 10% 降至 5%。（中央广播电视总枱环球资讯、界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>苹果 2023 年首度停更 iPad</strong></p><p>据 IT 之家，2023 年已经落幕，回顾这一年，苹果公司在平板电脑领域显得异常安静。自 2010 年 iPad 问世以来，苹果从未间断过对这一产品的更新迭代，每年都会推出新款平板电脑，甚至在某些年份还曾推出过四款之多。然而，2023 年却成为 iPad 历史上的一个空白页，这是苹果首次在整个日历年中没有发布任何新款 iPad。</p><p>最近一次 iPad 更新停留在 2022 年 10 月，2023 年唯一与 iPad 相关的硬件新品只有采用 USB-C 接口的 Apple Pencil。传言和分析师预测称，2024 年将是 iPad 产品线大爆发的一年。从入门级的 iPad 到 iPad mini、iPad Air 再到旗舰 iPad Pro，每一款产品线都将迎来硬件更新。随着传闻中的 12.9 英寸 iPad Air 加入产品线，2024 年苹果有望在一个自然年中推出多达六款 iPad，创下历史新高。旗舰款 iPad Pro 也预计将引入至少 12 项新功能，包括 OLED 显示屏、M3 芯片以及全新的「类似笔记本电脑」键盘配件。（IT 之家）</p><p><strong>官方通报湖南一碗麻辣烫 106 元</strong></p><p>据中国新闻周刊，近日，湖南长沙国金中心附近现天价麻辣烫引发关注。网传视频显示，一小碗街边地摊麻辣烫要 106 元，顾客认为价格贵得离谱，当众要求一样一样挑出来算账，碗中不乏大量素菜。1 月 2 日，湖南省长沙市天心区市监局工作人员告诉记者，「这个属于流动摊贩，目前这个事由天心区城管执法大队牵头在处理」。&nbsp;</p><p>随后，天心区网信办发布情况通报：近日，有网民反映人民西路与黄兴路步行街中心广场西侧交汇处有顾客与一售卖麻辣烫的流动摊贩因价格问题发生争执。天心区市场监督管理局、天心区城市管理综合执法大队获悉情况后高度重视，立即依法开展调查，发现该摊贩存在非法从事设摊经营、未明码标价等违法行为；同时了解其已于当场全额退还顾客购买麻辣烫的 106 元。目前，已依法依规对其违法行为进行处理，并将进一步加强对辖区流动摊贩的管理。（中国新闻周刊）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>饿了么在深圳成立新公司，注册资本 100 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，爱企查 APP 显示，近日，深圳拉扎斯网络科技有限公司成立，法定代表人为陈常晓，注册资本 100 亿元人民币，经营范围包括软件开发、网络技术服务、信息系统集成服务、电子产品销售等。股东信息显示，该公司由饿了么关联公司拉扎斯网络科技（上海）有限公司全资持股。&nbsp;</p><p><strong>汇源上架「沙棘籽油面膜」&nbsp;</strong></p><p>据界面新闻，汇源果汁新上架了一款名为「沙棘籽油面膜」的产品，并打出「内外同养，妆食同研」的标语。汇源天猫旗舰店显示，沙棘籽油面膜 5 片一盒售价 69.5 元。目前，汇源天猫旗舰店中沙棘籽油面膜有 40 人付款，沙棘原浆赠面膜的套盒已售 400 多件。</p><p>在沙棘籽油面膜的宣传海报的下方，汇源用小字写上了「资料引自：百度百科‘沙棘’词条中主要价值中美容价值部分介绍，与本产品功效无关。」跨界美妆产品层出不穷，此前，泸州老窖发布「中国酒粕美妆」系列，推出面膜、沐浴露和洗发水三款产品。其中，面膜售价为 198 元/10 片、沐浴露和洗发水均为 298 元/320ml。（界面新闻）</p><p><strong>百度终止收购 YY 系因反垄断未获批</strong></p><p>日前，「百度宣布终止收购 YY 直播」引发广泛关注。1 月 2 日，一名知情人士告诉记者，该项收购终止是因为未获得相关监管部门的批准，未获批准的具体原因与反垄断有关。（九派财经）</p><p><strong>阿里巴巴再出售 83.84 万股快狗打车股份，持股比例降至 8.89%</strong></p><p>36 氪获悉，港交所文件显示，阿里巴巴集团于 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的价格出售了 83.84 万股快狗打车股份，持股比例降至 8.89%。</p><p><strong>高合汽车否认所有工作暂停</strong></p><p>1 月 2 日，针对网络流传的高合汽车所有工作暂停的消息，高合汽车表示，纯属谣言。高合汽车内部人士表示，工作一切正常。（界面新闻）</p><p><strong>不再单独运营西瓜视频？抖音负责人：相关消息不实</strong></p><p>1 月 2 日，有传言称，字节跳动内部正在进行调整，抖音 APP 和字节旗下西瓜视频的运营团队将逐渐融合，不再单独运营西瓜视频。对此，抖音相关负责人表示：「相关信息不实，公司会长期持续投入服务好西瓜视频的作者和用户。」（澎湃新闻）</p><p><strong>雷军称小米 SU7 五十万内没有对手，小米 SU7 或定价 50 万内</strong></p><p>1 月 2 日，雷军发文称，「小米 SU7，同档谁与争锋？」他还在评论区表示：「50 万以内，有对手吗？」此前，他曾称小米汽车定价不可能 9 万 9，同等配置车均价都在 40 万以上。（蓝鲸财经）</p><p><strong>小米澄清：网传小米汽车产业链图片至少有 50% 完全错误</strong></p><p>36 氪获悉，小米公司发言人在微博发布消息称，最近关注到一张关于小米汽车产业链的图片，经核实，其中内容至少有 50% 完全错误。对此漏洞百出的信息汇总，以及对公众、投资者带来的误导，我们深感不解。特此澄清。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c1938ff863154e1a88b210119c061807@5691163_oswg326151oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>顾客吐槽带猫进星巴克被赶走</strong></p><p>近日，一顾客发帖反映，因为带猫咪进星巴克最后被店员赶了出来，店员拿不出相关公示，进之前也没有进行提醒，觉得很失望。对此，星巴克客服表示，携带宠物可以寻找星巴克宠物友好门店，但宠物只能在外面玩耍，仍旧无法进入店内。针对网友反映的情况，可能是门店态度不好，会记录反映加强培训。目前门店也没有张贴提醒标志的操作。（共富财经）</p><p><strong>比亚迪 2023 年第四季度超越特斯拉，成为全球最大纯电动车制造商</strong></p><p>1 月 2 日，特斯拉公布其 2023 年第四季度汽车交付量为 484507 辆，此前比亚迪发布 2023 年第四季度交付数据。比亚迪当季纯电车型销量总计为 526409 辆，其中 12 月纯电车型销量为 190754 辆，11 月纯电车型销量为 170150 辆，10 月纯电车型销量为 165505 辆。这意味着比亚迪超越特斯拉，成为全球最大的纯电动车制造商。（界面新闻）</p><p><strong>特斯拉：2023 年第四季度汽车交付量为 484507 辆，全年交付 181 万辆</strong></p><p>36 氪获悉，特斯拉 2023 年第四季度汽车交付量为 484507 辆。2023 年全年汽车交付量同比增长 38% 至 181 万辆；产量同比增长 35% 至 185 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="821,592" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_23f06cadb0e545a58c98b439e5da5d23@5691163_oswg81401oswg821oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>无人机需实名登记，适飞高度不超 120 米</strong></p><p>《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》目前已经正式实施，该条例规定了「 飞行民用无人驾驶航空器 」（ 以下简称无人机 ）应进行实名注册登记，并规范了无人机飞行高度及飞手的责任范围。据悉，无人机飞手应登录民航部门官网，为所属无人机进行实名注册登记，并将登记后生成的二维码打印粘贴在无人机机身显眼处。违反规定「 未经实名登记实施飞行活动 」的飞手，由公安机关责令改正，并处 200 元以下罚款，情节严重的，处 2000 元以上 2 万元以下罚款。（IT 之家）</p><p><strong>1 月 2 日人民币对美元中间价调升 57 个基点</strong></p><p>1 月 2 日，人民币对美元中间价调升 57 个基点，报 7.0770，上一交易日中间价 7.0827。（证券时报）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，大型科技股普跌</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 2 日收盘，美股三大指数涨跌不一，纳指跌 1.63%，创去年 10 月底以来最大单日跌幅；标普 500 指数跌 0.57%；道指涨 0.07%，再创历史新高。大型科技股普跌，英特尔跌超 4%，苹果跌超 3%，英伟达、Meta 跌超 2%；ARM 跌超 8%，创 IPO 以来最大单日跌幅；摩根大通涨超 1% 创历史新高。热门中概股走低，理想汽车、蔚来跌超 7%，京东跌超 5%，B 站跌超 4%，小鹏汽车、微博、阿里巴巴、腾讯音乐、百度跌超 3%。</p><p><strong>韩国将取消对股票投资收入征收资本利得税的计划</strong></p><p>韩国总统尹锡悦周二承诺，将取消对金融投资收入征收 20% 资本利得税的计划，以提振投资者情绪和股票价值。韩国政府原计划 2023 年开始对金融投资收入征收资本利得税，但 2022 年同意推迟两年至 2025 年开始实施。根据该计划，股票投资年度收入超过 500 万韩元将被征税，其他金融资产的投资收入超过 250 万韩元将被征税。（新浪财经）</p><p><strong>日本国土交通省认定东京羽田机场飞机相撞事故为航空事故</strong></p><p>当地时间 1 月 2 日晚间，日本国土交通省和海上保安厅举行记者会。日本国土交通省方面已将当天在东京羽田机场发生的飞机相撞事故认定为航空事故，并已向日本运输安全委员会进行通报。（央视新闻）</p><p><strong>日本 Tokyo Electron 提高新员工起薪</strong></p><p>1 月 2 日消息，日本 Tokyo Electron（TEL）将 2024 年 4 月入职的新员工起薪一律提高约 4 成，这是 Tokyo Electron 在 7 年来首次提高起薪。（界面新闻）</p><p><strong>美国电池采购新规生效，特斯拉 Cybertruck 与部分 Model 3 失去税收抵免资格</strong></p><p>据报道，美国新的电池采购规定生效后，特斯拉 Cybertruck 电动皮卡与部分 Model 3（后轮驱动版和长续航版 Model 3）失去了税收抵免资格。美国财政部于 2022 年 12 月发布了新的电池采购规定，这些规定从当地时间周一开始正式生效。新的电池采购规定生效后，包括日产 Leaf、雪佛兰 Blazer EV、大众 ID.4 等在内的电动汽车失去了最高 7500 美元的税收抵免资格。（TechWeb）</p><p><strong>北美 2023 全年票房达 90 亿美元，再成全球最大电影市场</strong></p><p>据报道，北美电影市场 2023 年全年票房达 90 亿（美元，下同），再次成为全球最大电影市场。因为《海王 2》票房不尽如人意，北美圣诞档缺乏能撑起大盘的年末大片，好在歌舞片《旺卡》获得不错的长线放映，但全年总体表现比疫情前的平均水平（110 亿美元）还有 20 亿美元的差距。（环球时报）</p><p><strong>欧盟企业税新规生效，对跨国公司实行 15% 的最低有效税率</strong></p><p>当地时间 1 月 1 日，欧盟关于企业税的新法规正式生效，对在欧盟成员国的跨国公司实行 15% 的最低有效税率。该法规将适用于每年财务收入合计超过 7.5 亿欧元、母公司或子公司位于欧盟成员国的任何国内和国际大型集团。如果子公司在其所在国不受最低有效税率的约束，则母公司所在的欧盟成员国也将对其征收补充税。该法规还包括一套通用规则，规定在有效税率低于 15% 的情况下，特定国家如何计算和缴纳「补充税」。（央视新闻）</p><p><strong>苹果客服回应 iOS17.2.1 无法接打电话</strong></p><p>据新浪科技，1 月 2 日上午，针对 iOS17.2.1 被曝无法接打电话问题，苹果客服回应称，建议重新插卡或者关机重启。苹果于两周前发布 iOS 17.2.1 更新，主要修复了在某些场景下耗电过快的问题。不过根据用户反馈，升级之后不少用户表示遇到了连接问题。有 iPhone 15 系列机型用户升级 iOS 17.2.1 之后，无法连接运营商信号，导致无法拨打电话或者无法使用蜂窝网络流量。针对此问题，苹果客服表示，建议可以重新插卡，或者更换其他手机卡，关机重启后尝试。如果还是异常，建议去当地售后服务检测点检测具体原因。（新浪科技）</p><p><strong>初版米老鼠版权到期，1 月 1 日起公众可免费使用</strong></p><p>据报道，迪士尼首部以米老鼠为主角的短片《威利号汽船》的版权，于 2024 年 1 月 1 日到期，这意味着米老鼠的最早版本之一将可供公众使用。《威利号汽船》于 1928 年首映，片中的米奇和现在的米奇有所不同，没有手套和超大号的鞋子，同时眼睛是黑色的小椭圆形，没有瞳孔。迪士尼发言人在一份声明中表示，现代版的米奇不会受到版权到期的影响。</p><p>另据北京青年报，1 月 1 日起，公众将可以免费使用这个卡通造型，但仅限于《汽船威利》中最初版的米老鼠设计，之后的修改版目前仍在版权保护期内。对此，专家告诉记者，如果公众想把「米老鼠」作为商品标识使用，就可能会侵害迪士尼对「米老鼠」享有的商标权，还需要避让迪士尼的商标。（CNN、北京青年报）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>华孚时尚：子公司计划投资上虞华尚数智中心 AIGC 智算中心项目</strong></p><p>36 氪获悉，华孚时尚发布公告，公司全资子公司浙江华孚计划投资「上虞华尚数智中心 AIGC 智算中心项目」，项目规划建设规模 3000PFLOPS AI 算力，项目一期建设预计投资金额 2.5 亿元。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>杭州云象商用机器有限公司完成千万元 Pre-A+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，杭州云象商用机器有限公司完成新一轮千万元 Pre-A+轮融资。本次融资资金主要用于产品研发、技术迭代及营销运营。&nbsp;</p><p><strong>面向泛医美人群的「KEYiN」获千万融资</strong></p><p>36 氪独家获悉，国产科技护肤品牌「KEYiN」获得品牌管理公司若羽臣千万元级融资，此轮资金主要用于产品研发和品牌推广，KEYiN 也曾获得若羽臣的天使轮融资。</p><p><strong>「冻品在线」完成亿元级 C 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，冷链食材供应链一站式服务商「冻品在线」已完成亿元级 C 轮战略融资。本轮融资由汇信资本领投，雄牛基金跟投。本轮融资资金将主要用于炸物调理食品工厂整合及 B 端预制菜供应链领域投入。</p><p><strong>「沧穹科技」获数千万元融资</strong></p><p>36 氪获悉，2023 年 12 月，「沧穹科技」完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由深圳市创新资本投资有限公司领投，深圳铭盛私募股权基金管理有限公司参投。本轮融资将主要用于进一步优化产品体验，拓宽市场应用，同时布局二代产品研发，探索不同领域的客户定制化产品。深圳沧穹科技拥有从信号、芯片、模组、定位基站、定位终端、算法到产品解决方案的全栈技术研发能力。</p><p><strong>「米格实验室」完成 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「米格实验室」宣布，公司已于近期完成 Pre-A 轮融资。本轮融资由北京顺禧股权投资基金（北京市国管中心旗下资本平台）投资，募集资金将主要用于米格实验室分布式共享实验室的扩张、以及集中式共享实验室平台的布局与仪器共享生态圈的搭建等。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>日本大型电池企业麦克赛尔（Maxell）推出圆柱状固态电池，容量增至 25 倍</strong></p><p>1 月 2 日消息，日本大型电池企业麦克赛尔（Maxell）开发出了圆柱形全固态电池，其容量达到 200 毫安时，是传统的陶瓷封装型（方形）容量的 25 倍。样品最早于 2024 年 1 月出货。（界面新闻）</p><p><strong>整理｜</strong>&nbsp;郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 蜜雪冰城向港交所递交招股书，全球门店数超 36,000 家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587550479869317?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 22:19:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 2 日，36 氪获悉，蜜雪冰城向香港联交所递交招股书。招股书显示，2022 年全年以及 2023 年前九个月，蜜雪冰城分别实现营业收入 136 亿元、154 亿元，同比分别增长 31.2%、46.0%，其门店网络分别实现约 300 亿元、370 亿元的终端零售额。</p><p>蜜雪冰城聚焦为消费者提供单价约 6 元人民币的现制果饮、茶饮、冰淇淋和咖啡等产品。截至 2023 年 9 月 30 日，蜜雪冰城全球门店数超过 36,000 家，覆盖中国及海外 11 个国家。</p><p>2023 年前 9 个月，蜜雪冰城的门店网络实现饮品出杯量约 58 亿杯。据灼识咨询的报告，如根据以上门店数及出杯量统计，蜜雪冰城已成为中国第一、全球第二的现制饮品企业。</p><p>这并不是蜜雪冰城首次递交招股书。此前，蜜雪冰城拟在 A 股市场首次公开发行股票并上市，并于 2021 年 9 月 29 日在河南证监局进行辅导备案。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 小米汽车向全国 17 城招募经销商，交付中心采取自营、经销商模式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587488810542720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:53:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>小米汽车在举办技术发布会的四天后，其门店建设又传出新消息。</p><p>1 月 2 日，小米汽车公众号发文宣布，其销交服渠道将采用「1+N」模式，优先覆盖国内头部市场，分批次布局全国。</p><p>具体而言，「1」代表小米汽车自建自营的的交付中心，除了承担交付功能的同时，还提供销售、售后服务等服务。</p><p>「N」代表经销商、用户服务等。据悉，小米汽车已经与百家汽车经销集团及区域经销商合作，建设的汽车销服一体店将获得「代理销售及授权服务」，并计划在全国小米之家分批推出车业务。</p><p>目前，小米汽车已向全国 17 座城市开放招募销售服务一体店，要求合作方为全国百强汽车经销商集团或者区域强商。</p><p>加盟成功后，销服一体店将有权代理销售小米汽车，向客户提供售后服务。其中，售后服务包含机修、钣金、喷漆等，但是不包括整车转售和整车交付功能。</p><p>而小米汽车建议的场地条件为达到 3000 平方米以上，临街面宽不低于 26 米，展厅高度不低于 6 米，并具备二类及以上维修资质。</p><p>就在几天前，小米集团执行董事、创始人、董事长及 CEO 雷军曾主持小米汽车技术发布会，揭秘小米汽车首款产品 SU7 的电机、电池、大压铸、智能驾驶、智能座舱等技术，但并未公布售价。而此次小米汽车公开招募经销商，意味着小米汽车正在为产品上市而准备。</p><p>除了新入局新能源汽车市场的小米汽车，在此耕耘多年的老玩家也计划加强门店建设。</p><p>36 氪曾报道，华为正在为智选车建设独立的鸿蒙智行门店，预计 2024 年，华为新建的鸿蒙智行门店数量将达到 800 家左右，2025 年冲击 1000 家。目前，华为正面向全国 78 座城市开放加盟用户中心。</p><p>此外，2023 年 12 月交付 21233 辆新车的理想汽车，也计划明年将汽车门店数量增至 800 余家。</p><p>2024 年将是新能源汽车市场竞争趋于白热化的一年，小米汽车的首发产品将影响其后续打法，而其对经销商及门店的高要求，或将为小米汽车的销量巩固基础。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>每 10 个年轻人，就有 3 个人在玩的卡牌，承载了几代人的情怀？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587396870858120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:22:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c00439d96a434f39a5e990431635cf20@1267484143_oswg838170oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>「意中牌」</strong></h2><p>线上代拆卡，就像在游戏里爆装备一样让人期待。&nbsp;</p><p>带着好奇点进一个直播间，哪怕是在周四下午的 18:31，同时观看人数也有 2132 人。今天主播拆的是一套动漫 IP 卡牌，她一边做着模式化的拆卡动作，一边用甜美的声音和评论区互动，评论区在持续滚动着，有人询问主播卡牌的价格，有人羡慕这一订单的买家抽到了 UR 的卡牌，有人和主播唠嗑问她几点下班，更是有人连连感叹，「怎么能做得这么好看？」&nbsp;</p><p>这种火热同样蔓延到了线下。&nbsp;</p><p>10 月末一个周日的下午 3 点，位于北京市的一家卡游旗舰店，汇集了十几个青少年和家长们。尽管最近商场里节能减排，没有开冷气，呆一会儿就能让你汗涔涔的，却还是无法阻挡收藏家们来玩卡牌的热情。在旗舰店的正中间，是一个由奥特曼卡牌砖围起来的白色圆桌，店长告诉我这里是休息区，方便卡牌玩家可以坐在这里拆卡或者换卡。&nbsp;</p><p>坐在休息区的家长们正在默默地玩着手机，给孩子自己娱乐社交的空间。坐在这里的青少年们也人手一个卡册，里面全部都是奥特曼卡牌，不同系列、不同图案、不同 IP 的，按照规律摆放。<strong>他们互相交换着卡册，一张张仔细翻阅，眼睛紧紧地盯着卡册里的牌，不放过任何一张自己寻觅好久的「意中牌」。</strong></p><p>在众多家长中，有一个有些与众不同。他是一位 4 岁孩子的父亲，正在举着一张卡牌，询问另一个初中生模样的青少年能不能用来交换。他是这里的常客了，一周至少能来 1 次。最频繁的时候，周末的早上、中午、晚上都会花上十分钟开车带孩子来这里。&nbsp;</p><p>据他所说，自己的孩子刚接触卡牌两个月，就已经集了两个卡册，不过卡册里的牌大多都是他帮孩子收集的，因为孩子有些害羞，不好意思主动找其他玩家换卡，这位父亲便承担起了主动帮孩子换卡的责任。4 岁小孩子的衡量标准只有「好不好看」，老父亲也是操碎了心，<strong>有时候线下换不到的卡牌，还会去网上与其他收藏者进行交易。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="620,826" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3d6e9ec747744056a9aa22f8e9ba7ae6@1267484143_oswg146116oswg620oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">父亲带着孩子一起收藏的奥特曼卡牌&nbsp;</p><p>几米之外，是这家旗舰店的竞技区。8 张桌子，可以供 64 位玩家同时进行对决。每个桌子上都放着一个像桌布一样的牌布，规划好了玩卡牌的五个区域，有「牌库」「休息区」「能量区」「配置区」与「伤害区」，规范了对决形式。不过由于前一天这里刚举办了一场对决赛，今天来玩对决的玩家并不多，只有 4 位。他们玩着奥特曼的英雄对决卡，通过攻击值与应援值的高低来进行对决。往往一局会进行 15 分钟。&nbsp;</p><p>除此之外，其他那些坐在竞技区的玩家们都在进行卡牌交换。一位和女朋友一起来的男大学生，<strong>在给女朋友买了一个蛋仔派对拼装橡皮后，就抱着自己的黑色卡册去到竞技区和另一位小玩家进行卡牌交换了。</strong>他一边看着对方卡册里的卡牌，一边用手机打开小程序搜索卡牌的图鉴。&nbsp;</p><p>我在这间店里呆了两个小时，据粗略统计，一共来了 146 个卡牌爱好者，其中有 80% 都是年轻人，也有 2 成是已经步入社会的卡牌爱好者。看着门店里包装精美的卡牌盒，与那些年龄跨度比较大的玩家们，我不禁有些困惑，现在的卡牌玩法都已经进化成这样了？&nbsp;</p><h2><strong>新一代社交密码</strong></h2><p>我对卡牌的记忆还停留在上世纪 90 年代。&nbsp;</p><p>那时，《宝可梦》卡，《游戏王》卡，万智牌等国外诞生的竞技类卡牌开始在国内流传开来，卡牌竞技也成为不少年轻人茶余饭后的消遣。紧接着，1999 年，小浣熊干脆面推出的水浒英雄卡更是借助着《水浒传》的 IP 影响力席卷校园，大部分年轻人也是从这时开始了人生第一次「收藏之旅」。为了集齐 108 张卡牌，更是费尽了心思。<strong>今年 38 岁的卡牌收藏爱好者侯峥，现在还记得那时和同学们为了把 108 位英雄的卡牌集齐，「吃方便面（抽到卡牌），把胃都全吃撑了。」</strong></p><p>「吃「到手的每一张水浒卡，都是青年时代的侯峥对自己英雄梦的寄托。而现在，在青少年群体中，更多是靠不同动漫作品中的 IP 人物来寄托自己的英雄梦。&nbsp;</p><p>同样作为一位 6 岁孩子的父亲，侯峥也向「后浪研究所」表示，从 2021 年底，自己的儿子和身边的同学们已经人手一本奥特曼卡牌册了。&nbsp;</p><p>侯峥是自己主动带着儿子入坑的。<strong>为了帮儿子在同学面前「长脸面」打开社交圈，就带着儿子凑齐了一整个卡册。</strong></p><p>在侯峥看来，奥特曼卡牌已经成为了小男孩之间的社交货币。不少同学都来主动找儿子换卡，无论是同龄的，还是年纪稍大一些的，这一 IP 都是他们英雄梦想的寄托。&nbsp;</p><p>一代人有一代人的记忆。水浒英雄卡和 98 版三国陪伴 80 后度过了消遣时光，三国杀和三国题材游戏在 90 后的青春里留下了痕迹，而卡游三国及英雄对决等新式卡牌，也在 00 后群体里掀起了收藏的狂潮。<strong>虽然时代不同，但这种因为相同爱好和同一梦想而汇聚起来的社交，完全可以不受年龄的限制与阻碍。</strong></p><p>80 后卡牌收藏爱好者何睿，在去年偶然接触了竞技性卡牌后，在空闲时间去成都的线下卡游旗舰店打对决，也成为了何睿新的消遣。在店里，他总有机会和年轻玩家们一起对决，通过这种娱乐方式，何睿实现了跨年龄层的线下互动。&nbsp;</p><p>何睿与卡牌的渊源可以追溯到小学。他的第一个藏品是小浣熊干脆面围绕着《水浒传》、《天龙八部》、《封神榜》IP 打造的食玩卡。长大后，他开始收藏邮票、钱币。近几年，高达模型、《火影忍者》卡牌和《变形金刚》卡牌也成为了何睿中意的收藏。&nbsp;</p><p><strong>每隔一段时间，何睿就喜欢把这些藏品翻出来，看着这些藏品，脑海中就能浮现出当时收藏的过程，都是珍贵的回忆。</strong> 对于每个藏品，何睿也没有具体的衡量标准，只要喜欢，就会收入囊中。&nbsp;</p><p>何睿的收藏行为也代表了一部分年轻人。为了进一步了解他们的卡牌收藏偏好，「后浪研究所」发布了年轻人收藏行为小调查。共有 562 人参与了调查。&nbsp;</p><p>在我们的调查中，有 36.15% 的年轻人都曾收藏过卡牌，仅次于书籍收藏爱好者与潮玩手办玩家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,839" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f5f32bfa32a44594afce5667c5461c0c@1267484143_oswg28164oswg900oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>而在这些卡牌爱好者中，有 6 成以上的年轻人都更青睐收藏性卡牌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2e0dcf1ff6104fb4b1e7e390ab85c57d@1267484143_oswg17547oswg900oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在这些收藏性卡牌玩家中，有 64.07% 会收藏动漫 IP 卡，也有近 4 成年轻人喜欢收藏游戏 IP 卡，还有 29.94% 的年轻人是文创国潮类卡牌的收藏者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,573" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_16911a351c20477bb81eff4f7dd89b5b@1267484143_oswg16663oswg900oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>而在竞技性卡牌玩家中，49.7% 的年轻人都喜欢玩《英雄对决》卡，26.95% 是《宝可梦》卡的玩家，还有 17.37% 的年轻人是《游戏王》卡牌的爱好者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,663" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_27ffb841d27e4f05a156de00ec334100@1267484143_oswg20416oswg900oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>至于年轻人喜欢玩卡牌的原因，不同人也有不同的见解。<strong>有近 6 成的卡牌爱好者，是因为单纯喜欢、对卡牌感兴趣而入坑，</strong>也有 55.09% 的年轻人，是因为卡牌的颜值而选择收藏，还有 50.9% 的卡牌玩家，是因为对卡牌的内容有着特殊的情怀。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,913" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c3cb8db03cdf457983f3c6e35fa7e875@1267484143_oswg36727oswg900oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今年 21 岁的任茜，是从去年 11 月开始玩卡牌的，只因为好朋友给她展示了自己收藏的叶罗丽卡牌，任茜就被卡面的颜值吸引，走上了卡牌收藏的道路。到现在为止，看中了卡牌「好看又好放」的优点，她分别入手了叶罗丽、小马宝莉和名侦探柯南系列。</p><p>不到一年的时间，任茜已经集满了两个卡册。其中她最喜欢的一张卡牌是小马宝莉第二弹的辉月 SGR（卡牌等级），平时还会时不时拿出来端详欣赏。后来，她把收到的卡牌拍了张照片分享到卡牌社群里，社群里的朋友都很羡慕。<strong>这也给任茜带来了一种情绪上的满足感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,801" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2ea80d98e07e4e3b9d0c4b9aaab7f9d2@1267484143_oswg101247oswg640oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">任茜的小马宝莉 SGR</p><p>还有一部分年轻人，<strong>卡牌对于他们来说更是一种紧跟潮流的手段与证明。</strong></p><p>今年 39 岁的竞技性小卡爱好者小鱼，作为国内最早一批的桌游卡牌的玩家，从 07、08 年就开始接触了卡牌游戏。那时，他身边的同学都在玩《万智牌》、《游戏王》这些从国外发展过来的卡牌游戏，而大家接触卡牌的原因也都大抵相似，「市面上什么流行，大家就去玩什么」。&nbsp;</p><p>在一局一局的对决中，玩家的关系也因此变得紧密。&nbsp;</p><p>相较于可以一个人把玩的收藏性卡牌，竞技性卡牌的玩家粘性要更高一些，「因为它不是一个人能玩的东西。」小鱼说，想要完成一次卡牌对决，既需要线下的门店，又需要具备足够数量的卡牌。<strong>这虽然会提高入坑的门槛，却也大大增加了结交志趣相投的朋友的可能性。</strong></p><h2><strong>从小众到大众</strong></h2><p>一张巴掌大的四方卡片，唤醒了不少玩家的童年记忆。&nbsp;</p><p>一位年轻人就是看到儿子收藏的英雄对决卡牌，觉得卡面的工艺做得不错，深入了解后，入坑了《卡游三国》。看着卡片上的人物形象，思绪也总会飘到小时候，蹲在电视前看《三国演义》的日子，以及曾经玩三国 IP 游戏的幸福时刻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_72c98d9f1a7541b3beb4984dc78d9af3@1267484143_oswg82027oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">卡游三国卡牌&nbsp;</p><p>所有卡牌中，他最喜欢一弹的豪杰关羽。这位武艺超群、英勇善战的忠将，是不少 80、90 后心中的英雄偶像。&nbsp;</p><p><strong>一代人有一代人的英雄。</strong> 哪一个玩家没曾为了集到一款自己喜欢的物品费了一番功夫呢？卡牌的魅力不止于此，它还连结着玩家之间的情感交流。&nbsp;</p><p>李明是一位 9 岁孩子的父亲，在 2019 年，儿子还在幼儿园的时候，李明就拉着他一起集卡。一方面是想让儿子通过卡牌上的数字与文字提升孩子的识字能力，另一方面，也是希望通过和儿子培养一些相同的兴趣爱好，「建立一些联系，避免以后没有什么话说的尴尬情况」。&nbsp;</p><p>就算是儿子上了小学，李明也从未想过要阻碍他集卡的步伐，「培养的一个爱好你突然打断他，对于他以后干事情的持续性也会有影响。」毕竟每个孩子都会经历这种沉浸于某个爱好的阶段，也将在这种爱好的薰陶下慢慢成长。&nbsp;</p><p>为了点燃儿子的学习热情，李明专门和他一起摸索出了一套奖励机制——只要上课举手回答问题了，李明就会根据儿子答问的次数，适度进行奖励，达到一定的标准，就会奖励对应的卡牌。&nbsp;</p><p>和儿子一起收藏了 4 年的卡牌，李明很惊喜地看到儿子的性格在开始玩卡牌后发生了质变，从之前出去吃饭都不敢主动提出自己的需求，变成现在可以主动去和其他小朋友沟通了。<strong>更进一步的，李明和儿子的相处也不再是传统的父子关系，反而更像是朋友，「他跟我的关系比他跟妈妈的关系要好。」</strong></p><p>而侯峥，也在收藏卡牌后，探索出了一条新的职业路径。&nbsp;</p><p>疫情三年，作为教培从业者，开设的线下教培店频繁遭遇大面积停工，最多的时候，一个月甚至能赔上十几万，连家里的奔驰 E 都换成了五菱宏光。决定陪着儿子一起拆卡后，出于兴趣，侯峥同步在视频平台上发布拆卡视频。意外地，两个月涨了两万粉。正好那时封在家里没事干，侯峥便和老婆商量，决定做「拆卡直播」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="721,1282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4b88cef68b36425da6ef5a1b1a72de9c@1267484143_oswg1417039oswg721oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">侯峥带着儿子一起集卡</p><p>去年 4 月，侯峥进行了第一次直播。而后的每天晚上 9 点，都是他的直播时间，每天播上 6-8 个小时，风雨无阻。&nbsp;</p><p>最高的时候，侯峥的直播间有近一百人。虽然远不敌那些头部拆卡主播的 2、3 千同时观看人数，但用户粘性却很高。侯峥的粉丝大多是年轻人，有给孩子买卡牌的 80 后，也有自己入手卡牌的 90 后，<strong>他们在直播间里讨论着专属于自己的童年回忆，</strong>比如「这张（卡牌上的图案）是《圣斗士星矢》里的第 X 集！」&nbsp;</p><p>侯峥也因此结交了很多客户朋友，每当节假日，他们甚至会给侯峥一家寄特产，天津麻花、海河酸奶、荔枝、桂圆、枇杷、奶粉……侯峥觉得这都是卡牌带来的无形资产。&nbsp;</p><p>小鱼更是把爱好变成了职业。从复旦大学毕业后，小鱼在一家咨询公司工作了三年。偶然间，在 2014 年，他代表中国参加了 WCA 世界电子竞技大赛，拿下了《炉石传说》（由暴雪娱乐公司出品的策略类卡牌游戏）项目的亚军。顺理成章地，他便成为了卡牌职业玩家，去各地参加卡牌比赛，走上了一条非传统的职业发展道路。&nbsp;</p><p>那时，每天他都会用 10 个小时的时间去练习。先后拿下了中欧大师赛 4 强、Viagame House 杯瑞典站 4 强，以及 Dream Hack 夏季赛冠军。2015 年，他又创立了自己的卡牌俱乐部，虽然最终以失败告终，小鱼也没有放弃自己对卡牌事业的热爱。<strong>直到现在，已经离开赛场多年的小鱼，还是从事着卡牌相关的职业，入职了一家卡牌公司，一直在自己的兴趣领域内工作。</strong></p><p>二十几年来，在卡牌领域深耕的小鱼见证着卡牌行业的发展与变化——从最初的小众爱好、盗版云集，到现在变成了一种可以满足社交的大众娱乐方式，也催生了越来越多的国内卡牌公司。&nbsp;</p><p>「随着大家的有钱加有闲，整个卡牌领域其实也是一直在发展。」小鱼说，尽管卡牌不像网约车、外卖这些行业有着明确的爆发点和增长点，「但它一直是在一个平稳发展的过程。」&nbsp;</p><p><strong>不断扩张的卡牌行业也在致力于更规范、更专业的为年轻人提供更多玩法与价值。</strong></p><p>一方面，卡牌正致力于与更多年轻人所熟悉且感兴趣的 IP 联名，打造兼具收藏、娱乐、社交、竞技多元功能的卡牌。在 10 月份举办的第 21 届中国玩具展中，三国、红楼梦、漫威、奥特曼与变形金刚等耳熟能详的 IP，就以卡牌的形式在展区里彰显着自己的别样魅力。&nbsp;</p><p>另一方面，卡牌也在传承中国传统文化的道路上默默地前行。以行业头部卡游为例，从 2020 年起，这家中国卡牌文化的领导品牌便开始布局国创 IP 产品，陆续推出了《斗罗大陆》、《秦时明月》、《卡游三国》、《长安三万里》等国创 IP 卡牌，更是在今年与国画家戴敦邦合作，获得其四大名著 IP 插画的授权，并以此为基础进行卡牌等衍生品的开发。<strong>有家长就曾表示，通过这些原创或联名的卡牌形式，能让孩子潜移默化地了解中国文化。</strong></p><p>而对年轻人来说，《卡游三国》这一 IP，不只是让他们回想起了小时候喜欢的三国故事，更让他们童年藏在心里的英雄梦有了新的承载和寄托。<strong>每个年轻人都可以拥有英雄梦，每个年轻人也可以是英雄。</strong>在《卡游三国》的世界里，年轻人的英雄梦想燃起了新的火花。据悉 24 年初，卡游还将推出《卡游三国》主题视频，邀请了唐国强和 tank 两位不同时代的代表，演绎他们心中的三国英雄，让更多大众重新认知这一优秀传统 IP。</p><p>越来越具有价值的 IP，越来越精湛的制作工艺，与越来越完备的产业链条……在玩家与企业的相伴而行中，卡牌也在以崭新的形象进入更多消费者的视野。<strong>曾经小众、不被众人所熟知的卡牌，吸引着越来越多的年轻人的目光，也在一代代年轻人心中留下了美好的烙印，随着他们的记忆被保留与珍藏。</strong></p><p>新的收藏还在继续，新的梦想还在实现，年轻人与卡牌的故事也将在时代的浪潮中持续向前滚动。&nbsp;</p><p>（应受访者要求，除侯峥外，文中名字均为化名。）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/gXqkKyMyg0LX8QCjiCZYBQ">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：杨小彤，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙年茅台生肖酒来了；农夫山泉投了 50 亿建德建厂 ；Tiffany 加码中国市场 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587341886498436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:04:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>龙年茅台生肖酒将于 1 月 6 日上市，2499 元 1 瓶</strong></h3><p>2024 刚刚来临，龙年茅台生肖酒要来了。</p><p>1 月 6 日，龙年茅台生肖酒将于晚间在 i 茅台上正式发售，500ml 装的龙年茅台生肖酒市场指导价仍为 2499 元/瓶。据此前中国商品信息服务平台显示，龙年茅台生肖酒规格有两种，分别为 375mlx2 礼盒装、500ml 装。</p><p>茅台生肖酒是茅台除「普茅」外的第二大单品，每年都是酒圈关注的重点，预估销售上百亿元。在价格发布前，此前市场曾传出龙年茅台将「涨价」，但实际并未发生。</p><p>新年来，旧年去，与此对应的是，兔年茅台生肖酒迅速跌价了。12 月底，兔年茅台酒的价格开始下跌，一位黄牛告诉媒体，兔年茅台生肖酒是从 12 月 25 日开始出现价格下跌的，时隔一日，又下跌了 40 元左右。</p><p>每一年茅台生肖酒上市后，经销商都会进行一次炒作，例如兔年茅台生肖酒，刚上市时价格在每瓶四五千元，但到了年底，经销商为了回笼资金，为炒作下一年生肖酒做准备，会在年底大量抛售上一年的生肖酒。兔年茅台的跌价就是例子。</p><p>由于具备高颜值、高稀缺性、高收藏价值、高附加值等多重属性，生肖酒一直是各家酒企每年年初的重头戏。不过，相比往年，2024 年生肖酒炒作尤其火热。除了贵州茅台外，五粮液龙年生肖酒已经上市，限量发售 99999 瓶，其中 888mL 礼盒装、2.888L 礼炮产品建议零售价分别为 1599 元/瓶、6999 元/樽。泸州老窖新春礼酒 2024 特别版也将分别限量发售 1 万瓶、14 万瓶。</p><p>这或许与 2023 年白酒市场旺季不旺，多款白酒产品价格下跌有关。</p><h3><strong>农夫山泉投了 50 亿建德建厂&nbsp;</strong></h3><p>农夫山泉的上游版图再添新员。</p><p>昨日，农夫山泉发布公告称，已于 2023 年 12 月 31 日与浙江建德签署《农夫山泉建德饮用水及饮料综合产业基地项目》投资协议。根据协议，农夫山泉已取得约 1000 亩工业用地的使用权，并承诺项目总投资 50 亿元，项目按两期多阶段实施，其中一、二期分别约为 700 亩、300 亩，将于项目用地全部交付后五年内完成全部投资。</p><p>建德市位于千岛湖东南侧，后者是农夫山泉十二个水源地之一。此次新基地定位于饮用水及饮料综合产业基地，即是从千岛湖取水，生产包括包装饮用水、饮料及相关产品。</p><p>建德也是农夫山泉的发家之地，此前 1996 年，农夫在新安江朱家埠建立首个生产基地，目前已在建德投资建成五个厂区，投产 38 条生产线，年生产能力近 450 万吨。</p><p>水饮料有运输半径限制，全国建厂是降低物流成本的关键，也是产品故事的核心素材。水源地的争夺，也是一场看不见硝烟的战争。此前去年 9 月，农夫山泉黄山基地正式开工，并计划于今年 12 月竣工，这将是其第 13 个水源地，并且也将成为其在华东的第三个水源地。</p><p>不过，矿泉水的头部之争已经结束，农夫山泉居于头部。2023 年上半年，农夫山泉包装饮用水实现收入逾 104 亿元，这占其当期收入过半。农夫山泉不仅是「搬运工」，也在用矿泉水开发饮料产品，尤其适合泡茶，后者也是农夫山泉的第二大品类，并孕育着诸如东方树叶这一新的准百亿级大单品。</p><h3><strong>Tiffany 加码中国市场</strong></h3><p>「中国始终是蒂芙尼主要的增长市场。」</p><p>近日 LVMH 集团旗下的美国奢侈珠宝公司 Tiffany &amp; Co.（蒂芙尼）全球总裁兼首席执行官 Anthony Ledru 在接受媒体采访时说。</p><p>Anthony Ledru 这次对外一共透露了两个细节：一是蒂芙尼将进一步强化全球门店网络，其中就包括近期在中国上海和杭州落地的最新门店。二是继去年京东首个中国第三方线上零售合作店后，2024 年 1 月，蒂芙尼将在天猫开设官方旗舰店。</p><p>零售精品店是蒂芙尼的对外品牌形象，目前蒂芙尼在中国内地市场拥有 40 家精品店，其中上海以 7 家门店的数量位居所有城市之首，其次是北京（4 家）。这次在上海和杭州新落地的门店是蒂芙尼的全新概念门店。</p><p>至于即将在天猫开设的旗舰店，Anthony Ledru 曾表示：「这将是蒂芙尼中国线上零售战略的重要里程碑。」目前全球奢侈品销售劲头疲软，线上渠道或许是新增量。有数据显示，奢侈品里，珠宝和腕表当前线上渠道渗透率仅在 10% 至 15% 左右，对于尚未充分布局线上渠道的蒂芙尼而言，国内在线渠道仍然有充分的增长点。</p><p>回顾 2021 年，彼时 LVMH 集团为了补足自己的珠宝短板，斥 158 亿美元巨资收购蒂芙尼。但好景不长，受经济形势影响，奢侈品高飞猛涨的时代已经落幕，LVMH 集团 2023 年第三季度财报显示，其销售收入同比仅增长 1% 至 199.6 亿欧元。</p><p>尤其是 LVMH 在中国市场的表现，差强人意。根据财报显示，2023 年第二季度，LVMH 集团的亚洲市场 (不包括日本) 以 34% 的增长率领跑全球市场，然而，第三季度亚洲市场增长率大幅下滑至 11%。</p><p>这种形势下，作为旗下重要的珠宝品牌，蒂芙尼加码中国市场，也就在意料之内了。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>爱马仕铂金包售价突破 10 万</strong></p><p>爱马仕也涨价了。爱马仕在 2023 年底开始对手袋、配饰和鞋履等品类进行调价，其中 28 厘米宽的普通皮质凯莉包和 30 厘米宽的铂金包价格突破了 10 万元。近些年奢侈品普遍涨价，香奈儿仅 2021 年就进行了 3 次调价。相较于其它头部奢侈品牌，爱马仕的调价频率并不算高，基本上是一年一次。如今奢侈品行业遇冷，通过不断涨价，头部奢侈品牌在提高收入和利润的同时，也能借此进一步强调其奢侈形象。当中产阶级消费力缩水，奢侈品们更要抱紧高净值人群了。</p><p><strong>海底捞跨年日共计接待顾客超过 240 万人次</strong></p><p>2023 年刚刚过去，海底捞跨年日共计接待顾客超过 240 万人次，创下了 2019 年至今单日客流的新高，北京、上海、西安三地海底捞 12 月 31 日当天客流均突破 10 万人次。同时，大量「网红城市」的海底捞门店也迎来了空前的客流高峰，长沙、无锡、兰州、岳阳等多地海底捞翻枱率突破 10 次。除此之外，受「冰雪经济」的带动，哈尔滨成为了今年消费出游的「黑马」，据统计，哈尔滨海底捞今年跨年日的客流较去年同期大涨约 85%。</p><p><strong>三得利将退出印尼软饮料业务</strong></p><p>12 月 28 日，三得利表示，将退出其在印度尼西亚的非酒精饮料业务，并将其在当地合资公司 Suntory Garuda Beverage 所持有的全部 75% 股权出售给合资方 Garudafood。了解，双方已签署协议并发布声明，预计将于 2024 年上半年完成转让。三得利表示，此此后将在印尼专注于健康食品事业。</p><p><strong>麦当劳香港 1 月起平均涨价 2.6%</strong></p><p>麦当劳香港将于 1 月 2 日起上调全线产品价格，平均涨幅 2.6%。调整价格后，超值选系列均上调 1 港元。其中，原味麦炸鸡及蜜糖 BBQ 麦炸鸡分享桶 (6 件) 的价格将上涨 3 元，涨幅 2.35%。公司解释，因应各项营运成本增加而涨价，包括全球消费物价以及国际粮食价格持续高企，香港地区餐饮业人力资源成本上升，整体经营成本不断上涨。至此，麦当劳在大陆和港台市场均在本月宣布全线或部分产品涨价，其中大陆市场平均涨幅为 3%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜古茗向港交所提交上市申请书；年销量 300 万辆目标达成，比亚迪豪掷约 20 亿奖励经销商；2023 年海南离岛免税销售金额 437.6 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587310780507527?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 17:53:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587296465200773"><strong>阿里巴巴再出售 83.84 万股快狗打车股份，持股比例降至 8.89%</strong></a></p><p>36 氪获悉，港交所文件显示，阿里巴巴集团于 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的价格出售了 83.84 万股快狗打车股份，持股比例降至 8.89%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587240004052354"><strong>古茗向港交所提交上市申请书</strong></a></p><p>36 氪获悉，据港交所文件，古茗控股有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为高盛和瑞银集团。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587150373365122"><strong>小米澄清：网传小米汽车产业链图片至少有 50% 完全错误</strong></a></p><p>36 氪获悉，小米公司发言人在微博发布消息称，最近关注到一张关于小米汽车产业链的图片，经核实，其中内容至少有 50% 完全错误。对此漏洞百出的信息汇总，以及对公众、投资者带来的误导，我们深感不解。特此澄清。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587158283560584"><strong>不再单独运营西瓜视频？抖音负责人：相关消息不实</strong></a></p><p>1 月 2 日，有传言称，字节跳动内部正在进行调整，抖音 APP 和字节旗下西瓜视频的运营团队将逐渐融合，不再单独运营西瓜视频。对此，抖音相关负责人表示：「相关信息不实，公司会长期持续投入服务好西瓜视频的作者和用户。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587132879234435"><strong>年销量 300 万辆目标达成，比亚迪豪掷约 20 亿奖励经销商</strong></a></p><p>比亚迪 2023 年全年累计销量达 302.44 万辆，同比增长 62.3%。从多位知情人士处获悉，达成销量目标后，为奖励经销商，比亚迪预计将豪掷约 20 亿元给经销商「发红包」。对于完成销量目标的门店，比亚迪将按照每辆车 666 元的标准进行发放；对于未完成销量目标的门店，比亚迪将按照门店的销量目标完成率乘以 666 元每辆车的标准进行发放。据悉，比亚迪全国门店大多数都完成了销量任务。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586967243089286"><strong>喜茶 2023 年度报告：门店规模同比增长 280%</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 2 日，喜茶发布《2023 年度报告》。数据显示，截至 2023 年底，喜茶门店数已突破 3,200 家，其中事业合伙门店超 2,300 家，门店规模同比增长 280%。喜茶会员总量超 1 亿。2023 年喜茶直营门店连续 12 个月实现月销售同比大幅增长，单月同比增幅最高达 80%。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586887292118404"><strong>「宝瀛气体」完成 B 轮及 B+轮共 4 亿元人民币融资</strong></a></p><p>1 月 2 日，宝瀛（南京）气体有限责任公司宣布完成 B 轮及 B+轮共 4 亿元人民币融资，投资方为凯辉基金、交银资本、恒旭资本和厦门国贸基金。据介绍，宝瀛气体成立于 2021 年，是一家全国性气体产业投资运营平台企业，已在全国运行建设了 6 个基地型项目，主营业务包括管道供气、现场制气、高纯气体供应、氢能源、气体应用以及相关咨询服务等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587049284068997"><strong>百度终止收购 YY 系因反垄断未获批</strong></a></p><p>日前，「百度宣布终止收购 YY 直播」引发广泛关注。1 月 2 日，一名知情人士告诉记者，该项收购终止是因为未获得相关监管部门的批准，未获批准的具体原因与反垄断有关。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587085742007687"><strong>面向泛医美人群的「KEYiN」获千万融资</strong></a></p><p>36 氪独家获悉，国产科技护肤品牌「KEYiN」获得品牌管理公司若羽臣千万元级融资，此轮资金主要用于产品研发和品牌推广，KEYiN 也曾获得若羽臣的天使轮融资。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587227314447753"><strong>杭州云象商用机器有限公司完成千万元 Pre-A+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，杭州云象商用机器有限公司完成新一轮千万元 Pre-A+轮融资。本次融资资金主要用于产品研发、技术迭代及营销运营。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587193275721351"><strong>饿了么在深圳成立新公司，注册资本 100 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，深圳拉扎斯网络科技有限公司成立，法定代表人为陈常晓，注册资本 100 亿元人民币，经营范围包括软件开发、网络技术服务、信息系统集成服务、电子产品销售等。股东信息显示，该公司由饿了么关联公司拉扎斯网络科技（上海）有限公司全资持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587112412030598"><strong>达能出售美国有机乳制品业务</strong></a></p><p>1 月 2 日消息，达能已签署协议，将其在美国的有机乳制品业务 Horizon Organic 和 Wallaby 出售给投资公司 Platinum Equity。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587171665667713"><strong>「米格实验室」完成 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，「米格实验室」宣布，公司已于近期完成 Pre-A 轮融资。本轮融资由北京顺禧股权投资基金（北京市国管中心旗下资本平台）投资，募集资金将主要用于米格实验室分布式共享实验室的扩张、以及集中式共享实验室平台的布局与仪器共享生态圈的搭建等。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587102884341382"><strong>分析师：2024 年稀土行情或整体上涨，最低价或出现在第二季度</strong></a></p><p>生意社稀土分析师发文，预计 2024 年稀土行情整体上涨，最低价或出现在第二季度。文章分析称，2023 年国内稀土开采量有所增加，目前国家对于稀土行业整顿越来越严格，禁止没有开采指标的企业私自开采。新能源汽车发展越来越快，对于稀土市场需求形成有力支撑，国内稀土需求缺口仍存。2024 年稀土行业发展将有所改善，体现中国稀土长期绿色发展的决心。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587255691470211"><strong>央行：2023 年 12 月对金融机构开展常备借贷便利操作共 158.48 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，据央行网站，2023 年 12 月，人民银行对金融机构开展常备借贷便利操作共 158.48 亿元，其中隔夜期 1.18 亿元，7 天期 138.80 亿元，1 个月期 18.50 亿元。期末常备借贷便利余额为 157.30 亿元。常备借贷便利利率发挥了利率走廊上限的作用，有利于维护货币市场利率平稳运行。隔夜、7 天、1 个月常备借贷便利利率分别为 2.65%、2.80%、3.15%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587205531002505"><strong>泰国批准对酒精饮料和娱乐场所减税，以促进旅游业发展</strong></a></p><p>泰国政府发言人 Chai Wacharonke 1 月 2 日表示，泰国内阁已批准对酒精饮料和娱乐场所减税，以促进旅游业发展。Chai Wacharonke 称，葡萄酒税将从 10% 降至 5%，烈酒税从 10% 降至零，娱乐场所消费税则会从 10% 降至 5%���</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587123901080968"><strong>满洲里口岸年通行中欧班列突破 5000 列</strong></a></p><p>从中国铁路哈尔滨局集团有限公司获悉，2023 年满洲里铁路口岸通行中欧班列 5001 列，运送货物 54 万标箱，同比分别增长 3% 和 16%。满洲里铁路口岸年通行中欧班列首次突破 5000 列大关，班列通行量、货物运送量实现了连续 10 年增长。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586710426707591"><strong>2023 年海南离岛免税销售金额 437.6 亿元</strong></a></p><p>据海口海关统计，2023 年，海口海关共监管离岛免税购物金额 437.6 亿元，比上年增长 25.4%。购物人数 675.6 万人次，增长 59.9%。购物件数 5130 万件，增长 3.8%。人均购物金额 6478 元。2023 年 4 月 1 日起，离岛免税新增「即购即提」「担保即提」提货方式，成为免税消费新热点，持续推动海南离岛免税消费提质升级。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>停止与三车平台合作？华为知情人士：原合作协议到期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588417438857864?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:34:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日有传闻称，2024 年 1 月起，华为鸿蒙智行旗下问界、智界停止与汽车之家、懂车帝、易车的合作，旗下门店均未开通三车平台会员。对此，华为知情人士对记者表示，感谢大家一直以来对鸿蒙智行的支持和关注。「由于鸿蒙智行与部分平台会员门店业务原合作协议到期，在新的商务洽谈达成一致前暂缓会员门店业务合作，其他合作业务仍正常进行。」（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>IDC 预测：2024 年 AI 应用将出现爆发式增长，全球将出现 5 亿新应用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588395149572992?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:11:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，钉钉联合 IDC 发布《2024 AIGC 应用层十大趋势白皮书》。随着 AIGC 技术的发展，智能化应用将呈现爆发式增长，IDC 预测，到 2024 年全球将涌现出超过 5 亿个新应用。白皮书认为：应用层创新将成为 2024 年 AIGC 产业发展确定方向；AI Agent 是大模型落地业务场景的主流形式；应用将从云原生走向 AI 原生。IDC 预测，到 2026 年，2/3 的云应用将使用 AI，使高达八成的企业难以找到熟练的 AI 专业人员。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「欧冶半导体」宣布完成 A3 轮及 A4 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588390588545929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:07:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，国内首家聚焦智能汽车第三代 E/E 架构的系统级 SoC 芯片及解决方案商「欧冶半导体」宣布，已完成 A3 轮及 A4 轮融资。其中，A3 轮投资机构包括深圳市鲲鹏大交通基金、丝路金桥基金、深圳市南山战新投等国有资本投资平台，以及中金大摩、太极华青佩诚、安智产投等产业资本。A4 轮融资由中科创星领投，富弘荣宸、彬复资本、安翊投资、光远资本等联合投资。在两轮融资中，太极华青佩诚、安智产投、光远资本作为老股东都持续增持。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港恒生指数午间休盘跌 1.22%，恒生科技指数跌 2.37%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588389778209410?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:06:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，香港恒生指数午间休盘跌 1.22%，恒生科技指数跌 2.37% 失守 3700 点。大型科技股普遍下跌，京东跌超 4%，百度、阿里巴巴、美团跌超 2%。汽车、半导体、苹果概念股领跌，煤炭板块逆势走高；高伟电子跌超 6%，丘钛科技、蔚来跌超 5%；南向资金净买入 10.41 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度拟将量子实验室捐赠予北京量子院</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588369894783620?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:46:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，百度拟将量子实验室及可移交的量子实验仪器设备等捐赠予北京量子信息科学研究院，目前双方正在推进具体细节。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖音：2023 年抖音生活服务平台总交易额增长 256%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588367724297096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:43:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，抖音生活服务发布《2023 年度数据报告（完整版）》。报告显示，2023 年抖音生活服务平台总交易额增长 256%，门店共覆盖 370+城市，相比去年，平台短视频交易额增长 83%，平台直播交易额增长 5.7 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数午间休盘集体下跌，磷化工、煤炭领涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588355776166786?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:31:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数午间休盘集体下跌，沪指跌 0.17%，深成指跌 1%，创业板指跌 1.34%。磷化工、煤炭、传媒板块领涨；半导体、机器人概念跌幅居前；MR 概念退潮，双象股份、亿道信息跌停，长盈精密跌超 7%；AI 概念股午前跳水，金山办公跌近 11%；北向资金净流入 11.09 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信创、软件股震荡下挫，金山办公跳水跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588347664628357?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:23:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，信创、软件股震荡下挫，金山办公跳水跌超 10%，科大讯飞、恒为科技、恒生电子、新点软件、新致软件等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青岛港再次刷新单机装卸效率世界纪录</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588339444660867?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:15:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者从山东港口青岛港了解到，1 月 1 日 16 时 10 分，在山东港口青岛港自动化码头（三期）作业现场，「新泉州」轮桥吊平均单机作业效率达到 60.2 自然箱/小时，山东港口青岛港自动化码头第十次刷新装卸效率世界纪录。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>电力板块震荡走高，闽东电力涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588338612533892?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:14:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，电力板块震荡走高，闽东电力涨停，粤电力 A、华能国际、中国核电、皖能电力等涨幅靠前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创业板指跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588331653659269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:07:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，创业板指跌超 1%，沪指涨 0.07%，深成指跌 0.68%，机器人、MR、半导体、华为汽车等方向领跌，两市下跌个股超 3000 只。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年经横琴口岸出入境旅客翻倍增长，超 1670 万人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588325140331396?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:00:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据横琴边检站统计，2023 年经横琴口岸出入境旅客超 1670 万人次，较 2022 年同比增长 103%，实现翻倍增长，全年旅客验放量居全国第 8 位。单日客流屡破纪录，2023 年 12 月 31 日，元旦小长假第二天，横琴边检站共验放出入境旅客超 7.5 万人次，较平时增长 38%，这也是该边检站年内第九次刷新单日出入境旅客验放最高纪录。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉称 Cybertruck 有望今年晚些时候重获税收抵免</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588324247698052?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:59:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉公司周二表示，其 Cybertruck 电动皮卡可能从今年晚些时候开始获得美国政府的电动汽车税收抵免。在美国财政部新的电池采购指导方针生效后，Cybertruck 的全轮驱动版本在 2024 年初失去了税收抵免的资格。目前，在特斯拉现有车型中，不同版本的特斯拉 Model Y、Model 3 性能版和 Model X 长程版仍有资格享受全额税收抵免。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>可川科技上演「地天板」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588313840712326?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:48:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，MR 概念股可川科技快速拉升封涨停，上演地天板走势，日内成交额近 5 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>网易游戏宣布全线产品增设未成年人模式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588300376341120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:35:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[网易游戏宣布全线产品将在防沉迷系统基础之上，全面增设「未成年人模式」，将为用户提供一键内容屏蔽、「网易家长关爱平台」管理、防网络欺凌等防护功能选项，目前 34 款首批试点产品已完成「未成年人模式」部署。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半导体板块震荡走低，佰维存储跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588282456701570?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:17:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，半导体板块震荡走低，佰维存储跌超 10%，晶升股份、龙迅股份、兆易创新、富创精密、敏芯股份等跌幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽车零部件板块震荡走低，瑞玛精密上演「天地板」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588278521936776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:13:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，汽车零部件板块震荡走低，瑞玛精密上演「天地板」，圣龙股份、天龙股份、华培动力跌超 5%，东安动力、沪光股份、腾龙股份等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>传媒板块震荡走高，新华传媒拉升封板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588276984658562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:11:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，传媒板块震荡走高，新华传媒拉升封板，中视传媒此前涨停，中南传媒、中文传媒、果麦文化、皖新传媒等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威马汽车：法院受理预重整转重整的申请，将积极配合管理人和法院工作安排</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588275345668741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:09:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，威马汽车官方微博发布公告称，根据威马集团的申请，上海市第三中级人民法院于 2023 年 10 月 7 日受理了威马集团的预重整申请。预重整期间，威马集团已完成审计评估、债权申报、资产核查等工作，并与多个意向投资人接洽取得初步成果。有鉴于此，威马集团于 2023 年 12 月 13 日向上海市第三中级人民法院正式提交了预重整转重整的申请。2023 年 12 月 29 日，上海市第三中级法院裁定受理。2024 年 1 月 2 日《民事裁定书》送达威马集团。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚来与隆基绿能签署战略合作协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588272487070596?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:06:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据蔚来官微消息，1 月 3 日，蔚来与隆基绿能联合宣布签署战略合作协议。双方将紧密合作并共同推动充换电站使用光伏发电绿色清洁能源，打造行业领先的光储充换一体站，在推进分布式光伏配合 V2G 车网互动、建立「出行碳中和」相关行业标准等方面展开合作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>