<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨字節跳動宣佈除夕統一放假；印度富豪要求年輕人每週工作 70 小時；蘋果發佈三款 M3 芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2497571511326850?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:22:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>老鄉雞</strong></p><p>10 月 30 日市場傳言老鄉雞赴港 IPO，老鄉雞相關人士迴應稱，系假消息。「我們自己內部都蒙了，啥時候説的」，內部人士表示。此前 2022 年 5 月，老鄉雞曾提交招股説明書、擬上交所主板掛牌上市；今年 8 月，老鄉雞選擇撤回 A 股 IPO。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>麻六記</strong></p><p>市場消息：麻六記據悉考慮最早於 2024 年在香港 IPO。（新浪財經）</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>字節跳動宣佈 2023 年除夕統一放假：不佔用年假額度</strong></p><p>10 月 30 日，網傳字節跳動宣佈除夕統一放假，其辦公軟件「飛書」日曆上，已顯示除夕當天為「春節團聚假」。當日，就此傳聞求證字節跳動員工，獲知該消息屬實。前述字節跳動員工表示，公司有關除夕放假的公告發佈於 10 月 30 日 13 時許，公告中還指出：「其中除夕當天為公司額外提供的春節團聚假，不佔用年假額度。」（海報新聞）&nbsp;</p><p><strong>印度富豪要求年輕人每週工作 70 小時：不要從西方學到壞習慣，不幫助國家發展</strong></p><p>據 10 月 30 日報道，英國首相蘇納克的岳父、財富超 40 億美元的「印度 IT 業之父」穆爾蒂在一條視頻中表示，「不知為何，印度的年輕人從西方學到了壞習慣，不幫助國家發展。」穆爾蒂稱，2075 年印度有望成為「世界第二大經濟體」。為與中國等國家競爭，印度需要」意志堅定、紀律嚴明、工作勤奮」的年輕人。「我要求年輕人必須説，‘這是我的國家，我想每週工作 70 個小時’。」國際勞工組織數據顯示印度是工時最長的國家之一，每人每週平均工作 47.7 小時。（九派新聞）&nbsp;</p><p><strong>蘋果發佈新一代 M3 系列芯片</strong></p><p>36 氪獲悉，蘋果發佈新一代 M3 系列芯片，分別是 M3、M3 PRO 和 M3 MAX。（36 氪）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>夸克被罰款 50 萬</strong></p><p>近日，針對「夸克」平台和「網易 CC」直播平台破壞網絡生態問題，國家網信辦指導廣東省網信辦依法約談相關平台負責人，對「夸克」平台實施 50 萬元罰款處罰，責令「網易 CC」暫停「舞蹈」版塊信息更新 7 日，同時責令 2 家平台立即全面深入整改，嚴肅處理相關責任人。（中國網信網）&nbsp;</p><p><strong>廣西將試管嬰兒等醫療服務納入醫保</strong></p><p>11 月 1 日起，廣西將取卵術等部分治療性輔助生殖類醫療服務項目，納入基本醫療保險和工傷保險基金支付範圍。至此，廣西實現輔助生殖醫療服務醫保報銷零的突破，符合條件的婦女做試管嬰兒能報銷了。（湖南日報）&nbsp;</p><p><strong>上海市市場監督管理局反壟斷辦稱正調查覈實李佳琦被指控價</strong></p><p>近日，京東採銷人員喊話李佳琦「二選一」，呼籲相關部門介入管理「偽全網最低價」，引發關注。10 月 30 日下午，上海市市場監督管理局反壟斷辦工作人員迴應稱，「我們反壟斷辦已關注到此事，目前正在調查覈實過程中。如果發現違法行為，會進行查處。」（九派新聞）&nbsp;</p><p><strong>華為申請註冊「遙遙領先」商標</strong></p><p>10 月 30 日消息，近日，華為技術有限公司申請註冊「 遙遙領先 」商標，國際分類為運輸工具、科學儀器，當前商標狀態為等待實質審查。近期，因華為 Mate60 系列手機發售，「遙遙領先」成為網絡熱詞。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>洽洽食品：暫未考慮提價</strong></p><p>洽洽食品近日在電話會議上表示，今年葵花籽種植面積有所提升，疊加天氣等因素總體都不錯，預期產量會有提升。目前葵花籽採購價格比前期高點時有所下降，採購仍在持續進行中，公司也將密切關注採購價格的變化情況。公司對產品提價比較謹慎，暫時未考慮提價計劃。此外，公司表示，總體來看，公司海外市場增速略快於國內線下市場，目前情況良好，海外市場收入佔公司總營收的 10% 左右。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>高合汽車迴應傳聞：不存在大規模裁員，大量崗位正在持續招聘</strong></p><p>10 月 30 日，網傳高合汽車（華人運通）進行了大規模裁員，比例高達 20%，許多高合員工在某求職平台上都發布了被裁員信息。對此，高合汽車有關負責人表示，近期公司業務結構調整，部分崗位功能進行合併、重組、新建，再加上績效末尾淘汰，出現人員流動，都是常規管理工作。同時，大量崗位正在持續招聘，各項業務都在正常推進。「有一些不實傳聞，所謂大規模裁員不存在，各類數據比例更是造謠信息。」（上海證券報）&nbsp;</p><p><strong>長城汽車穆峯：歐盟反補貼調查是競爭策略，長城汽車做好了準備</strong></p><p>長城汽車總裁穆峯在 10 月 30 日表示，歐盟對中國電動車反補貼調查不是幹擾行為，而是一種堅決的競爭策略，這是個很確定的事情。長城汽車一方面在做一些法律文件的準備，另一方面在增強歐洲全產業鏈、智能化平台的佈局。長城汽車也要藉助森林生態體系，在歐洲進行深入的產業鏈佈局，只有這樣，才能夠享受到當地的國民待遇，平等地參與到市場競爭中，並將中國的產業價值、技術價值和商品價值持續穩定地傳遞給歐盟的消費者。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>米哈遊配合司法連破六起私服刑事案件</strong></p><p>10 月 30 日，米哈遊官方微信公眾號發佈公告。公告提到，米哈遊與公安執法部門緊密合作，成功打擊了《原神》《崩壞：星穹鐵道》等遊戲私服，一舉破獲六起私服刑事案件，關停了包括「誅仙私服」在內的 6 處私服服務器，16 名犯罪嫌疑人已被採取刑事強制措施，其中包括 2 名私服開發者、14 名私服運營者。（財經網科技）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，特斯拉創 5 月底以來收盤新低</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 30 日收盤，美股三大指數集體上漲，道指漲 1.58%，標普 500 指數漲 1.2%，納指漲 1.16%。大型科技股全線上漲，亞馬遜、Netflix 漲超 3%，微軟漲超 2%，Meta、谷歌、蘋果漲超 1%；特斯拉跌近 5%，創 5 月底以來收盤新低。熱門中概股多數上漲，嗶哩嗶哩漲超 4%，騰訊音樂漲超 2%，小鵬汽車、京東、網易、蔚來漲超 1%；拼多多跌超 3%。&nbsp;</p><p><strong>花旗牽頭為借貸平台 WeLab 提供 2.6 億美元資產支持融資</strong></p><p>知情人士稱，花旗集團牽頭為香港最大的在線借貸平台 WeLab Ltd.提供 2.6 億美元的資產支持融資。據瞭解，花旗是這筆交易的唯一高級承銷商。在連續加息導致傳統貸款增長放緩、借款人償債能力捉襟見肘之後，銀行正在擴大證券化業務，以實現資金來源多元化並對沖信貸風險敞口。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>SpaceX 推遲發射搭載 23 顆「星鏈」衞星的「獵鷹 9 號」火箭</strong></p><p>SpaceX 公司 10 月 29 日在社交媒體平台 X 發文稱，將放棄當晚的「獵鷹 9 號」火箭發射嘗試，下一次發射窗口為當地時間時間 30 日晚 7 時 20 分。根據 SpaceX 早些時候發佈的信息，此次發射嘗試包括 23 顆「星鏈」衞星，發射地點為佛羅裏達州。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>SHEIN 收購英國時尚品牌 Missguided</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 30 日，英國時尚零售集團星獅集團（Frasers）公告稱，其旗下品牌 Missguided 出售給全球時尚和生活方式在線零售商 SHEIN。SHEIN 將全面收購 Missguided 的品牌及其所有知識產權。</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>瀘州老窖：第三季度淨利潤 34.76 億元，同比增長 29.43%</strong></p><p>36 氪獲悉，瀘州老窖披露三季報，第三季度實現營業收入 73.5 億元，同比增長 25.41%；淨利潤 34.76 億元，同比增長 29.43%。</p><p><strong>中國石油：第三季度淨利潤 463.79 億元，同比增長 21.1%</strong></p><p>36 氪獲悉，中國石油公告，第三季度營收 8022.64 億元，同比下降 4.6%；淨利潤 463.79 億元，同比增長 21.1%。&nbsp;</p><p><strong>掌閲科技：前三季度歸母淨利潤 3548.71 萬元，同比下降 7.31%</strong></p><p>36 氪獲悉，掌閲科技發佈三季報，前三季度實現營收 19.63 億元，同比增長 5.39%；歸母淨利潤 3548.71 萬元，同比下降 7.31%。&nbsp;</p><p><strong>中信證券：第三季度淨利潤 51.08 億元，同比下降 4.9%</strong></p><p>36 氪獲悉，中信證券公佈三季報，第三季度營收 143.07 億元，同比下降 4.21%；淨利潤 51.08 億元，同比下降 4.9%。&nbsp;</p><p><strong>工業富聯：第三季度淨利 63.24 億元，同比增長 28.42%</strong></p><p>36 氪獲悉，工業富聯公告，2023 年第三季度營收 1220.42 億元，同比下降 10.15%；淨利潤 63.24 億元，同比增長 28.42%。&nbsp;</p><p><strong>比亞迪電子：前三季度母公司擁有人應佔溢利 30.44 億元，同比增 146.11%</strong></p><p>36 氪獲悉，比亞迪電子發佈截至 2023 年 9 月 30 日止九個月未經審核業績，該報告期營業額 921.44 億元，同比增長 29.50%；母公司擁有人應佔溢利 30.44 億元，同比增 146.11%。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>崑崙萬維開源「天工」Skywork-13B 系列大模型</strong></p><p>36 氪獲悉，據崑崙萬維官微，崑崙萬維宣佈開源百億級大語言模型「天工」Skywork-13B 系列，並配套開源了 600GB、150B Tokens 的開源中文數據集。同時，崑崙萬維「天工」Skywork-13B 系列大模型即將全面開放商用，開發者無需申請，即可商用。&nbsp;</p><p><strong>七國集團 10 月 30 日將就開發 AI 的行為準則達成一致</strong></p><p>一份文件顯示，七國集團（G7）將於 10 月 30 日就開發先進人工智能（AI）系統的公司的行為準則達成一致，此舉正值各國政府紛紛尋求減輕這項技術的風險和潛在的濫用。該文件顯示，考慮到人工智能可能帶來的隱私和安全風險，這套自願行為準則將成為一些主要國家管理人工智能的重要里程碑。（新浪財經）&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「未來盒子」連續完成數千萬元天使+輪、Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，數字化快裝產業互聯網平台「未來盒子」連續完成數千萬人民幣天使+輪、Pre-A 輪融資，兩輪融資分別由天奇創投、盛景嘉成投資。兩輪融資將主要用於快裝產品研發、BIM 軟件以及 AIGC 應用的研發、落地。</p><p><strong>麗天智能完成數千萬元 A+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「麗天智能」宣佈完成了由元璟資本投資的數千萬元的 A+輪融資。此次 A+輪融資資金將主要用於光伏電站機器人的產品研發、團隊擴充及全球市場的佈局。</p><p><strong>「橙仕汽車」完成近 10 億元 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「橙仕汽車」宣佈完成近 10 億元 B 輪融資，本輪融資由隱山資本領投，遠致投資、贛鋒鋰業及中享聚盛聯合投資完成。該輪融資將用於橙仕汽車產品技術研發、市場拓展、供應鏈升級和數字化建設，研發純電智能物流車，加速推進公司產品的全球佈局。&nbsp;</p><p><strong>「卓視智通」獲數千萬 Pre-B+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「卓視智通」已完成數千萬元 Pre-B+輪融資，由中交資本、騰飛資本聯合投資。所融資金將主要用於市場拓展、AI 大模型等技術研發、AI 訓練平台建設，以及智能製造生產基地的升級擴容。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 無創、便捷式診療阿爾茲海默等疾病，「慧創醫療」獲過億元 B 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496675166034054?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪獲悉，<a href="http://www.hcmedx.cn" target="_blank">丹陽慧創醫療設備有限公司</a>（以下簡稱「慧創醫療」）已完成過億元 B 輪融資，由中科海創領投，毅達資本、老股東清源投資和道遠資本跟投。本輪融資將主要用於進一步推進公司近紅外（fNIRS）腦功能成像產品的品牌建設及經顱光調控治療退行性疾病的臨牀試驗。長海資本持續擔任公司融資的獨家財務顧問。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">慧創醫療成立於 2016 年，專注於近紅外腦功能成像與評價的研究工作，為腦疾病的診療提供多維度、定量的腦功能成像解決方案。創始人兼董事長汪待發教授深耕 fNIRS 20 餘載，擅於行業學術研究與轉化；CEO 郭根苗先生為邁瑞醫療前高管兼首席工程師，在研發、生產和銷售體系建設等方面經驗豐富。值得關注的是</span><span style="letter-spacing: 0px;">，公司旗下有國內</span><span style="letter-spacing: 0px;">首個獲 NMPA 註冊證的<strong>超 100 通道近紅外腦功能成像設備產品</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_0e1df2e1fbac4dd886d5066e43ee0ebe@177330591_oswg793221oswg1068oswg1184_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1068,1184"></p><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc"><span style="letter-spacing: 0px;">超 100 通道產品（慧創醫療）</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">當今，無論是學術界還是產業界對腦科學的熱情都非常高漲，相關研究加速深入，腦功能檢測設備已成為學科發展的關鍵基石。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">fNIRS 是近年來新興的一種非侵入式腦功能成像技術，它進行腦功能成像的原理與功能性磁共振成像（fMRI）相似，即大腦神經活動會導致局部的血液動力學變化。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其主要利用腦組織中的氧合血紅蛋白和脫氧血紅蛋白對 600-900nm 不同波長的近紅外光吸收率的差異特性，來實時、直接檢測大腦皮層的血液動力學活動，通過觀測這種血液動力學變化，再通過神經血管耦合規律可以反推大腦的神經活動情況。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">據悉，fNIRS 腦功能成像設備被譽為&nbsp;<strong>「戴在頭上的功能核磁」</strong>，<strong>由於其無創、便攜、準確的性能優勢，近年來在科研和臨牀上獲得的關注度迅速提升</strong>。</span></p><ul class=" list-paddingleft-2" style="list-style-type: disc;"><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">學術上，根據谷歌學術的統計數據，2022 年全球與 fNIRS 相關的發表文獻篇數超過 5400 篇，年複合增長率高達近 20%，東京大學、斯坦福大學、哈佛大學醫學院、梅奧診所等著名機構均發表十數篇高分文章。</span></p></li><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">臨牀上，目前國內 fNIRS 的應用已覆蓋近千家三級三甲醫院，被廣泛應用於精神科、康復科、神經內科、兒科等科室中，在抑鬱症、孤獨症、認知障礙、卒中康復等多種疾病的檢測和康復評價上，是非常有潛力的下一代生物標誌物。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p></li></ul><p><span style="letter-spacing: 0px;">在產品方面，慧創醫療覆蓋了小型便攜式設備——157 通道的全腦區檢測設備；軟件方面，自主研發的 NirSpark 軟件是一款無需編程的一站式 fNIRS 數據處理軟件，用戶利用可視化界面便可進行數據預處理、超掃描、腦功能鏈接分析等各類定製化分析，在科研和臨牀工作中拓展了 fNIRS 的應用場景。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e0201cc4a72449e9a2d4a757c3f6b907@177330591_oswg572047oswg1018oswg990_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1018,990"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">157 通道產品（慧創醫療）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧創 fNIRS 產品應用已突破了精神科室傳統範式的限制，在康復、兒科、神內等多科室展開應用，並不斷迭代新的範式和使用場景。商業化上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧創 fNIRS 設備已在醫療臨牀、科研學術等領域廣泛應用，覆蓋共計 800 餘家頭部單位，包括北京大學第六醫院、華西醫院等頭部醫院的臨牀科室和清華大學、北京師範大學、北京航空航天大學等全國著名高校，並已有多家客戶形成復購。另外，公司在 2023 年亦成功落地首台境外訂單，未來也將加速推動 fNIRS 設備走出國門。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">儘管在阿爾茨海默症（AD）領域已出現讓人振奮的新療法（衞材與渤健聯合開發的</span><span style="letter-spacing: 0px;">Lecanemab）</span><span style="letter-spacing: 0px;">，但這對於中國超 1000 萬患者、1.73 億潛在風險人羣來説，高昂的藥物費用勢必會帶來極大的經濟負擔，因此，對療效優異、價格適中的阿茲海默症療法的探索勢在必行。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">利用光生物調節作用治療阿茲海默症被視作是極有前景的治療路線。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其中，由</span><span style="letter-spacing: 0px;">MIT 的蔡立慧教授團隊創立的 Cognito 的設備在之前的 2 期臨牀試驗中表現出色，患者在治療 6 個月後 ADCS-ADL 評分下降速度減緩了 84%。Cognito 也被資本市場非常看好，於 2023 年 3 月完成了 7300 萬美元的 B 輪融資。</span></p><blockquote><p><span style="letter-spacing: 0px;">光具有許多生物作用，包括促進血液循環、淋巴循環、改善神經炎症、抗凋亡等等。基於光的生物效應，利用低能量的光照射組織與細胞，使細胞和組織產生有益的作用即 PBM，PBM 已經被用於各種疾病，包括腦卒中，腦外傷，帕金森症，AD 以及抑鬱症等治療研究中。</span></p></blockquote><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">而慧創醫療早在 2019 年就已申請了國內最早的近紅外光治療退行性疾病的原理專利，在風口來臨之前做了大量的基礎驗證和研究</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧創的光療 AD 產品已完成數十例患者科研臨牀實驗，效果顯著優於現有藥物，產品獲得國家創新器械的特別審查（綠色通道），<strong>預計在未來會成為國內最早上市的光療 AD 產品</strong>。兒除了 AD 以外，公司已經開展孤獨症、抑鬱等其他退行性疾病和精神腦部疾病的科學研究，均有不錯的療效。</span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">據悉，此前 fNIRS 行業長期由日本廠商壟斷，比較有代表性的企業有</span><span style="letter-spacing: 0px;">Artinis、Hcmedx、FUJIFILM Healthcare (Hitachi)、Techen 等，慧創打破了這一局面。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>引入創新火種，33 家創業公司入選第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496699589826435?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 19:12:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>人工智能取得跨時代突破，各行各業開始積極尋求智能化的可能，科技進步對於經濟發展的重要意義再次不言而喻。去年，寧波海曙牽手阿里雲共同舉辦了首屆寧波海曙「科創中國」賽道明星，數十家創新創業企業在選拔中脫穎而出。一時間，技術、資源、資金紛紛匯聚寧波海曙，以科創作筆，繪就海曙科創征程新畫卷。</p><p>時隔一年，10 月 23 日-25 日，由寧波市科學技術局、寧波市海曙區人民政府主辦，海曙區科學技術局、阿里雲承辦的第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星再次啓航，涵蓋智能硬件、雲計算、新能源、智能製造、人工智能等熱門賽道的企業也順利完成首次集結。</p><h2><strong>「雲霞出海曙」，第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星正式開營</strong></h2><p>10 月 23 日，第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星開營儀式在寧波市海曙區舉行，海曙區人民政府、寧波市科技局相關負責人和阿里雲相關代表分別發表致辭。</p><p>海曙區人民政府相關負責人在致辭中表示，海曙始終把科技創新擺在現代化建設全局的核心位置，以創新平台、創新主體、創新空間、創新生態作為科技創新的強大引擎。他提到去年首屆「科創中國」賽道明星遴選出了 45 家高潛力企業，最終有 5 家成功落戶海曙，呼籲賽道明星活動的學員和團隊都能將海曙作為創業起點和圓夢之地。</p><p>寧波市科技局相關負責人介紹，寧波正按照中國式現代化市域樣板的目標方位，以世界一流標準打造甬江科創區，此次賽道明星的啓動正是助力寧波打造全球製造創新之都的創新之舉，也充分顯示出了海曙打造創新型卓越城區的決心。</p><p>阿里雲中小企業市場部儲爾勇則表示，跟上時代快速發展的腳步正是阿里雲舉辦賽道明星的初衷之一，未來阿里雲加速器將進一步整合阿里雲在雲與人工智能技術、產品、商業生態資源，為成員企業提供成長加速服務，實現相互賦能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_89ad91b3263746c3b62197fd07277ccf@16805102_oswg1460797oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里雲中小企業市場部儲爾勇</p><p>海曙區招商中心相關負責人在主題推介環節中，詳細介紹了海曙區在交通、人文等領域的優勢，並表示將為落戶海曙的創新創業企業提供全鏈條的成長平台和一系列的優渥扶持政策。</p><p>隨後，海曙區翠柏裏創新街區開發建設指揮部相關領導、阿里雲中小企業市場部儲爾勇、寧波市通商基金管理有限公司蘇偉軍、海曙區委組織部、人才辦相關領導、海曙區科技局領導、海曙區招商中心相關負責人共同啓動開營儀式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8d266067794248c18e9d688ddc8d4eb3@16805102_oswg2106479oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第二屆寧波海曙「科創中國」賽道明星正式開營</p><p>開營儀式過後，原科技部國際合作司局級科技參贊文鈞進行了題為「新國際形勢下國際科技創新合作的實踐與經驗」的國際趨勢分享，並詳細列舉了五種創新合作途徑，分別是政府間國際科技合作，由市場驅動的民間科技合作，根據不同國別和條件開展合作，「一帶一路」帶來的國際科技合作機遇以及在國內營造技術、人才等孵化、流動的環境。</p><p>阿里雲 IoT 事業部工業互聯網平台李勝民就「阿里雲產業數字化（產業大腦）的實踐與探索」進行了主題分享，他表示產業大腦是數字經濟的核心之一，通過加工政府、企業、行業數據，提煉生成可重複利用的運營管理模型，最後形成知識庫，針對不同的行業、場景和角色提供有針對性的解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4000,2666" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_599b4364f2cf411384860fd7e9901e52@16805102_oswg1776435oswg4000oswg2666_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里雲 IoT 事業部工業互聯網平台李勝民</p><p>36 氪副總裁謝作強圍繞着「2023 科技創新與產業融合」的主題進行了分享。他解讀了今年以來各行業賽道的熱點，並表示 2023 年資本環境正在逐漸發生改變，美元基金退坡，國有資本和產業資本開始崛起。而透過科創板的表現，目前來看企業的科創屬性越高，技術創新投入越大，越容易受到資本市場追捧。</p><p>主題分享之後，以「新技術指引新未來」為標題的圓桌論壇接檔進行。分享中，金浦投資的投資合夥人鄒騁分享了金浦投資判斷新技術創造價值的方法論以及在半導體賽道深耕多年的心得體會。他提到，晶圓製造過程繁雜，其數字化涉及上百個子系統，因此具備孵化眾多小而美公司的機會。普華資本管理合夥人蔣純也從普華資本的投資實踐出發，分享了他對創業中的「人」和「事」的判斷標準。他表示創業過程中，「人」始終是核心。對於技術出身的創業者，是否具備商業頭腦是重要的考量因素。創始人創業的初心也很重要，會很大程度上決定早期項目能走多遠。阿里雲加速器第一期 AI 賽道明星企業-蛙聲科技副總經理/CFO 陳曉麗則介紹了蛙聲科技作為一家科技型企業將技術與應用場景相結合的發展歷程。她介紹蛙聲科技目前已經落地海曙，過程中得到了海曙區金融、科技、人才等方方面面的服務，同時，寧波的外貿基礎以及政策支持也對公司的業務發展提供了很大助力。北京航空航天大學杭研院綜創中心主任蔡傑從科研院校的角度出發，闡述了新技術進入產業、商業應用要經歷的過程，同時提到北京航空航天大學杭州研究院目前關注的重點領域，包括航空類材料、集成電路材料、傳感器的系列材料等方向。</p><h2><strong>入營企業定製化培訓課程，首次集結順利落幕</strong></h2><p>24 日上午，主辦方帶領入營企業參觀了寧波市智能製造技術研究院和寧波工業互聯網研究院等產業園區。同時，此次賽道明星從企業發展的實際需求出發，為入營企業設置了專業化、定製化、多元化、實戰性的培訓課程。</p><p>24 日下午，經觀未來研究院院長張奧平進行了題為「宏觀經濟新形勢與資本市場新機遇」的授課，他解讀了 2023 年四季度政策確定性方向，指出高質量發展的一體兩翼分別是供給側創新驅動和需求側內需拉動。隨後，光源資本合夥人、源成長基金風控合夥人薛玲也從自身投融資實踐出發，分享了光源針對硬科技行業的融資策略以及相應的融資案例。</p><p>25 日，入營企業代表同寧波海曙政府代表進行了一對一的座談會，就未來落地合作進行意向溝通。</p><p>啓融集團董事長、前 IBM（中國）組織與人才發展首席諮詢顧問曹新宇以「打造領軍企業，在變化中找到戰略篤定性」的主題進行了全天交流。曹新宇就目前企業經營者面臨的經營大環境，解讀企業怎麼確保戰略敏捷，並通過領軍企業模型講解，進一步詳細梳理和拆解組織架構如何支撐戰略落地，為企業代表們提供了切實可行的創新方法論。</p><p>此次入選賽道明星的所有學員將享受全面的孵化資源對接以及三次集中加速學習。10 月 23-25 日首次集結過後，另外兩次集結活動也提上日程。</p><p>時值智能化變革的關鍵節點，寧波海曙再次與阿里雲開啓「科創中國」賽道明星，尋找並孵化下一代技術變革的新生力量。而隨着越來越多的技術創新和應用創新落地於海曙這片創新熱土，科技引領產業升級的美好願景也將徐徐展開。阿里雲加速器也將從業務、技術、產品、資本等多方面扶持學員企業，提供全方位成長服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1620,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3ed2d31e7fb848319dd9ff5bd5e4daf4@16805102_oswg2448876oswg1620oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">賽道明星開營儀式全體成員</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「天府儲能」完成數千萬元天使輪融資，專注全釩液流電池產業化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2495078674978692?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 18:45:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，全釩液流電池解決方案提供商四川天府儲能科技有限公司（以下簡稱：天府儲能）近日完成數千萬元天使輪融資，由中小企業發展基金（成都）交子創投基金（GP:東方富海）領投，成都科創投集團和成都綠色低碳集團聯合發起設立的成都梧桐綠碳基金跟投，康橋創投擔任獨家財務顧問。本輪融資將用於全釩液流電池技術研發、產能佈局和團隊擴建。</p><p>天府儲能成立於 2022 年 3 月，專注於全釩液流電池產業化開發，當前已掌握<strong>高性能電極、電堆製造、模塊集成、自動化產線搭建</strong>等多項核心技術，是一家以研發為核心，集全釩液流電池生產製造、銷售、服務為一體的高新技術企業。目前，天府儲能已交付多個液流電池儲能示範項目。</p><p>隨着儲能應用場景的多樣化，不同技術路線多元並行將成常態。在眾多電化學儲能路線中，全釩液流電池被看作是大規模長時儲能的理想技術路線。全釩液流電池主要利用釩離子的價態的變化來實現電能的儲存和釋放，擁有安全係數高、循環壽命長、擴容便利等諸多優點。</p><p>天府儲能總經理劉國彬向 36 氪表示，我國釩資源儲備量和釩產能都是全球領先，從電堆到核心關鍵原料都能夠實現 100% 國產化製造。今年全釩液流電池發展速度加快，正處於大規模應用的產業化初期階段。但目前釩電池仍面臨成本較高、實際效率低於鋰電池等問題。</p><p>基於此痛點，天府儲能從電池底層工藝和結構出發，聚焦於高性能電極、電堆設計、電解液改性和電池管理系統等，打通釩電池核心技術路徑，在提升產品性能的同時降低綜合成本。目前，公司的電極產品運行電流密度達到 300 mA cm-2，較行業水平提高 100%，同時能量效率≥84%。</p><p>核心產品方面，天府儲能目前主要有<strong>釩電池高性能電堆、MW 級儲能功率模塊和儲能系統</strong>三類核心產品。</p><p>其中，天府儲能自主研發的額定功率 128kW 釩電池電堆已實現量產和交付，可顯著降低電堆製造及後續系統集成的成本。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="983,703" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_cb38eb9fc08343329180cde8b446d4c7@5802120_oswg579769oswg983oswg703_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天府儲能研製的 128kW 電堆產品。圖源：天府儲能</p><p>在電堆產品基礎上，公司打造出釩電池儲能模塊產品，目前已自主研發新一代低成本高效率兆瓦級 (P1000) 儲能模塊，額定功率為 1MW，交流側能量轉化效率高於 74%，運行壽命大於 2 萬次。</p><p>在產品可靠性方面，全釩液流電池的產品可靠性主要與電堆密封性有關。由於電解液材料特性，釩電池面臨電堆漏液風險，直接影響儲能系統的實際使用壽命。</p><p>基於此，天府儲能研發團隊開發了面向高功率電堆的流固耦合模型及計算方法，結合耐久性測試，研發出高可靠性電堆密封方案。相比傳統的粘膠密封和機械密封，天府儲能獨有的電堆封裝方案可保證產品 20 年使用不漏液，具備極高產品可靠性和安全性。</p><p>天府儲能首席科學家曾義凱教授提到，釩電池的使用週期期滿後，其釩電解液仍然可以在其他釩電池儲能項目中繼續循環使用，不存在折舊問題。釩電解液在釩電池中不會發生損失和消耗，回收價值高，具有資產保值特性。因此，從全生命週期角度看，釩電池具有良好的成本優勢。</p><p>市場推廣層面，目前天府儲能已交付多個液流電池儲能示範項目，並獲得多家國央企客戶認可和復購，近期 100MW 項目在建中。</p><p>天府儲能劉國彬表示，未來公司將同時佈局電堆、系統集成生產線，預計在年底將建成年產 2000 台 128kW 高功率電堆自動化示範生產線，250MW 釩儲能模塊裝配線。公司力爭在 2025 年實現產業集羣落地和 GW 級產能建設。</p><p>研發團隊方面，天府儲能由香港科技大學博士、西南交通大學先進儲能技術實驗室負責人曾義凱教授、博導擔任首席科學家。公司聯合國內多名液流儲能領域頂尖技術專家，組建起國內國際領先的液流電池研發團隊，在液流電池的產學研用一體化過程中，具備深厚的研究功底和豐富的產品開發經驗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="784,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_546f7e91071040c6bb2f9301593678ad@5802120_oswg131009oswg784oswg456_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天府儲能電堆批量化交付。圖源：天府儲能</p><p><strong>投資人觀點</strong></p><p>東方富海投資團隊：天府儲能推出的 128kW 超高功率電堆，相較於傳統中低功率等級電堆，可顯著降低單位千瓦成本，提高系統集成度；產品的可靠性也在示範項目的實踐落地中得以驗證。期待天府儲能不斷打磨產品，以創新的技術和卓越品質破解液流電池行業痛點，為新能源行業的快速發展提供儲能保障。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不排一滴工業廢水、用植物做服裝染料，我們在桂林探訪了一座園林式工廠｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2495633777743752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 18:44:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「在十如，工程師們引入環保洗水回用設備等科技，僅需傳統洗滌方法 4% 的用水量，不僅節約用水，也實現了工業廢水零排放。」十如的工作人員向 36 碳等媒體介紹。</p><p>在風光旖旎的桂林，坐落着一座園林式的可持續工廠——溢達集團的十如。</p><p>溢達集團成立於 1978 年，公司以紡織品及成衣製造業務起家，具備從棉花研究到零售的縱向一體化供應鏈。如今不僅是紡織服裝業務，溢達集團也在「微笑曲線」的兩端——研發和品牌方面持續提升附加價值，旗下已擁有兩個零售品牌「PYE 派」及「十如仕」。</p><p>2012 年，溢達集團在桂林市策劃建設十如。作為集團的生產基地之一，十如不僅承擔紡紗及製衣業務，也是集團踐行可持續發展理念的亮點項目。自 2014 年起，溢達集團在桂林十如啓動「十如對話」，旨在為不同領域的意見領袖和專家提供交流平台，探索可持續發展模式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_86bf8680e2da4523a46bf0e983edf916@5802120_oswg6571564oswg3840oswg2160_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位於桂林的十如。圖源：溢達集團</p><p>10 月 28 日，2023 十如對話落下帷幕。今年的對話主題是「<strong>亞洲視角下的可持續增長前景</strong>」，共同探討公益事業和企業在可持續發展中的作用、企業協作、社會和經濟發展、未來工作以及時尚界的環境可持續性等議題。</p><p>溢達集團副董事長楊敏賢表示，聯合國在 2015 年通過了 17 個可持續發展目標，但如今只有 15% 的目標是步入正軌的，許多目標甚至出現了逆轉。特別是大部分的亞洲國家還屬於發展中國家，加之氣候變化的衝擊，亞洲的發展前景面臨嚴峻挑戰。</p><p>她談到，在 2021 年度十如對話期間，<strong>溢達集團承諾將於 2050 年達到溫室氣體淨零排放</strong>。<strong>截至 2022 年，溢達集團已在 2008 年基礎上成功減排 47%</strong>。十如從建設初期就聚焦於提升公平就業、負責任可持續生產和應對氣候變化，與聯合國 17 個可持續發展目標中的三項不謀而合。如今，十如在踐行 17 個可持續發展目標中都取得了一系列進步。</p><p>走進十如，可以發現無論是紡織技術，還是能源利用方式、建築設計風格和資源回收利用方式等，都體現着可持續發展理念。</p><p>從行業本身看，紡織印染行業是工業的重要組成部分，但也是高能耗、高水耗、高污染排放的行業，更是我國第三大工業廢水來源。在整個生產過程中，需要使用大量的水資源，同時也會產生大量的有毒有害物質，如各種染料、助劑等。</p><p>為從源頭減少水污染，溢達集團開發了<strong>非水染色</strong>和<strong>天然染色</strong>等工藝，並在十如開展持續探索。</p><p>不同於傳統水介質染色，非水染色工藝採用綠色可回收的有機溶劑進行染色，這意味着無須對紗線進行前處理和染色後處理，整個印染過程完全不使用水，也無須添加助染鹽等化工料，就能達到甚至超過傳統水介質染色的效果。據悉，溢達集團採用非水染色的環保襯衫產品已經上市。</p><p>在天然染色技術方面，溢達集團採用原生態的染料植物為來源，主要從植物的根、莖、葉及果實中提取，例如靛藍、茜草、紫草、紅花、桑、茶等。2018 年起，溢達與中國科學院昆明植物研究所合作，開展傳統染料植物產業化的研究，開始在十如建設天然染料植物專類園與天然染色研發中心。</p><p>楊敏賢向 36 碳等媒體表示，中國擁有很悠久的天然染工藝歷史，很多少數民族時至今日也依然在用天然染工藝。由於一些現代人不接受天然染工藝的自然脫色，所以很多品牌不敢再用天然染了，而是採用化學染料。溢達認為天然染具備極高的可持續價值，將不斷加強創新，保證衣服的脫色程度在消費者的接受範圍之內，從而更好地推廣這項工藝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_b3423c20d80e4e0081934c683139173b@5802120_oswg981249oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天然染色衣物展示。圖源：溢達集團</p><p>在能源使用方面，十如利用屋頂光伏等技術，每年可以產生 300 萬千瓦時的可再生能源，能夠滿足 12.6% 的用電需求；並配備能源管理系統調節和監測能源消耗，相比國內建築平均水平，可以降低 30% 以上的能耗。</p><p>不同於傳統的車間構造，十如還將更多的氣候友好理念融入建築風格，即<strong>「氣候響應型建築」</strong>。十如約有 60% 的建築為南北向，從而形成更多的自然通風；採用天窗設計、落地玻璃和導光管，引入自然光，減少照明需求等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_bb4cd793037b4c4eae840821a71ed3c1@5802120_oswg1239417oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">紡織工藝展示中心「綺綵樓」。圖源：溢達集團</p><p>同時，十如非常注重建築與自然景觀的融合，園區內的綠化率不低於 61%，建築高度最高不超過 22 米，並在建築材料方面選用產量大、容易獲得的當地竹基複合材料，最大化體現與自然和諧共處的理念。</p><p>更多的可持續實踐更藏身於很多細節之中，例如路緣石是由廢棄紐扣、塑料屑和碎布製成；回收模板箱中的木材，升級再造為室內傢俱；圍欄是利用餘下的青磚和竹條建材建成等。</p><p>在工業 4.0 時代，傳統製造業的生產模式正在被改變。在桂林的十如，一座高效節能、綠色環保、與自然融為一體的園林式工廠正展示出其勃勃生機。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>向利雅得跋涉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496721011087488?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 17:56:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;任倩&nbsp;徐牧心</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;劉旌</strong></p><h2><strong>利雅得的冰與火</strong></h2><p>穿過圓形的噴泉廣場，進入皇宮一般的麗茲卡爾頓酒店——這是利雅得最好的酒店。10 月 24 日，這裏正在舉行 FII（Future Investment Initiative）「未來投資倡議大會」——這也是沙特一年所有經濟類論壇中最重磅的一個。</p><p>這個由沙特王儲穆罕默德·本·薩勒曼發起的峯會已經進行到了第七屆，本屆的主題是「新的指南針」。這可能也是歷年來最火爆的一次。</p><p>官方此前曾宣告活動將邀請超過 5000 位嘉賓，然而在第一天上午，有現場嘉賓表示到場人數就已超過 6000 人。有傳言稱二手門票已經被炒到了 2 萬美元一張。可能是因為渠道在今年格外稀缺，今年的 FII 邀請第一次嚴格實行會員制，成為會員的成本合計在 10 萬人民幣左右。</p><p>如果你此前去過阿聯酋或卡塔爾，在汽車駛離利雅得機場的一瞬間，或許會感覺巨大的落差——相比前者的富麗堂皇，這裏過於樸實。但作為這裏最高級的酒店，麗茲卡爾頓最便宜房間的價格也一度飆漲到 1.1 萬港幣一晚。</p><p>在付出這些代價後，你將見到包括橋水的達利歐、摩根大通的傑米·戴蒙、貝萊德的拉里·芬克、黑石的蘇世民以及紅杉沈南鵬在內的來自全世界各地的頂級商界人士。在場甚至包括沙特王儲薩勒曼，以及韓國總統尹錫悅。三天會議的最後一場，還能看到「賭王」女兒何超欣坐在圓桌中間。</p><p>這裏也吸引來了中國來客。相傳本次大會有超過 300 家中國基金和企業參與。易達資本告訴「暗湧 Waves」，他們在 FII 期間舉辦的「中國之夜」，邀請到的人數是去年的兩倍之多。</p><p>10 月 25 日，小馬智行獲得沙特新未來城（NEOM）及旗下 NIF 基金的 1 億美元投資，CEO 彭軍和 CTO 樓天城當晚都來到了現場。碳中寶創始人宋鴻楷獲得了一個上台發言的機會，這一場的主題名叫「the board of the future」，嘉賓是來自全球的年輕 CEO 們。</p><p>而對於機構們，宋鴻楷告訴「暗湧 Waves」，在場多以老牌美元基金和家辦為主，純人民幣基金不多，多為凱輝、啓明這樣的雙幣基金。</p><p>明勢資本創始合夥人黃明明也在現場。他告訴「暗湧 Waves」，FII 只是他此次中東之行的第一站，會後他將從沙特開始，和明勢的十幾家科技領域被投企業深度走訪中東幾個主要國家，一起完成這場探索。</p><p>如你所知，眾多原因疊加，中東正在飛速成為變化的中心。尤其是對中國商界來説。過去一年，「暗湧 Waves」時有聽説國內投資人和創業公司組團趕赴中東找錢找資源，一度被人戲稱為新的「百團大戰」。但很遺憾，除了少數契合當地發展規劃的公司拿到了投資，多數人——尤其是投資機構，並沒有獲得他們期待的結果。</p><p>在我們的採訪中，許多人共識：<strong>其實早在兩三年前，以阿聯酋和沙特為代表的海灣國家，就已經不再提及投資「非中東敍事」的公司。</strong>事實上去年 11 月，沙特因在世界盃比賽上爆冷擊敗阿根廷而聞名世界時，「暗湧 Waves」就刊發過<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDMyNDUxOQ==&amp;mid=2247485427&amp;idx=1&amp;sn=53e83d84503f06d3b0265e853cfe15b0&amp;chksm=c2e2243bf595ad2d5da83086a718caf07a777b9dad20e2e9fb47c06584b1363effd0a8974b4c&amp;scene=21#wechat_redirect">《那一夜屬於沙特，卻不屬於在中東募資的中國基金》</a>。一年過去，據我們瞭解，中國 GP 的中東之行依然前路漫漫。</p><p>但這依然難掩，在世界經濟共同承壓的當下，中東是一個嶄新的存在。</p><h2><strong>「一切機會都寫在了這本冊子裏」</strong></h2><p>在海灣國家裏，人們最熟悉的莫過於阿聯酋。尤其是它具有標誌性意義的「世界第一高樓」迪拜塔。這也是華人分佈較多的中東國家。但在過去一年，人們對沙特的關注陡然升高。</p><p>常壘資本的中東合夥人表示，相較於沙特，阿聯酋只是一個跳板，它是中東連接世界的樞紐。但它和沙特完全不是一個量級，「就好像上海和廣東省的比較。」</p><p>沙特一家諮詢公司的創始合夥人告訴我們，「今年以來至少有幾百家 GP 來過沙特，但無一真正募到了錢。」但他坦承，相比阿聯酋、科威特、卡塔爾三國的主權基金，「沙特主權財富基金（PIF）的錢其實最難募」。</p><p>這一方面源於沙特手握鉅額資金的國家資本與羸弱的民營資本之間存在巨大空白，導致虹吸效應——前者才是中國 GP 募資的深口袋。但這些深口袋，GP 有可能連面都見不到。</p><p>另一方面，因為沙特這個國家的歷史特殊性，承擔戰略使命的國家資本註定要為國家未來的發展計劃服務。這也意味着，必須熟知對方的話語體系並瞭解對方的真實需求，才有可能坐上談判桌。</p><p>「很多優秀的基金到沙特，都乘興而來、敗興而歸。」沙特旅遊局供應商 Cynthia 對「暗湧 Waves」表示，最根本的原因在於沒有立足沙特的特殊情況看待他們的投資邏輯。根據 2016 年推出的《願景 2030》，清晰規劃了其經濟路線和 2030 年目標，包括將其從世界第 19 大經濟體躋身 15 強，還要將 PIF 的資產擴大至 7 萬億美元，成為全球第一大主權基金。</p><p><strong>「一切機會都寫在了這本冊子裏。」一位當地的創始人這樣告訴我們。</strong></p><p>一位沙特本土投資人表示，不管是沙特的政府資本還是民間機構，他們的主題更偏向於本土化投資。即便是全球化投資，也是希望能把海外的先進技術、高端人才乃至文娛 IP 吸引到沙特來。「相較於阿聯酋，沙特大部分的投入是為了換來國家與民族的振興。」</p><p>如果單純從財務回報的角度，沙特其實更喜愛歐美市場。這點從團隊構成可見一斑，除了決策的本土官員以外，許多外籍職業經理人是印度或歐美人，東亞面孔也有但比較稀少。</p><p><strong>這也造成了一箇中國投資人赴沙募資的長期現象：註定是個不可能任務。</strong></p><p>在 FII 大會一場有關於投資的圓桌討論上，當主持人問到現場的創業者和風險投資人有多少，舉起一片手。而他再次問到誰是 LP 時，整個會場只有一人舉手。那些想要通過「天價門票」拿到 LP 圈入場券的投資人或許會失望。</p><p>今年 7 月，黃明明帶領明勢團隊已經去過中東，這次受邀作為演講嘉賓，參與 FII 峯會首日的一場對話環節。他體感上，大家都對中國市場有濃厚的興趣，但 GP 拿錢肯定沒有那麼容易。</p><p>他説，在目前的市場情況下，只有最頭部、最專業的基金，用最頭部的表現才能有機會和中東的各種主權基金、金融機構進行合作。「不要想短期跑幾趟，就能拿到錢，那把這個事情想的太容易了。」</p><p>Cynthia 告訴我們，她在利雅得經常和一些沙特本土創業者聊天，大家經常説一句話<strong>「In Saudi，everything is connected and PIF push everything」</strong>（在沙特，你由 PIF 全資或投資，那麼你的政府資源、行業資源就都是相通的了），「PIF 在其中起到了完全主導的作用。」</p><p>事實上，沙特主權財富基金 PIF（Public Investment Fund）在過去一直比較神祕。儘管它早在 20 世紀 70 年代就已經成立，但對外幾乎沒有什麼引人注目的動作。直到現任王儲上台後，PIF 才開始活躍——比如 450 億美元投資軟銀願景基金、將阿美石油證券化、收購足球俱樂部、投資全球許多 VC/PE 機構和多家行業領軍企業等等。</p><p>有數據統計，自 2017 年以來，PIF 已經主動創建了約 80 家公司，跨越 13 個行業領域。除了老本行房地產、基建和能源以外，PIF 重點投資於科技、旅遊和娛樂行業——這 3 個行業也恰恰是沙特之前所稀缺的。</p><p>作為世界眼中的「金主爸爸」，由 PIF 全資控股的投資機構 Sanabil 也備受關注。作為 LP，Sanabil 投資的機構包括 KKR、黑石、GA、Coatue、阿波羅等巨頭。<strong>而近日「暗湧 Waves」獨家獲悉，中國有一家雙幣種基金也拿到了 Sanabil 的出資。</strong></p><p>除了國家資本，相比中美等國或其鄰國阿聯酋，沙特純私營的財務投資基金生態十分荒涼。大多數機構依託於龐大的國有企業或家族集團，從其自由度和目的來看，更像是產業投資機構。</p><h2><strong>烏雲背後的幸福線</strong></h2><p>儘管困難重重，但對中國的創業者和投資人來説，沙特的確是一個增量。</p><p>對中國產業界而言，阿聯酋、卡塔爾等國的資金早就已經是 Old Money。早年間，幾大主權基金就開始入華，有各自辦事處，雖然多數投於二級市場——比如阿布扎比投資局在 A 股投資額高達 35 億美元。但沙特的巨量資本對外開放才不過七年。</p><p>在一眾中東國家中，沙特阿拉伯大概是個特例。這個國家長久以來相對封閉，相比阿聯酋等國，約 225 萬平方公里的面積就像尚未完全開發的新大陸。</p><p>「對於中國企業來説，出海中東若不去沙特，約等於喪失了百分之六七十的業務。」一家工具出海企業的創始人告訴我們，目前熟悉沙特商業世界的仍然還是來自能源和基建行業的國企領導、多年前就進駐中東的華為和中興，以及部分來往頻繁的貿易商。</p><p>就在 5 天前，沙特宣佈設立 50 億美金的戰略投資機構——新未來城投資基金（NEOM Investment Fund），而中國企業小馬智行獲得 1 億美金投資。這筆投資的前提是，小馬智行與 NEOM 計劃在新未來城成立合資公司，面向沙特新未來城乃至中東及北非地區開展自動駕駛研發與製造，並部署自動駕駛服務車隊以及智能汽車相關的基礎設施。</p><p><strong>多位創業者告訴「暗湧 Waves」，沙特在招商引資上非常有野心。</strong>「其中一個比較明顯的動作就是落地，對企業在當地有重工業落地，或者提供就業機會等方面有很多也嚴格的要求。」</p><p>換言之，建立信任的門檻依舊比較高。「以前中國公司過去，基本都是中國政府牽頭，帶着大國企去落地，私企過去的比較少。今年開始，去中東還有沙特的中國公司開始比較密集。」常壘資本的中東合夥人對我們表示。</p><p>在他看來，這背後一方面有沙特主權基金的原因，還有一個原因是沙特小王子非常勤奮，而且比較開放。</p><p><strong>相比於阿聯酋，沙特資本的確更適合那些願意投入到沙特業務拓展的企業或機構。</strong></p><p>中國的新能源產業大概是全世界優勢最明顯的了。過去大批上市公司和國有企業已經和沙特產生了多方面的合作。公開的包括中國能建、中廣核、隆基綠能、天合光能、晶科科技等等。</p><p>很多行業都在釋放機會，但無論如何都繞不開的一個詞就是「本地化」。「尤其在 to G 和 to B 的領域，<strong>在當地註冊公司或合資經營幾乎是必選項</strong>，也只有實現了本地化，渠道和資源才能逐步打開，沙特市場鉅額的投資以及大量的開發項目才會伸出橄欖枝。」另一位創業者告訴我們。</p><p>「中國人和沙特人對雙方都有誤解，都覺得對方很有錢——中國投資人來找 LP，沙特希望中國投資人帶着企業、帶着錢來發展沙特。」一位投資人打了個比方，「就像兩個人坐在一起吃飯，都期待並以為這頓飯應該是由對方買單的。」所以他認為，如果認定中東是一個機會市場，最好率先做出落地動作。</p><p>儘管許多困難已事先張揚，但就像此前東南亞對中國一級市場的誘惑一般，此刻有關中東的一切似乎也代表着機會、財富和人潮洶湧。一個月前，沙特阿拉伯航空公司剛剛開通了北京和利雅得之間的直飛航班，哈立德國王國際機場也首次出現了漢字的標識。</p><p>頭圖來源：FII 期間易達資本舉辦的中國之夜</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜蘋果官方線上直營店鋪首次宣告 iPhone 15 系列降價；字節跳動宣佈除夕統一放假：不佔用年假額度；SHEIN 收購英國時尚品牌 Missguided</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496714763753607?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 17:55:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496679660394631"><strong>蘋果官方線上直營店鋪首次宣告 iPhone 15 系列降價</strong></a></p><p>30 日，記者注意到，Apple 京東自營旗艦店的 iPhone 15 系列手機領券至高優惠 801 元；蘋果天貓官方旗艦店自 10 月 31 日晚上 8 點起，iPhone 15/ Plus 可使用 700 元優惠券；iPhone 15 Pro/Pro Max 可使用 500 元優惠券。此外，暢航 Apple 授權專營店等渠道也進行了降價促銷。其中，iPhone15/Plus 優惠 800 元；iPhone 15 Pro Max 優惠 500 元。（每經網）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496677616342920"><strong>掌閲科技：前三季度歸母淨利潤 3548.71 萬元，同比下降 7.31%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，掌閲科技發佈三季報，前三季度實現營收 19.63 億元，同比增長 5.39%；歸母淨利潤 3548.71 萬元，同比下降 7.31%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496654242338694"><strong>深交所：高新發展 8 個交易日漲超 114%，自然人買入佔比 88.89%</strong></a></p><p>據深交所披露，高新發展在 10 月 19 日至 30 日累計漲幅達 114.33%，期間獲自然人累計買入 1.26 億元，佔比 88.89%；機構投資者累計買入 311.79 萬元，佔比 11.11%。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496672246192259"><strong>三七互娛：第三季度歸母淨利潤 9.66 億元，同比增長 72.06%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，三七互娛發佈 2023 年第三季度報告。公司第三季度實現營業收入 42.82 億元，同比增長 19.42%，歸屬於上市公司股東的淨利潤 9.66 億元，同比增長 72.06%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496667792119940"><strong>寧德時代持股寧普時代成立動力公司，註冊資本 5000 萬元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，時代騏驥動力科技（深圳）有限公司成立，法定代表人為朱正良，註冊資本 5000 萬元人民幣，經營範圍包括充電控制設備租賃、儲能技術服務、電池零配件銷售、資源再生利用技術研發等。股權穿透圖顯示，該公司由寧普時代電池科技有限公司間接全資持股，後者由中國物流控股一一六號公司、寧德時代新能源科技股份有限公司、寧德市交通投資集團有限公司共同持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496653149460614"><strong>字節跳動宣佈除夕統一放假：不佔用年假額度</strong></a></p><p>30 日，網傳字節跳動宣佈除夕統一放假，其辦公軟件「飛書」日曆上，已顯示除夕當天為「春節團聚假」。當日，就此傳聞求證字節跳動員工，獲知該消息屬實。前述字節跳動員工表示，公司有關除夕放假的公告發佈於 10 月 30 日 13 時許，公告中還指出：「其中除夕當天為公司額外提供的春節團聚假，不佔用年假額度。」（海報新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496642491291778"><strong>比亞迪電子：前三季度母公司擁有人應佔溢利 30.44 億元，同比增 146.11%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，比亞迪電子發佈截至 2023 年 9 月 30 日止九個月未經審核業績，該報告期營業額 921.44 億元，同比增長 29.50%；母公司擁有人應佔溢利 30.44 億元，同比增 146.11%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496612006025089"><strong>雷鳥與京東達成 50 萬台銷售目標</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，雷鳥與京東正式宣佈達成戰略合作。未來 3 年，雙方將圍繞產品開發、數智營銷、渠道拓展、用戶服務等全方位開啓合作，共同促成 50 萬台的戰略銷售目標。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496624765573001"><strong>華晨寶馬汽車有限公司、寶馬（中國）汽車貿易有限公司召回部分國產及進口汽車</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據市場監督管理總局官網，日前，華晨寶馬汽車有限公司、寶馬（中國）汽車貿易有限公司向國家市場監督管理總局備案了召回計劃。華晨寶馬汽車有限公司自 2024 年 1 月 12 日起，召回生產日期在 2017 年 12 月 11 日至 2019 年 12 月 7 日的部分 5 系插電混動汽車，共計 41446 輛。寶馬（中國）汽車貿易有限公司自即日起，召回生產日期在 2022 年 10 月 13 日至 2023 年 1 月 26 日的部分進口 7 系汽車，共計 4519 台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496581410674567"><strong>SHEIN 收購英國時尚品牌 Missguided</strong></a></p><p>36 氪獲悉，10 月 30 日，英國時尚零售集團星獅集團（Frasers）公告稱，其旗下品牌 Missguided 出售給全球時尚和生活方式在線零售商 SHEIN。SHEIN 將全面收購 Missguided 的品牌及其所有知識產權。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496558325143682"><strong>老鄉雞迴應赴港 IPO：系假消息</strong></a></p><p>今日市場傳言老鄉雞赴港 IPO，老鄉雞相關人士迴應稱，系假消息。「我們自己內部都蒙了，啥時候説的」內部人士表示。此前 2022 年 5 月，老鄉雞曾提交招股説明書、擬上交所主板掛牌上市；今年 8 月，老鄉雞選擇撤回 A 股 IPO。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496459705128838"><strong>微信廣告推出視頻號直播推廣廣告助力計劃</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，從騰訊廣告方面瞭解，雙 11 大促開啓，微信廣告推出了視頻號直播推廣廣告助力計劃，幫助投放廣告引流直播間的商家提升廣告效果。雙 11 期間，使用優化目標（包括：下單、商品點擊、企業微信客服、表單預約、註冊、首次付費）的直播推廣廣告，有機會獲得起量助力，提高廣告競爭力。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496360037472133"><strong>「未來盒子」連續完成數千萬元天使+輪、Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，數字化快裝產業互聯網平台「未來盒子」連續完成數千萬人民幣天使+輪、Pre-A 輪融資，兩輪融資分別由天奇創投、盛景嘉成投資。兩輪融資將主要用於快裝產品研發、BIM 軟件以及 AIGC 應用的研發、落地。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496358587078791"><strong>「卓視智通」獲數千萬 Pre-B+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，「卓視智通」已完成數千萬元 Pre-B+輪融資，由中交資本、騰飛資本聯合投資。所融資金將主要用於市場拓展、AI 大模型等技術研發、AI 訓練平台建設，以及智能製造生產基地的升級擴容。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496361616627584"><strong>微芯新材完成超億元 C 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，「微芯新材」於近日完成超億元 C 輪融資，該輪融資由鼎暉百孚領投，毅達資本、基石資本、廣投資本、英飛尼迪資本、開投瀚潤資本聯合參與投資。泰合資本擔任本輪融資獨家財務顧問。本次融資資金將用於進一步加強公司的研發能力，完善公司的分析設備平台，建設公司位於湖州的第二個生產基地，拓展更急缺或更高端的半導體專用化學品，構建以單體、樹脂和溶劑三個電子級化學品類型同步發展的業務模式。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496606618572675"><strong>高德地圖聯合阿里公益上線無障礙導航，已覆蓋 30 城</strong></a></p><p>高德地圖聯合阿里公益上線無障礙導航，目前已覆蓋北京、上海、杭州、廣州、深圳、武漢、長沙、濟南、成都、青島等 30 座城市，成為首個全國性的無障礙地圖導航。據介紹，該功能能在導航時避開台階、陡坡，優先規劃有無障礙電梯等無障礙設施的路線，尤其便於輪椅人羣使用。截至目前，輪椅導航已為相關人羣提供 2400 萬次無障礙路線規劃，僅 2023 年十一黃金週期間，就為用戶提供了超過 157 萬次無障礙路線規劃。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496580067858569"><strong>御風未來 M1 eVTOL 成功首飛</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近期，御風未來自主研發的 2 噸級 eVTOL(電動垂直起降飛行器)M1 首架機在上海成功完成首飛，適航相關工作也在有序推進。據介紹，本次首飛成功的 M1 首架機，採用了複合翼構型方案，擁有 20 個旋翼，最大載重 500 公斤，可乘坐 5 人，巡航速度 200 公里/小時，設計航程為 250 公里。未來將主要用於解決城市內、城市間的短途空中出行需求，讓 2-3 小時的車程距離，縮短到 30 分鐘左右。</p><p>&nbsp;</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496505394911368"><strong>最高檢：推動有關部門出台提高古玩藝術品交易領域門檻的相關規定</strong></a></p><p>30 日，在最高檢召開的「依法懲治文物犯罪，賡續中華歷史文脈」新聞發佈會上，最高檢第一檢察廳副廳長羅慶東介紹，針對文物犯罪中出現的地下文物交易活躍等新問題，檢察機關及時建議相關部門加強對拍賣行、古玩交易市場、短視頻平台和二手交易網絡平台等行業、場所、平台的監管力度，推動有關部門出台提高古玩藝術品交易領域門檻的相關規定，逐步推進交易市場源頭治理，着力清除相關領域亂象。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496476526073984"><strong>工信部：前三季度我國規模以上電子信息製造業增加值同比增長 1.4%</strong></a></p><p>據工業和信息化部消息，前三季度，我國電子信息製造業生產穩步恢復，行業出口分化明顯，生產效益逐步回升，投資平穩增長，地區間營收差異較大。前三季度，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 1.4%，增速較 1—8 月份提高 0.5 個百分點；增速分別比同期工業、高技術製造業低 2.6 個和 0.5 個百分點。9 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 4.5%。（上證報）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496507414960001"><strong>北京市出台「廣告業十條」</strong></a></p><p>近日，北京市市場監督管理局聯合市發展改革委、市財政局等十部門出台了《關於進一步促進廣告業發展的若干措施》，提出了 10 條具體支持和促進廣告企業發展的措施，即「廣告業十條」。具體包括：為廣告企業量身定做各種類型的金融產品和融資服務，解決廣告企業融資難問題；由市科委、市發展改革委牽頭，鼓勵廣告企業申報高新技術企業認定，支持廣告企業聯合相關製造企業，積極探索兩業融合發展模式等。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2496420441954441"><strong>新疆：大力推進支撐性煤電項目建設，提升電廠電煤庫存水平</strong></a></p><p>新疆發改委發文稱，充分發揮煤電兜底保障作用，大力推進支撐性煤電項目建設，新建成投運煤電裝機 299 萬千瓦。強化煤電機組運行管理，最大限度減少非計劃停運和出力受阻，確保機組「應開盡開、多發滿發」。提升電廠電煤庫存水平，截至 9 月底，全區 50 家主力公用電廠存煤量近 1000 萬噸，平均可用天數維持在 36 天以上，遠超國家要求的平均存煤天數，充分保障了煤電機組用煤需求和穩定運行。深入挖掘水電、儲能、自備電廠等各類電源調峯潛力，不斷提升頂峯調節能力。（證券時報）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>WISE·雙碳大會 | 紅杉中國投資合夥人李俊峯將做主題分享</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2496558951995521?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 17:28:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳編輯部</strong></p><p>當「雙碳」的指針指向第三年，碳達峯、碳中和已經從概念、政策走向深水區實踐。雙碳時代，新的潮流趨勢正在湧現。</p><p>雙碳時代也是新能源的黃金時代。以風光儲為代表的新能源產業，迎來重大發展變局，尤其是儲能賽道正上演着最扣人心絃的產業故事。碳中和技術革新與投資市場風起雲湧、去偽存真。以鈣鈦礦、氫能、CCUS 為代表的一系列前沿科技加速產業化落地，成長為勢頭強勁的商業新物種。</p><p>綠色又有趣的的零碳新世界逐漸成為現實。從一瓶氣泡水到一座工廠，乃至大型園區和城市，都在追求同一個零碳目標，探索出了落地案例和方法論。ESG 從理念走向實踐，它不僅是企業的「第二張財報」，也成為長期價值投資的新主題，引領新一輪商業文明進化升級。</p><p>2023 年 11 月 28 日，在 36 氪「WISE 商業之王」大會中，<strong>36 碳將舉辦「點綠成金，勇者入局」雙碳同行者大會。本次大會下設四大主題板塊：能源大變局、碳中和技術革命、零碳的世界、ESG 思辨。</strong></p><p>在「能源大變局」板塊，<strong>中國能源研究會常務理事、紅杉中國投資合夥人李俊峯將圍繞新能源產業與能源轉型進行主題分享。</strong></p><p>李俊峯深耕能源行業 40 餘年，長期從事能源經濟和能源環境理論的研究，見證了中國氣候政策和新能源產業從無到有的全過程。作為有影響力的專家，李俊峯推動了國內可再生能源與戰略性新興產業的相關政策、規劃及法律法規的出台。</p><p>2017 年 1 月，李俊峯被授予第九屆扎耶德未來能源終身成就獎。2021 年，李俊峯加入紅杉中國任投資合夥人，關注能源領域的創新。</p><p>「碳中和的本質，是從資源依賴走向技術依賴的過程，技術發展才能讓我國能源結構真正改變。」李俊峯在接受 36 碳專訪時談到，新能源領域的一切創新，覆蓋生產、存儲、運輸等所有環節，都是基於基礎設施層面的創新。這和傳統的科技創新完全不同，需要循序漸進地推進。在他看來，能源轉型過程中不破不立，「先立後破」和「破立並舉」都十分重要。</p><p>（關於更多專訪內容，可點擊查看全文<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNjMyNDIzNQ==&amp;mid=2247490236&amp;idx=2&amp;sn=c374c19012c1c23c566644cd50685a6b&amp;scene=21#wechat_redirect">《李俊峯：碳中和的本質，是從資源依賴走向技術依賴｜談碳》</a>）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1417,2551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_54475bd570bf43fc89eab45a2b2c05cd@5719866_oswg1066246oswg1417oswg2551_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼報名活動</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主攻樓宇配送，服務機器人公司「越凡創新」獲數千萬元 B 輪融資 | 專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491263324035201?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 17:19:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 蔡曉瑜</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，蘇州嘉諾環境科技股份有限公司（以下簡稱「嘉諾科技」）於 10 月 26 日更新了此前過期的財務資料。在今年 6 月，深交所上市委通過了嘉諾科技的上市申請，此後嘉諾科技將衝刺創業板上市。</p><p>不過，嘉諾科技並不適用創業板的其中一個要求：最近三年營業收入複合增長率不低於 20%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1054,357" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_856c30bee29c45bdb59323dbb292dab4@430412560_oswg131320oswg1054oswg357_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>嘉諾科技是一家從事固廢資源回收與處理設備研發、生產和銷售的企業，為國家級專精特新「小巨人」企業。業務可分成固廢處理單機設備、成套裝備和項目運營服務三大類。</p><p>近三年，主營業務收入分別為 2.5 億元、3.7 億元、3.47 億元；對應歸母淨利潤為 0.23 億元、0.61 億元、0.61 億元。並且，嘉諾科技的銷售存在一定的季節性，如近三年的第四季度主營業務收入佔比分別為 59.93%、51.48% 和 65.25%，此數據高於可比上市公司的第四季度銷售收入佔比。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="951,364" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_e323578eb8c94f3cb1f0d4d3abb7b278@430412560_oswg125498oswg951oswg364_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>營收主要來源於成套裝備，分別佔比 92.49%、90.75% 和 86.32%，屬於公司的核心產品。成套裝備可分為精細燃料以及資源回收兩大類。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="663,510" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_17bb6768aa86411f90394d68907b45d2@430412560_oswg169198oswg663oswg510_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>同時，為更好針對固廢處理與資源回收的個性化需求，嘉諾科技也會組合單機產品來提高使用的適配度。</p><p>嘉諾科技的客戶主要為國企、地方政府投資平台等，近三年的產能利用率均過 100%，分別為 101.41%、103.97%、105.99%，且呈現上升趨勢。同時，嘉諾科技積極開拓了海外市場，目前與日本、印度等地客戶達成合作關係。</p><p>供應商方面，嘉諾科技不存在依賴少數供應商的情況。其中值得注意的是近三年向 Lindner-Recyclingtech Gmbh（為利馬控股有限公司註冊的商標）的採購金額減少，由 0.14 億元降至 47.17 萬元，這主要系嘉諾科技已經具備自主生產單機裝備的能力。該單機設備可以構成固廢資源化及處理成套設備。這樣一來，一定程度上可以提高資源化率。</p><p>值得我們關注的，是嘉諾科技的資產負債率。招股書顯示，近三年分別為 80.43%、57.34%、58.64%，遠高於行業平均值。</p><p>行業來看，「垃圾分類+資源化+焚燒發電」將逐步替代「垃圾混合收運+填埋」，成為主流的固廢處理方向。並且，這是順應國家雙碳戰略的重要支撐。</p><p>嘉諾科技的實控人為袁靖，合計持股高達 83.4%，袁靖畢業於桂林工學院的給排水工程專業。值得關注的是，股東中還有來自蘇州邁為科技股份有限公司的實控人，王正根，持股 3.25%。邁為科技（300751.SZ）是太陽能設備製造商，主營太陽能電池絲網印刷生產線的成套設備，於 2018 年上市。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="690,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_eae9bca1ac0c4f819f6da9c55cf29d9b@430412560_oswg72326oswg690oswg456_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自招股書</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海交大系將迎來一 IPO，豐年資本 1.6 億接手而來 | 專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491318481492104?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-30 17:18:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 蔡曉瑜</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，10 月 25 日，大連達利凱普科技股份公司（以下簡稱「達利凱普」）更新了上市註冊生效信息。這意味着，時隔兩年多，達利凱普終於可以登陸深交所創業板了！</p><p>資料顯示，深交所早在 2021 年 6 月就受理了達利凱普的上市申請，但在 2023 年的 10 月，達利凱普才得以在深交所上市。究其原因，主要系發行人與深交所的長期問詢「車輪戰」，三輪問詢竟拖了兩年之久。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,246" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_2d793254702247ef96859035a632ae9a@430412560_oswg64518oswg1280oswg246_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>達利凱普主要從事以射頻微波 MLCC 為主的電容器技術研發、生產和銷售，產品廣泛應用於移動通信、醫療設備、軌道交通、半導體射頻電源及激光設備和國防科技行業， 是工信部專精特新「小巨人」企業。</p><p>近三年，達利凱普營收分別為 2.1 億元、3.5 億元、4.7 億元，對應淨利潤分別為 0.7 億元、0.99 億元、1.69 億元；今年上半年為 2.17 億元，對應淨利潤為 0.7 億元。</p><p>MLCC 因為其應用領域廣泛，也被稱為「電子工業的大米」，是世界上用量最大、發展最快的片式元件之一。如我們生活中可以用到電的地方，大多都有 MLCC 的存在。可以説，我們的生活離不開 MLCC，需求很大。</p><p>不過，MLCC 的行業報告顯示，我們依賴的 MLCC，其實企業國產化很低，行業為日、韓企主導。數據顯示，日韓企業在全球佔比分別為 56%、22.5%，中國大陸僅有 7.1% 的份額。與國際主要電子元器件生產商村田、三星電機、太陽誘電等知名企業相比，達利凱普的資產規模、研發投入規模都存在一定差距。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="633,522" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_518a88d24c244aada008dbabaa56d896@430412560_oswg116368oswg633oswg522_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>由於國內企業的市場份額較小，卻對 MLCC 需求很大，所以存在着 MLCC 的進口逆差較大這一情況。數據顯示，近五年的 MLCC 貿易逆差均在 30 億美元以上，2018 年更是高達 60.2 億美元。不過有逐年下降的趨勢，在 2022 年數據已經下降了一半，主要原因系中國在全球市場佔比逐年增加，但整體佔比仍相對有限，未來仍有較大的提升空間。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="774,460" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_566fd530d05e4aa78fb081d782d21c0a@430412560_oswg91768oswg774oswg460_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>這樣看，達利凱普的成功上市，將會增加中國企業在全球份額的爭奪勝算。但達利凱普長達兩年的問詢拉扯，也意味着這牽扯了許多值得深究的事情。</p><p>供應商方面，近三年，達利凱普向前五大供應商採購金額佔採購總額的比例分別為 88.06%、91.78%、87.70%，供應商集中度較高，佔近九成，相比同行可比公司略高。其中值得關注的是，位於前五大供應商排行中的天津創思漫電子科技有限公司，在其成立的第二年便成為了第四大供應商，且供應佔比逐步增大。有媒體指出，該公司的參保人數很少，且未顯示實繳資本信息。</p><p>研發來看，近三年研發佔營收比分別為 4.57%、4.36%、4.07%，今年上半年的營收為 4.43%；總體變動不大，相較同行可比公司，處於略低水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="621,262" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_996ae0465f154f9c9c7f8b957a156366@430412560_oswg48426oswg621oswg262_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>招股書顯示，國產 MLCC 企業的第一大客戶是 PASSIVE PLUS, INC （為美企），且連續三年排行第一。近三年，向其銷售佔比分別是 25.79%、22.37%、28.19%，今年上半年達到 17.79%，是比較穩定的狀態。這樣看，存在大客戶依存度較高的情況。據招股書，達利凱普的境外收入佔比較高，近三年的收入有近四成來自境外。</p><p>此外，達利凱普的多位董事都有過在普華永道任職審計的經歷，這個技術型公司的董監高經歷大多是非技術出身。硬氪還注意到，達利凱普的實控人為趙豐，其通過層層公司嵌入，最終控制了 47.26% 股份。</p><p>趙豐畢業於上海交大的計算機科學與技術專業，也在普華永道和德勤工作過，並且曾在九鼎投資擔任過合夥人一職；2015 年至今是任豐年永泰執行董事、總經理。據二輪問詢回覆，趙豐進入股權投資行業後，主要聚焦於科技和高端製造領域。而他成立的豐年資本亦是專注於這一領域，目前管理基金規模接近 40 億元，過往的投資在半導體零部件、高精度定位芯片等賽道都有涉及。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="382,331" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_27048f2aadf149eebb7259dfa3535cf2@430412560_oswg26335oswg382oswg331_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來自 36 氪製圖</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京豪宅前 9 個月成交量同比增長 30%，核心城市優質不動產資產受青睞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497585530804361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:35:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[公開數據顯示，今年前三季度，重點 64 城總價 1000 萬元以上高端產品成交 4.2 萬套，同比增加 9.03%。其中，四大一線城市千萬元級高端改善產品成交佔比接近七成，有 15 個城市千萬元級高端改善產品成交套數超 2022 年全年。此外，單價 15 萬元/平方米的頂豪成交 1157 套，是去年全年成交量的 2 倍之多。據地產營銷人統計，今年 1-9 月，北京單價 7 萬元+高端住宅成交 9988 套，同比上漲 30%；成交均價 97069 元/平方米，同比上漲 6%。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果宣佈推出新款 MacBook Pro，搭載 M3 系列芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497580498737287?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:30:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，蘋果宣佈推出搭載 M3 系列芯片的新款 MacBook Pro，新款 14 英寸及 16 英寸 MacBook Pro 起售價分別為 1599 美元、2499 美元。此外，蘋果推出搭載 M3 芯片的新款 24 英寸 iMac，起售價為 1299 美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：建材行業三季報業績擾動已落地，城中村有望加速推進</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497573962749827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:23:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信建投研報表示，受地產三季度超預期下行影響，消費建材類企業普遍三季度營收增速環比有所放緩；業績不及預期也已經反映在股價表現上，消費建材指數自 8 月以來下滑 19.7%。展望四季度，地產銷售邊際有所改善；廣州提出探索房票安置政策機制，提出「優化成本覈算與徵拆標準，探索房票安置政策機制，拓寬城中村改造資金支持渠道」，旨在解決先前城中村項目資金不足、前期安置溝通難度大等問題，推動城中村項目加速落地，建材企業也將從中受益。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：消費電子產業鏈業績逐季改善，需求有望逐漸走出低谷</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497573564176515?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:23:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信建投研報表示，今年以來，消費電子板塊逐步回暖，尤其近期受華為產業鏈概念影響，消費電子板塊表現強勢。伴隨經濟復甦及頭部品牌的拉動，整個消費市場逐漸呈現復甦跡象。消費電子板塊估值水平整體較低，修復空間大。基於產業鏈業績逐季改善、需求有望逐漸走出低谷，看好自主可控+技術創新帶來的消費電子板塊新一輪成長。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三星電子第三季度營業利潤同比下降 77.57%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497571379140739?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:20:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據三星電子 10 月 31 日披露的數據，公司今年第三季度營業利潤為 2.43 萬億韓元，同比減少 77.57%。銷售額為 67.4 萬億韓元，同比下滑 12.21%。芯片業務營業虧損 3.75 萬億韓元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>神舟十六號載人飛船返回艙成功着陸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497570002556807?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:19:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[神舟十六號載人飛船返回艙成功着陸。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果發佈新一代 M3 系列芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497561636722823?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:11:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，蘋果發佈新一代 M3 系列芯片，分別是 M3、M3 PRO 和 M3 MAX。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鹽津鋪子：前三季度歸母淨利潤 3.96 億元，同比增 81.07%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497558835173509?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:08:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，鹽津鋪子 10 月 30 日晚間公告，公司前三季度營業收入 30.05 億元，同比增長 52.54%；歸母淨利潤 3.96 億元，同比增長 81.07%；基本每股收益 2.07 元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>輝瑞將在新澤西州裁員近 800 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497557915162759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:07:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據美國新澤西州當地的通知，輝瑞公司將在新澤西州格拉德斯通生產基地裁員 791 人，這項裁員計劃預計將於 2024 年 2 月生效。本月早些時候，輝瑞將 2023 年的收入預期下調了 90 億美元，並表示將在全公司範圍內開展成本削減活動。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>易華錄：目前儲備訂單總規模在 40 億以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497556997265544?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:06:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[易華錄在 10 月 30 日的電話會議中表示，據統計公司目前儲備訂單總規模在 40 億以上。另外，在公共數據授權運營業務方面，目前除了已建設數據湖的城市外，還觸達了包括雄安、煙台等地方平台，目前易數工場平台建設及其他數據要素相關項目儲備訂單約 5 億左右。在公共數據授權落地後，目前在手的項目在未來進入穩定運營狀態後，每年可以帶來 10 億左右的數據運營服務收入空間。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國際油價 30 日顯著下跌，美油、布油均跌超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497556700321929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:06:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國際油價 30 日顯著下跌。截至當天收盤，紐約商品交易所 12 月交貨的輕質原油期貨價格下跌 3.23 美元，收於每桶 82.31 美元，跌幅為 3.78%；12 月交貨的倫敦布倫特原油期貨價格下跌 3.03 美元，收於每桶 87.45 美元，跌幅為 3.35%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根大通策略師：加息影響開始顯現，華爾街對企業盈利預期恐過於樂觀</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497554033203080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:03:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[摩根大通的首席市場策略師 Marko Kolanovic 表示，隨着美聯儲加息對美國企業界的影響開始全面顯現，華爾街之前對未來幾個季度上市公司盈利前景所給出的兩位數增長樂觀預期將需要下調。他表示，在利率環境受到限制、流動性收緊和地緣政治風險加劇的情況下，之前華爾街所做出的上市公司每股收益增長 12% 這一預期，已與消費者需求和企業定價能力減弱趨勢所帶來的風險「相互背離」。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：我國出口有望維持回升勢頭，看好出口相關產業鏈投資機會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497552264517508?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 08:01:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報表示，我國出口有望維持回升勢頭，看好出口相關產業鏈投資機會。2023 年 9 月我國出口同比-6.2%，較 8 月回落幅度進一步收窄。8 月以來我國對美出口超過東盟和歐盟成為最大出口地，對日韓出口環比顯著改善，對越南和印度的出口增速大幅提升，對俄羅斯出口增速回落但仍維持高絕對數。整體看，7 月以來我國對美國、日韓等發達經濟體的出口增速明顯改善，對東盟地區出口小幅改善，但越南地區表現強勁，預計我國出口增速仍將維持回升勢頭。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>因受人工智能提振，高盛上調對美國和全球長期經濟增長的預測</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497548940121986?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 07:58:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛集團上調對美國和許多其他主要經濟體的長期增長預測，因為生成式人工智能（AI）勢將在未來十年內提高生產率。在被高盛視作 AI 普及度領先的美國，這項技術 2027 年料將對國內生產總值（GDP）增長形成 0.1 個百分點的提振，到 2034 年提振幅度料將擴大至 0.4 個百分點。AI 的影響使得高盛對美國 GDP 增長的預測上調至 2027 年擴張 2%，到 2034 年增長 2.3%。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中泰證券：第三季度淨利潤 2.54 億元，同比增長 1431.06%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497548271753351?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 07:57:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中泰證券 10 月 30 日晚間披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 92.76 億元，同比增長 25.05%；實現歸母淨利潤 18.93 億元，同比增長 103.98%。其中，第三季度淨利潤 2.54 億元，同比增長 1431.06%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四川路橋：第三季度淨利潤 21.02 億元，同比下降 24.62%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497540869068937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 07:49:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，四川路橋 10 月 30 日晚間披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 895.53 億元，同比增長 3.38%；實現歸母淨利潤 77.54 億元，同比增長 5.05%。其中，第三季度淨利潤 21.02 億元，同比下降 24.62%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海電影：第三季度淨利潤 5868 萬元，同比增長 679.42%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497540407678848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 07:49:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上海電影 10 月 30 日晚間披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 6.29 億元，同比增長 88.24%；實現歸母淨利潤 1.25 億元，同比增長 180.34%。其中，第三季度淨利潤 5868.08 萬元，同比增長 679.42%。報告期內控股影院營業收入提升，期間得益於市場恢復，電影票房表現突出。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春秋航空：第三季度淨利潤 18.39 億元，同比扭虧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497539837007745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 07:48:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，春秋航空 10 月 30 日晚間披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 141.03 億元，同比增長 113.52%；實現歸母淨利潤 26.77 億元。其中，第三季度淨利潤 18.39 億元。報告期內公司業務量增加，淨利潤實現扭虧為盈。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>唐人神：第三季度淨虧損 2.47 億元，同比轉虧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497528960374656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 07:37:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，唐人神 10 月 30 日晚間披露三季報，公司第三季度實現營業收入 73.9 億元，同比增長 1.07%；淨虧損 2.47 億元，同比轉虧。前三季度營收 208.7 億元，同比增長 11.62%；淨虧損 9.11 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>格力電器：第三季度淨利潤 74.19 億元，同比增長 8.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2497526770816901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-31 07:35:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，格力電器 10 月 30 日晚間披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 1550.07 億元，同比增長 5.1%；實現歸母淨利潤 200.92 億元，同比增長 9.77%。其中，第三季度淨利潤 74.19 億元，同比增長 8.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>