<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜美邦創始人迴應衣服醜價格貴；與輝同行主播疑似迴應抄襲文案；豐田汽車會長就旗下公司一系列醜聞道歉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2627804852321410?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:23:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>北京康樂衞士生物技術股份有限公司</strong></p><p>36 氪獲悉，29 日，北京康樂衞士生物技術股份有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為中信證券、建銀國際。招股書顯示，其接近商業化的在研三價 HPV 疫苗預計將於年底前在中國提交 BLA。在研九價 HPV 疫苗預計於 2025 年同步在中國及印尼遞交 BLA，該九價疫苗也是首個在中國開展男性適應症臨牀試驗的九價 HPV 國產疫苗。</p><p><strong>啄木鳥維修</strong></p><p>36 氪獲悉，29 日，啄木鳥維修國際有限公司 (Woodpecker International INC) 向港交所提交了主板 IPO 上市申請，中金公司和中泰國際擔任其聯席保薦人。</p><p><strong>華昊中天</strong></p><p>36 氪獲悉，29 日，北京華昊中天生物醫藥股份有限公司向港交所提交了主板 IPO 上市申請，中信建投國際和建銀國際擔任其聯席保薦人。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>美邦創始人迴應「衣服醜價格貴」&nbsp;</strong></p><p>1 月 29 日，重新迴歸的美特斯邦威總裁、董事長周成建發佈致全體供應商的公開信。信中周成建分析了過去幾年美特斯邦威出現虧損的原因。他提到，「通過市場反饋分析，我深入發現公司出現的產品品質異常突出問題、成本異常突出問題、交期異常突出問題，是致使歷年虧損的核心原因之一。」消費者對產品品質、價格的負面評價越來越多，「甚至有消費者評價我們現在的產品‘做工醜，價格貴’」。&nbsp;</p><p>周成建表示，接下來美特斯邦威要升級產品開發策略，在充分了解消費者需求的基礎上，進行「品牌審美語境」的表達。近年來，美邦服飾營業收入連續下滑，並出現連續虧損。在此背景下，2023 年，創始人周成建就已重新迴歸業務一線。（e 公司）&nbsp;</p><p><strong>與輝同行主播疑似迴應抄襲文案&nbsp;</strong></p><p>1 月 29 日，博主楊藩發視頻稱與輝同行直播間抄襲自己的視頻文案。楊藩稱，與輝同行主播董董解説米開朗基羅的內容、架構、用語與自己早前發佈的視頻幾乎一模一樣。其講解結構和自己的視頻內容重合度達 90%，且在賣貨時商用，沒有聲明引用來源。</p><p>董董疑似在直播時作出迴應，董董稱自己確實沒有一些專業老師講得清楚，在藝術領域或直播領域中大家相互成就，有什麼問題可以及時溝通。自己是一個敢作敢當的人，很多時候可能會借用到一些老師們的作品，也是無意冒犯。本意是想和大家分享一些快樂和知識點，希望大家相互理解。（財經雜誌）</p><p><strong>豐田汽車會長就旗下公司近期一系列醜聞道歉</strong></p><p>1 月 30 日，日本豐田汽車公司會長豐田章男在名古屋舉行的記者會上，就豐田旗下公司近期一系列醜聞鞠躬道歉。日本國土交通省稱，2023 年以來，豐田自動織機公司生產的發動機中已先後有至少 8 款被曝尾氣排放測試造假，已指示其停止出貨，並於 30 日對該公司位於愛知縣碧南市的工廠進行了檢查，將調查其違規經過及惡性程度等，以進行相應處罰。（財聯社）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>小米迴應 SU7 車型上險價 36 萬元：買保險僅為上牌，發票價格不具備參考價值</strong></p><p>有消息稱一款型號為 BJ7000MBEVA1 的小米純電動轎車已經完成上牌，保險費用顯示為頂配 36.14 萬元。小米集團公關部總經理王化轉發網友微博並回應道：最近幾天內部車輛開始上牌，這是為了測試跑通銷交服的所有流程，買保險也是其中一個環節，並不具備參考價值。（財聯社）</p><p><strong>京東能否「牽手」董宇輝？相關方案已在評估</strong></p><p>京東多個直播間主播在線迴應邀請董宇輝合作直播傳聞，主播稱：「這兩天觀察到很多網友建議我們邀請董宇輝老師合作直播，我們已經緊急制定了相關方案，目前方案已經提交給公司的相關部門評估。」另據知情人士透露，此前京東內部已多次小範圍開會探討招募董宇輝的可行性，並探討未來多種合作的可能。（21 財經）&nbsp;</p><p><strong>銷售領跑股價卻承壓？比亞迪：1 月需求確有疲軟，一季度領先趨勢不變</strong></p><p>比亞迪近日發佈 2023 年業績預告，期內實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 290-310 億元，同比最高增長約 86%；實現歸屬於上市公司股東的扣非淨利潤 274-297 億元，同比最高增長約 90%。報告期內，公司新能源汽車銷量再創歷史新高。然而銷量創新高，公司股價卻創新低。1 月 30 日比亞迪 A 股繼續下挫。記者以投資者身份致電公司投資者熱線，工作人員表示，一月份行業需求確實會有一點疲軟，緊隨其後是二月份春節長假，也是銷售淡季，相較 2023 年年底肯定會稍差。不過就全行業橫向對比來看，公司的領先趨勢依然不變。（第一財經）</p><p><strong>本田中國：將實施人員優化，繼續向新能源車轉型並應對降價競爭</strong></p><p>本田中國本部長五十嵐雅行近日接受採訪表示，「將在中國實施大規模人員優化」。他表示，2024 年仍將繼續向新能源車轉型並應對降價競爭，並稱「受降價影響，包括混動在內的燃油車很難有利潤」，「全 EV 化前將利用此前收益和燃油車利潤挺過去」。五十嵐稱，本田年內將在廣州和武漢啓動 EV 新工廠。「由於總體產能過剩，主要課題是在考慮人員優化的同時如何有效利用 EV 工廠。」他同時稱，「將以每年超過兩款 EV 車型的速度投放市場。」（界面新聞）</p><p><strong>證監會禁止大股東幫市場做空自己&nbsp;</strong></p><p>近日，證監會全面暫停限售股出借，並暫停了實時的轉融券市場化約定申報，從供給和需求兩端限制將用來做空的券源。限售股出借規則出台於科創板運行之後，其被推出的目的之一是在通過向市場提供可以被用來做空的股票，來平抑市場的投機爆炒。根據規定，戰略投資者限售股在限售期內將股票出借給客戶賣出，但須在一定期限內（出借期一般在 3 天至 6 個月）歸還。但這一機制被質疑加劇了市場波動。一系列因素催化之後，運行 4 年的限售股允許出借規則經歷了科創板試點、創業板和主板試行後，又被全面暫停。（晚點財經、鳳凰網財經）</p><p><strong>寧德時代預計 2023 年淨利潤 425 億至 455 億元&nbsp;</strong></p><p>1 月 30 日，寧德時代發佈業績預告，預計 2023 年淨利潤 425 億元~455 億元，同比增長 38.31%~48.07%。公告稱，國內外新能源行業保持較快增長速度，動力電池及儲能產業市場持續增長，「雙碳」目標下向清潔能源轉型趨勢明確。公司作為全球領先的新能源創新科技公司，通過加大研發投入和創新力度，不斷推出行業領先的產品解決方案和服務。&nbsp;</p><p>據公告，報告期內，公司新技術、新產品陸續落地，海外市場拓展加速，客戶合作關係進一步深化，產銷量較快增長的同時，也實現了良好的經濟效益。截至 1 月 30 日收盤，寧德時代收跌 4.26%，報 140.75 元。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>八代五糧液出廠價上漲 50 元，2 月 5 日起執行</strong></p><p>從市場獲得消息，五糧液核心大單品八代五糧液出廠價將從現行的 969 元提高至 1019 元，上調 50 元，漲價幅度約 5%，2 月 5 日起執行。這是八代五糧液兩年來首次提高出廠價。建議零售價此次未作調整，仍為 1499 元。（21 財經）</p><p><strong>散花飛天茅台酒線上首發預售，申購價 2699 元/瓶</strong></p><p>據 i 茅台 1 月 29 日晚消息，飛天文化系列之散花飛天茅台酒線上首發預售活動即將開啓答題申購，申購價 2699 元/瓶，限量 9999 瓶。（上海證券報）</p><p><strong>韓國爆火的澱粉牙籤最初是用來餵豬的，尚未證實人類可食用&nbsp;</strong></p><p>近日，韓國「油炸澱粉牙籤」的吃播走紅，視頻中博主把綠色的澱粉牙籤倒入熱油裏炸，再撒上調料或奶酪食用，被國內網友形容為切成絲的蝦片。實際上，澱粉牙籤是包含了山梨醇、明礬等成分的衞生用品，最初是用來餵豬的，因為韓國養豬場通常會拉走飯店廚餘去餵豬，但竹牙籤會傷害豬的臟器，於是便改用澱粉牙籤，讓豬無負擔地食用。目前，澱粉牙籤尚未證實可被人類安全食用。（鳳凰網財經）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，大型科技股多數下跌</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 30 日收盤，美股三大指數收盤漲跌不一，道指漲 0.35%，納指跌 0.76%，標普 500 指數跌 0.06%。大型科技股多數下跌，Netflix 跌超 2％，蘋果、亞馬遜、谷歌跌超 1％，微軟跌 0.28％，Meta 跌 0.24％，特斯拉漲 0.35％。熱門中概股多數下跌，蔚來跌超 5％，B 站跌超 4％，京東、拼多多、小鵬汽車跌超 3％，百度跌超 2％，網易、阿里巴巴跌超 1％，理想汽車跌 0.93％，36 氪漲超 2％。</p><p><strong>《使命召喚》系列前總經理約翰娜·法里斯出任暴雪新總裁</strong></p><p>微軟 1 月 29 日宣佈，《使命召喚》系列遊戲前總經理約翰娜·法里斯（Johanna Faries）出任暴雪娛樂新總裁。法里斯的任命將於 2 月 5 日生效。她於 2018 年加入動視，負責《使命召喚》聯賽和《守望先鋒》聯賽的電競業務，2021 年出任《使命召喚》系列總經理。加入動視暴雪前，她曾在美國國家橄欖球聯盟（NFL）任職 12 年。（界面新聞）</p><p><strong>波音將向美國 FAA 撤回 737 MAX 7 飛機安全豁免申請</strong></p><p>波音 1 月 29 日證實，將撤回去年向美國聯邦航空管理局（FAA）提出的一項申請，即為正在等待認證的 737 MAX 7 飛機申請安全標準豁免。美國參議院航空安全、運營和創新小組委員會主席塔米·達克沃思上週曾表示，她反對波音公司的豁免請求，因為這將「過早地允許 737 MAX 7 投入商業服務」。（界面新聞）</p><p><strong>馬斯克官宣首次腦機接口人體實驗：只需思考即可控制電子設備</strong></p><p>1 月 30 日，馬斯克在旗下社交平台 X（前推特）上宣佈，1 月 29 日首位人類接受了 Neuralink 的植入，目前恢復良好。初步結果顯示，神經元尖峯檢測很有希望。馬斯克補充説，「只需思考即可控制你的手機或計算機，並通過它們來控制幾乎任何設備。最初的使用者將是那些失去四肢的人。可以想象一下，如果史蒂芬·霍金的溝通速度比打字員或拍賣師更快。這就是我們的目標。」（澎湃新聞）</p><p><strong>蘋果硬件工程資深高管跳槽 Rivian</strong></p><p>據報道，在上週 Jonas Reinke 離職加入電動汽車廠商 Rivian 之後，蘋果又一名高管跳槽 Rivian，並擔任要職。最近從蘋果跳槽 Rivian 的，是硬件工程資深高管 Novotney。Novotney 還是推動蘋果汽車項目的高管之一，是 10 年前推動蘋果開發研發電動汽車泰坦項目的少數高管。知情人士透露，他加入 Rivian 後，將擔任汽車項目的高級副總裁，直接向 CEO RJ Scaringe 彙報工作。（TechWeb）</p><p><strong>特斯拉今年資本支出將超百億美元，馬斯克重回全球首富</strong></p><p>特斯拉上週公佈的業績收益和毛利率均低於市場預期，這引發了市場對特斯拉未來盈利能力的擔憂，特斯拉市值一夜蒸發 800 億美元。美東時間 1 月 29 日，特斯拉股價大漲 4.19%，最新總市值為 6069.51 億美元，這也使得特斯拉 CEO 馬斯克重新奪回世界首富。市場信心來自於特斯拉 10-k 報告中超預期的資本支出指引。根據該報告，特斯拉預計 2024 年的資本支出將超過 100 億美元，2025 年和 2026 年的資本支出將在 80 億至 100 億美元之間。（界面新聞）</p><p><strong>消息稱蘋果已在美預售超過 20 萬台 Vision Pro 頭顯</strong></p><p>從瞭解蘋果公司銷售數字的消息來源處獲悉，該公司目前已在美國售出了超過 20 萬台 Vision Pro 頭顯。參考一台 Vision Pro 售價 3499 美元，目前蘋果公司已經獲得了 6.998 億美元預購收入。（財聯社）</p><p><strong>特斯拉 Model Y 蟬聯去年加州最暢銷車型</strong></p><p>加州新車經銷商協會 1 月 29 日公佈的報告顯示，特斯拉 2023 年在加州的電動汽車銷量位居第一，其 Model Y 車型蟬聯該州最暢銷的汽車。報告顯示，去年特斯拉在加州的新車註冊量為 230588 輛，同比增長 24.6%。其中，Model Y 的註冊量為 132636 輛，較 2022 年的 87257 輛增加 52%。（新浪財經）</p><p><strong>SpaceX 將於 1 月 31 日向國際空間站發射天鵝號貨運飛船</strong></p><p>據報道，美國太空探索技術公司 SpaceX 將於當地時間 1 月 30 日首次將諾斯羅普·格魯曼公司（Northrop Grumman）的「天鵝號」（Cygnus）貨運飛船發射到國際空間站（ISS），執行 NG-20 商業補給任務。諾斯羅普·格魯曼公司戰術太空系統副總裁兼總經理賽勒斯・達拉解釋稱，「天鵝號」貨運飛船將在國際空間站停留大約六個月。當任務完成後，它將攜帶垃圾和其他廢棄物離開，並在重返地球大氣層時進行焚燒處理。（TechWeb）</p><p><strong>亞馬遜放棄 14 億美元收購，掃地機器人制造商 iRobot 將裁員 31%</strong></p><p>當地時間 1 月 29 日，亞馬遜放棄對掃地機器人制造商 iRobot 的 14 億美元收購交易，因歐盟監管機構此前威脅要阻止該交易達成，而亞馬遜無法彌合分歧。近期陷入困境的 iRobot 表示，首席執行官 Colin Angle 離職，該公司啓動的一項重組計劃將導致裁員約 350 人，佔員工總數的 31%。亞馬遜將因為終止交易向 iRobot 支付 9400 萬美元。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>馬斯克：AI 競賽好比撲克遊戲，每年要投資數十億美元</strong></p><p>特斯拉 CEO 埃隆·馬斯克將當前的 AI 競賽比作一場高風險的撲克遊戲，稱企業每年需要在 AI 硬件上花費數十億美元才能保持競爭力。馬斯克還透露，特斯拉今年僅在英偉達 AI 芯片上就將花費超過 5 億美元。他還警告稱，為了跟上最大的競爭對手，特斯拉將需要價值「數十億美元」的硬件。（新浪財經）</p><p><strong>科大訊飛發佈星火語音大模型</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 30 日，科大訊飛舉行訊飛星火認知大模型 V3.5 升級發佈會，發佈首個基於全國產化算力平台訓練的全民開放大模型訊飛星火 V3.5，其在邏輯推理、語言理解、文本生成、數學答題、代碼、多模態等核心能力均顯著提升。星火語音大模型、星火開源大模型「星火開源-13B」也將同步發佈。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「微至航空」獲天使+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近期低空經濟領域的初創科技公司微至航空科技完成了數千萬人民幣天使+輪股權融資，此次投資由金沙江聯合領投，創世夥伴 CCV 等跟投，浪潮資本擔任本輪獨家財務顧問。資金將用於研發團隊擴充、迭代試驗樣機生產製造和試驗等。</p><p><strong>「雲端暢遊」獲華視體育天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，雲服務解決方案商「雲端暢遊」已於近日完成數百萬元人民幣天使輪融資，由華視體育獨家投資。本輪資金將主要用於技術研發、團隊組織架構的完善以及市場支持。</p><p><strong>AR 獨角獸「XREAL」獲 6000 萬美元戰略融資</strong></p><p>36 氪獨家獲悉，消費級 AR 眼鏡設計及製造廠商「XREAL」已於近期完成 6000 萬美元的戰略融資，相關投資方暫不透露。本輪融資完成後，XREAL 的總融資額已達到了 3 億美元，另據行業分析機構評估，XREAL 目前的估值已超過 10 億美元。本輪融資將用於產品研發和光學引擎生產基地的擴建，這意味着 XREAL 可以進一步提升 AR 眼鏡的產能，預計在 2025 年將達到 200 萬台的生產規模。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>馬斯克：腦機接口公司 Neuralink 的首個產品名為「心靈感應」</strong></p><p>馬斯克稱，腦機接口公司 Neuralink 的首個產品名為「心靈感應」（Telepathy）。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 廣汽埃安電驅工廠竣工，M25 超級電驅下線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2627167923272841?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 23:19:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 韓永昌&nbsp;</p><p>編輯 | 李勤</p><p>1 月 30 日，廣汽埃安旗下鋭湃智能生態電驅工廠竣工投產，M25 超級電驅也正式下線。廣汽埃安在新能源三電領域實現了全面自研自產。</p><p>據介紹，鋭湃智能生態電驅工廠總投資 21.6 億元，佔地面積為 10.4 萬平方米，重點圍繞 IDU 電驅系統及電控進行自主研發及產業化。預計到 2025 年該工廠可實現年產 40 萬套 IDU 電驅系統總成，以及年產 10 萬套 GMC 混動機電耦合系統的電機和電控系統。</p><p>為了讓電驅產品量產更加順利，廣汽埃安在電驅工廠中打造了 RTS 超級工藝，包括超高精度軸齒磨削工藝、高速線成型及繞組製成工藝、超柔性扁線裝配工藝、超高精度轉子動平衡工藝。</p><p>其中，超高精度軸齒磨削工藝，能夠實現全球最高轉速下的低震動電機的齒輪鏡面磨削，齒面粗糙度最高可達 Ra0.1μm。</p><p>不僅如此，為了實現現高質量、高穩定性的電驅製成，鋭湃智能生態電驅工廠在質量、柔性生產、智能、效率、低碳等方面都下足了功夫。</p><p>例如，在柔性生產上，鋭湃電驅工廠通過全面的自動化、標準化、模塊化的設計，以及智能程序控制，實現超高柔性自動化的電驅製造。在效率提升上，該工廠通過對人、設備、時間、空間的高效利用，充分降低生產價值鏈的損耗，較行業水平降低 15%。</p><p>RTS 工藝與智能工廠的合力也加速了埃安 M25 超級電驅的量產。在本次投產儀式上，廣汽埃安同時宣佈，M25 超級電驅正式量產落地，即將在昊鉑品牌車型上搭載。</p><p>據介紹，M25 超級電驅轉速達到 22000 轉，是全球率先實現量產的高轉速電機。其體積僅為主流產品的二分之一，可以為車輛整體設計佈局提供更大空間，功率密度更是高達 12kW/kg，達到行業平均水平的一倍。M25 超級電驅經過了百萬公里的耐久可靠性測試，確保高轉速下依然保持平穩運行。</p><p>不僅如此，M25 超級電驅也是全球最先量產的超高壓 900V 電驅，廣汽埃安自主研發設計高壓碳化硅模塊、銅線直連 DTS 技術及全銀燒結工藝能夠實現產品體積縮小 30%、雜散電感降低 40%，電流提升 25%；該電驅同時還通過電控算法效率提升、電機設計效率提升、輕負載傳動系效率提升，達到 92.5% 工況效率。</p><p>至此，廣汽埃安成為了新能源時代少數掌握自主三電技術的車企之一，對三電技術的掌控可以讓車企對產品的定義更加強大，並且帶來顯著的降本效應。2024 年伊始，廣汽埃安已經為即將到來的激烈競爭，做好了充足的準備。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析 | 騰訊的殘酷年會：視頻號被重點誇獎，遊戲被重點批評</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626875936193669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 19:59:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 王毓嬋</p><p>編輯 | 楊林</p><p>2023 年，中文互聯網世界中發生了兩個重要的變動：一是拼多多市值超越阿里；二是字節跳動上半年營收超越騰訊。</p><p>在巨頭公司的無數台電腦面前伏案工作的人，彷彿都共同見證了「新王換舊王」的歷史。在 2024 這個關鍵的年關，「舊時代的王」是怎麼看待自己的處境的？</p><p>1 月 29 日，騰訊召開了公司年會，包括騰訊公司董事會主席、首席執行官馬化騰和總裁劉熾平、微信事業羣總裁張小龍等人在內的多位高管在深圳灣體育中心上台演講，總結了過去一年的發展，也展望了未來一年的規劃。</p><p>馬化騰很直白地表達了騰訊目前的處境。「老樹如何發新芽，是一個很大的問題。」馬化騰説。「BAT 公司裏，目前好像只看到我們還有機會發點‘新芽’。而其他新樹都在茁壯成長，也帶給我們很大的壓力。」</p><p>相比同時代的另外兩家「老樹」——阿里巴巴和百度，騰訊確實是活得相對好的一家——既沒有明顯掉隊，也沒有劇烈的高層動盪、業務拆分，一切業務不論賺多賺少，都保持着一種「確定性」。這家公司以它一貫的風格，謹慎沉穩地邁向中年。</p><p>在年會演講上，馬化騰多次提到「信心」二字，不僅是表達對本公司未來發展的信心，也表達對宏觀經濟環境的信心。這種信心表現在股票市場上，就是騰訊的一連串回購動作。</p><p>1 月 30 日，根據 Wind 數據，2023 年港股回購規模創下歷史新高。其中，騰訊回購金額佔據總金額的 40%，達到 484 億港元。進入 2024 年，騰訊再次以 13 次回購居所有回購公司之首，涉及金額逾 98 億港元，佔總回購金額的 43%。</p><p>信心從何而來？騰訊的「新芽」，下一個帶來新增長的業務是什麼？</p><p>劉熾平在演講中展示了一張圖，上面分列着「高利潤平台型產品」和「業務更有想象力」。負責拉動利潤的是：視頻號；理財+信貸；小遊戲+搜索。負責擴大業務想象力的是：平台業務擴規模；遊戲業務再突破；長期投入有新的產出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_e55f58353d724f1c9c632a30ba04818b@10269314_oswg150777oswg1170oswg658_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年會現場 PPT</p><h3>老產品，新利潤</h3><p>在承擔拉動利潤之責的三個方向之中，有兩個與微信有關。視頻號帶來了廣告和電商業務的增量，小遊戲+搜索也保持着健康的日活和流水。</p><p>馬化騰對視頻號過去一年的成績給出了不低的評價。「一年前，我説視頻號是‘全鵝廠的希望’，經過一年多的發展，的確不負眾望，在成長過程中給我們很多驚喜，讓我們在過去短視頻失利的情況下，重新具備了一個堅實的抓手。」馬化騰説。</p><p>馬化騰所説的「短視頻失利」，就是過去集全集團之力輔助微視，最後竹籃打水一場空的經歷。因為微視沒能成功阻擊抖音以致「後患無窮」，視頻號只得再次用騰訊的短板去碰字節的長板。不過好在以微信的用戶基礎和微信團隊的產品設計能力，總算沒有重蹈微視的覆轍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_f53a66a4322b4a0ea0637d4a804a7977@10269314_oswg171599oswg1170oswg658_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年會現場 PPT</p><p>短視頻會帶來直播，直播會帶來電商，電商會帶來廣告，最終反哺短視頻創作者——這已經是被字節和許多內容平台公司反覆驗證過了的生意模式，但對騰訊來説還有很多課要補。馬化騰在演講中説：「我們用戶羣體的消費能力很強，但多年來我們缺乏的電商知識還是要補的，所以我們今年能夠全力發展的就是視頻號直播電商，電商和廣告是相輔相成的。」</p><p>在 1 月 11 日的微信公開課上，微信團隊公佈了 2023 年視頻號帶貨數據：2023 年，視頻號直播帶貨 GMV（成交總額）達到了 2022 年的 3 倍，供給數量增長 300%，訂單數量增長 244%，GPM&nbsp;（平均每一千個觀眾下單的總金額，常用來衡量直播間賣貨能力）超 900 元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_a3c9a8d986df459aa4d059ce20b7ebaf@10269314_oswg188167oswg1706oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">微信公開課現場 PPT</p><p>雖然微信團隊沒有公佈 2023 年 GMV 的具體數據，但有可靠信源向 36 氪透露，2022 年視頻號電商 GMV 約為 1300 億，這是短視頻電商與直播帶貨的 GMV 總和。在這個基礎上估算，2023 年視頻號直播帶貨 GMV 應該已經超過了 3000 億元。</p><p>雖然增勢明顯，但是以騰訊系產品如此龐大的基數來説，這個成績顯然還是「收」而非「放」的結果。剋制、慢、謹慎，一向是騰訊在商業化上的風格。</p><p>但作為「全鵝廠的希望」，留給視頻號的「佛系空間」會越來越小。在微信公開課上，視頻號團隊已經明確要加大研發、運營、商務的投入，估計團隊會有數百人水平的擴張。以及，農曆新年前後會推出新的打通 ADQ（騰訊廣告系統）和微信豆的廣告投流工具。</p><p>有內部人士向 36 氪透露稱，2024 年視頻號廣告收入的目標是 243 億元，2026 年有望突破 500 億大關。屆時，視頻號的商業化能力將可能超越朋友圈，成為微信平台上主導的廣告收入來源，甚至可能超過騰訊所有其他業務板塊的廣告收入總和。</p><p>作為騰訊「最老」的產品之一，微信還在孕育別的新芽，包括小程序、小遊戲和搜索等。</p><p>劉熾平在年會上展示的 PPT 顯示，微信小遊戲用戶超四億，年流水增長了 50%，佔遊戲大盤的 8%，70+款遊戲 DAU 過百萬，超百款季流水過千萬。小程序年 GMV 也保持了 50% 以上的增長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_7d56ac9766ce4883890490140e8b5943@10269314_oswg180577oswg1170oswg658_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年會現場 PPT</p><p>輕投入，高回報，視頻號和小遊戲等業務對集團利潤率的貢獻是明顯的，這對於越來越務實的騰訊來説是非常重要的指標。劉熾平展示的數據顯示，視頻號、小遊戲、理財+信貸這三項高毛利業務的收入在增加，邊際直接毛利率達到了 95% 左右，遠高於公司整體 60% 的毛利率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_1c66e22c9ede46bfb2b1fa9b665b912e@10269314_oswg160845oswg1170oswg658_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年會現場 PPT</p><h3>遊戲：叫起來，趕出去</h3><p>在劉熾平列出的三個有想象力的業務之中，馬化騰特別敲打了遊戲業務，並且使用了「躺在功勞簿上」、「似乎毫無建樹」這樣犀利的表達。</p><p>過去一年騰訊遊戲似乎確實在「吃老本」，除了年底推出的休閒閤家歡派對遊戲《元夢之星》外，幾乎沒看到其他符合騰訊水準的新產品。</p><p>「過去一年，我們受到了很大挑戰，新生代遊戲公司層出不窮，從玩法類到內容類的轉變，我們一時無所適從，友商不斷產出新品，我們就好像毫無建樹的感覺——我們也推出了新品，但沒有想象中那麼好。」馬化騰説。</p><p>雖然這個成績很難令老闆滿意，但確實也不能全怪 IEG。包括網易、B 站等在內的多家公司都經歷了砍項目、裁員的收縮，字節甚至直接大撤退，全盤出售了遊戲業務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_108b73a0c18442a1aad5ca578396861a@10269314_oswg200105oswg1170oswg658_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年會現場 PPT</p><p>在一個已經沒有紅利的市場，跟友商搞精品化競爭，這聽起來實在太過於殘酷。對於所有追求利潤率的遊戲公司來説，都到了考慮出海機會的時候。</p><p>「遊戲出海其實是我們公司目前出海國際化的最大希望。」馬化騰説。「過去幾年，在海外大 IP 遊戲公司的手遊研發、網絡運行運營等方面，我們發揮了一定優勢、建立了口碑。我們希望在軟件和遊戲研發方面橫向做透、做紮實，而不是在一個縱深角度跟其他遊戲公司或硬件廠商為敵，更關鍵的還是找準自己的主業並聚焦，這樣更有勝算。」</p><p>劉熾平的 PPT 顯示，目前騰訊的海外遊戲規模達到了 70 億美元以上，高於米哈遊和 Temu。</p><p>權威遊戲研究機構 Newzoo 報告顯示，2023 年全球遊戲市場規模達到了 1840 億美元。用這個數據減去中國遊戲產業協會公佈的中國市場的規模（3000 億 RMB，合 420 億美元），可得全球（除中國外）遊戲市場收入約為 1400 億美元。</p><p>用劉熾平公佈的數據來估算，可知騰訊在海外市場之中佔據了 5% 的份額。以這個相對小的份額來看，騰訊遊戲出海的想象空間確實還很大。<br><br>在遊戲類目上，騰訊這兩年沒少「客場作戰」，推出二次元、MMO、派對類遊戲去阻擊對手在該賽道的爆款之作，但效果有好有壞。</p><p>騰訊 IEG (互動娛樂事業羣) 總裁任宇昕在年會上説，未來騰訊還是要守住競技類遊戲的基本盤，「不能被當下一些熱門的 MMO、二次元所動搖。」</p><p>遊戲業務從每季度財報的「現金牛」，到如今在年會上被「重點批評」，其實也就是這一兩年之內發生的變化。作為正處於「中年危機」之中的巨頭公司，騰訊比以往任何時候都更在意利潤率和人效指標。在國內非常內卷的環境之中，遊戲業務已經很難再追求超高的利潤率，被「趕出海外去吸金」也是必然的結果。</p><p>「現在我們像打了雞血一樣振奮起來，恢復到當年在遊戲行業如何從十幾名開外一步一步走上來這個過程，回想創業艱難的過程就會有鬥志，不能躺在功勞簿上、不進則退。」馬化騰説。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科大訊飛大模型新升級：20 秒製作 PPT，擬人語音能力超越 ChatGPT｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626939756085504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 19:12:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>1 月 30 日，科大訊飛發佈新升級的訊飛認知大模型星火 V3.5，併發布了自研的語音大模型，以及星火開源大模型——星火開源-13B。</p><p>過去一年，科大訊飛的重點都在大模型方向上，臨近歲末放出大量更新，某種程度也展示了訊飛的投入決心。就在 1 月 29 日，公司發佈了 2023 年業績預告：預計營收為 200 億元，比 2022 年增長了 7%。不過，由於大模型方面的巨大投入，公司的淨利潤有所下降，2023 年公司預計（扣除非經常性損益後）淨利潤在 0.8 億元-1.2 億元區間，比 2022 年下滑了 70% 以上。</p><p>科大訊飛稱，訊飛星火 V3.5 基於全國產化算力底座飛星一號平台打造，是首個基於全國產化算力平台訓練的全民開放大模型。升級後的訊飛星火 V3.5 在邏輯推理、語言理解、文本生成、數學答題、代碼、多模態等七大能力上均有提升。</p><p>升級之後，訊飛星火的文本生成能力和數理運算能力都有提升，可以輕鬆回答初三的數學物理題。</p><p>現場演示中，對「前進 20 米、右轉 60 、反覆下去能否回到原點，如果能回到，需要多少米」這一問題，星火 V3.5 都可以輕鬆應對。</p><p>整體參數上，星火 V3.5 在語言理解、數學能力已超過 GPT-4 Turbo，代碼能力和多模態理解能力，都已達到 GPT-4V 能力的 90% 以上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="838,462" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_6fbab7d0e81945b48283114f377801ac@5261678_oswg129295oswg838oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星火 V3.5 與 GPT 能力對比</p><p>依靠星火 V3.5 的新升級，科大訊飛也發佈了新的 AIGC 工具「訊飛智文」。</p><p>在現場，科大訊飛同樣進行了實時演示。依據給定的文檔信息，訊飛智文<strong>可以用 20 秒時間，快速製作出一套幾十頁 PPT 的新升級技能。</strong>PPT 生成之後，還可以配備專業的虛擬人對 PPT 進行講解。</p><p>PPT 生成能力依靠的是星火 V3.5 的要素抽取、概念理解、知識推理、問題生成、圖文生成能力。星火 V3.5 不僅可以邏輯化處理文檔信息，還可以讓大模型提供更多文檔之外的增量信息，拓展 PPT 內容的深度。</p><p>科大訊飛也發佈了新的多模態模型進展。</p><p>新發布的「星火語音大模型」，基於大語言模型框架，結合訊飛語種、音色、內容等多維度語音屬性解耦表徵預訓練而成。它可以實現多語種並達到超擬人的語音合成效果。其首批 40 個語種平均 MOS 分（評估音頻或視頻質量的一種標準，5 分為最高）提升了 0.25，擬人測試中 MOS 達到 4.5 分，擬人度達到 83%，<strong>擬人語音合成能力超越 ChatGPT</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="839,471" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_858bed7e3e744526a12205267e8eb5c9@5261678_oswg119438oswg839oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星火語音大模型</p><p>開源方向上，此次科大訊飛發佈了星火開源-13B（iFlytekSpark-13B）模型。該模型為 130 億參數，經過 3 萬億以上 tokens 海量高質量數據集上進行預訓練，具備聊天、問答、文本提取、數據分析和代碼生成等功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="836,399" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_b85354cafff3404187bb9845a2144fae@5261678_oswg146174oswg836oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星火開源大模型</p><p>同時，科大訊飛也基於星火 V3.5 的大模型能力，全線升級了翻譯機、錄音筆等硬件產品以及 to B 業務。</p><p>新推出的星火智慧黑板，是基於星火大模型打造的一款 AI 硬件產品。這款智能黑板具備多模態理解與推薦、全自然交互、虛擬人輔助教學、智慧化錄課等多種功能，能夠讓知識的講解更直觀，讓老師授課更便捷，也把名家如愛因斯坦等以虛擬人的形式搬進了課堂，輔助學生更高效的學習。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="806,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_3aecc3bf68c34d0195f9323afa20edc3@5261678_oswg284547oswg806oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星火智慧黑板&nbsp;</p><p>瞄準大模型在 B 端落地場景，科大訊飛不僅升級星火通用大模型，還優化了大模型相關的一系列套件服務。</p><p>底層，星火通用大模型有 13B、65B、175B 等多種尺寸，支持異構算力調度，行業大模型方面上，星火的全鏈條工具鏈可以行業大模型訓練效率提升 90%，支撐企業主流場景的應用優化。</p><p>目前，星火大模型已經在能源、政務等場景落地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="839,457" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_e08de8bffceb488ca0c6e954c0260c2c@5261678_oswg220631oswg839oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星火大模型 to B 應用框架</p><p>關於未來計劃，科大訊飛稱，接下來會繼續發力提升模型能力，將會在 2024 年上半年，全面對標 GPT4，發佈訊飛星火 4.0 也將發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前盛大聯創譚羣釗：AI 和 Web3 會顛覆遊戲行業格局，未來兩年是全球遊戲的黃金時代｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626705997365513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 18:14:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>大模型這支魔法棒正在點燃遊戲領域的新想象。</p><p>變化在兩個層面展開，一方面，大模型正在改變遊戲的生產製作，在代碼編寫、NPC 動態互動、內容創作、美術設計上，實現效率提升。另一方面，大模型正在打造更沉浸的遊戲體驗。</p><p>已經有初創公司在藉助大模型，試圖打造更聰明的 NPC（Non-player characters），讓賽博世界早日到來。創業公司 Inworld AI 已經在實踐這一方向，它們致力於用 AI 構建智能 NPC，讓 NPC 具有個性、思想、記憶和行動力，從而讓遊戲中的 NPC 更深度與人類互動。目前，Inworld AI 的估值已經達 5 億美金。</p><p>OpenAI 也已經佈局這一領域。2023 年 8 月，OpenAI 宣佈收購一家 AI 初創遊戲公司 Global Illumination，Biomes 是一款類似《我的世界》的大型-多人在線沙盒遊戲，運行在網頁端。就像科幻電影《頭號玩家》中的虛擬新世界一樣，OpenAI 在試圖打造一個大型的虛擬世界。</p><p>譚羣釗是中國第一批網絡遊戲的先行者，作為盛大聯合創始人之一，2009 年他開始擔任盛大遊戲董事長，並帶領團隊先後推出《傳奇世界》《龍之谷》和《永恆之塔》等大型網絡遊戲。到 2023 年，《熱血傳奇》《熱血傳奇手機版》這幾款產品都能創造數億的收入，傳奇 IP 每年都能帶來百億元以上流水。</p><p>2012 年，盛大集團私有化之後，譚羣釗雖然告別盛大集團，但也一直在關注遊戲行業的新變化。兩年前，他關注到了技術帶來的新機會：</p><p>「AI 和 Web3 將會顛覆遊戲行業」，譚羣釗告訴 36 氪。</p><p>他認為，遊戲行業目前存量競爭很激烈，大家也更謹慎，核心在於沒有創新。「跳出小環境看全球市場，遊戲行業正在進入黃金時代。」</p><p>新技術讓譚羣釗看到了遊戲行業的新平台機會，兩年前，已經是投資人的譚羣釗決定再度深度關注遊戲行業，躬身入局，在海外孵化和投資 Web3 和 AI 賦能的新一代遊戲——MetaCene，一款 MMORPG 類型的遊戲。</p><p>此次，36 氪深度對話譚羣釗，聊了聊他眼中新技術變量給遊戲行業帶來的機會與挑戰。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_c5505395c5ce4e999e97a09e7e846c58@5261678_oswg630249oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">前盛大聯合創始人譚羣釗</p><p>以下為 36 氪與譚羣釗的對話，經 36 氪編輯：</p><h2><strong>1.借勢 Web3 及大模型技術，打造大型多人在線遊戲平台</strong></h2><p><strong>36 氪：孵化和投資新項目的契機是？什麼時候開始籌劃的？</strong></p><p>譚羣釗：1999 年開始創業的時候，我希望創造一個與現實生活平行的虛擬世界，但早期上網還需要撥號，那時對虛擬世界的想象就是通過 3D 技術和 VR 等技術來實現。後來發現，構建虛擬世界有很多種方式，最主流就是遊戲，也是人類對虛擬空間的第一需求。所以，2001 年，我們推出傳奇這款 MMORPG（大型多人在線角色扮演）遊戲。遊戲上線後獲得巨大成功。</p><p>另一方面，做投資以後也持續關注遊戲行業的發展，並在遊戲行業做了投資佈局，尤其關注技術革命對遊戲行業產生的巨大推動作用。PC 時代，網遊公司是第一輪賺錢的企業；移動互聯網時代，手遊公司成了第一批賺錢的公司。如今，Web3 和生成式 AI 正逐步推動新一代遊戲產業的升級，尤其是 AI 技術的發展，不僅促進了遊戲行業發展，也推動了遊戲商業化的進程。這會給遊戲行業帶來革命性的變化，我希望延續二三十年前的創業夢想，深度參與到這場變革中。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1278,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_64dc8aade4e0486faec7ae3bc16b99c4@5261678_oswg1044603oswg1278oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">MetaCene 遊戲場景</p><p><strong>36 氪：你看到了新技術給遊戲行業帶來哪些新機會？</strong></p><p>譚羣釗：兩年前，我意識到，在 AI 和 Web3 的推動下，全球遊戲行業會進入黃金時代。</p><p>遊戲行業存量競爭非常激烈，研發成本不斷增加，同時增長趨緩，對於新團隊比較缺乏機會。核心在於沒有創新。但是跳出國內環境來看，全球市場，遊戲行業正在進入黃金時代。</p><p><strong>Web3 和 AI 顛覆了遊戲產業的生產關係，我們看中兩個遊戲行業升級趨勢</strong>：</p><p>其一，UGC 正在成為一種遊戲創新模式，能讓玩家參與遊戲的設計、發行；</p><p>其二，遊戲資產價值的逐步提升也是一個新機會，比如在「我的世界」這款遊戲中，磚頭和瓦片看似毫無價值，但可以通過巧妙遊戲設計，提升這些虛擬產品的價值。目前，很多戰爭策略 SLG、MMORPG 等類型的遊戲都在結合新玩法進行改造。</p><p><strong>推動遊戲行業發展重點實際在於技術變革，每代技術都會催生新的平台遊戲。</strong>比如雅達利（Atari）和早期的紅白機，有這些平台之後才會有新遊戲產生，但遊戲又受到硬件規格限制。後來，我們經歷了計算能力的迭代，3D 圖形繪製能力的迭代，這些技術迭代在原有平台上幾乎已經走到盡頭了。</p><p>計算機從單機向聯網的方向迭代，以及從有線網絡向移動網絡迭代，深刻影響了遊戲的設計：比如移動手機遊戲最早設計是碎片化， 5-15 分鐘就能玩完一個遊戲，這種體驗改變遊戲行業的格局；MMO（大型多人在線遊戲）在手機上起初就不是很受歡迎，因為它動輒需要花 3-4 個小時，但是人們需要用手機一會看微信，一會看別的東西。所以技術平台的迭代革命性的影響遊戲行業的發展。</p><p>過去幾年遊戲行業一直看不到新的技術變革方向。曾經我們把希望寄託在 VR 上，但是實際上證明 VR 至少現階段這幾年都不太行。但現在 AI 和 Web3 會帶來革命性的影響。首先，這將徹底改變行業格局，會誕生一批新的偉大的遊戲公司，也會淘汰很多老的遊戲公司；第二，會讓遊戲的形態和麪貌產生完全不同的呈現；第三，還會影響很多周邊行業。</p><p><strong>36 氪：MetaCene 項目定位是什麼？</strong></p><p>譚羣釗：MMORPG 這種類型的遊戲幾乎是一個萬物之母，它能夠容納幾乎所有遊戲規則，也能夠容納很多技術成果。所以，團隊選擇做的是一個容器，這個容器能裝很多東西，斯坦福小鎮的 Agent 項目放到 MMO 裏就非常合適。</p><p>我希望每一個服務器長得不一樣，管理風格不一樣，社會組織形態都不一樣，有一些新的內容和樂趣。就像電影《頭號玩家》呈現的那樣，用 Web3 底層技術來規範和鼓勵這種行為，用戶的創作會有反饋；其次，項目也會提供基於 AIGC 的創作工具。</p><p>利用 MMO 這類遊戲本身無邊界的特點，玩家可以吸引全服務器的人，平台越大，對 UGC 玩家吸引力越大，平台本身是一個很重要的網絡效應。</p><p><strong>36 氪：Web3 對於遊戲行業的價值體現在什麼方面？</strong></p><p>譚羣釗：從 Web3 的角度，智能合約的存在能夠讓一個遊戲以不可抵賴的方式在合約保障下運行。遊戲行業是一個最需要被去中心化的行業。幾乎所有遊戲公司都會聲明這個賬號與賬號中所有數據資產都屬於遊戲公司，這從法律上是安全的，但在玩家的角度是不公平的。</p><p>靠技術可以解決這個矛盾，遊戲公司需要讓渡一定的權利給玩家，換得玩家的信任，這就是區塊鏈技術對遊戲行業的革命性改造。</p><p>現在遊戲公司同樣面臨新的轉型，之前有網絡遊戲公司和單機遊戲公司這兩類公司，網絡遊戲公司更加像互聯網公司，提供持續服務，單機遊戲可能是一個版本發出去就結束，更像出版書。所以很多單機遊戲公司沒有活過 2000 年，因為無法適應這樣的轉型。</p><p>如今遊戲企業要給玩家明確承諾，遊戲規則、資產分配方式、合作規則、玩家限制細則都得公開，將眾多信息通過智能合約固定下來，才能獲取玩家信任。長遠看，<strong>和用戶之間的信任是一批遊戲公司打敗另外一批遊戲公司的最核心的武器</strong>，能夠讓玩家信任我，以及以後的表現，這本身就是改變，是生態關係的關鍵。</p><p>從監管角度來看 Web3 技術也帶來了更加透明的規則和數據，玩家權益得到更好的保護，無疑更有利於行業監管，打造更和諧的產業環境。</p><h2><strong>2.AI 大模型重塑遊戲生產流程，打造新交互體驗</strong></h2><p><strong>36 氪：大模型以及當下的 Agent 技術給整個遊戲市場的哪些環節帶來了顯著變化？</strong></p><p>譚羣釗：AI 對遊戲產業的改造體現在兩個方面：</p><p>首先，AI 可以提高生產效率，通過文生圖、文生文和文生 3D 等技術，來改變傳統純人工的遊戲生產流程，進一步降低成本、壓縮製作週期、改變研發流程。</p><p>目前，很多遊戲公司在用 AI 技術基於特定的提示詞直接生成 3D 模型。AI 輔助編程和相關的測試改變也在發生，很多程序員都在嘗試這種方法，提升遊戲開發效率，我身邊有朋友用 AI 一個小時就製作出了一個相當不錯的小型遊戲，以前需要一個星期才能完成。</p><p>所以<strong>對於小型遊戲公司而言，AI 技術是大利好，能夠極大降本增效。為創新創業提供更好的基礎條件。</strong>能夠改變遊戲行業格局的產品可能會在今年出現。當然，也有可能完全在我的預測之外，因為其他人可能會選擇不同的研究方向。</p><p>現階段，大多數人主要關注是 AI 如何提高生產效率，比如劇本生成、寫代碼、做原畫等方面。但未來，<strong>我認為 AI 在創新遊戲體驗和商業模式方面的潛力更大。</strong></p><p>AI 可以改變遊戲的產品形態，創造出全新的遊戲體驗和商業模式，接下來可能會看到前所未有的新遊戲類型出現。新的交互方式也會應運而生，像《頭號玩家》電影中，這種交互性不僅限於玩家與遊戲的交互，還包括玩家之間的交互。</p><p><strong>36 氪：大模型的湧現能力會帶來哪些新的遊戲形態？</strong></p><p>譚羣釗：AI 目前還不夠強大，但它在遊戲玩法方面有很大的潛力，幾乎每一輪技術革命的變革都會從遊戲這種輕資產類型開始應用。例如，它可以提供無盡的地圖和劇情，目前已經有不少關於角色扮演的項目，但這些遊戲門檻太低，主題很簡單，角色也相對較少。</p><p>未來可能會出現一些完全不一樣的遊戲類型。以開放世界遊戲《刺客信條》這類為例，它們的遊戲開發成本會大幅降低。此外，AI 也可以把遊戲中的 NPC 變得更聰明、更像人，多模態技術也能讓玩家和 NPC 的互動更真實，遊戲的體驗將會得到極大提升。</p><p><strong>36 氪：大模型技術會給遊戲體驗交互上帶來哪些新的想象空間？</strong></p><p>譚羣釗：<strong>AI 給遊戲體驗帶來的最大價值就是失控感。</strong></p><p>到目前為止，遊戲的規則都是基於圖靈機的系統設定，系統在運行時，會按照既定的規則運行。所以，傳統的 NPC 反應是提前預設的，比較機械，玩家很容易猜到。</p><p><strong>AI 完全顛覆了這套系統，由於大語言模型以及多模態 AI 技術帶來的不確定性和隨機性，會產生規則之外的意外之喜，創造更多新鮮的遊戲體驗。</strong>對於用戶而言，他們會對這種新鮮感樂見其成，且願意為此付費。</p><p>2023 年爆火的斯坦福小鎮的 Agent 項目就創造了一種 AI 融入遊戲的新可能——一旦 AI 可以自主控制、自行決策，遊戲就會更個性化，可玩性也會得到提升。比如以前上手門檻較高的遊戲，只有少數人才能操控，用 AI 訓練之後，玩家只需要掌握簡單的操控方式，比如告訴角色走位和攻擊方式，遊戲角色根據學習模型來自動學會了各種動作細節。</p><p>當然，<strong>這種失控也並非完全失控，而是需要設定一定的邊界，創造一些硬性物理規則。</strong>比如，你設計的一個角色掌握了成龍的所有技巧，但是這個角色需要符合正常人的能力，不是一個超人，不可能一揮手就能拿起 200 公斤的東西。</p><p><strong>36 氪：UGC 這種模式給遊戲行業帶來的關鍵變化是什麼？</strong></p><p>譚羣釗：目前，UGC 的遊戲模式開始被越來越多的玩家所接受和喜歡，也成為了遊戲發展的一個重要方向，知名的遊戲有蛋仔派對、我的世界等。</p><p>但這些遊戲都比較低齡，我們的平台鼓勵更多玩家參與到遊戲創作過程中。很多玩遊戲的人也和我一樣，想要創造一個理想的虛擬世界，但他們沒有平台、資金和技術，AI 能進一步降低創作者的門檻，實現他們的想象，能夠更好地將原始的想法轉化為現實。</p><p>我們的新項目平台支持用戶擁有自己的遊戲服務器，並在此基礎上開啓遊戲副線，進而創造獨特的遊戲內容，這是 UGC 模式帶來的一種新可能。</p><p>從產業角度來看，<strong>無論是 GPT 還是其他技術，它們都可以大大降低 UGC 創作門檻。因此，用戶和 AI 之間的交互將變得更加豐富和多樣。</strong></p><p>此外，玩家可以自由地創造出有趣的內容，遊戲中有些很重要的資產完全屬於開發者，同時我們可以提供創造工具，如果你創造一個不錯的遊戲內容，全平台都可以作為流量池。</p><p>目前新項目正在測試，接下來不久，玩家能夠親身參與到遊戲的運營裏，去分享利潤，以及創造內容。</p><p><strong>36 氪：你認為一款成功的 MMORPG 類型遊戲需要具備哪幾個核心要素？</strong></p><p>譚羣釗：我認為遊戲設計的<strong>基本原則之一就是讓經濟系統和遊戲可玩性完美結合</strong>。玩家玩得越好，就應該獲得越多，我不希望這兩者成為對立的關係。蛋仔派 UGC 模式背後的利益機制可能會有其他的獎勵方式，比如認可、點贊或者徽章等。 我們還需要進一步探索和研究，如何讓玩家在遊戲中感受到成就感和滿足感，同時也能保持遊戲的經濟平衡和可玩性。這是我們在設計遊戲時需要重點關注的問題。</p><p>在遊戲中，玩家應該獲得的是與他們付出相對應的利益，我們也會提供一些額外的支持，原創內容需要得到支持和激勵。遊戲中的玩家、系統、收益分配和版權問題都是相互關聯的。玩家需要獲得與他們付出相對應的利益，同時也要得到遊戲公司的支持和激勵。遊戲公司則需要通過合理的收益分配來激勵玩家的參與和付費，同時也需要尊重和保護原創作者的權益。</p><h2><strong>3.遊戲行業需要專屬大模型，尚需 1-2 年時間窗口</strong></h2><p><strong>36 氪：你們會自己開發專屬遊戲大模型嗎？</strong></p><p>譚羣釗：目前，我們的優先級是打磨 AI 技術在遊戲中的實際應用，不斷去完善創作工具。我們不會自己做 AI 相關的底層模型，都是以集成相關軟件為主，而不是自己做。在 AI 競爭如此激烈的今天，我們沒有必要親自參與競爭，主要定位在 AI 應用方向上。</p><p><strong>36 氪：AI 在遊戲行業落地目前主要面臨的挑戰有哪些？</strong></p><p>譚羣釗：總體來看，目前，AI 技術在遊戲行業中仍處於初級階段，大模型的價值也<strong>只在小型遊戲製作上有體現，</strong>在大遊戲場景中，目前大模型真正的落地應用相對較為局部，<strong>對於 MMO 這種大型遊戲的顛覆式創新價值還有一段距離。</strong></p><p><strong>我預計距離大規模顛覆大型遊戲體驗，還需要 1-2 年時間。新項目在今年就會整合大模型在遊戲中實現 AI Agent，也會提供基於 AIGC 的 UGC 平台。</strong></p><p>同時，AI 也需要為適應遊戲行業需求而快速進步。首先，<strong>目前大模型的反饋速度過低，還做不到毫秒級的反饋。</strong>斯坦福小鎮這種實驗雖然可以連續進行，但實際運行起來卻跑不動。此外，大模型尚未形成<strong>多模態信息之間的流暢反饋</strong>，比如你問大模型美術方面的問題，大模型無法處理背後的數字。從<strong>成本</strong>角度，也開發不出這種量級的併發量。</p><p>遊戲行業需要在一些前置條件下使用專門的大模型，來保證遊戲的順暢運行。目前已經有公司提供離線模型等服務，通過這種方式降低每次的交互成本。行業內也有很多 demo 產品，但這些東西對於改變遊戲體驗還有所欠缺，demo 產品真正開始運行也需要一段路要走。但我相信，不久的將來 AI 將會掀起遊戲行業變革的風暴。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Neuralink 腦機接口首次植入人體，馬斯克發佈的臨牀進展意味着什麼？ | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626950488112262?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 18:01:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 1 月 29 日，馬斯克在其社交平台上發文稱：「昨天，第一位人類患者接受了 Neuralink 的植入手術，目前恢復良好。初步結果顯示採集到 spike 信號。」</p><p>作為現階段估值最高的侵入式腦機接口公司，Neuralink 的研發和臨牀試驗進展備受關注。2023 年 5 月 25 日，Neuralink 宣佈，獲得 FDA 的批准，將啓動腦機接口裝置植入人體的臨牀試驗研究；9 月其開始招募因漸凍症而四肢癱瘓的臨牀試驗患者。據媒體報道，該公告發布後，全球數千位患者排隊等候，希望能夠參與 Neuralink 的臨牀試驗。短短四個多月，便傳來了初步的好消息。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1062,776" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_39bc38c4bd404400a70e2651e0e52a7a@5452796_oswg42805oswg1062oswg776_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Neuralink 腦機接口植入物 N1 的構成</p><p>無獨有偶，北京時間 1 月 30 日，馬斯克發文當天，清華大學官網發佈一則新聞稱：「清華大學與宣武醫院合作的首例無線微創腦機接口臨牀試驗成功開展」，首例脊髓損傷患者經過三個月的居家腦機接口康復訓練後，可以實現一定的腦控功能，感覺誘發電位響應也有所改善。據瞭解，國內的首例患者植入手術是 2023 年 10 月 24 日開展，馬斯克 Neuralink 的首例患者植入時間是 2024 年 1 月 28 日，相距近 3 個月。</p><p>那麼，馬斯克提及的「恢復良好、監測到 spike 信號」意味着什麼？清華大學發佈的微創腦機接口路線又有怎樣的差異化設計？</p><h2><strong>「恢復良好、spike 信號」，意味着什麼？</strong></h2><p>四個月後，馬斯克個人簡短髮布的臨牀試驗進展，具體意味着什麼？ 「恢復良好，主要是指安全性方面，醫學角度的恢復良好，當然安全性需要長期監測。」 中科院自動化所副研究員劉冰博士對 36 氪表示，「有效性方面，監測到 spike 信號，一定程度上已經説明非常有效，如果多通道都可以監測到 spike 信號，那説明植入非常成功。第一個難以逾越的障礙‘如何獲得數據’，Neuralink 已經完成了一半。後續，通過對神經元信號進行解析、解碼、編碼等，將數據轉化成可對外的控制信號，還需要觀察。」</p><p>微靈醫療聯合創始人、CEO 鄧春山博士也對 36 氪表達了相似的觀點：Neuralink 採用的是微絲刺入式電極，在手術過程中記錄到 spike 信號，説明植入效果是不錯的。「恢復良好」，應該是指患者從手術過程中甦醒後的狀態良好，比如麻醉後狀態的清醒狀態、發燒症狀的恢復、傷口情況等。</p><p>馬斯克和兩位研究者提到的 Spike 信號（鋒電位），是指單個神經元層面釋放出的高頻脈衝電信號，這種信號可以被解析、編碼。</p><p>類比而言，如果説 LFPs（局部場電位信號，傳統神經調控裝置採集到的信號類型）採集的是一整個籃球場發出的聲音，信號有限且混雜；神經元 spike 信號則是球場上每個人所發出的聲音，採集的信號精度、數據量遠遠高於場電位信號。而這種信號數據質與量的同時提升，可能帶來神經調控範式和腦科學研究範式的升級。</p><p>馬斯克公佈的 Neuralink 階段性臨牀進展，一定程度上鼓舞着行業信心。當然，作為一項有創植入手術，設備植入後的長期安全性、有效性仍需繼續監測，包括未來柔性電極附近是否會出現瘢痕組織，進而影響信號強度和信噪比等；以及是否會因為生物相容性，出現免疫排異反應等。</p><p>正是為了提高設備植入人體後的使用壽命，Neuralink 引領了「高通量柔性電極」的開發風潮，尋找能夠長時間在體、且能準確記錄神經元信號的電極新材料與新工藝，成為國內外科研人員的重要方向。當然，除了採集信號的電極技術，高通道低功耗的芯片、解碼信號的算法系統、植入電極的手術機器人，乃至犬類猴類動物試驗、開展探索性人體試驗的臨牀資源和醫學能力等，都決定着這一複雜醫療器械的應用走向。</p><h2><strong>中國微創植入腦機接口臨牀試驗新進展</strong></h2><p>腦機接口領域對資源投入的要求巨大，中美是最有可能誕生全球影響力公司的國家。<strong>北京時間 1 月 30 日，馬斯克公佈上述進展當天，清華大學官網上發佈了一則新聞，稱清華大學與宣武醫院團隊成功進行首例無線微創腦機接口臨牀試驗。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1261,1111" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_31132563a3cd437eafa3bbfd08770421@5452796_oswg853936oswg1261oswg1111_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：清華大學官網</p><p>具體而言，該臨牀試驗開展時間是 2023 年 10 月 24 日，進行植入的微創植入腦機接口裝置，由清華大學醫學院洪波教授帶領團隊設計研發；手術規劃及植入手術，由宣武醫院趙國光院長、單永治主任團隊主持。首位接受植入的患者是因車禍引發的頸椎處脊髓完全損傷，四肢癱瘓已 14 年。1 月 29 日，上述團隊召開臨牀試驗階段總結會，宣佈首例患者腦機接口康復取得突破性進展。</p><p>與馬斯克 Neuralink 將柔性電極植入在大腦皮層的路徑不同，清華大學洪波教授團隊研發的腦機接口電極是硬質電極，電極覆蓋在硬腦膜外，硬膜位於顱骨和大腦皮層之間，以保護神經組織。</p><p>據披露，「經過三個月的居家腦機接口康復訓練，患者可以通過腦電活動驅動氣動手套，實現自主喝水等腦控功能，抓握準確率超過 90%；患者脊髓損傷的 ASIA 臨牀評分和感覺誘發電位響應均有顯著改善。」</p><p>此前，洪波教授在接受 36 氪採訪時表示，<strong>理解微創植入腦機接口技術，可以與兩條技術路線比較來看</strong>。一種是國內多個研究組在做的無創頭皮腦電腦機接口，需要靠導電膠來保證電極和頭皮接觸，尚無法長期持續工作。另一種是美國 BrainGate 等侵入式腦機接口，需要在大腦皮層植入上百根神經電極，創傷大，且難以破解免疫炎症難題，植入一定時間後，電極會被神經膠質細胞覆蓋，信號質量逐漸下降。</p><p>無線微創植入腦機接口系統，植入於人體硬腦膜上，不侵入大腦皮層神經細胞，通過軟硬件結合的信號增強技術獲取高信噪比，有效解決生物相容性問題；另外植入體內機的體積約 1 元硬幣大小，<strong>在高信號強度、小植入損傷之間找到平衡。</strong></p><p>清華大學發佈的新聞中介紹，第二例脊髓損傷患者的腦機接口系統植入已於 2023 年 12 月 19 日在天壇醫院開展，信號接收正常，患者居家康復訓練中。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜全球最大鋰礦商雅保據悉裁員近 4%；雷軍轉發小米 SU7 實車上牌照片；蘋果已申請 40 餘項頭顯專利</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626931965722882?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 17:34:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626438197805314"><strong>散花飛天茅台酒線上首發預售，申購價 2699 元/瓶</strong></a></p><p>據 i 茅台 1 月 29 日晚消息，飛天文化系列之散花飛天茅台酒線上首發預售活動即將開啓答題申購，申購價 2699 元/瓶，限量 9999 瓶。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626472092877059"><strong>全球最大鋰礦商雅保據悉裁員近 4%</strong></a></p><p>29 日消息，美國科技媒體 The Information 援引知情人士説法稱，全球最大鋰礦商雅保（Albemarle）已裁員 300 多人，佔其員工總數的 4%。雅保發言人迴應稱，「（媒體報道中）提到的百分比過高」。該公司拒絕提供裁員具體數字，表示將在 2 月 15 日討論季度業績時分享更多信息。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626609433869449"><strong>雷軍轉發小米 SU7 實車上牌照片</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，一名博主發佈兩張小米 SU7 上牌後的實車照片，並表示：小米 SU7 測試車已經上牌了。隨後，雷軍也轉發了該微博。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626580536557829"><strong>小米汽車上險價格首次曝光，高配版達到 36 萬元</strong></a></p><p>小米汽車首款車型 SU7 上險價格浮出水面，這為最終的上市零售價提供了有力參考。1 月 30 日，某大型保險公司證實，小米汽車高配版本上險價格為 36.14 萬元。該車型採用寧德時代的三元鋰電池，最高車速 265km/h。市場據此猜測，小米汽車最終售價可能在 25 萬至 37 萬之間。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626482123832450"><strong>SpaceX 將於 1 月 31 日向國際空間站發射天鵝號貨運飛船</strong></a></p><p>據外媒報道，美國太空探索技術公司 SpaceX 將於當地時間 1 月 30 日首次將諾斯羅普·格魯曼公司（Northrop Grumman）的「天鵝號」（Cygnus）貨運飛船發射到國際空間站（ISS），執行 NG-20 商業補給任務。諾斯羅普·格魯曼公司戰術太空系統副總裁兼總經理賽勒斯・達拉解釋稱，「天鵝號」貨運飛船將在國際空間站停留大約六個月。當任務完成後，它將攜帶垃圾和其他廢棄物離開，並在重返地球大氣層時進行焚燒處理。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626361509559431"><strong>亞馬遜放棄 14 億美元收購，掃地機器人制造商 iRobot 將裁員 31%</strong></a></p><p>當地時間 1 月 29 日，亞馬遜放棄對掃地機器人制造商 iRobot 的 14 億美元收購交易，因歐盟監管機構此前威脅要阻止該交易達成，而亞馬遜無法彌合分歧。近期陷入困境的 iRobot 表示，首席執行官 Colin Angle 離職，該公司啓動的一項重組計劃將導致裁員約 350 人，佔員工總數的 31%。亞馬遜將因為終止交易向 iRobot 支付 9400 萬美元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626407898202372"><strong>消息稱蘋果已在美預售超過 20 萬台 Vision Pro 頭顯</strong></a></p><p>打開微信「掃一掃」，打開網頁後點擊屏幕右上角分享按鈕</p><p>從瞭解蘋果公司銷售數字的消息來源處獲悉，該公司目前已在美國售出了超過 20 萬台 Vision Pro 頭顯。參考一台 Vision Pro 售價 3499 美元，目前蘋果公司已經獲得了 6.998 億美元預購收入。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626760075641095"><strong>蘋果已申請 40 餘項頭顯專利</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，蘋果公司已申請 40 餘項頭戴式顯示器相關專利，包括「用於頭戴式顯示器的光學系統」「具有觸覺輸出的頭戴式顯示器」「具有低光操作的頭戴式顯示器」「頭戴式顯示器、用於頭戴式顯示器的面部界面和顯示系統」等，部分專利已經獲得授權。此外，2023 年 6 月、8 月，蘋果公司曾申請註冊多枚「VISION PRO」商標，國際分類為服裝鞋帽、健身器材等，當前商標狀態多為等待實質審查。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626415985704073"><strong>《使命召喚》系列前總經理約翰娜·法里斯出任暴雪新總裁</strong></a></p><p>微軟 1 月 29 日宣佈，《使命召喚》系列遊戲前總經理約翰娜·法里斯（Johanna Faries）出任暴雪娛樂新總裁。法里斯的任命將於 2 月 5 日生效。她於 2018 年加入動視，負責《使命召喚》聯賽和《守望先鋒》聯賽的電競業務，2021 年出任《使命召喚》系列總經理。加入動視暴雪前，她曾在美國國家橄欖球聯盟（NFL）任職 12 年。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626393797295238"><strong>吉利德科學將向 Arcus Biosciences 追加 3.2 億美元投資</strong></a></p><p>吉利德科學將向生物製藥公司 Arcus Biosciences 追加 3.2 億美元投資，持股比例提高至 33%。吉利德科學將在 Arcus 董事會獲得第三個席位，由吉利德首席商務官 Johanna Mercier 擔任。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626334614864128"><strong>星閲控股有限公司向港交所提交上市申請書</strong></a></p><p>36 氪獲悉，29 日，星閲控股有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為華泰國際、東興證券</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626342627377409"><strong>中國中免獲 The Capital Group 增持 74.67 萬股</strong></a></p><p>36 氪獲悉，根據聯交所最新權益披露資料顯示，2024 年 1 月 25 日，中國中免 (01880.HK) 獲 The Capital Group Companies, Inc.在場內以每股均價 71.426 港元增持 74.67 萬股，涉資約 5333.38 萬港元。增持後，The Capital Group Companies, Inc.持股比例由 5.62% 上升至 6.26%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626427065875591"><strong>AR 獨角獸「XREAL」獲 6000 萬美元戰略融資</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，消費級 AR 眼鏡設計及製造廠商「XREAL」已於近期完成 6000 萬美元的戰略融資，相關投資方暫不透露。本輪融資完成後，XREAL 的總融資額已達到了 3 億美元，另據行業分析機構評估，XREAL 目前的估值已超過 10 億美元。本輪融資將用於產品研發和光學引擎生產基地的擴建，這意味着 XREAL 可以進一步提升 AR 眼鏡的產能，預計在 2025 年將達到 200 萬台的生產規模。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626809014501637"><strong>科大訊飛發佈星火語音大模型</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 30 日，科大訊飛舉行訊飛星火認知大模型 V3.5 升級發佈會，發佈首個基於全國產化算力平台訓練的全民開放大模型訊飛星火 V3.5，其在邏輯推理、語言理解、文本生成、數學答題、代碼、多模態等核心能力均顯著提升。星火語音大模型、星火開源大模型「星火開源-13B」也將同步發佈。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626395645395207"><strong>馬斯克：腦機接口公司 Neuralink 的首個產品名為「心靈感應」</strong></a></p><p>馬斯克稱，腦機接口公司 Neuralink 的首個產品名為「心靈感應」（Telepathy）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626437093228802"><strong>特斯拉將斥資 5 億美元在紐約超級工廠建造 Dojo 超級計算機</strong></a></p><p>據外媒報道，特斯拉將投資超過 5 億美元，在其位於紐約布法羅的超級工廠建造一台 Dojo 超級計算機，旨在推進其自動駕駛汽車計劃。紐約州州長凱西·霍楚爾最近透露了這一消息，並強調了紐約的有利條件，如可靠的電力供應、強大的人才梯隊以及可供項目使用的空間。此外，他還稱，特斯拉的項目將創造數百個就業機會，並促進該地區的創新生態系統。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626326704848008"><strong>馬斯克：首例人類接受 Neuralink 植入物，目前恢復良好</strong></a></p><p>北京時間 1 月 30 日，馬斯克在社交平台 X 宣佈，昨天首例人類接受了腦機接口公司 Neuralink 的植入物，目前恢復良好。初��結果顯示神經元尖峯檢測（neuron spike detection）表現出良好的前景。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626625760788739"><strong>馬斯克：AI 競賽好比撲克遊戲，每年要投資數十億美元</strong></a></p><p>特斯拉 CEO 埃隆·馬斯克將當前的 AI 競賽比作一場高風險的撲克遊戲，稱企業每年需要在 AI 硬件上花費數十億美元才能保持競爭力。馬斯克還透露，特斯拉今年僅在英偉達 AI 芯片上就將花費超過 5 億美元。他還警告稱，為了跟上最大的競爭對手，特斯拉將需要價值「數十億美元」的硬件。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626672042311941"><strong>去年訪韓外國遊客突破 1100 萬，恢復至疫情前 63%</strong></a></p><p>韓國觀光公社（旅遊發展局）週二公佈的數據顯示，2023 年韓國共接待外國遊客 1103 萬人次，較 2022 年飆升 245%，相當於疫情前的 2019 年的 63%。去年訪韓的外國遊客中，日本遊客最多，達到 232 萬人次，其次是中國大陸遊客（202 萬）。去年韓國出境遊客達 2272 萬人次，約為 2019 年的 79%。2023 年，韓國旅遊收入同比增長 26.4%，達到 135.2 億美元，出境旅遊支出飆升 47.8%，達到 224 億美元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2626620451339399"><strong>蘇州全面取消住房限購：買房不做購房資格審核，新房仍限售兩年</strong></a></p><p>1 月 30 日，網傳蘇州全面取消限購，買房不再限面積及套數。對此，蘇州市住房和城鄉建設局工作人員表示，購買新房、二手房不做購房資格審核，新房限售政策仍為兩年。蘇州市房產交易中心工作人員也表示，「從今天開始，不再審查套數，也不看購房資格。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>數字醫療下半場：不要「做大做全」，機會在「垂直應用」上｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626897239392517?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 17:09:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>2023 年，伴隨着 ChatGPT 引發的生成式人工智能熱潮，AI 概念項目一度受到行業追捧。其中，以 AI 醫療、醫療數字化為代表的數字醫療賽道，仍是臨牀需求方和資本市場備受關注的方向。</p><p>據動脈網統計數據，2022 年 12 月到 2023 年 11 月一年時間裏，國內數字醫療融資事件達到 109 起，融資金額約 57 億元。細分來看，這 109 起融資中，超過 65% 的交易是在前 6 個月發生；約 50% 拿到融資的企業，主營業務中覆蓋人工智能技術。</p><p>當前，醫療健康產業的融資寒冬仍在繼續，數字醫療也到了商業化能力驗證的關鍵節點。現階段更應該關注哪方面的臨牀需求？團隊建設要做出哪些調整？商業化的難題如何解決？</p><p><strong>近日，由北京市衞生健康委員會、北京清華工業開發研究院、全球健康產業創新中心主辦的「2024 年全球健康產業創新大會」上，來自高校科研院所、三甲醫院、投資機構、醫療企業等方向的從業者們，就數字醫療、神經外科、科研創新轉化等熱門話題，進行深入探討。其中，現場嘉賓就數字醫療技術發展、產品適用場景、商業化突破等關鍵問題，提出洞察和見解。</strong></p><p>在經歷了過去數年間的探索後，從業者們的共識是：在醫療領域，想讓人工智能做出「大而全」的產品可能性並不大，垂直應用的機會相對更強。這就要求企業迴歸到臨牀需求上尋找產品定位。只要有了需求，「技術上總能找到一些辦法」。</p><p>比如在人工智能最常覆蓋的篩查場景上，天津醫科大學腫瘤醫院肝膽腫瘤科主任醫師宋天強以肝癌為例介紹稱，其實 90% 肝癌患者都有乙肝背景，是一種高危人羣非常特定的疾病。但中國的肝癌發現往往是在晚期，是因為絕大部分的乙肝人羣「不知道自己有乙肝」，反而是得了肝癌之後反過來檢查時才知道。</p><p>「如果他在很早就知道自己是乙肝患者，進行定期篩查，或許就能實現早診早治。我認為，如果要大幅提升肝癌患者的 5 年生存期，靠晚期治療可能很難，更多的是需要在早期發現風險。但我們醫生之間溝通時，發現肺癌等適應症的早篩做得如火如荼，但肝癌幾乎沒有公司在做，這方面臨牀對人工智能的需求其實很大。」</p><p>不過，另一個矛盾點在於，人工智能在癌症篩查領域的應用，很大程度上解決的是一致性和降本增效的問題。而外界在嘗試接納新技術時，更感興趣的或許還是當前的臨牀中，是否存在一些只有 AI 能做，但人做得不大好的工作？</p><p>宋天強認為，這部分的需求還是存在的。他介紹稱，有些患者肝硬化之後，可能從低級別的增生結節變成高級別的增生結節，再變成癌，是一個遞進的過程。但肉眼很難識別它具體處在哪個階段。這方面，數字化影像可以做到更精準。</p><p>對於另一部分企業來説，找準需求、開發出產品後，能否找到買方和合理的付費方式來支撐商業化，也是一大問題。</p><p>對此，前國家衞健委醫改醫管局，DRG 質控中心費用控制與價格研究組組長張樂輝提到，很多數字化的產品使用時，提升的更多是是醫療或醫生的效率，患者直觀感受到的診療質量提升並不強烈，但往往是後者決定着支付。「大家一定要意識到，醫保是站在患者角度去考慮支付問題，只有患者的效率提高，醫保才願意付費。」</p><p>此外，「錢在什麼時間花」也很重要，也就是數字醫療產品具體應該用在哪些治療環節上。</p><p>張樂輝認為，很多數字療法只是證明瞭「我能做這件事」，但從衞生經濟學的角度講，還沒有證明自己「在什麼時間節點」使用，經濟性更好。「這樣醫保也會猶豫：患者的確是受益了，但和成本比是否有優勢呢？」</p><p>站在投資方的角度，薄荷基金合夥人門帥也給出了評估數字醫療團隊、產品和市場的方法。 「首先，看技術可能要看團隊整體的算法思路，當算法應用到實際場景時，還是需要一個工程化、產品化的團隊，這是當前很多技術團隊的短板，可能導致一些問題；其次，在商業模式上，前端研發用的數據工具、後端針對臨牀場景的數據工具，所針對的付費客戶不同，前端更多是 2B 的產業型客戶；後端臨牀場景中應用某一個數據工具時，付費方就比較複雜。而且，涉及到數據的所有權及商業化，實際上還是一個待解決的問題。所以，我們現在看到更多的商業化成功案例，實際上是在前端加速研發效率的公司。」</p><p>除醫療行業細分領域的行業研討外，本次全球健康產業創新大會上，由清華工研院全球健康產業創新中心主辦的「首都醫療衞生領域創新力培養—探索計劃」、「醫療健康產業領航創新發展計劃」、「心血管領域啓新計劃」也同步舉辦了畢業儀式。本次大會致力於推動醫工結合科技創新和成果轉化高質量發展，助力醫工融合，加強科技成果轉化，分享醫療創新成果，促進共同發展。</p><p>北京清華工業開發研究院院長金勤獻在大會現場表示，清華工研院承擔着清華大學科技成果在北京轉化和產業化的使命，而醫療健康領域是清華工研院重點關注的方向。未來，清華工研院將堅持創新驅動發展，依託清華大學領先的工科優勢和北京市集聚的臨牀研究資源，加強原創性、引領性科技攻關，推動科技成果轉化。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>白電巨頭開年會，美的、海爾談戰略，格力年會又刷屏 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2626722621997320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 16:35:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨習翔宇</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>臨近歲末，美的、海爾、格力相繼召開了年會。在大家電市場進入存量競爭的背景下，<strong>這三家白電巨頭都提出要產業升級、多元化轉型。</strong>另外，三家白電巨頭都表示，2023 年取得了歷史最好業績。</p><p>美的集團沒有披露具體的營收數據。美的集團董事長兼總裁方洪波表示，<strong>美的將迎來史上最好的經營業績。</strong>從財報來看，2023 年前三季度，美的集團實現營收 2911 億元，增長 7.7%；歸母淨利潤 277.2 億元，增長 13.3%，雙雙創歷史新高。</p><p>在 2024 年的經營策略上，方洪波説，美的要堅定業務模式升級，在國內市場落實 DTC 變革，實現零售直達、用戶直達。在海外市場堅定自主品牌優先戰略，加強研發、製造、市場、服務等全價值鏈的本土化佈局，構建第二主場。同時，美的還要堅定 ToB 轉型，實現 ToC 和 ToB 業務均衡發展，多元產業形成周期互補。</p><p><strong>海爾集團披露了 2023 年的營收數據：全球收入 3718 億元，增長 6%，全球利潤總額 267 億元，增長 6%。</strong></p><p>海爾集團同樣提出業務升級與多元產業佈局。海爾集團董事局主席兼總裁周雲傑表示，海爾集團將聚焦智慧住居、產業互聯網兩大賽道：在智慧住居賽道，要成為全球第一品牌的智慧住居生態型企業。在產業互聯網賽道，要做大三個平台（工業互聯網、創業加速、跨境服務），以及做深四個垂直行業（大健康產業、城市治理互聯網、汽車產業互聯網、新能源產業互聯網）。</p><p>最出圈的年會還屬格力電器。1 月 18 日，格力舉辦 2024 全球夢想盛典，現場不僅請來了廣東省歌舞劇院、廣州市雜技團等專業演出團隊，還有眾多格力員工表演節目。在一檔音樂快板節目中，格力員工合唱「我媽就是董明珠，我媽最喜歡董明珠。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_8c35e37879304e35bd1d60f969afe960@6008025_oswg670800oswg800oswg440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">格力年會現場，圖源：直播視頻截圖</p><p>格力電器董事長兼總裁董明珠也金句頻出。董明珠在年會上表示，不關心公司股價，投資者如果對格力有信心，就應長期持有格力電器的股票。董明珠還提到，2023 年是格力電器成立以來業績最好的一年，納稅額創造歷史新高，希望 2024 年給國家的稅收超過 200 億。</p><p>根據格力此前披露的業績預告，<strong>2023 年格力電器總營收達 2050 億元-2100 億元；歸母淨利潤達 270 億元-293 億元，同比增長 10.2%-19.6%。</strong>這將是格力電器時隔三年，總營收重回 2000 億元水平。</p><p>股市也對這場年會給出了積極反應。格力年會次日，1 月 29 日，格力電器股價漲幅 4.2%。不過，對比三家白電巨頭，市場對格力股價的估值依然較低。截止 1 月 30 日收盤，格力電器的市盈率為 7.5，美的集團、海爾智家的市盈率分別為 12.5 和 13.1。</p><p>在 2024 年的經營策略上，格力電器選擇從存量業務中，通過技術突破挖掘新市場。年會結束後，董明珠對媒體表示，每個板塊對格力來説都很重要，都有很多的增量空間。作為製造企業，要從技術突破中挖掘出來的新市場。「今年就是要全面開花。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賣奧特曼卡牌年入 41 億，玩具商「卡遊」的十個關鍵詞丨 IPO 觀察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622578950199430?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-30 15:06:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜楊亞飛</p><p>編輯｜喬芊</p><p>奧特曼卡牌背後的玩具商，也要上市了。</p><p>1 月 26 日，卡遊有限公司（以下簡稱「卡遊」）向港交所遞交招股書，正式向 IPO 發起衝擊。卡遊這個名字和他們的「集換式卡牌」模式，並不為人所熟知，但他們的產品隨處可見——帶有等級、攻擊力、防禦、鐳射圖案的奧特曼卡牌。</p><p>儘管只有撲克牌大小，10 張一包的奧特曼卡牌包，售價從 1 元到 99 元不等，但無礙這門生意的吸金能力。</p><p>根據招股書顯示，卡遊 2021 年、2022 年、2023 年前九個月收入分別約為 23.0 億元、41.3 億元、19.5 億元，對應經調整淨利潤分別約為 8.0 億元、16.2 億元、5.8 億元，對應經調整淨利潤率分別高達 34.6%、39.2%、29.6%。</p><p>過去很長時間，卡遊的產品只是散落於街頭報刊亭、日雜店、玩具店的各個角落。<span style="letter-spacing: 0px;">但對於卡遊的用戶來説，「光的使者」總能一眼被找到。</span></p><h3 label="二級標題" style="">抓住奧特曼，一己之力帶動 TCG 生意</h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">最常青的 IP</strong></p><blockquote><p>「你相信光嗎？」</p></blockquote><p>這句網絡流行梗，源於很多人的童年記憶——日本特攝電視劇《奧特曼》。</p><p>該系列第一部作品《奧特曼 Q》誕生於 1966 年，此前 2013 年，《奧特曼》被吉尼斯世界紀錄認證為衍生系列劇最多的電視節目。據統計，截至 2023 年的 57 年裏，《奧特曼系列》共誕生 33 部作品，並延伸到電影、動畫、小説、漫畫、遊戲等多種內容形式。</p><p>卡遊在 2018 年取得奧特曼 IP 集換式卡牌和文具授權，招股書顯示，在截至 2023 年前三季度，卡遊基於 50+奧特英雄角色，共推出 274 個集換式卡牌系列及 28 個文具系列。</p><p>卡遊善於將電視劇裏的奧特曼帶到消費者面前，包括在直營門店中，放置 1:1 奧特曼等身模型、舉辦奧特曼見面會、奧特曼周邊展示等活動。此前在短視頻平台上廣為流傳的一個視頻是，商場舉行奧特曼打怪獸的情景劇，圍觀的玩家紛紛揮拳隔空助力。</p><p><strong>卡牌版的盲盒<br></strong></p><p>不同的奧特曼卡牌，售價、抽取概率差別區別明顯。</p><p>與盲盒的常規款、稀有款分類類似，卡遊的奧特曼卡牌分為活動卡、黑鑽版、禮盒、炫彩版等傳奇版等多達二十餘個系列，以及按照稀有度不同，分為 R、SR、SSR、GP、XR 等三十餘個等級。根據卡遊公佈的奧特曼卡牌出卡概率顯示，根據系列和卡牌質量不同，從 1:1 到 6:432 不等。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_d7535124e83a4869ab0fbb94cefae132@1282423258_oswg617702oswg1512oswg652_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1512,652"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">卡遊奧特曼卡牌標識，圖據招股書</p><p>與泡泡瑪特受眾以年輕人羣體為主不同，奧特曼 IP 的受眾更加年輕化。據 36 氪此前通過針對多位奧特曼卡牌用戶、家長訪談，以及實地走訪卡遊旗艦店來看，其受眾主要為學生羣體，以男生居多，隨着年齡增長，購卡的興趣逐漸減弱。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_b9cf970f29414a5cb2be85955537b2ed@1282423258_oswg3758713oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="4032,3024"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">位於北京富力廣場的卡遊旗艦店，筆者攝</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">有待驗證的收藏價值</strong></p><p>根據卡牌類型不同，收藏卡可以大體分為 IP 卡、明星卡/球星卡兩大類。早在 19 世紀，美國煙草製造商便推出了香煙附贈的球星卡，此後逐漸興起。</p><p>收藏卡是時間的朋友，稀有卡有明顯投資價值，<span style="letter-spacing: 0px;">二手市場流通價格，不僅跟本身稀有度有關，也跟品項、特殊細節掛鈎，且市場價值會跟隨 IP 熱度變化浮動。由於二手交易活躍，評級需求也與日俱增，並誕生了 PSA、BGS 等知名三方卡牌評級機構。</span></p><p>根據 Cardladder 追蹤的一張 1986 年邁克爾·喬丹的 Fleer 系列卡牌歷史銷售情況顯示，該卡最後一次成交發生於今年 1 月 26 日，以 37.2 萬美元的價格售出，而最初發售售價僅為 10 美元。6 張在售的同款產品，平均價格在 23.5 萬美元。</p><p>卡遊銷售的奧特曼卡牌，也有類似的情況，但整體收藏價值仍然有待驗證。根據中國三方評級機構卡淘平台上的售出的近 3000 件奧特曼相關收藏卡來看，卡遊系列的收藏卡，售出價格多在個位數、十位數不等。</p><p><strong>TCG 模式與「社交貨幣」</strong></p><p>奧特曼卡牌不僅是為收藏需要，對於很多用戶來説，更多是競技屬性。</p><p>集換式卡牌（TCG）是一種卡牌對戰玩法，這一玩法鼻祖為萬智牌，並尤以遊戲王、寶可夢的 TCG 卡牌為人所熟知。根據日本玩具協會統計，按零售價計算，2022 年日本玩具市場規模為 9525 億日元（約 459 億人民幣），同增 106.7%，其中紙牌遊戲和 TCG 卡牌在十大類目裏規模居首，達 2349 億日元，且同比增速最高，達到 132.2%。</p><p>相較之下，國內集換式卡牌市場仍較為初級。早在 2013 年，卡遊便推出了整合漫威、航海王、火影忍者、龍珠、聖鬥士等經典動漫 IP 形象的 TCG 卡牌「零次元」，同時還舉辦了相應的全國大賽，但始終未有明顯奏效。</p><p>直到拿到奧特曼 IP 授權，卡遊將 TCG 模式整個帶入到玩法當中，這也在玩家羣體迅速普及，併成為「社交貨幣」，稀有卡意味着更高戰鬥力，也是炫耀的資本。從 2020 年起，卡遊還開始運行線下「英雄對決」活動。根據招股書，截至今年 1 月 16 日，卡遊在全國超過 100 個城市舉辦逾 3000 場活動。</p><p>集換式卡牌貢獻了卡遊絕大部分收入，且其中以奧特曼卡牌佔據最多。以及並不誇張的説，卡遊以一己之力，帶動了國內集換式卡牌市場的成長。根據灼識諮詢的相關統計，在 2022 年，按照商品交易總額計算，卡遊市場份額居於全國集換式卡牌行業第一，達到 71%，而 2-4 名合計僅為 5.7%。</p><p><strong>一門潮流生意</strong></p><p>在奧特曼 IP 成功之後，卡遊顯然希望將這一成功路徑，複製在其他 IP 身上。</p><p>根據招股書，截至 2023 年前三季度，卡遊擁有多達 44 個授權 IP，除奧特曼外，還有像葉羅麗、鬥羅大陸動畫、蛋仔派對、火影忍者、名偵探柯南、哈利波特等。</p><p>其中，與奧特曼以男性玩家為主不同，葉羅麗是典型的女性向產品。在 2019 年獲取 IP 授權到 2023 年前三季度，卡遊開發了 91 個集換式卡牌系列。</p><p>根據合約不同，卡遊授權 IP 使用週期在 15 個月到 10 年不等，儘管手握不少成熟 IP，但在內容形式和潮流變化節奏趨快的當下，卡遊顯然做出更多取與舍的抉擇。</p><p>好的一面在於，卡牌的生產週期極短，加上自建產業上游，他們有快速調轉船頭的機會。從產品設計到銷售終端上架，時間可以縮短至 20-30 天。</p><p>卡遊的野心不僅只是做 IP 的合作方，他們也在嘗試孵化自己的 IP。此前 2023 年 4 月，卡遊推出了首個自有 IP「卡遊三國」。但顯然仍然處於初期階段，根據招股書，截至 2023 年 9 月，三國主題產品累計商品交易總額僅 1.1 億元。</p><h3 label="二級標題" style="">不起眼的「動漫王國」，收緊的盲盒政策</h3><p><strong>並非偶然的成功</strong></p><p>卡遊在奧特曼卡牌的成功並非偶然，卡遊創始人李奇斌是一位 70 後浙商，在玩具行業浸淫已久。<span style="letter-spacing: 0px;">李奇斌早在 2000 年，李奇斌便揣着 1 萬元開始創業，並在泡泡糖生意上賺得第一桶金，過去沒有貼紙情況下，一盒泡泡糖只能賺到 1 毛錢，而加了貼紙後，利潤可以來到 7 毛 5。</span></p><p>到 2003 年，李奇斌創立義烏市甲殼蟲玩具廠，自行設計和開發動漫玩具產品。此後 2009 年，李奇斌投資 7600 萬在衢州成立浙江甲殼蟲印刷包裝有限公司和浙江甲殼蟲動漫產品有限公司，並投資 1.5 億建設生產基地。同年，甲殼蟲集團設立杭州分公司，業務聚焦二維動漫的製作。</p><p>至此，從紙類卡片印刷、二維動漫設計到終端渠道，李奇斌打造了一個印刷卡片生產、流通的產業鏈條。唯獨缺的，就是優質的 IP。</p><p>這一短板在 2011 年得到補齊，彼時李奇斌在上海投資成立甲殼蟲 (上海) 網絡科技有限公司、卡遊 (上海) 文化傳播有限公司，並與全球動漫 IP 合作。相關數據顯示，甲殼蟲集團代理了各大知名的卡通品牌，並擁有國內 80% 以上流行品牌的版權資源，且已取得英國 Aardman、芬蘭 Rovio、美國 Hasbro、比利時藍精靈、日本東映、迪士尼、上影集團、騰訊、淘米網絡、奧飛動漫等多個知名公司的產品形象授權。</p><p>至此，甲殼蟲集團的「動漫玩具王國」打造基本完畢，而卡遊所屬的卡牌生意，是最為突出的存在。</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">流水的 IP，鐵打的渠道</strong></p><p>玩具渠道極其分散，但各類玩具產品，又遍佈全國各個零售業的角落。</p><p>早在 2007 年時，甲殼蟲集團便在全國各大城市發展了 180 多個一級代理商。到 2014 年，甲殼蟲動漫滲透的終端渠道已經達到 10 萬餘個。這一部分得益於另外一個名為「漫 D 客」的業務板塊，定位於動漫衍生定製平台，用戶可以把喜歡的動漫形象，DIY 印刷到筆記本、賀卡、杯子等產品上。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">根據招股書，截至 2023 年前三季度，卡遊在全國 31 個省份合作有 200 餘位經銷商，將產品鋪到了全國市場。</span></p><p>過去三年，卡遊始終維持着較高的經銷商業務比重。根據招股書，卡遊在 2021、2022 年來自經銷商渠道的銷售收入分別佔到 96.8%、92.7%。相較之下，2021 年直營渠道的收入貢獻尚不足 1 個點。此後這一情況才逐步改善，到 2023 年前三季度，卡遊經銷商渠道收入下降到約 8 成，直營渠道和零售渠道分別約佔到收入的 9.8%、9%。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240130/v2_b2fe8c3bfab54077875a0ad1706a12d5@1282423258_oswg120276oswg1328oswg542_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1328,542"></p><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc">來自招股書</p><p><strong style="letter-spacing: 0px;">近 70% 的毛利率</strong><br></p><p>卡遊的高利潤水平，跟其高毛利率有關。<span style="letter-spacing: 0px;">根據招股書，卡遊 2021 年、2022 年及 2023 前三季度，其毛利率分別達到 58.1%、68.8% 以及 67.3%。而前述三個時期，集換式卡牌的毛利率均高於整體水平，最高達到 71.2%。而 2022 年泡泡瑪特毛利率尚且僅為 57.5%。</span></p><p>支撐高毛利主要有兩部分原因，一是相較於盲盒，印刷卡牌的材料成本較低。根據招股書顯示，2023 年前三季度，直接材料成本僅佔收入的 19.9%。二是版權費用也並不高。同期，其版權費佔收入比重僅為 5.8%。</p><p>高毛利也讓他們在渠道開拓方面，有更多的靈活度，能為省代、市代等層級經銷渠道，預留充足的費用空間。</p><p><strong>未知的出海可能</strong></p><p>以奧特曼、葉羅麗為代表，卡遊的集換式卡牌及文具授權，仍然僅限於中國內地市場。儘管海外不乏收藏卡及集換式卡牌的成熟市場，但卡遊的出海仍未被驗證。</p><p>兩難的問題在於，IP 授權多為區域性，進入新的市場，卡遊需要一切從零開始，畢竟，奧特曼卡牌在國內成功之前，卡遊也試了不少的錯。另一方面，IP 授權具有典型的區域性質，一些成熟 IP 在海外市場，可能已經被其他玩具商佔住身位。</p><p>截至目前，卡遊的出海仍然較為初級，根據招股書，其授權 IP 的授權範圍已拓展至東南亞等海外市場。其中一個主要代表是「蛋仔派對」，他們拿到了前者在中國內地及東南亞的集換式卡牌和玩具授權，但 2025 年的有效期已經臨近。</p><p><strong>趨緊的盲盒政策</strong></p><p>2021 年、2022 年無疑是卡遊的增長高光時刻，但在 2023 年，這一情況發生了變化。</p><p>根據財報顯示，2023 年前三季度收入為 19.5 億元，相較於 2022 年同期，收入水平下滑 46.6%。同期，經調整淨利潤更下滑逾六成。增長遇到顯著瓶頸。</p><p>這一部分是卡遊的渠道和產品等經營策略調整有關，但也有一個重要背景是，盲盒相關政策正趨緊。此前 2023 年 6 月，《盲盒經營行為規範指引（試行）》正式發佈，其中一條是，盲盒經營者不得向未滿 8 週歲未成年人銷售盲盒商品。</p><p>這並不會直接觸及泡泡瑪特的用戶基本盤，但對卡遊的影響無可避免。</p><p>卡遊已經在嘗試通過合作更泛年齡層的 IP，來打開用戶結構，但從財報來看，短時的陣痛已經發生，而面向新年齡羣體，集換式卡牌是否同樣有獨特吸引力，與出海一樣，仍然有待驗證。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本 12 月份工業產值環比增長 1.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627788302336260?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:32:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日本 12 月份工業產值環比增長 1.8%，預估為 2.5%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年內券商債券承銷金額超 6000 億元，5 家頭部機構分走近一半「蛋糕」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627787750965511?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:31:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據 Wind 資訊數據顯示，按發行日統計，截至 1 月 30 日，今年以來 75 家券商合計承銷債券金額 6552.85 億元，其中，有 19 家券商承銷金額在百億元以上。具體來看，「券商一哥」中信證券以 819.84 億元的承銷金額位列榜首；另有國泰君安證券、中信建投證券、華泰證券、中金公司等 4 家券商債券承銷金額均在 400 億元以上，分別為 646.96 億元、631.64 億元、563.17 億元和 438.27 億元。排名前五的券商合計承銷金額佔比約 47%，將債券承銷「蛋糕」中的近一半份額納入囊中。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家鋰電池材料企業去年業績承壓，產業鏈利潤正重新分配</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627786754932997?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:29:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[東方財富 Choice 數據顯示，截至 1 月 30 日，A 股已有 16 家鋰電池材料相關企業披露 2023 年業績預告或業績快報。除中偉股份業績略增外，其他 15 家企業均出現不同程度的業績下滑甚至虧損。「從近期鋰電池材料企業發佈的業績預告可以窺見，‘車企為上游材料廠打工’的形勢正在扭轉，伴隨着鋰價回落與新能源車銷量增速放緩，鋰電產業鏈利潤面臨重新分配。」中國企業資本聯盟副理事長柏文喜表示。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：2024 年啤酒行業龍頭有望實現利潤雙位數增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627785226042499?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:25:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報認為，目前啤酒行業龍頭股價對應 2024 年平均估值 18X 左右，港股龍頭估值僅 15X，均位於歷史估值底部，目前股價已充分反映對消費趨勢的預期，市場對 2024 年景氣低預期。行業屬性、產業週期、生態格局並未惡化，2024 年龍頭有望實現利潤雙位數增長，同時保持高分紅或分紅率提升可能，相較於其他賽道，存在大單品創新及品類突破的更高概率。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股債蹺蹺板效應明顯，國債期貨創歷史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627783669907720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:23:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 30 日，30 年期國債期貨又創上市以來新高；10 年期國債活躍券收益率下行 3.8 個基點，報 2.45%，續創 2002 年 6 月以來新低。分析人士稱，近期債券市場走勢，反映出投資者在交易「降息」預期及「避險」因素。展望後市，業內人士表示，須提防近期市場回調風險。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人形機器人初創公司 Figure AI 據悉與微軟、OpenAI 進行融資談判</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627782252117123?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:21:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，1 月 31 日消息，人形機器人初創公司 Figure AI 據悉正在洽談一輪高達 5 億美元的融資，由微軟公司和 OpenAI 領投。在一種正討論方案中，微軟將投資約 9500 萬美元，OpenAI 將投資 500 萬美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三星電子第四財季淨利潤 6.02 萬億韓元，高於預期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627779962027144?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:19:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[三星電子 1 月 31 日公佈第四財季業績，第四財季淨利潤 6.02 萬億韓元，超過預期的 3.16 萬億韓元。第四財季銷售額 67.78 萬億韓元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>月內 11 只可轉債上市，今年發行規模或達 1400 億元以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627779123870853?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:17:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月份為可轉債發行淡季。Wind 數據顯示，截至 1 月 30 日，按發行日統計，可轉債月內共發行 6 只，發行金額 44.91 億元，發行人均為製造業民營企業，且是醫藥商業、細化學製品、專用設備等領域的龍頭企業。展望 2024 年，受訪專家普遍認為，可轉債發行量將持續平穩增長。東方金誠研究發展部副總經理曹源源表示，預計 2024 年可轉債發行規模將在 1400 億元至 1600 億元區間，非金融上市民企仍是可轉債發行主力。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沃爾瑪宣佈 1 拆 3 的股票拆分計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627777308261510?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:15:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國最大零售商沃爾瑪週二盤後宣佈了一項 1 股拆 3 股的股票拆分計劃，目前該公司的股價略低於歷史高點。該公司表示，額外的股份將在 2 月 23 日收盤後支付給截至前一天登記在冊的股東。沃爾瑪股票將於 2 月 26 日開始在拆分後的基礎上進行交易。沃爾瑪表示，之所以選擇分拆股票，部分原因是為了讓更多員工參與其股票購買計劃。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藝電第三財季營收 19.45 億美元，淨利潤同比增長 42%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627776090864775?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:12:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[藝電（EA）今日公佈了該公司的 2024 財年第三財季財報。報告顯示，藝電第三財季總淨營收為 19.45 億美元，而上年同期為 18.81 億美元，同比實現增長；不按照美國通用會計準則，藝電第三財季的淨預訂額（net bookings）為 23.66 億美元，而上年同期為 23.42 億美元，同比增長 1%，不計入匯率變動的影響為同比增長 2%；淨利潤為 2.90 億美元，與上年同期的 2.04 億美元相比增長 42%。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腦機接口技術再獲重大進展，多家上市公司嘗試佈局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627775119096964?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:10:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[腦機接口技術研發及應用落地再迎新進展。近日，特斯拉 CEO 馬斯克在社交平台上宣佈，腦機接口公司 Neuralink 已完成首例人類腦機接口設備植入。 儘管腦機接口產業鏈發展仍在起步階段，但已經有不少上市公司開始在相關領域嘗試佈局。比如，科大訊飛、漢王科技等公司在智能交互領域進行探索，且已具備一定技術優勢；樂普醫療、復旦復華等醫療企業也在積極探索相關應用。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多地 2023 年 GDP 躍上新台階，發展質效取得新突破</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627772967600391?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:09:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 30 日，31 個省份 2023 年的地區生產總值（GDP）全部出爐。梳理發現，有 17 個省份 GDP 增速跑贏全國，西藏、寧夏、甘肅等地 GDP 增速超過 6%，廣東、山東、浙江等地 GDP 邁上新台階，多個省份展現出良好的發展勢頭。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「大模型+教育」走熱，多家科技公司跑步入局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627772209298562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:07:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[開年以來，行業大模型熱度不減，尤其是垂直領域的商業價值逐步凸顯。今年 1 月份，網易、百度、知乎等多家公司相繼披露旗下大模型在教育領域的最新動態，併發布搭載 AI 技術的硬件（學習機、學習平板等）產品或應用，進一步推動「大模型+教育」熱度。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>月內 129 只基金放開大額申購，中小基金公司頻現</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627770858470531?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:04:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[梳理發現，1 月份以來，已有 38 家基金管理人陸續宣佈恢復旗下產品大額申購，涉及 129 只產品（各類份額分開計算，下同），其中不乏知名基金經理黃海、柳萬軍所管理的產品。在上述 38 家基金管理人中，出現了多家中小基金公司的身影，佔比超五成。其中有 6 家規模不到 500 億元，19 家規模不及行業平均水平（即 1372 億元）。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>超七成私募看好大盤風格表現</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627768876465283?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:02:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期 A 股市場低位調整，在市場情緒較前期有所修復的同時，以「中字頭」「大金融」為代表的大盤藍籌板塊集體「起舞」，結構性強勢凸顯。從近期從私募機構掌握的相關投資動態情況及相關調查問卷來看，「看多大盤藍籌板塊」正在成為越來越多私募機構的投資共識。進一步從短中期市場風格的走向來看，價值風格與科技成長風格在當前私募業內的投資傾向上，也明顯更趨均衡。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>兩融制度持續優化，轉融券餘額較去年高點下降逾三成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627764164018433?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 08:01:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着交易監管趨嚴，疊加行情波動影響，A 股市場融資融券餘額近一個半月持續回落。最新數據顯示，兩融餘額已經回落至 1.6 萬億元以下。截至 1 月 29 日，兩融餘額為 15966.23 億元，較前一交易日的 16014.71 億元減少 48.48 億元。近期，融券業務監管再度升級，中國證監會宣佈全面暫停限售股出借。截至 1 月 29 日，轉融券餘額為 949.71 億元，較 2023 年階段高點 1400 億元左右下降超三成。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>馬斯克 550 億美元的特斯拉薪酬方案遭法官推翻</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627763167297796?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 07:58:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特拉華州一位法官駁回了埃隆·馬斯克 550 億美元的特斯拉薪酬方案，此前該公司一位股東提出質疑。這一判決將令馬斯克的財富大大縮水。週二的決定意味着繼逾五年前這位特斯拉的聯合創始人獲得歷史上最慷慨的高管薪酬計劃後，該電動汽車製造商的董事會將不得不重新提筆擬出新方案。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>地方兩會傳遞支持民營經濟發展新信號</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627762429951108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 07:56:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[回看 2024 年地方兩會，民營經濟是各地政府工作報告中的熱詞。梳理地方政府工作報告的「回顧」與「展望」兩大部分發現，2023 年，多地響應《中共中央，國務院關於促進民營經濟發展壯大的意見》等政策，出台了地方性民企扶持政策，江蘇、福建、上海等地支持民營經濟發展的措施尤為亮眼。展望 2024 年，各地支持民企發展政策主要集中在提供機會、掃除障礙兩大方面，計劃着力培育民營經濟亮點，解決民企發展痛點。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>限購「鬆綁」力度加大，穗蘇滬接連出台樓市新政</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627758566341767?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 07:52:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[一週之內，重慶、廣州、蘇州、上海等地先後出台樓市新政，涉及限購「鬆綁」、發放購房補貼、公積金貸款比例上調等。在多名行業人士看來，一系列新政有助於充分釋放潛在購房需求，為「小陽春」行情奠定基礎，提振後市信心。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>地產板塊底部修復，機構把脈佈局機會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2627757459307651?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-31 07:50:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，地產板塊回暖，部分個股反彈。多位機構人士表示，部分具備估值低、預期低等特徵板塊在邊際催化下，上演修復行情，主要集中在「中字頭」央國企、地產鏈方向。此外，地產相關利好政策頻出，房企融資流動性困境有望緩解，但機構對地產板塊的未來表現仍持謹慎態度。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>