<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>基于大模型改造 CRM，纷享销客和华为云发布联合解决方案｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559161124527235?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:34:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>12 月 13 日，CRM 头部厂商纷享销客宣布，与华为云签署了全面合作协议，并发布了「CRM+云」联合解决方案。该解决方案将华为云计算底座和纷享销客连接型 CRM 结合，为企业提供覆盖营-销-服全场景的数字化解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1fcdc4f2d1c74fe39fdc166503f693ec@5261678_oswg538087oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">纷享销客创始人兼 CEO 罗旭</p><p>纷享销客和华为云最早合作可追溯到 2018 年，2020 年双方正式签约，达成云和 CRM 领域战略合作。纷享销客创始人兼 CEO 罗旭介绍称，在华为云底座上， 纷享销客构建了自主可控、满足信创要求的「CRM+云」营销服智一体化应用。其中，华为提供底层基础设施和通用能力，中间的业务规划层和咨询层双方共同打造，应用层纷享销客负责落地。</p><p>具体来看，纷享销客一方面推出了华为云数据库专属部署，和应用专属部署两种专属云解决方案。另一方面，针对大型国央企、集团型企业的需求，纷享销客提供 1+N 集团管控解决方案。双方采用联合运维的方式。</p><p>以在制造业领域的具体落地实施为例，纷享销客关注更多的在营销侧，包括售前、售中和售后等环节，帮助大型企业和上下游产业链服务商相互协作。华为云提供生产、供应链、物流、设备远程运维等方面的综合能力，双方一起打造从前端到生产端、物流端的整个闭环解决方案。</p><p>除了产品上深度融合之外，在市场层面，双方也将彼此纳入各自的营销的体系中，作为高优先级伙伴互相推广。</p><p>纷享销客创始人兼 CEO 罗旭对 36 氪表示，之所以选择和华为深度合作，是由于双方在公司定位、市场定位、客户定位方面的一致性：「一方面，目前，国际头部 CRM 厂商 Salesforce 和阿里云已经达成了合作，另一家国产 CRM 头部企业销售易背后的股东有腾讯，纷享销客需要选择对自己战略发展更有利的阵地。另一方面，制造业场景是纷享销客的战略中心，和华为云的客户画像一致。」</p><p>同时，在 AI 大模型方面，纷享销客还将基于盘古大模型提供智能 CRM 解决方案。罗旭向 36 氪提到，<strong>大模型在营销领域的落地最大的挑战在于细分行业知识和场景的巨大差异，</strong>「大模型是一个基础平台，在垂直领域落地，面临很大的业务复杂度问题，需要结合制造业、快消等细分行业的知识，否则很难真正解决问题。」</p><p>目前，纷享销客正在和行业场景的企业一起，结合业务，探索 AI 智能化在营销领域的落地，其中，基于大模型平台打造营销领域的 AI PaaS 平台就是一个重要方向。</p><p>罗旭透露，接下来，双方将进一步合作，联合推出高科技行业、零售行业以及制造行业解决方案。</p><p>目前，各大云厂商都在加大力度推进云生态的伙伴战略，此次双方的合作也正是华为云在落实云伙伴深度战略过程中的动作之一。而对于纷享销客而言，其 SaaS 产品也需要借助云厂商生态的力量，落地更多的行业场景。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报 | 贵州茅台：2023 年度回报股东特别分红实施；阿里电商集中发力 AI：淘天设立 4 个团队，国际商业团队超百人；阿里云首席商业官蔡英华离职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559095732198784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:34:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>贵州茅台：2023 年度回报股东特别分红实施</strong></h4><p>36 氪获悉，贵州茅台公告称，公司 2023 年度回报股东特别分红实施，股权登记日为 12 月 19 日，除权（息）日、现金红利发放日为 12 月 20 日。本次每股现金红利 19.106 元，共计派发现金红利 240 亿元。</p><h4><strong>永辉超市：拟向大连御锦贸易有限公司出售公司持有的万达商管 1.43% 股份</strong></h4><p>36 氪获悉，永辉超市公告称，拟向大连御锦贸易有限公司出售公司持有的万达商管 1.43% 股份，转让价格为 45.3 亿元；截止至本公告日，该股权投资账面价值为 39.18 亿元。</p><h4><strong>苏州科达：公司的 KD-GPT 大模型相对于谷歌 Gemini 的通用多模态大模型在服务对象上存在明显区别</strong></h4><p>36 氪获悉，苏州科达公告称，公司的 KD-GPT 大模型相对于谷歌 Gemini 的通用多模态大模型在服务对象上存在明显区别，属于垂直行业的大模型。目前公司大模型仅在个别用户中先行试用，尚无收入确认，后续落地推广还存在较大不确定性。</p><h4><strong>华为智选与喜德盛联合发布首款鸿蒙智联电助力自行车</strong></h4><p>36 氪获悉，近日，华为智选与喜德盛达成深度合作，联合发布首款鸿蒙智联电助力自行车。据介绍，该款车搭载了喜德盛高精度力矩传感器和双闭环动能控制器，支持鸿蒙智联智慧化能力，也是业界首款支持鸿蒙智联 4G 套餐的电助力自行车。</p><h4><strong>珀莱雅：拟 1 亿元—2 亿元回购公司股份</strong></h4><p>36 氪获悉，珀莱雅公告称，公司拟以 1 亿元—2 亿元回购股份，用于股权激励或员工持股计划，回购的价格不超过 130 元/股。</p><h4><strong>阿里电商集中发力 AI：淘天设立 4 个团队，国际商业团队超百人</strong></h4><p>淘天集团刚刚梳理完其 AI 业务，从约 20 个团队收拢为 4 个，同时对内发布了淘天自己的大模型产品「图灵」；国际数字商业集团的 AI 团队目前已超过百人。今年 9 月，阿里新任 CEO 吴泳铭在内部全员信中将「AI 驱动」确立为集团的两大战略重心之一；11 月，其上任后的第一次财报电话会，「AI」也成为了他在本季度描述阿里战略和各业务的最重要关键词。（晚点 LatePost）</p><h4><strong>红日药业：产品血必净注射液继续纳入国家医保目录</strong></h4><p>36 氪获悉，红日药业公告称，公司产品血必净注射液继续纳入国家医保药品目录。血必净注射液为治疗重症肺炎、脓毒症和多器官功能障碍综合征的代表性药物。另外，全资子公司超思电子的产品腕式血氧仪近日获得美国 FDA 510（k）认证，表明该产品具备了进入美国市场的准入资格，是超思电子在血氧监测领域的一项重要成果。</p><h4><strong>阿里云首席商业官蔡英华离职</strong></h4><p>36 氪独家获悉，阿里云首席商业官蔡英华（花名：华琰）已于今日正式卸任，从阿里云正式离职。蔡英华是阿里云近两年推进政企业务的关键人物。他在 2022 年 3 月空降阿里云，出任阿里集团资深副总裁（M7 级）。蔡英华的离职实际早有预兆。11 月 23 日，阿里云宣布了最新的组织架构调整，销售线架构变为三大部分，分别是公共云业务事业部、混合云业务事业部和海外业务事业部，均向阿里云 CEO 吴泳铭汇报，但其中未见蔡英华的动向。</p><h4><strong>京东回应裁员：没有任何类似计划</strong></h4><p>今日，有媒体报道称目前京东正进行人员调整，涉及物流、科技、零售、工业等业务条线，赔偿金为 N+1，没有年终奖。有员工透露，不同部门的比例有所不同，其所在的部门比例较大，年后或将继续调整。京东内部人士向 36 氪否认了这一传闻，表示没有任何类似计划，目前依然在招聘员工，公司总人数已经增加至 59 万人。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>中启资本完成对「东映碳材」Pre-IPO 轮战略投资</strong></h4><p>36 氪获悉，近日，中启资本完成对国内高性能碳纤维企业「东映碳材」的 Pre-IPO 轮战略投资。公司本轮融资募集资金将主要用于上市募投项目的前期准备，加速在高性能沥青基碳材料、油浆高价值综合利用和第三代半导体热场材料赛道的投资，丰富产品矩阵，拓展应用领域，提升市场价值。</p><h4><strong>广州腺相关病毒研发生产商「派真生物」完成逾亿元 C+轮融资</strong></h4><p>36 氪广东获悉，据「派真生物 PackGene」微信公众号消息，近日，广州派真生物技术有限公司（下称「派真生物」）完成逾亿元 C+轮融资，由国投招商独家投资。本轮融资资金将用于推动公司全球化战略，加强基因治疗服务平台创新。「派真生物」成立于 2014 年，是一家专注重组腺相关病毒（rAAV）载体包装的 CRO &amp; CTDMO 科技企业，为细胞与基因治疗 (CGT) 企业的重组 AAV 载体药物的早期研发、临床前开发、临床试验以及药物审批，提供一站式 CMC 解决方案。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>赛隆药业：子公司化学原料药阿哌沙班获批上市</strong></h4><p>36 氪获悉，赛隆药业公告称，全资子公司湖南赛隆药业近日获得国家药监局核准签发的阿哌沙班《化学原料药上市申请批准通知书》。阿哌沙班是一种直接 Xa 因子抑制剂，主要用于髋关节或膝关节择期置换术的成年患者，预防静脉血栓栓塞事件。</p><h4><strong>阿尔茨海默症新药 Leqembi 将于 12 月 20 日起在日本上市</strong></h4><p>衞材公司 12 月 13 日表示，将从 12 月 20 日起在日本销售阿尔茨海默症药物 Leqembi。衞材及其合作伙伴渤健（Biogen）将在日本共同推广该药。今年 9 月 25 日，渤健与衞材联合开发阿尔兹海默症治疗静脉注射药剂 Leqembi 已被日本厚生劳动省批准上市。（界面）</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>韩文秀：债务低风险地区要在推动高质量发展上能快则快</strong></h4><p>在中国国际经济交流中心举行的 2023-2024 中国经济年会上，中央财办分管日常工作副主任、中央农办主任韩文秀表示，围绕推动高质量发展，扎实做好重点经济工作，持续有效防范化解重点领域风险，要坚持系统观念，统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险，要完善相关的基础性制度，加快构建房地产发展新模式，要有效实施一揽子化解地方债务的方案，债务低风险地区要在推动高质量发展上能快则快。特别是经济大省要真正挑起大梁，为稳定全国经济做出更大贡献。（央视新闻）</p><h4><strong>奥特曼回归后谈 AI：影响力似龙卷风无法停止，但又必须部署</strong></h4><p>山姆·奥特曼 11 日再度谈到人工智能，并将由人工智能引发的技术革命描述为「与此前不同、有点吓人」。他强调人工智能从医疗保健到教育等领域的潜在进步，并表示「这将提升世界」。奥特曼表示理解人们对人工智能的担忧，例如被恶意用来制造生物武器或入侵计算机系统，但也强调「你必须部署」。他还将 OpenAI 的现状形容为「已经跳进了这场不会停止的龙卷风中」。他宣布，他将共同主持一个新的人工智能伦理委员会，该委员会设在亚特兰大。（财联社）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>中国信通院：10 月国内市场手机出货量 2916.2 万部，同比增长 19.7%</strong></h4><p>36 氪获悉，中国信通院数据显示，2023 年 10 月，国内市场手机出货量 2916.2 万部，同比增长 19.7%，其中，5G 手机 2643.5 万部，同比增长 35.5%，占同期手机出货量的 90.6%。2023 年 1-10 月，国内市场手机总体出货量累计 2.30 亿部，同比增长 4.2%，其中，5G 手机出货量 1.88 亿部，同比增长 8.9%，占同期手机出货量的 81.9%。</p><h4><strong>五部门：到 2035 年上海国际航运中心服务能力位居世界前列</strong></h4><p>36 氪获悉，交通运输部等五部门发布加快推进现代航运服务业高质量发展的指导意见。意见提出，到 2035 年，形成功能完善、服务优质、开放融合、智慧低碳的现代航运服务体系，国际航运中心和现代航运服务集聚区功能显著提升，上海国际航运中心服务能力位居世界前列，现代航运服务业实现高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CEO 锦囊｜「百模大战」，谁能成最后的赢家？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558599655759240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:11:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，AI 继续快速发展，展现了广阔的应用前景。深度学习领域的进步引领了 AI 技术的突破，大型语言模型等先进技术进一步成熟，为各行业带来新的发展机遇。</p><p>但同时，AI 技术的发展也面临挑战，如企业管理、落地场景等问题，需要进一步探讨和解决。</p><p>从 ChatGPT 到 AIGC，再到现在 AGI，AI 究竟「向善」还是「向利」？大模型创业赛道逐渐拥挤，创业者面临的最大挑战和痛点是什么？什么样的大模型创业，更容易获得投资人的青睐？</p><p>带着这些问题，36 氪《CEO 锦囊》的直播邀请到了长江商学院金融学助理教授，梅丹青和深思考人工智能创始人兼 CEO&nbsp;杨志明，一起探讨大模型领域的相关问题。</p><p>在这场直播中，两位嘉宾主要讨论了以下问题：</p><p>1、「百模大战」时代，大模型公司越多越好？商业化模型如何更好落地？</p><p>2、大模型公司如何把握住风口而不是盲目跟风？如何与自己的业务相结合？</p><p>3、大模型训练太烧钱，只有大厂才能「玩得起」？</p><p>4、AI 创业赛道逐渐拥挤，创业者面临的最大挑战和痛点是什么？</p><p>5、什么样的大模型创业，更容易获得投资人的青睐？</p><p>6、未来 AI 大模型会带来哪些行业变化？什么样的大模型能成为最后的赢家？</p><p>7、AGI 来袭，这个行业到底需要什么样的人才？</p><p><strong>以下为两位嘉宾和 36 氪的对谈，部分内容经过整理编辑：</strong></p><h2><strong>36 氪：「百模大战」时代，大模型公司越多越好？商业化模型如何更好落地？</strong></h2><p><strong>梅丹青：</strong>现在大家都想争谁是这个&nbsp;AI&nbsp;时代的&nbsp;「iOS」，谁是&nbsp;AI&nbsp;时代的「安卓」，但最后一定只有几个领先的大模型作为基座，因为对于目前大模型时代的范式来讲，基座大模型和上层应用是可以解构开来的，所以很多大模型的研究从一定意义上讲，可能有点资源浪费。</p><p>我觉得基于大模型上的&nbsp;AI&nbsp;原生应用应该越多越好，这些大模型的能力能运用实际的应用过程中，能够帮助用户解决痛点，我觉得才是更好的。</p><p><strong>杨志明：</strong>现在的大模型分为两类：一类是通用大模型，一类是垂域大模型，目前这两类大模型都在各自发展中，形成了现在一个「百模大战」，也可以认为是「百家争鸣」的景象。</p><p>AI&nbsp;的商业化落地一直是一个难题，我认为以大模型的技术基底作为支撑，我们应该是有更多的技术力量或者是技术手段去解决垂域场景里面的刚需问题，这样产品就会有价值，企业也就会有生存的空间。</p><h2><strong>36 氪：大模型公司如何把握住风口而不是盲目跟风？如何与自己的业务相结合？</strong></h2><p><strong>梅丹青：</strong>首先，我认为在大模型时代，作为公司的一把手是要懂一些技术的，而不是手下的人懂就可以。</p><p>其次对于创业公司来讲，要认清自己在价值链条里的位置，比如更了解客户、有数据支撑以及在自己的垂域有更好的商业模式，都是更高的价值链条，找准自己的定位很重要。</p><p><strong>杨志明：</strong>我们其实在大模型领域经历了 3 个阶段。第一个阶段是我们在公司成立之初到&nbsp;2017 年左右，其实是在用传统的深度学习的方法来做我们的建模。第二阶段是自己自研了&nbsp;BM net，它是一个类似于像&nbsp;XLnet&nbsp;或者&nbsp;Roberta&nbsp;这种自有的，类&nbsp;BERT&nbsp;的所谓的轻量级模型。第三阶段是 2020 年开始做基于生成式的模型，它是有上下文的有情感的一种模型。</p><p>基于落地场景，我们也找到了癌症早筛这个领域，当时很多巨头还没有注意到这个方向。关于落地，首先一方面要紧追最前沿的技术，其次还要在垂域场景里快速的建立自己的壁垒，比如数据壁垒、市场壁垒等等。</p><h2><strong>36 氪：大模型训练太烧钱，只有大厂才能「玩得起」？</strong></h2><p><strong>梅丹青：</strong>其实小公司没有必要真的去烧钱做一个超大的基座模型，如果你最后做出来的表现还不如大厂做出来的，你可能就死了。所以我觉得更多的资源还是要用到做垂类的应用上，把资源花在这儿，我会觉得会更好一些。</p><p><strong>杨志明：</strong>用户其实并不关心是烧多少钱换来的大模型，他们只关心这个应用能不能解决我最实际的问题。有些超级巨头鉴于它公司内部的问题，流程比较长，响应也比较慢。我认为创业公司有两个方面其实是比大厂有优势的，一个是在垂域的场景里能解决一个问题，就肯定能把企业做得很大。第二个就是快速灵活，从我想到了，调研清楚了就开始做，做完就试错，不停的跟用户的这个场景去碰撞，让用户去做反馈等等，这个企业就能快速地成长起来。</p><h2><strong>36 氪：AI 创业赛道逐渐拥挤，创业者面临的最大挑战和痛点是什么？</strong></h2><p><strong>杨志明：</strong>AI&nbsp;本来不是一个行业，人工智能就是一个技术，它是一个赋能行业的技术。作为创业者最大的痛点还是在于快速建立壁垒，找到落地模式，快速形成商业化，保证自己的资金流。</p><p>目前创业者最大的挑战就是找到客户痛点和开始重视在垂域场景里面的数据积累，有了数据的支撑，就能更好的更直观的跟用户展示「我的」成果。</p><h2><strong>36 氪：什么样的大模型创业，更容易获得投资人的青睐？</strong></h2><p><strong>杨志明：</strong>整体大环境对上一波的&nbsp;AI&nbsp;其实是不太友好的，或者说是有点寒冷。上一代的 AI 主要还是基于深度学习技术，落地不太理想，就造成了资本对这个&nbsp;AI&nbsp;赛道不看好。针对这种垂域没有真正凸显价值的，可能就很难获得投资人的支持和认可。</p><p>我们国内投资人其实是在学习硅谷的投资人，他们投出了一个 OpenAI，也想在国内投出一个 OpenAI，有些大模型企业也拿到了不错的融资，我认为这是聚集效应。很多基于大模型的底层技术跟行业垂域深度结合，并且有大规模落地的，我认为会获得投资人的青睐。</p><h2><strong>36 氪：未来 AI 大模型会带来哪些行业变化？什么样的大模型能成为最后的赢家？</strong></h2><p><strong>梅丹青：</strong>我觉得这个可想象空间挺大的，可能真的是&nbsp;AGI&nbsp;通用人工智能这样的。如果说大模型会给哪些行业带来变化的话，我觉得几乎所有的行业都会有变化。如果是现阶段，我能看到比较明显的两个行业的变化，一个文娱行业，比如陪伴式的模拟虚拟人，另一个就是比较 ToB 垂直领域的应用，可以帮助企业做到降本增效，用来提高生产力。</p><h2><strong>36 氪：AGI 来袭，这个行业到底需要什么样的人才？</strong></h2><p><strong>杨志明：</strong>首先，面对这种行业和技术鸿沟的这种现象，跨界人才特别重要。懂业务的要懂产品技术；懂技术也要有产品思维和探索用户的思维，这样才能更好的去落地应用。</p><p>其次还是有创新思想，因为&nbsp;AI&nbsp;再怎么发展，最终还是需要人类情感的，带有温度的创新。</p><p><strong>梅丹青：</strong>随着技术门槛越来越低，AI 行业领域的人才需要行业洞察力，执行力也越来越重要。提高这个人的核心竞争力。</p><p>点击可观看完整版直播回放：</p><p class="loading-entity"><iframe class="entity-iframe" style="height:250px;width:450px;" src="https://mis.corp.36kr.com/static/substance/index.html?data=%7B%22type%22%3A%22live%22%2C%22typeName%22%3A%22%E7%9B%B4%E6%92%AD%22%2C%22id%22%3A2550198348962182%2C%22title%22%3A%22%E2%80%9C%E7%99%BE%E6%A8%A1%E5%A4%A7%E6%88%98%E2%80%9D%E8%B0%81%E8%83%BD%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E8%B5%A2%E5%AE%B6%EF%BC%9F%22%7D" data-type="live" data-id="2550198348962182" scrolling="no" frameborder="0">&amp;nbsp;</iframe></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线丨特斯拉发布第二代人形机器人：可手抓鸡蛋</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558950259809671?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 18:37:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤</p><p>北京时间 12 月 13 日，特斯拉发布了一段 Demo 视频，展示了人形机器人 Optimus 的第二迭代版 Gen2，特斯拉 CEO 马斯克在社交平台上也转发了这段视频，亲自下场宣传。</p><p>Optimus 最早在特斯拉 2021 年的 AI Day 作为「彩蛋」亮相，次年活动上成为主角，马斯克和他的团队花了近半篇幅介绍这款全新的智能终端，也引发了业内对特斯拉颠覆人形机器人行业的遐想。</p><p>这次视频中的 Optimus，外观更加精致，拟人活动上也呈现了更多不错的发挥。</p><p>比如，在平衡能力上，Optimus Gen 2 已经可以在平衡自身的同时做深蹲；在精细动作上，Optimus Gen 2 可以抓起鸡蛋，并且从一只手换到另一只手，然后放在其他容器中。此外，视频结尾，Optimus Gen 2 还跟随音乐节拍跳起了舞。</p><p>这在一定程度上得益于零部件的迭代。据悉，Optimus Gen 2 配备了全新的指针，可以灵活地进行精细动作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,327" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1cabd8442d3a40549846a90cacd85702@5789950_oswg50588oswg600oswg327_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">手抓鸡蛋</p><p>特斯拉在视频中较为系统介绍了 Optimus Gen 2 的亮点和能力提升点：</p><p>配备了特斯拉自主设计的执行器和传感器；颈部转动达到 2 个自由度；步行速度提高了 30％；增加脚力/扭矩感应；改进人体足部几何形状、新的铰接式脚趾部分；执行器集成线束和元件；整体重量降低了 10kg。</p><p>自发布以来，Optimus 保持着更新迭代的节奏。此前 9 月底，Optimus 也曾展示过最新一版 Demo，当时它可以视觉分类、做单腿瑜伽……彼时特斯拉称，Optimus 可以自主对物品分类，它的神经网络训练是「完全端到端的」——即可实现视频信号输入，控制信号输出。</p><p>据悉，Optimus 预计在 3-5 年内交付，产量将达到数百万台，最终价格不到 2 万美元。从这一愿景来看，特斯拉已将人形机器人作为下一个可观的业务增长极，这块复用了不少自动驾驶技术的新业务，也给特斯拉带来了更大的想象空间。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Lululemon 重注男装品类；阿迪达斯想在中国翻身；优衣库加速布局北美丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558708610719107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 17:20:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>Lululemon 重注男装品类</strong></h3><p>业绩一路飘红 Lululemon，还想更上一层楼。</p><p>这次它想彻底拿下男装这块大蛋糕。继男性服饰后，Lululemon 将于 2024 年第一季推出男鞋，目标将品牌男装在北美的知名度（brand awareness）提高至约 25%。</p><p>早在 2018 年，Lululemon 就决定突破品牌刻板印象、向综合运动品牌的扩展。此后品牌一边通过品类扩张做「深」女性业务，一边在男性业务上寻求增量。当时，Lululemon 还曾定下 5 年内男装品类销售翻番的「小目标」。</p><p>如今，在完成既定目标的基础上，Lululemon 首席执行官 Calvin McDonald 在最新财报会议中也承认，品牌男装在全球知名度仍然较低，在美国约为 13%，在澳大利亚约为 12%，全球其他地方均为个位数。因此，其男装品类如今首要任务仍是建立认知度，Lululemon 将加大对该品类的营销投放力度。例如，今年 12 月初，其在上海虹桥天地开出第一个男装快闪店。</p><p>Lululemon 发力男鞋，以男性运动鞋服为主的耐克、阿迪的日子可能要更不好过了，它们本就饱受本土运动品牌和破圈小众鞋履品牌的冲击。以耐克为例，如今鞋履业务占其销售的 60%，是第一大收入来源，其中男鞋更是核心品类。</p><h3>阿迪达斯想在中国市场「翻身」</h3><p>安踏、李宁的猛烈炮火之下，在中国业绩增长遭遇瓶颈阿迪达斯也不想坐以待毙。</p><p>三季度的电话会议中，阿迪达斯首席执行官 Bjørn Gulden 表示，中国市场依然重要，未来将在更大众的层面与安踏和李宁展开竞争，争夺更大的蛋糕。</p><p>早在去年，阿迪达斯已经展开行动，该公司重组了其在中国的高管团队，聘请了曾负责监督阿迪达斯在香港地区运营的中国快时尚内衣品牌都市丽人前首席执行官 Adrian Siu。Siu 曾表示，他正采取一种三管齐下的方法，重点关注本地设计的产品、更多的本地生产以及更短的交货时间。</p><p>今年以来，逐渐复苏的业绩，一定程度上给了阿迪达斯继续做大中国市场的信心。数据显示，其今年前三季度中国市场收入同比增长 3%，虽然比不上竞争对手们，但较去年明显好转，预计第四季度将实现至少两位数的增长。</p><p>但 Bjørn Gulden 也在电话会议中更多谈及了阿迪达斯在中国市场面临的竞争局面。他认为，在中国市场，生活方式业务和高性能运动业务需要分开来看，前者的发展近年来已陷入停滞，而后者也需要细化为高端和大众化市场，高端的主要对手是耐克，如今还要加上昂跑乃至即将推出男鞋的 lululemon，但如果阿迪达斯想要赢得更多的消费者，就得未来需要推出更为大众化的产品（低于 100 美元）。</p><p>在中国，低线城市因此成了阿迪达斯改革的重点。为了改变此前分销商清库存的局面，阿迪达斯在低线城市砍掉 3000 家分销门店，希望能够交付最新的产品。大约 75% 的本土销量转移到本地采购，并通过快速响应补货方式生产大概 30% 的产品。</p><h3><strong>优衣库加速布局北美</strong></h3><p>Temu、Shein 在北美掀起平价服饰热潮，「性价比之王」优衣库也赶来加入。</p><p>优衣库近日宣布北美的开店数量将在今年的基础上增加一倍至 20 多家，目标到 2027 年开设 200 家门店。优衣库于 2005 年进入北美市场，目前在美国和加拿大分别拥有 53 家和 19 家门店，此前扩张速度一直很缓慢。</p><p>今年以来，优衣库母公司在两大主要市场日本和中国销售持续起伏，若要在市场上继续处于有利地位、获得迅速的增长并实现收入增加，就必须把目光更多投向这两大市场以外的地方。</p><p>事实上，由于北美购物者应对不同的气候和体验，优衣库在北美的本地化产品服务一直「具有挑战性的」。但今年北美门店业绩显著增长，因为通胀的原因，北美消费者都在降低消费，转而购买价格合理的基本款服装。</p><p>这给了优衣库扩张的绝佳机会。据金融服务公司 Bread Financial 最新报告，生活成本持续上升导致超过一半的美国消费者认为 2024 年的财务目标比今年还能实现。尤其是年轻一代，平价服饰的消费主力之一，正计划减少非必要产品的购买。</p><p>优衣库近日已在加拿大多伦多连开 2 家新店，全在华人区商场，显然，在加速扩张北美这件事情上，优衣库也选择先从自己最擅长的亚洲客人入手。</p><h3 label="二级标题" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">百胜中国与蒙牛集团战略合作</strong></p><p>基于节约成本和灵活创新的需求，餐饮巨头持续加大对源头的掌控。昨日晚间，百胜中国宣布与蒙牛集团举行战略签约，双方将共享资源优势，在产品创意开发、数智化供应链、ESG 等方面开展合作，携手打造「乳品+餐饮」消费场景合作的新样板。例如，双方将共同开创更多元的餐饮消费场景，蒙牛旗下常温、低温、鲜奶、奶酪、冰品五大事业部基于不同液态乳原料属性，分别针对饮品、甜品、西餐点等领域进行创意菜单设计，为百胜中国旗下品牌提供全新的乳品原料应用解决方案。</p><p><strong>Michael Kors 母公司称亚太区副主席李达康已离职</strong></p><p>轻奢鼻祖在中国卖不动，干了 10 多年的亚太高管离职。Michael Kors 母公司 Capri 集团日前宣布，亚太区副主席李达康已离职，将专注于他创立的 Chelsey House 业务。李达康在奢侈品行业有着「轻奢教父」的称号，曾任 Dior 迪奥中国总裁，2011 年加入 Michael Kors 负责品牌在中国和亚太地区业务的发展，2021 年升任 Capri 集团亚太区副主席。</p><p><strong>迪奥在中国开出首家永久性咖啡店</strong></p><p>中国消费者是全球奢侈品的「中坚力量」，品牌布局新业态时都要算上它一份。DIOR 近日开出中国内地首家迪奥咖啡馆 CAFÉ DIOR，选址于 DIOR 上海前滩太古里精品店内，这也是品牌在国内第一家永久性咖啡馆。店内提供融合法餐与亚洲风味的美食以及甜点。据悉，目前该咖啡馆尚未对外开放，仅邀请部分 DIOR 客人。</p><p><strong>「燕窝第一股」燕之屋港交所挂牌</strong></p><p>第一个燕窝 IPO 终于来了。五次冲击之后，燕之屋终于登陆资本市场。12 月 12 日，厦门燕之屋燕窝产业股份有限公司（燕之屋，01497.HK）在港交所挂牌交易，正式摘得「燕窝第一股」称号，12 日股价一度高开，但截至收盘平收，报 9.7 港元，市值 45 亿港元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧阳靖发布新歌预告周星驰新 NFT，「星爷」的 Web3 版图再次扩充 | 36 氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2557401294790018?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 16:22:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>自&nbsp;NFT&nbsp;在全球掀起数字艺术新浪潮后，著名影视艺术家周星驰也开始成为这个新兴行业的入局代表之一。</p><p>12 月 6 日，周星驰 INS 转发欧阳靖新歌《Nobody》MV，透露 Moonbox NFT 合集《Nobody》即将发售。据了解，Moonbox 是 OKX Ventures 投资的 AI&amp;Web3 项目，未来《Nobody》系列 NFT 很可能在 Moonbox 以及 OKX NFT 市场进行发售。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_510dded47bf7446f84d74cccbda039fc@242988687_oswg446450oswg1136oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1136,720"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">图片来源：ins</p><p>MV《Nobody》以周星驰经典小人物形象为创作灵感，邀请周星驰献声，引用多部经典影视场景，包括《功夫》、《食神》、《少林足球》等，带给粉丝全新的视听享受。<br></p><p>Moonbox 联合创始人 Jacky Cao 告诉 36 氪：「Moonbox 团队很荣幸能够邀请周星驰成为 First Creator，让项目早期就获得众多关注。除了星爷的支持外，团队在 NFT 玩法上也下了很多功夫，现已设计出基于 AI 和 NFT 聊天的互动玩法，计划明年 Q1 完成 Nobody NFT 发售和 Moonbox App 上线。届时将免费向用户开放，用户可以和每个 Nobody NFT 角色聊天互动以了解人物的性格、爱好、背景故事。另外，Nobody NFT 持有者还可以通过专属功能对 Nobody NFT 角色进行二次创作。」</p><p>2023 年 7 月，Moonbox 正式获得周星驰电影 IP 在 NFT 领域使用权，包括《西游：降魔篇》、《西游：伏妖篇》、《美人鱼》。计划明年 Q1 完成 Nobody NFT 发售和 Moonbox App 上线，印证了《Nobody》NFT 的发布预期。</p><p>作为行业头部的 Web3 科技企业，OKX 近年来探索 Web3 与体育、娱乐行业跨界融合，与曼城、迈凯轮 F1 车队、翠贝卡电影节等合作。周星驰作为亚洲电影巨星，将成为 OKX 理想的合作伙伴，而 Moonbox 则将是两者首次合作的纽带。</p><p>OKX Ventures 合伙人 Jeff Ren 表示，Web3 与 AI 的结合使 Moonbox 迈向重要一步，期待更多创作者在 Moonbox 上发行作品。Moonbox 联合创始人 Jacky Cao 透露，团队已设计基于 AI 和 NFT 的互动玩法，计划明年 Q1 完成《Nobody》NFT 发售和 Moonbox App 上线。</p><p><strong>以下为 36 氪采访周星驰先生经纪人 Chris Chan、OKX Ventures 合伙人 Jeff Ren、OKX 研究院高级研究员赵伟的部分内容：</strong></p><p><strong>36 氪：</strong>周星驰先生的身份既是艺术家，也是创业者，这样的双重身份能够给项目发展带来哪些帮助？&nbsp;</p><p><strong>Chris Chan：</strong>周星驰先生在&nbsp;Nobody&nbsp;创作之初是希望能够打造一个基于 Web3 的原生 IP，将华语顶级的敍事能力（Storytelling）带给 Web3 行业。Nobody&nbsp;作为&nbsp;Moonbox&nbsp;即将发售的 NFT 系列的名称，其灵感来源于周星驰先生所代表的精神力量：出身小人物，但能成大事。周星驰先生作为&nbsp;Moonbox First Creator&nbsp;，除了为&nbsp;Nobody&nbsp;构建了一套宏大的世界观，还深度参与了 Moonbox&nbsp;的产品讨论。</p><p>他希望将&nbsp;Moonbox 社区打造成最大的华语共创社区。未来每个 NFT&nbsp;持有人是社区的一份子，他们甚至可以参与未来电影制作、选角、宣发等各个环节。</p><p><strong>36 氪：</strong>Web3+AI 能够带来哪些新的体验？是否有具体的研发落地方向？</p><p><strong>OKX Ventures 合伙人 Jeff Ren：</strong>Web3 正在利用区块链技术让人们构建一个开放、自由、透明的社区，有效地沟通、分享快乐和价值，并降低信任成本和沟通成本。比如 NFT 生成艺术，利用智能合约创建，并以 NFT 形式存储在区块链上，将代码和艺术融合在一起，让创作者通过 NFT 分享快乐，获得创作收益，同时增加 NFT 持有者的社区归属感。</p><p>Moonbox 的出现让 Web3 与 AI 进行了有效结合，随着&nbsp;Nobody NFT&nbsp;上线，&nbsp;Moonbox&nbsp;即将迈出令人期待的重要一步。未来，我们希望看到越来越多的创作者在 Moonbox 上发行自己的作品，通过这种具有颠覆性的产品来为自己的创作生涯赋能。</p><p><strong>36 氪：</strong>「AI 修容」相关技术，现阶段是否已经有所应用？</p><p><strong>赵伟：</strong>「AI 修容」目前在 web3 行业还没有听过，但是 AI 在行业内已经有应用。</p><p>目前区块链原生的&nbsp;AI&nbsp;基础设施和借助&nbsp;AI&nbsp;引擎实现应用场景的加密项目都处于相对早期，但是两者的融合也存在着技术挑战和信任问题。Web3&nbsp;趋向于使用复杂化技术，这可能会给&nbsp;AI&nbsp;获取数据带来挑战。此外，AI&nbsp;在 Web3&nbsp;生态中的适用性和在应对突发事件时的调整能力等方面也有待验证。</p><p>AI 和 Web3 其实并不是两个行业的结合，AI 作为未来发展的必然工具，肯定会结合到各个领域，Web3 当然也不例外。现阶段已经有一些结合&nbsp;AI&nbsp;的&nbsp;Web3&nbsp;应用实例出现，随着时间的推移，更多相关的&nbsp;Web3&nbsp;基础设施和新模式将会相继出现。OKX NFT 市场此前也曾经将&nbsp;AI&nbsp;创作与 NFT 结合，用户可以发挥自己的创意和技能使用&nbsp;AI&nbsp;来创建独特的&nbsp;NFT&nbsp;头像，更丰富的艺术风格和更精准的参考图描绘功能，让用户自行开启创作之旅。</p><p><strong>36 氪：</strong>目前，Web3 相关技术的应用还在探索，且行业内在数据应用方面还有所争论，这方面未来是否有解决方法？</p><p><strong>赵伟：</strong>Web3 相关技术正在逐渐摆脱早期的发展，无论是游戏还是 NFT 方面都已经有很多的实际落地出现，另外行业也在不断创新，比如 DAO 组织形式、RWA 概念的孕育、以及社交方面的应用等，都是在近一两年内迅速发展并得以落地的概念。</p><p>目前来看，Web3 相关技术的应用应该是在对传统的互联网在逐渐渗透，这种情况可能不是显而易见和一蹴而就的，但当这种变化开始就很难倒退或者终止。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里云首席商业官蔡英华离职 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558863408176258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 15:57:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪，武静静</p><p>编辑 | 苏建勋，杨轩</p><p>36 氪从多个独立信源处获悉，阿里云首席商业官蔡英华（花名：华琰）已于今日正式卸任，从阿里云正式离职。</p><p>蔡英华是阿里云近两年推进政企业务的关键人物。他在 2022 年 3 月空降阿里云，出任阿里集团资深副总裁（M7 级）。</p><p>如此高级别人士空降核心业务，这是阿里历史上极少有的案例。此前，蔡英华曾任华为 EBG 中国区总裁，一手带起华为在中国政企业务客户上的数字化业务，建立前期咨询规划、中期交付实施、后期运营运维等合作伙伴生态，并将政企业务下沉到各个地市。</p><p>36 氪就此事向阿里云求证，截至发稿，阿里云暂无回复。</p><p>蔡英华的离职实际早有预兆。11 月 23 日，阿里云宣布了最新的组织架构调整，销售线架构变为三大部分，分别是公共云业务事业部、混合云业务事业部和海外业务事业部，均向阿里云 CEO 吴泳铭汇报，但其中未见蔡英华的动向。</p><p>更早前的 5 月，阿里云计算有限公司法定代表人发生变更，由原阿里云智能 CEO 张建锋卸任法人，蔡英华接替。但到了 9 月，阿里云计算有限公司发生工商变更，蔡英华卸任法定代表人、董事长兼总经理。</p><p>蔡英华离职的大背景，是今年开始的阿里集团大变革背景下，阿里云也进入频繁的业务调整时期。</p><p>2023 年 3 月，阿里发起成立以来力度最大的的组织调整，将集团拆分为「1+6+N」架构（集团为 1，6 个独立公司，N 个创新业务），阿里云、菜鸟、盒马等业务为第一批预计独立拆分上市的业务。原阿里云 CEO 张建锋卸任，张勇（花名：逍遥子）在此次调整中担任阿里集团董事长，同时兼任阿里云 CEO。</p><p>但到了 9 月，阿里云宣布停止分拆，终止上市进程，并再度换将——张勇卸任，由吴泳铭接任 CEO。</p><p>从上市到终止上市，也伴随着阿里云在政企业务上的巨大转向。</p><p>此前，云厂商面对互联网客户以销售公共云算力为主，高度标准化，使用起来如同水电煤，随取随用、实时结算；但到了政企大项目上，央国企、政府等项目偏好混合云、私有云，项目动辄数千万甚至过亿元级，交付周期短则半年、长则数年。这对原来主要做公共云的阿里云来说，是很大的挑战。</p><p>2018 年开始，阿里云开始从服务互联网客户，逐步延展至政企市场。彼时，云厂商的营收主力——互联网客户增长已见顶，云厂商开始抢滩各省标杆数字化转型项目。面对运营商、华为等 To B 领域强敌，阿里云处于激烈的规模竞争当中，为了收入增长，阿里云做了不少集成、总包类的大项目。</p><p>销售组织随之不断调整。2021 年 6 月，前阿里云智能 CEO 张建锋（花名：行癫）发起了成立以来最大力度的销售线改革，设立 18 个行业部门和 16 个区域线，目的在于建立起一套面向 To B 大客户的销售界面和交付体系。</p><p>而有着华为背景的前高管蔡英华，正是被阿里云寄予带起政企业务大盘、快速提升收入的重任。</p><p>蔡英华上任后，也开展了一系列销售线大调整。2022 年 4 月，蔡英华上任开始，就组建了新组织架构和策略方向——首先，追求高质量增长，持续优化销售组织，形成「行业主建、区域主战」的模式，提升客户满意度；第二，做强区域销售生态及行业 ISV（独立软件开发商）生态，向生态让利。</p><p>销售侧的精简动作一直持续至今。2022 年年底，蔡英华将销售侧的行业线进行了一轮合并，到了 2023 年 7 月，蔡英华再度发布总裁令，销售线不再按中国、国际划分，而是合并为京津冀、广东、上海、浙江、苏皖等 7 个大区，直接向他汇报。</p><p>蔡英华希望将一套系统的 To B 打法带到阿里云。36 氪了解到，除了组织调整之外，蔡英华上任后发布了多道总裁令，很多内容是有关销售心得、打法指导，他也经常在内部开展系统性的销售培训。</p><p>在生态建设上，蔡英华也投入诸多心力，2022 年，阿里云分销伙伴的整体业绩同比增长近两成。一个例子是，2022 年阿里云的生态大会首次独立举办，而不是像以往一样，在阿里云每年 6 月的峰会上开个分会场。蔡英华在 2023 年颁布的伙伴政策是，将伙伴的市场规模扩大 5 倍，并把各级别分销伙伴的佣金率提升至历年最高。</p><p>不过，这些措施很难让阿里云的政企业务有飞跃性增长，阿里云的最新一季财报中，收入增速为 2%，依然在低点徘徊。</p><p>「华琰的总裁令和措施比较接地气，是 To B 的系统打法。」一位前阿里云人士对 36 氪表示，「但问题在于，阿里云的考核模式并没有一起转向，还是较为偏向互联网客户的短期考核模式，对阿里云的销售体系而言，这些措施可能是治标不治本。」</p><p>另一个因素是，云厂商如今都处在降本增效，调整收入结构的节点。阿里云也从重视规模，到如今考核利润，强调业务健康度。</p><p>政企云市场的激战从 2018 年左右开始，到 2022 年，试水一圈的云厂商们，已经意识到政企市场的难度所在——冲在前面做总包、集成难以获得有质量的增长。在 Q3 财报中，阿里云表示主动削减了项目制订单，强化公共云产品和服务收入，让季度利润大幅提高至 14.09 亿元。</p><p>「华为销售确实牛，但那是几代人的积极进取和不断沉淀的打法。不是来一个高管就能复制的。」一位阿里云人士对 36 氪表示。</p><p>在疫情、经济周期等因素冲击下，阿里云需要保证收入健康度。蔡英华的离场，也代表着阿里云依靠做集成、总包来获取高增长的模式告一段落。在今年 11 月，阿里云喊出「AI 驱动、公共云优先」战略，云栖大会上再提「水电煤」基础设施的目标，都表明阿里云正在回归创始时的初心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存款告急！今年赚的钱都去哪了？｜年轻男女「消费习惯」小调查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558813643742343?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 14:40:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5317,3544" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4ef3c00aaa9b479bbc7a8d51ba128351@5624726_oswg1019912oswg5317oswg3544_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p>根据天猫发布的数据显示，这个双十一，男性在购物节期间的消费能力首次超过宠物狗。在传统刻板印象里，女性在消费时喜欢精打细算、货比三家，男性则是经常冲动消费、「不拘小节」——吃喝上是能省则省，赶上自己的兴趣领域，雪板、潮玩、游戏氪金，花钱如流水，丝毫不心疼。</p><p>在悦己经济的影响下，男女生都越来越舍得把钱花在自己身上了吗？针对大家男女消费观的各种刻板印象，我们发起了一次「男女消费习惯小调查」，希望验证这些观念的真实性，欢迎参与我们的小调查贡献一份数据~</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.wjx.cn/vm/YmH2SWu.aspx ">点击参与</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 小米首款车配备最高 101 度电池，续航里程 800 公里</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558024757009796?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 14:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>小米汽车首款车型的续航里程，终于揭开谜底。</p><p>12 月 12 日，工信部发布了《免征车辆购置税的新能源汽车车型目录（第七十二批）》公告，其中公布了小米 SU7 续航里程、动力电池等信息。</p><p>36 氪梳理了公告信息，小米 SU7 采用 73.6 度、101 度两种规格的动力电池，分别搭载于低配版、高配版两款车型。</p><p>具体而言，73.6 度电池为比亚迪磷酸铁锂电池，电池组总质量为 579kg，续航里程分别为 628km 和 668km，电池能量密度约为 127Wh/kg。</p><p>而 101 度电池为宁德时代生产的三元锂电池，电池组总质量为 645.8kg，续航里程分别为 750km 和 800km，电池能量密度约为 156Wh/kg。</p><p>36 氪此前报道，小米 SU7 两款车型均为 5 座，轴距达到 3000mm，相比保时捷 Taycan，小米汽车更大，高配版的长宽高为 4997/1963/1440mm，整车整备质量为 2205kg，配备激光雷达；而低配版在前者的基础上，高度增加了 15mm，整车整备质量则轻了 225kg，无激光雷达。</p><p>动力方面，低配版采用单电机，驱动电机峰值功率为 220kW，最高车速为 210km/h；高配版采用双电机，前后驱动电机峰值功率分别为 220kW/275kW，最高车速可达到 265km/h。</p><p>无论是哪种配置的电池包，都让小米 SU7 在纯电轿车中有着不俗的续航里程。目前，已上市的智界 S7、哪吒 S 等少量车型，将纯电续航里程提升至 800km。</p><p>更长的续航里程，意味着小米 SU7 的单次充电的行驶区域范围更广，一定程度能够缓解用户的「续航焦虑」，吸引更多市场注意。</p><p>自 11 月份以来，工信部不断释放小米首款车型的详细参数，意味着小米汽车正式推出已不远。而在近日，有媒体称小米汽车将于 12 月 28 日召开发布会，被小米汽车内部人士否认，但同时承认此前考虑过这一日期。</p><p>2024 年上半年是小米汽车上市的时期，也注定是新能源汽车市场刀光剑影的一年，小米首款汽车如何在枪炮声中冲得最远，产品参数是重要因素，但决不是唯一的制胜法宝。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 蜂巢能源 4C 铁锂电池明年交付，短刀全系支持快充</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558653206224263?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 12:29:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤</p><p>12 月 12 日，蜂巢能源第四届电池日在浙江湖州举行。发布会上，蜂巢能源针对 BEV、PHEV、商用车、储能领域发布了多款支持快充的新产品，实现了短刀电芯全面覆盖市场上主流乘用车及商用车车型，并支持 2.2C-4C 快充。</p><p>在 BEV 领域，蜂巢能源此次推出了 L400 和 L600 两种规格的 LFP 短刀快充电芯，最高可以实现 4C 的充电倍率。</p><p>按照蜂巢能源的规划，基于 L600 的短刀快充电芯将覆盖 3-4C 场景，预计 2024 年 Q3 量产；基于 L400 的短刀超快充电芯将覆盖 4C 及更高倍率场景，满足市场主流 800V 高压车型，将于 2024 年 Q4 量产。</p><p>在 PHEV 领域，蜂巢能源发布了「第二代混动电芯」，将旗下 PHEV 市场的热销大单品 62Ah、90Ah、117Ah 全系升级成 2.2C 快充，蜂巢能源董事长兼 CEO 杨红新承诺，快充产品会做到「加速不加价」。</p><p>同时，为了满足市场上「大电池包 PHEV 车型」的需求，蜂巢能源还发布了三款新品，分别为超 300KM 续航混动铁锂短刀快充电芯、超 350KM 续航混动三元短刀快充电芯和 800V-3C 混动快充电芯。</p><p>在商用车赛道，蜂巢能源采用商乘共用和商储共用策略，推出了全球首款商乘共用短刀电池和全球首款商用车短刀标箱，并基于该款商用车短刀电芯，推出了商储一体化电池包——玄武岩。</p><p>该款产品采用了短刀电芯，集成度更高，减少了约 15% 的零部件数量，成本进一步降低，同时还可做到针刺不起火不冒烟，并根据场景可实现不同电量的智能调用。</p><p>在储能赛道，蜂巢能源发布了全新的飞叠短刀储能电池迭代产品，包含尺寸不变、体系升级的 350Ah 飞叠短刀储能专用电芯和尺寸加厚的 710Ah 飞叠短刀储能电芯，具备高容量、低成本的优势，以及三款容量为 310Ah、330Ah、660Ah 的长寿命体系储能电芯，以及全球首款 6Mwh-20 尺集装箱。</p><p>在前沿技术布局上，蜂巢能源发布了全球首款 350KM+续航短刀钠离子电池和全球首款短刀储能钠离子电池，已完成所有可靠性测试，低温性能优势突出。</p><p>此外，蜂巢能源果冻电池迎来换代，推出全球首款方形半固态电池——二代果冻电池，采用了二代果冻电解质技术和一体化复合正极技术，突破了方壳中高镍掺硅体系膨胀瓶颈，在安全性和能量密度方面相比液态三元有了显著提升，目前已经完成 A 样开发。</p><p>在全面电动化浪潮下，动力电池公司们不仅要为了应对下游需求快速迭代产品，还要不断提升研发与制造能力，以此来获取更多的客户与行业信任。</p><p>在研发与制造端，蜂巢能源在本次电池日上发布了第一个新能源行业大模型应用，采用通用大模型+锂电专业模型进行样本生成、智能标注以及通用开发。此外，蜂巢能源与清华大学联合开发的至「慧」算法，可以对极片性能进行智能预测，且做到领先的电芯容量预测以及电芯 AI 智能分选。</p><p>蜂巢能源的目标是将产线设备的综合良率提升至超过 99%，将产线人效提升 60%，整线 OEE 超过 80%。根据规划，蜂巢能源将用 AI 赋能动力电池生产制造的 100 多个场景，截至目前，已在 30+场景落地应用。</p><p>面对日益激烈的市场竞争，蜂巢能源公布了 2024 年的经营目标。公司 2024 年将达到国内战略客户超过 11 个、海外战略客户超过 6 个、新车型导入超过 40 款、制造成本要下降 40%、采购成本下降 20%。此外，蜂巢能源的新建产线将在 2024 年全面进入到稳产运营阶段，全新产线和爬坡产能的占比由 63% 降到 14%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会同意美新科技创业板 IPO 注册</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559184312655236?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:56:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[证监会同意美新科技股份有限公司首次公开发行股票并在创业板上市的注册申请。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>杉杉股份：拟不超 60 亿元投建年产 4000 万平方米高端显示用偏光片生产线项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559183907183749?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:56:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，杉杉股份公告称，下属子公司杉金光电（苏州）有限公司拟在扬州设立项目公司并投资建设年产 4000 万平方米高端显示用偏光片生产线项目，项目计划总投资金额不超过 60 亿元人民币（含公司拟收购 LG 化学旗下 SP 业务及相关资产的收购价款、以及后续搬迁改造投资金额）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前普跌，小鹏汽车跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559183343246465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:55:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，热门中概股美股盘前普跌，截至发稿，小鹏汽车跌超 2%，B 站、百度跌超 1%，京东跌 0.68%，拼多多跌 0.67%，阿里巴巴跌 0.62%，蔚来跌 0.41%，理想汽车跌 0.26%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前多数上涨，特斯拉跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559181243554944?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:53:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美股大型科技股盘前多数上涨，截至发稿，特斯拉跌超 1%，报道称特斯拉因自动驾驶问题召回 2031220 辆车辆,；Meta 跌 0.17%，微软涨 0.45%，苹果涨 0.555，谷歌涨 0.31%，亚马逊涨 0.3%，Netflix 涨 0.18%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万邦德：子公司产品获得美国 FDA 孤儿药认定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559176914427264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:49:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，万邦德公告称，全资子公司万邦德制药收到美国食品药品监督管理局 (简称「FDA」) 的认定函，万邦德制药石杉碱甲用于重症肌无力适应症获得 FDA 授予的孤儿药资格认定。目前公司石杉碱甲原料药与石杉碱甲注射液已上市销售，石杉碱甲控释片已进入临床试验阶段。此次石杉碱甲治疗重症肌无力适应症获得 FDA 孤儿药资格认定，加快公司药品国际化战略布局。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华创云信：子公司 3.51 亿元受让思特奇 5.01% 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559175066377600?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:47:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华创云信公告称，公司全资子公司云信投资出资 3.51 亿元，协议受让吴飞舟持有的北京思特奇信息技术股份有限公司 1660 万股股份（占思特奇股份总数的 5.01%）。交易完成后，公司及子公司云信投资合计持有思特奇 25.70% 股份，公司成为思特奇控股股东，思特奇成为公司数字科技相关业务的核心子公司，公司来自于数字科技业务的营业收入将有所增长。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三款国产新冠药纳入医保目录，有产品降至 479 元/盒</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559168849943943?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:41:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从新版医保目录名单可以看到，三款今年获批上市的国产新冠药均被正式纳入医保。之所以说是正式医保，是因为今年 3 月，国家医保局曾发布《关于完善新冠治疗药品价格形成机制实施分类管理的通知》，多款新冠药可享受临时性医保支付。进入新版医保目录的三款国产新冠药中，仅先声药业的口服新冠药先诺欣（先诺特韦/利托那韦组合包装）公布了价格，每盒/疗程价格降至 479 元，君实生物的民得维（氢溴酸氘瑞米德韦片）、众生药业的乐睿灵（来瑞特韦片）价格均处于保密状态。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百利天恒：与百时美施贵宝的合作协议生效尚需必要批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559166927789189?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:39:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，百利天恒发布股票交易异动公告称，公司全资子公司 SystImmune 与百时美施贵宝达成的独家许可与合作协议最终生效尚需获得反垄断监管机构的必要批准，合作协议是否能最终生效尚存在不确定性。同时合作协议中所约定的里程碑付款需要满足一定的条件，最终里程碑付款尚存在不确定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧佩克：2023 年全球原油需求增速预测为 250 万桶/日</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559165938539654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:38:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[欧佩克发布月报显示，2023 年全球原油需求增速预测为 250 万桶/日，2024 年全球石油需求增速预测为 220 万桶/日。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智云股份：公司董事长、总经理无法正常履职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559155749592455?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:27:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，智云股份公告称，公司于 2023 年 12 月 12 日接到公司董事长、总经理师利全家属的通知，师利全因个人涉嫌掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益案被中山市公安局刑事拘留，相关案件尚待公安机关进一步调查，师利全暂时无法正常履行公司董事长、总经理、董事会秘书（代行）职务。经了解，相关案件系公安机关针对师利全个人事项进行调查，相关案件正在调查过程中。目前上述事项未对公司正常生产经营产生重大影响，公司生产经营有序开展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国平安：前 11 月原保险合同保费收入为 7383.78 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559151713820036?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:23:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国平安公告称，2023 年 1 至 11 月经由公司子公司平安财险、平安人寿、平安养老保险及平安健康保险获得的原保险保费收入分别为 2736.47 亿元、4339.49 亿元、166.95 亿元及 140.87 亿元；同比分别变动 1.4%、6.8%、-6.3% 及 11.2%。合计 7383.78 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>维尔利：中标两个渗滤液处理项目，金额合计约 4.63 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559150649253000?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:22:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，维尔利公告称，公司中标长春市城市生活垃圾处理中心渗滤液处理项目，中标价格 155.98 元/吨，总金额约 1.71 亿元。另外，公司中标大辛垃圾场渗沥液增加临时处理设施特许经营项目，中标单价 126.98 元/吨，总金额约 2.92 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人工晶体类及运动医学类耗材集采购正式中选结果公布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559141639691649?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:13:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家组织高值医用耗材联合采购办公室于 2023 年 12 月 13 日公布了国家组织人工晶体类及运动医学类医用耗材集中带量采购中选结果，和此前公布的拟中选结果在中选品种和价格方面一致。相关结果除了企业在开标现场申报规格的价格之外，还包括了企业所有可供应规格的价格。预计明年 5-6 月，全国各地的患者就能用上降价后的相关耗材。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盐湖股份被曝碳酸锂不符合广期所交割标准？业内：国内几乎所有盐湖提锂电碳产品都不符合</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559129202187651?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:00:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今日，网传一份分析时间为 7 月 3 日的青海盐湖蓝科锂业股份公司（盐湖股份控股子公司）卤水碳酸锂产品检验报告单显示，其卤水碳酸锂检测结果为「产品主含量符合电池级碳酸锂标准，其中镁、氯化物、钾、硼含量超标」。对此，盐湖股份相关人士回复，「我们产品主含量是符合电池级碳酸锂标准的。」从多位碳酸锂行业人士处获悉，包括盐湖股份在内的几乎所有国内盐湖提锂电碳产品，本来就不符合广期所基准品交割标准，如要交割则作为替代交割品，需要贴水 25000 元/吨或再提纯。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>报告显示 2024 年德国经济可能再次陷入衰退</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559103704292480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:56:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[德国经济研究所（IW）当地时间 13 日发布报告，预测 2024 年德国国内生产总值可能还会下降 0.5%，将是继今年后德国经济连续第二年陷入衰退。德国经济研究所认为，2024 年世界贸易额可能只有微弱增长，欧洲的地缘政治也会继续动荡，欧元区的货币政策仍会偏紧，加上德国政府的预算危机会限制政府的纾困措施，这些不利因素叠加将拖累德国经济继续下行。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>精工科技：拟签订总价约 3.2 亿元聚酯回收生产线合同</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559106185092232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:49:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，精工科技公告称，为加快推动公司聚酯纤维回收生产线在绿色循环再生智能制造领域的市场化、产业化进程，公司拟与关联方浙江建信佳人新材料有限公司签署《建信新材料年产 15 万吨绿色再生新材料项目一期 5 万吨主工艺装置 JPET50 聚酯回收生产线合同》。合同暂估总价 3.2 亿元，工期 700 天。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>闽东电力：与宁德三都澳公司签署新能源产业发展合作框架协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559104781688199?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:43:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，闽东电力公告称，公司与宁德市三都澳新区开发建设有限公司签署新能源产业发展合作框架协议，公司优先在其集团和所属子企业拥有的建筑及园区内开展绿色新能源项目合作开发，包括分布式光伏发电、分散式风力发电、综合智慧能源等能源项目等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上交所向文投控股下发监管工作函</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559095820901760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:34:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上交所向文投控股下发监管工作函，就公司股价波动等事项明确监管要求。涉及对象包括上市公司、董事、监事、高级管理人员、控股股东及实际控制人。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>重庆燃气：股东国家开发银行拟减持股份不超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559088750943623?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:29:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，重庆燃气公告称，持股 5.15% 的股东国家开发银行，因经营需要，拟减持公司股份不超过 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大全能源：签订大全能源硅基新材料产业园项目投资协议书</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2559085526375813?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:23:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，大全能源公告称，签订大全能源硅基新材料产业园项目投资协议书，本项目计划固定资产投资人民币 150 亿元；其中一期建设年产 5 万吨多晶硅及配套 15 万吨工业硅、120 万支圆硅芯项目，二期建设年产 5 万吨多晶硅及配套 15 万吨工业硅、100 万支圆硅芯项目。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>