<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>歡迎感興趣的投資人和創業者報名參與！！1</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537792607528449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:24:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2391,1339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8566875c391e4dd599ed10bf92271f93@5807859_oswg3400020oswg2391oswg1339_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃描上方二維碼即可報名</p><p>我國新能源新增裝機已連續三年突破 1 億千瓦，年發電量突破 1 萬億千瓦時。然而，新能源發電存在如間歇性、波動性和隨機性等問題，給傳統電網的穩定運行帶來了挑戰，導致電網的消納能力降低，無法充分利用新能源發電的電量，甚至出現棄風棄光的現象，迫切需要更有效手段確保電力系統的穩定供應，實現「削峯填谷」。</p><p>2023 年上半年，國內新投運新型儲能裝機規模達到 863 萬千瓦，相當於此前歷年累計裝機規模總和，被業界譽為儲能產業爆發式增長的「元年」。同時，國家發改委、國家能源局連續發文，指導規範電力現貨市場建設，構建全國統一電力市場體系，聯動支持新型電力系統建設。另外電力電子器件小型化、高功率密度、高頻化，集成化已成為全球電氣關鍵硬件發展的共同趨勢。</p><p>這都是為匹配能源結構劇烈變化帶來的電網穩定性挑戰，全球電力電子的法律法規、運行體制、設備研發領域出現的迭代變化和產業機遇，中國在此領域佔據先機：</p><ul><li><strong>電力市場出現市場化趨勢</strong>：10 月 12 日，國家發展改革委、國家能源局發佈《關於進一步加快電力現貨市場建設工作的通知》，廣東省 2022 年電力現貨偏差電量為 100.4 億千瓦時，佔全市場用户用電量的 3.4%。相關領域創業公司如雨後春筍，已出現蘭木達等代表性公司。</li><li><strong>中國儲能產能領跑全球</strong>：儲能系統主要由電池組、電池管理系統（BMS）、能量管理系統（EMS）和儲能變流器（PCS）等組成，分別負責電池的監測、評估、保護、均衡、數據採集、網絡監控、能量調度、交直流轉換等功能。這一領域不僅成為電芯企業的增長第二極，也為大量傳統電氣企業如陽光電源、科陸電子等企業帶來轉型機遇。</li><li><strong>能源數字化方興未艾</strong>：新能源產業與計算機產業是當下創新湧現噴湧的兩大領域，二者在電力電子器件設計、電網數字化調節等環節正在發生深刻交叉，華為、特斯拉等公司在這一思路下接連佈局，同時亦存在創業機會。</li></ul><p><strong>11 月 30 日，本週四晚 20:00，熱愛創新的嘉程資本聯合 36 氪-創變者俱樂部開啓嘉程創業流水席第 201 席！我們邀請了求實能源蔣江、智子賦能尉哲元、大能電氣彭毅，一起深度探討電氣與儲能市場與產品新機遇！</strong>歡迎各位新能源領域上下游的從業者、創業者、投資人和行業專家一起參加！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1134,4752" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_91c12fdfdb5c4596a4a8fee7b848a6a5@5807859_oswg671859oswg1134oswg4752_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">活動長圖</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報丨波司登：2023/24 上半財年營收 74.71 億元，同比增長 20.9%；滴滴「崩了」12 小時，估計將損失千萬訂單、4 億成交額；長安汽車成交額突破 100 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537788137793031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:23:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>波司登：2023/24 上半財年營收 74.71 億元，同比增長 20.9%</strong></h4><p>36 氪獲悉，波司登發佈 2023/24 上半財年業績。2023/24 上半財年，波司登集團收入約人民幣 74.71 億元，同比增長 20.9%；淨利潤約人民幣 9.18 億元，同比增長 25.1%，經營溢利率提升至 16.5%。2023/24 上半財年，「波司登」品牌羽絨服收入 44.21 億元，同比增長 25.5%；貼牌加工管理業務收入 20.42 億元，同比增長 7.8%。</p><h4><strong>阿里健康：2023 財年中期營收 129.6 億元，同比增長 12.7%</strong></h4><p>36 氪獲悉，阿里健康發佈截至 2023 年 9 月 30 日止六個月中期業績公告。報告期內，阿里健康收入達人民幣 129.6 億元，同比增長 12.7%；淨利潤達 4.45 億元，同比增長 172.2%。阿里健康醫藥自營業務收入 114.5 億元，同比增長 13.5%。自營用户會員數已達 7700 萬，同比增長 21%。</p><h4><strong>美團：三季度淨利潤 35.9 億元，同比增長 195.3%</strong></h4><p>36 氪獲悉，美團發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，該季度美團實現淨利潤 35.9 億元，同比增長 195.3%，市場預期淨利潤 29.19 億元。截至三季度末，即時配送總訂單量達到 62 億筆，同比增長 23%；餐飲外賣日訂單峯值於本季度突破 7800 萬單，美團閃購日訂單峯值突破 1300 萬單。</p><h4><strong>勞斯萊斯：目標到 2027 年實現 28 億至 31 億英鎊的自由現金流</strong></h4><p>勞斯萊斯發佈對中期業績變化預測的聲明稱，預計到 2027 年創造 25 億至 28 億英鎊的營業利潤，自由現金流為 28 億至 31 億英鎊。此外，勞斯萊斯還表示將進行戰略舉措和效率簡化，這些措施將在中期為公司節省 4 億至 5 億英鎊。（界面）</p><h4><strong>特斯拉宣佈充電網絡開放升級，支持更多其他品牌車輛</strong></h4><p>36 氪獲悉，特斯拉官微宣佈，中國大陸地區特斯拉全場景充電網絡開放升級，家庭充電產品系列、目的地充電站、超級充電站支持更多非 Tesla 車輛。</p><h4><strong>滴滴「崩了」12 小時，估計將損失千萬訂單、4 億成交額</strong></h4><p>據南方+，28 日上午 10:30 左右，據記者在廣州實測滴滴出行 App 後發現，目前滴滴出行包括網約車和共享單車等業務已經恢復正常，而此次全面的功能癱瘓持續了接近 12 小時，也是近年來滴滴出行癱瘓時間最長的一次故障。據滴滴出行此前公佈的 2023 年第三季度財報顯示，單季度中國出行業務總交易額為 725 億元，日均單量達到 3130 萬單，而以此次「崩了」的故障時長計算，估計將會讓滴滴損失過千萬的訂單量和超 4 億的交易額。 （證券時報）</p><h4><strong>全球最大化工輪船運營商 Stolt-Nielsen 改道蘇伊士運河</strong></h4><p>據報道，全球最大的化工輪船運營商 Stolt-Nielsen 決定調整旗下貨輪的航線，選擇通過蘇伊士運河進行運輸。由於巴拿馬運河因為乾旱而無法順利通行，並且通行費也上漲，Stolt-Nielsen 被迫選擇蘇伊士運河這條更長的航線。Stolt-Nielsen 擁有 166 艘貨輪。（財聯社）</p><h4><strong>長安汽車成交額突破 100 億元</strong></h4><p>36 氪獲悉，長安汽車成交額突破 100 億元，現漲超 5%。</p><h4><strong>蘋果 Vision Pro 即將量產，中國內地供應鏈比例大幅提高至 60%</strong></h4><p>從多家消費電子供應鏈公司的核心人士處獲悉：蘋果公司將在今年 12 月正式量產第一代 MR（混合現實）產品 Vision Pro，首批備貨 40 萬台左右，2024 年的銷量目標是 100 萬台，第三年達到 1000 萬台。經過調查統計發現，蘋果 Vision Pro 中國內地供應鏈比例已經大幅度提高至 60% 左右。「蘋果 Vision Pro 的硬件成本大概在 1700 美元。目前內地供應鏈佔比最高的是領益智造，單機價值量達到了 250-300 美元左右，獨家供應散熱件模組和頭帶、眼罩和鼻託等。其次是立訊精密，獨家代工組裝，價值量在 150-200 美元左右。」上述產業鏈核心人士説。向領益智造和立訊精密求證，雙方均不予迴應。（界面）</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>中山樹突細胞疫苗研發商「恆賽生物」完成億元級 A 輪融資</strong></h4><p>近日，中山恆賽生物科技有限公司（下稱「恆賽生物」）完成億元級 A 輪融資，本次融資由富匯創投領投，勤智資本、凱騎康盈跟投。本輪融資資金將用於推進產品管線的拓展和臨牀申報。「恆賽生物」成立於 2018 年，主要從事新一代個體化樹突細胞腫瘤治療疫苗（DC 疫苗）的研發與產業化。（動脈網）</p><h4><strong>深圳高速吹風機生產商「徠芬科技」完成 B 輪融資</strong></h4><p>近日，深圳術葉創新科技有限公司（下稱「徠芬科技」）完成 B 輪融資，投資方為鐘鼎資本、麥星投資、建鑫投資、大望資本。「徠芬科技」成立於 2021 年，主營業務以智能硬件為主，涵蓋硬件及家庭服務產品的用户智能生活整體解決方案，現主要產品為 11 萬轉高速無刷吹風機。（IT 桔子）</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>華為智界 S7 發佈，售價 24.98 萬元起</strong></h4><p>36 氪獲悉，華為智界 S7 發佈，首發 8 大華為黑科技，擁有領先的駕控體驗、智慧體驗及全維安全守護，重新定義智能轎車。智界 S7 共提供四款車型，售價 24.98 萬元起。</p><h4><strong>華為全屋智能 5.0 正式發佈</strong></h4><p>36 氪獲悉，在今日舉辦的智界 S7 及華為全場景新品發佈會上，華為全屋智能 5.0 正式發佈，包含智能開關蒙德里安、智能 MINI Pro、天空之聲音樂燈、萬能智點、HarmonyOS 全新 UX 界面等多款產品亮相及功能升級。據介紹，華為全屋智能採用 PLC 家庭連接，支持斷網可控，設備連接穩定性可達 99.99%。</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>潘功勝：目前只有少數省份在還債時會遇到困難，央行將採取一系列措施進行應對</strong></h4><p>28 日，在香港金融管理局-國際清算銀行高級別會議上，中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝做了演講並在問答環節迴應了關於如何看待當前中國房地產市場與地方政府債務的問題。潘功勝表示，在長期看來，房地產市場的調整對於中國經濟增長和可持續發展是有益的，但短期內也應當防止溢出性風險。他談道：「對此，我們採取了一系列措施，包括降低首付比例，降低房貸利率，鼓勵商業銀行和借貸者去商談更優惠的利率，提供金融支持「保交樓」，向地方政府提供資金支持向低收入人羣提供公租房，也鼓勵金融機構支持房地產商進行債務重組、支持房地產市場併購。」（澎湃）</p><h4><strong>周鴻禕稱互聯網遭受攻擊會使生活受到巨大影響</strong></h4><p>近日，周鴻禕在 2023 世界互聯網大會烏鎮峯會上發言稱，如果滴滴的服務器宕掉了，可能你出門就叫不到車了。他表示，互聯網是一個整體，每個人都聯在網上，一旦遭到攻擊後，老百姓的生活肯定會受到巨大影響。（新華網財經）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>研究發現替爾泊肽比司美格魯肽效果更好</strong></h4><p>當地時間 27 日，美國電子健康檔案數據和分析公司 Truveta 宣佈一項新的比較有效性研究，根據其研究結果，禮來替爾泊肽（Tirzepatide）的減肥效果是諾和諾德司美格魯肽（Semaglutide）的三倍。替爾泊肽是禮來糖尿病及減肥藥物蒙扎羅（Mounjaro）的活性成分，司美格魯肽是諾和諾德諾和泰（Ozempic）和維格威（Wegovy）的活性成分。（第一財經）</p><h4><strong>我國涉海距離最長城市燃氣管線今日通氣運行</strong></h4><p>28 日，我國涉海距離最長的城市燃氣管線——青島市膠州灣海底天然氣管線正式通氣運行。據瞭解，青島市膠州灣海底天然氣管線總長 72 公里，其中下穿膠州灣海底段約 12.3 公里。管線西起青島膠州市，向東穿越海底上岸後，與青島市區「三橫四縱」次高壓燃氣管線對接。整條管線穿越鐵路、高速公路、國道、市政及其他等級道路 35 處，大沽河定向鑽從河面下 27 米穿越，相當於九層樓高的深度，水平長度 2482 米，刷新了國內直徑 1016 毫米城市燃氣管線水平定向鑽穿越長度紀錄。（央視新聞）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>他們，點綠成金 | 36 碳零碳先鋒案例/人物評選結果公佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537744488588802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 17:28:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳編輯部</strong></p><p>「這是一個從北極熊到獨角獸的轉變。」 36 氪 CEO 馮大剛説。</p><p>11 月 28 日，「點綠成金，勇者入局」36 碳雙碳同行者大會在北京拉開帷幕。</p><p>大會開場致辭環節，36 氪 CEO 馮大剛提到，雙碳目標提出三年多來，公眾對它的認識越來越深，綠色可持續的商業理念呈現出非常明顯的變化。過去和碳相關的主題更多是公益環保，要減少温室效應，保護北極熊的家園。到現在，「雙碳」不再只是環保公益、政策要求，不再只是需要企業額外花錢的成本負擔，而是變成幫企業賺錢的業務。</p><p>「雙碳」背後有巨大的產業土壤，藴含着技術創新和商業機會，也孕育着偉大的公司和企業家。</p><p><strong>活動當天，大會發布了 2023「零碳先鋒案例」和「零碳先鋒人物」。此次共有 20 家企業和 10 位個人榮登評選</strong>，他們橫跨不同領域行業，卻都共同投身於同一個雙碳目標，為零碳時代的到來持續注入先鋒力量。</p><p>作為國內最早一批專注雙碳行業的垂直媒體，36 碳親眼目睹了很多企業、機構和人物正在用切實的行動，把雙碳從抽象的口號變成清晰的目標，並用創新實踐不斷結出累累碩果。他們不僅塑造了一個更清潔、更綠色的可持續未來，更鼓舞着更多人加入到零碳事業之中。</p><p>在此背景下，36 碳於今年 10 月正式啓動 2023「零碳先鋒案例評選」和「零碳先鋒人物評選」，我們旨在尋找零碳時代下最具代表性的企業案例和代表人物，為行業提供有益借鑑和啓示，推動社會綠色發展與零碳轉型。評選啓動後，吸引了大量優秀企業和個人參選，報名錶單合計超過 200 份。</p><p>為保證評選的專業性和嚴謹性，我們邀請到國際公認的第三方測試、檢驗、認證機構 SGS，同時還邀請了 ESG 與綠碳數智平台棨恆科技提供技術支持。</p><p><strong>經歷初篩、複審和終審，最終 20 個「2023 零碳先鋒案例」和 10 個「零碳先鋒人物」正式揭曉！</strong></p><p>以下為評選詳情：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,6159" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_4e7ffa4a80b94923a33192bb938e97e9@5719866_oswg2410033oswg1080oswg6159_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 碳零碳先鋒案例</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4823" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_bdf037c94e974eba840d6b0fc1c2bbed@5719866_oswg1734809oswg1080oswg4823_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 碳零碳先鋒人物</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>波司登越賣越貴；良品鋪子拒絕「卷低價」；​漢堡王中國第 1500 店開業丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537502916290055?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:45:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二級標題" style="">波司登「貴價羽絨服」托起業績</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">靠賣羽絨服掙了近 10 個億，但「貴價羽絨服」的爭議始終困擾着波司登。</span></p><p>在截至 9 月 30 日的 6 個月裏，波司登營收增長超過 28% 達到 74 億，利潤增速也超過 25%，一改上一財年幾乎無增長的頹勢，強勁的業績表現也讓波司登港股盤中漲超 7%。</p><p>過去一年裏，波司登關掉經營不善的近 400 多家門店，這使得波司登的庫存週轉天數下降了 21 天，庫存壓力遠低於行業平均。</p><p>但近年來，波司登的羽絨服價格也在水漲船高，早在 2021 年，其羽絨服平均價格已升至 1600 元，同年高管曾表示未來三年均價還將增至 2000 元，其中「極寒系列」的價格更是在 1600 元—5000 元之間。不少品牌也跟風漲價，消費者開始出現反彈情緒，質疑或為鉅額營銷費用買單——2022 年全年波司登營銷費用高達 61 億元，幾乎和營收持平。</p><p>為了平息輿論風波，波司登在財報會上也稱要加大對普惠羽絨服賽道的佈局。但目前平價產品佔其銷售大盤比例很有限。在其眾多產品線中，走平價路線（千元以下）的「雪中飛」系列增速最快，同比超過了 50%，但銷售額僅為 2 億元左右。同樣是平價路線的冰潔品牌收入約為 1280 萬元，同比下降 65%。</p><p>波司登 CEO 高德康表示，當下市場是消費升級和消費降級結構性並存，波司登既要抓住中高端市場機遇也要關注高性價比市場機會。波司登和雪中飛在上半年分別實現營收增長 25% 和 52%，是其鎖定顧客羣和目標市場的體現。</p><h3 label="二級標題" style="">良品鋪子拒絕一味「低價」</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">平價零食席捲市場，良品鋪子卻要逆市而行。</span></p><p>11 月 27 日晚間，良品鋪子發佈公告稱，公司原董事長兼總經理楊紅春離任，楊銀芬將出任董事長兼總經理。此次將董事長、總經理「一肩挑」，良品鋪子想要換個路線、換種思路做零食生意。</p><p>自去年下半年以來，零食行業風起雲湧，平價零食搶佔大量市場份額，在劇烈的市場變動中，老玩家良品鋪子業績頹勢明顯，前三個季度營收淨利潤雙降。良品鋪子也提及銷售波動的重要原因是「消費需求分層分級及線上平台分化、用户分化」。</p><p>在董事會上，新任董事長楊銀芬提到了「激烈的市場競爭」，並提出良品鋪子要「堅定走高品質零食發展路線」。這意味着，良品鋪子主動打破同質化、不想一味與平價玩家卷低價，轉而將主品牌的更多精力放入中高端消費市場。</p><p>1 個多月前，入股剛 8 個月的良品鋪子還退出了「趙一鳴零食」股東行列，賺走 6000 多萬元。作為最早佈局量販零食的品牌，無論是入股趙一鳴零食，還是孵化自有品牌「零食頑家」，都令良品鋪子具有先發優勢。此番退出或將現有資金投入至其在量販零食行業激烈廝殺的「零食頑家」運營中。</p><p>就在良品鋪子退出股東行列不久，量販零食行業發生大整合，頭部玩家「趙一鳴零食」與「零食很忙」宣佈合併。</p><h3 label="二級標題" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">漢堡王中國第 1500 店開業</strong></p><p>10 年收入增長近 6 倍，漢堡王加速在華佈局。日前，漢堡王在中國的第 1500 家門店——北京達美中心店正式開業，這也是全權代理漢堡王在中國運營的土耳其 TFITAB 食品投資公司在全球的第 3000 家餐廳，目前門店足跡已經遍佈中國 200 多個城市。自 2013 年進入中國以來，該公司截至 2022 年底的綜合收入增長了 5.7 倍。展望未來，其認為行業機遇包括數字化、對低線城市的滲透度更高、更多新店型（小型店、特殊地段專賣店、移動店、雲廚房）。</p><p><strong>「i 茅台」上線一年累計賣貨達 400 億元</strong></p><p>茅台線上銷售佔其近半壁江山。貴州茅台數字營銷平台「i 茅台」披露數據：今年以來已上架 13 款新品，共投放 2578 萬瓶酒類產品，成交用户超 1507 萬人次。「i 茅台」目前註冊用户超 5000 萬，月活穩定在 1200 萬，日活 500 萬左右。前不久茅台集團董事長丁雄軍透露，「i 茅台」上線一年多時間，平台交易額達到了 400 億元。（界面新聞）</p><p><strong>卡夫亨氏董事會批准了 30 億美元的股票回購計劃</strong></p><p>繼巴菲特表示不忍割肉卡夫亨氏股份後，該公司也覺得自己股價被低估了。日前，卡夫亨氏宣佈，董事會批准了一項股票回購計劃，授權公司在 2026 年 12 月 26 日前回購不超過 30 億美元的已發行普通股。</p><p><strong>香奈兒老闆蟬聯瑞士首富</strong></p><p>奢侈品行業捧出又一個首富。據 Bilanz 雜誌報道，隨着 Chanel 去年收入突破 170 億美元，品牌所有者 Gerard Wertheimer 財富也增至 420 億瑞士法郎，再次成為瑞士首富。據資料顯示，除了 Chanel，該富豪名下還擁有三個法國葡萄園和賽馬業務，均從家族上一代手中繼承。據悉，其祖父 Pierre Wertheimer 是傳奇時裝設計師 Coco Chanel 的聯合創始人和商業夥伴。</p><p><strong>Kappa 中國區母公司上半年虧損擴大至 4.1 億元</strong></p><p>背靠背發展不温不火之際，其中國區母公司還投資失利。截至 9 月末的 6 個月裏，Kappa 品牌中國區母公司中國動向集團營收錄得 7.76 億元，與去年同期持平。而受投資業務波動影響，期內虧損 4.1 億元，同比去年擴大 18.5%。其中，Kappa 品牌銷售額同比增長 8% 至 7.39 億元，佔集團銷售額比重從去年同期的 88.1% 提高至 95.2%。報告期內，Kappa 品牌門店淨減少 21 家，集團稱此舉旨在優化直營模式和優化單店店效。</p><p><strong>維他奶將迎來家族第三代接班人</strong></p><p>老品牌一把手持續換代。近日，維他奶國際集團有限公司（以下簡稱「維他奶」）中期業績報告會上，執行主席羅友禮被問到是否打算退休。對此，他表示，「我會繼續維持做主席，傳接會是循序漸進，亦都會在未來兩三年內，將我的心得、看法逐步移交給羅其美。」財報發佈的這一天，維他奶也公佈了一則人事任命，維他奶現任公司非執行董事羅其美已獲委任為董事會副主席，即日生效。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析｜滴滴閃崩，損失的只是一夜交易額麼？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537512213063424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:36:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨夜至今晨，滴滴再次出現閃崩，並因此登上微博熱搜。此次系統故障，已經導致上海、北京、廣州多個城市用户端、司機端 APP 無反應。</p><p>內部人士向 36 氪透露，「內部都傳是機房出問題了，引發了連帶問題，今天上午滴滴內部的 IM 都用不了。」對於滴滴出行 App 長時間崩潰的原因，截至發稿滴滴出行方面尚未作出迴應。</p><p>對於乘客損失，滴滴表示，所有可開鎖或未關鎖的青桔車輛均可免費騎行，希望能為緩解早高峯壓力努力多做一點點。</p><p>退市後的滴滴一直想要低調，但這次上熱搜，顯然另滴滴官方也始料未及。很多人也是從這一次的宕機中，第一次領會到，「網約車公司作為互聯網出行服務解決商」的真正價值，以及所應該承擔的責任。</p><h3>可能損失超 4 億交易額<br>&nbsp;</h3><p>11 月 27 日夜間，滴滴出行 APP 因系統故障導致 App 服務異常。</p><p>據瞭解，上海、北京、廣州等多地滴滴用户反饋，在當天夜間使用滴滴呼叫了網約車後，App 突然無法使用，包括，司機找不到乘客、打車等待無限延長、訂單無法取消、地圖長時間顯示網絡加載異常等。</p><p>更離譜的是，在流出的故障網絡截圖中，有滴滴司機的後台收入餘額顯示為 69387199691.71 元，超過 690 億人民幣；也有的司機被派單至 2000 公里外。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1184,1124" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3eddd139c3ec4104b5de3070473ee60e@5807846_oswg742888oswg1184oswg1124_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴 APP 故障頁面截圖</p><p>「活久見，連內部 IM 軟件都崩了。」據滴滴內部人士向 36 氪透露，「內部都傳是機房出問題了，引發了連帶問題，今天上午滴滴內部的 IM 都用不了。」</p><p>對於此次事件，滴滴向 36 氪迴應稱，經技術團隊連夜修復，滴滴網約車等服務已恢復，用户可下載滴滴 App 使用打車服務。騎車等服務還在陸續修復中，所有可開鎖或未關鎖的青桔車輛均可免費騎行，希望能為緩解早高峯壓力努力多做一點點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,757" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2c13dc2be7434611a0ef3c69f1803323@5807846_oswg76750oswg640oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴官方迴應</p><p>據滴滴出行此前公佈的 2023 年第三季度財報顯示，單季度中國出行業務總交易額為 725 億元，日均單量達到 3130 萬單，而以此次「崩了」的故障時長計算，估計將會讓滴滴損失過千萬的訂單量和超 4 億的交易額。</p><p>滴滴作為頭部互聯網公司，為何頻頻出現機房網絡事故？</p><p>有滴滴內部員工向 36 氪表示，問題或出自滴滴自身的機房網絡問題。但滴滴具有非常複雜 LBS（基於位置的服務）服務，不同的業務板塊可能並不公用一個網絡，此次打車、共享單車等多個系統全部出現問題，説明問題出在更加底層的基礎設施上。</p><p>此前，滴滴機房網絡也出現類似問題，導致相似的結果，因此，不排除此次閃崩依舊源於機房網絡故障。類似情況在 2022 年 9 月 22 日也曾出現過。當日滴滴出行官方微博致歉稱由於機房網絡故障，導致滴滴部分服務受影響。</p><p>值得一提的事，滴滴具備很強的雲支持能力，且其雲服務主要由滴滴雲提供，並未第三方雲服務。</p><p>實際上，作為對數據量響應速度要求極高的網絡服務，滴滴出行出現故障的頻率並不低。在 2022 年 9 月 22 日，就有用户反饋滴滴出行無法正常使用，當時滴滴出行迴應稱「由於機房網絡故障，導致滴滴部分服務受影響」，當時故障在半年內已經得到了修復。</p><p>2021 年 2 月 25 日，「滴滴崩了」也登上熱搜，滴滴出行當時回覆稱是因為「系統異常」，並快速解決的故障問題。在更早的 2019 年 10 月和 2016 年 7 月和 2015 年 10 月，滴滴同樣發生過系統故障。</p><h3>出行服務商到底該怎麼做<br>&nbsp;</h3><p>近年來，很多服務類應用都曾出現大面積故障影響公眾服務的問題，如現存主要三家共享單車平台都曾因服務器宕機登上微博熱搜，一些城市的地鐵、公交後台系統也曾因宕機導致用户大面積遲到。</p><p>北京市社會科學院副研究員、南昌理工數字經濟研究院院長王鵬博士表示，滴滴這樣的大平台，自然帶有比較大的公共屬性，出現故障影響大家日常生活時，比如乘客乘車、司機載客等過程中出現故障造成損失應當給予用户相應賠償。但如果因為系統崩潰，導致用户打不到車，不便捷，這個生活不便捷，從法律角度講並不需要賠償。</p><p>值得疑問的是，作為互聯網出行的服務解決方，滴滴是否意識到自己承擔的責任，以及對技術的把控到底如何？在很多人的意識中，滴滴每年在技術成本和人力上應該提供不少支持。在派單模式和地圖管理方面，滴滴在過去幾年也確實讓人看到了努力後的成績，但是這些往往是為市場競爭所服務的。拋開競爭壓力，滴滴的底層設施，也是最基礎的技術，是否能夠支撐住龐大的用户規模和體量？</p><p>但技術問題其實還相對好解決，畢竟這幾年滴滴更願意承認自己是一家互聯網科技公司。更重要的是，在搶佔市場、擴大單量、頻繁嘗試新業務的同時，龐大的滴滴還將如何面對自己對於市場和資本世界的野心，以及用户們。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度何俊傑：用大模型構建多元 AI 原生應用生態，推動產業升級與經濟增長｜WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537621440652800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:41:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p>百度集團資深副總裁、百度移動生態事業羣組總經理何俊傑發表題為《AI 流經之地：大模型的創新與增長》的演講。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1921" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e2a61d286e6d41758c5ec2262bb2475a@15785709_oswg205014oswg2880oswg1921_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">何俊傑</p><p>何俊傑形容這場技術變革的生態為「1+N」，其中，強大的基礎大模型是「1」，而海量基於大模型的 AI 原生應用是「N」。當前國內大模型數量眾多，但真正創造的價值卻較少，原因在於 AI 時代需要 100 萬量級的 AI 原生應用，但不需要 100 個大模型。</p><p>百度在基礎大模型與 AI 原生應用都有深度佈局。基於最新版本的文心大模型 4.0 這個「1」，不斷做大 AI 原生應用的「N」，並取得了相當不錯的成績。</p><p>何俊傑預測，繁榮的 AI 原生應用生態，會驅動新一輪產業升級和經濟增長，並且這個增長將是指數級的。在百度移動生態，大模型驅動效益增長也初見成效。百度正在用文心大模型重構廣告系統，包括生成式創意、生成式定向等服務。這些舉措有望在四季度帶來數億元人民幣的增量收入。</p><p>最後，何俊傑表示，百度將繼續圍繞基礎大模型，投入更多資源與創新精力，構建多元應用生態，推動 AI 時代發展。</p><p>演講正文如下：</p><p>大家好，我是百度何俊傑。很高興參加 36 氪 WISE2023 商業之王大會。今天大會的主題非常有趣——「太陽照常升起」，所以我也契合這個主題，起了一個演講標題——《AI 流經之地》。</p><p>AI 流經之地，太陽正在升起！</p><p>這是過去一年我們最強烈的感受。因為這一年，人類迎來新一輪的科技變革浪潮，大模型帶來的 AI 智能湧現正以顛覆級的創新，加速重構世界，人類正在進入 AI 原生時代。我們不斷探討在跨越歷史的經濟週期中，生成式 AI 已經或將會帶來的鉅變。今天，我也想和大家分享，在這場鉅變中，百度關於大模型的一些思考與實踐。</p><h2><strong>AI 時代的 1+N：圍繞大模型構建 AI 應用生態</strong></h2><p>首先，我想聊聊大模型的 1 和 N。我們認為，強大的基礎大模型是這場技術變革的「1」，基於基礎大模型所開發的海量 AI 原生應用是它的「N」。「1」是前提，但「N」的大小才是它能被量化的實際價值。</p><p>過去幾個月，從 Chatgpt 爆火到現在，國內外大大小小几百家公司都在訓練自己的大模型，我們中國市場也經歷了所謂的「百模大戰」。據不完全統計，目前國內已有超過 200 個大模型。但這些大模型中能真正創造價值的卻很少，能被用户熟悉和市場校驗的 AI 原生應用更是屈指可數。</p><p>反觀 PC 時代，基本上只有 Windows 一個操作系統，但是基於 Windows 系統開發的軟件有很多；移動互聯網時代，主流操作系統也只有安卓和 iOS 兩家，而移動應用有 800 萬之多。大模型時代其實也是類似，大模型本身是一個基礎底座，類似操作系統，那麼最終開發者要依賴為數不多的大模型來開發出各種各樣的原生應用。所以，不斷地重複開發基礎大模型是對社會資源的極大浪費。&nbsp;</p><p>AI 原生時代，我們需要 100 萬量級的 AI 原生應用，但是不需要 100 個大模型。百度是國內最早入局大模型的公司，也是現在全球為數不多，能在模型層與應用層上都有深入佈局和實際效果落地的企業。我們正在持續構建「1+N」的大模型生態，並不斷擴大它的外延。</p><p>在基礎大模型上，今年 3 月，我們在全球大廠中首發「文心一言」，之後迅速迭代，並在 8 月 31 日向全世界開放，截至目前，文心一言的用户規模已經達到 7000 萬，覆蓋場景達 4300 個。上個月，我們發佈了文心 4.0 版本，在文心一言的網站和 APP 上叫做專業版。4.0 是迄今為止最強大的文心大模型，在理解、生成、邏輯和記憶四大能力上，都有明顯提升，綜合能力對標 chatgpt4 毫不遜色。</p><p>在應用生態上，過去半年，我們基於文心一言和文心大模型不斷進化的綜合能力，全面重構百度的應用生態與服務，打造了多元的 AI 原生應用矩陣。不是整合，不是接入，而是全面「重做一遍」。用户在全新的文心一言 App、百度搜索、百度文庫、百度地圖、百度網盤等產品中，都能獲得極致的智能體驗。</p><p>其中，搜索曾是百度的起點，也是我們重構的重中之重。新搜索具有極致滿足、推薦激發和多輪交互三個特點，當用户提出一個問題時，新搜索不再是提供一堆鏈接，而是通過對內容的理解，生成文字、圖片、動態圖表等多模態的答案，讓用户一步獲得滿足，引領了搜索行業的代際變革。目前，在百度，每天已經有超過 3 億次的搜索需求，被生成式搜索滿足。</p><p>再如百度文庫，它顛覆了過去幾十年我們對辦公軟件的使用習慣，完成了從「內容工具」向「生產力工具」的進化。憑藉其 PPT 智能生成、文檔智能生成、智能編輯等大模型能力，累計吸引使用用户 3000 萬，新功能累計使用次數破 2 億。並且，因為有了這樣的原生化改造，文庫的付費率有了明顯的提升。</p><p>我們還將大模型獨特能力與多元化用户需求相結合，打造了作為國內首款 AI 原生對話軟件——文心一言 APP。應用公測首日，就登上了各大應用商店下載榜首。目前，文心一言 APP 已經涵蓋超萬條提示詞，提示詞使用量累計超 3000 萬，構建起全國最大的提示詞生態。</p><p>當然，這樣的應用在百度還有很多，百度輸入法、百度貼吧等用户級的產品，百度輕舸、擎舵等企業級平台和工具，都是全新的體驗。</p><p>不僅如此，我們的大模型能力已經通過我們的插件生態、商業生態、內容生態等，廣泛賦能行業，大模型行業的「N」，也在百度的加持下不斷增長。</p><h2><strong>大模型將推動經濟指數級增長</strong></h2><p>繁榮的 AI 原生應用生態，會驅動新一輪產業升級和經濟增長。而且這個增長，將是指數級的。</p><p>首先，AI 產業將被應用需求驅動，加速發展。AI 時代的技術棧分為四層，也就是芯片層、框架層、模型層和應用層。無論是芯片也好、框架也好、模型也好，都是需要 AI 應用來驅動。全球來看，當前，AI 原生應用正在成為主要的趨勢，尤其在國外，已經有上千個 AI 原生應用活躍於市場。更多的 AI 原生落地應用，可以形成更大的數據飛輪，推動四層架構的快速發展。</p><p>其次，增長正在離大模型最近的地方發生。大模型所催生的應用生態繁榮，率先帶來行業從「存量格局」到「增量格局」的發展新機遇。例如百度移動生態，我們有 600 萬創作者生態、數百萬的商業客户生態，以及面向開發者的插件生態。這些生態用户、客户、夥伴，都正在從快速發展的「AI 原生應用生態」中獲益。</p><p>在百度 APP，我們有超過 64 萬創作者利用 AI 工具，生產了 1400 萬條內容，並獲得了 300 億播放量；在商業生態，廣告商對 AI 新功能反饋也很積極，採用 AI 新功能的廣告商在第三季度平均實現了高個位數的轉化率增長。我們 9 月推出的全球首個 AI Native 營銷平台「輕舸」凸顯了其在營銷技術領域的領導地位。客户通過「輕舸」，可實現 2 分鐘創作 100 條文案、5 分鐘創作 1 支數字人視頻、5 分鐘創編 1 條廣告。截至目前，輕舸覆蓋企業數已超過 1000 家。我們的一家教育客户，在使用新功能後，轉化率提升 23.3%，ROI 提升 22.7%；某汽車品牌，使用輕舸後，轉化量提升 22%。</p><p>而我們打造的大模型插件平台「靈境矩陣」，將百度的大模型能力與流量池賦能給更廣大的開發者。無論是個人還是企業，都可以通過這個平台，把自己的數據和能力，快速地變成插件。比如法律助手、簡歷助手等。它是一類特殊的 AI 原生應用，不僅容易上手，還能讓企業在私有數據沒有泄露風險的情況下，更便捷地用到大模型的能力，大大降低了開發者門檻，有利於構建繁榮的 AI 原生應用生態。目前，我們已經收到 2.7 萬個開發者的註冊申請，覆蓋了 20 多個垂直領域，其中，個人開發者佔比超過 30%。</p><p>在百度自身，前兩天，我們發佈了新一季度的財報，營收和淨利潤兩項關鍵指標均超越市場預期。其中移動生態的表現依然十分穩健，重構後的 AI 原生應用成為持續創新增長的「彈簧板」。Robin 在財報電話會上也表示：百度正在用文心大模型重構廣告系統，包括生成式創意、生成式定向等服務，這些舉措有望在四季度帶來數億元人民幣的增量收入。</p><p>站在當下，每一家企業，每一個組織，都在思考如何擁抱這個新時代，是否利用這一新技術來提升自己的競爭力。比如，對於互聯網產業而言，大模型有沒有給我們的 DAU、用户時長、留存率、變現效率帶來正向影響。</p><p>對於所有企業來説，大模型有沒有讓你的成本變低，收入、利潤變得更高，增速更快？這，就是問題的本質。</p><p>百度始終相信科技變革在人類經濟週期中的強大驅動力，大模型必將在這個時代展現它的「摩爾定律」，將我們帶入一個指數級增長的新週期。</p><p>前幾天，《財富》雜誌發佈首屆全球「財富人工智能創新者 50 強」榜單（Fortune 50 AI Innovators），百度是唯一一家入選該榜單的中國企業。同樣入選該榜單的還有微軟、谷歌、OpenAI 等。</p><p>我們希望以「1」為始，依託強大的基礎大模型，將更多的創新精力與資源投入到多元應用生態的構建。與行業一起，構建起一個繁榮的 AI 生態，推動新一輪的經濟增長。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>用數據支持決策，「Shulex」提供開箱即用的消費者洞察和服務解決方案 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537360432883463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 13:06:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 虞景霖</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>Shulex 成立於 2021 年，以「做最領先的全球電商市場的商業洞察與 AI SaaS 公司，服務 1 億商業用户」為願景，為客户提供開箱即用的消費者洞察與智能客服解決方案。</p><p>企業銷售渠道日益豐富，從傳統實體店到線上平台，為消費者提供了多種購買途徑。但服務和支持團隊的能力卻跟不上這一趨勢，無法有效地整合來自不同渠道的客户信息、提供統一和連貫的服務。</p><p>特別是對於全球化企業，為滿足不同區域客服的需求，企業通常需要僱傭大量客服人員來提供 24*7 全時段不間斷的客户服務。</p><p>多渠道信息和冗雜的客服部門在增加企業成本的同時降低了運營效率，而 Shulex 所提供的消費者洞察和智能客服為這一痛點提供瞭解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2ca57daa1b8148058f8dfedb5f154fea@5725712_oswg526900oswg2880oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Shulex 智能客服機器人。來源：Shulex</p><p>通過蒐集公開網絡上的客户評價及企業內部收到客户反饋郵件，Shulex 幫助企業洞察消費者的期望、分析競爭對手產品情況，發現細分賽道的新機會，形成業務閉環。</p><p>另一方面，以出差場景中的便攜充電寶為例，客服機器人可以自動應答各種問題，甚至與訂單系統對接完成售後的全部動作，節約企業人力成本。機器人不但替人工完成服務動作，背後核心的 AI 能力還能夠對客訴問題進行分類統計：產品可提升的點在於毫安數不夠，還是插頭接觸不夠靈敏？除了關注自身產品的更新，還可以對社交媒體上競爭對手產品的口碑進行分析：對方的充電寶續航能力如何？相比之下自己的產品還可以在哪些地方進行提升？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2762,1270" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e63351c08db84db39263812a90f0bdd0@5725712_oswg509157oswg2762oswg1270_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VOC（Voice of Customer）。來源：Shulex</p><p>Shulex 的負責人郭總將今天的 AI 大模型形容為企業數字化的潤滑劑。相較於傳統的 NLP，AI 大模型減少了人工提取語言特徵、調參優化模型等繁雜的工作量。而大模型所具有的語言理解生成能力、分析挖掘數據價值和持續進步的特性改善了人機交互體驗，提高了業務決策效率。</p><p>光有大模型還不夠，因為它無法解決場景中的深入問題，我們採取大模型和小模型相結合的策略來解決。Shulex 的郭總這樣告訴 36 氪。例如在客服領域，大模型無法確保客服機器人準確回答消費者問題，在問題與預設答案不匹配時無法將對話引入流程。而小模型的作用正是對流程進行精準控制，解決這些問題。</p><p>基於此，Shulex 的將業務指標定位 70%，即幫助客户自動回答 70% 的消費者問題，企業可以將節約出來的人力投入到更關鍵的業務中，提高運營效率。</p><p>作為一家初創公司，Shulex 的郭總將業務的核心壁壘總結為對行業最先進 know-how 的理解，在此基礎上積累技術經驗，逐漸形成護城河。</p><p>Shulex 希望做一家 SaaS 出海企業。通過在海外社媒如 Discord、Facebook、YouTube 等投放關鍵詞擴大品牌知名度，另一方面，針對國內市場圈層相對聚集的特點，Shulex 採取口口相傳的方式實現業務增長。</p><p>目前，公司員工總數約為 50 人，均為技術人員。團隊成員曾就職於阿里、百度、安克等公司，包含釘釘創始團隊成員。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 馮大剛開場致辭：The Sun Always Rises｜WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535933114640131?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 12:08:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3199,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_23d746966dcd4bfa971929efe1087f9d@5868219_oswg1902339oswg3199oswg2133_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 馮大剛</p><h2>以下為演講實錄，經 36 氪整理編輯：</h2><p>大家上午好，歡迎來到 36 氪 WISE2023 商業之王大會。我是 36 氪馮大剛。第一次和另一個自己對話，感覺很奇妙。數字人馮大剛剛才提出的十個問題，我本人其實也非常好奇。那麼，在接下來的 48 小時裏，希望能和大家一起在今年的 WISE 大會上找到答案。</p><p>我想在座的各位都有同樣的感受，我們都以為 2022 年會是過去十年來最艱難的一年。但回望 2023 年，沒有如願等到市場的觸底反彈，去年的迷茫與無措依然存在。</p><p>不過好在一些積極的變化一直在發生。市場上誕生了十年以來最讓人驚喜的科技創新。</p><p>ChatGPT 引發的大模型諸神之戰，給無數行業帶來了新機會。甚至我們可以樂觀地説，它是一個不亞於移動互聯網的壯舉。而這樣一個偉大的創新，正發生在我們認為最低迷的時候。我們把時間拉回 12 年以前，可以看到移動互聯網帶來了多大的變化，幾乎所有的行業都被重構了一遍。今天身處以大模型為代表的 AI 時代，我們所有經歷過這個過程的人，都能明顯地感知其中的價值和意義。</p><p>其實，在 2021 年之後的兩年裏，中國資本市場乃至商界，都在經歷前所未有的挑戰，很多人會將此解讀為「資本的寒冬」。但其實我們觀察到一個更顯著的潮流是：從財務投資轉向產業投資。過去以拿出一個項目，找融資，做估值，上市的「快公司」邏輯完全變了，時代給我們留下了一個共同的話題：那就是如何向產業進軍？這也是今年 WISE 大會我們想共同探討的話題之一。</p><p>中國經濟在經歷了超速發展的 30 年後，步調雖然放緩，但依舊在向前，就像太陽照常升起。因此，我們將「The Sun Always Rises（太陽照常升起）」作為今年 WISE 大會的主題，我們依然看好中國商業的韌性與潛力。</p><p>可能很多朋友注意到，今年由我作為主理人發起了一檔名叫《看見 2033》的節目，我邀請了像王石、李彥宏、李小加、梁建章、凱文凱利等對未來有深刻洞察的人進行對話，通過層層拆解他們的想法，呈現一個我們能摸的到的商業未來。越是低迷的時候，我們就更渴望看見未來。沒有什麼比一個確定又美好的未來更吸引人，也沒有比未來的到來而努力更美好。</p><p>今年 WISE 大會，我們同樣想看到更加全面的中國商業，看傳統行業與新興行業如何共進，因此我們將「新經濟之王」改名為「商業之王」，根據這一年的前沿觀察，今年的主會場聚焦「未來十年」「產業洪流」「互聯網變革」「AI 與商業」「科技創新」「世界品牌」六大篇章，並設置了「消費」「雙碳」「醫療」「專精特新」「二級市場」「女性」分會場。相較往年，今年 WISE 的 AIGC 含量極高，像開場洛天依演唱的歌曲就是 AI 製作的，我的數字人分身，還有我們用 AI 創作了大會的主題片等等。</p><p>今年的嘉賓陣容也跟隨主題的變化更加多元，有超級鏈主，有世界品牌，也有新生力量，是這個時代甚至下個時代的「商業之王」。</p><p>其實我介紹了這麼多，最想説的一句話就是今年的 WISE 大會絕對超出你們的期待。</p><p>最後，我要衷心感謝這兩天參會的每一位老朋友、每一張新面孔和每一位氪星人。我們此刻能匯聚一堂，正是有了你們的信念和堅持，才有了中國商業的蓬勃生機與不竭動力，才有了 36 氪 WISE 大會不斷進取的新十年。</p><p>現在，我宣佈 WISE2023 商業之王大會正式開始！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 馮大剛：從「北極熊」到「獨角獸」，「雙碳」會孕育偉大的公司和企業家 | WISE·雙碳大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536399368824580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 10:09:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>雙碳，正在叩開一扇通往新世界的大門。</p><p>11 月 28 日，「點綠成金，勇者入局」36 碳雙碳同行者大會在北京拉開帷幕。</p><p>這是一場具有雙碳風向標意義的產業盛會。在大會現場，各行各業的雙碳同行者們圍繞能源變革、創投風向、零碳實踐及 ESG 思辨等主題，分享來自產業界、投資界、科研界的一線觀察與探索，共同展開了一系列話題廣泛、視角深入的專業交流——雙碳新世界的面貌，正愈發清晰地呈現在我們面前。</p><p>在大會開場致辭環節，36 氪 CEO 馮大剛提到，通過近兩年的產業交流和一線觀察發現，公眾對「雙碳」的認識越來越深，綠色可持續的商業理念呈現出非常明顯的變化。</p><p>「這是一個從北極熊到獨角獸的轉變。」馮大剛説，「過去和碳相關的主題更多是公益環保，我們要減少温室效應，保護北極熊的家園。到現在，雙碳不再只是環保公益，不再只是需要企業額外花錢的成本負擔，而是變成幫企業賺錢的業務，這裏可以長出獨角獸。雙碳背後有巨大的產業土壤，藴含着技術創新和商業機會，也孕育着偉大的公司和企業家。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_28df03642e3d4d328292130acfc83d2b@5423464_oswg150389oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 馮大剛在 WISE·雙碳大會上做開場致辭。</p><p><strong>以下是 36 氪 CEO 馮大剛的致辭實錄，經 36 碳整理編輯：</strong></p><p>各位產業界、投資界、科研界的朋友們，各位雙碳同行者們：</p><p>你們好！我是 36 氪馮大剛。歡迎大家來到 WISE2023·雙碳與 ESG 分會場。</p><p>去年 3 月，36 氪正式推出了「雙碳與 ESG」專業內容平台——36 碳。我們深入產業一線，在和大量從業者交流的過程中發現，綠色可持續的商業理念呈現出非常明顯的變化，我們將這種變化概括成本次大會主題——「點綠成金，勇者入局」。</p><p>我將它概括為，這是一個從北極熊到獨角獸的轉變。雙碳目標提出三年多來，公眾對它的認識越來越深。過去和碳相關的主題更多是公益環保，我們要減少温室效應，保護北極熊的家園。到現在，「雙碳」不再只是環保公益、政策要求，不再只是需要企業額外花錢的成本負擔。</p><p><strong>大家現在更多是從商業的視角和維度理解「雙碳」。</strong>它背後有巨大的產業土壤，其中有風能、光伏、儲能、氫能等技術創新，也有循環材料、碳數字化工具等商業機會，它可以變成幫企業賺錢的業務，可以長出獨角獸，孕育出偉大的公司和企業家。</p><p>所以，即使外部環境並不樂觀，市場依舊對雙碳充滿熱情。<strong>單從一級市場表現來看，雙碳賽道的投融資活躍度高於其他很多賽道，而選擇在當下入局的創業者、創造者們，是真正的「勇者」。</strong>我們有耐心，有信心，陪伴他們成長為新一代的可持續發展企業。</p><p>兩年時間裏，圍繞「雙碳」這個關鍵詞，36 碳推出了一系列有影響力的產業報道，但提供信息，只是我們的第一步。我們在上週聽到一個好消息：今年我們和一家地方政府機構聯合舉辦的一場創業大賽，其中篩選出的兩家優質企業，已經和當地達成了初步的落地意向。</p><p>通過 36 碳的平台，政府引進了優質產業，企業得到了資源支持，這種為行業帶來實際業務增量的撮合，是我們更希望看到的成果，更是我們一直在做的，不斷突破媒體業務邊界的嘗試。</p><p>這也是 36 碳舉辦此次大會的初衷——為雙碳從業者搭建交流互動的平台，在激發思考之外，鏈接更多資源。大會最後環節，<strong>36 碳還將首次發佈系列榜單：2023「零碳先鋒案例」和「零碳先鋒人物」。</strong>這是 36 碳基於全年的行業走訪觀察，篩選出的今年最有代表性的「優等生」案例。</p><p>這裏也想打一個廣告：36 碳公眾號已經報道過近百個優質的企業減碳案例，想要了解這份「綠色攻略」，請關注 36 碳公眾號。</p><p>各位朋友，<strong>站在新舊商業文明的十字路口，「雙碳」已經指明瞭路標。這是一條長達數十年的路途，我們每個人都身在其中，也將一路同行。</strong>接下來的時間屬於來自不同行業、不同領域的雙碳同行者。相信大家會度過愉快又有收穫的一天。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5984,8976" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_c4c4eb6d05e4442db92ddc6fabbb4706@5423464_oswg4455579oswg5984oswg8976_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼觀看「點綠成金，勇者入局」36 碳雙碳同行者大會。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>靠華為止住近渴，但留給果鏈企業轉型的時間不多了丨焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2525974387418625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:53:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>3C 供應鏈企業的困境與焦慮，可以從一樁超 10 億的收購中窺見端倪。</p><p>今年 10 月底，知名果鏈公司歌爾股份（以下簡稱「歌爾」）發佈公告稱，其控股子公司歌爾光學，擬購買微納光學廠商馭光科技全部股份，包括以約 7.95 億元購得約 62.8% 的股權及定向增資。綜合折算下來，馭光科技在這次併購中的估值約為 11 億。</p><p>短短一年半內，馭光科技的估值急劇下跌： 2022 年 5 月，馭光拿到歌爾上一筆 2 億元戰略融資時，估值還超 19 億。在此之前，這家明星公司背後股東包括順為、百度戰投、真格等，還曾在 2019 年一年內連拿兩輪億級融資。</p><p>如果從財務表現看，歌爾這樣一次大手筆收購，頗具決心和勇氣。畢竟，馭光科技 2022 年營收約 3250 萬，虧損卻超過 1.1 億；2023 年迄今，馭光科技雖然營收已接近去年全年，但虧損仍然將近 7000 萬。反觀歌爾自己，2023 年前三個季度，雖然營收達到 739.5 億，但淨利潤僅為 8.9 億，淨利率同比下降 76.8%。</p><p>在這種境況下收購馭光科技，更顯出歌爾的迫切：歌爾早先曾聲明，馭光科技具備的微納光學器件研產等能力，能夠滿足智能手機、AR 眼鏡等場景需求，與歌爾具備協同效應，有助提升綜合競爭力。</p><p><strong>綜合競爭力，這個詞微妙地提示了歌爾的發展策略。</strong>與此呼應的是，歌爾靠 AirPods 等聲學業務坐上的「果鏈龍頭」位置，不再穩固而舒適。</p><p>正是在市場出現蘋果將降低 Airpods 庫存和量產的傳言的後一個月，歌爾首次投資了馭光；同年 11 月，歌爾公告某境外大客户暫停一款聲學產品生產，對年度營收影響預計不超 33 億。</p><p>當然，彼時遭蘋果砍單的歌爾，如今又在和華為的合作中找到新的增長點。今年 10 月 11 日，即歌爾新增華為產業鏈概念當天，歌爾股票漲幅接近 7%；從實際業績上看，歌爾 2023 年第三季度利潤達 4.7 億，已經超過上半年總和。</p><p>走了蘋果，資本市場反而傾注給華為更多熱情，僥倖的空間似乎仍然存在。但狂熱沒有解決這些公司最底層的短板，熱潮迴歸理性後，它們仍然要苦尋下一條增長曲線。</p><h2><strong>華為救火，果鏈回生？</strong></h2><p>靠華為解了燃眉之急的，自然不止歌爾。</p><p>和歌爾過去遭遇相同甚至更慘烈的，還有更著名的果鏈「棄子」歐菲光：自 2020 年被美國列入實體清單、2021 年蘋果明確終止採購關係，歐菲光在 2020-2022 間三年分別虧損 19.4 億、26.2 億及 51.8 億。</p><p>而轉機終於在今年年中到來。華為 Mate60 的亮相，以及外界盛傳的歐菲光供應 Mate60 攝像頭模組的消息，率先提振股市，讓歐菲光收穫多個連板。隱秘的風吹草動，就足以讓人看見生機。</p><p>「倔強地活着。」針對華為訂單傳言，歐菲光董事長蔡榮軍此前這樣迴應。結合歐菲光南昌工廠招工、生產線佈置等情況，也彷彿進一步坐實供貨傳言。歐菲光最新發布的第三季度財報，則證明其的確扭虧為盈：<strong>從 2023 年上半年虧損 3.5 億，到第三季度創造超 5400 萬利潤，相比去年同期，增長了 102.3%。</strong></p><p>被蘋果拋棄，又被華為拯救，以歐菲光和歌爾為代表的「果鏈」企業們，似乎走過了一段相似的路。——但隱憂仍然存在。</p><p>事實上，華為並非首次接觸並與各果鏈企業合作。譬如歌爾，早在 2018 年即表示華為是其長期戰略合作客户。但這並沒有改變過去幾年裏各廠商受蘋果影響嚴重的事實。</p><p>一個首要的原因是，蘋果造成的打擊實在太過沉重。蘋果作為彼時乃至當下最重要的客户之一，曾用訂單帶領廠商們一飛沖天，而一朝砍單甚至終止合作，影響的不僅是直接的訂單收入，還包括前期設備、廠房及人員等投入。實際訂單減損外，隱形的虧損難以計量。</p><p>回到如今救火的華為。在 Mate60 發佈之前，歐菲光在 2023 年半年報中坦言，H 客户智能手機業務受芯片斷供等不利因素影響，也是公司上半年營收下降的原因之一。雖然面對的是已經是華為而非蘋果，訂單減少的掣肘同樣顯現。Mate60 及麒麟芯片帶來的靈藥，則又是後話。</p><p>此外，消費電子市場的低迷，也導致果鏈企業的業績普遍不盡人意。即便是庫克剛剛到訪的立訊精密，也不得不面對今年第三季度營收出現下滑的事實；同時，其存貨也達到了史上最高的 376.7 億。有觀點指出，這是同在市場遇冷壓力下的蘋果對壓力的轉嫁，而顯然立訊精密也只得接受。</p><p>於是，果鏈企業死生幾何，實際上是與大客户及市場的博弈乃至豪賭，且通常並沒有自主權。一路坎坷又起死回生，背後的命門是難戒的依賴。</p><h2><strong>廣撒網，大筆砸錢</strong></h2><p>震盪之下，果鏈企業開始謀求轉身，但這更需要技術創新能力以及對市場的判斷。</p><p>一個典型的例子是水晶光電。同為果鏈之一，水晶光電開始和歌爾一樣，通過投資尋找外部助力。今年 10 月底，水晶光電發佈公告稱將新設水晶投資，意在通過產業投資加快業務佈局，找到新的增長點。對於 2023 年第三季度營收利潤雙增長的水晶光電，這更像是一種未雨綢繆。</p><p>而在此之前，水晶光電便已入局汽車電子市場，成為國內首家大批量生產 AR-HUD 的廠商。據 2023 上半年報，水晶光電拿下了捷豹路虎預計銷售額 6 億人民幣的 HUD 訂單，汽車電子產品營收比重迅速增長，相比去年同期幾乎翻了一番，但毛利率卻有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,268" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_1881e07e53324236b6384932e3d75cfa@5831026_oswg29075oswg300oswg268_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">增強現實型抬頭顯示（AR-HUD），投射信息與駕駛環境融為一體，圖源水晶光電官網。</p><p><strong>一個有趣的趨勢是，老本行市場頹靡的境況下，消費電子產業鏈企業進軍汽車電子，幾乎成為一種必然。</strong>歌爾、歐菲光、舜宇光學等，都是積極的參賽者。當歌爾同樣宣佈進軍 AR-HUD、並在今年年初推出相應產品時，歐菲光更多基於自己攝影模組、鏡頭的業務基礎，首先從車載攝像模組入手。</p><p>在眼下發展如火如荼的汽車電子業務之前，廠商們上一個競相奔赴的還是元宇宙概念。作為元宇宙載體的 AR/VR 硬件，以及底層的光電技術，同樣讓供應鏈廠商們看到過機會，歐菲光還曾在 2022 年專門成立了元宇宙事業部。</p><p>從中嚐到甜頭的也有，但還不是歐菲光。2022 年，歌爾包括 AR/VR 產品在內的智能硬件業務，營收佔比已連續兩年超過聲學整機產品，達到 60%，營收金額同比增長超九成。</p><p>然而，無論是 AR/VR 或汽車電子，供應鏈廠商們不斷開拓新業務線，本質上還是押注未來。</p><p>但豪賭之下，半路出家多數時候難以得到即時回報。最直觀的一點是，對於進入新領域的老牌供應鏈廠商，跨界後既不如領域內老玩家般積澱深厚，又沒有新生創業公司的靈活機動。大象笨拙轉身，騰挪艱難。</p><p>於是投資和收購成為相當自然的路徑。以歐菲光在汽車電子領域的佈局為例，明顯能發現一次次收購打下的底子：早在 2015 年，歐菲光就收購了華東汽電和南京天擎，並在此後陸續收購生產車載鏡頭的富士天津鏡頭廠、主營 ADAS 的卓影科技等。</p><p>另一項和業務拓展相對應的投入在於研發，但這明顯更依賴市場的反饋。營收、利潤表現尚可的水晶光電，這些年研發投入也肉眼可見地增長；近年接連受挫的歐菲光，研發投入則連年下降，在局勢明顯好轉的 2023 年第三季度，開發支出比去年同期增長了 59%，是一次明顯的拉昇。</p><p>新的種子已經埋下，但收穫成色幾何還不得而知。在嘗試擺脱單項業務、大客户依賴的路上，這些充滿不確定性的大筆支出帶着壯士斷腕的決絕：痛歸痛，卻實屬必需。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>內地與澳門合作研製首顆空間科學衞星「澳科一號」正式投入使用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537934788027909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:40:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[內地與澳門合作研製首顆空間科學衞星「澳門科學一號」投入使用儀式 28 日在澳門舉行。作為中國地磁場探測精度最高的衞星，該衞星的投入使用將大幅提高中國空間磁場探測技術水平。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國 CMA：Adobe 對 Figma 收購存在競爭問題</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537925665826560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:31:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英國競爭與市場管理局（CMA）表示，在對 Adobe 公司預期收購 Figma 公司的深入調查中暫時發現了競爭問題。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬���A：擬發行不超過 14.35 億元 CMBS</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537915385832960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:21:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，萬科 A 發佈公告稱，公司擬開展商業房地產抵押貸款支持證券（CMBS）業務，並於 2023 年 11 月 27 日獲得深圳證券交易所關於本事項的無異議函。本次發行 CMBS 規模合計不超過 14.35 億元，期限不超過 18 年。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>億緯鋰能：匈牙利電池工廠已開工建設，大圓柱電池將供貨寶馬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537901558867714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:06:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 28 日，在於上海舉辦的第八屆動力電池應用國際峯會中，億緯鋰能董事長劉金成透露，公司在匈牙利德布勒森市擬投資 10 億歐元的電池工廠已經開始建設。據介紹，億緯鋰能的匈牙利工廠按計劃將於 2026 年竣工投產，生產的大圓柱形電池將供貨寶馬汽車的德布勒森工廠。此外，匈牙利政府將為億緯鋰能的投資提供 140 億匈牙利福林（約 3766 萬歐元）補貼。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>庫迪咖啡獲評 36 氪 WISE2023「未來商業之王」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537883500029442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:48:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 28 日，36 氪重磅發佈 WISE2023 年度企業榜單，庫迪咖啡獲評 WISE2023 消費生活領域年度企業「未來商業之王」。庫迪咖啡憑藉聯營模式和持續的產品創新，一年餘時間即發展成為擁有近 6500 家門店的頭部咖啡平台，並通過第二品牌「茶貓」進軍奶茶賽道，連接多元消費場景實現增長裂變。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TCL 科技：擬以 4 億元-6 億元回購公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537883122263552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:48:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，TCL 科技發佈公告稱，擬以 4 億元-6 億元回購公司股份，回購價格不超過 6.04 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴迴應「某司機收入超 690 億元」：截圖為 PS 偽造的謠言</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537876070590210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:41:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 28 日，有網友稱「某司機收入超 690 億元」，並曬出一張賬户餘額截圖。滴滴方面表示，經過核查，證實該圖是 PS 偽造的謠言。懇請大家不造謠、不傳謠。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國官員稱英國正尋求中國電動汽車製造商在英投資建廠</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537849358067458?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:13:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英國商業貿易部國務大臣多米尼克·約翰遜 11 月 27 日在英國一個投資峯會上做出表態。他表示，中國擁有非常強大的電動汽車產業，他正努力尋求中國汽車製造商在英國投資建廠，他希望中國企業在英國製造出很棒的汽車。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>東安動力：長安汽車與華為合作項目不涉及公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537835843168005?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:00:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，東安動力發佈股票交易異常波動公告稱，2023 年 11 月 27 日，重慶長安汽車股份有限公司（簡稱「長安汽車」）刊登公告，與華為技術有限公司（簡稱「華為」）簽署《投資合作備忘錄》，華為擬設立一家從事汽車智能系統及部件解決方案研發、設計、生產、銷售和服務的公司，長安汽車擬投資該公司。公司與長安汽車同為中國長安汽車集團有限公司的控股子公司，上述合作項目不涉及東安動力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多氟多：預計 2023 年淨利同比降 68.17%-71.25%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537829544683264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:53:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，多氟多發佈公告稱，預計 2023 年度實現淨利潤 5.6 億元-6.2 億元，同比下降 68.17%-71.25%。同日公告，公司籌劃分拆控股子公司浙江中寧硅業股份有限公司於深交所上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里健康：135 億港元收購阿里媽媽醫療健康類目獨家經營權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537828500514560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:52:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，阿里健康發佈公告稱，正式與阿里巴巴集團簽署股權認購協議，以 135.12 億港元對價，獲得阿里媽媽醫療健康類目的獨家營銷審核權及附屬權利。交易完成後，阿里巴巴集團在阿里健康的持股比例將從 56.99% 上升到 63.83%。同日公告，公司執行董事沈滌凡已獲委任為公司首席執行官及香港聯交所證券上市規則項下公司之其中一名授權代表，自 2023 年 11 月 28 日營業時間結束起生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴出行：目前司機賬號及提現功能一切正常，廣大司機師傅們無需擔心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537821289899776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:45:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今日有報道稱部分司機開始提現，司機稱怕系統出問題自己賬號出問題被註銷。滴滴方面迴應表示，經核查，目前司機賬號及提現功能一切正常，廣大司機師傅們無需擔心。滴滴平台是每週二提現，服務等級高的司機可每天提現。據多個司機羣聊天顯示，不少滴滴司機都表示自己提現成功了。懇請大家不造謠、不傳謠。另外，司機師傅們關心受影響的相關獎勵、費用異常、口碑值（包括出行分）等，也會盡快陸續恢復和補發。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拼多多：三季度研發費用 28.5 億元，同比增長 5.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537813545641481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:37:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，拼多多發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，該季度拼多多實現淨利潤 155.4 億元，同比增長 47%，淨利潤率為 22.6%；研發費用再創新高，達 28.5 億元，同比增長 5.5%。截至發稿，拼多多美股盤前漲超 12%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>億緯鋰能與 Electrum、國威科創簽訂三方合作協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537811762210565?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:35:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據億緯鋰能官微，11 月 22 日，億緯鋰能與 PT Energi Kreasi Bersama（簡稱「Electrum」）、國威科創三方合作簽約儀式圓滿舉行。根據初步測算，2024-2026 年 Electrum 計劃向國威科創累計採購電摩電池系統超過 45 萬套，國威科創計劃向億緯鋰能採購圓柱電芯不低於 800MWh。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>康泰生物：四價流感病毒裂解疫苗正式開啓Ⅲ期臨牀試驗</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537804526839301?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:32:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，康泰生物發佈公告，公司研發的四價流感病毒裂解疫苗已完成Ⅲ期臨牀試驗準備工作，正式開啓Ⅲ期臨牀試驗，並於今日成功完成首例受試者入組。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拼多多：三季度營收 688.4 億元，同比增長 94%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537807128340226?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:30:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，拼多多發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，該季度拼多多實現營收 688.4 億元，同比增長 94%，市場預期 548.72 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家發改委：積極支持符合條件的特許經營項目發行 REITs</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537798381004548?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:22:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國家發展改革委向社會公開徵求《基礎設施和公用事業特許經營管理辦法（修訂徵求意見稿）》意見。意見稿擬提出，積極支持符合條件的特許經營項目發行基礎設施領域不動產投資信託基金（REITs）。鼓勵符合條件的特許經營項目公司進行結構化融資，發行項目收益票據、不動產信託資產支持票據和資產證券化產品等。國家鼓勵特許經營項目按照市場化方式採用成立私募基金，引入戰略投資者，發行企業債券、公司債券、非金融企業債務融資工具等方式拓寬投融資渠道。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國外運：子公司外運華中成為碳酸鋰期貨指定交割倉庫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537794246141445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:17:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國外運發佈公告，2023 年 10 月，根據業務需要，公司下屬全資子公司外運華中向廣州期貨交易所申請碳酸鋰期貨指定交割倉庫。根據廣期所的相關要求，需由公司就上述申請事項出具《擔保函》，2023 年 11 月 27 日，外運華中已經獲得廣期所的同意，成為碳酸鋰期貨指定交割倉庫，上述《擔保函》正式生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>交易商協會對山西證券啓動自律調查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537780957357829?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:04:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據交易商協會網站，根據市場機構反映的信息，山西證券股份有限公司在相關債務融資工具發行環節，涉嫌幹擾發行定價，影響市場秩序。依據《銀行間債券市場自律處分規則》，交易商協會對山西證券股份有限公司啓動自律調查。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盈富基金遭南向資金淨賣出 24.46 億港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537778649818632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:01:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南向資金今日淨賣出 30.53 億港元。盈富基金、美團-Ｗ、恆生中國企業分別遭淨賣出 24.46 億港元、9.09 億港元、6.57 億港元；騰訊控股逆勢獲淨買入 3.83 億港元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>