<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前线 | 阅文集团拟收购腾讯动漫相关业务及 IP 资产，出价 6 亿元人民币</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556307631233160?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:46:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 11 日，阅文集团（以下简称「阅文」，股票代码：0772.HK）发布《有关收购资产之关联交易》公告，称将以人民币 6 亿元代价收购腾讯动漫旗下包含腾讯动漫 App 平台、其作品知识产权与相关权利、动画及影视项目等在内的相关业务及 IP 资产。</p><p>随阅文《有关收购资产之关联交易》公告披露的还有《持续关联交易》等一揽子公告，公告信息显示，阅文将在短剧项目发行、云服务等方面与腾讯集团进一步扩大合作，其中，在短剧发行合作方面双方 2023 年至 2025 年合作短剧项目数量预估分别约为 40 个、100 个和 160 个。</p><p>阅文集团首席执行官兼总裁侯晓楠表示：「阅文与腾讯动漫的合作历史悠久，成果斐然，在腾讯动漫 Top 30 畅销榜作品中约有 50% 来自阅文。我非常高兴看到腾讯动漫能够加入阅文大家庭。此次交易可丰富阅文上游头部 IP 的储备、夯实我们小说漫改的合作产线并补充优秀的动画产能，进而成为未来阅文增长的驱动力之一，达到强强联合、一加一大于二的效果。未来，公司还计划结合 AI 技术赋能小说动漫化改编，以加速文字 IP 可视化的进程，从而进一步提升 IP 商业化的效率。」</p><p>据公开资料，腾讯动漫成立于 2012 年，孵化出了包括《一人之下》《狐妖小红娘》等多个 IP 并进行影视、游戏、衍生品等改编开发。</p><p>阅文是腾讯动漫最大的内容提供方。此前，双方曾联合发起「网文漫改计划」，创作出了《原来我是修仙大佬》《超神宠兽店》《大奉打更人》等众多作品。公开数据显示，腾讯视频动漫热播榜 TOP10 中，有 9 部改编自阅文 IP，其中由阅文集团打造的《斗破苍穹》系列动画总播放量突破 200 亿，多次登顶腾讯视频全品类榜单第一。</p><p>今年 8 月，在年度发布会上，腾讯视频发布了 111 部动画作品，整体数量相比前两年更多，同时续作的数量达到了 41 部之多，涉及不少 IP、年番，占比近 4 成。而从出品方来看，这 111 部作品基本全部为腾讯出品。&nbsp;</p><p>最近两年来，腾讯集团持续推行「降本增效」战略，进行「成本优化动作」，已经陆续关停、售出了多项业务。今年以来，虽然腾讯动漫已经播出了多部大 IP 作品，但迄今为止未见爆款。备受期待的漫改动画《镖人》播出后，评价也是褒贬不一。</p><p>三季度，腾讯集团实现收入 1546.3 亿元，净利润增速（39%）高于收入增速（10%），财报中没有提及腾讯动漫业务的具体收入情况。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜诺基亚与英国电信就 5G 网络资产货币化达成合作；高德打车联合多地消协升级车费保镖；「弘扬石英」完成近亿元 B 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556273772845185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:39:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556001407326593"><strong>诺基亚与英国电信就 5G 网络资产货币化达成合作</strong></a></p><p>11 日，诺基亚与英国电信集团宣布达成一项协议，通过诺基亚的「网络即代码」平台与开发者门户（平台）和英国电信集团的云原生网络，开发新的 5G 网络货币化机会。通过双方的协议，诺基亚和英国电信集团将向开发人员提供工具，使他们能够利用英国电信集团的网络功能，编写新的用例，为 EE 客户创造新的价值。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556013960173952"><strong>高德打车联合多地消协升级车费保镖</strong></a></p><p>在北京市消协、广东省消委会等支持指导下，高德打车车费保镖服务正式升级。作为聚合平台，高德打车已实现车费保镖服务覆盖全部合作网约车平台。据了解，车费保镖能实时检测车费，主动发现车费波动并提示消费者关注。对于车费保镖识别的不合理车费，高德打车承诺为消费者先行赔付。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2555930580015497"><strong>小米在重庆成立景明科技公司，已成立 17 家含汽车业务公司</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，重庆小米景明科技有限公司成立，法定代表人为叶航军，注册资本 500 万元人民币，经营范围包括移动终端设备销售、电子产品销售、新能源汽车换电设施销售、二手车经纪、电池销售等。该公司由小米景明科技有限公司全资持股。值得注意的是，自今年 9 月起，截至目前，小米景明科技公司已先后于国内多地成立 17 家名称含「景明」的科技公司，经营范围均含汽车销售、新能源汽车整车销售等，投资地涉及广东、四川、浙江等 10 余省份。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556076516956544"><strong>民航华北空管局与波音签署合作备忘录</strong></a></p><p>36 氪获悉，据波音微博，12 月 7 日，民航华北空管局与我们在北京签署合作谅解备忘录，就多领域合作计划达成一致。双方商定在分享国际空管发展理念、空管运行效率分析与提升、技术探讨、人员培训等领域继续开展深度合作。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556139906652549"><strong>知乎周源：付费阅读业务累计向创作者分成超 10 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，12 月 10 日，知乎创始人、董事长兼 CEO 周源首次披露，知乎付费阅读业务已累计向创作者分成超 10 亿元。周源介绍，知乎付费阅读业务是公司第一大收入来源，拥有 1480 万月均付费用户，盐言故事内容已经达到十数万篇。截至目前，知乎盐选创作者规模达到数十万人，付费阅读业务已累计向盐选创作者分成超 10 亿元，其中收入破百万创作者超过 100 位。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556210059974787"><strong>保时捷与中金私募在华合伙成立投资基金</strong></a></p><p>保时捷与中金私募将共同出资在华成立一家投资基金，在中国境内从事私募股权投资基金业务。11 月 30 日，上海市市场监督管理局网站显示，保时捷股份公司与中金私募股权投资管理有限公司等公司签署交易文件，拟在中国境内设立一家有限合伙企业形式的合营企业，公示期为 11 月 30 日至 12 月 9 日。本次交易后，中金私募为合营企业的普通合伙人，持有合营企业约 1.9% 的份额，保时捷为合营企业的有限合伙人，持有合营企业约 30.5% 的份额。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2555968869423488"><strong>沃尔沃副总裁于柯鑫升任大中华区销售公司代理总裁</strong></a></p><p>11 日，沃尔沃宣布现任沃尔沃汽车大中华区销售公司副总裁于柯鑫（Roger Yu）将于 2024 年 1 月 1 日起出任大中华区销售公司代理总裁，将向沃尔沃汽车集团全球高级副总裁、亚太区总裁兼首席执行官袁小林汇报。现任沃尔沃汽车大中华区销售公司总裁潘鹤松（Martin Persson）将出任沃尔沃汽车亚太区除大中华区以外区域（APeC）商业运营负责人。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556155475777667"><strong>中汽协：预计 2023 年汽车总销量 3000 万辆、2024 年总销量约 3100 万辆</strong></a></p><p>在今日举办的 2024 中国汽车市场发展预测峰会上，中国汽车工业协会副总工程师许海东表示，2023 年汽车总销量 3000 万辆左右，同比增长 11.7%。其中乘用车预计 2600 万辆左右；商用车预计 400 万辆左右；新能源汽车预计 940 万辆左右。中汽协同时预测，2024 年汽车总销量 3100 万辆左右，其中，乘用车约 2680 万辆、商用车约 420 万辆，新能源汽车 1150 万辆，出口约 550 万辆。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556161592973700"><strong>香港郑家纯家族增持 70 万股新世界股份，持股比例升至 45.33%</strong></a></p><p>港交所文件显示，香港亿万富豪郑家纯（郑裕彤长子）家族 12 月 11 日通过周大福资本（Chow Tai Fook Capital）以每股平均 11.0710 港元的价格买入 70 万股新世界发展股票，持股比例由 45.30% 增至 45.33%，交易价值约为 775 万港元。（界面）</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2555907941324930"><strong>贾佳亚团队推出多模态大模型 LLaMA-VID</strong></a></p><p>36 氪获悉，贾佳亚团队推出多模态大模型 LLaMA-VID。据介绍，该模型可支持单图、短视频，还可以将 3 个小时的电影或视频精简为数个 Token，直接使用大语言模型进行理解和交互。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2555811630995849"><strong>英特尔展示下一代晶体管微缩技术突破</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，英特尔在 IEDM 2023（2023 IEEE 国际电子器件会议）上展示了使用背面电源触点将晶体管缩小到 1 纳米及以上范围的关键技术。随着背面供电技术的完善和新型 2D 通道材料的采用，英特尔正致力于继续推进摩尔定律，在 2030 年前实现在单个封装内集成一万亿个晶体管。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556064645781893"><strong>「弘扬石英」完成近亿元 B 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，江苏弘扬石英制品有限公司完成近亿元 B 轮融资，由三行资本领投。本轮三行资本的进入将进一步加速提升公司泛半导体的业务能力，也丰富了在泛半导体材料上的布局。弘扬石英是从砂到母材再到深加工均布局的全产业链一体化石英企业。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2555860553243010"><strong>自动驾驶货运公司「卡尔动力」获地平线战略投资</strong></a></p><p>「卡尔动力」宣布获得来自地平线的战略投资。未来，双方将推进在高性能自动驾驶域控制器上的技术合作和商业合作，加速卡尔动力智能编队系统在干线物流领域的规模无人化商业化落地。据介绍，卡尔动力是滴滴自动驾驶孵化的公司，从 2021 年 2 月以来，专注 L4 级别干线货运的无人驾驶技术研发和商业化运营。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2555997424621961"><strong>工信部：适当提高关于减免车辆购置税新能源汽车的现有技术指标要求</strong></a></p><p>11 日，工信部就《关于调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告》进行解读。关于《技术要求公告》修改内容，工信部表示，一是适当提高了现有技术指标要求。二是新增低温里程衰减技术指标要求。三是明确了换电模式车型相关要求。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2555983130581127"><strong>三部门：调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求</strong></a></p><p>工业和信息化部、财政部、税务总局发布关于调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告。其中提到，2024 年 1 月 1 日起，申请进入《减免车辆购置税的新能源汽车车型目录》的车型，需符合新能源汽车产品技术要求。其中，换电模式车型还需提供满足 GB/T 40032《电动汽车换电安全要求》等标准要求的第三方检测报告，以及生产企业保障换电服务的证明材料。企业自建换电站的，需提供换电站设计图纸和所有权证明；委托换电服务的，需提供车型、换电站匹配证明、双方合作协议等材料。（第一财经）</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2556026351261829"><strong>力箭一号遥三火箭出厂，计划明年 1 月进行「一箭五星」发射</strong></a></p><p>中科宇航 12 月 11 日发布消息称，11 日，中科宇航在中科空天飞行科技产业化基地举行了力箭一号遥三运载火箭出征仪式。作为广州南沙生产的首批火箭之一，力箭一号遥三运载火箭已按流程完成出厂前各项工作，经测试，产品功能、性能指标均满足飞行任务要求，并且顺利通过出厂评审，拟于 2024 年 1 月在酒泉衞星发射中心执行「一箭五星」发射任务。（澎湃）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | SUD 忽然科技获数千万融资，由东方融润及知名企业家刘扬泽投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556183967668614?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 18:49:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，<strong>游戏化互动云服务厂商「SUD 忽然科技」已于近期完成数千万元人民币 Pre-A+轮融资；本轮融资由东方融润领投，知名企业家刘扬泽先生跟投。</strong></p><p>目前，SUD 正在服务全球超过 500 个头部泛娱乐应用，其中出海应用和海外应用占比 70% 以上，服务终端用户数超过 2 亿。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_33ca58b324994a77aa29e39b6cd80533@242988687_oswg1426162oswg1200oswg900_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：SUD</p><p>游戏化互动已经成为泛娱乐应用的核心差异化、创新和增长方向，SUD 凭借长期的技术积累，能够帮助应用快速、稳定、低成本地实现游戏化互动升级。同时，SUD 坚持与行业应用共同打磨，保持高强度的更新速度及高密度的迭代频率，在应用的核心数据表现上持续突破、屡创新高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_ac83dcb3d40441a29f05401d35bd1ff4@242988687_oswg1694410oswg1200oswg900_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：SUD</p><p>基于 SUD 的游戏化互动云服务，应用形成了全套的产品运营新打法，获得了全新的增长空间。SUD 服务应用各维度的核心数据数据表现尤其突出：70% 的次日留存、60% 的七日留存、50% 的三十日留存、95 分钟的人日均使用时长、12 次的人日均消费频次。核心数据的显著提升，是应用愿意持续使用 SUD 服务的重要因素。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_e99e28a5d44646fa9f85cb8a28ea5909@242988687_oswg697081oswg1200oswg900_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：SUD</p><p>「泛娱乐和出海赛道双双进入竞争深水区，可以为应用带来大的差异化方向和大的增长方向的服务，才是刚需且高价值服务，游戏化互动就是为数不多的一个，而 SUD 是这个赛道做的最早、最好，也是规模最大、客户认可度最高的」，<strong>东方融润董事长、创始合伙人郑瑞强</strong>表示：「让各种游戏引擎下的各种游戏，能够稳定的运行在原生应用内，这个技术壁垒和成本极高，SUD 凭借多年的技术积累，让每个应用都能快速实现游戏化互动成为可能」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_50291915f609450c9145d3a2ff802a6d@242988687_oswg1435140oswg1200oswg900_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：SUD</p><p><strong>本轮投资人、知名企业家刘扬泽</strong>表示：「持续为应用带来高价值，应用就愿意持续付费，SUD 自身的快速增长是水到渠成的正向循环，在这个正向循环之下，相信 SUD 接下来的增长速度会越来越快」。</p><p>据了解，SUD 忽然科技的上一轮即 Pre-A 轮由金沙江创投投资，本轮融资将继续用于产研投入及内容生态建设；现阶段 SUD 持续保持高速增长，且已实现盈利。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ZARA 与 SHEIN 火拼二手服装业务；欧舒丹要在中国下沉；Lanvin 高层大洗牌 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556206688442759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 18:47:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>二手服装市场，快时尚巨头又有一战</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">西班牙快时尚 Zara 在近日宣布，要将其二手转售平台 Pre-Owned 扩展至 14 个欧洲国家，以扩大销售、维修、捐赠二手服装的服务，减少资源上的浪费。</span><br></p><p>这个知名快时尚品牌早在 2013 年就开始了自己的回收二手服装生意，因为奉行「小批量、多款式」的生产模式，间接催生了欧洲庞大的二手服装市场生意。</p><p>据西班牙《国家报》报道，过去几十年每个欧洲公民积累的服装、鞋和配饰的数量增加了 40%，这催生了强大的<span style="letter-spacing: 0px;">二手电商市场。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">来自 Cross-Border Commerce Europe 发布的数据表明，欧洲二手电商市场的增长速度是整个二手大市场的 20 倍之多，其市场份额预计到 2025 年将占据电商市场的 14%。到 2025 年，欧洲二手电商市场的容量将高达 1200 亿欧元，同比 2021 年涨幅将达 60%。这也是 Zara 一口气将其二手转售平台在欧洲 14 个国家上线的重要原因之一。</span></p><p>但其他强劲对手也盯上了二手市场，近日有消息称，继美国之后，SHEIN 未来将在欧洲推出其二手服装交易服务 SHEIN Exchange，首先在法国和德国上线，2024 年将在 ZARA 母公司 Inditex 的大本营西班牙上线。</p><h3><strong>欧舒丹要在中国下沉了</strong></h3><p>欧舒丹要在下沉市场寻找增长了。</p><p>2024 财年中期业绩发布后的电话会议上，欧舒丹高层再次重申了未来五年要在中国市场每年开 10 到-5 家门店的计划。这一次，欧舒丹将目光放在了中国下沉市场，比如欧舒丹最近就在河南新乡开了一家新店，该品牌微信官方账号列出的超 250 家门店的阵容也有向青海、新疆拓展的足迹。</p><p>从财报透露的数据来看，欧舒丹 2024 财年上半年增收不增利，销售额同比增长 19% 至 10.7 亿欧元（约合人民币 83.4 亿元），但集团净利润只有 3403 万欧元，同比下滑 45.0%。财报发布后一天，港股欧舒丹股价一度下跌逾 15%，较之 2022 年初股价高位跌去近一半。</p><p>在一二线城市的门店已经逼近饱和状态，欧舒丹清楚，自己必须打开下沉市场。但一个颇为现实的问题是，除了护手霜，欧舒丹的其他产品几乎无人知晓。</p><p>最近几年，它一直在加码护肤品业务，今年 9 月份，欧舒丹就和李佳琦合作推出了一款「蜡菊极致修护精华霜」，50ml 定价 1000 元，但效果平平，远远不及其护手霜礼盒的销量。</p><p>用护手霜挺进下沉市场，欧舒丹或许还有自己的故事可讲，但在昔日老对手雅诗兰黛、兰蔻都开始在下沉开店的强烈竞争下，一支护手霜的分量，似乎就显得不太够了。</p><h3><strong>Lanvin 高层大洗牌</strong></h3><p>Lanvin，又迎来了一次高层大洗牌。</p><p>据媒体报道，Lanvin Group 复朗集团董事会近日宣布，集团创始主席兼首席执行官程云 Joann Cheng 因个人原因辞去集团职务，由黄震接任集团董事长。集团还任命陈健豪为首席执行官。</p><p>复朗集团新任主席黄震是复星集团董事，目前担任复星国际执行董事兼执行总裁，他还曾在其他上市消费公司担任过多个董事和主席职务。新任首席执行官陈健豪目前担任大豫园商业发展集团联席主席，曾在房地产和消费领域都曾有过丰富经验。复朗集团表示，对陈健豪的任命，正值集团围绕旗下品牌下一阶段增长，拓展北美、欧洲、亚洲和中东零售市场的重要时刻。</p><p>2018 年 2 月，复星将彼时陷入衰落的 Lanvin 收于麾下，完成了对后者的品牌控股。目前，复星集团旗下拥有五个时尚奢侈品牌：Lanvin、奥地利奢侈内衣品牌 Wolford、意大利奢侈鞋履品牌 Sergio Rossi、美国时尚品牌 St. John Knits 和意大利男装品牌 Caruso。</p><p>5 年前的收购，对于双方是互惠互利。对于 Lanvin，在经历管理混乱、业绩下滑、价值剧烈缩水之后，找到了续命「大腿」。对于复星，其需要借 Lanvin 来扩大自己的时尚版图以及国际地位。</p><p>但时间也证明，想让 Lanvin 重现生机并从中获利，依然长路漫漫。财报显示，上半年 Lanvin 的销售额同比增长 6.4% 至 2.15 亿欧元，但核心品牌 Lanvin 销售额却同比大跌 10.8% 至 5700 万欧元。</p><h3><strong>What's more</strong></h3><p><strong>国内首家迪奥咖啡馆于上海正式开业</strong></p><p>奢侈品品牌纷纷跨界卖咖啡。国内首家迪奥咖啡馆（CAFÉ DIOR）于上海前滩太古里正式开业。据了解，早在 9 月底该迪奥咖啡馆已完成装修，彼时尚未对外开放，仅邀请部分客人。奢侈品卖咖啡已经不是新鲜事。DIOR 全球第一家 CAFE DIOR 就坐落于首尔清潭洞 Dior 亚洲最大旗舰店的 5 楼，Maison Margiela 在成都远洋太古里的全球首家咖啡店于去年 6 月开幕，同年 11 月，奢侈腕表品牌 IWC 也在上海也开设了一间品牌咖啡馆。</p><p><strong>伊利冰淇淋登录非洲</strong></p><p>伊利旗下 Joyday 冰淇淋，在坦桑尼亚第一大城市达累斯萨拉姆最大连锁商超 Shoppers 等 65 家主流商超上市。伊利也成为唯一进入坦桑尼亚市场的中国乳企。Joyday 冰淇淋由伊利印尼工厂生产，从印尼到坦桑尼亚要跨越 7450 公里的印度洋，并且需要全程控制在零下 20 度的恒温状态。伊利表示，将以坦桑尼亚为起点逐步拓展至其他非洲国家。</p><p><strong>Ralph Lauren 未来将在中国每年新开 30 多家店</strong></p><p>在中国市场，关于 Ralph Lauren「老钱风」的讨论一直颇多，抛开结论不谈，Ralph Lauren 要回归精奢风的意图已经跃然纸上。2024 年，Ralph Lauren 将继续押宝中国市场。该品牌中国市场及东南亚地区首席执行官蔡欣慧透露，Ralph Lauren 计划在未来几年内每年在中国开设 30 多家新店，在主要城市占有一席之地的同时，辐射到更多较小的城市。</p><p><strong>阿里巴巴代表退出 Farfetch 董事会</strong></p><p>Farfetch 难挽颓势。阿里巴巴近日在一份监管文件中披露，公司总裁兼董事会成员 J. Michael Evans 已辞去 Farfetch 董事会职务。他从 2015 年 8 月开始担任阿里巴巴集团总裁，2020 年阿里巴巴入股 Farfetch 时加入董事会。值得关注的是，日前有消息称 Farfetch 计划私有化退市，并获得了历峰集团及阿里巴巴在内主要股东的初步支持。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜星际荣耀双曲线 2Y 二次试飞成功，完成垂直回收「最后一公里」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556166230808706?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 18:25:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，12 月 10 日 17 时 07 分，星际荣耀的双曲线二号可重复使用液氧甲烷验证火箭，在我国酒泉衞星发射中心开展第二次飞行试验任务，任务取得成功，实现可重复使用火箭的复用飞行。</p><p>此次试飞，飞行高度为 343.12 米，飞行时间 63.15 秒，目标横向位移 50 米，着陆位置精度约 0.295 米，着陆速度 1.1 米每秒，着陆姿态角约 1.18 度，滚动角约 4.4 度。火箭着陆平稳精确，状态安全恢复。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_200cfd482c174cb095cea4f9b44dcc13@5807846_oswg94705oswg1080oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">双曲线二号酒泉现场</p><p>据悉，该火箭于 11 月 2 日圆满完成了首次垂直起降飞行试验。首飞完成后，试验团队在二十天内完成了火箭的重复使用维护检测工作，再次转场执行重复使用飞行任务。</p><p>对于本次试飞，业内人士指出，双曲线火箭的二次试飞其意义和价值在于，第一，初步验证了回收算法，特别是近地面调整算法； 第二，在飞行试验环境中验证了发动机的推力深度、可调能力； 第三，在飞行试验中初步验证了未来要回收的一级箭体及发动机的重复使用能力；此外，连续两次试飞成功也重拾资本信心。</p><p>星际荣誉方面表示，本次任务采用的焦点一号可重复使用深度变推力液氧甲烷发动机（代号 JD-1）能够在检测后实现快速复用飞行，说明了液氧甲烷作为推进剂具备低成本、简维护、获取方便的天然优势。此次飞行，星际荣耀成功解决了垂直回收的「最后一公里」任务剖面中复杂气动、力、热干扰与高精度着陆、低过载落地等新型需求之间衍生的问题和关键技术，填补了国内该领域的空白。也意味着，中国商业航天在液体运载火箭的可重复使用技术能力上取得了重要突破。</p><p>有火箭技术专家表示，第二飞不是一次简单的重复，从飞行剖面上来说比第一次飞得更高、还增加了 50 米的横向机动，为后续海上回收及其他难度更高的任务奠定基础。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 碳直击 COP28 ｜对话邹骥：淘汰化石能源增加转型压力，谈判应有缓冲带</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2555862054017154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 18:16:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「气候谈判大年」叠加「地球最热年」，让 COP28 的地位有些特殊。</p><p>当气候危机更加严重，全球多地频繁出现极端天气事件。有科学家表示，地球目前正处于大约 12.5 万年以来最热的时期。</p><p>全球温升背后，化石燃料成为 「罪魁祸首」。化石燃料以煤炭、石油和天然气为代表，其带来的巨量碳排放是导致全球温升的主要驱动因素。</p><p>自从各国在 COP26 上同意逐步减少煤炭使用以来，化石燃料的「未来命运」问题开始成为近年 COP 的关注焦点。</p><p><strong>究竟是「淘汰（phase-out）」还是「减少（phase-down）」化石燃料？这一问题是今年 COP28 的关键议题，也成为评价此届会议成果的重要指标。</strong></p><p>「淘汰」意味着让化石燃料将为零；而「减少」意味着极大减少用量，但仍会存在。但矛盾之处在于，各国的国情、能源结构、资源禀赋各不相同，对于不同发展阶段的国家来讲，作出抉择并非易事。</p><p>36 碳观察到，本届 COP28 大会期间，无论是缔约方谈判议题，还是来自民间团体的呼吁，化石燃料都成了讨论热度最高的议题。</p><p><strong>但如今大会临近尾声，这一问题依旧迟迟没有给出定论，各方的谈判进程依旧焦灼。</strong></p><p>在 COP28 大会现场，36 碳采访了能源基金会首席执行官兼中国区总裁邹骥。作为长期深耕经济发展、能源、环境与气候变化战略与政策综合决策领域的专家，邹骥也对化石燃料议题给出见解。</p><p>邹骥认为，<strong>实现电网稳定、长途输电稳定需要电力集合，在当前的技术现实下，不可能立刻把所有的煤电都去掉</strong>。尤其对于以煤为主的国家，要求「逐步淘汰」化石燃料会加大转型力度、速度的压力。在大方向不变的情况下，政府间谈判需要有一个缓冲带。</p><p>「淘汰 (phase-out)」和「减少 (phase-down)」化石燃料，从「口号」上看仅有一字之差，但若从技术实现的角度看，存在很大不同。</p><p>「<strong>从技术角度来看，我们目前尚未看到完全脱离化石能源的能源系统。</strong>根据贺克斌院士在清华碳研院得出的一个结论，即现在要达到碳中和（净零排放），所需的技术只有一半可以随时使用，另一半尚在开发中，尚未完全解决。」 邹骥说。</p><p>邹骥认为，在这种技术现实下，学者和研究者可以设计「逐步淘汰」的情景和目标，但对政府而言可能无法承诺「逐步淘汰」的结果。</p><p>「即使到碳中和时，还需要 66 亿千瓦的煤电装机作为灾备保障，甚至作为调峰调频的工具，这是技术上的考虑。但如果要「逐步淘汰」，应该怎么保障？」他谈到。</p><p><strong>另外，成本效益也是需要考虑的因素。</strong>邹骥表示，让煤电减少 50-70% 是可以实现的，这也符合经济学原理，称为边际成本递增，越往后减越难。但如果让化石能源马上减少为 0，那成本会陡线上升。因此，政府承诺需要留有余地。</p><p>如今，中国可再生能源的发展成果有目共睹：截至 2023 年上半年，全国可再生能源装机突破 13 亿千瓦，达到 13.22 亿千瓦，同比增长 18.2%，历史性超过煤电。</p><p>但与此同时，我们也发现，中国在 2022 年新核准煤电项目装机达历史新高，新能源和化石能源似乎存在一种博弈关系。</p><p>对于这一现象的原因，邹骥将其归因于「<strong>持续的能源需求增长</strong>」。</p><p>邹骥告诉 36 碳，目前中国的风光供给大约能满足一年新增电量的 2/3，这还是在最近两三年的增长趋势下。风光尚不能完全满足所有用电需求，其中存在一定差距。但对电力和能源的需求是无法阻挡的，也是不可控的。那么如何应对 1/3 缺口？煤电就需要补上来。</p><p>邹骥也表示，随着可再生能源持续高速发展，总有一天新增电量或将全部由可再生能源满足，我们预计可再生能源在几年的时间内可以弥补增量缺口。这时中国的煤将达到峰值，无需再增加煤电装机。</p><p>&nbsp;「我们可以为自己画一个问号，解决能源安全和供电保障问题，是否一定要通过增加煤电装机？」 关于化石燃料的「未来命运」，邹骥如此回答。</p><p>邹骥认为，实际上还有很多渠道来解决这些问题，<strong>例如增加电网互联互通和调度能力，在很大程度上能够解决短期内缺电和局部地区供电不足的问题。</strong></p><p>另一个更根本的解决方案是<strong>加速可再生能源项目建设、外送通道建设，以及微网配网、储能的建设</strong>，通过这些技术去覆盖新增电量的需求。</p><p>COP28 仍在进行中，各国对于化石燃料的立场存在差异。</p><p>有国家坚决反对淘汰或者减少化石能源，比如沙特等主要产油国，绝大部分财政收入来源于石油和天然气，如果宣布淘汰化石能源，这些国家的生存发展必将受到影响。也有国家坚决主张淘汰化石能源，例如欧盟国家就把推动逐步淘汰化石燃料作为此次 COP28 的主要任务。</p><p>对于这一问题，中国气候特使解振华在 12 月 9 日召开的媒体会中表示，中国正在跟各方沟通最终方案，希望能找到体现最大的包容性、又能指出前进方向的方案。</p><p>「总之正在进展中，我估计就这一两天就能解决，如果不解决（这个大家）最关心的问题，这个会（的成果）就会出问题。」解振华说。</p><p>化石燃料的「未来命运」指向何方？我们将会继续观察。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 碳直击 COP28 | 碳阻迹把 AI 技术融入碳咨询；能链智电发布碳普惠白皮书；满帮聚焦「绿色物流+」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2554490296326537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 18:14:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁、薛昱婷&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「各国的政策由于政府轮替可能会发生变化，但企业家们只要认准了发展趋势、确定了创新技术，其合作不会因地缘政治影响而中断。」 中国气候变化事务特使解振华在 COP28 期间的一场对话活动中说。</p><p>COP28 大会接近尾声，这是史上规模最大的一次气候大会。在这场盛会中，不仅充满雄心的气候倡议和承诺，更有来自社会多方力量的共同参与。</p><p>36 碳观察到，此次大会中来自中国企业的参与度颇高，一方面体现在参会人数的庞大，另一方面更体现在发布成果的专业性和多样性上。企业作为碳排放主体，在应对气候问题中承担重要角色。当气候变化议题的重要性不断提升，也推动企业的商业模式向绿色转型。</p><h3><strong>碳阻迹发布 Carbon AI，打造碳领域的「ChatGPT」</strong></h3><p>12 月 8 日，碳阻迹在「中国角」发布「<strong>Carbon AI</strong>」，这是一项基于人工智能技术的创新成果，可以看作碳领域的「ChatGPT」。</p><p>如今「碳咨询师」成为一种新兴职业，是帮助企业节能降碳的「智囊团」。但在碳咨询领域，海量数据的收集整理、最新政策的及时解读、专业知识的科普培训也成为挑战。为了让 AI 技术在低碳领域发挥作用，提高企业碳管理效率和水平，降低企业绿色运营成本，碳阻迹的 Carbon AI 产品应运而生。</p><p>碳阻迹创始人兼 CEO 晏路辉告诉 36 碳，Carbon AI 的优势在于强大的因子库和计算能力，该模型包括包括碳阻迹超过十年<strong>碳排放因子数据、企业端范围 123 数据、数千个产品碳足迹项目积累、公开的 SBTI、ESG 数据积累</strong>，能够提供千余个名词与政策解读、上万份案例与洞察分析，可以提供更全面的碳知识、行业动态和政策法规。</p><p>Carbon AI 也是一个快捷碳计算工具，助力进行企业、产品、项目、活动等各个场景下的碳排放核算，轻松完成碳计算、了解碳排放情况。</p><p>同时，Carbon AI 作为碳云小助手，能在碳云中完成用户指令、建立模型、分析碳数据；未来将基于大模型和行业数据智能建模，提供更加个性化的碳数据分析服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1304,966" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231210/v2_2da3f6ce7ea74e7d9cb497fc71e3e95e@5802120_oswg365942oswg1304oswg966_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Carbon AI 界面。图源：碳阻迹</p><h3><strong>能链智电发布碳普惠白皮书，绿色出行应用最广泛</strong></h3><p>12 月 8 日，能链智电（NASDAQ：NAAS）与中国国际民间组织合作促进会发出「社企融合在中东地区的可持续发展倡议」，并发布最新研究报告<strong>《2023 碳普惠发展白皮书》</strong>（以下简称「白皮书」）。</p><p>该白皮书由能链智电、碳中和 50 人论坛、成都「碳惠天府」绿色公益平台、武汉「武碳江湖」平台、SGS、阿里云等 10 家单位联合编写。</p><p>「碳普惠」是以生活消费为场景，为公众、社区、中小微企业绿色减碳行为赋值的激励机制，主要包括面向社会公众、面向企业内部员工、企业面向公众的典型碳账户应用。公众可将减排量转化为碳积分，变现或兑换多元权益。</p><p>白皮书显示，有 53.36% 的受访者听说过或者参与过碳普惠及相关活动。以新能源车充电碳普惠平台快电为例，已经有累计超过 46.3 万用户使用碳账户功能，兑换总量从高到底依次为现金抵扣、平台优惠券、商城商品兑换、夺宝和抽奖活动。</p><p>当前，由于参与门槛低、减排核算方式明确，目前开发最为广泛的碳普惠减排场景是绿色出行，占比达到 66.57%。在减碳效果方面，根据能链智电的方法学，基于不同的电网区域，新能源车每充一度电可有效降低碳排放量 0.5kg-0.8kg。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1452,990" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231210/v2_bab3ab652c874ed4bea92d47f8283906@5802120_oswg225007oswg1452oswg990_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：《2023 碳普惠发展白皮书》</p><p>不过，中国目前在碳普惠减排量的交易及应用方面仍处于探索和发展阶段。</p><p>白皮书显示，在已经形成消纳闭环的实际案例中，主要有三种常见的交易类型：<strong>基于碳排放交易所的现货交易、企业间的认购、大型活动碳中和</strong>。</p><p>其中，大型活动碳中和应用较为广泛；碳普惠减排量在碳排放交易所的交易也不断取得新突破。2023 年 8 月 11 日，深圳碳普惠首个上市项目深圳通「全民碳路」碳普惠在深圳排交所正式上市交易，开盘连续三日涨幅达 10%。截至 8 月 15 日收盘，「全民碳路」碳普惠累计成交量 38340 吨，累计成交额约 141.02 万元。</p><p>白皮书显示，目前国内碳普惠发展<strong>仍存在缺乏统一完善的管理制度及标准、数据采集困难、用户碳积分激励消纳场景单一</strong>等挑战。未来市场秩序、碳普惠机制和激励机制、人才培养、技术创新的工作还需完善。</p><h3><strong>满帮推出「绿色物流+」服务体系，司机绿色权益扩大</strong></h3><p>11 月 30 日，满帮集团首席科学家陈朝晖在 COP28 发言中介绍了满帮集团司机碳账户的运行情况，并宣布推出<strong>「绿色物流+」服务体系</strong>。</p><p>公路货运是中国交通领域碳减排的核心战场。2022 年，中国碳排放总量约为 121 亿吨，其中交通运输领域约占 10.4%。在交通运输领域，公路交通所产生的碳排放占比超 80%，其中公路货运的碳排放占 60% 以上。</p><p>2023 年 6 月 5 日，满帮集团为全国 3000 多名货车司机开通碳账户。货车司机可以通过碳账户查看自己从事运货获得的碳积分，并进一步兑换平台设立的绿色权益。预计到 2023 年底，满帮平台将有超过 100 万名货车司机申请开通碳账户。</p><p>百万名司机上线碳中和后，满帮集团据此建立绿色信誉体系，纳入考量的数据包括货车型号及车型、司机的运输里程、货物吨重等。</p><p>不过，公路货运行业产业链链条长、覆盖面广、关联企业多，且中小企业占比较大，存在减碳意识薄弱、经验不足等问题。如果要实现整个公路货运行业的绿色低碳可持续发展，需要联动整个产业链上下游共同减碳。</p><p>基于此，满帮集团联合中国船级社、中国交通通信信息中心、光大银行、中策橡胶、特来电、智加科技等共同发起中国公路货运可持续发展绿色行动，推出「绿色物流+」服务体系。</p><p>目前，满帮集团联合光大银行推出「绿色物流+金融」服务已正式上线，绿色评价较高的司机将在贷款额度、利率、还款周期等方面享有绿色特权。</p><p>据介绍，参与方承诺将不断完善公路货运领域碳减排核算标准、监测方法等关键技术，整合各自优势资源，扩大碳账户司机的绿色权益与福利机制，进一步提升货车司机节能减碳的积极性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>制氢行业耗水环不环保？权威报告给出答案 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556032605100425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 18:09:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>双碳目标指引下，我国氢能产业迎来蓬勃发展。目前我国是全球最大的氢气生产国，2022 年氢气产量达 3781 万吨。据中国氢能联盟预测，2026~2035 年，我国氢能产业产值可达 5 万亿元，氢能产业链前景非常广阔。</p><p>但与此同时，与制氢相关的用水问题也被越来越多地讨论和关注。尤其是随着氢能产业的快速发展，未来其对水的消耗量将会激增。发展氢能的耗水量有多大，如何平衡好氢能发展与其对水资源的影响和潜在风险？</p><p>12 月 10 日，国际可再生能源署和未澜咨询共同撰写的《全球制氢用水报告》（以下简称「报告」）在 COP28 期间正式发布，为全球制氢行业实现实现水资源方面的可持续发展提供了参考。据介绍，这是全球首份系统性分析制氢用水问题的报告。</p><p>报告指出，<strong>氢能制造目前还不算「用水大户」，但可能显著增加局部地区用水压力。</strong>举例来说，一个 23 万吨装备碳捕集的煤制氢工厂的年用水量相当于全伦敦市居民半年的用水量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1172,624" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_a9ed47d54f334c4eb827f9a6a13160bc@594936739_oswg88806oswg1172oswg624_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">国际可再生能源署 &nbsp; &nbsp; 《全球制氢用水报告》</p><p>目前，市场上主流的制氢方式包括了绿氢（通过光电、风电等可再生能源电解水制氢）、灰氢（以天然气为原料制氢）、棕氢（以煤炭为原料气化制氢）、蓝氢（在灰氢的基础上加用了 CCUS 环节）四种。报告指出，<strong>以上四种制氢技术中，绿氢（质子交换膜电解）的平均用水强度是最低的</strong>，生产每千克氢气平均消耗 17.5 升水，其次是灰氢、蓝氢和棕氢。</p><p>对比不同制氢方式的耗水量，绿氢无疑是制备氢气更节约水资源的方式。报告还通过模拟指出，随着绿氢制造技术的进步，未来每提高 1% 的电解效率，绿氢的耗水量还可以降低约 2%。</p><p>从整体来看，由于氢能制备耗水量不大，因此无论对于国家整体，还是能源部门整体来说耗水量占比都不显著。报告指出，目前每年全球制氢抽取的淡水规模为 22 亿立方米，仅占能源部门总取水量的 0.6%。</p><p>但如果聚焦到氢能产能密集的局部地区，水资源的消耗情况就会变得严峻起来。《报告》发现，目前全球绿氢和蓝氢（正在运营和已在规划中）产能中逾 35% 位于高水压力的地区。中国、欧盟、美国和其它 G20 国家也都面临着不同程度的水压力。</p><p>其中，我国的黄河流域由于煤炭资源富集，集聚了全国逾八成煤化工厂，也因此承担了全国 80% 以上的煤制氢产能，但该地域的水资源占比仅不到全国的 4%，水资源供需矛盾突出。因此，报告指出，发展高耗水的煤制氢会给当地持续增加用水负担，如果为了减少碳排放而给煤制氢工厂加上 CCUS，则会进一步显著增加用水需求。</p><p>对此，报告建议，若要继续在黄河流域发展氢能，耗水量低的绿氢将是最优选择。据该报告测算，如果黄河流域采用 SMR+CCUS、碱性电解或两者的混合来替代煤制氢生产，从棕氢转为绿氢，可以在制氢量增长 11% 的情况下，提取水量减少 28%，消耗水量减少 20%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>提问 Prada 首席执行官 Gianfranco D’Attis：什么是 Prada 风格？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2556144866416777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 17:48:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>采访、撰文：伊万</p><p>时隔 9 年，代表品牌典藏的 Pradasphere 展览再次回到中国。上一次在伦敦 Harrods 百货与香港中环轮渡码头揭幕的 Pradasphere 首展还是 2014 年。相较前一期借助自然博物馆的隐喻，这次 Pradasphere II 将空间概念指向了意大利语中的 Magazzino（仓库）。近 200 个由 Prada 联合创意总监 Raf Simons 挑选的男女装造型陈列于这件工业仓库中央，而 Miuccia Prada 一贯的理念则于建筑、艺术以及电影展区中淋漓尽致体现。包含第一家精品店、电影、Luna Rossa 以及 Prada 基金会等多个主题展室，穿插在这个以编年体为排列顺序的金属货架之间。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6500,3250" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_5d4bf790eac240909ad834c456ece686@5532758_oswg5406653oswg6500oswg3250_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Pradasphere II 展览现场（图源 Prada）</p><p>Pradasphere II 展览落地上海，也预示着这个 2011 年于港交所上市，仍带有家族企业标签的意大利奢侈品集团加注中国市场的决心。在开幕当天与 Prada 首席执行官 Gianfranco D’Attis 的面对面交流中，他告诉包括 36 氪在内的媒体：「对于 Prada 而言，中国是一个极具战略意义的市场。」虽然不能透露该市场的具体业绩数字，但他表示未来 Prada 中期业绩目标翻番，同时还透露未来两年将在中国落地 Prada Caffè。</p><p>Prada Caffè作为发展零售体验的一环，是 D’Attis 想要强调的一大战略动作。从设计要素上，Prada Caffè的浅绿色门店基调、天鹅绒沙发以及黑白格子地板，都能从 1913 年在米兰伊曼纽尔二世长廊的第一家 Prada 精品店找到。这种跨业态的零售创新，放在近两年的奢侈品行业已屡见不鲜。不只有 Prada，包括 LV、Gucci、DIOR、Tiffany 在内的品牌，都已从各自的核心业务延展至咖啡、餐厅甚至酒店。</p><p>随着一二线城市核心地段的开店竞争进入存量阶段，这背后反映出的是大型奢侈品集团过去推行的「打包式入驻策略」暴露出的弊端：<strong>消费者从一个商场走到另外一个商场，可能看到的品牌门店都是一样——避免体验同质化已迫在眉睫。</strong>「如今这是一个竞争激烈的行业」，D’Attis 在采访最初表示，<strong>「消费者对品牌的要求比以前高得多，反过来就会要求品牌不断尝试新的互动方式，以增加客户的忠诚度。</strong>」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3498,5246" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_d8c0cbf85d6e42cca5d35791beabb894@5532758_oswg3916453oswg3498oswg5246_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Prada 首席执行官 Gianfranco D’Attis 在展览现场（图源 Prada）</p><p>30 年前，D’Attis 攒钱购买了第一双 Prada 美洲杯运动鞋。30 年后，这位今年 1 月新上任的 CEO，要带领这个拥有 110 年历史的意大利奢侈品牌在全球市场的战略拓展。每两个月访问一次中国的他，刚在 10 月结束参加了一场 WWD 峰会，<strong>「Prada 是文化交流的载体，也是一份富有内涵的宣言，更是一种文化评论」</strong>——文化二字，是这位来自 LVMH、拥有软硬奢多重经验的职业经理人给予 Prada 的定位。</p><p>D’Attis 的上一份工作是担任 LVMH 集团旗下第二大时装品牌 Christian Dior&nbsp;的美洲区总裁。加入 Christian Dior&nbsp;之前，他也曾在历峰集团的 Chloé、IWC 以及 Jaeger-LeCoultre 任职。和 Prada 集团 CEO Andrea Guerra 一样，同样拥有来自 LVMH 的工作背景。可以说，这两项来自大型奢侈品集团职业经理人的任命，也标志着 Prada 集团作为一个家族企业，从 Miuccia Prada 与 Patrizio Bertelli 夫妇手中开启了交接。</p><p>家族企业的接棒，向来都是管理层财报会上喋喋不休的话题。大流行之后涌现出来的一个趋势是：<strong>过去 20 年，无论全球经济发生什么转变，由创始人以及后代拥有大量股份或投票权的家族企业，总能比非家族企业取得更强劲的业绩和股东回报。</strong>而这些家族企业关注的目标，已经远远超过了业绩利润。这是今年 11 月，麦肯锡将 600 家公开上市的家族企业与另外 600 家非家族企业表现对比得出的结论。</p><p>疫情期间经历了双位数增长繁荣的奢侈品行业，涌现出各种财富神话。13 年前团结一致抵御 LVMH 集团创始人 Bernard Arnault 恶意收购的爱马仕家族，今年财富总额同比增长了 59%，达到 1510 亿美元，成为当下欧洲最富有的家族；对公司上市或出售都毫无兴趣的 CHANEL 继承人 Gerard Wertheimer，在疫情之后成为了瑞士首富，其个人净资产达到 476 亿美元。2021 年 6 月，CHANEL 挖来了联合利华首席人力官 Leena Nair 来担任全球 CEO，通过引入职业经理人开启了这家私人企业的过渡。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5881,3921" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_efa55e4be09a45bbbfc0cc263bb965bb@5532758_oswg4990729oswg5881oswg3921_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">左起：Raf Simons、Miuccia Prada、Michael Rock 在 Pradasphere II 展览现场（图源 Prada）</p><p>同样作为家族企业的 Prada 集团，在 1913 年由 Mario Prada 在意大利米兰开设第一家精品店而创立，直到 1978 年从米兰大学政治学系毕业的 Miuccia Prada，才从祖父 Mario 手中接过了衣钵。随着与其丈夫 Patrizio Bertelli 旗下公司合并，如今 Prada 集团的 80% 股权仍由 Prada 家族控股公司掌控。&nbsp;</p><p>「Prada 集团是一家独立的公司」，Gianfranco D’Attis 在采访中拒绝评论外界对于公司二次 IPO 的传闻，但表示，<strong>作为家族企业的独立性，能够以创新的决策和积极的方式来影响市场，还能提高产品设计与展览活动的灵活性。</strong>按照今年 1 月发布的管理层变动，作为 Prada 品牌灵魂人物的 Miuccia Prada，除了不再担任行政总裁，但仍将与 2020 年加入的联合创意总监 Raf Simons，一起执掌 Prada 的创意和设计。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_c486dd4191404cde8ff9fb97b304254e@5532758_oswg2204765oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Raf Simons 加入 Prada 之后操刀的首个系列：2021 春夏女装（图源 Prada）</p><p>近两年的时装行业，迎来了一轮创意总监的替换潮。从 Gucci 到 Alexander McQueen，从 Givenchy 再到 Chloé——随着任期不断被压缩，创意总监之于品牌的关系也重新得到审视。比起幕后 CEO，人们更好奇的是：<strong>一个穿越周期的奢侈品牌，究竟需要一位什么样的创意总监？尤其是当全球通胀侵蚀奢侈品消费，大型奢侈品集团选择「抱团取暖」来抵御宏观周期的波动。</strong>在这一过程中，一些难以保持高度独立的品牌，也迫于盈利压力也丧失了市场表达的机会。</p><p>「<strong>尽管设计师来来去去，但是 Prada 风格始终如一，无论未来设计师是谁</strong>」，作为 Prada 首个来自外部任命的首席执行官，Gianfranco D’Attis 谈到，「我们的设计不是指派某一个特定设计师，而是围绕着 Prada 来设计，这些都来自于 Prada 的档案。Miuccia 和 Raf 之间的「对话式」合作形成了极具创造性的合作关系。<strong>每一位员工都在为保护 Prada 的 DNA 付出自己的贡献，无论是 Raf，Miuccia，Bertelli 还是我。</strong>」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2332,1292" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_921b432696474b8f89dd8d359dfe30c9@5532758_oswg1023578oswg2332oswg1292_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Miuccia Prada 与 Raf Simons 接受提问（图源 Prada）</p><p>在采访中，D’Attis 反复提到的 Prada-ness 一词，还得追溯到 Miuccia Prada 与 Raf Simons 合作的首个系列 2021 春夏女装。当时秀场结束后，Miuccia Prada 与 Raf Simons 坐在一起接受一位来自日本粉丝提出的问题：「what is the Prada-ness？」（什么是 Prada 风格？）。刚操刀了一季的 Raf Simons 将其视为一个有着非常特殊的态度、智慧和审美的群体，「你无法真正回答它是什么，但它确实存在，就在眼前」。</p><p>「知识分子」是这个由 Miuccia 执掌了四十多年的品牌最为鲜明的标签，而 D’Attis 公开强调的「文化」也与其保持了一致性。<strong>在 D’Attis 看来，保持文化关联是 Prada 重新定义奢侈品的方式。</strong>放眼当下的奢侈品行业，品牌在向消费者营造「奢侈」这一概念时，都在千篇一律地强调复杂的工艺、稀缺的产品，但这并不是 Prada 想要传播的核心。消费者甚至都不会看到，Prada 将「意大利皇室御用供应商」打在公屏上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3081,2278" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_b4b0ab235bd041158e1ae34e2d61c5be@5532758_oswg1499095oswg3081oswg2278_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Prada 基金会米兰展馆（图源 Prada）</p><p>这种反传统奢侈的态度由 Miuccia Prada 的个人意志驱动，1993 年成立的 Prada 基金会也是如此。在年报中，Prada 基金会被定义为「一个利用密集文化活动作为有效学习工具分析当下的地方」。从艺术家个展到学术研讨会，再到电影主题活动——这些涵盖广泛的文化领域贯穿着 Miuccia 本人的兴趣与品味。而这也与她早期政治学博士出身，同时作为哑剧表演者、长期关注人类与社会议题的知识背景密切相关。</p><p>「<strong>我的首要任务是思考</strong>」，D’Attis 现场引用了一句 Miuccia Prada 的论断，「<strong>在我心里，对 Prada 的目标就是让艺术和文化变得更有吸引力。如果没有吸引力，就没有人愿意倾听</strong>。」他表示，Prada 希望通过品牌向世界传递自己的观点。这不仅是一个品牌定位，也不只是一种生活方式，而是一个富有内涵的品牌。这种带有精英底色的论断，与当下缺乏思考和批判的社交媒体和明星经济看似格格不入。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3360,1584" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_3bfd748fde154101bf564d4f62961fde@5532758_oswg239566oswg3360oswg1584_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Prada 在疫情期间开启 「可能的对话」 系列对谈，邀请编辑、艺术家、体育明星等各界精英就当下社会议题进行探讨，如今已经推出了 10 期（图源 Prada）</p><p>当下的传播环境是碎片化的、民主化的。每个人都可以发表观点，每个人也都可以分享自己的穿搭。那些在屏幕背后、动动手指并滑上滑下的人都在这样被教导：你应该按照图片或视频里那样穿，而不是告诉他们「你得问问自己应该穿什么」。</p><p>成千上万的点赞与播放数据营造出来的低信息密度环境，让如今的年轻消费者开始只迷恋 LOGO 与符号，不关注或者没有耐心去了解符号 LOGO 背后的文化、故事以及理念。苏格拉底那句赴死前的哲思——<strong>未经审视的生活不值得过</strong>，仍然可以用来警醒当下地时装行业。要保护好这个行业都最为看重的品牌 DNA，就意味着必须做好面向数字原住民的代际沟通与传播。36 氪问道：<strong>身处当下这样一个传播环境，如何向年轻一代消费者讲好 Prada 的故事？</strong></p><p>他告诉 36 氪：「Prada 从未改变过传播策略，也没有改变过自己的品牌形象。今天讲述的 Prada 是真实的故事，从 Mario Prada 创立品牌至今，无论是 30 年以来在艺术与文化领域的深耕，还是关于意大利制造。」在 D’Attis 看来，<strong>品牌形象的一致性是 Prada 向世界和行业竞对传递的信息，只不过今天是以不同的形式——无论是代表品牌档案的 Pradasphere，还是零售门店的客户体验，抑或是米兰时装周的秀场</strong>。</p><p>回到 「什么是 Prada 风格」本质的拷问，或许在它被提出的时候，就已经得到了回答。Prada 作为一个多年以来贯彻 Miuccia Prada 本人观点的品牌，很难用所谓的「知识分子」或者「精英主义」来概括。思考的、怀疑的、批判的、矛盾的——符号需要不断被审视，就像 Miuccia 本人对精英主义一词的批判：「听起来就跟奢侈品一样糟糕，但如果它代表着‘学习’、‘研究’、‘阅读’或者‘讨论’，那它就是好的。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「白色石油」的宿命轮回 | 智氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2553128871958918?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 17:01:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年，随着碳酸锂价格的断崖式下降，「有锂走遍天下」已成为过去式。</p><p>对比前两年锂资源涨价带来的「躺赢」行情，2023 年以来，随着锂价的下滑，锂业企业业绩遭遇滑铁卢，股价腰斩更是屡见不鲜。从 Wind 锂矿指数内各大企业三季报表现来看，19 家企业中只有两家企业的净利润维持正增长。</p><p>在一片狼藉之下，即使是号称「锂王」的天齐锂业也难逃一劫。今年第三季度，天齐锂业录得营收 85.76 亿元，同比下跌 17.14%，环比下跌 35.88%；同期，归母净利润为 16.46 亿元，同比降幅更是超过 70%。截至 12 月 8 日，天齐锂业最新股价为 55.6 元，距 2021 年的最高值 145.57 元累积跌幅超过 60%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_beae71b6083740fbb7b3d0ea0f4a6885@5954917_oswg41782oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：天齐锂业股价走势，资料来源：Wind</p><p>在主业锂矿和二级市场双双遭遇严峻打击之下，今年 9 月，天齐锂业宣布与奔驰、吉利合作，向产业链下游发起进攻。</p><p>那么，转向跨界造车之后，天齐锂业是否还能过回躺赢的日子？</p><h2><strong>业绩躺赢，成功化解债务危机</strong></h2><p>受益于全球新能源汽车景气度的提升，锂产业链上下游企业迎来加速扩张阶段。在下游正极材料订单旺盛的带动下，碳酸锂作为正极材料的重要原料之一，需求也迎来大幅扩张。但从供给端来看，由于锂产业链从上游锂矿建设到最终的电池级碳酸锂产品整个构成非常长，各环节的扩产周期也大不相同，例如正极材料的扩产周期通常为 0.5-1 年，但锂矿的扩产周期则需要 3-5 年，这种周期上的错配致使上游锂矿产能释放具有一定的滞后性，因此加剧了碳酸锂价格的波动。</p><p>受此推动，碳酸锂价格开启了「一路狂飙」的模式。数据显示，2021 年 1 月，电池级碳酸锂的报价为 5.13 万元/吨，而到了 2022 年 11 月，则飚升至历史高位达到 56.76 万元/吨，整体涨幅超过 10 倍。</p><p>面对锂价的飙涨，手握丰富锂矿资源的上游企业成为最大受益者。众所周知，锂矿企业的盈利模式「简单粗暴」，只需要用最简单「量*价」公式就可以完全解释。如前文所述，锂资源的扩产需要一定的建设周期，其供给具有一定的刚性，所以，短期内锂矿企业的业绩就完全由资源价格所驱动。在新能源车需求加速释放带动锂资源需求量飙升的背景下，碳酸锂价格狂飙 10 倍，使得上游锂矿企业即使不进行任何扩产的行为，也可以过上业绩「躺赢」的日子。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,624" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_49d554ba3d184385a78d5cd85150baf1@5954917_oswg189418oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：锂产业链结构，资料来源：公司半年报、36 氪制图</p><p>提到锂矿企业，天齐锂业是绕不过的门槛。之所以被称为「锂王」，是因为其拥有非常丰富的锂辉石矿和锂盐湖资源，可以保障目前两种主流锂化合物生产途径的原料。从资源端看，2008 年，公司通过收购盛合锂业获取了雅江措拉锂辉石矿的探矿权，于 2014 年获得了该矿的开采权，目前该项目处于筹备建设中。公司在 2014 年 5 月通过对澳大利亚子公司间接取得全球储量最大、品位最高的在产锂矿项目格林布什锂矿的控制权，格林布什矿区所生产的锂精矿产品为公司中游锂化合物的加工提供了强大的资源保障。同年，公司收购了日喀则扎布耶 20% 的股权，布局国内锂盐湖资源西藏扎布耶盐湖。2018 年，公司通过收购智利 SQM 公司部分股权获得阿塔卡马锂盐湖的部分权益，阿塔卡马锂盐湖储量约 4,551 万吨 LCE，浓度超 1,500mg/L，镁锂比仅为 6:1，资源量和品位居全球前列。</p><p>在一系列收购、并购操作下，天齐锂业成为了目前全球第四大、中国和亚洲第二大的锂化工产品供应商。截至 6 月 30 日，公司拥有的权益资源量合计约 1429.36 万吨 LCE。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,399" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_2abc1bd87fb7459db858f8bcf91377dc@5954917_oswg174711oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：天齐锂业锂资源项目，资料来源：公司 2023 年半年报、36 氪制图</p><p>从产品端看，公司产品主要分为锂矿和锂化合物及其衍生物两大部分。锂化合物及其衍生物主要包括电池级和工业级碳酸锂、电池级和工业级氧化锂、氯化锂和金属锂。目前，天齐锂业在国内外共设有四个在产的锂化工产品生产基地。其中，位于四川射洪和江苏张家港的碳酸锂生产线是固体锂辉石生产碳酸锂成本最低的两个工厂。2022 年，天齐锂业锂化合物总产量实现 4.7 万吨 LCE，占全国锂盐总产量的比例超 10%。</p><p>正是因为手握丰富的锂资源以及深度布局产业链中游冶炼端的优势，在锂价「狂飙」的背景下，天齐锂业的业绩也迎来了大反转。</p><p>在本轮锂周期之前，天齐锂业的营收同比增速连续四年呈下滑趋势。但受益于锂价飙涨的带动，2022 年天齐锂业实现总营收 404.49 亿元，同比增长 427.82%；实现归母净利润 241.25 亿元，同比涨幅超过 10 倍。分产品看，天齐锂业 2022 年锂精矿产品实现营收 154.39 亿元，同比增加 483.90%，毛利率达 83.95%，同比上升 21.85%；锂化合物及衍生品业务实现营收 250.09 亿元，同比增长 398.41%，毛利率达 85.85%，同比上升 23.96%。</p><p>与此同时，锂价的飙升也带来了其股价的上涨，但整体表现为公司股价先于碳酸锂价格见顶的趋势。具体来看，2021 年开始，受益于碳酸锂价格飙升，公司股价开启加速上行模式，2021-2022 年 7 月，公司股价涨幅高达 277%。随后随着市场对碳酸锂价格见顶的声量剧增，公司股价则先于碳酸锂价格 9 个月开始触顶回调，开启了一路下跌的走势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,704" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_2fd515bc773743fcaee53d65d9d5fe01@5954917_oswg103195oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：天齐锂业营收及归母净利润（单位：亿元）资料来源：公司公告、36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1070,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_896e6604722e42c3bb56487f58c11860@5954917_oswg145278oswg1070oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：天齐锂业股价与碳酸锂价格走势对比，资料来源：Wind</p><p>此外，这一波「躺赢」行情在贡献了业绩和二级市场表现之外，也完美的解决了天齐锂业之前的债务危机。</p><p>2018 年，天齐锂业为了收购盐湖锂矿 SQM 约 23.77% 的股份，以杠杆方式向商业银行贷款 35 亿美元，这一收购可以说是「抄在山顶上」。当时，SQM 股价位于近几年的高点，但进入 2019 年后，锂矿价格却开启了一路下跌的走势，带动 SQM 的实际价值一路走低。尽管如此，但揹负着大额信贷的天齐锂业仍需支付巨额利息，导致偿债能力和现金流情况日渐恶化，2020 年，公司的负债率由 2017 年的 40.39% 飙升至 82.32%。为了缓解债务危机，2021 年 7 月，天齐锂业引入战略投资者澳大利亚上市公司 IGO，获得 13.95 亿美元现金，才使得公司的偿债压力有所下降。</p><p>然而，到了 2021 年，受益于下游终端新能源汽车以及储能行业的飞速发展，行业内对碳酸锂、氢氧化锂的需求持续高涨，受资源涨价的带动，天齐锂业开启了躺着赚钱的模式，随着盈利能力的好转，2021 年末，天齐锂业负债率降至 58.9%。而到了 2022 年，有了业绩大幅增长的支撑，天齐锂业更是开始了二度赴港上市的操作，其公开募集资金超 130 亿港元，其中 73% 的资金用于偿还收购 SQM 锂矿公司项目的剩余债务，在充裕现金流的支撑下，截至 2022 年末，天齐锂业资产负债率已经降至 25.09%，完全走出了债务困境。</p><h2><strong>碳酸锂价格回归成本线，锂矿双雄跨界造车</strong></h2><p>然而，好景不长。</p><p>自 2022 年 11 月电池级碳酸锂价格创下新高并急升至近 60 万元/吨后，价格开始一路下跌。根据最新市场数据显示，目前电池级碳酸锂价格已降至约 13 万元每吨，较最高点累计跌幅超过 78%。我们认为，碳酸锂价格暴跌的原因主要来自供需两个方面：</p><p>首先，从终端需求方面看，新能源汽车销量增速放缓和储能领域需求疲软是此轮价格加速下行的主因。新能源汽车方面，2022 年新能源乘用车国内零售 567.4 万辆，同比增长 90.0%，而进入 2023 年后，新能源车市场增速明显放缓。根据中汽协最新数据，2023 年 1-10 月，新能源汽车产销分别完成 735.2 万辆和 728 万辆，同比增长 33.9% 和 37.8%。在新能源汽车销量增速放缓的大环境下，对上游原料的需求也就相应降低；储能领域方面，根据高工产研研究所数据显示，2023 前三季度，储能锂电池累计出货量 127GWh，下调全年出货量预期至 180GWh，较年初预期目标 230GWh 相比，下降约四分之一。</p><p>其次，从供给端看，受锂价飙涨的推动，不少锂矿企业试图通过扩产获得更多收益，考虑到锂矿建厂和产能爬坡的周期大概在 3-5 年左右，因此预计本轮扩产项目在 2023 年 H2 会迎来集中产能释放。从数据上看，根据 SMM 数据显示，2022 年，中国碳酸锂产量同比增长 39.1%，增速创五年新高，产能达 54 万吨。2023 年中国碳酸锂产能增至 95.78 万吨。2023 年 1-10 月，中国碳酸锂产量为 37.3 万吨，同比增长 34%。回看之前「有锂走遍天下」的时期，锂矿企业赚的盆满钵满，整个产业链利润向上游转移。为了锁定上游锂资源和降低成本，下游电池厂商纷纷加入抢矿大战也进一步加速了行业产能的超预期释放。</p><p>综合供需两侧来看，供给的释放叠加需求的下滑，致使锂资源的供需缺口持续缩窄，由此前的供不应求转为轻微的供给过剩，且供过于求的趋势未来两年有进一步放大的可能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,543" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_ae1ec5bad63e4da99a4d967b9c388e42@5954917_oswg408009oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：国内碳酸锂供需，资料来源：五矿期货</p><p>据华泰证券测算，2023-2025 年，全球锂资源过剩量预计分别为 5 万吨、25 万吨和 32 万吨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,179" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_a1ff419a1b594359930599a17a2c6864@5954917_oswg121924oswg1080oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：全球锂资源供需测算（折 LCE）资料来源：安泰科、GGII、各矿山官网、华泰研究所</p><p>而锂资源供需情况的再平衡，也意味着碳酸锂价格已经进入了新一轮下行周期。有专家认为，预计未来碳酸锂价格将在 10 万元/吨左右震荡。根据各锂业上市公司公告和 SMM 数据统计，盐湖提锂基本生产成本约为 3-6 万元/吨，拥有锂矿一体化生产的企业生产成本约为 8-12 万元/吨，而外购矿企业的生产成本大致为 15-20 万元/吨。如果未来碳酸锂价格真的在 10 万元/吨左右震荡，那么，无疑将会击穿大部分锂业企业的成本线。从三季度锂业企业表现来看，只有成本较低的盐湖提锂企业还具有一定的抗压能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,424" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_a6bddeacf3824f0c83691319f9197ffe@5954917_oswg137810oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：2023 年一季度中国原生碳酸锂生产成本，资料来源：SMM</p><p>从整个产业链来看，上游锂价的暴跌意味着前期中下游被锂资源成本挤压的利润空间开始释放，产业链的利润开始从上游向下游转移。而对于锂矿企业而言，面对核心业务失速的风险，为了取得供应链优势以及对冲锂价下行周期的风险，其也开始积极布局参与下游造车环节。</p><p>今年 9 月，天齐锂业与奔驰签署谅解备忘录、与吉利签署战略合作协议、投资 smart 的方式，在产业链下游进行布局。而「锂矿双雄」的另一位主角赣锋锂业也早在 2022 年就开始了跨界造车。2022 年 10 月，广汽埃安实施增资扩股，完成 A 轮融资引战，53 名战略投资者中也包括赣锋锂业。2023 年，岚图汽车注册资本由 26.1 亿元增至约 30.85 亿元，新增股东 10 家，赣锋锂业是其中之一，认缴出资额为 1567.3981 万元。同年，赣锋锂业与赛力斯全资子公司东风小康及其全资子公司瑞驰电动签署投资协议，双方将进一步发挥各自在产业领域的专业与资源优势，实现新能源产业链上下游的合作，有利于完善产业链布局。</p><h2><strong>跨界造车是否能对冲周期风险？</strong></h2><p>锂矿企业的跨界造车，与其说是上游锂矿企业投靠下游整车厂，不如说是锂行业产业链的「报团取暖」。</p><p>对整车厂而言，虽然碳酸锂价格的暴跌，极大缓解了下游整车厂的成本压力，但目前，新能源汽车产业链每个环节竞争都非常激烈，整车厂中头部厂商和造车新势力之间也打的火热，与上游资源企业的抱团，对整车厂而言无异于锁定了核心原材料——碳酸锂的控制权，这对其产品性能、成本的稳定性都至关重要。而对于上游拥有锂矿资源的企业来说，参与造车环节可以帮助公司实现从锂资源开采、锂电池制造环节再到整车制造的垂直产业链一体化布局，有效降低生产成本。而且，进入汽车制造领域也可以确保公司在锂资源供应上的稳定性，有助于其对冲锂价波动的风险。</p><p>那么，跨界后的天齐锂业能否迎来转机呢？</p><p>以目前 Smart 销量情况看，天齐锂业能获得的收益并不乐观。据乘联会数据，今年上半年，smart 精灵#1 的交付量出现了大幅波动，3 月达到 5911 辆的高点，5 月就只有 2624 辆。整个上半年总交付 22593 辆，月均不足 4000 辆。今年 6 月，紧凑级新产品 Smart 精灵#3 上市，定位 20 万元级别电动车。对比比亚迪元 PLUS、广汽埃安 AION Y 等热门紧凑 SUV，Smart 无论是从产品性价比还是产品市场份额都不占优势，销量也就落后一大截。根据乘联会数据，今年 10 月份紧凑型 SUV 销量排行榜中，比亚迪宋 PLUS 销量位居第一，月销量超 4 万辆，赣锋锂业参股的埃安月销量达 27304 量，位居第四，而 smart 精灵#310 月销量仅为 2249 辆。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,718" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_5a57694561c746ce969ba1fdfc7bd933@5954917_oswg174329oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：2023 年 10 月份紧凑型销量榜前十，资料来源：盖世汽车、乘联会</p><p>再从智马达盈利能力来看，2022 年智马达营收为 18.56 亿元，净亏损 14.6 亿元。2023 年上半年，智马达营收为 52.11 亿元，净亏损为 6.61 亿元。整个品牌目前还处于亏损状态。就目前的盈利能力和销量状况而言，智马达并不会为天齐锂业带来可观的收益。</p><h2><strong>未来怎么看？</strong></h2><p>综上所述，作为典型的周期企业，2021-2022 年的锂价上行周期中，天齐锂业营收和净利润都实现了大幅增长；但 2023 年开始，锂价的暴跌也给公司带来了巨大的损失。为了提高公司供应链地位以及对冲周期风险，天齐锂业也开启了向产业链下游延伸之路。但从目前新业务的表现来看，Smart 的销售表现平平，与赣锋锂业参与的埃安相比，销量差距较大。与此同时，智马达整个品牌目前仍然处于亏损��态，因此，短期来看，天齐锂业想要通过新业务的扩张来对冲锂价下跌的亏损几乎是不可能实现的。</p><p>估值方面来看，由于之前锂价暴涨，天齐锂业 2022 年业绩增速较高，市盈率一度触及 40 倍。经过本轮调整后，目前天齐锂业动态市盈率已降至 5.72 倍。我们选取了几个锂矿企业作为公司的可比公司，经测算，截至 12 月 7 日，可比公司的平均 PE 水平约 10.03 倍，远高于天齐锂业目前 5.7 倍的估值水平。</p><p>尽管进入下行周期的锂价短期不能再给天齐锂业带来像 2022 年那样的高光时刻。但考虑到公司作为锂矿行业龙头，手握丰富的矿产资源，享有一定的溢价空间，同时，相比历史水平和行业均值，其估值均有较大折价。因此，我们认为，当前天齐锂业的估值基本处于相对偏低的水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,290" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_a3fbeb48f0cb43dd8ce83d13376a60d9@5954917_oswg84648oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：天齐锂业与可比公司市盈率 PE（TTM）资料来源：Wind、36 氪制图</p><p>但站在投资的角度，如前文所述，受供需两侧的影响，短期内锂资源仍然处于下行周期之中，在锂价下跌的压力下，盈利模式单一的上游锂矿企业业绩同步步入下行区间的概率偏大。参考上一轮锂价下行周期，碳酸锂价格在 2016 年触顶后开始回落，2017-2020 年间，天齐锂业的营收和归母净利润增速一直处于下跌态势，19 和 20 年甚至出现了负增长。鉴于此，我们认为，随着本轮碳酸锂价格下行周期的开启，天齐锂业的主营业务将会持续受到冲击。</p><p>与此同时，虽然锂业公司向下游汽车环节布局可以提高供应链优势，对冲锂价波动的风险，提升公司的想象空间。但是，鉴于天齐锂业刚踏足造车环节，在手订单不充足，并且合作方 Smart 对比很多造车新势力企业来说也不具备绝对优势，后续销量预期并不乐观，所以，新业务对公司业绩能有多大提振仍然需要持续观察。</p><p>所以，综合来看，尽管目前公司估值具备较大的安全边际，但考虑到主业的周期性疲弱叠加新业务起量的不确定性且想象空间不高，因此，我们认为，目前天齐锂业的投资价值仍有待观望。</p><p>*免责声明：</p><p>本文内容仅代表作者看法。</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京：对重点人群实施含 XBB 变异株抗原成分新冠病毒疫苗接种</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556358998481283?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 21:02:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据北京市疾病预防控制中心，冬春季节是呼吸道疾病高发季节，呈现多种病原体共同流行态势，目前新冠病毒主要流行毒株是 XBB 及其亚分支，它具有较强的免疫逃逸能力，对老年人、免疫功能低下人群的危害相对较高。为应对今冬明春新冠疫情，最大程度保护人民群众生命安全和身体健康，我市已于近期启动对老年人群等重点人群实施含 XBB 变异株抗原成分新冠病毒疫苗（简称 XBB 疫苗）接种工作。（央视网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紫天科技回复问询函：公司现有采购服务器为云存储服务器，不涉及算力服务器</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556353989433735?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:57:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，紫天科技回复问询函，截至 2023 年第三季度，公司现有采购服务器为云存储服务器（不涉及算力服务器）；控股孙公司 HippoJoy 与 INTINY 之间目前为业务合作，不存在股权关系，互动影视业务项目尚处于前期规划的早期阶段，截止目前未产生直接收益。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微信视频号电商 GMV 超千亿元，微信支付团队将参与建设</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556350527248517?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:54:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[微信视频号电商今年的成交总额（GMV）在一千亿元左右。同时，腾讯还将进一步扩大视频号电商业务的队伍：除了负责前端产品的视频号直播团队外，微信支付团队也将加入视频号电商的建设，参与各行业类目、达人、客户的拓展与运营，以及交易产品等基础功能的搭建。知情人士透露，视频号的商业化在今年也已被腾讯确定为最重要的集团战略之一。（晚点 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所修订《北京证券交易所上市公司持续监管临时公告格式模板》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556338503276674?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:47:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据北交所官网，为落实独立董事制度改革相关安排，进一步强化募集资金监管，本所对《北京证券交易所上市公司持续监管临时公告格式模板》中的第 1、2、3、9、11、18、19、20、21、22、23、26、28、38、40、44、45、59、60、61、62、68、69 号进行了修订，同时将原《第 57 号，接待机构投资者调研公告模板》更名为《第 57 号，上市公司投资者关系活动记录表公告模板》，并调整公告模板内容。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前涨跌不一，京东跌超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556336271776128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:39:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前涨跌不一，阿里巴巴跌超 2%，京东跌超 3%，百度、新东方跌超 1%，小鹏汽车、蔚来涨超 1%，理想汽车涨 0.92%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前多数下跌，谷歌跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556333742086537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:37:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前多数下跌，谷歌跌超 1%，苹果跌 0.32%，特斯拉跌 0.37%，Meta 跌 0.26%，微软跌 0.36%，亚马逊跌 0.42%，Netflix 涨 0.31%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华兰疫苗：晨壹启明拟减持公司不超 1% 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556328951142793?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:32:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华兰疫苗公告，持有公司 5.16% 股份的股东新乡晨壹启明管理咨询合伙企业（有限合伙）因自身资金需求，计划 3 个月内以集中竞价方式合计减持公司股份不超过 600.02 万股（占公司总股本的比例不超过 1%）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳证券交易所与沙特交易所集团签署合作备忘录</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556305507801476?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:30:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 10 日，深圳证券交易所与沙特交易所集团签署合作谅解备忘录，进一步深化中沙资本市场交流合作。深交所与沙交所集团在本次备忘录中明确，将在 ESG、金融科技、投资者服务、企业培育服务等多领域开展经验交流互鉴，支持双方市场高质量发展。双方还将共同研究推动指数、基金和 REITs 等产品合作，研究探索 ETF 互通、上市公司交叉上市，联合搭建以深交所科融通（V-Next）平台为基础的中沙跨境资本服务机制，促进双方市场主体参与跨境投资，进一步推动中沙资本市场联通融合。（一财）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「保碧新能源」完成 A3、A4 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556319299246216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:22:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，「保碧新能源」完成 A3、A4 轮融资，由普洛斯和芯联集成领投、奥牛资本跟投，老股东华美投资集团、蔚来资本、钟鼎资本持续超额加注。公司目前主攻三大方向：分布式光储充资产的开发以及投资；光储充资产的运维服务和设备节能改造；基于以上衍生出的综合能源管理系统、虚拟电厂和配售电服务、碳数据和碳资产管理等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上交所上市委：灿芯股份首发 12 月 18 日上会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556270505826688?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:20:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上交所上市委公告，灿芯半导体（上海）股份有限公司首发 12 月 18 日上会。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>养元饮品：拟回购股份 500 万股-1000 万股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556308182521989?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:11:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，养元饮品公告，公司拟回购股份 500 万股-1000 万股，依法予以注销并减少公司注册资本，回购价格不超过 25 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>财政部等三部门：实施天然橡胶综合保险政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556251232803202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:05:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[财政部、农业农村部、金融监管总局印发《关于实施天然橡胶综合保险政策的通知》提出，通过在海南省、云南省开展天然橡胶综合保险，稳定胶农合理收益，稳定天然橡胶种植面积和产能产量，助力提升天然橡胶自给率。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阅文集团：将以人民币 6 亿元代价收购腾讯动漫旗下包含腾讯动漫 App 平台等业务及资产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556299305343106?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 20:02:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，11 日，阅文集团发布《有关收购资产之关联交易》公告，称将以人民币 6 亿元代价收购腾讯动漫旗下包含腾讯动漫 App 平台、其作品知识产权与相关权利、动画及影视项目等在内的相关业务及 IP 资产。收购完成后，阅文将整合腾讯动漫有影响力的头部 IP 和成熟的动漫产能，阅文的 IP 生态链或将迎来扩容升级。阅文将在短剧项目发行、云服务等方面与腾讯集团进一步扩大合作，双方 2023 年至 2025 年合作短剧项目数量预估分别约为 40 个、100 个和 160 个。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南京商旅：主营业务未发生重大变化，仅开展少量跨境电商业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556293440215427?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:56:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，南京商旅发布股票交易严重异动公告称，近期有与公司更名相关的媒体报道，公司此次更名符合公司「旅游+商贸」双主业发展战略，以及现有业务结构特点，但公司主营业务未发生重大变化。2023 年前三季度，公司实现营收 6.05 亿元，较上年同期下降 7.99%。此外，有媒体将公司列为跨境电商概念股，2023 年以来公司仅开展少量跨境电商业务，在公司营收中占比约 5%，贡献的净利润极低。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德勤：预计 2024 年 A 股 IPO 市场将录得 260 至 330 只新股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556250251712645?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:55:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[德勤中国的预测显示，2024 年 A 股 IPO 市场将会录得 260 至 330 只新股，融资大约 2670 亿元至 3170 亿元。其中，科创板预计有 35 至 40 只新股融资 490 亿元至 560 亿元；创业板将有 65 至 80 只新股融资 780 亿元至 950 亿元。沪深主板将有 70 至 90 只新股融资 1220 亿元至 1420 亿元，北交所将有 90 至 120 只新股融资 180 亿元至 240 亿元。（每经网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金融监管总局就行政处罚裁量权实施办法征求意见</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556292059945088?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:54:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 11 日，国家金融监督管理总局消息，为规范行政处罚裁量权行使，推进严格公正执法，维护行业秩序，金融监管总局起草了《行政处罚裁量权实施办法（征求意见稿）》。现向社会公开征求意见。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>六家券商集体投出反对票，新潮能源股东会或遭机构衍生品阻击</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556236809689477?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:40:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，新潮能源 2023 年第三次临时股东大会召开，审议《关于美国孙公司非公开发行高收益债的议案》。从股东大会投票结果来看，虽然议案获得通过，但反对票比例高达 49.9567%。记者采访了解到，本次股东大会有六家券商股东不约而同投出反对票，公司怀疑幕后有机构以衍生品为「通道」来规避监管，并已经向相关监管部门反映。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金自天正：今年所签订单中涉及人工神经网络算法和机器人的订单合计占总订单比例不到 0.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556268896573829?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:31:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，金自天正公告，公司关注到有媒体将公司列为人工智能神经算法、人形机器人概念股。公司目前业务不涉及人形机器人，仅有少量工业作业机器人；少量订单项目涉及人工神经网络算法。截至目前，公司 2023 年所签订单中涉及人工神经网络算法和机器人的订单合计占总订单比例不到 0.3%，对公司经营业绩影响较小。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>吉电股份：拟收购交银投资和中银投资持有的公司所属六家新能源项目公司少数股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556232422824327?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:30:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，吉电股份公告，拟以所属四家全资子公司分别作为主体，收购交银投资和中银投资持有的公司所属六家新能源项目公司少数股权，对价款合计 14.76 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「SUD 忽然科技」获数千万融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2556267568879752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-11 19:29:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，游戏化互动云服务厂商「SUD 忽然科技」已于近期完成数千万元人民币 Pre-A+轮融资；本轮融资由东方融润领投，知名企业家刘扬泽先生跟投。本轮融资将继续用于产研投入及内容生态建设；现阶段 SUD 持续保持高速增长，且已实现盈利。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>