<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜第四范式与临港集团发布战略合作；上海启元与 TEMC 属地化项目正式启动；为吸引对冲基金，阿布扎比据悉为金融家拟定新的福利政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694976140127878?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 19:50:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694939666722437"><strong>永清环保：孙公司与印尼德信钢铁签订能源管理协议，项目总成本 2.7 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，永清环保公告称， 近日，公司旗下控股孙公司 PT. Dezhiqing New Energy Indonesia（中文译名：印尼德之清新能源有限公司）与 PT Dexin Steel Indonesia（中文译名：印尼德信钢铁有限公司）签订了《印尼德信钢铁有限公司分布式光伏发电项目能源管理协议》。预计项目总成本为 2.7 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694601608801665"><strong>Kimi 智能助手宣布支持 200 万字无损上下文</strong></a></p><p>36 氪获悉，通用人工智能创业公司「月之暗面」（Moonshot AI）宣布在大模型长上下文窗口技术上取得新的突破，Kimi 智能助手已支持 200 万字超长无损上下文，并于即日起开启产品「内测」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694640714329737"><strong>苹果正在商谈让谷歌的大模型 Gemini 为 iPhone 的 AI 功能提供支持</strong></a></p><p>苹果正在商谈让谷歌的大模型 Gemini 为 iPhone 的 AI 功能提供支持，苹果最近还与 OpenAI 就一项交易进行了讨论。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694865347865985"><strong>珠城科技：公司目前暂未与库卡机器人建立合作</strong></a></p><p>36 氪获悉，珠城科技在投资者互动平台表示，公司目前暂未与库卡机器人建立合作；公司主要具备研发、技术、精密制造和智能化、客户服务、质量控制、管理和人才等优势；公司主要涉及优必选的送餐机器人，相关产品尚处于研发送样阶段，尚未形成实际销售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694904217857416"><strong>第四范式与临港集团发布战略合作</strong></a></p><p>36 氪获悉，第四范式与临港集团举办战略合作签约仪式，徐汇区政府和上海交通大学见证签约。双方将开展深度战略合作，在临港集团相关园区建立「三中心一平台」，即人工智能产业赋能中心、人工智能创新研发中心、人工智能创投孵化中心、国际数据及算力综合服务平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694440442736002"><strong>美团平台聚力整合，新设多个平台部门</strong></a></p><p>36 氪获悉，美团平台发布内部信，宣布成立平台产品部，由陶雪璇担任负责人。同时，在平台产品部下设设计部，整合公司到店、到家等设计部门资源，由原到店设计部负责人张国忠担纲。此外，依托美团平台，公司在用户增长与运营，用户体验与治理，企业业务等领域也对团队进行了整合，分别由周默和滕复春、康凯担任负责人。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694918883389056"><strong>华资实业：拟定增募资不超 2.96 亿元，用于年产 10000 吨黄原胶建设项目等</strong></a></p><p>36 氪获悉，华资实业公告称，拟以简易程序向不超过三十五名特定投资者定增募资不超 2.96 亿元，用于年产 10000 吨黄原胶建设项目、补充流动资金。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694856499244416"><strong>上海启元与 TEMC 属地化项目正式启动</strong></a></p><p>36 氪获悉，上海启元半导体材料有限公司宣布旗下上海启元气体发展有限公司完成与韩国 TEMC 公司在中国投资的属地化电子特气工厂的正式签约。据介绍，TEMC 公司为韩国电子材料上市公司并在收购韩国前驱体公司 Ocean Bridge 后形成电子特气、前驱体和半导体设备三大业务板块。上海启元气体发展有限公司是电子大宗气体和电子特气供应商。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694509759229314"><strong>杭州 2024 年重大建设项目出炉，总投资 5895 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，据杭州发布的消息，近日，浙江省发展改革委公布「浙江省扩大有效投资 「千项万亿」工程 2024 年重大建设项目」实施计划项目表，其中涉及杭州 122 个项目，总投资 5895 亿元。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694962364903043"><strong>石药集团：高选择性 MAT2A 抑制剂（SYH2039）获临床试验批准</strong></a></p><p>36 氪获悉，石药集团港交所公告称，集团开发的化药 1 类新药高选择性 MAT2A 抑制剂（SYH2039）已获得中国国家药品监督管理局批准，可以在中国开展临床试验。 SYH2039 是一种高活性甲硫氨酸腺苷转移酶 2A（MAT2A）抑制剂，可选择性杀伤 MTAP 缺失型肿瘤细胞，同时对正常细胞的影响较小。该产品既可单用，也可与 PRMT5 二代抑制剂等联用协同增效。本次获批的临床适应症为晚期恶性肿瘤。临床前研究显示，该产品可有效抑制非小细胞肺癌、胶质瘤、胃食管癌、胰腺癌和膀胱癌等多种 MTAP 缺失型肿瘤细胞的生长，具有优异的体内外活性，同时也具有良好的 PK 特性和安全性，有潜力成为一款同类最优（best-in-class）的抗肿瘤药物。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694601608801665"><strong>Kimi 智能助手宣布支持 200 万字无损上下文</strong></a></p><p>36 氪获悉，通用人工智能创业公司「月之暗面」（Moonshot AI）宣布在大模型长上下文窗口技术上取得新的突破，Kimi 智能助手已支持 200 万字超长无损上下文，并于即日起开启产品「内测」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694769615678852"><strong>捷成股份：已发布 AIGC 产品智能创作引擎 ChatPV</strong></a></p><p>36 氪获悉，捷成股份在互动平台表示，公司已于 3 月 15 日发布了 AIGC 产品智能创作引擎 ChatPV。ChatPV 将盘古大模型的通用能力与捷成股份自主研发的视频领域垂直模型相结合，能够自动化处理大量图片和视频素材，通过对视频片段、图片、音频、字幕等内容的深度理解，将文案生成、素材摘取、视频剪辑等多个环节融为一体，实现从文字到视频的快速创作，还可根据用户输入的关键词，自动生成视频脚本、广告词、标题、分镜脚本等，并从素材库自动摘取相关视频素材，生成完整的视频。ChatPV 的创新性功能，不仅极大地提高了视频创作的效率，也极大地降低了创作的门槛。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694793561550464"><strong>光威复材：威海拓展许可内蒙古光威使用 T700 级、T800 级、T1000 级碳纤维等相关技术</strong></a></p><p>36 氪获悉，光威复材公告称，全资子公司威海拓展纤维有限公司（简称「威海拓展」）与控股子公司内蒙古光威碳纤有限公司（简称「内蒙古光威」）于 2024 年 3 月 18 日签署了《技术许可合同》，威海拓展许可内蒙古光威使用 T700 级、T800 级、T1000 级碳纤维等相关技术，内蒙古光威支付相应的技术使用费。</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694734118284935"><strong>工业机器人龙头接连收购 AI 企业：ABB 将人工智能嵌入全线业务</strong></a></p><p>「促进人工智能发展与应用不是一个可选项，而是保持竞争力和推动行业进步的必由之路。」近日，在全球工业机器人龙头 ABB 举办的人工智能战略发布会上，ABB 机器人与离散自动化事业部总裁安世铭博士表示，ABB 将人工智能嵌入全线业务，100 多个 AI 项目正在推进中。据了解，2024 年初，ABB 收购了瑞士初创公司 Sevensense，以扩大其在新一代人工智能自主移动机器人领域的地位。另外还收购了研发工程公司 Meshmind 的大部分股份，扩大了其在人工智能、工业物联网和机器视觉领域的研发能力。目前，ABB 电气、运动控制、过程自动化、机器人与离散自动化四大业务均已将人工智能投入应用，服务各行业客户。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694476741602689"><strong>毫末智行：第二代 HPilot 无图 NOH 智驾产品，已陆续进入交付状态</strong></a></p><p>36 氪获悉，在中国电动汽车百人会论坛（2024）上，毫末智行 CEO 顾维灏表示，毫末第二代 HPilot 无图 NOH 智驾产品，已陆续进入交付状态。目前，毫末已推出七款 HPilot 乘用车智能驾驶产品，可满足高、中、低价位不同车型的量产需求。截至 2024 年 3 月，毫末 HPilot 搭载车辆超过 20 款，用户辅助驾驶行驶里程突破 1.3 亿公里。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694502602190217"><strong>为吸引对冲基金，阿布扎比据悉为金融家拟定新的福利政策</strong></a></p><p>据报道，阿布扎比官员们正策划一揽子新的福利计划，将提供包括生活方式支持和签证在内的激励措施，例如帮助交易员进入乡村俱乐部及其儿女进名校。「我们通过向香港及新加坡等地看齐，以在全球范围内定位自己」，负责领导阿布扎比金融自由区 Abu Dhabi Global Market 市场开发的 Arvind Ramamurthy 说。（界面）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694493449022850"><strong>国家统计局：总体看下一步 PPI 有望低位回升</strong></a></p><p>国家统计局新闻发言人刘爱华在国新办发布会上表示，从未来的走势看，目前国际输入性的影响仍然存在不确定性。但是随着大规模设备更新相关政策的推动落实，相关行业的需求有望得到提振。同时消费需求的恢复也有利于消费品制造业的上涨，总体看下一步 PPI 有望低位回升。（第一财经）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一颗潮汕牛肉丸，如何带动百亿产值？｜产业带观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689281598827910?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 19:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜</p><p>编辑｜阿至</p><p>当夜幕降临，大多数城市都由喧闹归于平静，汕头的夜生活才刚刚开始。</p><p>作为美食名城，这里的夜晚少不了吃，从牛肉火锅到海鲜生腌，不论地上跑的、海里游的，都能让汕头人做出自己的特色，不仅满足了本地人的胃，也吸引着来自全国各地的游客。仅在小红书平台上，汕头相关的笔记数量就有超 208 万篇，其中「汕头美食」搜索排名前列。</p><p>如今，汕头美食不仅成为一种在地文化和城市标签，科技加持下的自动化生产和产业配套也让汕头食品走向全国。其中最知名的莫过于牛肉火锅 —— 一个本地出租车司机对我们脱口而出的必吃榜，从牛打哪来、到人去哪吃，如数家珍。当地爆火的餐厅比如杏花吴记，高峰期甚至要等位四小时。</p><p><strong>被广为称道的除了牛肉火锅，还有牛肉丸。</strong>用一句潮汕话来形容，就是「里面‘工大’」，意为制作时需要耗费大量手工、人力、时间，「下的功夫很大」。因此也有人戏称潮汕牛肉丸是「丸类中的爱马仕」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1179,690" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_fb44f197be56409ca39dfb140175b26e@5069156_oswg267975oswg1179oswg690_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕头街边散称牛肉丸，图源小红书探店博主@暴躁皮蛋</p><p>这一曾经以手工捶打为主的品类，过去主要在当地的小作坊销售，多是「前店后坊」的经营模式。但近年来，随着自动化设备和冷链运输能力的提升，低温肉制品市场迅速扩张，依托产业链的成熟，<strong>潮汕牛肉丸的生产也走向规模化、智能化</strong>，并借助近两年短视频、直播电商等新渠道崛起的红利，率先从线上打开全国市场。</p><p>目前，这一领域的品牌可以划分为两类：一类是主打速冻火锅丸类制品的品牌，如海欣、安井、海霸王，成立时间相对较久，在中国速冻食品领域占据先发优势；另一类多起源于广东潮汕一带，以牛肉丸为拳头产品打爆款，如潮庭食品、潮迹食品等，其中不乏近几年才崛起的新锐品牌。</p><p>后者之所以被称为「丸类中的爱马仕」，也是因为含肉量更高、口感更脆弹，吃起来鲜嫩多汁。潮迹创始人黄子衍向我们提到，「潮迹牛肉丸的含肉量在 90% 以上」。另据《广东省食品安全地方标准，汕头牛肉丸》规定，汕头牛肉丸（牛筋丸）原料中的牛肉总含量也不能少于 90%。这就跟淀粉口感较重的传统火锅速冻丸类产品拉开了差距。</p><p>公开报道显示，目前潮汕牛肉丸产值已超百亿。<strong>从地方特色走到全国餐桌，背后是传统产业的新故事。</strong></p><p>走在汕头的产业园区里，可以更直观地感受这一变化。原本低矮的房屋被扩建成现代化的大楼，自动化设备大幅度提高了生产效率，简化人工操作。一接到订单，外面的冷链车就开始驶向全国各地。一切都在井然有序地、高效地运转着。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,761" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_5f7d69732da642d5ab0bb7764a861302@5069156_oswg114485oswg1280oswg761_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹食品产业园区</p><h2><strong>一颗牛肉丸的诞生</strong></h2><p>为了解潮汕牛肉丸加工产业，我们来到了潮迹位于汕头市澄海区金鸿公路的产业园区。潮迹是一家创立于 2019 年的潮汕特色食品品牌，起家于线上，于 2020 年开始打造供应链，目前正在铺设线下渠道，其主营的爆款产品便是潮汕牛肉丸。</p><p>走进潮迹的产业园区，先看到的是一排大型冷链车，用于装载和运输生产出来的货品。订单多的时候，比如 618、双 11，冷链车的发动声和人工装货的身影充斥整个园区，映衬市场的繁荣。冷链车后面是一座四层高的大楼，用于储存潮迹的原料、订单配送、产品周转等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_85a791e35eb04d6ab74dce9a95224112@5069156_oswg123143oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹工厂园区，一层为冷链运输车停靠位</p><p>潮迹主营产品的生产工厂位于园区的左侧。据黄子衍介绍，「整个工厂投产两千万，现在平均一天可以生产 20-30 吨产品」。</p><p>一般来说，传统手工制作的潮汕牛肉丸有十分繁杂、挑剔的工序。比如，先要将合适部位的肉挑选出来，再根据肉纤维的走向切块，接着要人工用每秒 3-4 次的速度用大铁棒快速捶打成肉浆，出胶后还要加入冰水保持低温，再加入配料，最后进行水煮，等待冷却。尽管过程耗费了大量人力，仍然难以保证品质的一致，且产能有限。</p><p>而自动化的机器，则既可以提高生产效能，又能保证品质的稳定。</p><p><strong>在潮迹工厂里，做牛肉丸的第一步是由工人对原料进行分解。</strong>每天，屠宰厂都会送来新鲜的精瘦牛后腿肉，交由工厂的工人处理，以最快的速度去膜剔筋，再改刀分装，随后进行低温预冷，将温度降到适合冷藏的程度。</p><p>这一步目前还比较依赖人工，需要借由人工的经验和手艺来保证原料质量。<strong>接下来，处理好的原料就会进入刨肉机和绞肉机，进行初次加工。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,850" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_5b4a2a1e4cfc4045afed4078d9b8aeef@5069156_oswg114579oswg1280oswg850_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">刨肉机和绞肉机</p><p>这道工序完成后，就到了最重要的<strong>打浆环节</strong>（也就是传统人工制作中的捶打环节），正是这一步决定了牛肉丸是否脆弹。</p><p>想要保持口感的正宗，打浆环节其实需要复刻人的「手工制作」。一方面，潮汕打浆机区别于传统肉制品工厂的点在于，潮汕打浆机不采用刀片，且会把「桨」设计得粗壮厚实来模仿传统抡打；另一方面，转速需要保持与人工更相似的低速拍打，而非高速斩拌。</p><p>机器的引入是为了突破人的极限，但为什么在打浆环节，「低速抡打」比「刀片高速斩拌」更好？因为低速抡打是利用「桨」的离心力让肉浆与桶壁形成碰撞，<strong>肉蛋白在「甩打」的半小时中能够缓慢析出（刀片高速斩拌至多只有十几分钟），这是形成脆弹口感最重要的环节。</strong></p><p>在整个过程中，打浆桶恒温保持在零下 5 度，肉浆保持在 0 度，因为低温可以避免肉浆提前凝胶化，且<strong>潮汕打浆工艺生产的浆体胶原质含量更高，无需添加其他胶体辅助凝胶</strong>。</p><p>大约半小时左右，等到肉浆都凝固在一起，这一步骤就完成了。为了突出潮汕风味，工人还会在肉浆中加入特色调料。</p><p><strong>接下来，肉浆会进入机器定型成丸。</strong>整个定型的过程分为三步：先在 40-60℃的温水中凝胶，再进入提升机高温煮制成型，最后封闭冷却。之所以要设置这么多步骤，是为了带走丸子表面的水珠，保持中心的水分，避免过分干化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,916" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_e2e1c15fb21549f7afcddd35d22ebdd3@5069156_oswg183422oswg1280oswg916_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">使牛肉丸冷却到常温的环节，以便进行包装</p><p><strong>之后，定型冷却好的丸子会进入自动化包装的流程。</strong>过去，传统人工包装时最常见的问题便是克重不一样，一颗牛肉丸难免多几克或者少几克，很容易引发消费者投诉。</p><p>但现在在潮迹的工厂，每颗成型的丸子都会由提升机提到承台，再进入组合称，保证每包产品的克重合格后，再进入给袋式真空机，形成产品的内包装。而内包装好的产品要再经过重量选别称，克重不合格的则会被剔除。</p><p>目前，<strong>从肉丸定型到内包装的过程已经高度工业化，接近零人工介入。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,764" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_49b1410815644c75befb660f2facbe46@5069156_oswg141352oswg1280oswg764_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">称重承台</p><p>但这还不是最后一道生产工序。据黄子衍介绍，<strong>包装好的牛肉丸还需要再进行一层复审抽检，经金属探测、X 光机检测、人工复选三层把控</strong>，确保每一包丸子里不会残留牛肉分解阶段余留的铁质、碎骨、塑料等，保证食品安全。</p><p>经过上述流程，新鲜的牛肉就被加工成一包包标准化的产品。但除此之外，还有一个现代食品生产的关键环节——速冻。新鲜生产出来的牛肉丸成品进入零下 18 度的速冻库，通过快速冷冻最大限度地保留食品的营养成分和口感，压缩冷冻时长的同时可以容纳更大的出货量。</p><p>一套自动化生产流程下来，提高了工厂的订单反应速度和交付效率。黄子衍提到，「<strong>现在一颗丸子从原料到成品，只需要 4 个小时。</strong>」生产灵活性和效率提上去了，即使面对大促期间订单量高峰，也能够在短时间内完成生产交付，既保证了食品新鲜，也能够避免库存压货。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,960" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_36f7a85d6a6f4bfdac88057f177875b3@5069156_oswg97817oswg1280oswg960_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹工厂内的速冻库，一次性能够储存 4 吨产品</p><p>据悉，在工厂中操作这些标准化工序的工人，大多都是汕头本地人。牛肉丸产业的壮大也为他们创造了大量就业机会。每天，进入生产或内包车间时，他们穿上工作服，戴上工作帽、口罩，安检后开始一天的工作，见证着一颗颗、一包包潮汕牛肉丸的诞生。</p><h2><strong>不养牛的汕头，如何因牛肉产业闻名全国</strong></h2><p>相比因养殖优势而顺势发展牛羊肉产业的内蒙、宁夏等地，汕头从云贵川等地运输原料的模式不免让人好奇：<strong>没有养殖优势，为什么还把牛肉食品加工发展成支柱性产业？</strong></p><h3><strong>1）美食文化传统塑造出的差异性</strong></h3><p>若从源头追溯，则要回到十九世纪末。当时汕头作为港口城市，迎来了许多客家人，他们在此沿街售卖客家牛肉丸，推动了这一小吃在当地快速传播。之后，汕头本地人对牛肉丸的工艺进行了改进，将过去客家人菜刀刀背捶打的方式改成了铁棒捶打，提高了肉浆的质量，让潮汕牛肉丸从品质上具备了一定的差异性。汕头本地人告诉我们，「潮汕牛肉丸最大的特点就是脆弹」。</p><p>而后续，潮汕牛肉火锅又作为经典美食从潮汕走向全国，推动了作为涮品的牛肉丸的传播，在全国范围内积累了更广泛的知名度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8b57a6b9e8564201b191010141c25616@5069156_oswg111418oswg1280oswg679_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕头牛肉丸，图源 IC photo</p><p><strong>对于城市来讲，一张差异化的美食名片能快速推动产业的发展。</strong>比如据艾瑞咨询的数据，广西柳州螺蛳粉在 2022 年就带动全产业链销售收入 600.7 亿元，且预计之后还会持续上升。这种差异性能让品类迅速出圈，推动消费，再反推产业链向前发展。</p><h3><strong>2）跨省养牛，当地屠宰</strong></h3><p>虽然潮汕地区牛肉消耗量巨大，但因为地处平原，人多地少，天然没有养殖优势。在现实的制约下，潮汕人找到的方法是「跨省养牛」：从云贵川等地运输山地黄牛，再在当地（短期）饲养后，依据严格的选牛标准进行屠宰。有数据显示，2023 年，仅贵州就有超过三万头黄牛被运送至广东地区。</p><p>而等到饲养结束要屠宰时，潮汕人也有一套严格的标准。比如，牛的性别、年龄、是否交配过、肉质状态等都是影响因素，这些综合决定了一头牛能否出现在潮汕人的饭桌上。有些年轻的嫩牛因为肉质不过关，在屠宰时甚至会被直接淘汰。</p><p>为了保证肉质新鲜，有些火锅店、档口会选在临近屠宰场的位置，让牛肉从屠宰场到餐桌的时间能在「黄金六小时」内。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,625" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_e7dd6fe1cbac499fabf3a704379b52ba@5069156_oswg144151oswg900oswg625_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕头杏花吴记火锅，图源小红书网友@青鸟</p><p><strong>如今，当地已经形成了一条完整成熟的产业链。</strong>养殖、运输、屠宰、销售，每个环节都能在本地实现，补充了先天原材料不足的缺口。</p><h3><strong>3）地方的强力推动与把关</strong></h3><p>地区产业的发展离不开政策扶持和行业标准的完善。早在 2016 年，汕头当地 10 多家企业就联合发起成立了「汕头牛肉丸产业同业公会」，主要是为了规范当地牛肉丸的制作技艺和标准，促进规范生产。</p><p>此外，汕头市政府还有明确规定，带有「汕头牛肉丸」销售商标的产品，牛肉含量都必须达到 90% 以上。同时，汕头市政府还给予牛肉丸相关企业扶持，比如推动牛肉丸及预制菜产业金融帮扶等，缓解当地企业发展的资金压力。</p><p><strong>这些利好的政策、规范都推动了当地牛肉丸产业走向成熟，</strong>让这张差异化的城市名片能够实现更长远的发展。</p><h3><strong>4）品牌全自动化生产线的引进</strong></h3><p>过去，阻碍潮汕牛肉丸工业化发展的原因就是产能。</p><p>据南都湾财社报道，如果是纯手工制作牛肉丸，平均每人每天可以做几十斤。后来随着机器的引入，产能才逐渐提升。黄子衍告诉我们，「10 多年前的时候，汕头老牌机器的产能只有 3、4 吨，现在引入全自动化的流水线后，（牛肉丸单日）产能可以达到 10-20 吨。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_4593510b1b704f1089705cc81a7efd2a@5069156_oswg160174oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹工厂机器，真空包装机</p><p><strong>事实上，不管是老品牌还是新兴品牌，近几年都在夯实供应链。</strong>比如开遍全国的连锁品牌八合里海记牛肉店，不仅在门店附近建立了一整套供应链，包括屠宰场、加工车间、冷链配送车等，据报道其 2019 年还筹建了牛肉丸工厂；而成立于 2005 年的潮庭食品，现在已经引入了高速定型机、温度数控水煮线、空气冷却机等智能化设备。</p><p>正是这些智能化设备的引进，提高了潮汕地区牛肉丸的产能。</p><h3><strong>5）抓住流量红利，打开线上渠道</strong></h3><p>对于实体消费品来说，渠道能力几乎决定了一家创业公司的生死。相比于有限货架的线下渠道，以电商为代表的线上平台则是无限货架的逻辑，留给品牌的问题是：如何在海量的信息中让自己的产品被消费者看到？</p><p><strong>借助图文社区、短视频、直播为代表的内容营销和新电商，让多地产业都实现了「二次发展」。</strong>抓住流量上升期的平台红利，通过达人合作带货打开产品销量，同时不断输出好的内容作品和场景展示强化品牌认知。</p><p>以抖音上拥有 128w+粉丝的「打丸哥」为例，就是借助抖音拓宽了销路。最初，「打丸哥」先是发布了许多关于牛肉丸制作、吃法等短视频，后因为一条感谢粉丝的内容爆火，正式打响了个人知名度，直接推动了产品销售。随着个人 IP 爆火，为了更高效地承接订单，他在 2023 年投产了新工厂，目前一天的产能在 15 万斤牛肉丸左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_598e1c8290de4a7388648cdc635e9d7b@5069156_oswg244513oswg1280oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「打丸哥」账号，图源抖音</p><p>事实上，在产业扶持和助农推广的背景下，借助各平台的政策和流量激励，不少品牌方、个体创业者都是通过短视频、直播电商等渠道完成了 0-1 的积累。而潮汕美食文化的推广，也离不开以抖音、小红书为代表的内容传播的助力。</p><h2><strong>走向未来的机遇与挑战</strong></h2><p>汕头食品产业蓬勃发展，一颗牛肉丸为许多企业带来了新机遇。据冻品头条数据，疫情三年间潮汕地区牛肉丸企业数量增长预估超 10%，不少企业市场规模年增长超 30%。</p><p><strong>如今，汕头牛肉丸企业继续加快从区域走向全国的步伐。</strong>据黄子衍介绍，潮迹 2024 年的战略之一就是拓展包括华北、华东地区在内的多省份线下渠道，进驻 KA 商超、会员店、折扣店等，并根据不同的渠道匹配不同的产品、策略等。比如要入驻盒马，就根据盒马的用户需求，推出更适合该渠道用户的克重包装，或者调整口感、风味。</p><p>想实现这些个性化的需求，工厂的优势就发挥出来了，在时间、产能、产品形态上都能根据渠道做出对应的变化。</p><p>可以看出，汕头牛肉丸企业从区域走向全国，背后有庞大的产业链作为支撑，更多的挑战则在消费侧，<strong>即怎样拓展食用场景，提高消费频次？</strong></p><p>作为地方特色美食，过往牛肉丸更多局限在火锅、煲汤等场景中。但只有拓宽更多消费场景，才能有成为大众品类的潜力，继而走向全国。比如，潮迹目前也已研发出多种即食产品，匹配不同时段和场景的食用需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,553" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_58ecfdc27e104fcf84bdf14227f63149@5069156_oswg64242oswg1280oswg553_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕头牛肉丸，图源 IC photo</p><p><strong>除了国内市场外，部分汕头牛肉丸企业也在布局海外市场。</strong>据汕头牛肉丸产业同业公会报道，早在 2023 年 7 月，公会就和潮庭食品创始人陈志斌一同去往泰国，与海外采购商签订了战略合作协议，开辟东南亚市场。</p><p>不止汕头牛肉丸这样的特色美食，在过去一年多的时间里，中国的餐饮、茶饮、咖啡等品牌纷纷布局海外市场。从产品属性来看，茶饮、咖啡是更大众化的品类，不需要重新培养消费心智。</p><p>而区域特色食品虽然对于海外市场相对陌生，却也能够凭借新奇的口味或者更便利的设计打开市场。即便是螺狮粉这样具备两极化口味偏好的地区特色食品，也因为方便食用等因素在海外取得了较好的成绩。数据显示，2023 年柳州螺蛳粉全年出口 3167.1 吨，同比增加了 19.4%。</p><p>要走向海外的潮汕牛肉丸，和要拓展全国市场的牛肉丸所面临的挑战似乎是相似的。<strong>到底能否维持曾经的「成功」，还有待时间的验证。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1242,77" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_6c5cc2cfb4184a33b29d7ad35cff7834@5069156_oswg5033oswg1242oswg77_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 36 氪</p><p>2024 年，36 氪将深入中国一线产业带，以实地走访、独家对话、行业观察研究等方式，记录中国产业带变迁，深度链接中国工厂、品牌、平台、服务商和地方政府。</p><p>欢迎加入 36 氪产业带系列专题报道，感兴趣请与我们联系，vx：414023228。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山姆发布长期降价清单；阿迪达斯预计今年大中华区营收大增；必胜客宣布进入 39 元时代丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694434184359297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 18:28:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二级标题" style=""><strong>继续降价，山姆发布长期降价清单</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">「穷鬼套餐」引发中产疯狂抢购后，山姆近日又发布了长期降价清单。</span></p><p>该清单主要包含自有品牌 Member’s Mark 的一批商品，例如鲜牛奶、玉米油等商品，降价幅度约在 2-20 元之间。</p><p>于中产而言，山姆本身就是高品质高性价比的选择，但过去一年多来，随着平价时代来临，中产对价格越发敏感，「降价」话题也始终围绕着各大消费品牌，且每次降价都能在社交平台上引发讨论。</p><p>面对盒马等竞争对手祭出「移山价」，去年下半年山姆就宣布要投入 9 亿元对产品进行补贴，投入的金额是前一年的近 2 倍。<span style="letter-spacing: 0px;">主动降价，不仅能持续巩固山姆高性价比的品牌心智，还可以吸引到一波此前够不着山姆消费门槛的用户，山姆也能以薄利多销以量取胜的方式为品牌带来更多的市场份额。</span></p><h3 label="二级标题" style="">对手们压力倍增，阿迪预计今年在中国营收大增</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">阿迪达斯去年在全球市场的日子并不算好过。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">受到椰子鞋（即 Yeezy）风波事件持续影响以及高库存问题，阿迪达斯录得 30 多年来的首次年度亏损，其归母净利润为-0.75 亿欧元，2022 年同期为 6.12 亿元。</span></p><p>北美市场不给力的主要原因在于产品严重的高库存问题，但好在疫情开放后，阿迪达斯在中国的业绩开始回暖。2023 年 Q4，阿迪达斯大中华区营收达 6.7 亿欧元，实现强双位数增长，连续三个季度重新实现增长。</p><p>阿迪达斯曾通过打折来重镇在中国的业绩。从 2020 年开始，阿迪达斯打折力度长期以 5 折起步。2022 年内购会甚至能打到 2.9 折，虽然只针对代购，但这样的打折力度前所未有。</p><p>但显然如今它找到了新的方法——本土化。2023 年以来，阿迪达斯率先在中国市场启动了柔性供应链升级计划（ReAct 计划），从设计、采购、生产到销售的端到端完整流程全面改革，将业内常见的「以产定销」方式转型为「以销定产」。</p><p>再加上，各类体育赛事的恢复，也帮助阿迪达斯在大中华区的业绩迅速反弹。截至 2023 年，阿迪达斯已与北京马拉松携手 14 年，与上海半程马拉松合作 9 年。2023 年 8 月，阿迪达斯成为中国足球协会女子超级联赛官方合作伙伴。</p><p>与之相对，耐克这两年在中国的日子不太好过。尽管耐克库存已有所改善，但促销活动依然频繁。而在亚洲宏观经济环境仍然不稳定，加上花旗称阿迪达斯份额回升，这都为耐克带来更大竞争和增长的压力。&nbsp;</p><h3 label="二级标题" style="">what's more</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">肖战成为元气森林气泡水品牌代言人</span></strong></p><p>气泡水增长乏力，元气森林找来顶流冲业绩。元气森林在微博正式官宣肖战成为元气森林气泡水品牌代言人。除了品牌的官宣外，肖战也在其社交平台上发文并配上了一段全新的官宣视频。据称，肖战与元气森林的清爽、年轻和活力的特点十分贴合。</p><p><strong>必胜客宣布进入 39 元时代</strong></p><p>必胜客释放了要向更平价定位靠拢的信号。近日，必胜客通过官方微信宣布，进入 39 元新时代。必胜客的一款新品「爆香大粒鸡披萨」售价为 39 元，但限时、限量售卖。此前，必胜客也推出过如 59 元 2 件、29.9 元新品披萨这类低价促销活动。</p><p><strong>LVMH 的表现或将不再优于奢侈品行业</strong></p><p>据摩根士丹利分析师报告，LVMH 的表现可能不再优于奢侈品同行，但由于该公司严格的成本控制策略，预计其仍将保持高盈利能力。根据该研究公司的数据，LVMH 在中国内地的销售额在过去的一个季度中表现平平，但与 2023 年 12 月相比，中国消费者出境外消费显著提升。与此同时，随着欧洲消费市场相对改善，LVMH 的销售额将获得增长。（时尚商业 Daily）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家丨盒马 CEO 侯毅将退休，CFO 严筱磊兼任 CEO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694694684585350?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 16:25:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩、董洁</p><p>编辑｜乔芊、杨轩</p><p>36 氪独家获悉，阿里巴巴集团今日发内部信宣布，盒马 CEO 侯毅（花名：老菜）将退休，盒马公司 CEO 一职将由盒马 CFO 严筱磊（花名：百何）兼任。</p><p>在内部信中，<span style="letter-spacing: 0px;">阿里巴巴集团 CEO 吴泳铭评价侯毅称：</span><span style="letter-spacing: 0px;">「</span><span style="letter-spacing: 0px;">作为盒马的创始人，老菜凭借对行业的丰富经验和对零售的热爱，带领盒马成长为一家深受消费者信赖的企业，更成为引领行业发展的探路者。」</span></p><p>侯毅于 2015 年初加入阿里巴巴，同年，针对消费升级的新趋势，在时任集团 CEO 张勇的支持下，于内部孵化了新零售业务「盒马」，成为该业务的创始人之一，并先后担任盒马事业群总裁以及盒马公司 CEO，同时，侯毅也是阿里巴巴集团副总裁之一。</p><p>侯毅生于 1964 年，从业超过 30 年，是电商老兵。加入阿里巴巴前，他曾长期在京东任职，担任京东到家、亚洲一号仓和京东物流的重要职位，这些经历也为其此后建设盒马的物流配送体系打下了基础。</p><p>创办盒马那年，他刚好 51 岁，今年已是 60 岁整。在盒马的 9 年里，在他的主导下，基于消费升级，盒马的主力业务盒马鲜生开出了超过 360 家门店，他还孵化设计了包括盒马奥莱、盒小马、盒马 X 会员店在内的诸多业态，以满足城市中产对生鲜和百货的需求。</p><p>有盒马员工评价侯毅称，「他是集团少有的有过线下业务经验、实体经营和大型供应链管理经验的高层（m6），每次一涉及供应链实物贸易的情况，他一定能给出比较中肯的建议，甚至能预判未来发生问题的点有可能出在某些地方。」</p><p>但盒马自成立以来就是一个颇具创新色彩的业务，阿里内外一度称盒马为「新物种」，前任集团 CEO 张勇也称其为代表着阿里未来的「五新」战略的起点。对于这一新物种而言，资深的侯毅实际是从 0 开始，因为此前无人做成新零售这件事。</p><p>京东和阿里，都在新零售领域都探索多年。在京东的探索中，侯毅的身份一度是「O2O 事业部总负责人」。2013 年他曾主导了京东在山西太原与唐久便利店的合作，来作为京东与线下便利店商超合作的范本，但这个项目在京东并不成功。</p><p>而从盒马发展的历史看，侯毅对业务创新的态度非常开放，甚至有些大胆。自成立以来，盒马密集推出了 12 种零售业态。这些业务中的大部分都已停止，只留下了盒马鲜生和盒马奥莱。</p><p>侯毅也曾在一些场合表示，如果没有阿里在资金和技术上的支持，盒马不可能做成。「难度在于即使开一家店，也要整套系统要做出来，这个变成巨高的门槛。如果你几个亿下去，做个两年的时间还没做出来，投资人就急了。」</p><p>但是如今随着互联网行业的剧变，阿里巴巴集团的核心战略发生了变化，从多条腿走路转而聚焦核心业务，盒马等子集团需要自负盈亏，仍未全面盈利的盒马必须走上融资上市之路。</p><p>2022 年初，多家媒体曾报道，盒马将以 100 亿美金估值进行融资；2023 年 3 月底，张勇宣布「1+6+N」，盒马作为 N 或将走上上市之路；同年 5 月，张勇曾在财报会上宣布，盒马已启动上市进程。不过，随着港股环境低迷，盒马于去年底暂停了 IPO 进程。</p><p>曾为消费升级准备的盒马还碰上了「平价时代」，此时中产的消费行为也发生了较大的变化，再加上山姆、 Costco 等外资大卖场在中国加速奔跑，几周折下，盒马于去年做出了转型折扣超市的决定，走向更为下沉的市场，一方面试图改革零供关系如去 KA 化，一方面精简商品，砍掉了约 3000 个 SKU。</p><p>在经历了长达 9 年扩张和业务模式的摸索后，在诸多不利因素下，即将 10 岁的盒马走到了一个新的关口。除了业务模式和资本探索，在组织上，盒马也需要一些新的气象。</p><p>高管团队的年轻化是一条路。事实上，在官宣侯毅退休前，阿里巴巴集团已经开启了年轻化的尝试。吴泳铭在就任阿里巴巴集团 CEO 的第三天，就发布全员信提出了管理者年轻化的命题。随后，淘天集团进行新一轮调整，几大业务的核心高管都换成了 80、85 后。不久前，本地生活集团负责人俞永福也宣布，将舞台留给了更年轻的 80、85 后吴泽明和韩鎏。</p><p>据了解，盒马 CFO 、此次将接任 CEO 严筱磊就是一位 80 后。</p><p>一手孵化盒马的侯毅退场，此时正值收购传闻四起，留给盒马的时间也不多了。</p><h3 label="二级标题">以下是阿里巴巴集团 CEO&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">吴泳铭的内部信：</span></h3><p>各位盒马同学：</p><p>向大家宣布一项组织任命。即日起，侯毅（老菜）卸任盒马 CEO，从盒马荣誉退休。严筱磊（百何）将兼任盒马 CEO。未来老菜将作为盒马首席荣誉顾问，继续为盒马的发展贡献经验和智慧。</p><p>作为盒马的创始人，老菜凭借对行业的丰富经验和对零售的热爱，带领盒马成长为一家深受消费者信赖的企业，更成为引领行业发展的探路者。感谢老菜为盒马起步和发展做出的贡献。</p><p>百何加入盒马 6 年，有敏锐的商业洞察力，对公司从业务到团队均非常熟悉。期待在百何带领下，盒马的发展更上一层楼！</p><p>吴泳铭</p><p>阿里巴巴集团 CEO&nbsp;</p><p>2024 年 3 月 18 日</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报 | 豪气分红超 220 亿，「宁王」盘中大涨；听花酒「翻车」，青海春天一字跌停；飞行汽车概念「起飞」， AI 概念再度走强</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694705026018696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 15:41:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指数集体高开，沪指高开 0.08%，深成指高开 0.54%，创业板指高开 1.17%。</p><p>新质生产力概念股继续活跃，艾艾精工再度涨停，走出 10 连板，泰尔股份、合锻智能竞价涨停，固高科技、东杰智能等涨幅靠前。</p><p>汽车产业链爆发，飞行汽车、汽车整车等方向领涨。</p><p>低空经济、飞行汽车概念股中，永悦科技 5 连板，声迅股份涨停，卧龙电驱、莱斯信息、纵横股份等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_368016ebf39147b4841bdcdf9c7296b9@5579416_oswg51499oswg430oswg793_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，美股 eVTOL（电动垂直起降飞行器）上市公司亿航智能日前披露财报，2023 年第四季度，交付 23 架 EH216 系列 eVTOL，实现营收 5660 万元（约 800 万美元），同比增长 260.9%。并预计今年第一季度总收入约为 5800 万元，同比增长 160%。</p><p>汽车整车板块中，东风汽车 2 连板，赛力斯涨超 7%，江淮汽车、北汽蓝谷、一汽解放、长安汽车等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_becd6762ac8942d4b4afe2de8ee539c7@5579416_oswg50685oswg430oswg793_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，商务部副部长盛秋平近日表示，下一步将研究降低新能源汽车保险费费率，推动提高新能源汽车社会化维修服务能力。将加大财政金融支持力度，深入开展汽车以旧换新。</p><p>券商股早盘走强，方正证券封板涨停，中国银河涨超 8%，华鑫股份、中金公司、浙商证券、首创证券、信达证券等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,796" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_91849c86805943f288dcb3e8493ab597@5579416_oswg52704oswg430oswg796_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，证监会表示，适度拓宽优质机构资本空间，支持头部机构通过并购重组、组织创新等方式做优做强；支持头部机构在畅通非银机构流动性传导方面积极发挥作用；央行召开建设金融强国、推动金融高质量发展专家座谈会。</p><p>AI 概念股再度走强，Sora、游戏、算力等方向领涨。</p><p>Sora 概念股震荡走高，因赛集团涨超 10%，虹软科技、开普云、金财互联、中广天择、安诺其、当虹科技等跟涨。</p><p>消息面上，据外媒报道 OpenAI 首席技术官米拉.穆拉蒂近期在接受媒体采访时透露，OpenAI 人工智能文生视频大模型 Sora 即将于今年晚些时候正式向公众发布。</p><p>算力概念股震荡走高，工业富联涨近 9%，寒武纪、莲花健康、浪潮信息、恒润股份、紫光股份等纷纷跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,794" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_43cef93d91184133b58d77ae4288975c@5579416_oswg51946oswg430oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>医药股表现活跃，泓博医药涨超 15%，贝瑞基因、济南高新、塞力医疗涨停，朗玛信息、药石科技、成都先导、睿智医药涨幅靠前。</p><p>午间休盘，A 股三大指数集体上涨，沪指涨 0.49%，深成指涨 0.76%，创业板指涨 1.34%。</p><p>光伏板块午后反弹，先导智能涨超 10%，奥特维、宇邦新材、海目星、微导纳米、TCL 中环、钧达股份等跟涨。</p><p>AI 手机概念股午后拉升，思泉新材涨超 10%，福蓉科技涨超 6%，道明光学、希荻微、诚迈科技等冲高。</p><p>消费电子板块午后持续走强，瀛通通讯直线涨停，福蓉科技、朝阳科技、奋达科技等封板，思泉新材、显盈科技涨超 10%。</p><p>个股方面，宁德时代今日高开近 5%，截至收盘，该股涨 5.5%。此前公司披露年度报告，2023 年公司实现营业总收入 4009.17 亿元，调整后同比增长 22.01%；净利润 441.21 亿元，调整后长 43.58%。公司同时宣布，2023 年度公司拟派发现金红利 220.60 亿元，分红总金额接近净利润总额的一半。</p><p>青海春天开盘一字跌停，截至收盘仍未打开跌停板。消息面上，3·15 晚会曝光「听花」酒虚假宣传酒类治疗功效，因涉嫌违反相关法律法规，证监会决定对公司进行检查。检查组已进场开展工作。</p><p>今日收盘，A 股三大指数均创年内新高，沪指涨 0.99%，深成指涨 1.46%，创业板指涨 2.25%；北向资金净买入 28.25 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,235" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_4461b43f037046a6905050bc69ddd4bf@5579416_oswg94743oswg554oswg235_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_a24fae22b88a4ea6904df3ae30400703@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大疆车载沈劭劼：企业使命决定我们走高性价比路线｜36 氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2693712270962313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 13:05:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤</p><p>大疆车载带着 20 余款量产车型加入智能驾驶战场，规模效应开始显现。</p><p>「我们的企业使命是，为所有人提供安全、轻松的出行体验。‘所有人’很重要，企业使命决定了我们会走这条路线。」</p><p>3 月 17 日，鲜少露面的大疆车载负责人沈劭劼在电动汽车百人会活动上，首次接受媒体采访时，谈到了做「高性价比」的初衷。</p><p>他认为，走高端路线肯定没有错，「但一个企业总会需要看自己擅长什么东西，更容易做成什么东西，以及手头资源会决定我们到底选择哪个方向，我们就按照这个方向去做。」</p><p>跟华为智驾只能覆盖 30 万元以上车型相比，大疆车载的「高性价比」相当明显。</p><p>去年，凭借 7V（7 个摄像头） +32 TOPS 算力的基础版配置，大疆车载实现了城市记忆领航、高速领航驾驶等 L2+智驾功能，方案成本 5000 元左右。目前已经落地五菱宝骏云朵灵犀版，iCAR03，悦也 Plus 等车型。</p><p>但性价比不意味着只做低端车型。</p><p>在 3 月 17 日活动演讲中，沈劭劼在基础版方案之外，宣布推出升级版「7V+100TOPS」、高配版「10V+100TOPS」两个配置，两个方案均搭载了高通智驾 ride 芯片产品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1331,748" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_ef0c2bd1ab784f3f81aeaacb7dc5e6af@5636972_oswg381005oswg1331oswg748_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：大疆车载</p><p>「我们会在基本盘守住的情况下，不断地尝试去做更厉害的技术、更厉害的产品。」沈劭劼在接受采访时说道。</p><p>据他介绍，大疆车载两个中、高配版本可以实现「无高精地图、无激光雷达」的城市领航功能，以及其他所有 L2+智能驾驶功能。其中，中配版本系统硬件成本 7000 元。</p><p>市场层面，三款配置能覆盖 8 万～25 万车辆市场区间，并且油车电车不限。上汽大众途观 L Pro 成为首款搭载大疆车载智驾方案的燃油车。</p><p>此外，沈劭劼还表示，大疆车载过往虽然更多使用纯视觉方案，但其实是在成本相对受限的背景下作出的选择。随着算法升级、更大算力芯片平台出现，「对于激光雷达，我们一点都不抗拒。」</p><p>他透露，大疆车载内部还研发了一个「惯导三目及激光雷达总成」，可以替代市面上的「激光雷达+前向摄像头」方案，并且成本降低 30%~40%。随着该方案成熟以及与 L3 异构域控制器的组合配置，在 2026 年左右，大疆车载会把 L3 级自动驾驶能力下放至 25 万级别车型上。</p><p>稳固基本盘后，大疆车载与华为的正面较量，已经在不远处。</p><p><strong>以下是 36 氪汽车等对大疆车载负责人沈劭劼的部分采访，经编辑：</strong></p><p><strong>问：大疆车载的高阶智驾方案基于高通芯片打造，这也是高通智驾芯片的首批量产，大疆车载有什么开发经验或者心得吗？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>这其实是大疆车载对于适配芯片的风格。高通 8650 是非常好的芯片。之前我们成行平台基础版用的是德州仪器的 TDA4-VH，当时我们做到了芯片量产首发、智驾系统量产首发和车型量产首发，三个东西同时进行。</p><p>这次基于高通 8650，我们可能不会这么极端地把三个东西同时量产，但我们比较乐意做第一个吃螃蟹的人。</p><p><strong>问：听说大疆车载是比较信仰数学的团队，能用数学就尽量不用神经网络，但越往后规划控制模块也会更多用 AI 算法，包括端到端，大疆车载的态度和做法是怎样的？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>其实神经网络还是数学、概率论那些。大疆车载的底色偏向机器人公司。机器人是用自动化解决实际物理问题，至于方案里具体用了什么样技术，我们并不非常纠结。前期受制于技术成熟度以及可用算力，基于规则的算法更多，后面随着网络压缩以及各种各样芯片大算力平台，我们对应的技术也会升级。</p><p>之前会有人问，大疆车载是不是纯视觉派？基于机器人派的风格，我们只想做一个好用的产品，我们不纠结这个东西。如果成本相对受限的产品就用视觉，甚至是把毫米波雷达，超声波雷达都砍掉的纯视觉，我们也有这个方案的量产车型。但对于激光雷达，我们一点都不抗拒。</p><p><strong>问：跟华为相比，大疆车载怎么能做到高性价比？优势是什么？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>高性价比是从我们企业使命导出来的——为所有人提供安全、轻松的出行体验。「所有人」很重要。我们希望做到科技平权，使命决定了我们会走这条路线。</p><p>当然，走高端肯定没有错，但一个企业总是会需要看自己到底擅长什么东西，更容易做成什么东西，以及手头资源会决定我们到底选择哪个方向，我们就按照这个方向去做。</p><p>实话实说，高性价比方案非常难开发，当然我们有比较独特的惯导双目技术，从而解决了很多纯视觉很难做到的测距问题，这背后不仅只是选了哪个芯片、传感器，它是一种企业文化和工程师理念。</p><p>在大疆车载、在大疆，对于能够把工程做好，能够用很受限的资源去做成非常厉害的事情的工程师，我们是非常推崇的。从绩效考核、晋升等方面，整个组织文化给足够多的支持。同时，也鼓励他们做更前沿的研究，让有才华的同学们发挥能力。</p><p>这是工程能力和数理基础、高精尖算法两头一起碰撞，碰出来了比较独特的文化。工程师就会觉得做高性价比是一个符合公司使命，也是符合自己使命愿景的东西。做成高性价比，工程能力以及支撑工程能力背后的企业文化才是最关键的事情。</p><p><strong>问：过去大疆车载主要做中低端市场，接下来在 20 万以上高端市场有怎样的思考和布局？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>我们最开始从下往上打，我自己是做移动机器人出身的，所有做机器人的都会有一个梦想——做全自动机器人这种东西。所以我们会在基本盘守住的情况下，不断地尝试去做更厉害的技术、更厉害的产品。</p><p><strong>问：大疆车载这次高阶方案自带激光雷达，激光雷达是自研吗？会软硬一体打包给车企吗？商业模式是怎样的？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>我们的思路并不跟其他激光雷达公司一样又做了一个激光雷达，这样没有竞争力的。我们的思考是，如果有一个额外的传感器信息源，能不能让整个系统效能达到最大化？以前激光雷达集成过程中的标定等问题有没有更好的解决办法？原来激光雷达有没有性能上的过度设计？如果把这些过度设计去掉能不能便宜，甚至便宜到跟视觉系统差不多？</p><p><strong>问：大疆车载的惯导三目及激光雷达总成的产品，能替代掉现在市面上最主流的激光雷达+前车摄像头？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>纯视觉系统稀缺有一定局限性，但局限性远没有大家想象的那么大。特别是立体双目的构型，即使前面的图像不是太好，只要点云、深度能出来，其实很多安全性兜底就能做得到。在成本受限的情况下，我们选择一个最好的手段而已。</p><p>关于激光雷达，我们有很多思考。比如双目本身有点云，激光雷达也有点云，两个点云有什么区别？如果说密度，视觉的密度比激光雷达还高，但是双目点云是越远越差的，激光雷达点云精度不会随着距离变远而变化。</p><p>视觉的点云有时候在深度断层会有拖影，拖影对检测车辆行人没什么影响，但是对一些朝向估计、精确驾驶意图估计会带来影响，这时候额外加入激光雷达，是为了解决我们认为真正需要解决的问题。比如用更高精度点云去把车辆的意图估计能够估得更准。这个也是我们做集成式激光雷达的原因之一。安全性上也有所考虑，但主要是某一些极端情况。</p><p>总体来说，它看起来像是增加了一个激光雷达，但背后肯定不只是很笼统地增加冗余，而是一个个案例分析后得出来的，里面既有安全向的，也有性能向的，也有体验向的。</p><p><strong>问：大疆车载独立一年以来，对业务各方面进展有什么评价？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>独立经营之后我们发展挺好的，今年大概会有二十多款搭载大疆车载系统的车型上市，里面既有油车，也有电车，油电同智，这应该是业界比较少见。</p><p><strong>问：英伟达、地平线等在做智驾芯片的公司在涉足软件，您怎么看待这种现象？这种做法似乎具备一定优势，在您看来优势如果真的存在，会有多大？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>大家都是想为伙伴交出东西。这也跟每个公司擅长什么东西，不擅长什么东西相关，如果本来软件能力就很强，做多一点点能够让客户变得更好，为什么不试一下呢？</p><p>我们也会经常想这个问题。我们一直在往传感器方向努力，没有往芯片方向走，很明显这是由我们自己懂什么不懂什么，以及手头资源决定的。</p><p>智能驾驶有四座大山：芯片算力、传感器、软件算法能力、数据闭环能力。四座大山都得跨过去才能做好，每家公司有自己擅长不一样的东西，我们擅长传感器和软件，以及系统集成和硬件能力，有的公司特别擅长数据那一环，有的更擅长芯片和对应的算法，但四个象限都全的不太多，大家肯定会让自己擅长的东西最大化。</p><p><strong>问：大疆车载也基于端到端算法做智能驾驶，这方面你们有什么优势？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>对于端到端，我们是比较谨慎乐观的状态。本来一个系统里面有好多模块，但现在基本上感知就是一个大网络，决策规划还没有全部合起来，但在 100TOPS 的方案上，我们决策端也会用一个网络全拼起来。</p><p>但是感知和决策规划还是两个网络。实话实说，目前端到端还比较早期，我还不敢夸下海口，但是我相信我们的技术能力，可以把这两块拼起来。</p><p>拼起来的过程需要谨慎，毕竟这么多车得天天交付，总不能说拼起来之后会出现一些不可解释的误差。所以是属于一种比较谨慎乐观的态度。</p><p>我们自己并不是大模型基因，也不是从大模型方向出身，所以我们更擅长于把有限资源用好，以及先进算法能够对工程问题看得清楚，从而在根本上规避可能出现的各种各样风险，走得相对比较稳健一点。</p><p><strong>问：华为跟车企有三种合作模式，大疆车载和车企合作会有哪些模式？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>我们更多秉承的是，如何让车企以尽量低的代价，来获得他想要的智能驾驶产品。这里的代价既包括 bom 成本，也包括开发成本。</p><p>具体展开，我们既有全栈式交付，所有传感器+域控+软件全部是我们交付，也会有包括双目+域控，再集成额外其他传感器的半全栈交付，也会有我们把软件写在其他家域控上面，再进行功能落地的。我们本身非常灵活，关键是能不能多快好省把车交付出去。</p><p>我们也会在同一个企业、某一个车型上进行全面交付，同时展开一些更深入，可能耗时更长的、偏车企研发赋能的合作，我们并不太纠结某个特定的模式。</p><p><strong>问：大疆车载在主机厂客户的布局考量是怎样的？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>目前已知的合作车企，基本上都跟我们愿景同频，尽可能争取主流车型等，但是油和电我们不太纠结。我们也还没有直接出海的车型，之后会跟随合作伙伴车型一起出海。</p><p><strong>问：大疆车载两个高阶方案都提到了城市记忆领航功能，之前友商也提出了 AI 代驾、通勤 NOA 类似功能，花了很大力气来解决城市各种路口的困难问题，但实际收益似乎不那么大？想听听您对这个功能的理解。</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>如果能做到任意点到点城市领航，肯定是比记忆领航要好的，但是如果算力资源不是太足的时候，我们总不能在城区直接放弃了吧。</p><p>记忆领航为比城市点到点更容易落地，车辆行驶过一次之后，依靠人的驾驶经验，可以在车上把轨迹存下来，而且进行联合优化，例如一些在大型路口的感知距离、奇形怪状红绿灯的感知，这些任务所需要的资源会大幅度下降，所以我们会在 7V+32TOPS 方案去做。</p><p>再往后更大算力的平台，我们是能够做到无图城市领航的，在这些平台上会保留记忆领航的功能，更多是出于反正做都做出来了，是功能连续性的选择。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>王传福、余承东、李斌等同台发言，新能源车如何走向下半场？｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2693224631283336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 11:49:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤</p><p>智能电动汽车开启了新一轮缠斗。</p><p>发起价格战，比亚迪依然牢牢握着产品定价权；华为则掌控高阶智能驾驶的商业节奏。</p><p>动荡市场下，新势力们各自有更大挑战：去年凭借增程 SUV 大火的理想汽车，在激流中遭遇首款纯电车型失利；蔚来与小鹏在稳固根基之际，也在筹备第二品牌的发布，冲击更大市场份额；小米汽车市场轮廓渐显，但也面临各方势力的伏击。</p><p>车企战场背后，是更加血腥的供应链厮杀，智驾芯片、算法公司突围者寥寥。如何迎战智能电动汽车下半场？</p><p>3 月 17 日，电动汽车百人会高层论坛上，比亚迪董事长王传福、华为消费者 BG CEO 余承东、蔚来 CEO 李斌、小鹏汽车 CEO 何小鹏集中亮相并发言。智能驾驶更是成为高光舞台，华为、小鹏、百度纷纷呛声，争抢第一。这些争吵和喧嚣，已经勾勒了 2024 年的新能源车产业轮廓。</p><h3>需要知道的新能源车产业趋势</h3><ul><li>中国科学技术协会主席，万钢</li></ul><p>「新能源车完成三个重要节点，花了 15 年时间。市场起步阶段，2015 年新能源车渗透率为 1%。2020 年第一个产业规划完成时，渗透率超 5.4%。2023 年新能源汽车达到一个重要标志，30%。」</p><ul><li>商务部副部长，盛秋平</li></ul><p>「2023 年中国首次成为全球第一出口大国，全年汽车出口 522 万辆，其中新能源车超过 120 万辆。每出口 3 辆汽车就有 1 辆是新能源汽车。」</p><ul><li>中国科学院院士，欧阳明高</li></ul><p>「插电混动市占率会大规模提升，重点在 A 级紧凑型轿车市场，一年至少 500 万辆的市场。未来几年可能是插电、纯电各占一半，5 年-10 年还会是纯电为主体，但近期一定要看到周期性和结构性的影响因素。」</p><ul><li>比亚迪董事长兼总裁，王传福</li></ul><p>「上周新能源车渗透率突破 48.2%，按照这个速度，未来 3 个月新能源车渗透率会突破 50%，甚至更高，新能源车会形成市场主导局面。」</p><ul><li>英飞凌汽车业务大中华区负责人，曹彦飞</li></ul><p>「中国车用半导体市场规模 230 亿美金左右，平均每辆车半导体含量大概 794 美金。中国车用半导体市场规模占全球超三成，以年复合增长率大于 20% 的速度在增长。」</p><h3>被忽视的新能源车产业现实</h3><ul><li>比亚迪，王传福</li></ul><p>2023 年比亚迪卖出 302 万新能源汽车，首次挤进全球销量排名前十。但这不妨碍王传福认为，新能源汽车是一条荆棘之路，行业有喜有忧。喜的是，新能源平均渗透率从去年 35% 增长到今年 45%，10% 涨幅可以带来 200 万台增量；国内汽车出口提速，也会形成较大增幅。</p><p>忧的是，行业将进入惨烈淘汰赛。经过 70 年发展，国内产业集中度的提升是必然；另一方面，中国新能源车已进入周期性调整阶段，企业需要形成规模效应和品牌优势。</p><ul><li>长安汽车总裁，王俊</li></ul><p>长安做过一个不完全统计，行业电芯型号超过 300 种，电池 Pack 型号近 600 种。电池标准化的推进较慢，不利于车企成本控制。电池回收和梯次利用的产业链闭环也没有完全打通。</p><p><strong>用户补能基础设施布局不够均衡。2023 年新能源乘用车上险量 726 万辆，但私桩安装量只有 246 万台。同时，新能源汽车成本高企，规模效应没有显现。2023 年在售新能源车型 403 款，平均月销量只有 1500 辆。一百多个乘用车品牌现在真正能够得到盈利的还是寥寥无几。</strong></p><ul><li>中国科学院院士，欧阳明高</li></ul><p>根据国家消防救援局数据，2023 年一季度自燃车辆中燃油车 18360 辆，新能源车 640 辆。从起火率来看，燃油车万分之 0.58，新能源车万分之 0.44。</p><ul><li>蔚来汽车 CEO 李斌</li></ul><p>车辆平均使用年限可以达到 15 年，但是行业的平均质保年限只有 8 年。</p><p>过去 8 年，配备 8 年电池质保的电动车已经超过 1940 万辆，这意味着，未来 8 年内，会累计有 1940 多万辆新能源车电池质保到期。</p><p>而超出质保期，一款接近 40 度电的增程电池维修更换费用是 8.6 万元。如果 2000 万辆车，每辆都要花 6 万元去维修，将是 1 万多亿的费用支出。</p><ul><li>阿里云智能集团副总裁、汽车能源行业总经理，李强</li></ul><p>当前在自动驾驶、大模型算力领域，企业对算力的使用实际效率没有超过 50% 的，把一千张卡或一万张卡连接在一起，实际使用效率也不足 50%。</p><h3>决战未来的技术趋势</h3><ul><li>中国科学技术协会主席，万钢</li></ul><p>中国燃料电池累计推广量达 2.1 万辆，氢能燃料电池成本明显下降。2023 年，燃料电池系统成本从 2020 年之前的 15000 元/千瓦降低到 3000 元/千瓦，降幅达 80%。</p><p>万钢建议，以商用车的中长途运营为重点，在沿氢能高速布局加氢设施，因地适宜开展绿电制氢、副产氢利用，逐步形成氢能走廊示范线。</p><ul><li>中国科学院院士，孙世刚</li></ul><p>液态电解质存在一些问题，比如电解液容易泄漏、燃烧，还有界面副反应，电化学窗口窄等。当换成固态电解质时，电解质不燃烧、没有液体泄露，安全性高。同时，电化学窗口宽，提高能量密度，而且有很宽温域。</p><p>固态电池安全性好，能量密度高，是下一代动力电池发展的重要方向。高能固态电池面临的挑战是如何进一步提升固态电解质的离子电导率、与锂金属和高比能电极材料的匹配性，和构筑相对稳定的固固界面。</p><ul><li>地平线创始人兼 CEO 余凯</li></ul><p>芯片与操作系统向来紧密耦合。比如个人电脑时代的 Wintel 联盟，手机时代的安卓和 RAM 协同，人工智能时代，也出现了英伟达 CUDA 和 GPU 的组合，只不过这两件事是一家公司来做。过去的芯片架构和操作系统以软件为核心，现在以人工智能计算、以数据流处理为核心。</p><p>做好操作系统一定要有杀手级应用。现在车载操作系统里杀手级应用有两个，一是智能驾驶，二是大模型。</p><ul><li>小鹏汽车 CEO 何小鹏</li></ul><p>何小鹏表示，今年计划年度智能研发投入 35 亿元，并新招募 4000 人。于今年第二季度，小鹏将会实现 AI 智驾大模型上车。</p><ul><li>欣旺达研发副总裁，李阳兴</li></ul><p>超充电池主要用在车端，但大功率、大电流会给电网端的稳定性带来挑战。车端如果持续超充，会在整个电网波动中占 5.3%，未来电动车普及越来越高，作用会越来越大。所以超充网络建设的同时，也需要进行光储充一体化建设。</p><h3>即将步入正轨的华为智选车</h3><p>「华为车 BU 之前一年亏损 100 亿，后来是 80 亿，去年亏损 60 亿，但今年预计扭亏为盈。」在百人会活动论坛上，华为车 BU 董事长余承东公开表示。<br>&nbsp;</p><p>在砸入数倍于同行的人力与资源投入后，华为车 BU 即将步入正轨。去年，华为凭借智能驾驶 ADS、鸿蒙座舱、智能电动、智能车载光、智能车控这五大业务，提供智选车、HI 解决方案模式、零部件供应 3 种模式，大批圈揽车企。</p><p>与赛力斯合作的问界品牌获得不错成绩，问界 M7 上市首月获得 6 万个订单，问界 M9 上市至今累计订单近 6 万辆。除了赛力斯之外，华为与奇瑞、江淮、北汽均达成了智选车业务合作。</p><p>余承东透露，华为智选车业务在今年前三个月已经扭亏为盈，4 月开始车 BU 预计可以扭亏为盈。</p><p>但华为也面临着复制爆款的难题。华为此前与奇瑞合作的智界 S7 就陷入了量产交付困境。余承东表示，此前智界 S7 的量产耽误是因为供应链芯片缺货、工厂搬迁，预计 4 月份可以恢复正常状态。</p><h3>一些呛声</h3><ul><li>华为终端 BG CEO 兼车 BU 董事长，余承东</li></ul><p>智能驾驶是行业更瞩目的竞技场。当前，市面上高阶智驾的竞争者主要有华为、小鹏、蔚来、理想、大疆车载、百度 Apollo 等玩家。</p><p>华为余承东在会上公开呛声何小鹏，「刚刚何小鹏说，在智能泊车、智能驾驶方面国内市场做的最好的是小鹏，但今天我们来了以后，我们要改写。」</p><ul><li>百度副总裁，王云鹏</li></ul><p>「华为智驾在国内确实非常领先，我们经过评测以后，百度只比它领先一点点。」王云鹏还主动提及比亚迪王传福此前的「无人驾驶是扯淡」言论，并表示，如果体验过无人驾驶，会有不一样的体验。</p><p>但口水仗之外，更重要的是市场份额。</p><p>余承东表示，由于供应链受制裁等原因，华为智驾的解决方案成本偏高，基本上只有 30 万以上的车才用得起。而小鹏汽车已经在开拓第二品牌，力求将高阶智驾带到 10-15 万元领域。</p><p>3 月 17 日，大疆车载业务负责人沈劭劼也罕见露面，宣布将高阶智驾的能力下放到 8 万-25 万元市场区间，比何小鹏的「科技平权」力度更大。无论是整车企业，还是智驾公司，都面临更加残酷的价格竞争，「剩」者才是王道。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 搅动跨境电商，「布尔向量」用 AI 批量生产营销视频｜产品观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2693877092625795?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 10:15:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜张子怡</p><p>编辑｜彭孝秋</p><p>自 ChatGpt 发布，全球又掀起一波 AI 创业浪潮，由 AI 衍生出的相关工具层出不穷，让艺术创作、广告、游戏制作领域效率提升数十倍。Sora 于今年年初的发布，给视频领域带来全方面的震荡，世界仿佛是个巨大的模拟器，而 Sora 将成为其中解决视频生成问题的原点。</p><p>过去，虽然 AI 视频生成的产品不少，但是受制于技术难度和数据集等难题，并未出现类似文生图以及文本生成的大规模的应用。可控性、稳定性都是 AI 视频生成的硬伤。</p><p>Sora 的发布，震动人心的地方在于视频领域的 GPT 时刻是否将因此来临，这其中蕴含着巨大的机会。毕竟，在 ChatGPT 的藤蔓上已经生长出不少相关的 AI 企业，布尔向量（BOOLV）便是其中之一。</p><p>成立两年的布尔向量，是一家主营 AI 视频生成的 Saas 服务企业，聚焦 AI 与数据挖掘技术，自动生成营销短视频。并以此为切入点，打造完整链路的全球短视频平台。早期的服务对象主要是服装类出海品牌和 DTC 品牌。</p><p>3 月 15 日，布尔向量正式发布其 SaaS 产品——Boolvideo（体验地址：boolv.video），该产品主要面向海外品牌企业类客户，能够实现 url、文字、图片等一键生成视频功能。</p><p>对于它的实际使用感受，我们上手体验了一番，并同「布尔向量」的创始人们聊了聊产品的开发思路。</p><h3><strong>01 打开即能用的产品</strong></h3><p>在完成几步注册流程后，即能进入正式操作界面，选择想要的视频生成方式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,804" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_c2898cebfb8b49aca24a4f4e11270919@5836910_oswg216598oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">产品界面</p><p>以文字生成视频的方式来说，Boolvideo 能够在数秒之内生成时长在数分钟内的视频，同时配有视频画面、字幕、配音和配乐，并自由选择想要输出的视频比例。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_94fe14b725834fcd97ce9f49b66147e6@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">文字转视频</p><p>36 氪发现，该产品对于电商用户比较友好，可以选择 Shopify，亚马逊、Etsy 等平台独立站产品链接，产品会在读取链接商品后生成相关视频。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_cbcf5c49cd414c65af315ab0a6911074@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">url 链接转视频</p><p>并且，Boolvideo 生成视频后，口播视频能够支持转换多国语言。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_cb9bef8446a94d4384852ac429d7cfe5@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">支持多种语言</p><p>Boolvideo 配有编辑功能，左边分门别类有素材库，可以对视频进行进一步编辑；右边提供 AI Assiatan 功能，帮助用户生成一些文案类创意信息。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,675" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_7fc5637b801f421f80c38f05fd6defee@5836910_oswg218755oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">编辑器</p><p>Boolvideo 也推出不少 AI 小工具，能够去背景，文生图，让图动起来和 AI 改图。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,637" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_db264c7af6a84313a338c495b3bb8c22@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">其他工具</p><p>在自测使用感方面，Boolvideo 上手容易，编辑器的存在使得输出的视频更有余地调整。不过，以文字转视频功能而言，视频画面同字幕匹配程度需要用户进一步的调整和磨合。</p><p>36 氪了解到，Boolvideo 的收费模式以月订阅模式，不同价格区间提供不同的服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_a6084dd6e78b4c7a9125c63c7422404e@5836910_oswg122784oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">订阅价格</p><h3><strong>02 借巧力擅使劲的落地产品</strong></h3><p>不同于不少 AI 视频生成产品面向 C 端的特性，布尔向量成立初期锚定的是品牌企业的短视频营销需求。</p><p>观看短视频在当下已不仅只是娱乐，甚至已是生活方式，获得新闻信息、看短剧、了解身边事、明星八卦、热门段子几乎都能在短视频中获得。TikTok 在全球范围内的火热也已表明短视频席卷的不只是中国。</p><p>与此同时，广告营销方式已被改变，不再只是简单的图文、电视广告等传统的营销方式，短视频营销需求愈发旺盛。</p><p>布尔向量推出 Boolvideo，看重的即是海外企业在短视频营销方面的潜在需求，目前面向的是小型企业客户、自媒体、内容创作者的品牌运营需求。</p><p>Boolvideo 设计体验总负责人 Kin 告诉 36 氪：「 最初的产品设计构思，是来自对海外的内容创作者或者是中小型品牌企业的痛点输入和问题观察，海外用人力制作短视频的成本很高，聘请专业视频团队、找设计师都非常昂贵， 加上还有大量的沟通成本，最后输出的视频效果、生产效率都远无法达到视频每日更新要求。」</p><p>市场需求客观存在的同时，面向 B 端市场的 AI 视频生成也是布尔向量更为擅长、竞争不会太过激烈的细分领域。</p><p>布尔向量的技术负责人朱晗认为：「C 端的短视频创作最能体现的是人的创意，创意的权重非常高，算法很难实现这点。而 B 端的视频创作，通过训练和观察能找到一定的规律，例如商品如何展示更好，在其中找到逻辑和审美赋予给 AI。」</p><p>例如，在过服务电商客户的过程中，布尔向量解构了不少数据表现好的视频，发现视频审美好的视频 ROI(投入产出比）指标会表现不错。因此，公司同广州美术学院合作，制作了不少针对各类场景、有艺术气息的视频 template（视频模版），使用中获得不错的表现。</p><p>在布尔向量创始人王庆看来，营销视频生成不是完全技术驱动的东西，它要综合商业、视觉、审美，叠加 AI 技术，最终转化为视频实际效果。营销视频对于不同品牌而言，有不同的调性和要求。公司采用的方式是让某一个细分场景效果更好，训练自己数据的同时做细节的模型调优。在不同品类做细分拆解，抽象出通用化的品牌关键词、脚本能力，包括视频、审美等相关能力，让其变得可复用性更高。</p><p>除此之外，大量生成视频且保持视频的独特性，对于要实现商业化落地 AI 视频生成公司亦是关键。</p><p>布尔向量产品负责人 Jerry 认为，视频的表现是多维度的，有画面、音乐和字幕，包括滤镜特效和贴纸等各式各样的组合。「在保证基本生成规则的基础上，不断增加排列组合的多样性，控制好重复度，让用户始终觉得生成的是新视频。我们一直在往这个方向发展。」</p><p>回到实际应用层面，AI 视频生成的视频对于企业客户而言，往往难以一次生成就满足其要求，绝大多数 AI 视频生成产品难以对视频再做修改，解决方法多是生成多个视频。而视频编辑类软件往往也只专注于其编辑功能。</p><p>Jerry 告诉 36 氪：「AI 视频生成和视频编辑软件单做两块是比较简单的，很少企业都做是因为在最初只做了某一个功能，如果将两种功能糅合在一起，需要调整底层数据结构、技术结构，保证兼容性。」</p><p>布尔向量花费近一年时间，将产品做大的改版调整，加入编辑器功能，据公司介绍，Boolvideo 是目前唯一一个把 AI 生成视频和编辑器融链路融合在一起的产品。</p><p>「编辑器的功能能够帮助我们了解到视频生成产品存在的不足。比如，音乐素材被更换，是不是说明我们提供的音乐没有满足客户的需求。我们能基于这部分的数据训练模型和调整算法。」Jerry 表示。</p><p>此外，考虑到视频编辑器的学习成本，Boolvideo 采用的是主流视频编辑器界面，让其容易使用，并对编辑器中的素材做 AI 方面的处理，增效效果等功能。</p><p>事实上，花费两年时间让 Boolvideo 实现商业化落地，服务的客户从以服装品类为主的头部跨境电商扩展至全品类的企业客户，这是布尔向量创始团队在初期没有预料到的速度。</p><p>幸运的遇到 ChatGpt 的发布，无意助推了布尔向量的商业化速度，解放了公司在技术基建上的投入。在公司创始人王庆看来，对创业公司来讲，最合理的方式就是用最好的大模型、基于自己的需求做模型训练、深化做自己最擅长的领域。</p><p>基于此，之后 Sora 正式发布，布尔向量团队也计划成为第一批接入 Sora 的 saas 工具。布尔向量也在近期又完成了一轮融资。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>获数亿元 C+轮融资，「赛美特」正式启动上市流程｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694388055879048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 09:32:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜黄楠</p><p>编辑｜彭孝秋</p><p>硬氪获悉，国产半导体智能制造软件供应商「赛美特」已于近日完成数亿元 C+轮融资，本轮融资由成都策源资本领投，允泰资本、申万宏源、蓝海洋基金、兴业银行等跟投。融资资金主要用于产研投入和人才储备，并加速海外市场拓展。&nbsp;</p><p>这是「赛美特」三年内完成的第六次融资，此前投资方包括哈勃投资、深创投、比亚迪、高瓴创投等明星资本。完成 C+轮融资后，「赛美特」手握近 10 亿现金，已正式启动上市流程，并完成上海证监局的上市辅导备案流程。&nbsp;</p><p>CIM 是掌控半导体制造的生命级系统，被行业称为制造的大脑。近年来，随着国产化趋势加强，EDA、光刻机等卡脖子领域大受追捧，带动资本对 CIM 的关注。&nbsp;</p><p>「赛美特」自研全自动化 CIM 解决方案，可以为半导体、泛半导体行业提供高效稳定的生产管理服务，已在多家 12 吋晶圆厂获得量产验证。2023 年，「赛美特」整合推出软件主品牌 PlantU 系列，产品覆盖经营管理、生产管理、品质管理、排程规划、物流自动化、设备自动化、通用工具等，CIM 解决方案矩阵实现了进一步的完善与升级。当前客户数量超过 300 家。&nbsp;</p><p>「赛美特」总部位于上海，并已在苏州、深圳、北京、成都、重庆、湖州、杭州、中国香港、合肥以及新加坡、日本、马来西亚设立了子公司。面向国内，能够借助华东、华南、华北、西南四大区域的产业基础，实现资源互通、相辅相成的策略布局；放眼海外，其业务覆盖多个国家和地区，设立当地的子公司有助于助力拓展国际业务，实现本地交付。&nbsp;</p><p>本轮融资后，「赛美特」将持续加强产品布局，完善 PlantU 产品线，从工序优化、品质分析、物流自动化等方面升级全自动化 CIM 解决方案，满足客户快速增长的需求；同时吸纳更多优秀团队和行业高端人才，实现多元化、多产品线覆盖。此外，「赛美特」也将加速国际化布局，整合利用各方资源，进一步拓展海外市场。&nbsp;</p><p>团队方面，「赛美特」核心团队拥有数十年半导体/泛半导体、轨道交通、装备制造、新能源汽车、电子组装等领域智能制造系统构建经验和技术实力。目前员工已超过 1000 人，技术人员占比达 80%。&nbsp;</p><p>「赛美特」董事长兼 CEO 李钢江表示，「未来，我们将继续聚焦国产智能制造软件解决方案，坚持核心技术创新，保持产品与客户需求的深度结合，以行动践行‘软件成就智造’的初心，将赛美特打造成平台化工业软件企业。」&nbsp;</p><h3><strong>投资方观点：</strong></h3><p><strong>策源资本</strong> 表示，赛美特是目前国产半导体 CIM 厂商中技术人员最多、产品线最完善、12 吋产线案例最丰富的国产系统软件提供商，打破了相关技术封锁，加速了国产替代进程。赛美特自研的 CIM 解决方案已在多家 12 吋晶圆厂得到了验证，协助 12 吋晶圆厂商解决高工艺、高成本、高良率、高产量等挑战。&nbsp;</p><p>策源资本持续看好国内 CIM 龙头企业赛美特，并希望赛美特实现国产半导体 CIM 软件对国外厂商的超越。未来，策源资本将继续深耕半导体产业链上下游，通过产业投资带动更多配套产业集聚，进一步促进成都电子信息产业现代化升级和发展转型，实现「产业+资本」的双赢。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>研发光子计算芯片 OPU，「光本位」完成近亿天使+轮融资丨 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2680299070372872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 09:28:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>36 氪获悉，光子计算芯片公司「光本位」近期完成了近亿元人民币的天使+轮系列融资。本次融资由中赢创投领投，接力天使、慕石资本跟投，老股东里某机构、小苗朗程、峰瑞资本均超额追投，慕石资本担任公司的独家融资财务顾问。</p><p>和传统芯片不同，光芯片是通过光学技术而非电信号实现信息处理。而依靠光作为传递载体，让光芯片拥有了更高的传输速度、更低的功耗、更大的带宽。目前，光芯片在行业中主要有三个方向的应用：通信、传感、计算。</p><p>「光本位」联合创始人熊胤江告诉 36 氪，光芯片在通信领域其实已经具有相当的商业化规模，且占比率攀升迅速；在传感领域，激光雷达是光芯片的一项重点拓展方向，目前已经在 FMCW 和其他技术路径上均有所突破；在计算领域，光芯片的初步应用直到 2016 年左右才开始，也是一项更有挑战的尝试。</p><p>而人工智能的涌现，正给光芯片在计算领域的应用拉开了全新的序幕。</p><p>作为人工智能的基础设施，目前算力依旧处于供小于求的境地，算力缺口还在持续加大。除了 GPU 之外，行业也在迫切寻找其他的算力替代方案——光芯片便是其中一项。</p><p>熊胤江表示，经过测算，理想状态下，光芯片的端到端功耗仅仅为电子芯片的 10%，延迟只有其 1%，而同等条件下的算力却能达到电芯片的 100 倍以上。</p><p>不仅如此，更关键的是，光芯片不像硅基电芯片（集成电路）一般有着对先进制程（光刻机在内）的强依赖。</p><p>集成电路的性能提升符合摩尔定律，要提升性能必须加大晶体管密度，而随着摩尔定律陷入瓶颈，这一性价比变低。而光芯片却可以通过借助多个波长、频段的光进行并行计算，且彼此不会进行干扰，更能够成倍提升算力，这使得光芯片可以不依赖于制程的进步完成迭代。</p><p>基于此，光计算芯片有极大可能成为我国在算力领域换道超车的绝佳机会。</p><p>熊胤江告诉 36 氪，目前光芯片领域的国产化替代率较高，国内已经拥有了成熟的芯片设计软件，以及成熟的硅光工艺代工厂，国内外先进技术的差异不大。</p><p>从下游趋势而言，随着生成式人工智能（Generative AI）将海量的高质量数据、大规模参数的模型推向市场，针对于大模型算力芯片的需求已达到非常高的水平，并仍在快速增长。这对未来的 AI 算力芯片提出了大算力、低功耗且成本可控的需求，而这些需求也恰好是光芯片的优势所在。</p><p>基于这一市场机遇，「光本位」创业仅一年多的时间，技术和产品进展迅速。</p><p>熊胤江介绍道，相比于传统的光计算路线，「光本位」采用的 PCM+Crossbar 路线具有更强的优势，将实现更高的集成度和更低的功耗。</p><p>在产品方面，「光本位」的 OPU（Optical Processing Unit）芯片保持着快速的迭代，目前已经完成了三次流片。值得注意的是，「光本位」产品形态中的接口、指令集等方面都保持与现有数据中心高度兼容，因此未来这颗芯片也能够与市面上的大模型进行适配。</p><p>创始团队方面，「光本位」创始人中有两位都是 95 后。其中，公司联合创始人熊胤江是芝加哥大学计算科学硕士，拥有谷歌 AI 框架 Tensorflow 的开发经验及市场经验，负责团队管理、商业运营；联合创始人程唐盛师从全球「相变材料光计算」第一人、牛津大学材料系教授、英国皇家工程院院士 Harish Bhaskaran，负责研发攻关及工程化落地，后者亦是公司的首席顾问。</p><p>团队其他核心研发成员曾就职于禾赛光电、高通、奕斯伟、哲库等厂商，均为各板块带头人，拥有丰富的研发和产业化落地经验。</p><h3>项目评价</h3><p>中赢创投表示，在 AI 大模型对算力需求快速增长、芯片制程接近物理极限的当下，光计算芯片可复用国内成熟制程工艺，突破当前电计算芯片性能及能效瓶颈，理论增长空间巨大，对高端芯片被禁售、先进制程被制裁的国内 AI 领域意义重大。光本位的技术路线对比现有光计算方案具有维持功耗低、体积小、封装难度低等优势，团队技术先进、产业经验丰富，具备极强的稀缺性，相信在未来可以重新定义 AI 芯片市场格局。中赢创投始终致力于支持新时代具有巨大竞争潜力的创新企业开拓和引领未来二十年的产业变革。</p><p>接力天使合伙人欧阳金表示，我们一直关注在后摩尔时代提升计算能力的解决方案，其中光计算是最具备产业化潜力的技术路线之一。光本位基于创新性的 PCM+Crossbar 方案，成功解决了传统光计算的功耗难题，并在计算矩阵规模方面已达到业界领先水平。我们期待光本位团队可以持续突破，加速光子计算的产业落地，成为后摩尔时代的中坚力量。</p><p>小苗朗程管理合伙人方正浩表示，随着大模型的快速发展，对算力芯片的需求急剧上升，尤其随着应用逐渐普及，能耗和延迟就是对芯片最重要的衡量指标，而这正是光计算的强项，结合光芯片可以绕开制程的限制，光计算芯片正是中国 AI 算力未来的出路。投资光本位以来，公司的研发进展和执行力超出预期，即将推出全球领先的产品，离商业化已经很近。小苗朗程看好光本位引领全球的算力技术变革，类似新能源电车的历程，带领中国的算力芯片换道超车。</p><p>峰瑞资本创始合伙人李丰表示，峰瑞资本长期看好并持续投资光子学领域。光作为一种同时具备信息与能量传递功能的载体，在加工、成像和计算等领域具有广泛的应用前景。就计算而言，随着应用需求对算力的不断追求，电芯片逐渐接近物理极限。光计算有望在高速计算领域，尤其是人工智能领域突破传统计算芯片的局限，成为下一代计算基石技术。光本位凭借对新型光学调制方式的研发和应用，展现出在光计算、通信等领域巨大的应用潜力。在光进铜退的大趋势下，我们相信光本位能够成为全光信息系统的核心企业。</p><p>慕石资本创始合伙人李少文表示，光本位创始团队不仅有着极大的创业冲劲、又有对于业务通盘周到的考虑，超出同龄人的沉稳、踏实、专业，另人钦佩。算力是智能时代的石油，更低能耗比、更高速率、充足的算力是实现终极人工智能的先决条件，也是慕石资本长期重注的战略方向，而光本位所致力于打造的商业化高性能光计算平台，不仅弥补了电芯片单美元性能提升瓶颈的短板，且为终端使用者带来了极大的固定、使用成本的节省。我们相信光计算、光本位将会是加速通用智能时代到来的重要力量，而致力于 AI、大模型、具身智能的每位参与者，都将是最大的受益方。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240313/v2_e48d2768da3b414282c1b69423702f4c@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>梅花生物：2023 年净利润 31.8 亿元，同比下降 27.81%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695087233707398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 21:04:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，梅花生物公告称，2023 年净利润 31.8 亿元，同比下降 27.81%；拟每 10 股分派现金股利 4.17 元（含税），预计分派现金红利 12 亿元左右]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>晨化股份：股东拟减持不超 1.61% 公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695085341404548?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 21:02:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，晨化股份公告称，股东徐长胜及其一致行动人徐长俊、徐长征合计持有公司 4.99998% 股份，拟通过集中竞价交易或大宗交易方式减持不超过 343.5 万股，即不超过公司总股本的 1.6138%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海油工程：2023 年实现净利润 16.21 亿元，同比增长 11.08%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695083821952641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 21:01:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，海油工程披露年报，2023 年实现营业收入 307.52 亿元，同比增长 4.75%；净利润 16.21 亿元，同比增长 11.08%；基本每股收益 0.37 元。公司拟向全体股东每 10 股派发现金红利 1.47 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大中矿业：2023 年净利润同比增长 4.39%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695081955945862?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:59:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，大中矿业发布 2023 年年度报告，2023 年营业收入 40.03 亿元，较上年同期下降 3.7%；归属于上市公司股东的净利润为 11.41 亿元，同比增长 4.39%；基本每股收益 0.76 元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科蓝软件：全资子公司签署智能算力中心合作框架协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695081246027396?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:58:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，科蓝软件公告，全资子公司科蓝软件与江苏省苏州相城高新技术产业开发区管理委员会签署《关于智能算力中心合作框架协议》，投资规模约 6 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳二手房交易量创 2022 年以来单周新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695080038624901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:57:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[经深圳市房地产中介协会统计，2024 年第 11 周（3 月 11 日至 3 月 17 日），深圳全市二手房成交量 (含自助) 录得 1206 套，环比增长 10.2%。深圳市房地产中介协会监测显示，深圳二手房周录得量呈现五连升，且录得量创下 2022 年统计以来单周新高。根据公开在售二手房源量数据统计，2024 年 3 月 18 日，深圳全市共有 56059 套有效二手房源在售，较前一周增加 1173 套。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前多数上涨，小鹏汽车涨超 6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695079151529601?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:56:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，热门中概股美股盘前多数上涨，截至发稿，小鹏汽车涨超 6%，蔚来涨超 4%，B 站、拼多多涨超 2%，百度涨 0.81%，京东涨 0.36%，阿里巴巴涨 0.34%，理想汽车跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前普涨，谷歌涨超 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695076850380418?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:53:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美股大型科技股盘前普涨，截至发稿，谷歌涨超 5%，特斯拉涨超 4%，Meta 涨超 1%，苹果涨 0.97%，亚马逊涨 0.82%，Netflix 涨 0.72%，微软跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>爱旭股份：拟 60 亿元投建滁州一期年产 15GW 高效晶硅太阳能电池项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695071936228741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:48:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，爱旭股份公告称，公司与安徽省滁州市全椒县人民政府签署《年产 25GW 高效光伏电池项目投资合作协议》《年产 25GW 高效光伏电池项目补充协议》，并计划投资建设第一期年产 15GW 高效晶硅太阳能电池产能项目。本项目预计总投资金额为 60 亿元，其中固定资产投资（含政府代建部分）约 48 亿元，铺底及营运流动资金约 12 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>铜峰电子：2023 年净利润同比增长 17.3%；拟不超 8000 万元在泰国新建生产基地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695071101808264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:48:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，铜峰电子发布 2023 年年度报告，2023 年实现营业收入 10.83 亿元，同比增长 4.11%；归属于上市公司股东的净利润 8674.58 万元，同比增长 17.3%；基本每股收益 0.15 元。公司同日公告，拟在泰国投资新建生产基地，该项目计划投资金额不超过 8000 万元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华林证券：下调 2023 年度业绩预告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695070332808838?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:47:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华林证券发布 2023 年度业绩预告修正公告，此前预计 2023 年归属于上市公司股东的净利润为 1.72 亿元-2.18 亿元，调整后预计实现归母净利润 2500 万元-3700 万元，同比下降 92.04%-94.62%。2022 年 5 月，申请人大连银行因对「红博会展信托受益权资产支持专项计划」违约责任存在争议，对公司提起仲裁，根据仲裁结果，公司需偿还申请人大连银行的本金损失 2.28 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>顺博合金：控股股东及一致行动人承诺 12 个月内不减持公司股票</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695068934467202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:45:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，顺博合金公告称，近日收到公司控股股东及一致行动人王真见、王增潮、王启和杜福昌《关于不减持公司股份的承诺函》，公司控股股东及一致行动人承诺：自 2024 年 3 月 19 日起 12 个月内不减持其本人所持有的公司股票。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>火炬电子：2023 年净利润 3.18 亿元，同比下降 60.27%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695067912187528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:44:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，火炬电子年报显示，2023 年实现营业收入 35.04 亿元，同比下降 1.55%；净利润 3.18 亿元，同比下降 60.27%；基本每股收益 0.7 元。公司拟向全体股东每 10 股派发现金红利 1.5 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>支付宝 16 种语言翻译服务开通试点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695066405908099?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:43:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，3 月 18 日，支付宝 App 试点新上线 14 种语言翻译服务，在原有中、英文之上，新增法语、德语、西班牙语等语种翻译。此前，支付宝已推出「外卡内绑」和「外包内用」2 套服务入境人员的移动支付方案，本次试点上线 16 种语言翻译，是针对外籍人员来华交流不便的服务提升。翻译服务能翻译支付宝 App 内服务场景，包括打车、订酒店、预定景点门票、乘坐公交、租充电宝、汇率查询等小程序内容。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>平煤股份：2023 年净利润 40 亿元，同比下降 30.25%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695058795785857?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:35:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，平煤股份公告称，2023 年净利润 40 亿元，同比下降 30.25%；拟每 10 股派发现金股利 9.9 元，共计 24.25 亿元，占当年归属于上市公司股东可供分配净利润的 60.59%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>药明康德：2023 年净利润 96 亿元，同比增长 9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695055601741447?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:32:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，药明康德公告称，公司 2023 年净利润 96 亿元，同比增长 9%；拟向全体股东每 10 股派发现金红利 9.8336 元，共计派发现金红利 28.8 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会拟决定对许家印、夏海钧采取终身证券市场禁入措施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695052900363653?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:29:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[恒大地产公告称，收到证监会行政处罚及市场禁入事先告知书，针对恒大地产披露 2019 年、2020 年年报存在虚假记载的违法行为，依据《证券法》第一百九十七条第二款的规定： 1.责令恒大地产改正，给予警告，并处以 1,000 万元的罚款； 2.对许家印给予警告，并处以 500 万元的罚款；作为实际控制人组织、指使上述行为，处以 1,000 万元的罚款； 3.对夏海钧给予警告，并处以 500 万元的罚款； 4.对潘大荣、潘翰翎给予警告，并分别处以 300 万元的罚款； 5.对柯鹏给予警告，并处以 100 万元的罚款； 6.对钱程给予警告。许家印决策并组织实施财务造假，手段特别恶劣，情节特别严重，夏海钧组织安排编制虚假财务报告，手段特别恶劣，情节特别严重，根据《证券法》第二百二十一条和 2015 年《证券市场禁入规定》（证监会令第 115 号）第三条第一项、第五条第三款的规定，证监会会拟决定对许家印、夏海钧采取终身证券市场禁入措施。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>帝科股份：股东富海新材、富海二期拟减持不超 1% 公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695045886504583?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，帝科股份公告称，股东富海新材、富海二期均系深圳市东方富海创业投资管理有限公司间接控制的企业，截至本公告日合计持有公司 5.4204% 股份。富海新材、富海二期计划以集中竞价交易方式合计减持公司股份数量不超过 100.5 万股，即不超过公司总股本的 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海洗霸：2023 年净利润同比下降 7.8%，拟 10 派 0.7 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695040225177218?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:16:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海洗霸公告称，2023 年实现营业收入 5.41 亿元，同比下降 10.5%；归属于上市公司股东的净利润为 3897.41 万元，同比下降 7.8%；基本每股收益 0.22 元。向全体股东每 10 股派发现金股利 0.7 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>20CM 涨停股纵横股份：目前生产经营活动一切正常</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695038967147909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，纵横股份公告称，公司股票于 2024 年 3 月 14 日、3 月 15 日、3 月 18 日连续三个交易日内收盘价格涨幅偏离值累计超过 30%，属于股票交易异常波动情形。经公司自查，公司目前生产经营活动一切正常，市场环境、行业政策没有发生重大调整、生产成本和销售等情况没有出现大幅波动、内部生产经营秩序正常。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>