<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜王健林已卖 10 座万达广场；苹果成全球负债第二多的科技公司；张雪峰向郑州大学捐款 300 万</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615069693352325?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:28:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>王健林已卖 10 座万达广场</strong></p><p>据统计，2023 年至今，王健林旗下万达集团已转让了 10 座万达广场。2023 年 12 月 25 日至 30 日期间，苏州太仓万达广场、湖州万达广场、广州萝岗万达广场和上海金山万达广场被密集转让，接盘方均为中联基金旗下公司。1 月 8 日，佛山顺德万达广场商业管理有限公司发生股权变更，大连万达商业管理集团股份有限公司退出该公司股东，佛山市悦商茂景企业管理有限公司 100% 持股。经过股权穿透，佛山市悦商茂景企业管理有限公司最终实际控制人为美置服务集团有限公司，而美置服务是美的置业旗下子公司。&nbsp;</p><p>厦门殿前万达广场商业管理有限公司在 1 月 16 日发生股权变更，公司股东由珠海万达商业管理集团股份有限公司变更为厦门金升阳置业有限公司，法定代表人由高茜变更为金溢。此次接盘的厦门金升阳置业有限公司于 2011 年 4 月 13 日成立，法定代表人为吴成坤，经营范围包括商业流通设施与商业楼宇经营管理、租赁、物业管理等。（金融界）&nbsp;</p><p><strong>苹果成全球负债第二多的科技公司</strong></p><p>最新研究表明，苹果公司负债 1092.8 亿美元（当前约 7879.09 亿元人民币），仅次于亚马逊，是全球负债第二多的科技公司。BusinessFinancing.co.uk 利用 Companies Market Cap 的数据，根据最近一个财年的债务总额，直观地列出了全球负债最多的科技公司。数据显示，亚马逊和苹果是全球企业负债最高的科技公司。更广泛的研究还显示了全球负债最多的 50 家公司，苹果公司在全球负债最多的公司中排名第 50 位。&nbsp;</p><p>该报告认为，苹果公司的债务处于健康阈值内，在投资新项目时，债务的融资成本比股权低。与此同时，苹果公司正在赚取大量现金，反过来，该公司也可以成为一家贷款公司，为消费者提供金融服务。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>张雪峰向郑州大学捐款 300 万</strong></p><p>1 月 21 日，张雪峰发文称：再宣布一个事情，从 24 年开始，我将每年向郑州大学定向捐赠 50 万元，暂时签订 6 年协议，共计 300 万，用于郑州大学大一家庭贫困新生学费，每人 5000 元，每年 100 个，6 年 600 个大一贫困新生的学费。我们争取尽快达成捐款协议，我将第一时间打款。&nbsp;</p><p>据此前报道，张雪峰 1 月 15 日在个人社交媒体上发文宣布：从 2024 年开始，将每年向哈尔滨理工大学定向捐赠 25 万元，暂时签订 4 年协议，共计 100 万，用于哈尔滨理工大学大一家庭贫困新生学费，每人 5000 元，每年 50 个，4 年 200 个大一贫困新生的学费。（九派新闻）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>多地明确婚姻登记处除夕正常办公</strong></p><p>多地已于近期明确，除夕（2 月 9 日）婚姻登记处正常上班。据广州日报消息，今年除夕是工作日，广州全市婚姻登记机关正常办公。微信公众号「佛山民政」1 月 18 日发文介绍，除夕当天佛山市各区婚姻登记处正常上班。此外，南方都市报从深圳市民政局获悉，按照国务院办公厅发布的 2024 年放假安排，2 月 9 日除夕正常上班，属于工作日，深圳市各区民政部门婚姻登记机关将照常办理各项婚姻登记业务。澎湃新闻注意到，四川省泸州市江阳区民政局婚姻登记处、江苏省苏州市吴江区民政局婚姻登记处也对外确认，按照国务院办公厅发布的 2024 年节假日安排，除夕（2 月 9 日）当天正常上班。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>万科回应举报信事件：不存在偷税漏税问题</strong></p><p>烟台万科公司公告称，网络上近日出现烟台市百润置业对烟台万科的举报，内容严重失实。「万科一直以来坚持合法合规经营，不存在偷税漏税问题。烟台万科近 5 年共纳税 27 亿元。对于污蔑和造谣的言论，烟台万科将采取法律手段维护自身合法权益。」烟台万科表示。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>东方甄选回应股东：董宇辉不会像传统 MCN 那样拿提成，「与辉同行」盈利可观</strong></p><p>1 月 21 日，东方甄选披露了外界关注的董宇辉收益信息。从知情人士处获悉，东方甄选控股有限公司于近日召开一场临时股东大会上，谈到旗下「与辉同行」直播间、核心主播利益分成和未来战略等核心问题。对于外界关注的收益分成情况，上述知情人士告诉记者，在股东大会上，东方甄选管理层表示，「与辉同行」是东方甄选全资子公司，保证由东方甄选 100% 控股。公司和董宇辉不会像传统 MCN 机构（网红直播公司）那样拿提成，更多是通过股权方式，实现与公司长期利益的绑定。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>春运预计 4988 万人次进出京，客流总量较去年上升 55%</strong></p><p>为期 40 天的春运大幕，将于 1 月 26 日（腊月十六）拉开。记者于 1 月 20 日从 2024 年北京春运工作动员大会上获悉，今年春运期间，预计城际、市内交通量和客运量较上年同期将大幅增长，铁路、民航、省际客运进出京总量预计达 4988 万人次，日均近 125 万人次，较 2023 年上升 55%，较 2019 年上升 12%。高峰将出现在 2 月 17 日（农历正月初八），进出京 157 万人次。（北京晚报）&nbsp;</p><p><strong>中金基金董事长、总经理变更</strong></p><p>20 日，中金基金管理有限公司发布公告：2024 年 1 月 19 日起，董事长（法定代表人）胡长生因工作安排离任，未转任公司其他工作岗位，且不再代为履行公司总经理职务；李金泽担任公司董事长（法定代表人）、宗喆担任公司总经理。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>雷军回应小米汽车售价：定价可能确实会有点贵</strong></p><p>1 月 21 日，小米集团创始人、董事长雷军表示：「小米要努力成为全球前五车厂。现在小米汽车已小规模量产，预计 2024 年上半年上市。小米汽车相当于传统燃油车两三百万豪车的性能，9.9 万元、14.9 万元甚至 19.9 万元是在开玩笑。定价确实会有点贵，我们会在小米汽车正式产品发布会上公布。」（科创板日报）&nbsp;</p><p><strong>华为与东风岚图将就智能汽车解决方案达成战略合作</strong></p><p>东风汽车集团旗下的岚图品牌与华为智能汽车解决方案在微博共同透露，将于 1 月 22 日公布新消息。记者从流出的现场签约照中看到，华为与东风岚图就智能汽车解决方案达成战略合作，华为副董事长、轮值董事长徐直军、岚图 CEO 卢放等出席，而负责智选车业务的华为汽车 BU 董事长余承东并未现身。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>维护货币市场稳定，央行料多渠道「补水」</strong></p><p>随着 2024 年春节临近，央行已重新加大流动性投放力度。上周（1 月 15 日至 19 日），央行放量开展公开市场逆回购操作，并超额续做了本月到期的中期借贷便利（MLF），单周净投放资金超过 1.5 万亿元。专家表示，根据往年经验，随着春节长假前银行系统现金投放压力加大，央行将继续通过多种手段合理「补水」，且不排除择时降准的可能性，以维护春节前货币市场稳定，为开年经济增长营造良好的货币金融环境。（中证网）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，道指、标普 500 指数创收盘新高</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 19 日收盘，美股三大指数集体上涨，道指涨 1.05%，纳指涨 1.7%，标普 500 指数涨 1.23%，其中道指、标普 500 指数创收盘新高。热门科技股普涨，电脑硬件、半导体板块涨幅居前，AMD 涨超 7%、博通涨近 6%、英伟达涨超 4%、Meta 涨近 2%、微软涨超 1% 皆创收盘历史新高。热门中概股多数下跌，蔚来跌超 3%，哔哩哔哩、腾讯音乐、爱奇艺、小鹏汽车、理想汽车跌超 2%，网易、阿里巴巴涨超 2%。&nbsp;</p><p><strong>2024 年 1 月总票房破 20 亿</strong></p><p>1 月 21 日，据猫眼专业版数据，1 月 21 日 15 时 16 分，2024 年 1 月总票房破 20 亿，《年会不能停！》《金手指》《潜行》分列 1 月票房榜前三位。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>中国民航信息网络：不知悉任何有关股份价格及成交量近期出现波动的任何原因</strong></p><p>36 氪获悉，中国民航信息网络在港交所公告，除 2023 年全年盈利警告所披露内容外，董事会确认其并不知悉任何有关股份价格及成交量近期出现波动的任何原因，或任何必须公布以避免公司证券出现虚假市场的资料，又或根据香港法例第 571 章证券及期货条例第 XIVA 部须予披露的任何内幕消息。&nbsp;</p><p><strong>金诚信：拟收购 Lubambe 铜矿 80% 的权益</strong></p><p>1 月 21 日，金诚信公告，公司拟新设境外全资子公司以 1 美元收购 Konnoco (B) Inc.持有的 Lubambe Copper Mine Limited（「LCML」）之 80% 股权，并以 1 美元收购 Lubambe Copper Holdings Limited 向 LCML 提供的 8.57 亿美元贷款所形成的债权。若交易完成，公司将拥有 Lubambe 铜矿 80% 的权益。Lubambe 铜矿的采矿权有效期至 2033 年 4 月 28 日，矿权面积 5813.04 公顷。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>任泽平回应生发产品虚假宣传被罚</strong></p><p>稍早之前，有多家媒体报道称，任泽平力荐的防脱育发洗护产品系虚假宣传，引发网络热议。近日，北京市市场监督管理局更新了一则行政处罚决定书，任泽平参股的北京福纳康生物技术有限公司作为当事人备案有洗发护发类产品，备案功效宣称为「清洁、保湿、控油、去屑」和「修护、保湿」，但其突出宣传富勒烯及其在化妆品中所具有的防脱育发等其他功效，和其备案产品的实际功效不符。依据相关规定，北京市市场监督管理局责令福纳康生物改正上述违法行为，并处以罚款 8 万元。&nbsp;</p><p>1 月 21 日凌晨，任泽平通过微信公众号「泽平宏观」发文称：「由于尚没有特种功能的化妆品证书及药物资质，进行了‘防脱生发’的宣传，有关部门要求规范仁生泽发的宣传，这对公司业务的发展是很大的帮助，走的远除了靠过硬的技术，还有就是规范的运营，在公司发展初期，这是非常重要而及时的提醒。目前特证已提交申请，后续公司正加快申请进度。」（财经网）&nbsp;</p><p><strong>中国 2023 年快递业务量达 1320 亿件，连续十年稳居世界第一</strong></p><p>在今天（20 日）举行的第七届货运物流行业年会上，中国物流与采购联合会相关负责人介绍说，2023 年物流需求稳步复苏，我国仍是全球需求规模最大的物流市场，现代物流在国民经济中的产业地位持续提升。中国物流与采购联合会会长何黎明介绍说，2023 年我国物流市场实现恢复增长，预计 2023 年全年社会物流总额将达 350 万亿元。全年快递业务量达 1320 亿件，连续十年稳居世界第一。国家铁路完成货物发送量 39.1 亿吨，再创历史新高。民航货邮运输量 735 万吨，基本恢复至 2019 年水平。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>阿拉斯加航空：已完成对一批波音 737 MAX 9 飞机的初步检查</strong></p><p>1 月 20 日，阿拉斯加航空发布声明称，应美国联邦航空管理局（FAA）的要求，该公司的维护和工程技术人员已完成对一批波音 737 MA X 9 飞机的初步检查。阿拉斯加航空表示，已向波音提供数据，后者将与 FAA 分享这些数据，以供进一步分析和咨询。阿拉斯加航空称，正等待根据收到的新信息采取下一步行动，包括最终检查命令。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>美国哈佛大学就前校长涉嫌学术抄袭向众议院提交文件</strong></p><p>据美国有线电视新闻网（CNN）报道，当地时间 1 月 19 日，美国哈佛大学向众议院提交了大量文件，以调查该校前任校长克洛迪娜·盖伊涉嫌学术抄袭的指控。根据报道，目前众议员正在对与抄袭相关的文件进行调查。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>马斯克辟谣消息称 xAI 已获 5 亿美元投资承诺</strong></p><p>据报道，知情人士透露，马斯克旗下人工智能公司 xAI 已获得 5 亿美元投资承诺，以实现 10 亿美元的融资目标。该公司正在讨论 150 亿至 200 亿美元的估值，但未来几周内条款仍可能发生变化。马斯克在 X 上回应：「这是彭博社传的假消息。」（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>卡塔尔能源公司据悉将以更便宜的价格向印度买家提供液化天然气</strong></p><p>据报道，1 月 19 日消息，卡塔尔能源公司据悉可能在几周内签署一项长期协议，以比现有合同更便宜、更灵活的条款向印度买家提供液化天然气（LNG），目前印度正寻求实现增加天然气使用量的目标。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>法国兴业银行据悉计划在法国裁员数百人以削减成本</strong></p><p>努力控制成本的法国兴业银行准备在法国国内裁员数百人。知情人士称，法兴计划在未来几周宣布收缩国内业务。超过 500 个职位可能受到影响。法国兴业银行发言人拒绝置评。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特建议花旗 CEO 继续推进重组战略</strong></p><p>知情人士称，最近在与沃伦·巴菲特共进午餐时，花旗集团 CEO Jane Fraser 概述了她为简化银行而进行的最新一轮重组。而巴菲特建议 Fraser 继续执行这一战略。Fraser 表示最快将于下周分享有关下一轮重组的更多信息。当前，Fraser 正在策划花旗数十年来最大规模的改革，旨在减少繁文缛节，同时提振公司利润和股价。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>美媒：微软和 OpenAI 面临反垄断调查，但尚未清楚哪个部门负责</strong></p><p>据报道，美国司法部和美国联邦贸易委员会（FTC）正在深入讨论哪个机构可以以反垄断为由调查 OpenAI，包括 ChatGPT 的创建者与微软的关系。知情人士透露，几个月前，FTC 开始与司法部进行谈判，以确定由谁来审查此事。这两个机构都不准备放弃管辖权，这需要在美国政府干预这两家公司的合作关系之前得到解决。在过去的几年里，微软已经向 OpenAI 投入了数十亿美元。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>1 月 20 日起「静音车厢」服务拓展至 72 列动车</strong></p><p>记者从中国国家铁路集团有限公司获悉，自 1 月 20 日起，铁路部门提供「静音车厢」服务的动车组列车新增 35 列，拓展至 72 列动车组列车。（央视新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>猎户星空大模型官宣发布，千元显卡即可运行</strong></p><p>在 2024·傅盛的开年 AI 大课暨猎户星空企业应用大模型发布会上，猎豹移动董事长兼 CEO、猎户星空董事长傅盛宣布猎户星空大模型发布，专为企业应用而生。据介绍，猎户星空大模型通过 140 亿参数实现了千亿参数大模型才能实现的效果，面向素质教育等七大应用领域进行微调，且可以在千元显卡算力上运行。（新浪科技）</p><p><strong>OpenAI 首席执行官拟募集百亿级美元，建立 AI 芯片工厂网络以满足需求</strong></p><p>多位知情人士称，OpenAI 首席执行官 Sam Altman 的目标是，募资资金建立一个工厂网络来生产半导体。Altman 一直致力于向全球投资者筹集百亿级美元以建立芯片合资企业。Altman 已与几家大型潜在投资者进行了讨论。部分知情人士称，Altman 的筹资行动反映出，他担心随着人工智能（AI）的普及，大范围部署会缺少足够的芯片。目前一些对 AI 相关芯片生产的预测跟不上预期需求。（新浪财经）</p><p><strong>据悉谷歌两位 AI 科学家计划离职并组建人工智能初创公司</strong></p><p>据知情人士透露，Alphabet Inc．旗下人工智能部门谷歌 DeepMind 的两位科学家在与投资者讨论在巴黎成立一家人工智能初创公司。该团队与潜在投资者就一轮可能超过 2 亿欧元的融资进行了磋商。在 DeepMind 担任科学家 Laurent Sifre 与 DeepMind 科学家 Karl Tuyls 就组建目前名为 Holistic 的公司展开探讨。（新浪财经）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>天威视讯业绩快报：2023 年净利润同比增长 4.06%</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 21 日，天威视讯发布业绩快报，2023 年实现营业总收入 14.75 亿元，同比下降 2.02%；归母净利润 1.14 亿元，同比增长 4.06%。报告期内，受有线数字电视用户、宽带用户流失影响，公司基本收视费收入、宽带业务收入减少；受电视购物行业大环境下滑、网络直播购物冲击，控股子公司深圳宜和股份有限公司销售收入下降；受美德晟商业地产（深圳）有限公司违约退租影响，有线信息传输大厦房租收入减少。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>中国香港数字资产金融服务提供商「HashKey Group」完成近 1 亿美元 A 轮融资</strong></p><p>36 氪广东获悉，据 HashKey Group 官网消息，近日，香港「HashKey Group」完成近 1 亿美元 A 轮融资，本轮融资资金将用于深化「HashKey Group」虚拟资产行业的全生态布局，加快香港持牌业务产品多元化建设，推进集团在全球范围内合规创新发展。「HashKey Group」成立于 2018 年，从事区块链资产的管理、数字货币交易、风险投资等业务，为零售投资者、大型企业机构、家族办公室、基金、专业和合格投资者，在数字资产和 Web3 生态系统中提供投资机会和解决方案。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>苹果新款 iPad 和 MacBook 爆料</strong></p><p>马克・古尔曼表示，苹果准备在春季发布新 iPad Air 和采用 OLED 屏的 iPad Pro。除此之外，苹果还可能推出搭载 M3 芯片的 MacBook Air。6 月，苹果将举行 WWDC 全球开发者大会，届时将正式推出「具有开创性」的 iOS 18 以及 Siri 的新生成式 AI 功能。（IT 之家）</p><p><strong>苹果 Vision Pro 头显开启预订，国内代购价高达 7 万</strong></p><p>1 月 19 日晚，苹果 Vision Pro 正式开启预售，国内某电商平台的代购价基本都要在 35000-70000 元不等，且无法保证首批货源+第一时间带回。另外由于本次 Vision Pro 的预订程序相当的繁琐，包括需要准备美国的 Apple ID、电话号码以及相应的支付手段，因此国内甚至还有人提供了代拍服务，标价 5000-8000 元不等。（腾讯科技）&nbsp;</p><p><strong>苹果龙年手机壳上架，售价 498 元</strong></p><p>IT 之家 1 月 21 日消息，苹果中国官网上架 OtterBox Lumen 龙年款手机壳，涵盖 iPhone15 全系机型，售价 498 元。</p><p>IT 之家注意到，这是专为新春而设计的 OtterBox Lumen 系列 MagSafe 保护壳，庆祝龙年到来。该保护壳由知名插画师 Yulong Lli 精心绘制，用绚烂的牡丹烟火图案、卷曲流动的线条和明亮的色彩，生动展现龙的勇猛精神，寓意喜庆吉祥 Lumen 系列保护壳手感舒适且纤薄便携，能承受强烈冲击，并内嵌 MagSafe 磁体；通过 Drop+测试，采用 50% 再生材料制成，隆起的边缘可保护摄像头和屏幕。（IT 之家）</p><p><strong>年轻人「暧昧期」小调查</strong></p><p>暧昧是最让人心动的时期，在年轻人的生活里，恋爱进展太慢让人着急，进展太快又让人担心，有时候自己以为的「暧昧」，在对方眼里也可能只是普通的社交行为。&nbsp;</p><p>正式成为恋人之前，暧昧阶段时苦时甜。你能觉得「暧昧」和「恋爱」哪个更上头？你最多同时有过几个暧昧对象？暧昧期会为对方花钱吗？欢迎参与 2024「年轻人暧昧期」小调查，和我们聊一聊暧昧期的那些「拉扯」~&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="392,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8888af7fbde84499be9b259ea1d4fdc1@5667365_oswg29284oswg392oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码参与调查</p><p><strong>整理｜</strong> 皆月&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本周硅谷发生了什么？｜Llama3 训练中；三星首款 AI 系列手机发布；智谱推出大模型 GLM-4</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2614153999653251?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-21 18:22:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 王怡宁</strong></p><p><strong>编辑 | 邓咏仪</strong></p><h2><strong>一周纵览</strong></h2><p>本周硅谷科技大厂动作频频。微软推出全新 Copilot Pro，面向个人用户的版本定价 20 美元，企业版放开最低人数限制。Meta 加速投入 AI，公司内部两个 AI 项目组合并，扎克伯格称将在今年年底储备 35 万块英伟达 H100 芯片。同时，AI 人才争夺在硅谷愈演愈烈，Google 为应对 OpenAI 挖角，为核心员工制定涨薪计划，并提供股票激励。</p><p>同时，三款新模型在本周发布。Stability AI 发布 Stable Code 3B 模型，可理解处理 18 种不同的编程语言，体积更小，可在普通笔记本电脑上运行。智谱 AI 推出新一代基座大模型 GLM-4，整体性能相比上一代大幅提升，逼近 GPT-4。上海人工智能实验室发布国产开源大模型书生·浦语 2.0，支持 200K 上下文，并免费开放商用。</p><p>硬件方面，本周值得关注的消息是三星最新发布的 Galaxy S24 系列，这是三星首款 AI 系列手机，由 Google Gemini 提供 AI 技术支持，包含电话和短信的实时翻译，画圈即可实时搜索等功能。这也是继 Pixel 8 Pro 之后，Google 推出的第二款运行 Gemini Nano 的 Android 设备。</p><h2><strong>Key Points</strong></h2><p>Google 设立特殊股票池，防止人才外流 OpenAI</p><p>微软推出全新 Copilot Pro，每人每月 20 美元</p><p>智谱 AI 推出新一代基座大模型 GLM-4</p><p>上海人工智能实验室与商汤科技联合发布国产开源模型书生·浦语 2.0</p><p>Stability AI 发布 Stable Code 3B 模型</p><p>三星首款 AI 手机 Galaxy S24 系列发布，搭载 Gemini 驱动的 AI 功能</p><p>Meta AI 投入加速：Llama 3 训练中，将囤 35 万块英伟达芯片</p><p>AI 初创企业 Sakana 筹集 3000 万美元，联合创始人系 Google 前研究员</p><p>阿里巴巴发布 MotionShop，可将视频中的角色替换为 3D 化身</p><p>苹果 Vision Pro 开启预售，线下门店库存 30 分钟内告罄</p><p>谷歌 DeepMind 推出 AI 数学模型 AlphaGeometry，接近人类金牌得主水平</p><h2><strong>大事件</strong></h2><p><strong>Google 设立特殊股票池，防止人才外流 OpenAI</strong></p><p>据 The information 援引据知情人士透露，继近期大规模裁员后，Google 正在利用一个特殊的股票薪酬池留住顶尖的人工智能研究人员，因为竞争对手 OpenAI 正以数百万美元的薪酬方案吸引他们。知情人士称，Google DeepMind 部门的一些研究人员已获赠大笔限制性股票，价值在数十万至数百万美元不等。</p><p><strong>Meta AI 投入加速：Llama 3 训练中，将囤 35 万块英伟达芯片</strong></p><p>1 月 18 日，Meta 首席执行官马克・扎克伯格宣布，将把公司内部两大 AI 研究项目组 FAIR 和 GenAI 合并。此外，Meta 的开源大模型 Llama 3 已经在训练中，新模型将拥有代码生成能力。Meta 将发力通用智能基础设施建设，公司预计 2024 年底拥有 35 万块英伟达 H100 GPU，如果把其他芯片也计算在内的话，芯片总量大约相当于 60 万块 H100GPU。</p><p><strong>微软推出全新 Copilot Pro，每人每月 20 美元</strong></p><p>1 月 15 日，微软正式发布全新的 Copilot Pro 订阅计划，面向个人用户的版本定价为每月 20 美元，提供 Word、Excel 和 PowerPoint 等 Office 常用软件的 AI 功能。此外，用户还能访问最新的 OpenAI 模型，建立自己的 Copilot GPT。同时，微软此次还取消了企业版客户最低 300 人的人数限制，所有企业都能以 30 美元/人/月的价格获得 Copilot 服务。</p><p><strong>智谱 AI 推出新一代基座大模型 GLM-4</strong></p><p>1 月 16 日，中国模型层独角兽智谱 AI 举办了首届 AI 技术开放日 Dev Day，正式发布了新一代基座大模型 GLM-4。据智谱官方介绍，GLM-4 的整体性能相比上一代大幅提升，逼近 GPT-4。智谱还发布了定制化模型生成工具 GLMs，实现 0 代码分钟级创建基础 AI 应用，GLMs 模型应用商店和多模型能力自动调用工具 All Tools 也同时上线。</p><p><strong>上海人工智能实验室与商汤科技联合发布国产开源模型书生·浦语 2.0</strong></p><p>1 月 17 日，上海人工智能实验室与商汤科技联合香港中文大学和复旦大学正式发布新一代大语言模型书生·浦语 2.0（InternLM2），包含 7B 和 20B2 种参数规格、3 种模型版本，共计 6 个模型全部免费可商用。模型支持支持 200K 上下文，支持复杂智能体搭建、工具多轮调用。</p><p><strong>Stability AI 发布 Stable Code 3B 模型</strong></p><p>1 月 17 日，Stability AI 发布新模型 Stable Code 3B，这是一个 30 亿参数的大型语言模型，专注于辅助代码任务。Stable Code 3B 可理解处理 18 种不同的编程语言，支持上下文长度 100K token。同时，新模型对硬件要求不高，能够在 MacBook Air 等普通笔记本电脑上离线运行。</p><p><strong>三星首款 AI 手机 Galaxy S24 系列发布，由 Google Gemini 提供 AI 支持</strong></p><p>1 月 18 日，三星发布首款 AI 手机 Galaxy S24 系列，包含 S24、S24+、S24 Ultra 三种机型。Google Gemini 将为该系列提供 AI 功能支持，包括电话和短信的实时翻译，画圈即可搜索图片信息，8K 视频成像，支持 5000 万像素。这也是继 Pixel 8 Pro 之后，Google 推出的第二款运行 Gemini Nano 的 Android 设备。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1536,768" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_32c650bbd186439fa631acf18f13140c@5899838_oswg68049oswg1536oswg768_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Galaxy S24 系列</p><h2><strong>融资动态</strong></h2><p><strong>AI 初创企业 Sakana 筹集 3000 万美元，联合创始人系 Google 前研究员</strong></p><p>1 月 16 日，东京人工智能初创公司 Sakana AI 宣布已完成 3000 万美元种子轮融资，本轮融资由 Lux Capital 和 Khosla Ventures 领投，NTT Group、KDDI CVC、索尼集团等投资者跟投。Sakana AI 也以生成式 AI 大模型为研发目标，公司的技术灵感来自鱼类和蜜蜂等动物协同工作的方式。Sakana AI 由两位前 Google 研究人员 Llion Jones 和 David Ha 创立，前者是 Google Transformer 八子之一。</p><h2><strong>新玩意</strong></h2><p><strong>阿里巴巴发布 MotionShop，可将视频中的角色替换为 3D 化身</strong></p><p>1 月 16 日，阿里巴巴发布 MotionShop，可用于视频处理和 3D 渲染。MotionShop 能够高效地将视频中的某个角色替换为 3D 人物，同时不改变视频中的其他场景和人物。同时，被替换的 3D 人物能完整复刻原视频中人物的动作，保持动作一致，目前 MotionShop 已开放免费体验，但官方仅支持四个形象的替换选择。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,666" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_cbe15190342a4f7fb5350986e948604f@5899838_oswg464703oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：MotionShop</p><p><strong>苹果 Vision Pro 开启预售，线下门店库存 30 分钟内告罄</strong></p><p>1 月 19 日，苹果首款头显设备 Vision Pro 正式开启预售，线下门店首批货源不到 30 分钟即宣告售罄。Vision Pro 包含 256GB、512GB 和 1TB 三种规格，售价分别为 3499 美元、3699 美元、3899 美元。此次预售仅针对美国市场开放，官方将在 2 月 2 号开始发货。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,579" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_a6c1852a40434dcabf703dc446460029@5899838_oswg204728oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><h2><strong>前沿研究</strong></h2><p><strong>谷歌 DeepMind 推出 AI 数学模型 AlphaGeometry，接近人类金牌得主水平</strong></p><p>1 月 18 日，谷歌 DeepMind 宣布推出 AI 数学模型 AlphaGeometry，能够以接近人类金牌得主的水平解决奥林匹克几何问题，相关论文也于今日登上国际顶刊 Nature。为了训练模型，研究团队生成了 1 亿个合成定理及其解决方案，涵盖各种复杂程度的问题，AlphaGeometry 完全基于这些数据进行了从头训练。在针对 30 道奥数几何题的基准测试中，AlphaGeometry 在规定的奥数解题时间内成功解决了 25 道题。相比之下，此前最先进的机器系统仅解决了其中 10 道题，而人类金牌得主的平均解题数量为 25.9 道。（智东西）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="914,420" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_64a04e2a353147b5bb8c8fedd70ae715@5899838_oswg222115oswg914oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Nature</p><p>论文地址：<br>nature.com/articles/s41586-023-06747-5</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_4bc3d3be3dbe41c7b98c15121b990f19@5899838_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巴斯夫湛江一体化基地新装置投产，2025 年将实现 100% 绿电供应｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2613215024421253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-21 17:10:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「焚烧是处理塑料的常见方法之一，但塑料焚烧所带来的碳排放，相当于其自身重量的 4 倍。此次湛江基地生产的 TPU 材料将从制造、使用和循环三个阶段，实现塑料的可持续转型。」巴斯夫全球特性材料业务部总裁雍万霆在接受 36 碳专访时表示。</p><p>1 月 18 日，巴斯夫湛江一体化基地的第二套装置—热塑性聚氨酯（TPU）装置正式投产，标志该基地首批装置竣工。这是巴斯夫全球最大的单一 TPU 生产线，主要用于满足亚太市场对于 TPU 不断增长的需求。</p><p>36 碳在走访时了解到，<strong>TPU 是一种特性塑料品种，其成品是一种类似米粒大小的弹性体材料</strong>，有透明、半透明和不透明的多种质地。据介绍，TPU 材料具备高强度、热塑性和耐磨性等性能，其下游应用场景十分广泛，包括汽车、消费电子、鞋类、运动休闲、医疗保健以及工业电缆和电线等各个行业领域。</p><p>大家熟知的<strong>阿迪达斯 ultra boost 系列跑鞋</strong>，用的就是 TPU 发泡后的材料——发泡热塑性聚氨酯（E- TPU），主要是将 TPU 如同爆米花一样分拆成数以千计的微型能量胶囊，再将其塑造成鞋底构造。如此一来，鞋子可具备极其强韧的回弹效果，更加柔软舒适，即所谓「踩屎感」的穿着体验。</p><p>此外，TPU 还有诸多应用场景如运动服、手机壳、瑜伽垫、宠物玩具、车门把手、电缆保护套、风机叶片前缘材料等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_78a2863b8b6440a0bcc4d2bcb4c62523@5802120_oswg6244563oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">采用 TPU 材料的球鞋、宠物玩具等。图源：作者拍摄</p><p>巴斯夫湛江一体化基地位于广东湛江东海岛石化产业园区，该基地是我国化工行业首个外商独资项目，也是巴斯夫迄今为止最大的投资项目，总投资额约 100 亿欧元，由巴斯夫独立建设运营。</p><p>「目前，项目正全力建设一体化的核心，包括一套蒸汽裂解装置及多个生产石油化学品、中间体等在内的下游装置。」 巴斯夫亚洲大型项目总裁林汉平表示。据悉，湛江一体化基地全部建成投产之后，将有 30 多条产线，生产超过 100 种产品，并将成为巴斯夫在全球的第三大生产基地，仅次于德国路德维希港基地和比利时安特衞普基地。</p><p>中国是全球最大的化工市场，但化工行业也是典型的高耗能产业。作为全球最大的化工企业之一，巴斯夫将节能降耗与可持续转型视作重点关注领域。</p><p>2023 年年底，巴斯夫更新了自身的气候目标：到 2030 年，范围 1 和范围 2 碳排放较 2018 年减少 25%，范围 3.1 碳排放较 2022 年减少 15%，即每一千克所购原材料产生的二氧化碳从 1.57 千克减少到 1.34 千克。<strong>巴斯夫计划到 2050 年，范围 1、范围 2 和范围 3.1 实现二氧化碳净零排放。</strong></p><p>巴斯夫在绿电使用方面一向表现积极。巴斯夫湛江一体化基地计划到 2025 年实现 100% 使用可再生能源电力供电。目前，巴斯夫已与国家电投、中国能建广东院签署可再生能源电力采购协议，与明阳集团合作在华南建设运营海上风电场，以实现湛江一体化基地的绿电供应目标。截至 2022 年底，巴斯夫是全国第二大绿电购买方，在长三角地区排名首位。</p><p>巴斯夫全球特性材料业务部总裁雍万霆博士在接受 36 碳专访时表示，巴斯夫的可持续发展解决方案聚焦<strong>制造、使用和循环</strong>三个阶段，不仅包括始终重视绿色能源使用，更将可持续发展理念贯穿于产品生命周期。巴斯夫内部研发出的<strong>SCOTT 碳足迹核算工具</strong>，已为其全球 45000 款产品计算了碳足迹，并同时开放给客户使用，不仅可以提高产品碳排放透明度，也可以帮助产品在回收阶段实现高效溯源和回收再利用。</p><p>以塑料的全生命周期可持续方案为例，难以做到有效回收始终是该行业的痛点问题，并且很多再生塑料都降级用于低端应用场景。</p><p>雍万霆博士告诉 36 碳，实现有效回收，<strong>一是要避免二次污染，二是要保证不消耗更多能源</strong>，这要基于产品的全生命周期能耗数据。若回收过程中所消耗的能源，低于生产新塑料，就更需要推行回收工作。</p><p>在技术创新层面，巴斯夫不断推动化学回收项目，该技术可将塑料废弃物转化为热解油，可以取代部分化石资源，用于生产新产品。目前巴斯夫正在开发一种<strong>床垫回收</strong>的化学工艺，用于回收旧床垫中的聚氨酯软泡，将其制成新料级品质的原材料，供合作伙伴生产新的大块泡和床垫，类似技术也在轮胎回收中有所体现。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1124,620" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_6c0c88b3c7d042bd86e16fdce0a4072d@5802120_oswg196868oswg1124oswg620_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：巴斯夫</p><p>雍万霆博士也提到，实现塑料的有效回收也需要市场政策的不断完善，例如欧盟的塑料产品押金制；以及生产者责任制度（EPR，Extended Producer’s Responsibility），即要求生产者对他们所售卖商品的全生命周期负责，这些政策可以为中国完善塑料回收市场带来经验借鉴。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗健康行业周报 |「特科罗」获数千万元 Pre-B 轮融资；精准放疗软件公司 Manteia 完成 1.1 亿元 B 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2612636403030151?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-21 10:40:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36 氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36 氪推出了「医疗健康行业周报」这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>1 月 21 日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36 氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul><li><strong>「特科罗」获数千万元 Pre-B 轮融资</strong></li></ul><p>皮肤疾病领域创新药企<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2084736420936450">「特科罗」</a>近日获得数千万元人民币 Pre-B 轮融资，由万物创投投资，本轮融资主要用于毛发项目的后续临床开发，湿疹皮炎项目中美双报的二期临床试验 （中美 IIa 临床）。2023 年初，特科罗完成由成都生物城基金、成都高新新经济创投基金和广州海汇基金参与的 A+轮融资。</p><p>特科罗作为一家临床阶段的生物医药公司，核心研发管线包括：针对治疗雄激素性脱发、特应性皮炎/湿疹、银屑病、红斑狼疮和斑痕等疾病的创新药。2023 年，特科罗多个产品管线的临床试验取得里程碑式进展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2604326296615552">36 氪首发 | 「特科罗」获数千万元 Pre-B 轮融资，加速雄脱、湿疹等创新药临床试验进程</a></p><ul><li><strong>星辰海医疗完成数千万元 A+轮融资</strong></li></ul><p>一次性内窥镜研发企业深圳市星辰海医疗科技有限公司于近日宣布完成由老股东道彤投资和君联资本共同投资的数千万元人民币 A+轮融资。本轮融资将助力公司一次性电子内窥镜的市场推广及多款创新型内镜产品的研发和市场导入。据悉，本轮融资是星辰海医疗继今年获得的第二轮融资，两轮融资金额累计超亿元。</p><ul><li><strong>英捷信医疗完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></li></ul><p>专注于自我给药系统的平台企业——上海英捷信医疗科技有限公司完成数千万元 Pre-A 轮融资。据介绍，本轮融资所获资金将用于加速英捷信多条全自动生产线的投产、新产品开发和海内外布局，进一步满足全球自我给药系统的持续增长需求。英捷信医疗目前在售产品为多款适配胰岛素、GLP-1、生长激素、促卵泡素等生物制剂的高精度笔式注射装置。</p><ul><li><strong>维达康完成近亿元 A 轮融资</strong></li></ul><p>河北维达康生物科技有限公司完成近亿元 A 轮融资。本轮融资由毅达资本领投、华创毅达跟投。本轮融资将用于维达康在天然产物生物制造领域技术平台持续创新、管线研发落地和全球商业拓展。维达康是专业从事生物大健康产品研发、生产和销售的高科技企业。公司主营业务聚焦天然产物的生物制造，以合成生物学技术为基础，通过微生物细胞工厂生产珍贵的天然产物功效物质。公司已经实现了 5-羟基色氨酸、褪黑素、白藜芦醇、香紫苏醇等天然产物的大规模生物制造。</p><ul><li><strong>迈英诺医药完成数千万元 pre-A 轮融资</strong></li></ul><p>专注于自身免疫疾病以及慢性伤口愈合的创新药企河南迈英诺医药科技有限公司宣布于 2024 年 1 月完成数千万元的 pre-A 轮融资。本轮融资由华金投资领投，中金策投资跟投。本轮融资资金将主要用于加速推进 MDI-1228 的临床研究。迈英诺医药致力于研发差异化的小分子新药。数年间，公司已经将多个管线推进至临床阶段。公司研发的新型多靶点小分子激酶抑制剂 MDI-1228 在多个自免疫疾病上显示出极其优异的疗效。</p><ul><li><strong>虹信生物完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></li></ul><p>深圳虹信生物科技有限公司（MagicRNA）宣布完成数千万元 Pre-A 轮融资。本轮融资由紫金港资本和弘陶资本联合领投，深天使直投基金和合成资本跟投。本轮融资将用于核心产品 HN2201 的临床开发以及基于工程化细胞靶向递送平台（EnC-LNPs）的临床前药物开发。公司成立于 2021 年 12 月，是一家聚焦于核酸药物递送和治疗性 mRNA 创新药物的研发企业。虹信生物首个肿瘤治疗性药物 HN2201 已完成临床前研发，并获得多家医院的临床试验伦理批件，即将进入临床试验阶段，并在 2023 年获得了深圳市科技重大专项支持。</p><ul><li><strong>Manteia 完成 1.1 亿元 B 轮融资</strong></li></ul><p>精准放疗软件公司 Manteia 数据科技有限公司完成 1.1 亿元的 B 轮融资，本轮由国家科技部成果转化引导基金中科海创（领投）、阳明资本及产业合作机构共同完成。Manteia 是一家放疗全品类软件研发公司，核心产品为自适应放射治疗（ART，Adaptive Radiation Therapy）计划设计系统、放疗相关的功能系统、数据信息系统、质控系统以及基于深度学习的实时分析及训练系统。据了解，为推动公司全球化发展，B+轮融资也将于近期正式启动。</p><ul><li><strong>恒赛生物获数千万元 A+轮融资</strong></li></ul><p>恒赛生物宣布，继 2023 年 11 月完成亿元级融资后，该公司再次获得数千万元 A+轮融资，用于推进产品管线的拓展、临床申报以及研发中心的建设等。本次融资由翠亨集团、西湾投控、中山创投和成铭资本共同参与投资。据恒赛生物新闻稿介绍，该公司现已和多家科研机构和三甲医院建立稳定的合作关系，正在进行中美双报，开展临床研究和技术合作，以全面验证 DC 疫苗的临床安全性和有效性。</p><ul><li><strong>益腾医疗完成数千万元 Pre-A 轮融资</strong></li></ul><p>昆山益腾医疗科技有限公司宣布完成数千万人民币的 Pre-A 轮融资。本轮融资由杏泽资本领投，苏创投国发创投及无锡新尚资本跟投，点石资本担任独家财务顾问。本轮融资所筹资金将主要用于 CT 球管新产品的研发及注册。益腾医疗专注于电真空产品的研发与生产，产品广泛应用于医疗影像和工业检测领域。目前主要产品包括医用 CT 球管和高端工业微焦点 X 射线管。公司成立于 2021 年，总部位于苏州昆山，拥有独立的研发、生产和办公厂房，并已建立完整的生产体系。</p><ul><li><strong>泌码生命宣布完成数千万天使轮融资</strong></li></ul><p>上海泌码生命科学有限公司宣布成功完成数千万元天使轮融资，此轮融资由上海生物医药创新转化基金领投，元生创投、中新园创和司南园科跟投。上海泌码生命科学拥有全球领先的基于抗体亲和的蛋白组检测平台，具备超灵敏、超多重、高通量、可重复的性能优势。其自主知识产权的邻近编码技术（Proximity Barcoding Assay，PBA）采用独特的蛋白分子标签和 RCA 邻近标签组合，实现单个蛋白分子计数的同时，还可以鉴定一个集群（cluster）的蛋白图谱，可以用于蛋白复合物、外泌体、细胞等层面的蛋白共定位、定性及定量分析。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Neocis 获 2000 万美元融资，研发机器人协助种植牙手术</strong></li></ul><p>Neocis 是一家总部位于美国位于佛罗里达州的医疗技术公司，致力于研发机器人辅助牙科植入手术。1 月 13 日，Neocis 宣布获得了 2000 万美元的新融资。此次融资的支持者包括 Mirae Asset Financial Group 下属的风险投资公司未来资产资本（Mirae Asset Capital）、未来资产风险投资公司（Mirae Asset Venture Investment）和英伟达（NVIDIA）的风险投资部门 NVentures。该公司打算利用这笔资金扩大运营和业务范围。</p><p>Neocis 由首席执行官 Alon Mozes 领导，成立于 2009 年，是牙科领域第一家手术机器人公司。该公司生产和销售 Yomi 牙科机器人手术系统，主要用于为牙科手术提供医疗协助。目前，Yomi 系统已获得 16 项 FDA 许可，通过简化的数字规划和手术器械的触觉引导，在种植体植入的各个阶段为临床医生提供帮助，使用户能够进行精确、高效的治疗。迄今为止，已有 4 万多个种植体在机器人的协助下植入。根据 Neocis 目前提供的数据，大约每六分钟就有一个种植体植入……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2607020372130697">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | MimiVax 获一笔新融资，研发针对脑肿瘤的免疫疗法</strong></li></ul><p>MimiVax 是一家处于临床阶段的生物技术公司，专注于免疫疗法研究和癌症治疗新药物的临床转化，总部位于美国纽约州。1 月 13 日，MimiVax 宣布获得来自美国国家脑肿瘤协会（NBTS）下属的脑肿瘤投资基金（BTIF）、桑塔格基金会（Sontag Foundation）下属的桑塔格创新基金有限责任公司（Sontag Innovation Fund）、MEDA Angels、Varia Ventures 和其他私人投资者的一笔新投资。该公司将利用这笔资金为正在进行的 2b 期临床研究、后续注册相关工作提供支持，并为 SurVaxM 用于胶质母细胞瘤（ndGBM）的商业化做好准备。</p><p>MimiVax 成立的目的是开发和商业化其主要候选药物 SurVaxM。这是一种针对胶质母细胞瘤和其他癌症的生存素靶向疫苗疗法。SurVaxM 能够通过皮下注射，刺激患者自身的免疫反应，以控制肿瘤生长并防止未来疾病复发。胶质母细胞瘤是一种罕见但致命的癌症，中位总生存期仅为 16 个月左右。SurVaxM 的开发旨在为这一几十年来进展甚微的领域带来模式转变……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2607018691787653">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Onera Health 获 3000 万美元 C 轮融资，研发睡眠诊断设备</strong></li></ul><p>Onera Health 是一家总部位于荷兰的睡眠诊断设备研发商，致力于研发睡眠诊断设备改善人类睡眠质量。</p><p>1 月 16 日，该公司宣布获得了 3000 万美元的新融资，C 轮融资已全部完成。最新一轮融资使 Onera 迄今为止的融资总额超过了 5500 万欧元。本轮融资由新投资者 EQT Life Sciences，EQT Health Economics 3 fund、Gimv 共同领投，现有投资者包括 Innovation Industries、Invest-NL、imec.xpand、BOM 和 15th Rock 也参与了本轮融资。作为此次交易的一部分，Drew Burdon 和 Michaël Vlemmix 将加入 Onera Health 董事会。该公司计划利用此轮融资资金加快制造和部署计划，以满足客户对其创新的自应用、无线缆端到端解决方案日益增长的需求。此外，该公司还打算利用这笔资金加快其第二代多导睡眠图（PSG）系统在欧洲和美国的审批速度，进一步彰显其在睡眠医学领域成为家用多导睡眠图（hPSG）领导者的雄心……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2607147848235913">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Rune Labs 获 1200 万美元融资，研发软件帮助管理帕金森病</strong></li></ul><p>Rune Labs 是一家总部位于美国加利福利亚州的精确神经学软件和数据公司，致力于提供针对帕金森病的护理服务生态系统。1 月 13 日，该公司宣布获得 1200 万美元的战略融资，此次融资使该公司的融资总额达到了 4200 万美元。本轮融资由新成立的脑部疾病基金 Nexus NeuroTech Ventures 领投，Eclipse、DigiTx Partners、Moment Ventures 和 TruVenturo GmbH 等现有投资者参投。Nexus NeuroTech Ventures 首席执行官、Verily 前医疗设备总裁 Jordi Parramon 博士将加入 Rune Labs 董事会。</p><p>Rune Labs 研发的 StrivePD 是该公司针对帕金森病的护理服务生态系统，通过提供汇总一系列患者数据源的仪表盘，以及将患者与临床试验联系起来，使患者和临床医生能够更好地管理帕金森病。StrivePD 可与现有和新兴的神经调节系统配合使用，以管理复杂的疗法并从可用数据中获得最大价值，基于云的软件平台为这些医护人员提供了为许多患者运行复杂的治疗算法，提供精密药物以及确定可能的临床试验响应者所需的性能、可扩展性和可用性。在治疗药物开发方面，生物制药和医疗器械公司利用 Rune 的技术、临床医生和患者参与网络以及大型纵向真实世界数据集来加快开发计划……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2607144649636743">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Granata Bio 获 1400 万美元 A 轮融资，研发药物治疗不孕不育</strong></li></ul><p>Granata Bio 是一家总部位于美国马萨诸塞州波士顿的生物制药公司，专注于不孕不育药物市场。1 月 16 日，该公司宣布完成了由 Google Ventures 领投的 1400 万美元 A 轮融资。本轮融资的参与者包括 CooperSurgical、Gedeon Richter、Alumni Ventures、Amboy Street Ventures、Vibe Bio 等。该公司打算利用这笔资金推进现有项目、评估新目标并扩大团队。</p><p>Granata Bio 于 2018 年成立，其使命是为美国不孕不育药物市场停滞不前的产品注入活力。该公司通过设计创新的临床开发计划，在评估研究产品的安全性和有效性的同时，优化研究对象的结果，从而立即获得了牵引力。迄今为止，该公司的产品线包括横跨四个不同 IVF 产品类别的合作项目，既有商业化产品，也有处于早期开发阶段的产品。据悉，目前美国试管婴儿药物市场尚未饱和，该公司正专注于引进和优化从卵巢刺激到黄体期支持的治疗药物……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2608303660692994">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>最前线</strong></h3><ul><li><strong>天价 CAR-T 卖不掉，细胞基因治疗下半场如何翻盘？｜最前线</strong></li></ul><p>站在当下，展望未来一片繁华，回首过去满是泥泞。这大概是国内细胞与基因治疗（CGT）领域这两年最真实的写照。</p><p>一方面，动辄百万的 CAR-T 不好卖已经不再是秘密，艰难增长的处方数量就是最好写照；另一方面，「风向标」美国 FDA 在去年年末先掀起 CAR-T 的「致癌风波」，后叫停国内相关企业的临床试验，都为行业带来一丝不确定性。而尚仍处在早期发展阶段的 CGT 领域，最担忧的就是「有不好的信号出现」。</p><p>价格降不下来怎么办？未来的开发方向在何处？如何提高研发到产业化整个过程的效率？这些问题不断困扰着 CGT 企业。</p><p>1 月 18 日，翊博生物集团和北京亦庄生物医药投资管理有限公司主办，北京经济技术开发区管委会指导的首届「北京 CGT 新趋势发布会」上，来自政府、投资机构和企业多方的从业者纷纷带来自己的思考……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2611590228138121">点击此处获悉详情</a>）</p><p><br><strong>编辑：海若镜</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鸿蒙 OS「星河版」现身，原生鸿蒙生态急行军丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611218543270018?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-21 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>酝酿许久的「纯血鸿蒙」，如今靴子落地。</p><p>1 月 18 日，华为方面表示，华为鸿蒙 Harmony OS NEXT（又名：星河版）即将对开发者开放申请。</p><p>这一版本是鸿蒙 OS 自 2015 年立项以来，最重要的一次更新迭代。</p><p>在早期，鸿蒙 OS 为了提高开发者的迁移速度，尽快建立生态，在底层采用可与安卓共用的 ASOP 代码。而在鸿蒙 Harmony OS 星河版上，AOSP 代码被砍掉了，只支持鸿蒙内核，意味着鸿蒙系统此后真正成为一个独立于安卓、iOS 的第三大操作系统。</p><p>搭建一个完整的操作系统往往有三道关卡。</p><p>前两道关卡分别是操作系统的底座和操作体验，手机厂商要做好不算太难，但需要时间和人力来堆砌。第三道关卡是生态，这才是各家无法控制的天堑，更需要应用厂商来发力。</p><p>华为终端云服务总裁朱勇刚表示，底座和体验，华为可以「十年磨一剑」，但生态建设之战只能速战速决，「必须一鼓作气拿下」。</p><h3>燎原的星星之火</h3><p>目前看来，华为鸿蒙原生生态的打法是，<strong>重点合作头部应用、借此撬动同一赛道的中腰部型应用</strong>——已经有 200 多个头部应用正在与华为合作开发鸿蒙原生应用，在多个领域打了样。</p><p>比如，在 O2O 领域有美团、出行领域则有高德、金融领域有支付宝、社交方向有小红书和微博、生产力工具类有小红书和微博、影音娱乐则有 B 站、酷狗和爱奇艺。</p><p>值得注意的是，众多大应用中，QQ、<strong>微信和抖音暂时没有出现在华为方面公布的合作应用名单中</strong>。一位开发者向 36 氪分析，QQ、微信和抖音都有自己完整的生态，还有自己的小程序，「小程序本身已经算是轻量化的操作系统」。</p><p>不过，腾讯系和字节系对鸿蒙原生依旧是保持关注，落子了一些应用尝试，比如腾讯这边合作了 QQ 音乐、QQ 阅读，字节系的七猫小说等等。</p><p>华为终端云服务总裁朱勇刚对未来的应用生态信心不小，他表示，在 2024 年春节前，全部头部应用伙伴将进行鸿蒙原生开发，<strong>计划年中接入的应用达到 5000+</strong>，<strong>Q4 发布面向消费者的商用版本</strong>。</p><p>旗帜鲜明加入原生鸿蒙生态的大厂，都在加快应用开发速度。</p><p>在发布会上，美团方面称他们 100 多名工程师用了 6 周加班加点，完成了首个鸿蒙原生版本应用的开发，「送出了第一份鸿蒙外卖」；36 氪发现，高德甚至还专门成立了「鸿蒙架构部」来负责这一版本。</p><p>不过，要加快鸿蒙原生应用的开发速度，离不开相应的工具链体系支撑。</p><p>据华为方面称，他们不仅联合了蚂蚁集团、科大讯飞等工具，还开放了垂域的创新能力，给开发者提供了全链路开发工具，<strong>使得开发工作量最高可减少 90%。更重要的是，一次开发之后，还可以实现多终端部署，比如折叠屏手机、不同尺寸的平板等等。</strong></p><p>一位工具链公司高管告诉 36 氪，鸿蒙生态的合作伙伴分为两种，<strong>一种是应用公司，一种是工具链公司，</strong>他们也希望借助与华为的合作，寻找更多中国市场的机会。</p><p>此次，华为此次还宣布了「耀星计划」，计划投入 70 亿元激励鸿蒙开发者在鸿蒙原生应用、元服务、SDK 等方面的创新，每月计划培养 10 万多鸿蒙开发者。</p><p>一位开发者表示，目前应用方的积极响应，一方面是看中工具链的逐渐丰富，门槛逐渐降低；另一方面则是因为<strong>鸿蒙大量多终端设备的生态。</strong>在发布会上，华为余承东称，目前鸿蒙生态的终端已经达到 8 亿台——而刚好在一个月前，华为方面发布的这一数据是 7 亿，意味着短短一个月就新又接入了一亿台。</p><p>应用、开发工具、开发者都有了，原生鸿蒙生态燎原的星星之火，点燃了。</p><h3>大杀器是原生鸿蒙+AI</h3><p>从华为方面的介绍来看，原生鸿蒙在设计上依旧沿用了一些经典的鸿蒙元素，比如经典圆环、对称式设计等等。此外，安全、流畅也是这一系统延续下来的特色。</p><p>不过，和 AI 的结合才是原生鸿蒙最有价值的看点。</p><p>据介绍，原生鸿蒙在底层纳入了华为盘古大模型的能力，第三方开发者可以「低至一行代码」调用 AI 模块。在上层，AI 的入口一般是华为的小艺建议、小艺对话、智能搜索等，而未来，这些封闭在华为体系内部的组件，也都开发给了第三方应用开发者。</p><p>未来，AI 大模型的趋势是，<strong>一方面在云端逐渐做大，另一方面又要在端侧要逐渐做小</strong>——而把一部分 AI 能力融合进底层的操作系统，不失为一项可行的尝试。</p><p>不过，关于原生鸿蒙如何和 AI 有什么样的结合，华为没有做过于浓墨重彩的展示，还是把创新想象力留给了开发者们。</p><p>华为也展示了一些案例，比如，用户在使用小红书鸿蒙原生版本的时候，可以直接一键从帖子上抠图、取字；或者在使用新浪新闻的时候，用户直接一点就能进行语音朗读等等。</p><p>未来，如果原生鸿蒙的 AI 功能都能被想象以及落地，<strong>这会是和 AI 联系最紧密的一套操作系统</strong>——相比之下，<strong>苹果 iOS 在 AI 上的进展迟缓；</strong>安卓这边，端侧大模型基本还是由上层的手机厂商来主导，不管是工具还是<strong>生态都未免分散。</strong></p><p>不过，让开发者们把原生应用尽量开发出来，还只是生态建设的第一步。</p><p>另一位开发者告诉 36 氪，目前开发者们在手机和 PC 上的商业模式获利比较明确，但鸿蒙原生系统最大的优势是多终端，后续大家还需要摸索创新出在其他全新终端的商业模式。</p><p>「以手表为例，这虽然是用户量很大的终端，但除了表盘可以收费，其他的变现都还比较困难」，前述开发者表示，<strong>现在开发者们还是占坑的意义更大</strong>，「早点入局，早点享受红利」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_d6948f2db96d452d83fc1d98f50206f0@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_60138316aa1c4ef5a807f8e047410cda@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亚迪王传福：智能不只是座舱和智驾，而是整车智能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2612914143746183?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-21 08:20:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>年销量超过 300 万辆的比亚迪，不仅蝉联了全球新能源汽车销量冠军，也成为中国汽车工业 70 年以来，首个进入全球销量前 10 的中国汽车品牌。</p><p>它的市场节奏牵动全行业，出海布局辐射六大洲 70 多个国家，产业模式成为行业的风向标。这家新能源车巨头未来将走向何处，战略思考是什么，都成为行业的关注重心。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1892,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_d6bccadd2daf44e38235f77208f9f577@16862410_oswg186253oswg1892oswg1280_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亚迪董事长王传福梦想日发言</p><p>而在 1 月 16 日的比亚迪梦想日上，比亚迪董事长王传福的一番发言，几乎描绘了这家公司未来 5-10 年的战略形态。</p><p>「上半年电动化，下半场智能化」。这是王传福早年前对新能源汽车格局演变的一句箴言，如今已经成为行业共识。</p><p>毫无疑问，比亚迪在「上半场电动化」的竞争中，已经脱颖而出。比亚迪董事长王传福发言：<strong>2023 年比亚迪的销量超过了 300 万台，同比增长超过 60%，同样在去年；比亚迪出口汽车 24.3 万台，同比增长了 337%，成为新能源汽车出口量最多的中国品牌，他们的第一支出海船队命名为「开拓者」，已经驶向欧洲。</strong></p><p>比亚迪电动化的制胜优势，源自前瞻性的新能源产业布局和长达 20 余年的行业积累。但是在进入「下半场智能化」的角逐中，比亚迪则似乎不再具有独有话语权。</p><p>特斯拉和国内的一众新造车公司，早已通过自研自制智能座舱和智能驾驶，抢过「智能化」大旗。</p><p>尤其在 2023 年，智能驾驶的开城大战更成为行业的一出大戏。而比亚迪却声量渐微，其城区智能驾驶领航功能至今未落地。外界对比亚迪「智能化」掉队的担忧，情绪渐浓。</p><p>对此，王传福也在发言中明确表示：比亚迪非常重视智能驾驶，构建了一套全栈自研的智能驾驶研发体系，<strong>整个自驾团队共有 4000 多名工程师，其中有 1000 多人负责算法和硬件服务，还有 3000 多人负责软件部分。在智能驾驶领域里面，无论是团队的规模，还是研发的能力，都稳居全球第一梯队。</strong></p><p>而之所以比亚迪没有去拼抢「智能驾驶」的先发声量，是因为比亚迪要做出「以安全为核心的智能驾驶」，「所以我们宁可走的稳一些，也要推出最安全最可靠的智能化产品。」</p><p><strong>而进入 2024 年，比亚迪将在智能驾驶领域发力，推出 10 余款配备激光雷达的高阶智能驾驶车型。未来，比亚迪也计划在 20 万元以上的车型提供高阶智能驾驶的选装服务，30 万以上的车型全面标配。</strong></p><p><strong>当然，造车 30 余年的王传福，对汽车智能的理解已经不限于「智能座舱和智能驾驶」，而是智能和电动融合的「整车智能」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1750,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_b8e7d4e115eb4a298f8d4c55e075a98a@16862410_oswg190572oswg1750oswg1280_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亚迪的整车智能</p><p><strong>「</strong>我们认为智能化不只是智舱、智驾，智电融合的整车智能，才是智能化发展的正确方向。<strong>」王传福放言。</strong></p><p>2023 年，比亚迪推出了「易四方」 「云辇」等重磅技术，这些都是电动化和智能化融合的产物，真正打通了车辆的感知、决策、执行。</p><p><strong>目前比亚迪已经推出</strong>自主研发的整车智能构架「璇玑」。而<strong>围绕整车智能，比亚迪未来还将投入 1000 亿元巨额资金。</strong></p><p>王传福认为，要实现整车智能，必须站在企业战略层面进行布局，做到全栈资源垂直整合，才能让所有的系统联动融合<strong>，「而这一点，现在只有比亚迪能做到。」</strong></p><h3>以下是比亚迪董事长王传福发言实录，略经编辑：</h3><p>欢迎大家来到比亚迪梦想日！</p><p>比亚迪是一家以梦想而生的企业。我还记得在 2004 年的北京车展上，比亚迪推出了 ET 纯电动概念车。当时我们提出了用 4 个电机独立控制 4 个轮子，让车辆实现原地掉头的大胆的想法。这是我们 20 年前对未来电动车技术发展的构想。</p><p>2023 年，全球首个量产的 4 个独立电机控制技术「易四方」和大家见面了，并搭载在仰望首款车型 U8 上。</p><p>随着 U8 和方程豹 5 的交付，我们真正形成了能满足不同客户全场景需求的多品牌矩阵，并且在过去一年取得了不错的成绩。</p><p><strong>2023 年比亚迪的销量超过了 300 万台，同比增长超过 60%。我们不仅蝉联了全球新能源汽车销量冠军，也成为中国汽车工业 70 年以来，首个进入全球销量前 10 的中国汽车品牌。同样在去年，比亚迪出口汽车 24.3 万台，同比增长了 337%，成为新能源汽车出口量最多的中国品牌。</strong></p><p>在全球六大洲 70 多个国家，400 多个城市都能看到比亚迪汽车。我们的工厂也开到世界各地，泰国工厂、巴西工厂、匈牙利工厂都在建设中。不仅如此，我们自己的船队也陆续到位，首个命名为「开拓者一号」，已经满载驶向欧洲。未来比亚迪将走进更多的国家和地区。</p><p>在出口方面还有一些表现同样亮眼的品牌，比如像上汽、奇瑞，在大家的共同努力下，2023 年中国汽车出口第一次超过了日本，成为全球汽车出口的第一大国。我相信随着中国汽车国际化进程的加快，必将诞生一批令人尊敬的世界级的品牌。</p><p>能源问题长期困扰人类的发展。再过两个世纪，地球上的化石能源将消耗殆尽。据预测，煤还能用 200 年，石油只能用 50 年。长远看，所有的问题都指向一个答案，那就是新能源。</p><p>比亚迪是一家全球领先的新能源科技企业，早在 2008 年，我们就完成了从能源的获取，存储到应用的全产业链的布局。2016 年，我们提出为全球降温 1℃的愿景，朝着绿色梦想的坚定前行。</p><p>因此，比亚迪打造了「7+4+2」的绿色大交通体系。</p><p>7 是代表七大常规领域，私家车、城市公交、出租车、道路客运、城市商品物流车、城市建筑物流车，还有环衞车。4 是代表特殊领域，比如仓储、港口、矿山、机场。2 是代表两大轨道交通，即云巴与云轨，这一布局覆盖了各种主要的交通场景，用更优的成本和更高的效率助力人类绿色出行。</p><p>这段时间，关于智能化的讨论越来越多。比亚迪在行业最早提出了「上半场是电动化，下半场是智能化」，现在已经成为行业共识。</p><p>上半场电动化，比亚迪起步最早，2006 年就研发出纯电动轿车 F3，2008 年推出全球首款插电混动车型 F3DM，2015 年推出了 800 伏高压平台，2020 年更推出了具有划时代意义的刀片电池。</p><p>电动化是新能源汽车技术的基础，要想真正做好智能汽车，不是敲敲打代码就行。跟造房子一个道理，如果没有电动化的坚实基础，智能化就是危房，一推就倒。</p><p>下半场智能化，比亚迪也是最早布局，我们打造了当时行业唯一一个 100% 兼容手机生态的智能网联系统 Dilink。</p><p>在自动驾驶方面，智能驾驶和无人驾驶经常被混为一谈，实际上他们是两回事，完全不一样。我们以前曾经讲过，无人驾驶是忽悠，是因为现阶段，无人驾驶无论从法律法规还是技术的成熟度，都不具备落地的条件。</p><p>比亚迪最早提出「安全是电动车最大的豪华」，近两年在汽车行业被多次引用，也成为行业的共识。我认为在智能化的时代更是如此。所以我们宁可走的稳一些，也要推出最安全最可靠的智能化产品。</p><p>比亚迪非常重视智能驾驶，构建了一套全栈自研的智能驾驶研发体系，<strong>整个自驾团队共有 4000 多名工程师，其中有 1000 多人负责算法和硬件服务，还有 3000 多人负责软件部分。在智能驾驶领域里面，无论是团队的规模，还是研发的能力，都稳居全球第一梯队。</strong></p><p>根据最新的统计，比亚迪 L2 的智能驾驶搭载量已经突破了 260 台，2023 年，比亚迪已售车型的智驾系统搭载率超过了 57%。</p><p><strong>2024 年，比亚迪将推出 10 余款搭载激光雷达的高阶智能驾驶车型。未来，我们计划在 20 万元以上的车型提供高阶智能驾驶的选装服务，30 万以上的车型全面标配，用更好的技术，更具有竞争力的成本。</strong></p><p>比亚迪在智驾领域领先的同时，也非常关注智能化的发展方向。我们认为智能化不只是智舱、智驾，智电融合的整车智能，才是智能化发展的正确方向。</p><p>我们去年发布了「易四方」 「云辇」等重磅技术，这些技术都是电动化和智能化融合的产物，真正打通了车辆的感知、决策、执行。</p><p>要实现整车智能，必须站在企业战略层面布局，要做到全栈资源垂直整合，才能让所有的系统联动融合。</p><p>这一点，现在只有比亚迪能做到。如果如果一台车动力系统是买来的，底盘系统也是买来的，智能系统还是买来的，连顺畅的交流都做不到，那他怎么能实现真正意义上的智电融合、整车智能。</p><p>我们自主研发的智能化构架「璇玑」，让汽车拥有智能化的大脑，联动神经网络，打通了系统壁垒，实行了电动化和智能化的融合。「璇玑」架构也是首个智电融合的智能化构架，有了璇玑架构后，整车就像一个高级智慧的生命体，提供了一个安全高效的系统交互。</p><p>同时我们也积极拥抱 AI 技术。AI 当前的发展速度是前所未有的，未来人工智能将覆盖我们生活的方方面面。AI 的强大之处在于持续的学习，不断的进化，这种能力离不开大量的数据和高效率的自研。</p><p>在 AI 的加持下，智能汽车的感知、决策、执行等各方面都会有质的突破。比亚迪首创的多模态的大模型，赋予整车智能可持续进化的能力。</p><p>基于垂直整合的优势，比亚迪通过智能化的构架，打通电动化和智能化的各个板块，产生 1+1&gt;2 的效果。这就是由比亚迪率先定义并引领的整车智能战略。</p><p><strong>比亚迪将投入 1000 个亿，沿着整车智能的技术路线引领新能源、汽车的发展方向，带来更多行业领先的技术成果，加速汽车工业的变革。</strong></p><p>世界的发展的驱动力是科技进步，科技进步离不开心怀梦想的工程师，他们用技术改变世界，推动着历史的车轮不断向前。</p><p>支撑比亚迪在追梦路上不断前行，是我们强大的工程师团队。30 年前，我是比亚迪第一名工程师，当时整个团队只有 20 几个人，今天的比亚迪拥有 11 大研究院，9 万多名工程师，是世界上研发人员最多的车企。</p><p>在全体工程师的努力下，比亚迪累计申请专利 4.5 万项。但真正让我们强大的不只是规模，更重要的是工程师对梦想的执着，最强大的研发能力就是脚踏实地，无论走多远，我们工程师对技术的追求始终不变。</p><p>在研发「易四方」时，我们提出通过四电机独立控制来降低高速爆胎的危险。第一次测试时，可想而知有很大的风险。但是由于许多工程师自告奋勇，如果没人上，这个技术永远成不了。</p><p>那一瞬间我又仿佛回到了 30 年前租来的小房子，当时没有好设备，工艺也是在摸索，就这二十几个人，所有人都亲自动手。在我们的眼里只有技术，我们用 30 年的时间，从租来的厂房起，做到了世界第一大新能源汽车企业。</p><p>这样的故事还发生在我们许多工程师身上，他们以推动技术革新为使命，始终坚持用技术去改变世界，没有这样的工程师文化，就不会有今天的比亚迪。</p><p>世界需要梦想，实现梦想需要脚踏实地的工程师。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯云 2023 年成绩单：伙伴贡献收入增长 2 倍，将重点进军二三线城市市场 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2610156146259205?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-20 19:45:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>过去几年，降本增效、高质量增长已经成为云厂商当仁不让的主题。国内云市场经历了从做集成、总包为主的高速增长时期，逐步转变到放弃利润极低的总集、总包业务，转向有健康的增长。</p><p>腾讯云也不例外。2021 年，腾讯云提出「健康可持续」的战略，这个战略已经持续三年。「要走健康可持续的道路，聚焦产品自身能力的打造，减肥增肌，大规模的砍掉总集项目，把更多的交付、集成交给有专业能力的合作伙伴，拒绝泡沫。」腾讯集团副总裁、政企业务总裁李强在演讲中表示。</p><p>在 1 月 18 日的产业合作伙伴大会上，腾讯云发布了最新的成绩单。</p><p>腾讯云如今的收入结构更为精简，被集成效果显著。过去两年，腾讯云被集成收入同比增长 200%。而合作伙伴的收入质量也在上升，截至目前，腾讯云的合作伙伴数量突破 11000 家，收入过百万的合作伙伴数量翻了两倍。</p><p>尽管放弃总包、集成，将这些工作交给伙伴，但这没有减少腾讯云和客户的连接。据腾讯云，如今腾讯云和合作伙伴共同服务的企业客户数量增长 80%。</p><p>在 SaaS 领域，腾讯云特意点出了会议这一王牌产品的增长。过去两年，腾讯会议通过合作伙伴获得的收入增长 7 倍。在实行被集成战略后，被集成收入增加 2 倍，而 SaaS 类的伙伴也增加了 6 倍。</p><p>2023 年的大模型浪潮，为腾讯云带来了不少行业层面的业务增量。李强表示，算力已经慢慢成为稀缺资源。在行业上，数字人、客服等场景带来的业务增量明显，而在金融、文旅行业，与消费者交互多的场景中，会明显看到大模型带来的新机会。</p><p>除了「被集成」外，腾讯云这次提出的另一个关键词，是「下沉市场」。</p><p>做下沉市场的背景，是云市场的第二轮周期性机会。此前，带动云计算产业完成第一波发展的，往往是在一线城市的企业，集中在高科技、互联网等行业。</p><p>而李强在会上透露的一个数据是：现在腾讯云的代理收入，超过 80% 来自发达地区，浙江、广东、四川、福建、北京、上海等。</p><p>「中国万亿 GDP 城市有 24 个，有大量的二三线城市，还没有被开垦，下沉是腾讯云未来非常重要的方向。」李强在媒体采访中表示。</p><p>但另一个不可忽视的因素是，如今国内市场正在经历震荡。全球范围内的地缘政治冲突、俄乌、巴以战争，保护主义抬头，对于全球贸易带来的巨大冲击同样波及到国内市场。</p><p>在这个时候做二三线市场，局面会有很大不同。谈及二三线市场的需求侧变化，李强对 36 氪表示：「当前背景下，越来越多的企业关心能不能通过数字化的手段降本增效，或者更好的获客。但凡能在这方面帮到他们，会有越来越多的企业愿意做这件事。」</p><p>到具体的销售动作上，如今的腾讯云，会更加注重本地化的服务和本地化资源的支持。首先，在下沉市场，腾讯会进一步拉通直销团队和伙伴的合作，同时也会有合作伙伴的渠道经理、生态架构师等支持团队，离客户更近。</p><p>站在现在这个时间节点上，李强表示，如今他最看重的指标有几个——公有云占收入的比例、自研产品占收入的比例、毛利率的提升，以及客户满意度。</p><p>除此之外，云厂商也需要通过和伙伴的更多合作，在已有客户中挖掘需求。比如，安畅网络是腾讯云最重要的 MSP 合作伙伴之一，通过让企业客户越来越多的应用部署到云端，如今安畅的服务收入已经占了安畅总体收入 70%。同比 2022 年，2023&nbsp;年安畅销售腾讯云 SaaS 和 PaaS 的增幅也达到 50% 以上。</p><p>「产业互联网是一个持续发展的增量市场。面对传统行业、非一线城市不断拓展延伸的上云需求，以及企业希望借助新技术实现业务提质增效的数字化升级需求，还有大模型走向场景落地带动的计算与存储需求，腾讯会以更稳定的政策、开放平等的心态、长期主义的理念，与广大合作伙伴一起，建设共生共荣的产业互联网生态。」腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群 CEO 汤道生表示。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华羽先翔完成数千万天使轮融资，加速 eVTOL 研发进度｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2612357269362818?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-20 10:28:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;周倩</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>硬氪获悉，eVTOL 整机研发企业「华羽先翔」近日完成数千万元人民币天使轮融资，由湖南省通航基金领投，长沙湘江通用航空发展有限公司、上海劲邦资本跟投。本轮融资将加速华羽先翔在 eVTOL 核心系统研发、试验、试飞、以及适航进度。</p><p>2022 年 1 月，陕西化羽先翔在陕西西工大科技园有限公司与西北工业大学航空学院 「智能飞行器综合设计团队」 的共同组建下成立，公司致力于新型通航飞机及先进智能化无人机系统技术成果转化与产品研发。2023 年 8 月 23 日，基于长期发展战略需求，华羽先翔在长沙成立，<strong>也是首个落户于湖南省国家级重点新区——湘江新区的 eVTOL 企业</strong>。</p><p>随着软件与微电子技术，电池技术，航空电推进技术的发展，一种名为分布式电推进（Distributed Electric Propulsion）技术的航空推进技术诞生，进而在世界范围内的研究机构发展出了一系列采用全电推进的可垂直起降飞行器，简称为 eVTOL（Electric vertical take-off and landing）飞行器。</p><p>eVTOL 的主要特点为采用电动或混合电动力作为飞行器的动力来源；通常采用分散的多个螺旋桨或涵道风扇作为推进器即分布式电推进设计；可以和传统直升机一样垂直起降，即不需要机场跑道就可以起飞降落。此种飞行器的出现为民用航空器的发展打开了新的想象空间。</p><p>如今华羽先翔在研的 eVTOL 有两款：鸿鹄 Mark1 以及 HY 系列固定翼油电垂起飞行器。鸿鹄 mark1 是华羽先翔鸿鹄系列 eVTOL 的旗舰产品，致力于未来城市空中交通，主要用途为短途旅行，旅游观光，航空运动、客运载人、货运载物、空中救护车、海岛，偏远区域，城市群亚支线物流等方向。</p><p>「鸿鹄」eVTOL 采用六倾转旋翼与三翼面结合的气动布局，此种设计在目前全世界范围内的已知 eVTOL 飞行器设计中具有独特性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_8da5288b5c7c4d84b61f71d31009ad9d@5612643_oswg110230oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">华羽先翔</p><p>前翼、主翼、水平尾翼由前向后，由低到高排布，在气动层面互不干扰，每个机翼在水平飞行中都处于接近理想工作状态；倾转螺旋桨短舱布置于三组机翼的翼尖，由于上述三翼面机翼的排布特点，螺旋桨无论在垂起还是水平巡航飞行状态下都互不干扰，均可保证最佳的效率；前翼螺旋桨滑流经过主翼下方，可与飞机主翼襟翼实现有利干扰，在转换过程中增加飞机升力，拓宽飞机过渡安全走廊，提高飞机在过渡状态下的安全性。</p><p>三翼面气动布局也使得飞机具有优秀的抗失速特性，具有相比于常规布局更高的安全性。由于前翼承担了飞机的一部分升力，则相比于同类倾转旋翼飞机，在相同载重指标下，飞机主翼翼展更小，停放尺寸更小，在相同主翼翼展下，总升力更大，载重能力更强；还可以使飞机具有比常规布局更优异的扩展性，即需要发展更大载重量的飞机型号时，不影响飞机总体布局。</p><p>目前公司在研的「鸿鹄」系列 eVTOL 已完成 3 款不同尺寸缩比样机的全过程飞行，并且都已成功试飞。未来华羽先翔规划启动飞行器的技术验证以及飞行器核心系统研发工作。</p><p>团队方面，创始人兼 CEO 白志亮本硕博就读于西北工业大学飞行器设计，空气动力学，航空宇航科学与技术专业，曾获得法国达索「Aero-Design」创新型民用飞行器设计大赛冠军，以及其他数项国内外飞行器设计大赛冠军/一等奖，在飞行器设计、分布式电推进、飞行试验等方面具有丰富经验。联合创始人、公司首席科学家张炜教授为西北工业大学航空学院智能飞行器综合设计团队负责人，多年来深耕新概念飞行器设计、飞控系统设计、试验飞机技术，牵头组建了 「飞机电推进技术工信部重点实验室」、「陕西省试验飞机设计与试验技术工程实验室」等国家级、省部级重点实验室。其余团队成员主要来自西北工业大学，中国航空工业集团，曾参与国产 C919 以及国家自然基金，总装无人机预研等国家项目，团队学科涵盖飞行器整个研发生命周期。</p><h2><strong>投资方观点：</strong></h2><p><strong>湖南省通航基金的投资负责人</strong>表示：2023 年 12 月召开的中央经济工作会议正式把低空经济纳入战略性新兴产业，标志着 eVTOL 产业将从蓄势待发步入振翅腾飞。eVTOL 航空器的发展有利于低空经济的发展，也是补充航空客运与货运的市场空白，创造新的航空运输需求，我们看好这一赛道。华羽先翔团队涉足这一领域多年，团队在航空器的设计与研发上有非常丰富的经验，是这一领域「早起」的后起之秀。现在，他们落地到湖南这片享受着「全域低空开放」政策以及旨在打造全球研发中心的土壤上，这更将会有利于其开展飞行实验与研发工作。我们坚信华羽先翔团队能够将科技成果成功产业化，为我国综合立体交通体系贡献力量。</p><p><strong>上海劲邦资本</strong>表示：劲邦资本重视航空电动化发展趋势，看好国内低空经济的巨大潜力，华羽先翔团队作为国内重点攻坚研制倾转旋翼技术 eVTOL 的领先企业，在关键技术研发上有深厚积累，同时得到湖南省在低空空域改革政策和资金等方面大力支持，华羽先翔未来发展值得期待。</p><p><strong>湘江通航</strong>表示：eVTOL 研发制造具有高门槛、高技术依存度、高投入、高附加值的特点，可辐射众多产业领域。2023 年底，中央经济工作会议首次提出打造低空经济等若干战略性新兴产业，行业将迎来万亿市场 。我们坚信，以 eVTOL 为代表的先进空中交通的规模化商业运营将会很快实现，必将走向千家万户、改变人类生活方式。华羽先翔项目团队出身并依托于西北工业大学，在 eVTOL 研发领域具备专业技术优势、研发实力强、核心技术自主可控，企业具备良好的成长性。我们高度看好华羽先翔的技术实力，其研发的全倾转旋翼构型具备独特优势。湘江通航公司作为地方国有产业投资平台，投资引入华羽先翔，必将助力湖南省湘江新区的通用航空产业链的建链、强链、补链，有利于助力湘江新区打造新型航空器研发制造产业集群，引领和推动湖南省乃至全国低空经济的发展。后续，我们将助力其构建完善的供应链体系，将产业链上下游企业导入湘江新区，继续通过资本、产业政策、物理条件、业务协同等多个维度为华羽先翔赋能。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜小鹏汽车原智驾感知负责人离职，由董远强接管</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611696816920705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-20 10:22:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜李安琪</p><p>编辑｜李勤</p><p>近日据凤凰网科技报道，小鹏汽车原智驾感知负责人王弢已经离职。有知情人士告诉 36 氪，王弢离职前已经淡出一线有段时间，如今小鹏的感知负责人是董远强。董远强曾在英伟达和腾讯自动驾驶都有任职，加入小鹏后曾向王弢汇报，目前人在国内。</p><p>王弢毕业于斯坦福大学人工智能专业，博士导师是前百度首席科学家吴恩达。2015 年博士毕业后，王弢成为人工智能公司 Drive.ai 的联合创始人。</p><p>2019 年王弢加入小鹏汽车，担任小鹏北美视觉感知团队负责人一职，向软件负责人 Parixit Aghera 汇报，Parixit 向小鹏自动驾驶副总裁吴新宙汇报。</p><p>有内部人士告诉 36 氪，此前吴新宙在职期间，会直接管理到王弢底下的董远强和刘兰个川等技术骨干。「董远强和刘兰个川两人加起来就能把感知做好，所以王弢的位置有些尴尬。」2023 年 5 月，王弢内部调转到小鹏旗下机器人公司鹏行智能，负责创新战略。</p><p>不过在王弢远离自动驾驶一线之际，小鹏北美团队发生了巨大变革。</p><p>2023 年 8 月，小鹏汽车自动驾驶副总裁吴新宙离职并加入英伟达，由小鹏智能驾驶规划控制负责人李力耘接棒。与此同时，小鹏智驾北美多名高层骨干包括软件负责人 Parixit Aghera、自动驾驶 AI 负责人刘兰个川也相继离职。</p><p>这与小鹏汽车自 2022 年底掀起的内部变革有关。据 36 氪了解，长城汽车老将王凤英加入小鹏后，推行降本增效策略，智驾团队不仅要严控研发预算，北美的招人名额也受到限制。</p><p>目前，小鹏智驾北美团队分为硅谷和圣地亚哥两地团队，圣地亚哥团队负责传感器融合及高精定位，硅谷团队负责感知、规控研发。「北美团队短期内应该不会完全砍掉，但圣地亚哥团队可能会比较危险。」有内部人士猜测。</p><p>在国内，小鹏汽车一直在拓展智能驾驶的落地城市。去年 12 月 28 日，小鹏汽车宣布在全国 52 城实现无图城市导航辅助驾驶功能的布局。到今年 1&nbsp;月&nbsp;2&nbsp;日，小鹏汽车 XNGP 智能辅助驾驶系统的总覆盖城市数量达&nbsp;243&nbsp;城。</p><p>据官方信息，小鹏汽车 XNGP 在核心城市可以覆盖各种复杂场景和跨场景通行；在地级市或县级市会优先开放用户常用的核心路段。如果是没有高精地图的区域，通过「导航地图+XNet 感知能力+行驶策略」，使无图区域的功能表现无限接近有高精地图区域。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天价 CAR-T 卖不掉，细胞基因治疗下半场如何翻盘？｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611590228138121?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-20 09:30:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>站在当下，展望未来一片繁华，回首过去满是泥泞。这大概是国内细胞与基因治疗（CGT）领域这两年最真实的写照。</p><p>一方面，动辄百万的 CAR-T 不好卖已经不再是秘密，艰难增长的处方数量就是最好写照；另一方面，「风向标」美国 FDA 在去年年末先掀起 CAR-T 的「致癌风波」，后叫停国内相关企业的临床试验，都为行业带来一丝不确定性。而尚仍处在早期发展阶段的 CGT 领域，最担忧的就是「有不好的信号出现」。</p><p>价格降不下来怎么办？未来的开发方向在何处？如何提高研发到产业化整个过程的效率？这些问题不断困扰着 CGT 企业。</p><p>1 月 18 日，翊博生物集团和北京亦庄生物医药投资管理有限公司主办，北京经济技术开发区管委会指导的首届「北京 CGT 新趋势发布会」上，来自政府、投资机构和企业多方的从业者纷纷带来自己的思考。</p><p>在最初始的开发原理上，中国科学院研究员杜洋提到，免疫细胞疗法在血液系统中的效果已经得到充足证明。当前，它最大的问题在于，响应好的免疫检查点治疗的疗效很显著，但「有些没有响应」。此外，免疫分化和危险因素也导致它在临床应用推广需要进一步探索。比如，抗原特异性比较复杂、肿瘤微环境的屏障这对疗效的影响非常大，就需要在肿瘤的特异性抗原识别方面进一步提高，也就是改进和完善免疫治疗的递送系统。</p><p>连通产业链上下游各个环节，提高整体效率，或许也是解法之一。惠每资本创始人罗如澍提到，医药、医疗和医保「三医合一」是为整个产业链提供更多结构性发展机会的方法。「无论是上端的医疗产品，还是下端的金融产品，实现的场所都是医院。在海外，这个链条的各个环节都有很多巨头公司，各自为政，效率反而不好。但中国市场处在一个新建的过程，有很多机会将其打通、提高产业效率。」</p><p>他以当前北京地区整体的 CGT 产业为例介绍称，任何产品开发的起点都在上游平台化企业中，从细胞、体外动物身上开始；后续无论是人体临床还是上市后的使用，最终要回到医院里。先有上游供应链基建的成立，然后才有持续的研发进展、市场营销，最终落地到患者手里。而北京地区丰富的医疗资源恰恰使其成为「临床试验和产品使用」的核心。</p><p>「如果能通过跟园区战略发展结合，扶植类似于翊博生物这样的平台型生物科技公司，到后期时连接惠每打造的商业化平台，打通研发生产，到临床试验、营销、服务整个环节，实现从药物研发到保险的服务整个产业链的贯通，就能让整个生态体系变得更加完善。」</p><p>此外，钱从哪里来，还会不会来？仍然是 CGT 产业链上下游企业当前最关心的问题。</p><p>医药魔方数据显示，2023 年国内医疗健康领域一级市场投融资金额为 829.2 亿元，环比下降 34.41%；从近 5 年来趋势上看，细胞疗法、基因编辑赛道的关注度在不断走低。</p><p>近日，有 CGT 领域明星创业者对 36 氪直言，「看人投钱」的时代已经过去，融资时所有人的起点都是一样的。「我们都很难，别的企业更可想而知。」</p><p>翊博生物联合创人程铧在分享中提到，当前的医药市场寒冬下，资本方「对很多技术非常犹豫」，许多都会问做到了临床第几期。「其实，不应该盲目看临床试验到了哪个阶段，因为哪怕是临床 3 期也依然会有很多试验失败。更希望资本方看技术时要看基本盘，只要基本盘合理，成功只是一个时间问题。」</p><p>这一过程中，在多数企业看来，「出海」是 CGT 企业寻求生存空间的方法，尤其是在 2023 年，西比曼、传奇生物、亘喜生物等企业相继与跨国药企达成大额 BD 交易、并购事件之后。</p><p>可瑞生物创始人谢兴旺表示，这既有积极的一面，也有挑战的一面。「每家企业可能都有成为跨国公司的梦想，但还是要现实一点。第一阶段，和 MNC 合作得到技术上的背书和认可不可避免，这一过程中或许要交些‘学费’，但后者有非常好的市场准入和商业化体系，和 MNC 学习的过程也是自己沉淀的过程。也许我们卖两、三个产品之后，从第四个产品开始，就可以真正地自己去赚全球市场的钱。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美媒：OpenAI 正与全球投资者洽谈，开始筹划自己制造芯片</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615077099739520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:33:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「担忧人工智能芯片短缺，OpenAI 正在讨论解决方案。」21 日，印度《铸币报》汇总多家外媒的报道称，OpenAI 给出的解决方案是成立一家芯片制造公司，OpenAI 首席执行官萨姆·奥特曼正在说服潜在投资者加入这一计划。随着企业和消费者对人工智能应用兴趣的日益浓厚，对人工智能芯片的需求也在强势上涨。然而，目前这些需求几乎都集中在业内顶尖的那一两家公司身上，相关芯片供不应求，这促使以 OpenAI 为代表的 AI 研发企业开始考虑走上自己生产 AI 芯片的道路。（环球网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：消费强劲增添美联储降息不确定性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615075393034377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:32:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报表示，最新数据显示，美国 2023 年 12 月份零售销售环比增长 0.6%，创下三个月来最强劲的增长速度。往前看，强劲的消费将增加美国经济的韧性，降低衰退的可能性，而随着衰退风险下降，美联储降息的紧迫性也将降低。中金公司认为美联储或不会像市场希望的那样在 3 月份降息，全年降息 6 次的预期也可能是过于激进的。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>5% 成为关键数，多省市公布 2024 年经济增长目标</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615067288541576?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:24:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，地方两会相继召开，「增强经济回升向好态势」成多地政府工作报告要点，要求持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。作为对市场较为重要的会议之一，地方两会的政策方向一直备受投资者所关注。从 1 月 21 日北京、河北、重庆等省市公布当地政府工作报告来看，这些地方 2024 年经济增长目标设定普遍在 5%（含）以上。（券商中国）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本周有 15670 亿元 7 天期逆回购到期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615066820483203?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:23:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[本周有 15670 亿元 7 天期逆回购到期，其中周一至周五分别有 890 亿、7600 亿、5470 亿、1000 亿、710 亿 7 天期逆回购到期。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年中小企业经济运行整体回升向好，各项指标持续增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615066432100486?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:23:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工业和信息化部的数据显示，2023 年，中小企业经济运行整体回升向好，各项指标持续增长，展现出较强的韧性和活力。2023 年，全国规模以上工业中小企业增加值同比增长 4.7%，其中，12 月同比增长 7.7%，企业生产进一步回升向好。从销售状况看，自去年 10 月以来，中小企业内贸指数持续回升，12 月为 51.4%，环比上升 3.9 个百分点，中小企业出口指数持续处于景气区间，贸易情况明显改善。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广发证券：军工板块阶段性回调，长景气边际改善趋势不变</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615062808697220?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:19:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，广发证券表示，年初以来军工板块调整幅度相对较大，但从边际视角看，板块 2024 年景气度相较 2022 年、2023 年向上改善趋势不变，坚定看好军工板块低估值、景气改善、业绩恢复下的潜力。新一轮补库周期有望逐步到来，叠加产品、产能周期双击，重视军工β反转。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中指研究院：2023 年全国法拍市场挂拍各类法拍房源 79.6 万套</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615062362724745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:18:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中指研究院消息，2023 年房地产市场需求端除新房、二手房外，法拍房源逐步被大众所接受。尤其是今年，法拍房市场热度有再度提升趋势，挂拍房源、成交量、溢价率均有不同程度的提升。根据中指法拍数据库监测，截至 2023 年 12 月，全国法拍市场挂拍各类法拍房源 79.6 万套，相比 2022 年的 58.3 万套增长了 36.7%，法拍房市场供给端升温显著。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Arkhouse 证实报价每股 21 美元收购梅西百货</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615059064805510?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:15:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[投资公司 Arkhouse Management 周日在一份声明中证实，该公司及其合作伙伴 Brigade Capital Management 于 12 月 1 日提出了以每股 21 美元的价格收购美国老牌零售巨头梅西百货（Macy‘s）的提议。上个月有报道称，Arkhouse 和 Brigade 组成的投资集团提出以 58 亿美元收购梅西百货并将其私有化。该集团已通过 Arkhouse 管理的基金持有大量梅西百货股份。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>钧达股份：公司目标 2024 年海外销售额占比达 10% 以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615054313986176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:10:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，钧达股份近期在接受调研时表示，2024 年，公司将进一步加大海外市场开拓力度，紧抓海外光伏电池市场需求，不断提升海外市场销售占比。公司目标 2024 年海外销售额占比达 10% 以上。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>和硕：今年资本支出将超过去年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615053926275201?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:10:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[和硕公司预告今年资本支出将超过去年。和硕去年资本支出为 3 亿美元至 3.5 亿美元，和硕共同执行长郑光志昨日在尾牙上预告，今年集团资本支出将超过去年，除因应新产线设立，同时目前有二至三个地方宿舍同时进行，希望能在今年底前完工进驻。郑光志指出，现在不扩张，明、后年可能无法满足订单。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 首席执行官本周访韩，或与 SK 集团会长讨论 AI 芯片合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615053483563141?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:09:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韩国东亚日报 1 月 21 日消息，知情人士透露，OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）本周访问韩国首尔，期间可能同 SK 集团会长崔泰源会面，或讨论人工智能芯片合作事宜。还有猜测称，奥特曼可能会与三星电子讨论代工和 HBM 合作事宜。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家银行亮出 2024 年信贷投放路线图</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615052857432199?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:09:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多家银行透露 2024 年信贷投放工作重点，2024 年将在保持贷款规模稳步增长的同时，逐步优化调整贷款结构，整体来看，制造业、民营企业、科创、乡村振兴等领域将是银行信贷投放的重点方向。业内人士认为，在监管政策指导和经济恢复推动下，2024 年信贷规模将保持稳步增长，单月波动将会有所减缓。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华夏基金连续四个交易日发布日经 ETF 临时停牌公告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615051982428290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 08:08:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[华夏基金连续四个交易日发布日经 ETF 临时停牌公告，旗下日经 ETF 将于 2024 年 1 月 22 日开市起至当日 10:30 停牌。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：锂价止跌，关注锂盐标的投资机会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615039252289929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 07:55:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信建投指出，据 SMM，电池级碳酸锂报价 9.65 万元/吨，上周最低价上涨 500 元/吨，锂盐厂年初业绩压力小，进而维持挺价出货，贸易商询价行为增多，部分正极厂 2 月订单提前至 1 月，采购也有所增加。本周澳洲进口锂辉石精矿报价亦止跌，持稳于 910 美元/吨，锂价持续下跌之后已触及部分矿山成本支撑线，看后市矿山减产对市场情绪提振，关注锂标的布局机会。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特基础工业公司：福建石化综合项目预计成本近 64 亿美元，今年上半年开工</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615038304065928?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 07:54:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[沙特基础工业公司（SABIC）在沙特交易所发布声明，宣布其中国福建石化综合项目的最终投资决策（FID）。该项目将由福建福化古雷石油化工有限公司和 SABIC 工业投资公司合作开发，二者分别持股 49% 和 51%。项目预计成本约为 64 亿美元，有望今年上半年开工建设。调试和启动准备工作将从 2026 年下半年开始，为期 6 个月。竣工时间预计为 2027 年上半年。该项目拟建设一套处理混合原料的乙烯蒸汽裂解装置，预计乙烯最大年产能可达 180 万吨。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：一旦有利好催化，市场随时将展开反弹</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615037201012868?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 07:53:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信建投研报指出，资金面负向正循环造成的恐慌情绪导致上周市场出现超调，从 A 股历史看，因为资金和情绪造成的快速调整往往是市场的最后一跌，值得注意的是，基本面上近期部分高频经济数据有所回暖，一旦有利好催化，市场随时将展开反弹，短期关注业绩预告指引及景气边际催化方向。重点关注：电子、军工、电力、电力设备、通信、煤炭、建材等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国泰君安：2024 年消费行业大概率呈现稳步复苏态势，关注四条主线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615034670406017?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 07:50:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国泰君安指出，2024 年消费行业（商品消费+服务业）大概率呈现稳步复苏态势，估值处历史底部区间、运营效率持续改善、成长逻辑清晰的行业龙头站在中长期维度仍然具备投资价值，重点关注四条投资主线：低估值蓝筹股、经济周期弱相关的优质成长股、平价消费崛起、国产品牌出海。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>钛白粉龙头新年首次上调产品价格</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615033978739074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 07:50:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，钛白粉龙头企业惠云钛业发布公告，新年对产品进行首轮提价。其中，国内产品销售价格上调 700 元/吨，出口产品上调 100 美元/吨。机构分析认为，部分钛白粉型号价格上涨，叠加原料端价格略有松动，钛白粉企业盈利能力有望好转。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公募扎堆调研三大行业，明星基金经理钟爱小市值公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615033556768898?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 07:49:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年开年以来，公募基金合计调研了 423 家上市公司。从申万行业分类来看，这些公司主要分布在电子、机械设备、医药生物、基础化工、电力设备等行业，分别有 78 家、60 家、52 家、31 家、28 家，合计占比 58.87%。从市值分布来看，被调研上市公司中仅有 6 家最新市值超过千亿，共有 283 家公司市值不足百亿，占比达 66.9%。开年以来，公募基金调研上市公司主要集中在电子、机械设备、医药生物三大行业中，占比分别为 18.44% 、14.18% 和 12.29%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>政策优化推动 A 股并购市场升温，产业并购渐成主流</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2615032152578436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 07:48:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年以来，A 股并购市场持续升温。同花顺 iFinD 数据显示，按首次公告日计算，截至 1 月 21 日，年内 A 股市场共披露并购重组 285 单，从进度来看，33 单已完成，252 单正在进行中。随着监管层持续优化并购重组市场化机制，并购重组支付工具不断丰富、并购重组市场效率进一步提高。与此同时，高质量的产业并购持续涌现，中小规模并购步伐加快，产业并购成为主流。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>