<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>在新能源的冷热交替中，重塑地球脉搏丨暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449707182151813?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>新能源重塑地球脉搏，新能源领域的投资人是重要的推动力。「重塑地球的脉搏」圆桌中，我们邀请到火山石投资投资副总裁叶舟波先生、吉利资本 CEO 管理合伙人曹项、峰和资本董事长 CEO 鲁承诚、恒旭资本合伙人朱家春、广发信德清洁技术与智能制造投资部总经理黄贤村、保碧新能源联席总裁严驰晨、山行资本创始合伙人朱思行。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3155,1775" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_19d4a48f0fe8492fb076014b0d83d256@12097448_oswg2870938oswg3155oswg1775_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">重塑地球的脉搏</p><p><strong>以下为圆桌实录，经 36 氪整理——</strong></p><p>叶舟波：谢谢主持人，我是火山石投资的叶舟波。欢迎各位嘉宾来到暗涌大会，首先请各位嘉宾能不能简单介绍一下自己和所在的机构，先从曹总开始吧。</p><p>曹项：大家好，我叫曹项，我是吉利资本的 CEO 及管理合伙人，吉利资本是吉利控股集团旗下专业私募股权投资平台，投资领域主要围绕整个吉利控股集团的新能源汽车出行、清洁能源、智能硬件及新能源科技生态去做全面的投资布局，包括汽车高端零部件、汽车半导体、新能源材料、自动驾驶和智能网联等。</p><p>鲁承诚：大家好，我叫鲁承诚，我是峰和资本的创始人，峰和还是很年轻的一家公司，成立于 2021 年。作为一家非常年轻的投资机构，在国家双碳的时代大背景下，主要聚焦在储能领域产业投资。目前，峰和在储能的产业链上布局了近 20 家企业，包括了磷酸铁锂、钠电、固态、液流等不同的纯技术电池的公司，同时也围绕电池的上下游，在材料端、装备端，还有下游的系统集成方案以及终端做了一系列的布局。海辰储能是我们投资的第一家公司，也是我们连续投了四轮，目前持股 5%。「峰和」的名字取自「碳达峰、碳中和」。「峰」代表我们做事的态度，希望我们在储能的领域做到专注专业、勇攀高峰；「和」是我们为人处世的态度，希望在产业的背景下面，我们开放接口跟各位 LP、项目企业、其他 GP 与产业伙伴做好链接。</p><p>朱家春：大家好，我是来自恒旭资本的朱家春，恒旭资本是上汽旗下市场化私募股权投资平台，自 2019 年公司成立以来，累计管理规模已超过 370 亿元，以「P+S+D」的策略围绕绿色出行、出行生态、健康生态三个领域布局诸多优质一级市场资产，同时恒旭资本将绿色能源和绿色金融结合，重点关注光伏及储能领域的资产管理业务机会，为被投标的和投资者提供绿色金融服务，为投资者的配置需求和稳定收益需求提供解决方案。恒旭的历史投资人包括产业龙头、金融机构、国家政府、市场机构等，核心团队有丰富的产业资源，在项目管理、基金管理方面拥有丰富的经验，主导了宁德时代、地平线、捷氢科技、通行宝、清陶能源、芯旺微、亚虹医药、帅克宠物等数十个优质企业投资，陪伴企业成长为细分市场的龙头企业。恒旭资本坚持价值投资，助力产业生态圈布局，为员工搭建平台，为投资人和股东创造价值，成为受人信赖的一流投资机构。</p><p>黄贤村：我是广发信德的黄贤村，主要负责新能源和科技的投资，之前投资的项目包括像宁德时代、广州儒兴、芳源环保，广发信德主要是广发证券的私募子公司，是一个广发证券的投资平台，管理资产规模超过 300 亿，主要集中在整个新能源，包括科技、制造、消费，和一些医疗领域。我们主要是依托整个广发这边的平台去给投资企业做一些赋能，通过资产管理，产业研究，包括后端的一些投行服务，去帮助企业做它整个创业过程当中，包括它的扶手、推手、助手这些。</p><p>严驰晨：大家好我是保碧新能源的严驰晨，保碧新能源是一家实业公司，我们是一家由保利资本和碧桂园创投联合孵化的一家综合能源管理服务公司，主要的业务包括风、光、储，综合能源一体化的业务。同时我跟前面几位大佬又有一定的关联性，一方面是在去年的时候我还是一个股权投资人，去年 6 月份做了这个实业的创业，同时在今年的 1 月份、2 月份分别完成了两轮产业轮的融资，股东包括小鹏汽车、蔚来汽车、华为等等一系列的产业资本，所以今天很高兴和各位投资界的朋友一起来交流。</p><p>朱思行：感谢主办方的邀请，我是来自山行资本的朱思行，我们基金是 2015 年开始的，最开始我们是从互联网的投资入手，我们运气比较好，2017 年的时候投了理想汽车，所以从联想汽车之后开始逐渐进入新能源汽车领域和新能源领域。我们之后在汽车领域跟曹总那个布局有点像，除了整车厂之外我们还布局了一些智能车机的项目。最近两年我们非常关注新能源和生物制药的领域，今天也是非常荣幸能够有这个机会来跟大家学习。</p><p>叶舟波：谢谢各位投资人，我做一个总结，我们火山石投资是 2016 年成立的，我主要投资泛智能技术和医疗健康两大方向。新能源方向我们主要围绕两个方面看，一是与汽车相关的各个细分领域，我们本身有较深的汽车行业的背景，会从底层的芯片延伸到最上游的系统端，另一方面，我们会和一些产业伙伴在光伏、电池技术方向上做一些布局。新能源是个大话题、大行业，我记得是从 3 年前，当双碳目标被提出来的时候，行业就开始热起来了，但我们也能够明显地体会到，在行业中做投资、调研，过山车的感觉还是很明显的，比如说前年的锂电很火，去年的光伏很火，但今年市场的反馈开始有差别，所以说新能源行业本质上是一个周期性行业。比如前段时间大家都在讲行业的「产能过剩」，那我想听听在做的各位嘉宾，对于今年各位所在机构对于行业整体的投资方向、策略及节奏是什么样的，大家看项目的标准是不是发生了一些变化，特别是跟去年比。我们先从朱总开始吧。</p><p>朱思行：我是这个行业里面的新兵，我先给大家垫个场。我们从前年开始进入这个领域，我们开始投很多的人力在这上面，确实也像叶总说的，最开始的时候我们看电池，去年看光伏，今年看一些电网相关的一些东西，我觉得其实从热的程度来说前年跟去年的情况，比今年整个的市场要热得多，但是实际上从最后自己的成绩来说，三年的成绩是不太满意的，我们真正在这方面的出手是非常少的，原因是什么呢？原因最开始的时候市场很热，标的也很多，但是我们当时对我们自己的认知是我们觉得很多非常热的领域很好，但是我们感觉那是很多投资人在里面勤勤恳恳了很长时间，那是大家看了以后踩了一地脚印的领域，我们作为一个行业的新兵进去，其实可能也抓不到非常好的投资机会，或者我们没有信心做好这个事儿。所以前年、去年我们是非常谨慎的，我们花了比较多的时间。今年我们在一些领域我们逐渐开始一些信心了，就是大家会建立起这样一种判断的自信心。但是反过来我们又受到了行业周期性的影响，就是你现在这个时间点出手更多的不是顾虑到你的判断，而是说你投进去了以后，后续的标的，后续的投资轮次怎么解决的问题，所以我们现在还是处在比较谨慎的状态，所以在过去的三年里面，我觉得我们的成绩，或者说从出手的次数结果来看我们还在摸索。</p><p>叶舟波：朱总很谦虚，我们刚刚在会前交流，能明显感到朱总对于行业的判断有独到的想法，特别是你们在很早的阶段就投了理想。也想听听严总，保碧也是业内非常知名的一家新能源的企业，从投资下场去做实业，想听听您从实业的角度怎么看待目前行业周期性的变化？</p><p>严驰晨：我可能从背投企业角度给大家讲一下这个问题，因为从我们角度，我们感觉到可能还是暖意会更多一些，第一个点，觉得从国内目前的经济环境下，新能源，包括光储，还是增速非常显著的行业，以光伏为例，去年国内的新增装机是 87 个 GW，今年年初我记得非常清楚，我们公司全员做了一个有奖竞猜，竞猜一下今年国内的新增装机，最乐观的一个同事说今年新增是 120 个 GW，今年上半年的数据是 78 个 GW，大概率全年是会破 150 个 GW，所以还是一个接近于翻倍的 50% 以上的增长的行业，在目前的经济周期里面，我们觉得还是非常稀缺的领域。</p><p>第二，我们所从事的方向是一个新能源应用的下游，无论是今年上游的产业链，无论是电池、电芯、组件、光伏全产业链的过剩，对下游应用来讲是一个非常利好的事情，这也造成了我刚刚说的这个数据。整个下游目前开发和增速是非常快的。</p><p>第三个点，国内目前的投融资环境，在政府 LP 占到很大比例的情况下，是非常偏向于有资产属性，在地投资属性的业务，恰好新能源资产的开发建设和运营的环节是非常好的能够满足到各个政府的需求，所以综合来看，我们今年整体的应对资本还是暖意偏多的，在首轮完成大概 10 个亿的融资，目前已经完成了新一轮的融资，大概会在 10 月份来发布，所以整体感觉还是不错的。</p><p>黄贤村：其实整个新能源领域的投资冷暖其实各家各不相同，其实差异还是比较大，我们经常在产业里面跑，发掘各个企业其实各种不同融资的状态和融资的速度还是各不相同，信德在这方面的投资还是继续保持了一个乐观谨慎的判断。</p><p>在整体的出手方面，我们还是投了不少企业，在整个新能源领域，我们认为有些细分赛道，还是值得去布局，比如说我们投了做磷酸锰铁锂的，后期整个的成本性，包括它替代整个材料这方面的潜力，我们觉得是值得去布局的，另外整个钠电我们也布局了钠电材料，所以对于这方面的项目我们会相对投的会偏早期，我们认为可能整个行业周期还会相对比较偏长，我们更多的会关注早期的具备技术积累和沉淀的企业。然后像今年也投了一些一道新能源，对于一道的企业，整个光伏局部性的产能过剩，特别是硅片和整个上游和整个原料，硅料，它的成本下来之后，整个产业链的利润它会向下游转移，所以一道也是我们今年布局的一家企业，它会更加偏向成熟，也更加偏向资本化，所以对于这种竞争比较激烈的环境，我们更希望聚焦在往证券化比较近，往下游去走，储能领域我们投了两家，一个是「基点」，也是比较成熟的一家企业，也是比较明星的。另外一家就是「天津华智」，我们认为特别是在整个储能领域具备 EMSPCS 这些能力的企业，未来肯定是在这么一个万亿赛道的行业里面，未来是具备很好成长的空间和能够具备跑出来的机会，在整个新能源赛道，我们还是保持一个积极乐观的态度，还会继续布局下去，这是我们的一些策略。</p><p>叶舟波：谢谢黄总。朱总你们从产业的角度，特别是从车厂的角度，对今年的一些投资有什么看法吗？</p><p>朱家春：从投资的角度来看，我觉得去年给我比较深的感触有几个点，和大家分享下，一个就是投资还是要遵守纪律，当市场你都认知是火热的赛道，我们一定要谨慎，珍惜出手的机会，规避火热的赛道中的水上项目，去年和前年还有很多人在抢电池赛道的主材项目，今年来看压力已经非常大了。中国市场上的制造项目，大家要把周期这个事情想得比一般的要快一些，比如分享一个教训，我们本来认知觉得负极材料的扩产门槛还是比较高的，周期稍微会慢一点，没想到企业家还是非常牛的，就是周期还是很短。中国制造业的产能周期要短很多，所以我觉得这是一个投资人要谨慎的点。另外现在新能源汽车到了 40% 的占有率以后，未来在新能源汽车使用环节，包括新能源汽车多了以后对于电网的冲击等，、从未来发生变化的角度去看一些机会。</p><p>叶舟波：鲁总，你们作为海辰的早期投资人，而且您在这个领域已经耕耘了很多年了，也想听听您的一些想法。</p><p>鲁承诚：之前我主要看新能源光伏赛道，从 2020 年开始看储能赛道，2021 年在储能电池方面先做了布局，确实我们今年从产业的角度来看，总量还是在快速地增长，去年我们认为是储能真正意义上的元年，去年的电池的出货量将近 160 个 GWh，今年市场增速仍在 50% 以上，但在供给端增加得更迅速。目前整个储能电芯方面，规划的产能差不多近 2 个 TWh，供给端快速上升，这个过程中就会出现阶段性的不平衡，或者说阶段性的小周期，目前我们在产业里面感受到的。最近证券市场、资本市场也提出来，IPO 要进一步的收紧，包括像储能行业，可能要进一步地提高门槛，我觉得也是从资本市场感受到了一些寒冬吧。从投资的角度来讲，确实难度也增加了，目前全国注册的储能企业有超过 12 万家，寻找到真正优质、有竞争壁垒、能够穿越周期的团队，其实不容易。我们秉持着投资的原则，就是「可投可不投的项目尽量不投」，但是如果经过反复产业里的多重筛选，我们觉得好的项目要坚定出手。总体来看今年的节奏上面有所放缓，但还是挺有机会的一个赛道吧。这是关于行业、资本市场，包括投资上面的一些感受。</p><p>最后分享个人讲关于新能源赛道「卷」的观点，其实储能的诞生就是在「风」、「光」的基础上诞生的。储能是一个能源行业，最终目的是实现能源的普惠，所以降本是行业的使命，而赛道「卷」就是为了完成这个使命。去年户储市场在欧洲有 2、3 倍增速，从欧美市场一路卷到了非洲这样的新兴市场；今年中国在工商业侧储能市场爆发得非常迅速，可能也会从中国一路卷到欧美去。但是正是因为这样，中国能源制造业不断地迭代，不断地卷，才可能在「十四五」期间把「风+储」和「光+储」的成本有机会跟传统能源去 PK，储能才有立足之本、才有生存的基础。所以「卷」就是为了完成能源行业普惠的使命。我们也希望能找到这些能够穿越周期、能够把握行业发展本质的企业家去重点扶持。这是我的观点，谢谢。</p><p>叶舟波：谢谢鲁总，想听听曹总你们从吉利的角度怎么来看这个问题的？</p><p>曹项：说到这个话题可分为狭义的新能源和广义的新能源，狭义的新能源跟汽车相关的就是电池及材料，过去两年，不管是三元锂还是磷酸铁锂电池，整个市场格局处于拼产能的状态，随着行业头部企业格局的确立，以及锂价下滑，整个产业估值和业绩更趋于理性，因此我们会发掘一些细分赛道更优质的投资机会。 比如之前黄总提到磷酸锰铁锂技术，包括钠离子技术，半固态电池及全固态电池，以及对应的正负极体系演进的新技术公司。吉利除了布局电池外，也非常重视甲醇技术的布局，我们有甲醇乘用车，醇氢商用车，甲醇作为一种绿色能源，绿醇制造是重要的领域，马士基作为全球的货运公司会支付很高溢价去买绿醇来实现碳中和等。</p><p>广义的新能源，是新能源体系所带来整个产业链的变革，比如刚才朱总提到的，因为新能源化，现在充电的电网，包括充电桩及充换电基础设施，所有的服务体系都需换代升级，所有地下车库不可能每个地方都有充电桩，因此在高速站、车库已经看到了移动的充电宝等服务体系，也会衍生一些新的机会。电池做全生命周期的管理，电池资产梯次利用及电池回收，这也值得持续深耕和探讨。同步，新能源汽车对能源效率和环保要求更高，就带来了很多材料体系的演进，包括轻量化的车身材料、高性能碳纤维、环保内饰等。随着消费者对汽车智能化和安全性的要求提高，各种电子器件、传感器、半导体芯片及相关软件系统，都有更多的投资机会。</p><p>叶舟波：谢谢曹总。接着曹总这个话题，行业里前几年更多地关注像光伏、锂电、氢能这样的「广义话题」，很明显地感受到，今年无论是从一级市场还是二级市场，行业的估值在回归理性，比如很多光伏的上市公司，它的 PE 不到 10 倍了，接下来会经历行业厂商出清的过程，剩下来的基本上还是一个能够穿越周期的公司。从更宽泛地概念讲，大家都在关注新技术、新应用。比如刚刚曹总特别提到绿色甲醇，我有一个很明显的观感，上周我跟法国达飞的中国区高层聊，他们也特别的关注，他们不惜一切代价去买这个绿色甲醇，除了一些传统的像锂电、光伏、氢能，或者是一些电力电子的一些机会之外，还有一些我们国内短期之内不重视，没关注到，或者是海外反而比较关注的一些技术。随着能源结构的变化，无论对车，对整个能源体系会带来一些调整。就刚刚这个话题，想请在座的各位投资人分享一下，从今年的角度来说，大家具体在看哪些细分领域的机会，大家都是怎么看的，先从曹总开始吧。</p><p>曹项：新能源的变革推动整车要更轻、更节能环保、更安全，所以吉利资本会布局与汽车轻量化及安全相关的材料技术，如碳纤维、阻燃阻热材料等；同时更环保及可再生利用的车身、内饰、座椅等也是一个方向；极星纯电汽车属于吉利和沃尔沃共同打造，因起源于北欧，所以它对环保的要求非常高，极星整车的所有零部件都可以做到全链路碳中和追踪，如何更好地实现绿色智能制造及碳中和管理也是我们重点关注的领域。</p><p>另外，随着汽车安全性及汽车智能化的提高，车规级的传感器、模组器件以及底层的芯片也是吉利资本重点关注方向，在整车领域我们发现其实越到底层的材料、芯片及零部件等，反而国产化率最低，一些偏集成的产品和解决方案是中国企业比较擅长的，所以有关智能化、节能化、安全化相关的底层技术、芯片及材料等是吉利资本将持续深耕布局投资的领域。</p><p>吉利控股集团目前拥有多个汽车品牌，凭借大众车型、中高端与豪华车型的全域布局，可全面支持我们的上游企业把各种前沿科技应用在不同类型及价位的车上，共同推动新能源产业发展。</p><p>叶舟波：谢谢曹总，鲁总，你们从储能的角度会看一些什么样的机会呢？</p><p>鲁承诚：峰和关注前沿的储能技术层面，从 2020 年开始投资磷酸铁锂技术的储能电池，去年在钠电方面布局，今年也重点关注液流这样的长时储能，还有氢能和固态的储能技术，可能更远一点的，这些都是我们关注的一些技术方向。在场景上面，我们目前重点在国内「工商业侧」储能公司，包括海外大储的公司。具体的细分领域要从储能的几个本质上的特征考虑。第一，因为储能需要第一个要注重安全性，所以从安全性的角度会去布局一些储能的消防和热管理。这里面我们现在目前也筛选了一些水下的细分赛道的隐形冠军。</p><p>第二，储能需要具备高效率，不光是电池要高效率，同时整个储能的系统集成也要高效率。我们会关注一些高效率的企业，比如逆变器、电力电子相关的一些芯片类公司、功率器件等，此外储能系统集成的效率也是非常重要的一个方向。</p><p>第三，储能需要注重低成本，我们从早期的初始成本，现在目前更关注整个生命周期的成本，所以目前我们在看的一些第三代、第四代的储能系统解决方案，从生命周期来看，把储能的度电成本有机会做到 2 毛钱左右、甚至 2 毛钱以下，这是我们目前关注的一些细分领域。</p><p>叶舟波：谢谢鲁总，想听听朱总在这方面的想法。</p><p>朱家春：好的我简单补充一下，除了鲁总讲的这几个我们会看外，我们会在整车热管理领域做更多的布局，我觉得是为数不多的车上的大赛道了。对氢能这块我们会想做一些逆周期的布局，我觉得氢已经到了各个层面上的底部，如果我们投一些企业支持它度过这个黑暗时期的话，我相信会有不少产业上的收获，我们可能更加关注一些企业不要靠补贴，在一些其他领域的应用，从能源结构的角度去考虑氢的使用。</p><p>黄贤村：大的赛道我们还是会集中在包括锂电、光伏和氢能这三个大的赛道里面，但是就是说这几个大的赛道里面它其实我们通常看到整体它能够布局大的机会不多，我们会往更加聚焦、更加细分的领域，首先在锂电领域首先关注材料体系的变革，包括具体的材料它能带来更高的容量密度，更安全的性能，所以我们会去看一些磷酸锰铁锂，这是一个，包括您镍锰酸锂，这也是我们所关注的方向，可能也会是第三代的锂电材料，也是存在这种可能性，当然还有包括硅负极，包括整个正负材料，这就是它的一些添加剂，就是我们会更加关注整个电池它的一些变革所带来一些细分领域的投资机会。当然这些市场都不会特别大，但是也是觉得在这么一些细分的赛道里面就值得去布局和值得去投资的一些方向。在整个光伏里面，我们会重点去研究，特别是 HGAT 它的成熟度，在叠加整个 BC 电池这么一个平台，能够带来整个行业，特别是一些设备的新的改变和一些应用，包括一些 ALD 的设备，包括激光的设备。另外我们也会关注后期它的一些叠层技术的应用，包括上游材料的一些银浆、银粉国产化的一些替代。另外在整个氢燃料这个行业，我们会更加看好整个绿电制氢，所以我们把重点的研究方向会放在电解槽，包括它核心的一些部件，包括制氢，或者是运氢的一些材料，所以在细分的领域我们会持续的研究和深挖下去。</p><p>叶舟波：严总，你们作为头部企业，你们现在有哪些方面新的应用呢？</p><p>严驰晨：的确从投资人的角度干这个实业的孵化，所以我们是充分看好这个新能源应用的领域，除了我刚刚说的这是一个很大的增速很快的行业之外，很重要的一点是它能够充分的去享受上游，无论是技术迭代，还是规模带来的效率产生的红利的。国内还是挺有意思的，刚刚说到「卷」的这个问题，以光伏产业链为例，之前我们看无论是硅料、硅片、组件，本身国内的行业已经格局非常的清晰了，但是我们惊奇的发现过去两年每一个环节都有大型的创业公司产生，都有大量新的资本进入到这个领域，也包括新的技术路线，都有新的技术来产生，但是无论有怎样在技术和规模上，在效率上来卷，它最终都会反映到下游的红利上，一方面我们用充分开放的态度应用各种技术，我们在苏州的一个项目上，从一片屋顶上同时应用了三种组件，所以不同的技术路线也在试，我们是充分的可以去体验，去看不同的技术路线能够以最合适的场景来应用的，这个可能是从静态来看的。其实这个业务从动态来看，它不光是静态的一个新能源的发电侧的业务，它动态其实是一个大类能源业务的一个入口，大家说新能源，它本质上还是一个能源，能源未来就进入到一个大的能源行业，比如说我们今年就观察到一方面是伴随着像国内 CCR 的重新释放，碳就变成了一个新的伴随着新能源产生的一个新的资产类别，也带来了很多的业务机会，无论是碳管理，还是碳交易，同样的电力交易也是一个新兴的很重要的一个业务方向，伴随着电力市场化其实也在不断的深化，无论现在的新资源资产，光、风、储，都会变成未来一个一个独立参与到交易主体，里面就会带来新的商业模式，带来新的业务机会，这是我们目前比较关注的。</p><p>朱思行：我刚好提供我们的一个视角吧，我刚才听了各位嘉宾聊的更多的，大家已经把今年和明年大家会关注什么，或者是什么东西值得关注，已经说得非常透彻了，这个很详细，我们提供我们的视角，因为我们这个基金不是在原来新能源的各个领域里面有非常强的技术的积累，但是我们在反思我们自己之前一些投资的，比如说帮 LP 挣到钱的那些案例上面，我们成功的点到底在哪儿。我听各位嘉宾说到一个共同的话题，就是这个行业其实这几年，其实不是这几年，过去这 20 年整个中国的企业一直在制造的领域、在研发的领域其实都持续的自己在卷自己，我们现在已经成为了全世界在这个领域里面最牛的国家，其实我们如果跨行业去看的话，其实新能源的行业不是我们在过去这三四十年里面唯一出现这个现象的行业，这样的现象其实不断的在我们过去很多行业里面出现，比如说 3C，比如说服装，比如说汽车，这个行业都出现过，如果笼统的从微笑曲线考虑的话，当一个产业你在全球的分工里面在制造的领域，在研发的领域都具有第一档实力的时候，在这种情况下你可能就面对着一个机会，你可以在全球的级别上去做产品级的创新了。</p><p>我刚刚听各位嘉宾的意思，大家都认同一个观点，能源这个事儿最后其实是一个普惠最终的结局，其实这个东西要进入每个人，每家每户，小 B 的生活，我们今天看到的很多商业机会其实更多的是 2 大 B 或者是 2G 的一个东西，这个事儿是毫无疑问的，是正确的。但是往未来看的话，它肯定有 2C、2 小 B 的机会，在我们已经具备非常高水平的制造和技术能力，甚至是全产业链的、全栈，甚至到芯片，到芯片的制造的里面的很细节的那个环节能力的时候，在那个时间点上，我觉得我们可能会面对非常大的产品级的创新的机会，我们在等待这样的一个机会。</p><p>叶舟波：谢谢朱总。新能源是一项普惠的技术，本质上讲就是制造业。制造业的核心竞争力之一，就是要把成本降到极致。我个人看光伏赛道比较多，刚开始看这个行业时，发现无论从硅料、硅片、电池片到组件，好像每个行业都有大的上市公司存在，小公司没啥机会。当我们沉到行业中，去跟行业的这些上市公司聊得时候，我们发现新技术在层出不穷，产业链中的方方面面，都在做创新。2021 年上半年，我们在调研异质结电池的低温银浆，当时我们跟常州的一家电池片上市公司交流，才知道那个时点日本公司早已经把这个产品做出来了，但因为现有产品卖得好，所以日本公司没有跟这些下游中国客户做频繁地技术交流和产品改进，那么客户对于异质结低温银浆的改进需求还是蛮迫切的。在那个时点，我们布局了这家低温银浆企业，也陪着我们的被投企业去一家家拜访客户，在这个过程中，渐渐打开了产业链，与行业中的上下游产业大佬、伙伴建立了关系。将这个例子，是想说明财务投资人的投资行为除了对被投企业来说有资金上的左右，也有创业过程中的心理慰藉，但也能帮助产业伙伴和被投公司做产业上的协同，这个过程很漫长，但很有意义，也是我们的核心竞争力。所以也想听听在座的各位，当然从战投的角度，本身这个就是整个供应链上的一个协同，那么从财投的角度，比如说大家是怎么去为背投企业赋能的？这件事情是怎么做的？</p><p>曹项：投后赋能非常重要，因为新能源产业偏制造属性，重资产行业，跟互联网行业完全不同，需要很多资源支持。吉利资本依托于吉利控股集团强大的汽车产业资源，我们将通过多个方面全面赋能被投企业。</p><p>第一，品牌背书，通过与吉利旗下多个海内外知名 OEM 战略合作，对公司进行品牌背书，提升行业地位；</p><p>第二，联合研发，加快产品开发进度，横向扩展产品品类。因为很多产品从消费级到工业级，再到车规级，需要定制化的需求和车规认证，我们愿意通过派驻研发人员或成立联合实验室的形式支持企业快速研发出符合车企客户需求的产品。</p><p>第三，直接采购，快速提升被投企业收入规模和估值。我们作为链主企业，也愿意多采购支持头部国产零部件企业。</p><p>第四，供应链资源和政府资源的导入，对接实现成本优化，提高利润率，如果直接采购是给被投企业增收，供应链资源和政府资源就是给它降本。</p><p>第五，国际市场导入，帮助企业导入沃尔沃、极星和奔驰等全球知名品牌。我们投的很多企业都是中国头部企业，我们希望他走出国门，尤其是向东南亚、欧洲、美国，因为吉利控股通过过去十年的并购，我们有欧洲的沃尔沃品牌，我们帮助被投企业导入欧洲、东南亚甚至美国的一些资源，希望被投企业能够通过我们走出国门，走向世界。</p><p>最后，多重退出路径，吉利丰富的产业资源带来并购、重组、上市等多重退出机会。包括股权重组上我们将提供更灵活的方式，因为现阶段上市，如果只是作为投资的唯一退出方式，可能还是会面临一定的挑战。所以我们可能给被投企业提供更多重组的机会，包括并入我们自己的上市公司，及未来整合的机会。</p><p>鲁承诚：现在大家都在讲投后，投后要做好，实际上要在投前就规划好。我们会在投资时就思考好怎么为企业赋能，我们希望能帮助企业。从哪些方向赋能也和企业自身有什么样的特质有关。</p><p>第一，新能源尤其储能这个行业是一个资本开支非常大的行业，政府的支持力度对新能源企业非常重要。我们在产业落地的过程中跟有一些地方政府，构建了比较深的信任，所以推荐过去的项目在当地能够得到一些信任上的背书、拿到比较好的条件，包括土地、水电、补贴等政策。对于初创企业来讲，能够快速的帮它导入政府的资源，在新能源产业相对来讲还是比较重要的。</p><p>第二，融资资源的导入，新能源企业发展需要持续地融资，怎么去设计融资节奏、融资估值、融哪些产业方和财务方，这是我们之前花精力去积累的。所以也特别希望跟在座的产投方、财投方一起，把这些投资上的资源整合起来，能够共同的给企业赋能。除了股权融资之外，还有银行融资，所以我们看到像海辰储能不光是股权融资很迅速，债务融资也非常快。今年上半年就拿到了差不多 700 亿银行的授信，所以其实债务融资也能够帮助企业快速发展。</p><p>第三，业务资源的导入，业务资源包括了供应链上的保供，比如去年电池比较紧张的时候，我们给被投企业电芯提供保供；今年我们在业务层面给企业订单的支持，以及研发层面的支持。业务资源的导入可能是被投企业最看中的。</p><p>第四，就是关于企业的规范性，因为新能源的企业最终退出还是会以 IPO 为主，怎么在创业初期或者是较早阶段就引入一些规范性的机构，尽早做好架构设计和制度安排，这也是比较重要的。所以我们目前会联合一些头部券商，尽早在 A 轮甚至 A 轮前进入到被投企业里做好结构设计和架构设计。</p><p>朱家春：在投后我们因为产业出身嘛，我们有很多资源，有很多能力，这个我们大多数希望能够渗透到投资经理日常的工作习惯里面，用 KPI 的方式给他们做一些约束，广播式的去给企业提供一些我们作为产业方擅长的东西，比如说我们会给他做 SQE 的培训，请集团的人做大的线上的恒友汇活动，你愿意的话去参加。另外一方面，对于我们投资的企业我们会做具体的诊断和分析，企业的短板是什么我们去给它做投后是什么，把短板提升上来，这个效率是最高的，你如果擅长什么给他做什么，这对企业来讲也是很累，对自己来讲也是很累，你不如找项目的时候认标准高一些。最后就是回顾一些大企业的的发展经历，其实制造业最终的竞争都是供应链的竞争，都是生态圈的竞争，所以说你投一定要把企业从上到下的这些人都有所布局和协同，形成一个供应链，形成一个生态圈，大家没事的时候聚一聚，我们自己做了一个叫做恒友汇组织，为我们企业家提供全方位的信息分享和服务。</p><p>黄贤村：像曹总和朱总就是比较典型的 CVC，在赋能这方面他们肯定是特别具备优势的，所以他们也是在获取项目的额度，包括溢价能力各方面，肯定是我们这些财投无法比拟的，但是我们也有一些自身的优势，第一点，我们还是选择和这些产业方去做朋友。我们整个广发信德 LP 结构当中，特别是在整个新能源领域，包括皖能、特变、中山公用等等，他们本来就是整个新能源的大的一些玩家，所以我们和他去做合作伙伴，他也是我们整个基金的出资人，这样在整个项目获取，后期整个产业赋能各个方面会更加具备优势，我们和整个中山公用成立了一个新能源的投资基金，专门投资光伏电站，所以我们有这么一个终端之后，他在整个上游，包括在整个电池，包括整个组件方面我们完全可以形成一些业务上的合作，并且现在也已经真正的落实了这种方案。另外像我们投的包括一些储能的企业，像基点，包括和皖能，和变电，开展了技术上的探讨和业务上的合作，所以在这些方面我觉得和产业方去做朋友和合作伙伴，这是很好的一个方式。</p><p>当然另外一方面，就是整个广发信德，因为它是整个广发证券的投资平台，所以整个券商体系它有它的一些特殊性在，首先在整个资本市场上，通过我们的整个投行对企业做一些规范性的指导和一些沟通，我觉得这个在企业发展的早期还是比较关键的，能够让他们少走一些弯路吧，这是第一点。第二点，广发证券目前累计差不多辅导了将近上百家的上市公司，这些也是比较宝贵的资源，他们大部分也集中在整个制造领域。所以和我们这些已投的这些新能源企业他们是有比较强烈的一些互动，并且我们对这些已投企业也是充分开放这些资源的，另外整个广发它的研究所，包括产业投资研究院，也是会和这些已投企业家，特别是进行整个行业发展的趋势，包括资本市场的一些动态做一些充分的交流。主要是集中在这几个方面。</p><p>严驰晨：前面几位嘉宾说得很多都很全面，从背投企业也可以说一下，我们其实主动来思考这个问题，我们每个轮次到底要什么样的投资人，也就意味着每个轮次主动希望想要什么样的投后服务，我们把首轮融资定义为清晰的产业轮的融资，因为我们大概有三样东西，第一样东西我们要最直接的一个业务的导入，所以我们找了很多业务的场景应用方，包括新能源汽车，因为车厂本身是很大的一个制造业的落地的载体，我们第一个目标是要把这块业务给做了。</p><p>第二个层面我们看好的是各个股东的产业生态，一方面以整车厂为例，它本身带来的是 T1、T2 很紧密的供应商的体系，我们希望帮它整个的供应链体系做一个绿色能源的改造。第二，头部的制造业公司给到我们的是很好的一个产业上的背书和业务上的背书，我们在做完了蔚来和小鹏的业务之后，我们也很有幸做了吉利汽车在整个贵州的 20 兆瓦工厂的一个项目，这个其实也是很重要的一个产业方能够给我们产业生态的加持。</p><p>第三，是政府资源，政府关系的一个导入，对于早期企业来说，其实这是相对欠缺的能力，但是在目前又是一个非常重要的能力，组件的公司业务上轨道之后，我们就会需要下一个阶段的投后服务，我们就需要去引入一个新的类型投资人，我们把这一轮定义成是一个大的资本集团的一个投资人，包括像广发在内这种大的资本集团，我们看中的是以这种新能源资产背后它所带来的不光光是股权类的业务，包括整个新能源资产的资产化，其实和银行系、券商系、保险系，都有大量的业务的协同会产生，包括像债务融资，包括像保险服务的引入，使得一个不规则的非标准化的新能源资产，随着这些金融工具的引入会变成更为标准的资产，所以这个是我们正在做的这一轮融资需要去找到的资源。</p><p>朱思行：我说一个我自己的感受，因为大家都说的特别全面。我们其实是这个行业的后来者，而且我们是一个小基金，无论从现状还是从长期来看，我们很难去短时间完成在这个行业里面的沿着产业链条的布局，所以我们在这个行业里面，我们不光是在这个行业里面，我们所有的背投企业，其实我们对他们的一个信息的传递是什么，在这个行业里面大家一定要看清楚整个行业博弈的态势，在这里面一定要学先进，同时也要抱大腿，所以在座的各位嘉宾说的那些话我都记在心里面了，我觉得任何一个企业在他的发展过程当中，其实都是需要各种各样的产业资源的，同时我们也看到中国有不同的地域所谓的产业集群，也来帮助我们的背投企业在做各个地方落地的一些工作。这是我们日常在覆盖的一个内容。</p><p>另一个我们这个基金的另一个特点是我们所有的合伙人全都是原来创业出身的，所以我觉得无论是 2C 还是 2B 的企业，他在成长过程当中遇到的问题有一些共性，所以在这方面我们也提供我们的一些意见和建议。</p><p>叶舟波：谢谢朱总。时间原因我们就请在座的各位来总结一下，因为今天的主题是重塑地球的脉搏。用一句话来总结一下大家对未来的一些看法吧。</p><p>朱思行：一句话来说，我觉得从长期来看我是非常看好这个行业的，我也很看好中国企业在这个领域里面会产生世界级的公司。</p><p>严驰晨：我们是觉得这个新能源是一个可能类似于过去 20 年中国互联网行业这么一个大的产业级别的机会，因为它一方面它在体量上可能是为数不多的，甚至是唯一的能够去承载上一个时代像房地产、互联网这样带来大量的资本迁移产业的机会。第二，它是一个类似于像互联网行业这样子的国内的，甚至全世界范围内的基础设施改造，人类基础设施改造的一个机会，能够创造非常非常多的新的商业模式，新的一个产业机遇，所以有幸能够全身心的投入到这个产业里面来也是非常的开心。</p><p>黄贤村：作为一个新能源的投资人，我经常给自己说的一句话，就是谨慎乐观，保持谨慎的一个心态，同时积极乐观，拥抱新能源整个能源革命的变革。</p><p>朱家春：重塑地球的脉搏是个很伟大的事业，「善战者无智名、无勇功」，我们发挥好产业投资人的优势，把恒旭这个平台的能力发挥到极致，然后为中国的碳中和、碳达峰能够贡献一点力量。</p><p>鲁承诚：储能这个赛道今天很残酷，明天大概率也很残酷，但是我觉得后天很美好。我们希望在这个赛道里面找到这些极致专注的企业家，然后能够坚持下来、能够穿越周期的团队。这是我的一些总结。</p><p>曹项：重塑地球脉搏，这个使命是一场马拉松，需要时间和耐心，需要我们产投、财投，包括企业家一起深耕细作，共创共赢，谢谢。</p><p>叶舟波：谢谢各位投资人，新能源本身就是一个「坡长雪厚」的一个赛道，尽管是有周期性，但是我相信只要企业精耕细作，然后我们扎根行业，一定能够重塑地球的未来。</p><p>好，今天就先到这里，谢谢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京城建·天坛府六期开盘，全盘累计销售 319 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2450969181902978?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:15:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1366,619" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_2fc37ac594804482a15e1236b439d81f@5288884_oswg224649oswg1366oswg619_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天坛府六期开盘</p><p>9 月 26 日北京城建·天坛府六期开盘，再现热销盛况，引领住宅市场「金九银十」风向。据悉，开盘当天项目推出 8#、9#、12#最后三栋商品住宅，共计 300 套房源，10 分钟销售 275 套，销售额 73 亿。全盘累计销售 319 亿，再次刷新北京住宅历史单盘销售金额新纪录。</p><p>稀贵人居始终牵引着高净值人群的热望，当美好生活的需求与高品质住区相遇，一场热销盛况，似乎也顺理成章。回顾天坛府销售历程，自 2021 年 8 月 18 日首次开盘以来，天坛府就持续交出亮眼的成绩单，成为北京商品房住宅受市场关注度非常高的项目之一。此次六期新品载誉开盘，再次成为高净值人群关注的焦点所在。</p><p>多位业内人士表示，天坛府的持续热销不仅得益于北京二环稀缺的核心地段和文化价值，也离不开北京城建数十年如一日的匠心精神。同时国匠的责任担当，也让二环的生活日趋改善，赋能高质量建设，拉动区域形象升级。</p><h3>城市价值回归核心区域</h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3334,1876" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_7816893875ad4a0ea7c7f94fea63468e@5288884_oswg1120423oswg3334oswg1876_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天坛府效果图</p><p>数据印证了臻稀地段对高净值人群的「向心力」，自 2021 年以来，北京 10 万+高端改善住宅成交 7510 套，内城高端住宅就占比近三成，而仅北京城建·天坛府单盘成交量就占内城高端住宅成交量的一半。</p><p>细数全球的高端住宅，无一不是占据城央核心位置。而北京城建·天坛府择址北京东城区二环天坛附近，坐享首都功能核心区规划，拥有最珍贵的城市资源。</p><p>在这里，有北京超过 50% 的优质医疗以及 65% 的名校，约 37% 的国家文物保护单位，约 56% 的历史文化保护区……核心内城价值不言而喻。</p><p>此外，天坛府距离内城最大的「绿肺」天坛公园仅 800 米左右，区域内公园鲜氧萦绕，为每个向往自然的人提供一处绿色胜地。</p><p>北京二环丰富的历史底蕴与城市尖端配套资源等因素成为天坛府拥有市场头部流量的重要保障。</p><h3>传承文脉引领时代先行</h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3334,1876" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_4937c144c6514093bd323c1f32fe126d@5288884_oswg1340920oswg3334oswg1876_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">天坛府效果图</p><p>凡所际遇，绝非偶然。红盘效应的背后，不仅是区域价值的因素，更体现的是北京城建洞察城市发展潮向和打造经典作品的用心诠释。</p><p>作为北京城市更新的代表项目，北京城建深知其肩负的历史责任。为了更好地延续区域历史文脉和精神文化，北京城建携手多位著名大师，历经十余年匠心谋划、十几轮的方案研磨，终于完成从建筑细节到园林景观、到人居空间的全面焕新，将品质生活的构想发挥到淋漓尽致。</p><p>据悉，为了将古代中轴对称之美，融入社区建筑与整体布局，北京城建倾心打造符合时代需求的现代人居标准。值得一提的是，北京城建·天坛府还自带巨大的城市功能更新体量，商业、办公、教育等同步配套的焕新，助力了北京内城繁荣，缔造了新的城市地标。</p><p>随着岁月的流逝，在实用性和美学之外，建筑还会产生第三种意义，即精神符号。对于追求高端生活品质的人来说，北京东城二环已经超越了人居的意义。而天坛府不仅是一个生活建筑和文化载体，更是一种历史文脉、精神文化的延续，也为人居水平的提高带来了划时代的意义。</p><h3>十七载沉淀蝶变内城生活</h3><p>从初次入市的万众瞩目，到如今的热销长红，北京城建·天坛府始终以实力品质演绎当代精品住宅范本，以臻质诚意回赠时代层峰人物。</p><p>目前，这处建面约 130 万㎡的人文府邸正在逐步兑现，一栋栋 7-10 层建筑，简洁、大气、庄重的矗立在二环旁，与六百年天坛隔河而望，通透明亮的落地窗倒映着内城金秋锦绣，与古朴的石材相互映衬，构成一幅绝妙的秋日盛景图。九阙地块之上，三卷九境二十八景次第舒展，纵横的街巷，勾勒出专属私有空间和共享空间的疆域，迎接众多新时代社会精英和对北京皇家文脉精神传承有深入理解的人，进入这片区域。</p><p>可以说，随着整个大盘的兑现，将全面焕新区域面貌和生活方式，未来随着越来越多的人，走进这片区域，生活在这片区域，必将进阶城市空间到精英人群的焕新，多维度赋能这片区域的良好发展。</p><p>有业内人士表示，天坛府作为北京二环核心区域的高品质住宅，不仅是对北京城建品牌实力的印证，更是承载了北京城市更新建设发展过程中，居民对于居住水平提升的不断升级。</p><p>对于这处内城最大的城市更新项目，北京城建历时 17 载，凭借强大的匠心精神和产品锻造能力，始终引导着天坛府项目坚守初心，炼就高质量发展之路，同时也可以预见，六期热销不是天坛府的终点，而是内城百万方人间烟火的起点。未来的新生活，恭迎共鉴。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>制造大国的工业脊梁｜暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449739536881542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>中国是制造业大国，但广义的制造业却似乎从未成为过一级市场的焦点。为什么是现在？「从一颗螺丝到工业脊梁」圆桌中，我们邀请到了泰合资本合伙人梅林，国科嘉和高级合伙人陆佳清，华控资本 CEO 华桦，海尔资本管理合伙人张嘉诚，小苗朗程管理合伙人方正浩，久友资本管理合伙人何煦。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_6bbe2377d13c40769dc8f1dc27486698@12097448_oswg4332908oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">从一颗螺丝到工业脊梁</p><p><strong>以下为圆桌实录，经 36 氪整理——</strong></p><p>梅林：各位观众下午好，我是泰合资本的梅林，主要负责科技、尤其是硬科技方向的投融资工作。很高兴今天能够和各位嘉宾一起交流讨论，我们这个圆桌论坛的主题是中国的工业、制造业，请各位嘉宾花一点时间做一下自我介绍，介绍一下自己所在的机构，还有跟制造业的渊源。</p><p>陆佳清：感谢！我来自国科嘉和，国科嘉和是由中国科学院控股有限公司（简称「国科控股」）发起成立的科创私募股权基金管理机构。成立 12 年来，国科嘉和一直肩负着科技成果转移转化的重任，主要聚焦于电子信息科技和生命科学两大领域。目前一共在管十支基金，涵盖天使、VC、PE 全周期，已经投了 150 多个项目，智能制造领域是我们重点关注的赛道之一。希望今天可以借机会和大家多多探讨，谢谢！</p><p>华桦：大家好，非常高兴有机会来这里跟大家共同交流，我是华桦，来自于华控基金，华控基金成立于 2007 年，源自清华，现在完全是市场化的一个基金，从 2012 年开始华控基金就聚焦在硬科技行业，目前我们主要投资的领域大概是四个大方向，包括先进制造，新一代信息技术，碳中和以及前沿科技，未来发展会非常有潜力的这些行业，目前华控基金管理资产差不多 100 多亿，主要投资的阶段是成长期为主，也有一些相对早期或者是即将 IPO 的项目。</p><p>张嘉诚：大家下午好，首先非常感谢 36 氪搭建了这个平台，下午我们有这样一个交流的机会，也感谢主持人的提问，我想介绍一下海尔资本的情况，海尔资本是海尔金控旗下的产业投资平台，海尔大家都很熟悉，是全球领先的美好生活和数字化转型解决方案服务商。海尔资本是具有差异化的产业投资机构，围绕集团的重点产业布局做相应的投资。在过去十年，我们管理了，超 29 支基金，管理规模 300 亿+，投资了将近 300 个项目。关于我们的投资风格，海尔资本还是希望沿着产业链做产业生态布局，同时可以通过产业全生态投资模式赋能帮助企业成长。我们的投资方向主要有两个：一个是智能科技，包括一些技术、应用和信息化等；第二个方向是医疗健康，我们非常聚焦于医疗器械、相应的医疗服务以及医疗信息化等领域。在这两个方向上，我们今年持续出手相应的项目。我们公司总部在上海，在北京、青岛、深圳、武汉等地都有办公室，是一个全国布局的 CVC 公司，希望今天下午跟大家有一些思想上的碰撞。</p><p>何煦：各位下午好！我是久友资本管理合伙人何煦。久友资本是纯民营资本，2015 年成立就以科技创新投资为主，半导体、新材料、军工装备、医药医疗，我们都有布局。2018 年开始，我们进一步往中早期投，成立的几期硬科技基金表现都不错。到了 2023 年，外部环境变得更加复杂，我们结合外部环境的变化，进一步优化自身的策略，开始跟创业板一家军工装备的上市公司开启类 CVC 的合作模式。</p><p>方正浩：大家好，我是小苗朗程的管理合伙人方正浩，小苗朗程成立于 2015 年，是由中国唯一的民营控股的国家级高新区紫竹国家高新区发起，紫竹是国内 169 家国家级高新区唯一一家由民营企业控股的国家级园区，目前综合排名国内第 9 名。紫竹高新区大股东叫紫江集团除了高科技园区以外，也控股了两家已经在 A 股上市的制造业上市公司，另外去年我们集团也分拆了一家新能源材料公司申报创业板。我们小苗朗程成立至今一直到现在专注在先进制造、新一代信息技术这两个大板块的早中期投资。到目前为止我们累计在这两个板块已经投资超过了 110 家企业，虽然今年整体市场情况，一级市场比较冷淡，但是我们基金相对来说还是依然非常活跃，坚持投早、投新、投科技，今年也累计投资了超过 20 个项目。</p><p>梅林：谢谢各位嘉宾，大家可以看到我们每位嘉宾的背景都非常多元，但有个共同特点，都已经在制造业深耕了很长的时间。所以第一个问题想跟大家交流一下「变化」。</p><p>我们都知道中国在制造业领域是一个绝对的大国，是全球唯一一个拥有所有工业门类的国家，从 2010 年开始，中国的制造业总产值一直是全球的第一名。但是从一级市场从业人员的体感来看，在十年之前、甚至五年之前，制造业都还不是中国一级市场绝对主流的投资方向。近两三年，大家对制造业形成了系统的关注。所以想问问各位嘉宾，从你们的视角来看，为什么我们要在今天这个时间点去投中国的制造业？现在和过去到底有什么样的变化呢？我想这个问题先交给海尔资本的张总，因为您就来自于产业内部，您有什么样的观察？</p><p>张嘉诚：在过去的很长时间里，我们经历了很多次周期，有互联网的周期、金融科技的周期，还包括最早诸如商业模式类创新等周期，在时间的沉淀中，我们会看到，大部分行业很难实现突破，形成可持续发展。一般在发展初期——概念比较好的时候，大家快速冲进这个行业，形成高度竞争的阶段，之后行业走向下行，最终实现头部垄断，基本上每个周期都是这样一个经历。</p><p>具体到制造业也不例外，制造业的跃升，必须要与时俱进、拥抱新技术，将智能化、数字化落到实业中，真正意义上实现降本增效，达到两者的相互成就。此外，高端制造业企业需要拥有独特技术、产品优势、市场开拓能力，更需要产业合力。</p><p>海尔资本作为产业资本，这个过程中，这些企业正式我们需要寻求的标的。我们希望被投企业本身产品能够支撑集团大体量、高要求的需求，同时在投资之后，集团产业又能对它进行相应赋能，使其迅速做大做强，达到细分行业龙头地位。总体来说，单枪匹马单打独斗的时代已经过去，未来取而代之的是产业生态之间的共创合作、合力共生。</p><p>梅林：谢谢张总。接下来同样的问题问问陆总，您在制造业已经很长的时间了，今年咱们也斩获了一些制造业企业的 IPO，您觉得现在为什么要投制造业呢？和过去有什么样的变化？</p><p>陆佳清：我可能比较朴素讲的。过去，行业在智能制造、装备领域投的比较少，更多的投向了互联网、模式创新。因为这些行业更「性感」，增长快，三个月数据就可能涨一倍，这是第一个事情。现在这部分基本上没机会了，三年都没有像样的 IPO 了，这是真实的情况。</p><p>第二个事情，中国的产能有三分之二是为全世界准备的。原来的制造业全球的格局是各自在链条上找到自己的位置，我国大量的是中低端产能。如果照产业逻辑去投，科技含量不够；照高科技含量的逻辑去投，全球化已经分工了，没你什么事。</p><p>这两年不一样了，要内循环，要自主可控，加快实现高科技水平自立自强。这也可以说是国际、国内形势造就的一个「风口」。到不是说原来没有，但是没有那么多，没那么多地方需要自主可控，因为全球化是有分工的。这是第二个朴素的逻辑。</p><p>第三，我觉得就更简单了，目前为止投资行业内卷的核心是大家的投资方向高度重合。以前投文娱、消费的都来投科技。科技是跟制造业高度重叠的关系，这是一体的两面。所以咱们今天开的会叫「产业未来大会」。</p><p>为什么 CVC 崛起呢？因为这个赛道的很多标的企业都是处于产业链上下游的，它不是一个悬浮的东西。从宏观层面来看，它一定是一个重要的赛道。但具体谁能做好，或者说谁能把这个活儿干好、谁能跑出来，在高度内卷的时代就各显本事了。赛道肯定没问题。</p><p>梅林：对，陆总提到的真的是非常朴素的一个逻辑。接下来也问问华总，咱们近两年会有什么明显的体感变化吗？</p><p>华桦：我们感觉变化还是比较明显的，首先中国私募股权投资时间开始还是比较晚的，基本上是 2005 年前后开始，陆续得到比较高的重视。在那个阶段发展下，其实更多的关注是互联网、文化传媒，消费这些方面。从海外的经验、商业模式运作、以及退出模式运作都比较顺畅。相对来讲制造业这方面的难度就比较大，一般很难出现爆发性的机会。所以大家的关注点更集中在那儿。</p><p>华控基金是一个非常重视研究型驱动的投资机构，从我们比较早的判断来看，中国制造业发展到一定的阶段，形成了产业升级的需求，必然会带来相应的投资机会。经过阶段分析，从 2012 年开始，我们首先聚焦的就是航空产业链比较高端的领域，去深度挖掘。在这个产业链上我们发现了很多新一代装备，国家整个的产业链条不断的提升需要，有众多的机会，我们就围绕着产业链进行了非常多的布局。在这种情况下，赛道还没那么卷，所以也取得了比较好的收益。现在来看，随着国际形势的变化需求更加深化了，面对「卡脖子」技术、环节，以及自主可控的要求，提出了新的特定需求。所以在我们看来机会还是非常多的，虽然这个行业现在显得比较拥挤，比较卷。</p><p>梅林：虽然很卷，但是还有很多国运的机会。接下来听听何总的观点。</p><p>何煦：我从另外一个角度来说一说。我们现在关注军工这个赛道，主要还是看需求的一个溢出效应，原来体系内大家能做的事可能都在体系内完成，以航空航天为例，现在有这么多的民营商业航天公司，都雨后春笋般发展起来了，有可能明年后年会进入到一个低轨衞星小批量发射的元年，最主要的原因还是市场的需求，体制内的这些公司工作已经做的非常好，但还需要民营企业来助推助力。这个溢出效应给了大家更多的机会，所以在这个细分赛道里面就会有企业出来创业，加上投资机构对他们进行资金加持、孵化和培育，类似这样的新的投资赛道，跟需求的溢出有很大关系的。除了航空航天以外，其他军工装备领域也有很多机会。大家现在都在关注这些领域，跟市场发展、国家的战略需求是密切相关的，所以投资也是紧紧围绕着这样一些发展需求在进行布局。</p><p>梅林：何总提到的是技术的需求变化，我们来听听方总的观点。</p><p>方正浩：对，我觉得刚才在座的各位大佬都提到了关于说为什么这几年硬科技，或者说先进制造这个板块得到了更加多关注的一些内在原因，另外一方面我觉得还有一个很重要的一点，现在虽然中国的 GDP 总量已经是全球第二名了，以相对比较快的速度在攀升，但是我们也必须关注到中国的，我们讲每个国家的 GDP，还有毛利之分，我们国家的 GDP 量是大，但是它总体的毛利率是比较低的，导致其实真正摊到每一个从业人员的人均收入，其实这个数字还是相比发达国家，还是有非常大的差距。为什么这几年其他的一些领域投资相比制造业，相对来说阶段性的偃旗息鼓了呢？如果制造业没有办法进一步往上升级，不管是消费，不管是医疗，不管是一些跟人的内在的一些物质享受需求相关的这些行业，它其实都很难得到真正的需求的释放。</p><p>如果说我们讲人均收入要进一步提升，首先是你产业要升级，你必须把 GDP 的毛利要提高，对应来说其实核心关键点还是制造业的爬坡和升级。具体到投资方面来讲，我们会关注两条主线，第一条，是解决「卡脖子」补短板，国产替代的问题，这一类创始人的画像，相比过去大家更关注的创始人也不一样，以前很多 PE、VC 都是关注那些特别会讲故事，特别会吹牛的人，现在更多的是实干的，在行业里面摸爬滚打很多年，有丰富行业从业经验的创始人。另一方面我们作为一个早期科技投资机构，我们还会关注一条主线���就是技术的迭代和创新，这一块我们会更多的关注在科研院所、研究所有比较长时间的技术积累，能够做出一些中国原始科技创新的团队。总的来说我们就是沿着这两条主线去做制造业的投资。</p><p>梅林：谢谢各位的分享，大家都讲了很多的变化和不同，我觉得这里面有一些共性的趋势，比如说方总提到产业升级的需求、何总提到客户需求溢出的问题、陆总提到核心是要和传统产业做结合。我觉得这也是如今中国制造业的普遍现象：任何一个制造业的创新企业，在创造技术的过程中都不可能闭门造车的，必须要跟传统企业、跟大客户一起打磨产品。</p><p>想问问各位嘉宾，在你们所关注的领域里是否有什么案例能够体现传统制造业正在被技术、方法、甚至公司改造了、提供了价值？先问问陆总。</p><p>陆佳清：这个问题是一个比较好的视角。传统企业的智能化改造主要分为两种：一种是你投一个项目是偏数字化方向的，能帮助传统产业提升工作效率，也就是 2B 数字化的项目，这是一个方向；另外一个是，项目本身是帮助传统业态来进行升级的。</p><p>我分别举两个例子，以我们投资标的的角度来讲，一个是前不久李强总理刚刚在北京调研专精特新企业参观的「国科天迅」，技术起源于中国科学院空间应用工程与技术中心。这个项目主要专注于自主可控的新一代军民两用高可靠协议芯片产品及系统解决方案，核心团队参与了系列载人航天工程任务和多个重大武器装备研制任务，相关产品和技术也已得到了工程应用验证，主要用于火箭、飞机、舰船、无人驾驶车辆等高可靠领域的通信和控制系统。</p><p>这是大家可以关注的一个点，也就是军工装备的整体升级概念。</p><p>还有一些不错的案例，包括我本人投的「天地和兴」是致力于工控安全的，相当于是面向整个 2B 端工业物联网、工业互联网的，这也是一种方向。这两端有点不一样，一个是整体的解决方案，一个是相当于 2B 的解决方案，在工业整个体系里面都是必不可少的角色。</p><p>华桦：制造业的降本增效是一个永恒的话题，因为我们看到大量的企业，特别是传统制造业，一直有很强的动力通过新技术，新管理模式，以及数字化转型来达到这个目的。但是我们更关注的是另一个角度，就是替代性的、颠覆性的，或者是引入特定的技术使整个行业效率得到比较大的提升，这样的公司对投资人来讲，往往是带来更大的、更明显的价值，而且这个价值相对来讲是比较好把握的。中国的行业比较卷，很多公司在努力做，但最后这些公司往往不是受益方，所以从投资角度是比较难选择的。</p><p>我举例子，比如我们投资的一家企业，是做碳纤维制动系统的一家公司，最早它用在了军工行业上，通过我们的分析和研究，在新一代装备比如说飞机，减重是一个很关键的环节。那么沿着这个思路下去，我们就看哪些技术可以影响这个减重，从长远来讲，它是一个增效的过程。我们找到了这个企业，当时规模还比较小，但是我们认定它是一个大的方向，所有的东西都在研究阶段，还没有形成收入，但是我们还是做了比较大的投入。随着这项技术发展，我们觉得它更大的价值是它可以外溢出来，比如说用到高铁，用到其他的领域，所以为整个产业提供了比较高的价值。所以我想强调的，对于我们本身来讲，专注点是以一种新型的技术，能够带来产业链上比较高的价值，以及对整个行业能够有比较大的促进和提升。</p><p>梅林：新型的技术可以用在诸多产业里，而且它有明确差异化的价值。</p><p>张嘉诚：这是一个好问题，海尔就是典型的在传统行业不断通过创新和产业投资来突破边界的企业。正如我们所知，在过去的 39 年，家电行业曾经是最传统的制造业，而白电又可以被称作「卷中之卷」，竞争非常大。集团的路径，就是最早先在制造业进行布局，专注研发产品，后面通过创新去做到中国第一个工业 4.0 落地的企业，同时又是中国首家也是唯一一家入选首批世界「灯塔工厂」的本土企业，整个产线实现无人化、自动化，这些都是通过创新，来进行边界的突破。再后来，又通过工业互联网、智慧物流、医疗设备、医疗服务等产业布局，来实现制造业的进一步迭代升级，真正享受到了创新和产业投资对传统行业所带来的价值。</p><p>我们作为产业投资机构，其实有很多的事情需要做。如今，家电里面的国产化率并没有达到 100%，部分核心部件还是依赖于进口。而我们通过设立研究院，研究院支持投研机构和产业投资，产业投资再支持了我们的被投企业进入到集团产业上下游当中，形成了一个通过投资和创新最终实现传统行业转型升级的闭环。包括现在我们提到的高端制造业，或者硬科技、大健康，还有很多的国内空白需要通过原创、创新进行填补，而绝大部分的创新，也是通过投资来实现的。</p><p>这个模式也是我们作为产业资本在集团产业里所发挥的作用。再说得远一点，海尔资本最初设立的目的，就是作为集团对外看世界的眼睛和对外接触的触角，所以我们通过投资、并购来实现传统制造业的强链和补链，来实现相应的闭环。所以从案例到最终的落地，到我们现在的发展思路都是比较清晰的。至于企业，在这些强链补链的过程当中，其实各个领域各个节点都有机会，像家电这么传统的行业都没有实现 100% 的国产化率，其他的像医疗健康、核心设备、核心部件、工业互联网等方面还是有大量的投资机会，我们也在寻找相应的企业去填补这些空白。谢谢。</p><p>梅林：刚刚张总提到了海尔是产业和投资公司的结合。也想多问一个问题，作为一家典型的 CVC，在做投资、尤其是在做制造业投资的时候，您觉得相比于财投有什么显著的优势吗？</p><p>张嘉诚：大家最近几年都在讲 CVC，都在讲产业投资，确实产业投资相对之前的纯财务投资是有几个非常好的优势，我们在投资阶段、投资方向、投后管理层面会更加聚焦。我们做产业投资，能够做到既有「投资」，又有「产业」，还有「投后赋能」，洞悉被投企业发展需求，注重与产业共创方的协同互补，深挖各产业在场景、渠道、业务、应用等方面的共创点，链接多方资源，促进整个产业生态的构建与升级。相对于 VC 投资机构，我们最明显的优势在于，我们拥有涵盖金融和实业在内的大量产业资源，依托差异化的产业全生态的投资模式，能够带来资金以外的多重赋能。</p><p>梅林：接下来问问何总，您刚才提到了一些细分方向，有没有一些案例是传统产业和制造业的兴起有效结合的？</p><p>何煦：制造业其实有两个方面是非常重要的，一个就是刚才说的降成本，第二个是可靠性，要满足可靠性的大前提下去降成本。在产业里面其实有很多的标的，大家之所以会很难，是大家都知道要降成本，但是如何去提高可靠性，这个问题是大家都在探索解决的。以我们投的两个项目来举例，一个是「天兵科技」，这个项目现在算是明星项目，我们投的比较早，天使轮的时候投资的，「天兵科技」它就一直在围绕着这个方向在做努力，现在已经自研了 110 吨推力液体火箭发动机，而且是用 3D 打印的模式来做的，3D 打印的好处在于它把机构变得比较简单，结构简单减少了很多的零部件各方面的问题，也就一定程度上增加了它的可靠性。我们也是非常关注，也希望在中国的民营商业航天里面，这些民营商业银行航天火箭公司能够抓紧时间共同努力，去对标 space-X，把可重复利用、可靠性的液体火箭能够打上天，能够帮助我国低轨衞星互联网的建设尽快完成好这个布局。这是其中一个案例。</p><p>另外还有一个案例。我国新能源的汽车行业发展非常的快，现在基本上已经成为国家的一个支柱性产业了，大家之前看过很多的像新能源电池等等配套，也都是围绕这个方向布局。我们之前关注并投资的一个项目，我觉得它在细分领域也做的非常有特点，它是做大功率的无线充电的，这个概念以前很早就提出来了，早些年像特斯拉这些企业并没有推进这些方案，所以国内也一直不太热，其实像华为，包括像中兴都有布局，也有自己的研发团队在搞，但是都没有成气候，为什么呢？主要原因就是如何可靠的降成本，没有得到足够的研发投入系统性解决。因为这毕竟是一个配件，可能会增加新能源汽车的费用，可能搭载这样一个配件之后卖得价格更高，对于消费者和车企来讲都是有压力的。</p><p>我们投的这家企业叫「有感科技」，它在这个方面打磨了大概有 8 年左右了，一直在这个方面深耕，最近我得到的消息是它的 BOM 成本比国外头部企业已经降到非常低了，我觉得这就是很好的信息，我们中国已经有企业不单单只是靠授权国外的产品，而是可以完全自主研发去参与国际竞争。我们相信，未来这块真的成本能够降到比较低，而且性能可靠，在自动泊车、无人驾驶等各个方面都相对更成熟以后，这样的企业能够给我们生活带来更多的便利，也能够为新能源汽车赛道增光添彩。谢谢。</p><p>梅林：所以不是一个单纯的技术来降低成本，而是通过自主的创新先保障产品的可靠性、稳定性，再去降成本、为产业提供价值。接下来听听方总的观点。</p><p>方正浩：其实我们的控股公司上海紫江集团，我觉得他自己制造业的布局，包括在产业上的布局，反映了中国制造业升级的整个趋势，最早我们的第一家上市公司紫江企业，它是给可口可乐、百事可乐代工，做他们的包装物，以这个为主起家的。第二家上市公司威尔泰，最开始是做一些工业的仪器仪表，自主可控，国产替代起家的。</p><p>我们去年分拆的一家到创业板上市的公司，紫江新材料，它其实是自研了配方，替代了原来被日本垄断的铝塑膜，其实从整个产业的脉络上来看，我们可以看到中国的制造业企业最开始做的东西都是模仿，最开始做的是卖单纯的设备，买材料燃料加工，后面做整机国产替代，逐步做上游的自主可控，最后到工艺上面有一些创新。我们集团在 2002 年在上海闵行做了紫竹国家高新区，当年在这方面的投入也是比较大的，因为在 2002、2003 年的时候当时做了一个民营企业，我们是给上海交通大学捐款了 10 几个亿，给华东师范大学捐款 6 个多亿，也是协助他们扩建，后续总部也迁址到了紫竹园区。所以这些年我们也是依托着这两所高校持续的在布局来自于这些高校和科研院所的一些创新型的技术，这几年我们也有不少的案例，就是这些高校的本土的自主创新的，或者我们叫原始创新的技术和制造业相结合的一些案例。</p><p>比如说我们在 2021 年投资了一家公司，叫做「霖鼎光学」，它是业内率先的用一个超小的五轴金刚刀的技术，实现了在微米级，乃至于纳米级尺度，将微小的玻璃光学元器件，加工成非对称结构，相比光刻的其他的技术路线，它加工的精度和加工的效率应该讲在效率方面有百倍以上的提升，所以这个企业也是在我们投资之后它的业绩，包括它的估值攀升速度非常快，可能我们投资了两年不到的时间，它的估值有近 20 倍的提升。</p><p>上海交大还有一个案例，叫做「图灵量子」，金教授也是业内最早的专注在做光量子计算机方向的一个科研团队，目前在这个领域也是国内乃至国际上的领先企业，他也是率先的将光量子计算的技术应用到产业的变革当中，有希望在 10 到 20 年后成为下一个算力最核心的基础设施。所以我想讲的是说制造业的投资，我们的关注点会不仅仅关注在国产替代，我们会更多的关注在配方、原料，乃至于原理性这些颠覆式的变革，用创新型的技术结合这些高校科研院所的前瞻性的研究为传统产业去做赋能。</p><p>梅林：之前有幸见过金教授，确实做的事情非常前沿，刚才方总引入了一个新的维度，就是产、学、研三者结合，螺旋式地推动中国制造业的升级。</p><p>我再问最后一个问题，今天咱们圆桌的主题其实很好地描绘了制造业的图景：从一颗螺丝到工业脊梁，制造业是个庞大的领域，同时又是「细小的」，哪怕是火箭、衞星上一个小小的线缆，都拥有很高的技术要求、很大的商业价值。在这么庞大的体系、复杂的产业链条里，该如何进行投资取舍？这对于投资人来说也是「幸福的烦恼」。制造业有这么多的行业、每个行业都有它上游的供应链，供应链里面有材料、设备、部件、服务、系统软件等等，每一个可能都是一个独立的赛道，怎么做取舍？</p><p>陆佳清：我就讲两点。第一，我们一方面会关注大院大所具有绝对稀缺性的早期标的，比如说中科飞测（688361），目前市值 243 亿，我们是这个项目最早期的投资人之一，投的时候估值不到 1.4 亿。还有国科量子和中科海钠，我们投的时候估值都在 1 亿左右，目前估值都近百亿水平。</p><p>这几个项目至少都是 5、6 年的投资周期。可见，我们的一个投资逻辑就是投世界级原创技术，在细分领域国际领先突破，这是一个。</p><p>第二个逻辑，是中高端领域的自主可控规模替代。这部分我们主要关注两个根本点，一个是国产市占率，第二个看产品的先进性。</p><p>比如说今年在科创板上市的南芯科技（688484），我们先后于 2019 年、2021 年两次做了投资，第一笔的投资是在企业估值 5 亿的时候，两轮投资以后收益大概 12 倍。我们还有一家拿到证监会注册批文的京仪装备，在两年半以前按照 15 亿估值投的，现在这轮应该有 35 亿。</p><p>还有国科天迅也是我们的被投企业。这些标的的典型特征，这就是一个明确的替代逻辑，比如「南芯科技」替代「德州仪器」，国科天迅的技术替代传统通讯方案。</p><p>华桦：刚才陆总讲的非常好，我们如何选择，其实每一项都应该有一个非常清晰的逻辑。从华控基金角度来讲，我们是对整个大行业做了比较深度的研究，建立行业图谱,一直到三级细分，可能是几千个三级细分赛道，如何选择从投资人的角度来说，赛道很长，周期很长，天花板很高，估值又不太高，当然这是最理想的。这个项目是有，但是得看机遇来获得，比如说我举一个例子，我们在两年前投资了「智谱华章」，当时大家对第三代人工智能的认知没有达到现在的这个程度，所以我们第一轮投资大概是 8 亿左右的估值投了。</p><p>目前这家企业的新一轮估值已经超过百亿了，融资基本来自于头部机构，包括腾讯、阿里这样的产业投资也都进来。这个当然是很理想的项目。但是更多的是集中于我们说细分赛道，赛道天花板可能没有那么高，但是它在这个赛道中间是绝对领先的，甚至是全球领先的。比如在半导体特种气体的赛道，我们投了德尔科技，全球市场占有率超过了 50%，包括台积电、三星等等这样的大型客户，它在这个赛道可以占据绝对的优势地位，也可以产生非常好的价值。所以每一项投资我觉得都有一个非常清晰的逻辑，有的是大的机会，抓住机会要有相对早期的认知判断。另外在细分赛道中间可能就没那么卷，但是对投资人来讲也能够带来非常优异的回报。</p><p>张嘉诚：我们选择聚焦在两端，一是前沿技术，涉及材料、设备、硬件等方面。二是后端行业应用，在细分行业能用到人工智能和智能科技的相应产品。此外，在产业延链、强链、补链的过程中，能够把链条补足的企业，我们也会更加看重。谢谢。</p><p>梅林：谢谢张总，产业的视角非常清晰。</p><p>何煦：刚有提过，我们之前中早期的布局还是比较广泛的，半导体、新材料、高端装备这一块我们都有投资布局。现在已经开始做类 CVC 模式的投资，我们会对这些产业里面企业，跟军工相关的重点关注，重点孵化。结合我们合作上市公司的资源，帮助这些企业在军工行业落地深耕，这是我们的重点。</p><p>梅林：方总，作为早期投资人您可能遇到的挑战更多，细分赛道您怎么选择？</p><p>方正浩：现在先进制造业总体上来讲行业都非常细分，我们整个逻辑总结下来就是四个字，投新、投大、投快、投缺，总体上从有限度排序上来说，我们最先关注是新的技术变革和新的应用场景，这个给创业公司带来的机会是更大的，如果说是一个存量行业你在里面不同的扑腾和折腾，总体来说都扑腾不出来太大的水化。第二，大，关注大的赛道，大的市场空间。第三，快，我们要关注说它这个产业的导入速度和诉求，它的刚性程度到底有多大，到底这些企业在这些行业当中它的产品和技术以多快的速度来复制。第四，缺，关注国产化程度比较低，有明确「卡脖子」、「补短板」诉求的这些行业，总的来说就是这几个逻辑。</p><p>梅林：好，谢谢，今天嘉宾的分享给我们增强了很多的信心，也指明了投资的方向和逻辑。期待更多的中国企业能够成长为工业脊梁。由于时间原因，我们圆桌论坛到此结束，谢谢各位嘉宾的分享！</p><p>主持人：感谢各位嘉宾所带来精彩论坛对话，再次将掌声送给大家，谢谢各位。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>实探蜂巢叠片电池厂：和宁德时代不一样的电池制造 ｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449498735548552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>没有任何卡顿，八个工位行云流水般同时进行堆叠，这是蜂巢能源盐城基地的电池生产线。因为可实现 0.125 秒的切叠效率，被蜂巢称为「飞叠产线」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2878,1428" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_38895bfd459d443abf3c2f3b8df58c39@15545321_oswg343111oswg2878oswg1428_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蜂巢飞叠技术</p><p>这条产线也承担了今年蜂巢能源电池订单的最大增产点——混动电池生产。公司 CEO 杨红新透露，今年配套的混动车型已经达到 20 余款，而盐城产线主要供给吉利银河 L7、领克 08 等车型。「目前客户订单整体充足，公司国庆节只放一天假」。这在动力电池产能过剩的局面中十分不易。</p><p>近日 36 氪受邀参观了蜂巢的盐城基地，这是蜂巢首个率先导入飞叠技术的生产基地，一共分为两期，总占地面积接近 873 亩。其中，一期共有 8 条产线，7 条软包产线，1 条飞叠产线，最新的二期项目包含 9 条飞叠产线和 9 条相应的模组 PACK 产线，所有产线都已正式投产。</p><p><strong>飞叠产线主要生产 62Ah、90Ah、142Ah 等短刀电池产品，并已经在为吉利、长城等客户大量供货。</strong>这是不同于宁德时代方形卷绕电芯的另外一种工艺，它也成为了蜂巢的一张技术名片。</p><h3><strong>叠片，另一种电池制造</strong></h3><p>穿好无尘服，经过检查进入车间后，前段工艺与中段工艺见到的工作人员寥寥无几，搅拌，涂布，辊分，模切，整条产线都在以一种高度自动化的作业方式运转。</p><p>现场技术人员介绍道，只有在装配段，机器的设置比较死板，低于人手工的效率，才会多用一点人。举例来说，一条 12PPM 的产线，两班倒一共需要 218 名工人便可以完成工作。</p><p>蜂巢最核心的飞叠技术，也毫无保留的展现出来。这里要纠正一个误区，高速叠片机的一秒叠八片，并不是单个工位一秒叠八次，而是八个工位同时进行叠片，在一秒内完成。借此综合效率做到了 0.125S/pcs。这种做法对设备有极高的要求，不仅需要在生产过程中保证八个工位时刻同步叠片，还要应对某个工位有可能出现的特殊情况。</p><p>叠片工艺在 2018 年开始才逐渐引入动力电池制造中来，与更为成熟，已经有十数年历史的卷绕工艺相比，在工艺的良率上本就存在一定差距。飞叠工艺八个工位同步进行，在普通叠片的难度上更上一层，对良率的控制自然也带来了更大的挑战，十分考验电池公司的制造能力。</p><p>在本次的参观过程中，技术人员介绍道，「目前飞叠产线的整体良率已经达到了 93%，目标是提升到 95%」。这种良率水平已经接近宁德时代方形卷绕线的标准，据 36 氪此前了解，宁德时代方形卷绕电芯的良率约为 93.5%。用叠片技术，或者说更难的飞叠技术来做到如此地步，尤为不易。</p><p>蜂巢的飞叠技术并非传统的将隔膜、正负极片堆叠在一起的 Z 字型叠片工艺。据技术人员介绍，飞叠首先通过两层隔膜包覆负极片经过加热辊进行热复合及隔膜封边，再裁切成片，最后和正极片依次堆叠。</p><p>这样可以解决传统叠片过程中可能出现的隔膜褶皱，极片掉粉、错位等问题。对制造良率的提升有很大帮助。</p><p>飞叠产线上布满了 CCD 监测设备，以确保每一片极片表面光滑无折痕，极片堆叠整齐无错位，这也是蜂巢为了飞叠的良率爬坡做出努力的体现之一。</p><p>36 氪所参观的一期产线，集合了蜂巢的飞叠、热复合、激光直焊工艺、0.35mm 铝壳、圆形光斑焊接、CCD 等多重技术，单条电芯产线的设计的最高生产效率可达 24PPM，这相较于国内主流的 12-14PPM 叠片生产线已经有了很大提升。与此同时，叠片，热压功能的集成也减少了设备占地面积。</p><p>高效制造从来都需要海量订单哺喂，和飞叠产线相匹配，蜂巢也在推行大单品策略，想从商业端梳理制造资源，在角逐激烈的动力电池赛道上，站稳脚跟。</p><h3><strong>向「大单品」要效率</strong></h3><p>盐城基地一期目前生产的主要产品是 L400 短刀电芯，这是蜂巢能源面向 PHEV 市场推出的一款明星产品，容量为 62Ah。</p><p>该产品自 5 月生产以来，两个月的产量便达到 50 万只。此次蜂巢方面也介绍到，截至目前，盐城基地 L400 62Ah 的短刀电芯已量产超过 110 万支，折合电池包 11000+套，一期首条短刀飞叠产线产能利用率高达 90%。</p><p>当然，L400 短刀电芯还有一个更重要的使命，就是蜂巢的大单品策略。杨红新对蜂巢大单品策略的解释是，我们认为其实只要一个型号，最少有两个客户，最少有三条线，那就是大单品。</p><p>大单品策略是制造业一直以来都存在的竞争策略。已经上市七年之久的特斯拉 Model 3，理想的 L 系列车型，都可以理解为车企的大单品策略，也就是将经营重心集中在一款产品上，提高其综合品质，通过规模制造来降低成本。</p><p>对于蜂巢来说逻辑是一样的。杨红新说，一个产品在 1 条生产线上生产，和一个产品在 10 条生产线上生产的制造成本、采购成本是很不一样的。例如，现在飞叠第一款产品短刀 L400 ，大概有十几条生产线在生产这一个型号。杨红新认为，目前成本高是在爬坡阶段，将来稳定生产成本会很快的降下去。</p><p>「制造成本降 5 分，毛利就可能差出来 8 个点。将来考验的企业就是客户稳定性，大单品持续稳定的生产、精益生产。」</p><p>就目前蜂巢的产能设计来看，现在的量产线有 30 多条（不包括软包），其中有 20 条是只生产两个型号。</p><p>飞叠技术与大单品策略的组合，一方面通过技术提高了叠片工艺的生产效率。另一方面则通过推广大单品来做到规模化生产，这样既能带来降本效应，也能推动方形电芯的标准化。</p><p>工艺的改进与产品策略的双重加持，将成为蜂巢能源在动力电池市场中攫取市场份额的关键武器，当然，也会提供在更激烈的厮杀到来之时，活下来的基本保证。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>甘洁：从实验室到工厂，从天使轮到成为独角兽丨暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2450387647846276?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>9 月 21 日，「暗涌·2023 产业未来大会」前沿科技与专精特新论坛现场，百余位当代中国科创家代表与会交流。作为上午首场重磅演讲嘉宾，长江商学院金融学教授、XbotPark 联合创始人、知行研习院创始人甘洁为大家带来题为《从实验室到工厂》的独立演讲。在演讲中，她细数了自己作为独角兽公司创业导师的心路历程、观察与思考。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3161,2108" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230928/v2_f236e158745c465ea2e3ab11655ba8c8@785169197_oswg1511899oswg3161oswg2108_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长江商学院金融学教授、XbotPark 联合创始人、知行研习院创始人甘洁</p><p><strong>下面是甘洁教授演讲实录，经编辑整理：</strong></p><p>感谢李洋老师，感谢 36 氪同事们，让我有机会跟大家交流。</p><p>今天在座朋友们主要是以科学家、科技工作者为代表的创业者。我今天跟大家分享的主题是《从实验室到工厂》，我有点纠结，到底是实验室到工厂再到独角兽再到 IPO 还是怎么样，到工厂是大成功还是到 IPO 是成功？我今天的分享也会帮助思考这个问题。</p><p>我平时不喜欢宣传，大家对我的工作了解可能不是很清晰。我自己也在做一些梳理，这些年我到底做了些什么。我是金融学教授，在学术之外，过去十多年主要工作就是在做科技创新创业，也有幸跟李泽湘教授、高秉强教授共同参与投资孵化了大疆。</p><p>大疆成功之后，我们三位教授非常欣慰，我们觉得中国的年轻人可以完全靠自己的技术去打开一片天地，和我在长江商学院任教的企业家学员相比，可以说非常不一样。当时我们觉得，他们经常面临同样的困难、踩一样的坑，我们有没有办法系统地帮助他们成长，所以当时李教授牵头，我和高教授一起参与，我们创立了 XbotPark 机器人基地，主要方向是学生创业，复制大疆的模式，他们主要在做产品，现在已经有 70 家企业了，也出了一些独角兽和明星企业。</p><p>在 XbotPark 孵化的过程中，我发现，很多工程师、科学家们没有意识到创业是一件商业的事情。早期我们想说服创始人要搞市场调研，了解客户到底需要什么，非常困难。更不要说有了产品以后，要有营销、知识产权保护等等。所以当时我作为商学院的教授，有一个非常强的感觉，我非常想系统地支持他们，看看商业上到底应该怎么干。</p><p>也是在这样的前提下，2017 年，我和李老师商量，我们基地运营了三年，对创业也明白了很多，可以帮助外面的工程师创业，而且我需要有一群人，这样才可以系统地请老师、请专家等等，来把这些事搞明白。</p><p>针对基地以外的工程师创业，我们在长江做了 METI 项目，当时的定义是把工程项目和商业创业结合起来，在长江做了三年。成果非常明显，三年出了一个独角兽，也出了一系列将来可以走出来的企业。</p><p>后来发现，工程师（包括科学家）创业到了这个阶段，可能大家对商业更加渴望，而且我在这个过程中发现，商学院确实离实际的商业战争相隔得比较远。所以第二轮我们产品迭代，就是专注于商业，也是在这个背景下，我成立了知行研习院，就是强调知行合一。看着世界冠军游泳的视频练习，是学不会游泳的。何况游泳还有标准动作，商业连标准动作也没有，该怎么办？唯一的办法就是找底层逻辑，然后借鉴别人的经验和技巧。第一届学生下周就要毕业了，再加上往届三个班的学生，所以大概 130 个学生。</p><p>这样的商业教育，也给松山湖基地的这些年轻团队们形成了一个孵化的闭环，给他们赋能，我们基地的早期项目团队可以有针对性的来蹭课。</p><p>我这些年一直在思考：这些独角兽和 200 来家创业企业到底告诉我们什么。我讲几个创业小故事，这几家企业大家都有些了解，外面对于他们的报道也很多，包括 36 氪也有一些很好的报道。我想更多地是从我个人，从一个科创企业的孵化者、投资者的角度来看，这些企业我跟他们接触过程中印象最深的是什么。</p><p>我想说说正浩科技的王雷，他们是典型高大上的团队，从香港大学拿到了博士学位，又在大疆创立了电池研发团队。他们出来创业，整体看这个团队非常整齐，全都是光鲜背景，感觉可以把这个事情搭起来。但是在这个过程中，从大企业出来的那套东西对小团队是否适用。他 2019 年入学，入学之前就找过我好几次。我当时对他的印象是，他对学习非常渴望，学习能力非常强。我跟他几次交流中谈到他在销售中有些可以改进的地方，应该也坚定了他的很多想法。几个月之后发现他 180 度大转弯，把原来的问题彻底解决，甚至变成了优势。还有一点是，王雷非常爱读书，他会思考一些人生问题，我们经常会讨论一些人生问题，我觉得这个非常重要，对创业者来说。</p><p>再讲不停科技的陈锐，炒菜机器人最近得到了很多关注，现在不停拿到投资，不少创业者问我：是不是炒菜机器人是很好的赛道。我想说，不停最大的优势是它的产品定义，它的产品定义不只是简单地把炒菜机器人当做机电系统来做，它符合了我对炒菜机器人很多的想象，甚至将来的很多想象空间陈锐都想到了，是对这个行业、对机器人到底能做什么的深度理解。</p><p>陈锐给我的另一个印象，也是非常善于学习，和王雷非常像，我们讨论什么内容，很快会给我发信息，然后跟我说自从上次要尽快拿现、把订单拿回来，自从把这个东西的权重推上去之后，很快订单就开始不一样了。所以这些都是看懂了方向很快执行，我认为这是最强学习能力的表现。有些创业者你跟他说什么他都知道，我就是看不到行动，看不到订单，看不到企业的成长。陈锐也是非常爱读书，她最喜欢的就是到酒店去，带着很多书去读。</p><p>陈锐还有一点，创业对她来说是一个终身的事业，她可能一直都想做不一样的东西，她曾经跟我说，她也有很好的工作，去港科大读了 MBA，各方面都不错，但她非常迷茫乃至惶恐，不知道自己的人生到底应该做什么，一直到她发现了炒菜机器人这件事情，是她可以终身努力的事业。所以爱读书以及对人生的深度思考，是陈锐和王雷身上可以看到的。</p><p>下面说云鲸的张峻彬，很多人看云鲸的时候都会说这个公司太会做销售了，双十一一下就打爆了。峻彬 2014 年就来我们基地了，2014 年到 2019 年历时五年研发，这五年我们跟他非常多的讨论，他曾经还做过一个用户问卷调研。之后又经常讨论：这个房间如果有个地毯，机器人该怎么办，有个小台阶，机器人又走不稳了，等等各种各样的问题。这是对于产品的执着。</p><p>去年我跟他沟通的时候，他也在思考为什么要创业，他最后跟我说，他觉得创业就是找到一群人，大家一起做一件事情，他说他和想挖的一个合伙人分享，对方哭了。我觉得创始人自己的心有多高，就可以吸引到多高的人。</p><p>再说说搜电，2021 年跟捷电合并，他们前前后后总共烧了 300 万，捷电烧了 4 亿，搜电的产品就是一个充电宝，他们最重要的就是降成本。关于降成本，他们跟我讲了很多故事，比如他们经常会讨论钢板，大家都在用 1 毫米的，我们能不能用 0.8、0.7、0.6 毫米的？搜电最多的材料就是电线，在他们的工厂里面有大量的绕线机。另外他们跟我说，早期他们又没钱，又没有名气，去找供应商，在工厂软磨硬泡，最后大家觉得这些年轻人好像能成事，给他们点信心，把事情做起来了。</p><p>像这样的小故事，在知行研习院的同学们身上，还有很多。我就在思考，到底什么样的人能成？而且不光总结成功的创始人，我也总结了不成功的创始人，什么人做不成？</p><p>我总结出来三点：一是能追求极致，把事做成的强大意志或者说狠劲，我在这些创始人身上都看到了。这种追求极致把事做成的强大意志非常重要。这个说起来很简单，每个人都在说自己追求极致，有谁会说自己不追求极致呢。但我觉得这么多年跟这些创业者共同成长的过程中，我觉得我们是在提倡一种文化，而且让大家看到，追求极致到底到什么地方才算是极致，我们有大量的案例，到底什么是极致。</p><p>二是学习能力，如果想把事做成，一定是经常反思，我是不是真的做得还不够好，而不是形势一片大好。</p><p>还有踏实做事的能力，作为创业早期，要管研发、生产、销售等等，没有人管就是你的事，你能不能踏实做事。常见的一个坑就是找个人来做，我常说你自己都不知道怎么做，怎么可能找人替你做。所以这三点是独角兽共同的画像。</p><p>苏格拉底曾经说：未经审视的生命不值得活。我觉得未经审视的创业肯定活不下去，所以我希望大家能做深度的思考：你为什么要创业，你是否真的想追求极致，把事做成，你有没有强大的意志，这对科学家、科技者创业非常重要，因为你们有很多别的选择，如果你没有想清楚为什么创业你很难坚持下去。</p><p>最后我想给创业者一些鼓励，现在我们在中国有一个非常好的硬科技创业的机遇，我曾经写过一篇文章，在《哈佛商业评论》上发表，中国至少有三个优势：供应链制造生态的优势；中高端劳动力的优势，就是工程师红利，不光工程师，还有销售人才等等；中国有巨大的腹地，这意味着制造业在中国有广阔的应用场景。</p><p>除了这三大优势，科技创新还有一个非常好的突围时机，是这个时代给我们的机遇。在过去很多年里，我们在很多技术上的单个领域，包括芯片、视觉、定位、机器学习等，都有了非常大的突破。这意味着你把新技术用到传统领域中，可能会形成新的增长机会，或者你把这些新的技术排列组合，可能会做出不一样的东西来。加上中国的制造，成本至少降低 50%—60%，甚至有的比人家少一个 0。海外企业还躺在技术优势、高毛利上面「酣睡」。所以我相信中国制造颠覆世界的时代已经来临了。</p><p>但这个过程肯定不容易，提高商业能力一个是产品力，一个是商业的执行力，知行研习院在做的事情，就是系统地支持科技创业企业的商业成长，把大家面临的挑战通过课程的形式，通过一对一的辅导，再通过资金及融资支持的方式来做。</p><p>我们的愿景是希望能看到一批中国智造中坚力量从这里走出去。最后我也祝大家创业一路克服困难、保持健康、收获成长！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜OpenCSG 完成数千万元天使轮融资，打造大模型开源社区与垂直行业模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449599156950913?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36 氪获悉，北京开放传神科技有限公司（以下简称「OpenCSG」）获数千万元天使轮融资，本轮投资由联想创投集团、北京国信中数投资管理有限公司阶段性联合领投。本轮融资主要用于公司核心产品的创新与研发。</p><p>大模型发展至今，相关的底层技术不再是秘密。随着大模型开源成为不可逆的趋势，大模型的研发难度进一步降低。基于开源模型，各行各业的企业都可能拥有专属的行业模型，进一步降本增效。</p><p>OpenCSG 成立于今年 3 月，是一家基于开源技术研发大模型的企业，致力于建设开源生态与社区，打造垂直行业轻量级模型，帮助企业降低行业模型的研发难度与成本。简单来说，通过 OpenCSG 的自研星展 (StarNet) 平台，企业只需输入独有的场景数据，在开源基座大模型进行预训练与微调优化，就能快速获得企业的「专属模型」。</p><p>创始人兼 CEO 陈冉告诉 36 氪，OpenCSG 的愿景是让大模型赋能每一个人。他相信在未来，开源大模型将主导大模型的发展方向，而中国拥有庞大的商业化市场，能够支撑开源生态衍生出的商业需求及变现。</p><p>OpenCSG 自主研发的星展 (StarNet) 平台，是一款基于云原生技术的大语言模型训练和管理系统。它由星云平台 (StarCloud)、星诞平台 (StarStream) 和星链平台 (StarChain) 等模块组成，可以实现云原生底座和算力资源管理。研发人员可以在平台上快速申请 GPU 资源，搭建训练环境，实现模型训练与优化，有助于减轻算力资源压力。</p><p>此外，OpenCSG 正在搭建生态社区，将为行业内的上下游的企业提供一个平台，目前已经入驻了几十家企业，涵盖了算法、算力、数据处理等多方面不同能力的企业。企业能在该平台上进行技术交流、商业信息共享、方案共建，一同建设开源开放生态。</p><p>过去几个月，OpenCSG 的商业化进程也有所斩获。陈冉表示，公司已经接洽了不同行业的数家企业，以软件工程的形式谈成模型开发与落地的相关合作，目前收入已接近千万元。据悉，公司估值已达数亿人民币，正在开启下一轮融资。</p><p>创始人陈冉曾是开源平台极狐创始人、CEO，在云计算领域深耕 20 余年，曾供职于 IBM、惠普、Mesosphere 等科技公司，具有丰富的技术经验与管理经验。OpenCSG 由陈冉与大模型技术专家、软件架构师、云计算和存储架构师、数据中心技术专家以及开源社区布道者等人共同创办。OpenCSG 现有团队共 20 余人，其中研发人员占比 80%。</p><p>投资人说：</p><p>联想集团高级副总裁、联想创投集团总裁贺志强表示：</p><p>联想创投长期关注 AI 领域的发展，未来，联想创投希望携手 OpenCSG 共同推动大模型在各行业领域的个性化深度应用，为千行百业的发展和社会整体效率的提升贡献科技之力。</p><p>北京国信中数投资管理有限公司总经理展钰堡表示：</p><p>OpenCSG 创办公司的「让大模型赋能每一个人」理念和国信中数「为传统产业赋能，为优秀企业赋能，为国家大数据战略的实施添砖加瓦，为数字中国的建设贡献力量」的理念一致，OpenCSG 公司自主研发的星展 (StarNet) 平台也可以在算力枢纽节点上对于超算算力、智能算力和基础算力三种计算算力可以实现集群之间的算力调度，并且针对于大模型的训练、推理、部署有着完整的解决方案。期待 OpenCSG 能够继续打造让每个公司和个人都能够负担起的大模型应用，让原生大模型应用走进千家万户。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 进军 AI 硬件？联手苹果传奇设计师，连孙正义都眼红想投钱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449911223523462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 08:30:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜周愚</p><p>编辑｜邓咏仪，尚恩</p><p>进入 9 月下旬的 OpenAI，实在热闹。刚刚发布了 DALL·E 3 和多模态 ChatGPT，OpenAI 又被爆料将进军 AI 硬件设备。</p><p>据 The Information 报道，两位知情人士透露，<strong>OpenAI CEO Sam Altman 一直在与 iPhone 著名设计师 Jony Ive 联系，讨论开发一种新的 AI 硬件设备</strong>。</p><p>其中一位还表示，<strong>软银 CEO 孙正义已经与两人交谈过这一想法</strong>，但并不清楚他后续是否会参与其中。</p><p>2019 年，时任苹果首席设计官的 Jony Ive 突然宣布离职，成立自己的设计品牌 LoveFrom。在苹果的 28 年间，Ive 曾是 iPod、iPhone、iPad、iMac 等多个经典系列产品的硬件产品设计负责人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_5e7c125331954f59abb3a7c2234e10c5@5919682_oswg920463oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Jony lve，图源：CNBC</p><p>自立门户后，Ive 的工作室设计的产品包括英国音响品牌 LINN 的 50 周年纪念款黑胶唱片机、为英国国王查尔斯三世设计的「Astra Carta」标志等。</p><p>目前，OpenAI、软银和 Ive 方面均未透露相关信息，尚不清楚该设备将会是什么，也不清楚该设备将由 OpenAI 还是其他公司制造。</p><p>但毫无疑问，如果此次合作成功进行，这将是世界上最著名的设计师和最受关注的科技公司 CEO 的一次高调联盟，以及一次全新尝试。</p><h3><strong>估值 900 亿美金的 OpenAI，渴望一个硬件入口</strong></h3><p>在探讨开发 AI 硬件的同时，OpenAI 也再一次用它 7 个月翻 3 倍的估值震惊了许多人。</p><p>据华尔街日报 9 月 26 日报道，OpenAI 正在与投资人讨论股票出售事宜，而其<strong>估值也已经来到了 800-900 亿美元之间</strong>。如果此估值确凿，那么 OpenAI 便将一举成为 SpaceX 和字节跳动之后，全球估值第三高的创业公司。</p><p>时间回到 7 个月前，接受微软 100 亿投资时，OpenAI 的估值还只有 290 亿美元。微软也凭借着这笔投资，目前拥有 OpenAI 49% 的股份。</p><p>此外，OpenAI 还向投资人透露，2023 年的公司收入将达到 10 亿美元，2024 年则将达到数十亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_38134747732940c093beafeaa164f7d6@5919682_oswg50124oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：IC photo</p><p>不过，OpenAI 目前的布局还主要在大模型方面，并没有硬件开发的相关工作。但 Altman 对 AI 硬件显然还是眼红，并不打算坐以待毙。</p><p>Altman 很早就投资过一家消费级 AI 硬件初创公司 Humane。2020 年，Altman 共同领投了该公司的 3000 万美元 A 轮融资，而后又分别在 2021 年、2023 年参与了总计 2 亿美元的 B 轮和 C 轮融资。</p><p>可以说，目前<strong>Altman 是 Humane 的最大投资者之一</strong>。该公司还表示：「计划通过与 OpenAI 的合作，把其技术整合到 Humane 设备中。」</p><p>Humane 也有深厚的苹果背景。Humane 的两位联合创始人 Imran Chaudhri 和软件工程师 Bethany Bongiorno 都曾在苹果公司工作。目前，Humane 正计划开发一种无屏幕的可穿戴设备，可以使用语音提示或手势进行指导，同时将信息投射到其前方的表面上。今年 6 月底，Humane 正式宣布了其第一款设备产品——Humane Ai Pin。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,977" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_4925fbc2c7524bc781e0a2d19a0a9d20@5919682_oswg35167oswg1080oswg977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Humane</p><p>OpenAI 一直是人工智能领域的早期领导者，但随着越来越多科技公司的涌入，竞争正在愈演愈烈。</p><p>曾经共度蜜月的微软，似乎也与 OpenAI 产生了嫌隙。7 月中旬，微软作为合作伙伴，出现在 Meta 大模型 Llama2 发布会现场时，让许多人惊掉了下巴。微软更是拥有 Office 全家桶等绝佳的 AI 应用场景。</p><p>除了开源大模型 Llama2 对 OpenAI 的威胁，Meta 在硬件设备上也早有布局。自 2020 年 9 月以来，Meta 已经陆续发布了 VR 头显 Quest 的 1、2、Pro 版本。Quest2 和 Quest Pro 在 AI 的支持下，还支持红外传感器追踪用户双手，用户语音输入，并使用语音命令截屏、更改房间规模边界或检查电池电量等。</p><p>Meta Connect 2023 大会将于美国时间 9 月 27 日至 28 日举办。届时，Meta 还将发布新一代 VR 头显 Meta Quest 3，其 AI 性能也令人期待。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1057,1047" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_1cfbf0564ae342a2a2fd0e797a23b8dc@5919682_oswg39695oswg1057oswg1047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Meta</p><h3><strong>在 AI 上发起反攻，孙正义盯上 OpenAI</strong></h3><p>此次报道的另一大看点，非孙正义莫属。</p><p>2017 年，孙正义宣布成立愿景基金，专注全球科技领域投资，一期和二期规模均达到 1000 亿美元。彼时的声明中，孙正义表示，软银愿景基金「将投资能为下一代信息革命奠定基础的企业」。</p><p>不过，这几年愿景基金的表现离孙正义的期望仍有很大距离，并不尽如人意。据统计，2021、2022 财年，该基金的亏损分别<strong>高达 160 亿美元、320 亿美元</strong>。在前沿科技上，软银在过去一年中也几乎没有参与对生成式 AI 初创企业的投资。</p><p>就在本月，芯片公司 ARM 在纳斯达克交易所正式挂牌，一场久违的 IPO 狂欢，终于让软银回了点血。66 岁的孙正义也再一次站在了聚光灯下，宣布软银将从「防御模式」转向「进攻模式」，赶上过去一年席卷硅谷的 AI 热潮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_f434ac5bc59544d7a7c220dc4c1417ef@5919682_oswg42827oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：IC photo</p><p>而 OpenAI，正是孙正义虎视眈眈已久的「一块肥肉」。</p><p>当地时间 9 月 16 日，据英国媒体金融时报报道，在 ARM 上市之后，软银集团 CEO 孙正义希望继续在 AI 领域加注数百亿美元的投资，OpenAI 就是其中的一个潜在投资对象。不过当时，OpenAI 和软银都拒绝对此置评。</p><p>孙正义还自称 ChatGPT 的「重度用户」，几乎每天都与其聊天，自称与 Sam Altman<strong>关系密切</strong>，并将 Altman 描述为「地球上的关键人物之一」。</p><p>而在这次 OpenAI 进军硬件消息爆出后，网上一位自称在软银就职的网友也跑出来喊话：孙正义每天都在炫耀他和奥特曼的关系多么铁，每周都要通电话。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,193" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_4eb7bfba9e7d4ee1a5f619e4ae059a72@5919682_oswg16508oswg1080oswg193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>报道还称，投资 OpenAI 的竞争对手也在孙正义的考虑之中，为加深对 AI 领域的深度布局，孙正义还计划收购英国芯片公司 Graphcore，不过 Graphcore 直接否认了这一消息。</p><p>但不论具体的投资对象是谁，软银在 AI 领域的投资都已经跃跃欲试起来，孙正义似乎也在重拾对于投资的热情。</p><p>今年 6 月，孙正义高调宣称：「现在该是换挡的时候了，人工智能革命的奇点即将到来。未来 10 年，人工智能会改变世界，软银要成为人工智能领域的领导者，且已经准备了充足的弹药。」</p><p>他当时还表示，<strong>现在账面的现金有 5 万亿日元（约合人民币 2547 亿元）</strong>，已经准备好进入「进攻模式」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_60419e58affa433da494d22ed84351dc@5919682_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">长按添加「智涌」小助手入群，添加请备注：公司+职务</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>毫厘之间：时代呼唤怎样的半导体投资？｜暗涌 2023 产业未来大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449677740759168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗涌·2023 产业未来大会于深圳顺利召开。本场大会作为 36 氪专注于一级市场的活动 IP-「中国基金合伙人峰会」的升级，现场汇聚了产业投资领域的关键人群，来自地方政府、引导基金、龙头企业、投资机构、学术界等各界的领袖、专家以及产业核心参与者们齐聚一堂，展开巅峰对谈，观点激烈碰撞，共探产业未来方向。</p><p>在中国产业变革挺进深水区的当下，在这场巨大的产业轮转中，还存在诸多的非共识。因此，我们将本场大会的主题命名为「暗涌」，寓意暗流涌动，势能巨大。作为中国产业变革的亲历者和记录者，36 氪希望通过本次大会发挥在资本与产业两端的核心影响力，促成产业参与者之间的有效链接，进而发掘产业中尚未被发现的趋势、未被充分识别的机会，以及那些真正在参与和重塑行业变革的人们。</p></blockquote><p>半导体集成电路几乎关联到现代工业的所有领域，是产业投资的的「必争之地」。「毫厘之间」圆桌中，我们邀请到云岫资本合伙人兼首席技术官赵占祥先生，元禾璞华董事总经理殷伯涛先生，冯源资本 CEO 兼管理合伙人张昊瑜，启迪之星创投主管合伙人总经理刘博，东方富海合伙人张永涛。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3184,1791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_84e7810e4ca7426287ebc05ac66602d6@12097448_oswg1004394oswg3184oswg1791_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">毫厘之间</p><p><strong>以下为圆桌实录，经 36 氪整理——</strong></p><p>赵占祥：谢谢 36 氪，各位朋友大家好，我是云岫资本的赵占祥，很荣幸邀请到几位嘉宾参加到暗涌的活动。首先请各位嘉宾来介绍一下自己和所在的机构，我们从殷总这边开始。</p><p>殷伯涛：大家好，我是来自元禾璞华的殷伯涛，元禾璞华是一只以半导体为主的硬科技的专业投资机构，经过多年的发展投资的企业已经有 40 多家登陆了资本市场，涵盖了半导体从设计，设备零部件材料制造封装的全产业链，我们机构的核心人员都有多年实业从业的经历，像我本人之前在半导体实业经历了企业的从创立到上市，做到营收 100 亿，成为当时半导体设计公司的国内的第一名，经历了从 0 到 1，从 1 到 10，10 到 100 的全过程。今天非常高兴能够有这个机会跟大家交流，谢谢。</p><p>张昊瑜：大家好，我是来自冯源资本的张昊瑜，冯源资本是成立于 2020 年的投资机构，算是一个比较新的投资机构，到目前投资期是两年零十个月，我们目前管理规模近 40 亿，总投资项目超 40 个，我们专注在半导体行业，全面覆盖半导体的上下游。我们公司的重要股东是上市公司韦尔股份的实控人虞仁荣先生。他也是我们最重要的基石投资人。</p><p>从我们目前 40 个项目来看，我简单的给大家介绍一下我们的投资案例，晶圆制造类，我们投资了荣芯半导体，上游的设备和 EDA 里面我们有投资广立微和微导纳米，这 2 个项目市场还是比较认可的，还有卓兆点胶最近就要在北交所挂牌。在设计领域的知名企业有南芯科技，还有一家泰凌微也已经成功上市。我们目前有 5 家已经上市的企业，还有 2 家通过了审核，正在等待注册的企业，还有若干家正在辅导期，这是我们两年多来取得的小小成绩。谢谢大家。</p><p>刘博：大家好，我是来自启迪之星创投的刘博。启迪之星源自于 1994 年成立的清华大学清华科技园，从成立那天起我们就专注于早期投资，科技成果转化、创新人才培养和创新企业孵化是我们的使命，目前启迪之星在全球已经建立了 180 多个孵化器，围绕科创服务搭建了一个全方位、全生态、全球的孵化网络。</p><p>启迪之星创投是一家致力于投资早期的机构，我们在"投早、投小、投硬科技"这个方向上坚持了十多年，到目前为止我们投了 300 多个企业，这些企业里面 90% 以上都是头两轮投资的。我看今天专场的主题是半导体，我想说其实我们做早期的很少专注于在赛道上布局，主要是布局创新源头来挖掘优秀团队，在半导体这个领域，我们也投资了 30 多家企业，发展的都挺不错的。</p><p>像刚才我跟冯源资本的张总在交流，也提到有好多企业是我们投的时候并不知道它将来会成为风口，也不知道它将来会成为赛道。目前在半导体领域，从上游的材料我们投了电子胶黏剂等等，半导体检测装备里面我们投了磁性检测装备，延伸到半导体检测装备的致真精密等企业。</p><p>在半导体设计这一块我们也投了很多的公司，包括现在在 AI 的领域，可以说是行业领头的芯来科技，存算一体领域的知存科技、窄带物联网的芯片和激光雷达芯片领头的智联安科技、新忆科技、亘存科技等等。我们还是很幸运的，基本上在每个「卡脖子」的领域都在第一轮投到了优秀的企业，所以今天我会从一个早期投资人投资半导体、投资材料的角度去给大家分享更多的观点。谢谢！</p><p>张永涛：大家好，我是张永涛，来自东方富海科创基金团队，我主要负责半导体、新材料等硬科技方面的投资，我们东方富海 2006 年成立，股权投资规模超过 350 亿，我们投了 600 多家公司，其中有 140 多家通过 IPO、并购等方式退出。我们去年募资了有七八十个亿，也非常感谢市场和投资人对我们的认可。我们主要聚焦国家战略新兴产业，包括本次论坛的主题半导体相关的，我们从半导体上游的材料、到设计、到后端的封测及相关配套产业链都有投资布局。我们东方富海投资理念是每一笔投资都带着创业的基因，我们投的很多企业都是从天使开始开始陪伴一路成长和壮大，我们也是最早取消对赌回购的创投机构，我们也希望为创业企业的发展能够贡献一份力量，谢谢大家！</p><p>赵占祥：云岫资本是一家专注于硬科技的投资服务机构，我自己以前也是做工程师出身的，半道转型到投资圈，所以也向各位多学习。我们自己的一些项目现在也是发展还不错的，有 3 家去年上市了，每年差不多有 3 到 5 家去申报科创板和创业板，主要是科创板。所以如果大家有一些比较好的科创企业，可以多给我们推荐。我们回到今天的话题。</p><p>我们这个圆桌论坛是讨论半导体，半导体是一个偏上游的行业，其实现在大家经常讲的是说要做产业资本，因为你去抢一些好项目额度的时候，创始人经常问的一句话就是你到底有没有产业资源，能不能在业务上帮到我，第一个问题还是想关注一下，各位嘉宾可以结合自己一些过去投资经历，跟大家分享一下，产业资源在投资中到底发挥了什么样的作用？您是怎么看这个产业资源的？从殷总这边开始。</p><p>殷伯涛：我自己就是从产业出来的，如刚才介绍所述我们机构还是有一定的产业资源。我结合一些经历，我们在做的一些事情来分享一下。举两个例子，我们之前做的，一个就是刚才冯源资本讲的，像韦尔股份，我们当初曾经把 3 家公司装到了韦尔股份，帮助韦尔整个发展壮大，成为半导体的龙头公司，成为千亿市值的公司，我觉得这是我们当时作为一个产业资源所赋能的一个表现。另外一个例子就是我们当时也投资了江波龙，江波龙他是做存储模组的公司，后来它要建立一些芯片的研发往整个上游开拓，我们帮助他们建立了上百人的研发团队，帮他们找人才，找资源，让公司有长期的竞争力。提到产业资源，其实是一个很宽泛的概念。</p><p>整个资本的状况，我们觉得属于企业资本和专业的投资机构，大家紧密的结合，在现在和未来会发挥比较大的作用，企业能够为这些初创企业，特别是一些上市公司，一些龙头公司带来一些直接的订单，或者是供应链的这种优势，而专业投资机构，我们在投资方面更专业，这样能够避免一些坑，提供一些有用的信息。作为投资机构如果有产业资源的话整个作用更大。像元禾璞华，我们大概有 40 多家上市的公司，他们都在各个半导体细分领域的第一、第二名，这样一个头部和平台型的公司。</p><p>所以包括这些，我们投了有 100 多家企业，这些龙头企业，头部公司其实都是我们背后的资源，这种资源不仅仅限于一家公司拥有的细分赛道资源，我们拥有的更宽泛，这也是一个投资机构和企业资本的不同，大家是一个互补。像头部公司在早期初创的阶段，我们投资资金、帮助其发展壮大、直至企业上市，企业有充足的资金以后又投资我们，成为了我们的 LP。元禾璞华现在管理的 4 只基金，有 3 只直投的，包括早期的 VC，中后期的 PE，还有美元，其中还有一个母基金。我们投资的企业上市之后，就像阿里和腾讯一样，会成立 CVC，这也是在国内比较流行的一个现象，我们母基金同时投了 CVC，我们又成为上市公司 CVC 的 LP，所以我们和这些头部公司形成了你中有我，我中有你的这样一个紧密的关系，成为一个利益共同体，一起来支持一些初创企业进行赋能，帮助企业发展壮大。现在大家也知道随着科创板的开板到现在 4 年多，半导体可能都有 100 多家上市，所以几乎各领域现在都有一两家上市公司，我们觉得现在投的一些早期项目，未来可能百分之七八十要想独立上市都很难，可能要通过整合并购退出。就像我们提到企业的资本和专业机构的投资机构，可以一起支持一些企业，如果企业能够发展的好，发展壮大，可以独立上市。如果发展到一定程度，觉得做得不错，但是满足不了上市的一些要求，我们通过头部公司可以通过并购实现退出，所以未来或者是整个的企业资本语专业机构的紧密结合，会在产业当中发挥比较大的作用，好，谢谢。</p><p>赵占祥：元禾璞华是用自己的产业资源人脉，帮助企业，然后上市之后又来反哺你们，你们也去投他，所以大家是你中有我，我中有你。请昊瑜总讲一下你是怎么看待这个产业资源的？</p><p>张昊瑜：冯源资本作为一家产业资本，两年多的发展每一步都离不开产业资源的帮助，包括元禾璞华、中芯聚源在我们创立初期的都对我们提供了很多的帮助，在此也表示感谢。</p><p>从我自身的投资经历来看，我理解在两个方面产业资本对我们做半导体投资是非常重要的。首先我觉得没有哪个行业能像半导体行业这样，投资的链条会这么长，细分的赛道会这么多，目前我们内部对半导体行业已经细分到 200 个赛道了，我想没有任何一家机构能够独立的完成对所有赛道的深入的分析和覆盖，肯定要借助你的产业资源，产业资源也包括行业专家，业内资深从业人员，我们需要寻找他们的帮助，来帮助我们判断这个项目的投资价值和技术领先性。这是在投前，那么在投后，我们已投项目的赋能就更离不开产业资源了，大家都知道像现在非常热的就是设备类的赛道，单个设备的价值高，晶圆厂的选择也是非常谨慎，这个时候如果项目在质量可靠，商务条款又不劣于竞争对手的情况下，产业资源的协同帮助能极大的缩短他们导入的验证的时间，取得市场先机，这个对项目来说也是非常重要的。从这两个角度我们是能深切感受到产业资源对半导体投资的帮助的。</p><p>赵占祥：确实产业资源能够帮助早期企业快速成长的，所以启迪之星作为一个专注于投早期的机构，也想听刘总介绍一下，产业资源您是怎么看的？</p><p>刘博：从半导体这个行业来说它本来就是人才、资本和投入密集型的产业，而且像刚才张总所说的这个产业它的产业链非常长，分工非常的细分，产业的壁垒非常高，人才也非常的稀缺。从早期的角度来看，非常重要的就是两个创新的源泉，一个是科研院所上游前沿技术的研发，这部分我们非常关注。另外一个非常重要的是来自于整个产业链上的补链、卡链的需求，比如说后端带来的市场增量对前端产生的需求。所以基于这两点对早期项目源的把握，我们也投了很多的企业。我刚才回顾了一下，基本上我们投的二三十家公司，半导体相关的公司里面有一半是来自于科研院所的。像我们投 ADC 方向的时候，当时中兴被「卡脖子」之后，我们能够把所有做这方面的专家都找过来，看看谁能做创新转化，比方说在 PI 膜这一块，我们跟中科院的院所一起去看有没有产业化的能力，因为它在上游，所以产业里面其实也是稀缺的，我们就要围绕着科研院所去做。</p><p>在下游如果是产业链上缺的，包括产业链它一定是在技术不断迭代，然后让产业不断升级的过程，所以我们就看下一代的技术是什么。作为早期投资的话我们跟产业的投资和合作也非常的紧密，因为我们是天然的互补关系。在今天半导体的领域，我觉得清华至少是半壁江山，像兆易创新、前面头部的韦尔科技，还有清华企业家协会的会长现在都转成半导体的了，所以这个圈子，包括产业链的理解和它的需求是非常重要的。</p><p>像我们的知存科技、芯来科技这些项目都是来源于跟我们的产业伙伴探讨的成果，他们在研究下一代技术怎么做的时候，会跟我们探讨"有没有看到新的团队能做这些技术，或者说这些技术还看不清楚的时候，将来在产业上怎么去应用？在市场前景还没法验证的这么早期的阶段，你们启迪之星创投作为早期机构能不能投？"其实我们作为早期机构特别喜欢这样的项目，它对产业的作用非常大，我们看到了它的科技价值，我们就敢投。正因为这样，像我们的知存科技、芯来科技都是第一轮投的，他们从国外回来的时候没人敢投，我们产业资本也说你们投不投，我说可以呀，这是非常好的团队，非常好的方向，我们学方向，学赛道都是跟项目学的，项目给我们讲的非常精彩，为什么这个技术要迭代，产业链现在出现了什么问题，我们觉得人也不错，方向也不错，也有规模化的上量，商业逻辑分析很清楚就投了，后面他可能就会成为细分领域的赛道第一。</p><p>我们的逻辑虽然区别于产业投资的逻辑，但是我们匹配的资源其实跟产业投资是非常互补的，在早期企业需要钱，需要人才，需要被发现，我们去支持他，到后期我们紧密的跟产业不断的互动，到产业能够接受他，给他匹配资源，测试的装备，以及整个产业链的时候，其实它就进入到了下一个发展阶段，我们也愿意他在这个时候跟产业更多的去绑定。所以我觉得产业资本，尤其是在半导体人才、科技和资源稀缺的行业，产业链分工非常清晰的行业里面起到了非常重要的导师和资源导入，包括场景验证，包括资金这样的作用，我们也希望和产业端一起联手，更多的在早期就支持这样的企业，让我们的产业更加蓬勃向好。</p><p>赵占祥：咱们启迪是通过产业的思路去挖掘优秀的创业者，然后再给他通过产业资源助他成长。永涛总作为老牌的人民币基金，你们肯定也经历很多产业的变迁，你怎么想这个事儿？</p><p>张永涛：我做投资之前在产业也做过十几年，我也谈一谈我的理解，刚才各位嘉宾都讲到了，我觉得产业资源对于半导体投资无论是投前、投中、投后，我的理解都是非常重要的。包括投前的项目源的获取，我们投了几十家了，有相当一部分都是来自于产业方，很多都是水下的项目，包括很多我们为什么敢投资，因为我们也引入了很多的有一些相关产业背景，包括半导体材料背景的人员。比如说某项目我们按 3 个亿的估值投了当时还没有打款，第二轮的估值就按 17 个亿的估值马上就要签协议了。还有一个项目，我们也是基本上算是第一轮融资我们就进入了，它之前见了 95 家投资机构都没有投他，我们是他第 96 家机构，果断就投了他，就两三个亿的估值，两三年的时间就 50 亿的估值了，马上 IPO 了，之所以我们敢投，是我们基于对于产业和行业的理解，包括我们引入一些人员，我们也会引入有产业背景的人员，这样才能更好的理解一个行业。</p><p>投中我们遇到尽调这一块，其实半导体这块还是非常专业的，其实我在产业方面做了硬件、半导体相关做了十几年，但是很多领域对我来讲也是空白的。我只是说从规则上，从框架上有一定的了解，所以这块一定有相关的产业资源，才能真正的去深入的尽调，是不是真的足够硬，未来的市场，未来的行业，未来的发展趋势，这需要很深的积累才能有一定的判断。包括还有一些投后，投后我们投的很多企业之所以发展这么快，我们也做了协助大量大工作，无论是他的客户，还有他的供应商，还有他的一些配套的设备，还有关键的人员引入等等，加速企业的一些发展。所以我觉得产业资源这一块，至少我理解对于半导体还是非常重要的。</p><p>赵占祥：永涛总是通过产业的认知，在你遇到好的项目的时候，尽管别人可能是犹豫的，但是你们在开枪的那一刻就已经看得很清楚，很坚决。说完产业投资，再回到财务投资，半导体它对国家来说是一个非常有战略意义的一个方向，但是咱们做投资最终还是要追求财务回报，所以想听各位嘉宾讲一下，您心中什么样的半导体集成电路项目它是一个好的投资标的？我们从殷总这边开始。</p><p>殷伯涛：看项目每个人都有自己的看法，一般像我个人看项目有两个特点，第一，有差异化，或者是有不同的项目，我们知道在国内一旦一块比较热，大家都做同样的事情，就比较内卷，我们现在看项目都要找不同，找不同就是有价值，它对别人也有价值，这个不同很重要，要有一定的不同和技术壁垒，这就是我们优选的项目。</p><p>第二，就是能落地，因为现在我们觉得整个的经济环境，大家能会感受到，整个慢慢的复苏，但是这个周期比以往半导体产业的周期会更长一些，所以这个落地性很重要，一个企业不能一直烧投资人的钱，我们希望投一个项目在两年或者三年，它就自己逐步能够落地，能够自我造血，这样我们再继续追加进行规模扩大的，而不是一直只能养活这个企业，所以我觉得这两点比较重要，一个就是差异化，第二个就是落地性比较强。</p><p>我们现在看到一些特点随着半导体往上游投，我们逐步到这个设备零部件材料，我发现一个现象，其实中国是一个在世界上也是产业链最齐全的一块土地，其实以前在传统行业有很多公司也是做类似的设备零部件材料，它只不过不是用在半导体，这些设备都有多年的积累，他们在传统行业都已经落地，甚至都已经盈利了，这样的企业也纷纷进入到半导体，这一类是我们现在重点在看的一类项目，他们既有现在的一些基本的市场，一些财务的营收，同时也有未来在半导体这一块他们能够在找一些对半导体熟悉的人就能够把这块业务做起来，同时大家知道在技术上半导体应该是皇冠上的明珠，现在国内的国产替代半导体的国家的大力支持，包括有很多相关系统的头部公司，纷纷优选半导体国内的供应链，这些技术同时可以降维，降维到非半导体产业，进行反哺，这样形成一个良性的循环，我们觉得这一类的项目应该是这一阶段是一类比较典型的很有投资价值，我相信财务回报也是不错的。</p><p>赵占祥：要么是有差异化的，要么你已经是一个成功的企业转型要往半导体去进军的企业。昊瑜总，听听您的想法。</p><p>张昊瑜：殷总说的我很认同，现在最热的材料项目，很多是从之前化工类的企业往半导体在切入，有原来的基本盘，又有现在新的增长点，这个也是我们很认同的一个赛道，目前我们也关注这个方向。殷总刚才说的都非常好，从我们公司自身发展来看，除了产业背景之外，我们的合伙人也有金融背景，所以我们经常会要求我们的员工除了埋头做事，还要抬头看路，这个路其中有一条就是指二级市场对相关赛道的估值逻辑，然后再对标回来看我们准备投资的项目它的估值逻辑是不是合理，因为谈到了财务回报，目前我们一级市场项目退出的途径就是老股转让和并购、上市，其中收获最丰厚的途径还是在 IPO 这一块，一旦在二级市场退出来获取投资回报，那么一定要对标二级市场，现在一级市场有些项目估值还是偏高，挤压了一级市场的获利空间，所以我认为好的项目，好的价格也是一个必要条件。</p><p>赵占祥：所以说好的项目，项目是好，但是你得让投资人赚到钱才是真的好，刘总。</p><p>刘博：这个我肯定非常认同，因为我们刚刚跟大家介绍我们 90% 的企业都是第一轮、第二轮投的，所以我们就非常的在意价格，当然也跟自己资金的匹配是相关的，因为我们现在到目前为止累计管理的资金才 20 个亿，单个项目我们基本上就投 500 万，但是大家都知道半导体产业是一个资金密集型的产业，包括很多起步的时候就要投入非常大，我相信一定是需要重资产和装备投入的。</p><p>我们投的大部分还是轻资产切入，所以回归到本质上怎么样投早期的企业，还是投人，我们大部分的企业，原来前些年，像我们从 2013 年、2014 年就开始投半导体，投在半导体行业领域非常 Know—how 的，像我们投的第一家企业智联安，从来没有流片失败过，它有非常深的产业的 Know—how，这个人才和产业经验就非常重要。</p><p>第二，在科技前沿领域它有一定的高度，有一定的站位，在未来他能逐步的去整合这个产业的资源，我们的钱基本上几百万也就是一个启动资金，帮助他们无论是前沿成果，还是产业的一些切入点，去做一个启动，启动之后让他把团队，把企业，至少是到产业能认同的这一步，在放量的时候就由后期的资本，包括产业资本去支持的会更多一些，所以回到如果从人和轻资产的角度出发，我们更关注在半导体领域，从上游「卡脖子」材料源头的科技成果，到中间的装备，装备虽然投入多，但是现在还是有很多国家的实验室，包括课题在做一些装备，包括我们的磁性检测装备，我们的电子束爆光机，目前都是国内首台套，它已经出来了，不断它就可以在产业链上再去延伸。</p><p>在半导体设计领域，我们基本上会切入一些，因为半导体设计它很广，非常非常多，我们基本上不会切特别大的，去年有好多项目一出来一个亿美金就已经吓得不行了，现在有的企业出来 10 亿美金的也有，我也不知道这个企业就是在第一个阶段就这样的话，在下一个阶段怎么样。所以我们也不敢投。我们更多的是切入一些小而美的领域，比如说碳化硅的、新的材料、新的散热材料等等，跟整个科技领域它需要技术不断迭代的一些小的领域去切入。这样的话它的启动资金也不需要太大，将来在产业链上也是一个引领作用，这样投了之后保证增长能够非常好。</p><p>所以我们投了这 30 家企业，我刚刚粗粗算了一下有 5 家已经超过了 100 倍的回报了，所以从财务回报来讲其实投的便宜很重要，像智联安我们最新一轮估值是已经超过百倍，知存、芯来我们是第一轮投的，现在估值已经近百倍，这些企业都是明星企业。包括兆易我们投的就更早了，回报几百倍。</p><p>所以从这个角度来讲还是做早期，价格要合理，人才要稀缺，对产业要有深刻的理解，要有可落地性，这个法则也适用于其他任何行业，我们在材料，在医疗器械，每个领域都有这样的头部项目，归根到底最后还是人才，所以我觉得投半导体这个产业，我们培育更多的人才是关键点。谢谢。</p><p>赵占祥：所以早期投资核心还是要投人，要找有经验的创业者。永涛总怎么看这个问题。</p><p>张永涛：刚才几位嘉宾也分享了，其实大家投的方向基本上是类似的，我也分享一下，我们对这个领域的一个理解，我们相对于以前，会提高标准，强化投资，这个标准比以前应该说高很多，既要、又要、还要，一个半导体项目不仅要考量他的技术、产品、市场，还有刚才讲到的估值，即未来的回报预期。我们投一个项目，结合着当前的二级市场的环境，还有未来的一个预期，去做一个分析判断。因为我们投的很多项目离它的上市、退出有一定的周期，我们要以终为始，把未来的退出路径想清楚。比如说早期项目在这个领域绝对有领先性，我们不一定等它 IPO 再退出，后期项目如果 IPO 退出，他的 IPO 的确定性怎么样。退出的预期回报这一块我们会做更深度的分析，能够达到我们的标准，这样的项目才是真正好的半导体项目。</p><p>赵占祥：我们今天这个环节的主题是「毫厘之间」，「毫厘」其实是我们肉眼能看到的，其实我们半导体真正做的它都是微米、纳米，我们看不到的那些领域，所以其实现在中国在先进性的制造方面很多方面是被「卡脖子」的，我们听听殷总给我们讲一下，就是过去的这段时间，一两年的时间里面，我们在国产芯片的关键环节取得了哪些进展？和国外的先进水平现在还有多大的差距？</p><p>殷伯涛：这几年中国半导体还是取得了长足的进步，但是每个环节是不一样的，我大概简单说一下，个人看法吧，设计类的，像模拟、数模混合和小型的数字以成熟工艺为主的，像 28 纳米及以上的，应该是国内取得了长足的进步，有望在汽车开始逐步的落地，从消费、工业到汽车，汽车开始逐步的落地，汽车类的芯片国有的占有率会逐步的提升。</p><p>先进方面的，因为在整个先进方面投入还是比较大的，中国在整个这块还是落后的，如果 3 纳米级以下，EDA 的工具也受限制，应该说在整个先进制式的设计类，特别是大芯片，特别是「海思」受到制裁之后，整个大芯片现在有很多初创公司，但是我们知道一个大芯片，因为半导体越大的芯片，它体现的越明显，所以这种要培养出一个大型的芯片公司是很难的，这个是需要时间的。</p><p>设备类的我相信大家很多人都知道，我们在设备类在大部分的环节，在一些 14 纳米或者是 7 以下的，大部分的环节都取得了长足的进步，像光刻机、离子注入等等这些还需要进一步的突破。零部件相对来说，在国内这两年都产生了很多公司，零部件类的进步还是比较多的，但像高精密的跟光刻机相关的，像联合检测这方面一些关键的核心零部件还是有一定的差距的。材料类可能差距更大一些，有些材料很分散，如果从一个经投入产出比不高，一家公司做一小块材料也很难做大，以前都是小作坊似的几个人做，现在逐步发展壮大了，材料比较宽泛，需要更长的时间。所以各环节以成熟制式为主的，现在我们有相关的公司能够做到和国外比较接近的，但是先进制式确实有一定的差距。</p><p>另外在半导体国产替代最重要的两个特点，因为中国的公司一般服务做的比较好，和上下游比较紧密，设计公司和系统公司，零部件公司和设备公司，其实都是上下游很紧密，国内的公司可以做到比国外公司好的是他们可以帮助做一些定制，做一些快速的响应，在这一块除了国产替代这些领域之外，我觉得能够做出一些差异化，这一块是半导体上下游大家都在做的一个事情，一个现象。</p><p>第二，从产业来讲，国产刚刚提到了在往先进制式走还是需要很长时间的，我们就系统性的来解决问题，就是封装，封装大家知道封装这个环节，国内在整个世界上占有率是比较高的，先进封装，这是国内这两年已经取得了很大的进步，而且半导体国内随着摩尔定律的放缓，先进封装这一块，这两年有很多人在做，未来这一块应该是中国半导体应该进一步崛起很关键的点，好，谢谢。</p><p>赵占祥：半导体是一个周期性非常强的行业，尤其是受到手机和消费电子周期性的影响，所以也想请各位嘉宾跟我们分享一下，在周期性影响的情况下，就是你们能简单的跟大家讲一讲有哪些细分领域可以去布局的？昊瑜总这边。</p><p>张昊瑜：刚才几位嘉宾都提到了在消费电子不景气的时期，今年的投资热点是设备、材料和零部件，我们冯源资本在 2021 年的时候已经开始布局这些的赛道，目前来看，也是踩对了节奏。</p><p>刘博：其实还是蛮多的，因为的确差距也不是一点半点的，还是有很多细分的领域在不断的细分和精益求精。像我们看到的从上游的材料就有很多，我们还做不到的，但是也有很多我们在持续突破的，像我们投的一些光刻胶企业，先从清洗液再到光刻胶，再到制程，就是各个领域吧，如果先进制成我们做不到的话，怎么用堆叠，用先进封装等等这种技术，现在都是当下比较火的。</p><p>所以我觉得一方面在进口替代上去追赶，另外一方面可以考虑弯道超车，我们也看到了在光电，包括量子计算领域新的机会，可以超过这个，不用这个先进制程去做很多的事情，我觉得中国还是有优势的，就是中国的市场很大，包括在新能源汽车、AI，还有智能家居，包括 3C 消费电子，虽然全球的市场在下降，但是最大的还在中国。</p><p>所以从下游的巨大市场，到整个产业链里面的模组和制造大部分也在中国，到上游「卡脖子」的地方我们持续突破，我们还是比全世界拥有着优势就是我们有巨大的市场和产业链的驱动，所以我觉得在上游还是有非常非常多的机会可以去关注。我们因为投早期，所以也会去跑一跑，看看这些人才，尤其是在芯片，产业里的人才也好，更多的是在科研院所这些人才都在研究啥，从场景上来讲我们国家我觉得前所未有的政策、产业和市场的拥抱，都给到了半导体这个行业。以前是没有的，以前半导体产业都是三年融一次资，现在是变成一年融三次资，以前的估值都很便宜，现在的估值也不低，大家投入的钱，包括政府给了很多之政策，包括产业给的很多验证场景和资源都不差，我觉得只要有 0 就有 1，起码得启动起来才能有追赶的机会，所以我觉得在未来的几年，其实我们现在已经看到了很多领域的突破，在未来几年的持续投入和更多的政策资金和产业支持的话，我觉得一方面市场有机会，另外一方面技术有追赶的能力，人才也在不断的，就是更加的加多，从现在来看，从我们关注的院校来讲，大家报考又回到了电子系时代，基本跟每个时代都相关，上个十年是互联网时代，计算机一毕业都是年薪百万，前两年电子信息毕业的也是从几十万变成了几百万，这个都是对人才培育，包括大家对这个方向「卡脖子」的认知都希望去做一些突破，这些都是非常好的要素，能让中国在这个方向做得更好。</p><p>张永涛：关于差距这块，我的理解就是如果解决有无的问题，我觉得通过一些努力应该是可以有办法实现的。但是如果说跟国际顶尖水平相比，我觉得无论是技术、产品，还有市场应用，都是有一个周期的，不可能违背自然规律的，我觉得任重道远。随便举一个例子，中兴国际同样的制程跟台积电相比都会有差距。刚才提到看看哪些方向可能对市场，对于下游的影响比较小，我觉得核心还是说大家经常提到的，真的足够硬，具有这种普适性或者说有技术应用的广度，我们之前看过一个公司做 7 纳米仿真的，在国内来讲这种客户都特别少，虽然我知道国内有一个特别头部的机构要投他 5000 万，但是作为财务投资人来讲不会投他，因为从财务投资的角度可能短期没有特别好的退出路径。</p><p>所以我觉得这种要有取舍吧，我觉得产业投资重点是纵向的深度赋能，作为我们财务投资机构来讲，我觉得我们最重要的还是给他一种横向的广度资源的对接赋能。谢谢。</p><p>赵占祥：我们投资人以前就是单纯的追求一个财务回报，但是今年不只是追求财务回报，很多人是在忙着搞返投，做招商，最后一个问题，每位嘉宾简单一两句话说一下，在这个时代我们到底需要什么样的半导体投资机构？还是从殷总这边开始。</p><p>殷伯涛：我觉得每个机构的情况不一样，我说一下元禾璞华，元禾璞华还是一个市场化的投资机构，第一，追求财务回报，我们还是希望为 LP 赚钱，这也是我们基金的一个价值所在。第二，因为随着整个国产替代到了深水区，我们知道在国内半导体要打造一个全产业链，这是在以前全球没有的，因为半导体本身就是一个全球分工协作的产物，中国要做这个事儿它不能完全用市场化来解决一些「卡脖子」问题，投入产品不高的，我相信政府相关的机构、基金，他们肯定也会来重点投资这个领域，这样通过一些类似元禾璞华这样的市场化基金和非市场化基金共同来解决整个半导体，整个全产业链的问题。所以元禾璞华还是希望做到，第一，有财务回报，第二，有社会责任感，为国家做贡献的这样一个投资机构，好，谢谢。</p><p>张昊瑜：我们冯源投资也是一样，我们 LP 的构成主要是高净值客户，半导体的上市公司，所以追求财务回报是我们的重要责任，除了财务回报这一块，刚才殷总说的也很对，就是说社会责任感，很庆幸的是，我们就处在半导体的硬科技赛道，天然吻合了国家的战略需求。除了这两个方面，因为我们处在一个变革的年代，处在工业 4.0 革命蓬勃发展的前夜，所以说一个投资机构的前瞻性很重要，你怎么能看出来哪一个赛道是未来有大爆发的，这是我们目前每个机构都孜孜以求的一个能力。</p><p>刘博：刚才介绍了，我们其实 29 年前成立的时候，其实是担负着国家的使命，所以我们其实做投资的时候，既要市场化，因为你不市场化我没法活这么长时间，要自负盈亏，我不能把钱都支持在情怀上面。也要有情怀，又要有市场化的回报，其实还是需要这种创业周期的把握，这种初心和定力来源于情怀、对产业、行业的判断又要有自己逻辑，我们因为投的早，我们坚定科技有价值，坚定它有一定的市场价值，并且有人才价值的话，我们反正投的早嘛，我们就可以投。刚才也介绍到因为我们这样的一个背景，或者是基因，我们还有一个非常强大的孵化团队，投资团队就是三十几个人，我们孵化团队有将近 600 人，我们的集团将近有 10 万人，其实都在做科技服务。</p><p>所以对于政府的既要、又要、也要、还要，我们就做既能、又能、也能、还能的全能选手，我觉得不要拧巴着干吧，因为资源就那么点，资源就那么稀缺，这个时候怎么顺势而为，借力，能够把好的资源，好的政策，导入到科技和人才，让中国的未来产业更好的发展，我觉得这是我们的要务，因为的确其实现在的环境虽然宏观的经济没有以前那么快的增速，但是实际上对早期，对科技，对产业的拥抱和信心是比以前要强很多的。所以我们作为早期的科技机构其实我们感觉到了强大的这种资源聚集，以前其实没太多人关注我们，现在关注我们的人多了，为什么我们不高兴呢？所以我们要把这些资源、这些政策，包括政府，我们会帮他们做产业的规划，这样他就能够有的放矢，既完成财务的诉求，也完成国家的战略使命，大家还是征求把资源的效率最大化吧。</p><p>张永涛：刚才主持人提到返投的问题，我们募资的资金中，有相当一部分是政府的，有些是有返投需求的。但我们也是有选择性的，我们是市场化的机构，不是说政府给我们钱我们就会要的，我们会提前考虑好我们在当地能不能完成返投，能不能同步支持到地方产业的发展。还有个问题是需要什么样的半导体投资机构，我觉得最重要的是基于半导体生态产业链的角度，能够构筑这个生态的角度，支持整个产业的发展，这样才能够长期发展下去。比如说 LP 在增城那边在 MEMS FAB 领域做了很大的投资，加上我们在这个领域包括传感器等有相应的的布局，就有很好的协同效应，这对于我们拿项目都是非常大的帮助，还有项目源的获取等等。所以未来我觉得围绕这个方向来做，构筑一个生态以后可以更好的促进合作，还比如我们跟上海的张江也合作的非常紧密。作为财务投资机构，我们也能够给我们的投资者带来更好的回报，谢谢。</p><p>赵占祥：谢谢张总，由于时间的关系，我们这个环节的对话就到这里了，谢谢各位嘉宾，谢谢各位朋友。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 高速、小型化基因测序仪需求崛起，半导体测序仪公司「万众一芯」获近亿元加轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2447013715875970?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>36 氪获悉，万众一芯已完成近亿元 B++融资。本轮投资方为电科创投及成都未来医学城投资基金。这是继去年 B+轮融资之后公司获得的新一笔融资，截至目前 B 轮总融资额近 3 亿元。融资主要用于旗下产品的临床认证、产线建设及销售运营。</p><p>万众一芯于 2016 年正式运营，聚焦生物芯片的原始创新，基于 10 余年跨学科科技研发，积累百余项知识产权，已打造半导体 CMOS 基因测序仪及微流控核酸 POCT 检测仪等分子诊断系列产品。<span style="letter-spacing: 0px;">公司目前在苏州和成都拥有近 3 万平米研发与生产基地。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>目前，万众一芯重点布局分子检测领域，定位于不同的细分检测场景。其中<span style="letter-spacing: 0px;">万众一芯的 eTrust®核酸快检平台，基于恒温扩增、自驱动微流控技术及试剂冻干技术，实现核酸快检&nbsp;「样本进，结果出」，已获批国家科技部「核酸居家自检」应急项目。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">截至目前，公司已「孵化」出多款产品：其中，便携式扩增仪获 CE 及 NMPA 认证，新冠、HPV&nbsp;应用试剂盒获 CE 认证；同时，万众一芯宠物病原体检测应用也已开发完成，后续多款检测项目也在研发过程中，形成的 eTrust®核酸快检产品线将会服务于各种核酸快检场景以及居家自检场景。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>另外，万众一芯还开发了测序仪 ATGC MICRO。目前高通量测序平台及中央实验室的「公共汽车」商业化模式下的低时效、高投入等问题依旧制约着基因测序行业的发展。为此，万众一芯的产品定位是基于先进半导体生物技术实现测序技术的小型化和快捷性。据悉，半导体 NGS 测序还将降低一次性开机成本至百元级，其小通量设计及「随到随检」和当天出报告的「出租车」模式更适合医院的临床科室，甚至走进社区。</p><p>据介绍，该产品能做到「随时上场，即开即用、随到随测」，可兼容第三方多种疾病检测试剂盒，例如病原体 tNGS 检测、心脑血管疾病、肿瘤用药、耳聋等疾病检测以及针对儿童用药指导和老年人慢性病用药指导的试剂盒，进一步提升诊断和用药治疗的准确性。</p><p>在战略布局及规划方面，为加快生产线建设，加强产业链合作，万众一芯在建成核酸快检平台产品生产线且获生产许可证基础上，在苏州建设芯片智造中心，聚焦耗材生物芯片的研发和生产，并已启动建设成都精准医学产业智造中心，依托未来医学城国家级平台及岷山研究院聚焦仪器及试剂盒的研发及生产。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜商业载人飞船「穿越者」完成数百万元种子轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2448345368270729?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪独家获悉，北京穿越者载人航天科技有限公司（下文简称：穿越者）宣布已经完成数百万元种子轮融资，该轮投资方为南粤澳德，该轮融资将被用于可重复使用载人飞船的详细方案设计与团队建设。</p><p>国际上，商业载人航天产业发展迅猛，2020 年 5 月「龙飞船」进行了首次载人飞行，将 2 名宇航员送入了国际空间站，开启了商业载人航天的新纪元。紧随其后，维珍银河的创始人布兰森与蓝色起源的创始人贝索斯在 2021 年都乘坐自家的飞船上到了太空，并自此开启了全球商业太空旅游（亚轨道）的元年。目前，维珍银河和蓝色起源均已常态化开展商业的亚轨道飞行，其中维珍银河已累计销售船票超 800 张。</p><p>在国内，自 2015 年国家允许民营力量加入到航天的赛道后，中国商业航天蓬勃发展，目前已经历了衞星商业化、火箭商业化的 1.0 和 2.0 时代，载人航天商业化是即将迎来的 3.0 时代，正逐步成为航天强国建设的重要力量。</p><p>其中，太空旅游作为商业航天唯一可直接 To C 的赛道，可重复使用商业载人飞船的出现极大加速了人们探索太空的进程，中国商业载人航天的浪潮即将到来，中国的太空旅游触手可及。</p><p>在国家大力推动发展太空经济新业态的大背景下，相比于传统商业航天以 2B、2G 为主，民营载人飞船公司的市场需求更加多元，是可以直接 2C 的产业方向，其市场规模和发展空间更长远，且不受频率、轨位或运营商等的限制。</p><p>《2021 年中国的航天》明确提出未来 5 年要培育发展太空旅游等新经济；2022 年中国空间站已全面建成，中国航天员在轨轮换已成常态，未来将面临较高的运营成本。</p><p>穿越者成立于 2023 年 01 月 11 日，是一家集可重复使用载人飞船研制与太空旅游运营为一体的商业载人航天科技企业。</p><p>技术路线上，穿越者的核心技术包括亚轨道飞行高精度、高舒适度自主返回控制技术；基于大推力发动机与人工智能强化学习等在线轨迹规划算法，火箭发射全程飞船高可靠自主逃逸、安全返回技术；基于国内现有技术基础，创新性设计的逃逸系统可回收重复使用技术，实现飞船整体 99% 的可重复使用率；模块化的防热结构快速替换与维护，可重复使用快速评估与鉴定技术；基于复杂人因工程的乘员在轨生命保障技术及地面培训、航天高端体验服务等。</p><p>在产品规划上，穿越者计划在第 3 至 4 年，实现亚轨道可重复使用商业载人飞船研制及载人飞行后，第 6 至 7 年实现入轨级可重复使用商业载人飞船研制及载人飞行，第 9 至 10 年实现目标飞行器交会对接可重复使用商业载人飞船研制及载人飞行。</p><p>在成本计算方面，穿越者亚轨道级太空旅游目前规划船票为 300 万人民币，按照飞船每次可载 7 人，则飞行 6 次即可收回成本。</p><p>截至目前，穿越者已与国内头部商业火箭公司签署战略合作协议，双方将共同开展亚轨道载人系统的开发和试验验证、船箭一体化技术攻关，共同探索商业载人航天的商业新模式和航天新技术，促进航天产业真正走入大众。</p><p>团队构成方面，穿越者技术联合创始人员均来自国家载人航天体系飞船研制的核心骨干，具有丰富的飞船设计、研制和实战经验。穿越者创始人 CEO 雷诗情本科毕业于暨南大学新闻与传播学院，央视主持人、记者出身，在攻读中国人民大学人因工程方向在职研究生期间与载人航天结缘。</p><p>「我们认为太空旅游是继低轨衞星、液体火箭之后第三个可能的热门赛道。在国家大力推动发展太空经济新业态、商业载人航天需求愈加旺盛的背景下，国内载人飞船相关人才十分稀缺。」对于本轮融资，南粤基金集团总裁曾金贤表示。</p><p>在曾金贤看来，穿越者公司核心技术人员均来自国家载人航天系统的核心骨干，包括从神五到神十六积累了丰富的经验的核心骨干，这些作为研制基础构筑了公司的核心护城河。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>两部门：实施专精特新中小企业就业创业扬帆计划</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450996044634240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:42:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，人力资源社会保障部、工信部发布关于实施专精特新中小企业就业创业扬帆计划的通知。其中提到，鼓励创办创新型中小企业。加大创业帮扶力度，统筹用好各类创业载体，对创办创新型中小企业的劳动者，优先提供创业孵化支持，提供项目指导、风险评估、实战模拟等服务，聚焦不同创业阶段，针对性开展创业培训，促进创意成果转化。加强融资支持，对符合条件的，加快落实创业担保贷款、稳岗扩岗专项贷款等政策，提升申领便利度，缓解融资难题。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>环球音乐集团任命谢定原为环球音乐台湾董事总经理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450991508412553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:37:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，环球音乐大中华区宣布任命谢定原（William Hsieh）为环球音乐台湾董事总经理兼环球音乐大中华区高级副总裁，该任命即日生效。谢定原将常驻台北，直接向环球音乐大中华区主席暨首席执行官徐毅（Timothy Xu）汇报。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广东：全力推进个人养老金制度全面实施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450987092039809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:33:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[广东省人民政府办公厅印发《关于进一步促进我省养老保险第三支柱高质量发展的若干措施》。其中提出，促进全省养老保险第三支柱高质量发展为目标，推动各地、各有关单位形成合力，多措并举、综合施策，提高人民群众对养老保险第三支柱的认知度和参与度，引导人民群众进行长期养老规划；坚持政策引导、市场主导，结合全省居民年龄、收入特点，鼓励和推动金融机构在市场化、法治化前提下，提升第三支柱养老金融服务供给水平；支持各地因地施策，积极做好个人养老金制度全面实施准备工作，为规范发展养老保险第三支柱营造良好氛围，助力健全覆盖全民、统筹城乡、公平统一、安全规范、可持续的多层次社会保障体系。（一财）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「燧原科技」完成 20 亿元 D 轮融资，上海国际集团领投</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450977283364996?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:23:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，专注人工智能云端算力产品的「燧原科技」宣布完成 20 亿元 D 轮融资，由上海国际集团旗下子公司及产业基金，包括国际资管、国鑫创投、国方创新、金浦投资旗下上海金融科技基金、国和投资联合领投，腾讯、美图公司、武岳峰科创、允泰资本、弘卓资本、红点中国、广发干和、瑞安达泰、浦东投控等多家新老股东跟投。据介绍，燧原科技主要生产人工智能领域云端和边缘算力产品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数全线翻绿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450974509651842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:20:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，指数高开低走，三大指数全线翻绿，贵金属、农业、海运板块跌幅居前，两市下跌个股近 1300 只。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>躁动的华为 Mate 60 Pro 供应链：订单爆了，招人、扩产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450966875134081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:12:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着华为 Mate 60 Pro 成为了消费电子市场久违的新爆款，萎靡了多年的下游供应商们终于迎来了曙光。记者了解到，除了备受关注的华为衞星通信、星闪技术等创新技术的供应商外，包括光学、面板、结构件等公司都正处于加速生产阶段。在 Mate 60 系列，欧菲光摄像头模组全部参与供应，并占绝大部分份额。消费电子行业的资深供应链人士透露，欧菲光在南昌的工厂这半年新招了几千人，增加了好多产线在生产。另外一家华为供应链信维通信则表示，下半年是公司的生产旺季，目前公司订单饱满，产能利用充分。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽车整车股震荡走高，赛力斯触及涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450961526544262?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:06:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，汽车整车股震荡走高，赛力斯触及涨停，江淮汽车、众泰汽车、长安汽车、金龙汽车、中集车辆等纷纷拉升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「广域铭岛」完成数亿元首轮融资，高鹄资本担任财务顾问</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450959386859394?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:04:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，广域铭岛数字科技有限公司完成数亿元人民币首轮融资，由弘毅投资与越秀产业基金联合领投，两江渝地基金、仓廪资本、金丰博润跟投，高鹄资本担任财务顾问。本轮融资资金将主要用于核心产品与技术研发投入、人才治理与培育、市场拓展等方面。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国电影傅若清：预计中秋国庆档票房在 40 亿元以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450956869752707?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 10:02:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国电影董事长傅若清在 2023 年半年度业绩说明会上表示，今年中秋国庆档有十余部影片上映，涵盖战争、动作、喜剧、悬疑、动画等多种类型题材。2019 年至 2021 年国庆假期内的票房体量均超在 40 亿元左右，假期后好口碑影片还会有长尾效应，预计今年中秋国庆档整体票房在 40 亿元以上仍有扩展空间。（中新经纬）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为概念股继续活跃，格林精密等多股涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450954453637253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:59:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，华为概念股持续活跃，格林精密、元道通信 20% 涨停，万集科技、世纪鼎利涨超 10%，国光电器、恒为科技、卓翼科技等涨停。消息面上，随着华为 Mate60 Pro 成为了消费电子市场久违的新爆款，萎靡了多年的下游供应商们终于迎来了曙光，包括光学、面板、结构件等公司都正处于加速生产阶段。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「精控能源」获超 3 亿 D 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450952421119875?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:57:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，「精控能源」获超 3 亿 D 轮融资。本轮融资由博裕投资领投，泊富基金、红榕资本、易瓴创投、锦沙资本等跟投，多维资本连续担任独家财务顾问。融资资金将主要用于技术研发，新产品开发和量产，全球市场的拓展与布局，供应链能力提升以及组织架构建设等方面。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年中国汽车出口量有望超过 400 万辆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450951211260040?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:56:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 中国（天津）国际汽车展览会今天（28 日）开幕。在先期举办的展会重要活动——中国汽车出海论坛上，中国贸促会汽车行业分会负责人表示，预计今年我国汽车出口量将超过 400 万辆，有望成为全球最大汽车出口国。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>通信、6G 板块集体走强，元道通信 20% 涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450947700873093?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:52:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，通信、6G 板块集体走强，元道通信 20% 涨停，世纪鼎利涨超 12%，吉大通信、恒信东方、鼎信通讯、奥维通信等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 国庆档预售总票房破 5000 万</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450944479041670?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:49:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据灯塔专业版，截至 9 月 28 日 9 时 35 分，2023 年国庆档（9 月 29 日-10 月 6 日）预售总票房突破 5000 万。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CPO 概念股再度拉升，中贝通信触及涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450943021750152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:48:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，CPO 概念股再度拉升，中贝通信触及涨停，罗博特科涨超 9%，光库科技、太辰光、中际旭创、博创科技等跟涨。消息面上，中际旭创近日表示，公司已在 2023OFC 发布和现场 DEMO 了 1.6T 光模块，目前正根据重点客户的需求持续推进和完善产品。目前在手订单充足，客户对 800G/400G 需求旺盛。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国物流与采购联合会：1—8 月全国社会物流总额为 216.4 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450940276430977?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:45:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国物流与采购联合会今天（28 日）公布今年 1—8 月物流运行数据。1—8 月份，全国社会物流总额为 216.4 万亿元，同比增长 4.8%，比 1—7 月份提高 0.1 个百分点。8 月份，同比增长 5.2%，比 7 月份提高 0.7 个百分点。从结构看，多数领��生产、消费均有不同程度改善，创新驱动、产业升级对物流需求恢复的带动作用明显。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智能驾驶概念股盘初活跃，万集科技冲高涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450937216227462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:42:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，智能驾驶概念股盘初活跃，万集科技冲高涨超 10%，赛力斯、威帝股份、锐明技术、中英科技等纷纷跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>捷荣技术直线跳水触及跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450934672136324?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:39:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，捷荣技术直线跳水触及跌停，开盘一度涨超 9%，成交额近 7 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消费电子板块早盘走强，雷柏科技直线涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450933626886019?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:38:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，消费电子板块早盘走强，雷柏科技直线涨停，国光电器、歌尔股份、漫步者等纷纷冲高。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>减肥药概念股盘初下挫，德展健康跳水跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2450931457316998?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-28 09:36:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，减肥药概念股盘初下挫，德展健康跳水跌停，翰宇药业、金凯生科、昊帆生物、睿智医药、常山药业等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>