<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>關於 OpenAI 神祕項目「Q*」的 N 個猜想</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535983995053825?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:43:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>上週，OpenAI 人事風波暫停的尾聲中，有個「可能威脅人類」的、代號為「Q*」的神祕項目被拋擲出來。</p><p>傳言中，Sam Altman 被解僱前，幾名研究人員向董事會發了一封信，警告一項強大的人工智能發現可能威脅到人類，而這個項目就被稱為「Q*」（Q-star）。它很可能是導致董事會罷免 Sam Altman 的原因之一。</p><p>而在一封被泄露的 OpenAI 內部信中，他們承認了 Q*，並把這個項目描述為「超越人類的自主系統」。</p><p>截止目前，OpenAI 還沒有對「Q*」和內部信泄露事件發表官方説明。這意味着一切仍懸而未解。</p><p>但人類的好奇心勢不可擋。<strong>水面之下的「Q*」可能是什麼且解決了哪些難題？什麼才是智能或者意識的本質？有效加速主義與超級對齊主義後續會如何博弈？</strong></p><p>真正的祕密揭開之前，我們提前和科幻作家陳楸帆以及 AI 研究者、清華大學交叉信息研究院助理教授許華哲展開了一場猜想之旅。</p><p>被譽為「中國的威廉·吉布森」的陳楸帆，其代表作之一《荒潮》曾榮獲全球華語科幻星雲獎最佳長篇小説金獎。2017 年，陳楸帆與自己訓練出的算法模型「陳楸帆 2.0」共同創作的《出神狀態》還贏得一座由 AI 評委評出的獎盃（由上海作協主辦的「AI 文學榜」，第二名是莫言的《等待摩西》）。</p><h2><strong>「Q*」可能是什麼？</strong></h2><p>Q*讀作 Q-Star，翻譯過來就是 Q 星。關於「Q*」是什麼？現在更常見的一種共識是，它很可能是 Q-learning（強化學習的一種） 和 a-star（一種搜索方法）的結合。</p><p>清華大學交叉信息研究院助理教授許華哲告訴「暗湧 Waves」，強化學習剛剛火起來時，很多人對 Q-learning 很熟悉，因為它是世界上第一個可以玩雅達利遊戲（Atari Games）的方式。而人工智能早期，有一種有引導的搜索方法叫做 a* 。Q*很可能是兩者合體。</p><p>但他同時認為，*也有一種可能是意味着最優，Q*就是最優 Q 值<strong>。「</strong>Q<strong>-l</strong>earning 裏有一個貝爾曼方程，一般用 Q 的星號來表示已經知道了遊戲最優解是什麼。」</p><p>他猜測很可能 OpenAI 在 GPT 的語言大模型裏搞了一些數學或邏輯遊戲，然後通過 Q* 可以完全解決。這意味着它可能有了人類或超越人類級別的數學和邏輯能力，並能完成一些人類的中高端腦力勞動，而這是之前 GPT4 等不具備或不擅長的東西。</p><p>正在紐約的科幻作家陳楸帆，在越洋電話中，認為 Q*很可能解決了訓練數據集有限性的問題<strong>。</strong></p><p>馬斯克曾提及，訓練 AI 的所有人類數據集，其實是一個非常有限的、小的數據集。如果 Q 能夠使用合成數據集方式，陳楸帆認為，"它就可以像銜尾蛇那樣自產自銷","想往哪個方向去調參，去優化，都可以自動生成"。</p><p>GPT 不再用檢索解決問題，而是可以像人類一樣通過邏輯和推理來開拓出新領域，得到新知識。這被很多人稱為"第四次"知識界限突破，陳楸帆認為，這也是很多人恐慌的原因。</p><p>許華哲則認為，Q*除了能合成數據，更本質的，可能是對一些有難度的數學題、邏輯題做了重新採集、標註。或在之前基礎上，或沒有用 transformer 方式，而是直接輸入所有東西再輸出，且加了一個值的評估。</p><p>他認為，基於類似某種價值評估和搜索的手段，很可能可以解決掉之前大模型存在的一些幻想問題，加上有了更海量的數據，很可能讓 GPT 推理的成功率有了新的提升。</p><h2><strong>何為 AI 意識的產生？</strong></h2><p>如果神祕的 Q*項目成真，它是否意味着 AI 可能開始有自己的意識或者説智慧?</p><p>在陳楸帆看來，之前 AI 不能產生所謂自我意識，有一個理解是它是一個開環狀態，沒辦法自我檢索、記憶和理解<strong>，</strong>但如果完成不斷合成數據的閉環，就意味着它可能產生長程記憶，甚至湧現出於自我意識<strong>。</strong>「如果能突破這層界限，它可能會去自我驅動，知道自己往哪個方向進化發展，並生產出來更多數據，餵養給自己。」</p><p>但究竟什麼是智能，什麼是智慧，什麼是意識，恐怕是人類也很難對齊的一個概念。</p><p>關於這些疑問，許華哲看過的一個解釋是：智慧很可能是壓縮的能力。</p><p><strong>在這種解釋裏，一個人聰明或有智慧，可能是指一種把海量信息壓縮的能力。壓縮的越小，往往意味着智慧程度越高。一個典型例子就是，牛頓就是把世界上所有東西落到地上這個現象，壓縮成了一個萬有引力定律。</strong></p><p>在許華哲看來，「Transformer 同樣是把海量收據壓縮到一個隱空間上，這可能就是屬於它自己的牛頓定律。」而這，也很可能是智慧的開始。</p><p>在陳楸帆看來，「世界的本質很可能就是數學<strong>。」</strong>據他所知，在美國就有一個名為史蒂芬·沃爾弗拉姆（Stephen Wolfram）的計算機科學家、商人，一直在基於數學做一些模擬實驗。Stephen Wolfram 認為宇宙本質就是計算，所以會不停通過計算，試圖讓數學湧現出物理學規律，再湧現出化學規律等等。在陳楸帆看來，這種實驗很可能最後可以跟 AI 連到一起。</p><h2><strong>AI 應該如何與人類對齊？</strong></h2><p>儘管大部分人覺得 AI 威脅人類還是一個有些遙遠的傳説，但從 OpenAI 風波中，sam 的「有效加速主義」與 llya 的「超級對齊主義」之爭，就能看出它並非無稽之談。</p><p>而 Sam 的迴歸也似乎在宣告某種歷史規律：在 AI 歷史上，好像從來都是加速主義更容易贏。這背後有資本必然擴張的邏輯，也因為人類的好奇心完全是一場不可逆之旅。</p><p>許華哲説，「這就像當我們習慣了短平快，就無法忍受追劇時不倍速」，「當看過更大的風景，必然無法回到過去的自己」。</p><p>而陳楸帆則認為這兩種主義，不會有絕對勝出的一方，更可能像道家陰陽之道或者 GAN(生成神經網絡) 的對抗機制，「最終互相激發，互相抵制，彼此螺旋式上升」。</p><p>至於如何讓 AI 對齊人類，如何讓機器向善，許華哲説"AI 本質是數據的擬合，所以首先取決於我們給他們的數據"。</p><p>陳楸帆則認為最終可能還是需要信仰的力量，比如讓 AI 意識到，它的存在與人類的關係。</p><p>在一個科幻作家的頭腦中，他認為 AI 很可能是一個自然湧現的過程：人類不過是提供了工程學上的一些基礎架構，然後 AI 藉助這些媒介湧現了，被看見了。</p><p>他認為關鍵是，讓 AI 知道，它與人類有着這樣更深層的一種聯繫：<strong>「這種綁定，抽象一點就是愛，它可以像引力一樣無處不在」</strong>。如此以來，AI 可能會和人類形成一個命運共同體，並進化成一個對人類更友好的 AI。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨鬥魚陳少傑被捕後多位大主播已停播；連撞 11 車特斯拉車主發聲；海底撈迴應跳科目三服務員月薪過萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535792128681731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 08:22:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>三未信安</strong></p><p>36 氪獲悉，三未信安公告表示將首次公開發行部分限售股，總數為 2425.3724 萬股，佔公司總股本的 21.30%，上市流通日期為 2023 年 12 月 4 日。其中，戰略配售股份數量為 204.7951 萬股，為該限售期的全部戰略配售股份數量；除戰略配售股份外，本次上市流通的限售股數量為 2220.5773 萬股。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>鬥魚陳少傑被捕後多位大主播已停播</strong></p><p>近日有網友發現，鬥魚前頭部主播旭旭寶寶在抖音賬號主頁留言「近期有事，暫時不直播」，自 11 月 18 日起至今再未直播。據報道，此前其曾在直播中提及早就知曉陳少傑失聯一事，但並不清楚具體情況。11 月 22 日，成都都江堰公安發博證實，鬥魚創始人陳某傑涉嫌開設賭場罪，並被依法執行逮捕，案件正在進一步偵辦中。此外 Doinb、大龍貓、我是大坤坤啊等人也在近期停播。目前尚無消息證明上述人等停播有何關聯，更無法斷言「鬥魚出現停播潮」。但相關討論區有高贊觀點質疑，此事或與陳少傑涉賭有關。</p><p>據中國網援引平台主播爆料，鬥魚平台可能一直清楚主播開展抽獎返現的事情，主播流水的 50% 收益也直接歸平台。前鬥魚戶外主播錢小佳在接受野馬財經採訪時透露，鬥魚曾出台《魔法球文字話術》，對於主播抽獎的話術做出嚴格規定。該文檔明確要求，其中的內容「不能直接發給主播或公會，不要留下書面證據」。 （藍鯨財經）&nbsp;</p><p><strong>連撞 11 車特斯拉車主發聲</strong></p><p>11 月 25 日，成都警方通報特斯拉連撞 11 車事故引熱議。11 月 26 日，連撞 11 車特斯拉車主發聲，王先生表示：在事故發生後配合警方進行了相關檢查，自己不涉及酒駕毒駕。25 日早晨出事當天剛上牌，當時沒開自動駕駛和單踏板模式。經過地鐵站路口時車輛突然提速，自己失去了控制汽車的能力。目前王先生的車輛在交管部門進行技術鑑定，他也聯繫了汽車品牌方，品牌方表示將會有售後部門跟進此事。（四川觀察）</p><p><strong>海底撈迴應跳科目三服務員月薪過萬</strong></p><p>近日，海底撈服務員跳「科目三」一事引發了廣泛關注。有傳聞稱，這些能夠跳舞的服務員在海底撈的月薪超過 1.2 萬元。對此，海底撈方面表示，其門店內所有崗位都實行計件薪酬制度，即多勞多得。同時，海底撈還會不定期舉辦變臉師、撈麪師等崗位之星評選活動，以此來提升員工在各崗位上的業務能力。</p><p>值得注意的是，在海底撈中獲得顧客認可的員工，公司也會進行相應的激勵措施。這種制度的存在讓海底撈能夠在激烈的市場競爭中保持優勢，並且吸引更多優秀人才加入到其中。（財經網）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>長安汽車：與華為簽署《投資合作備忘錄》</strong></p><p>36 氪獲悉，長安汽車公告，經雙方協商，華為擬設立一家從事汽車智能系統及部件解決方案研發、設計、生產、銷售和服務的公司，公司擬投資該目標公司並開展戰略合作。目標公司業務範圍包括汽車智能駕駛解決方案、汽車智能座艙、智能汽車數字平台、智能車雲、AR-HUD 與智能車燈等，華為將專用於目標公司業務範圍內的相關技術、資產和人員注入至目標公司，具體業務範圍及裝載方案在最終交易文件中進行確定。本次交易公司擬出資獲取目標公司股權，比例不超過 40%，具體股權比例、出資金額及期限由雙方另行商議。&nbsp;</p><p><strong>馬雲前助理：馬家廚房不做預製菜</strong></p><p>36 氪獲悉，馬雲前助理陳偉 11 月 25 日在朋友圈稱，馬家廚房不做預製菜。此前，國家企業信用信息公示系統顯示，杭州馬家廚房食品有限公司註冊成立，經營範圍含食品銷售（僅銷售預包裝食品）、貨物進出口、食用農產品批發、日用品批發、酒店管理、技術服務等。這被視為「馬雲入局預製菜」的信號。陳偉沒有透露馬家廚房的具體業務，但明確稱，吃是人間大道，不是投資賺大錢的賽道。&nbsp;</p><p><strong>理想 MEGA 堡壘車身安全負責人：白車身設計比高鐵車身設計要難得多</strong></p><p>理想汽車官博發文披露理想 MEGA 車型研發細節。在理想 MEGA 堡壘車身安全負責人寇東鵬博士看來，理想 MEGA 的白車身設計比高鐵的車身設計要難得多。理想 MEGA 配備了其深度自研的防禦性車身結構——理想堡壘安全車身，在材料上，理想 MEGA 下車身連接部位採用真空高壓鑄鋁零件，上車身與碰撞強相關的 AB 柱等採用熱成型鋼。整車採用上鋼下鋁的結構，白車身重量約 500 千克，鋁合金的用量達到 44.5%。（選股寶）&nbsp;</p><p><strong>部分城市上調公共充電樁服務費</strong></p><p>使用成本低，是很多人選購新能源汽車的原因之一。近段時間，有新能源汽車車主反映，下半年以來，公用充電樁充電費用存在上漲的現象。調查顯示，有的充電企業服務費上調的幅度甚至在 50% 左右。一些充電樁運營企業告訴記者，前期充電樁建設的高成本投入，以及長期的低價運營「搶市場」策略，讓他們面臨較大的經營壓力。不過，記者在多地採訪調查時發現，新能源汽車充電費用上漲的現象只發生在部分城市，全國範圍內大多數城市的充電費用屬於穩定區間。（央視財經）&nbsp;</p><p><strong>元旦假期旅遊預訂量暴增 400%</strong></p><p>儘管距離元旦和春節假期還有一段時間，眼下旅遊市場已經開始升溫，記者瞭解到，相關旅遊產品的預訂出現顯著增長。從國內來看，雲南、三亞這些傳統的熱門目的地依舊火熱。出境遊方面，北歐的極光之旅、馬爾代夫等溫暖海島的旅遊產品，春節期間的預訂量較大。記者從旅遊預訂平台瞭解到，截至 11 月 23 日，元旦假期期間的整體旅遊預訂量同比增長 4 倍。春節假期期間的整體訂單預訂量，同比去年增長 2 倍左右。（央視財經）&nbsp;</p><p><strong>於東來：茶葉營業額太高，員工提前下班休息</strong></p><p>近日，胖東來創始人於東來在直播中談到胖東來茶葉銷量，他説，胖東來茶葉超市營業額，以前賣四五萬，現在一天能賣到 20 多萬。他表示，營業額 20 多萬太高了，勞動強度太大，員工太辛苦。增加人員的話，將來熱度降了不好安排。所以就壓縮員工的上班時長，提前關門，保證員工的休息和工作質量。（網易財經）&nbsp;</p><p><strong>中國疾病預防控制中心闢謠印發糖尿病疫苗相關通知</strong></p><p>近日，中國疾病預防控制中心（以下簡稱中心）發現，社會上流傳加蓋中心公章的《中國疾病預防控制中心關於印發一型糖尿病疫苗即將上市以及管理辦法的通知》（中疾控傳防發〔2023〕42 號）。中心對以上情況非常重視，第一時間進行了覈查。經核實，中心從未印發過《一型糖尿病疫苗即將上市以及管理辦法》相關文件。中心嚴正聲明如下：偽造或變造公章的行為涉嫌刑事犯罪；冒用中心名義發佈虛假通知的行為，嚴重侵害了中心的合法權益，中心保留依法追究侵權責任主體法律責任的權利。 （ 央視財經 ）&nbsp;</p><p><strong>思科瑞：擬投建思科瑞檢測與可靠性文昌工程中心</strong></p><p>36 氪獲悉，思科瑞 11 月 26 日公告，為配合文昌航天城大力發展火箭鏈、衞星鏈、數據鏈等高新技術產業，航天發射場 2024 年實現常態化發射，做大做強公司衞星相關產業的檢測業務，完善衞星互聯互通產業佈局，應文昌國際航天城管理局邀請，公司擬以全資子公司海南國星飛測科技有限公司作為項目實施主體，在文昌國際航天城衞星產業園投資建設思科瑞檢測與可靠性文昌工程中心，項目總投資預計 4 億元。&nbsp;</p><p><strong>捷威動力迴應停工停產傳聞：部分中後台支持部門員工停工</strong></p><p>捷威動力就停工停產消息迴應稱，天津捷威部分中後台支持部門員工停工，系公司根據戰略及業務需求做出的業務調整，未來將視業務需要及組織調整情況，適時恢復相關職能的復工。捷威動力稱，天津捷威主要職能是管理和研發，目前鹽城和長興基地正常運行。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>興業銀錫：與西藏山南市簽訂戰略合作協議，開發當地金礦資源</strong></p><p>36 氪獲悉，西藏自治區山南市人民政府同意在山南市金礦資源整合開發領域與興業銀錫建立戰略合作關係，雙方於近日簽訂《戰略合作協議》。&nbsp;</p><p><strong>中際旭創：研發的 CMS 電子後視鏡預計 2024 年實現銷售收入</strong></p><p>中際旭創 11 月 26 日在互動平台表示，公司研發和代工的激光雷達發射端模組已在今年被國內 TOP3 的激光雷達客戶批量採購和實現收入，公司研發的 CMS 電子後視鏡也已被部分汽車主機廠認證，預計將於 2024 年實現銷售收入。其他與自動駕駛相關的產品正在按汽車主機廠客戶需求進行開發和推廣。（匯通財經）&nbsp;</p><p><strong>滿坤科技：希望通過前瞻性參與客戶項目等方式削弱汽車產品降價影響</strong></p><p>公司目前汽車電子領域銷售佔比提升，如何看待汽車產品接下來降價的影響？對此，滿坤科技在接受機構調研時表示，公司針對汽車電子領域接下來的發展，制定了比較詳細的策略和計劃：首先，針對汽車電子的細分領域，公司瞄準了接下來會持續增長的新能源車板塊，同時也提前佈局逆變器、車載電源、高壓充電、電機、動力電池及電池管理方面的技術儲備和客戶；其次，在現有成熟汽車電子客戶方面會繼續深根，發掘新項目，擴大佔比；再次，在技術儲備方面，公司已成功開發 HSP 技術（散熱油墨印刷替代金屬散熱元件方案）、嵌/埋銅塊技術、電感技術、機械盲埋孔技術、樹脂塞孔 CAP 電鍍技術，HDI 技術也已做好儲備。我們希望通過豐富的技術積累以及前瞻性參與配合客戶的項目的方式，實現在客戶端項目前期深度參與客戶的研發，在產品品質和成本上進行優化，從而在獲得客戶訂單量的同時，也能進一步削弱價格的影響。（證券時報）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，熱門中概股多數上漲</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 24 日收盤，美股三大指數漲跌不一，道指漲 0.33%，納指跌 0.11%，標普 500 指數漲 0.06%。大型科技股多數下跌，英偉達、谷歌跌超 1%，Meta 跌近 1%，特斯拉、Netflix 小幅上漲。熱門中概股多數上漲，小鵬汽車漲超 6%，百度、唯品會漲超 2%，京東、理想汽車、拼多多漲超 1%，B 站小幅上漲，蔚來、阿里巴巴小幅下跌。&nbsp;</p><p><strong>美國黑五「剁手節」創紀錄，一天網購近 700 億</strong></p><p>美國電商研究機構 Adobe 分析發佈數據稱，「黑色星期五」這一天，美國購物者在網上花費了創紀錄的 98 億美元 (約合 695 億元人民幣)。對於預計年底假日季銷售疲軟的零售商來説，這是一個積極的信號。Adobe 分析表示，美國購物者對電子產品、智能手錶、電視和音頻設備的需求，推動黑色星期五當天的在線銷售額比上年同期增長了 7.5%。消費者通過先買後付的方式來擴大他們的預算，使用這一支付方式的支出比感恩節前一週上升了 72%。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>本田因安全帶問題召回超過 30 萬輛汽車，涉及雅閣和 HR-V</strong></p><p>本田因安全帶問題召回超過 30 萬輛汽車。本田在週二向美國國家公路交通安全管理局 （NHTSA）提交的通知中表示，2023-2024 年雅閣和 HR-V 的部分前排安全帶缺少預緊器鉚釘。預緊器是安全帶組件，可在事故發生時將其收緊到位，防止座椅乘員向前飛出。這是本田在一週多的時間裏第二次重大召回。11 月 17 日，該公司宣佈召回約 25 萬輛汽車，原因是存在可能損壞發動機的製造錯誤。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特虧損 30% 後「割肉」，清倉「印度支付寶」Paytm</strong></p><p>當地時間 11 月 24 日，巴菲特的伯克希爾·哈撒韋公司通過大宗交易以約 137.1 億印度盧比（1.647 億美元）的價格出售了所持印度數字支付公司 Paytm 公司的全部股份，損失大約 60 億盧比，投資虧損率達到 30%。（澎湃新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Hugging Face 宣佈最受歡迎的 AI 機構</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，Hugging Face 作為開源 AI 社區的代表，總結了社區最歡迎的前 15 個公司和機構，Stability AI、Meta AI、Runway 佔據排名前三，大眾熟知的 OpenAI、谷歌、微軟也榜上有名。其中，國內入選的機構是今年憑藉開源模型 ChatGLM-6B 上榜的 KEG 實驗室。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>弄咖咖啡戰略融資 1.2 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，弄咖咖啡獲得堅果創投領投，諸葛基金跟投的 1.2 億 A 輪戰略融資，演員徐百慧成為「弄咖咖啡」的品牌代言人。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「減肥神藥」GLP-1 爆火，質肽生物完成 2 億元 B+輪融資｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2534653549471240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>36 氪獲悉，質肽生物於近日完成近 2 億元人民幣 B+輪融資。領投方為愛美客、中美綠色基金，其他投資方包括嘉遠基金、成都科創投、晉成基金等，老股東藍馳創投持續加碼。易凱資本任獨家財務顧問。</p><p>質肽生物成立於 2018 年，主要從事重組蛋白質藥物開發（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2301006408231943">36 氪此前曾對其有過詳細報道</a>）。公司兩款核心產品，司美格魯肽生物類似藥 ZT001 和一款自研的超長效 GLP-1 月製劑 ZT002 均已在澳洲完成 I 期臨牀，其中 ZT002 的第三項適應症已於今年 8 月獲中國國家藥監局藥審中心批准啓動，用於治療阿爾茲海默症。</p><p>據介紹，質肽生物今年以來總計已融資約 3 億元，本輪融資募集資金將主要用於公司 GLP-1 類產品的臨牀開發。此外，質肽生物還與本次融資的領投方之一的愛美客達成合作開發戰略，向後者授權 ZT001 減重適應症在大中華地區的權益。</p><p>有關這項合作，質肽生物創始人張旭家博士對 36 氪表示，拓展減重適應症後，GLP-1 類產品其實已經具備了消費品屬性。愛美客作為國內醫美領域龍頭企業，具備很強的渠道和資源優勢。公司希望通過與愛美客的合作「搶佔減重黃金市場」。在產品後期的開發上，質肽生物還會在研發創新和臨牀實驗等方面提供技術支持，產品未來也會在質肽生物的生產基地進行生產，愛美客則主要負責產品銷售和渠道拓展。</p><p>與此同時，在產品持續迭代維度，減重適應症帶來的「消費屬性」也使得市場對 GLP-1 類產品提出了更多的要求。張旭家博士認為，以「消費品」的視角來評判，當前 GLP-1 類產品的改進主要有三個方向，首先在於藥效和副作用間的平衡。因為消費品不同於藥品，受眾是健康人羣，對安全性的要求會非常高，如何在提高減重效果的同時降低副作用，可能會成為眾多 GLP-1 概念企業接下來需要面對的課題。此外，依從性和價格也是與市場接受度直接相關的問題，比如在現有周製劑的基礎上進一步降低注射頻率，開發使用更加便捷的口服劑型等。「任何一個方向或細節的改進，我相信市場都會歡迎。」張旭家博士表達了，質肽生物在產品研發過程中對於市場反饋的重視。</p><p>除公眾熟知的降糖和減重適應症，質肽生物還擁有以 GLP-1 為核心的管線矩陣。以公司在研的 GLP-1 雙靶點激動劑 ZT003 為例，與其搭配的&nbsp;FGF21 靶點同樣也是參與血糖和脂肪代謝的重要靶點，目前瞄準的適應症為非酒精性脂肪性肝炎和肥胖症。「FGF21 在單靶點上已經證明瞭它和能量代謝相關，生理條件下是在肝釋放，能夠作用於脂肪細胞。因此，這兩個靶點互相協作，有助於進一步實現對血糖、血脂和肝臟脂肪的改善。」&nbsp;公司預計，這款產品有望在明年二季度推進至 I 期臨牀。</p><p>從整個市場的競爭格局方面來看，目前全球佈局 GLP-1 類相關管線的企業已經有 100 多家。談及當前 GLP-1 賽道是否已陷入「內卷」或過熱的局面時，張旭家博士認為，「熱不熱確實不好評價」，但 GLP-1 產品這一年來的火爆，在一定程度上是因為這是目前為止出現的第一款「真正意義上具備臨牀意義的減肥藥」，所以才會受到大眾的強烈追捧。</p><p>「但把肥胖症作為一個疾病來看時，行業可能才剛剛入門，還有很多問題是我們不瞭解的，比如 GLP-1 是否在減脂的同時還會造成肌肉損失、停藥之後體重再反彈怎麼辦等等，從機理上講有待進步明確，這些問題都需要行業長期的探索，尋找更好的解決方案。」張旭家博士表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2400 萬美食愛好者撐起一個 IPO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533148956354307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 13:34:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「港版李子柒」在美成功上市。&nbsp;</p><p>11 月 17 日，日日煮登陸紐交所。截至上市首日收盤，市值達到 8.65 億元。</p><p>這家誕生於香港的內容驅動 DTC 消費公司，在幫助成千上萬人提高廚藝水平並享受烹飪樂趣的過程中，收穫了 2450 萬名付費用戶。</p><p>與此同時，祖籍潮州但生於香港的朱嘉盈，在放棄投行百萬年薪工作而選擇創業後，最終將自己做美食的愛好變成一家上市公司，並與丈夫持有日日煮價值超 1 億元的股份。</p><p>通過堅持把正確的事情做好，這家公司上市前累計拿到超 5 億元融資，獲得了 K11 Investment、阿里巴巴創業者基金、合一資本、MFund 魔量基金、500Startup、Talis Capital、尚乘數科、Ironfire Ventures、恆基地產和香港中華煤氣主席李家傑的私人投資基金、璞瑞資本、戈壁創投等支持。</p><p><strong>投行人放棄百萬年薪創業，成長為「港版李子柒」</strong></p><p>對美食的熱愛和樂於分享，最終使祖籍潮州但生於香港的朱嘉盈創辦了日日煮。&nbsp;</p><p>在，美國生活和讀書期間，她從高中開始便通過打工攢錢買股票玩。 同時，在擁有高超廚藝且經常在家接待朋友的家人影響下，她練就了一身好廚藝。 這樣的成長經歷，讓她從小便喜歡做金融和美食。&nbsp;</p><p>從華盛頓大學畢業後，朱嘉盈先是在美國做了兩年投行工作，然後回到香港在金融行業打拼，並一路做到了香港上海匯豐私人銀行投資管理部證券研究部主管。</p><p>雖然拿着百萬年薪，但工作壓力也很大。於是，烹飪成了她的解壓方式。「每個週末，我都會抽出一整天的時間，用來買菜、研究食譜、製作拍攝、上傳分享……」在她的回憶中，這是一個很解壓、很治癒的過程。</p><p>2011 年，在收到丈夫送的生日禮物食譜分享網站 DAYDAYCOOK（日日煮）後，朱嘉盈便經常將自己煮菜的過程用圖文甚至視頻上傳到網站。與朋友分享烹飪樂趣的過程中，這個網站獲得了數以萬計的粉絲，而她的人生軌跡也旋即發生改變。</p><p>抱着鼓勵年輕人享受烹飪的想法，她在 2012 年選擇辭職併成立了日日煮。次年，她開通了 YouTube 頻道，團隊也開始以每條 3-5 分鐘的時長，一集推出一道菜的形式定期上傳美食製作視頻。正式運營 18 個月後，日日煮達到收支平衡，李錦記等多家食品品牌和家電品牌也成為公司的客戶，最終成長為香港市場佔有率第一的美食生活互聯網品牌。</p><p>看到內地的廣闊市場，朱嘉盈於 2015 年初在上海設立分公司。乘着短視頻的風口，日日煮陸續入駐了優酷、愛奇藝、騰訊等平台，成為美食領域第一批衝擊短視頻市場的公司，視頻也在半年時間便獲得 6 億多的點擊量。2 年後，為了更好地保證用戶體驗，日日煮首家線下店在上海開業。</p><p>感受到抖音、快手等短視頻平台的崛起，日日煮在 2019 年從美食內容平台轉向以內容驅動的 DTC 消費公司，並開始打造內容矩陣和推出自有產品。</p><p>在不斷地發展中，這家公司也成為一家集內容、產品、品牌、渠道於一身的美食平台。作為與李子柒同時期成長起來的美食 KOL，同時又因為相似的發展路徑，朱嘉盈被人們稱為「港版李子柒」。</p><p><strong>2450 萬付費用戶，為日日煮打通上市路</strong></p><p>通過自熱方便速食、快速烹飪和新潮健康系列等產品，日日煮的消費場景覆蓋辦公室、旅行和家庭自煮等領域，擁有了 2450 萬付費用戶。</p><p>資料顯示，在內地市場，這家公司擁有「日日煮」、「漁家翁」和「猛味」等三大品牌。作為旗艦品牌，日日煮已經開發了超過 100 種 SKU；漁家翁主打扇貝和深海魚等風味水產製品及即食類風味魚糜零食；猛味則主打自熱火鍋、自熱飯和快餐飯等自熱及快餐食品。</p><p>根據市場趨勢和用戶需求，日日煮也在持續迭代產品。通過採取 C2M 模式，搭建自有廚師與合作廠商組成的研發團隊，每個月開發 2-3 款新品，同時每個季度開發 1 個產品系列。</p><p>一邊通過提供烹飪教學視頻，幫助用戶提高廚藝水平；另一邊則是搭建銷售網絡，讓用戶能及時獲得食材等產品。日日煮在數年的時間裏，積累了數千小時的視頻內容，並擁有了龐大的線上線下銷售網絡。</p><p>該公司不僅覆蓋了微信、天貓、抖音（TikTok）、快手、微博、小紅書、美團、拼多多等線上渠道，同時還入駐了 7-11、羅森、家樂福、盒馬、Ole’、G-Super 等線下渠道。截至 2023 年 6 月 30 日，日日煮擁有 709 家分銷合作伙伴。</p><p>在市場環境等因素的影響下，日日煮近年的營收處於波動狀態，不過淨虧損倒是一步步收窄。招股書顯示，在 2021 年至 2023 年 6 月，該公司的營收分別為 2.05 億元、1.8 億元和 0.89 億元，淨虧損則分別為 4.59 億元、1.22 億元和 0.09 億元。</p><p>為了讓公司快速增長，並且進入中國以外的市場，日日煮選擇實施併購戰略。2022 年，這家公司完成 4 筆收購，並於 2023 年至今又完成數筆收購，其中包括多家拼多多網店的全部權益，還有位於美國舊金山的亞洲食品品牌「Nona Lim」。</p><p>朱嘉盈表示，「我們希望在未來三年，海外市場在國際市場佔公司 30% 的收入來源，五年做到 50%。」</p><p><strong>阿里巴巴連投兩輪，朱嘉盈夫婦身價超億元</strong></p><p>一路走來，日日煮的飛速發展離不開資本的助力。</p><p>上市前，這家公司累計獲得超 5 億元融資，投資方包括 K11 Investment、阿里巴巴創業者基金、合一資本、MFund 魔量基金、500Startup、Talis Capital、尚乘數科、Ironfire Ventures、恆基地產和香港中華煤氣主席李家傑的私人投資基金、璞瑞資本、戈壁創投等。</p><p>資料顯示，DayDayCook 網站由朱嘉盈的丈夫用 3 萬港元搭建，後來她自己便拿出積蓄踏上創業之旅。2013 年，日日煮獲得朱嘉盈的好友及前老闆約 60 萬美元天使輪融資。進軍內地前，這家公司又獲得投資人給的 90 萬美元。&nbsp;</p><p>朱嘉盈早前在接受採訪時曾透露，並不是所有公司都需要融資，但如果要想把公司做大，還是要拿資金，因為這樣才可以跑得更快，做更多事。</p><p>後來，日日煮進入融資快車道。2016 年 2 月，這家公司完成 3500 萬元 A 輪融資，投資方為合一資本、MFund 魔量基金和 500Startup。8 個月後，該公司又獲得阿里巴巴領投的 3500 萬元 A+輪融資。2017 年 7 月，K11 鄭志剛和阿里巴巴創業者基金出手，成為日日煮 1 億元 B 輪融資的領投方。</p><p>合一資本用了不到一個月便確定投日日煮，看重的是對方有執行力的團隊和專業的內容生產能力。出於對這家公司獨特的定位、創新的商業模式、業務拓展的潛力和團隊的創業精神等認可，最終讓阿里巴巴創業者基金做出投資決定。</p><p>當時間來到 2020 年 8 月，日日煮完成 2000 萬美元 B+輪融資，投資方為 Talis Capital、尚乘數科和 Ironfire Ventures。半年後，這家公司又完成恆基地產和香港中華煤氣主席李家傑的私人投資基金領投的 2500 萬美元 C1 輪融資。2021 年 8 月，璞瑞資本成為該公司的股東。</p><p>能夠獲得眾多投資方的青睞，朱嘉盈對烹飪的熱愛及投行的經歷可以説是加分項。「在於市場、公司的定位和團隊，我覺得我們不斷在嘗試的模式都是在正確的時間做正確的事情。」不過在她看來，總結下來就是要「堅持」，「我們堅持把一件事情做好，而且要長期的堅持，在堅持的過程中我們要保持開放思維，隨時瞭解市場的變化。」</p><p>經過十餘年的發展，日日煮成功在紐交所上市。朱嘉盈不僅將愛好變為一家上市公司，同時也將獲得豐厚的回報。按照 8.65 億元市值粗略計算，朱嘉盈夫婦持股價值超 1 億元。</p><p>參考資料：</p><p>1、《從內容到自有品牌,「日日煮」要做很多自媒體做不了的事》，天下網商</p><p>2、《與美食為伴，「日日煮」的幸福感》，青年報</p><p>3、《日日煮衝擊上市，但靠收購難增強未來競爭力》，界面新聞</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/ghWLntwtos7fT73DTy4OqA">「投中網」（ID:China-Venture）</a>，作者：魯智高，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>留給谷歌的時間不多了：18 年老員工辭職炮轟領導層</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533161257805316?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 11:50:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>屠龍者終成惡龍？</p><p>在互聯網公司中，谷歌毫無疑問是成功者和方向的引領者，它所作出的諸多創新 —— 不論是技術上的還是管理方式上的，經常會是整個科技領域津津樂道的話題。</p><p>以至於這讓我們經常忽略到，谷歌已經是一個擁有十四萬員工，成立 25 年的大公司了。</p><p>最近，在谷歌待過 18 年後辭職的資深員工 Ian Hickson 發出了一篇博客，在 Hacker News 上引起了人們的廣泛關注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="891,148" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_be40e09ad6ea40f38d04c1ef9b6ecc88@5595930_oswg21033oswg891oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;Ian Hickson 的博客</p><p>有評論寫道：當你是個新來者、顛覆者時，重點就是要與眾不同；而一旦你獲得了市場主導的地位，一切就不再是原來的樣子了…… 這裏最令人忍俊不禁的是，谷歌觀察了微軟、IBM 等老牌公司，並認為它可以做到與眾不同，因為自己「看透了本質」。然後，隨着時間的推移，他們重新發現了老公司之所以這樣做的原因。</p><p>在生成式 AI 競爭如火如荼的當下，谷歌這樣的情況似乎正在拖累自己前進的步伐。</p><p>讓我們看看這名老員工是怎麼説的。</p><h2><strong>回顧在谷歌的 18 年</strong></h2><p>我在 2005 年 10 月加入了谷歌，入職 18 年後，我選擇了辭職。上週是我在公司的最後一週。</p><p>我感覺自己很幸運，見證過谷歌上市（IPO）後的早期階段。與大多數公司不同，也與傳言相反，從初級工程師到最高管理層，谷歌員工都是真正的好人。他們都非常想做正確的事。經常被嘲笑的「不作惡」座右銘確實是當時谷歌所堅持的原則。</p><p>這主要是針對如微軟等同時代的互聯網公司提出的，微軟的利潤至上的運營模式，是建立在犧牲客戶和普遍人類利益的基礎上的。</p><p>我曾數次觀察到，雖然谷歌在真誠地為社會謀福利，但其行為卻招來了批評，Google Books 就是這樣的例子之一。谷歌收到的關於 Chrome 和搜索的大部分批評，尤其是對廣告收益的批評，大多都完全沒有根據。另一方面，令人驚訝的是，巧合和錯誤經常產生惡意的作用。</p><p>經常有隱私保護倡導者反對谷歌的提議，但他們的行為其實對用戶利益有害。雙方的鬥爭對互聯網產生了持久的影響。這種鬥爭造成的最惱人結果之一，就是我們今天必須瀏覽毫無意義的 cookie 警告。谷歌放棄優先考慮自己的短期利益，把對世界的長遠利益放在首位，卻被公眾輿論冷嘲熱諷，這讓我感到非常沮喪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_aa31f89633774e4381b29ff7c3caf3cf@5595930_oswg1209776oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2011 年，Charlie 的露台。圖片經過後期處理，去除了原畫面中的人物</p><p>早期的谷歌可以稱得上是工作氛圍最好的科技公司。高管們每週都會對一些問題做出坦率的回答，有些涉及法律或過於敏感、無法被公開討論的問題，他們也會直接承認無法回答。</p><p>埃裏克・施密特（Eric Schmidt，2001 至 2011 年擔任谷歌首席執行官）經常根據董事會的討論領導公司。各種產品的成功和失敗也是客觀的，成功者收穫讚揚，失敗者收穫批判性的經驗，目的是吸取教訓而不是追責。公司有一個遠景，有所偏離時也會做出解釋。在 Netscape 實習時，我曾經歷過「呆伯特式」的管理，在谷歌的體驗令人耳目一新。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="872,410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_22f325fc8b22467ba7ed351e49e74f8c@5595930_oswg324578oswg872oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《呆伯特》是一部諷刺技術、職場和公司的漫畫，漫畫中將辦公室描繪成一個荒謬的官僚世界</p><p>在谷歌工作的前九年，我從事的是 HTML 和相關標準的工作。我的任務是為網絡提供最好的服務，雖然對網絡有益的事情一定也對谷歌有益，但我被明確告知工作中需要忽視谷歌的利益。這份工作是我在 Opera Software 的經歷的延續。</p><p>谷歌是這項工作的理想主理人。感謝 Chris DiBona，雖然我的團隊名義上是谷歌的開源團隊，但我完全自主。我大部分工作都是拿着筆記本在谷歌園區內隨機的位置上完成的，好幾年我都沒用過分配給我的辦公桌。</p><p>但隨着時間推移，谷歌文化也出現了例外。例如，當事情的進展不如預期時，我認為 Vic Gundotra（2007 至 2014 年，擔任谷歌社交高級副總裁）缺乏預判未來的能力。他還開始將「組織孤島」策略引入谷歌（組織孤島策略，各業務部門獨立運作避免共享信息。例如，只允許 Google+ 團隊使用某些建築），這與早期谷歌的完全透明的內部管理截然不同。</p><p>另一個例子是被收購的安卓團隊，他們從未真正地完全適應谷歌文化。安卓團隊的工作 —— 生活關係極不平衡，也不像谷歌的老部門一樣公開透明，相比為用戶解決實際問題，他們更注重內部競爭。</p><p>我為 Flutter 項目工作了九年，這段早期的經歷是我的谷歌生涯中最美好的回憶。Flutter 是「舊谷歌」的最後一個項目。Alphabet 成立前，拉里・佩奇（Larry Page，1997 至 2001 年，擔任谷歌首席執行官，2011 年，再次擔任谷歌新成立的母公司 Alphabet 的首席執行官）發起了一系列雄心勃勃的實驗，Flutter 是其中的一部分。</p><p>當時，我們像初創公司一樣並肩作戰。相比於設計者，我們更像是創新工作的發現者。Flutter 團隊在很大程度上建立在早期谷歌文化之上。我們優先考慮內部透明度、工作 / 生活平衡和數據驅動的決策。Tao Dong 和他的 UXR 團隊在此方面提供了極大的幫助。開放的氛圍，使得我們自然而然地完成了一個健康的開源項目。Flutter 也很幸運地遇上了一支優秀的領導團隊，如創始技術負責人 Adam Barth，項目經理 Tim Sneath，工程經理 Todd Volkert。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_9c7bcaff87e6425086b86f86fe5eb345@5595930_oswg1003303oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Widget、RenderObject 和 dart:ui 層的設計稿</p><p>不過，在最初的幾年間，我們也沒有遵循工程的最佳做法。例如我們沒有編寫測試，也沒有什麼操作規範。圖中的白板是核心 Widget、RenderObject 和 dart:ui 層的設計稿。這些做法幫助我們迅速開展工作，但後來我們也為此付出了代價。</p><p>Flutter 的發展像迅速膨脹的泡沫。同時，很大程度上，它也與谷歌當時經歷的變化隔絕。谷歌文化被侵蝕了。決策從為用戶的利益着想，轉變成為谷歌的利益着想，再變成為決策者的利益着想。公司的決策不再透明。以前，我熱切地參加每一次公司範圍的會議，但現在，我已經可以預測高管將會給出哪些固定的答案模版。</p><p>如今，我不知道還有哪位谷歌員工可以解釋谷歌有什麼願景。士氣處於歷史最低點。如果你和灣區的心理諮詢師聊天，他們會告訴你，所有谷歌的客戶都對這家公司感到不滿。</p><p>然後谷歌裁員了。（谷歌今年一月宣佈將裁員 12000 名，以降低成本。）</p><p>裁員是一個為了保持股價增長的短視的錯誤。「不作惡」原則的本質在於即使可能導致短期虧損，仍要優先考慮長期利益。裁員違背了谷歌的初心，它的影響極差：以前谷歌員工雖然可能不關注用戶，但至少關心公司，相信即使加班，一直做自己認為正確的事情總會得到回報；但在裁員後，員工不再相信自己的行為會得到公司的支持，為了求穩他們不再探索。</p><p>知識也不再流通。在裁員的洪流中，讓自己變得不可替代是保護自己逃過被裁厄運的唯一法門。這是我在現在的谷歌所觀察到的：空洞的公司政策反應出管理層不再信任自己的員工。2004 年，谷歌的創始人向華爾街宣佈「谷歌不是一家傳統公司。我們不打算成為一家傳統公司。」但當年的谷歌已不復存在了。</p><p>今天谷歌的許多問題都源於桑達爾・皮查伊（Sundar Pichai，自 2015 年起擔任谷歌首席執行官） 缺乏遠見卓識的領導力。還源於他不願維護早期的谷歌文化規範。這導致無能的中層管理人員越來越多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_08fa89ad263646a4859990d08d795655@5595930_oswg675428oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">桑達爾・皮查伊</p><p>以 Jeanine Banks（Google Developer X 和開發者關係副總裁兼總經理 ）為例，除其他事項外，她管理 Flutter、Dart、Go 和 Firebase 等部門。我無法理解她「不允許透露部門內部事務」的部門戰略。她對手下部門所做工作的理解微乎其微，經常提出「驢頭不對馬嘴」的問題。她以一種非人化的方式對待工程師，把他們當作商品，違揹他們的意願，以和專業技能完全無關的方式分配工作。她根本不接受建設性的意見。</p><p>我聽説其他「情商更高」的團隊已經悟出一套應付她的策略：在合適的時間為她提供合適的信息。正是因為經歷過谷歌的巔峯時刻，後來的落差才令我難以接受。</p><p>谷歌仍然擁有豐富的優秀人才。我有幸與 JaYoung Lee，Kate Lovett，Kevin Chisholm，Zoey Fan，Dan Field 在 Flutter 團隊中共事。抱歉，我應該把大家的名字都列出來，言不勝意。</p><p>近年來，我開始在谷歌中為同事提供職業建議，在這個過程中，我遇到了許多有識之士。現在治癒谷歌絕對還不晚。這需要對公司高層進行改革，將權力中心從首席財務官辦公室轉移回那些對有志於谷歌運用的廣泛資源為用戶創造價值的人手中。我相信谷歌的使命宣言：組織全球信息並使其人人皆可訪問和使用，雖然遙遠但是可及。領導谷歌進入下一個二十年的人，一定是最大限度地為人類謀福祉，不考慮短期股價波動的人，只有這樣的人才能夠將谷歌的技術和激情轉化為真正偉大的成就。</p><p>不過，我認為留給谷歌變革的時間不多了。谷歌文化的惡化最終將不可逆轉。因為能起到模範帶頭作用的人，正是那些願意打破常規的人。</p><p>參考內容：</p><p>https://ln.hixie.ch/?start=1700627373&amp;count=1</p><p>https://www.businessinsider.com/former-googler-letter-culture-eroded-layoffs-sundar-pichai-2023-11</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/cRqFwAoFrdtcDSmDkGuwew">「機器之心」（ID:almosthuman2014）</a>，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衝擊 IPO，榮耀艱難講手機故事丨焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530493303678473?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 11:38:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>獨立三年整的榮耀手機，近期動作頻頻。</p><p>在榮耀 100 新機發布的前一天，流傳了許久的榮耀上市傳聞，終於塵埃落定。</p><p>11 月 22 日晚間，榮耀董事會發布公告稱，榮耀將通過 IPO 上市——這變相擊碎了榮耀此前各種通過天音控股等公司借殼上市的傳聞。</p><p>為了提前給 IPO 做鋪墊，榮耀近期還進行了董事會調整，深圳市水務集團有限公司董事長吳暉加入了榮耀，任董事長一職，將負責推動上市事宜。</p><p>榮耀的上市，得益於大股東的用力推動。從吳暉的背景來看，他與深圳國資委有着千絲萬縷的聯繫。</p><p>其所在的水務集團是深圳市屬國有的獨資水務控股集團，而榮耀在三年前從華為體系分割、被深圳市智信新信息有限公司收購時，這家收購公司背後最大的股東也是深圳國資委。</p><p>隨着吳暉的加入，榮耀原有的高層也需要做出讓步，原榮耀的董事長萬飈被調整為副董事長。在榮耀體系中，產業背景深厚的萬飈一直扮演着專業決策作用，他也是一名華為的老將，曾擔任華為終端公司總裁等。<strong>榮耀方面稱，董事會的多元化，是為了「適應新階段的治理和監管需要」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1766,1118" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_ab3b978b478047e2927af470bfd7d772@1199336245_oswg2093015oswg1766oswg1118_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">榮耀，圖源官方截圖</p><p>三年前的榮耀從華為體系分拆，是不得已為之，既是為了給華為手機業務回血，也是壯士斷腕，預留火種之舉。而榮耀分拆之時，恰逢國內手機市場出貨量下滑四年、疫情導致供應鏈缺貨、線下渠道關閉等危機浮現之時。</p><p>此後，榮耀經歷了供應鏈恢復、產品重新梳理的艱難考驗。如今，即將上市的榮耀，又被拋入一場全新的考試。如今的環境比當年更為兇險，曾經的華為手機從夥伴變對手，二級市場上還有老對手小米的對標，手機市場增量還在止不住的下掉。</p><p>上市之後，榮耀的難題是什麼？2023 年的榮耀都在發生什麼？</p><h3>抓緊失地收復</h3><p>從統計數據來看，榮耀在 2022 年第一季度取得市佔率最高點之後，此後持續下降。2023 年，榮耀最重要的工作是如何收復失地，穩住基本盤。</p><p>根據 Canalys 數據，榮耀的市佔率從今年第一季度的 14% 開始追趕，此後兩個季度都在以兩個百分點的平均速度上升。這種速度放在大盤中看，不算太差。</p><p>作為對比，今年的手機市場，iPhone 在國內還是最暢銷的，但一改此前遙遙領先態勢，佔有率持續下滑，OPPO、vivo 市場也因為中低端領域競爭激烈導致佔有率下滑明顯，<strong>只有小米、華為和榮耀是保持上升態勢。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1710,1160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_011d05a9844147e6b09ecd754dd5e454@1199336245_oswg557471oswg1710oswg1160_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">最近三年榮耀出貨量總體保持下滑，單位萬，數據來自 canalys，經 36 氪整理</p><p>產品方面，榮耀的產品線大致可以這麼分類——Magic 系列是高端系列，主打 4k 以上價位段，每年一更；數字系列的基礎版本和 Pro 版本，分別覆蓋 2000 元-3000 元、3000 元-4000 元價位段，作為榮耀盤子最大的產品線，一年兩更；X 系列和 Play 系列，覆蓋 1000 元-2000 元價位段，分別是主打線下和線上的中低端系列。</p><p>一位行業人士向 36 氪表示，榮耀 2023 年的市佔率緩步收復，主要得益於其中低端的數字系列和 X 系列大打性價比奏效，硬件方面也踩準用戶對於續航、內存、電池、人像等的訴求。在今年，1000 元-3000 元的價位段，榮耀都有熱銷產品，整體沒有犯錯，因此也沒有明顯掉隊。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1680,700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_06d0b084c20446bba5654acd80a33272@1199336245_oswg112896oswg1680oswg700_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">被收購之後榮耀手機在中國的市佔率變化，單位%，數據來自 canlys，經 36 氪整理</p><p>此前的榮耀，在整個華為體系內的戰略意義是用來狙擊小米、在中低端保持銷量的先頭部隊。在分拆之後，榮耀不僅僅要保持此前的角色，還要成為一個真正的，能做出高端的手機品牌。</p><p>2023 年，榮耀的另一個變化是，高端的 Magic 系列更加激進。</p><p>榮耀把高端的重點放在了大摺疊屏品類上。2022 年年底推出第一款摺疊屏 MagicV 之後，今年下半年，榮耀的摺疊屏三連發，發佈了榮耀 Magic V2、Vs2、V Purse 三個迥然不同的機型，分別主打商務人羣、時尚人羣、摺疊屏主力機人羣，價格也從 6000 元覆蓋到 1.3.萬元的價位，試水探索的意味非常明顯。</p><p>相對而言，大摺疊屏的市場競爭比高端手機更小——這是蘋果還未進入的領域，華為的產品也面臨着產能不足的問題，OPPO、小米和榮耀算是站在同一起跑線。榮耀方面稱，摺疊屏出貨量累計達到了百萬台，但目前只佔榮耀每季度總手機出貨量的 1/50。</p><p><strong>在中低端穩住銷量基本盤，在高端領域加快探索——這是要衝擊上市的榮耀目前最穩妥的行進路線。</strong></p><h3>上市難題：市場激烈，和越過小米陰影</h3><p>令榮耀頭疼的是，上市後難以避免會被列入為小米的對標。2018 年上市時小米的股價即破發，此後經過多次回購才穩住股價，在 2021 年宣佈造車衝到歷史最高點後，至今股價仍然低於五年前上市時的報價。</p><p>小米的現在，很難説不會是榮耀的未來，而要儘可能讓資本市場買單，榮耀眼前的路只有一個，儘可能吃下更大份額的手機市場。</p><p>但明年的手機市場，競爭會肉眼可見更激烈。在高端領域，華為手機的迴歸，首當其衝的還是蘋果 iPhone 15，榮耀手機的高端系列銷量還不大，受到的直接衝擊還沒太大。但曾經的夥伴，華為，將會是榮耀在高端市場的勁敵。</p><p>2024 年的中低端領域手機也充滿着競爭。2023 年以來，中低端手機市場的廝殺進一步加劇，大內存、長續航等高端的賣點都被下放到普通機型，虧本賺吆喝。而未來的一個新變數是，華為 5G 芯片產能緩解之後，也會逐漸下方到其他價位更低的產品系列。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1710,1160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_3057fe26a2ff458fb13b04ed703154d3@1199336245_oswg1325936oswg1710oswg1160_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">榮耀 100 圖源官方截圖</p><p>歐洲市場會是榮耀手機 2024 年的一個重點市場。榮耀 CEO 趙明 23 日在接受媒體採訪時表示，榮耀希望「把歐洲打造成第二市場」。</p><p>不過，歐洲市場也是一個充滿變數的地區。一位駐紮歐洲多年的手機廠商人士告訴 36 氪，前幾年中國手機廠商將歐洲市場視為高端化的高地，投入了大量品牌營銷資金，因為歐洲市場看起來高淨值人羣更多，消費力也更強。</p><p>但經過幾年的耕耘，大家發現，中國廠商在歐洲市場銷量最好的並不是高端品類，三星和蘋果依舊領先。此外，歐洲大部分用戶並不會在手機上投入太多的錢，要麼用運營商配的手機，要麼選擇低價低配產品。例如德國這樣的保守國家，用戶也更加看重產品的質量，導致換機週期不短。</p><p>榮耀在歐洲市場的表現，接下來還有待觀察。11 月 23 日，趙明在接受媒體採訪時籠統表示：「榮耀接下來在歐洲市場的邏輯、理念、方法，和其他手機廠商都不一樣」。</p><p>榮耀也是所有手機廠商中，方向最聚焦的公司，或者説，業務相對單一的公司。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">市場下滑之餘，廠商們都在提前佈局手機之外的新增長點。相較之下，小米在手機之外佈局了 IoT、汽車；短期內不上市的 OV 也不例外——OPPO 的增長點探索多了幾分坎坷，投入幾百億的哲庫一度是海思之外最有機會的手機芯片公司，但大撤退之後，OPPO 如今將 XR（混合現實）當作探索重點；「敢為天下後」的 vivo，今年以來則把重點放在了 AI 大模型上，人員和資金投入是手機廠商中最豐厚的。</span></p><p>如果説，過去三年，榮耀首要任務是重構手機基本盤。團隊、產品節奏、供應鏈都要重新梳理。而上市之後，擺在榮耀眼前新的挑戰卻是，<strong>如何傾盡所能，讓資本市場為正在下滑的手機市場故事買單。</strong></p><p>2024 年的中國手機市場，故事將會愈發精彩。</p><p>（如果你也是榮耀或者手機行業的人士，歡迎與本文作者交流）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_654982a3cc7d4b388ea28e4607a71906@1199336245_oswg50333oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">【end】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一封信導致 Sam Altman 被開除？神祕「Q*」項目曝光，進化令人震驚</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533136258754051?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 11:26:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>Sam Altman 被開除之前發生了什麼？</p></blockquote><p>OpenAI 的「真還傳」劇情昨天迎來了大結局。但今天，事件主角 Sam Altman 又上了熱搜。</p><p>路透社報道稱，在 Sam Altman 被董事會開除四天之前，幾名研究人員向董事會發送了一封信，警告他們 OpenAI 已經有了一項重大的人工智能發現，而這項發現可能會威脅到人類。知情人士稱，這封以前未報道的信件和人工智能算法是董事會罷免 Altman 的一個關鍵線索，也是董事會對 Altman 的諸多不滿之一。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="916,819" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_5d4181e4765a421db19c985b89e46b77@5595930_oswg664155oswg916oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">外媒</p><p>路透社提到，OpenAI 在發給員工的內部信息中承認了一個名為 Q * 的項目，並在 Altman 被開除之前致信董事會。OpenAI 的一位發言人表示，上述內部信息是由長期擔任高管的 Mira Murati（OpenAI 前 CTO，在混亂之初曾被任命為臨時 CEO）發佈的，目的是提醒員工注意某些媒體報道，但不評論其準確性。</p><p>&nbsp;Q * 的發音為 Q-Star，一些內部人士認為，這可能是 OpenAI 在追尋超級智能 / 通用人工智能（AGI）道路上取得的一項突破。也就是説，他們可能已經創造出了比人類更智能的 AI 系統或與其有關的突破。</p><p>據悉，Q-Star 能夠解決以前從未見過的數學問題，而數學是生成式人工智能發展的前沿。目前，生成式人工智能擅長通過統計預測下一個單詞來進行寫作和語言翻譯，而且對同一個問題的回答也可能千差萬別。但是，如果掌握了數學能力（只有一個正確答案），就意味着人工智能將擁有更強的推理能力，與人類智能相媲美。人工智能研究人員認為，這可以應用於新穎的科學研究等方面。著名數學家陶哲軒就經常曬出自己在 ChatGPT 的輔助下進行數學研究的例子。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1944" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_02383fd20b704295a55bd7df2b7d8ad8@5595930_oswg1233241oswg1080oswg1944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">陶哲軒發言</p><p>最近幾周，該模型的演示在 OpenAI 內部流傳，其發展速度讓一些關注人工智能安全的研究人員感到震驚。</p><p>消息人士稱，研究人員在給董事會的信中指出了人工智能的能力和潛在危險，但沒有説明信中提到的具體安全問題。</p><p>長期以來，計算機科學家們一直在討論超級智能機器帶來的危險，比如它們是否會認為毀滅人類符合它們的利益。</p><p>在這種擔憂不斷蔓延之際，Altman 卻在加速推進 GPT 系列模型的開發及其商業化，以早日實現通用人工智能。</p><p>除了在本月的 OpenAI 開發者大會中宣佈了一系列新工具外，Altman 在上週的亞太經合組織工商領導人峯會上還開玩笑説，他相信 AGI 就在眼前。他還表示，在 OpenAI 的工作經歷中，他有幸目睹了知識邊界四次被推進，其中最近一次發生在幾周前。</p><p>在發表這番言論的第二天，Altman 就被董事會解僱了。</p><p>據 The Information 報道，神祕模型 Q-Star 是由 OpenAI 的兩位頂級研究人員 ——Jakub Pachocki 和 Szymon Sidor—— 基於 OpenAI 首席科學家 Ilya Sutskever 的研究成果構建的。在 Altman 被開除後，二人也成了首批辭職的高級員工之一。</p><p>The Information 還寫道，在取得突破後的幾個月裏，Sutskever 似乎對這項技術持保留態度。今年 7 月，他組建了一個「超級對齊」團隊，致力於讓強大的 AI 系統遵循人類的意願，而不是傷害人類。該團隊在其網頁上説：「雖然超級智能現在似乎還很遙遠，但我們相信它可能會在十年內到來。」</p><p>Ilya 取得的突破以及他對 AI 安全的擔憂，有助於解釋他為什麼參與罷免 Altman 的行動，以及 Sidor 和 Pachocki 為什麼在 Altman 被解僱後迅速辭職。不過，在 Altman 重回 OpenAI 後，兩人也回到了公司。</p><p>除了 Pachocki 和 Sidor，OpenAI 前董事長兼聯合創始人 Greg Brockman 也一直致力於將該技術集成到新產品中。上週，他和 Altman 一起離開，如今又一起迴歸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="706,621" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_9ea2b81cbc11444986ee762d8d45f844@5595930_oswg576751oswg706oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">推特</p><p>據知情人士透露，Ilya 的突破還幫 OpenAI 克服了獲得足夠高質量數據來訓練新模型的限制，這是開發下一代模型的主要障礙。該研究涉及使用計算機生成的數據，而不是現實世界的數據（如從互聯網中提取的文本或圖像）來訓練新模型。</p><p>有跡象表明，Sutskever 越來越擔心人工智能的風險。在一篇博客文章中，OpenAI 表示，它將把五分之一的計算資源用於解決來自「超級智能」的威脅，Sutskever 和 Leike 寫道，這「可能導致人類被剝奪權力，甚至人類滅絕」。</p><p>在經過幾天的混亂之後，OpenAI 正在經歷一輪新的洗牌，還有很多問題懸而未決。很多人調侃説，這意味着這場大戲還有第二季。</p><p><strong>Adam 成原董事會「遺珠」，首席科學家 Ilya 發聲</strong></p><p>隨着 Sam Altman 重返 OpenAI CEO 職位，原董事會也迎來了重組。</p><p>現在，OpenAI 組成了包括前 Salesforce 聯席首席執行官 Bret Taylor（董事會主席）、前美國財政部長 Larry Summers 和 Quora 聯合創始人 Adam D'Angelo 在內的三人初始董事會。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_4929ba1aba8346bd82d86b11f9ec8c1c@5595930_oswg166934oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">推特</p><p>我們知道，OpenAI 原董事會成員有 6 人，包括 3 名 OpenAI 高管（原董事長兼總裁 Greg Brockman、CEO Sam Altman 和首席科學家 Ilya Sutskever）和 3 名非員工董事（Adam D'Angelo、Tasha McCauley 和 Helen Toner）。此後就是大家熟知的 Greg 和 Altman 被踢出董事會。</p><p>而全新初始董事會的「出爐」意味着 OpenAI 原董事會成員 Ilya Sutskever、Helen Toner、Tasha McCauley 都暫時「出局」了。至此原 6 人董事會成員只有 Adam 留了下來。這就讓人對 Adam 非常好奇，畢竟他此前被認為是開除 Sam Altman 的幕後推手（他的 AI 項目 Poe 被認為與 Altman 發佈的 GPTs 等產品存在競爭關係）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,643" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_cc3f764489c340c0bf56da8b8ff6d22a@5595930_oswg737048oswg1024oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Adam</p><p>Adam 年少成名，他是問答網站 Quora 的聯合創始人之一，與 Facebook 創始人扎克伯格為預備學校同學，並曾擔任 Facebook 首位 CTO。Adam 被認為是一位致力於在網絡上傳播更好信息的傑出工程師，為人很低調。</p><p>Adam 擔任 OpenAI 董事會成員已經 5 年了，過去幾天他在網上遭到了業內同行的批評，甚至馬斯克也要求他解釋為什麼驅逐 Altman。而根據 Quora 前員工的一些説法，Adam 有時會突然解僱高管，而不考慮對員工的影響。</p><p>不過，對於 OpenAI 內部存在的激進與安全路線之間的平衡，Adam 似乎持有樂觀的態度。身邊人形容他很務實，對 AI 的商業化並不過分謹慎。可以説 Adam 並沒有試圖減緩 AI 的進步，過去一年他一直將精力投入到自己的 AI 項目 Poe 中，這是孵化自 Quora 的一個 AI 聊天機器人平台。</p><p>此外，Altman 也一直欣賞 Adam，在 2018 年將他引入 OpenAI 董事會。Altman 曾稱 Adam 是人們在討論最聰明 CEO 時不斷提及的少數幾個名字之一，有時甚至會在深夜與他通電話解決問題。</p><p>另一位前董事會成員、OpenAI 首席科學家 Ilya Sutskever 的去留也備受關注。他參與瞭解僱 Altman 的行動，但隨後又後悔了。Sam Altman 轉發了 lya 表示後悔的帖子並加上了「愛心」的表情，看起來是和解的信號。其實，Ilya 在 OpenAI 的技術影響力也足以促使 Altman 讓事情翻篇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="709,318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_76dfba3d5d864435b8d3512379092d7d@5595930_oswg44391oswg709oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">推特</p><p>據《華爾街日報》報道，這一轉變是 Greg Brockman 的妻子促成的，而 Ilya 是二人婚禮的主婚人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="877,654" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_fd8effa7293642158cfdc79f42ba9936@5595930_oswg228939oswg877oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">推特</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="718,756" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_2f83656d96114e5a8cdfa8e508731b93@5595930_oswg445010oswg718oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">推特</p><p>多年來，Ilya 一直在研究如何讓 GPT-4 等語言模型解決涉及推理的任務，例如數學或科學問題。2021 年，他啓動了一個名為 GPT-Zero 的項目，這是對 DeepMind 的 AlphaZero 的致敬，該程序可以下國際象棋、圍棋和將棋。該團隊假設，給語言模型更多的時間和計算能力來生成對問題的回答，可能會讓它們在學術上取得新的突破。</p><p>知情人士透露，Transformer 論文（Attention is All You Need）作者之一 Lukasz Kaiser 在 GPT-Zero 項目中發揮了關鍵作用。這位人士説，該團隊試驗的技術包括一種被稱為「測試時計算（test-time computation）」的機器學習概念，旨在提高語言模型解決問題的能力。今年早些時候，Ilya 和他的團隊發現了這種方法的一種變體，這促使他們在訓練更復雜的模型方面取得了更大的成果。看來，核心技術還是掌握在 Ilya 手裏。</p><p>在 OpenAI 宣佈 Altman 將回歸後，Ilya 在個人社交平台上寫到，「沒有任何語言、任何語句能夠表達我有多開心」。看來，Ilya 與 Altman 之間並非水火不容的關係。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_63bc2b4020854e52986c4a36ca8f15c4@5595930_oswg185849oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">推特</p><p>從新舊董事會成員的整體背景來看，原董事會成員中有學者和研究者，而全新初始董事會成員擁有廣泛的商業和技術背景。</p><p>不過，根據一些外媒的説法，全新初始董事會的主要工作是審查和任命一個最多 9 人的正式董事會，重置 OpenAI 的管理模式。另外，主要投資者微軟加入董事會的談判也正在進行中。</p><p><strong>股票變現可以繼續，但投資人也在改變策略</strong></p><p>在這場風波之前，OpenAI 正計劃以 860 億美元的估值出售員工股票。這場風波讓員工們的變現機會蒙上了陰影，不過隨着 Sam Altman 的迴歸，一切會慢慢重回正軌。</p><p>根據 The Information 從知情人士獲知的消息，OpenAI 員工股票出售工作已重啓。由風險投資公司 Thrive Capital 牽頭的一批投資者將購買員工或其他投資人持有的高達 10 億美元（可能還會更多）的股票，此次招標活動預計將於下月完成。此次招標意義重大，員工股票出售是外部投資者買進 OpenAI 的最簡單方式。</p><p>在 Sam Altman 風波之前，已經有一系列投資者參與其中，其中包括 OpenAI 現股東、好萊塢男明星阿什頓・庫徹聯合創立的風險基金 Sound Ventures。該基金在風波之前已經承諾參與邀約收購，金額約為 1 億美元。現在不清楚該基金是否仍計劃購買 OpenAI 股票。</p><p>最近幾天，投資者非常擔心他們持有的 OpenAI 股票價值會狂跌。因此，包括紅杉資本、Thrive Capital 和 Tiger Global Management 在內都在為 Sam Altman 的復職鋪路。</p><p>雖然 Sam Altman 已經迴歸，但仍面臨投資者的一長串問題。據報道，OpenAI 保留的組織結構中仍由「非營利部門監管從私人投資者籌集資金的營利部門」。投資者對這種不尋常的結構以及 OpenAI 缺乏常規治理表示嚴重擔憂。</p><p>據 The Information 報道，這次 OpenAI 的混亂並沒有讓風投對人工智能行業失去信心。Crunchbase 的數據顯示，今年，風險投資者已經向人工智能初創企業投入了超過 250 億美元的資金。一些風投告訴 The Information，他們認為 OpenAI 的失敗是公司特有的問題，最近的事件不會讓他們撤回對其他人工智能初創公司的投資。</p><p>不過，The Information 認為，他們在支持那些治理結構不尋常的初創公司或那些建立在 OpenAI 技術基礎上的初創公司時會更加謹慎，並將鼓勵他們的投資組合公司嘗試其他模型提供商和開源模型，這一趨勢已經開始出現。</p><p>目前，已經有部分投資者開始對依賴單一、專有服務進行生成式 AI 競爭的做法進行重新評估。Saleforce、高通、英偉達和谷歌前 CEO Eric Schmidt 正在向開源 AI 初創公司投資，比如 Hugging Face 和 Mistral AI。</p><p>相關閲讀：</p><p>《突發！OpenAI CEO Sam Altman 被開除、退出董事會》</p><p>《Sam Altman 被罷免背後：首席科學家 Ilya 推動，高級員工離職，競對開始搶人》</p><p>《被開 48 小時後，「訪客」Sam Altman 重返 OpenAI 總部，馬斯克呼籲披露真相》</p><p>《Sam Altman 要加入微軟，推動者 Ilya 卻後悔了，超 500 名員工請辭逼宮董事會》</p><p>《OpenAI 董事會被踢爆曾與競爭對手 Anthropic 討論合併，Altman 去留仍存變數》</p><p>《馬斯克爆料 OpenAI 前員工舉報信，指出 Altman 和 Greg 七宗罪，ChatGPT 一度宕機》</p><p>《Altman 大勝收局：重返 OpenAI 任 CEO，董事會重組》</p><p>《四年、投入 20% 計算資源，OpenAI 成立專門團隊構建解決對齊問題的超強 AI》</p><p>《用 AI 對齊 AI？超級對齊團隊領導人詳解 OpenAI 對齊超級智能四年計劃》</p><p>《直接壓縮一切！OpenAI 首席科學家 Ilya Sutskever 這麼看無監督學習》</p><p>參考鏈接：</p><p>https://www.cnbc.com/2023/11/22/in-openai-fallout-open-source-ai-could-be-among-the-big-tech-winners.html</p><p>https://www.cnbc.com/2023/11/22/sam-altmans-back-heres-whos-on-the-new-openai-board-and-whos-out.html</p><p>https://www.theinformation.com/articles/the-quiet-silicon-valley-insider-complicating-sam-altmans-return?rc=ks2jbm</p><p>https://www.reuters.com/technology/sam-altmans-ouster-openai-was-precipitated-by-letter-board-about-ai-breakthrough-2023-11-22/</p><p>https://www.theinformation.com/articles/openai-made-an-ai-breakthrough-before-altman-firing-stoking-excitement-and-concern?rc=ks2jbm</p><p>https://www.theinformation.com/articles/the-unknowns-left-in-the-openai-saga-a-silver-lining-in-nvidias-blowout-earnings?rc=ks2jbm</p><p>https://www.theinformation.com/articles/thrive-led-openai-tender-to-continue-after-altman-returns?rc=ks2jbm</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/MZ2PMTVYvZgyUOOeJFsoWw">「機器之心」（ID:almosthuman2014）</a>，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>82 億賣大樓，潮汕「房二代」還沒放棄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533133497329408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 11:18:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>深圳，向來最不缺的就是商場，但像皇庭廣場這樣地處深圳最黃金地段的購物中心，卻是屈指可數。而現在，這塊曾經被大佬們搶破頭爭奪的「肥肉」，卻無人問津了。&nbsp;</p><p>11 月 17 日，中國華融一口氣掛牌了超 82 億元的債權資產，這些資產中包括深圳皇庭大廈的 158 套辦公用房，3 箇舊改項目，總額約 82.22 億元，其中，債權本金約 73.12 億元，債權利息約 9.1 億元。&nbsp;</p><p>這些被放到拍賣台上的資產，原屬於深圳老牌房企皇庭集團。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,715" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_fd5d63fb3fcc429f9420fdca0eeafe02@5595930_oswg1326096oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來自，視覺中國</p><p>皇庭國際的創始人鄭康豪，是一個標準的潮汕「房二代」，其父潮汕商人鄭世進從建築行業切入房地產，在 1997 年創立了皇庭國際前身——恆浩地產。但到了 2021 年後，皇庭國際多項資產作為抵押、質押物被拍賣，鄭康豪則至少 3 次成為被執行人。&nbsp;</p><p>皇庭廣場，這個位於深圳國際會展中心對面的商業大樓，是皇庭國際最核心的資產。手握皇庭廣場的「王牌」，鄭氏家族曾經風光無限。但現在，這個曾經價值連城的購物中心將要被賣掉。淪為老賴的「房二代」鄭康豪，掙扎着想靠半導體業務概念翻身，以挽救狂瀾於既倒。&nbsp;</p><h2><strong>曾掀起地皮爭奪戰</strong></h2><p>從名氣上講，鄭康豪沒有寶能集團姚振華、鴻榮源賴海民、佳兆業郭英成、鵬瑞地產徐航等地產大佬出圈。但作為潮汕大姓之一，財富逾 200 億的鄭氏家族不僅地位顯赫，「房二代」的鄭康豪，更是整個「潮汕幫」裏的代表人物。&nbsp;</p><p>而讓鄭康豪在地產圈裏一戰成名的代表作，便是拿下皇庭廣場地塊，併為此掀起過一場暗潮湧動的地皮爭奪戰。2010 之前，皇庭國際還被稱為「晶島國際購物廣場」，由於地理位置極其優越，估值一度近 80 億元。&nbsp;</p><p>當時，這塊肥肉不少人盯着，而鄭康豪的競爭對手 ，不僅有深圳昔日首富黃茂如、祕魯籍的華裔張化冰，還有馬來西亞的華僑商人蕭光盛。&nbsp;</p><p>黃茂如，是身經百戰極富經驗的商場「老手」，同時是深圳的「百貨大王」、茂業系的掌門人。跟鄭康豪一樣，他也是「潮汕幫」成員。但在面對這樣一塊「肥肉」時，鄭康豪並沒有對老鄉「手軟」。&nbsp;</p><p>2010 年，鄭康豪通過受讓百利亞太股權，成功入主 A 股上市公司深國商（深圳市國際商場），拿下晶島國際購物廣場，並將其命名為「皇庭廣場」，成為皇庭集團的一張名片。&nbsp;</p><p>這場商戰曾被視為潮汕幫的「內鬥」，也讓鄭康豪進入了潮汕幫的核心圈層。不過，想要運營這麼一個世界級購物中心，皇庭國際需要投入大量的現金，鄭康豪為此背了百億債務。從 2010 年接手皇庭廣場至今，鄭氏家族已經累計向近 10 家金融機構貸款逾 100 億元。&nbsp;</p><p>直至 2013 年皇庭廣場正式開業後，情況才有所好轉。然而，近年來，受地產行業降槓桿等多重影響，皇庭國際主營業務從 2020 年起開始大幅下滑，多項資產遭到法院凍結。&nbsp;</p><p>數據顯示，2020 年以來，皇庭國際已經連虧近 4 年，到 2023 年前三季度已累計虧損 31.91 億元。和眾多房企一樣，皇庭國際也走上了出售資產的路，其中，2021 年，皇庭廣場作為其最核心的資產被拍賣。但沒有人料到，接盤俠找了 2 年多還沒有找到。如今，在當前的市場環境下，這類起拍價高、難以去化的商辦資產，很難找到合適的買家。&nbsp;</p><p>例如深圳世茂深港國際中心，儘管拍賣底價較評估價已經打了 6.4 折，但在降價 26 億後的二次拍賣中，仍然再度流拍。&nbsp;</p><h2><strong>「潮汕幫」的朋友圈不靈了</strong></h2><p>在債務危機的重大關頭，鄭康豪仍沒有完全氣餒。&nbsp;</p><p>據媒體報道稱，多年前，鄭康豪曾這樣評價自己：「我的性格和深圳幾乎一拍即合，那種無數的可能性，那種一定要成功的虎虎生氣，那種對新興事物的求知慾，都讓我在深圳這塊土地上一一施展。」&nbsp;</p><p>雖然早年依靠房地產發家，但在抓住地產的突破口後，鄭康豪便迅速切入金融行業，打通各路融資門道。期間，他通過不斷擊鼓傳花，借新還舊，拉各路資本玩家入局，以此趟出了一條求生之路。&nbsp;</p><p>而在資本與地產的遊戲中，「潮汕幫」向來以團結著稱。當年寶萬之爭關鍵時刻，潮商組團與姚振華會面，當時便有傳聞，鄭康豪是牽線之人。對於皇庭國際的資金支持，鄭康豪更是少不了一個強大的朋友圈。&nbsp;</p><p>2014 年，鄭康豪請來了當時如日中天的九鼎投資，獲得了其出資 6 億的資金支持；2014 年，鄭康豪先後斥資 63 億買下同心基金和同心小額再貸款公司的股份，成功進入深圳市同心俱樂部，並擔任副主席，打入了姚振華、郭英成等一眾「潮汕幫」大佬的圈子。&nbsp;</p><p>在金融業務上風生水起的鄭康豪，讓皇庭集團的業務不再是單一房地產開發。據皇庭集團網站信息曾顯示，金融業務已成為其三大核心業務之一，公司擁有私募牌照，管理醫藥投資、定增、股權等三類基金，而其控股的深圳同心基金擁有深圳唯一的小貸再貸款牌照。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,726" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_6f7c53edaee24742a0122d5517da6b92@5595930_oswg1080258oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來自視覺中國</p><p>在債務出現問題的關鍵時刻，鄭康豪向潮汕老鄉們伸出了求援之手。2020 年，鄭康豪找來了「潮汕老鄉」的寶能「小姚老闆」姚建輝，通過寶能旗下的萊華商業，鄭康豪獲得了 2 億借款。然而如今，這些擅長資本運作的潮商們，許多都不再風生水起，甚至被更大的債務纏身。&nbsp;</p><p>但對於鄭康豪而言，他還在努力藉助新的機會，登上幕前。和姚振華一心造車不同，鄭康豪一心轉向了半導體，努力剝離地產業務。2021 年皇庭國際以 6097 萬元收購意發產投基金，間接持有意發功率 66.67% 的股權。2022 年，公司更是拿下意發功率的控制權，正式進軍半導體行業。&nbsp;</p><p>藉着上市公司大力鼓吹半導體業務，皇庭國際的股價從低谷一路走高，最近一段時間更是在七個交易日內翻倍，並引來了深交所的關注，但鄭康豪仍然未放棄進軍半導體的計劃，繼續「豪賭」。&nbsp;</p><p>當前，若皇庭廣場能夠成功出售，或許可以緩解當前的資金問題。但在如今的市場環境下，截至發稿，該資產在京東拍賣交易平台上吸引了 4965 人次的圍觀，但意向報名人為零。&nbsp;</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/sF4ldzVjSbyXt5YtjYhJ9Q">「市界」（ID:ishijie2018）</a>，<strong>作者&nbsp;|</strong>&nbsp;李&nbsp; &nbsp;逗，讓商業更具價值，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>奧特曼不是第一次被開除，離職 YC 系「被創始人要求離開」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533060934559232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 10:07:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>鈕祜祿·奧特曼，<strong>竟然不是第一次被「掃地出門」</strong>？？！</p><p>沒想到，OpenAI 鬧劇剛稍微消停了一點，「前傳」馬上來了。</p><p>《華盛頓郵報》從知情人士處獲悉，奧特曼卸任 Y Combinator 總裁，並非此前説的「辭職」，而是<strong>被開除</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,1244" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_30902178fdc241e6a048f514b58b40f9@5595930_oswg812085oswg880oswg1244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">外媒</p><p>YC 創始人<strong>保羅·格雷厄姆</strong>（Paul Graham），不遠萬裏從英國飛到舊金山，親自解僱了他。</p><p>要知道，2014 年正是他親自任命奧特曼為 YC 總裁。並且這幾年裏多次對其做出正面評價。</p><p>OpenAI 鬧劇剛剛發生時，格雷厄姆也在推特上給奧特曼打氣：</p><blockquote><p>世界上沒有人比 Sam 更擅長處理這種情況。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="942,984" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_f5552ee25a45400190231e2e6da6e68e@5595930_oswg385618oswg942oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來自推特</p><p>但一片祥和的表面下，曾暗流湧動。</p><p>網友們對此也不敢相信，畢竟此前從未有相關消息傳出。《華盛頓郵報》也表示這從未被報道過。</p><p>而為啥會被開除？</p><p>喜歡曠工、個人利益置於公司利益之上……都是被列出的「罪名」。</p><p>這似乎和最近的 OpenAI 鬧劇也有呼應。有消息稱，董事會罷免奧特曼的真正原因是，奧特曼在內部不願意自己的權力受到任何制衡。</p><blockquote><p>這從他不願意接受「不偏向」他的董事會構成，就能證明。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_3b1bf858f7ef4c9682ecbfcfdad17f90@5595930_oswg72008oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">外媒</p><p>如今，隨着鈕祜祿·奧特曼這段前塵往事被曝出，奧特曼為啥總是會陷入這種境況，也有了更多值得參考的信息。</p><h2><strong>完美談判者&amp;不受歡迎的敵人</strong></h2><p>奧特曼和 YC 最早的交集發生在 2005 年。</p><p>當時奧特曼從斯坦福大學輟學，完成了他人生中的第一次創業，打造了一款社交網絡應用程序 Loopt，馬上就得到了 YC 的投資。這也是 YC 正式成立的一年，創始人包括保羅·格雷厄姆等。</p><p>到 2011 年時，奧特曼成為 YC 的合夥人，最初是做兼職工作。</p><p>2014 年，時任 YC 總裁的格雷厄姆宣佈辭職，<strong>並將這一重擔交給了年輕的奧特曼</strong>。</p><p>要知道，當時 YC 已經孵化出了 Reddit、愛彼迎等明星創業公司，公司總估值超過 650 億美元。</p><p>但在 2019 年，也是格雷厄姆，跨越大西洋，從英國飛往舊金山，親自讓自己的得意跟隨者提靴子走人。</p><p>被曝光的理由是，<strong>格雷厄姆擔心奧特曼會將個人利益置於組織之上</strong>。</p><p>而會出現這樣的擔心，還和 OpenAI 有關。</p><p>一位知情人士表示，所謂「個人利益」中最優先的部分，就是奧特曼<strong>對於 OpenAI 的高度關注</strong>，這已被他視為自己一生的使命。</p><p>要知道，2019 年正是 OpenAI 向營利性公司發展的一個關鍵節點。在當年 3 月 1 日，OpenAI LP 子公司成立，目的為營利所用，隨後便拿下了微軟投資的 10 億美元。</p><p>奧特曼離任 YC 總裁的消息，則在 3 月 9 日傳出。</p><p>實際上，知情人士表示奧特曼這樣的作風在圈內已經傳開了，而且他還會曠工。這就引發了同事和一些他本應該孵化的創業公司的不滿。</p><p>與此同時，奧特曼極具特色的行事作風在 YC 內部也有爭論。</p><p>在《紐約客》的一篇文章中寫道，奧特曼接任後開始對 YC 大刀闊斧重組，比如發起倡議支持更早期的初創企業，並設立基金在他們成長過程中繼續投資。</p><p>在奧特曼帶領下，YC 的 Flag 不再是每年塑造幾百家公司，而是一千家，然後是一萬家。</p><p>同時還有更大的計劃 ——「YC 在某種程度上可以指導技術進程」。他還寫了一篇博客，宣稱「科學似乎被打破了」，呼籲支持能源、生物技術、人工智能、機器人和其它八個領域的公司申請。</p><p>不過這卻引來了兩位 YC 合夥人（其中一位是 Jonathan Levy）的擔憂，他們告訴奧特曼，：「<strong>慢下來，冷靜一下！</strong>」。</p><p>奧特曼回覆了一句「是的，你説得對！」，然後轉頭成立 YC Research，專注於探索具有革命性的技術研究。</p><p>所以這也是為啥有人説奧特曼彷彿貓頭鷹了（這可是猛禽哦）。</p><p>有人説他每天的工作就像綁在定時炸彈上，所有同事都被迫加速，彷彿是花栗鼠（貓頭鷹是它的天敵之一）。</p><p>他甚至被一度認為患有「阿斯伯格症」（屬於孤獨症譜系障礙（ASD）的一部分，特點包括對特定興趣強烈關注，社交能力上存在缺陷、對非語言溝通困難）。</p><p>雖然他本人聽説這事兒後第一反應是「XXX，我沒有阿斯伯格綜合症！」。</p><p>但他自己後來也坦言明白為什麼有人這麼認為：</p><blockquote><p>我坐姿怪異，興趣狹隘集中於技術，對不感興趣的東西沒有耐心，比如説派對、大多數人。</p></blockquote><p>擁有這樣的特質，即便是在崇尚生產力的硅谷，奧特曼也被認為是一個異者。</p><p>這也讓他看起來像是「兩極分化」。</p><p><strong>一方面他是無與倫比的籌款人、完美的談判者和強大的領導者。</strong></p><p>Founders Fund 風險投資公司的合夥人 Keith Rabois 表示：</p><blockquote><p>奧特曼在提供戰略建議、進行商業交易談判、發掘人才方面有着驚人的天賦。他能立刻判斷誰註定會取得巨大成功，在硅谷他的這種能力排名前五。</p></blockquote><p><strong>另一方面，他也是不受歡迎的「敵人」。</strong></p><p>有六位圈內人士表示，奧特曼「過於投機取巧」，疏遠了一些最親密的盟友。</p><p>消息稱，奧特曼還會個人投資於孵化器發現的創業公司，這被視為「一種為了個人利益而進行的雙重投資」，之前其他創始人也有過這種做法，但後來都被組織限制了。</p><p>反映到奧特曼被 OpenAI 董事會罷免這事兒上，一位熟悉董事會會議程序的人士透露，董事會這麼做主要是擔心奧特曼不願讓自己在公司的權力受到任何制衡，他不願意董事會中有任何對他不利的成員就説明瞭這一點。</p><p>據説上週末，原董事會的四名成員，都願意讓奧特曼重任 CEO，只要他承諾對他的活動進行有效監督。</p><p>目前，前傳當事人之一格雷厄姆沒有做出任何迴應。</p><p>有網友評論，當時格雷厄姆悄無聲息辭掉奧特曼，沒有影響到他的後續發展。</p><blockquote><p>喜歡或討厭都是個人的事……沒有理由在問題解決後仍舊成為敵人。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="734,446" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_4d43cd05ef89433ea670989e4b5ff710@5595930_oswg112341oswg734oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">網友評論</p><h2><strong>導火索 Q*項目浮出水面</strong></h2><p>在「前傳」被曝出的同時，《真還傳》的劇情也還在持續推進。</p><p>路透社消息稱，在奧特曼被首次踢出董事會之前，OpenAI 幾位研究人員向董事會發出警告：<strong>一項突破性 AI 進展可能威脅到了人類。</strong></p><p>知情人士表示，這正是導致奧特曼被罷免的原因之一。</p><p>這個項目名叫「Q*」（發音為 Q-Star），OpenAI 一些人認為這是在 AGI 搜索方面的一個項目。</p><p>據稱這個新模型能夠解決某些數學問題，但是考慮到龐大計算資源消耗，目前只在小學水平題目上進行了測試。</p><p>「但通過這樣的測試後，研究人員對 Q*的發展非常有信心。」</p><p>對於這一消息，OpenAI 目前沒有迴應。</p><p>與此同時，The Information 消息稱，奧特曼已同意對涉嫌促使董事會罷免他的行為進行內部調查。</p><p>參考鏈接：<br>[1]https://www.washingtonpost.com/technology/2023/11/22/sam-altman-fired-y-combinator-paul-graham/<br>[2]https://news.ycombinator.com/item?id=38378216<br>[3]https://www.wsj.com/tech/ai/altman-firing-openai-520a3a8c?mod=followamazon<br>[4]https://x.com/apples_jimmy/status/1727470566247215285?s=46&amp;t=iTysI4vQLQqCNJjSmBODPw<br>[5]https://www.newyorker.com/magazine/2016/10/10/sam-altmans-manifest-destiny</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/UDfmbRFXwEqfCrMihBLGCQ">「量子位」（ID:QbitAI）</a>，作者：明敏，西風，發自，凹非寺，關注前沿科技，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪｜2024 年考研報名人數 438 萬，9 年來首次下滑；吳秀波及其公司被強執 4.66 億；外交部：中方將對六國試行免籤政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533005406742278?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 09:20:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>絕味食品</strong></p><p>36 氪獲悉，絕味食品在投資者互動平台表示，公司赴港上市的工作目前處於暫緩狀態。</p><h3><strong>久其軟件</strong></h3><p>36 氪獲悉，久其軟件公告稱，結合北京華夏電通科技股份有限公司實際情況、戰略發展規劃等諸多因素，公司控股子公司華夏電通擬終止向不特定合格投資者公開發行股票並在北京證券交易所上市的申請並撤回申請材料。該事項不會對公司的生產經營產生重大影響。&nbsp;</p><h2>TOP 3 大新聞</h2><h3><strong>2024 年考研報名人數 438 萬，9 年來首次下滑</strong></h3><p>教育部最新統計，2024 年全國碩士研究生招生考試報名人數為 438 萬，同比下滑 8%，這也是 2015 年以來的首次報考人數下滑。國內多位頂尖名校「清北復交」的碩士畢業生曾對界面教育表示，經濟不景氣，碩士就業能拿到的工作崗位和薪資甚至不如本科畢業生。近年來，高校畢業生人數逐年上漲，屢創新高。教育部數據顯示，2023 屆高校畢業生的規模達 1158 萬人，同比增加 82 萬人。但經濟形勢嚴峻，就業市場不斷承壓。（界面新聞）</p><h3><strong>吳秀波及其公司被強執 4.66 億</strong></h3><p>近日，吳秀波及名下霍爾果斯不二文化傳媒有限公司新增一則被執行人信息，執行標的 4.66 億餘元，涉及委託合同糾紛案件，執行法院為江蘇省高級人民法院。霍爾果斯不二文化傳媒有限公司成立於 2015 年 9 月，法定代表人為凡美玲，註冊資本 5000 萬人民幣，經營範圍含影視服裝道具租賃、影視器材租賃、影視文化信息諮詢、企業形象策劃、會展會務服務、攝影攝像服務等，由吳秀波與古文娟分別持股 99%、1%。（極目新聞）&nbsp;</p><h3><strong>外交部：中方將對法、德、意、荷、西、馬六國試行免籤政策</strong></h3><p>11 月 24 日，外交部發言人毛寧宣佈，為便利中外人員往來服務高質量發展和高水平對外開放，中方決定試行擴大單方面免籤國家範圍，對法國、德國、意大利、荷蘭、西班牙、馬來西亞 6 個國家持普通護照人員實行單方面免籤政策。2023 年 12 月 1 日至 2024 年 11 月 30 日期間，上述國家持普通護照人員來華經商、旅遊觀光、探親訪友和過境不超過 15 天，可免辦簽證入境。（證券時報）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><h3><strong>醫保碼全國用戶破 10 億</strong></h3><p>36 氪獲悉，醫保電子憑證（下稱「醫保碼」）已正式上線四週年。據國家醫保局最新數據統計，截至目前全國醫保碼用戶突破 10 億人，半數以上省份的醫保碼激活率超過 75%。其中，超半數用戶在微信激活使用醫保碼，帶來就醫購藥更便捷、醫保辦事更高效的「碼」上體驗。&nbsp;</p><p><strong>肺炎支原體未來—段時間仍將持續高發</strong></p><p>國務院聯防聯控機制 11 月 24 日發佈通知，要求各地做好冬春季新冠病毒感染及其他重點傳染病防控工作。《通知》指出，冬春季是新冠、流感、諾如病毒胃腸炎等傳染病以及肺炎支原體感染等疾病高發季節。目前全國新冠疫情形勢總體平穩，但冬季我國新冠疫情仍存在反彈風險。2023 年 10 月以來，我國流感、肺炎支原體感染活動逐步增強，預計流感將出現全國冬春季流行高峯，肺炎支原體感染未來一段時間在部分地區仍將持續高發。今冬明春我國可能面臨新冠、流感、肺炎支原體感染等多種呼吸道疾病疊加流行的局面。（央廣網）&nbsp;</p><p><strong>英偉達推遲 H20 等芯片出貨日期，最快 2024 年 1 月開始接受預定</strong></p><p>從產業鏈人士處瞭解到，英偉達針對中國區的最新款 H20 等改良版芯片最快將在 2024 年 1 月開始接受預定。此前，該系列芯片預計在 11 月 16 日發佈，但多名產業鏈人士表示，H20 等目前還沒有貨。一名產業鏈人士稱，最新款芯片出貨原本就在 2024 年，目前看批量提供時間是要延遲。另一名產業鏈人士則表示，相關政策沒有完全落實，還需要等待。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>微信：下架部分違規微短劇劇目，並對相關違規小程序進行處置</strong></p><p>36 氪獲悉，據微信珊瑚安全，近期，平台通過巡查審核發現，部分微短劇類小程序存在未進行劇目合規備案或存在不良導向價值觀內容等行為。根據國家相關法律法規要求以及《騰訊微信軟件許可服務協議》《微信小程序運營規範》的相關規定，平台下架了部分違規微短劇劇目，並對相關違規小程序進行處置。&nbsp;</p><p><strong>特斯拉汽車（北京）有限公司召回部分進口 Model X 電動汽車</strong></p><p>36 氪獲悉，市場監管總局消息，日前，特斯拉汽車（北京）有限公司向國家市場監督管理總局備案了召回計劃。自即日起，召回生產日期在 2023 年 7 月 7 日至 2023 年 8 月 1 日的部分進口 Model X 電動汽車，共計 2 輛。本次召回範圍內的車輛曾在特斯拉服務中心進行過方向盤類型改裝，改裝後的新方向盤仍然安裝了原類型方向盤的安全氣囊，導致安全氣囊與新方向盤不匹配。車輛發生碰撞時，該安全氣囊的保護性能可能受到影響，會增加駕駛員在事故中受傷的風險，存在安全隱患。&nbsp;</p><h3><strong>普渡科技與歐力士達成戰略合作</strong></h3><p>36 氪獲悉，近日，商用服務機器人普渡科技與歐力士融資租賃（中國）有限公司達成戰略合作，並簽署協議。通過本次戰略合作，普渡科技將依託其在技術研發、產品優勢和供應鏈渠道方面的實力，與歐力士的創新性金融服務相結合，為市場提供靈活多樣的融資解決方案。</p><h3><strong>全球首個商用海底數據中心數據艙成功下水</strong></h3><p>11 月 24 日，重達 1300 噸的海底數據中心核心裝備「海底數據艙」成功安裝在海南陵水海域，調試成功後，全球首個商用海底數據中心一期工程將全面竣工。全球首個商用海底數據中心項目計劃部署 100 個艙，建設完成後，相較於同等規模的陸地傳統數據中心，每年能節省用電總量 1.22 億千瓦時、節省建設用地面積 6.8 萬平方米、節省淡水 10.5 萬噸。（央視新聞）</p><h3><strong>廣東：各地區不得新增汽車限購措施，廣州、深圳進一步放寬小汽車購買指標申請資格</strong></h3><p>36 氪獲悉，廣東省印發廣東省進一步提振和擴大消費若干措施。其中提出，優化汽車購買使用管理。各地區不得新增汽車限購措施。廣州、深圳進一步放寬小汽車購買指標申請資格，2023 年廣州增加 5 萬個計劃外節能燃油車增量指標配額。</p><h3><strong>國家發改委：到 2025 年，國家層面出台 50 個左右重點產品碳足跡覈算規則和標準</strong></h3><p>國家發展改革委等部門發佈關於加快建立產品碳足跡管理體系的意見，到 2025 年，國家層面出台 50 個左右重點產品碳足跡覈算規則和標準，一批重點行業碳足跡背景數據庫初步建成，國家產品碳標識認證制度基本建立，碳足跡覈算和標識在生產、消費、貿易、金融領域的應用場景顯著拓展，若干重點產品碳足跡覈算規則、標準和碳標識實現國際互認。（證券時報）</p><h3><strong>LG 電子公佈重組計劃，以提升全球競爭力</strong></h3><p>LG 電子公司週五表示，將成立一個新的銷售和營銷實體，負責國際業務，這是該公司一系列重組舉措的一部分，旨在提升這家韓國消費電子製造商的競爭力和增長。該公司表示，新成立的海外銷售和營銷公司將管理北美、歐洲、中東、非洲、拉丁美洲、亞洲等地區的銷售子公司，並負責全球營銷和直接面向消費者的銷售，以提高執行力。LG 電子還公佈了 4 個部門的其他調整，稱這些調整是為了促進原創技術的開發。（新浪財經）</p><h3><strong>長安汽車最新迴應：網傳入股華為車 BU 信息「不屬實」</strong></h3><p>11 月 23 日，網傳長安 3000 億元入股華為智能汽車解決方案 BU（下稱「車 BU」）車 BU，當日長安汽車股價一度逼近漲停。11 月 24 日，長安汽車戰略規劃部門負責人表示，長安汽車與華為已建立戰略合作，雙方在阿維塔、深藍汽車上均有深度合作，但網絡流傳信息與事實不符。（第一財經）</p><p><strong>張小泉迴應組織員工刷好評被罰 25 萬</strong></p><p>張小泉「拍蒜斷刀」的蝴蝶效應仍然持續。近日，國家企業信用信息公示系統顯示，杭州張小泉電子商務有限公司被杭州市臨平區市場監督管理局處以罰款 25 萬元，原因是為降低「拍蒜斷刀」輿情影響，組織員工刷好評。&nbsp;</p><p>針對刷單一事，張小泉方表示，在收到上述處罰通知後，公司已在規定時間內繳納罰款，並第一時間對電商子公司展開了調查，對相關責任人進行了嚴肅處理，並在內部進行了通報及合規宣導，也積極制定和落實了改進措施，進一步規範內控流程與紀律，以防止類似事件再次發生。（中國新聞週刊）&nbsp;</p><h3><strong>霸王茶姬迴應倒掉 300 杯退單奶茶</strong></h3><p>據東方財經報道，11 月 23 日晚，廣東深圳。有網友發帖稱在霸王茶姬一門店看到店員清理大量包裝好的奶茶，疑為退單奶茶。「至少直接倒掉了 300 杯。」網友稱，被這個浪費的行為嚇到。記者詢問了霸王茶姬涉事門店，工作人員表示確有此事。「有一些沒搶到的就退單了，因為系統爆掉了，退單我們看不到，我們就不能幫他拿起來，就做了好多，做了沒來拿的都倒掉了。」關於如何處理退單奶茶，對方表示，不要的（奶茶）肯定是要倒掉的，這是總部的規定，「因為放太久了，我們都會不要的，怕口感不好」。（東方財經）&nbsp;</p><h3><strong>日產宣佈投資 11.2 億英鎊在英國生產兩款電動汽車</strong></h3><p>日產汽車公司週五表示，將投資 11.2 億英鎊（約合 14 億美元）在其英國工廠生產兩款流行的跨界車型 Qashqai 和 Juke 的電動版。這家日本汽車製造商表示，該計劃將需要在英國的第三家電池廠和基礎設施項目上投資至多 20 億英鎊。該公司表示，將在晚些時候宣佈新電動汽車車型的名稱和投產時間。（新浪財經）</p><h3><strong>吳亦凡案二審維持原判</strong></h3><p>北京市朝陽區人民法院對被告人吳亦凡以強姦罪判處有期徒刑十一年六個月，附加驅逐出境；以聚眾淫亂罪判處有期徒刑一年十個月，數罪併罰，決定執行有期徒刑十三年，附加驅逐出境。一審宣判後，吳亦凡提出上訴。</p><p>北京市第三中級人民法院經審理認為，吳亦凡違背婦女意志，利用多名被害人醉酒之機與其發生性關係，其行為構成強姦罪；聚眾進行淫亂活動，且系首要分子，其行為又構成聚眾淫亂罪，應依法並罰。原判認定事實清楚，證據確實、充分，定罪及適用法律正確，量刑適當，審判程序合法，裁定駁回吳亦凡的上訴，維持原判。（中國新聞週刊）</p><h3><strong>因「葛優躺」照片，葛優 6 年獲賠 875 萬</strong></h3><p>近日，風行網因使用「葛優躺」照片向葛優致歉一事引發熱議，據數據顯示，截至 2023 年 11 月 23 日，由葛優起訴的因「葛優躺」照片造成侵權相關判決文書超 700 份，涉及 650 餘起案件，葛優方面幾乎全部勝訴，其中部分案件因取證程序瑕疵未判定企業侵權、部分案件以調解方式結案，另有一份判決僅判企業道歉無需賠償。自 2016 年「葛優躺"成為網絡熱詞至今，涉案企業共計需向葛優賠償經濟損失、合理維權成本等 874.87 萬餘元。（點時新聞）</p><h3><strong>雙十一 iPhone 銷量降 4%，華為增 66%</strong></h3><p>11 月 24 日消息，據外媒報道，在華為搭載麒麟 9000S 芯片的 Mate 60 系列在 8 月底開始發售之後，外界就有預計稱蘋果 iPhone 的銷量將會受到影響，部分潛在的高端用戶將選購華為這一系列的智能手機，進而影響蘋果秋季推出的 iPhone 15 系列在國內市場的銷量。</p><p>而市場研究機構最新的數據也顯示，在雙十一期間，蘋果 iPhone 的銷量同比就有一定的下滑，華為智能手機的銷量，則是同比大幅增加。從研究機構給出的數據來看，蘋果 iPhone 雙十一期間在國內市場的銷量同比下滑 4%，華為智能手機的銷量則是同比大增 66%，小米手機的銷量同比也增長 28%。（TechWeb）</p><h3><strong>《我的世界》每年收入 1 億美元</strong></h3><p>納德拉在就任微軟 CEO 前，曾力排眾議讓微軟收購了遊戲《我的世界》背後的 Mojang 工作室。雖然微軟當時花了相當高昂的 25 億美元（當前約 179 億元人民幣）價格，但如今這款遊戲已成為微軟旗下的「吸金機器」，日前有消息稱，微軟每年可以從《我的世界》這款遊戲中獲得 1 億美元（當前約 7.16 億元人民幣）的收入。另有數據顯示，截至今年 10 月，《我的世界》已售出超過 3 億份，這款遊戲登陸了近乎所有平台，除了售賣遊戲本體外，微軟還通過遊戲內商店、官方服務器租賃、周邊等方面獲取了可觀的收入。（IT 之家）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><h3><strong>AI 可預測非煙民患肺癌風險</strong></h3><p>數據表明，有多達 20% 的肺癌是發生在非煙民身上，並且容易被忽視難以預測，通常發現就是晚期。近日，美國波士頓大學的科學家開發了一個人工智能模型，該模型僅僅利用一張胸部的 X 光圖像就能預測非煙民的肺癌風險，預測準確度遠超現有方法。由於煙民的數量正在下降，在非煙民中及早發現肺癌的方法越來越重要，該研究表明 AI 模型為非煙民進行肺癌篩查打開了大門。（中國基建報）</p><h3><strong>新研究：ChatGPT 可偽造看似合理「支持」科學假説的試驗數據</strong></h3><p>一項日前發表在《美國醫學會雜誌·眼科學卷》雜誌上的新研究説，ChatGPT 背後的技術可以偽造「看似真實」的試驗數據，看上去能「支持」未經驗證的科學假説。據英國《自然》雜誌網站近日報道，意大利卡坦扎羅大學等機構研究人員先要求 GPT-4 ADA 創建一個關於圓錐角膜患者的數據集。隨後，研究人員要求 GPT-4 ADA 編造臨牀數據，以支持深板層角膜移植術比穿透性角膜移植術效果更好的結論。（新華社）&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><h3><strong>逸仙電商：三季度營收 7.181 億元</strong></h3><p>36 氪獲悉，逸仙電商發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，逸仙電商實現總淨營收為 7.181 億元，同比下滑 16.3%；淨虧損 1.979 億元，同比收窄 6.1%；Non-GAAP 淨虧損 1.302 億元，同比擴大 3%。</p><h3><strong>途牛：三季度收入 1.78 億元，同比增長 128.9%</strong></h3><p>36 氪獲悉，途牛旅遊網公佈截至 2023 年 9 月 30 日未經審計的第三季度業績報告。財報數據顯示，今年第三季度途牛淨收入 1.782 億元，同比增長 128.9%；打包旅遊產品收入 1.501 億元，同比增長 262.1%；非美國會計準則淨利潤 4550 萬元，淨利潤同比轉正。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><h3><strong>「磅旗精工」完成超億元 Pre-A 輪融資</strong></h3><p>36 氪獲悉，近日，「磅旗精工」完成過億元 Pre-A 輪融資，由復星資本與貴陽創投領投，卓源資本跟投，君義投資擔任獨家財務顧問。據官方介紹，磅旗精工通過構建無人工廠數字化工業底座 LDS 和「軟件+硬件+數據+算法」雲管端邊一體化解決方案，幫助企業實現全場景全流程數智化轉型升級。</p><h3><strong>「量子智能」獲 1500 萬元天使輪融資</strong></h3><p>36 氪獲悉，危險環境特種機器人廠商「量子智能」日前獲 1500 萬元 Pre-A 輪融資，投資方為天鷹資本。本輪融資資金將用於技術及產品迭代、團隊擴充及市場拓展。據介紹，量子智能成立於 2016 年，2020 年起由自動化應用轉向礦山、冶煉等場景，開發特種作業機器人，目前兩大產品線包括高空作業機器人及防爆巡檢機器人。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><h3><strong>華為智選車智界 S7 正式發佈定檔 11 月 28 日，將搭載「華為無人代客泊車」方案</strong></h3><p>智界 S7 及華為全場景發佈會將於 11 月 28 日在上海舉辦。據悉，智界 S7 將首發搭載華為無人代客泊車功能。據瞭解，在無人駕駛的狀態下，智界 S7 可熟練完成禮讓行人、倒車避讓、極限會車、自動泊車、自動接駕等一系列操作。（上海證券報）</p><h3><strong>騰訊雲發佈新一代星星海雲服務器實例 SA5</strong></h3><p>36 氪獲悉，11 月 24 日，騰訊雲發佈新一代星星海雲服務器實例 SA5。據官方介紹，SA5 是全球首家搭載第四代 AMD EPYC 處理器（Bergamo）的公有云實例，最大實例規格從行業常見的 256vCPU 躍升至 512vCPU，實現核心密度翻倍。同時，星星海 SA5 的性價比較業內通用計算方案提升 30% 以上。</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NDk5NzA0Mw==&amp;tempkey=MTI0NV9NVjhuM3ozWlh0Ym1FdXlneTl2TXNFQW9ld1dwZWxZb0ZVRUk3MFhremhvejBpNmVEejVEcm8wQUl2Ym1oaDBBTjBfd1pYdkFJU2JGd0NMQmhjQWgxMlFqUDlkQjVJYURCTjNHWTZKZHlRdEh5TUVHQXFmN1NYUHdyMjk5d29wYVpTbGFQa01iLUdWUnM5ZmFRQmhpcnB4MXMwSjFRMGkzNDJ2UDRBfn4%3D&amp;chksm=695494fa5e231dec0ff31ffbd8ad22aefc14e0c57652d237676d5c55adee7462a1573a6f043f&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1124QTYYgxevjBiyCJJiWeYx&amp;sharer_shareinfo=d6f6c173e41aa76c7232a98136aee554&amp;sharer_shareinfo_first=d6f6c173e41aa76c7232a98136aee554#wechat_redirect">「36 氪」（ID:wow36kr）</a>，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豐田兩條小型貨車生產線暫時停產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536044278327045?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 12:37:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[豐田汽車公司發言人表示，已於當日停止了 Noah 和 Voxy 兩款小型貨車的生產。豐田車體富士松工廠生產線停產，以檢查生產流程。豐田將於週一晚上決定是否在週二重新啓動生產線。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滄州明珠：孫公司投建年產 5 億平方米幹法鋰離子電池隔膜項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536016862176775?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 12:30:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，滄州明珠公告稱，公司孫公司滄州明珠鋰電隔膜有限公司在河北省滄州高新區投建「年產 5 億平方米幹法鋰離子電池隔膜項目」，項目投資總額 3.5 億元，建設期 18 個月。公司目前幹法鋰離子電池隔膜年設計產能 1 億平方米，該項目建設完工達產後，公司幹法鋰離子電池隔膜年設計產能為 6 億平方米。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長安汽車：華為擬成立的新公司不造車，交易文件簽署預計 6 個月內完成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536015437030918?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 12:17:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[華為與長安汽車在深圳簽署了《投資合作備忘錄》。經協商，華為擬成立一家新公司，聚焦智能網聯汽車的智能駕駛系統及增量部件的研發、生產、銷售和服務。根據合作意向，長安汽車及關聯方將投資該公司，比例不超過 40%，並與華為共同支持該公司的未來發展。記者今天上午以投資者身份致電長安汽車證券部瞭解到，目前雙方具體合作事項仍然在洽談中，預計 6 個月內完成。長安汽車表示，華為擬成立的新公司僅提供解決方案等技術支持，不造車。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會祕書長崔東樹：中型城市新能源車市場需求旺盛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536014120592904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 12:12:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，乘聯會祕書長崔東樹發文表示，10 月新能源車市場季節性走強，國內零售環比 9 月小幅上升，出口仍保持強勢增長。今年以來累計零售 597 萬輛，同比增長 35%。1-10 月累計出口 85 萬台，同比增 0.9 倍，未來幾個月全年新能源汽車出口預計仍較高增長。2023 年新能源乘用車在大城市佔到總銷量 31.2%，較 2022 年下降 1.3 個百分點，説明大城市的新能源車市場銷量逐步增速放緩，近期的中型城市市場需求旺盛，縣鄉市場新能源逐步啓動。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指午間休盤跌 0.99%，內房股集體下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536013702227716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 12:06:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指午間休盤跌 0.99%，恆生科技指數跌 0.94%；地產、汽車板塊領跌，恆大物業、融創中國跌超 10%，世茂集團、碧桂園服務跌超 6%，比亞迪股份跌超 4%，小鵬汽車、理想汽車跌超 3%；教育板塊領漲，光正教育漲超 35%，思考樂教育漲超 20%，新東方漲超 3%；南向資金淨買入 1.36 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>知情人士：華為汽車業務獨立公司是開放平台，長安並非唯一入主車企</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536007100130817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:59:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[針對市場關於華為設立汽車業務獨立公司的市場傳聞，華為知情人士、表示，「長安是唯一一家入主的車企」是錯誤的説法，華為已明確是開放平台，後續更多車企加入。知情人士稱，賽力斯已收到關於共同投資目標公司，共同參與打造電動化、智能化開放平台的邀請。也不存在最新技術有望率先給到阿維塔的説法。此外，鴻蒙智行下的問界及智界是華為百分百華為深度參與的車型。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半日主力資金加倉電子股，拋售銀行股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535988647699975?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:54:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力資金早間淨流入電子、計算機、汽車等板塊，淨流出銀行、醫藥生物、食品飲料等板塊。具體到個股來看，吉視傳媒、英唐智控、亞威股份分別獲淨流入 6.74 億元、6.32 億元、6.13 億元。淨流出方面，貴州茅台、中文在線、實益達分別遭淨流出 4.22 億元、3.68 億元、3.28 億元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>夏廈精密：2022 年開拓了新的機器人客戶達闥科技，目前處於送樣階段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535988204529154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:40:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，夏廈精密在互動平台表示，公司 2022 年開拓了新的機器人客戶達闥科技，目前處於送樣的階段，已經送樣減速機及其配件產品應用於人形服務機器人關節減速機。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤集體下跌，北證 50 指數漲近 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535980433532416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:32:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤集體下跌，滬指跌 0.76%，深成指跌 0.98%，創指跌 1.06%；傳媒、地產板塊領跌，中文在線、百納千成跌超 10%，引力傳媒、萬通發展跌停；
汽車產業鏈活躍，長安汽車、瑞瑪精密等多股漲停；北證 50 指數漲近 10%，成分股全線飄紅；北向資金淨流出近 40 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：增發 2023 年成品油（燃料油）非國營貿易進口允許量 300 萬噸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535971686229511?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:23:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，商務部公告稱，現增發 2023 年成品油（燃料油）非國營貿易進口允許量 300 萬噸，有關申領條件按照商務部令 2023 年第 4 號（《2023 年成品油（燃料油）非國營貿易進口允許量申領條件、分配原則和相關程序》）執行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天奇股份：天奇新動力與蔚來子公司蔚能電池前期已有業務接洽</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535962216900360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:14:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，針對 「天奇新動力和蔚來換電有合作嗎？」的提問，天奇股份在互動平台表示，公司下屬全資子公司天奇新動力（無錫）有限公司與蔚來控股蔚來武漢蔚能電池資產有限公司前期已有業務接洽。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>真我手機全球銷量突破 2 億台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535949642360583?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 11:01:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，真我 realme 官宣全球銷量突破 2 億台，正式邁入「2 億俱樂部」，成為最快達成該銷量的智能手機品牌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>杭州調整公租房申請條件，進一步放寬收入准入標準</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535947706574339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:59:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據杭州發佈消息，《關於調整杭州市市本級公共租賃住房受理審核工作的通告》發佈，對市本級公租房的受理審核工作主要作了三方面調整：一是進一步放寬收入准入標準；二是增加了申請家庭的財產情況審核；三是進一步完善公租房保障對象的動態複核。《通告》將於 2024 年 1 月 1 日起正式實施，對 2024 年 1 月 1 日（含）以後申請（含資格續審）的市本級公共租賃住房保障的家庭，將按《通告》明確的申請條件進行審核。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆生指數跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535943240803846?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:54:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，恆生指數跌超 1%，恆生科技指數跌 1.2%；地產、汽車股領跌，碧桂園服務跌超 6%，新世界發展、龍湖集團跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「銀牛微電子」完成超 5 億 A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535933871924736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:45:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，視覺處理人工智能芯片及解決方案公司「銀牛微電子」宣佈完成超 5 億元 A 輪融資。本輪聯合領投方為合肥產投和精確資本，津西資本、天娛數科及部分老股東跟投。本輪募集資金主要用於加速新一代芯片及模組研發、新領域產品解決方案研發以及團隊發展建設等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半導體板塊走強，多股漲超 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535933290473216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:44:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，半導體板塊盤中拉昇走強，晶升股份、斯達半導、龍芯中科、拓荊科技、華微電子漲超 5%，華海清科、天嶽先進、納芯微、芯源微等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為與夏普簽訂長期全球專利交叉許可協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535929209087748?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:40:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據華為官網，華為與夏普於今日宣佈簽訂一份新的長期全球專利交叉許可協議。該協議覆蓋了包括 4G 和 5G 在內的蜂窩標準必要專利。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「小髒鞋」Golden Goose 據悉擬上市，估值最高達 40 億歐元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535926063113989?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:37:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，知情人士稱，以「小髒鞋」聞名的意大利鞋履品牌 Golden Goose 擬在米蘭上市，公司估值介於 30 億至 40 歐元，已有十幾家銀行參與競標。此前有報道稱，Golden Goose 母公司 Permira 正考慮出售 Golden Goose，Permira 在 2020 年以 13 億歐元收購該業務。知情人士稱，公司重心現轉移為上市。由於上市準備工作仍處於早期階段，潛在 IPO 的細節可能有變動。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國船舶工業行業協會：1-10 月全國出口船舶完工量同比增長 14.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535915927185152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:27:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據中國船舶工業行業協會數據，1-10 月，全國出口船舶完工量 2963 萬載重噸，同比增長 14.3%；承接出口船訂單 5744 萬載重噸，同比增長 69.5%。10 月末手持出口船訂單 12556 萬載重噸，同比增長 34.5%。出口船舶分別佔全國造船完工量、新接訂單量、手持訂單量的 85.7%、94.1% 和 93.8%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北證 50 指數大漲 10%，突破年內新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2535913432409864?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 10:24:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，北證 50 指數大漲 10%，突破年內新高，成交額超 140 億元；232 只北交所個股全線飄紅，舜宇精工、天潤科技、眾誠科技等十餘股漲停，超 30 股漲超 20%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>