<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>欢迎感兴趣的投资人和创业者报名参与！！1</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537792607528449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:24:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2391,1339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_8566875c391e4dd599ed10bf92271f93@5807859_oswg3400020oswg2391oswg1339_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描上方二维码即可报名</p><p>我国新能源新增装机已连续三年突破 1 亿千瓦，年发电量突破 1 万亿千瓦时。然而，新能源发电存在如间歇性、波动性和随机性等问题，给传统电网的稳定运行带来了挑战，导致电网的消纳能力降低，无法充分利用新能源发电的电量，甚至出现弃风弃光的现象，迫切需要更有效手段确保电力系统的稳定供应，实现「削峰填谷」。</p><p>2023 年上半年，国内新投运新型储能装机规模达到 863 万千瓦，相当于此前历年累计装机规模总和，被业界誉为储能产业爆发式增长的「元年」。同时，国家发改委、国家能源局连续发文，指导规范电力现货市场建设，构建全国统一电力市场体系，联动支持新型电力系统建设。另外电力电子器件小型化、高功率密度、高频化，集成化已成为全球电气关键硬件发展的共同趋势。</p><p>这都是为匹配能源结构剧烈变化带来的电网稳定性挑战，全球电力电子的法律法规、运行体制、设备研发领域出现的迭代变化和产业机遇，中国在此领域占据先机：</p><ul><li><strong>电力市场出现市场化趋势</strong>：10 月 12 日，国家发展改革委、国家能源局发布《关于进一步加快电力现货市场建设工作的通知》，广东省 2022 年电力现货偏差电量为 100.4 亿千瓦时，占全市场用户用电量的 3.4%。相关领域创业公司如雨后春笋，已出现兰木达等代表性公司。</li><li><strong>中国储能产能领跑全球</strong>：储能系统主要由电池组、电池管理系统（BMS）、能量管理系统（EMS）和储能变流器（PCS）等组成，分别负责电池的监测、评估、保护、均衡、数据采集、网络监控、能量调度、交直流转换等功能。这一领域不仅成为电芯企业的增长第二极，也为大量传统电气企业如阳光电源、科陆电子等企业带来转型机遇。</li><li><strong>能源数字化方兴未艾</strong>：新能源产业与计算机产业是当下创新涌现喷涌的两大领域，二者在电力电子器件设计、电网数字化调节等环节正在发生深刻交叉，华为、特斯拉等公司在这一思路下接连布局，同时亦存在创业机会。</li></ul><p><strong>11 月 30 日，本周四晚 20:00，热爱创新的嘉程资本联合 36 氪-创变者俱乐部开启嘉程创业流水席第 201 席！我们邀请了求实能源蒋江、智子赋能尉哲元、大能电气彭毅，一起深度探讨电气与储能市场与产品新机遇！</strong>欢迎各位新能源领域上下游的从业者、创业者、投资人和行业专家一起参加！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1134,4752" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_91c12fdfdb5c4596a4a8fee7b848a6a5@5807859_oswg671859oswg1134oswg4752_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">活动长图</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报丨波司登：2023/24 上半财年营收 74.71 亿元，同比增长 20.9%；滴滴「崩了」12 小时，估计将损失千万订单、4 亿成交额；长安汽车成交额突破 100 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537788137793031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:23:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>波司登：2023/24 上半财年营收 74.71 亿元，同比增长 20.9%</strong></h4><p>36 氪获悉，波司登发布 2023/24 上半财年业绩。2023/24 上半财年，波司登集团收入约人民币 74.71 亿元，同比增长 20.9%；净利润约人民币 9.18 亿元，同比增长 25.1%，经营溢利率提升至 16.5%。2023/24 上半财年，「波司登」品牌羽绒服收入 44.21 亿元，同比增长 25.5%；贴牌加工管理业务收入 20.42 亿元，同比增长 7.8%。</p><h4><strong>阿里健康：2023 财年中期营收 129.6 亿元，同比增长 12.7%</strong></h4><p>36 氪获悉，阿里健康发布截至 2023 年 9 月 30 日止六个月中期业绩公告。报告期内，阿里健康收入达人民币 129.6 亿元，同比增长 12.7%；净利润达 4.45 亿元，同比增长 172.2%。阿里健康医药自营业务收入 114.5 亿元，同比增长 13.5%。自营用户会员数已达 7700 万，同比增长 21%。</p><h4><strong>美团：三季度净利润 35.9 亿元，同比增长 195.3%</strong></h4><p>36 氪获悉，美团发布 2023 年第三季度财报。财报显示，该季度美团实现净利润 35.9 亿元，同比增长 195.3%，市场预期净利润 29.19 亿元。截至三季度末，即时配送总订单量达到 62 亿笔，同比增长 23%；餐饮外卖日订单峰值于本季度突破 7800 万单，美团闪购日订单峰值突破 1300 万单。</p><h4><strong>劳斯莱斯：目标到 2027 年实现 28 亿至 31 亿英镑的自由现金流</strong></h4><p>劳斯莱斯发布对中期业绩变化预测的声明称，预计到 2027 年创造 25 亿至 28 亿英镑的营业利润，自由现金流为 28 亿至 31 亿英镑。此外，劳斯莱斯还表示将进行战略举措和效率简化，这些措施将在中期为公司节省 4 亿至 5 亿英镑。（界面）</p><h4><strong>特斯拉宣布充电网络开放升级，支持更多其他品牌车辆</strong></h4><p>36 氪获悉，特斯拉官微宣布，中国大陆地区特斯拉全场景充电网络开放升级，家庭充电产品系列、目的地充电站、超级充电站支持更多非 Tesla 车辆。</p><h4><strong>滴滴「崩了」12 小时，估计将损失千万订单、4 亿成交额</strong></h4><p>据南方+，28 日上午 10:30 左右，据记者在广州实测滴滴出行 App 后发现，目前滴滴出行包括网约车和共享单车等业务已经恢复正常，而此次全面的功能瘫痪持续了接近 12 小时，也是近年来滴滴出行瘫痪时间最长的一次故障。据滴滴出行此前公布的 2023 年第三季度财报显示，单季度中国出行业务总交易额为 725 亿元，日均单量达到 3130 万单，而以此次「崩了」的故障时长计算，估计将会让滴滴损失过千万的订单量和超 4 亿的交易额。 （证券时报）</p><h4><strong>全球最大化工轮船运营商 Stolt-Nielsen 改道苏伊士运河</strong></h4><p>据报道，全球最大的化工轮船运营商 Stolt-Nielsen 决定调整旗下货轮的航线，选择通过苏伊士运河进行运输。由于巴拿马运河因为干旱而无法顺利通行，并且通行费也上涨，Stolt-Nielsen 被迫选择苏伊士运河这条更长的航线。Stolt-Nielsen 拥有 166 艘货轮。（财联社）</p><h4><strong>长安汽车成交额突破 100 亿元</strong></h4><p>36 氪获悉，长安汽车成交额突破 100 亿元，现涨超 5%。</p><h4><strong>苹果 Vision Pro 即将量产，中国内地供应链比例大幅提高至 60%</strong></h4><p>从多家消费电子供应链公司的核心人士处获悉：苹果公司将在今年 12 月正式量产第一代 MR（混合现实）产品 Vision Pro，首批备货 40 万台左右，2024 年的销量目标是 100 万台，第三年达到 1000 万台。经过调查统计发现，苹果 Vision Pro 中国内地供应链比例已经大幅度提高至 60% 左右。「苹果 Vision Pro 的硬件成本大概在 1700 美元。目前内地供应链占比最高的是领益智造，单机价值量达到了 250-300 美元左右，独家供应散热件模组和头带、眼罩和鼻托等。其次是立讯精密，独家代工组装，价值量在 150-200 美元左右。」上述产业链核心人士说。向领益智造和立讯精密求证，双方均不予回应。（界面）</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>中山树突细胞疫苗研发商「恒赛生物」完成亿元级 A 轮融资</strong></h4><p>近日，中山恒赛生物科技有限公司（下称「恒赛生物」）完成亿元级 A 轮融资，本次融资由富汇创投领投，勤智资本、凯骑康盈跟投。本轮融资资金将用于推进产品管线的拓展和临床申报。「恒赛生物」成立于 2018 年，主要从事新一代个体化树突细胞肿瘤治疗疫苗（DC 疫苗）的研发与产业化。（动脉网）</p><h4><strong>深圳高速吹风机生产商「徕芬科技」完成 B 轮融资</strong></h4><p>近日，深圳术叶创新科技有限公司（下称「徕芬科技」）完成 B 轮融资，投资方为钟鼎资本、麦星投资、建鑫投资、大望资本。「徕芬科技」成立于 2021 年，主营业务以智能硬件为主，涵盖硬件及家庭服务产品的用户智能生活整体解决方案，现主要产品为 11 万转高速无刷吹风机。（IT 桔子）</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>华为智界 S7 发布，售价 24.98 万元起</strong></h4><p>36 氪获悉，华为智界 S7 发布，首发 8 大华为黑科技，拥有领先的驾控体验、智慧体验及全维安全守护，重新定义智能轿车。智界 S7 共提供四款车型，售价 24.98 万元起。</p><h4><strong>华为全屋智能 5.0 正式发布</strong></h4><p>36 氪获悉，在今日举办的智界 S7 及华为全场景新品发布会上，华为全屋智能 5.0 正式发布，包含智能开关蒙德里安、智能 MINI Pro、天空之声音乐灯、万能智点、HarmonyOS 全新 UX 界面等多款产品亮相及功能升级。据介绍，华为全屋智能采用 PLC 家庭连接，支持断网可控，设备连接稳定性可达 99.99%。</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>潘功胜：目前只有少数省份在还债时会遇到困难，央行将采取一系列措施进行应对</strong></h4><p>28 日，在香港金融管理局-国际清算银行高级别会议上，中国人民银行党委书记、行长潘功胜做了演讲并在问答环节回应了关于如何看待当前中国房地产市场与地方政府债务的问题。潘功胜表示，在长期看来，房地产市场的调整对于中国经济增长和可持续发展是有益的，但短期内也应当防止溢出性风险。他谈道：「对此，我们采取了一系列措施，包括降低首付比例，降低房贷利率，鼓励商业银行和借贷者去商谈更优惠的利率，提供金融支持「保交楼」，向地方政府提供资金支持向低收入人群提供公租房，也鼓励金融机构支持房地产商进行债务重组、支持房地产市场并购。」（澎湃）</p><h4><strong>周鸿祎称互联网遭受攻击会使生活受到巨大影响</strong></h4><p>近日，周鸿祎在 2023 世界互联网大会乌镇峰会上发言称，如果滴滴的服务器宕掉了，可能你出门就叫不到车了。他表示，互联网是一个整体，每个人都联在网上，一旦遭到攻击后，老百姓的生活肯定会受到巨大影响。（新华网财经）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>研究发现替尔泊肽比司美格鲁肽效果更好</strong></h4><p>当地时间 27 日，美国电子健康档案数据和分析公司 Truveta 宣布一项新的比较有效性研究，根据其研究结果，礼来替尔泊肽（Tirzepatide）的减肥效果是诺和诺德司美格鲁肽（Semaglutide）的三倍。替尔泊肽是礼来糖尿病及减肥药物蒙扎罗（Mounjaro）的活性成分，司美格鲁肽是诺和诺德诺和泰（Ozempic）和维格威（Wegovy）的活性成分。（第一财经）</p><h4><strong>我国涉海距离最长城市燃气管线今日通气运行</strong></h4><p>28 日，我国涉海距离最长的城市燃气管线——青岛市胶州湾海底天然气管线正式通气运行。据了解，青岛市胶州湾海底天然气管线总长 72 公里，其中下穿胶州湾海底段约 12.3 公里。管线西起青岛胶州市，向东穿越海底上岸后，与青岛市区「三横四纵」次高压燃气管线对接。整条管线穿越铁路、高速公路、国道、市政及其他等级道路 35 处，大沽河定向钻从河面下 27 米穿越，相当于九层楼高的深度，水平长度 2482 米，刷新了国内直径 1016 毫米城市燃气管线水平定向钻穿越长度纪录。（央视新闻）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>他们，点绿成金 | 36 碳零碳先锋案例/人物评选结果公布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537744488588802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 17:28:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳编辑部</strong></p><p>「这是一个从北极熊到独角兽的转变。」 36 氪 CEO 冯大刚说。</p><p>11 月 28 日，「点绿成金，勇者入局」36 碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>大会开场致辞环节，36 氪 CEO 冯大刚提到，双碳目标提出三年多来，公众对它的认识越来越深，绿色可持续的商业理念呈现出非常明显的变化。过去和碳相关的主题更多是公益环保，要减少温室效应，保护北极熊的家园。到现在，「双碳」不再只是环保公益、政策要求，不再只是需要企业额外花钱的成本负担，而是变成帮企业赚钱的业务。</p><p>「双碳」背后有巨大的产业土壤，蕴含着技术创新和商业机会，也孕育着伟大的公司和企业家。</p><p><strong>活动当天，大会发布了 2023「零碳先锋案例」和「零碳先锋人物」。此次共有 20 家企业和 10 位个人荣登评选</strong>，他们横跨不同领域行业，却都共同投身于同一个双碳目标，为零碳时代的到来持续注入先锋力量。</p><p>作为国内最早一批专注双碳行业的垂直媒体，36 碳亲眼目睹了很多企业、机构和人物正在用切实的行动，把双碳从抽象的口号变成清晰的目标，并用创新实践不断结出累累硕果。他们不仅塑造了一个更清洁、更绿色的可持续未来，更鼓舞着更多人加入到零碳事业之中。</p><p>在此背景下，36 碳于今年 10 月正式启动 2023「零碳先锋案例评选」和「零碳先锋人物评选」，我们旨在寻找零碳时代下最具代表性的企业案例和代表人物，为行业提供有益借鉴和启示，推动社会绿色发展与零碳转型。评选启动后，吸引了大量优秀企业和个人参选，报名表单合计超过 200 份。</p><p>为保证评选的专业性和严谨性，我们邀请到国际公认的第三方测试、检验、认证机构 SGS，同时还邀请了 ESG 与绿碳数智平台棨恒科技提供技术支持。</p><p><strong>经历初筛、复审和终审，最终 20 个「2023 零碳先锋案例」和 10 个「零碳先锋人物」正式揭晓！</strong></p><p>以下为评选详情：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,6159" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_4e7ffa4a80b94923a33192bb938e97e9@5719866_oswg2410033oswg1080oswg6159_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 碳零碳先锋案例</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4823" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_bdf037c94e974eba840d6b0fc1c2bbed@5719866_oswg1734809oswg1080oswg4823_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 碳零碳先锋人物</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>波司登越卖越贵；良品铺子拒绝「卷低价」；​汉堡王中国第 1500 店开业丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537502916290055?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:45:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二级标题" style="">波司登「贵价羽绒服」托起业绩</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">靠卖羽绒服挣了近 10 个亿，但「贵价羽绒服」的争议始终困扰着波司登。</span></p><p>在截至 9 月 30 日的 6 个月里，波司登营收增长超过 28% 达到 74 亿，利润增速也超过 25%，一改上一财年几乎无增长的颓势，强劲的业绩表现也让波司登港股盘中涨超 7%。</p><p>过去一年里，波司登关掉经营不善的近 400 多家门店，这使得波司登的库存周转天数下降了 21 天，库存压力远低于行业平均。</p><p>但近年来，波司登的羽绒服价格也在水涨船高，早在 2021 年，其羽绒服平均价格已升至 1600 元，同年高管曾表示未来三年均价还将增至 2000 元，其中「极寒系列」的价格更是在 1600 元—5000 元之间。不少品牌也跟风涨价，消费者开始出现反弹情绪，质疑或为巨额营销费用买单——2022 年全年波司登营销费用高达 61 亿元，几乎和营收持平。</p><p>为了平息舆论风波，波司登在财报会上也称要加大对普惠羽绒服赛道的布局。但目前平价产品占其销售大盘比例很有限。在其众多产品线中，走平价路线（千元以下）的「雪中飞」系列增速最快，同比超过了 50%，但销售额仅为 2 亿元左右。同样是平价路线的冰洁品牌收入约为 1280 万元，同比下降 65%。</p><p>波司登 CEO 高德康表示，当下市场是消费升级和消费降级结构性并存，波司登既要抓住中高端市场机遇也要关注高性价比市场机会。波司登和雪中飞在上半年分别实现营收增长 25% 和 52%，是其锁定顾客群和目标市场的体现。</p><h3 label="二级标题" style="">良品铺子拒绝一味「低价」</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">平价零食席卷市场，良品铺子却要逆市而行。</span></p><p>11 月 27 日晚间，良品铺子发布公告称，公司原董事长兼总经理杨红春离任，杨银芬将出任董事长兼总经理。此次将董事长、总经理「一肩挑」，良品铺子想要换个路线、换种思路做零食生意。</p><p>自去年下半年以来，零食行业风起云涌，平价零食抢占大量市场份额，在剧烈的市场变动中，老玩家良品铺子业绩颓势明显，前三个季度营收净利润双降。良品铺子也提及销售波动的重要原因是「消费需求分层分级及线上平台分化、用户分化」。</p><p>在董事会上，新任董事长杨银芬提到了「激烈的市场竞争」，并提出良品铺子要「坚定走高品质零食发展路线」。这意味着，良品铺子主动打破同质化、不想一味与平价玩家卷低价，转而将主品牌的更多精力放入中高端消费市场。</p><p>1 个多月前，入股刚 8 个月的良品铺子还退出了「赵一鸣零食」股东行列，赚走 6000 多万元。作为最早布局量贩零食的品牌，无论是入股赵一鸣零食，还是孵化自有品牌「零食顽家」，都令良品铺子具有先发优势。此番退出或将现有资金投入至其在量贩零食行业激烈厮杀的「零食顽家」运营中。</p><p>就在良品铺子退出股东行列不久，量贩零食行业发生大整合，头部玩家「赵一鸣零食」与「零食很忙」宣布合并。</p><h3 label="二级标题" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">汉堡王中国第 1500 店开业</strong></p><p>10 年收入增长近 6 倍，汉堡王加速在华布局。日前，汉堡王在中国的第 1500 家门店——北京达美中心店正式开业，这也是全权代理汉堡王在中国运营的土耳其 TFITAB 食品投资公司在全球的第 3000 家餐厅，目前门店足迹已经遍布中国 200 多个城市。自 2013 年进入中国以来，该公司截至 2022 年底的综合收入增长了 5.7 倍。展望未来，其认为行业机遇包括数字化、对低线城市的渗透度更高、更多新店型（小型店、特殊地段专卖店、移动店、云厨房）。</p><p><strong>「i 茅台」上线一年累计卖货达 400 亿元</strong></p><p>茅台线上销售占其近半壁江山。贵州茅台数字营销平台「i 茅台」披露数据：今年以来已上架 13 款新品，共投放 2578 万瓶酒类产品，成交用户超 1507 万人次。「i 茅台」目前注册用户超 5000 万，月活稳定在 1200 万，日活 500 万左右。前不久茅台集团董事长丁雄军透露，「i 茅台」上线一年多时间，平台交易额达到了 400 亿元。（界面新闻）</p><p><strong>卡夫亨氏董事会批准了 30 亿美元的股票回购计划</strong></p><p>继巴菲特表示不忍割肉卡夫亨氏股份后，该公司也觉得自己股价被低估了。日前，卡夫亨氏宣布，董事会批准了一项股票回购计划，授权公司在 2026 年 12 月 26 日前回购不超过 30 亿美元的已发行普通股。</p><p><strong>香奈儿老板蝉联瑞士首富</strong></p><p>奢侈品行业捧出又一个首富。据 Bilanz 杂志报道，随着 Chanel 去年收入突破 170 亿美元，品牌所有者 Gerard Wertheimer 财富也增至 420 亿瑞士法郎，再次成为瑞士首富。据资料显示，除了 Chanel，该富豪名下还拥有三个法国葡萄园和赛马业务，均从家族上一代手中继承。据悉，其祖父 Pierre Wertheimer 是传奇时装设计师 Coco Chanel 的联合创始人和商业伙伴。</p><p><strong>Kappa 中国区母公司上半年亏损扩大至 4.1 亿元</strong></p><p>背靠背发展不温不火之际，其中国区母公司还投资失利。截至 9 月末的 6 个月里，Kappa 品牌中国区母公司中国动向集团营收录得 7.76 亿元，与去年同期持平。而受投资业务波动影响，期内亏损 4.1 亿元，同比去年扩大 18.5%。其中，Kappa 品牌销售额同比增长 8% 至 7.39 亿元，占集团销售额比重从去年同期的 88.1% 提高至 95.2%。报告期内，Kappa 品牌门店净减少 21 家，集团称此举旨在优化直营模式和优化单店店效。</p><p><strong>维他奶将迎来家族第三代接班人</strong></p><p>老品牌一把手持续换代。近日，维他奶国际集团有限公司（以下简称「维他奶」）中期业绩报告会上，执行主席罗友礼被问到是否打算退休。对此，他表示，「我会继续维持做主席，传接会是循序渐进，亦都会在未来两三年内，将我的心得、看法逐步移交给罗其美。」财报发布的这一天，维他奶也公布了一则人事任命，维他奶现任公司非执行董事罗其美已获委任为董事会副主席，即日生效。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析｜滴滴闪崩，损失的只是一夜交易额么？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537512213063424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 16:36:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨夜至今晨，滴滴再次出现闪崩，并因此登上微博热搜。此次系统故障，已经导致上海、北京、广州多个城市用户端、司机端 APP 无反应。</p><p>内部人士向 36 氪透露，「内部都传是机房出问题了，引发了连带问题，今天上午滴滴内部的 IM 都用不了。」对于滴滴出行 App 长时间崩溃的原因，截至发稿滴滴出行方面尚未作出回应。</p><p>对于乘客损失，滴滴表示，所有可开锁或未关锁的青桔车辆均可免费骑行，希望能为缓解早高峰压力努力多做一点点。</p><p>退市后的滴滴一直想要低调，但这次上热搜，显然另滴滴官方也始料未及。很多人也是从这一次的宕机中，第一次领会到，「网约车公司作为互联网出行服务解决商」的真正价值，以及所应该承担的责任。</p><h3>可能损失超 4 亿交易额<br>&nbsp;</h3><p>11 月 27 日夜间，滴滴出行 APP 因系统故障导致 App 服务异常。</p><p>据了解，上海、北京、广州等多地滴滴用户反馈，在当天夜间使用滴滴呼叫了网约车后，App 突然无法使用，包括，司机找不到乘客、打车等待无限延长、订单无法取消、地图长时间显示网络加载异常等。</p><p>更离谱的是，在流出的故障网络截图中，有滴滴司机的后台收入余额显示为 69387199691.71 元，超过 690 亿人民币；也有的司机被派单至 2000 公里外。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1184,1124" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3eddd139c3ec4104b5de3070473ee60e@5807846_oswg742888oswg1184oswg1124_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴 APP 故障页面截图</p><p>「活久见，连内部 IM 软件都崩了。」据滴滴内部人士向 36 氪透露，「内部都传是机房出问题了，引发了连带问题，今天上午滴滴内部的 IM 都用不了。」</p><p>对于此次事件，滴滴向 36 氪回应称，经技术团队连夜修复，滴滴网约车等服务已恢复，用户可下载滴滴 App 使用打车服务。骑车等服务还在陆续修复中，所有可开锁或未关锁的青桔车辆均可免费骑行，希望能为缓解早高峰压力努力多做一点点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,757" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2c13dc2be7434611a0ef3c69f1803323@5807846_oswg76750oswg640oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴滴官方回应</p><p>据滴滴出行此前公布的 2023 年第三季度财报显示，单季度中国出行业务总交易额为 725 亿元，日均单量达到 3130 万单，而以此次「崩了」的故障时长计算，估计将会让滴滴损失过千万的订单量和超 4 亿的交易额。</p><p>滴滴作为头部互联网公司，为何频频出现机房网络事故？</p><p>有滴滴内部员工向 36 氪表示，问题或出自滴滴自身的机房网络问题。但滴滴具有非常复杂 LBS（基于位置的服务）服务，不同的业务板块可能并不公用一个网络，此次打车、共享单车等多个系统全部出现问题，说明问题出在更加底层的基础设施上。</p><p>此前，滴滴机房网络也出现类似问题，导致相似的结果，因此，不排除此次闪崩依旧源于机房网络故障。类似情况在 2022 年 9 月 22 日也曾出现过。当日滴滴出行官方微博致歉称由于机房网络故障，导致滴滴部分服务受影响。</p><p>值得一提的事，滴滴具备很强的云支持能力，且其云服务主要由滴滴云提供，并未第三方云服务。</p><p>实际上，作为对数据量响应速度要求极高的网络服务，滴滴出行出现故障的频率并不低。在 2022 年 9 月 22 日，就有用户反馈滴滴出行无法正常使用，当时滴滴出行回应称「由于机房网络故障，导致滴滴部分服务受影响」，当时故障在半年内已经得到了修复。</p><p>2021 年 2 月 25 日，「滴滴崩了」也登上热搜，滴滴出行当时回复称是因为「系统异常」，并快速解决的故障问题。在更早的 2019 年 10 月和 2016 年 7 月和 2015 年 10 月，滴滴同样发生过系统故障。</p><h3>出行服务商到底该怎么做<br>&nbsp;</h3><p>近年来，很多服务类应用都曾出现大面积故障影响公众服务的问题，如现存主要三家共享单车平台都曾因服务器宕机登上微博热搜，一些城市的地铁、公交后台系统也曾因宕机导致用户大面积迟到。</p><p>北京市社会科学院副研究员、南昌理工数字经济研究院院长王鹏博士表示，滴滴这样的大平台，自然带有比较大的公共属性，出现故障影响大家日常生活时，比如乘客乘车、司机载客等过程中出现故障造成损失应当给予用户相应赔偿。但如果因为系统崩溃，导致用户打不到车，不便捷，这个生活不便捷，从法律角度讲并不需要赔偿。</p><p>值得疑问的是，作为互联网出行的服务解决方，滴滴是否意识到自己承担的责任，以及对技术的把控到底如何？在很多人的意识中，滴滴每年在技术成本和人力上应该提供不少支持。在派单模式和地图管理方面，滴滴在过去几年也确实让人看到了努力后的成绩，但是这些往往是为市场竞争所服务的。抛开竞争压力，滴滴的底层设施，也是最基础的技术，是否能够支撑住庞大的用户规模和体量？</p><p>但技术问题其实还相对好解决，毕竟这几年滴滴更愿意承认自己是一家互联网科技公司。更重要的是，在抢占市场、扩大单量、频繁尝试新业务的同时，庞大的滴滴还将如何面对自己对于市场和资本世界的野心，以及用户们。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度何俊杰：用大模型构建多元 AI 原生应用生态，推动产业升级与经济增长｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537621440652800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 15:41:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起 The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组总经理何俊杰发表题为《AI 流经之地：大模型的创新与增长》的演讲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1921" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e2a61d286e6d41758c5ec2262bb2475a@15785709_oswg205014oswg2880oswg1921_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">何俊杰</p><p>何俊杰形容这场技术变革的生态为「1+N」，其中，强大的基础大模型是「1」，而海量基于大模型的 AI 原生应用是「N」。当前国内大模型数量众多，但真正创造的价值却较少，原因在于 AI 时代需要 100 万量级的 AI 原生应用，但不需要 100 个大模型。</p><p>百度在基础大模型与 AI 原生应用都有深度布局。基于最新版本的文心大模型 4.0 这个「1」，不断做大 AI 原生应用的「N」，并取得了相当不错的成绩。</p><p>何俊杰预测，繁荣的 AI 原生应用生态，会驱动新一轮产业升级和经济增长，并且这个增长将是指数级的。在百度移动生态，大模型驱动效益增长也初见成效。百度正在用文心大模型重构广告系统，包括生成式创意、生成式定向等服务。这些举措有望在四季度带来数亿元人民币的增量收入。</p><p>最后，何俊杰表示，百度将继续围绕基础大模型，投入更多资源与创新精力，构建多元应用生态，推动 AI 时代发展。</p><p>演讲正文如下：</p><p>大家好，我是百度何俊杰。很高兴参加 36 氪 WISE2023 商业之王大会。今天大会的主题非常有趣——「太阳照常升起」，所以我也契合这个主题，起了一个演讲标题——《AI 流经之地》。</p><p>AI 流经之地，太阳正在升起！</p><p>这是过去一年我们最强烈的感受。因为这一年，人类迎来新一轮的科技变革浪潮，大模型带来的 AI 智能涌现正以颠覆级的创新，加速重构世界，人类正在进入 AI 原生时代。我们不断探讨在跨越历史的经济周期中，生成式 AI 已经或将会带来的巨变。今天，我也想和大家分享，在这场巨变中，百度关于大模型的一些思考与实践。</p><h2><strong>AI 时代的 1+N：围绕大模型构建 AI 应用生态</strong></h2><p>首先，我想聊聊大模型的 1 和 N。我们认为，强大的基础大模型是这场技术变革的「1」，基于基础大模型所开发的海量 AI 原生应用是它的「N」。「1」是前提，但「N」的大小才是它能被量化的实际价值。</p><p>过去几个月，从 Chatgpt 爆火到现在，国内外大大小小几百家公司都在训练自己的大模型，我们中国市场也经历了所谓的「百模大战」。据不完全统计，目前国内已有超过 200 个大模型。但这些大模型中能真正创造价值的却很少，能被用户熟悉和市场校验的 AI 原生应用更是屈指可数。</p><p>反观 PC 时代，基本上只有 Windows 一个操作系统，但是基于 Windows 系统开发的软件有很多；移动互联网时代，主流操作系统也只有安卓和 iOS 两家，而移动应用有 800 万之多。大模型时代其实也是类似，大模型本身是一个基础底座，类似操作系统，那么最终开发者要依赖为数不多的大模型来开发出各种各样的原生应用。所以，不断地重复开发基础大模型是对社会资源的极大浪费。&nbsp;</p><p>AI 原生时代，我们需要 100 万量级的 AI 原生应用，但是不需要 100 个大模型。百度是国内最早入局大模型的公司，也是现在全球为数不多，能在模型层与应用层上都有深入布局和实际效果落地的企业。我们正在持续构建「1+N」的大模型生态，并不断扩大它的外延。</p><p>在基础大模型上，今年 3 月，我们在全球大厂中首发「文心一言」，之后迅速迭代，并在 8 月 31 日向全世界开放，截至目前，文心一言的用户规模已经达到 7000 万，覆盖场景达 4300 个。上个月，我们发布了文心 4.0 版本，在文心一言的网站和 APP 上叫做专业版。4.0 是迄今为止最强大的文心大模型，在理解、生成、逻辑和记忆四大能力上，都有明显提升，综合能力对标 chatgpt4 毫不逊色。</p><p>在应用生态上，过去半年，我们基于文心一言和文心大模型不断进化的综合能力，全面重构百度的应用生态与服务，打造了多元的 AI 原生应用矩阵。不是整合，不是接入，而是全面「重做一遍」。用户在全新的文心一言 App、百度搜索、百度文库、百度地图、百度网盘等产品中，都能获得极致的智能体验。</p><p>其中，搜索曾是百度的起点，也是我们重构的重中之重。新搜索具有极致满足、推荐激发和多轮交互三个特点，当用户提出一个问题时，新搜索不再是提供一堆链接，而是通过对内容的理解，生成文字、图片、动态图表等多模态的答案，让用户一步获得满足，引领了搜索行业的代际变革。目前，在百度，每天已经有超过 3 亿次的搜索需求，被生成式搜索满足。</p><p>再如百度文库，它颠覆了过去几十年我们对办公软件的使用习惯，完成了从「内容工具」向「生产力工具」的进化。凭借其 PPT 智能生成、文档智能生成、智能编辑等大模型能力，累计吸引使用用户 3000 万，新功能累计使用次数破 2 亿。并且，因为有了这样的原生化改造，文库的付费率有了明显的提升。</p><p>我们还将大模型独特能力与多元化用户需求相结合，打造了作为国内首款 AI 原生对话软件——文心一言 APP。应用公测首日，就登上了各大应用商店下载榜首。目前，文心一言 APP 已经涵盖超万条提示词，提示词使用量累计超 3000 万，构建起全国最大的提示词生态。</p><p>当然，这样的应用在百度还有很多，百度输入法、百度贴吧等用户级的产品，百度轻舸、擎舵等企业级平台和工具，都是全新的体验。</p><p>不仅如此，我们的大模型能力已经通过我们的插件生态、商业生态、内容生态等，广泛赋能行业，大模型行业的「N」，也在百度的加持下不断增长。</p><h2><strong>大模型将推动经济指数级增长</strong></h2><p>繁荣的 AI 原生应用生态，会驱动新一轮产业升级和经济增长。而且这个增长，将是指数级的。</p><p>首先，AI 产业将被应用需求驱动，加速发展。AI 时代的技术栈分为四层，也就是芯片层、框架层、模型层和应用层。无论是芯片也好、框架也好、模型也好，都是需要 AI 应用来驱动。全球来看，当前，AI 原生应用正在成为主要的趋势，尤其在国外，已经有上千个 AI 原生应用活跃于市场。更多的 AI 原生落地应用，可以形成更大的数据飞轮，推动四层架构的快速发展。</p><p>其次，增长正在离大模型最近的地方发生。大模型所催生的应用生态繁荣，率先带来行业从「存量格局」到「增量格局」的发展新机遇。例如百度移动生态，我们有 600 万创作者生态、数百万的商业客户生态，以及面向开发者的插件生态。这些生态用户、客户、伙伴，都正在从快速发展的「AI 原生应用生态」中获益。</p><p>在百度 APP，我们有超过 64 万创作者利用 AI 工具，生产了 1400 万条内容，并获得了 300 亿播放量；在商业生态，广告商对 AI 新功能反馈也很积极，采用 AI 新功能的广告商在第三季度平均实现了高个位数的转化率增长。我们 9 月推出的全球首个 AI Native 营销平台「轻舸」凸显了其在营销技术领域的领导地位。客户通过「轻舸」，可实现 2 分钟创作 100 条文案、5 分钟创作 1 支数字人视频、5 分钟创编 1 条广告。截至目前，轻舸覆盖企业数已超过 1000 家。我们的一家教育客户，在使用新功能后，转化率提升 23.3%，ROI 提升 22.7%；某汽车品牌，使用轻舸后，转化量提升 22%。</p><p>而我们打造的大模型插件平台「灵境矩阵」，将百度的大模型能力与流量池赋能给更广大的开发者。无论是个人还是企业，都可以通过这个平台，把自己的数据和能力，快速地变成插件。比如法律助手、简历助手等。它是一类特殊的 AI 原生应用，不仅容易上手，还能让企业在私有数据没有泄露风险的情况下，更便捷地用到大模型的能力，大大降低了开发者门槛，有利于构建繁荣的 AI 原生应用生态。目前，我们已经收到 2.7 万个开发者的注册申请，覆盖了 20 多个垂直领域，其中，个人开发者占比超过 30%。</p><p>在百度自身，前两天，我们发布了新一季度的财报，营收和净利润两项关键指标均超越市场预期。其中移动生态的表现依然十分稳健，重构后的 AI 原生应用成为持续创新增长的「弹簧板」。Robin 在财报电话会上也表示：百度正在用文心大模型重构广告系统，包括生成式创意、生成式定向等服务，这些举措有望在四季度带来数亿元人民币的增量收入。</p><p>站在当下，每一家企业，每一个组织，都在思考如何拥抱这个新时代，是否利用这一新技术来提升自己的竞争力。比如，对于互联网产业而言，大模型有没有给我们的 DAU、用户时长、留存率、变现效率带来正向影响。</p><p>对于所有企业来说，大模型有没有让你的成本变低，收入、利润变得更高，增速更快？这，就是问题的本质。</p><p>百度始终相信科技变革在人类经济周期中的强大驱动力，大模型必将在这个时代展现它的「摩尔定律」，将我们带入一个指数级增长的新周期。</p><p>前几天，《财富》杂志发布首届全球「财富人工智能创新者 50 强」榜单（Fortune 50 AI Innovators），百度是唯一一家入选该榜单的中国企业。同样入选该榜单的还有微软、谷歌、OpenAI 等。</p><p>我们希望以「1」为始，依托强大的基础大模型，将更多的创新精力与资源投入到多元应用生态的构建。与行业一起，构建起一个繁荣的 AI 生态，推动新一轮的经济增长。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>用数据支持决策，「Shulex」提供开箱即用的消费者洞察和服务解决方案 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537360432883463?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 13:06:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 虞景霖</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>Shulex 成立于 2021 年，以「做最领先的全球电商市场的商业洞察与 AI SaaS 公司，服务 1 亿商业用户」为愿景，为客户提供开箱即用的消费者洞察与智能客服解决方案。</p><p>企业销售渠道日益丰富，从传统实体店到线上平台，为消费者提供了多种购买途径。但服务和支持团队的能力却跟不上这一趋势，无法有效地整合来自不同渠道的客户信息、提供统一和连贯的服务。</p><p>特别是对于全球化企业，为满足不同区域客服的需求，企业通常需要雇佣大量客服人员来提供 24*7 全时段不间断的客户服务。</p><p>多渠道信息和冗杂的客服部门在增加企业成本的同时降低了运营效率，而 Shulex 所提供的消费者洞察和智能客服为这一痛点提供了解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2ca57daa1b8148058f8dfedb5f154fea@5725712_oswg526900oswg2880oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Shulex 智能客服机器人。来源：Shulex</p><p>通过搜集公开网络上的客户评价及企业内部收到客户反馈邮件，Shulex 帮助企业洞察消费者的期望、分析竞争对手产品情况，发现细分赛道的新机会，形成业务闭环。</p><p>另一方面，以出差场景中的便携充电宝为例，客服机器人可以自动应答各种问题，甚至与订单系统对接完成售后的全部动作，节约企业人力成本。机器人不但替人工完成服务动作，背后核心的 AI 能力还能够对客诉问题进行分类统计：产品可提升的点在于毫安数不够，还是插头接触不够灵敏？除了关注自身产品的更新，还可以对社交媒体上竞争对手产品的口碑进行分析：对方的充电宝续航能力如何？相比之下自己的产品还可以在哪些地方进行提升？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2762,1270" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e63351c08db84db39263812a90f0bdd0@5725712_oswg509157oswg2762oswg1270_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">VOC（Voice of Customer）。来源：Shulex</p><p>Shulex 的负责人郭总将今天的 AI 大模型形容为企业数字化的润滑剂。相较于传统的 NLP，AI 大模型减少了人工提取语言特征、调参优化模型等繁杂的工作量。而大模型所具有的语言理解生成能力、分析挖掘数据价值和持续进步的特性改善了人机交互体验，提高了业务决策效率。</p><p>光有大模型还不够，因为它无法解决场景中的深入问题，我们采取大模型和小模型相结合的策略来解决。Shulex 的郭总这样告诉 36 氪。例如在客服领域，大模型无法确保客服机器人准确回答消费者问题，在问题与预设答案不匹配时无法将对话引入流程。而小模型的作用正是对流程进行精准控制，解决这些问题。</p><p>基于此，Shulex 的将业务指标定位 70%，即帮助客户自动回答 70% 的消费者问题，企业可以将节约出来的人力投入到更关键的业务中，提高运营效率。</p><p>作为一家初创公司，Shulex 的郭总将业务的核心壁垒总结为对行业最先进 know-how 的理解，在此基础上积累技术经验，逐渐形成护城河。</p><p>Shulex 希望做一家 SaaS 出海企业。通过在海外社媒如 Discord、Facebook、YouTube 等投放关键词扩大品牌知名度，另一方面，针对国内市场圈层相对聚集的特点，Shulex 采取口口相传的方式实现业务增长。</p><p>目前，公司员工总数约为 50 人，均为技术人员。团队成员曾就职于阿里、百度、安克等公司，包含钉钉创始团队成员。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 冯大刚开场致辞：The Sun Always Rises｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535933114640131?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 12:08:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起 The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3199,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_23d746966dcd4bfa971929efe1087f9d@5868219_oswg1902339oswg3199oswg2133_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 冯大刚</p><h2>以下为演讲实录，经 36 氪整理编辑：</h2><p>大家上午好，欢迎来到 36 氪 WISE2023 商业之王大会。我是 36 氪冯大刚。第一次和另一个自己对话，感觉很奇妙。数字人冯大刚刚才提出的十个问题，我本人其实也非常好奇。那么，在接下来的 48 小时里，希望能和大家一起在今年的 WISE 大会上找到答案。</p><p>我想在座的各位都有同样的感受，我们都以为 2022 年会是过去十年来最艰难的一年。但回望 2023 年，没有如愿等到市场的触底反弹，去年的迷茫与无措依然存在。</p><p>不过好在一些积极的变化一直在发生。市场上诞生了十年以来最让人惊喜的科技创新。</p><p>ChatGPT 引发的大模型诸神之战，给无数行业带来了新机会。甚至我们可以乐观地说，它是一个不亚于移动互联网的壮举。而这样一个伟大的创新，正发生在我们认为最低迷的时候。我们把时间拉回 12 年以前，可以看到移动互联网带来了多大的变化，几乎所有的行业都被重构了一遍。今天身处以大模型为代表的 AI 时代，我们所有经历过这个过程的人，都能明显地感知其中的价值和意义。</p><p>其实，在 2021 年之后的两年里，中国资本市场乃至商界，都在经历前所未有的挑战，很多人会将此解读为「资本的寒冬」。但其实我们观察到一个更显著的潮流是：从财务投资转向产业投资。过去以拿出一个项目，找融资，做估值，上市的「快公司」逻辑完全变了，时代给我们留下了一个共同的话题：那就是如何向产业进军？这也是今年 WISE 大会我们想共同探讨的话题之一。</p><p>中国经济在经历了超速发展的 30 年后，步调虽然放缓，但依旧在向前，就像太阳照常升起。因此，我们将「The Sun Always Rises（太阳照常升起）」作为今年 WISE 大会的主题，我们依然看好中国商业的韧性与潜力。</p><p>可能很多朋友注意到，今年由我作为主理人发起了一档名叫《看见 2033》的节目，我邀请了像王石、李彦宏、李小加、梁建章、凯文凯利等对未来有深刻洞察的人进行对话，通过层层拆解他们的想法，呈现一个我们能摸的到的商业未来。越是低迷的时候，我们就更渴望看见未来。没有什么比一个确定又美好的未来更吸引人，也没有比未来的到来而努力更美好。</p><p>今年 WISE 大会，我们同样想看到更加全面的中国商业，看传统行业与新兴行业如何共进，因此我们将「新经济之王」改名为「商业之王」，根据这一年的前沿观察，今年的主会场聚焦「未来十年」「产业洪流」「互联网变革」「AI 与商业」「科技创新」「世界品牌」六大篇章，并设置了「消费」「双碳」「医疗」「专精特新」「二级市场」「女性」分会场。相较往年，今年 WISE 的 AIGC 含量极高，像开场洛天依演唱的歌曲就是 AI 制作的，我的数字人分身，还有我们用 AI 创作了大会的主题片等等。</p><p>今年的嘉宾阵容也跟随主题的变化更加多元，有超级链主，有世界品牌，也有新生力量，是这个时代甚至下个时代的「商业之王」。</p><p>其实我介绍了这么多，最想说的一句话就是今年的 WISE 大会绝对超出你们的期待。</p><p>最后，我要衷心感谢这两天参会的每一位老朋友、每一张新面孔和每一位氪星人。我们此刻能汇聚一堂，正是有了你们的信念和坚持，才有了中国商业的蓬勃生机与不竭动力，才有了 36 氪 WISE 大会不断进取的新十年。</p><p>现在，我宣布 WISE2023 商业之王大会正式开始！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 CEO 冯大刚：从「北极熊」到「独角兽」，「双碳」会孕育伟大的公司和企业家 | WISE·双碳大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536399368824580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 10:09:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>双碳，正在叩开一扇通往新世界的大门。</p><p>11 月 28 日，「点绿成金，勇者入局」36 碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>这是一场具有双碳风向标意义的产业盛会。在大会现场，各行各业的双碳同行者们围绕能源变革、创投风向、零碳实践及 ESG 思辨等主题，分享来自产业界、投资界、科研界的一线观察与探索，共同展开了一系列话题广泛、视角深入的专业交流——双碳新世界的面貌，正愈发清晰地呈现在我们面前。</p><p>在大会开场致辞环节，36 氪 CEO 冯大刚提到，通过近两年的产业交流和一线观察发现，公众对「双碳」的认识越来越深，绿色可持续的商业理念呈现出非常明显的变化。</p><p>「这是一个从北极熊到独角兽的转变。」冯大刚说，「过去和碳相关的主题更多是公益环保，我们要减少温室效应，保护北极熊的家园。到现在，双碳不再只是环保公益，不再只是需要企业额外花钱的成本负担，而是变成帮企业赚钱的业务，这里可以长出独角兽。双碳背后有巨大的产业土壤，蕴含着技术创新和商业机会，也孕育着伟大的公司和企业家。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_28df03642e3d4d328292130acfc83d2b@5423464_oswg150389oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 冯大刚在 WISE·双碳大会上做开场致辞。</p><p><strong>以下是 36 氪 CEO 冯大刚的致辞实录，经 36 碳整理编辑：</strong></p><p>各位产业界、投资界、科研界的朋友们，各位双碳同行者们：</p><p>你们好！我是 36 氪冯大刚。欢迎大家来到 WISE2023·双碳与 ESG 分会场。</p><p>去年 3 月，36 氪正式推出了「双碳与 ESG」专业内容平台——36 碳。我们深入产业一线，在和大量从业者交流的过程中发现，绿色可持续的商业理念呈现出非常明显的变化，我们将这种变化概括成本次大会主题——「点绿成金，勇者入局」。</p><p>我将它概括为，这是一个从北极熊到独角兽的转变。双碳目标提出三年多来，公众对它的认识越来越深。过去和碳相关的主题更多是公益环保，我们要减少温室效应，保护北极熊的家园。到现在，「双碳」不再只是环保公益、政策要求，不再只是需要企业额外花钱的成本负担。</p><p><strong>大家现在更多是从商业的视角和维度理解「双碳」。</strong>它背后有巨大的产业土壤，其中有风能、光伏、储能、氢能等技术创新，也有循环材料、碳数字化工具等商业机会，它可以变成帮企业赚钱的业务，可以长出独角兽，孕育出伟大的公司和企业家。</p><p>所以，即使外部环境并不乐观，市场依旧对双碳充满热情。<strong>单从一级市场表现来看，双碳赛道的投融资活跃度高于其他很多赛道，而选择在当下入局的创业者、创造者们，是真正的「勇者」。</strong>我们有耐心，有信心，陪伴他们成长为新一代的可持续发展企业。</p><p>两年时间里，围绕「双碳」这个关键词，36 碳推出了一系列有影响力的产业报道，但提供信息，只是我们的第一步。我们在上周听到一个好消息：今年我们和一家地方政府机构联合举办的一场创业大赛，其中筛选出的两家优质企业，已经和当地达成了初步的落地意向。</p><p>通过 36 碳的平台，政府引进了优质产业，企业得到了资源支持，这种为行业带来实际业务增量的撮合，是我们更希望看到的成果，更是我们一直在做的，不断突破媒体业务边界的尝试。</p><p>这也是 36 碳举办此次大会的初衷——为双碳从业者搭建交流互动的平台，在激发思考之外，链接更多资源。大会最后环节，<strong>36 碳还将首次发布系列榜单：2023「零碳先锋案例」和「零碳先锋人物」。</strong>这是 36 碳基于全年的行业走访观察，筛选出的今年最有代表性的「优等生」案例。</p><p>这里也想打一个广告：36 碳公众号已经报道过近百个优质的企业减碳案例，想要了解这份「绿色攻略」，请关注 36 碳公众号。</p><p>各位朋友，<strong>站在新旧商业文明的十字路口，「双碳」已经指明了路标。这是一条长达数十年的路途，我们每个人都身在其中，也将一路同行。</strong>接下来的时间属于来自不同行业、不同领域的双碳同行者。相信大家会度过愉快又有收获的一天。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5984,8976" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_c4c4eb6d05e4442db92ddc6fabbb4706@5423464_oswg4455579oswg5984oswg8976_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码观看「点绿成金，勇者入局」36 碳双碳同行者大会。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>靠华为止住近渴，但留给果链企业转型的时间不多了丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2525974387418625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 09:53:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>编辑丨袁斯来</p><p>3C 供应链企业的困境与焦虑，可以从一桩超 10 亿的收购中窥见端倪。</p><p>今年 10 月底，知名果链公司歌尔股份（以下简称「歌尔」）发布公告称，其控股子公司歌尔光学，拟购买微纳光学厂商驭光科技全部股份，包括以约 7.95 亿元购得约 62.8% 的股权及定向增资。综合折算下来，驭光科技在这次并购中的估值约为 11 亿。</p><p>短短一年半内，驭光科技的估值急剧下跌： 2022 年 5 月，驭光拿到歌尔上一笔 2 亿元战略融资时，估值还超 19 亿。在此之前，这家明星公司背后股东包括顺为、百度战投、真格等，还曾在 2019 年一年内连拿两轮亿级融资。</p><p>如果从财务表现看，歌尔这样一次大手笔收购，颇具决心和勇气。毕竟，驭光科技 2022 年营收约 3250 万，亏损却超过 1.1 亿；2023 年迄今，驭光科技虽然营收已接近去年全年，但亏损仍然将近 7000 万。反观歌尔自己，2023 年前三个季度，虽然营收达到 739.5 亿，但净利润仅为 8.9 亿，净利率同比下降 76.8%。</p><p>在这种境况下收购驭光科技，更显出歌尔的迫切：歌尔早先曾声明，驭光科技具备的微纳光学器件研产等能力，能够满足智能手机、AR 眼镜等场景需求，与歌尔具备协同效应，有助提升综合竞争力。</p><p><strong>综合竞争力，这个词微妙地提示了歌尔的发展策略。</strong>与此呼应的是，歌尔靠 AirPods 等声学业务坐上的「果链龙头」位置，不再稳固而舒适。</p><p>正是在市场出现苹果将降低 Airpods 库存和量产的传言的后一个月，歌尔首次投资了驭光；同年 11 月，歌尔公告某境外大客户暂停一款声学产品生产，对年度营收影响预计不超 33 亿。</p><p>当然，彼时遭苹果砍单的歌尔，如今又在和华为的合作中找到新的增长点。今年 10 月 11 日，即歌尔新增华为产业链概念当天，歌尔股票涨幅接近 7%；从实际业绩上看，歌尔 2023 年第三季度利润达 4.7 亿，已经超过上半年总和。</p><p>走了苹果，资本市场反而倾注给华为更多热情，侥幸的空间似乎仍然存在。但狂热没有解决这些公司最底层的短板，热潮回归理性后，它们仍然要苦寻下一条增长曲线。</p><h2><strong>华为救火，果链回生？</strong></h2><p>靠华为解了燃眉之急的，自然不止歌尔。</p><p>和歌尔过去遭遇相同甚至更惨烈的，还有更著名的果链「弃子」欧菲光：自 2020 年被美国列入实体清单、2021 年苹果明确终止采购关系，欧菲光在 2020-2022 间三年分别亏损 19.4 亿、26.2 亿及 51.8 亿。</p><p>而转机终于在今年年中到来。华为 Mate60 的亮相，以及外界盛传的欧菲光供应 Mate60 摄像头模组的消息，率先提振股市，让欧菲光收获多个连板。隐秘的风吹草动，就足以让人看见生机。</p><p>「倔强地活着。」针对华为订单传言，欧菲光董事长蔡荣军此前这样回应。结合欧菲光南昌工厂招工、生产线布置等情况，也仿佛进一步坐实供货传言。欧菲光最新发布的第三季度财报，则证明其的确扭亏为盈：<strong>从 2023 年上半年亏损 3.5 亿，到第三季度创造超 5400 万利润，相比去年同期，增长了 102.3%。</strong></p><p>被苹果抛弃，又被华为拯救，以欧菲光和歌尔为代表的「果链」企业们，似乎走过了一段相似的路。——但隐忧仍然存在。</p><p>事实上，华为并非首次接触并与各果链企业合作。譬如歌尔，早在 2018 年即表示华为是其长期战略合作客户。但这并没有改变过去几年里各厂商受苹果影响严重的事实。</p><p>一个首要的原因是，苹果造成的打击实在太过沉重。苹果作为彼时乃至当下最重要的客户之一，曾用订单带领厂商们一飞冲天，而一朝砍单甚至终止合作，影响的不仅是直接的订单收入，还包括前期设备、厂房及人员等投入。实际订单减损外，隐形的亏损难以计量。</p><p>回到如今救火的华为。在 Mate60 发布之前，欧菲光在 2023 年半年报中坦言，H 客户智能手机业务受芯片断供等不利因素影响，也是公司上半年营收下降的原因之一。虽然面对的是已经是华为而非苹果，订单减少的掣肘同样显现。Mate60 及麒麟芯片带来的灵药，则又是后话。</p><p>此外，消费电子市场的低迷，也导致果链企业的业绩普遍不尽人意。即便是库克刚刚到访的立讯精密，也不得不面对今年第三季度营收出现下滑的事实；同时，其存货也达到了史上最高的 376.7 亿。有观点指出，这是同在市场遇冷压力下的苹果对压力的转嫁，而显然立讯精密也只得接受。</p><p>于是，果链企业死生几何，实际上是与大客户及市场的博弈乃至豪赌，且通常并没有自主权。一路坎坷又起死回生，背后的命门是难戒的依赖。</p><h2><strong>广撒网，大笔砸钱</strong></h2><p>震荡之下，果链企业开始谋求转身，但这更需要技术创新能力以及对市场的判断。</p><p>一个典型的例子是水晶光电。同为果链之一，水晶光电开始和歌尔一样，通过投资寻找外部助力。今年 10 月底，水晶光电发布公告称将新设水晶投资，意在通过产业投资加快业务布局，找到新的增长点。对于 2023 年第三季度营收利润双增长的水晶光电，这更像是一种未雨绸缪。</p><p>而在此之前，水晶光电便已入局汽车电子市场，成为国内首家大批量生产 AR-HUD 的厂商。据 2023 上半年报，水晶光电拿下了捷豹路虎预计销售额 6 亿人民币的 HUD 订单，汽车电子产品营收比重迅速增长，相比去年同期几乎翻了一番，但毛利率却有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,268" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_1881e07e53324236b6384932e3d75cfa@5831026_oswg29075oswg300oswg268_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">增强现实型抬头显示（AR-HUD），投射信息与驾驶环境融为一体，图源水晶光电官网。</p><p><strong>一个有趣的趋势是，老本行市场颓靡的境况下，消费电子产业链企业进军汽车电子，几乎成为一种必然。</strong>歌尔、欧菲光、舜宇光学等，都是积极的参赛者。当歌尔同样宣布进军 AR-HUD、并在今年年初推出相应产品时，欧菲光更多基于自己摄影模组、镜头的业务基础，首先从车载摄像模组入手。</p><p>在眼下发展如火如荼的汽车电子业务之前，厂商们上一个竞相奔赴的还是元宇宙概念。作为元宇宙载体的 AR/VR 硬件，以及底层的光电技术，同样让供应链厂商们看到过机会，欧菲光还曾在 2022 年专门成立了元宇宙事业部。</p><p>从中尝到甜头的也有，但还不是欧菲光。2022 年，歌尔包括 AR/VR 产品在内的智能硬件业务，营收占比已连续两年超过声学整机产品，达到 60%，营收金额同比增长超九成。</p><p>然而，无论是 AR/VR 或汽车电子，供应链厂商们不断开拓新业务线，本质上还是押注未来。</p><p>但豪赌之下，半路出家多数时候难以得到即时回报。最直观的一点是，对于进入新领域的老牌供应链厂商，跨界后既不如领域内老玩家般积淀深厚，又没有新生创业公司的灵活机动。大象笨拙转身，腾挪艰难。</p><p>于是投资和收购成为相当自然的路径。以欧菲光在汽车电子领域的布局为例，明显能发现一次次收购打下的底子：早在 2015 年，欧菲光就收购了华东汽电和南京天擎，并在此后陆续收购生产车载镜头的富士天津镜头厂、主营 ADAS 的卓影科技等。</p><p>另一项和业务拓展相对应的投入在于研发，但这明显更依赖市场的反馈。营收、利润表现尚可的水晶光电，这些年研发投入也肉眼可见地增长；近年接连受挫的欧菲光，研发投入则连年下降，在局势明显好转的 2023 年第三季度，开发支出比去年同期增长了 59%，是一次明显的拉升。</p><p>新的种子已经埋下，但收获成色几何还不得而知。在尝试摆脱单项业务、大客户依赖的路上，这些充满不确定性的大笔支出带着壮士断腕的决绝：痛归痛，却实属必需。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>内地与澳门合作研制首颗空间科学衞星「澳科一号」正式投入使用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537934788027909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:40:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[内地与澳门合作研制首颗空间科学衞星「澳门科学一号」投入使用仪式 28 日在澳门举行。作为中国地磁场探测精度最高的衞星，该衞星的投入使用将大幅提高中国空间磁场探测技术水平。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国 CMA：Adobe 对 Figma 收购存在竞争问题</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537925665826560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:31:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英国竞争与市场管理局（CMA）表示，在对 Adobe 公司预期收购 Figma 公司的深入调查中暂时发现了竞争问题。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万���A：拟发行不超过 14.35 亿元 CMBS</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537915385832960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:21:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，万科 A 发布公告称，公司拟开展商业房地产抵押贷款支持证券（CMBS）业务，并于 2023 年 11 月 27 日获得深圳证券交易所关于本事项的无异议函。本次发行 CMBS 规模合计不超过 14.35 亿元，期限不超过 18 年。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亿纬锂能：匈牙利电池工厂已开工建设，大圆柱电池将供货宝马</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537901558867714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 20:06:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 28 日，在于上海举办的第八届动力电池应用国际峰会中，亿纬锂能董事长刘金成透露，公司在匈牙利德布勒森市拟投资 10 亿欧元的电池工厂已经开始建设。据介绍，亿纬锂能的匈牙利工厂按计划将于 2026 年竣工投产，生产的大圆柱形电池将供货宝马汽车的德布勒森工厂。此外，匈牙利政府将为亿纬锂能的投资提供 140 亿匈牙利福林（约 3766 万欧元）补贴。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>库迪咖啡获评 36 氪 WISE2023「未来商业之王」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537883500029442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:48:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 28 日，36 氪重磅发布 WISE2023 年度企业榜单，库迪咖啡获评 WISE2023 消费生活领域年度企业「未来商业之王」。库迪咖啡凭借联营模式和持续的产品创新，一年余时间即发展成为拥有近 6500 家门店的头部咖啡平台，并通过第二品牌「茶猫」进军奶茶赛道，连接多元消费场景实现增长裂变。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TCL 科技：拟以 4 亿元-6 亿元回购公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537883122263552?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:48:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，TCL 科技发布公告称，拟以 4 亿元-6 亿元回购公司股份，回购价格不超过 6.04 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴回应「某司机收入超 690 亿元」：截图为 PS 伪造的谣言</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537876070590210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:41:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 28 日，有网友称「某司机收入超 690 亿元」，并晒出一张账户余额截图。滴滴方面表示，经过核查，证实该图是 PS 伪造的谣言。恳请大家不造谣、不传谣。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国官员称英国正寻求中国电动汽车制造商在英投资建厂</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537849358067458?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:13:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英国商业贸易部国务大臣多米尼克·约翰逊 11 月 27 日在英国一个投资峰会上做出表态。他表示，中国拥有非常强大的电动汽车产业，他正努力寻求中国汽车制造商在英国投资建厂，他希望中国企业在英国制造出很棒的汽车。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东安动力：长安汽车与华为合作项目不涉及公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537835843168005?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 19:00:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，东安动力发布股票交易异常波动公告称，2023 年 11 月 27 日，重庆长安汽车股份有限公司（简称「长安汽车」）刊登公告，与华为技术有限公司（简称「华为」）签署《投资合作备忘录》，华为拟设立一家从事汽车智能系统及部件解决方案研发、设计、生产、销售和服务的公司，长安汽车拟投资该公司。公司与长安汽车同为中国长安汽车集团有限公司的控股子公司，上述合作项目不涉及东安动力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多氟多：预计 2023 年净利同比降 68.17%-71.25%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537829544683264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:53:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，多氟多发布公告称，预计 2023 年度实现净利润 5.6 亿元-6.2 亿元，同比下降 68.17%-71.25%。同日公告，公司筹划分拆控股子公司浙江中宁硅业股份有限公司于深交所上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里健康：135 亿港元收购阿里妈妈医疗健康类目独家经营权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537828500514560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:52:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，阿里健康发布公告称，正式与阿里巴巴集团签署股权认购协议，以 135.12 亿港元对价，获得阿里妈妈医疗健康类目的独家营销审核权及附属权利。交易完成后，阿里巴巴集团在阿里健康的持股比例将从 56.99% 上升到 63.83%。同日公告，公司执行董事沈涤凡已获委任为公司首席执行官及香港联交所证券上市规则项下公司之其中一名授权代表，自 2023 年 11 月 28 日营业时间结束起生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴出行：目前司机账号及提现功能一切正常，广大司机师傅们无需担心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537821289899776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:45:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今日有报道称部分司机开始提现，司机称怕系统出问题自己账号出问题被注销。滴滴方面回应表示，经核查，目前司机账号及提现功能一切正常，广大司机师傅们无需担心。滴滴平台是每周二提现，服务等级高的司机可每天提现。据多个司机群聊天显示，不少滴滴司机都表示自己提现成功了。恳请大家不造谣、不传谣。另外，司机师傅们关心受影响的相关奖励、费用异常、口碑值（包括出行分）等，也会尽快陆续恢复和补发。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拼多多：三季度研发费用 28.5 亿元，同比增长 5.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537813545641481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:37:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，拼多多发布 2023 年第三季度财报。财报显示，该季度拼多多实现净利润 155.4 亿元，同比增长 47%，净利润率为 22.6%；研发费用再创新高，达 28.5 亿元，同比增长 5.5%。截至发稿，拼多多美股盘前涨超 12%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亿纬锂能与 Electrum、国威科创签订三方合作协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537811762210565?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:35:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据亿纬锂能官微，11 月 22 日，亿纬锂能与 PT Energi Kreasi Bersama（简称「Electrum」）、国威科创三方合作签约仪式圆满举行。根据初步测算，2024-2026 年 Electrum 计划向国威科创累计采购电摩电池系统超过 45 万套，国威科创计划向亿纬锂能采购圆柱电芯不低于 800MWh。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>康泰生物：四价流感病毒裂解疫苗正式开启Ⅲ期临床试验</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537804526839301?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:32:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，康泰生物发布公告，公司研发的四价流感病毒裂解疫苗已完成Ⅲ期临床试验准备工作，正式开启Ⅲ期临床试验，并于今日成功完成首例受试者入组。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拼多多：三季度营收 688.4 亿元，同比增长 94%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537807128340226?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:30:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，拼多多发布 2023 年第三季度财报。财报显示，该季度拼多多实现营收 688.4 亿元，同比增长 94%，市场预期 548.72 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家发改委：积极支持符合条件的特许经营项目发行 REITs</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537798381004548?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:22:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家发展改革委向社会公开征求《基础设施和公用事业特许经营管理办法（修订征求意见稿）》意见。意见稿拟提出，积极支持符合条件的特许经营项目发行基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）。鼓励符合条件的特许经营项目公司进行结构化融资，发行项目收益票据、不动产信托资产支持票据和资产证券化产品等。国家鼓励特许经营项目按照市场化方式采用成立私募基金，引入战略投资者，发行企业债券、公司债券、非金融企业债务融资工具等方式拓宽投融资渠道。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国外运：子公司外运华中成为碳酸锂期货指定交割仓库</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537794246141445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:17:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国外运发布公告，2023 年 10 月，根据业务需要，公司下属全资子公司外运华中向广州期货交易所申请碳酸锂期货指定交割仓库。根据广期所的相关要求，需由公司就上述申请事项出具《担保函》，2023 年 11 月 27 日，外运华中已经获得广期所的同意，成为碳酸锂期货指定交割仓库，上述《担保函》正式生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>交易商协会对山西证券启动自律调查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537780957357829?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:04:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据交易商协会网站，根据市场机构反映的信息，山西证券股份有限公司在相关债务融资工具发行环节，涉嫌干扰发行定价，影响市场秩序。依据《银行间债券市场自律处分规则》，交易商协会对山西证券股份有限公司启动自律调查。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盈富基金遭南向资金净卖出 24.46 亿港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2537778649818632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-28 18:01:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南向资金今日净卖出 30.53 亿港元。盈富基金、美团-Ｗ、恒生中国企业分别遭净卖出 24.46 亿港元、9.09 亿港元、6.57 亿港元；腾讯控股逆势获净买入 3.83 亿港元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>