<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>CCER 首批四項方法學正式發佈 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489323063367809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:09:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>編輯 | 雪小頑</p><p>繼《温室氣體自願減排交易管理辦法（試行）》正式公佈後，CCER 重啓再落關鍵一子。</p><p>10 月 24 日晚間，生態環境部正式發佈 CCER 首批項目方法學，成為「碳圈」又一重磅新聞。</p><p>此次公佈的首批項目方法學包括四項：<strong style="letter-spacing: 0px;">造林碳匯、併網光熱發電、併網海上風力發電、紅樹林營造。</strong><span style="letter-spacing: 0px;">甲烷利用和生物質發電等此前受外界關注的項目未被納入其中。</span><br></p><p>項目方法學規定了上述四類項目開發為温室氣體自願減排項目的適用條件、減排量核算方法、監測方法、審定與核查要點等。</p><p>首批項目方法學是 CCER 重啓的關鍵，也是外界最關注的話題。<strong>只有按照生態環境部發布的方法學開發温室氣體減排項目，並按照方法學等核算核證減排效果後，才能在市場上出售，並獲取相應的減排貢獻收益，把「碳」變成「錢」。</strong></p><p>在 10 月 19 日新版《管理辦法》發佈後，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/O2N8ng9UWodG2ouzH9Y-tQ" target="_blank">36 碳第一時間邀請行業專家進行解讀。</a>多位專家表示，新規發佈後，業內人士首先關注的內容就是項目方法學，因其涉及首批可以交易的品種。</p><p>36 碳從官方文件中查閲到，<strong>造林碳匯方法學適用於喬木、竹子和灌木造林，包括防護林、特種用途林、用材林等造林，</strong>不包括經濟林造林、非林地上的通道綠化、城鎮村及工礦用地綠化。</p><p>併網光熱發電方法學適用於獨立的併網光熱發電項目，或者「光熱+」一體化項目中的併網光熱發電部分。<span style="letter-spacing: 0px;">併網海上風力發電方法學適用於離岸 30 公里以外，或者水深大於 30 米的併網海上風力發電項目。</span><span style="letter-spacing: 0px;">紅樹林營造方法學則適用於在無植被潮灘和退養的養殖塘等適宜紅樹林生長的區域，</span><span style="letter-spacing: 0px;">通過人工種植構建紅樹林植被的項目。</span></p><p>據中信建投證券研報，2017 年 CCER 暫停前，已批項目主要以風電、光伏、水電為主，林業碳匯、生物質發電審定數分別佔比 3.7%，3.2%。經過多年發展，風電、光伏等行業已較為成熟，相比之下，造林碳匯等領域則存在較大潛力和空間。</p><p>首批項目方法學正式發佈之前，外界對此猜測不斷。隨着此項關鍵議題正式落地，CCER 重啓這一系統性工程又向前邁了一大步。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「博睿鼎能」完成數千萬元天使輪融資，聚焦液態二氧化碳儲能技術</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487001618225280?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:54:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 碳獲悉，長時儲能解決方案提供商「博睿鼎能」近日完成數千萬元天使輪融資，由昆仲資本領投，深泉投資跟投，開源資本擔任獨家顧問。本輪融資資金將主要用於壓縮二氧化碳儲能中試驗證與示範。</p><p>博睿鼎能成立於 2022 年 4 月，是由中國科學院理化技術研究所科研團隊成果轉化的科技公司。博睿鼎能聚焦液態二氧化碳儲能技術，主營業務是提供適應多場景的二氧化碳儲能系統項目建設與技術服務。</p><p>目前，伴隨新能源裝機佔比持續增長，大規模長時儲能（放電長達 4h 及以上）將成為市場剛需。<strong>二氧化碳儲能可以看作是壓縮氣體儲能的另一個分支，是利用二氧化碳作為循環工質的一種大規模長時物理儲能技術。</strong></p><p>二氧化碳儲能的原理是：在儲能時電能以 CO2 內能、壓力勢能和蓄熱工質熱能耦合儲存；釋能時高壓高温的 CO2 推動透平做功，轉化為穩定電力輸出，從而助力風光發電或低谷電的消納調峯。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2635c48a3bad48d1b62fdcc8207986be@5802120_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">壓縮二氧化碳儲能儲能過程。圖源：博睿鼎能</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_336fde09ccd34325b4ff111302b8c566@5802120_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">壓縮二氧化碳儲能釋能過程。圖源：博睿鼎能</p><p>二氧化碳在常温環境即可液化，可以方便實現液態存儲，從而降低高壓側儲存容積，降低儲氣成本。同時，較空氣相比，因為二氧化碳分子量較大，透平與壓縮機體積會更小，量產後能降低原材料使用量從而降低成本。</p><p>博睿鼎能創始人張振濤研究員介紹，新型二氧化碳儲能基於正佈雷頓循環和逆卡諾循環原理，將二氧化碳液化並低壓儲存，通過升壓氣化推動膨脹機發電。該技術具有<strong>循環效率高、建設難度低、運行壽命長（30～50 年）、系統成本低、契合 CCUS 技術和不受地理條件限制</strong>等特點，在多種儲能技術競爭中佔據較大優勢，將是實現源網荷多場景儲能應用的重要技術手段。</p><p>他特別提到，在應用場景方面，<strong>二氧化碳儲能技術可以契合 CCUS 的技術趨勢，屬於其中的「U」，即二氧化碳的工質化利用</strong>，實現二氧化碳「變廢為寶」，對節能降碳也有較高價值。</p><p>博睿鼎能聯合創始人/CEO 越雲凱介紹，目前博睿鼎能已掌握二氧化碳儲能熱力過程及自動控制等關鍵技術，特別是高壓比/寬工況跨臨界 CO2 壓縮技術、低㶲損高負荷換熱/蓄熱技術、寬工況高轉速 CO2 透平膨脹技術，以及基於儲釋能動作調度的及時性響應和系統智能控制技術，公司已經實現突破。</p><p>在產品開發方面，公司自研自產的二氧化碳儲能裝置的<strong>設計效率最高可達 75%</strong>，產品可以實現 30 年以上的使用壽命，度電成本低至 0.2 元左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_baf044f6e8674008804abba1f619069c@5802120_oswg8429069oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">液態二氧化碳儲能示範驗證系統。圖源：博睿鼎能</p><p>客户合作層面，博睿鼎能當前在手訂單接近 600 兆瓦，客户主要以為發電集團、地方能源企業等發電側企業為主，主要根據客户實際需求提供工藝包技術服務和定製化儲能系統方案。</p><p>今年 8 月，公司建設的百千瓦二氧化碳儲能示範驗證項目工程已經在河北固安落地投運。</p><p>對於未來規劃，張振濤研究員表示博睿鼎能將立足二氧化碳儲能技術，推動百兆瓦級系統項目建設和設備生產，預計明年推出 100MW 二氧化碳儲能項目。</p><p>在商業模式方面，公司還將持續擴大市場開拓，向發電側、電網側、大規模用户側進一步拓展，根據發電、輸配電、用電側實際需求提供 「投資-設計-建設-運營」全流程服務。</p><p>團隊方面，博睿鼎能創始人張振濤是十四屆全國政協委員、中國科學院理化技術研究所研究員、博士生導師，國家重點研發計劃首席科學家，入選中國科學院關鍵技術人才。公司技術及研發團隊均來自中國科學院理化技術研究所，在二氧化碳工質化利用方面有多年技術開發經驗。</p><p>2023 年 6 月，博睿鼎能作為主要承擔單位參與共建的河北省儲能產業技術研究院已獲批成立，將建設專業性二氧化碳儲能研究所<strong>，</strong>加快推動二氧化碳儲能技術創新與產業化應用。</p><p>目前博睿鼎能已開啓新一輪融資，主要用於技術迭代、項目建設和市場拓展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報｜基建股大爆發！中字頭個股遇挫，算力租賃概念全天活躍，白酒、汽車板塊走高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489427192420225?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:48:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指數今日集體高開，滬指高開 0.82%，深成指高開 0.95%，創業板指高開 0.51%。</p><p>大基建板塊掀漲停潮，水務、新型城鎮化方向活躍，巴安水務、深水規院、冠龍節能 20% 漲停，龍泉股份、韓建河山、金洲管道、安徽建工等近 20 股集體封板。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2034" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_b7777a640d39452fb363e60a24c8d90f@5485360_oswg515197oswg1125oswg2034_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，中央財政將在今年四季度增發 2023 年國債 10000 億元，增發的國債全部通過轉移支付方式安排給地方。中信證券表示，增發 1 萬億元國債、自 2000 年以來首度年內調整預算傳遞財政積極發力的信號，預計會對四季度及明年 GDP 將產生顯著帶動作用，有利於股市整體情緒的提振。</p><p>2024 年放假安排出爐，旅遊股早盤走強，長白山、眾信旅遊漲停，君亭酒店、曲江文旅、西安旅遊、張家界等跟漲。</p><p>酒類板塊大幅拉昇，惠泉啤酒漲超 9%，公司三季度營收同比增長增長 7.65% 至 5.9 億元，淨利潤同比增長 30.56% 至 6400 萬元；今世緣、捨得酒業、水井坊、山西汾酒、五糧液等漲超 3%。</p><p>算力租賃概念股全天強勢，真視通、恆潤股份、中貝通信、蓮花健康等超 10 股漲停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2052" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ea2476cbd7314f02a129f5b811e79176@5485360_oswg540152oswg1125oswg2052_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>昨日晚間，中貝通信發佈公告稱，公司控股子公司貝通信國際與 WILDLOOK TECH PTE. LTD 簽訂算力服務框架協議，雙方合作開展 AI 算力服務業務，預計合同涉及總金額約 1.46 億元人民幣。據中證報，有市場人士表示，此次公告訂單的租賃價格較 9 月初的訂單價格大幅上漲。</p><p>汽車產業鏈概念持續活躍，聖龍股份 14 連板，眾泰汽車、銘科精技、常青股份等漲停。消息上，據 AITO 汽車官微消息，問界 M9 預訂已突破 15000 台。</p><p>國家數據局今日正式掛牌，數據要素概念盤中拉昇，同方股份漲停，長亮科技、三維天地、超圖軟件、海量數據等漲幅居前。</p><p>醫美概念盤中跳水，貝泰妮跌超 16%，愛美客跌超 12%，華熙生物、昊海生科、錦波生物、朗姿股份等紛紛走低。CRO、醫療器械板塊同步走低，泰格醫藥、戴維醫療、九強生物、開立醫療等跌幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2b8fd4c7f7b84cd4ac8529f1b572372f@5485360_oswg509752oswg1125oswg2072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>截至午間休盤，滬指漲 0.51%，深成指漲 0.61%，創業板指跌 0.54%，北向資金淨流入 1.1 億元。</p><p>存儲芯片概念午後反彈，萬潤科技漲停，同有科技、金太陽、盈方微、朗科科技等紛紛拉昇。據集邦諮詢研究顯示，自第四季起 DRAM 與 NAND Flash 均價開始全面上漲，以 DRAM 來看，預估第四季合約價季漲幅約 3%~8%；NAND Flash 第四季合約價全面起漲，漲幅約 8%~13%。</p><p>汽車整車板塊午後繼續走高，江淮汽車、眾泰汽車漲停封板，一汽解放、福田汽車、長安汽車、海馬汽車漲等漲幅居前。</p><p>Orange Pi OS (OH) 發佈，鴻蒙概念股再度走強，軟通動力 20% 漲停，潤和軟件、同方股份、拓維信息等跟隨衝高。</p><p>中字頭個股遇挫，「三桶油」午後持續走低，中國石油跌超 5%，中國海油、中國石化跌逾 2%；三大電信運營商集體下挫，中國移動跌超 4%，中國電信、中國聯通跌超 3%。</p><p>次新、龍字輩個股午後大漲，C 天元盤中漲超 130%，鋒龍股份觸及漲停。</p><p>券商股衝高回落，錦龍股份觸及漲停後回落，收跌逾 2%；華創雲信跌逾 5%，首創證券跌逾 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,566" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_89414378986e4626a0169450f2cb54cb@5485360_oswg217311oswg1000oswg566_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>截至收盤，滬指漲 0.4%，深成指漲 0.47%，創業板指跌 0.9%，兩市超 4000 只個股上漲，北向資金全天淨賣出 12.95 億元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>默沙東 200 億美元簽下新單背後，是 ADC 賽道的集體焦慮｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489615734396804?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:48:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>10 月 24 日，科倫博泰正式復牌，為這段短暫的「謠言變預言」的故事畫上句號。按照科倫博泰的公告，默沙東已正式把 2022 年年底時從公司處引進的兩款臨牀前 ADC 產品退了回來。不過，科倫博泰無需向默沙東退還任何已收款項或支付款項。</p><p>這原本無傷大雅，就像科倫博泰自己強調的那樣，兩家公司還有 7 個 ADC（3 項臨牀階段 ADC、4 項臨牀前 ADC）仍處在合作中，而且被退貨的也都不是「公司核心產品或主要產品」；有意思的事是，就在科倫博泰官宣分手的上一個交易日，也就是科倫博泰宣佈因謠言停牌的當天，默沙東以 45 億美元預付款、合計 220 億美元的高價從第一三共處拿下了 3 款臨牀階段的 ADC 產品。</p><p>單從價格上來看，默沙東與科倫博泰去年達成的三場 ADC 合作金額也有 118 億美元之多。如今這剛過了不到一年，怎麼就能輕易地放棄了科倫博泰，牽手第一三共？</p><p>回到當前的 ADC 全球市場競爭格局，已上市產品已有 15 款，對應 HER2、CD30、EGFR 等 11 個熱門開發靶點。與此同時，截止 2022 年底，全球進入臨牀試驗的 ADC 產品就達 200 餘個，達到了三年前 ADC 藥物剛剛嶄露頭角時的 2 倍。</p><p>「最好能做進全球前三。」一位從事 ADC 研發的 Biotech 首席醫學官張靜這樣對 36 氪評價當前 ADC 藥物市場的「亂戰」格局。</p><p>新的競爭階段之下，哪怕是默沙東這樣的 MNC 同樣要開始考慮「效率」的問題，這或許才是科倫博泰和第一三共身上上演出「一退一進」的故事原因。</p><h2><strong>今天的 ADC，比的是速度</strong></h2><p>科倫博泰並未公佈這兩款被退貨的產品是什麼，但據《界面新聞》報道，默沙東終止的產品與其和第一三共合作的產品在靶點上存在重合，後者合作針對的分別為靶向 HER3、靶向 B7-H3 和靶向 CDH6，其中最快的 HER3 將在明年 3 月前遞交上市申請。</p><p>這就不難理解，為什麼默沙東選擇放棄科倫博泰了。張靜表示，從靶點到抗體、CMC，再到之後的 IND，每一個開發環節都需要時間。「上臨牀的文件遞交，推案例、做案例，光是這一項就要 6 個月，僅僅是做 IND 時需要的生產這一部分就又要 16-18 個月，每一步都省不了，不會因為靶點是否成熟而縮短開發週期。」他所在企業 2019 年入局 ADC 領域時，也避開了 HER2 等熱門靶點，選擇走差異化路線，但也直到今年才把產品推進了臨牀。</p><p>但對於默沙東來説，顯然等不及再用 4 年的時間等一款臨牀前產品長大。畢竟，在當前全球已上市的 15 款 ADC 產品中，輝瑞、羅氏、第一三共、GSK 等 MNC 均在列，卻獨獨少了默沙東的名字。</p><p>其實，默沙東原本是想通過收購全球 ADC 領域頭部公司 Seagen 直接入局的，遺憾的是遇上了剛剛因為新冠疫苗大賺千億美元的輝瑞。而科倫博泰作為科倫藥業創新轉型中的重要一環，在 ADC 領域積累了十分深厚的研發經驗，已有 10 款 ADC 藥物在研，4 款處於臨牀階段，自然成為下一個很好的合作對象。</p><p>2022 年 12 月時，科倫博泰的兩款產品是和另外五款臨牀前產品一起，以 1.75 億美元的打包價授權給了默沙東，均價達到了 2500 萬美元。而當年市場上成交的臨牀早期 ADC 產品價格範圍，大多也只在 5000-7000 美元之間。連帶着當年早些時候雙方在 SKB264（靶向 trop2）和 SKB315（靶向 CLND18.2）兩款臨牀階段品種上的合作，科倫博泰和默沙東在 ADC 領域的合作總價高達 118 億美元。</p><p>此外，就在科倫藥業今年 1 月宣佈拆分科倫博泰赴港上市前不久，科倫博泰曾完成過一輪股權優化，默沙東成為其第二大股東，持股 6.95%。手筆不可謂不大。</p><p>對於此刻的默沙東來説，放棄這兩款臨牀前產品其實是最優解。至於科倫博泰，雙方在進展更靠前產品上的合作也同樣在繼續。就在這兩天的 ESMO 上，默沙東還重點介紹了 SKB264 的研發進展：</p><p>在一項關於乳腺癌的 1/2 期臨牀上，SKB264 治療總響應率達 36.8%，安全性良好，無停藥或死亡案例。公司對這款產品「非常有信心」，正積極推進多個 3 期臨牀。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,543" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_5c3c915ae5e644558650573610614377@5930287_oswg128399oswg1080oswg543_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">默沙東 2023 年 ESMO 主要展出的 ADC 產品</p><h2><strong>瞄準差異化，ADC「掃貨」正當時</strong></h2><p>作為近年來最熱門的藥物開發方向，ADC（抗體偶聯藥物）發揮作用始於和靶細胞的結合，因此在實際開發中，抗原靶點成為非常關鍵的一環，需要在腫瘤細胞表面過度表達，卻在正常組織中少表達或不表達，前述的 HER2、CD30 等都是藥企常見的選擇。</p><p>但從整體的交易數量來看，這些熱門靶點其實已經不再是「買方」們的首選。36 氪梳理發現，今年以來成功交易、且拿到高價的基本都圍繞在 CDH6、HER3、B7-H4 這類較新型的靶點上。</p><p>換句話説，現在「掃貨」的買家們，也都是在掐尖選擇的。</p><p>近期最明顯的一個例子是，同樣是在科倫博泰的停牌的那一天，翰森製藥宣佈與 GSK 達成合作，授予後者一款新型 B7-H4 靶向 ADC 產品 HS-20089 的全球獨佔許可，首付款 8500 萬美元，里程碑付款最高可達 14.85 億美元。據丁香園 Insight 數據庫，翰森製藥在這一靶點上的開發進展是最快的，已在國內啓動針對婦科癌症的 1 期臨牀。</p><p>張靜也表示，在 FIC/BIC 主導的研發思路下，差異化、創新和進度領先是當前 ADC 領域的主要競爭力。其所在公司雖然也花了多年才啓動臨牀，但在該靶點的全球競爭上目前可以排到全球前三位。</p><p>與此同時，中國企業正在成為主要的「賣方」，既包括石藥、科倫這類傳統藥企，也有榮昌生物、映恩生物等新型 Biotech。不過，36 氪瞭解到，這一部分原因其實也是因為，ADC 產品的開發並不是完全意義上的科研創新，而是工藝上不斷優化和改進，也就是「1 到 100」的創新。「國內企業非常擅長這點。」此前，另一位產業基金背景的投資人在與 36 氪聊到 ADC 話題時，這樣評價稱。</p><p>另一方面，儘管 MNC 們現在對 ADC 的出手都十分闊綽，並不代表未來 ADC 產品的 license out 仍存在大幅增長空間。</p><p>36 氪統計發現，在 HER2、TROP2、CLND18.2、Nectin4 等 10 餘款存在授權的靶點中，交易數量基本都維持在 3-4 款之間。這也意味着，當某一靶點呈現出「紅海」趨勢時，買方也會隨之收手，這無疑給未來想要繼續參與「掃貨」的藥企增加了難度。</p><p>（張靜為化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝泰妮無法擺脱李佳琦；可口可樂中國需要新想象；開雲集團業績踩剎車｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489602823870342?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:36:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>李佳琦也賣不動？貝泰妮股價日內最高下挫 17%</strong></h3><p>一年一度的雙 11 之戰開打，每一份能被看到的成績單都可能引發震盪。</p><p>薇諾娜母公司貝泰妮就已受到衝擊。10 月 25 日，貝泰妮股價盤中大跌，截至收盤報 74.91 元/股，跌幅 16.10%。貝泰妮證券部工作人員對外回覆稱，「市場預期可能受到‘雙 11’首日李佳琦直播間的 (數據) 等影響」，並表示此次大促的營銷策略有轉變，沒有在李佳琦直播間放很多 SKU，「沒有把雞蛋放一個籃子裏。」</p><p>李佳琦直播間的銷售情況究竟如何？10 月 24 日天貓雙 11 正式開啓，李佳琦直播間也發佈了《10 月 24 日美妝節預約榜單》，在榜單所涵蓋的 TOP30 產品中，薇諾娜僅靠「清透防曬乳」佔有一席，且排在第 27 位，價格更高的特護明星套裝、特護霜、凍乾麪膜等均不在其中。</p><p>相較之下，排在該榜單 TOP1 的是法國嬌蘭的蜜潤精粹液，緊隨其後的二、三、五名都被國貨黑馬「珀萊雅」承包。據一份網絡流傳的銷售數據，截至 10 月 24 日 24 時，薇諾娜在李佳琦直播間的預售 GMV 為 1.46 億元，同比下滑 71%。</p><p>貝泰妮集團對線上渠道尤其是阿里系平台的依賴已是老生常談。近幾年其線上銷售額佔比常常達到 80% 以上，而阿里系平台又是其中佔比最高的平台，主品牌薇諾娜與李佳琦的綁定也是業界共識。</p><p>不難看出，貝泰妮已經開始重新考慮渠道佈局。一方面體現在「淘轉抖」，董事長郭振宇曾多次表達對內容電商和社交電商的關注，品牌近兩年也在花力氣佈局抖音直播間，今年上半年抖音系平台營收同比增長 32.47%，佔主營業務的比重增至 11.26%，但還遠低於阿里系平台的 33.45%。另一方面，線下的重要性也在重提，今年上半年，貝泰妮線上渠道的銷售額佔比下降至 73.92%。</p><p>如今，貝泰妮的市值僅剩三百多億，與最高點的超千億相去甚遠，失去的市值要如何挽回？打破渠道僵化、開拓新的大單品、跑出新增長曲線，幾大難題都擺在貝泰妮面前。</p><h3><strong>業績超預期，但可口可樂中國的表現差強人意</strong></h3><p>飲品市場一直有鯰魚攪動，但巨頭可口可樂的增勢依然穩健。</p><p>10 月 24 日，可口可樂公司發佈 2023 年第三季度財報，期內實現營收 119.53 億美元，同比增長 8%，高於市場預期的 114.3 億美元；淨利潤 30.83 億美元，同比增長 9%。</p><p>超預期的表現下，可口可樂再次上調 2023 年全年業績指引，預計全年營收增速為 10%-11%，高於此前的 8%-9%。</p><p>增長背後，是不同區域市場對不同品類的偏好與貢獻。具體到中國市場，果汁和咖啡成為連續三季被點名的亮點。財報提到，果汁飲料、乳製品和植物基飲料的全球銷量增長 2%，主要受中國市場的美汁源果粒橙驅動；咖啡的全球銷量增長 6%，主要歸功於英國和中國市場 Costa 咖世家的強勁增長。</p><p>不全是好消息。第三季度，可口可樂公司的亞太市場單箱銷量與去年持平，主要有兩大原因：旗艦品牌可口可樂的增長被瓶裝水的下降所抵消，印度和菲律賓的增長被中國和印度尼西亞的下降所抵消。可見中國市場的整體銷售表現不甚樂觀。</p><p>儘管挑戰和變化重重，中國市場對可口可樂而言仍至關重要，9 月動工的蘇州工廠是太古可口可樂迄今在華的最大一筆戰略性投資。就像 CEO 詹鯤傑在財報會上所説，「中國市場還有很多機會，2024 的春節會來得比較早，可口可樂需要做好準備大幹一場。」</p><h3><strong>奢侈品賣不動，開雲集團業績踩剎車</strong></h3><p>奢侈品行業衰退的烏雲還在籠罩，這次受到影響的是開雲集團。</p><p>10 月 25 日，奢侈品集團開雲（Kering）公佈 2023 年第三季度業績。截至 9 月底的三個月內收入為 44.6 億歐元，按可比匯率計算下降 9%，不及預期。此前，分析師預計的銷售額為 45.2 億歐元。</p><p>具體到品牌來看，開雲旗下幾大王牌的銷售額都出現了不同程度的下跌。其中，Gucci 銷售額下降 7% 至 22.2 億歐元，YSL 下降 12% 至 7.68 億歐元，葆蝶家下降 7% 至 3.81 億歐元，其他品牌（包括 Balenciaga 和 Alexander McQueen）下降 15% 至 8.05 億歐元。除 Gucci 外，其他品牌均低於分析師預期。</p><p>過去多年裏，奢侈品牌一向不愁賣，但隨着今年以來的通貨膨脹、高利率和中國市場的消費疲軟，整個行業都要面對銷售放緩的問題。全球最大奢侈品集團 LVMH 在剛剛過去的第三季度也經歷了今年首次「營收遜於預期」，其三季度營收增幅 9%，相較一二季度近乎腰斬。</p><p>面對宏觀狀況，開雲集團 CEO 皮諾表示「7 月份建立的組織將指導公司在當前環境下作出決策，並重新奪回地位和影響力。」今年 7 月開雲集團管理層洗牌，實際將帶來什麼影響仍需時間檢驗。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>農夫山泉董事長鍾睒睒第三次成為中國首富</strong></p><p>農夫山泉業績突出，董事長鍾睒睒成為第五位當過三次以上首富的企業家。10 月 24 日，胡潤研究院發佈《2023 胡潤百富榜》，69 歲的農夫山泉董事長鍾睒睒以 4500 億元連續第三次成為中國首富，騰訊馬化騰以 2800 億元重返第二，拼多多創始人黃崢財富以 2700 億元首次進入前三。</p><p><strong>山姆會員店於上海再落一子</strong></p><p>會員店之戰打得激烈，「尖子生」山姆加速擴張。10 月 23 日，金橋集團與山姆（上海）投資有限公司成功簽約，標誌着山姆會員商店在上海浦東再落一子。該店由地上兩層構成，地下可容納 1100 個停車位，現已進入開工階段，預計 2025 年底開業。山姆會員商店中國業務總裁今年 6 月曾對媒體表示，山姆近年來在中國以每年開出約 6 家新店的速度發展，預計今年底中國門店數將達到 48 家。</p><p><strong>三隻松鼠三季度營收淨利均大幅增長</strong></p><p>經歷連續下跌後，三隻松鼠在這個季度爬出谷底。10 月 24 日晚，三隻松鼠發佈三季報，將前三季度綜合起來，營收、淨利潤分別下滑 14.07% 和 81.42%，但第三季的表現明顯改善，期內實現營業收入 16.89 億元，同比增長 38.56%，淨利潤 1600.94 萬元，同比增長 40.86%。自 2022 年來，三隻松鼠一直在優化門店、調整 SKU，創始人章燎原在 9 月底接受紅星新聞採訪時表示，現在的休食領域就像戰國時代，「回頭看，我們確認已經走出低谷。」</p><p><strong>花西子時隔 43 天再出現在李佳琦直播間</strong></p><p>花西子還是離不開李佳琦。10 月 24 日晚天貓雙十一預售開啓，李佳琦直播間再度帶貨花西子，帶貨產品包括組合套裝、粉餅、蜜粉等，這是花西子在李佳琦失言風波之後，時隔 43 天再次出現在該直播間，不過李佳琦本人並未出鏡講解。截至當晚 23 時 30 分，花西子在李佳琦直播間的訂單超 11 萬個。</p><p><strong>PUMA 第三季度營收增長 6%</strong></p><p>淨利潤下跌，但 PUMA 仍對全年業績持樂觀態度。10 月 25 日，PUMA 發佈 2023 年第三季度財報，期內營收同比增長 6% 至 23.1 億歐元，但淨利潤大幅下降 13.6% 至 3.04 億歐元。分地區看，銷售額增長主要由歐洲、中東和非洲地區貢獻，其銷售額增幅達 19.1%，其次是亞太地區的 18.0%。CEO 對此評論「2023 年仍然是過渡年，但我們的銷售額增長了 6%，營業利潤達到 2.36 億歐元，完全符合預期，仍然有望實現全年目標。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜拼多多旗下 Temu 單季度 GMV 猛增至 50 億美金，或超額完成年度目標；蘋果公司宣佈將於北京時間 10 月 31 日舉行新品發佈會；問界 M9 預定量突破 15000 台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489619232364680?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:35:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489551293437828"><strong>拼多多旗下 Temu 單季度 GMV 猛增至 50 億美金，或超額完成年度目標</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，今年第三季度 Temu 的銷售額已經突破 50 億美金，尤其是 9 月，其上線一週年之際，單日 GMV 甚至達到 8000 萬美金。照此速度下去，伴隨「黑五」和聖誕節的到來，Temu 或能超額完成年度 150 億美金的 GMV 目標，甚至按照中金的預測，這一數字能達到 180 億美金，這相當於 SHEIN2022 年 GMV 的 60%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489036491790210"><strong>飛豬：雙 11 開售 13 分鐘活動商品成交額破 10 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，10 月 24 日晚 8 時，2023 年飛豬雙 11 正式開售。官方數據顯示，開售 13 分鐘，飛豬平台活動商品成交額突破 10 億元，大幅超越 2022 年開售首日全天。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489436464355205"><strong>抖音生活服務：未來一年投入 5 億元扶持優質探店內容</strong></a></p><p>10 月 25 日，抖音生活服務宣佈啓動「美好生活發現計劃」，計劃在未來一年內投入 5 億元扶持優質探店內容。該計劃將通過商單補貼、產品功能優化、升級運營服務三大舉措，幫助商家更精準的匹配到合適的達人，提高經營效率，同時讓達人獲得更高的帶貨收入。具體措施包括：通過現金補貼提升達人接單積極性；推出全新探店撮合產品「探店寶」，精準鏈接商家和達人；提供全方位運營服務，並針對不同成長階段的達人提供個性化支持。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489022174779520"><strong>蘋果公司宣佈將於北京時間 10 月 31 日舉行新品發佈會</strong></a></p><p>36 氪獲悉，蘋果公司宣佈將於北京時間 10 月 31 日上午 8 點舉辦產品發佈會，主題為「來勢迅猛」（Scary Fast）。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489497216882563"><strong>問界 M9 預定量突破 15000 台</strong></a></p><p>目前，問界 M9 預訂量已突破 15000 台。據瞭解，問界 M9 配置 MPV 級別的超大空間、全鋁合金底盤、空氣彈簧+CDC 減震系統，搭載華為智能座艙、智能駕駛、AR HUD、AI 大模型等在內的華為智能汽車全棧技術解決方案，預售價格區間為 50-60 萬元，將在 12 月正式發佈。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489482074642309"><strong>快手三農紅人計劃、耕耘計劃發佈，投入 20 億流量扶持三農創作者</strong></a></p><p>36 氪獲悉，首屆快手三農生態大會舉行，併發布兩項三農創作者扶持計劃。據介紹，「快手三農紅人計劃」面向鄉村潛力新人，將在未來三年投入 10 億流量資源，培育 10 萬位農民紅人，讓 50% 紅人都有收入。「快手三農耕耘計劃」則面向積極在快手耕耘的萬粉以上三農創作者，預計一年拿出 10 億流量和 1000 萬現金，簽約百人以上扶持 2000 人以上創作者，扶持更多優質三農作者快速成長。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489323299985539"><strong>阿里巴巴國際站正式上線東南亞國家館</strong></a></p><p>36 氪獲悉，阿里巴巴國際站將於 10 月 31 日正式上線東南亞國家館。同時，阿里國際站已為東南亞市場專門提供了 20 多條平台物流線路，最快能實現 B2B 外貿物流 2 日達。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489283508361089"><strong>雙 11 預售 4 小時，淘寶億元直播間再添 3 個</strong></a></p><p>天貓數據顯示，雙 11 預售開啓首日 4 小時，李佳琦、蜜蜂驚喜社、香菇來了、烈兒寶貝、陳潔 kiki、酒仙亮哥、阿卓酒館、東方甄選、所有女生的衣櫥、林依輪、胡可、FILA 官方旗艦店等直播間成交額率先破億。其中，東方甄選、酒仙亮哥、阿卓酒館為剛入淘不到一年的新直播間，4 小時內均創下其全網單日直播帶貨最高紀錄。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489102296701057"><strong>英飛凌完成收購氮化鎵系統公司 （GaN Systems）</strong></a></p><p>據英飛凌官微消息，英飛凌科技於 2023 年 10 月 24 日宣佈完成收購氮化鎵系統公司（GaN Systems）。這家總部位於加拿大渥太華的公司，為英飛凌帶來了豐富的氮化鎵（GaN）功率轉換解決方案產品組合和領先的應用技術。交易結束後，GaN Systems 已正式成為英飛凌的組成部分。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489456314865537"><strong>小馬智行獲沙特新未來城 1 億美元投資，並將成立合資公司</strong></a></p><p>36 氪獲悉，小馬智行宣佈獲得沙特阿拉伯王國新未來城（NEOM）及旗下投資基金 NIF（NEOM Investment Fund）的 1 億美元投資。同時，小馬智行與 NEOM 計劃在沙特西北部的新未來城成立合資公司，為該地區提供自動駕駛技術解決方案。本輪融資資金將用於自動駕駛技術全球化研發和運營投入等方向。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489008008517766"><strong>高通發佈第三代驍龍 8 移動平台和麪向 PC 的驍龍 X Elite 平台</strong></a></p><p>36 氪獲悉，高通中國官微消息，10 月 25 日，在驍龍峯會期間，高通技術公司宣佈推出第三代驍龍 8 移動平台，搭載第三代驍龍 8 的 Android 旗艦終端預計將於未來幾周內面市。此外，高通還宣佈推出面向 PC 的計算處理器——驍龍 X Elite，支持在終端側運行超過 130 億參數的生成式 AI 模型，搭載驍龍 X Elite 的 PC 預計將於 2024 年中面市。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489029013378950"><strong>聯想與英偉達宣佈合作推出混合人工智能解決方案</strong></a></p><p>在聯想集團舉行的 Tech World 大會上，聯想集團董事長兼 CEO 楊元慶和 NVIDIA 創始人兼首席執行官黃仁勳表示，聯想將與 NVIDIA 合作推出一個新的混合人工智能計劃，將下一代雲人工智能技術帶給世界各地的企業用户。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489217848318088"><strong>百度 Comate 代碼助手全新上線 SaaS 服務</strong></a></p><p>36 氪獲悉，10 月 24 日，百度智能雲宣佈百度 Comate 智能代碼助手正式上線 SaaS 版本。據官方介紹，百度 Comate 是百度智能雲基於文心大模型打造的新一代智能編程工具，可支持代碼解釋、技術問答、實時續寫、生成單元測試、代碼優化與修復、智能 CLI 等 10 餘項編碼功能。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489144838903937"><strong>我國未來將發射巡天空間望遠鏡</strong></a></p><p>中國載人航天工程新聞發言人、中國載人航天工程辦公室副主任林西強在發佈會上透露，未來將發射與空間站共軌飛行的巡天空間望遠鏡，開展廣域巡天觀測。後續，中國還將適時發射擴展艙段，將空間站基本構型由「T」字型升級為「十」字型。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489177477027977"><strong>小米集團盧偉冰：預計 2024 年全球手機市場會有 5% 增長</strong></a></p><p>36 氪獲悉，小米集團合夥人、總裁盧偉冰在夏威夷舉行的高通驍龍峯會上接受採訪時表示，對於全球手機市場大盤，他個人的判斷是今年已經到了谷底，估計 2024 年全球市場會有 5% 的增長。盧偉冰説，2022 年中國市場手機銷量大約 2.72 億支，今年預計 2.68 億支，他認為明年中國手機市場的銷量能回到 2.8 億以上，對市場前景偏樂觀看待。他還透露，小米 14 系列首批備貨量超上一代一倍以上。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489597996406656"><strong>本田 CEO：與通用汽車合作開發低價電動汽車的計劃將擱置</strong></a></p><p>本田汽車公司首席執行官三部敏宏（Toshihiro Mibe）表示，由於商業環境的變化，該公司正在擱置與通用汽車公司聯合開發經濟型電動汽車的計劃。去年 4 月，通用汽車和本田達成合作，雙方將基於新平台開發多款低價電動汽車，從 2027 年開始大規模生產。通用汽車本週早些時候曾表示，已無法確定今年是否能實現 140 億美元的利潤預期，並將此歸咎於美國汽車工人聯合會的罷工。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489422357911680"><strong>谷歌 CEO：AI 和搜索助手未來十年內都是發展機會</strong></a></p><p>在谷歌第三季度業績會議上談及 AI 時，谷歌 CEO 桑達爾·皮查伊表示，未來十年內，AI 和搜索助手都是谷歌非常重要的發展機會，公司也將持續投資改善用户體驗，相信價值未來自會有具體的表現。假以時日，谷歌也將很可能看到新的業務模式，包括在 Youtube 業務上訂閲模式方面的應用。皮查伊表示，谷歌在雲業務上也有人工智能技術的應用，對此管理層保持非常樂觀的態度。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489039287179141"><strong>南科大校長薛其坤獲凝聚態物理最高獎巴克利獎</strong></a></p><p>憑藉拓撲絕緣體研究和在拓撲絕緣體中發現量子反常霍爾效應的創新突破，南方科技大學校長、清華大學教授、中國科學院院士薛其坤於北京時間 10 月 24 日獲得國際凝聚態物理領域的最高獎巴克利獎，成為該獎設立 70 年以來首位中國國籍的獲獎者。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489495070349441"><strong>國家發展改革委：將建立增發國債項目實施工作機制</strong></a></p><p>國務院新聞辦公室今天（10 月 25 日）上午舉行國務院政策例行吹風會，國家發展改革委有關負責人介紹，在增發國債項目實施方面，將提前做好項目準備，建立增發國債項目實施工作機制，儘早形成實物工作量。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489469287782277"><strong>前三季度我國完成水利建設投資 8601 億元</strong></a></p><p>水利部副部長陳敏 25 日表示，今年 1 至 9 月，全國水利建設落實投資 10750 億元，完成投資 8601 億元，均創歷史同期最高紀錄。陳敏表示，下一步，水利部將全力抓好第四季度水利基礎設施建設，力爭再開工一批重大水利工程，加快水毀水利設施修復和災後重建，確保全年水利建設完成投資超過去年水平。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489362706585477"><strong>李家超：香港每位新生嬰兒將獲得 2 萬元現金獎勵</strong></a></p><p>香港特區行政長官李家超今日（25 日）表示，為鼓勵生育，特區政府將設置新生嬰兒獎勵金。今日起，在香港出生的新生嬰兒，且其父母為香港永久性居民，將可獲得一次性 2 萬港元現金獎勵。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2489359096731529"><strong>杭州宣佈禁止直播帶貨？杭州市商務局迴應：謠言</strong></a></p><p>杭州市商務局相關負責人迴應記者稱：「所謂‘杭州宣佈禁止直播帶貨’‘已經開始實施，禁止部分市場直播帶貨試點’不實，沒有這回事，謠言！」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家｜拼多多旗下 Temu 單季度 GMV 猛增至 50 億美金，或超額完成年度目標</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2488605371684741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 16:14:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜李小霞，董潔</p><p>編輯｜喬芊，楊軒</p><p>上線一年時間，拼多多旗下跨境電商平台 Temu 的狂奔速度令人咋舌。</p><p><strong>36 氪獨家獲悉，今年第三季度 Temu 的銷售額已經突破 50 億美金，尤其是 9 月，其上線一週年之際，單日 GMV 甚至達到 8000 萬美金。</strong></p><p>而在此前，36 氪就曾報道過 Temu 上半年 GMV 逼近 30 億美金，這意味着僅 9 月份的銷售額與上半年幾近持平。</p><p>照此速度下去，伴隨「黑五」和聖誕節的到來，Temu 或能超額完成年度 150 億美金的 GMV 目標，甚至按照中金的預測，這一數字能達到 180 億美金，這相當於 SHEIN2022 年 GMV 的 60%。</p><p>據知情人士稱，美國是 Temu 最先進入的市場，也貢獻了大部分成績，銷售額佔比達到 60%。從用户留存看，中金數據顯示，美國市場 2023 年 7 月 Temu 的 7 日和 30 日留存率已經達到 18.5% 和 13.5%，超過 eBay、SHEIN 和 Wish，逐漸向亞馬遜靠攏。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1616,820" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_e7664cc923df4ab59a0811663aa6a34c@5654145_oswg87149oswg1616oswg820_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Temu 區域 GMV 佔比</p><p>在美國市場穩步增長基礎上，Temu 也不斷加快全球步伐，現已進入 47 個國家，光 9 月份就進駐了 10 個國家，創造單月擴張國家數的最高紀錄。伴隨開疆拓土，整個 Q3 Temu 投放更是十分激進，<strong>一位出海創業者形容 Temu 投放「所到之處寸草不生」，今年 7 月開始，Temu 在 Facebook、Google 的日投放費用高達千萬美金。</strong></p><p>Temu 的大手筆投放，引起了對手 SHEIN 的跟進。據雷峯網報道，今年 8 月，SHEIN 單日在 Facebook 和谷歌上的廣告投入達到了 800 萬美元。</p><p>過去半年，Temu 的主要精力在補足短板、加強長板。</p><p>今年 3 月，「超級碗」等投放為 Temu 帶來了流量飆升，與此同時，Temu 也遭受了較大一次的爆倉問題，導致賣家無法發貨，最終平台不得不向賣家發佈「倉庫升級、暫停收貨」的通知。受爆倉影響，彼時 GMV 也出現了短暫下跌。</p><p>這場持續半月之久的爆倉事件，讓 Temu 加速了海外倉計劃，目前仍在推進中。<strong>知情人士透露，「年底會有一個大概的落地，預計明年會逐步開始使用」。</strong></p><p>Temu 目前的商品流轉路徑是商家發貨給由 Temu 運營的國內倉，再由國內倉發往海外。據瞭解，目前 Temu 在國內已擁有 30 多個倉庫，分佈在廣東、肇慶、清遠、東莞、佛山等地，相比年初有較大擴容，並且還在持續增加。為了提升效率，6 月初，拼多多將原多多買菜廣西省的總經理派往 Temu，負責管理所有國內倉庫。</p><p>但即使如此，商家們依舊需要像之前那樣蹲守在電腦面前爭搶庫位。有商家就表示，「雖然倉庫在擴容，但商家數也在急速膨脹」。截至 9 月底，Temu 的 SKU 數已經從年初的 20 多萬漲到近 100 萬，而且還在持續增加。</p><p>最近的一個變化是，Temu 在有意拉近與拼多多主 app 頭部商家的關係，希望他們能承擔新的供給。早期的 Temu 則更依賴於產業帶的商家，這為他們帶來了價格紅利，但缺乏一定的品牌力。</p><p>為了緩解倉庫爆倉的隱憂，Temu 也在不斷通過招工以及總部調動等方式來增派人手<strong>。一位在東莞的商家透露，他多次撞見 Temu 招工現場，一輛又一輛滿載的大巴向倉庫駛去，一天下來近千人。</strong></p><p>這家以人效著稱的公司，還在不斷大量招聘來補充 Temu 的 IT 人才，如數據存儲團隊，這能夠持續幫助平台精準捕捉用户需求，提升 Temu 的運營策略。有商家告訴 36 氪，現今開發的很多爆款商品都是經由平台反饋過來建議他們去做的。</p><p>至於盈虧平衡則尚未被提上日程。上述知情人士透露，<strong>內部對什麼時間盈利沒有預期目標，GMV 的增速以及市場體量才是當下核心追求。近期，拼多多對 Temu 的預算也從年初的 200 億漲到了 230 億，以應對新市場的擴張需求。</strong></p><p>多位知情人士表示，目前 Temu 整體虧損率在 40% 左右，美國整體虧損率則在 30-35%，略低於全球平均水平。虧速率的來源除了大頭的營銷費用，物流成本佔比也相當高。</p><p>一位內部人士曾幫 36 氪做過拆解：Temu 單筆訂單的成本大概在 32 美金，其中物流成本就在 8-9 美金（佔比 28%）。</p><p>Temu 物流鏈路分為三部分，先是國內頭程，賣家可選擇提前備貨的 VMI 模式或根據實際訂單發貨的 JIT 模式將商品發往國內倉庫，費用大概 1 美金，不過這部分由 Temu 和賣家平攤；再就是幹線運輸，由 Temu 從國內倉通過極兔、雲途等物流服務商發至海外轉運樞紐，約 4-5 美金；然後再經第三方物流合作方如 UPS、DHL 等完成到海外用户手中的尾程配送，需 3-4 美金。</p><p>隨着客單價提升，則有助於攤薄物流。目前，美國市場客單價 37 美金，對應件數 5-6 件，相比 Q1 的 35 美金有所增長。有商家透露，平台會鼓勵他們比如將產品體積做小、數量做多的組合銷售方式，來拉動客單價。</p><p>接下來，東南亞或是 Temu 重點發力的主要區域之一，TikTok 電商封禁受阻為其提供了窗口期，久謙一份紀要顯示，Temu 在菲律賓起盤時 2 萬個 SPU，其中 5000 個給到了補貼。</p><p>一位私募人士告訴 36 氪，此前因為虧損過大，拖累拼多多整體的業績表現，二級市場對 Temu 的估值幾乎為 0 甚至為負。但現在大家的共識是，開始給予 Temu 估值，這也部分支撐了近期拼多多的股價表現。</p><p>一年前，Temu 上線之初，基於拼多多團隊、執行力、供應鏈等各方面的判斷，外界給予了這一跨境新秀足夠的期待，即使如此，它還是不斷衝破人們的想象力，迸發出絕無僅有的增長勢能。</p><p>一位跨境賣家表示，他上次看到中國公司在海外的狂飆突進，還是在 TikTok 身上，而 Temu 似乎更野蠻。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京東和商家打架，為什麼李佳琦會被「創飛」？｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489232289027975?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 15:53:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩，董潔</p><p>編輯｜喬芊</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">誰能料到，今年的雙 11 竟是由一場血雨腥風的三方大戰拉開了序幕。</span></p><p>先來簡單梳理下事件發生的經過。</p><p>10 月 22 日，京東開啓雙 11 之前，為了爭取產品的全網最低價，將電器品牌海氏一款烤箱的大促優惠價進行下調<strong>。</strong>海氏表達抗議後，京東採銷選擇封鎖海氏後台權限，並在隨後將烤箱價格再次改成五折。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ea439d1616284fc48e205df67cd3bd22@1335673173_oswg193425oswg1318oswg498_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1318,498"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">海氏京東運營朋友圈截圖</p><p>這一行為激怒了品牌方。10 月 23 日晚間，海氏在京東官方微博發佈評論，要求京東進行內部審查，整改並更換採銷對接人員，但京東沒有作出回覆。隔天上午，京東採銷在朋友圈回覆並強調，此次改價「完全是京東自掏腰包」。<br></p><p>隨着事件在各大社媒迅速發酵，10 月 24 日下午，京東採銷人員將本次改價事件的矛盾指向李佳琦，並在朋友圈公開喊話稱後者「二選一」，認為品牌方因為「最低價」與京東鬧翻是因為與李佳琦簽署「底價協議」涉及賠償鉅額違約金。</p><p>李佳琦方隨後緊急否認「二選一」、「底價協議」以及「定價權歸屬李佳琦直播間」等説法。但很快，一份「美 ONE 直播推廣服務合同」流傳開來，顯示李佳琦與商家之間存在「保價協議」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1278,732" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_a7ba974ed76c408b86ee1227a3c7ebd5@1934172915_oswg860648oswg1278oswg732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">美 one 直播推廣服務合同文件，圖片來自新浪科技</p><p>這天本是天貓雙 11 預售首日，但這場突發的輿論風波在社交媒體的討論熱度甚至蓋過了大家對雙 11 的消費熱情。微博熱搜的前十位，一大半與李佳琦和京東有關，儘管李佳琦本人自始至終從未出面。</p><p>昨日深夜，海氏進一步發文迴應稱不存在「底價協議」，<strong>且</strong><strong>強調京東並未對調價進行補貼。</strong>而京東家電家居事業部負責人李帥今日上午則在朋友圈迴應稱平台是在維護消費者權益，並再次將矛頭指向頭部主播李佳琦。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,1260" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_4bdc6b1ebde44735888e31f47c5d6522@1934172915_oswg154914oswg960oswg1260_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海氏聲明，圖片來自其官博</p><p>事件發酵至今，外界關注的焦點早已不止於商家和京東的利益糾葛，李佳琦也被拽進風暴中心。直到今日上午，「大楊哥怒批李佳琦挾持商家」等詞條仍掛在微博熱搜高位，引爆了今日的熱榜。</p><p>此次矛盾鬧得人盡皆知的根源是，<strong>各大平台都在高喊「低價」戰略，但這個看似能讓平台和用户都受益的行動，最後似乎只能由商家一方吞下苦果。</strong></p><p>這次海氏之所以向京東公開宣戰，更多還是「低價」帶來的入不敷出。<br></p><p>36 氪瞭解到，京東自營商家的成本主要分為 4 大塊：佔比最大的是繳納給京東的 25-30% 的毛保（必須保證京東 25％-30％的毛利，不夠需要從商家貨款中扣除），具體的比例因商家和品類而異；佔銷售額 1% 和 0.5% 的銷售和引流費用，以及定額費用，包括京東倉儲的長庫領費用，平行庫存費用，價保費用等，具體比例不等。</p><p>要説明的是，前三大成本都被寫進商家與京東的合同中，但定額費用則需要雙方協商，未在合同中體現。「<strong>海氏與京東爭議補貼問題，就是在定額費用裏做調減。但這裏面貓膩很多，很多時候説不清楚。」一位家電頭部商家告訴 36 氪。</strong></p><p>該商家還算了筆賬，如果在京東自營開店，除去毛保、店鋪費用、倉儲費用、產品成本，毛利大概只有 20％左右（頭部商家因為有毛保優惠，會略高於這一比例），這其中不包括人工和公司租金，這與商家參與李佳琦直播間的毛利大致相當。</p><p>但同樣的價格，李佳琦直播間可以比京東賣出更多的貨。「高扣點，還要求同價，出量又不行。」這也是京東強行低價遭到許多商家反抗的原因。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">梳理此次事件不難發現，涉事的幾方均有自己的算盤——京東渴望爭取「最低價」以此引流，商家發愁銷量和利潤，李佳琦則意在穩住其「最低價」的心智。</span><br></p><p>自從直播帶貨興起，「李佳琦直播間的東西最便宜」一直是沒有宣之於口但被大多數人默認的事實，「保價協議」可謂曬得毫無新意。事情真正的變化在於<strong><span style="letter-spacing: 0px;">，這個「全網最低價」的挑戰者正變得越來越多。</span></strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">最初，反壟斷法出台前，是同為頭部主播的薇婭和李佳琦多次在雙 11 期間因爭奪最低價高調互嗆，並迫使品牌方「二選一」。</span></p><p>隨着大主播話語權達到頂峯，不想被剝削利潤的大品牌接着發難。</p><p>2021 年雙 11 期間發生的「歐萊雅安瓶面膜退差價」事件揭開了品牌方和頭部主播立場撕裂的事實，品牌方希望把最低價留給品牌自己的直播間，李佳琦的「最低價」遭遇了第一次考驗。<span style="letter-spacing: 0px;">精明的消費者很快反應過來，至於渠道是不是李佳琦或薇婭也不再那麼重要。</span></p><p>剛過不久的「李佳琦維護花西子不合理高定價怒懟粉絲」則進進一步動搖了消費者對李佳琦的信任。京東抓住這個缺口，趁勢捲入到「最低價」的輿論混戰之中。</p><p>口碑下滑已是既定事實，對李佳琦而言，如今最大的風險是「是否真的存在壟斷行為」。</p><p>如果前文流傳的「底價協議」真的屬實，美 one 和李佳琦則很可能違反了反壟斷法。《中華人民共和國反壟斷法》第十八條第三項規定，「限定向第三人轉售商品的最低價格」屬於法律禁止經營者與交易相對人達成的壟斷協議。</p><p>這其中也有可轉圜的餘地。根據界面援引一位律師的判斷，美 one 所佔的市場份額是否達到電商市場的壟斷標準也是一個關鍵問題。「如果美 one 能證明相關市場的市場份額低於國務院反壟斷執法機構規定，或者該條款不具備排除限制競爭效果的，法律則不予禁止。」</p><p>爭奪最低價、隱形「二選一」，背後皆是利益之爭。若要平息爭端，作為裁判的平台需要制定更為合理的利益分配機制，如果受傷的總是商家，無論是「格蘭仕從天貓叛逃至拼多多」還是「海氏舉報京東」，類似的事件無疑將反覆上演。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>130 億大模型塞進電腦手機，高通驍龍性能全面升級，碾壓蘋果英特爾</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489516512843912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 15:48:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>編輯｜鄧詠儀</strong></p><p>今年的的高通驍龍峯會，開得比往年更早一些。</p><p>北京時間 2023 年 10 月 25 日凌晨，高通驍龍峯會在夏威夷拉開帷幕。高通總裁兼 CEO Cristiano Amon 開場就拿出王炸——全新驍龍 X Elite Oryon CPU 正式亮相。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_732bfd5e0be340e9af2c0f997f68bb94@5961534_oswg519534oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>根據演示，新款 CPU 不僅性能強勁，超越目前市面上包括「蘋果 M2 Max」、「英特爾 i9-13980HX」等在內的新品。而 PC 在搭載驍龍 X Elite 後，擁有 130 億參數的大模型，在無網狀態在用户也能做不少事——生成 PPT、畫圖等等。</p><p>與此同時，手機專屬芯片驍龍 8 Gen3 也正式亮相，可以説有着相當不錯的性能提升。同樣地，驍龍 8 Gen3 也有大模型加持，手機端就能運行<strong>10 億參數</strong>規模的 AI 模型。</p><h2><strong>最強 PC 芯片，塞進 130 億大模型</strong></h2><p>把大模型塞到終端，成為本次大會的最大亮點。大會開場，高通 CEO Cristiano Amon 就直截了當地表示：</p><blockquote><p>高通正在進入一個全新的「AI 時代」，終端側生成式 AI 對於打造強大、快速、個性化、高效、安全和高度優化的體驗至關重要。</p></blockquote><p>而從「驍龍 X Elite」再到「第三代驍龍 8」，高通在新階段的目標不僅僅是把大模型塞進 PC、手機這麼簡單，而是一個包含<strong>雲端、終端、連接雲端和終端</strong>的龐大計劃。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_9bee6a51895741f4a3abe27e7de2bd82@5961534_oswg463633oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>為了支持未來的高負載智能任務，高通推出被稱為最強 PC 芯片的驍龍 X Elite。</p><p>用高通首席執行官 Cristiano Amon 的話説，驍龍 X Elite 不僅<strong>比英特爾的 i9-13980HX 性能更強</strong>，也比<strong>蘋果的 M2 Max 更省電</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,690" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2f73420ea3a147da94c8910f14564932@5961534_oswg778279oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：高通</p><p>作為一款專為 AI 打造的 PC 芯片，驍龍 X Elite 集成了高通定製的 Oryon CPU，計算性能是競品的兩倍，在達到相同峯值性能時，功耗僅為競品的三分之一。</p><p>不僅如此，驍龍 X Elite 還支持在終端側運行<strong>超過 130 億參數</strong>的生成式 AI 模型，處理速度則是競品的 4.5 倍，在面向 70 億參數大模型時，每秒也可生成 30 個 token（約 30 個單詞）。整體的 AI 引擎算力達到了 75TOPS，利用 Stable Diffusion 生成一張圖的時間，甚至不到 1 秒。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2d89e4ba89f7486995d8007cfcb11738@5961534_oswg548520oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>試想一個擁有 130 億參數大模型的 PC，未來寫郵件、做 PPT、搞各種文案甚至都不需要聯網就能實現，生產力直接 Up Up。</p><p>峯會現場，包括微軟、惠普和聯想等在內的 PC 硬件廠商也都悉數出席。聯想和惠普在會上表示，將於<strong>2024 年中推出搭載驍龍 X Elite 的 PC</strong>。</p><p>為了全方位秀肌肉，高通表示，在單線程性能方面，驍龍 X Elite 已超蘋果的 M2 Max 和英特爾的 i9-13980HX。而在功耗上，其在釋放峯值性能階段，功耗比<strong>M2 Max 少 30%</strong>，比<strong>i9-13980HX 甚至能少 70%</strong>之多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d7af2bef5b0b4d9085e67a122585b36d@5961534_oswg658264oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>在多線程性能方面，高通還對比了英特爾的 i7-1355U 和 i7-1360P，結果顯示:</p><blockquote><p>「驍龍 X Elite 的性能可達其兩倍，峯值性能功耗可少 68%。</p></blockquote><p>此外，高通還重點對比了蘋果的 M2，高通表示驍龍 X Elite 的多線程性能超過對手 50%，至於功耗表現則未提及。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_83b0a7f9555842169628a5275eca37f1@5961534_oswg520180oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>在 AI 性能方面，驍龍 X Elite 將配備一個可以提供 75TOPS，並且可以在端側運行 130 億參數模型的 NPU。連接性方面，驍龍 X Elite 同時支持 5G 和 WiFi-7。此外還支持高達 4K 的顯示器或雙 5K 外部顯示器支持等功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_a30c745b4938411a8344c84070d1af5d@5961534_oswg680549oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><h2><strong>第三代驍龍 8，專為 AI 打造，小米先搭載</strong></h2><p>PC 端能力提升百分百，高通也發佈了專為生成式 AI 而打造的手機芯片「第三代驍龍 8」。</p><p>性能方面，相比上一代，第三代驍龍 8 的 CPU 性能提升了 30%，GPU 性能提升了 25%，NPU 性能則提升了 25%，並支持運行 100 億參數的生成式 AI 模型。據高通表述，在搭載驍龍的智能手機上運行 Stable Diffusion，只需不到 1 秒就能完成文生圖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_c189011e9d3c4be1a61910f0a28017a8@5961534_oswg459429oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>具體數據方面，驍龍 8 Gen3 依然採用台積電的 4nm 工藝打造，芯片性能方面獲得 30% 的提升，能效方面的提升則高達 20%。</p><p>芯片細節方面，高通在 CPU 上則採用了<strong>1:5:2</strong>的設計，也就是 1 個大核、5 箇中核和 2 個小核。與常規的 1 大核、3 中核和 4 小核稍有不同。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_9144c824958943a49e0f7b0dded19e21@5961534_oswg823116oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>根據高通透露，第三代驍龍 8 還將支持一些創意圖像生成的 AI 工具，比如從視頻中移除物體、擴展照片區域以及生成虛擬背景等功能。</p><p>據介紹，第三代驍龍 8 將被用在全球 OEM 廠商和智能手機上，包括華碩、榮耀、iQOO、魅族、蔚來、努比亞、一加、OPPO、真我 realme、Redmi、索尼、vivo、Xiaomi 和中興等。</p><p>其中，小米集團總裁盧偉冰則現身峯會現場，演示了即將發佈搭載第三代驍龍 8 的小米 14 手機。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ff57e99d59cf4179b5faf1b6867fbc20@5961534_oswg754931oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：現場拍攝</p><p>小米總裁盧偉冰表示，即將發佈的小米 14 系列手機，將搭載 6 億參數自研大模型，各類生成式 AI 和大模型相關的產品體驗，也會在明年面市的小米首款智能汽車的應用上展現。</p><p>據高通表述，搭載第三代驍龍 8 的安卓旗艦終端預計將於未來幾周內面市。</p><p>此外，為了讓安卓、Windows 和其他操作系統的驍龍終端彼此串聯，實現多終端無縫協作，高通重磅推出跨平台技術<strong>Snapdragon Seamless</strong>。首批官宣合作平台包括微軟、Android、Xiaomi、華碩、榮耀、聯想和 OPPO。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_15f7aa896bdd446194ff78b6873d70dc@5961534_oswg487565oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：高通</p><p>目前，第三代驍龍 8、驍龍 X Elite 和高通的可穿戴平台與音頻平台現已支持 Snapdragon Seamless，未來將擴展至 XR、汽車和物聯網平台。</p><p><strong>AI everywhere</strong>，這是高通在 2018 年就已經明確的路線，此刻的高通正沿着這條路強勁發力着。隨着 AI 大模型在手機、PC 的落地，未來我們也能期待更多 AI 應用的出現了。</p><p><strong>👇🏻 添加請備註：公司+職務&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_5b78d18c77434173b609ac98bbc070ef@5961534_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長按添加「智湧」小助手入羣</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一種奇妙的退出招式：三年賺回 1.8 億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489500507674759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 15:35:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;任倩</strong></p><p>一起特殊的資本退出，出現在了中國生物醫藥界。</p><p>「暗湧 Waves」獨家獲悉，近日康橋資本（CBC Group）旗下瑞橋信貸基金通過藥品特許權融資，實現對一家生物製藥公司 Paratek 的成功退出。</p><p>這筆投資始於 2020 年 12 月，瑞橋信貸基金向彼時藥品尚未在中國上市銷售的 Paratek 提供了總計 6000 萬美元的投資，雙方約定這筆投資的還款來源是 Paratek 的核心產品紐再樂®在美國一定比例的淨銷售收入分成以及其與大中華區合作伙伴再鼎醫藥簽署的授權許可協議下大中華區的全部特許權使用費。</p><p>而本次退出，源自 Paratek 在約定時間內進行了提前償還，這也使康橋在這筆投資中總計收到達 8500 萬美金的還款及分成。這意味着，<strong>在不稀釋公司股權的情況下，康橋不到三年拿回了本金，並且獲得了 2500 萬美金的回報。</strong></p><p>於康橋資本而言，這是一家過往在一級市場長袖善舞的醫療 PE 機構主動做出的創新嘗試。而對於當下的行業來説，或許是一個更為明智的解法。</p><p>藥品特許權投資是私募債權在醫藥領域的應用，具有期限長、結構靈活、還款計劃可定製等特點。這種方式在美國非常成熟，但在中國並不常見。</p><p><strong>有別於傳統一級市場「以資金換股權」的方式，藥品特許權投資的本質特性在於：尋找那些處於商業化階段已有產品上市或將上市，但賬上現金較少的企業，聚焦不依賴於資本市場起伏的現金流資產，以分享公司的部分營業收入作為投資回報。</strong></p><p>在生物醫藥這樣一個需要漫長週期，如今仍然主要依靠 IPO、併購方式退出的行業，藥品特許權融資提供了另一種思路。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>什麼「神仙」賺錢方法？</strong></h3><p>2019 年底，康橋資本 CEO 傅唯去中東募資時，對方主權基金的負責人問：你們能不能成立一支基金，專門尋找有現金收益的資產？</p><p>其實背後的意思是，<strong>開闢一類與資本市場及地緣政治有關風險不直接關聯的投資，不拘泥於形式。</strong></p><p>當時藥品特許權融資這一在美國已運用成熟的方式在亞洲還非常陌生，一級市場正處於狂奔矢突、以股權資本接力做高估值的時代，人們根本沒有意識到挑戰即將來臨。</p><p>但傅唯快速行動了。他為這家後來成為瑞橋信貸基金一期唯一 LP 的中東主權財富基金量身定製了產品、招聘信貸投資團隊，用募來的 3 億美金投出 6 個項目。瑞橋一期預計能給投資人帶來兩位數以上的淨收益回報。</p><p>傅唯給「暗湧 Waves」算了一筆賬：一個專利藥的專利期大概 10-15 年，當其進入市場銷售之後，如果每筆特許權投資可以在此時間段內獲得 10% 以上收益，最後的投資回報率大概會在 2.5-3 倍。</p><p>製藥行業是典型的技術和資金密集型行業，藥品研發週期較長，往往伴隨着大量的資金需求。基於藥品特許權的融資並不直接對醫藥公司進行投資，而是投資某一藥物的權益，一般從藥物專利持有者手中購買已經或即將獲批上市藥品的特許權。</p><p>國外藥物特許權投資機構中的領頭羊是 Royalty Pharma。2022 年財報顯示，Royalty Pharma 手握 35 款已經商業化產品的特許權使用費，僅靠着這 35 款產品的分紅，2022 年其收入達 21 億美元。</p><p>另一組數據更誘人：從 2012 年到 2022 年，Royalty Pharma 斥資 83 億美元購買開發階段候選產品的特許權使用費、里程碑和相關資產。截至 2023 年 1 月 31 日，這些收購中 64 億美元的產品已獲得批准。也就是説，成功率為 77%。</p><p>國內生物製藥行業首單藥品特許權投資（公開的），是 2022 年 3 月瑞橋信貸基金 4000 萬美元投資的依生生物。後者專注創新型傳染性疾病和腫瘤領域生物製品的研發和商業化，現有核心產品 YSJA（依生君安）是首個在中國開發的無鋁佐劑凍幹狂犬病疫苗，在中國實現上億人次的接種。</p><p><strong>對於企業來説，通過釋放未來的藥品價值，在不稀釋股權的情況下獲得滿足近期需求的資金，也不失為高明的解決方案。</strong></p><p>Paratek 專注於抗菌素耐藥性研究，處於商業化階段，在今年 9 月被 Novo Holdings 和 Gurnet Point 以 4.62 億美元的對價收購。雖然抗生素在中國市場潛力巨大，但鮮少有美國投資人會將公司未來在中國市場的價值寫進估值報告裏。傅唯認為，這是以亞洲為主投資機構的機會。</p><p>事後來看，這一投資為 Paratek 未來的管線研發提供了充足的資金，並幫助公司替換了當時高成本的貸款。當天融資新聞公佈後，Paratek 的股價上漲 30%。</p><p>「當涉及亞洲醫療健康公司或與亞洲夥伴合作的全球企業時，私募債權和特許權模式可能是受歡迎的資本解決方案。」康橋資本高級董事總經理兼信貸基金負責人 Michael Keyoung 博士認為，Paratek 項目的成功退出，反應了亞洲和全球醫療健康公司在當前充滿挑戰的資本市場中，對私募債權融資方式的青睞。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>一種選擇</strong></h3><p>中國醫療健康支出和市場規模持續性增長，公司成長到一定階段必然開始有意願使用信用類資金以擴張業務、進行收併購及資本運作等，而傳統金融機構缺乏對醫療行業機會進行信用評估的能力，對該類企業提供的信用支持不足。</p><p>這就催生了私募債權投資機會。傅唯告訴「暗湧 Waves」，作為在發達國家市場已被廣泛驗證且可規模擴展的成熟策略，美國醫療健康行業私募債權的投資規模在 400 億美元左右，「預計中國市場的規模會在 1000 億人民幣以上」。</p><p>為了抓住機會，傅唯組建了一支同時擁有醫療信貸交易和項目開發能力的團隊。其中負責人 Michael Keyoung 是醫學博士，在 2017 年加入前就創辦過兩家醫療公司，還曾擔任美國一家風投公司的泛亞區負責人。董事總經理成玲曾就職於鼎暉投資、德意志銀行等，在私募債權、投行和保險公司有豐富經歷。董事總經理陶誠曾在摩根大通、德意志銀行任職，董事總經理俞琳曾在奧本海默、BTIG 醫療健康投資銀行與 KKR 醫療健康私募團隊工作。幾位高管在相關行業都有着 20 年以上的豐富經驗。</p><p>成立於 2014 年，康橋資本一直以「投資+重度運營」的策略示人，至今管理規模超 500 億元，可以稱得上亞太地區成長最快的醫療基金。<strong>過去三年，這家 PE 早已從單一股權投資拓展成一個資管平台，甚至一個生命科學產業設施平台。</strong></p><p>一個例證是其在產品品類上的延伸，包括控股型收購、固收類基金、不動產基金，覆蓋了 PE（孵化、Buyout）、瑞橋信貸基金、康橋醫療健康產業設施平台與健橋成長型基金。</p><p>其中最值得考究的是 2020 年成立的康橋醫療健康產業設施平台，獲得荷蘭最大的養老金資產管理公司 APG 和康橋資本的首輪 5 億美元募資，近期完成第二輪關賬，累計募資 8.75 億美元，新加入 LP 為阿布扎比知名主權基金穆巴達拉。</p><p>「暗湧 Waves」瞭解到，康橋醫療健康產業設施平台團隊成員 55 人，曾先後為 70 多家中國和全球頭部的生命科學企業提供產業設施服務交付了超過 100 個複雜的生命科學產業設施項目，總體規劃和設計了超過 1000 萬平方米的生命科學產業設施。</p><p>2021 年底，康橋資本、合肥產投集團與合肥市肥東縣共同投資組建專注慢性病與老年相關性疾病領域的海森生物。去年海森生物收購武田製藥在中國內地的部分處方藥業務並達成協議，正式接管武田製藥管線之後，海森生物在 2022 年 Q2Q4 的銷售額增長了 47%，規模體量接近 20 億元。</p><p>今年 4 月，海森生物又宣佈完成了 3.15 億美元的新一輪融資，由康橋資本和穆巴達拉投資公司共同領投，一定程度上證明瞭康橋與產業投資型地方政府合作運營的能力。</p><p>而如今，傅唯給予謀求退出和當期收益的 LP 更多的選擇權，幫助他們尋找長期穩定增長的現金流，「這正是國內 LP 也比較渴望的。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊企業服務不再設收入增長目標，轉為加速扭虧</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489676280682370?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:40:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[騰訊雲與智慧產業事業羣從今年開始，不再強調收入目標，騰訊總辦對其的主要考核方式也改為以減虧為導向的利潤指標。CSIG 主要涵蓋騰訊多個企業服務相關的業務，包括騰訊雲、騰訊會議、智慧零售、智慧交通等。（晚點 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>億緯鋰能：第三季度淨利潤 12.73 億元，同比下降 2.53%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489687180498817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:40:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，億緯鋰能公告稱，第三季度營收 125.53 億元，同比增長 34.16%；歸母淨利潤 12.73 億元，同比下降 2.53%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年放假安排公佈，春節機票搜索漲 7 倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489677881776009?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:39:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國務院辦公廳發佈 2024 年放假安排。消息發佈後，同程旅行平台春節假期出行的機票搜索量較前日同一時段上漲 7 倍，部分遊客已經開始搜索和購買 2024 年國慶假期出行的機票。去哪兒數據顯示，2024 年春節期間的火車票、國際機票搜索量瞬時增長翻倍，上海、長沙已經出現第一波購票的旅客。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：截至 9 月末結構性貨幣政策工具合計餘額為 70180 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489671029282947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:30:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[央行公佈數據顯示，截至 9 月末，結構性貨幣政策工具合計餘額為 70180 億元人民幣。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為將全面接管問界銷售體系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489675255044230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:28:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[問界銷售體系再次迎來大調整。問界所有銷售人員將加入華為全資子公司 「深圳慧通商務有限公司」，成為華為的編外員工，換籤將在明年全部完成。這之前，這些員工就職於華為和賽力斯的經銷商。（晚點 Auto）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構今日買入華力創通等 12 股，拋售貝泰妮 1.61 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489664284448904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:25:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盤後數據顯示，10 月 25 日龍虎榜中，共 32 只個股出現了機構的身影，有 12 只股票呈現機構淨買入，20 只股票呈現機構淨賣出。當天機構淨買入前三的股票分別是華力創通、軟通動力、首創證券，淨買入金額分別是 1.03 億元、5149 萬元、3632 萬元。當天機構淨賣出前三的股票分別是貝泰妮、元成股份、捷榮技術，淨流出金額分別是 1.61 億元、9916 萬元、6167 萬元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>榮盛石化：第三季度淨利潤 12.34 億元，同比增長 1367%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489662363523202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，榮盛石化公告稱，第三季度實現營收 845.22 億元，同比增長 9.07%；歸母淨利潤 12.34 億元，同比增長 1367%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>立訊精密迴應與富士康業務關聯：在產品線上存在競爭，也歡迎良性競爭</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489659158222979?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:18:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在深交所上市公司集體路演上，立訊精密投資者關係總監肖雲兮表示，由於富士康是較大的系統級組裝廠商，目前基於客户要求，立訊精密在製造方面的一些零部件會出貨給富士康。在很多較大的產品線上，立訊精密與富士康存在同業競爭，但肖雲兮表示立訊精密歡迎良性競爭，因為良性競爭能鞭策公司在成本管控、企業經營、研發技術等各方面不斷向前。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中貝通信：近期簽署多個算力服務合同的履行對公司當期經營成果影響較小</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489663294920584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:16:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中貝通信發佈股價異動公告稱，公司近期簽署的多個算力服務合同的履行對公司當期經營成果影響較小，由於合同期限較長以及硬件採購等因素，合同的後續執行存在一定的不確定性。鑑於公司近期簽署了多個算力業務合同並規劃了智算中心項目建設投資，相關項目的履行將對公司現金流、償債能力造成一定壓力，公司會積極籌措資金，但合同後續能否按進度推進存在不確定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商南油：第三季度淨利潤 3.6 億元，同比下降 30.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489660789545097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:13:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，招商南油公告稱，第三季度實現營收 14.91 億元，同比下降 18.88%；歸母淨利潤 3.6 億元，同比下降 30.8%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三季度航空客運市場規模創歷史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489658008918147?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 18:11:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[航旅縱橫大數據顯示，2023 年第三季度，全行業完成旅客運輸量 1.80 億人，創季度客運量新高，同比大幅增長 108.2%，恢復至 2019 年同期的 102.6%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>温氏股份：第三季度淨利潤 1.59 億元，同比下降 96.22%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489645027170436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:57:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，温氏股份公告稱，第三季度實現營收 235 億元，同比下降 3.39%；歸母淨利潤 1.59 億元，同比下降 96.22%]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國移動遭南向資金淨賣出 6 億港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489639204984963?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:51:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南向資金小幅淨賣出 0.51 億港元，中國移動、中國海洋石油、快手-W 分別遭淨賣出 6 億港元、5.9 億港元、4.49 億港元；美團-W 逆勢獲淨買入 3.28 億港元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑芝麻：第三季度淨利潤 2667.88 萬元，同比增長 1404.85%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489637665625987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:50:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，黑芝麻公告稱，公司第三季度實現營收 6.98 億元，同比下降 4.81%；歸母淨利潤 2667.88 萬元，同比增長 1404.85%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>捨得酒業：第三季度淨利潤 3.75 億元，同比增長 3.01%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489635581450112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:48:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，捨得酒業公告稱，第三季度實現營收 17.17 億元，同比增長 7.85%；歸母淨利潤 3.75 億元，同比增長 3.01%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家發展改革委主要負責同志主持召開部分地方經濟形勢座談會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489627967084681?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:40:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據發改委官微，為深入貫徹落實黨中央、國務院決策部署，做好明年經濟工作思路研究，10 月 24 日上午，國家發展改革委黨組書記、主任鄭柵潔同志主持召開部分地方經濟形勢座談會，與北京、天津、河北、山西、內蒙古、江蘇、貴州、陝西等地發展改革委主要負責同志進行深入座談交流，聽取了解各地經濟形勢、面臨的困難問題及對明年全國經濟工作的建議。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港證券及期貨專業總會：建議進一步下調甚至廢除港股股票印花税</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489627076253575?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:39:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據香港證券及期貨專業總會網站消息，協會建議政府應進一步下調甚至廢除股票印花税，以增加市場流動性和吸引更多國內外企業在港上市。（每經網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>環旭電子：第三季度淨利潤 6.25 億元，同比下降 42.45%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489623926003848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:36:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，環旭電子公告稱，第三季度實現營收 161.91 億元，同比下降 21.36%；歸母淨利潤 6.25 億元，同比下降 42.45%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北向資金今日淨買入寶鋼股份 4.06 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489621683492745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:34:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北向資金今日淨買入寶鋼股份 4.06 億元、科大訊飛 3.25 億元，淨賣出美的集團 3.71 億元、分眾傳媒 3.29 億元。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國科學家研製出 110GHz 純硅調製器</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2489615969277831?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-25 17:28:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，北京大學電子學院王興軍教授、彭超教授、舒浩文研究員聯合團隊在超高速純硅調製器研究方面取得重大突破，成功實現了全球首個電光帶寬達 110GHz 的純硅調製器。這是自 2004 年英特爾在《自然》期刊報道第一個 1GHz 硅調製器後，國際上第一次把純硅調製器的帶寬提高 100GHz 以上。相關研究成果以《110GHz 帶寬慢光硅調製器》為題，在線發表於《科學·進展》。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>