<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前線 | 寧德時代開啓大手筆回購，最高 30 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492066542327943?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 11:15:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌&nbsp;</p><p>編輯｜李勤</p><p>10 月 26 日晚，寧德時代發佈公告稱，公司實際控制人之一、董事長兼總經理曾毓羣提議公司以自有資金回購公司股份，回購股份的資金總額不低於 20 億元（含本數）且不超過 30 億元（含本數）。</p><p>公告表示，曾毓羣基於對公司未來發展的信心和對公司價值的認可，並在未來適宜時機用於股權激勵計劃或員工持股計劃。</p><p>寧德時代董事會同樣認為，當前實施回購股份具有可行性。此次回購方式為集中競價交易，回購股份價格不高於公司董事會審議通過回購股份決議前 30 個交易日公司股票交易均價的 150%。</p><p>今年以來，寧德時代股價持續震盪，最高時從 271.13 元跌至 168.81 元，跌去三分之一的市值。此次回購計劃宣佈後，10 月 27 日上午，寧德時代盤中一度漲超 4%。寧德時代確實需要一些舉動來提振投資者與市場的信心。</p><p>過去幾年裏，寧德時代一直以技術領先優勢來帶動市場的活躍氛圍。在今年的半年報中，寧德時代繼續對新技術大力推崇，並推出「四大創新」的概念，麒麟電池實現量產交付，鈉電池宣佈首發車型，推進 M3P 電池產業化，發佈凝聚態電池。</p><p>這些技術創新幾乎涵蓋了市面上的大部分技術路線。寧德時代需要保持技術領先性，這是一個萬億市值企業的必備素養。但在車企無休止的降價浪潮下，市場對新技術的需求似乎並不明確，性價比成為了最大的追求。</p><p>寧德時代也被迫捲入價格戰之中，無法獨善其身。即便半年報交出了一份淨利潤 207.17 億元，同比增長 153.64% 的好成績，但在三季報中，也開始出現利潤增速放緩的跡象。</p><p>寧德時代三季度報顯示，公司今年第三季度歸母淨利 104.28 億元，同比增長 10.66%，環比下跌 4.2%。這是寧德時代上市以來淨利潤首次環比下跌。</p><p>三季度的財報電話會議中，寧德時代也表示，考慮到目前車企端有較大的競爭壓力，出於支持客戶發展、深化客戶合作關係的考量，三季度在動力電池端對車企客戶有一些返利安排，體現為對收入的衝減，相應對利潤產生影響。</p><p>車企在價格戰的浪潮中更為痛苦，寧德時代的第一大客戶特斯拉首當其衝。特斯拉三季報顯示，公司三季度淨利潤為 18.53 億美元，同比下滑 44%，毛利率則持續下滑至 17.9%，為四年來新低。</p><p>在下游車企不斷內卷之下，壓力自然傳導到了供應鏈企業身上，而作為電動汽車心臟的動力電池自然是降價的首選。</p><p>可以預見的是，只要車企價格戰沒有趨於平穩，以寧德時代為首的動力電池企業的利潤增速將持續波動。在這樣一個市場動盪時期，推出股份回購計劃是保持維持市場與公司內部信心的必要手段。</p><p>但同樣要認識到，寧德時代的市場地位和技術實力依舊具備不小的領先性。</p><p>正如在寧德時代三季度報發佈後，花旗雖然下調了對其盈利預測及目標價，但同時也表示，雖然動力電池行業格局在今明兩年不那麼有利，但相信寧德時代仍能基於成本競爭力和研發能力，在全球市場份額中保持良好地位。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>極兔 IPO：東南亞投資終於有了成功樣本</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492047457687681?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:42:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜任倩</strong></p><p><strong>編輯｜劉旌</strong></p><p>這或許是 2023 年最令人期待的 IPO。</p><p>10 月 27 日上午，極兔速遞-W 正式在港交所掛牌上市，市值超 1050 億港元。拋開 AspexManagement、博裕、紅杉、順豐、淡馬錫、騰訊、高瓴等九大基石股東認購 2 億美元不説，光參與募資承銷的券商就有 20 多家。</p><p>這家 2015 年成立於印尼的快遞公司，四年做到東南亞市場第一。2020 年初殺回中國，僅 10 個月日單量就超過 2000 萬——這是國內同行們積累十多年才有的規模。如今按照包裹量計算，極兔坐穩國內第六大快遞公司的位置。</p><p>這也是一場投資人能夠分享到的「盛宴」。</p><p>根據招股書，極兔從 2017 年首輪融資至今完成 8 輪融資，總計 55 億美元。其中後六輪都來自極兔進入中國之後，累計 52.9 億美元。除了第一大股東為創始人李傑持股 11.54%，騰訊、博裕分別持股 6.32%、6.1%，ATM 持股 5.49%，高瓴和紅杉分別持股 2%、1.62%。</p><p>這意味着，按照目前的市值計算，騰訊和博裕持股價值分別近乎 8 億美金。但相比 2020 年、2021 年才先後進入的博裕、騰訊，2017 年當極兔還在印尼廝殺時便投進去的 ATM Capital 才是最大贏家。</p><p>ATM Capital 是極兔第一家的機構股東（也是極兔進入中國市場前唯一的外部股東）。如若按照這一成本計算，ATM 在極兔一役上的回報至少 7 億美金，這一數字是 ATM 一期募資規模的 7 倍之多。</p><p><strong>如此回報，在過去多年浩浩蕩蕩的東南亞投資潮和出海語境中幾乎不可想象。</strong></p><p>2015 年前後，中國諸多效仿孫正義時光機理論來到東南亞掘金的投資機構，試圖將中國成熟的商業模式複製到新興市場，尋找下一個騰訊、阿里，他們不止挑選完全本土化的創業者，更是對華人創業者情有獨鍾。</p><p>但絕大多數機構最終鎩羽而歸。歐洲一家捐贈基金自 2015 年就開始投資東南亞，投資了 5 期基金後發現：「覆盤 8 年的投資業績，東南亞表現最好的一期基金 DPI 才是 0.7。對比來看，我們在中國投資表現最差的基金 DPI 都超過了 1。」</p><p>更直接的例證是近幾年東南亞互聯網公司的泡沫破裂——市值的大幅縮水和大裁員。</p><p>自 2022 年 9 月被稱為「東南亞小騰訊」的 Sea 裁員約 7000 人後，Sea 的股價大跌 30%。距離上市後一度到達 2026 億美元的峯值縮水近 90%。緊隨其後的是印尼最大科技公司 GoTo，2022 年淨虧損超 50%，裁員 1300 人。而被稱為「東南亞 Uber」、曾是東南亞最具價值的創業公司之一的 Grab 市值自去年至今縮水 500 多億美金。</p><p>但極兔似乎成為一個例外。<strong>雖然很難預測其上市之後的股價走勢，至少目前來看，它是為數不多有可能讓一級市場投資人賺到錢的公司。</strong></p><p>極兔創始人為 OPPO 原印尼負責人李傑，起初是為當地 OPPO 分銷建立當地物流網絡。之後趕上東南亞電商浪潮，Shopee、Lazada 等掀起補貼大戰，提供物流服務的極兔成為最大獲益方。之後 SHEIN、拼多多 Temu、阿里海外業務向北美、中東、拉美、西歐擴張，帶來了跨國電商公司的機會，極兔順勢開啓了徹底的全球化。</p><p>事實上，極兔在 2020 年之前得到的資本市場關注極為有限，直到後來打開中國市場。</p><p>「在當時是一個爭議非常大的決定。大家認為進入中國是九死一生，幾乎沒有成功的機會。」ATM Capital 創始人屈田告訴「暗湧 Waves」，那時中國快遞市場競爭很激烈，包括四通一達也在快速整合。但屈田非常支持極兔回到中國。</p><p>極兔去年在整個東南亞包裹量是 25 億件，每天差不多 688 萬單；但中國是 120 億件，每天差不多 3300 萬單。「要到競爭最激烈、最先進的市場，如果在中國市場生存下來，證明其運營能力、技術能力、團隊等是強悍的。」</p><p>屈田説，做 ATM Capital 前期他籌備了很長時間，研究市場、研究打法，而且作為剛成立的小基金需要命中一個大案子讓大家知道，「所以我們在投資極兔上才會那麼有耐心。」</p><p><strong>很多 VC/PE 願意投資東南亞，是他們認為東南亞的市場具有「消費迭代」的潛力。誰突破了消費升級，誰將擁有一個非常宏大的市場。但他們意志力和決心往往不夠堅定。</strong></p><p>屈田 2000 年進入互聯網行業，2007 年開始在阿里戰投部做投資，經歷過整個 PC 到移動互聯網時代的轉型。2017 年在國內基金業競爭已然激烈的情況下，屈田才考慮做一家早期美元 VC 基金，還想做成頭部。</p><p>成為頭部基金需要兩個先決條件：進入的時間要足夠早；要在早期投中未來非常成功的超級獨角獸，IDG 資本和紅杉中國就是這兩點的最佳證明。</p><p>於是他將目光投向了海外。在對海外新興市場做深入調研後，屈田發現東南亞是非常有潛力的市場，2017 年就決定紮根印尼，將目光鎖定在電商領域。但他很快發現像 Shopee、Lazada 這些電商公司已到一定規模，電商配套的基礎設施，如物流、供應鏈等領域似乎是更有可為的方向。</p><p>接觸極兔也頗為巧合。一次和一家名為 Ninja Van 的東南亞快遞公司創始人聊天，屈田問對方：「印尼有東南亞最大的電商，為什麼不把印尼單一市場做好？」沒想到對方回答：「印尼有一家叫 J&amp;T（極兔英文名）的公司，我們打不過它。」</p><p>2017 年 10 月在印尼一次華人聚會上，屈田輾轉見到極兔創始團隊，「創始人給我的第一印象挺清秀、儒雅，而且非常謙遜，我們一見如故。」而在充滿誠意的接觸半年多後，ATM Capital 才有機會擠進極兔的投資人名單，並在此後不斷加註。</p><p>屈田在阿里出手雖不多，但成功主導過 UC WEB 和美團兩個項目。這給了他一個啓示——不一定要通過多開槍來提高命中率，出手少而精，但命中率高，且命中的都是大機會，開槍少反而打得更準。同時阿里的經歷讓他更懂電商，更懂和電商配合的物流。</p><p><strong>面對瞬息萬變但又在展示更多機遇的東南亞來説，或許投資人們很難對一些未解命題做出一個相對長期的回答。</strong></p><p>這一方面是因為很多國際大基金之前用相對激進的投資策略在中國獲得收益——因為中國市場足夠大，於是順勢把這個策略放在了東南亞。但這些基金並沒有真正深耕這個市場，而且時機太早，再加上全球流動性緊縮，使得這些大基金後來就不敢出資了。另一方面，東南亞原本比較活躍的成長基金、早期基金如今也都變得謹慎了。</p><p>但屈田始終堅定看好東南亞市場。正如他在極兔重大轉型時堅定支持那樣，ATM Capital 之所以能收穫極兔這樣一個超級 IPO，也與他的堅定選擇也休慼相關。</p><p>他相信東南亞一定會出現類似順豐或者中通這樣的公司，而且它的體量足夠大。而極兔的成功前提是，中國團隊加上完全的本地化，後來反殺中國市場，成為一家真正的全球化公司。</p><p>事實上進入東南亞至今，ATM Capital 的投資大方向一直沒變：電子商務及其配套基礎設施（包括物流）、消費零售、金融科技、新能源。現在開始關注線下連鎖及新能源投資機會，更側重於中國創業者和本地結合的國際化團隊公司。</p><p>即便依然可能遇到各種問題，但屈田認為，偉大的公司需要時間沉澱和發展，極兔成立至今 8 年多，百億公司需要 5-10 年的成長。</p><p>ATM Capital 在東南亞看到很多類似早期極兔雛形的公司，天花板高、團隊強，全球化潛力高，比如化妝品 Y.O.U、母嬰品牌 MAKUKU，還有連鎖咖啡 TOMORO COFFEE。「預計 5-10 年，東南亞會產生不止一家全球型百億美元的公司。」屈田説。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聚焦 NMN 等抗衰產品開發，「華恆康」啓動首輪融資｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492004052539524?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:32:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>「現在，單純只做 NMN 的產品其實很少了，基本都會添加其他抗衰老成分，比如輔酶 Q10、白藜蘆醇等。但從科研角度，部分成份的使用應該非常謹慎，比如一些會添加殺死衰老細胞的成份，如果服用不當，有可能‘殺敵一千自傷八百’。因此，如今的保健品市場不應只是賣產品，需要在後期使用上提供更多的附加服務，指導有需求人羣科學抗衰。」近日，談及「不老藥」NMN 如今的市場時，華恆康（海南）生物科技有限公司創始人莊峯鋒表示。</p><p>NMN 即β-煙酰胺單核苷酸，也就是外界常説的「不老藥」。2017 年時，李嘉誠以 2 億港元的高價投資美國抗衰生物科技公司 Chroma Dex 後，NMN 開始從香港娛樂圈、科研圈等羣體向國內流行，成為每年電商購物節時的常青產品。</p><p>Bosson Research 數據顯示，2021 年時全球 NMN 市場規模已達 2.55 億美元，這一數字有望在未來五年後達到 4.5 億美元左右。其中，中國市場目前對 NMN 產品的消費量佔到了全球 67.83%。</p><p>正是在這一背景下，莊峯鋒創辦了華恆康，主要從事 NMN 等抗衰產品開發。莊峯鋒為哈佛大學博士後，現為山東第一醫科大學特聘教授、中國抗衰老促進會生物科技分會副會長，在抗衰領域深耕多年。合成生物專家、中科院深圳先進技術研究院研究員戴俊彪任華恆康科學顧問。</p><p>36 氪獲悉，華恆康現已啓動首輪融資，計劃募資金額 300 萬元，主要用於銷售團隊和營銷渠道的搭建，培訓營養師指導抗衰服務，以及品牌宣傳、市場推廣等內容。</p><p>從原理上來講，NMN 發揮作用要從有「長壽基因」之稱的 Sirtuins 系列基因説起。這是一種能夠調控細胞的健康的蛋白，其基本生物化學功能是通過對標目標蛋白的去乙酰化來調節目標蛋白的活性。但這一過程中，需要一種名為煙酰胺腺嘌呤二核苷酸（NAD+）的化合物參與才能發揮功能，而 NMN 作為 NAD+的前體，是「目前最有效的補充這一化合物的方式，能最大發揮長壽基因 Sirtuins 的功能」。</p><p>目前，華恆康基於這一原理已完成對核心 NMN 產品 Youngible 的開發。據介紹，這款產品採用全生物酶法合成，並搭配了腸溶緩釋技術，單瓶 NMN 含量為 18000mg，NMN 純度達到 99.8% 以上。產品在海南針對 12 位 50 歲以上人羣開展的一項人體服用報告顯示，80% 以上的服用者表示在精力、睡眠、便祕等方面有明顯改善。</p><p>據莊峯鋒介紹，目前公司正在探索「超級 NMN」生物合成、縮醛磷脂生物合成技術以及衰老細胞清除等抗衰技術。「以衰老細胞清除為例，免疫系統在‘殺死’衰老細胞時也有懈怠的時候，我們希望通過刺激免疫系統提高其清除效率，起到緩解老年慢性病、延長壽命的效果。」36 氪瞭解到，目前該技術尚處在動物實驗階段。</p><p>談及當前國內市場上 NMN 產品眾多、頭部品牌效應明顯，作為一家初創企業應如何謀求自己的「一席之地」時，莊峯鋒表示，這確實是一個客觀現實，因此公司除產品銷售之外，還將向配套服務的方向拓展。</p><p>莊峯鋒認為，就像醫學治療有專業的檢驗治療效果的指標那樣，「抗衰也應如此」。過去，消費者服用 NMN 後只能憑感覺體會變化，但如果能提供專業的使用指導和檢測服務，比如服用 NMN 後身體代謝動態如何，睡眠質量科學檢測，讓客戶自身身體數據説明問題，就能「搭建更多品牌和客戶間的聯繫」，提高消費者粘性。</p><p>36 氪獲悉，在具體的商業化方面，Youngible 作為核心產品自 2020 年時雖已投入市場，但主要覆蓋的是科研圈的熟人羣體，以醫療類單位為主。目前，公司正逐步開始建立國內外自媒體品牌，打造科學抗衰 IP 影響力，未來主要採取美國生產、跨境電商售賣的銷售模式。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析丨營收近瑞幸兩倍，這家百年意式咖啡品牌開啓「中國速度」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2486715298814085?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:11:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>編輯｜董潔</p><p>沸騰的咖啡賽道，又擠進一位加速奔跑的選手。</p><p>Lavazza（拉瓦薩），一箇中國消費者相對陌生、但在全球頗具知名度的意大利咖啡品牌，進入中國三年後，終於加快腳步。繼此前宣佈 3-5 年間要開出 1000 家店後，Lavazza 全球主席朱塞佩·拉瓦薩近期來中國時還宣佈一系列發展計劃：<strong>加大雲南咖啡豆採購、設立中國首個 Lavazza 咖啡創新研發中心、啓動咖啡師培養計劃。</strong></p><p>Lavazza 於 1895 年誕生於意大利都靈，最初因採用 KAFA（卡法）地區的阿拉比卡豆做出的香濃意式咖啡聞名。卡法地區一般指埃塞俄比亞南部的野生卡法森林，據説是咖啡豆最原始的產區，有全球精品咖啡品種的基因寶庫美譽。</p><p>目前，Lavazza 咖啡平均每年的銷量高達 86000 噸，約合 140 億杯，通過子公司和經銷商在 140 多個國家開展業務，70% 的營業額來自海外。<strong>2022 年，Lavazza 的營業額達 27 億歐元（約合 207.77 億元），是瑞幸近 2 倍、星巴克全球的 1/10。</strong></p><p>Lavazza 如今在中國運營 100 多家門店，離千店目標還有不小的距離，但它有着強大的盟友——百勝中國——肯德基和必勝客的中國公司。2020 年 4 月，Lavazza 曾和百勝中國成立合資公司，並在上海開出首個海外旗艦店，計劃在中國咖啡市場分一杯羹。</p><p>為了發展咖啡業務，2020 年前後，百勝中國逐漸搭建咖啡品牌梯隊——依託於肯德基的 K Coffee、獨立精品咖啡 COFFii&amp;JOY，以及通過合資引入 Lavazza。</p><p>Lavazza 之前，COFFii&amp;JOY（2018 年）曾是百勝中國想要重倉的精品咖啡，可惜地是，由於投入不夠堅決，沒有在精品咖啡行業相對空白時加速開店，COFFii&amp;JOY 始終沒能建立品牌心智。2022 年 11 月，最後一波疫情開始時，百勝中國順勢叫停這一業務，此時 COFFii&amp;JOY 也不過開出 40 家店。</p><p>COFFii&amp;JOY 敗走中國，與其定位不無關係。和 Manner 類似，COFFii&amp;JOY 是精品咖啡中產品相對平價的選手。中信證券研究部曾在一份報告中指出，目前中國市場裏 30 元以下是競爭最激烈的地帶，這裏擠滿了咖啡品牌。但 COFFii&amp;JOY 一開始沒有像 Manner 那樣快速圈地搶佔先機，在幾年前就建立起較強的市場認知和地位，如今再翻身恐怕很難。</p><p>這次百勝中國試圖從另一個賽道重新出發：Lavazza 所在 30 元至 40 元產品價格帶則競爭相對較小，目前星巴克一家獨大。這個價格帶也是歐美系精品咖啡店的強勢領域，與 Lavazza 強調的「意式風味」的調性高度匹配。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="944,648" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9cf586dd197b4168a9b1fc686f02219d@1934172915_oswg178177oswg944oswg648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">代表性連鎖精品咖啡運營情況，數據：窄門餐眼</p><p>從行業整體看，按照體量和產品單價排序，Lavazza 可比的也是眾多精品咖啡而非平價品牌，如 Manner、M stand、Seesaw 和 Peet’s 等。</p><p>與 COFFii&amp;JOY 當年所處的環境不同，如今中國咖啡市場捲成紅海。平價咖啡的普及，讓一部分消費者由原來的功能性需求，逐漸升級到了體驗性需求，更重要的，它通過價格戰吸引了眾多從不喝咖啡的用戶。</p><p>市場足夠大之後，精品咖啡的用戶基數也相應變大。對於精品咖啡而言，接下來的策略就是從小眾走向大眾，Manner 已率先突破千店，成為目前國內最大規模的精品咖啡。</p><p>Lavazza 也正通過更靈活的店型來佈局中國市場。根據「小食代」的報道，百勝中國去年 9 月曾向投資人披露的材料顯示，Lavazza 目前有三種門店類型，分別是旗艦店（Flagship）、標準店（Normal）和迷你店（Small）。多樣化選址不僅可以滿足各種物業環境，而且能塑造獨特的定位和屬性，對於提升門店密度，構建品牌形象都有重要作用。</p><p>不過如今點位爭奪戰相當激烈。按照其現有門店的標準，Lavazza 旗艦佔地面積為 150-250 平方米，選址位於高端繁華商圈，這類型的門店很難大規模擴張，而作為黃金流量入口，各類茶飲玩家也都在競爭；70-150 平方米的標準店和和迷你店，則需要和星巴克、Manner Coffee 這樣的對手競爭。</p><p>除了爭奪點位，成建制的開出連鎖店，需要有極強的產品研發能力、培訓體系和供應鏈管理能力，作為一個全球品牌，Lavazza 不缺這些經驗，再借助百勝中國的拿地能力，Lavazza 更需要做的是則是加快開店的速度。</p><p>另一個決定成敗的因素則是本土化程度。今年 9 月舉行的百勝中國全球投資者大會上，雙方合資公司總經理丁曉稱 Lavazza 也宣佈在中國聚焦<strong>「四大支柱」：品牌建設、融合意大利純正風味與中國本土特色的飲食菜單升級、提升數字化和外賣配送能力、升級門店設計和體驗</strong>，<strong>為中國消費者提供純正的意式咖啡體驗。</strong></p><p>口味「對味」是關鍵。中國消費者對意式咖啡的認知有多少呢？大部分人沒有多少了解——打開小紅書輸入「意式咖啡」有上千個詞條，搜索排在前列的詞條是「意式咖啡和美式咖啡的區別」，數千人對此表達了困惑，而一個較為簡單的理解是「意式濃縮，一口就沒了」。而小紅書已經是相對時尚和潮流的社區。</p><p>再看一組頗為矛盾的數據，2022 年中國咖啡消費總量增長超過 30%，遠超全球的 2%，但中國人均咖啡消費到 2022 年都只有 14 杯，和歐美動輒百杯相去甚遠，這樣的飲用頻率表明咖啡離成為中國人的消費習慣還有一定距離。</p><p>如果要讓咖啡變成一種中國消費者更容易理解和購買的飲品，就必須打破深植於咖啡文化中的西方傳統，對它做徹底的「中國化」改造。</p><p>星巴克對咖啡口味的幾次本土化改造可作借鑑。早在 1985 年，舒爾茨在意大利發現濃縮咖啡，根據消費者的口味，通過加水、加牛奶的方式，將意式濃縮變成了美式咖啡和拿鐵咖啡。1994 年，舒爾茨通過收購一家咖啡公司將其王牌產品改良成「星冰樂」，在咖啡中創造性地加入冰淇淋。</p><p>Lavazza 顯然也意識到了這一點。在提供佛卡夏、艾米莉亞三明治、提吉拉意式肉夾饃等純正的意式小食的同時，品牌也會根據中國消費者的口味進行創新，尤其在咖啡上。例如，和瑞幸、星巴克以及 seesaw 一樣，品牌會嘗試在意式濃縮咖啡中加入「水牛乳」、「椰奶」、在美式中加入果味、在咖啡中加入酒精，將咖啡混合成奶茶、果茶和雞尾酒的風味。</p><p>順應本地的消費渠道也是 Lavazza 本土化又一重要舉措。中國的數字化基建高度發達，消費者也習慣了「長在手機上，送到桌邊」的外賣配送形式，百勝中國早已將這一套玩法摸透，Lavazza 只需要接受觸網即可。</p><p>最近，百勝中國還推出的彈性商圈，可按附近門店運營時間，為每家餐廳在不同用餐時段動態調整外送範圍，最大化提升外送的效率。<strong>目前，Lavazza 已有約 70% 的銷售來自數字訂單，大約 37% 的銷售額來自外賣。</strong></p><p>雖然是個百年傳統巨頭，但百勝中國這個擅長營銷的盟友，令 Lavazza 在 IP 的玩法上靈活多樣，至少相比星巴克等外資咖啡。比如和米哈遊的《未定事件簿》聯名。今年 10 月，Lavazza 還成為頂級職業網球賽事——勞力士上海大師賽的官方唯一咖啡品牌贊助商，推出特色新品和各種創意周邊，還從產品延伸至線下場景，在北上廣打造網球主題店。</p><p>無論疫情前後，咖啡市場始終紅火，既有瑞幸、Manner 這樣的特種兵，更不乏星巴克這樣的已佔山頭的老玩家，眾多選手裏，Lavazza 的聰明之處在於保持意式咖啡調性的同時拉來強大的本土盟友，但 COFFii&amp;JOY 的教訓還在眼前，在日趨白熱化的競爭裏，Lavazza 需要兼顧「速度」和「故事」才能走得更遠。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>路演預告｜人工智能專場路演第三期，誰將創生未來？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490888200263811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_56b38ffd67864635bf7b0fab73c8da2a@5807859_oswg425440oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎 AI 領域的創業者和投資人報名</p><h2><strong>活動背景</strong></h2><p>2023 年，隨着 GPT 的興起和大模型的跨越式發展，人工智能進入 2.0 時代，人工智能產業迎來了新的發展浪潮。在這場技術風暴中，36 氪也深入一線，梳理 AI 浪潮的關鍵節點、關注 AI 帶來的實踐與變革、搭建行業交流碰撞的平台。</p><p>為此，36 氪聯合 36C 共同舉辦<strong>每日路演-人工智能專場第三期</strong>，歡迎 AI 領域的創業者和投資人報名！</p><h2><strong>活動時間</strong></h2><p>11 月 2 日（星期四）15:00 - 17:00</p><h2>活動詳情</h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1688,8628" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_a68fb51732d1472982888f316b3101f3@5807859_oswg4814044oswg1688oswg8628_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃描二維碼報名，進入創投交流羣</p><h3><strong>歡迎對接優質在融項目</strong></h3><p>如果您對本次路演的項目感興趣，希望可以對接到項目方，或者如果您手中有好項目需要融資對接更多投資人，歡迎與我們聯繫。</p><h2><strong>關於 36C</strong></h2><p><strong>36C 是專注數字科技領域的「創投+創孵」平台</strong>，總部位於杭州市西湖區，在深圳前海和香港設有分部和 AI 創新實驗室，分為創業服務和創業投資兩大業務。創業服務注重務實，助力創始人找人、找錢、找訂單，打造創投社羣陪伴創始人預判技術趨勢、融入產業鏈上下游、拓展創業人脈。創業投資聚焦數字科技，重點關注 AI、區塊鏈、Web3 與金融科技、3D 引擎等數字技術或數字原生項目。</p><h2><strong>創變者俱樂部——企業⼀號位的頂級社羣</strong></h2><p>創變者俱樂部是由 36 氪發起的產業社羣聯盟，已吸納 20000 餘位新經濟企業的核心決策人和活躍在一線的優質投資人。通過 36 氪強大的商業整合能力，打造「產業+資本+創新」的價值生態，為中國高潛、創新企業決策者構建深度鏈接。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230718/v2_0c96c1fb74854d94b8217993d24277ca@5807859_oswg520298oswg900oswg480_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎掃碼入羣</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>電車自燃，如何撲滅這把火？｜PowerOn 未見</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491401926858633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:08:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌&nbsp;</p><p>編輯｜李勤</p><p>電動車自燃是車企和電池廠心中共同的一根刺。</p><p>質量聲譽受損，可能直接拖垮市場銷量。2019 年 6 月，由於接連發生起火事件，蔚來召回 4803 輛 ES8 車型。當時距蔚來第一輛車交付用戶還不到一年時間，召回車型已經超過了總交付量的五分之一。蔚來一度剛出世便走入至暗時刻。</p><p>汽車大量召回，車企也會揹負鉅額賠償。2021 年，通用汽車因電池起火問題召回了超過 14 萬輛雪佛蘭 Bolt，召回成本超過了 20 億美元（約合人民幣 146 億元）。同年，現代汽車也因電池包問題召回了 8 萬輛電動汽車，成本達到 1.4 萬億韓元（約合人民幣 76 億元）。</p><p>車企面對起火如臨大敵，但起火的原因追溯又極其複雜。「電池燃燒會產生氧氣，邊燒邊助燃，普通滅火器根本沒用，一瞬間就燒沒了，很難留下數據。」有電池行業人士説。</p><p>這也是一個嚴肅的商業問題，「燒車之後電池廠和車企如何定責，就像無人駕駛事故中的責任劃分一樣難做。」</p><p>如今，新能源車價格戰已經進入深水區，在車企高強度的降本要求下，整車開發週期正在不斷被壓縮，驗證測試環節也難以堅守。「拼價格一定會捲到質量，很難保證在質量穩定的前提下降本。」一位車企工程師説。</p><p>與此同時，據乘聯會數據，今年上半年，我國新能源車滲透率已經超過 28%。新能源車保有量也達到了 1620 萬輛，急速增長的保有量也讓起火事件的發生頻次不斷增加，越來越多的起火事件暴露在聚光燈之下。</p><p>據國家應急管理部官方數據，2022 年一季度新能源汽車火災共計 640 起，高於交通工具火災平均增幅（8.8%），平均每日超 7 例火災。</p><p>在一個高速增長、角逐激烈的市場中，如何在贏得競爭的同時，保證電池安全，成為每一家車企難以逃避的拷問。</p><p>畢竟，電池組零星的火苗，都有可能成為燒光幾十億資產的引線。</p><h3><strong>不遺餘力的防火</strong></h3><p>談及電池安全，就不得不提及針刺實驗。這是一個在 300 多項電池安全檢測試驗中，被公認為最嚴苛、最難達成的測試項目。</p><p>針刺實驗的過程並不複雜，先把電芯充滿電，再用一根耐高溫的鋼針將其垂直刺穿，鋼針停留在電芯中觀察 1 小時，如果能做到不起火、不爆炸就算合格。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_d4eb90c3ca404d73ac86f62d18a3ed5b@15545321_oswg370864oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">針刺實驗</p><p>2020 年，比亞迪刀片電池橫空出世，順利通過針刺實驗。王傳福放出豪言，刀片電池要把「自燃」這個詞從新能源汽車的字典裏抹掉。</p><p>消費者也第一次用肉眼直觀的感受到了新能源車的安全性，搭載刀片電池的比亞迪車型一上市便成為特斯拉的強勁對手。</p><p>但一位車企電池工程師對此評價道，<strong>針刺試驗模擬的情形跟實際差別很遠，最初我們都在搞針刺，沒有注意到熱擴散其實更危險，阻止起火其實是個系統性工程。「過了針刺實驗也不能説絕對安全」。</strong></p><p>2022 年比亞迪宣佈先後召回了 52928 輛唐 DM 車型，原因是部分車輛的動力電池包託盤由於製造原因，託盤透氣閥安裝面不平整，有進水風險。這可能造成動力電池系統電氣迴路故障，極端情況下有引起動力電池熱失控的風險，存在安全隱患。</p><p>因此，保證新能源車的安全，僅靠電芯層面的防護並不足夠，還需要在電池系統上有更高的要求。</p><p>2020 年 5 月 12 日，國家強制性標準《電動汽車用動力蓄電池安全要求》正式頒佈，最明顯的是取消了針刺實驗和增加電池系統熱擴散試驗，即要求電芯發生熱失控後，電池系統在 5 分鐘內不起火不爆炸，為乘員預留安全逃生時間。</p><p>新標準出台後，業內也更加傾向於系統層的安全，對電池包的設計也有所變化。以雲母材料的使用為例，前述工程師告訴 36 氪，由於雲母成本不低，在 2020 年之前，有些鐵鋰電池包裏面並沒有用雲母，直到新規出台後，雲母才成為必需品被使用。「因為不用雲母過不了測試。」</p><p>除了在防火上做出不懈努力外，車企與電池企業也在起火事件中摸索到了一些規律。</p><p>起火在業內被稱之為熱失控，這是一種由電池溫度急劇上升而導致電池出現不可逆的失效現象。造成熱失控的原因有很多，但大體可以概括為內因和外因兩種。</p><p>內因只有一個——短路。短路更多指向電池企業。電芯製造過程中混入粉塵雜質、極片邊緣毛刺，枝晶、析鋰等都是可能引起短路的原因。</p><p>此前通用汽車就在公告中表示，LG 提供的電池可能同時存在電池陽極撕裂和隔膜皺褶兩種生產缺陷，增加了起火的風險。</p><p>因此改進製造工藝與提升電芯的良率和一致性是每一家電池企業都在努力的目標。</p><p>而造成熱失控的外因則指向車企，車輛碰撞，過充過放，高溫都有可能是起火的元兇。車企為了防止熱失控，通常考慮的要更多。</p><p>一位整車工程師説，我們做整車開發的實驗，一般都會做到消費者開一輩子車都用不到極限里程，或者説長時間處於極限環境中，以此來保證安全性。</p><p>此外，在機械結構上，電池包會被車身緊緊包覆，層層加固，在電池包底部還要加上防護梁。在軟件算法上，電池管理系統也會對電池包實時監測。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7c83e067d0f24491bbd73ef6ca3fa476@15545321_oswg439434oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">吉利銀河神盾電池包結構圖</p><p>一位車企電池工程師對 36 氪説：「每一家車企都會給溫度管控上設置一個閾值，當電池包超過一定的溫度範圍，冷卻系統就會自發工作。」這也是為什麼夏季時地下車庫中電動車會時常自啓的原因。</p><p>在車企與電池企業的合力之下，電車起火的概率逐漸降低。據中國新能源汽車大數據研究報告統計，2019-2021 年生產的新能源車着火事故率分別為 0.037%，0.0303% 和 0.0084%。</p><p>但在新能源車保有量不斷增長的情況下，事故率降低不代表事故數量減少，而且起火之後的溯源是一件讓車企頭疼的事情。</p><h3><strong>割裂的電池數據</strong></h3><p>新能源車起火的原因有很多，每一起事故都各不相同。碰撞導致電池包變形、進水以及高溫天氣、熱管理系統失效等等，都有可能造成電池自燃。</p><p>車企想要層層調查追溯到起火的原因，就必須要對電池的數據進行追查。</p><p>一顆電芯全生命週期的數據可以分為兩段，一段是上車前在生產製造環節的檢測數據，另一段是上車後，BMS 系統實時監測到的運行數據。這兩段數據可能分別掌控在兩家企業手中。</p><p>電芯在運到車企之前，生產製造以及出廠檢測主要由電池企業負責完成。</p><p>以寧德時代為例，寧德時代每條生產線 1 分鐘可生產 150 個電芯，每天有超過 140 萬個電芯誕生。這些電芯在電池廠要經歷外觀、電壓、容量、內阻等多項測試。這些數據自然留存到了電池企業手中。</p><p>當電芯組裝成模組或者電池包運往車企裝車後，電池包在新能源車上的運行數據則歸電池包生產企業所有。</p><p>為了保證已裝車售出的電池包的安全，電池包 BMS 系統會將電池運行數據會實時回傳給車企總部。</p><p>數據檢測系統都可以實時監測到電池包的溫度、水泵的工作狀態等，回傳的監測數據可以精確到毫秒級別。據 36 氪 PowerOn 瞭解，不管外界溫度多高，電池包的工作溫度要求是在 45 度以內。</p><p>一家新勢力高管透露：「去年我們確實發現了一起電池包數據異常的情況，當時售後馬上打電話叫回來排查，果然發現有一顆電芯失效了。」</p><p>但電池包的運行數據並非全部歸車企所有。</p><p>遲峯（化名）的工作經歷橫跨多家電池企業與車企，他對 PowerOn 説，運行數據基本上是誰做電池包誰監測，像特斯拉買圓柱電芯自己做電池包，那麼監測數據自然是留在特斯拉手裏。但像寧德時代給有些客戶直接發貨電池包，那這部分數據就是由寧德監測。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_90693f176ebf46f1a49d8f2fd02288ac@15545321_oswg184779oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">寧德時代電池包</p><p>當然車企不會允許電池企業掌握自己旗下車輛的命運。就算電池廠直接發整包給車企，也會給車企開放一些監測數據，這是車企所要求的。「但電池企業自己的數據肯定會更全面，一些算法和內部信息是不會對車企開放的。」遲峯説。</p><p>這也意味着，電池企業掌握着更多的電芯及電池包層面的數據。雙方的數據很難打通。</p><p>電池企業的數據不僅有電芯的良率等表面指標，還涉及了一定的生產核心技術。此前通用汽車要求 LG 新能源交出與穩定性直接相關的電池輸出實驗數據，已經被行業認為是竊取電池製造的「核心祕密」。任何一家電池企業都不會對此拱手相讓。</p><p>如果車企自制電池包，顯然也不會對電池企業共享電池包的運行數據。從動力電池的 pack 入手，切入電芯層，進而掌握動力電池的相關技術，加強對電池企業的話語權，是每一家車企都在有意或無意正在做的事。</p><p>數據的割裂也讓電池起火的溯源成為了難題。「如果數據打通，起火事件可能會降低很多，但這本身就不是一件可能的事情，這是個立場問題。」有車企人士説道。</p><p>除此之外，電池廠與車企對電芯、電池包的測試也沒有面面俱到。</p><p>有電池企業人士對 PowerOn 説，電池廠有些項目是全檢，比如自放電，電芯內部很大的異物一下子就能測出來，但小的粉塵、毛刺，這些問題只有等長期充放電，或者碰撞後發生變形才會暴露出來。</p><p>「這些問題只有抽檢掃 CT 時才能測出來，但幾分鐘才能掃一個，效率太低，不可能進行大規模檢測。」</p><p>這種「開盲盒」式的裝機以及在數據端割裂，成為了電池起火難以溯源的重要原因。而難以溯源也就意味着責任的劃分成為了一個人人可踢的皮球。</p><h3><strong>定責博弈</strong></h3><p>想要對起火定責，就必須追溯起火原因。這是一件所有工程師都不願面對的難題。</p><p>一位有十年開發經驗的車企工程師告訴 PowerOn，除了很低端、很明顯的錯誤，比如説碰撞太嚴重，劣質的充電樁等，如果是靜燃，其實很難找到明確的熱失控證據。</p><p>「我們會做很多工作來還原事故現場，分析機理，各種技術手段都會上，但最終結果都只是推測。電池燒之前基本是毫無徵兆。」</p><p>遲峯對此深表同意，他同樣對 PowerOn 説，起火的調查只能憑藉一些蛛絲馬跡推斷，因為電車着火的溫度會達到八九百度，銅箔燒完還在，鋁箔肯定燒沒了，石墨負極只能留下一堆灰，有些車架都會燒沒，這種溯源純靠運氣。「大家就使勁猜呀猜，我猜哪裏可能有問題。」</p><p>當然，電芯起火一瞬間的數據變化是可以追查的，在 BMS 系統中，電芯都是以編號的形式存在，如果某一顆（組）電芯的電壓瞬間很高或者很低，這樣可以對起火原因進行大概的推斷。</p><p>「但如果要想要深究，追溯起火電池同一批次的電芯，就得去供應商那找各種記錄和檢測數據，但是這種事情沒人會承認。」遲峯説。</p><p>一位車企高級工程師在處理早年間的自燃事件時曾到電池廠索要生產數據，他告訴 PowerOn，我們在電池廠拿到的數據沒有任何問題，但去產線上抽檢電芯馬上就發現一個小毛病。但這無法直接給電池廠「定罪」，最後只能不了了之。</p><p>電池廠同樣有自己的難處。一位二線電池廠銷售人員告訴 PowerOn，現在大家看到的乘用車質保 8 年或 15 萬公里，其實電池廠給車企的質保也是這個範圍，只要在這個區間裏邊，出了事故基本上都是電池廠去搞定。可能這個事跟我們沒關係，但為了維繫客戶，你不得不做。</p><p>「我們也會去派工程師去查原因，再發個新的電池包過去，然後整車賠償責任劃分一下，看誰來賠車的錢，但基本都説不清。」上述銷售人員説。</p><p>賠償單個車輛的損失，發一款新的電池包尚未觸及太多的利益。但如果涉及到召回以及大範圍更換電池，這種鉅額成本將是一筆車企與電池企業都不願承擔的費用。</p><p>2021 年，現代汽車與通用汽車發生的兩次大規模召回事件中，由於確定是電芯製造端出現問題，二者共同的電池供應商 LG 分別承擔了 70% 與 95% 的召回成本，合計約人民幣 178 億元，比寧德時代同年的淨利潤（159 億元）還要高出不少。</p><p>國內僅有的例子同樣發生在 2021 年。北汽因電池問題擬召回 31963 輛電動車，其電池供應商孚能科技宣佈將配合對召回車輛進行相關檢測及維修等工作，同時承擔了部分召回費用，共 3000-5000 萬元。</p><p>除了上述兩例事件以外，更多的起火原因則是車企與電池企業將皮球踢得你來我往。</p><p>其實不難理解，上游的材料質量，電芯的一致性、電池包安裝合規性、電池管理系統的有效性等都影響着電池安全。這不是一個憑藉單一因素就可以定責的問題。</p><p>由於責任界定的不清晰，如果發生大規模召回，成本只能由車企承擔，因此車企也難以下定決心發起召回。</p><p>這在汽車行業早有先例可循，上世紀美國福特 Pinto 車事件中，由於召回成本遠高於事故賠償成本，福特便沒有對該缺陷進行處理。</p><p>新能源車雖然尚不至此，但目前對電池起火的事故處理手段已有端倪。</p><p>市場上流傳的一種説法是，如果所購新能源車發生起火事件，消費者會得到一輛新車以及數萬塊人民幣作為賠償。在大規模出貨，極少概率起火的情況中，這顯然要遠低於車輛召回的成本。</p><p>不僅如此，電池起火如何處理同樣是車企內部必須保持低調的一件事，PowerOn 接觸的多位車企電池工程師均表示「很敏感，不方便談。」</p><p>PowerOn 也聯繫過多位經歷過起火事故的車主，對方同樣三緘其口。甚至有聲音認為：「反正我這是磷酸鐵鋰電池，也不爆炸，燒了我就當免費換新車了唄。」</p><p>但中國新能源車行業的發展不應該對這種致命問題出現如此漠視，想要在全球汽車市場中立住口碑，就不該對電池安全有所容忍和退讓。</p><p>縱觀全球汽車工業史中，為了快速發展而走捷徑的例子不勝枚舉。如今中國車企也走到了這個是要質量還是要速度的分岔路口，尤其是在無休止的價格戰中，如何保證降本的同時兼顧電池安全，將成為中國車企在全球汽車產業鏈立足，必須要跨過的關隘。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國風電，這次被歐盟盯上了｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489735327930503?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:00:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>在歐洲一度甚囂塵上的<strong>「中國風電威脅論」</strong>，近日有了新進展。</p><p>當地時間 10 月 24 日，歐盟委員會正式推出<strong>歐洲風電行動計劃</strong>，旨在保護本土風電產業競爭力，並採取措施解決審批流程繁瑣、勞動力短缺和原材料有限等問題。</p><p>今年 9 月，歐洲議會更新了《可再生能源指令》，要求 2030 年歐盟國家的可再生能源佔比達到 42.5%。但現實是風電顯然拖了後腿：如需達標，成員國每年需安裝 37GW 的風電，但 2022 年僅安裝了 16GW，不及目標的一半。</p><p>歐洲本土風電整機商們也不好過，由於原材料價格上漲、通貨膨脹等原因，近兩年多數企業都處於業績下滑甚至虧損狀態，風機賣一台虧一台的現象普遍存在。</p><p>與此同時，中國風電則迅速崛起並逐步打入歐洲市場，接連拿下海外訂單。</p><p>此前不斷有聲音稱，歐盟認為中國的低價風機產品扭曲了公平競爭，將對中國風電發起<strong>反補貼調查</strong>（針對政府補貼行為而採取限制性措施），中國風電或將成為電動車之後，下一個被歐盟實施調查的對象。</p><p>新發布的歐洲風電行動計劃包含六大部分，「營造公平競爭的國際環境」就是其一。歐盟認為中國正成為重要競爭對手，同時表示將密切關注「可能存在的、有利於外國風能製造商的不公平貿易行為」，如有正當理由，將啓動貿易防禦工具。</p><p><strong>從最新表述來看，歐盟還未明確會對中國風電採取措施。</strong></p><p>據路透社報道，一位歐盟官員表示，歐盟仍缺乏「非常明確的證據」證明存在不公平行為，無法對中國風電行業發起正式調查。</p><p><strong>前有電動汽車，後有風力發電，中國新能源產業頻被歐盟「盯上」。</strong>一方面，這確實反映中國新能源產業的崛起，國際影響力不斷提升。但另一方面，多變的國際形勢與貿易政策下，風電出海時又應如何應對？也成為關注焦點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2554,1318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_85e584c5590e44479af0b6aaca4d5427@5802120_oswg3252101oswg2554oswg1318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「歐洲風電行業必須仍為歐洲的成功故事」。圖源：歐洲風電行動計劃宣傳視頻</p><h3><strong>成本飆升、質量存疑，歐洲風電被陰霾籠罩</strong></h3><p><strong>「歐洲已經在光伏領域輸給了中國，現在風能領域將面臨同樣的狀況。」</strong>安·梅特勒，歐盟核心智庫、歐洲政策戰略中心前負責人今年 8 月撰文指出。</p><p>歐洲是世界上最早建起風電項目的地區之一，孕育出一大批風電巨頭，但從 2021 年起，多重因素正給歐洲風電蒙上陰影。</p><p><strong>一方面，本土供應鏈成本不斷上漲。</strong></p><p>在通貨膨脹、鋼鐵等原材料價格飆升、海運成本翻倍的背景下，歐洲風電供應鏈接連陷入成本危機。產業鏈供應商為滿足承諾，需按固定價格交付，就意味着不得不自己消化掉額外成本。</p><p><strong>另一方面，繁瑣的審批程序更讓歐洲風電放慢腳步。</strong></p><p>據 Wind Europe 報道，目前歐洲約有 80GW 的風電裝機容量處於審批許可流程中。在某些國家，單個項目的許可時間甚至長達九年。</p><p>緩慢的審批流程讓開發商很難實現規模效應，進而抑制需求：2022 年，歐洲國家對新建風電場的投資達到 2009 年以來的最低點，僅為 170 億歐元，而 2021 年為 410 億歐元。</p><p><strong>至於歐洲風電整機商，其業績表現也不樂觀。</strong>交付成本不斷增加，各大整機商相繼陷入虧損：2022 年，歐洲四大風電公司維斯塔斯、西門子歌美颯、GE Vernova 和 Nordex 合計虧損 47 億歐元。</p><p>以西門子能源旗下子公司——西門子歌美颯為例，作為世界上最大的風電整機製造商之一，西門子歌美颯已連續三年陷入鉅額虧損，持續湧現的質量問題更使其雪上加霜。</p><p>今年 8 月 7 日，西門子能源發佈第三季度財報顯示，其三季度虧損 20.48 億歐元，並大幅下調年度收入預期。<strong>而主營風機業務的西門子歌美颯是主要虧損來源，風機質量問題已造成約 22 億歐元的損失。</strong></p><p>「<strong>主要在於平台推向市場的速度過快。</strong>」西門子能源公司首席執行官，克里斯蒂安·布魯赫曾向媒體表示。為保持競爭力，很多新產品沒有經過足夠測試就過快投入市場，造成不小安全隱患。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f6b65ac26b974e66902c160bbfb49f43@5802120_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西門子歌美颯德國工廠。圖源：RTE</p><p>在雄心勃勃的能源轉型目標面前，供應鏈危機、高昂成本、產品質量等問題成為歐洲風電的「絆腳石」，提振本土風電產業的緊迫性不斷提升，新出台的歐洲風電行動計劃儼然被視作一劑「救命解藥」。</p><h3><strong>中國風電彎道超車，反補貼調查恐成「迴旋鏢」</strong></h3><p>經過多年發展，中國風電產業確實交出一張優異的成績單。</p><p>「過去多年，<strong>中國在每年全球新增風電裝機容量中的佔比在 40%-50%，中國是全球風電最大的單一市場</strong>，為帶動全球風電產業鏈供應鏈發展、風電度電成本迅速下降作出了重要貢獻。」中國可再生能源學會風能專業委員會祕書長秦海巖在上週結束的 2023 北京國際風能大會暨展覽會（CWP 2023）上表示。&nbsp;</p><p>秦海巖認為，中國風電的競爭優勢源自多年的規模化開發、持續的技術創新、完備的產業鏈供應鏈體系。</p><p><strong>中國的風電主機產能已達到全球 50% 以上的市場份額，關鍵零部件的產量達到全球市場的 70%。</strong>供應鏈建設、技術迭代帶來的快速降本，讓本土整機商在海外競標中佔得優勢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1456,1312" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_83efd0c595a847c3aeb60f47e45f7d30@5802120_oswg191705oswg1456oswg1312_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中國風機價格水平呈下降趨勢，已與歐美拉開差距。圖源：彭博新能源財經</p><p>根據彭博新能源財經公佈的 2022 年全球風電整機商新增裝機 TOP10 排名，中國企業已佔據其中六席，分別是金風科技、遠景能源、明陽智能、運達股份、三一重能和中國中車。</p><p>但從細分市場看，風電出海還未規模化，頭部整機商的海外營收佔比不算高：2022 年金風科技的海外營收佔比約為 9.3%，明陽智能約為 4%，其業務重心仍在國內市場。</p><p>據中國可再生能源學會風能專業委員會 (CWEA) 的數據，2022 年，中國新增風電機組出口容量為 229 萬千瓦，僅為當年國內新增吊裝規模的 4.6%。<strong>其中，出口歐洲容量僅為 19.8 萬千瓦，約佔 2022 年出口容量的 8.7%，僅佔當年國內新增吊裝規模的 0.3%。</strong></p><p>多位行業人士向 36 碳表示，當前中國風電整機商在歐洲的營收佔比、裝機容量並不大，即使反補貼調查對中國風機徵收關稅，<strong>產生的影響也比較有限</strong>。</p><p><strong>現階段，歐洲本土整機商的產能顯然不能滿足實現能源轉型目標的需求，此時斷然發動反補貼調查，極可能導致歐洲市場的風機價格上漲，以及供應鏈中斷，反倒不利於歐盟自身的能源轉型，可視作是一個弊大於利的「迴旋鏢」。</strong></p><p>十年前，光伏產業就有類似遭遇。2012 年 9 月，歐盟宣佈對中國生產的太陽能電池板開展反傾銷、反補貼調查（即「雙反」調查）。當時中國光伏的原材料、技術、市場都在國外，中國僅是加工地，讓處於被動地位的中國光伏企業備受打擊，進而倒逼中國光伏快速推進本地化。</p><p>但目前中國風電產業已形成完備產業鏈，並有足夠大的國內市場做支撐，這也給中國風電出海穿上一層「厚棉襖」。</p><h3><strong>不只是賣風機，風電出海是全方位考驗</strong></h3><p>儘管歐盟沒有明確是否實施反補貼調查，但還是給本土企業敲了警鐘：<strong>出海遠比想象中更復雜</strong>。</p><p>風電企業出海面臨多重挑戰，例如反補貼調查就是典型貿易保護主義，此外還有項目建設、產品碳足跡認證、本地化部署等愈發嚴苛的要求。</p><p>「與家電等產品出口不同，風電整機商出海不只是‘賣風機’，更關鍵的是完成風電項目建設，<strong>這意味着企業不僅要熟悉各國政策法規環境，還要參與融資、認證、物流、施工安裝等其他諸多環節</strong>，因此進入門檻會更高，需要形成一套完整的配套體系作為支撐，這是一個循序漸進的過程。」中國可再生能源學會風能專業委員會祕書長秦海巖向 36 碳表示。</p><p>遠景集團高級副總裁田慶軍向 36 碳表示，目前國內風電價格戰火熱，但國際市場的風機毛利率比國內普遍好很多，甚至好的區域能到 20%-30% 左右。但未來的不確定風險也是一種成本，因為國際市場對於交付時限、產品質量都有很高要求，如果單純去打價格戰顯然不是明智之舉。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,586" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0278383f06ab4af78eef9b8fb1038587@5802120_oswg86171oswg880oswg586_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">遠景能源位於法國勃艮第地區的 Entre-Tille-et-Venelle 40MW 陸上風電項目。圖源：Cision</p><p><strong>碳排放</strong>也開始成為出海關卡，比如意大利電力公司 Enel 在招標過程中，要求供應商提供風機產品碳足跡信息，並摺合成打分項納入採購決策。</p><p>這相繼推動中國風電整機商的碳足跡工作：遠景科技集團在今年 5 月發佈風機行業碳足跡報告，金風科技在今年 10 月獲頒風電產品碳足跡覈算證書等。</p><p>「<strong>海外市場的拓展已經超越了訂單本身，</strong>不是簡單地把東西賣出去的問題，還要和當地客戶、供應鏈和生態夥伴都建立深度戰略關係，才能在當地形成良好的氛圍去影響地方政府對企業的看法，這項工作才是比較困難的。」田慶軍説。</p><p>他表示，<strong>企業出海一是需要就近建設供應鏈，二是必須與當地企業進行利益共享</strong>，和當地產業鏈、下游應用上的企業建立密切溝通，實現全球供應鏈的合作共贏。</p><p>從海外市場細分來看，歐洲風電因為起步早，增長比較平穩，也有出海企業表示並不把歐洲看作重點發力市場。</p><p>「歐洲風電市場已相對成熟，還培養了一大批本土整機商，我們再打進去會有難度。<strong>我們更看好南美、中東市場，這些地方的優質風資源還處於開發初期，是真正的藍海，但這些地方同樣有地方保護政策，需要時間和當地政府磨合。</strong>」一位風電整機商的海外業務負責人向 36 碳表示。</p><p>在國內站穩腳跟後，風電企業都相繼把出海看作第二曲線。有技術、供應鏈優勢託底，風電出海已具備充足的「糧草」，但在多變的國際形勢與貿易政策下，如何穿好「防彈衣」則更是風電企業出海時的必修功課。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鵬的 AI 時刻：人形機器人登場，大模型落地 ｜ 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491435694725252?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 08:33:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜楊逍</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>繼特斯拉後，又一車企發佈人形機器人。</p><p>在 10 月 24 日的科技日上，小鵬汽車首次展示了自研的人形機器人。</p><p>它身高目前 1.5 米，全身銀白色，和阿童木的形象有些接近。</p><p>它具有抗衝擊能力，哪怕被踹一腳，也站如松，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_70eaecfcc7dd41118bdf64c519b534a5@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">被踢一腳</p><p>踏在碎石子地或鬆軟的草坪上，它的身形也紋絲不亂。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="684,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_26b879d414294bdd843371d0c8aa10f3@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">踩草坪和石子路</p><p>它能踢足球，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_071d1aba46d14b8db76f591c0217f16f@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">踢足球</p><p>還可以騎小米的平衡車。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e0e05c7c644a41c1a5da1a77937722e7@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">騎平衡車</p><p>除了人形機器人，小鵬汽車還宣佈了將加速在多個城市推廣無高精地圖區域城市輔助導航駕駛的消息。</p><p>大模型也已在小鵬汽車多個場景落地，如研發環節、車型設計環節和智能駕駛、語音交互。</p><h2>能踢足球、能走草地的人形機器人 PX5</h2><p>小鵬汽車有着四足機器人的基因，隨着人形機器人爆火，車企紛紛入局，小鵬也推出了人形機器人產品 PX5。</p><p>車廠做人形機器人有着天然的優勢——更願意當先行者，試驗人形機器人的效果；也更有動力，在勞動力成本將越來越高的情況下，用機器替人。</p><p>據小鵬汽車董事長何小鵬介紹，這款雙足人形機器經過 5 個月的探索，已達到穩定行走的能力，可以完成各類雙足行走越障。它可以直膝行走，能大步行走，還具備全地形穩定行走能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2159,1166" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b88d490eebd840a093f576c0a211425f@5285556_oswg173513oswg2159oswg1166_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小鵬汽車人形機器人產品 PX5</p><p>現在，PX5 只有 1.5 米，按照何小鵬的期待，未來它會變得更高，行走步伐更大，實現在有負荷情況下行走 10 公里、100 公里走路不摔跤。</p><p>除了做身體，小鵬企業也研究機器人零部件。</p><p>零部件是人形機器人性能的保障，也是降低成本的關鍵。<strong>小鵬自研了高性能的關節</strong>，以實現高穩定性的行走能力，目前 PX5 已能完成 2 小時以上的室內外行走和越障。</p><p>靈巧手是人形機器人的另一技術高山，有多位從業者表示，靈巧手的難度可完全比擬人形機器人本體。人形機器人創業公司會謹慎選擇研發靈巧手，更傾向於等待合適的供應商。</p><p>小鵬汽車同時研發了類人靈巧手和超輕量級仿人機械臂，它的類人靈巧手單手具有 11 個自由度，兩根手指可以夾起 1KG 的東西，而自重僅 430g。小鵬的超輕量級仿人機械臂有 7 個自由度，定位精度可以做到 0.05mm，其最大負載可以達到 3KG，自重達 5KG。</p><p>可以看到，它已經具有一定的靈活性，在靈巧手和機械臂的合力下，它的手可以能穩定地握住一把螺絲刀，讓它工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_52a13425a082488b85705279d6554044@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">握螺絲刀</p><p>也能提起一個箱子，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="768,356" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a7c5cc2203fa4d47907fb0676736b58d@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">提箱子</p><p>可以捏起一根紅色圓珠筆，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ea2de67add4143bea6dae5a751030f22@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">n 捏圓珠筆</p><p>還可以端起一個杯子，完成將礦泉水倒入杯中的動作</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_fa34f0a360d343d5a595eb12a6e72deb@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">端杯倒水</p><p>他還能抽出一張紙、兩指捏乒乓球大小圓球，這些動作都對力控、感知、靈活度有着較高的要求，需要機器人具備末端觸覺能力。</p><p>何小鵬表示，希望在 2024 年的 1024 科技日，小鵬自研的雙足機器人能用在工廠和門店，如在工廠裏巡邏，在小鵬門店裏介紹產品。</p><p>事實上，到目前為止，人形機器人產業尚未形成關於落地場景的共識。</p><p>實現讓雙足人形機器人在門店和人溝通的難度並不高，服務機器人加載大模型能力，就可以實現簡陋效果。真正難的是用在工廠場景。</p><p>封閉式的工廠場景更有利於落地，但當下人形機器人可以替換什麼類型的工作，在哪些場景下通用人形機器人的成本會比專有機器人更低，都還有待考量。</p><p>唯一可以確定的是，隨着大批資金湧入，人形機器人的發展和迭代速度會加快。</p><p>小鵬顯然對雙足機器人的未來充滿了想象和信心：<strong>「等我老了，機器人可以跟我一起打慣蛋，幫我換尿布了。」</strong></p><h2>小鵬汽車的大模型經驗</h2><p>何小鵬表示<strong>，汽車公司的未來，將是 AI 汽車和機器人的結合。</strong></p><p>汽車的智能化的上半場是高速導航輔助駕駛和自動泊車的結合，而下半場則是城市智駕的競爭。</p><p>小鵬汽車正加速其無高精地圖區域城市輔助導航駕駛開城計劃。小鵬汽車已在北京、上海、廣州、深圳、佛山 5 個城市開通智能輔助駕駛，計劃 11 月底開通 25 個城市，12 月底開通 50 個城。</p><p>何小鵬表示，小鵬汽車在基於高精地圖的上一代架構支持下，實現了前 5 個城市的突破，但高精地圖的地域限制和新鮮程度也了技術瓶頸，於是有了新一代面向全場景智駕的終極架構 XBrain。</p><p>這個新的感知架構具有「全國都能用，全國都能開」的特點，它覆蓋了全國 73% 的路網，且讓小鵬汽車的開城速度達到過去的 20 倍，成本近 1/10。</p><p>而新一代 XBrain 架構與上一代產品有何不同？</p><p>XBrain 由深度視覺神經網絡 XNet 2.0 和基於神經網絡的規控 XPlanner 等模塊構成。小鵬的 X NET2.0 在動態網絡和靜態網絡的架構，增加了一個純視覺的佔據網絡，實現動態 BEV、靜態 BEV、佔據網絡三網合一。</p><p>X NET2.0 採用了大模型，是具備時空理解能力的感知架構，可以有效理解如什麼時間可以進入什麼樣的車道、潮汐車道在什麼時間按什麼方向行進等信息<strong>，增加了對不同城市的交通特點的理解，提高智能輔助系統的安全性。</strong></p><p>它具有強大的腦補能力，可以處理一些遮擋、視線不清晰、遮光、照不清等問題，提高感知信息的質量和數據類型，增強了 XNGP 智能輔助系統的避障能力。</p><p>智能輔助能力的提升，需要進行數據收集、模型訓練、模型部署，提高仿真的效率。</p><p>場景數據是幫助訓練自動駕駛算法的必要前提，而企業很難收集到所有的場景數據。<strong>小鵬汽車目前可以通過 AI 直接生成極限場景，成為訓練自動駕駛的養料。</strong></p><p>何小鵬分析道，小鵬自動駕駛 80% 以上的問題是在仿真階段解決的，而仿真效率在 2023 年提高了 150%。</p><p>除了提高自動駕駛能力，<strong>小鵬汽車還將大模型和生成式 AI 用於其他功能。</strong></p><p>據小鵬汽車自動駕駛負責人李力耘介紹，小鵬汽車在研發領域已全線開始應用 AIGC 應用，整個代碼提效了 15%；在設計領域，採用生成式 AI 應用後，公司從設計草圖到實車效果圖所需的時間，在同樣設計質量下從 23 天縮短到 6 天。</p><p>小鵬汽車還自研了 XGPT 靈犀大模型，接入小鵬汽車智能座艙的語音系統中，以提高語音交互能力。</p><p>AI 和大模型正重新定義汽車，而大模型的有效使用能夠幫助提高汽車開發效率，小鵬汽車在大模型上的使用，也為汽車行業落地大模型提高了案例。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨​小楊哥與美腕合資公司系烏龍；海底撈迴應 140 斤女生應聘洗碗工被拒；太二酸菜魚迴應被大眾點評下架</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491900765345669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 08:14:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>珠海萬達商管</strong></p><p>有市場消息稱，「珠海萬達商管有意延遲在港交所上市，正商討向投資者提供補償以避免觸發回購。」對此，萬達集團方面向記者回應稱，目前珠海萬達商管上市還是正在推進中。（財聯社）</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>小楊哥與美腕合資公司系烏龍，未開展實際業務</strong></p><p>10 月 25 日，據多家媒體報道，工商信息顯示，「瘋狂小楊哥」旗下三隻羊（合肥）控股集團有限公司與美腕（上海）網絡科技有限公司，間接共同持有杭州美羊羊科技有限公司股權。該公司成立於 2022 年 7 月，經營範圍包括互聯網銷售、供應鏈管理服務、品牌管理等。10 月 26 日，九派財經從權威渠道獲悉，前述合資公司系烏龍，由中介主動聯繫代理註冊，未開展實際業務。（九派財經）</p><p><strong>海底撈迴應 140 斤女生應聘洗碗工被拒：可能是沒有合適的工作服</strong></p><p>10 月 26 日，遼寧大連。王女士在招聘平台看到海底撈門店招聘洗碗工，聯繫溝通後對方詢問了身高體重，王女士身高 168cm，體重 140 斤，隨後招聘人員稱不合適。王女士認為海底撈歧視偏胖女性，製造身材焦慮。對此，海底撈招聘客服表示，可能是沒有合適工作服，所以才會拒絕。全國門店幾乎都是這樣規定的，具體招聘要求信息沒有在詳情頁顯示。（南風窗）&nbsp;</p><p><strong>太二酸菜魚迴應被大眾點評下架：目前正在研究中</strong></p><p>10 月 26 日，在大眾點評搜索「太二酸菜魚」找不到相關詞條。對此，太二酸菜魚母公司九毛九集團公關相關負責人迴應稱，「目前正在研究中，美團上顯示還有（太二的店鋪）。」太二酸菜魚被大眾點評屏蔽前的 25 日，太二酸菜魚開啓首次抖音直播，直播間共上架 25 個商品，包括代金券、套餐等，優惠力度較大。據媒體報道，開播不到 6 小時，銷售額已經破億元，並登上抖音團購帶貨榜第 1 名。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>小米 14 手機擁有四個配置組合，售價 3999 元起</strong></p><p>10 月 26 日晚間，小米 14 系列發佈會如約而至。在本次發佈會上，小米推出了預熱已久的全新自研操作系統澎湃 OS、年度旗艦小米 14、小米 14 Pro 以及一系列米家新品。 小米 14 手機擁有四個配置組合，售價從 3999 元到 4999 元。小米 14 Pro 則有三組配置可選，售價從 4999 元到 5999 元。 同時，小米還推出了一款 14 Pro 鈦金屬特別版手機，除了採用 99% 鈦金屬中框，雙面小米龍晶玻璃以外，其餘硬件配置與 Pro 版本完全一致，配置 16GB + 1TB 版本售價 6499 元。（騰訊科技）&nbsp;</p><p><strong>輕鬆籌：四川成都被狗咬女童未用善款將全退回</strong></p><p>10 月 25 日，輕鬆籌微博發佈退款説明表示，四川成都崇州一小區有大型犬撕咬幼童事件引發了社會各界的廣泛關注，8 萬多位愛心人士伸出援手，為受傷的幼童一家送去溫暖和希望。10 月 23 日，受傷女童轉出 ICU，情況比較穩定，經與發起人溝通，輕鬆籌將對未使用的所有善款全額原路退回。據媒體此前報道，受傷女童家屬發起個人求助後，陷入捐助金額與資金用途的爭議。有部分網友已申請退款。涉事犬主人唐某已到案，警方已對該事件立案偵查，並對唐某依法採取刑事強制措施。（中國新聞網）</p><p><strong>喜茶稱將逐步公開所有在售產品配方原料等信息</strong></p><p>36 氪獲悉，喜茶在微博宣佈，今起喜茶會逐步公開所有在售產品的配方原料、營養成分和原料溯源信息。目前，喜茶已通過「喜茶 GO」微信小程序公開了 40 多款產品的配方原料。首批已完成第三方檢測的產品，還同步上線了產品營養成分報告。</p><p><strong>律師稱張庭 96 套房被解封不代表「不涉及傳銷」</strong></p><p>據《法治日報·法治週末》報道，張庭達爾威一案已經被石家莊市裕華區人民法院撤銷，同時解除查封被申請人共計 96 套房產，並解除凍結被申請人名下多筆銀行存款，銀行帳戶也全部解封。 隨後，有，微博法律博主，表示，「96 套房產」是指法院當年查封的是被申請人，上海振泓生物科技有限公司、上海巨擘億網實業有限公司名下 96 套房產，即便該公司由張庭控股或實際控制，又或者她是最終受益人，但公司名下的房產不等於張庭的房產。 其次，涉案公司及當事人的資產、賬戶被解封，不代表張庭及張庭等人實際控制的公司不涉及傳銷問題。 （國是直通車 ）&nbsp;</p><p><strong>辛巴談李佳琦再陷輿論風波：雙十一平台之間的競爭，李佳琦成了犧牲品</strong></p><p>10 月 25 日，有網友詢問如何看待李佳琦再度陷入輿論風波，辛巴表示，李佳琦成了平台競爭的犧牲品：「沒有李佳琦你們依然拿不來這個貨，依然拿不到這個價格。雙十一了嘛，搞一搞他，平台之間的競爭，大家把李佳琦當成了幾個平台之間競爭的犧牲品而已。」（九派新聞）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收跌，大型科技股普跌</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 26 日美股收盤，美股三大指數集體下跌，納指跌 1.76%，道指跌 0.76%，標普 500 指數跌 1.18%。大型科技股普跌，特斯拉、微軟、Meta 跌超 3%，蘋果、谷歌跌超 2%，亞馬遜、Netflix 跌超 1%。熱門中概股多數上漲，京東、小鵬汽車漲超 3%，阿里巴巴、理想汽車、B 站、愛奇藝漲超 1%，百度漲 0.61%，蔚來漲 0.39%。</p><p><strong>海口市旅文局：梅西中國行相關審批工作已經完成</strong></p><p>10 月 26 日晚間，海口市旅遊和文化廣電體育局針對《梅西中國行首站或改在海口》等信息進行迴應。相關負責人表示，今年 3 月 15 日以來，海南恢復 59 國入境免籤政策，開放便利的出入境政策、優質的營商環境、完善的場地配套和氣候優勢，為梅西中國行國際足球友誼賽提供了重要條件。海口市已對接正推動梅西中國行國際足球友誼賽落地。目前，海口市相關審批工作已經完成，主辦方將在相關商務手續完善後，將球迷關注的賽事觀賽、售票渠道等情況進行官宣。（上海證券報）</p><p><strong>神舟十七號載人飛船發射取得圓滿成功</strong></p><p>據中國載人航天工程辦公室消息，神舟十七號載人飛船與火箭成功分離，進入預定軌道，航天員乘組狀態良好，發射取得圓滿成功。飛船入軌後，將按照預定程序與空間站組合體進行自主快速交會對接，神舟十七號航天員乘組將與神舟十六號航天員乘組進行在軌輪換。在空間站工作生活期間，神舟十七號航天員乘組將進行多次出艙活動，開展涉及微重力基礎物理、空間材料科學、空間生命科學、航天醫學、航天技術等領域的大量空間科學實（試）驗，完成艙內外設備安裝、調試、維護維修等各項任務。此次任務是我國載人航天工程進入空間站應用與發展階段的第 2 次載人飛行任務，是工程立項實施以來的第 30 次發射任務。（人民日報）</p><p><strong>Counterpoint：中國第三季度智能手機銷量同比下降 3%，市場復甦信號漸近</strong></p><p>36 氪獲悉，Counterpoint 的手機銷量月度報告顯示，2023 年第三季度，中國智能手機銷量同比下降 3%，同比降幅收窄，表明市場可能已經見底。主要手機品牌廠商的表現與去年同期相比差異顯著，導致市場排名發生變化。在 vivo 和 OPPO 失去市場份額的情況下，榮耀佔據榜首。華為在 8 月底發售了 Mate 60 Pro，搭載麒麟 SoC。該產品極大的推動了華為在 2023 年第三季度的智能手機銷量，同比增長 37%。</p><p><strong>AMD 迴應中國區大規模裁員傳聞：失實，對組織架構小幅優化重組</strong></p><p>近期，有消息稱超威半導體公司（AMD）即將在中國區進行大規模裁員，本輪裁員比例可能為 10％-15％，或涉及數百名員工。對此，10 月 26 日，AMD 方面作出迴應：「網絡傳聞失實。基於公司戰略的調整，公司近期對組織架構進行了小幅度的優化和重組。」（澎湃新聞）</p><p><strong>日本第三輪核污染水排海將從 11 月 2 日開始</strong></p><p>據日本廣播協會（NHK）當地時間 26 日報道，東京電力公司當天稱，福島第一核電站核污染水第三輪排海將從 11 月 2 日開始，預計持續到 11 月 20 日。第三輪排海的核污染水總量約為 7800 噸。（央視新聞）</p><p><strong>PayPal 被罰逾 9 億韓元，因泄露 2.3 萬名用戶個人數據</strong></p><p>韓國隱私監管機構週四宣佈，對跨國在線支付系統運營商 PayPal 處以逾 9 億韓元（約 66.4 萬美元）罰款，因其約 2.3 萬名用戶的個人數據被泄露。監管機構表示，儘管發生了三輪泄露，但 PayPal 被發現在安全系統管理方面存在疏忽，並且沒有及時向當局報告泄露情況。（新浪財經）</p><p><strong>特斯拉 9 月英國銷量同比下降 35.6%，Model Y 跌出前十</strong></p><p>特斯拉 9 月份在英國市場的份額與去年同期相比大幅下降，其汽車在英國的暢銷車型排行榜上的排名也有所下滑。根據英國汽車製造商和貿易商協會週四公佈的數據，上個月英國註冊的新車中只有 6427 輛特斯拉，而上年同期為 9975 輛，下降了 35.6%。特斯拉在英國的市場份額跌至僅 2.36%，其 Model Y 車型跌出了英國 9 月十大暢銷車型之列。（新浪財經）</p><p><strong>蘋果公司提高 TV+、Arcade 和 News+訂閲價</strong></p><p>蘋果公司週三上調 TV+、Arcade 遊戲和 News+訂閲服務的價格，加入一眾內容供應商的提價潮，以期提高服務收入。TV+此次提價僅為其四年前推出以來的第二次。蘋果此次提價之前，Netflix 和其他公司已提高訂閲服務的價格。（新浪財經）&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>上汽集團：第三季度淨利潤 43.22 億元，同比下降 24.69%</strong></p><p>36 氪獲悉，上汽集團發佈公告稱，前三季度公司實現營業收入 5079.7 億元，同比下降 0.44%；實現歸母淨利潤 114.07 億元，同比下降 9.82%。其中，第三季度淨利潤 43.22 億元，同比下降 24.69%。</p><p><strong>中國石化：第三季度淨利潤 178.55 億元，同比增長 34%</strong></p><p>36 氪獲悉，中國石化發佈公告稱，前三季度公司實現營業收入 2.47 萬億元，同比增長 0.7%；實現歸母淨利潤 529.66 億元，同比下降 7.5%。其中，第三季度淨利潤 178.55 億元，同比增長 34%。</p><p><strong>好未來：2024 財年第二季度淨收入 4.12 億美元，同比增長 40%</strong></p><p>36 氪獲悉，好未來發布公告稱，2024 財年第二季度實現淨收入 4.12 億美元，同比增長 40.1%；歸屬於好未來的淨利潤為 3790.20 萬美元，上年同期歸屬於好未來的淨虧損為 78.7 萬美元。</p><p><strong>亞馬遜：第三財季銷售淨額 1430.8 億美元，市場預期 1415.6 億美元</strong></p><p>36 氪獲悉，亞馬遜第三財季經營利潤 111.9 億美元，市場預期 77.1 億美元；第三財季每股收益 0.94 美元，市場預期 0.58 美元；第三財季銷售淨額 1430.8 億美元，市場預期 1415.6 億美元；第三財季 AWS 淨銷售額 230.6 億美元，市場預期 231.3 億美元；預計第四財季銷售淨額 1600 億美元至 1670 億美元，市場預期 1665.7 億美元；預計第四財季經營利潤 70 億美元至 110 億美元，市場預期 87.1 億美元。</p><p><strong>中信建投：第三季度淨利潤 13.84 億元，同比下降 32.68%</strong></p><p>36 氪獲悉，中信建投發佈公告稱，前三季度公司實現營業收入 183.84 億元，同比下降 19.03%；實現歸母淨利潤 56.91 億元，同比下降 11.57%。其中，第三季度淨利潤 13.84 億元，同比下降 32.68%。</p><p><strong>中國人壽：第三季度淨利同比下降 99.1%</strong></p><p>36 氪獲悉，中國人壽發佈公告稱，第三季度淨利潤 5300 萬元，同比下降 99.1%；前三季度淨利潤 162.09 億元，同比下降 47.8%。</p><p><strong>山西汾酒：第三季度淨利潤 26.64 億元，同比增長 27.12%</strong></p><p>36 氪獲悉，山西汾酒發佈公告稱，前三季度公司實現營業收入 267.44 億元，同比增長 20.78%；實現歸母淨利潤 94.31 億元，同比增長 32.68%。其中，第三季度淨利潤 26.64 億元，同比增長 27.12%。</p><p><strong>建設銀行：第三季度淨利潤 881.45 億元，同比增長 3.21%</strong></p><p>36 氪獲悉，建設銀行發佈公告稱，前三季度公司實現經營收入 5706.26 億元，同比下降 0.99%；實現淨利潤 2554.4 億元，同比增長 3.15%。其中，第三季度淨利潤 881.45 億元，同比增長 3.21%。</p><p><strong>Meta 第三季度營收超預期</strong></p><p>Meta Platforms 第三財季營收 341.5 億美元，分析師預期 335.1 億美元；Facebook 月活躍用戶數為 30.5 億，同比增長 3%；Facebook 日活躍用戶數為 20.9 億，分析師預期 20.7 億。第三財季廣告收入 336.4 億美元，同比增長 24%。預計第四財季營收 365 億美元至 400 億美元，分析師預期 387.6 億美元；預計 2023 財年總支出 870 億至 890 億美元，此前預計為 880-910 億美元。（新浪財經）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>扎克伯格：明年 AI 將成 Meta 最大投資領域，人力將向 AI 集中</strong></p><p>在 2023 財年第三季度財報電話會上，Meta CEO 扎克伯格強調，相信生成式 AI 的相關技術將讓人們使用各種應用程序的方式變得更有意義，在未來，Meta 甚至有可能會利用 AI 來根據用戶的興趣為他們直接生成內容。對於公司的後續發展，扎克伯格表示在 2024 年，就工程和計算資源而言，AI 將成為 Meta 最大的投資領域。此外，扎克伯格補充道，為了避免佈置大量的新員工，公司將降低一些非 AI 項目的優先級，並將相關人員轉向從事 AI 工作。（澎湃新聞）</p><p><strong>聯想：將在明年下半年推出人工智能個人電腦</strong></p><p>聯想集團 24 日至 25 日在美國得克薩斯州首府奧斯汀舉行第九屆聯想創新科技大會，聯想在會上展示了其人工智能個人電腦（AI PC）產品。聯想集團董事長兼首席執行官楊元慶會後表示，聯想將於明年下半年推出這類產品。據聯想介紹，其人工智能個人電腦能夠創建個性化的本地知識庫，通過模型壓縮技術運行個人大模型，實現用戶與人工智能自然交互。（新華社）</p><p><strong>抖音旗下公司申請「醒言 AI」「簡湧 AI」商標</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，北京有竹居網絡技術有限公司申請註冊「醒言 AI」「簡湧 AI」「問問子貢」商標，國際分類涉及科學儀器、網站服務、教育娛樂，當前商標狀態均為等待實質審查。股東信息顯示，該公司由抖音集團（香港）有限公司全資持股。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>國科炭美完成數千萬元天使輪融資</strong></p><p>近日，浙江國科炭美宣佈完成數千萬元天使輪融資，本輪融資由招商致遠資本、鵬鯤新能源、軟銀中國資本、核聚資本、力合資本等聯合投資。本輪資金主要用於千噸級硬炭產線和研發中心建設、市場推廣和團隊建設等。國科炭美是一家碳基儲能材料研發生產商，公司面向儲能、電動汽車、工業用車、兩輪車和基站等應用場景，以鋰離子電池、鈉離子電池負極材料為主攻方向，可根據用戶需求提供高容量、高倍率、長壽命以及低成本的硬炭材料。（投資界）</p><p><strong>「WorkMagic」獲數百萬美元天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「WorkMagic」已完成數百萬美元天使輪融資，由創新工場領投，42 章經擔任獨家融資顧問並跟投。所融資金主要用於產品研發和市場拓展等。據介紹，WorkMagic 定位於生成式 AI 驅動的多 Agent 營銷 SaaS 平台。</p><p><strong>「凌泰氪」完成億萬元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>10 月 26 日，成都凌泰氪生物技術有限公司（以下簡稱為「凌泰氪生物」）完成億元 Pre-A 輪融資。本輪融資由君聯資本領投，康哲藥業控股有限公司之子公司、火螢昊玥、成都國生資本跟投。本輪融資將用於公司管線的臨牀前推進、全新腫瘤 D&amp;T 遞送平台的優化以及研發團隊的拓展等。（投資界）</p><p><strong>酷可諾生完成超千萬元戰略融資</strong></p><p>近日，杭州酷可諾生物獲得由詩邁醫藥集團的超千萬元戰略投資。酷可諾生物是以生物安全監測為主要業務的一家新興企業。公司成立於 2023 年，是一家由復旦大學和四川大學博士團隊聯合創辦的創新型科技企業，擁有高素質、專業化的技術和營銷團隊。（動脈網）&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>蘋果考慮將 Vision&nbsp;Pro 頭顯應用於心理健康領域</strong></p><p>據報道，知情人士稱，蘋果公司內部員工們正在討論賦予旗下 MR（混合現實）頭顯 Vision Pro 一種更專業的用途，即作為診斷和治療心理健康問題的一種工具。這些功能將利用 Vision Pro 的攝像頭和傳感器來測量一個人的面部表情，以此判斷用戶是否患有抑鬱、焦慮、壓力或創傷後應激障礙。Vision Pro 可以顯示圖像和聲音，有助於改善佩戴者的情緒。目前為止，蘋果主要將 Vision Pro 定位為工作和娛樂工具。（新浪財經）</p><p><strong>蘋果計劃對 AirPods 耳機系列進行全面改革，部分新品將於明年面世</strong></p><p>作為最暢銷的產品類別之一，蘋果公司計劃對 AirPods 耳機產品線進行全方位的改革。據知情人士透露，這些變化將包括 2024 年推出入門級 AirPods 的改進版，次年發佈新款 Pro 機型。該公司正在更新產品的耳塞設計、耳機盒外觀及音質。知情人士稱，新款 AirPods Max 耳機也將於 2024 年面世。（財聯社）</p><p><strong>X 上線視頻和音頻通話功能，馬斯克稱仍是測試產品</strong></p><p>馬斯克旗下社交平台 X 週三正式上線了音頻和視頻通話功能。在應用的設置中，還有一個「啓用音頻和視頻通話」的開關，用戶可以打開這個功能，然後選擇願意跟哪些人使用這個功能，可以允許用戶從通訊錄、關注的人、認證用戶或者這三者中的任何一個接收或發起音頻和視頻通話。用戶可以通過打開和另一個用戶的私信，選擇屏幕右上角的電話圖標，然後選擇音頻或視頻通話來進行通話。馬斯克稱：「仍然是一個測試產品，但大有希望。」（新浪財經）</p><p><strong>雷鳥 X2 Lite 將於 2024 年第三季度正式上市</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 25 日，搭載第一代驍龍 AR1 平台的智能眼鏡雷鳥 X2 Lite 亮相。產品將於 2024 年第三季度正式上市。據介紹，雷鳥 X2 Lite 整機重量約 60g，採用雙目全綵 MicroLED+衍射光波導方案，峯值入眼亮度高達 1500 尼特。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 突發！14 連板「妖股」崩了；華為汽車概念繼續活躍；光伏股下挫；煤炭板塊集體跳水</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490912061511561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 18:21:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 26 日，A 股三大指數集體低開，滬指低開 0.47%，深成指低開 0.61%，創業板指低開 0.68%。</p><p>水利板塊繼續活躍，順控發展 3 連板，冠龍節能、巴安水務、龍泉股份、國統股份、青龍管業 2 連板，韓建河山、深水規院等紛紛高開。</p><p>消息上，25 日，水利部副部長陳敏表示，下一步，水利部將全力抓好第四季度水利基礎設施建設，力爭再開工一批重大水利工程，加快水毀水利設施修復和災後重建，確保全年水利建設完成投資超過去年水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,965" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7078238f0c044c7691a47dfbca8a64fe@5569321_oswg138419oswg1080oswg965_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>光伏板塊開盤走低，浙江新能跳水觸及跌停，通威股份、帝科股份、錦浪科技跌超 5%，京山輕機、TCL 中環、愛旭股份等跟跌。</p><p>此前，已經公佈三季報的光伏企業中，有企業出現業績同比下滑情況。TCL 中環前三季度減收增利；第三季度營收、淨利雙降。在季報中，TCL 中環提到，2023&nbsp;年前三季度，光伏行業供需和產業鏈價格出現較大程度的波動，隨着各環節產能的釋放，終端裝機和上游供應走向失衡。光伏行業競爭博弈劇烈，對市場環境及經營帶來諸多不確定性。此外，通威股份前三季度增收不增利；第三季度營收、淨利潤雙降。錦浪科技第三季度營收、淨利雙降。</p><p>華為概念再次成為小熱點，華為昇騰、華為鴻蒙概念股快速拉昇，川大智勝直線封板，亞聯發展觸及漲停，常山北明、軟通動力、創意信息、潤和軟件等紛紛衝高。消息上，據「AITO 汽車」微信號 25 日消息，SUV 問界 M9 預訂已突破 15000 台。</p><p>衞星通信概念股繼續活躍，龍洲股份 5 連板，三維通信 4 連板，天銀機電、華體科技大漲 5%，亞光科技、創意信息等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,970" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7d99e3b24c494c21b685d7e576645ab0@5569321_oswg144962oswg1080oswg970_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>煤炭板塊集體跳水，山西焦煤逼近跌停，上海能源跌超 5%，雲煤能源、潞安環能、陝西黑貓、安源煤業等紛紛下挫。</p><p>半導體板塊震盪走低，江波龍跌近 12%，匯頂科技逼近跌停，美芯晟、藍箭電子、易天股份、帝奧微、德明利、華海誠科等十餘股跌超 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1446" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_2533558296f14e2f93cd5faed34bbad0@5569321_oswg258005oswg1080oswg1446_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>個股方面，聖龍股份盤初再度觸及漲停，走出 15 連板。不過臨近午盤，伴隨多隻高位股盤中大幅跳水，聖龍股份也炸板翻綠，股價快速跳水。</p><p>消息上，前一天，聖龍股份公佈了一份營收、淨利潤雙降的第三季度業績報告。同時，針對股價連續大漲再次發佈風險提示稱，給賽力斯配套油泵等產品的營業收入佔比較小。其並提到，前三季度歸屬於上市公司股東的淨利潤同比減少&nbsp;53.21%；實現歸屬於上市公司股東的扣除非經常性損益的淨利潤為-490.94&nbsp;萬元，同比減少&nbsp;108.31%。公司收入結構在短期內不會發生較大變化。</p><p>午間休盤，滬指跌 0.29%，深成指跌 0.8%，創業板指跌 0.93%。</p><p>午後，電力板塊持續走高，豫能控股直線漲停，浙能電力漲超 7%，華能國際、華電國際、皖能電力、建投能源等紛紛拉昇。</p><p>華為汽車概念股持續走高，北汽藍谷午後觸及漲停，鵬翎股份、江淮汽車、銘科精技、佛山照明等多股封板，祥鑫科技、騰龍股份等漲超 7%。</p><p>鋰電池板塊尾盤迴升，寧德時代翻紅漲超 1%，億緯鋰能漲超 5%。</p><p>截至收盤，滬指漲 0.48%，深成指漲 0.4%，創業板指漲 0.65%。北向資金淨流入 12.27 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_770371c9064843a99e844413f16cdf88@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼獲取精彩</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>光大證券：化妝品品牌商線上線下渠道統籌佈局為未來趨勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492123187566467?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 12:30:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，光大證券研報稱，在需求端較為平淡背景下，展望 24 年，化妝品品牌的產品力、多渠道運營實力等重要性更為凸顯。品牌商線上線下渠道統籌佈局為未來趨勢，以減輕對單一渠道依賴、提高抗風險能力。國潮崛起趨勢之下，國貨品牌排名和口碑實現提升，同時國貨品牌正在精進內功、創新升級，通過打磨成分和技術，打造差異化產品、實現突圍。建議關注：珀萊雅、貝泰妮、上海家化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>晶澳科技：預計到 2023 年底組件產能將達 95GW</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492113488435077?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 12:15:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，晶澳科技在互動平台表示，公司目前生產經營正常。預計到 2023 年底，組件產能將達 95GW，硅片和電池產能將達到組件產能的 90% 左右。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半日主力資金加倉電力設備股，拋售計算機、通信股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492124360906626?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 12:09:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力資金早間淨流入電力設備、醫藥生物、汽車、電子、交通運輸等板塊，淨流出計算機、通信、非銀金融、銀行、國防軍工等板塊。具體到個股來看，龍洲股份、恩捷股份、天齊鋰業獲淨流入 12.34 億元、10.96 億元、6.24 億元。淨流出方面，科大訊飛、賽力斯、江蘇銀行遭拋售 3.1 億元、3.06 億元、2.8 億元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指午間休盤漲 0.99%，恆生科技指數漲 1.35%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492129724422276?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 12:05:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指午間休盤漲 0.99%，恆生科技指數漲 1.35%。製藥、半導體、汽車產業鏈板塊領漲，中國生物製藥漲超 8%，藥明生物、中芯國際、浙江世寶、小鵬汽車均漲超 4%；保險、食品板塊跌幅居前，新華保險跌超 4%，中國北大荒跌超 2%；南向資金淨買入 6.41 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《未成年人網絡保護條例》明年 1 月 1 日起施行，對大型網絡平台有特殊義務要求</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492112342587267?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 11:47:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國務院新聞辦今天上午舉行國務院政策例行吹風會，國家網信辦、最高檢、教育部、司法部、共青團中央有關負責人介紹《未成年人網絡保護條例》有關情況。《條例》提出了未成年人網絡保護方面的特殊義務要求，以督促大型平台企業切實承擔社會責任，守護未成年人健康發展。這些要求包括：開展未成年人網絡保護影響評估、提供未成年人模式或者設置未成年人專區、建立健全未成年人網絡保護合規制度體系、制定未成年人網絡保護專門平台規則、停止為侵犯未成年人合法權益的平台內產品或者服務提供者提供服務、每年發佈未成年人網絡保護社會責任報告等等。（中國網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣州：不得向購房人變相收取預訂款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492102835296389?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 11:38:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣州市住房和城鄉建設局近日發佈《關於進一步規範商品房市場經營行為的通知》。其中提到，未取得商品房預售許可證的商品房項目，房地產開發企業不得進行預售，不得以認購、認籌、預訂、排號、售卡、VIP 入會基金等方式向購房人收取或變相收取誠意金、訂金、定金、預訂款等費用，嚴格執行預售制度，依法依規開展經營。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤集體上漲，新能源整車持續活躍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492096907450499?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 11:32:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤集體上漲，滬指漲 0.35%，盤中收復 3000 關口，深成指漲 1.11%，創業板指漲 1.35%。新能源整車板塊持續活躍，江鈴汽車、一汽解放漲停；黃金、鋰電池板塊領漲，老鳳祥、西藏礦業漲停，寧德時代漲超 2%；衞星通信、保險板塊跌幅居前，司南導航跌超 6%，中國太保跌超 4%，中國人壽跌超 3%；北向資金淨買入 6.01 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消費電子概念探底回升，光弘科技 20CM 漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492073145571206?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 11:07:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，消費電子概念探底回升，光弘科技 20CM 漲停，精研科技大漲超 10%，博碩科技、飛榮達、歐菲光等漲超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣汽集團：與華為合作項目還在推進中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492071691212679?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 11:06:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣汽集團在互動平台表示，針對部分車主反饋的 2022 款 GS8 車機問題，公司已迅速組織推出車機軟件優化版本，提升系統穩定性和交互體驗，同時對 2022 款 GS8 提供車機終身質保。目前，2024 款傳祺 GS8 已正式上市，作為年度改款車型，新車在內飾和配置上均有提升，將繼續保持在 B 級 SUV 市場的競爭優勢。華為是廣汽集團的戰略級合作伙伴供應商，合作項目還在推進中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>通威股份：160 億元定增計劃終止，將使用自有資金繼續推進項目落地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492063671719811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:58:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[通威股份日前宣佈終止擬募資 160 億元的定增計劃。取消 160 億元定增後，前期的項目規劃是否會取消或延後？通威股份證券部工作人員介紹，公司於今年 4 月發佈擬募資 160 億元的定增計劃。原計劃中 66 億元用於雲南通威水電硅材高純晶硅綠色能源項目（二期 20 萬噸/年高純晶硅項目），94 億元投向內蒙古 20 萬噸高純晶硅項目。雲南和內蒙古項目已分別於今年 3 月和 7 月開工，項目如期建設中。工作人員表示，雖 160 億元定增計劃終止，但仍將繼續推進戰略規劃以及項目落地。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>生態環境部：2022 年中國單位 GDP 二氧化碳排放比 2002 年下降超過 51%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492059341412488?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:53:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[生態環境部 27 日在北京發佈《中國應對氣候變化的政策與行動 2023 年度報告》顯示，2022 年，中國單位國內生產總值（GDP）二氧化碳排放比 2002 年下降超過 51%。截至 2022 年底，中國非化石能源消費比重達到 17.5%，可再生能源總裝機容量達到 12.13 億千瓦。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>生態環境部就優化重污染天氣預警機制徵求意見，PM2.5 污染過程或將成為唯一預警指標</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492047604963200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:41:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，生態環境部近日起草了《關於進一步優化重污染天氣預警機制的指導意見（徵求意見稿）》。與以往的《重污染天氣消除攻堅行動方案》相比，最大的變化是重污染天氣應急僅針對 PM2.5 污染過程，不再以空氣質量指數（AQI 指數）為預警指標。因沙塵、山火、局地揚沙、境外傳輸等因素造成的重污染天氣，不納入預警應急範疇。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>民航局：三季度全行業共完成旅客運輸量 1.8 億人次，同比增長 108.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492042676082569?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:36:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據中國民航局例行新聞發佈會介紹，三季度，民航運輸生產持續向好，行業總體運輸規模基本恢復至疫情前水平。全行業共完成運輸總週轉量 336.8 億噸公里，同比增長 89.3%，恢復至 2019 年同期的 99.6%，恢復水平較二季度提高 8.1 個百分點。民航客運市場需求旺盛，行業客運規模創季度歷史新高。全行業共完成旅客運輸量 1.8 億人次，同比增長 108.3%，較 2019 年同期增長 2.6%，恢復水平較二季度提高 6.3 個百分點。（中國網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京泉華：與小米集團已在多個領域展開合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492038910613641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:33:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，京泉華在互動平台表示，小米集團是公司的重要客戶之一，目前已在多個領域展開合作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批文化產業賦能鄉村振興試點名單公佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492027759794055?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:21:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，文化和旅遊部辦公廳、教育部辦公廳、自然資源部辦公廳、農業農村部辦公廳聯合印發《關於公佈首批文化產業賦能鄉村振興試點名單的通知》，經過嚴格遴選，確定了首批 63 個全國文化產業賦能鄉村振興試點名單。通知要求，試點地區要充分發揮縣域統籌規劃、資源配置作用，因地制宜，突出特色，改革創新，按照試點工作方案和重點任務，積極探索文化產業賦能鄉村振興新路徑。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科達利：近期確實存在降價情況，公司將根據實際進行相應調整</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492018039969665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:11:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，科達利近期在接受調研時表示，近期確實存在降價的情況，公司也有一定的盈利壓力。公司將在保持與客戶良好溝通的前提下根據行業實際情況對不同客戶進行相應的價格調整，將持續通過降低內部成本、拓展海外客戶等方式保持公司盈利水平。科達利稱，公司一直專注於主營業務動力電池結構件的發展，在做精做專做強的基礎上拓展一些用於消費類產品上的電池結構件以及應用於新能源汽車方面的零部件，這兩方面將會對公司未來業務形成一個較好的補充作用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>極兔速遞今日於香港聯交所主板上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492013319673736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:07:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，全球物流服務運營商極兔速遞環球有限公司今日於香港聯合交易所主板上市，上市公開發售價每股 12 港元，全球發售募集資金淨額 35.28 億港元（超額配售權暫未行使）。據瞭解，極兔速遞擬將本次上市募集資金用於拓寬物流網絡，升級基礎設施及強化公司在東南亞和其他現有市場的分揀、倉儲能力及容量，開拓新市場及擴大服務範圍，以及研發和技術創新。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星通信概念股震盪調整，航天環宇跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492009398278020?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:03:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，衞星通信概念股震盪調整，碩貝德、航天環宇跌超 10%，司南導航、華力創通、上海滬工、航天智裝、盛路通信、合眾思壯等多股跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鋰電池板塊大幅反彈，西藏礦業漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492003102889856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:56:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，鋰電池板塊大幅反彈，西藏礦業、科達利、迪生力漲停，恩捷股份、新宙邦、中偉股份等漲超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>食品加工板塊震盪反彈，巴比食品漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491998151301256?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:51:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，食品加工板塊早盤展開反彈，巴比食品漲停，恰恰食品、紫燕食品、甘源食品、安井食品、西王食品等多股漲超 5%。消息面上，巴比食品昨日公告，2023 年第三季度淨利潤 7271 萬元，同比增長 354.55%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>