<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>沃尔玛大卖场的自我进化；欧莱雅开始投资长寿；分析预计 Prada 集团逆势大涨 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609818625422848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 18:38:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>沃尔玛大卖场的自我进化<br></h3><p>门店大升级，外资品牌超市沃尔玛正在向中国同行学习。</p><p>1 月 17 日，沃尔玛中国宣布，全国首批 8 城 29 家大卖场门店完成升级。值得注意的是，门店推出了超高性价比的产品，例如每斤不超过 9.9 元的「冷鲜猪肉一刀切」等。一位沃尔玛负责人接受采访时称，改造后的大卖场，门店客流量实现了双位数增长。</p><p>区别于过去大卖场丰富的 SKU，沃尔玛在新的门店做了「减法」。升级后的沃尔玛门店精简了 SKU（最小商品单位），当前 SKU 数量是几年前的一半，八成商品为沃尔玛与源头厂商共同开发。</p><p>门店陈列还调整了消费者购物动线，更多商品不拆零整箱上架，保留了箱体商品介绍的同时，也节省了上架、配送的运营成本。除此之外，沃尔玛还与厂商共同研发产品口味、包装，推出沃尔玛独家销售商品，并压低商品价格，以此打造差异化竞争力。</p><p>和很多同行一样，沃尔玛同样是通过自有品牌或商品定制的方式来进行成本把控。为了吸引顾客回流，沃尔玛还在改造升级的门店中还增加了直播，北京一家升级完毕的沃尔玛门店里，生猪区还放上了电视剧《繁花》的内容。</p><p>在过去的两年里，大卖场经历了从未有过的萧条时期。「自救」不止于沃尔玛，永辉改头换面开了会员制超市，大润发正在努力走向网红化改造。对沃尔玛来说，这 29 家门店只是开始，据悉，2024 年，沃尔玛中国还将对 30 多家大卖场门店进行持续升级。</p><h3><strong>欧莱雅投了一家长寿生物技术公司</strong><br></h3><p>欧莱雅又开始买买买了。</p><p>这家美妆巨头近日宣布，已收购瑞士长寿生物技术公司 Timeline 的少数股权。Timeline 于 2007 年创立，是瑞士联邦理工学院的衍生公司，主要开发食品、美容和健康领域的长寿创新解决方案，其研发的一种专有分子 Mitopure®，可以回收和恢复衰老的线粒体。</p><p>欧莱雅尚未披露此次投资金额，但 Timeline 的生物技术将是欧莱雅美容产业的一个新维度。<span style="letter-spacing: 0px;">长寿似乎已经成为美容和健康玩家的新追求。前段时间，雅诗兰黛也推出了全新肌肤抗老平台 Skin Longevity，旨在加强品牌在皮肤长寿科学方面的权威。</span></p><p>近些年，巨头买买买已经不是新鲜事。公开数据显示，仅 2020 年以来，欧莱雅就完成了近 10 起的收购案，其中包括对日本高端护肤品牌 Takami 、美国天然护肤品牌 Thayers Natural Remedies、法国香水品牌 Azzaro 等的收购。去年更是挥斥 25 亿美元大手笔收购高档个人护理品牌 Aēsop，这也是欧莱雅迄今为止最大的收购案。</p><p>收购成熟品牌，是获得市场份额最快速的办法之一，只是有收购就有重组，一些市场表现不佳的品牌也不得不面临被「抛弃」的命运。就在去年，欧莱雅停运了旗下香薰美容品牌 Decléor，在沦为「弃子」前，Decléor 归属于欧莱雅集团旗下「皮肤医学美容部」，旗下的明星产品「Aromessence」系列薰香曾号称「平均每 30 秒就能在全球售出一瓶」。</p><h3><strong>依靠 Miu Miu，Prada 集团第四季度或逆势大涨 12%</strong></h3><p>在惨淡的奢侈品市场中，Prada 集团或成一个例外，原因是借了旗下奢侈品品牌 Miu Miu 的东风。</p><p>招银国际分析师在最新报告中预计，Prada 集团在第四季度将维持稳健增长，销售额有望同比增长 12% 至 13 亿欧元。Prada 集团首席执行官 Andrea Guerra 表示，业绩的持续增长离不开全价产品销售的支持以及 Miu Miu 的惊艳出色表现。在 Lyst 发布的 2023 年年度时尚报告中，成立 30 周年的 Miu Miu 再次成为全球最热门品牌，搜索量较去年大涨 39%。</p><p>按地区分，中国所在的亚洲市场将再次成为 Prada 集团主要驱动力，收入大涨逾 20%，日本市场的销售表现也实现 35% 的强劲增长。</p><p>从去年来看，凭借千金风营销，Miu Miu 成功在中国火了一把。事实也证明，规模更小、灵活上新的 Miu Miu，反而能减少库存和交货压力，更加适应市场的运转。</p><p>Miu Miu 的创始人是 Prada 第三代传人 Miuccia Prada，名字源于 Miuccia 的小名 Miu Miu。近年来，Miuccia Prada 逐渐抽离核心品牌 Prada，开始全心投入 Miu Miu。有业内人士指出，Miu Miu 的突飞猛进或许和创始人的重心回归有关。</p><p>除此之外，为刺激业绩实现新的增长，Prada 品牌还在继续拓展品类，摆脱自己对主品牌 Prada 的过度依赖。去年，Prada 与欧莱雅集团合作推出首个美妆系列，近期又宣布明星杨紫为香水和美妆品类的全球代言人。Prada 还推出第二个 Eternal Gold 精品珠宝系列，产品镶嵌了「普拉达切割」的实验室培育钻。</p><h3><strong>What's more</strong></h3><p><strong>明治在中国开设首家乳制品和糖果综合工厂&nbsp;</strong></p><p>明治 1 月 12 日宣布，未来将通过全资子公司明治（中国）投资有限公司在华南开设首家乳制品和糖果综合工厂&nbsp;，生产牛奶、酸奶、糖果等。此举是因为中国对牛奶、酸奶和糖果的需求不断增加，工厂成立将加强华南地区的供应体系并扩大明治食品业务。据悉，该工厂也是明治集团第一家乳制品和糖果联合工厂。</p><p><strong>TOD'S 与兰博基尼跨界合作推出鞋款</strong></p><p>跑车和服饰的联动来了。近日，TOD'S 与兰博基尼汽车携手推出合作系列 Gommino 豆豆鞋，联名鞋款设计灵感来自兰博基尼汽车的跑车元素及澎湃性能。鞋身灵感来源于兰博基尼汽车经典车身，符合空气动力学原理，设计舒型兼具；配色汲取兰博基尼汽车车身颜色；鞋尾以兰博基尼汽车标志性 Logo 醒目点缀。</p><p><strong>海底捞杭州门店推出毛线小屋试点</strong></p><p>打完毛线吃火锅？近日，海底捞在杭州金城路店试点 Tufting 体验项目「毛线小屋」。海底捞杭州工作人员表示，毛线小屋的初衷是想给顾客在漫长等位的同时提供一个有趣的消遣。Tufting 操作时间根据画布大小在 0.5 小时-2 小时不等，和门店高峰时段等位时长契合。如今，「毛线小屋」已对外试营业一周，每次能容纳 4 名顾客，营业时间为早上 11 点到晚上 10 点。对于未就餐的顾客，毛线小屋定价低于同尺寸的市场价格。</p><p><strong>农夫山泉发布龙年动画电影</strong></p><p>昨日，农夫山泉在其官微宣布其龙年动画电影《舞龙少女》正式发布。这是农夫山泉自 2020 年鼠年以来连续发布的第五部贺岁片。此外，农夫山泉还将通过抽奖方式送出十万套甲辰龙年典藏版玻璃瓶水。农夫山泉往年的生肖典藏版颇受关注，例如 2016 年春节前夕推出的「丙申猴年典藏版」、八年完整全套的生肖典藏版在一些二手交易平台上被标出超高的价格，一度接近 2000 元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜大奇迹日，A 股全线探底翻红；字节跳动在加拿大、澳大利亚筹建研发中心；马自达将停止在日本生产销售「马 6」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609934811706628?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 17:46:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609593355253252"><strong>字节跳动在加拿大、澳大利亚筹建研发中心</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，据接近字节跳动的人士透露，该公司正在加拿大、澳大利亚等地筹建研发中心。目前，部分研发中心已试运营半年左右，未来将支持 TikTok、CapCut、Lemon8 等多个海外业务研发。字节跳动计划以当地招聘为主，并辅助少量外派的方式筹建相关研发中心。据了解，过去半年，该公司已从美国、中国、新加坡等地选派少量工程师参与筹建。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609896546432512"><strong>美团：2023 年休闲玩乐消费规模同比增长 110%，直播场次破百万</strong></a></p><p>美团数据显示，2023 年休闲玩乐消费规模同比增长 110%，上海、北京、成都、长沙、重庆的玩乐订单量位居全国前五。截至 2023 年 12 月，累计超 5 万休闲玩乐商家在美团试水直播新模式，直播场次破百万，店播核销率高达 95%。「货架+直播」的双轮驱动模式，带动多个商家全年生意创新高。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609849000146434"><strong>三名高阶主管据悉离开花旗股票部门，该银行先前宣布裁员 2 万人</strong></a></p><p>据报道，随着花旗集团开始全面重组，三名股票交易业务高阶主管离职。报道援引两名未具名知情人士的话称，即将离职的员工包括美国股票销售主管 Tim Gately、主要服务销售全球主管 Thomas Lynch 以及 Delta One 美国销售主管 Matt Brady。花旗集团上周宣布计划裁减 2 万个职位，首席执行官 Jane Fraser 力求节省成本并提高回报。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609831967782147"><strong>马自达将停止在日本生产销售「马 6」</strong></a></p><p>据报道，马自达最早将于 2024 年春季停止在日本国内生产轿车「马自达 6」。马 6 是马自达的主打轿车，但随着 SUV 越来越受欢迎，该车型销售低迷。另一方面，马 6 在国外的生产和销售被认为会继续。马自达将重心放在 SUV 销售上，不断压缩轿车的销售。在北美及欧洲部分地区已从 2021 年起逐步停止销售马 6。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609808782784008"><strong>塔塔钢铁威尔士工厂据悉将大面积裁员</strong></a></p><p>据报道，1 月 18 日消息，塔塔钢铁威尔士工厂据悉将大面积裁员。塔塔钢铁公司的高管，包括首席执行官纳伦德拉已飞往伦敦与工会领导人举行会谈，讨论该公司英国业务未来的计划。该公司在英国拥有约 8000 名员工。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609761772107014"><strong>MAXIEYE 获广汽丰田量产项目定点</strong></a></p><p>36 氪获悉，AI 驱动的自动驾驶提供商智驾科技 MAXIEYE，已于近日获得广汽丰田整车智能驾驶量产项目定点书。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609757403936005"><strong>微软研究院回应关闭传言：没有这方面的讨论或主张</strong></a></p><p>18 日，针对微软计划关闭微软亚洲研究院的传闻，微软全球资深副总裁、微软研究院负责人 Peter Lee 回应称，目前没有关于关闭微软亚洲研究院的讨论或主张。「我们一如既往地支持微软亚洲研究院及其世界级的研究工作，对未来的研究计划充满期待。」他表示。另据了解，微软研究院也在温哥华成立了新的研究中心，并在持续扩招人才。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609750917461513"><strong>阿里巴巴国际站将上线半托管业务</strong></a></p><p>36 氪获悉，阿里最早的业务国际站将上线半托管业务。在阿里国际站的半托管下，商家仍然是自己经营店铺，但物流、资金、售后等复杂环节都可以托管给平台，商家只要有现货能力都可以加入。据介绍，速卖通半托管上线以来，一大批跨境商家备货翻倍。有商家称目前半托管已经占订单的 80%。数据显示，过去一个月，关于半托管的咨询量就环比增长了 5 倍。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609696690353669"><strong>奈飞称不会针对苹果 Vision Pro 头戴设备开发专门应用程序</strong></a></p><p>据相关媒体报道，知名视频订阅公司奈飞日前表示，公司并没有计划为苹果即将推出的 Vision Pro 头戴设备开发专门的应用程序。业内认为，此举意味着奈飞对于 MR 技术仍持观望态度。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609679028794881"><strong>抖音电商推出家电「以旧换新」服务</strong></a></p><p>36 氪获悉，抖音电商推出大家电和 3C 产品全面「以旧换新」服务，并提供相应换新补贴。本次「以旧换新」服务范围涵盖空调、冰箱、热水器、洗衣机、电视等 18 个大家电品类，以及手机、笔记本、平板、智能手表、耳机等 3C 品类。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609422305342725"><strong>亚马逊据悉寻求在 6 月 30 日推出 Alexa 语音助手付费计划</strong></a></p><p>据报道，亚马逊据悉正在改进其 Alexa 语音助手，并准备在今年推出一项新的付费订阅计划。该公司据悉寻求在 6 月 30 日发布暂时命名为「Alexa Plus」的付费版 Alexa。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609398249092360"><strong>YouTube 据悉将裁员 100 人</strong></a></p><p>据外媒报道，1 月 18 日消息，YouTube 据悉将裁员 100 人，此次裁员是该视频平台的母公司谷歌削减成本的一部分。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609701243237895"><strong>比亚迪将在印尼投资 13 亿美元建设产能 15 万辆汽车的工厂</strong></a></p><p>印尼经济统筹部部长 Airlangga Hartarto 1 月 18 日表示，比亚迪将投资 13 亿美元在印尼建设产能为 15 万辆汽车的工厂。当天，比亚迪在印度尼西亚推出了三款电动汽车。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609658172864002"><strong>「柔烁光电」获千万级天使轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，「柔烁光电」完成了千万级天使轮融资，本轮融资由明冠投资和青创集团联合投资。本轮资金将主要用于 10MW 钙钛矿中试线建设。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609690659796480"><strong>小米首款 5G 衞星移动终端入网</strong></a></p><p>一款型号为 2311BPN23C 的小米衞星移动终端设备已通过电信设备进网许可。信息显示，该设备支持天通衞星通信制式，以及 5G-增强移动宽带（eMBB）技术，搭载安卓系统，这将是小米首款 5G 衞星移动终端。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609548677445127"><strong>三星 Galaxy S24 系列正式发布</strong></a></p><p>36 氪获悉，三星电子正式推出三星 Galaxy S24 Ultra、Galaxy S24+和 Galaxy S24。据介绍，三星 Galaxy S24 Ultra 搭载第三代骁龙 8 移动平台（for Galaxy） 。该芯片组可显著提升 NPU 性能。此外，三款 Galaxy S24 机型均支持 1-120Hz 自适应刷新率。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609595535193600"><strong>腾讯汤道生：将向伙伴开放全部产品的服务环节</strong></a></p><p>36 氪获悉，2024 腾讯产业合作伙伴大会在三亚召开。腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群 CEO 汤道生表示今年，腾讯云将向伙伴开放全部产品的服务环节，并提供各类技术、服务、市场支持，助力伙伴构建全链条的服务能力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609822261720584"><strong>"国家队"资金加快入市？ 业内：不排除可能性</strong></a></p><p>据券商中国，1 月 18 日，原本下跌近 70 个点的沪指突然在下午两点左右开始拉升，而此时沪深 300ETF 出现大幅放量。去年 10 月，华泰柏瑞沪深 300ETF 突然拉升，最后半小时成交额达到 56 亿元。当时，汇金公司公告称，「中央汇金公司今日买入交易型开放式指数基金 (ETF)，并将在未来继续增持。」那么，此次是否也有相同性质的资金入市呢？据记者从业内打探到的信息来看，不排除存在这种可能性。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609820627367427"><strong>国家发展改革委：下一步突出做好七个方面工作</strong></a></p><p>18 日下午，国务院新闻办公室举行新闻发布会，解读宏观经济形势和政策。发布会上，国家发展和改革委员会副主任刘苏社介绍，结合国家发展改革委经济分析和政策研究、中长期规划和年度计划、投资管理和项目建设、改革和创新、综合统筹和综合平衡等方面重点职能，国家发展改革委将更加注重扩大有效需求，更加注重依靠改革创新增强发展动力，更加注重发展壮大实体经济，更加注重增进民生福祉，更加注重提高宏观政策成效。突出做好 7 个方面工作。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2609796422071812"><strong>大奇迹日，A 股全线探底翻红</strong></a></p><p>36 氪获悉，18 日收盘，A 股全线探底翻红，创业板指拉升涨近 2%，沪指深 V 反弹涨 0.43%，深成指涨 1%；权重股阳光电源、宁德时代、东方财富、爱美客等集体走强；通信、电力设备、白酒板块领涨，大金融股盘中异动，新力金融涨停，湘财股份一度涨停。光伏概念股再度活跃，TCL 中环、爱旭股份、清源股份、晶澳科技等多股涨停。燃气、商贸零售板块跌幅居前；北向资金净卖出 7.41 亿元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>追逐新能源红利，股神巴菲特盯上了充电站生意 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609006830663173?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 17:32:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>热衷于能源投资的股神巴菲特又出手了。</p><p>1 月 17 日，巴菲特旗下的伯克希尔·哈撒韦公司宣布，从哈斯拉姆家族手中收购了 Pilot 剩余的 20% 股权，实现了对 Pilot 公司的 100% 控股。此前，伯克希尔已经以近 110 亿美元的价格收购了 Pilot 的 80% 股份。</p><p>据伯克希尔的年报描述，Pilot 是北美最大的旅行服务中心（Travel Centers）运营商（旗下主要品牌为 Pilot 或 Flying J），在美国 44 个州和加拿大 6 个省拥有 650 多个旅行中心。</p><p>这些旅行服务中心通常靠近州际公路，可以为消费者和卡车司机提供加油、零售商品、快餐等各种服务和便利设施。</p><p>伯克希尔的年报还披露，2022 年 Pilot 出售了超过 130 亿加仑燃料（主要为柴油和汽油），在美国市场上处于领先位置；同时业绩表现也非常可观，为伯克希尔贡献了 2.67 亿美元的利润。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_64a18b2fa5a440e5b1cb658cf59b4e23@594936739_oswg228591oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Pilot 旅行服务中心</p><p>巴菲特为什么会看上平平无奇的旅行服务中心业务？</p><p>分析人士认为，除了旅行服务中心是北美市场的刚需，拥有稳定的现金流和盈利能力之外，Pilot 还有着向电动汽车充电站转型的预期和想象空间。这与国内的加油站连锁企业向充换电站的转型趋势一致。</p><p>当前美国市场上的充电桩、充电站设施建设滞后，有着很大的潜在增长空间。公开数据显示，美国 2019 年到 2021 年三年的公共车桩比分别为 16.6/14.6/15.9；而中国 2019 年到 2021 年三年的公共车桩比分别为 7.4/6.1/6.8。</p><p>为解决这一瓶颈问题，美国近两年还推出了充电桩补贴政策。2021 年 11 月，美国政府发布《两党基础设施法案》，计划提供 75 亿美元，在美国高速公路和社区建立由 50 万个充电桩组成的充电网络。</p><p>机构东吴证券预测，预计 2025 年美国充电桩市场空间 112 亿元，2022 至 2025 年间的年复合增长率有望达到 90%。对于 Pilot 而言，这意味着巨大的成长空间。</p><p>据悉，2022 年时，Pilot 曾与通用汽车达成合作，到 2026 年将在美国 500 个地点建立 2000 个电动汽车充电站的全国网络（对所有电动汽车品牌开放）。Pilot 还曾与沃尔沃签署过一封意向书，计划开发一个全国性的公共充电网络，以支持电动卡车的普及。</p><p>用一个国内流行的表达来形容，<strong>Pilot 不光是旅行服务中心，同时也是「综合能源服务站」。Pilot 遍布北美的服务中心网络，未来都将会变成电动汽车充电系统网络。</strong></p><p>值得一提的是，虽然巴菲特近几年对石油股的投资引发较大关注，但实际上巴菲特一直热衷于投资清洁能源。他曾表示，伯克希尔公司有四个主要的增长引擎，而伯克希尔哈撒韦能源公司（BHE）就是其中之一。</p><p>BHE 如今是全美第五大公用事业控股公司，拥有八个业务部门：太平洋电力、中美洲能源、内华达州能源、英国北方电网、北方天然气、BHE GT&amp;S、克恩河天然气、BHE 可再生能源等，涵盖了风能、太阳能、地热能、天然气等多种能源类型。</p><p>此次 100% 控股 Pilot 公司，进军电动车充电站，伯克希尔公司的能源版图上或又将增添新的拼图。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「仁烁光能」完成数亿元 A 轮融资，持续推动钙钛矿组件量产 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2608795266118920?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 17:31:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36 氪获悉，钙钛矿太阳能电池企业仁烁光能（苏州）有限公司（以下简称「仁烁光能」）已完成数亿元 A 轮融资，本轮融资由中科先进、国海证券、亨通集团、毅达资本、东方丰海、建宇集团、中赢基金、恒邦资本、中天汇富、常熟经开控股等多家机构投资。</p><p>仁烁光能是 36 氪持续关注的企业，曾于 2022 年 8 月完成数亿元 Pre-A 轮融资。本轮融资完成后，仁烁光能融得的资金将主要用于 150MW 钙钛矿产线的升级及运营。据悉，为启动建设 GW 级产线，仁烁光能 2024 年将开启新一轮融资。</p><p>仁烁光能创立于 2021 年 12 月，主营业务为新型钙钛矿太阳能电池的研发和生产，致力于成为全球太阳能产业的引领者。公司创始团队在光伏领域深耕多年，技术团队在钙钛矿太阳能电池转化效率方面屡次刷新世界纪录，有着丰富的的研发经验。</p><p>钙钛矿被称为「第三代光伏电池技术」，相较于当下主流的晶硅电池具有更高理论效率、更低成本的优势。随着晶硅电池转换效率逐渐逼近理论极限，钙钛矿是光伏电池清晰明确的迭代方向，承载着进一步降低光伏度电成本的重任。</p><p>随着技术的不断进步和产能的扩大，钙钛矿电池有望在未来成为光伏产业的主流技术之一。据中国光伏行业协会 CPIA 预测，到 2030 年我国钙钛矿光伏组件渗透率有望达到 30%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1568" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_860ae452c3064906ae9476793688abe4@594936739_oswg3556131oswg2880oswg1568_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">仁烁光能 150MW 钙钛矿光伏组件生产工厂 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：企业授权</p><p>仁烁光能已在 2023 年 2 月正式跑通了全球首条 10MW 全钙钛矿叠层光伏组件研发线，并先后 7 次打破转换效率的世界纪录。据悉，目前其全钙钛矿叠层电池研发效率已实现 30% 以上。</p><p>在此基础上，仁烁光能于 2023 年 4 月开启了 150MW 钙钛矿光伏组件项目的建设，并于 2024 年 1 月正式竣工投产。仁烁光能董事长谭海仁告诉 36 碳，该项目完全由仁烁光能自主设计，设备构成实现了 100% 国产化。</p><p>据介绍，仁烁光能的 150MW 产线在 2024 年将实现 1.2 米*0.6 米钙钛矿组件量产，量产组件的转换效率将达 20%。这也将是仁烁光能推向市场的第一款光伏产品。</p><p>2023 年是钙钛矿电池的产业化元年。从小面积到大尺寸、高效率，从实验室到生产线、产业化，从单结到与晶硅叠加，光伏钙钛矿技术不断取得突破，转换效率不断提升，多条大尺寸产线先后落地。</p><p>展望 2024 年，光伏钙钛矿电池产业有望进入「量变引起质变」的发展阶段，带动产业不断突破。谭海仁表示，2024 年仁烁光能将不断提升平米级钙钛矿组件光电转换效率和产品良率，推进示范项目建设，加快商业推广进程，并将逐步开展 GW 级产线规划与落地工作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 奇瑞大卓预计今年推出高速 NOA，2025 年推出城区 NOA</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609589925328136?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 15:43:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36 氪获悉，1 月 16 日，大卓智能在芜湖举行首届大卓智能生态日，参与企业包括四维图新、博世、禾多科技等公司。大卓智能正在联合智驾上下游企业，将智驾方案应用于更多奇瑞集团品牌车型。</p><p>大卓智能正在为奇瑞的乘用车、商用车开发不同的智驾方案。</p><p>乘用车方面，大卓智能的智驾方案已应用于星途瑶光、瑞虎 9 两款车型，预计在 2024 年，大卓智能计划将智驾方案搭载 30-50 万辆车，智驾合作伙伴的方案将搭载奇瑞品牌车型超过 90 万台车；2025 年，大卓智能将冲击销售国内外的 200 万辆车都搭载大卓智能的智驾方案，合作伙伴的智驾方案上车超 200 万辆，计划主销车型 ADAS 整体配置率超过 80%，L2+智驾方案的配置率超过 30%。</p><p>商用车方面，大卓智能正在为奇瑞集团开发 Robotaxi、自动驾驶清洁车、自动驾驶牵引车等不同自动驾驶车型，部分无人驾驶商用车将投放于全国 13 座奇瑞工厂，预计 2026 年的无人驾驶商用车投放数量超过 1 万台。目前，奇瑞超级一厂已应用一台大卓智能开发的自动驾驶拖挂车。</p><p>对于成立不久的大卓智能来说，在短短两年内将智驾方案应用于数百万辆车型，难度显然不小。为了达成目标，大卓智能的研发团队已初具规模。据大卓智能 CEO 谷俊丽介绍，目前大卓智能已在芜湖、上海、深圳、美国四地建立研发基地，团队人数超 500 人，其中硕博占比超过 60%。</p><p>奇瑞集团认为通过长期烧钱的方式加速智驾方案研发无法持续，要求大卓智能以较低的成本，开发表现优秀的智驾方案。因此，大卓智能的智驾方案开发，相对行业进度有所滞后——2024 年推出高速 NOA，2025 年推出城区 NOA。</p><p>目前，大卓智能已开放对外融资。据谷俊丽透露，大卓智能的融资进展远超预期。</p><p>过去，谷俊丽曾任职特斯拉、小鹏汽车，彼时两家车企的年销量较少，而现在她负责着为年销数百万辆车的奇瑞供应智驾方案。她坦言，身份及任务的切换也充满着挑战。</p><p>在她看来，过往的很多自动驾驶只研发一款产品，服务一个车型，现在服务车型规模如此庞大，大卓智能需要掌握产品开发方法论、项目群组管理方法论、市场分析方法论，以及用户拓新运营方法论。因此，大卓智能正学习华为 IPD 流程，研究每条产品线下的市场、用户、客户的价值，以及大卓智能所产生的价值。清楚目标用户、客户，以及对应的整车价格后，智驾方案就能直接应用相关车型。</p><p>其次，她认为产业需要协同，通过烧钱打造一个产品点无法形成产业化，后续自动驾驶公司需要面对如何同时进行十余个量产项目。</p><p>最后是生态管理，大卓智能负责为商用车、乘用车组建生态，需要测算成本，以及两者之间是否能技术互补，这考验着对行业的判断。</p><p>据介绍，奇瑞集团正在加速向新能源转型，软件工程师占奇瑞研发团队的 30%。乘着奇瑞的东风，联合智驾合作伙伴，或许能帮助大卓智能的智驾研发之路走得更轻松。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>希尔顿推出长租公寓品牌 、复星旅文旅或出售 Thomas Cook、北京推进基础设施 REITs 申报发行| PropTech 周刊 91 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609790257870089?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 14:56:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 周刊》 是 36 氪未来城市频道的原创栏目。聚焦改变地产行业的科技及创新力量，不仅仅是围绕住宅和商业地产，还包括广义的基于空间和不动产的科技、服务创新。</p><p>本文是「PropTech 周刊」更新的第 91 期，我们汇总了近期发生的海内外最新投融资、市场及政策动态。如果你对本文提到的公司、机构、产品、赛道感兴趣，或者正在从事相关的创业创新，想要寻求报道或合作，欢迎与我们取得联系：发送邮件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><h3><strong>要闻提示</strong></h3><p>36 氪首发｜A16Z 独家投资，3D 技术公司「Luma AI」完成 4300 万美元 B 轮融资；</p><p>大公司动态｜消息称复星旅文旅出售 Thomas Cook 品牌予波兰 eSky；</p><p>海外市场｜希尔顿推出长租公寓品牌 LivSmart Studios，首家将于美国开业；</p><p>行业政策｜ 北京全力推进本市基础设施 REITs 申报发行。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首发</strong></h3><p><strong>Vilion 未蓝获数千万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>深圳市未蓝新能源科技有限公司（以下简称「Vilion 未蓝」）宣布完成数千万元 Pre-A 轮融资，Vilion 未蓝于 2019 年成立，是一家专注于工商业电池储能产品及解决方案的高新技术企业，Vilion 未蓝自正式运营起，便选定工商业用户侧储能这一赛道。创始人宋峰表示，目前工商业储能在海外储能总市场中的占比较低（不足总量的 10%）。但长期来看，随着海外光伏、充电桩等分布式能源的不断发展，工商业储能有望「三分天下有其一」，发展空间十分广阔。</p><p>海外工商业储能市场有着较高的门槛。除了各国的市场准入和各类认证考验团队能力外，海外工商业储能客户对于设备交付经验、售后服务能力和对当地应用场景的满足性等综合能力有着很高的要求。Vilion 未蓝自 2019 年成立起就致力于工商业储能市场，在海外市场积累了丰富的案例和经验，构建了一定的市场竞争壁垒。目前，Vilion 未蓝的多款产品已经获得欧洲 CE（IEC62477、IEC62619、IEC61000) 、G99、EN、AS、VDE、UN 等权威认证，在欧洲、日本、澳大利亚等地顺利落地。</p><p><strong>A16Z 独家投资，3D 技术公司「Luma AI」完成 4300 万美元 B 轮融资</strong></p><p>美国 AI 3D 创业公司「Luma AI」近日完成 4300 万美元 B 轮融资，由 A16Z 独家投资。此前，Luma AI 已经完成了 2000 万美元的 A 轮融资，投资方包括 Amplify Partners、NVIDIA(NVentures)、General Catalyst。成立于 2021 年，Luma AI 是一家聚焦于 3D 内容生成的技术公司，提供 3D 内容生成和 3D 内容重建技术解决方案。</p><p>截至目前，Luma AI 已经推出了拍摄捕获 3D 图片和视频、Image to 3D（图片生 3D）、Video to 3D（视频生 3D）、Text to 3D（文字生 3D）等功能。基于 Luma AI 的技术，用户只需用一台手机，就可以短时间、低成本生成所需的 3D 模型。随着技术的开源和更多玩家的涌入，3D 内容生成行业的竞争也愈发激烈。对于 3D 行业而言，企业真正的「护城河」则在 3D 数据。所谓的 NeRF 技术，是 Luma AI 构建 3D 内容的核心。这一套最初由 UC Berkeley 和 Google 发布的深度学习系统，可以基于少量的 2D 图像，对 3D 场景的几何形状和外观进行建模。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司动态</strong></h3><p><strong>复星文旅欲出售 Thomas Cook 品牌予波兰 eSky</strong></p><p>1 月 16 日，资本市场消息，复星旅游文化正就将 Thomas Cook 品牌出售予波兰网上旅行社 eSky 进行深入谈判，有可能在未来数周内达成交易。对此，eSky 代言人表示，目前正在评估多家公司，并不断进行讨论及分析这些公司的营运情况。</p><p>据悉，此前 2020 年，欧洲老牌旅游巨头 Thomas Cook 宣布破产后，复星旅游文化集团斥资 1100 万英镑买下了该品牌以及酒店品牌 Casa Cook、Cook’s Club。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市场</strong></h3><p><strong>希尔顿推出长租公寓品牌 LivSmart Studios，首家将于美国开业</strong></p><p>1 月 12 日，希尔顿酒店集团宣布，其最新品牌命名为「LivSmart Studios by Hilton」。该品牌专为长期旅行者设计，据悉在推出后的短短 6 个月内，已吸引了 350 多笔交易意向。此前，该项目以「Project H3」为暂定名。首家 LivSmart Studios 预计于今年夏末在美国印第安纳州科科莫开业，主要目标客户为连续入住 20 晚或以上的客人。套房内将提供宽敞的浴室、充足的储物空间、高效衣柜及多功能家具。</p><p>公寓公共设施还包括健身中心、带烤架的户外露台、公共火池以及 The Hive 大堂区域。希尔顿表示，随着弹性劳动力旅游市场的发展，长期住宿市场将持续增长。此举正值酒店业对延长住宿市场的关注度上升之际。</p><p><strong>三井不动产打造日本最高全木结构租赁办公楼</strong></p><p>1 月 12 日，日本三井不动产公司宣布，在东京日本桥地区启动了一项木结构租赁办公楼的建筑工程。该建筑计划建设为地上 18 层，高度达到 84 米。</p><p>根据三井不动产的介绍，这座建筑将使用超过 1100 立方米的日本国产木材作为主要结构材料。预计该工程将于 2026 年 9 月竣工，届时它将成为日本国内最高的木结构大厦。此项工程标志着木结构建筑在日本的新高度，并将吸引业界对于木结构建筑技术和可持续性的关注。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行业政策</strong></h3><p><strong>北京全力推进本市基础设施 REITs 申报发行</strong></p><p>1 月 10 日消息，为进一步盘活存量资产，形成存量资产和新增投资的良性循环，北京市发展改革委牵头基础设施 REITs 专班统筹调度，定期培训指导，强化项目储备谋划，全力支持企业申报发行基础设施 REITs。一是本年度已推动 2 个项目成功发行上市，募集资金总额约 47 亿元。二是全力推进消费基础设施 REITs 项目。物美集团超市项目已获中国证监会批准。下一步，北京继续会同基础设施 REITs 工作专班、行业管理部门加强优质项目储备，优化相关手续办理，推动本市更多项目申报发行基础设施 REITs。</p><p><strong>住建部：加快推动「数字住建」落地实施，发展智能安居的数字住房</strong></p><p>1 月 11 日，据住建部官网，刚刚召开的全国住房城乡建设工作会议对于数字化的要求贯穿于住房和房地产、城乡建设、建筑业和基础支撑 4 大板块，以「数字住建」整体布局规划为发展蓝图，以坚持「一张蓝图绘到底」的工作定力，加快推动「数字住建」落地实施，赋能住房和城乡建设事业高质量发展。</p><p>会议提出，要夯实「数字住建」建设基础，不断释放数据要素潜能。推动部、省、市三级「数字住建」数据中心建设，形成统一的基础数据库。指导地方推进城市信息模型（CIM）基础平台建设，形成统一的空间底座。继续深化现有政务信息系统整合，推动实现系统和数据横向、纵向互联互通。同时，推进住建行业数字化发展，筑牢「数字住建」信息化基础底座。强调发展智能安居的数字住房；造智联协同的数字工程；建设智慧韧性的数字城市；构建智管宜居的数字村镇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪作者 ｜ 宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>诸葛找房 2023 城市榜单：二手房热度超新房，成都、绍兴房价逆市领涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609785178404360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 14:51:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，诸葛找房数据研究中心发布 2023 年房地产市场城市榜单。二手房热度超过新房，多个城市进入存量市场阶段，成都、绍兴房价逆势领涨。</p><p>从新房成交金额 TOP20 城市来看，上海、北京 GMV 稳居前二。其中，上海 2023 年新建商品住宅成交 6513.4 亿元，较上年小幅下降 5%；北京新房成交金额为 4036.7 亿元，较 2022 年小幅上涨 4.9%；排名第三的城市是杭州，全年成交额同比上升 9.6% 至 3809.6 亿元。</p><p>与此同时，杭州、成都、广州、武汉新房全年成交金额均突破 2000 亿元，且同比均实现正增长。新房成交金额涨幅榜单中，天津、西安、郑州同比涨幅均超过 20%。</p><p>2023 年二手房成交韧性优于新房，年内「认房不认贷」、降首付、降利率等利好政策促进购房需求释放，由于新房的交付风险，更多的购房者将目光转向二手房，带动二手房成交可观。</p><p>在二手房成交的城市排名中，上海、北京成交金额居前，分别实现成交金额 9570.7 亿元、8737.8 亿元，处于显著领先地位且增长势头较为稳健，同比增长 23.6%、16.2%。成都位居成交金额榜三、成交套数榜首，成交 21.99 万套，同比增长 48.8%；成交金额为 3743.8 亿元，同比增长 70.1%。</p><p>整体来看，二手房成交规模靠前的主要为重点一二线城市。合肥以 89.8% 的成交金额同比涨幅领跑 20 城，烟台成交量涨势更为强劲，2023 年成交约 1.02 万套，较 2022 年翻倍。而厦门二手房成交增长动力则相对不足，2023 全年成交套数及成交金额双双失力下滑，同比降幅分别为 10.1%、41.7%。</p><p><strong>值得注意的是，上海、北京、天津、苏州、郑州等城市二手房成交金额超过新房。尤其是上海、北京，2023 年二手房成交金额分别是新房的 1.47 倍、2.16 倍。其他城市方面，成都市场的新房、二手房成交额持平，各占市场 50%。</strong></p><p>房价表现方面，2023 年二手房价格呈现「前高后低、全年趋落」的走势特征，二季度开始，市场复苏持续性明显减弱，供「快」需「慢」矛盾凸显，价格上涨动力不足，现持续下行局面。根据诸葛数据研究中心监测数据显示，2023 年百城二手住宅市场均价为 15405 元/平方米，较 2022 年小幅下跌 1.6%，价格创近 3 年新低，市场信心有待全面提振。</p><p>从房价涨幅 TOP15 城市榜单来看，北上广深 4 个一线城市价格稳健上行，同比涨幅均在 10% 以内。除一线城市价格涨势坚挺外，部分人口流入型热点城市的房价涨幅也较为可观。其中，成都房价涨幅居首，2023 年二手住宅市场均价为 17788 元/㎡，较 2022 年上涨 12.6%。</p><p>诸葛数据研究中心认为，成都房价能够持续保持稳健的上涨行情，其背后的原因可能包括：其一成都常住人口增量处于全国领先地位，人口不断涌入，对住房需求产生较大的推动作用；其二成都的改善需求相对较旺盛，房价上限也会随之上升。</p><p>此外，绍兴以 11.1% 的房价涨幅位居第二，其作为长三角典型的宜居城市，有着和成都同样的人口流入特点，房价具备一定的上涨动力。值得注意的是，淄博在 2023 年凭借烧烤「出圈」，城市热度上升带动房价有所增长。</p><p>从房价跌幅 TOP15 城市榜单来看，房价下跌较为明显的城市主要分为三类，一是以盐城、连云港、徐州、南通等为代表的弱二线或三、四线长三角城市，主要系上年涨势强劲，在今年供需矛盾加剧及房价高基数的情况下出现明显回落态势；二是以吉林、哈尔滨、长春为代表的东北城市，购买力不足，房价缺乏稳定需求的支撑；三是以南阳、临沂、承德、大连为代表的部分「山河四省」城市，周边热点高能级城市对这些城市的人口及购房需求存在一定的「虹吸」现象，房价上涨动力亦相对不足。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪作者 ｜ 宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新质生产力引领下，八大场景变革</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609662286771716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 12:47:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_b494cc10f841473b8716e8efcc3053ee@5868219_oswg38591oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 年 1 月 17 日，WIM2023 创新者年会主论坛在中关村展示中心会议中心举办，本届 WIM 创新者年会主题为「穿越波动，韧性前行」。大会现场，亿欧总裁王彬发表了主旨演讲，围绕新质生产力内涵，对不同产业的创新方向进行了预测，阐述了新质生产力引领下的八大场景变革。</p><p>以下为演讲内容，已经编辑整理，以飨读者：</p><p>大家上午好，2023 年 9 月，习近平总书记在黑龙江考察调研期间首次提到新质生产力一词，要求传统的生产方式、产业结构以及经营模式需要迭代创新、突破再造，向战略新兴产业发展，积极培育未来产业。本次创新者年会，亿欧智库围绕新质生产力内涵，对不同产业的创新方向进行预测，给大家带来「新质生产力引领下的八大场景变革」这一研究成果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="861,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f26d9bccc2064c31875d5423f58dac8f@5868219_oswg114579oswg861oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>首先，我们回答第一个问题，即什么是「新质生产力」。综合官方解读，亿欧认为，<strong>新质生产力是由技术革命性突破、生产要素创新性配置、产业深度转型升级而催生的当代先进生产力，它以劳动者、劳动资料、劳动对象及其优化组合的质变为基本内涵，以全要素生产率提升为核心标志。</strong></p><p>培育新质生产力包含三个重要内涵：</p><p><strong>一是打造新型劳动者队伍</strong>，包括能够创造新质生产力的战略人才和能够熟练掌握新质生产资料的应用型人才。</p><p><strong>二是用好新型生产工具</strong>，特别是掌握关键核心技术，赋能发展新兴产业。技术层面要补短板、筑长板、重视通用技术。产业层面要巩固战略性新兴产业、提前布局未来产业、改造提升传统产业。</p><p><strong>三是塑造适应新质生产力的生产关系</strong>，通过改革开放着力打通束缚新质生产力发展的堵点卡点，让各类先进优质生产要素向发展新质生产力顺畅流动和高效配置。</p><p><strong>从新技术与产业的角度延展而来，在关键性、颠覆性技术突破中，注重与新一代信息技术、新能源、新材料、先进制造、生物技术等战略性新兴产业，人工智能、量子信息、脑机接口、衞星互联网、人形机器人等未来产业创新结合。</strong></p><h2><strong>01 四大视角解读新质生产力</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="858,482" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_828a3308ff5d4a45bafb34239fcfd725@5868219_oswg173197oswg858oswg482_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新质生产力重大历史意义：「告别传统的曾经，奔赴新质的未来」</strong></h3><p>从历史发展的长河来看，新质生产力将使我们「告别传统的曾经，奔赴新质的未来」。</p><p>人类社会发展历经四次科技革命，在新质生产力时代，动力、材料、动力机器、主机、系统、应用和时代特征都发生了根本性的变化。</p><p>动力来源由水、煤、石油和电力演变为算力和新能源；生产材料由大数据和新材料组成；动力机器由水轮机、蒸汽机、发电机、电动机、显像管和 GPU 等演变为芯片和超级计算机做主导；主机包括智能穿戴设备和智能网络汽车；系统由 5G/6G 网络、物联网、工业互联网和 AutoPilot 组成；新质生产力时代下的前沿应用包括 AIGC、自动驾驶、元宇宙、具身智能、脑机接口、量子通信和可控核聚变等。</p><p>相较于传统生产力，<strong>在动力来源方面</strong>，新质生产力的发展推力通常源自科技创新。<strong>在发展速度方面</strong>，随着现代科学技术的进步速度远超摩尔定律的想象与定义，新质生产力能够在其驱动下实现跳跃式、跨越式发展。<strong>在发展模式方面</strong>，新质生产力以科技创新为支撑，能够防止对资源和能源的过度使用。<strong>在发展目标方面</strong>，新质生产力服务于有助于实现当前利益与长远利益相协调，经济效益、社会效益和生态效益相统一的高质量发展。</p><p>因此，相较于传统生产力，新质生产力具有颠覆性创新驱动、发展速度快、发展质量高等特点，是以智能技术和绿色技术为代表的新一轮技术革命引致的生产力跃迁。</p><p>接下来，我们从社会迭代、产业升级、发展落地和科技支撑四个视角来进一步给出我们对于新质生产力的理解。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="856,481" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_5676c29e32ca4c08b2f4d3f675b95ead@5868219_oswg163909oswg856oswg481_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新质生产力社会迭代视角：人机一体、数实共生、智慧互动和底层突破，新迭代新能力</strong></h3><p>从生产力社会迭代的视角来看，新质生产力是科技创新在其中起主导作用的生产力，是符合高质量发展要求的生产力。主要载体是产业，核心引擎是创新。包括四个「新」：</p><p>一是新劳动者。不同于传统以简单重复劳动为主的普通技术工人，参与新质生产力的劳动者是能够充分利用现代技术、适应现代高端先进设备、具有知识快速迭代能力的新型人才。</p><p>二是新劳动对象。与新质生产力相适应的劳动资料和劳动对象，不仅包括物质形态的高端智能设备，还包括数据等新型生产要素和新劳动对象。</p><p>三是新劳动工具，如具身智能、脑机接口、基因技术、量子信息、可控核聚变等。</p><p>四是新型基础设施。要适应科技创新范式变革、模式重构的新需求，统筹布局大科学装置，围绕促进战略性新兴产业和未来产业发展，优化升级传统基础设施，完善新型基础设施。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="856,481" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4404d3989fa5493fa84b4551822adab4@5868219_oswg103705oswg856oswg481_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新质生产力产业升级视角：跨学科创新和前瞻布局，生成产业链新形态，释放新价值</strong></h3><p>从生产力产业升级的视角来看，基础技术的革新与跨学科的技术创新将为传统产业带来新的升级变化，大力发展新质生产力将助力战略新型产业的发展、促进未来展业前瞻布局，进而脱生新场景、新产品、新模式，实现产业跃迁。</p><p>新质生产力所代表的技术创新不仅将体现在生产工艺的改进和效率的提高，更体现在产业结构的优化和产业链的完善。基础技术的革新，如人工智能、大数据、物联网等技术的发展，正在深度融合到传统产业中，为传统产业注入新的活力。而跨学科的技术创新，如生物技术、新材料等领域的突破，则使得传统产业得以拓展其边界，发掘出更多的可能性。</p><p>智能技术将催生更多的产业新形态诞生，比如 SHEIN，自身没有工厂和大型库房，却成了产供销一体化的全球服装产业巨无霸，通过智能技术推进了产业链的重新整合和供应链的优化组织；合成生物学和大模型的结合将推动整个创新药的研发、试验、制造和临床都彻底发生产业链重构和商业模式变革；基于材料基因工程的材料科研大模型将充分引导新材料制备和研究方向；电影产业很有可能在今年就会出现颠覆式变革，90% 的电影作品将在算力丰富的地方被「制造」出来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="849,477" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_30c9554be4594b25a69a62673a9dfc87@5868219_oswg62382oswg849oswg477_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新质生产力科技支撑视角：含「新」量占比持续提升，新老替换加速完成</strong></h3><p>过去，创新技术持续推动产业结构变革、拉动经济增长。十三五期间战略新兴产业 GDP 贡献值提升了 3.5%，而技术进步带来更广泛的经济增长，贡献率达到了 39%。</p><p>十四五期间，经济含「新」量占比将进一步提升，加速新老转换。到 2025 年，战略新兴产业对 GDP 贡献值将达到 17%，对经济增长贡献率将达到 51%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="861,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_b4c77cb2911049c2b606af6e0b4f13db@5868219_oswg61115oswg861oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>新质生产力发展落地视角：落地交由市场反馈，技术迭代交由政策和资源强支撑</strong></h3><p>新质生产力所提出的战略新兴和未来产业，核心是对传统产业的再升级，再重塑。</p><p>如可控核聚变底层技术的攻克将带来一系列创新，像人造太阳、太空发动机等，新概念、新产品的涌现将带来产业层面的重塑，比如新型清洁能源的全面应用；再如太空发动机可能将太空经济、星际旅行、太空移民变为现实，带来新场景、新模式、新产业。</p><p>底层技术的突破将带来巨大变革，从底层技术层到创新层再到应用层是新动能生成路径，将涌现新物种，带来产业大变革。从应用层到创新层再到底层技术层实现商业模式反哺闭环，进一步为底层技术突破提供养料，形成生态闭环。</p><p>中国在应用层有着广泛的成功案例，由市场决定具体的应用方向和商业变现的能力大小。未来需要用强政策、强资金资源补充，确保底层技术不断突破。</p><p>接下来，亿欧智库结合在不同产业创新方向和创新变量的研究，对新质生产力引领下的八大场景变革进行预测。</p><h2><strong>02 新质生产力引领下八大场景变革</strong></h2><h3><strong>场景变革之一：汽车产业链大升级，具身智能全面落地实现</strong></h3><p>当下，汽车全产业链存在巨大的产业升级机会，不仅体现在整车制造流程的重塑，还体现在汽车形态、汽车性质的重新定义。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7c165f8687a74095945ce215a5e67afc@5868219_oswg185386oswg855oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>整车制造方面，具身智能将会对传统的整车制造流程进行变革和重塑。由于具身智能技术的引入，传统的焊装、涂装等部分工序将会彻底消失，比如原来需要大量焊接，而未来随着一体化压铸成型技术、3D 打印技术量产应用，不仅很多流程得以优化，而且还能提高产品质量和降低废品率，同时，人工参与度也大大减少。</p><p>汽车形态方面，汽车自身将具备超强环境感知能力、快速决策和高效规控能力，汽车形态变革为「汽车机器人」，成为可高度定制的「第三空间」，比如驾驶舱进一步缩小或者消失，取而代之的是更大的乘员舱，座椅的位置和形态也可以高度定制和个性化。另外，由于智能化的加持，汽车将作为移动智能终端，将突破原有「驾乘出行」限制，深度参与到智慧城市建设、智能网联布局中。</p><h3><strong>场景变革之二：智能技术推动诊疗全过程「千人千面化」，「对症制药」可期</strong></h3><p>随着人们对健康的重视程度不断提高，健康产业成为了新的经济增长点。在新质生产力的引领下，个性化诊断方案能够根据个体基因、生活习惯、生长环境等因素，为量身定制「千人千面」的精准治疗方案，从而提高治疗效果，减少医疗资源的浪费。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="866,487" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e991e1c90ad34f128f09a715b23c4a11@5868219_oswg69531oswg866oswg487_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在仿生医疗、微创手术器械以及脑机接口等技术的创新方面，将推动健康产业智能经济体系的升级和转型。</p><p>合成生物学和大模型的结合将推动整个创新药的研发、试验、制造和临床都彻底发生产业链重构和商业模式变革。</p><h3><strong>场景变革之三：智能工厂和智能材料驱动制造方式变革</strong></h3><p>新质生产力正在成为智能制造升级发展的重要驱动力，新劳动工具与智能制造的深度融合，将进一步赋能制造业数字化转型，激发传统产业新活力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="859,483" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_21f07d1870974da8816e6450c651df86@5868219_oswg102563oswg859oswg483_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一方面，在新技术的支撑下，智能工厂的时空界限将逐步模糊，基于数字孪生和 XR 等沉浸式技术实现虚实共生，对生产制造全环节进行仿真推演和协同交互，从而克服人脑局限，实现操作高精度和决策智能化，想象中的未来工厂将逐渐照进现实。</p><p>另一方面，增加了时间维度的 4D 打印以智能材料为核心，将彻底改变工业品的设计和生产方式，在 3D 打印技术的基础上，物体可在特定条件下实现自我组装、自我调整、自我修复等，驱动智能制造向自主智能方向发展。</p><h3><strong>场景变革之四：交互体验全场景化，全域消费所想所见，所见所得</strong></h3><p>在消费场景中，新技术、新能源、新材料等科技创新，将加速消费场景的纵深变革，引领人、货、场三个维度的向新发展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="858,482" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_a1fb4ce854b145429546a8d67993b590@5868219_oswg116199oswg858oswg482_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一是从人的维度来说，消费者将迎来更富有亲临体验感、更具交互能力的沉浸式场景，催生出新型社交电商，让消费者能够在商品购买、信息分享的基础上，增加更加个性化的购物体验，而个性化、智能化的定制助手，将辅助消费者进行购物决策，购物的效率也将大幅提升。</p><p>二是从货的维度来说，智能化的大数据模型将紧密链接供需两端，产品与服务将极具定制化与个性化，按需生产、按需定制也将进一步提高到以「个人订单」为单位。同时，在新技术与跨界创新的加速融合之下，多种 NFT 虚拟资产也会迎来快速的增长。</p><p>三是从场的维度来说，线上场景的深化建设将进一步与实体零售的发展实现相互赋能，通过运营的转型升级实现降本增效，加速建立出线上+线下的完整可持续生态。</p><h3><strong>场景变革之五：航空航天飞行器融合创新，宇宙被人类深度探索</strong></h3><p>在新质生产力带来的技术变革影响之下，智能技术将会实现创新技术群形式的融合应用。对航天来说，从设计环节到制造环节将会成体系的进行未来式的工业革命。我们知道航空航天和常规制造业有一个很大区别是，数字化与自动化转型「倒挂的行业」，比如说，行业目前应用了大量的工业软件，比如数字化建模类软件、虚拟仿真软件、感知系统、测量软件，但是在另一方面，「人工制造」依然在生产制造中占据较大的比重，这种生产形势限制了行业进行现代化式的规模生产。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="872,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_8c121b22601847b08935148999c547c0@5868219_oswg235684oswg872oswg490_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>利用新式的生产技术，有望促进航空航天器的产线进行自动化、现代化的部署，进而利用市场的力量推动航空航天科技更快速的迭代。</p><h3><strong>场景变革之六：AI/光子/物联网让金融场景更高效、更精准</strong></h3><p>金融科技持续地创新不断改变着传统金融服务行业的面貌，随着普惠金融、绿色金融、个性化服务不断受到重视，以「生成式 AI、光子计算、物联网与区块链深度应用」为主导的新质生产力有望进一步走向融合，为高度智能化、高效率、安全可靠、客户友好的金融环境提供发展动力，未来将推动金融业逐步走向智能化金融的极致演化，实现超高数据处理与实时决策的融合、实现去中心化与安全性的双重保障。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="852,532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_5c375c98cbd14daea8f2a3cdd0bc6b58@5868219_oswg79148oswg852oswg532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一是从生成式 AI 技术来看，AI 的不断深度赋能将使金融机构能够更有效地处理数据，提供更好的客户体验，同时提高操作效率和决策质量，应用到风险管理和欺诈检测、个性化金融服务等等方面，进一步释放劳动力，辅助金融从业者往更深更强领域发展。</p><p>二是从光子计算与物联网区块链的深度应用来看，将快速带来超高数据处理与实时决策的融合，实现复杂金融模型的模拟进一步优化，同时光子计算与量子金融的结合将有效辅助资产定价，保障高频交易的效率与安全性，为金融产品创新不断巩固和抬升地基。</p><p>三是从物联网与区块链深度应用来看，将不断增强金融服务的安全性和透明度，催生更多创新性支付解决方案，实现更安全的数据传输，进一步提升客户的服务体验。</p><h3><strong>场景变革之七：大文娱逻辑被元宇宙彻底颠覆，内容共创、共生、共享</strong></h3><p>长期以来，文娱场景的变革都与元宇宙紧密关联。随着数字技术的快速发展与落地应用，「人+AI」的合作模式将主导文娱内容生产、制作到展示的全生命周期。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="846,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_170035fb926f4452b563011842101d69@5868219_oswg165748oswg846oswg475_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>一是内容生产，由纯粹的「人类思维创意」转向「人类思维创意+AI 创意」；</p><p>二是内容制作，由「人力制作」向「AIGC+人力优化」发生转变；</p><p>三是内容展示，由传统的展示方式，转变为「虚拟现实+智能穿戴」的立体、多层次的展现。</p><p>由此，文娱场景中的个体参与度得以加深，元宇宙 2.0 的序幕被拉开，人们对于赛博空间的逻辑思考将在 AI 的辅助力量下产生新的质变。</p><h3><strong>场景变革之八：新能源算力成为新基础设施，支撑智能经济高速增长</strong></h3><p>未来十年将是数字经济快速发展的十年。当下，我国数字经济在国民经济的整体比重已达 40%，但提高数字经济中的「智能经济」占比仍有很大空间，仍需努力。</p><p>距离我国实现 2030 年前实现「碳达峰」还有 6 年。如何在高速发展数字经济的同时，实现绿色可持续发展，如何在发展智能化技术和推进智能技术应用的同时，兼顾节能减排效应，是必须解决的重要发展和改革的问题。</p><p>基于智能化与绿色化的产业创新，对于加快形成新质生产力具有重要意义。</p><p>人工智能大模型的规模化产业应用，需要智能算力基础设施的支撑，而国产算力芯片和能源供给是主要组成部分，当下智能算力的用能结构、能源供给方式和成本已很难满足未来智能算力占比远超 50% 的要求，更难满足绿色化可持续发展的要求，亟待实现「算力成本大幅降低+算力用能绿色化」，所以，大力发展基于新能源的绿色算力势在必行。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="855,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_6d0037b25bf04be79002074201f69573@5868219_oswg159405oswg855oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>要降低算力成本，就必须大规模的使用绿色电力，设立园区，就近消纳，争取形成比市场价低一半的能源价格优势，并在未来的碳交易中获益。使绿色算力像水、电一样的即开即用，努力形成一整套交易、调度、协同的技术和机制。</p><p>因此，在新质生产力引领下，新能源算力将成为智能经济的新基础设施，这是最基础和最重要的场景变革。</p><p>以上是亿欧智库结合不同产业特点和发展阶段，对于新质生产力引领下的场景变革进行预测，从不同产业创新发展的动力和可持续性来看，智能化与绿色化是新质生产力的核心特征，新的一年，中国的社会资源将加速向战略新兴产业和未来产业倾斜，推动各产业主体「告别传统的曾经，奔赴新质的未来」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪 | 日本收复「失落的三十年」，大牛市还能走多久？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609601348138243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 11:47:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;黄绎达</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>近期，日经指数连续刷新 33 年以来的新高，为市场所热议。即便最近两日波动不小，但众多海内外媒体与机构无不惊呼：日本股市的牛市又回来了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,651" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_ee5677625cab4511a2282fc9827cf14e@5426566_oswg328582oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：日经 225 指数走势；资料来源：wind，36 氪</p><p>对于不那么熟悉日本经济的投资者，对我们这位邻居的印象，无外乎「失去的三十年」、「量化宽松「、「负利率」、「老龄化」、「低欲望社会」、「长期熊市」等关键词。如此印象主要是在上世纪 90 年代，随着日本泡沫经济的破裂，进入平成大萧条后，经济增长活力不再，哪怕货币政策长期宽松，日本股市依然无可挽回的走入了长期熊市。</p><p>近年来，资本市场关于日本经济的讨论却逐渐多了起来。一方面是日本经济的债务周期、劳动力结构等对于我们的经济发展有一定的参考价值，另一方面则是日本股市表现令人侧目，以 10 年维度来看，从 2013 年至今，日经指数已然走出了一个长期牛市。</p><p>那么，驱动近期日股连创历史新高的核心因素都有哪些？对日本股市今年的表现又有哪些预期？</p><h2><strong>01 企业盈利、估值优势等有利因素驱动外资快速流入日股</strong></h2><p>关于日本股市近期的暴涨行情，交投火热的表象之下，主要是有增量资金的注入，同时基本面有支撑，又有政策利好，再叠加外部冲击减弱等诸多有利因素形成合力的结果。<strong>尤其是开年以来，日经 225 指数上涨的有如此爆发力，短期内大量增量资金的流入是最直接的驱动因素。</strong></p><p>关于增量资金的来源，首先从日本股市的投资者结构来看，<strong>日本股市是典型的由机构主导的市场</strong>。根据公开资料，日本股市中法人投资者（包括日本国内金融机构、外资金融机构和商业公司等）的持股比例超过 80%，散户极少。其中，外资与本国机构的持股比例都在 30% 左右。</p><p>再从交易的维度来看，近 10 年来，外资的交易量占比长期在 60% 左右，日本内资机构与商业公司均相对保守，以配置盘为主。所以，根据日本股市目前的投资者结构特征，<strong>相对更加活跃的外资是影响日本股市的核心力量</strong>。</p><p>回顾近两年来日本股市的表现，在经历了 22 年的盘整后，23 年的日股的表现相当亮眼，日经指数全年的涨幅高达 28%。<strong>论及推高股价的关键因素，外资的大量流入功不可没</strong>，根据日本证券交易所的数据，23 年外资的净流入超过 400 亿美元，刷新了 2014 年以来的新高。</p><p>从时间节点来看，巴菲特在去年 4 月表达了看多并增持日股的观点后，「巴菲特效应「对情绪的提振相当明显，日经指数在 5、6 月间出现了一轮加速上涨。<strong>近期，外资的大量净流入亦是日经连创新高的主要推手。</strong></p><p><strong>关于外资持续流入日股的原因，企业盈利是最主要的基本面因素</strong>。近年来，日本企业盈利改善明显，一方面是通过内部改革提升了经营效率，另一方面则是经济复苏叠加通胀走强，价格逻辑驱动了业绩增长。根据日本经济新闻的预测，东证主要市场 23 财年（截至 24Q1）整体的净利润同比约 13%；从长期趋势来看，日本上市公司的业绩有望实现连续三年创新高。</p><p><strong>其次，日股与欧美股市有着较强的联动效应。</strong>根据数据回溯，近年来日经 225 与纳指之间存在较高的相关性，年初至今纳指出现暴涨的同时，日经指数也出现了短期暴涨。日美股市联动的本质在于近年来的日美经济增速相当、经济预期有所不同，最终却导致了市场投资决策上的大体趋同。</p><p>去年至今美股走强的原因在于：交易的核心逻辑始终在围绕加息终结与降息预期，同时又有硬着陆预期逆转作为助攻，期间还伴随着以 AI 为代表的科技主题阶段性霸榜。再看日本，企业盈利改善与通胀都提升了经济活力，于预期而言则是经济复苏背景下的恢复性增长，并随着美股走强驱动全球风险偏好的持续上移，大量外资由此选择流入好预期的日股。</p><p><strong>日元的长期贬值，降低了外资的投资成本</strong>。说到日元长期贬值的原因，既有日本央行货币政策的影响，近年来更多的则是美元走强后的对称性贬值。对外资而言，日元的持续贬值对其投资成本构成利好，近期市场对日本央行调整货币政策有较强的预期，日元汇率由此存在变数，叠加美元的走弱预期，外资出于锁定成本考量，于是乎选择在短期内加速流入日股。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,495" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_64df9f8fd6944b2ba7c0057b84064ce7@5426566_oswg104442oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：日元汇率（日元兑美元）和美元指数；资料来源：wind，36 氪</p><p><strong>估值优势让投资日股的安全边际颇佳</strong>。在日股在经历了十多年牛市，尤其是去年至今以来的持续暴涨后，日经 225 的静态 PE 只有 15x，这一数值远低于纳指同期的纳指（37x）和标普 500（23x）。个股方面，东证主要市场 1800 支股票中，PB 小于 1x 的约有小一半。所以，相比于其他权益市场，投资日股不仅安全边际相当出众，而且从目前日股的价值/蓝筹为主的风格来看，低估值本身就天然的与其主流市场风格相契合。</p><h2><strong>02 日股牛市还能持续吗？</strong></h2><p>总的来看，在经济复苏的预期下，企业盈利改善是核心的基本面驱动，参考目前低估值下良好的安全边际，特别是经历了去年下半年的持续盘整，再考虑到日本货币政策不确定性对投资成本的影响，外资选择加速流入日股来锁定成本，由此催生了日股近期的暴涨行情。</p><p>关于日股牛市是否能够持续这个投资者普遍关心的问题，先说结论：<strong>未来日股上涨仍然有一定的动力，但也存在诸多不确定性。</strong></p><p><strong>首先，日美股市的联动效应是支撑日股上涨的主要动力。</strong>从美股的情况来看，今年的预期不错，交易的核心逻辑会落在降息周期上，同时制造业周期开启有望在基本面上会对其形成支撑。所以，美股预期向好将使得全球风险偏好持续保持高位，由此也将驱动对日股配置需求的持续释放。</p><p><strong>其次，日股的估值优势依然明显，未来上涨还有空间。</strong>疫情后，日股在 20、21 年间和 23 年分别经历了两轮显著的上涨，然而日股的估值仍旧总体偏低。所以，当下在业绩增长预期、经济增长预期都向好的情况下，日股存在大把估值修复的投资机会。</p><p><strong>不确定性的方面，一则是通胀对经济活力的拉动作用可能证伪</strong>。疫情后，全球央行普遍宽松，由此导致了一轮全球性通胀，所以本轮大通胀的本质是流动性驱动。而近年来，不少观点都认为通胀提升了日本经济的活力，由此助力经济复苏。但是，目前日本的工资没有增长，工资-通胀的螺旋还有待确认，这即意味着日本的通胀很可能也是流动性驱动，而非需求驱动，这将对通胀是否提升经济活力的判定产生重大影响。</p><p><strong>二则是货币政策的不确定性，影响经济之余，也会影响外资的行为。</strong>虽然日本的货币政策长期宽松，但是目前市场预测日本央行最快将在今年解除负利率，其影响在于：</p><p>1.融资条件收紧可能影响到经济增长；</p><p>2.日元升值将对出口造成一定压制，同样影响到经济增长与预期；</p><p>3.外资的投资成本可能由此被抬升，对外资流入日股构成一定的冲击；</p><p>所以，在风险偏好持续高位，估值优势下的日股依然有机会，但是日本经济本身还将面临多方面的挑战。尤其是当日本的货币政策调整后，可能引发通胀的快速下行，当需求萎缩被证实，日本经济甚至要面临衰退的风险。</p><p>当然了，上述推论的证实也需要时间，所以往前看 15 年，日股的牛市始于全球金融危机之后，而往后再看几年，可能这轮长牛会终结于主权信用危机。然而，投资者们似乎并不担心未来，更多的还是希望能够赢在当下。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7dc0d3fde318497899491acabf7c6846@5426566_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪财经</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《张朝阳的物理课》实地探访天舟七号发射，聚焦「火箭科学」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2609498682324232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 09:59:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 17 日晚，搭载天舟七号太空货运飞船的长征七号遥八运载火箭在海南文昌成功发射，搜狐创始人、董事局主席兼首席执行官、物理学博士张朝阳，以「物理网红」身份现场观礼了火箭发射全程，实地探访文昌航天发射场，并在搜狐视频「关注流」开展科普直播，解密火箭发射背后的科学原理。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="494,969" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4f964107ea2449168ccded4654cc0a28@5868219_oswg409350oswg494oswg969_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">张朝阳在搜狐视频直播天舟七号发射</p><h2><strong>「太空年货」大礼包发射成功 「物理网红」张朝阳现场直播</strong></h2><p>22 点 27 分，天舟七号太空货运飞船发射升空，为神舟十七号飞船的三名航天员乘组送去龙年春节的「年货」。作为 2024 年度中国载人航天工程的首次任务，此次发射全国瞩目。</p><p>在前往文昌航天发射中心的路上，张朝阳开启直播称心情相当好，「我作为一个物理网红来打卡火箭发射地，见证我国航天事业高速蓬勃发展。」他希望将《张朝阳的物理课》直播课中的轨道方程等知识点学以致用，向网友科普火箭发射背后的技术与科学，把物理课打造成更有趣的活动。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1179,1174" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_46da96a78ca348fcb571969bfdc1e773@5868219_oswg522737oswg1179oswg1174_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">张朝阳在搜狐视频「关注流」分享现场观礼动态</p><p>「现场看感觉很不一样！」在距离火箭发射点三公里的位置，张朝阳通过直播与网友一同见证了天舟七号升空的壮观景象。他介绍，此次火箭发射任务非常独特，天舟七号装载运送的补给达 7.4 吨，在全世界是非常大的载重量，对技术要求很高。</p><p>为何文昌成为「天舟家族」的发射场？张朝阳从物理角度分析文昌航天发射中心的地理优势——由于该基地的轨道临近赤道，可以利用地球自转，让火箭在同样燃料的情况下载荷能力更大，更省燃料。</p><h2><strong>《张朝阳的物理课》开启火箭特别篇，科普航天背后的物理原理</strong></h2><p>此次文昌之行，除了观礼火箭发射，张朝阳也与中国人民解放军航天大队首任大队长申行运，绿源集团创始人、董事局主席倪捷开展「探索太空，我们从无到有」的对话，深度走进中国航天事业的发展。他还将实地探访文昌航天发射场，在火箭基地开启《张朝阳的物理课》专场，围绕「火箭科学」主题，通过一系列公式推导解密火箭飞天的科学奥秘，课程内容将涉及齐奥尔科夫斯基公式、火箭轨道方程、霍曼转移、双椭圆转移等知识点。张朝阳表示，未来还将连续探访多个发射场。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="769,781" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e16a8bae87354085a765f8d746a46550@5868219_oswg2407102oswg769oswg781_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">张朝阳在搜狐视频「关注流」祝贺火箭发射成功</p><p>他与宇宙星空的不解之缘早已开启。三年前，一条「飞船对接国际空间站」的新闻使张朝阳重燃对物理科学的兴趣，在海拔五千多米的岗什卡雪山，用写在纸壳上的公式，促成后来《张朝阳的物理课》的灵感雏形。</p><p>空间站会不会掉下来？拉格朗日点 L4 为什么是宇宙停车场？......张朝阳在直播中多次硬核推导宇宙星空背后蕴藏的物理原理，曾计算月球远离地球的速度，解密恒星从诞生走向末路的「命运」，探讨《流浪地球》等科幻电影中设想的可行性。</p><p>据悉，《张朝阳的物理课》作为搜狐视频知识直播的代表 IP，从生活现象出发，对其背后的科学原理进行剖析，凭借硬核烧脑的直播风格多次出圈，带动了更多专业知识播主入驻搜狐视频，掀起科学学习热潮。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中指研究院：未来 5 年超大特大城市城中村改造预计带动 10 万亿元投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610124955301379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:36:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中指研究院常务副院长黄瑜表示，据其测算，三大工程之一的城中村改造将在未来 5 年中带动约 10 亿平方米的投资规模，会对房地产市场形成有效支撑，平均到每一年，其带来的住宅新增需求约有 4400 万平方米，占 22 个城市 2022 年新建商品住宅销售面积的 18%。城中村改造在投资带动方面也会有实质性的作用，包括土地购置和建安投资，大约有 10 万亿元的规模。（国是直通车）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安能物流：2023 年全年净利润不少于 5.65 亿元人民币</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610122550507013?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:33:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，安能物流发布 2023 年年度业绩预喜公告，2023 年全年实现营收预增约 6%；毛利预计同比增加约 70%；全年净利润不少于 5.65 亿元人民币。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里大文娱 CEO 樊路远分管灵犀互娱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610119236777473?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:30:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 18 日，阿里大文娱董事长兼 CEO 樊路远宣布将代表阿里集团分管灵犀互娱，在全员信中，他称灵犀互娱未来将继续作为 N 公司，保持独立运营。灵犀互娱是阿里旗下的游戏开发、运营、授权出版平台，开发了《三国志·战略版》《三国志·幻想大陆》等多款手机游戏。（晚点 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛计划在资产和财富管理部门招兵买马</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610081790424324?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:30:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛国际 CEO 罗以德（Richard Gnodde）1 月 18 日接受采访称，高盛的资产和财富管理业务正不断扩张，集团计划在该部门招聘新员工。2023 年第四季度，高盛资产和财富管理部门收入同比增长 23%，达到 43.9 亿美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉扩大 4680 电池产能，进口中国电池正极</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610118760264968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:30:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉从 2023 年下半年开始采购两家中国二线电池公司生产的正极极卷（电池电芯的零部件）再运到美国得州工厂生产 4680 电池。两家公司是特斯拉去年审核了数个中国动力电池公司的圆柱电池生产线后选择的供应商。正极极卷约占整个电芯 35% 的成本。这种从中国采购极卷再做成电池的做法可能会持续到今年第三季度。一位接近特斯拉的人士称，特斯拉的电池供应商松下要在今年三季度才开始投产 4680 电池。（晚点 LatePost）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>台积电魏哲家：今年先进封装产能倍增，扩产延续至 2025 年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610080814740742?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:20:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[18 日下午，台积电举行法人说明会，法人问及人工智能（AI）芯片先进封装进展，总裁魏哲家指出，AI 芯片先进封装需求持续强劲，目前情况仍是产能无法因应客户强劲需求，供不应求状况可能延续到 2025 年。魏哲家表示，台积电今年持续扩充先进封装产能，今年先进封装产能规划倍增，仍是供不应求，预估 2025 年持续扩充产能。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Meta 高管：AI 助推广告活动回报率提升 32%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610100723414537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:11:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Meta Platforms 全球商业部门负责人 Nicola Mendelsohn 周四在达沃斯举行的世界经济论坛上表示，在人工智能 (AI) 的帮助下，在 Meta 应用程序上投放广告的支出回报率平均增长了 32%。Mendelsohn 表示，使用人工智能的广告也降低了约 17% 的获取成本。人工智能工具也简化了创建活动的过程。她表示，在过去，广告商可能需要 15 到 30 个步骤来设置一个广告活动，「现在你只需要一个按钮就可以完成。」]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场监管总局等三部门联手加强重点儿童和学生用品安全管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610055964128768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 20:10:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[市场监管总局、教育部、工业和信息化部近日联合发布公告，加强重点儿童和学生用品安全管理。要求儿童和学生用品生产单位应当严格按照相关国家强制性标准要求组织生产，在产品使用说明书和标签标识中明确产品适用年龄、禁止使用情形、需要成年人监护或陪同使用等注意事项，并在标签标识或包装上的显著位置标注。电商平台应当加强对平台内儿童和学生用品经营者的检查监控，禁止销售不符合法律法规和强制性标准要求的产品。对使用时存在安全风险或易引发暴力倾向的儿童和学生用品以及类似新产品，如圆珠笔刀、萝卜刀、激光笔、水晶泥、磁力珠、鼻吸能量棒、火漆印章、儿童真煮厨具等，不得在营销时宣传暴力内容和做错误的诱导性示范。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>去年新生儿比预期多，奶粉和母婴公司缓口气</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610038231414276?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:55:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[17 日，国家统计局公布了 2023 年的新出生人口数为 902 万，这一数字比原本奶粉行业猜测的 800 万增加了 1 成。「对于母婴食品行业来说，受新生人口数持续下降的影响，市场消费基数变小，母婴食品企业持续承压，但同时应保持谨慎乐观的态度。」有机婴童食品品牌小皮（Little Freddie）方面表示。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>推动行业加速转型 《信托公司管理办法（修订征求意见稿）》下发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610078860326152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:49:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 18 日，多位信托业人士向记者透露，已收到监管部门下发的《信托公司管理办法（修订征求意见稿）》，与此前的管理办法相比，此次征求意见稿在薪酬管理、经营范围等方面均做出了修订。业内人士称，此次征求意见稿包括总则、机构设立与变更、公司治理、经营范围和经营规则等共计七个章节，其中在公司治理方面，征求意见稿指出信托公司应当建立科学合理的薪酬管理制度，按照法定程序明确绩效薪酬延期支付和追索扣回的触发条件、适用范围、金额、方式等内容。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>台积电：美国亚利桑那州第二座晶圆厂推迟至最早 2027 年投产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610036316960003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:40:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[台积电高管当日在财报会议上透露，公司在美国亚利桑那州的第二座晶圆厂将于 2027 年或 2028 年投产，晚于此前预计的 2026 年。台积电曾于去年 7 月宣布推迟亚利桑那州第一座晶圆厂的投产时间，原因是缺乏熟练劳动力和成本较高。台积电预计，该厂有望在明年上半年量产 4 纳米芯片。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳跨国公司总部企业认定门槛降至 1 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610031596336646?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:30:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[最新一期深圳市政府公报显示，《深圳市鼓励跨国公司设立总部企业办法（修订版）》自 2024 年 1 月 19 日起施行，有效期 3 年。为促进跨国公司在深圳经营多元化，《办法》对跨国公司总部企业的认定条件进行了调整。对于申报地区总部、总部型机构的企业，分别将母公司资产总额要求由原来的 2 亿美元、1 亿美元调整为 1 亿美元、5000 万美元，进一步降低认定门槛；对于申报地区总部的公司，取消了必须有被授权管理企业设立在深圳的限制。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构今日抛售这 23 股，买入晶澳科技 1.74 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610014083691776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:20:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[盘后数据显示，1 月 18 日龙虎榜中，共 34 只个股出现了机构的身影，有 11 只股票呈现机构净买入，23 只股票呈现机构净卖出。当天机构净买入前三的股票分别是晶澳科技、永达股份、恒信东方，净买入金额分别是 1.74 亿元、2725 万元、2713 万元。当天机构净卖出前三的股票分别是永兴股份、元利科技、中兴商业，净流出金额分别是 2.48 亿元、8904 万元、3902 万元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国金证券：公开发行不超 150 亿元公司债券获证监会同意注册批覆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610043563718148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:13:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国金证券公告，公司收到中国证监会《关于同意国金证券股份有限公司向专业投资者公开发行公司债券注册的批覆》，公司获准向专业投资者公开发行公司债券面值总额不超过 150 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖音发布精品微短剧「辰星计划」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610009486144769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 19:05:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，18 日，抖音在京举办精品微短剧「辰星计划」发布会，面向影视公司、媒体机构、MCN 机构以及个人创作者，宣布将给予精品微短剧资金和流量扶持。此外，抖音 2024 春节档精品微短剧片单也在会上发布。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所投资者接近 700 万，打新人数才 20 万？或与打新模式有关</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610029505082632?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 18:59:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，北交所披露的内部数据显示，截至去年底，北交所合格投资者人数为 697.07 万户，约 700 万。记者注意到，近几只发行的北交所新股打新人数大概在 20 万，仅占 700 万总数的 3% 左右。科创板目前约 1000 万投资者，近期打新人数在 350 万上下波动，占比超过 30%。北交所与科创板参与门槛一样，打新人数占比为何差异如此巨大？原因之一或与打新模式有关，科创板市值打新，中签前不需要缴款，而北交所则是现金打新，中签前就要缴款。近期有北交所新股缴款冻结资金就超 2000 亿元，引发关注。（券商中国）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根资管：2024 年 A 股的整体估值有望得到一定修复</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610026382357767?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 18:56:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，摩根资管在官方微信公众号发布 2024 年展望。其中，摩根资管中国投资总监杜猛认为，对于国内权益来讲，当前历史绝对估值分位、相对债券资产的估值均处在较高吸引力的水平，或具备长期配置价值。随着中国宏观经济预期企稳，2024 年股市的整体估值有望得到一定修复。杜猛还提到，在经济逐步企稳的过程中，以供给创新打开市场需求的科技，和以供给约束形成盈利稳定性的资源禀赋类公司，或具备较好的投资比较优势。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>壳牌据悉开始裁员数百人，涉低碳、企业事务等部门</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2609994108237314?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 18:55:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[知情人士透露，壳牌公司已开始裁员数百人，首批被裁减的职位涉及低碳解决方案部门。壳牌企业事务部门的员工已接到裁员消息，而包括项目和技术在内的其他部门员工也会陆续接到通知。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沃尔玛首批 29 家大卖场门店完成升级，精简 SKU</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610024331212039?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 18:54:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 17 日，沃尔玛中国宣布，全国首批 8 城 29 家大卖场门店完成升级。一位沃尔玛负责人称，改造后的大卖场，门店客流量实现了双位数增长。据介绍，升级后的沃尔玛门店精简了 SKU（最小商品单位），当前 SKU 数量是几年前的一半，八成商品为沃尔玛与源头厂商共同开发。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宁夏建材：资产重组方案不符合重组条件或信息披露要求</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2610020491015425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-18 18:50:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，宁夏建材公布股票交易异常波动公告，经公司自查，并向实际控制人及控股股东核实，不存在应披露而未披露的重大信息。公司于 2024 年 1 月 16 日收到上海证券交易所并购重组审核委员会出具的《上海证券交易所并购重组审核委员会 2024 年第 1 次审议会议结果公告》，上交所重组委对公司提交的重大资产重组方案进行了审议，审议结果为：本次交易不符合重组条件或信息披露要求。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>