<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜官方通报「点读机女孩」手术视频为库存；雷军称对新能源车价格战已做好充分准备；百雀羚、欧莱雅等过度包装被点名</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2687243018317448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:06:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>贵人鸟</strong></p><p>ST 贵人 3 月 11 日晚间收到上海证券交易所上市公司管理二部下发的《关于拟终止贵人鸟股份有限公司股票上市的事先告知书》。《告知书》提到，2024 年 2 月 1 日至 2024 年 3 月 7 日，ST 贵人股票连续 20 个交易日的每日股票收盘价均低于 1 元，根据有关规定，ST 贵人股票已经触及终止上市条件。上交所根据有关规则对该公司股票作出终止上市的决定。据贵人鸟发布的业绩预告，预计 2023 年实现归属于上市公司股东的净利润-4.85 亿元，亏损幅度扩大。（财经网）&nbsp;</p><p><strong>地平线</strong></p><p>近日有消息称，地平线已选好投行，拟于今年在香港首次公开招股，筹资约 5 亿美元（约 39 亿港元），或在未来数周内提交初步招股说明书。不过相关讨论尚处于初步阶段，包括规模和时间表在内的 IPO 细节仍可能有变。3 月 12 日，地平线相关负责人回应记者称，对市场传闻不予置评。（上海证券报）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>官方通报「点读机女孩」视频事件：手术治疗相关视频为库存，或将追究其法律责任</strong></p><p>近日，杭州市余杭区互联网违法和不良信息举报中心接网友举报，质疑 MCN 机构杭州豁然开朗科技有限公司近期发布的「点读机女孩」高君雨自曝患罕见脑瘤并接受手术治疗相关视频为「库存视频」。经核实，相关视频为 2023 年 9 月拍摄，2024 年 2 月开始剪辑制作，被该 MCN 机构配以近期发生的文字描述发布到网络。网络不是法外之地。通过移花接木、夸大事实、无中生有、偷换概念、断章取义等方式造谣生事，造成不良社会影响或严重后果的，有关部门将依法追究其相应的法律责任。</p><p>对此，高君雨所签 MCN 机构发布致歉声明：近日，关于我司发布的「高君雨患病」视频，考虑到脑瘤手术风险过高、病情可能反复，实时发布视频产生的舆论影响可能会对君雨家人和医院造成困扰，我司才决定等病情稳定后错时发布。但最终视频配发时文案中的时间表述出现了严重纰漏，对此我们深感抱歉！我司郑重声明，在此过程中从未进行过任何捐款、打赏等盈利性的操作，也愿意接受相关部门的调查和监督！（封面新闻、红星新闻）</p><p><strong>雷军称对价格战做好了充分准备</strong></p><p>小米 SU7 正式发布定档在 3 月 28 日。对于市场关注的若干热点问题，记者也从小米方面得到了回应。首先就是上市节点面临的新能源汽车价格战问题。小米方面回应记者，对当下行业激烈的竞争环境，雷军表示「做好了充分的各方面的准备」「小米汽车的从 0 到 1 与小米手机不完全相同，小米汽车需要做出点更不一样的东西，最重要的是真正的智能科技，满足大众对小米、对新能源车的真正期待。」 （证券时报）</p><p><strong>百雀羚、欧莱雅等过度包装被点名</strong></p><p>据报道，近期，上海市市场监督管理局公布了本市化妆品商品包装监督抽查结果，具体情况如下。本次监督抽查依据 GB 23350-2021《限制商品过度包装要求，食品和化妆品》等标准要求，对下列项目进行了检验：包装空隙率、包装层数。本次抽查了 157 批次产品，经检验，19 批次不合格。涉百雀羚、欧莱雅、修丽可、韩束、御泥坊、温碧泉、兰蔻等。其中，百雀羚、温碧泉被检测出包装空隙率、包装层数不合格，欧莱雅、修丽可、韩束、御泥坊、兰蔻均被检测出包装空隙率不合格。</p><p>包装空隙率是指商品销售包装内不必要的空间体积与商品销售包装体积的比率，GB 23350-2009《限制商品过度包装要求，食品和化妆品》中明确规范，化妆品商品包装空隙率应≤50%，而包装层数则应在 3 层及以下。</p><p>此外，商品包装空隙率相对于包装层数更具有隐蔽性和欺骗性，消费者从外观更难判断。部分企业为吸引顾客购买，诱导非理性消费，故意将商品包装盒做大，从而造成包装空隙率指标不符合国家强制性标准的要求。（凤凰网财经）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>中国首款延缓儿童近视滴眼液获批</strong></p><p>国家药监局官网最新信息显示，兴齐眼药硫酸阿托品滴眼液（SQ-729）已于近日获药品批准证明，用于延缓儿童近视进展。受消息影响，兴齐眼药股价 11 日大涨近 13%，创下历史新高。</p><p>中国是近视大国，国家衞健委发布《中国眼健康白皮书》显示，2018 年，我国儿童青少年总体近视率就达到 53.6%，5 岁以上近视人口近几年来逐年攀升。有「近视神药」之称的硫酸阿托品滴眼液是以硫酸阿托品为活性成分的眼用制剂，为改良型新药。目前全球和我国有多个在研同款药物，兴齐眼药此次获批的药物不仅是我国首款，也是全球申报临床对照试验的同类药物中，首个获得批准的。（第一财经日报）</p><p><strong>胖东来回应开通线上百货：在初始阶段可正常购买，商品在逐步补充</strong></p><p>近日，蓝鲸记者查询发现胖东来百货已开通线上商城，商城分类中包括美妆、服饰、家居、茶等商品。记者致电胖东来，对方回应称百货线上商城确实已上线，可以下单购买，但目前还在初始阶段，商品也在逐渐补充中。此前因人流火爆，胖东来茶叶、珠宝等部门采取了排队限流等测试，创始人于东来在排队现场也向顾客表示会开通线上购物通道。（蓝鲸财经）</p><p><strong>微短剧爆火后收费乱象频发</strong></p><p>近日，有消费者爆料称，当下大火的微短剧存在诱导付费、收费金额高和重复收费等乱象。其家人为了追剧疯狂「氪金」，陆陆续续充值了 4 万元。红星资本局发现，微短剧播放平台多，如抖音、快手、微信小程序等，而平台之间又相互引流、跳转，再加上收费方式多样，导致微短剧的付费乱象频频出现，尤其是对网络环境不太熟悉的老年人，容易遭遇微短剧付费陷阱。不仅如此，老年消费者往往还面临着投诉难、退费难的情况。（红星新闻）</p><p><strong>「一口价」黄金单价远超金价</strong></p><p>近段时间以来，金价不断刷新历史最高纪录，不少消费者选择「高位变现」，出售此前购入的黄金饰品。但是部分购入「一口价」黄金的消费者却大呼「套路深」。原来，他们手上的「一口价」黄金，折算每克重的购入单价甚至远超现时金价。而且某些商场换购时只能同样换购「一口价」黄金，有的甚至还被要求加购 30% 或是选择原价工费 15％。（「一口价」黄金即不按照黄金的克重来计算价格，而是商家直接定价销售。）（中新经纬）</p><p><strong>蔚来 CEO 要求员工不得参与理想 MEGA 舆论</strong></p><p>理想 MEGA3 月 11 日正式开启交付，不过这款车型近期似乎因为其外观设计而饱受争议，无疑对理想汽车的品牌形象造成了负面影响。</p><p>博主类星频道放出的内部消息显示：蔚来 CEO 李斌已明确要求蔚来全体员工不得参与讨论或转发理想 MEGA 的造型相关信息，因为蔚来之前也不止一次遇到过类似的情况，所以不能支持类似的行为。（中国网财经）</p><p><strong>美股三大指数集体上涨，大型科技股普涨</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 12 日收盘，美股三大指数集体上涨，道指涨 0.61%，纳指涨 1.54%，标普 500 指数涨 1.12%。大型科技股普涨，Meta 涨超 3%，微软涨超 2%，Netflix、亚马逊涨超 1%，谷歌涨 0.6%，苹果涨 0.28%。热门中概股集体上涨，理想汽车涨超 8%，拼多多、京东涨超 4%，百度涨超 3%，小鹏汽车涨超 2%，阿里巴巴、蔚来涨超 1%。</p><p><strong>远洋集团：今年前 2 个月销售 20.2 亿元，境外债务重组尚未有具体方案</strong></p><p>对于海外，去年 9 月 15 日，远洋集团发布公告，旗下 8 笔境外美元证券自 2023 年 9 月 15 日上午 9 时起在香港联合交易所有限公司停牌。同时，远洋集团将暂停支付所有境外债务，进行全面重组。截至目前，远洋集团境外债务重组尚未出具详细方案。（澎湃新闻）</p><p><strong>新华制药：布洛芬缓释胶囊获得药品注册证书</strong></p><p>36 氪获悉，新华制药公告称，近日，公司收到国家药监局核准签发的布洛芬缓释胶囊《药品注册证书》。布洛芬缓释胶囊取得药品注册证书，进一步丰富了公司的布洛芬产品系列，也为患者提供了新的解热镇痛类用药选择。</p><p><strong>苹果据悉开始研发搭载 M4 芯片的 MacBook Pro</strong></p><p>记者马克·古尔曼称，苹果刚刚开始「正式开发」搭载 M4 芯片的 MacBook Pro，但未透露更多细节。古尔曼还表示，预计苹果将继续探索增强现实眼镜、带有人工智能和摄像头的 AirPods、生成式人工智能以及具有类似机器人功能的产品。当然，该公司仍在继续开发现有的产品线，甚至着眼于可折叠/触摸屏 Mac。（界面新闻）</p><p><strong>TikTok 首席执行官将造访美国国会</strong></p><p>Punchbowl 记者 John Bresnahan 和 Jake Sherman 的消息称，TikTok 首席执行官周受资 3 月 13 日将到访美国国会。这两位记者均在社交媒体平台 X 上发布了相关内容。</p><p>美国众议院将在 3 月 13 日对一项法案进行投票，该法案要求母公司字节跳动剥离 TikTok，否则该平台将会面临禁止进入美国市场的局面。对此，美国参议员们的看法不一，有些人认为只要让该平台换个名字，禁止「TikTok」的叫法就可以达到目的。而以弗吉尼亚州民主党参议员马克·华纳为首的另外一些人则认为，美国不能放任 TikTok 一步步扩大其影响力，他们应该立刻切断该应用程序与其他国家的联系。TikTok 表示，将其应用程序的美国业务剥离是不切实际的，这一举动还会削弱内容的吸引力，因为内容应用程序本质上是全球性的。（凤凰网财经）</p><p><strong>汇丰：预计 2025 年中国电商在海外市场的 GMV 将达 5000 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，汇丰近期发布《中国电商巨头出海研报》，看好中国电商出海行业景气度。预计 2025 年，中国电商在海外市场的 GMV 将达 5000 亿美元，较 2023 年的 3500 亿美元和 2019 年的 1550 亿美元增幅明显。中国「出海四小龙」中，AliExpress 速卖通的优势在于多市场用户基础、庞大的供应链网络和五日达物流能力。其基于托管模式的 Choice 服务，通过改善用户体验加速订单增长，相比传统平台模式更具竞争力。</p><p><strong>4GB 未拆封初代 iPhone 再次拍卖</strong></p><p>据报道，去年未拆封的初代 iPhone 拍卖价格有所下降，然而在 7 月份，一款极其罕见的 4GB 版本拍出了 19 万美元（备注：当前约 136.8 万元人民币）的天价，是此前纪录的三倍。时隔一年，另一部疑似首发版本的 4GB 未拆封 iPhone 将进行拍卖。</p><p>作为收藏品，4GB 版本的初代 iPhone 价值远高于 8GB 版本。这是因为苹果仅在发布后两个月内生产了这一较小容量的版本，现存未拆封的数量极少。相比之下，8GB 版本的未拆封初代 iPhone 拍卖纪录为 6.3 万美元，仅是 4GB 版本的三分之一。</p><p>不过，在 19 万美元的纪录诞生后，LCG 拍卖行又以 13.3 万美元售出了一部同样的 4GB 版本，另一家拍卖行 RR Auction 的成交价则降至 8.7 万美元。现在，LCG 拍卖行又获得了一部罕见的 4GB 未拆封初代 iPhone，起拍价为 10,000 美元，拍卖将持续两周。（头条新闻）</p><p><strong>微软更改默认浏览器不再主推 Edge</strong></p><p>微软为了在欧洲市场遵守《数字市场法案》（DMA），在同意卸载 OneDrive 应用同时，还将调整更改默认浏览器窗口，不再凸显推广 Edge 浏览器，而是和 Chrome 等浏览器一视同仁。</p><p>Windows 10 和 Windows 11 系统用户目前尝试更改默认浏览器时候，在弹出的切换窗口中会显示「推荐应用/精选应用」，显示 Microsoft Edge 浏览器，并标榜来自微软的浏览器能提供更丰富的在线功能，满足用户的多元化需求。（IT 之家）</p><p><strong>苹果将允许欧盟用户从网页下载 iPhone 应用</strong></p><p>苹果公司 3 月 12 日发布政策更新，将首次允许欧盟用户从开发者网站下载 iPhone 应用程序，以符合欧盟《数字市场法案》的规定。苹果表示 WebDistribution 将于今年春季晚些时候通过软件更新推出。开发者还可在第三方的「替代应用市场」提供其应用程序，而不必通过 AppStore，并能够以任何方式直接向用户提供促销活动。这两项变更对欧盟的苹果用户立即生效。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>宜家今年拟在全球所有市场进一步降价</strong></p><p>宜家今年正进一步在全球所有市场扩大降价，目标是撤回此前在 2022 年实施的涨价。这一举措的出现正值运输费用下降、原材料价格回落。宜家母公司英格卡集团零售部门主管 Tolga Öncü表示，对于像宜家这样的公司来说，现在是投资于定价而非盈利的时候。（界面新闻）</p><p><strong>中国燃气：全资附属公司拟设合资公司，以收购、拥有及出租两艘 2024 年 LNG 运输船舶</strong></p><p>36 氪获悉，中国燃气公告称，中国城市燃气（公司之全资附属公司）、Summit Energy 及 Fortune Clean Energy 订立 2024 年合资协议，据此成立 2024 年合资公司以收购、拥有及出租两艘 2024 年 LNG 运输船舶。2024 年合资公司于成立后将不会成为公司的附属公司，其财务业绩亦不会与集团的财务报表综合入账。</p><p><strong>沃尔沃投资电池充电管理软件公司 Breathe，拟将充电时间缩短 30%</strong></p><p>据报道，沃尔沃汽车周二表示，已经投资了英国智能电池充电管理软件提供商 Breathe Battery Technologies，并将利用其电池软件将下一代电动汽车的充电时间缩短 30%，公司未透露投资规模。据悉，Breathe 的技术将在未来两到三年内应用于新款沃尔沃电动汽车。（界面新闻）</p><p><strong>不只是 AI 芯片，英伟达过去一年还投资了 30 余家初创公司</strong></p><p>数据提供商 Dealogic 的一份分析显示，在过去的一年，英伟达投资了 30 余家初创企业，相当于 2022 年的三倍多。英伟达感兴趣的投资领域包括软件、制药和医疗保健等。今年 2 月，英伟达在提交给美国证券交易委员会（SEC）的文件中称，该公司还持有应用 AI 技术的几家小公司的股份。这些投资似乎也得到了回报。英伟达的财报显示，截至 1 月份，该公司的投资价值约为 15.5 亿美元，而前一年为 3 亿美元。（新浪财经）</p><p><strong>法国启动「有机机器人」国家科研项目</strong></p><p>法国多家科研机构 11 日在南部城市蒙彼利埃启动一项名为「有机机器人」的大型国家科研项目，旨在突破现有机器人技术的局限性，创造能够与人类自然流畅互动、适应社会的新一代机器人。该科研项目是「法国 2030」投资计划的一部分，将由法国替代能源与原子能委员会、法国国家科学研究中心和法国国家数字科技研究所联合主导，在 8 年内获得 3400 万欧元经费支持。（新华社）</p><p><strong>巴西今年 2 月咖啡出口量同比增加近五成</strong></p><p>当地时间 3 月 11 日，巴西咖啡出口商协会发布的最新数据显示，今年 2 月份，巴西出口咖啡达到 36.26 万袋（每袋 60 公斤），同比增加 48.9%。今年 2 月份，巴西咖啡出口创汇金额同比增长也达到 47.2%，从去年 2 月份的 5.14 亿美元升至今年 2 月份的 7.57 亿美元。数据还显示，在 2023 至 2024 年收获季的前 8 个月，巴西咖啡出口量和出口创汇额分别同比增加 24.3% 和 6.1%。（央视新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 称马斯克的指控建立在「不连贯的」事实前提之上</strong></p><p>3 月 12 日消息，OpenAI 抨击了马斯克的指控，该公司在一份法庭文件中表示，马斯克的指控建立在「不连贯的」事实前提之上。这是马斯克对 OpenAI 发起诉讼之后，这家初创公司做出的首次法律回应。OpenAI 还提醒法院称，马斯克可能会利用这起诉讼获得 OpenAI 的「专有记录和技术」，因此需要对信息共享程序「谨慎监管」。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>LG 电子将向硅谷机器人创企 Bear Robotics 投资 6000 万美元，成后者最大单一股东</strong></p><p>当地时间 3 月 12 日，LG 电子宣布将向硅谷初创公司 Bear Robotics 投资 6000 万美元，进一步发力新增长引擎。Bear Robotics 由前谷歌软件工程师 Ha Jung-woo 于 2017 年创立，专门开发 AI 驱动的自动服务机器人。LG 电子在声明中表示，这宗股权投资交易完成后，公司将成为 Bear Robotics 的最大单一股东。LG 电子称，Bear Robotics 的 AI 室内送货机器人已在美国、韩国和日本获得认可。（界面新闻）</p><p><strong>信达证券：HBM 或将成为存储芯片市场复苏的主要驱动力</strong></p><p>36 氪获悉，信达证券研报指出，受益于 AI 算力需求的强劲推动，HBM 或将成为存储芯片市场复苏的主要驱动力，同时国内存储厂商也将加速产品布局和技术突破，相关产业链上下游的厂商有望加速受益，建议关注：（1）存储：江波龙、德明利、兆易创新、东芯股份等；（2）先进封装：通富微电、长电科技、深科技等；（3）代理：香农芯创等；（4）设备和材料：北方华创、中微公司、赛腾股份、雅克科技等。</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>名创优品：2023 年第四季度营收 38.4 亿元，同比增长 54%</strong></p><p>36 氪获悉，名创优品发布 2023 年第四季度财报。本季度名创优品营收 38.4 亿元，同比增长 54%，单季营收创历史新高；毛利率达到历史最高值 43.1%，同比上涨 3.1 个百分点；Non-IFRS 净利润 6.6 亿元，同比增长 77%，创历史新高。截至 2023 年末，名创优品全球总门店数达 6413 家，其中国内门店 3926 家，海外门店 2487 家。2023 年全年收入突破 138 亿，同比增长近 40%，调整后净利润约 23.6 亿，同比增长 110%。</p><p><strong>BOSS 直聘：2023 年第四季度营收 15.80 亿元，同比上涨 46.0%</strong></p><p>BOSS 直聘发布 2023 年第四季度及全年财报。财报显示，第四季度 BOSS 直聘实现营收 15.80 亿元，同比上涨 46.0%；经计算现金收款 17.80 亿元，同比增长 61.2%，环比上涨 8.8%。第四季度公司取得净利润 3.31 亿元，较上年同期由亏转盈。截至 2023 年 12 月 31 日止的十二个月内，公司付费企业客户数为 520 万，同比上涨 44.4%。</p><p><strong>甲骨文：此前的 2026 财年展望可能过于保守</strong></p><p>甲骨文称，公司很快将与英伟达发布激动人心的联合声明；此前的 2026 财年展望可能过于保守；预计第四财季资本支出将因云计算中心而「大幅增加」；预计第四财季调整后每股收益为 1.62-1.66 美元；预计剔除 Cerner 外的云服务总收入将增长 22-24%；预计第四财季（不包括 Cerner）收入将增长 6-8%；预计 2025 财年用于数据中心建设的资本支出将达到 100 亿美元。（财联社）</p><h2>投融资</h2><p><strong>视频大模型公司「爱诗科技」完成亿级 A1 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，视频大模型公司「爱诗科技」近日已完成亿级 A1 轮融资，本轮融资由达晨财智独家投资。光源资本担任独家财务顾问。公司称，资金将主要用于底层视频大模型的技术研发及团队搭建等方面。</p><p><strong>「艾凯控股」完成过亿元 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，佛山市艾凯控股集团有限公司（简称：「艾凯控股」或「艾凯」）完成过亿元 B 轮融资，金鼎资本近亿元重仓投资，其他投资方有嘉御资本、顺为资本、上汽恒旭、温氏投资、凯风创投等。本轮融资主要用于新能源前装车载冰箱产能扩建、海外自主品牌推广、流动资金储备及新产品研发。</p><p><strong>国内矿山无人驾驶公司「易控智驾」获 3 亿元 C++轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，国内矿山无人驾驶公司「易控智驾」获得 3 亿元 C++轮融资，本轮由老股东兴杭国投和紫金矿业领投，郑州人才基金跟投。叠加此前完成的 C 轮及 C+轮融资，易控智驾在半年内合计完成 7 亿元股权融资。据悉，本轮融资将用于技术产品研发和无人驾驶运营管理。</p><p><strong>「生数科技」完成新一轮数亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，北京生数科技有限公司宣布完成新一轮数亿元融资，由启明创投领投，达泰资本、鸿福厚德、智谱 AI、老股东 BV 百度风投和卓源亚洲继续跟投。本轮融资将主要用于多模态基础大模型的迭代研发、应用产品创新及市场拓展。本轮由华兴资本担任独家财务顾问。</p><p><strong>「声扬科技」完成新一轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，深圳市声扬科技有限公司完成由青岛某地方国资平台出资及部分老股东跟投的新一轮融资。本轮融资将主要用于以安防为核心的传统业务市场拓展，以及大模型应用生态所催生的终端语音产品矩阵的研发布局。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>新款 iPad 或将于 3 月底或 4 月发布</strong></p><p>3 月 12 日电，科技记者马克·古尔曼报道称，苹果计划在「3 月底或 4 月左右」发布新款 iPad Pro 和 iPad Air。他还表示，预计适用于相关 iPad 的新款妙控键盘和 Apple Pencil 将同时推出。（财联社）</p><p><strong>整理｜</strong> 张晗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>维密业绩连续两年下跌；呷哺集团扭亏失败；橘朵母公司销售破 30 亿 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686299072785794?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 19:36:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>&nbsp;维密业绩连续两年下跌</strong></h3><p>放弃「性感」的这条路，维密走得并不顺。</p><p>截至 2024 年 2 月 3 日的年报，维密的净销售额同比下滑 2.6% 至 61.82 亿美元（约合人民币 444 亿元），可比销售额下滑 9%；归母净利润同比下滑 68.7% 至 1.09 亿美元（约合人民币 7.8 亿元）。</p><p>这也是维密连续第二年业绩下滑。财报发布次日，维密股价大跌 28%，为 2021 年上市以来最大跌幅。在财报中，维密将业绩下滑归因于北美贴身衣物市场的萎靡。北美是维密一直以来的主要市场，2023 财年北美仅线下门店就贡献了总销售额的 56%。</p><p>拉长维度来看，自 2019 年停办维密秀之后，维密一直致力于自己的转型之路，比如推出大尺码内衣、与大码模特和变性模特合作，将品牌代言人从「天使」模特换为艺术家、活动家、创业者这些新时代女性等，试图撕去自己身上单一的「性感」标签，展现对女性视角的重视。</p><p>但这些革新形象的举措，并没有改变维密陈旧的品牌内涵，本质来说，维密和「美」依旧保持着强烈联系。在欧美，Aerie、蕾哈娜创立的 Savage&nbsp;x&nbsp;Fenty、美国内衣电商 ThirdLove 这些新锐内衣品牌，正在以悦己、多元、包容的形象得到消费者青睐，成为维密的强劲对手。</p><p>聚焦中国，维密在去年 10 月的一场投资者会议上表示，中国和欧洲将是接下来重点扩张的地区。从 2022 年以来，维密开始与供应商维珍妮合作，试图实现中国市场本土化；除此之外，维密正在加速布局中国下沉市场，并将大店转变为轻体量门店。</p><p>不过，在中国，内衣消费的下沉市场早已是都市丽人、爱慕等国产老牌内衣的天下，要想突围，维密或许还有很长的路要走。</p><h3><strong>呷哺集团扭亏失败</strong></h3><p>曾经被寄予希望的中高端品牌凑凑和趁烧，反而成了呷哺集团的拖累。</p><p>3 月 8 日，呷哺集团发布了 2023 年业绩预告，集团预期 2023 年收入约 59 亿元，同比增加约 25%，预期录得净亏损约 1.8 亿元至 2 亿元之间，较上一年度有所收窄。</p><p>对于亏损，呷哺集团表示主要来自于关店减值，以及旗下高端品牌凑凑在消费降级趋势冲击下的业务亏损。</p><p>呷哺集团于 1999 年在北京创立，目前旗下拥有三大品牌，平价火锅品牌呷哺呷哺、定位中高端的火锅品牌凑凑以及烤肉品牌趁烧。其中，凑凑定位为主打」火锅+茶饮」模式的中高端火锅品牌，门店多位于一线、新一线及二线城市，人均价格在 150 元以上。趁烧主打的是「烧肉+酒茶+欢乐」多元化业态，客单价定位 250 元左右———也是呷哺集团客单价最高的品牌。趁烧采用大店模式，在上海第一家门店面积就在 340 平米左右。</p><p>在消费降级时代，消费者的价格敏感，势必会对定位中高端的餐饮品牌带来影响。事实是，从创始人贺光启回归一线后，呷哺集团一直在尝试业务优化。比如，缩小门店面积和单店投入，以提升餐厅坪效和缩短门店的投资回报周期，呷哺集团正在将呷哺呷哺的门店平均面积从 2021 年的 210 平米降低至 150 平米；凑凑要从 2021 年门店平均面积 610 平米，下降至 450 平米左右。</p><p>只不过，呷哺集团面临的已经不再是火锅的那个蓝海时代，如今海底捞做服务，巴奴主打供应链优势，锅圈的异军突起留给了在家就能吃火锅的无限想象，更别说新崛起的各类重庆火锅品牌，呷哺集团如何适应餐饮的新时代，还待验证。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p><strong>橘朵母公司销售破 30 亿</strong></p><p>3 月 11 日，国货彩妆品牌橘朵、酵色母公司橘宜集团公布 2023 年业绩数据，称其全年零售额超过 30 亿元，营业收入为 26.1 亿元（不含馥绿德雅），同比增长达 48%。橘宜如今这个体量，和在美股上市的完美日记母公司逸仙电商的体量已有得一拼，2023 财年逸仙电商营收为 34.1 亿元。近几年，橘朵因为彩妆频繁出新带来了不小的热度，2023 年，橘朵有 259 次的产品上新，这一数据相当于除去节假日，基本平均每天都有新品上市。</p><p><strong>星巴克将在韩开售酒精饮料</strong></p><p>3 月 12 日，据外媒报道，从本月底起，星巴克韩国将开始釜山等部分地区门店销售酒精饮料，旨在提高竞争力并增加夜间销售额。为此，星巴克相应门店已将经营许可从「休闲餐饮店」更改为「一般餐饮店」。这是韩国星巴克门店首次制作并销售酒精饮料，近年来韩国咖啡门店数量日益增加，星巴克面临的竞争并不小。韩国国税厅统计显示，截至去年 12 月，韩国咖啡加盟店数量达到 9.5801 万家，同比增加 2.94%。</p><p><strong>又一家海外网红品牌和中国市场告别</strong></p><p>近日，美国小众功效护肤品牌彼得罗夫 PETER THOMAS ROTH 关闭了其天猫旗舰店，也是该品牌唯一自营渠道。目前，彼得罗夫在中国仅剩丝芙兰这唯一一个销售渠道。从 2010 年进入中国市场后，彼得罗夫只是简单把中国市场当成一个额外的销售渠道，品牌并不热衷在社交平台上推广产品，也错过了让消费者认识自己的最佳时机。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜理想新增非空悬版本车型，全系降 5000 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686462215777923?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 19:11:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤</p><p>在增程 L 系列改款车型发布 10 多天后，理想汽车推出非空气悬架版本车型，实现价格进一步下探。</p><p>3 月 12 日，理想汽车宣布，2024 款理想 L7、L8 将推出 CDC 运动悬架版车型，该配置车型沿用 Air 的车型命名，售价分别为 30.18 万元和 32.18 万元，两款新车型计划在今年 5 月上市并开启交付。</p><p>同时，理想 2024 款 L7 和 L8 车型序列将进行调整，命名由 Air、Pro、Max 调整为 Pro、Max、Ultra。2024 款理想 L9 Max 的命名也将同步调整为理想 L9 Ultra。</p><p>有理想人士告诉 36 氪，去年理想内部在筹备改款车型时，就已经定下了 CDC 悬架配置的版本，目的就是在保持品牌不大幅降价的前提下，实现价格下探。</p><p>此前，3 月 1 日理想发布 L9\L8\L7 三款增程车型改款时，全系都标配了空气悬架和高通 8295 芯片等。其中 L8\L7 低配 Air 版就从 CDC 运动悬架升级为魔毯空气悬架 Pro，价格不变。</p><p>在车企新车普遍「增配降价」的市场环境下，理想虽然改款配置大幅提升，但价格不算有优势。</p><p>理想汽车也表示，新款 L 系列车型上市后，公司收到部分用户反馈，希望理想 L7 和 L8 保留搭载 CDC 运动悬架（螺旋弹簧+CDC 连续可变阻尼减振器）的车型。于是，理想内部定下的非空悬版本后招，也可以派上用场。</p><p>总地来看，目前，理想 L7/L8 的 Air 版本最亮点配置是 CDC 运动悬架；Pro 车型则升级为魔毯空气悬架 Pro、智驾系统 AD Pro；Max 车型则标配冷暖双用冰箱、智驾系统 AD Max；Ultra 则是配置 52.3kWh 大电池增程系统、高通骁龙 8295P 高性能版和智驾系统 AD Max。L9 则只保留了 Pro 和 Ultra 版本。</p><p>此外，理想还增加了 2024 款 L 系列的首销权益。在原有 5000 元选装基金的基础上，增加 5000 元定金抵扣 10000 元购车款的权益。用一线销售人员的话来说就是，2024 款全系降价 5000 元。</p><p>可见，比亚迪等传统车企掀起的价格战之下，理想「原价增配」的策略黯然失色，简化配置和降价，加入价格战，不可避免。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜宜家今年拟在全球所有市场进一步降价；天铁股份中标 2736.35 万元建设项目；国内矿山无人驾驶公司「易控智驾」获 3 亿元 C++轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686412909899143?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 18:17:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686127288282757"><strong>宜家今年拟在全球所有市场进一步降价</strong></a></p><p>CNBC 消息，宜家今年正进一步在全球所有市场扩大降价，目标是撤回此前在 2022 年实施的涨价。这一举措的出现正值运输费用下降、原材料价格回落。宜家母公司英格卡集团零售部门主管 Tolga Öncü表示，对于像宜家这样的公司来说，现在是投资于定价而非盈利的时候。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686349988605569"><strong>阿里影业凤凰云智国际版 iCIRENA 正式亮相</strong></a></p><p>36 氪获悉，香港国际影视展日前开幕。在影视展上，阿里大文娱发布「港艺振兴计划」，宣布未来 5 年将在香港剧集、电影、演出和青年人才培养四大领域投入不低于 50 亿港元；同时，阿里影业旗下科技平台凤凰云智正式发布了国际版产品 iCIRENA。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686086793129351"><strong>蚂蚁集团启动 2024 春招，OceanBase 开启商业化后最大规模招聘</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，蚂蚁集团启动 2024 年春招，技术岗位占比 80%，招聘规模超千人，聚焦 AI 算法、AI 工程等生成式人工智能关键领域，以及隐私计算、数据库、图计算、区块链等数据技术领域。其中，蚂蚁集团旗下分布式数据库品牌 OceanBase 本次招聘规模超百人，这是该技术品牌自商业化以来的最大规模招聘。此外，今年春招，蚂蚁集团增大了对产品经理岗位的需求。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686254186491273"><strong>闲鱼：日均 GMV 破 10 亿，去年超 1 亿人挂出闲置</strong></a></p><p>36 氪获悉，闲鱼数据显示，平台日均 GMV 已突破 10 亿，过去一年，超 1 亿人在平台发布闲置，其中 95 后用户最活跃。从交易品类来看，手机数码，动漫模玩，票务卡券，交通工具，运动户外，服饰等排在前列。过去一年，闲鱼 95 后用户人均赚了 2700 元，不少年轻人在闲鱼上获得了「第一桶金」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686084803669634"><strong>名创优品：2023 年第四季度营收 38.4 亿元，同比增长 54%</strong></a></p><p>36 氪获悉，名创优品发布 2023 年第四季度财报。本季度名创优品营收 38.4 亿元，同比增长 54%，单季营收创历史新高；毛利率达到历史最高值 43.1%，同比上涨 3.1 个百分点；Non-IFRS 净利润 6.6 亿元，同比增长 77%，创历史新高。截至 2023 年末，名创优品全球总门店数达 6413 家，其中国内门店 3926 家，海外门店 2487 家。2023 年全年收入突破 138 亿，同比增长近 40%，调整后净利润约 23.6 亿，同比增长 110%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686371653021057"><strong>新华制药：布洛芬缓释胶囊获得药品注册证书</strong></a></p><p>36 氪获悉，新华制药公告称，近日，公司收到国家药监局核准签发的布洛芬缓释胶囊《药品注册证书》。布洛芬缓释胶囊取得药品注册证书，进一步丰富了公司的布洛芬产品系列，也为患者提供了新的解热镇痛类用药选择。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686355307949700"><strong>中国燃气：全资附属公司拟设合资公司，以收购、拥有及出租两艘 2024 年 LNG 运输船舶</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国燃气公告称，中国城市燃气（公司之全资附属公司）、Summit Energy 及 Fortune Clean Energy 订立 2024 年合资协议，据此成立 2024 年合资公司以收购、拥有及出租两艘 2024 年 LNG 运输船舶。2024 年合资公司于成立后将不会成为公司的附属公司，其财务业绩亦不会与集团的财务报表综合入账。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686397934595720"><strong>博菲电气：公司在轨道交通领域打造了国产轨道交通牵引电机有机硅绝缘系统</strong></a></p><p>36 氪获悉，博菲电气在投资者互动平台表示，公司在轨道交通领域打造了国产轨道交通牵引电机有机硅绝缘系统，产品涵盖有机硅绝缘树脂、有机硅云母带等，广泛应用于高铁城铁、地铁等轨道交通。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686373330349443"><strong>天铁股份：中标 2736.35 万元建设项目</strong></a></p><p>36 氪获悉，天铁股份公告称，公司近日收到四川路桥建设集团股份有限公司物资分公司发来的《中标通知书》，该通知确认公司为四川路桥盛通建筑工程有限公司西昌市焦家安宁城乡融合建设项目（东、西区）的中标单位，中标金额 2736.35 万元，占公司 2022 年营业收入的 1.59%。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686279489613445"><strong>LG 电子将向硅谷机器人创企 Bear Robotics 投资 6000 万美元，成后者最大单一股东</strong></a></p><p>当地时间 3 月 12 日，LG 电子宣布将向硅谷初创公司 Bear Robotics 投资 6000 万美元，进一步发力新增长引擎。Bear Robotics 由前谷歌软件工程师 Ha Jung-woo 于 2017 年创立，专门开发 AI 驱动的自动服务机器人。LG 电子在声明中表示，这宗股权投资交易完成后，公司将成为 Bear Robotics 的最大单一股东。LG 电子称，Bear Robotics 的 AI 室内送货机器人已在美国、韩国和日本获得认可。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686192610176641"><strong>「艾凯控股」完成过亿元 B 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，佛山市艾凯控股集团有限公司（简称：「艾凯控股」或「艾凯」）完成过亿元 B 轮融资，金鼎资本近亿元重仓投资，其他投资方有嘉御资本、顺为资本、上汽恒旭、温氏投资、凯风创投等。本轮融资主要用于新能源前装车载冰箱产能扩建、海外自主品牌推广、流动资金储备及新产品研发。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686173366201984"><strong>「生数科技」完成新一轮数亿元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，北京生数科技有限公司宣布完成新一轮数亿元融资，由启明创投领投，达泰资本、鸿福厚德、智谱 AI、老股东 BV 百度风投和卓源亚洲继续跟投。本轮融资将主要用于多模态基础大模型的迭代研发、应用产品创新及市场拓展。本轮由华兴资本担任独家财务顾问。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686172780899974"><strong>国内矿山无人驾驶公司「易控智驾」获 3 亿元 C++轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，国内矿山无人驾驶公司「易控智驾」获得 3 亿元 C++轮融资，本轮由老股东兴杭国投和紫金矿业领投，郑州人才基金跟投。叠加此前完成的 C 轮及 C+轮融资，易控智驾在半年内合计完成 7 亿元股权融资。据悉，本轮融资将用于技术产品研发和无人驾驶运营管理。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686172319509890"><strong>视频大模型公司「爱诗科技」完成亿级 A1 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，视频大模型公司「爱诗科技」近日已完成亿级 A1 轮融资，本轮融资由达晨财智独家投资。光源资本担任独家财务顾问。公司称，资金将主要用于底层视频大模型的技术研发及团队搭建等方面。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686170781379977"><strong>生物基材料开发企业「中科国生」获近亿元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，生物基材料开发企业「中科国生」近日获近亿元融资，由华映资本领投，老股东君联资本、君盛投资跟投。据了解，中科国生当前已具备百吨级供货能力，正在建设千吨级生产线。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686337208921479"><strong>英杰电气：直流充电桩可能是 2024 年海外市场销售的重要增长点</strong></a></p><p>36 氪获悉，英杰电气接待机构调研时表示，公司高度重视充电桩海外市场的拓展，2024 年海外市场在原来交流充电桩销售的基础上增加了直流充电桩的销售，公司直流充电桩有自己独特的技术，且已取得国外专利授权，如果市场推广顺利，可能是 2024 年海外市场销售的一个重要增长点。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686107889446273"><strong>汇丰：预计 2025 年中国电商在海外市场的 GMV 将达 5000 亿美元</strong></a></p><p>36 氪获悉，汇丰近期发布《中国电商巨头出海研报》，看好中国电商出海行业景气度。预计 2025 年，中国电商在海外市场的 GMV 将达 5000 亿美元，较 2023 年的 3500 亿美元和 2019 年的 1550 亿美元增幅明显。中国「出海四小龙」中，AliExpress 速卖通的优势在于多市场用户基础、庞大的供应链网络和五日达物流能力。其基于托管模式的 Choice 服务，通过改善用户体验加速订单增长，相比传统平台模式更具竞争力。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686288149753217"><strong>中国饭店协会倡议住宿企业便捷国际卡支付</strong></a></p><p>为进一步完善入境旅游服务，推动住宿、餐饮等旅游全产业链恢复发展，中国饭店协会 12 日发布关于便利外籍人员来华住宿服务的倡议书，建议我国住宿企业加强与国际标准接轨、优化境外预订渠道管理，便捷国际卡支付等。（新华社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686208278752904"><strong>上海：加大外资研发中心科技创新金融支持</strong></a></p><p>上海市人民政府办公厅 12 日发布《上海外资研发中心提升计划》。其中提到，加大外资研发中心科技创新金融支持。为外资研发中心与金融机构搭建对接平台，支持外资研发中心通过设立自由贸易账户享受跨境金融服务，鼓励金融机构在风险可控、商业可持续的前提下，为外资研发中心开展科技创新、从事基础和前沿研究提供金融支持。对具有轻资产、高研发投入特点的外资研发中心在中国上市募集的资金（不含超募资金），在主要用于主营业务相关研发投入的前提下，适当放宽用于补充流动资金和偿还债务的比例要求。（财联社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>研发文旅领域大模型应用，「荔知游」打造 AIGC 旅行攻略地图助手</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2672459436521216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 17:35:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜刘年华</p><p>编辑｜彭孝秋</p><p>2023 年是大模型元年。随着大厂纷纷下场，行业正式进入百模大战时代。相比于十年前疯狂的 O2O 时代，这次的投入更显克制。现金流紧张，每个大模型都在寻找落地应用的场景。</p><p>人往哪里聚集，应用端就在哪里发力。在后疫情时代，文旅是复苏最好的行业之一。2023 年前三季度，国内旅游总人次 36.74 亿，比上年同期增加 15.80 亿，居民国内出游总花费 3.69 万亿元，增长 114.4%。</p><p>捕捉到该趋势，「九号诶艾科技」决定深入文旅大场景进行应用落地，专注于基于 ChatGPT 类大模型与 prompt 交互的 AIGC 文旅产品。</p><p>成立于 2023 年上旬，九号诶艾科技是国内最早一批进行 LLM 大模型场景应用与调优的团队。目前，团队开发的「荔知游」产品已上线微信小程序，旨在为用户提供智能旅行地图策划，以及本地生活推荐的「吃喝玩乐出游」智能秘书。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,1043" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240305/v2_bfacca5d98714d57bcc9b458816ec90b@1689326231_oswg311018oswg500oswg1043_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI 智能行程推荐，图片来源：荔知游</p><h2>智能旅行规划</h2><p>2023 年 3 月，荔知游做了 500 多份问卷调查，超过 75% 的用户对 AI 规划旅行线路表现出浓厚兴趣。</p><p>现有的旅行规划，用户经常需要通过小红书、马蜂窝等社区破碎的海量信息源来筛选，还要排除广告的影响，然后再将兴趣点（POI）添加到地图中进行规划。而这需要耗费用户大量的时间精力。</p><p>对标美国的 Tripnotes，团队决定打造一款 AI 旅行规划产品，让用户更加高效指定行程。</p><p>旅行业的用户需求千千万万，团队也遇到了非常多维度的问答。</p><p>为了解决模型训练问题，所有的需求被拆分为 5 个维度进行打标签，再进行相应的标注，总共形成了 3000 多条人工标注的问答对。</p><p>有了这些数据源，团队开始精调模型，使用百度智能云千帆大模型作为底座。</p><p>荔知游 CEO 魏玖皓告诉 36 氪，团队第一个优化方向就是把出行攻略信息结构化，让用户出去玩时，可以简单清晰地了解到应该去哪些点，大概花多少钱，然后用多少天。第二步就是和地图结合，看到每天该去哪些点，每个点还有详细的 POI 二级信息。</p><p>经过内测，产品于 2023 年底正式上线。通过社群裂变、福袋奖励等方式，荔知游在 2024 年新年活动期间吸引新用户发布了 1000 多条行程。</p><p>魏玖皓坦言，现在产品还没有到完美的形态。AI 能够解决部分问题，但现阶段不能解决所有旅行问题。因此，有一些内容必须 UGC 来辅助完成，产品核心还是帮助用户去生成意向行程。</p><p>团队也意识到，数据量和质量的提升是提高 AI 问答效果的关键。因此，他们计划在未来的版本迭代中，根据用户反馈和习惯，进一步优化模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1050,2245" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240305/v2_76c300610b9a4b39bf9919a81ec59268@1689326231_oswg1338836oswg1050oswg2245_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI 智能规划，图片来源：荔知游</p><h2>商业模式探索</h2><p>任何 AIGC 产品都离不开商业落地。而作为一个工具类产品，如何形成一个良好的商业模式，让产品可持续发展，也是公司在探索的问题。</p><p>魏玖皓告诉 36 氪，荔知游现有的商业模式还是围绕产品核心——行程。用户可以通过 AI+UGC 的方式创建精美的旅行行程，其他用户如果想要借鉴这些行程，可以通过付费的方式获取。</p><p>在后续的版本中，还有几个潜在可探索的商业模式：</p><ol><li>广告收费模式：随着用户量的增加，产品将引入广告作为收入来源。</li><li>商城系统：围绕旅行相关的商城系统，用户在旅行过程中可能会涉及到多个兴趣点（POI），如酒店、餐饮等。产品将提供订单系统，推荐相关商家并允许用户直接进行预订。这种模式在国外订单平台中较为常见，用户可以一键跳转并下单。</li><li>票务系统：未来计划中将包括交通路线的推荐和票务服务，帮助用户解决订票难题。</li><li>社区商业模式：通过打造活跃的用户社区，培养社区达人和社区活动来吸引用户，从而实现社区达人商业化。</li><li>实体商品商城：这是一个尚未决定的潜在商业模式，考虑在前三步商业模式稳定运行后，是否加入与旅行相关的实体商品商城。</li></ol><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1053,2245" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240305/v2_4e150e4b7506470688147a8d39675202@1689326231_oswg1532121oswg1053oswg2245_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">行程计划，图片来源：荔知游</p><h2>产品新形态</h2><p>在发展方面，荔知游计划持续优化地图旅行产品的交互体验，扩充数据源，加强与行政部门的合作，并逐步尝试商业化落地。团队希望通过这些措施，将荔知游打造成为一个从 AI 到商业落地的完整生态链。</p><p>魏玖皓表示，前期为了快速拉新获客，团队决定先上线小程序，已经累计 3 万用户。目前，小程序端月活增长在 3000-5000 之间。但小程序框架有限，当前的产品形态已经差不多是极限了。2024 年下半旬，当月活达到 5-10 万之间时，团队将上线相关的 app 应用。</p><p>目前，荔知游团队有 13 人，研发人员占比 60%，正在积极扩招中。团队计划在新一轮融资后，将团队扩充一倍，以加快产品迭代速度和市场运营。</p><p>融资方面，2023 年 7 月，荔知游完成了第一轮 300 万元种子轮融资，由海南康氏实业投资集团投资，估值达到 3500 万。下一轮融资中计划 800-1000 万元，以支持团队未来一年到一年半的发展。下一轮融资后，团队也考虑出海。</p><p>除旅行外，团队计划于 2024 年 4 月将上线 B 端产品 NebulaKnow——荔知星云，解决企业财税痛点扩展到多行业，建立了企业级 AI 通用平台。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>农夫山泉怎么就成了全民公敌？| 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686340552093320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 17:20:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 杨典</p><p>编辑 | 乔芊</p><p>农夫山泉最近日子有点苦。</p><p>一则常州某 711 便利店停售农夫山泉的公告广为流传：「本店从即日起停售农夫山泉所有相关产品，店内可售来自所有国家的产品，但不会售卖中国企业媚日行为的产品。」</p><p>吓得江苏 7-Eleven 官方赶紧下场回应：此举系常州两门店员工个人行为，不代表公司总部立场。毕竟，一个日本品牌站出来指责国产品牌「媚日」，多多少少有点荒谬。</p><p>宗庆后病逝后，农夫山泉和娃哈哈昔日往事再度成为人们津津乐道的话题，而事情的走向远超人们的预料。</p><p>在舆论场中，娃哈哈是心系家国的民族企业，杭州退休老教师、娃哈哈员工、全国各地的消费者，都因这位民族企业家的病逝痛心疾首。而农夫山泉则因早年的商业行为、产品包装设计、钟墅子（钟睒睒之子）国籍等问题成了那个人们口诛笔伐的「媚日」公司，钟睒睒被打上了忘恩负义、趋名逐利的标签。</p><p>这种来自舆论场的指责，已经不再局限于早年农夫山泉早年在商业行为上的不道德，而是形成了一场更为大规模的立场审判。</p><p>人们拿起放大镜审视着农夫山泉的一言一行，有人说「东方树叶」包装上使用了日本古建筑符号，有人说「茶π」的字体设计神似靖国神社，还有人说「农夫山泉」红色的瓶盖像极了日本国旗。</p><p>似乎农夫山泉不仅仅是娃哈哈在商业上的竞争对手，而是站在了我们全体民族的对立面。农夫山泉恐怕不会想到，一场葬礼之后，被献祭的竟然会是自己。</p><h3><strong>别想欺负老实人！</strong></h3><p>娃哈哈和农夫山泉，这对昔日的老对手正身处截然相反的境遇。</p><p>「太给力了，机器干冒烟了，根本停不下来，娃哈哈急招临时工、正式工！」一位自称娃哈哈员工的人在短视频这么说，视频里自动化的产线不停转动，一瓶瓶 AD 钙奶井然有序地被生产出来。</p><p>娃哈哈的直播间同样火热非凡，从 2 月 25 日至今，短短十几天，娃哈哈娃哈哈抖音官方旗舰店粉丝数就从 40 万涨粉到 555 万，涨粉 12 倍。根据飞瓜数据，在 2 月 26 日，娃哈哈销售额还在 50 万-75 万，到了 3 月 5 日暴涨到 750 万-1000 万，涨了 10 倍多。</p><p>直播间被消费者抢购一空不说，在二级市场上，不少人也致力于热炒「娃哈哈」概念股，那些为娃哈哈生产 PET 瓶子的、提供设备的、提供灌装线的供应商都被人们挖掘出来。娃哈哈的上下游仿佛都坐上了共同富裕的列车。</p><p>与之形成鲜明对比的，是农夫山泉的销售额和股价的愁云惨淡。</p><p>据马上赢线下零售监测网络数据，农夫山泉全国线下销售额近半月前有所下滑，3 月 10 日，瓶装水销量相较于舆论发酵前的 2 月 25 日下滑约 22%，即饮茶则下滑 10%。</p><p>而自 2 月 28 日以来，农夫山泉股价下跌 6%，市值蒸发近 300 亿港元，截止 3 月 12 日，农夫山泉股价 42 港元，市值 4791 亿港元。</p><p>在很长一段时间，农夫山泉都稳坐那个瓶装水之王的宝座，而娃哈哈则在人们的童年记忆里黯然失色了。观研天下数据显示，2021 年，农夫山泉在瓶装水的市占率高达 26.5%，稳坐第一，而娃哈哈的市占率则为 9.9%，位列第四。</p><p>宗庆后的离开，引得消费者们集体缅怀，开始「报复性」消费，甚至有人扬言：「要把宗馥莉买成首富！」而这场消费狂欢的种子，或许在二十年前就已经埋下了。</p><p>一个广为流传的版本是这样的，钟睒睒在九十年代是娃哈哈海南的代理商，因冲货广东被取消了代理商资格，而他用从娃哈哈获得的第一桶金创业成立了农夫山泉。在之后的市场竞争中，农夫山泉采取了对纯净水「处处针对」的营销策略，颇具争议。</p><p>世纪之交的瓶装水市场，还是纯净水的天下，乐百氏和娃哈哈是当之无愧的龙头。靠着卖天然水突围的农夫山泉做了个天然水和纯净水对比实验，结果显示被天然水浇灌的水仙花长势更好。宗庆后得知后嗤之以鼻：「水仙放在粪水里面长势更好，难道粪水就好?」</p><p>事后，乐百氏和娃哈哈事后联合了几十家纯净水企业发布「反农联合声明」，指控农夫山泉存在「不正当竞争」。这件事后来以农夫山泉被罚款 20 万元而告终，但「农夫山泉的水更好」这种品牌印象却在消费者心中坐实了，市场份额也扶摇直上。</p><p>如今同样的故事，二十年后再解读，结果却截然不同。当年，农夫山泉是以小博大的奇袭者，如今娃哈哈则是那个二十年沉冤得雪的老实人。眼看舆论越演越烈，低调许久的钟睒睒也不得不亲自下场回应，发布文章《我与宗老二三事》试图澄清事实。</p><p>在文章中，钟睒睒表达了自己对宗老的敬重，也一一反驳了大家的质疑。比方说自己的第一桶金并非来自娃哈哈，而是窗帘生意；再比方说「从未在娃哈哈领薪、更谈不上因冲货被开除」；还有天然水和纯净水之争，宗老已经和钟睒睒在杭州市主要领导见证下握手言和。</p><p>但似乎为时已晚，这篇文章发布后，不少人仍然涌进农夫山泉直播间，说着「我们只买娃哈哈」，截至 3 月 12 日，农夫山泉抖音官方旗舰店已 11 天未开播。</p><h3><strong>谁又能永远做老实人？</strong></h3><p>过去一年，农夫山泉的经历可以用大起大落来总结。</p><p>至少在两个月以前，舆论场上刚刚还就「东方树叶」的翻红讨论得热火朝天。曾经的东方树叶，是以「十大最难喝饮料之一」著称，而乘着无糖茶的东风，「东方树叶」成了饮料市场下一个最有潜力的百亿大单品。</p><p>如今画风突变，东方树叶不再是消费市场长坡厚雪的代名词，转而变成了带着「精日」成分的劣迹产品。或许记者出身、打过无数场舆论胜仗的钟睒睒也会为当下的传播环境感到困惑。</p><p>坐上过山车腾飞又快速陨落的故事，李宁恐怕也不陌生。2018 年，李宁带着「番茄炒蛋」配色的「中国李宁」衞衣走上纽约时装周，成为第一家亮相纽约时装周的中国运动品牌。</p><p>彼时的李宁，无疑是那个最符合人们想象的民族品牌，因为它正在带着好看的设计、中国的文化走向国际。后来的「新疆棉」事件，无疑给李宁的火热又添了一把火。</p><p>根据 Euromonitor 数据，2019 年 Nike 和 Adidas 在中国运动服饰市场市占率达到 37.6%，到了 2022 年，Nike 和 Adidas 的市占率降至 28.2%，而安踏、FILA、李宁、特步的市占率上升至 35.2%，海外巨头和国产品牌的份额此消彼长，身份也发生逆转。</p><p>青山资本的执行总监艾笑曾经分享过一个观点，恰当的设计遇上合适的社会意识形态语境，或许能让一个品牌获得新生。中国李宁恰恰迎合了当时的社会情绪，成为了国潮品牌的鼻祖，从 2018 年到 2021 年，李宁的业绩在三年间翻倍增长，从 105 亿元增长到 2021 年的 225.7 亿元。</p><p>但好景不长，2022 年，李宁迎来了著名的「大佐事件」。当时李宁举办了一场主题为「2022 筑梦行」的大秀，结果设计被指倭里倭气，李宁的口碑一夜骤变，人人都说「我拿李宁当国货，李宁拿我当大佐」。</p><p>在消费情绪低迷的当下，品牌好感度低的李宁显然不是讨喜的那一个。在高盛近期发布的研报中，李宁投资评级已由「买入」下调至「中性」，高盛表示在营销费用增加及经营去杠杆化的影响下，李宁今年度利润率可能要面对潜在风险。</p><p>那对娃哈哈来说，突如其来的流量就一定是幸运吗？蜂花恐怕是前车之鉴，在花西子事件后，以蜂花为代表的老国货一跃成为了人们心中的良心品牌，甚至出现了「不买不是中国人」的 slogan，人们纷纷冲进蜂花直播间把蜂花都买得产能告急。</p><p>那些短暂被消费者爱过的品牌，更懂得突如其来的流量是善变的。飞瓜数据显示，相比 2023 年 9 月，12 月的直播间销量大有锐减之势，而蜂花抖音首页的视频又回归百赞的冷清。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1807,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_416b9a9707e44c5ba5e6d26787371007@5689903_oswg125886oswg1807oswg475_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截自飞瓜，数据显示蜂花直播销售额有明显下滑</p><p>而对品牌来说，任何试图迎合情绪、提高销量的策略都是一种对产品本身的懒惰和怠慢。因为消费情绪只是暂时的，而好用的产品、合适的价格才是消费者亘古不变的追求。</p><p>品牌的「造神」与「杀神」，往往只在每个人的几句好评与坏评之间。但可以预见的是，农夫山泉不是第一个被献祭的，也不会是最后一个被献祭的，没有人应该为这场审判感到庆幸。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CEO 锦囊｜出海之后，供应链如何破局？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686244322880903?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 15:46:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国企业出海已经进入到品牌出海甚至供应链体系一起出海的新阶段。当跨境出海加速卷向供应链时，针对不同海外市场，会有哪些供应链端的挑战？跨境卖家如何构建供应链货端优势？海外仓的管理难点有哪些？如何做好库存管理？</p><p>带着这些问题，本期 36 氪《CEO 锦囊》栏目，氪星直播间我们邀请到店匠科技 Shoplazza 联合创始人杨振宗、资深跨境供应链辅导顾问高上，一起来聊聊：出海之后，供应链如何破局？</p><p><strong>在这场直播中，两位嘉宾主要讨论了以下问题：</strong></p><p>1、什么是供应链？常说的供应链管理又是什么？</p><p>2、供应链出海会导致「货」的优势会被放大，那做品牌出海和做性价比产品之间怎么平衡？</p><p>3、面对显著差异的海外市场，当前跨境电商会遇到哪些供应链端的挑战？</p><p>4、既然说需求管理是第一位，那不同经营策略的商家在供应端的核心诉求到底是什么？</p><p>5、跨境电商卖家，核心竞争力之一就是有竞争力的产品，跨境卖家如何构建供应链货端优势？</p><p>6、对于跨境卖家来说，高销量离不开有效的库存管理，如何做好库存管理？</p><p>7、如何做好跨境供应链管理，两位可以给 3 条具体的建议。</p><p><strong>以下为两位嘉宾和 36 氪的对谈，部分内容经过整理编辑：</strong></p><h2><strong>36 氪：</strong>什么是供应链？常说的供应链管理又是什么？</h2><p><strong>高上：「</strong>我这边有一个供应链，要不要去做一些产品开发？」在这个语境中会发现有些人把供应商约等为供应链。2017 年 10 月 13 日国务院办公厅颁布一个文书里明确写到：<strong>「供应链是以客户需求为导向，以提高质量和效率为目标，以整合资源为手段，实现产品，设计、采购、生产、销售、服务等全过程高效协同的组织形态」。</strong>这里涉及产品开发、采购、仓储物流、质量等多个部门，有两个关键词。</p><p><strong>第一，一定是以客户需求展开。第二个是跨部门协作。供应链是一种组织形态，核心讲的就是怎么让内部各个部门之间变成高效的协同体，去满足客户的需求。</strong>跨境当中经常会遇到一个问题：辛辛苦苦生产了一批产品发了货，到海外仓客户又不要了。时效性、价格的调整，物流的变化、质量情况，都可能会导致需求发生变化。</p><p>供应链管理又该怎么理解？<strong>供应链是一种组织形态，而供应链管理可以站在信息流、实物流、资金流甚至商流的角度来理解。</strong>什么叫做信息流？当店家在线上拿到某个信息之后安排打包发货，可以称之叫信息流，传输速度非常快。买家付款了之后资金的流转称之叫资金流。怎么把货从国内运输到海外仓，再到 FBA 仓，最终送到客户的手里，叫做实物流。这三个流的集成管理就可以理解为供应链管理。</p><p><strong>杨振宗：供应链出海会有一些模式，一种是站在品牌的背后，跟随品牌一起出海。另一种是作为供应链逐渐地走向前台，直接去触达消费者，包括自己做消费品品牌，直接面向终端的消费者。</strong>在整个链路上我们会提供一些技术侧的帮助，比如说消费者下达一个订单，这个订单怎么传递给商家，商家怎么安排后面的供应链去帮他发货，货是通过海外仓从美国本地直发，还是从中国某个地方通过跨境物流的方式发过去。</p><h2><strong>36 氪：供应链出海会导致「货」的优势被放大，那做品牌出海和做性价比产品之间怎么平衡？</strong></h2><p><strong>杨总：</strong>消费者核心关注几个点：第一，更好的消费体验，包括商品的品质更好、设计更好看、物流履约的时效性更好。第二，价格是会持续关注的。在同样的品牌认知层面，同样的消费体验下，谁的价格更优惠，肯定会去买谁的产品。中国供应链出海过去更多是站在品牌方背后去提供物美价廉的产品，可能也没有 Brand，只是单纯便宜。随着设计能力、工艺把控能力、产品质量提升，逐渐会去做品牌化。我们现在面向世界的供应链优势，除了价格，如果把购物体验提上来，对海外很多品牌来讲会是更具竞争力的格局。</p><p><strong>高上：</strong>2020 年跨境需求爆发了，什么好卖卖什么。然而在这两年，我们发现很多有前瞻性的公司开始往产品开发，往刚才杨总提到的质量及客户体验发力，开始把 Brand 品牌感搭建起来。站在一个趋势的角度，铺货模式肯定还会继续有，但是在过程当中品牌会慢慢崛起来，对于客户的需求通过多维度满足。又会回到刚才讲的多个部门围绕着质量端、成本端、交付端，给到客户更好的体验。这块会越来越专业，门槛也会越来越高。</p><h2><strong>36 氪：面对显著差异的</strong>海外市场，当前跨境电商会遇到哪些供应链端的挑战？</h2><p><strong>高上：我目前遇到的一些客户，他们最大的问题就是缺人</strong>。一旦业务模式打通度过验证期之后，会进入到快速扩张期，在快速扩张过程中企业规模不断变大，从几千万到几个亿，他们第一大的痛点就是缺专业的人才。供应链方面的交付经理，包括专业的采购、质量、仓储物流，会发现在人才梯队的构成和搭建方面有很大的挑战。</p><p>第二，会迷茫。自从 2013 年、2014 年开始做跨境业务到现在，已经过去了十年。<strong>跨境这十年环境发生了很大变化，随着环境的变化，公司战略、品牌发展战略、供应链战略接下来到底该往哪里走，会感到迷茫或者混乱。</strong></p><p>第三，<strong>竞争越来越激烈，对于公司的标准化、流程化、数字化的要求就会变高。</strong>我们看到有些平台的需求开始往下走，但也有一些渠道的流量在往上涨，比如说视频直播等。在这种情况下，商业模式也发生了转变，这就要看企业的组织能力能不能得到相应的调整。之前是以产定销，现在客户需求的时效性越来越强，体验感要求越来越强，对企业的综合能力要求就会越来越高。</p><p><strong>杨振宗：</strong>从一些客户的反馈，以及我们在海外市场的实地考察来看，会有几个方面的挑战。</p><p><strong>首先，要适应当地的消费习惯。</strong>举个例子，家里有的打果汁的果汁杯，如果我们单纯地将其作为供应链出海的产品放到美国销售，可能会面临大规模的消费者退货。因为美国人的消费习惯和使用习惯与国内不同。美国人喜欢将水果和冰块放在一起打碎再食用，但中国可能更倾向于直接将水果放进去打，这导致了对电机功率的不同要求。如果我们将国内产品直接销售到美国，可能会导致电机烧毁和大面积损坏。因此，我们需要根据当地消费者的使用习惯作出产品层面的适配。然而，如果供应链一直站在品牌方或经销商的后面，获取这种消费者信息可能会很困难，这可能是第一个挑战。</p><p><strong>第二，来自于消费者体验、存货管理以及资金压力。</strong>我们希望将消费者的体验做到极致，这意味着我们需要将仓库放在离消费者足够近的地方，并且保持足够的存货，以便消费者下单后能够立即派货。这意味着需要在美国本地囤积大量货物，这是有成本的，而囤货到本地后能否销售出去又是第二个变量，这也意味着风险。</p><p><strong>最后，供应链出海还需要面对一些政治层面的挑战。</strong>比如，当前国际存在一些贸易矛盾，美国超市里会有很多标有「MADE in USA」的产品，刻意地去强调民族自豪感。如果我们的商品缺少这样的语言素材，可能会处于劣势。这个事情通过供应链，是可以有一些深度的解决方案。</p><p><strong>高上：</strong>刚刚杨总提到的三个关键点在实际场景中确实非常重要，我也补充几个案例。我有个客户采取了一种非常聪明的策略，他们在美国雇佣了一些当地兼职买手，以更深入地了解当地消费者的需求。这样一来，在产品开发和选品时，能更好地理解他们的真实场景，就可以更好地满足客户的需求。此外，关于消费者的极致购物体验，就需要仓库距离客户更近、库存更充足。但在实际操作中，常常会遇到需求预测不准确的情况。如果备货过多，可能会导致库存积压，影响现金流；而备货不足，则可能会造成缺货损失。另外，我们也需要思考一下，当需求预测出现偏差时，是否有一些特定的方法论可以让我们更准确地预测需求，比如可以借助机器学习、深度学习和仿真模拟等技术来提高准确率。</p><h2><strong>36 氪：既然说需求管理是第一位，那</strong>不同经营策略的商家在供应端的核心诉求到底是什么？</h2><p><strong>杨振宗：从两个不同的维度来看待这个问题，即平台和独立站。</strong>在国内，人们购买苹果手机可能会选择在京东或者苹果店购买，但在美国，消费习惯则有所不同。在美国，苹果作为一个品牌，只在自己的官网和实体店销售产品，而亚马逊更像是一个平台，类似于国内的淘宝，消费者更关注产品的性价比，而不太关心背后的品牌。因此，海外市场上，几乎所有品牌都会建立自己的官网，并提供直接购买的功能。这也带来了一个好处，即消费者习惯和消费者信息的收集。<strong>如果你是依托平台销售，比如亚马逊，它是不会提供消费者反馈的，你只能看到销量的上涨或下跌，但无法直接了解消费者为何喜欢或讨厌你的产品。如果你有自己的官方商城，可以通过各种活动吸引消费者的参与，比如举办体验活动，提供反馈信息，并给予奖励，快速获取消费者的反馈，以便迭代产品。</strong></p><p><strong>另一个讨论的重点是产品选择，可能会分为精品和铺货两种逻辑。</strong>对于一些注重品质和消费者体验的企业来说，他们可能会选择更注重品牌化的精品逻辑。但也有一些消费者更关注性价比，对品牌并不是很在意。对于这些企业来说，他们可能会选择更多地迭代产品款式，并不断优化供应链成本，以保持价格的竞争力。因此，这是两种不同的选择，可以根据不同消费者的需求进行适配。</p><p><strong>高上：</strong>顺着杨总讲的，平台和独立站的维度确实不同。如果我们要建立品牌，我们会选择官网。对于独立站来说，我们有很好的条件，因为在这个平台上，客户信息的保密性较高，日常想聆听客户的声音，只能通过一些评论和站内留存来了解，这样我们的质量改善、产品开发就很难去触达到客户真实的反馈。<strong>如果我们有了独立站，就能够获取一手信息，这样我们的用户画像可能会更准确，这对产品开发、市场调研、销售策略、以及整个产品生命周期都会有很大帮助。</strong></p><p><strong>第二个点，需要考虑匹配不同能力的商家。公司的战略到底是什么？未来到底是要走品牌化还是铺货？这就决定了供应链战略。</strong>我也遇到过很多一线的情况，公司老板想得很清楚，会发现有时候高层的战略和在基层落地过程中存在不一致，例如，高层可能希望关注质量和体验感，而基层则更关注成本。这种情况在跨境电商中经常出现。</p><h2><strong>36 氪：</strong>跨境电商卖家，核心竞争力之一就是有竞争力的产品，跨境卖家如何构建供应链货端优势？</h2><p><strong>杨振宗：在构建商家优势时，需要考虑商家在自己擅长领域中的优势。</strong>消费者的体验可以分为几个部分：产品本身的体验，包括设计、质量、售后服务等，这是直接的体验。其次，在购物过程中，能不能构建一个很好的购物体验？购物流程是不是非常顺畅？下单之后会不会很快送到我手上？送货中间每个环节是否有足够的信息通知我？这些体验需要结合商家自身的能力去构建，例如审美观念等方面可能存在差异，能不能请到海外设计师参与到产品设计里？有没有海外消费者能够提供他们的喜好？这些都考虑进去，做更好的产品体验、物流体验、售后服务和产品质量。</p><p><strong>高上：</strong>不管是品牌方还是普通卖家，关于构建货的优势，我会站在产品开发的角度去来聊。<strong>回归本源，客户的需求可以围绕着三个角度量化：质量端、成本端和交付端。</strong></p><p><strong>质量端，</strong>有很多跨境卖家做 OEM 或者是 ODM，在产品开发阶段质量端没有做过多的介入。我遇到过一个案例，他们把产品做出来之后急着追货柜的时间，并没有怎么做检验就发到了海外仓，上架之后就发现质量的问题很多。结果就是投诉、退货率、体验、评分都很糟糕。这里想说，在产品开发阶段可以提前把质量的管理工作先做起来，越在前期做一些预防性的动作，这个货的质量优势就会放大。</p><p><strong>成本端，</strong>不是所有公司都有成本模型的概念，那在产品开发阶段就需要建立清晰的成本模型，包括物料清单、人工费用、研发费用和利润等，并持续迭代优化成本，以获得成本优势。</p><p><strong>交付端，</strong>需求预测如何做准确？供应商的交付如何及时？物流时效性如何变高？货的交付的体验感和优势变得更强？这些也很重要。</p><p><strong>综上所述，从客户视角出发，通过产品开发、供应链流程设计、质量成本和交付等方面的努力，可以放大货物的优势。</strong></p><h2><strong>36 氪：对于跨境卖家来说，高销量离不开有效的库存管理，如何做好库存管理？</strong></h2><p><strong>高上：</strong>库存管理和仓储管理是两个不同的概念，仓储管理主要涉及物流管理，而库存管理更侧重于信息流管理。在仓储管理中，重要的绩效指标是账实相符，即系统中的库存数量与实际库存数量一致；而库存管理更多是信息流的管理，关键是供需相符，即确保库存与需求之间的平衡。库存管理的好坏直接关系到企业的现金流健康度。举例来说，库存的年度持有成本可能占据货值的 20%-50%，包括仓储租赁成本、人员管理成本、资金占用成本以及破损、折旧、报废等成本。库存管理需要注意以下几个方面。</p><p><strong>首先，库存管理想要做得好，一定要有相应的需求管理举措。</strong>所谓需求管理是指尽量把预测做准，可以通过全年的营销事件，还有平时的运营的动作，确保供应链的信息流畅通，让前端跟后端把信息做拉齐和填平。</p><p><strong>其次，供应商的交付，若交付不及时或存在质量问题，可能导致企业提前囤积库存。</strong>除了需求管理之外，供应商的交付表现、供应商的管理也很重要。</p><p><strong>最后，产品生命周期管理。</strong>从新品到规划到验证、到上架、试销、旺销，到下架最终退市，不是所有的公司都能把流程打通，如果能通过系统软件打通，让不同部门在同一时间知道这个产品的生命周期，就能很好控制库存。比如要上一个新品，运营在前台觉得可以下架之前的产品，结果后端采购还觉得这个产品还在旺销期，还在疯狂地囤货、补货，结果导致库存变高。这种前后端信息的不拉齐以及延产销控没有做好，没有做好产品生命周期的一体化管理，也会导致库存变高。</p><p>库存只是一个结果，而影响库存结果的变量有很多，需求预测、供应商的交付表现、产销供一体化的生命周期的管理都会影响到库存。</p><p><strong>杨振宗：</strong>分享一个关于供需管理的实战案例。刚才高老师提到，库存管理主要从销量预测开始，我们刚好曾与一家服装客户合作。他们在电商领域积累了大量销售数据，通过产品上架的第一天销量水平，大概能预测未来几天的销售趋势。而页面展示位置也影响销量，因此，我们将销售数据建模，并与客户的 ERP 系统打通，实现了销量预测和订单生产的自动化。一旦新品上架，系统就根据预测销量派发订单给供应链团队，他们采购面料并直接发往代工厂生产服装。<strong>同时，通过模拟产品生命周期的需求量，确保工厂产能满足未来销售需求。根据销量变化，我们逐步优化库存管理，将囤货降至最低，从而降低了供应链成本。</strong></p><h2><strong>36 氪：如何做好跨境供应链管理，两位可以给 3 条具体的建议。</strong></h2><p><strong>杨振宗：</strong></p><p><strong>首先，一定要做好本地化。</strong>不要以我们中国的视角去猜测其他地方消费者的需求，想方设法地去拿到真实的消费者需求，他要什么样的产品，要什么样的品质，期望什么样的价格，希望得到什么样的体验。</p><p><strong>第二，在供应链的布局上需要根据自己的实际阶段去思考。</strong>如果是在做产品设计阶段，更多关注的是清晰的反馈，想的是怎么能够快速地收集消费者体验，就不会去着急做海外仓这样的动作，</p><p><strong>第三，需要关注国际局势的变化。</strong>现在国际形势存在各种各样的冲突，生产供应链是全部都放在中国，还是能够有一些灵活变通的方式？</p><p><strong>高上：</strong></p><p><strong>一、人才储备。</strong>在我辅导企业当中，目前遇到最大的困扰缺人。老板们也很苦恼，企业发展这么快，但是能真正称得上能手的人很少。这个过程要把人才梯队搭建起来，不要有断层，特别是在企业进入扩张期的时候，不仅仅运营的人才，产品开发及供应链人才。这里面会有另外一个点，很多老板其实也没有很清晰的供应链管理者的画像，包括交付经理、采购及仓储物流质量等到底哪些人最合适？都需要提前思考。</p><p><strong>二、数据沉淀。</strong>如果你想把决策质量提高，从而改善经营效率的话，是需要有数据这个抓手的。如果你不做数据沉淀，不把数据串联起来，甚至沉淀到组织当中，随着时间推移是个很大的浪费。</p><p><strong>三、流程梳理。</strong>我把流程梳理称之为去经验化的过程。不否认前十年我们在高速发展时候有很多经验，但如果这些经验只是聚集在某个人身上，并没有把经验萃取出来变成标准的流程文档，这会限制企业最终的发展。</p><p>点击可观看完整直播回放：</p><p class="loading-entity"><iframe class="entity-iframe" style="height:250px;width:450px;" src="https://mis.corp.36kr.com/static/substance/index.html?data=%7B%22type%22%3A%22live%22%2C%22typeName%22%3A%22%E7%9B%B4%E6%92%AD%22%2C%22id%22%3A2677489320015617%2C%22title%22%3A%22%E5%87%BA%E6%B5%B7%E4%B9%8B%E5%90%8E%EF%BC%8C%E4%BE%9B%E5%BA%94%E9%93%BE%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A0%B4%E5%B1%80%EF%BC%9F%22%7D" data-type="live" data-id="2677489320015617" scrolling="no" frameborder="0">&amp;nbsp;</iframe></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报丨地产股午后大反弹，高股息概念回调，「喝酒吃药」行情接棒，飞行汽车板块 10 余股涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686204691525257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 15:36:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大指数今日开盘涨跌不一，沪指低开 0.01%，深成指高开 0.23%，创业板指高开 0.32%。</p><p>医药股开盘领涨，中药、创新药、医疗服务等方向涨幅居前。长药控股、佐力药业、香雪制药 20% 涨停，大理药业、佛慈制药、龙津药业、新天药业等多股涨停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1463" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_233e6673b730482db8f69ba6c5483631@5485360_oswg388051oswg828oswg1463_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>药明康德继续反弹，连续第二日涨超 5%。</p><p>消息上，摩根士丹利给予药明康德 A 股「增持」评级，行业前景吸引，目标价 151 元人民币。大摩表示，公司连续进行股票回购，展现了在动荡市场中保护股东利益的坚定意愿，并反映了管理层认为公司股票被低估。</p><p>白酒股震荡冲高，金种子酒涨停，泸州老窖、皇台酒业涨超 7%，五粮液、山西汾酒、舍得酒业等涨超 5%，贵州茅台涨约 3%，盘中创年内新高。</p><p>消息面上，剑南春、郎酒、今世缘、汾酒、舍得等多家白酒企业宣布在最近半个月内上调核心产品出厂价，其中汾酒旗下青花汾酒 20 自 3 月 15 日起将上调出厂价，每瓶上涨 20 元。</p><p>小米汽车概念异动，中捷精工触及 20% 涨停，航天智造、鹏翎股份、凯众股份、一汽富维等跟涨。小米汽车官方宣布，小米 SU7 将于 3 月 28 日正式上市。</p><p>飞行汽车概念股持续走强，商络电子、万丰奥威、中信海直、立航科技、长源东谷、天成自控等 10 余股涨停。</p><p>消息上，由安徽省通航飞行服务站协助省通航协调管理服务中心提报的《2024 年度安徽省低空空域航线划设方案》顺利获批，低空航线较去年新增 3 条。</p><p>高股息概念回撤，煤炭股方面，新集能源跌近 8%，潞安环能、开滦股份等跌超 5%。「三桶油」中，中国海油跌超 5%，中国石化、中国石油跌超 3%。</p><p>CPO 概念跌幅居前，光迅科技一度跌超 7%，中际旭创、联特科技、天孚通信等跌幅居前。算力概念股震荡走低，工业富联、高新发展等跌超 3%。</p><p>截至午间收盘，沪指跌 0.47%，深成指涨 0.05%，创业板指涨 0.22%，北向资金净流出 4.88 亿元。</p><p>房地产板块强势反弹，中交地产、信达地产、我爱我家等多股涨停，万科 A 涨近 6%，招商蛇口、保利发展等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1467" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_5483c58994ff4eb58459605cc072869b@5485360_oswg394544oswg828oswg1467_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>据券商中国，一则关于「要求银行强化对国有支持的地产发展商万科融资支持，并呼吁债券人考虑延长私人债务到期期限」的消息在投资圈流传，可能是引发地产股行情的主要原因。</p><p>此前，据媒体报道，评级机构穆迪（Moody's）撤销中国万科的 Baa3 发行人评级，授予 Ba1 的公司家族评级，并下调高级无抵押债务评级。</p><p>汽车整车板块一度走高，北汽蓝谷、长安汽车领涨。消息面上，3 月 10 日，一份关于北汽蓝谷的交流纪要被曝光，内容包括北汽蓝谷与华为合作的「享界」首款车型即将在北京车展亮相并于 6 月发布。</p><p>旅游酒店板块尾盘走强，锦江酒店涨停，君亭酒店、岭南控股、西安饮食、首旅酒店等涨幅靠前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,648" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_ca0a6fe798204d33a017a3a328b9be35@5485360_oswg248122oswg1000oswg648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>三大指数收盘涨跌不一，沪指跌 0.41%，深成指涨 0.51%，创业板指涨 0.83%，全市场超 3700 只个股上涨，北向资金净买入 42.44 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_a8c4ade07d76431590ffa608d54f5f9e@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷诺集团 CEO：需加强与中国车企和供应链合作｜36 氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2684126002135174?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 12:26:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤</p><p>自特斯拉开启智能电动车时代后，全球汽车产业都在加速新能源进程。</p><p>在欧洲汽车市场，法系车企雷诺也有着不错的电动化发展势头。根据公开信息，雷诺集团 2023 全球总销量超 223.5 万辆。</p><p>在欧洲，雷诺电车销量超 27 万辆，同比增长 19.7%；混动车型销量超 18.5 万辆，同比增长 62%。</p><p>这得益于雷诺于 2021 年发起的公司变革战略，将资源集中于纯电品牌 Ampere、跑车品牌 Alpine、金融服务、循环经济，以及燃油/混动车型业务五大领域。其中，纯电品牌目标是在 2031 年为雷诺生产约 100 万辆电动汽车。</p><p>近日，雷诺集团高层与 36 氪等媒体沟通中表示，特斯拉和中国新势力在电动化和智能化方面重新定义了汽车工业，这给了雷诺极大警醒。</p><p>纯电品牌 Ampere 的目标是，像中国车企一样用 2 年时间完成整车研发。在欧洲，过往这个时间需要 4 年。</p><p>在法国巴黎香榭丽舍大道，雷诺的电动车专门展店里，36 氪就见到了雷诺的两款紧凑型纯电 SUV&nbsp;梅甘娜 E-Tech、风景 E-Tech。两款电动车配置了车机娱乐大屏等智能化设施。有当地用户进店看车时，会发出「雷诺变得不像雷诺，更加年轻了」的感叹。</p><p>此外，雷诺最新发布的 B 级电动车雷诺 5 E-Tech 也将于 2025 年投产。借助数款车型，雷诺电气化战略首要目标是，率先拿下欧洲大本营市场。</p><p>目前，雷诺在法国老家面临的劲敌是，特斯拉和中国上汽名爵（MG）品牌。2023 年特斯拉在法国卖出 2.5 万辆 Model 3 和 3.7 万多辆 Model Y，MG 卖出了 2 万辆 MG4，雷诺则卖出了 1.8 万辆梅甘娜 E-Tech。</p><p>与特斯拉较量，雷诺需要更强的电动车成本把控能力。雷诺的策略是，加强与中国新能源企业的合作。</p><p>雷诺集团 CEO 卢卡·德·梅奥称，中国电动车生态链相当完善，需要与中国企业有更紧密的沟通。</p><p>值得关注的是，雷诺在法国本土的雷诺 5 E-Tech 电池工厂，正是由中国电池公司远景动力作为战略伙伴，进行技术输出与建造。</p><p>另外，去年欧洲电车市场，有一款名为达契亚春天的车型冲进了销量前三。而达契亚春天由东风、雷诺和日产的合资企业易捷特进行生产，产地正是在中国湖北十堰。此外，雷诺与吉利汽车有车辆架构平台以及动力总成方面的合作。</p><p>这些合作也将变成雷诺财务上的数字。雷诺表示，到 2027 年电动车的单车生产成本将降低 50%。</p><p>对中国新能源产业玩家而言，国内市场已经高度拥挤，与雷诺等欧洲老牌车企合作，其新能源技术与利润，都会找到更大出口。</p><p>当然，雷诺也不打算放弃在中国的整车业务。此前雷诺与东风、江铃的合资公司放停，因此搁置了国内燃油车市场，仅保留易捷特的出口业务。</p><p>不过，雷诺中国 CEO 苏伟铭在采访中表示，目前中国电动车市场正在经历一场大调整，现阶段不是在中国做整车的合适时机，但不意味着未来雷诺不会在中国做整车。雷诺正计划引入新的合作伙伴概念，以及新的商业模式。</p><p>苏伟铭表示，新的商业模式是基于研发的，而研发又是基于供应链的，供应链又是基于生态系统的。「所以当你拥有这些时，打造一个新品牌，制造一辆汽车，就相对简单了。」</p><p>据悉，苏伟铭主导下的雷诺中国正在内部大改组，雷诺集团也将在中国扩充团队。</p><p><strong>以下是 36 氪等媒体对雷诺中国董事长兼 CEO 苏伟铭、雷诺集团首席采购福兰 Francoist 的部分采访，经编辑：</strong></p><p><strong>问：雷诺进入电动化转型阶段，希望了解雷诺集团的全球战略和重点，雷诺会否利用全球供应链优势来降低造车成本？</strong></p><p><strong>福兰：</strong>我们的电气化战略与传统主机厂不同。特斯拉与中国车企通过电气化和软件在某种程度上重新定义了汽车工业。这给了我们极大警醒。</p><p>这就是我们设立安培（Ampere）的独立实体来实施电气化战略的原因，他们拥有堪比特斯拉或顶尖中国新能源汽车企的竞争力。安培 35% 的员工是工程师，其中 80% 从事电动汽车价值链和软件方面的工作。我们计划用 2 年的时间完成整车研发，就像中国车企所做的一样。</p><p>在欧洲，我们通常需要 4 年时间。雷诺 5 E-Tech 的开发用了 3 年时间。我们在欧洲已经做到了最好，但我们要进一步缩短到 2 年，向这方面做得最好的车企、特别是中国车企看齐。电气化战略的第二个关键点是，聚焦欧洲，这是我们的大本营。</p><p><strong>问：雷诺称必须与中国企业建立合作关系。从合作大方向来看，你们会聚焦在哪些领域？</strong></p><p><strong>福兰：</strong>从技术角度看，中国汽车工业处于领先地位。对雷诺来说，与中国汽车生态系统接触非常重要。</p><p>首先要加强与现有合作伙伴的关系。我们与东风集团有长期合作关系，取得了诸多成果，也有不少波折，但我们建立起了非常互信的关系。我们在中国有一个很成功的合资企业易捷特。除了雷诺 5 E-Tech，我们全新一代 Dacia Spring（达契亚春天）就是由易捷特生产的。</p><p>第二个重要合作伙伴是吉利，与吉利有两个重大合作项目，一个是韩国项目，首款量产车基于吉利-沃尔沃紧凑型模块化架构平台开发，将于 2024 年 9 月推出。另外，我们与吉利成立了合资公司 HORSE，共同打造全球领先的动力总成技术公司。</p><p>其次，与中国技术和供应商生态系统建立联系。在电池方面，我们与远景动力（AESC）有重要合作。远景动力正在法国建设一座超级动力电池工厂，为雷诺 5 E-Tech 生产电池。我们与宁德时代和欣旺达也有重要合作。我每两个月就会去中国访问，以与苏伟铭先生一起寻求与中国技术生态系统进行合作的机会。</p><p><strong>问：雷诺目前在中国没有整车业务，但雷诺做了很多创新业务模式。您对雷诺中国的未来有什么展望？</strong></p><p><strong>苏伟铭：</strong>雷诺董事会有一个共同的判断，目前中国电动车市场正在经历一场很大的调整，现阶段不是在中国做整车的合适时机，但这不意味着未来雷诺不会在中国做整车。</p><p>我们正在从不同的角度审视商业模式，包括生态系统，这是最重要的。Luca 在多次采访中提到我们正在研究生态系统。这是新的合作伙伴概念，部分是指供应链，部分是指新的创新。这是一个新模式，我们会在未来完全明确的时候对外宣布。</p><p>我个人认为，这是新商业模式的雏形。过去 25 到 30 年里，中国基本上是工业化。新的模式将不再仅仅专注在工业化、建造工厂上。新的商业模式是基于研发的，而研发又是基于供应链的，供应链又是基于生态系统的。所以当你拥有这些时，打造一个新品牌，制造一辆汽车，就相对简单了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>保时捷 7 款 Taycan 纯电新车 4 月预售，百公里加速 2.2 秒 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2685499628707465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 08:59:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>3 月 11 日，保时捷发布 Taycan7 款全新纯电车型，涵盖运动型轿车和 Cross Turismo 两种车身形式，将于 4 月中旬启动预售。</p><p>据保时捷研发人员介绍，新款 Taycan 研发投入最多的两个部分为效率、性能，分别占总研发投入的 29%、25%。</p><p>较高的研发投入，使得新款 Taycan 的动力明显提升。以 Taycan Turbo S 为例，相对现有车型，新款车型的系统输出功率增加了 140kW，达到 700kW，百公里加速为 2.4 秒，缩短了 0.4 秒。</p><p>此外，新款 Taycan 的 Sport Chrono 组件配备「一键加速」功能，可实现 10 秒内输出 70kW 的额外功率。而 Taycan Turbo GT 配备专属的「Attack」模式，则能实现 120kW 的额外功率输出。</p><p>保时捷在曾举办多届赛车锦标赛的拉古纳塞卡赛道，测试新款 Taycan Turbo GT 的极限速度。数据显示，Taycan Turbo GT 在「Attack」模式下，行驶 3.602 公里的耗时仅为 1 分 27 秒，而成绩更领先的车型，几乎均为参赛美国勒芒系列赛的赛车。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8640,5760" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_217b10d637ab49308f90b0809b46f4df@17715901_oswg5139627oswg8640oswg5760_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新款 Taycan Turbo GT</p><p>续航方面，新款 Taycan 搭载了 105kWh 蓄电池，可在 120km/h 的时速下续航 587 公里，WLTP 城市工况续航为 691 公里。而现款 Taycan 的 WLTP 续航里程为 467 公里。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1006,822" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_cf86b95a18f04e0a959d467a91aedbd9@17715901_oswg39551oswg1006oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">保时捷 Taycan 新车型部分参数</p><p>据悉，新款 Taycan 经超过 360 万公里的实地测试，可覆盖从-41℃到 53℃的极端气温和各类路况。</p><p>补能方面，新款 Taycan 全系标配 105kWh 蓄电池，气温 15℃下，电量从 10% 充至 80% 仅需 18 分钟。</p><p>目前，保时捷已建设 220 个保时捷专属充电站，260 个保时捷目的地充点电。此外，保时捷可使用的第三方平台充电桩达到 54 万个。</p><p>据保时捷中总裁及 CEO Michael Kirsch 介绍，2023 全年保时捷在中国市场的新车交付量达 79283 台。尽管其 2023 年中国市场销量同比下滑 15%，但 Taycan 实现销量同比增长 17%，总销量达 40629 辆。</p><p>保时捷曾宣布，预计到 2025 年，新能源车型的销量将占保时捷整体销量的一半，到 2030 年，纯电车型销量占比达到 80% 以上。</p><p>而全新 Taycan 的多款纯电车型发布，既是保时捷提振中国市场销量的尝试，也是其加速电动化的动作。新款 Taycan 更强劲的性能表现，或将再度刷新其销量成绩。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>利好因素积聚，新能源赛道春风送暖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687270255734408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:32:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，新能源概念股密集拉升，固态电池、光伏和储能、新能源车等板块纷纷走高，而煤炭等传统能源却在本轮比拼中稍逊一筹。自 2 月 6 日市场触底反弹以来，不少新能源细分板块竞相攀升超 30%，相关概念主题基金亦强势「回血」。不少投资者热议，新能源行情的拐点是否来临。多位基金人士称，新能源赛道经历近 3 年的调整已具备较强的估值性价比，叠加部分产品的需求预期逐渐改善，该赛道存在估值修复空间，但当前光伏行业产能过剩仍是严重问题，相对看好光伏逆变器和辅材等细分领域。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新西兰乳制品加工商 Synlait 和雀巢建立合作，减少农场排放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687240102882953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:30:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新西兰乳制品加工商 Synlait 当地时间 3 月 12 日表示，与雀巢一起与其农民供应商建立了独特的三方合作关系，以帮助资助农场减排工具。合作的重点是提高效率的农场解决方案，如污水处理系统、排放友好型饲料选择、先进的土壤测试、替代肥料和植树等。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：算力东风起，金属软磁芯片电感渗透率加速提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687263496793479?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:25:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报指出，AI 产业快速升温和算力需求高速增长的背景下，AI 芯片加速向高性能和大功率方向发展，驱动相关材料的技术变革和需求放量，其中金属软磁芯片电感凭借耐大电流+小型化特性在大算力场景取代铁氧体电感并且渗透率提升有望加速，我们预计 2023-2027 年全球金属软磁芯片电感市场规模 CAGR 达 76%，高壁垒下竞争格局有望维持高度集中的态势。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰柏瑞沪深 300ETF 成为首只规模超 2000 亿的股票 ETF</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687238961475209?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:23:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据 Choice 最新数据，截至 3 月 12 日，华泰柏瑞沪深 300ETF 管理规模达到 2002.76 亿元，成为 A 股历史上首只规模超 2000 亿的股票 ETF。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中原证券：关注锂电池板块投资机会，围绕细分领域龙头布局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687236212190598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:18:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中原证券研报指出，2 月锂电池板块走势强于主要指数表现，主要系前期板块回调较充分，且产业链价格短期稳定且有所反弹。考虑行业相关政策表述、原材料价格走势、目前市场估值水平及行业未来增长预期，短期建议关注板块投资机会，同时密切关注指数走势及市场风格。中长期而言，国内外新能源汽车行业发展前景确定，板块值得重点关注，同时预计个股业绩和走势也将出现分化，建议持续重点围绕细分领域龙头布局。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北向资金大幅加仓，外资积极看待 A 股市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687235576950150?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:13:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近段时间，北向资金动向引发市场广泛关注。3 月 12 日，北向资金当日净买入 42.44 亿元。与此同时，A 股市场成交额再度突破万亿元。此前的 3 月 11 日，北向资金也同样大幅净买入 A 股，当日净买入金额达到 102.61 亿元。今年以来，北向资金对 A 股的态度逐渐转向积极，年内净买入超 500 亿元，已超过 2023 年全年。与此同时，多家外资机构近期发声表示，在国内经济平稳运行的背景下，当前 A 股市场格局也在发生积极变化，加之市场估值处于历史低点，中国资产投资机遇凸显。（经济参考网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：美国通胀反复，为降息再「泼冷水」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687234032168323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:07:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报指出，美国 2 月份 CPI 同比增速反弹至 3.2%（前值 3.1%），核心 CPI 同比增长 3.8%（前值 3.9%），均超出市场预期。往前看，考虑到非农就业稳固和居民财富效应仍在，中金公司认为美联储在下周的 FOMC 会议上大概率不会降息，甚至不排除在点阵图上能看到更多美联储官员降低全年降息次数的判断。如果美国经济在市场「坚定降息」的预期之下保持弹性，美联储实际降息的操作只会变得越来越谨慎。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商「补血」需求旺盛，年内境内发债已超 2100 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687232940780936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:00:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着重资本业务的不断发展，券商「补血」需求旺盛。去年至今，发债融资逐渐成为券商补充资金的重要渠道，今年以来，共有 49 家券商获批发债，合计规模已超 2100 亿元。与此同时，券商还积极拓展融资渠道，在境外发行中期票据。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中原证券：未来股指总体预计将维持震荡格局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687231711882624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:53:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中原证券研报指出，经济数据积极因素正在累积，制造业 PMI 触底回升，财政收入逐步改善，金融对经济的支持力度加大，前 2 个月进出口数据、汽车销售数据都呈现较高增长态势，经济开局势头较好。在诸多利好因素的提振下，未来股指总体预计将维持震荡格局，同时仍需密切关注政策面、资金面以及外部因素的变化情况。建议投资者短线关注汽车、医药、军工以及消费等行业的投资机会。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 算力发展带来海量用电需求，上市公司积极行动应对「缺电焦虑」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687219555052933?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:50:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[伴随着生成式人工智能技术的迅速发展，算力需求迎来爆发式增长，并带来海量用电需求。特斯拉首席执行官马斯克曾预测，未来两年内 AI 行业将由「缺硅」变为「缺电」，而这可能阻碍人工智能的发展。 深度科技研究院院长张孝荣表示：「随着生成式人工智能等先进技术的快速发展，算力需求将拉动海量电力消耗。不过，目前全球数据中心的能耗在全球用电量中的占比还非常低。长远来看，面对未来的能源缺口，能源企业需要从提高发电效率、建设电网、实现智能调度、推动能源结构转型等方面布局。」（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>米高集团：拟通过港交所 IPO 全球发售 2.25 亿股公司股票，预计 3 月 21 日开始买卖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687216649383302?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:44:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[米高集团 3 月 13 日在港交所公告，拟通过港交所 IPO 全球发售 2.25 亿股公司股票，发行价指导区间为每股 3.30-4.30 港元，3 月 13 日至 3 月 18 日招股，预计股票将从 3 月 21 日开始买卖。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加快调研步伐，机构掘金大消费板块</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687199975435653?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:35:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近段时间以来，机构密集调研消费股。Choice 数据显示，2 月以来，燕京啤酒、安琪酵母、舍得酒业、好想你等多只消费股接待了超过 50 家机构调研，其中不乏头部公募和全球资管巨头。与此同时，海外资金开始逐步回流消费板块。在多家机构看来，经过估值回调，很多消费类公司的估值已经到了非常具有性价比的位置，当下具有投资价值。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美联储救市工具按时到期，市场流动性担忧又起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687198964870528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:30:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[推出一周年后，美联储在硅谷银行危机期间推出的救市工具——银行定期融资计划（BTFP）于 3 月 11 日正式到期。自去年底以来，有关 BTFP 沦为金融机构「套利工具」的质疑声愈演愈烈。美联储在今年 1 月公告，BTFP 将按期于 3 月 11 日停止。在此期间，纽约社区银行突发业绩爆雷，美国区域性银行再次被推上「风口浪尖」。面对这个新形势，美联储仍按计划收缩资产负债表。在 BTFP 落幕和区域性银行面临新问题的当下，市场流动性的隐忧重启。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>组合类保险资管产品收益率持续回升，中长期纯债型产品表现抢眼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687198185532802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:25:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着 A 股企稳反弹以及债市持续上涨，组合类保险资管产品的收益率持续回升。记者根据 Wind 数据统计，今年以来截至 3 月 12 日记者发稿，已披露相关数据的 927 只组合类保险资管产品中，有 636 只取得正收益，占比 68.6%。其中，固收类表现较好，中长期纯债型产品平均年化收益率达 5.22%，表现抢眼。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>利多情绪逐步转换，债券市场出现明显回调</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687197069323910?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:18:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在连续回调三日之后，超长债昨日加速回调，让市场为之一震。3 月 12 日，30 年期国债活跃券日内上行 6.9 个基点至 2.54%，30 年期国债期货主力合约大跌 1.20%。分析人士认为，此前利率下行幅度较大，因而近期市场止盈盘较多。在股债跷跷板的影响和稳汇率诉求下，债券牛市行情或已结束，未来债券市场波动可能加大。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>管控融资成本，金融租赁公司密集发行金融债</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687196219190918?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:17:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[金融租赁行业金融债迎来发行小高峰。据证券时报记者统计，今年以来，不到 3 个月时间，已有 10 家金租公司合计完成 12 笔、共 295 亿元金融债发行，笔数、发行规模与 2023 年全年几乎相当。一位金租公司高管认为，这与金融债发行审批流程简化、金租公司监管趋严有关，更关键的是为置换存量到期的高成本金融债。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股三大指数集体上涨，大型科技股普涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687194885729673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:15:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，3 月 12 日收盘，美股三大指数集体上涨，道指涨 0.61%，纳指涨 1.54%，标普 500 指数涨 1.12%。大型科技股普涨，Meta 涨超 3%，微软涨超 2%，Netflix、亚马逊涨超 1%，谷歌涨 0.6%，苹果涨 0.28%。热门中概股集体上涨，理想汽车涨超 8%，拼多多、京东涨超 4%，百度涨超 3%，小鹏汽车涨超 2%，阿里巴巴、蔚来涨超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国 2 月 CPI 同比上升 3.2%，高于预期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2686586989850245?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 20:57:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国 2 月 CPI 同比上升 3.2%，为去年 12 月以来新高，预估为 3.1%，前值为 3.1%；美国 2 月 CPI 环比上升 0.4%，预估为 0.4%，前值为 0.3%。美国 2 月未季调核心 CPI 同比上升 3.8%，为 2021 年 5 月以来新低，预估为 3.70%，前值为 3.90%；美国 2 月核心 CPI 环比上升 0.4%，预估为 0.30%，前值为 0.40%。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德国监管机构批准诺华 27 亿欧元收购生物制药公司 MorphoSys</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2686585033338247?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 20:55:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[德国反垄断机构联邦卡特尔局 3 月 12 日发布声明，批准瑞士制药巨头诺华收购德国生物技术公司 MorphoSys 的交易。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>六连板艾艾精工：不涉及机器人等市场热点概念</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2686584384646531?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 20:54:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，六连板艾艾精工异动公告称，公司目前主营业务未发生变化，主营业务为轻型输送带的研发、生产及销售，不涉及机器人等市场热点概念。对于太阳能电池封装用薄膜，公司尚在初级研发阶段，未来能否顺利研发及投产存在很大不确定性，短期内对公司业绩无影响。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>