<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨武汉大学回应开设雷军班；小林制药保健品已致 2 死 106 人住院；加拿大鹅将裁员约 17%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2708482440738951?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:12:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>武汉大学回应开设雷军班：全国招 15 人本博贯通，培养环节高配置</strong></p><p>3 月 25 日，武汉大学官网对校长张平文调研计算机学院进行了报道，文章提到：「就雷军班和机器人系建设方面，张平文希望学院提高站位、布局未来，发挥雷军校友捐赠的重要作用，凝心聚力早日把计算机学院建成国内知名、世界一流的学术高地。」3 月 27 日，武汉大学计算机学院办公室工作人员回应记者称：「在今年高考后，雷军班将向全国招 15 名本科生，属于计算机专业，吸纳最优秀的有志向的学生就读，本博贯通培养。」工作人员强调：「与其他普通本科班相比，这个班肯定是不一样的。整个培养方面的各个环节都是高配置。」（上游新闻）</p><p><strong>小林制药保健品已致 2 死 106 人住院</strong></p><p>据报道，日本厚生劳动省 26 日公布了因摄取含有「小林制药」公司「红曲」成分的保健品后发生的第二例死亡案例，入院人数已增至 106 人。小林制药呼吁消费者停用受影响的产品。同时，小林制药公司透露，该公司向包括食品和饮料生产商在内的日本国内外 52 家公司供应这些保健食品中使用的成分，但也发现这些成分通过一些批发商销售给了其他公司。</p><p>记者调查发现，目前已有 5 家日企发布相关的召回公告以及公布相关涉事产品。 针对上述多款涉事召回产品，记者通过在各大电商平台上搜索后，并未发现有相关产品在销售。此外，上述企业发布的召回公告中也并未提及产品是否有出口海外。但部分企业中，如纪文食品株式会社最新发布财报中，提到了部分业务涉及出口海外，其中中国区域的销售额同比增加了 85%。 （ 央视新闻 、 南方都市，报 ） &nbsp;</p><p><strong>加拿大鹅宣布将裁员约 17%，董事长兼 CEO：艰难但正确的决定</strong></p><p>当地时间 3 月 26 日，加拿大鹅（Canada Goose）在官网宣布，作为正在进行的「转型计划」的一部分，该公司将在全球范围内裁减约 17% 企业员工。该公司预计这将立即节省成本、简化组织结构、加快决策制定并提高整个运营平台的效率。加拿大鹅董事长兼 CEO 丹尼·瑞斯（Dani Reiss）表示，「裁员决定是艰难的，同时也是正确的决定，可以让我们的业务在未来处于最佳地位。」（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>小米 SU7 做到 2.78 秒零百加速，雷军：要做 50 万以内速度最快的量产车</strong></p><p>小米集团董事长兼 CEO 雷军 3 月 27 日表示，小米 SU7 做到了 2.78 秒的极致零百能力。并表示小米汽车的目标就是，在「加速、转向、刹车」每一个环节中，拥有出色的车身瞬态响应，为驾驶者带来无与伦比的驾控体验。 雷军在其微博发布消息表示，智能电动汽车，首先还得是一辆好开的车。研发之初，就设立了目标：要做 50 万以内速度最快的量产车，要有 50 万以内最好的主驾体验。 （财联社 ）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="756,753" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_425e2ae950f043ab976a796eac65271e@5667365_oswg169622oswg756oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>菜鸟启动二次创业奖金激励计划，增加员工未来收入确定性</strong></p><p>菜鸟集团 CEO 万霖 3 月 26 日晚间发出全员邮件，宣布将向菜鸟员工推出二次创业奖金激励计划。根据计划，菜鸟正式员工除了在 2025 年 4 月获得正常的年终奖外，在 2025 年 8 月还将额外获得一笔同等金额的奖金。这一计划将覆盖届时在岗且有年终奖的所有菜鸟正式员工。采用月度或季度奖金非年终奖激励的员工也会有相应方案。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>离异 3 年内不得京内购房被废止</strong></p><p>3 月 27 日，市场消息称，北京「离异 3 年内不得京内购房」的限购政策文件被废止。对此，北京市住建委相关工作人员告诉记者，消息属实，离婚后购房不再受离婚年限限制，已从 3 月 27 日开始执行。此前北京住建委政策规定，北京夫妻离异的，原家庭在离异前拥有住房套数不符合本市商品住房限购政策规定的，自离异之日起 3 年内，任何一方均不得在本市购买商品住房。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>高鑫零售宣布最新任命，沈辉担任执行董事兼首席执行官</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 26 日晚间，高鑫零售在港交所发布公告：任命沈辉担任高鑫零售执行董事兼 CEO，林小海辞任高鑫零售 CEO，调回阿里巴巴集团另有任用。&nbsp;</p><p><strong>罗永浩首度直播卖「云」，涵盖阿里云爆款产品</strong></p><p>36 氪获悉，罗永浩将于 3 月 31 日晚首次淘宝直播卖「云」，选品涵盖云服务器、云存储及企业网盘等热门阿里云产品。1 个月前，阿里云宣布全线降价 20%，引发一波中小企业上云热潮；业内人士观察指出，此次老罗直播卖「云」，或将引导更多普通用户首次直接体验企业级云服务。&nbsp;</p><p><strong>蔚来能源与吉利汽车集团正式达成充电网络互联互通合作</strong></p><p>36 氪获悉，据蔚来汽车微博，3 月 27 日，蔚来能源与吉利汽车集团正式达成充电网络互联互通合作。包括吉利银河系列、几何系列在内的吉利汽车、领克汽车、极氪汽车、极星汽车与 smart 汽车的用户，后续均可在相应品牌 App 中的充电地图页面，实时查看到蔚来充电桩的位置、价格、实时状态、站点指引等信息，并可快捷完成扫码充电、订单支付等操作。吉利自建充电网络后续也将与蔚来实现互联互通。&nbsp;</p><p><strong>联想集团与锐捷网络达成全面战略合作</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 26 日，联想集团与锐捷网络举行战略合作协议签约仪式。双方将通过在技术创新、产品研发、资源协同及销售等领域的全方位合作，共同为中国本土客户提供全栈式、更高效、系统性的基础设施产品、服务及解决方案，加速推进行业智能化变革。&nbsp;</p><p><strong>恒大汽车：2023 年全年净亏损合计 119.95 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，恒大汽车在港交所公告称，2023 年全年收入为 13.40 亿元，净亏损合计 119.95 亿元，同比减亏 56.64%。截至 2023 年 12 月 31 日止，恒大汽车累计交付超过 1389 辆。&nbsp;</p><p><strong>客服称高德地图收费 3.5 元系谣言：导航服务永不收费</strong></p><p>3 月 27 日，高德地图收费 3.5 元是否合理、高德地图收费时代来临等消息在网络传播。高德官方客服人员查询后告诉红星新闻，关于「高德地图收费」的网传内容均为不实信息。「高德过去、现在包括未来，都没有对地图导航服务进行收费的任何计划。」客服人员表示，近期传播的 3.5 元收费项目，是高德地图推出的变换车标的业务，不购买不会影响用户使用导航功能。（红星新闻）&nbsp;</p><p><strong>京东方国内首条第 8.6 代 AMOLED 生产线奠基，总投资 630 亿元</strong></p><p>BOE（京东方）投建的国内首条、全球首批第 8.6 代 AMOLED 生产线项目，在成都正式奠基，项目总投资约 630 亿元，是四川工业发展史上单体投资额最大的制造业项目。京东方第 8.6 代 AMOLED 生产线项目计划占地约 1400 亩，设计产能每月 3.2 万片玻璃基板（尺寸 2290mm×2620mm），主要生产笔记本电脑、平板电脑等智能终端高端触控 OLED 显示屏。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>中国完成了全球首个全频段、全制式、全场景 5G 轻量化商用验证</strong></p><p>近日，中国电信联合中国联通在浙江、贵州、广东、河南、上海等五省/市成功完成了全球首个全频段、全制式、全场景 5G 轻量化（RedCap）商用验证，并正式启动百城规模商用进程。这次商用验证的成功证明了目前网络环境已经具备 5G 轻量化全面商用能力，可以广泛应用于工业、能源、物流、智慧城市、车联网和可穿戴等领域。目前，深圳、西安等地已率先开通 5G 轻量化服务。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>周治平任东风汽车集团有限公司总经理</strong></p><p>36 氪获悉，据东风汽车官微，3 月 27 日，东风汽车集团有限公司召开领导班子（扩大）会议。受中央组织部领导委托，中央组织部有关干部局负责同志宣布了党中央关于东风汽车集团有限公司总经理任职的决定：周治平同志任东风汽车集团有限公司董事、总经理、党委副书记，免去其中国第一汽车集团有限公司副总经理、党委常委职务。相关职务任免，按有关法律和章程的规定办理。&nbsp;</p><p><strong>TikTok 提高美国店铺开店要求</strong></p><p>据报道，美国 TikTok Shop 正在收紧开店政策：要求注册为美国店铺的美国企业，须由美国人持股至少 51%，且负责人（Chairman）需有美国护照。不符合规定的只能注册为海外商家。受影响的主要是中国卖家，他们认为 TikTok 给美国店铺的流量和支持力度更大，所以之前用各种方式注册美国店铺。TikTok 回应称，平台对所有卖家都有明确的政策和要求，自 TikTok Shop 去年 9 月在美国上线以来，这些政策要求没有改变。结合国内信息，TikTok Shop 开店规则可能确实没有大的变化，只是在 「本土店铺」 的认定上更严格了。（晚点财经）&nbsp;</p><p><strong>青山集团旗下瑞浦兰钧拟在印尼建首家海外电池工厂，最快明年投产</strong></p><p>3 月 26 日消息，青山集团控股的锂离子电池制造商瑞浦兰钧计划在印尼建设公司首家海外工厂，最快明年投产。该厂将与青山集团的韦达湾工厂毗邻而建。瑞浦兰钧美国总经理 Jason Hong 接受采访表示，许多电池制造商都在欧洲和北美建厂并扩大产能，「但我们预计他们要到 2026 年左右或之后才会投产，我们希望通过在印尼建厂抢占先机」。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>苹果新专利获批：iPhone 或将配可拆卸模块电池</strong></p><p>根据美国商标和专利局近日公示的清单，苹果公司获得了一项关于充电系统的专利，可以模块化可拆卸电池，让设备更加灵活地应对各种使用场景。 该专利全称是《充电系统和移动/配件设备》（Battery charging system and mobile and accessory devices），苹果为旗下的 Mac、妙控键盘、妙控鼠标、iPhone 等设计可拆卸电池，用户只需要更换电池模块，就能满足设备的灵活使用需求。 该专利还描述了电池与充电站或主机之间的无线通信系统，可以监控和显示电池电量的同时实现无线充电，类似于 AirPods 电池在控制中心的显示方式。 从专利法的术语来看，通用电池标准似乎不仅能为设备供电，还能为 Mac 或其他「主机」提供检查电池状态所需的信息。 这可能与 iPhone 显示 AirPods 或 AirTag 电池电量的方式类似，适用于任何使用这种电池系统的设备。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>苹果在华销售乏力：iPhone 2 月出货量下降 33%</strong></p><p>数据显示，2 月份 iPhone 在中国的发货量较上年同期下降约 33%，延续了这款旗舰产品在苹果公司最重要的海外市场需求下滑的趋势。外国品牌的智能手机上个月在华出货量仅为 240 万部左右，这受到了春节较晚到来的影响。苹果占据了这些出货量的绝大部分，是唯一拥有可观市场份额的海外厂商。2 月份的下降标志着出货量连续第二个月下降。据官方数据，苹果 1 月份的总出货量约为 550 万部，较上年减少约 39%。（智通财经）&nbsp;</p><p><strong>穆迪将波音的 Baa2 和 Prime-2 评级列入降级观察名单</strong></p><p>当地时间 3 月 26 日，国际信用评级机构穆迪宣布将波音公司的 Baa2 高级无担保评级和 Prime-2 短期评级列入降级观察名单。穆迪认为，波音公司将无法在合理的时间框架内交付所需的 737 窄体飞机，从而无法大幅增加其自由现金流并偿还债务。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>韩国经纪公司 HYBE 与环球音乐独家签署唱片音源全球流通合同</strong></p><p>韩国经纪公司 HYBE 宣布，与环球音乐集团签署为期十年的唱片和音源全球独家流通合同。HYBE 表示，此次合约适用范围不仅包括公司现有厂牌，还包括新加入 HYBE 旗下的厂牌。这意味着 HYBE 今后新设或新加盟的厂牌也能充分利用环球音乐的全球平台。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>现代汽车拟投入逾 500 亿美元，将电动汽车年产量提升至 151 万辆</strong></p><p>韩国现代汽车集团 3 月 27 日宣布，计划到 2026 年在韩国投资 68 万亿韩元（约合 506 亿美元），并招聘 8 万人，以寻求在电动汽车领域获得竞争优势。现代汽车在一份声明中说，该集团的目标是到 2030 年将其在韩国的电动汽车年产量扩大到 151 万辆，包括子公司起亚汽车在内。根据这份声明，现代汽车集团去年的投资额为 17.5 万亿韩元。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>花旗集团英国 CEO：管理层改革已结束，现在准备有选择地招聘</strong></p><p>3 月 26 日消息，花旗集团英国首席执行官蒂娜·李（Tiina Lee）表示，该行的管理层改革已经结束，现在准备「有选择地」招聘，「比如在我们的商业银行业务方面，我们不仅希望进行战略性招聘，还希望获得新客户」。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>SK 海力士回应「拟投资 40 亿美元在美建芯片封装厂」：尚未决定</strong></p><p>SK 海力士 3 月 26 日在一份声明中表示，公司正审查其在美国投资先进芯片封装的计划，但尚未做出决定。此前有媒体报道称，知情人士透露，SK 海力士计划投资约 40 亿美元，在美国印第安纳州西拉斐特建造一座先进芯片封装厂，或于 2028 年投产。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>加拿大锂电池回收企业 Li-Cycle 宣布裁员 17%</strong></p><p>当地时间 3 月 26 日，加拿大锂电池回收企业 Li-Cycle 宣布，预计裁减约 60 个职位，约占公司全球员工总数的 17%。该公司预计在 2024 年第一季度末基本完成裁员，并预估裁员相关总费用约为 830 万美元，大部分将在未来 12 个月内作为现金遣散费支付。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>LG 集团未来五年将在韩投资约 100 万亿韩元，用于人工智能、电池、汽车零部件等</strong></p><p>韩国 LG 集团 3 月 27 日举行股东大会，发布中长期投资规划称，将在截至 2028 年的五年间对韩国本土进行约 100 万亿韩元规模的投资，其中一半将用于人工智能、生物、清洁技术等未来技术以及电池、汽车零部件、新一代显示器等领域，致力于塑造竞争力。LG 集团表示，将把投资额的 55% 用于科学研究与试验发展方面，在韩国本土打造关键材料研发中心和智能工厂等核心制造基地。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，标普 500 指数再创收盘新高</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 27 日收盘，美股三大指数集体上涨，道指涨 1.22%，标普 500 指数涨 0.86%，纳指涨 0.51%。其中，标普 500 指数再创收盘新高，纳指、道指均逼近历史收盘高点。大型科技股涨跌互现，英特尔涨超 4%，苹果涨超 2%，特斯拉涨超 1%，谷歌、亚马逊小幅上涨；英伟达、Netflix 跌超 2%，微软、Meta 小幅下跌。热门中概股涨跌不一，B 站涨超 5%，微博、京东涨超 3%，百度涨超 1%，富途控股、阿里巴巴小幅上涨。小鹏汽车跌超 8%，拼多多、蔚来跌超 2%，理想汽车跌超 1%。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>英国人工智能初创公司 Stability AI 首席执行官宣布辞职</strong></p><p>英国人工智能初创公司 Stability AI 首席执行官埃 Emad Mostaque3 月 22 日晚间在 Slack 内部消息中向员工宣布辞职，语气非常乐观。Mostaque 写道，他将辞去首席执行官一职，但他的两名副手，也就是他的临时继任者，将找到一位新的领导人，带领这家英国独角兽初创公司做大做强。「你们所有人，作为公司的所有者，都将发挥重要作用」，他说道。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>苹果将在 6 月 10 日的开发者大会上公布人工智能战略</strong></p><p>苹果公司计划于 6 月 10 日召开年度全球开发者大会，将持续到 6 月 14 日。尽管苹果没有像往常一样透露计划推出什么产品，但知情人士表示，此次发布会将重点关注人工智能。预计苹果公司将公布 iPhone、iPad、Mac、Vision Pro 和智能手表的下一个主要软件更新，而其新的人工智能战略将是 iOS 18 升级的前沿和中心。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>Keep 联合创始人：keep 在线官方运动课程有 15% 是 AIGC 生产</strong></p><p>Keep 联合创始人彭唯透露：Keep 在线有 5000 节官方运动课程，其中 15% 为 AIGC 生产。今年 keep 将会继续投入 AI 资源，提升这一比例，包括在专业课程方向和运动数据方向同时发力，引入算法能力以提升专业度，并上线运动评估体系。运动评估体系还可以在无心率设备下，每天为 100 万运动用户预估运动负荷、最大摄氧量、FTP 等数据。目前，该体系已服务 1500 万用户。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>百度智能云发布 Baidu Comate 2.0，个人开发者可免费使用</strong></p><p>3 月 27 日，百度智能云在「AICloud Day：大模型应用产品发布会」上，正式发布 Baidu Comate2.0 版本。Baidu Comate 作为全栈智能代码助手，已覆盖 100 多种主流开发语言、支持常用 IDE。目前，已有超过 10000 家企业注册试用 Comate，企业客户的采纳率近 50%。Comate2.0 版本也向个人开发者免费开放使用，目前，单行/多行续写、生成单元测试、多条推荐、注释生成代码等基础功能已经可无限次使用。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「圆炬科技」获数千万元天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，专注于 Micro-LED 巨量转移技术研究的绍兴圆炬科技有限公司已获得数千万元天使轮融资，投资方为如山创投，该部分资金主要用于完成办公实验场地和 GMP 车间建设、工业化样机研发与测试。据介绍，目前该公司研制的 Micro-LED 工业化样机已经完成开发并进入优化迭代阶段，预计 2024 年上半年在下游客户处完成相关验证测试，下半年与下游客户进行产业技术合作。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>比亚迪首款搭载 e 平台 3.0 的 A0 级纯电 SUV——元 UP 正式上市</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 26 日，比亚迪首款搭载 e 平台 3.0 的 A0 级纯电 SUV——元 UP 正式上市。新车共有 3 个款型，官方指导价 9.68 万元—11.98 万元。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 罗雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜中信证券投行转岗百余人；百度智能云发布 Baidu Comate 2.0；全网短视频账号总数达 15.5 亿个，职业主播达 1508 万人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707700663482244?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 19:21:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707497603774341"><strong>我国完成了全球首个全频段、全制式、全场景 5G 轻量化商用验证</strong></a></p><p>近日，中国电信联合中国联通在浙江、贵州、广东、河南、上海等五省/市成功完成了全球首个全频段、全制式、全场景 5G 轻量化（RedCap）商用验证，并正式启动百城规模商用进程。这次商用验证的成功证明了目前网络环境已经具备 5G 轻量化全面商用能力，可以广泛应用于工业、能源、物流、智慧城市、车联网和可穿戴等领域。目前，深圳、西安等地已率先开通 5G 轻量化服务。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707619246716801"><strong>哈啰打车宣布新开二十城，发起「春耕计划」为司机增单增收</strong></a></p><p>36 氪获悉，3 月 27 日，哈啰旗下哈啰打车宣布将在重庆、贵阳等二十座城市上线运营。至此，哈啰打车自营运力服务城市超过七十座，累计服务用户数达到七千万。同时，哈啰打车宣布启动「春耕计划」——通过新上线城市的司机激励、清明假期免佣，以及特惠打车「省钱版」产品全国上线运营，帮助司机发掘更多订单、增加收入。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707691191285894"><strong>中国中免：2023 年净利润 67.13 亿元，同比增长 33.46%</strong></a></p><p>36 氪获悉，中国中免发布公告称，2023 年全年实现营收 675.4 亿元，同比增长 24.08%；净利润 67.13 亿元，同比增长 33.46%；拟向全体股东每 10 股派发现金红利 16.5 元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707638563911560"><strong>中信证券投行转岗百余人</strong></a></p><p>证券公司投行业务寒意逼人，券商龙头中信证券的投行部门近期进行了人员调整，百余人从 IPO 股权岗转至债权融资、并购重组、投资等业务条线。（财新）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707599686268804"><strong>宁德时代加速「to C」战略，将开上万平形象店、做抖音直播</strong></a></p><p>36 氪独家获悉，宁德时代计划在今年 8 月开设首个线下品牌展示门店，选址在成都，同时打造「新能源生活广场」，占地面积约 1.5 万平方米。这家店的用途是全面展示「CATL Inside」车型，预计可以涵盖超 20 家车企，超 50 款车型，展示车辆超 150 辆。除了线下开店，宁德时代也会同步启动线上传播。「宁德时代抖音直播间将在 4 月开播，联合车企高管在直播间做日常互动。」消息人士透露。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707530483824777"><strong>小米通讯公司经营范围新增汽车充电相关业务</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，小米通讯技术有限公司发生工商变更，经营范围新增充电桩销售、机动车充电销售、新能源汽车电附件销售、汽车装饰用品销售。该公司成立于 2010 年 8 月，法定代表人、经理为屈恒，董事长为雷军，注册资本 3.2 亿美元，由 Xiaomi H.K.Limited 全资持股。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707676462413952"><strong>阿里妈妈将上线具备货品全站推能力的全新产品</strong></a></p><p>36 氪获悉，阿里妈妈即将上线具备货品全站推能力的全新产品。据介绍，该产品启用付免联动机制，通过付费流量显著撬动淘系搜索、信息流等全站自然流量。参与内测的某白牌商家反馈，其商品成交量较之前提升 301.92%，整体 GMV 增长了 2.97 倍。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707646914115718"><strong>Keep 发布全新 8.0 版本</strong></a></p><p>36 氪获悉，Keep 正式发布全新 APP 8.0 版本。据官方介绍，目前，Keep 8.0 覆盖超 60 种运动品类、100 多个分享模板，与 50+外部硬件设备打通。玩法层面，Keep 升级活动功能，将圈子升级为俱乐部。目前，Keep 每周推出 200 场活动，已上线超 140 个运动俱乐部，推出超 600 场奖牌赛事，拥有超 1000 万用户。Keep 在线有 5000 节官方运动课程，其中 15% 为 AIGC 生产，今年将继续投入资源提升这一比例。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707563891079300"><strong>比克电池发布新一代 21700 全极耳系列小型动力电池</strong></a></p><p>36 氪获悉，3 月 27 日，比克电池发布全新一代全极耳系列小型动力电池产品，分别定位智能生活、电动工具、微交通出行三大细分市场。据官方介绍，比克第三代小型动力电池采用全极耳设计，最大充电电流提高至 5C，最大放电电流提高至 25C，使用温度扩宽到-40℃~80℃。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707501503117193"><strong>百度智能云发布 Baidu Comate 2.0，个人开发者可免费使用</strong></a></p><p>3 月 27 日，百度智能云在「AICloud Day:大模型应用产品发布会」上，正式发布 Baidu Comate2.0 版本。Baidu Comate 作为全栈智能代码助手，已覆盖 100 多种主流开发语言、支持常用 IDE。目前，已有超过 10000 家企业注册试用 Comate，企业客户的采纳率近 50%。Comate2.0 版本也向个人开发者免费开放使用，目前，单行/多行续写、生成单元测试、多条推荐、注释生成代码等基础功能已经可无限次使用。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707639733729152"><strong>服装供应链企业「云快反」获数千万元 Pre-A+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，服装供应链企业「云快反」宣布完成天泽金牛资本领投的数千万元 Pre-A+轮融资。据介绍，该资金将用于采购设备，扩大数码印花产能和加大 AI 应用产品开发。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707591662270345"><strong>西麦食品：拟设全资子公司投资「西麦大健康食品项目」</strong></a></p><p>36 氪获悉，西麦食品发布公告称，公司拟在宿迁经济技术开发区设立全资子公司江苏西麦大健康食品有限公司投资「西麦大健康食品项目」，项目总投资 3.3 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2700402842744967"><strong>「圆炬科技」获数千万元天使轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，专注于 Micro-LED 巨量转移技术研究的绍兴圆炬科技有限公司已获得数千万元天使轮融资，投资方为如山创投，该部分资金主要用于完成办公实验场地和 GMP 车间建设、工业化样机研发与测试。据介绍，目前该公司研制的 Micro-LED 工业化样机已经完成开发并进入优化迭代阶段，预计 2024 年上半年在下游客户处完成相关验证测试，下半年与下游客户进行产业技术合作。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707626730190725"><strong>中国人工智能产业发展联盟副理事长何晓冬：AI 大规模应用的下一站是智能汽车</strong></a></p><p>3 月 27 日，中国人工智能产业发展联盟副理事长、京东探索研究院院长何晓冬表示，AI 大规模应用的下一站是智能汽车。大模型的出现让打造智能体成为可能，智能体能调动驾舱内的各种 App 和硬件设备，语言大模型、视频大模型等都能与汽车关联起来。此外，中国已成为全球汽车出口第一大国，在车载智能系统方面的应用场景巨大，AI 端侧也在从 AIPC、AI 手机转向 AI 汽车。（证券时报）</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707565821769862"><strong>全网短视频账号总数达 15.5 亿个，职业主播达 1508 万人</strong></a></p><p>《中国网络视听发展研究报告（2024）》显示，截至 2023 年 12 月，全网短视频账号总数达 15.5 亿个，职业主播数量已达 1508 万人，主要短视频平台日均短视频更新量近 8000 万，日直播场次超过 350 万场。庞大的从业者体量、可观的市场规模，推动网络视听成为数字经济新质生产力的重要力量。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707590936672133"><strong>我国最大煤层气田日产气量突破 700 万立方米</strong></a></p><p>记者从华北油田山西煤层气分公司获悉，作为我国最大煤层气田——华北油田山西沁水煤层气田，26 日井口日产气量突破 700 万立方米，创历史新高。（新华社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707590052444295"><strong>北京：3 月 30 日起 41 种集采药品价格平均降幅 58%</strong></a></p><p>3 月 27 日，北京市医保局发布通知，自 3 月 30 日起，北京市全面执行第九批国家组织药品集中带量采购中选结果及医保支付标准等相关政策，采购周期至 2027 年 12 月 31 日。本次集采共计 41 种药品，中选药品价格平均降幅 58%。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707648135297158"><strong>北京新增 3500P 算力供给人工智能大模型</strong></a></p><p>北京数据基础制度先行区 26 日在北京市海淀区揭牌，先行区扩展至海淀。仪式上，3500P 新增算力部署就位，将为大模型企业提供算力、数据一体化服务，强化人工智能关键要素供给。今年北京计划新增公共智能算力 8000P，目前北京人工智能公共算力平台京能上庄节点 2000P 高性能算力已就位，率先达到 3500P 算力供给，年内将结合产业发展需求进一步扩容，规划打造万 P 算力，形成大规模算力集群。（新华社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>为机器人提供「通用大脑」，「X Square」连续完成数千万元天使轮与天使+轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706608034134148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 18:51:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>36 氪获悉，具身智能大模型初创企业「X Square」近期连续完成了由联想之星投资的数千万元人民币的天使轮融资，和由九合创投领投的数千万元人民币的天使+轮融资，一苇资本担任 X Square 独家财务顾问。</p><p>成立于 2023 年 12 月，X Square 聚焦于「通用具身大模型」的研发，为机器人提供通用大模型底座。公司的目标是为机器人构建一个通用的大脑-小脑系统，提供从感知到动作的端到端能力。</p><p>在 AI 的发展历史中，人们发现了一种与直觉相悖的现象：越是人类认为的高阶智慧能力例如棋类运动和数学越容易被 AI 实现；但越是无意识的技能和直觉却越难以用 AI 模拟。</p><p>这个被称为「莫拉维克悖论」的现象在具身智能领域体现得淋漓尽致：感知环境、操作物体是人类最为本能和基础的能力，但从实现难度上来说，却可以被认为是所有 AI 领域的巅峰。这也正是为什么在 ChatGPT 等大模型在部分高级认知能力上已经接近甚至超越人类的今天，AI 仍然无法在「低级的」体力劳动中取代人类的原因。</p><p>一些迹象表露，适配具身智能的通用大模型，将成为 AI 赛道的一个重点。谷歌曾表示，AI 机器人很强大，但通用性很差，比如一款扫地机器人要根据特定的环境、动作、障碍、反馈等数据进行长期训练和反复测试。2023 年 10 月，谷歌 DeepMind 发布了全球最大的机器人通用模型 RT-X。RT-X 在无需训练或者极少训练的情况下，就能执行一些特定任务。</p><p>2024 年 3 月 19 日，英伟达发布了人形机器人通用基础模型 Project GR00T，「AI 教父」黄仁勋评价：「开发通用人形机器人基础模型是当今 AI 领域中最令人兴奋的课题之一。」</p><p>此前对具身智能的研究，很长一段时间都发展相对缓慢。X Square 创始人兼 CEO William&nbsp;Wang 告诉 36 氪，其原因在于，机器人任务非常复杂，「一个部分是对周围环境的感知、推理和任务规划等 high&nbsp;level 能力，另一部分是类似运动皮层和小脑对运动进行直接控制的 low&nbsp;level 能力」。</p><p>「<strong>单从硬件层面来说，即使是最复杂的操作，当前市面上的硬件水平也已经可以支持，而卡点在于智能本身。</strong>」William 对 36 氪表示。</p><p>由于缺乏智能涌现和通用性，传统 Robotics Learning 的范式难以为机器人提供复杂精确操作的能力，如处理可变形的物体和复杂随机的摩擦。直到 2020 年后，Transformer 结构在机器人模型上的应用以及 Imitation&nbsp;Learning（模仿学习）、Offline Reinforcement Learning（离线强化学习）等新的训练方式的成熟，才让机器人在操作任务的端到端运动控制上有了新的突破。同时多模态的能力使得机器人的 high&nbsp;level 能力得到突破性进展，William 告诉 36 氪，「莫拉维克悖论」终于到了可以被挑战的临界点。</p><p>传统切分场景的方法难以提高模型的通用性，因此 X Square 将机器人的任务流程分成两大部分：</p><p>1、根据人类指令和意图，多模态大语言模型进行高层次的推理和规划；</p><p>2、机器人通用模型依据规划的指令端到端生成执行动作。X Square 依靠软硬一体的研发能力和对大模型的理解，将物理世界的交互与模型训练相结合，推动模型通用操作能力的发展。</p><p>简而言之，X Square 自研的机器人通用模型平台，是<strong>多模态大模型、机器人控制大模型（Large Manipulation Model）、机器人本体的结合</strong>。</p><p>据 X Square 介绍，目前团队自研的基础模型已经达到世界先进水平，可以训练机器人完成复杂而精细的物理操作。比如公司已经能够实现面对表面不规则或光滑的物体，例如蔬菜、香肠等，进行精细化的切割；机器人也可以完成饮料的冲泡，包括拿起勺子，从罐子里舀出果汁粉放入杯中，再倒入水冲果汁。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_68c7585f41ae451caaa64cbf70b6e0c8@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">以上均为大模型自主推理。（考虑到时长，该视频做了加速处理）图源：X Square</p><p>X Square CTO Hao Wang 告诉 36 氪，机器人通用模型的核心，仍是训练数据，「LLM 和物理世界无关，数据可以充分利用全球外包，但机器人需要软硬一体、数据-模型一体的能力」。他认为，作为世界硬件中心的中国具有天然优势，「中国开始做 LLM 的时间晚于美国，但具身智能基础模型与美国更接近同一起跑线」。</p><p>在商业化层面，X Square 在 B、C 两端均有布局。William 认为，具身智能可以投入现实使用的实现时间要快于大部分人的预期，3-5 年的时间应该就能有初步商业化落地。</p><p>X Square 团队既有来自 Robot Learning 顶级实验室的的成员，也有 LLM 方面的专家，同时有软硬一体开发与系统优化的能力。不到三个月的时间内，团队已经能够通过大模型让机器人自主完成数十种复杂任务。</p><p>创始人兼 CEO William 是全球最早在神经网络中引入注意力机制的学者之一，并在美国顶级机器人实验室参与了多项机器人学习项目。</p><p>CTO Hao 出身 IDEA 研究院，曾担任封神榜大模型团队算法负责人，开发了包括文生图模型「太乙」、通用大模型「姜子牙」系列等，开源模型累计下载超百万。</p><p>以下是投资人评价：</p><blockquote><p><strong>联想之星认为：</strong>将预训练模型应用在机器人领域，使机器人完成通用性复杂任务成为可能，也让机器人有可能真正理解物体概念和任务，从而深入的理解世界，进而实现具身智能。具身智能是划时代的技术进步，有望实现机器人行业整体升级。X Square 团队，机器人、大模型等领域研究、工程经验完备，是本领域不可多得的团队。联想之星一直以来重点布局机器人领域，投资了一批创新型优秀机器人公司。在新技术代际迭代的当下，愿意陪伴新一代团队成长，共同探索具身智能的未来。</p></blockquote><blockquote><p><strong>九合创投认为：</strong>具身智能方向长期将带来巨大的市场机会和机器人服务的变革。X Square 团队关注具身智能模型能力的持续迭代，团队从模型侧发力，不断提升智能化水平，早期模型在执行复杂任务上表现出了竞争力。期待 X Square 团队不断带来更好的模型效果，带来具身智能的「涌现时刻」。</p></blockquote><blockquote><p><strong>一苇资本合伙人林文欣认为</strong>：X Square 团队在机器人与大模型方面均具备极强的技术实力与技术前瞻性，在不到三个月的时间内即完成了技术架构的搭建和早期模型的训练，成长速度超乎预期。一苇非常荣幸见证和陪伴 X Square 团队的成长，期待 X Square 引领具身智能走入千家万户的一天。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_3b3d2d0b9f624bfeb0709e0764062492@5783683_oswg60892oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_c521cf4de6d64b75a9fd98c766d8c5fc@5783683_oswg177694oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Costco 严查非会员消费热食；加拿大鹅裁员 17%；Zara 将翻修旧店｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707558306969735?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 17:20:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>开市客将禁止非会员购买热食</strong></h3><p>量贩会员店巨头 Costco（开市客）开始收紧非会员的消费政策。</p><p>据《华尔街》报道，Costco 将于 4 月 8 日起在美国实行禁止非会员购买现制食品的政策，其中就包括非常受欢迎的 1.5 美元（约合 10 元人民币）热狗和汽水套餐。</p><p>自 Costco 1985 年推出热狗和饮料组合以来，套餐的价格一直保持在 1.5 美元。Costco 的联合创始人 Jim Senegal 曾告诉现任 CEO，如果他提高热狗价格，他会杀了他。</p><p>在美国，非会员的消费者可以进入山姆和 Costco 商场的 food court 购买现制热食，今年二月，山姆还在其社交账号主页发布信息，让大众投票选择新品，最终巧克力蛋糕和圣代赢得了投票。</p><p>山姆和 Costco 都有廉价的快餐美食供消费，&nbsp;Costco 是 1.50 美元热狗和汽水套餐，山姆类似的套餐价格则是 1.38 美元。在通胀时期，这一价格甚至相比快餐店都更有吸引力。</p><p>Costco 曾向媒体表示，非会员和会员享有相同的福利政策是不合适的。 但针对最新策略的推出日期和适用范围，以及是否会在非美国市场的店内推出，Costco 还没有作出进一步相关解释。</p><p>Costco 在近两年加快在华的开店速度，目前已经在苏州、上海等地开出 5 家门店。</p><h3><strong>业绩不给力，加拿大鹅大幅裁员 17%</strong></h3><p>奢侈品行业的危机蔓延到更多高端时尚品牌。</p><p>3 月 26 日加拿大高端服装品牌加拿大鹅宣布裁员 17%，此次裁员涉及加拿大鹅总部的员工。&nbsp;</p><p>截至 2023 年 4 月，该公司总部约有 915 名员工。据 CNBC 援引证券文件称，在 2021 年 4 月至 2023 年 4 月期间，加拿大鹅公司总部的员工人数几乎翻了一番，从 544 人增至 915 人，以支持其 "持续增长"。</p><p>奢侈品行业阴云密布，不仅加拿大鹅裁员，奢侈品巨头开云集团 3 月 20 日预警「其旗下品牌 Gucci 销售额将暴跌 20%」，当日公司股价一度跌逾 14%，创 1992 年以来最大单日跌幅。</p><p>加拿大鹅首席执行官 Dani Reiss 针对此次裁员在一份声明中表示：「我们正在重新调整我们的团队，以确保公司资源能够满足我们下一阶段跨地域、跨品类和跨渠道增长的需要。」</p><h3>What's more</h3><p><strong>Zara 在华开店降速，将集中精力翻新旧店</strong></p><p>少开店，开大店，重体验几乎是快时尚在当下周期的统一动作。日前 Zara 母公司 Inditex 中华区总裁白晨铭（Eugenio Bregolat Lukashov）向媒体表示，2024 年 Inditex 旗下子品牌在中国保持较低开店速度，扩大新店面积且注重消费者体验。他同时透露，未来 Zara 会加大本土化力度， 每一年将推出至少两季本土设计师联名款，并帮助将产品卖到全球各国。</p><p>2023 年，Inditex 在精简政策之下实现业绩新高，销售额同比增长了 10.4% 至 359 亿欧元。</p><p><strong>满记甜品大规模闭店</strong></p><p>港式甜品继续后撤。据媒体报道，多位消费者反馈其所在城市满记甜品撤店，但充值金额无法退款。自 2022 年开始，满记甜品便在石家庄、宁波、徐州等多地撤店停业，有关会员卡充值余额退款问题受到消费者的集体吐槽。3 月 13 日，满记客服回应记者称「不存在撤店后被注销的情况」</p><p><strong>迪士尼再次参与上海时装周，与八家本土独立设计师品牌合作</strong></p><p>迪士尼日前与八组本土独立设计师品牌合作，再次出席 2024 秋冬上海时装周，合作设计师包括部分秀场作品将作为蕾虎先锋时装艺术节的街区特别展览，在位于上海外滩的安培洋行大楼限时展出。据悉，本次合作是由迪士尼消费品部门所负责，按组织架构属于华特迪士尼公司下的体验部门。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家 | 宁德时代加速「to C」战略，将开上万平形象店、做抖音直播</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2705806389819265?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 17:14:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌，田哲&nbsp;</p><p>编辑｜李勤，杨轩</p><p>动力电池企业在汽车产业链中的话语权正急转直下，但宁德时代不甘如此，这家公司正在开启「全面 to C」策略。标志性事件就是同步进军线下和线上传播渠道。</p><p>据 36 氪汽车独家了解，宁德时代计划在今年 8 月开设首个线下品牌展示门店，选址在成都，同时打造「新能源生活广场」，占地面积约 1.5 万平方米。这家店的用途是全面展示「CATL Inside」车型，预计可以涵盖超 20 家车企，超 50 款车型，展示车辆超 150 辆。</p><p>知情人士透露，宁德时代还会联合车企，在各大城市的车展上进行宣发，全力帮助「CATL Inside」车型曝光和销售。</p><p>除了线下开店，宁德时代也会同步启动线上传播。「宁德时代抖音直播间将在 4 月开播，联合车企高管在直播间做日常互动。」消息人士透露。</p><p>动力电池是新能源车的核心零部件之一，而宁德时代作为行业龙头，也自然拥有走进汽车用户视野的基础。</p><p>2023 年 8 月，宁德时代耗资千万元开办了成立以来的第一场线下发布会，邀请媒体上百家，在电池这个低调且保守的行业可谓盛况空前。</p><p>在发布会之后，宁德时代的户外广告投放也正式启动，在北京首都，上海虹桥、杭州萧山等地均能看到「充电 10 分钟，神行 400 公里」的广告展示。有知情人士告诉 36 氪，宁德时代的目标是将户外广告覆盖全国主要机场和所有省市高铁。</p><p>抖音同样是宁德时代着力打造的平台。目前，宁德时代抖音账号有 37.3 万粉丝，作品 77 个，其中 73 个是 2023 年 6 月后发布，跟线下发布会的筹办时间几乎吻合，可见宁德时代的 to C 策略也是在此时全面展开。</p><h3><strong>电池厂的「to C」策略本质</strong></h3><p>让消费者选购汽车时，将是否使用宁德时代电池变成重要参考项，是宁德时代 to C 策略的本质。宁德时代占领 C 端用户心智的过程，也是其跳脱出传统供应商的角色，在产业链中重掌话语权的过程。</p><p>汽车行业开启电动化浪潮后，自 2018 年至 2021 年，全球几乎所有车企都对宁德时代的电池有巨大的需求，这些产品遍布全球的企业都会来到宁德，想方设法拿到电池订单。</p><p>彼时，宁德时代的条款门槛颇高，想要买到电池，要先向宁德时代提前支付「保证金」作为押金。宁德时代董事长曾毓群更是直言，车企要从宁德时代买到电池，有效的办法就是提前把产线买下来，「没有钱的承诺，是不认真的」。</p><p>然而，风水总会轮流转。2022-2023 年，是宁德时代话语权逐渐下降的两年。</p><p>一方面，随着二线动力电池企业的产能扩大，和产品品质的提升，车企们纷纷引入动力电池的二供乃至三供、四供。宁德时代不再是车企「唯一的选择」。</p><p>另一方面，动力电池产能一夜之间转向过剩，再加上锂价闪崩和车企愈发激烈的价格战，动力电池厂商的角色也在短时间内两级反转，从供不应求到销路无门。宁德时代作为龙头企业自然首当其冲。</p><p>同时，车企也趁机加大对这一核心零部件的控制力度。广汽、吉利等车企的自建电池厂已经逐步投产，而新势力如零跑等则推行标品化采购，动力电池厂商们正逐渐沦为普通的车企供应链企业，宁德时代的电池价格也一再下探。</p><p><strong>2023 年以来，宁德时代大力向车企推广神行电池，有车企人士对 36 氪直言，「我们可以用，但不会付开发费。」</strong></p><p>如果再无针对性举措，这家曾经市值仅次于茅台的企业，在面对车企时，姿态将愈发放低，才能保证销量和行业地位。</p><p>「宁王」自然不甘泯然众人矣。因此，全面走向 C 端用户，在汽车行业建立「英特尔之于 PC」的形象，成为了宁德时代的新战略。</p><p>如果用户相信「用宁德时代的电池就是一辆好车」，这就可以持续为宁德时代的产品带来溢价，保证宁德时代的行业地位和话语权。</p><p>同样，如果「用了宁德时代电池，车才会好卖」，车企自然会加大采购宁德时代的电池，也会持续支付高溢价。因此，to C 的过程，也是宁德时代再次建立话语权的过程。</p><h3><strong>「CATL Inside」，能成功吗？</strong></h3><p>宁德时代的全面 to C 策略，不仅要用广告等诸多手段，最重要的一个举措是合作更多印有「CATL Inside」标识的车型。</p><p>「CATL Inside」是仿照英特尔而来。<strong>1991 年，英特尔推出首个广告语「Intel Inside」，接受在产品上印有该标识的厂商，可以获得高达 5% 的返利。在真金白银的攻势下，「Intel Inside」很快便出现在了数百个配有英特尔处理器的设备上。</strong></p><p>到现在，"Intel inside」标识已经深入人心，英特尔大量的广告宣传，再加上其产品在市场中的技术地位，让这个标识提醒着消费者，英特尔正为他们所购买的产品提供性能和质量的保障。</p><p>宁德时代如今也开始走上相同的道路，宁德时代希望使用了其电池产品的车型都印上「CATL Inside」标识，让消费者知道其所购买的车辆搭载了宁德时代的电池，性能优越，质量稳定。</p><p>而为了让车企接受「CATL Inside」印在车身，宁德时代也会像英特尔一样做出让利。<strong>有车企人士告诉 36 氪，具体的合作条款还在谈，也跟 LOGO 印在车身何处有关。</strong></p><p>对于车企来说，当宁德时代开始让利，这样一个既有品质保障，又有供货能力，还能为销量带来提振作用的合作伙伴，确实是不错的选择。一些在价格战中不占优势的车企或车型也会考虑加入「CATL Inside」。&nbsp;</p><p>但是不能忽视的是，手机和电脑，与汽车工业的基础逻辑依然有所不同。在手机行业，高通和英特尔可以成为技术名牌，成为消费者的关键消费决策依据。但是在汽车产业，宁德时代无疑会面临多重困境。</p><p>首先，是车企塑造自身技术形象的要求。蔚来、理想、华为等都在投入大量研发资源，组建电池团队，甚至吉利、广汽也都有自制电池布局，「CATL Inside」将面临不少困难。</p><p>其次，汽车终端企业正处于激烈的价格鏖战时期，成本控制诉求迫切，是否愿意帮助「宁德时代完成品牌塑造」，再为后者品牌支付采购溢价，同样是个疑问。</p><p>近日，2024 款理想 L7 MAX 版混用了宁德时代和欣旺达电池引发车主抱怨，尽管官方下场解释，两家厂商的电池性能一致，依然没有打消车主疑虑。</p><p>这也侧面说明，车企想要降低成本，而削减宁德时代供货份额时，已经开始遭到用户反对。同样也说明用户确实更信任宁德时代提供的电池。</p><p>新能源车浪潮中，智能化与电动化是车企的两大竞争焦点，如果掌握自动驾驶技术是掌握灵魂，那掌握动力电池就是掌握心脏。车企不愿意将灵魂出卖，自然也不会任由心脏握在外人手中。</p><p>因此，宁德时代的 to C 战略，矛盾点在于车企的意愿如何。英特尔时代，终端厂商们并不相信一个 to B 的企业可以将产品做到如此广为人知，再加上 5% 的利润诱惑，"Intel inside」才得以成功。</p><p>「CATL Inside」能否复制奇迹，想必在宁德时代内部，也难有定论。但竞争局势对动力电池企业愈发不利，全力推动 to C 战略，对于宁德时代已经如箭在弦。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜哈啰打车宣布新开二十城，发起「春耕计划」为司机增单增收</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707592018851714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 17:05:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 27 日，哈啰旗下哈啰打车宣布，将在重庆、贵阳等二十座城市上线运营。至此，哈啰打车自营运力服务城市超过七十座。自 2020 年首次在广东中山上线以来，哈啰打车累计服务用户数已达到七千万。</p><p>哈啰披露的数据显示，哈啰打车 8 公里以上的中长里程订单占比已经达到 64%。通过发掘中长里程出行需求，2023 年哈啰打车司机单位时间收入同比增长超过 20%，平台内的核心司机群体已经逐步形成「大单长单多、收入高」的心智。</p><p>在乘客体验创新上，去年下半年，哈啰打车试点特惠快车「省钱版」产品，将乘客每公里打车成本降低约 12%。用户打车成本下降，也直接带来平均用车里程增长 10%，订单价格和司机收入实现同步增长。</p><p>其它产品体验方面，区别于强制派单，哈啰打车率先应用「选单制」，提升司机接单体验。为帮助司机「一站接取全网订单」，哈啰打车完成市场上主流聚合平台全接入，缩短了车主 15% 路边等单时间。</p><p>春季出游热，网约车出行需求恢复。哈啰打车方面表示，3 月以来出行需求持续上扬，订单规模较 2 月同期增幅超过 50%。周中通勤、周末出游两类出行需求尤其活跃，因独有的「性价比、中长里程出行」用户心智，平台 10 公里以上的订单占比较往常提升超过 30%。</p><p>本次在二十城新上线运营，哈啰打车同时宣布启动「春耕计划」——通过新上线城市的司机激励、清明假期免佣，以及特惠打车「省钱版」产品全国上线运营，帮助司机发掘更多订单、增加收入。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>将 AIGC 用于数码印花场景，服装供应链企业「云快反」获数千万元 Pre-A+轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707496779659392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 16:39:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜吴思瑾</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>*</p><p>36 氪获悉，服装供应链企业广东云快反科技有限公司（以下简称云快反）宣布完成天泽金牛资本领投的数千万元 Pre-A+轮融资。据介绍，该资金将用于采购设备，扩大数码印花产能和加大 AI 应用产品开发。</p><p>数码印花是指通过数字图像处理和印刷技术，在纺织品上喷绘出所需图案和色彩的过程。具体来说，数码印花工厂使用设计软件和喷墨打印机，将花样图案通过数字形式输入计算机，再通过计算机印花分色描稿系统编辑处理，最后计算机控制微压电式喷墨嘴把专用染液直接喷射到纺织品上，完成所需图案。</p><p>快时尚品牌的发展就离不开数码印花技术的支持。有时，快时尚品牌在求「快」的过程中，会对市场中既有爆品图案直接以数码印花方式进行逆向面料开发并制成成衣，但这种方式存在侵权风险，必须对既有爆品图案进行二创，但人工创作会影响上新速度，将订单分配给不同的代工厂制作，也非常考验品牌的品控能力，直接挂钩后续销量和退货率。</p><p>针对上述痛点，本文报道的「云快反」正在将 AIGC 应用于设计制版环节，以期解决图案侵权、设计效率和产品丰富度的问题。</p><p>云快反成立于 2020 年，定位于数码印花细分领域供应链平台企业，该公司基于自有印花产能向上链接众多可以承接数码印花业务的中小代工厂，向下链接制衣厂、布行、快时尚品牌等，旨在通过快反能力提供「质量更好、价格更低、交期更快」的数码面料。</p><p>当快时尚服装品牌将花型图案需求下给制衣厂或布行时，云快反会通过 AI 生成客户指定花型类似的创意图案供对方选择，再通过 AI 工具创作出可供生产使用的数据文件包，进而完成数码印花面料的快捷生产。</p><p>据介绍，整个设计开发、生产、面料交付可以于 48 小时内完成。云快反公司负责人告诉 36 氪：「AIGC 辅助创作的图片不仅贴合客户诉求，还能很好的规避侵权风险，在大大提升设计效率的同时，又能满足快时尚品牌快速设计、快速上新的需求。」</p><p>但图案设计只是整个链条中的一环，如何在制衣环节实现品控标准化，是快时尚品牌规模化的基础。</p><p>云快反的做法是，在承接制衣厂或布行的订单后，为其平台上共同完成交付任务的中小代工厂提供统一的墨水材料、数码印花面料、BOM 表单和工艺数据包，通过其自研的数码印花生产控制 ERP SaaS 系统，强控生产标准，来实现交付物的标准化和规模化。</p><p>数码印花作为快时尚服装供应产业链中的重要一环，的确是 AIGC 能够较快实现商业化落地的场景。但全民 AI 时代下，云快反使用的 AIGC 工具也是市面主流，与其他同类型企业相比，如何形成有效竞争是其需要直面的挑战。</p><p>云快反公司负责人告诉 36 氪，市面上与服装领域相关的 AIGC 大多聚焦于设计和创意层面，可以直接用于工业化生产并提高生产效率的很少。另外，中国中小服装企业供应链产业规模高达 1.26 万亿元，市场极为分散，目前大多数数码印花厂采用商业机，缺乏竞争力。</p><p>而云快反则从研发和生产数码印花染料业务起家，自产业链上游向下拓展，借助 AI 设计制版能力和自研的数码印花生产控制 ERP SaaS 系统，组织众多中小数码印花代工厂进行规模化生产，交付与样布同品质的交付物，「这种垂直一体化的快反供应链能力就是云快反的核心竞争力。」</p><p>2023 年，云快反营收接近 5000 万元。收入主要来自数码印花面料的售卖和订单分成。</p><p>在市场拓展和获客方面，该公司以直销为主，重点开发和服务 KA 客户。相关负责人告诉 36 氪，目前云快反处于产量爬坡期，订单供不应求。</p><p>据悉，在 AIGC 设计制版及数码印花面料业务基础打牢之后，该公司计划下一步将业务延展至成衣环节，通过选品将渠道、电商平台、网红达人与品牌及设计师形成链接和互动，借助数码印花技术，前置需求，整合数码印花生产力，实现分散生产、就地交付、创意变现，成为更完善的产业互联网平台。</p><p>此前，公司曾获得九合创投、红点中国、德迅投资等国机构投资。目前，正在进行 A 轮融资，由非凡资本担任本轮财务顾问。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科氪｜全智能引领大众运动，OPPO Watch X 正式发布，售价 2299 元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707493889243271?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 15:26:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 22 日，中国，深圳—— OPPO Watch X 新品发布会正式召开，带来 OPPO Watch 系列首款圆表。OPPO Watch X 采用高端腕表必备的蓝宝石水晶表镜，在一体锻压精钢表身上打造极致光影质感；搭载双频 GPS，带来专业级定位能力，并为大众跑者打造专业且易用的领跑功能；健康方面，通过顶级传感器和自研算法，打造精准专业的健康监测功能；深度适配理想无感车钥匙和专业户外徒步平台「两步路」，为用户带来极致的智能体验。每一项都是旗舰配置，实现标杆体验全面焕新。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3008,1680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_c00a4ab6fc984adbbc427c4f2f1547ab@517825446_oswg3131646oswg3008oswg1680_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p><strong>首次采用圆表设计，蓝宝石水晶表镜打造典雅质感</strong></p><p>作为系列产品的首款圆表，OPPO Watch X 采用坚韧通透的蓝宝石水晶表镜，通过钻石磨具打磨千次以上形成一块完美的微弧镜面，让曲面和直面融为一体，将光影质感表现到了极致。配色的灵感则源于自然，千帆蔚蓝、星夜飞行、大漠银月三款配色分别取自海洋、星辰和沙漠，并以蓝白撞色双时区刻度、星轨年轮设计、细腻皮纹触感等精湛细节打造不同气质。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3016,1692" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_cabc84ce15ac427aa8984c34a5a56efa@517825446_oswg2371082oswg3016oswg1692_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2958,1656" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_87f0bcaf73c246a7be16c5c33dcd0403@517825446_oswg5353185oswg2958oswg1656_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>为打造能经受极端场景考验的可靠品质，OPPO Watch X 的表身采用一体锻压精钢材质，并对每一个按键、每一个开孔都进行特殊加强。这款手表还通过了 16 项严苛的军规测试，在户外高温、严寒、水浸、跌落冲击等恶劣环境下，都能够成为你可靠的伴侣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2998,1610" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_fd9e9c5fdd1f43a6a1b74e7c590d626e@517825446_oswg1991073oswg2998oswg1610_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p><strong>双频 GPS 搭配专业领跑模式，高效达成锻炼目标</strong></p><p>OPPO Watch X 升级支持双频 GPS，并采用了全新 GPS 天线设计，在佩戴时信号增益提升 400%，定位精度提升 20%，并通过算法提供智能轨迹补全，确保运动轨迹始终准确连贯。运动心率方面，为了应对跑步时手臂晃动、皮肤汗液对心率监测的影响，OPPO 利用海量数据训练的 AI 算法，对运动场景进行数据噪声抑制和信号质量增强，在各个跑步场景准确率均达到了 95% 以上（15BPM 以内误差）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2988,1632" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_6e2f42586fb64c06b8cf37f94d2a1312@517825446_oswg1238912oswg2988oswg1632_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2990,1636" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_e430e4f4a40a4dacbcfdfa9e5a47dddf@517825446_oswg590933oswg2990oswg1636_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>此次 OPPO Watch X 还带来了专业领跑模式，让用户跑前设定目标配速和距离，并在运动过程中自动显示与配速员的距离，帮助用户实时掌握节奏、合理分配体力。同时，手表还能实时显示你的跑姿数据，帮助你及时修正自己的跑步姿势，减少受伤的风险。此外，全新的减脂跑模式下，手表会实时关注心率变化，引导用户将心率稳定在减脂区间，并在运动结束后提供减脂建议，最大化提升减脂收益。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2984,1512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_f9f22254a0c54e349cfe6adc0b3653e3@517825446_oswg4945377oswg2984oswg1512_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2956,1610" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_2df0cc91f84b407c9fa763985e301453@517825446_oswg1057258oswg2956oswg1610_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>为帮助跑者达成长期运动目标，OPPO Watch X 在跑步完成后会从减脂、健康、表现三个维度提供综合评估，总结出你近期能力趋势变化，帮助跑者做更有针对性的训练。为了带给用户更专业的运动指导，OPPO Watch X 内置亚洲 200 米纪录保持者谢震业、2022 杭州亚运会马拉松冠军何杰两位专业级冠军教练课程，助力用户高效提升运动效率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2946,1298" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_fc498d2500b641f3886f11660a6e427e@517825446_oswg2787134oswg2946oswg1298_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p><strong>顶级传感器加持，软硬件结合助力精准健康监测</strong></p><p>OPPO Watch X 搭载了旗舰级别的 8 通道心率和 16 通道血氧传感器，采用了全新光学结构设计，让有效感光面积提升了 40% 以上，使手表能够捕捉更多高质量的信号，从源头上提升数据准确率。同时，OPPO 健康实验室建立业内首个数字手腕数据模型库，仿真模拟不同生理状态下的血液循环以及组织光学特性，有效降低了在不同肤色和手腕状态下的监测误差。此外，OPPO 还建立健康大数据库，以大量真实测试数据和行业前沿课题研究，持续助力提升健康监测的准确性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2984,1660" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_8afca7c1aa244a0eba62fa76887c2f9b@517825446_oswg1597845oswg2984oswg1660_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_a4c7784e5cf84488902e71f61c9d08c2@517825446_oswg292784oswg2880oswg1616_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>OPPO 高度关注用户的睡眠健康，全新健康智眼 2.0 带来熬夜风险评估功能，通过多项心率和呼吸指标，为用户评估偶发和长期熬夜健康风险。同时，主动引导用户标记睡眠行为标签，循序渐进促进养成良好习惯。此外，OPPO 手表的鼾症风险评估功能，在常规睡眠数据监测基础上，还能结合睡眠呼吸特征变化以及鼾声信息，通过 AI 算法识别鼾症风险等级，监测数据对比医学金标仪器准确率达到了 93.9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2984,1640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_9fe364ef05df4dbea338f54bbf7542f7@517825446_oswg1147704oswg2984oswg1640_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>为了帮助 1.4 亿「糖友」解决控糖难题，OPPO Watch X 支持市面上主流动态血糖仪品牌的直连，在表盘上就能实时查看血糖数值，血糖异常时也会及时推送提醒。同时，手表还支持家人数据健康共享、跌倒提醒，让你可以随时随地关怀家人。为了帮助 1.4 亿「糖友」解决控糖难题，OPPO Watch X 支持市面上主流动态血糖仪品牌的直连，在表盘上就能实时查看血糖数值，血糖异常时也会及时推送提醒。同时，手表还支持家人数据健康共享、跌倒提醒，让你可以随时随地关怀家人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2982,1758" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_76b10e9c31f84b03abf6e0eb7633c88d@517825446_oswg2814014oswg2982oswg1758_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p><strong>坚持全智能路线，打造更丰富的腕上体验</strong></p><p>相比大部分手表采用的 RTOS 系统，OPPO 四年坚持做全智能手表，充分发挥安卓系统的智能化优势，更快更深度地与各个应用合作伙伴适配。OPPO Watch X 首次深度适配专业户外平台「两步路」，在手表上实现了轨迹导航、偏航提醒、轨迹叠加等常用功能。还支持超过 3500 万条户外徒步路线，可以从手机一键导入，实现了行业最便捷体验，并且支持海拔趋势显示，让爬升下降心中都有数。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2964,1658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_01f86082bb9740faadb18f81e45e3ed0@517825446_oswg2422726oswg2964oswg1658_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2976,1564" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_b327c1ad22594aca9c44ba73adf59bcc@517825446_oswg695486oswg2976oswg1564_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>车联方面，OPPO Watch 系列支持理想汽车系统级无感车钥匙，稳定连接不断联，依旧是适配新能源汽车品牌最多的安卓智能手表。此外，OPPO Watch X 还支持手势操控功能，轻松握拳 2 次，即可实现接听/挂断/静音电话、推迟闹钟、打开应用、切歌等功能，在开车、就餐、下厨等不便场景，也能从容应对。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2888,1584" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_f7d68d141b574c5ab77ce19accc3c842@517825446_oswg1690813oswg2888oswg1584_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p><strong>3 月 29 日全面开售，参与预订享立减 100 元优惠</strong></p><p>以全智能引领大众运动，OPPO Watch X 整合一众顶尖旗舰配置，蓝宝石水晶表镜、精钢一体表身、顶级健康传感器、双频 GPS、专业领跑功能，每一项都是全新体验。售价方面，OPPO Watch X 星夜飞行 2299 元，大漠银月 2399 元、千帆蔚蓝 2499 元。目前，全系产品已开启首发预订活动，参与用户享受立减 100&nbsp;元优惠，并将于 3 月 29 日 10 点在各大电商平台以及线下 OPPO 门店同步开售，敬请关注！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2992,1676" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_87ad07fa325046b6a629cd65f868d952@517825446_oswg3624613oswg2992oswg1676_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2986,1648" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_6e01c01a271842389acd8c7f3106cd9f@517825446_oswg1194286oswg2986oswg1648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配图</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>卖不动雪糕的不止钟薛高 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2699112447064196?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 11:46:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 杨典</p><p>编辑 | 董洁</p><p>全球最大的冰淇淋企业瘦身，从剥离冰淇淋业务开始。</p><p>3 月 19 日，联合利华宣布将冰淇淋业务拆分为独立的业务，预计到 2025 年底完全分离，并计划在全球范围内裁员 7500 人，这将为其在未来三年内节��8 亿欧元的总成本，以抵消冰淇淋业务剥离带来的运营不协同。</p><p>作为全球最大的冰淇淋生产商，联合利华占据了全球大约五分之一的市场份额，和路雪和梦龙是它的两大王牌。2023 年，冰淇淋业务为联合利华创造了 79 亿欧元（约 603 亿元）的营收，相当于伊利冷饮业务的 6 倍、蒙牛冰淇淋业务的 10 倍（以 2022 年数据计算）。</p><p>然而，这家全球最大的冰淇淋制造商现在正打算通过剥离冰淇淋业务和裁员来实现降本增效。</p><p>前有钟薛高频频陷入窘境，后有联合利华甩掉冰淇淋包袱。冰淇淋这门生意，老大哥和新势力怎么都过得这么苦？</p><h3 label="二级标题" style="">巨头的烦恼</h3><p>冰淇淋成了<span style="letter-spacing: 0px;">全球最大冰淇淋企业拖后腿的业务，这多少让人惊讶。</span></p><p>联合利华旗下共拥有美容保健、个人护理、家庭护理、营养、冰淇淋五大板块，其他四大业务占集团总营收比例都在 20% 以上，而冰淇淋业务占集团总营收 13%，占比最低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="975,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240321/v2_50b87d82e0394e55974c4592fbc2c696@5689903_oswg161219oswg975oswg316_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源联合利华财报</p><p>2023 年，美容保健业务、个人护理、家庭护理、营养四大业务的销售额增长分别是 8.3%、8.9%、5.9%、7.7%，冰淇淋业务却仅有 2.3% 的增长。</p><p>换句话说，即使联合利华旗下的冰淇淋品牌们冠绝全球，但在集团内部仍然属于一个增长疲软的「小而美」业务。更关键的，冰淇淋业务拖累了联合利华的销售效率。</p><p><strong>一个例子是，联合利华进驻一个商超，可以在个护货柜里摆上夏士莲和凡士林，顺便在隔壁洗护货柜里摆上多芬和力士、家清货柜里摆上奥妙，一次性解决旗下多品类的销售，但要想在货柜里摆上可爱多和和路雪，就需要多一步——投放冰柜。</strong></p><p>和其他业务很不一样，冰淇淋的冷链运输、冰柜铺货、季节性明显等特性都决定了联合利华需要额外的资本投入。据彭博社数据，冰淇淋业务利润率还不到个人护理部门的一半。</p><p>所以分拆的决策颇有「集中力量办大事」的意味。联合利华表示，分拆后，它将成为一家更简单、更专注的公司，运营美容与健康、个人护理、家庭护理和营养四个业务部门，这四大部门在市场、生产和分销系统等方面可以做到互补运营。</p><p>从更长的时间维度上看，冰淇淋这个传统的消费品，正在变得没那么有想象空间。1922 年被联合利华收购来的和路雪，已经兢兢业业地卖了 100 年冰淇淋了。</p><p>但从三年前开始，「美国人不再爱吃冰淇淋」的论调就甚嚣尘上。美国农业部在 2021 年发布了一项数据，1986 年，每个美国人平均吃掉 18 磅普通冰淇淋，到 2021 年，这个数字降为 12 磅。</p><p>减少糖分摄入、用植物基食品取代乳制品正在成为一种新风尚。而新晋网红减肥药同样对食品饮料行业产生影响，据《华尔街日报》援引摩根士丹利的数据，<strong>冰淇淋是减肥药使用者削减支出最多的品类之一。</strong></p><p>联合利华自然也顺应潮流，丢掉那些传统的食品饮料，转而向那些仍然具有高增长性、创新性的品类抛出橄榄枝。</p><p>小食代此前统计过，2017 年以来，联合利华进行了 12 笔出售，总共 110 亿欧元（约合人民币 795.83 亿元）的收益几乎全部来自茶和涂抹酱。期内，联合利华花 160 亿欧元（约合人民币 1157.57 亿元）进行了 29 笔收购，其中，功能性营养品是砸钱最多的板块，占比达到 43%。</p><p>一家公司拆分一项业务，背后有很多考量因素，但最现实且直接的原因是：卖不动雪糕的公司，不止钟薛高。</p><h3 label="二级标题" style="">高价的难题</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">「2023 年是冰淇淋业务充满挑战的一年。」 这是联合利华年报里对冰淇淋业务的总结。</span></p><p>去年，联合利华冰淇淋营收 79 亿欧元，基本销售额增长 2.3%，但这不是因为销量增加了，而来自于「涨价」——去年冰淇淋业务定价增长 8.8%，但销量却下降 6%。</p><p>联合利华就销量下降给出了两个原因：去年夏天天气不太利于冰淇淋销售（主要是欧洲）；受到高价格弹性影响，消费者也开始在雪糕上「消费降级」。</p><p>至于天气，虽说炎热的夏天和冰淇淋更配，但在特别热的时候人们反而会放弃甜腻得能黏住喉咙的冰淇淋。「（冰淇淋销售）有一个最佳的温度」，联合利华首席财务官 Graeme Pitkethly 此前向 CNN 表示，「天气太热，人们很可能就会放弃冰淇淋，转而去购买其他冷饮。」</p><p>至于价格，得把联合利华旗下的产品放在整个冰淇淋市场中看。以中国市场为例，联合利华旗下的超级大单品梦龙香草冰淇淋、可爱多草莓甜筒的中位价（标签价）分别为 10 元、5 元，占据的是冰淇淋市场 5 元及以上的中高端市场。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1889,1556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c604cb4c5e58463aaa503726b68e3e39@5689903_oswg344985oswg1889oswg1556_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p>据马上赢的监测数据，在 2023 年 5-9 月产品销售旺季，销售 Top20 产品的价格带出现了明显的「退坡」趋势。6 元以上的产品数量从 2022 年占比接近 50%，到 2023 年只占总体 SKU 数量的 20% 多一点，高价产品在热销榜上的消退非常明显。</p><p>高价产品卖不动，对联合利华和钟薛高都不是个好消息，尤其是在行业并不是那么景气的情况下。据马上的监测数据，2023 年雪糕/冰淇淋类目销售件数、销售额同比 2022 年分别下降 13.52%、13.85%。</p><p>结果就是，占据低端市场的头部企业伊利在行业中的集中度进一步提升，占据中高端市场的联合利华、雀巢、钟薛高份额被分食。2023 年，伊利市场份额增速达到 5.83%，市场份额增长了 1.74%，与此同时，联合利华市场份额增速为-4.96%，市场份额跌掉了 0.62%</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1593,1011" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_88cb80630a6440f7b16b0d1855661e8e@5689903_oswg293663oswg1593oswg1011_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p>当然，受伤最深的还是钟薛高，2023 年市场份额增速为-50.64%，市场份额跌掉了 1.61%。</p><h3 label="二级标题" style="">分野的命运</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">无数次历史经验告诉我们，行业不景气的时候反而利好龙头。一家拥有百年历史的全球消费公司，和一家成立七年的新消费公司，面对同样的市场环境，命运也截然不同。</span></p><p>一个客观事实是，全球销量前十的冰淇淋，光联合利华就占了五个，梦龙已经是 10 亿欧元的超级大单品，可爱多预计在 2025 年达成这一成就。反观钟薛高，近半年来在热搜上苦苦挣扎，钟薛高售价从 60 元降到 2.5 元、多平台账号停更、被执行 81 万、欠薪、创始人限消……无一不在说着钟薛高当下的糟糕处境。</p><p>钟薛高的今天，并非全是高价惹的祸，当一个雪糕新消费品牌从线上走向线下，或许才能真正感受到在渠道、产品和供应链等层面与巨头实力悬殊。</p><p>2020 年钟薛高进军线下，靠着比传统雪糕产品更高的渠道费用，进入了 200 多个城市近 40 万个冰柜里。但此时，联合利华已经和全球 300 万个店主建立了合作，而伊利在全国范围内有 600 多万个终端网点，像毛细血管一样深入下沉市场——光是乡镇网点就达近 109.6 万。</p><p>差距不仅仅体现在数量上，也体现在对渠道的吸引力上。对于渠道来说，卖一支钟薛高能赚得更多，但前提是产品好卖才能赚得实，如今卖不动的高价雪糕，对经销商来说缺乏上架的动力。</p><p>财大气粗的传统雪糕企业在供应链层面也颇有优势。对于任何想要扩大规模、长久发展的品牌来说，供应链都是绕不开的一环，2021 年元气森林因赤藓糖醇供不上货，产生了 10 亿元的销售损失，不得不亲自下场投资供应商。</p><p>从 2020 年开始，联合利华、明治、玛氏等各路雪糕大厂也都开始建工厂。联合利华在 2022 年计划投资 1 亿欧元在中国建灯塔工厂，以 2021 年数据估计，这投资额约等于钟薛高不吃不喝赚一年。</p><p>抛开商业层面的对比，那些拥有百年历史的消费企业们往往对品牌价值和社会声誉尤为重视，因为这都是企业发展过程中弥足珍贵的隐形资产。</p><p>钟薛高今日落得墙倒众人推、痛打落水狗的局面，固然有自己战略上的失误，也有消费环境变化的影响，但最为核心的恐怕是在接二连三的公关事件里失了人心，丧失了能够续命的隐形资产。</p><p><strong>一位雪糕经销商对钟薛高的坍塌感到唏嘘：「整天这个刺客那个刺客，市场人心都搞散了，一个钟薛高倒了，对整个冷饮界都是打击，因为没人相信能吃到货真价实的东西了。」</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对话追觅科技郭人杰：六年三迭代，解码追觅全球化战略｜36 氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707201415919496?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 11:09:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨习翔宇</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>「今年追觅会在全球开设多家线下旗舰店。」3 月中旬的 AWE（中国家电及消费电子博览会）期间，追觅科技中国区执行总裁郭人杰在接受 36 氪采访时表示。</p><p>从 2024 年开始，追觅科技计划在上海、巴黎、东京等全球主要城市，开设线下旗舰店。用一家家线下旗舰店，作为超级品牌空间，打造全球化高端品牌。</p><p>覆盘追觅科技的成长脉络，其公司业务的发展史，是一个科技公司从 Day 1 开始立足全球，并逐渐成为全球化企业的标准案例。</p><p>追觅科技创始团队是一支来自清华大学的极客团队。2015 年开始，用两年时间埋头做技术研发，打造出行业领先的 12.5 万转高速数字马达。</p><p>之后，追觅科技用不到半年时间，在 2018 年众筹首发首款产品无线吸尘器。当年，追觅科技便开启全球化布局，进入欧洲和日韩市场。2023 年，追觅科技海外业务同比增长 120%，产品覆盖中国、美国、德国等 100 余个国家和地区。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1707,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_89f009ebcb97445dac4192ce3232cfda@6008025_oswg312615oswg1707oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">追觅海外展柜</p><p>郭人杰提到，追觅科技早期通过跨境电商渠道踏出全球化第一步，后来寻找各国市场的本地代理商，然后开始建立自营电商体系。全球化道路上，追觅科技从「进一个国家算一个国家」，转换视角，「只要这颗蓝星上有的区域，都应该是我们要服务的区域」。2023 年，追觅科技进驻中东非、印度、南美等新兴市场。</p><p>这是一个科技公司全球化扩张的故事。在 36 氪与郭人杰的采访中，品牌、代理商、渠道与供应链被反复提及。他详细讲述了迄今为止追觅全球化战略的三个阶段、对智能家电市场竞争格局的思考，以及在全球开设线下旗舰店的计划。</p><h3><strong>追觅科技全球化的三个阶段</strong></h3><p><strong>36 氪 ：追觅早期，在全球化的工作上做了哪些准备？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：当时，追觅是一个成立不久的新品牌，优势在于自身的技术与产品，我们的高速数字马达技术突破到了世界一流水平，用到了吸尘器上，吸力做到了行业顶配。这在当时中国品牌全球化程度低，在渠道里拼产品的情况下，让海外市场成为我们发挥强优势的地方。</p><p>全球化 1.0 阶段的关键在于找到种子合作伙伴。当时基于 3C 品牌发力全球市场的强劲势头，孕育出了一批出色的跨境电商代理，他们在了解本地市场需求的基础上，可以帮助品牌更快速地找准产品定位，拿到用户"投票"结果，与此同时这批代理商对拓展新品类和新品牌的代理需求极强，他们成为了我们的种子渠道。</p><p>全球化 2.0 阶段，我们开始因地制宜做消费洞察、用户调研，而这些调研结果，也直接反哺到了我们研发方向和产品战略。</p><p>比如欧洲整体上居住面积更大，对于产品续航、水箱容量需求相对更大，以及用户对扫地的功能要求更高，所以追觅产品吸力大的特点被很好地放大了。另外，欧洲家居环境地毯偏多，我们就做了抹布拆卸功能，扫地机器人识别到地毯，会回到基站把抹布拆下来再上地毯清扫，扫完地毯之后，回到基站把抹布装上，再去拖地。所以，追觅扫地机器人成为地毯场景下清洁解决方案最好的扫地机器人。</p><p>我们一直认为，全球化就是本地化，基于因地制宜地理念服务每个市场。追觅科技基于用户洞察，做出适配性的功能，征服了这些市场渠道，在渠道的占比也不断提升。同时，我们也在完成高端化进程的同时，产品更加适配用户需求。</p><p>2023 年底到今年，我们进入全球化 3.0 阶段，进一步提升追觅品牌面向用户的影响力，实现线上线下全渠道覆盖，大力发展自营体系的销售能力。</p><p>同时，追觅也开始建立自己的会员社群。海外消费者有很多疑问，以往可能他们只能在论坛上讨论，没有一个官方渠道。我们希望建立社群之后，能在我们官方社群里讨论和解决问题。</p><p><strong>36 氪：你有谈到很关键的一点。在那个时间点，3C 品牌发力全球市场，大家基本上是在同一个起跑线上，比拼的是谁的产品更有优势。你也谈到高速数字马达的技术优势。能不能介绍一下，技术优势最终是怎么体现在销量上？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：我们全球化的第一款产品是吸尘器。当时我们是行业第一家能够跟戴森一样做出 12.5 万转高速数字马达的公司，并且吸尘器吸力也能做到一样。对比当时同样推向全球市场的其他吸尘器产品，我们凭借技术优势建立了性能优势，多了卖点，渠道就会优先考虑我们。</p><p>另外还有很重要的一个因素，是国际市场上，吸尘器的家庭渗透率很高，大家对于产品"好不好用"的需求远超过品牌溢价带来的价值。这在当时给了我们这类拥有技术优势的"新品牌"很大的机会。</p><p><strong>36 氪：当时追觅的吸力能够跟戴森达成一致，有这么领先的一个技术锚点，它是不是能让追觅在销售转化效率上有明确的提升？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：一定是。无论国际市场还是国内市场，我们都非常坚定第一批种子用户就是极客。我们对极客的定义是，这批消费者在乎产品性能和技术大于一切，大于品牌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1924,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_ad4cc1a39b0348f0a861009ec919ec0e@6008025_oswg230764oswg1924oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">追觅海外展柜</p><p><strong>36 氪：早期，追觅对于全球化表现的衡量标准是什么？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：一开始还是看收入和利润。在早期拓荒阶段，很多国家还没进去时，第一是看开拓国家的数量，这是最重要的。第二是每个进去的国家，希望能够拓展利润和收入规模。我们核心还是希望把渠道打开，所有当地渠道我们要一个个进去，当时更多看的还是渠道覆盖率。</p><p><strong>36 氪：你刚才说追觅一开始就在看收入和利润。我感觉会有一点矛盾，如果一开始就要去看利润的话，最早的时候投放 KOL 会是一个好的方式吗？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：坦诚说，当时我们做的 KOL 投放不多。当时全球化战略的核心，是希望能够为公司创造利润。</p><p>当时我们做 KOL 、做发布会， To B 的性质可能大于 To C 性质。我们投放 KOL 的时候，一定程度上是希望让消费者能够看到追觅，这是极客都很热爱的品牌，性能很好并且有技术沉淀。但是一定程度上也是让代理商看到我们有持续做大规模的决心，因为我们真的在和消费者进行有效沟通，他们通过追觅更新了对这些品类的认知。</p><h3><strong>海外：做大市场、做高利润</strong></h3><p><strong>36 氪：所以现在海外的生意对于追觅来说意味着什么？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：意味着可以做大市场、做高利润。首先，追觅从 Day1 开始，就定位是一家全球化企业，我们不只做单一市场，而是要做全球的生意。</p><p>其次，在国内市场竞争中，很多厂商喜欢打价格战，去卷友商，但本质损伤的是行业的增长空间，因为这背后意味着极低的利润无法 cover 更好的研发和产品品质。从去年开始，追觅明确表态坚决不参与价格战，并且我们朝着行业相反的方向发力，选择发力高端化——在市场渗透率较高的海外市场，高端化会更容易被市场买单。</p><p><strong>36 氪 ：追觅在国内和海外的业绩占比是多少？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：目前海外稍微多一些。</p><p><strong>36 氪：这个份额在之后三年，你觉得会国内份额提高，还是海外份额会继续提高？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：我觉得海外份额会进一步拉大。我们今天跟国际品牌的竞争，依托产品力有很强的竞争优势。我相信这个行业大家的核心策略都是要在海外取得更高的增长。</p><p><strong>36 氪：为什么海外可以持续有这么高的增速？国内没有办法？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：一方面，是海外市场本身规模要更大，欧洲市场、北美市场、东南亚市场等等，有非常大的市场空间可以去竞争。另一方面，面对海外友商的产品力竞争，我们优势比较明显。</p><p>目前在国内市场，追觅的增速也非常快。随着扫地机器人等智能清洁产品在技术力、产品力的不断提升推动下，体验越来越好，国内的市场渗透率我们认为有很大机会取得突破。</p><p><strong>36 氪：目前国内的几家厂商都在做全球化，你怎么看有人说大家产品同质化，这种现象不会同样也在全球市场发生吗？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：产品同质化不见的是一件坏事，本质上是产品功能被市场买单的结果。但市场会记住"首创"，消费者会为更好的体验买单，所以问题核心在于谁的技术储备更足、研发投入更高、消费者洞察做的最深刻、谁能更快的做出好产品。在全球市场上，现阶段的存量竞争还会持续一段时间，因为短期内有不同的国家和地区可以让大家分市场份额，但现在已经进入到了技术竞赛，各家会逐渐拉开差距。</p><p><strong>36 氪：怎么理解"出海"这件事才叫理解深了？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>："出海"和"全球化"其实是两件事。一个是战术一个是战略。</p><p>出海是在国内做产品，然后走出去，进一个国家算一个国家，哪里有利润的就去哪。合作伙伴擅长做哪，我们去哪。但全球化视角不一样，只要这颗蓝星上有的区域，都应该是我们要服务的区域。</p><p>我们成立了一个部门叫新兴区，所有五个大区没有覆盖到的区域，都是要做的区域。我们在巴西、沙特、非洲都有一些业务在蓬勃发展。我觉得这是挺重要的视角转换，从机会主义的选择到真正的以服务全球用户的思维去做覆盖。</p><p>还有一个很大的转换，从赚取利润到创造价值。在国内做生意，我们非常清楚不是单纯为了赚钱，要创造更大的社会价值。但是一到出海，以前大家就单纯理解为赚取利润、开拓渠道，其实这会阻碍我们开拓海外市场。如果没有全球化思维和视角，不融入本地化，不考虑怎么为本地用户创造价值，迟早会面临挑战和困难，全球化生意也不可持续。</p><p>我们还打破了以前给自己的枷锁。上一代全球化企业的模式是，发挥供应链优势、价格优势。但是今天追觅希望的模式是，无论是谁，只要能够给消费者提供更好的产品，都应该获取更好的利润。赚回来的钱，再去做研发，为消费者打造更好的产品，保持正向的业务飞轮。</p><h3><strong>「对标全球最好的品牌开线下旗舰店」</strong></h3><p><strong>36 氪：在各个市场做品牌，一定涉及到营销策略，特别是中高端产品的营销策略，追觅内部有没有一些讨论？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：这是我们最近非常重要的思考。今年追觅考虑在全球主要的国家，对标全球最好的品牌开线下旗舰店。无论是海外还是国内，消费者对品牌线下旗舰店的认知，很大程度上左右了对品牌高端感、品牌力的认知。今天中国企业做全球化，对渠道的运营深度还是比较浅，像 BestBuy、 Costco 只是需要一个销售的位置，最多有一个小展柜，不足以支撑一个高端品牌。</p><p>旗舰店是一个超级品牌空间。追觅是一个多产品矩阵的品牌，可以支撑开品牌旗舰店，做产品体验区、用户互动区，提供多元化的品牌体验。不仅在国内市场，甚至在法国香榭丽舍大街、东京银座。任何一个全球化高端品牌应该开店的地方，都可以考虑。</p><p>我们希望在未来一两年把这件事做好。我们想去趟这一条路，依托线下旗舰店业态，做出一个全球化的高端品牌。</p><p><strong>36 氪：这么看，对于一个品牌来说，线下业态很重要。那么现在中国的线下零售业态，你们认为足够好吗？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：从追觅的线下店来看，是可以的。追觅现有的店铺，绝大多数是盈利的。我们有几点优势，第一，品类具备天然优势，智能清洁产品，用户非常愿意也希望亲身体验；第二，追觅的品类多，而且每个品类都有核心产品支持坪效。第三，高端化，线下能不能盈利，很关键在毛利空间。去年，我们的线下店能够拓展这么好，跟扫地机器人坚决做高端化有很大关系。</p><p><strong>36 氪：你会觉得开店是一个锦上添花的东西吗？要在有一定的品牌认知的基础上，才能够给品牌带来更大的效益？</strong></p><p><strong>郭人杰</strong>：一定是的。我很喜欢站店，在早期开店的时候站过很多店。我们最早的一批用户全是看过抖音和天猫，但是他们看直播间没有下单，一定要实际体验后才下单。没有很好的线上品牌曝光做支撑，直接去开线下店，在今天的消费环境里面挺难的。可能没有第一批客流，第一批开的店不赚钱，那么没有人愿意去开更多的店。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：预计退休基金很快会在美股市场卖出约 320 亿美元股票</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708486789789577?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:32:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛集团表示，随着本季度即将结束，退休基金可能会出售约 320 亿美元美股以重新平衡仓位。高盛 FICC 及股票部门分析师在周二的报告中写道，这将是 2023 年 6 月以来的最大调整。虽然华尔街对养老金流动情况的预测存在很大差异，但在复活节前后交易清淡的情况下，退休基金的撤出会给大盘带来额外压力。在标普 500 指数自 10 月下旬以来飙升约 26% 后，交易员们担心多头仓位可能已经过度，短线内股市容易受到获利回吐盘的冲击。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>世界最大直径高铁盾构机成功合体</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708478499371144?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:30:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[我国自主研制的世界最大直径高铁盾构机「领航号」3 月 27 日在上海崇明成功合体，后续将投入沪渝蓉高铁崇太长江隧道的建设。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打造「技术能手」，AI 大模型应用步入爆发期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708477730436993?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:28:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 月 27 日，百度智能云面向企业营销、知识管理、数据洞察、代码编程等场景升级 7 大产品。近期，AI PC、AI 智能手机新品相继上市，AI 大模型也成为金融、建筑、电力、煤矿等领域「技术能手」。业内人士表示，AI 大模型应用步入爆发期。当前，大模型帮助企业提升效率作用初显，但深化行业应用面临技术与实际业务不匹配、难以适应规模化生产等问题。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美媒：美国 4.2 万座桥状况「较差」，总桥面面积接近 2000 万平方米</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708475156182912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:27:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[最近几年，美国桥梁状况在多大程度上得到改善？据《华盛顿邮报》报道，2020 年至 2023 年，超过 11 万座桥梁的评级发生了变化，其中 4.3 万座的评级得到提升，但有大约 5.6 万座桥从「良好」变为「一般」或「较差」，1300 座桥从「一般」变为「较差」。而全美 4.2 万座状况「较差」的桥梁总桥面面积接近 2000 万平方米。「并非每座桥的修复成本都会达到 10 亿美元，但修复就会带来成本。」报道称。 （环球网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯引领港股回购潮，今年以来港股回购金额超 450 亿港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708474502396034?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:24:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 3 月 27 日，年内已有 123 家港股公司进行回购，合计回购金额为 457.37 亿港元，相比去年同期的 140.83 亿港元，同比增长 224.77%。今年以来，港股市场回购金额前五名的公司为腾讯控股、汇丰控股、友邦保险、东悦集团、美团，分别回购了 128.29 亿港元、85.17 亿港元、71.6 亿港元、36.99 亿港元和 32 亿港元，另有 14 家公司合计回购超 1 亿港元。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>独董纷纷亮剑，监督制衡作用日益显现</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708473354074241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，ST 起步、*ST 慧辰等公司独立董事及时履职，就公司重大事项采取措施，切实维护了上市公司整体利益，保护了中小投资者合法权益。去年，独立董事制度改革落地。业内人士认为，改革使独立董事的职责地位进一步清晰，优化加强了履职保障，确保独立董事在公司治理中发挥「参与决策、监督制衡、专业咨询」作用。从近期案例看，独立董事监督制衡作用正日益显现。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>25 家上市公司抢先发布一季度业绩预告，近九成报喜</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708472444876933?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:20:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着年报披露序幕开启，部分上市公司已开始发布 2024 年度一季度业绩预告。证券时报·数据宝统计显示，截至 3 月 27 日，已有 25 家上市公司发布一季度业绩预告，以预告净利润下限来看，20 家上市公司净利润预增，2 家预计扭亏，报喜比例近九成。从股价上来看，一季报业绩预喜的上市公司表现较好，3 月以来平均上涨 3.78%，明显跑赢大盘，其中 9 股累计涨幅在 10% 以上，占比接近总数的四成。盛德鑫泰、威海广泰、航亚科技累计涨幅居前，分别为 34.94%、33.16%、16.78%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米汽车上市在即，「米链」公司不断「冒泡」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708471956584577?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:18:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[跨界智能新能源汽车领域的小米将要迈出关键一步。3 月 28 日晚，小米汽车上市发布会将在北京举行。小米集团董事长兼 CEO 雷军承诺小米汽车「上市即交付，交付即上量」，小米首款新车小米 SU7 的价格也将揭晓。随着小米汽车发布节奏的加速，近日小米汽车产业链公司及概念股表现异常活跃。汽车行业专家表示，继特斯拉中国产业链公司之后，小米汽车也有望带动一批智能电动车产业链公司共同发展。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基金代销江湖山雨欲来，转型路径指向「C 端」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708469316532360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:15:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上市公司 2023 年年报陆续披露，从中可以看到，招商银行、蚂蚁基金、天天基金等基金代销机构的业绩并不尽如人意。记者调研了解到，理财净值化转型浪潮叠加近年市场波动，基金产品销售格局生变，货币、债券类固收基金成为了香饽饽。同时，2023 年以来公募行业费率改革等因素，使得一直以来以主动权益类基金佣金为主要收入来源的基金销售模式面临考验。对此，多方人士认为，基金三方代销平台进入增长瓶颈期是客观规律所致，尾随佣金比例下调也是大势所趋，这预示着各大平台需要回归「以客户为中心」的经营理念，从卖方销售向买方服务转型。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>马斯克宣布 Starlink 在阿根廷开通服务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708464420141185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:14:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间周三晚间，SpaceX 首席执行官埃隆·马斯克在 X 平台上转发了 Starlink 官方账号的一条帖子，宣布该服务在阿根廷开通。Starlin 的帖子称：「Starlink 现已在阿根廷开通，使其成为南美洲第 7 个、世界上第 72 个人们可以从太空访问高速、低延迟互联网的国家。」（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙年「第一会」花落并购重组，投行招兵买马掘金新业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708458486610051?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 月 27 日，上交所召开并购重组审核委员会审议会议，这是春节假期过后三地交易所中的首场排会。当天并购重组委审议的是昊华科技发行股份购买资产。该项目是央企同一控制下的并购，获得了上交所并购重组委审核通过。自去年下半年以来，证监会频频发声支持上市公司并购重组，并购市场有所活跃。记者注意到，有券商投行招兵买马扩充队伍发力该项业务，挖掘产业链上下游机会。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中长期定存利率再现「倒挂」，银行多措施应对存款定期化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708457845815424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:08:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[存 5 年不如存 3 年——存款市场这种情况，近期再度出现。经历过多轮利率下调，近日部分银行中长期定期存款利率又出现「倒挂」：定期存款利率 5 年期反而低于 3 年期。这种情况过去也出现过。究其原因，主要与银行调整负债结构有关。分析人士认为，在降息环境下，近年来存款定期化趋势严重，导致银行资金成本高企，影响了净息差。在此压力下，银行亟须降低负债成本、促进资金活化，力求稳定息差，保持盈利能力，维持稳健经营。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国泰君安：小米汽车即将上市，产业链机遇值得期待</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708454332823432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:06:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国泰君安研报表示，小米汽车上市发布会将在 3 月 28 日举办，预计将发布智能座舱、智能驾驶和小米智能生态功能等更多细节。根据小米汽车官方宣传资料，小米 SU7 将全系标配智能辅助驾驶，标配全国范围的高速领航和代客泊车。作为消费电子龙头，小米拥有较好的忠实用户基础，以及丰富的消费电子和智能化生态产品布局，预计 AI 和生态等优势将成为新车重要的亮点。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公募基金去年业绩陆续揭晓，多数下滑少数实现逆袭</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708453914654598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:04:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着近期交通银行、国海证券、招商银行、中信证券等上市金融机构 2023 年年报的披露，其控股、参股基金公司的经营情况也随之出炉。截至 2024 年 3 月 27 日，包括南华基金、国海富兰克林基金、方正富邦基金、长盛基金、招商基金等在内的约 10 家基金公司经营情况揭开面纱。受去年市场震荡和降费改革等因素影响，基金公司 2023 年业绩普遍下滑，仅有少数公司实现正增长。整体来看，行业马太效应凸显，头部基金公司盈利能力依旧强劲，部分小型基金公司处于盈亏线附近。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>严查上市前突击「清仓式」分红，政策效果渐显</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708452796299394?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:02:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[自 3 月 15 日中国证监会发文明确表示，将严密关注拟上市企业是否存在上市前突击「清仓式」分红等情形以来，新政威力渐显。据统计，截至 3 月 27 日，在已主动撤回上市申请的 14 家公司中，有 4 家公司或因存在「清仓式」分红情况受到监管关注，涉及首发募集资金合计达 41.8 亿元。南开大学金融发展研究院院长田利辉表示，监管严查此类行为的出发点在于保护投资者利益，防止部分企业通过「清仓式」分红进行利益输送或规避债务，维护市场「三公」秩序。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>优化投资组合结构，私募机构深挖高股息策略</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708450751412097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:59:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 月下旬 A 股震荡调整，市场分歧程度有所加大。在此背景下，多家一线私募近期在接受采访时表示，股指进一步下探空间有限，市场或将迎来「第二落点」。值得注意的是，多位受访私募负责人表示，在本轮市场回调前后，其所在机构已对前期的持仓组合进行了不同幅度的优化。与此同时，从相关受访私募的最新投资动态和进一步的策略应对来看，私募对于个股业绩和高股息策略的关注度出现明显提升。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「腾讯裁员比例 10% 到 30%」消息不实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708469666609285?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:57:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[有网友在职场内容社区发布消息称，据相关员工内部消息，某大厂开始裁员，裁员比例 10% 到 30%。该消息中点名的 PCG、CSIG 事业群，均为腾讯公司下属事业群。从腾讯多位知情人士了解到，该消息为假消息。（南方+）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前两月个税收入下降，入库时间差成重要因素</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708449625864326?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:57:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，财政部发布的 2024 年 1—2 月财政收支情况中，个人所得税收入同比下降 15.9%，明显高于去年同期的 4% 的降幅，也大于去年全年 1% 的降幅。个税与百姓收入息息相关，如此大的降幅引发市场关注。在受访专家看来，前两个月个税收入下降可能与今年春节相比去年较晚有关，个人年终奖金分红应缴个税入库时间晚于去年，导致去年基数较高；也受到去年 8 月提高三项专项附加扣除标准在今年形成翘尾减收影响。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌拟推出能制作旅行攻略的 AI 工具</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708448869054339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:55:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 3 月 27 日，谷歌发布公告称，在夏季旅行季到来之前，正在测试搜索中的新的人工智能功能，用户可通过该功能得到一系列建议，包括景点、餐厅以及航班和酒店选项的概述等。谷歌表示，这些路线将汇集来自各网站的各种创意，以及人们向谷歌提交的全球 2 亿多个地点的评论、照片和其他商业简介详情等信息。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>供求关系变化，废铜价格上涨明显</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708445879744393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:53:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着近期全球铜价持续走高，其替代品废铜价格也一路上涨。卓创资讯数据显示，3 月 18 日，废铜价格创 2023 年以来新高。截至 3 月 27 日，全国光亮铜均价升至 65875 元/吨，较月初上涨 2237 元/吨，比 2023 年同期上涨 3744 元/吨，涨幅达 6.7%。废铜价格创新高，主要是供求关系发生了变化。华安证券金属新材料首席分析师许勇其表示，从供给端来看，电解铜原料铜精矿供应紧张，替代品废铜价格上涨；从需求端来看，铜作为能源金属，受益于能源转型和新兴市场经济增长，其需求将持续增长。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>