<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前线 | 问界 M9 增程版通过工信部申报，配备 1.5T 发动机+双电机</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478621774829448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:35:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>问界 M9 两款车型，已经通过工信部产品公示。</p><p>10 月 16 日，工信部发布第 376 批《道路机动车辆生产企业及产品公告》，新产品公示显示，问界 M9 分为纯电和增程两种动力，产品型号分别为「SKE6520SBEVA2S」、「SKE6520SSHEVA1S」。</p><p>产品详情显示，M9 纯电和增程均为 6 座，车长宽高分别为 5230/1999/1800mm，轴距达到 3110mm。而以大空间为卖点之一的新 M7，其车身尺寸为 5020/1945/1760mm，轴距 2820mm，相比之下，问界 M9 有着堪比 MPV 的乘坐空间。</p><p>两种动力车型都搭载由宁德时代提供的三元锂电池，最高时速为 200km/h，且总质量均为 3010kg。</p><p>在动力方面，问界 M9 增程版配置 H15RT 1.5T 发动机和双电机组成的油电混合动力系统，前后轴电机最大功率分别为 165kW 和 200kW。其发动机最大净功率为 110kW，在 WLTC 工况下，每 100 公里消耗 0.95L 燃料。</p><p>而问界纯电版的驱动电机额定功率为 62kW/88kW，峰值功率 160kW/230kW。</p><p>值得注意的是，这是增程版问界 M9 的首次申报。</p><p>选装方面，两款车型都可选装车顶、侧脚踏板、前组合灯，不过在电动门、前格栅方面略有差异。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2151,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_160615b903874cdfbcf3c6c65ec0bb70@17715901_oswg132938oswg2151oswg540_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">左，增程版 M9 选装；右，纯电版 M9 选装</p><p>另外，问界 M9 纯电版尾部右方车标在「问界 M9」的基础上，增加了「EV」字样，以区别于问界 M9 增程版。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1323,1090" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_9aec27f5edb5420dbe9afb2067db7bbf@17715901_oswg73254oswg1323oswg1090_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">纯电版问界 M9</p><p>问界 M9 出现在工信部的产品公示中，意味着其距离正式量产的日子已经不远。</p><p>公开信息显示，问界 M9 定位为全尺寸旗舰 SUV，售价为 50-60 万元。截至 10 月 7 日，问界 M9 的留存订单 8040 单。</p><p>这是问界首次推出 50 万元以上车型，承载问界打造高端产品希望的 M9，能否延续新 M7 的销量成绩，将在其 12 月上市后揭晓。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南美高管成新副董事长，SHEIN 不想只依靠中国供应商 ｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2477861083551620?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:31:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>近日，SHEIN 宣布任命软银集团前首席运营官马塞洛·克劳尔（ Marcelo Claure ）担任 SHEIN 集团副董事长。这意味着他所负责的业务重要级将被提升。</p><p>克劳尔早在今年 1 月加入 SHEIN，首先担任 SHEIN 拉丁美洲董事长，负责 SHEIN 巴西业务。</p><p>克劳尔来自南美洲的玻利维亚，后移民美国。</p><p>虽然成了美国人，克劳尔和拉美渊源仍然深厚。他创立了美国最大的西班牙裔企业 Brightstar， 2019 年还推出了 80 亿美元的软银拉丁美洲基金。该基金自成立后，在拉美投资了许多企业，主要集中在最大国家巴西。2022 年，克劳尔成为软银集团 CEO。</p><p>克劳尔在拉美的根基与 SHEIN 欲加强布局拉美的规划不谋而合。</p><p>早期 SHEIN 仅在国内搭建供应链，利用小单快返的模式实现在美国的快速成长。而现在，除了拿下南美洲用户，SHEIN 打算直接在本土寻找供应商，甚至建起和中国类似的数字供应链。克劳尔接下来的工作也集中于此。</p><p>寻找既有投资经验又有当地资源的克劳尔，是 SHEIN 欲在拉美实现本土化，应对各类不确定的选择。</p><p>毕竟，它要在一个陌生而遥远的国度，利用当地资源从无到有搭建起庞大繁杂的供应链体系，难度和投入都将难以想象。</p><h3><strong>征服新大陆</strong></h3><p>拉美被跨境电商们视为淘金地，这里依然有着全球市场为数不多的增长。而巴西被誉为这片土地上的「明珠」，是不少卖家和平台的必争之地。但复杂的社会现状和严苛的政策也昭示着想扎根于此并不容易。</p><p>巴西位列全球人口最多国家第五位，2022 年人均 GDP 达到 9149 美元，是极具消费潜力的市场。巴西电子商务协会 ABComm 数据也显示，2022 年巴西电子商务的总销售额已达到 1696 亿雷亚尔，同比增长 5%。</p><p>巴西呈现在人们眼前的是巨大的市场，而潜伏着的是高昂且规则复杂的关税、黑帮与贫民窟并存的迷离的社会景象。</p><p>巴西的税收多达 50 多种，还根据区划不同分联邦税、州政府税、市政府税等。电商方面主要涉及进口税、销售税、增值税和商品及服务税。而巴西针对跨境电商的政策表示，若货品价格高于 50 美金则需要付 60% 的关税。</p><p>高昂的关税将影响商品的定价，复杂的交税环节也考验着卖家们的能力与效率,而这也将影响平台的定位与把控能力。</p><p>除了税收，如何将商品送到消费者手中也是令平台和卖家们头疼之处。巴西、墨西哥都是拉美主要的电商市场，也都存在相当大体量的贫民窟。这里被黑帮把控，危险的同时设施简陋，难以摸清地址。货车被劫在从事巴西物流业务的人看来也不足为奇。</p><p>对平台而言，在挑战重重的土地上深入本土化或许是更优解。克劳尔曾表示，自 2020 年 SHEIN 在巴西推出以来，其已经取得了巨大的成功。在本土布局供应链是 SHEIN 未来的方向。</p><p>2022 年是 SHEIN 在巴西表现亮眼的一年。根据巴西投资银行 BTG Pactual 的报告，SHEIN 在巴西当年的销售额（估算）高达 80 亿雷亚尔，约合 15.6 亿美元，同比 2021 年增长了 300%。在同行中，其排名也不断靠前。</p><p>SHEIN 开了个好头，但事实上在其进入拉美前，电商市场便已呈现「一超多强」的局面。在拉美市场中，本土电商平台美客多占据较大市场份额，亚马逊、Americanas、Shopee 等紧随其后。</p><p>美客多是拉美地区最大的电商平台，在拉美已运营超 20 年，目前业务遍布拉美 18 个国家及地区。据财报显示，2023 年二季度，美客多的 GMV 已经达到 105 亿美元，同比增长 47.2%。</p><p>已经领先的对手们都在不断深入本土化布局，这也使本土化成为该市场的主流方向。</p><p>今年，美客多宣布在巴西投资 190 亿雷亚尔，改善物流和运营，增加当日达、次日达的覆盖城市数量；亚马逊巴西站也在近期宣布，将向中国卖家开放试运营，成为向中国卖家开放的第 18 个海外站点。</p><p>Shopee 的本土卖家在去年也已实现翻番。据 Felipe Piringer 统计，截至 2022 年 4 月，Shopee 巴西站点大约拥有 200 万本地商家店铺。</p><h3><strong>深度本土化</strong></h3><p>来到政策关卡重重、同行纷纷加强本土化的拉美，SHEIN 的未来方向也无疑。作为以供应链优势起家的平台，SHEIN 选择在巴西重现其已试验过的模式。</p><p>2020 年，SHEIN 刚进入拉美时相较同行缺少本土化优势。其主要靠供应链管理下更低的价格打开市场。有卖家称，巴西本土服装品牌的价格一般是 100 雷亚尔（约合 19 美元），而 SHEIN 是 30 雷亚尔（6 美元），美客多的价格则要高出 SHEIN 许多。</p><p>但依赖国内供应链并非长久之策，若遇到政策突变 SHEIN 或将难以延续价格优势。考察巴西供应链也被提上议程。</p><p>据巴西科技媒体 NEOFEED 消息，许仰天曾在 2021 年底亲自考察巴西的服装供应链，评估在巴西生产服装的可行性，且与两家工厂签署了保密协议。</p><p>今年 9 月，SHEIN 加速了本土供应链搭建。其在巴西与当地 2000 家服装制造商合作，建立供应网络。未来几年，SHEIN 还将在巴西投资 7.5 亿雷亚尔（约合 1.489 亿美元），用于为巴西服装供应商提供技术和相关培训，以再现 SHEIN 小单快返的模式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ca0ddb46eca5424e88e288e0c993a489@5932017_oswg850554oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">批量服装，图源 IC Photo</p><p>SHEIN 期望再现的是更精准把控成本与价格的生产模式。在国内，SHEIN 的 SKU 一般都从 100-200 件的小订单起订测试，随后实时跟进市场销售情况调整生产和交付数量，通过节省库存等成本而带来更具性价比的价格。</p><p>若未来 SHEIN 能在拉美再现这一模式，其便能从生产端掌握更强价格优势，提升在同行中的竞争力。</p><p>从实现条件来看，巴西也具有较强的落地性。据外媒消息，未来几年，巴西或将取代美国成为全球最大的棉花生产与出口国，其本地的纺织业也居世界领先水平。</p><p>除了延续特色的供应链模式外，SHEIN 也效仿速卖通、Shopee 开启引进本土卖家的计划。2022 年下半年，&nbsp;SHEIN 便在巴西、墨西哥招商试点，允许本土商家入驻 SHEIN，这也被称为&nbsp;「平台化模式」。</p><p>回顾 SHEIN 在拉美的举措，延续供应链把控、吸纳更多本土卖家是其未来在拉美的发展重点。但拉美复杂的社会环境以及多方利益的博弈，也考验着 SHEIN 的公共关系能力，其需要一个更熟悉拉美的领导者。</p><p>克劳尔的加入既是 SHEIN 对外释放全球化的信号，也昭示着其将在拉美更加深度布局。只是，拉美服装供应链成熟度和中国无法相比。SHEIN 面临全然不同的营商环境、文化冲突，找到一个本土高管掌舵只是开始。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 ｜「天创机器人」完成超亿元 C 轮融资 ，加速工业智能运维落地应用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478291336288128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:18:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜杨逍</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>近日，36 氪获悉，南京天创电子技术有限公司（以下简称「天创机器人」）完成超亿元 C 轮融资，由广州工控资本旗下工创汇吉基金与海尔集团旗下海创汇基金领投，置柏投资跟投。这是继年初完成 B+轮近亿元融资后，短期内再获资本加持。本轮融资将用于产品矩阵核心技术的研发与创新，加速产品体系的布局，业务市场规模的扩张，国际业务试点开拓以及工业智能运维解决方案和渠道合作伙伴的生态建设等方面。</p><p>天创机器人是一家工业智能运维机器人公司，提供包括工业智能运维巡检机器人在内的智能运维全栈式解决方案，专注于工业、能源等安全生产场景的巡回、检视、值守，预警，灾害防治等运维环节的无人化和智能化方案。目前，其产品已应用于电力新能源、油气化工、冶金矿山、公用事业等行业领域。</p><p>随着智能化和数字化进程的普及，工业、能源企业的传统运维逐渐显露出在效率、成本及排障知识沉淀等方面的局限性。</p><p>在天创机器人董事长刘爽看来，相较于物流机器人、协作机器人，巡检机器人行业有着更高的产品附加值——能为企业解决产品安全性、可靠性问题，降低设备灾损，且提高人员安全，是一个刚需行业。</p><p>天创机器人最早以移动式智能特种机器人为核心，伴随着行业需求的变化，公司开始向工业智能运维全栈式服务商转型，构建了包括 T-BOT 智能机器人、T-RADE 识别算法库、T-IM 智能硬件、T-ONE 工业互联网平台在内的产品矩阵。</p><p>其中，智能硬件产品为包括 AI 云台、边缘计算盒在内的检测传感器产品，可以和智能机器人一起获取端侧的数据信息。机器人除了要进行信息采集，还需要对工业、能源现场设备设施的状态进行评估和识别。天创机器人的 T-RADE 识别算法库目前已积累了上百种算法，能够更精准的识别场景内表计状态、环境信息、人员异常行为等。T-ONE 工业互联网平台则是一个场景级工业智能运维平台，可以实现多极区域集控的能力，也可以做设备管理平台使用，能为企业提供完整的无人值守运维解决方案，实现在危险/极限工况环境下生产设备设施的风险预警、问题发现、故障定位全覆盖，加速智能化运维、无人化值守的一站式全寿期应用落地。</p><p>据刘爽介绍，公司目前的业务重心仍在巡检机器人产品，但客户对行业智能运维整体解决方案的兴趣度在提高。</p><p>在服务的客户方面，电力是天创机器人最初切入的行业，在拥有巡检运维业务场景深度理解和大量数据积累的广度优势，完成了经过复杂环境下能源装备运维机器人产品线的完善和迭代，据刘爽介绍，在行业场景中部署智能巡检机器人，构建准确、实时、可靠、智能、完整的智能化巡检体系。推动了巡检领域信息化、数字化、智能化改造，加快形成动态感知、预测预警、自主决策和精准运维能力，逐步替代企业原有传统人工巡检，降低人力消耗以及巡检过程中出现的自身安全风险的概率，消除巡检盲区、提高巡检质量、增加巡检的维度，打造安全巡检台账及分析模型，帮助企业实现安全、避险、增效、降本的收益。目前，天创机器人拥有智能运维机器人赛道，产品最全、性价比最高、AI 算法更适用的厂商。</p><p>据天创机器人董事长刘爽介绍，从 2020 年下半年开始，电力行业之外，智能运维正在向多个行业普及，未来会朝着无人化方向发展。在选择行业上，巡检机器人需要选择有用户附加值和用户买单能力较强的行业，且机器人的成本可以打平人力成本。</p><p>如今，天创机器人的业务也已经拓展至油气、煤矿、化工、冶金等易燃、易爆、高温的行业场景，服务了超过 600 家客户，产品运行里程超过 1 亿。2023 年，天创机器人营收预计增长 50% 以上，且客户复购率超 30%。</p><h3>投资人说</h3><p><strong>工创汇吉基金：</strong>「随着人工智能在巡检领域发展应用的不断深化，企业对于技术提升安全运维管理效能的诉求与日俱增，天创机器人长期致力于特种巡检机器人全栈自研自产，将高可靠性的机器人伺服控制、特种结构设计、模块化生产等核心能力与人工智能领域多模态融合感知、运行状态识别、边缘计算等先进技术相结合，产品深入电力新能源、油气化工、冶金矿山、公用事业等特种复杂场景巡检应用，形成了极强的垂直市场商业势能以及极深的数据管理、场景应用和客户服务壁垒。工创汇吉基金持续看好天创机器人的发展，相信公司未来有望发展成为全球工业智能运维机器人领导品牌。」</p><p><strong>海创汇基金：</strong>「无人化、智能化是未来的趋势，我们看到工业、制造业、互联网等各个行业都在探索机器人替人、助人的应用，需求正在从碎片化到集中化到信息化再到数字化转变，经过 10 年的行业深耕与研发，天创机器人已拥有系列化智能巡检运维产品、成熟的商业化模式和极强资源整合能力，规模经济正在转化为成本优势。海创汇基金也对天创机器人团队充满信心，相信能够在接下来三年内继续保持领先，为客户带来更多价值。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>告别天真：传统世界给元气森林上课｜深氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2479254304757636?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:58:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;杨亚飞</p><p>采访&nbsp;|&nbsp;杨亚飞，乔芊</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;乔芊，杨轩</p><p>「业绩完不成真得要下课。」</p><p>7 月 9 日，南京某酒店，面对台下 200 多人的销售骨干，元气森林创始人唐彬森口吻严肃。一些业绩垫底的大区负责人面色深沉，几次三番敲打下属。他们刚刚领过了新一季度的军令状：一串销售数字和一面鲜红的战旗。</p><p>对这家由互联网和新消费浪潮共同造就的新锐公司而言，这是一场因疫情中断了 3 年的销售大会，时点特殊、意义重大。</p><p>今年上半年，元气森林刚打完一个小小的翻身仗：主力产品气泡水稳住局面，新品牌「外星人」长成第二曲线。但没有人真正松一口气。旺季还在，彼时的三季度依然决定生死。唐彬森亟需凝聚人心、鼓舞战斗。</p><p>2022，唐彬森和元气森林度过了异常痛苦的一年。</p><p>上任不足一年的元气原营销中心负责人、销售体系一把手叶礼诚涉嫌贪腐被撤职，将其一手提拔起来的唐彬森也备受打击。一位知情人士告诉 36 氪，今年春节时请高管团队吃饭，唐彬森连骂了自己三次，说「选错人了」。</p><p>这个导火索暴露了元气森林前几年在管理销售队伍上的不得要领。「唐彬森的战略能力不错，但他并不懂销售，前几年在这块也没花太多时间。」一位接近唐彬森的人士告诉 36 氪。</p><p>而对一家快消品公司而言，当「销售」这个飞轮出现卡顿时，生产和库存、经销商和渠道，方方面面都会失控。据 36 氪了解，去年初定目标时，元气森林上下还信心高涨，但很快，库存高企、气泡水份额下滑的危险接踵而至。</p><p>创业 7 年，元气森林如莽撞少年，带着互联网的方法和信仰杀入一个极其传统的行业，「打破传统」曾经是标签，也是勋章。但跌跌撞撞之后，骄傲的唐彬森终于意识到，传统并不都是坏的，甚至有许多值得学习。</p><p>南京销售大会第二天，唐彬森马不停蹄赶往另一座城市，拜访乐百氏创始人何伯权。何伯权经历过那场旷日持久的「世纪水战」。过去几年，他身上还有一个醒目的标签：「喜茶天使投资人」。</p><p>新老两代创业者相谈甚欢，唐彬森「事无巨细」地向这位前辈请教。</p><p>「他们从晚上六点半一直聊到深夜 11 点。」一位接近唐彬森的人士称。</p><h3><strong>相信制度，而不是人</strong></h3><p>风暴起于一起高管贪腐事件。</p><p>叶礼诚曾是中粮西南区营销总监，加入元气后，担任西南大区的销售负责人。由于该大区业绩突出，2021 年末，叶开始负责整个元气几千人的销售团队，直接向唐彬森汇报。</p><p>2022 年初，唐彬森给叶礼诚拨了一笔「专项费用」，用来回收渠道里积压的货品。彼时，一位前元气森林经销商察觉到，明明是元气发来的新货，但马上就要过 1/3 有效期，这已接近零售渠道能接受的保质期极限。</p><p>这笔数额不菲的钱从总部发到大区，但问题并没有跟着解决，兜兜转转，这批旧货一直在市场流通。真相只有一个：钱被用在了别的地方。</p><p>「渐渐地一些第三方平台的数据能看出有些不对头了，唐彬森也在内部交流社区上看到了这个。」一位接近唐彬森的人士称。</p><p>等到东窗事发已是 6 月。据 36 氪了解，叶礼诚的涉事金额有数千万。</p><p>与多数快消品公司一样，元气森林销售体系原本采用「大区制」。但叶礼诚接管后，以效率更高、更有利增长为由，说服唐彬森取消大区总这一层级，总部直接面对各个省区，但「省区制」的结果是令人事权、财务权都更集中于他一人。</p><p>贪腐风波的另一个背景是，元气为了尽快打入传统渠道而大肆招兵买马，「扩充了一批同行的人。」就职过多家快消品巨头的财务总监于明秋告诉 36 氪。这些人往往会带一批「自己人」加盟，为后面局部市场出现贪腐埋下了隐患。峰值时，元气全国销售团队多达 6000 人。</p><p>「我这人是很信任人的，互联网的底层逻辑也是相信人，我想把这种信任带到饮料行业，没想到出事了。」4 月 26 日晚，唐彬森在咸宁举行的一场活动上对在场媒体反思称。这让他意识到「用制度管人」的必要。</p><p>在饮料行业，腐败的花样很多，大公司「管人」的办法也很多。</p><p>元气森林前 KA 渠道经销商程东向 36 氪举了一个例子：公司想实现 1000 万的销售，拨 10 个点的营销费用，但实际上最终只花了 8 个点，过手的人靠贪腐就挣了 20 万。操作秘诀是打到「信得过」的经销商账户，后者再将这笔钱返回。这就是最常见的「虚增费用」。</p><p>「串货」也是一种手段。例如，在大卖场，某款爆款产品以 1.9 元/瓶的促销价被做成团购单，但转手就把货按 2.2 元的价格倒卖给经销商，而后者正常拿货的成本是 2.5 元。销售、采购和经销商三方串通，而全程下来，商品甚至都没有进到店里。</p><p>成熟的大公司如可口可乐，会在物流车安装定位系统，以追踪货品动向，但仍然防不胜防——即便系统显示商品准确到达交货点，但真实场景可能是，货品转身便被换到另一辆车上运往其他地方。</p><p>「贪小钱很容易，但是大钱就会面临很多道关卡。」于明秋告诉 36 氪。「不能说是事无巨细，但框架性的东西非常多，尤其会约束业务老大在当地和下属、经销商结成利益集团。」</p><p>大公司通行的大区轮岗、频繁的组织架构调整都是为了避免「占山为王」。「不能让一个人长期决定整个销售网络的运转。」一位多年饮料行业的经销商告诉 36 氪。</p><p>农夫山泉的一个解法是以「招标制」规范经销商准入：涉及到经销商调整，则需经过大老板签字，需要业务给出「明确的理由」。</p><p>还有一些手段，如第三方介入。于明秋告诉 36 氪，在啤酒公司百威英博，定价权很大部分掌握在财务手上，一线销售近乎「执行方」。但在本土快消品公司当中，业务往往有绝对话语权。</p><p>叶礼诚被撤职后，元气森林旋即回归大区制。「从 HR 到内审，再到业务，内部消化这件事大概花了一个季度」，一位元气高层告诉 36 氪，「老唐还是和以前一样相信人，但更重视制度了。」元气还特意增设了负责内审和纪律的高管岗位。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="852,252" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_276cee4e70a7468ba9f9aaa8db5f3d9d@1282423258_oswg51119oswg852oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">元气森林最新的大区制划分</p><p>贪腐是困扰许多快消品公司的顽疾。行业里的人都懂的道理是，小贪腐无法杜绝也无需杜绝，所谓「水至清则无鱼」。</p><p>但当贪腐渗透到如此高的层级时，伤害绝非金钱这么简单。</p><h3><strong>难管的库存和产品线</strong></h3><p>当一家公司的销售一把手决定为自己而不是公司谋利时，他会怎么做？</p><p>「叶礼诚上台后，从大区到下面把人全部换了一遍，异己全部清空。」一位元气森林经销商对 36 氪说。「他经常挂在嘴边的一句话是，会带兄弟们一起发财。」</p><p>临危受命的元气现任销售负责人范军也向 36 氪证实了这点：当后续的反腐风暴开始时，停职检查的人涉及多个城市和省份，「突然就少了条腿」。</p><p>不堪混乱的销售体系直接影响了业绩。据 36 氪了解，元气森林气泡水 2022 年第四季度在气泡水品类中虽仍是第一，但在汽水大类中的份额下滑了近 2 个点。</p><p>销售这个核心环节的混乱，也加重了原本就在发酵的「库存危机」。</p><p>元气库存问题的源头可以追溯到 2021 年。2020 年之前，元气森林的产品是靠第三方代工生产。很快，气泡水的高增长引发了巨头的围剿，甜味剂、瓶坯等上游集体缺货，让元气森林尝尽苦头，在 2021 年下半年加快了自建工厂步伐。</p><p>当年 9 月末，四川都江堰的第五座工厂破土动工；10 月初，湖北咸宁工厂进入设备安装调试——两年耗资 55 亿元，元气一口气完成了五座自建工厂的初步布局。</p><p>一位元气森林员工告诉 36 氪，内部对 2022 年销售的预期很乐观，因此产线开足马力，按照「相对饱和的需求去生产」。</p><p>上游「卡脖子」的问题解决了，但下游销售并没有想象中乐观，天平很快倒向另一侧。</p><p>2022 年初的疫情封控更是雪上加霜。一位元气森林员工告诉 36 氪，正常情况下，4 月份已是渠道订新货的旺季，「但当时一些经销商的仓库里，不少积压的旧货。」</p><p>饮料行业的库存周转数一般在 30 天内，旺季则会低到 20 天。36 氪获得的一份资料显示，去年 6 月份，元气森林的库存周转天数超过了 40 天，尽管一度回落，但冬季情势再次恶化。</p><p>当时，有多达数十万箱产品被标记为」红黑牌」——这些几乎宣告报废、或是效期仅剩 1 个月的产品，占库存比重高达两成。</p><p>「被压得透不过来气。」在今年 6 月份举行的周年庆内部会上，唐彬森感慨称。</p><p>库存不只困扰元气森林，经销商也深受其害。一些经销商为了自救，选择自购塑膜机，将整箱饮料拆成 6 瓶装在 O2O 渠道抛货，也有一些经销商被库存压垮并选择离开。</p><p>元气的高增长曾经让大郑尝到甜头，做了十多年快消品经销商的他，从未见过一个品牌有如此速度，「我们正常做一个品牌，每年最多增长 20%-30%，而元气的增长是 3-4 倍。」</p><p>但当这种超高速的增长不再，当「供不上货」调转成了「库存太多」，经销商的生意风险指数也骤然上升。</p><p>大郑告诉 36 氪，经销商往渠道铺货有账期，诸如全家三个月才打货款。经销商还要备 50% 的库存，以及把部分预付款打在元气森林账户上，「没有预付款的话，生产出来的货不会第一时间发。」两头一盘算，一门 800 万的生意，需要 4000 万元左右的资金量。</p><p>「2022 年经销商手上压了很多货，资金周转不开，所以就流失了一些。」另一位元气森林经销商告诉 36 氪。</p><p>经销商做元气森林这样的新品牌，看重的是高利润。但几年来元气多次提价，利润也不断变薄。「过去一箱赚 10 块钱，我会拼老命做，赚 5 块钱也会做，再赚少就是可做可不做了。」大郑说。</p><p>大郑直言对元气森林心怀感激，但在 2022 年，他决意跟元气森林「好聚好散」。</p><p>进入三季度，库存问题已经火烧眉毛。整个四季度，从销售到产品，所有人都在奋力「去库存」。</p><p>「最难的就是把货卖出去，还不能亏太多。」范军坦言。他带领销售团队把货品从夫妻老婆店等卖不动的传统渠道，回收到便利店、超市等卖得好的现代渠道，并大量铺向网吧、棋牌室这些角角落落。</p><p>过程中还要说服经销商「牺牲部分利润」，这并不容易。但所有人心知肚明，「与其这样耗到过期，不如先处理完，后面的生意再赚回来。」</p><p>覆盘这场危机，元气森林的库存问题，一是缘于「选错人」导致的销量预测不准，二是缘于过度追求创新导致的产品结构失衡。</p><p>库存管理是快消品公司的一门系统性功课。促销力度、位置、天气以及账期，每个变量都可能让销售预测「测不准」。</p><p>传统大公司会花大价钱培养业务员，跑到一线尽可能搜集真实动销数据，也会聘请第三方咨询公司。伊利、可乐、百事过去每年在数据采购花的钱多达上千万。</p><p>另外一个重要经验是尊重市场，「不盲目推新品」。可口可乐单是从「胖罐」切换到「瘦罐」的决定，从讨论到落地就接近 10 年，他们担心产品的细微变化会让消费者不习惯、不买账。</p><p>产品结构失衡也「助长」了库存。「你能想象吗，气泡水最多时有 15 个口味，而且全是甜系，内部打架。」来自宝洁的元气森林气泡水品牌负责人 Fish 对 36 氪说。长尾口味侵占了主力口味的渠道资源和曝光，却难以扛起销量。</p><p>去年 10 月到 12 月，元气森林战略会上，核心议题便是「调整产品结构」。「传统消费品大公司一个品牌下的产品线会分成 core 和 more，core 是基础品，稳住大盘生意，more 是新布局，服务新需求。两者的销售额贡献差不多是 8 比 2。」Fish 说。</p><p>可口可乐的 core 是经典款可乐，more 对应无糖可乐、纤维+、香草味和荔枝味可乐；海飞丝的 core 则是去屑系列，more 对应着控油款、头皮补水款等。</p><p>现在，元气森林气泡水也有拥有了自己的 core 和 more。四款基础口味（白桃、夏黑葡萄、卡曼橘、可乐味）占比从去年的 50% 提升至今年的 70%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_7e712de6acc94c3b9d7228d3ed18ecba@1282423258_oswg1025341oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">元气森林年度重点新品可乐味气泡水，笔者摄</p><p>无论是常规的销量预测方法，还是保守谨慎的新品策略，都不是「一夜暴富」的元气森林习惯的路径。某种程度上说，它正是靠摆脱这些路径才起飞的。</p><p>管好产品线和库存，是元气森林向传统学习的一课。一系列调整下来，元气的库存周转从去年底的 31 天，降低至 6 月份的 25 天，「红黑牌」占比则达到历史最低的 0.3%；到今年 5 月份时，元气森林市场份额也实现回升。</p><p>不过，这也许只是最简单的一课。</p><h3><strong>更难管的销售体系</strong></h3><p>产品说到底还是元气森林的长板，它更需救火的仍是销售。</p><p>事实上，唐彬森之前就意识到元气的销售体系羸弱，只是早期业务跑得太快，掩盖了问题。2021 年 7 月，他找到还在在线教育机构 VIPKID 管理销售的范军，邀请他加入。</p><p>范军来了后才发现，这家公司的管理粗放程度超乎想象。「销售人才发展、绩效考核体系很不完善，很草莽状态。」范军告诉 36 氪。</p><p>这让元气在那个阶段很难长久地留住人。36 氪获得的一份材料显示，2022 年 3 月和 7 月，元气销售人员月度主动离职率达到 7.46% 和 5.64%（正常水平应该在 3 个点以内）。一线销售的流失，白白浪费了许多工作量，也让经销商充满不安全感。</p><p>程东告诉 36 氪，2021 年时，元气森林的业务代表四个月之内换了三个人。「新人不认旧账，有时我们花出去的钱无处报销。」</p><p>去年年中起，范军的一个核心目标就是「盘活组织」——为销售团队建起一套真正「有共识」的晋升和淘汰机制，「而不是看一个销售的老板喜不喜欢他」。</p><p>管好自己的队伍还不够。中国市场幅员辽阔，渠道复杂，快消品生意「做熟不做生」。销售团队的难点是处理好跟经销商的关系。</p><p>而这正是传统大公司如可口可乐和农夫山泉在中国摸爬滚打多年的强项。如何分工、如何激励、如何省成本，每个环节都有窍门。</p><p>可口可乐在中国拥有一套高度严密的分销体系。「可乐遵循的是‘28 法则’」，一位可口可乐前员工告诉 36 氪。「把全国最好的 20% 网点攥在自己手里，剩下的交给经销商、批发商。这 360 万网点配送到哪个门栋，老板娘姓啥，可乐都知道。」</p><p>可口可乐在中国的罐装业务由太古、中粮两大公司南北分治，全国有近六十座罐装厂。每个地区对应的生产和物流成本高低，市场表现好坏，可口可乐都有详尽数据。「这甚至能支撑他们给每个地区经销商的价格都不一样。」前述可口可乐经销商告诉 36 氪。</p><p>由于品牌足够强势，可口可乐只需要用「自己的」业务人员对接渠道，经销商更多「沦为」配送角色。在中粮体系，经销商更直接被称为 ODP，即「订单配送合作伙伴」（ order delivery partner）。</p><p>但可乐毕竟是可乐。尚在爬坡期的本土饮料品牌想快速做大生意，只能高度依赖经销商。</p><p>元气之前，娃哈哈和农夫是两代经销商模式的代表。</p><p>娃哈哈采用「联销体」，即交给大经销商全权负责。农夫山泉用十多年摸索了另一种方式：仍然由经销商招聘业务员，但将薪资按照基础和绩效一拆为二，分别由经销商和农夫山泉发放。这样的「中间态」既复刻了可乐的执行力，也节约了成本。</p><p>如今，元气森林正在经销商模式上大力学习农夫，后者的产品力和渠道力都是业内公认的强者。</p><p>去年 11 月，元气森林销售一把手范军主导推出了代号为「方舟共建」的项目——北上广深及核心省会城市，仍由元气做渠道深耕；三四线城市补贴经销商招募共建人员；五线及以下城市，打包交给经销商运营。</p><p>这意味着销售团队将有限的精力和资源，向着核心城市倾斜。范军还用日会、周会、月会的方式稳定军心。据 36 氪了解，今年元气销售团队离职率回落到 2% 左右，一线销售和主管平均收入季度环比上涨了 25%。</p><p>同时清理「低质量网点」，宁缺毋滥。到上半年结束时，元气的活跃网点率超过 6 成，创下近些年新高。夫妻老婆店等此前成绩「偏差」的渠道也恢复了正增长。</p><p>一些积极的信号终于释放了出来。</p><h3><strong>运气，还是能力</strong></h3><p>元气能重振旗鼓，也有很大的运气成分。</p><p>去年底，解封后的阳康潮让外星人电解质水大卖，为元气带来一个从天而降的、陡峭的第二增长曲线。「外星人救了元气森林。」一位接近元气高管的人士对 36 氪直言。</p><p>这种运气一部分也是唐彬森抢过来的。</p><p>做电解质水的最初动议来自元气森林联合创始人 Uki，她本人坚持锻炼，很懂运动人群的需求。但三年前这仍是个小众产品，即使赛道第一名宝矿力也只在南方省份卖得好。内部也有人对该项目持反对意见。</p><p>但唐彬森依然投了赞成票。在察觉到电解质水搜索量暴增之后，他立刻给负责生产的总经理李炳前打了多通电话，迅速腾出工厂产线。两年前的自建工厂决定，也让他们在那一刻抢得先机。</p><p>曲线还在持续上扬。今年下半年的规划里，外星人分担了元气逾三成的增长任务。另据 36 氪获悉，没有意外的话，外星人今年的销售总额将达到 25-30 亿，是去年的两倍多。</p><p>但故事并非没有遗憾。</p><p>中国的无糖茶市场正以惊人的速度增长。过去 12 个月，农夫山泉旗下的东方树叶的业绩同比暴涨了 114%。三得利中国的主力单品乌龙茶，今年上半年实现了 200% 的增长。这两者体量都在几十亿级别。</p><p>一位农夫山泉经销商告诉 36 氪，今年农夫山泉为东方树叶制定了单独的达成奖金和超量奖金，「让大家拼命往上冲」，不少销售因此收入增加 50% 以上。由于销量暴涨，另一位经销商接到农夫通知，要求一周单渠道销售至少 9 万瓶，才提供海报资源。渠道里缺货声音更是此起彼伏。</p><p>相形之下，元气森林 2017 年便推出的初代爆品、无糖茶品牌「燃茶」有些落寞。时至今日，无论是营收贡献还是增速，这个潜力巨大的种子选手始终少了些存在感，据称也并未达到唐彬森本人的预期。</p><p>不过，唐彬森依然对手中的牌感到乐观。</p><p>三年前元气森林气泡水如日中天时，对于乳茶等新产品是否能挂「元气森林」这个品牌名，内部撕扯很大，唐彬森彼时也拿不太准。</p><p>现在他有了明确的答案——许多成功的饮料公司都只有一个品牌，比如脉动、六个核桃、东鹏、王老吉等等，即使没有很多新品牌长出来，单是「元气森林」和「外星人」也空间巨大。他在南京销售会上打了一个比喻，「一个妈带多个孩子的逻辑是成立的，是经过市场考研的。」</p><p>他还分享了一个种地的故事：种出好番茄的要领是调整土地、找到合适的种子、适应阳光，至少调个三五年。「我们也一样，这块地卖什么、什么时间卖，跟店老板的关系，希望大家想明白，这是个慢活，要把土地搞好。」</p><p>南京销售大会的第二天，紧张的气氛立刻传到经销商顾越那里。大区经理直接找上门，把三季度销售费用拉到近乎翻倍，「几百万元立刻到账」。门店里，「加 1 元多一瓶」、「9 块钱两瓶」等促销活动，全部亮起绿灯。</p><p>「往死里冲。」顾越告诉 36 氪。销售团队的意图再明显不过，「先保证自己能活着。」</p><p>元气森林也要保证自己能活得更久、更好。</p><p>向传统学习是一个不坏的开始。</p><p>（文中于明秋、程东、大郑、顾越均为化名。）</p><p>封面来源：视觉中国</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/Irpraz1cMqyvauNasyVYeg">「36 氪未来消费」（ID:lslb168）</a>，作者：杨亚飞，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨南航回应飞机餐发 4 个馒头 1 片白菜；华为旗下支付牌照机构更名为花瓣支付；iPhone 15 Pro 被曝生产成本 523 美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2479152231864450?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 08:05:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>工商银行</strong></p><p>36 氪获悉，工商银行公告，本行已向香港联合交易所有限公司提交 200 亿美元全球中期票据发行计划上市申请，并于 2023 年 10 月 17 日完成上市。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>南航飞机餐发 4 个馒头 1 片白菜，客服：不同航线不一样，白菜是防止馒头烤糊</strong></p><p>近日，网红「峰哥亡命天涯」发微博吐槽，称乘坐南航某航班时飞机餐是 4 个馒头和 1 片白菜，外加一小包榨菜，「这么多年头一次看到这么奇葩的航空餐。」这条微博引发网友热议，不少网友留言表示「过于寒酸」。10 月 17 日上午，南航客服回应记者称，不同航线的配餐不一样，这种餐食属于某些航线上的「中式点心」，至于那片白菜，是在微波炉加热时盖在馒头上的，防止被烤糊。（上游新闻）</p><p><strong>华为旗下支付机构更名花瓣支付，花瓣支付不对标微信支付和支付宝&nbsp;</strong></p><p>线上支付正式上线两年多后，华为支付业务再有新进展——旗下支付机构「讯联智付」更名为「花瓣支付」。值得一提的是，目前微信支付和支付宝已占据国内支付市场 90% 以上市场份额，而华为支付业务负责人此前也曾表示，华为支付与微信支付和支付宝并不是竞争关系，它们都是华为的合作伙伴，华为支付目前主要聚焦在用户体验创新和提升上，定位于创新的全场景支付平台。华为方面解释了更名背后的几点考虑，首先，本质是加快构建鸿蒙生态的基础设施，因为华为支付面向全场景多终端；其次，新升级的负一屏未来会全面支持华为支付，也是推进鸿蒙元服务的重要一步。首批入驻的伙伴包括滴滴出行、美团外卖、同程机票酒店火车票、猫眼电影、健康 160、58 同城等。（证券时报）</p><p><strong>iPhone 15 Pro 被曝生产成本 523 美元</strong></p><p>据报道，苹果 iPhone 15 Pro Max 的物料成本为 558 美元（当前约 4079 元人民币），零部件成本占比为 47% ，相比较 iPhone 14 Pro Max 高出 12% 。 这份拆解报告由日本 Fomalhaut Techno Solutions 得出，认为 iPhone 15 Pro Max 的屏幕成本比前代高出 10% 、钛金属边框成本高出 43% ， A17 Pro 芯片的成本比 A16 Bionic 贵了 27% ； 长焦相机及其四棱镜系统的价格也比其前代高出 3.8 倍。 （财经网科技）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>中国税收协定网络覆盖范围增至 114 个国家和地区</strong></p><p>10 月 17 日，中国分别与塞内加尔、喀麦隆两国政府在北京签署税收协定，进一步深化「一带一路」国家税收合作，为跨境经贸往来创造合作共赢、开放包容的国际化税收营商环境。至此，我国税收协定网络覆盖范围增至 114 个国家和地区，基本涵盖我国对外投资主要目的地以及来华投资主要国家和地区。（央视新闻）</p><p><strong>国美广东门店已全关</strong></p><p>从至少两位华南家电供应商处获悉，目前国美电器在广东的门店已全部关闭。据记者了解，前期国美电器拖欠各个供应商的货款目前偿还尚未有进展。一位接近国美的业内人士告诉记者，国美一些区域分公司，从去年 11 月开始到现在，一直没发工资。「有一些区域分公司正常发工资到今年 1 月，后来也没有发工资了。现在国美内部已剩下很少员工，大多数在公司也是处理诉讼、仲裁事务。」对于上述情况，截至发稿前国美方面并未作出回应。（第一财经）</p><p><strong>克明食品：公司董事长辞职</strong></p><p>36 氪获悉，克明食品公告，陈克明先生因年龄原因申请辞去公司董事长、董事、战略委员会主任及委员、审计委员会委员等职务，同时辞去各子公司的现任职务。辞职后，公司拟聘任陈克明先生担任公司的终生名誉董事长。</p><p><strong>星云有客召开「公私联动，全域进化」2023 私域未来峰会</strong></p><p>10 月 13 日，公私域一体化智能营销解决方案 SaaS 服务商-星云有客，在杭州召开「公私联动，全域进化」2023 私域未来峰会。超 500 家 MCN 机构、主播达人、消费品牌及行业领军人物到达现场，围绕「公私域联动增长策略」、「直播场景头部案例解析」、「视频号变现打法」等议题展开分享。「直播+私域」已成电商标配，公私联动是必然趋势，星云有客已成更多客户的私域 SaaS 选择。&nbsp;</p><p><strong>瑞幸董事长兼 CEO 郭谨一：为感谢合作伙伴，账期将缩短为 30 天</strong></p><p>瑞幸咖啡联合创始人、董事长兼首席执行官郭谨一宣布，为感谢各位合作伙伴的支持，瑞幸决定自 2024 年起账期缩短为 30 天。郭谨一透露：目前瑞幸咖啡门店数已超过 13,000 家，客户数超 1.7 亿。预计今年年底，瑞幸咖啡门店数将突破 15,000 家。（北京商报）</p><p><strong>「腾讯待办」宣布关停</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 16 日，腾讯待办宣布由于业务发展方向调整，腾讯待办将于 2023 年 12 月 20 日全面停止运营并下架。如有保存数据需求，请进入腾讯待办小程序根据页面指引在前述日期前导出数据。</p><p><strong>河北银行 3000 万股股权将于 11 月 16 日拍卖</strong></p><p>10 月 17 日，阿里司法拍卖平台信息显示，河北银行三笔共计 3000 万股股权将于 11 月 16 日在该平台公开拍卖，每笔 1000 万股股权起拍价为 2485 万元，三笔股权起拍价共计 7455 万元。三笔股权约占河北银行总股本的 0.43%，归属石家庄鸿基投资有限责任公司。（每日经济新闻）</p><p><strong>威马董事长行踪成谜，知情人士称其确已不在国内</strong></p><p>曾经在融资和销量上领先蔚小理（蔚来、小鹏、理想）的威马汽车，其董事长沈晖近期行踪成谜。10 月 16 日，有消息称，威马汽车创始人、董事长沈晖借口参加德国慕尼黑车展，随后转机直飞美国纽约，远走海外，留下高达近 400 亿元的投资和债务以及被欠薪的威马员工。有接近沈晖的人士透露，沈晖确已不在国内，2023 年春节后就没有在公司公开露面。沈晖微博在 9 月 10 日发文称：「这周出差去了慕尼黑，然后纽约。好事多磨，静待花开。」不过，该条博文发布地址为北京，截至 10 月 9 日沈晖发布的每条博文显示发布地址也均为北京。有接近沈晖的人士对记者透露，有专人帮助沈晖在国内发布微博，所以动态发布地址均是国内地址。（上海证券报）</p><p><strong>金地集团回应董事长凌克辞职：是正常的管理团队交接，对公司经营不会产生重大影响</strong></p><p>对于公司董事长凌克的辞职，金地集团回应表示，凌克董事长的辞任，确实是因为身体的原因。金地集团相关负责人表示，凌克董事长辞任以及黄俊灿总裁代为行使董事长职务，是正常的管理团队交接，对公司经营不会产生重大影响。当前房地产行业面临新发展模式的转变，地产调控政策陆续释放落地。（每日经济新闻）</p><p><strong>雷军：小米全新的操作系统澎湃 OS 正式版已完成封包</strong></p><p>36 氪获悉，雷军在个人微博宣布，小米全新的操作系统，小米澎湃 OS（Xiaomi HyperOS），正式版已完成封包。小米 14 系列，第一款搭载新系统的手机，已交付工厂开始生产。</p><p><strong>多家银行推出非试点地区预约开户服务，方便客户办理个人养老金业务</strong></p><p>四季度以来，商业银行推广个人养老金开户的力度持续加大。多家银行先后推出个人养老金非试点地区账户预约开户营销活动。为此，业内对于试点地区扩容以及更多中小银行被纳入个人养老金试点机构预期升高。中信证券首席经济学家明明表示，多家银行推出非试点地区客户预约开户服务很可能意味银行已经做好了试点地区扩大的准备。未来个人养老金业务势必将会纳入更多中小银行，争取更多居民参与个人养老金。（证券日报）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，热门中概股普跌</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 18 日美股收盘，美股三大指数涨跌不一，纳指跌 0.25%，道指涨 0.04%，标普 500 指数跌 0.01%。大型科技股多数下跌，Netflix 跌 1.41%，苹果跌 0.88%，亚马逊跌 0.81%，微软跌 0.17%，Meta 涨 0.89%，谷歌涨 0.45%，特斯拉涨 0.37%。热门中概股普跌，百度跌超 4%，京东跌超 3%，网易、爱奇艺跌超 2%，B 站跌超 1%，理想汽车跌 0.36%，蔚来、小鹏汽车小幅上涨。</p><p><strong>Netflix 据称将在多个国家提高订阅服务价格</strong></p><p>流媒体视频服务巨头 Netflix 将于 10 月 19 日发布第三季度财报，受限制账号共享政策的推动，预计 Netflix 第三季度订阅用户数量将增加约 600 万。此外，业界还普遍预计，Netflix 将来未来数月内提高订阅服务价格。（新浪科技）</p><p><strong>航空发动机巨头罗尔斯·罗伊斯计划在全球裁员至多 2500 人</strong></p><p>航空发动机巨头罗尔斯·罗伊斯 10 月 17 日发布声明称，计划在全球范围裁员 2000 至 2500 人，旨在创建更简洁高效的组织架构。罗尔斯·罗伊斯目前在全球拥有 4.2 万名员工。（界面新闻）</p><p><strong>特斯拉在美国召回 54676 辆 Model X，因系统未能检测制动液不足</strong></p><p>美国国家公路交通安全管理局 10 月 16 日披露，特斯拉召回 54676 辆 2021-2023 年款 Model X 汽车，因为车辆控制器可能无法检测到制动液过少，也不会显示警告灯，可能会降低制动性能。特斯拉已免费发布 OTA 软件更新。（财联社）</p><p><strong>美国汽车大罢工愈演愈烈，已致近 80 亿美元损失</strong></p><p>美国汽车工人联合会（UAW）针对底特律三大汽车制造商的罢工已经进入第五周，对汽车业以及其它行业造成的损失正在快速攀升。最新数据显示，罢工给美国经济造成的损失已经接近 80 亿美元。（财联社）</p><p><strong>瑞典电动汽车制造商 Volta Trucks 申请破产</strong></p><p>10 月 16 日，瑞典电动汽车初创公司最大股东之一 Byggmastare Anders J Ahlstrom AB 在官网宣布，Volta Trucks AB 公司董事会已决定申请破产。根据声明，这一决定是在 Volta 电池供应商 Proterra 公司自愿申请破产保护重组之后做出的，该重组导致利益相关者之间的不确定性增加，并使该公司「无法获得资金」。（界面新闻）</p><p><strong>泰国总理邀请小米在泰扩大市场和投资规模，重申使泰国成电动汽车生产区域中心</strong></p><p>据泰国政府网站 10 月 17 日声明，泰国政府发言人 Chai Wacharonke 表示，泰国总理赛塔 10 月 17 日会见小米集团副总裁兼首席财务官林世伟，邀请小米在泰国扩大市场和投资规模。声明称，小米正寻找生产地点或设施以支持诸多领域业务增长，其中包括电动汽车。赛塔重申，他有信心使泰国成为本地区的电动汽车生产中心，并为企业提供支持措施。声明指出，许多制造商已表示希望在泰国建立电动汽车工厂。（界面新闻）</p><p><strong>高盛分析师：减肥药市场到 2030 年有望达到 1000 亿美元</strong></p><p>10 月 17 日消息，高盛分析师们预测减肥药市场将有望达到 1000 亿美元，礼来和诺和诺德是其中的领头羊。Chris Shibutani 等分析师认为，慢性体重管理市场正在经历一个拐点，未来将有稳健的增长空间和高峰机会，最终可能会产生一些有史以来销售额最高的药物。到 2030 年，全球抗肥胖症药物的市场规模可能会增长到约 1000 亿美元（今年年初的年销售额约为 60 亿美元）。这一预测基于 2030 年大约 1500 万美国成年人接受减肥药物治疗进行慢性减肥管理，而美国约有 1.05 亿肥胖或超重的成年人。分析师在肥胖症预测中排除了糖尿病患者。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>LV 股票下跌致 CEO 财富缩水 68 亿，世界富豪排名更新</strong></p><p>法国奢侈品巨头 LVMH 的创始人兼首席执行官贝尔纳·阿尔诺（ Bernard Arnault ）在奢侈品股票大跌的影响下，失去了世界第二大富豪的宝座，其净资产已低于亚马逊创始人杰夫·贝索斯（ Jeff Bezos ）。 阿尔诺财富的缩水反映了奢侈品行业今年面临的销售低迷问题， LVMH 的股票在公布财报后的三天内在巴黎市场下跌了约 10% ， 10 月 16 日有所反弹，但今年以来仍下跌了 1.9% 。 （ IT 之家）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>百度何俊杰：以 AI 原生应用「造林」，与用户伙伴共育「大模型生态」</strong></p><p>36 氪获悉，百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组总经理何俊杰表示，将开启重构的「下一程」：基于百度的技术「黑土地」，以 AI 原生应用「造林」，并与我们的用户、客户、伙伴一起共育大模型的「生态雨林」。何俊杰透露，上线一个月，文心一言插件生态平台灵境矩阵已经已收到 2.7 万个开发者的注册申请，覆盖了 20 多个垂直领域。</p><p><strong>百度网盘已完成 AI 重构，云一朵用户已达到 2000 万</strong></p><p>36 氪获悉，百度世界 2023 现场，百度创始人、董事长兼首席执行官李彦宏透露，百度网盘已完成 AI 重构。其个人云智能助理「云一朵」，实现从图形界面交互到自然语言交互的转变，增强了多模态信息理解，能对视频精准定位、一键总结视频内容、提炼金句，技术全球领先。据介绍，百度网盘云一朵用户已达到 2000 万。</p><p><strong>智谱 AI 和清华 KEG 合作研发并开源 CogVLM-17B 的多模态大模型</strong></p><p>36 氪获悉，近期，智谱 AI 和清华 KEG 合作研发并开源了名为 CogVLM-17B 的多模态大模型，可以回答各种类型的视觉问题，在不牺牲任何 NLP 任务性能的情况下，实现视觉语言特征的深度融合。据悉，智谱 AI 还将于 10 月 27 日发布全新一代大模型产品。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>百川智能完成 A1 轮 3 亿美元战略融资，阿里腾讯小米参与</strong></p><p>36 氪获悉，百川智能已完成 A1 轮 3 亿美元战略融资，投资方包括阿里、腾讯、小米等。百川智能成立于 2023 年 4 月，由前搜狗公司 CEO 王小川创立。其核心团队由来自搜狗、Google、腾讯、百度、华为、微软、字节等科技公司的 AI 人才组成。</p><p><strong>「逐际动力」完成近 2 亿元天使轮和 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，通用足式机器人公司「逐际动力 LimX Dynamics 」完成了天使轮和 Pre-A 轮融资，总金额近 2 亿元。天使轮由数家风险投资机构联合出手，包括峰瑞资本、智数资本、明势资本和昆仲资本， Pre-A 轮领投方为绿洲资本，联想创投也参与了本轮投资。本轮融资资金将主要用于四轮足产品的落地、人形机器人及具身智能关键技术的攻关。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>小度推出全球首款大模型家庭智能机器人</strong></p><p>36 氪获悉，2023 百度世界大会上，小度科技 CEO 李莹发布了小度基于百度文心一言打造的全球首款大模型家庭智能机器人——小度添添家庭机器人，产品售价为 4599 元，预计 2024 年春季正式发售。</p><p class="editor-note"><strong>整理｜</strong> 月边生&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宁德时代神行超充电池首发落地星途星纪元车型；广东佛山最大工商业储能电站正式并网｜36 氪新能源日报 1016</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478671997409411?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 00:05:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;| 陈元亨；编辑 | 张丞</p><p>36 氪 To B 产业组会为大家汇总每日新能源领域的主要新闻，10 月 16 日新能源行业动态日报如下：</p><h2><strong>政策、行情早知道</strong></h2><h3><strong>广东佛山最大工商业储能电站正式并网</strong></h3><p>据北极星储能网，10 月 15 日，日丰企业（佛山）有限公司<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://news.bjx.com.cn/topics/gongshangyechuneng/">工商业储能</a>电站正式并网，项目位于广东佛山，由伊戈尔电气股份有限公司投建，项目规模 19MWh，是佛山目前规模最大的工商业<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://news.bjx.com.cn/topics/chunengdianzhan/">储能电站</a>。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://news.bjx.com.cn/html/20231016/1337015.shtml">《广东佛山最大工商业储能电站正式并网》</a></p><h3><strong>美媒：美国第三季度电动车销量大涨，特斯拉占比下降</strong></h3><p>市场研究公司「考克斯汽车」日前发布的一份报告显示，美国第三季度电动汽车销量超过 31.3 万辆，比去年同期增长近 50%。电动汽车在美国汽车市场中的份额达到 7.9%，创历史新高。特斯拉在美国电动汽车行业依然领先，第三季度在美国销售了超过 15 万辆电动汽车。但其市场份额却在萎缩，目前为 50%，是有记录以来的最低水平，低于一年前的 62%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.toutiao.com/article/7290318382656651810/?wid=1697558324192">《美媒：美国第三季度电动车销量大涨，特斯拉占比下降》</a></p><h2><strong>新能源应用风向</strong></h2><h3><strong>宁德时代神行超充电池首发落地星途星纪元车型</strong></h3><p>10 月 16 日，奇瑞集团与宁德时代共同宣布，神行超充电池落地奇瑞星途星纪元。神行超充电池将在 2023 年底实现量产，明年一季度搭载神行超充电池的车型就将正式上市。未来，奇瑞集团和宁德时代还计划在海外市场同步推广神行超充电池车型，开拓欧洲、中东、东盟、北美市场。截至目前，神行超充电池已在奇瑞、阿维塔、哪吒汽车等品牌落地。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.yicai.com/brief/101876677.html">《宁德时代神行超充电池首发落地星途星纪元车型》</a></p><h3><strong>江苏宿迁：新型储能电池投产下线</strong></h3><p>10 月 15 日，江苏宿迁新型水系有机液流电池投产下线。据介绍，水系有机液流电池电解液原料来源广泛；电解液常温、常压运行，没有燃烧、爆炸的风险；能量转换效率高、循环寿命长。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1779891830638289829&amp;wfr=spider&amp;for=pc">《江苏宿迁：新型储能电池投产下线》</a></p><h2><strong>电池产业新动态&nbsp;</strong></h2><h3><strong>年产 1.2GWh！这家央企首条储能电池 PACK 生产线建成投产</strong></h3><p>近日，中国电建公司所属电建装备公司首条储能电池 PACK 生产线建成投产，表明电建装备公司在该领域实现自主生产，将满足中国电建及外部市场储能业务快速发展需求。储能 PACK 生产线是一套专门用于生产储能电池模组、电池包的设备，其主要包括上下料系统、自动扫码测试系统、自动焊接系统、安规测试系统、组装与集成系统等多个技术环节。最终形成的储能电池模组、电池包集成为储能系统后可以为风电、光伏等可再生能源提供重要的能量支持。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/uNc2fx5CW6JG4wju6oHCcA">《年产 1.2GWh！这家央企首条储能电池 PACK 生产线建成投产》</a></p><h3><strong>总投资 71 亿！这一磷酸铁锂项目一期全面投产</strong></h3><p>10 月 12 日，位于四川省内江市东兴经开区的内江融通高科先进材料有限公司内，工人在生产车间忙碌着转运原材料。作为东兴区工业招商史上投资额最大的工业项目，内江融通锂电池正极材料项目一期已全面投产，现处于正常量产阶段，每天 8 条窑炉对应烧结，每日产出磷酸铁锂正极材料产品 120 吨，满产后可达到 225 吨，产品主要用于新能源汽车电池及储能电池。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/q6iQBo-Co8NEkwaAfj5Q7A">《总投资 71 亿！这一磷酸铁锂项目一期全面投产》</a></p><h3><strong>吉利宜源磷酸铁锂材料及电池回收综合利用项目开工</strong></h3><p>近日，吉利宜源磷酸铁锂材料及电池回收综合利用项目全面开工。宜源项目作为吉利布局新能源锂离子电池循环利用的重要一步，项目建设受到集团高度重视和强力推进。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/lK-cpUm0y9R2qQg0Z_7KIA">《吉利宜源磷酸铁锂材料及电池回收综合利用项目开工》</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 耀宁品牌焕新：推出「S+矩阵」战略，押注固态电池</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478471181490307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 22:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>10 月 15 日，耀宁科技集团品牌发布会及建湖基地通线投料仪式在盐城建湖举行，耀宁科技集团 CEO 郑鑫将这一次品牌焕新称之为耀宁的「二次创业」。</p><p>郑鑫表示，耀宁是疫情肆虐的第一年成立，通过两年多的发展，业务体量有了很大的提升，业务布局也从原来的零部件进入到了新能源还有精细磷化工的领域。未来，耀宁将「积极做强做大汽车零部件核心主业」。</p><p>发布会上耀宁新能源公布了全新的品牌标识和战略路线。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,539" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_1dc6e8fe03734354a21cf59aafb20af8@15545321_oswg22956oswg1079oswg539_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">耀宁新能源的全新标识首次亮相</p><p>耀宁新能源是耀宁科技集团旗下专注动力与储能产品的新能源科技公司，其首席技术官郭永兴分享到，过去两年多时间，我们投资了近 10 亿，在江苏盐城、浙江湖州建立了研发基地，具备刀片电池、方形电池、固态电池、电解质烧结涂覆等四条中试线，同时也形成了电池的材料体系、电池产品以及电池系统的三大创新平台，建立了理化试验、电化学仿真、电芯及系统测试，安全评价等多个试验体系。</p><p>郭永兴阐述了对于电芯技术及未来产品的思考，并宣布了「1331」研发创新战略。「1」是以固态电解质为核心的固态电池技术（Solid）——S+矩阵，赋能磷酸盐、三元和钠离子 3 大化学体系，并瞄准乘用车、商用车和储能 3 大战略市场，最终实现全固态这一终极目标。</p><p>据介绍，耀宁新能源的战略核心——S+矩阵的设计灵感来源于石墨的化学结构，在 S+矩阵中，包含了固态电解质的制备技术，原位凝胶技术，固态电解质的涂覆、掺混及包覆应用等关键技术。</p><p>以原位凝胶技术为例，耀宁在电池的正极，负极，隔膜等材料表面及内部加入凝胶胶液，通过特定条件引发胶液聚合，在电池内部形成立体凝胶网络，使得电池界面紧密接触，提升电池的循环性能。凝胶还可以锁定电解液，减少用量，提升电池的能量密度，显著降低电池全生命周期的成本。S+矩阵以此来赋能磷酸铁锂材料体系，同样也能在三元与钠电领域应用。</p><p>耀宁方面称，在实现全固态电池量产化这一终极目标之前，我们将把固态电池技术率先融入现有材料体系，在不提高成本的情况下，让现有材料体系电芯各项性能得到大幅提升。</p><p>与此同时，耀宁新能源江苏盐城建湖基地 6GWh 量产线通线投料仪式正式启动。据了解，耀宁建湖基地于 2022 年 12 月开工建设，一期建设 6GWh，于 2023 年 9 月 30 日竣工调试，发布会当天实现通线投料。这一基地是耀宁新能源面向长三角与华东市场的关键布局，明年建湖基地便可推出第一代基于 s+矩阵的磷酸铁锂电芯。</p><p>除了深耕电池领域之外，耀宁科技集团的生态伙伴还涵盖了同样作为电池公司的安驰新能源、推出新一代智能线控底盘的威肯西科技、深耕储能领域的星能科技，主攻锂电回收的新耀循环以及对车灯和半导体有深入布局的晶科电子等一众公司，上述公司都以耀宁生态伙伴的身份在品牌会上进行了技术与战略分享。</p><p>耀宁科技集团生态体系内的产品可以进行互相赋能，例如，威肯西科技的智能线控底盘平台威光 1.0 可以成功连接耀宁新能源的 S+矩阵，让该产品具有更好的安全性，更低的综合成本，更优的低温性，尤其是冬季续航可提升 20%。</p><p>新能源赛道，雄关漫道真如铁，在经历了过去几年的探索后，耀宁此次品牌焕新，不仅将电池研发方向集中在固态电池领域，提出了新的战略规划，还将汽车零部件业务进行生态整合。此番举动无疑是耀宁在汽车市场更残酷的对垒到来之前，一次彻底的战略革新，也是耀宁未来在行业内站住脚跟，扩大份额的一次关键转型。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报丨小度推出全球首款大模型家庭智能机器人；华为已成功注册花瓣支付商标；英国安装欧洲最大储能电池，使用特斯拉 Megapack</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478386252617606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 19:07:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478366612789122"><strong>分众传媒：预计前三季度净利润同比上升 65%-70%</strong></a></p><p>36 氪获悉，分众传媒公告，预计 2023 年前三季度归母净利润 35.11 亿-36.11 亿元，同比上升 64.8%-69.5%。预计第三季度盈利 12.8 亿元-13.8 亿元，同比增 76.01%-89.76%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478287850887045"><strong>三星预计 2024 年初开始量产下一代 NAND 内存</strong></a></p><p>三星电子内存业务负责人 Lee Jung-Bae 发表文章称，三星已生产出基于其第九代 V-NAND 闪存产品的运行芯片，希望明年初可以实现量产；该公司还正在开发行业内领先的 11 纳米级 DRAM 芯片。他还表示，对于 DRAM，三星正在研发 3D 堆叠结构和新材料；对于 NAND 闪存，正在通过增加堆叠层数、同时降低高度来实现半导体行业最小的单元尺寸。三星计划于 10 月 20 日在硅谷举办「2023 三星存储技术日」。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478331360483201"><strong>旭辉副总裁周轶群离职，加盟万科开发经营本部负责投资运营</strong></a></p><p>10 月 16 日晚间，旭辉集团内部发文，集团副总裁兼江苏区域总裁周轶群因个人原因提出离职，集团尊重其个人决定，接受其辞呈，其最后工作日为 2023 年 10 月 31 日。一名业内人士表示，周轶群将加盟万科开发经营本部，或以合伙人身份任职，负责投资运营等相关工作。向万科相关人士核实，截至目前未获得回应。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478327360509833"><strong>蚂蚁集团入股大模型研发公司智谱 AI</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，智谱 AI 关联公司北京智谱华章科技有限公司发生工商变更，新增蚂蚁集团子公司上海云玡企业管理咨询有限公司为股东。北京智谱华章科技有限公司法定代表人为刘德兵，注册资本约 1711.6 万人民币，经营范围包括人工智能基础软件开发、人工智能应用软件开发、数据处理和存储支持服务等。股东信息显示，目前该公司由北京凯爱格尔科技发展中心（有限合伙）、唐杰、天津三快科技有限公司等 20 余位股东共同持股。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478324918524039"><strong>天合光能：公司目前没有明确的在墨西哥当地进行产能投资的意向</strong></a></p><p>10 月 17 日，针对「天合光能计划在墨西哥新莱昂州建造一家工厂供应北美市场，并有意在该州投资至多 10 亿美元」的传闻，天合光能董办人员对回应称：「目前公司在做海外产能整体的规划和布局，在调研不同国家和地区。墨西哥是调研对象之一，尚处在非常早期的信息收集和调研阶段。公司目前没有明确的在墨西哥当地进行产能投资的意向，更没有明确到要在墨西哥新莱昂州投资。请投资者以公司公告为准。」（中证网）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478286231574404"><strong>丰田将于 18 日关闭日本 7 家工厂的 11 条生产线</strong></a></p><p>丰田公司发言人 10 月 17 日表示，由于一家零部件供应商发生爆炸后供应继续受到影响，丰田将于 18 日暂停日本 7 家工厂的 11 条生产线，并扩大停产范围。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478291941775240"><strong>巨量引擎：双 11 上线「一键成交」</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，巨量引擎针对潜力新品，今年双 11 已上线「一键成交」功能，针对潜力爆品，平台还将上线「一键打爆」，叠加双 11 优质货品扶持政策。数据显示，抖音月 GMV 突破 10 万的生意，约 50% 以上都是来自爆品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478257176123268"><strong>LG 化学将退出 LCD 零部件业务</strong></a></p><p>韩国大型原材料企业 LG 化学 (LG Chem) 将撤出液晶面板零部件业务。已启动涉足面板保护膜的韩国两家工厂的出售手续。在韩国，大型显示屏企业决定退出电视用液晶面板的生产，业务萎缩的趋势也扩大至相关零部件的供应商。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478278451402887"><strong>全聚德：预计前三季度净利润 6800 万元–7400 万元</strong></a></p><p>36 氪获悉，全聚德公告，预计前三季度净利润 6800 万元–7400 万元，上年同期净亏损 1.75 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478239978149764"><strong>特斯拉在美国召回 54676 辆 Model X，因系统未能检测制动液不足</strong></a></p><p>美国国家公路交通安全管理局当地时间 10 月 16 日披露，特斯拉召回 54676 辆 2021-2023 年款 Model X 汽车，因为车辆控制器可能无法检测到制动液过少，也不会显示警告灯，可能会降低制动性能。特斯拉已免费发布 OTA 软件更新。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478175551936647"><strong>英国安装欧洲最大储能电池，使用特斯拉 Megapack</strong></a></p><p>英国领先的公用事业规模电池储能公司 Harmony Energy Ltd．周二宣布，已将欧洲最大的储能电池连接到电网，提高了英国储存绿色电力的能力，以备将来需要时使用。位于英国白金汉郡的 Bumpers 项目使用特斯拉公司的 Megapack 2XL 电池，装机容��达 99 兆瓦，可以储存足够 45 万户家庭使用两小时的能量。根据周二的一份声明，该公司还在苏格兰启动了一个 49.5 兆瓦的电池。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478128645789570"><strong>瑞典电动汽车制造商 Volta Trucks 申请破产</strong></a></p><p>当地时间 10 月 16 日，瑞典电动汽车初创公司最大股东之一 Byggmastare Anders J Ahlstrom AB 在官网宣布，Volta Trucks AB 公司董事会已决定申请破产。根据声明，这一决定是在 Volta 电池供应商 Proterra 公司自愿申请破产保护重组之后做出的，该重组导致利益相关者之间的不确定性增加，并使该公司「无法获得资金」。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478167311783815"><strong>华为已成功注册花瓣支付商标</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，深圳市讯联智付网络有限公司成立于 2013 年 6 月，法定代表人为郑丽英，注册资本 2 亿元人民币，经营范围包括互联网支付、移动电话支付、计算机技术服务等。股东信息显示，该公司由华为技术有限公司全资持股。商标信息显示，2020 年、2021 年，华为技术有限公司曾申请注册 3 枚「花瓣支付」商标，国际分类包括科学仪器、金融物管。其中，2020 年申请的 2 枚商标已于 2022 年 6 月成功注册。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478114282461319"><strong>飞鹤全面启动脑发育战略</strong></a></p><p>36 氪获悉，17 日，飞鹤脑发育战略发布会举办。据中国飞鹤首席科学家蒋士龙介绍，针对脑发育关键营养成分，飞鹤已发表多篇研究成果，并持续进行产品应用。此外，截至目前，飞鹤已与北大医学部、哈佛波士顿儿童医院等科研平台建立合作，未来将基于平台合作进一步打造立体科研体系，持续深化脑发育研究。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478097187133570"><strong>理想汽车：10 月 9 日-10 月 15 日周销量达 1.05 万辆</strong></a></p><p>36 氪获悉，理想汽车宣布，2023 年第 42 周（10.9-10.15），理想汽车周销量达 1.05 万辆，截至 10 月 15 日，理想汽车本月销量已达 1.78 万辆，预计突破 40,000 辆月销。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478264811624581"><strong>「云谷科技」获数千万 B+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，全域协同热能管理平台杭州云谷科技股份有限公司近期宣布完成数千万元的 B+轮融资。本轮融资由国家电投吉电股份和浙江能源集团领投，元一资本担任独家财务顾问。云谷科技创始人丁云表示，本轮融资资金将用于研发、生产、市场营销等方向。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478026076559239"><strong>小度推出全球首款大模型家庭智能机器人</strong></a></p><p>36 氪获悉，2023 百度世界大会上，小度科技 CEO 李莹发布了小度基于百度文心一言打造的全球首款大模型家庭智能机器人——小度添添家庭机器人，产品售价为 4599 元，预计 2024 年春季正式发售。</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478124134897794"><strong>李彦宏：我们即将进入一个 AI 原生的时代</strong></a></p><p>36 氪获悉，据百度，17 日，百度创始人、董事长兼首席执行官李彦宏在百度世界 2023 上表示，我们即将进入一个 AI 原生的时代，进入一个人机通过 Prompt 来交互的时代。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478288685357185"><strong>德国一条天然气输送管道将改输氢</strong></a></p><p>德国北部一条现有的天然气输送管道将被改造为输氢管道，相关工作 16 日启动。德国计划耗费数年建造一个全国性的输氢基础设施网络，而这次改造项目便是组成部分之一。按照设想，这条输氢管道有望 2025 年投入使用。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2478234831214464"><strong>三部门印发《关于促进医疗衞生机构支持托育服务发展的指导意见》</strong></a></p><p>国家衞生健康委办公厅、国家中医药局综合司、国家疾控局综合司等三部门近日联合印发《关于促进医疗衞生机构支持托育服务发展的指导意见》。指导意见主要内容包括：开展订单签约服务，加强儿童照护指导，发挥中医药特色优势，落实疾病防控责任，健全相关支持政策，加强动态监督管理，抓好典型示范引领，切实加强组织领导。（新华社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广东发布专精特新重磅文件，2027 年小巨人 2000 家，省市级 2 万家，上市 500 家｜专精前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478207749756809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 18:31:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜陈思园</p><p>编辑｜彭孝秋</p><p>10 月 16 日，《广东省推动专精特新企业高质量发展的指导意见》（以下简称《意见》）正式印发。《意见》指出，未来将聚焦核心基础零部件、核心基础元器件、关键软件、先进基础工艺、关键基础材料、产业技术基础等重点领域和省战略性产业集群，引导和支持专精特新企业发展。</p><p>同时，《意见》中明确提出目标：到 2027 年，累计培育超 2000 家专精特新「小巨人」企业和 2 万家左右专精特新中小企业，力争推动 150 家专精特新企业上市；力争专精特新企业总体研发占比达到 5% 左右，市级以上研发机构覆盖率达 100%；累计培育 15 个以上国家级中小企业特色产业集群和 100 个以上省级中小企业特色产业集群、200 家左右公共服务示范平台和创业创新示范基地。</p><p>《意见》围绕专精特新企业发展问题提出 11 项措施，具体可分为三大类。</p><p>一类与专精特新企业动态管理相关。《意见》提出，广东将健全逐级后备、逐级递进的梯度培育机制，实施「有进有出」的动态管理。并且，将加强专精特新企业发展情况的跟踪分析，把专精特新企业发展情况纳入中小企业发展环境第三方评估指标体系。</p><p>二则事关企业自身发展能力，包括技术创新能力、数字化转型、绿色发展以及质量和品牌建设。</p><p>为提升企业技术创新能力，省政府会对专精特新企业申报产业基础再造项目同等条件下优先支持、组织专精特新企业参加「创客广东」创新创业大赛。同时，鼓励科研院所、高校与专精特新企业开展订单式研发，推动重大科研基础设施与大型科研仪器向专精特新企业开放共享。</p><p>推动企业数字化转型，广东将统筹订单获取、快速设计、生产柔性、采购供应、物流交付、运维服务等专精特新「全价值链」数字化转型需求，研发推广行业技术集成系统解决方案。同时，支持行业第三方工业服务平台型企业申报专精特新「小巨人」企业。</p><p>促进企业绿色化发展，鼓励专精特新企业申报国家绿色工厂、绿色设计产品、绿色供应链管理企业，鼓励服务机构开发适合专精特新企业特点的绿色制造系统解决方案。并且，实施工业节能诊断服务行动，为专精特新企业提供节能诊断及改造服务。</p><p>关于质量和品牌建设，将针对专精特新企业开展质量技术帮扶活动，并鼓励各地对主导或参与制修订国际、国家、行业标准的单位给予支持。此外，引导品牌培育和运营专业服务机构加大对专精特新企业服务力度，推动专精特新企业制定品牌发展战略。</p><p>第三类是关于专精特新企业的要素保障。</p><p>资金方面，鼓励金融机构打造专精特新企业供应链金融、数字化转型等专属产品，推广随借随还贷款模式。引导金融机构优化专精特新企业抵质押条件，加大信用贷款、中长期贷款投放力度，提升「首贷户」占比。</p><p>深化与上交所、深交所、北交所合作，加强专精特新企业上市融资指导。同时，将积极为专精特新企业争取更多财政资金支持，将专精特新企业纳入省级企业技术改造等专项资金重点支持范围。</p><p>人才方面，将引才成效纳入专精特新中小企业认定标准，有条件的地市为专精特新企业外来务工人员按当地户籍人员同等待遇安排子女入读公办中小学。并且，支持符合条件的专精特新「小巨人」企业自主开展职称评审和职业技能评定、支持专精特新「小巨人」企业申报建设国家技能根基工程培训基地、支持高校与专精特新企业开展订单式人才培养和学徒制培养。</p><p>土地需求方面，开通对专精特新企业用地审批服务绿色通道，依法依规优先保障专精特新企业用地需求、支持专精特新企业联合竞买土地，可依法分割转让工业物业产权。鼓励各地建设服务专精特新企业的特色产业园区，试点更适宜专精特新企业发展需求的土地、厂房、保障性租赁住房等供给新模式。</p><p>另外，在市场拓展和政务服务方面，《意见》也提出相应举措。</p><p>鼓励政府部门及国有企事业单位依法依规采购专精特新企业产品，鼓励大企业先试、首用专精特新企业产品。优化中博会办展模式，将中博会打造成专精特新企业的专业化交流交易平台。鼓励专精特新企业积极参与粤港澳大湾区建设和「一带一路」项目建设。</p><p>推动用电用能要素向专精特新中小企业倾斜，支持专精特新企业开展创新管理知识产权国际标准实施试点工作。开通税费服务直通车，为专精特新企业提供「点对点」的精细服务。引导社会服务机构提升对专精特新企业的服务能力和质量，为专精特新企业提供财务管理、审计辅导、法律咨询等服务。优化「粤企政策通」平台建设，开展涉企政策精准推送。</p><p>据悉，与以往相较，此次的专精特新政策的支持力度更大、范围更广。</p><p>以财政支持为例，此前，广东实行分层级设置财政奖补和贷款贴息补贴。一方面，省财政对 2022-2023 年新认定的「小巨人」进行奖励，珠三角地区实行每家企业给予 100 万的奖励，粤东粤西粤北则是每家企业给予 120 万的奖励。另一方面，省财政对专精特新中小企业进贷款贴息补助。</p><p>并且，政府鼓励合作银行机构为专精特新企业提供上市融资服务。2021 年以来，累计推动 118 家专精特新企业成功上市。今年 1-8 月，已有 32 家专精特新企业上市，占比 84.21%。</p><p>根据广东省工业和信息化厅的数据，截至目前，广东累计培育创新型中小企业超 4 万家，专精特新中小企业超 1.8 万家。此次出台的新政若能落到实处，广东地区的专精特新企业有望迎来高速发展期。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2478275357939584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-17 17:50:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,757" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_499840674fbb470d9cd3f940f0d35dd2@5807859_oswg133976oswg1280oswg757_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><p>不久前，工信部发布了《关于组织开展 2023 年未来产业创新任务揭榜挂帅工作的通知》，面向 4 个重点方向加速创新培育和研发落地，脑机接口技术就是其中之一。在海外，从早已开展过人体临床试验的 Synchron，到马斯克的明星公司 Neuralink，各方也正在此领域加速布局。可以预见的是，在全球科技竞争中，脑机接口技术即将迸发出巨大的潜能。</p><p>但是，极高的研发难度、暂不完善的行业监管、科研与大规模商业化应用之间的鸿沟等问题，又将我们从美好的畅想中拉了回来。机会在哪里？如何入局？风险能应对吗？这都需要我们更理性地探讨。</p><p>2023 年 10 月 11 日，36 氪举办了<strong>《当「上头」的脑机接口，走进现实》</strong>OpenTalk 线上直播，<strong>清华大学医学院教授高小榕，BrainCo 强脑科技资深科学家、孤独症事业部主任杨锦陈，未来脑律创始人兼 CEO 薛耀</strong>三位嘉宾做客直播间，从脑机接口技术的发展沿革、研究现状、应用场景、商业化方向及未来趋势等多维度展开分享，并与观众进行了现场 Q&amp;A 互动。以下是本场直播干货的精彩回顾：</p><h3>清华大学，高小榕：脑机接口 50 年</h3><p><strong>高小榕：</strong>清华大学教授，中国生物医学工程学会医学神经工程分会主委。从事脑机接口研究 20 余年，提出并实现了基于稳态诱发电位的脑机接口技术，该技术表现为传输率高和可识别目标多，成为脑机接口主要范式之一。高教授发表学术论文百余篇，Google 学术学术检索引用次数超 15000 次，2014 年～2022 年连续九年入选爱思唯尔中国高引学者榜，微软学术脑机接口领域全球影响力排名第 11 名。</p><p>分享关键词：#脑机接口#稳态诱发电位</p><p>从学术概念起源开始，高教授搭建起了解脑机接口技术的底层框架。在脑机接口 50 年的发展历程中，有三个里程碑式的发展阶段值得关注：1973～1988，脑机接口技术的实现得到论证；1988～2003，多项关键学术研究为脑机接口应用打下理论基础；2003～2023，脑机接口技术逐渐应用于丰富的现实场景，比如 ALS（肌萎缩侧索硬化）患者无需开脑手术即可通过意念控制电脑，再比如植入 BCI 与 AI 的结合让瘫痪和失语症病人重新发声。自此，脑机接口技术逐渐为 AI 与人类的共同未来描绘出更加明晰的轮廓。</p><p>具体到脑机接口的相关技术层面，高教授从关键性的脑电电极技术、脑电信号采集设备、脑机接口范式和系统性能的迭代等方面进行了梳理。</p><p>展望未来，高教授总结到，脑电、计算科学、神经科学、材料科学和医疗技术这 5 个板块，将共同构成脑机接口技术的应用拼图。此外，高教授还介绍了脑机接口的拓展形式、神经探针的种类、无植入系统的方案细节等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_8311325e0f384c70a09986a11385920b@5807859_oswg1112421oswg2533oswg2533_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><h3>BrainCo 强脑科技，杨锦陈：当可穿戴设备用你的大脑思考</h3><p><strong>杨锦陈：</strong>BrainCo 强脑科技资深科学家、孤独症事业部主任，认知心理学博士，拥有 10 余年使用脑电波 EEG、脑磁图 MEG 和脑成像技术 fMRI 研究脑疾病的经验。曾在哈佛大学医学院麻省总医院、加州大学戴维斯分校任职及从事相关研究，担任国际学术期刊 Journal of Psychophysiology 副主编。主持浙江省科学技术厅省级重点研发计划「智能传感器件与感知系统研发及应用——面向脑神经测评指导与功能增强的可穿戴智能脑机接口系统研发及应用」。此外，杨博士也是「脑机接口之父」米格尔·尼科莱利斯的著作《脑机革命》的中文版译者。</p><p>分享关键词：#非侵入式#混合智能#脑机接口康复</p><p>杨博士从交叉技术的角度切入，指出脑机接口技术是一种由 AI、脑科学、生命健康三大风口会师的技术成果。在侵入式、非侵入式两类技术路线之中，非侵入式脑机接口的应用前景相对更为广泛。比如说，智能仿生手通过解码肌电和神经电的运动意图，就能实现手指对电极的控制。</p><p>值得关注的是，在孤独症干预的领域，非侵入式脑机接口已经显现出了建设性效果。例如，它能够促进社交脑神经可塑性，在脑机接口技术和 AI 的助力下，帮助儿童的社交脑功能发育。此类技术还能对情绪问题、注意力缺陷等进行预警、调控和康复。在未来，脑机接口技术将直接惠及更广泛的孤独症儿童及其他对脑与精神健康有需求的人群和家庭。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2419" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_49e76c08715147a18f747591aef33c66@5807859_oswg986610oswg2533oswg2419_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><h3>脑律科技，薛耀：脑机接口与神经调控——商业化的前世今生</h3><p><strong>薛耀：</strong>博士就读于德国海德堡大学医学院，浙江大学竺可桢学院机电工程与创业管理双学位。曾任德国 BEE Medic 医疗集团中国区总裁，中德医学及生命科学学会理事，中德神经调控专委会青年委员，德国贝朗医疗产品经理。2022 年创立深圳未来脑律科技，致力于脑机接口与神经调控技术在脑血管病、疼痛以及神经免疫类疾病的临床产品化落地。</p><p>分享关键词：#脑机接口#神经调控#生物电子药物#数字永生</p><p>薛博士的分享从脑机接口与神经调控的对比出发，着重解析了神经调控领域的市场现状、神经调控的刺激模式及相关应用。脊髓神经刺激、深度脑刺激、迷走神经刺激、外周神经刺激、骶神经刺激这几类细分方向是神经调控主要市场参与者的布局点。在神经调控的各刺激模式中，DBS 深部脑刺激、SCS 脊髓神经电刺激、VNS 迷走神经调控、PNS 外周神经调控有更现实的应用场景和产品模式，值得期待与持续关注。此外，植入式生物相容材料、植入式电化学传感器、外周神经功能图谱是其期待的技术突破。</p><p>分享的最后，薛博士总结了他多年来作为神经科学医疗器械从业者的感悟：回归医疗的本质——解除痛苦，延长寿命；市场潜力巨大——上行中枢系统调控，下行脏器功能改善；技术不断迭代——无创/微创靶向闭环神经调控是未来；保持敬畏之心——认知与调控大脑需要更好的基础性工具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2533,2533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_947d81621eb64b84bc400206ff63e894@5807859_oswg1116139oswg2533oswg2533_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当「上头」的脑机接口，走进现实｜OpenTalk 回顾</p><p>在直播间，三位嘉宾还就在线观众的问题进行了一对一的精彩解答，并在活动社群中就相关话题展开了持续的学术和业务探讨。</p><p>以上是本期 OpenTalk 的精华回顾。更多干货细节，可扫描下方二维码观看视频回顾。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="200,200" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ab7b444f93514ecdba18366bbb1e9ecb@5807859_oswg3263oswg200oswg200_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描二维码观看视频回顾</p><h3><strong>OpenTalk</strong></h3><p>「OpenTalk」是 36 氪创变者俱乐部旗下的线上直播交流活动。围绕社群成员关注的科技和创投领域前沿话题，定期组织社群 Talker 分享交流，定期整理干货内容分享投喂社群成员，最终回归社群。在这里，不同的观点将正面交锋，各自的探索能直接碰撞，彼此的实践将迸发更多合作。</p><h3><strong>创变者俱乐部</strong></h3><p>「创变者俱乐部」是由 36 氪发起的产业社群联盟，已吸纳 20000 余位新经济企业的核心决策人和活跃在一线的优质投资人。通过 36 氪强大的商业整合能力，打造「产业+资本+创新」的价值生态，为中国高潜、创新企业决策者构建深度链接。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2700,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_e7e2203fbf624f5d81d5841ac73fd75d@5807859_oswg2405061oswg2700oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">创变者俱乐部</p><p>编辑丨黄雅蓉，实习生江子彤对本文亦有贡献</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>零售云服务商多点 DMALL 上线抖音代金券管理系统</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479298267453571?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:32:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，最近，零售云服务商多点 DMALL 上线了抖音代金券管理系统。据了解，多点 DMALL 的这一系统允许超市无需单独适配抖音系统，即可快速上线抖音代金券业务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Canalys：2023Q3 全球智能手机出货量跌幅减缓，小米连续十三个季度排名全球第三</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479295753689224?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:30:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，市场调研机构 Canalys 发布 2023Q3 全球智能手机市场报告。报告显示，2023Q3，全球智能手机市场下跌 1%，下滑势头有所减缓。小米连续十三个季度排名全球第三，市场份额达 14%，创 2021Q3 以来新高，同比环比均实现增长。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：前三季度农业（种植业）增加值同比增长 3.6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479292003506313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:26:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，前三季度，农业（种植业）增加值同比增长 3.6%。全国夏粮产量 14613 万吨，比上年下降 0.9%，产量居历史第二高位；早稻产量 2834 万吨，增长 0.8%。秋粮播种面积稳中有增，长势总体正常，全国粮食有望再获丰收。前三季度，猪牛羊禽肉产量 6974 万吨，同比增长 3.9%，其中猪肉、牛肉、羊肉、禽肉产量分别增长 3.6%、5.0%、5.2%、4.0%；牛奶产量增长 7.2%，禽蛋产量增长 2.1%。三季度末，生猪存栏 44229 万头，同比下降 0.4%。前三季度，生猪出栏 53723 万头，增长 3.3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：前三季度全国城镇调查失业率平均值为 5.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479290477844355?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:24:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，前三季度，全国城镇调查失业率平均值为 5.3%。9 月份，全国城镇调查失业率为 5.0%，比上月下降 0.2 个百分点，连续 2 个月下降。本地户籍劳动力调查失业率为 5.1%；外来户籍劳动力调查失业率为 4.9%，其中外来农业户籍劳动力调查失业率为 4.7%。31 个大城市城镇调查失业率为 5.2%，比上月下降 0.1 个百分点。全国企业就业人员周平均工作时间为 48.8 小时。三季度末，外出务工农村劳动力总量 18774 万人，同比增长 2.8%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：前三季度全国居民人均可支配收入 29398 元，同比名义增长 6.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479288563193737?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:22:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，前三季度，全国居民人均可支配收入 29398 元，同比名义增长 6.3%；扣除价格因素实际增长 5.9%，比上半年加快 0.1 个百分点。按常住地分，城镇居民人均可支配收入 39428 元，同比名义增长 5.2%，实际增长 4.7%；农村居民人均可支配收入 15705 元，同比名义增长 7.6%，实际增长 7.3%。从收入来源看，全国居民人均工资性收入、经营净收入、财产净收入、转移净收入分别名义增长 6.8%、6.7%、3.7%、5.8%。全国居民人均可支配收入中位数 24528 元，同比名义增长 5.4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：1-9 月份全国房地产开发投资 87269 亿元，同比下降 9.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479283781293956?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:17:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，1-9 月份，全国房地产开发投资 87269 亿元，同比下降 9.1%；其中，住宅投资 66279 亿元，下降 8.4%。1-9 月份，商品房销售面积 84806 万平方米，同比下降 7.5%，其中住宅销售面积下降 6.3%。商品房销售额 89070 亿元，下降 4.6%，其中住宅销售额下降 3.2%。1-9 月份，房地产开发企业到位资金 98067 亿元，同比下降 13.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：1-9 月全国固定资产投资 375035 亿元，同比增长 3.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479281996568452?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:16:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，1-9 月份，全国固定资产投资 375035 亿元，同比增长 3.1%。其中，制造业投资增长 6.2%，增速比 1-8 月份加快 0.3 个百分点。从环比看，9 月份固定资产投资（不含农户）增长 0.15%。1-9 月份，民间固定资产投资 193399 亿元，同比下降 0.6%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人民币、A 股、港股集体拉升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479280088225920?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:14:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，港 A 两地指数短线拉升，恒指快速拉升转涨，恒生科技指数跌幅收窄至 0.66%；A 股三大指数短线拉升跌幅收窄。离岸人民币兑美元短线拉升，日内涨幅扩大至 140 点，收复 7.31 关口。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：9 月份社会消费品零售总额 39826 亿元，同比增长 5.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479274230421638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:08:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，9 月份，社会消费品零售总额 39826 亿元，同比增长 5.5%。其中，除汽车以外的消费品零售额 35443 亿元，增长 5.9%。1-9 月份，社会消费品零售总额 342107 亿元，同比增长 6.8%。其中，除汽车以外的消费品零售额 307270 亿元，增长 7.0%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：中国 9 月规模以上工业增加值同比增长 4.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479273187792771?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:07:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，9 月份，规模以上工业增加值同比实际增长 4.5%。从环比看，9 月份，规模以上工业增加值比上月增长 0.36%。1-9 月份，规模以上工业增加值同比增长 4.0%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：前三季度国内生产总值 913027 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479268644182152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 10:02:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据国家统计局数据，初步核算，前三季度国内生产总值 913027 亿元，按不变价格计算，同比增长 5.2%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长 4.5%，二季度增长 6.3%，三季度增长 4.9%。从环比看，三季度国内生产总值增长 1.3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽车整车板块异动拉升，金龙汽车涨超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479263305767043?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:57:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，汽车整车板块异动拉升，金龙汽车涨超 8%，赛力斯涨超 7%，比亚迪涨超 4%，长城汽车、众泰汽车、江淮汽车等纷纷走强。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为汽车概念股逆势活跃，圣龙股份 9 连板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479254578730888?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:48:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，圣龙股份再度涨停走出 9 连板带动华为汽车概念股逆势活跃，银宝山新、西上海、浩物股份涨停，浙江仙通、腾龙股份、毅昌科技涨超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>软件股开盘走低，金山办公跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479252536547200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:46:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，软件股开盘走低，金山办公跌超 10%，普联软件、中科创达、鸥玛软件、泛微网络、超图软件等纷纷下挫。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英伟达概念股开盘下挫，浪潮信息跌超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479243750922369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:37:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，浪潮信息跌超 8%，鸿博股份、胜宏科技、中富通、景旺电子等跟跌。消息面上，据报道，拜登政府 10 月 17 日更新了针对人工智能（AI）芯片的出口管制规定，计划阻止英伟达等公司向中国出口先进的 AI 芯片。根据最新的规则，英伟达包括 A800 和 H800 在内的芯片对华出口都将受到影响。此外，美股英伟达昨日跌近 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力芯片概念早盘大涨，寒武纪大涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479240457672581?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:33:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，算力芯片概念早盘大涨，寒武纪、弘信电子大涨超 10%，好利科技一字涨停，景嘉微、海光信息大涨超 6%。消息面上，拜登政府 10 月 17 日更新了针对人工智能（AI）芯片的出口管制规定，计划阻止英伟达等公司向中国出口先进的 AI 芯片。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>农业股开盘活跃，大北农涨超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479239058888584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:32:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，农业股开盘活跃，大北农涨超 8%，隆平高科、登海种业涨超 5%，丰乐种业、神农科技、荃银高科等跟涨，消息面上，10 月 17 日，农业农村部发布《关于第五届国家农作物品种审定委员会第四次审定会议初审通过品种的公示》，37 个转基因玉米品种、14 个转基因大豆品种通过初审。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体低开，比亚迪涨超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479234165430145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:27:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体低开，沪指低开 0.22%，深成指低开 0.26%，创业板指低开 0.45%；电脑硬件、汽车板块领涨，寒武纪涨超 9%，海光信息涨超 5%，比亚迪涨超 3%；通信设备、软件板块跌幅居前，中贝通信跌超 6%，光库科技、金山办公跌超 2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行开展 1050 亿元 7 天期逆回购操作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479231587178629?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:24:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[央行开展 1050 亿元 7 天期逆回购操作，中标利率为 1.8%。Wind 数据显示，当日 1020 亿元逆回购到期。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指开盘跌 0.25%，恒生科技指数跌 0.45%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2479230729066377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-18 09:23:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指开盘跌 0.25%，恒生科技指数跌 0.45%。汽车产业链、半导体板块领涨，比亚迪涨超 4%，中芯国际涨超 2%；零售板块跌幅居前，国美零售跌超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>