<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>磐际智储完成天使轮融资、印度在线房屋租赁公司 Rukita 获得 1500 万美元融资、万翼科技发布 AI 图纸管理解决方案 | PropTech 周刊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706330876754053?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:43:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 周刊》 是 36 氪未来城市频道的原创栏目。聚焦改变地产行业的科技及创新力量，不仅仅是围绕住宅和商业地产，还包括广义的基于空间和不动产的科技、服务创新。</p><p>我们汇总了近期发生的海内外最新投融资、市场及政策动态。 如果你对本文提到的公司、机构、产品、赛道感兴趣，或者正在从事相关的创业创新，想要寻求报道或合作，欢迎与我们取得联系：发送邮件至 <strong>hifuturecity@36kr.com</strong> 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><h2><strong>PropTech </strong>要闻提示</h2><p><strong>36 氪首发 ｜磐际智储完成天使轮融资</strong></p><p><strong>大公司动态｜万翼科技联合华为发布 AI 图纸管理解决方案「图云」</strong></p><p><strong>海外市场｜印度在线房屋租赁公司 Rukita 获得 1500 万美元融资</strong></p><p><strong>行业政策｜多部门加快推动建筑领域节能降碳</strong></p><h2><strong>|36 氪首发</strong></h2><p><strong>磐际智储完成天使轮融资</strong></p><p>新材料科技企业苏州磐际智储能源科技有限公司（以下简称「磐际智储」）已于近期完成天使轮融资，磐际智储成立于 2022 年，公司致力于推动相变材料技术在民用领域的应用，在热储能和热管理领域已有技术应用成果。在热储能领域，当前全球储能需求快速增长，其中热能需求占到能源结构的 40%-50%。相变材料由于具备高能量密度，可以为家用、商用、工业场景下的蓄热和蓄冷需求提供更高效、更经济的解决方案。</p><p>但是，现有相变材料存在导热率低、使用寿命短，封装泄漏等问题。为此，在储热领域磐际智储基于石墨定型技术，研发出 PASSIVE EDGE ®高导热全固态相变材料。对比其他无机相变材料，磐际智储自主研发的 PASSIVE EDGE ®高导热全固态相变材料可以实现 20W/(m·K) 的导热率，以及 20000 次的循环次数，在同等条件下预计可将蓄冷效果提升 9 倍，蓄热效果提升 5 倍。客户合作方面，当前磐际智储的客户包括凯德地产、太古地产、高露洁等世界知名企业。目前公司业务已经拓欧洲、美洲、东南亚、非洲等区域市场，2024 年的合同金额有望突破 2000 万元。</p><h2><strong>|大公司动态</strong></h2><p><strong>万翼科技联合华为发布 AI 图纸管理解决方案「图云」</strong></p><p>近日，华为中国合作伙伴大会上，万翼科技与华为共同发布基于 AI 的图纸管理协作解决方案——图云。图云的推出意在简化设计、施工到运维的业务流程，提升图纸管理的效率，降低项目成本。图云的核心功能包括智能图纸整理、大样智能跳转、快速叠图、智能对比及多方在线沟通等，大幅提高了图纸审查和问题跟踪的效率。</p><p>万翼科技表示，图云能让图纸查找效率提升 6 倍，单一项目潜在节省时间达 800 小时。此外，借助华为云的强大数据处理能力和安全技术，图云确保了数据传输和存储的安全，为工程建设项目提供了一个高效、安全的云端智能协同平台。</p><h2><strong>|海外市场</strong></h2><p><strong>黑石拟 15 亿英镑出售旗下灵活办公空间&nbsp;</strong></p><p>3 月 24 日，市场消息显示，全球知名私募股权投资公司黑石计划将其旗下的 The Office Group 以 15 亿英镑的价格出售。据知情人士透露，黑石此次出售 The Office Group 的决策，是基于其全球资产配置的调整和优化考虑。 The Office Group 作为欧洲领先的灵活办公空间提供商，近年来业绩稳健，吸引了众多潜在买家的关注。&nbsp;</p><p><strong>印度在线房屋租赁公司 Rukita 获得 1500 万美元融资&nbsp;</strong></p><p>总部位于印尼的地产科技公司 Rukita 日前宣布，已经在其 B1 轮融资中获得了 1500 万美元融资。</p><p>据了解，本次融资得到了 MPower Partners、BNI Ventures、Openspace Ventures、NBA 球星林书豪等在内的部分新投资者以及 Rukita 的现有投资者 Surge、Golden Gate Ventures、Shunwei Capital、OCBC Ventures 等的参投。 根据声明，这笔资金将用于推进 Rukita 的技术开发，扩大其服务范围并招聘更多的人才。Rukita 于 2019 年推出，主要通过其平台为用户提供房屋租赁服务，旗下拥有 Rukita Apartment（酒店公寓）、Rukita CoLiving（合租服务）、Rupartner Rukita（营销服务）、rufinance（融资服务）等多个品牌。据介绍，目前，Rukita 的生态系统中已拥有 140 万间客房，每月独立用户数超过 300 万。</p><h2><strong>|行业政策</strong></h2><p><strong>多部门加快推动建筑领域节能降碳&nbsp;</strong></p><p>3 月 18 日，国务院办公厅转发了国家发展改革委、住房城乡建设部《加快推动建筑领域节能降碳工作方案》。该方案强调，建筑领域的节能降碳是实现「十四五」能耗强度下降约束性指标的关键，也是大规模设备更新的重要支撑。方案提出，各地区需要结合实际，统筹规划可再生能源在建筑中的应用，试点推动新建建筑光伏一体化建设，并加强对现有建筑加装光伏系统的管理。 此外，方案还提倡将光伏组件与建筑结合，形成所谓的「建材型」太阳能光伏建筑，其中屋顶和幕墙是主要的应用场景。&nbsp;</p><p><strong>南京：支持玄武区探索数据跨境流通试验区建设&nbsp;</strong></p><p>3 月 20 日，南京市委、市政府发布关于公开征求《关于推进数据基础制度建设更好发挥数据要素作用的实施意见》意见建议的公告。其中提到，依托南京市推进服务业扩大开放综合试点，推动数据安全合规跨境流通，支持自贸试验区南京片区探索建立跨区域数据登记、数据市场交易、流动规范互认、数据知识产权互认等机制，助力数字贸易发展。 支持玄武区探索数据跨境流通试验区建设，推动行业数据要素合规跨境流通应用场景研究。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪作者 ｜ 宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报 | 阿里巴巴：已撤回菜鸟港股上市申请，计划购买菜鸟少数股东所持股份；海底捞：2023 年收入 414.5 亿元，同比增长 33.6%；小鹏汽车正式进军东盟市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706297735640962?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:23:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>阿里巴巴：已撤回菜鸟港股上市申请，计划购买菜鸟少数股东所持股份</strong></h4><p>36 氪获悉，阿里巴巴公告称，物流子公司菜鸟智慧物流网络有限公司已撤回其在香港联交所的首次公开发行及上市申请。同时，阿里巴巴集团计划向菜鸟的少数股东（包括员工）发出要约，以每股 0.62 美元的价格将其持有的所有菜鸟已发行股份向阿里巴巴集团出售，总对价最高可达 37.5 亿美元。阿里巴巴认为，菜鸟是阿里巴巴核心业务的组成部分，是电商发展的重要基础设施，上述调整将有助于菜鸟专注业务和执行进一步扩张计划。</p><h4><strong>娃哈哈部分电商渠道涨价，公司回应：不是官方店铺</strong></h4><p>记者注意到，早在今年 2 月中旬，在淘宝上一家销售多种品牌的饮用水门店，5 桶 14.8 升的娃哈哈纯净水只需 95 元，3 月 26 日同样的产品需要 120 元。以此计算，涨价幅度约为 25%。该商家表示：「是涨价了，价格都是有浮动的。」当记者问及是否所有娃哈哈产品都涨价了，商家表示是的。至于之后价格是否会回调，商家说还没有通知。 对此，娃哈哈相关人员回应称：「集团层面近期没有进行过产品价格的调整。」记者也注意到，涨价的电商平台都不是娃哈哈的官方或者授权店铺。（第一财经）</p><h4><strong>海底捞：2023 年收入 414.5 亿元，同比增长 33.6%</strong></h4><p>36 氪获悉，海底捞在港交所公告称，2023 年收入 414.5 亿元，同比增长 33.6%；年内溢利为 44.95 亿元，同比增长约 174.6%。由于经营活动现金净额增加，海底捞现金及现金等价物从 2022 年 12 月 31 日的 63.01 亿元增加至 2023 年 12 月 31 日的 64.76 亿元。</p><h4><strong>拼多多升级新疆物流服务，已覆盖全疆过半行政村</strong></h4><p>36 氪获悉，继 2022 年首次上线新疆包邮后，拼多多再次升级快递服务，在新疆地区推行免费包邮送货进村，将末端配送网点与消费者的距离进一步缩短至 2 公里内、签收时效压缩到 24 小时。据了解，该服务已在全疆超一半的村域开通，覆盖女装、男装、美妆、百货等十余个类目。此外，为应对紧急需求，拼多多还开通了快递「3 日达」极速配送服务。</p><h4><strong>小鹏汽车正式进军东盟市场</strong></h4><p>36 氪获悉，据小鹏汽车官微，3 月 26 日，小鹏汽车在第 45 届曼谷国际车展上宣布与泰国经销商集团 Neo Mobility Asia 建立长期战略合作伙伴关系，此次合作标志着小鹏汽车正式进军东盟市场。小鹏汽车将在泰国、新加坡和马来西亚三国推出小鹏 G6 的右舵版本，并于今年第三季度开始交付。</p><h4><strong>特斯拉保险经纪公司拟注销，或为买壳曲线入局保险业</strong></h4><p>特斯拉保险经纪有限公司新增一则简易注销公告，公告期自 3 月 22 日至 4 月 1 日。该公司经营范围为保险经纪业务，由特斯拉汽车香港有限公司全资持股。为何在电动车纷纷发力保险领域时特斯拉选择退场？业内人士分析，这可能和保险经纪牌照批覆困难，特斯拉想买壳曲线入局有关。据从事保险金融牌照交易人士介绍，一张全国性保险经纪牌照的价格大概在 1800 万至 2500 万之间，主要买家有车企、互联网金融公司等。（界面）</p><h4><strong>碧桂园回应所持百亿股权被冻结：与合作方预分配利润等存争议，已准备向法院提异议</strong></h4><p>近期，碧桂园地产集团有限公司再新增多条股权冻结信息，股权被执行的企业合计冻结股权超百亿元。此外，该公司还存在被执行人、限制消费令等信息。对于上述被冻结事宜，碧桂园回应记者表示，此次股权冻结涉及区域公司的合作项目。因碧桂园与合作方在成本测算、预分配利润等方面存在争议，合作方向法院申请财产保全。此类争议属正常商业纠纷，法院尚未作出最终判决。冻结的股权价值与争议标的并不等同，针对合作方的超额保全，公司已准备向法院提出异议。（证券时报）</p><h4><strong>阿里已出售全部 B 站持股</strong></h4><p>36 氪获悉，阿里巴巴集团披露的权益变动报告显示，阿里已出售其持有的全部 B 站股份。此前，阿里相关人士曾表示，「此次出售主要基于阿里自身的资本管理目标，不会影响双方业务上的合作，阿里旗下相关业务会继续加强与 B 站在各领域的合作。」上周，同样出于资本管理目标，阿里也减持了部分小鹏汽车股份。</p><h4><strong>知乎：2023 年第四季度营收 11.38 亿，净亏损同比减少 42.6%</strong></h4><p>36 氪获悉，知乎发布 2023 年第四季度和全年财报业绩。财报显示，2023 年全年知乎总营收 41.99 亿元，同比增长 16.5%；第四季度总收入为 11.38 亿元，同比增长 2.2%。2023 年知乎持续优化运营效率和盈利能力，第四季度净亏损同比收窄 42.6%，经调整净亏损上市以来首次降低至 1 亿元以内。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>「小白鱼企业服务站」宣布获中晟创投战略投资</strong></h4><p>36 氪获悉，近日，中标诚（上海）科技有限公司旗下企业服务品牌「小白鱼企业服务站」宣布与中晟创投达成重要合作，并获得了来自中晟创投支持的 300 万元投资。根据合作计划，中晟创投将助力「小白鱼企业服务站」实现服务门店在全国范围内的快速扩张，目标是将门店数量增加至 30 家。</p><h4><strong>「开花传媒」完成百万级种子轮融资</strong></h4><p>36 氪获悉，新媒体运营服务商「开花传媒」日前完成百万级种子轮融资，本轮融资由木识资本投资。融资资金将用于自播投流、人员招聘和场地搭建等。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>抖音电商首次推出商城版 App</strong></h4><p>近日，抖音电商推出一款名为「抖音商城版」的 App，该平台主打「超值好物省心选」，是抖音电商首次在抖音 App 之外推出的综合性独立电商平台。抖音电商相关负责人表示，由于观察到部分用户在主动购物方面存在着旺盛的需求，为了更好地服务这些用户，抖音电商上线抖音商城版，帮助这些用户发现优价好物、便捷管理订单。（上证报）</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>机构：中国 PC 市场将迎来 3% 的增长</strong></h4><p>36 氪获悉，Canalys 预测，2024 年中国 PC（个人电脑）（不含平板电脑）市场将迎来反弹，同比增长达到 3%，2025 年增长 10%，这主要得益于商用市场的换机需求。由于数字化进程的深入和渗透率的提高，平板电脑市场预计在 2024 年和 2025 年都将增长 4%。</p><h4><strong>中邮证券：虚拟电厂是主动配电网的重要工具</strong></h4><p>36 氪获悉，中邮证券研报指出，随着分布式能源及电动车的大规模接入，配电网转变为有源配电网即进入主动配电网时代。实际上分布式电源使得输电网和配电网的界限模糊，而传统「发输配」下配网相对薄弱，同时碳基生命的管理极限相对低，面对分散的分布式能源显然力不从心，因此主动配电网更需要数字化管理，因此虚拟电厂是一个必然选择。建议关注：晶科科技、金智科技、国能日新等。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>3 月 26 日人民币对美元中间价调升 53 个基点</strong></h4><p>3 月 26 日，人民币对美元中间价调升 53 个基点，报 7.0943，上一交易日中间价 7.0996。（证券时报）</p><h4><strong>大模型竞争升级，算力产业景气上行</strong></h4><p>月之暗面近期宣布，支持 200 万汉字超长无损上下文的 Kimi 智能助手正在内测。随后，阿里、360 集团、百度等公司紧急「出手」，纷纷入局长文本大模型赛道，推动人工智能领域投资热情进一步升温。机构人士表示，相比海外大模型，国产模型在中文长文本理解方面具备比较优势，基础模型能力提升有望推动下游应用快速发展。AI 模型、语料库、算力租赁及运维等领域将持续受益。（中证网）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专访潮迹食品创始人黄子衍：时代红利消退，只能更卷一点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706287791700100?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:04:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜</p><p>编辑｜阿至</p><p><strong>4 小时</strong>——这是潮迹食品工厂里，一颗潮汕牛肉丸从原料到成品所用的时间。</p><p>近几年，随着工业化的成熟，不少潮汕牛肉丸品牌都在着手布局供应链生态、自建工厂，潮汕牛肉丸加工也从传统的「前店后坊」模式走向了产业化时代，产能至少翻了 3 倍。</p><p>作为一个具备浓厚地方特色、且以手工制作而闻名的品类，潮汕牛肉丸过去更多出现在火锅店或者当地档口，并未像螺蛳粉这样的地域美食一样更早辐射到全国甚至海外，产能受限是阻碍其走向全国的重要因素。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_524c7cc7bf6d49ee9fee13b1c7d9da2e@5069156_oswg636355oswg863oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮汕牛肉丸，图源 IC photo</p><p><strong>如今，规模化生产加工水平和产业生态的完善，支撑潮汕牛肉丸走向全国市场。</strong>同时，受疫情三年「宅家经济」的影响，消费者对速冻食品的需求激增，市场被迅速盘活，也给这一品类带来了更大的增长空间。据艾媒咨询的数据显示，2022 年中国速冻食品市场规模已达 1688.5 亿元，未来将持续增长，预计 2025 年达到 2130.9 亿元。</p><p>在速冻食品领域，以海欣、安井、海霸王等为代表的传统品牌，过去多以火锅丸类制品销售为主，在线下渠道占据先发优势，如今把预制菜视作新增长点发力；也有起源于潮汕地区、以牛肉丸为拳头产品打爆款，借助线上电商渠道打开全国市场的地方特色品牌，比如潮庭食品、潮迹食品。</p><p>后者更显著的差异在于针对产品品质的改良提升、新渠道打法的快速适应，以及创业初期即开始关注供应链和品牌形象的塑造。</p><p>趋势正在成型，改变也正在发生。</p><p>以 2019 年成立的潮汕特色食品品牌潮迹为例，<strong>在产品端</strong>，其主打含肉量超过 90% 的潮汕牛肉丸，在用料和口感上与淀粉感较重的传统丸类产品打出差异；<strong>在渠道侧</strong>，潮迹起家于线上，借助图文、短视频平台和直播电商的红利期迅速起量；<strong>在供应链端</strong>，潮迹从创立初期即持续投入，其自有工厂单日产品产能可达 20-30 吨；<strong>在品牌打造层面</strong>，潮汕美食和牛肉丸带有天然的地区文化标签，通过内容营销能够更好地将产品与文化展示、传播结合。</p><p>数据显示，潮迹主营产品潮汕牛肉丸登上了天猫、抖音、快手等多平台直播生鲜牛丸类目销量 TOP1。随着爆款产品销量和口碑的提升，加速拓展线下渠道、围绕核心单品不断细化以及跨品类研发新品，也成为潮迹今年的重点发力方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,586" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_fc21e3c273064f96afddf6454bd7efd5@5069156_oswg110165oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹食品现有全品类</p><p>从几个人的创业小团队做到细分领域头部，创始人黄子衍的总结潮迹一路走来靠的是「卷」，<strong>「各个环节上极致的卷」</strong>。比如在做其拳头产品，潮汕牛肉丸所必须的环节上——原料、工艺、品质、生产效率、成本损耗、物流时效、售后等——黄子衍会要求团队「把能想到的都做到极致」。而「卷」，也是身边人对黄子衍的评价。</p><p>2019 年至今不过 5 年，伴随新消费赛道崛起的不少明星项目从风光无限到落寞离场，潮迹不算高调，也并未真正站在舆论风口的聚光灯下。过去一年，潮迹鲜少公开对外发声，几乎是用一种低调的姿态跨越了新消费起落的第一轮周期。</p><p>创业 4 年，寻路小成，但似乎没有人松了一口气。</p><p>当时代红利翻涌的时候，回望过去的成功，即便当事人也很难分清运气和机遇到底占了几分。而当浪潮褪去，先活下来才是第一位。</p><p>在与我们聊天的过程中，黄子衍谈到了潮迹一路走来的思考和试错，其中既有踩中流量火箭的一飞冲天，也有组织模式跟不上业务增长速度的危机求变。<strong>兴奋、焦虑和突然间的释怀，不同的情绪在这位 95 后创始人身上反复交替呈现。</strong></p><p>作为一个连续创业者，潮迹对黄子衍来说意味着什么？潮迹如何在新消费浪潮的厮杀中活下来？未来又该如何活下去，然后活得更好？带着这些问题，我们与黄子衍聊了聊。</p><p>以下内容由访谈对话整理（经编辑）。</p><h2><strong>理想是一腔热血，但商业要思考怎么生存</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：牛肉丸是潮汕食品里面比较细分的赛道，当时为什么选择从这个品类切入？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>其实挺偶然的。做牛肉丸之前我创业做过一个潮汕文创品牌，叫做鮀埠文化。产品主要是帆布包、胶带、钥匙扣等，用自己的公众号、小红书等进行推广。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,514" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_f458d41b79d54209851a04ae7ac0e1f7@5069156_oswg283383oswg863oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鮀埠文化，手绘潮汕美食建筑系列钥匙扣</p><p>因为我本身就是汕头人，对家乡有强烈的情怀，觉得汕头有丰富的民俗文化、人文历史，但没有得到很好的保护和传承，像很多新一代的年轻人都不会讲潮汕话，也不知道这里的历史。所以我当时怀着一腔热血，想做个品牌来传播潮汕文化。</p><p>这段创业大概持续了半年时间，我们也陆续做出了一些成果，比如汕头当地人都知道有这么一个文创品牌。但做着做着我们就发现，做文创产品很难商业化。同时，也因为各项支出都在增加，我们面临着现实的压力，最终才决定转型。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：文创商业化最大的挑战在哪里？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>文创产品不是大众生活消费的必需品，永远只能吸引一小部分用户。尤其是潮汕文创，更是局限在当地人或旅游群体中，天花板明显，很难有更高的增长空间。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：但从文创到牛肉丸跨度很大，转型的方向是怎么确定下来的？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>决定转型后，我和团队的伙伴促膝长谈了几天，最后决定做大众消费品，因为流通性更强、受众也更广泛。</p><p>一开始我们想做潮汕食品，设想的是做个潮汕版的三只松鼠，产品包括当地很出名的卤味鸭掌、鸭脖、牛肉丸、梅干片、蜜饯等。最终我们用潮迹的品牌，做出了二三十个产品。等到要在自己的平台、合作的电商平台上线时，我们设计师看着牛肉丸的包装袋，问我这个要不要做？因为其他产品都是常温的，快递费没那么高，也不需要冷冻保存，只有牛肉丸需要。</p><p>但当时我觉得，<strong>牛肉丸是潮汕食品里极具代表性的品类</strong>，必须要做。结果，牛肉丸在我们当时合作的一个平台——下厨房——上面，销量和口碑都比其他产品好。市场的反馈让我们初步意识到，牛肉丸的生意可以做。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：当时这么多产品，为什么牛肉丸表现更好？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>一方面是因为在线上市场（2019 年底）潮汕牛肉丸这个品类还没有跑出来，大多潮汕牛肉丸企业都在线下做农贸、餐饮、商超等，但用户在线上也是有需求的，所以我们有一定的差异性。</p><p>另一方面是因为当时的市场环境，很多细分领域都在跑出新品牌。我们也是回过头来才发现，大众商品并不好做，聚焦细分才容易出来。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：方向确定后，你做的第一件事是打造供应链，而不是像其他品牌一样开拓渠道、做营销等。为什么？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>我们最开始在下厨房平台上卖牛肉丸，是做了一个组合机制，两斤多卖 140 左右，不包邮。现在看来价格确实比较贵。做了一段时间后，我们自己也意识到，要提高产品力，就要提高性价比，这样才有竞争优势。而关键就在供应链上面。</p><p>于是我就找到了潮迹现在工厂的厂长合作。我们一拍即合，他负责供应链，我负责销售和品牌的打造。</p><p>接下来，我们就天天泡在一起研究产品和供应链，最后发现 60-70 一斤的牛肉丸很难卖。<strong>要想有竞争优势，就要用更低的价格，提供品质更好的产品。</strong>所以我们最终确定，做「一斤售价 50 左右，一颗有 90% 牛肉含量」的牛肉丸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,478" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_5e0a43620d1e496494d380645b7d172d@5069156_oswg503793oswg863oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹牛肉丸</p><p><strong>36 氪品牌主理人：之后建工厂用了多长时间？最难的地方在哪？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>我们是 2020 年开始建工厂的，大概用了一年的时间。最难的是资金，因为整个工厂需要投产两千万，既要建厂房、冷库，又要买全套自动化生产的设备，还要请工人等等。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：现在工厂可以做到什么程度？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>现在除了原料分解外，其他环节都可以用自动化的机器实现（接近零人工）。从原料到成品牛肉丸，整个过程只需要 4 个小时。目前工厂平均一天可以生产 20-30 吨产品。</p><p>尤其在大促期间（比如 618、双 11），哪怕是订单高峰期，我们也能在短时间内交付。不用提前备货，而是收到订单再生产，既提高了生产销量，也降低了损耗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,513" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8d52e9296124484494f0ede36ca62a19@5069156_oswg556159oswg863oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹食品产业园区</p><h2><strong>运气能让你一飞冲天，但新品牌活下来靠卷</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：有了供应链的支撑后，产品有了保障和优势。但潮迹作为一个新品牌，当时并没有成熟稳定的销售渠道。你们是怎么打开销路的？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>当时是 2021 年，有商务的同事看到很多品牌都在做直播电商，就说要不要联系主播、明星来带货。因为潮迹是个新品牌，想在线上快速崛起的话，需要借助抖音平台的红利和明星带货的势能。</p><p>顺着这个思路，我们联系到了陈赫，他试吃过后决定帮我们带货。陈赫既是当时排名头部的带货明星，又被大众冠以「吃货」的人设，跟潮迹的产品比较契合。这是潮迹的第一场带货直播，时间定在 11 月 17 日（2021 年）。</p><p>结果那天晚上就爆单了，卖了 7000 多单。这对一个新品牌来说是超预期的成绩，给了我们很大的信心。</p><p>接下来的三天我们就在工厂疯狂打包，还在内部搞了打包比赛，最后终于把产品交付出来了。这次之后我们就确定，<strong>直播电商是一个有力的销售渠道，牛肉丸也是一个值得押注的大单品。</strong></p><p><strong>36 氪品牌主理人：后来你们在东方甄选成立早期就决定合作，怎么判断的？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>我记得是 21 年底的时候，新东方宣布成立了东方甄选。当时我恰好看到了俞敏洪老师写的一篇潮汕游记，他笔下所描写的潮汕历史人文让我很有共鸣，能从文字里感觉到他有自己的理解。而我最初做品牌就是想传播潮汕文化，所以很想和东方甄选合作。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：效果怎么样？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>说实话，一开始合作的两三个月效果并不理想，销量不高。但是东方甄选很看好我们的产品，每天还是会在直播间非常认真地讲解。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：转折发生在什么时候？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>是 2022 年 6 月的一天晚上。我记得当时我们刚结束 618，工厂正准备放假，结果晚上接到了东方甄选的电话，要我们紧急备货，我们才知道东方甄选「火」了。一看互联网，到处都是董老师「双语直播」「文化讲解」的片段，东方甄选直播间的粉丝数在飞涨，直播间的销量也在持续增加。</p><p>所以我们就连夜生产、备货，因为机会就摆在面前，是绝对不能错过的。</p><p>等到直播时，董老师拿着潮迹的牛肉丸，不仅讲了卖点，还用他擅长的方式讲了很多潮汕的故事。后来随着流量的发酵，直播的片段还被传播在各种社交媒体上，潮迹牛肉丸就这样被越来越多人知道了。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：抓住流量红利后，你们做了哪些动作去放大势能？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>主要是和东方甄选的主播一起讨论产品。比如他们会问牛肉丸的前世今生，怎么从客家工艺演变到潮汕工艺的，现在有什么新的应用场景。我们讨论的时候发现，过去潮汕牛肉丸更多是作为火锅配菜等出现，但现在其实还可以作为辅食、下午茶、加餐等，所以会在直播的时候更多元地展示食用场景。</p><p>此外，我们也持续投入直播电商这一渠道，后来相继上各平台头部主播的直播间。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：听起来有很多运气的成分。你们主观上做对了什么？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>我觉得在这些「泼天的富贵」到来之前，至少我们都做好了准备。潮迹作为一家初创公司，能用 3 年多的时间跑出来，就是因为在各个环节都极致的卷。</p><p>比如<strong>在原料端</strong>，我们要进行肉质的把控和筛选，因为原料有优势做出来的产品才有优势；<strong>在产品端</strong>，我们工厂用全自动化的设备提高产能，做到丸子从原料到成品只需要 4 个小时的时间，同时把损耗降到最低，做到好吃不贵；<strong>在物流端</strong>，我们在全国布局了 6 大主仓、25+前置仓，之后还会持续增加，就是为了保证用户和经销商都能快速触达产品。</p><p>此外，我们在组织架构上还设置了一个中台部门，负责接受各个渠道反馈回来的问题和需求，再快速分发到对应的部门，直至被彻底解决。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：这么设置组织架构是出于什么考虑？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>因为在过去的 3 年里，我们作为一家初创公司，面临了大量突发问题。比如明天达人直播间要上架商品但仓库和公司都没货、临时要参展但还没有任何现成的物料等。</p><p>但因为见过了足够多的问题，所以我们现在形成了解决大多数问题的经验，并沉淀成了标准化的流程。这样的话，再面对临时、棘手的问题，我们都不至于措手不及。</p><p>其实现在整个市场都非常卷，一家公司光有长板还不行，需要的是组合拳。因为只要有一块短板存在，可能就承载不了多少。<strong>而且在潮汕牛肉丸这个赛道里，过去并没有一家综合性的品牌跑出来，我们想做一个综合型的选手。</strong></p><p><strong>36 氪品牌主理人：所以才做线下的布局吗？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>做线下还是为了让用户有更多的场景能触达产品。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：这个阶段做线下，挑战在哪里？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>现在线下的红利期已经过了，因为渠道已经被各种成熟的品牌占据，对新品牌并不友好。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：你们怎么做？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>我们的逻辑就是尽量不要动别人的存量，而是自己去做增量。</p><p>一方面，我们能针对每一个渠道做定制化的方案。比如和盒马合作，会按照平台用户画像和购买习惯来重新定制产品，减少克重，或者修改配方。</p><p>另一方面，我们能给予渠道更多流量和曝光。比如 Ole’潮汕首店开业时，潮迹在线下会派直播团队去现场直播，主动帮他们引来同城流量，线上则会做小红书种草，扩大曝光率。</p><p>这种针对具体渠道定制出来的方案，做到了增量和差异化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,647" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8b6af78541ca4c8eb293bdc23d092e74@5069156_oswg950803oswg863oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Ole’潮汕首店开业</p><p><strong>36 氪品牌主理人：现在做这种改变需要多长时间？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>大概一周就能完成。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：你们这种思路是怎么来的？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>因为潮迹是从线上起家的，而线上最明显的特点就是卷。比如我们做短视频内容，要考虑完播率、留存率等多样化的数据指标，直播则要设置场景、痛点、转化等。在线上，一个新品牌所面临的竞争局面非常激烈，而想要保持存量就需要不断做差异化的营销，触达目标用户。</p><p>所以我们在做线下时，也会始终主动地去思考：怎样才能更不一样，从而被看见？</p><h2><strong>时代红利已经微乎其微，创业者只能更勤奋</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：除了线下渠道，今年还会重点在什么方面发力？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>品牌上。我最终想做的，是通过潮迹，把真正好的产品以合适的价格供应给用户，同时借助这个品牌，让更多人认识和了解到潮汕的历史文化。所以今年也在思考，怎么做好品牌。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：你认为什么是好的品牌？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>在我看来，<strong>一个成熟的品牌应该是一个方案解决商</strong>，要针对不同的渠道有不同的解法，而不是拿一套产品去应对不停变化的市场。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：但牛肉丸是食品，怎么承载你的愿景？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>一个品牌会有很多发展阶段。最开始是商品阶段，能作为刚需品被用户信任依赖。但最后好的品牌肯定会变成一种文化，比如可口可乐、麦当劳，已经从商品变成生活方式了。</p><p>牛肉丸作为食品，如果能触达更多用户，让用户随时随地买到且没有太大的价格负担，同时有更多长尾服务的频次，就有可能变成生活方式，形成一种文化。</p><p>在 2020-2021 年期间，我们的用户里有 80% 的人都来自广东，但 2023 年就已经辐射到了全国各地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="834,570" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e267f0329fe448f68ff965de3e4b3825@5069156_oswg715874oswg834oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮迹牛肉丸</p><p><strong>36 氪品牌主理人：完成这个目标的过程中，最难的点在哪？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>我们是线上起家的，之前主要靠线上的渠道来销售产品，但现在线上也过了早期的红利了，各个渠道的销量都在下滑。所以今年需要开拓更多线下渠道，来让用户能触达到我们的产品。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：接下来打算怎么攻克？</strong></p><p><strong>黄子衍：更卷一点。</strong>因为对我们这一代的年轻创业者而言，时代红利到今天已经微乎其微，没有太多所谓「泼天的富贵」突然降临了，只有更勤奋，才有机会崭露头角。因此我们需要不断地做加法。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：怎么做加法才能实现你的目标？</strong></p><p><strong>黄子衍：</strong>对品牌来说，关键还是产品品质。因为市场的走向是消费者用真金白银投票投出来的，消费者能感受到产品的好坏。好的产品最终能穿越内卷的价格战，穿越周期。</p><p><strong>所以我们会在品质上做加法。</strong>这是未来我们希望坚持的事情，也是我们品牌的长期主义。</p><p>*注：除特殊标注外，配图均来自潮迹食品</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>斗鱼 2023 年财报公布：净利润扭亏为盈，但总营收连续三年下跌 | 业绩快报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706188859717760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 18:38:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 刘士武</p><p>编辑 | 杨林</p><p>3 月 26 日，<span style="letter-spacing: 0px;">斗鱼发布了 2023 年第四季度及全年未经审计的财务报告。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">报告显示，斗鱼全年总营收 55.3 亿元，较 2022 年下降约 22.2%；全年毛利润 6.84 亿元，调整后净利润为 1.54 亿元，实现扭亏为盈。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">除了占比超过 80% 的直播收入以外，斗鱼广告及其他收入呈现明显增长趋势，全年收入占比从 2022 年的 4.4%，提升至了 2023 年的 13.2%。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">内容生态建设方面，斗鱼不断加码，优选热门电竞赛事、签约专业游戏主播和战队等举措，提升了用户活跃度和观赛体验。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">与此同时，斗鱼利用平台的游戏属性，承接了很多来自游戏厂商的宣发需求。例如在传统的游戏道具、皮肤、周边售卖领域，斗鱼联合游戏厂商、淘宝创新开启「游戏嗨购节」活动，由 YYF、原神龙四爷、骆歆等 8 位头部主播为原神、英雄联盟、CFM、DOTA2 等游戏产品带货，直播间观看人数超过 1200 万，累计销售额近千万元。</span></p><p>扭亏为盈的背后，是斗鱼不断优化业务逻辑、拓展优质内容的结果，然而伴随<span style="letter-spacing: 0px;">着市场竞争加剧、合规风险和商业模式转型压力等挑战，斗鱼曾经「直播一哥」的地位却越来越难以维持。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>在游戏直播领域，市场竞争愈发激烈，抖音、快手、视频号等竞争对手纷纷开始加码娱乐类直播，斗鱼的市场正在迅速被蚕食。</p><p>从整体营收层面来看，斗鱼的营收规模在 2020 年创下 96.02 亿元新高之后，已经连续三年缩水；美股单股价格从 2021 年的 20.54 美元高点，跌至近期的 0.78 美元（2024 年 3 月最低仅为 0.65 美元）。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在营收不断下滑的过程中，斗鱼赖以生存的「直播打赏」商业模式，在近几年也遭遇了其他直播平台的挑战。以抖音为例，过去两年已有大量游戏主播开始基于流量变现，通过 CPA 和 CPS 的游戏带播方式赚钱，而礼物打赏现阶段更像是新商业模式中的边缘收入。</span></p><p>此外，斗鱼的内容和业务违规风险也影响着平台发展。<span style="letter-spacing: 0px;">2023 年 5 月 8 日，针对斗鱼平台存在的色情、低俗等严重生态问题，</span><span style="letter-spacing: 0px;">国家互联网信息办公室指导湖北省互联网信息办公室派出工作组，进驻斗鱼平台开展为期 1 个月的集中整改督导&nbsp;。</span></p><p>另一方面，2023 年 11 月，斗鱼 CEO 陈少杰被曝因涉嫌开设赌场被捕，多名头部主播因此停播或受罚，也从侧面反映了现有商业模式难以满足主播的变现需求，以及斗鱼核心管理层的混乱状态。此前 36 氪报道，新上任的负责人任思敏为公司 VP(M6-1)，带领 PMO 部门负责各业务线工作流程的最终审批和业务合规，辅助各业务线负责人推进开展工作，算是实际上的最高管理者。</p><p>但 95 后的任思敏并非公司老员工，过去几年主要负责陈少杰的行政工作，对公司业务和管理并不熟悉。</p><p>更重要的是，在陈少杰被捕事件后，又有大批主播因此选择更换平台（事件前已有部分大主播跳槽），让斗鱼的核心竞争力大打折扣，给接下来的发展和转型蒙上了一层阴影。</p><p>对于内忧外患并存的斗鱼来说，商业模式转型可能面临的风险和不确定性需要谨慎评估，虽然广告及其他收入占比增长明显，但也仅占整体营收的 13.2%，还远远无法拯救公司连年下跌的颓势。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安踏、李宁业绩表现差距明显；海底捞称加盟不会是「暴利」；高端商业地产业绩持续疲软｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706081774352513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 15:45:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>「运动双雄」发布业绩：安踏净利大增 35%，李宁跌 22%</h3><p>喜忧参半或许可以概括过去一年国产运动「双雄」的表现。</p><p>今日，安踏体育公布 2023 年年度业绩，收入创历史新高，增长 16.2% 至人民币 623.6 亿元，整体毛利率增长 2.4% 至 62.6%，整体经营利润率增长 3.7% 点至 24.6%。</p><p>按品牌分，安踏收入增长 9.3% 至人民币 303.06 亿元，FILA 的收入增长 16.6% 至人民币 251.03 亿元，其他品牌收入增长 57.7% 至人民币 69.47 亿元。亚玛芬母公司 AS Holdings 年收入增 30.1% 至人民币 312.48 亿元。</p><p>李宁的表现则相形见绌。2023 年收入同比增长 7% 至 276 亿元，但净利润却同比下跌 22% 至 31.9 亿元。下半年收入更是同比仅增长 1.4% 至 135.8 亿元，净利润则下跌 43% 至 10.7 亿元。</p><p>目前，李宁库存周转天数为 63 天，远低于 Nike 和 adidas106 天和 149 天的库存周转天数，而后者长期以来依赖经销渠道多过直营渠道。面对不算理想的业绩，李宁也在近期下调了 2024 的增长预期。</p><h3>海底捞首度回应加盟相关问题，称不会是「暴利」</h3><p>「1000 万元学会海底捞」的新闻沸沸扬扬之后，海底捞董事会副主席周兆呈接受采访，围绕加盟政策澄清了一些问题。</p><p>据《中国企业家》，周表示海底捞直营跟加盟不是非黑即白的关系，两种运营方式可以共存也可以组合搭配，是「一家企业在不同发展阶段的不同选择」。</p><p>关于此次加盟对象，周表示会限定在「机构投资者和有经验的企业」，关于加盟模式，周透露将会以类托管的加盟模式，具体而言，加盟店的门店运营、绩效考核、人事招聘、会员管理、供应链等日常运营工作，都是海底捞负责。顾客体验、服务标准、运营管理等都不会有变化。&nbsp;</p><p>3 月 4 日，与「启动特许经营战略」的公告同步，海底捞在官网公布了加盟条件，其中对不含贷款的可投入海底捞事业的资金，初档选项以 1000 万元为区分点。</p><p>周兆呈表示，&nbsp;从 3 月 4 日发布之后，海底捞已经收到了数千份加盟申请。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">有「户外优衣库「之称的日本品牌 montbell 将落地上海</strong></p><p>国内户外运动市场继续升温。日本户外品牌 montbell 将在 4 月落地上海，两家新店将分别开在港汇恒隆广场和浦东嘉里城。Montbell 有「户外优衣库」之称，以功能性性价比户外服饰畅销日本本土市场，montbell 由日本著名登山家辰野勇（Isamu Tat）于 1975 年创立，此次进入大陆市场之前，montbell 已经在小红书有官方账号，此前也在北京上海等地举办了数场户外类的社群活动。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;&nbsp;</span></p><p><strong>Fenty Beauty 入驻大陆地区丝芙兰</strong></p><p>国内底妆市场迎来更多成熟品牌，Rihanna 个人美妆品牌 Fenty Beauty by Rihanna 日前宣布将于 4 月 1 日正式进驻中国大陆地区丝芙兰，进一步拓展品牌全球布局。届时，Fenty Beauty by Rihanna 将在丝芙兰中国大陆地区线下门店及线上渠道上架产品，其中包含具有突破性 50 个色号的粉底液。此前 Fenty Beauty 在国内市场的销售渠道以线上为主，曾官宣选秀艺人为品牌代言人。目前 Fenty Beauty 隶属于 LVMH 集团。</p><p><strong>上海消费降级坐实，下半年久光百货销售下跌明显</strong></p><p>消费疲软趋势影响扩大到商业地产。上海久光母公司利福中国发布财报显示 2023 年收入上升 19.6%，但下半年销售增长急剧放缓至 5.8%，而上半年高达 50.7%。上海久光中心销售额增幅 34.1% 至 3.102 亿元，日均客流量同比增加 16.0% 至 31,200 人次，逗留购买比率按年提高 940 个基点至 75.3%，而平均每宗交易额由 2022 年的 209 元降至 195 元。 据环球时尚投资，经过改造后上海久光更偏重化妆品、日用品销售，高端定位与恒隆广场等有一定差距。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>无人「在意」脱发后，被风口吹落的植发机构正在寻找新增量｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2705963914754185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 15:27:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>植发赛道的竞争正在进入「综合治疗时代」。</p><p>从「秃起来的 90 后把植发机构送上市」，到「最贵经济学家」任泽平带货防脱发洗发水，脱发经济一度被认为能够支撑起下一个百亿赛道。</p><p>但在行业违规行为频发、相关产品良莠不齐、消费降级等内外部诸多因素的叠加作用下，植发市场近年来的表现其实不堪人意。仅以市面上头部几家机构的表现为例，曾经的「植发第一股」雍禾医疗登陆港交所后股价缩水近九成，净利润率连年下跌；碧莲盛曾对外透露上市计划，目前尚未有下文；大麦微针植发两度递表，但也未传出更多进展。</p><p>北京一家三甲医院皮肤科主任对 36 氪表示，现阶段，「中国脱发人群规模高达 2.5 亿」的统计存在一定夸大。「按照我们的测算，这部分人群在 1.3 亿左右，其中男性占比 1 亿人左右」；另一方面，外科手术只是治疗脱发的「最后一个手段」，并不是所有脱发人群都需要走到植发这一步。</p><p>换言之，国内植发市场可能不如外界预期的那么大。获客成本高、复购率低的双重矛盾下，各家植发机构都在寻找新的业务增量。</p><p>近日，大麦微针植发 2024 年品牌战略升级发布会上，公司联合创始人崔韶芳对 36 氪表示，过去的植发治疗方法较为单一，相关药物、器械都比较少，因为植发手术治疗成为主流；但随着技术进步，比如药用的米诺地尔、糖皮质激素的普及，富血小板血浆（PRP）术前辅助治疗等新型疗法的应用，植发行业正在进入「综合治疗时代」，「皮肤科医生的脱发诊断，个性化治疗」成为必要的一环。</p><p>微针植发 2.0 技术「极速微针」是大麦微针植发给出的第一道答案。据公司招股书，大麦微针植发是国内较早引入种植笔微针植发技术的医疗集团。相较于传统宝石刀和镊子方法而言，微针植发可以将种植孔的面积缩小 1/3，能在创伤低的前提下实现种植精准、术后恢复快等优势。</p><p>但据大麦植发北京分院技术院长王小平介绍，尽管如此，传统微针植发技术还是存在手术时间长、局麻带来的术中疼痛，以及术后毛囊炎、美学认知不足等问题。「极速微针」正是为解决这些问题而开发。</p><p>据介绍，患者在植发手术中种植的毛囊动辄以千为单位起步，依靠医生手动种植。传统植发手术被诟病的一点在于时间长、医生疲劳作业，这是因为过去的种植笔一次只能种植 1 个毛囊，医生需要反复换针。经「极速微针」改善后的装置则可实现一次连续种植 10 个毛囊。「过去种植手术中，医生一小时一般只能植入 1200-1500 单位毛囊，极速微针可实现每小时 2000 单位，将手术时间整体缩短 1/3 左右。此外，由于毛囊在空气中暴露的时间更短，成活率也相应提高。」王小平介绍称。</p><p>目前，该技术尚未对外公布定价。但崔韶芳对 36 氪提到，成本是该技术投入使用时的重要考量，如果「目前的价格能够覆盖成本，未来可能会做免费的技术升级」。王小平则表示，该技术已有 20 多位患者参与试用，付费价格「相对较低」。</p><p>除植发手术外，向养固业务拓展也是诸多植发机构的选择。此前，雍禾医疗就已经尝试用「店中店」或独立开店的模式在植发机构门店设立医学健发中心，截止 2023 年年中时已有 14 家独立门店。2018 年到 2022 年的 4 年间，医疗养固板块给公司带来的收入超过 3.5 亿元。</p><p>本次，大麦微针植方面也对 36 氪等媒体表示，相关业务在探索中，但并未透露具体进展。但据公司去年更新的招股书显示，2019 年到 2021 年间，非手术养固业务带来的收入逐年递增，分别为 3189.9 万元、5269.1 万元和 2.14 亿元。从运营指标上看，无论是销售还是患者人数增速都超过了手术服务。</p><p>整体来看，从医疗手术向非手术的方向转型，已经成为植发机构的整体发展趋势。但从「植发」转向「养发」也意味着目标客户群体可能完全不同，且需要同市面上更多消费类洗护用品形成直接竞争。市场是否愿意长期为此买单，仍然不好说。</p><p>此外，据崔韶芳透露，大麦微针植发的上市计划目前仍在进展中，「我们感觉一切顺利」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>共绘创新蓝图！第四届国际科技创新交流会圆满落幕！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706040101582978?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 15:20:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_216d945dadb9463680b48ee2bd5aeab5@5868219_oswg1002585oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 年 3 月 21 日下午，备受瞩目的<strong>国际科技创新交流会</strong>迎来了<strong>第四届</strong>，在朗朗春日于氪空间-上海海洋大厦社区盛大举办。本届交流会<strong>氪空间 Kr&nbsp;Space</strong>与<strong>追瑞汽车 The&nbsp;Drivery&nbsp;Shanghai</strong>联合主办，这也是二者的第三次合作。</p><p>此次盛会吸引了<strong>80 余位创新者、投资者</strong>到场交流，分享前沿创新观点与技术，共探创新机遇，共谋创新未来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2749aa44ab0b4f31b872c469af9ce2a9@5868219_oswg770860oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>7 家中国企业、7 家德国企业</strong>在会上进行项目及产品路演，<strong>黄浦区科技创业中心</strong>作为本次活动指导单位，与<strong>昆山银桥科创、麦腾创投、汉理资本</strong>等<strong>33 家</strong>创投基金、资源采购、政府部门到场挖掘合作可能，<strong>中信银行、SSOT 上海国际智慧办公展览会</strong>作为合作伙伴就活动组织及多样性上提供了专业支持。</p><p>本届国际科技创新交流会，不仅是众多创新企业的优质展示平台，亦是各类企业间的深度沟通通道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3cb62dbfe6c34db6b55c0d23b24fe1a8@5868219_oswg898069oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>汇聚中德创新精英，共襄科技盛举</strong></h2><p>交流会上，来自<strong>AI、自动驾驶、宠物健康、无线技术、新材料、新能源、软件系统</strong>等不同领域的创新精英——维汤科技、易规律科、伯宇科技、Dr.SAM、HAPTIK.io、cogniBIT、XAI LAB 智能体验实验室、Fixon、Corbiota、8Friends、搜搭科技、MAGNWALL、裕涛智能科技、鹏航航空，带着各自的研究项目与前沿技术，面向 70 余位企业领导者进行亮点展示与技术分享，撬动了未来的更多创新合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a7c308c13450401390a408345a6ffc3a@5868219_oswg701361oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>茶歇期间会场内交流热烈，每个企业路演后掌声不断，优质的想法总是可以收到掌声、获得认可。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1609c469620646939d349aa897ce7060@5868219_oswg757829oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>多元合作交流平台，促进资源对接</strong></h2><p>本次交流会既是<strong>创新企业展示的舞台</strong>，更是<strong>多样合作交流的平台</strong>，还是众多头部资本<strong>发现潜力项目的展台</strong>。</p><p>路演环节，创新项目上台分享前沿技术与独特优势；茶歇及晚宴环节，众多资本代表与企业项目主动沟通潜力项目，共探更多发展可能。他们在这里<strong>结识企业朋友、拓展人脉资源、探讨合作可能、挖掘跨界机遇。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_f6e20af779594192a546f48ede922a0a@5868219_oswg821636oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>作为活动主办方的<strong>氪空间 Kr&nbsp;Space</strong>，近年来持续拓宽其<strong>「平台」属性</strong>。营销总监 Stacy Lee 在其「国际加速器的伙伴作用」的主题分享中，不仅介绍了其全角办公产品、全面品质服务、会员项目孵化及创投成绩，还重点介绍了氪空间在<strong>「国际产业加速器」</strong>建设上的尝试与成果。</p><p>除了持续助力中国企业实现灵活舒适办公，氪空间还将综合利用其<strong>多维度资源储备</strong>，在海外企业「走进来」、本土企业「走出去」中，扮演好平台及桥梁角色，<strong>做企业全球化的真正助力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_41f8eebedfdb4d32873ce803ef1db673@5868219_oswg748608oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>专业视角深度分享，规避发展风险</strong></h2><p><strong>柏林驻华商务处</strong>分享了<strong>「柏林创业企业生态」</strong>，从创业领域、学术合作、融资金额、融资选择等多角度出发，用数据统计生动展示了柏林的商业环境。</p><p><strong>金诚同达律师事务所合伙人任雪丽</strong>分享了<strong>「论新公司法对创业企业的影响」</strong>，从专业角度解析了新公司法的亮点，以及创业企业需注意的关键要点。</p><p>宝贵的国际视野与专业的经验分享，为在场所有企业家们均提供了有益的参考。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a8bdf0d632fc4bb1b33f635d26da4452@5868219_oswg736930oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>科技创新的道路仍然漫长而充满挑战，<strong>氪空间 Kr Space</strong>将继续构筑<strong>国际科技创新交流会、国际产业加速器</strong>这样的平台，为创新者们提供更多展示和交流机会，为全球创新资源的对接、创新成果的转化构筑桥梁。</p><p>与创业企业、创投企业的交流与合作，将会让创意与前沿科技延申交汇，构建更多创新可能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b25874685d82494faec3dc98602e4d5e@5868219_oswg846799oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪专访丨柚香谷宋伟：九年种万亩香柚，宋柚汁单品能做到百亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2704329393551488?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 12:49:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>编辑｜杨亚飞</p><p>2024 年春节，一款名叫「宋柚汁」的饮料几乎出现在浙江家家户户的餐桌上。一两年前，摆在这里的更多还是可乐、雪碧或凉茶。</p><p>凭借宋柚汁这款大单品，柚香谷 2022 年实现近 4 亿元销售额，2023 年增长到近 6 亿元。有消费投资人评价它是，「过去一年饮料市场里为数不多还在快步跑的」。</p><p>这个成绩也超出创始人宋伟的预期。清香、解腻、天然的佐餐属性，使它在前期几乎没做任何营销的情况下，成了浙江一带餐饮渠道的「标配」。</p><p>故事的起点，是「用 5 年时间种柚子树」。这对一家几乎从零开始的公司来说，有些不可思议——团队从 2015 年开始育苗，一直到 2020 年，5 年时间没有任何收入，只是花掉将近 1.5 亿元，埋头种了 1 万亩柚子树。</p><p>这段经历一度让宋伟压力很大，当时他经营一家保健品公司，并非「不缺钱」，作为「农业小白」，对种地也一无所知，「不知道会发生什么事，也不知道自己的钱能不能撑到有收成那一年。」</p><p>坚持的理性原因是，他相信好原料会说话。早在 2007 年，宋伟从 7 个品种里选出「常山胡柚」，拿到上海的工厂生产一款蜂蜜柚子茶，而在当时的一些卖场，蜂蜜柚子茶「一天都卖不掉一瓶」，但宋伟赌对了，他们的产品上市后市场反响热烈，做成了大卖场的销量 Top。</p><p>宋柚汁的另一种原料——「YUZU 香柚」香气独特，在日本，它的吃喝用深加工品多达上百个 SKU，风靡日韩。但宋伟调研时发现，这种柚子真正的原产地是在中国，「来自扬子江上游，唐朝时传到日本、韩国。」</p><p>宋伟想到把这两种原料结合在一起试试，且是连皮带肉整果投料。不过，产品要做大，原料是必须解决的问题，当时国内已经没有人种植 YUZU 香柚，他决定先种起来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_00c3d2c40bf244b28278ae02c78d5c30@5748245_oswg3397387oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」种植基地（图源受访者）</p><p>选中一件事，然后押重注，这样的行事风格或许能从宋伟的经历里得到解释——他从小在上海长大，1987 年考入上海交大，是交大第一批去闵行的本科生。毕业后，宋伟进入当时风起云涌的期货市场，凭借敏锐的金融嗅觉收获亿万身家，一度被称「交大首富」。1997 年，他决心退出风险重叠的期货，进军实业，此后涉足餐饮、保健品等多个领域，几度大起大落。</p><p>今天，柚香谷面临着农夫山泉、娃哈哈、元气森林等一众更成熟的潜在对手，它们或有反应迅速的产品体系，或有多年争夺得来的货架与渠道，但宋伟依然对未来深信不疑，「三五年内的增长速度，我心里是很清楚的。」</p><p>柚香谷所在的常山，原本是浙江衢州的一座欠发达的小县城，如今厂区里来回往返的叉车、马力全开的灌装产线（年产值 45 亿的产线于今年 1 月 18 日启动）、加班加点的工人，都像一种投射——小小的一瓶宋柚汁，正托起一个地方新兴产业。&nbsp;</p><p>在宋伟的设想中，柚香谷的终极形态可能更像一家快消品公司，采访中他多次强调「我们不是一个饮料品牌」。他希望用柚子、尤其是独有的香柚为原料，开发饮料、酒、香氛、调味品、日化用品等各种品类的产品，中国目前还找不出类似逻辑的大公司，他想挑战一下。</p><p>快消品是个神奇的行业，永远不缺江湖相争的话题，也永远需要新故事、永远有成就经典的希望。开年以来，宋柚汁的订单依然红火，1 月份出货超过 220 万箱，同比增长 133%，销售额破 1.2 亿元。今年，他们计划走出浙江，去到「八省一市」，相应的上游布局也正悄悄就位。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1920" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d39720a460524f9e9b72c136ba1c251e@5748245_oswg357895oswg2880oswg1920_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」的大单品「宋柚汁」（图源受访者）</p><h2><strong>以下是 36 氪与柚香谷创始人宋伟在 2024 春节前的对话，经略微编辑：</strong></h2><h3><strong>谈创业：我们不是突然之间冒出来的</strong></h3><p><strong>36 氪：做出宋柚汁之前，你们的第一步是种树，消费品牌很少用这么「重」的方式起步，你怎么考虑的？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>如果我们要做这个，种树就是必须干的事。实际上香柚是唐朝从中国传入日本的，但今天你在中国已经买不到它了。2015 年，我去日本考察了 N 次，也到马路村（香柚的集中种植地）看过，直觉上，我认为自己碰到了一个历史性机遇——做快消品的总会梦想自己有好的原料，做出差异化的好产品。</p><p>说实话，当时计划的 1 万亩地在哪我都不知道，关于土地流转也一无所知，更不是钱多到用不完，但我的性格就是，如果觉得这个方向绝对正确，就不顾一切先走起来。</p><p><strong>36 氪：当时种植有多大规模的投入？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>实际上从 2015 年开始育苗，到 2020 年的五年时间里，我们没有任何收入，1 万亩耗掉将近 1.5 亿左右的资金。做完农业的这部分，还有投资鲜果加工、饮料灌装流水线等等，相当于做全产业链。别人可能感觉我们是突然间冒出来的，其实不是。</p><p><strong>36 氪：长时间看不到收入的情况下，你对这事儿有几成信心？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>不知道会发生什么事，也不知道自己的钱能不能撑到有收成的那一年，但是我觉得这件事情非常值得去搏一把，它带给我巨大的希望。</p><p><strong>36 氪：你从 2004 年开始有做蜂蜜柚子茶的想法，后来又去日本引入香柚，做出柚香谷，为什么对柚子这么有兴趣？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>和柚子结缘很偶然，大概 2005 年，我在超市看到一款韩国的蜂蜜柚子茶，90 多块钱一瓶，太贵了其实没多少人买，但我一下就对它有兴趣了。那时候也不知道它的柚子原料是什么，就在国内找，最终选择了常山胡柚。后来从 2007 年左右到 2013 年，一直做蜂蜜柚子茶，价格做到了进口的一半，也非常火爆，但有很多厂家跟着做，用各种各样的柚子，价格也越来越低，很多几乎不要求利润，只为了引流。</p><p>这个路越走越窄，2010 年到 2013 年这段时间压力就很大，最后下决心把工厂从上海搬到常山去了。尽管这样，还是打不开局面，整个企业都遇到很大瓶颈，那时候蛮痛苦的。</p><p><strong>36 氪：后来你怎么想到用双柚汁这款产品来破局？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>去韩国、去日本，看人家的柚子生意是怎么回事。尤其是到日本后，才发现柚子竟然能有这么多的产品线，吃的喝的用的 100 多种 SKU，每一款产品都风味很好，市场上也抢手。那一刻，我有一种「终于看到不一样的东西」的感觉。</p><p>后来深入了解后，知道原来他们所使用 YUZU 香柚的原产地是中国长江中上游地区，自唐朝传到日本，今天国内已经几乎没有种植了。刚好我们在常山，知道常山的「胡柚」也很好，就自然而然想着把香柚引回来，跟胡柚结合起来做个产品，也就是后来的「双柚汁」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,2880" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_40c5512e0beb43229d71f7792c9d6c7d@5748245_oswg499897oswg1920oswg2880_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「宋柚汁」（图源受访者）</p><p><strong>36 氪：双柚汁走红不久时，市面上就出现大量仿品，你们也因此在 2023 年 7 月改名「宋柚汁」，当时短期内的销售受挫吗？消费者可能会对新名字陌生。</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>我自己统计了一下，全国大概有一百多款仿品都叫「双柚汁」或者「三柚汁」，绝大部分都跟我们长得很像，抢市场的战术也很简单，就是价格战，已经有劣币驱逐良币的趋势。消费者看外观搞不清楚，喝了后又觉得不对，弄得我们也很痛苦，只能下定决心改名。</p><p>当时百度搜索「双柚汁」已经有 3000 多万条的词条，「宋柚汁」则是 0。很多朋友、客户有担心。好在从改名起，我们浙江的销量到现在也没跌，还在创新高，说明从市场实践来讲，对我们影响不大，但长远的意义非常重要。</p><p><strong>36 氪：这件事情里，除了让产品名更具辨识度，你们还探索出建立其他壁垒的方法吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>最终还是要把产品打造好，消费者喜欢你，才可能立于不败之地。这方面我们一直在下功夫，包括提高生产效率、降低成本，再长远些，怎么把树种好、把基地建设好，这些都是最根本的东西。</p><p>喝过宋柚汁后再喝其他产品，你一定会感受到差别。这很容易理解，我们用六七年时间才搞出点香柚原料，现在还供不应求，他们怎么会在六七个月内做出来呢？</p><h3><strong>谈延展：宋柚汁是百亿级单品，此时分兵是不理智的</strong></h3><p><strong>36 氪：有了宋柚汁的成功后，你现在会去总结怎么做爆款产品吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>很简单，就是做一款很多人都认可和喜欢的产品，这个产品在市场上又找不到，那就爆了。香柚给了我们很好的机遇，它有两个特性——一是完全蓝海，香柚五六年内不可能多到卖不掉，有稀缺性；二是香柚加持的产品风味特别好。原料本身很重要。</p><p><strong>36 氪：柚子是你们目前唯一一个品类，宋柚汁又是一个超级大单品，在品牌营收规模到了数亿的时候，这种单一化是风险吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>目前我们的原料这么有限，如果认定了宋柚汁是一款百亿级单品，那一定要集中尽可能多的精力和资源，在最短的时间里把它做到百亿。很多头部饮料品牌已经验证了，一个单品构成的 100 亿，跟 10 个单品组成的 100 亿，是完全不同的两种势能。所以现在分兵、做过多产品是不理智的，未来五年我们肯定是集中打透一个单品。</p><p><strong>36 氪：能否理解为，相比扩充更多产品，先把宋柚汁这款大单品推到更广的区域是你认为更重要的事？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>在原料有限的情况下，不聚焦一个产品、一个区域，都是失策的。我们现在 80% 左右的销量还是在浙江，但情况慢慢在发生变化，2024 年会尽快把市场扩到「八省一市」，也是考虑到现在原料足以支撑外扩。</p><p><strong>36 氪：柚香谷在浙江一带的确有很好的上游保障，但种植基地、灌装厂都需要前置几年去投入，你们目前在其他地区有成熟的筹建计划？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>接下来这五年，我们要在全国扩种 10 万亩香柚，在西南、华中会再复制三个常山，合适的点基本上已经谈好了，有的地方协议也签了。而且我们的育苗是先行的，现在种下去也不用等四五年，大约两年后就有收成，鲜果的初加工厂、灌装厂也会同步布局。</p><p>我预想的节奏是，三年内把华中、西南、华东的所有省份都布局到，三年后开始考虑华北、东北、西北。</p><p><strong>36 氪：这个规划对资金需求很大，现在又不算消费的好年景，你在投融资方面有什么想法吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>我们前期没搞人海战术，利润情况非常好，可以用自有资金慢慢滚。我心里对未来五年的增长速度是很清楚的，这个前提下我也并不愿意去稀释股权。消费企业的发展越往后，资金越不是问题。</p><p><strong>36 氪：如果想象一下，你觉得柚香谷最终的形态是怎样的？中国有什么大的饮料公司可以类比吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>首先要说明，我们不是一家饮料公司，因为将来打算做的品类还蛮多的，冰激凌、糖果、巧克力、调味品、酒类等等，像柚子酒、柚子气泡酒、柚子啤酒、精酿啤酒都可以做，甚至是护手霜、洗手液这样的洗护产品，我们现在也有尝试。</p><p>中国现在好像没有一家公司是用一种核心原料去打造一系列产品，并且是跨品类的产品，这是个巨大的挑战，我希望挑战一下这个高度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4240,2832" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1808fea67b5c47ffb0c812c12f2d69ac@5748245_oswg8534479oswg4240oswg2832_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」的产品组合，包括气泡水、乳酸菌、洗手液、香氛等（图源受访者）</p><h3><strong>谈渠道：经销商也是人，有人的地方就是江湖</strong></h3><p><strong>36 氪：你之前是做大卖场渠道的，为什么没有延续之前的经验，从货架做起？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>首先，「宋柚汁」天然是一款很好的佐餐饮料，因为它清爽、解油、解腻、解辣，柚子本身又有消食、解酒的作用。佐餐饮料当然是从餐饮渠道入手，这是最根本的原因。</p><p>第二，你会发现餐饮渠道的饮料还是很少的，因为它封闭性、垄断性强，需要扎扎实实去干很多活。而商超你只要付进场费基本就能进，货架上有上百种饮料，你要么靠广告，要么被淹没。我得承认 2020 年也没钱做广告，所以选择餐饮渠道是产品属性决定的，也是当时的经济条件决定的。</p><p><strong>36 氪：这两年以元气森林为代表的新品牌在商超、便利店站住脚后，在全国范围内铺流通渠道就更容易。对你们来说，往江浙沪以外的地方去拓展餐渠，可能会有些难度？宋柚汁目前还是表现出明显的地域性。</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>「宋柚汁」这款产品，我们是在最难做的一个市场里做起来的。你要知道，常山遍地都是胡柚，以前便宜的时候 5 毛钱一斤都卖不掉，而一瓶 300 克的饮料能在这里卖八到十块钱，这个价格差距对当地消费者来说是完全透明的。但它还是做起来了，而且影响到了周边更多地区，原因就是产品本身的风味和口碑。</p><p>我们目前的「成功」路线图，其实就回答了这个问题。我很自信宋柚汁会创造中国饮料行业的一个历史性契机，它一定是全国性的，这是我对这款产品的信心。</p><p><strong>36 氪：现在很多新老本土品牌都在做经销商改革，想要让流通链路的利益划分更合理，但过程中也出现了不少具体问题，你在处理经销商关系上形成什么经验了吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>就像在公司的人事管理上，我一直强调「选择大于培训和教育」，对经销商也是一样，如果市场上有个很优秀的经销商，你却选了比他弱的另一个，那你基本上在这个市场就输了。经销商也是人，各色人等都有，有人在意现在，有人看重未来。人就是江湖，江湖就是这么回事，没什么新鲜的事情，也没什么你不知道的事情。</p><p><strong>36 氪：你们还在做乳酸菌饮料、气泡水，这些产品看起来是为零售渠道定制的，它们表现怎么样？</strong></p><p>宋伟：这两款产品与其说是要做市场渠道，不如说我是想让大家知道柚香谷将来还可以干些什么事。现在喜欢这两款的人也蛮多的，我女儿就更喜欢那个乳酸菌。</p><p><strong>36 氪：对于之后更大范围地进零售渠道，你有节奏上的预期吗？比如什么样的时点意味着可以去做这件事了。</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>当我们判断一个地区的餐饮渠道已经做起来了，像常山很多农家乐一个月都卖掉 100 多箱的时候，你会发现水果店、烘焙店、流通市场等等，不需要你去找，这些客户会主动找过来，因为谁都需要一款火爆的产品来扩大自己的生意。「宋柚汁」产品本身是全渠道的，像很多婚宴酒席的团购量也很大，现在进很多知名商超，对我们来说更像水到渠成。</p><p><strong>36 氪：你怎么看营销？听说你们至今没参加过糖酒会这样的行业大展。</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>最初的前两三年确实没做过广告和营销，但不等于永远不做。2024 年起，在一些铺货率达标的市场，我们会上广告，想办法让「宋柚汁」的名气比「双柚汁」更大。我对广告的理解和种树一样，要看长线，不去依赖它，不求铺天盖地，但求细水长流。真正有生命力的产品一定是本身就好的产品，如果空有盛名，会很难持续。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_e7af142075184bcd856e862730ba50d5@5748245_oswg4855395oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「柚香谷」近期在上海街头的广告（图源受访者）</p><h3><strong>谈竞争：我崇拜钟睒睒，但榜样不代表要惧怕</strong></h3><p><strong>36 氪：像农夫山泉这样的大品牌会成为你们的潜在威胁吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>即使它现在面临许多声讨，我也必须说农夫是一家非常优秀的公司，实际上我也很崇拜钟老板。1997 年我从期货转实业，就是模仿他的养生堂，创办了「恒寿堂」公司。</p><p>不论从产品销量还是品牌格调上，农夫绝对是我学习的榜样，但不是说榜样就要惧怕。如果说做橙汁、茶饮料，我可能做不过他，至少在柚子这个领域，我们有先发优势。两家的渠道特性也不一样，只能说我进入农夫的渠道，比他进入我的渠道要容易一些。如果现有的品类、渠道优势在我手里折掉，那只能证明我能力不行了。</p><p><strong>36 氪：如果有机会跟钟睒睒交流的话，你可能会问他什么？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>我不太会去问他经营、管理，甚至是品牌打造、产品研发方面的事情。实际上，我更愿意跟他谈谈怎么在市场上打出一种默契，这样最好了。</p><p><strong>36 氪：这个「默契」具体是指什么？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>我们将来有可能会在某个品类上打起来，但我并不怕，因为只要涉及香柚，我有绝对的优势。你说一个手里有 50 亿的人和 500 亿的人，会有根本性差别吗？不会的。</p><p><strong>36 氪：差十倍也不会有根本差别吗？</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>因为如果做好这件事只需要 50 亿，你却用了 500 亿的话，就已经输了。当然，我认为干我们这个事情，不需要砸什么 50 亿、100 亿，太夸张了。</p><p>钱这方面，我们若干年内肯定都不能跟人家比，但这不只是钱，它还关系到时间问题、农业管理问题，这些对任何人都是公平的。如果将来发生碰撞，我们会有自己的策略，可能不单单在一个柚子汁上下功夫了，会全线出击的。</p><p><strong>36 氪：所以在公司经营方面，其实没什么想交流的，大家都已经走过了这条路。</strong></p><p><strong>宋伟：</strong>我们该学的东西都学了，该碰到的困难也碰到了，甚至不客气地说，在某些方面我们可能还更坚强、更勇敢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智慧零售：汉朔科技的 GenAI 解决方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2704836457150592?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 11:56:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年以来，以 ChatGPT 代表的生成式 AI 技术突破，拓宽了各行各业的效能想象力边界。</p><p>在 2024 年的 CHINASHOP（中国零售业博览会）现场，AI 相关的技术产品占到了四分之一。汉朔科技发布了其生成式 AI（GenAI）产品战略路线。以「电子价签」这门生意切入零售市场的汉朔，目标是不止於单独载体，而是成为零售门店的数字化革新方案商。</p><p>2021 年，汉朔成为微软在零售行业的全球战略合作伙伴，也因此获得 GenAI 技术落地零售场景的先机。基于与微软的合作，汉朔推动了��对 B、C 端的 GenAI 方案研发。微软及其生态支持汉朔构建了以 Azure OpenAI 能力为支撑的数字化门店解决方案。</p><p>在零售商端，汉朔利用 OpenAI 大模型能力，接入多年沉淀的零售场景数据，打造了行业首款以「文案+图像」自动化内容生成式智能应用方案——汉朔门店营销助理。此次发布的 B 端 GenAI 产品依托基于已开放的 GPT-4 文本输出和 Dall-E3 图像输出的能力，可以通过对话交互实现商品 POP 海报、营销氛围海报及产品文案生成。而产品生态内部的打通，可让生成后的物料能够一键发布至公司自研营销屏。</p><p>过去，商品展示环节一直是门店运营的「效率黑洞」。从商品图像设计到专业知识传播，消费者对于商品信息的要求在提升，而零售商的营销资源却捉襟见肘。借助汉朔门店营销助理，零售门店可以快速生成多种有创意且内容精美的营销物料，准确、生动地传递商品卖点。</p><p>汉朔科技股份有限公司零售研究院院长童亮介绍：「无论是门店运营者还是品牌商，都可以借助该方案将原本需要几个小时完成的创意工作，缩减到几分钟内完成。」&nbsp;</p><p>CHINASHOP 期间，36 氪与汉朔科技管理层探讨了 GenAI 技术在零售门店应用将带来的影响。</p><h2><strong>以下是 36 氪与汉朔科技股份有限公司战略市场部总经理关磊、汉朔科技股份有限公司零售研究院院长童亮的对话实录（经过编辑节选）：</strong></h2><h3><strong>36 氪：电子价签并不是一门新生意，但对于公众来说还是比较「小众」，团队是什么契机决定去加入这个行业？电子价签还能撬动什么生意？</strong></h3><p>汉朔：公司成立于 2012 年，当时电子价签已经出现在欧洲市场上，并被很多零售商所采用。我们决定进入这个行业，并不是因为我们认为可以立刻撬动整个市场。相反，这个决定更多是基于一个契机。我们看到了随着零售业数字化进程的推进，对这类数字化产品的需求还会继续增长。</p><p>事实上，电子价签的发展并没有停滞。随着基础技术的进步、市场需求的变化、零售业客户认知的提升以及其他相关技术的演进，电子价签的功能也在不断地演变。但从创立一开始，我们就把电子价签视为门店数字化转型的基石，随着时间的推移，它已经不再仅仅是一个简单的物联网设备。</p><p>电子价签只是我们为零售商提供的众多数字化触点中的一个。这些数字化触点不仅仅是数据收集的工具，它们还具有互动性，能够同时服务于消费者和店员，从而提升店铺的运营效率和消费体验。<strong>比如，在美国一个大型零售商超，由汉朔提供技术产品的电子价签，可以展示不同食物的卡路里。随着新技术的加入，比如生成式人工智能，我们的方案已经超出了单一产品的范畴。</strong></p><h3><strong>36 氪：但 C 端消费者 get 不到你们数字化为如何提升购物的体验，或者说，有什么更好理解的应用场景吗？</strong></h3><p>汉朔：我们的努力，在于如何让一家普通的商店变得「聪明」。电子价签是我们在商店数字化过程中最常见的工具。但为什么重要？因为它处理的是商品信息，也就是我们所说的 SKU。<strong>在中国的超市里，商品种类（SKU）大概有 2 万种，而在海外的大型超市里，这个数字可以达到 7 万到 8 万种。</strong>因此，如果商店想要数字化，价签是一个非常关键的入口。</p><p>这不仅仅代表着它可以把商品信息数字化。通过电子价签，我们可以把所有商品的位置都标记出来，制作成一张商店地图。这意味着，以前消费者可能需要东奔西跑在商店里寻找商品的时间，现在通过我们的系统，商品位置信息一目了然。</p><p>这样的功能还可以赋能给店员，我们现在有个叫做 O2O（线上到线下）的服务，消费者在网上下单后，商店的工作人员就可以根据我们的系统找到商品的具体位置，甚至我们的电子价签还能亮灯指示商品的具体位置。这样不仅节省了时间，也提高了效率。</p><h3><strong>36 氪：你们只能服务于大型零售商吗？</strong></h3><p>汉朔：我们在欧洲的一个主做临期食品的客户，其核心经营方式是减少食物浪费，通过将临期或可能被浪费的食物，汇集在一个平台销售给消费者。这不仅为零售商提供了处理这些商品的渠道，也让消费者以非常优惠的价格获得了食品组合，我们称之为「福袋」。</p><p>在我们介入之前，消费者在线上应用上购买这些福袋后，需要凭借兑换券到店领取。但实际上，这些食品通常散落在商店各个角落，这对店员来说是一个挑战。我们的技术为这个过程提供了解决方案——它不仅能帮助店员快速定位福袋中的每个商品，还能通过让价签亮灯的方式，指示商品位置，极大地简化了拣选流程。这个合作不仅减少了食物浪费，也为消费者提供了巨大的便利。</p><p>在欧洲，一些折扣门店可能只有一两个店员负责所有的工作，从打扫清洁到更换货物和更新价格标签。这种模式让店员从早忙到晚，几乎无暇停歇。这种情况并不仅仅出现在欧洲，我们的方案旨在减轻这些店员的工作压力，通过数字化手段优化门店运营，让他们能从重复和简单的劳动中解脱出来，将时间和精力投入到更有价值的工作上。</p><h3><strong>36 氪：你们有哪些「看不见的技术」？</strong></h3><p>汉朔：我们团队里有很多无线通信领域的专家，全球百强的零售商会选择和我们合作，因为当他们的业务遍布十几个国家、有数千家门店，这对通信协议的要求是非常严格的，特别是信息传输的速度。&nbsp;</p><p>进入市场之前，电子价签的寿命大约只有 3 到 5 年，但我们进入行业后，就把这个寿命翻了一番，简洁提升零售商的投资回报率（ROI）。</p><h3><strong>36 氪：说说这次与微软的合作，微软的工作人员也提到，打通复杂的门店网络并非易事，加入 AI 之后会有这方面的改善吗？</strong></h3><p>汉朔：真正难以打通的是线下门店的数据。很多时候，线下的数据并没有被有效地数字化，使得我们无法像处理线上数据那样，对消费者在店内的行为进行深入地理解和分析。例如，线上平台可以轻易追踪用户的浏览路径和点击行为，而线下门店却很难做到这一点。这就是我们看到的挑战，也是我们力图打破的鸿沟。</p><p>在与微软的合作中，引入 AI 技术无疑将在打通线上线下数据、优化门店运营等方面带来显著改善。我们并不是通过直接追踪消费者来获取数据，而是通过消费者与智能购物车等设备的互动，间接了解他们的行为轨迹，从而丰富消费者画像。此外，我们始终强调对消费者隐私的尊重和保护，在分析消费者行为时，我们遵循严格的隐私保护原则。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者 ｜ 宋虹姗</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>官宣！Kreator 创氪际·Base 苏河项目全新面世，灵活办公 X 高端公寓强势跨界，巨献活力新空间！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2705852008281989?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 11:38:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 18 日，<strong>Kreator 创氪际·Base 苏河项目官宣面世！深耕商业办公的 Kreator 创氪际正式入驻精品服务式公寓—BASE 佰舍大楼</strong>，进一步充盈了 Kreator 在<strong>上海商业中心的运营版图</strong>，也为企业们带来了<strong>综合型办公空间产品</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_532d937fe81b45938531809c9619f85d@5868219_oswg384500oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>本次合作，Kreator 创氪际将为业主方—锦和资管提供<strong>高效精细的招运一体化委托管理服务</strong>，并通过<strong>自研资管系统提高项目综合运营效率</strong>，<strong>降低管理成本</strong>，以<strong>提高物业资产价值</strong>。同时，也以灵活办公产品完整项目周边的整个商业生态。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1619" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a14362f6758d450d850d46a0474790b5@5868219_oswg222000oswg1080oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 创氪际·Base 苏河外观</p><p>Kreator 创氪际·Base 苏河的业主方—锦和资管，是锦和集团与华平投资集团共同创立的一个<strong>城市更新/收益型物业投资和资产管理平台</strong>，<strong>致力于为存量资产创造更多价值，提升城市活力，激发城市经济增长</strong>。通过<strong>全生命周期管控系统</strong>，<strong>实现从项目获取、项目融资、运营管理至项目最终退出的全面管控；</strong>项目包括御锦轩凯宾斯基酒店、北京越都荟项目、锦和越界陕康里、越界锦和尚城、服务式公寓 base 佰舍等，选址遍及上海、北京等一线城市的<strong>核心城区</strong>。</p><p>本次双方合作旨在发挥各自在垂直领域的能力优势，为该<strong>居住办公商业相融合的综合型资产</strong>，<strong>匹配最佳的租户组合并充分发挥协同效应以提升赋能资产综合性价值</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ad0abc21eb664062afa5671529579636@5868219_oswg139473oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">锦和资管高端服务式公寓品牌-BASE 佰舍</p><p>Kreator 创氪际·Base 苏河地处静安区新疆路苏州河畔的大悦城商圈，地铁 8 号线、12 号线曲阜路站、1 号线新闸路站<strong>三线直达</strong>。该项目<strong>地理条件优越</strong>，联通南北高架及西藏路等<strong>交通要道</strong>，<strong>更辐射苏河湾商圈</strong>，<strong>毗邻人民广场、静安寺、南京西路和陆家嘴等热门商圈</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,650" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_202214868fc44c728d12719b8dc04089@5868219_oswg963285oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Base 苏河辐射苏河湾等热门商圈</p><p>BASE 苏河项目建筑总面积为 25,540㎡，共 25 层，内设<strong>生活服务配套</strong>，如高端公寓、普拉提馆、咖啡店，书店和餐饮，属<strong>多元化城市综合体项目</strong>。</p><p>Kreator 创氪际位于其裙楼部分，主要产品设置为<strong>灵活办公产品</strong>。Kreator 创氪际的入座将使得项目成为<strong>涵盖休闲生活、社区服务、办公空间的一体化城市社区生态式场景</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1012,673" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_108612a0a5f2439cb268dfdf74ed6173@5868219_oswg102701oswg1012oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 创氪际城市社区生态场景</p><h2><strong>品质空间&nbsp;·&nbsp;质感体验</strong></h2><p>Kreator 创氪际 BASE 苏河项目每层均配有宽敞明亮的<strong>共享大厅和功能性水吧枱</strong>。<strong>配套完整</strong>的打印区、会议室、电话间、洽谈桌、阅读区，游戏桌和自由座，以及<strong>质感办公家具</strong>，让会员们的<strong>办公更加便捷</strong>，<strong>商务会客更加体面</strong>，闲暇之余的<strong>生活也更加丰富</strong>。</p><p>项目除两部客梯配备，还设有适合打卡的<strong>环形曲线楼梯从 1 至 6 层蜿蜒盘绕</strong>。此外，基于优秀的位置和建筑优势，临窗远眺，苏州河北岸的城市景观一览无遗，会员可<strong>尽享惬意办公，时刻重返高效状态</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1011,674" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ec352237241b4ff180f0cc6552778854@5868219_oswg110626oswg1011oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 创氪际 BASE 苏河共享区域</p><h2><strong>精装全配 ·&nbsp;拎包入驻</strong></h2><p>Kreator 创氪际 Base 苏河项目拥有<strong>适合中小型团队和大型企业精装全配的各类房型</strong>。办公区、配套区、会议区和公共区<strong>规划合理</strong>，<strong>办公设施一应俱全</strong>。</p><p>该项目更有着<strong>灵活的租赁模式和产品组合</strong>，从单人自由座到团队独立间，甚至整层办公空间，可<strong>满足 20 人-500 人办公需求</strong>。同时，<strong>租约灵活条件优越</strong>。在契合企业各阶段发展需求的前提下，可<strong>为企业运营成本规划提供全周期的办公解决方案</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9a665c76df4a4d5b933857bcaf8806dd@5868219_oswg86953oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 创氪际精装办公配套</p><h2><strong>数字创新 ·&nbsp;智慧办公</strong></h2><p>Kreator 创氪际<strong>持续贯彻数智化全场景应用</strong>，该项目也在运营管理和硬件应用方面将逐步进行<strong>数智化升级</strong>。从合同签约，账单讫付，开具发票可实现<strong>全程无纸化，租户管理可视化</strong>。<strong>数字化应用</strong>将很大程度为客户提供了<strong>更便捷的办公体验</strong>，同时也大大提升了办公后台协作的<strong>透明高效</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,665" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_470aca9b4592445c80bf80af3e44e7bb@5868219_oswg158301oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">kreator 创氪际数字应用</p><h2><strong>多元增值 · 全套企服</strong></h2><p>Kreator 创氪际<strong>长期</strong>向入驻会员供应<strong>社交活动和专项培训</strong>，以满足会员的人脉与认知需求。此外，<strong>别具特色的国际加速器项目</strong>，<strong>可满足企业主融资、产融、交流和出海等多层面关键诉求</strong>。</p><p>更以<strong>高标严选机制</strong>，为企业供应<strong>工商、财法、人资、推广等系列企业服务</strong>，让会员可真正专心事业。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_95bc5de13c3345ae98370f74c60db6d5@5868219_oswg102376oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kreator 创氪际国际加速器案例</p><p>Kreator 创氪际深耕商业办公，拥有<strong>丰富的运营服务经验和庞大的品牌客群</strong>，<strong>多年专注于持续打磨办公空间产品和差异化服务价值</strong>。锦和资管作为资深城市建设的积极参与者，其优越的建筑底蕴和产品品质十分可观。</p><p>本次<strong>双方强强联手</strong>，<strong>共同向市场呈现惬意办公，品质生活和精品商业有机结合之下的综合商业体，它将为上海呈现又一个勃勃生机与积极创造的活力空间</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1619" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_36a74ece894e4a90b30f2985c9e5f007@5868219_oswg260052oswg1080oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/w5BnFMSxCKUJ7pru9Efvbg">「Kreator 创氪际」（ID:Kreatorspace）</a>，作者：Kreator 创氪际，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔡崇信：阿里巴巴将加大对菜鸟战略投入</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706461843961731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 21:55:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，阿里巴巴公告称，宣布拟以 37.5 亿美元收购菜鸟少数股东股份和员工股权，撤回菜鸟上市申请。在当晚的分析师电话会上，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信表示，撤回上市申请、收购股权是基于集团战略和菜鸟 IPO 进展所处阶段两方面考量。电商是阿里巴巴两大核心业务之一，要提供最具竞争力的消费者体验，菜鸟和电商业务的深度融合至关重要。「考虑到菜鸟对阿里巴巴的战略重要性和构建全球物流网络的重大长期机遇，我们认为现在正是阿里巴巴对菜鸟加大投入的合适时机。」蔡崇信表示。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前多数走高，百度跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706404048451464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:56:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，热门中概股美股盘前多数走高，截至发稿，百度、拼多多跌超 1%，蔚来跌 0.1%；理想汽车、小鹏汽车涨超 1%，B 站涨近 1%，京东涨 0.6%，阿里巴巴长 0.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前多数上涨，特斯拉涨超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706401802926210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:54:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美股大型科技股盘前多数上涨，截至发稿，特斯拉涨超 3%，英伟达涨近 1%，亚马逊长 0.63%，Meta 长 0.45%，谷歌涨 0.39%，Netflix 涨 0.18%，苹果跌 0.39%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果 iPhone 2 月在华出货量下降约 33%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706398083200897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:50:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，数据显示，苹果 iPhone 2 月在华出货量下降约 33%。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科顺股份：控股股东及其一致行动人拟协议转让 7900 万股公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706396899244168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:49:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，科顺股份公告称，公司控股股东陈伟忠及其一致行动人陈智忠、陈作留与佛山顺德区顺控兴诚投资合伙企业（有限合伙）签署股份转让协议，拟将其合计持有的公司股份 7900 万股，占公司总股本 6.71%（占剔除公司回购专户股份后总股本 6.88%），以 4.54 元/股的价格通过协议转让的方式转让给顺控兴诚，总价款约为 3.59 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安能物流：2023 年营收 99.17 亿元，同比增长 6.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706383984720002?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:36:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，安能物流发布 2023 年度业绩公告。财报显示，公司 2023 年实现收入 99.17 亿元，同比增长 6.2%；经调整税前利润 6.54 亿元，大幅扭亏为盈；毛利达 12.68 亿元，同比增长 73.6%；经营性现金流提升至 17.06 亿元，整体盈利能力达到上市以来最好水平。截至 2023 年底，安能全网共拥有超过 28000 家货运合作商及货运代理商，乡镇覆盖率达 98.2%，头部货运合作商留存率达 98.2%，服务终端客户数约 550 万个。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本川智能：股东黄庆娥拟减持不超 2.75% 公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706379019712388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:31:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，本川智能公告称，直接持有公司 2.75% 股份的特定股东黄庆娥拟通过集中竞价、大宗交易的方式减持合计不超过 210 万股（占公司当前剔除已回购股份后总股本数量的 2.75%）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青岛啤酒：2023 年净利润 42.67 亿元，同比增 15.02%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706375850326148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:27:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，青岛啤酒发布 2023 年年报，2023 年实现营收 339.37 亿元，同比增长 5.49%；净利润 42.68 亿元，同比增 15.02%；拟 10 派 2 元]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>药明生物：2023 年净利润 34 亿元，同比下降 23.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706366220760966?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:18:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，药明生物发布 2023 年年报，2023 年营收 170.3 亿元，同比增加 11.6%；净利润 34 亿元，同比下降 23.1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亚迪：2023 年净利润 300.4 亿元，同比增长 80.72%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706359202543495?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:10:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，比亚迪发布 2023 年年报，2023 年实现营收 6023.2 亿元，同比增长 42.04%；净利润 300.4 亿元，同比增长 80.72%，拟向全体股东每 10 股派发现金红利 30.96 元.]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘联会秘书长崔东树：预计电动车电池装车需求增长持续慢于整车总量增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706358013491331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:09:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，乘联会秘书长崔东树发文称，近两年新能源汽车和储能行业高度景气，对电池的需求急速增长，新能源车用电池的装车占比下降。由于镍、钴的价格偏高，形成三元锂电池与磷酸铁锂电池的差异化增长。随着长续航产品增长，三元电池回暖，磷酸铁锂电池占比总量从 67% 降到 61%。随着政策推动，增程式和插混持续走强，纯电动走势疲软，预计电动车的电池装车需求增长持续慢于整车总量增长。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>凯众股份：公司与北京小米智造目前无任何业务往来</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706335869663363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 20:00:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，2 连板凯众股份发布股票交易异常波动公告称，公司与北京小米智造股权投资基金合伙企业（有限合伙）目前无任何业务往来，另一方面，公司对炯熠电子科技（苏州）有限公司并无控制权，且对苏州炯熠不并表。目前苏州炯熠研发投入较大，尚处于亏损阶段，尚未开展规模化生产。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长电科技：公司实控人将变更为中国华润</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706321267292039?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:56:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，长电科技公告称，公司股东大基金、芯电半导体分别与磐石香港签订《股份转让协议》，大基金及芯电半导体均以 29 元/股价格将合计所持 22.53% 公司股份转让给磐石香港或其关联方；完成后公司控股股东将变更为磐石香港或其关联方，实控人将变更为中国华润。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盛德鑫泰：一季度净利同比预增 136%—161%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706311075707008?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:52:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，盛德鑫泰晚间发布业绩预告，预计 2024 年一季度净利润 4750 万元—5250 万元，同比增长 136.13%—160.99%。报告期内，公司主业聚焦火电超超临界锅炉制造行业，受益于下游订单激增，公司同期在手订单相应增加。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>农夫山泉：2023 年净利润 120.79 亿元，同比增长 42.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706338316367745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:49:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，农夫山泉在港交所公告称，2023 年总收益为 426.67 亿元，同比增长 28.4%；母公司拥有人应占溢利为 120.79 亿元，同比增长 42.2%；每股基本盈利为 1.07 元，同比增长 40.8%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>复星医药：2023 年净利润 23.86 亿元，同比下降 36.04%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706310521288578?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:48:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，复星医药发布年报，2023 年实现营业收入 414 亿元，同比下降 5.81%；净利润 23.86 亿元，同比下降 36.04%；基本每股收益 0.89 元。公司拟每 10 股派发现金红利 2.7 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深汕比亚迪汽车工业园二期已实现整车下线、完成厂房搬迁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706309647497352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:44:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从深圳市交通运输局深汕管理局获悉，深汕比亚迪汽车工业园一期 16 栋厂房已全面投产，167 条生产线火力全开，正在紧张而有序地生产新能源车零部件。二期规划建设新能源整车及核心零部件生产基地，已实现整车下线、完成厂房搬迁。（21 世纪经济报道）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：2023 年净利润 197.20 亿元，同比减少 7.49%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706331993110404?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:43:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券发布 2023 年年报，2023 年实现营业收入 600.68 亿元，同比下降 7.74%；净利润 197.21 亿元，同比下降 7.49%；基本每股收益 1.3 元。公司拟向全体股东每 10 股派发现金红利 4.75 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江南奕帆：拟收购红湖电机 25% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706308128749449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:40:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，江南奕帆公告称，公司拟使用自有资金 4000 万元，投资收购无锡市红湖电机有限公司 25% 股权。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南亚新材：拟投建高端 IC 载板材料产业化建设项目及高端覆铜板产业化建设项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2706307153672321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-26 19:35:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，南亚新材公告称，拟投资建设高端 IC 载板材料产业化建设项目及高端覆铜板产业化建设项目，本项目计划总投资额约为 12 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>