<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>魅族開放車機系統，還要造自己的車丨最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540636042012419?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:23:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭蘇平</p><p>編輯丨李勤</p><p>手機與汽車生態融合的當下，星紀魅族進一步拓寬了在汽車領域的佈局。</p><p>11 月 30 日，在 2023 魅族秋季無界生態發佈會上，星紀魅族董事長兼 CEO 沈子瑜宣佈，星紀魅族將打造「無界智行」開放平台，車企可以根據自身需求，靈活選擇、接入 Flyme Auto 的模塊化能力，提升智能座艙體驗。</p><p>「無界」是魅族 Flyme 系統新確定的中文名稱。據介紹，在「無界智行」開放平台下，星紀魅族可以給合作車企提供車機操作系統 Flyme Auto，以及基於該操作系統的系統應用、生態應用、框架服務等。此外，星紀魅族也像華為一樣，開放出自身的渠道能力，包括營銷策略、銷售策略等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4608,1536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_57594c49a1f34d44bcf974c87b8b9d9c@5789950_oswg1186017oswg4608oswg1536_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">無界智行開放平台</p><p>值得一提的是，星紀魅族還將 Flyme Auto 整合出了一套底座能力：名為 Flyme Link 手機域。</p><p>官方介紹稱，Flyme Link 能夠在不改變原有車機系統的情況下，實現手機與車機的無縫連接、生態共享和能力共享，現場演示了兩個典型功能：「三指任務流轉」和「地址流轉上車」功能——手機與汽車互聯後，任何一款手機應用只需要三指往上一滑，就能從，手機流轉到車機上，而手機上覆制的地址也能直接流轉到車機，簡化操作流程。</p><p>據悉，吉利銀河首款旗艦轎車銀河 E8 將成為首台接入 Flyme Link 的車型。</p><p>此前，星紀魅族與領克汽車合作開發領克 08，Flyme Auto 第一次上車，隨後星紀魅族又與極星汽車共同成立合資公司，在極星 4 上打造基於 Flyme Auto 的系統 Polestar OS……過去，星紀魅族在造車上的路徑，更傾向於將手機操作系統的相關能力納入到車企體系內，這次成立「無界智行」開放平台後，星紀魅族與車企合作將更為開放和靈活。</p><p>值得一提的是，星紀魅族也並未放棄親自下場造車的機遇。</p><p>沈子瑜在發佈會上也宣佈，星紀魅族將結合吉利汽車集團的一系列包括製造在內的能力，打造第一台汽車——MEIZU DreamCar MX。</p><p>這款車的車型種類、市場定位等細節此次並未披露，圖片上僅能看出車標是魅族的 logo，亮點之一是用戶定製，塗裝、內飾、車機主題等大量內容可由用戶參與制定。從現場收貨的掌聲來看，這款車有望實現不小程度的魅族品牌轉化。</p><p>手機公司以不同的形態進入汽車市場，華為定位為增量零部件，幫助車企造好車，小米則是外化出一支力量，獨立造車，從業務規劃上看，星紀魅族似乎兼而有之。而如何集中兵力，最大化地發揮資源價值，或許也是星紀魅族需要注意的方向。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報｜汽車產業鏈繼續調整，流感、算力概念午後拉昇，醫藥、消費漲幅靠前</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540486729000452?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:06:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指數今日小幅低開，滬指低開 0.02%，深成指低開 0.16%，創業板指低開 0.15%。</p><p>機器人概念早盤衝高，巨輪智能一字漲停，豐立智能漲超 8%。</p><p>旅遊、預製菜等消費板塊表現較強，惠發食品 5 連板，海欣食品 2 連板，大連聖亞漲停，錦江酒店、君亭酒店漲超 5%。零售股同步拉昇，南京商旅、徐家彙漲停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2052" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_9cda47e75757483595f27eeaa7007529@5485360_oswg541722oswg1125oswg2052_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>醫藥板塊漲幅居前，特一藥業、雙成藥業漲停。消息面上，北京市中醫藥管理局組織中醫藥防治流感專家組制定了《2023 年北京冬季流感中醫藥防治方案（試行）》，其中多款中藥入選該防治方案。</p><p>能源股造好，燃氣、石油板塊漲幅居前，藍科高新、勝通能源漲停，九豐能源漲超 6%。煤炭股回撤，雲煤能源觸及跌停。</p><p>船舶製造板塊走高，中船系漲幅居前，昆船智能漲超 10%，中國船舶、中船漢光、中船科技、中船防務等跟漲。</p><p>消息面上，近日江蘇省國防科工辦發佈《江蘇省南通市、泰州市、揚州市高技術船舶和海工裝備國家先進製造業集羣培育提升三年行動方案（2023—2025）》，提出力爭到 2025 年，世界級船舶海工產業集羣格局基本形成。</p><p>券商板塊盤中異動，信達證券漲超 6%，首創證券、中金公司、國金證券跟漲。</p><p>汽車股繼續調整，一汽解放、東風汽車跌超 5%，眾泰汽車、安凱客車、江淮汽車跌超 2%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1125,2052" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_2ee971aa1b4c4aaf87a347628266d4cc@5485360_oswg531118oswg1125oswg2052_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>汽車零部件板塊走勢分化，東安動力 6 連板，長華集團、英利汽車、晉拓股份漲停；恆帥股份跌超 15%，興民智通、合興股份觸及跌停。</p><p>截至午間休盤，滬指漲 0.16%，深成指跌 0.19%，創業板指漲 0.15%，北向資金淨流入 20.98 億元。</p><p>流感概念午後拉昇，特一藥業強勢封板，英諾特漲超 11%，太極集團、魯抗醫藥漲超 7%。</p><p>算力板塊有所回暖，真視通尾盤漲停，紫天科技漲超 13%，中貝通信、錦雞股份、寒武紀等漲幅居前。</p><p>HBM 概念股持續走弱，亞威股份午後觸及跌停，雅創電子、華海誠科跌約 4%，壹石通、華亞智能、宏昌電子、晶方科技等跟跌。</p><p>光刻機概念股跌幅靠前，強力新材、波長光電跌近 7%，容大感光、廣信材料、騰景科技、晶瑞電材紛紛走低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1010,576" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_a977138d6e534362992fc51c482d2786@5485360_oswg202276oswg1010oswg576_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>今日收盤，滬指漲 0.26%，深成指跌 0.18%，創業板指漲 0.24%，兩市超 3500 股下跌，北向資金淨買入 85.16 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_7b2ea1f2a45e4a2d8eb39e2b1e8b9b2d@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>投資人黃海：中國在消費降級嗎？有哪些創業投資機會？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540728583759617?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:04:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,960" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_13387d5077a04b77970af679491164ba@5551057_oswg47309oswg640oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">黃海，消費領域投資人，曾任 IDG 資本早期項目投資負責人，峯瑞資本執行董事，香港大學數學學士、斯坦福大學管理工程碩士</p><p>1）中國的消費市場已達到 40 萬億的水平，指望持續以 10% 以上高速發展幾乎是不可能的。</p><p>2）疫情後，是健康經濟真正摘下偽需求帽子的一年，成為了不折不扣的剛需</p><p>3）抖音的高速發展期最多可能也就剩下兩三年，未來直播電商會像水電煤一樣，被認為是很正常的存在。</p><p>4）功能性消費，未來會持續性價比趨勢；但非功能、非標的情緒價值、健康價值、社交價值，不會是消費降級的邏輯。</p><p>5）中國消費確實存在日本化的趨勢，但並不意味着悲觀</p><p>以下是獨家問答實錄</p><h2><strong>一、怎麼解讀當下消費市場：要看總量，更要看結構</strong></h2><p><strong>問：10 月份的社會消費品零售總額也出來了，同比數據很樂觀，但環比數據只是微漲。雙 11 總銷售額相比去年上漲 2.08%。黃老師對中國的消費市場的前景是比較樂觀的，基於什麼呢？</strong></p><p>黃海：我現在作為投資人，也經常關注宏觀的消費數據，但其實大家可能對宏觀消費數據的重視程度太高了，反而會掩蓋很多真實的情況。<strong>中國的經濟發展到今天這個階段，體量已經很大了，中國的消費市場在 40 萬億的水平</strong>，任何國家的消費總量到達了這個程度之後，指望每年能以 10% 以上的高速發展，那幾乎是不可能的。所以<strong>總量在未來的可以預期的時間當中，應該都是緩慢上升的狀態</strong>。</p><p>總量包括社會消費品總額，當然也包括大家最關注的每年的購物節大促，雙十一、 618 的電商平台的交易數據。這些目前，以及未來，我敢説都會是相對緩慢增長的情況。如果我們只看數據，每年都會是這樣的數據，可能會覺得不理想。但其實數據告訴我們的信息是很有限的，不會告訴我們數字背後的結構。所以<strong>關鍵在於以後要看總量，更要看結構</strong>。</p><p>結構可以從平台的角度理解，以雙 11 為例，我們看不同平台的結構變化，這是一種結構的可能性。<strong>那我們今年看到的直播電商依然在快速增長，那貨架電商也就是所謂的傳統電商是微增，這就是一個結構性的變化</strong>。除了平台以外，還可以從行業的角度理解，看不同行業結構的變化。今年依然在快速增長的行業，例如運動戶外行業、跟健康相關的保健品行業、寵物經濟，但另外有一些更加成熟的行業，例如彩妝護膚品的增速就下來了，還有不少商家還有同比負增長的情況。其實如果從結構的角度去看的話，這些結構的變化是很正常的。假設我的錢包總量跟 GDP 相對吻合，微微增長，錢包當中的份額應該如何去分配？每個消費者肯定都會有自己的考慮，這就體現出來結構的力量。所以<strong>我認為大家不用太看總量，對我們實際的業務，哪怕對我作為投資人也沒什麼幫助。</strong></p><p><strong>問：作為投資人的話，您會比較關注什麼？</strong></p><p>黃海：2023 年其實是一個很有意思的年份，經歷了疫情，大家更加意識到了健康的重要性，認識到生命是很脆弱的。我們在疫情間經歷了很多，哪怕我們認識的人中沒有因為新冠出大問題的，我們也肯定會聽到各種各樣的故事。</p><p>所以<strong>2023 年成為健康需求快速爆發的一年</strong>。以前我們投資人之間聊天的時候，經常會認為「健康」是個偽需求，因為一提到健康就聯想到吃沙拉。沙拉那麼難吃，肯定就是個偽需求嘛。但今年是健康這個大行業真正摘下偽需求帽子的一年，它成為了不折不扣的剛需。</p><p>舉一個例子，農夫山泉旗下的無糖茶——東方樹葉，今年據第三方數據顯示有可能會突破 100 億的終端零售額。按照 5 塊錢一瓶來算，一年當中至少能賣出 10 億瓶的數量級，這是一個很誇張的數字。以前很多人覺得這個產品特別難喝，但今年我們會發現吐槽的人變少了，喜歡的人變多了，這是一個很典型的例子。</p><p>第二個例子，運動戶外這個行業也受益於此。我們通過上市公司的財報看到安踏運動集團今年的淨利潤接近 100 個億，不是收入 100 個億，是利潤 100 個億。咱們中國的運動集團已經到達了這樣的一個水平，這是挺嚇人的一件事情。買衝鋒衣，買防曬服，大家是不是覺得今年在這方面的消費變多了？這是受益於健康這個大風潮。所以如果問我對於當下的消費賽道怎麼看，<strong>我覺得以健康為代表的一系列的行業，衣食住行相關的都會受益。</strong>消費的結構會往健康的方向轉。</p><p>消費總量是微漲的，不會有什麼大驚喜，但我們認為結構會不斷地變，<strong>結構的趨勢是我們很關注的問題</strong>，而且我們關注的是可持續的趨勢。疫情後這些無糖茶的趨勢，運動戶外趨勢，<strong>我們覺得這是個長期的趨勢</strong>，因為人們不會認為自己變得越來越健康後，還反過頭來要再去喝又甜又辣的那種東西，而是隻會往前發展。所以我們認為這個結構性變化是具有長期屬性的。</p><h2><strong>二、今年雙十一的最大亮點依然在內容電商</strong></h2><p><strong>問：您關注了今年的雙 11 的數據了嗎？各個平台的數據有沒有一些需要關注的亮點或變化？</strong></p><p>黃海：今年雙十一的亮點還是在興趣電商，或者説叫做內容電商。現在整個直播電商的第一名是抖音，第二名是快手，但是淘寶本身也有很強的直播電商的板塊，因為它原來是以貨架電商起家，所以包在裏面我們看不見了。如果只是看抖音跟快手這兩個以直播電商為核心的平台，抖音雙十一的增速在 60%-70%，快手也在這個水平，甚至還要更快一些，因為快手的總量比抖音要小一點。這兩個平台都能夠取得同比 50% 以上的增長，這個速度其實是很快的。在整個中國，<strong>電商只是處於 10% 不到的年化增速的情況下，以直播電商為代表的新興交易模式遠遠高於整個行業的增速，我認為這是最大的亮點</strong>。</p><p><strong>問：直播電商也有一些趨勢性的變化。有研究顯示，説之前直播頭部主播的影響力更大，但是現在店播的滲透率也達到了 40%，您怎麼看？</strong></p><p>黃海：直播電商最早發展的幾年，是由頭部主播主導的市場。大 V 主導的市場有好也有不好。從效率來看是更高效的：同樣的流量給大 V，能帶出去的貨更多，對於平台來説，銷售目標更容易完成，這是效率導向的。但如果少數幾個頭部主播掌控整個生態，對於品牌方，對於平台本身，以及對於我們消費者來説都不是好事情。一個好的電商生態，<strong>無論是直播電商還是傳統的所謂貨架電商，一定是百花齊放、百家爭鳴的才好。</strong>平台方意識到這一點後，就會有意識地推動品牌方進行自播。商家自己在抖音、快手、天貓的平台上開門店，每天在裏面介紹自己的商品，就有點像線下商場的店鋪裏，店員跟進店的客人介紹自己的商品是同樣的邏輯。在這種邏輯下我們會發現每個人能夠發聲，每個品牌有自己的用戶，對於消費者來説選擇是更多元的。對於品牌方來説，營銷費用也可以下降，更好地讓利給消費者。所以這是一個非常好的趨勢。</p><p><strong>問：那您判斷直播電商未來的發展方向是什麼？</strong></p><p>黃海：我覺得任何新興模式都有爆發期和成熟期。阿里巴巴作為一個平台型的貨架電商，在 2020 年之前，每一年雙十一的增速基本上跟今天抖音的增長速度是可以媲美的，也就是説那時候還是高速發展的狀態，但不可能一直持續那種狀態，就脫離經濟基本規律了。</p><p><strong>對於抖音來説也是一樣的，它會經歷高速發展期，高速發展期最多可能也就剩下兩三年</strong>。未來也會進入到常態化的成熟期。我剛入行做投資的時候，大家當時都在討論電商，怎麼做淘寶，怎麼做淘品牌，怎麼做電商。現在大家都在説，怎麼做直播，怎麼做店播。最近兩年就沒有人再講做淘品牌，做電商。因為這個東西已經變成了基礎設施。<strong>只要做中國商業，做中國消費，肯定是要在電商平台上開店</strong>，不用專門去強調是電商品牌還是淘品牌。未來也一樣，沒有所謂的直播品牌，沒有所謂的抖品牌，未來直播電商、內容電商會變成了像一個水電煤一樣的基礎設施。每個人都得會，每個人都得懂。有一段時間淘寶代運營還是一個挺吃香的行業，慢慢的這個行業也不吃香了。因為大家都懂了，沒有什麼特別的了。那直播也會出現這樣的情況，在一段時間之內就會得到很好的紅利和優勢。我們中國的商業還是很卷的，有一個東西它有盼頭，有發展空間，所有人都會衝進來學習，學習幾年，大家也都趕上了，慢慢隨着社會的發展，<strong>就會成為大家都會的、必須得會的基礎設施</strong>。</p><p><strong>問：對於頭部大 V 和逐漸在建立個人影響力的 IP，他們各自的發展方向是什麼？內容質量很重要，能不能量化？</strong></p><p>黃海：這裏面我們看到了一些不同的模式產生了。以我自己的投資為例，我投了一個 IP 和品牌一體化的公司，做中老年人的染髮劑這個垂直類目。在抖音上做到了 100 萬粉絲，這 100 萬粉絲不是靠買流量買來的，就是靠自己做內容、做直播做出來的。它不斷去輸出跟它的產品密切相關的內容。然後內容、IP、產品品牌一體化地去運作一個公司，把裏面的鏈路都打通。</p><p><strong>對於中國的整個商業來説，產品確實是比較過剩的，因為供應鏈非常發達，很容易就找到好的產品了。</strong>説實話我們現在中國消費者是最幸福的，在電商平台上很容易就找到價廉物美的好產品。<strong>但內容能力，怎麼把自己的產品跟內容深度結合，可能未來就不僅是營銷行為，而是成為整個商業模式的核心構成部分。</strong>如果沒有內容，產品就賣不出去，如果內容做得好，沒有產品來承接，那就只能接廣告。所以我覺得未來最大的可能性是<strong>內容和產品越來越深度的結合，融為一體</strong>，這種商業模式也是我個人比較看好的。</p><h2><strong>三、消費公司與互聯網公司商業模式有本質區別</strong></h2><p><strong>問：但今年新消費表現是比較差的。您怎麼篩選真正具有投資價值的標的，品牌需要建立什麼護城河？</strong></p><p>黃海：可以用排除法來分析這個問題。因為真實的商業很複雜，有很多天時地利人和的因素。我以這麼多年投資的經驗，大概能確定哪種商業模式一定不會成立：只靠流量紅利、靠營銷來驅動增長的公司是不會長久的。<strong>在中國的商業競爭當中，有兩件事情是永遠不變的。第一件事情是供應鏈如此發達，你有一個產品賣得好，無數的人想跟你學習，甚至抄襲去做同樣的產品。第二，流量紅利一旦在哪裏出現了，所有人都會衝過去</strong>。中國的創業者的商業嗅覺是全世界最靈敏的，而且是最勤奮的，看到流量一定會衝過去。所以在這種情況下，只靠營銷去驅動增長，最終的下場就會變成產品別人跟你一樣，流量紅利最終肥了達人，肥了頭部的大 V，當然可能平台也是這個過程的受益者。但品牌會面臨越來越險惡的競爭環境。</p><p>雖然今年的大量的新消費品牌銷售額在下降，但是大家要注意的是，這些公司都沒上市，不會公佈他們的利潤。銷售額很容易通過第三方數據平台查到，但真實的利潤沒有一個外部人士能夠查到。據我所知大量品牌今年的目標都是要真真實實地賺錢，而不是追求 GMV 的增長。在這個目標的驅動之下，外部的所謂的增長戰報、喜報就不再重要了。所以我反而會覺得<strong>今年對於很多品牌方來説是擠掉水分，還原了真實經營能力的業績</strong>。在今年這種環境下，是沒有人再會冒進去燒錢成長，今年能做多少大概就是確實有這個能力做到這個數字。同時大概率也會在合理經營的情況下去實現目標，反而是更健康的。</p><p><strong>問：鍾薛高現在面臨裁員的困境，但是小罐茶和元氣森林減緩了上市的步調，您怎麼理解新消費表現不好的這種情況？您怎麼篩選能經得起市場考驗的商業模式？</strong></p><p>黃海：公司在發展過程中都會面臨所在行業的微觀的環境。不要在鍾薛高做得不好的時候，就把人家批評得一無是處，也不要説一個公司很好，就把它誇上天。我們看待問題的方式是儘可能找到背後的一些規律。</p><p>大家為什麼會覺得今年新消費的勢頭出現了問題？對很多公司來説，最主要的原因是前幾年大家的信心特別足，投資人願意投錢，公司願意冒險，願意短期內捨棄利潤換取 GMV 的增長。在這種情況下，行業一定會呈現出欣欣向榮的狀態。但背後也是有隱患的：大家對於商業本質，對於利潤沒有那麼在意，會覺得消費公司是不是可以像互聯網公司一樣，先上市再説，虧損也可以上市。但對於消費公司來説這件事情很明顯並不成立，<strong>消費公司跟互聯網公司的商業模式有本質區別。</strong></p><p>互聯網的商業模式通常包含了網絡效應，到達一個臨界點就可以通過規模效應獲得利潤，沒到臨界點之前確實不用想利潤的問題，可以先增長。但消費不是，<strong>消費一定是第一天就要有造血的能力，因為你永遠都是在賣一種產品或者服務，不是在做網絡效應</strong>。在這種情況下，大概率第一天不賺錢，後面也不一定能賺得了錢，這跟互聯網的邏輯完全不一樣。對於創業者，對於投資人來説，這個認知這兩年已經成為行業共識。</p><p>在行業熱潮的時候，很多人對消費品牌的造血能力還選擇視而不見，追求快速發展。但是消費公司的本質是在盈利的情況下保持穩定發展，不會有爆發式的這類概念在裏面，因為它不是依靠網絡效應的業務，它涉及到實體供應鏈，涉及到營銷、產品設計的很多環節，產業鏈比互聯網要重要得多。所以在這種情況下，我不認為新消費證偽了或者新消費不行了，我只會下一個結論，就是它迴歸了常識、迴歸了常態。大家用更加健康的方式去看待這件事情。</p><h2><strong>四、各大平台紛紛擠入電商賽道，核心競爭力看什麼</strong></h2><p><strong>問：直播電商和內容電商都已經強勢崛起，未來電商的發展方向是什麼？會對品牌產生什麼影響？</strong></p><p>黃海：平台和品牌方兩者的利益不是完全一致的，是有博弈關係的。作為一個品牌的投資人，站在品牌的視角來看待問題的話，我認為品牌方要很注重一件事情：<strong>無論是在哪個平台上經營，有沒有沉澱下來核心用戶</strong>？流量是來來去去的，但流量跟用戶有很大的區別，用戶是沉澱下來的，會再回來、會復購。流量來是來了，但去了之後可能下次不會再來。用戶是可被沉澱的，流量是沒有沉澱的。品牌方未來肯定要越來越關注用戶，而不是流量。</p><p>平台方意識到這一點以後，也要儘可能去打造更多工具幫助品牌方來經營自己的用戶。在這麼多大平台裏面，微信私域，那肯定就會給品牌方最大的安全感，用企業微信來加用戶的微信，將用戶沉澱到私域裏面。品牌方熱衷於做這件事情的原因是這是真實的用戶留存。騰訊是一個去中心化的架構，用戶就更屬於品牌一些。阿里、抖音這些此前沒有太重視這一塊兒的平台，現在也在逐漸意識到需要幫助品牌方來經營自己的用戶。</p><p>阿里今年也有一些戰略動作，天貓把幫助品牌方經營會員、經營用戶，提到了很高的位置，也推出了很多工具。打開天貓旗艦店，會看到成為品牌會員的小功能，這就是平台方有意識在背後推動。像抖音，傳統而言大家都認為抖音其實是一個達人驅動的平台，用戶跟品牌之間的聯繫是比較弱的，完全是靠大 V 和達人充當中間的鏈接。但因為剛剛我們也分析到了，店播也成為了未來最重要的趨勢，其實也是去中間化的邏輯，品牌跟用戶中間不再隔着達人。不再需要那麼多的大 V 來介紹這個品牌，而是品牌直接跟消費者進行溝通，其實抖音也希望不要用戶買完之後都沉澱到別的平台，希望還是沉澱到抖音。出於平台方的視角，肯定會這麼思考問題。所以我認為從所有的平台的動作和商業發展的底層邏輯來看，品牌方的經營用戶的能力和重要性都會不斷提高。這件事情是未來幾年品牌方互相競爭當中一個非常重要的決勝抓手。</p><p><strong>問：不同的電商平台也在提升自己幫品牌方沉澱用戶的能力？</strong></p><p>黃海：大部分的平台意識到了，因為其實對於平台方來説，品牌方也是他們的客戶，客戶有這個需求：品牌方會付錢，在平台裏面投流、去增長，其實都會付費給平台方，所以平台方也會進一步滿足客戶的需求，這是我今年觀察到的一個趨勢。</p><p><strong>問：騰訊把視頻號作為非常重要的戰略方向，本身也代表着它在這方面有天然優勢嗎？</strong></p><p>黃海：我覺得視頻號對於品牌方來説是經營騰訊生態過程中的一個很重要的一個抓手。因為騰訊生態此前對於品牌方來説是很豐富的，有很多不同的維度的服務。單純從品牌和消費的角度來看待這個生態，在沒有視頻號之前，這個生態存在一個問題，是沒有增長的抓手。雖然可以沉澱私域用戶，形成復購，但用戶怎麼樣才能變得更多？以前微信在這方面抓手會比較弱。之前有很多微商採取一些比較灰色的手法，例如裂變、二三級分銷，都不是什麼合法途徑。所以在這種情況下，沒有一個像抖音、阿里所提供的那樣的場域可以讓品牌方實現增長，有了視頻號的加持，就不一樣了。</p><p><strong>問：那對於平台，淘寶、京東等傳統電商平台營收增速下降，但是抖音、 b 站、小紅書 GMV 猛增，這意味着電商模式的轉變嗎？</strong></p><p>黃海：這種現象的本質是消費者花更多時間看內容。一個簡單的道理，我一天用在買東西的時間並不會太久，你再愛買東西，也不能晚上 7 點到 11 點都在刷購物網站，逛街也會逛累的。但你可以 7 點到 11 點都在刷小紅書、刷抖音的，就不會覺得累。這就是用戶需求。用戶肯定更願意在花時間久的平台上順便買東西。但另外一個平台是一個專門買東西的平台，想再帶給你一些娛樂性的內容，做點直播。這兩個出發點不一樣。內容平台有很大的優勢，天然對消費者的吸引力更強，消費者花的時間會更久。這不是日新月異的科技，反而是亙古不變的人性。</p><h2><strong>五、不能全然用消費降級的眼光看待整個市場</strong></h2><p><strong>問：低價趨勢也是今年的雙十一的特點，此前京東、盒馬、大眾點評等等也都開始佈局低價路線，通過 OEM 之類的方式進一步壓低價格。這是持續性的趨勢嗎？這個市場份額有多大？誰能搶到這塊蛋糕呢？</strong></p><p>黃海：這個問題可能要從疫情後消費者的心理來看。<strong>對於消費者來説，大部分的日常消費都是功能性的</strong>。功能性消費就是這個錢不得不花，但是花多了，其實對我好像也沒什麼好處。買菜做飯就是典型的功能性消費。以前在盒馬上買的東西確實性價比有點低的，很多的別的平台比盒馬便宜。在功能性消費、填飽肚子這件事情上，肯定是越節省越好、性價比越高越好，這是符合社會潮流的。哪怕是在歐美這些發達國家，依然存在着大量的折扣店、低價超市。</p><p>但其實我們也會發現在另外一些領域裏，消費者的心態就不只是追求便宜了，而是會追求體驗，追求生活的滿足感，消費者還關心自己能不能活得更久。</p><p>請問，有糖的茶和無糖的茶誰應該賣得更貴？很明顯，無糖的東方樹葉會比有糖的康師傅冰紅茶售價更高。如果消費降級了，今年大火的應該是康師傅冰紅茶，而不應該是無糖的東方樹葉。背後反映的問題其實是消費者對於健康的定價不是功能性的，甚至可以説是無價的。所以<strong>有一些消費場景，其實是很難用功能性和性價比這個維度去分析的，包括健康價值、情緒價值、社交價值等等</strong>。現在也能把這些需求對應到一些公司、行業上。健康價值：我們剛剛講了東方樹葉；情緒價值：我們看到的是今年香氛行業、潮玩行業，其實都是在復甦的，這就是典型提供情緒價值的行業。還有就是社交價值，例如茅台這類白酒產品，肯定是提供了很強的社交價值，不是為了喝酒本身去付錢的。這些價值是非標的，或者説是非功能性的，消費降級的現象就並不明顯，甚至還呈現出一些局部的消費升級的趨勢，所以我在看待整個大消費的時候，會把這兩塊切分開看。偏功能性的、偏日常的消費，未來的性價比趨勢依然會持續，哪怕經濟變好了，大家越來越精明瞭，能不花的錢肯定也少花一點。但另外一部分，是非功能性、非標的情緒價值、健康價值、社交價值，它就不會是消費降級的邏輯。</p><h2><strong>六、傳統消費品牌和新消費品牌的運營模式有哪些異同</strong></h2><p><strong>問：元氣森林的無糖氣泡水和農夫山泉的東方樹葉這兩個產品，您怎麼看發展路線的異同？</strong></p><p>黃海：元氣森林代糖氣泡水跟東方樹葉無糖茶這兩款產品，兩者都沒有加蔗糖，但元氣森林的無糖氣泡水實際上是有甜味的，添加的是代糖，使沒有蔗糖的產品還能夠喝出甜味來。這個方案不得不説是很聰明的，既可以不遺餘力的推廣健康屬性，同時跟那些有糖的飲料喝上去差別也沒那麼大，這在一段時間之內使得元氣森林實現了快速發展，一個創業公司做到百億美元以上的估值。</p><p>東方樹葉在健康上的方案，有點像守株待兔。元氣森林是創立於 2016 年的公司，農夫山泉推出東方樹葉是 2011 年，十多年前。東方樹葉遠遠比元氣森林更早打造了自己的零糖、零卡、零脂的廣告，但當時沒有太大的反響。10 年前，這個方案有點超前，中國消費者根本接受不了這種苦澀的口感。但隨着社會的發展，消費者的口味也在不斷迭代。</p><p>最近我身邊好幾個 95 後的年輕同事跟我分享，他們都喝不下那些甜膩的奶茶，想多喝無糖產品。但這一幫年輕人，10 年前肯定是接受不了的，10 年後就可以了。</p><p>元氣森林的方案雖然是討巧的，但也會逐漸顯露出副作用，比如最近新聞在討論究竟代糖有沒有副作用。</p><p>所以我認為這兩家公司各自擁有自己的市場，但解決方案是不一樣的，不同的用戶會願意選擇不同的解決方案。但是總體而言，我認為東方樹葉這種守株待兔的方式更不容易被時代淘汰。</p><p><strong>問：而且還有很明顯的區別是元氣森林當時營銷做得非常好，但是東方樹葉真是蟄伏了 5 年，突然之間被市場接納，銷售變好，怎麼看待這種戰術區別？</strong></p><p>黃海：我們不能看人家有這個戰略，就説每家公司都能這麼做。元氣森林是家創業公司，雖然它是一個口袋比較深的創業公司，創始人以前是遊戲公司的老闆，現金流很好，資金比一般的創業公司要雄厚。但我們還是要記住，創業公司畢竟是創業公司，在資金實力上跟農夫山泉是沒法比的。農夫山泉的主業是礦泉水，這是一個盈利屬性很高的業務：因為水是純天然的，農夫山泉有采礦泉水的資質，所以理論上農夫山泉生產礦泉水，在水上投入的成本還不一定有包裝的成本高。在這種情況下，農夫山泉就可以用一個很盈利的礦泉水業務去培育茶飲料，尤其是東方樹葉這個新興業務。這是公司有了一塊主陣地後再拓展時可以採用的策略。元氣森林是一家創業公司，沒有像農夫山泉這樣的已經成熟的盈利業務，所以在做代糖氣泡水的過程當中，肯定會比農夫山泉更着急。我認為這無可厚非，代糖在一定的時間週期當中確實是很精準地瞄準了中國消費者又希望有點健康，又不希望喝上去的口感太過苦澀的兩難的痛點，我認為它本質還是很巧妙地解決了用戶的需求。這是兩家不同的公司，他們是根據自己各自的經營情況所作出的決定，都有它的合理性。</p><h2><strong>七、消費領域的重點發展方向</strong></h2><p><strong>問：您怎麼看待當前市場，尋找和把握未來的消費趨勢？</strong></p><p>黃海：消費需求不強，是針對大部分功能性產品而言的。但其實存在相當一部分非功能性的需求，包括幾類，健康價值、社交價值、情緒價值，我未來依然非常看好。</p><p>大家有沒有發現今年酒店旅遊行業發展的比前幾年都要好？雖然很多人説特種兵旅遊，旅遊的人均消費都在下降。但實話説，如果真的沒有錢了，不出去玩不就行了嗎？完全可以不花這筆錢。之所以消費者願意花這個錢，跑大老遠去看演唱會、參加音樂節，至少説明瞭消費者還是願意把一部分錢花在這些能夠帶給他們當下正反饋的、體驗經濟的消費上的。</p><p>這類行業未來長期看好，包括像東方樹葉所代表的無糖茶，包括安踏集團所代表的戶外領域的風潮。其實都是我們剛剛説到的，不是為了功能性，而是因為它代表着的這種消費需求剛好是人們越來越重視的。</p><p>所以我們很少去用總量判斷中國未來消費降級、低慾望，我們願意去下的結論永遠是這個行業今年發展的好，而另外一個行業今年發展的不好了，背後肯定是有結構上的一些原因。我覺得這會是我們做研究和投資的很重要的一個視角。</p><p>舉個例子，日本失去的三十年，其實是一段在宏觀經濟層面特別讓人難受的區域。但我們會發現在這 30 年當中，日本的好幾個產業得到了快速發展，寵物經濟、戶外露營，代表着性價比的優衣庫 30 年市值漲了幾十倍、上百倍。為什麼在宏觀經濟不景氣的時候，這些行業、這些賽道和這些公司依然能發展的起來，就是結構在起作用，而不是總量在起作用。哪怕中國的消費不再發展，也依然是 40 萬億的盤子，更何況未來還在以雖然相對穩定的情況緩慢往前走。但確實我們也必須要承認，像過去那樣雨露均霑的機會，所有人都能得到好處的機會，會越來越少，這也確實是事實。所以我覺得未來我們是要輕總量重結構的。</p><p><strong>問：您目前關注的方向是什麼？</strong></p><p>黃海：我們今年關注的是注重自身體驗和感受的行業。這有一個大的時代背景，經歷了三年的疫情，人們意識到了生命無常，很多事情不可預期，不可掌控。所以在今年整個消費行業當中，大家會發現自我感受能否變好，這件事情成為了消費者關注的焦點。以前世界上的機會那麼多，我們通常會向外看：拼命多工作一分，多努力一點，晚上少睡一點覺，就可以賺更多的錢，現在這種機會確實在變少，但因此而受益的就是關注自身體驗的行業。</p><p>我剛剛所説的健康、社交、情緒價值這些行業，就在這個範疇。包括關注健康、情緒感受的；包括香氛經濟、嗅覺經濟，香氛這個賽道今年也是發展的很不錯的；睡眠經濟也是一樣的，我投了一個睡眠品牌，是專注讓消費者在睡覺的過程中睡得更舒服一點，提供各種各樣的產品，枕頭、被子等等。以前我們不會關注睡眠經濟，是因為大家趕緊去創業，去賺錢，去投資。現在大家可能會更關注自身，在睡眠的 8 個小時中，我人生當中最長的一個時間段當中，怎麼樣能夠體驗更好一些，這其實就是睡眠經濟崛起背後的一個原因。還有就是大家會更關注及時的反饋，演唱會、音樂節、旅遊住酒店，酒店行業的價格跟之前疫情前相比漲了 30%，這是今年少數的價格不但沒有下降，還在上升的很重要的一個大的行業。酒店行業也是屬於這樣的一個情況，關注自身的感受，消費者在旅遊當中體驗到了生命的快樂，這些行業都是我們會未來重點去關注的，因為我覺得這符合時代的趨勢。大家只會越來越關注我的體驗、我的情緒、我的健康這樣的問題。</p><p><strong>問：今年雙十一有個打趣的數據，男人的消費總量終於超過了狗，您怎麼看？</strong></p><p>黃海：其實男人的消費從來都是超過狗的。大家覺得男人消費不如狗，是因為從傳播學的角度這句話特別的好記，但不代表它是事實。中國寵物行業的市場規模是千億級別，但中國人口一半是男性，那男性的消費規模肯定不只千億級，那可是十萬億級的規模。所以這個事情只是大家開玩笑説的，其實寵物的消費強於男人這種事情應該從來沒有發生過。</p><p><strong>問：您在選擇投資標的時候會關注品牌的商業模式、供應鏈是不是具有優勢嗎？</strong></p><p>黃海：我們當然希望。但是我們還是做新消費的創業公司的投資，一個公司剛上來就説它供應鏈有優勢，通常是騙你的。供應鏈優勢是發展出來的。最早的最重要的一步還是要先抓住用戶需求，供應鏈很有優勢，但是用戶不買賬也沒有用。我們看到過很多這樣的公司，家裏面有 10 萬畝的茶園，是中國最好的茶葉供應鏈，但為什麼沒有人買呢？供應鏈優勢很重要，它是一個競爭壁壘，但它不是第一性原理。<strong>用戶需求是第一位的</strong>，用戶需求沒有辦法滿足得很好，或者用戶需求一旦變化了，永遠是一個最底層的變化。無論我們是做新消費一級市場投資，還是二級市場的消費公司的投資，用戶需求的變化都是我們最關注的。</p><h2><strong>八、日本消費需求可供中國借鑑嗎</strong></h2><p><strong>問：中國消費有沒有日本化的趨勢？</strong></p><p>黃海：中國消費確實存在日本化的趨勢。但這個趨勢並不意味着悲觀、不好或沮喪，它其實意味着基本需求被極大滿足了之後，大家在消費過程中會把更多的注意力放在自我實現、情感滿足、健康這些需求上面。從這一點來看的話，中國跟當年的日本一定會是類似的。</p><p><strong>問：寵物經濟、保健品、戶外在低速增長的日本是崛起比較快的，這能給當下的中國的消費什麼啓示？</strong></p><p>黃海：日本失去 30 年期間，寵物經濟、戶外、保健品還在發展，這些行業也同樣是我未來在中國看好的行業。當然中國的經濟並沒有日本 30 年前那麼糟糕，因為當時的日本的 GDP 不增長甚至負了，中國 GDP 還是以每年 5 個點左右在往前走。裏面的相似性在於日常的消費需求，尤其是功能性的消費需求都已經極大的得到滿足了，每個人的家庭裏面，誰不是衣櫃堆得滿滿的，每天也不是處於飢餓狀態，而是就處於吃得太多，喝得太多，導致不太健康的狀態。每個人的手機功能都是過剩的，拍照的功能每年升級其實也不太用得上。功能性的、日常性的消費已經飽和了。但其實不意味着消費需求也停止了</p><p>寵物背後是情感陪伴，這種需求對於消費者來説，是不會容易得到滿足的。功能性消費越滿足的時候，對於情感消費的關注，對於陪伴的關注就更多，有更多的精力去思考這個問題，所以寵物的經濟當然就會受益。</p><p>戶外也是一樣的，不是不去戶外就活不下去了，這個行業會發展，就是因為大家越來越希望有更多擁抱大自然的機會，覺得這樣是一種健康向上的生活方式。而且隨着社會越發展，大家內心的焦慮和各種壓力也比較大，到戶外去走走是很好的放鬆的過程。這也是自我體驗的消費，這種自我體驗的消費當然也是不會輕易得到滿足。</p><p>最後一個就是保健品，保健品在日本也是一個超級巨大的行業，人口老齡化之後，大家活得越來越久了，肯定越來越怕死，越來越希望自己能活得長久，那健康的需求就是沒有盡頭的。在這種情況下，保健品這個行業肯定也會在這種趨勢當中越來越好。</p><p>所以最後總結一下這些行業背後的共同特徵，無論是在中國還在日本都是類似的，<strong>就是在基礎需求、功能需求極大被滿足之後，大家開始追求更高層次的，無論是情感、陪伴、擁抱自然以及健康這樣的需求。</strong></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>申萬宏源趙令伊：未來二十年，消費迎來大浪淘金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540596894967558?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:46:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，在 36 氪 WISE「撥雲見日，浪裏淘金——資本市場大會」活動現場，申萬宏源研究消費行業首席分析師趙令伊分享了題為《未來二十年，消費迎來大浪淘金》的主題演講。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_589ea8fa85ea4a30b28ca8e56c4781d5@5485360_oswg3146603oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">申萬宏源研究消費行業首席分析師，趙令伊</p><p>在演講中，趙令伊分享了當前中國消費面臨的宏觀環境及結構演變趨勢。展望未來 20 年，中國經濟面臨增速換擋，消費作為經濟的重要組成部分，將由高速發展轉變為高質量發展。人口結構的變化、國際局勢不確定因素的增加，也會影響消費需求的供給和方向。</p><p>對投資者來説，<strong>高速增長的消費「β時代」的紅利會逐步褪去，選賽道不再是成功投資的絕對法寶，消費投資將迎來大浪淘金的「α時代」。</strong></p><p>「在不同的年份、不同的消費階段，消費賽道出現過非常多的牛股。」趙令伊説：「在弱β強α的時代，我們一方面需要繼續尋找有增長的賽道，另一方面需要在存量賽道中甄別優秀的公司。」</p><p>趙令伊表示，中國居民消費結構正在由商品消費向服務消費轉變。以食品飲料、家電、服裝、化妝品為代表的商品零售行業已進入穩增長階段，未來增量主要來源於新的渠道、市場紅利，以及技術迭代帶來的商品週期迭代。</p><p>相比之下，服務類消費具備附加值高、非標準化的特性，近年出現了不少新興的細分賽道。服務消費的滲透率、邊界正隨着城市化的進程而加深、延展，未來具備廣闊的增長空間，AI 的滲透也將帶來產業的效率提升。</p><p>此外，今年消費呈現出 K 型分化的特徵，高端和高性價比的消費得到了市場的驗證。在價格力比拼背後，供應鏈效率提升成為競爭的關鍵。</p><p>在演講中，趙令伊提及，在日本經濟進入平穩期後，消費行業公司通過多元化及海外擴張實現了長足發展，相關經驗也值得中國企業借鑑。其中，迅銷集團經歷了單品牌本土市場到主品牌全球化、培育後備品牌的發展路徑，而資生堂通過收購拓展品類、品牌矩陣，實現了品類與全球化的擴張。</p><p>在如何甄別優秀的消費品企業方面，趙令伊也給出了自己的建議。她認為，<strong>消費品企業的核心壁壘主要來自三個方面：高人效+高品效+新渠道。</strong></p><p>高效的組織結構、科學的決策體系等系統能力決定了企業的內在生命力及外部適應能力。而產品創新能力、極致的品類和品牌組合，則能為企業貢獻多級增長曲線。</p><p>在渠道拓展方面，趙令伊認為，國內橫向和縱向可擴張的消費市場依然很深，頭部企業可積極挖掘空白渠道，做深做細國內市場。</p><p>此外，供應鏈出海、品牌出海的帶來的增量也值得關注。未來能率先構建供應鏈體系、研發體系等出海能力的企業，將真正成長為穿越週期的全球品牌。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網易有道副總裁蘇鵬：大模型與教育天然契合</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540590327523074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:45:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 29 日，36 氪 WISE「撥雲見日，浪裏淘金——資本市場大會」在北京舉辦。大會現場，網易有道副總裁蘇鵬發表了題為「科技引領教育創新，未來發展全新態勢」的演講，分享了他對教育大模型的洞察與判斷。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,845" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_a959abca3ea44cf28645c40660a44708@5892437_oswg693309oswg1267oswg845_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">網易有道副總裁蘇鵬</p><p>蘇鵬首先分享了網易有道在 Transformer 技術上的多年積累。</p><p>他表示，2017 年，網易有道就關注到了谷歌論文中的 Transformer 技術。次年，網易有道開始將前期的基礎性研究應用於翻譯引擎上，並搭載了基礎模型。到 2020 年，網易有道把第一個離線翻譯引擎應用在了硬件的產品上，即網易有道詞典筆。</p><p>蘇鵬認為，大模型與教育天然契合。在教育領域，大模型能夠做到因材施教，實現個性化分析指導和引導式的學習。</p><p>蘇鵬分析指出，因材施教一直以來都難以實現，一是由於缺少長期跟蹤實際學習效果的老師，難以通過長期的判斷與投入得到最佳教育方案；二是由於在看待知識點的學習與傳授時，成年人或非教育者視角與小朋友認知類視角的邏輯並不相同。</p><p>但對基於大模型的 AI 技術來説，上述問題得到了較好規避。</p><p>蘇鵬表示，AI 技術能夠根據多場景分析，構建出對孩子基本認知的學習構架，並由此判斷學習情況，給出反饋，達到接近因材施教的體驗。「在這個過程中，大模型所起的輔助學習的作用，可以幫助孩子提高學習效率。」從另一個層面看，數字人技術方面的應用可以讓大模型的展現形式更有親和力。在蘇鵬看來，AI 可以利用形象的輸出讓學習過程更加友好。</p><p>「網易有道關於大模型在教育領域中長期應用的構想，現在還在實現的過程中。」蘇鵬説，「我們已經在幾個地方推出了基於自研模型的應用。」在現場，蘇鵬介紹了搭載網易有道自研的「子曰」教育大模型的虛擬人口語教練&nbsp;Hi Echo 以及網易有道的「LLM 翻譯」。</p><p>以 Hi Echo 為例，通過 Hi Echo，用戶能夠選擇自己喜歡的場景或者自定義的方式進行口語練習，並在每次交流後，Hi Echo 會生成交流過程中的文字、語句以及改進的語言建議等維度的評價報告，針對性幫助提高口語水平。</p><p>談及對大模型行業的看法，蘇鵬表示，大模型是一個基礎設施，與移動互聯網的發展邏輯相似。「移動互聯網誕生十年以後，誕生了很多超級 App。從大模型推出的時間看，目前還處在早期階段。大家真正認知大模型還是從去年 ChatGPT 的破圈。」</p><p>在蘇鵬看來，這僅僅是一個開始。來自大模型的行業推動很可能將持續多年，行業機會將從基礎設施逐漸過渡到上層應用，找到「大模型原生」的產品形態是關鍵。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>6 個月估值達 2 億美元，文生視頻 Pika 超強更新，斯坦福華人博士出品｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540691545548290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:38:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>用一句話製作電影聽上去天方夜譚——現在，硅谷爆火的 Pika 1.0 讓這件事成為可能。</p><p>今日，美國 AI 創業公司 Pika Labs 發佈了全新的文生視頻產品 Pika 1.0。</p><p>用 Pika 1.0 製作視頻幾乎不需要任何門檻——用戶只需要輸入一句話，就可以生成你想要的各種風格的視頻，並通過簡單的描述，更改視頻中的形象和風格。</p><p>體驗上更驚豔的是一鍵編輯功能，這直接拉低了 AI 製作視頻的門檻。</p><p>一鍵換裝已經是小菜一碟。比如，選定視頻中的人物衣服，用文字輸入你想讓她搭配的服裝，就可以完成一鍵換裝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,740" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_f3eb2dede81948c1b66dc6613a11cbbe@5261678_oswg789247oswg1280oswg740_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">選定區域，輸入文字，就可以一秒換裝</p><p>Pika 甚至可以一件編輯視頻中的主角猩猩，比如，選定視頻中的黑猩猩的眼睛，輸入戴墨鏡，就可以給它一秒戴上墨鏡。</p><p>引發熱議的，首先是因為 Pika 生成視頻的效果實在驚人。Pika 1.0 支持用自然語言生成和編輯視頻，且能駕馭各種風格。比如，一秒讓馬斯克變成 3D 視頻形象等，讓衣服油畫立馬變成活靈活現的視頻電影。</p><p>Pika Labs 成立於今年 4 月，公司定位是 AI 視頻生成工具，致力於讓每個人都成為創意視頻導演和製作人。3 個月，公司就在 Discord 上發佈了第一代產品，8 個月之後，新的 Pika 1.0 面世。</p><p>目前，Pika 1.0 可以支持 3D 動畫、動漫或電影等各種類型，且還可以支持各種畫布延展、局部修改、視頻時長拓展等編輯功能。</p><p>這些亮眼的新功能目前我們只能在發佈的演示視頻中看到，真正想上手還需要排隊，今日，Pika 也發佈了最新官網（官網地址：https://pika.art）。</p><p>在大模型火熱之初，也有不少人瞄準 AI 生成視頻這個領域，但從體驗上來看，生成的視頻不管是在時長、邏輯連貫性、流暢性、畫質和風格準確性上都很難達到預期。Pika1.0 幾乎都解決了這些問題，讓很多人眼前一亮。</p><p>有推特網友評論稱，Pika 1.0 會顛覆電影和視頻創作。社交平台 X 上，有人感嘆：「很快，任何人都可以直接在手機生成整部電影，真是太瘋狂了。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1218,748" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_81fd2479734c4e30b8cc039cc36e9a8f@5261678_oswg202824oswg1218oswg748_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">國外社交平台 X 截圖</p><p>也有人認為，未來遊戲行業也將因此迎來全新的體驗變化。比如，用文字就可以編輯生成想要的故事情節，大大降低了遊戲開發者的門檻。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1250,964" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_bfb7138946e14fe7a190bb21eb9aa1cb@5261678_oswg231166oswg1250oswg964_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">國外社交平台 X 截圖</p><h2>華人聯創，OpenAI 聯創參投，已有 50 萬用戶</h2><p>團隊方面，目前公司只有<strong>4 位全職員工</strong>。創始人郭文景（Demi Guo）和聯合創始人兼 CTO Chenlin Meng 都是斯坦福大學 AI Lab 博士生，第三位創始人 Karlin Chen 擁有 CMU 的 ML&amp;CV 碩士學位，曾在商湯擔任工程師，4 號員工 Matan Cohen-Grumi 的經驗主要在創意領域。</p><p>發佈新產品的同時，Pika Labs 也官宣了新一輪的融資。公司稱，目前已經完成了總計 5500 萬美元的融資，其中種子前輪和種子輪由 Nat Friedman 和 Daniel Gross 領投，A 輪融資由 Lightspeed Venture Partners 領投。根據福布斯報道，<strong>目前，公司估值在 2 億美元到 3 億美金之間。</strong></p><p>公司的投資人列表中有很多 AI 領域的明星人物，不僅有<strong>OpenAI 的聯合創始人 Andrej Karpathy，還有 Hugging Face 聯合創始人兼首席執行官 Clem Delangue</strong>，此外還有 Homebrew、Conviction Partners、SV Angel 和 Ben's Bites 等風險投資公司。</p><p>創始人郭文景表示，計劃明年將團隊擴大到 20 人左右，招納更多的工程師和研究人員，並稱未來會考慮分層訂閲模式，即用戶支付更多費用可獲得更多功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_e19f267133274d28913befff46e49983@5261678_oswg1102493oswg1280oswg853_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">左：郭文景（Demi Guo），右：（Chenlin Meng）</p><p>今年 7 月，Pika Labs 在社交消息應用程序 Discord 上開放了服務，用戶在聊天框中輸入文本就可以收到人工智能生成的視頻作為聊天回覆。目前其已有<strong>50 萬用戶</strong>，每週會生成近百萬個新視頻。公司稱，接下來將逐步向用戶開放。</p><p>此前文生視頻領域比較受關注的公司有 Runway、Stability AI。Runway 和 Pika 1.0 對標的產品是 Gen-2 模型。據 The Information 報道，Runway 在今年 6 月份獲得了 Google 的 1 億美金 D 輪投資，估值在 5 個月增長 3 倍，最新估值為 15 億美金。</p><p>Stability AI 此前也推出了 Stable Video Diffusion 模型，目前該產品對生成視頻長度有限制。</p><p>本月，Adobe 也宣佈了在文生視頻領域的最新動作。目前，Adobe 已收購 AI 視頻生成創業公司 Rephrase.ai，Adobe 高級副總裁兼總經理 Ashley Still 稱，Rephrase.ai 團隊在生成式 AI 音視頻技術、文本到視頻生成工具方面的專業知識將擴展 Adobe 的生成式視頻功能。</p><p>國內，36 氪此前報道過的右腦科技也正在瞄準文生視頻賽道。今年 6 月，右腦科技（RightBrain AI）宣佈完成數千萬元天使輪融資，投資方有光速光合、奇績創壇等。</p><p>此次，Pika1.0 的發佈在在引發 AI 圈熱議的同時，也掀起了更多創作者對 AI 創作視頻的新期待。Pika 的創始人郭文景希望與競爭對手區分開來：「我們並不是想開發一款用於電影製作的產品」。但對於文生視頻領域的先發者 Runway、Stability AI 等企業而言，彼此勢必將在視頻生成質量、時長和靈活性方面真正展開產品方面的正面 PK。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊廣告郭偉：把握 AIGC 紅利年，提效數字營銷 | WISE2023 未來消費大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540218723739140?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:08:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 29 日，36 氪 WISE2023「越過山丘」未來消費大會在北京國際會議中心圓滿舉辦。2023 年是消費的提振年，消費態勢重啓復甦，所以我們意圖通過本次大會，和來自不同領域，有着不同背景和經驗的嘉賓一起分享和探討未來消費行業的新的啓示和思考，一起為中國 2023 年的消費行業寫下時代的註腳。36 氪將與消費企業們攜手穿越週期，越過山丘！</p><p>廣告創意生產很「痛」，但基於騰訊混元大模型，騰訊廣告有望跨越山丘，助力廣告主實現生意的降本增效，讓提效 100 倍成為可能。</p><p>騰訊廣告平台產品技術副總經理郭偉在 36 氪未來消費大會上進行了主題為《AIGC 技術變革，助力數字營銷》的演講，展示了騰訊廣告提供的一站式 AI 廣告營銷創意生成平台。平台提供文生圖、圖生圖等六個場景能力，幫廣告主和優化師快速低成本生成高質量創意素材，也幫他們「複製」自己的好創意，實現一個變 N 個的產能提效。</p><p>2024，是抓住 AIGC 紅利的關鍵年，郭偉也期待能和更多廣告主一起攜手，共創更多好創意。</p><p>以下為演講正文，Enjoy：</p><p>各位嘉賓上午好！我是郭偉，來自騰訊廣告。今天非常榮幸有機會和大家分享 AIGC 在騰訊廣告應用的實踐。</p><p>相信廣告主們都深知創意生產很痛，例如拍攝一個帶場景和模特的廣告素材需要大約 1-2 天的時間，人力成本在 300-800 元/組，而投放前的肖像授權審核也需要大量時間。我們是否有機會能把效率提升 100 倍呢？基於騰訊混元大模型所提供的 AIGC 技術，我們終於有機會能夠跨越這個山丘，實現這個可能。目前已有超過 300 個騰訊內部的業務接入了混元，通過這些業務的磨練，騰訊混元大模型能夠更加強大，也更加容易落地。經過在廣告創意這個領域大量試錯，我們得到了六個落地的場景：</p><p>場景一：流程重塑，一站式解決創意生產和自動審核。</p><p>場景二：文生圖，只需要輸入提示詞文本就可以得到用於廣告投放的圖片。</p><p>場景三：圖生圖，通過以圖生圖的能力得到更多「既保證優勢又有變化」的新素材。</p><p>場景四：商品背景合成，廣告主有大量的商品圖想要廣告投放，需要合成背景，通過 AIGC 的方式可以快速生成海量素材圖。</p><p>場景五：AIGC 衍生，素材版式從橫版變成豎版或方形怎麼做？通過 AIGC 衍生，能夠非常原生地獲得新素材。</p><p>場景六：特定風格，保持既有人物風格，得到更多新的人物形象素材。</p><p>&nbsp;</p><p>下面我將通過不同的案例，來為大家展現 AIGC 平台的實踐能力：</p><p>場景一，流程的重塑</p><p>騰訊廣告 AIGC 平台在創意生產板塊整合了靈感推薦、提示詞擴寫、行業化小模型、應用插件以及營銷元素的匹配等功能，並在審核板塊整合了人物肖像的免授權與素材的自動審核，一站式為廣告主提供創意生產和自動審核的需求。在 AIGC 做圖領域，有一個行話叫「抽卡」，即需要變換多次提示詞，才能夠得到一張滿足要求的圖片。有一位廣告主平時使用開源工具嘗試 AIGC 做圖，轉而使用騰訊 AIGC 創意平台後表示：「使用騰訊廣告這個平台，‘抽卡’效率提升了好幾倍。」更何況平台還有人物肖像免授權以及投放免審能夠進一步提升效率。</p><p>&nbsp;</p><p>場景二，文生圖</p><p>能夠在人物、風景、物品、遊戲等領域得到很廣泛的應用。以人物為例，騰訊 AIGC 創意平台可以提供高度寫實人物的生成，沉澱和覆蓋 20 種以上的人物類型，涵蓋不同的性別、年齡、裝扮和時代的人物。以閲讀行業為例，投放廣告時較偏好古風人物，通過提示詞的修改得到更多不同素材進行投放。而網服和社交行業往往偏好使用原生感、本土化的真人形象，比如有專業氣質的類似教師的人物形象等。</p><p>&nbsp;</p><p>通過前兩個場景，已經有廣告主把素材生產的時間降到了每組圖僅需 10 分鐘，效率提升了 100 倍。還有廣告主使用通過騰訊廣告 AIGC 創意平台所生產的圖片，讓點擊率翻了一番。這兩個能力都是在幫廣告主做創意，不僅如此，平台還可以幫廣告主「複製」自己的好創意，從而獲得更大的價值。接下來提到的四個場景都是很好的例證。</p><p>&nbsp;</p><p>場景三，以圖生圖</p><p>廣告主往往有一些跑得比較好的素材，想延長投放週期，就可以通過輸入原有素材圖，生成更多延續優勢但存在變化的圖片，從而做到「抄」自己的好創意，從一個變 N 個。比如一副展現抱着巨大草莓的女生的圖片，可以保持畫面中原有的草莓元素但更換人物形象，也可以保持人物形象而替換其中的水果元素。比如小説行業想保留素材中知性女性的特點和氣質，同時改變人物的長相、妝容和服飾，從而延長同類素材的跑量週期；再如大健康行業，可以通過圖生圖，將跑得比較好的原始素材，可以在保持主體動作類似或服裝類似的同時將人臉畫面拓展。</p><p>&nbsp;</p><p>場景四，商品背景合成</p><p>利用這個能力，能夠幫助廣告主基於商品庫迅速生成海量圖片素材，直接用於廣告的投放。如電商行業的一些實際投放素材，可以通過輸入商品圖和提示詞來指定背景，比如針對一個商品白底圖，輸入提示詞：「放在充滿鮮花的環境裏」，即可得到有鮮花背景的商品廣告投放素材，並且支持商品背景大量地更換，從而可以嘗試不同人羣對不同背景的偏好。</p><p>&nbsp;</p><p>場景五，AIGC 的衍生</p><p>當一張圖片想在不同的媒體位置投放時，過去的做法是採用業界傳統方式進行加工，在效果、美感、流量的覆蓋上都有提升的空間。而使用 AIGC 衍生的能力後，就可以拓展畫幅，從橫版變成豎版，彷彿圖片能夠自然向上生長，得到非常有原生感的新圖片。除了應用於圖片拓展，還在二次創作領域有更多實踐，比如用於金融行業的案例，通過 AIGC 衍生，使畫面頂部增加了雲彩、底部增加了山川，讓整個圖片元素增多，更加有吸引力；再如汽車行業的案例，通過為畫面增加上下視野，令高級感得以延續；還有家居行業，不僅能夠增加空間，還可以繼續二創，補充更多的營銷元素和商品 LOGO；3C 行業的實踐亦如此，依然可以通過二創補充更具美感的元素。</p><p>&nbsp;</p><p>場景六，特定風格的 Lora</p><p>遊戲行業有很多特化的需求，比如希望根據遊戲裏的人物，生成和它風格類似的新人物，既要角色不同，又要風格相似，這都是廣告主們的需求。從 AIGC 素材來看，基於原始的道天錄女王形象，生成了精靈女王，在保持風格類似的情況下，讓人物能夠有翅膀和精靈的耳朵；基於遊戲《鹹魚之王》武士魚的角色，騰訊廣告 AIGC 創意平台生成了一系列像球隊般統一風格但角色各異的圖片；而《瘋狂騎士團》的紅骷髏形象也是通過平台幫它生成的，這些角色不僅可以用於廣告投放，甚至可以啓發用於遊戲的新角色塑造。</p><p>&nbsp;</p><p>如今，騰訊廣告 AIGC 創意平台已將上述六個場景提供的能力完全整合，作為產品向外推出。未來騰訊廣告還會向三個方向持續探索。首先是構建多模態 AIGC 能力，比如視頻生成、文案生成。其次會和騰訊廣告系統進行深度結合，讓廣告主和用戶都能喜歡，這是與廣告系統結合帶來的優勢。最後，會伴隨混元能力的升級，實現自動化、實時化和智能化。大家可以暢想，在未來不需要輸入提示詞，只需要把業務需求告訴我們，就可以自動幫你生成。</p><p>前面提到創意生產很痛，從版權到物料再至人力都要耗費大量的時間成本，AIGC 技術從萌芽到爆發經歷超過 10 年的積累，對於生產效率的提升已超過一個數量級。2024 年，是抓住 AIGC 紅利的關鍵年。歡迎大家儘早聯繫騰訊廣告銷售，即刻體驗，享受技術變革帶來的紅利！</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智慧航海董事長姜海鷹：科技賦能，打造智能航運新業態｜WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540554760152833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 18:45:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023&nbsp;商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起&nbsp;The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p><p>智慧航海董事長姜海鷹在大會現場做了《科技賦能，打造智能航運新業態》的主題分享。</p><p>智慧航海（青島）科技有限公司聚焦海洋裝備科技領域，發力航運與海洋裝備信息化、綠色化和智能化產品的研發、生產和銷售，核心產品包括：船舶智能航行系統、海上智能通信定位系統、船岸一體化平台、智慧港航及智能綠色船艇解決方案。作為我國的傳統產業，航運業也面臨着智能化轉型的必經之路，姜海鷹也在演講中表示，航運智能化是航運業一次新的技術革命，也是海洋裝備的重要發展方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3132,2088" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_27450c8289654961872cef236585cc15@5868219_oswg700411oswg3132oswg2088_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智慧航海董事長姜海鷹</p><h2><strong>以下為演講實錄，經 36 氪整理編輯：</strong></h2><p>尊敬的各位嘉賓，大家下午好。我是來自智慧航海（青島）科技有限公司的姜海鷹，今天給大家分享的內容題目是，科技賦能—打造智能航運新業態。</p><p>首先是智能航運業發展的必然趨勢。很多人還沒有發覺船舶自動駕駛極可能會比汽車自動駕駛來的更快，全球 80% 的貿易是由水路運輸承擔，包括食品運輸、能源以及其他必需品物資，相比公路以及航空運輸，水路運輸經濟性更強，且碳排放量低，因而受到國際大宗貨物運輸的青睞。</p><p>而這一傳統行業也面臨諸多問題，首先是對人員的過度依賴，船員成本高，高級船員缺口呈翻倍增長趨勢，船舶駕駛人員面臨環境惡劣和安全等問題。我國曾經是船員輸出大國，但隨着生活水平的提高，願意當船員的人越來越少。國際航運公會數據顯示，全球約有 13.5 萬船員缺口，歐盟預測，如不改變航運業態，在不久的將來，航運業將面臨無法正常運營的問題。</p><p>其次，是海事事故的問題嚴重，全球平均每年有近 3 千次的海損事故，造成極大的經濟損失，其中人為因素高達 80%。面對人員結構問題和安全及韌性問題，通過智能化手段進行降本增效是航運業發展的必然趨勢。</p><p>另一方面，科學技術的日益發展，為海事領域業態的變革提供了無限可能。計算機、通信、傳感等各項技術飛速發展，人工智能算法尤其是人工神經網絡算法逐步完善，以及大數據分析、雲計算平台的成功應用，都為航運提供了提升自身安全和效率的工具。</p><p><strong>每項科學技術的誕生都將滲透到社會的每一個角落，而當這些科學技術應用於航運領域，也必然會推動航運業的發展，促成智能航運的產生。因此可以説：是行業的內在需求和科學技術的發展，共同使智能航運成為時代發展的必然。</strong></p><p>發展智能航運，尤其是船舶自主航行技術，已成為全球航運界的共識。國際海事組織計劃在 2025 年實施《海上自主航行船舶的暫行規則》，即 MASS CODE；並將積累實施經驗後，在 2028 年強制執行，無人船將在 2028 年擁有明確的法律地位，可以正式在海事法律框架下運營。</p><p>在過去幾年時間裏，各國對智能船舶的科研投入日益增加。由於面臨非常嚴峻的人口老齡化問題，日本對船舶智能化、無人化有着非常迫切的需求。目前日本沿海船舶有超過一半以上的工人超過 50 歲，因此，日本打造了 MEGURI2040 項目，僅 2021 財年就投資 34 億日元；韓國現代重工旗下的子公司在去年 6 月實現了世界首次大型 LNG 運輸船的自主導航跨洋航行；而挪威也在 2022 年 4 月下水了由歐洲船企聯手打造的零排放、全自動商船 Yara&nbsp;Birkeland。</p><p>正是在這樣的國際環境驅使下，智慧航海瞄準智能航運這一賽道，佈局航運與海洋裝備信息化、綠色化和智能化產品的研發、產業化攻關和市場銷售。所推出的「智飛」號中所有的技術都是完全自主研發，技術完全可控，真正實現技術從 0 到 1 的突破，「智飛」號是科技部國家重點研發計劃項目「基於船岸協同的船舶智能航行與控制關鍵技術」的成果應用和示範船，也是「交通強國建設」和交通部首批智能航運示範項目的示範船。「智飛」號率先實現了集高級輔助駕駛、遙控駕駛、自主航行等技術為一體的全功能無人駕駛系統集成。自去年 4 月投入運營，累計航程超 29100 萬海里，自主決策生成建議次數超過 80 萬個，遙控/自動靠離泊超 500 餘次。</p><p>在開發整船無人駕駛系統的同時，公司通過對自動駕駛系統進行模塊化拆分，衍生出了部分針對傳統船舶進行智能化升級的產品。其中包括可以為船舶駕駛員提供智能航行建議的「航行輔助系統」；為船舶駕駛增加視覺輔助，掃除盲點的&nbsp;「船用 360 系統」；用於海上智慧導航的「智能電子海圖」。</p><p>可以預見，智能航運的發展將經歷簡單的智能化、部分的智能化、高度智能化以及完全智能化的過程。從實現部分過程自主到航運要素自主，最後實現行業運輸系統自主化。隨着航運智能化性能的不斷提高，航運參與人數將不斷減少。</p><p>無論智能航運的智能水平發展到何種階段，有人船和無人船將共存，不同智能等級將同時被使用。而智能航行可以陸續應用在現有的船舶上，比如船用 360 系統，可以提升公務船舶的作業效率和安全性。</p><p>由於一艘船舶的使用壽命可以達到 30 年，雖然我們預計大型無人化運輸船舶的爆發期是在 2025-2028 年，但在「智飛」號下水以後，已經有很多先知先覺的船舶企業找到我們，開始加裝和為新船舶進行智能化設計，通過智能化手段降本增效。以「智飛」號同樣大小的運輸船為例，雖然最低配員為 10 人，但由於工作需要，通常還需配備 16-17 人，而「智飛」號通過智能化設計，已實現不高於最低配員的在船人數，每月可節省運營成本總計 20 萬。</p><p>最後，我想分享一下我對我國航運未來業態的思考和展望。</p><p>在政策層面，2017 年國務院印發的《新一代人工智能發展規劃》，提出將智能船舶列為發展重點，隨後交通運輸部頒發了智慧港口建設指導意見。2019 年，交通運輸部、國家發改委、工信部、科技部、財政部等 7 部委聯合發佈了《智能航運發展指導意見》，明確到 2025 年，成為全球智能航運發展創新中心，到 2035 年，形成以充分智能化為特徵的航運新業態，等一系列目標和規劃。</p><p>從古到今，航運始終是隨着科技進步而發展並不斷煥發活力的，我年輕時曾是一名海軍，同時我也是上世紀 80 年代最早一批外派船員，親眼見證了改革開放後我國船運業的發展，看着我國一步步成為航運大國。雖然在現代高端海洋裝備領域，我們仍處於技術追趕階段，但在智能航運領域，我國和全球各海事發達國家都站在智能航運發展的起跑線上。</p><p>航運智能化是航運業一次新的技術革命，也是海洋裝備的重要發展方向。只要我們抓住這次機遇，我國的航運業將會走向智能化的快車道，實現從航運大國走向航運強國的夢想，這也是我作為航海人的使命。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>月之暗面楊植麟：大模型進入長文本時代，無損壓縮才是有效的規模化 |  WISE2023 商業之王大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540635223320073?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 18:32:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商業之王大會在北京國際會議中心盛大舉辦。本屆大會以「太陽照常升起 The Sun Always Rises」為主題，橫跨一個主會場與六大垂直領域專場。主會場聚焦「未來 3650 天」、「在產業洪流中」、「進擊中的萬聯網」、「AI 與商業增量」、「全球品牌看中國」、「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，邀請全領域商業大咖展開為期兩天的頂級商業對話，向現在提問，給未來答案。</p></blockquote><p>在 11 月 29 日下午的 WISE 主會場演講中，月之暗面創始人楊植麟為我們帶來了對大模型的最新思考。</p><p>ChatGPT 帶來的熱潮已經持續一年，這一年裏，國內大模型市場快速走完從 0 到 1 的過程，市場競爭正在逐漸深化。僅僅做出一個通用大模型已然不夠，在接下來的 AI 競賽中，如何真正提升模型能力，是決定模型是否真正可用的關鍵。</p><p>成立於 2023 年的月之暗面（Moonshot），是大模型領域的一位關鍵玩家。過去五年，月之暗面聚集了一支頂尖 AI 團隊，他們曾參與 Google Bard、Gemini、盤古、悟到多個大模型的研發過程中。</p><p>今年 10 月，月之暗面正式發佈了第一款對話類產品 Kimi Chat，具備世界級的長文本處理能力，該產品支持約 20 萬字中文的上下文長度，使得整體表現非常驚豔。楊植麟認為，如今基於 Transformer 架構的大模型，是「新時代的計算機」，參數數量決定計算複雜度，上下文長度決定內存大小——因此，上下文長度是毫無疑問的關鍵所在。</p><p>上下文長度也正是近期 AI 圈中的比拼熱點，各家都在這一指標上你追我趕。但這背後的核心問題在於：什麼才是真正有效的規模化？</p><p>在演講中，楊植麟表示，規模化是通向 AGI 的核心，而隨着模型不斷迭代，長文本會逐漸取代微調，成為定製模型的關鍵技術。但通過滑動窗口、降採樣、小模型等技術捷徑實現上下文窗口延長，都是「技術捷徑」。現在大模型應該真正做到的，是對數據的無損壓縮，才能真正提升模型能力。</p><p>而未來，大模型的作用機理，也會讓 AI 時代的原生 App 開發經歷範式轉變。「以前，探索產品 PMF 可能是解鎖手機密碼，需要試一個個密碼，但未來，可能是由產品經理指出一個區間，藉助大模型的暴力計算，來找到最好的解決方案。」他表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3133,2089" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_6bd81b49636b4ca191ba115cfa959149@2057308263_oswg3236949oswg3133oswg2089_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：36 氪</p><p>以下是演講實錄，內容經 36 氪編輯：</p><p>楊植麟：大家好！今天非常高興有機會來到這裏，也感謝 36 氪的邀請，今天我分享的主題是《AGI 需要真實的規模化》。</p><p>先從 50 年前的一個搖滾樂隊開始講起。1973 年的時候，著名的搖滾樂隊 Pink Floyd 發行了他們一張非常重要的專輯，叫《月之暗面》（The dark side of the moon）五十年後，我們成立了一家 AGI 公司，名字也叫「月之暗面」。 這個名字跟 AGI 其實是相關聯的。因為月亮的背面我們其實平時是看不到的，平時我們能看到的可能是月亮發光的一面，但是它的背面非常引人入勝，非常的神祕。就跟 AGI 一樣，我們不知道智能的極限到底在哪裏，不知道我們 AGI 會用什麼樣的方式來實現，實現之後又會發生什麼樣的事情。所以，月之暗面也是表示了我們願意，而且非常希望能夠長期去探索月球的背面是什麼樣的。</p><p>在過去的五年的過程中，我們聚集了一支人才密度非常高的團隊，我們主導和參與了國內外的非常多經典大模型的開發，包括 Google Bard，google Gemini、盤古和悟道一系列的大模型。</p><p>我們也發明瞭歷史上第一個全面超越了 RNN 的 Transformer 語言模型。我們團隊的很多作為第一作者和核心貢獻者發明瞭的技術，被許多主流的產品多采用，比如，LLaMA 就用了我們很關鍵的 Positional encoding 技術，像 Stable Diffusion 網絡架構裏面的兩個核心的架構，裏面的 Group Organization 也是由我們團隊發明的。</p><p>這是我們的產品 Kimi Chat，它最主要的特點是具備世界級的長文本處理能力。這其中最主要的兩個點是，一是到底能處理多少字，我們能支持高達 20 萬甚至更長的上下文窗口的處理。</p><p>除此之外，我們採用了無損壓縮技術，所以使得説在處理很長的上下文的同時，也能夠保證信息處理的準確性，不會出現像 lost in the middle（某些中間層數據沒有學到有效的特徵表示）的問題，就不管你的答案是出現在開頭、中間、結尾，還是説需要融合不同的文檔位置的問題進行回答，都可以給出準確的答案。</p><p>我們的用戶和我們共創了很多新玩法。舉一個非常有意思的例子，我們有一個做投資行業的朋友，他們暑期想招實習生，所以他在我們系統上傳了 50 份簡歷，每份簡歷都是一個 PDF 文檔，這時候就是需要系統有很強的上下文處理能力。</p><p>50 個簡歷上傳之後，朋友就給他提要求。比如實習生可能要具備一定的英語水平、有比較強的技術背景、要對 AI 和投資也有熱情。我們的 Kimi chat，在閲讀完這 50 份簡歷之後，馬上就給出來了 Top 5 推薦。最後 Top2 的兩個人剛好就是他們最後實際被錄用的實習生。</p><p>這只是其中一種，還有各種各樣的例子。比如説，你可能平時打車有很多發票整理工作，現在就可以直接上傳這 50 個發票，Kimi Chat 就可以自動給整理你過去一個月的行程到底是什麼樣的，直接整理出來一個報銷文檔。</p><p>又或者有好幾篇英文論文，你想對他做比較、分析，Kimi Chat 都可以利用它的長文本能力，去很好的完成任務。 如果放到五年前，AI 的這些技術突破——幫你篩選簡歷、去挑選實習生，我認為是完全不可想象的。如果我們看歷史的發展，這裏面其實有一些偶然性，也有一些必然性，我願意稱之為是偶然中的必然。</p><p>在 2022 到 2023 的時間點，我們剛好具備了一些非常重要的歷史性因素。 第一個重要的因素是，發展了二十多年的互聯網，這二十多年裏，誕生了像 google 這樣偉大的互聯網公司。不過，我認為最大的價值很有可能互聯網是為 AI 積累了二十多年的數據，這實際上是 AI 時代的一段引導程序。通過這些海量的數據，使得我們訓練這種大規模的語言模型成為了可能。 第二，不管是芯片技術還是網絡技術的突破，讓我們有現在的計算中心規模，能夠一下子在一個單一集羣裏訓練 25 次方次浮點數的運算，可能少一個數量級都不行。</p><p>25 次方次就是 GPT-4 的規模。如果只是 10 的 24 次方，那今天有可能什麼事情都不會發生。但當到了 10 的 25 次方之後，GPT-4 突然發生了湧現很多智能。以前是完全做不了的任務，那現在可以做了。</p><p>還有另外一個很重要的變量，就是 Transformer 架構的發明。如果回到六年前，這個世界上可能還沒有 Transformer 架構，以前的學者研究過傳統 RNN 網絡結構的極限，有個論文標題就叫《ExpLoring the Limits of Language Modeling》，但是你會發現最終的結果就是一無所獲。 因為當模型變大之後，你並不能得到一個更好的模型，訓練損失不會更低，也不能得到更好的泛化的結果。而只有 Transformer 架構是能夠被 scale（擴大規模）的。所以本質上，我們是需要一個可被規模化的網絡架構，就是 Transformer。 本質上，正是因為這三個因素在這個時間點剛好匯聚起來，使得説 AGI 出現了一些苗頭，以及未來的繼續發展成為了可能。</p><p>並且，我們可以看到，規模化其實是 AGI 的核心——其實是架構、算力、數據三個要素的規模化。但是我們不光只是需要規模化，而是需要真實的規模化。</p><p>這裏會有很多的維度，舉個例子，假設我們今天訓練了一個百萬億的模型參數的模型，但是如果只到這一步，那它可能就不是真實的規模化。</p><p>我會從兩個例子來展開介紹，到底什麼是真實的規模化。 我們認為，Transformer 是新時代的計算機。這跟老的計算機不一樣，老的計算機可能是你通過編碼方式實現一個確定性的需求，但在 Transformer 上，你可能是通過 Prompt 作為編程語言，用數據作為橋樑去嫁接你的產品和研發。</p><p>在這種新的計算範式下面，它會產生新的計算，會產生新的內存。比如説參數數量可能就會決定計算複雜度，上下文的長度就會決定內存大小。有了很大的內存之後，你就可以去解鎖很複雜的計算鏈路，比如訓練一個很複雜的 Agent 完成各種任務，閲讀不同的文件，去綜合不同的分析，最後得到想要的結果。</p><p>同時，它也是降低幻覺非常好的手段。如果你平白無故的去問一個模型，那他可能會開始有 Hallucination（幻覺）。但如果我們能夠把搜索的結果，或者很多個人文檔、公司文檔作為上下文的話，它就可以極大程度的降低幻覺，因為所有的信息都可以從文檔裏面被提取和歸納。</p><p>現在很多大模型的開發者也面臨這樣的問題，你可能用了自己的專有數據，我也調了一個模型，但如果你的基座模型升級了，你可能所有的這些微調都白費了。</p><p><strong>所以，我們認為長文本是接下來會取代微調的一種定製化的方式。</strong> 你可以把所有的指令數據、訓練數據作為少量版本的 prompt，作為模型的輸入。當你的模型發生升級的時候，你並不需要再重新用你的訓練數據再微調一遍，而是僅僅需要把 Prompt 適配，完全不需要做任何的調整。這是一個非常強大的定製化工具，也是未來所有人能產生個性化的模型的基礎。</p><p>現在，有很多模型的上下文長度變得越來越長，但並不都是真實的規模化，裏面有一些技術捷徑。</p><p>比如説，有些模型可能是個金魚模型，我可能是在一個很短的窗口上去訓練，把它去泛化，比如説推到一個相對長的窗口，在泛化到很長的窗口的時候，他就可能會出現記憶損失，就像金魚一樣，可能是隻有 7 秒鐘的記憶。</p><p>它也有可能是一個蜜蜂模型，通過檢索或者降採樣的方式，只關注局部，比如其中的某一小段的內容。這樣你就沒有辦法對全局得到一個很好的理解。</p><p>他也有可能是一個蝌蚪模型，也就是模型非常小。就像你的計算機一樣，雖然你有一個非常大的內存，但是你的計算不足，你的 CPU 是很弱的。這種情況下，其實你也沒有辦法得到一個非常好的結果。</p><p>所以我們要的是不是金魚模型，不是蜜蜂模型，也不是蝌蚪模型，這些都不是真實的規模化。真實的規模化應該是獵豹、獅子、老虎，應該是無損壓縮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,716" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_f56451939df0489c9610820704443a7c@2057308263_oswg2754675oswg1280oswg716_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">GPT-4 壓力測試結果</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_5afc593011884635a49642a322050b1f@2057308263_oswg3482861oswg1280oswg679_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Kimi 壓力測試結果</p><p>這是一個非常經典的關於長文本能力的測試：大海撈針。</p><p>什麼意思呢？我會給模型非常多的文檔，我會在隨機在文檔裏面去插入一句話。比如説北京最好的事情是什麼，北京最吸引人的點是什麼？你在文檔裏面去插入這句話，然後他你這樣你就可以得到一個實驗，就是説你在不同的長度，在你不同的插入位置的情況，他的回答的準確率到底是什麼樣。</p><p>左邊是 GPT4 的結果，這是在 Twitter 上非常火的一個測試。簡單的説，就是你這個圖裏面紅點越少越好。紅點多就表示你在這種情況下回答可能是錯誤的，可以看到，上下文長度變長之後，它其實對文檔前半部分的理解，它是會出現非常多誤差的。</p><p>我們把一樣的實驗放在 kimi chat 裏面。可以看到，除了左下角有一個紅點之外，其他所有地方都是綠的，也其他所有地方的回答都是準確的，這個也是得益於我們的無損壓縮技術。</p><p>我們認為這才是真實的規模化，而不是一個非真實的上下文長度規模化。</p><p>我們經常會提起「摩爾定律」，摩爾定律最早指的是，每 N 年晶體管數量可能會翻一倍。現在，AI 時代也有不同的摩爾定律。可能每 N 個月，模型的參數數量翻一倍，那 N 個月後模型算力也要翻一倍，每 N 個月你的能實現可用的這個場景數量，它應該翻一倍。</p><p>我們認為其實現在最關鍵的其實應該是這個定律，這是通往 AGI 非常必要的路。它不應該是一個線性的增長，它應該是一個指數的增長。</p><p>它不應該是蠻力的用傳統的 AI 方式實現，比如以前傳統的 AI 系統，大家會做的事情就是把這個系統拆解成很多個小問題，比如 1 萬個 AI 問題，每個 AI 問題是單獨去收集數據。但這個是不可規模化的，很難實現指數增長。如果你沒有辦法實現指數增長，你就沒有辦法實現 AGI。</p><p>另外一個很重要的問題是，AI 時代去探索產品 PMF（Product Market Fit）的過程，會和互聯網時代、甚至更早前的軟件時代完全不同。</p><p>以前探索 PMF 的過程是什麼？以前，你在手機上去破解密碼，假設現在是一個四位數的密碼，你會有一萬種不同的可能性。可能你有一個有神性的天才產品經理，他跟你説，你這個密碼很有可能是 1359。因為他非常天才，所以他一下就指出來説，這個密碼是正確的概率非常大。 但在 AI native 時代，這樣的規律可能完全不適用。我們並不是説不需要產品經理，而是產品經理做的事情會變成：他在這裏面指出從 1000-2000 個可能性之間，這一千種可能性概率最大。但之後，我們會需要一個暴力機器，一下子把它全部試出來。</p><p>所以，我們並不是要一個一個一個場景去試，而是要將一批場景，一波一波的場景往模型輸入。GPT 不可能説只能完成一件事情，它必然是很多事情同時湧現的。</p><p>那我們在 AI 時代應該怎麼去做 PMF 呢？ 第一，很重要的還是要去利用模型的泛化能力。回到我們上面説用 Kimi Chat 篩簡歷的例子，其實在我們的產品上線之前，我們內部是從來沒有做過測試，也沒有做過任何專門的優化，它其實是模型湧現出來的一個能力。</p><p>當你的底層 Instruction Following、多步推理、處理上下文，上下文一致性等底層能力得到提升的時候，它其實會帶來上層的很多新場景的爆發。 我想引用我非常喜歡的設計師柳宗理的一句話：不是依據設計來製造，而是通過製造完成設計。</p><p>我覺得這是 AGI 非常或者做 AI native 非常重要的思想。你再也不是寫一個需求，讓這個程序員把這個需求用確定性的方式實現出來。而是可能會有多種不同的場景同時在湧現，產品經理做的事情不是説去種一棵樹，而是去畫出來一塊地，讓 AGI 機器能夠在這片地上把所有樹都種一遍。這才是可能真正 AGI 長期發展方向的、好的開發方式。</p><p>講到這兒，我們如果再回顧一下這個領域過去半年到一年發生的事情——有很多人在做大模型，我們也是其中之一。</p><p>但是你會發現做大模型的人可能分成兩種，一種是看風景，用 AGI 解鎖了很多可能性，然後裏面會有很好的風景，我可以去做一些應用，這波是看風景的人。</p><p>還有另外一波人，他其實是勇攀高峯，其實是爬樓梯，但不代表説我們不看風景，而是説在你看風景的同時，你可能要花更多的精力，花更多的時間去以周為始的思考：到底月球的背面是什麼？</p><p>有一天你會發現，當你爬到了 100 層樓的時候，那些在一兩層樓就開始看風景的人，其實有可能最後就被降維打擊了。所以，「爬樓梯」其實才是我們最終真正想做的事情。 最後，我們還非常相信的一點就是：AGI 不可能是閉門造車的產物，它必然是跟所有用戶一起共創的過程。在這個過程中，才有可能形成數據飛輪，形成我剛剛説説的「場景的摩爾定律」。</p><p>我們也希望跟在座的所有人一起，能夠通過我們的 Kimi chat 產品，一起去探索 AGI 之路，非常感謝大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線丨星紀魅族加入 AR 陣營，衍射光波導眼鏡 2499 元起售</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540210394474242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 18:26:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>儘管 2023 年的 XR 行業震盪不斷，魅族還是宣佈加入陣營。</p><p>11 月 30 日，星紀魅族在武漢舉辦發佈會。在會上，這家公司在開場就用了很長的篇幅發佈他們首款 AR 眼鏡。</p><p>星紀魅族的 AR 眼鏡分為兩款——一款是定價 9999 元的 MYVU Discovery 探索版，一款是售價 2499 元的 MYVU。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_c4448ac3b3284611bc22ed0946915e9b@1199336245_oswg745849oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">右為 MYVU Discovery 探索版，左為 MYVU 36 氪拍攝</p><p>兩款產品有着 7500 元的巨大價差，星紀魅族董事長兼 CEO 沈子瑜告訴 36 氪，兩者唯一的本質區別在於顯示：前者是全綵 MircoLED 顯示，後者是單色綠色顯示。</p><p>36 氪瞭解到，全綵 MircoLED 顯示的供應商是 JBD，由於目前尚且處於良率爬坡的階段，成本還比較高。沈子瑜表示，全綵顯示成本相比單色，呈現幾何倍數增長。</p><p>在場景方面，MYVU Discovery 探索版可以用來刷抖音、導航、演講題詞、實時翻譯，而單色的 MYVU 由於硬件限制，少了個刷抖音的功能。此外，這兩款雅眼鏡同時還是一個音頻耳機。</p><p>這兩款眼鏡在光學方面都採用樹脂材質衍射光波導方案，入眼的亮度能夠支持在陽光下使用，重量分別是 71 克、43 克，是能夠戴出門、形形態正常的眼鏡。</p><p>值得注意的是，這兩款眼鏡都能支持指環交互、眼鏡腿觸控板交互、語音交互等等多種交互方式。用戶戴上指環之後，就可以通過手勢和按壓完成聽音樂、刷視頻、回信息等操作。</p><p>此外，MYVU 系列兩款眼鏡均接入了 Flyme AI 大模型。在發佈會上，沈子瑜表示，AR 眼鏡就是承載大模型的最佳載體之一。</p><p>這次發佈會上，星紀魅族還發布了魅族 21 系列。這款手機搭載的是第三代驍龍 8 算力中心，影像上採用的是與三星聯合優化的星流影像算法、支持 P3 全鏈路色彩、採用全新智能 ISO Pro 技術與多焦段無損變焦技術。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_c73a4ad8254647ceb462fc465b554b77@1199336245_oswg2598937oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">魅族 21 賣點彙總 36 氪拍攝</p><p>在續航方面，魅族 21 支持 80W 快充與 65W PD 快充，配合 4800 mAh 大電池。</p><p>智能汽車互聯是魅族手機如今區別於其他手機的新看點，魅族 21 此次還升級了與 Flyme Auto 智能座艙操作系統之間的連接穩定性，帶來更順暢的移動出行體驗。魅族 21 售價 3399 元起步。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前漲跌不一，微博跌超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540767413397257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:42:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前漲跌不一，新東方、名創優品漲超 2%，百度、蔚來、富途控股漲超 1%，微博跌超 3%，B 站跌超 2%，理想汽車跌超 1%，小鵬汽車跌 0.12%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前多數上漲，特斯拉漲超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540764411782913?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:39:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前多數上漲，特斯拉漲超 1%，微軟漲 0.44%，Meta 漲 0.36%，谷歌、蘋果漲 0.33%，Netflix 漲 0.18%，亞馬遜跌 0.53%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韓國公平貿易委員會制止香奈兒、愛馬仕和耐克的禁止轉售政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540755661219592?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:30:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 30 日消息，韓國公平貿易委員會（KFTC）制止了香奈兒、愛馬仕和耐克禁止顧客在二手市場出售其產品的商業行為。香奈兒、愛馬仕和耐克在其商業條款和條件中設置了禁止轉售條款，如果客戶以轉售為目的購買其產品，將被取消訂單和會員資格，這三個品牌稱，轉售其產品會損害其品牌聲譽並降低稀缺價值。而 KFTC 已修改規定，制止這三個品牌的此類行為。KFTC 稱，沒有客觀標準來確定產品是否出於轉售目的而購買，所有者應該能夠自由決定如何處置該產品。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>思美傳媒：公司目前經營情況正常</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540752630687497?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:27:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，思美傳媒發佈股價異動公告，公司於 11 月 29 日分別收到了中國證券監督管理委員會浙江監管局出具的《關於對思美傳媒股份有限公司、李子木採取出具警示函措施的決定》、中國證券監督管理委員會出具的《立案告知書》。公司目前經營情況正常，近期公司經營情況及內外部經營環境未發生重大變化。關於近期投資者在深交所互動易平台提問及關注的公司與抖音超市的合作業務，該業務目前對公司整體業績影響較小，且未來公司與抖音超市的合作情況具有重大不確定性，敬請廣大投資者警惕市場熱點炒作，注意投資風險。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南京：12 月 1 日起第二次使用公積金貸款購買第二套住房最高額度每戶 100 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540745924683526?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:20:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，南京公積金中心發佈關於調整部分住房公積金政策的通知，自 12 月 1 日起，提高第二次使用住房公積金貸款購買第二套住房最高可貸額度，由現行的 30 萬元/人、60 萬元/戶，提高至 50 萬元/人、100 萬元/戶。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣期所：調整碳酸鋰期貨部分合約交易手續費標準</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540739200575232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:13:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據廣期所，經研究決定，自 2023 年 12 月 4 日交易時起，碳酸鋰期貨 LC2401 合約的日內平今倉交易手續費標準調整為成交金額的萬分之零點八。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞浦蘭鈞能源股份有限公司通過港交所上市聆訊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540738211276553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:12:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，港交所文件顯示，瑞浦蘭鈞能源股份有限公司通過港交所上市聆訊，聯席保薦人為摩根士丹利、中信證券。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美的集團：擬變更回購股份用途</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540733109102081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:07:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美的集團發佈公告，公司計劃擬變更本次回購股份中剩餘的回購股份用途，變更為「用於註銷並減少公司註冊資本」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福特汽車預計與全美汽車工人聯合會的新勞工協議將耗資 88 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540730127492615?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:04:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[福特汽車 11 月 30 日表示，預計與全美汽車工人聯合會的新勞工協議將耗資 88 億美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福特汽車預計全年調整後息稅前利潤為 100 億美元至 105 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540729753593606?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:03:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[福特 CFO 表示，預計該公司 2023 年全年調整後的息稅前利潤為 100 億至 105 億美元，預計全年調整後自由現金流 50 億美元至 55 億美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣州綠色貸款餘額突破萬億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540728906802688?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:03:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從廣州市地方金融監督管理局獲悉，截至 2023 年三季度末，廣州綠色貸款餘額達到 1.01 萬億元，首次突破 1 萬億元，佔廣東綠色貸款餘額 33.33%，佔全市各項貸款比重 13.43%，為全市綠色產業和項目提供有力支撐。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深交所集中發佈 3 只民企指數，推助民營經濟高質量發展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540728553105153?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 20:02:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深交所全資子公司深圳證券信息有限公司發佈公告稱，將於 12 月 12 日發佈深證民企 50、深證民企治理和深證民企科技創新 3 條指數。在業內人士看來，上述指數的發佈，是落實「支持民營經濟 25 條」的一個重要舉措。隨着民企指數體系逐步完善，有利於多維度反映深市民營經濟活力，引導推動社會資金支持民企落實高質量發展，為中長期資金配置提供多樣化投資標的。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信雅達：公司未投資 Pika，也未與 Pika 有任何業務往來</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540725470684934?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:59:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，信雅達發佈公告，公司關注到媒體關於「視頻生成應用 Pika」的相關報道，為避免相關信息對廣大投資者造成誤導，現予以澄清説明。Pika 開發團隊創始人之一郭文景系公司實際控制人郭華強先生女兒。除上述關係外，公司與 Pika 無其他關係。截止目前，郭文景未在公司擔任任何職務，公司未投資 Pika，也未與 Pika 有任何業務往來。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理想明年啓動出海，首批進入中東國家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540723251111427?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:57:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從多位知情人士處獲悉，理想汽車計劃在 2024 年開啓出海，首批進入的市場為阿聯酋、沙特等中東國家，還可能包括部分北非國家。首批出海車型為理想 L9，根據海外消費者的接受程度，還可能加上理想 L8、理想 L7。（晚點 Auto）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>飛榮達：擬參與國有土地使用權競拍並投資建設新能源智能製造基地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540711720904201?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:45:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，飛榮達發佈公告，董事會同意公司使用自有資金不超過 7500 萬元，參與競拍深圳市規劃和自然資源局光明管理局以掛牌方式出讓的國有建設用地使用權。公司取得該國有土地使用權後，擬投資不超過 16 億元在深圳光明區建設「新能源智能製造基地」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>榮盛石化：控股子公司浙石化 ABS 裝置採用新工藝產出合格產品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540698780378628?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:40:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，榮盛石化發佈公告，控股子公司浙江石油化工有限公司（簡稱「浙石化」）在舟山綠色石化基地投資建設的 ABS 裝置於近期採用新工藝投料成功，目前已順利產出合格產品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>極越 01 全系車型價格直降 3 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540696195229445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:35:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，11 月 30 日晚，極越宣佈即刻起正式執行全新車型售價和權益優惠。極越 01 全系車型價格直降 3 萬元，長續航三元鋰電池選裝包（100kWh）同步下調 1 萬元。調整後的極越 01 Max 起售價為 21.99 萬，極越 01 Max 長續航版售價為 25.49 萬元，極越 01 Max Performance 售價為 30.99 萬元。同時，置換用戶還可在降價基礎上再減 5000 元。對於已提車老用戶，極越將根據最新車型售價給予 3 萬元差價的現金補償。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里影業：完成收購現場演出供應商 Pony Media 的 100% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540687303173635?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:28:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，阿里影業發佈公告，1.67 億美元向阿里巴巴控股收購現場演出供應商 Pony Media100% 股權的收購事項所有先決條件已獲達成，而交割已根據購股協議的條款及條件於 2023 年 11 月 30 日落實。公司已根據購股協議的條款及條件按每股代價股份 0.52 港元的發行價向賣方 Alibaba Investment 配發及發行合共 25.13 億股代價股份，且目標公司因此已成為公司的全資附屬公司。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國進出口銀行出台舉措支持民營企業高質量發展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540688563299840?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:22:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從中國進出口銀行獲悉，為推動民營企業高質量發展，促進民營經濟做大做優做強，進出口銀行研究制定了《中國進出口銀行支持民營企業高質量發展的指導意見》，將不斷提升對民營企業客戶服務能力。根據指導意見，進出口銀行將加強金融同業合作，構建政策性金融「生態圈」。充分利用銀行同業、保險機構、投資機構、擔保機構等多方資源，發揮各機構自身優勢，按照風險共擔、合作共贏的原則開展服務民營企業批發展業合作。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手：近期將切斷第三方微短劇小程序的商業推廣和投放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540678849291785?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 19:18:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從知情人士處獲悉，快手擬於近期切斷第三方微短劇小程序的商業推廣和投放，專注發展基於快手小程序和快手內部鏈路的原生微短劇生態和商業鏈路。此舉有助於加強平台自有微短劇的審核和運營。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>