<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>机器狗距真正走入个人和家庭还有多远？｜机械革命</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500504458193152?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 10:06:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;周倩</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>除了人形机器人，人类关于造物主这一梦想的载体，大概还有机器狗。</p><p>在当下的应用探索中，机器人像人本体来帮助替代完成单一繁琐的操作，像小狗来完成特殊或高危环境中的任务，之外还替代宠物实现个人和家庭陪伴。</p><p>过去几年，机器狗在工业农业等领域，安全巡检、勘测探索、特种操作等场景展示出巨大的应用潜力，波士顿动力前段时间发布的一则视频，便是四足机器人 Spot 和其头部安装配备的专用机械臂协作，帮助安大略电力公司 OPG 拆卸 600 伏高压断路器，不仅降低了可能造成操作人员伤亡的风险，还更加高效。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="760,403" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_bfb3236996c44a47ab3647c3baddcb01@5767221_oswg466363oswg760oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">波士顿动力机器狗 spot</p><p>前段时间，小米机器人实验室发布第三款产品：仿生四足机器人 cyber dog2（第二代铁蛋），并于 9 月在全国 80 个城市的小米之家巡游，还与宠物狗进行了同台互动。这也是小米继 2021 年推出定位 C 端人群，主打家庭陪伴的机器狗以来的首次更新。</p><p>相比较 2021 年发布的铁蛋，是当时市场上首款万元以下（9999 元）的机器狗，铁蛋 2 售价 12999 元，已上架小米商城，并开启购买申请渠道，购买时需填写详细信息，经过工作人员审核相关资质后才可购买。</p><p>这也符合小米对铁蛋 2 的定位：是主要面对有技术功底的开发者、程序员，以及科技发烧友的开发平台，雷军也表示，暂不推荐普通玩家购买。这也说明，目前铁蛋 2 距离走进家庭和个人还有一定距离，视频演示里和家居生态的结合也还只是未来畅想。</p><p>今年来，随着大模型爆发，语音识别、自然语言理解、视觉认知、情感互动与仿生设计等也成为各家逐力的主要方向，面向 C 端的机器狗，最重要的则是智能交互表现，以小米为代表的玩家们正陆续交呈着自己的答卷。然而，目前机器狗距离真正走进千家万户还有很长距离。</p><h2><strong>更小的狗，更要像狗</strong></h2><p>小米的铁蛋 2 最明显的变化是，确实如雷军所言「更狗了」。&nbsp;</p><p>相比于此前被网友戏谑酷似蟑螂的上一代铁蛋，外观仿照杜宾犬，体型更小。重量为 8.9kg，长度为 36.7cm，在演示视频中，科幻电影《流浪地球》系列的导演郭帆，双手可以将铁蛋 2 轻松抱起。&nbsp;</p><p>运动能力方面，和铁蛋相对谨慎的后空翻相比，铁蛋 2 能连续进行几个后空翻，甚至在完成后空翻后，还能丝滑地来一个前空翻，最终稳稳落在地面上，高难度动作实现的稳定性和丰富度提升了不少。&nbsp;</p><p>一个亮眼的尝试是，铁蛋 2 还会滑滑板，四足机器人在运动表现中的平衡性和稳定性是其区别于其他移动机器人的重要特性之一，对四足机器人来说，自身保持平衡比较容易，但在运动的物体上保持平衡并非易事，尤其滑板，正常人类也需要经过数次训练才能够平稳地站在滑板上向前滑行。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="467,252" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_cccd027a96ee4973a3bf21d34e2ea41e@5767221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">铁蛋 2 滑滑板</p><p>铁蛋 2 的这些精准运动控制依然离不开小米自研的伺服电机——Cybergear 微电机，和铁蛋一样，铁蛋 2 的四肢也一共用到了 12 个电机。&nbsp;</p><p>Cybergear 微电机重量为 317g，最大扭矩为 12Nm，一位业内人士告诉 36 氪，这个扭矩力度还是有些小，假使用在人形机器人上，也只够用在腕部，无法满足手部和双臂。国泰君安报告也指出，该款电机适合用来做一些简单机器人的 DIY，例如小型机器狗或者轻载机械臂。&nbsp;</p><p>力矩控制精度 0.2Nm，响应时间可以低至 20 毫秒，动作精细度方面，铁蛋 2 的一只机器手去碰豆腐，豆腐依然完好如初。&nbsp;</p><p>感知层面，铁蛋 2 配备了 19 个传感器，包括 4 个 ToF 传感器、1 个触摸传感器、5 个摄像头、以及超声波雷达和激光雷达等，主要分布在下巴部分，摸它的下巴便会与人产生互动，正面是摄像头+激光雷达的组合，相比上一代，传感器数量更多，种类也更丰富。&nbsp;</p><p>铁蛋 2 搭载了一颗算力 21TOPS 的 AI 处理器，以及两个协处理器：运动控制处理器和语音交互处理器，三个处理器的叠加也使铁蛋 2 支持复杂的智能交互。并且铁蛋 2 还经过了小米机器人强化学习平台上模拟的 3 万只机器狗的并行训练，机器狗也是小米大模型的落地终端之一。&nbsp;</p><p>目前，铁蛋 2 支持人脸识别、手势互动、声纹识别和情绪识别等功能，能对人的动作、情感做出自主反馈，且可与 alot 设备联动，控制米家家居设备，还接入了小爱同学的语音识别系统，可进行天气提醒。&nbsp;</p><p>另外，或许是为了更接近消费品，铁蛋 2 还有电致变色版本，变色外壳为水墨屏材质，通电后可以在设定的颜色之间切换，但该版本不会对外销售，有科技测评博主在受邀参观铁蛋 2 时注意到，水墨屏耐用度有限，甚至会因下大雨受潮而鼓包。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="415,184" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_657c07aea73b496d83cb222ae2813ce1@5767221_oswg83233oswg415oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小米官方</p><p>总体来看，相比较上一代铁蛋，铁蛋 2 在过去两年里软硬件的提升距离其走进个人和家庭往前迈了一大步，但这款开发者平台定位的机器狗对普通人而言还有一定的操作门槛，面对复杂的现实场景其应对处理表现，也仍有不少「corner case」需要逐步学习覆盖。&nbsp;</p><h2><strong>规模化落地还远未至拐点</strong></h2><p>近年来在机器狗的落地上，玩家们在 tob 和 toc 都有过历时不同的探索。尽管机器狗已经在安全巡检等方面已经有着较为成熟的应用，但对于 all in 的玩家来说，技术要求和成本控制更为苛刻的 C 端，似乎才是不遗余力追赶的高维场景。&nbsp;</p><p>但从现有的工农业和个人家庭场景对机器狗的应用来看，机器狗的应用规模仍不成体量，一位机器人行业人士也告诉 36 氪，「目前来看，和人形机器人相比，机器狗的应用场景非常有限。」和率先在 B 端尝试打入的多个领域相比，消费级机器狗的应用场景则更像是一个昂贵但新奇、独特的「玩具」，不够好用，吸睛而已。&nbsp;</p><p>去年年末，抖音平台上一博主关于机器狗的一系列测评视频备受争议。差遣机器狗取咖啡，不仅两杯咖啡全洒，机器狗也在遇到路障时无法避开，时不时碰到并倒地无法自主起身，不论载物前后，运动表现并不算稳定，这也表明在复杂的生活场景中硬件设计和软件算法的结合提升还有一定空间。&nbsp;</p><p>同样在大脑能力方面，大模型的出现和适配也还需要一定的时间来训练，前段时间人工智能专家 Santiago Valdarrama 在 Twitter 上分享了他与接入 ChatGPT 后 Spot 互动的视频，给机器狗和大语言模型的结合提供了范本。最大的变化是，通过简单的对话 Spot 就能够去执行任务，并且还能和使用者用自然语言交流，极大降低了 Spot 的操作门槛，这也为打开更广阔的应用场景提供了基础条件。&nbsp;</p><p>另外，最直观的价格方面，机器人运动表现天花板的波士顿动力，曾在 2020 年首次发布用于商业的机器狗 Spot，售价为 7.45 万美元/台，折合人民币 50 万元左右，这几乎是一辆中高端汽车的价格，普通家庭和个人显然很难为之付费。尽管目前国内多款机器狗价格已能降至万元级别，但在运动表现和人机交互层面要想实现批量化用户买单，还有着为期不短的探索要完成。&nbsp;</p><p>而小米在机器狗大规模落地上的首要的优势是与小米智能家居生态结合的场景，以及供应链整合之下的零部件成本优势。雷军也提到，在询价环节，机器狗上使用的 12 个电机，单个电机不包括电控和减速器，价格在 2000 元左右，如果全部外采，电机部分的成本就高达 2.4 万元。2021 年推出铁蛋后，曾一度出现用户买回机器狗，但只拆解取用电机的情况，基于此，小米此次推出的自研微电机单独售卖，售价为 499 元。&nbsp;</p><p>国泰君安研报指出，CyberGear 本质上是 QDD 关节模组，也就是准直驱关节模组，包含了力矩电机、减速器、驱动器等部件及外壳，同时在软件端也提供相应单关节模组的上位机调试软件 (HMI)，并不是单纯的电机或者减速器，更便于机器设备直接接入使用。&nbsp;</p><p>小米手机部副总裁、机器人事业部总经理许多在接受媒体采访时表示，未来随着产业链的成熟，机器狗的价格有望降至 5000 元以下。如果价格降至这一水平，并且智能化程度有较大提升，机器狗可能会成为一种陪伴作用的高级玩具。&nbsp;</p><p>但从目前各家的技术路线来看，玩具显然不能概括消费级机器狗的定位，除了陪玩，还要能实现一些特定任务操作，如此才可能真正进入大规模进入个人和家庭，毫无疑问，这一切都离不开技术和成本的双重提升。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被潮牌带进沟里的时尚巨头们 ｜ 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499520958011264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:10:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜贺哲馨</p><p>编辑｜乔芊</p><p>如果说时尚是一个轮回， 那么总会有人倒在新旧交替的车轮底下。</p><p>曾经本土市值排名第二，仅次于耐克的美国服饰集团 VF（威富）不幸成为其中之一。</p><p>10 月 31 日威富的二季报出炉，显示营收下跌 4% 至 30 亿美元，不及分析师预期。Vans、Supreme 所在的潮流部门连续多季下跌，二季度下滑 14%，主力品牌 Vans 大跌 23%。户外部门成了威富仅有的救命稻草，前三个月营收增 10%，这要多亏翻红的 The North Face 二季度营收大涨 17%。</p><p>财报发布之后，威富撤回了原本的业绩指引，并宣布更换 Vans 总裁。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2732,752" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_bf50169f1a48441ea1fc4d3b4005dc3e@5922386_oswg159990oswg2732oswg752_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：财报</p><p>实际上，威富集团业绩的低迷早已显现，2023 财年四季度，集团收入下跌 3% 至 27 亿美元，亏损 2.15 亿美元，全年来看，威富集团的整体收入也同比下滑 2% 至 116 亿美元，净利润减少至 1.18 亿美元。</p><p>Vans、Timberland 等主力品牌老化是威富长期业绩不振的主要原因。但在财报发布前，激进投资者 Engaged Capital 的「一纸诉状」却令集团旗下的 Supreme 成为市场焦点。Engaged Capital 敦促威富考虑出售 Vans、TNF 之外的其他品牌，其中就包括 2020 年才收购的 Supreme。这个当初花了威富 21 亿美元买下的「潮流鼻祖」，限量发售和联名营销的方式至今仍被无数品牌模仿，今天的发展却只能用乏善可陈来形容。</p><p>今年六月，威富首次公布 Supreme 销售数据，收入在截至 3 月底的 12 个月内同比减少 7.1% 至 5.23 亿美元，低于去年同期的 5.62 亿美元，且不及预期的 6 亿美元，净利润也从上年的 8240 万美元大跌 21% 至 6480 万美元。店铺数量较三年前仅增加 3 家，目前在全球拥有 15 家门店。</p><p>早在 Supreme 传出被收购消息的 2019 年，外界已有「Supreme 已死」的声音。究其原因是，一个原本起源于街头巷尾的滑板品牌，本身即带着解构消费主义、反潮流等标签。最引人注目的是其发售方式：在其门店和官方线上商城频繁、每周和限量投放产品，造成长期供不应求的现象。品牌价值几乎依靠二手市场的转售热度来抬升——如此「剑走偏锋」的小众品牌一旦归入大集团的麾下，很可能面临水土不服。</p><p>眼看着威富为 Supreme 定下年收入 10 亿美元的目标距离完成遥遥无期，生产量与销售网络的扩张伴随而来。从去年开始，Supreme 一改以往每款单品仅允许购买 1 件的严格限购政策，消费者可以购买任意数量的单品。Supreme 还在北京开设了官方授权销售点，但要是在以前，许多没有丰厚滑板文化的城市根本不会在开店或设立销售点的名单之上，业绩压力之下，Supreme 逐渐远离了「初心」。</p><p>Supreme 的品牌价值也在不断稀释。转售平台 Stock X 数据显示，Supreme 在二级市场平均溢价比例从 2020 年的 67% 下降至 2022 年的 57%，生产量激增导致的收藏价值下降是主要原因。</p><p>威富曾以更为委婉的方式承认了自己在运营 Supreme 上的失误：「我们未能对其运营进行必要的调整以应对这些不同的特征、复杂性和市场动态，可能会对集团的收入、业务状况和运营业绩产生不利影响。」</p><p>分析认为，威富收购 Supreme 的 2020 年，街头潮流（streetwear）已经进入流行阶段的末期，21 亿美元的估值显然过高，威富自己也承认了这一点。</p><p>从大洋彼岸漂过来的街头潮流被本土化为「国潮」，红利期更是前后不过三五年。</p><p>李宁刚发布的三季度业绩显示了曾经的金字招牌「国潮」不再灵验，消费者转向户外运动市场，对所谓本土潮牌逐渐祛魅。这一趋势在本土服饰品牌太平鸟身上体现更为明显。第三季度公司营收同比下滑 19.96% 至 16.22 亿元，净亏损约 4122 万元，而去年同期归母净利润为 1923 万元，2018 年太平鸟宣布正式转型国潮品牌。</p><p>面对街头潮流的风靡，一些相对保守的奢侈品牌往往选择联名合作，在追赶年轻消费者的同时也很好地保护了自己的羽毛，潮流品牌也获得了不错的声量。但大部分时尚或者设计师品牌往往选择转型、收购等更为激进的方式，因此在一波周期结束的时候面临伤筋动骨的考验。</p><p>巴黎世家是奢侈品牌里为数不多转型街头潮流的例子，但随之而来的是更为出格的营销方式和引发争议的创意设计。过去两年负面新闻缠身的巴黎世家已经鲜有爆款问世，销售更是表现平平，连带着也拖累了开云集团的业绩。</p><p>在时尚周期更迭比以往任何一个时期都更为迅速的今天，没有比追随某种潮流更危险的事。前不久，以 Gorpcore 闻名的日本运动品牌亚瑟士「anti-Gorpcore」的运动，推出无明显 logo、颜色低调的休闲服 Asics Novalis 系列，目的就是为了在 Gorpcore 消逝的那一天还能继续留在牌桌上。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨泸州老窖回应 60 版特曲价格上调；全球第二例猪心脏移植患者 6 周后去世；青岛啤酒就「原料厂小便事件」发布整改情况说明</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500407561218051?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 08:28:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>锅圈食汇</strong></p><p>36 氪获悉，锅圈在港交所公告，香港 IPO 发售价为每股发售股份 5.98 港元，公司将自全球发售收取的所得款项净额估计约为 3.57 亿港元，香港公开发售项下初步提呈发售的香港发售股份已获约 4.34 倍轻微超额认购，预期 H 股将于 2023 年 11 月 2 日（星期四）上午九时正（香港时间）开始于联交所主板买卖。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>泸州老窖回应 60 版特曲价格上调：提价策略早已制定，并非跟风茅台</strong></p><p>泸州老窖怀旧酒类营销有限公司发布关于调整 60 版特曲价格的通知。该通知内容显示，泸州老窖怀旧酒类营销有限公司研究决定，从 11 月 1 日起，52 度泸州老窖 60 版特曲五码装的经销商结算价上调至 478 元/瓶，43 度泸州老窖 60 版特曲五码装的经销商结算价上调至 438 元/瓶，38 度泸州老窖 60 版特曲五码装的经销商结算价上调至 428 元/瓶。 业内人士称。据券商预估，特曲 60 版销售近 25 亿元，约占泸州老窖整体营收 10% 左右。&nbsp;</p><p>泸州老窖内部知情人士称，60 版特曲产品被公司定位为区域产品，非主打产品，对上市公司业绩影响也不大，且公司提价策略早已制定，和媒体猜测的跟风茅台涨价无关。(财联社、21 世纪经济报道)&nbsp;</p><p><strong>全球第二例猪心脏移植患者 6 周后去世，比第一例存活时间更短</strong></p><p>据报道，美国有线电视新闻网当地时间 10 月 31 日报道，医疗团队宣布，第二例接受猪心脏移植手术的患者劳伦斯·福塞特去世。报道称，9 月 14 日，58 岁的福塞特在出现心力衰竭症状后被送进马里兰大学医学院，6 天后接受了实验性猪心脏移植手术。他的心脏病和病史使他无法接受传统的人类心脏移植手术。报道提到，在福塞特接受移植手术一个月后，医生称未发现排异反应或感染迹象。不过，在宣告福塞特死亡时，院方说，近日其心脏开始出现排异反应。&nbsp;</p><p>据媒体此前报道，2022 年 1 月，马里兰大学医学院的医师进行了世界首例转基因猪心移植手术，一名 57 岁的马里兰州男子接受「基因编辑猪心脏移植手术」。该名男子之所以接受全球首例经基因改造的猪心脏移植手术，是因为他卧床不起、靠机器维持生命，不适合接受人类心脏移植手术。马里兰大学医学中心在获得美国监管机构紧急授权以及病患同意后，为他植入猪心脏。在移植后的最初几周内，男子没有出现急性排异反应的迹象。但在移植手术完成的 2 个月后，男子突然因心力衰竭离世。（环球网）&nbsp;</p><p><strong>青岛啤酒就「原料厂小便事件」发布整改情况说明</strong></p><p>36 氪获悉，青岛啤酒发布整改情况说明：经平度市联合调查组调查，2023 年 10 月 19 日 13 时许，外包业务公司青岛智和商贸有限公司装卸工人崔某某在青岛啤酒三厂内一运送原料的货车车厢内小便，公安机关以涉嫌故意损毁财物依法对其行政拘留。此事的发生，反映出我们在原料运输管理上有漏洞，对此我们深感内疚和痛心，一定认真反思和整改。</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>我国成功发射天绘五号衞星</strong></p><p>北京时间 2023 年 11 月 1 日 6 时 50 分，我国在太原衞星发射中心使用长征六号改运载火箭，成功将天绘五号衞星发射升空，衞星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。该衞星主要用于开展地理信息测绘、国土资源普查和科学试验研究等任务。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>北京大学辟谣韦东奕被解雇</strong></p><p>近日，有关北京大学助理教授韦东奕被解雇的信息在网上流传。11 月 1 日，中新网就上述信息向韦东奕所在的北京大学数学科学学院求证，该学院综合处工作人员表示，目前韦东奕仍在职。该学院宣传处工作人员说，「没有收到有什么变化的消息。」目前，北京大学数学科学学院官网上，「全体教员」一栏中仍挂有韦东奕的简历信息。（中国新闻网）&nbsp;</p><p><strong>老乡鸡门店回应吃出生鸡排：可按十倍餐费赔偿</strong></p><p>近日有消费者爆料，在老乡鸡吃到的鸡排是生的。该消费者称，门店店长提出补偿一顿饭给他，被他拒绝。他已向老乡鸡总部进行投诉。对此，当事门店回应称，鸡排确实存在问题，公司的高层也非常重视。如果鸡排导致消费者身体有不适，会承担全部医药费。按以往处理经验，会按十倍的餐费进行赔偿。（新浪科技）</p><p><strong>盒马回应烤鸡中吃出生肉：烤箱导热管故障，是个意外</strong></p><p>近日，有网友发帖称在盒马一门店买的熟食咖喱椰香烤鸡中吃出生肉。10 月 31 日，记者询问了盒马涉事门店工作人员，对方表示，「当时是因为我们烤箱的导热管出了故障，但是我们的加工时长是在标准范围内的，所以当时也没有发现烤鸡没烤熟，后来把它修好了，现在都是正常的。像这种没有烤熟的情况，我们这边是基本上没有发生过，他那个是第一起，当时也是个意外。」对于机器的检修频次和后续的相应调整，工作人员表示，基本上每个星期都会检查的，之后也会在烹饪之前检查烤箱设备和烤箱温度。（东方财经）&nbsp;</p><p><strong>闲鱼回应多地大学生在平台挂学校</strong></p><p>据消息，近日，闲鱼平台上有不少大学生挂出自己的学校，其「转卖」的理由也五花八门，有人不想上课、有人觉得宿舍太远、有人觉得食堂难吃、有人刚刚失恋触景生情……这些高校标价从 0.1 元到 1000 万元不等，分散在全国各地，甚至有一所标价为 5 万元的学校已经被拍下付款，相关视频在网上已有超过 100 万的观看。对此，闲鱼 10 月 31 日发布了相关声明，表示，闲鱼作为 C2C 的闲置交易平台，用户可以自行发布想要转卖或者交换的宝贝。但学校作为公众资产，并非闲置物品，不可通过私人途径出售、转卖。通过「挂出学校」来逃避上课的行为，大概率是不可行的，希望广大消费者能注意甄别。（红星新闻）</p><p><strong>航旅纵横：10 月国内航线实际执行客运航班量超 38 万班次</strong></p><p>航旅纵横大数据显示，10 月，国内航线实际执行客运航班量超过 38 万班次，比 2019 年同期增长近 10%；国内航线旅客运输量超过 4900 万人次，比 2019 年同期略有增长。10 月，国内航司实际执行出入境航班量超过 2.7 万班次，国内航司出入境旅客量超过 360 万，均恢复至 2019 年同期的 60% 左右。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>海底捞：与特海全资附属公司 Haidilao Japan 订立股份转让协议</strong></p><p>36 氪获悉，海底捞港交所公告称，10 月 31 日，全资附属公司 Newpai 与特海的全资附属公司 Haidilao Japan 订立股份转让协议，同意出售而 Newpai 同意购买 Haidilao Japan 所持有的全部 JAPANHAI 股权，代价为 26 亿日元（相等于约 1738.8978 万美元）。股份转让完成后，JAPANHAI 将成为本公司的全资附属公司。</p><p><strong>新疆自贸试验区 11 月 1 日挂牌成立</strong></p><p>11 月 1 日，我国第 22 个自贸试验区——新疆自贸试验区挂牌成立，成为我国在西北沿边地区设立的首个自贸试验区。商务部有关负责人 11 月 1 日表示，将支持新疆自贸试验区吸引汇聚国内外资源要素，重点围绕促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展和加强人才服务保障等方面开展探索。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>茅台申请茅小咖商标被驳回</strong></p><p>据报道，爱企查显示，近日，中国贵州茅台酒厂（集团）有限责任公司申请的「茅小咖」商标，流程信息变更为驳回通知发文。该商标申请于今年 7 月，国际分类为方便食品。据悉，此前，瑞幸咖啡与贵州茅台合作推出「酱香拿铁」爆火，瑞幸已申请「酱香拿铁」「瑞幸酱香」商标，茅台并未申请相关商标。&nbsp;</p><p>另据报道，中国贵州茅台酒厂（集团）有限责任公司还再度申请注册食品类「茅小凌」商标。此前，茅台已申请啤酒饮料、科学仪器、酒等国际分类的「茅小凌」「 MAOXIAOLING」商标，其中多个商标已成功注册，其余商标状态也多为初审公告。（新浪财经、每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>首款国产 5G 基站核心芯片上架淘宝</strong></p><p>赶在双 11 前，国资委旗下淘宝店开业，16 款代表中国智造的新一批「大国重器」集中上架淘宝。一款「破风 8676」芯片是中国首款商用可重构 5G 射频收发芯片，此前，此类 5G 基站核心芯片大部分还是国外垄断，因此这款芯片实现了射频收发芯片的国内空白，成为了我国通讯史上里程碑式事件。（观察者网）</p><p><strong>「通宵赶订单」 天然气重卡全产业链爆发</strong></p><p>在天然气重卡销售火爆背景下，「通宵赶订单」成为产业链公司车间里的共同景象。今年以来，随着油气差价不断拉大，天然气重卡销量飙升，气体机、气瓶等订单爆满。业内人士表示，未来天然气供应将得到充分保障，天然气价格易跌难涨。同时，加气站布局加快，天然气重卡使用便捷性将大幅提升，产业链市场前景将长期向好。（中国证券网）&nbsp;</p><p><strong>「蔚小理」披露 10 月交付数据</strong></p><p>36 氪获悉，「蔚小理」披露 10 月交付数据。理想汽车 10 月交付新车 40422 辆，同比增长 302.1%。小鹏汽车 10 月交付新车 20002 辆，同比增长 292%。蔚来 10 月交付新 16074 辆，同比增长 59.8%。&nbsp;</p><p><strong>零跑汽车：公司创始人承诺 10 年内不减持</strong></p><p>零跑汽车公告称，基于对公司未来发展的信心，为促进公司持续、稳定、健康发展，维护广大公众投资者利益，朱江明先生（公司创始人、董事长兼首席执行官）及其配偶刘云珍女士、傅利泉先生及其配偶陈爱玲女士自愿承诺，自本公告日起未来 10 年内不以任何方式转让或减持其持有的公司股份。公司同日披露 10 月交付数据，零跑汽车 10 月交付 18202 台，同比增长 159%，连续创下历史新高。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，大型科技股普涨</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 1 日美股收盘，美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.64%，道指涨 0.67%。标普 500 指数涨 1.05%。大型科技股普涨，Meta 涨超 3%，特斯拉、亚马逊、微软、Netflix 涨超 2%，苹果、谷歌涨超 1%。热门中概股涨跌参半，小鹏汽车涨超 7%，理想汽车涨超 3%，蔚来涨超 2%，拼多多涨超 1%，微博跌超 2%，B 站跌超 1%，京东、百度、阿里巴巴小幅下跌。&nbsp;</p><p><strong>郭明𫓹：印度 2024 年 iPhone 产能比重或将提高到 20%-25%</strong></p><p>跟踪苹果产业链多年的分析师郭明𫓹发布报告指出，2023 年全球约有 12%-14% 的 iPhone 在印度生产。印度的 iPhone 产能中，有 75%-80% 为鸿海所拥有。若一切顺利，印度在 2024 年生产的 iPhone 比重将提高到 20%-25%。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>国际足联：沙特是 2034 年足球世界杯唯一申办方</strong></p><p>国际足联 10 月 31 日宣布，沙特阿拉伯足协是截止日期前唯一提交 2034 年足球世界杯举办申请的足协。国际足联确认，收到沙特方面关于举办 2034 年世界杯的申请，且沙特是目前唯一一个向国际足联表示有兴趣举办 2034 年世界杯的国家。（新华社）&nbsp;</p><p><strong>雀巢拟全球裁员 400 人</strong></p><p>雀巢公司 11 月 1 日表示，计划通过在全球裁员 400 人等措施，每年节省 5000 万欧元成本。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>泰国设立首家电动汽车电池工厂，系中泰合资</strong></p><p>中泰合资企业上汽正大有限公司建立泰国首个电动汽车电池生产工厂，10 月 31 日该厂举行揭牌仪式，这标志着上汽正大公司进入泰国的电动汽车制造领域。该工厂的投资额达到 500 万美元，将采用先进的 Cell-To-Pack（CTP）技术和新型电池技术。上汽正大有限公司在泰国各地建立了充电设施网络，还计划在泰国进一步扩大投资，完善电动汽车产业链，预期 2023 年内，该工厂将全面运营。（中国新闻网）&nbsp;</p><p><strong>联合办公鼻祖 WeWork 计划申请破产</strong></p><p>据知情人士称，联合办公鼻祖 WeWork 计划最早于下周申请破产。这家美国公司的估值曾经一度达到了 470 亿美元，现在却沦落到了倒闭的命运。知情人士称，WeWork 正考虑在新泽西州根据《破产法》第十一章申请破产。此前，WeWork 未能在 10 月 2 日向其债券持有人支付利息，然后获得了 30 天的宽限期。如果在宽限期内仍然无法支付利息，它将被视为违约。WeWork 周二表示，已与债券持有人达成协议，在触发违约之前，公司又获得了七天时间与利益相关方进行谈判。（凤凰网科技）&nbsp;</p><p><strong>迪士尼将斥资 86.1 亿美元收购 NBC 环球所持剩余 Hulu 股份</strong></p><p>华特迪士尼公司 11 月 1 日宣布，将斥资 86.1 亿美元收购康卡斯特旗下 NBC 环球所持流媒体平台 Hulu 的 33% 股份，预计 12 月 1 日前支付。迪士尼表示：「以公平市场价收购康卡斯特在 Hulu 的股份将进一步实现迪士尼的流媒体目标。」（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>特斯拉市值不到两周缩水约 1300 亿美元</strong></p><p>随着市场对电动汽车需求开始减弱的担忧加剧，特斯拉股价在不到两周时间里已跌去近五分之一。该股自 10 月 18 日第三季度财报发布以来已经下跌超过 17%，同期标普 500 指数下跌 2.8%，纳斯达克 100 指数下跌 3.4%。股价下跌已导致特斯拉市值缩水约 1300 亿美元。（界面新闻）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>央行：三季度末金融机构人民币各项贷款余额同比增长 10.9%</strong></p><p>36 氪获悉，央行数据显示，2023 年三季度末，金融机构人民币各项贷款余额 234.59 万亿元，同比增长 10.9%；前三季度人民币贷款增加 19.75 万亿元，同比多增 1.67 万亿元。&nbsp;</p><p><strong>瑞幸咖啡：三季度净利润 9.88 亿元，同比增长 87%</strong></p><p>瑞幸咖啡披露 2023 财年三季报，三季度总净收入达 72 亿元，同比增长 84.9%；净利润 9.880 亿元，同比增长 87%；报告期末门店总数 13273 家；月均交易客户数 5848 万，创历史新高。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>药明康德：将 2023 全年营收增速调整至 2~3%，剔除新冠商业化项目调整至 25~26%</strong></p><p>药明康德相关人士表示，三季度，公司单季度收入重回百亿，前三季度收入同比增长 4%，剔除新冠商业化项目同比增长 23.4%；三个口径下的利润端增速均超过收入增速。同时，更新了 Q4 及全年的展望，公司预计 Q4 非新冠商业化项目收入将首次突破百亿，全年整体收入将首次破 400 亿。由于 Q4 早期药物研发阶段需求不及预期，部分相关实验室业务收入预计将低于最初预期，因此将 23 年全年营收增速调整至 2~3%，剔除新冠商业化项目调整至 25~26%。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>丰田第二财季销售净额 11.43 万亿日元，经营利润高于预期</strong></p><p>丰田汽车公布 2024 财年第二季度业绩，第二季度销售净额 11.43 万亿日元，同比增长 24%，预估 10.68 万亿日元；第二季度净利润 1.28 万亿日元，上年同期 4342.6 亿日元，预估 9042.5 亿日元；经营利润 1.44 万亿日元，上年同期 5627.9 亿日元，预估 1.11 万亿日元。丰田将全年经营利润 4 预期上调至 4.50 万亿日元，此前预计 3.00 万亿日元，该公司仍然预测全年全球汽车销量 1138 万辆。此外，丰田汽车将斥资 1000 亿日元回购至多 0.44% 的股份。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>联想英特尔爱奇艺签署合作备忘录，在 AI PC 领域展开深度合作</strong></p><p>36 氪获悉，近日，英特尔公司、联想集团、爱奇艺三家企业签署合作备忘录，宣布在 AI PC 领域展开深度合作，携手加速 AI 变革在应用端的落地。据介绍，此次签署备忘录三方将继续在利用 AI 技术实现 MEMC、NPU 上运行的手势控制以及有关的功耗优化方面展开深度合作。</p><p><strong>vivo 发布自研 AI 大模型「蓝心大模型」矩阵</strong></p><p>36 氪获悉，在 2023vivo 开发者大会上，vivo 发布自研 AI 大模型「蓝心大模型」矩阵，包括十亿、百亿、千亿数据量的五款大模型。vivo 高级副总裁施玉坚表示，这是手机行业首个开源自研大模型。目前，vivo130 亿蓝心大模型参数实现手机端侧跑通。vivo 还发布了自研蓝河操作系统 BlueOS，支持蓝心大模型。首款搭载该系统的产品是 vivo Watch3。&nbsp;</p><p><strong>李未可发布首款一体式人工智能 AR 眼镜「李未可 Meta Lens S3」</strong></p><p>3 6 氪获悉，近日，2023 中国 VR/AR 产业博览会在上海举行。会上，李未可正式发布了旗下首款一体式人工智能 AR 眼镜「李未可 Meta Lens S3」。据介绍，该产品融入李未可自研 AI 大模型系统，针对户外骑行和运动场景，整合了音乐、电话、导航、拍照和聊天、运动数据记录等功能。&nbsp;</p><p><strong>AMD 看好 AI 芯片前景，明年有望带来 20 亿美元销售收入</strong></p><p>AMD 在周二盘后举行的业绩电话会议上表示，预计新的人工智能（AI）芯片将在明年产生 20 亿美元的销售收入。MI300 芯片将在未来几周开始出货，与英伟达的产品在人工智能领域展开竞争。（新浪财经）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「云途半导体」完成数亿元 B1 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「云途半导体」完成数亿元人民币 B1 轮融资，本轮融资由帝奥微电子、乾道基金、景祥资本共同投资。目前，云途半导体已经和数十家主机厂和国内、汽车零部件厂商建立深入的合作关系，实现定点项目 300+个，出货量数百万颗。未来，公司将持续加大对于高性能汽车处理器芯片的研发及量产投入。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>马斯克透露 Cybertruck 更多细节：有「野兽模式」，可选装防弹车窗</strong></p><p>特斯拉 CEO 埃隆·马斯克周二在接受采访时透露了特斯拉即将推出的 Cybertruck 的更多细节。马斯克表示，根据人们购买的版本，这款电动皮卡的重量将达到 6000 或 7000 磅（约 2.7 到 3.2 吨）。特斯拉将提供 Cybertruck 的「野兽模式」版本，他希望该版本的 Cybertruck 能够在 3 秒内从零加速到每小时 60 英里。他还重申，Cybertruck 将配备防弹钢板，人们甚至可以选择为车辆购买防弹玻璃。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对话先通医药：如何成为核药赛道的「吸金王」？| 36 氪专访</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499576517089161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">文&nbsp;|&nbsp;顿雨婷</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">阿尔茨海默病（AD）的诊疗变局，正悄然发生。</span></strong></p><p>在 2019 年以前长达 30 年的时间里，全球没有一款 AD 新药获批上市。今年以来，却好消息频传：7 月 6 日，衞材和渤健研发的阿尔茨海默病治疗药物 Leqembi 获得 FDA 的批准上市，用于早期阿尔茨海默病的治疗；10 多天后，礼来也宣布已向 FDA 提交了阿尔茨海默病新药 Donanemab 的上市申请，预计 FDA 将于 2023 年年底前做出决定。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>这无疑是阿尔茨海默病患者的福音。不过，「<strong>往往患者出现临床症状，如：认知和功能障碍之后才会去医院就诊，而此时疾病已经进入后期，再去进行相关的诊断、治疗，效果可能就微乎其微了。</strong>」先通医药方面表示。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><strong>如何在疾病早期诊断阿尔茨海默病，成了新的问题。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></strong></p><blockquote><p>「在 Leqembi 的上市前研究中，对早期阿尔茨海默病患者做出了明确定义，即出现轻度认知障碍或轻度痴呆，且已被证实大脑中存在淀粉样斑块的患者，而晚期阿尔茨海默病患者则可能无法从 Leqembi 中受益，甚至可能面临更大的安全风险（副作用）。」</p></blockquote><p><strong>&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">「核药β淀粉样蛋白（Aβ）-PET 显像剂」的出现弥补了这一市场空缺。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></strong></p><p>不久前，先通医药旗下产品欧韦宁®氟[18F]贝他苯注射液获得国家药品监督管理局（NMPA）批准上市，成为国内首个获批用于 AD 诊断的 Aβ-PET 显像剂。这是公司首个获批的核药品种，据称可以「提<strong>前 10-15 年诊断 AD</strong>」，也是近 20 年来国内首个获批的正电子发射断层扫描（PET）显像剂，给了行业极大的鼓舞。</p><p>与此同时，<strong>先通医药在今年获得了超 11 亿元融资，</strong><strong>进入创新核药领域以来融资累计 26 亿人民币，吸纳了「核药」赛道一级市场超过三分二的资金，并着手筹备 IPO</strong>；也在仿创结合、诊疗一体化的战略框架下，围绕阿尔茨海默病、心血管疾病、肿瘤三大领域布局了 20 余条核药研发管线，还通过代理推广和「License-out」等多元化的方式实现创收，成为核药领域突出企业。</p><p>最近，借着新药上市之机，36 氪与先通医药的高管们聊了聊，除了进一步了解欧韦宁®外，也试图找到<strong>中国「核药」如何实现自主发展、该克服哪些问题、如何才能把市场做大、投资的核心价值取向</strong>等问题的答案。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h2 label="一级标题">AD 早诊从无到有的变革</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">传统上，阿尔茨海默病并不存在早诊早筛这件事。在阿尔茨海默病治疗无药可用的时期，早诊早筛让大家觉得意义不大。如今，药来了，精准诊断就显得尤为必要，不然极易错过治疗黄金窗口期。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>目前，市场上神经功能量表测评、体液生物标志物检测（脑脊液检测和血液）、神经影像学检查（MRI、CT）及分子影像学检查各显神通。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>AD 的发病与β-淀粉样蛋白（Aβ）和 Tau 蛋白的异常聚集密切相关，检查核心生物标志物成为了 AD 早诊的关键，目前主要是通过脑脊液、血浆，以及 Aβ-PET 显像剂结合 PET 进行。其中，脑脊液检查需要患者入院行腰椎穿刺术，有创性的特点也极大影响了临床应用；血浆检查也因检测敏感度和特异度缺乏共识等，有其局限性，只能作为 AD 的筛查手段。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>相较之下，PET 扫描能通过反映 Aβ或是 tau 蛋白的沉积情况，可视化大脑中的特定病理改变，有早期、无创、精准的优势。<strong>此前，礼来、GE 医疗、拜耳均研发出了相关 Aβ-PET 显像剂，并被写进各种「医学指南」和专家共识</strong>。但国内一直没有自己的显像剂，欧韦宁®的出现弥补了这一市场空缺，临床研究显示，其对 AD 诊断的敏感度达 98%、特异度 89%。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>先通医药医学市场总监王鑫表示，<strong>预计产品最快在明年上半年商业化上市，并聚焦在与阿尔茨海默病相关的科室</strong>，如：神经内科、精神科、老年科等；2024 年初首批覆盖城市聚集在京津冀、长三角和广东，其他城市将在明年下半年开始陆续供应。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>从需求和市场的层面考虑，该呼吁哪类人群开展使用呢？先通医药董事长徐新盛表示，<strong>首先就是针对已去医院就诊的 MCI（轻度认知功能障碍）群体</strong>，「根据我们的调研，病患基本是疾病发展到了 MCI 和往后阶段才会去医院，更前期的基本不会去医院，这一部分的病人（MCI）数量其实已经非常大了，未来有药可用后，就诊量会进一步增大。」据统计，全国 MCI 人口已有 3800 万人，但实际就诊率只有 2.6%，还有巨大的渗透空间。</p><p>先通医药联席总裁唐艳旻则补充道，<strong>对于有 AD 家族遗传史的人也非常适合</strong>；据临床医生反馈，陪同来医院就诊的 AD 患者的子女，他都建议其及早进行检查。「目前由于产品供应有限，PET 的数量也不太够，该产品用于常规体验还不太现实。」</p><p>徐新盛表示，<strong>这是个有 10 亿元销售潜质的大品种</strong>。AD 患者群体在中国有多大已毋庸赘言，他认为，随着「一县一核医学科」被正式纳入到《医用同位素中长期发展规划（2021—2035 年）》中，「<strong>未来 8-10 年里 PET 增加到 3000 台左右不成问题</strong>」，这是它能被规模使用的基本前提；另外，随着分子诊断等筛查手段的应用，可以先找到最适合的「高危」病人，再用 PET 进行确诊，实现分层次的诊疗路径，也有利于进一步普及欧韦宁®氟[18F]贝他苯注射液的使用。</p><h2 label="一级标题">中国核药的「破冰」之路</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">欧韦宁®氟[18F]贝他苯注射液的获批为先通医药打开了核药创新开发的局面。</span><span style="letter-spacing: 0px;">这一成果背后，</span><strong style="letter-spacing: 0px;">公司的发展其实也伴随着中国核药的「破冰」之路</strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p>据了解，先通医药成立于 2005 年，主要做仿制药的开发；到 2014 年才开始进入核医学领域，进行放射性药物的研发和产业化；到了 2019 年底，先通医药彻底剥离传统药物，将放射性药物变成主营方向。<strong>从小心试探到决定深耕，先通医药花了近 6 年的时间</strong>。</p><p>2015 年，彼时的先通医药作为一家仿制药企，已经感受到了行业氛围的变化——<strong>行业开始尝试做创新药，加上精准诊疗概念正在被推崇，而核药是个确定的蓝海市场</strong>。也是在当时，先通医药通过「License-in」踏足了核药领域。徐新盛回忆称，<strong>当时的海外产品「几乎没有人抢」，交易的性价比还很高。</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">到了 2018 年，诺华斥资 60 亿美元在核药赛道「买买买」：先以 39 亿美元收购法国 AAA 公司，获得了 RDC 治疗药物 Lutathera（177Lu-dotatate）；同年 10 月，诺华又以 21 亿美元收购生物制药公司 Endocyte，获得用于治疗转移性去势前列腺癌的候选药物 177Lu-PSMA-617。<strong>作为跨国药企的标杆，诺华的重仓、政策利好频传也极大地鼓舞了行业，其中就包括先通医药，至此开始主攻核药</strong>。徐新盛表示，<strong>「从那时起在资本市场讲核药的故事已经有人能听懂了」</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_667fa1a3fadd4fd5b9d2e2b862c12009@177330591_oswg785463oswg3150oswg4111_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="3150,4111"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc">先通医药研发管线（企业供图）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">至此，中国核药领域也迎来了发展热潮。无论是创业、市场融资、产品进展、商业合作都空前活跃，新入局者（除了一众初创公司，还有远大医药、恒瑞医药等大型本土药企），新靶点、新核素的不断出现更是成为了创新药低迷市场中的一股暖流。</span></p><p>他预判，所有这些因素凑在一起，核药市场一定会飞速发展。「<strong>现在市场上总共就 3-4 个产品，现已经申报的约有二三十个，且大都是新产品，其中一个产品就有望卖到超过 10 亿，涉及&nbsp;镥 177-DOTATATE、钇 90 微球、氯化镭[223Ra]等产品，到 2030 年至少有 10 个这类产品上市，届时中国核药市场有望突破 300 亿。</strong>」</p><p>对于后来的创新者，徐新盛的建议是，<strong>「一定要坚持住，无论是耐力还是钱」</strong>，核药的路会比较长，会比普通药多一些困难，除了科学技术上的困难，还有各种生产物流、资质申请、产品使用等多方面的限制。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h2 label="一级标题">何以成为「吸金王」？</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">前文提及，先通医药是一家「仿创」结合的企业，这次的上市成果便是从 LMI 公司「License-in」而来，目前公司已仿制了多个有市场潜力的重大品种，<strong>&nbsp;镥 177-DOTATATE、钇 90 微球、氯化镭</strong>。据悉，三者原研药的销售都达到了数十亿，且化合物专利均已到期，是「核药仿制」的主阵地。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><strong>然而，「仿制」的标签似乎与当下资本市场的投资偏好并不匹配。</strong></p><p>对于先通医药在资本市场上的「吸金」能力，徐新盛认为，这主要取决于四点<strong>：「首先，战略上重视，属于‘all in’核药；其次，目前在所有核药创新企业中产品较全；再次，人才结构和研发体系较完善；最后，产品的进度也是相对最快的。」</strong></p><p>唐艳旻表示，这与融资节奏和估值的把控也有关，「过去在行情好的时候，很多公司会尽可能地抬高价码，现在就非常被动；先通每一轮的估值其实涨得并不高，基本属于微涨，让每家投资机构都能实现增值。」</p><p>唐艳旻解释到，从医药投资的角度来看，更关注是否能满足临床需求以及实现药物可及性，「这是判断一个品种好坏的根本」；另外，核药的仿制也很特殊，因为门槛高所以不卷，不会有价格战，且开发风险相对更小，开发周期也短，从投资回报角度讲，就是一个好的投资标的。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><strong>「光做仿制药也肯定不行」，唐艳旻表示，低垂的果实总有被摘完的一天，老老实实做创新才是核药公司的最终宿命。</strong><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>据悉，先通在进入核药领域时，团队其实不算行业老兵，唐艳旻表示，「<strong>对我们来说，从仿制药和‘License-in’的品种切入这个赛道，起到了风险稀释的作用</strong>」，通过这几个品种公司建设起了相应的人才体系、研发体系、生产和配送体系，不断的试错也积累了丰富的经验。「<span style="letter-spacing: 0px;">但我们深知，要成为伟大的企业，必须要将自主研发创新的能力建设起来。在这个方面，我们也有了深度和广泛的布局。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;」</span></p><p>另外值得关注的是，在推进诊断核药的同时，<strong>先通医药也在加快布局治疗类核药，主要针对肿瘤领域，以「肿瘤标志物抗体+治疗性核素」为创新方向</strong>，镥[177Lu]氧奥曲肽注射液Ⅲ期临床试验已于去年 9 月完成首例患者入组。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>据悉，先通医药在研的治疗性核药基本全是诊疗一体化，这也是目前市面上大多数公司的打法，也是资本会重点的维度。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>对此，唐艳旻介绍道，<strong>只要是靶向性核药都要带一个「诊」，目的是为了更精准地找到适用病人</strong>：看病人体内表不表达受体、表达多少，以及在肿瘤和非肿瘤的器官和组织表达的差异有多大等，最终筛选出来的病人再去做治疗，治疗的成功率会高很多，「像一个普通药物的研发成功率只有 10%，但核药的研发成功率能到 60%」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>茅台深夜涨价;Vans 中国销量继续下跌;抖音难救美邦？| 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499628935927687?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 19:25:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>三季度增速放缓，茅台深夜涨价&nbsp;</strong></h3><p>5 年过去，茅台再一次涨价。</p><p>10 月 31 日晚，贵州茅台发布公告，自 2023 年 11 月 1 日起上调 53%vol 贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为 20％，由 969 元上调 200 元左右到 1169 元左右，但市场指导价 1499 元/瓶暂时不变。</p><p>这也是 2018 年元旦以来，飞天茅台出厂价上涨至 969 元后作出的首次调整。在深夜发布公告后，贵州茅台 (600519) 也在今早迎来预料之内的大涨，大幅高开 9.82% 报 1850 元，截至收盘涨约 5.72%。</p><p>有关茅台涨价的消息早已传出。今年 6 月，茅台集团董事长就在股东大会上坦言，「和投资者一样，茅台提价是管理层每天都在追求的。但何时提价、如何提价，需要智慧。」</p><p>对茅台而言，这次提价将直接提升茅台的营收与利润空间。今年第三季度，茅台增速明显放缓，数据显示，其三季度营收增速仅为 13.14%，已远低于第一季度和第二季度 20.38%、18.66% 的增长水平，并低于年初制定的 15% 增速目标。</p><p>今年以来，整个酒行业身处调整期，呈现出高库存、低价格与弱需求的特点，为了增长和出圈，「老大哥」茅台的新动作也频频不断，30 元+一份的茅台巧克力，20 块一颗的酒心巧克力，以及前段时间火上热搜的「酱香拿铁」，茅台一直试图提升年轻消费者对品牌的认同。但尽管联名营销取得了十分不错的效果，但市场上也传出了对茅台自降身价、稀释品牌等质疑的声音。</p><p>有观点认为，此时贵州茅台宣布调价，无论是对正进入调整期的白酒行业，还是对资本市场，都有提振信心的作用。茅台在市场价不变的情况下，缩短出厂价与市场价之间的差距，也将成为飞天茅台维持价格定位的「护城河」。</p><p>只是茅台涨价，会带动整个酒类行业的涨价吗？酒水行业专家蔡学飞认为，大概率不会出现这种情况，目前绝大多数酒企还在解决自身动销增长的问题。<span style="letter-spacing: 0px;">唯一能确定的是，茅台一涨价，在剩下两个月内，第四季度的增速目标应该没有问题了。</span></p><h3><strong>Vans 销量在中国继续下跌，北面难救威富大局</strong></h3><p>潮流运动品牌 Vans 的母公司威富集团（VF）的情况不甚乐观。</p><p>截至 2023 年 9 月 30 日的三个月内，威富集团收入下跌 2% 至 30.34 亿美元，其中 Vans 品牌收入下跌 21% 至 7.48 亿美元，也是本季度内集团业绩下滑最快的品牌。</p><p>将时间线拉长，Vans 的疲态早已显露。2023 财年，威富集团的整体收入同比下滑 2% 至 116 亿美元，其中 Vans 全年收入 36.82 亿美元，同比下滑 12%。威富高层曾经承认，在当前中国，集团业务正面临挑战，其首席执行官 Steve Rendle 更表示：Vans 面临的状况比之前要复杂三倍——具体表现是：Vans 的产品在华的销售已不如往日，新产品也没有获得热度。</p><p>对于中国消费者，代表滑板文化的 Vans 曾经是一代人的青春回忆，也是人们对于「潮牌」的初印象。只是如今，无论从营销层面、品牌力还是市场渠道层面，Vans 都略为落后其他品牌。除此之外，中国滑板消费者由 20 至 30 岁人群主导，这与美国滑板市场更为年轻的用户画像有显著区别。</p><p>在早前，多家投资机构正在敦促威富集团出售其他非核心资产，其中就包括集团在 2020 年以 21 亿美元高价买入的潮流品牌 Supreme。2023 财年，Supreme 的年收入从 5.61 亿美元下跌至 5.23 亿美元，净利润从 8240 万美元下跌至 6480 万美元。</p><p>商讨卖出 Supreme，也是无奈之举。回看 2024 财年第二季度财报，威富集团的四大品牌 Vans、Dickes、The North Face、Timberland 中，只有北面看涨。但北面一枝独秀，也难以拯救大局了。</p><h3><strong>抖音会是美邦的「救命稻草」吗？</strong></h3><p>10 月 31 日，美邦服饰发布 2023 年第三季度财报，公司营收同比增长 13.94% 至 2.79 亿元，扣除非经常性损益后，净亏损 7202 万元，同比缩窄 8.30%。</p><p>这是美邦服饰 2023 年以来首次录得营收增长。但由于上半年营收下跌近 23%，2023 年前三季度，美邦服饰营收仍录得下降，同比减少 13.49% 至 8.37 亿元。</p><p>这些年，美邦的日子不好过，一度依靠大量关店止损。2018 年至 2022 年，美邦服饰营收从 77 亿元一路下跌至 14 亿元，并在过去 4 年连续亏损，共计近 30 亿元。</p><p>2023 年，美邦服饰提出要全面重构渠道布局，将重点放在电商和线下加盟渠道。<span style="letter-spacing: 0px;">8 月初，美邦服饰正式在抖音开播，但销售额一直平平。据蝉妈妈数据，从抖音「双 11」开始的 10 月 20 日至今，与美特斯邦威品牌关联的直播共 235 场，品牌日均销售额达 10-25 万元。而与美邦定位相似、但入局更早的森马，同期关联直播为 858 场，日均销售额达到 100-250 万元。</span></p><p>在如今进退两难的情况下，抖音或许是美邦线下唯一的救命稻草。只是如今入局已晚，要依靠线上渠道拖动庞大的美邦，到底能不能成功转身，还需要时间验证。</p><h3><strong>what’s more</strong></h3><p><strong>挪瓦计划年底新签门店 1000 家</strong></p><p>日前，开出 1800+门店的 NOWWA 挪瓦咖啡宣布，从现在到年底，计划新签 1000 家门店，对新签门店免 5 万元的加盟费，共计 5000 万补贴；并根据落位情况，补贴咖啡豆等核心物料设备等，单店加盟补贴最高可达 20 万。今年 5 月底，挪瓦咖啡创始人郭星君就表示，「构建品牌的节奏，是「亦快、亦求稳。」挪瓦咖啡此时选择加速，意味也十分明显，咖啡市场目前处于窗口期，规模也决定了竞争格局。</p><p><strong>百威亚太三季度在华超高端品类增长双位数</strong></p><p>昨日，百威亚太公布前三季度业绩，期内股权持有人应占溢利 8.75 亿美元，同比下降 5.4%，正常化除息税折旧摊销前盈利 17.57 亿美元，增长 8.5%。值得注意的是，在中国内地市场方面，虽然第三季度受到行业疲软以及各地台风及暴雨影响，但在渠道重新开放及持续高端化带动下，每百升收入实现 8.9% 增长，收入增长 8.7%；百威品牌收入实现双位数增长，其中百威金尊和黑金等创新产品实现强劲双位数增长，而超高端品类收入也实现双位数增长。</p><p><strong>内衣集团爱慕财务营收下滑</strong></p><p>内衣集团爱慕股份日前发布 2023 年第三季度财报，爱慕股份营收同比下滑 2.59% 至 7.32 亿元。爱慕股份并未在财报中对第三季度业绩下滑做出解释，但实际上，爱慕这些年一直面临着增长乏力的困境。从 2018 年至 2022 年，爱慕股份的年营收徘徊在 31 亿元到 35 亿元间，归母净利润在 2 亿元到 4.5 亿元之间波动，且一直未突破 2018 年的 4.49 亿元。如今，面临 Ubras、NEIWAI 内外、蕉内等新国货内衣品牌的强劲势头，爱慕真正的对手早已不再是那些传统内衣巨头们。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>12 岁小学生，向阿里云创始人王坚提了一个问题 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499572531845249?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 18:17:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「王伯伯，什么叫’计算，为了无法计算的价值’？」</p><p>10 月 31 日，2023 云栖大会的外场，来自浙江天台县天台小学的徐煜凯向阿里云创始人王坚发问。</p><p>在孩子们眼中，这句颇为拗口的宣传语确实有些难以理解，王坚解释道：</p><blockquote><p><strong>第一个计算，是云计算的计算，云计算（作为技术工具）本身是没有价值的；所以第二个计算，就是用云计算的人，创造出我们想象不到的价值。</strong></p></blockquote><p>见孩子们依然懵懂，王坚就用手中的笔举例：「就像这支笔，笔本身没什么价值，但当你用笔写一篇好文章，或者给爸爸妈妈写一封信，创造出的内容才是有价值的。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,594" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1c1caeb8b8ba433c9980eaf04e53196b@405798_oswg3714332oswg1000oswg594_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">阿里云创始人王坚与「少年云」小小开发者交流；拍摄：苏建勋</p><p>「计算，为了无法计算的价值」，是阿里云在 2023 年新启用的标语。此前近七年，阿里云在机场等地的广告语都是「上云就上阿里云」。2022 年，阿里云重新定义战略为「Back to Basic」，聚焦云计算的核心技术本质，标语也回归至「为了无法计算的价值」。</p><p>而如今的新标语，<strong>将云计算与产业价值的关联敍述得更完整。</strong>王坚在 10 月 31 日云栖开幕的演讲中也谈到：最后所有的计算，都会以云的方式来提供。</p><p>除了云栖开幕式的演讲，与徐煜凯等少年的对话，是王坚此次云栖为数不多的公开行程之一。</p><p>「徐煜凯们」来自阿里「少年云」开发者项目。2021 年，阿里巴巴发起少年云助学计划，为乡村地区的中小学校捐赠云电脑。基于阿里云无影技术开发的云电脑，计算、存储放在云端，只需一个账号、一块屏幕就能登录云电脑。截至 2022 年底，少年云已落地 103 所学校，服务 6 万多乡村学生。</p><p>在云电脑上，12 岁的徐煜凯已经通过自学编程，成为一名小小开发者，目前他正在和老师一起研发一个「智能骑行头盔」，并通过云电脑编写后端的智能提醒控制系统。</p><p>像徐煜凯这样的开发者，只是阿里云生态内的一个侧影。10 月 31 日，阿里云发布旗下大模型产品通义千问 2.0 版本，「开放」成了关键词，开发者可以通过网页嵌入、API/SDK 调用等方式，将通义千文的模型能力集成到自己的大模型应用和服务中。</p><p>「要做开放的云，我们说到做到。如果有的开发者，有能力做自己的底层通用模型，我们也会提供应用模型的接口和开发平台，让开发者来做应用开发。」阿里云 CTO 周靖人对 36 氪表示。</p><p>2023 年是整个行业被人工智能席卷的一年，而云计算作为 IT 基础设施，与 AI 自然有千丝万缕的关系。</p><p>在王坚看来，云与 AI（比如 GPT 框架）的联系，就是「电与电机」的关联逻辑，根据国际能源署的数据，全球 50% 的电力能源都被电动机所消耗，同理，未来云计算的算力，也会被大模型（也就是智能时代的电动机）所消耗。</p><p>而在「云-AI」新型基础服务的建设背景下，每个行业都会焕发出新的生命力。在演讲中，王坚罗列了 20 世纪几乎所有伟大的技术发明，都与电有关；而在未来，「计算可以为我们创造更多我们不能想象的价值。」王坚说。</p><p>把计算作为公共设施般的存在，这是十五年前王坚创立阿里云时的想法，时至今日，他依然没有动摇。</p><h3 label="二级标题">下附阿里云创始人王坚在 2023 云栖大会的演讲全文：</h3><p>各位开发者，非常激动。我特别觉得 2023 年是一个很特殊的年份，所以我想也借我自己的理解来说一下这个事。</p><p>第一，很有意思，因为我对时间一直很敏感，哪一年发生的事情，该在什么时候发生。2008 年 10 月 24 号，今天大家讲程序员日，我们那时候招了第一个员工，今天想起来也是记忆犹新。世界上事情只有自然而然发生就是最好的事情，但它就是发生了。</p><p>我们在半年以后写了第一行代码，更有意思的是，2010 年时我们就有了最早的阿里云计算的开发者大会，这几个时间其实不长，但还是很刻骨铭心的。</p><p>为什么刻骨铭心呢？大家看一下历史，很有意思。我刚刚读大学时 1980 年，有一本书叫《第三次浪潮》，这本书还是很有争议的，里面讲了一个非常有意思的事情，叫三次浪潮。第一次是农业经济，它提了一个很有意思的概念，它把我们用的这些马，作为动力，认为是可再生能源，所以取了一个名字叫活电池，用今天的话来讲就是「绿色能源」，事实上人类就是从绿色能源开始的，他把它叫做第一次浪潮。</p><p>第二次浪潮，他那本书就觉得科学技术发生了，我们开始用了化石燃料来做这件事情，所有都是不可再生的能源。大家可以设想一下在 1980 年的时候，他就提到了其实我们应该进入清洁能源的时代，他把世界就划成这三段。今天我们在讲的清洁能源，事实上在实践 40 多年以前。</p><p>但有意思的，跟云计算有关的事情，在那本书讲了很多东西，很多东西是和今天有关系的。也就是说，他在那时候预测了互联网的存在，同时也谈到在家里办公的兴起。</p><p>更了不起的事情，他提出了人工智能的出现，这就是今天大家天天在谈的事情。当然也谈到了对芯片的依赖，如果你去看那本书的中文翻译就会发现，那时候很难理解 Chip（芯片）是什么东西，所以中文翻译的时候是翻译成「集成电路」的。这是很有意思的一件事情，可以想想当时对于世界的理解是什么样的水平。</p><p>如果从云计算的角度来看，从 1991 年万维网的出现，到 2003 年云计算的第一次提供服务，在我看来是第三次浪潮开始的开始。当然我把那个东西当做云计算的第一次浪潮。云计算第一次浪潮事实上是改变了我们今天互联网的天下。我是很难翻译，写成中文不知道怎么说，后来用了「天下」这个词，它既不是一个产业，也不是一个具体行业，反正改变了所有的生活生产和工作方式。</p><p>这里我想举两个例子：第一个例子，大家都知道今天有一家叫公司叫 Netflix，很少人理解 2007 年时，它已经在那一天售卖出了第 11 张光盘，它是一个卖 DVD 出身的企业，但它同时在那一年觉得要用云计算进入流媒体的行列。大家都知道这是一家公司从第一天起 100% 彻头彻尾在云计算了，是一个真正原生的。大家可能没有知道的事情，就是在几周以前，不到一个月以前，它才真正把 DVD 业务关掉了。我为什么说 2003 年是一个很神奇的事情呢，就是几十年前发生的事情到今天才划了一个句号。</p><p>当年谈移动互联网，你看到这个数据很有意思的发现，其实当地一台 iPhone 出来的时候，是没有大家都知道的 APP Store，APP Store 都是在 iphone 出来之后才有的。当年第一台 iphone 出来的时候只有一个东西，叫 iTunes Store，没有今天的 APP Store。等到 08 年 APP Store 真正上线时，上面只有 500 个应用。可是大家知道今天都是有几百万个应用在上面，没有云计算的这些东西都是不可以发生的。</p><p>因为每一个 APP 后面都意味着一个开发者的团队，就像你刚才看到的创业者童语故事，我想百万个应用后面就意味着百万个开发者的团队。当然今天这个数字，不仅是 APP Store，事实上是一个非常大的天文数字。</p><p>在 2022 年，下载次数超过 2500 多亿次，所以云计算已经到了什么程度呢？你每分钟、每秒钟都在用，但你不会感觉到它的存在了，这一点非常像电的历史发展过程。今天外面阳光明媚，可是我们依旧在靠人工照明的环境下开这个会，事实上电已经让我们可以感觉它不存在了。</p><p>在中国，也同样发生过的这样的事情，2011 年，有一家叫米哈游的公司诞生了，它也是和 Netflix 一样，第一天完完整整的在云上，它都不知道什么叫做传统的 IT。但就是这样一家公司，在 2023 年全球游戏的开发者 50 强，它排在第一。可能大家没有概念，这个「第一」是什么概念？就是大家都知道了国内很大的游戏厂商排在了后面，在这里年纪稍微大一点的，可能玩过当时《愤怒的小鸟》这样的游戏，Supercell 排在排行榜的第六。大家可以设想一下，就是这么一家公司也是因为云计算，跟我刚才讲的第一次浪潮涌现出来，所以那一次浪潮事实上改变了非常多的东西。</p><p>云计算第二次浪潮的形成是「传统企业」，我打个引号，没有任何贬义的意思，就是我们过去看到的企业开始用云计算，我自己觉得是第二次浪潮的开始，因为这些企业在那个时代看起来还是 IT 技术的先行者。可因为有了第一次浪潮以后，他们变得要追赶这个浪潮了，但很高兴的，他们真的也创造了这次浪潮。</p><p>当然更典型的就是银行上云，它标志着一个非常重要的数字化手段的开始。我自己亲身的经历，开始做云计算时所有人挑战我，就是你能不能让银行上云。我记得当时被记者问的时候，我有了一个非常耍赖的回答，我说银行要不要上云不是我要回答的，是银行自身要回答的。今天看过来，确实这样的变化是因为第一次浪潮，他们也带来了第二次浪潮。</p><p>第二次浪潮，我个人觉得是一个非常标志性的事情，也发生在 2022 年，2022 年北京冬奥会上，云计算第一次承载了赛事的核心系统。大家看了今天的演讲也好，大家的回顾也好，事实上如何让一个核心的业务、核心的价值通过云计算能够释放出来，事实上代表了它对社会的价值和意义。</p><p>事实上，云计算在这个时代跟奥运会的关系不是一个简单的用技术还是不用技术的关系，它的意义就像当年在芝加哥的世界博览会上第一次用交流电一样，那是一次交流电大行其道的活动。奥运会事实上也是让云计算成为以后计算主流一个标志性的事件。所以我非常骄傲地觉得，事实上云计算就是交流电在计算这个领域的翻版。我想也高兴的是，我们变成了这个历史的一部分。</p><p>但是在 2023 年，站在一个我在这个行业也算是工作了几十年的人，我觉得 2023 年太特殊了，人工智能和云计算在 60 年以后走在了一起。</p><p>这句话怎么讲？大家可能会知道 John McCarthy 这个人，他是最早编了「人工智能」这个词，他就是编了这个词，也是最早达特茅斯 10 个人讨论人工智能方案的 10 个人之一，但是我想在场的可能比较人知道，事实上在那场会的以后，它也帮我们定义了云计算。我想最早关于计算是公共服务的想法，我是从他的文章里面读来了。所以他在 1961 年，就在设想计算能不能成为一张公共服务？</p><p>所以我觉得 John McCarthy 有两件事情同时在他的身上体现出来了，就是关于人工智能和云计算。</p><p>2023 年，我想他这两件事情有了一次集中的体现和爆发。因为 GPT 的出现，我们事实上很难描述这次人工智能出现到底怎么来描述这件事情，显然「人工智能」这四个词已经不能够很好地描述现在发生的事情。那大语言模型可能是一个好的描述，但也不能完整地来描述这件事情，所以我这里只用一个投巧的方法，我说 GPT 模型的出现使得计算机对科技创新的革命产生了非常重要的影响。</p><p>这是第一次计算对科技创新本身发生了一次革命性的变化。所以你前面听到漆远前面讲到关于 AlphaFold 这件事情，所以大家回过头来讲这件事情的时候，其实很少人意识到它不是科学研究工具的革命，它事实上是一场会让科学发生一次革命的工具，它不是一次科学研究工具的革命，它是让我们带来了新的工具，使得我们科学有一次彻底的革命。所以，这也是计算在未来可以为我们创造更多我们不能想象的价值。</p><p>如果回过头来看，这个东西到底是什么？我自己觉得如果再从那场一百多年以前的电的革命来看的话，我个人觉得云计算和 GPT 的关系就是电和电动机的关系。而这是一个非常让人吃惊的数字，可能平时大家不关心，也就是在全球电动机所消耗掉的电其实占了约 50%，我们经常讲电去哪里了，同样在中国这个数字是一样的，无论是国际能源署还是工信部给的数据。</p><p>所以大家设想一下看，未来事实上云计算的算力都是会被这些在智能时代的电动机，就是我们所谓的模型被消耗掉，我想这也是我们可以想象的未来发展的一个最基本的基础。</p><p>如果大家回过头来看，电当然给我们带来什么东西？2000 年世纪之交的时候，美国工程院做了这样一个调查，他觉得 20 世纪最了不起的技术是什么？排在第一的就是大家都遗忘的电气化，也就是电变成了一个公共服务进入了每家。</p><p>我想在这里列这个表的另外一��重要的意思是什么？大家认真看一下后面的 19 项，包括汽车、计算机、互联网在内，如果没有电，后面这些技术创造可能都不会发生。</p><p>所以有几次我跟搞新能源汽车的人讲，我说我很难设想做新能源汽车是一个那么革命的创新，因为大家都知道第一辆汽车就是电动车，所以后来我说在现在的表的语境下，我怎么来理解新能源汽车？汽车是最后一个被电气化改造的行业，所以它是最后被改造的行业，而不是一个新兴带头的行业，而其他的比它带头早。</p><p>所以我想从另外一个角度讲，也是 2023 年，大家都知道关于生成式 AI，可是即使像英伟达这样的这么跑在前面的企业，它最后回避不了一件事情，所以他在发布的时候讲了一句话「最后所有这些计算，都会推动以云的方式来提供」，我想这也是作为一个行业的生命性，就像今天的电可能跟爱迪生说的电不是同一个电了，但是电作为一个公共服务的存在、作为一个基础设施的存在，是有它非常久远的生命力。</p><p>当然，我想这样的一次结合，我觉得这是云计算的第三次浪潮，我相信它不会在一年、两年完成的，它可能会给我们十年、几十年的时间，才会让真正把刚才我们看到的 20 项发明里面的那另外 19 项，在云计算时代能够发明出来。</p><p>最后，我想这是我个人比较喜欢的一句话，就是关于创新。这是 Louis Kahn 这个人也是非常有意思的建筑学家，所以我相信世界上很多东西对很多人来讲都是不需要的，直到我们把它创造出来。所以我想这是一个真正的创新驱动发展的时代，我希望今天这个时候是云计算的第五交响曲的时候，这也是跟所有大家一起，说不定我们就会在下一个十年做出很多意想不到的事情，谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜Stellantis 集团调整管理层；阿里平头哥发布首颗存储主控芯片镇岳 510；新疆自贸试验区今天挂牌成立</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499502254086277?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 17:27:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499364225669252"><strong>Stellantis 集团调整管理层，原中国区首席运营官奥立维将负责与零跑汽车的战略合作</strong></a></p><p>Stellantis 集团宣布，即日起由奥立维担任 Stellantis 集团方面「Stellantis 集团-零跑科技战略联盟办公室」总负责人兼集团执行副总裁，上述机构为 Stellantis 新近成立的集团内部机构。同时，奥立维也将担任零跑科技股份有限公司董事。奥立维将确保 Stellantis 集团与零跑汽车战略合作伙伴关系的推进和执行。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499351217166468"><strong>联想英特尔爱奇艺签署合作备忘录，在 AI PC 领域展开深度合作</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，英特尔公司、联想集团、爱奇艺三家企业签署合作备忘录，宣布在 AI PC 领域展开深度合作，携手加速 AI 变革在应用端的落地。据介绍，此次签署备忘录三方将继续在利用 AI 技术实现&nbsp;MEMC、NPU 上运行的手势控制以及有关的功耗优化方面展开深度合作。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499452136839297"><strong>vivo 副总裁周围：AI 大模型投入无上限，人才成本平均税后 100 万元</strong></a></p><p>vivo 副总裁周围对界面新闻记者说表示，vivo 大模型现在每年 20-30 亿的投入成本，人才和设备各占一半，人才成本平均税后 100 万元。公司对大模型投入定义为高规格投入，目前没有设置上限。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499420933756804"><strong>雀巢拟全球裁员 400 人</strong></a></p><p>雀巢公司周三表示，计划通过在全球裁员 400 人等措施，每年节省 5000 万欧元成本。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499394649380744"><strong>腾讯云向量数据库正式对外全量开放公测</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯云对外宣布向量数据库正式全量开放公测，同时性能层面带来巨大提升。腾讯云数据库副总经理罗云表示，除了公测之外，腾讯云向量数据库单索引已经支持百亿级向量规模，支持百万级 QPS 毫秒级查询延迟，领先行业平均水平 1.5 倍以上，计算成本低于行业水平 2 倍以上。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499431015995271"><strong>国药现代：控股子公司获盐酸莫西沙星滴眼液药品注册证书</strong></a></p><p>36 氪获悉，国药现代发布公告，控股子公司国药集团三益药业（芜湖）有限公司收到国家药品监督管理局核准签发的盐酸莫西沙星滴眼液《药品注册证书》。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499379969890185"><strong>丰田汽车第二财季销售净额 11.43 万亿日元，经营利润高于预期</strong></a></p><p>丰田汽车公布 2024 财年第二季度业绩，第二季度销售净额 11.43 万亿日元，同比增长 24%，预估 10.68 万亿日元；第二季度净利润 1.28 万亿日元，上年同期 4342.6 亿日元，预估 9042.5 亿日元；经营利润 1.44 万亿日元，上年同期 5627.9 亿日元，预估 1.11 万亿日元。丰田将全年经营利润 4 预期上调至 4.50 万亿日元，此前预计 3.00 万亿日元，该公司仍然预测全年全球汽车销量 1138 万辆。此外，丰田汽车将斥资 1000 亿日元回购至多 0.44% 的股份。（界面）</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499459678345346"><strong>阿里平头哥发布首颗存储主控芯片镇岳 510</strong></a></p><p>36 氪获悉，在 2023 云栖大会上，阿里巴巴平头哥发布旗下首颗 SSD 主控芯片镇岳 510，该芯片为云计算场景深度定制，实现 4μs 超低时延，误码率低至 10^-18。镇岳 510 将率先在阿里云数据中心部署，可应用于 AI、在线交易、大数据分析、高性能数据库、软件定义存储等业务场景。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499408356513671"><strong>李未可发布首款一体式人工智能 AR 眼镜「李未可 Meta Lens S3」</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，2023 中国 VR/AR 产业博览会在上海举行。会上，李未可正式发布了旗下首款一体式人工智能 AR 眼镜「李未可 Meta Lens S3」。据介绍，该产品融入李未可自研 AI 大模型系统，针对户外骑行和运动场景，整合了音乐、电话、导航、拍照和聊天、运动数据记录等功能。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499319538128777"><strong>光启慧语发布「光语医疗大模型」</strong></a></p><p>36 氪获悉，在杭州举办的云栖大会上，光启慧语正式发布了与复旦大学附属中山医院联合开发的多模态医疗大模型--「光语医疗大模型」。据介绍，该模型注入超百亿 token 的医学知识数据，可形成覆盖就医全流程多个场景的医疗 AI 专业能力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499463573149828"><strong>能链智电正式发布全新自研储能产品和解决方案</strong></a></p><p>36 氪获悉，在 SNEC 第八届国际储能技术及装备展上，能链智电旗下智慧储能运营交易服务商——能仓科技正式发布全新、自研的一体化能源管理解决方案，包括 AIPack 工商业液冷储能系统、能源管理系统及储能云平台。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499406369642376"><strong>证监会：及时评估优化股份减持、融资融券、再融资等机制安排，加强一二级市场逆周期调节</strong></a></p><p>中国证监会市场监管一部主任张望军表示，推动打通痛点堵点，引导社保、保险、年金等各类资金配置 A 股。持续丰富资本市场产品工具，提升投资交易便利性，营造「愿意来、留得住」的市场环境；规范发行和交易行为，及时评估优化股份减持、融资融券、再融资等机制安排，加强一二级市场逆周期调节，统筹优化上市公司回购、股东增持等制度，全面加强资本市场监管，加大资本市场防假打假力度，强化穿透监管，为投资者提供真实透明的上市公司。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499389985904768"><strong>证监会新闻发言人高莉：积极支持境外优质主体依法投资入股境内证券基金经营机构</strong></a></p><p>证监会新闻发言人高莉 1 日在参加 2023 金融街论坛年会新闻发布会时表示，中央金融工作会议对整个资本市场高质量对外开放提出了明确的部署和要求。下一步，证监会将坚持市场化、法治化方向，继续坚定不移的扩大资本市场对外开放，统筹开放与安全，推出更多务实性的开放举措。高莉介绍，证监会将积极支持境外优质的主体依法投资入股境内证券基金经营机构，鼓励外资证券基金机构发挥专业性、特色化优势参与中国资本市场，在实现自身发展同时，共同推动中国资本市场的高质量发展。（新华财经）</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499478119176322"><strong>北交所投资者突破 600 万</strong></a></p><p>从北交所获悉，10 月 25 日，开通北交所权限账户数首次突破 600 万，截至 10 月 31 日，达到 605 万户。北交所「深改 19 条」发布以来累计新增 47 万户，较年初累计新增 78 万户。（上证报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499380770232194"><strong>A 股三大指数收盘涨跌不一，超导概念爆发</strong></a></p><p>36 氪获悉，A 股三大指数收盘涨跌不一，沪指涨 0.14%，深成指跌 0.38%，创业板指跌 0.46%；超导概念爆发，国缆检测、永鼎股份、百利电气涨停；办公用品、白酒板块领涨，贵州茅台涨超 5%，晨光股份涨近 3%；减肥药、光刻机、运输设备板块跌幅居前，永贵电器跌超 8%，张江高科跌超 6%，常山药业跌超 5%；北向资金净流出 20.82 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499286871234690"><strong>新疆自贸试验区今天挂牌成立</strong></a></p><p>今天，我国第 22 个自贸试验区——新疆自贸试验区挂牌成立，成为我国在西北沿边地区设立的首个自贸试验区。商务部有关负责人今天表示，将支持新疆自贸试验区吸引汇聚国内外资源要素，重点围绕促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展和加强人才服务保障等方面开展探索。（央视新闻）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499416701704322"><strong>央行：三季度末金融机构人民币各项贷款余额同比增长 10.9%</strong></a></p><p>36 氪获悉，央行数据显示，2023 年三季度末，金融机构人民币各项贷款余额 234.59 万亿元，同比增长 10.9%；前三季度人民币贷款增加 19.75 万亿元，同比多增 1.67 万亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2499449421748105"><strong>恒指收跌 0.06%，海底捞、百胜中国跌超 12%</strong></a></p><p>36 氪获悉，恒指收跌 0.06%，恒生科技指数跌 0.18%；半导体、电力设备、钢铁板块领涨，精技集团涨超 12%，上海电气、鞍钢股份涨超 2%；连锁快餐、在线教育、充电桩板块居前，海底捞、百胜中国跌超 12%，东方甄选跌超 2%，比亚迪股份跌超 1%；南向资金净买入 22.35 亿港元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多维度拆解专精特新企业的增长秘诀｜创变者私董会活动回顾</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499378069411968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 15:03:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,624" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_40ecea0ba00843319f1add297551dd35@5807859_oswg532744oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>2023 年 10 月 25 日，<strong>36 氪联合联想百应、万科大都会 NAVA</strong>举办了<strong>【探寻「专精特新」企业的增长路径】创变者私董会·专精特新</strong>特辑活动，36 氪、联想百应、万科集团、翠湖科创等嘉宾出席了活动，针对专精特新企业的增长问题，台上嘉宾与 50 家专精特新企业核心决策人进行了深入探讨，以下为活动总结：&nbsp;</p><p>在活动开始，<strong>万科北京区域唯家总经理钟鸣</strong>进行了致辞。钟鸣表示，万科虽身处传统行业，但一直在积极追寻创变思路。以活动所在的万科·大都会 NAVA 项目为例，该项目为万科收购的物业，为了赋予这座建筑全新的生命力，为居住者打开更多的生活想象，万科专门邀请了 2008 年普利兹克建筑奖获得者、世界十大建筑师之一的让·努维尔担纲设计，打造出世界级人居标杆，现已有众多高净值人群入住。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,727" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_48bbed4293de4c79af4f4c8e4271954f@5807859_oswg810601oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>随后，<strong>联想中国区中小企业方案服务事业部&amp;联想百应总经理，魏东</strong>介绍了联想在创新方面的一些行动。近十年间，联想发生了巨大的变化，从最开始做降本增效，到做整体的韧性运营和驱动增长，再到做业务模式升级与创新。联想百应就是业务模式创新的其中一个成果。联想百应是联想的全资子公司，专注于解决中小企业的 IT 数字化需求和服务。联想百应提供三类服务：第一类是通用的 IT 设备采租、采购和租赁；第二类是 IT 企业的运维服务，包括机房的基础建设；第三类是通用的智能化解决方案。通过持续迭代，结合联想经销商与服务商能力，目前联想百应的通用方案能够解决中小企业 70% 的共性需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,715" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_a4970eb6f812459cb831c9d58889d522@5807859_oswg1110626oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>专精特新企业上市的趋势分析</strong></h2><p><strong>中金公司投资银行部科技&amp;媒体及电信行业执行总经理，高圣亮</strong> 围绕专精特新企业的上市现状、未来趋势和企业的应对方式展开了深入分享。高圣亮提到，近期资本市场上市环境呈现「柳暗花明」的局面。「柳暗」指目前在二级市场的压力传导下，投资者情绪给科创板、创业板、主板的一级市场供给带来一定影响，监管顺应市场诉求，对 IPO、再融资等发行节奏开始进行逆周期调节。「花明」主要指北交所新政的发布和落地可能带来的板块整体市场机会。北交所深改 19 条新政陆续落地，科创板和北交所投资者互认互通机制、优化新三板挂牌满 12 月执行标准、年底很可能推出的直接申报机制等改革措施对北交所上市公司估值和流动性提升提供了一定的想象空间。&nbsp;</p><p>基于经验判断，高圣亮做出了五点趋势预判与应对建议：&nbsp;</p><ul><li>趋势一：在宏观经济形势、二级市场压力传导、注册制具体政策不断完善的综合影响下，企业上市不确定性有所提升，建议专精特新企业可以多多关注北交所新政带来的机会，及市场低迷下的并购重组机会，尽早着手相关准备，缩短上市周期。</li><li>趋势二：资本市场服务国家战略价值的能力日益重要，拟上市公司要找准关键赛道和方向，站在更高的国家战略角度思考问题、布局业务。国产替代、自主可控方向是战略机会，如果不能做到重大创新，产业链背景和服务哪个链主会很重要。比起单打独斗，服务于某些重点赛道的国产替代链主，在整个产业链的具体环节中体现自己的价值，或许是专精特新创业公司更好的选择；同时，具体环节能不能抗波动和抗周期，也是企业上市的核心关注点之一。</li><li>趋势三：全面注册制对上市公司商业价值和投资回报要求有所提升，企业在上市过程中要充分夯实和展示持续经营能力。「持续运营能力」是上市条件中和监管审核关注点中的一个核心关键词，企业要重视收入变动趋势和利润实现能力的展示。</li><li>趋势四：监管审核对拟上市公司内控规范要求持续强化，拟上市公司应持续提升内部控制水平，重视运作规范性，提高财务核算能力及相关数据质量，在上市审核中确保真实、准确、完整的信息披露。</li><li>趋势五：在注册制下，企业瑕疵规范时点、进程、完备度依然重要。建议企业尽早和机构品牌好、具体团队专业度高的中介服务团队建立合作。中介机构与企业长期陪伴、共同成长，可以使企业在筹备上市过程中少走很多弯路。</li></ul><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,707" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_671d95d2bd2b4894aae70326c6cd4dd0@5807859_oswg981656oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>专精特新企业的增长之路</strong></h2><p>在圆桌<strong>【专精特新企业的增长之路】</strong>环节，<strong>厚纪资本副总裁，邓焰、中德证券投行部经理，王洋（兼主持）、安声科技 CEO 刘益帆、芯视界科技副总裁，孙常库</strong>参与了讨论。&nbsp;</p><p><strong>厚纪资本副总裁，邓焰 </strong>认为中国正处于从⼈⼝密集型产业向⾼端制造产业转型的阶段，资本会偏向价值链更⾼、科技含量更⾼的产业。能解决「卡脖⼦」技术问题或者能源安全、国家安全等问题的企业，在资本市场会更受关注，也会被给予更⾼的估值。与此对⽐，⼀些消费电子领域的、做⾮核⼼零部件的企业，虽然市场规模⼤⼀些，但不符合国家战略，故资本市场也不太会给予其很⾼的估值。&nbsp;</p><p>专精特新企业在享受到资本青睐的同时，也会面临着一定的挑战。<strong>芯视界科技副总裁孙常库</strong>阐述了这种现象，不同的资本有着不同的投资策略，有的追求短平快尽快实现资本回报或回收成本，有的则秉持长线投资策略注重企业的长远发展，这两种投资逻辑各有优势。然而，在当前的经济形势下，追求短平快的投资逻辑给企业带来了较大的压力，呼吁更多的资本方能够给予专精特新企业宽松的发展环境和时间窗口，让企业在保持自身特色的同时，实现持续、稳定的发展，促进科技创新和产业升级。&nbsp;</p><p><strong>安声科技 CEO 刘益帆</strong> 赞同资本带来的压力是客观存在的，但刘益帆认为资本态度的波动并非坏事。在波峰的时候，可以放大企业的融资优势；到了波谷，也能帮企业挤掉很多行业水分，让企业的含金量更容易被看见。由于中国制造业太大了，在任何一个领域，只要足够专注，做出核心价值，企业所产生的效益是欧洲企业完全不能比较的。企业只要深刻理解并融入到所在的行业，发挥好自己的优势，不用特别在意波峰波谷的变化。&nbsp;</p><p><strong>中德证券投行部经理，王洋</strong> 提出这次全面注册制改革更多是参考美国和香港，未来的中国资本市场也会像美股和港股一样出现资源和资金朝头部企业聚集的现象。真正的头部企业在二级市场上会非常活跃，它们的增长、估值、流动性都会非常好，这是未来不可避免的趋势。王洋建议这一轮专精特新企业一定要抓住机遇，尽快成长为行业或者细分领域的龙头，占据资本市场的上风。&nbsp;</p><p>在对比中国专精特新和国外隐形冠军时，<strong>厚纪资本副总裁，邓焰</strong>指出中国作为全世界最大的制造业和消费市场，为专精特新企业提供了广阔的市场空间和试错机会。相对欧美来说，中国的产品协同更强，上下游企业的联系也更紧密，可以共同推动产业发展。此外，基于中国完整的产业链生态，专精特新企业有能力也愿意响应大客户的定制需求，他们的产品迭代周期和售后响应速度都更快，这些都是国外企业不具备的优势。&nbsp;</p><p>谈到如何做好从科研工作者到企业家的身份转换，<strong>芯视界科技副总裁孙常库</strong>坦言思维观念的转变很重要，要从科技导向转变为市场导向，跳出原有的技术思维，更关注市场的实际需求和消费者的痛点。为了实现这一转变，芯视界科技采取了一系列技术团队接触市场、深入客户的措施，发挥了良好的效果。同时，要注重工作节奏的转变，从追求极致转变为快速迭代，以适应市场竞争和满足客户需求，凭借市场洞察力和快速响应能力，让科技创新真正在竞争激烈的市场中脱颖而出，实现价值。&nbsp;</p><p>谈到企业不同发展阶段遇到的问题与解决方式，<strong>安声科技 CEO 刘益帆</strong>认为专精特新小巨人企业普遍存在的一个情况是长板很长，短板也很短。在短板上，需要专业的团队来协助企业解决问题。同时企业决策层也需要关注两件事：第一，外部经验怎么融合到自身；第二，企业在从 1-100 商业化的过程中怎么打出自己的特点。在这两个阶段，一定要实事求是，具体问题具体分析，基本上只有具有科研背景的 CEO 才能找到合适的解决方案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,709" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_2ba2ee776f964fe08584cabc06e95b00@5807859_oswg992459oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>破解专精特新融资难题</strong></h2><p><strong>中关村发展集团启航投资副总裁，郑鸾</strong> 从投资人视角，就企业如何破解专精特新融资难题进行了分享。&nbsp;</p><p>想要破解融资难题，先要了解融资难题到底是怎么出现的。中国企业融资的问题实际上不只是企业财务的微观问题，更是国家金融安全的大的系统性问题，这里面展示了三个事实：第一，中国企业的负债率，也就是所谓杠杆率非常高；第二，杠杆率高的同时，企业利润率又相对较低，找银行贷款做债权融资成本又相对高，走向了恶性循环；第三，股权融资正处于转型的阵痛，因此股权融资越来越难。&nbsp;</p><p>想要破解融资难题，也要破解投资机构募资难题。郑鸾提出，目前机构募资遇到几类挑战：一. 国资的出资占比存在限制，省市区三级财政总出资通常不超过 50%，导致国资闲置资金流到一级市场的数量有限；二. 地方要求的返投倍数愈来愈高，一定程度上会驱逐想要真心把投资干好的投资机构，迫使投资动作变形；三. 在国资主投硬科技创业公司的背景下，国资母基金的存续期限又太短，难以匹配硬科技创业的长周期，会给企业带来很大的麻烦和困扰。&nbsp;</p><p>回到企业层面，企业想要拿到融资也需要自身够硬。在创业时，就要充分了解行业现状。一个比较好的方式是使用横向和纵向对比的方式来帮助梳理、找准企业定位和切入点。另外，企业也要建立复合型团队或者互补型团队。&nbsp;</p><p>最后，郑鸾提出了启航投资倡导的创业「五融」思维——融德、融道、融资、融技、融仁，以帮助现场的企业家进一步对照与反思。&nbsp;</p><ul><li>融德，即三个关键创始人，司令、政委和参谋长，是不是能够相互信任、同心同德，这是创业的基础。</li><li>融道，即针对企业技术和禀赋选择最适合的发展道路或者方向。</li><li>融资，即有了创始班底、确定的方向、真实的客户需求，就可以开始找投资机构去融资。有些人可能不缺钱，但大家都要有融资意识，去和投资人、金融机构、银行打交道，持续给企业做好信用建设。</li><li>融技，即指找到有一技之长的创始员工，去容纳一些在某些方面比自己更强的人。</li><li>融仁，即平时多积累关键人脉，在出现问题时才可能得到贵人相助。</li></ul><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,723" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_35be013deac54574826a576bcd85f9b3@5807859_oswg1385361oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>专精特新知识产权布局及风控管理</strong></h2><p><strong>权大师合伙人，赵宏颖</strong> 进行了《专精特新知识产权布局及风险管理》的分享。&nbsp;</p><p>赵宏颖首先帮大家厘清了几个容易混淆的概念——知识产权、专利权和发明。知识产权分为工业产权和版权。在工业产权中，跟专精特新企业相关联比较大的是专利权。专利权又细分为发明、实用新型和外观设计，这三种保护的内容和强弱程度不同，三种结合才能对企业创新过程中的一些发明创造进行全方位保护。在现实生活中，专利权的实施会遇到很多问题，比如专利存在质量问题、侵权判定和赔偿难、以及权力对抗问题等等。&nbsp;</p><p>对于企业来说，知识产权的战略价值主要表现在三方面：防御性战略价值，竞争性战略价值和运营化战略价值。&nbsp;</p><ul><li>防御性战略价值，指企业通过申请更多的专利，来和竞争对手抗衡，早期的华为和小米都处于这个阶段。</li><li>竞争化战略价值，以高通为例，它既做芯片也做手机，它的目的是阻止别人来做芯片或者手机，或者收取一定的许可费。</li><li>运营化战略价值，企业前期积淀了大量的专利，它能凭借这些专利收取许可费，以获得更高的收益，现在的华为和诺基亚就处于这个阶段。</li></ul><p>企业除了要保护好自己的知识产权外，也要多多关注行业内其他企业的知识产权信息，通过了解他人的专利信息能更好地了解行业的未来发展方向。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,710" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_6c16b150cb8645f6bd8a6d936cd2f762@5807859_oswg812052oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>产业龙头与专精特新的协同发展</strong></h2><p>在活动的最后一个环节，<strong>联想中国区中小企业方案服务事业部&amp;联想百应总经理，魏东、万科北京公司合伙人，张伟、36 氪营销产品运营总监，余雯君</strong>就《产业龙头与专精特新的协同发展》主题展开了深度讨论。&nbsp;</p><p>作为各自行业内的龙头企业，万科和联想两大企业近几年也在业务布局上做了一些调整。&nbsp;</p><p>提到万科，大家第一印象是房地产开发商，其实万科的业务不止于此。近年来，在巩固住宅开发和物业服务业务固有优势的基础上，万科也在积极拓展业务版图，已进入物流仓储服务、租赁住宅、商业开发和运营、标准办公与产业园、酒店与度假等领域，拥有全域空间服务提供商万物云、长租公寓品牌「泊寓」、商业物业开发与运营业务平台「印力」、物流仓储服务及一体化供应链解决方案平台万维物流等。&nbsp;</p><p>提到联想，大家第一印象是联想电脑，其实联想也做了很多新业务的探索，比如联想百应。在过去几年间，IT 市场发生的巨大变化，联想发现客户对 IT 服务、IT 解决方案和利用 IT 设备进行沟通的需求都在变大，IT 服务迫切需要平台化，因此联想顺势推出了联想百应平台，切实帮助广大中小企业降本增效。&nbsp;</p><p>联想和万科都有非常完善的生态体系，在选择合作伙伴时，都有各自的考量。联想魏东强调，虽然与成长性强的企业合作价值会更高，但联想将坚持为不同发展阶段的中小企业提供全方位支持，联想也欢迎不同行业、不同发展阶段的专精特新企业加入联想生态圈。万科张伟谈到团队在选择合作伙伴时，会重点考察人和企业的规模与抗风险能力。在考察人时，会重点考量这个人是否热爱行业和是否有足够的专业知识，而其中热爱是一切的前提。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,717" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4e0f9a4335894a0e86f0aad735b61fe1@5807859_oswg912172oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>以上就是本场【探寻「专精特新」企业的增长路径】创变者私董会·专精特新特辑的全部精华内容。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>11 月 28 日，与 36 碳一起，奔赴一场双碳盛会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499304621528963?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 14:58:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳编辑部</strong></p><p>当「双碳」的指针指向第三年，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色节能、低碳减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业，走进千家万户。<strong>寻路双碳，四大潮流趋势正在涌现。</strong><br>&nbsp;</p><p>双碳时代也是新能源的黄金时代。以风光储为代表的新能源产业，迎来重大发展变局，释放出无限活力与商机。新能源下半场，尤其是储能赛道正上演着最扣人心弦的故事。万亿储能市场大爆发，在一片流淌奶与蜜之地，有宝藏，也有暗礁。</p><p>碳中和技术革命与创投市场风起云涌、去伪存真。氢能「制储运用」全产业链技术攻关齐头并进，光伏「新生代」钙钛矿电池不断刷新性能纪录，碳捕集、利用与封存接连取得技术突破，加速迈向产业化商业化落地。技术创新加持下，双碳创投市场群星闪耀。</p><p>充满无限想象的零碳新世界正成为现实。从一瓶气泡水、一个潮玩手办，到一栋写字楼、一座工厂，乃至大型园区和城市，都在追求同一个零碳目标，并逐渐探索出落地案例和方法论。当低碳环保成为一场全民行动，企业和消费者正携手走进绿色又有趣的零碳未来。</p><p>ESG 引领新一轮商业文明进化升级。ESG 一步步从理念走向实践，不仅是企业的「第二张财报」，也成为长期价值投资的新主题，重新定义商业世界的使命与价值观。究竟什么是好的 ESG？这是企业、投资人、学者共同思考的命题。</p><p>在双碳时代的感召下，众多企业和机构以勇者姿态坚定入局，积极践行绿色可持续发展。绿水青山就是金山银山，踏浪先行的双碳同行者们已经站上时代潮头，通过技术、模式等创新实践，实现「点绿成金」。</p><p>当双碳走深走实，对广大从业者而言，通过更深层次、更广维度的交流碰撞来分享新洞察、激发新思维，变得尤为重要。</p><p>2023 年 11 月 28 日，在 36 氪「WISE2023 商业之王」大会中，<strong>36 碳将举办「点绿成金，勇者入局」双碳同行者大会。本次大会下设四大主题板块：能源大变局、「碳」技术革命、零碳的世界、ESG 思辨。</strong>我们将邀请相关政府部门、知名专家学者、新能源巨头、一线投资机构、创新企业代表齐聚一堂，共同探讨双碳领域的关键命题，传递双碳时代最强音。</p><p>一场具有双碳风向标意义的产业盛会，已经蓄势待发。欢迎各位双碳同行者！</p><p>相关议程及报名方式如下：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,5641" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1a7353c63da74a108389e1168a9d9e39@5719866_oswg644912oswg1080oswg5641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码报名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>从苹果转投华为，欧菲光成功「续命」？丨氪金 · 硬科技</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499333877880707?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-01 14:23:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>耿宸斐</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>宋婉心</p><p>从果链弃子到华为顶流，欧菲光只用了六天。</p><p>二级市场上，截至 10 月 31 日收盘，欧菲光报 10.23 元/股，此前 9 月 28 日开始的六个交易日股价翻倍，不过，距离巅峰时期的 23.62 元/股仍有一段不近的路。</p><p>2016 年，欧菲光成功打入苹果供应链，成为国内唯一一家覆盖安卓、苹果供应链的模组厂商，并借由此成功突破 500 亿元年营收。2020 年，欧菲光被踢出果链，随之着而来的是业绩、股价双双急转直下。</p><p>三年间，欧菲光连亏近百亿元，股价遭「膝斩」，市值从 700 亿元一路滑至 170 亿元附近。</p><p>手机业界流传的一个说法是：苹果的上游才是「产业链」，国产机的上游只能叫「概念股」。那么，「华为概念股」是否会成为特例？进入华为产业链后，欧菲光又能否走出业绩反转的行情？</p><h3><strong>01</strong><strong>Mate 60 是救命稻草？</strong></h3><p>尽管欧菲光并未对外公开宣称自己供货华为，但综合多个渠道流出的消息来看，这已是事实。</p><p>「欧菲光在‘倔强地活着’。」10 月 12 日，针对欧菲光供货华为的传闻，欧菲光董事长蔡荣军对第一财经回应。</p><p>据媒体报道，欧菲光占据了华为 Mate 60 系列后置摄像头、前置摄像头以及指纹模组订单的绝大部分份额，单台手机摄像头模组的价值在 500 至 600 元之间。</p><p>一份专家调研报告显示，在大客户订单占比上，华为单月订单达 1000 万台。<strong>欧菲光占据了华为 Mate 60 系列绝大部分订单和 P 系列部分订单，价值量份额在友商中可达 70% 至 80%。</strong>此外，欧菲光将深度参与华为 6-7P 高端镜头项目，下一代 7P 产品已对华为送样，2024 年新品，模组业务大概率还是主供。</p><p>事实上，欧菲光与华为此番合作在市场意料之中。</p><p>欧菲光和华为已经合作超过十年。早在 2012 年，两家公司便签署了战略合作协议。欧菲光曾在一场策略会议上称，2019 年公司的前三大客户分别为华为（32%）、苹果（20%）以及小米（19%）。</p><p><strong>让投资者蜂拥而至，给欧菲光送出六连板的原因，是 Mate 60 强劲的订单增长预期。</strong></p><p>天风国际分析师郭明𫓹日前表示，华为 Mate 60 Pro 下半年出货计划已提升约 20% 至 550 万至 600 万部，发售 12 个月后的累积出货量至少将达 1200 万部。排除潜在非商业风险下，受益于 Mate 60 Pro 需求与市场影响力，华为手机 2023 年出货量将同比增长约 65% 至 3800 万部。展望 2024 年，华为手机出货量可望将至少达到 6000 万部。</p><p>欧菲光也正加紧备货。有报道称，欧菲光南昌工厂正大举招工，近半年新招数千人，并增加多条产线。</p><p>BOSS 直聘上，欧菲光南昌工厂目前有在招岗位 116 个，其中包括 SMT 技术员、AOI 工程师、PE 技工、NPI 技工等。一位招聘经理告诉 36 氪，目前，欧菲光南昌工厂目前同时招聘正式员工和小时工。</p><p>或受益于华为订单，欧菲光的处境正在转好。今年三季度，欧菲光实现营收 45 亿，较上年同期的 30.49 亿元增长 47.75%；扣非后净利为 455.7 万元，上年同期扣非后净亏损为 22.27 亿元，这是欧菲光连续两季度同比扭亏。</p><h3><strong>02 搭上华为快车，股价无忧？</strong></h3><p>在华为新机、问界 M7 上市等消息的刺激下，近一段时间，华为概念在 A 股市场上表现凶猛。不过，在经历一波热炒后，多只大热的华为概念股开始降温，其中也包括欧菲光。</p><p>10 月 20 日晚间，欧菲光发布减持公告，股东合肥建投通过集中竞价交易方式合计减持公司股份 3003.5 万股，本次权益变动后，合肥建投持有公司 4.999998% 股份。次日，欧菲光又迅速放出了合肥建投承诺未来 6 个月内不减持的消息。</p><p>两份公告接踵而至，欧菲光先是在 10 月 23 日迎来一个盘中涨停，但却还是在没能逃过 10 月 24 日的跳水跌停。</p><p>合肥建投素有「最牛风投」之名。2021 年 8 月，合肥建投定增入股欧菲光，以 6.22 元/股的价格认购了 1.93 亿股股份，成为欧菲光第三大股东。彼时的欧菲光，正因丢失苹果订单而陷入困境，股价低迷，可以说合肥建投给欧菲光续上了命。</p><p>过去两年间，欧菲光股价始终位于低点，不见起色，此次凭借华为回归大涨后，合肥建投也终于找到了合适的套现时机。</p><p><strong>有投资者认为，一方面，合肥建投此次将持股降至 5% 以下，可为未来可能的高位出货提前准备；另一方面，此举也可以理解为，合肥建投预期欧菲光股价在未来一段时间里仍有上升空间。</strong></p><p>业内人士指出，欧菲光等华为概念股目前存在市场情绪过热的情况，考虑到华为概念的热度以及市场对于光学产业链的关注，股价有可能还会保持一定的上涨势头，但最终还是会回归到公司整体业绩的表现上。</p><p>只是从财务状况看，欧菲光的盈利能力仍有隐忧。</p><p>欧菲光的高光时刻是在加入果链后，彼时的欧菲光营收虽一路走高，但实则也陷入「增收不增利」的怪圈，毛利率持续滑坡。2017 年至 2019 年，欧菲光实现营收 337.91 亿元、430.43 亿元和 519.74 亿元，同期毛利率为 13.76%、12.32% 和 9.87%，净利率则仅有 2.43%、-1.23% 和 0.99%，亏损时有发生。</p><p>自 2020 年起，受到苹果订单丢失、被美国商务部宣布列入实体制裁清单以及另一大客户华为手机出货量下降的多重打击，欧菲光业绩开始呈现断崖式的下坠。</p><p>2020 年至 2022 年，公司分别亏损 19.45 亿元、26.25 亿元及 51.82 亿元。今年前三季度，欧菲光净亏损 2.99 亿元。</p><p><strong>在收益难以保障的同时，过高的资产负债率也为公司带来了巨大的经营风险。</strong></p><p>近五年，欧菲光的资产负债率分别为 77.08%、72.93%、73.71%、60.68% 及 78.31%。截至今年三季度末，其负债率已升至 78.93%。</p><p>三季度财报数据显示，欧菲光的短期借款为 20.55 亿元。与此同时，欧菲光还有 36.61 亿元的一年内到期的非流动负债，仅两项短期债务总额就达到 57.16 亿元。</p><p>但欧菲光账上的货币资金却仅有 19.33 亿元，其中，可动用的期末现金及现金等价物仅为 5.61 亿元，欧菲光仍承担着巨大的资金链压力。</p><p>存货方面，截至三季度末，欧菲光存货有 23.3 亿元，此外还有 42.9 亿元的应收账款，两项合计 66.2 亿元，占流动资产的比例高达 68%。<strong>这些巨额存货与应收账款未来是否存在减值可能尚未可知。</strong></p><p>时至今日，欧菲光从果链「掉队」的后遗症仍未完全消除，业绩隐忧或成为影响欧菲光股价的一颗「暗雷」。</p><h3><strong>03 模组生意掣肘</strong></h3><p>一般来说，摄像头产业链包括镜头、图像传感器、音圈马达、模组封装等。其中，摄像头模组可以被简单理解为将镜头、传感器、马达这些零部件组装成一个模块，再交由富士康等组装厂进行下一步组装。从整个工业链来看，模组端位于中下游。</p><p>需要注意的是，摄像头模组制造虽属于高端精密制造业行列，但本质上仍是一种代工厂业务，因此利润也远不及同一工业链上的镜头与图像传感器业务。</p><p>一位产业投资人士告诉 36 氪，摄像头模组制造的进入门槛不高，部分厂商的毛利率甚至低于 5%，再除去包括人工管理等费用，净利润自然所剩无几。</p><p>更重要的是，作为苹果的代工厂，有其特殊性。<strong>各手机厂商的产业链中，苹果采用的零件是定制化程度最高的。这意味着，代工厂一旦被苹果抛弃，就会陷入极度被动的境地，前期巨额投入的产线设备以及大量存货都将成为烫手山芋。</strong></p><p>比如此前欧菲光加入果链的关键，在于 2016 年欧菲光收购了索尼的 iPhone 前置镜头模组生产线，该生产线具备 FC（Filp Chip）封装技术，而 FC 封装造价高昂，前期投资巨大，手机厂商中基本只有苹果使用。</p><p>财报显示，此前三年，欧菲光已分别计提资产减值准备 27.71 亿元、11.7 亿元及 21.48 亿元。</p><p>此外，近几年消费电子行业整体低迷，摄像头模组制造企业的钱愈发难赚。</p><p>一位长期跟踪果链的分析师表示，由于需求不足，手机出货放缓且镜头数量没有提升，出货量与产能利用率均受到影响。另外，产品规格升级放缓也导致摄像头模组制造企业利润的进一步下滑。「摄像头模组市场已经处于饱和竞争状态，行业未来发展空间不大。」</p><p>本就有限的市场中，还有「搅局者」出现。<strong>「近两三年，瑞声科技不断在摄像头模组领域杀价抢单，让利润更加稀薄。」</strong>该分析师称。</p><p>2014 年，双摄市场爆发，摄像头模组需求量大幅上涨。除了老玩家，许多光学厂商及半导体封装厂商也涌入摄像头模组行业。到 2018 年，仅大陆地区的摄像头模组厂商就达到百余家，行业竞争异常激烈。</p><p>瑞声科技也在这一时期介入摄像头模组市场。2019 年，瑞声科技宣布投资 6 亿美元建设光学摄像头模组项目。2020 年底，其模组业务开始量产，市场份额迅速扩大。到 2022 年 4 月，瑞声科技便已跻身出货量排行榜前十。</p><p>疲弱的市场环境，激烈的行业竞争，强有力的对手，多重因素下，华为订单已然成为欧菲光扭转业绩最为关键的突破口。</p><p>据澎湃新闻测算，若按照今年完成 600 万台 Mate 60 系列计算，九成订单交给欧菲光，欧菲光给单台 Mate 60 系列提供的零部件价格以 550 元来计算，华为订单将给欧菲光带来近 300 亿元的营收，这是欧菲光去年总营收 148 亿元的两倍。</p><p>不过，一位接近欧菲光人士在接受 36 氪采访时表示，尽管欧菲光受到华为订单的带动和支撑作用较大，但镜头模组制造的利润相对较低，是否能够带来相应的利润增长仍需观察。</p><p><strong>「与苹果合作时增收不增利的情况或许会再度出现，这要看欧菲光在与客户谈判时能否获得更好的价格和合同条件。」</strong>该人士补充。</p><p>从已公布业绩的一些华为概念股来看，华为订单带来的成效尚未显现：创下 14 个连板的「妖股」圣龙股份，今年前三季度净利「腰斩」；与华为鸿蒙深度绑定的润和软件，今年第三季度的营收、净利也是双双下挫。</p><p>「华为的回归会对整个中国消费电子产业产生重大影响，但作为单一企业，其带动整个产业链的作用依然有限。」上述产业投资人士认为。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_0b4c5e47f7cd400585961b190de8d883@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月中国公路物流运价指数为 103.8 点，环比回升 0.86%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500529676560647?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 10:30:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据中国物流与采购联合会网站，2023 年 10 月份，中国公路物流运价指数为 103.8 点，比上月回升 0.86%，比去年同期增长 0.49%。从周指数看，第一、四周运价指数环比回落，第二、三周运价指数环比回升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽车整车股震荡拉升，赛力斯涨超 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500523170539523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 10:23:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，汽车整车股探底回升，赛力斯涨超 5%，金龙汽车、上汽集团、一汽解放、东风汽车、长安汽车等跟涨。消息面上，据乘联会预估，10 月狭义乘用车零售销量预计 202 万辆，环比增长 0.1%，同比增长 9.5%，其中新能源零售 75 万辆左右，环比增长 0.9%，同比增长 34.6%，渗透率约 37.1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>维科精密：公司目前未取得人工智能直接相关行业企业定点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500522036750593?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 10:22:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，维科精密在互动平台表示，非汽车电子方面，公司产品主要为通讯、消费电子、工业等方面的电子连接器，连接器产品本身应用领域较为广泛，可以应用于通信基站、手机、家用电器及工业机器人设备等。截止目前，公司目前未取得人工智能直接相关行业企业定点。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股减肥药概念股震荡走低，诺泰生物跌超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500507521706240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 10:07:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，A 股减肥药概念股震荡走低，诺泰生物跌超 8%，常山药业、圣诺生物、普利制药、众生药业、金凯生科等纷纷下挫。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智能驾驶板块异动拉升，深城交 20CM 涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500498368817414?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:58:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，智能驾驶板块异动拉升，车路协同 V2X 方向领涨，深城交 20CM 涨停，金溢科技冲击涨停，光庭信息、豪恩汽电、万集科技等跟涨。消息面上，由交通运输部主编，华为、百度智行科技等单位参编的《公路工程设施支持自动驾驶技术指南》将于 2023 年 12 月 1 日起施行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家发改委等部门印发《加快「以竹代塑」发展三年行动计划》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500497586333696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:57:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家发展改革委等部门印发《加快「以竹代塑」发展三年行动计划》，其中提出，到 2025 年，「以竹代塑」产业体系初步建立，产品质量、产品种类、产业规模、综合效益进一步提升，重点产品市场占有率显著提高。与 2022 年相比，「以竹代塑」主要产品综合附加值提高 20% 以上，竹材综合利用率提高 20 个百分点。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒生科技指数涨幅扩大至 3%，小鹏汽车涨超 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500484935772420?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:44:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，恒指涨近 2%，恒生科技指数涨幅扩大至 3%，小鹏汽车涨超 7%，小米、联想、理想汽车涨超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星导航概念股盘初下挫，天银机电跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500482328226053?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:42:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，衞星导航概念股盘初下挫，天银机电跌超 10%，上海沪工跌逾 7%，陕西华达、亚光科技、三维通信、臻镭科技等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽车产业链继续活跃，天龙股份 7 连板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500477938100232?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:37:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，汽车产业链继续活跃，天龙股份 7 连板，瑞玛精密、通达电气、苏常柴 A 涨停，中原内配、卡倍亿、威帝股份、渤海汽车等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>光通信板块早盘活跃，瑞斯康达 2 连板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500475169335555?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:34:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，光通信板块早盘强势，瑞斯康达 2 连板，铭普光磁、光迅科技、华西股份、仕佳光子等跟涨。消息面上，日前中国移动启动 400G WDM/OTN 规模商用集采，总价约为 36 亿元。从规模看，三个标包份额依次为 55%、30% 和 15%。端口数 11190 个，超 100G 集采初始规模。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>3D 打印板块继续走强，银邦股份大涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500474188277764?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:33:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，3D 打印板块继续走强，银邦股份大涨超 10%，森远股份、银宝山新、金太阳、铂力特等涨幅靠前，消息面上，京东双十一首周 3D 打印机成交额同比增长突破 10 倍，此外外媒称三星将会在明年初发布的全新 Galaxy S24 系列的部分型号上采用钛金属框架。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米概念股继续活跃，朝阳科技 4 连板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500471633307907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:31:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，小米概念股继续活跃，朝阳科技 4 连板，银邦股份、卓翼科技、中京电子、莱宝高科等纷纷高开，消息上，京东平台数据显示，小米 14 超 iPhone15Pro 首销量，打破了平台最近一年来的单品销售纪录。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体高开，贵金属板块领涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500468560160772?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:28:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体高开，沪指高开 0.18%，深成指高开 0.16%，创业板指高开 0.27%。金属、海运、电脑硬件板块领涨，盛达资源涨近 2%，紫金矿业、中远海能、寒武纪涨超 1%；办公用品、发电设备跌幅居前，大金重工跌近 2%，威力传动跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行进行 1940 亿元 7 天期逆回购操作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500464648267777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:24:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国央行今日进行 1940 亿元 7 天期逆回购操作，中标利率为 1.80%，与此前持平。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指开盘涨 1.06%，恒生科技指数涨 1.62%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500464092899330?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:23:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指开盘涨 1.06%，恒生科技指数涨 1.62%。汽车、零售板块领涨，小鹏汽车涨超 5%，理想汽车涨超 3%，阿里巴巴涨超 2%，京东集团涨超 1%；制药板块跌幅居前，凯莱英、药明康德跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人民币兑美元中间价报 7.1797，调贬 19 个基点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500460032092422?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:19:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[人民币兑美元中间价报 7.1797，调贬 19 个基点。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国物流与采购联合会：10 月份中国物流业景气指数为 52.9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500454411266053?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:13:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国物流与采购联合会公布 10 月份中国物流业景气指数。指数继续位于扩张区间，地区发展相对均衡，物流活动保持较高活跃度。10 月份中国物流业景气指数为 52.9%，环比回落 0.6 个百分点，继续位于扩张区间。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：预计美联储 12 月不加息的概率较大，首次降息时点或在明年年中前后</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500448168831235?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:07:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报称，美联储 11 月议息会议继续维持利率不变，符合市场预期。鲍威尔讲话未有更多鹰派信息，总体基调保持谨慎，市场解读中性偏鸽。我们预计美联储 12 月不加息的概率较大，首次降息时点或在明年年中前后。美国财政部四季度发债计划较三季度增加速度放缓对美债有阶段性利多，但附息国债发行规模继续增加，供给端仍难趋势性利多美债，建议关注 10 年期美债拍卖情况。短期来看，预计美元指数仍将高位震荡，美债利率或将高位偏弱震荡。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鹏翎股份：目前在手（流体管路+密封件）订单量充足</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500443780819206?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 09:02:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，鹏翎股份 11 月 1 日在机构调研时表示，受益于中国汽车自主品牌快速崛起，公司目前在手（流体管路+密封件）订单量充足，预计今年订单量较去年有所增加。此外，公司表示，下半年，随着国内自主品牌主机厂不断推出新车型，公司两大业务板块的开发及转产产品呈现稳步增长趋势，预计未来主要增量集中在比亚迪汽车、长安汽车、奇瑞汽车、一汽集团、吉利汽车、长城汽车、赛力斯、蔚来汽车、理想汽车、小鹏汽车、小米汽车等自主品牌主机厂。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>34 家基金、券商资管自购金额达 28.62 亿，均投向权益基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2500436215605253?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 08:55:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期易方达、招商、华夏、广发、富国等头部公募再次掀起「自购潮」， 截至今日，5 家公司自购合计 9 亿元。从行业整体来看，今年 8 月以来已有 34 家基金公司、券商资管发布自购公告，自购金额合计达到 28.62 亿元。其中，26 家公募合计自购金额为 21.52 亿元；8 家券商及旗下资管合计自购金额为 7.1 亿元。自购投向均为旗下权益类基金，以真金白银呵护市场。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>