<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前線丨聯想 Q3 財報：消費電子業務回温，投入數十億美金加速 AI 佈局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521787211621895?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，聯想集團公佈截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度業績。財報顯示，聯想 Q3 的整體營收達到 1044 億元，同比下降 16%，但連續兩個季度環比提升。淨利潤近 20 億元。其中，本季度毛利率同比提升至 17.5%，創第二季度歷史新高。</p><p>本季度，聯想財報一大亮點是，佔據營收大頭的消費電子業務有所回温——手機出貨量同比增長 11%，PC 營收環比增長 13.6%。</p><p>聯想董事長兼 CEO 楊元慶在財報溝通會上表示，在過去一年裏，消費電子出現下滑主要是因為渠道庫存高企。在過去，廠商擔憂供應跟不上而囤積了過多的庫存，但行業用了接近一年的時間才把庫存消化完畢。</p><p>除了行業需求逐漸改善和庫存消耗撥雲見日，AI 也會是未來推動消費電子行業的一項重要因素。</p><p>楊元慶判斷，未來，生成式人工智能、大模型實際的計算負荷比大概 70% 在推理、30% 在訓練，並且，基於安全隱私的考慮，也會出現從公有云、私有云和本地數據中心的平衡。</p><p>因此，聯想正在考慮通過壓縮模型等等方式，在手機、PC 端側實現推理的功能，據悉，聯想的 AI PC 原型機將會在明年下半年會推向市場。楊元慶預測，PC 市場已經觸底，2024 年的 PC 市場將會出現個位數的恢復，「5% 以下的增長是完全有可能的」。</p><p>而在過去的一段時間裏，由於 PC 行業、手機的持續放緩增長，聯想也在尋找 PC 之外的業務增長點。這在 Q3 財報中也有所體現——聯想非 PC 業務佔比超過了四成，同比提升 3%。</p><p>其中，SSG（方案服務業務業務）營收達到了 139 億元，同比增長 11%，運營利潤為 27.8 億，同比增長 4%，均為歷史新高。</p><p>聯想集團執行副總裁黃建恆表示，在整體 IT 服務市場裏，AI 成為了全新的市場增長點，非常多的行業客户已經開始投資 AI 技術，利用 AI 增加企業的競爭力，「這些企業需要聯想來協助他們安全、高效地部署 AI 特別是生成式 AI 技術。」</p><p>其表示，在設備層，聯想有很全面的產品線，比如 AI 邊緣服務器、AI 存儲、通用服務器、高性能計算等佈局，構成了異構計算架構，能夠提供「AI 導向的基礎設施」。</p><p>在設備之上，構築智算中心有一個重要的建築模塊是異構計算的調度平台，比如如何組合 GPU、CPU、高性能計算等，聯想在這方面早就有佈局。</p><p>在財報中，AI 也會是聯想接下來重點投入的領域。聯想方面稱，未來三年將累計投資數十億美元，以擴展其人工智能方面的能力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傳音三季度淨利潤翻了 2 倍，中國公司衝入最後的新大陸｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521862651241992?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:13:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 楊許煌</strong></p><p><strong>編輯 | 袁斯來</strong></p><p>時間進入 2023 年，遭遇印度市場牴觸、非洲市場萎靡和歐洲的撤退後，消費電子廠商們發現，偌大的世界只有拉美還殘留最後未開墾的土地。</p><p>而一些佈局較早的公司度過積累期後，已經開始嚐到甜頭。</p><p>10 月 17 日晚，傳音控股發佈第三季度財報。財報顯示，第三季度公司實現營收 179.93 億元，同比增長 39.23%；歸屬上市股東的淨利潤為 17.83 億元，同比增長 194.86%。</p><p>相較於第一季度兩項數據指標分別下滑約 16%、34%，傳音控股在第三季度實現了業績的高幅逆增長。傳音控股方面表示，第三季度營收增長主要原因之一是公司持續開拓新興市場。</p><p>傳音控股投資者關係總監梓軒表示，第三季度傳音智能手機的收入 70% 以上來自非洲以外市場。「非洲手機」正走出非洲，在新世界的土壤持續開花。</p><p>在這輪新興市場的擴張中，傳音在拉美的表現格外矚目。根據 Canalys 數據，第三季度傳音在拉美市場同比增長 159%，以 10% 的市場份額位居第四。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_3781d0699c864182b5670ce36356b42f@430412560_oswg241599oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 Canalys</p><p>第二季度傳音拉美地區的擴大化趨勢就已十分明顯。2023 年第二季度傳音手機出貨量在拉美地區以 56% 的增長躍至第四，佔市場份額的 7%。</p><p>而且，傳音是第二季度在拉美地區唯一實現正增長的廠商，同時也是前五大廠商在全球唯一實現正增長的廠商。經過又一季度在拉美的擴張，傳音的營收成績單變得更加亮眼。</p><p>很長一段時間，拉丁美洲對中國消費電子廠商來説遙遠而陌生。日夜顛倒的時差、30 多個小時、多次轉機的路途和混亂的街道，足以讓它們敬而遠之。</p><p>但如今他們別無選擇。傳音業績逆轉證明拉美市場增長的可能性。可以預想，此後拉美的市場將變得愈發擁擠，競爭也將走向野蠻。</p><h3><strong>最後一片藍海</strong></h3><p>拉美其實是廠商們退而求其次的選擇。這裏銷售利潤不如歐美，拓展業務的便利度不如時差更少的中東和非洲，人口密度和數量也無法和印度、東南亞相比。</p><p>如果看外部環境，拉美也談不上穩定。近三年來，受新冠疫情和烏克蘭危機影響，拉美地區大宗商品價格上漲、運輸成本不斷提高、供應鏈中斷和全球通貨膨脹加劇，通脹、債務壓力積重難返，經濟增長乏力。</p><p>頻繁的大選與政治變動與經濟動盪相互交職催化，一邊是「粉紅浪潮」的不斷推進，另一邊是「阿根廷特朗普」贏得最多選票，左右互鬥，變亂交織，影響着中資企業深耕拉美的信心。2024 年，墨西哥、秘魯、委內瑞拉等國也將迎來大選，為拉美地區的政治版圖變化帶來更多的不確定性。</p><p>聯合國拉丁美洲和加勒比經濟委員會（拉加經委會）9 月 5 日發佈年度經濟研究報告，預測 2023 年拉美和加勒比地區經濟將增長 1.7%。南美洲經濟今年將增長 1.2%，低於去年的 3.7%；中美洲和墨西哥將增長 3%，低於去年的 3.4%。報告認為，受外部環境的影響，拉美和加勒比地區經濟或將持續低迷。</p><p>經濟形勢雖然整體低迷，但拉美地區的通脹在較大程度上得到了控制。聯合國 10 月 4 日發佈了有關國際經濟形勢的年度報告。在全球經濟將進入疲軟期的背景下，巴西財政部發布數據，將巴西 2023 年經濟增長預期從 2.5% 上調至 3.2%，高於世界平均水平。世界銀行發佈的《世界經濟展望》也將墨西哥今年增長預期從 1.5% 上調至 2.5%，增長雖低於上個年度，但保持了相對的穩定。</p><p>Canalys 報告認為，隨着消費信心的恢復、庫存水平改善以及廠商對關鍵細分市場的關注，拉美市場呈穩中向好的跡象。</p><p>雖然利潤不如歐美，但拉美沒有戰爭幹擾、離地緣政治影響較遠，在當前的局勢中成了為數不多的選擇。</p><p>「歐美門檻高、投資高，東南亞捲到不能再卷，中東非也不行了。沒地方可以捲了，然後看到有塊地沒開發，就來爭奪最後的空白地。」 一位常年駐拉美的手機行業人士告訴硬氪。</p><p>SHEIN、TikTok、華為、小米、TCL、海信等企業都在拉美投入重金。拉美中資企業已超 2700 家，成為中國對外投資的第二大目的地。</p><p>數據也證明瞭拉美的潛力。不同於近幾年才爆發的電商，手機已經是個夕陽行業。即便如此，拉美仍有強勁的增長空間。根據 Statista 數據，2023 年拉美地區還擁有 310.4 億美元的市場。沒有公司會放棄這樣的誘惑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="612,209" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_80a5b31d4fd24fcb904cacbdaee4253a@430412560_oswg63633oswg612oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源東吳證券研究所</p><p>這也意味着拉美將很快重複東南亞、印度的慘烈的競爭戰事。</p><h3><strong>資本出海，各顯神通</strong></h3><p>拉美智能手機市場中，三星、摩托羅拉和小米佔據了市場前三。其中，三星在拉美逐漸放棄低價路線，將重點轉移至 200 美元以上利潤更好的機型，摩托羅拉和小米做的都是中低端產品。</p><p>看似穩定的市場底層卻是動盪的。説到底，拉美消費力不高，中低端產品用户不會有忠誠度，誰擁有更多狼性，誰就能拿下市場。</p><p>傳音在拉美主要做的還是入門級產品，在哥倫比亞、厄瓜多爾和秘魯等國表現出色。</p><p>他們也顯示出強悍的風格。</p><p>21 年 LG 退出巴西市場後，傳音隨即拿下巴西電子產品製造商 Positivo Tecnologia 獨家合作，在巴西推出 Infinix 中檔智能手機，爭奪 LG 部分份額。Infinix 新品在巴西一開售就以每秒 15 台的速度被瘋搶。</p><p>不同於歐美對品牌的重視，在拉美只要拿到運營商資源，銷量不會成問題。</p><p>傳音顯然在四處挖掘運營商客户，包括與墨西哥政府運營的移動服務提供商 Altan Redes 達成協議，並同移動電信服務提供商 Millicom 協商建立合作關係，在中美洲地區銷售手機。</p><p>傳音一步步拿下各個主要國家的運營商客户。今年 3 月，TECNO 官微消息稱與哥倫比亞最大電信運營商 Claro 在首都波哥大 Claro 總部大樓舉行聯合發佈會，進駐了 Spark 8C、Spark 9 Pro 和 CAMON 19 Neo 等 TECNO 產品。以哥倫比亞為起點，傳音在拉美市場開啓新一輪擴張。</p><p>根據 Canalys 數據，2023 年第二季度，三星、摩托羅拉和小米跌幅均高達兩位數。傳音在第二季度以 56% 的增長佔據了拉美市場 7% 的份額，以第四的排名成為拉美地區前五手機廠商中唯一實現正增長的廠商。</p><p>然而，新興市場的特點就是成長曲線會很快到達瓶頸。</p><p>過去，中國手機廠商在印尼、中東非和印度市場都經歷過快速增長，但終究難以提升價格。廠商靠着薄利多銷，寄希望於這些市場購買力會提升。在漫長的等待中，外部環境難免變化，甚至發生劇變，公司們只能黯然離場。即便拉美如今變得擁擠和熱鬧，掘金者們還是需要更謹慎。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新一屆主席團成員即將亮相第 15 屆虎嘯獎啓動儀式 | 1128 精彩亮點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521822889699076?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:44:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>做先行者，</strong> 就是數字行業的時代責任。&nbsp;</p><p>在人類社會面臨劇變的時代，先行者引領未來。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,713" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_fd861fe4e3f1413da4cd09588ab301b1@5868219_oswg930816oswg1920oswg713_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>2023（第十一屆）中國數字營銷峯會</strong></p><p><strong>暨第七屆 CAAC-DMC 年會</strong></p><p><strong>&amp;第 15 屆虎嘯獎啓動儀式</strong></p><p><strong>11 月 28 日&nbsp; 北京</strong></p><p>2023（第十一屆）中國數字營銷峯會暨第七屆 CAAC-DMC 年會&amp;第十五屆虎嘯獎啓動儀式將於 11 月 28 日在北京舉行，探討在時代劇變之下，以數字技術推動中國經濟增長的路徑。&nbsp;</p><p><strong>品牌營銷數字化領域</strong></p><p><strong>最具專業影響力的年終盛會</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="777,240" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_ad3ce959655c4d73b104506c8e3802e0@5868219_oswg22791oswg777oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>中國數字營銷峯會亮點</strong></h2><h3><strong>第 15 屆虎嘯獎啓動儀式</strong></h3><p>虎嘯獎，中國品牌營銷數字化領域最具專業影響力的綜合性獎項。由中國商務廣告協會數字營銷專業委員會指導，奉行「 做行業的建設者」 這一宗旨，為行業遴選和記錄年度優質案例。</p><p>虎嘯獎多年來累計吸引參賽公司近萬家，甄選優質案例作品數萬件，擁有超過千餘位行業知名實戰專業人士組成的龐大專家團，經由線上評審、線下終審、金獎答辯等嚴謹規範的評審流程，始終保持 1% 左右的金獎獲獎率，確保獎項含金量底線原則；虎嘯獎拒絕選獎行為，通過這種一以貫之的嚴肅性規範行為影響行業、指引發展；虎嘯獎並透過案例洞察，持續不斷為行業輸出價值內容，至今已成功舉辦至第十四屆。</p><p>每年 11 月 28 日，與中國數字營銷峯會同期舉行的虎嘯獎啓動儀式，都代表着新一屆虎嘯獎即將邁入新徵程。眺望 2024，虎嘯獎始終秉承着「做行業建設者」的價值觀，以「做行業的建設者」的姿態抱朴守拙、砥礪前行至第十五年，始終堅守在前沿與行業為伴。</p><p><strong>在虎嘯獎啓動儀式中，不僅有新一屆主席團成員悉數亮相接受聘任，同時也將揭曉第 15 屆虎嘯獎賽事的新主題、新類別以及獎項日程安排、賽事全年規劃等詳細事宜。</strong></p><p>啓動儀式當天，中國商務廣告協會副會長、虎嘯獎創始人陳徐彬將登台發佈<strong>《2024 虎嘯年度主題》</strong>，這不僅是第十五屆虎嘯獎的賽事主題，也是 2024 年度虎嘯盛典的主題方向。屆時公佈的年度主題將在未來的一年時間裏成為我們全場景對外發聲的重要議題，期待虎嘯以務實的態度，成為更加值得夥伴深耕的一片土壤！</p><p>同時，新一屆的虎嘯獎主席團將在啓動儀式環節亮相併登台受聘，共同為我們開啓全新一屆的賽事活動。<strong>成員主要來自品牌方、代理商、營銷機構、學界等領域，規模在 30 人左右。</strong>這不僅是虎嘯獎作為品牌營銷數字化領域綜合性獎項的必然要求，也是獎項評審科學發展、多元發展的必然要求。</p><p><strong>另外，第十五屆虎嘯獎賽事的新視覺、新類別、新升級以及 15 屆獎項的日程安排、賽事全年規劃也將於當晚揭曉，請大家保持關注。</strong></p><h3><strong>場景·機遇</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,1508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_518466e83dc5468aa773e88d8962bf59@5868219_oswg194815oswg800oswg1508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>多方助力，跨界破圈</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,783" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_a375e8b0d4ae44d4bd4ec4a04167ec65@5868219_oswg106627oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>擬邀登台夥伴</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_32586639c29848efa72fae3142c3ba62@5868219_oswg377329oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_1b80d0ef7eae4eb4baebec06a2f200a6@5868219_oswg381622oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>‍ 本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/CThQZ492e1nnlAmfdbJeyg">「數字營銷市場」（ID:ishuziyingxiao）</a>，作者：編輯部，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>終止分拆的阿里雲，和它面臨的漫漫 AI 路 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520580370278151?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:46:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 鄧詠儀</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>11 月 16 日晚間，阿里雲正式發佈 2024 財年 Q2 財報。截至今年 9 月 30 日止的三個月，阿里雲收入 276.48 億，相較 2022 年同期的 270.35 億，增長 2%。</p><p>在當下市場環境，從收入來看，阿里雲這一增速已然不易。</p><p>亮眼之處主要來自利潤大漲：經調整 EBITA 後，阿里雲利潤從上個季度的 3.87 億元，大幅提升至 14.09 億元，環比增幅達 264%，這主要來自阿里雲主動削減項目制訂單帶來的財務優化。</p><p>對利潤微薄的中國雲市場而言，「頭羊」的利潤大幅增長，當然是一個良好信號。</p><p>不過，一切發佈都被另一則消息蓋過。<strong>在宣佈要獨立上市 6 個月後，阿里改了主意：決定終止阿里雲分拆。</strong></p><p>投資者最關心的，莫過於這是否同時意味着上市終止。在財報電話會上，阿里集團 CEO 蔡崇信並未做明確回覆，只表示：「如今大環境發生變化，現在我們不再通過金融工程，而是通過進一步的投資來顯現雲業務的價值，未來會尋求提高它的增長，包括收入和利潤。」</p><p>今年 3 月，阿里巴巴宣佈啓動「1+6+N」組織變革，將阿里內部數十個業務分為 1 個上市公司主體、6 個業務集團和多家獨立公司——阿里雲曾位列 6 個業務集團之中，並且是最為有潛力上市的業務。此前多年，保持着兩位數業務增速的阿里雲，一直都在挑起集團業務增長的重任。</p><p><strong>如今選擇終止分拆，大環境變化是直接原因。</strong></p><p>2022 年底，ChatGPT 爆火全球，生成式 AI 浪潮帶來的巨量計算需求，讓賣算力的雲廠商迎來又一春。但眾所周知，芯片是 AI 算力的阿喀琉斯之踵——阿里在財報中表示，終止分拆是因為「美國近期擴大對先進計算芯片出口的限制」，這為業務帶來不確定性，也無法按照原先的設想提升股東價值。</p><p>事實上，阿里雲分拆上市的動力更多來自集團組織變革，單從發展階段來看，阿里雲當時選擇上市也是冒險之舉。</p><p>全球範圍內，前三大雲廠商亞馬遜 AWS、微軟 Azure 和谷歌雲，都沒有將其雲業務分拆。而位列第四的阿里雲，剛剛由虧轉盈，想獨立生存，挑戰實在不小。就算真正走入資本市場——從如今的股市大盤來看，上市後的業績表現也不會是一個積極結果。</p><p>在阿里內部，阿里雲分拆上市的動力也在減弱。此前大刀闊斧主導集團分拆的，是時任阿里巴巴董事局主席兼 CEO 張勇，但隨着張勇卸任，阿里雲的這輪組織改革如何繼續推進下去，也要打個問號。</p><p>「阿里雲現在最大的問題，不是業務問題，也不是市場問題，而是組織問題。」一位剛剛離任阿里雲的中層管理者近期對 36 氪表示。</p><p><strong>種種因素疊加，無論是內是外，現在都並非上市最好時機，不如韜光養晦。</strong></p><p><strong>但大環境頂多是表因，背後更為現實的一面是：生成式 AI 是未來——這是共識，但云廠商想要真正吃到 AI 紅利，所需時間比想象中還要漫長得多。</strong></p><p>全球雲市場現在都未從增長放緩中走出。美國雲市場是全球風向標，受益於成熟的軟件生態，即使在下行週期，三大雲廠商業務增速如今還能保持在 20%-30% 左右，運營利潤率更是在 30%-40% 之間。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但即便如此，雲廠商想要兑現生成式 AI 的大餅，也是貴得讓人咋舌。</span></p><p>哪怕是春風得意的微軟，對 AI 的投入也有點吃不消了。自 2019 年開始，微軟已經向 OpenAI 累計投資了超過 130 億美元。而發佈 AI 助手 Copilot 後，接入自家業務後也很可能不賺錢。據華爾街日報 10 月報道，GitHub Copilot 每服務一位用户，微軟每月就要虧損 20 美元，有時甚至高達 80 美元。</p><p>相較之下，中國雲廠商算力不夠，只能精打細算，緩緩再説。強如阿里雲，如今也才剛盈利不久，尚未擺脱低增長、低利潤的階段。繼續待在阿里體系之內，也有利於維持 AI 業務早期的投入。</p><p><strong>對中國雲廠商而言，要追逐大模型的未來，最重要的第一步，還是要做好基礎保障。</strong></p><p>在本季財報發佈前幾天，阿里雲剛剛發生一次史詩級故障。11 月 12 日，阿里雲全球服務崩潰近 3 小時，不僅涉及外部客户，還有阿里集團內部所有 App——淘寶、閒魚、1688、盒馬等等。這離阿里雲上一次大規模故障還不到一年，後果還更嚴重——2022 年 12 月，阿里雲香港地區宕機，服務一度中斷超過 12 小時。</p><p>阿里雲還未來得及對此次故障給出覆盤和迴應，但毫無疑問，這給整個中國雲市場都敲響了警鐘。</p><p>比起以前的通用算力，大模型時代對算力質量要求極高。比如，大模型一次訓練需要啓動巨大的計算集羣，一旦服務崩潰，整個計算任務都要重啓，損失會以成倍計。據 AI 創業公司 OneFlow 估算，ChatGPT 的上一個版本 GPT-3，訓練一次的成本就近 140 萬美元。</p><p>在大模型時代，要如何真正成為穩健的基礎設施，把技術投入真正用在刀刃上，會是未來整個雲產業的共同挑戰。</p><p>但好處在於，行業會迅速想明白什麼才是最重要的。</p><p>阿里雲正不斷提升公共雲的收入比例——本季財報中，項目制訂單明顯減少，阿里雲主動放棄了不少只擴大收入數字、但利潤稀爛的業務。</p><p>而在前不久閉幕的雲棲大會上，阿里雲喊出「要做 AI 時代最開放的一朵雲」，強調被集成，要做 AI 時代的「發動機」——<strong>這跟阿里雲剛創立時，要成為「水電煤」基礎設施的初心如出一轍。</strong></p><p>過去幾年，國內雲廠商經歷了一段粗放式增長的時光，做集成總包，攻城略地。在那時，喊出「被集成」「做生態」的戰略，尚且會被認為是有些流於口號，如今應該再也不會了。</p><p>而一段艱難的轉型和探索期，也值得市場的更多耐心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里分拆生變，新戰爭需要大後方｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521571476334083?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:23:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>編輯｜喬芊</p><p>雙 11 餘温未消，阿里又向市場釋放重磅消息。</p><p>11 月 16 日晚間，阿里巴巴集團發佈 2024 財年 Q2（即自然年 2023 年 Q3）財報。該季度總營收 2247 億元，同比增長 8.5%，基本符合市場預期。</p><p>相比於業績表現，分拆上市計劃出現的重大變故無疑更受矚目。</p><p>根據阿里方面的説法，<strong>鑑於多方面不確定性因素，不再推進雲智能集團的完全分拆；盒馬鮮生的首次 IPO 計劃已暫停，正評估市場情況。</strong></p><p>子集團分拆上市遇阻的消息發佈後，阿里美股盤前一度跌超 10%，今早收盤跌 9%。</p><p>半年前，阿里曾向市場投下重磅炸彈，宣佈「世紀大分拆」，一度令市場對這個電商巨頭生出新的期待，阿里股價也曾一路走高，阿里雲等子集團的上市前景也被看多。</p><p>為何如今看起來形勢急轉直下？</p><h3>阿里雲分拆中止</h3><p>阿里雲分拆中止可以説既是意料之外又在情理之中。</p><p>按照上任阿里雲 CEO 張勇曾經的規劃，阿里雲將在 12 個月內完成分拆並獨立上市，並引入外部戰略投資者。但隨着 9 月中旬張勇去職，集團 CEO 吳泳銘接手阿里雲，此後 2 個月裏，無論內外，阿里雲分拆上市相關進展都再無披露。有接近阿里雲的人士告訴 36 氪，張勇的去職與集團高層對阿里雲的總體規劃發生變化高度相關。</p><p>阿里雲看起來不得不放棄曾經雄心勃勃的分拆上市計劃。今年以來，阿里雲所處的雲計算行業，無論國內外政策，還是競爭環境都發生了劇變。</p><p>先來看看國際政策。10 月 18 日，美國商務部進一步收緊對華芯片出口管制，被稱為 A100、H100「閹割版」的中國大陸市場特供版本 A800 和 H800 面臨下架。原本禁令有 30 天緩衝期，但英偉達發佈公告稱，出口限制禁令在 10 月 23 日開始生效。這家半導體巨頭的高性能芯片，正是為了培訓和部署各種人工智能模型。</p><p><strong>據 36 氪瞭解，也是在兩週多前，阿里雲內部明確了不上市的規劃。</strong>而在更早之前，集團和阿里雲內部已經對這一政策或將落地有所警覺。</p><p>美國這一芯片出口限制政策的明確意味着國內已經買不到英偉達的高性能芯片，只能用華為等國產廠商的芯片代替，而目前這類芯片的效率還不夠高。昨日財報會上，吳泳銘也強調：「美國近期擴大對先進計算芯片出口的限制，給雲智能集團的前景帶來不確定性。」</p><p>AI 大模型大潮改變了科技行業的整體風向，阿里雲只能跟上行業腳步。</p><p>今年年初，AI 大模型還未被廣泛提及時，阿里雲的雲計算故事還頗有亮點，依靠成本控制，彼時阿里雲的盈利表現也不錯。</p><p>但風向很快改變。隨着國內外互聯網大廠紛紛加入大模型戰局，<strong>如果從 AI 大模型角度出發，阿里雲還不足以向資本市場證明自己，但如果以雲計算為主營業務上市，又有些過時了。</strong></p><p>因此，阿里雲選擇對分拆上市剎車，先調整業務方向。吳泳銘則強調<strong>「AI+雲計算」發展戰略</strong>。財報會上，吳泳銘還回應了相關問題。他透露，集團將在阿里雲戰略方向上保持長期堅決的投入，雲智能集團仍會繼續保持獨立公司運作方式，採取董事會授權的 CEO 負責制。</p><p>在 AI 大模型的領域，阿里雲又再一次和其他企業站在了同一起跑線上。需要大量資金輸血，阿里雲重新迴歸集團懷抱，無疑是明智之舉。</p><p>不急着拆分阿里雲也有穩定軍心和業務的考量。最近一年多來，阿里雲頻繁的經歷組織動盪，換了三任 CEO，及時叫停拆分、由集團 CEO 管理也可以減少業務和組織震盪，讓阿里雲發展更穩定。不過，<strong>多位接近阿里雲的人士稱，吳泳銘是暫時管理，阿里雲仍在尋找新的 CEO，但選誰做新的 CEO，是目前阿里雲的又一個難題。</strong></p><p>雖然營收增長仍然乏力，但阿里雲這一季度的經調整 EBITA 大幅增加了 44%，達到了 14.09 億元。對此，阿里的解釋是，通過減少來自利潤率較低的項目式合約類收入，以持續提升收入質量；與此同時，本季度公有云產品及服務收入增長，這使得盈利能力得到優化。</p><p>至於逐漸明確的「AI+雲計算戰略」，阿里雲 AI 的進展不少，既有自己的大模型升級，也有作為大模型底座能力的升級，還有 AI 生態的積累。事實上，阿里集團內部有諸多場景可供其 AI 大模型落地應用。</p><h3>淘天繼續輸血</h3><p>另一個頗令人關注的問題在於，如今的大環境下，各子集團分拆上市遇阻，是否意味着阿里可能要重新「合」？</p><p>目前答案還是否定的。</p><p>據吳泳銘在財報會根據新的十年規劃（技術驅動的互聯網公司、AI 驅動的科技業務、全球化的商業網絡）提出的未來三大舉措之一：「阿里集團將堅持高度靈活的治理機制和體系，重新以創業的心態，<strong>啓動公司治理改革，各業務未來均以獨立業務單元存在，並將探索新的治理模式。</strong>」</p><p>在這次的財報會上，吳泳銘還宣佈升級 1688、閒魚、釘釘和夸克這四個業務為戰略創新級業務，組織上將作為獨立子公司運營，業務上將打破以往在集團的定位限制，以 3-5 年為週期持續投入。</p><p>吳泳銘本人強調：「集團將繼續對各個業務進行支持，阿里巴巴處於為增長而投資的最佳財務狀況，但各項業務將獨立運營，阿里會用資源來支持各業務的協同效應」。</p><p>這意味着集團要繼續對它們進行輸血，在財報會上，蔡崇信也提及目前集團有 670 億美元左右的投資項目。</p><p>從財報來看，阿里集團整體仍處於十分良好的財務狀況之中，可以應付各項投資支出，該季度末阿里淨現金為 630 億美元。</p><p>從具體業務的貢獻來看，該季度營收增長主要靠國際商業集團（增速 53%）、菜鳥集團（增速 26%）拉動。從利潤角度看<strong>，</strong>阿里國際數字商業集團、阿里本地生活仍有一定程度虧損，阿里大文娛再次出現些微虧損，菜鳥和阿里雲雖然盈利能力繼續改善，但整體貢獻較小。</p><p><strong>輸血先鋒仍是淘天集團。</strong>該季度，阿里集團整體的經營利潤 335 億元，而淘天集團經營利潤高達 470.77 億元，這意味着被其他業務虧掉了約 140 億元。</p><p>令人擔憂的是，淘天集團本身業務發展也可能被拖慢腳步，例如電商都在卷的低價戰略，需要大量資金。<strong>據 36 氪瞭解，今年一季度宣佈分拆後，淘天本已做好了參戰準備，但如今形勢轉變，淘天集團的投入力度是否如預期或將畫上問號。</strong></p><p>更何況做「AI+雲計算」十分昂貴。海外科技巨頭微軟（Azure）、Meta、亞馬遜（AWS）等在雲計算上的投入量級差不多，但是目前只有亞馬遜的 AWS 盈利較為可觀，且甚至能為其電商業務輸血，前兩者為了投入雲，均花費了 10 年以上的時間。</p><p>進入 AI 時代，算力成本將進一步抬升。據外媒報道，微軟利用 OpenAI 的技術推出的 GitHub Copilot 一直處於虧損狀態；今年上半年，微軟平均每月在單個用户上倒貼超過 20 美元，部分單個用户每月給微軟帶來的損失甚至高達 80 美元。</p><p>即使是從大部分國際大廠的身上，我們也能看到，對 AI 和雲的這筆投入目前還看不到頭。中國廠商限於芯片，算力效率低，更為耗能，成本恐怕更難估算。</p><p>或許是基於對未來不確定性的警惕，財報發佈的當天，據美國證交會披露的文件顯示，馬雲家族信託擬於 11 月 21 日分別減持 5000000 股阿里巴巴創始人股份。共涉及股票市值 8.707 億美元，約計 63.5 億人民幣。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「新消費」的意外終曲：歡迎來到平價時代｜深氪 lite</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520885321098760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 09:49:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜</strong>李小霞，竇軒</p><p><strong>編輯｜</strong>喬芊，楊軒</p><p>一個公司倒下可能有很多原因，王雨朦大概想不到，壓死自己的稻草竟然是「低價」。</p><p>不久前，王雨朦創立的原葉茶品牌 Chabiubiu 被盒馬清退，起因是盒馬要全面轉型「折扣店」模式。在盒馬做「低價」的新故事裏，中高端定位的 Chabiubiu 與「回到地面」的盒馬，變得格格不入。</p><p>曾經，盒馬是消費升級同一陣營的盟軍，但如今看着自家定價 79 元的產品，在標着「天天低價，件件爆款」的盒馬貨架上以 39.98 元的「虧本價」售賣，王雨朦感嘆「真是莫大諷刺」。</p><p>消費的邏輯顯然已經 360 度翻轉。</p><p>一二線城市中產家庭和年輕羣體的消費觀，支撐起了上一輪消費升級「做貴」的想象。</p><p>互聯網人張冰形容自己過去的花錢行為如電影《大腕》中的一句經典台詞「不求最好，但求最貴」：幾千塊的貴婦面霜、新款 iPhone 買起來眼睛不帶眨的，相信「貴有貴的道理」，六七十一份的沙拉、三四十一杯的咖啡奶茶更是家常便飯。</p><p>但這種消費觀，繫於穩定的現金流，以及「永遠在漲」的家庭資產。一旦穩定的地基開始動搖，這個羣體如驚弓之鳥。他們選擇量力而行、恢復節儉，因此居民儲蓄創下新高。</p><p>正如日本學者大前研一提出的「M 型社會」的消費特徵，即原本人數最多的中等收入階層，大多數淪為低收入或中低收入，原本的中間階層凹陷下去，變得很小，於是，社會像個被拉開的"M"字。</p><p>在省錢模式裏，多數人更喜歡平價品牌。能夠承接這些需求的企業獲得飛速成長，薩莉亞、優衣庫都是日本上世紀 90 年代開始的大衰退年景裏，穿越週期的消費冠軍。</p><p>類似的故事正在中國上演。</p><p>信仰「消費升級」的新消費冷了，七八塊一瓶的汽水，三四十一碗的拉麪，和十幾塊一片的雪糕和它們背後的公司一樣乏人問津。主打平價的零食很忙、塔斯汀、鍋圈食匯悄然長成隱形巨頭，「十元店」名創優品迎來第二春。</p><p>大宗消費也沒有例外。當理想、小鵬和蔚來三家新造車公司今年合計賣出了 40 多萬台新能源車時，單比亞迪一家就憑着「增配減價」的殺手鐧直逼年銷 300 萬輛的目標，成為日賺一億、新老車企競相學習的優等生。</p><p>幾家電商巨頭令年不約而同將「低價」作為戰略之重，展開一系列價格競爭。向來主打「價格力」的拼多多今年最受資本市場青睞，市值從去年上半年低谷時的 400 億美元，一路漲至 1500 億美元，直逼阿里。</p><p>所有響動都在指向一個事實——歡迎來到平價時代。</p><h3><strong>克服消費升級的慣性</strong></h3><p>「中國一定會誕生自己的奢侈品牌。」</p><p>幾年前，消費投資人 Henry 曾如此自信説道，基於此判斷，他投資了某國產奢侈包袋品牌。彼時新消費潮湧，懷揣類似想法的不只 Henry 一人。</p><p>那時，估值最高的幾個新消費品牌——泡泡瑪特、喜茶、元氣森林、完美日記——似乎也在佐證「貴價」的意義。在上述創始人看來，「四家公司裏，完美日記是唯一做的不好的一家，也是唯一一個做便宜的品牌。」</p><p>在時代情緒裏，拼多多的崛起更像偶然。2019 年，靠「升級」代糖成分贏下一局的元氣森林創始人唐彬森和投資人打賭拼多多到底行不行，他賭不行。</p><p>唐彬森絕對稱得上消費升級的擁躉者。而由他創立的挑戰者資本，大多尋覓押注相似基因的品牌，如觀雲白酒、拉麪説、王小滷、端木良錦等。</p><p>「唐老闆賭的是老百姓一定會越來越有錢，整個元氣系的品牌都是做貴的。」一位元氣系品牌創始人向 36 氪説道。</p><p>成立於 2017 年的啓承資本是當時為數不多熱衷於大眾剛需消費品的機構，一些主打高性價比的的品牌項目包括十月稻田、鍋圈食匯、源氏木語、零食很忙等。相比那些份額難搶的「高溢價」品牌，啓承資本透露他們出手的很多「平價」案子鮮少有人爭奪。</p><p>喜茶代表的消費升級茶飲融資不斷、估值層層遞進的時間裏，蜜雪冰城卻是一個被 miss 掉的存在。據知情人士透露，2020 年之前的幾年內，蜜雪冰城幾無資本關注，「沒品牌、沒名氣，在大家眼裏（蜜雪）可能就是一個草根。」直到悄無聲息長成萬店規模時，資本才緩過神來。</p><p>風向從疫情期間開始轉變。</p><p>「大家好像不買帳了，原本北京單日營業額能達到了 6 萬的普通門店，逐漸下滑到了 3、4 萬。」2020 年中旬起，身在一線的區域經理李菲就感到不對勁，雖然當時門店仍在高速擴張，但動輒三十多塊錢一杯的奶茶已經不似過去那樣受寵。</p><p>而中低價市場一側，定價 20 元以內的書亦燒仙草、古茗、滬上阿姨、甜啦啦疫情三年相繼突破了 5000 家門店。10 元內價格帶看不見對手的蜜雪冰城只花了一年多，門店數就從 1 萬翻倍到兩萬。</p><p>焦慮在喜茶內部彌散開來，但是否要改變定價和定位，這是一個艱難的決定。在 2022 年年會上，喜茶創始人聶雲宸主動提到了蜜雪冰城，他告訴員工，喜茶和蜜雪冰城調性不同，不要盲目去跟隨，就算要下沉到三四線城市，喜茶依然是一箇中高端飲品品牌，而不是要做大家眼裏的蜜雪冰城。</p><p>然而一個月後，喜茶突然宣佈全線降價，將 9 成以上的飲品價格控制在 20 元以下。李菲感到這次降價沒有任何徵兆，且十分迅速。沒過多久，喜茶放開加盟消息再次從天而降，這讓一位喜茶前高管十分愕然。</p><p>接一連二的決策突襲，或與投資人強壓相關。在喜茶高速成長的故事裏，聶雲宸對直營、產品、定價等有着近乎「固執」的堅持，降價、加盟皆與此相悖，坊間流傳的版本是他曾為此與投資方鬧得極不愉快。</p><p>身體是誠實的，一家公司要克服慣性、真正跨出自己的「舒適圈」，總是充滿痛苦糾纏。</p><h3><strong>做大之前，先學會省錢</strong></h3><p>最頭疼的問題擺在眼前：在新消費的法則裏，燒錢補貼可以輕易做低價格，但資本不再輸血時，低價何以實現？</p><p>上述穿越週期的消費冠軍們其實已經揭示了答案：平價品牌首先要像自己的用户一樣會省錢。</p><p>「一桶桶不同口味的糖漿，全是自己熬出來的：草莓或其它水果切丁，加上白糖，在鍋裏邊一直熬到粘稠的狀態，然後再分別用瓶瓶罐罐裝起來，三輪車拉到店裏。」</p><p>蜜雪冰城總經理張紅甫在創業日記裏回憶早期做「寒流刨冰」 鋪子（蜜雪冰城前身）時，提到兩兄弟全都是自己做設備、做原料，那個時候也沒有什麼供應鏈的概念，但知道要省錢。時至今日，「省錢」是刻在蜜雪冰城骨子裏的基因。</p><p>網絡上，經常會有一些顧客發出如下疑問：蜜雪冰城門店裏為什麼放那麼多食用油？蜜雪冰城做飲料需要用到油嗎？</p><p>在他們貼出的照片中，要麼貨架上碼放着一桶桶「食用油」，要麼店員正舉着桶往設備裏倒「油」。圍觀者的回答五花八門：做冰淇淋蛋筒肯定需要油，加食用油需要冰淇淋成型呀，奶油就是油加雞蛋呀。</p><p>實際上，那是蜜雪冰城製作飲料的糖漿。為了生產裝糖漿的瓶子，蜜雪冰城專門在其偌大的工廠里弄了一個吹瓶車間，日產 7 萬多件，相比外採單瓶成本降低 5 毛錢。計算下來，單瓶子這項物料就能每天為蜜雪冰城節約近 15 萬元。</p><p>蜜雪冰城諸如此類成本控制的故事不計其數，平價零食品牌趙一鳴也有類似心得。</p><p>把零食店的陳列盒子由斜口做成方形，算下來，單件上貨時間可能縮減 4 分鐘，100 件貨下來就相當於節省一個人力；將彩色箱子換成牛皮紙箱，一個可以節約兩三塊錢；把箱子改裝成容量可伸縮的，貨物從 5 斤到 10 斤，包材也只是多了 1.5 倍左右，幾塊錢又被省下來了。</p><p>這可不是喜茶過去擅長的事情。</p><p>以前為了搶水果，喜茶可以做到高價收貨，比如葡萄，別人出多少錢，喜茶可以出到高 30% 的價格，香水檸檬剛流行起來時，喜茶甚至抬價到對手直接放棄。</p><p>這種財大氣粗當下已不合時宜。</p><p>李飛告訴 36 氪，喜茶一改原本粗放的訂貨方式，重搭了一套訂貨邏輯，輸入營業額就能算出物料相應要用多少，門店拿到建議訂貨量後再進行微調，對成本的控制比之前好很多。</p><p>喜茶還根據產品和動線的調整梳理做了排班系統，以提高人銷。產品配置也做了調整，原先一杯飲品 32 元，裏面放 8 種配料，現在 19 元，只放 6 種，剩下的幾種可以作為加價小料，標準杯量也從 700ml 換成了 500ml。</p><p>不同行業、不同階段、不同環節上能去節省的點會不一樣，可以通過門店僱傭更少的人去控制成本；也可以靠採購獲得比別人便宜的食材、包材，或者用更低的物流費用來節省開支。</p><p>不過，只有精打細算是不夠的，平價的生意要長久，最終要靠規模撐起來。</p><p>在好幾家千店茶飲品牌都弩着勁向「萬店」進發的 2023 年，短兵相接在所難免，搶鋪子的故事每天都在發生。</p><p>曾經在石家莊有位加盟商看中一個位置很好的店鋪，但是被人捷足先登了。甜啦啦招商部相關負責人得知此事後，第一時間從出差城市呼和浩特趕到石家莊，跟店鋪房東多次協商，最終以總部支付高額轉讓費的方式，幫助加盟商拿下商鋪並順利開店。</p><p>硝煙不致過於濃烈時，精挑細選終究是好的，但過去三年，在中國各地的商業街上，好的地段日漸稀少，「剋制的品牌也不剋制了，能放的不能放的店鋪都放了。」一位從業者告訴 36 氪。</p><p>不僅要搶好位置，還要搶加盟商——讓更多夥伴「帶資」入場，無疑能幫助品牌更快做大規模。</p><p>已經狂開 5000 家店的庫迪咖啡，在加盟市場裏向來用瑞幸創始人品牌的標籤，抓住了瑞幸未開二次加盟的空白期，吸引了一大批加盟商。出於壓力，瑞幸今年中宣佈放開「帶店加盟」。</p><p>「今年是很關鍵的一年。」甜啦啦總經理許周已然感受到了線下招商比往年還激烈，不僅友商在花大價錢做投放，搶客户，連不是同一個賽道的其他連鎖品牌，也在想方設法分流加盟商。</p><p>他給 36 氪舉了一個例子：有的餐飲品牌，會假意投奶茶招商廣告，吸引意向加盟商過來後，再通過做奶茶風險大、客單價低等多種理由勸説對方加盟自己的品牌。</p><p>而管好加盟商，又是平價生意另一個博大精深的學問。</p><p>「你得用他們的語言體系説服他們，還得提供情緒價值，塑造像家一樣的文化。」一位平價茶飲創始人稱自己一直在向同行古茗學習，這家起於浙江的茶飲品牌，總是因加盟認同做得好而被行業裏的人頻繁提及。</p><p>當然説到底還是一條：得帶加盟商賺到錢。</p><h3><strong>「平價」的陷阱</strong></h3><p>雖然越來越多的贏家浮出水面，但更多時候，平價生意還是「看上去很美」。</p><p>幾年前，拼多多在天貓、京東視野盲區下野蠻成長起來後，一位與其失之交臂的機構投資人為當初判斷失誤痛心不已，為消解塊壘，一直想要找到類似標的，後來投了一家以低價為主打的消費品公司，學習拼多多低價走量，結果愈賣愈虧，只能關門大吉。</p><p>經過反思，團隊意識到他們陷入了一個誤區——過於關注低價，而忽略了其他，「價低，代表着毛利低，平台踩一腳，或者供應鏈踩一腳，就變成了負利潤，你賣得越多，賠的就越多。」</p><p>更殘酷的現實在於，不是所有的品牌，都有能力把價格降下來後，還能在質量上保持體面，往往會滑入低價低質的深淵。</p><p>「低價，但不一定高質，是我們之前所投項目的缺點。」後來，該機構建議所投的另一個低價品牌對產品做了一些創新處理，不會讓用户產生品質降級的感官體驗，並將價格適當向上調整了一點點，但依舊比傳統大品牌要便宜，利潤率卻得到了實質提升。</p><p>一個關於平價生意的共識逐漸達成：平價不意味着絕對便宜，而是讓人感到「超值」。「就算賣幾塊錢，也要有超出幾塊錢的品質。」一家茶飲創始人對 36 氪説。</p><p>同樣，也千萬不要以為低價就是萬能武器，覺得有了價格優勢就能高枕無憂。</p><p>啓承資本高級研究員 Tojiro Kataya 對 36 氪説，壓縮供應鏈路的環節，或者自己咬咬牙，都能暫時性的降低價格，但這種單純的低價策略無法持久。</p><p>「消費者花錢買的是好產品，需要更好吃、更好喝，更多選擇，這些基本前提。在此基礎上，企業需要通過流程或模式等創新，持續地把平價做得更深，這樣才能將平價勢能無限擴大。」</p><p>別看蜜雪冰城似乎無人能敵，其挑戰者卻從未間斷，山東有家名叫冰雪時光的品牌，從名字到產品都透露着蜜雪的影子，就拿檸檬水來説，卻無法做到蜜雪好喝。</p><p>庫迪以 9.9 元向瑞幸發起挑戰時，吸引了不少人嘗新，結果網絡上二者同時出現的地方，會看到很多聲音説不如瑞幸好喝，紛紛迴流。</p><p>喜茶降價後，李菲管理的多家門店銷售額有了明顯回升。放開加盟後，今年喜茶的門店數量 800 多家擴張到了超 2000 家。另外，據一位茶飲品牌高管對 36 氪透露，喜茶上半年利潤表現也不錯。這正是源於守住了一個底線：絕不能因為降價變得難喝。</p><p>「消費者粘性還是由產品競爭力決定的——不是絕對低價，而是產品。」一位堅守投平價的消費投資人告訴 36 氪。</p><p>這是正確的廢話，但也是消費的真理。</p><p>（Henry 為化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>户儲降温，躺賺的時代一去不復返｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517892657533188?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 09:00:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「<strong>今年 10 月，國內主要做户儲電芯的企業開工率已降到 20% 以下了。</strong>」上海有色網儲能高級分析師馮棣生向 36 碳表示，基於各家電芯廠商的產量和產能比值測算，截止目前約 80% 的户儲產線都處於停工狀態，第一要務都是清庫存。</p><p>户用儲能類似於家用的微型儲能電站，與户用光伏搭配形成一套完整的户用光儲系統，包括光伏+電池+儲能逆變器，可以提升家庭户用光伏的自發自用率，不僅降低電費支出，還能作為應急電源使用。</p><p>但今年以來，户儲市場加速降温已成行業公認的事實，與去年的盛況相比可謂<strong>「冰火兩重天」</strong>。</p><p>2022 年被稱為户儲爆發元年，尤其歐洲成為最景氣的主戰場。能源價格持續攀升，歐洲的户儲需求被推上制高點，讓一大批國內户儲企業賺得盆滿缽滿。</p><p>「無論是傳統的户儲集成商，還是 PCS、電池系統、電芯廠商，所有人都在擠破頭往裏衝，期望能分到一杯羹，去年的大市場也確實給了很多人可觀的回報。<strong>但今年以來，我們已經明顯感到水在變涼。</strong>」正泰電源户用儲能產品經理李暘熙如此形容市場變化。</p><p>幾組數據可以説明問題：</p><p>根據標普全球（S&amp;P Global）的數據，<strong>全球户用儲能系統出貨量在 2023 年第二季度首次同比下降，這也是有記錄以來首次出現下降——同比下降 2%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="616,448" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_79e497156f91470baa9e2d2ae04e6f7a@5802120_oswg96604oswg616oswg448_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：標普全球</p><p>頭部企業的股價與財報表現更出現明顯下滑。</p><p>市佔率常年位列行業前三的派能科技，在今年 10 月底發佈的 2023 年三季報顯示：公司單季度主營收入 4.92 億元，同比下降 71.29%；單季度歸母淨利潤-3831.03 萬元，同比下降 110.05%。</p><p>派能科技今年以來的股價也大幅下跌，在 11 月 2 日更創下歷史新低，最低觸及 106.88 元。</p><p>遇到類似情況的不止派能科技一家，從 2023 年二季度開始，德業股份、固德威、科士達等企業的季度環比增速都在快速轉負。</p><p>無論是市場需求還是企業營收，今年的户儲市場的縮水速度都比預期更快。</p><h3><strong>當瘋狂的市場急轉而下</strong></h3><p>談及 2022 年的户儲市場，多位行業人士都用<strong>「瘋狂」</strong>來形容。</p><p>特別在歐洲市場，多重內外因素推動下，去年的市場盛況幾乎難以複製。</p><p>2022 年，俄烏衝突造成能源價格飆升，歐洲居民電價飛漲，成為點燃户儲需求的引線。以德國為例，2022 年的居民電價達到 40 歐分/kWh 以上，相比 2021 年初翻了三倍。</p><p>為緩解能源焦慮，歐洲政府也不斷給予政策傾斜，如容量補貼、税收減免、低息貸款等，並採取分時電價、虛擬電廠等機制，提升儲能經濟性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1334,899" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5ceebf40b40e4111b3d2851a1bf292a7@5802120_oswg214859oswg1334oswg899_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">户用光儲系統。圖源：Andan Power，36 碳翻譯</p><p>在此背景下，2022 年歐洲户儲新增裝機約 5.7GWh，同比增長 147.6%。其中，德國和意大利分別成為全球第一、第二大市場，裝機容量達 1.54GWh 和 1.1GWh。</p><p>由於海外基礎電價是國內的 2-3 倍以上，這給儲能企業出海創造極大盈利空間，並拉動業績大幅增長。</p><p>從已上市的儲能企業表現來看，派能科技單是去年的營收就增加 191.55%，淨利同比增超 3 倍；鵬輝能源在 2022 年的淨利同比增長近 2.5 倍。</p><p>市場也湧入不少新玩家，比如做電線電纜起家的遠東股份，去年拿下 10 億元的海外户儲訂單，並以此為契機開展儲能二次創業。</p><p><strong>但能源危機催生的市場需求不可持續，市場遇冷已在意料之中，並在今年加速到來。</strong></p><p>年初以來，歐洲能源價格大幅回落，大部分地區電價已恢復至 2021 年水平，政府補貼政策開始收緊。</p><p>以歐洲第二大户儲市場——意大利為例，2023 年意大利將光伏儲能總投資的補貼幅度由 110% 下降至 90%，而後 2024、2025 年還會降至 70%、65%，補貼幅度大幅退坡。而意大利的儲能裝機量，在今年第二季度出現了過去九個季度以來的首次放緩。</p><p>相比不花一分錢就能安裝光儲系統，一旦涉及自掏腰包，消費者就會產生心理門檻。</p><p><strong>海外户儲市場遇冷，另一大關鍵因素是高庫存。</strong></p><p>根據 EESA 的數據，2022 年全球户用儲能系統（電池）出貨量約為 24.4GWh，對歐洲户儲市場出貨量約 9.8GWh。</p><p>但出貨量並不等於實際裝機：2022 年歐洲的户儲實際裝機量為 4.6GWh，意味着 2022 年底還有約 5.2GWh 的庫存。</p><p>2023 年上半年，歐洲整體儲能市場增長約 5.1GWh。<strong>這説明今年上半年，歐洲市場才基本消化掉 2022 年底的庫存。</strong></p><p>但同時，消庫存的節奏遠不及上游廠商的出貨節奏。今年上半年全球户用儲能系統（電池）對歐洲的出貨量整體約為 6.3GWh。</p><p><strong>去年的庫存，疊加今年的新貨，歐洲市場仍有約 6.4GWh 的庫存需要消化，這約是 8 個月的裝機量。預計庫存要出清，至少還要到明年二季度之後。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="683,365" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_ee37b2af88d049ea9669485fce98f76b@5802120_oswg35613oswg683oswg365_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：EESA</p><p>「一開始，大家都以為是海外安裝商缺少足夠多的專業施工人員，這個問題相對好解決，通過市場需求刺激，自然會有更多從業者入局。後來我們確實感到更大的壓力，政府開始重新審視調整補貼的立場，整體需求量開始縮水，這就不是單純去解決安裝短缺那麼簡單。」李暘熙向 36 碳表示。</p><h3><strong>守住蛋糕，是第一要務</strong></h3><p>當高居不下的庫存壓力，遇上雪崩的碳酸鋰價格，無疑給户儲企業再添一道負擔。</p><p>今年以來，受上游碳酸鋰價格下降、電芯產能過剩影響，電芯報價大幅下跌近 50%，儲能電芯價格已跌破 0.5 元/Wh，行業甚至爆出 0.25 元/Wh 的超低價，價格戰愈演愈烈。</p><p>「不同於傳統的逆變器產品，電池存儲時需要定期補電來降低壽命損失，更高的庫存和風險成本明顯增大經銷商去庫存的壓力。</p><p>同時，去年電池價格在高位，<strong>今年電芯價格下來了，沒有庫存壓力的廠商可以用更低的成本去生產新產品，老產品去庫存的難度又會顯著上升。所以整體看，今年要比去年更卷。</strong>」李暘熙説。</p><p>馮棣生也向 36 碳表示，今年碳酸鋰價格可能還會小幅波動，預期明年還會到達更低水平，既然企業當前的盈利性不清晰，那麼大家都想等到未來價格觸底之後再加大生產，這也是導致下游企業減少提貨的一個原因。</p><p>户儲蛋糕持續縮小，行業瘋狂內卷下，企業如何<strong>「活下來」</strong>就成了第一要務。</p><p>相比更看重投資收益率的 B 端客户，户儲市場直面 C 端，這意味着要把户儲當成家電去做，走差異化打法。</p><p>「如果是專門做户儲的企業，可以從一體化解決方案入手，比如向<strong>光儲+熱泵+充電</strong>的解決方案延展。這就不單是讓光伏和電池協同配合，還能接入家庭大額用電設備，比如<strong>用更低價的電去供熱泵、充電車，統籌解決 C 端場景的智能化用電需求</strong>，提供全方面、全優化的家用能源解決方案，比做單一產品更有吸引力。」李暘熙説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,763" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5421635c04ae49799ba9e52a924e9bd4@5802120_oswg655472oswg1024oswg763_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 4 月 28 日，英國倫敦的範堡羅國際車展，光伏+儲能+充電解決方案展示。圖源：視覺中國</p><p>另一種策略是把路走寬，目前幾乎所有押寶户儲的企業，都相繼推出工商業儲能解決方案，包括派能科技、古瑞瓦特、德業股份、錦浪科技、首航新能源、固德威、沃太能源等均已發佈工商業儲能產品。</p><p>但跨界工商業儲能並非易事，若企業已具備成熟管理模式和渠道體系，可以結合底層技術的快速複用，打開工商業市場；但若沒有一套好底牌，實則存在較高風險。</p><p>「現在市場競爭已和三年前有很大不同，<strong>不管是户用儲能還是工商業儲能，都處於市場分化的階段。如果企業今年還沒有走過從 0 到 1、從 1 到 n 的階段，很容易掉隊。</strong>現在重新切換賽道，並不是一個穩妥時機。」樂創能源創始人潘多昭向 36 碳表示。</p><p>潘多昭認為，户用儲能和工商業儲能雖然在生產環節有共性，但商業模式存在很大不同。當前海外户儲更多看重渠道能力，存在貿易行為的成分。而工商業儲能更偏運營，看重智能運營策略和盈利能力。</p><p>「儲能行業目前最缺的還是人才團隊，人需要時間去培養，所以企業肯定要先選 1-2 個重點專注。如果在沒有準備的情況下開闢新戰場，資金、人才、業務模式都要變，很難快速形成競爭優勢。」潘多昭説。</p><p>李暘熙也談到，當前市場現狀下，<strong>守住蛋糕</strong>是比較穩妥的手段。</p><p>當然，也有企業瞄上歐洲以外的市場。</p><p>根據標普全球的數據，歐洲户用儲能出貨量大幅放緩的同時，南非市場迅速崛起，其出貨量同比猛增 300% 以上。</p><p>馮棣生認為，相比歐洲的大盤子，南非市場的整體規模還很小，而且當地消費能力也和歐洲市場存在不同，對價格更敏感。<strong>企業憑藉更高的產品性價比會有一些機會，不過這個市場也很快就會被「堆滿」。</strong></p><p>但現在斷言海外户儲市場熄火，則過於悲觀。</p><p>若把光伏裝機看作分母，光儲系統的滲透率整體還處於低位，未來仍有較大增量空間。</p><p>比如德國政府明確，擬將小型陽台光伏系統併網免審批容量上限由 600 瓦提升至 800 瓦，並提出在 2023 年和 2026 年每年增加 9GW、13GW、18GW 和 22GW 的光伏裝機目標，這也將拉動儲能裝機進一步增長。</p><p>InfoLink 的統計也顯示，今年上半年經銷商耗盡庫存後，户儲市場的出貨量將在下半年迎來穩步增長，預計今年全球住宅户用儲能電池出貨量將達 35GWh。</p><p>從長期看，市場仍有回暖機會，迴歸正軌只是時間問題。而眼下，户儲市場確實處於供需失衡的階段，行業真正回暖前，肯定會先經歷一輪行業洗牌。</p><p>「<strong>一派混戰中，先活下來，至少要堅持活到市場回暖的時機。</strong>」這已成為當前户儲玩家的共識。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在一個本土「YC demo day」上，你會看到什麼？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521003151042048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 08:47:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，由中國創業人才投資中心、海外高層次人才專家聯誼會主辦的 2023 第十二屆金雞湖創新創業大賽總決賽在蘇州工業園區圓滿舉辦。從報名的 1400 多個項目中一路過關斬將，今天將有 21 個最後的項目在這裏完成項目路演，接受評委提問並打分，最終決出頭名。</p><p>儘管這些項目涵蓋了智能製造、人工智能、生物醫藥、集成電路、納米新材料等前沿領域，但在場數位投資人都不約而同地告訴 36 氪，<strong>「幾乎每一個項目都會將 AI 因素作為自己的亮點」</strong>。最終，由致力於智能聲音前端處理技術產業化的黃鸝智聲拔得頭籌</p><p>總決賽評委陣容堪稱豪華：鐘鼎資本創始合夥人、CEO 嚴力，源碼資本創始合夥人曹毅與中科創星創始合夥人米磊。另有 30 多位一線機構投資人和龍頭產業企業家以創業導師的身份，以資本+產業的雙重視角，為創業者釐清商業模式、獲得更高的分數提供幫助。</p><p>開見創投合夥人唐高哲在現場告訴 36 氪，自己作為專注先進製造與數字化的投資人，分到了兩家以智能製造為主題的項目。作為創業導師，他需要幫助創業者梳理商業模式，讓在場觀眾更清晰地感知到創新產品技術的商業落地可行性。如果創始人擁有相關產業經驗，則更要凸顯出來這種加分項。</p><p><strong>其背後的邏輯是，製造業的創業者普遍更為內斂，而創業導師能將優質的項目「翻譯」成一種更被資本接受的語言。</strong></p><p>這家 21 年成立的新鋭投資機構，幫助的項目是一位出生於 64 年的創業者，匯龍智能的總經理王力工。這位 2001 年開始創業，「同齡人多已退休」的創業者，因為看重擴大產能、落地蘇州的機會，所以參與了這場創業大賽。值得一提的是，在場最年輕的參賽者，2001 年剛剛出生。</p><p>以下是這場大賽的項目介紹：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,897" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_cec8b72694194a64a5abc64d5fb19d46@5794511_oswg373549oswg1080oswg897_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1948,2225" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bf4a325d6af742cab96fa45a2c0fb5ab@5794511_oswg521488oswg1948oswg2225_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1970,2360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_4a2cf9d4339e4cb39958acc95896a06f@5794511_oswg483561oswg1970oswg2360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2002,2360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0034347dd5fd4ce6bfb377663cee5264@5794511_oswg536824oswg2002oswg2360_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1964,2366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_17dd57962e9643b09feaf2988195a06b@5794511_oswg511493oswg1964oswg2366_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2003,2366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_37de8926495c42d0abdfbb5bbd82ef81@5794511_oswg510767oswg2003oswg2366_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1932,1473" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_faa689ddf25a4f8b9e0c4eeac94d9ba3@5794511_oswg337689oswg1932oswg1473_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1962,1473" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c4968a2463d6493998120d7cbbe99f3f@5794511_oswg371446oswg1962oswg1473_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">項目情況</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 「易控智駕」獲 4.5 億元融資，單礦運營超 200 台無人駕駛礦卡</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519712953263618?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 08:30:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>36 氪獲悉，易控智駕近期相繼完成近 4 億股權融資，由興富資本領投、申萬創新投以及老股東辰韜資本、興杭國投等多家機構跟投。截止目前，易控智駕今年融資合計近 4.5 億元。</p><p>易控智駕成立於 2018 年 5 月，通過將「車、能、路、雲」的無人駕駛技術與現場運營結合，為礦區提供無人駕駛技術與運輸運營服務。目前，易控智駕已具備線控整車研發，以及百台級別無人駕駛礦卡商業化複製應用能力。</p><p>本輪融資，將用於提高易控智駕露天礦無人駕駛運輸解決方案及產品的研發，推進礦山無人駕駛產品的量產應用及在國際化市場上大規模商業化落地。</p><p>相較於其它無人駕駛賽道，礦山無人駕駛因更接近商業化落地，而受到投資人較多關注。知情人士告訴 36 氪：「從 2021 年年底到到目前為止，資本市場都出於寒冬，易控智駕能在此階段完成融資，重要原因是商業化取得了巨大進展。」</p><p>國家出台多個智能礦山建設相關政策，以及礦區無人駕駛應用能力提高，激發露天礦對於無人駕駛運輸的旺盛需求，有利於礦山無人駕駛業務的快速擴張。</p><p>今年 7 月，易控智駕已實現百台級別無人駕駛礦卡的批量化應用。知情人士表示，易控智駕已打造全球單礦最大規模的無人駕駛車隊。</p><p>為了適應市場需求，易控智駕基於採礦業安全、高效、環保的需求，研發新能源無人駕駛線控平台「御石」。其核心繫統採用正向開發設計，配置可進化的智能線控底盤和匹配全域工況的混動技術，支持從有人到無人的快速升級，平台化架構可適配多廠家、多車型。</p><p>目前，該平台已在 4 款車型、近 300 台線控礦卡實際運用，累計無人駕駛里程已達 420 萬公里。</p><p>至今，易控智駕已入場全國十大露天煤礦中的五座，與包括國家能源集團、特變電工、國家電力投資集團、紫金礦業等多家大型礦企建立深度戰略合作。從運輸數據上來看，無人駕駛運輸效率在不斷趕超人工。</p><p>易控智駕董事長、聯合創始人張磊表示：「在‘技術+運營+整車’多輪驅動下，易控智駕在不斷拓展礦山無人運輸能力的邊界。商業化進程從 1 到 N 是有挑戰的，易控智駕將攜手生態夥伴共同努力，助推採礦業安全、高效、可持續發展。」</p><p><strong>投資人觀點：</strong></p><p>興富資本創始合夥人、董事長王廷富表示：「單礦 203 輛無人駕駛線控礦卡交付和運營，證明瞭易控智駕長期深耕礦山無人駕駛領域積累的技術實力和產品能力。後續隨着大規模商業化複製，相信易控智駕會快速實現淨利潤轉正，並有望成為礦山無人駕駛賽道 IPO 第一股。」</p><p>申萬創新投總經理表示：「技術突破後就是大規模商業化落地，這在'硬科技'屬性的很多行業中都被重複驗證。易控智駕深耕礦山無人駕駛賽道，技術實力已被規模化複製應用所驗證。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨抖音測試付費短視頻功能，7 日內可觀看；馬雲家族信託擬減持阿里巴巴超 8.7 億美元；小楊哥演唱會成本超 3000 萬元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2521630070580744?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 08:15:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>盒馬鮮生</strong></p><p>36 氪獲悉，阿里巴巴披露，盒馬鮮生的首次公開募股計劃已暫緩，我們正在評估確保成功推進項目實施和提升股東價值所必須的市場狀況和其他因素。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>抖音客服迴應付費短視頻功能：是否付費取決於作者，用户 7 日內可觀看</strong></p><p>抖音於近期測試視頻內容付費服務，即用户在平台觀看部分視頻內容時，需要付費才能解鎖全部的內容。對此，抖音客服迴應稱：「遇到付費視頻可能是作者開啓了付費功能，如果不想看可以划走。當然，視頻內容是否付費取決於作者是否開啓這一功能，抖音無法幹預。具體收取的費用由作者根據相應規則自行決定。」據介紹，目前這一功能針對 10 萬粉絲以上、賬號狀態正常、無違規情況、原創度高的部分個人開放內測，後續可等待內測範圍逐步開放。</p><p>值得注意的是，與抖音短劇付費後是可以永久觀看的方式不同的是，視頻內容在用户付費後，無法獲得對該付費視頻內容的永久或長期觀看。根據「抖音付費內容購買須知」，用户購買後，付費內容可以在付費服務期內重複觀看，自付費之日起，至該條/該系列內容更新完畢後的 7 日內可觀看，平台有權視活動情況縮短或延長付費服務期。用户在購買付費視頻內容後，不可退款，且無法通過本機錄屏保存。同時，創作者也無法刪除付費視頻內容，以保障付費用户的權益。目前，付費視頻功能仍處於測試階段，不排除正式上線之後，可能會有其他的變動。（IT 之家、Tech 星球）</p><p><strong>馬雲家族信託擬出售阿里巴巴創始人股份，涉資 8.707 億美元</strong></p><p>當地時間 11 月 14 日，美國證券交易委員會（SEC）披露的兩份 144 表格顯示，馬雲家族信託全資擁有的 JC Properties Limited 和 JSP Investment Limited 擬於 11 月 21 日出售阿里巴巴創始人股份，均為 500 萬股美國存托股份（ADS），共涉及股票市值 8.707 億美元。（財聯社）</p><p><strong>小楊哥宣佈將開演唱會，稱成本超 3000 萬元</strong></p><p>近期，小楊哥在直播間宣佈，「小楊臻選羣星演唱會」將於 11 月 26 日在合肥奧體中心舉行。並表示，演唱會已經花了 3000 萬，3 萬張門票全部免費送，而且將線上直播演唱會內容。據悉，此次演唱會陣容有張信哲、汪蘇瀧、樸樹、詹雯婷、Vitas、Twins 等歌手。但網友反映，有員工在賣小楊臻選演唱會門票，對此小楊哥迴應稱，「有那麼多二道販子賣票，有賣 2000、1000 的，別賣了，自己家員工賣它幹啥，這個價值觀肯定不行。」此外，小楊哥還表示已開除了好幾位員工。（中新經緯、藍鯨財經）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>ZARA 迴應網購商品不能在門店退貨：門店不想接待官網的退貨訂單</strong></p><p>近日，多名網友稱，ZARA 在線下門店收銀台樹立了標牌告知顧客，自 2023 年 11 月 27 日起，其線上訂單退貨政策變更。通過 ZARA 官網、APP 或小程序購買的商品（部分商品除外）將不再適用於 ZARA 實體店退貨方式。東方財經詢問了 ZARA 官方客服，工作人員表示，政策更改的原因是線上跟實體店的訂單不一樣，對門店來説退貨程序會比較麻煩，因此門店不想再接待官網的訂單，「就取消了到門店退貨」。目前線下門店仍可以接受線上訂單的退貨。（東方財經）</p><p><strong>黑石集團有意出售 11 個物流園：總價超百億元，已有意向買家</strong></p><p>從不願具名的消息人士處獲悉，全球最大的另類資產管理公司黑石集團正在拋售位於中國的物流資產包，總價超百億元人民幣，據瞭解，資產包已經有意向買家。資料顯示，黑石集團此次計劃出售的中國物流資產包共包含位於 11 個城市的 11 個物流園區項目，分別為龍地南京濱江冷鏈物流園、龍地常熟經開物流園、太倉龍地和泰物流園、樂創德清物流園、龍地廣州空港物流園、龍地佛山南海物流園、武漢樂盛物流園、龍地長沙空港物流園、成都龍地東百新津物流園、龍地西安空港物流園、龍地青島港物流園。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>94 歲鄺肖卿成為 2023 年中國女首富，楊惠妍下降至第五</strong></p><p>近日，2023 胡潤女企業家榜發佈，新鴻基 94 歲的鄺肖卿以 720 億元財富首次成為中國女首富，比去年上升 2 位，主要受益於今年港幣匯率的上漲及公司分紅。鄺肖卿成為胡潤女企業家榜 18 年來第六位中國女首富。去年女首富楊惠妍財富縮水 270 億元，以 480 億元位列第五。 前 50 名女企業家中，59% 白手起家，如龍湖的吳亞軍、富華的陳麗華和立訊精密的王來春等，或是與丈夫共同創業，如恆力的範紅衞、通威的管亞梅和藍月亮的潘東等。 另外，41% 是繼承財富，如娃哈哈的宗馥莉、碧桂園的楊惠妍等。 （紅星資本局）&nbsp;</p><p><strong>聯想集團：楊致遠辭任獨立非執行董事</strong></p><p>36 氪獲悉，聯想集團在港交所公告，楊致遠因為需要投放更多時間處理其他事務，已辭任本公司獨立非執行董事之職務，於 2023 年 11 月 16 日生效。&nbsp;</p><p><strong>短期健康險監管再收緊：不得開發保障無定價基礎的單一病種責任產品</strong></p><p>記者獲悉，近日監管部門向相關保險公司傳達了關於部分短期健康險產品開發規則的通知，以進一步規範短期健康保險業務經營，防範噱頭營銷，發揮健康保險保障作用。通知要求，保障一般醫療費用的醫療保險，最高保額不得超過 600 萬，其中因癌症住院產生的醫療費用保障不得超過 300 萬。保障私立醫院或海外就醫醫療費用的醫療保險，最高保額一般不得超過 800 萬。通知還要求不得開發保障無定價基礎的單一病種責任產品。（證券時報）</p><p><strong>香港股票印花税 11 月 17 日正式下調，市場交投熱度有望點燃</strong></p><p>香港股票印花税將於 11 月 17 日正式下調。11 月 15 日，據香港特區政府新聞公報，香港特區政府歡迎立法會當日通過《2023 年印花税（修訂）（證券轉讓）條例草案》，當日，港股市場高開高走。中金公司劉剛團隊在研報中表示，根據歷史經驗，下調印花税後，港股指數層面有望迎來階段性提振，但規律並不一致，也説明持續反彈需要更多基本面因素配合。中長期來看，調降港股印花税有利於降低交易摩擦成本，提升市場交易額中樞。（上海證券報）</p><p><strong>「中國第一高樓」深圳世茂深港國際中心再度流拍</strong></p><p>在今年 7 月首輪流拍後，深圳世茂深港國際中心降價 26 億元，以 104.35 億元的起拍價再度進行公開拍賣。據京東拍賣平台顯示，截止 11 月 16 日 10 時拍賣結束，因無人出價再次宣告流拍。此次拍賣共吸引了 9715 人圍觀，但卻無一人報名。在首輪流拍後，就有許多業內人士預測，二拍的情況也不會太樂觀。因為像這樣價值超百億的大型綜合體項目對房企的資金和運營能力要求很高，普通的企業根本無力消化，願意接盤的企業很少。（界面新聞）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，大型科技股多數上漲</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 16 日收盤，美股三大指數漲跌不一，道指跌 0.13%，納指漲 0.07%，標普 500 指數漲 0.12%。大型科技股多數上漲，微軟、谷歌、Netflix 漲超 1％，蘋果漲 0.94％，Meta 漲 0.45％，特斯拉跌超 3％，亞馬遜跌 0.25％。熱門中概股多數下跌，阿里巴巴跌超 9％，蔚來、小鵬汽車跌超 6％，理想汽車、富途控股、愛奇藝跌超 4％，網易跌超 2％，騰訊音樂漲超 2％，虎牙漲超 1％。</p><p><strong>北斗系統正式加入國際民航組織標準，成為全球民航通用的衞星導航系統</strong></p><p>36 氪獲悉，據中國民航局官網，日前，包含北斗衞星導航系統標準和建議措施的《國際民用航空公約》附件 10 最新修訂版正式生效。這標誌着北斗系統正式加入國際民航組織（ICAO）標準，成為全球民航通用的衞星導航系統。&nbsp;</p><p><strong>IDC：第三季度國內平板電腦市場好於預期，出貨量 705 萬台同比下降 3.4%</strong></p><p>IDC 發佈第三季度平板電腦跟蹤報告，認為本季度國內出貨量好於預期。第三季度平板電腦出貨量約為 705 萬台，同比下降 3.4%。其中消費市場同比下降 4.3%，商用市場同比增長 7.4%。主要品牌華為、小米、vivo 出貨量逆勢增長。（財聯社）</p><p><strong>蘋果 iPhone 以自研芯片取代高通芯片的進度進一步延後</strong></p><p>蘋果公司斥資數十億美元為 iPhone 研發調制解調器芯片的計劃被進一步推遲，替換高通公司芯片的工作非常複雜，妨礙了公司的進度。知情人士稱，繼推遲一項到明年推出自研芯片的計劃之後，蘋果現在可能無法實現到 2025 年春季之前出貨的目標。這意味着，發佈將推遲到至少 2025 年底或 2026 年初——蘋果最近與高通續簽了合同，合同期的最後一年即為 2026 年。（新浪財經）</p><p><strong>馬斯克：SpaceX「星艦」發射推遲至 11 月 18 日</strong></p><p>當地時間 11 月 15 日，美國聯邦航空管理局表示，已向 SpaceX 頒發了許可證，允許該公司「星艦」超重型火箭的第二次發射，認定 SpaceX 符合所有安全、環境、政策和財務責任要求。當地時間 11 月 16 日，馬斯克在社交平台 X 上表示，因需要更換格柵翅片執行器（grid fin actuator），星艦發射推遲到週六（11 月 18 日）。（界面新聞）</p><p><strong>對被列入「看門人」名單表示不服，Meta 正式提起上訴</strong></p><p>當地時間 11 月 15 日，美國科技公司 Meta 表示，其平台服務 Messenger 和 Marketplace 被歐盟委員會列入「看門人」名單，打擊範圍有過大之嫌，已正式提起上訴。在歐盟 9 月初根據《數字市場法案》(DMA)，指定六大科技巨頭（Alphabet、亞馬遜、Meta、字節跳動、微軟和蘋果）為「看門人」以來，Meta 是第一家挑戰歐盟新規的公司。（財聯社）</p><p><strong>德國監管機構考慮實施 Ozempic 出口禁令</strong></p><p>德國藥品監管機構正在考慮對諾和諾德的糖尿病藥物「諾和泰」（Ozempic）實施出口禁令。德國聯邦藥品和醫療器械研究所主席 Karl Broich 告訴當地媒體，「我們正在與議員們討論，如果當前的措施和公開信息沒有顯示出效果，我們接下來將需要做些什麼。」Broich 補充道，「之後我們會考慮實施出口禁令，以便有足夠的藥物留在國內，供需要的患者使用。」他提到，德國的藥品價格較為便宜，因此往往被銷往其他歐洲國家和美國。（財聯社）</p><p><strong>三星否認謠言，聲稱不打算推出中端摺疊屏手機</strong></p><p>據報道，三星否認謠言，聲稱不打算推出中端摺疊屏手機。雖然明確否定了 500 美元以下摺疊屏手機的想法，但三星似乎並不排除正在開發更實惠的摺疊屏手機的想法。三星多年來一直在努力降低摺疊屏手機的價格，但即便如此，Z 系列仍然是採用昂貴高端技術的高端手機。三星生產的最便宜的摺疊屏手機是翻蓋式的 Galaxy Z Flip，其中最新的是 Galaxy Z Flip 5，這些手機的起價為 1,000 美元。（TechWeb）</p><p><strong>億萬富翁 Druckenmiller、索羅斯等多家家族理財室對英偉達獲利了結</strong></p><p>據 13F 文件顯示，億萬富翁 Stanley Druckenmiller 的家族理財室 Duquesne Family Office 在截至 9 月 30 日的季度削減了英偉達的頭寸。這是該公司今年首次披露減持該 AI 熱潮主要受益者的股票。索羅斯的家族理財室，以及多家族理財室 Stonehage Fleming 的一個部門也在此期間減持了英偉達股票。英偉達的股價今年已飆升近 240%，成為標普 500 指數中表現最佳的成份股。（財聯社）</p><p><strong>韓國考慮對非法賣空者實施長達 10 年的股票交易禁令</strong></p><p>韓國金融監督院 11 月 16 日表示，韓國正在考慮一系列懲罰非法賣空者的方案，包括禁止他們交易股票長達 10 年。當局還在尋求限制韓國企業任命非法賣空者擔任高管。（界面新聞）</p><p><strong>SpaceX 討論最早在 2024 年通過 IPO 剝離星鏈業務？馬斯克迴應「假消息」</strong></p><p>據知情人士透露，SpaceX 正在討論其快速增長的「星鏈」（Starlink）衞星業務最早於 2024 年底進行首次公開募股（IPO）。對此，馬斯克在社交平台 X 表示，是假消息。（新浪財經）</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>阿里巴巴：2024 財年第二財季營收 2247.9 億元，經調整 EBITA 同比增長 18%</strong></p><p>36 氪獲悉，阿里巴巴發佈 2024 財年第二財季財報。財報顯示，該季度營收 2247.9 億元，同比增長 8.5%，市場預期 2240.96 億元。其中，雲智能集團收入為 276.48 億元，同比增長 2%；菜鳥集團營收 228.23 億元人民幣，同比增長 25%；本地生活集團營收 155.64 億元，同比增長 16%。財報顯示，該季度經調整 EBITA 同比增長 18%。淘天集團用户策略見效，季度買家數與訂單量均實現增長。雲智能集團收入質量提升，盈利能力優化，經調整 EBITA 同比增長 44% 至 14.09 億元。全球化出海持續推進，阿里國際數字商業集團收入增長 53%，菜鳥集團收入增長 25%。</p><p><strong>阿里雲：二季度收入 276.48 億元，同比增長 2%</strong></p><p>36 氪獲悉，阿里巴巴集團公佈 2024 財年第二季度財報。財報顯示，阿里雲收入 276.48 億元，同比增長 2%；經調整 EBITA 利潤從上個季度的 3.87 億元提升至 14.09 億元，環比增幅達 264%。據瞭解，在剛剛結束的雲棲大會上，阿里雲全面升級了 AI 基礎設施，發佈一站式人工智能應用開發平台百鍊，推出大模型通義千問 2.0 版本，同時發佈了八種垂直行業的模型和使用案例。</p><p><strong>菜鳥：2024 財年二季度營收 228.23 億元，同比增長 25%</strong></p><p>36 氪獲悉，阿里巴巴集團發佈 2024 財年二季度財報。其中，菜鳥集團本季度營收 228.23 億元，同比增長 25%。報告期內，菜鳥經調整 EBITA 為 9.06 億元，盈利能力繼續增強。據瞭解，本季度，通過菜鳥供應鏈與菜鳥速遞的自營組合，聯合天貓超市推出的「1212 半日達」已拓展至全國 20 個城市。</p><p><strong>網易：2023 年三季度營收 273 億元，同比增長 11.9%</strong></p><p>36 氪獲悉，網易發佈 2023 年三季度財報。財報顯示，該季度營收 273 億元，同比增長 11.6%；非公認會計準則下，歸屬於公司股東的淨利潤 78 億元，同比增長 16.4%；遊戲及相關增值服務淨收入為 218 億元，同比增加 16.5%。&nbsp;</p><p><strong>網易雲音樂：三季度淨收入 20 億元，毛利率提至 27.2%</strong></p><p>36 氪獲悉，網易發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，網易雲音樂三季度淨收入 20 億元，同比減少 16.3%；毛利率提升至 27.2%，實現毛利潤 5.37 億元。雲音樂毛利潤環比和同比增長主要得益於會員訂閲收入的增加和成本結構的持續改善。&nbsp;</p><p><strong>網易有道：三季度淨收入 15.4 億元，同比增長 9.7%</strong></p><p>36 氪獲悉，網易有道公佈了 2023 年第三季度未經審計的財務報告。財報顯示，網易有道 Q3 淨收入 15.4 億元，同比增長 9.7%；毛利率上升至 55.9% 且季度經營虧損同比收窄 73.7%。報告期內，在線營銷服務實現連續四個季度增長，淨收入達 3.4 億，同比增長 113.5%。&nbsp;</p><p><strong>叮咚買菜：三季度營收 51.4 億元，環比增長 6.2%</strong></p><p>36 氪獲悉，叮咚買菜發佈了 2023 年第三季度業績報告。該季度叮咚買菜實現營收 51.4 億元，環比增長 6.2%，GMV 為 56.7 億元，環比增長 6.4%，並實現 Non-Gaap 標準下的淨利潤率 0.3%。至此，叮咚買菜已經實現了連續四個季度 Non-Gaap 標準下的盈利。同時該季度也實現了 Gaap 標準下的整體盈利。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>韓央行稱未來 20 年韓國 400 萬工作崗位可能被 AI 取代</strong></p><p>韓國央行 11 月 16 日發佈的一份研究報告稱，未來 20 年，人工智能可能會取代多達 400 萬個工作崗位，佔韓國工作崗位總量的 14%。這一研究結果進一步警告了世界各地勞動力市場即將出現的混亂。韓國已經是世界上機器人採用率最高的國家之一，以減少人口老齡化帶來的影響。儘管如此，該國仍是人工智能利用率較低的國家之一。（新浪財經）</p><p><strong>微軟官宣：與 AMD 和英偉達建立新的合作伙伴關係</strong></p><p>微軟在官網宣佈，與 AMD 和英偉達建立新的合作伙伴關係。微軟表示，AMD 將為微軟客户帶來新的人工智能和計算能力，英偉達在微軟 Azure 上為全球企業和初創公司推出生成式 AI 代工服務。（新浪財經）</p><p><strong>OPPO 推出安第斯大模型 AndesGPT</strong></p><p>36 氪獲悉，OPPO 推出自主訓練、個性專屬的大模型安第斯大模型——AndesGPT。據介紹，AndesGPT 擁有對話增強、個人專屬和端雲協同三大技術特徵，及知識、記憶、工具與創作四大核心能力。</p><p><strong>WPS AI 開啓公測，面向用户開放體驗</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 16 日，金山辦公宣佈旗下具備大語言模型能力的人工智能辦公應用 WPS AI 開啓公測，AI 功能面向全體用户陸續開放體驗。金山辦公 CEO 章慶元表示，金山辦公將 WPS AI 定位為大語言模型的應用方，錨定 AIGC（內容創作）、Copilot（智慧助理）、Insight（知識洞察）三個戰略方向發展。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「中碳實測」完成千萬元天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「中碳實測」完成千萬元天使輪融資，本輪融資由信天創投獨家投資，融資資金將主要用於團隊搭建、產品研發以及市場拓展等。</p><p><strong>「同星智能」完成 A+輪超億元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近期，上海同星智能科技有限公司完成超億元 A+輪融資。本輪融資由國投招商管理的先進製造產業投資基金二期領投，老股東豐年資本超額跟投。公司方面介紹，本輪融資資金將用於產品研發和全球化市場拓展。據介紹，同星智能專注於汽車電子工具鏈產品的研發。</p><p><strong>「太湖能谷」完成數億元 C 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「太湖能谷」完成數億元 C 輪融資。本輪融資由中金資本領投，德合資本跟投，國電投等部分老股東跟投，萬創投行擔任首席財務顧問。</p><h2>酷產品</h2><p><strong>亞馬遜推出了一款智能機器人，為中小型企業提供巡邏、監控等服務</strong></p><p>當地時間 11 月 15 日，亞馬遜推出了一款智能機器人 Astro for Business，為中小型企業提供巡邏、監控、智能警報等服務，從而減少入室盜竊和其他威脅。亞馬遜表示，Astro for Business 結合了機器人、智能安全和人工智能（AI）等技術，是一款專門為零售商、製造商等中小企業設計的犯罪預防工具。（財聯社）&nbsp;</p><p class="editor-note"><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構：2023 上半年中國汽車雲市場整體規模達到 45.2 億元人民幣，同比增長 37%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521884723570179?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:39:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國際數據公司 （IDC）最新發布的《中國汽車雲市場（2023 上半年）跟蹤》報告顯示，2023 上半年中國汽車雲市場整體規模達到 45.2 億元人民幣，同比增長 37.0%。其中基礎設施市場規模為 25.6 億元人民幣，同比增長 41.5%；解決方案市場規模為 19.5 億元人民幣，同比增長 31.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>庫存太多，無法採購！2023 年杭州酒博會宣佈延期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521877723473411?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:38:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[由於經銷商、代理商的參展熱情不足，原計劃將於 12 月中旬舉行的 2023 杭州國際酒業博覽會延期至 2024 年 5 月下旬。中國酒類流通協會相關負責人表示，主要因為中小型白酒企業庫存壓力較大，多數企業要求延期參展。從多方面獲悉，雖然貴州茅台已經率先提價，提振白酒行業信心，但未能引發行業性漲價潮。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家藥監局副局長雷平：截至目前累計批准創新藥品 142 個</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521846035048195?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:25:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家藥品監督管理局黨組成員、副局長雷平在 2023 中國醫藥工業發展大會上表示，國家藥監局持續提高藥品的審評審批效率，藥品平均審評用時從 2017 年的 16 個月，壓縮到 12 個月，審評在法定時限內完成率由 15.1% 提高到今年上半年的 98.8%。截至目前，累計批准創新藥品 142 個，創新醫療器械 235 個；着力提升仿製藥質量，視同通過一致性評價品種已經達到 1112 個，佔臨牀常用化學藥品的三分之二。（中證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>民生證券：下游衞星互聯網應用側相關環節將迎黃金髮展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521833863505667?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:18:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，民生證券研報指出，再一次重申衞星互聯網有望開啓並引領下一輪通信板塊基礎設施建設，當前我國衞星互聯網的發展雖尚處早期起步階段但發展進程提速顯著。短期來看前端衞星生產製造環節將有望依託衞星發射進程提速率先受益，中長期維度隨着技術設施建設的逐步完善，下游衞星互聯網應用側相關環節將迎來黃金髮展階段。建議關注:信科移動、創意信息、海格通信等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>東方證券：畜禽飼料穩健，水產向好</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521833360090881?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:11:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，東方證券研報指出，飼料：畜禽穩健，水產向好。畜禽料方面，我們認為 2024 年上半年生豬存欄仍然偏高，利好豬料銷售，而伴隨產能去化、存欄下降，預計下半年起豬料銷售或略有承壓。水產料方面，今年水產價格低迷，迫使部分水產品投苗量大幅下降，但也為明年的水產價格修復奠定了基礎。水產料投料彈性遠大於存塘彈性。隨魚價反轉、養殖利潤修復，我們看好明年水產料景氣度。建議關注：海大集團等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指午間休盤跌 2.17%，恆生科技指數跌 1.99%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521854740391431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 12:03:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指午間休盤跌 2.17%，恆生科技指數跌 1.99%；媒體、製藥、汽車電子板塊領漲，藥明合聯漲超 35%，芯智控股漲超 7%，騰訊音樂漲超 5%，零售、軟件、地產板塊跌幅居前，阿里巴巴、中國奧園跌超 10%，百度集團跌超 5%；南向資金淨買入 17.84 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國在研新藥數量躍居全球第二位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521840648185607?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:58:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據國是直通車，中國工業和信息化部部長金壯龍 17 日在 2023 中國醫藥工業發展大會上介紹，截至目前，我國規模以上醫藥工業企業超過 1 萬家、增加值佔全部工業增加值比重約 4%，大宗原料藥產量約佔全球 40%，在研新藥數量躍居全球第二位，一大批創新藥、重點疫苗、中藥複方製劑和高端醫療器械獲批上市，供應保障能力顯著提升，有效滿足了人民健康需求，為抗擊新冠肺炎疫情、推進健康中國建設提供了有力支撐。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半日主力資金加倉汽車股，拋售銀行股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521832338712322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:53:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力資金早間淨流入汽車、電子、傳媒等板塊，淨流出銀行、食品飲料、房地產等板塊。具體到個股來看，省廣集團、浙江世寶、西隴科學獲淨流入 13.89 億元、6.69 億元、5.98 億元。淨流出方面，貴州茅台、軟通動力、福晶科技遭拋售 4.19 億元、2.72 億元、2.58 億元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>榮耀 CEO 趙明：即將推出自研端側 AI 大模型和全新雲服務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521839214437891?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:47:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，榮耀 CEO 趙明在微博發文表示，即將推出自研 70 億參數端側 AI 大模型和全新雲服務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家移民管理局：我國 72/144 小時過境免籤政策適用國家範圍增至 54 國</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521837600319241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:45:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據國家移民管理局官微，2023 年 11 月 17 日起，我國對挪威公民實施 72/144 小時過境免籤政策。至此，我國 72/144 小時過境免籤政策適用國家範圍增至 54 國。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部：做好 1 萬億元國債項目審核和預算下達</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521830532834819?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:44:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[財政部今天（17 日）介紹了增加發行 1 萬億國債三方面工作的最新進展。具體來看：一是建立工作機制。國家發展改革委、財政部會同相關部門建立增發國債項目實施工作機制，加強部門協同，強化統籌協調，共同抓好增發國債各項工作。二是組織項目申報和審核。向地方印發通知，明確項目申報條件、程序等要求，根據地方申報項目情況分領域開展審核。三是做好國債發行。按照國債發行計劃和有關工作安排，合理把握髮行節奏，推動增發國債平穩順利發行。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理想 MEGA 的售價將在 60 萬元以內，明年 2 月下旬交付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521828011402755?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:36:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，理想汽車首款純電 MPV 車型 MEGA 亮相廣州車展。理想 MEGA 的售價將在 60 萬元以內。明年 2 月初，MEGA 將在北京工廠開啓量產，2 月下旬開啓用户交付。截至目前，理想汽車 2023 年的累計交付量已突破 30 萬輛。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤漲跌不一，汽車零部件板塊走高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521823434139399?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:31:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤漲跌不一，滬指跌 0.16%，深成指漲 0.04%，創業板指漲 0.17%；汽車零部件、工業機械、傳媒板塊領漲，奧特佳兩連板，躍嶺股份、銀寶山新、省廣集團漲停；電信、油氣、建材板塊跌幅居前，中國電信、中國巨石跌超 2%，中國石油跌超 1%；北向資金淨流出 14.39 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金融監管總局派出機構人事調整開啓：北京、浙江監管局局長變更</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521811867690497?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:25:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家金融監督管理總局北京監管局、浙江監管局已披露了最新的局領導信息，其中：楊東寧任北京監管局黨委書記、局長，周家龍任浙江監管局黨委書記、局長。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Innovusion 圖達通激光雷達車載市場累計交付突破二十萬台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521810157496068?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:17:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至今年 11 月，Innovusion 圖達通激光雷達車載市場累計交付突破二十萬台。據瞭解，目前 Innovusion 產能已超過 30 萬台每年，在實際需求推動下，新的產線也已在佈局中，將於 2023 年 12 月份進入量產階段。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安斯泰來收購美國生物製藥公司 Propella Therapeutics</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521806130325248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:13:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日本藥企安斯泰來與美國生物製藥公司 Propella Therapeutics 於 11 月 16 日宣佈，安斯泰來通過一家美國子公司與 Propella 達成合並協議，安斯泰來擬約 1.75 億美元收購 Propella 的全部流通股，並同時獲得其在研前列腺癌療法 PRL-02（阿比特龍癸酸酯），這是 Propella 正在開發的治療前列腺癌的新一代雄激素生物合成抑制劑，目前正在進行 1 期臨牀試驗，預計將於 2024 年進入 2a 期臨牀試驗。預計交易將在安斯泰來公司 2023 財年（截至 2024 年 3 月 31 日）內完成。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年醫保談判今日啓動</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521801429788169?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:09:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年國家醫保談判在北京全國總工會國際交流中心拉開序幕。根據此前發佈的 2023 年通過形式審查藥品名單，386 個藥品通過形式審查，其中包括 222 個目錄外藥品，164 個目錄內藥品。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部等四部門：開展智能網聯汽車准入和上路通行試點工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521794775295749?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 11:02:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，工信部等四部門發佈關於開展智能網聯汽車准入和上路通行試點工作的通知。其中提出，試點汽車生產企業應當細化完善智能網聯汽車產品的准入測試與安全評估方案，經工業和信息化部、公安部確認後，在省級主管部門和車輛運行所在城市政府部門監督下，開展產品測試與安全評估工作。工業和信息化部委託技術服務機構對產品測試與安全評估方案、實施、結果等進行評估。試點汽車生產企業應按照監測要求將車輛接入工業和信息化部試點管理系統。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海推出今年第十一批次集中供應樓盤，涉及 27 個項目共 8281 套</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521788821661192?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:56:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從上海市房管局獲悉，本市今年第十一次以集中批量供應的方式推出房源。該批房源共涉及 27 個項目，總建築面積約 94.2 萬平方米，共計 8281 套，備案均價 64927 元/平方米，分佈在浦東、楊浦、閔行、寶山、嘉定、奉賢、松江、金山、青浦、臨港 10 個區域。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國農資流通協會：即日起建立農資流通行業社會責任評價制度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2521784387823369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-17 10:51:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[為貫徹落實國家關於社會信用體系建設有關精神，中國農資流通協會即日起建立農資流通行業社會責任評價制度，並進一步完善行業信用評價制度，構建會員企業社會責任和信用檔案。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>