<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>全球激光雷達銷量&amp;增速&amp;市值「三冠王」速騰聚創成功上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597041410833032?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:30:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，全球激光雷達及感知解決方案的領導者速騰聚創正式登陸港交所，成功摘得「港股激光雷達第一股」的桂冠，同時，也成為了「2024 年港股 IPO 第一股」、「全球激光雷達市值第一股」。</p><p>近年來，隨着智能駕駛的快速滲透，核心傳感器激光雷達行業迎來飛速發展。創立於深圳南山的速騰聚創，作為全球激光雷達領域的頭部企業，受益於行業的快速擴容，公司經營業績也同步進入飛躍期，公司 2023 年銷量達到 25.6 萬台，登頂銷冠，此次在港股的成功上市更是彰顯了市場對其未來發展的高度認可。</p><p>截至目前，公司市值達到 193 億港元，成為全球市值最高的激光雷達上市企業，甚至超過了激光雷達上市企業其他後兩家市值之和。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="345,185" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_82658b3123c947dfbb848dfc1a1fe55e@5679941_oswg23045oswg345oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：全球激光雷達上市企業市值對比</p><p class="img-desc">數據來源：雪球、36 氪整理</p><p>值得一提的是，公司的基石投資人是南山戰略新興產業投資，一方面，基石投資人的引入可以穩定後期公司在二級市場的股價表現，有助於持續提振投資者的信心；另一方面，這也充分體現了深圳南山區政府對智能汽車產業鏈的大力支持。</p><p>那麼，站在風口之下，激光雷達行業的想象空間究竟有多大？成功登陸二級市場的速騰聚創潛力如何？公司能否憑藉 ADAS 的東風持續保持全球領先地位？&nbsp;</p><h2><strong>ADAS 注入新動能，速騰聚創穫「定點車型第一」桂冠</strong></h2><h3><strong>01 ADAS 助力速騰聚創摘得銷量與增速雙冠</strong></h3><p>速騰聚創（RoboSense）成立於 2014 年，總部位於深圳南山區。公司主要從事激光雷達及感知解決方案的研發和生產。</p><p>作為全球激光雷達與感知解決方案的領導者，近年來公司營業收入實現高速擴張，展現出了較強的成長能力。根據招股書信息，2020-2023Q3，公司主營業務收入分別錄得 1.71 億元、3.31 億元、5.30 億元和 5.9 億元，同比增速高達 93.7% 、60.2% 和 62.0%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="505,281" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8ca535bc95c6408486f515781189a7ac@5679941_oswg2504oswg505oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創營收表現</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書、36 氪整理</p><p>在業務結構上，公司業務主要包括激光雷達硬件產品、感知解決方案、服務及其他，產品聚焦乘用車 ADAS、無人駕駛、機器人和其他非汽車行業。通過回溯業務表現，我們發現，收入高增的背後主要是因為在機器人業務穩定增長之下，近兩年公司乘用車 ADAS 業務迎來驚人的成長。2021-2023Q2，該部分業務的收入增速高達 549.2%、300.0% 和 254.8%。與此同時，軟件服務的快速增長也為公司的收入擴張貢獻了增量。</p><p>那麼，為什麼速騰聚創在 ADAS 領域能有如此突破呢？</p><p>從行業大環境來看，隨着智能電動汽車的興起，尤其是中國智能汽車市場 ADAS 能力和質量的提高，激發了消費者對高階智能駕駛車型的偏好，從而提振了整車廠對激光雷達的配置需求，加速行業從導入期走向成長期。而速騰聚創作為龍頭企業，充分享受到了行業擴容帶來的β紅利。</p><p>根據 Frost &amp; Sullivan 數據，預計到 2030 年中國 ADAS 的滲透率將達 87.9%，考慮到主雷達和固態補盲雷達的綜合配置需求，預計 2021-2030 年，中國 ADAS 激光雷達市場將以 103% 的年均複合增速擴張，市場規模有望達到 325 億美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="683,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_88ed8957a58649eebb967f2d79f7a341@5679941_oswg74465oswg683oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：全球激光雷達在 ADAS 領域的市場規模變化</p><p class="img-desc">數據來源：天風證券、36 氪整理</p><p>在行業加速擴容的大背景下，速騰聚創牢牢把握住了時代的機遇，得到了主流車企的廣泛認可，與競爭對手拉開了差距。</p><p>從客戶規模上看，招股書顯示，根據灼識諮詢的資料，截至 2023 年 12 月 18 日，公司已與全球 250 多家汽車整車廠和一級供應商建立合作關係，併成功取得 21 家汽車整車廠和一級供應商的 62 款車型的定點訂單,其中 24 款車型 SOP，成為全球服務的汽車整車廠和一級供應商數量最多、擁有定點車型最多及實現 SOP 車型最多的激光雷達企業。</p><p>從客戶陣容上看，速騰聚創合作的客戶陣容非常豪華，覆蓋中國 2022 年銷量前十車企的九家，不僅包括比亞迪、吉利、上汽、奇瑞、廣汽、北汽這種傳統大車企集團，而且也涵蓋了小鵬、問界等新勢力品牌。</p><p>正是基於龐大且豪華的客戶基礎，讓速騰聚創穩穩地鎖定了中國智能駕駛行業爆發的大勢，為 ADAS 業務收入的高增奠定了基礎。尤其是 2023 年，小鵬、問界、上汽智己、比亞迪等新能源車企智能駕駛車型的放量，成為了速騰聚創訂單和銷量高增的直接原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="548,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_32eef825a68f43b6804db291a5510e2b@5679941_oswg109342oswg548oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖： 速騰聚創激，光雷達在自主車型的上車情況</p><p class="img-desc">數據來源：36 氪整理</p><p>具體到數據上，2020-2023 年公司 ADAS 激光雷達年交付量從 300 台擴張至 24 萬台,CAGR 高達 828%。尤其是 2023 年二季度以來，在智駕車型放量之下，公司車載激光雷達交付量出現指數級的增長，二季度交付量 2.185 萬台，三季度交付量 5.316 萬台，四季度交付量則高達 14.75 萬台，環比增速分別達到 143% 和 178%，其中，12 月單月的銷量約為 7.1 萬台。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="627,352" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_7801d5ad7b4d4955a29c90bff47fdff2@5679941_oswg34451oswg627oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創激光雷達銷量增長趨勢</p><p class="img-desc">數據來源： 公司招股書及公告 、36 氪整理</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,948" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5e897ba32e3d42bb8e01d6cdd7be8d65@5679941_oswg117931oswg693oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創 ADAS 激光雷達 2023 年各季度銷量</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書及公告、36 氪整理</p><p>而此前 S＆P 標準普爾在 2023 全球自動駕駛峯會上曾預測，預計 2023 年速騰聚創的總銷量在 22-25 萬台左右，同比增速 700-800%。從實際情況來看，這樣的預測還是稍顯保守，速騰聚創憑藉 25.6 萬的銷量成為了 2023 年當之無愧的激光雷達銷冠。&nbsp;</p><p>展望 2024 年，根據專業激光雷達媒體的統計預測，速騰聚創目前在 2024 年已確定上市車型中的激光雷達合計交付量預計為 82.7 萬台，潛在上市車型的預計交付量將超過 20 萬台，也就是説，速騰聚創 2024 年的 ADAS 激光雷達交付總量有望超 100 萬台，對比 2023 年仍有超 300% 的上漲空間。&nbsp;</p><h3><strong>02 規模效應帶動盈利上漲</strong>&nbsp;</h3><p>從盈利能力上看，2020-2023Q3，公司毛利率分別為 44.1%、42.4%、-7.4% 和 6.0%，整體來看，2021 年前，公司整體毛利率穩定在 40% 左右，2022 年出現了短暫的下滑，但近幾個季度呈現出持續改善的態勢，2023H1 恢復至 3.9%，九個月毛利進一步恢復至 6.0% ，Q3 單季度毛利率恢復至 8.7%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="689,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_55852fdd52e842c38968c7f313f002be@5679941_oswg2891oswg689oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創毛利率表現</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書、36 氪整理</p><p>2022 年公司盈利能力之所以出現了短暫的下滑，主要是由於，一方面，ADAS 激光雷達暫時還未起量，無法攤銷激增的成本，同時，近年來 ADAS 產品平均單價（ASP）的持續下降也加大了該部分業務的經營難度；另一方面，2022 年受全球大宗商品漲價等影響，國際芯片價格持續高企，使得公司原材料及耗材成本急劇上升，加劇了盈利壓力。&nbsp;</p><p>但 2023 年開始，隨着 ADAS 產品的快速起量以及芯片價格引發的成本壓力緩解，公司的盈利能力開始持續修復。如前文所述，今年以來，公司 ADAS 訂單量迎來指數級擴張，2023 年累計銷量 25.6 萬台，遠超前三個年度之和。&nbsp;</p><p>遵循製造業的發展趨勢，當某一產品進入量增價減的階段後，意味着相關行業正式從導入期進入成長期，未來隨着銷量的持續擴張，頭部企業的規模效應將會逐步凸顯，盈利能力有望顯著改善。回到速騰聚創，隨着 ADAS 銷量的激增，年內公司的產能利用率得以大幅提升，根據招股書披露，2023 年 10 月，主要為車載激光雷達供貨的紅花嶺工廠的產能利用率已經從年初的 13.8% 提升至 67.1%。&nbsp;</p><p>與此同時，2022 年末開始，半導體芯片的價格逐漸迴歸正常，公司平均半導體芯片採購成本從 2022 年的 2100 元左右下降至 2023 年上半年的 740 元，且預計未來芯片成本的低位企穩有望帶動其原材料及耗材成本佔比從 82% 降至 56%。&nbsp;</p><p>綜合來看，ADAS 激光雷達產品的快速放量，不僅有效化解了產品 ASP 下降給收入帶來的不確定性，而且隨着規模效應的提升也會繼續增厚公司未來的盈利空間；同時，芯片漲價因素的消退，也為公司毛利的修復釋放了空間。在這種背景下，我們預計，未來公司盈利能力有望持續修復，經營效率得以顯著提升。2024 年大概率會擺脫當前的虧損，實現淨利潤轉正。&nbsp;</p><h3><strong>03 領先的產品技術和差異化產品佈局打造核心競爭力</strong>&nbsp;</h3><p>在前面的分析中我們提到，速騰聚創豪華的車載客戶規模是其 ADAS 收入放量的直接原因。從另一個角度來看，這無疑也代表了主流車企對速騰聚創的認可。&nbsp;</p><p>那麼，速騰聚創憑什麼可以在競爭激烈的激光雷達賽道突圍呢？我們認為，這背後主要是基於公司豐富且領先的技術儲備，以及基於此構建的前瞻且差異化的產品佈局。&nbsp;</p><p><strong>首先，在產品技術方面，乘用車 ADAS 市場批量落地的核心在於成本和性能的平衡。目前的技術分歧主要在波長、掃描單元兩方面。</strong>&nbsp;</p><p>掃描上，雖然 MEMS、轉鏡、振鏡、OPA、稜鏡等等，看起來技術路線繁多，但如果轉為掃描形態的視角，其實就只有一維掃描和二維掃描兩種。相比一維掃描，二維掃描所用的元器件更少，所以成本更具優勢，但是研發難度更高。考慮到 ADAS 激光雷達降本的大趨勢，因此基於二維掃描技術的產品未來更具競爭優勢。&nbsp;</p><p>根據速騰聚創官方信息，其由芯片驅動的三大激光雷達平台（E 平台、M 平台、R 平台）中的 M 平台，正是基於二維掃描技術的車規級激光雷達平台。該平台自 2016 年開始研發，2017 年率先推出首款車規級激光雷達產品 M1，2021 年 6 月實現量產上車，目前在高階智駕車型中廣泛搭載，成為全球首家開啓車規級激光雷達量產的廠商。&nbsp;</p><p>波長上，目前市場主流的 905nm 近紅外激光產品較為成熟，該產品性能平穩，成本較低，但測距受限在 250 米@10% 反射率內。而 1550 nm 等遠波紅外激光雷達卻可以將檢測距離提高到 250 米@10% 反射率以上，但存在工藝難、成本高的缺陷。&nbsp;</p><p>但速騰聚創，可能已經打破了這一侷限。據官方最新消息，CES 2024 上，公司將發佈 M 平台的超長距激光雷達，不採用 1550nm 波長方案，但產品表現將遠超傳統 1550nm 超長距激光雷達產品。&nbsp;</p><p>此外，近年來，ADAS 的加速滲透，使得自動泊車、高速公路領航等功能需求高增，但這些場景普遍存在盲區，若想實現 360°全域無盲區感知，就需要半固態前向激光雷達與近距離探測固態補盲雷達的配合互補。&nbsp;</p><p>在盲點和短距離檢測產品上，速騰聚創也處在行業領先地位。其基於 Flash 技術的 E 平台，主要就是針對固態補盲雷達的研發，且首款產品 E1 已於 2022 年發佈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,328" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_6aeae73dc60b442da507437afe62e989@5679941_oswg60172oswg693oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：速騰聚創激光雷達平台</p><p class="img-desc">數據來源：公司招股書、36 氪整理</p><p>綜合來看，基於核心的二維掃描技術和芯片驅動的三大激光雷達平台，速騰聚創不僅在市場主流的前向半固態產品方面具備領先的技術和產品能力，同時，針對未來趨勢的超長距離檢測產品、短距離補盲產品等也有前瞻性的佈局，且產品進度位於行業前列。正是這種產品上的可靠性和技術上的前瞻性，才使得其獲得了廣大主機廠的認可。&nbsp;</p><p><strong>其次，軟硬結合的差異化產品佈局，則是速騰聚創的另一個核心競爭力。</strong>&nbsp;</p><p>對於車企而言，激光雷達「用什麼」其實並不是問題，問題在於「怎麼用好」，而後者的關鍵正是激光雷達感知算法與融合感知方案的開發。速騰聚創的初創團隊是做激光雷達感知算法出身，其核心感知軟件從創業之初一直開發並商用，擁有深厚的技術與場景用例積累，基於感知軟件的解決方案產品佔速騰聚創 2022 年營收的 23% 以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,310" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_e10a8f740254474d85ab678fe936579c@5679941_oswg25539oswg693oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖： 速騰聚創軟硬件結合的產品佈局</p><p class="img-desc">數據來源 ： 公司招股書、36 氪整理</p><p>目前面向車載領域，公司基於 AI 軟件（HyperVision2.0），可以為車載 ADAS 提供融合感知解決方案。同時，還推出了 Reference 解決方案，旨在幫助行業做好 ADAS/AD 感知系統的前裝開發與驗證。而在車路協同層面，速騰聚創的 V2X 解決方案可以通過融合多基站的激光雷達點雲實現精準時空同步，形成特定區域內特定時間的完整位置信息構圖，還能實現區域內的交通流統計。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="693,390" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c9ea34a020514077b238ed1bb6ad86b0@5679941_oswg227728oswg693oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：HyperVision</p><p class="img-desc">數據來源：公司官網、36 氪整理</p><p>綜合來看，速騰聚創的感知軟件技術和多元化的解決方案產品，可以全方位地賦能客戶加速激光雷達應用的開發與落地，並在其中與客戶之間形成深度且緊密合作關係。&nbsp;</p><h2><strong>智駕邁入黃金時代，速騰聚創成最強受益者</strong>&nbsp;</h2><p>近年來，隨着電動化技術的成熟，我國新能源汽車以電動化為主的上半場競爭基本已經接近尾聲，而 2023 年下半年以來，以智能化為核心的下半場競爭正式開啓。&nbsp;</p><p>消費者端，里程焦慮得以化解後，更智能的使用體驗正成為消費者購車的重要考量因素；車企端看，2023 年主流車企都在加大智能駕駛相關產品技術的研發力度，以期加速智駕上車，搶佔新一輪競爭的戰略高地；市場端看，年內智駕車型銷量迅速增長的同時智駕車型售價也從 40 萬級別下探到了 20 萬級別，加速滲透率提升。&nbsp;</p><p>根據產業發展的 S 曲線，當滲透率邁過 10% 的關鍵點後，產業將會進入快速擴容期，相關參與者也將迎來戴維斯雙擊。以電動化為例，在 2021 年 5 月，我國新能源車滲透率跨過 10% 的門檻後，行業進入成倍擴張期，到 2022 年底滲透率已經達到 25.8%，2023 年底進一步上升至 35.8% 。以目前的增速看，原定 2035 年實現 50% 的滲透率目標，可能在 2025-2026 年就會提前完成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="692,324" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_035eb9942cbf43c69c6caba777332195@5679941_oswg60339oswg692oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖： 智能手機滲透率的「S」曲線</p><p class="img-desc">數據來源：行行查、36 氪整理</p><p>受益於電動化的浪潮，以寧德時代為代表的一批覈心供應商也迎來了高光時代。2019-2022 年，寧德時代營收從 457.9 億元擴張至 3285.9 億元，CAGR 超過 90%；與此同時，公司市值也從上市初期的 786 億元擴張至 2023 年的 7182 元，累計升值超過 8 倍。</p><p>展望未來，我們認為，隨着智能化競爭時代的來臨，受益於智能駕駛的加速滲透，產業鏈相關企業也將迎來飛速發展。其中，激光雷達作為高階智駕必備的核心硬件，有望成為最先受益的賽道。</p><p>而速騰聚創作為全球激光雷達及感知解決方案領域的龍頭企業有望在行業快速擴容期充分享受到二八法則所帶來的資源聚焦，迅速與非頭部企業拉開差距，強化核心競爭優勢，贏得屬於自身的星辰大海。&nbsp;</p><h2><strong>機器人加速落地有望成為速騰聚創下個爆發點</strong></h2><p>人工智能的快速崛起掀起了新一輪產業革命的序幕。</p><p>人形機器人作為 AI 的終極形態也迎來快速發展。年內，無論是特斯拉人形機器人 Optimus 的推出還是優必選的成功上市，都代表着以人形機器人為載體的具身智能將有望催化下一代 AI 應用浪潮。</p><p>眾所周知，視覺技術是機器人獲取環境信息的重要途經，其中，採用配備激光雷達解決方案的機器人大幅提高其餘環境交互的精準性和安全性，有效降低勞動力成本。</p><p>目前來看，機器人主要應用在封閉及半公開環境中，激光雷達為機器人提供定位和導航環境識別能力，以及實現障礙物識別和躲避、智能移動的能力。隨着機器人技術的不斷成熟，未來機器人有望被更多應用在開放環境中 (智能汽車已經實現)，屆時會對機器人的環境識別能力提出更高的要求。而隨着需求的不斷增加，無疑會驅動激光雷達等核心視覺傳感器在機器人市場中的滲透率提升。根據灼識諮詢報告，機器人激光雷達解決方案市場規模預計將從 2022 年的 82 億元人民幣大幅增長到 2030 年的 2162 億元人民幣，CAGR 達到 50.6% 。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="617,349" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_336655bcfd12436fa5471d8eeb1ff9a8@5679941_oswg24725oswg617oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：機器人激光雷達行業增長預測圖</p><p class="img-desc">數據來源：灼識諮詢、36 氪整理</p><p>自成立以來，速騰聚創一直在機器人激光雷達領域持續深耕，目前在機器人及其他非汽車領域服務近 2000 家國內外一線客戶，且大部分保有長期穩定的合作關係，2020-2022 年公司機器人業務的 CAGR 高達 38.8% 。展望未來，隨着機器人市場商業化進展的不斷加快，憑藉過硬的軟硬件技術和客戶優勢，速騰聚創有望將 ADAS 領域積累的激光雷達軟硬件相結合的技術優勢平移到機器人市場，獲取更廣闊的的增量空間，持續提升自身能力邊界。</p><h2><strong>AI 時代，速騰聚創大有可為</strong></h2><p>回顧人類科技產業發展的歷史，從工業 1.0 的蒸汽時代到 2.0 的電氣時代，再到 3.0 的信息化時代，伴隨着每一輪新的科技革命都會誕生一批偉大的企業。無論是電氣化時代的博世和西門子還是信息化時代的思科和英特爾，這些巨頭企業不僅為社會創造了鉅額財富，推動了時代進步的齒輪，同時，也憑藉時代的快速更迭為自身帶了無數高光時刻。</p><p>當前，站在第四次工業革命的起點，我們認為，相比信息化時代更多改變的是商業模式和連接方式，AI 時代將會在生產、製造、創造的層面使人類社會發生翻天覆地的變化。也正是因為 AI 能從底層改變人類社會的能力，所以其創造的價值必將會遠超前幾個時代，而這無疑也給 AI 時代的參與企業帶來了巨大的潛在增長空間。</p><p>在 AI 時代，智能汽車、人型機器人、四足機器人、智慧交通系統、無人駕駛......，可以説一切都是「泛機器人」，在這樣的背景下，作為最重要的感知器件，激光雷達與感知解決方案有望廣泛應用到這些領域，無限的市場空間無疑給相關企業帶來了巨大的想象空間。</p><p>榮幸的是，當前的我們站在了新時代的起點，未來十年，我們將有幸見證一批優秀的中國企業在智能化時代迎來爆發，成為這個時代最偉大的造富者，而專注於持續拓展機器感知邊界的速騰聚創可能正是這些冉冉升起的巨星之一。</p><h4>*免責聲明：</h4><h4>本文內容僅代表作者看法。市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</h4>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專家與資深地產高管激辯：民營房企擴張策略有無不妥</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596991975389833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 13:58:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>2021 年碧桂園入手萬達商管，意味着當時碧桂園對市場預期比較樂觀</strong></h3><p><strong>王兆卿：</strong>我們知道恆大 2021 年 3 月份的時候不是直接暴雷，首先是商票出現了違約，一直到整個 8 月份才是整個債券特別是恆大財富，欠員工的錢沒有兌現以後，整個是全面暴雷、全面違約的狀態。2021 年的時候碧桂園那邊的高管和老闆當時聽到恆大的消息有什麼樣的反應？他們是想要做一些自救的舉措，還是要做什麼工作，對整個市場的判斷是怎樣的？</p><p><strong>吳建斌：</strong>碧桂園的狀況説真的我不太瞭解，在那個階段恆大發生了這樣的事情以後，每家公司對自己的情況最清楚最瞭解，採取的舉措也不一樣。但是在這個階段，碧桂園拿出 30 多億投了萬達商管擬上市的公司，那説明很簡單，兩個判斷，第一，它的資金在那一刻還是富裕的；第二，它對萬達的上市還是蠻有期待的，如果它上市成功將來 PE 很高，可能回報就超過 30 億了。以這件事情來判斷，可能是這麼個結果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,1062" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_ba97fa1bc81240d4a19f7ec793ec7878@5551057_oswg159789oswg1200oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖一</p><h3><strong>2012 年房地產過熱苗頭已現，為何碧桂園恆大持續加碼三四線市場</strong></h3><p><strong>王兆卿：</strong>我還有一個問題，因為像碧桂園和恆大這兩家房企都喜歡深耕三四線城市，但我們知道，房地產的過剩問題在 2012 年就有苗頭，三四線城市早已進入後房地產時代，到了 2018 年、2019 年的時候，整個三四線城市幾乎是過飽和的狀態了。 從 2018 年、2019 年，房地產的宏觀調控也開始逐步收緊。</p><p>但是<strong>為什麼那個時候包括碧桂園，包括恆大依然是一個擴張的企業戰略。</strong>因為 2012 年，2013 年的時候非常不好，2013 年恆大過得不好，碧桂園也過得不好，已經經歷過房地產大收縮的時期，到了 2020 年下半年可能好了一波，到了 2021 年的時候，整個房地產頹勢比較明顯的時候，頭部房企依然往擴張的方向發展，他們都沒有想過應該停一停收一收嗎？他們自己造房子應該也做了很多地方的調研，房地產的供求情況和整個保有率情況，沒有想過嗎？</p><p><strong>吳建斌：</strong>2017 年前我在碧桂園待過幾年，以後的事情是怎麼判斷的我不太瞭解。2017 年我在碧桂園的那個階段，我就認為作為一家房地產企業有一個差異化戰略非常重要。很多開發商爭奪一線市場，三四五線城市就是一個機會，確確實實這幾個市場也成就了碧桂園恆大等房企過去的成績，這是事實。第二，<strong>因為碧桂園恆大等房企的制度、人才、成本控制在三四五線城市已經形成了一套打法，別人根本競爭不過的</strong>。如果縣城或地級市這一級有 10% 的購買力，只要他們兩家去，差不多這 10% 的人就會買他們建造的房子，這是當時我在碧桂園認識最深刻的一個情況。</p><p>2018 年、2019 年整個房地產市場慢慢過熱，從過熱到降溫房企轉身很困難。<strong>因為船很大，掉頭就非常難，</strong>可能管理層也意識到了這些問題。無論是恆大還是碧桂園，還有若干的企業，已經看到了問題，看到了市場急劇的變化，但想把頭掉回來太難了，因為土地都已經是融過資的；樓也是建好了，要賣掉了；還沒有蓋完的，要繼續把樓蓋完……不可能屁股一拍就走了，太難了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>從另外一個角度講，三四線城市住房飽和的問題很早就有，現在出現了的暴雷也好、爛尾也好，因為根本的決策是恆大和碧桂園在做的，它要去買這塊地才有這麼大的生意在那裏，但針對供需情況，我不知道當時做過怎樣的市場調研，為什麼房地產一直都在不停擴張，突然今天大家才發現了房地產的問題。</p><p><strong>吳建斌：</strong>王老師你剛才提的問題我回應一下。按照中國的城鎮化的路徑，三四五線城市周邊的農村人如果經濟實力好了也會進到縣城買房，農耕比較忙的時候回到村裏，不忙的時候住在縣城裏，實際三四五線城市有這個需求。現在的女孩子結婚要求也很清楚，如果在縣城裏不買房是不結婚的。這就是三四五線城市的需求。</p><p>但是再換一個角度來講，<strong>現在不是三四五線城市是這樣，一線城市和二線城市也出現了購買力不足的問題</strong>，當然現在很多的政策已經到位，我相信這個問題會解決好，2024 年政策也會持續發力。如果解決得不好，一二線城市也會遇到和三四五線城市一樣的問題，大家都回避不了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我剛剛看到有網友在反饋我們一直沒有聊到的一個問題：<strong>我們現在到底建了多少房子，房子夠不夠大家住？</strong>房子多、人也多這個大背景是不是存在的？</p><p><strong>吳建斌：</strong>要具體看每個城市的供應和需求是否平衡。就我來觀察，上海肯定是需求大過供應，大家現在不買是希望房地產價格再跌，或者是口袋裏現在沒錢，或者因為一些限購政策還沒有取消，還有很多期待。但在上海，有些好地段的房子一旦推出來，很快就賣掉了。建在新疆的戈壁灘上的房子，是永遠沒人住的，這樣的房子也是很多的。並不是所有的三四五線城市房子都過剩，我再舉個例子，比如陝西榆林的房子現在還很火，只要推出就好賣，因此，原來每個城市供應土地時當地政府的政策到底是怎樣的，自己要很清楚。</p><p>這種供需錯配的情況有多少，是不是也是過去快速擴張一些房地產帶來的錯誤？是值得思考的。很多城市當時為了拉動經濟，在工業園、學區配套建房，都是這麼幹的。所以國家要求每個城市要因城施策，每個城市要看自己城市的房子到底是多還是少，再來決定政策。</p><p><strong>吳晨：</strong>反過來對於您剛才提到的像恆大、碧桂園這種全國性的、龍頭型的，競爭力特別強的大型房企，他們也是因地制宜，不一定大是最好的。</p><p><strong>吳建斌：</strong>原來我們企業要不要進一個城市是要做分析的，當下的售樓價，未來的發展趨勢，周邊的環境怎麼樣，都是要做分析的。有時候分析是分析了，但分析模型是錯的，比如分析模型加了一個變量，每年這個城市需求量增加 5%-10%。 未來大的房企想要因地制宜，它的模型一定要特別精確。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,1022" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_580334b0a2574818a7fc5b14f1a828e4@5551057_oswg231982oswg1200oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖二</p><h3><strong>激辯預售制：預售制是欺負買房人利好房企的政策嗎？</strong></h3><p><strong>吳晨：</strong>要不要搞預售。經歷這次大的變動後，大家都要有更好的自我的約束，有更好的外在的約束。</p><p><strong>吳建斌：</strong>我是非常贊同預售政策的，如果沒有預售政策中國的房地產不可能有今天這樣的狀態。因為我國真正的民營企業是從改革開放之後才慢慢的產生的，大量的房地產企業是 1989 年之後、90 年代初才開始慢慢出現的，這些房企剛成立的時候身無分文，只有一身的幹勁，成立公司的註冊資金都是拆東牆補西牆：今天註冊資金驗資完成後，100 萬調給別的項目。民營企業發展到今天只有幾十年的歷史，大家一定要把這個歷史結合進來，我們是從窮人開始的。國家有一個預售的政策把市場激活：銀行給錢，買房子的人從銀行借錢，把錢給了發展商，發展商把市場推動起來，才建立起了這麼一個循環。</p><p>預售制發展到現在也有二三十年的時間，前幾年已經在完善中。原來畫張圖就可以賣房，後來變成建起主體結構完成了才可以賣。民營企業的存在或者房地產公司的存在，實際上是市場引入了非常好的競爭機制，我們的城市越來越漂亮，我們的成本越來越低，我們的產品越來越好，大家一定要從正面去理解這件事情，所以預售制是非常好的政策，但現在必須完善。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我説對預售制也有一些看法。預售制本質上是銀行給錢讓大家建房子。預售制度為什麼不能改成房地產開發商從銀行借錢，而非要買房人從銀行借錢。而且這件事情跟讓開發商減槓桿這件事情是矛盾的，正因為開發商的槓桿全部加到了買房人頭上，開發商才加了更多的槓桿率建更多的房子，<strong>如果這個槓桿加在開發商頭上的，開發商賬面上的槓桿率會上升，會稍微制約它一下</strong>。</p><p><strong>吳建斌：</strong>王老師講的是非常對的，因為過去這三十年，房地產公司的發展就是把一塊地做了兩次融資，一次是從銀行做一筆直接融資，一次是通過預售，老百姓買了房子從銀行融資，把錢給了房地產商，因此，房地產商才有這麼快的發展速度，所以房企的回報率可以做到百分之幾十。有一段時間，房地產商投資發展一塊地只花 10%-20% 的資金，可能週轉七八個月就回來，等於是不花錢的。但這一次房地產行業的教訓已經很深了，把原來地產商掙的錢全部回饋給社會了，已經沒了。這次教訓已經很深了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>不是回饋社會了，它是自己賠了。</p><p><strong>吳建斌：</strong>它一定是回饋社會，因為地的成本給國家了，稅交給國家了，房企最後什麼東西都沒有了，變成了負資產。</p><p><strong>王兆卿：</strong>房企建了很多沒有人住的房子。</p><p><strong>吳建斌：</strong>但建房子的土地價格是政府拿走了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>預售制中還有一點，預售制和買房人完全是權利不對等的，我們説難聽點，現在我國實行的這個預售制是純欺負買房人，買房人權力最小，義務最多，他既沒有監管資金的能力，也沒有監督資金去向的能力，結果所有的債務，實際上大部分的房貸，已經出了首付了，大部分的房貸他背了，整個制度再不改善能行麼。</p><p><strong>吳建斌：</strong>作為買房人要監督一個企業的資金流向是很難的，是不可能做到的。我講一個本質的，房地產公司一開始就沒錢，後來是通過預售制有了錢，為了發展的更快，它把這塊地上回流的資金又買了一塊新地，又把新地回收的資金又買了新地，始終房地產企業口袋裏是沒有錢的。</p><p>從我走過三家房地產公司來講，內部投資決策非常慎重、非常嚴密，他們有一個投資小組，有投資決策流程，先是項目上有主責人，集團有一個投資管理中心，集團有投資決策委員會，從這個流程看是一點問題沒有的。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我覺得挺嚇人，流程上一點問題沒有，但欠了大量債務。</p><p><strong>吳建斌：</strong>這裏的問題出在哪裏？就是負債率高了，很想一夜之間把公司做得很大。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,969" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_bd983e84ab0f405e97b55be8c49da8f5@5551057_oswg151599oswg1200oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖三</p><h3><strong>房企經營過程中要守住哪條紅線？</strong></h3><p><strong>吳晨：</strong>吳總，2017 年、2018 年後房地產走向過熱的過程中，企業內部當時有沒有不同的想法？有沒有一些可以預先做到的，避免企業在突然的大勢顛倒之後措手不及的策略？</p><p><strong>吳建斌：</strong>有的。恆大 2021 年 4 月份暴雷之後，我大概有幾天就沒有睡好，我就在琢磨，我就要把我的《財務管理本質》這本書寫出來，要告訴企業家、房地產企業的老闆和財務負責人，一定要把負債率控制好。<strong>不管是經濟活躍的時候，還是經濟低迷的時候，負債率是一個非常綜合的指標，也是最核心的指標。</strong>在這個過程中，像國企央企，為什麼最近他們在過去三年表現總體是可圈可點，因為他們的負債率是不高的，國企央企的負債率上限是他們考覈管理層的一個重要的指標，負債率達到某個標準不扣分，國企的這些職業經理人指標才能拿到相應的獎金。民企裏面有幾家也做得還不錯：萬科的淨負債率沒有超過 50%-60%，碧桂園控制在 70%，龍湖自己在評估每一個項目的時候，他們的淨負債率都要把這個項目放到一個模型裏來計算，這個項目萬一出現了極端情況會不會影響到淨負債率上升，如果超過了某個上限，那這塊地我是不能拿的，<strong>所以，淨負債率的管理是極為重要的。</strong></p><p><strong>吳晨：</strong>您當時在碧桂園的時候一起討論説把淨負債率放在 70% 左右或者以下，當時是怎樣達成這樣的共識的？</p><p><strong>吳建斌：</strong>當時達成共識也比較容易。因為碧桂園 2007 年上市前包括上市後，我把它所有的數據拿出來分析，它的淨負債率加權平均不到 70%，雖然 70% 已經比香港市場的 30%-40% 高了，但我覺得也挺好。當時為了達成這一點共識我們內部還是有分歧的，因為我從香港回來，香港地產公司的淨負債率大概就控制在 30%-40%，實際上做下來就是 20%-30%。像中海地產，當時我們定的控制在 40% 的淨負債率，到現在它都沒有超過，完全是香港的打法。</p><p><strong>吳晨：</strong>您在書裏面也提到最好是 40% 左右，碧桂園當時的 70% 算激進嗎？</p><p><strong>吳建斌：</strong>當時我認為還是可以接受的，當時國內的房地產在高速發展，而且它的資金高週轉可以週轉得起來，銷售的價格也不錯，而且股東回報率也比較高，所以承受得了。</p><p><strong>吳晨：</strong>現在是不是所有的企業，如果給它們機會的話，你都會建議他們要壓回到 40% 左右？</p><p><strong>吳建斌：</strong>40% 是最理想的一條線。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,1085" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_e6591a11b6c2411b9384a88c880e90ea@5551057_oswg282514oswg1200oswg1085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖四</p><h3><strong>當前行業困局何解？</strong></h3><p><strong>吳晨：</strong>怎樣能夠提升銷售，降價是好的手段嗎？</p><p><strong>吳建斌：</strong>我認為，當下樓市降價對銷售沒有任何幫助，現在總體是信心的問題。大家有一個心理，就跟買股票一樣，買漲不買跌，股票漲了大家去買，股票連續漲三個漲停板很多資金就進去了，如果股票跌了三個跌停板，所有的錢都不動了，大家認為還會跌，樓市也是這樣的。一線城市樓價也已經跌了兩三成，實際上這個價位已經不錯了，因為發展商是有成本的，發展商的成本是可以計算出來的，土地有成本，建造有成本，材料、人工成本，這些固定的成本應加起來，現在跌了 30%，每一塊地都是虧的。我認為在當下情況下降價仍然賣不出去。</p><p><strong>吳晨：</strong>但是大家對未來沒有信心，交易量變得非常小，卡住了房地產資金週轉的脖子，怎麼破解這個難題？</p><p><strong>吳建斌：</strong>其實房地產公司的壓力現在是巨大的。從 2021 年開始，每年它有幾百億的融資，融資就有融資成本要支付，如果這些樓賣不出去，銀行貸款不能按期歸還，這些成本在不斷地增加。原來我在任的時候做過這方面的測算，我們現在民營的房地產公司，每一家企業把它的資產按照真實的市場價去評估反映，成本又是剛性的得減掉，家家都是負資產。把他們原來多少年的積累全花掉還不夠。</p><p><strong>王兆卿：</strong>那現在就有一個問題了，他們是不是就不準備還債了，準備掏到自己腰包裏跑路了？</p><p><strong>吳建斌：</strong>原來我公開提過一個方案，因為房地產對國民經濟的影響是巨大的，直接的貢獻是 7%、8%，加上下游是 30%，這是巨大的，這個行業不能有任何閃失的。大家不看好是沒問題的，但整個社會要有一個和解，房地產從國家到銀行、到債權人、到債務人、到企業要有一個和解的方案，這不光是房地產公司的事情，而是整個社會的事情。李嘉誠講一句話講得非常好，房地產公司房地產價格下跌是要死人的，上升了反而是皆大歡喜的，一定要把這個理念建立起來。</p><p>全社會的和解，就是要達成一種平衡。要實現這種平衡，我做了一個計算，<strong>國家只要拿出 20-30（萬億）的資金，按照合理的價格購買房地產公司已經建好的項目</strong>，也可把我們保障房的體系建立起來。合理的價格，就是真實的土地成本+真實的建造成本+真實的人工成本+真實的融資成本，把這些東西全部加起來，真實成本是多少就是多少。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我們高精尖的企業、做頂尖設備的企業都是虧損的，芯片企業都是虧損的，房地產為什麼不能虧，要國家花錢把房地產買回來做保障房？</p><p><strong>吳建斌：</strong>因為房地產關係 14 億人，和每個人都相關，高精尖和 14 億人不一定有關係。房地產現在不是融資的問題，是銷售的問題，手上有大量的資產沒有辦法換成錢。</p><p><strong>吳晨：</strong>剛才王老師也特別提到，如果就以土地的價格加上建安的價格，不考慮資本的成本去回購的話，能把大多數之前經營還不錯的房地產盤活嗎？</p><p><strong>吳建斌：</strong>完全可以。我為什麼講國家拿出 20 萬億到 30 萬億，因為房地產公司這三年消化了不少的房子，該交的交了，原來建設了一半現在正在推進，也保證交付。按照 2023 年房地產整個行業銷售，在極差環境下它的銷售也有十二三萬億，用二十萬到三十萬億買兩到三年的銷售，因為保障住房也是要建設也是要花錢的，為什麼不把已經建好的房子按照合理的價格買走，買完以後房地產公司拿到這些錢它的很多問題就解決了，比如債務的問題、美元債的問題、交付的問題等等全解決了，國家的錢也流動起來了。</p><p>當然希望和解意思是大家都要讓點利，比如銀行是債權人，借給某一家企業 100 億，現在別想着 100 億，比如 85 億行不行，利息減半行不行，大家都讓一讓，整個這盤水就會活掉。</p><p><strong>吳晨：</strong>會不會用 2008 年美國次貸危機時的一些做法，國家不是簡單的去買已經建成或者快要建成的房子變成保障房，而是用某種意義上的債轉股的方式成為某些房企的大股東之一，當然未來還是希望在市場好的時候，再把這個股權賣掉，獲益之後能夠有更多的資金作為保障房，現在也可以有這樣大的博弈的機會嗎？</p><p><strong>吳建斌：</strong>我覺得幾個方法都可以選，現在市場上各種方案都有。有人認為在上個世紀 80 年代、90 年代國企改革的時候，當時也是遇到了這樣的瓶頸，我們國家成立了 AMC（不良資產管理公司），把這些問題就慢慢的化解了。現在民營企業出現這個問題是不是也應該有民營企業的 AMC 呢？</p><p><strong>吳晨：</strong>那是國家牽頭做 AMC 嗎？國家牽頭做不良資產的管理公司嗎？</p><p><strong>吳建斌：</strong>應該也是國家牽頭，只有國家有這個能力，它可以制定必要的政策和拿出資金，再按照新的思路去管理。</p><p><strong>吳晨：</strong>如果按照這個角度來講，誰來決定哪個企業活哪個企業死，作為財務管理者如果讓您畫條線的話，什麼樣的企業我救，什麼樣的企業可能就不救了。</p><p><strong>吳建斌：</strong>我不救企業，而是救項目，我一個個項目計算，不管這個項目是 A 公司還是 B 公司的，這個項目它願意拿出來，我就按照這樣基本的核算方式來算就行了。</p><p><strong>吳晨：</strong>您認為哪些項目值得去救，有沒有一些真的因為市場是沒有銷售能力的項目，有沒有一些項目其實在三四線城市蓋得過量了，即使政府拿回來也沒有那麼多人住。</p><p><strong>吳建斌：</strong>我認為國家現在要在某些城市建兩個市場，一個是商品房市場，一個是保障性住房，每個城市自己應該很清楚，保障性住房還有多大的缺口，自己可以算。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1075,1200" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_27262093a9794f00930c7b207a1cb077@5551057_oswg147267oswg1075oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖五</p><h3><strong>房地產的問題是由來已久，還是突然而至</strong></h3><p><strong>吳晨：</strong>經過這次的衝擊後，有兩個問題是否要仔細檢討，一是房地產公司的融資一直很高，能不能幫助房地產融資成本降低；同時約束負債比，明確紅線，吳總怎麼看。</p><p><strong>吳建斌：</strong>這算一個因素，因為房地產公司發展快是一種人性，當看到未來有更大的期待時，好像一舉手就可以摘到的果子，它為什麼不去摘呢？過去三十年或者二十多年黃金時代的房地產發展就是這樣一種環境。所有的房地產公司都不認為會出現今天這個局面，短短一兩年的時間誰都沒有想到今天會是這麼被動的局面，應該也包括政策的制定者。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我覺得誰都沒有想到這個斷言是有一點點我不能同意的，因為説房地產有問題這件事情不是一個人、兩個人在説，不是一年兩年，深圳不是從 2021 年開始説房地產有問題。</p><p><strong>吳建斌：</strong>王老師我們站在不同的角度去看，站在房地產商的角度非常委屈，他委屈花了這麼大的力氣，對城市對國家的貢獻這麼大，稅收貢獻這麼大，結果兜裏是個零，甚至還是個負數，能不委屈嗎。</p><p><strong>王兆卿：</strong>我剛才説了房地產買地的決策，地方政府賣地的決策和房地產商買地的決策是耦合的關係，正是因為你要買要掙這個錢，它才賣給你，它賣不出去它也就算了。</p><p><strong>吳晨：</strong>吳總有沒有算過這個賬，這個賬還是要理清的，在 30 年的發展，整個房地產的餅，政府賣地到底佔多少，建安佔多少，房地產的利潤佔多少？</p><p><strong>吳建斌：</strong>不同城市不同的成本。舉幾個例子，一線城市，土地的成本佔到總成本大概是 50%-60%，建安成本和材料供應這塊佔到總成本的 20%-30%，發展商算那張盈虧表的時候只給自己考慮 5% 的利潤。我在上海在任的時候做了一些投資模型，這也是我後來堅決反對的原因。只有 5% 的利潤這件事情是堅決不能幹的，稍微一閃失就沒利潤了，這是一線城市。</p><p>三四五線城市正好相反，<strong>土地成本只有 10-20%，建安成本、人工成本是高的。</strong>在經濟環境好的情況下，<strong>同樣的一筆錢，在低線城市發揮的空間和創造的價值更大。</strong></p><p><strong>吳晨：</strong>所以我們審視整個房地產市場發展的時候，地價本身，政府賣地這件事也需要很大的檢討，因為到最後如果地價佔那麼大的比例，保交樓的時候，當然在一線城市不會存在，三四線城市還有一兩成是地價已經賣掉了。</p><p><strong>王兆卿：</strong>最早吳總也説了，這個錢是循環的，進了地價以後政府就變成支出了，政府支出以後又到了大家的口袋裏了，到了供應商口袋裏，到了大家的口袋裏，大家又拿這個錢去買房子，這是相互循環的。</p><p><strong>吳建斌：</strong>地方政府財政收入的相當部分來自於賣土地收入，這項收入對地方政府的幫助是巨大的，地方政府是要扛指標的，每年 GDP 要有成長的，它拿着賣地回來的這些錢也是要開銷的，道路是要修的，機場是要建的，扶貧是要扶的，花很多的錢是要有來源的，賣了土地才有這個來源。</p><p><strong>吳晨：</strong>一個好的循環。我們假設 2017 年您離開碧桂園的時候，如果那個時候房地產之後不是瘋漲了三四年，是不是大家調控的痛苦指數要低很多？我們未來怎麼去避免市場急功近利？</p><p><strong>吳建斌：</strong>你們兩位不在房地產市場，<strong>房地產市場最大的特點是政策市，所有人看着政策的變化來做事，過去是這樣，現在也是，將來也是</strong>，只是當下一些政策還沒有跟市場達到一個更好的匹配水平。房地產就是政策市，政策來的時候大家一窩蜂去幹，政策一收緊大家慢慢撤，就是這麼一個市場，這個特點目前在短期內是很難改變的。</p><p><strong>吳晨：</strong>那麼改革的方向是不是應該減少政策的幹預，不然的話後面還會出現同樣的問題。</p><p><strong>吳建斌：</strong>這個問題不好探討，因為市場就有兩隻手，一隻有形的手，一隻無形的手，有些時候強調無形的手大，有些強調有形的手大，這就是我們頂層設計的選擇了。</p><p><strong>吳晨：</strong>您覺得未來三年房地產企業面臨的風險和過去這兩年相比是一樣，是越來越小還是有很大的不確定性？</p><p><strong>吳建斌：</strong>我認為未來兩三年房地產市場仍然比較困難，會表現在購買力還是不足，房地產公司要活下來也是非常不容易的。房地產公司的上下游、房地產公司的債權人很好的把這些債務處理好也是非常難的。再加上老百姓對未來房地產的信心還是不足，所以未來兩三年房地產是非常艱難的。房地產公司它沒法融資，也沒有什麼資產可以拿出來去融資了，唯一的出路就是把房子賣掉。可事實上，房子不是容易賣掉的，<strong>而且這個房子必須在有一定溢價的基礎上把它賣掉，然後才能盤活這塊資產，這更不容易了。</strong></p><p><strong>吳晨：</strong>王老師聽下來什麼感覺，你沒有不同的看法</p><p><strong>王兆卿：</strong>我是要求市場出清的，市場應該要出清的。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果 Vision Pro 將於 2 月 2 日發售，但沒有面向中國市場丨最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596871567817350?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 11:55:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>在 2023 年 WWDC 上發佈蘋果 Vision Pro 之後的半年，蘋果終於決定正式發售這款產品，發售時間定在了 2 月 2 日，但用戶可以在 1 月 19 日開始預定。遺憾的是，這款產品只在美國的所有蘋果門店和線上商店發貨，還沒有面向中國市場發佈。</p><p>配置上，蘋果 Vision Pro 也是蘋果是有史以來最先進的消費電子設備，集合了蘋果幾乎所有的最前沿技術。</p><p>在芯片層面，蘋果 Vision Pro 使用的是雙芯片設計，堆上了蘋果當今最好的芯片 M2，以支撐高強度的計算需求；還用上了另一顆「R1 芯片」，保證了這款產品上的 12 顆攝像頭、5 顆傳感器、6 顆麥克風所收集信息能夠無延時計算、反饋。</p><p>在光學和顯示方面，蘋果 Vision Pro 也沿用了 Pancake 方案和 Micro OLED 的顯示，進一步放大了場視角（Fov），還大大提升了入眼亮度，實現了單眼 4K、雙目 8K 顯示的效果。</p><p>交互上，蘋果 Vision Pro 引入了手勢交互、虹膜識別、 語音交互，還支持 Eyesight 功能，用視頻透視（VST）的方式，讓用戶即使戴上設備也能清楚感知到設備之外的現實世界。</p><p>這些都是蘋果 Vision Pro 在硬件上的亮點，在應用場景上，蘋果此前做了大膽的暢想。</p><p>一方面，蘋果 Vision Pro 的定位是生產力工具，可以搭配蘋果的電腦、耳機、觸控板使用，以提高生產效率，比如醫學生可以用來做 3D 人體教學，設計師們可以藉此做沉浸式設計等等。</p><p>另一方面，蘋果 Vision Pro 也定位娛樂設備終端，用戶可以戴着它打遊戲、看沉浸式 3D 電影、實時拍攝生活中所見之景等等。</p><p>蘋果 Vision Pro 的定價不便宜，為 3499 美元，摺合人民幣兩萬五，價格上就不是一款非常大眾的產品，但現下的蘋果需要這款產品來為資本市場注入信心。</p><p>從去年年底以來，蘋果的手機業務銷量持續下滑， 在最大的市場中國，iPhone 15 系列的出貨量同比下滑了 20% 以上，導致資本市場上接連下調對於蘋果股價的預期，在發售消息出來之前連續下跌了四天，市值最高一度跌掉超 1760 億元。</p><p>因此，庫克顯然也對於這款產品寄予厚望。庫克在推特上發文表示，「其革命性和神奇的用戶界面將定義用戶的鏈接、創造、探索方式，空間計算時代已經到來」。</p><p>特意在提前一個月放出發售的信息，明顯也是為了拯救最近蘋果跌慘了的股價。而資本市場上也對此做出了積極反映——1 月 8 日，蘋果的股價漲了 2.4%。只是，這款產品在後續能否為蘋果注入長足的信心，還需要再靜待蘋果發售之後的具體表現。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a5321f2ce65041bda99da5c55e2ede43@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話費俊：AIGC 浪潮之下，藝術是守住人性的最後防線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596828300835464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 11:33:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1549" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_af9c0ac9e77d432f8aca0e6d31424cb7@5950198_oswg935462oswg1080oswg1549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">費俊</p><p>12 月 16 日，我們在全新亮相的 751 圖書館見到了費俊。當天的分享會主題為「創作的未來」，是首屆「751 科技文化節」中藝術與 AIGC 從業者們的對話環節。<br><br>作為首位分享嘉賓，費俊通過名為《新媒體藝術與人工智能：創作者的邊界》的演講，結合過往的藝術實踐案例，探討了人類創作者和 AI 之間不斷變化的關係，以及人機協同的創作模式。<br><br>在他看來，由 AI 賦能的人機協同，將成為未來藝術設計實踐的一種常態。如何與人工智能協同，用哪種協同模式去共同延伸人類的創造力，才是對當下以及未來更有建設性的工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1063,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_bba4f03d57904bf5b1f6b131791b46a5@5950198_oswg48581oswg1063oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">費俊，中央美術學院設計學院藝術與科技方向教授、博士生導師，某集體 ART+TECH 創始人，曾任 2023 央視春晚視覺總監，北京媒體藝術雙年展聯合策展人</p><p>採訪是在費俊演講之前進行的。上一秒，他仍在為接下來的活動做準備。但當第一個問題拋出，他厚厚的圍巾還沒來得及摘，便隨即從沉思的泡泡裏跳脫，與我們開啓熱聊。&nbsp;</p><p>這一次，我們在一眾專業的問題之中「夾帶私貨」，問了問他對<strong>MBTI、元宇宙、情緒療愈、跨界</strong>以及<strong>馬斯克</strong>的看法。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_4f707947d0ea45dc8db2e4442d5a82cb@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《姿態雲—姿態牆》，費俊 x 朱迪斯·道爾，互動裝置，2013</p><p><strong>萬事大集：當初是什麼讓您決定從純粹的視覺呈現創作，轉向藝術與科技的跨領域創作？</strong></p><p><strong>費俊：</strong> 要説從純粹視覺的創作轉向藝術與科技，其實不是很準確。我從本科學習版畫這種相對「傳統」的藝術媒介，到研究生階段開始進入新媒體藝術領域。&nbsp;</p><p>這個轉向本身有兩個動力。一方面，版畫作為傳統藝術門類裏一種相對自由的媒介，可以基於木板、石板、銅板、綜合板，甚至是地上撿的一塊磚頭來進行創作。<strong>這種開放的邊界，讓我對藝術媒介本身的可拓展性有了非常開放的態度，也養成了我對技術媒介的探索習慣和敏鋭度。</strong></p><p>另一方面是社會本身的變化，尤其隨着互聯網科技不斷影響我們的生活，我看到了它與藝術結合的全新可能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a2dfd576657940b18688b568e9a68690@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《有趣的世界》，費俊，互動影像裝置，2019</p><p><strong>萬事大集：您之前説「過度的線上生活，會引發我們感官的碎片化，以及人與人之間關係的邊緣化」，這算不算是科技在削弱人與人的連結、削弱藝術創造力的一種表現？&nbsp;</strong></p><p><strong>費俊：</strong> 如今人們越來越多地利用數字的、虛擬的媒介來從事交流、工作和娛樂。我會強烈地感受到，<strong>與朋友的關係並沒有隨着朋友圈人數的增多而拉近，人們獲取的信息看似在增多，但信息轉化成知識的成本卻在變高。</strong>我相信生活在這個時代的人都能感同身受。&nbsp;</p><p>這種基於虛擬媒介的生活方式，在某種意義上有異化能力。<strong>它一方面讓人跟人之間的關係逐漸疏遠，另一方面也讓我們的大腦和身體之間產生割裂。</strong>關於這種異化的思辨，也一直在我自己的創作和思考之中，是一個延續的思考脈絡。&nbsp;</p><p>我們是否能夠利用這些科技媒介，再把人們從單純的線上生活方式拉回線下？這種與新生活方式之間的張力，在今天非常有探討價值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="820,545" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_daadd3187ad34bc0adb896afbb611eed@5950198_oswg79420oswg820oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《水曰》，費俊，互動裝置，2021</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="540,304" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_57cc22035f3e47cfa8ebabcb89d0f27c@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">觀眾可以通過私密性的語音輸入方式來與池塘中的水「交談」，而水則會以其原生的語言（漣漪）來回應</p><p><strong>萬事大集：「元宇宙」的熱度似乎正在迅速減退，你怎麼看待這件事？是否會擔心未來在運用這類新媒介的時候，出現類似曇花一現的情況？&nbsp;</strong><br><br><strong>費俊：</strong>無論是元宇宙、人工智能，還是之前的 NFT，科技和資本界總是不斷推出新的時髦概念。對於從事藝術與科技研究、教育，包括實踐的人來説，一方面我們會非常敏感地去理解甚至學習這些概念背後的技術是什麼。而另外一方面，我們又不斷地試圖和這些時髦概念保持距離，保持一種反思的姿態。</p><p>無論元宇宙的熱度消退與否，事實上<strong>我們真正關注的不是這個概念本身，而是它背後所指向的虛擬與現實的混合願景</strong>。也許從概念上來説元宇宙的保鮮度過去了，但它所指向的未來未必過氣，依然有值得探索的領域。&nbsp;</p><p>如今，不斷髮展的 AI 技術可能會成為支撐元宇宙的重要技術路徑。因此，<strong>我們既沒有必要過度追求這些時髦概念所帶來的紅利，也沒有必要因為某個概念的消失而忽略了整個宏觀技術進程所帶來的關於未來生活方式的想象。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,528" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5f7d89cf57c5467bb09f727ba3f6b332@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《預見：有趣的世界》費俊，互聯網參與式項目，2020-2021</p><p><strong>萬事大集：您是否做過 MBTI 人格測試？怎麼看待年輕人對這類測試的熱衷？費俊：</strong> 我做過一次但是結果忘了，哈哈。我還是把它當作一種娛樂來看，因為答案總讓人恍惚：誒？好像和我是有相似性的。&nbsp;</p><p>看起來好像大家突然變得特別信命了。但我覺得<strong>對自己有一個認知這件事本身是積極的</strong>。當你為自己那些跟別人不太一樣，甚至有點奇怪的行為和情感方式找到某種屬性和同類時，你可能更容易接納它。&nbsp;</p><p><strong>負面的部分，就是它很容易宿命論。</strong> 容易讓人更消極地去面對自己那些所謂的弱點和特性，覺得「我可能就這樣了」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1077,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a28a08b5d6844a3895ac3e616ed53a40@5950198_oswg699381oswg1077oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情緒幾何 3.0》，費俊 x 許晨陽 x 劉正奎，互動裝置，2021</p><p><strong>萬事大集：在您近幾年的作品中，為什麼一直關注着觀眾的情緒且在「療愈」這件事上不斷探索？</strong><br><br><strong>費俊：</strong>我從 2019 年到現在一直持續關注怎麼通過藝術與科技的融合，來介入到心理療愈領域。這裏面有幾個契機，首先顯然是疫情，它讓我感覺好像全世界的人都有某種意義上的泛焦慮狀態，需要獲得更加積極的心理學效應。<br><br>另一個是從 19 年開始，我有幸與數學家許晨陽、中科院心理學家劉正奎一起進行藝術、數學和心理學的跨學科協作。在這個過程中我們發現，大家都對如何把情緒可視化非常感興趣。而<strong>將情緒可視化的過程，正好實現了心理學層面的「情緒客體化」。</strong>只有當情緒能夠被客體化，一個有心理問題（這裏的心理問題並不一定指心理疾病，還包括一些情緒問題）的人，才更有可能接納自己。<br><br><strong>這是當代藝術和科技融合介入生活場景的一條路徑，也是當代藝術進入社會領域的一條創作途徑</strong>。它有巨大的舒壓作用，可以幫助人們改善心理健康狀況，實現情感情緒的輸出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_686fac77703c4acba243390b066f91e8@5950198_oswg655076oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情緒幾何 5.0》，費俊 x 許晨陽 x 劉正奎，互動裝置，2023</p><p><strong>萬事大集：「跨界」似乎一直根植在您的藝術實踐中？&nbsp;</strong><br><br><strong>費俊：</strong> 其實我從來沒有為了跨界而跨界，也不覺得它很時髦。我在這些所謂跨界的實踐中深刻感受到，<strong>只有跨界才可能把藝術帶出傳統意義上的「欣賞與美學」語境，來讓它有更多進入到社會場域、發揮社會功能的可能性。</strong></p><p>任何試圖通過自己的創造性行為，去真正給一個問題提供解決方案的時候，必然需要跨界。 <strong>現實生活中的問題，很難靠單一學科來解決。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_f4136aba20834632a1fd078874177c2a@5950198_oswg136266oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《時間沒有開端，空間沒有邊界》，費俊 x 某集體，動態燈光裝置，2020</p><p><strong>萬事大集：面對來勢洶洶的人工智能時代，藝術創作者和普通人分別應該如何應對「被碾壓、被取代」的焦慮感？&nbsp;</strong><br><br><strong>費俊：</strong>首先我相信人工智能必然是一個顛覆性的技術。它所帶來的泛焦慮情緒和職業碾壓，不僅針對藝術行業，而是幾乎所有行業。在我看來，未來不學習人工智能的藝術家很可能被學習人工智能的藝術家所「取代」。取代什麼呢？大概率是那些能夠進行標準化操作的，尤其是以視覺藝術技能為代表的職業。&nbsp;</p><p>而那些真正擁有了藝術最內核能力的藝術家，是不可能被取代的。<strong>這個能力不是你是否掌握風格，掌握繪畫技能，而是懂得如何反編碼、反邏輯、反通識。</strong>它的核心價值就在於可以不斷顛覆既有範式和系統。&nbsp;</p><p>針對普通人，如果真正想把 AI 作為某種創造力的協同機制而非娛樂手段，首先需要 <strong>藉助藝術來為自己建構自我表達系統，這種建構不夠堅實，人就很容易淪為工具和技術的奴隸。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_4b16f564d1d4455cbc9c33b69cef388b@5950198_oswg78517oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情緒日誌》，費俊，數據生成影像，2021</p><p><strong>萬事大集：在 AI 深度介入創作的時代，我們是否應該繼續把人置於創作主體的位置？&nbsp;</strong></p><p><strong>費俊：首先我並不否認機器本身作為一個創作主體的可能性</strong>。也就是説如果我們不用狹義地從人的價值觀和視角去看待 AIGC，反而可能會擁抱一種不同於人的、非人類中心主義下的新創造力。<br><br>但另一方面，<strong>我覺得對於人本身而言 AI 就像一面透鏡，它讓我們重新審視人還剩下什麼，哪些是屬於人性的部分，哪些是不可計算的部分</strong>。同時讓我們反思藝術還剩下什麼，藝術中最具創造力的部分是哪些，從而形成一種將人性價值最大化的藝術創造觀念。&nbsp;</p><p>從某種意義上來説，<strong>藝術在未來不再僅僅是一個高大上的職業，而是我們守住人性最後的一道防線。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,1136" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_a8b4beda70ac44c68133306ce457b057@5950198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《情緒日誌》，費俊，數據生成影像，2021</p><p><strong>萬事大集：在 SpaceX 的載人飛船成功將宇航員送入太空時，網絡上曾流傳着這樣一句話：「世界的進步，要靠「浪漫主義科學家們」來推動」，您認同這種説法嗎？</strong></p><p><strong>費俊：</strong>我個人很喜歡馬斯克，他是一個很有想象力的人。火星探索這種事情，也許更多人看重的是它作為一種商業項目的可能性，但我更願意相信它就是個夢想，馬斯克就是對深空充滿了好奇。然而在現實中，真正浪漫且有想象力的科學家很少，一些在為人類掌舵的「舵手們」，其實是缺少人文情懷的。<br><br><strong>我們在藝術與科技領域的探索，不僅僅是狹隘地利用科學家的技術來做藝術，而是希望通過這樣的一種互動，來讓大家有所感染，把藝術裏一些不着邊際的、浪漫的，甚至任性的東西傳遞給大眾乃至科學家，讓彼此在這個過程中，能多一種思考和視角。</strong></p><p><strong>所謂藝術的價值，不外乎就是能讓人產生新的認知，是一種勇於挑戰和顛覆的精神。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_16cd0155321f4121b7ba70a35c4b20c5@5950198_oswg187339oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《我們¹人類²在³火星⁴》，WHOM（我們¹人類²在³火星⁴）數字藝術團隊，虛擬影像裝置，2020-2022</p><p>受訪人｜費俊<br>採訪｜馨羽<br>編輯 | 馨羽<br>圖片｜由費俊、某集體 ART+TECH 提供<br>圖注｜某集體 ART+TECH<br>特別感謝｜751 科技文化節&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwODUwMDYyNw==&amp;mid=2247513147&amp;idx=1&amp;sn=72443a1b216875e20cb92cda6b822598&amp;chksm=c0cbffc7f7bc76d1770bf2f092b1a49d17d13f4c3ae390190b1ae59e9a36e646d10934b00f9f&amp;token=2131324705&amp;lang=zh_CN#rd">「Anyway 萬事大集」（ID:gh_b333f2c9ee3a）</a>，作者：馨羽，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「智研工軟」獲數千萬元 Pre-A 輪融資，提供先進製造領域研發設計工具及平台丨 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595654840925059?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 10:01:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>36 氪獲悉，工業軟件開發商「智研工軟」（原智研匯）日前完成數千萬元 Pre-A 輪融資，本輪融資由東方嘉富領投，西湖科創投及老股東華汯資本跟投，滄瀾資本擔任本輪融資獨家財務顧問。本輪融資資金將用於產品研發及團隊建設。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/p/2152521946272261">智研工軟是 36 氪長期關注的企業</a>，於 2022 年開始運營，面向航空航天、醫療設備等先進製造領域提供研發管理支持軟件，包括過程建模引擎和領航工具，以及產品生命週期管理（PLM，Product Lifecycle Management）和質量管理（QMS，Quality Management System）工具集。</p><p>先進製造領域研發存在流程長、過程複雜、供應鏈垂直、數據和過程管理需求高等特點，需實現研發全過程可追溯及回溯。以飛行器研發為例，從提出概念到取得適航資格，存在眾多環節，且每一環節要求均有對應標準，若未嚴格執行，便可能面臨重做，造成資源浪費。</p><p>然而，相比銜接研發與生產製造的產品數據管理工具（PDM，Product Data Management），PLM、QMS 等研發工具的供給仍然不足，市場滲透率有待提高。目前，國內相關市場份額主要由西門子、達索、PTC 等國際廠商佔據，國內產品多集中於複雜度中低或規模複製場景下的一般數據管理。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,467" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_061487488a364ed482f1ea13ef29a952@5831026_oswg137821oswg1280oswg467_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">PDM 與 PLM 區別，圖源企業</p><p>針對上述局面，智研工軟計劃從航空航天為代表的細分領域切入市場，並逐步擴展至汽車運輸、工業設備等 PLM、QMS 主要應用領域。</p><p>智研工軟團隊於先進製造領域從業多年，擁有航空航天、汽車及工業設備等多行業經驗。創始人吳穹曾參與多個重點飛機型號任務的研發及管理，並曾領導 C919 國產大飛機核心航空電子系統和 IMA 平台產品全流程、全生命週期開發。</p><p>「（研發管理工具）僅具備基礎功能，但無法提供更多行業知識，或無法將最佳實踐匹配到研發過程中。」基於過往復雜產品開發經驗，吳穹認為現有研發管理工具仍存在極大改進空間。</p><p>對此，智研工軟整合團隊從業經驗，提供過程建模引擎及領航工具軟件，以及 PLM、QMS 開放式研發管理工具集「AirEdge」。同時，相關產品可接入客戶現有的數字化生態，實現與國內外廠商產品格式的切換。</p><p>具體來看，過程建模引擎及領航工具能夠結合行業專知、實踐及相關監管標準，梳理不同流程操作的有效性，判斷各操作是否執行到位，進而聯繫眾多操作，發掘研發流程的最優路徑。「我們希望提供開發用的工具，並非事後歸檔用的工具。」吳穹表示。</p><p>在此基礎上， AirEdge 能夠導航客戶研發操作，提示其完成必選動作及目標任務等，從而縮短研發週期、降低成本、快速響應市場需求，並最終提高利潤。此外，在具體研發過程中，AirEdge 能根據產品研發實際操作，動態規劃研發流程，優化資源分配，確保最優解。</p><p>市場拓展方面，智研工軟現已部署航空領域頭部客戶，並計劃進入汽車工業、醫療等場景。自 2023 年正式開始商業化，智研工軟產品銷售額已近千萬元。</p><h3><strong>投資方觀點</strong></h3><p><strong>東方嘉富執行總經理鄭格</strong>表示：東方嘉富長期關注國內工業軟件的發展及投資機會。智研工軟聚焦於為先進製造行業提供研發設計工具集和服務平台，為企業提供國產替代方案。工業軟件本身是工業技術軟件化的產物，是工業知識的最佳「容器」，公司 PLM &amp; QMS 產品在優化研發生產協同的同時，很好得把行業 know-how 封裝到軟件中，為先進製造持續提效降本。智研工軟團隊具備稀缺且綜合的行業經驗，我們十分期待公司能夠為我國先進製造的發展提供更好的軟件產品。</p><p><strong>西湖科創投董事長沈麗芬</strong>表示：智研工軟憑藉其深入的行業理解和良好的研發能力，以 PLM&amp;QMS 產品為航空航天等先進製造業的合規開發提供單品或一站式研發設計工具集。西湖科創投將持續在資金、政策、產業等方面，全面協助智研工軟這樣的工業軟件企業持續發展。期待智研工軟在國產化工業軟件市場取得領先地位。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>重金 125 億  「中國血王」易主海爾｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591482167016325?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨習翔宇</p><p>編輯丨蘇建勳，邱曉芬</p><p>2023 年末，上海萊士的一紙公告，將這家血液製品龍頭企業，與家電巨頭海爾集團聯繫在一起。</p><p>根據上海萊士公告，海爾集團計劃以總價 125 億人民幣，收購國際血液製品巨頭基立福（Grifols）所持有的上海萊士 20% 股份，共計獲得 26.58% 的表決權。這筆交易預計於今年上半年完成。</p><p>交易完成後，海爾集團將成為上海萊士的控股股東和實際控制人，海爾也將收穫旗下第三家醫療領域上市公司。</p><p>上海萊士是中國最大的血液製品公司之一，市場稱之為「血王」。2022 年，上海萊士總營收 65.7 億元，在血液製品上市公司中位列第一；擁有單採血漿站 44 家，年採漿量超過 1400 噸，在血液製品上市公司中分別位列第二。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a1ba3cda104d4673bb1b9f3303f707a8@6008025_oswg152588oswg800oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上海萊士，圖源：視覺中國</p><p>這不是海爾集團第一次重金跨界進入醫療健康領域。海爾集團對醫療業務寄予厚望，特別成立了醫療品牌「盈康一生」：旗下有主營醫療低溫儲存設備的海爾生物，還在擁有 6 家實體醫院的盈康生命。</p><p>海爾集團收購上海萊士，這是一筆營收穩定、且各取所需的生意。</p><h3>一筆各取所需的生意</h3><p>血液製品是一個牌照壟斷的資源型行業。血液製品的原料是人類血液，只能通過單採血漿站獲得，而單採血漿站只能由血液製品企業一對一設立。2022 年，我國在營單採血漿站不到 300 家。</p><p>資源型行業往往容易誕生壟斷企業，血液製品的行業趨勢是不斷集中。2022 年，天壇生物、上海萊士、華蘭生物，這前三家血液製品公司，採漿量合計佔全國總採漿量的 45%。</p><p>在擴張產能上，上海萊士已經被競爭對手遠遠拉開差距。截止 2023 年上半年，上海萊士的在營單採血漿站只增加了一家。相比之下，央企國藥集團控股的天壇生物在營單採血漿站達到 76 家，較去年增加 16 家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_177b7c4d029b4201831a2cc5317898f0@6008025_oswg311349oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">獻血點內的血漿，圖源：視覺中國</p><p>在這樣的激烈競爭背景下，上海萊士找到海爾集團「接盤」，不算是一個令人意外的選擇。</p><p>更關鍵的是，海爾接盤上海萊士，看重的是人血白蛋白產品的巨大市場。人血白蛋白是中國唯一允許進口的人源血液製品。僅靠代理進口人血白蛋白這一項業務，2022 年就給上海萊士帶來約 27 億元的營收，佔總營收比重達 41.6%。</p><p>為了讓海爾安心接盤、更快套現出手，基立福還此前特意將與上海萊士此前簽署的白蛋白獨家代理協議的期限延長了 10 年。這份獨家代理權，將為上海萊士帶來至少 10 年的穩定收益。</p><p>總體而言，對於雙方來説，這是一筆各取所需的生意——海爾需要藉助上海萊士佈局大健康賽道，補齊自己的產業鏈。上海萊士的大股東也有充分的出售意願，以應對更激烈的市場競爭。</p><h3>應對家電增長放緩，跨界醫療</h3><p>對於海爾集團來説，也迫切需要找到家電主營業務之外的第二曲線。</p><p>財報顯示，海爾集團家電業務的上市主體海爾智家，年營收增速從 2018 年的 12%，下降到 2022 的 7%。2023 年前三季度，海爾智家的營收為 1848.1 億元，同比增長 7.5%。</p><p>在家電的主營業務上，海爾應對增長放緩的策略是，尋求品牌高端化和開拓海外市場。這兩個動作都有了一定的成效。</p><p>在高端化上，海爾智家先後收購了三洋電機、通用電氣等多個公司的家電業務，從而建立起高端品牌序列。在海外市場方面，2022 年，海爾智家在海外營收為 1261 億元，首次超越了國內營收（1163.3 億元）。</p><p>實際上，海爾在很早就開始佈局第二曲線。為了尋求新增長點，海爾早在近 20 年前就開始佈局醫療行業：先是研發醫用冷櫃，逐步成長為低溫生物儲存領域的龍頭企業——海爾生物；然後從醫療器械踏入醫療服務領域，直接收購了運營多家實體醫院的盈康生命。</p><p>其中，海爾生物的業務便涉及血液產業鏈，還生產有血液冷藏箱、血漿分離機等血液相關設備。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6f48221fef1b4909a1547498b723ac6c@6008025_oswg550407oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海爾生物，圖源：視覺中國</p><p>此次收購上海萊士，海爾集團將徹底補齊血液製品產業鏈。海爾集團董事局副主席、執行副總裁譚麗霞表示，「此次戰略合作的達成，是我們深入醫療健康核心領域的關鍵進程。」</p><p>只是，二級市場對此的反應並不熱烈。消息公佈後的首個交易日，1 月 2 日，上海萊士股價收跌 4.5%。截止發稿，海爾集團旗下的海爾生物和盈康一生，股價相較於消息公佈前，均有小幅下跌。</p><p>股價下跌的具體原因很複雜，比如面臨中國醫療行業藥品耗材集中採購、醫保控費以及國產替代等問題。至少在中短期內，海爾集團跨界醫療佈局的動作，在股價上還很難得到正面體現。</p><p>儘管如此，如果將視角拉遠，其他家電巨頭也都在尋找第二增長曲線。</p><p>美的集團推出了綠色戰略，押注低碳和儲能技術。TCL 原本佈局半導體領域，現在主推光伏和 VR。同樣押注光伏業務的還有創維集團，主打戶用分佈式光伏。以及康佳集團，在重慶投資 300 億元建設了半導體產業園。</p><p>不管是光伏、半導體、還是 VR，都是未來有着極大增長空間的領域。在家電業務增長陷入瓶頸的時候，這些老牌家電廠商亟需花這些錢來跨界兼併其他公司，以佈局更長遠的未來增長點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6d60f6b30ec544ebb1ba54c749ab2170@6008025_oswg170413oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨車釐子價格大跳水，每斤便宜 60 元；瑞銀分析師稱 A 股最壞時間已過；恆大汽車執行董事劉永灼被刑拘</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596663723670404?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:24:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>博納精密</strong></p><p>深交所披露，深圳博納精密給藥系統股份有限公司申請撤回發行上市申請文件，深交所決定終止對其首次公開發行股票並在創業板上市的審核。（證券時報）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>車釐子價格大跳水，每斤便宜 60 元</strong></p><p>記者近期走訪北京的水果市場時發現，隨着進口車釐子大量上市，價格出現明顯下降。北京新發地批發市場的統計數據顯示，2023 年 12 月 31 日，智利進口車釐子平均售價為每斤 60 元，相較於 2023 年 11 月 10 日平均價每斤 120 元，價格已下降一半，銷量也大幅增加。（央視財經）</p><p><strong>瑞銀中國股票策略分析師孟磊稱：A 股最壞時間已過</strong></p><p>瑞銀中國股票策略分析師孟磊稱，A 股最壞時間已過，因企業盈利已開始反彈、政策繼續發力，以及投資者信心有望改善。瑞銀全球投資銀行大中華區研究部總監連沛堃重申，預測 MSCI 中國指數今年有 15% 上升空間，當中有 10% 由盈利增長推動，5% 由估值推升。（新浪證券）</p><p><strong>恆大汽車：執行董事劉永灼因涉嫌違法犯罪，已被依法刑事拘留</strong></p><p>財聯社 1 月 8 日電，恆大汽車公告稱，本公司得悉其執行董事劉永灼因涉嫌違法犯罪，已被依法刑事拘留。本公司已向聯交所申請由 2024 年 1 月 8 日下午 1 時正起恢復買賣股份。（財聯社）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>字節迴應「旗下朝夕光年正與騰訊談判出售多款遊戲」：至今未敲定</strong></p><p>針對「字節跳動旗下游戲部門朝夕光年正與騰訊談判出售多款遊戲」一事，朝夕光年相關負責人迴應稱，相關團隊還在與多個買家商談項目出售事宜，至今尚未敲定任何與騰訊的交易。據媒體報道，目前朝夕光年正與騰訊談判出售多款遊戲。接近交易的人士透露，涉及出售項目的團隊分散在上海、深圳等地。朝夕光年已經為開發這些遊戲花去上億元，此次出售進行了較大幅度折價。（新浪科技）</p><p><strong>達達集團公告自查發現廣告收入數據存疑，疑是詐騙行為已報案</strong></p><p>1 月 8 日晚間，達達集團發佈公告稱，公司在自查過程中發現廣告收入數據存疑，將委託第三方重新審計。從達達集團內部人士處獨家獲悉，此事件由達達在審計中主動發現，或因個別人涉嫌詐騙犯罪導致。該內部人士稱：「我們已經向公安機關報案，另外，該事情不涉及達達核心業務，影響範圍非常有限」。（21 世紀經濟報道）</p><p><strong>深圳歡樂谷過山車事故 9 人被追責問責</strong></p><p>日前，經批准，深圳市紀委監委對深圳市歡樂谷「10·27」一般生產安全責任事故開展問責調查。經查，該事故是一起一般生產安全責任事故，深圳市市場監督管理局南山監管局、南山區文化廣電旅遊體育局和沙河街道辦事處均負有責任。依據《中國共產黨問責條例》《中國共產黨紀律處分條例》等有關規定，經市紀委常委會會議研究決定，由深圳市紀檢監察機關對 3 個責任單位及 9 名公職人員進行了追責問責。對此，1 月 8 日上午 11 時左右，深圳歡樂谷官方微信公眾號發佈聲明。（央視新聞）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1442" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_28782cac93f941198b230b10fa0d2363@5667365_oswg173369oswg1080oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配圖</p><p><strong>微博闢謠暴雪遊戲官博復活</strong></p><p>1 月 8 日，國內媒體報道《魔獸世界》《守望先鋒》《爐石傳説》官方微博在近期開通了 VVIP 會員，並猜測這幾款產品已經在為恢復更新做準備了。實際上，2024 年微博針對非企業藍 V 中「達到一定鐵粉數量」的賬號推出了新的扶持政策，符合要求的賬號近期會被自動贈送一個月 VVIP。因此多個暴雪遊戲賬號的 VVIP 實際上是由系統自動贈送生效，而非運營開通。針對國服迴歸相關事宜，網易和暴雪中國官方目前暫未作出公開回應。（新浪遊戲）</p><p><strong>小米汽車答網友 100 問：手機依然是小米最核心的業務</strong></p><p>36 氪獲悉，小米汽車在微博發佈《答網友 100 問（上集）》。小米汽車方面表示，手機依然是小米最核心的業務，是我們「人車家全生態」戰略最核心的基礎，雷總依然非常關注手機業務的技術研發。雷總去年曾經説過，現階段他的時間精力分配大致是，至少 1/4 時間依然用在手機研發業務中，1/4 關注集團運營和管理，1/2 時間用在汽車業務上。</p><p>此外，小米方面還否認了會推出 Redmi 汽車。小米表示，沒有這個計劃，目前我們還是專注於把小米汽車，甚至具體而言，是把我們第一款車--小米 SU7 的產銷全鏈條做好。（36 氪、東方財經）</p><p><strong>小米汽車：最終售價會於汽車正式發佈時公佈</strong></p><p>36 氪獲悉，據小米汽車官方微博，網傳小米汽車售價均為假消息，還沒確定最終售價。最終售價會於小米汽車正式發佈時對外公佈。</p><p><strong>萬達退出佛山順德美的萬達廣場，美的置業 100% 控股</strong></p><p>萬達商業管理集團退出了佛山順德美的萬達廣場的股東名單。資料顯示，近期佛山順德萬達廣場商業管理有限公司發生股權變更及工商資料信息變更，1 月 2 日公司名稱變更為佛山順德悅商盈商業管理有限公司，大連萬達商業管理集團股份有限公司退出該公司股東，股東變更為廣東時悅物業管理有限公司和廣東悅然企業管理有限公司，穿透股權信息後顯示，上述兩家公司最終的實際控制人為美置服務集團有限公司。而美置服務集團有限公司為美的置業旗下的子公司。（澎湃新聞）</p><p><strong>將在華首推 FSD？特斯拉中國內部人士：假消息</strong></p><p>針對 FSD 將在中國市場正式啓用的消息，有特斯拉中國內部人士表示，「此為假消息。」1 月 8 日，有網傳圖片顯示，疑似特斯拉中國方面發文稱，公司預計將於北京時間 2024 年 1 月 8 日凌晨 3 點推送全自動駕駛（Full Self-Driving，FSD）版本 12 的更新，這一版本將首次在中國區域全面推出。（財聯社）</p><p><strong>未申請生產許可，屈臣氏擅自配製化妝品被罰 15 萬</strong></p><p>上海屈臣氏門店因營銷活動中擅自分裝化妝品而遭到行政處罰。近日，南都記者從行政處罰書顯示，上海市屈臣氏日用品有限公司因擅自配製化妝品，或者經營變質、超過使用期限的化妝品被處以罰款 15.370660 萬元，並沒收物品。（南方都市報） &nbsp;</p><p><strong>博主「顧言右」就「文科都是服務業」等言論起訴張雪峯案已立案</strong></p><p>1 月 8 日，江蘇蘇州，網絡社交平台博主「顧言右」就「文科都是服務業」等言論起訴張雪峯一事取得新進展，大眾網·海報新聞記者從該博主處獲悉，目前此案已被蘇州市虎丘區人民法院受理，案件狀態處於網上立案審查通過階段。（大眾網）</p><p><strong>2024 年 1 月票房破 10 億</strong></p><p>36 氪獲悉，據燈塔專業版實時數據，截至 1 月 8 日 14 時，2024 年 1 月票房突破 10 億。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="606,968" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_3186d1e483b44915af016dc5c2e2107d@5667365_oswg362796oswg606oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配圖</p><p><strong>浙江「個轉企」新政：允許直接變更，無需註銷個體戶再設企業</strong></p><p>浙江省政府辦公廳近日印發《關於支持個體工商戶轉型升級為企業工作的實施意見》，將於 1 月 15 日起實施。《實施意見》規定了優化「個轉企」准入服務等 4 方面政策舉措，重塑了「個轉企」辦理模式，允許個體工商戶通過「直接變更」轉型為企業，無需先註銷個體工商戶再設立企業。（澎湃新聞）</p><p><strong>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次</strong></p><p>1 月 8 日下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。旅客量峯值預計出現在 2 月 8 日（臘月二十九）、2 月 16 日（正月初七）、2 月 20 日（正月十一）和 2 月 25 日（正月十六）。（央視新聞）</p><p><strong>女子謊稱外賣吃出異物 200 多次被刑拘</strong></p><p>近日，北京刑警來到西安找到女子鄧某某，鄧某某在家向 18 省市下單餐食外賣，餐到後線上聯繫商家稱自己吃到了蟲子、訂書針等「異物」，要求商家進行賠償。半年多的時間，鄧某某下單外賣 200 多次，涉案金額 2 萬元。目前，鄧某某等人分別因涉嫌敲詐勒索、涉嫌詐騙被北京警方刑事拘留，案件正在進一步調查中。（北京日報、北京時間）</p><p><strong>六部門：鼓勵積極探索完善無償獻血者激勵獎勵措施</strong></p><p>36 氪獲悉，國家衞健委等六部門發佈《關於進一步做好無償獻血者激勵獎勵工作的通知》，主要內容包括：（一）認真落實《獻血法》，做好無償獻血表彰獎勵工作。《通知》進一步明確《全國無償獻血表彰獎勵辦法（2022 年版）》中提到的無償獻血奉獻獎終身榮譽獎的獲得者，可繼續按要求申報無償獻血奉獻獎其他獎項（銅獎、銀獎、金獎）。此外，鼓勵各地將無償獻血工作開展情況納入各地精神文明建設、衞生城市創建、文明單位評比等考覈內容。對開展無償獻血工作有突出貢獻的個人建議優先考慮評優評先。（二）鼓勵積極探索完善無償獻血者激勵獎勵措施。（三）強調進一步提升無償獻血服務質量和水平。</p><p><strong>傑富瑞：iPhone 今年中國銷量預計將出現兩位數下滑</strong></p><p>美國投行傑富瑞傑富瑞以 Edison Lee 為首的分析師在 1 月 7 日的一份報告中援引行業調查稱，蘋果新一代 iPhone 去年在中國的開局異常低迷，最近的同比下滑幅度擴大至 30%。去年 12 月，蘋果 iPhone 的銷量出現了兩位數的下降，傑富瑞預計今年的銷量也會出現類似的下降。（新浪財經）</p><p><strong>蘋果試圖永久撤銷 Apple Watch 在美禁令，最快本月底前見分曉</strong></p><p>1 月 8 日消息，彭博社科技記者馬克・古爾曼（Mark Gurman）發佈最新一期 Power On 時事通訊，其中提到蘋果公司將在當地時間 1 月 15 日參與法院聽證會，以試圖永久撤銷 Apple Watch 手錶在美禁售令。古爾曼提到，蘋果公司預計將在本月底前解決相關專利問題，蘋果公司要麼與 Masimo 公司達成協議撤銷侵權起訴，要麼讓美國海關同意蘋果提交的軟件更新成功讓 Apple Watch 繞過了 Masimo 公司的專利。古爾曼聲稱，如果蘋果提交的軟件更新方式能通過海關調查，Apple Watch 最快可能於 1 月 12 日「不受風險地自由發售」。（IT 之家）</p><p><strong>美聯航稱在波音 737 MAX 9 型客機上檢查出鬆動的螺栓</strong></p><p>據報道，美國聯合航空公司在當天發佈的聲明中稱，在對此前被美國聯邦航空管理局停飛的波音 737 MAX 9 型客機上檢查出鬆動的螺栓。美聯航在聲明中表示：「自從開始初步檢查以來，我們發現了一些似乎與門塞安裝問題有關的情況，例如，需要額外擰緊的螺栓。」該公司表示，不會公佈鬆動螺栓具體數量等信息，但會確保工程人員在檢修完後，保證所有波音 737 MAX 飛機安全復航。（央視新聞）</p><p><strong>默克據悉就收購 Harpoon Therapeutics 進行深入磋商</strong></p><p>知情人士稱，默克公司正在就以大約 7 億美元收購抗癌藥物生產商 Harpoon Therapeutics 進行深入磋商。因消息未公開而要求匿名的知情人士稱，如果談判沒有破裂，可能會在幾天內宣佈協議。知情人士稱，默克正在討論以每股約 23 美元的價格收購總部位於南舊金山的 Harpoon。默克的一位代表不予置評。Harpoon 的發言人 1 月 7 日沒有立即回覆置評請求。（新浪財經）</p><p><strong>微軟副總裁以觀察員身份加入 OpenAI 董事會，沒有投票權</strong></p><p>當地時間 1 月 5 日，據報道，微軟副總裁迪·坦普爾頓（Dee Templeton）已經作為一名無投票權的觀察員加入 OpenAI 的新董事會，開始參加 OpenAI 的董事會會議。坦普爾頓能夠代表微軟參加 OpenAI 的董事會會議並獲取關鍵信息，但在 OpenAI 的選舉或選擇董事等事項上不具備投票權。（澎湃新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>商湯科技：前海深港人工智能算力中心正式啓動</strong></p><p>36 氪獲悉，據商湯科技官微，前海深港人工智能算力中心正式點亮啓動。該算力中心坐落於深圳市前海信息樞紐大廈，由深圳前海管理局、商湯科技、香港科技園公司三方共同推進，前海科技創新集團與商湯科技聯合投資建設。據介紹，一期建設算力將達 500 Petaflops（FP16），AI 算力規模每秒 50 億億次。</p><p><strong>德勤據悉向員工推出人工智能聊天機器人，用於提高效率</strong></p><p>據報道，德勤向歐洲和中東地區的 7.5 萬名員工推出了一款生成式人工智能聊天機器人，用於製作幻燈片演示文稿、編寫電子郵件和代碼，以提高生產效率。（界面新聞）</p><p><strong>蘋果 iOS18 或將引入大模型</strong></p><p>據報道，蘋果計劃在 6 月的開發者大會上推出一系列基於生成式 AI 的工具，作為 iOS18 的一部分推出，還計劃對 Siri 進行「重大改革」。（澎湃新聞）&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「隆昇光電」完成近億元 B+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「隆昇光電」近日完成近億元 B+輪融資，本輪融資由毅達資本和安誠資本聯合領投，由多維資本擔任獨家財務顧問，資金主要用於產線建設、設備採購、人員招募及研發投入。</p><p><strong>「新宸新材料」完成近億元 B1 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「新宸新材料」完成了近億元 B1 輪融資，投資方為五源資本、中科創星、合肥創新投。本輪融資資金將用於產能建設、產品研發及市場開拓。</p><p><strong>「甚磁科技」完成新一輪近億元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「甚磁科技」成功完成新一輪近億元人民幣融資。本輪融資由中國航天、聯想創投等多家機構聯合投資，資金將主要用於產品產線建設、技術研發與迭代及日常運營。據瞭解，「甚磁科技」是一家為新一代超導電力裝備、超導磁懸浮列車、小型可控核聚變、先進醫療裝備、大科學裝置等未來產業提供關鍵基礎原材料的初創企業。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>蘋果 Vision Pro 定於 2 月 2 日在美國上市</strong></p><p>蘋果官網顯示，蘋果 Vision Pro 定於 2 月 2 日在美國上市。蘋果 Vision Pro 將於太平洋時間 1 月 19 日早上 5 點開始預購，起售價為 3499 美元，儲存空間為 256GB。（第一財經）</p><p><strong>小度推出小度學習機 K16</strong></p><p>36 氪獲悉，小度推出學習機新品小度學習機 K16，官方售價為 2299 元。該產品搭載了小度新一代多模式精準學，以及基於百度文心大模型獨創的 AI 互動大語文體系等 20 項 AI 功能。目前，該產品已在小度官方商城及各電商平台開啓預售。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong>莫羽汐</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Rokid 完成近五億元 C+輪融資，將在合肥落地三大中心丨 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591196321463175?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:09:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，杭州靈伴科技有限公司（以下簡稱「Rokid」）完成近 5 億元 C+輪融資，本輪融資由合肥市政府整體牽頭，並引入多家財務和戰略投資機構共同參與。</p><p>易凱資本在本次交易中擔任了 Rokid 的獨家戰略業務顧問及財務顧問。資金將用於提升 B 端服務和產研能力，於合肥打造 XR 生態圈。</p><p>Rokid 成立於 2014 年，是國內專注於新一代人機交互技術的產品平台公司。值得注意的是，此次融資也是<strong>合肥市首次佈局 AR 眼鏡行業，</strong>也是近年來國內 AR 領域單筆規模最大的戰略性融資。</p><p><strong>Rokid</strong>創始人兼<strong>CEO</strong>祝銘明表示，合肥是國內工業製造最發達的地方，沉澱着豐厚的集成電路、汽車產業鏈積累。在此次融資之後，Rokid 將與合肥新站高新區正式簽約，<strong>工業元宇宙總部、生態中心及研發中心三大項目落地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2778,1566" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_0d7a702de8934215baf0538a44f41790@1199336245_oswg518436oswg2778oswg1566_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AR+工業</p><p>目前，Rokid 的 AR 眼鏡商業化落地的三大方向是<strong>文旅、消費端、工業。</strong>其中，工業是增長速度很快的方向之一。</p><p>從營收來看，祝銘明告訴 36 氪，<strong>2023 年 Rokid 的營收同比增長 200%——其中工業領域佔 Rokid 整體營收的 1/4，還有很強的增長態勢，2023 年來自工業領域的營收同比增長 100%。</strong></p><p>在以能源/化工/電力為代表的工業領域， AR 眼鏡大有可為，<strong>覆蓋的場景包括數字培訓、遠程協助和數字孿生等等</strong>，將大大提高工業協作的沉浸感，提升工作效率。</p><p>在工業方面，Rokid 此前曾經推出兩款產品——<strong>5G 工業防爆 AR 頭盔 Rokid X-Craft 和可摺疊超輕 Rokid Glass 2</strong>。</p><p>具體而言，Rokid X-Craft 是首款搭載 5G 模組的防爆 AR 智能頭盔，能夠與傳統的安全帽適配，具備防爆、防塵、防水等特點。比如，在實際運用的過程中，這款 AR 設備將幫助工程人員進行任務實時提醒、引導，幫助人員作業符合既定標準；在<strong>Rokid Glass 2 上，</strong>眼鏡則具備第一視角影像記錄功能，保證作業的安全可追溯。</p><p>除了硬件開發能力之外，Rokid 還具備了全棧的 AR 服務能力，包括自研的底層操作系統、軟件架構、AR 算法、創作工具、芯片優化等，搭建了完善的 AR 能力底座，形成服務的能力閉環。</p><p>得益於完整的能力佈局，目前，Rokid 的產品已經在多項關鍵項目上實現量產落地，比如中廣核集團寧德核電項目、國家電網 AR 運維巡檢、中石油 AR 智能巡檢、美的集團、長安汽車、國家能源集團東寸草塔煤礦、中車集團等等。</p><p>以中廣核集團寧德核電項目為例，項目中使用 AR 眼鏡代替了原有的紙質單據，進行核電檢測、安全監管、設備驗收等等，將工人的工作時長降低了 35%、人力成本降低了 50%、驗收效率提升了 50%。</p><p><strong>Rokid</strong>創始人兼<strong>CEO</strong>祝銘明表示：「很榮幸能為科技、工業、教育、醫療等領域的發展做出貢獻，高科技總是引領全球進步，很榮幸受到包括機構和政府在內的投資者的關注。Rokid 是一家以技術創新和用戶體驗為先的公司，未來將會繼續專注在技術突破和生態豐富上，為廣大的開發者提供良好的開發環境，為消費者和客戶提供卓越的產品體驗。」</p><h3>資方評價</h3><p>合肥新創投控有限公司董事長範宏表示：靈伴科技與合肥的合作，基於雙方對培育 XR 產業生態的共同願景，是雙方深入開展元宇宙場景創新、技術創新的現實起點。未來，新站高新區將進一步深化 2+5 產業體系建設，持續挖掘雄厚的芯屏產業基礎優勢，積極探索完善「園區+基金+生態」的發展模式，按照「做強微顯示鏈條、擴展 XR 生態、夯實元宇宙基礎」的路徑，與靈伴科技共同促進產業進步和生態協同。</p><p>易凱資本股權資本市場部負責人亓芝慧：我們非常榮幸幫助 Rokid 及合肥市政府完成了此次戰略性合作和融資工作，得到了雙方的信任和認可。</p><p>Rokid 作為國內乃至全球領先的人機交互公司，近幾年一直位於行業引領地位；而具有中國「風投之城」的合肥市在多個戰略性新興產業領域已形成了成熟的產業生態土壤。此次雙方強強聯合，重在共同謀劃元宇宙產業長久發展之路，同時對於易凱資本也是重要的里程碑，我們將持續向「戰略+資本，產業+資本」靠攏，為每一位客戶提供更加多元化的專業服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_22257e10342a4f3689ce565f072ac2fa@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">【end】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 精品咖啡品牌「比星咖啡」完成數千萬元 A 輪融資，準備衝擊千店</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2588506935720580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 楊典</p><p>編輯 | 楊亞飛</p><p>36 氪獲悉，精品咖啡品牌「比星咖啡」近日完成數千萬元 A 輪融資，由正煊資本領投，順為資本跟投，本輪資金將用於人才招募、多區域發展佈局、品牌營銷傳播與推廣。</p><p>比星咖啡是 36 氪持續跟蹤報道的一家公司，曾在 2022 年獲得過雷軍先生順為資本數千萬元天使輪融資。2022 年，比星咖啡在蘇州開出第一家門店，截至目前，比星咖啡簽約 212 家門店，已開業門店 147 家。</p><p>創業之初，創始人吳彬彬就確立了精品咖啡小店加盟的商業模式。2020 年，創業想法還在醞釀中，創始人通過行業調研和數據分析發現，門店數量 100 家以上的咖啡連鎖品牌僅有 5 個，而門店數量 100 家以上的茶飲連鎖品牌多達 200 多個，究其原因，不僅是國人更愛喝奶茶，更是由於兩個賽道在商業模式選擇上有很大差別。</p><p>2020 年，茶飲賽道的連鎖品牌大多以加盟擴張為主，而咖啡品牌卻鮮有加盟模式。加盟模式可以讓門店數量的擴張更為迅速與靈活——瑞幸從第 1 家門店到 4000 家門店，花了三年時間，而 4000 家門店翻三倍到超 12000 家，也只用了三年。2021 年開放加盟後，瑞幸擴張的步伐更為迅猛。</p><p>創始人吳彬彬觀察到，2020 年咖啡賽道加盟店較多的是以太平洋咖啡為代表的大店模式，投資成本高昂，即買即走的小店模式精品咖啡 MANNER 正在迅速崛起，它卻並不開放加盟，這中間便出現了小店精品咖啡品牌加盟的市場空白。</p><p>自誕生之日起，比星咖啡決意做「中國精品咖啡加盟第一品牌」，為想擁有一家屬於自己的精品咖啡店、但投資預算有限的咖啡愛好者、年輕創業者們提供一種選擇。經過兩年的沉澱，2022 年 6 月，比星咖啡第一家門店落地蘇州，在一年多的時間裏，便開出 147 家門店。</p><p>就像瑞幸和庫迪酣戰，不僅僅是 9.9 元的價格戰，同時也是加盟商的爭奪戰。庫迪有着更低的加盟門檻，一部分瑞幸的潛在加盟商被庫迪截流了。類似的事情可能也會發生在小型精品咖啡賽道。</p><p>在創始人吳彬彬看來，比星咖啡的品牌定位和商業模式是快速擴張的基礎，精準的渠道選擇和輕便的投資模式是助推因素。</p><p>吳彬彬表示，咖啡選址渠道很有講究，選擇商場店容易出高業績，但整體營業時間諸多限制，要把握 10 點前的早咖市場，大部分選址傾向於一樓，便於對外開門經營早市及外賣。此外，選擇在寫字樓店，相對只需要關注樓內人數即可，一般單日自提杯數能達到寫字樓日常辦公人數的 10% 左右，且「寫字樓單個會員的月均營業額貢獻值大約在 130-150 元，而商場店會員的月均營業額產出僅約 30-50 元。」</p><p>在渠道選擇方面，比星咖啡目前第一階段相對更聚焦在一二線市場的寫字樓、高校和三四五線的街邊店市場，從商業模型來説，「高校和寫字樓是比較穩定的一種模型，高校也可看作是寫字樓，高校的學生就是在學校裏上班」，吳彬彬表示，「中國有 6000 多所高校，能攻下 1000 所也是很大的市場。」</p><p>據吳彬彬介紹，一些高校門店可以做到很高的坪效和出杯量，比如北京對外經貿大學門店能夠做到單日 400 杯的出杯量。</p><p>在投資成本方面，比星咖啡目前有兩種店型精選店型和輕享店型，分別對應 40 萬和 20 萬的投資額，這也是團隊基於市場和投資環境變化做出的調整，「2024 年，大家可以拿出的投資金額可能沒有過去那麼多，我們做了一些降本，比如原來一家店要四五十萬，現在把它降到二三十萬。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1440,1074" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e31d740807074d16975d2c19a780eab7@5689903_oswg1132140oswg1440oswg1074_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「一個 30 平方的標準店，需要 2-3 名員工，通過半自動化設備，能夠達到人均產能 2500 元」，標準店示意圖</p><p>在團隊方面，創始人曾有 10 年連鎖行業的發展經驗，擁有管理經營超 1000 家連鎖門店的經驗，除此之外比星團隊還聚集了多位曾服務於瑞幸、星巴克、王力咖啡工廠等多位核心團隊人員，並擁有多名資深 Q-Grader、國際認證烘焙師和咖啡師。</p><p>這些過去的經驗和資源預計可以複用到新品牌身上，從設備、裝修、供應鏈等方面降低成本，提高毛利。據介紹，比星咖啡單店現在能做到 70% 的毛利。當投資額下降，加盟商能賺到錢，加盟商的畫像也會豐富。</p><p>在產品方面，比星咖啡致力於「做一杯好喝的高性價比咖啡」。選用 SCA85+精品級咖啡豆（世界精品咖啡協會評分 SCA80+以上即是精品咖啡豆），用低溫冷藏奶每日配送。據介紹，比星咖啡要做的事是——用 MANNER 的精品咖啡品質，瑞幸的精細化運營方式，給一線城市消費者提供更多選擇，滿足下沉市場咖啡品質升級的需求。</p><p>比星咖啡的產品結合茶風味、水果風味做創新，價格集中在 10-20 元，「相對於 10 元以內的產品和消費 10 元以內的消費者，比星想做的客羣是品質和品牌相對更看重的那部分向上消費的客羣，相較於星巴克那類客羣，比星又做的是向下消費的一杯性價比高品質的咖啡。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2013" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_445560af2cdd4e43afcbe819f3dd2a28@5689903_oswg468698oswg1080oswg2013_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截自小紅書</p><p>作為一個從蘇州起家的咖啡品牌，比星咖啡目前已經在全國多個城市佈局。同樣蘇州起家的代數學家成立於 2015 年，迄今為止約有 100 家門店，如果單看門店數量，比星咖啡已經走在了代數學家前面。</p><p>吳彬彬表示：「希望每年按照 300 家新開門店的速度做增長，用三年左右的時間沉澱出 1000 家品質門店，再用兩到三年突破到 5000 家店。」</p><p>過去一年，咖啡市場的「卷」，身處行業中的人都會有共鳴，咖啡品牌也想盡辦法從供應鏈和商業模型上降本增效。關於低價和市場競爭，創始人吳彬彬也有關於自己的思考，短期內消費者難免會被低價產品短暫吸引，但長期看消費者和品牌都會迴歸理性，迴歸產品好喝本身，「不反對低價營銷，低價不是所有產品降價，而是把產品進行分類。」</p><p>比星咖啡把產品分為四大類，市場產品是「人有我有」的產品，比如美式、拿鐵；戰略產品是「人無我有」的產品，比星咖啡菜單裏就有諸如白絲絨拿鐵、紫蘇檸檬冰美式等特調咖啡；流量產品是市場上流行的產品，比如橘皮拿鐵、生椰拿鐵；盈利產品是從供應鏈層面把成本降到最低，高毛利的產品。「盈利產品可以降價，企業最終要回歸利潤，最終還是要回歸到供應鏈。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,1151" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_dd715ea2c560434ca6fc0c600362a7a5@5689903_oswg944131oswg863oswg1151_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比星咖啡供圖</p><p>此次融資的領投機構正煊資本長期關注和投資於食品飲料行業，正煊資本合夥人戚特表示：「2023 年以來，消費市場擁有系統性機會的賽道並不多，咖啡毫無疑問是仍然在增長的一個賽道。」</p><p>「現在大家都在説咖啡賽道卷，但是‘卷’其實是連鎖化率在加快的過程，這和原來的奶茶行業是很像的，奶茶也是逐漸從小店走向連鎖化率提升的階段。在現階段，想自己創業開一個小店是很難的，更多的人會選擇加盟，我們認為咖啡連鎖市場還存在很大的增量。」戚特説。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高端及奢華酒店業績復甦，高淨值富豪法拍抄底</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595853332495239?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-08 18:52:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 4 日，仲量聯行北京房地產市場報告顯示，2023 全年商業地產大宗交易總額中辦公樓佔比 56.8%，較 2022 年略有下降。相比之下，零售、公寓及酒店的投資熱度有所提升，酒店在全年成交量中佔比 12.1%，與零售類型物業持平，在全年成交金額中佔比達 10.7%。</p><p>截至 2023 年 11 月，北京高端酒店市場每間可出租客房收入（RevPAR）恢復至 2019 年同期水平 88.1%。同期，高端酒店市場入住率為 66.7%，平均房價達 1116 元，RevPAR 為 745 元。平均房價已基本達到 2019 年同期水平，入住率和 RevPAR 分別為 2019 年同期水平的 87.8% 和 88.1%。奢華酒店市場業績恢復情況較好，每間可出租客房收入已超過 2019 年同期 4.3%。</p><p>供應層面，2023 年全年北京市無高端及以上酒店新增供給，2024 年第一季度，預計海淀萬麗酒店即將開業，這將是萬豪集團在北京落地的第三家萬麗品牌。</p><p>中國酒店市場中存量時代的特點逐漸突出。在北京，新增供給增速緩慢的趨勢尤其明顯，存量資產的品牌煥新、升級改造及用途更新是酒店業主重點關注的問題。報告顯示，北京市 79% 的高端及以上酒店供給已開業超 10 年，酒店數量超過 290 家。2013 年至 2015 年共開業高端及以上酒店 24 家，佔總供給的 7%，目前已開業 8—10 年，達到開業後第一個翻新週期。</p><p>仲量聯行大中華區酒店及旅遊地產事業部高級副總裁梁濤表示：<strong>「北京市場供給受限，以存量資產為主，近年來業主對於低效空間改造需求增長顯著。在對宏觀經濟趨勢仍存疑慮的背景下，國內旅客出遊意願強烈但預算減少，短期內仍需重拾消費信心。簽證放寬政策利好入境遊恢復，但部分高淨值國內旅客可能流向海外。基於變化的市場環境，業主對酒店資產管理、提質增效的需求也在明顯增加。」</strong></p><p>從買方來看，非傳統市場投資人促成多筆成交，買家來源更為多元化。2023 年，北京全年商業地產大宗成交累積總額 337 億元，市場活躍度略有改善。第四季度的大宗交易市場中，私人買家佔比超過五成。中國金茂以人民幣 28.02 億元將位於亮馬橋區域的五星級酒店金茂北京威斯汀大飯店成功出售，買方為成立僅兩個多月的北京渤海潤澤商業管理有限公司，最終實際擁有人為自然人石翠與蘇福蛇。</p><p>放眼中國內地酒店投資交易情況，2013 年至 2023 年第三季度中國內地酒店投資交易額約 1439 億元，主要集中在一線及新一線城市。</p><p>2023 年，酒店法拍項目逐漸增多，佔商業地產大宗交易總單數的 73%，主要集中在二線及以下城市，成交價格低於市場價格。部分一線和新一線城市法拍項目因其優越的地理位置和物業狀態，吸引眾多投資人關注並以接近市場水平的價格成交。</p><p>疫情期間酒店市場持續低迷，加之宏觀經濟因素影響，部分房企和酒店業主資金流轉不暢，導致長期債務違約，大量被擔保、抵押的酒店資產因而進入法拍市場。</p><p>過去幾年，隨着文旅市場的興起，諸多地產企業將酒店作為文旅地產開發的配套項目大力投資。然而酒店投入大、回報週期長等特點，在一定程度上佔用了房地產的流動資金，但尚未產生可觀的資產回報率。為盤活資產，償還借貸，降低集團的計息負債，地產企業紛紛開始加速剝離非核心資產以緩解槓桿壓力。</p><p>例如，2023 年，遠洋集團出售成都太古裏 （含成都太古裏博舍酒店及服務公寓）&nbsp;50% 股權予太古集團；融創集團於三季度出售三個位於重慶、杭州、合肥的文旅酒店資產予其債權方。</p><p>出於資產配置多樣化需求，國內高淨值人士成為酒店資產最活躍的買家。仲量聯行認為，相較於機構投資人，高淨值人士或家族辦公室的投資風格相對穩健，更關注財務回報和風險分散，對土地年限和投資回報週期較不敏感。2023 年，金茂集團出售的金茂北京威斯汀大飯店以及金地集團出售的西安凱悅酒店，接盤方均是高淨值人士。</p><p>此外，仲量聯行認為「酒店改長租公寓」是一個新的資產管理趨勢，具有重新定位或改造可能性的老舊酒店繼續受到長租公寓投資者的追捧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_e01fbdea50894b66843d66b0af4efe52@5288884_oswg104504oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長安汽車：12 月自主品牌新能源銷量同比增加 31.27%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597148699523716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:36:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，長安汽車公告稱，12 月自主品牌新能源銷量 59366 輛，同比增加 31.27%；1-12 月累計銷量 474045 輛，同比增加 74.77%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞普生物：簽署貓 HCPC 四聯 mRNA 疫苗合作開發協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597144198970246?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:31:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，瑞普生物公告稱，與江蘇申基生物科技有限公司簽署了《貓 HCPC 四聯 mRNA 疫苗合作開發協議》，共同研究開發貓鼻氣管炎、杯狀病毒病、泛白細胞減少症、貓衣原體四聯 mRNA 疫苗。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>永太科技：公司與寧德時代簽訂物料採購補充協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597139576470407?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:26:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，永太科技公告稱，公司與寧德時代簽訂了《物料採購補充協議》，寧德時代意向於 2024 年和 2025 年每年分別向公司採購不少於 10 萬噸各型號電解液。本次補充協議事項無需董事會及股東大會審議批准，不構成關聯交易及《上市公司重大資產重組管理辦法》中規定的重大資產重組情形。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會：中國 2023 年 12 月新能源汽車零售銷量同比增長 47.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597133972945792?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:21:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，乘聯會數據顯示，中國 2023 年 12 月新能源汽車零售銷量為 94.5 萬輛，同比增長 47.3%。2023 年新能源乘用車國內零售銷量達到 773.6 萬輛，同比增長 36.2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會：中國 12 月狹義乘用車零售銷量同比增加 8.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597124988959624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:12:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據全國乘用車市場信息聯席會發布的月度數據，中國 12 月份狹義乘用車零售銷量同比上升至 235.3 萬輛，同比增加 8.5%，環比增加 13.1%。12 月份狹義乘用車產量合計 267.5 萬輛, 同比增長 26.6%, 環比增長 1.2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 0.21%，恆生科技指數跌 0.87%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597123834329986?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:10:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收跌 0.21%，恆生科技指數跌 0.87%。醫藥、汽車產業鏈領漲，中國中藥漲超 6%，榮昌生物漲超 5%，零跑汽車漲超 3%，比亞迪股份漲超 1%；零售、半導體跌幅居前，美團跌超 4%，京東集團跌超 3%，中芯國際跌超 1%；南向資金淨賣出超 40 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特阿拉伯礦業公司發現潛在大型高品位金礦</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597120291568257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 16:07:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[沙特阿拉伯礦業公司日前宣佈，在現有曼蘇拉馬薩拉金礦附近 100 多公里範圍內發現潛在大型高品位金礦。據沙特媒體報道，沙特阿拉伯礦業公司對位於沙特中部偏西的曼蘇拉馬薩拉金礦以南綿延 100 公里的區域進行勘探並發現同金礦相似的地質結構和礦牀。該公司介紹，曼蘇拉馬薩拉金礦附近地層隨機鑽探獲取的兩份樣本顯示，每噸樣本含金量分別達 10.4 克和 20.6 克，表明可能存在高品位金礦牀，預計整個金礦帶長達 125 公里。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>飛豬：近一個月黑龍江線路遊預訂量增長 270%，瀋陽酒店預訂量增長近 200%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597092011080581?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:38:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，飛豬最新數據顯示，近一個月以來，黑龍江省線路遊預訂量同比去年增長 270%，瀋陽市酒店預訂量同比去年增長近 200%。松花湖滑雪場、哈爾濱冰雪大世界、東北虎林園、天定山滑雪場、松花江索道成為飛豬上門票預訂最熱的東北旅遊景點。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝塔伏特公司宣佈成功研製民用原子能電池</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597027420502917?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:37:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北京貝塔伏特新能科技有限公司 1 月 8 日宣佈成功研製出微型原子能電池，併發布第一個電池產品 BV100。該公司利用鎳 63 核同位素核衰變技術和中國第 1 個金剛石半導體（第 4 代半導體），成功將核電池小型化，模塊化，低成本，開啓民用化的進程。據官方介紹，貝塔伏特原子能電池 50 年穩定自發電，已經進入中試階段，將量產投入市場。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>採用騰訊導航地圖，元戎啓行高階智駕方案已適配多款車型，今年投入市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597084597009029?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:31:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美國拉斯維加斯消費電子展（CES）開幕。期間，元戎啓行宣佈與騰訊在地圖領域達成合作，共同為車企服務，打造多款不搭載高精度地圖的高階智能駕駛汽車，預計這些車輛將於今年投入消費者市場。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>因賽集團：近期將與來自國內某一線短劇平台的團隊設立合資公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597081322142601?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:27:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，因賽集團近日在機構調研時表示，公司將於近期與來自國內某一線短劇平台的團隊設立合資公司，共同開拓國內短劇市場。目前該團隊已有短劇項目儲備，預計最快將於春節期間有一部自制的品牌定製類短劇上映，該劇或結合公司 XR 數字技術影棚和設備進行拍攝。在短劇出海領域，公司一直在接觸和溝通國內一線短劇出海平台，探討業務合作或資本合作的可行方案。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>默沙東九價人乳頭瘤病毒疫苗佳達修®9 獲中國國家藥監局批准新增二劑次接種程序適用於 9~14 歲女性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597080389237639?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:26:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[默沙東宣佈，其九價人乳頭瘤病毒疫苗（釀酒酵母）（商品名：佳達修®9）的 9~14 歲女性二劑次接種程序（0，6~12 月）已獲得中國國家藥品監督管理局批准。此次獲批意味着在此前 9~45 歲三劑次接種程序的基礎上，佳達修®9 將新增 9~14 歲二劑次接種程序。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江西贛州綜合保稅區新址正式封關運營</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597079351556994?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:25:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着 2 輛跨境電商進口貨車和 6 輛出口貨物集卡從贛州綜合保稅區通關，標誌着贛州綜合保稅區新址正式封關運營，首單保稅業務同時順利開通。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>夸克 App 上線「AI 學習助手」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597027730226049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:17:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，日前，夸克 App 推出大模型全新應用「AI 學習助手」，在部分搜索學習內容的結果頁中，通過智能化的解題思路和講解方式，進一步提升大學生在自學場景中的效率和質量。夸克數據顯示，過去一個月中，與大學學習相關的內容搜索量同比增長近 30%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>郭明錤：Vision Pro 配備的 MR/XR 規格與軟件顯著超越產業平均水準</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597060316298118?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:06:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[跟蹤蘋果產業鏈多年的天風國際證券分析師郭明錤發佈報告指出，蘋果公佈 Vision Pro 發售日為 2 月 2 日，符合其先前 2 月初發售的預測。Vision Pro 配備的 MR/XR 規格與軟件顯著超越產業平均水準，故使用者對此產品的第一印象應相當驚豔，故可預期發售後在網路上可普遍見到對 Vision Pro 使用者體驗的高度評價。然而，新鮮感退潮後的需求熱度能否持續更為重要，這取決於 Vision Pro 的產品定位與關鍵應用是否清楚與正確。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數集體收漲，旅遊、機器人概念走強</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597056302136193?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 15:02:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數集體收漲，滬指漲 0.2%，深成指漲 0.27%，創業板指漲 0.36%。旅遊、免稅店、機器人概念領漲，長白山漲停，中國中免漲超 6%，漢宇集團漲超 4%；數據安全、海運板塊跌幅居前，中國軟件、國航遠洋跌超 9%，寧波遠洋跌超 5%；北向資金淨買入 0.19 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>主力尾盤持續加倉機械設備板塊，拋售計算機板塊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597048328207240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:54:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力資金尾盤持續淨流入機械設備、電力設備、商貿零售等板塊，淨流出計算機、電子、非銀金融等板塊。具體到個股來看，中國中免、京山輕機、雅博股份獲淨流入 10.69 億元、5.62 億元、5.55 億元。淨流出方面，京東方 A、同花順、宏盛華源分別遭拋售 3.89 億元、2.95 億元、2.21 億元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年全國糧食收購量超 4 億噸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597047313234562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:53:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從全國糧食和物資儲備工作會議上獲悉，2023 年，我國糧食產量再獲豐收，全國收購平穩有序，全年收購量保持在 4 億噸以上，與上年水平大體相當，「大國糧倉」安全保障能力不斷提升。2024 年國家將進一步強化糧食產購儲加銷協同保障，統籌抓好市場化收購和政策性收購，引導多元主體積極入市，及時啓動最低收購價執行預案，積極應對災害天氣等突發情況，守住農民「種糧賣得出」底線。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麥格米特：積極拓展新能源汽車業務，V2G 相關方向已在佈局中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597036559235717?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:42:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，麥格米特在互動平台表示，公司積極拓展新能源汽車相關業務，V2G 相關方向已在佈局中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成立新公司，富士康造車再進一步？迴應來了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2597030830537349?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 14:36:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，富士康新能源汽車產業發展（河南）有限公司成立。股東信息顯示，該公司由富士康新事業發展集團有限公司全資持股，後者為鴻富錦精密電子（鄭州）有限公司全資子公司。對此，富士康方面迴應稱，根據集團 3+3 戰略產業規劃，2023 年富士康科技集團在鄭州設立富士康新事業總部併成立富士康新事業發展集團有限公司，統籌規劃包括新能源汽車、電池等在內的新產業發展。此次富士康新事業發展集團旗下新設立的富士康新能源汽車產業發展（河南）有限公司，將進一步聚焦新能源汽車產業，加快項目推進實施。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>