<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[罗马]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/team/50001039.html</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/team_news/50001039" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[罗马 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://sd.qunliao.info/fastdfs3/M00/B5/78/ChOxM1xC2KqADgi6AAAba_6LN-Y258.png</url>
            <title>
                <![CDATA[罗马]]>
            </title>
            <link>https://www.dongqiudi.com/team/50001039.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 07 Mar 2024 16:50:31 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗马 vs 布莱顿：卢卡库搭档迪巴拉，沙拉维、维尔贝克出战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 8 日凌晨 1 点 45 分，欧联 1/8 决赛首回合展开一场焦点战役，罗马主场迎战布莱顿。赛前，双方公布首发阵容。</p><p><img data-width="750" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/68/rBUBsmXoZAKAYks0AACIF6a6tYE913.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球员名单</h2><p><img data-width="433" data-height="624" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/E9/rBUBsmXp7XKAGg2pAAC-ScDUhwU475.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="408" data-height="607" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/E9/rBUBsmXp7XyADmq2AACurOJbEJ8203.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>罗马首发：</strong>99-斯维拉尔、19-切利克、23-曼奇尼、5-恩迪卡、37-斯皮纳佐拉、4-克里斯坦特、16-帕雷德斯、7-佩莱格里尼、92-沙拉维、21-迪巴拉、90-卢卡库</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 16:38:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079645.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079645.html</link>
            <author>
                <![CDATA[怎么又黄了]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[久违了，意媒：重伤 9 个月后，亚伯拉罕本月有望恢复合练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据意大利媒体足球市场的报道，重伤缺阵长达 9 个月的亚伯拉罕有望在本月的国际比赛日期间恢复正常训练。</p><p><img data-width="1080" data-height="730" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/E2/rBUBsmXp2yqAMnTbAAENBkgLbWs313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>现年 26 岁的亚伯拉罕在上赛季意甲末轮比赛中遭遇十字韧带撕裂的重伤，此后他就一直因伤缺阵。</p><p>如今按照足球市场的说法，亚伯拉罕可能在 3 月的国际比赛日期间恢复与罗马全队的合练，在那之后他将会瞄准 4 月初作为自己的复出日期，4 月 7 日的罗马德比这位英格兰球星就有可能重返球队大名单。</p><p>值得一提的是，在此前罗马提交的欧联杯淘汰赛大名单中，亚伯拉罕榜上有名，因此这位锋线球星在伤愈之后也能够支援红狼的欧战。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 15:25:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4081682.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4081682.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德罗西：无论罗马的教练是谁，罗马都应该至少是前四名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 8 日，欧联杯八分之一决赛首回合，罗马将在主场迎来布莱顿的挑战。赛前，罗马主教练德罗西出席了发布会。</p><p><img data-width="1720" data-height="984" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/B3/rBUC6GXo14eAa_NkAALmkeynaGA433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以下是发布会内容</p><h2>你对布莱顿有什么看法？你能告诉我们你与德泽尔比的关系吗？</h2><p>德罗西：「我和德泽尔比的关系非常好，这可以追溯到我踢球的时候。当时他刚开始当教练，我们会在比赛后聊天。我告诉他我非常钦佩他在贝内文托和帕尔马展示的足球风格。事实证明，我们当时在谈论他的现在和我的未来。德泽尔比有非常出色的足球理念。他是一种不同类型的教练，具有创新精神。不仅仅是他，布莱顿也有一些顶尖球员。他们签下了一些非常好的球员，我期待一场激烈的比赛。」</p><h2>主场作战会给你们带来帮助吗？</h2><p>德罗西：「我们需要努力给球迷带来另一个快乐的夜晚，而不是让他们帮助我们赢得比赛。我们之间的联系将非常重要。我认为任何球员来到这里，在这种氛围中踢球都是很美妙的，包括外国球员。我也认为布莱顿习惯了在巨大、精彩的体育场中踢球，那里氛围骇人。也许他们在这里会体验到更加激烈和充满激情的氛围。」</p><h2>你认为布莱顿目前在英超积分榜上的第九名在意甲中相当于什么位置？</h2><p>德罗西：「很难拿他们在英超联赛中的第九名与意甲中的位置进行比较。他们是一个新兴的俱乐部，没有几十年的历史。我认为布莱顿从波特开始建立了一些东西，德泽尔比现在正在让他们在世界各地更知名。我认为他正在建立一个真正的品牌，这是他所带来的东西。至于说他们在意大利会排在第九、第八还是第十，我们不知道。博洛尼亚目前在意大利排名第四，他们的情况与布莱顿相当相似，尽管博洛尼亚俱乐部背后有更多的历史。」</p><h2>布莱顿可能会像博洛尼亚吗？</h2><p>德罗西：「我认为德泽尔比创造了与他在萨索洛执教时类似的东西，他们共同经历了一些美妙的赛季。要达到那个水平并不容易，今年我们可以看到这一点。我认为这是相似的情况，但如果你有一个拥有出色理念的教练以及一个可以投资并花大笔资金引进许多出色的年轻球员的俱乐部，你也可以复制这一点。」</p><h2>后防三人组还是四人组？</h2><p>德罗西：「我不告诉你。」</p><h2>明天罗马需要更本能还是更理性地对待比赛？</h2><p>德罗西：「你似乎在攻守之间对本能和理性进行了区分。我们可以在保持深度并以稍微混乱和攻击性的方式在防守时保持本能。你也可以通过迫使对手在球场的一半进行防守来理性地比赛。我不认为这两个词之间有直接的关联。我认为我们是一支强队，我们需要尊重布莱顿以及他们的比赛方式，但这是关于罗马。我们是罗马，我认为我们都期待一场精彩的比赛。我们首先需要知道的是，有时布莱顿会迫使对手在自己的半场踢球三四分钟，包括曼城、利物浦、阿森纳和切尔西。这些比赛我们已经做了研究。有时候他们也会受到打击，就像我们在他们与卢顿、阿斯顿维拉和富勒姆的比赛中看到的那样。」</p><p>他接着说：「这场比赛中会有很多小部分。我们需要打好每一部分，赢得每一部分，无论是当我们掌控球权时，当然，我希望这样的时间尽可能长，还是当我们面对一个擅长控球的球队时。他们在过去的 18 个月里一直这样做，并且每周都在对抗非常强大的对手时这样做。他们可能会多次摆脱我们的逼抢并在某个阶段占上风。」</p><h2>你们的排名情况会为球队提供额外的动力吗？在更衣室里会谈论下赛季的欧冠资格吗？</h2><p>德罗西：「我们上场是为了赢球，晋级下一轮。我们对意大利其他球队在欧洲比赛中的表现可能会有不同的看法，因为他们的成功可能会有特殊的意义，因为这可能会让意大利更接近获得联赛第五名的欧冠资格。然后我们仍然需要争取第五或第四名。我们对排名情况的关注程度是正确的，就像他们讲述的那种故事，如果你表现良好，可能会在圣诞节得到礼物。我们唯一能做的就是努力赢球。这对我们来说没有改变任何事情。如果另一个意大利球队在欧洲赛场上取得成功，除了球迷之间的竞争，这可能会成为将来给我们带来优势的事情。」</p><h2>你现在已经在这份工作上工作了 50 天。你是在期待更多还是更少的东西？</h2><p>德罗西：「我期待联赛中再拿三分！如果我们也能击败国际米兰，那就更完美了，因为这就是我们的初衷！我感到高兴，同时也很清楚我们还没有取得任何成就。没有人比我更了解这座城市。意大利足球总体来说，特别是这座城市，如果情况一旦变得糟糕，舆论可能会在一瞬间改变。这就是为什么我总是试图让球员们把注意力集中在训练中心，远离社交媒体和新闻媒体等。你可以很快成为伟大的人，也可以在同样的时间内变成无名小卒。」</p><p>他继续说道：「然而，我对我和球员们所创造的东西感到高兴。在某种程度上，这种联系已经存在，但作为教练来创造它就像重新创造它。你得代表同样的人，但是扮演不同的角色。重新创造一种美好的联系永远不是一个自动的过程。曼奇尼之前说过，他们正在理解我对他们的要求。今天早上我回放了昨天的训练课，我会说这不仅仅是理解的问题，而是相信的问题，我确实认为他们在相信。我并不要求他们做困难、出色或特别的事情，但他们明显表现出来，这也包括训练中，他们完全相信我对他们说的话，他们也很享受。这让我感到最快乐，除了成绩，这并不总是与你建立的人际关系、球员喜欢的发展和方法论以及我们的表现相一致。到目前为止，我们已经经历了各种各样的事情，但不幸的是，我们知道我们还没有取得任何成就，因为我们还有两个激烈的比赛月在未来。」</p><h2>明天我们是否有机会看到里克-卡尔斯多普，即使只是在替补席上？如何在莱昂纳多-斯皮纳佐拉和安赫利尼奥之间轮换？</h2><p>德罗西：「我们将看看卡尔斯多普今天的感觉，以确定他是否能进入大名单。有些日子他感觉非常好，有些日子他感觉不太好。我们稍后会看看情况如何。至于两名左后衞，这是一个奇怪的事情，因为他们都是我疯狂喜欢的球员。我非常喜欢他们的素质、性格和水平。他们都是顶级球员，而且他们彼此之间也有很大的不同，所以有时候选择可能取决于对手和我们想要打的比赛方式。有时候，纯粹是轮换的问题。在其他情况下，我会选择我更喜欢的球员，或者我觉得状态更好的球员。没有预先确定的策略。希望他们俩都能保持健康，我可以完全使用他们。」</p><h2>你有没有考虑过让博韦在中场三人组之外扮演角色？也许在边路上？</h2><p>德罗西：「在与蒙扎比赛之前，我看到博韦在穆里尼奥手下的场均上场时间是 61 分钟，而在我手下是 59 分钟，所以肯定没有太大的差别。显然，与在前任教练的最后时期相比，他的首发机会并不多。在我在罗马的第一场意甲比赛中，他可能是场上表现最出色的球员。他在对维罗纳的比赛中表现出色，我对他完全信任。他可能会有更少的首发机会，因为他目前与一些状态非常好的球员一起比赛，比如克里斯坦特、帕雷德斯和佩莱格里尼。我无法想象他会在边路上踢球，因为我希望在那些位置上有比他更具攻击性的球员。在不久的将来，我觉得他可能会成为一名出色的防守型中场，坐镇在防线前，因为他在技术其实比公众对他的评价更好。他只需要继续努力，这也是我们所有人在做的事情。我们经常在训练后留下来聊聊。他需要在时机和情况的把握上努力工作。」</p><p>他接着说：「他的身体素质使他擅长跑动。他脚下技术很好，我只需要将他的技术能力融入我们的比赛方式中。他需要明白何时该传两脚，何时传三脚，何时前插，何时一脚解决战斗。这需要时间去做到。我在踢球后成为了一个思考者，但我在一开始也是全场 90 分钟不停奔跑。他可以做到。这是一个过程，我希望没有人催促他，让他保持头脑冷静，因为作为一个人，他是你想要你女儿嫁的那种人。他是一个专业球员，是一个团队球员，也是一个出色的足球运动员。他的行为是值得效仿的。即使，如你所说，他的上场时间较少，但他总是最开心的。我对他感到非常满意。我认为，在他在罗马的时光中，成为中场的第一替补是可以接受的。这绝对不是什么可耻的事情。」在改进方面，我刚刚谈到帕雷德斯。在某些方面我可以谈论他，而在其他方面我可以谈论迪巴拉和卢卡库。根据我对博韦的要求，他确实需要在某些方面有所提高，但并不是说他落后太多，需要迈出巨大的一步。无论何时他上场，他总是全力以赴，表现出色。他是我可以完全依靠的球员。不到两周前，他在鹿特丹首发，并表现出色。」</p><h2>罗马有 16 名球员曾参加过欧战决赛。这种经验有多大的影响？你认为意甲与英超的差距是否已经缩小了？</h2><p>德罗西：「我需要观看更多英超比赛，对其进行更多了解，才能评论与意甲的区别。我认为意大利在经历了多年英超遥遥领先之后，又开始崛起了。英超可能在收入等方面仍然领先。当一支球队不习惯在大舞台上比赛，当你有很多年轻球员没有在欧战淘汰赛中积累经验，对他们来说，这可能是第一次，这可能会对他们产生影响，但当这种情况发生时，你会专注于自己的比赛，做你知道你该做的事情，保持团队的阵型，知道队友在哪里以及自己需要移动到哪里。他们非常擅长做这些事情。因此，经验上可能存在的差距会因为他们的知识而减少。我们将利用我们自己的知识，我们的强度，我们的实力，并展示这不仅因为我们有经验，而且是因为我们有不可思议的球员，我们可以脱颖而出。他接着说：「我们不能指望对手害怕比赛，或者认为他们不习惯这样的比赛，会把胜利拱手相让给我们。他们可能会有些情绪，但他们知道如何控制球，该把球放在哪里；他们知道队友在哪里，以及在球场上该做什么。这将是一场艰难的比赛。」</p><h2>你有没有想过你的足球命运会与欧冠联赛再次联系在一起？</h2><p>德罗西：「在对阵都灵的比赛之前，我开玩笑说我是上一次罗马参加欧冠联赛比赛时的球员，感觉就好像我已经退役 20 年了！自那时起，罗马再也没有重返这项比赛，这是不可接受的，因为罗马应该在那个水平上比赛，特别是因为俱乐部现在比我离开时更好，投资、球员和工资支出可能都更高。但无论工资支出和大牌球员，罗马应该始终在那里或附近。一旦罗马进入欧，他们会像以往一样做：进入 16 强，四分之一决赛，曾经非常接近决赛。有了我们这里的球员，罗马无论教练是谁，都可以争夺前四名。有了我们这支球队的质量，罗马不应该获得低于第四名的排名。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 20:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4080109.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4080109.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[詹卢卡-曼奇尼：德罗西带来了新鲜感，穆帅下课只因成绩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 8 日 01:45，罗马将在欧联杯 1/8 决赛首回合主场迎战布莱顿。比赛前夕，罗马后衞詹卢卡-曼奇尼出席了新闻发布会。</p><p><img data-width="900" data-height="506" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/AD/rBUC6GXov9qAN1aiAAE16Q7-vCE649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>你们迎来了弗里德金时代的第 50 次主场门票售罄：这个因素能否成为额外的武器？</h2><p>正如我们常说的，我们的球迷是额外的武器，但在球场上，我们必须善于吸引他们靠近我们。</p><p>我们不应该向他们要求任何事，因为他们每周日都会这样做，我们对此感到非常高兴，我们希望在 90 分钟结束的时候让他们唱得更欢。</p><h2>过去你也踢过中场，在你的脑海中是否存在踢右路的可能性？</h2><p>我认为尝试覆盖更多位置是我自己和团队的优势，我们的团队中有能够胜任多个位置的球员。</p><p>在和丰塞卡合作的时候我就曾这样做过，当时我们的中场很缺人，但现在我们在中场有很多人，后防线也有很多人，大家都很强。对我来说，当你拥有这么多强大的球员的时候，你就能提高训练水平，这也提高了每一个人的水平，这对球队是有好处的。然后我们还有教练，一切由他来决定。</p><h2>你被认为是若泽-穆里尼奥的忠实拥护者之一，这里我们不谈他被解雇的原因，你认为和他相比，德罗西给罗马带来了什么？</h2><p>教练带来了新鲜感，当你有了变化的时候就是这样。他带来了新的足球理念，我们球员会努力理解他对我们的要求。在我看来，我们已经理解了。</p><p>虽然我们实际上还没有做什么，他来这里已经两个月了，在两个月内你不可能赢得冠军或者所有比赛，但他在很多方面带来了这种变化。在战术层面和训练层面，每个教练都有自己的想法。我们球员必须理解他的想法，并按照他的想法来前进。</p><p>他带来的一件事，在我看来，就是我们可能缺乏的一点平静感。但这不是因为穆里尼奥没有带给我们，而是因为比赛的结果不太理想。他对我们所有人都做了工作，可以说是他把我们的头脑集中到了一起，他开始给我们提出他的想法，然后我们就从那里开始了。</p><h2>从三后衞阵型变成四后衞阵型，你感觉自己适应得怎么样？</h2><p>我适应得很好。因为--正如我说过很多次的那样--我和我的防线搭档们几乎所有人都曾踢过三后衞和四后衞两种阵型。在当今的足球比赛中，你可能会用四后衞、三后衞甚至是两后衞阵型，我们都已经习惯了。</p><p>是的，我踢过更多的三后衞而不是四后衞。但是，正如我之前所说的那样，要理解并相信教练对你的要求，并试着快速吸收他对你的要求。我们之所以能在七场比赛中赢得六场，并不是因为四后衞，而是多种因素的综合作用。就像教练说的那样，有可能你占据了优势，但最终却只能得到零分。在其他比赛中，也许你并不占优势，但你还是赢了。足球是特殊的，最重要的是 26 名球员朝着一个目标前进。</p><h2>你的身体感觉如何？穆里尼奥在一些公开场合谈到过你的耻骨疼痛问题……</h2><p>关于我的耻骨疼痛，我确实已经忍受了一段时间了。你很清楚三四个月前我们经历的那段时期，由于种种原因，我们没有中后衞可用，所以我不得不咬紧牙关坚持。</p><p>我这么做是因为我有机会上场，如果没有机会上场，我就不会这样做了。当教练来了之后，我在对阵米兰的时候吃到了第五张黄牌，这让我有机会--在和教练组就一切问题都达成一致的情况下--休战 10 到 12 天，甚至还在理疗师的帮助下进行了体操治疗，我已经不再感到疼痛了，幸运的是，我们现在做得很好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 20:00:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4080063.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4080063.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：谈续约，罗马将与德罗西会面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据斯基拉的消息，罗马对德罗西目前的执教非常满意。</p><p><img data-width="542" data-height="351" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/A3/rBUC6GXoldaAXM5PAACwfb3TWW8897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>德罗西在今年 1 月出任了罗马主帅，他接替了下课的穆里尼奥。</p><p>德罗西目前率领罗马出战了 9 场比赛，他取得了 7 胜 1 平 1 负的出色战绩，他唯一一场败仗是 2 月 2-4 输给国际米兰的意甲联赛。</p><p>德罗西与罗马的合同将在本赛季结束后到期，报道声称，俱乐部将在未来几周与德罗西进行会面以讨论续约，双方可能续约至 2026 年。</p><p>罗马目前在本赛季意甲联赛积分榜排在第 5 名，他们落后第 4 的博洛尼亚 4 分。</p><p>罗马将在周中的欧联杯八分之一决赛首回合主场面对布莱顿，之后他们将在下轮意甲联赛客场对阵佛罗伦萨。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:14:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079943.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079943.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青年队 28 场 30 球：15 岁绿军前锋吸引曼联等英超豪门关注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>法国足坛从不缺少天赋异禀的年轻人，15 岁的圣埃蒂安 U19 射手恩盖桑（Djylian&nbsp;N'Guessan）正是其中翘楚。</p><p><img data-width="1920" data-height="1280" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/5B/rBUBsmXoU4iAa4ePAAKAcVg4fjI885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据 Peuple Vert 的消息，本赛季在 28 场青年队比赛中打进 30 球的恩盖桑吸引了来自曼联等所有英超大俱乐部的关注，以及罗马和法兰克福等其他欧洲球队的兴趣。</p><p>本文正是对恩盖桑的简单介绍，数据来源德转。</p><p><em><span style="color:#00b050">https://peuple-vert.fr/actualite/a-la-une/asse-un-stephanois-affole-leurope/</span></em></p><p><strong>恩盖桑吸引关注</strong></p><p>据 Peuple Vert 的消息，本赛季在 28 场青年队比赛中打进 30 球的恩盖桑吸引了来自曼联等所有英超大俱乐部的关注，以及罗马和法兰克福等其他欧洲球队的兴趣。</p><p>报道称，包括霍芬海姆和法兰克福在内的德国俱乐部，罗马以及特别是曼联在内的所有英格兰大俱乐部（其他还有阿森纳，曼城，利物浦等）都已经观看过恩盖桑的比赛。</p><p>其中，甚至有不少球队都询问过恩盖桑的转会事项，不过由于新规定，他还不能在 18 岁之前登陆英超联赛。</p><p>2008 年 8 月 30 日出生的恩盖桑是科特迪瓦后裔，他在本赛季保有辉煌的进球效率--U17 联赛 9 场 14 球，U19 联赛 9 场 6 球，甘巴德拉杯赛 2 场 2 球。</p><p>此外，恩盖桑还代表法国 U16 出场 8 次，打进 8 球，他在本赛季的 28 次出场中合计打进了 30 粒进球，效率非常惊人。</p><p>目前来看，恩盖桑会暂时留在圣埃蒂安，他和绿军的合同 2026 年夏天到期。</p><p><strong>球员简介</strong></p><p>据该网站的介绍，15 岁的恩盖桑是一名相当全面的攻击手，速度相当快，柔韧性很好，跑位敏捷善于持球，并且总是在禁区里处于最佳位置，能接到传中之后完成破门得分。</p><p>恩盖桑的身材较为瘦削，不过他也有着很好的运动能力。在青年队赛场，他的力量和对抗不吃亏，不过还需要加强。</p><p>通过比赛观察，恩盖桑是一位天生的射手，惯用右脚的他速度快，正面持球能力强，在比赛中有着超高的进球效率，是一位直面球门的杀手。</p><p>一般来说，恩盖桑在比赛中能凭借自己的个人能力和跑位作用制造出大量的得分机会，不过他在把握机会上也可以做得更好--尽管目前他已经是一位高效的超级青年队射手。</p><p>恩盖桑也有着承担背身对抗的意愿，他有身高能挣到一些一点球，不过总体来说还是不算争顶机器，在比赛中，这位法国小将的背身扛人能力也还不算非常出色，无法起到非常好的一线压制对方后衞的作用。</p><p>而在防守端，恩盖桑的逼抢，压迫和卡线都做得不错，他在防守端很勤奋。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:23:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079549.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079549.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法国足球资讯]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每体：巴萨有意迪巴拉，但罗马希望与其续约]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《每日体育报》报道，巴塞罗那有意罗马前锋迪巴拉，除了巴塞罗那外，西汉姆联和马竞也在关注这位阿根廷前锋，但罗马目前希望与其续约。</p><p><img data-width="900" data-height="753" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/CA/rBUBsmXkFVqAGUdUAAGnttXDZTg054.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>迪巴拉与罗马的合同将在明年夏天到期，巴萨目前正在考虑引进他。</p><p>这位阿根廷前锋的合同中包含一项价值 1200 万欧元的离队条款，只适用于意大利以外的球队。尽管他也收到了一些英超联赛球队的报价，但目前迪巴拉的首选是去西班牙踢球。</p><p>巴萨并不把他视为首选，但在巴萨目前的经济状况下，他的价格可能是可以承受的。迪巴拉并不是巴萨更希望签下的那种能够进行一对一突破的左边锋。</p><p>在英格兰，西汉姆联已经对他表现出兴趣，因为他的解约金很低，在西班牙，马德里竞技也开始了解他的情况。罗马希望续约他，球队愿意提高他的薪水，而这也是球员及其团队愿意考虑的。不过，如果巴萨决定签下他，所有人都清楚他的下一站将是诺坎普球场。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:25:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079620.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079620.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：米兰和罗马将于 5 月 31 日在澳大利亚珀斯举行友谊赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>官方宣布，意甲豪门 AC 米兰和罗马将于 5 月 31 日在澳大利亚珀斯举行友谊赛。</p><p><img data-width="1822" data-height="1008" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/5B/rBUBsmXoUtuAZhoFAAQcbugLuBY496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>官方公告如下</h2><p>罗马队将在五月三十一日星期五与 AC 米兰队在澳大利亚珀斯的 Optus 体育场进行一场激动人心的友谊赛。这是这两支意甲球队第一次在这个大陆上对阵，由于两支球队在澳大利亚拥有强大的球迷基础，预计将有数千名来自其他澳大利亚其他州的游客前往珀斯观看这场引人注目的比赛。</p><p>罗马队将第三次飞往澳大利亚。第一次是在 1966 年，停留了一个多月，进行八场友谊赛，其中包括一场在珀斯的比赛。第二次是在 2015 年，罗马在墨尔本与皇家马德里和曼城进行了两场友谊赛。</p><p>在珀斯停留期间，球迷们将有机会观看训练课，并参与当地球迷社区的活动。</p><p>罗马队的首席执行官兼总经理莉娜说：「我们很荣幸能够与 AC 米兰一起代表意大利足球的卓越水平去往澳大利亚。」 「我们知道我们在大洋洲拥有庞大的追随者，并期待着能够让澳大利亚球迷有机会近距离看到我们的冠军们。这场友谊赛证实了我们俱乐部在欧洲和世界足球舞台上的重要地位，以及它能够在各个纬度吸引球迷们的强烈兴趣。」</p><p>更重要的是，这场比赛将与西澳大利亚日庆祝活动（6 月 3 日）和意大利共和国日（6 月 2 日）同时举行，这意味着球迷们将享受到这一场庆典和在长假期间举行的活动和社区活动。</p><p>继 10 月举办女足亚洲杯预选赛、7 月的英超球队托特纳姆热刺和西汉姆联的伦敦德比、以及 2023 年 7 月和 8 月举办的五场 FIFA 女子世界杯比赛之后，西澳大利亚州继续证明自己是重大足球赛事的举办地。</p><p>西澳大利亚州州长罗杰-库克评论说：「在珀斯举办罗马和米兰的友谊赛是澳大利亚巩固与意大利关系的绝佳机会，我们可以借此邀请我们重要的旅游市场的球迷来探索我们美丽多样的西澳州，这也是足球之旅的一部分。像这样的国际体育赛事也让全世界的目光都聚焦在我们的城市和 Optus 体育场上，届时观众们会收看直播，这会激发他们未来来这里旅行的灵感。」</p><p>旅游部长丽塔-萨菲奥蒂表示：「我们非常兴奋能够举办这样一场不容错过的足球比赛，并将意甲的两支豪门球队罗马和 AC 米兰带到我们世界一流的 Optus 体育场。这两支俱乐部以难以置信的成绩而闻名。举办这样的比赛将提升我们在国内外的知名度，展示我们充满活力的城市以及宣传我们为旅行者提供的令人难以置信的体验。米兰和罗马在澳大利亚都有非常多的球迷，我们预计将有数千名来自澳大利亚各地的球迷前往珀斯亲眼目睹比赛。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 11:36:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079519.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079519.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[费迪南德：曼联此前不应该卖掉埃文斯和斯莫林，球队需要他们]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，曼联名宿费迪南德在自己的播客节目中表示，曼联此前放走埃文斯和斯莫林是非常不明智的选择。</p><p><img data-width="640" data-height="360" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2C/3C/rBUC6GWL6SKAMw_rAACHb_V-iDM846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>费迪南德说道：「我已经说过很多次了，他们卖掉埃文斯的决定简直是胡闹，曼联不应该卖掉埃文斯。」</p><p>「当我离开的时候，他已经是球队中最好的中后衞了。在我和维迪奇离开球队后，球队中有经验、有资历的球员都离开了，在那个时候，埃文斯就是曼联最好的后衞，我简直不敢相信他会被卖掉。公平地说，他和斯莫林都不应该被卖掉， 曼联需要他们这种类型的球员。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 04:07:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4078812.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4078812.html</link>
            <author>
                <![CDATA[shuchori]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
