<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[羅馬]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/team/50001039.html</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/team_news/50001039" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[羅馬 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://sd.qunliao.info/fastdfs3/M00/B5/78/ChOxM1xC2KqADgi6AAAba_6LN-Y258.png</url>
            <title>
                <![CDATA[羅馬]]>
            </title>
            <link>https://www.dongqiudi.com/team/50001039.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 20 Mar 2024 00:37:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意媒：接近復出，斯莫林可能出戰萊切]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據足球市場網站的消息，羅馬後衞斯莫林接近傷愈復出。</p><p><img data-width="900" data-height="600" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DE/rBUC6GX54HeAOXoaAAEtt9Ji1qw113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於腳踝受傷，斯莫林缺席了最近兩場意甲聯賽，以及與布萊頓的歐聯杯淘汰賽。</p><p>報道表示，斯莫林的情況已經好轉，他很快就會恢復訓練。</p><p>羅馬希望斯莫林能夠在 3 月的國家隊比賽日後回到陣容，他可能趕上參加 4 月 1 日客場與萊切的意甲聯賽。</p><p>斯莫林本賽季曾因傷缺陣過五個月，他只在本賽季的意甲聯賽出場了 6 次。</p><p>羅馬目前在意甲聯賽積分榜排在第 5 名，他們落後第 4 的博洛尼亞 3 分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108261.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108261.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天空體育：訓練受傷，羅馬中場博韋退出意大利 U21]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據天空體育的消息，羅馬中場博韋將因傷被移出意大利 U21 國青隊大名單。</p><p><img data-width="900" data-height="753" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/BA/rBUBsmX536SAL2pVAAIZZcdnKKQ020.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>報道表示，博韋在意大利 U21 國青隊的訓練中與隊友碰撞後受傷。</p><p>意大利 U21 國青隊教練組已經決定讓博韋回到羅馬恢復，他將不會參加本月的國家隊比賽日。</p><p>21 歲的博韋在本賽季的意甲聯賽出場了 24 次，其中首發 14 次，他送出了 2 次助攻，此外他在歐聯杯出場 9 次，打進 1 球。</p><p>在本月的 U21 歐青賽預選賽，意大利將先後面對拉脫維亞和土耳其。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 18:57:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108260.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108260.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[托蒂談迪巴拉：若你最好的球員一年就踢 15 場，你必須評估未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>羅馬的傳球球星托蒂在接受採訪時直言，考慮到迪巴拉的出勤率並不高，紅狼不應該排除出售這位阿根廷球星的可能性。</p><p><img data-width="768" data-height="512" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/9F/rBUBsmX5b5GAEeYfAAFkw-N7E3Q368.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我們在談論的是一名頂級球員，不過我們需要了解俱樂部未來想要什麼，以及他們下賽季的目標是什麼。」托蒂在接受《羅馬體育報》採訪時説道。</p><p>「如果我是俱樂部的總監，如果球隊裏有一名一年只踢 15 場比賽的球員，我就會考慮他的情況。如果我有重要的目標，然後我球隊裏其中一名最好的球員一個賽季只能參加 1/3 的比賽，那麼我必須做出我的評估。」</p><p>現年 30 歲的迪巴拉本賽季至今代表羅馬出場過 28 次，其中 25 次首發，打進 14 球並送出 7 次助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:58:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4107726.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4107726.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：盧卡庫腹股溝輕微超負荷將缺陣，但會隨隊出征英格蘭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>比利時國家隊官方宣佈，羅馬前鋒盧卡庫將因傷缺席他們與愛爾蘭的友誼賽。</p><p><img data-width="1114" data-height="748" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/C1/rBUC6GX5aG-AYaylAAMhxkgME1M293.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 3 月 24 日凌晨 1 時，比利時將會在友誼賽中做客挑戰愛爾蘭。</p><p>按照比利時國家隊官方的説法，盧卡庫因為腹股溝輕微超負荷將無法出戰與愛爾蘭的比賽，目前這位鋒線球星已經離開國家隊的訓練營，不過本週五他依然會隨隊前往愛爾蘭，隨後與英格蘭的友誼賽盧卡庫也會隨隊出征。</p><p>本賽季至今，現年 30 歲的盧卡庫代表羅馬出場 37 次，貢獻了 18 粒進球和 4 次助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:30:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4107690.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4107690.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這是 2016 年歐洲盃上那支葡萄牙隊陣容，來看看現...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這是 2016 年歐洲盃上那支葡萄牙隊陣容，來看看現在他們都在哪效力吧：</p><p><img data-width="1179" data-height="1416" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/BA/rBUC6GX5S6qASSR1ABBC-8jHKeY900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 08:25:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4107494.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4107494.html</link>
            <author>
                <![CDATA[北倫敦小酒館]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[米體：盧卡庫可能租期結束後離隊，羅馬想留下亞伯拉罕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亞伯拉罕接近復出的情況下，來自《米蘭體育報》的報道宣稱，羅馬想要留下這位英格蘭球星。</p><p><img data-width="1324" data-height="870" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/92/rBUBsmX5PguAMvWXAAHvv-q5yC8656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>亞伯拉罕在去年 6 月接受了十字韌帶手術並缺陣至今，不過上週末羅馬主場與薩索洛的比賽他已經進入了替補席，目前他也處在康復的最後階段，按照《米蘭體育報》的説法，羅馬的目標是讓他在 4 月 1 日與萊切的比賽中替補出場完成復出。</p><p>與此同時《米蘭體育報》還表示，羅馬想要在今年夏天繼續留下亞伯拉罕，俱樂部依然將這位鋒線射手視為球隊陣容裏的重要一員，如果盧卡庫今夏結束租借離隊，那麼亞伯拉罕也將再次成為羅馬的鋒線主力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 07:49:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4107456.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4107456.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傷缺 9 個月，亞伯拉罕：準備復出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據意大利媒體「全市場」報道，羅馬前鋒亞伯拉罕自去年六月左膝前十字韌帶重傷缺席九個月後，在對陣薩索洛的比賽中重回大名單，賽季末有望復出。</p><p><img data-width="600" data-height="400" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/A0/rBUC6GX47QKAIz8wAAE94sRe3ks587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>羅馬隊即將在歐聯四分之一決賽中迎戰 AC 米蘭，而這兩傢俱樂部在賽季末也將有另一次交鋒。正如過去幾周所宣佈的，由德羅西和皮奧利分別執教的兩個意大利球隊將在澳大利亞進行一場友誼賽。自 287 天前對陣斯佩齊亞的比賽中受傷後，亞伯拉罕又回到了對陣薩索洛的比賽名單中。儘管如此，根據羅馬隊教練組的説法，這名前鋒暫時還不能上場，但他在奧林匹克球場的替補席又能感受到這裏的氣氛。</p><p>亞伯拉罕在羅馬隊的 X 社交平台賬號上發佈了一則簡短的聲明，這讓球迷們看到了希望。他的目的是為 5 月 31 日對陣 AC 米蘭的比賽宣傳造勢，但他的話語間透露出更深層次的意義：「大家好，澳大利亞的朋友們。我快要回來了。我期待着一個精彩的賽季收官，然後我會準備好參加珀斯的比賽，不要錯過。5 月 31 日在 Optus 體育場見。」<br></p><p><img data-width="1180" data-height="1713" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/A1/rBUC6GX476uALmAoAAO1XjKkBP4832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 01:55:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4106944.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4106944.html</link>
            <author>
                <![CDATA[踩不動單車也要追風]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[托蒂：德羅西最大的優點是他了解羅馬；這支米蘭和之前不一樣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前羅馬隊長托蒂在 Betsson Sport 組織的活動上接受了 SportMediaset 的採訪，他表示德羅西表現的非常好，而米蘭不再是之前的米蘭。</p><p><img data-width="980" data-height="606" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/76/rBUBsmX41TiAVt_xAAEBweSNBX0730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>托蒂説：「我是否從一開始就期待德羅西會表現得這麼出色？不是，但我希望他能這樣。他是一位偉大的教練，他正在證明這一點，他也是我的好朋友。我和所有羅馬球迷都希望他能夠在他的職業生涯中取得如此出色的開局，我希望他能夠繼續保持這樣的水準，因為羅馬是一個特殊的地方，對於教練來説會有些困難。」</p><p>關於德羅西最好的品質是什麼？托蒂説：「他有幸瞭解羅馬、球迷和俱樂部。他正在把所有這些因素彙集在一起，讓球員們在場上能夠以最大的平靜和最大的透明度來發揮出自己的水平。」</p><p>談到佩萊格里尼正經歷一個魔幻時期，托蒂表示：「在我和德羅西之後，為羅馬找到另一位隊長並不容易。我已經説過他是一位真正的羅馬隊長。幸運的是他正在證明自己的價值，他的身體狀況良好，一切都順利。我們希望這位隊長能夠持續儘可能長的時間。」</p><p>關於是否更希望在歐聯杯中遇到一支外國球隊，托蒂説：「比賽進行得越久，就會變得越困難。遲早你會遇到幾乎所有最強的球隊。米蘭的身體狀況良好，他們回來了 3-4 名有質量的球員。這將是一場精彩而激烈的比賽，我們希望德羅西能夠派出最強的陣容，因為我們希望能夠晉級。」</p><p>談及米蘭的歐戰基因是否會起到作用嗎，德羅西説：「是的，這對他們來説是一個額外的有利因素，但這支球隊與以往不同。這不再是從前的米蘭（笑）。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 00:03:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4106776.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4106776.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意甲第 29 輪最佳陣容：特奧、達米安、小馬爾蒂尼入選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>意甲官方公佈了聯賽第 29 輪的最佳陣容，本輪分別取得進球的特奧-埃爾南德斯、達米安、洛倫佐-佩萊格里尼以及丹尼爾-馬爾蒂尼入選。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/76/rBUBsmX41AqAKtcRAAMUFUpu1Bo313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>意甲第 29 輪最佳陣容如下：</h2><p><strong>門將</strong></p><p>法爾科內 (萊切)</p><p><strong>後衞</strong></p><p>特奧-埃爾南德斯 (AC 米蘭)、胡安-熱蘇斯 (那不勒斯)、達米安 (國際米蘭)</p><p><strong>中場</strong></p><p>丹尼爾-馬爾蒂尼 (蒙扎)、喬瓦尼-法比安 (博洛尼亞)、洛倫佐-佩萊格里尼 (羅馬)、扎卡尼 (拉齊奧)</p><p><strong>前鋒</strong></p><p>卡斯特利亞諾斯 (拉齊奧)、杜萬-薩帕塔 (都靈)、諾斯林 (維羅納)</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 23:57:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4106769.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4106769.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯帕萊蒂：阿切爾比否認了歧視；布馮等名宿對球隊幫助很大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在奔赴美國開展熱身賽之前，意大利隊主教練斯帕萊蒂出席了發佈會。在發佈會上，他對阿切爾比的種族歧視事件進行了迴應，除此之外，他還對一些球員展開了具體分析。</p><p><img data-width="3072" data-height="1951" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/8F/rBUC6GX4muiAaJkkABLcNBXbPX4451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>教練，關於阿切爾比的事情有什麼要澄清的嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「我們已經發表了一份聲明，那是我的想法，也是我們決定一起做的。我絕不希望自己置身於這種境地，但我們對足球這樣一項對於我們國家有着非常重要意義的運動負有責任。鑑於發生的事情，我們必須採取行動，儘管還有一些事情需要澄清。根據阿切爾比告訴我的，這並不是一次種族主義事件。但我們必須注意我們的行為，我們所説的和所做的。特別是當我們代表國家隊時，在球場上的兩個小時很重要，但穿着國家隊球衣的其他 22 小時也很重要。對於我們來説，因為這些事件而做出這種決定是一件非常遺憾的事。我們甚至在報告這樣的事件時也要小心，否則我們就會像這樣顯而易見地受到了傷害。我們都捲入了這個案件。現在我們看到阿切爾比處於困境之中，對我們來説，他很重要。雖然從團隊實力的角度來看，這並沒有改變什麼，但從人性的角度來看，我們感到遺憾。」</p><h2>您曾與胡安-熱蘇斯聯繫過嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「沒有，我試着給他打電話，但他的手機關機了。」</p><h2>對於因莫比萊的選擇是否已經確定？為什麼沒有選擇斯卡馬卡？</h2><p>斯帕萊蒂：「我不會拿因莫比萊開玩笑。我知道他是過去幾年、對拉齊奧和國家隊都很重要的球員。他正在經歷一個無法發揮自己全部潛力的時期，我必須考慮到所有人。斯卡馬卡有一段時間沒有踢球。當我徵召他時，我覺得他沒有發揮出自己最好的實力。我們必須選擇即戰力來展示我們的能力。我們將踢今年的第一場國家隊比賽，這可能會影響一切。我必須確信每個人都能立即做出自己的貢獻。雷特吉是有能力的，拉斯帕多里可以扮演雙重角色。然後我們必須不斷地考慮一些新的東西，否則對我們來説就沒有任何意義，例如我想近距離瞭解盧卡是什麼樣的球員。他的品質很重要，我考慮到他的身高（這會對我們很有幫助）。這不是對任何人的否定，但年輕人的持續成長可能會給我們帶來幫助。」</p><h2>對於佩萊格里尼的連續出場您感到滿意嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「他是我們長期等待的球員之一。我從未擁有過他。他水平很高，是一名強大的球員，能夠在比賽中做更多事情，甚至在比賽中很擅長跑動。我不知道從現在到 6 月會發生什麼，但我們依賴他。他之前遇到了些問題，現在他解決了這些問題，他讓他俱樂部的教練感到滿意。」</p><h2>關於戰術方面是否會有新變化？您會嘗試 3 後衞防守嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「這是一個流動的、不確定的事情。根據比賽的情況，我們有改變陣型的可能性。我想根據球員的特點去評估。我們可以進行兩次嘗試，如果成功做出了改變，那我們可以令人更加驚訝。如果我們在比賽中理解了這一點，我們會變得更強大，更不易被讀懂。因此，我們試圖做得更多。如果你想要維持平衡，3 後衞的防守會讓你受到更少的反擊。然後自然而然地，我們有 2 個邊鋒，2 箇中場空間和一個前鋒可以攻破對方的防守。」</p><h2>克里斯坦特沒有入選名單？</h2><p>斯帕萊蒂：「他需要對脊背進行密集的治療，他已經等待了很久。我們不想毀掉俱樂部的球員，但我們想與他們合作。如果他很健康，那他會被列入名單。如果卡拉菲奧裏不在 U21 隊，他也會和我們在一起，但我們不會和俱樂部作對。U21 隊有兩場預選賽，我該怎麼辦？我會選擇削弱成年隊，而我手頭上有所有的球員嗎？努尼亞塔是我們團隊的一部分，我們有機會看到他並評估他，就像他和我們一起踢球一樣。可能對法比安也是同樣的情況。加埃塔諾受傷了，我可能會帶他去看看。但我們還有尼奧特和卡薩代伊與 U21 隊在一起。」</p><h2>基耶薩是我們的辛納？</h2><p>斯帕萊蒂：「對我來説很明顯，他是一名強大的球員，有進攻能力。他能過人，會進球，還有堅定的性格，相信自己的能力。然後他必須適應，如果球隊中有人更多地打中場，我會讓他更多地打邊路。這就是中場空間，就是這樣叫的：你既不是第二前鋒，也不是邊鋒，也不是中場。這是一箇中間狀態，在那裏你什麼都是一點。他有能力進入其他人認為是不可逾越的空間。」</p><h2>貝拉諾瓦可以改變球隊的整體水平嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「我們的球隊不會因為任何人而發生質的改變。有新球員出現並可能給我們帶來驚喜是理所當然的和必要的。我們必須敞開心扉地歡迎他們。然後我們必須看看他在我們的環境中是否能像在他的球隊中一樣有影響力。」</p><h2>弗拉泰西可以踢什麼位置？</h2><p>斯帕萊蒂：「他的速度、強度和質量使他能夠多次攻破對手防線。他總是有一種好奇心，但他必須跨越腳下的障礙。如果他努力，他可以做得更好，他有無限的潛力。」</p><h2>對於扎卡尼和扎尼奧洛，您只把他們看作邊鋒嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「迪洛倫佐，迪馬爾科，烏多基，坎比亞索證明瞭當他們嘗試進攻時，他們不會只是直線奔跑。而是會進行內外的變向。這是歐洲足球的前沿技術。這是一種多角色的適應能力。如果一個隊友已經站得很靠外，那麼我就會往內走。根據空間的情況來決定他的位置。」</p><h2>這四個月對您來説怎麼樣？</h2><p>斯帕萊蒂：「我非常滿意，但我需要球隊更多地參加集訓。現在我知道該怎麼辦了，我會花費更少的時間達成目標。」</p><h2>德羅西可以幫助提高羅馬隊的意大利球員的水平嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「當然可以。德羅西做得非常出色。我從他那裏學到了很多東西。有時候在板凳上看到他時，當他表現出自己作為一名球員和作為一名教練的智慧時，他讓我想起了馬佐內。他做了出色的工作，在很短的時間內給球隊帶來了新的心態，這並不容易，之前的成績證明瞭這一點。看到帕雷德斯去扮演後腰來組織進攻，兩名邊鋒有時站得很開，有時又會往內走，邊路球員前後跑動，對於熱愛足球並想要發現新東西的人來説，這些都是美好的事情。我非常喜歡德羅西。在過去，我們有時會聯繫，我一直祝願他一切順利。曼奇尼不僅僅是長傳，他更多地是內切。他組織進攻並且參與其中，我經常能在對手的禁區內找到他。阿切爾比，巴斯托尼和卡拉菲奧裏在這方面都很強，這是對後衞的新要求，他們能夠在前場進行壓迫，更好地推動比賽進行。之後我給曼奇尼打了電話，這並不是一次否定。但我非常清楚他和波利塔諾或者沙拉維能夠做出什麼樣的貢獻。曼奇尼作出了完美的回答，他告訴我他總是為國家隊做好準備。」</p><h2>您對在美國的比賽有什麼看法？</h2><p>斯帕萊蒂：「我們要去向期待着我們的 2000 萬人交上一份滿意的答卷。我們對那些在那裏的同胞非常感激。另外，這也是一次戰術上的考驗。到目前為止我們的想法一直很一致，因為時間很緊迫。現在我們有機會拓寬自己的能力，使用一些不同的東西，包括戰術體系。」</p><h2>卡納瓦羅和基耶利尼將在美國擔任代言人。您會希望他們也參加歐洲盃嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「如果他們來了，我們就可以從他們身上學到很多東西。也許我們可以把他們融入到我們的球員中。我不排除任何可能。我一直在向布馮學習。這些是我們希望一直帶在身邊的人，即使是那些沒有被提到的。我們結束了嗎？你們一點都不關心我建立的 Play Station 嗎？你們一點都不關心。你們之前甚至專門做了一些節目，邀請了一些前球員，一些前意大利國家隊的球員，他們認為在晚上不睡覺玩遊戲，第二天狀態不好是對的嗎？一個球員的水平在場外的 22 小時內能夠在場上很直觀地被看出來。我不在乎球員在做什麼，我在乎的是在某個時間點他們會嘗試睡覺。有一些球員在對陣烏克蘭的比賽前都沒有睡好，這讓我很不滿意。在歐洲盃期間，我們會共用一個遊戲房間，因為填滿這個時間很重要。半夜 12 點半，所有人都要回自己的房間。成癮不是好事。遊戲不應該影響你的職業生涯，我會介入其中。那些想要浪費時間的人不會進入國家隊，我們之間沒有任何合同。」</p><h2>這些球員在這裏嗎？</h2><p>斯帕萊蒂：「是的…」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 21:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4106711.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4106711.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[托蒂：米蘭、羅馬五五開；沒料到德羅西帶隊成績如此之好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>羅馬名宿托蒂在出席 Betsson 舉辦的活動時回答了《羅馬人報》等媒體的提出的問題，「狼王」認為羅馬與米蘭的歐聯杯四分之一決賽將會是一場勢均力敵的對決，讚揚了老隊友德羅西截至目前的執教情況，並再次否認了迴歸俱樂部的傳聞。</p><p><img data-width="1024" data-height="683" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/82/rBUC6GX4YZOAM88pAAGh_nmYzu4318.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談歐聯杯四分之一決賽羅馬與 AC 米蘭的意大利德比</h2><p>面對意大利球隊，在某些方面確實會更困難，但我覺得實質上沒什麼區別，當你前進的時候，你就會遇到強大的球隊。幸運的是，意甲在歐聯杯 8 強中佔據了三個席位。而且從另一方面來説，我們熟悉米蘭的環境和比賽方式，這是積極的一面。</p><h2>關於 AC 米蘭和羅馬誰更有機會晉級</h2><p>現在做預測是不負責任的，我覺得兩隊五五開。我們必須要等第一場比賽踢完之後再來進行評估。我希望羅馬能第三次闖入歐戰決賽，對於德羅西來説，這將是一個獨特而難得的機會。</p><h2>談羅馬現任隊長佩萊格里尼</h2><p>我一直在稱讚佩萊格里尼，一直在説他的好話。他是一位簡單、冷靜、有禮貌的職業球員，絕對配得上羅馬隊長袖標，此時此刻他已經成為了一位真正的隊長。我認為佩萊格里尼正在證明自己的價值。即使在球隊進展不順的時候，我也一再強調他的能力。現在他獲得了新生，他的身體狀態和精神狀態都很棒，他正在證明自己的價值。</p><h2>關於老搭檔德羅西</h2><p>我們都希望德羅西能取得一個良好的開端，截至目前他的所作所為都很偉大。説實話，我其實並沒有想到他可以在兩個月後給球隊帶來如此巨大的變化，帶隊成績會如此之好，但我確實希望如此，德羅西值得在這個舞台上展現自己。德羅西一直説他想成為一名教練並在羅馬實現這一目標，他知道自己對羅馬的熱愛，他很瞭解這座城市、俱樂部和球迷，因此他可以將所有這些結合在一起，以確保球員可以在球場上表現得如魚得水。昨天我們還聊了會天，我和他會在近期相約共進晚餐。</p><h2>關於教練德羅西身上的特質</h2><p>每個教練都有自己的比賽方式，如今羅馬的踢球方式與兩個月之前已截然不同。德羅西給這支羅馬打上了屬於他的烙印，帶來了不少改變。他為球隊帶來了動力，給予了球員對比賽的渴望和正確的精神，而這也是他一直以來所擁有的。讓我們看看之後他可以為球隊帶來什麼，希望他能繼續保持這個水平。</p><h2>談穆里尼奧</h2><p>我和穆里尼奧在沙特見了面，我們互相打了招呼，還一起吃了頓晚飯，但並沒有談論羅馬。</p><h2>談沙特收購羅馬傳聞以及是否會迴歸</h2><p>根據我瞭解到的情況，這一切都不是真的。迴歸羅馬？不，我不會回去了。我每次都會被問到這個問題，也一直在強調我不會回去。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 15:57:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4106587.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4106587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Inkbamboo]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《天下足球》人物專題：希克--從一球成名到關鍵先生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/03/18/ecf2defca740f49432c58033461ad682G9HZA3_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 14:06:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4106477.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4106477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[天下足球又更新了]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德羅西：佩萊格里尼用個人能力幫助球隊獲勝，他是成熟的隊長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 3 月 18 日意甲第 29 輪，羅馬隊主場 1-0 戰勝薩索洛，洛倫佐-佩萊格里尼的致命一擊為羅馬贏得了三分，羅馬主帥德羅西在比賽結束時評論了球隊的表現。&nbsp;</p><p><img data-width="1840" data-height="1151" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/3B/rBUBsmX4AVyAMeVUAAUGYtcAIDw245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>關於球隊的比賽策略</h2><p>「贏下每一場比賽都至關重要。我們開始追趕其他球隊的積分，現在不能停下來。當你贏得很多比賽時，在某些比賽中表現出色是很正常的。（今天）我們的表現並不那麼出色，但我們贏得了比賽，這要感謝一位偉大的冠軍球員。」</p><h2>佩萊格里尼的表現</h2><p>「我對他（笑）沒有什麼好抱怨的。他是羅馬的隊長，這並不容易，尤其是當你作為羅馬人時，在困難時刻你會成為眾矢之的。他以令人難以置信的沉着和成熟度承擔着這個負擔。這並不容易；僅僅擁有隊長袖標並不能説明你就是隊長，像是佩萊格里尼這樣的球員少之又少。」</p><h2>關於晉級歐冠的野心</h2><p>「我認為羅馬有實力爭奪歐冠資格，我們必須與其他球隊競爭。足球不僅僅是靠數據和身價，看看博洛尼亞就知道了。如果我們不首先相信它，那就很難得分。」</p><h2>回顧一下就任以來的經歷</h2><p>「我曾經是那支非常強大的羅馬隊一員，我們創造過積分紀錄，卻經常獲得亞軍。在這些征程中，也有這樣的比賽，你並沒有控制力，但能依靠個人突出表現為球隊取得了勝利。我們也有很多機會提前結束比賽，如果不能獲勝，在休賽期將是一個打擊。我很幸運能夠得到這份工作機會，這是我以前沒有經歷過的。我必須感謝那些從一開始就相信我的球員和俱樂部。以一種不同的角色身份接受這些情感上的宣言讓我非常感動。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 09:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4106026.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4106026.html</link>
            <author>
                <![CDATA[踩不動單車也要追風]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意媒：羅馬後衞斯皮納佐拉右大腿屈肌受傷，在比賽中被換下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 DAZN 報道，在本輪意甲羅馬 1-0 戰勝薩索洛的比賽中，羅馬後衞斯皮納佐拉因右大腿屈肌受傷而被換下。</p><p><img data-width="1200" data-height="927" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/30/F0/rBUC6GWdi9WATz-6AAHhBHwiJkU743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>DAZN 報道表示，在比賽第 31 分鐘，斯皮納佐拉向教練德羅西發出信號，表示自己的右大腿出現不適。兩人進行了簡短的交流，為安全起見，安吉利諾被派去熱身。幾分鐘後，斯皮納佐拉就無法堅持比賽，被替換下場。</p><p>此前有消息稱斯皮納佐拉將會在冬窗離隊，目前他與羅馬的合同將在今年夏天到期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 02:18:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4105364.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4105364.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Bjergsen-Y]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
