<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[罗马]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/team/50001039.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/team_news/50001039" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[罗马 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://sd.qunliao.info/fastdfs3/M00/B5/78/ChOxM1xC2KqADgi6AAAba_6LN-Y258.png</url>
            <title>
                <![CDATA[罗马]]>
            </title>
            <link>https://www.dongqiudi.com/team/50001039.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 14 Jan 2024 16:41:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛日前瞻：亚洲杯激战正酣，西班牙国家德比二番战上演]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>球迷朋友们大家中午好，欢迎收看今天的比赛日前瞻，皇马与巴萨将会在西超杯决赛上演本赛季第二次的西班牙国家德比，曼联热刺再度交手，AC 米兰与罗马直接对话，日本将会迎来自己的亚洲杯首秀。</p><h2>19:30 亚洲杯小组赛，日本 vs 越南</h2><p><img data-width="1630" data-height="851" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/2A/rBUC6GWigKGAUOBeAAMRBX4PZY0487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日本将在今晚迎来自己的亚洲杯首秀。此前日本的战绩十分亮眼，连斩德国土耳其等球队，连续十场国家队比赛全部取胜，本届亚洲杯，日本自然也是夺冠大热门，本场面对越南，日本势必要取得自己在亚洲杯上的开门红。</p><h2>22:30 亚洲杯，阿联酋 vs 中国香港</h2><p><img data-width="620" data-height="325" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2B/75/rBUBsmWY0DuASMubAAFjp-qZOTI624.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>时隔数十年之后重新回到亚洲杯，中国香港全队肯定也是想在本届亚洲杯上取得一个不错的成绩，加上阵中彭利拿等规划球员的助阵，中国香港本场比赛的肯定要全力取胜，为亚洲杯的旅途开个好头。</p><h2>00:30 英超，曼联 vs 托特纳姆热刺</h2><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2E/5D/rBUBsmWjVL-AJbDfAAYPQkuEq5g483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>两队本赛季首回合的交手中，热刺完胜曼联，本场比赛回到老特拉福德，曼联势必要报首回合输球之仇。</p><p>两队都有人员问题，曼联这边，卢克-肖、埃里克森、卡塞米罗等人都有伤病影响，不过只有阿姆拉巴特已经离队开始随摩洛哥备战非洲杯，主力门将奥纳纳会踢完本场比赛才会离队。相比之下热刺的人员问题更加严重，除了麦迪逊、洛塞尔索等伤员，队长孙兴慜和两名中场球员萨尔和比苏马也都回到了各自国家队备战亚洲杯和非洲杯，这无疑给波斯特科格鲁的排兵布阵带来了严重的困扰。不过，罗梅罗已经恢复合练，而新援德拉古辛也有望在本场比赛上演首秀。</p><p>本场比赛，是曼联复仇成功，还是热刺双杀对手，我们拭目以待。</p><h2>03:00 西超杯决赛，皇家马德里 vs 巴塞罗那</h2><p><img data-width="1080" data-height="810" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/89/rBUC6GWjVFKATRhMAAPI8SKxyOQ182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>西超杯决赛再次上演西班牙国家德比，本赛季两队首次交手中，贝林厄姆天神下凡，梅开二度并且上演绝杀帮助皇马赢得胜利。</p><p>皇马的人员比较齐整，除了重伤还没有康复的库尔图瓦、米利唐和阿拉巴之外，其他人都可以参加本场比赛，尤其是终于从伤病恢复过来的新援居莱尔在自己的皇马首秀中表现可圈可点，本场比赛他的表现也值得期待。</p><p>而巴萨这边，坎塞洛、伊尼戈-马丁内斯和拉菲尼亚都没有参加赛前的合练，他们也无缘本场比赛，对于巴萨来说这肯定不是什么好消息，好在目前巴萨的人员还算齐整。</p><p>本场比赛，皇马巴萨谁能夺得西超杯冠军呢？敬请期待。</p><h2>03:45 意甲 AC 米兰 vs 罗马</h2><p><img data-width="680" data-height="680" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2E/5E/rBUBsmWjVfGAWdNhAAI119Pkmsk784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>米兰已经取得了意甲两连胜，皮奥利算是暂时度过了他的下课危机，虽然受到了中衞荒，不过客串中衞的特奥表现稳健，米兰的状态还算不错。罗马这边，迪巴拉本场比赛的缺席会给罗马造成比较大的影响，穆帅势必要好好想想本场比赛的阵容，向欧战资格区继续冲击。</p><h2>03:45 法甲，朗斯 vs 巴黎圣日耳曼</h2><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2E/5F/rBUBsmWjVkuAPtz3AATBwOIq6Jc821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然阿什拉夫和李刚仁已经回到各自国家队备战，但巴黎的人员问题并不大，新援贝拉尔多即插即用首秀表现也还不错，本场面对朗斯，姆巴佩领衔的巴黎进攻线将会向朗斯发起全面冲击。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3971696.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3971696.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆帅：罗马没有迪巴拉和瓜帅没哈兰德完全不一样，看看替补吧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间周一凌晨 03:45，罗马将会在意甲第 20 轮的比赛中做客挑战 AC 米兰，赛前穆里尼奥出席了新闻发布会。</p><p><img data-width="900" data-height="506" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2E/4F/rBUBsmWjIHWAWNFYAAHHGBBM6Rk992.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我们从我开始。我在这里已经两年五个月了，在这两年五个月里，我是这个训练中心里唯一一个没有错过任何一次训练课的人。」穆里尼奥说道。</p><p>「就只有我一个。对我来说，没有疾病、好心情、坏心情、早起、晚起，在这两年半的时间里，我没有错过任何事情，甚至在大家两个星期前全都生病的情况下也没有。」</p><p>「一个月前，有一天我因为一些情况需要请假，原因我甚至都不需要去解释。我向老板解释了，向总监平托解释了，在赛程、旅行、训练都如此密集的时刻，我们商定了一个适合我的不在场的日子，那是在一场比赛过后的第一天，而那周我们是在周三和周日进行比赛。」</p><p>「我离开罗马外出了 14 到 15 个小时，对我来说在这里辩解这一切有点荒谬，但无论如何我都不接受我的职业精神、我的尊严、我对这份工作的用心以及我对俱乐部的责任心受到质疑，因为如果要找职业精神的典范，那就是我。」</p><p>「在 23 年的职业生涯中，我从未错过一场比赛，不仅是在罗马。我从未生过病，而且在恢复训练中我也从未缺席，为那些参加了比赛的球员，也为 6 名没有出场的球员。一名主教练在俱乐部允许情况下缺席训练，我不认为那种事应该让我在这里进行解释而不是回答比赛相关的问题。」</p><h2>现在的问题是：我们如何重新开始？</h2><p>「这很容易。比赛结束了，我们输了。考虑到我们面对的限制，我们很多方面都做得不错。当然也有一些方面我们做得不好。昨天我们已经分析了那场罗马德比我们做得好以及做得不好的地方。」</p><p>「我们进行了交谈，我们进行了分析，我们始终寻求在我们的限制条件下改进不足。从我个人的观点来看，我们会重整旗鼓，因为过去这 23 年我就是这么做的。参加比赛，分析比赛，比赛结束，然后再踢另一场，没有其他的故事。」</p><h2>很多人认为目前这支米兰有很强的技术实力但处境困难，您期待面对什么样的一支球队？</h2><p>「我要面对的是一支竞争冠军的球队，他们是两年前曾赢得联赛冠军的球队，他们也是竞争本赛季联赛冠军的球队，尽管他们与尤文以及国米之间的积分差距不容易弥补。」</p><p>「但米兰就是米兰，他们在防线上因伤失去了一些重要的球员，但他们的中场和前锋都在，普利西奇、吉鲁、约维奇、莱奥、赖因德斯、洛夫图斯-奇克。他们在后防失去了两名球员，但他们也已经签下了两名球员来找寻解决方案，比如泰拉恰诺和加比亚。在意大利杯输球之后，他们肯定想要取胜，意大利杯原本可能是他们的一个目标，但如今他们已经没法再赢得这项赛事了。」</p><p>「他们会把全部精力放在这场比赛上，他们清楚我们面对的困难，似乎每个人都知道这一点，也许有些记者不知道，有些评论员不知道，但每个人都知道我们的困难。但我们会去那里，昨天我和球员们谈过，不仅讨论了比赛，还讨论了态度。」</p><p>「我对此毫无问题，因为我对我的球员有很大的尊重和忠诚，因此没有人可以对我的球员说我没有说过的话。对我来说，这是非常清楚的。困难和利用这些困难来为我们可以做得更好的事情找借口是有区别的。」</p><p>「我不会放过这一点，在你们面前我不会放过这一点，我不会保留名字，我知道在足球世界里有些事是如何运转的，我非常清楚，如果最后是一名球员犯了个人错误，那么责任也总是在一个方向，整体的结果和责任很容易会被归咎于主教练。」</p><p>「与球员们直接对话时，我什么都不会保留。我总是说同样的话，最容易的关系就是不保留任何东西。昨天的会议很艰难，特别是对于个别的一些球员。在集体层面，我非常清楚球队德比时在防守端表现完美，没有遇到任何问题，但我们却丢了一球。」</p><p>「那是从我们的一次边线球开始的，我们甚至都不能扔好一个积极的边线球，那导致了对手的一次角球，然后就是一个 18 岁的孩子 (赫伊森) 被吹罚的点球，他在意甲联赛里只踢过 55 分钟，我一直说那是现代足球的点球，我不知道我的话是否被理解了，我从来没有说那不是点球，但在我的看法中，现代裁判的判罚对比赛的保护力度要比 20 年前低得多。」</p><p>「我从来没有说那不是点球，我再次重申，我只是说那是现代足球的点球。但昨天的会议上，我没有保留任何东西。尽管如此，在我们的训练过后，在会议过后，我们只有 6 名球员参加了训练。改进事情是很困难的。那些信息依然留在了那里，而有些人必须在个人层面上做出更多努力。」</p><h2>在布达佩斯的决赛过后，您寻求支持，希望有人能在那种情况下支持您。如今考虑到罗马德比的影响力，球迷们第一次对罗马感到十分的生气，为什么除了您之外，俱乐部里没有人站出来对球迷说些什么呢？您对球迷有什么话要说？</h2><p><img data-width="1200" data-height="799" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2E/4F/rBUBsmWjIPSALxgHAALU1COincU898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我也是罗马的一部分，我没有俱乐部里的高职位，我不是 CEO 或者总监，我是主教练，但我也是俱乐部的一员。当我坐在这里的时候，我认为我的话就是外界想要听到的话。」</p><p>「我希望始终忠诚、正直地与俱乐部对话。这是我的职责。不仅仅是我的职责，这也是我的生活方式。在这样的时刻，我认为我的话非常客观。我不知道我带队踢了多少次德比战，可能有 150 到 200 次，我不知道。对我来说，它们一直是特别的比赛，而我也总是以不同的方式赢球、打平或者输球。」</p><p>「我一直都明白，对于切尔西的球迷来说，与阿森纳对阵不同于对阵曼城。我一直明白，对国米球迷来说，对尤文的比赛和对罗马的比赛是不同的。在罗马，我当然也明白德比的意义。」</p><p>「我们赢下的德比是一场艰难的比赛。因为德比就是有输有赢，但也有一些耻辱和不耻辱的德比战。我们赢下的德比是一场足以羞辱对手的德比战，当时比赛踢了 20 分钟后就已经 3-0 了，比赛就已经结束了，当时甚至可能变成 4-0 或者 5-0。」</p><p>「我们输掉的德比都是因为细节，或者是裁判的错误，或者是我们自己的错误，但我们总是以拼尽全力的态度去面对，我们也总是以清晰的头脑离开，就算是在困难中也都全力以赴。」</p><p>「我们在 10 人作战的情况下输掉了比赛，我们一直战斗到最后一刻。即使在这种情况下，我依然感觉有些球员必须付出更多。虽然如此我们还是以你们所看到的方式结束了比赛，我们有过两次扳平比分的绝佳机会。」</p><p>「我要说的是，作为罗马球迷的自豪感，作为为罗马球迷工作的自豪感，这些在我心中是存在的。但在球场上，你必须向人们展示这种额外的态度，这种对抗一切和所有人的态度。」</p><p>「我完全理解人们对一些情况的不满，即便这些情况超出了我的范围，但说到底那依然与我有关，因为这不是个人运动，这是集体运动，在这里 A 或 B 的态度会影响其他九个人。」</p><p>「说输球是我作为主教练的责任，我不行，这是我的责任，而球员们的责任则是个人责任，我们的情况不允许我们说：‘你不要踢了，让别人上场。’如果我现在说：‘你别踢了，让别人踢’，我不知道明天我能否凑齐 15 或者 16 名球员。」</p><p>「这种情况很多方面都很困难，对我来说很难从中脱身。对我来说是这样的。在这里我一直保持公正对待每个人，当我在球队里说话时，我总是认为这些话应该被留在球队里，有时候一些话会走漏出去，其中的一些是真的，也有一些不是真的。当我说话时，我总是认为我是在对球员和教练组进行内部的交流。」</p><p>「在这里，我不会有所保留。很多时候我也会谈到我自己。为了要求球员们在如何做得更好这个问题上进行自我评估，我也必须站在一个他们可以向我提出同样问题的位置上，在这个位置上，以我丰富的经验，我也能进行自我批评。」</p><p>「昨天我对球员说了一件非常客观的事情：‘你记得那场比赛吗？那场比赛我本可以做得更好。我的分析师，我的教练们，我们本可以做得更好。’我指出了一场比赛，在比赛结束后我对自己不满意。当我参加比赛时，我对自己的工作是否做得很好有着 100% 的把握，但赛后我也会有被一些个人情况背叛的感觉，那也进而惩罚了球队。」</p><p>「我们最近的情况对我们来说非常非常困难。这赛季我们经历了两个困难的阶段，第一个是赛季前三场比赛，当时有 9 分可以拿，但最终我们只拿到了 1 分。赛季开始时我们没有球员可用，那甚至称不上是一支球队，然后我们还有球员受伤。最终前 9 分里我们丢掉了 8 分。」</p><p>「现在我们与欧冠区有 4 分的差距。4 分。在赛季前三场比赛中，我们丢掉了 8 分，因为当时我们根本没有一支真正的球队可以用于比赛。现在我们正经历第二个困难阶段，我们连续面对那不勒斯、佛罗伦萨、亚特兰大、AC 米兰，还有德比，而在这个阶段里，我们能使用的也仅仅一小部分球员。」</p><p>「如果有人不愿意把这看作是客观困难的事实，那就不公平了。批评是可以的，批评主教练，批评球员，你想批评谁都行，但忽视我们目前的困难是疯狂的。即使我们赢得了和克雷莫内塞的比赛，我认为......好吧，我们在谈论一支意乙球队，但对我来说它是一支意甲球队。」</p><p>「我们赢下那场比赛的方式，我们承受的风险，以及当时我们的防线情况，那就和我们目前的防线一样。克里斯滕森是一名边后衞，现在他得踢中衞。曼奇尼一个月没有训练了。然后我们还有一名只有 10 分钟意甲联赛经验的年轻球员。略伦特受伤了，他也因此缺席了德比，也许明天的比赛他能上，但现在还不确定。」</p><p>「曼奇尼踢拖后中衞是因为我们没有其他人能用了，他踢的并不是他所擅长的位置。如果有人想忽视这种情况，那是不正确的。我必须为我们团队辩护，包括那些表现不如预期的人，我必须站出来为我们的团队辩护然后说：这是一群认真的人，这是一群努力工作的人，当结果不如预期时，他们也会感到痛苦。」</p><p><strong style="background-color: rgb(198, 217, 240);">「我们输掉了意大利杯的德比，但我们还有联赛要踢，我们距离我们的一个目标只有 4 分的差距，如果我们谈论的不是罗马，以我们的现实情况来说，所有人都会说那是一个不可能的目标。如果你看到真正应该进入前四名的球队所拥有的潜力，你就不会把我们和他们相提并论。但这就是我们，这是罗马，这里有我一生中见过的最不可思议的球迷，这是一个令人充满期待的主教练，他的名字足以让球迷们认为他是若泽-哈利-穆里尼奥-波特，而不是若泽-穆里尼奥-费利克斯，他立即提高了球迷们要求和期待的水平。」</strong></p><p>「但事实是，我们正在为非常非常困难的事而奋斗，但没有人会告诉我们说我们不能去战斗。对阵米兰的比赛，这是我们的下一场比赛，我们会在那里，我们会像往常一样面对困难。很遗憾我不会出现在替补席上，但我会坐在看台上。我会坐在一个我不受欢迎的环境中，但我会尽力在我能做到的范围内完成我的工作。」</p><p>「我们会以我们所拥有的一切去面对，相信球员们会全力以赴。因为当结果不理想时，他们也会感到痛苦。」</p><p><img data-width="1200" data-height="800" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/7B/rBUC6GWjIMCAadfFAAMnRC9Nc5M713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>迪巴拉届时会出场吗？</h2><p>「我认为不会。」</p><h2>关于迪巴拉我想和您进行一次讨论。迪巴拉上赛季在罗马比赛中的上场时间占比恰好是 50%，这赛季他在联赛中的出场占比为 57%，在欧联杯中的占比为 24%。在德比赛后，您曾经说过球队感受到了迪巴拉离场带来的冲击。如何解决其他球员心理上的这个问题？如果是心理问题，罗马是否有办法在没有迪巴拉的情况下进行比赛？</h2><p><strong style="background-color: rgb(198, 217, 240);">「我们找寻没有迪巴拉的比赛解决方案并不像瓜迪奥拉缺少哈兰德时那样简单。因为当哈兰德缺阵的时候，瓜迪奥拉还有胡利安-阿尔瓦雷斯。对波切蒂诺来说也是这样，如果斯特林上不了，他还有穆德里克。克洛普也如此，如果他没有路易斯-迪亚斯，那么他还有迪奥戈-若塔，如果若塔不能上，他还有努涅斯。」</strong></p><p>「情况都不一样。我也再次重申，我不是在指责任何人。我只在指责那些不理解的人。罗马在财政上面临困难，受到财政公平竞赛规则的限制，那不是一种协议，而是一种要求，在我看来，罗马面临着很大的限制。」</p><p>「这在球场上表现了出来，当困难出现时，当问题出现时，这是无法掩饰的。罗马为了得到斯莫林做出了经济上的努力，但当斯莫林无法上场的时候，我们无法再得到另一个斯莫林，那是不可能的。」</p><p>「罗马还为租借雷纳托-桑切斯做出了经济上的努力，但当雷纳托-桑切斯无法出场的时候，我们同样无法再得到第二个。财政公平竞赛规则的规定不允许你再得到其他可用的球员。迪巴拉是一名非常特别的球员，此前几个赛季他效力的球队中有像他一样特别的球员，当他不能上场时，有其他人能替代他，有时他也能替补出场或者直接担任替补。」</p><p>「而在罗马，由于他的特点，我们没有人能替代他。我们对阵佛罗伦萨的比赛在 20 分钟过后看起来像是一场 3-0 的比赛，但当迪巴拉下场之后，我们在前场的串联上遇到了困难。贝洛蒂没法去串联，沙拉维也不是那样的人选，若昂-科斯塔这样的小孩更不是，他可能会在明天被征召，也许他还会上场，但他没有能力完成那种串联。」</p><p>「如果有人不愿意理解没有迪巴拉的罗马是一支不同的罗马，那么我无法再多说什么，但这就是现实。」</p><h2>您之前提到过对某些球员感到失望。在与拉齐奥的比赛之后，您会做出一些重要的选择吗？或者说做出这些选择是不可能的，没有人会受到影响或惩罚？</h2><p>「那不是正确的用词。如果你问我是否会派出同样的球队，答案是不会。迪巴拉不会首发，那已经不一样了。我肯定会做出一些变动，但这里没有惩罚或者专注于特定个人的意图。」</p><p>「我们想要在战术、体能以及心理层面上构建一块拼图，让我们能够参与竞争。我总是说最注重战术的球队通常都是技术能力较低的球队，因为当一支球队的技术水平非常高时，战术上的工作就会减少，你会更多去发展战略原则，以求发挥球员的最大潜力。」</p><p>「我们现在是一支注重组织、打法以及细节的球队。如果我们做得好，那就没问题，否则我们就会付出代价。但我们也是一支走在明确道路上的球队，这就是我们在场上工作的原则，它们让我们能够走到今天这一步。」</p><p>「我们可用的人数非常少。之前我们就已经人员受限，现在迪巴拉和阿兹蒙都不在，我们又少了两名球员。但没关系，看吧，我现在和你们在一起，比赛结束后我就不会在这里接受采访了。下个星期没有比赛，我也不会在这里。但我也在这里回答一些问题，试图向球迷们表达你们之前所说的。如果需要有人能够解释一些事情，我就是规定上必须在新闻发布会上出现的人。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 00:11:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3971378.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3971378.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆里尼奥今天发布会再下一城：3-0 的德比战羞辱了他们]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/01/14/eb346562ffb3b12a549936015c3b398bvhijvP_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 21:55:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3971263.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3971263.html</link>
            <author>
                <![CDATA[飞翔的蓝鹰]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆帅：我们球员重要，与曼城切尔西利物浦不同，他们不缺球员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在对阵 AC 米兰的赛前发布会上，穆里尼奥被问到了迪巴拉的情况，他在回答中再次提到了一些英超球队的情况。</p><p>记者：当大家得知迪巴拉将被换下场后，你感觉到球员们的心态都发生了变化。如何解决这个问题？这是心理问题还是技术上的问题？</p><p><img data-width="541" data-height="371" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2E/18/rBUBsmWiqn-AKtA8AAHzDlXa7Ek854.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>穆里尼奥：让我为迪巴拉缺席寻找解决方案，与曼城切尔西利物浦这种有经济实力的球队不一样：瓜迪奥拉为哈兰德缺席寻找解决方案，他可以用阿尔瓦雷斯。如果斯特林无法出场，波切蒂诺会派上穆德里克。如果迪亚斯无法出场，克洛普会派上若塔，如果若塔也无法出场，他会派上努涅斯，克洛普的替补席上有无数的解决方案，所以说情况是不同的。我们会为一个球员缺席绞尽脑汁，他们有一个球员不能上场就有一个能替上，他们不缺球员，我在罗马的困难是这些人无法想象的。</p><p>从与欧足联达成和解协议的情况来看，罗马现在面临着重大的限制，这在球场上可以看出来，当我们在赛季进行过程中遇到任何问题，这都是没法掩盖的。</p><p>罗马为获得斯莫林付出了经济上的努力，但现在没有了斯莫林，而且无法再引进相同位置的球员。罗马为签下桑切斯付出了经济上的努力，同时也因为规则，无法再引进一个相同位置的球员。</p><p>迪巴拉是一位非常特别的球员，过去几年他在一支拥有其他特别球员的球队效力。当他无法上场，他们会有其他人来替代他，有时候他会坐在替补席，有时候他替补登场，但我们没有另一个具备他那些特点的球员。</p><p>之前踢佛罗伦萨的比赛，踢了 20 分钟就感觉可以 3-0 大胜，但当迪巴拉下场后，场上失去了那种联系，贝洛蒂、沙拉维或者科斯塔都无法提供这样的链接。如果有人不理解没有迪巴拉的罗马是一个完全不同罗马的话，我也没什么好说的。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 15:29:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3970406.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3970406.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼彻斯特干饭王]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗马在去年夏天买断克罗地亚小将谢尔盖-莱瓦克，他...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>罗马在去年夏天买断克罗地亚小将谢尔盖-莱瓦克，他在这半个赛季为罗马 U18 打进 6 球，成为队内的第 2 射手。凭借出色发挥，他于上周被升至 U19 队。他的父亲克雷西米尔-莱瓦克在接受 Osijek Express 采访时表示:「他参加比赛并取得进球，他还参加了一线队的训练，球队希望他逐渐为更高级的比赛做好准备。他告诉我，当他每次在现场看到卢卡库时，他都会对卢卡库的大块头感到惊讶，尽管谢尔盖身材也不小。」
对于莱瓦克在罗马的生活，他的父亲说道:「他学了意大利语，说得很流利。他在新建的大楼里有一套公寓，训练以及学校课程都被俱乐部严格控制，我有时想带他出去都不被允许。这并不容易，日程安排得很满，不过这是他们应该做的。」
消息来源
https://www.index.hr/mobile/sport/clanak/mladi-hrvat-briljira-u-romi-otac-ne-mogu-ga-izvlaciti-kad-pozelim-to-je-klupcina/2528889.aspx</p><p><img data-width="480" data-height="479" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs6/M00/3A/B4/rBUESWSg7iaAQj7uAACuYv39RVw041.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 14:58:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3970298.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3970298.html</link>
            <author>
                <![CDATA[自媒体彭珂]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[面对穆里尼奥保持不败？皮奥利：比赛从来不是教练的对决]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>米兰将在北京时间 1 月 15 日 03:45 主场迎战意甲第 20 轮的对手罗马，主教练皮奥利出席了赛前新闻发布会。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/06/12/rBUC6GUEe1KAa2Z6AAQiYMClGD4668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>以米兰目前在联赛积分榜上的形势，我们应该向前看还是向后看？</h2><p>我们要努力确立一个明确的目标，那就是改善上半赛季的表现。如果我们能有所改善，就能确保获得第三名，但如果我们想争取更多的东西，就必须真正取得提高。</p><h2>在意大利杯输给亚特兰大之后，你们有进行过什么会议吗？</h2><p>有过一次会议。对于我们从明天开始要做的事，我觉得这是一次有效的会议，我们有非常明确的目标。在欧冠小组赛出局之后，我们又经历了一次失望的情绪，我们必须将这种失望转化为巨大的能量，并立即挽回自己的颓势。</p><h2>特奥在过去的几场比赛里一直都在客串中后衞，随着你们防线人员危机开始有所缓解，你有没有让他回到左后衞位置上的想法？</h2><p>我认为特奥作为中后衞表现得非常出色，甚至在前几天的比赛中他还给拉法 (莱奥) 送出了一次助攻。我还得看看明天要做出什么样的选择，但特奥肯定会上场。</p><h2>穆里尼奥说米兰是一支可以争夺冠军的球队……</h2><p>穆里尼奥是一个顶级教练，他聪明、机智而又狡猾。某些比赛之前，他总是会夸奖他的对手。</p><h2>就在昨天，意大利裁判协会的裁判指派员詹卢卡-罗基呼吁外界给予裁判更多的尊重，你对此有什么看法？</h2><p>我完全同意罗基的说法。我非常尊重他。我们所有人都必须放低姿态，我们希望进行一场平静的对话。如果行业中的某个人犯了错误，那他必须受到严厉的惩罚。但另一方面，我也要求裁判员在判罚尺度上更加统一和一致。</p><h2>你在面对穆里尼奥的时候从没输过，这是为什么？</h2><p>这问题是你事先准备好的吗 (笑)？这从来不是教练之间的对决，而是两支球队在场上展现自己的实力的较量。对阵罗马从来都不容易，他们是一支非常强大和有组织的球队，在定位球方面充满了威胁，我们必须发挥出高水平的表现才能赢得比赛。</p><h2>输给亚特兰大的比赛之后，你们在更衣室里谈了什么？</h2><p>我们还有两项赛事，在欧联杯淘汰赛附加赛之前，我们在联赛中还有四次一周一赛的机会。对我们来说最不利的数字是失球数，显然这必须成为所有球员的目标，整个团队必须更好地防守，更加追求合作，更有组织性。如果说我们是攻击能力第二强的球队，那我们就是防守能力第六强的球队，我们必须有这种专注力。如果我们都能多付出一点，我们就能取得更好的成绩。</p><h2>在过去的几个小时里，你有收到卡尔迪纳莱的消息吗？</h2><p>我没有收到资方的消息，但我总是和我们的经理们保持联系，富拉尼、兹拉坦、蒙卡达和多塔维奥都是如此。资方的存在始终是一种积极的刺激，我们没有人能对这个赛季感到满意，我们的目标是进步。</p><h2>米兰这个赛季在强强对话中的战绩并不算好，你对此有什么看法？</h2><p>这绝非偶然。当你面对和自己实力相当的对手的时候，你要么保持高水平，要么就得冒着输掉比赛的风险。显然，我们在强强对话中没有能够保持很高的水平，这是需要改进的另一个方面。</p><h2>米兰会在转会市场上再引进一名后衞吗？</h2><p>俱乐部正在努力满足这个需求。马泰奥 (加比亚) 已经回归，菲利波-泰拉恰诺也已经加入了我们，我们在一定程度上填补了一些困难，但我们肯定还是缺少一名后衞。</p><h2>在对阵亚特兰大的比赛中，你在替换加比亚的时候换上了克亚尔而不是西米奇，有什么特别的解释吗？</h2><p>因为根据我们在对阵亚特兰大的比赛中的阵型选择，我觉得西蒙更适合占据中后衞的位置。现在，恕我直言，说西米奇被遗忘了有点太夸张了。他表现得非常出色，也受到了重视，在那个时刻，我做出了另一个选择，因为我们失去了场上唯一的中后衞，所以我派上了另一名中后衞，仅此而已。</p><h2>米兰还能重新进入联赛冠军的争夺吗？</h2><p>现在我们的目标是立即挽回败局，因为这是我们对自己和球迷肩负的责任，明天我们的球迷会很多。我相信，即使是在我们的内心深处，我们也必须有雄心壮志，知道我们有机会赢得每一场比赛。在过去的七场比赛中，我们表现出了良好的节奏，只有国际米兰和尤文图斯比我们多拿了一分。但如果你真的想要赢，那就必须加快速度。直接对决将会在四个月后进行，在那之前，我们必须努力奔跑。如果其他球队继续保持这样的速度，那么我们可能最终会获得第三名，但我们还有很多工作要做。</p><h2>菲利波-泰拉恰诺在米兰的位置会是什么？</h2><p>现在他踢的会是边后衞的位置。明天我们将会没有亚历桑德罗 (弗洛伦齐)，这就是他可能会派上用场的地方。他是一名非常愿意付出的球员，拥有出色的技术和身体素质。现在我把他放在了边路的位置上。</p><h2>当你说你们需要找到紧凑性和组织性的时候，你是否认为将球员放回各自原本的位置，从而给球队带来一些确定性，可能会是一个解决办法？</h2><p>我认为我一直都是把球员放在他们各自的位置上的，然后根据比赛的具体情况，我们会尝试找到适当的平衡。很不幸的是，我们必须进步，我们在处于局部人数优势的时候总是不断丢球。如果你接受一对一的对抗，那你的确有可能会输掉这场对抗，但如果这种情况发生在局部人数优势的情况下，那就意味着我们缺乏注意力和沟通，我们必须在这方面加以改进。</p><h2>球队在情绪上有什么困难吗？</h2><p>老实说，这赛季我从来没看到球队有过崩溃。上赛季我看到他们在心理上崩溃了，无法做出反应，但这赛季不是这样。显然，我们必须改进一些情况，而且很明显的是，如果我们只考虑最近的比赛，我们不能允许像我们这样的球队在进球后马上又丢球，我们都必须更加小心谨慎。</p><h2>那现在球队的身体状况怎么样？</h2><p>身体状况很好，我们有非常好的数据。实际上我们的数据和亚特兰大是相同的，而亚特兰大通常是身体方面的数据最好的球队之一。无论是在加速度还是体能方面，我们都很好，现在绝对不是身体状况出现下降的时期。我认为我们太多次过分重视身体因素，并且将其和比赛结果、技战术和心理状况联系在一起，但实际上技战术和心理状况更加重要，我们没有出现身体状况的下滑。</p><h2>你有没有觉得自己有点像西西弗斯推动的巨石，总是到达山顶然后又滑下来？</h2><p>我并不被批评所困扰，也没有为此感到担忧。从第一天起，我就专注于工作，让球员以最好的方式发挥出自己的能力。然后就没有别的了。我们是一家大俱乐部，当比赛结果不符合自身的实力的时候，就会有批评出现，但这不会让我受到影响。我们正在努力改进，我看到球员们都有很大的责任感。</p><h2>在你看来，你的玻璃杯里是半满的还是半空的？</h2><p>半空的，因为在我们取得了重要的开局之后，我们经历了一个月的低谷，我们本来可以获得比 39 分更多的积分。</p><h2>虽然说是强强对话，但米兰和罗马现在有 10 分的差距，这会给比赛带来什么影响？</h2><p>这并不重要，积分榜不会进入球场，这将会是一场激烈的对抗，我们的对手经验非常丰富，我们必须证明自己更加强大。</p><h2>那需要一些危机感吗？</h2><p>全队都必须意识到危险有可能会发生，每个球员都必须意识到这一点：每一个球都有可能是决定胜负的关键。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 14:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3970125.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3970125.html</link>
            <author>
                <![CDATA[D 站米兰哥]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆里尼奥：我们输掉的德比都是裁判或者球员失误]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>穆里尼奥仍未放下周日的德比失利，他今天在新闻发布会上谈到了他的德比经历。</p><p><img data-width="1053" data-height="592" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/2E/rBUC6GWiiBiAa7zdAADhME7y0-k83.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他对自己未能赢得德比的最新解释是：「我不知道我打了多少场德比，200 场、150 场，它们都是特别的比赛，我赢了，平了，输了，总是以不同的方式体验它。我一直明白，对于一个切尔西球迷来说，对阵阿森纳和对阵曼城不是一回事，对于国际米兰球迷来说，对阵尤文图斯并不像对阵罗马，我理解德比意味着什么。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;"><strong>我们以 3-0 获胜的德比（6 场比赛中唯一获胜的一场）对他们来说是一种耻辱，但我们输掉的德比都是由于一些细节，由于裁判或个人的错误。。。</strong>」</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 13:06:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969949.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969949.html</link>
            <author>
                <![CDATA[飞翔的蓝鹰]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法媒：迭戈-略伦特希望加盟巴黎，罗马不反对放人但要找替身]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据法国媒体 Foot Mercato 的报道，西班牙中衞迭戈-略伦特希望加盟巴黎圣日耳曼。</p><p>30 岁的略伦特如今被利兹联外租到罗马效力，据悉他希望在今年冬天终止租约前往自己的国家队前主帅恩里克的巴黎踢球。</p><p><img data-width="1217" data-height="694" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/28/rBUC6GWie56AJV2SAAF5UI_5XoQ519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不过，罗马方面希望先找到替代者再放行迭戈-略伦特。</p><p>本文正是对迭戈-略伦特本赛季数据的总结，数据来源 sofascore 和德转。</p><p><em><span style="color:#c00000">https://www.footmercato.net/a7142235876843782520-mercato-psg-las-roma-ouvre-la-porte-a-un-depart-de-diego-llorente</span></em></p><p><strong>略伦特希望加盟巴黎</strong></p><p>据法国媒体 Foot Mercato 的报道，西班牙中衞迭戈-略伦特希望加盟巴黎圣日耳曼。</p><p>此前多家媒体确认了恩里克和巴黎对于迭戈-略伦特的兴趣，法甲豪门希望签下一名新的中衞，略伦特是不错的低成本签约。</p><p>30 岁的略伦特如今被利兹联外租到罗马效力，据悉他希望在今年冬天终止租约前往自己的国家队前主帅恩里克执教的巴黎踢球。<span style="letter-spacing: 0px;">不过，罗马方面希望先找到替代者再放行迭戈-略伦特。</span></p><p>自赛季开始以来，迭戈-略伦特在意甲联赛中首发 16 次，出场时间不少，但他仍然决心加盟巴黎，罗马方面也不排斥提前终止略伦特的租约，不过前提是他们先引进一位新的中后衞。</p><p>略伦特目前的德转身价为 800 万欧元，他的所属权还在利兹联，不过利兹联也愿意放走他。</p><p><strong>个人集锦</strong></p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/01/13/d3711d5b5f22811b32986f9fd5b87edchwFxWD_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><strong></strong><p></p><p>视频来源：https://www.youtube.com/watch?v=BQILG9Twneo</p><p><strong>本赛季数据一览</strong></p><p>身高 186cm 的略伦特曾代表西班牙国家队出场 10 次，他是一位右脚中衞。</p><p>略伦特在本赛季的各项赛事中出场 23 次，送出 2 次助攻，他在意甲联赛中出场 17 次，其中 16 次首发，他送出 1 次助攻。</p><p>在本赛季的意甲联赛中，略伦特场均出场时间 75 分钟，他送出 1 次助攻，保持 60% 的长传成功率和 91% 的传球成功率，送出 2 次关键传球。</p><p>在防守端，略伦特场均完成 1.5 次成功断球和 0.8 次拦截，他场均完成 2.5 次解围，回收 3.6 次球权，也有 0.5 次场均被过。</p><p>略伦特本赛季场均赢下 4.1 次对抗，成功率为 62%，他吃到了 3 张黄牌。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 12:14:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969887.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969887.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法国足球资讯]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛预告--意甲第 20 轮 AC 米兰 vs 罗马比赛时...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[比赛预告--意甲第 20 轮 AC 米兰 vs 罗马比赛时...]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:40:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3972586.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3972586.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024/01/14 罗马德转绯闻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2024/01/14 罗马德转绯闻]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:40:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3972567.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3972567.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谁来拯救大帅滕哈？曼联接近单赛季 10 负，前 4 次都主帅下课]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[谁来拯救大帅滕哈？曼联接近单赛季 10 负，前 4 次都主帅下课]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:40:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3972478.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3972478.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[21 世纪前十年，意甲联赛最佳阵容。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[21 世纪前十年，意甲联赛最佳阵容。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:40:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3972396.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3972396.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 月 14 日伤停信息，AC 米兰和罗马，意甲焦点战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[1 月 14 日伤停信息，AC 米兰和罗马，意甲焦点战]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:40:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3972216.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3972216.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[猜测终结！根据罗马的登机视频，迪巴拉没有随队前往...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[猜测终结！根据罗马的登机视频，迪巴拉没有随队前往...]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:39:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3971442.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3971442.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[火山来了丨 AC 米兰 VS 罗马三分钟前瞻速递]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[火山来了丨 AC 米兰 VS 罗马三分钟前瞻速递]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:39:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3971019.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3971019.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗马德转绯闻 2024/01/13 昨天就截图了 ...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[罗马德转绯闻 2024/01/13 昨天就截图了 ...]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:39:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3970882.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3970882.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗马董事会向穆里尼奥发出最后通牒！据报道，何塞·...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[罗马董事会向穆里尼奥发出最后通牒！据报道，何塞·...]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:39:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3970665.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3970665.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗马：欢迎来到我们的预备队，凯文-泽菲，05 年出...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[罗马：欢迎来到我们的预备队，凯文-泽菲，05 年出...]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:39:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3970256.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3970256.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆里尼奥自信爆棚！绝不容忍对职业素养的质疑，罗马岌岌可危]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[穆里尼奥自信爆棚！绝不容忍对职业素养的质疑，罗马岌岌可危]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:39:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3970046.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3970046.html</link>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗马体育报跟队记者阿里普兰迪消息，罗马俱乐部内部...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[罗马体育报跟队记者阿里普兰迪消息，罗马俱乐部内部...]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 17:39:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969800.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969800.html</link>
            <category></category>
        </item>
    </channel>
</rss>
