<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[財經_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[財經_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 22 Oct 2023 13:46:51 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新晉「90 後」雨果獎得主原來是金融人！海漄目前就職於招商銀行深圳分行大學畢業後到深圳從事金融工作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光，張靈霄</span></p></blockquote><p><span>近日，中國「</span>90<span>後」作家海漄憑藉作品《時空畫師》獲得了第</span>81<span>屆世界科幻大會雨果獎最佳短中篇獎。這一消息引發了網絡上的廣泛討論。</span></p><p>10<span>月</span>21<span>日晚，科幻文學領域的國際最高獎項——「雨果獎」在成都科幻館揭曉。此前曾經獲得過雨果獎的中國作家科幻作品包括劉慈欣的《三體》和郝景芳的《北京摺疊》。劉慈欣此前曾憑藉《三體》獲得過雨果獎「最佳長篇小説獎」。</span></p><p><span>值得注意的是，海漄是一名金融工作者，其於</span>1990<span>年生於湖南湘潭，大學畢業後到深圳從事金融工作，界面新聞記者瞭解到，海涯目前就職於招商銀行深圳分行。</span></p><p><span>事實上，在一線城市做金融工作，加班往往是不可避免的選項。「能夠留給我寫科幻的時間非常少。經常晚上</span>11<span>點才能到家，這是一種常態。星期六、星期天也經常要加班。但是，我晚上回家以後，把別人可能用來刷手機或者看短視頻的時間花到了寫作上。在工作中養成的自律和目標感，也幫助了我。」海涯接受媒體採訪時表示。</span></p><p><span>海漄擅長創作歷史性科幻，代表作有《血災》《龍骸》《走蛟》《盡化塔》《江之怒》等，此次獲獎的《時空畫師》採用推理小説的寫法</span>，據瞭解，海涯將最近幾年很熱的「在故宮修文物」的話題與中國傳統文化、歷史、推理、科幻相結合，講述了一個精彩的故事。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 13:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10266668.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10266668.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉晨光 LCG 張靈霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【評論】發行上市過程中，相關機構不能把輿論監督當空氣中介機構更不應當視輿論監督為洪水猛獸，而應當敞開胸懷努力傾聽輿論監督。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>文 / 吳治邦</p></blockquote><p><span><span><span><span>因媒體的質疑，浙江國祥股份有限公司（下文簡稱：浙江國祥）的 IPO 按下了暫停鍵，暫且拋開浙江國祥上市的合規性討論，這當中引申出了較為重要的話題，包括上市公司、中介機構、監管機構等該如何來應對企業 IPO 過程中的輿論監督。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>在近期的《上交所發行上市審核動態》中，上交所明確指出，針對 IPO 企業的重大輿情，保薦機構應當建立輿情管理工作機制，在發行上市期間發生重大輿情的，應當及時報告並提交專項核查意見，除首次申報時按照相關規定要求，對發行人歷史輿情進行專項核查並提交核查報告外，還應當在提交註冊文件時，同步更新提交輿情專項核查報告。值得一提的是，早在 9 月 25 日，因未及時核查關於發行人的重大負面輿情並主動向交易所報告，中國銀河證券及其保薦代表人遭通報批評。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>企業一旦成功 IPO，就涉及到數萬，甚至是數十萬人投資者的利益，正因為是註冊制發行，需要更多的參與主體來把關。不過，從近段時間的情況來看，因為註冊制，輿論監督反而有弱化的跡象，甚至部分中介機構將輿論監督當空氣。個人認為，部分中介機構面對輿情時候的站位就不對，將輿論監督擺在了利益的對立面。在欣泰電氣案、澤達易盛案、紫晶存儲案等欺詐發行案中，中介機構皆付出了保薦費用數倍的代價。以紫晶存儲案為例，中信建投曾發佈公告稱，為保護投資者合法權益，維護證券市場穩定，中信建投證券擬與其他中介機構共同出資 10 億元，設立先行賠付專項基金。如果説當時有媒體站出來質疑打斷 IPO 進程，也許中信建投等中介機構就不會付出如此慘痛的代價。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>上述角度來看，包括券商等中介機構不能盲目迷信自身的專業，以專業藉口搪塞外部的輿論監督。從角色站位來説，中介機構本應該是督導企業儘可能合法合規，發現重大隱患，而不應當幫着企業瞞天過海。縱然各式各樣的輿論監督，背後可能隱瞞了複雜的利益性，但是卻無意中幫助中介機構規避了後期更大的賠付風險和監管風險。所以説，中介機構不應當排斥輿論監督，反過來應當敞開胸懷傾聽輿論監督。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>另外，從證券市場發行過程的正當性而言，股票發行不僅包括生搬硬套的各種標準，社會的觀感同樣重要。當前，部分擬上市企業有種現象，部分指標剛剛踩着上市標準，給人一種非常不好的觀感。個人認為，資本市場除了合法合規外，既然需要每個投資者參與進來，就應當多考慮羣眾的呼聲。如在浙江國祥的 IPO 案中，即使該公司未構成資產的二次上市，資產合法性也沒有問題，難道浙江國祥就可以被准入 A 股市場？個人認為，如果放任浙江國祥 IPO，難免有部分經營者效仿，甚至故意搞壞一家企業，然後帶着經營團隊另起爐灶重新上市。經營團隊另起爐灶重新上市合法性可能不一定有問題，難道就一定合理嗎？一旦這種風氣蔓延開來，整個市場的底線也將徹底崩塌。皮之不附毛之焉存，中介機構的利益也將隨着資本市場環境沉淪一起受到損害。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231022/16979510641122600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>因此，證券發行不應當是冷冰冰的條款，成長性、專業性、合規性只是成功發行的底線標準。因為證券市場涉及到數以百萬老百姓的利益，中介機構應當對所服務的企業提出更高的標準。以輿論監督為切入點，對有不良動機、社會污點的企業予以排除，滿足投資者樸素的價值對錯判斷。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>上市相關把關方應當盡力向資本市場輸送出一批具有成長性的企業，一批具有產業情懷的企業家。在這個過程中，輿論監督或許能促進實現這一目標。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>總的來説，註冊制的證券發行離不開輿論監督，中介機構更不應當視輿論監督為洪水猛獸，而應當敞開胸懷努力傾聽輿論監督。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 09:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265728.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265728.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳治邦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「果鏈一哥」立訊精密三季報營收增幅大幅放緩，靠 iPhone 15 能否重回增長？今年以來股價走勢震盪。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">龐宇</span></p></blockquote><p>A 股「果鏈一哥」立訊精密（002475.SZ）發佈三季報及 2023 年全年業績預告，公司前三季度營收、淨利雙增，全年業績預增，不過業績增速相較去年同期明顯放緩。</p><p>今年前三季度，立訊精密實現營收 1558.75 億元，同比增長 7.31%；實現歸母淨利潤 73.74 億元，同比增長 15.22%。該份業績符合公司此前預期，今年 8 月份公司預告前三季度實現淨利潤同比增長 10%~20%。</p><p>不過，這是立訊精密<strong>近 10 年三季報首次營收增幅降至個位數</strong>，淨利潤同比增速也明顯不及去年同期。2022 年三季報營收、淨利潤分別同比增長 39.03% 和 29.60%。</p><p>今年第三季度，立訊精密則出現收入下滑情況，單季度營業收入 579.04 億元，同比下滑 8.51%；歸母淨利潤 30.18 億元，同比增長 15.37%。</p><p>當日晚，立訊精密還同步披露了全年業績預告，這也是 A 股首份 2023 年業績預告，公司預計 2023 年實現淨利潤 107.67 億元~112.25 億元，相較上年同期增長 17.5%~22.5%。2022 年公司淨利潤增幅為 29.60%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231022/169790952451106300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於 2023 年全年的業績表現，立訊精密表示，雖然預告期內國際政經格局跌宕起伏，且供需兩端均面臨較大壓力與挑戰，但公司將繼續遵循「三個五年」的戰略指引，加強對現有業務的開拓以及新領域、新技術、新產品的前瞻佈局，實現公司在消費電子、通信、汽車等領域各項資源互融互通，打造完整的產業垂直整合閉環。</p><p>立訊精密為蘋果中國主要供應商之一，為蘋果供應精密結構件、模組、零部件，並組裝 iPhone、Apple Watch、AirPods 和 Apple Vision Pro 等產品。據立訊精密在不久前的 9 月 21 日對外透露，公司會為蘋果生產三款 iPhone 15。</p><p>近年來，立訊精密與蘋果深度捆綁，從營收佔比來看，2022 年該公司前五大客户銷售金額佔銷售總額的比例高達 83.09%，其中第一大客户佔比為 73.28%，這第一大客户正是蘋果。</p><p>相應地，消費性電子板塊也是立訊精密最主要的營收來源，2022 年該業務佔公司總營收比重約 84%。此外，通訊互聯產品及精密組件、電腦互聯產品及精密組件、汽車互聯產品及精密組件營收佔比分別約為 6%、5% 及 3%。</p><p>消費性電子業務增長疲軟是立訊精密今年前三季度營收增速降至個位數的主要原因。</p><p>在消費市場整體環境低迷情況下，今年上半年，立訊精密消費性電子業務保持了 18.46% 的同比增長，不過增速相較往年大幅放緩，就 2020 年-2022 年中報來看，消費性電子業務同比增幅分別為 86.56%、29.96% 及 73.15%。這是該業務自 2016 年以來首次中報增幅降至 20% 以下。</p><p>與此同時，立訊精密的消費性電子業務毛利率仍在持續下滑，2020 年-2022 年毛利率由 18.09% 降至 12.19%，2022 年上半年，該業務毛利率為 9.51%，同比下滑 2 個百分點，這是消費性電子毛利率首次降至 10% 以下。</p><p>身為 A 股「果鏈一哥」，立訊精密業績也與蘋果產品銷量緊密相關。但值得一提的是，iPhone15 系列手機在中國市場的表現不及預期。根據 Counterpoint 數據，iPhone 15 系列在中國發售後 17 天的銷量與 iPhone 14 相比下降 4.5%，如果排除去年較往期晚了三週發佈的 iPhone Plus 的影響，銷量降幅超過 10%。</p><p>多重壓力下，立訊精密也一直在尋找新的機會。新能源汽車是立訊精密最看好的方向之一，立訊精密在 2022 年開始加碼新能源汽車業務，今年上半年，汽車零部件業務爆發式增長（同比增幅約 52%）後，收入達 32.07 億元，但佔總收入比重目前僅為 3.27%，只有消費電子業務的零頭。</p><p>立訊精密曾在 8 月底的公司調研中表示，預估 2024-2025 年將是公司汽車業務正常的成長期，但在 2025 年之後，公司汽車 Tier 1 業務有望得到真正爆發，且在未來 3-5 年，公司的通訊板塊會有非常快且高質量的發展。</p><p>二級市場上，立訊精密今年以來股價走勢震盪，年內股價最低降至今年 4 月底的 24.89 元/股，最高升至 8 月初的 35.58 元/股，最新收盤該股報 30.71 元/股，相較年初累計跌幅達 2.83%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 08:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265471.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265471.html</link>
            <author>
                <![CDATA[龐宇 PY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東海基金「換帥」，原董事長到齡退休楊明同時擔任東海證券總裁。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">紀瑤</span></p></blockquote><p>10 月 20 日晚間，東海基金髮布高級管理人員公告稱，原董事長殷建華因退休原因離任。新任命楊明為公司董事長，楊明同時還擔任東海證券總裁。</p><p>兩任董事長殷建華和楊明均來自東海證券。</p><p>公開資料顯示，原董事長殷建華曾任中國證監會青島監管局多個要職，中國證監會江蘇監管局黨委委員、紀委書記。加入東海證券後，擔任總裁、指定履行首席信息官多個要職，兼任東海證券創新產品投資有限公司董事長。楊明於 2022 年加入東海證券，任東海證券股份有限公司執行委員會主任（總裁）、職工董事，期間兼任東海投資有限責任公司董事長。</p><p>現董事長楊明先後在多家資管機構擔任投資經理相關職位，而後又在多家券商、私募機構擔任高管。楊明曾任國聯證券股份有限公司副總裁、代總裁，國聯通寶資本投資有限責任公司董事長兼總經理，無錫國聯資本運營私募基金管理有限公司總經理，無錫國發雲軔創業投資有限公司董事長，無錫聯泰私募基金管理有限公司董事。</p><p>東海基金於 2013 年 2 月 25 日正式成立，註冊資本為 1.65 億元。股權結構方面，東海證券 2022 年對東海基金增資 1500 萬元，已完成工商變更手續，增資後持有東海基金 49.94% 股權，為第一大股東。深圳鵬博實業集團和蘇州市相城區江南化纖集團分別持股 27.31%、22.75%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230718/1689644335148.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至最新，東海基金旗下基金管理規模合計 126.23 億元。自 2021 年開始，東海基金的管理規模迅速增長。具體來看，主要是債券型基金規模貢獻了增長。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231021/df46785f5aa5b378967183e83fd7f75e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">​圖：東海基金歷史規模數據，來源：Wind</figcaption></figure><p>目前，7 只債券型基金規模 124.17 億元，佔比 98.37%。7 只混合型基金規模 1.86 億元，佔比 1.47%；1 只股票型基金規模 0.2 億元，佔比 0.16%。股債失衡比較明顯，混基和股基規有清盤風險。</p><p>經營方面，東海證券中報顯示，截至 2023 年中，東海基金實現營業收入 2084.70 萬元，同比減少約 6%；實現淨利潤 113.96 萬元，相比去年同期實現由負轉正，同比增加 1277.01 萬元，是自 2021 年中期以來首次轉正。</p><p>本月，股東方東海證券經還有一則高管任命。公告顯示，公司董事會議審議通過，聘任高宇為公司執行委員會委員。高宇曾在光大證券任職八年，後加入泰信基金。今年 8 月，高宇離開泰信基金，屆時任泰信基金總經理。</p><p>年內公募行業高管變動頻繁。Wind 數據顯示，年內董事長變更發生 64 人次，涉及 32 家機構。</p><p>前海開源首席經濟學家楊德龍表示，目前公募行業競爭激烈，各基金管理人為提升競爭力和業績，可能進行人事結構調整。其次，部分高管可能因個人原因或公司內部因素選擇離職或調崗。投資者需密切關注公募高管變化情況，以便更好地評估公司管理能力和投資風險。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 06:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265118.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265118.html</link>
            <author>
                <![CDATA[紀瑤 JW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【一週新基】主動權益又回冰點，4 只科創 100ETF 聯接基金同場競技下週共有 21 只新基金髮行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本週，A 股市場大幅震盪，上證指數跌破 3000 點。受此影響，主動權益類基金髮行處於冰點，下週僅有 1 只新品發行。</p><p>被動指數型基金則面臨井噴的態勢，繼首批上證科創 100ETF 成立後，下週，博時、國泰、銀華、鵬華四隻上證科創 100ETF 聯接基金也將發行。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231022/169795054141562600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 06:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265720.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265720.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杜萌 DM 章宇璠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數字人民幣 APP 綁定借記卡名單擴容至 49 家，包括這兩家外資銀行有利於數字人民幣更廣泛地進行應用。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p><span>近日，界面新聞記者留意到，數字人民幣</span>App<span>（試點版）上支持綁定借記卡的銀行名單已經有</span>49<span>家。</span></p><p><span>該名單中，除了</span>工商銀行、農業銀行、中國銀行、建設銀行、交通銀行、郵儲銀行、招商銀行、興業銀行、微眾銀行這 9<span>家數字人民幣運營機構之外，還有另外</span>40<span>家銀行。其中就包括外資匯豐銀行和台資富邦華一銀行。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231021/169788220820041500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片：綁定借記卡的銀行名單</figcaption></figure><p><span>眾所周知，數字人民幣的發行及流通採用雙層架構，在發行環節堅持央行中心化管理以維護貨幣政策的穩定，在兑換環節由作為指定運營機構的商業銀行承擔兑換服務，在流通環節由運營機構商業銀行與其他商業銀行、第三方支付機構等共同提供流通服務。</span></p><p><span>雙層運營體系的明顯特徵是，人民銀行不直接對社會公眾發行和兑換數字貨幣，而是先把數字人民幣兑換給指定的運營機構，再由這些運營機構兑換給社會公眾。運營機構需向人民銀行繳納</span>100%<span>的準備金，進行</span>1:1<span>兑換</span></p><p><span>平安證券研究指出，雙層架構的運營模式在堅持央行中心化管理的前提下，充分利用商業銀行及其他參與方的現有</span> IT <span>系統、人才儲備及創新能力，推動數字人民幣安全高效運行，在支付產品設計創新、系統開發、場景拓展、市場推廣、業務處理及運維等各環節充分調動各參與方的積極性與創造性。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169788198738261100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>雙層運營體系 10 家數字人民幣指定運營機構被列為</span>2.0<span>層的直接運營機構，牽頭提供數字人民幣兑換和流通服務。而廣大城商行在內的非運營機構銀行可以通過與這</span>10<span>家銀行合作的方式運營數字人民幣業務。</span></p><p><span>博通諮詢首席分析師王蓬博表示，這主要是支持擴大了銀行綁卡的範圍，其實就是數字雲</span>APP<span>綁定銀行卡，然後現在綁卡的範圍擴大了，就説明其實這條路早就跑通了，有利於數字人民幣更廣泛地進行應用。</span></p><p><span>王蓬博告訴界面新聞，從本質上來講，相比於 2.0 層，</span>2.5<span>層代理機構是運營機構的託管機構，為確保數字人民幣廣泛可得，與指定運營機構一起共同提供數字人民幣流通服務。</span>2.0<span>層運營機構銀行是數字人民幣整個體系的樞紐和連接器，而</span>2.5<span>層運營機構，未來的發展方向則可能面臨兩種截然不同的選擇。運營機構銀行在履行職責的過程中如何平衡和其他商業銀行的關係，值得持續討論。</span></p><p><span>在王蓬博看來，未來錢櫃模式或將成為一種新的發展路徑。「金融機構在運營機構開立金融機構數字錢包作為‘錢櫃’，使用自有資金向央行的準備金賬户預先兑換一定數量的數字人民幣存入錢櫃作為資金池向客户提供數字人民幣的兑換流通服務，使用獨立於運營機構以外的數字人民幣額度。但需要通過合作平台賬户綁定‘個人錢包’兑換數幣。」</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 05:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265173.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265173.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尚福林：加強頂層設計，把科創金融放在和綠色金融、普惠金融同等位置上新形勢下應當把支持科技創新作為金融開放的新突破。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">孫藝真</span></p></blockquote><p><span>「在當前新形勢下，應當把支持科技創新作為金融開放的新突破。」</span>10 月 22 日，<span>中國財富管理 50 人論壇理事長</span>尚福林在全球財富管理論壇 2023 上海蘇河灣大會上表示。</p><p><span><span>尚福林進一步指出，</span><span>科技創新日益成為影響國家競爭力和世界經濟格局的重要因素、關鍵變量。只有依靠科技創新和產業進步，向高科技、高附加值升級，形成新的經濟增長模式，提高勞動生產率，才能實現經濟高質量發展。</span></span></p><p><span><span>尚福林建議，應</span><span>推動以科創金融為抓手開創金融開放新局面：「</span><span>在新的金融開放格局下，推動科創金融，既是幫助實體經濟實現新舊動能轉換的需要，也是完善金融體系、提升國際競爭力的需要，對於保持我國經濟長期穩定發展、保障經濟安全意義重大<span>。」</span></span></span></p><p><span><span>談到當前金融支持科技創新存在的問題，尚福林表示，當前，</span><span><span><span><span>金融、科技、產業之間的循環還存在堵點，在法律法規和政策方面存在一些障礙，金融體系結構與科技創新的需要仍有比較大的優化空間，不同階段科技創新對金融支持的要求與傳統金融服務方式、業務模式和金融產品不匹配，科技創新的風險回報方式難以滿足銀行信貸要求等等。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>對此，</span></span></span></span><span>尚福林建議，一是建立健全支持科技創新的制度體系。加強頂層設計，把科創金融放在「綠色金融」「普惠金融」同等的位置上，從國家戰略層面加大科創金融的重視程度和推動力度。完善風險分擔補償、知識產權融資服務、科技企業信息共享機制，為科創金融發展創造良好制度環境。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231022/169794474121012400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>二是發揮資本市場在支持科技創新中的「風險共擔、收益共享」的機制優勢。大力發展多層次資本市場，規範發展風險投資、私募股權投資，有序引導長期資金進入創投領域，增加市場包容度，提高股權融資比重。用好海外資源，利用「一帶一路」開展科技創新國際合作，支持有條件的科創企業跨境融資。</span></span></p><p><span><span><span>三是在銀行支持科技創新中尋求突破。我國是銀行間接融資為主體的金融體系結構,銀行體系積累了大量的信貸資源。如果能夠解決風險與收益的匹配問題，創新探索出新的服務模式，將為科技創新提供大量的資金。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 04:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265656.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265656.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孫藝真]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[摩根大通朱海斌：預計今年經濟增速 5% 以上，未來一兩年最核心還是地產朱海斌建議，明年在宏觀政策方面仍然要維持穩增長的態勢。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p><span>「從</span>8-9<span>月份的數據來講，經濟出現向好，今年預測在</span>5%<span>以上，明年大概率經濟增速會比今年低。」</span>10<span>月</span>20<span>日，摩根大通中國首席經濟學家朱海斌在</span>2023<span>年中國首席經濟學家論壇香港峯會上表示。</span></p><p><span>他認為，從今年的數據來看，經濟增長的兩極分化是非常清晰的，一方面，在新能源、新能源汽車方面表現得非常亮麗，另一方面，比較糟糕的就是地產。</span></p><p><span>他認為，整體來講，有幾個比較強的方面，一是和疫情後復甦相關的，人羣出行、餐飲這些服務消費恢復得比較快；二是政府政策，尤其是涉及到中國未來的經濟結構轉型的綠色經濟、新能源汽車、製造業、基建，這些領域今年表現比較出色的。拖累的主要是三個方面：一是地產；二是民間投資；三是消費整體恢復仍然不及預期。</span></p><p><span>朱海斌強調，從這個框架來講，明年大概率仍然會表現不錯，但是增速會回落。新能源汽車今年增加</span>30%<span>，太陽能電池今年增加</span>60%<span>，明年很難期待有這麼高的增速，增速會回落，這是大概率事件。支持基建方面，明年專項債的幅度預計也會有所回落。</span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p><span>「如果説要維持一個</span>4.5%-5%<span>的區間，政策可能在今年較弱的方面還是要做更多的功夫，</span>7<span>、</span>8<span>月份之後政策連續出台，最近出現向好但仍然不穩固，接下來在政策上仍然需要繼續發力。」</span><span>朱海斌説。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231022/169793899099288300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>在朱海斌看來，從目前來講經濟雖然有向好趨勢，但是基礎並不牢固，因此第一點政策建議就是明年在宏觀政策方面仍然要維持穩增長的態勢。「不一定需要大規模的政策刺激，目前精準滴灌密集式的政策支持需要延續。第二點是需要考慮到民間投資、外資的擔心。核心的兩個原因：一是地緣政治的風險和擔心；二是市場對於中國現在的政策缺乏可預測性，缺乏一個穩定的持續性，這對於民營企業和外資做一箇中長期的投資決策會是非常大的障礙。」</span>&nbsp;</p><p><span>他指出，之前一直習慣於保投資保生產，但在當下通縮風險的環境中是否可以轉到保消費、保內需。另外，產業升級，此前聚焦一直是製造業升級，但是一個國家要實現生產率的整體提升，服務業的升級同樣也至關重要。製造應和服務業的政策目前出現了非常大的背離，這也可以相應調整。</span></p><p><span>朱海斌坦言，未來一兩年最核心還是地產，地產如何出台更有效的措施，在低位儘快維穩，目前的調整遠遠沒有結束，即使以三年銷售作為正常的在建量，至少需要</span>2<span>年的時間才能回到正常的水平。</span></p><p><span>「中期是房地產帶來相關的地方政府債務的問題，現在有針對地方政府隱債化債的政策，主要思路是以時間換空間，先把期限拉長把利率降低，但這並沒有解決實質性的問題，無論是從存量，更重要的是增量上目前尚未出台更加有效的措施，這從中期來講是要重點解決的問題。」朱海斌説。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 04:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265591.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265591.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紀敏：應鼓勵金融機構走專業化發展和差異化競爭的路子在監管和政策上，鼓勵金融機構細分市場領域。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">孫藝真</span></p></blockquote><p><span><span>「隨着實體經濟轉型升級加快，我國金融業在信用評價、風險控制、組織架構以及政策支持和監管優化等方面，還面臨一些挑戰。」10 月 21 日，中國財富管理 50 人論壇學術成員紀敏於全球財富管理論壇</span></span><span><span>•</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>上海蘇河灣大會上指出。</span></span></p><p><span><span>紀敏表示，當前，中國經濟的轉型升級正在加快。從需求結構看，消費升級逐步展開，物質消費中改善性住房、汽車銷售，服務消費中健康、文旅等佔比持續上升。</span></span></p><p><span><span>「據有關估算，我國住房銷售中的改善性需求佔比已超過六成，汽車銷售中新能源汽車滲透率超過 85%，服務消費佔比超過 40%。從投資結構看，農業現代化、製造業轉型升級、高技術產業投資佔比持續上升。從供給結構看，優質農產品、高技術製造業、清潔能源佔比持續上升。今年上半年機電產品出口佔比近六成，如新三樣等；2022 年清潔能源佔比已超過四分之一，高技術製造業增加值佔比已近 16%。」紀敏進一步表示。</span></span></p><p><span><span>中國經濟轉型升級加快，也反映在金融結構上。</span></span></p><p><span><span>談到中國經濟轉型升級對金融高質量發展的機遇，紀敏指出，過去一個時期，科技型企業貸款、綠色貸款、高技術製造業中長期貸款顯著提速，佔比持續提升。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231021/169788626183973400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>截至 2023 年 6 月末，高技術製造業中長期貸款餘額 2.5 萬億元，同比增長 41.5%，連續 3 年保持 30% 以上的較高增速；我國綠色信貸規模居世界首位，截至 2023 年 6 月末，本外幣綠色貸款餘額達到 27.05 萬億元，同比增長 38.4%，高於各項貸款增速 27.8 個百分點。2023 年 9 月末，製造業中長期貸款餘額同比增長 38.2%，比各項貸款增速高 27.3 個百分點。</span></span></p><p><span><span>「</span></span><span><span>對科技型企業融資為例，信用評價上難以用傳統的現金流折現方式進行；風險控制上，難以用傳統的抵押擔保方式進行；組織架構上，傳統的總分行制可能與之不盡適應；政策支持和監管優化上，還有需要改善的空間。」紀敏表示。「比如投貸聯動的創新，就需要針對收益風險平衡特點，在資本監管、增值收益認定、風險補償方面作出必要調整；再比如支持綠色轉型發展，就需要在綠色溢價內部化方面作出必要的政策支持和監管安排。」</span></span></p><p><span><span>關於如何有效提升金融服務經濟轉型升級的能力，紀敏談到了三個方面。</span></span></p><p><span><span>一是鼓勵金融機構創新和專業化發展。適應實體經濟產業結構調整、創新驅動發展、專業分工不斷深化的趨勢，在監管和政策上，鼓勵金融機構細分市場領域，圍繞現代農業、科技創新、綠色轉型、數字經濟、普惠小微等經濟轉型的關鍵領域，通過適當發展專業化機構、健全專業化信用評價和風控體系、鼓勵專業化產品和工具創新、規範發展中介服務組織和服務外包等途徑，鼓勵金融機構走專業化發展和差異化競爭的路子，有效提升服務實體經濟的專業化水平。</span></span></p><p><span><span>二是提升金融機構持續服務實體經濟的能力。實體經濟轉型升級需持續增大研發投入，風險和成本將會上升，也會對金融可持續服務實體經濟能力帶來挑戰。對此，一方面需要金融機構自身在降本增效上下功夫，另一方面，也需要政策給予適當支持。未來一個時期，要通過豐富資本補充工具、加大盤活存量資產力度、增加財政注資和風險補償、推動利率市場化釋放資金成本下行空間等多種途徑，幫助金融機構降低資金成本、增強資本實力，增強其服務實體經濟的可持續能力。</span></span></p><p><span><span>三是不斷增強金融服務實體經濟的市場化、法治化水平。實體經濟轉型升級以及金融服務能力的提升，歸根到底來自市場化、法治化水平的提升。要進一步深化金融供給側結構性改革，建制度、不幹預、零容忍，持續健全制度法規，減少監管自由裁量度，堅決依法打擊違法違規行為，持續優化營商環境，促進公平競爭，持續釋放金融有效支持實體經濟轉型升級的活力。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 04:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265221.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265221.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孫藝真]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[行業循底，利潤大減，高額分紅下北元集團仍舊跌不停未來 PVC 企業業績將繼續承壓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳慧東</span></p></blockquote><p>主營產品價格不斷下跌，行業循底，榆林市唯一一家上市公司北元集團（601568.SH）今年前三季度業績萎縮近七成。</p><p>據北元集團披露的 2023 年前三季度業績快報，公司實現營收 83.61 億元，同比減少 16.11%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 4.3 億元，同比減少 68.82%。報告期聚氯乙烯、燒鹼銷售價格同比分別降低 24.71% 和 14.66%。</p><p>PVC 業務佔據北元集團總營收近八成。北元集團於 2020 年 10 月登陸 A 股市場，是陝西省榆林市唯一一家 A 股主板企業。</p><p>行業仍在循底之中，未來 PVC 企業業績將繼續承壓。</p><p>卓創資訊 PVC 分析師孫偉卓接受界面新聞記者採訪表示，從供需面來看，因為 PVC 的市場需求主要還是看房地產，近期披露的地產市場開發投資及新開工數據又比較弱，目前來看，PVC 市場整體供需基本面偏弱，今年四季度還有新裝置要去投產，因此預計 2024 年市場供大於求的程度還會延續甚至進一步擴大。宏觀經濟層面，今年 8、9 月份國內的經濟數據企穩，對大宗商品的市場氣氛也有支撐。因此，預計今年四季度和 2024 年 PVC 市場價格也有可能上移，2024 年 PVC 市場價格的整體波動幅度會比 2023 年略大，但是上漲空間預計仍然有限。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169787772191224700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>主營產品價格持續下跌，正在蠶食企業原本的利潤空間。一位 PVC 產業上市公司高層告訴記者，部分 PVC 企業「每生產一噸要虧 2000 元，越大的企業虧得越多。」「關鍵是這些企業無法控制其產能，一旦開機就停不下來，只能不停生產。」</p><p>不過，孫偉卓認為，伴隨着近期行業回暖，企業的利潤空間有所改善。「PVC 大多作為燒鹼、液氯的配套產品，PVC 企業的虧損情況主要存在與 2023 年上半年和三季度初。當時燒鹼產品利潤不好，PVC 產品虧損，才會出現氯鹼企業開工積極性不高的現象。但是隨着 9、10 月燒鹼利潤較前期好轉，雖然 PVC 產品虧損嚴重，但是氯鹼企業利潤情況偏好。山東 PVC 已經是行業內生產成本相對比較高的地區，燒鹼-PVC 一體化企業目前保持盈利，其他地區企業像內蒙、陝西應該利潤空間更加可觀。」</p><p>值得一提的是，業績現斷崖式下跌，北元集團還延續其高分紅動作。根據公司披露的今年半年度分紅計劃，擬派發現金紅利 11.92 億元，高達公司上半年歸母淨利潤的 463.30%。自 2020 年上市以來，公司已經累計將超過八成的盈利用於分紅，且分紅額度已經遠遠超過 IPO 時的募資額。</p><p>不過，高額分紅之下，北元集團股價依舊維持震盪下行態勢，一度在今年 8 月跌破 5 元/股價格。截至 10 月 20 日收盤，該股報 5.04 元/股，已較發行價格 10.17 元/股跌去一半。</p><p>8 月 22 日，北元集團披露公司股東人數最新情況，截止 6 月 30 日，公司股東人數為 78614 人，較同期（2022 年 6 月 30 日）增加 1012 户，較上期（2023 年 3 月 31 日）減少 1796 户。從持倉來看，北元集團人均持倉 3.24 萬股，上期人均持倉為 3.17 萬股，環比增長 2.29%，户均持股趨向集中。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265049.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265049.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳慧東 CHD]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【圖解】3.6 億資金看多寒武紀，本週遊資相中這些股票界面新聞對本週遊資進行追蹤。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169787985097561100.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 02:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265110.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265110.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鄒文榕]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週債市看點｜陝西省嚴禁省屬企業舉債購地託市，佳兆業公佈境外債務重組方案上交所簿記系統首批公司債券完成發行，碧桂園表示預期無法如期履行所有境外債務款項...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">韓宇航</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>證監會明確企業債券過渡期後轉常規有關工作安排</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>企業債券發行審核職責劃轉過渡期至 2023 年 10 月 20 日結束</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>10 月 20 日證監會就過渡期後轉常規相關安排做出公告。受理安排方面，企業債券的受理機構為北上深交易所，不再有預約受理環節。企業債券的項目銜接工作開始，由交易商協會和中債登平移至交易所。企業債券的發行備案工作由交易所負責。企業債券正式納入公司債券管理體系，由證監會及其派出機構、交易所、中國結算公司、中國證券業協會等履行風險防控職責。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>上交所簿記系統首批公司債券完成發行</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為規範公司債券簿記建檔發行業務，上海證券交易所信用債集中簿記建檔系統 10 月 16 日上線。10 月 17 日，濟南高新控股集團有限公司通過上交所簿記系統成功完成了 12.7 億元私募公司債的簿記發行工作，為全國首批採用上交所簿記系統發行的公司債券。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>陝西省嚴禁省屬企業舉債購地託市、</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>接盤高風險房地產企業和項目</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231021/169785484141683300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>陝西省國資委發佈《陝西省省屬企業投資監督管理辦法》明確，主業中有房地產開發業務的省屬企業，嚴禁開發境外房地產項目，嚴禁參與多輪競拍高價拿地，嚴禁舉債購地託市，嚴禁接盤高風險房地產企業和項目；主業中無房地產開發業務的省屬企業，禁止參與非自有土地競拍、開發，存量商業地產開發項目嚴禁追加投資，存量土地盤活利用原則上應當與中省有主業優勢的企業合作開發，嚴防行業投資風險。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong><span><span><span>碧桂園</span></span></span>表示預期無法如期履行所有境外債務款項的償付義務</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據澎湃新聞，有投資人表示，仍未收到「<span><span><span>碧桂園</span></span></span>6.15%N20250917」的票息，該只債券利率為 6.15%，當前餘額為 5 億美元，此次應支付利息約 1537.5 萬美元，該只債券有 30 天的支付寬限期。<span><span><span>碧桂園</span></span></span>表示，公司銷售額持續承壓，預期無法如期履行所有境外債務款項的償付義務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>遠洋集團 30 億元債券利息兑付，尋求兩個月寬限期</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>10 月 13 日，遠洋集團發佈公告稱，由其子公司遠洋控股於 2015 年 1 月 19 日發行的「15 遠洋 05」票據，將於 10 月 19 日兑付上年度利息。鑑於遠洋控股的經營現狀，遠洋控股將於 10 月 18 日召開「15 遠洋 05」債權人會議，尋求對該債券利息兑付增加寬限期。「15 遠洋 05」本金總額為人民幣 30 億元，期限 10 年。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>佳兆業公佈境外債務重組方案</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>10 月 17 日晚間，佳兆業集團發佈了關於境外債務重組的公告。根據公告，佳兆業集團與本金總額 123 億美元的境外債務持有人接洽，持有上述 123 億美元債務 35% 本金總額的投資人組成了債權人小組，目前佳兆業集團已經向債權人小組提出了初步的境外債務重組方案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>重組方案的內容包括，將一部分現有債務轉換為佳兆業集團的股份，對於債轉股、發行新票據的具體金額，佳兆業集團在公告中並沒有説明。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>金潼建投承兑票據發生逾期，累計逾期金額 100 萬元</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>10 月 16 日，重慶市金潼工業建設投資有限公司公告，近日，上海票據交易所票據信息披露平台顯示公司存在商業承兑票據逾期情況，累計逾期金額為 100 萬元。公司於 2023 年 3 月向甘肅世紀恆業建築工程有限公司累計開具商業承兑匯票 100 萬元，票據期限 6 個月，用於支付貨款。由於對方違反合同約定，雙方存在償付糾紛，目前正在協商解決。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>富力地產被強制執行 7140 萬</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，廣州富力地產股份有限公司（簡稱「富力地產’）以及旗下寧波品富房地產開發有限公司、杭州聯富房地產開發有限公司、温州品富房地產開發有限公司等多家公司新增一則被執行人信息，執行標的 7140 萬餘元。目前，被執行總金額超 90 億元。截至目前，公司存續期債券共 7 只，存續餘額 132.21 億元；中資美元債債共 3 只，餘額為 52.932 億美元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>惠譽下調保利發展及其子公司恆利香港的評級至"BBB"</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>10 月 17 日，惠譽評級已將中資房企保利發展控股集團股份有限公司及其全資子公司恆利（香港）置業有限公司的長期外幣發行人違約評級自'BBB+'下調至‘BBB’，展望穩定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>本次下調評級是基於惠譽認為，保利發展的槓桿率或持續高於 45%。保利發展強勁的業務狀況和暢通的融資渠道為其穩定的評級展望提供支撐。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 02:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10264541.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10264541.html</link>
            <author>
                <![CDATA[韓宇航 HYH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[定了！底層資產再擴容，公募 REITs 正式拓展至消費領域證監會表示，將公募 REITs 試點資產類型拓展至消費基礎設施，自發布之日起施行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">紀瑤</span></p></blockquote><p>10 月 20 日晚，證監會發布《關於修改〈公開募集基礎設施證券投資基金指引（試行）〉第五十條的決定》，將公募 REITs 試點資產類型拓展至消費基礎設施，自發布之日起施行。</p><p>具體將第五十條第（二）項修改為：「基礎設施資產支持證券是指依據《證券公司及基金管理公司子公司資產證券化業務管理規定》等有關規定，以基礎設施項目產生的現金流為償付來源，以基礎設施資產支持專項計劃為載體，向投資者發行的代表基礎設施財產或財產權益份額的有價證券。基礎設施包括倉儲物流，收費公路、機場港口等交通設施，水電氣熱等市政設施，百貨商場、購物中心、農貿市場等消費基礎設施，污染治理、信息網絡、產業園區、保障性租賃住房、清潔能源等符合國家重大戰略、發展規劃、產業政策、投資管理法規等相關要求的其他基礎設施。」</p><p>並表示，下一步，證監會將會同相關部門單位，推進符合條件的消費基礎設施項目發行公募 REITs，同時強化市場監管，充分發揮 REITs 盤活存量資產、擴大有效投資的積極作用。</p><p>今年 3 月，國家發展改革委和證監會同步下發文件，正式將消費基礎設施納入基礎設施公募 REITs 試點範圍。</p><p>2023 年 3 月 24 日，國家發改委和發佈《關於規範高效做好基礎設施領域不動產投資信託基金（REITs）項目申報推薦工作的通知》，提出研究支持增強消費能力、改善消費條件、創新消費場景的消費基礎設施發行基礎設施 REITs。通知強調，優先支持百貨商場、購物中心、農貿市場等城鄉商業網點項目，保障基本民生的社區商業項目發行基礎設施 REITs。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231021/169784927234403700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同日，證監會發布《關於進一步推進基礎設施領域不動產投資信託基金（REITs）常態化發行相關工作的通知》，提到拓寬試點資產類型，將恢復和擴大消費擺在優先位置，增強消費能力，改善消費條件，創新消費場景，明確將優先支持百貨商場、購物中心、農貿市場等城鄉商業網點項目和保障基本民生的社區商業項目發行基礎設施 REITs。</p><p>主要優先支持以下四類資產類型：百貨商場、購物中心、農貿市場以及社區商業。國外消費基礎設施 REITs 的底層資產中，購物中心和社區商業較為常見。相較於，國外消費基礎設施 REITs 的底層資產，我國消費基礎設施 REITs 的資產類型還擴大到了百貨商場、農貿市場、家居賣場等，可以説是大幅擴容了。</p><p>7 月，百聯股份（600827.SH）和天虹股份（002419.SZ）等企業，宣告欲將以其所有的商業底層資產發行消費類公募 REITs。</p><p>某知名券商內部人士表示，消費基礎設施公募 REITs 能促進消費領域的投資和發展，改善消費環境，優化消費場景，推動消費基礎設施高質量發展。還能擴大內需、提振消費，激發市場潛力，讓內需拉動經濟增長，促進宏觀經濟穩定增長。</p><p>他認為，消費基礎設施公募 REITs 主要以產權發行模式為主，消費類 REITs 的底層資產不同於其他產權類公募 REITs，總體而言，商場、購物中心更考驗管理人的運營水平。比如，消費活力會受到宏觀經濟影響，進而影響底層資產收益；消費者的消費特徵也會影響商場的運營營收，還有商場和購物中心的地理位置等等。</p><p>截至最新，公募 REITs 的總募資規模已超過 1000 億元大關。全市場公募 REITs 數量達 29 只，總規模已達 1005.16 億元。</p><p>市場規模持續擴大的同時，公募 REITs 底層資產類型日趨豐富。首批上市公募 REITs 底層資產類型有高速公路、倉儲物流、產業園區等，目前已拓寬到保障性租賃住房、能源基礎設施、消費基礎設施等領域，項目發起人也已經從國營拓展至民營。</p><p>上述採訪對象表示，當前市場低迷，公募 REITs 和股債市相關性較低，長期來看，能夠給投資者帶來穩健收益。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 02:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10264443.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10264443.html</link>
            <author>
                <![CDATA[紀瑤 JW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國央行：將繼續實施穩健的貨幣政策人民銀行行長潘功勝在報告中表示，將精準有力實施宏觀調控，切實加強金融監管，着力擴大內需、提振信心、防範風險，推動經濟...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 21 日，中國人民銀行行長潘功勝在第十四屆全國人民代表大會常務委員會第六次會議上作報告時表示，下一步將繼續實施穩健的貨幣政策，<span>切實支持擴大內需，增強發展動能，優化經濟結構，促進經濟金融良性循環。</span></p><p><strong>以下是報告全文</strong></p><p>全國人民代表大會常務委員會：</p><p>根據全國人大常委會《關於加強經濟工作監督的決定》，2022 年 10 月，國務院首次向全國人大報告了金融工作情況。受國務院委託，現就 2022 年第四季度以來金融工作情況報告如下，請審議。</p><p>金融系統以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹落實黨的二十大和二十屆一中、二中全會精神，堅持和加強黨對金融工作的全面領導，認真執行十四屆全國人大一次會議審查通過的年度計劃及相關決議，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，持續深化金融供給側結構性改革，加快構建完善中國特色社會主義現代金融體系，穩步推進金融改革發展穩定各項工作，有力促進了我國經濟持續恢復、總體回升向好，為服務中國式現代化建設提供了有力支撐。</p><p><strong>一、金融工作主要進展及成效</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169788861148416700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>金融系統堅決貫徹落實黨中央、國務院決策部署，精準有力實施穩健的貨幣政策，進一步加大對實體經濟的支持力度，加強和完善現代金融監管，有效防控金融風險，穩步推進金融改革，持續深化對外開放，切實改進金融服務，金融行業整體穩健，金融市場平穩運行，金融風險總體可控，金融工作取得新進展。</p><p><strong>（一）貨幣政策執行情況</strong></p><p>穩健的貨幣政策精準有力，加強逆週期調節，發揮總量和結構雙重功能，廣義貨幣（M2）供應量和社會融資規模增速同名義經濟增速基本匹配。一是加大穩健的貨幣政策實施力度。綜合運用多種貨幣政策工具，保持流動性合理充裕，2023 年以來兩次下調金融機構存款準備金率累計 0.5 個百分點，釋放長期流動性超過 1 萬億元。引導金融機構保持信貸總量適度、節奏平穩。截至 2023 年 9 月末，廣義貨幣供應量同比增長 10.3%，社會融資規模存量同比增長 9.0%，在保持物價穩定的情況下有力支持經濟恢復。二是發揮結構性貨幣政策工具作用。調增支農支小再貸款、再貼現額度 2000 億元，增加洪澇災害受災嚴重地區支農支小再貸款額度 350 億元，延長普惠小微貸款支持工具、租賃住房貸款支持計劃期限至 2024 年末，延長保交樓貸款支持計劃期限至 2024 年 5 月，加大力度支持科技型企業融資，繼續用好碳減排支持工具、支持煤炭清潔高效利用專項再貸款等工具。截至 9 月末，各類結構性貨幣政策工具餘額總計 7.0 萬億元。三是降低企業融資和個人消費信貸成本。央行公開市場逆回購操作利率和中期借貸便利（MLF）利率分別累計下降 20 個、25 個基點，引導 1 年期、5 年期以上貸款市場報價利率（LPR）分別累計下降 20 個、10 個基點。1 月至 9 月，新發放企業貸款加權平均利率為 3.91%，比 2022 年同期下降 0.32 個百分點，其中 9 月企業貸款加權平均利率為 3.82%，處於歷史最低水平。引導降低存款利率，有利於穩定銀行負債成本，為降低企業貸款利率創造有利條件。發揮首套住房貸款利率動態調整機製作用，前 9 個月新發放個人住房貸款利率為 4.13%，同比下降 0.88 個百分點。推動降低存量首套住房貸款利率，近 5000 萬筆、22 萬億元存量房貸利率下降，平均降幅 0.73 個百分點。四是保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定。適時上調企業和金融機構跨境融資宏觀審慎調節參數、下調金融機構外匯存款準備金率，發揮外匯自律機製作用，加強預期引導，逆週期調節外匯市場供求。人民幣匯率雙向浮動，對美元匯率有所貶值，對一籃子貨幣保持穩中有升。截至 9 月末，外匯儲備規模為 31151 億美元，保持基本穩定。</p><p><strong>（二）金融業運行和監管工作情況</strong></p><p>銀行業、保險業、證券業金融機構總體穩健，金融市場平穩運行。一是金融機構經營和監管指標處於合理區間。截至 2023 年 6 月末，金融業機構總資產 449.21 萬億元。商業銀行資本充足率和不良貸款率分別為 14.66%、1.62%，保險公司平均綜合償付能力充足率 188%，證券公司平均風險覆蓋率、平均資本槓桿率分別為 255.38%、18.78%，信用風險處於可控水平，損失抵禦能力總體較為充足。二是金融市場保持韌性和活力。活躍資本市場,提振投資者信心,推出優化 IPO 和再融資安排、規範股份減持行為、改革公募基金費率等政策措施。債券市場運行平穩，發行規模穩步增長，發債利率處於歷史低位，9 月末 10 年期國債收益率為 2.68%，較 2022 年末下降 16 個基點。三是健全金融監管制度。出台金融控股公司關聯交易管理辦法。建立大型支付平台企業聯合監管長效機制。平穩完成互聯網平台企業金融業務大部分突出問題整改，工作重點轉入常態化監管。組織開展國內系統重要性銀行評估，持續完善系統重要性銀行和保險公司評估和監管制度。推進上市公司獨立董事制度改革。強化外匯市場監管，完善外匯業務真實性管理機制。積極運用監管科技，提升監管數字化智能化水平。四是加強金融監管執法。1 月至 9 月，中國人民銀行共對 10 件案件作出 73 份行政處罰決定，處罰金額共計 64.12 億元；金融監管總局處罰銀行保險機構 2978 家次，處罰責任人員 5512 人次，罰沒金額共計 63.12 億元；中國證監會辦理案件 559 件，處罰責任主體 518 人（家）次，向公安機關移送涉刑案件 75 件；國家外匯局查處外匯違法違規案件 502 起，配合公安機關破獲地下錢莊案件 95 起，查處地下錢莊交易對手案件 259 起，罰沒共計 7.16 億元人民幣。加強高風險行業和機構反洗錢監管，推進金融反詐一體化平台建設，保持對電信網絡詐騙、跨境賭博等非法活動的高壓打擊態勢。五是推進金融法治建設。出台私募投資基金監督管理條例，推動金融穩定法提請全國人大常委會第一次審議，金融穩定法、中國人民銀行法、商業銀行法、保險法、反洗錢法列入全國人大立法規劃第一類項目，銀行業監督管理法、非銀行支付機構條例、地方金融監督管理條例、外匯管理條例、上市公司監督管理條例列入國務院 2023 年度立法工作計劃。建立金融領域定期修法協調機制，推進金融領域修法工作進程。六是持之以恆嚴懲金融腐敗。堅持以嚴的基調強化正風肅紀反腐，深入開展典型案例警示教育，以身邊事教育身邊人。緊盯重點領域和關鍵少數，加強年輕幹部教育監督管理。</p><p><strong>（三）金融支持實體經濟情況</strong></p><p>進一步提升對實體經濟的服務質效，為經濟回升向好營造良好的貨幣金融環境。一是保持融資總量合理充裕。2023 年 1 月至 9 月，人民幣貸款新增 19.75 萬億元，同比多增 1.58 萬億元。上海證券交易所、深圳證券交易所共有 204 家企業首次公開發行股票（IPO），融資 3125 億元。債券淨融資 7.6 萬億元，佔社會融資規模增量的 25.9%。二是進一步支持重點領域。截至 9 月末，製造業中長期貸款餘額 12.09 萬億元，同比增長 38.2%；科技型中小企業貸款餘額 2.42 萬億元，同比增長 22.6%。發揮科創板、創業板和北京證券交易所服務「硬科技」、科技創新、「專精特新」企業的作用。支持超大特大城市「平急兩用」公共基礎設施建設、城中村改造和保障性住房建設。基礎設施領域不動產投資信託基金（REITs）首批擴募項目順利上市交易，資產範圍拓寬至消費基礎設施等領域。推進綠色金融標準體系建設，建立綠色金融信息管理系統。三是大力發展普惠金融。支持民營企業和小微企業發展，截至 9 月末，普惠小微貸款餘額 28.74 萬億元，同比增長 24.1%；授信户數超過 6107 萬户，同比增長 13.3%。加強鄉村振興和農業強國建設金融服務，截至 8 月末，全國涉農貸款餘額 54.98 萬億元，同比增長 15.4%。1 月至 9 月，債券市場支持銀行發行小微企業專項金融債券 2115 億元、「三農」專項金融債券 467 億元。保險業積極支持防汛抗災和災後重建，截至 9 月底，河北、北京、黑龍江等 16 個受災地區賠付預賠付金額達 79.47 億元。1 月至 9 月，開展「保險+期貨」項目 286 個，覆蓋生豬、雞蛋、玉米等 12 個期貨品種。四是提升基礎金融服務。實施重要基礎數據及資管產品等大數據統計。深入開展金融關鍵信息基礎設施安全保護等工作。穩妥推進數字人民幣研發。加快推進省級地方徵信平台建設，截至 9 月末已建成省級地方徵信平台 29 家（含深圳），幫助中小微企業獲得貸款 5 萬億元。</p><p><strong>（四）金融改革和對外開放情況</strong></p><p>金融改革不斷深化，金融對外開放取得新進展。一是深化金融機構改革。持續推進中小銀行改革化險，「一省一策」加快農村信用社改革，穩步推動村鎮銀行改革重組和風險化解。進一步健全中小金融機構公司治理，嚴防大股東操縱和內部人控制。繼續推動政策性銀行分類分賬改革。深入推進車險綜合改革，加快巨災保險制度建設。引導信託業加快轉型發展，促進信託業務迴歸本源。規範私募投資基金「募投管退」業務各環節。二是發展多層次金融市場。全面實行股票發行註冊制，加大退市力度，實施貨銀對付（DVP）改革。完善多層次債券市場體系，加快櫃枱債券市場建設，大力推進完善債券承銷、做市、估值等基礎制度，債券註冊制改革全面落地。規範發展第三支柱養老保險，推動養老金融機構專業化發展，穩步開展專屬商業養老保險、養老理財產品等業務試點。三是擴大高水平金融對外開放。穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型對外開放，完成開放新措施的法規修訂和制定。人民幣國際化穩步推進，2023 年 1 月至 9 月人民幣跨境收付規模 39 萬億元，同比上升 23%，人民幣成為我國第一大跨境收付幣種。發佈實施境內企業境外上市備案管理制度。將更多優質企業和銀行納入貿易便利化政策範圍。優化升級跨國公司本外幣跨境資金集中運營管理。支持外匯創新政策在橫琴粵澳、前海深港、中關村等重點區域先行先試。進一步優化滬深港通機制，推動內地與香港利率互換市場互聯互通合作。加快上海國際再保險中心建設。參與二十國集團、國際貨幣基金組織等多邊機制，推動國際金融政策協調，維護國家金融利益。穩妥做好主權債務處理相關工作。推動建立國際清算銀行人民幣流動性安排。落實金磚國家應急儲備安排本幣出資。深度參與《區域全面經濟夥伴關係協定》等國際貿易談判及規則制定。</p><p><strong>（五）防範化解金融風險隱患情況</strong></p><p>按照黨中央確立的「穩定大局、統籌協調、分類施策、精準拆彈」的基本方針，持續防範化解重大金融風險，確保金融風險整體可控。一是繼續處置中小金融機構風險。2023 年 1 月至 8 月，銀行業金融機構累計處置不良資產 1.5 萬億元。推動重點地區和重點機構加快改革化險，制定和完善風險化解方案，加強風險監測和預警，有序推動河南安徽村鎮銀行等風險後續處置。加快處置恆大人壽、中融信託等高風險保險信託機構。二是維護房地產市場平穩運行。因城施策實施好差別化住房信貸政策，下調二套房利率政策下限，統一全國層面首付款比例政策下限，配合相關部門將首套房認定標準調整為「認房不認貸」，更好支持剛性和改善性住房需求。保持房地產融資平穩有序，延長房地產「金融 16 條」實施期限，指導金融機構用好 3500 億元專項借款、2000 億元保交樓貸款支持計劃。加大民營企業債券融資支持工具支持力度。三是支持防範化解地方融資平台債務風險。認真落實黨中央決策部署，堅持穩字當頭、穩中求進，在部委和地方兩個層面建立金融支持化解地方債務風險工作小組，制定化解融資平台債務風險系列文件，引導金融機構按照市場化、法治化原則，與重點地區融資平台平等協商，依法合規、分類施策化解存量債務風險，嚴控融資平台增量債務，完善常態化融資平台金融債務統計監測機制，加強對重點地區、重點融資平台的風險監測。四是嚴厲打擊非法金融活動。深入推進「偽金交所」、第三方財富管理公司等風險整治，嚴厲打擊非法集資，堅決遏制境內虛擬貨幣交易炒作。持續加大洗錢案件查辦力度。五是防範金融市場風險聯動和外部衝擊。健全資本市場風險預防預警處置問責制度體系，完善資本市場跨境資金監測監管機制，有序推進中美審計監管合作，穩妥應對在美中概股風險。防範化解大型房地產企業債券違約風險，維護理財公司流動性穩定，防範信用收縮和風險溢價抬升影響企業融資。維護外匯市場穩健運行，加強外匯市場形勢監測，強化預期引導，優化企業匯率避險服務。保障外匯儲備資產安全、流動和保值增值。六是構建防範化解金融風險長效機制。強化金融機構風險監測、預警和早期糾正，加強對風險的及時處置和硬約束。發揮存款保險功能，提高其他行業保障基金保障能力，完善金融穩定保障基金管理。</p><p><strong>（六）加強黨對金融工作的全面領導</strong></p><p>加強黨的領導是做好金融工作的根本保證。黨的二十屆二中全會審議通過《黨和國家機構改革方案》，是貫徹落實黨的二十大精神的重要舉措，對金融管理體制進行了重大改革，最重要的是加強黨中央對金融工作的集中統一領導，將中國特色社會主義制度的政治優勢和制度優勢轉化為金融治理效能，確保中國特色金融之路始終沿着正確方向前進。一是配合設立中央金融委員會。加強黨中央對金融工作的集中統一領導，負責金融穩定和發展的頂層設計、統籌協調、整體推進、督促落實，研究審議金融領域重大政策、重大問題等。二是配合組建中央金融工委。統一領導金融系統黨的工作，指導金融系統黨的政治建設、思想建設、組織建設、作風建設、紀律建設等。三是調整金融管理部門職責。壓實監管責任，消除監管空白，組建金融監管總局，調整優化中國人民銀行和中國證監會職責，推進中國人民銀行分支機構改革，深化地方金融監管體制改革，強化對金融活動的全方位監管。目前，各項改革穩步推進，人員轉隸、職能劃轉、機構編制等工作基本就緒，金融幹部隊伍嚴明工作紀律，思想不亂、隊伍不散、工作不斷。四是高標準高質量推進主題教育。4 月以來，按照學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想主題教育工作會議部署，金融系統深入學習貫徹習近平總書記的重要指示批示精神，牢牢把握目標要求，一體推進重點舉措。高質量完成第一批主題教育，認真開好調研成果交流會、專題民主生活會和組織生活會，紮實開展理論學習，各單位各級黨組織開展中心組學習，班子成員講專題黨課。堅持不懈用黨的創新理論凝心鑄魂，全面落實黨委（黨組）意識形態工作責任制。大興調查研究，動態更新問題清單。高質量開展政治巡視，強化巡視成果運用。深入開展幹部隊伍教育整頓和重點問題專項整治。開展集中清理黨內規範性文件工作。9 月，各單位總結第一批主題教育取得的成果，周密組織開展第二批主題教育。</p><p><strong>二、下一步工作考慮</strong></p><p>金融系統將以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，堅持穩字當頭、穩中求進，針對經濟形勢的變化，精準有力實施宏觀調控，切實加強金融監管，着力擴大內需、提振信心、防範風險，推動經濟運行持續回升向好。</p><p><strong>（一）繼續實施穩健的貨幣政策</strong></p><p>穩健的貨幣政策更加精準有力，把握好逆週期和跨週期調節，保持貨幣信貸總量適度，節奏平穩。總量上，綜合運用多種貨幣政策工具，保持貨幣供應量和社會融資規模增速與名義經濟增速基本匹配，進一步疏通貨幣政策傳導機制，增強金融支持實體經濟力度的穩定性，切實支持擴大內需，增強發展動能，優化經濟結構，促進經濟金融良性循環。價格上，持續深化利率市場化改革，釋放貸款市場報價利率（LPR）改革紅利，有效發揮存款利率市場化調整機製作用，進一步推動金融機構降低實際貸款利率，降低企業綜合融資成本和個人消費信貸成本。同時，維護好存貸款市場秩序。結構上，聚焦重點、合理適度、有進有退，繼續加大對普惠小微、製造業、綠色發展、科技創新、基礎設施建設等國民經濟重點領域和薄弱環節的支持力度，繼續實施好存續結構性貨幣政策工具，用好用足普惠小微貸款支持工具、保交樓貸款支持計劃和租賃住房貸款支持計劃。</p><p><strong>（二）全面加強和完善金融監管</strong></p><p>堅守金融監管主責主業，強化金融風險源頭管控。一是強化審慎監管。把好金融機構准入關，嚴格股東資質審查，築牢產業資本與金融資本防火牆，堅決糾正違規關聯交易。加強系統重要性金融機構監管，健全集團治理和對境外子公司的風險管控。分類推進中小金融機構監管。優化金融機構風險控制指標計算標準。進一步完善監管執法體制機制，深化跨部門監管執法協作,嚴厲打擊金融犯罪。推動監管數據共享，加快發展監管科技，提高數字化監管能力。二是依法將各類金融活動全部納入監管。金融活動必須持牌經營，嚴禁「無照駕駛」和超範圍經營，按照實質重於形式原則監管處置非法金融活動，確保金融監管全覆蓋、無例外。強化地方金融監管，加強金融監管協調合作。加強金融消費者適當性管理，強化投訴源頭治理，切實保護消費者合法權益。三是加強金融法治建設。加快推進金融穩定法立法工作，推動中國人民銀行法、商業銀行法、銀行業監督管理法、保險法、信託法、票據法、反洗錢法、外匯管理條例等重點法律法規修訂，推進非銀行支付機構條例、保險資金運用監督管理條例、金融資產管理公司條例、上市公司監督管理條例、證券公司監督管理條例、公司債券管理條例等重要立法修法項目。研究完善金融領域定期修法協調機制。四是強化金融反腐敗和人才隊伍建設。強化政治監督、日常監督，加強對關鍵人員、關鍵崗位、關鍵環節的持續管理和監督，一體推進不敢腐、不能腐、不想腐，打造政治覺悟高、業務素質強、作風過硬、清正廉潔的金融隊伍。</p><p><strong>（三）持續提高金融服務實體經濟的能力</strong></p><p>堅持服務實體經濟的根本宗旨，着力擴大內需、提振信心，助力實體經濟穩定增長和轉型升級。一是滿足實體經濟有效融資需求。突出金融支持重點領域，着力增強新增長動能，為大宗消費以及服務消費等消費需求提供穩定的融資支持。二是完善薄弱環節金融服務。堅持「兩個毫不動搖」，對國企和民企一視同仁，加快推動建立金融服務小微企業「敢貸、願貸、能貸、會貸」長效機制，引導金融機構優化資源配置和考核激勵機制，推動金融產品和服務創新，強化科技賦能，強化民營企業金融服務，進一步增強「三農」、小微企業、新市民等羣體金融服務供給，提高金融服務的獲得感。三是強化經濟轉型升級金融支持。加大對高水平科技自立自強支持力度，持續增加先進製造業、戰略性新興產業、科技型企業等重點領域金融供給，支持培育戰略性新興產業，推動數字經濟與先進製造業、現代服務業深度融合，加快建設現代化產業體系。加快研究制定轉型金融標準，強化金融機構環境信息披露要求，豐富綠色金融和轉型金融產品和服務。四是支持基礎設施和重大項目建設。加大保交樓金融支持力度，積極做好城中村改造、「平急兩用」公共基礎設施建設、規劃建設保障性住房的金融支持工作。支持重大項目加快建設。推動基礎設施領域和住房租賃領域不動產投資信託基金（REITs）市場建設，盤活存量資產。五是加強金融基礎設施建設。穩妥推進數字人民幣研發試點。推進金融資產登記存管、清算結算、交易設施、交易報告庫以及重要支付、徵信系統等金融基礎設施統籌監管。</p><p><strong>（四）不斷深化金融改革和對外開放</strong></p><p>進一步深化金融供給側結構性改革，支持經濟發展方式轉變和經濟結構優化。一是優化金融機構結構。強化大型商業銀行主力軍作用，深化政策性銀行改革，推動中小銀行迴歸本源和主業。提高直接融資比重，增加長期資本供給，強化證券基金經營機構公司治理，建立健全各類專業投資機構長週期考核評價機制。穩妥有序推進信託行業轉型發展。強化保險保障功能，促進第三支柱養老保險健康發展。促進金融業數字化轉型。二是深化金融市場改革。積極發展多層次股權市場，推動註冊制改革走深走實，進一步提高上市公司質量。紮實推進資本市場投資端改革，壯大各類中長期投資力量。加強投資者保護，嚴懲證券市場違法違規行為。加強債券市場建設，促進債券市場各類基礎設施之間有序互聯互通。穩慎發展期貨和衍生品市場，完善監管體制機制。三是提升金融業制度型開放水平。在安全可控前提下，進一步完善准入前國民待遇加負面清單管理制度，構建與金融高水平開放要求相適應的監管體系，提高駕馭高水平對外開放的本領。紮實推進境外上市備案管理工作，完善境外機構投資者境內證券期貨投資資金管理。推動形成常態化、可持續的中美審計合作機制。深化與香港資本市場合作。研究推出一攬子跨境貿易投資便利化政策，深入推進貿易外匯便利化等政策措施。穩妥有序推進人民幣國際化，構建海外投資風險預警防控體系，維護外匯儲備資產安全和規模穩定。堅持多邊主義原則，積極參與國際金融合作與治理，推動全球金融治理朝着更加公正合理的方向發展。</p><p><strong>（五）積極穩妥防範化解金融風險</strong></p><p>健全市場化、法治化、常態化處置機制，平穩有序推動重點金融風險處置，堅決守住不發生系統性金融風險的底線。對金融機構風險，完善金融機構風險監測評估和預警，着力強化早期糾正硬約束。有序化解高風險中小金融機構風險，推動兼併重組，該出清的穩妥出清。完善對大型企業集團債務風險的監測，繼續穩妥推動存量風險處置。對地方融資平台債務風險，堅持分類施策、突出重點，統籌協調做好金融支持融資平台債務風險化解工作，壓實地方政府主體責任，推動建立化債工作機制，落實防範化解融資平台債務風險的政策措施；按照市場化、法治化原則，引導金融機構依法合規支持化解地方債務風險；建立統計監測體系，加大政策落實力度。對房地產市場風險，按照因城施策原則，指導各地精準實施差別化住房信貸政策，加大保交樓金融支持力度，一視同仁支持房地產企業合理融資需求，保持房地產融資平穩。對非法金融活動，進一步加大打擊力度，強化監測預警，加強金融知識普及教育，對洗錢犯罪行為和地下錢莊保持高壓嚴打態勢。</p><p><strong>（六）着力維護金融市場穩健運行</strong></p><p>進一步推動活躍資本市場、提振投資者信心的政策措施落實落地，從投資端、融資端、交易端、改革端協同發力，不斷激發市場活力。穩妥化解大型房地產企業債券違約風險，強化城投債券風險監測預警和防範。「穩預期、防超調」，加強外匯市場「宏觀審慎+微觀監管」兩位一體管理，發揮市場在匯率形成中的決定性作用，保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定，防範跨境資金異常波動風險，維護外匯市場穩健運行。引導穩定金融市場行為和預期，根據市場形勢及時採取措施，防範股票市場、債券市場、外匯市場風險傳染，保障金融市場穩健運行。</p><p>我們將更加緊密團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，深入學習貫徹黨的二十大精神，深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，進一步增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，不斷提高政治判斷力、政治領悟力、政治執行力，堅持黨中央對金融工作的集中統一領導，堅決貫徹黨中央、國務院決策部署，認真落實全國人大常委會審議意見，堅持以人民為中心的金融價值取向，堅持金融服務實體經濟的根本要求，堅持把防控風險作為金融工作永恆主題，堅持市場化、法治化的改革開放方向，全面推進金融業高質量發展，更好服務經濟社會高質量發展，為全面建成社會主義現代化強國、實現第二個百年奮鬥目標、以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興貢獻力量！</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->
                <div class="article-source">
                    <p>來源：中國人民銀行</p>
                    <p>原標題：
                        <a href="http://www.pbc.gov.cn/goutongjiaoliu/113456/113469/5108112/index.html" target="_blank">國務院關於金融工作情況的報告——2023 年 10 月 21 日在第十四屆全國人民代表大會常務委員會第六次會議上</a>
                    </p></div>]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:45:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265299.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10265299.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[中國人民銀行]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[金融大咖共話全球經濟形勢：大範圍衰退風險有所減少，需進一步築牢金融安全底線劉元春認為， 2024 年中國經濟總體運行狀況是「總量進一步起穩，風險持續釋放」。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">孫藝真</span></p></blockquote><p><span>全球經濟復甦形勢如何、目前還存在哪些挑戰和穩定因素？我國明年經濟增長和風險釋放關鍵點有哪些？</span>10<span>月</span>21<span>日，多位嘉賓在全球財富管理論壇•</span>2023<span>上海蘇河灣大會上圍繞「全球經濟復甦的挑戰與應對」進行探討。</span></p><p><span>中國進出口銀行副行長張文才指出，當前，全球通脹水平整體回落，消費和服務業表現較為強勁，世界經濟得以延續復甦態勢；但緊縮貨幣政策的負面影響愈發明顯，單邊主義和保護主義顯著加劇，地緣政治衝突不斷，世界經濟增長動能呈現走弱態勢。</span></p><p><span>據國際貨幣基金組織</span>10<span>月最新預測，今年全球經濟增速為</span>3.0%<span>，較去年下降</span>0.5<span>個百分點，更是低於過去</span>20<span>年</span>3.8%<span>的平均水平，明年增速將進一步降至</span>2.9%<span>。</span></p><p><span>張文才建議，應對全球經濟復甦的挑戰，一是要推動開放合作，營造更加適宜的發展環境；二是要堅持多邊主義，共同維護世界和平與發展；三是注重安全發展，防範化解經濟金融風險。全球面臨的金融脆弱性風險加劇，統籌好金融發展與安全的重要性和緊迫性更為突出。各國需要進一步築牢金融安全底線，做好風險防範化解工作；四是強化協同發力，着力彌補發展融資缺口。發展融資不足是制約發展中國家經濟增長的重要因素，需要社會各方加強合作，共同為發展中國家提供充足的資金支持；五是加大支持力度，推動經濟綠色低碳發展。</span></p><p><span>清華大學五道口金融學院副院長張曉燕談到，目前我國以及全球經濟面臨的挑戰存在三個現狀，一是全球經濟處於復甦的狀態，但復甦過程緩慢且不均衡；二是地緣政治緊張，貿易壁壘不斷增加；三是在政治、經濟、社會等多重力量影響下，全球風險格局更加複雜。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169788027274824200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>「我們希望各國回到合作共贏的軌道上，建設開放型的世界經濟。」張曉燕認為，中國經濟具有巨大的發展韌性和潛力，長期向好的基本面沒有改變；全球合作的基本點有兩個方向，一個是可持續發展，一個是數字經濟。</span></p><p><span>上海財經大學校長劉元春認為，</span> 2024<span>年中國經濟總體運行狀況是「總量進一步起穩，風險持續釋放」的一年。</span></p><p><span>劉元春指出，穩定的因素主要包括兩方面。一是，近期一攬子化債方案和債務發行、積極財政政策的迴歸，將起到明顯的穩定作用；二是房地產和私人投資的邊際改善已經全面出現，這種邊際改善明年應該可以得到進一步的鞏固。</span></p><p><span>「服務業的復甦、特別是以中小企業為載體的第三產業的復甦和第三產業的投資，是明年經濟復甦的核心。這個核心可以把握住，我們明年的穩定性就可以把握住。」劉元春表示。</span></p><p><span>國際金融論壇</span>(IFF)<span>副理事長兼秘書長祝憲談到，總體來看，自從疫情以來，世界經濟在恢復的軌道上，從下行壓力當中沒有完全恢復過來。在這個過程當中，不同的經濟體的韌性也有不同的反應，在服務業方面恢復的程度可能大於其他傳統行業。</span></p><p><span>祝憲表示，一是當前大範圍衰退風險有所減少，軟着陸的可能性加大；二是，全球主要發展經濟體，通貨膨脹率總體有所下降，但是仍然未達到各國希望的水平，並受到大宗商品價格劇烈波動影響；三是，大多數國家政府的財政空間變得狹窄，債務負擔嚴重，發展中國家特別是一些低收入國家債務負擔增加，接待成本增加，有一些國家已經出現債務危機的傾向；四是，地緣政治對經濟的影響因素加大，經濟碎片化有增無減。</span></p><p><span>中銀證券全球首席經濟學家管濤</span><span>表示，我國經濟發展應培育增長新動能，如科技創新、綠色經濟及數字轉型等。</span></p><p><span>「更長遠來看，就是要通過推動高質量發展加快建設現代化的經濟體系，着力提高全要素生產率。」管濤指出，「穩增長關鍵是要擴大國內需求和消費，而擴大投資和消費不是簡單的靠刺激，同時更要多通過體制機制的改革，疏通經濟循環的卡點和堵點，增強經濟增長的內生動力。」</span></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265126.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10265126.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[孫藝真]]>
                </author>
            </item>
        </channel>
    </rss>
