<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[財經_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[財經_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 01 Feb 2024 03:41:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「30 億量化私募跑路」幕後主角被抓？鉅額資金如何追回或成難題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839226647691900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「杭州 30 億量化私募跑路」事件又有新進展了！「杭州 30 億量化私募跑路」事件又有新進展了！</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">慕澤</span></p></blockquote><p>「杭州 30 億量化私募跑路」事件又有新進展了！</p><p>據第一財經報道，多個獨立信源向記者表示，「杭州 30 億量化私募跑路」事件的幕後主角毛崴已經被抓。眼下，鉅額投資難以收回，「肇事」的私募基金也難覓蹤跡，是眾多「踩雷」投資人正面臨的處境。</p><p>2023 年 11 月，「杭州 30 億量化私募跑路」事件一經爆出，便在投資圈引起了軒然大波。最初的爆料截圖顯示，「（華軟）新動力投資了杭州匯盛，再下投至杭州瑜瑤，再下投磐京，投前的估值表和投後的業績全是假的。」</p><p>隨後華軟新動力於 11 月 14 日發佈聲明稱，截至目前，華軟新動力管理的最終實際投資至深圳匯盛私募證券基金管理有限公司（以下簡稱「深圳匯盛」）的部分私募基金產品，因深圳匯盛發生違約行為導致兌付困難。</p><p>隨着事件的發酵，多家信託機構以及上市公司等相關的「踩雷方」也陸續浮出了水面。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839226647691900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，11 月 19 日，鄭煤機（601717.SH）公告投資 3 億元目前僅收回 2956.34 萬元。11 月 24 日，橫店東磁（002056.SZ）公告投資 3 億元僅收回 1375 萬元；英洛華（000795.SZ）公告投資 1.2 億元僅收回 436.92 萬元。且上述三家公司均表示其餘款項可能存在無法按期兌付、無法全額兌付的風險。</p><p>根據相關公告，鄭煤機認購的產品受託人為外貿信託，根據投資顧問及信用增級人華軟新動力的投資建議定向投向「匯盛資產量化對沖 4 號私募證券投資基金」；橫店東磁和英洛華認購的產品受託人均是國通信託，且均主要投資於杭州瑜瑤作為基金管理人發行的「瑜瑤私享 5 號私募證券投資基金」。</p><p>11 月 24 日，證監會網站發文宣佈對杭州瑜瑤、深圳匯盛等私募機構立案調查。證監會表示，初步判斷，相關人員控制杭州瑜瑤、深圳匯盛等多家機構，多層嵌套投資，存在虛假宣傳、報送虛假信息、違規信披等情形，還可能涉嫌違法犯罪行為。我會決定立案調查，從嚴處理違法違規行為。另據瞭解，公安機關已經介入，控制涉案人員。我會將做好溝通銜接，積極穩妥推進風險處置。</p><p>值得一提的是，相關上市公司披露的認購產品信息中並未直接涉及到最初爆料截圖中提及的磐京投資，11 月 24 日證監會立案調查的兩傢俬募也不包括磐京投資。</p><p>不過，據第一財經此前報道，有知情人士透露，上述杭州瑜瑤、深圳匯盛的實際操盤人，均是磐京投資實際控制人毛崴。</p><p>中國證券投資基金業協會信息顯示，磐京投資已於 2022 年 9 月因異常經營、以及不能持續符合管理人登記要求被註銷私募基金管理人登記。</p><p>2023 年 2 月份，磐京投資曾因涉嫌私募違規，被上海證監局進行立案調查。同年 11 月上海證監局披露，因涉嫌違反《私募投資基金監督管理暫行辦法》，擬對磐京投資責令改正，給予警告並處 3 萬元罰款，對公司實際控制人毛崴給予警告並處 3 萬元罰款，對公司信息填報負責人白金琳給予警告並處 3 萬元罰款。</p><p>在此之前，毛崴也曾多次被相關部門處罰。2020 年 3 月毛崴被上海證券交易所予以通報批評並計入上市公司誠信檔案；2020 年 7 月因拒絕配合監管部門的相關工作，被大連證監局採取出具警示函的行政監管措施；2021 年 12 月，因控制磐京基金違法舉牌及減持等行為，遭證監會處罰。2022 年 6 月，毛崴、姚石因違規交易股票，未及時依規履行權益變動信息披露義務，被上交所予以公開譴責。</p><p>毛崴究竟在「杭州 30 億量化私募跑路」事件中扮演着怎樣的角色，其被抓又是否與該事件相關？目前具體情況依然還是未知數。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:30:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9677789.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9677789.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕澤]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟大省下調 2024 年投資增長目標，製造業或擔負更多擴內需任務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 9 月 9 日，杭州，遊客在錢江新城城市陽台遊玩。圖片來源：人民視覺" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170674911726671300_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>大部分省份在加大產業投資力度、建設現代化產業體系方面着墨較多。大部分省份在加大產業投資力度、建設現代化產業體系方面着墨較多。</p><blockquote><p><strong>記者，辛圓</strong></p></blockquote><p>截至目前，省級地方兩會已悉數召開。在經濟總量排名前十的省份中，有 7 個省份公佈了 2024 年固定資產投資增速預期目標，最低 4%，最高 7% 左右。和 2023 年相比，這七個省份均下調了 2024 年的投資增長目標。</p><p>其中，廣東省下調幅度最大，從上年的 8% 下調至 4%，幅度達到 4 個百分點；其次是河南和安徽，分別下調 3 個百分點左右。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170674918230729700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於經濟大省下調投資增速目標，分析師認為，這一方面和省級政府普遍下調今年 GDP 增速目標的趨勢一致，另一方面，也體現了地產行業持續下行對整體投資的拖累較大。</p><p>根據界面新聞統計，31 個省（自治區、直轄市）中，19 個省份下調了 2024 年經濟增長目標，6 個省份（山東、四川、陝西、吉林、青海、西藏）和上年一致，6 個省份（江蘇、浙江、北京、天津、遼寧、內蒙古）上調目標。</p><p>東方金誠國際信用評級有限公司首席宏觀分析師王青對界面新聞表示，各個省份增速目標之所以下調，主要源於今年宏觀經濟將進一步向常態化迴歸，居民消費修復空間較大，外需有望小幅回暖，站在當前時點來看，2024 年投資穩增長需求或相對減弱。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170674911726671300.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>經濟學人智庫高級分析師徐天辰指出，從 2023 年來看，大多數給出投資增速目標的省份最終沒能完成任務，地產表現不及預期是導致實際增速和預期偏離的主要原因。目前，房地產調整期尚未結束，各地調低 2024 年投資目標也比較合理。</p><p>從部分省份披露的數據來看，房地產的確對投資增速造成較大幹擾。例如，2023 年，廣東省基礎設施投資、工業投資分別增長 4.2% 和 22.2%，但房地產投資大幅下降 10%，導致廣東省固定資產投資同比僅增長 2.5%，低於預期目標 6.5 個百分點。湖北省 2023 年基礎設施投資、製造業投資增速分別為 6.4% 和 6.7%，但房地產開發投資下降 3.5%，整體固定資產投資增速為 5%，低於目標 5 個百分點。</p><p>儘管經濟大省下調了 2024 年固定資產投資目標，但從他們發佈的政府工作報告來看，投資依然是今年地方主抓的工作之一，大部分省份在加大產業投資力度、建設現代化產業體系方面着墨較多，製造業投資有望擔負起更多帶動擴大國內需求的任務。</p><p>比如，浙江省提出，今年將圍繞科技創新、先進製造業、重大基礎設施等重點領域，安排「千項萬億」重大項目 1000 個以上，完成年度投資 1 萬億元以上。統籌推進招大引強和增資擴產，進一步擴大產業投資、優化產業結構。</p><p>河南省表示，圍繞建設製造業強省，實施製造業重點產業鏈高質量發展行動，壯大 7 個先進製造業集羣 28 個重點產業鏈，向下梳理延伸 N 個專精特新細分領域，串珠成鏈、聚鏈成羣，力爭到 2025 年產業規模突破 7 萬億元。</p><p>安徽省提出，實施「投資安徽行」系列活動，開展先進製造業投資「領跑」計劃，製造業投資增長 10% 以上。加大對新能源汽車、智能終端裝備等消費產品產業投資。</p><p>從全國來看，分析師認為，在中央財政發力支持下，2024 年固定資產投資增速或較 2023 年有所提升。2023 年，我國固定資產投資較上年增長 3.0%，增速比 2022 年下降 2.1 個百分點。</p><p>徐天辰預計 2024 年全國投資增速在 4.2% 左右。「在地產調整繼續、地方借債投資受到限制的背景下，中央投資將成為最主要抓手，在中央財政的支持下，重大項目投資將持續推進，帶動基建投資保持一定強度增長，同時，產業升級邏輯下的製造業投資也將維持在中速水平。」他説。</p><p>王青預計今年投資增速在 4.5% 左右。他表示，2024 年目標財政赤字率有望上調、新增專項債額度將達到 4 萬億元左右，疊加去年四季度增發的 1 萬億元國債中有 5000 億元在 2024 年投放使用，基建投資將保持較快增長。在相關政策支持下，製造業投資內生動能也有望增強。</p><p>德陸資本宏觀研究負責人王運金也預計今年投資增速在 4.5% 左右。<span>其中，基建投資預計在不低於 2023 年政府專項債資金支撐下仍有較快增長；同時，</span>受益於產業政策扶持，製造業投資將獲得社會資本較大的支持，也將保持較快增長。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:21:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759867.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10759867.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圓]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特斯拉：即日起下單 Model Y 指定版本現車可享 8000 元現金減免]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據特斯拉微博，即日起至 2 月 29 日（含）下訂 Model 3/Y/S/X 任意車型並於 3 月 31 日（含）前交付，年費率可低至 2.5% 起；即日起下單 Model Y 指定版本現車可享 8000 元現金減免。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:56:01 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760199.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10760199.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[「冠軍私募」東方港灣被告，究竟發生了什麼？公司這樣迴應]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230703/168839286361718000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>知名百億私募東方港灣投資被告了！知名百億私募東方港灣投資被告了！</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">慕澤</span></p></blockquote><p>知名百億私募東方港灣投資被告了！究竟是怎麼回事？</p><p>近日，上海金融法院披露的一份案號為（2023）滬 74 民特 93 號的民事裁定書顯示，投資人閻某與東方港灣投資申請確認仲裁協議效力一案，於 2023 年 11 月 3 日立案，現已審查終結。</p><p>閻某認為東方港灣投資誇大宣傳、怠於履行管理人職責，在管理某私募基金期間嚴重違反信義義務，給自己造成重大損失，請求法院確認《某私募基金合同》（以下簡稱《基金合同》）第二十四條仲裁條款無效，並判令東方港灣投資承擔本案訴訟費。</p><p>閻某指出東方港灣投資向其提供的某私募基金推介材料片面誇大其產品收益，未充分披露風險，該公司對於某私募基金的鉅額虧損存在不可推卸的責任，某私募基金的虧損完全是由於東方港灣投資怠於履行管理職責、違背信義義務所造成的。另外，東方港灣投資為避免其與投資者之間的爭議被公開，從而影響其聲譽和商業利益，在《基金合同》中設置了仲裁格式條款，限制投資者對爭議解決條款的協商權利，該等條款非自己真實意思表示，對自己不發生法律效力。</p><p>東方港灣投資辯稱：1. 包括仲裁條款在內的《基金合同》是各方當事人真實意思表示，相關協議依法成立，合法有效。2. 關於以仲裁作為爭議解決方式，公司及代銷機構已經通過各種途徑提示閻某注意，盡到了充分提示的義務。3. 《基金合同》第二十四條仲裁條款，不屬於《民法典》規定的「免除或減輕其責任等與對方有重大利害關係」的條款，也不屬於無效的格式條款。綜上，東方港灣投資主張案涉仲裁條款合法有效，閻某的申請不能成立，請求法院予以駁回。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230703/168839286361718000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最終法院認定，各方當事人基於真實意思表示簽訂的仲裁條款，對當事人具有約束力。涉案糾紛應由仲裁條款明確約定的上海仲裁委員會受理。閻某主張係爭合同約定的仲裁條款無效，缺乏事實根據和法律依據，不予支持。駁回申請人閻某的申請。申請費人民幣 400 元（已預交），由申請人閻某負擔。</p><p><span>對此，東方港灣投資相關人士向界面新聞表示：相關事宜據瞭解，法院已對申請人作出缺乏事實根據和法律依據並駁回申請的裁定，請以法院裁定為準。同時，東方港灣一貫以合規合法運營為先，始終以投資人利益為重，尊重國家法律、遵循法院判決，並對任何無端造謠生事、肆意捏造事實，甚至可能嚴重影響我司聲譽或造成極大負面影響的情形，保留追究其法律責任的權利。</span></p><p>東方港灣投資始創於 2004 年，系中國首批獲得私募基金管理牌照的 33 家機構之一。東方港灣投資的實際控制人但斌 1992 年開始投資生涯，曾歷任君安證券研究員、大鵬證券資產管理部首席投資經理，是國內知名的價值投資理念倡導者，其在社交平台坐擁超千萬粉絲。</p><p>私募排排網數據顯示，2023 年東方港灣投資以高達 22.06% 的收益率奪得百億私募年度收益總冠軍。</p><p>不過儘管整體收益表現突出，但是東方港灣投資旗下也有部分產品近年來的業績表現並不樂觀。好買基金網數據顯示，東方港灣投資旗下在該網站近期有淨值更新的產品中，有 49 只累計虧損率已經超過了 10%，27 只累計虧損率已經超過了 20%，部分產品的累計虧損率更是已經超過了 30%，比如「華潤信託-東方港灣 2 號」、「五礦信託-恆信日鑫 37 號-東方港灣 1 號」等。</p><p>雖然本次上海金融法院披露的民事裁決書中並未透露閻某認購的具體產品，但是從其中「基金的鉅額虧損」等表述中不難看出，其所認購的大概率是東方港灣投資旗下虧損率相對較高的產品。</p><p>事實上，不只是東方港灣投資，近年來不少百億私募，尤其是主觀百億私募旗下均有產品出現了較大幅度的回撤，在此背景下，如何處理好公司與投資者之間的關係，也成為這些私募們要面前的又一大挑戰。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:37:14 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9677931.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/9677931.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[慕澤]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[佛山系、方新俠、呼家樓......多路遊資逆勢出手，都「看上」了哪些票？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839575877715900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>多路知名遊資以較高的買入額出現在了多隻個股的龍虎榜單上。多路知名遊資以較高的買入額出現在了多隻個股的龍虎榜單上。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">龍力</span></p></blockquote><p>1 月 31 日，A 股幾大主要指數全線收跌，市場超 4800 只個股收跌，僅不足 500 只個股上漲。</p><p>不過，儘管市場整體行情並不樂觀，但是依然有部分知名遊資逆勢出擊，以較高的買入額出現在了多隻個股當日的龍虎榜單上。</p><p>其中，上榜金額最多的當屬佛山系，龍虎榜數據顯示，當日佛山系的兩大常用席位國泰君安證券三亞迎賓路和光大證券佛山綠景路分別出現在美邦服飾（002269.SZ）買方第一和第四位，買入金額分別為 1.21 億元和 1163.41 萬元；同時，上述席位還一同出現在金帝股份（603270.SH）龍虎榜買方前兩位，買入金額依次分別為 3170.01 萬元和 6853.63 萬元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170671192682701300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170671229941884000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美邦服飾主要從事品牌時尚休閒服飾產品的設計研發、品牌推廣以及終端銷售等，1 月 29 日晚間公司公告預計 2023 年盈利 5900 萬元-8500 萬元，同比增長 107.17%-110.33%。金帝股份主營精密機械零部件的研發、生產和銷售，公司於 2023 年 9 月 1 日登陸 A 股市場，2023 年前三季度實現淨利潤 1.25 億元，同比增長 20.85%。</p><p>除了業績表現都相對較好以外，上述兩家公司相似的地方還在於，此前公司股價都曾經歷過較大幅度的下跌，目前處於相對低位，並且 1 月 30 日均收出一根大陰線。另外，1 月 31 日佛山系上述兩個常用席位合計的買入額，佔美邦服飾和金帝股份當日總成交額的比例也分別高達 50.59% 和 31.94%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839575877715900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>知名遊資呼家樓 1 月 31 日也動用了兩大常用席位，分別是中信證券北京呼家樓和中信建投證券北京東城分公司，上述兩個席位分別出現中建環能（300425.SZ）買方第一和第三位，買入金額分別為 5253.18 萬元和 2311.34 萬元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170671194194950500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同日，湖裏大道與方新俠也都紛紛出手，兩大遊資的常用席位興業證券廈門湖裏大道和中信證券西安朱雀大街同框出現在中糧資本（002423.SZ）龍虎榜買方前兩位，買入金額分別為 5405.19 萬元和 5087.03 萬元，其中興業證券廈門湖裏大道同時賣出 1632.75 萬元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170671231359128800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得一提的是，呼家樓、湖裏大道以及方新俠壓注的上述兩隻個股均屬於近期市場熱門的「中字頭」板塊。</p><p>其中，中建環能為中國建築集團旗下環境解決方案服務提供商，公司堅持研產銷一體化發展，在市政、流域及村鎮水環境治理，鋼鐵、煤炭等工業水處理，工業過程及固廢處理處置等領域，為客戶提供優質的技術產品和服務。近日中建環能股價走勢靚麗，在 1 月 31 日 20CM 漲停以後，其最新收盤價為 5.88 元/股，相較於 1 月 23 日盤中低點 4.07 元/股，區間漲幅達 44.47%。</p><p>中糧資本主要從事財富管理服務、資產管理服務、供應鏈金融服務、經紀業務及風險管理服務等，其實際控制人為國務院國資委，2023 年公司預計實現淨利潤 9.9 億元-10.6 億元，同比增長 65.83% 和 77.56%。同樣身為「中字頭」標的，公司近期的股價走勢也與中建環能較為一致，在 2023 年 1 月 23 日盤中下探至 6.01 元/股以後，中糧資本開始強勢反彈，截至 1 月 31 日其最新收盤價為 9.19 元/股，區間漲幅達 52.91%。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:32:19 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678375.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/9678375.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[龍力]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[【追蹤】聯創股份迴應監管關注：對北京信投可能涉及法律風險「早有預見」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170670326445091700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自 2019 年併購華安新材以來，聯創股份自始至終未提及華安新材科創板上市的相關事宜，而在與北京信投簽訂的《增資協議》中卻設置了相應條款。自 2019 年併購華安新材以來，聯創股份自始至終未提及華安新材科創板上市的相關事宜，而在與北京信投簽訂的《增資協議》中卻設置了相應條款。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>近日，界面新聞就聯創股份（300343.SZ）子公司山東華安新材料有限公司（下稱「華安新材」） 少數股東北京信投惠通投資管理中心（下稱「北京信投」）借「科創板上市」為由，涉嫌非法集資高達約 5 億元進行了跟蹤報道，質疑聯創股份在北京信投向公眾「圈錢」的過程中存在信披缺失，並對上市公司「引入」北京信投向華安新材增資的操作提出質疑。</span></p><p><span>1</span><span>月 31 日晚間，在監管的追問之下，聯創股份將北京信投增資華安新材的過程和盤托出，稱北京信投共分四次向華安新材增資 8888 萬元，承認「公司主觀上判斷未達到專項披露的必要條件，客觀上造成信息披露不及時的情形」。</span></p><p><strong><span>界面新聞注意到，根據聯創股份就深交所關注函作出的回覆，聯創股份對於北京信投可能涉及法律風險「早有預見」。</span></strong></p><p><span>聯創股份表示，「近兩年，陸續有自稱北京信投投資人的人員來電質詢其對華安新材的投資事宜，致使公司從側面瞭解到北京信投與其投資人或客戶間可能存在經濟糾紛，存在其持有的華安新材股權被凍結甚至司法執行的可能性」，「在 2023 年 6 月份公司通過企查查軟件監控到北京信投增加了 12 個有限合夥企業作為合夥人，涉及自然人 500 多人，公司評估北京信投可能涉及法律風險」。</span></p><p><span><strong>不過，眼看着可能存在的風險，聯創股份卻未作出進一步披露及採取相應措施。</strong>聯創股份表示，公司與北京信投就華安新材股權交易事項「不存在其他利益安排」，「前期披露的信息真實、準確、完整」。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170670326445091700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>界面新聞此前曾先後發佈下列報道：</span></p><ul><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10661834.html" target="_blank">子公司少數股東太神祕，聯創股份作價 1.43 億元「回購」藏貓膩？</a></span></li><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10696696.html" target="_blank">【調查】聯創股份回購華安新材少數股權背後：或涉 5 億非法集資案</a></span></li><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10723895.html" target="_blank">【追蹤】聯創股份補充披露子公司少數股東出資情況：北京信投近 4 億募資或未用於認購&nbsp;</a></span></li><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10736175.html" target="_blank">【追蹤】聯創股份回購華安新材引監管關注，與北京信投是否存在其他利益安排？ </a></span></li></ul><p><span>據北京當地多名投資者向界面新聞反映，從 2019 年開始，北京信投打着華安新材科創板上市的幌子向公眾募資，承諾華安新材即便無法上市，也會按投資款保底年化收益 8% 返還。</span></p><p><span>2024</span><span>年 1 月 9 日，聯創股份發佈公告稱，北京信投將其持有的華安新材 9.999% 股權「套現」，聯創股份作價 1.43 億元受讓上述股權。然而，當投資者得知這一回購安排後，北京信投卻突然表示，由於華安新材上市失敗，無法達成預期收益，只能返還原投資款的 30%，否則一分錢拿不回來。</span></p><p><span><strong>據界面新聞多方瞭解，北京信投此次對外募資合計約 4.78 億元，涉及投資者約 600 人。</strong>律師表示，結合北京信投來看，其行為涉嫌非法集資，甚至涉嫌構成集資詐騙。目前，北京朝陽經偵已對此立案調查。</span></p><p><span>根據聯創股份最新披露，2019 年 3 月 25 日，公司與昊瑞投資、北京信投及華安新材達成合作意向，同意北京信投向華安新材增資。根據四方簽訂的《合作備忘錄》，同意北京信投向華安新材增資累計金額不超過人民幣 3.8 億元，以最終實到金額為準，資金用途主要用於建設新項目、技術改造及擴產、補充流動資金等。</span></p><p><span>緊接着，2019 年 3 月 29 日，聯創股份與昊瑞投資、北京信投簽署了《增資擴股協議》（下稱《增資協議》），<strong>確定北京信投增資前華安新材 100% 股權作價人民幣 8 億元，北京信投增資 8888 萬元</strong>，其中 1166.54 萬元注入華安新材註冊資金，佔投資後華安新材 9.999% 股權，其餘資金進入資本公積。</span></p><p><span>北京信投支付給華安新材的 8888 萬元款項分為四步：《增資協議》正式簽署後 10 個工作日內支付定金 1000 萬；其餘資金分三批到位，2019 年 6 月 30 日之前支付第一筆增資款 2500 萬元，2019 年 9 月 30 日之前支付第二筆增資款 2500 萬元，2019 年 11 月 30 日之前支付增資款 2888 萬元。</span></p><p><span>從實際打款來看，2019 年 4 月 4 日，華安新材賬戶收到 1000 萬元，2019 年 6 月 28 日收到 2500 萬元，2019 年 9 月 6 日收到 500 萬元，2019 年 9 月 29 日收到 2000 萬元，2019 年 12 月 31 日收到 2888 萬元，上述到款共計 8888 萬元。</span></p><p><span>相比之下，北京信投向投資人募集的認購款遠遠超過 8888 萬元，至於其餘 4 億餘元的去向，尚有待查明。</span></p><p><span>值得一提的是，《增資協議》約定「北京信投的定金和增資款超過 4000 萬元後，可要求提前辦理工商變更手續，聯創股份與昊瑞投資應配合北京信投在 10 個工作日內完成華安新材工商變更」。<strong>也就是説，北京信投在 2019 年 9 月 6 日支付了 500 萬元後，即可要求完成對華安新材持股 9.999% 的工商變更。</strong></span></p><p><span>據多位投資者向界面新聞反映，北京信投曾拿着上市公司的「背書」以及持股華安新材 9.999% 的工商信息對外募資，聲稱認購款用來購買剩餘 3.7 億元華安新材股份，以此間接持股華安新材。</span></p><p><span>另據《增資協議》約定的退出機制，在 2023 年 12 月 31 日前，若華安新材未能在科創板上市，則北京信投有權選擇讓華安新材回購上述增資股權，保底收益按照年化 8% 計算；期間如有分紅派息應包含在保底收益中，在退出時給予合併計算。計算公式=8888（萬元）*（1+8%*入股年限）-分紅派息金額。</span></p><p><span>聯創股份表示，雖然華安新材未能完成業績承諾及啓動科創板上市工作，但已兌現北京信投高收益退出（聯創股份作價 1.43 億元受讓上述股權），因此不涉及違約責任。</span></p><p><strong><span>需要強調的是，華安新材作為聯創股份旗下重要子公司，近年來一直是支撐聯創股份業績的關鍵，但聯創股份自 2019 年併購華安新材以來，自始至終沒有提出過關於華安新材科創板上市的相關事宜。</span></strong><strong><span>而在聯創股份與北京信投簽訂的《增資協議》中，卻明確設置了「華安新材承諾在 2021 年 12 月 31 日前啓動科創板上市工作，並使其符合科創板上市的基本條件」。作為上市公司聯創股份來説，此舉頗耐人尋味。</span></strong></p><p><span>聯創股份還透露，北京信投因其自身需求，曾提出擬轉讓其持有的華安新材 9.999% 股權。2022 年，雙方開始洽談回購事宜，因華安新材 2021 年下半年盈利約 3.28 億元、2022 年上半年盈利約 5.93 億元；北京信投以當時聯創股份總市值約 200 億元主要是由華安新材進行支撐為由，要求華安新材整體估值按照 50-60 億元，雙方一直溝通到 2023 年 4 月未達成一致。</span></p><p><span>2023</span><span>年，由於華安新材主要產品市場發生較大變化，產品價格大幅下跌，華安新材盈利能力明顯下滑，雙方開始重新談判估值，並在 2023 年 9 月下旬到 10 月上旬敲定初步意向。雙方又經過多輪談判，最終在 2024 年 1 月達成華安新材整體估值 14.3 億元的最終方案。</span></p><p><strong><span>在被深交所問及北京信投增資華安新材的資金來源，以及資金取得是否合法合規時，聯創股份表示「資金來源合法」，而依據僅僅是工商信息及來自北京信投的書面説明。</span></strong></p><p><span>聯創股份稱，北京信投系一家依據中國法律設立並有效存續的合夥企業，經查詢其工商變更情況獲知，在其 2019 年 4 月投資華安新材時，其股東有 2 名，分別為安盛信投國際投資管理（北京）有限公司和莊嚴，而莊嚴持有安盛信投國際投資管理（北京）有限公司 100% 股權，因此此時莊嚴持有北京信投 100% 股權。2019 年 8 月 22 日，北京信投股東變更為莊嚴和張坤。<strong>據北京信投書面聲明，其投資華安新材的資金為募集而來，合夥企業投資人（LP）資金來源合法。</strong></span></p><p><span>聯創股份進一步強調，華安新材收到的投資款 8888 萬元佔公司 2018 年度經審計的總資產的 2.19%，對公司影響較小，因此公司主觀上判斷未達到專項披露的必要條件，客觀上造成信息披露不及時的情形。</span></p><p><span>那麼，聯創股份當初為何要「引入」北京信投這樣一家合夥公司，且持股比例僅佔 10%？</span></p><p><span>聯創股份解釋道，公司受互聯網業務板塊的拖累，經營業績出現大幅下滑，連續出現銀行抽貸等影響公司對外投資能力的事項；而華安新材因持續經營及項目建設需要，必須進行持續投資。</span></p><p><strong><span>「</span><span>在此背景下，公司不得已利用子公司華安新材對外進行融資。而北京信投在公司併購互聯網業務的過程中參與過公司定增業務，同時其在山東區域也投資過其他項目，自然成為公司融資考察對象之一。」</span></strong>聯創股份表示，公司與北京信投就華安新材股權交易事項不存在其他利益安排。</p><p><span>在回覆關注函的同一天，已連續四年年報被出具非標意見的聯創股份還披露了業績預告，預計 2023 年實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 900 萬元-1300 萬元，同比大降 98.32%-98.84%，上年同期盈利 7.74 億元。</span></p><p><span>聯創股份稱，本報告期內受鋰電池及儲能行業受下游消費需求不及預期影響，增長速度明顯放緩進而帶動鋰電池上游新材料的需求在報告期內明顯低於預期，且主要產品的銷售價格遠低於上年同期平均水平，導致公司銷售收入大幅下降；另外受部分產品產能利用率的影響，導致公司固定性運行成本增加，公司經營業績同比下降。</span></p><p><span>從二級市場來看，進入今年 1 月以來，聯創股份股價持續陰跌，截至 1 月 31 日收盤報 4.65 元/股，累計跌幅近 30%，創下自 2021 年 7 月以來的新低。</span></p><p><span>融資融券信息顯示，2024 年 1 月 30 日，聯創股份融資淨償還 1101.62 萬元；融資餘額 4.89 億元，創近一年新低。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:05:52 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758484.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10758484.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[牛其昌]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[盤前機會前瞻|多因素影響下，電力行業迎來配置機會，這幾家業績高增和新型電力佈局較早的企業值得關注（附概念股）]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="盤前機會前瞻|多因素影響下，電力行業迎來配置機會，這幾家業績高增和新型電力佈局較早的企業值得關注（附概念股）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170671287655144200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家電網表示 2024 年要重點做好六方面工作。國家電網表示 2024 年要重點做好六方面工作。</p><p>1 月 31 日，全球能源互聯網發展合作組織（集團公司）2024 年工作會議召開。合作組織主席、中國國家電網有限公司董事長辛保安出席會議並講話。辛保安強調，2024 年要重點做好六方面工作：一是大力推動發展工作。全力推動項目實施，加快推進標準工作，編制全球電力發展指數，着力加強金融支撐。二是強化對外交流合作。深化與聯合國合作，鞏固拓展合作網絡，高質量推動協議落實。三是加強一流智庫建設。創新開展重大研究，持續提升研究能力，加強成果推廣應用。四是做好會議和傳播工作。高質量辦會參會，加強國內外傳播。五是提高價值創造能力。提升會員服務質效，提升諮詢服務水平。六是夯實組織發展根基。黨建提質登高，完善工作機制，提高管理水平，強化人才培養。</p><h3><strong>【機會前瞻】</strong></h3><p>1 月 31 日，中國國家電網有限公司董事長辛保安在全球能源互聯網發展合作組織 2024 年工作會議上強調了新一年的工作重點，明確了電力行業六方面的任務。</p><p>其中有兩方面值得關注，一方面是強化對外交流合作，鞏固拓展合作網絡，高質量推動協議落實。這將有助於推動我國電力技術和裝備走向世界，服務電力企業 「走出去」。另一方面，將積極建設行業智庫，大力開展電力專業服務，這將推動電力行業的科技創新，提升整個產業的研發能力。</p><p>這一系列工作任務的提出，預示着在 2024 年，電力行業將迎來更多政策支持和市場機遇。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759219.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10759219.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李科峯]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[公告快評|算力租賃板塊龍頭真視通全年業績由盈轉虧，股價已由高點腰斬]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="公告快評|算力租賃板塊龍頭真視通全年業績由盈轉虧，股價已由高點腰斬" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170671549960016200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>第四季度虧損有所收窄。第四季度虧損有所收窄。</p><p>真視通（002771.SZ）發佈業績預報，預計 2023 年全年歸屬淨利潤虧損 4000 萬元至 5500 萬元，同比由盈轉虧，比上年減 491.39% 至 638.17%。對於業績變動的原因，真視通解釋，2023 年上半年公司主營業務新籤合同額有所下降，導致公司報告期實現收入同比下降，下半年公司新籤合同額有所回升。</p><h3><strong>【界面 VIP 點評】</strong></h3>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 00:42:49 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759247.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10759247.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[楊馬可]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2 月 1 日投資早報| 近 70 家 A 股上市公司發佈回購股份計劃公告，溫氏股份淨虧損 60 億元-65 億元，大族激光終止子公司大族封測分拆至創業板上市]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2 月 1 日投資早報| 近 70 家 A 股上市公司發佈回購股份計劃公告，溫氏股份淨虧損 60 億元-65 億元，大族激光終止子公司大族封測分拆至創業板上市" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170649061899923000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今晨，這些重要的投資信息你需要知道。今晨，這些重要的投資信息你需要知道。</p><h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>週三（2024 年 1 月 31 日），</span><span>A</span><span>股全天行情區間震盪，上證指數收跌 1.48%，報 2788.55 點，成交額 3556 億元；深證成指收跌 1.95%，報 8212.84 點，成交額 4026 億元；創業板指收跌 0.66%，報 1573.37 點，成交額 1666 億元。北證 50 指數收跌 0.18%，報 838.85 點，成交額 91 億元。</span></li><li><span>週三（2024 年 1 月 31 日），港股行情全天震盪走弱，恆生指數收跌 1.39%，報 15485.07 點；恆生科技指數收跌 3% 險守 3000 點，報 3005.8 點。</span></li><li><span>週三（當地時間 2024 年 1 月 31 日），</span>美股三大指數全線收跌，<span>道指跌 0.82% 報 38150.3 點，標普 500 指數跌 1.61% 報 4845.65 點，納指跌 2.23% 報 15164.01 點。1 月份，道指漲 1.22%，標普 500 指數漲 1.59%，納指漲 1.02%。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p>明日無新股上市，無新股申購。</p><h3>【重要新聞】</h3><p>【中共中央政治局：要抓好高質量發展這個首要任務，推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長】中共中央政治局 1 月 31 日召開會議，會議強調，2024 年是新中國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年，全國人大常委會、國務院、全國政協、最高人民法院、最高人民檢察院黨組要以<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，堅持黨中央集中統一領導這個最高政治原則，緊緊圍繞推進中國式現代化這個最大的政治，持續抓好黨的二十大戰略部署的貫徹落實。要抓好高質量發展這個首要任務，深化改革開放，確保中央經濟工作會議確定的重點任務落地落實，推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長。要樹牢造福人民的政績觀，增進民生福祉，維護社會公平正義。要統籌高質量發展和高水平安全，堅持底線思維，增強鬥爭意識，提高鬥爭本領。要認真履行全面從嚴治黨主體責任，帶頭貫徹執行中央八項規定及其實施細則精神，以身作則、率先垂範，把黨的自我革命抓具體、抓深入。中央書記處要強化政治擔當，紮實履職盡責，加強自身建設，繼續高質量完成好黨中央交辦的各項任務。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170649061899923000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【主題機會】</h3><p>【國家電網：2024 年要重點做好六方面工作】1 月 31 日，全球能源互聯網發展合作組織（集團公司）2024 年工作會議召開。合作組織主席、中國國家電網有限公司董事長辛保安出席會議並講話。辛保安強調，2024 年要重點做好六方面工作：一是大力推動發展工作。全力推動項目實施，加快推進標準工作，編制全球電力發展指數，着力加強金融支撐。二是強化對外交流合作。深化與聯合國合作，鞏固拓展合作網絡，高質量推動協議落實。三是加強一流智庫建設。創新開展重大研究，持續提升研究能力，加強成果推廣應用。四是做好會議和傳播工作。高質量辦會參會，加強國內外傳播。五是提高價值創造能力。提升會員服務質效，提升諮詢服務水平。六是夯實組織發展根基。黨建提質登高，完善工作機制，提高管理水平，強化人才培養。</p><p>詳細分析參見《<a href="https://a.jiemian.com/index.php?m=preview&amp;aid=10759219&amp;ts=1706715022&amp;ss=bb4b1052b1201004e3bc19fcffaeb5d2" target="_blank">盤前機會前瞻|多因素影響下，電力行業迎來配置機會，這幾家業績高增和新型電力佈局較早的企業值得關注（附概念股）</a>》</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 00:28:40 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10741091.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10741091.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面研究部]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[高通第一財季經調整營收 99.2 億美元，警告芯片庫存仍處高位]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>高通公司當地時間 1 月 31 日發佈截至 2023 年 12 月 24 日的一季度報，第一財季經調整營收 99.2 億美元，分析師預期 95.4 億美元；第一財季調整後每股收益 2.75 美元，分析師預期 2.36 美元；預計第二財季營收 89 億至 97 億美元，分析師預期 93.6 億美元；預計第二財季調整後每股收益 2.20 至 2.40 美元，分析師預期 2.26 美元。該公司在財報中稱，短期內芯片庫存仍然較高，一些客戶繼續在消化庫存。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 23:35:35 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759507.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10759507.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[特斯拉據悉計劃在內華達州新開電池工廠，配備寧德時代設備]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>知情人士透露，特斯拉公司計劃擴大在美國內華達州新開電池工廠，計劃從寧德時代購買設備，特斯拉將完全控制該工廠並承擔全部成本，寧德時代人員除了幫助安裝設備外，不會參與其中。其中一位知情人士稱，該工廠將為特斯拉 Megapack 電池產品生產電芯。特斯拉此前還表示打算在今年將加州拉斯洛普（Lathrop）現有電池工廠的產能提高一倍。（彭博）</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 23:17:29 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759400.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10759400.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[央行上海總部：存量首套房貸利率下調基本完成，今年信貸增速有望高於去年]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696816580631_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>預計 2024 年全年上海信貸仍將保持合理增長。預計 2024 年全年上海信貸仍將保持合理增長。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張曉雲</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 31 日，人民銀行上海總部召開 2024 年第一季度新聞發佈會，介紹 2023 年上海金融運行情況，並回答記者提問。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據介紹</span></span><span><span>，</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>全年，上海信貸規模平穩增長，融資成本穩中有降，對重大戰略、重點領域和薄弱環節的支持力度持續加強</span></span><span><span>，</span></span><span><span>主要有五方面</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是</span></span><span><span>信貸規模平穩增長，融資成本穩中有降。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>12 月末，全市本外幣貸款餘額 11.2 萬億元，同比增長 7.3%，增速較三季度末提高 0.8 個百分點，與上年末基本持平。其中，人民幣貸款餘額同比增長 8.6%，較上海 GDP 增速高出 3.6 個百分點，基本與上海經濟增速和價格預期目標相匹配。分部門看，非金融企業貸款和住戶貸款餘額同比分別增長 9.3% 和 2.3%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>12 月份，全市新發放企業貸款加權平均利率為 3.34%，比上年同期下降 25 個基點，維持歷史低位，也是全國最低地區之一。其中，小微貸款加權平均利率為 3.62%，比上年同期下降 37 個基點。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696816580631.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是</span></span><span><span>貨幣政策工具功能充分發揮，對重點領域支持力度持續加強</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從再貸款再貼現工具看，2023 年，人民銀行上海總部累計發放支農支小再貸款再貼現資金 2121 億元，同比增長 38.2%；累計提供普惠小微貸款支持工具激勵資金近 8.2 億元，帶動上海地方法人銀行新增普惠小微貸款 454 億元。受此帶動，12 月末，普惠小微貸款餘額同比增長 22.9%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從結構性貨幣政策工具看，創新推出的兩項工具精準支持小微、民營類科創企業。其中，「滬科專貸」累計發放專項再貸款 112.7 億元，惠及科創企業 1800 餘家，支持百餘戶科創企業首次獲得貸款；「滬科專貼」累計發放專項再貼現 217.8 億元，惠及科創企業 3000 餘家。受此帶動，12 月末，專精特新中小企業貸款、高新技術企業貸款、科技型中小企業貸款餘額同比分別增長 20.8%、20.5%、37.1%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>三是</span></span><span><span>金融支持保障房建設力度持續加大，存量首套房貸利率下調基本完成</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>人民銀行上海總部持續推動落實金融支持房地產十六條政策，加大對城市更新、保障房建設、城中村改造等融資支持力度。12 月末，全市人民幣房地產貸款餘額 2.69 萬億元，同比增長 0.9%。從增量看，全年房地產開發貸款增加 657 億元，同比多增 260 億元，其中保障房開發貸款增加 235 億元，同比多增 146 億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>存量首套房貸利率下調基本完成。截至 12 月 31 日，上海地區已認定的需要調整利率的存量首套住房貸款餘額為 2693 億元、27.19 萬筆；已調整的存量首套住房貸款餘額為 2692 億元、27.18 萬筆，佔比均為 99.96%，目前利率下調幅度約為 54BP，合計為享受到利率下調的借款人每年節約 14.5 億元利息。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>四是</span></span><span><span>各項存款增速持續回升，企業存款年末迴流明顯。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>12 月末，全市本外幣存款餘額 20.4 萬億元，同比增長 6.3%，增速較上月末提高 0.5 個百分點，連續 4 個月回升。其中，人民幣存款餘額同比增長 7.1%，增速較三季度末提高 1.0 個百分點。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>分部門看，一是住戶存款延續較快增長。12 月末，人民幣住戶存款餘額同比增長 14.6%，全年保持兩位數增長。二是企業存款年末迴流明顯。12 月末，人民幣非金融企業存款餘額同比增長 4.1%。受年末資金歸集影響，11 月和 12 月非金融企業存款分別增加 1936 億元和 1921 億元，兩月增量合計為全年增量的 119%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>五是</span></span><span><span>社會融資規模總體平穩，信貸發揮逆週期調節作用。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，全市社會融資規模增加 7411 億元。其中，對實體經濟發放的人民幣貸款增加 7404 億元，對社會融資規模的逆週期支撐效應明顯。股票融資增加 1090 億元，政府債券增加 294 億元，企業債券淨融資減少 1145 億元。表外融資有所企穩，委託貸款、信託貸款和未貼現銀行承兌匯票累計減少 621 億元，其中下半年增加 405 億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>人民銀行上海總部調查統計研究部主任呂進中表示，通過各方努力，全市信貸運行呈現「總量合理增長、結構持續優化、價格穩中有降」的態勢。2024 年，人民銀行上海總部將繼續實施好穩健的貨幣政策，聚焦金融系統做好「五篇大文章」重大任務和上海建設「五個中心」重要使命，以高質量信貸服務支持上海經濟高質量發展。預計全年信貸仍將保持合理增長，且增速有望高於 2023 年。</span></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 15:14:10 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759016.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10759016.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[張曉雲 ZXY]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[比亞迪與匈牙利塞格德市政府簽署乘用車工廠土地預購協議]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>比亞迪汽車官微消息，2024 年 1 月 30 日，比亞迪與匈牙利塞格德市政府正式簽署比亞迪匈牙利乘用車工廠的土地預購協議。去年 12 月，比亞迪宣佈在匈牙利賽格德市建設新能源乘用車生產基地，成為首個在歐盟地區建設乘用車工廠的中國汽車企業。該工廠將在三年內建成並投入運營，主要生產在歐洲銷售的乘用車車型。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 15:06:13 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759184.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10759184.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[華為與江淮合作首車為百萬元級轎車，對標寶馬 7 系，今年 4 季度正式上市]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據知情人士，華為和江淮汽車合作打造的首款車並非此前盛傳的 MPV，而是一款百萬級轎車，對標寶馬 7 系，新車預計將在今年 4 季度正式上市。目前，負責生產華為和江淮汽車合作車型的安徽肥西超級工廠的建設工作也已接近尾聲。（第一財經）</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:55:01 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759150.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10759150.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[豬企的 2023 年寒冬：十餘家上市豬企主業均虧損，溫氏股份預虧逾 60 億元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖片/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/17067094417595200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>僅兩家上市豬企靠非經常性損益維持盈利。僅兩家上市豬企靠非經常性損益維持盈利。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>2023 年，生豬養殖企業主營業務均面臨大額虧損。</p><p>截至 1 月 31 日晚，十餘家上市豬企 2023 年業績預告已披露完畢。整體來看，10 家豬企扣非淨利潤均為負，説明養豬虧損嚴重。其中多家頭部豬企面臨數十億的虧損，有兩家豬企靠着非經常性損益維持盈利。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" height="194" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170670951327572900.png" width="327" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖：豬企 2023 年業績彙總</figcaption></figure><p>近幾年豬價震盪不斷，豬企賺少虧多。</p><p>豬價方面，我國生豬市場存在明顯週期性特徵，一般 3-4 年為一個週期，2019 年-2022 年為一輪完整的豬週期。2021 年被稱為「史上最慘豬週期」，豬肉養殖量遠大於消費需求，市場處於供過於求狀態，豬肉價格持續下行。2021 年多家豬企虧損超百億。</p><p>2022 年起豬肉價格探底回升，同年 7 月自繁自養生豬利潤年內首次為正，標誌着整個行業拐點來臨。豬企成功走出「養一頭虧一頭」的泥潭，2022 年豬企大多實現盈利，其中溫氏股份（300498.SZ）賺 52.89 億元、牧原股份（002714.SZ）賺 132.66 億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/17067094417595200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而好景不長。2022 年四季度起豬肉價格持續下行，且 2023 年全年維持低位運行，導致豬企利潤受到大幅擠壓，全年虧損嚴重。iChoice 數據顯示，全國生豬成交均價於 2022 年 10 月觸及 28.11 元/公斤的高點，隨後直線下行。最新價格為 13.91 元/公斤，仍在低位。</p><p><img alt="" height="155" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670939989443400.png" width="267" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>宏觀來看，2023 年全年生豬均處於供過於求的狀態。</p><p>據人民網消息，農業農村部市場與信息化司司長雷劉功在 1 月 23 日舉行的 2023 年農業農村經濟運行情況新聞發佈會上表示，2023 年生豬市場供應充足。據國家統計局數據，全年豬肉產量 5794 萬噸，比上年增長 4.6%，處於 2015 年以來的最高水平。</p><p>多家豬企直言，豬肉價格下降是虧損的主要原因。</p><p>「養豬大戶」溫氏股份當上豬企虧損王。公司預計 2023 年實現淨利潤-60 億元至-65 億元，預計扣非淨利潤虧損 61 億元至 67 億元。</p><p>溫氏股份表示，2023 年公司銷售肉豬（含毛豬和鮮品）2626.22 萬頭，同比增長 46.65%，毛豬銷售均價 14.81 元/公斤，同比下降 22.26%。由於生豬銷售價格同比出現較大幅度下降，公司生豬養殖業務利潤出現深度虧損。</p><p>肉雞方面，2023 年溫氏股份合計銷售 11.83 億隻（含毛雞、鮮品和熟食），同比增長 9.51%，毛雞銷售均價同比下降 11.51%。毛雞銷售價格同比下降，公司養雞業務利潤同比下降。</p><p>另一養豬龍頭牧原股份同樣面臨高額虧損，其預計 2023 年淨利潤-39 億元至-47 億元，預計扣非淨利潤-37 億元至-45 億元。</p><p>牧原股份同樣表示，報告期內生豬價格較去年大幅下降。同時，公司在按照會計準則要求對消耗性生物資產進行減值測試後，擬對部分消耗性生物資產計提減值準備，具體數據以審計結果為準。</p><p>海通證券近期研報指出，豬價旺季不旺，產能持續去化。2023 年醃臘旺季豬肉消費量有較為明顯的減少，生豬價格旺季不旺。結合目前生豬供給量大，以及 2023 年國慶及元旦前的豬價表現，預計年前的豬價反彈幅度有限、行業或將繼續虧損。預計未來 1-2 個季度生豬供給壓力仍然較大。2024 年第二季度後有望出現豬週期的底部拐點。</p><p>國金證券研報同樣認為拐點的到來仍需時間。其研報指出，2023 年生豬價格持續低迷，行業產能全年呈現逐步去化態勢，根據能繁母豬存欄數據推算，預計 2024 年下半年豬週期有望迎來反轉。</p><p>針對生豬產能偏高、養殖持續虧損的問題，雷劉功表示，農業農村部指導各地加強生豬產能調控，保持用地、環保、金融等基礎性政策穩定，不斷強化信息監測預警，引導養殖場戶適應性調減產能，順時順勢出欄肥豬，加快供需迴歸均衡。</p><p>值得注意的是，有兩家豬企 2023 年靠非經常性損益實現盈利。</p><p>*ST 正邦（002157.SZ）預計 2023 年實現淨利潤 80 億元-100 億元，但扣非淨利潤同樣為負，預計為-50 億元至-70 億元。</p><p>*ST 正邦的非經常性損益主要來自於重整計劃中以股抵債產生的收益。2023 年 12 月 15 日，江西南昌中級人民法院裁定公司重整完畢，債權裁定總金額 269.92 億元，公司實施以股抵債產生的重整收益預計約 175 億元-185 億元，上述重整收益計入非經常性損益中。</p><p>新希望（000876.SZ）2023 年實現淨利潤 3 億元，扣非淨利潤為-45 億元。白羽肉禽與食品深加工業務引進戰略投資影響歸母淨利潤增加，影響金額約為 51 億元-52 億元，屬於非經常性損益。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:40:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758927.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10758927.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[李昊 LH]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[美的「入主」難抵虧損陰霾，科陸電子去年預虧最高超 6 億元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669016620353500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>第四季度預計虧損 4.02 億元~5.42 億元，或將是公司近兩年來虧損最大的一個季度。第四季度預計虧損 4.02 億元~5.42 億元，或將是公司近兩年來虧損最大的一個季度。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">龐宇</span></p></blockquote><p>儲能領域「老兵」科陸電子（002121.SZ）迎來美的「入主」的首個年度預計增虧。</p><p>1 月 30 日晚，科陸電子發佈年度業績預告，公司預計營業收入為 40 億至 45 億元，同比增長約 13%~27%；預計歸屬於上市公司股東的淨利潤為-6.20 億元至-4.80 億元，上年同期為虧損 1.01 億元，虧損金額同比大幅增加。</p><p>2023 年是科陸電子迎來美的集團股份有限公司（以下簡稱：美的集團）正式「入主」的首個年度，根據業績預告來看，公司仍未走出虧損陰影。</p><p>去年前三季度，科陸電子淨利潤虧損 7768.29 萬元，以此計算，公司第四季度預計虧損 4.02 億元~5.42 億元，或將是公司近兩年來虧損最大的一個季度。</p><p>對於 2023 年全年淨利潤同比虧損擴大，科陸電子解釋稱主要受以下因素影響：一是，由於儲能產品質保期較長，本報告期對期末在質保期內的儲能合同計提售後服務費，銷售費用同比增加；增加計提光明智慧能源產業園折舊費用等，管理費用同比增加。二是，2022 年度，公司因完成深圳市車電網絡有限公司、懷來中尚新能源科技有限公司的股權交割，產生投資收益 3.79 億元，本報告期投資收益同比大幅減少。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669016620353500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，科陸電子提到，公司部分儲能海外合同未能嚴格按照合同約定時間交付，違反合同履約時間的相關約定，本報告期營業外支出同比增加。該事項屬於非經常性損益項目。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170669044641944300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：ifind 同花順</figcaption></figure><p>作為儲能領域的「老兵」，科陸電子為何會落得如此窘境？</p><p>公開資料顯示，科陸電子成立於 1996 年，是一家以能源的發、配、用、儲產品業務為核心，集自主研發、生產、銷售及服務為一體的國內領先的能源領域的綜合服務商，主要從事智能電網、新能源及綜合能源服務三大業務。</p><p>在 2007 年登陸資本市場後的 11 年時間裏，科陸電子業績一路上揚，營業收入從上市之初的不到 4 億元增長到 2017 年的近 44 億元，這期間公司淨利潤增速雖不及營收，但也呈穩步增長態勢，由 0.68 億元上漲至 4.59 億元。</p><p>但轉折發生在 2018 年。2018 年、2019 年，因擔保暴雷、資產減值等事項，科陸電子兩年合計虧損約 36 億元，一把虧掉過去數十年的全部淨利潤，一時間公司股票也被戴上了退市風險警示的帽子。</p><p>在這種情況下，2018 年 8 月，深圳國資控股的深圳市資本運營集團有限公司戰略入股科陸電子。2019 年 6 月，深圳市資本運營集團有限公司持股數量超過公司原實控人饒陸華，成為公司第一大股東。易主之後，2020 年，科陸電子雖扭虧為盈，實現淨利潤 1.85 億元，但 2021 年再度陷入虧損狀態，虧損金額達 6.65 億元。</p><p>而後，深圳國資「退場」，美的集團「接棒」。據 2023 年 5 月公告，美的集團擬通過「委託表決權+定增」的方式，從深圳資本集團手中接過科陸電子實控權。2023 年 6 月，美的集團正式成為公司控股股東，何享健成為公司實際控制人。</p><p>美的集團將科陸電子收入囊中看中的是其儲能業務。而科陸電子也表示，美的集團將在管理、研發、供應鏈、品牌影響力、渠道建設等方面對公司賦能，降低公司資產負債率，提高公司抗風險能力。</p><p>目前，科陸電子主要從事智能電網、儲能、綜合能源管理及服務三大核心業務。智能電網板塊業務是公司的核心基礎，佔公司收入比重達到 8 成以上，主要產品包括標準儀器儀表、智能電錶等。</p><p>儲能業務佔科陸電子總營收盤的約 9%，該業務主要是發電側儲能與工商業儲能，不涉及家用儲能，產品主要銷往海外市場，尤其是美洲市場。根據公告，今年 1 月初，科陸電子全資子公司與斯特拉簽署電池儲能系統採購訂單，要將儲能產品落實應用至美洲市場。去年 12 月，科陸電子還與三菱電力美洲公司簽署戰略合作協議，圍繞電池儲能系統等相關產品合作。</p><p>去年底，科陸電子接受投資者調研時稱，目前公司儲能基地在宜春，PCS（儲能變流器）的生產在成都。公司計劃在珠三角地區投建生產基地，項目達產後，BESS（電池儲能系統）產能預計可達到 14GWh，PCS 產能預計可達到 5GW。</p><p>在連年虧損之際，科陸電子也在甩包袱減輕自身負擔，公司擬剝離連年虧損的新能源車運營業務。</p><p>不久前的 1 月 16 日，科陸電子公告稱擬以 7310 萬元售賣子公司深圳市創響綠源新能源汽車發展有限公司（以下簡稱：創響綠源）所有的 2150 台新能源車。</p><p>據瞭解，2015 年-2016 年，科陸電子前後投資超 8600 萬元收購深圳市中電綠源（後更名為「創響綠源」）新能源汽車發展有限公司，該公司自稱正「着力打造車網、樁網、電網三網一體的叫車及調度管理平台，同時佈局全國的通勤車、物流車、公交車的運營市場」。 但創響綠源不僅未給科陸電子帶來預期收益，反而於 2019 年~2022 年虧損幅度逐年擴大。</p><p>截至 2022 年末，科陸電子的資產負債率約為 92%，2023 年 5 月公司完成非公開發行股份後，現金流水平、財務狀況得到改善，截至 2023 年三季度末的資產負債率降至 83%。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:30:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756595.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10756595.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[龐宇 PY]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[沃爾瑪計劃 5 年內在美國新開或擴建 150 家門店，扭轉多年來保守策略]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>1 月 31 日消息，公司內部備忘錄顯示，沃爾瑪計劃未來 5 年內在美國新開或擴建 150 家門店，以滿足更多顧客的需求並推動增長，扭轉該公司多年來專注於保持門店數量持平的戰略。</p><p>根據備忘錄內容，沃爾瑪今年將在美國新開約 12 家門店，並計劃將其中一個較小的門店改建為沃爾瑪購物廣場（Supercenter）。沃爾瑪已有近 2 年時間未在美國新開沃爾瑪購物廣場。</p><p>沃爾瑪還表示，計劃未來 12 個月內改造美國約 650 家門店。沃爾瑪去年 10 月宣佈，將在兩年內投資超 90 億美元，對全美超 4700 家門店中的 1400 多家實行現代化改造。</p><p>沃爾瑪發言人稱：「我們計劃以多年來未曾有過的方式新開門店。」該發言人拒絕透露增開與擴建門店的成本或地點信息。（華爾街日報）</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:22:51 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759032.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10759032.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[樂鑫科技去年業績回暖，回購難擋股價頹勢，控股股東已套現逾 2 億]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670286536660300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>控股股東去年減持股份數量超過近半年來樂鑫科技回購數量。控股股東去年減持股份數量超過近半年來樂鑫科技回購數量。</p><blockquote><p><span><span><span>界面新聞記者 | 馮雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>樂鑫科技（688018</span></span><span><span>.SH</span></span><span><span>）1 月 31 日晚間更正了半個月前發佈的業績快報數據，更正後樂鑫科技淨利潤由 1</span></span><span><span>.28</span></span><span><span>億元增至 1</span></span><span><span>.38</span></span><span><span>億元，同比增長率由 38.36% 變更為 41</span></span><span><span>.67%</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>主要變動原因系 2020 年限制性股票激勵計劃第四個歸屬期、2021 年限制性股票激勵計劃第三個歸屬期及 2022 年限制性股票激勵計劃第二個歸屬期對應的 2023 年度公司層面業績考覈未達標，導致衝回對應股份支付費用 1210.54 萬元，最終確認全年股份支付費用為 1873.74 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>整體來看，樂鑫科技盈利呈現回溫勢態，2022 年，受消費類市場不振影響，樂鑫科技淨利同比腰斬跌下億元水平，實現淨利潤 9732.31 萬元，2023 年業績將重上億元。</span></span></span></p><p><span><span><span>比業績讓樂鑫科技「憂心」的是，樂鑫科技頻拋回購難掩股價頹勢，1 月 31 日，樂鑫科技報收 80</span></span><span><span>.68</span></span><span><span>元/股，跌 4</span></span><span><span>.12</span></span><span><span>%，股價創近一年新低。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前有投資者在互動平台這樣發問：為何</span></span><span><span>業績不錯但是股價跌跌不休連個反彈都沒有？樂鑫科技答：我們也很困擾，不知道為什麼。目前公司經營狀況一切都挺好的，請放心。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670286536660300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>據悉，樂鑫科技主要產品為芯片和模組，包括 ESP8089 系列芯片、ESP8266 系列芯片、ESP32 系列芯片、ESP8266 系列模組、ESP32 系列模組。2019 年，樂鑫科技以 62.60 元/股的價格登陸上交所，募資 12.52 億元。</span></span></span></p><p><span><span><span>2020 年 2 月，樂鑫科技股價曾到達 297.56</span></span><span><span>元/股（前復權）的高點，但自 2021 年 8 月以來，樂鑫科技股價一路震盪下跌，如今 80 元/股左右的價格相形見絀。</span></span></span></p><p><span><span><span>或受股價低迷影響，1 月 29 日晚間，樂鑫科技拋半年內第三份回購方案：董事長提議以不低於 5000 萬元（含）及不超過 1 億元（含）回購股份，回購價格不超過 120 元/股 (含)，回購股份用於員工持股或股權激勵計劃。</span></span></span></p><p><span><span><span>最近兩次回購計劃分別發生在 2023 年 8 月、2023 年 12 月，回購股份均用於員工持股計劃或股權激勵。目前這兩輪迴購計劃已經完成，累計回購數量為 146</span></span><span><span>.35</span></span><span><span>萬股，累計回購金額約為 1</span></span><span><span>.45</span></span><span><span>億元，回購價在 81.61 元/股至 115.08 元/股間，均為樂鑫科技自有資金。</span></span></span></p><p><span><span><span>不過結合二級市場來看，樂鑫科技自去年 8 月以來的回購並沒有給投資者帶來太大信心，股價依舊持續下跌。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞記者注意到，表示「不解」股價為何下跌的樂鑫科技在 2023 年上半年曾多次遭控股股東減持。</span></span></span></p><p><span><span><span>回溯來看，2023 年 2 月 7 日，樂鑫科技控股股東樂鑫（香港）投資有限公司（簡稱「樂鑫香港」）通過大宗交易方式減持股份 40 萬股，約佔公司總股本的 0.50%；2023 年 3 月 20 日至 23 日，樂鑫香港通過大宗交易方式減持股份 40 萬股，約佔公司總股本 0.50%；2023 年 4 月 7 日至 6 月 20 日，樂鑫香港通過大宗交易方式減持股份數量 91</span></span><span><span>.</span></span><span><span>28 萬股，約佔公司當前總股本的 1.13%。</span></span></span></p><p><span><span><span>合計下來，去年上半年，樂鑫香港合計減持股份數量達到 170 萬股，超過了半年來樂鑫科技大宗交易回購數量 146</span></span><span><span>.35</span></span><span><span>萬股，減持金額合計達 2.16 億元。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:20:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758329.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10758329.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[馮雨晨 FYC]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[*ST 美谷靠逾 7 億債務豁免「保殼」成功？深交所火速發問，股價一字跌停]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670187382600900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年三季度末，*ST 美谷淨資產為-2.09 億元。截至 2023 年三季度末，*ST 美谷淨資產為-2.09 億元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">龐宇</span></p></blockquote><p>逾 7 億債務被無償豁免後，*ST 美谷（000615.SZ）最新發布的<span>「保殼」成功的業績預告再次引來交易所關注。</span></p><p>1 月 30 日晚，*ST 美谷發佈 2023 年度業績預告，公司預計 2023 年淨利潤虧損 3.3 億至 4.7 億元，預計扣非淨利潤虧損 2.4 億至 3.4 億元，上年同期這兩項指標分別為虧損 15.83 億元和虧損 2.11 億元。</p><p>同時，業績預告指出，2022 年，公司根據新增中國信達資產管理股份有限公司廣東省分公司（以下簡稱：信達資管）相關訴訟對外承擔連帶責任等事項計提了預計負債約 14.77 億元；本報告期，因信達資管解除和豁免了公司對部分債權的擔保等責任，公司根據會計準則中關於權益性交易的規定以及相關法律法規，對信達資管解除和豁免事項對預計或有損失的影響計入資本公積，歸屬於上市公司股東的所有者權益由負轉正。<strong>預計截至 2023 年末的淨資產為<span>1.8 億元至 2.7 億元。</span></strong></p><p>這意味着，*ST 美谷將脫離因 2022 年度經審計的期末淨資產為負值而退市的風險。</p><p>而這份業績預告發布後不到半小時，深交所便在當晚火速下發關注函，對公司債務豁免、資產減值、持續經營能力等提出質疑。這已是深交所近期下發的第二份關注函。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670187382600900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先，對於公司將信達資管解除和豁免事項對預計或有損失的影響計入資本公積，導致期末淨資產轉正這一情況，深交所要求*ST 美谷結合信達資管前述責任豁免的生效時點、相關債務糾紛訴訟進展、相關債務人及其他擔保人的償債能力及償債進展、對應抵押物的變現價值等因素，説明你公司在本次業績預告過程中對該事項的預計負債的計算方式、計提比例及計提依據，前述責任豁免事項對你公司 2023 年損益和期末淨資產的具體影響金額，相關會計處理是否合理審慎。</p><p>其次，業績預告顯示，由於萊賽爾纖維業務本年仍發生較大虧損，產能利用率不足，相關生產線存在減值跡象，*ST 美谷相應計提了資產減值損失。深交所要求公司結合該業務具體經營情況、相關生產線使用狀態及具體減值測試過程等，説明對此計提資產減值損失金額及合理性，是否存在以前年度減值計提不充分的情形。</p><p>此外，深交所指出，ST 美谷已連續四年虧損，2022 年度審計報告顯示公司持續經營能力存在不確定性。根據公司及子公司與金融機構已簽署的協議，重大訴訟案件可能會導致公司與其他金融機構交叉違約。截止 2023 年 9 月末，公司賬面貨幣資金 1.68 億元，資產負債率為 95.42%，現金比率為 0.22。</p><p>深交所要求公司結合目前經營情況、相關訴訟案件影響、到期債務規模、現金流狀況及償付安排等，説明你公司是否存在較大的流動性風險，為提高主業盈利能力擬採取的具體措施，持續經營能力是否存在重大不確定性。</p><p><strong>*ST 美谷是在上個月披露了逾 7 億債務被無償豁免一事。</strong></p><p>公開披露顯示，2020 年，信達資管分批收購了債權人對*ST 美谷原子公司的 11 項債權，*ST 美谷則對債權進行擔保。此後，由於這家子公司債務陸續違約，信達資管在 2022 年 4 月對*ST 美谷提起多項訴訟。</p><p>2023 年 12 月 25 日晚， *ST 美谷突然發佈公告稱，信達資管出具確認函，同意不附條件、不可變更、不可撤銷地，解除和豁免*ST 美谷對京漢置業集團有限責任公司、南通華東建設有限公司、金漢 (天津) 房地產開發有限公司的 4 項債權的擔保等責任，對應金額為 7.28 億元本金及全部利息等。</p><p>信達資管方面還確認，豁免後，僅對剩餘 7 戶債權項下 8.19 億元本金範圍內的擔保保持追索權，且承諾 2024 年內不會申請執行*ST 美谷及其名下的資產。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240131/49e679c4ebf19aa38dffbd56728ac299_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：*ST 美谷：關於收到信達資管《確認函》的公告，日期：2023-12-26</figcaption></figure><p>隨後，*ST 美谷開始止跌回升，2023 年 12 月 26 日至 2024 年 1 月 2 日的 5 個交易日連續漲停。</p><p>而在股價大漲前，深交所便已在*ST 美谷披露上述《確認函》當晚下發過關注函，要求*ST 美谷説明相關債權債務關係是否真實，是否存在相關資金流向時任控股股東和實際控制人或其他關聯方的情形。</p><p>深交所還對上述擔保債務豁免一事提出諸多質疑。比如，對於信達資管承諾「2024 年度不會申請執行奧園美谷的資產」，深交所要求公司結合前述訴訟進展等，説明信達資管是否已就前述責任豁免事項相應變更其訴訟或執行請求，前述責任豁免安排是否與實際訴訟執行結果相沖突。</p><p>此外，上述債權中，擔保方並非*ST 美谷一家，但目前信達資產廣東分公司僅單方面豁免*ST 美谷一家相應的擔保責任。深交所要求*ST 美谷須結合債權債務的相關協議等，説明各擔保人或責任人之間，是否屬於連帶共同擔保；該筆豁免是否對其他擔保人或責任人也產生效力，其他擔保人或責任人在承擔相應償還責任後，是否有權向*ST 美谷請求按照約定或比例分擔相應份額。</p><p>根據*ST 美谷 12 月 30 日的關注函回覆公告，目前 11 項債權尚未有案件進入執行階段，公司已在起草相關變更訴訟請求文件，後續將陸續向案件受理法院提交。不過，*ST 美谷也指出，如若信達資管違反上述承諾，公司將面臨即時被司法強制執行、形成被動資金佔用、以及被實施其他風險警示的多個風險。</p><p><strong>*ST 美谷股票「披星戴帽」便與信達資管的債務糾紛有關。</strong></p><p>因 2022 年度經審計的期末淨資產為負值、2022 年財報被出具無法表示意見的審計報告，自 2023 年 5 月 5 日起，*ST 美谷被實施「退市風險警示」和「其他風險警示」，股票簡稱由「*奧園美谷」變為「*ST 美谷」。</p><p>根據年報數據，2022 年三季度末*ST 美谷的淨資產尚為 13.29 億元，到了 2022 年末其淨資產迅速縮水為-1.61 億元。這便是因為信達資管在 2022 年 4 月起對*ST 美谷提起多項訴訟，要求該公司對前述 11 項債務承擔連帶或違約責任。2022 年，*ST 美谷就為此計提預計負債 14.77 億元。</p><p>截至 2023 年三季度末，*ST 美谷淨資產進一步縮水為-2.09 億元。這也意味着，如該筆負債未能解決，*ST 美谷 2023 年淨資產為負值基本已板上釘釘。</p><p>而根據深交所現有規定，若 2023 年度經審計的期末淨資產為負值或者追溯重述後 2023 年度期末淨資產為負值，或 2023 年度的財務會計報告被出具保留意見、無法表示意見或者否定意見的審計報告，*ST 美谷股票將在 2023 年年度報告披露後，因觸及財務類退市指標而終止上市交易。</p><p>而若上述 7.28 億擔保債務被豁免的承諾最終兌現，則*ST 美谷 2023 年淨資產將由負轉正。不過公司是否真的能「保殼」成功，還是以其今年 4 月 26 日披露的 2023 年年報中經審計的財務數據和年報審計報告為準。</p><p>1 月 31 日，*ST 美谷股價一字跌停，收於 3.61 元/股。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758265.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10758265.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[龐宇 PY]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[「上海轉型金融目錄「使用説明解讀：首批支持哪些行業？如何推動落地實踐？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670284872608500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>推動轉型金融與綠色金融協同互補。推動轉型金融與綠色金融協同互補。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">馮賽琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月 31 日下午，上海市委金融辦會同人民銀行上海總部、國家金融監管總局上海監管局、市發展改革委等部門召開新聞通氣會，對前期聯合印發的《上海市轉型金融目錄（試行）》（以下簡稱《目錄》）及《上海市轉型金融目錄（試行）》使用説明進行解讀。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據悉，轉型金融概念由經濟合作與發展組織在 2019 年率先提出。</span></span><span><span>2022</span></span><span><span>年 11 月 G20 峯會通過的《G20 轉型金融框架》成為引導各個國家制定框架和金融機構開展業務的綱領性文件。結合各國際組織的釋義，可理解為是金融機構通過資金支持高碳行業向低碳轉型的金融服務，推動經濟向綠色、低碳、可持續方向轉型發展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，中國人民銀行正在研究制定煤電、鋼鐵、建築建材、農業幾個重點行業轉型金融標準。地方層面，湖州、重慶等相繼發佈轉型金融支持活動目錄，上海在 2023 年 12 月 21 日印發《目錄》，2024 年 1 月 1 日起生效。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為各行業</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><strong><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>設定降碳准入值和先進值</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></strong></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在此次新聞通氣會上，上海市委金融辦副主任林文傑介紹道，本次將水上運輸業、黑色金屬冶煉和壓延加工業、石油加工業、化學原料及化學製品製造業、汽車製造業和航空運輸業等六大行業納入首批上海轉型金融目錄支持行業，結合產業發展及轉型具體需求，進一步明確細分行業，聚焦支持範圍，為金融機構快速識別轉型主體提供有益參考。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670284872608500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，《目錄》參考國家及本市減排目標，為各行業設定降碳准入值和先進值，作為申請轉型金融支持的掛鈎指標，防止出現「假轉型」；以正面清單為主，指明行業範圍、降碳路徑、技術，以使用説明原則兜底為輔，對於採用《目錄》外降碳路徑和技術但符合相關條件的轉型主體，允許其參照《目錄》申請轉型金融支持；使用説明建立差異化信息披露分級體系。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示：</span></span></span><span><span><span>下一步，市委金融辦將按照中央金融工作會議關於增強上海國際金融中心競爭力和影響力的要求，最大化發揮市場配置和政府引導有機結合的作用，全力支持金融要素流向經濟社會綠色低碳轉型的重要領域，並會同相關金融管理部門在滬機構、相關委辦局、金融市場、金融機構等共同做好《目錄》落地工作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>人行上海總部調查統計研究部副主任王長元表示，此次《目錄》的出台，是地方轉型金融標準的一次重要嘗試。</span></span><span><span>後續，人民銀行上海總部將攜手相關部門積極推動《目錄》落地實施，指導金融機構使用轉型金融目錄，鼓勵轉型主體參考《目錄》制定科學合理可行的轉型計劃，進一步優化金融機構環境信息披露，繼續用好碳減排支持工具等貨幣政策工具，並研究將轉型金融納入評價體系。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國家金融監管總局上海監管局</span></span><span><span>普惠金融處副處長林玲表示，《目錄》的發佈，將進一步引導傳統碳密集型行業穩妥有序轉型，推動轉型金融與綠色金融協同互補，助力打造上海國際綠色金融樞紐，提升上海國際金融中心綜合競爭力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市發展改革委</span></span><span><span>資源節約和環境保護處處長</span></span><span><span>郭建利指出，下一步，市發展改革委將圍繞雙碳目標和綠色低碳轉型，落實《上海市發展方式綠色轉型促進條例》，推動制定一批綠色轉型重大制度；持續推動落實碳達峯「十大行動」，助力「1+1+N」政策文件體系落地；探索開展碳排放雙控試點，推動能耗雙控轉向碳排放雙控相關制度建設；推動打造綠色低碳供應鏈；推進舉辦第二屆上海國際碳中和博覽會。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>交通銀行總行授信管理部總經理樊燊作為代表發言，交行將積極推動提升目錄層級，配套做好航運業轉型金融服務標準研究；加快服務方案設計，力爭在一季度推出交通銀行服務航運產業鏈綠色低碳轉型方案；加強產品和服務創新，推動目錄所涉及行業的首單業務落地；加快自身綠色智能識別系統、ESG 評價系統建設，加強轉型金融業務全流程管理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4>為何選擇六大行業進行轉型路徑和技術梳理？</h4><p>什麼是轉型金融？轉型金融和綠色金融的關聯是什麼？</p><p>GF60 首席經濟學家張俊傑：從綠色金融和轉型金融關聯上看，兩者均屬可持續金融範疇，傳統的綠色金融大部分支持純綠或接近純綠的經濟活動；轉型金融重點服務具有顯著碳減排效益的產業和項目，為高排放或難以減排領域的低碳轉型提供合理必要的資金支持。轉型金融通過彌補傳統的綠色金融對高碳企業支持不足的缺陷，成為可持續金融體系的有效補充。</p><p>《上海市轉型金融目錄（試行）》的編制目的、主要目標是什麼？適用範圍主要有哪些？&nbsp;</p><p>GF60 首席經濟學家張俊傑：《目錄》主要適用於上海市行政區域內的金融支持特定主體低碳轉型活動相關工作，為金融支持轉型活動提供明確的識別指南，引導金融資源精準流向低碳轉型的重點領域。這不僅有助於提高金融支持的效率，還有助於推動相關產業和企業實現更快速、更有效的低碳轉型。與《目錄》同時下發的《使用説明》還為轉型主體提供了科學規劃轉型活動的指導，鼓勵企業積極有序推進低碳轉型。值得注意的是，該文件並不適用於轉型主體的信用評級或償付能力評價。</p><p>《上海市轉型金融目錄（試行）》對六大行業進行了轉型路徑和技術梳理，選擇這六大行業的原因有什麼？</p><p>GF60 首席經濟學家張俊傑：納入這些行業主要有幾點考慮：第一、綜合國內轉型發展的基本情況，結合上海市節能轉型重要戰略目標，以工業產值規模和碳排放情況為核心要素，優先選擇國民經濟影響大、碳排放佔比較高或強度較為突出的行業，以發揮轉型對關聯行業的傳導效果和對經濟社會的引領作用。第二、注重經濟性和操作性，綜合考慮行業轉型標準相對完善、轉型路徑相對豐富、轉型技術相對成熟及自身轉型意願強烈的行業，保障《目錄》可操作、可落地，成本經濟可控，力求實現《目錄》效用最大化。</p><p>此外，《上海市轉型金融目錄（試行）》重點提到了「差異化信息披露分級體系」。</p><p>GF60 首席經濟學家張俊傑表示，根據金融機構風險控制需要、不同融資額度披露需求、不同規模和盈利能力的轉型主體實際具備的差異化披露能力，《目錄》對轉型主體融資信息披露採用分級披露原則，提高了整個轉型金融市場的透明度，有助於建立信任和信心。金融機構可以要求條件成熟企業披露完整信息，如範圍 1、2、3 的碳排放數據；對於能力相對薄弱的中小企業，則可適度降低等級要求、降低企業轉型壓力，大大提升了《目錄》落地的實操性。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:20:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758377.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10758377.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[馮賽琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[1 月 31 日投資晚報 | 溫氏股份預計 2023 年淨虧損 60 億元-65 億元，9 天 8 板中視傳媒可能存在短期漲幅較大後下跌風險，拉卡拉 2023 年淨利潤同比扭虧]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="1 月 31 日投資晚報 | 溫氏股份預計 2023 年淨虧損 60 億元-65 億元，9 天 8 板中視傳媒可能存在短期漲幅較大後下跌風險，拉卡拉 2023 年淨利潤同比扭虧" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170649030540084500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今晚，這些重要的投資信息你需要知道。今晚，這些重要的投資信息你需要知道。</p><h3><strong>&nbsp;【大盤行情】</strong></h3><ul><li><span>週三（2024 年 1 月 31 日），</span><span>A</span><span>股全天行情區間震盪，上證指數收跌 1.48%，報 2788.55 點，成交額 3556 億元；深證成指收跌 1.95%，報 8212.84 點，成交額 4026 億元；創業板指收跌 0.66%，報 1573.37 點，成交額 1666 億元。北證 50 指數收跌 0.18%，報 838.85 點，成交額 91 億元。</span></li><li><span>週三（2024 年 1 月 31 日），港股行情全天震盪走弱，恆生指數收跌 1.39%，報 15485.07 點；恆生科技指數收跌 3% 險守 3000 點，報 3005.8 點。</span></li></ul><h3><strong>【資金流向】</strong></h3><ul><li><span><span>滬深兩市全天成交額合計 7583 億元，較上一交易日增量 946 億元。其中，滬市成交額 3556 億元，深市成交額 4026 億元。寧德時代成交額居首，為 89.4 億元。其次是貴州茅台、藥明康德、崑崙萬維、隆基綠能，成交額分別為 47.7 億元、36 億元、35.2 億元、30.6 億元。</span></span></li><li><span><span>北向資金今日淨買入 37.01 億元。寧德時代、貴州茅台、賽力斯分別獲淨買入 11.92 億元、2.87 億元、2.58 億元。藥明康德淨賣出額居首，金額為 3.26 億元。</span></span></li></ul><h3><strong>【重要新聞】</strong></h3><p>【中共中央政治局：要抓好高質量發展這個首要任務，推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長】中共中央政治局 1 月 31 日召開會議，會議強調，2024 年是新中國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年，全國人大常委會、國務院、全國政協、最高人民法院、最高人民檢察院黨組要以<span><span>習近平</span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，堅持黨中央集中統一領導這個最高政治原則，緊緊圍繞推進中國式現代化這個最大的政治，持續抓好黨的二十大戰略部署的貫徹落實。要抓好高質量發展這個首要任務，深化改革開放，確保中央經濟工作會議確定的重點任務落地落實，推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長。要樹牢造福人民的政績觀，增進民生福祉，維護社會公平正義。要統籌高質量發展和高水平安全，堅持底線思維，增強鬥爭意識，提高鬥爭本領。要認真履行全面從嚴治黨主體責任，帶頭貫徹執行中央八項規定及其實施細則精神，以身作則、率先垂範，把黨的自我革命抓具體、抓深入。中央書記處要強化政治擔當，紮實履職盡責，加強自身建設，繼續高質量完成好黨中央交辦的各項任務。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:11:50 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10741016.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10741016.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面研究部]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[對外投資仍「拖後腿」，三六零預計去年虧損最高 5.5 億元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/範劍磊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221116/1668564489393_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>預計歸母淨利潤同比減虧 75.05% 至 83.21%。預計歸母淨利潤同比減虧 75.05% 至 83.21%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>三六零（601360.SH）預計 2023 年歸母淨利潤仍為虧損，但是較上年度有較大變化，主要受投資損益負向影響。</p><p>1 月 30 晚間披露年度業績預告之後，1 月 31 日，三六零股價全天走低，最終收於 6.83 元/股，收跌 6.57%。</p><p>業績預告顯示，經財務部門初步測算，<strong>三六零預計 2023 年度實現歸屬於母公司所有者的淨利潤約為-5.5 億元至-3.7 億元</strong>；預計實現歸屬於母公司所有者的扣除非經常性損益的淨利潤約為-8.5 億元至-5.7 億元。</p><p>雖然預計 2023 年度歸母淨利潤為虧損，但是相比於上一年度有了較大幅度的減虧。在上一年度（2022 年度），三六零實現的歸屬於母公司所有者的淨利潤為<strong>-22.04 億元</strong>，歸屬於母公司所有者的扣除非經常性損益的淨利潤為<strong>-18.64 億元</strong>。</p><p>前後兩個年度的歸母淨利潤相互比較，可以看到，三六零在 2023 年度的虧損大幅收窄，<strong>預計比 2022 年度歸母淨利潤減虧 75.05% 至 83.21%</strong>。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221116/1668564489393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於虧損大幅收窄且業績預虧的主要原因，<strong>三六零的闡述較以往較為簡短</strong>：「報告期內，公司營業收入較去年同期略有下降，整體毛利與去年同期基本持平。本年度業績預計虧損主要受投資損益影響暨部分合聯營企業虧損較大所致。」</p><p>在此之前，三六零最新的業績預告為 2023 年 7 月 14 日披露的《2023 年半年度業績預告》。當時，三六零預計其 2023 年半年度實現歸母淨利潤約為-2.3 億元，實現歸母扣非淨利潤約為-2.5 億元。上年同期（2022 年半年度），三六零實現歸母淨利潤-3.98 億元，歸母扣非淨利潤-5.05 億元。相比之下，2023 年半年度業績預告中，三六零預計的歸母淨利潤虧損也有大幅收窄。</p><p><strong>在 2023 年半年度業績預告中，三六零對「本期業績變動的主要原因」作了較大篇幅的闡述。</strong>其中包括主營業務影響和投資相關影響兩大方面，「營業總收入下滑的主要原因為互聯網廣告及服務業務受行業下滑影響，延續下滑趨勢」；「公司確認投資損益及公允價值變動損益共計約-2.3 億元，主要因部分合聯營企業虧損較大所致」。當時，三六零表示，剔除投資損益及公允價值變動損益的影響，其主營業務基本實現盈虧平衡。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669885498908500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年年度業績預告和半年度業績預告對業績變動主要原因的闡述。圖片來源：三六零公告</figcaption></figure><p>根據 2023 年度業績預告，三六零在營業收入較去年同期略有下降且整體毛利與去年同期基本持平的情況下，歸母淨利潤出現大幅減虧，跟投資損益影響暨部分合聯營企業虧損有較大關係。</p><p>比如説，2022 年度三六零的歸母淨利潤為虧損 22.04 億元，主要受投資收益為負數的影響。2022 年年報顯示，三六零在該年度的投資收益為-12.93 億元，變動比例達-944.04%。這是受權益法覈算的合眾汽車虧損的影響，以及處置 Opera Limited 項目產生的投資損失的影響。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170669894620937400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022 年度投資收益變動情況。圖片來源：三六零公告</figcaption></figure><p>在 2022 年度投資收益中，三六零對聯營企業和合營企業的投資收益為-9.46 億元，相比於 2021 年的投資收益及合聯營企業的投資收益均為正數，2022 年由此出現鉅額虧損不足為奇。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669899384988400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022 年度投資收益的情況。圖片來源：三六零公告</figcaption></figure><p><strong>進入 2023 年以後，三六零在半年報、三季報披露的投資收益虧損額均比較大。</strong>2023 年半年報顯示，<strong>上半年的投資收益為-2.06 億元</strong>，其中權益法覈算的長期股權投資收益（即合聯營企業投資收益）就達到 2.10 億元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170669903240993600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 上半年投資收益的情況。圖片來源：三六零公告</figcaption></figure><p>在上半年的基礎上，<strong>2023 年三季報披露的投資收益為-3.85 億元</strong>，其中對聯營企業和合營企業的投資收益為-3.71 億元。那麼，三六零預計 2023 年度實現歸母利潤約為-5.5 億元至-3.7 億元，業績預虧「主要受投資損益影響暨部分合聯營企業虧損較大所致」，也是延續了前三季度以來的情況。</p><p>近年來，三六零各年度歸母淨利潤出現連續下滑，從 2019 年的 59.80 億元下降至 2020 年、2021 年的 29.13 億元和 9.02 億元，再到 2022 年虧損 22.04 億元及 2023 年預虧，淨利潤並未向好。值得注意的是，未出現虧損的 2019 年至 2021 年三個年度，三六零的投資收益分別為 30.27 億元、5.39 億元和 1.53 億元，其中對合聯營企業的投資收益分別為 0.81 億元、2.95 億元和 0.88 億元。2022 年和 2023 年前三季度出現虧損時，三六零的投資收益也是虧損的。</p><p>2022 年年末，三六零的長期股權投資為 34.28 億元，僅包含聯營企業，而合營企業的期末餘額為零。在聯營企業的被投資單位中，期末餘額最大的是天津金城銀行股份有限公司 15.04 億元，其次是合眾新能源汽車股份有限公司 10.18 億元。另一個被投資單位 Opera Limited 的期初餘額 13.48 億元，已經在 2022 年全部股權出售，交易價格摺合人民幣 9.13 億元，該項投資期末餘額為零。</p><p>在 2022 年的基礎上，2023 年三季報顯示，<strong>截至 2023 年 9 月 30 日，三六零的長期股權投資有 33.29 億元，比 2022 年年末有所減少，在總資產中的佔比為 8.47%</strong>。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 12:20:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10757928.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10757928.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[胡振明]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一口氣虧掉三分之一營收，四維圖新預計去年虧損擴大兩倍]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240130/1706620944539_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年預虧 9.77 億元至 12.21 億元。2023 年預虧 9.77 億元至 12.21 億元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>四維圖新（002405.SZ）去年虧損加劇。</p><p>1 月 29 日晚間，該公司發佈了 2023 年度的業績預告，<strong>預計 2023 年歸母淨利虧損 9.77 億元至 12.21 億元</strong>，<strong>同比虧損擴大了 190.40% 至 263.01%</strong>，智雲業務、智艙業務因市場競爭、調整聚焦等因素影響，收入同比下降。上年同期，四維圖新的歸母淨利潤為虧損 3.36 億元。</p><p>四維圖新預計，<strong>2023 年度扣非後淨利潤為虧損 10.74 億元至 12.89 億元，比上年同期下降了 267.01% 至 205.84%</strong>。上年同期，四維圖新的扣非後淨利潤為虧損 3.51 億元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/17066209987180300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>業績預告的情況。圖片來源：四維圖新公告</figcaption></figure><p>四維圖新表示，在 2023 年，汽車供應鏈相關企業產品單價持續下降；為了應對市場變化，聚焦汽車智能化業務，發展核心產品及開拓市場，變革運營管理，四維圖新逐漸從產品提供商轉型成為解決方案提供商。</p><p>2023 年度，四維圖新進一步明確了以「智駕」為龍頭的業務主線；智能駕駛軟硬一體產品搭載數量持續提升，智駕業務收入同比增長；MCU 芯片持續放量，銷量同比增加；不過，智雲業務、智艙業務因市場競爭、調整聚焦等因素影響，收入同比下降。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240130/1706620944539.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>四維圖新認為其利潤的虧損是多種因素導致的。一方面，市場競爭導致四維圖新的產品毛利不斷受到擠壓而下滑；另一方面，為積極應對市場變化，持續推進管理及組織優化，加強客戶屬地化服務，致使管理費用、銷售費用等同比增加；此外，四維圖新的部分參股公司虧損，均對其短期業績產生一定負向影響。</p><p>面對經營虧損，四維圖新表示在 2024 年將繼續聚焦主業並執行各項降本增效措施，合理控制預研性質的研發投入，進一步提升資源利用率，着力提升盈利能力。</p><p>在主營業務上，四維圖新在汽車智能化領域以智駕為龍頭解決方案，發展智雲、智駕、智艙、智芯四大解決方案，同時聚焦智能交通、數字孿生城市解決方案。</p><p>智駕業務方面，四維圖新通過智能駕駛軟硬件一體和智能駕駛計算平台等產品，助力客戶實現不同級別的智能駕駛功能，並針對智能駕駛提供軟硬一體產品。</p><p>智芯業務是四維圖新面向汽車車身控制域、智能駕駛域、智能座艙域、底盤域、動力域等使用場景及量產需求，設計、研發並銷售汽車電子芯片。</p><p>智雲業務是四維圖新面向智能汽車和智慧交通場景提供動態的 MaaS 地圖服務及解決方案。智艙業務是圍繞交通場景中的「車-路-人」，構建從地圖、動態內容、雲端大數據到車端的完整車聯網生態鏈，為乘用車客戶提供軟件、硬件和軟硬一體化解決方案以及運營服務。</p><p>在地圖相關業務和技術方面，四維圖新與百度的著作權糾紛在近期的《關於公司訴訟百度著作權侵權及不正當競爭二審終審判決勝訴的公告》披露後才宣告「塵埃落定」。</p><p>四維圖新作為原告就與被告北京百度網訊科技有限公司、百度在線網絡技術（北京）有限公司、百度雲計算技術（北京）有限公司的著作權侵權及不正當競爭糾紛提起訴訟，法院於 2017 年 11 月 22 日正式受理，並於 2020 年 7 月 22 日依法公開開庭審理。</p><p>四維圖新與北京百度網訊科技有限公司、百度在線網絡技術（北京）有限公司自 2009 年開始在電子地圖數據領域開展商務合作，並於 2013 年進一步達成《合作協議》。</p><p>根據該《合作協議》，四維圖新授權北京百度網訊科技有限公司、百度在線網絡技術（北京）有限公司在協議約定範圍內使用四維圖新的電子地圖作品，並向四維圖新支付相應許可費，合同有效期至 2016 年 12 月 31 日。合同到期後，雙方未予續約。</p><p>然而，北京百度網訊科技有限公司、百度在線網絡技術（北京）有限公司聯合其關聯企業百度雲計算技術（北京）有限公司在《合作協議》終止後，仍然繼續使用四維圖新提供的電子地圖通過電腦終端、手機終端等途徑向公眾提供電子地圖產品，以及超出原有合同範圍在車載相關應用上提供電子地圖。四維圖新認為，上述三被告未經四維圖新許可實施了前述侵權行為。</p><p>該案件的一審判決為，被告立即停止侵犯原告四維圖新相關圖形作品著作權的行為；被告刊登致歉聲明，向原告四維圖新公開賠禮道歉、消除影響；被告向原告四維圖新連帶賠償經濟損失 6450 萬元；被告向原告四維圖新連帶賠償合理支出 926597.5 元。該案二審判決結果為：「駁回上訴，維持原判。」</p><p>四維圖新在公告中表示，將根據本次終審判決結果，扣除委託訴訟費後計入公司淨利潤。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:45:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751984.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751984.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[胡振明]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[公告快評|露笑科技 2023 全年實現扭虧為盈，但隱患出現在第四季度]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="公告快評|露笑科技 2023 全年實現扭虧為盈，但隱患出現在第四季度" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170662904218540000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>第四季虧損約 2900 萬元至 5400 萬元。第四季虧損約 2900 萬元至 5400 萬元。</p><p>1 月 30 日晚間，露笑科技（002617.SZ）披露 2023 年度業績預告，預計 2023 年歸母淨利潤 1.35 億元至 1.6 億元，同比增長 152.77% 至 162.55%，上年同期虧損 2.56 億元；扣非淨利潤預計 1.23 億元至 1.48 億元，同比增長 152.86% 至 163.60%，上年同期虧損 2.33 億元。</p><p>當晚同時，露笑科技又發佈了一則關於股份回購進展情況的公告，顯示截至 2024 年 1 月 30 日，露笑科技通過股份回購專用證券賬戶以集中競價交易方式已累計回購公司股份 18,459,817 股，已回購股份佔公司目前總股本的 0.96%，回購的最高成交價為 8.92 元/股，最低成交價為 5.35 元/股，已累計支付的總金額為人民幣 1.39 億元，佔預計回購金額的比例為 46.31%。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:45:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752399.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10752399.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊馬可]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[國資「入主」難改頹勢，人人樂去年預虧最高 5.2 億元，資不抵債或被*ST]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/17066192004960200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>人人樂目前已處於資不抵債的境地。人人樂目前已處於資不抵債的境地。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>「</span><span>民營超市第一股」人人樂（002336.SZ）尚未走出虧損泥潭，如今又面臨「披星戴帽」的風險。</span></p><p><span>1</span><span>月 30 日晚間，人人樂發佈公告稱，經公司財務部門初步測算，預計 2023 年末歸屬於上市公司股東的淨資產為-4.09 億元至-3.59 億元，若公司 2023 年度經審計的期末淨資產為負值，根據深交所股票上市規則，公司股票將可能在 2023 年年度報告披露後被實施退市風險警示。</span></p><p><span>根據人人樂同一天發佈的業績預告，公司預計 2023 年</span><span>歸屬於上市公司股東的淨利潤</span><span>虧損 4.7 億元-5.2 億元，上年同期虧損 5.07 億元。在零售業整體復甦的背景下，人人樂表示，報告期內，受外部市場及內部經營諸多不利因素疊加影響，收入持續下降，經營業績不及預期。</span></p><p><span>「</span><span>公司於 2023 年第四季度完成了股票協議轉讓後董事會及經營班子改組換屆，各項改革正在加快推進之中，收入下滑已經得到初步控制，但暫未形成規模效應。」人人樂表示。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/17066203703009900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年，人人樂繼續深陷虧損泥潭。來源：同花順</figcaption></figure><p><span>公開資料顯示，人人樂發家於廣東深圳，前身為深圳市人人樂連鎖商業有限公司，是一家特大型連鎖商業企業，主要從事大賣場、綜合超市及百貨的連鎖經營業務，2010 年 1 月登陸深交所上市。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/17066192004960200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2022 年 8 月 8 日，人人樂股東深圳浩明集團、深圳人人樂諮詢公司、何金明、張政與公司控股股東西安曲江文投集團（下稱「曲江文投」）的一致行動人</span>西安通濟永樂商業運營管理有限公司<span>（下稱「永樂商管」）簽署了《股份轉讓協議》。按照協議約定，永樂商管按照每股 5.88 元受讓人人樂無限售 A 股股份 1.73 億股，占上市公司股份總數的 39.29%。</span></p><p><span>2023</span><span>年 7 月 17 日，公司收到永樂商管的告知函以及中國證券登記結算有限公司出具的《證券過戶登記確認書》，本次股份轉讓已通過深交所合規性審核，上述交易落定。截至 2023 年三季度末，永樂商管直接持有人人樂 1.73 億股，占上市公司股份總數的 39.30%，成為人人樂第一大股東。曲江文投合計持有人人樂 2.66 億股股份，占上市公司股份總數的 60.44%。</span></p><p><span>人人樂對此表示，曲江文投利用其自身資本優勢以及在文化、旅遊及教育板塊的相關資源優勢為上市公司賦能，支持上市公司改善經營狀況，提升經營業績，實現可持續高質量發展。同時通過進一步鞏固對上市公司的控制權，提高國有資本配置和運營效率。</span></p><p><span>然而，國資的入主並沒有為人人樂帶來立竿見影的效果，在零售行業整體復甦的背景下，由於自身運營能力的問題以及市場份額的流失，人人樂在 2023 年上半年的虧損面甚至進一步擴大。</span></p><p><span>不僅如此，人人樂的財務狀況也面臨進一步惡化。截至 2023 年三季度末，人人樂的資產負債率由 2022 年的 97.72% 進一步攀升至 108.70%，已處於資不抵債的境地。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170662178254592800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截至 2023 年三季度末，人人樂的資產負債率由 2022 年的 97.72% 進一步攀升至 108.70%，已淪落到資不抵債的境地。來源：同花順</figcaption></figure><p><strong><span>為了緩解人人樂的經營壓力，國資入主後曾拋出一份定增方案。</span></strong></p><p><span>2023</span><span>年 8 月 24 日，人人樂發佈公告稱，計劃通過增發股票的方式向特定投資者發行募集資金總額不低於 6 億元且不超過 17.75 億元，上述資金在扣除發行費用後將全部用於補充流動資金。</span></p><p><span>界面新聞注意到，此次股票發行價格為 13.45 元/股，較彼時收盤價折價約 11.51%，發行對象為第一大股東永樂商管，永樂商管將自籌資金以現金方式認購。</span></p><p><span>人人樂表示，「通過本次向特定對象發行股票募集資金補充流動資金，可以增強公司的資金實力，緩解公司的償債壓力，降低公司的財務費用支出，優化公司資本結構，增強公司抗風險能力，促進公司持續、穩定、健康的發展。」</span></p><p><span>而截至目前，這一關乎人人樂能否止血的定增事項暫無下文。</span></p><p><span>值得關注的是，永樂商管目前已幾乎將所持人人樂股份全部質押。2023 年 12 月 7 日，據人人樂披露，永樂商管質押股份數量佔其所持公司股份數量比例達到 99.97%，質押融資是其整體資金安排需要，與上市公司生產經營需求無關。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751817.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751817.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[牛其昌]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[「最貴 ST 股」*ST 左江涉嫌重大財務造假，停牌前連續兩日 20CM 漲停]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖片/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661240518898700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>覆盤後股價將如何？覆盤後股價將如何？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>曾經的「最貴 ST 股」*ST 左江（300799.SZ）爆出涉嫌財務造假大雷。</p><p>證監會官網 1 月 29 日消息，2023 年 11 月 24 日，證監會對退市風險公司*ST 左江立案調查。現已初步查明，*ST 左江 2023 年披露的財務信息嚴重不實，涉嫌重大財務造假。該案目前正在調查過程中，證監會將盡快查明違法事實，依法嚴肅處理。</p><p>證監會始終將保護好投資者特別是中小投資者合法權益作為一切工作的出發點和落腳點。上市公司財務造假嚴重誤導中小投資者交易決策，必須予以嚴厲打擊。證監會將繼續保持「零容忍」執法高壓態勢，從嚴從快查處各類造假行為，強化行政民事刑事立體追責。嚴格執行退市制度，使造假「保殼」者「應退盡退」，讓造假亂市者付出慘痛代價。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240130/117c1ca0060679af20b9f5e2e9cc87e3_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖：證監會官網消息</figcaption></figure><p>想要保殼或是*ST 左江財務造假的原因，公司目前可能觸及多項退市指標。</p><p>首先，*ST 左江可能觸及財務退市紅線。在被實施退市風險警示後，若首個會計年度經審計的淨利潤為負值且營業收入低於 1 億元將被終止上市。2023 年前三季度公司實現營業收入 3372.21 萬元，虧損 9732.73 萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661240518898700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其次，*ST 左江 2022 年年度報告的審計報告意見類型為保留意見，形成保留意見的基礎為公司部分應收賬款會計師未能實施現場訪談，亦未能取得函證回函，無法判斷相關應收賬款的可回收性。若如該事項導致公司 2023 年年度財務報告被出具保留、無法表示意見或否定意見的審計報告，公司股票將面臨被終止上市的風險。</p><p>最後，2022 年審計報告顯示*ST 左江持續經營能力存在不確定性。目前公司相關財務指標尚未改善，持續經營能力存在不確定性。</p><p>*ST 左江或是在芯片領域進行財務造假。據年報，公司主要從事信息安全領域相關的軟硬件平台、板卡和芯片的設計、開發、生產與銷售。公司銷售的主要產品為網絡安全全領域的智能硬件主機、自研的安全系列軟件和基於可編程數據處理芯片研發的相關產品。</p><p>自 2021 年起，*ST 左江不斷稱正進行 DPU 芯片的研發。有着芯片概念的加持，2023 年*ST 左江股價高歌猛進，最高觸及 299.80 元/股，公司市值也突破 300 億元。</p><p>2023 年 10 月 25 日*ST 左江披露三季報後，深交所就公司芯片業務、財務數據等下發三季報問詢函。但公司遲遲未對問詢函進行回覆，數次延期回覆。2023 年 12 月 12 日公司披露對深交所關注函的回覆，其中顯示了公司芯片業務的真實情況。</p><p>問詢函回覆顯示，*ST 左江首批出售的 400 片 DPU 芯片大部分仍在終端客戶倉庫中。</p><p>*ST 左江 2023 年 1 月確認 1261 萬元 DPU 芯片銷售合同，銷售內容為 400 片 DPU 芯片，交易對手為北京昊天旭輝科技有限責任公司（下稱昊天旭輝）。但昊天旭輝僅是貿易分銷商，終端用戶為北京市巨賢科技貿易有限公司（下稱巨賢科技）。</p><p>據年審會計師覈查，截至目前巨賢科技所採購的 400 片 NE6000 芯片，其中 370 片儲存於倉庫，20 片由銷售人員進行市場推廣，其餘 10 片研發領用。也就是説，客戶巨賢科技實際用於銷售的芯片僅為採購數量的 1/20，其餘大部分被存在倉庫。</p><p>華安證券曾發佈研報稱，*ST 左江是國內 DPU 技術領先的企業。既然「國內領先」，為何產品大部分滯銷於倉庫？</p><p>芯片銷售真實情況真相大白，*ST 左江股價自 12 月 13 日起連續五個交易日 20CM 跌停，一路跌入谷底，一度跌至 20.6 元/股。</p><p>值得一提的是，*ST 左江計劃變更審計機構。1 月 16 日公司公告稱，因原審計機構大信會計師事務所預計無法在公司指定時間內完成 2023 年度審計工作，向公司提出辭任 2023 年年報審計工作。公司計劃聘任亞太（集團）會計師事務所（特殊普通合夥）為公司 2023 年度審計機構。</p><p>此外，近期*ST 左江財務總監辭職。1 月 20 日公司財務總監周樂午辭職，其自 2016 年 5 月起便擔任公司財務總監，至今已有七年。</p><p>1 月 22 日-23 日，*ST 左江股價連續兩個交易日 20CM 漲停，公司申請自 1 月 24 日起停牌覈查，預計停牌時間不超過 5 個交易日。如今財務造假大雷爆出，公司股價後續走勢又將如何？</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 13:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750911.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750911.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李昊 LH]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】抖音「淘金」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【深度】抖音「淘金」" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610120687988400_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>助貸平台如今的最大競爭對手並非彼此，而是跨界淘金的曾經「賣水人」。助貸平台如今的最大競爭對手並非彼此，而是跨界淘金的曾經「賣水人」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">苗藝偉</span></p></blockquote><p>昔日消費金融行業的<span>「</span>賣水人<span>」</span>抖音也擼起袖子下場淘金了。</p><p>作為助力機構們最大引流平台，抖音正悄然開啓自營貸款<span>「</span>加速度<span>」</span>。有數據顯示，<span>2023</span>年至<span>2025</span>年，抖音或將以每年增加約<span>2000</span>億左右的規模實現三年<span> 「</span>三級跳<span>」</span>，<span>2024</span>年字節跳動預計總在貸規模將突破<span>5000</span>億元大關。</p><h4><span><strong>「</strong></span><strong>賣水人</strong><span><strong>」 </strong></span><strong>下場淘金</strong></h4><p>界面新聞記者注意到，從<span>2020</span>年收購網絡小貸牌照以來，抖音旗下控股的中融小貸註冊資本已從<span>2020</span>年的僅<span>4</span>億元，猛增至<span>2023</span>年底的<span>190</span>億元，成為行業內注資規模最大的小貸平台。</p><p><span>2023</span>年<span>6</span>月，抖音官方披露，旗下自營品牌的<span>「</span>放心借<span>」</span>和<span>「</span>抖音月付<span>」</span>的貸款餘額已經飆升至千億元以上規模。此前，截止<span>2022</span>年底，兩個產品的貸款餘額為數百億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610120687988400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞獲取到的多份近期業內交流資料顯示，字節跳動曾預計，截至<span>2023</span>年底，抖音平台的在貸餘額將達到<span>3300</span>億元左右，其中，消費貸款產品放心借約<span>2000</span>億規模，消費分期產品抖音月付也將達<span>800</span>億左右的規模，此外，抖音還有<span>400</span>億元左右的小微貸款產品。</p><p>該資料還顯示，<span>2024</span>年，字節跳動預計總在貸規模將迅速突破<span>5000</span>億元大關，主營消費貸產品<span>「</span>放心借<span>」</span>將突破<span>3000</span>億元規模、抖音月付、小微貸也將紛紛突破千億大關。</p><p>對於上述多個規模數據，字節相關負責人並未直接回應，而是對界面新聞記者表示，「自營貸款」口徑（即由字節的中融小貸直接出資貸款）遠小於 3000 億元規模。此外，在抖音旗下的月付、放心借-小微專享兩個由中融小貸和金融機構合作的助貸產品中，由中融小貸直接出資的部分佔比很小，合作的金融機構也具有獨立審批權。</p><p>在規模飆升之際，抖音自營貸款業務或也面臨「成長的煩惱」。</p><p>根據行業監管文件，網絡小貸在與金融機構的單筆聯合貸款中，網絡小貸公司的出資比例不得低於<span>30%</span>。這意味着，網絡小貸的聯合貸款業務若放款<span>1000</span>億，字節跳動的出資額要達到<span>300</span>億左右，目前網絡小貸注資的<span>190</span>億元或已無法滿足其未來規模飆升的放貸需求，迫切需要一張槓桿更高、合規程度更高的金融牌照來滿足其放貸需求。</p><p><span>2023</span>年<span>6</span>月前後，市場也多次傳出字節跳動正在與捷信消費金融接洽收購其股權的傳聞，但字節跳動官方迅速對此迴應稱該傳言不屬實。</p><p>據界面新聞記者向相關方瞭解到，字節跳動曾經與捷信有過牌照股權轉讓的初步接洽，但雙方卻因多重原因並未談攏，未來進展也難言樂觀。<span>2023</span>年<span>9</span>月，捷信消金母公司捷信集團已將捷信消金<span>46.9</span>億元股權質押給中國外貿信託，以緩解自身的償債壓力。據測算，被質押的股權佔其總股本比例的近<span>70%</span>。</p><p>在與金融機構聯合貸款方面，據界面新聞記者瞭解，目前，除旗下中融小貸之外，抖音放心借已經與<span>48</span>傢俱有貸款資格的金融機構進行合作放貸。其中不乏招商銀行、平安銀行、民生銀行、光大銀行，以及招聯消金等大型金融機構。</p><p>但也有業內人士表示，字節跳動尚未能有效拆分自有資金貸款與銀行等金融機構提供的信貸服務，二者在產品運營、徵信等方面未能有效隔離，乃至對資金與資產有效穿透，讓用戶更清晰瞭解產品用途、服務提供方和貸款屬性。</p><p><strong>助貸機構流量依賴症待解</strong></p><p>抖音與貸款業務的緊密連接最早可追溯到<span>2020</span>年前後。</p><p>彼時，一些頭部助貸機構、持牌消費金融平台，甚至無資質貸款機構，已經先知先覺，通過抖音平台投流來迅速獲取客戶，這類金融貸款機構就成為抖音涉足金融流量業務收入的重要來源。</p><p><span>2020</span>年，抖音還拿下一張網絡小貸牌照<span>——</span>中融小貸，自營貸款雄心初顯。</p><p>一位負責助貸機構流量投放的經理向界面新聞記者表示，<span>2021</span>年前後，抖音還未成立專門的金融業務部，但已經設立專門的金融業務條線和銷售部門負責金融機構流量投放和客戶<span>「</span>過篩<span>」</span>。</p><p>過去數年之間，這些率先在抖音投流的金融助貸平台所獲得的增長紅利不言而喻，<span>「</span>流量<span>+</span>金融<span>」</span>支撐起這類平台迅速擴大市場的一個核心公式。但線上獲客的甜頭卻包裹着愈發苦澀的外衣，伴隨着線上流量價格越來越昂貴，部分助貸平台已對抖音投流形成了嚴重的路徑依賴。</p><p>上述負責流量投放的經理透露，此前，從抖音獲取的新客戶數量曾經一度佔到公司全部新獲客戶的九成左右，在抖音廣告營銷費用佔其公司總營銷費用也近九成。目前，抖音雖非絕對大頭，仍然佔公司新獲客戶的一半以上。</p><p><span>「</span>我們肯定不希望被一個平台死死綁定，也在主動嘗試在其他流量平台投放。<span>」</span>他表示，抖音的流量價格已經相當高，邊際效應也逐步遞減，那些接受貸款利率<span>24%~36%</span>的客戶羣體，件均獲客成本保守估計已經遠超<span>2000</span>元。</p><p>他也表示，公司也曾嘗試包括<span>B</span>站、小紅書、快手平台投流之後，卻失望發現效果不如抖音。以某中視頻網站為例，雖然其信用卡營銷較為成功，但用戶畫像卻與該平台網絡貸款平台的客戶相去甚遠，營銷部門因獲客反饋太差而迅速終止合作。此外，另一家短視頻平台也被證實，同樣流量費用投入的情況下，客戶質量遠遜於抖音。</p><p>界面新聞記者也獲悉，隨着金融機構流量大手筆投放的增長，抖音也主動與金融機構進行聯合建模、戰略合作等，進行更大範圍的金融智能化營銷。</p><p>例如，抖音通過聯合建模，介入金融業務中的核心風控環節，抖音與助貸平台雙方通過借貸意願模型、風險前置模型等進行匹配，自對不同的客戶匹配不同的銷售策略，在精準化營銷方面也相較於其他類型流量平台更進一步。</p><p>抖音的自營貸款類金融業務讓其他無自有線上場景的助貸平台<span>「</span>焦慮<span>」</span>加倍，另一方面，金融類黑灰產視頻在抖音「猖獗」。</p><p>界面新聞記者從多家助貸平台的貸後管理人士處獲悉，<span>2023</span>年以來，通過偽裝成律師事務所等形式，教唆貸款用戶以代理維權、批量投訴的方式拒不還貸的金融黑灰產在抖音平台也越來越多。</p><p>多位助貸平台公司的貸後負責人對界面新聞記者表示，不少金融貸款客戶在獲得貸款廣告推送之後，往往接下來還能刷到這些黑灰產公司的投流，成為公司壞賬增加、催收困難的重要原因。</p><p>一位上市助貸平台副總裁向界面新聞記者表示，抖音完全可以識別出哪些用戶看過反催收、反投訴的黑灰產視頻，並將這些<span>「</span>風控數據<span>」</span>運用於抖音平台的自營貸款業務。助貸平台們希望，這套甄別看過黑灰產內容的系統接口可以向他們開放。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610251893278700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖 1 ~5 ，抖音上的金融黑灰產內容</figcaption></figure><p>界面新聞記者發現，抖音平台內的黑灰產內容，包括攻擊稱某借款平台利息超過國家紅線，以其不合規、不受法律保護為由，引導借款人不還款或進行逾期協商；或以律師、專業委託代理機構提供諮詢、委託代理為名，在短視頻發佈廣告，披露各平台客服電話、行業監管單位電話，引導借款人進行投訴舉報；此外，還有偽裝成<span>「</span>負債同路人<span>」</span>，以現身説法分享逾期協商的經驗技巧，並推銷委託代理公司，以及偽造暴力催收錄音或者聊天記錄，在短視頻平台獲客，惡意引發客戶與平台之前的矛盾。</p><p>對此，抖音方面對界面新聞記者表示，對於涉及黑灰產的廣告，平台已經制定了規則，不允許該類廣告，而對於類似黑灰產內容的關聯推薦「已經管得很嚴了，還在回查」。</p><h4><span><strong>在「</strong></span><strong>紅海</strong><span><strong>」</strong></span><strong>市場逆勢擴張</strong></h4><p><span>2023</span>年<span>12</span>月，波士頓諮詢發佈一份報告顯示，隨着我國消費金融多年的高速擴張，消費金融在整體目標人羣（約等於總就業人口）中滲透率已經接近<span>50%</span>，此前高增長的黃金時代已經宣告結束，邁入存量經營的白銀時代，未來五年市場增速預計僅在<span>7%</span>左右。</p><p>面對線上消費金融已成<span>「</span>紅海市場<span>」</span>，不少頭部助貸平台選擇待在舒適圈內保守運營。這意味着，其絕大多數在貸用戶是已在平台有過貸款記錄的存量客戶，全新客已經佔比甚低，而其他助貸平台為了自身平台的新客增長，仍不得不在抖音平台投流，通過不斷提供更低的貸款利率、更高的授信額度等貸款條件，互相爭奪對方客戶。</p><p>然而，這些助貸平台的最大競爭對手卻並非彼此，而是跨界淘金的曾經<span>「</span>賣水人<span>」</span>。一位上市助貸機構負責人也對界面新聞表示，<span>2023</span>年以及未來，抖音平台的放量增長並不讓人意外。</p><p>他表示，在宏觀資金面愈發寬鬆而優質信貸資產相對稀缺的情況下，抖音近乎無限的低成本流量，以及相對高質量的用戶，成為越來越多金融機構的合作之選。<span>2023</span>年以來，已經有越來越多知名地區城（農）商行乃至股份制銀行，上門主動要求進行貸款合作，幾乎每個禮拜都有，這在以前幾乎不太可能出現。作為超大型流量平台，抖音的資金端合作伙伴只會更多，還可以獲得更優惠的合作利率和條件。</p><p><span>「</span>這讓我想起了數年之前的螞蟻金服，門口永遠有銀行在排隊，希望得到合作貸款等各種合作機會。而此時此刻，恰如彼時彼刻。<span>」</span>他表示。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 02:15:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723634.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723634.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[苗藝偉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[蟬聯全球新能源汽車銷冠！比亞迪去年賣了 302 萬輛車，預計最高賺 310 億元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：界面圖片/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170653218099816700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>股價卻創近幾年新低。股價卻創近幾年新低。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>比亞迪（002594.SZ）交出上市以來最好成績單。</p><p>1 月 29 日晚，比亞迪發佈 2023 年業績預告，期內公司實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 290 億元-310 億元，同比最高增長約 86%；實現歸屬於上市公司股東的扣非淨利潤 274 億元-297 億元，同比最高增長約 90%。</p><p>這樣的業績表現基本符合市場預期。iChoice 數據顯示，機構對比亞迪 2023 年淨利潤預測平均值為 283.32 億元，與公司業績預告中值相差無幾。</p><p>整體來看，新能源汽車行業繼續保持高速增長態勢，比亞迪新能源汽車銷量再創歷史新高，進一步鞏固了全球新能源汽車銷量第一的領先地位。行業競爭更為激烈，公司出海銷量的快速增長、持續擴大的規模優勢、擁有產業鏈成本控制能力，盈利實現大幅改善。</p><p>從產銷數據來看，2023 年全年比亞迪累計生產新能源汽車 304.52 萬輛，同比增長 62.24%；累計銷售新能源汽車 302.44 萬輛，同比增長 62.30%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170653218099816700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240129/383a5b882ab9037b9a59337a30e04b14_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖：比亞迪 2023 年 12 月產銷快報</figcaption></figure><p>比亞迪 2023 年銷量明顯跑贏行業。民生證券研報指出，預計 2023 年全國新能源乘用車銷量有望達到 862 萬輛，同比增長 31.7%；受益新車型上量、各價格段產品譜系進一步完善，比亞迪完成目標銷量 300 萬輛，顯著跑贏行業。</p><p>此外，比亞迪在出海方面也持續佈局。2023 年全年比亞迪新能源乘用車海外銷量 24.3 萬輛，同比增長 334.2%。</p><p>2023 年下半年以來，比亞迪不斷加強海外佈局。7 月，比亞迪宣佈在巴西建廠，整車計劃年產能達 15 萬輛；9 月，烏茲別克斯坦國有控股汽車集團宣佈將與比亞迪共同成立一家合資公司，工廠一期/二期計劃年產 50 萬台，三期竣工後產量達到 30 萬台；12 月，比亞迪宣佈將在匈牙利賽格德市建設新能源整車生產基地。</p><p>民生證券研報認為，比亞迪出海有望在歐洲、東南亞、澳新迎來快速發展，助力 2024 年銷量再向上。</p><p>東吳證券則對未來給出了更為樂觀的判斷。其研報指出，比亞迪積極推進海外市場佈局，海外市場放量助力銷量增長，2024-2025 年為產品大年，預計銷量分別約 400 萬輛、500 萬輛，同比分別增長 33%、25%。</p><p>至於比亞迪的另一大業務——手機部件及組裝業務，也隨着消費電子行業的回暖，盈利能力有所增強。</p><p>比亞迪表示，受益於海外大客戶業務份額提升及安卓客戶需求回暖、新能源汽車和新型智能產品業務高速增長，產能利用率明顯提升，業務結構進一步優化，盈利能力顯著改善，盈利實現大幅增長。</p><p>2020 年-2022 年，比亞迪手機部件及組裝業務毛利率分別為 11.20%、7.57%、6.06%，呈逐年下降趨勢。2023 年半年報顯示，公司該業務毛利率為 8.77%，同比增長 2.70 個百分點。</p><p>儘管業績十分喜人，但比亞迪的股價卻沒跟上。1 月 29 日公司股價跌 3.99%，觸及自 2021 年 5 月以來的新低。比亞迪最新市值為 5195 億元。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10745296.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10745296.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李昊 LH]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[20CM 跌停！嘉寓股份資不抵債將被*ST，ST 天喻實控人私用公章違規擔保]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：攝圖網" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/17065045617302900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>跌 20%。跌 20%。</p><blockquote><p>記者｜趙陽戈</p></blockquote><p>「退市風險警示」足以令一家上市公司的市值一天損失 20%。</p><p><span>嘉寓股份（300117.SZ）在 1 月 26 日晚間發佈公告</span><span>稱，經初步測算，預計公司</span><span>2023</span><span>年度期末淨資產為</span><span>-14.74</span><span>億元至-</span><span>11</span><span>.</span><span>74</span><span>億元。根據《深圳證券交易所創業板股票上市規則（</span><span>2023</span><span>年</span><span>8</span><span>月修訂）》第</span><span>10.3.1</span><span>條第（二）項規定，若上市公司出現「最近一個會計年度經審計的期末淨資產為負值」的情形，其股票交易將被實施退市風險警示。公開信息顯示，</span><span>嘉寓股份計劃在 4 月 19 日披露 2023 年年報。</span></p><p><span>根據</span><span>該公司 2023 年度業績預告，公司預計 2023 年淨利潤虧損 12 億元至 15 億元，扣非淨利潤虧損 10.6 億元至 13.6 億元。嘉寓股份稱，</span><span>業績變動的主要原因是減值準備計提、項目結算損失、遞延所得稅資產轉回及涉訴案件新增計提營業外支出所致，其中導致業績變動較大的是減值準備計提，公司管理層對部分房地產行業客戶截至報告期末應收款項等的可回收性進行分析評估，公司根據情況進一步計提了相關減值準備。 </span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170650452748774500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：同花順</figcaption></figure><p><span>負面影響下，</span>嘉寓股份 1 月 29 日在集合競價階段就大幅低開，大量賣單排隊撮合，最終以跌停價格 2.07 元開盤。截至 1 月 29 日午間收盤，跌停板位置 2.07 元超 20 萬手排隊賣票。<span>資料顯示，</span>嘉寓股份的主營業務<span>系統門窗幕牆、新能源業務。</span></p><p><span>除了</span><span>嘉寓股份，</span><span>ST 天喻（300205.SZ）在 1 月 25 日晚間也披露了「</span><span>股票交易被實施其他風險警示及股票停牌的提示性公告」，該公司 1 月 26 日停牌一天，1 月 29 日復牌，開市起被實施其他風險警示，從「天喻信息」變更為「ST 天喻」。結果 1 月 29 日</span><span>ST 天喻也是直接「一字跌停」，跌幅 20.02%。</span><span>嘉寓股份和</span><span>ST 天喻是 1 月 29 日上半場唯二跌幅達 20% 的滬深 A 股股票。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/17065045617302900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>據悉，</span><span>ST 天喻</span><span>於 2023 年 12 月 25 日披露了《關於涉及重大訴訟及違規擔保的公告》，經覈查，公司本次訴訟涉及違規擔保事項系公司實際控制人閆春雨在未履行上市公司用章流程的情況下，私自使用上市公司公章以上市公司名義簽署擔保協議所致。公司董事會、股東大會未審議過對外提供擔保事項，公司亦未披露過對外擔保的相關公告。截至公告披露日，公司相關違規擔保事項尚未解除，可能面臨承擔大額擔保責任的風險。 </span></p><p><span>根據《深圳證券交易所創業板股票上市規則》第 9.4 條第（五）項「公司向控股股東或者其關聯人提供資金或者違反規定程序對外提供擔保且情形嚴重的」 及第 9.5 條「本規則第 9.4 條第五項所述‘向控股股東或者其關聯人提供資金或者違反規定程序對外提供擔保且情形嚴重’，是指上市公司存在下列情形之一且無可行的解決方案或者雖提出解決方案但預計無法在一個月內解決的：（二）上市公司違反規定程序對外提供擔保的餘額（擔保對象為上市公司合併報表範圍內子公司的除外）在 1000 萬元以上，或者占上市公司最近一期經審計淨資產的 5% 以上」的規定，公司股票交易將被實施其他風險警示。 </span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 06:20:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10742427.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10742427.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[趙陽戈]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[年報搶先看 | 10 家公司淨利預增超 10 倍，旅遊股麗江股份、三峽旅遊拔得「預增榜」頭籌]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/17064635311165200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>6 家公司預計淨利潤最低虧損金額超 20 億元。6 家公司預計淨利潤最低虧損金額超 20 億元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">龐宇</span></p></blockquote><p>上週（1 月 22 日-1 月 28 日）A 股共 660 家公司披露了 2023 年度業績預告，239 家預喜（193 家預增、43 家略增、3 家續盈）、89 家扭虧、142 家預減，190 家預虧。</p><p>受益於旅遊市場的復甦，老牌旅遊服務公司麗江股份（002033.SZ）、三峽旅遊（002627.SZ）業績暴增，分別以最高 64 倍和 38 倍的淨利潤同比增幅暫居「年度預增榜」第一、第二。</p><p>預虧公司中，6 家公司預計淨利潤最低虧損金額超 20 億元，南方航空（600029.SH）虧損金額最高，一年虧掉 35 億元至 47 億元，上年同期為虧損 326.82 億元。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240129/24023b06f34dc9d439f3bfcae7dcecae.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>數據來源：choice 製圖：界面新聞</figcaption></figure><p>麗江股份預計 2023 年淨利潤 2.15 億元至 2.4 億元，同比暴增 57~64 倍；扣非淨利潤 2.25 億元至 2.95 億元，同比增長 12~15 倍。若以預告上限來看，2.4 億元淨利潤將創下公司上市以來盈利新高，此前最高盈利為 2016 年的 2.24 億元。而在 2023 年之前，公司已經連續三年陷入業績低谷，合計淨利潤僅 0.36 億元。</p><p>對於業績同比大增，麗江股份表示主要因為 2023 年以來旅遊市場迎來快速復甦，公司遊客接待量明顯回升，公司三條索道（玉龍雪山索道、雲杉坪索道、犛牛坪索道）共計接待遊客 612.10 萬人次，同比增長 215.67%。麗江和府酒店有限公司實現營業收入 1.47 億元，同比上升 71.74%。印象麗江實現營業收入 1.38 億元，同比上升 383.56%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/17064635311165200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>三峽旅遊業績同樣創下歷史新高，預計 2023 年淨利潤為 1.3 億元至 1.7 億元，較上年同期（重組前）大增約 29~38 倍；扣非淨利潤為 0.9 億元至 1.2 億元，較上年同期（重組前）增長約 3~4 倍。業績同比大增是因為公司遊客接待規模創歷史新高，旅遊核心產品（兩壩一峽、長江夜遊）遊客接待量 216.75 萬人，較 2022 年同期增長 367.08%，較 2019 年同期增長 75.17%，旅遊綜合服務業務收入和利潤總額均大幅增加。</p><p>值得一提的是，三峽旅遊在去年 11 月完成重大資產出售，剝離了汽車經銷業務和供應鏈業務，該次重組產生的投資收益也是公司 2023 年淨利潤大增原因之一。不過，由於上述交易後公司收入大幅下降，深交所也對於公司能否增強持續經營能力提出問詢。</p><p>A 股汽配龍頭威孚高科（000581.SZ）預計 2023 年實現淨利潤 17.97 億元~20.47 億元，同比大增 14~16 倍。公司表示期內核心業務產品市場份額持續增長。共軌泵產品銷量穩中有升；四缸增壓器產品銷量創歷史新高，汽油增壓器產品實現多個國內頭部乘用車客戶項目量產；汽油淨化器、柴油淨化器產品市場佔有率穩步提升。</p><p>不過，威孚高科能實現超高業績增幅主要因為前期可比基數較低，2022 年公司淨利潤為 1.19 億元，為近 16 年最低，因「平台貿易」詐騙計提信用減值損失 16.44 億元。此次預告淨利潤上限 20.47 億元，與前些年相比仍有一定差距，2017 年-2021 年公司淨利潤在 22 億元~28 億元區間。</p><p>亞威股份（002559.SZ）預計 2023 年淨利潤 9500 萬元至 1.24 億元，同比增長約 12~15 倍。該公司業務分為金屬成形機牀業務、激光加工裝備業務、智能製造解決方案業務三大板塊。在業績預告中，公司提到，報告期內製造業增長動能不足，下游需求承壓，市場競爭加劇。公司保持戰略定力，不斷提高應對風險挑戰的能力水平，壓力機、精密激光加工設備等新業務拓展取得積極進展，保證了規模效益的增長。</p><p>不過，若以預告最高值來看，這份淨利潤也不算是亞威股份近年最高水平，2020 年、2021 年公司錄得淨利潤分別為 1.36 億元、1.30 億元。而此次能取得有較大業績增幅，主要原因在於 2022 年公司陷入業績低谷，僅 749 萬元。 2022 年度因參股公司韓國 LISCo.,Ltd 風險事項，對其長期股權投資計提 2.33 億元減值準備，減少當期淨利潤 1.05 億元。</p><p>通用股份（601500.SH）預計 2023 年淨利潤 2 億元至 2.7 億元，同比增長約 11~15 倍。對於業績變動原因，公司表示，國內經濟活動恢復及海外輪胎市場消費需求提振，原材料和海運費價格回落，公司產品毛利率明顯提升。海外市場方面，泰國工廠保持產銷兩旺，柬埔寨工廠產能加速放量，輪胎產銷量實現較大增長，盈利能力大幅提升。此外公司提到，前期基數較低也是業績增幅較大的原因之一。</p><p>翻閲通用股份近十年財報，公司業績呈現明顯的下滑態勢，從 2013 年的盈利巔峯 2.2 億元滑落至 2020 年的 0.91 億元，到了 2021 年、2022 年淨利潤僅為 1161 萬元和 1696 萬元。若以預告淨利潤上限來看，2023 年盈利能力水平將創下歷史新高。</p><p>學大教育（000526.SZ）預計 2023 年淨利潤 1.3 億元~1.65 億元，同比增長約 11~14 倍。公司表示，報告期內隨着經營環境逐步改善，公司個性化教育業務市場需求提升，推動經營業績穩定增長；同時，公司深入推進職業教育、文化閲讀、醫教康融合等業務，提升公司持續盈利能力。這是學大教育上市 30 年來的業績巔峯，此前公司最高盈利不超過 4400 萬元。</p><p>福田汽車（600166.SH）預計 2023 年實現淨利潤約為 9.1 億元，相較於去年同期增加了 8.45 億元，同比增長約 13 倍；預計扣非淨利潤約為 2.2 億元，同比扭虧為盈。公司解釋了業績預增的主要原因，其一是主營業務的影響，2023 年公司銷量增長了 37.14%，新能源銷量實現了翻番增長，海外出口也創歷史新高。其次，非經常性損益相較於去年同期增加了 2.92 億元左右，主要為非流動資產的處置。</p><p>福田汽車此份業績確實不俗，超 9 億元的淨利潤是近十年最高。在 2023 年之前的 6 個年度，福田汽車淨利潤始終在 2 億元以下徘徊，其中 2018 年、2021 年更是發生鉅虧 25.75 億元、50.61 億元。而自 2014 年以來，福田汽車扣非淨利潤陷入連年虧損狀態已長達 9 年之久，過去 9 年合計虧損超 150 億元。</p><p>益於民航業整體復甦，廈門空港（600897.SH）預計 2023 年淨利潤 3.21 億元~3.85 億元，同比增加約 10~13 倍。這是公司自 2020 年以來淨利潤首次突破 3 億元。2023 年，公司三大生產指標同比增長顯著，共完成飛機運輸起降 17.75 萬架次、旅客吞吐量 2410.41 萬人次、貨郵吞吐量 31.44 萬噸，同比增長 81.93%、138.05%、19.95%，公司收入大幅增長，經營業績改善明顯。</p><p>ST 八菱（002592.SZ）預計 2023 年淨利潤 1 億元~1.5 億元，同比增長約 6~10 倍。與上年同期相比，淨利潤增長幅度較大，主要是報告期的非經常性損益較高。公司預計 2023 年非經常性損益約在 7600 萬元至 1.15 億元之間，主要是出售子公司北京弘潤天源基因生物技術有限公司 15% 的股權確認的投資收益，以及處置該股權產生的可抵扣虧損確認遞延所得稅資產對所得稅費用的影響。除此之外，攤銷的員工持股計劃股份支付費用比上年同期少，也導致扣非淨利潤增長。</p><p>不過，根據業績預告，ST 八菱扣非後淨利潤 2400 萬元～3600 萬元，也達到近 6 年最高水平。2018 年-2021 年，公司扣非後淨利潤連續四年合計虧損約 11.9 億元，2022 年才艱難扭虧至盈利 184 萬元。</p><p>此外，上週還有 190 家公司發佈業績預虧公告，有 14 家公司虧損超 10 億元，其中，6 家公司預計淨利潤最低虧損金額超 20 億元，分別為南方航空、迪馬股份（600565.SH）、中鋁國際（601068.SH）、動力新科（600841.SH）、賽力斯（601127.SH）、光大嘉寶（600622.SH）。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240129/40b2956aaa178b7f1a7d483613eab00a.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>數據來源：choice 製圖：界面新聞</figcaption></figure>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 06:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740508.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10740508.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[龐宇 PY]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】保險公司「競逐」萬億養老社區賽道]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170585571123843500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>豪擲百億還是輕裝上陣？豪擲百億還是輕裝上陣？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">苗藝偉，呂文琦</span></p></blockquote><p><span><span>近年來，一批「保險系」養老社區正如雨後春筍般崛起，成為社會商業養老的一支新興力量，各家保險公司的養老社區建設與開業運營也進入「加速度」。</span></span></p><p><span><span>根據界面新聞記者統計，在剛剛過去的 2023 年，泰康保險新增 7 家「泰康之家」養老社區。</span></span><span><span>在該領域起步較晚的中國人壽保險，也在去年新增 7 個可對接「保險+養老」業務的機構養老項目，包括 4 個城心養老公寓和 3 個城郊養老社區。</span></span><span><span>此外，太平洋壽險也在近期上演「開業狂飆」：僅去年 12 月單月之內，就新開業了 5 家養老社區，分別為上海崇明頤養社區、普陀康養社區、山東青島康養社區、以及江蘇南京頤養社區、廈門頤養社區。</span></span></p><p><span><span>養老社區是門「好生意」嗎？保險公司為何「競速」這一賽道？投資回報情況如何？背後管理運營的重點、難點和痛點在哪裏？</span></span></p><p>為了深度解析這一在中國仍屬新興領域的養老模式，界面新聞進行系列報道，聚焦包括輕重資產運營模式、養老社區主要產品類型、與保險產品的支付對接，以及養老社區走訪體驗等多個側面。</p><p>該系列首篇將聚焦於保險公司輕重資產的運營模式之爭。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170585571123843500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong><span><span>重資產「玩家」手持百億投資入場</span></span></strong></h4><p><span><span>早在 2009 年，原中國保監會正式批准泰康保險提出的養老社區股權投資計劃，這也是我國保險行業第一個</span></span><span><span>獲準的</span></span><span><span>養老社區投資試點資格</span></span><span><span>。</span></span><span><span>至今十餘年間，我國保險系養老社區的運營模式也從原先的重資產先行，逐漸演變為輕重資產相結合等多種模式並行的探索之路</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>以</span></span><span><span>資金實力雄厚的保險公司</span></span><span><span>為例，</span></span><span><span>太平人壽的重資產自營品牌「太平小鎮」旗下已經建設了上海梧桐人家、三亞海棠人家、成都芙蓉人家等多個養老社區；太平洋人壽的「太保家園」、中國人壽的「國壽嘉園」等，幾乎均以保險公司名稱「冠名」，從而為旗下自營養老社區的運營和品質背書。</span></span></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170585579849229800_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p><p>其中，泰康人壽是最早試水養老社區的保險公司，也是目前運作最成熟的一家。泰康的中高端持續照料型養老社區品牌「泰康之家」，由子公司「泰康之家」、「泰康健投」&nbsp;以保險資金直接投資、自建自運營。截至 2023 年底，泰康養老社區已實現全國 34 城佈局，其中 19 城 20 家社區實現開業運營，在住居民超<span><span>過 11000 位。</span></span></p><p><span><span>根據界面新聞記者不完全統計，上述由保險公司推出的自營養老社區已經遍佈全國多個城市，但由於對客戶經濟水平要求較高，保險系重資產養老社區往往集中佈局在北京、上海、深圳、廣州等經濟發達的一線城市。此外，在一些氣候條件優越、政策優勢的地區，如海南三亞、雲南昆明、四川成都溫江等地，「旅居養老」也成為當地的養老社區的鮮明特色。</span></span></p><p><span><span>在入住標準方面，收費也相當高昂。以國壽嘉園天津樂境為例，入住門檻分為兩類，其中，國壽保險客戶的新客戶入住門檻為 300 萬總保費，老客戶為 200 萬總保費，入住後仍需繳納月費在 11500-24600 元之間，如果雙人合住，第二人月費需增加 2400 元/月；此外，非國壽的保險客戶也可以通過繳納不同級別的社區押金和購買嘉園卡入住。上述價格也是多數保險系自營高端養老社區的普遍定價。</span></span></p><p><span><span>重資產養老社區「玩家」</span></span><span><span>，大</span></span><span><span>都手握</span></span><span><span>百億</span></span><span><span>投資進入賽場。</span></span></p><p><span><span>泰康董事長陳東昇曾表示，養老社區並不是個「好生意」，與短平快的普通商業地產不同，養老地產的建設週期長、利潤低。一個養老社區項目從拿地到蓋房，平均週期是 5 年，建設 1 個社區的花費是 30 億元—50 億元，並要承受 5 年無收益的壓力。</span></span></p><p><span><span>作為重資產養老社區的「鼻祖」泰康之家落地 19 城，據統計，總拿地面積約 200 萬㎡，規劃總建設面積逾 300 萬㎡，拿地成本超過 80 億。</span></span></p><p><span><span>另一家青睞大型養老社區投資的</span></span><span><span>中國太平</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也曾</span></span><span><span>分別斥資 21 億元和 40 億元打造「芙蓉人家」和「梧桐人家」；平安</span></span><span><span>人壽在</span></span><span><span>深圳</span></span><span><span>的單個養老社區項目——「</span></span><span><span>頤年城</span></span><span><span>」</span></span><span><span>的投資</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也在十億級規模。</span></span></p><p><span><span>中國太保集團在 2018 年通過的《太平洋保險養老產業發展規劃》中稱，在 3-5 年內首期投資 100 億元，在全國重點城市打造系列養老社區。</span></span><span><span>&nbsp;</span></span></p><p><span><span>國壽集團</span></span><span><span>也陸續發起設立合計規模達 500 億元的大健康基金和 200 億元的大養老基金，大力構建「機構+社區+居家」三位一體的養老服務體系。</span></span></p><h4><span><span>巨量投入仍需耐心等待回本</span></span></h4><p><span><span>然而，對於青睞長期投資的保險資金來説，這一新興賽道的大手筆投資並非易事。</span></span></p><p><span><span>從資金回報方面而言，以</span></span><span><span>目前最成熟的泰康之家燕園為例，一期和二期共 40 萬平米，總投資 54 億，建設成本在 13500 元/平米。按照保險公司 5% 的資金成本算，泰康之家燕園自 2015 年開業至今，持有 9 年的成本是 20943 元/平米。目前，泰康之家燕園所在的區域房價在 45000 元-50000 元/平米之間。僅從持有物業的角度看，泰康之家燕園已升值一倍有餘。</span></span></p><p><span><span>而</span></span><span><span>在運營端，根據泰康保險 2022 年年報，2022 年該公司實現醫療及養老運營收入 46.7 億元，同比增長 17.7%；醫療及養老運營成本 34.12 億元，同比下降 7.6%，已實現盈利。另外，界面新聞從業內交流中瞭解到，泰康已賣出 20 萬份與養老社區綁定的儲蓄險「幸福有約」，以該產品 200 萬的件均價計算，養老社區</span></span><span><span>也</span></span><span><span>已為泰康帶來 4000 億的保費規模。</span></span></p><p><span><span>從發達國家案例來看，養老項目的收益算得上理想。天風證券研報顯示，美國養老項目主流投資商為 REITs，近十年來 REITs 投資養老地產投資收益率穩定在較高水平，十年年均複合投資收益率為 11.7%，其中運營收益率 6.9%，地產增值收益率 5.0%。</span></span></p><p><span><span>不過泰康燕園的盈利在行業內還不具有普遍性，對於起步晚、入住率低的大型養老社區，保險公司巨量的投入仍需要等待回本</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>在 2023 年中國人壽開放日上，中國人壽總裁利明光表示，行業在不同的時期對養老社區的發展前景有不同的推斷，由於宏觀經濟環境、房地產市場、科技水平、人口結構的變化、消費者需求等一直處在變化之中，即使是歐美日的盈利模式，亦需根據我國的國情不斷進行修正。</span></span></p><p><span><span>為分散風險，在不同的項目之間通過引流支持和互補，中國人壽確定了「一主多輔」的模式。利明光表示，這既可以通過項目資產包的組合分散投資風險，同時也可以通過一個多元的養老空間來承載豐富的養老服務，更好地支持養老體系的發展。</span></span></p><p><span><span>中國人壽股份副總裁劉暉表示，養老投資在單個項目組合以及投資配置，能帶來多元價值。「從單個養老項目上看，在項目運營培育期即可逐步實現現金流的自給自足。根據經驗數據，當入住率達到 60%—85% 時，可實現現金流自給自足，甚至達到盈虧平衡。在項目運行的成熟期，可帶來長期持續的穩定回報。」</span></span></p><p><span><span>劉暉指出，養老行業是跨週期、長坡厚雪的行業，具有投資價值釋放週期比較長、潛在回報比較平緩等特徵，雖説前期盈利較為困難，但長期來看是均衡穩定的。養老投資需要長期主義，而堅持長期理念的壽險資金恰好能夠與之匹配。</span></span></p><h4><strong><span><span><strong>中小保險公司「輕裝上陣」</strong></span></span></strong></h4><p><span><span>在大型險企紛紛爭奪高端養老客戶之際，不少中小險企則開啓了另一條進軍養老社區的賽道。然而，面對養老社區相關政策的門檻限制、以及相對有限的資金和資源，這類公司多數選擇了「輕裝上陣」以滿足客戶需求。</span></span></p><p><span><span>2023 年 1 月，原銀保監會下發《關於規範保險公司銷售保險產品對接養老社區服務業務有關事項的通知（徵求意見稿）》，對保險公司開展「保險+養老社區業務」提出八大門檻，包括淨資產不低於 50 億元、連續四個季度綜合償付充足率不低於 120% 等。其中，淨資產不低於 50 億元這一硬性門檻攔住了多數中小壽險公司，僅約有 30 多家壽險公司滿足要求。</span></span></p><p><span><span>界面新聞記者在採訪中瞭解到，大家保險正成為輕資產模式中的代表性公司，該公司以「輕資產、城心養老」為核心戰略。「輕資產」運營是通過在城市核心區租賃物業，並將其適老化改造成養老社區，社區內部配有全科醫生、小型醫療中心以及專業照護力量，另外主要依託周邊公立醫院的資源體系而非自建醫院。</span></span></p><p><span><span>大家保險集團副總經理李欣表示，輕資產城心社區一張牀位的成本僅為重資產養老機構的一半，保險公司通過租賃輕資產物業把成本降下來，目的就是降低每位入住老人獲取服務的成本。</span></span></p><p><span><span>2019 年成立之初，大家保險把「養老」作為公司的核心戰略，開始在北京朝陽區探索「城心醫養」模式。隨後，大家保險在逐步確立了「輕資產租賃為主、小樣本試點先行、快回流促平衡」的策略，保障財務可持續、儘快實現醫養社區財務自平衡。</span></span></p><p><span><span>公開資料顯示，大家保險已經在北京、南昌、天津、成都、太原、長沙、濟南、杭州、瀋陽、合肥等 11 個城市落地 13 家城心醫養社區。截至 2023 年 10 月底，大家保險在北京朝陽社區入住率已逾 95%，已開業的兩個社區平均入住率達 90%。</span></span></p><p><span><span>此外，界面新聞記者還注意到，合資類保險公司也看好養老社區業務的發展前景，具體形式上，更多以「純合作」而非股權投資的形式開展。在這種形式下， 保險公司對養老社區無使用權也無所有權，但可以通過服務鏈接養老社區，從而賺取成交服務費，或者合作運營養老社區，從而賺取運營管理費。</span></span></p><p><span><span>以同方全球人壽為例，同方全球於 2019 年推出「自得會」醫養服務解決方案，該項目與「同根同源」的上海天地健康城合作，客戶在購買同方全球人壽的指定保險產品，交納會籍費後，即可享有專屬的養老服務公寓使用權。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月，同方全球人壽副總經理彭勃就表示，同方全球與當年 7 月與一家來自荷蘭的知名養老機構 Ardent Group（「奧登特」）共同在深圳成立荷壽健康養老服務有限公司，整合市場優質養老服務資源，加速公司養老服務版圖拓展。</span></span></p><h4><strong><span><span><strong>保險「跨界」養老社區風險幾何？</strong></span></span></strong></h4><p><span><span>界面新聞瞭解到，保險系養老社區項目受到各大險企青睞主要出於三大原因：第一，在保險投資端，養老社區為保險資金長期資產配置提供解決方案，運營良好的社區往往可以為保險資金提供長期而穩定的回報；第二，在我國高端機構養老供不應求的背景下，養老社區成為拉動保費增長、吸引投保的重要服務；第三，在我國保險行業轉型升級、老齡化社會加深的大背景下，保險機構養老服務也成為服務我國養老金融大課題以及商業化養老模式的一支重要力量。</span></span></p><p><span><span>但在保險與養老共享增長空間的同時，2023 年年初，在監管發佈的《關於規範保險公司銷售保險產品對接養老社區服務業務有關事項的通知（徵求意見稿）》文件中，養老社區與保險經營的跨界風險傳遞也進入監管視野。</span></span></p><p><span><span>一位中型保險公司的康養事業部負責人對界面新聞記者表示，在社區運營方面，養老社區是非常專業的服務領域，和保險公司的經營管理邏輯完全不同。我國養老產業甚至比整個保險產業規模都要大，保險只是其中的一個參與方，仍然需要與其他社會力量進行合作，但目前，第三方服務市場上的供應商魚龍混雜，養老服務的評價、標準化流程依然未能建立，各類提供養老服務的專業人才也十分緊缺。</span></span></p><p><span><span>此外，國際上發達國家的養老社區運營經驗也在我國不完全適用，養老服務受到國家制度、經濟發展水平、文化傳統等多方面的宏觀環境的影響。這對於我國保險行業來説，幾乎是一個沒有參考答案的新領域，需要摸着石頭過河。</span></span></p><p><span><span>另一位險企的健投負責人向界面新聞表示，在疫情期間，因養老社區封閉式管理，內部員工也無法回家，這導致社區離職率極高，「一個月一萬五也留不住人。」&nbsp;另外，一些老年住戶因疾病比如阿茲海默綜合症，脾氣有所變化，對醫護人員動輒打罵投訴，這也使得養老社區內部專業護理人才緊缺。「這不是一家兩家養老社區的問題，而是全行業共同面臨的。」前述負責人表示。</span></span></p><p><span><span>除此之外，即使是輕資產的養老社區，也面臨着未來多重不可控的多方因素。大家保險發佈的《&nbsp;2023 中國商業養老服務供需洞察白皮書》指出，輕資產模式對養老物業的可控性弱於重資產模式，需要與業主方溝通協商，存在租賃合約臨時終止的風險。</span></span></p><p><span><span>而在合作模式下，保險公司對養老物業沒有控制力，對養老服務的控制力也有高有低。因此，合作模式對後續服務兌現提出了挑戰，也存在一定的不確定性。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705351.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10705351.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[苗藝偉/呂文琦]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
