<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[財經_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[財經_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Oct 2023 09:41:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[港交所前三季度營收同比增長 18%，115 宗 IPO 申請正處理中今年前九個月，港交所迎來新上市公司共 47 家。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p>10<span>月</span>19<span>日，港交所發佈了年度三季報。</span></p><p><span>數據顯示，</span><span>港交所第三季收入及其他收益為</span>50.84<span>億港元，較</span>2022<span>年第三季上升</span>18%。<span>港交所表示，主要業務收入較</span>2022<span>年第三季上升</span>9%<span>，源於保證金與結算所基金的投資收益淨額增加，但上市費收入減少已抵銷部分升幅。</span></p><p><span>其中，港交所資金的投資收益淨額為</span>3.60<span>億港元（</span>2022<span>年第三季：虧損</span>4600<span>萬港元），源於內部管理的公司資金的投資收益上升，以及外部管理投資基金</span> (<span>外部組合</span>) <span>的公平值虧損減低至</span>5 <span>百萬元（</span>2022<span>年第三季：虧損</span>1.48<span>億港元）</span></p><p><span>此外，港交所股東應佔溢利為</span>29.53<span>億元，較</span>2022<span>年第三季上升</span>30%<span>。</span></p><p><span>今年前三季的收入及其他收益為</span>157<span>億港元，較</span>2022<span>年首三季上升</span>18%<span>，創歷來九個月收入的第二高紀錄。收入增加源於投資收益淨額創歷年九個月新高，港交所指出，標題平均每日成交金額下跌令交易及結算費減少，以及新上市衍生權證和牛熊證數目下降令聯交所上市費收入減少，均已抵銷了部分升幅。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777993193900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>前三季的現貨市場標題平均每日成交金額為</span>1097<span>億港元，較</span>2022<span>年前三季下跌</span>12%<span>。</span></p><p><span>三季報指出，按季度比較，</span>2023<span>年第三季的成交量與</span>2023<span>年第二季大致相若，因此</span>2023<span>年第三季的收入及其他收益和</span>2023<span>年第二季比較也大致相若，上升</span>1%<span>；溢利則上升</span>2%<span>，反映投資收益淨額略有增加。與去年同期相比，</span>2023<span>年第三季的收入及其他收益上升</span>18%<span>，溢利則上升</span> 30%<span>。</span></p><p><span>港交所表示，第三季期間，其作為香港特別行政區政府成立的促進股票市場流動性專責小組的其中一名官方成員，與小組緊密合作，探討如何進一步提升香港市場的吸引力。</span></p><p><span>專責小組於</span>2023<span>年</span>8<span>月成立，主要負責檢視影響香港資本市場流動性的因素，並就有關事宜向政府提交建議。專責小組在評估過程中也會考慮到香港市場的全球競爭力及其可持續發展。</span></p><p>IPO<span>方面，今年前九個月，港交所迎來新上市公司共</span>47<span>家，集資額合共</span>246<span>億港元，按年下跌</span>67%<span>。截止到</span>2023<span>年</span>9<span>月</span>30<span>日共有</span>115<span>宗上市申請正在處理中。</span></p><p><span>現貨方面，</span>2023<span>年首三季股本證券產品的交易費為</span>21.85<span>億元，較</span>2022<span>年首三季的交易費及交易系統使用費總額</span>25.05<span>億港元下跌</span>13%<span>，源於期內聯交所股本證券產品平均每日成交金額下跌</span>9%<span>，以及</span>2023<span>年</span>1<span>月</span>1<span>日起現貨市場交易費結構有所改變導致相關費用收入淨額減少。</span></p><p><span>交易費包括滬股通及深股通費用收入</span>3.91<span>億港元（</span>2022<span>年首三季：</span>4.06<span>億港元）以及港股通費用收入</span>1.49<span>億港元（</span>2022<span>年首三季：</span>1.39<span>億港元）。儘管平均每日成交金額增加了</span>7%<span>，但由於</span>A<span>股的交易費自</span>2023<span>年</span>8<span>月</span>28<span>日起調低</span>30%<span>以及人民幣貶值，滬股通及深股通費用收入減少了</span>1500<span>萬港元。</span></p><p>2023<span>年首三季滬深港通運作暢順且表現強韌，北向及南向交易平均每日成交金額分別達人民幣</span>1082<span>億元及</span>321<span>億港元。滬深港通的收入及其他收益達</span>17.07<span>億港元（</span>2022<span>年首三季</span><span>：</span>17.26<span>億元），其中</span>12.47<span>億港元（</span>2022<span>年首三季：</span>12.84<span>億港元）來自交易及結算活動。</span></p><p>2023<span>年第三季，債券通北向通的交投繼續呈整體上升趨勢，平均每日成交金額創人民幣</span>436 <span>億元的季度新高，按年上升</span>29%<span>，亦較</span>2023<span>年上半年升</span>12%<span>。此外，</span>2023<span>年</span>8<span>月的成交額創人民幣</span>10897<span>億元的單月新高。</span></p><p><span>值得一提的是，</span>2023<span>年</span>9<span>月，港交所宣佈香港全新的現代化首次公開招股結算平台</span>FINI<span>將於</span>2023<span>年</span>11<span>月</span>22<span>日正式啓用。透過</span>FINI<span>，首次公開招股中的保薦人、包銷商、法律顧問、銀行、經紀、股份過户登記處及監管機構等不同持份者將以電子化方式合作，以履行各自在首次公開招股項目的職責，大幅縮短以及全面現代化和數碼化香港首次公開招股的結算流程，提升效率並推動香港作為主要集資中心的長遠發展。</span></p><p><span>據悉，</span>FINI <span>亦會引入全新的公開招股資金預付模式，有助減少超額認購新股所凍結的資金。港交所和新股市場參與者一直在積極準備迎接</span> FINI<span>推出，</span>2023<span>年第三季期間進行了數次模擬實習及市場演習，為</span>FINI<span>用户提供測試端對端新股結算流程的機會，以熟悉全新的</span> T+2<span>。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259642.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259642.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌職務犯罪，中潤資源總經理被留置調查， 上市公司：與公司無關公司澄清立案調查涉及個人擔任公職期間事項。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>記者 | 沈溦</p></blockquote><p>A 股「反腐」風波又添新成員。</p><p>10 月 19 日晚間，中潤資源（000506.SZ）突發公告：近日收到登封市監察委員會簽發的對毛德寶的《立案通知書》和《留置通知書》，毛德寶因涉嫌職務違法犯罪被立案調查及實施留置。</p><p>據悉，毛德寶於 2021 年 12 月 30 日任職中潤資源董事，2022 年 1 月 4 日被聘任為中潤資源總經理。並在此前，就已擔任中潤資源投資股份有限公司礦業板塊負責人。</p><p>不過，中潤資源隨即澄清了毛德寶被調查案件與公司本身的關係，「本次立案調查事項系針對毛德寶個人及其擔任公職期間相關事項的調查，與公司無關。」</p><p>資料顯示，在中潤資源任職前，毛德寶曾長期供職央企中鐵資源。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777867098827500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>個人履歷顯示，毛德寶，1964 年出生，現年 59 歲，中國地質大學礦物學、岩石學、礦牀學博士研究生學歷，研究員。歷任：天津地質礦產研究所研究室（研究中心）副主任、主任；中鐵資源集團有限公司（以下簡稱「中鐵資源」）總地質師、副總經理、副巡視員等職務。</p><p>公開資料顯示，中國地質調查局天津地質調查中心（天津地質礦產研究所）前身為成立於 1962 年的地質部華北地質科學研究所，是中國地質調查局直屬的事業單位。</p><p>而中鐵資源官網資料顯示，中鐵資源成立於 2007 年 2 月，是世界企業 500 強、世界品牌 500 強——中國中鐵股份有限公司的全資子公司。</p><p>中鐵資源廣泛涉及貴金屬、有色金屬等資源勘探、開採、冶煉、銷售及技術服務，工程項目投資、建設管理及貨物進出口等業務，已形成以礦產資源開發為主、基礎設施建設及商貿物流協調聯動的經營格局。</p><p>中潤資源表示，不會對公司日常運營造成重大影響，公司各項生產經營活動正常進行。公司擁有完善的治理結構及內部控制機制，日常經營管理由公司高管團隊負責，目前已對相關工作進行妥善安排。</p><p>截至 10 月 19 日晚間，中潤資源尚未知悉毛德寶被留置及立案調查的進展及結論。</p><p>界面新聞記者注意到，近期以來，中潤資源實際經營始終處於虧損狀態，2022 年營收 2.77 億元，大降 69.42%，儘管依靠出售子公司，最終實現淨利潤 2.53 億元，但扣非後虧損 1.38 億元。2023 年半年度，公司營收 1.54 億元，淨利潤虧損 8161.81 億元。</p><p>不過，毛德寶任職期間，中潤資源完成了重大資產置換的工作，剝離房地產業務完全成為一家礦業公司。今年 3 月，公告發布資產置換公告，擬將持有的山東中潤集團淄博置業有限公司 100% 股權、濟南興瑞商業運營有限公司 100% 股權，與深圳馬維鈦業有限公司（簡稱：馬維鈦業）持有的新金國際有限公司（簡稱：新金公司）51% 股權進行置換。同時，馬維鈦業承接中潤資源應付濟南興瑞的 3757.72 萬元債務，本次交易無現金對價，交易價格 7 億元。</p><p>據悉，新金公司持有 Mawei Mining Company Limited（中文名稱：馬維礦業有限公司）100% 股權。馬維礦業持有非洲馬拉維馬坎吉拉鋯鈦砂礦的採礦權，主要從事鋯鈦砂礦的開採、銷售業務，主要產品為 TiO2 42% 鈦中礦、ZrO2（HfO2）20% 鋯中礦、TFe 64% 鐵精礦。截至報告書籤署日，馬拉維馬坎吉拉鋯鈦砂礦尚未正式建成投產。</p><p>此次交易完成後，公司將不再從事房地產開發業務。今年 8 月，中潤資源公告，相關資產的過户已完成。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259445.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259445.html</link>
            <author>
                <![CDATA[沈溦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融監管總局「曬」三季度銀保行業各項數據，存量首套房貸利率絕大部分已調整到位前三季度共處罰銀行保險機構 2978 家次，處罰責任人員 5512 人次，罰沒合計 63 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p><span><span>10</span></span><span><span>月 20 日，國家金融監督管理總局在北京召開 2023 年三季度銀行業保險業數據信息新聞發佈會。國家金融監督管理總局統計信息與風險監測工作相關負責人劉志清在迴應防範化解金融風險問題時表示，金融監管總局加大對違法違規行為的懲處力度，前三季度共處罰銀行保險機構 2978 家次，處罰責任人員 5512 人次，罰沒合計 63 億元。</span></span></p><p><span><span>劉志清表示，在防範化解金融風險工作方面，一是加強銀行不良資產認定與處置。制定實施《商業銀行金融資產風險分類辦法》，推動銀行準確識別與評估信用風險，做實資產風險分類。拓寬不良資產處置渠道，有序推進不良貸款轉讓試點，化解銀行信用風險，前三季度銀行業共處置不良資產 1.9 萬億元。初步統計，2023 年三季度末，商業銀行不良貸款率 1.61%，同比下降 0.05 個百分點；撥備覆蓋率 207.9%，同比上升 2.4 個百分點。</span></span></p><p><span><span>二是穩妥推進中小金融機構改革化險。堅持分類指導、「一省一策」原則，認真履行監管職責，推動地方黨委政府制定實施中小金融機構改革化險方案，協同做好風險化解工作。推進農信社管理體制改革，批准籌建山西、河南農商聯合銀行，加快推動重點地區風險化解，批准遼寧農商行開業。</span></span></p><p><span><span>三是促進房地產市場平穩健康發展。會同相關部門優化房地產政策，合理優化首付比例和貸款利率要求，明確將「認房不認貸」納入「一城一策」工具箱，更好地滿足剛性和改善性住房需求。同時，穩妥降低存量首套房貸利率，目前絕大部分貸款已調整到位，有效緩解居民房貸支出壓力。指導銀行保險機構落實「金融十六條」，滿足房企合理融資需求。前三季度，銀行累計發放房地產開發貸款 2.4 萬億元。截至三季度末，房地產開發貸款展期餘額同比增長 183%，商業銀行開立保函置換預售監管資金餘額同比增長 80%。</span></span></p><p><span><span>四是健全防範化解風險長效機制。推動金融系統加強黨的領導與黨的建設，着力完善金融機構公司治理機制，健全風險防控體系。優化監管制度體系，健全資本管理、公司治理、監管評級、風險預警等監管規則。有序推進監管數字化智能化轉型，積極運用監管科技與監管大數據，開展風險智能監測分析，增強穿透式監管能力。加大對違法違規行為的懲處力度，前三季度共處罰銀行保險機構 2978 家次，處罰責任人員 5512 人次，罰沒合計 63 億元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231011/1697020699957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>金融監管總局披露數據顯示，截至三季度末，銀行業金融機構總資產 409.8 萬億元，同比增長 9.5%。保險公司總資產 29.6 萬億元，同比增長 10.8%。保險資金運用餘額 27.2 萬億元，同比增長 10.8%。</span></span></p><p><span><span>前三季度，人民幣貸款新增 19.75 萬億元，同比多增 1.58 萬億元。銀行保險新增債券投資 9.6 萬億元。保險公司原保險保費收入 4.3 萬億元，同比增長 11%，賠款與給付支出 1.4 萬億元，同比增長 20.1%。車險、農險、健康險風險保障金額同比分別增長 27.9%、11.9%、7.1%。</span></span></p><p><span><span>重點領域和薄弱環節金融服務不斷加強。一是信貸投放保持合理充裕。前三季度，普惠型小微企業貸款新增 4.8 萬億元，同比多增 9754 億元。民營企業貸款新增 6.7 萬億元，同比多增 6836 億元。二是服務方式持續優化。三季度末，企業類中長期貸款同比增長 17%，企業類信用貸款同比增長 21.8%，循環貸款餘額同比增長 24.3%，均高於各項貸款平均增速。普惠型小微企業貸款平均利率同比下降 0.47 個百分點，民營企業貸款平均利率同比下降 0.32 個百分點。</span></span></p><p><span><span>此外，金融支持科技創新和綠色發展力度不斷加大。三季度末高技術製造業貸款同比增長 22.5%。數字經濟核心產業貸款同比增長 22.8%。積極支持推動經濟社會發展綠色化、低碳化，目前銀行業金融機構綠色融資餘額增速超過 30%。持續加強改善民生和社會保障領域金融支持力度。合理滿足剛性羣體信貸需求，個人住房貸款中 92.5% 用於支持購買首套房。住房租賃貸款同比增長 77.7%。保障性安居工程貸款持續增長。積極支持就業創業，創業擔保貸款同比增長 10.2%。引導信貸資金持續投入教育、醫療等社會領域，教育行業貸款同比增長 16.9%，助學貸款同比增長 24.1%，衞生和社會工作貸款同比增長 12%。</span></span></p><p><span><span>保險業方面，機動車輛保險原保險保費收入 6335 億元，提供風險保障 611 萬億元；農業保險原保險保費收入 1292 億元，提供風險保障 4.1 萬億元。</span></span></p><p><span><span>主要風險監管指標處於合理區間。初步統計,三季度末，銀行業金融機構不良貸款餘額 4 萬億元，較年初增加 1832 億元。不良貸款率 1.65%。商業銀行逾期 90 天以上貸款與不良貸款比例為 87.5%，保持在較低水平。銀行保險機構的流動性總體保持平穩，商業銀行流動性覆蓋率 143.5%。保險公司經營活動現金流同比持續增長。風險抵禦能力整體充足。初步統計，三季度末，商業銀行累計實現淨利潤 1.9 萬億元,按照可比口徑計算，同比增長 1.6%。商業銀行貸款損失準備餘額增加 5632 億元，撥備覆蓋率為 207.9%，持續保持較高水平。目前，商業銀行資本充足率為 14.66%，保險業綜合償付能力充足率 188%，保持在合理區間。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261421.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261421.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快看 | 內控管理不到位等多項違規，泰康保險集團旗下兩家公司被罰 95 萬元罰單顯示，泰康保險集團旗下兩家保險公司主要違法違規事實（案由）為虛通過佣金、會議費...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>實習記者，王欣婷</p></blockquote><p><span><span>10</span></span><span><span>月</span></span><span><span>19</span></span><span><span>日，</span></span><span><span>國家金融監督管理總局江蘇監管局</span></span><span><span>公佈了</span></span><span><span>5</span></span><span><span>張罰單，劍指劍指泰康保險集團旗下兩家保險公司，分別為泰康人壽保險有限責任公司江蘇分公司</span></span><span><span>和</span></span><span><span>泰康養老保險股份有限公司江蘇分公司。</span></span></p><p><span><span><span>罰單顯示，泰康人壽保險有限責任公司江蘇分公司</span></span><span><span>存在以下違規行為：一、通過佣金、會議費、招待費虛列費用；二、系統記載事項與實際情況不一致；三、內控管理不到位。</span></span><span><span>對於上述違法行為，</span></span><span><span>國家金融監督管理總局江蘇監管局</span></span><span><span>依據《中華人民共和國保險法》第八十六條、第一百七十條，《保險公司管理規定》第五十五條、第六十九條規</span></span><span><span>定對泰康人壽保險有限責任公司江蘇分公司處罰款 65 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>董鴻鳳時任泰康人壽保險有限責任公司江蘇分公司副總經理，對泰康人壽保險有限責任公司江蘇分公司通過佣金、招待費虛列費用負有責任。被國家金融監督管理總局江蘇監管局依據《中華人民共和國保險法》第八十六條、第一百七十一條規定被處以警告並處罰款 7 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>謝雲峯時任泰康人壽保險有限責任公司江蘇分公司副總經理，對泰康人壽保險有限責任公司江蘇分公司通過會議費虛列費用、系統記載事項與實際情況不一致負有責任。被國家金融監督管理總局江蘇監管局依據《中華人民共和國保險法》第八十六條、第一百七十一條處以警告並處罰款 5 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>另一家公司的罰單顯示，泰康養老保險股份有限公司江蘇分公司存在以下違規行為：未經批准設立區域服務中心。對於上述違法行為，國家金融監督管理總局江蘇監管局依據《中華人民共和國保險法》第七十四條、第一百六十四條規定對泰康養老保險股份有限公司江蘇分公司處罰款 30 萬元。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169779198881886400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>彭亮時任泰康養老保險股份有限公司江蘇分公司總經理，對泰康養老保險股份有限公司江蘇分公司未經批准設立區域服務中心負有責任。被國家金融監督管理總局江蘇監管局依據《中華人民共和國保險法》第七十四條、第一百七十一條處以警告並處罰款 7 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>泰康人壽保險有限責任公司（曾用名：泰康人壽保險股份有限公司襄陽中心支公司仙人渡營銷服務部），成立於 2016 年，位於北京市，是一家以從事保險業為主的企業。由泰康保險集團股份有限公司 100% 控股；泰康養老保險股份有限公司，成立於 2007 年，位於北京市，是一家以從事保險業為主的企業。其股東為泰康保險集團股份有限公司（持股比例 90%）、泰康資產管理有限責任公司（持股比例 10%）。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261613.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261613.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王欣婷]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融監管總局嚴令執行銀保渠道「報行合一」 ，佣金費率下降約 30% 將抓緊啓動個人代理渠道、經紀代理渠道的「報行合一」工作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂文琦</span></p></blockquote><p>「整體來看，保險公司的銀保業務運行平穩、進展良好。初步估算，銀保渠道的佣金費率較之前平均水平下降了約 30% 左右。」在 10 月 20 日舉行的 2023 年三季度銀行業保險業數據信息新聞發佈會上，金融監管總局人身保險監管工作相關負責人劉昇表示。</p><p>劉昇指出，近些年，人身保險業同質化競爭嚴重，保險公司費用管理普遍較為粗放，導致實際費用超出了產品報備時的水平，出現「報行不一」的情況。所謂「報行合一」，即要求保險公司報給監管的手續費用取值範圍和使用規則是需要跟實際使用保持一致。</p><p>「費用高企不僅擾亂了市場秩序，也是虛假費用、虛假投保、虛假退保等問題的根源，更是滋生「代理黑產」的土壤，影響了行業高質量發展。」劉昇表示。「強化產品‘報行合一’有助於治理市場亂象，切實保護保險消費者的合法權益，推動保險公司降低經營成本、提升負債質量。」</p><p>8 月下旬，國家金融監管總局向多家人身險公司下發《關於規範銀行代理渠道保險產品的通知》，對銀行保險渠道佣金進行約束。</p><p>具體到措施上，一是要求保險公司明確產品的費用結構。二是要求保險公司明確產品的總費用上限和給渠道佣金的上限。三是要求保險公司做到「三費合一」，也就是精算假設費用、預算費用和考核費用做到相統一。四是要求保險公司在壓實主體責任的同時，特別強調要壓實精算師的責任，要求精算師在產品設計、費用測算等方面負起責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231020/169778903112418300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月，多家險企為了調整和優化業務系統，暫停了銀保渠道銷售。劉昇透露，截止到目前，通過保險公司和銀行機構的充分溝通、相互協商，絕大多數開展銀保業務的銀行已與保險公司按照「報行合一」的要求重新簽約，有的保險公司銀保新業務已達往年同期水平，個別公司的業務量還有提升。</p><p>為持續推動人身保險業務平穩健康發展，近期監管下發了《關於強化管理促進人身險業務平穩健康發展的通知》（以下簡稱《通知》），進一步強調落實公司主體責任，切實提升負債質量，防止業務大進大出、激進發展。</p><p>《通知》從三方面着手，一是要管預算，要求公司的預算管理要符合實際狀況、要有明確約束條件，要平衡好規模與價值，費用與利潤等指標；二是管產品，公司的產品設計要公平合理，科學確定各項假設，嚴格執行報行合一，相關的政策要科學、連貫、一致；三是管銷售，要求公司嚴禁銷售誤導，以及強制捆綁搭售等侵害消費者合法權益的行為，防止出現承保空檔，引發糾紛滋生風險。</p><p>下一步，金融監管總局將繼續堅持金融工作的人民性，全面推行「報行合一」，抓緊啓動個人代理渠道、經紀代理渠道的「報行合一」工作。強化市場行為監管，堅持抓早、抓小、抓典型，持續不斷嚴監管、強問責，整治行業亂象，切實維護保險消費者合法權益。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261043.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261043.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂文琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十年期美債收益率創 16 年新高，對中國影響幾何？分析師認為，中美利差擴大對我國流動性、人民幣匯率的影響總體有限。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>記者，王玉</strong></p></blockquote><p>北京時間週五凌晨，美聯儲主席傑羅姆·鮑威爾在紐約經濟俱樂部講話時暗示，聯儲將在 11 月的貨幣政策會議上繼續暫停加息，但不排除未來進一步加息的可能。</p><p>鮑威爾指出，如果近期美國長期國債收益率持續上漲，可能會「在邊際上」降低進一步加息的必要性。不過，他同時表示，如果有跡象顯示美國經濟增長將進一步走強，聯儲有可能再次加息。</p><p>鮑威爾講話後，10 年期美國國債收益率一度升至 5%，創 2007 年 7 月以來新高。在此之前的一個月裏，10 年期美國國債收益率已上漲了近 70 個基點。截至 15:40，美國 10 年期國債收益率報 4.937%。</p><p>東方金誠國際信用評估有限公司研究發展部分析師白雪對界面新聞表示，近期美國長期國債收益率快速衝高，主要是受美國就業、通脹以及零售數據超預期、10 年期通脹保值債券（TIPS）流動性溢價回升、美債供需失衡等因素影響，和美聯儲短期貨幣政策路徑關係不大。</p><p>「鮑威爾在紐約經濟俱樂部發表的講話也提及，近期美債收益率急劇上衝的主要原因是期限溢價，與市場對美聯儲進一步加息的預期無關。此外，鮑威爾認為，收緊貨幣政策的目的是收緊金融環境，而美債收益率近期的上行已經造成金融環境顯著收緊，因此這可能意味着美聯儲加息的必要性降低。」她説。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169778823072901800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>白雪進一步表示，由於鮑威爾在講話中並未排除未來進一步加息的可能性，並再次強調高利率維持的時間可能更長，令市場對聯儲在 12 月及 1 月加息的預期有所升温，這可能在一定程度上又會支撐美債長端利率。</p><p>截至目前，中美 10 年期國債利差已從年初倒掛近 100 個基點擴大至 200 個基點以上。分析師認為，雖然中美利差擴大會影響到資本流動，但對我國流動性、人民幣匯率的影響總體有限。</p><p>國家外匯管理局公佈的最新數據顯示，2023 年二季度，中國國際收支口徑的直接投資負債方（即外商直接投資 FDI）淨流入 67 億美元，環比、同比分別下降 67% 和 82%。</p><p>華福證券首席經濟學家燕翔在研究報告中指出，本輪美債利率上行主要依靠實際利率驅動，這背後實際上反映了美國經濟向好的預期在不斷升温。美債利率上行對我國的影響主要體現在流動性、匯率和經濟三個層面，總體上看，影響有限。</p><p>從流動性看，他指出，今年以來，國內貨幣政策堅持「以我為主」，整體表現為穩健偏寬鬆，10 年期國債利率震盪走低，今年迄今已下行 13 個基點左右。</p><p>從匯率角度看，燕翔認為，中美利差走擴並不必然導致人民幣貶值，例如 2020 年底到 2021 年底，雖然中美利差不斷走擴，但我國經濟在疫情之後率先復甦，人民幣匯率持續升值。</p><p>截至 15:40，在岸人民幣對美元報 7.3182，較上日收盤價跌 29 個基點。</p><p>10 月 13 日，人民銀行貨幣政策司司長鄒瀾在三季度金融統計數據新聞發佈會上回答有關人民幣匯率的問題時也表示，中美利差倒掛不是「新問題」。他指出，近兩年來，中美通脹走勢和貨幣政策週期分化，美聯儲連續加息，美債收益率大幅上升，我國利率水平則穩中有降，中美利差收窄並於去年二季度開始倒掛，對人民幣匯率的影響已經在市場化價格中體現。</p><p>鄒瀾強調，「從趨勢看，中美利差會逐步迴歸正常」。一方面，市場普遍預期美聯儲本輪加息已接近尾聲，另一方面，中美利差是經濟運行的結果，匯率走勢根本上取決於經濟基本面。</p><p>國家統計局公佈的最新數據顯示，今年第三季度，我國 GDP 同比增長 4.9%，高於市場預期的 4.5%；兩年平均增速 4.4%，比二季度加快 1.1 個百分點；環比增長 1.3%，比二季度加快 0.8 個百分點。全年經濟下行壓力最大的時刻在 7 月前後，現已過去。分析師普遍認為，在一系列穩增長政策支持下，中國經濟回穩向好勢頭得到鞏固，預計四季度 GDP 同比增速將升至 5% 以上。</p><p>瑞銀集團（UBS）亞洲經濟研究主管及首席中國經濟學家汪濤週四發表觀點稱，基於中國 9 月和三季度經濟數據強於預期，瑞銀將 2023 年中國經濟增長預測從 4.8% 上調至 5.2%，2024 年經濟增長預測從 4.2% 上調至 4.4%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 08:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10260912.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10260912.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王玉 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金股挖掘｜這家被低估的流域發電公司，即將迎來轉折點火電仍佔主導地位。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>長江上游二級支流、岷江最大支流，大渡河的水電開發潛力正在釋放。特別是在四川省，大渡河因地理位置靠近負荷中心，具有輸電距離短、線路投資省、線路損耗小等優勢。因此，大渡河也具備同雅礱江、金沙江類似的流域開發潛力。</p><p>國能大渡河流域水電開發有限公司（簡稱，大渡河公司）是大渡河流域的主體開發公司，目前川投能源（600674.SH）與國電電力（600795.SH）分別持有 20% 和 80% 的股份。根據披露，大渡河開發方案預計總容量約 2700 萬千瓦，佔四川省水電資源總量的 20% 以上。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169768556545842000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：天眼查</figcaption></figure><p>與川投能源這樣一家以水電資產為主的公司不同，國電電力雖擁有大渡河流域水電的主要權益，發電結構卻更加複雜，目前仍以火力發電為主。而大渡河流域水電也一度面臨「棄水」的困境，而正在到來的變革或許將打破這一僵局。</p><p>通過這篇，您將看到：</p><p>1、大渡河擁有豐富的水電資源，但為何多年來被棄水問題困擾？</p><p>2、國電電力收益主要由哪些發電類型貢獻？公司估值如何？</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169768570311953100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>消納難題待解</h3>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252292.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[範嘉智]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤中必讀|今日共 41 股漲停，滬指縮量收跌 0.74%，鋰電、地產股逆市走高連板股方面，聖龍股份 11 連板，真視通 5 連板。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 20 日，大盤延續調整，午後加速下行，截至收盤，滬指跌 0.74%，深成指跌 0.88%，創業板指跌 0.88%。北向資金全天淨賣出 16.46 億元，其中滬股通淨買入 6.37 億元，深股通淨賣出 22.83 億元。總體來看，個股跌多漲少，兩市下跌個股超 3600 只，成交縮量明顯，今日成交額為 7317 億元。</p><p>盤面上，鋰電股領漲，江特電機、吉翔股份 2 連板，豐元股份、恩捷股份、金龍羽漲停；房地產板塊逆勢走強，榮盛發展、金科股份漲停；石墨烯概念股早盤拉昇，德爾未來、華麗家族漲停；下跌方面，芯片股集體調整，光刻機方向領跌。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 07:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10260650.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10260650.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤中必讀|數據向好，房地產板塊應聲上漲，榮盛發展、金科股份漲停 9 月份，一線城市二手住宅環比轉漲。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 20 日，房地產板塊異動拉昇，榮盛發展 (002146)、金科股份 (000656) 漲停，大龍地產 (600159)、中南建設 (000961)、特發服務 (300917)、中迪投資 (000609) 等跟漲。</p><p><strong>【板塊漲停個股】</strong></p><p>榮盛發展 (002146)，漲停價：2 元，市盈率：40.17，總市值：86.96 億。</p><p>金科股份 (000656)，漲停價：1.64 元，市盈率：2.26，總市值：87.57 億。</p><p><strong>【異動原因：國家統計局發佈最新數據，一線新房二手房價格環比均正增長】</strong></p><p>今天，房地產概念股震盪走高，截至發稿，榮盛發展、金科股份直線拉漲停。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231020/169777776470097800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>榮盛發展公司的主營業務為房地產開發與銷售，擁有住建部頒發的房地產開發企業一級資質證書。近期，公司計劃擬募集資金總額不超過 30 億元。主要投資於成都時代天府項目、長沙錦繡學府項目、唐山西定府邸項目及補充流動資金。在經營方面，「保交樓」是榮盛發展本年的首要任務，2023 年上半年公司努力實現了重點項目的交付，較上年同期，項目交付數量增加較多。</p><p>同時，榮盛發展今年也積極拓展業務版圖，公司在 6 月 8 日發佈公告稱，擬購買榮盛盟固利 76.45% 股份，標的是主流商用車企業混合動力車型及氫燃料車型首選供應商，其動力電池在國內氫燃料電電混合商用車市場市場保有率超過 60%，市場佔有率第一。</p><p>從半年報數據來看，榮盛發展實現了扭虧為盈。2023 年上半年，榮盛發展實現營業收入 228.19 億元，同比增長 57.35%；歸屬上市公司股東的淨利潤 1.08 億元，同比增長 104.80%；扣除非經常性損益後的淨利潤 1.78 億元，同比上漲 107.96%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 05:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259609.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259609.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三季度虧逾 3500 萬元，CPO 大牛股劍橋科技一字跌停，股價較高點腰斬第三季度客户需求有所放緩。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><span><span>界面新聞記者</span></span><span><span>&nbsp;| </span></span><span><span>馮雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>三季度業績或不及預期</span></span><span><span>，10 月 20 日，</span></span></span><span><span><span>CPO</span></span>（</span> 共封裝光學 <span>）<span><span>牛股劍橋科技（603083.SH）開盤一字跌停。</span></span></span></p><p><span><span><span>10 月 19 日晚間，劍橋科技發佈 2023 年三季報，</span></span><span><span>前三季度</span></span><span><span>營業總收入 23.30 億元，同比下降 17.87%，歸母淨利潤 1.20 億元，同比增長 62.83%。</span></span></span></p><p><span><span><span>雖然劍橋科技表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>前三季度</span></span><span><span>因消除了疫情和芯片供應等不利因素影響</span></span><span><span>使得</span></span><span><span>歸母淨利潤同比上漲，</span></span><span><span>但無法讓投資者「寬心」的是第三季度劍橋科技實則虧損</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>據披露</span></span><span><span>，</span></span><span><span>其</span></span><span><span>第三季度歸母淨利潤虧損 3564.8 萬元，淨利潤同比下降 122.13%。</span></span><span><span>截至三季度末</span></span><span><span>，</span></span><span><span>劍橋科技短期借款增至</span></span><span><span>12.40 億</span></span><span><span>元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>為有史以來最高位</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>對於今年第三季度下滑的原因</span></span><span><span>，</span></span><strong><span><span><strong>劍橋科技三季報中解釋主要是因本報告期國內外需求延後所致。對此</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>劍橋科技證券部進一步對界面新聞記者表示</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>今年第三季度客户需求有所放緩</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>。</strong></span></span></strong><span><span>在今年半年報中</span></span><span><span>，</span></span><span><span>劍橋科技曾提到</span></span><span><span>，受益於國內外通信基礎設施建設與寬帶接入市場需求旺盛，公司各主要產品在手訂單充足的狀況得以延續。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777444449204700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>此外</span></span><span><span>，</span></span><span><span>匯兑損益科目或使得劍橋科技第三季度業績大幅縮水</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前半年報中</span></span><span><span>，</span></span><span><span>劍橋科技提到</span></span><span><span>，因所持外幣資產的匯率變動，匯兑損益科目</span></span><span><span>上半年</span></span><span><span>取得了正收益 4518.56 萬元。</span></span><span><span>而截至第三季度末</span></span><span><span>，</span></span><span><span>匯兑損益科目</span></span><span><span>變成</span></span><span><span>負收益 1159.26 萬元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>相較上年同期取得的 4387.09 萬元正收益</span></span><span><span>也</span></span><span><span>減少了 5546.35 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>上述證券部人士表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>第三季度匯兑損益變動也和所持外幣資產匯率變動相關</span></span><span><span>，</span></span><span><span>和公司境外收入佔比較大也有一定關係</span></span><span><span>。</span></span><span><span>界面新聞記者注意到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>既往年報顯示</span></span><span><span>，</span></span><strong><span><span><strong>境外收入佔劍橋科技總營收比例較大</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，2020</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>年至</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>2022</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>年</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>劍橋科技境外收入佔總營收的比例逐漸上升</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>分別為</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>67.52%、71.27%、82.83%。</strong></span></span></strong></span></p><p><span><span><span>界面新聞記者還關注到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>和此前不同</span></span><span><span>，</span></span><span><span>今年以來劍橋科技應收賬款不斷在減少</span></span><span><span>，</span></span><span><span>從去年年底的 16.06 億元逐步減少至今年第三季度末的 9.42 億元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>而此前幾年</span></span><span><span>，</span></span><span><span>劍橋科技應收賬款均呈現出逐個季度遞增的情況</span></span><span><span>。</span></span><span><span>以</span></span><span><span>2022</span></span><span><span>年為例</span></span><span><span>，</span></span><span><span>當年年初其應收賬款為 5.63 億元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>至三季度末這一數字為 14.47 億元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>當年年底再增至 16.06 億元</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>對於今年應收賬款「反向」變化</span></span><span><span>，</span></span><span><span>上述證券部人士表示這一情況受多方面因素影響</span></span><span><span>，</span></span><span><span>並不等同於今年回款情況的好壞</span></span><span><span>，</span></span><span><span>想要了解詳細情況可在後續業績説明會交流中提出</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>作為站上</span></span><span><span>CPO</span></span><span><span>概念和華為產業鏈的大牛股</span></span><span><span>，</span></span><span><span>市場對劍橋科技關注度極高</span></span><span><span>。劍橋科技主要從事電信、數通和企業網絡的終端設備以及高速光模塊產品的研發、生產和銷售</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>上半年劍橋科技</span></span><span><span>股價</span></span><span><span>經歷了一波大幅上漲，</span></span><span><span>今年</span></span><span><span>6</span></span><span><span>月一度</span></span><span><span>刷出了 78.6 元/股的歷史新高，相較於該股去年年底的股價區間漲幅高達 5.99 倍</span></span><span><span>，</span></span><span><span>隨後向下回落</span></span><span><span>。</span></span><span><span>10</span></span><span><span>月</span></span><span><span>20</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>受三季報影響</span></span><span><span>，</span></span><span><span>劍橋科技大跌</span></span><span><span>10.01%，截至當日午盤</span></span><span><span>報收</span></span><span><span>39.84</span></span><span><span>元</span></span><span><span>/</span></span><span><span>股</span></span><span><span>，</span></span><span><span>較</span></span><span><span>6</span></span><span><span>月高位跌去近</span></span><span><span>50%。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259192.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259192.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮雨晨 FYC]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上市公司隱瞞 2.58 億退貨合同被投資者起訴，「虛假陳述揭露日」成訴訟焦點丨局外人以首次被市場知悉為準，不要求完整準確。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">馮賽琪</span></p></blockquote><p>資本市場中，上市公司出現違規信披行為，投資者可向法院起訴要求上市公司賠償損失。在這類官司中，「虛假陳述揭露日」成了各方當事人必爭之地，一定意義上直接決定了可索賠的投資範圍以及投資者獲賠金額的多少。</p><p>10 月 18 日，上海金融法院發佈了一例典型案件，由該院一審的投資者訴鵬欣資源證券虛假陳述責任糾紛案件近日已出二審判決，上海市高級人民法院作出維持原判的二審判決，判決已生效。</p><p>該案的關鍵點在於如何確定揭露日，虛假陳述揭露日是指虛假陳述首次被公開揭露併為證券市場知悉之日。證券虛假陳述被揭露的意義在於對證券市場發出警示信號，提醒投資者重新判斷股票價值，消除虛假陳述對市場的不良影響。</p><p>上海金融法院認為，揭露日的確定以首次為市場知悉為標準，並不要求達到全面、完整、準確的程度。</p><p>案件要從鵬欣環球資源股份有限公司（以下簡稱「鵬欣資源」，股票代碼 d600490.SH）的一家子公司被退貨説起。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/16977173719575500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2018 年 7 月，鵬欣資源海外子公司 PCTC 與 VICENT 公司簽訂《銅礦石銷售合同》出售礦石，雙方分別於 7 月 30 日、8 月 30 日完成兩批礦石交割，但 VICENT 公司未付款，也未運走礦石。鵬欣資源對上述交易在 2018 年第三季度報告中確認收入 5257 萬美元，其中轉結成本 1472 萬美元，產生營業利潤 3785 萬美元（摺合人民幣 2.58 億元）。</p><p>2019 年 2 月，雙方又簽署了《銷售退貨協議》，但並未及時披露。同年 4 月，在鵬欣資源披露的 2018 年報中，有「衝減前期已確認利潤 2.58 億元后，第四季度利潤顯示為-9960 萬元，全年合併利潤較上年減少 28.77%」表述。</p><p>或受利潤下降影響，鵬欣資源股票出現連日大幅下跌行情。</p><p>2021 年 9 月，鵬欣資源發佈《收到立案告知書和調查通知書的公告》，稱公司收到證監會上海監管局關於公司涉嫌信息披露違法違規的通知書。12 月，上海監管局分別對鵬欣資源、何某等四名相關負責人作出行政處罰，因《銷售退貨協議》鵬欣資源對應衝減前期已確認的收入，涉及衝減營業利潤 2.58 億元人民幣，佔該公司最近一個經審計會計年度（2017）合併報表利潤總額的 74.68%，公司未及時披露《銷售退貨協議》，構成信披違法行為。</p><p>數名投資者因投資案涉鵬欣資源股票發生虧損，遂將鵬欣資源以及負責人一併起訴至上海金融法院，要求諸被告連帶賠償投資者損失。</p><p>上海金融法院表示，該案最主要的爭議焦點為如何確定揭露日，到底是以 2021 年 9 月 28 日鵬欣資源收到立案告知書和調查通知書公告之日作為揭露日，還是應以 2019 年 4 月 25 日公司公佈 2018 年年報之日為揭露日，各方對此有爭論。</p><p>法院認定 2019 年 4 月 25 日鵬欣資源披露年報之日為案涉虛假陳述行為的揭露日，判決鵬欣資源向投資者賠付投資損失，相關四名負責人承擔一定比例的連帶賠償責任。</p><p>該案中，鵬欣資源的虛假陳述具體表現為「未及時披露《銷售退貨協議》」，該協議屬於上市公司及其控股子公司簽訂與日常生產經營活動相關的合同，根據上交所相關規定應予披露。</p><p>在財務數據方面，鵬欣資源在 2018 年報中衝減了前期確認的營業利潤約 2.58 億元，雖然對沖減利潤的原因未作進一步解釋説明，但衝減利潤行為本身已經將《銷售退貨協議》對公司業績的影響進行了披露。</p><p>從揭露的形式來看，案涉虛假陳述行為所產生影響經會計師事務所審計後編制的年度報告在指定的信息披露網站向投資者披露。</p><p>法院指出，2018 年年報公佈後，鵬欣資源股票價格（包括當日）三個交易日內連續大幅下跌（-9.79%，-3.68%，-6.55%），其跌幅已超過同期上證 A 股指數及有色金屬行業指數，可見公開交易市場對於案涉虛假陳述行為已經知悉並作出反應，可以認定投資者已經知悉了虛假陳述行為。</p><p>行政處罰上，上海證監局決定對鵬欣資源給予警告，並處以三十萬元罰款。樓某波作為時任公司董事長，對臨時公告信息披露事項承擔主要責任，上海證監局對其給予警告,並處以十五萬元罰款。</p><p>李某才作為時任公司財務總監,在相關年報編制過程中獲知退貨事項後未按規定及時履行報告義務，上海證監局對其給予警告,並處以十五萬元罰款。儲某江作為時任公司董事會秘書,負責組織和協調公司信息披露事務,對臨時公告信息披露事項承擔主要責任，上海證監局對其給予警告,並處以十五萬元罰款。</p><p>何某作為時任公司總經理、PCTC 負責人，是上述銷售和退貨事項的決策人和執行人，並且在前述退貨協議簽訂後未按規定及時履行報告義務,對涉案的退貨事項臨時公告信息披露承擔主要責任上海證監局對其給予警告,並處以二十萬元罰款。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮賽琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[銀行爭搶對公存款！活期現金管理產品利率最高 3%，甚至有在協議存款上「做文章」商業銀行淨息差持續收窄，利潤增速有所下降是強化自律規範的原因。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>「不管是協議存款還是其他現金管理類的產品，銀行能給到的利率都越來越低，目前銀行給我們公司提供的現金管理類產品組合，每 7 日的年化收益在 1.3% 左右。」上海某大型企業財務經理對界面新聞表示。</p><p>今年 5 月，多家銀行公告下調協定存款和通知存款利率，其中，協定存款國有四大行下調幅度約為 30BP，其他金融機構降幅約為 50BP。通知存款方面，國有大行不能超過基準利率 10BP，其他銀行不能超過基準利率 20BP。</p><p>按照央行此前發佈的人民幣存款基準利率調整表，調整後，1 天期通知存款最高利率為 1%，7 天期的通知存款最高利率為 1.55%，協定存款最高利率為 1.35%。</p><p>前述財務經理也證實，協定存款大約在半年前有過一次大幅下調，調整前有的銀行可以給到 1.6%，有的能給到 1.9%，對於資金雄厚的大型企業而言，在城商行和股份制銀行面前議價能力還是很強的。「因為公司有跨境資金池業務，某銀行可以提供按日記息的現金管理類產品，利率甚至能到 3%。」</p><p>界面新聞記者翻閲上市公司公告，以某上市公司的閒置募集資金現金管理公告為例，該公司將 2.6 億元閒置資金分為五筆存入五家銀行，用於購買結構性存款產品，期限為一個月至三個月不等，預期年化收益區間在 1% 至 3.05% 之間。另有 3500 萬元購買 7 天通知存款，利率為 1.45%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230614/1686701664084.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>銀行對公條線人士表示，協定存款自律上限降低之後，有銀行更多地在其他現金管理類產品產品甚至是協議存款上做文章。</p><p>協議存款雖然與協定存款僅有一字之差，但確有諸多不同，協議存款通常是央行允許商業銀行法人向保險公司、全國社保基金、省級養老保險個人賬户基金辦理的存款，且期限在 5 年以上。</p><p>但在商業銀行實際執行過程中，一些城商行或農商行，在攬儲壓力下會允許一般企業法人辦理協議存款。</p><p>某城商行公司部人士對界面新聞表示，多數城商行或農商行雖然沒有協議存款，但正常的掛牌產品利率也不低，「我們行對公有活期寶利率最高可以上浮到 1.69%，但資金量也要上億才能有這樣的利率。不過，我確實看到過有農商行的同行在朋友圈發的對公活期現金管理類產品利率可以給到 3%。按日記息這個利率水平，攬儲成本真的很高了。」</p><p>另外，根據第一財經報道，目前市場上存在理財子公司穩健低波產品借保險公司資管計劃購買協議存款的情況，且存在協議存款突破五年存期約束的情況。</p><p>針對目前市場上存在的利率水平畸高、期限約束管理不嚴格等種種亂象，10 月 13 日，中國人民銀行貨幣政策司司長鄒瀾在新聞發佈會上表示，對於協議存款等利率相對較高的產品也可以研究進一步強化自律規範。</p><p>業內人士普遍認為，商業銀行淨息差持續收窄，利潤增速有所下降是強化自律規範的原因。鄒瀾也表示，既要保持銀行支持實體經濟的可持續性，又要推動社會融資成本穩中有降，必須提高利率政策的針對性和協同性。人民銀行利率政策在多重目標中保持動態平衡。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254458.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254458.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旺季不旺，飼料龍頭海大集團三季度營收創新高，但淨利下滑 2.69% 毛利率環比有所下滑。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>飼料龍頭海大集團（002311.SZ）單季度營收創下新高。</p><p>10 月 19 日晚海大集團發佈三季報，第三季度，公司實現營業收入 341.90 億元，同比增長 4.78%；實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 11.51 億元，同比下滑 2.69%。</p><p>海大集團有着飼料、種苗和動保養殖三大核心業務，並在此基礎上，培育養殖和食品加工業務。其中飼料行業和養殖行業營收佔比分別為約 85% 和約 15%。</p><p>今年三季度華南地區養殖行業困難重重。整體來看，水產飼料受颱風天氣影響，旺季銷量低於預期增長目標，且由於四季度氣温下降影響，後續無法彌補旺季受影響的銷量；另外部分地區洪澇情況也造成生豬飼料期間內銷量增速下降。</p><p>水產養殖方面，受到 8 月底至 9 月中旬雙颱風「蘇拉」、「海葵」帶來較大影響，造成華南水產養殖生產節奏停滯。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231020/169776714292755500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>每年第三季度為水產飼料的銷售旺季，且因氣温原因銷售旺季難以延後。近五年海大集團單三季度水產飼料銷量佔全年銷量的 39%～42%；10 月份全國氣温下降後，大部分地區水產飼料銷量就大幅下降，近五年單四季度水產飼料銷量佔公司全年銷量的 19%～20%。</p><p>截至 9 月中旬，海大集團當月水產飼料銷量同比下滑 10% 左右（主要是普水料下滑接近 20%），與公司 7、8 月份銷量同比增長形成反差，尤其與公司預期的增長相差較大。受颱風天氣影響水產飼料旺季不旺，銷量大幅低於預期。</p><p>生豬養殖方面，截至 9 月中旬，公司當月生豬飼料從 7、8 月近 28%～30% 的銷量增長率下降到增長 10% 內，9 月生豬飼料銷量增長率下降明顯。</p><p>飼料行業會滯後於養殖行業的週期。養殖行業的景氣度直接影響到養殖户對飼料產品質量的選擇、飼料投餵的積極性、飼料產品價格的敏感性等。因此飼料行業的週期性因素會相互抵銷，為弱週期行業。</p><p>今年三季度，豬價延續低迷走勢。iChoice 數據顯示，2022 年下半年豬肉價格指數創階段性新高後持續走低，儘管今年三季度有所回暖，但仍處於低位。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231020/215930d4a4187e391346ae113b8d83c0_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖：2021 年至今豬肉價格指數</figcaption></figure><p>此外，原材料上漲一定程度上影響了海大集團的毛利率。今年以來海大集團主要原材料價格波動劇烈。今年第三季度公司銷售毛利率為 8.47%，環比下降 0.76 個百分點。</p><p>值得注意的是，海大集團曾下調銷售目標。</p><p>6 月 28 日海大集團發佈的員工持股計劃顯示，公司在業績層面定下考核指標：以公司 2022 年飼料對外銷量 2024 萬噸為基礎，2023 年公司飼料對外銷量增量不低於 300 萬噸（即 2023 年公司飼料對外銷量不低於 2324 萬噸）。</p><p>9 月 28 日海大集團發佈調整業績考核指標公告，調整為；以公司 2022 年飼料對外銷量 2024 萬噸為基礎，2023 年公司飼料對外銷量增量不低於 260 萬噸（即 2023 年公司飼料對外銷量不低於 2284 萬噸）。</p><p>十大股東方面，今年三季度香港中央結算有限公司（北向資金）加倉 146.71 萬股、阿布達比投資局加倉 262.66 萬股、國泰中證畜牧養殖交易型開放式指數證券投資基金加倉 31.76 萬股；全國社保基金一零四組合減持 106.98 萬股。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10258008.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10258008.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李昊 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3000 點保衞戰再打響！滬指午盤報收 2997.22 點，券商股低開走高「今天破 3000 點好平靜，沒有像此前的恐慌性賣出。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張靈霄</span></p></blockquote><p><span><span>10 月 19 日晚美股全線大跌，受外圍市場走弱影響，</span><span>230</span><span>個交易日之後，滬指再度跌破</span><span>3000</span><span>點。</span></span></p><p><span><span>10 月 20 日早盤，</span><span>A50</span><span>期指開盤大跳水近</span><span>1%。</span><span>滬指低開</span><span>0.33%，報 2995.36 點</span><span>，失守</span><span>3000</span><span>點。隨後滬指一度震盪翻紅，但維持時</span><span>間不長。早盤恆指亦低開</span><span>0.97%</span><span>，恆生科技指數跌</span><span>0.89%</span><span>。科技股、金融股跌幅居。</span></span></p><p><span><span>截至午間收盤，A 股主要指數皆收跌。</span></span><span><span>滬指收跌 0.27%，報 2997.22 點；深證成指跌 0.36%，報 9620.31 點；創業板指跌 0.44%，報 1905.36 點。</span></span></p><p><span><span>北向資金則流出 7.58 億元，其中深股通淨流出 10.9 億元，滬股通淨買入 3.33 億元。</span></span></p><p><span><span>有投資者表示：「今天破 3000 點好平靜，沒有像此前的恐慌性賣出。」</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777123966363300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>板塊而言，鋰電、風力發電、新能源題材翻紅，光刻機、衞星導航則有所回調。</p><p><span><span>此外，券商股也在低開後直線拉昇走高，截至發稿，錦龍股份漲停，國盛金控漲超 6%， 華林證券、中國銀河、首創證券、信達證券、湘財證券等跟漲。</span></span></p><p><span><span>中國經濟</span><span>持續恢復向好勢頭</span><span>。前三季度經濟數據顯示</span><span>，國內生產總值</span><span> (GDP)</span><span>同比增長</span><span>5.2%</span><span>，超過全年定的目標</span><span>5.0%</span><span>。數據發佈後，摩根大通和野村證券上調對中國今年經濟增長的預測。</span></span></p><p><span><span>7 月</span><span>24</span><span>日以來，圍繞</span><span>A</span><span>股的利好持續不斷，但 A 股承壓，分析人士認為主要是北向自己大幅流出、海外不確定性、情緒面尚未恢復等因素所致。</span></span></p><p><span><span>3000 點關口附近，市場底部特徵明顯。</span><span>景順長城基金股票投資部分析近日市場情緒低迷，稱主要有兩大原因：一是近期巴以局勢愈演愈烈，引發通脹強化的預期，引起海外資金進一步流出。二是市場傳言某權重白馬的業績增速放緩，對情緒造成較大的擾動，帶動板塊下挫。</span></span></p><p><span><span>展望未來，機構人士頗有信心，前海開源基金首席經濟學家楊德龍表示，近期，市場呈現低位震盪的走勢，兩市出現縮量震盪調整。從歷史來看，A</span><span>股市場已跌破</span><span>3000</span><span>點</span><span>50</span><span>次，但也同樣</span><span>50</span><span>次重新站上此點位，這一次也可能不會例外。</span><span>大盤跌破</span><span>3000</span><span>點加速探底</span><span>，</span><span>耐心等待市場企穩反彈。</span></span></p><p><span><span>西部利得基金主動量化投資部總經理、知名基金經理盛豐衍則在社交平台公開發聲，表示對市場「超乎尋常地樂觀」，未來有三年持續性行情的預期。</span></span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10258860.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10258860.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張靈霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金股挖掘 | 7 年淨利潤增長近 10 倍，這家塑料助劑隱形冠軍也是 A 股人員效率最高的化工企業之一 A 股人員效率最高的化工企業之一。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在中國，化工產品要穩定的取得 50% 以上毛利率並不容易，而這家公司生產的塑料助劑卻做到了，並且公司也是 A 股人員效率最高的化工企業之一。</p><p>通過這篇文章，你將看到：</p><p>1、這家公司主營業務是塑料助劑成核劑和合成水滑石，有多少<span><span>國產替代</span></span>的前景？</p><p>2、這家公司靠什麼成為 A 股人員效率最高的化工企業之一？</p><p>3、這家公司目前處於什麼估值水平？</p><h3><span><span>國產替代</span></span>主力軍</h3>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252431.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252431.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曹立 CL]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
