<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[财经_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[财经_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 08:08:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研报新知|技术壁垒高，这家人形机器人「铲子股」不能忽视]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="研报新知|技术壁垒高，这家人形机器人「铲子股」不能忽视" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850011076514500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>估值仍有扩张空间。估值仍有扩张空间。</p><p>当前市场对于人形机器人零部件的挖掘已经比较充分，这家公司立足于人形机器人的零部件的卖铲人，是人形机器人核心零部件减速器和丝杠加工所需的关键耗材，而市场此前对公司挖掘并不充分。</p><p>日前，开源证券团队对这家公司出具研报，界面 VIP 整理精要如下。</p><h3>【研报精要】</h3><p>1、公司精密刀具卡位优势明显，护城河宽，客户粘性优异</p><p>恒锋工具 (300488.SZ) 拉刀技术底蕴深厚，产品价值量大，对标国际大型企业；钻铣刀具为细分领域隐形冠军；丝锥定位中高端，瞄准进口替代；滚刀实现<span>国产替代</span>；花键量具为国内龙头；护城河宽。此外，公司还提供高端生产性服务，其中定制设计新产品同步开发等服务深度参与客户的产品研发，客户粘性优异；精密修磨、加工工艺等机器人零部件核心加工配套服务需求广阔。高端生产性服务整体毛利率可观，有望成为公司业绩的有力补充。</p><p>2、人形机器人星辰大海，零部件加工铲子股受益</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10820769.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10820769.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曹立 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘中必读|今日共 124 股涨停，沪指震荡调整跌近 1%，工业母机板块掀涨停潮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="盘中必读|今日共 124 股涨停，沪指震荡调整跌近 1%，工业母机板块掀涨停潮" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/1708934122785400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>涨停个股方面，克来机电 12 连板。涨停个股方面，克来机电 12 连板。</p><p>2 月 26 日，大盘全天震荡调整，终结日线 8 连阳，再度失守 3000 点；截至收盘，沪指跌 0.93%，深成指跌 0.04%，创业板指跌 0.37%。北向资金全天净卖出 13.13 亿，其中沪股通净买入 8.29 亿元，深股通净卖出 21.42 亿元。总体来看，个股涨多跌少，超 3600 股处于上涨状态，两市再超百股涨停，今日成交额 9891 亿元。</p><p>盘面上，工业母机板块掀涨停潮，华中数控、恒而达、宏德股份 20cm 涨停，华东重机、华东数控等近 20 股涨停；机器人概念股掀涨停潮，康尼机电、北自科技、中亚股份等近 50 股集体封板。机器人概念股掀涨停潮，南方精工、天奇股份、康尼机电、北自科技、中亚股份、精伦电子、华阳精机等多股封板；教育板块全天活跃，美吉姆、学大教育、昂立教育涨停。下跌方面，银行、煤炭等高股息板块集体调整。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:56:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10839518.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10839518.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刘浩凌任中投公司副董事长、总经理兼首席投资官]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中投公司消息，经国务院决定，董事会审议通过，刘浩凌同志任中投公司副董事长、总经理兼首席投资官，居伟民同志不再担任中投公司副董事长、总经理兼首席投资官职务。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:14:47 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10839148.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10839148.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[A 股又现离婚案，同辉信息实控人夫妇解除一致行动关系，公司去年筹划「易主」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892083595289900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>定增尚未审核通过。定增尚未审核通过。</p><blockquote><p><span><span><span>界面新闻记者 | 冯雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>2024 年以来，继长春高新（000661.SZ）二股东离婚分股给前妻之后，同辉信息（430090</span></span><span><span>.BJ</span></span><span><span>）实控人夫妇也宣布了离婚消息。以</span></span><span><span><span>同辉信息 2 月 23 日收盘价 4</span></span></span><span><span><span>.14</span></span></span><span><span><span>元/股计算，实控人离婚涉及股票大约价值 620 万元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2 月 23 日晚间，同辉信息公告，公司实控人</span></span></span><span><span>戴福昊与崔振英因离婚解除一致行动关系，崔振英需将持有的同辉信息股份中的 150 万股过户给戴福昊，作为婚内房产分割的补偿。崔振英需在双方离婚手续办理完毕后的一个月内过户给戴福昊，剩余股份 960</span></span><span><span>.</span></span><span><span>7</span></span><span><span>7</span></span><span><span>万股归崔振英所有。</span></span></span></p><h3><span><strong><span><span><strong>「前妻」持股将跌下 5%</strong></span></span></strong></span></h3><p><span><span><span>一致行动关系解除前，戴福昊持有同辉信息 3615</span></span><span><span>.</span></span><span><span>0</span></span><span><span>7</span></span><span><span>万股，占总股份的 18.14%，崔振英持有 1110</span></span><span><span>.</span></span><span><span>7</span></span><span><span>7</span></span><span><span>万股，占总股份的 5.57%，两人合计持有同辉信息 23.71% 的股份，为同辉信息实控人；一致行动关系解除且崔振英将持有的 150 万股过户完成后，崔振英持股比例将由 5.57% 降至 4.82%，戴福昊持股比例将由 18.14% 增至 18.89%。</span></span></span></p><p><span><span><span>由此，崔振英不再是同辉信息持股 5% 及以上大股东。资料显示，崔振英非同辉信息董监高成员。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892083595289900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>但这并不意味着崔振英能够「随意」减持。去年，</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股频发生上市公司实控人或股东离婚案例，不乏有股东通过「技术性离婚」绕道减持。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 7 月 28 日，证监会答记者问时回应表示：上市公司大股东（即控股股东、持股 5% 以上股东）、董监高作为「关键少数」，在公司经营发展、治理运行中负有专门义务和特殊责任，应自觉规范减持行为，明确应不得以离婚、解散清算、分立等任何方式规避减持限制。并要求大股东、董监高因离婚、法人终止、公司分立等形式而分配了股份的，股份受让方也要继续共同遵守《上市公司股东、董监高减持股份的若干规定》、《上市公司董事、监事和高级管理人员所持本公司股份及其变动管理规则》及交易所相关业务规则中关于股份减持的有关规定。</span></span></span></p><p><span><span><span>同辉信息也披露了崔振英不减持承诺，自 2024 年 2 月 26 日起 12 个月内，崔振英不以任何方式减持 150 万股过户后所剩余的公司股份。在上述承诺期间内，若因公司送红股、转增资本、配股等原因而增加的股份，亦一并遵守上述不减持的承诺。</span></span></span></p><p><span><span><span>与此同时，上述承诺不减持股份的期限届满后，崔振英所持有的同辉信息股份将继续与戴福昊所持公司股份合并计算，并将继续严格遵守中国证监会和北京证券交易所关于大股东、实际控制人减持的相关规定。</span></span></span></p><p><span><span><span>这意味着，一年之后，崔振英若要减持股份依旧需履行大股东集中竞价减持的预披露义务。</span></span></span></p><p><span><span><span>值得一提的是，戴福昊去年曾因非经营性资金占用收警示函。2023 年 2 月 10 日，同辉信息披露，公司实控人戴福昊通过公司借款给两名离职员工的方式占用公司资金，日均占用金额为 3826.84 万元，日最高资金占用额为 4162.09 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 2 月 9 日，目前戴福昊因个人原因辞去同辉信息董事长职务，2023 年 2 月 14 日，证监会北京监管局向同辉信息、戴福昊采取出具警示函的行政监管措施。2 月 28 日，北交所给予同辉信息、戴福昊、同辉信息前财务总监姬海燕通报批评的纪律处分，并记入证券期货市场诚信档案。</span></span></span></p><h3><span><strong><span><span><strong>易主南天信息尚未落定</strong></span></span></strong></span></h3><p><span><span><span>除了行政处罚，戴福昊还需解决资金占用经济补偿款，提供借款方或将「吃」下同辉信息成为新控股股东。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 8 月，戴福昊与北京力声科力技术有限公司（简称「力声科力」）签署《借款协议》，力声科力向戴福昊出借 3826.84 万元并直接向公司支付资金占用经济补偿款。根据借款协议约定，力声科力支付款项后，戴福昊应自行将名下股票质押借款，取得新的资金以偿还力声科力的债务，或在戴福昊无法自行取得借款时将该股权向力声科力或力声科力指定的第三方质押，获得融资以偿还力声科力的借款。</span></span></span></p><p><span><span><span>截至 2023 年 8 月 7 日，同辉信息已收到前述资金占用对应的经济补偿款总计 3845.97 万元，至此，公司资金占用问题已悉数解决。</span></span></span></p><p><span><span><span>同在 2023 年 8 月，同辉信息宣布拟向特定对象力声科力发行股票数量不超过发行前公司总股本的 30% 即不超过 5980</span></span><span><span>.</span></span><span><span>0</span></span><span><span>1</span></span><span><span>万股（含本数），发行股票募集资金总额预计不超过 1.28 亿元。</span></span></span></p><p><span><span><span>同辉信息的控股股东及实际控制人戴福昊、崔振英与力声科力于 2023 年 8 月 8 日签署《放弃股份表决权协议》。根据该协议，崔振英放弃所持同辉信息全部股份（1110</span></span><span><span>.</span></span><span><span>7</span></span><span><span>7</span></span><span><span>万股股份，占总股本的 5.57%）的表决权。</span></span></span></p><p><span><span><span>若发行完成，力声科力将直接持有同辉信息 5980</span></span><span><span>.</span></span><span><span>0</span></span><span><span>1</span></span><span><span>万股股份，占发行后总股本的 23.08%。公司控股股东变更为力声科力，变更为无实际控制人。</span></span></span></p><p><span><span><span>天眼查信息显示，力声科力是由南天数金（北京）信息产业发展有限公司 100% 控股，上市公司南天信息（000948</span></span><span><span>.SZ</span></span><span><span>）持有该公司 46% 股份，为该公司第一大股东。南天信息是一家金融科技数字化综合解决方案和服务提供商，公司实际控制人为云南省国资委。</span></span></span></p><p><span><span><span>同辉信息主营业务为向客户提供基于场景的数字视觉解决方案产品及服务，2021 年 8 月登陆北交所。业绩方面，公司 2022 年营收出现较大幅度的下滑，净利润同比转为亏损，亏损额超过 4000 万元，2023 年前三季度业绩同比继续下滑，净利润亏损 3286.50 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>同辉信息表示，力声科力入主后，双方可以在教育、党建和智慧城市等多个领域，在品牌、业务、技术、客户等多个方面产生协同效益。不过，该定增等待「落槌」，尚未取得北交所审核通过及中国证监会作出同意注册决定。</span></span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 06:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838120.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838120.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[冯雨晨 FYC]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[盘中必读|大规模设备更新来袭！工业母机板块掀涨停潮，华东数控等超 10 股封板]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="盘中必读|大规模设备更新来袭！工业母机板块掀涨停潮，华东数控等超 10 股封板" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170892223163890800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新政有望引发万亿以上新市场。新政有望引发万亿以上新市场。</p><p>2 月 26 日，工业母机概念股大涨，科德数控 (688305)、宏德股份 (301163)、华东重机 (002685)、华东数控 (002248)、日发精机 (002520)、海天精工 (601882)、秦川机床 (000837) 等涨停。</p><p><strong>【板块涨停个股】</strong></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892436729561600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>【异动原因：中央财经委员会第四次会议上研究大规模设备更新和消费品以旧换新问题】</strong></p><p>今天，工业母机板块大涨，截止发稿，板块涨幅达 6.55%，其中，宏德股份 20CM 封板，日发精机、科德数控、华东重机、华东数控、秦川机床等超 10 股涨停。</p><p>涨停个股中日发精机和科德数控值得关注。</p><p>日发精机涵盖人形机器人、数控机床、工业母机等多个热门概念，该公司主营业务为各类数控机床，尤其在航空航天智能制造设备和产线方面处于领先地位。公司致力于为航空航天客户提供高端制造装备、智能生产线、智能工厂建设及零部件加工服务。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170892223163890800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在近期的投资者关系会议中，日发精机透露了关于数控螺纹磨床的试磨情况。这一设备在新能源汽车和人形机器人上表现出色，高效且精度符合客户的要求。不仅如此，公司还向高端用户提供以直角座标机器人为主的自动化连线服务。RFSCDQ 系列直角座标工业机器人，已成为公司产品的标配，为自动化生产线的构建提供了可靠支持。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:14:22 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838263.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838263.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李科峰]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[一个中国西部区县正试图成为东盟农产品集散交易中心]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：陆海新通道运营公司" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170891890974936800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>重庆江津想要抓住西部陆海新通道带来的机遇。重庆江津想要抓住西部陆海新通道带来的机遇。</p><blockquote><p>界面新闻记者 | 唐俊</p></blockquote><p>2014 年农历春节刚过，一列满载香蕉的班列从东南亚出发抵达重庆市江津区，这是龙年首趟经由西部陆海新通道运抵重庆的中老泰冷链班列。这也标志着重庆与东盟之间的跨境铁路冷链通道，迈向双向对开、常态运行。</p><p>界面新闻从陆海新通道运营公司获悉，本次班列共装有 200 吨东盟进口精品香蕉，货值 100 多万元。班列货物于 2 月 16 日从蕉园采摘装箱，17 日凌晨完成装车发出，17 日晚上在云南磨憨口岸完成清关入境，20 日晚上直达重庆江津小南垭铁路物流中心。</p><p>此趟香蕉班列缘起于去年 6 月，当时首次开行了西部陆海新通道中老泰冷链班列（老挝万象－重庆江津），此后还开行了火锅食材、老挝木薯等冷链食品和农产品进口专列。现在，中老泰冷链班列开始常态化运行。</p><p>除了进口，重庆江津还通过冷链班列向东南亚出口农产品。今年 2 月 5 日，首列西部陆海新通道中老泰冷链出口班列，满载柠檬等重庆本地农产品从小南垭铁路物流中心发出。这些农产品经磨憨口岸出境运往泰国进行分销，实现了中老泰冷链班列双向对开。</p><p>当然，江津并不只是为了运输农产品，它的真正目标是想成为东盟农产品集散交易中心。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170891890974936800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>物流通道带来的机遇</h3><p>在 2023 年 12 月 19 日重庆市政府举行的新闻发布会上，江津区委副书记、区长唐大军提到，江津的目标定位是「两地一中心」，即建设成为西部陆海新通道南向班列主要到发地、重庆面向南亚和东南亚开放前沿阵地、重庆面向东盟市场要素资源集散中心。</p><p>大力推动中老泰冷链班列运输农产品，就是要帮助江津建成东盟农产品交易集散中心。「我们在江津建设了重庆东盟农产品集散交易中心，今年分拨的东盟进口水果达到了 13 万吨。同时，重庆西部东盟农产品冷链分拨中心项目也正式在江津启动。」 唐大军说。</p><p>江津要打造东盟农产品集散交易中心，离不开国家战略下西部陆海新通道的快速发展，其地理位置正好处于通道的起点处。江津想要把握住这条物流通道带来的发展机遇。</p><p>西部地区远离海运通道，在交通运输上「先天不足」。以重庆为例，当地企业如果要将产品出口到东南亚的越南，通常有两种方式：一是航空直运，速度快，但运费昂贵；二是江海联运，货物先用船沿长江运到上海，再走海运到越南，这种方式运价较低，但耗时长达 20 天左右。</p><p>西部陆海新通道采取铁海联运模式，货物经铁路运抵广西，再从北部湾出海，可大幅缩短运输时间。同样是重庆到越南的货物，铁海联运成本与江海联运大致相当，但运输时间仅需 7 天左右。</p><p>西部陆海新通道的雏形诞生于 2017 年，当时中国-新加坡战略性互联互通示范项目提出「南向通道」概念，以重庆为运营中心建设海铁联运通道，后更名为「国际陆海新通道」。此后，该通道迅速发展并成为西部地区出海的重要渠道，更是成为重庆发展的重要战略之一。</p><p>根据国家发改委 2019 年发布的《西部陆海新通道总体规划》，主通道包括三条通路，出海口均在广西北部湾。东线自重庆经怀化、柳州至北部湾；中线自重庆经贵阳、南宁至北部湾（北部湾港、洋浦港）；西线自成都经泸州（宜宾）、百色至北部湾。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/170891970824592500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：《西部陆海新通道总体规划》</figcaption></figure><p>2021 年 12 月中老铁路全线通车，也被纳入到西部陆海新通道中，货物全程经铁路也可直达东南亚。重庆至老挝全程通过铁路运输，时间缩短至 3-4 天，与公路运输相比少了一半。</p><p>在铁海联运和铁路直达模式中，重庆均是重要枢纽，而江津又是重庆班列的主要到发地之一。大量东南亚货物从江津进出，让当地政府部门看到机遇——利用陆海新通道连接东盟的优势，提升江津这个内陆地区对外开放的水平，打造外向型经济产业。</p><p>江津区位于重庆西南，与主城区接壤，长江穿流而过，其境内有珞璜港、小南垭铁路物流中心及众多产业园。在重庆 38 个区县中，江津区的经济规模排在第六，去年其 GDP 为 1401.6 亿元。</p><p>2017 年对江津来说是重要的一年。当年 1 月，江津综合保税区经国务院批准设立，这也是重庆主城区之外的第一个综合保税区。2018 年 7 月，江津综保区正式封关运行。2018 年 12 月，陆海新通道江津班列正式开通，中国西部 (重庆) 东盟商品、农副产品分拨中心也正式运营。</p><p>经过几年的发展，江津目前已成为西北地区、四川、贵州等省区通过西部陆海新通道货物出海出境的一个重要物资集结中心。据官方数据，2023 年 1-11 月，西部陆海新通道江津班列累计开行 1075 列、同比增长 143.76%，货值 28.8 亿元，货值占全重庆市的 33.4%。</p><h3>政府规划背后</h3><p>物流通道并不直接产生经济价值，真正的价值在于其带动的产业发展。</p><p>四川大学经济学院副研究员余川江对界面新闻表示，目前西部陆海新通道的省际联系大多尚停留在物流交通层面，通道沿线省份应抓住机遇，布局开放型产业，同时发挥规模优势和比较优势，重点发展与东盟有互补性的优势产业。</p><p>江津区看到了这一点。「我们以西部陆海新通道为合作纽带，政府搭台、商贸唱戏，来推动江津与东盟各国持续火热地实现‘双向互动’。」 江津区委副书记唐大军在去年底的发布会上说。</p><p>比如江津与老挝的农林部和北方四省签署了纪要，也建立了木薯贸易联盟；同时，与泰国国家石油公司、老挝科寮集团、新加坡物流协会也在深度合作。东盟国家货运代理联合会重庆联络处设在江津，主要打造以塑料颗粒、木薯、有色金属等东盟大宗商品的要素集散中心。</p><p>东盟农产品集散交易中心是其中一项规划，现在正处于起步阶段。</p><p>江津区珞璜临港产业城相关负责人对界面新闻表示，目前中老泰冷链班列主要以进口东南亚水果为主，包括香蕉、榴莲等，出口的量还很小。班列从去年才开始运行，今年会扩大运量。</p><p>目前来看，全程铁路运输的成本略高于公路运输，但是铁路的优势在于一箱直达、全程冷链、时效较高。「水果从果园采摘以后马上就进入冷链箱，中途铁路运输不涉及转运，没有大的颠簸，且温控较好，对水果品质保障更好。」该负责人说。另外，近年来也在倡导公路运输向铁路和水路转移，以降低碳排放。</p><p>珞璜临港产业城相关负责人表示，现在首先做的水果品类是香蕉，因为香蕉量大，且在东南亚的市场上一年四季都有。榴莲的价值虽然更高，但有季节性，所以目前用香蕉作为基础产品，再搭配其他水果。后续线路成熟后，将会再开发其他水果品类。</p><p>「我们先期肯定是把物流做起来，让路径畅通，所以今年的主要动作还是将班列实现常态化开行，后面再慢慢把交易的属性叠加进来。除了交易以外，我们还有一些农产品加工的项目也在陆陆续续做。」该负责人对界面新闻说。</p><p>2023 年，珞璜港改扩建工程完成，改造后珞璜港年通过能力达到 2000 万吨。小南垭铁路物流中心货区升级改造工程即将启动建设，改造后集装箱吞吐能力增加 20 万标箱。未来，还将在小南垭铁路物流中心设立肉类、粮食、整车等海关特殊商品指定查验场地，并争取纳入陆路起运港退税试点。</p><p>江津综合保税区冷链产业园去年已经建设完成。界面新闻从江津综合保税区相关负责人处了解到，冷链产业园正在招商，后续综合保税区内的冷库等设施会依托该冷链产业园运行。目前网内冷库设备调试工作已经接近尾声，预计 3 月份开始投用。</p><p>另一个农产品集散交易的配套工程——重庆西部东盟农产品冷链分拨中心项目，也已正式在江津启动。界面新闻从重庆公共资源交易监督网查询到，今年 2 月 2 日，该项目一期工程施工总承包（第二次）招标公告已发布。根据公告，该冷链分拨中心位于江津区双福市场西区毗邻地块，规划总建筑面积 11.44 万平方米，一期工程预计总投资 6 亿元。</p><p>此外，据江津区委副书记唐大军介绍，江津区内总投资 20 亿元的益海嘉里中央厨房食品深加工项目二期和投资 5 亿元的晨科蛋鸡养殖项目已开工建设。</p><p>从自身条件来看，江津似乎也有这样的潜力。江津此前就有几大工业园，包括珞璜临港产业园、德感工业园、双福工业园等，这些工业园有成熟的加工制造产业链。德邦快递西南总部基地选址在重庆江津珞璜产业城，已于 2022 年投用，并配套建设了冷链服务基地项目。</p><p>更重要的是，江津拥有重庆最大的农产品批发市场——双福国际农贸城。在这里，通过陆海新通道运输而来的东南亚农产品，可以快速进入已经成熟的大型批发销售市场。</p><p>陆海新通道公司表示，接下来，公司将以香蕉、榴莲等东盟水果为基础货源，常态化开行中老泰冷链班列，推动东盟水果、海鲜、粮食等农产品实现大规模进口，并快速销往川渝及周边地市。</p><p>更进一步，未来将推动成渝乃至西部其他地区的优质农产品出口至东南亚国家，助力成渝地区双城经济圈迈向「全球生产、全球采购、全球销售」。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838011.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838011.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[唐俊 TJ]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[节后各地发力拼经济：「点对点」助力返岗，办招聘会纳才]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 24 日，江苏省张家港市体育馆，求职者在招聘会上寻找合适的岗位。图片来源：人民视觉" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892145247035700_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>经济最活跃的长三角和珠三角地区掀起了招聘热潮，为经济发展储备人才。经济最活跃的长三角和珠三角地区掀起了招聘热潮，为经济发展储备人才。</p><blockquote><p><strong>记者，辛圆</strong></p><p><strong>编辑｜刘海川</strong></p></blockquote><p><span>春节后，在外务工人员陆续返岗工作。广东、上海、江苏等地相关部门也与用人单位联动，通过「点对点」等方式助力务工人员顺利返岗。与此同时，经济最活跃的长三角和珠三角地区掀起了招聘热潮，为经济发展储备人才。</span></p><p><span>据央视新闻 2024 年 2 月 26 日消息，2 月 18 日下午，贵州省黔南州组织的第五趟免费返岗列车发车，这是广州、黔南州两地人社部门连续第四年组织开行「点对点」东西部劳务协作列车。当地人社部门争取对口帮扶城市资金支持，会同交通运输等部门，组织开通 8 趟免费返岗高铁、60 多班次大巴车，帮助 1 万多名跨省务工人员有序复工。</span></p><p><span>江苏省也吹响了节后返岗复工的冲锋号。据《扬子晚报》消息，2 月 19 日，2024 年「就在江苏」春风行动职工返岗到岗欢迎仪式在昆山举行。上午 9 时许，随着返岗到岗专车驶入昆山人力资源市场，来自河南、黑龙江、广西等地的 300 名技术技能人才出车门、进厂门，前往三一重机、仁宝科技、丘钛微电子等重点龙头企业开工。</span></p><p><span>据《新闻晨报》报道，2 月 23 日晚上 7 时许，3 辆「闵行—昭通」的点对点返岗复工输送专车，满载 151 名云南省昭通市永善县来沪返岗复工务工人员顺利抵达闵行仲盛世界商城南广场。这是为落实上海市「稳岗留工送温暖活动暨 2024 年春季促进就业专项行动」，确保春节后对口地区务工人员顺利来沪返岗复工，区人社局安排的「点对点」包车返岗复工 2024 年春季系列活动之一。</span></p><p><span>年后企业用工旺季，经济最为活跃的长三角和珠三角长地区近期密集举办人才招聘活动，为经济增长注入新鲜血液。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892145247035700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2 月 19 日下午，2024 年湖州人才月在长三角人才服务中心正式开幕。活动以「湖唤未来，凤栖菰城」为主题。开幕式上，湖州现场发布了 2024 年湖州市「双百双万」招贤榜，包括百个「南太湖精英计划」人才项目招贤榜、百名高校院所高端人才招贤榜、万名重点企业大学生招贤榜、万名技能人才招贤榜。</span></p><p><span>2 月 22 日，宁波宁海新春首场「春风行动」大型招聘会在县人力资源市场拉开帷幕。本次招聘会共有 96 家企业入场，为求职者提供涵盖制造业、服务业等 600 余个岗位，岗位需求数高达 3000 余人。现场共吸引了 1200 余名求职者前来应聘，700 余人与用工企业达成初步就业意向。</span></p><p><span>2 月 25 日上午，「起跑春天」2024 人才交流大会在杭州奥体中心体育场启动。此次招聘会共组织 886 家企业参与，提供优质岗位 2 万余个，数量规模皆为历年之最，吸引了长三角地区 16 个城市的 117 家单位共同参与。</span></p><p><span>昆山人社部门此前发布「春风行动」招聘会日历，利用线上线下各类就业市场，密集推出线上、线下、网络直播等多类型招聘活动，让春节后的招聘会时时有、天天有、处处有。3 月底前，昆山计划举办 100 场招聘会，预计进场招聘单位 2000 家次，提供岗位 10 万个。</span></p><p><span>经济第一大省广东也在全力以赴稳就业。广东省人社厅发布消息称，为保障 2024 年就业用工，广东从 1 月下旬至 4 月上旬深入开展 2024 年「南粤春暖」系列就业服务行动，「南粤春暖」行动期间，广东计划组织各类招聘活动 2000 场以上，实现周周有招聘、送岗到身边。</span></p><p><span>中国信息协会常务理事、国研新经济研究院创始院长朱克力对界面新闻表示，开年之初各地采取多项举措稳就业，体现出对经济发展和民生福祉的统筹把握。</span></p><p><span>「稳就业是经济社会发展的 ‘稳定器’和 ‘压舱石’，在节后返岗复工的关键时刻尤为重要。长三角和珠三角地区的招聘热潮将为经济增长注入活力，也有利于为地方经济增长储备人才」他说。</span></p><p><span>朱克力指出，今年稳就业将继续发力，关键在于强化政策的稳定性和精准性，并与社会各界形成促进就业的强大合力。一方面，持续加大稳就业一揽子政策支持力度，减轻企业负担，稳定就业岗位。另一方面，完善职业技能培训体系，提升劳动者就业能力与竞争力，进一步鼓励和支持创业创新，以创业带动就业，以「稳就业」护航「拼经济」。</span></p><p><span>星图金融研究院高级研究员付一夫对界面新闻表示，当前我国经济复苏基础仍不牢固，就业市场面临着一定的压力，且部分领域「就业难」与「招工难」并存的现象仍有发生。各地采取多项举措稳就业，旨在推动劳动力市场供需匹配，为广大求职者提供更多便利，并为缓解就业压力、推动国民经济稳定向好提供支撑。</span></p><p><span>他认为，破解就业问题，根本在于进一步推动经济发展，特别是要支持企业的发展。对于政府部门来说，破解就业难题的关键便在于稳企业，具体应从减税降费、发放补贴、减少裁员、加大金融支持力度等多个方面来加以发力，并针对就业市场中的弱势群体来制定相关的就业政策。</span></p><p><span>付一夫同时指出，要支持自主就业，鼓励以创业来带动就业，具体应该进一步优化营商环境，致力于提供一个公平、透明、可预期的市场环境，并完善灵活就业人员劳动权益保护、保费缴纳、薪酬等政策制度，以此推动「新个体」经济的茁壮成长，更好开辟消费和就业新空间。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:54:46 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838130.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838130.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[辛圆]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[IPO 雷达｜百亿估值长光辰芯闯：脱胎于长春光机所，报告期大额股权激励和分红]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/170891248656141000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拟募资 15.57 亿元。拟募资 15.57 亿元。</p><blockquote><p><strong><span>记者｜张乔遇</span></strong></p></blockquote><p><span>近日，长春长光辰芯微电子股份有限公司（简称：长光辰芯、公司）向上交所科创板递交招股书。</span></p><p><span>长光辰芯的设立及发展离不开「长光所」（中科院长春光机所）的参与，长光所直接或间接参股企业主要覆盖领域为核心元器件、超高清成像与显示、激光技术与应用、生命与健康等，如长光华芯（</span><span>688048.SH</span><span>）、长光华大（华大智造（</span><span>688114.SH</span><span>）子公司）等。</span></p><p><span>长光辰芯股改前，</span><span>公司</span><span>实际控制人从长光所变更为长光所研究员、博导王欣洋，此外，公司还有多名董事</span><span>曾</span><span>在长光所任职。</span></p><p><span>2020 年至 2022 年（报告期）</span><span>，长光辰芯的营收快速增长，但因大额计提股份支付导致净利润盈转亏。值得注意的是，两次股份支付前后公司估值翻了三倍达到 100 亿元。同时，2020 年及 2021 年，长光辰芯还两次进行现金分红合计超 3600 万元。</span></p><h3><strong><strong>股改前实控人变更</strong></strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/170891248656141000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>长光辰芯前身辰芯有限设立于 2012 年 7 月，彼时中科院长春光机所务会议决议：同意关于设立辰芯有限的议案。辰芯有限设立时的注册资本为 2000 万元，其中奥普光电（002338.SH）认缴出资 1000 万元，均以货币出资；王欣洋认缴出资 600 万元，其中以无形资产出资 540 万元，以货币出资 60 万元；凌云光（688400.SH）认缴出资 400 万元，其中以无形资产出资 40 万元，以货币出资 360 万元。</span></p><p><span>此时辰芯有限的控股股东为奥普光电，奥普光电由中科院长春光机所（下称：长光所）控制，因此辰芯有限的实际控制人为长光所。</span></p><p><span>2017 年 11 月，辰芯有限的控股股东、实际控制人变更，王欣洋以 6 元/注册资本的价格对辰芯有限增资 600 万元成为持股 46.63% 的第一大股东，辰芯有限实现控股股东、实际控制人从奥普光电、长光所向王欣洋的转移。</span></p><p><span>王欣洋，2012 年 9 月至 2021 年 4 月，任公司董事、总经理、首席执行官。2021 年 4 月起担任公司董事长，值得注意的是，2012 年 8 月至 2022 年 4 月，王欣洋的人事关系一直在长光所，任研究员、博士生导师。</span></p><h3><strong><strong>董事隐现多位「长光所」职员</strong></strong></h3><p><span>需要指出的是，长光所及其控制公司如长光集团、奥普光电、多名员工也曾在长光辰芯任董事。如长光所副所长、党委书记贾平；长光所所务委员、奥普光电董事长孙守红均曾任公司董事长。</span></p><p><span>除此之外，长光所副所长宋志义、长光所成果转化处副处长李贺军、长光所所务主任韩诚山、奥普光电总经理李俊义、长光集团总经理王小东、盛守青均曾任公司董事。</span></p><p><span>2022 年 12 月辰芯有限改制为股份公司前的董事会由 5 名董事组成，其中，孙守红、王小东、韩诚山为中科院长春光机所相关人员。</span></p><p><span>2022 年 12 月，股份公司设立后，王欣洋根据《公司章程》规定提名的 6 名董事均非中科院长春光机所及其关联方相关人员，董事会中来自中科院长春光机所及其关联公司任职人员占 9 席中的 2 席，占比降低。</span></p><p><span>截至发行前，王欣洋直接、间接合计持有公司 47.63% 的股份，为公司控股股东；王欣洋，张艳霞直接、间接合计控制公司 49.52% 的股份，为公司实际控制人。长光所控制的奥普光电持有公司 25.56% 的股份。</span></p><h3><strong><strong>收入大涨为何难盈利？</strong></strong></h3><p><span>长光辰芯专门从事高性能 CMOS 图像传感器的研发、设计、测试与销售以及相关的定制服务。公司采用 Fabless 经营模式，公司向晶圆代工厂采购晶圆，通过委外方式完成大部分芯片封装</span><span>。</span><span>芯片设计、晶圆测试和芯片测试环节，</span><span>则</span><span>由</span><span>公司自主完成。</span></p><p><span>2020 年至 2022 年，长光辰芯的营业收入分别为 1.98 亿元、4.11 亿元和 6.04 亿元。营收虽然节节高升，公司净利润却不升反降，对应各期分别为 5787.94 万元、-3604.36 万元和-8409.93 万元。2020 年、2022 年，公司未分配利润为 5132.54 万元和-2.22 亿元。</span></p><p><span>不过公司扣除非经常性损益后的归母净利润却都呈正增长，分别为 4384.37 万元、1.69 亿元和 2.71 亿元。</span></p><p><span>公司 2021 年，2022 年亏损的主要原因在于大额计提股份支付。2016 年、2021 年及 2023 年，公司共进行 3 次股权激励，其中，2021 年的股权激励分三次授予，2021 年及 2022 年公司对应产生 2.15 亿元、3.77 亿元的股份支付费用。</span></p><p><span>需要指出的是，公司 2021 年进行的股权激励尚有 2.7 亿元的费用将在以后期间确认。根据一轮问询函回复，2023 年 6 月，公司实施股票期权激励计划，合计向 26 名激励对象授予 617.30 万份股票期权，对应公司股票总数为 617.30 万股，占长光辰芯上市前总股本的 1.67%，行权价格为 10.00 元/股。2023 年，公司预计发生股份支付费用 5712.41 万元。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170891246273700100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：招股书</figcaption></figure><p><span>2020 年、2021 年，公司还分别进行现金分红 1475 万元、2212.50 万元。</span></p><h3><strong><strong>实控人低价授予大额股份</strong></strong></h3><p><span>值得注意的是，2021 年 7 月、11 月两次授予的公允价值均参考基准日为 2021 年 10 月 31 日的评估报告，该报告确定公司估值为 26.12 亿元，而 2022 年 10 月授予时公允价值则参考当年 6 月外部股东入股对应的公司估值高达 100 亿元。</span></p><p><span>公司表示：同行业公司思特威、格科微 2022 年 6 月 30 日市值对应 2021 年扣非归母净利润的市盈率分别为 58.46 倍、42.61 倍，对应 2022 年分别为-197.67 倍、144.86 倍，而公司 100 亿元估值对应 2021 年和 2022 年扣非归母净利润的市盈率分别为 59.09 倍、36.96 倍。</span></p><p><span>除此之外，公司股份支付中绝大多数系因对实际控制人王欣洋低价授予大额股份且未约定服务期而一次性确认，王欣洋分别持有员工持股平台珠海云辰、珠海旭辰 62.38%、95.95% 的股权，其他员工均存在服务期要求。</span></p><p><span>公司认为，王欣洋持有的持股平台份额未约定服务期主要系其作为公司创始股东、董事长、总经理、首席执行官、核心技术人员，对公司各方面事项实施全面管理，已与公司形成利益与风险共担的深度绑定，综合考虑王欣洋过往对公司的贡献、未来发展意愿、与公司签署的劳动合同约定，并经公司董事会、股东会审议通过，《持股方案》、王欣洋签署的《激励协议书》中未对其持有的持股平台份额约定服务期相关安排，具有合理性。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10837267.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10837267.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张乔遇]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[研报新知|电网投资加快，这家央企子公司显著受益]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="研报新知|电网投资加快，这家央企子公司显著受益" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170865761013959100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>作为央企子公司有望受益国资委「市值管理」要求。作为央企子公司有望受益国资委「市值管理」要求。</p><p>近日，国资委提出正在研究央企「市值管理」考核要求。这家公司隶属央企，是国内特高压设备龙头企业，国家电网预计 2024 年将加大电网投资力度，加快建设特高压和超高压等骨干网架，电网建设投资总规模将超 5000 亿元，这家公司有望显著受益。</p><p>日前，民生证券团队对这家公司出具研报，界面 VIP 整理精要如下。</p><h3>【研报精要】</h3><p>1、直流输电：受益特高压建设加速，柔直有望提升换流阀价值量。</p><p>「十四五」、「十五五」规划风光大基地<span><span>总装</span></span>机分别为 200GW（外送 150GW）、255GW（外送 165GW），「十四五」十四条直流规划已出，「十五五」特高压直流建设需求仍高企。<strong>许继电气 (000400.SZ)</strong>是特高压换流阀和直流控制保护系统的核心供应商，同时柔性直流渗透率加速提升，其换流阀价值量更高，许继电气有望充分受益特高压开工建设。</p><p>2、网内：受益电网投资增长，设备招标有望提速。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10830016.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10830016.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[曹立 CL]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[出现松动！套利资金短线开始撤出 ETF，多只宽基 ETF 份额略有下降]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240224/1708752260356_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>短线资金出逃。短线资金出逃。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">纪瑶</span></p></blockquote><p>23 日，中证 2000 指数领涨全市场，挂钩中证 2000 指数 ETF 集体走强。广发中证 2000ETF 单日大涨 7.25%，为同类 ETF 中涨幅最高。然而，多只中证 2000ETF 出现分化，部分涨幅不到 4%，甚至近日还出现了折价的现象。</p><p>在 2 月 5 号证监会发言和 2 月 6 号汇金宣布继续扩大增持 ETF 力度与规模的利好下，各路资金纷纷入场。Wind 数据显示，2 月 5 日至 2 月 7 日的宽基 ETF 的资产总净值明显扩大了近 500 亿元、700 亿元、700 亿元。</p><p>情况从 2 月 20 日开始出现细微的变化。市场普涨之下，全市场宽基 ETF 总规模在 20 日却未升反降。</p><p>根据 wind 数据的部分统计，部分中证 2000ETF 遭遇份额赎回，同样被赎回的还有中证 1000ETF 和中证 500ETF。另外，2 月 23 日，此前规模暴增的 4 只沪深 300ETF 合计净值也出现下降。其中，华泰柏瑞沪深 300ETF 当日份额和规模下降约 3.5 亿份、10.7 亿元。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240224/6da45e2e8fa5b797747d66b6190278db_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">​表：宽基 ETF 份额和规模日变化&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;来源：Wind，仅统计交易日</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240224/1708752260356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>小盘指数 ETF 节前同样被资金大量买入。从资产净值和份额走势看，节后小盘指数 ETF 有资金出逃的现象，部分中证 2000ETF 近日出现折价并限制赎回。</p><p>2 月 19 日，嘉实中证 500ETF 单日规模增加约 35 亿元，华夏中证 500ETF 当日规模增加约 28 亿元。</p><p>而南方中证 500ETF，节前规模增幅约 200 亿元。20 日至 22 日，份额减少了约 3.5 亿份。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240224/4d6853dbee8ef1a14d807954440fa292_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">​表：区间规模变动明显的小盘指数 ETF 资产净值明细&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;来源：Wind</figcaption></figure><p>中证 2000ETF 中，华泰柏瑞中证 2000ETF 是资金买入重点，8 日份额和净值暴增。节后规模逐日下降，截至 23 日，份额从最高点减少了 23.6 亿份。此外，19 日至 21 日，华泰柏瑞中证 2000ETF 连续下调赎回份额的上限，当日累计可赎回限额分别为 7.5 亿份、5 亿份、3.75 亿份，连续三天场内折价明显。以 21 日为例，折价率达 1.96%，是当日中证 2000ETF 中折价最高的。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240224/177b7af9bba9766369ac90c58ffcd77e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：华泰柏瑞中证 2000ETF 区间份额变动&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 来源：Wind</figcaption></figure><p>某券商人士解释道，ETF 折价是因为盘中的交易价格低于基金净值，盘中卖出压力较大，可赎回份额不足，伴随折价会出现套利。封住赎回线，平稳交易。有观点认为，抄底时刻，跟着国家队资金走，胜率高。这波卖出主要是短线资金。说明此前与国家队一起买进的资金中，有部分是短线交易而来，卖出可能是获利了结。</p><p>。</p><p>&nbsp;</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 03:57:08 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834616.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10834616.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[纪瑶 JW]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[背靠大客户京东方，莱特光电去年净利下滑近三成，一季报预计「大翻身」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170888220010155400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>大客户京东方去年业绩也现大幅下滑。大客户京东方去年业绩也现大幅下滑。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈慧东</span></p></blockquote><p>莱特光电（688150.SH）2 月 25 日晚间发布了 2023 年度业绩快报，报告期内公司营收约 3.01 亿元，同比增加 7.27%；归母净利润 0.77 亿元，同比减少 26.84%；基本每股收益 0.19 元，同比减少 29.63%。</p><ul><li>2023 年前三季度，公司优化产品结构，非 OLED 有机材料产品收入同比大幅下降导致前三季度收入同比下降 11.21%；第四季度，公司营收创年内单季新高，同比增长 79.18%，环比增长 81.43%，主要受 OLED 终端品牌需求持续高涨影响，公司下游客户对于 OLED 终端材料的需求提升，公司新的量产产品 Green Host 材料销量大幅增加，收入环比增长 78.79%。此外，医药中间体新项目量产，收入同比增长。</li></ul><p>公司称，营收净利比下降的主要原因是：（1）公司研发项目投入增加，导致研发费用同比增长 1473 万元；（2）政府补助同比下降 1075.46 万元；（3）新产品 Green Host 材料收入占比提升，但因处于快速增长初期，受规模效应不足、产线调试及工艺路线仍在优化过程中等因素影响，截至报告期末的平均毛利率低于 OLED 终端材料平均毛利率水平。</p><p>这一业绩数据低于此前机构给出的预期。多家券商 2023 年内发布的研报预计莱特光电 2023 年净利润将在 0.9 亿元至 2.79 亿元之间。</p><blockquote><p>莱特光电成立于 2010 年，于 2021 年 11 月登陆科创板，成为面板供应链上游行业又一家上市公司。莱特光电主要从事 OLED 有机材料的研发、生产和销售。招股书显示，莱特光电是首家为京东方供应 OLED 发光功能材料且具备自主专利的国内厂商，也是京东方 OLED 发光功能材料中唯一的国内供应商，但同时其在报告期内 70% 以上的营收来自于京东方，营收来源较为集中。</p></blockquote><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170888220010155400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上市后，莱特光电 2022 年也遭遇营收利润双降，营收规模的萎缩幅度尤其明显。2022 年，公司实现营收 2.8 亿元，同比减少 17.84%，归母净利润 1.05 亿元，同比减少 2.28%。公司称，业绩下滑的原因主要包括：消费电子市场需求乏力，智能手机出货量下滑，客户需求不及预期，同时 Red Prime 材料老产品价格降价等方面。</p><p>莱特光电业务高度依赖京东方，该公司 2023 年业绩预告也现大幅同比下滑。</p><ul><li>京东方 A（000715.SZ）预计 2023 年实现归母净利润 23 亿元至 25 亿元，比上年同期下降 67%-70%。公司称，2023 年，公司柔性 AMOLED 出货量全年近 1.2 亿片，出货量大幅增长，基本完成年度出货目标，成熟产线盈利能力同比改善明显。</li></ul><p>光大证券近期研报指出，历经消费电子需求持续萎靡+面板下行周期，OLED 手机面板价格在过去两年持续承压。在需求复苏背景下，刚性及柔性 AMOLED 面板价格降幅收敛后趋稳，并有回暖趋势。基于对 OLED 存量市场和增量市场的判断，OLED 产业将开启新一轮的景气周期。</p><p>近年来，高端旗舰机型大多采用 OLED 屏幕，随着国产旗舰高端手机的持续推出并热售，使国内柔性 OLED 需求大增。2023 年热卖的华为 Mate 60 系列、华为 Mate X5 等均是由京东方及维信诺提供面板。</p><blockquote><p>2 月 19 日，群智咨询发布 2023 年全球智能手机面板市场总结展望。群智咨询指出，「低库存」及「价格低位」助力需求增长，2023 年全球智能手机面板出货约 21 亿片，同比增幅约 18%；a-Si/FOLED 年度出货同比增幅超 30%，体现需求「两极化」趋势。中国内地面板厂市占近 7 成，高世代线成本优势明显，小世代线转型迫在眉睫。在 OLED 赛道上，中国 OLED 面板出货约 2.9 亿片，同比增幅约 72%，实现 「量、价」同增。展望未来，终端需求虽抬头，但仍不明朗，面板高水位出货下，「库存管理」仍是今年关键词。</p></blockquote><p>2023 年一季度，莱特光电股价表现活跃，一度涨至最高 30 元/股。股价涨至高点之时，彼时的第二大股东君联成业、第四大股东君联慧诚拟减持合计不超过 2414.63 万股，即不超过公司总股本的 6.00%。2023 年 10 月 14 日公告显示，上述股东最终合计减持总股本的 1.85%，减持总金额 1.9 亿元。</p><p>今年 2 月初，股价连跌之际，莱特光电发布了控股股东、实际控制人、董事长兼总经理王亚龙的增持公告，增持股份 62.65 万股，占公司总股本的 0.16%。该股股价也由 13 元/股左右涨至目前的 17.73 元/股。</p><p>2 月 25 日晚间，莱特光电<span>公告，预计公司 2024 年第一季度实现</span>营业收入<span>1.13 亿元至 1.41 亿元，同比增长 60.06% 至 100.01%；实现</span>净利润<span>3911.09 万元至 4841.25 万元，同比增长 66.29% 至 105.83%。</span></p><p>2 月 26 日早盘，该股大幅高开，开盘一度涨超 12%。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 03:15:10 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10836522.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10836522.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[陈慧东 CHD]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[研报新知|龙头 6 连板开启氢能源反弹序幕，这家企业在氢能电解槽领域有望受益需求释放]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240222/170857433747957500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拥有 1GW 的电解槽制造能力。拥有 1GW 的电解槽制造能力。</p><p><span><span>近期，氢能源板块迎来反弹，这与最近几个交易日相关政策利好刺激密不可分。</span></span><span><span>2 月 20 日，交通运输部发布关于国家电力投资集团有限公司开展重卡换电站建设组网与运营示范等交通强国建设试点工作的意见。原则同意在重卡换电站建设组网与运营示范、氢燃料电池研发与氢能交通运营平台应用、城市级绿能交通体系建设与应用等方面开展试点。</span></span><span><span>受利好刺激影响，二级市场方面，氢能源板块龙头蓝科高新（6</span></span><span><span>01798.SH</span></span><span><span>）连获</span></span><span><span>6</span></span><span><span>个涨停引领板块反弹。</span></span></p><p><span><span>除了龙头蓝科高新外，这家主营业务为「能源</span></span><span><span>+环保」</span></span><span><span>、 氢能业务注入发展动能的企业同样受益于绿氢产量和需求量快速增长，其生产的电解槽需求量将受益于氢能源需求的加大，目前公司股价相较于蓝科高新有一定的补涨空间。近期，信达证券电力设备团队对这家企业出具研究报告，界面 V</span></span><span><span>IP</span></span><span><span>总结研报精要信息如下。</span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:20:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10825111.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10825111.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[杨马可]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[非银支付条例「显威」，B 站收购支付牌照折戟 |大厂金融事]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="（图片来源：视觉中国）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170885284041848200_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>非银支付新规对支付牌照续期条件极为苛刻。非银支付新规对支付牌照续期条件极为苛刻。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">苗艺伟</span></p></blockquote><p><span><span>历时两年多，B 站</span></span><span><span>支付牌照</span></span><span><span>收购案正式</span></span><span><span>告吹。</span></span></p><p><span><span>近日，界面新闻记者</span></span><span><span>从</span></span><span><span>宁波市公共资源交易电子服务系统</span></span><span><span>网</span></span><span><span>获悉，余姚中国塑料城集团有限公司等</span></span><span><span>已经</span></span><span><span>再次将浙江甬易电子支付有限公司 65.5% 的国有股权挂牌拍卖。该拍卖交易的附件显示，余姚市政府已经签发文件同意此次挂牌交易。</span></span></p><p><span><span>此外，</span></span><span><span>作为挂牌方，</span></span><span><span>余姚中国塑料城集团</span></span><span><span>等</span></span><span><span>的文件也表示，央行宁波分行已经正式出具</span></span><span><span>《</span></span><span><span>行政许可申请不予受理决定</span></span><span><span>书》</span></span><span><span>，</span></span><span><span>决定</span></span><span><span>不予受理上海宽娱数码科技有限公司成为甬易支付主要出资人和实际控制人的行政许可申请。</span></span></p><p><span><span>这意味着，</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/6837837.html" target="_blank"><span><span>B 站收购甬易支付 65.5%</span></span><span><span>股权</span></span><span><span>交易计划</span></span></a>败北，<span><span>余姚中国塑料城物流有限公司、余姚中国塑料城集团有限公司与宽娱数码 (B 站）合作失败。</span></span></p><p><span>2021 年 11 月，公告显示，浙江甬易电子支付有限公司 65.5% 的国有股权，由 B 站运营主体上海宽娱数码科技有限公司拍得，成交价为人民币 11796.55 万元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170885284041848200.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>余姚中国塑料城</span></span><span><span>集团文件表示，</span></span><span><span>考虑到后续甬易支付生存困境，以及国务院颁布的《非银行支付机构监督管理条例》将于 2024 年 5 月 1 日起施行，对支付牌照续期条件极为苛刻，使得甬易支付保牌风险巨大，同时为解决国有资产保值增值等问题，经公司经营班子集体讨论，并经塑料城管理中心党组会议讨论通过，决定拟对持有的「甬易支付」65.5% 国有股权 (余姚中国塑料城物流有限公司 56.5%，余姚中国塑科城集团有限公司 9%) 于春节前发出预公告，以不低于原资产评估价 1.8 亿元的价格面向全国重新进行公开挂牌转让，从而重新引入符合央行备案要求的战略合作伙伴。</span></span></p><p><span><span>公开资料显示，</span></span><span><span>甬易支付成立于 2011 年 7 月，</span></span><span><span>是浙江余姚的</span></span><span><span>国有控股企业，2012 年 6 月获得了中国人民银行颁发的《支付业务许可证》。</span></span><span><span>拥有全国性的互联网支付牌照。</span></span><span><span>2017 年 6 月</span></span><span><span>，甬易支付</span></span><span><span>成功获得续展，续展时间为五年。</span></span><span><span>2022 年 6 月，央行披露，</span></span><span><span>甬易支付</span></span><span><span>牌照再次获得</span></span><span><span>成功续展</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>此前，甬易支付曾收到过多张人民银行宁波分行的罚单。2019 年</span></span><span><span>10 月 30 日，央行宁波市中心支行因甬易支付存在为非法交易提供支付服务，篡改、隐匿交易信息等违法行为，对其合计罚款超过百万元。</span></span></p><p><span><span>罚单内容显示，针对甬易支付篡改、隐匿交易信息且情节严重，违反清算管理相关规定；未按规定建立并落实收单银行结算账户管理制度的违法行为，央行宁波支行对其作出给予警告，没收违法所得 150765.01 元，并处罚款 103 万元；对 1 名相关责任人给予警告，并处罚款 5 万元的行政处罚。</span></span></p><p><span><span>此外，针对甬易支付为非法交易提供支付服务，危害支付服务市场；未按规定建立并落实收单银行结算账户管理制度的违法行为，央行宁波支行 10 月 22 日对其处以罚款共计 6 万元。</span></span></p><p><span><span>公开资料显示，</span></span><span><span>甬易支付资产负债表显示，截至 2023 年末，公司资产总计 1.56 亿元，全年营收 591.63 万元，净利润 -373.59 万元。</span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:17:48 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10836079.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10836079.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[苗艺伟]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[盘前机会前瞻|国常会重要部署！支付行业迎利好，这几家公司在便捷支付和跨境结算方面业内领先（附概念股）]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="盘前机会前瞻|国常会重要部署！支付行业迎利好，这几家公司在便捷支付和跨境结算方面业内领先（附概念股）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170886986938861800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>文件在支付便捷性方面做了重要部署。文件在支付便捷性方面做了重要部署。</p><p>近日，国务院常务会议审议通过《关于进一步优化支付服务提升支付便利性的意见》，强调要聚焦老年人、外籍来华人员等群体支付不便问题，加强协同配合，加大必要的资源投入，多措并举打通服务堵点，推动移动支付、银行卡、现金等多种支付方式并行发展、相互补充。</p><p><strong>【机会前瞻】</strong></p><p>近日，国务院常务会议审议通过《关于进一步优化支付服务提升支付便利性的意见》，文件在支付便捷性方面做了重要部署。</p><p>《意见》聚焦老年人、外籍来华人员等群体的支付不便问题。为了克服这些群体在支付过程中可能遇到的各类困难，如对移动支付不熟悉、使用外语进行支付的障碍等，《意见》强调通过加强协同配合和加大资源投入，推动支付服务更广泛、更便捷地普及，满足这些群体的实际需求，促进国家的经济社会发展和国际交流。</p><p>近年来，我国支付产业在市场规模、场景拓展、用户普及等方面取得了跨越式发展。以快捷支付、条码支付为代表的创新应用不仅在国内蓬勃发展，也在国际社会引起广泛关注。随着移动支付的飞速发展，引导支付惠企利民、不断加强支付服务的便利性成为支付市场的关键工作之一。在现有市场格局中，老年人、农村居民、境外来华人员，以及医疗、旅游等特定领域和人群，成为布局的重点领域。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10836462.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10836462.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李科峰]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2024 年中国经济增长目标或设在 5% 左右 | 两会前瞻①]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 9 月 20 日，北京 CBD 车水马龙。图片来源：人民视觉" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850598234447200_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>分析师普遍预计，2024 年国内生产总值（GDP）增长目标可能设在 5% 左右。分析师普遍预计，2024 年国内生产总值（GDP）增长目标可能设在 5% 左右。</p><blockquote><p><strong>记者，辛圆</strong></p></blockquote><p>2024 年全国「两会」召开在即，备受关注的全年经济增长目标将揭开面纱。接受界面新闻采访的分析师普遍预计，2024 年国内生产总值（GDP）增长目标可能设在 5% 左右。</p><p>《政府工作报告》如何确定经济增长目标是最大的关注点，因为这在很大程度上决定了宏观调控的实施力度和方式。</p><p>东方金诚国际信用评估有限公司首席宏观分析师王青对界面新闻表示，去年 12 月召开的中央经济工作会议在继续强调「稳中求进」的基础上，首次提出「以进促稳」，这意味着保持中高速增长受到了进一步重视。因此，今年《政府工作报告》很可能继续设定 5% 左右的经济增长目标，不会因为强调高质量发展而下调增速目标。</p><p>王青进一步分析称，一方面，当前我国具备<span>5-6</span>% 的经济增长潜力，同时，这也是实现 2021 年到 2035 年经济总量或人均收入翻一番的基本要求。更重要的是，当前保持中高速经济增长水平，能够为保障民生就业、维护金融稳定、化解地方债务风险提供重要基础，为加快现代产业体系建设，扎实推进高质量发展提供有利的环境。</p><p>「保持 5% 左右的（经济）增速目标对我国经济运行具有重要意义，因为这意味着各地各部门都会将资源配置朝着这个目标安排，也就是说不出现重大意外，2024 年实际的经济增长水平也会在这个目标附近。」他说。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850598234447200.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>粤开证券首席经济学家罗志恒也认为，有必要将 2024 年的经济增速目标维持在 2023 年的水平，即 5% 左右。</p><p>「没有一定的经济增速，会出现实体经济低迷、资本市场不振、社会情绪焦虑的负向循环，经济金融社会难以稳定，信心难以提振。」他说。</p><p>从可能性看，他表示，2024 年是疫情管控放开后的第二年，疤痕效应逐渐消退，扩大总需求、放松供给约束、提振<span><span>市场</span></span>信心、激发地方政府活力，稳住房地产这个「牛鼻子」，中国有可能实现 5% 的经济增速。</p><p>罗志恒还表示，从增长动能上，相对确定的是服务业、高端制造和基建投资，房地产在政策作用下预计将逐步筑底，但恢复力度还要看政策的进一步加码；从经济周期来看，库存周期大概率已触底，从去库存到补库存对于经济增长是积极的。</p><p>财信研究院副院长伍超明表示，预计 2024 年 GDP 增速目标将设定在 5% 左右，除了稳增长是高质量发展的前提和应有之义之外，在当下至少还有两个重要理由：一是完成「十四五」规划和 2035 年目标的客观需要；二是稳增长是最大的防风险，是提振信心和预期的利器。</p><p>他指出，当前和未来一个时期，我国经济处于从高速增长转向高质量发展的阶段，是风险易发高发期。不仅存量风险会水落石出，而且新的增量风险也会随经济结构调整而不时出现。</p><p>2023 年 12 月召开的中央经济工作会议提出，统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险。伍超明认为，上述风险处置均需要经济保持一定增速水平，以提供足量的资金来源，用增量收入覆盖存量债务，为高质量发展提供稳定的增长环境。</p><p>中国光大银行金融市场部宏观研究员周茂华表示，2023 年我国超额完成了经济发展各项目标，为今年经济进一步恢复奠定坚实基础，2024 年经济增长目标很可能继续设在 5% 左右。</p><p>他表示，今年我国经济增长有一系列支撑因素。随着疤痕效应淡出，居民就业和收入改善，消费能力和意愿逐步恢复；经济复苏、房地产纾困帮扶政策累计效应显现，房地产有望企稳复苏势头得到强化；宏观政策有望继续偏积极；同时，我国外贸结构持续优化、质量稳步提升，韧性足。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10821534.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10821534.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[辛圆]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2 月 26 日投资早报|巴菲特年度股东信出炉，中装建设：公司 26 日停牌将变更为 ST 中装，三一重能：2023 年净利润同比增 21.55%]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2 月 26 日投资早报|巴菲特年度股东信出炉，中装建设：公司 26 日停牌将变更为 ST 中装，三一重能：2023 年净利润同比增 21.55%" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170800071815216800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今晨，这些重要的投资信息你需要知道。今晨，这些重要的投资信息你需要知道。</p><h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>上周五（2024 年 2 月 23 日），</span><span>A</span><span>股行情继续回暖，沪指站稳 3000 点，全天涨 0.55%，报收 3004.88 点；深证成指涨 0.28%，报收 9069.42 点；创业板指涨 0.02%，报收 1758.19 点；北证 50 跌 0.31%，报收 878.79 点。</span></li><li><span>上周五（2024 年 2 月 23 日），港股两大指数午后窄幅震荡，恒生指数跌 0.1%，报收 16725.86 点；恒生科技指数跌 0.3%，报收 3399.84 点。</span></li><li><span>上周五（当地时间 2024 年 2 月 23 日），美股三大指数收盘涨跌不一，道指涨 0.16%，当周累计上涨 1.3%，纳指跌 0.28%，当周累计上涨 1.4%，标普 500 指数涨 0.04%，当周累计上涨 1.66%。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p><span>今日无新股上市，无新股申购。</span></p><h3>【重要新闻】</h3><p><strong>【最高检启动「检察护企」专项行动，开展对公司实控人损害公司利益行为的监督治理】</strong><span>2 月 25 日，最高检近日印发《「检察护企」专项行动工作方案》，决定自 2024 年 2 月至 12 月开展「检察护企」专项行动。《方案》明确，此次专项行动主要有 14 项重点工作举措，分别是：严惩破坏公平竞争领域犯罪；严惩民营企业内部腐败犯罪；开展对公司实控人、高管背信损害公司利益行为的监督治理；开展「空壳公司」专项打击治理；以「挂案」清理为抓手，加强对涉企案件的立案监督；依法稳慎适用强制措施；开展涉罪单位财产性判项执行专项监督和侵害企业合法权益犯罪的刑事裁判涉财产部分执行法律监督；加强对涉企民事生效裁判和执行案件的监督；加强对涉企行政诉讼监督行政生效裁判案件和行政违法行为的监督；开展公益诉讼监督；加大控告申诉案件办理力度；加强对民营企业的产权保护；深化知识产权检察综合履职；深化涉案企业合规改革。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170800071815216800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong><span>【巴菲特</span>年度股东信出炉：</strong><span><strong>缅怀芒格，选定接班人】</strong>当地时间 2 月 24 日，伯克希尔公布的最新财报显示，得益于保险业务的强劲，去年四季度伯克希尔营业利润为 84.8 亿美元，同比增长 28%，全年营业利润达到 373.5 亿美元。在年度股东信中，巴菲特将芒格称为伯克希尔的「建筑师」，而他本人则是「总承包商」的角色，日复一日地实现当年芒格的愿景。此次，巴菲特明确强调了格雷格·阿贝尔（Greg Abel）为伯克希尔的接班人。他也表示，今年的股东会将于奥马哈当地时间 5 月 4 日举行。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803003.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10803003.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面研究部]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[奥特维超 80 亿元市值限售股上市流通，解禁股东浮盈约 70 亿元]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图片/匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231217/1702796767718_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本周还有多家定增解禁公司，解禁股东账面出现浮亏。本周还有多家定增解禁公司，解禁股东账面出现浮亏。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张艺</span></p></blockquote><p>Wind 数据统计显示，剔除新上市公司，本周共有 52 家公司限售股解禁，解禁数量 52.84 亿股，以最新收盘价计算（下同），解禁市值 543.14 亿元。</p><p>其中，解禁市值超过 10 亿元的公司有 18 家，前三分别为奥特维（688516.SH）、西安银行（600928.SH）和飞乐音响（600651.SH）。解禁数量超过 1 亿股的公司共 10 家，前三分别为飞乐音响、西安银行和王力安防（605268.SH）。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/d242de4d6b74b974d6c99094d4c0bad3_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>制图：界面新闻证券组</figcaption></figure><p>奥特维是本周限售股解禁规模最大的公司。根据公告，公司 3 月 1 日有 9,833.66 万股首发限售股上市流通，占总股本比例的 43.73%，是解禁前流通盘的约 90%，合解禁市值 81.11 亿元。</p><p>奥特维 2020 年 5 月科创板上市，实控人所持股份限售期原为三年，因期间定增而延长了限售期。</p><p>这是一家智能装备公司，产品主要应用于晶体硅光伏行业和锂动力电池行业，九成收入来自光伏行业。上市以来业绩增长良好，上市四年来，除 2020 年营收增速超过 50%，近三年营收增速均超过 70%。上市头两年归母净利润增速超过 100%，近两年超过 70%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231217/1702796767718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不久前的业绩快报显示，奥特维 2023 年实现营业收入 63.04 亿元，同比增长 78.11%；实现归母净利润 12.55 亿元，同比增长 76.15%。增长的原因便是新产品订单提升，产品销售规模的扩大。国泰君安证券研报认为，其业绩略超预期，核心产品订单表现优异。</p><p>2024 年光伏行业热潮已过，奥特维能否保持高增长？」光伏行业 2024 年是在高基数的基础上，从高速增长过渡到平稳增长，不是下行趋势。」奥特维董事长葛志勇在接受投资者调研时表示，串焊机作为光伏组件端的核心设备，由于组件端的工艺和技术迭代较快，客户端仍存在对更新一代设备的需求。</p><p>在解禁公告披露的同时，奥特维还披露了公司中标隆基绿能 2.7 亿元划焊一体机、BC 印胶设备的采购订单。这一项目对 2024 年业绩影响存在不确定性，将对公司 2025 年经营业绩产生积极的影响。</p><p>上市以来，奥特维股价走出冲高回落走势。公司一度从发行价 23.28 元/股涨至最高 431.44 元/股（后复权），近两年又下滑至最新收盘价 178.33 元/股（后复权），<strong>较发行价仍有约 660% 的涨幅。此次解禁股东自股价上涨和分红送股便有约 70 亿元浮盈，而原始股东的持股成本远低于发行价。</strong></p><p>奥特维本次解禁股东共四位，为公司实控人葛志勇、李文及其一致行动人。实控人暂未披露减持计划。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/4ec2429885d59e4c3bfda38804d31902_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>奥特维本次限售股解禁明细</figcaption></figure><p>西安银行本周迎来锁定期 60 个月的首发限售股解禁，解禁数量 10.44 亿股，占总股本比例 23.49%，解禁市值 36.95 亿元。</p><p>值得注意的是，<strong>西安银行此次解禁筹码极度分散，涉及解禁股东户数多达 531 户。解禁压力高企。</strong>解禁股东包括大唐西市文化产业投资集团、西安投资控股有限公司、中国烟草总公司陕西省公司及多位内部职工。</p><p>近期银行板块处于反弹走势，西安银行年内涨幅 6.31%，弱于同行。</p><p>西安银行董监高正增持公司股份。2024 年 2 月 22 日至 23 日，该行董事王欣、董秘石小云、职工监事谭敏和李超四人合计增持该行 47.89 万股，成交价格区间为每股 3.50 元至 3.54 元。增持规模最不大，也向外传递出信心。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/932a7ba0cb6a8c21583f2d5fdc9d3d32_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>西安银行近期董监高增持情况</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/feaf035f0b882d0ad19d350f6b968157_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>西安银行本次限售股解禁明细</figcaption></figure><p><strong>本周还有多家定增限售股解禁，相关解禁股东账面浮亏。</strong></p><p>飞乐音响解禁股东收益率为-13.60%。公司为 2020 年 8 月的重大资产重组发行股份上市流通，锁定期本为三年，后因股价低于发行价而延长 6 个月。解禁股东为第一、二大股东上海仪电电子（集团）有限公司和上海仪电（集团）有限公司。解禁压力有限。</p><p>飞乐音响业绩表现不佳。公司预计 2023 年度实现归母净利润为 2,900 万元至 4,300 万元，同比减少 86% 到 91%。</p><p><strong>此外，多氟多（002407.SZ）、广东鸿图（002101.SZ）两家公司解禁股东账面浮亏超过 20%。</strong></p><p><strong>本周解禁数量占总股本比例超过 50% 的公司有 6 家，分别为王力安防、朗鸿科技（836395.BJ）、必得科技（605298.SH）、联德股份（605060.SH）、锋尚文化（300860.SZ）和联迪信息（839790.BJ）。</strong></p><p>解禁数量是解禁前流通股一倍以上的公司除了上述 6 家外，还有有研硅（688432.SH）、华人健康（301408.SZ）和杰美特（300868.SZ），均为首发原股东限售股解禁。由于流通股份的大量增加，这类公司限售股解禁对自身股价影响相对较大。</p><p>从解禁股份的类型来看，本周以首发原股东限售股解禁为主。其中，首发原股东限售股份有 20 家，首发战略配售股份 2 家，首发机构配售股份 5 家，定向增发机构配售股份有 15 家，股权激励限售股份 7 家，股权激励一般股份 3 家。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 23:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835971.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10835971.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张艺]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[伯克希尔 2023 年跑输标普 500，投资日本秘密武器被挖掘]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图源：图虫创意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240225/170883941593077400_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2 月 24 日，巴菲特旗下的伯克希尔哈撒韦公司公布 2023 年第四季度及全年业绩。2 月 24 日，巴菲特旗下的伯克希尔哈撒韦公司公布 2023 年第四季度及全年业绩。</p><blockquote><p>实习记者｜章宇璠</p><p>记者｜张一诺</p></blockquote><p><span><span>2 月 24 日，巴菲特旗下的伯克希尔哈撒韦公司公布 2023 年第四季度及全年业绩。</span></span></p><p><span><span>数据显示，伯克希尔 2023 年全年净利润 962.23 亿美元，市场预期盈利 408.21 亿美元，上年同期净亏损 228.19 亿美元。公司 2023 年营收 3644.82 亿美元，市场预期 3140.8 亿美元，上年同期 3020.89 亿美元。</span></span></p><p><span><span>截至去年四季度末，伯克希尔现金储备升至创纪录的 1676 亿美元，较三季度的 1570 亿美元增加 106 亿美元。与第三季度的 11 亿美元相比，伯克希尔上季股票回购翻倍，达到 22 亿美元，全年回购金额达到 92 亿美元。</span></span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170883936441612600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><span><span>与业绩同时公布的还有伯克希尔每年一度的致股东公开信。以往数十年每年的股东信，开篇都会出现「我和我的长期合作伙伴查理·芒格的工作是管理很多人的积蓄」，而芒格先生已经在去年 11 月 28 日与世长辞，离他百岁期颐只有 33 天。</span></span></p><p><span><span>为表示对芒格的纪念，今年的股东信上，巴菲特在最开始写了一页题为：查理·芒格-伯克希尔的建筑师的文字。他指出：「实际上，查理是当前伯克希尔的‘建筑师’，而我则是「总承包商」，为他的愿景日复一日地进行建设。」他还表示，在某种程度上，芒格和他的关系「既是哥哥，又是慈爱的父亲」。</span></span></p><p><span><span>信的正文开始，巴菲特再次强调了财务指标「净利润」（net income）的误导性，因为这个指标包括了股票市场每天的波动，甚至是逐年的波动。同时，他更看重「运营利润」（operating earnings）重要性。过去三年，伯克希尔的运营利润分别为 276 亿美元、309 亿美元和 374 亿美元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240225/170883941593077400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>股东信上，巴菲特一反往常在最开始提供伯克希尔的业绩与标普 500 指数表现对比的惯例，而是在最后才提及。2023 年，标普 500 指数为增长 26.3 个百分点，伯克希尔没有跑赢标普 500 指数，但实现了 15.8% 的可观年度市值收益。</span></span></p><p><span><span>长期来看，1965-2023 年，伯克希尔每股市值的复合年增长率为 19.8%，明显超过标普 500 指数的 10.2%。</span></span></p><p><span><span>日本股市的投资情况在信中占据了大量篇幅。伯克希尔对日本股市的投资始于 2019 年 7 月 4 日，目前继续持有五家大型日本商社的头寸，分别是伊藤忠、丸红、三菱、三井和住友。</span></span></p><p><span><span>巴菲特表示，预期将无限期保持对伊藤忠、丸红、三菱、三井物产和住友商事这五家日本商社的投资。「在与他们的管理层交流后，我们在去年增加了对所有五家公司的持股。伯克希尔现在对这五家公司的每一家都拥有约 9% 的持股。伯克希尔还向他们承诺，持股比例未来不会超过 9.9%。」 他表示，目前伯克希尔对这五家公司的总投资成本为 1.6 万亿日元，而这五家公司的年末市值为 2.9 万亿日元。巴菲特认为，这五家公司与伯克希尔自身经营方式非常相似，都具备高度的多元化。同时这些公司的政策对股东十分友好。</span></span></p><p><span><span>由于日元近年来有所贬值，伯克希尔在 2023 年底的未实现利润以美元计算为 80 亿美元。不过，由于持有大量日本债券，日元的贬值也使伯克希尔在年底获得了 19 亿美元的收益。</span></span></p><p><span><span>历年的报告中我们也发现了巴菲特投资日本的「秘密武器」，即套利交易。2021 年，伯克希尔曾经发行了价值 15 亿美元的日元债券，利率只有 0.5%，巴菲特并不是拿美元兑换日元去投资，而是通过借入日元的方式来投资。这样做首先成功规避了汇率风险，其次借款成本很低，只要他买入的股票每年还能支付不错的股息，就可以成功获利。即便完全不考虑股价波动，这些投资也稳赚不赔。</span></span></p><p><span><span>此外，财报</span></span><span><span>显示，创纪录的营业收入和强劲的股票市场使伯克希尔的年末净资产达到了 5610 亿美元。目前为止，伯克希尔的公认会计原则（GAAP）净资产是美国企业中最高的。</span></span></p><p><span><span>2023 年</span></span><span><span>第四季度，公司</span></span><span><span>净利润 375.74 亿美元，上年同期盈利 180.80 亿美元；其中包括巴菲特约 3500 亿美元股票投资组合的持股收益（即未实现收益）290.9 亿美元，股票收益主要来自第一大重仓股苹果，约占投资组合的一半。</span></span></p><p><span><span>2 月 14 日，伯克希尔公布的去年四季度 13F 文件显示，去年第四季度，伯克希尔减持苹果 1000 万股，但苹果仍然是公司第一大重仓股。公司持有 9.06 亿股苹果股票，价值约为 1740 亿美元，在披露持有资产中占比为 50.19%。</span></span></p><p><span><span>另外两只被减持的个股是派拉蒙全球（Paramount Global）和惠普。家居建造商 DR Horton、保险公司 Globe Life、保险和投资公司 Markel 以及巴西信用卡处理公司 StoneCo 的股票在去年四季度被清仓。</span></span></p><p><span><span>在前十大持仓中，伯克希尔增持的两只个股均为能源股，分别为雪佛龙和西方石油。</span></span></p><p><span><span>此次公开信中，巴菲特还表示，预计将无限期保持对西方石油的投资。信中称：「我们特别喜欢西方石油公司在美国拥有的庞大石油和天然气资源，以及它在碳捕获倡议方面的领先地位。」截至 2023 年底，伯克希尔拥有西方石油公司普通股的 27.8%，还拥有认股权证。</span></span></p><p><span><span>信中还强调，尽管对目前的持仓非常喜爱，伯克希尔仍然没有兴趣收购或管理西方石油公司。</span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 07:43:34 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835661.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10835661.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[章宇璠/张一诺]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2024 春节档前四名影片合计票房破 100 亿]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据灯塔专业版数据，截至 2 月 25 日，2024 年春节档 4 部影片《热辣滚烫》《飞驰人生 2》《第二十条》《熊出没·逆转时空》合计票房突破 100 亿元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170884384780723400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 06:51:12 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835724.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10835724.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[娃哈哈集团创始人、董事长宗庆后因病去世，享年 79 岁]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>2 月 25 日，娃哈哈发布讣告：中国共产党党员，全国劳动模范，全国五一劳动奖章获得者，优秀中国特色社会主义事业建设者，改革开放 40 年百名杰出民营企业家，第十、十一、十二届全国人大代表，中国共产党浙江省第十二、十三、十四届代表大会代表，娃哈哈集团创始人、董事长宗庆后同志，因病医治无效，于 2024 年 2 月 25 日 10 时 30 分逝世，享年 79 岁。</p><p>杭州娃哈哈集团有限公司宗庆后同志治丧委员会，定于 2024 年 2 月 28 日上午 10 时，在杭州娃哈哈集团有限公司下沙基地（杭州市钱塘区白杨街道 10 号大街与 5 号大街交叉口）举行追思会。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240225/170883319440061700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 03:51:58 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835528.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10835528.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[路特斯将在未来两年内再推两款纯电车型]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>2 月 25 日，据路特斯汽车官微消息，2 月 23 日，路特斯科技在纳斯达克正式上市。路特斯科技预期将在 2027 年实现 100% 纯电动车辆全线产品组合，并在未来两年内再推出两款纯电车型。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 03:39:50 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835514.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10835514.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[国航考虑控股国泰航空？国泰航空回应]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>今日有媒体报道，中国国航（601111.SH）正在考虑增持国泰航空股权，并已就此事接洽顾问。对此，国泰航空回应称：我们不会评论传闻。国泰航空继续全力支持「寰宇一家」航空联盟，专注为我们来自世界各地的顾客提供称心满意的优质服务。（第一财经）</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 02:11:47 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835400.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10835400.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[伯克希尔哈撒韦 2023 年净利润 962.23 亿美元，上年同期净亏损 227.59 亿美元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>伯克希尔哈撒韦 2 月 24 日公布 2023 年第四季度及全年业绩。第四季度净利润 375.74 亿美元，上年同期净利润 180.80 亿美元；2023 年全年净利润 962.23 亿美元，上年同期净亏损 227.59 亿美元。第四季度营业利润 84.81 亿美元，上年同期营业利润 66.25 亿美元；2023 年全年营业利润 373.5 亿美元，上年同期营业利润 308.53 亿美元。伯克希尔哈撒韦表示，2023 年使用了大约 92 亿美元回购股票。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 13:10:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835084.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10835084.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[阿里小贷完成使命将退出历史舞台，此前「阿里系」已出清两张小贷牌照丨大厂金融事]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869740660805700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>网商银行已逐步接手了阿里小贷的业务。网商银行已逐步接手了阿里小贷的业务。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">苗艺伟</span></p></blockquote><p><span><span>近日，界面新闻记者从</span></span><span><span>国家企业信用信息公示系统</span></span><span><span>获悉，今年 2 月，</span></span><span><span>浙江阿里巴巴小额贷款股份有限公司</span></span><span><span>（简称「阿里小贷」）</span></span><span><span>已</span></span><span><span>正式</span></span><span><span>发布</span></span><span><span>了公司的</span></span><span><span>清算组备案信息</span></span><span><span>。这</span></span><span><span>意味着</span></span><span><span>，这家成立于 2010 年的小额贷款公司将正式</span></span><span><span>清算注销</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>据界面新闻记者了解，阿里小贷是「阿里系」旗下成立最早的一家小贷公司，注册地位于浙江，</span></span><span><span>旗下曾运营「淘宝贷款」等多个贷款产品。其股东包括马云、彭蕾等 5 位自然人股东。</span></span></p><p><span><span>作为网商银行成立前的过渡公司，阿里小贷近几年已无实际业务运营，因此注销该公司无实质影响。此举也标</span></span><span><span>志着为解决电商中小卖家贷款难问题的小贷公司已完成使命，将在监管指导下退出历史舞台。后续，将按流程进入清算收尾工作。</span></span></p><p><span><span>2015 年成立的网商银行已逐步接手了阿里小贷的业务。</span></span></p><p><span><span>据了解，阿里小贷已经是「阿里系」旗下第三家逐步退出小额贷款业务的公司。2023 年，蚂蚁商城小贷、蚂蚁小微小贷这两家曾经为用户提供借呗、花呗服务的小贷公司，均按计划退出了市场。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869740660805700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2023 年 12 月，国家企业信用信息公示系统显示，原花呗的运营主体——「重庆市蚂蚁小微小额贷款有限公司」已经更名为「重庆市蚂蚁小微信息技术有限公司」，其经营范围不再包括贷款业务。后续，花呗业务将由重庆蚂蚁消费金融有限公司承接。</span></span></p><p><span><span>2023 年 6 月，原借呗的运营主体——「重庆市蚂蚁商诚小额贷款有限公司」已更名为「重庆市蚂蚁商诚信息技术有限公司」，经营范围也已经去除「在全国范围内开展办理各项贷款、票据贴现、资产转让业务」。这意味着，该公司自此不再从事小额贷款相关业务。</span></span></p><p><span><span>界面新闻记者注意到，近年来，</span></span><span><span>在金融去杠杆和强监管的影响下，</span></span><span><span>我国</span></span><span><span>小贷行业继续加速出清。</span></span><span><span>2024 年</span></span><span><span>1 月，央行在其官网发布《2023 年小额贷款公司统计数据报告》，数据显示，截至 2023 年 12 月末，全国共有小额贷款公司 5500 家，贷款余额 7629 亿元。</span></span></p><p><span><span>从企业数量和贷款规模来看，去年全年减少了 458 家小贷公司，贷款余额减少了 1478 亿元</span></span><span><span>。我国</span></span><span><span>小贷行业在经历了探索期、成长期、稳定期后，目前已经进入机构总量整合优化、贷款结构小额分散、产品服务转型创新的整合期</span></span><span><span>。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 08:44:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834116.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10834116.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[苗艺伟]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[民生银行迎来新行长，建行「老将」王晓永将出任]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：界面新闻，匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221118/1668754293828_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，民生银行将迎来董事会换届。2024 年，民生银行将迎来董事会换届。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>2 月 24 日，界面新闻获悉，建设银行四川省分行党委书记、行长王晓永将调任民生银行，在完成内部人事任免及监管核准流程后，出任民生银行党委副书记、行长。</p><p>公开信息显示，王晓永是建行「老将」，曾任建设银行山东省分行副行长、建设银行甘肃省分行副行长、建设银行重庆市分行行长、建设银行渠道与运营管理部总经理、建设银行四川省分行行长。</p><p>值得注意的是，2016 年 10 月，时任建行重庆分行行长李云泽调任工行副行长，随后，王晓永接替李云泽出任建行重庆分行行长。</p><p>2023 年，王晓永在《中国金融》发表文章称，随着小微客户群体信贷规模的增长、主体类型的丰富，金融机构在响应客户需求、主动防控风险方面也面临着新挑战。商业银行要对市场需求充分调研、论证，以更大力度、更实举措、更精准细致的服务回应人民群众诉求。</p><p>官网显示，目前民生银行管理层成员有：行长郑万春，副行长袁桂军、石杰、李彬、林云山，纪委书记邵亚平，首席信息官张斌。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221118/1668754293828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有知情人士对界面新闻表示，民生银行行长郑万春将到龄卸任。郑万春曾任工行总行工交信贷部副处长、处长，海南省洋浦分行党组书记、行长，海南省分行行长助理兼营业部总经理，总行工商信贷部副总经理，中国华融资产管理公司债权管理部、经营管理部总经理及总裁助理；2004 年 12 月任中国华融资产管理公司副总裁兼华融证券董事长、中德合资企业融德资产管理公司董事长，自 2009 年 1 月兼任华融期货董事长；2011 年 2 月任中国长城资产管理公司总裁；2013 年 9 月至 2015 年 10 月任工商银行副行长；2015 年 11 月，任民生银行行长。</p><p>另外，2024 年，民生银行将迎来董事会换届。2023 年 11 月 16 日，民生银行公告征集第九届董事会董事候选人。</p><p>民生银行第八届董事会中，有大量「名人」股东身影，包括东方集团张宏伟、泛海集团卢志强、新希望集团刘永好、巨人集团史玉柱、福信集团吴迪，以及中国船东互保协会宋春风、重庆国际信托翁振杰以及大家保险的赵鹏和杨晓灵。</p><p>截至 2023 年 9 月末，民生银行资产总额 75220.77 亿元，比上年末增加 2664.04 亿元，增幅 3.67%。营业收入 1063.04 亿元，同比下降 2.11%；实现归属于股东的净利润 335.77 亿元，同比下降 0.60%。不良贷款总额 680.15 亿元，比上年末减少 13.72 亿元；不良贷款率 1.55%，比上年末下降 0.13 个百分点。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 03:25:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834496.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10834496.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安震]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【一周牛股】Sora 横空出世，AI 板块爆发，维海德周涨 148.77%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869928014382300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>界面新闻对本周牛股进行追踪。界面新闻对本周牛股进行追踪。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170869927144882500.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 03:11:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834200.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10834200.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[龙力/韩宇航 HYH]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】量化风暴]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230629/168804111744546700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>量化私募最近究竟发生了什么？后续又将何去何从？量化私募最近究竟发生了什么？后续又将何去何从？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">穆玥</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋烨珺</span></p></blockquote><p>「加班熬夜，压力山大。」</p><p>沈啸说，这八个字足以概括他最近的状态。这位量化私募的算法工程师一直在拼命地调因子、跑回测、改程序，每天靠咖啡续命，直到前几天新的策略正式上线，他才总算稍微松了一口气。当然，他还得盯着新策略，随时做好调整准备。「听说对接渠道、客户那边的同事也很惨，随时都被疯狂夺命 Call。」</p><p>王伟就职于北京一家量化私募，他所在的公司近期也是各种忙乱，很多同事春节假期都没能过好。</p><p>近日，量化私募业绩大回撤、灵均投资被交易所限制交易、多家量化巨头发布产品运作说明等相关消息接踵而至，市场甚至一度传出「多家头部量化私募大几千亿产品清盘、自营盘巨亏 15 亿、DMA 欠款 60 亿、公司破产」的夸张消息。</p><p>一波前所未有的风暴在量化私募行业蔓延开来。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230629/168804111744546700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>业绩大溃败</strong></p><p>连续几年吊打主观策略的量化私募们，2024 年伊始迎来了业绩的全面大溃败。</p><p>私募排排网年初发布的数据显示，85 家在该平台有业绩展示的百亿私募，2023 年度的收益率均值为 0.77%，其中实现正收益的百亿私募有 51 家，占比为 60%。</p><p>在这场头部私募的较量中，量化私募以绝对优势吊打主观同行，其中，有业绩展示的 32 家百亿量化私募 2023 年度的整体收益为 6.43%，31 家实现正收益，占比为 96.88%；有业绩展示的 41 家主观百亿私募 2023 年度收益则仅为-3.26%，14 家实现正收益，占比为 34.15%。</p><p>不仅如此，在 2023 年度百亿私募收益排名前十强榜单上，量化私募也是独占 6 个席位。这样的「好日子」没有了，重创猝不及防地到来。</p><p>好买基金网数据显示，2024 年以来多数头部量化私募的产品净值均出现了较大幅度回撤，特别是春节前最后两周，不少量化私募产品单周净值回撤值甚至超过了 10%。</p><p>截至 2 月 8 日，黑翼资产和茂源量化（海南）私募等百亿量化私募旗下有产品今年以来的亏损率已经超过了 30%；灵均投资、明汯投资、九坤投资、上海宽德、稳博投资、衍复投资、启林投资、天演资本、因诺资产、幻方量化、信弘天禾、鸣石基金等多家百亿量化私募旗下也都有产品今年以来的亏损率超过了 20%。</p><p>一般来说，量化私募主要有几大策略，即指数增强、CTA 策略、中性策略以及 DMA 产品等。</p><p>其中，底层跟踪商品的 CTA 策略产品，因为与股市关联度不高，成为年初这轮风波中受伤最小的产品线，指数增强和量化中性产品都受到了不小冲击，而量化 DMA 产品则跌出了局部危机。</p><p>所谓 DMA 业务，通常指的是私募管理人通过和券商收益互换对冲加杠杆的交易模式，以市场中性策略为主，并带有 2 到 4 倍交易杠杆。简单来讲，DMA 其实本身就是中性产品加杠杆，中性产品的表现主要取决于超额收益和对冲成本，而多加的杠杆就是一把双刃剑。</p><p>正因为如此，DMA 产品在这场暴风雨中本身就相当于承受了数倍暴击，更为致命的是，在市场资金加速出逃的时间点，期货单卖出权限受限，量化私募们只能直面冲击。</p><p>有市场消息称，在这场暴风雨中受伤最深的 DMA 产品很多都是向量化私募公司内部募资的，曾经被视为是「员工的内部福利」。对此，上海某头部量化私募人士陈浩宇在接受界面新闻采访时表示，部分量化私募确实存在员工持仓公司自家量化 DMA 产品的情况，但这不是大私募的常态，「我说实话，非常感谢老板，我们公司没听说有普通员工买 DMA 产品的。」</p><p>王伟则告诉界面新闻记者，公司有相当一部分员工买了自家产品，这波一样损失惨重。</p><p>沈啸买的产品也出现大幅亏损， 「知道亏了很多，但前段时间真的来不及难受，等回过神来的时候，它又涨回来点了」。</p><p>直面冲击的还有各大代销渠道的工作人员。广州一位券商销售人员秦石表示，这波量化私募的净值回撤太大了，投资者质疑很多，公司一直在跟投资者以及量化私募之间进行沟通，压力很大。</p><p><strong>发生了什么？</strong></p><p>虽然没有预料到速度和程度，但在华南某私募人士张强看来，量化私募的这波业绩大回撤其实是很久之前就已经写好的结局，「那么多资金不停地涌入微盘股里，泡沫总有一天会破裂的。」</p><p>市场普遍认为，微盘股闪崩是年初这波量化私募业绩大回撤背后的「元凶」。</p><p>通达信数据显示，微盘股指数（880823）在 1 月 5 日盘中刷出 3412.22 点的历史新高以后，开始掉头一路向下，至 2 月 8 日早盘一度下探至仅为 1732.21 点，短短一个月的时间区间跌幅接近腰斩，与量化私募最近这波业绩大回撤的时间节点相吻合。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867600347118100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>图：近期微盘股指数走势</em></p><p><em>数据来源：通达信</em></p><p>在 2023 年 12 月 8 日微盘股就曾发生过一次重挫，微盘股指数日跌幅达 2.81%。彼时有分析人士将原因指向了稳博投资的一纸分红公告，指出该公司旗下有产品直接将净值除权至 1，分红比例超过 36%。</p><p>仅仅因为一家私募一只产品的分红就被视为微盘股重挫的元凶显然是过于武断了，不过这也恰恰也从另一个侧面说明了，彼时顶在高位的微盘股，实际上已经禁不起任何的风吹草动。</p><p>2023 年 12 月 22 日以来，沪深 300ETF 开始持续放量，公募基金开始调仓至大票，市场风格逐步显现出「小切大」的迹象，</p><p>与此同时，中证 500、中证 1000 的持续下跌引发了大量的雪球产品逼近敲入线。</p><p>随后，在雪球产品陆续敲入的冲击下期指贴水迅速走高，中性产品被迫平仓，而这波集中的卖出又导致了小票的进一步下跌。1 月 29 日起，微盘股指数加速重挫，大量的量化产品随之出现较大幅度的净值回撤。</p><p>2 月 5 日，中证 500ETF 和中证 1000ETF 也开始放量，期指大涨叠加基差大幅波动，微盘股的流动性被进一步吸血，微盘股指数在 2 月 5 日至 2 月 7 日 3 个交易日大跌 24.49%，量化产品在多空两头挨打的情况下净值进一步回撤。</p><p>从好买基金网披露的净值数据上也可以看出，绝大多数的股票型量化产品在 1.26-2.2 以及 2.2-2.8 这两周内净值回撤的幅度最大。</p><p>没有人能够否认微盘股在这波量化私募业绩大回撤的过程中扮演了重要的角色，但是微盘股暴跌绝非是唯一的影响因素。</p><p>陈浩宇指出，微盘股指数的 400 只成分股每天都会根据市值情况进行动态调整，就该公司的体量来说，一般持仓二三千只票，微盘股的比例甚至是可以忽略不计的。</p><p>不过，陈浩宇也坦承，从量化持仓均衡分散的特点来看，天然的就会偏向中小市值标的，比如对中证 2000 公司的持仓比例就会相对大一些。</p><p>在陈浩宇看来，这次量化私募的业绩回撤，实际上是流动性缺失带来的，短期之内托底资金都去了大票，在小票上会有一个流动性虹吸的过程，在这一过程当中，又叠加了雪球敲入、DMA 限制等因素，最终出现了小票的踩踏。</p><p><strong>是偶然，也是必然</strong></p><p>历史总是惊人地相似，在海外，类似的危机也曾上演，最著名的是 2007 年 8 月华尔街发生的 quant quake 事件。</p><p>彼时，因为拥挤交易和集体降杠杆产生严重踩踏，华尔街的一批主要做统计套利的量化基金在短期内集体遭遇重大回撤。</p><p>事实上，国内量化私募早在 2014 年年底就曾发生过一次业绩集体大回撤。</p><p>在此之前，由于市场风格偏向于小票，国内量化私募同样由一段「躺赢」的时光，通过重仓持有小市值个股叠加反转因子，满仓对冲 IF 指数，就可以斩获非常不错的收益。</p><p>2014 年四季度，大小盘转换开始加速，金融股急剧拉升，特别是 11 月 10 日以后，沪深 300 指数开始一路上扬，不到两个月的时间里涨幅逾四成。在市场风格突然发生逆转之后，重仓小票的量化对冲策略产品从原来的两边赚钱，变成两边亏钱，损失惨重，成立时间较短的直接面临清盘。</p><p>在十几年前曾经管理过量化产品的深圳投资者老康看来，这两次量化危机没有什么不同。</p><p>老康表示，为了追求阿尔法，量化基金现货做多是买入一揽子微小股票，期货做空是去做空中证 500 或中证 1000 指数期货。因为目前中国量化基金规模很大，大量的量化基金买入小票，使得小票在弱势中跌得少，甚至在中证 500 指数下跌，期货赚钱的情况下，现货的微盘股也在赚钱，这种对冲两边都赚钱的策略，在过去的一两年经常发生，因此量化基金的业绩显著好于主动管理基金。但这种做多微盘股，做空中证 500 的策略，本质上是伪量化策略，一旦风格逆转，大盘股启动，做空指数亏钱，小票下跌，现货也亏钱的局面必将发生。</p><p>不过，2014 年国内量化私募的规模远不及现在，所以影响也没有这么大。</p><p>让很多人都比较困惑的是，小盘股尤其是微盘股的流动性风险明明就摆在那里，一向以低风险著称的量化巨头们为何还会集中涌入？</p><p>近年来市场行情的极端分化或是重要原因之一。</p><p>老康指出，在过去两年核心资产下跌的背景下，具有阿尔法的只有微盘股，所以，几乎所有的量化基金都发现了这个赚钱因子，都在用这个策略，必然导致微盘股交易拥挤，在一般情况下没事，但在雪球敲入以及资金救市拉大票情况下，踩踏必然会发生。</p><p>界面新闻记者对比了近年来微盘股指数和市场其他几大重要指数的走势，数据显示，自从 2021 年 2 月份以来，微盘股指数的走势明显大幅跑赢市场其他几大指数。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867602922312400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>图：2018 年以来微盘股指数及其他几大指数走势情况</em></p><p><em>数据来源：Wind、界面新闻</em></p><p>王伟告诉界面新闻记者，量化私募主要是通过数据去挖掘投资机会，微盘股涨得好，模型会不约而同地向微盘股集中，而大量资金的涌入又会进一步促进微盘股整体的表现，吸引到更多的量化资金涌入微盘股。</p><p>至于微盘股的高风险，或许是因为搞程序的人天生对此不敏感，又或许即使意识到了风险，也不愿意放弃短期获利的机会，毕竟量化领域的角逐也异常激烈。</p><p>总之，微盘股的雪球就这样越滚越大了，以至于泡沫破灭的时候，整个行业都险遭灭顶之灾。</p><p><strong>量化私募何去何从？</strong></p><p>面对业绩回撤，量化私募纷纷采取紧急措施来应对，在近日发布的产品运作说明中，多家头部私募透露了最新动向。</p><p>其中，幻方量化表示在春节前一周已收紧了整体风控，防止小市值股票出现极端流动性危机时对于投资组合的冲击，并在每个交易日分析模型表现，持续进行优化。</p><p>卓识私募基金表示春节期间进行了高强度的策略迭代开发，完成了 500 指增、1000 指增、中性对冲策略等升级版本的，并已在春节后第一交易日开始上线。</p><p>世纪前沿资产近期也对风控模型做出了调整，适当收紧了模型的波动率约束，以使超额回撤保持在相对可以接受的范围内。</p><p>然而，就在各大量化巨头纷纷采取措施应对之时，国内量化私募四大巨头之一的灵均投资却因为异常交易被沪深交易所同步出手限制交易并启动公开谴责程序。</p><p>根据交易所披露的相关信息来看，2 月 19 日，开盘仅 1 分钟，灵均投资管理的多个产品卖出沪深两市的股票高达 25.67 亿元。其中，深交所还表示，今年以来宁波灵均名下证券账户已多次因异常交易行为被本所采取书面警示等监管措施，但其仍未改正，继续发生异常交易行为。</p><p>灵均投资被罚背后，是去年以来有关部门对于程序化交易监管的逐步收紧。</p><p>2023 年 2 月 17 日，沪深交易所同步发布了沪深主板股票异常交易实时监控细则以及科创板股票异常交易实时监控细则。</p><p>同年 9 月 1 日，证监会指导证券交易所出台加强程序化交易监管系列举措，发布《关于股票程序化交易报告工作有关事项的通知》《关于加强程序化交易管理有关事项的通知》两项通知（以下统称为《两项通知》），于 10 月 9 日正式实施。</p><p>就在灵均投资被罚当日，沪深交易所发文称，在市场参与各方的共同努力下，目前《两项通知》已平稳落地，存量投资者已按要求如期完成报告工作，增量投资者落实「先报告、后交易」的规定，各方报告的质量总体符合要求，为进一步加强和改进量化交易监管打下了基础。沪深交易所将结合报告信息，持续加强对量化交易特别是高频交易的监测分析，动态评估完善报告制度。对于影响市场秩序的异常交易，沪深交易所将坚决采取自律管理措施，涉嫌违法违规、情节严重的将上报证监会查处。</p><p>量化投资从来都不是法外之地，监管法网在越收越紧。</p><p>市场普遍较为关心的另一个问题是，经历了这次风暴之后，未来量化私募的路会怎么走？</p><p>在沈啸看来，未来策略、风控这些肯定都会有调整，但其实还没来得及想太多，先努力度过眼前的难关再说。</p><p>陈浩宇表示，在这次极端的环境下，每家量化私募都做出了自己的选择，或是死扛、或是来回切换策略、或是升级模型，整个量化行业的格局上肯定会有一些变化。短期看，一个很重要的变化是，行业规模会进行一波出清，超额收益反而好做了一些，所以近日部分量化私募的净值已经出现了快速修复。</p><p>老康认为，量化基金还得发展，也必将接受这次教训，未来大概率会多周期、多因子、多策略、多品种去寻找超额收益。</p><p><em>（应受访者要求，文中李杰、王伟、秦石、张强、陈浩宇、老康、<span>沈啸</span>等均为化名）</em></p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 03:10:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9657664.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/9657664.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[穆玥]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】一份意向收购撬动安诺其 24 亿市值]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：摄图网" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867851040526600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>收购标的注册地还未装修，私募精准布局。收购标的注册地还未装修，私募精准布局。</p><blockquote><p><span><strong>记者｜冯雨晨，赵阳戈</strong></span></p></blockquote><p><span>因春节前计划跨界 AI，春节后随着 Sora 概念爆发大涨的安诺其（300067.SZ）广受各方关注。</span></p><p><span>安诺其原主营染料，年前刚签署收购意向书跨界 AI，股价则从年前的 2.3 元/股涨至 2 月 23 日的 4.36 元/股，短短 5 个交易日大涨 89%，市值膨胀近 24 亿元。</span><span>表现如此抢眼，安诺其也引来了交易所的关注函，有关细节尚待公司信披。</span></p><p><span>安诺其拟收购的 AI 公司有何特别？为此，界面新闻记者实地探访了这家 AI 公司。</span></p><h3>注册地还没装修，仅 5 人参加社保？</h3><p><span>春节前的 2 月 6 日，安诺其披露签署了一份股权收购意向书。签署对象是上海亘聪信息科技有限公司 (以下简称「上海亘聪」) 股东郭亚鹏、吴子彧、宋锋焰、上海智鸿同舟企业咨询合伙企业 (有限合伙)、上海智鸿同创信息咨询服务合伙企业 (有限合伙)。安诺其拟以现金支付方式收购转让方持有的标的公司 100% 股权。收购完成后，安诺其将成为上海亘聪的控股股东，上海亘聪将纳入安诺其合并报表范围。收购价格拟不超过人民币 1 亿元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867851040526600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>根据公告，上海亘聪是一家专注于算力加速服务和算力管理的高科技企业，创始团队来自<strong>英伟达和阿里云专业团队</strong>，多人拥有国内外名校硕士和博士学位。通过算力底层优化、自研算力平台和共赢商业模式的多层次创新，为<strong>生成式 AI</strong>、<strong>大语言模型</strong>等人工智能行业提供高性价比、大规模、即开即用的算力加速服务。</span></p><p><span>根据天眼查信息，</span><span>上海亘聪成立于 2019 年 8 月 30 日，注册地在上海市长宁区虹桥路 2272 号 C 段 6 楼 B 座，注册资本 1000 万人民币，参保人数为 5 人。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867811751645600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：天眼查</figcaption></figure><p><span>2024</span><span>年</span><span>2</span><span>月</span><span>22</span><span>日下午 2 点，界面新闻记者来到上述注册地址后发现，此处无人办公，且无装修痕迹。对面公司的员工对记者表示：「从没见过对面这里有人。」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867836625588400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>现场拍摄</figcaption></figure><p><span>几经周转，界面新闻记者找到位于</span><span>徐汇区东安路肇嘉浜路地铁站附近</span><span>上海亘聪目前实际的办公地点，</span><span>整体看去公司面积并不大，现场办公人员约十来人。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867842427738800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>现场拍摄</figcaption></figure><p><span>界面新闻记者与上海亘聪联合创始人吴子彧交流后了解到，<strong>公司团队总人数目前约</strong></span><span><strong>20</strong></span><span><strong>人左右，上海地约</strong></span><span><strong>10</strong></span><span><strong>多名员工，其他地区如西安、宁波等有少量员工远程办公</strong>。</span></p><p><span>吴子彧介绍上海亘聪目前有四大产品，其中的</span><span>AI</span><span>绘画产品「意间</span><span>AI</span><span>」现在用户量已经有</span><span>2000</span><span>万，另外还有算力平台「智星云」以及一款开源围棋</span><span>AI</span><span>引擎「</span><span>KataGo</span><span>」等等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867817995363500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：公告</figcaption></figure><p><span>界面新闻记者浏览意间</span><span>AI</span><span>官网注意到，网站宣传语即「</span><span>2000</span><span>万人都在用的</span><span>AIGC</span><span>平台」，该产品主要是通过输入文字、上传图片以及混合模式三种方式生成图片，还可生成写真，但使用均需要平台积分。另一款主打产品智星云则主要提供云服务器租用业务，不同型号规格的产品租金在每小时约</span><span>0.86</span><span>元至</span><span>9.6</span><span>元不等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867819499751800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：公司官网</figcaption></figure><p><span>对于 AI 赛道中目前最火热的「</span><span>sora」</span><span>，技术出身的吴子彧表示</span><span>sora</span><span>是颠覆性的，人工智能市场充满机会，人才技术和资金同样重要。他介绍，创始团队是从</span><span>2019</span><span>年就开始投入到算力领域，一直到现在，公司运营资金大部分都是公司创始人自己投资的。</span></p><p><span>「我</span><span>2007 年</span><span>开始工作，一直以来从事人工智能方面的技术工作，在</span><span>2019</span><span>年，关注到教育部开始在高校设置人工智能相关本科专业，并且倾斜了大量资源，基于这样的契机创业选择了看好的</span><span>AI</span><span>基础赛道，也就是算力。」吴子彧称。</span></p><p><span>当记者问及「创业来这五年中有没有其他投资机构找上门来投资」时，其未做直接回应，仅表示，主要是看（投资方的）条件，也看对方的想法，看双方互相合不合适。</span><span>至于与安诺其之间的收购细节，</span><span>吴子彧<strong>表示不便回答。</strong></span></p><p><span>「我们拥抱新的技术，基于新的解决方案希望把我们的用户数做到三千万四千万甚至更多。」据吴子彧介绍，<strong>今年亘聪信息科技还会推出新的产品，过去五年来推出了四款产品，基本保持每年一款新产品的频率</strong>。</span></p><p><span>记者留意到，上海亘聪另一位联合创始人郭亚鹏曾出现在极客邦科技举办的</span><span>TGO </span><span>鲲鹏会</span><span>2023</span><span>年</span><span>42</span><span>期学员名单中，学员信息显示，<strong>郭亚鹏</strong></span><span><strong>2018</strong></span><span><strong>年以前曾就职英伟达、超威公司 AMD，职业成就为「</strong></span><span><strong>2019</strong></span><span><strong>年开始创业，到</strong></span><span><strong>2023</strong></span><span><strong>年，公司营收做到</strong></span><span><strong>3000</strong></span><span><strong>万，员工</strong></span><span><strong>15</strong></span><span><strong>人以上」。</strong></span></p><h3><span>跨界 AI 市值膨胀近 24 亿元，交易所下发关注函</span></h3><p><span>虽然收购标的信息有限，但市场还是为之买单。</span></p><p><span>就在 OpenAI 发布推出「文生视频」大模型 Sora 的风口下，安诺其直接以 20% 的涨停开启龙年行情，并且 2 月 19 日至 21 日接连 3 天都是 20cm 的涨停。在 2 月 22 日稍息后，2 月 23 日安诺其股价再度上攻，盘中冲高到 4.61 元，当日收盘涨幅 13.25%，使得开年来 5 个交易日累计涨幅达到 89.57%。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/17086918978924300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：同花顺</figcaption></figure><p><span>表现如此抢眼，2 月 21 日深交所也下发关注函。监管层对公司跨界的相关细节进行一一问询。</span></p><p>关于自身，监管层要求公司<span>说明跨界的新业务和现有业务的区别与联系，说明此次交易背景及目的，在人员配置、设备采购、技术研发、市场开拓等方面是否具备开展跨界业务的可行性，</span><span>说明</span><span>跨界涉足新业务必要性，这是否是有利于保护上市公司及投资者利益的选择，是否存在炒概念、蹭热点的情形；</span></p><p><span>关于拟收购标的，安诺其需要说明是否已对其进行了充分的尽职调查，是否具备相关业务运营资质、是否已与意向客户签署意向合同，以及标的公司后续的具体经营安排；</span></p><p><span>关于二级市场的反应，监管层还要求公司自查，</span><span>说明本次交易的具体筹划及决策过程，包括各个环节的时间、筹划或决策的具体内容和参与人员</span><span>;</span><span>核查公司持股</span><span>5%</span><span>以上股东、董事、监事、高级管理人员、上海亘聪及穿透后各级股东，以及前述人员的直系亲属近</span><span>6</span><span>个月以来是否存在买卖公司股票的行为，是否存在涉嫌内幕交易的情形，未来</span><span>6</span><span>个月内是否存在减持计划。</span></p><p><span>根据交易所的要求，安诺其需要在</span><span>2</span><span>月</span><span>26</span><span>日前将有关说明材料报送交易所并对外披露，同时抄送上海证监局上市公司监管处。截至发稿，安诺其暂还未进行回复。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170869184218160300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：交易所</figcaption></figure><p><span>为进一步了解情况，界面新闻也联系了安诺其，公司证券部针对情况也做了一些回应。</span></p><p><span><strong>界面新闻：</strong>收购进度如何？是否有确定收购对价？</span></p><p><span><strong>安诺其：</strong>目前依旧处于初期阶段，收购对价还在讨论确定中。</span></p><p><span><strong>界面新闻：</strong>关注到天眼查显示收购标的参保人数 5 人，引起市场讨论注意，标的实际具体规模如何？</span></p><p><span><strong>安诺其：</strong>目前对收购标的还在进一步尽调当中。（对于有报道称标的公司已经有营收一事，该人士仅称自己没有了解到公司人员接受媒体采访或调研）</span></p><p><span><strong>界面新闻：</strong>收购标的是哪类的生成式内容，是否和 Sora 生成视频类似？</span></p><p><span><strong>安诺其：</strong>目前了解到的初步信息是标的公司主要有两个板块业务，一是算力服务另一个是意间 AI，生成内容和现在比较火的文生视频 Sora 有所区别，不是智能生成视频这种。</span></p><h3><span>两私募大涨前刚布局 8 月份迎解禁</span></h3><p><span>公开资料显示，安诺其成立于 2010 年 4 月 21 日，其主营中高端差异化染料的研发、生产和销售，是国内高端染料行业领跑者。根据预测，安诺其 2023 年盈利 700 万元至 1000 万元，比上年同期下降 77.63% 至 68.04%。目前实际控制人是纪立军、张烈寅。安诺其三季报显示，当时的纪立军持股数是 3.6 亿股，其中 1.76 亿股进行了质押。</span></p><p><span>2 月 19 日晚间，安诺其表示，其实际控制人、控股股东纪立军之一致行动人上海诺毅投资管理集团有限公司 (以下简称「诺毅集团」) 将自 2 月 20 日起 6 个月内进行增持，增持金额不低于 2000 万元且不超过 4000 万元。</span></p><p><span>界面新闻注意到，</span><span>诺毅集团是安诺其的「新晋股东」。据 2023 年 11 月 8 日披露，纪立军与诺毅集团</span><span>之间协议转让公司股份事项刚完成证券过户登记手续。签协议时间是 2023 年 7 月 25 日，</span><span>纪立军</span><span>将</span><span>7203.64 万股转让给诺毅集团，转让价格 2.37 元/股，在转让之前</span><span>诺毅集团并不持股</span><span>。</span><span>诺毅集团为安诺其控股股东、实际控制人纪立军</span><span>100%</span><span>控股的法人主体。</span></p><p><span>值得注意的是，安诺其在春节之前以简易程序向特定对象发行了股票。</span></p><p><span>据悉，经</span><span>2022</span><span>年年度股东大会授权，安诺其于</span><span>2023</span><span>年</span><span>8</span><span>月</span><span>15</span><span>日召开第六届董事会第二次会议，审议通过了</span><span>2023</span><span>年度以简易程序向特定对象发行股票的相关议案。后方案经历过调整修订。</span></p><p><span>根据 2 月 1 日发布的发行股票之上市公告书，此次共发行了 1.04 亿股，发行价格 2.44 元/股，公司共募集资金 2.54 亿元，募资净额为 2.5 亿元。根据相关安排，</span><span>投资者认购的股份自新增股份上市之日起六个月内不得转让，也即是说该批限售股解禁时间是今年 8 月份。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867825585799200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：同花顺</figcaption></figure><p><span>根据披露，此次增发由两家私募包揽，</span><span>上海古曲私募基金管理有限公司</span><span>-</span><span>古曲泉盈六号私募证券投资基金</span><span>获配股份数</span><span>5261.289</span><span>万股，上海睿沣私募基金管理有限公司</span><span>- </span><span>睿沣万盛私募证券投资基金获配 5148.547 万股。2.44 元/股的发行价格，目前安诺其股价已到 4.36 元，两私募账面浮盈可观。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867826752181900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：公告</figcaption></figure><p><span>根据安诺其的安排，此次募资将投入「高档差别化分散染料及配套建设项目（一期）」（1.78 亿元），以及补充流动资金（7600 万元）。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867827951153500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：公告</figcaption></figure>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10832189.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10832189.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[赵阳戈/冯雨晨 FYC]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[证监会连开 6 张个人违规交易罚单，有投资者操纵 11 只股票被罚 8340 万元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170868388074571100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>证监会将对操纵市场、内幕交易行为进行精准识别、严厉打击。证监会将对操纵市场、内幕交易行为进行精准识别、严厉打击。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p>近日，中国证监会连续发布 6 份针对个人的行政处罚书，涉及股票内幕交易和操纵市场行为。其中 5 人因内幕交易恒逸石化股份有限公司 (以下简称恒逸石化) 被处罚。6 人因操纵市场领了罚单，其中一名投资者因操纵 11 只股票<span>被罚款 8340 万元。</span></p><p>2 月 23 日，证监会相关人士表示，将通过全方位监控、大数据碰撞、多渠道收集、智能化分析等多维技术手段构建「穿透式」线索筛查体系，对操纵市场、内幕交易行为进行精准识别、严厉打击。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170869085179428100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer">​</span></p><p><strong><span>5</span></strong><strong><span>人因内幕交易恒逸石化「吃」罚单</span></strong></p><p>2017 年 3 月，浙江恒逸集团有限公司 (以下简称恒逸集团) 设立并购基金通过项目公司收购化纤行业破产企业资产。恒逸石化相继与项目公司签订了《委托管理协议》，约定由恒逸石化为项目公司生产经营活动提供管理、咨询服务，协助项目公司处理各项重大法律和财务问题及瑕疵，自协议签订后 18 个月内，若项目公司具备被上市公司收购条件的，恒逸石化享有优先购买权。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170868388074571100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2017 年 3 月 14 日，国信证券形成了《关于恒逸石化股份有限公司 2017 年—2019 年资本运作专项汇报》，其中提出恒逸集团收购项目公司杭州逸暻化纤有限公司 (以下简称杭州逸暻)、嘉兴逸鹏化纤有限公司 (以下简称嘉兴逸鹏)100% 股权，再由恒逸石化向恒逸集团发行股份购买资产并募集配套资金的方案。</p><p>经历了一系列的运作，2018 年 4 月 3 日，恒逸石化发布了复牌公告，公司股票自 2018 年 4 月 3 日开市起复牌，修订后的具体交易情况如下：恒逸石化拟以发行股份的方式购买恒逸集团所持嘉兴逸鹏 100% 股权和太仓逸枫 100% 股权、购买富丽达集团和兴惠化纤合计所持双兔新材料 100% 股权。</p><p>恒逸石化发行股份购买嘉兴逸鹏 100% 股权、太仓逸枫 100% 股权和双兔新材料 100% 股权并配套募集资金暨关联交易事项属于内幕信息。该内幕信息形成时间不晚于 2017 年 10 月上旬，公开于 2018 年 4 月 3 日。邱某林、倪某锋、沈某强等为内幕信息知情人。</p><p>证监会指出，邱某林、倪某锋商讨、决定启动收购项目，为内幕信息知情人，知悉时间不晚于 2017 年 10 月 10 日。沈某强为天册所项目组成员，参与项目尽调，为内幕信息知情人，知悉时间不晚于 2017 年 11 月底。戚某尔等知悉恒逸石化收购双兔新材料 100% 股权的信息，为内幕信息知情人，知悉时间不晚于 2017 年 10 月上旬。</p><p>陆长水与邱某林系亲属关系，邱某林系陆长水的堂舅。陆长水早期曾在恒逸集团工作，陆长水创办的公司办公地点与恒逸石化在同一栋写字楼。内幕信息敏感期内，陆长水与内幕信息知情人邱某林、倪某锋、沈某强均有通话联系。陆长水、张维仰系长江商学院 CEO 班同班同学，交往比较多。2017 年底，陆长水、张维仰等人在同学聚会上见面接触，讨论过「恒逸石化」。</p><p>陆长水、张维仰共同内幕交易「恒逸石化」，经计算，陆长水、张维仰内幕交易「恒逸石化」违法所得金额为 1297.51 万元。证监会决定没收陆长水、张维仰违法所得 1297.51 万元，并对陆长水、张维仰处以 1297.51 万元罚款。</p><p>另一份罚单显示，黄某辰系中国信达资产管理股份有限公司 (以下简称信达资产) 浙江省分公司副总经理，信达资产浙江省分公司和恒逸集团洽谈成立并购基金进行化纤行业上下游产业整合项目由黄某辰牵头。黄某辰等知悉恒逸集团回购太仓逸枫 100% 股权注入恒逸石化的信息，为内幕信息知情人，知悉时间不晚于 2017 年 11 月。</p><p>内幕信息敏感期内，陈建平与内幕信息知情人黄某辰于 2017 年 12 月 27 日有通话联系。陈建平系邵某平的表弟，陈建平向邵某平借款 8000 万元买入「恒逸石化」。陈建平控制使用「陈建平」等 6 个证券账户 (以下简称账户组) 内幕交易「恒逸石化」证监会对陈建平内幕交易行为，处以 60 万元的罚款。</p><p>第三份罚单，戚某尔等知悉恒逸石化收购双兔新材料 100% 股权的信息，为内幕信息知情人，知悉时间不晚于 2017 年 10 月上旬。缪玲红与邵林平是夫妻关系，夫妻共同居住生活，系利益共同体。在内幕信息敏感期内，邵林平与内幕信息知情人戚某尔于 2017 年 12 月 25 日有多次通话联络。邵林平让缪玲红关注、交易「恒逸石化」。缪玲红控制使用「缪玲红」证券账户、「翁某娜」证券账户内幕交易「恒逸石化」。证监会决定没收缪玲红、邵林平夫妇违法所得 279537.07 元，并对缪玲红、邵林平夫妇处以 279537.07 元罚款。</p><p><strong><span>一投资者操纵 11 只股票被罚 8340 万元</span></strong></p><p>另外三份罚单涉及操纵市场。</p><p>依据有关规定，证监会对王迎燕、季云操纵美尚生态行为进行了立案调查、审理，并依法向当事人告知了作出行政处罚的事实、理由、依据及当事人依法享有的权利。</p><p>2018 年 6 月 12 日至 2020 年 7 月 3 日，王迎燕、季云实际控制「吴某」等 113 个证券账户 (以下简称账户组)，交易「美尚生态」。2018 年 6 月 12 日至 2020 年 7 月 3 日，王迎燕、季云控制使用涉案账户组，集中资金优势、持股优势，连续交易「美尚生态」，对「美尚生态」进行操纵。</p><p>操纵期间，「美尚生态」价格多次偏离相关指数。如 2018 年 6 月 12 日至 2019 年 3 月 21 日，「美尚生态」阶段涨幅达 34.60%，与同期创业板综指 (下跌 0.97%) 偏离 35.57%。操纵期间，账户组累计买入 31.41 亿股，卖出 31.38 亿股，扣除佣金和相关税费，账户组共亏损 2.38 亿元。</p><p>证监会指出，根据当事人违法行为的事实、性质、情节与社会危害程度，依据《证券法》第一百九十二条的规定决定对王迎燕、季云处以 800 万元罚款，其中对王迎燕处以 500 万元罚款、对季云处以 300 万元罚款。</p><p>值得注意的是，一位投资者因违规操纵 11 只股票被证监会采取严厉处罚。</p><p>证监会指出，根据相关证据，2017 年 6 月 26 日至 9 月 29 日期间，张顺平控制使用「韩某萍」财通证券账户等 27 个证券账户 (以下称「账户组 1」)，交易「维格娜丝」等 7 只股票;2018 年 3 月 6 日至 4 月 27 日期间，张顺平控制使用「庞某」财达证券账户等 39 个证券账户 (以下称「账户组 2」)，交易「秦安股份」等 4 只股票。2017 年 6 月 26 日至 2018 年 4 月 27 日期间，张顺平控制使用「账户组 1」和「账户组 2」操纵「维格娜丝」等 11 只股票，合计盈利 2085 万。</p><p>证监会责令张顺平依法处理非法持有的证券，没收违法所得 2085 万元，并处以 6255.02 万元罚款，共约 8340 万元。</p><p>第三张罚单显示，证监会对谭存灵、陈斌、单凯操纵北京利德曼生化股份有限公司 (以下简称利德曼) 股票价格行为进行了立案调查、审理。</p><p>证监会指出，根据现有证据，谭存灵在本案操纵期间控制「谭存灵」等 33 个证券账户；陈斌控制使用「戴某凤」等 3 个证券账户；单凯控制使用「严某梁」等 3 个证券账户。以上 39 个账户 (以下统称为账户组)，有当事人自认、他人指认和当事人资金往来、账户交易地址重叠等证据，证明分别由上述三人控制。</p><p>谭存灵、陈斌关系密切，操纵期间内微信、通话往来频繁。同时，陈斌与单凯通话往来密切，且他人指认单凯按照陈斌指令交易「利德曼」。</p><p>证监会指出，2017 年 3 月 7 日至 8 月 4 日期间，谭存灵、陈斌、单凯控制账户组交易「利德曼」，通过集中资金优势、持股优势连续买卖，在控制的证券账户之间进行交易等手段操纵，影响「利德曼」交易价格和交易量，账户组亏损 3822.21 万元。上述行为违反 2005 年《证券法》第七十七条第一项、第三项规定，构成 2005 年《证券法》第二百零三条所述操纵证券市场的行为。根据相关规定，证监会对谭存灵处以 120 万元罚款；对陈斌处以 120 万元罚款；对单凯处以 60 万元罚款。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 13:59:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10833128.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10833128.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【评论】不能放任中科金财蹭热点成为习惯]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869255268278100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>不能放任中科金财蹭热点成为习惯。不能放任中科金财蹭热点成为习惯。</p><blockquote><p><span><span><span><span>文/吴治邦</span></span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span><span>2 月 22 日晚间，中科金财 (002657.SZ) 披露了对交易所关注函的回复，其中对 Sora API 订阅资格回应称，Sora API 订阅资格指微软云未来接入 Sora 商用化能力后，可向业界提供非独家的 API 订阅</span></span></span><span><span><span>服务。但 Sora 商业化时间存在不确定性。 2 月 23 日开盘后的情况来看，中科金财股价呈现出冲高回落的走势。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>在公众号发布的文章中，中科金财声称，公司团队与微软中国的专家就 Sora 在国内银行、电商、网剧等垂类领域的多场景应用进行了广泛讨论。「微软专家表示，基于双方的友好合作，在 OpenAI 将 Sora 商用化能力开放给 Azure 后，中科金财将可率先申请并获得 Sora API 订阅资格。」而在交易所关注函的回复中，公司方面进一步阐释称，商业模式最终实现方案尚未完全明确，由于政策及市场环境等不确定因素，公司存在无法获得 Sora API 订阅资格的风险，且目前 AIGC 市场仍处于早期发展阶段，具体需求、技术研发成果、功能和产品落地效果及时间均具有不确定性。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>对比前后披露的内容，已经有了细微的差别，中科金财有「说话说一半」的嫌疑。「与微软产生合作」、「率先获得 Sora API 订阅资格」，这样的信息放在任何一家上市公司都是炸裂式利好，公司股价也因此在当天下午一开盘便封死涨停板。然而，在关注函回复公告中，公司方面指出「</span></span></span><span><span><span>商业模式尚未明确</span></span></span><span><span><span>」、「存在无法获得 Sora API 订阅资格的风险」，也就是说「</span></span></span><span><span><span>可率先申请并获得 Sora API 订阅资格</span></span></span><span><span><span>」对双方并不具有约束力，仅仅是合作方一个善意的表达。而即使能够获得</span></span></span><span><span><span>订阅资格，商业模式也不确定，不一定能对营收带来贡献。中科金财在回复公告中的阐释基本上将外界强烈的利好预期击碎，这也不难解释公司股价在 2 月 23 日出现冲高回落。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>值得关注是，中科金财官方公众号上的那篇《中科金财与微软中国就 Sora 召开业务合作研讨会》的文章已悄然消失，这是公司方面已经意识到有不妥之处？另外，一方面，翻阅中科金财公众号的历史信息，可以发现公司发布的文章频繁出现算力、元宇宙、AI、区块链、数字货币等热门题材概念，上述这些文章篇幅均指向市场概念，而几乎无风险提示。考虑到 A 股特殊的交易氛围，考虑到公司近一年以来大宗交易异常频繁，中科金财发布这些内容又是否有深层利益考量？</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>中科金财的财务数据显示，公司 2021 年、2022 年、2023 年前三季度的净利润分别为-9269.37 万元、-1.67 亿元、-3917.56。尽管集所有市场概念于一身，但并未体现在盈利能力层面。值得一提的是，在经历多次减持后，原始股东早已逐步套现巨额财富，中科金财当前第一大股东仅持股 8.12%。对于资本市场来说，外界自然会担心其是否会沦为一家只有概念和故事的企业。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869255268278100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>有题材、有概念无疑会刺激市值的提升，但没有业绩支撑只会是空中楼阁，甚至成为别有用心者「割韭菜」的镰刀。因此，作为监管部门来说，不能放任中科金财中科金财蹭热点的行为成为习惯。</span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 13:45:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10833867.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10833867.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吴治邦]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】证监会新「掌门」吴清上任 17 天，A 股重回 3000 点]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：界面图库" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867324261878500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>吴清履新以及证监会一系列强监管举措的推出，为中国股市带来了新的气象。吴清履新以及证监会一系列强监管举措的推出，为中国股市带来了新的气象。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖，孙艺真</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 7 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>正式接替易会满成为新任证监会主席，市场对这位在 A 股艰难时刻上任的新主席寄予厚望。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span>履新后，上证指数实现连续八个交易日飘红，并在<span><span>2</span></span><span><span>月 23 日重回 3000 点上方，沪指收复 2024 年全部跌幅。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至 2 月 23 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>已履职 17 天，虽然此间有 8 天春节假期，但从资本市场监管动作来看，这位证监会新掌门可谓马不停蹄。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 7 日至今，监管已对多家券商陆续开具罚单；新春假期后开工伊始，证监会两日之内召开十余场系列座谈会，邀请专家学者及市场各方代表建言献策；2 月 19 日下午，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>还带队前往券商营业部与十多位个人投资者代表座谈交流，倾听各方意见。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>作为首位证监系统出身的证监会主席，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span>临危授命就职</span></span></span></span></span>收获广泛好评，也备受市场各方期待。机构纷纷表示，恢复信心已经成为当前市场走势的关键变量，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>履新以及证监会一系列强监管举措的推出，为中国股市带来了新的气象。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867324261878500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>A 股录得八连阳</h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>随着监管层面对资本市场持续释放暖意，A 股市场风险逐步化解，呈现底部反弹态势。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2</span></span><span><span>月 23 日，上证指数持续反弹，沪指涨 0.55% 重回 3000 点上方，沪指在 8 个交易日内录得「八连阳」，已收复 2024 年全部跌幅。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从资金流入情况来看，主力资金及北向资金整体上呈现净买入态势。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>总体来看，在龙年春节前，自 2 月 6 日起市场已实现连续三日上涨。从外资动向来看，Wind 数据显示，近 8 个交易日内有 6 天北向资金实现净买入。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，2 月 21 日，北向资金大幅净买入 135.95 亿元，是北向资金 2024 年第二次买入突破百亿，距离前次买入超百亿仅隔 4 个交易日。2 月 6 日，北向资金单边净买入达 126.05 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170867450689711800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>图片来源：wind 数据</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>主力资金方面，从近期行业资金流向来看，多数行业净流入。其中，近 5 个交易日内，金融板块净流入额 49.85 亿元，位居各行业首位；分板块看，截至 2 月 23 日，wind 银行指数年内涨幅 11.43%，保险指数上涨 9.96%，券商指数近 20 个交易日内累计上涨 3.92%。此外，能源、电信服务、房地产、日常消费、日常消费、公用事业等行业亦迎来主力资金净流入。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得一提的是，近期主要宽基 ETF 迎来资金积极涌入，保持强劲涨势。wind 数据显示，2024 年开年至今，整体 ETF 市场迎来 3698.68 亿元的资金净流入。近一个月来，南方中证 500ETF 累计上涨 8.29%、嘉实中证 500ETF 累计上涨 8.2%、华泰柏瑞中证 500ETF 上涨 8.36%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4>「新掌门」就职后马不停蹄</h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024 年开年以来，A 股市场大幅调整，沪指一度跌破 2800 点、2700 点关口，市场关于系统性风险的担忧升温，其中融资融券风险、股票质押风险、衍生品交易及量化交易风险成为市场关注的重要风险点。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>如何做好重点领域风险防范处置，警惕市场的大涨大跌，保护投资者权益，成为摆在<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>面前的重要课题。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>履新证监会主席后，密集展开工作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 8 日，证监会官网晚间更新两则行政监管处罚规定，分别对申万宏源证券和平安证券采取责令改正和出具警示函的处罚措施，违规事项均涉及债券发行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 9 日除夕这天，证监会官网发布公告称，近日，组织稽查执法、日常监管力量集中查办了招商证券多名从业人员买卖股票等违法违规行为。依托刑事追责、行政处罚、行政监管措施、内部问责进行立体化惩戒。通报内容显示，有 63 名招商证券员工被行政处罚，合计被处罚款 8173 万元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 9 日，中山证券因私募资管业务问题，被深圳证监局采取责令改正措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 18 日，证监会龙年首张罚单落地。华安证券因存在涉及「左江科技」等研报存在制作不审慎的情形等问题，被安徽证监局采取责令改正的行政监管措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>除了对违规券商频开罚单，监管还向市场各界广纳建议，证监会工作呈现出新风向。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>新春上班伊始，证监会就召开十余场系列座谈会，专家学者、中小投资者、上市公司、拟上市企业、证券基金经营机构、会计师律师事务所、私募机构、外资机构等方面代表参与座谈。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻了解到，证监会将多措并举稳定市场，提振投资者信心。从源头提高上市公司质量，更加聚焦严把 IPO 准入关、加强上市公司全过程监管，就惩治财务造假、防范绕道减持、提高分红回报、加强市值管理等市场关切的问题作进一步研究，力求更好提升投资者信心。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>2 月 23 日，在证监会召开的新闻发布会上，证监会首席检查官、稽查局局长李明再次强调，上市公司高管内幕交易必须予以严惩，紧盯新型违法案件。</p><p>「我们将加强信息披露与交易监管联动，对相关线索进行增维拓展分析，持续精准高效打击，让敢于以身试法的关键少数受教训、长记性；另一方面，紧盯新型违法案件。及时打击利用新产品、新技术从事违法违规行为，消除监管盲区。」李明表示。</p><p>他举例称，如某些团伙利用场外个股期权等金融衍生品放大操纵收益，部分人员对 LOF 基金、可转债等品种实施操纵，目前均已从严查办。</p><p>此外李明表示，虽然上市公司中存在「害群之马」，但总体看，上市公司仍是中国优秀企业群体的代表，是现代企业制度的示范样本，欺诈造假的公司只是少数。</p><p>李明坦言，「我们理解广大投资者是「爱之深、责之切」，也深知我们的工作与投资者的期望相比还有差距，我们将持续加强监管执法，着力推动提升上市公司质量，努力营造让投资者安心、放心的投资环境。」</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 19 日下午，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>还带队前往券商营业部，与十多位个人投资者代表座谈交流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一位证监系统内部人士告诉界面新闻，「<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>懂券商、懂基金、懂交易发行和上市公司监管，让内行来领导资本市场，系统内对于<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>的上任充满期待。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span>曾在《中国证券》杂志撰文指出，金融监管必须同时关注合规性和审慎性的问题，时刻防范和及时处置系统风险。他认为，金融监管的基本目标无疑是保护客户合法权益和维护金融系统安全，但在有效实现目标的方法上并无定规，有时找到又放弃。金融机构的自我监管和监管意愿往往是靠不住的，因此金融监管不能留有缝隙。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong>「第一把火」烧向融券业务</strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>早年在证监会工作期间，对于问题券商的风险处置和重拳严打基金「老鼠仓」，强硬的作风给市场留下了深刻的印象。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>离开证监会 14 年后重回「老单位」，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>上任的第一把火就烧向了「千夫所指」的转融券和机构做空。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024 年 2 月 6 日，根据证监会的消息，对融券业务提出三方面进一步加强监管的措施。一是暂停新增转融券规模，以现转融券余额为上限，依法暂停新增证券公司转融券规模，存量逐步了结。二是要求证券公司加强对客户交易行为的管理，严禁向利用融券实施日内回转交易（变相 T+0 交易）的投资者提供融券；三是持续加大监管执法力度，将依法打击利用融券交易实施不当套利等违法违规行为，确保融券业务平稳运行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一系列强监管举措，意在打击恶意做空，反映出监管机构呵护市场的决心。据证监会披露的数据，相关制度实施以来，融券余额已经下降 24%，目前已经降至 637 亿元，占 A 股流通市值的 0.1%。新规出台后，易方达、广发等基金公司相继发布公告暂停新增转融券出借，融券压力将逐步下降。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同时由于融资业务、股票质押业务担保或质押物市值下行给业务开展和市场文档带来较大压力，证监会也会出台规范应对强制平仓风险，引导券商等机构增加平仓线弹性，降低强平风险，疏解压力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>针对大举出售股票影响正常交易秩序 ，2 月 20 日晚间，深交所、上交所先后对一家大型量化对冲基金「宁波灵均」名下的多个账户做出限制交易 3 个交易日的措施，因其 2 月 19 日周一开盘后，在一分钟内抛售 25.7 亿元人民币的股票。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，2 月 22 日，中国证监会以新闻发言人答记者问的方式，回应了监管部门限制主要机构投资者在开盘、收盘阶段净卖出股票、禁止机构通过股指期货做空 A 股等外媒报道。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong>A 股后市会如何演绎？</strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>恢复信心已经成为当前市场走势的关键变量，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>履新以及证监会一系列强监管举措的推出，为中国股市带来了新的气象。那么，A 股后续如何演绎？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>分析人士认为，A 股还是会站稳到 3000 点上方。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>多家机构认为，市场信心正在逐步恢复，&nbsp;A 股行情有望持续展开。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国金证券首席经济学家赵伟表示，随着基本面筑底改善、流动性风险相继释放，股市的利多因素正在累积。赵伟认为，目前 A 股市场有三个利多因素，一是「稳增长」进行时，对于经济的支撑效果有望逐步显现，「万亿国债」项目清单下达，地产「三大工程」加速布局，产业政策保驾护航；二是估值低位下，广谱利率下调，或有利于资金风险偏好的抬升；三是「汇金」等增量资金有望对市场形成助力，同时也将弱化市场的尾部风险。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>海通证券首席经济学家荀玉根认为，当前或正处底部第一波反弹行情。2024 年春节前一周市场明显上扬，创业板指、上证、沪深 300 的最大涨幅分别达 19.0%、8.8%、8.2%。从前期的调整时空和估值性价比维度综合来看 A 股或已在筑底，叠加近期资金面和政策面的积极因素不断积累，市场或迎来底部的第一波反弹行情。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>渤海证券分析师宋亦威认为，市场的进一步的上涨将需更多借助市场自身的力量。展望来看，如果普涨后，市场信心逐步恢复，并带动市场自发主线形成，则赚钱效应下，行情有望持续展开， 反转的趋势或将由此形成。反之，如果市场主线散乱，则普涨后轮动效应将加快，资金的共振效果不强，则指数反弹后也将进入到修整阶段。&nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国泰君安发布研究报告称，考虑到前期中小市值板块的深度调整，以及历史低位的两融担保比例水平，高风险偏好投资者预期修正已基本结束，微观交易结构出清带来的「交易底」已经得到确认；后续市场将步入春节-两会政策、数据、业绩空窗期，节后短期反弹窗口有望延续。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 10:10:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10831436.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10831436.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陈靖 CJ/孙艺真]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年广州各区 GDP：黄埔、花都工业未回正，海珠等三区增速超 8%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240222/170858562488921300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>从增速来看，有六个区跑赢全市，一个区持平，四个区落后于平均水平。从增速来看，有六个区跑赢全市，一个区持平，四个区落后于平均水平。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张熹珑</span></p></blockquote><p><span><span>截至 2 月 23 日，广州各区 2023 年 GDP 情况均已出炉。</span></span></p><p><span><span>2023 年，广州</span></span><span><span>GDP 达 30355.73 亿元，同比增长 4.6%。从增速来看，有六个区跑赢全市，一个区持平，四个区落后于市平均水平。</span></span></p><p><span><span>总量方面，第一梯队仍为天河区、黄埔区和越秀区，天河区以 6551.26 亿元的绝对优势甩开黄埔区（4315.17 亿元）和越秀区（3810.24 亿元）。</span></span></p><p><span><span>从 GDP 构成来看，第三产业在天河区和越秀区占比均超过九成。天河区以现代服务业见长，越秀区主打总部经济和楼宇经济。这也使两个区有一个共性：在其他区固定资产投资普遍被房地产开发拖累的情况下，天河和越秀的房地产开发增加 37.3% 和 10.8%。</span></span></p><p><span><span>同时，这两区的工业增长也保持在平均水平以上，从而稳住经济总量。天河区规上工业总产值同比增加 9.3%，轨道交通、新材料与精细化工、生物医药与健康分别增长 13.5%、6.6%、4.4%；越秀区规上工业增加值同比增长 5%，制造业实现增加值同比增长 51.6%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240222/170858562488921300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240222/17085856573307200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年广州各区 GDP 排名，制图：界面新闻</figcaption></figure><p><strong><span><span><strong>黄埔区、花都区工业失速</strong></span></span></strong></p><p><span><span>过去一年，广州工业持续承压，贡献了工业最大份额的黄埔区，以及工业占比较大的花都区，工业尚未回正，也导致两个区的 GDP 增速处于垫底。</span></span></p><p><span><span>2023 年，黄埔区 GDP 实现 4315.17 亿元，同比增长 1.2%；规模以上工业总产值 8631.91 亿元，下滑 0.8%。</span></span></p><p><span><span>在全面放开的 2023 年，广州工业并没有迎来预期中的反弹。对于黄埔区来说，制造业面临汽车、电子产品和医药方面的需求回落。支柱产业的汽车、医药分别受到燃油车下行、检测试剂业务大减的冲击。</span></span></p><p><span><span>黄埔区重要的面板工厂 LG Display（乐金显示）也在近期传出了计划出售消息。据《韩国经济新闻》报道，京东方、华星光电或成为买家。2023 年，LGD 亏损裂口进一步扩大，全年营业亏损高达 2.5 万亿韩元（约合 134 亿元人民币）。</span></span></p><p><span><span>而花都区在 2022 年 GDP 负增长的低基数情况下也未能跑赢全市，2023 年 GDP 为 1801.51 亿元，同比增长 2.1%，同样也被工业拖累，其规上工业总产值 2314.56 亿元，同比下降 3.5%。</span></span></p><p><span><span>黄埔、花都和南沙正好对应广州三大燃油车龙头的大本营，即广汽本田、东风日产和广汽丰田。相关财报显示，2023 年广汽本田、广汽丰田销量为 64 万辆和 95 万辆，按年下降 13.66% 和 5.47%；东风日产销量为 72.3 万辆，下降 21.53%。</span></span></p><p><span><span>南沙区的整车产量占全广州约 30%，去年其汽车制造业总产值为 1869.17 亿元，降幅 4.5%；其中汽车零部件制造业 418.81 亿元，降幅 8.3%。主要工业产品中，钢材、汽车和汽车发动机分别有 24.2%、5.9% 和 0.7% 的下滑。</span></span></p><p><span><span>除了汽车制造业，南沙另两个支柱行业装备制造业和化工制造业也分别出现 2.6% 和 11.9% 的下滑。南沙 2023 年 GDP 为 2323.54 亿元，增速 4.3%。</span></span></p><p><span><span>相比上述三个区，另一个汽车重镇番禺区有截然不同的表现。坐拥广汽埃安和广汽传祺，番禺区 2023 年规上工业总产值 2937.40 亿元，增长 12%；GDP 总量排名全市第四，为 2866.95 亿元。</span></span></p><p><span><span>眼下，工业大区正在寻找大象转身的机会。2 月 21 日，黄埔区在投资促进大会上签约 43 个项目，涉及新一代信息技术、生物制造、人工智能与智能装备、低空经济等多个产业，代表项目有视源全球总部、埃安航迹自动驾驶、卡沃无人机。</span></span></p><p><span><span>盈合科技是签约企业之一，计划落地智能机器人开发和制造中心。盈合（广州）科技产业发展有限公司董事长沈岗接受界面新闻采访时指出，黄埔区具有庞大的传统产业和先进产业，「我们公司实现了细胞复苏、细胞传代、培养基生产、细胞制成整个流程的机器人无人化生产，黄埔的生物医药正好可以提供很广泛的市场。」</span></span></p><p><span><span>沈岗认为，黄埔机器人产业发展的一个方向在于企业资源的横向整合，「机器人的核心技术并没有那么复杂，就四项，减速机、伺服控制、运动控制和人工智能。但现在大家就是零散发展，每一家企业都要做到麻雀虽小，五脏俱全，存在很多资源浪费。」另外，「在广州非本土，有很多零部件企业需要找下游企业，也需要打通这部分企业，形成供应链。」</span></span></p><p><strong><span><span><strong>3 个区增速超 8%</strong></span></span></strong></p><p><span><span>2023 年，海珠区、增城区和白云区为增速三甲，GDP 增长均超过 8%。</span></span></p><p><span><span>海珠区 GDP 为 2720.16 亿元，增长 8.6%，得益于都市工业发展，其规上工业领跑全市，</span></span><span><span>总产值同比增长 27.9%</span></span><span><span>，年内纱仟亿、超境汽车、官栈健康等 15 个都市工业项目落地。</span></span></p><p><span><span>主要行业中，增速靠前的包括</span></span><span><span>燃气生产和供应业（36%）</span></span><span><span>，</span></span><span><span>计算机、通信和其他电子设备制造业（31%）、酒饮料和精制茶制造业（12.7%）、医药制造业（12.6%）等</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>另一方面是数字经济的拉动，</span></span><span><span>数字经济核心产业增加值占全区 GDP 比重达 19.2%。腾讯、头条、阿里、唯品会四大平台型企业营收增长 37.5%，带动新一代信息技术服务业营收增长 28.4%。</span></span><span><span>2023 年</span></span><span><span>1-11 月，</span></span><span><span>海珠</span></span><span><span>规上营利性服务业营收增长 26.1%。</span></span></p><p><span><span>增速第二的增城区同样受制造业支撑作用明显，全年规上工业总产值增速（9.4%）、规模以上工业增加值增速（10.9%），均排名全市第三；GDP 为 1452.46 亿元，同比增长 8.5%。</span></span></p><p><span><span>2023 年下半年以来，消费电子回暖，多家智能手机厂商陆续推出新品，终端市场逐步复苏。增城的重点行业中，电子设备制造业同比增长 60.2%、金属制品业同比增长 51%；分行业利润看，行业盈利面 93.8%，其中电子设备制造业利润总额增长 1.2 倍。</span></span></p><p><span><span>电子信息亦是增城先进制造业的主要支撑。2023 年，其先进制造业总产值 822.98 亿元，占全区规上工业总产值的 43.7%。其中高端电子信息制造业同比增长 62.8%，对先进制造业增长的贡献率达 77.7%。</span></span></p><p><span><span>继增芯项目在去年封顶后，增城今年还将推进维信诺第 6 代柔性 AMOLED 模组生产线、海格无人信息产业基地、中南高科高端电子信息创新园等项目。</span></span></p><p><span><span>相较于海珠和增城，白云区的发力点主要在第三产业。</span></span></p><p><span><span>坐拥广州白云国际机场、广州火车站、广州白云站、广州国际港「四大枢纽」，白云区是广州枢纽最密集的行政区。2022 年因疫情影响，白云区 GDP 陷入负增长，但在放开后快速反弹，航空客运周转量、白云机场旅客吞吐量分别同比增长 1.6 倍、1.4 倍。</span></span></p><p><span><span>2023 年前 11 月，白云区规上服务业营业收入 2219.8 万元，增长 33%。其中旅行社及相关服务、会展及相关服务营收分别按年增长 2.4 倍和 1.8 倍，带动白云区 GDP 实现 2812.01 亿元，同比增长 8.1%。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 08:47:48 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10825983.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10825983.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张熹珑]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
