<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[财经_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[财经_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 04:14:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[审慎开展重资本业务！券商 DMA、场外个股融券业务受管控，带来哪些影响？多家券商表示已经收到监管通知。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p>近日，一则关于管控<span>券商 DMA 等业务的</span>监管文件截图在业内广泛流传。</p><p>界面新闻从业内获悉，多家券商表示已经收到监管通知，要求自 11 月 9 日开始，按管理人维度每日日终量化 DMA 业务【名义本金规模=max（多空组合多头名本，多空组合空头名本）+非多空组合名本】不得超过 11 月 8 日日终规模，管理人下不同产品间可以做额度调整。</p><p>上述截图内容显示，坚持集约化专业化原则，审慎开展重资本业务，督促各证券公司在资本空间打开后，应重点用于拓展做市、跟投、投行等服务资本市场的业务，场外衍生品、融资融券、单方向自营等业务规模应得到有效管控，尤其是个股衍生品合约规模 (名义本金) 不得超过《计算标准》征求意见之日各自的存量合约规模。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/1699500637994400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一同受限制的还有场外个股融券业务，同日被限制规模。根据券商方面提供的通知，从 11 月 9 日开始，按管理人维度每日日终的场外个股融券（ETF 暂不受影响，后续如有口径更新会另行通知）的名义本金规模不能超过在 11 月 8 日日终的名义本金规模，管理人下不同产品间可以做额度调整。</p><p>据了解，DMA 产品即多空收益互换，管理人通过券商自营交易台加杠杆，目前杠杆普遍在 2-4 倍，参与者是券商和私募。但部分私募为了博取更大规模和利益，便向合格投资者开始销售 DMA 产品。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/16995007378896500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有受访人士表示，「对于监管管控 DMA、场外个股融券等场外衍生品新增规模的要求并不意外。此举的初衷在于防止资本空间打开后向重资本业务抢跑。」</p><p>2021 年《证券公司收益互换业务管理办法》（简称「收益互换新规」）要求收益互换的挂钩标的不可以是私募基金、资管计划等，因此 AB 款模式收益互换被叫停，DMA 模式便出现了。在 DMA 结构中，收益互换挂钩每一笔交易，券商充当优先级，私募以自营资金充当劣后。今年中性策略表现优异，因此部分量化私募便开始以高收益吸引投资者购买劣后产品，但其中实则暗藏着巨大的合规风险和投资者适当性风险。</p><p>业内人士称，目前 DMA 产品主要采取市场中性策略。今年以来，市场小票风格起舞，叠加对冲成本较低，中性策略产品整体表现优越，DMA 由于加杠杆也获得更为亮眼的收益。</p><p>从具体操作方式来看，业内人士透露，「大多数情况下，私募会用自有资金向券商交易柜枱支付一定比例的保证金（保证金比例大多在 20%-30% 区间），券商交易柜枱收到保证金后会支付剩余资金，从而达到加杠杆的效果。」</p><p>上述受访者表示，首先，DMA 是各家券商目前重点研究和发展的衍生品业务之一，主要是替代此前被监管喊停的 AB 互换业务；DMA 业务本质上是借用券商的系统进行多空互换，主要指的是量化基金通过券商自营交易台加杠杆的形式。在 DMA 中，私募向券商交易柜枱支付 20% 的保证金，后者收到保证金后可以出 80% 的资金，相当于放大四倍杠杆，这也可以理解量化策略融资的一种方式。</p><p>「叫停这项业务的原因在于 DMA 业务既有多头、也有空头，不是单纯的市场理解的减少做空力量；此举或意味着 DMA 业务将不得新增规模，要求出台的原因基于券商资本集约化专业化要求，券商在资本空间打开后，应重点用于拓展做市、跟投、投行等服务资本市场的业务，场外衍生品、融资融券、单方向自营等业务规模应得到有效管控。除了 DMA 业务，券商场外个股融券名义本金规模同样受到约束，ETF 暂不受影响。」他表示。</p><p>在证监会颁布的《证券公司风险控制指标计算标准规定（2020）》中，以净资本和流动性为核心，对券商设立了各项风控指标要求。资本市场高质量发展中，券商资本中介职能发挥必不可少，而当前证券行业风控指标约束较强，杠杆率限制一定程度上制约券商发挥资本市场中介职能。</p><p>整体来看，目前行业倡导券商自身必须聚焦主责主业，树牢合规风控意识，坚持稳健经营，走资本节约型、高质量发展的新路，发挥好资本市场「看门人」作用。在这一导向之下，对券商资本运用实力提出更高要求。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 04:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10365155.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10365155.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研报新知|这家航空航天用石英龙头，在半导体领域有多项突破掩膜版和气熔石英玻璃材料均有突破。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>石英玻纤具有突出的耐高温性能，因此在航空航天、半导体领域都有特殊的应用价值。这家公司是国内航空航天领域石英玻璃纤维主导供应商，近期在半导体领域开始发力，在掩膜版、石英砂领域均有突破进展。</p><p>日前，国元证券团队对这家公司出具研报，界面 VIP 整理精要如下。</p><h3>【研报精要】</h3>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10357591.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10357591.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曹立 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中东土豪频频扫货 A 股！海外资本如何加仓调仓？哪些行业最受外资青睐？龙头化妆品公司格外吸引境外资金的注意。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p>今年三季度，A 股「行驶」路线出现了高开低走的局面。但仍有不少境外投资机构加仓、调仓，在迷雾中寻找机会，等待拨云见日的时刻。</p><p>近期以中东资本为焦点对象的一众境外投资机构被市场关注，那么，具体有哪些外资机构在关注 A 股？它们如何入局 A 股？哪些行业受到了重点关注？</p><p>根据证监会最新公布的合格境外投资者名录，截至 10 月 9 日，有 789 家境外投资机构获得证监会发放的 QFII 资质。自 2003 年出台相关政策至今，合格境外投资者（QFII）已经成为境外资本通向中国资本市场的一条主干道。</p><p>Wind 数据显示，截至三季度末，共有 47 家 QFII 机构进入了 804 家 A 股上市公司前十大流通股股东名单，持仓量达到 96.42 亿股，持有的市值合计 1418 亿元。</p><p><strong>中东基金持仓 A 股有何特色？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169942837387669800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中东地区的投资机构展现了来华投资的热情。</p><p>近三年，有 6 家中东基金获得 QFII 资质，通过这一渠道入局中国资本市场。目前来看，来自中东地区 QFII 机构共有 9 家，最早获批的是三家主权基金，阿布达比投资局为最早获批的一家中东基金，于 2008 年 12 月获证监会核准，此后科威特政府投资局、卡塔尔控股有限责任公司在 2011 年、2012 年相继获批。</p><p>就公开数据而言，通过二级市场投资 A 股的中东主权基金有科威特政府投资局和阿布达比投资局两家，它们表现出了对 A 股市场的兴趣和信心，投资风格既可以「稳准狠」又不失多元、创新。</p><p>另类资产数据和洞察机构 Preqin 发布的《2023 年主权财富基金报告》显示，中东主权财富基金管理资产规模高达 3.7 万亿美元，占全球主权财富基金的 36%，而阿布达比投资局以 8530 亿美元的资产管理规模，在全球排名第 3。</p><p>据界面新闻统计，截至 2023 年三季度，阿布达比投资局以十大流通股东之一的身份，持股了 21 家 A 股上市公司的股票，在医药行业、化工产业、制造业、新能源产业、金融业均有涉猎。</p><p>其中，阿布达比投资局三季度首次持股有「化工茅」之称的万华化学，并且重仓该公司股票，数据显示，阿布达比投资局持有万华化学 1935 万股，持股流通市值达 16.5 亿元，流通市值占比 0.53%。</p><p>除持有万华化学之外，阿布达比投资局还入局了中国银行十大流通股东之列，并大举拿下该行 1.23 亿股，持股流通市值达 4.82 亿元，流通占比 0.04%。</p><p>此外，阿布达比投资局还首次持股了 TCL 中环、华兰生物、聚灿光电、常铝股份等上市公司。</p><p>增持方面，截至今年三季度末阿布达比投资局持有海大集团股票 1549 万股，相比上季度增持了 20%，持股市值达 7 亿元。实际上，阿布达比投资局自 2016 年 6 月起开始持股海大集团，近 8 季度以来，该机构频频对海大集团的股票仓位进行调整。</p><p>而与此同时，另一家来自中东的「财富巨头」科威特政府投资局在 A 股增持动作频频，三季度共持有 21 家 A 股上市公司的股票，持有的流通市值达 37.9 亿元。从持仓情况来看，科威特政府投资局有明显的投资偏好，明显更青睐医药行业，不过也在制造业、食品行业、交通运输业、珠宝和护肤品等领域有所尝试。</p><p>科威特政府投资局增持或新买入了 11 只公司股票。具体来看，三季度加仓了智能控制器企业拓邦股份、护肤品牌「薇诺娜「母公司贝泰妮、医药企业诺思格、走中高端时尚消费品路线的潮宏基以及主营医药零售连锁业务的漱玉平民等公司股份。</p><p>三季度科威特政府投资局重仓文具制造商晨光股份，增持至 1127 万股，相比上季度增持幅度达 16%，还大幅增持了盟升电子和铁科轨道的股票，分别增持至 393.3 万股和 139.8 万股，增持幅度在 35% 以上。并且买入华厦眼科 171.8 万股，持股市值约 0.69 亿元，成为其十大流通股东之一。</p><p>中信证券认为，在投融资放缓大背景下，LP 结构也出现趋势性改变，国资背景 LP 成为主流，以美国资本为首的外币基金逐步退潮，而中东资本积极跟进，有望成为美元投资之后的另一大重要力量，但人民币基金将长期占据主导地位。</p><p>中信证券产业策略分析师连一席、沈思越表示，LP 结构长期性改变，或将对股权基金投资风格产生较显著影响，平衡 GP（普通合伙人）与 LP（有限合伙人）之间的需求与预期将成为一级市场稳健发展的关键。</p><p>华泰证券策略研究团队认为，外资的话语权有所减弱，基金三季报显示中东资本为外资新增量。过去 1 年内中东主权基金中国权益仓位持续提升，以阿布扎比投资局、科威特投资局为代表的中东基金截至 23Q2 持有 A 股市值超 137 亿元，倾向于布局原材料、消费等传统行业，中东资金多偏向战略投资而非财务投资，意味着资金久期偏长。</p><p><strong>哪些行业公司获境外资本关注？</strong></p><p>值得关注的是，龙头化妆品公司开始吸引境外资金的注意。</p><p>从体量上看，市值 435 亿的珀莱雅、市值 330 亿的贝泰妮无疑是国内化妆品行业的两家龙头企业，远超敷尔佳、上海家化等其他化妆品上市公司。这两家公司在三季度受到了来自中东等地投资机构的加持。</p><p>护肤品牌薇诺娜的母公司赢得了中东基金的增持，科威特政府投资局增持 14%，持股贝泰妮&nbsp;409.8 万股。而珀莱雅的十大流通股东行列中则出现了新加坡政府投资有限公司和淡马锡控股的身影，淡马锡控股对珀莱雅增持至 298.4 万股，增持比例达 19%，流通市值达 3.16 亿元，流通占比 0.76%，新加坡政府投资有限公司首次持股珀莱雅 280.1 万股，持股市值 2.93 亿元，流通占比 0.71%。</p><p>在增持中国股票的全球主权基金中，来自新加坡地区的机构始终对中国资本市场保持关注。截至目前，已有 95 家属地为新加坡的投资机构拥有了 QFII 资质，而且近十年来每年都有新加坡机构获批，可以看出新加坡资本与中国市场保持着相当程度的紧密联系。</p><p>作为新加坡最主要的主权基金之一，新加坡政府投资有限公司（GIC）截至三季度末位列 3 家 A 股公司流通股东前列，流通市值达 5.02 亿元。</p><p>除了美妆品牌珀莱雅首次获得其关注，还持有金龙鱼股票、深南电路股票。三季度数据显示，金龙鱼股票被减持至 274.3 万股，较上季度减持幅度达 59%。GIC 对深南电路的股票仓位没有调整，持股 155.9 万股，持股市值 1.1 亿元，流通占比 0.31%，首次持股时间为 2019 年二季度。</p><p>另一家机构淡马锡控股是 7 家上市公司的十大流通股东之一，流通市值达 66.2 亿元。三季度买入美的集团 3684 万股，持股流通市值达 19.6 亿元，流通占比 0.53%，买入箭牌家居 135.7 万股，成为美的集团、箭牌家居新晋的前十大流通股东之一，增持了爱尔眼科、珀莱雅两家公司，目前持有爱尔眼科 8861 万股，流通市值已达 16.4 亿元；对珀莱雅增持至 298.4 万股，增持比例达 19%，流通市值达 3.16 亿元，流通占比 0.76%。此外，淡马锡控股减持了重仓的泰格医药股票，将仓位调整到 1909 万股，流通市值达 13.6 亿元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 03:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10359672.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10359672.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯赛琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李超：进一步提升数字化监管能力，完善涉资本市场监管数据和执法信息共享机制与会同步发布《关于加强证券期货业标准化工作的指导意见》，这也是首次对证券期货业...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张灵霄</span></p></blockquote><p>「抢占未来发展制高点，以数字化智能化推动资本市场高质量发展。」11 月 9 日，证监会副主席李超在参加 2023 金融街论坛金融科技创新引领资本市场数字化分论坛时提出了三个「进一步」：即进一步提升金融机构数字化水平；进一步提升数字化监管能力；进一步发挥标准的引领和规范作用。</p><p>李超首先表示，近年来，金融机构通过科技赋能数字化转型，不断降低金融服务成本，扩大金融服务覆盖面，深化金融服务渗透率，提升自身的运营效率和服务能力，有效落实了金融服务实体经济的国家重大战略。</p><p>「中央金融工作会议强调，培育一流投资银行和投资机构。相关<span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span>要高度认识金融科技数字化转型对业务的支持和赋能作用，坚持在市场化、法治化轨道上推进金融科技创新发展。」李超称。</p><p>李超进一步表示，「要<span>积极引导金融机构数字化转型，推动机构做大做强。」</span><span>他表示，证监会在做好北京、上海、深圳、广州、南京等试点城市资本金融科技创新试点工作基础上，增加了浙江省、济南市、成都市作为新一批试点地区，鼓励证券期货市场机构，区域性股权市场、银行以及科技企业等开展创新试点，助推金融机构数字化转型发展。</span></p><p>其次，李超表示要进一步提升数字化监管能力，大力加强监管科技建设，完善涉资本市场监管数据和执法信息共享机制，建立覆盖股票市场、债券市场、期货市场以及场外市场的资本市场智慧监管平台，不断增强对各种违法行为和风险的监测预警能力，为监管履职提供更加有力支撑。同时建立健全金融科技创新试点体制机制，为金融科技创新提供安全的试验场所。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169949934016706400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最后，李超强调要进一步增强全行业标准化意识，进一步发挥标准的引领和规范作用。</p><p>在该分论坛上，国家标准化管理委员会和中国证监会联合发布了《关于加强证券期货业标准化工作的指导意见》（简称《指导意见》），这也是首次对证券期货业标准化发展作出全面部署。</p><p>为推动证券期货业标准化工作有效开展，《指导意见》明确了行业标准化工作的重点任务，具体有：</p><blockquote><p>一是推动业务与标准化深度融合，加强证券、基金、期货和债券业务标准化工作；</p><p>二是推动行业主体重视标准化工作，按照监管部门、核心机构、自律组织、行业机构、标准化工作机构「五位一体」进行推进；</p><p>三是优化标准供给结构，通过加强重点领域标准建设，来服务资本市场改革、资本市场数字化转型、绿色发展等基础性工作；</p><p>四是健全标化工作体系，健全多层次标准体系，加强标准课题研究，健全标准化激励机制，提升标准治理水平；</p><p>五是是加强标准化人才培养，鼓励配备标准化专职专岗，健全标准化激励机制，通过构建人才成长体系培养标准化青年人才。</p></blockquote><p>李超表示，证监会秉承数据让监管更加智慧的愿景，高度重视数字化转型，以稳妥发展金融科技创新和强化监管科技应用为两大主线，加强顶层设计与统筹规划，推动资本市场数字化转型迈出坚实步伐。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 03:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10364964.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10364964.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张灵霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中原农险注册资本增至 40 亿元，引入河南两家国资股东中原高速放弃参与此轮增资扩股。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">曾令俊</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中原农险注册资本变更获监管批覆。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>月 8 日，中原农业保险发布公告称，已收到《国家金融监督管理总局关于中原农业保险股份有限公司变更注册资本的批覆》，批准公司注册资本由 21.0898 亿元人民币变更为 40 亿元人民币。公司后续将及时办理工商变更等相关手续。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年 5 月，中原农险发布增资公告，公司将增发 18.91 亿股，将公司注册资本由 21.0898 亿元人民币变更为 40 亿元人民币。具体来看，拟增资的股份由河南投资集团有限公司和河南农开产业基金投资有限责任公司两家公司认购。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，河南投资集团出资 14.46 亿元认购 12.0502 亿股，河南农开产业基金出资 8.232 亿元认购 6.86 亿股。此次股权转让获批也意味着，新进入的两家公司将成为第一、第二大股东。其中，河南投资集团将持股 30.126% 成为第一大股东，河南农开产业基金则持股 17.150% 成为第二大股东。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>原来的第一大股东河南省农业综合开发有限公司、第二大股东河南中原高速公路股份有限公司持股比例将分别降至 15.750%、13.636%，成为该司的第三大股东和第四大股东。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169949436592112300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对于未参与中原农险此轮增资，中原高速曾表示，根据公司发展战略规划及自身实际，以效益优先为原则初步研判，拟放弃参与中原农险本轮增资扩股。目前中原高速正处于郑州至洛阳高速公路建设的关键阶段，放弃参与此次增资，有利于聚焦主责主业，释放融资压力</span></span></span></span></span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中原农险表示，此次增资后，公司引进了两家国有资本战略投资者、股东增至 20 家，股权结构进一步优化，资本实力显著提高。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>官网资料显示，中原农险成立于 2015 年 5 月，是唯一一家总部设在河南的全国性财产保险公司，由河南省内 17 家国有企业共同发起设立，成立时注册资本 11 亿元。2019 年 11 月，该公司完成第一次增资扩股，注册资本增至 21.0898 亿元，实现了混合所有制改革。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至今年 9 月底，中原农险实现保费收入 53.12 亿元；核心和综合偿付能力充足率始终维持在 200% 以上，最近两期风险综合评级结果分别为 AAA 类、A 类。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 02:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10363941.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10363941.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾令俊 ZLJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[下半年 GDR 发行节奏放缓，韦尔股份成第二家赴瑞交所募资 A 股上市公司在限制期满后，不少企业出现 GDR 大规模兑回 A 股股票现象。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p><span>韦尔股份申请发行的全球存托凭证（以下简称</span>GDR<span>）即将上市交易。该公司将是下半年以来，第二家在</span><span>在瑞交所发行 GDR 的 A 股上市公司。</span></p><p><span>11 月 7 日，韦尔股份公告称，已确定本次发行的最终价格为每份</span>GDR14.35<span>美元，</span>GDR<span>数量为</span>3100<span>万份，所代表的新增基础证券</span>A<span>股股票为</span>3100<span>万股，募集资金总额约为</span>4.45<span>亿美元。</span></p><p><span>根据瑞士证券交易所的相关规则以及国际市场惯例，预计本次发行的</span>GDR<span>将于中欧时间</span>2023<span>年</span>11<span>月</span>10<span>日左右正式在瑞士证券交易所上市。</span></p><p><span>早在去年</span>11<span>月</span>16<span>日，韦尔股份就披露了《关于刊发发行</span>GDR<span>并在瑞士证券交易所上市的上市意向函的公告》。此前已经发行成功的扬杰科技属于半导体行业，韦尔股份将成为第二家发行</span>GDR<span>的</span>A<span>股半导体公司。</span></p><p><span>界面新闻记者留意到，今年下半年</span>GDR<span>的发行速度有所减缓，以瑞交所</span><span>为例，下半年只有华友钴业发行成功，该公司的</span>GDR<span>于</span>7<span>月</span>7<span>日上市交易，相比之下今年上半年有</span>5<span>个</span>GDR<span>上市。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169944685798788000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>7<span>月</span>18<span>日，为了进一步规范境内上市公司境外发行可转换为境内基础股票的全球存托凭证行为，深交所对《深圳证券交易所与境外证券交易所互联互通存托凭证上市交易暂行办法》（简称《暂行办法》）进行了修订，并自发布之日起施行。上交所也发布了相关通知。主要从设立企业门槛要求、增加交易所审核环节、强化信披监管等三个方面进行了修订。</span></p><p><span>瑞银全球投资银行部中国区主管朱正芹告诉界面新闻，</span><span>新规的实施提高了发行门槛，执行工作相对更加复杂，对于整个</span>GDR<span>的发行节奏有一定影响，但这有利于优质的发行人更加有序地发行。她坦言，国际投资人对于中国</span>A<span>股已经上市的优质公司还是非常认可的，有继续参与的兴趣。</span></p><p><span>实际上，在限制期满后，不少企业出现</span>GDR<span>大规模兑回</span>A<span>股股票现象。</span></p><p><span>对于兑回限制期结束后</span>GDR<span>兑回</span>A<span>股的情况，朱正芹表示，过往项目投资人兑回的情况还是比较多的，但这种现象跟持有意愿之间关系不是很大。</span>GDR<span>市场的流动性跟整个</span>A<span>股相比存在较大的差距，所以即使在投资人持有意愿不发生任何变化的情况下，也会实现回</span>A<span>股的兑回，继续在</span>A<span>股市场上持有相关股票。</span></p><p><span>「这主要源于投资人希望通过这种方式来获得便利性，即当投资人想退出的时候，是希望在一个流动性更高的市场上来实现。」她表示。</span></p><p><span>韦尔股份公告称，本次发行的</span> GDR <span>自上市之日起</span>120<span>日内（简称兑回限制期）不得转换为</span> A <span>股股票。在兑回限制期满后，合格投资者可以通过跨境转换机构将</span>GDR<span>与</span>A<span>股股票进行跨境转换。跨境转换包括合格投资者通过跨境转换机制注销</span>GDR<span>并将对应的</span>A<span>股股票售出以及买入</span>A<span>股股票并生成新的</span>GDR<span>。</span></p><p><span>界面新闻记者留意到，从行业上来看，已经上市的</span>GDR<span>分布相对分散。</span>Wind<span>数据显示，已经在瑞交所上市的</span>GDR<span>中，涵盖了</span><span>金融非金属、信息技术服务、化工、机械、电气设备等行业。此外，还在排队发行公司所在行业有食品、医疗保健设备和用品、能源设备与服务等。</span></p><p><span>朱正芹表示，监管一直希望</span>GDR<span>的发行能实现多元化，特别是行业的多元化。像在硬科技领域，也希望有优质的中国公司能够进入欧洲资本市场，进行海外融资。</span></p><p><span>「总体有一个特征，这些成功发行的</span>GDR<span>公司所在的行业均具有良好的发展趋势，并且公司自身在行业里面居于领先地位，经营情况也较稳健。」她说。</span></p><p><span>麦楷亚洲会计师事务所联合创始人和联合主席助·伯斯汀接受界面新闻记者采访时表示，于</span>A<span>股上市公司来说，</span>GDR<span>是一个非常有吸引力的进入国际股票市场的工具。有人担心对冲基金或国内投资者会把</span>GDR<span>作为国内股票套利的手段，这可能会破坏股市的稳定。预计未来</span>GDR<span>会受到更严格的审查，而市场也将会以更加谨慎的方式发展。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 02:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10362012.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10362012.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PPP 新机制发布，最大程度鼓励民营企业参与新建项目分析师表示，在民营企业发展面临挑战、民间投资意愿低落的背景下，意见将在很大程度上拓宽民营企业投资渠道，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>辛圆</strong></p></blockquote><p>国家发展改革委、财政部日前发布《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》提出，要坚持初衷、回归本源，最大程度鼓励民营企业参与政府和社会资本合作（PPP）新建（含改扩建）项目。</p><p>分析师表示，在民营企业发展面临挑战、民间投资意愿低落的背景下，意见将在很大程度上拓宽民营企业投资渠道，提振民营企业信心。</p><p>意见提到，政府和社会资本合作将优先选择民营企业参与，并根据不同项目特点，提出三类参与方式。市场化程度较高、公共属性较弱的项目，应由民营企业独资或控股；关系国计民生、公共属性较强的项目，民营企业股权占比原则上不低于 35%；少数涉及国家安全、公共属性强且具有自然垄断属性的项目，应积极创造条件、支持民营企业参与。</p><p>上海天强管理咨询公司总经理祝波善对界面新闻表示，自 2014 年我国推行 PPP 模式以来，初期有少量民营企业参与，由于各种原因，后来民营企业参与的量越来越少，积极性越来越低。</p><p>「我国的 PPP 模式逐渐演变成央企成为参与的绝对主体，乃至 PPP 一定程度上演变成央地合作的代名词。虽然央企参与也是需要的，但多少有些背离政策初衷。最新公布的指导意见提到的 ‘坚持初衷、回归本源’，应该是对过去情况的纠偏。」他说。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169949285898268600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>祝波善认为，造成过去情况的原因大致有两方面，一是地方政府对于 PPP 项目运作不规范，相关政策体系不完善，导致民企参与风险太大；二是受多方面因素影响，一段时间内，各级政府部门回避，甚至不敢与民营企业开展类似 PPP 的深度全程合作。</p><p>此外，中国混合所有制与资本管理研究院特邀研究员严学锋指出，地方政府和国有企业具有天然的亲密关系，两者的 PPP 难以真正按法治化、市场化原则高质量运行，损害了 PPP 的效率。</p><p>在一系列稳增长措施下，三季度全国固定资产投资增速止住下滑趋势，但民间投资增速依然没有止跌。国家统计局数据显示，<span>1-9</span>月，民间投资同比下降 0.6%，连续 5 个月负增长。</p><p>祝波善表示，在当前民营经济发展遇到众多挑战、中央发布促进民营经济发展壮大的意见的背景下，政府拿出一些有运营效益的项目，鼓励民营企业参与，可以拓宽民间资本投资渠道、提振民营企业信心，同时也能控制地方政府隐性债务进一步上升。</p><p>严学锋也表示，意见提出「坚持初衷、回归本源」，是求真务实之举，有利于匡正 PPP 实践中的国企优先参与、效率低下等问题，激发民企参与 PPP 的积极性。</p><p>他强调，政策发布后重点在于实践中真诚有效地落实，不使政策大打折扣、走偏、空置。政策的有效落地需要细化的制度、考核问责机制、各界监督、舆论引导等配合，尤为重要的是加强考核问责机制。</p><p>祝波善也提到，提高民营企业参与 PPP 的积极性，不仅需要政府拿出有运营效益的项目，更需要良好的舆论环境以及地方政府恪守信用。</p><p>「后续政策的完善可以重点围绕地方政府守信履约展开，要严格履行合同约束，保护社会资本的合法权益，如果能做到这一点，民企参与 PPP 的顾虑就大部分可以消除。」他说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 02:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10363593.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10363593.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[猪肉价格跌幅扩大，10 月 CPI 再次落入同比负增长 10 月份，中国消费者价格指数（CPI）同比下降 0.2%，时隔两个月再现负增长。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>记者，辛圆</strong></p></blockquote><p>国家统计局周四发布数据显示，10 月，中国消费者价格指数（CPI）同比下降 0.2%，时隔两个月再现负增长；工业品出厂价格（PPI）同比下降 2.6%，降幅较上月扩大 0.1 个百分点，结束此前连续三个月收窄进程。</p><p>数据发布前，界面新闻采集的七家机构预测中值显示，10 月，CPI 同比下降 0.1%，PPI 同比下降 2.6%。</p><p>对于 CPI 同比转负，统计局和分析师均表示，主要原因是食品价格特别是猪肉价格降幅扩大。此外，<span>节后消费需求回落，服务价格涨幅收窄。</span></p><p>统计局数据显示，10 月 CPI 同比中，食品价格下降 4.0%，降幅比上月扩大 0.8 个百分点，其中，猪肉价格下降 30.1%，降幅比上月扩大 8.1 个百分点。非食品价格上涨 0.7%，涨幅与上月相同，其中，汽油价格由上月下降 1.2% 转为上涨 1.8%，服务价格上涨 1.2%，涨幅回落 0.1 个百分点。<span>扣除食品和能源价格的核心</span><span>CPI</span><span>同比上涨</span><span>0.6%</span><span>，涨幅回落 0.2 个百分点。</span></p><p>财信研究院副院长伍超明对界面新闻表示，随着经济逐步回升、需求回暖以及基数效应的减弱，11 月 CPI 同比涨幅或将小幅回升。不过，当前整体需求不足的情况未发生明显改变，CPI 仍将在较低水平运行。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169944405283322600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>东方金诚国际信用评估有限公司首席宏观分析师王青表示，在低通胀背景下，政策在促消费方面的空间较大，迫切性也较强。</p><p>「接下来除了各地各部门着力拓展消费场景、优化消费环境外，财政政策阶段性发力刺激消费的必要性在上升，这包括发放一定规模的消费券和消费补贴，适度减免汽车、电子、家居等大宗消费环节税费等。」他说。</p><p>10 月 PPI 同比降幅未能延续收窄势头，统计局表示，主要是受国际原油、有色金属价格波动及上年同期对比基数走高等因素影响。其中，生产资料价格下降 3.0%，降幅与上月相同；生活资料价格下降 0.9%，降幅扩大 0.6 个百分点。</p><p>王青指出，10 月上游原材料价格走势偏弱，除国际原油价格下跌外，国内主导的钢铁、有色金属价格也在下行。</p><p>前瞻性指标方面，10 月制造业采购经理人指数（PMI）中的工业品出厂价格大幅下降 5.8 个百分点至 47.7%，为 7 月以来最低，主要原材料购进价格也由 9 月 59.4% 降至 52.6%。</p><p>截至目前，PPI 已连续 13 个月同比负增长，分析师认为，年底前 PPI 同比转正可能不大。</p><p>「PPI 持续处于通缩状态，背后除了上年同期价格绝对水平较高外，主要在于年初以来消费需求修复偏缓，房地产投资持续下滑，这抵消了基建投资保持较高增速对工业品价格带来的影响。」王青说。</p><p>他预计，11 月和 12 月 PPI 很可能维持负增长，下降幅度主要取决于需求端。其中，本轮逆周期调节在提振经济复苏动能方面的效果，特别是年底前房地产市场能否企稳回暖是关键因素。</p><p>伍超明表示，未来两个月 PPI 降幅或和 10 月大体相当。年内 PPI 已于 6 月见底，此后整体处于波动回升的过程中，但全年负增长的格局不变。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 01:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361802.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361802.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研报新知|AI PIN 横空出世，除了博硕科技还有哪些公司受益？AI PIN 单机价值量超 200 元人民币。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日 AI PIN 概念异军突起。据 The Information 报道，由两位苹果公司的前设计和工程团队高管创立的 Humane 公司于 11 月 9 日发布首款穿戴设备---AI PIN。AI PIN 的定位是人工智能个人助力，它可投影、可穿戴、内嵌 GPT-4 技术，作为一个独立设备运行，没有屏幕，无需与智能手机配对，能够回答用户问题、打电话、发送短信等。Ai Pin 的价格可能高达 1000 美元，且需要每月订阅数据，将于 11 月 9 日发布。</p><p>A 股的 AI PIN 概念龙头股博硕科技（300951.SZ），三个交易日股价涨幅更是超过 50%。博硕科技在 AI PIN 初代产品中独供外观件及模切件，单机价值量巨大（200 元+）。近期，国金证券电子团队对博硕科技出具研究报告，给予公司维持买入评级，界面 VIP 总结了该研究报告精要信息如下。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 01:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10359103.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10359103.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨马可]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宁波桑田路领衔、四大游资合买近 4 个亿，5 天接近翻倍的中文在线还能再涨吗？四大游资携手豪买的中文在线究竟有何独到之处？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">龙力</span></p></blockquote><p>11 月 8 日，中文在线（300364.SZ）早盘快速拉升封板，成功实现 20CM，全天成交 36.62 亿元，截至收盘依然有 13.96 万手封单。</p><p>我们当日披露的龙虎榜数据显示，中文在线买方前五位中有四个席位均被知名游资常用席位所占据，合计的买入金额为 3.93 亿元，占该股总成交额的比例合计为 10.72%。</p><p>具体来看，知名游资宁波桑田路的常用席位国盛证券宁波桑田路高居中文在线买方榜首，买入金额为 1.24 亿元，同时卖出 4272.41 万元；中国国际金融上海分公司以及兴业证券厦门湖里大道分列买方第二和第三位，买入金额分别为 9574.82 万元和 9528.59 万元；另有方新侠的常用席位中信证券西安朱雀大街位列买方第四位，买入金额为 7760.51 万元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169945645415967500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>四大游资携手豪买的中文在线究竟有何独到之处？</p><p>中文在线全面布局数字文化内容行业，以数字内容生产、版权分发、IP 衍生与知识产权保护为，核心；以「夯实内容、服务产业、决胜 IP，双轮驱动」为发展战略，致力于推动科技与文化融合发展。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/16883956445375800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得一提的是，近期随着一款名为《完蛋！我被美女包围了》的真人影视类互动游戏冲上了 Steam 热销榜榜首，短剧概念股备受市场资金追捧，而中文在线恰好在短剧方面早有业务布局。</p><p>近日在接受机构调研时中文在线表示，公司 2020 年开始探索中短剧市场，与多平台建立框架合作，推动电视剧分账剧、小程序短剧、互动短剧等产品形式，2021 年迅速落地，2022 年小程序短剧（付费视频剧）收入已超 3 亿元。目前短剧剧本主要来源于网络小说改编，公司拥有 550 万种 IP，可源源不断的提供优质的短剧 IP 改编剧本，长时间赛跑能力突出。公司还把短剧经验和内容也推广到了北美市场，海外公司推出的真人短剧 APPReelshort 表现优异，源自于公司在海外多年的内容运营和积累，深知市场用户需求。</p><p>中文在线还同时表示，未来公司除了在国内短剧市场发力以外会继续扩大优势，在技术、内容等方面也持续在海外短剧业务上投入。未来随着市场对于多样化题材需求的大幅提升，公司拥有海量的 IP 会形成更高的壁垒，内容优势明显。同时在技术创新上，公司已推出的 AI 大模型，可用于故事提炼、剧本创作等环节，提高了内容生产效率。</p><p>股价方面，在短剧概念股被市场资金热炒的背景下，中文在线自 11 月 2 日以来开启了一轮凌厉的上涨，截至 11 月 8 日其最新收盘价为 26.76 元/股，在短短 5 个交易日内股价区间涨幅高达 94.76%。</p><p>经营业绩方面，在 2022 年巨亏 3.62 亿元的背景下，今年以来中文在线的盈利情况有明显好转，前三季度实现净利润 243.7 万元，同比增长 101.98%。</p><p>华安证券近日在研报中指出，中文在线面对「微短剧」和「互动视频游戏」的重要产业机遇下，具有深厚的积累，预计公司 23/24/25 年归母净利润为 1.32/1.83/2.23 亿元，yoy136.4%/39.1%/21.9%，维持「买入」评级。</p><p>不过，中文在线 11 月 8 日晚间发布公告称，近期公司经营情况及内外部经营环境未发生重大变化，公司、控股股东和实际控制人不存在关于公司的应披露而未披露的重大事项，或处于筹划阶段的重大事项，公司股票自 2023 年 10 月 31 日至 11 月 8 日区，间累计上涨幅度为 107.12%，公司股票短期涨幅严重偏离创业板综指涨幅，存在市场情绪过热的情形，股价表现已严重偏离公司基本面。敬请广大投资者理性投资，注意投资风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 01:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678341.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9678341.html</link>
            <author>
                <![CDATA[龙力]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又是转融通惹的祸？高瓴旗下 HHLR 减持隆基绿能被调查，发生了什么？因涉嫌违反限制性规定转让隆基绿能股票，中国证监会决定对 HHLR 公司立案。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">慕泽</span></p></blockquote><p>11 月 8 日，隆基绿能（601012.SH）发布公告称，公司获悉股东 HHLR 公司于 2023 年 11 月 8 日收到中国证监会下发的立案告知书（编号：证监立案字 0142023034 号），因涉嫌违反限制性规定转让隆基绿能股票，中国证监会决定对 HHLR 公司立案。</p><p>究竟发生了什么？</p><p>界面新闻梳理发现，HHLR 公司于 2020 年 12 月 19 日与隆基绿能股东李春安签订股份转让协议，拟以 70 元/股的价格受让李春安持有的 2.26 亿股公司股份，占隆基绿能总股本的 6.00%，上述协议转让股份的过户登记手续最终于 2021 年 2 月 4 日办理完成。</p><p>随后，HHLR 公司（即当时的「高瓴资本管理有限公司－中国价值基金（交易所）」）出现在隆基绿能 2021 年一季报前十大股东中，持股数量为 2.26 亿股，占该股总股本的比例为 5.85%。此后一直到 2022 年年报时，虽然由于高送转等原因 HHLR 的持股数量有所变动，但是公司的持股比例一直未变。</p><p>今年 3 月 21 日隆基绿能公告称，HHLR 公司于 3 月 20 日将其持有的 6448.46 万股上市公司股份参与转融通证券出借业务，出借股份占上市公司总股本的 0.85%，出借期限为 182 天。本次权益变动导致 HHLR 公司在上市公司的持股比例由 5.85% 减少至 5.00%，权益变动完成后，HHLR 公司不再为上市公司持股 5% 以上股东。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839571761047900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同时，HHLR 公司还计划在未来 90 日内继续将其持有的不超过上市公司总股本 0.15% 的股份用于参与转融通证券出借业务。</p><p>隆基绿能披露的 2023 年一季报时和中报均显示，HHLR 持仓隆基绿能的股份占该股总股本的比例已经由 2022 年年底的 5.85% 下降至 4.85%。其中，中报显示，HHLR 公司通过转融通出借业务借出其持有的 7581.46 万股。</p><p>在隆基绿能近日披露的三季报中明确提及「截至报告期末，HHLR 管理有限公司-中国价值基金（交易所）通过转融通方式出借的股份已全部到期归还」，但是 HHLR 的持股比例却仅仅小幅增加至 4.98%。</p><p>这也就意味着，HHLR 利用转融通期间持股比例下降到 5% 以下时，减持了大约占隆基绿能总股本 0.87% 的股份，并且期间并未发布减持公告。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169945612623736500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>表格：HHLR 持仓隆基绿能情况</em></p><p><em>数据来源：Wind、界面新闻整理</em></p><p>值得一提的是，此前转融通业务就曾引发市场热议，沪深交易所也曾于 10 月中旬发布关于优化融券交易和转融通证券出借交易相关安排的通知。</p><p>而本次 HHLR 在操作隆基绿能过程中的争议点主要在于：一是上市公司股东参与转融通证券出借的股份不再计入出借人的持股是否合理？二是上市公司的股东在出借股份以后导致持股比例不足 5% 是否就无需公告减持？</p><p>HHLR 公司是高瓴资本旗下专注于二级市场投资的基金管理平台，Wind 数据显示，除了隆基绿能以外，HHLR 公司今年三季报时还出现在紫金矿业（601899.SH）、万华化学（600309.SH）以及广联达（002410.SZ）前十大流通股东中，持股市值分别为 17.32 亿元、16.65 亿元和 9.72 亿元。</p><p>同时，高瓴资本旗下的另外一家私募平台瓴仁私募旗下产品则在今年三季报时出现在丽珠集团（000513.SZ）和上海机电（600835.SH）的前十大流通股东中，持股参考市值分别为 1.88 亿元和 1.87 亿元。</p><p>另有珠海高瓴道远资产三季报持有深城交（301091.SZ）约 3.76 亿元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169945615542077700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>表格：高瓴资本旗下部分平台三季报持仓情况</em></p><p><em>数据来源：Wind、界面新闻整理</em></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 01:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678360.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9678360.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕泽]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘前机会前瞻|上海算力调度新政落地，这几家当地公司在算力规模上业内领先（附概念股）新政提出实施大模型智能算力加速计划。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，上海市经济和信息化委员会等多部门近日发布关于印发《上海市推动人工智能大模型创新发展若干措施（2023-2025 年）》的通知。构建智能芯片软硬协同生态。面向大模型研发和应用，支持本市智能芯片企业开展规模化应用和验证。支持打造智能芯片软硬适配体系，降低企业适配成本。在沪建设智能芯片和软硬件适配测评中心。将符合条件的软硬适配相关产品纳入首批次、首版次的支持范围。</p><h3>【机会前瞻】</h3><p>此次《上海市推动人工智能大模型创新发展若干措施（2023-2025 年）》提出了一系列战略性举措，以构建智能芯片软硬协同生态、支持大模型研发与应用、加速算力发展、提升创新要素供给能级等方面为重点，从而推动人工智能大模型的创新发展。</p><p>首先，《措施》强调了构建智能芯片软硬协同生态，以支持大模型研发与应用。这一步将为本市的智能芯片企业提供规模化应用和验证的支持，同时降低企业的适配成本。具体措断包括在上海建设智能芯片和软硬件适配测评中心，并将符合条件的软硬适配相关产品纳入首批次、首版次的支持范围。</p><p>《措施》还重点支持在智能制造、生物医药、集成电路、智能化教育教学、科技金融、设计创意、自动驾驶、机器人、数字政府等领域构建示范应用场景，以打造标杆性大模型产品和服务。这将有助于推动大模型赋能产业互联网平台应用，并将符合条件的大模型应用纳入人工智能示范应用清单和创新产品推荐目录。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10362370.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10362370.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 月 9 日投资早报| 隆基绿能：证监会对股东高瓴旗下 HHLR 公司立案，8 天 5 板文一科技：公司没有 Chiplet 产品和业务，东方明珠：拟 23.41 亿元投资宜山路新媒体总部项目...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>周三（2023 年 11 月 8 日），A 股三大指数午后震荡回落，上证指数收跌 0.16%，报 3052.37 点，成交额 4153 亿元；深证成指收跌 0.04%，报 10052.09 点，成交额 6213 亿元；创业板指收涨 0.02%，报 2023.13 点，成交额 3036 亿元。</span></li><li><span>周三（2023 年 11 月 8 日），港股行情冲高回落，恒生指数收跌 0.58%，报 17568.46 点；恒生科技指数收跌 0.86%，报 4020.84 点。</span></li><li><span>周三（当地时间 2023 年 11 月 8 日），美股三大股指收盘涨跌不一，纳指日线九连涨，标普日线八连涨。截至收盘，标普 500 指数涨 0.10%，报 4382.78 点；道指跌 0.12%，报 34112.27 点；纳指涨 0.08%，报 13650.41 点。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p>11 月 9 日，今日 1 新股上市，无新股申购。</p><p>新股上市：</p><p>联域股份，证券代码 001326，发行价 41.18 元/股，发行市盈率 22.63 倍；公司主要从事中、大功率 LED 照明产品的研发、生产与销售，产品主要应用于户外、工业照明领域，并持续向植物照明、体育照明、防爆照明等特种照明领域拓展。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169925579871640500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【重要新闻】</h3><p>【深交所：并购重组配套融资用于补充流动资金、偿还债务的，适用本次再融资监管安排关于破发、破净的要求】深交所有关负责人就优化再融资监管安排相关情况答记者问。并购重组是上市公司提升质量的有效手段，也是资本市场发挥优化资源配置功能的重要途径。配套融资是重组方案的重要组成部分，主要服务于重组。为支持上市公司通过重组提质增效、做优做强，配套融资的监管安排在坚持从严从紧的同时，根据募集资金用途不同而有所差异：配套融资用于补充流动资金、偿还债务的，适用本次再融资监管安排关于破发、破净的要求；用于《监管规则适用指引——上市类第 1 号》规定的其他用途的，不适用本次再融资监管安排的相关要求。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10345114.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10345114.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面研究部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民营钢铁巨头建龙集团入局，「并购王」能否挽救*ST 西钢？*ST 西钢重整计划将变更控股股东为天津建龙。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者 | 陈慧东</p></blockquote><p>「钢铁并购大王」张志祥入局的消息既出，*ST 西钢（600117.SH）11 月 8 日开盘微涨 0.32%，10 时 16 分许触及涨停，后续震荡打开涨停板，截止收盘最终涨 4.79%，报 3.28 元/股。</p><p>消息面上，*ST 西钢 11 月 7 日公告称，目前公司重整计划已获法院批准，待重整计划执行完毕后，上市公司控股股东将由西宁特殊钢集团有限责任公司变更为天津建龙钢铁实业有限公司（以下简称「天津建龙」），公司实际控制人将由青海省政府国有资产监督管理委员会（以下简称「青海省国资委」）变更为张志祥。</p><p>根据重整计划，本次重整完成后，建龙集团将利用自身及合作伙伴在经营、产业、资金、资本运作等方面的优势，协助*ST 西钢（整合优化资源配置，改善经营管理，提升企业经营效率，恢复西宁特钢自有产能规模并实现产品结构的调整，最终实现业务升级、经营提效、资产增值。</p><p>拟采取的经营措施包括全面复产满产（降低采购成本、生产成本等）；管理重塑，法人治理结构持续优化；将旗下优质特钢资产重组置入*ST 西钢；构建钢材加工、零部件制造、生产性服务业等钢铁配套产业集群；恢复企业经营信用体系，提升员工薪资福利等。</p><p>目前市场对于天津建龙及其背后的建龙集团此次接手*ST 西钢颇为看好。不仅因为建龙集团曾参与重组多家陷入经营困境的钢企，*ST 西钢本身作为大国企获地方政府支持，也是很重要的原因。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169949479973007500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有着第二大民营钢企之称的建龙集团成立于 1998 年，有钢铁民企「并购王」之称。曾在 2015 年重组了山西海鑫钢铁，2017 年重组辽宁国企北满特钢，2018 年重整了破产的黑龙江最大钢企西林钢铁集团；2020 年山西省吕梁市文水县政府将当地的海威钢铁委托给建龙集团经营；2021 年 12 月，建龙集团又参股本钢集团 5% 股份。</p><blockquote><p>建龙集团实控人张志祥称，建龙集团计划到 2025 年，实现控股和自有产能 5000 万吨、参股产能 5000 万吨的规模目标。</p></blockquote><p>在钢铁行业普遍亏损的 2022 年，建龙集团全年实现营收 2212 亿元，比 2021 年减少超过 260 亿元，利润总额 31 亿元，比 2021 年减少超过 50 亿元。另外，2022 年建龙集团员工总数为 60000 人，相比于 2021 年的超 62000 人，已经减少 2000 多人。</p><p>*ST 西钢是我国西部地区最大的资源型特殊钢生产基地。公司于 1997 年登陆 A 股市场，目前已形成年产钢 160 万吨、钢材 200 万吨的综合生产能力，是集「钢铁制造、焦化生产、地产开发」三大产业板块为一体的综合开发型钢铁企业。</p><p>连年巨亏，今年 5 月，*ST 西钢正式「戴帽」。</p><p>*ST 西钢目前陷入经营困境，2015 年、2018 年、2021 年、2022 年、今年前三季度，公司分别亏损 16.19 亿、20.46 亿、11.47 亿、11.51 亿、11.66 亿元。除了营收规模萎缩，公司固定成本及能源成本也在上升。</p><p>业内人士分析称，*ST 西钢亏损原因主要包括以下几方面：一方面，整体钢企受大环境的影响亏损；另一方面，钢企地处西北，产品地域运输受限难以打开市场；最后，企业为转型升级进行借债发展，债务负担较大。</p><ul><li>据统计，2022 年，95 家重点民营钢铁企业实现销售收入 32322.31 亿元，同比下降 5.83%；实现利润 308 亿元，同比下降 85%，下降幅度低于全国钢铁行业 9.1 个百分点。</li></ul><p>今年 6 月底，*ST 西钢发布公司关于新增部分债务逾期的公告显示，其子公司西藏博利由于流动资金紧张，出现部分债务未能如期偿还情形。公司新增逾期债务本金或净额约 1.45 亿元，占公司最近一期经审计净资产（绝对值）的 16.91%。</p><p>据披露，截至 6 月 27 日，*ST 西钢逾期债务本金或净额累计约 4.02 亿元，占公司最近一期经审计净资产（绝对值）的 46.88%。</p><p>今年三季报显示，截至报告期末，*ST 西钢账面上的货币资金余额为 1.3 亿元，较年初减少 89.46%，流动负债合计 122.25 亿元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10362650.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10362650.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈慧东 CHD]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三连板东莞控股拟减资退出不赚钱业务，回收近 40 亿现金为收东莞证券？为接盘锦龙股份拟出让的 20% 东莞证券股份做准备吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张艺</span></p></blockquote><p>东莞控股（000828.SZ）计划「断臂」退出还未能赚钱的城市轨道交通建设行业。</p><p>11 月 8 日东莞控股披露重大资产重组进展，公司拟对其持有的控股子公司一号线建设公司（下称标的）全部注册资本进行减资。通过这一交易，东莞控股将收回 39.71 亿元的现金。</p><p>大手笔回收现金的行为引发了市场猜想。</p><p>东莞控股近期正因接盘东莞证券 20% 股份的市场预期而被爆炒至三连板。若要买入这部分股权，东莞控股同样需要拿出一笔规模不小的资金。</p><p>那么，东莞控股有意接盘锦龙股份计划出让的东莞证券股份吗？</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231108/1699447758372.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拟退出业务不赚钱但营收占比高</h3><p>东莞控股本拥有四大业务，分别包括高速公路经营管理业务、新能源汽车充换电业务、金融投资业务和城市轨道交通投资建设业务。</p><p>此次减资的一号线建设公司便是城市轨道交通投资建设的主体，主要负责投资、建设及运营维护轨道交通 1 号线项目。</p><p>评估报告显示，以 2023 年 6 月 30 日为评估基准日，一号线建设公司的评估值为 76.53 亿元，评估减值 158.98 万元，减值率为 0.02%。东莞控股拟交易的权益比例为 48.47%。</p><p>此次交易对价包括两部分——减资价款与实际投入资金的资金成本补偿金，分别为 37.09 亿元和 2.62 亿元，合计 39.71 亿元。交易价款由一号线建设公司以现金方式支付。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231108/aac3fccd5088239197cb4067315d069e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>一号线建设公司估值</figcaption></figure><p>东莞控股退出这一业务的原因在于<strong>这一项目仍在建设期，长期未带来盈利效益。</strong>轨道交通 1 号线项目属于 PPP 项目，该项目自 2019 年动工至今一直处于建设阶段，对公司的整体收益水平存在一定程度的影响。</p><p>尽管无利润贡献，但城市轨道交通投资建设业务在东莞控股的地位也不容忽视。</p><p>从最近一年的财务数据来看，2022 年一号线建设公司以 108.10 亿元占据了东莞控股约 40% 的资产，并以 73.44 亿元占上市公司净资产的约 70%。同时，其营业收入 26.56 亿元，去年在上市公司营收占比也超过了 60%。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231108/745b7a1971024b3d4d694de525f1709b_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>东莞控股与一号线建设公司 2022 年财务指标对比</figcaption></figure><p>因此，本次交易完成后，上市公司不再直接或间接持有其股权，标的股权也不再纳入上市公司合并财务报表范围。<strong>东莞控股的资产、负债、所有者权益及营业收入均存在较大幅度的下降。上市公司的资产规模下降，或一定程度上影响其未来的融资规模。</strong></p><p><strong>此次交易对东莞控股的利润总额和净利润影响小。</strong>公告显示，2023 年上半年公司营业收入将从交易前的 19.44 亿元「腰斩」至交易后的 8.37 亿元。与此同时，归母净利润则从交易前的 4.65 亿元到 4.66 亿元，几无变化，2022 年归母净利润前后也只是略微下降。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231108/3ddafd0ffe25d259d891342c63dfe028_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>交易前后上市公司主要财务指标变化</figcaption></figure><h3>为接盘东莞证券 20% 股权做准备？</h3><p>此次交易对东莞控股来说存在两大益处。</p><p><strong>首先，降低未来项目的资金投入压力和投资风险。</strong></p><p>标的项目始于 2019 年初。当时，东莞控股通过公开招标成为联合体的牵头方，联合体中标轨道交通 1 号线项目。</p><p>根据当时的协议约定，轨道交通 1 号线项目线路总长度为 58.0km，项目建设期 6 年、运营期 20 年，预计投资总额约 295.96 亿元。东莞控股预计以自有资金向一号线建设公司投入资本金总额约 109.82 亿元。</p><p>截至 2023 年 6 月末，东莞控股已向一号线建设公司累计投入 37.10 亿元。</p><p>东莞控股认为，通过本次交易，可提前收回已投入的项目资本金，有利于公司降低未来项目的资金投入压力和投资风险，有利于降低公司的偿债风险和财务费用。</p><p><strong>其次，聚焦另三大主业。</strong></p><p>据介绍，在高速公路经营管理业务上，东莞控股拥有莞深高速的特许经营权。莞深高速盈利能力优异，成长稳定，属于优质核心资产，当前公司已经着手推进莞深高速改扩建工程，预计将有效延长莞深高速运营期限。</p><p>新能源汽车充换电业务方面，东莞控股新能源汽车充换电业务主要分布在东莞地区，2022 年东莞汽车保有量已达 373.8 万辆（全国排名第 10 名），这一业务具有较大发展潜力。「未来公司将加强探索并适度投资于风电、光伏、储能、氢能、新能源汽车产业链等领域，孵化培育综合能源服务等新兴业务。」</p><p><strong>不仅如此，市场还有一大潜在预期便是东莞控股是否在为接盘东莞证券 20% 股份在做准备。</strong></p><p>「差钱」的锦龙股份日前公告提出拟转让所持东莞证券 3 亿股股份，占东莞证券总股本的 20%。</p><p>锦龙股份为东莞证券第一大股东，持股比例 40%；东莞控股为第二大股东，持股比例为 20%。</p><p>因此，一旦股份被东莞控股拿下，其将上升成为东莞证券的第一大股东。</p><p>市场的预期并非毫无依据。<strong>此前，锦龙股份 12% 股权被其控股股东质押给东莞信托，而东莞信托正是东莞控股旗下联营企业。</strong></p><p>尽管交易对象及交易价格均未确定，但锦龙股份强调，<strong>交易对方须以现金支付方式支付交易价款。以东莞证券的规模来说，这笔资金并不少。</strong></p><p>截至 2023 年上半年，东莞证券总资产 532.74 亿元，净资产 90.12 亿元；上半年营业收入 10.85 亿元，净利润 3.53 亿元。</p><p>东莞证券的这一规模与 A 股市场上第一创业（002797.SZ）、南京证券（601990.SH）、财达证券（601236.SH）处于同一梯队。这类券商市值目前在 250 亿元至 300 亿元区间。</p><p>东莞证券股权结构，如下图：</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231108/5c57cc6188a94e3d3c9754000d789276_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最值得期待的是，东莞证券已推进 IPO 多年，虽迟迟未能落地，但仍正在上市进程之中。</p><p>东莞证券 IPO 已于 2022 年 2 月获得中国证监会发审委会议审核通过。2023 年 3 月，深交所受理了东莞证券 IPO 平移申请。不过，目前尚未能确定股权转让是否会对东莞证券上市审核程序造成影响。</p><p>因此，东莞控股本就是东莞证券 IPO 的直接受益者，一旦拿下大股东之位，其收益更为丰厚，因而也更具投资吸引力。</p><p>近期二级市场上，东莞控股连收三个涨停板，股价从 9 元/股附近一举涨至最新收盘价 12 元/股，最新市值 125 亿元。</p><p>不过东莞控股也称，减资一号线建设公司的交易存在价款未能及时、足额支付的风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10362121.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10362121.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张艺]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
