<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[财经_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[财经_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2023 08:15:02 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[平安养老险回归主业，平安资管受让其子公司 49% 股权上述股权事宜为平安养老险按监管要求进行的转让。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">邹文榕</span></p></blockquote><p>12 月 21 日，保险业协会发布平安资产管理有限责任公司（下称：平安资管）与平安养老保险股份有限公司（下称：平安养老险）签署股权转让协议暨重大关联交易的信息披露公告。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170321995697506700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图源：保险业协会</figcaption></figure><p>公告显示，平安养老险持有平安基础产业投资基金管理有限公司（下称：平安基础产业基金）49% 的股权，平安资管与平安养老险于 2023 年 12 月 8 日签署《平安基础产业投资基金管理有限公司股权转让协议》，约定平安资管受让平安养老险持有的全部标的股权，转让价款为 7912 万元。</p><p>平安养老险方面向界面新闻记者回应，监管此前发布的《关于规范和促进养老保险机构发展的通知》中要求，养老保险机构原则上不得经营保险资产管理业务，包括受托管理保险资金和开展保险资产管理产品业务等。为此，平安养老险按监管要求进行转让。</p><p>根据公告显示，平安基础产业基金的原股东中国平安人寿保险股份有限公司（下称：平安人寿）、中国平安财产保险股份有限公司（下称：平安产险）、平安磐海资本有限责任公司（下称：磐海资本）同意上述股权转让，签署《放弃优先受让权的确认函》，放弃对于前述标的股权的优先购买权。</p><p>另据公告披露，根据监管相关要求，平安资管与平安养老险的关联交易金额为 7912 万元；公司与平安基础产业基金的关联交易金额为 49000 万元；公司与平安人寿、平安产险、警海资本的关联交易金额为 7912 万元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170321992612723900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>平安资管表示，上述关联交易于 2023 年 10 月 17 日由公司关联交易委员会第四次会议审议通过，并于 2023 年 10 月 18 日由第七届董事会第四次会议审议通过。</p><p>界面新闻记者查询国家企业信息公示系统了解到，上述股权事宜已经于 12 月 13 日完成变更。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170321997697537700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图源：国家企业信息公示系统</figcaption></figure><p>变更完成后，平安基础产业基金的最新股权结构为：第一大股东平安资管持股 49%，磐海资本持股 25%，平安人寿持股 15%，平安产险持股 10%，深圳市众心同诚企业管理合伙企业（有限合伙）持股 1%。</p><p>据公开信息显示，平安基础产业基金成立于 2019 年 3 月 8 日，是经原银保监会同意，由平安养老险、证券、寿险、产险等共同出资成立险资私募基金公司。公司聚焦基础设施等领域的投资，注册资本 10 亿元人民币。</p><p>平安养老险回应中提到的《关于规范和促进养老保险机构发展的通知》（下称：《通知》）于 2021 年 12 月 17 日由原中国银保监会发布，旨在引导养老保险公司回归主业经营。</p><p>《通知》第七条明确规定，养老保险机构原则上不得经营保险资产管理业务，包括受托管理保险资金和开展保险资产管理产品业务等。现有经营保险资产管理业务的养老保险公司，原则上应于 2022 年底前依法合规完成终止经营或剥离相关业务等整改工作。</p><p>时隔两年，今年 12 月份，首个针对养老保险公司的管理办法《养老保险公司监督管理暂行办法》（下称：《办法》）正式由国家金融监督管理总局印发，也再一次针对养老保险的保险资管业务进行了说明。</p><p>据彼时国家金融监督管理总局相关负责人回应，相比于一般人身保险公司监管要求，《办法》对养老保险公司作出了不少专门规定。</p><p>其中，在保险资管业务方面，《办法》明确，养老保险公司应当主要经营与养老相关的业务，包括养老年金保险、商业养老金等，不得受托管理保险资金和开展保险资产管理产品业务。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578883.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578883.html</link>
            <author>
                <![CDATA[邹文榕]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘中必读|今日共 24 股涨停，沪指震荡收跌 0.13%，游戏概念股集体大跌连板股方面，中欣氟材 5 天 4 板。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 22 日，大盘午后震荡回落，三大指数均小幅下跌。截至收盘，沪指跌 0.13%，深成指跌 0.39%，创业板指跌 0.37%。北向资金全天净卖出 25.11 亿，其中沪股通净卖出 4.29 亿元，深股通净卖出 20.82 亿元。总体来看，个股跌多涨少，超 4000 股处于下跌状态，两市成交继续放量，今日成交额 7794 亿元。</p><p>盘面上，光伏等新能源赛道股反弹，领湃科技、中科云网、欧晶科技、清源股份等涨停；新能源概念股表现活跃，锂电池方向领涨，沧州明珠涨停；下跌方面，网游出新规，游戏股集体大跌，游族网络、完美世界、巨人网络等近二十股跌停。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10579770.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10579770.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[存款利率迎来第六轮下调，短期品种调整幅度超过前五次分析师指出，一年以内存款利率下调 10 个基点，下调幅度远超前几次，这可能意味着未来存款利率曲线将全面下行...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>记者，王玉</strong></p></blockquote><p>12 月 22 日起，国有大行与部分股份制银行宣布下调存款挂牌利率，此次存款利率调降幅度在 10-25 个基点。这是今年以来存款利率的第三次下调，也是 2022 年 4 月存款利率市场化调整机制建立以来的第六轮下调。</p><p>根据五大国有银行网站，定期整存整取三个月、半年和一年期利率均下调 10 个基点，二年期下调 20 个基点，三年期和五年期均下调 25 个基点，此外，通知存款挂牌利率下调 20 个基点，大额存款利率最高下调 30 个基点。</p><p>调整后，三个月、半年、一年、两年、三年、五年期定期存款挂牌利率分别为 1.15%、1.35%、1.45%、1.65%、1.95%、2.00%，三年大额存单利率为 2.35%。</p><p>多位分析师指出，根据上市银行三季报，银行业净息差已降至 1.73%，创历史新低。考虑到银行净息差持续收窄，再度降息已在市场预期中，不过本次降息幅度以及时间点均略超市场预期。特别是，一年以内存款利率下调 10 个基点，下调幅度远超前几次，这可能意味着未来存款利率曲线将全面下行。</p><p>中信证券首席经济学家明明在研究报告中指出，本轮存款利率继续调整的驱动因素主要有两点，一方面，贷款利率显著下行，然而银行负债成本保持相对刚性，息差持续压缩，加大了经营压力；另一方面，存款定期化趋势愈加明显，且长期限存款和部分特殊存款产品定价偏高。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170322727059314200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中金公司进一步补充称，不同于以往的是，此前几轮主要为长期限存款利率下调，旨在压平过于陡峭的存款利率曲线；而本次短期存款利率下调 10 个基点，幅度为近五轮降息之最，这标志着后续存款利率曲线全面下行可能开启。</p><p>「本轮可能是 2016 年以来综合幅度最大的一轮存款利率下调，我们估算定期存款加权平均利率下调约 15 个基点。」中金公司称。</p><p>中金公司还表示，存款利率下调有助于促进居民投资和消费，特别是短期利率超预期下调后，短期限的理财产品和债券基金更具有吸引力。另外，短期存款利率下调也有利于减少低利率信贷资金流入存款形成的「资金空转」。</p><p>不过，分析师指出，尽管存款利率经历了多次调整，但银行净息差压力仍在，未来存款利率仍有下调空间。</p><p>国盛证券固定收益首席分析师杨业伟在研究报告中表示，在存款定期化的趋势下，要保持净息差不变，定期存款利率需要有 30-50 个基点的调降幅度。</p><p>东方金诚国际信用评估有限公司首席宏观分析师王青也对界面新闻表示，存款利率仍有下调空间，另一方面，存款利率的再度下调也打开了货币政策宽松的空间，明年政策利率、贷款市场报价利率（LPR）可能进一步调整。</p><p>德陆资本宏观研究负责人王运金指出，明年推动贷款利率下行仍是重点工作之一，为契合稳增长的主基调，LPR 可能下调 10-20 个基点左右，预计存款利率也会进一步调整，但是幅度大小要参考明年央行货币政策的操作幅度。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10579418.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10579418.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王玉 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多部委召开重要会议，明年经济工作这么干近期多个部委密集发声，提出明年经济工作的重点任务，释放诸多政策信号。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>记者，辛圆</strong></p></blockquote><p><span>中央经济工作会议结束后，包括国资委、商务部、央行、国家发改委、住建部在内的多个部委密集发声，提出明年经济工作的重点任务，释放诸多政策信号。</span></p><p><span><strong>国资委：大力发展战略性新兴产业和未来产业</strong></span></p><p><span>12 月 13 日，国务院国资委党委召开扩大会议，传达学<span>习中央</span>经济工作会议精神。会议提到，要不断增强企业核心功能、提高核心竞争力，充分发挥科技创新、产业控制、安全支撑「三个作用」，积极服务国家重大战略。</span></p><p><span>会议指出，优化国有资本布局结构调整，大力发展战略性新兴产业和未来产业，深入实施国有企业改革深化提升行动，努力实现含金量更高的稳增长，进一步提振市场信心、引领行业发展，坚决当好国民经济稳定器、压舱石。</span></p><p><span>会议称，要保持战略定力，深入推进提质增效稳增长，着力加大科技创新工作力度，以科技创新推动产业创新，切实发挥有效投资关键作用，秉持长期主义，布局一批强牵引、利长远的重大项目，加快建设现代化产业体系，更好发挥国有经济战略支撑作用。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170321758276803400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>会议强调，要强化系统观念，把握好节奏和力度，既要指导企业保持一定的量的增长，更要实现质的有效提升；既要做强做精主业、守好基本盘，又要在新领域新赛道大力开疆拓土；既要着力防范风险，全力维护国家经济安全、产业安全、能源资源和粮食安全等，又要善于科学管控风险，准确把握战略机遇，推动国资央企真正成为堪当时代重任的大国重器、强国基石。</span></p><p><span><strong>商务部：要推动消费从疫后恢复转向持续扩大</strong></span></p><p><span>12 月 15 日，商务部部长王文涛主持召开党组会议，传达学<span>习中央</span>经济工作会议精神，研究部署贯彻落实工作。</span></p><p><span>会议强调，要推动消费从疫后恢复转向持续扩大，培育壮大新型消费，稳定和扩大传统消费，优化消费环境，推动消费品以旧换新。要加快培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、跨境电商出口。</span></p><p><span>会议提到，要推动放宽电信、医疗等服务业市场准入，对标国际高标准经贸规则，持续建设市场化、法治化、国际化一流营商环境，打造「投资中国」品牌。</span></p><p><span>会议同时指出，要抓好支持高质量共建「一带一路」八项行动的落实落地，统筹推进重大标志性工程和「小而美」民生项目。要做好岁末年初生活必需品保供稳价等工作。</span></p><p><span><strong>央行：稳健的货币政策要灵活适度、精准有效</strong></span></p><p><span>12 月 15 日，中国人民银行党委召开扩大会议，传达学<span>习中央</span>经济工作会议精神，研究部署贯彻落实工作。</span></p><p><span>会议强调，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效。综合运用多种货币政策工具，保持流动性合理充裕，社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配。加大逆周期和跨周期调节，引导信贷合理增长、均衡投放，提升金融对实体经济支持质效。继续完善以市场供求为基础、参考一篮子货币进行调节、有管理的浮动汇率制度，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。</span></p><p><span>会议强调，持续做好支持民营经济发展壮大金融服务。因城施策精准实施好差别化住房信贷政策，更好支持刚性和改善性住房需求，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求。加大对保障性住房建设等「三大工程」的支持力度，推动房地产业转型和高质量发展。</span></p><p><span>会议同时指出，稳慎扎实推进人民币国际化，完善境外人民币市场建设，提升跨境人民币业务服务实体经济的能力。深化外汇领域改革开放，促进贸易和投融资便利化。稳步扩大金融市场制度型开放，拓展境内外金融市场互联互通。</span></p><p><span><strong>国家发改委：加力提效用好 2023 年增发 1 万亿元国债</strong></span></p><p><span>12 月 17 日至 18 日召开的全国发展和改革工作会议提出，加强经济监测预测预警和政策预研储备，加强政策工具创新和协调配合，加大宏观调控力度，强化政策统筹协调，加强评估和督导，做好经济形势和政策宣传解读。</span></p><p><span>作为投资主管部门，发改委表示，要更好发挥有效投资关键作用。加力提效用好 2023 年增发 1 万亿元国债、中央预算内投资、地方政府专项债券等政府投资，支持交通基础设施、能源、农林水利、区域协调发展、社会事业、现代化产业体系、关键核心技术攻关、新型基础设施、节能减排降碳、灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力、安全能力建设等领域，进一步提高投资精准性有效性。</span></p><p><span>发改委同时强调，要坚决落实「两个毫不动摇」，推动各类所有制企业协同发展，聚焦「牵一发而动全身」的重点领域和关键环节推进改革攻坚。加快建设全国统一大市场，优化产业布局，实施营商环境改进提升行动，抓好招商引资领域突出问题整治。</span></p><p><span>发改委指出，促进民营经济发展壮大，从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上营造鼓励支持民营经济发展的良好环境，从个案和整体上协调解决制约民营经济发展的问题。</span></p><p><span><strong>住建部：坚持因城施策、一城一策，满足刚性和改善性住房需求</strong></span></p><p><span>12 月 21 日至 22 日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开，住房和城乡建设部部长倪虹在会上强调，坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，明年要做好住房和房地产、城乡建设、建筑业和基础支撑四大板块工作。</span></p><p><span>在住房和房地产板块，会议提到，坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，适应房地产市场供求关系发生重大变化新形势。稳定房地产市场，坚持因城施策、一城一策、精准施策，满足刚性和改善性住房需求，优化房地产政策，持续抓好保交楼保民生保稳定工作，稳妥处置房企风险，重拳整治房地产市场秩序。</span></p><p><span>会议还提到，构建房地产发展新模式，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，完善房屋从开发建设到维护使用的全生命周期基础性制度，实施好「三大工程」建设，加快解决新市民、青年人、农民工住房问题，下力气建设好房子，在住房领域创造一个新赛道。</span></p><p><span>倪虹在会议上特别指出，房地产已经从「有没有」转入「好不好」的时代，好房子只有想不到，没有做不到。明年选择一些城市和企业试点，抓一批好房子样板出来，不同的价格下有不同的好房子。</span></p><p><span>「今年很多工作是开创性的，难也要干。」「政策生命力在于落实。」倪虹表示，在狠抓落实上下更大功夫，「动则必快，动则必成」他说。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578812.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578812.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘中必读|人形机器人催化再起，宇环数控、新兴装备双双涨停 2024 年人形机器人或将迎来商业化元年。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 22 日电，机器人概念异动拉升，宇环数控 (002903)、新兴装备 (002933) 触及涨停，珠城科技 (301280)、泰尔股份 (002347) 涨超 5%，&nbsp;&nbsp; &nbsp;银宝山新 (002786)、科达制造 (600499) 等跟涨。</p><p><strong>【板块涨停个股】</strong></p><p>宇环数控 (002903)，涨停价：23.38 元，市盈率：71.9，总市值：36.44 亿。</p><p>新兴装备 (002933)，涨停价：38.92 元，市盈率：250.71，总市值：45.67 亿。</p><p><strong>【异动原因：全国工业和信息化工作会议提出加快培育人形机器人产业】</strong></p><p>今天，人形机器人催化再起，板块表现活跃，截至发稿，宇环数控、新兴装备双双涨停。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170321925728437500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，宇环数控主要从事数控磨削设备及智能装备的研发、生产、销售与服务。经营范围包括工业机器人及其关键功能部件、机械配件、金属材料的制造和销售。</p><p>同时，宇环数控作为数控磨削设备的专业提供商，有可用于以碳化硅为代表的半导体材料加工的磨削和研磨抛光设备，主要应用在半导体材料的磨削和抛光等工序。</p><p>业绩方面，宇环数控 2023 年前三季度实现总营收 3.00 亿元，同比下降 1.86%，归母净利润 3801.40 万元，同比下降 28.13%。虽然公司在 2023 年前三季度的财报表现下滑，但其已成功获得苹果手机钛合金设备订单，为未来业绩带来增长契机。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578861.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578861.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[昔日妖股卷土重来？三连板威龙股份：股价严重偏离合理估值威龙股份本轮大涨与主营业务并无太大关联。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>昔日「妖股」威龙股份（603779.SH）近日再度启动，走出一波三连板行情，公司直言「股价严重偏离同行业上市公司合理估值」。</span></p><p><span>截至 12 月 21 日收盘，威龙股份报 12.96 元/股，已连续三个交易日录得涨停板，累计上涨幅度达 33.06%。连续三个交易日的换手率分别为 15.27%、14.62%、26.24%，成交金额分别为 5.36 亿元、5.51 亿元、10.8 亿元，显著高于以往水平。</span></p><p><span>对此，威龙股份再发股票交易风险提示公告，称「公司股票短期交易频繁，股价波动幅度较大，存在市场情绪过热风险，敬请广大投资者关注相关风险」。</span></p><p><span>公开资料显示，威龙股份成立于 1982 年，总部位于山东烟台，是中国大型葡萄酒生产企业之一。主营业务是酿酒葡萄种植、葡萄酒生产及销售，主要产品包括有机葡萄酒、传统葡萄酒、 葡萄蒸馏酒、白兰地等。</span></p><p><strong><span>威龙股份本轮大涨与主营业务并无太大关联。</span></strong></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170320811933235400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>界面新闻注意到，12 月 19 日至 12 月 21 日，相比威龙股份累计涨幅超过 30%，同期酿酒行业的平均涨幅约为 2.55%。对比国内葡萄酒龙头张裕 A（000869.SZ）的股价来看，威龙股份在葡萄酒细分领域的股价走势独树一帜。</span></p><p><span>不仅如此，截至 12 月 21 日，威龙股份股票市盈率为 844.30，同期酿酒行业市盈率为 22.52，显著高于同期行业市盈率，股价已严重偏离同行业上市公司合理估值。</span></p><p><span>从业绩来看，基于近年来葡萄酒消费市场持续低迷，市场竞争加剧叠加消费能力恢复不及预期，威龙股份业绩堪忧。</span></p><p><span>今年前三季度，威龙股份实现营业收入 2.68 亿元，同比下降 18.74%；扣非后归母净利润亏损 872.76 万元，同比由盈转损，存在经营业绩风险。</span></p><p><strong><span>值得一提的是，今年 6 月，随着大股东「换血」尘埃落定，长期处于实控人空缺状态的威龙股份终于迎来新的实控人，引发市场对于公司注入算力概念的猜想，公司股价应声大涨。</span></strong></p><p><span>彼时，作为新晋第一大股东山东九合云投科技发展有限公司（下称「九合云投」）董事，闫鹏飞在与其他股东签署一致行动人协议后，间接控制了九合云投 57.65% 表决权，成为威龙股份新的实控人。</span></p><p><span>资料显示，九合云投成立于 2021 年，主营业务为人工智能应用软件开发，临淄国资旗下的临淄区九合财金控股有限公司持股 48%。</span></p><p><span>基于外界对于注入大数据及算力概念的猜想，威龙股份曾走出「七天六板」的行情。此后威龙股份多次澄清，目前公司没有重组计划，主业仍专注于葡萄酒生产。</span></p><p><span>「</span><span>公司前十大股东，第一大股东为山东九合云投科技发展有限公司，其他股东涉及商贸、投资银行等领域，三季报中也表明华研数据股份有限公司与杨光第为一致行动人。公司目前将一直专注葡萄酒的生产与销售。」威龙股份表示。</span></p><p><span>针对此次股价异动，九合云投也再次向威龙股份强调，不存在其他应披露而未披露的重大信息，包括但不限于重大资产重组、发行股份、债务重组、资产剥离和资产注入等重大事项。</span></p><p><span>根据 12 月 21 日公布的龙虎榜数据，申港证券广东分公司等知名游资榜上有名。其中，申港证券广东分公司、华泰证券总部分别买入 2311.32 万元、2208.58 万元；国联证券无锡万顺路证券营业部、华泰证券总部分别卖出 3888.00 万元、1445.87 万元。</span></p><p><strong><span>另外值得一提的是，近期关于澳大利亚进口葡萄酒再次回归的松绑信号不断，一旦政策落地，对于威龙股份澳大利亚子公司将形成利好。</span></strong></p><p><span>界面新闻注意到，10 月 31 日，澳大利亚葡萄和葡萄酒协会向商务部提交《对原产于澳大利亚的进口相关葡萄酒进行反倾销和反补贴复审的申请》，请求商务部就对原产于澳大利亚的进口相关葡萄酒征收反倾销税和反补贴税的必要性进行复审，并根据复审结果取消措施。</span></p><p><span>在此背景下，商务部近日发布公告，决定自 11 月 30 日起，对原产于澳大利亚的进口相关葡萄酒所适用反倾销和反补贴措施发起复审调查。澳大利亚政府近日表示，对中国明年年初取消于 2021 年对澳大利亚葡萄酒征收的惩罚性关税「很有信心」。</span></p><p><span>威龙股份早在 2016 年便开始布局澳大利亚，并在当地花费 6700 万元收购了 1235.3 公顷葡萄园。2021 年，受「双反」政策影响，澳洲原产葡萄酒无法运回国内，导致澳洲公司原酒大量积压，库存急剧上升，并计提大额减值。</span></p><p><span>针对政策松绑的预期，威龙股份表示，公司一直在密切关注中国商务部就<span><span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span></span>经贸的相关政策，如果中国与澳大利亚就葡萄酒等世贸争端达成妥善解决的共识，对于公司来讲，可顺利从公司澳大利亚子公司采购原酒，降低公司运营成本。</span></p><p><span>另外还有投资者在互动平台问道，「龙年春节快到了，威龙销量有没有显著增加？」</span></p><p><span>威龙股份回应称，「中秋、元旦、春节等节日属于葡萄酒销售旺季，目前公司销售工作有条不紊地开展，为迎接龙年，公司也推出龙年生肖酒，欢迎品鉴」。</span></p><p>12 月 22 日午盘，威龙股份收于 12.77 元/股，跌 1.47%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10577517.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10577517.html</link>
            <author>
                <![CDATA[牛其昌]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年基金业绩冰火两重天，新能源惨淡，纳指 QDII、黄金赚嗨了主动权益类基金首尾业绩差近 100%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">纪瑶</span></p></blockquote><p>现已进入 2023 年收官月的最后一旬。</p><p>年内，海外市场行情表现不俗。纳斯达克指数累计上涨 43.35%，亚太市场中日经 225 指数累计上涨 29.05%，韩国综合指数累计上涨 16.90%，印度 NIFTY 50 累计上涨 18.49%，越南 VN30 指数累计上涨 10.70%。</p><p>全市场基金中，业绩排名居前的均为 QDII 基金。过半数的 QDII 基金取得正收益，有 22 只 QDII 基金收益率超 50%，以投向纳指科技股的为主，广发全球精选人民币以 63.72% 的收益率暂居第一。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231220/674478c211ffe2231ec14a2aeddadae7_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：全市场基金年内业绩排名（正序） 来源：Wind，界面新闻整理</figcaption></figure><p>与此同时，也有 60 多 QDII 跌幅超过 10%，其持仓标的主要为港股恒生指数，年内港股表现低靡。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231220/1703078978027.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231220/1f182b80ff6b54e281ae0b4187637923_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：QDII 年内业绩排名（倒序） 来源：Wind，界面新闻整理</figcaption></figure><p>另外，多只黄金 QDII 年内涨幅超 10%，诺安全球黄金累计上涨 10.72%，易方达黄金主题 A 人民币累计上涨 10.71%，嘉实黄金累计上涨 10.23%。</p><p>此外，由于金价走强，另类投资基金中，建信上海金 ETF、富国上海金 ETF、华安黄金 ETF、博时黄金 ETF、南方上海金 ETF、国泰黄金 ETF 联接 A 等多只黄金主题基金年内收益超 10%。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231220/f6a1ded6890075f29f82f274fb2b80ae_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：黄金主题基金业绩明细，来源：Wind，界面新闻整理</figcaption></figure><p>年内，债市整体偏强。债券型基金表现较好，近九成债基年内录得正收益。工银可转债、天弘稳利、东兴兴瑞一年定开、东兴兴福一年定开年收收益超 10%，其中工银可转债以 12.39% 的年内收益率位居榜首。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231220/bd69b28667e89f8b4bd2349fc97f4780_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：债券型基金年内业绩排名（正序） 来源：Wind，界面新闻整理</figcaption></figure><p>A 股相对低迷，主动权益类基金业绩参差，近九成基金处于亏损。</p><p>收益居前十的基金均录得超 30% 的收益。其中，董山青管理的泰信行业精选、刘元海管理的东吴移动互联和东吴新趋势价值线、顾鑫峰管理的华夏北交所创新中小企业精选两年定开、周思越管理的东方区域发展、陈颖管理的金鹰科技创新年内收益居前，单只产品之间的业绩差距较小。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231220/670e6a4f7dc8a0211b260f55b95fbc77_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：主动权益基金年内业绩排名（正序） 来源：Wind，界面新闻整理</figcaption></figure><p>年内回报超过 20% 的产品共有 30 多只，金鹰核心资源、金鹰红利价值、金鹰中小盘精选、招商体育文化休闲、广发电子信息传媒产业精选、中邮健康文娱、金元顺安优质精选等产品的年内累计回报均超过 25%。</p><p>另一边，有近九成的主动权益类产品处于亏损，有约 30 只基金亏损超过 40%。亏损居前的主动权益基金中，新能源主题基金占据多数。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231220/529efd0a7dcba401d0459f018dc71a40_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：主动权益基金年内业绩排名（倒序） 来源：Wind，界面新闻整理</figcaption></figure><p>年内，新能源板块细分行业表现不一，光伏设备、能源金属、电池、风电设备等细分行业跌幅较大，乘用车实现上涨。重仓了智能汽车的相关基金取得一定收益。刘元海的东吴新能源汽车年内收益为 18.33%，李博管理的信澳博见成长一年定开年内收益为 11.49%，信澳新能源精选等年内收益为 9.5%。</p><p>业绩垫底的是中信建投低碳成长，年内亏超 50%。基金季报显示，重仓了光伏、能源金属。近两年，该基金业绩经历了大起大落。2022 年，该基金 AC 类份额收益率均超 10%，收益排名居前。</p><p>业绩倒数第二的是中航新起航，年内跌幅近 50%。根据基金季报，该基金在前三个季度的跌幅分别为 17.00%、5.51%、23.95%。三季度，跑输业绩比较基准收益率超 20%，截至最新，中航新起航的单位净值为 0.45 元。</p><p>广发基金郑澄然单独或与他人共同管理的广发高端制造和广发成长动力三年持有业绩亏损超 40%，两只均重仓了光伏和能源行业个股。从郑澄然名下基金重仓情况可以看出，他重押新能源。广发高端制造三季报显示，前十大重仓股均为新能源，持仓占比达 88.3%。</p><p>此外，亏损较多的基金还涉及上银基金、长城基金、诺德基金、中银证券的相关产品。</p><p>某公募人士表示，近几年 A 股板块轮动加快，表现较好的产品可能是踩对了风口，建议投资者理性看待并更多关注产品的长期业绩表现。</p><p>对于新能源板块表现，信达澳亚基金经理李博表示，股价的波动并不影响行业的发展趋势。整体来看，新能源行业上游的 Beta 较弱，出口也受到近期国际政治的影响，行业总量增长趋势不明显。智能汽车是今年下半年为数不多有亮点的消费领域，很多领域国产车都表现出了强竞争力，共性是相关的高配置版消费者购买意愿较强，满足不同消费者需求的智能汽车获得畅销。</p><p>他还表示，当前 AI 的发展影响了各行各业，汽车行业可能是受影响最大的行业之一。自动驾驶只是 AI 在汽车领域运用里的一个方向，车机语音应用也是一个方向。</p><p>对于港股后市，中欧基金经理罗佳明在 2024 年投资策略会上表示<span><span>，今年是港股恒生指数第四年下跌，历史上港股没有连跌四年，可以对明年的港股有点期待。</span></span></p><p><span><span>&nbsp;一方面在估值和资金流向上，美国加息和美国国债收益率的飙升，带领资金流出，经济不及预期，上市公司盈利在不断下调，加剧了悲观情绪。</span></span></p><p><span><span>另一方面，美债收益率已经下调，美元指数也下调，人民币也在升值。当前股票市场下跌，并没有反应出宏观上有利的变量，尤其是 12 月。反常现象不会维持太久，希望在未来能够看到整个宏观变化支撑港股市场向上。</span></span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570014.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570014.html</link>
            <author>
                <![CDATA[纪瑶 JW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研报新知| 开发大模型、布局智能汽车操作系统，这家智能驾驶核心标的与高通深度合作魔方大模型有望推动智能模组出货量增长。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着汽车行业智能化的推进，操作系统和大模型不断演进，产生新的行业增长点。这家公司加大研发投入，布局汽车操作系统和大模型，占据重要生态位。</p><p>日前，信达证券团队对这家公司出具研报对其首次覆盖，给予买入投资评级，界面 VIP 整理精要如下。</p><h3>【研报精要】</h3><p>1、发力大模型</p><p>2023 年 5 月 18 日，中科创达（300496.SZ）发布了魔方大模型，并基于基础的大模型能力，充分赋能各类业务的发展。智能汽车领域，公司利用大模型提供了全新的开发工具链以及座舱交互方式；机器人领域，公司推出了两款可实现智能搬运功能的大模型工业机器人产品；在其他的一些方向，公司也做了探索，比如在 PC 端实现大模型的端侧部署（业内首家）、针对企业部署需求提供不同配置的大模型产品。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569328.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569328.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曹立 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旗下多只产品净值已腰斩，昔日明星私募趣时资产亏惨了自 2021 年以来趣时资产的业绩表现开始遭遇「滑铁卢」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">慕泽</span></p></blockquote><p>又有明星私募亏惨了！</p><p>好买基金网数据显示，知名私募趣时资产旗下目前已有多只产品的最新累计净值已经腰斩。</p><p>典型的比如「趣时优选 1 号-好买 7 期」，产品成立于 2021 年 2 月 4 日，自同年 8 月下旬以后便长期处于亏损状态。截至今年 12 月 15 日，「趣时优选 1 号-好买 7 期」的最新累计净值已经下探至仅为 0.477，产品成立两年多以来累计亏损率高达 52.30%，历史最大回撤值也高达 55.61%。</p><p>上述产品并非孤例，趣时资产旗下 2021 年 1 月成立的「趣时优选 1 号-好买 5 期」和「趣时优选 1 号-好买 6 期」截至今年 12 月 15 日的最新累计净值也都仅为 0.4980。公司旗下另有「趣时优选 1 号-好买 8 期」、「趣时优选 1 号-好买 3 期」、「趣时优选 1 号-好买 2 期」等产品截至今年 12 月 15 日的最新累计净值也分别仅为 0.542、0.61 和 0.716。</p><p>趣时资产成立于 2015 年 9 月，次年 4 月正式在中国基金业协会完成登记备案，随后开始陆续发行私募产品。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230703/168839308794516600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>官网介绍显示，公司总经理、投资总监章秀奇拥有 15 年证券、基金从业经历，曾任上投摩根专户投资投资总监、投资经理，也曾担任国泰君安策略研究员，获《新财富》最佳分析师称号（策略团队）。</p><p>事实上，趣时资产也曾取得过较为突出的收益表现。好买基金网数据显示，2017 年至 2020 年连续 4 年间，公司旗下有净值更新的产品的年度平均收益率为「3 正 1 负」，其中 2019 和 2020 年公司旗下产品的年度平均收益率更是分别高达 50.69% 和 105.05%。</p><p>有着良好的历史业绩作为支撑，趣时资产的管理规模也随之突飞猛进，公司于 2020 年成功突破 50 亿元，2021 年进一步突破 100 亿元。</p><p>不过，好景不长，2021 年 3 月趣时资产被爆出多名核心人员已经或即将离职，包括时任公司研究总监兼投资经理熊林、原副总经理李进、原投资经理罗会礼等。</p><p>巧合的是，自 2021 年以来，趣时资产的业绩表现也开始遭遇「滑铁卢」，好买基金网数据显示，2021 年、2022 年以及今年以来公司旗下有净值更新的产品的平均亏损率分别为 6.19%、31.62% 和 13.84%。</p><p>中国基金业协会数据显示，截至目前趣时资产旗下共备案有 65 只私募产品，其中 41 只备案于 2020 年 7 月以后，占比高达 63.08%。这也意味着，公司或有不少产品在成立不久之后就遇上了公司整体业绩的大回撤。</p><p>在此背景下，趣时资产的产品发行也步入了停滞期，自 2022 年以来公司再也没有备案新的产品，目前其管理规模也已经回到了 50-100 亿元区间。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 03:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678009.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9678009.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕泽]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[银行存款利率又又又下调了！三年和五年期定存利率降幅半年内达 65BP 如果以十万元 5 年定期存款计算，三轮利率调整，到期后利息减少 3250 元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>12 月 22 日，多家国有银行宣布下调人民币存款挂牌利率。1 年以内、2 年、3 年、5 年期定期存款利率分别下调 10BP、20BP、25BP、25BP。</p><p>12 月 21 日，工商银行率先发布《调整人民币储蓄存款利率相关说明》，称多项挂牌利率将于 12 月 22 日起下调。其中最受关注的是整存整取及大额存单。</p><p>其中整存整取 3 个月、6 个月、1 年、两年、三年的利率分别调整为 1.15%、1.35%、1.45%、1.65%、1.95% 和 2%。</p><p>此外，公告显示，除整存整取挂牌利率外，通知存款、零存整取、存本取息等均有下调。通知存款挂牌利率下调 0.2%，零存整取、整存零取、存本取息等挂牌利率下调 0.1 个百分点。</p><p>12 月 22 日，农业银行、建设银行、中国银行、交通银行也已发布公告，调整利率幅度基本相同。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231115/1700013686338.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>两家股份制银行人士分别向界面新闻确认，虽然官网还未更新，但近期也将调整存款利率。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170321388740600500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>调整后挂牌利率&nbsp; 来源：建设银行官网</figcaption></figure><p>值得注意的是，本轮下调存款利率已经是年内第三次利率调整。9 月 1 日，多家国有大行、股份行同步下调过存款挂牌利率，1 年期、2 年期、3 年期、5 年期，利率分别下调 10BP、20BP、25BP、25BP。</p><p>6 月 8 日，六大国有银行宣布下调存款利率，降幅在 5BP 至 15BP 之间，六月中旬，多家股份制银行、城商行纷纷跟进下调存款利率。</p><p>也就是说，期限最长的三年期和五年期存款利率在半年时间里降幅达到 65BP。如果以十万元 5 年定期存款计算，三轮利率调整，到期后利息减少 3250 元。</p><p>从银行公告来看，本次下调利率呈现期限越长，下调幅度越大的规律。中金公司研报认为，本次降息是政策对于银行「合理利润」的关注，幅度、时间点均略超市场预期。在年初存款「开门红」前下调能够缓解银行负债成本压力，银行资产收益与负债成本的矛盾得到一定缓解。</p><p>工商银行在下调存款利率的公告中说明，此次调整是为进一步发挥存款利率市场化调整机制作用，持续释放贷款市场报价利率改革和传导效应，提升服务实体经济可持续性。</p><p>光大银行金融市场部宏观研究员周茂华对界面新闻表示，今年存款利率下调的次数多、幅度大与近年来我国经济复苏面临的内外环境较为复杂，银行部门经营压力有所增大有关。同时，也与市场利率持续走低及存款市场供需结构有关。一方面，存款利率下调，能够提升银行经营稳健性，为银行进一步合理让利实体经济拓展空间，有助于信用环境改善，利好实体经济发展；另一方面，存款利率下降，有望带动理财产品配置需求。</p><p>周茂华预计，结合此前利率调整经验，大中小型银行可能会呈现梯次跟进调降存款利率的规律，确保存款市场平稳有序。预计 LPR 后续仍有一定幅度下调，主要是引导金融机构合理降低实体经济综合融资成本，降低消费和投资成本，进一步提振微观主体活力，助力经济加快恢复。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 03:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578348.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578348.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[债市 2023：债券注册制改革全面落地，一揽子化债大幕拉开 2023 债市大事记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">韩宇航</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年的债市大事不少！</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>债券注册制改革全面落地，为期 6 个月的企业债发审职责划转过渡期结束，北交所正式启动公司债券发行承销业务。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>全年地产债违约展期频繁，民营房企债务压力居高不下。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>下半年，「</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>一揽子化债」如火如荼进行，提升了城投债的整体安全边际，遏制了城投大面积违约的趋势。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span><span><span>年，</span></span><span><span>许多债市的「特殊时刻」值得我们覆盘推敲。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>债券注册制改革全面落地</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231214/170252453630000800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>6 月 21 日，证监会发布了《关于深化债券注册制改革的指导意见》以及《关于注册制下提高中介机构债券业务执业质量的指导意见》</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>本次债券注册制有「五大特点」：一是强化以偿债能力为重点的信息披露要求，按照实质重于形式的原则；二是强化投资者保护，要求发行人落实偿债保障责任，做好融资统筹规划，防范高杠杆过度融资，用好投资者保护条款示范文本。强化对发行人和中介机构的「一案双查」；三是针对债券滚动发行、频次较高的特点，对发行人实施分类监管，建立健全知名成熟发行人等制度，优化信息披露要求，进一步提高优质企业融资便利性；四是压实中介机构责任，按照重要性、合理性和必要性原则，健全以发行人质量和偿债风险为导向的中介机构尽职调查体系，提升尽职履责有效性；五是畅通违约债券出清渠道，持续完善市场化法治化多元化的债券违约风险化解机制，进一步健全优胜劣汰的市场生态。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>本次两项指导意见于 2022 年 11 月 18 日开始征求意见，历时 7 个多月落地，从发行主体层面和中介机构层面全面深化了债券注册制改革。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>企业债发审职责划转过渡期结束，三大交易所正式受理</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>4 月 21 日，证监会和国家发改委联合发布公告明确了企业债券的 6 个月过渡期工作安排。10 月 20 日，证监会发布《关于企业债券过渡期后转常规有关工作安排的公告》（以下简称《公告》）明确企业债券过渡期后转常规工作安排。各交易所随之发布了相关配套规则。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>自 10 月 23 日起沪深北交易所开始负责企业债券受理工作，并报证监会履行注册程序，标志着企业债券过渡期后转常规安排顺利落地。根据上交所数据，划转首日上交所共承接 239 单在审的企业债券项目，拟募集资金合计 3397 亿元，主要投向交通运输、产业园区、新型城镇化、安置房建设等国家战略支持的领域。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><strong>新一轮化债开启，已有 29 省市披露特殊再融资债</strong></p><p>2023 年 7 月 24 日，政治局会议提出「一揽子化债方案」，再次重申化债重要性。特殊再融资债打响地方化债第一枪。</p><p>此前，特殊再融资债券曾出现过两波发行高峰，用于建制县隐债化解试点扩容和全域无隐债试点。相比前两轮特殊再融资债的发行，本轮特殊再融资债发行规模大、节奏快，发行期限长，有利于更好平滑债务。</p><p>根据中泰证券的数据统计，截至 2023 年 12 月 9 日，已有 29 个省份或计划单列市披露特殊再融资债，其中一般债规模为 8874 亿元，占比 63.9%；专项债规模为 5012 亿元，占比 36.1%。</p><p>特殊再融资债披露规模位列前三的省份或计划单列市为贵州、天津、云南，分别为 2264 亿、1286 亿和 1256 亿。</p><h4>交易商协会聚焦债券发行等环节，全年处罚 39 家市场机构</h4><p>根据中国银行间市场交易商协会的银行间债券市场自律处分情况统计。上半年，共有 33 家各类市场机构受到自律处分，较上年同期增加 17 家。下半年，共有 6 家各类市场机构受到自律处分。相对上半年处罚频次有所放缓。</p><p>从关注环节来看，上半年的惩处聚焦债券发行环节以及二级交易的合规性。6 家主承销商因低价包销、挤占投资人正常投标等违规行为受到通报批评、警告等自律处分；7 家机构或个人因参与违规代持交易、在不同账户之间违规调节债券持仓等违规情形受到诫勉谈话至严重警告的自律处分；3 家机构因参与发行「返费」、干涉发行利率被处分。上半年，城投企业被重点「关照」，具体来看，上半年，交易商协会对 8 家城投企业土地资产不真实、发行环节「返费」、募集资金用途变更未合规披露等违规行为进行处分。</p><p>下半年的惩处聚焦于债券发行人以及资产管理人，两家债务发行人都因信息披露不及时，包括年报信息及被列为失信被执行人的相关信息，而遭到警告和谴责。两家期货公司东亚期货和南华期货也因内控问题和违规代持被罚。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>信息披露是监管重点，22 家发行人因信息披露事项被上交所予以监管警示</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据上海证券交易所网站 11 月底披露的信息，多家发行人因为未在规定期限内披露年度报告、中期报告等事项被上交所予以监管警示的决定，监管警示共涉及 22 家债券发行人。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此次监管警示涉及的发行人类型包括国有企业、城投公司、民营企业和混合所有制企业。涉及的报告类型包括年度报告和中期报告，时间跨度从 2019 年至 2022 年。此次警示的部分发行人为多次未按时披露报告。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据新《证券法》第七十九条的规定，上市公司和债券发行人「在每一会计年度结束之日起四个月内，报送并公告年度报，在每一会计年度的上半年结束之日起二个月内，报送并公告中期报告」。也就是说，债券发行人最晚应该在每年的 4 月 30 日和 8 月 31 日分别提交披露公司的年报和半年报。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>城投债「资产荒」再现</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一揽子化债政策自提出至渐次落地以来，市场对城投债短期信用风险的担忧逐渐缓解，城投行情从强资质区域逐步下沉传导</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>自今年 8 月以来，城投债认购倍数明显抬升，即使有的城投债发行利率一再下调，但市场认购热情仍持续升温，天津城市基础设施建设投资集团有限公司行的</span></span><span><span>城投债</span></span><span><span>「23 津城建 SCP051」被投资者哄抢</span></span><span><span>。</span></span><span><span>认购倍数甚至超过了 70 倍。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据国联证券的统计，</span></span><span><span>从 6 月以来各省市城投债月成交规模来看，全国月总成交规模中枢前低后高，经济发达区域在行情初期更受市场青睐，城投债月成交规模中枢前高后低，包括江苏、广东、浙江、北京、上海；其余大多数省市在机构逐步下沉过程中接力行情延续，城投债月成交规模中枢均呈现上行趋势</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong><span><span><strong>房企评级遭遇批量式「调降」，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>首次出现央企展期</strong></span></span></strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>自 2023 年 9 月以来，惠誉、穆迪等国际评级机构陆续对万科、保利、金茂、越秀地产、中海、华润置地、绿城中国等房企进行了批量式「调降」。根据华福证券的统计，截至 2023 年 10 月 31 日，共有 23 家建筑装饰企业和 15 家房地产企业的主体评级被下调，两者合计已超 50%，地产产业链持续低迷。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2018 年房企违约规模占全部违约规模还不足 5%，2022 年房企违约规模占全部违约规模已达 74%，而 2023 年截至 11 月 8 日房地产违约金额占总违约规模已超 80%。房地产违约展期情况逐年攀升，受融资渠道不畅和销售回款不畅，房企内忧外患，违约展期已常态化。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>债务风险也逐渐由民营企业向外蔓延，今年首次出现央企展期。远洋作为央企，也首次出现了债务逾期的情况，目前已完成「18 远洋 01」的展期，暂时缓解了流动性压力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10537829.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10537829.html</link>
            <author>
                <![CDATA[韩宇航 HYH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首个新三板做市交易证券虚假陈述案落槌，国金证券与利安达会计所被判连带赔偿｜局外人法院认定，国金证券需承担挂牌前尽职调查阶段的责任，对挂牌后持续督导阶段...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p>近日，上海金融法院发文称，由该院<span>审</span>结的全国首例新三板做市交易投资者起诉的证券虚假陈述责任纠纷案，经上海市高级人民法院二审后维持原判，现已生效。</p><p><span>根据判决，涉案新三板公司及其部分高管要担责，会计师事务所、券商分别在 20%、15% 范围内担责。</span></p><p>经界面新闻记者比对监管部门发出的行政处罚书，确定这一案件的当事人公司为新三板摘牌公司行悦信息科技股份有限公司（以下简称行悦信息），涉事券商为国金证券，涉事会计师事务所为利安达会计师事务所（特殊普通合伙）。</p><p>行悦信息股票于 2013 年 12 月在新三板挂牌公开转让，国金证券为主办券商和推荐人，利安达会计师事务所为其 2013 年度至 2015 年度的半年报及年报等提供审计服务。2019 年 4 月，行悦信息终止挂牌。</p><p>因投资案涉行悦信息股份发生亏损，投资者将行悦信息、庄某、祝某某以及相关证券中介服务机构一并诉至上海金融法院，要求被告连带赔偿投资差额损失。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/1703074327402200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>法院审理查明，2017 年 6 月，行悦信息发布新聘请的中兴财光华会计师事务所出具的《2016 年度非无保留意见审计报告的专项说明》（以下简称《非无保留意见专项说明》）的公告。</p><p>2017 年 8 月，行悦信息公告收到证监会的《调查通知书》，称因公司涉嫌信息披露违法违规，决定对公司立案调查。</p><p>2020 年 11 月，上海证监局对行悦信息作出行政处罚，行悦信息存在虚增 2013 年至 2016 年上半年及年度营业收入并在对外披露的文件中虚假记载违法行为。祝某和庄某是行悦信息虚增营业收入并在对外披露文件中虚假记载违法行为的其它直接责任人。</p><p>上海金融法院一审判决，判定行悦信息赔偿原告投资差额损失；祝某、庄某分别承担 60%、2% 的连带赔偿责任。</p><p>该案所涉证券公司的业务，分为挂牌前尽职调查以及挂牌后持续督导两个阶段，法院认定，国金证券需承担挂牌前尽职调查阶段的责任，对挂牌后持续督导阶段的虚假陈述无需承担责任。</p><p>关于挂牌前尽职调查阶段的责任，国金证券仅通过书面材料开展调查，对财务疑点未通过客户访谈、分析复核、要求挂牌公司解释说明等有效手段进行调查核实。</p><p>关于挂牌后持续督导阶段，上海金融法院表示，新三板市场主办券商与上市公司 IPO 保荐人的身份存在本质差别；另外，新三板市场的持续督导期为自公司挂牌时持续至摘牌时，期间较长，且相关监管指引并未强求主办券商对挂牌期间的财务数据进行实质审查。</p><p>审计方面，利安达会计师事务所存在由行悦信息代收发函证情况。</p><p>法院指出，利安达会计师事务所函证程序失范，该事实足以引发对其勤勉谨慎程度有瑕疵的合理怀疑，后采取的替代程序也未达到足以获取可靠审计证据的程度；后期介入的中兴财光华会计师事务所发现同类财务疑点即采取规范的函证程序，并要求进行访谈，才发现财务状况存疑，印证了利安达会计师事务所谨慎程度有所欠缺。</p><p>因此，上海金融法院判定利安达会计师事务所在 20% 的范围内对其参与审计的行悦信息挂牌时 2013 年上半年虚增收入以及 2013 年、2014 年、2015 年年报中虚增收入造成的投资损失承担连带赔偿责任；国金证券在 15% 的范围内对挂牌时 2013 年上半年虚增收入造成的投资者损失承担连带赔偿责任。</p><p>一审判决后，利安达会计师事务所不服，向上海市高级人民法院提起上诉，二审驳回上诉，维持原判。</p><p>上海金融法院表示，判决有利于促进证券中介机构「看门人」作用的发挥、帮助投资者树立重视市场信息及理性投资的观念，助力证券中介服务市场良性发展。</p><p>由于这是首例新三板做市交易证券虚假陈述案判决生效，上海金融法院对新三板「做市交易」的交易因果关系能否适用「推定信赖原则」这一办案焦点予以说明。</p><p>法院认为，应主要考量证券价格是否反映了发行公司的重大信息，以及投资者是否因信赖证券价格而进行投资为标准。考虑到本案中多家做市商参与，市场交易较为活跃，做市商依赖其专业经验，通过做市业务将重大信息反映至股价之中，在做市交易模式下，本案投资者同样依赖于证券价格做出投资决策，在缺乏相反证据情况下，可以适用「推定信赖原则」，投资者的交易与案涉虚假陈述具有因果关系。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 01:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569728.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569728.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯赛琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研报新知| 地产政策利好频出，大家居板块整体估值已到历史低位只待竣工需求释放。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">袁颖琪</span></p></blockquote><p><span><span><span>截止 12 月 20 日，SW 家居用品板块指数下跌 2.78%，跑输同期沪深 300 指数 3.75 个百分点。估值方面，SW 家居用品行业整体 PE（TTM）约 25.5 倍，较年初下降 27.7%，是 2017 年以来的最低估值水平。近期，东莞证券轻工团队对房地产产业链的家居行业出具策略报告，给予「超配」投资评级，界面 VIP 整理研报精要信息如下。</span></span></span></p><h3><strong><span><span>【券商核心观点】</span></span></strong></h3><p><strong><span><span><span>1.房地产利好政策暖风下，大家居板块有望持续复苏。</span></span></span></strong><span><span><span>2023</span></span></span><span><span><span>年前三季度，SW 家居用品板块营业同比下滑 1.8%，但归属于母公司股东的净利润却同比增长 16.4%。营收同比下降、净利润增长主要由于行业内公司控费效果明显，成本同比有所下降。到了第三季度，家居行业的营收已经恢复增长。SW 家居用品板块第三季度实现营业总收入 638.7 亿元，同比增长 3.5%；归属于母公司股东的净利润为 60.1 亿元，同比增长 9.9%。</span></span></span></p><p><span><span><span>从 2022 年底开始，随着保交楼政策的落实，房地产竣工面积开始回暖，今年前 10 个月，房地产累计竣工面积在低基数的基础上同比增长了 19%。同期，销售面积同比下滑 7.8%，但降幅已经有所收窄。整体而言，亮眼的竣工数据对家居板块大宗渠道的回款和业绩增长有明显助益。 </span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 01:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10551323.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10551323.html</link>
            <author>
                <![CDATA[袁颖琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打新早报|国际知名的光伏储能系统及产品提供商艾罗能源来了，这家公司值得申购吗？艾罗能源今日申购，发行价格为 55.66 元/股。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>今日，有</span><span>1</span><span>只新股申购，艾罗能源（</span><span>688717.SH</span><span>），发行价格为</span><span>55.66</span><span>元</span><span>/</span><span>股。</span></p><p><span>特别提示：对于不看好的新股可以选择不参与，不能「闭眼打新」或「随意弃购」，避免影响自身打新资格。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 01:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10572642.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10572642.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨马可]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘前机会前瞻|新能源车换电产业迎来政策助力，这几家公司在换电领域已有众多项目落地（附概念股）预计换电行业年复合增速超 126%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 21 日，全国工业和信息化工作会议在京召开。会议强调，2024 年要巩固提升优势产业领先地位。加快强链补链延链，提升全产业竞争力。支持新能源汽车换电模式发展，抓好公共领域车辆全面电动化先行区试点。加强光伏行业规范引导和质量监管。促进稀土在航空航天、电子信息、新能源等领域高端应用。</p><p><strong>【机会前瞻】</strong></p><p>12 月 21 日召开的全国工业和信息化工作会议，总结了 2023 年的工作，并就 2024 年的任务进行了部署。会议强调，2024 年要围绕高质量发展，突出重点、把握关键，抓好十二个方面重点任务。</p><p>在提振新能源汽车等大宗消费方面，换电模式再次被提及。会议提出，巩固提升优势产业领先地位，加快强链补链延链，提升全产业竞争力。支持新能源汽车换电模式发展，抓好公共领域车辆全面电动化先行区试点。</p><p>当前，我国新能源汽车产业正步入全面市场拓展期，而充电基础设施网络服务能力的提升成为行业关注的核心。在这个背景下，换电模式再度受到政策关注。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 01:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576764.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576764.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
