<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[財經_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[財經_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 04:00:56 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方密集部署明年經濟工作，釋放了哪些重要信號？從各地透露的信息來看，大力培育新質生產力，促進投資和消費的良性循環是地方明年的工作重點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>記者，辛圓</strong></p></blockquote><p>中央經濟工作會議結束之後，地方政府陸續召開地方經濟工作會議，部署地方明年經濟工作。從各地透露的信息來看，大力培育新質生產力，促進投資和消費的良性循環是明年地方經濟工作的重點。</p><p>在中央經濟工作會議提出的明年九大任務中，科技創新引領現代化產業體系建設排在首位。會議提出，要以科技創新推動產業創新，特別是以顛覆性技術和前沿技術催生新產業、新模式、新動能，發展新質生產力。</p><p>遼寧省上週召開經濟工作會議提出，要加快培育新質生產力，加快壯大新材料、航空航天、機器人、新能源汽車、集成電路裝備等產業集羣，加快發展低空經濟；重點圍繞人工智能、細胞治療、元宇宙、深海深地開發等領域，大力發展未來產業。要抓好新型電網、新一代移動通信等設施建設，加快建設現代化基礎設施體系。</p><p>四川省經濟工作會議提出，要緊緊圍繞工業興省製造強省，加快傳統優勢產業轉型升級，深入實施六大優勢產業提質倍增行動，特別是要努力開闢新賽道、搶佔未來發展制高點，前瞻佈局新興產業、未來產業，以顛覆性技術和前沿技術催生新產業新模式，加快形成四川高質量發展新的動力源。</p><p>河南省也表示，要持續實施換道領跑戰略，把未來產業作為打造新質生產力的關鍵，找準新產業新賽道的切入點，強化產業科技創新和產業生態建設，在多點發力、多維佈局中跨越趕超。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170355962231267700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>國研新經濟研究院創始院長朱克力將新質生產力比作科技創新領域「皇冠上的明珠」。他對界面新聞表示，新質生產力並非一般性的科技創新所能推動，更多是由具備原創性、顛覆性、融合性，且對經濟社會發展影響廣泛而深遠的前沿科技創新驅動而來。</p><p>「當前（我國）處於經濟轉型和產業升級的關鍵階段，新質生產力是能夠推動經濟高質量發展，具有創新性、先導性和基礎性，源源不斷為社會創造新財富的能力組合。發展新質生產力的重中之重在於以人為本，發揮企業家才能和創業精神，圍繞創新型人才的發展需求，激發各行各業的創造力。」他説。</p><p>除了加快培育新質生產力，提高產業發展水平，地方經濟工作會議還強調，要着力擴大需求，形成消費和投資相互促進的良性循環。</p><p>比如，江西省提出，要積極擴大有效需求，堅定不移實施項目帶動戰略，紮實推進「十百千萬」工程，充分用好產業引導基金，引進培育更多大項目好項目，大力實施促進消費擴容升級三年行動，充分挖掘消費潛力，形成投資和消費相互促進的良性循環。</p><p>貴州省也提出，要着力擴大有效需求，進一步擴大招商引資，激發民間投資，擴大利用外資，持續抓好央企投資，加快補齊路網水網、產業基礎設施、城市管網設施等短板，以旅遊為重點持續擴大消費。</p><p>北京師範大學政府管理研究院副院長、產業經濟研究中心主任宋向清對界面新聞表示，形成消費與投資的良性循環的關鍵在於，把控好消費潛能釋放和投資效益產出率。</p><p>「政策不能一味追求促消費、增投資，而應力求促進有潛能的消費、有效益的投資，着眼於挖掘消費的質、投資的效，引領消費和投資可持續發展、高質量發展，追求實現消費和投資相互促進的良性循環，形成螺旋式上升態勢。」他強調。</p><p>此外，星圖金融研究院高級研究員付一夫表示，應當把消費和投資視為一個有機整體來考察，打通二者之間的堵點，既要通過提高居民收入、優化供給等手段來提振居民消費意願和消費信心，又要着力優化投資結構、補齊產業短板，繼而帶動消費需求的釋放，讓消費和投資真正相輔相成，如此才能更加高效地擴大內需，並助力國民經濟的高質量發展。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 03:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10592113.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10592113.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圓]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「跨界」告吹訂金難討，豐元股份起訴天域生態負擔保責任，法院判決：駁回請求兩家原本毫不相干的上市公司，因一筆跨界收購而「結怨」，最終不得不對簿公堂。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>由於跨界投資告吹導致逾 7000 萬元訂金難討，豐元股份（002805.SZ）不僅把參股公司告上法庭，還將另一家更早入局的上市公司天域生態（603717.SH）一併列為被告，請求法院判令其對天域生態所持標的公司股權優先受償。</span></p><p><span>12</span><span>月 25 日晚間，天域生態率先披露訴訟進展公告，山東省棗莊市台兒莊區人民法院一審判決青海聚之源於本判決生效之日起十日內向豐元股份返還訂金 7160.22 萬元及利息，青海聚之源法人劉炳生對上述款項返還承擔連帶保證責任。</span></p><p><strong><span>除此之外，法院駁回了豐元股份的其他訴訟請求。也就是説，法院認定天域生態不需要在這一事件中承擔擔保賠償的責任。</span></strong></p><p><span>天域生態表示，「本判決為一審判決，目前尚未生效，如不服此判決，可依法提起上訴，訴訟最終結果尚存在不確定性，公司將及時公告有關事項的進展情況」，提醒投資者注意風險。</span></p><p><span>而截至發稿時，豐元股份卻尚未對上述涉訴事項予以公告。對此，豐元股份董祕辦相關負責人對界面新聞解釋稱，「根據監管規則，相關情況在收市之後才會公佈」。而對於天域生態已公佈的訴訟結果，該負責人表示「我們不能左右他們的行為」。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170350362240120500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span>跨界失敗，訂金難討</span></h3><p><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10128293.html" target="_blank">界面新聞此前報道，今年 7 月 31 日晚間，豐元股份披露「提起訴訟暨終止對外投資事項」的進展公告，由於青海聚之源新材料有限公司（下稱「青海聚之源」）尚未退回公司已支付的 7160.22 萬元訂金，根據目前欠款的督促與溝通情況，公司啓動對劉炳生、青海聚之源、天域生態的訴訟程序。</a></span></p><p><span>豐元股份主營草酸和鋰電池正極材料業務，此番「跨界」入股青海聚之源肇始於 2022 年 11 月。</span></p><p><span>2022</span><span>年 11 月 28 日晚間，豐元股份發佈公告稱，公司與劉炳生、蔡顯威、天域生態、青海聚之源簽訂《股權投資框架協議》，擬通過增資方式對青海聚之源進行投資。增資完成後，公司預計持有青海聚之源 35% 的股權，青海聚之源將成為公司的參股子公司。&nbsp;</span></p><p><span>公告顯示，青海聚之源成立於 2016 年 1 月，劉炳生、蔡顯威、天域生態分別持股 58.50%、6.50%、35.00%。該公司專業從事六氟磷酸鋰生產及銷售，該產品是目前商業化應用最廣泛的電解液溶質。</span></p><p><span>據悉，標的公司已獲「柴達木循環經濟試驗區管委會」批覆的年產 6000 噸高端六氟磷酸鋰項目，以及年產 8000 噸高端六氟磷酸鋰項目，其中一期年產 2000 噸六氟磷酸鋰生產線已正式投產，其他六氟磷酸鋰生產線尚在建設過程中。</span></p><p><span>對於此次增資的目的，豐元股份證券部相關負責人彼時對界面新聞表示，「主要是為了實現公司在新能源產業鏈的整體佈局」。</span></p><p><span>按照約定，協議簽訂後，豐元股份應於 5 個工作日內向聚之源支付訂金 1 億元。該筆款項由豐元股份、聚之源設立專戶共同監管，專項用於聚之源的項目建設、生產經營所需，或用於償還雙方認可的公司債務。</span></p><p><span>豐元股份表示，在簽訂協議後，公司陸續向青海聚之源支付訂金共計 7160.22 萬元，天域生態於 2023 年 1 月 17 日辦理協議約定的股權出質登記。</span></p><p><strong><span>直到今年 6 月 30 日，豐元股份突然宣佈此次投資告吹，這也為兩家原本並不相干的上市公司最終對簿公堂埋下伏筆。</span></strong></p><p><span>豐元股份表示，「因公司目前正處於產業擴張期，結合自身發展階段及戰略發展方向，經綜合考慮，青海聚之源投資項目不滿足公司對投資標的的內部要求，終止該投資項目」。</span></p><p><span>在此背景下，豐元股份向青海聚之源發出書面通知，告知本次投資無法繼續實施，要求退回訂金。然而，青海聚之源遲遲未將逾 7000 萬元訂金退回。</span></p><p><span>於是，豐元股份將劉炳生、青海聚之源、天域生態告上法庭，除了請求法院判令青海聚之源及其法人劉炳生返還 7160.22 萬元訂金外，還請求法院判令豐元股份對天域生態持有的青海聚之源 12.25％的股權折價或者以拍賣、變賣該股權所得價款優先受償。</span></p><h3><span>天域生態「不背鍋」</span></h3><p><span>在上述《股權投資框架協議》簽訂時，天域生態曾將持有的青海聚之源股權中的 35% 質押給豐元股份，用於擔保上述訂金還款。</span></p><p><span>由於青海聚之源未退回訂金，所持青海聚之源股權被質押，如今又被豐元股份告上法庭，天域生態決定展開「反擊」。</span></p><p><span>天域生態多次發佈公告「自證清白」，並向法院「反訴」豐元股份，請求判令豐元股份於判決生效之日起十五日內協助其辦理聚之源 2827 萬元/萬股股權質押登記註銷。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170350821581968100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：天域生態關於參股公司簽署《股權投資框架協議》 及對外提供擔保的公告</figcaption></figure><p><span>天域生態「反訴」的理由是，公司於 2022 年 11 月 29 日與豐元股份簽訂《擔保合同》，以持有青海聚之源股權中的 35% 的股權（即 12.25%）質押給豐元股份，<strong>並特別約定「如果自《框架協議》生效後 60 日，豐元股份仍未決定是否繼續投資，公司擔保責任自動解除」。</strong></span></p><p><span>天域生態認為，框架協議生效後 60 日屆滿，即 2023 年 1 月 27 日，豐元股份仍未決定是否繼續實施投資。直至今年 6 月 30 日，也就是《框架協議》簽訂後的 7 個月，公司才通過豐元股份發佈的公告得知其決定終止投資青海聚之源。鑑於擔保早已失效，豐元股份拒不配合其辦理股權質押登記註銷的行為已嚴重損害公司利益。</span></p><p><span>界面新聞注意到，根據天域生態 2022 年 11 月 28 日披露的《關於參股公司簽署&lt;股權投資框架協議&gt;及對外提供擔保的公告》，確實存在上述解除擔保的條款。而在豐元股份披露的公告中，卻沒有對該擔保合同內容進行披露。</span></p><p><span>或許正是基於上述擔保協議約定，法院此次駁回了豐元股份針對天域生態的訴訟請求。</span></p><p><span>對於這一訴訟結果，界面新聞致電天域生態證券部，相關負責人迴應稱，判決書是法院送達的，一審判決意味着天域生態不需要在這一事件中承擔擔保賠償的責任。至於豐元股份是否就一審結果提出上訴以及是否收到了法院的通知，公司並不清楚。</span></p><p><span>而對於此次判決結果，截至發稿時，豐元股份尚未披露任何信息。界面新聞致電豐元股份董祕辦，相關負責人對界面新聞表示，「我們要考慮一下，收市以後會有答覆」。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170351015840945200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：同花順</figcaption></figure><h3><span>募投項目延期</span></h3><p><span>實際上，受原材料價格大幅度波動、下游需求不足及去庫存等多重因素影響，豐元股份的日子並不好過。</span></p><p><span>從業績來看，豐元股份營收、淨利出現「倒掛」。今年前三季度，豐元股份實現營業收入 23.21 億元，較去年同期增長 91.27%；而歸母淨利潤卻虧損 1.50 億元，同比由盈轉虧，其中一季度單季度虧損高達 1.33 億元。</span></p><p><strong><span>在此背景之下，豐元股份不得不將總投資達 9.20 億元的募投項目延期。</span></strong></p><p><span>12</span><span>月 22 日，豐元股份發佈公告稱，公司決定在募投項目實施主體、實施方式、項目用途及投資規模均不發生變更的情況下，將公司募投項目「年產 5 萬噸鋰電池磷酸鐵鋰正極材料生產基地項目」達到預定可使用狀態的時間延期至 2024 年 9 月。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/17035114193666100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>豐元股份 2022 年完成 9.40 億元定增募資，主要投向的就是「年產 5 萬噸鋰電池磷酸鐵鋰正極材料生產基地項目」。來源：公告</figcaption></figure><p><span>界面新聞注意到，豐元股份 2022 年完成 9.40 億元定增募資，主要投向的就是上述項目。該項目總投資 9.20 億元，原計劃達到預定可使用狀態日期為 2023 年 12 月。截至 11 月 24 日，豐元股份這一募投項目已使用募集資金 4.95 億元。</span></p><p><span>談及延期的原因，豐元股份坦言，「本次募集資金投資項目在實際建設過程中受到外部宏觀環境、行業變化等因素影響，導致整體建設進度有所放緩，預計該項目無法在原計劃的時間內達到預定可使用狀態。為保證公司募投項目穩步實施，降低募集資金使用風險，經審慎研究，對上述募投項目達到預定可使用狀態的日期進行調整。」</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 03:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589680.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589680.html</link>
            <author>
                <![CDATA[牛其昌]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唐山國資「高價」入主，大晟文化實控人擬套現 7 億離場，業績承諾與收購價相差巨大 2020 年以來累計淨利潤為-5037.68 萬元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>12 月 26 日，大晟文化（600892.SH）開盤走高後下挫，截至發稿跌逾 2%。</p><p>此前 12 月 25 日，大晟文化股票因控股股東籌劃的股權轉讓事宜敲定而復牌，股價全天寬幅震盪，最低為 5.66 元/股（-8.56%），最高為 6.65 元/股（+7.43%），<strong>全天震幅達 15.99%</strong>，最終報收 6.02 元/股，收跌 2.75%。</p><p>龍虎榜數據顯示，大晟文化於 12 月 25 日因「有價格漲跌幅限制的日價格振幅達到 15% 的前五隻證券」上榜。其中，買入前五名合計淨買入 6013.51 萬元（佔總成交的 19.63%），賣出前五名合計淨賣出 4587.30 萬元（佔總成交的 14.98%）；買入前五名與賣出前五名<strong>總合計淨買入 1426.22 萬元</strong>。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170354991315162200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：東方財富</figcaption></figure><p>根據大晟文化公告，其控股股東、實際控制人周鎮科及其一致行動人深圳市大晟資產管理有限公司（以下簡稱「大晟資產」）與唐山市文化旅遊投資集團有限公司（以下簡稱「唐山文旅」）於 2023 年 12 月 22 日簽署了《關於大晟時代文化投資股份有限公司之股份轉讓協議》（以下簡稱《股份轉讓協議》）。</p><p>《股份轉讓協議》約定，周鎮科及大晟資產擬向唐山文旅轉讓合計<strong>9706.70 萬股</strong>大晟文化股份，佔總股本的 17.35%；同時，周鎮科及大晟資產將無條件且不可撤銷地放棄其持有的大晟文化剩餘共計 6880.88 萬股股份（共計佔大晟文化股份總數的 12.30%）對應的表決權。棄權期間自上述 9706.70 萬股過戶至唐山文旅名下之日起至周鎮科及大晟資產不再持有大晟文化股份之日止。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231122/1700634956672.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170354993384368400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：大晟文化公告</figcaption></figure><p>本次權益變動不觸及要約收購。本次股份轉讓完成後，大晟文化的控股股東及實際控制人將發生變更，控股股東將變更為唐山文旅，實際控制人將變更為唐山市人民政府國有資產監督管理委員會。</p><p>本次股份轉讓的<strong>轉讓價格為 7.35 元/股</strong>，<strong>轉讓價款共計 7.13 億元</strong>；其中，周鎮科向唐山文旅轉讓 8206.70 萬股（佔總股本的 14.67%），轉讓價款為 6.03 億元，大晟資產向唐山文旅轉讓 1500 萬股（佔總股本的 2.68%），轉讓價款為 1.10 億元。</p><p>值得一提的是，大晟文化股票復牌當天的收盤價為 6.02 元/股，本次股份轉讓的轉讓價格與該收盤價相比，每股高 1.11 元，也就是説，實控人周鎮科及大晟資產在相對高價套現逾 7 億元。</p><p>然而，周鎮科及大晟資產向交易對方做出的<strong>業績承諾為：2024 年度、2025 年度及 2026 年度，大晟文化實現的經審計的合併口徑淨利潤（下稱「淨利潤」）累計不低於 4500 萬元人民幣</strong>。為避免歧義，上述淨利潤不包含交割日後唐山文旅向大晟文化引進或者注入的資產、業務所形成的淨利潤。</p><p>如果 2024 年度、2025 年度及 2026 年度，大晟文化實現的淨利潤累計低於 4500 萬元人民幣的，周鎮科及大晟資產應以現金對大晟文化進行補償。</p><p>顯然，<strong>三個年度累計淨利潤不低於 4500 萬元和本次股份轉讓總價款 7.13 億元相比，後者是前者的 15.8 倍</strong>，存在巨大的差異。</p><p>此前，2020 年至 2022 年各年度，大晟文化實現的淨利潤分別為 2920.77 萬元、-10920.90 萬元和 2702.52 萬元，加上 2023 年 1-9 月實現的淨利潤 259.93 萬元，近年<strong>累計淨利潤為-5037.68 萬元，累計並未實現盈利</strong>。</p><p>如果新的實控人不向大晟文化引進或者注入的資產、業務，那麼高溢價、低業績承諾所支持的本次股份轉讓或許並不那麼划算。但大晟文化未來主營業務是否將出現變化，目前公告並未披露相關信息。</p><p>本次股份轉讓完成後，大晟文化董事會由 9 名董事組成，其中非獨立董事 6 名，獨立董事 3 名，唐山文旅提名不少於 4 名非獨立董事與 1 名獨立董事；監事會由 3 名監事組成，唐山文旅提名不少於 1 名監事；董事長、監事會主席由唐山文旅提名的董事、監事擔任。唐山文旅推薦財務負責人以及推薦一名副總經理分管證券部以及投資融資業務。為保障大晟文化持續穩定經營，唐山文旅繼續支持大晟文化高級管理人員的基本穩定和優化配置。</p><p>另外，根據公告，2023 年 11 月 8 日，周鎮科辦理股份質押 6200 萬股，佔其及一致行動人所持股份的 37.38%，佔公司總股本的 11.08%，對應融資餘額 1 億元。加上在此之前，周鎮科已經質押的股份為 1630 萬股，佔其及一致行動人所持股份的 9.83%、佔公司總股本的 2.91%、對應融資餘額 2926 萬元。其累計質押 9130 萬股，佔其持股數量的 72.25%，佔公司總股本的 16.32%。</p><p>2023 年度，周鎮科曾多次減持大晟文化的股份。其中，2023 年 4 月 12 日至 4 月 18 日，周鎮科通過大宗交易方式<strong>合計減持 827 萬股</strong>，佔公司總股本的 1.48%；2023 年 5 月 12 日，周鎮科與陳亮簽署了《股份轉讓協議》，擬通過協議轉讓方式將其所持有的<strong>3000 萬股</strong>（約佔公司總股本的 5.36%），以 5.68 元/股的價格轉讓給陳亮，轉讓對價達 1.70 億元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10590960.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10590960.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最新一輪醫保談判結果明朗，醫藥板塊投資看這兩大方向| A 股 2024 投資策略③市場已形成趨向一致的預期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 13 日，最新一輪醫保談判結果正式公佈。最新版醫保目錄最終囊括 3088 種藥品，進一步提升了慢性病、罕見病和兒童用藥的覆蓋水平。</p><p>自 2017 年起，我國完成了七輪醫保藥品談判，已形成常態化。2023&nbsp;年醫保談判的整體成功率達到 84.6%，平均降價幅度為 61.7%，與 2022 年相當。最新目錄將從兩個維度直接影響 2024 年藥企產品表現：價格與銷量。在價格端，這一輪醫保談判平均降價為 61.7%，降價幅度與 2022 年相當，有望為患者減輕超過 400 億元的負擔。對於商業化能力欠缺的 Biotech（生物製藥公司）而言，進入醫保目錄成為創新藥快速實現商業化的最佳路徑。</p><p>整體而言，這一輪醫保談判對市場的「衝擊」更為溫和，市場也已形成趨向一致的預期。另一方面，醫保談判風向也朝向優化臨牀用藥結構，這一輪談判中，罕見病、中藥產品等領域用藥表現搶眼，為 2024 年醫藥板塊投資提供了重要線索。</p><h3>方向一：罕見病藥引領</h3>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 01:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589572.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589572.html</link>
            <author>
                <![CDATA[範嘉智]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤前機會前瞻|問界 M9 今日將亮相華為發佈會，一體化壓鑄有望再次迎來催化，這幾家公司在該領域與華為深度合作（附概念股）據悉問界 M9 將採用全球最大的 9000 噸一體...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 25 日消息，AITO 問界 M9 新車即將於 12 月 26 日發佈，賽力斯有關人士透露，這款由賽力斯和華為聯合設計的大型新能源 SUV 還未上市就已經收穫 3.3 萬輛盲定。另外，近期賽力斯董事長張興海密集走訪了 AITO 問界 M9 的核心供應鏈企業，深入一線「督戰」準備工作。</p><h3><strong>【機會前瞻】</strong></h3><p>12 月 26 日，下午 2 點半，問界 M9 及華為冬季全場景發佈會將舉行。屆時，問界 M9 作為將重磅亮相。官方表示，問界 M9 搭載了華為最新的全棧技術解決方案，將為用戶帶來前所未有的智能汽車體驗。</p><p>從官方信息來看，問界 M9 擁有極高的科技含量。該車配備中控三聯屏、後排智慧屏，實現多人多屏交互；採用全球最大一體壓鑄鋁車身、全鋁合金底盤、標配空氣懸架+CDC；搭載智慧投影大燈、AI 大模型、鴻蒙座艙與 HarmonyOS 4.0；智能座艙集成 AR-HUD，實現 AR-HUD 與智能駕駛的首次深度融合。</p><p>根據工信部公佈的《免徵車輛購置稅的新能源汽車車型目錄》信息，問界 M9 將推出純電、增程兩種車型。其中，問界 M9 EV 車型至少擁有純電續航 630km 一種配置；問界 M9 增程車型的純電續航則是 175km，匹配排量為 1.5L 渦輪增壓增程器，百公里油耗為 6.9 升。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10590389.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10590389.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 月 26 日投資早報| 廣電網絡遭證監會立案調查，中國衞通提資產減值損失 2.6 億元，威創股份董祕、財務負責人及獨董等合計 5 人辭職今晨，這些重要的投資信息你需要知...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>週一（2023 年 12 月 25 日），A 股指數午後小幅上揚，上證指數漲 0.14%，報收 2918.81 點，成交額 2615 億元；深證成指漲 0.38%，報收 9256.28 點，成交額 3466 億元；創業板指漲 0.31%，報收 1831.57 點，成交額 1426 億元；北證 50 漲 4.04%，報收 1032.93 點，成交額 154 億元。</span></li><li><span>週一（2023 年 12 月 25 日），港股休市。</span></li><li><span>週一（當地時間 2023 年 12 月 25 日），美股休市。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p>12 月 26 日，今日 1 新股上市，無新股申購。</p><p>新股上市：</p><p>國際復材，創業板證券代碼 301526，發行價 2.66 元/股，發行市盈率 10.21 倍；公司是一家專注於高性能新材料,集玻纖產品研發、生產、銷售為一體的大型國有企業；CPIC 下設北美公司、歐洲公司和香港公司 3 家銷售子公司；產品被廣泛應用於城市建築、室內裝飾、汽車工業、機械電子、風力發電、航空航天、海洋、軌道交通等領域。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231224/170342834780504600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【重要新聞】</h3><p>【上海國際能源交易中心對相關客戶採取限制開倉、限制出金監管措施】上海國際能源交易中心公告，2023 年 12 月 25 日，2 組 4 名客戶在集運指數（歐線）期貨 2404 合約上合併持倉超過持倉限額，根據《上海國際能源交易中心交易規則》以及《上海國際能源交易中心實際控制關係賬戶管理細則》的相關規定，上期能源決定對上述客戶採取限制開倉 5 個交易日、限制出金的監管措施。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10585062.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10585062.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面研究部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官宣兩天後匆匆取消，建發股份為何火速終止逾 27 億元關聯收購？100% 股權評估增值 73.76 億元，增值率為 27.31%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>12 月 22 日晚間，建發股份（600153.SH）公告，擬收購其控股股東廈門建發集團有限公司（以下簡稱「建發集團」）持有的控股子公司建發房地產集團有限公司（以下簡稱「建發房產」）8% 股權，收購價格為標的股權對應評估值 27.51 億元，本次交易完成後，建發股份將持有建發房產 62.654% 的股權。</p><p>然而，才過了兩天，12 月 24 日晚間，建發股份發佈公告稱取消該關聯交易，並表示：「<strong>建發股份目前經營情況正常，建發房產盈利狀況良好</strong>。<strong>現因外部因素影響</strong>，公司召開第九屆董事會 2023 年第三十七次臨時會議，決定終止前述交易事項，待時機成熟後再擇機啓動。」</p><p>12 月 25 日，建發股份股價走低，收盤價為 9.43 元/股，跌 1.98%。</p><p>在此前的《關於收購建發房產 8% 股權暨關聯交易的公告》中，建發股份表示，本次交易的轉讓方建發集團為建發股份的控股股東，根據相關規定，本次交易構成關聯交易，但不構成重大資產重組。</p><p>同時，該關聯交易已經建發股份第九屆董事會 2023 年第三十六次臨時會議審議通過；該關聯交易在表決時，關聯董事已迴避表決，未迴避表決的董事（包括獨立董事）的表決結果為全票通過；獨立董事對上述關聯交易發表了事前認可意見和獨立意見。此外，本次關聯交易無需提交股東大會審議。建發股份已經履行了本次關聯交易所需的諸多程序。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231124/1700813657347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果本次交易能夠實施完成，建發股份和建發集團持有的建發房產股權比例將發生變化，但建發房產均為建發股份合併報表範圍內的子公司。其中，建發股份的持股比例上升至 62.654%，建發集團的持股比例下降至 37.346%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170351768125554100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：建發股份公告</figcaption></figure><p>雖然交易完成與否，母子公司關係並不發生變化，但是，本次交易對建發房產的評估值有明顯的提升。</p><p>2023 年 7 月 31 日，建發房產合併報表口徑扣除永續債後的股東全部權益賬面價值為 270.12 億元，<strong>最終評估價值為 343.88 億元，評估增值高達 73.76 億元，增值率為 27.31%</strong>。以該評估值為定價參考依據，建發股份擬收購的<strong>8% 股權對應評估值 27.51 億元，對應增值額為 5.90 億元</strong>。</p><p>實際上，同以 2023 年 7 月 31 日為評估基準日，建發房產扣除永續債後的股東全部權益評估值為 364.08 億元。公告表示，在其他條件不變的情況下，考慮評估基準日到資產評估報告日期間下屬控股上市公司股價下降的影響，按照資產評估報告日 2023 年 12 月 8 日前 30 個交易日的加權平均價格的算術平均值計算下屬控股上市公司的股權價值，則建發房產扣除永續債後股東全部權益評估值為 343.88 億元，相比評估基準日評估值減少 20.20 億元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170351771063223900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：建發股份公告</figcaption></figure><p>2022 年年末，建發房產淨資產為 1011.49 億元，歸母淨資產為 410.61 億元，扣除永續債後的歸母淨資產為 280.91 億元；到 2023 年 9 月 30 日，建發房產淨資產增加為 1165.06 億元，但歸母淨資產減少為 408.37 億元，扣除永續債後的歸母淨資產也減少為 278.67 億元。</p><p>2022 年度，建發房產經審計的營業收入為 1069.22 億元，淨利潤為 69.29 億元，<strong>歸母淨利潤為 44.19 億元</strong>；2023 年 1-9 月，建發房產未經審計的營業收入為 541.70 億元，淨利潤為 29.26 億元，<strong>歸母淨利潤為 15.57 億元</strong>，時間過了四分之三，但歸母淨利潤不足上年度的一半。</p><p>對於這樣經營業績的子公司，建發股份擬向控股股東以增值率逾 27% 收購少數股權，且 27.51 億元交易對價<strong>均以現金支付</strong>。</p><p>根據此前約定的支付對價安排，建發股份在完成本次交易的工商變更登記後 10 個工作日內，將首期股權收購價款 8.25 億元支付至建發集團的指定賬戶；在完成工商變更登記後 6 個月內，建發股份應將第二期股權轉讓價款 19.26 億元及按一年期銀行貸款基準利率（LPR）計算的利息（自首期股權轉讓價款支付之日起計算至第二期股權轉讓價款實際支付之日止）支付至建發集團的指定賬戶。</p><p>對於如此交易安排，建發股份表示，本次交易有利於增強公司盈利能力，並推進建發集團逐步履行歷史遺留的向建發股份轉讓建發房產少數股權的承諾；本次交易不會新增同業競爭；不會形成關聯方資金佔用。</p><p>然而，交易公告發布後，兩天內，建發股份董事會再次開會，認為「建發房產盈利狀況良好」，「現因外部因素影響」決定終止該交易事項。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10590527.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10590527.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巨人網絡、三七互娛等出手，遊戲公司扎堆拋回購計劃遊戲行業在監管政策指引下或進一步朝着「精品化、國際化」方向有序發展。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳慧東</span></p></blockquote><p>12 月 25 日，遊戲股再度下挫，愷英網絡（002517.SZ）、巨人網絡（002558.SZ）均連續兩日跌停，機構繼續多空分歧。當日，8 家遊戲公司拋出回購或增持計劃。</p><p>巨人網絡公告，實際控制人、董事長史玉柱提議公司回購 1 億-2 億元，本次回購的股份將用於員工持股計劃或股權激勵計劃。今年 10 月，巨人網絡曾公告註銷回購庫存股約 3139.46 萬股，公司註冊資本也相應減少。</p><p>12 月 25 日，巨人網絡跌停，全天換手率 2.28%，成交額 5.07 億元，振幅 3.48%。深交所公開信息顯示，當日該股因日跌幅偏離值達-10.13% 上榜，機構專用席位淨買入 1289.46 萬元。</p><p>三七互娛（002555.SZ）擬使用自有資金 1 億-2 億元以集中競價交易的方式回購公司普通股股份，回購的股份將全部予以註銷減少註冊資本。公告顯示，本次回購方案由公司實際控制人、董事長及持股 5% 以上股東李衞偉提議。</p><p>12 月 25 日，三七互娛報收 18.96 元/股，跌 7.87%，成交額 27.95 億元，換手率 9.32%，總市值 420.51 億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170351658878077300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>愷英網絡（002517.SZ）公告稱，公司實際控制人、董事長金鋒已完成於 2023 年 12 月 23 日披露的增持計劃，累計通過集中競價方式增持公司股份 203.07 萬股，累計增持金額約 2000.24 萬元。此外，金鋒擬通過深圳證券交易所允許的方式繼續增持公司股份，增持總金額規模不低於 1 億元。據公開資料，金鋒自 2020 年至今已累計增持 10 次，增持金額超 14 億元。</p><p>12 月 25 日，愷英網絡跌停，報 9.85 元/股，全天換手率達 6.35%，振幅達 3.11%。龍虎榜數據顯示，營業部席位合計淨賣出 3930.28 萬元。其中，機構買入 8225.65 萬元，賣出 1.65 億元，合計淨賣出 8300.52 萬元。</p><p>電魂網絡（603258.SH）董事長、實際控制人提議回購股份，回購的資金總額不低於 2000 萬元（含），不超過 4000 萬元（含）。</p><p>電魂網絡還公告稱，近日關注到投資者對公司版號獲取情況及遊戲行業的發展情況較為關注，為方便廣大投資者瞭解相關情況，現説明如下：</p><ul><li>公司目前經營活動正常，各項遊戲產品均根據研發進度依法合規進行版號申請，並持續有新遊戲產品版號獲批。2023 年以來，公司有 7 款自研或代理遊戲先後獲得版號。</li><li>公司核心產品《夢三國 2》及《夢三國手遊》等產品運營正常，同時，公司始終關注行業最近技術進展，持續推動 AI 技術等相關應用與公司產品的深入結合。</li><li>公司遊戲業務經營正常，新遊戲研發工作正常推進，並持續有新遊戲產品獲得版號，後續將在行業監管部門的指導下，持續專注網絡遊戲研發及運營業務。</li></ul><p>吉比特（603444.SH）董事長盧竑巖提議公司使用自有資金回購 5000 萬元-1 億元公司股份，用於員工持股計劃及/或股權激勵計劃，具體經董事會依據有關法律法規決定實施方式。公司如未能在股份回購實施完成之後 36 個月內使用完畢已回購股份，尚未使用的已回購股份將在履行相關程序後予以註銷。</p><ul><li>吉比特還發布了一則關於 2023 年公司持續取得遊戲版號的公告。公告稱，公司於 2023 年 12 月新增獲取 2 項遊戲產品版號。2023 年以來公司持續取得遊戲產品版號，共有 8 款自研或代理遊戲產品獲批，另有 5 款由公司子公司出版但未代理運營的遊戲產品獲得版號。同時公告表明，公司業務經營正常，各遊戲項目研發及運營工作正常推進，並持續有產品獲得版號。公司將在行業主管部門的指導下，持續專注網絡遊戲研發及運營業務，努力以更好的產品服務於廣大遊戲玩家。</li></ul><p>星輝娛樂（3000043.SZ）董事長陳創煌提議公司回購 1000 萬元-2000 萬元公司股份，用於實施股權激勵或員工持股計劃。回購股份價格上限不高於公司董事會審議通過回購方案決議前 30 個交易日公司股票交易均價的 150%。</p><p>完美世界（002624.SZ）<span>實際控制人、董事長池宇峯提議公司以集中競價方式回購公司股份，回購的股份擬用於股權激勵或員工持股計劃，回購資金總額不低於 1 億元且不超過 2 億元。</span></p><p>中文傳媒<span>（600373.SH）則擬以集中競價交易方式回購股份，回購資金總額不低於人民幣 5,000.00 萬元（含），不高於人民幣 1 億元（含）。</span></p><blockquote><p>12 月 22 日，國家新聞出版署發佈《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》（以下稱「《意見稿》」），向社會公開徵求意見。當日，騰訊控股（00700.HK）等遊戲收入佔比較大的上市公司股價大幅下挫。同日，騰訊控股於港交所回購 359 萬股，耗資約 10 億港元。</p></blockquote><p>財信證券最新研報認為，雖然遊戲板塊短期出現調整，但從中長期來看，政策有利於遏制「誘導消費、不理性消費」等行業亂象，將保障和促進網絡遊戲行業繁榮健康發展。</p><p>中金公司最新研報認為，判斷《意見稿》在吸納各方意見完善後對遊戲行業商業模式無本質改變，建議關注遊戲行業「科技+文化」高質量發展的產業價值。</p><p>德邦證券最新研報認為，遊戲行業在監管政策指引下或進一步朝着「精品化、國際化」方向有序發展，內容創新能力突出、基於優質內容吸引用戶合理付費及出海具備優勢的公司，未來的競爭優勢或更加突出，建議積極把握調整之後的遊戲板塊機會。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 23:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10590480.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10590480.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳慧東 CHD]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣電網絡涉嫌信披違法違規遭立案，管理層剛剛要增持 60 萬元自家股票前三季度淨利盈轉虧。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><strong>記者｜趙陽戈</strong></span></p></blockquote><p><span>廣電網絡（600831.SH）12 月 25 日晚間迎來利空消息。公司當天收到來自證監會下發的《立案告知書》，因公司涉嫌信息披露違法違規，根據《中華人民共和國證券法》《中華人民共和國行政處罰法》等法律法規，中國證監會決定對公司立案。</span><span>廣電網絡表示，</span><span>目前公司經營活動正常開展。立案調查期間，公司將積極配合中國證監會的相關調查工作，並嚴格按照相關法律法規的規定和監管要求及時履行信息披露義務。 </span></p><p><span>資料顯示，廣電網絡成立於 1992 年 8 月 18 日，上市日期為 1994 年 2 月 24 日，主營業務為廣播電視網絡的規劃建設和運營管理，公司控股股東為陝西廣電融媒體集團有限公司<span></span>，實際控制人是中共陝西省委宣傳部。廣電網絡 2023 年出現虧損，前三季度營業收入為 17.72 億元，同比下滑了 16.81%，淨利潤為-5276.8 萬元，扣非淨利潤為-6716.62 萬元，均由盈轉虧。對於虧損，廣電網絡在三季報中稱主要系營業收入減少、財務費用和計提信用減值損失增加所致。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170350946347964500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>此前的 12 月 21 日公司還公告稱，</span><span>包括黨委書記、董事長王立強，黨委副書記、副董事長、總經理韓普等</span><span>公司</span><span>管理層 11 名成員計劃自 2023 年 12 月 21 日起至 2023 年 12 月 29 日止通過上交所交易系統以集中競價交易方式增持總額不少於 60 萬元公司 A 股股票。參與本次增持計劃的公司管理層均已書面承諾一定按照增持計劃在增持期限內完成增持，若證監會立案這個事對股價產生影響後，管理層又該如何完成呢？盤面看，目前廣電網絡股價表現頹勢，12 月 18 日至 12 月 25 日區間累計下跌了 10.57%，累計換手率 7.94%。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170350948434370300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>界面新聞</span><span>注意到，在 12 月 12 日，廣電網絡還披露稱，獨立董事王小鵬遞交了書面辭職報告，理由是「個人工作原因」，申請辭去公司第九屆董事會獨立董事及審計委員會召集人、薪酬與考覈委員會委員職務。辭職後，王小鵬將不再擔任公司任何職務。 </span></p><p><span>在更早的 10 月份，廣電網絡及相關責任人收到過來自陝西證監局的《關於對陝西廣電網絡傳媒（集團）股份有限公司採取責令改正並對王立強、韓普、胡曉萊採取出具警示函措施的決定》。經查，廣電網絡存在 2022 年度報告披露不準確、部分臨時公告信息披露不準確，以及公司治理方面等問題，陝西證監局決定對公司採取責令改正並對董事長王立強、總經理韓普、財務總監胡曉萊採取出具警示函的監督管理措施。 </span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10590039.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10590039.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙陽戈]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數字貨幣板塊異動，楚天龍二連板得而復失，艾融軟件、德生科技等衝高回落每當數字人民幣拓展應用場景或新增功能之時，數字貨幣概念股常以股價異動作出反應。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>12 月 25 日早上開盤，數字貨幣概念股延續強勢。其中，前一交易日漲停的楚天龍（003040.SZ）再度以漲停板開盤，但開盤後不久股價走低，最終收於 19.86 元/股，漲 5.19%，「二連板」得而復失；艾融軟件（830799.BJ）開盤後股價迅速衝高，最高漲至 15.56% 之後回落，最終收於 11.95 元/股，漲 6.22%；德生科技（002908.SZ）股價開盤後跟隨衝高，最終收於 13.46 元/股（+4.26%）；此外，華揚聯眾（603825.SH）、古鰲科技（300551.SZ）、旗天科技（300061.SZ）、御銀股份（002177.SZ）等股票均在早盤衝高後回落。</p><p>近日，國家新聞出版署發出通知就《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》公開徵求意見。<strong>其中「遊戲幣交易規範」提到：「應以實名制數字人民幣錢包從事網絡遊戲幣交易，不得向用戶提供匿名數字人民幣錢包交易服務。」</strong></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170350839091039800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》相關內容。圖片來源：國家新聞出版署官方網站</figcaption></figure><p>此前，數字貨幣概念曾於 12 月 22 日（週五）午後出現異動，楚天龍漲停，艾融軟件、旗天科技等衝高，和國家新聞出版署發佈《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》時間相近；此外，每當數字人民幣拓展應用場景或新增功能之時，數字貨幣概念股常以股價異動作出反應。此前，在央行要求有序推進數字人民幣試點、江蘇常熟市拓展數字人民幣的應用場景、數字人民幣聚合支付碼上線等事件中，數字貨幣概念股均有異動。</p><p>平安證券研報認為，全國數幣試點已經在由準備階段，邁向機制建設更健全、應用場景更深入的推廣階段，一方面以江蘇、浙江為代表的區域率先完成數幣試點方案的制定和細化，有望引領更多地區建立起工作機制；另一方面數幣由 F 端滲透 C 端、B 端的模式有望取得良好的推廣效果，可能成為全國數幣推廣的下一個主要模式；在此背景下，<strong>隨着數字人民幣用戶基數的增加以及應用場景的深入，將牽引軟硬件系統改造的需求，同時也有望打破我國第三方支付壟斷局面，構建新的支付格局。</strong></p><p>中信證券在研報中指出，與傳統電子支付、私人加密貨幣、穩定幣以及 Libra 相比，央行數字貨幣具有主權信用背書、可擴展性強、隱私性好、成本低交易快、清算風險低等多種優勢；<strong>數字人民幣具備這些優點，並在更高水準完成傳統貨幣職能基礎上，在可編程性與智能合約、跨境支付與助力人民幣國際化方面具有良好應用前景</strong>。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231225/1703508274310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中金公司研報認為，<strong>伴隨數字人民幣生態合力日益增強及部分試點地區加大推廣力度，預計未來三年或是數字人民幣快速發展期</strong>，同時認為：部分金融機構及企業對數字人民幣系統升級或有一定需求，相關基礎設施服務商有望率先受益；數字人民幣對支付產業的短期影響或有限、且長期影響仍待觀察，其中錢包側支付寶及微信支付料將繼續領跑、收單側頭部機構及優質商戶服務商或有望撬動更多場景並提升市場份額；伴隨數字人民幣應用領域延伸、產品服務創新，其在非 C2B 支付領域亦或有較大潛力，長期或有望促進產業數字化協作、賦能更多數字經濟細分領域。</p><p><strong>楚天龍</strong>股價於 12 月 22 日午後迅速拉昇至漲停價，經過一個週末，12 月 25 日股價再度以漲停板開盤，隨後回落，仍收漲 5.19%。楚天龍在其 2023 年半年報中表示，深度參與數字人民幣生態體系建設，參與相關標準的制定、打造「數字人民幣+」普惠金融場景，推動數字化服務普惠應用。</p><p>楚天龍的主要產品包括嵌入式安全產品、智能硬件、軟件及服務。其中，數字人民幣領域，楚天龍在數字人民幣用戶側、受理側、系統側具備較為領先的產品技術與研發能力，2023 年上半年加入「青島數字金融產業聯盟」，參與多個全國首創、首發、首批數幣試點項目，提供深圳市深圳通有限公司聯合多方推出的國內首創「數字人民幣聯名卡」、青島軌交「無網無電」支付的數字人民幣 SIM 卡硬錢包、成都大運會徽章主題硬錢包等。</p><p><strong>艾融軟件</strong>向銀行為主的金融機構及其他大型企業提供業務諮詢、IT 規劃、系統建設、產品創新等專業解決方案，按照提供服務的類型來分，主要可以分為技術開發和技術服務兩類。2023 年上半年，艾融軟件的技術開發收入、技術服務收入、產品銷售及其他收入分別為 28593.03 萬元、522.55 萬元和 678.73 萬元，佔營業收入的比例分別是 95.97%、1.75% 和 2.28%。</p><p><strong>德生科技</strong>主營業務為面向民生領域，建設以城市為單位的居民服務一卡通服務體系與數據產品體系，目前已經形成圍繞「居民服務一卡通」與圍繞「居民數據」的兩大商業閉環。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170350846335400900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：德生科技公告</figcaption></figure><p>2023 年上半年，德生科技的營業收入構成分別是，一卡通及 AIOT 應用收入 31207.00 萬元，佔營業收入的 80.03%，人社運營及大數據服務收入 6886.06 萬元，佔營業收入的 17.66%，傳統社保卡及讀寫設備收入 899.40 萬元，佔 2.31%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 14:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589957.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589957.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊戲板塊高台跳水，基金年終業績「排位戰」懸念迭起對於公募基金「冠軍戰」而言，極致的板塊輪動可謂是禍福相依。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">紀瑤</span></p></blockquote><p><span>12 月 22 日，國家新聞出版署起草的《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》（下稱「徵求意見稿」）向社會公開徵求意見，引發市場關切。</span> 繼上週五大跌後，今天遊戲板塊繼續大幅下探。</p><p>截止收盤，今日滬指漲 0.14%，深證成指漲 0.38%，創業板指漲 0.31%，北證 50 指數大漲 4.04%。板塊方面，傳媒、交通運輸、房地產、等板塊跌幅居前；國防軍工領漲。</p><p>傳媒、遊戲板塊 ETF 和相關重倉基金繼續受挫。其中，華夏遊戲 ETF（159869.OF）下跌 4.16%，華柏遊戲動漫 ETF（516770.OF）下跌 3.94%，國泰遊戲 ETF（516010.OF）下跌 3.82%。</p><p>逼近年關，公募基金「冠軍戰」正膠着。遊戲板塊這波調整，或對「冠軍基」的候選人有着不小影響。</p><p>上週，幾隻基金輪番上位「冠軍」。12 月 18 日、19 日排名第一的是泰信行業精選，截至當日年內收益率分別為 45.28%、46.51%；12 月 20 日排名第一的換成了華夏北交所創新中小企業精選兩年定開，截至當日年內收益率為 49.58%；12 月 21 日，泰信行業精選重回第一，截至當日年內收益率為 44.51%。隨着遊戲和傳媒板塊受重挫，12 月 22 日傍一變為東方區域發展，截至當日年內收益率分別為 43.73%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231102/1698896606049.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>東方區域發展今年一季度重倉了 TMT 板塊，延續了 2022 年四季度持倉風格，前十大重倉股中有 9 只計算機行業股。二季度改變賽道，重倉酒類和消費。三季度將二季度前十大重倉的 7 只白酒股、2 只啤酒股、1 只預調雞尾酒股，全部換為白酒股。</p><p>此番調倉使得該基金迴避了三季度 TMT 板塊的調整，保護住了部分收益率。然而，A 股行業輪動加速，四季度個別細分賽道，如傳媒等漲幅居前，東方區域發展的收益率不及個別重倉傳媒或遊戲的基金。然也因如此，12 月 22 日以來的這波遊戲股跌停，並未殃及其收益率。12 月 22 日，東方區域發展逆勢上漲約 3%。</p><p>從近三年的持倉看，東方區域發展基金經理周思越的投資風格極其靈活，重倉個別板塊，持倉時間短，換手率高。由於今年業績亮眼，該基金一季度規模為 7000 萬元，截止三季度最新規模為 4.8 億元。從持有人結構看，從 2020 年中至今，個人投資者持有比例最低為 98.31%。</p><p>近兩日傳媒板塊受挫，讓此前多次業績排第一的泰信行業精選一同下挫，12 月 22 日單日跌幅超 5%。泰信行業精選重倉傳媒已久，最新三季度重倉的影視傳媒個股，比如萬達電影（002739.SZ）、光線傳媒（300251.SZ）、中國電影（600977.SH）等，自 2021 年起就已是重倉股。基金近期淨值表現仍與傳媒板塊行情同步，或許標明四季度基金經理董山青還是延續了此前的持倉。</p><p>從目前「冠軍基」候選人的持倉風格看，有極致靈活，也有長期持有。在本年度最後幾個交易日，冠軍最終由誰斬獲，從變幻莫測的行情看，依然懸念未決。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 14:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589759.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589759.html</link>
            <author>
                <![CDATA[紀瑤 JW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 月 25 日投資晚報 | 多家遊戲股增持或回購公告，長安汽車與贛鋒鋰業簽署合作備忘錄，通威股份擬投資 280 億元投建綠色基材一體化項目今晚，這些重要的投資信息你需...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>&nbsp;【大盤行情】</strong></h3><ul><li><span>週一（2023 年 12 月 25 日），A 股指數午後小幅上揚，上證指數漲 0.14%，報收 2918.81 點，成交額 2615 億元；深證成指漲 0.38%，報收 9256.28 點，成交額 3466 億元；創業板指漲 0.31%，報收 1831.57 點，成交額 1426 億元；北證 50 漲 4.04%，報收 1032.93 點，成交額 154 億元。</span></li><li><span>週一（2023 年 12 月 25 日），港股休市。</span></li></ul><h3><strong>【資金流向】</strong></h3><ul><li><span><span>滬深兩市全天成交額合計 6081 億元，較上一交易日縮量 1713 億元。其中，滬市成交額 2614.9 億元，深市成交額 3466.3 億元。賽力斯成交額居首，為 45 億元。其次是崑崙萬維、長安汽車、三七互娛、中文在線，成交額分別為 31.4 億元、28.8 億元、27.9 億元、27.3 億元。</span></span></li></ul><h3><strong>【重要新聞】</strong></h3><p>【上海國際能源交易中心對相關客戶採取限制開倉、限制出金監管措施】上海國際能源交易中心公告，2023 年 12 月 25 日，2 組 4 名客戶在集運指數（歐線）期貨 2404 合約上合併持倉超過持倉限額，根據《上海國際能源交易中心交易規則》以及《上海國際能源交易中心實際控制關係賬戶管理細則》的相關規定，上期能源決定對上述客戶採取限制開倉 5 個交易日、限制出金的監管措施。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 12:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10588986.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10588986.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面研究部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保險資管 2023 年：政策護航險資入市，機構高層迎密集更迭 2023 年，保險資管行業走過第 20 個年頭。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">鄒文榕</span></p></blockquote><p>2023 年是保險資管行業走過的第 20 個年頭。資本市場動盪加劇疊加新會計準則實施，管理資產規模已超 27 萬億的資管子行業同樣面臨前所未有的挑戰。</p><p>新形勢下，保險資管機構如何平衡資產端和負債端之間的關係，更好應對市場利率下行，也成為行業需要共同思考的時代命題。</p><p><strong>政策多措並舉護航險資入市</strong></p><p>今年下半年以來，引導保險資金等長期配置型資金入市舉措陸續推出。</p><p>8 月中國證監會召開機構投資者座談會，指出在國內經濟轉型升級、金融市場改革深入推進、長期利率中樞下移的新形勢下，養老金、保險資金和銀行理財資金等中長期資金加快發展權益投資正當其時。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/170262765752823400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月，國家金融監督管理總局下發《關於優化保險公司償付能力監管標準的通知》，通過調低部分風險因子等措施，鼓勵保險公司將資金更多地用於長期投資。</p><p>10 月，財政部發布《關於引導保險資金長期穩健投資加強國有商業保險公司長週期考覈的通知》，明確將國有商業保險公司經營效益類績效評價指標「淨資產收益率」由當年度考覈調整為「3 年週期+當年度」相結合的考覈方式。</p><p>根據國家金融監管總局月度數據，截至 2023 年 11 月末，保險資金運用餘額已站上 27 萬億元門檻，達到 27.30 萬億元，其中，股票和證券投資基金運用餘額 3.38 萬億元。</p><p>業內分析，監管已從規則層面為險資權益投資解決了部分堵點，未來有望繼續優化相應監管規則。</p><p><strong>首 5 家保險資管獲準「交易所 ABS」及 REITs 業務</strong></p><p>3 月 3 日，中國證監會指導證券交易所制定《保險資產管理公司開展資產證券化業務指引》，優質保險資管公司獲準管理人身份參與「交易所 ABS」以及 REITs 業務。</p><p>10 月 13 日，國壽資產、泰康資產、太保資產、人保資產、平安資管作為業內首 5 家保險資管公司拿到試點資格，保險資管正式完成了 ABS、REITs 業務的全產業鏈參與。在此之前，保險資管僅能以投資人身份參與以上業務，同時通過中保登開展資產支持計劃業務，也即「保交所 ABS」。</p><p><strong>500 億規模保險系私募基金來了</strong></p><p>11 月 29 日，中國人壽和新華保險公告，二者擬分別出資 250 億元共同發起設立私募證券投資基金——鴻鵠私募證券投資基金有限公司；國壽資產和新華資產則分別出資 500 萬元共同發起設立基金管理人——國豐興華私募基金管理有限公司。</p><p>此次擬設立的「鴻鵠私募證券投資基金」是我國保險公司直接投資的首個私募證券基金，此前也存在險資投向私募證券基金的情況，但往往是通過投顧方式等「間接」實現。</p><p>華西證券認為，保險系私募基金自 2015 年開啓試點，截至 2023 年 4 月底，保險資管業協會共註冊登記保險私募基金 77 只，規模 5516.58 億元。「鴻鵠基金」規模高達 500 億元、期限長達 10+N 年、聚焦二級市場優質標的，積極相應監管鼓勵長線資金入市的號召，為市場傳遞積極信號的意義顯著。</p><p><strong>11 家壽險設立百億級「紓困」基金</strong></p><p>4 月，天眼查顯示，九州啓航（北京）股權投資基金（有限合夥）在北京成立，基金規模 339.01 億元。</p><p>除去基金百億級的成立規模創下年內險資 LP 出資規模之最外，其背後 11 位 LP 全部由壽險公司組成同樣為市場所罕見。</p><p>7 月，瑞眾人壽獲國家金融監督管理總局下發保險許可證，歷時接近三年的華夏人壽風險處置工作迎來終章。公開信息顯示，瑞眾人壽註冊資本 565 億元，由九州啓航基金持股 60%，中國保險保障基金持股 40%。</p><p>近年來，隨着險資運用餘額規模的擴大，以及監管層面對險資股權投資門檻的放寬，險資在私募股權領域越發活躍，出資形式、出資規模趕超 2022 年全年水平，出資形式以及投資領域也呈現多樣化。</p><p><strong>險資頻繁主動舉牌</strong></p><p>今年，中國保險業協會已披露 9 條舉牌動態，共涉及舉牌 6 次，全部為主動舉牌。儘管總耗資 11.23 億元尚未追平 2022 年的 14.75 億元，但舉牌次數已超 2021 年（1 次）和 2022 年（4 次）之和。</p><p>1 月份，中國人壽斥資 6 億元參與 A 股萬達信息（300168.SZ）定向增發；同月，陽光人壽又斥資 4.10 億元認購首程控股（0697.HK）配股 2.53 億股。此後，太平洋壽險、長城人壽以及陽光人壽又相繼舉牌光大環境（0257.HK）、浙江交科（002061.SZ）、中原高速（600020.SH）以及天圖投資（01973.HK）。</p><p>業內人士認為，保險資金作為長期資金與綠色能源及相關基建、技術轉型等長期投資具有高度適配性。險資加強綠色投資，既可以支持實體經濟，也能緩解保險資金面臨的收益率下降和波動的挑戰。</p><p><strong>保險資管被罰近千萬</strong></p><p>12 月 1 日，國家金融監督管理總局公開 5 份保險資管層面行政處罰，事涉國壽投資、光大永明資產、合眾資產、人保資產四家保險資管以及中郵人壽 1 家壽險公司。</p><p>5 家機構均被發現在保險資金運用方面存在違規事項，機構及個人合計被罰 1122 萬元，其中，機構層面合計 987 萬元。</p><p>合眾資產被罰 430 萬元，金額位列五家機構之首；人保資產次之，被罰 240 萬元，且險資運用層面被監管指出違規事項最多，共計 5 項；此外，中郵人壽被處以警告兼罰款 147 萬元，光大永明資產處以罰款 140 萬元，國壽投資則被罰 30 萬元。</p><p>債權投資以及信託產品投資成為此次監管發現的違規「重災區」，國壽投資、合眾資產、光大永明資產以及人保資產均被「點名」；此外，中郵人壽還被監管發現存在債券投資上不審慎等問題。</p><p><strong>13 家機構現「一二把手」變動</strong></p><p>今年以來，保險資管高層調整仍然頻繁。</p><p>目前，國家金融監督管理總局已下發了 26 家保險資管機構的人事任命文書，總計涉及人員變動 80 位。13 家保險資管機構迎來新任董事長/總經理。其中，20 家保險資管公司人事調整不止一位，且民生通惠資產、太平資產、新華資產、國壽資產四家獲批變動的董監管數量均超 5 位。</p><p>董事為年內獲批最多的類型，當前已有 19 位董事獲批。此外，副總經理（含副總裁）已獲批 18 位，位列第二。</p><p>除國壽資產、太平資產、大家資產外，今年還有 10 家保險資管涉及董事長、總經理獲批。其中，民生通惠資產、交銀康聯資產以及百年保險資管的「一二把手」均於年內履新。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170262777769380300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：國家金融監督管理總局、界面新聞</figcaption></figure><p><strong>中郵資管獲批開業，為國內第 34 家保險資管機構</strong></p><p>10 月 30 日，國家金融監督管理總局消息，中郵保險資產管理有限公司獲批開業。中郵保險資管註冊資本 5 億元人民幣，法定代表人陰秀生，公司由中郵人壽保險股份有限公司 100% 出資設立。</p><p>此次中郵保險資管獲批距離上一家保險資管（安聯保險資管）開業已超過兩年。與此同時，中郵保險資管也是自 2022 年 7 月份《保險資產管理公司管理規定》正式發佈後，首家獲批成立的保險資管機構。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 12:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545978.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545978.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鄒文榕]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快看 | 非潔淨轉讓信貸資產，金谷信託被罰 100 萬元罰單顯示，金谷信託的違法行為是非潔淨轉讓信貸資產等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>實習記者 | 章宇璠</p></blockquote><p>12<span>月</span>25<span>日，</span><span>國家金融監督管理總局北京監管局</span><span>發佈了</span>1<span>張罰單，劍指中國金谷國際信託有限責任公司（簡稱「</span><span>金谷信託」）及其相關責任人</span><span>。</span></p><p><span>罰單顯示，</span><span>金谷信託的主要違法違規事實（案由）為：一、以差額補足協議等方式向不符合房地產開發融資標準的企業提供資金支持；二、非潔淨轉讓信貸資產。</span></p><p><span>趙朝暉，時任中國金谷國際信託有限責任公司總經理助理，為被處罰當事人。</span></p><p><span>針對上述違法行為，</span><span>國家金融監督管理總局北京監管局根據《中華人民共和國銀行業監督管理法》第二十一條、第四十六條、第四十八條及相關審慎經營規則，對金谷信託罰款</span>100<span>萬元，對趙朝暉予以警告。</span></p><p><span>根據公開資料，金谷信託成立於</span>1993<span>年，系經國務院同意、中國人民銀行批准成立的非銀行金融機構。</span>2007<span>年以來，經國務院同意、中國銀監會和財政部批准，中國信達資產管理股份有限公司對金谷信託資產、業務和治理結構進行了重組和重整，成功化解了各種風險因素，使金谷信託成為一個完全符合相關法律、法規規定和監管要求的信託機構。</span>2009<span>年</span>9<span>月</span>1<span>日，中國銀監會批覆同意金谷信託重新登記，並核發了新的金融許可證。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170350076533679800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 12:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589367.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589367.html</link>
            <author>
                <![CDATA[章宇璠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沃華醫藥涉嫌信披違法違規遭立案：實控人曾陷「留置風波」，披露或遲了半年此次立案或與實控人趙丙賢「留置風波」有關。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>經歷了實控人趙丙賢「留置風波」之後，沃華醫藥（002107.SZ）因涉嫌信息披露違法違規被證監會立案調查。</span></p><p><span>12</span><span>月 22 日晚間，沃華醫藥發佈公告稱，公司於 2023 年 12 月 21 日收到中國證券監督管理委員會出具的《立案告知書》，因公司涉嫌信息披露違法違規，根據《中華人民共和國證券法》《中華人民共和國行政處罰法》等法律法規，中國證監會決定對公司立案。</span></p><p><span>針對涉嫌信披違規的具體事由，沃華醫藥在公告中並未明確，僅表示「據公司瞭解，本次立案的相關事項涉及公司近期未及時履行信息披露義務事宜。立案調查期間，公司將積極配合中國證監會的相關工作並按規定嚴格履行信息披露義務」。</span></p><p><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10343756.html" target="_blank">就在一個月之前的 11 月 6 日，界面新聞從多個渠道交叉印證獲悉，沃華醫藥董事長趙丙賢已於 2023 年 7 月上旬被有關方面留置。</a></span></p><p><span>文章發佈當晚，沃華醫藥發佈公告證實，公司實際控制人、董事趙丙賢被採取留置措施，配合監委機關協助調查。沃華醫藥還強調所涉事項與公司無關，截至 11 月 6 日公告出具日，公司未收到相關機關的通知，也未接受過任何協助調查。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170348752349511200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>值得一提的是，關於趙丙賢被採取留置措施和被解除的具體時間，以及被採取留置措施的具體事由，沃華醫藥均未在公告中提及。假如趙丙賢被採取留置措施的時間點在今年 7 月，根據《上市公司信息披露管理辦法》第 22 條規定，沃華醫藥直到 11 月才發佈公告，此舉或涉嫌信披違規。</span></p><p><span>趙丙賢被採取留置措施似乎已有端倪。今年 10 月 27 日，也就是沃華醫藥披露趙丙賢被採取留置措施一週之前，趙丙賢擔任董事的羅萊生活（002293.SZ）發佈公告稱，趙丙賢因個人原因申請辭去其擔任的公司第六屆董事會董事職務，辭職後將不再擔任公司任何職務。</span></p><p><span>11</span><span>月 22 日，沃華醫藥再次發佈公告，稱趙丙賢已被相關紀檢監察機關解除留置措施。</span></p><p><strong><span>針對沃華醫藥涉嫌信披違法違規的具體原因是否與趙丙賢「留置風波」有關，界面新聞致電沃華醫藥董祕辦，相關負責人迴應稱「具體以公告為準」。談及趙丙賢目前是否正常主持工作，上述沃華醫藥董祕辦負責人表示「都正常」。</span></strong></p><p><span>公開資料顯示，沃華醫藥總部位於山東濰坊，是集研發、生產、銷售為一體的中成藥企業，主要產品包括沃華心可舒片、骨疏康膠囊/顆粒、荷丹片/膠囊、腦血疏口服液。</span></p><p><span>沃華醫藥於 2007 年登陸深交所上市，據同花順數據，截至今年三季度末，第一大股東北京中證萬融投資集團有限公司持股比例為 50.27%，實控人趙丙賢持股比例為 40.22%。</span></p><p><span>在資本市場上，趙丙賢有「中國巴菲特」之稱。沃華醫藥官網顯示，趙丙賢 1963 年 11 月生於北京，有 30 餘年投資、併購、重組上市及企業經營管理經驗。1991 年創辦並擔任北京中證萬融投資集團董事長、總裁，北京中證萬融醫藥投資集團董事長，兼任沃華醫藥董事長。1997 年 1 月出版《資本運營論》，是國內第一部系統論述資本運營和投資銀行的專著，被評為當年中國十大暢銷書。</span></p><p><strong><span>需要關注的是，趙丙賢與陸娟的離婚財產糾紛案一度引發上市公司關注。</span></strong></p><p><span>今年 6 月 13 日，沃華醫藥發佈公告稱，公司的控制權存在重大不確定性，原因是北京市通州區人民法院對公司實控人趙丙賢和陸娟離婚後財產糾紛案件作出一審判決，對雙方所持公司控股股東北京中證萬融投資集團有限公司的股權進行平均分割。若一審判決生效，趙丙賢和陸娟將平均持有中證萬融股權，進而導致沃華醫藥變為無實際控制人。</span></p><p><span>界面新聞注意到，趙丙賢在 2021 年就曾因信披違規收到過警示函。</span></p><p><span>2021</span><span>年 3 月 6 日，山東證監局曾對沃華醫藥、趙丙賢及公司總裁曾英姿、董事兼董祕趙彩霞出具警示函，原因是山東證監局在日常監管中發現，2017 年以來，沃華醫藥與雲南騰藥製藥及雲南騰藥藥品經營有限公司關聯交易事項未履行董事會審議程序及信息披露義務。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170349239389436000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>今年前三季度沃華醫藥業績承壓，營收、淨利雙雙下滑。來源：同花順</figcaption></figure><p><strong><span>從業績來看，今年前三季度沃華醫藥業績承壓，營收、淨利雙雙下滑。</span></strong></p><p><span>三季報顯示，沃華醫藥今年前三季度實現營收 7.16 億元，同比去年下降 4.84%；歸母淨利潤僅 5740 萬元，較去年同期下降 27.45%，此前已連續兩年下滑。</span></p><p><span>相比業績連年下滑，沃華醫藥的費用不降反增。2023 年半年報顯示，公司上半年銷售費用 2.71 億元，同比增加 5.62%；管理費用 3700.17 萬元，同比增加 28.55%，主要系報告期內管理人員薪酬增加所致。</span></p><p><span>從二級市場來看，沃華醫藥股價近年來長期處於「破發」狀態（發行價 10.85 元/股）。12 月 25 日開盤後，股價</span><span>跌幅一度達 5%，截至</span><span>收盤時報 6.17 元/股，跌幅 2.83%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 12:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10587683.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10587683.html</link>
            <author>
                <![CDATA[牛其昌]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
