<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[财经_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[财经_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 04:49:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「跨行提现手续费」是否可全面取消？央行：暂不具备条件会进一步推动落实商业银行、清算机构降低 ATM 跨行取现手续费相关措施。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">曾令俊</span></p></blockquote><p><span>「跨行提现手续费<span>」</span>是否全面取消这一话题再次被提起。</span></p><p><span>近期，有网友在人民网「领导留言板」中国人民银行党委书记板块下留言，建议取消跨行提取现金的手续费。<span>&nbsp;</span></span></p><p><span>该网友在留言中表示，「现在每人手上至少有一张银行卡在使用，部分银行已经取消了跨行取款服务费。能否在全国范围取消包括地方商业银行在内的所有跨行取款服务费，为人民群众减轻负担。」<span>&nbsp;</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169958594759897700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>对此，<span>11</span>月<span>8</span>日，中国人民银行支付结算司在「领导留言板」上回复该网友留言时表示，自动取款机（<span>ATM</span>）跨行取现手续费实行市场化定价。<span>2021</span>年<span>6</span>月，中国人民银行配合原银保监会指导中国银行业协会、中国支付清算协会发布倡议，对商业银行同城<span>ATM</span>跨行取现手续费标准进行下调，部分商业银行已经取消了跨行取现手续费。</span></p><p><span>「</span><span>但由于商业银行在提供该项服务时，涉及<span>ATM</span>系统建设、机具投入、运维保障等成本费用，暂不具备在全国强制商业银行全面取消所有跨行取现手续费的条件。<span>」</span>答复称。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169958589911708900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>不过，央行也在回复中提到，下一步，中国人民银行将积极配合国家金融监督管理总局（原银保监会）认真研究网友建议，进一步推动落实商业银行、清算机构降低<span>ATM</span>跨行取现手续费相关措施。</span></p><p><span>据界面新闻记者了解，各大商业银行上次调整<span>ATM</span>异地跨行取款手续费是在<span>2021</span>年<span>6</span>月。当时，在国务院的指示下，由央行等各部门牵头，行业协会发出倡议，指导各行落实异地跨行取款手续费的减免。</span></p><p><span>彼时，中国银行业协会、中国支付清算协会联合发布《关于降低自动取款机（<span>ATM</span>）跨行取现手续费的倡议书》。《倡议书》鼓励，各银行和清算机构适当降低同城<span>ATM</span>跨行取现手续费，收费标准不超过<span>3.5</span>元<span>/</span>笔；异地<span>ATM</span>跨行取现手续费的固定费用标准与同城业务一致，不超过<span>3.5</span>元<span>/</span>笔。</span></p><p><span>《倡议书》实施后，<span>ATM</span>跨行取现手续费显著降低，同城业务降幅<span>10%</span>以上，大额异地业务降幅达<span>80%</span>以上。</span></p><p><span>博通咨询首席分析师</span>王蓬博在接受界面新闻记者采访时表示，之所以能够做到下调服务费，根本原因在于移动互联网基础设施提升和普及，带动了银行业交易成本的下降，移动支付的扩张又带动了普惠金融的发展。「商业银行在提供这类服务时也有机具布设和运营维护等成本，而且这类成本还无法完全核销或者由其他业务盈利而分担，所以暂时无法完全取消。」</p><p><span>他预测，未来转账和取款服务费肯定会越来越低，因为科技在不断地进步，而商业上银行的位置也在向着服务方和卖方转变，用户的价值将更重要。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 04:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10371405.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10371405.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾令俊 ZLJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何推进落实「深改 19 条」？北交所周贵华：将大力提高上市公司质量优结构、严把关、强监管。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张灵霄</span></p></blockquote><p>「将一步推进公募私募等各类中长期资金支持，更好发挥改善北交所估值定价功能。」11 月 9 日晚，北交所董事长周贵华在 2023 金融街论坛年会平行论坛「合力营造创新型中小企业发展新生态」上表示。</p><p>今年 9 月 1 日，证监会发布《关于高质量建设北京证券交易所的意见》俗称：「深改 19 条」）。周贵华表示，《意见》着眼于北交所的质量提升，提出了一揽子的务实举措，着力推动形成各主体积极参与、各方面协调联动。</p><h3>进一步推进落实「深改 19 条」</h3><p>「上市公司是资本市场的基石，高质量上市公司也是交易所服务实体经济高质量发展的体现。」谈及「深改 19 条」如何推进落实，周贵华表示，将大力提高上市公司质量的根本要求，做到优结构、严把关、强监管。</p><p>一是优结构。精准服务高水平科技自立自强、新型工业化建设等国家战略，加强对专精特新企业，新科技、新赛道等领域企业的支持，着力引进一批创新成色足、成长性强、投资者认可的优质标的。优化发行上市制度安排，加快推出首次公开发行并在北交所上市制度。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169957879917420400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>二是严把关。推动股票发行注册制在北交所走深走实，以信息披露为核心，在减少管制的同时加大发行监管力度，提升审核问询精准性、有效性，压实发行人、中介机构责任，坚持「申报即担责」原则，严防「带病闯关」。</p><p>三是强监管。上市公司作为公众公司，不仅要向控股股东负责，更要向投资者负责、向社会公众负责，守规矩、重回报，决不能漠视、轻视中小投资者利益。</p><p>据了解，北交所将坚持规范和发展并重，监管和服务并行。推动北交所上市公司持续健康发展，加强对信息披露、减持分红、关联交易、募集资金管理等事项的监管制度，给投资者一个真实透明规范的上市公司；引导上市公司聚焦主业，创新发展，支持上市公司通过再融资并购重组等资本市场工具做优做强，给投资者一个有价值、有效益、有回报的上市公司；并严厉打击财务造假、虚假披露，资金占用、内幕交易等违法违规行为，给投资者一个安全放心可信赖的上市公司。</p><p>「把质量第一质量优先的理念贯彻到发行审核， 持续监管全链条各环节。」周贵华称。</p><h3>要做好「三统筹」和「四联动」</h3><p>「交易所是一个内涵丰富、机理复杂的生态系统，市场多要素之间既相互促进又相互制约。」周贵华表示，交易所的高质量发展要努力做好「投融资两端」「一二级市场」「各类产品」这三个方面的统筹工作。</p><p>一是加强投融资两端的统筹。「交易所不仅是服务企业融资的市场，也是服务投资者财富管理的平台。」周贵华表示，必须高度重视投资方建设，形成买卖金融均衡、有流动性支撑的市场。</p><p>他表示，下一步将积极推进公募私募以及各类中长期资金支持，推动更多地方设立专项资金参与市场建设，不断壮大投资者群体、优化投资者结构、丰富市场资金来源，加快北交所改善估值定价和提升流动性功能</p><p>二是加强一二级市场的统筹。周贵华表示，核心是要形成科学合理均衡的定价机制。具体而言，发行人、承销商要合理定价，按时融资，不能一味追求高估值；而专业投资者要在深入研究的基础上科学定价，客观报价，规范参与新股定价过程，充分发挥引领作用。</p><p>「将进一步优化北交所发行定价及配套制度安排，健全对发行人、大股东、承销商等有关主体的约束机制，促进一二级市场的良性互动，以可持续循环。」周贵华称。</p><p>三是加强各类产品的统筹。他表示，10 月 20 日北交所推出的信用贷产品，这些是继去年政府在平稳启动以来，北交所债券市场建设的又一标志性事件。近期我们将稳步做好信用贷的发行交易担保各项工作，推动北交所债券市场高质量发展。</p><p>同时北交所将进一步公布北交所指数体系，研究编制北交所专精特写指数，引导基金公司加大北交所基金产品供给，形成股债基等全产品协同发展的市场格局。</p><p>「四联动」则是指北交所与服务国家战略、区域性股权市场、新三板沪深交易所、私募创投市场做好联动。以区域性股权市场为例，将稳步落地绿色通道公示审核机制，不断创新各项安排，发挥北交所新三板对各地中小企业发展的辐射带动作用，促进区域协调发展。</p><p>周贵华表示，我们将朝着打造服务创新型中小企业搞经济的方向，按照共建共治共享的理念，发挥资本市场枢纽功能，聚合力、共同打造主阵地，推动形成全方位、全链条、全生命周期支持中小企业创新发展的服务体系。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 03:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10370189.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10370189.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张灵霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「国家队」瑞众人寿获批受让华夏人寿保险业务，将承接其机构、网点、人员等瑞众人寿凭借 565 亿的注册资本变成寿险业注册资本第一的「巨无霸」险企。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕文琦</span></p></blockquote><p>11 月 9 日，国家金融监督管理总局北京监管局同意瑞众人寿整体受让华夏人寿保险业务及相应的资产、负债。</p><p>华夏保险和瑞众保险微信公众号显示，根据瑞众保险与华夏人寿签署的《华夏人寿保险股份有限公司与瑞众人寿保险有限责任公司之相关业务及资产负债转让协议》，瑞众保险受让协议约定的华夏人寿截至 2022 年 12 月 31 日的业务、资产及权利、负债、机构、网点、人员队伍等。</p><p>自 2023 年 1 月 1 日起，华夏人寿新形成的业务、资产及权利、负债、机构、网点、人员队伍等由瑞众保险承接。</p><p><span>公告称，本次转让至瑞众保险全部保险业务的保险责任由瑞众保险承担。华夏人寿保单权利人（包括投保人、被保险人、受益人）无须更换保险</span><span><a href="http://data.eastmoney.com/zdht/" target="_blank">合同</a></span><span>，原保险合同继续有效，各项权益不受影响。保单权利人对本次转让有任何疑问或意见，可于 2023 年 11 月 15 日 24 时前提出。</span></p><p>今年四月成立的瑞众人寿保险股东由九州启航（北京）股权投资基金（有限合伙）和中国保险保障基金有限责任公司构成，分别出资 339 亿元和 226 亿元，持股比例 60% 和 40%。瑞众人寿 565 亿的注册资本也让其变成寿险业注册资本第一的「巨无霸」险企。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699535333721.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>九州启航基金与众不同之处在于，其 12 家合伙人机构，除了执行事务合伙人深圳市深基启航投资发展有限公司（以下简称「深基启航」）外，其余 11 家均为寿险公司。</p><p>这 11 家寿险公司分别为：中国人寿、太保寿险、太平人寿、人保寿险、招商局仁和人寿等 5 家国资控股寿险公司，以及工银安盛人寿、建信人寿、农银人寿、中银三星人寿、交银人寿、中邮人寿等六大银行旗下的寿险公司。</p><p>保险保障基金近年来多次参与问题机构的风险处置，除了瑞众人寿，近期还参与入股中汇人寿、海港人寿，分别耗资 66.4 亿元、37.5 亿元，持股 20%、25%。另外，保险保障基金联合存款保险基金 2022 年接手了信泰人寿 69.4% 的股份，在信泰人寿今年增资扩股引入 4 家浙江国资股东后，两者的合计持股将被稀释至 34%。</p><p>不过，按照惯例，目前的股权设置为「权宜之计」。 保险保障基金曾救济过新华人寿和中华联合财险，目前均已实现退出。2021 年，保险保障基金曾在北京金融资产交易所挂牌转让大家保险集团 98.78% 股权，不过并未成功。</p><p>在瑞众人寿人事任命方面，国家金融监督管理总局批准赵立军任瑞众人寿董事长，赵松来任总经理。</p><p>据了解，瑞众人寿高管团队主要来自中国人寿系统，赵松来有近 40 年保险业从业经验，曾任中国人寿天津市大港区支公司副经理、总经理，天津分公司副总经理、天津市分公司总经理。</p><p>赵立军生于 1963 年 7 月，亦是一名「老国寿」。曾任中国人寿副总经理、财务负责人，国寿健康产业投资有限公司总裁等职。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 03:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369106.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369106.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕文琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[开工了！汤戈、高楠、陈金伟跳槽后最新管理动向公示，他们能拯救这些绩差基？年内多位知名基金经理转会。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">纪瑶</span></p></blockquote><p>近期，多只基金发布了相关公告，公告涉及汤戈、高楠、陈金伟、张仲维等多位知名基金经理的最新管理动向。</p><p>此前，陈金伟、张仲维从宝盈基金离职后，分别加入鹏华基金、景顺长城基金；高楠从恒越基金离职后，加入了永赢基金；汤戈从英大基金转会到方正富邦基金；何以广离开长城基金，加入兴证全球基金。如今他们已经过了离职后的静默期，正式开始管理产品。</p><p>11 月 9 日，鹏华优质治理混合发布公告，增聘陈金伟为基金经理，变更后该基金由陈金伟、张鹏共同管理。永赢基金发布永赢睿信混合招募说明书，说明书显示该基金拟任基金经理为高楠。方正富邦基金发布公告，增聘汤戈为方正富邦天睿基金经理，和吴昊共同管理，任职日期自为 11 月 9 日。</p><p>11 月 7 日，景顺长城基金公告，增聘张仲维为旗下景顺长城优质成长股票型基金的基金经理，任职日期为 2023 年 11 月 7 日，原基金经理邓敬东、曾理解聘。10 月 23 日，兴证全球基金公告称，旗下兴证全球可持续投资三年定期开拟任基金经理为何以广，这是他加入兴证全球基金后管理的首只产品，该基金是新型浮动费率基金之一，管理费与业绩挂钩。</p><p>其中，汤戈曾是 2022 年的股票型基金冠军，其管理的英大国企改革主题股票以 31.5% 的收益率拿下股票型基金桂冠。截至离任前，汤戈担任英大基金权益投资总监，共管理 4 只基金，任职期间均取得了一定收益。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699538190600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据公告，汤戈管理的这只方正富邦天睿，近两年亏损 20.25%，近一年收益率为 6.53%，年内亏损 4.51%。三季度规模缩水超 1 亿，目前规模为 0.16 亿元。截至 2023 年中报数据，该基金个人持有比例为 100%。2022 年年末，机构持有比例和个人持有比例分别为 48.83%、51.17%。</p><p>方正富邦市场部人士向界面新闻记者表示，汤戈曾说，对于优秀的管理业绩，一方面是有运气成分；另一方面是「自下而上」投资体系的结果使然。他还表示，未来一段时间市场仍然是结构性行情，对于指数并不乐观，但对于投资并不悲观。</p><p>陈金伟参与共同管理的鹏华优质治理混合，成立回报为 35.10%，近几年业绩表现不佳。</p><p>同样地，张仲维接任的这只景顺长城优质成长成立于 2014 年，成立近 10 年以来回报为 77.22%。然而近几年业绩不佳，2022 年亏损 11.25%，年内亏损 10.76%。截至目前，基金规模合计为 0.32 亿元。该基金曾在 2015 年规模达 2.60 亿元，此后整体下滑，期间规模有起色，但还是没能抵挡规模下滑的总趋势。张仲维在宝盈基金任职期间，管理 9 只产品，截至卸任规模合计约 53.5 亿元。业绩方面，首尾相差较大。宝盈人工智能 A 和宝盈互联网沪港深分别取得约 138%、161% 的任职回报。</p><p>不同于接任老基金，高楠在永赢基金开工选择了新发产品，从类型上看，永赢睿信为混基。此前，高楠在国泰基金和恒越基金共计管理了 6 只产品，其中国泰融安多策略任职回报超 80%，年化回报 28.69%；恒越研究精选、恒越核心精选均取得了 30% 以上的任职回报，年化回报在 10% 以上。</p><p>年内，还有多位知名基金经理转会。</p><p>苗宇离开广发基金，加盟东方红资管。目前管理东方红睿泽三年定开混合、东方红睿满沪港深混合。王君正离开工银瑞信，加入华夏基金。目前管理华夏回报混合基金、华夏回报二号混合。蔡宇滨离开诺安基金，加入招商基金。目前管理招商安益灵活配置、招商品质生活混合。彭炜离开融通基金，加入中欧基金。目前管理中欧阿尔法、中欧盛世成长。金耀离开民生加银，石炯离开红土创新，加入了博时基金。原中加基金冯汉杰、李坤元分别加入广发基金、宏利基金。</p><p>此外，中银国际证券原基金经理白冰洋已加入富国基金，孙伟从东方红资管离职，加入泉果基金。目前，两位基金经理还未开始正式营业。王浩冰从创金合信离职后，转会至财通资管，目前尚处于静默期。</p><p>某基金分析人士表示，当持有的产品变更或增聘基金经理时，建议持有人关注接管基金经理的投资策略，评估其投研水平，注意其对投资组合的调整，然后决定是否继续持有。通常不建议迅速卖出或追逐明星光环，大量买入。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369317.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[纪瑶 JW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高超 6%！银行理财稳扎稳打，19 只养老理财产品成立全部正收益农银理财、中银理财养老产品业绩比较亮眼。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">韩宇航</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>个人养老金制度已落地一年，距离中国理财网发布首批个人养老金理财产品名单也过去半年有余。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 2 月 10 日，中国理财网发布首批个人养老金理财产品名单，首先发售的的工银理财、农银理财和中邮理财的 7 支产品。这也标志着个人养老金投资者可正式通过个人养老金资金账户购买理财产品。至此，「储蓄、理财、保险、公募」四大类别个人养老金产品均已亮相。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从最开始的 7 只产品稳步扩容，根据中国理财网的数据，目前市场上已有 19 只产品，来自工银理财、农银理财、中邮理财、中银理财和贝莱德建信理财。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>19 只产品全部为公募类净值型开放式产品，从产品类型来看，3 只产品为混合类产品，其余 16 只为固定收益类产品。从风险等级来看，7 只为中风险产品，其余 12 支产品均为中低风险产品。从份额方式来看，工银理财首发的 4 支产品是个人养老金账户专属，其余 15 支产品均设计成单独份额发行，除工银理财的两只产品用「</span></span><span><span>B</span></span><span><span>份额」区分，其余均以「</span></span><span><span>L</span></span><span><span>份额」区分发行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前 19 只个人养老金理财收益均为正。11 月 8 日，界面新闻记者查询中国理财网查询发现，截至当日，全市场 19 只养老金理财产品的累计净值均大于 1。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169950026991524000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，工银理财·「鑫得利」固定收益类理财产品 (2018 年 32 期) 的产品净值已达 1.1965。另一只工银理财的产品工银理财·「鑫得利」量化策略联动固定收益类理财产品（2018 年第 4 期）的净值表现也不俗。这两只产品是工银理财第二批新增的两只产品，与其他为个人养老金理财新发的产品不同，这两只产品存续产品，针对个人养老金理财产品设置了专属 B 类份额。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/16995000834234800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>表：市场个人养老金理财产品情况一览（截止至 11.08） 来源：中国理财网、Wind、界面新闻整理</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据 wind 数据，截止至 11 月 8 日，全市场 19 只养老金理财产品中，今年以来全部实现正收益。上述 19 只产品成立以来收益率在 0.25%-6.05% 之间。业绩排名第一的产品是由农银理财推出的「农银同心·灵动 360 天 L」，成立以来收益率达 6.03%；紧随其后的是中银理财旗下的两款产品：中银理财「福」（3 年）最短持有期固收增强理财产品和中银理财「福」（18 个月）最短持有期固收增强理财产品，收益率分别约为 3.18%、3.19%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从各家理财公司的情况来看，四家理财公司业绩分化</span></span><span><span>较为</span></span><span><span>明显</span></span><span><span>，其中中银理财的业绩相对最佳，平均成立以来收益率达 2.78%，工银理财作为最早起步个人养老金理财业务的公司反而略显平淡，平均成立以来收益率今为 2.06%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据 wind 数据，目前市场上 19 只个人养老金理财的管理费加托管费在 0.02%-0.42% 之间。低于市场上大部分的养老金基金的管理费。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年银行理财掀起了一波降费热潮，主要针对新发型产品和公司特色产品。由于个人养老金理财大多为新发产品，所以多数养老金理财产品参与到了这场「内卷」之中：农银理财「农银顺心·灵动」720 天混合类人民币理财产品和农银理财「农银同心·灵动」360 天科技创新人民币理财产品两只产品的固定管理费和销售服务费上都有费率优惠。工银理财的多只养老金理财产品采取了免收固定管理费或销售服务费的方式进行优惠。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从开闸至今</span></span><span><span>，</span></span><span><span>个人养老金理财产品交出了一份不错的答卷，相对于普通养老理财，</span></span><span><span>普益标准研究</span></span><span><span>也指出</span></span><span><span>，个人养老金理财产品在普通养老理财产品「长期、稳健、普惠」的基础上，还在业绩比较基准、费率结构、税收政策、风险保障机制、信息披露方面有一定优势。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但后期发展的挑战也不容忽视，资深金融政策监管专家周毅钦指出了个人养老金理财产品未来发展可能存在的困境：如果设计成开放产品，产品设计的难度陡降，但是从产品层面和养老目标基金相比就很接近，相当于放弃了原有的优势；如果是封闭式产品，就加大了产品设计难度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10365126.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10365126.html</link>
            <author>
                <![CDATA[韩宇航 HYH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宝能集团「下落不明」，或再被限高，深圳市罗湖区法院称其没有可供处分的财产宝能集团 27 次成为最高人民法院所公示的失信公司。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>界面新闻从一位宝能前员工处获取了《深圳市罗湖区人民法院查证结果通知书》（下称《通知书》），该份《通知书》落款为深圳市罗湖区人民法院（下称罗湖法院），落款时间为 2023 年 11 月 7 日。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231109/c642e00e93fd76ec60dae5a941ae5024_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《通知书》显示，由于宝能集团没有履行生效法律文书所确定的内容，申请执行人向罗湖法院申请强制执行，法院已受理。</p><p>《通知书》指出，在执行过程中，院依法对被执行人宝能集团的财产进行了查证。经向银行、国土、工商、证券、车管等相关部门调查，未发现被执行人有 (其他) 可供处分的财产。因此，<strong>本案被执行人没有可供处分的财产</strong>。</p><p>宝能集团没有可供处分的财产，意味着什么？</p><p>广东法制盛邦律师事务所合伙人李修蛟向界面新闻表示，法院决定要终结本次执行程序，即「终本」。「终本」前法院要进行「五查」，即向五个部门查询被执行人是否有可供执行的财产。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169954154215470000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「没有可供处分的财产，并不意味着资不抵债。未发现被执行人有可供处分的财产，就是说被执行人可能有财产，但还不能进行处置，比如资产全部被抵押、查封了」，李修蛟分析道，「另外也不排除大额资产不好处置的可能。比如说劳动者与公司的纠纷为几十万，公司没有现金、汽车等小额方便执行的资产，公司的大楼值几千万上亿，也不能说卖楼来还钱。」</p><p>《通知书》显示，终结本次执行程序时罗湖法院将依法决定限制被执行人高消费行为，并根据情况决定是否将被执行人纳入最高人民法院失信被执行人名单。</p><p>值得一提的是，宝能集团已多次被最高人民法院纳入失信被执行人名单，且多次被限制高消费。天眼查显示，目前宝能集团有 27 条最高人民法院所公示的失信公司信息，有 113 条被法院列为限制高消费企业信息。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231109/1d6ca2434983a2f86a26e9e9ef8566e6_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：天眼查显示的宝能集团自身风险</figcaption></figure><p>此外，《通知函》显示，因被执行人目前下落不明，罗湖法院无法有效通知被执行人到院接受调查。</p><p>被执行人宝能集团如何「下落不明」？是否意味着失联？</p><p>李修蛟表示，「公司、单位也可以说下落不明，具体情形可能如下：一是市场监督管理部门登记的注册地址和实际办公地址不符，公告无法送达；二是公告已经送达，但没有得到被执行人的回应，即无法有效通知被执行人，同样视为不能够送达，也可以说下落不明」。</p><p>《通知函》指出，对被执行人拒不履行生效法律文书确定的义务目违反财产报告制度之行为，深圳罗湖法院拟决定对其 (或法人、主要负责人) 实施拘留。那是否意味着宝能集团的法人或主要负责人可能面临拘留？</p><p>「拒不执行或拒不申报财产，说明情况可能是有财产而拒不执行，可能构成拒执罪，会对被执行人进行司法拘留。但如果说被执行人没有任何执行能力，就无法推测被执行人是恶意不执行，便无法对其进行拘留」。李修蛟表示。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369469.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369469.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李昊 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[楼市、股市双降温，香港 2024 财年财政赤字预计超千亿有立法会议员指出，目前香港财政储备是 27 年以来的最低水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张熹珑</span></p></blockquote><p><span>疫后复苏不及预期，香港政府的「小金库」持续承压。</span>11<span>月</span>8<span>日的立法会会议上，香港署理财经事务及库务局长陈浩濂指出，本财政年度的综合赤字或将超过</span>1000<span>亿元（港币，下同）。</span></p><p><span>这一数字远超预期。今年</span>2<span>月，港府在</span>2023/24<span>年度《财政预算案》中预计财政赤字为</span>544<span>亿元。</span></p><p><span>陈浩濂表示，政府在本财年会继续维持公务员编制零增长的目标，并在政府内部推行「资源效率优化计划」，在不影响民生开支的前提下，扣减各政策局及部门</span>2024<span>至</span>25<span>年度经常开支资源的</span>1%<span>，并于</span>2025<span>至</span>26<span>年度再额外扣减</span>1%<span>，所节省的资源将重新调配。</span></p><p><span>据香港库务局数据，截至本财政年度前六个月（截至今年</span>9<span>月</span>30<span>日），财务状况为</span>1777<span>亿元赤字，包括整体开支</span>3556<span>亿元，收入</span>1313<span>亿元，以及发行绿色债券所得</span>466<span>亿元收入；财政储备为</span>6571<span>亿元。</span></p><p><span>界面新闻统计发现，自</span>2019<span>年以来，香港已有三次财政赤字，财政储备也从超过</span>11000<span>亿元水平逐步下滑，目前已倒退至约为</span>2011/12<span>年度水平（</span>6691<span>亿元）；本财年上半年的赤字缺口已经超过</span>2019/20<span>年度（</span>106<span>亿元）和</span>2022/23<span>年度（</span>1223<span>亿元）。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169950419391683900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169950412756760400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>数据来源：香港政府网，制图：界面大湾区</figcaption></figure><p><span>香港立法会议员管浩鸣同日在会上提出，目前财政储备只能应付政府</span>9<span>个月开支，是</span>27<span>年以来的最低水平。</span></p><p><span>过去几年，疫情冲击经济以及应对疫情开支大增，让香港财政几次出现赤字。而疫后复苏阶段，整体经济和资产市场表现不及预期，进一步拖累了卖地收入和印花税收入。</span></p><p><span>长期以来，卖地收入是香港财政收入的重要一环，以往每年能带来超过千亿元的进账，但今年市况疲弱，发展商入标投地较低，竞投出价也相当保守。</span>2023/24<span>年财年前七个月（截至</span>10<span>月底），政府合共推出三块官地，只有两块成功批出，连同补地价收益计算，估计约</span>156<span>亿元，仅占全年目标</span>850<span>亿元的</span>18%<span>。</span></p><p><span>股市方面，今年以来港股日均成交额约为</span>1100<span>亿元，相比</span>2021<span>年日均成交额</span>1667<span>亿元，跌幅超过三成。</span></p><p><span>根据最新港府收入账目，</span>2023/24<span>年财年第一季度（截至</span>6<span>月底），印花税收入</span>159.94<span>亿元，按年跌</span>14%<span>，占总收入的</span>23%<span>。</span></p><p><span>针对楼市、股市双双降温，最新一份《施政报告》里，港府宣布三项楼市「减辣」措施，以及将股票交易印花税率由</span>0.13%<span>降至</span>0.1%<span>。</span></p><p><span>但与此同时，《施政报告》的多项新措施也令公共财政将面临巨大的压力，包括推出超</span>2<span>万元的「新生婴儿奖励金」，以及发展北部都会区和交椅洲人工岛两个大型项目。香港财政司司长陈茂波表示，预料相关措施会使政府每年经常性开支增加数十亿元。</span></p><p><span>港府亦有意借助市场力量应付大型项目，将会成立「大型发展项目融资委员会」及「大型发展项目融资办公室」，为北部都会区等大型发展项目的投资融资方案提供意见。明年即将启动的「资本投资者入境计划」，也正考虑加入人民币资产作为投资类别。</span></p><p><span>陈浩濂提到，政府会考虑适当运用各项财务工具，例如发债，以更好地管理现金流，「如未来进一步发债，仍会维持政府债务占本地生产总值的比率在相对较低水平，预计到</span>2027/2028<span>年度中期预测的尾段时，相关比率仍会低于</span>10%<span>。」</span></p><p><span>他同时强调，不能只聚焦短期表现，而要看整个经济周期，「中期财政预测显示，随着疫情消退及经济回到正轨，公共财政将有望逐步改善。」</span></p><p><span>相比之下，受益于旅游博彩快速恢复的澳门，有望明年摆脱财政赤字。</span>1-10<span>月，澳门博彩业收入为</span>1484.49<span>亿澳门元，较</span>2022<span>年同期增长</span>315.6%<span>，已经超出澳门政府此前预估的全年博彩收入</span>1300<span>亿澳门元。</span></p><p><span>澳门政府在</span>11<span>月</span>1<span>日提交的</span>2024<span>年财政预算案中预计，</span>2024<span>年博彩净收入达</span>2160<span>亿澳门元，公共财政收入将达到</span>1071<span>亿澳门元，一般预算支出总额约</span>1059<span>亿澳门元。换言之，澳门财政将扭亏为盈。这也将是新冠疫情后，澳门首次摆脱赤字、恢复财政收支平衡。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10365495.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10365495.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张熹珑]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[半夏投资旗下多只产品年内亏损超 10%，多次高喊牛市来了的李蓓还好吗？半夏投资旗下有净值更新的产品今年以来的平均收益率却仅为-13.58%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">慕泽</span></p></blockquote><p>作为国内首家百亿私募女掌门，半夏投资的李蓓近一年多以来曾多次因为出圈的言论引发市场热议，然而，公司旗下产品的业绩表现却大不如从前。</p><p>好买基金网数据显示，2018 年至 2022 年半夏投资旗下产品的平均收益率分别为 16.67%、6.38%、99.99%、64.42% 和 0.74%，截至目前，公司旗下有净值更新的产品今年以来的平均收益率却仅为-13.58%。</p><p>具体来看，半夏投资旗下近日有净值更新的 8 只产品今年以来的亏损率都已经超过了 12%，其中，截至 11 月 3 日，「半夏稳健混合宏观对冲」今年以来的亏损率更是已经高达 17.51%。</p><p>「半夏稳健混合宏观对冲」成立于 2018 年 5 月 25 日，至今年 4 月 21 日产品累计净值一度高达 7.7640，期间最大回撤值为 19.18%。不过随后其净值开始一路波动回撤，至今年 10 月 20 日一度回撤至 5.549，期间创下了该产品自成立以来的最大回撤 28.53%。</p><p>另外，半夏投资旗下的其他多只产品也均在近期创出了成立以来的最大回撤值。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839557846940200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>半夏投资是一家专注于宏观对冲策略的私募基金管理公司。官网介绍显示，公司基于内部自上而下对宏观经济和资产价格驱动因子的分析，判断各个大类资产价格在未来一段时期的趋势，从而指导基金在各个类别资产上的配置和交易。基金投资过程中使用期货期权等各种衍生金融工具，使用对冲、套利等投资手段，投资方向上可以做多，可以做空，也可以套利，目标是实现不依赖于市场环境的绝对收益。</p><p>半夏投资的创始合伙人兼基金经理李蓓，曾在交银施罗德基金担任专户投资经理，上海泓湖投资担任投资总监及基金经理，后于 2017 年 5 月创办半夏投资。伴随着半夏投资于 2022 年年中正式突破百亿规模，李蓓也成为国内首位百亿私募女掌门人。</p><p>值得一提的是，早在 2022 年 11 月份，李蓓就曾发文指出，A 股很可能已经走过了本轮下跌的最低点，站在新一轮长期牛市的起点。然而，后续市场并未按照李蓓预期的方向演绎，今年 1 月份半夏投资也只好把公司权益类净资产的仓位从 2022 年年末的 87.8% 大幅砍仓至 43.2%。</p><p>今年 4 月份，李蓓再次发表观点认为「几乎可以确认，这是（地产）10 年一遇级别的机会，股价的反应只是时间问题。」可惜的是，随后公司旗下「半夏稳健混合宏观对冲」在 5 月 6 日至 5 月 19 日两周内净值回撤 12.81%。李蓓也在 5 月 22 日回应表示，在股票上和商品上都犯了一些错误，行情比较极端，都出现了不小的亏损。坚持一贯的风控框架，已经大幅减仓控制风险敞口。</p><p>不过，尽管近一年以来曾在嘴上看多与行动砍仓之间反复横跳，旗下产品业绩表现始终不及预期，但是在日前发布的月报中，李蓓又再次公开看多。</p><p>李蓓认为，未来 2-3 年将经历的这一轮牛市会分为四个阶段：第一个阶段从 10 月 23 号开始，汇金的大力买进，托住了市场的底部；第二个阶段从现在开始，最先会引发一部分对冲基金买入中国资产，后续会有一些多头基金，也会逐渐增加中国相关股票的配置，北向资金大拐点出现；第三个阶段，随着财政政策持续发力，城中村改造逐渐落地，拆迁的房票安置带来一部分购房需求，中国经济进入持续复苏，地产销售回暖，房价企稳回升，基本面和企业盈利推动市场上涨；第四个阶段，股市的赚钱效应引发保险的持续加仓，私人银行客户的持续买入权益资产在全社会财富配置中的比例上升，推动市场估值回到历史中位以上，甚至可能会回到偏高水平。</p><p>只是不知这一次市场是否会按照李蓓预期的方向来演绎，半夏投资旗下产品又在何时才能再度刷出净值新高？</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678317.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9678317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕泽]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调研早知道|《完蛋！我被美女包围了》带火短剧板块，行业专家如何看？有哪些投资机会？短剧的出现更符合短视频传播的特点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着《完蛋！我被美女包围了》这款真人剧+游戏全新模式下的互动游戏爆火，A 股相关短剧概念公司股价也迎来了暴涨，其中天威视讯（002238.SZ）迎来 6 连板，中文在线（300364.SZ）短期内股价也已翻倍。</p><p>短剧是指单集时长几十秒至 15 分钟左右，有着相对明确的主题和主线、较为连续和完整故事情节的网络影视作品。根据七麦数据，最近海外短剧应用 ReelShort 下载量暴涨，美国免费榜排名从 400 名之外迅速升到 21 名。国内榜单上，两个短剧平台河马剧场和番茄短剧也先后登顶了国内 APP 免费榜单榜首，足以可见近期短剧的火爆程度。</p><p>另外在短剧上新数据方面也能印证这点。根据《2023 年上半年微短剧市场报告》显示，2023 年上半年共上新微短剧 481 部，已经超过了 2022 年全年上新的 454 部。短剧是一项低投入高回报的行业，短短几分钟的短剧如果在高曝光的情况下，就能让企业获取高额收益，通俗来说就是把原先的爽文直接压缩进了影视。</p><p>本周，短剧第一线专家举行了行业当前情况的交流会，界面 VIP 整理精要信息如下，并附上 A 股相关受益企业。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10366106.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10366106.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨马可]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘前机会前瞻|华为智界 S7 正式发布，供应链企业有望深度收益，这几家公司为其提供核心零部件（附概念股）智界 S7 共四款车型，预售价 25.8 万元起。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日晚，华为智慧出行解决方案发布暨智界 S7 预售会上，华为与奇瑞汽车联合发布双方合作的首款智能电动汽车智界 S7，该车也是华为汽车智选车模式下首款轿车。智界 S7 采用全新 OneBox 造型设计，拥有 2.6 平米全景大天幕。</p><h3><strong>【机会前瞻】</strong></h3><p>11 月 9 日晚，华为智选车首款轿车智界 S7 正式发布，共四款车型，预售价 25.8 万元起。</p><p>余承东在发布会上表示，问界新 M7 系列上市 50 天，累计大定 8.6 万，智界 S7 的尺寸为车长 4971mm，轴距 2950mm，车宽 1963mm，仓内空间利润率达到了 88%。</p><p>值得一提的是，智界 S7 是首款搭载华为全新途灵智能底盘的车型，配备了更智慧的高阶智能驾驶系统。该系统具备首发泊车代驾功能，可以在复杂的停车环境中实现超视距自主泊车，大大提升了驾驶的安全性和便利性。同时，智界 S7 还首发搭载了 HarmonyOS 4 智能座舱。</p><p>此外，华为在发布会上还展示了更多「黑科技」。包括华为车联网、智能 BMS 管理系统、全液冷超充、HUAWEI xPIXEL 智慧大灯、HUAWEI xScene 光场屏以及 HUAWEI AR-HUD 等领先技术。这些技术都将在未来的问界及智界系列的车型中得到应用和拓展。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369228.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369228.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 月 10 日投资早报| 华虹公司：第三季度销售收入 5.685 亿美元同比下降 9.7%，ST 恒久：公司遭证监会立案，万科：将于 11 月 13 日全部赎回「20 万科 07」存续本金及应计利...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>周四（2023 年 11 月 9 日），A 股三大指数全天小幅震荡，上证指数涨 0.03%，报收 3053.28 点，成交额 3886 亿元；深证成指跌 0.2%，报收 10032.09 点，成交额 5739 亿元；创业板指跌 0.23%，报收 2018.38 点，成交额 2787 亿元。</span></li><li><span>周四（2023 年 11 月 9 日），港股两大指数涨跌不一，恒生指数收跌 0.33%，报 17511.29 点；恒生科技指数收涨 0.08%，报 4024.24 点。</span></li><li><span>周四（2023 年 11 月 9 日），美股三大指数集体收跌，纳指跌 0.94%，标普 500 指数跌 0.81%，道指跌 0.65%。大型科技股多数下跌，</span><span>热门中概股普跌。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p>11 月 10 日，今日无新股上市，无新股申购。</p><h3>【重要新闻】</h3><p>【央行：将适时调整优化房地产政策】央行发布《中国区域金融运行报告（2023）》，其中提到，适应房地产市场供求关系发生重大变化的新形势，适时调整优化房地产政策，促进房地产市场平稳健康发展。兼顾好内部均衡和外部均衡，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定，坚决防范汇率超调风险。推进金融高水平双向开放，提高开放条件下经济金融管理能力和防控风险能力。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169925580473121100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>【商务部部长：将持续推动新能源汽车下乡，全链条促进汽车消费】商务部部长王文涛表示，我们将持续推动新能源汽车下乡，全链条促进汽车消费。家居方面，我们将聚焦绿色、智能、适老这三个方向，加快释放家居消费潜力。我们还将促进绿色智能家电消费、推动餐饮业高质量发展，更好满足人民美好生活需要。</p><h3>【主题机会】</h3><p>【华为智选车模式首款轿车智界 S7 正式发布】11 月 9 日晚，华为智慧出行解决方案发布暨智界 S7 预售会上，华为与奇瑞汽车联合发布双方合作的首款智能电动汽车智界 S7，该车也是华为汽车智选车模式下首款轿车。智界 S7 采用全新 OneBox 造型设计，拥有 2.6 平米全景大天幕。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10345127.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10345127.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面研究部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[发生了什么？正元智慧实控人等三位高层被采取强制措施，股价「提前」大跌向下修正可转债转股价议案未获股东大会审议通过。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><span><span>界面新闻记者</span></span><span><span>&nbsp;| </span></span><span><span>冯雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>上市公司三位高层同时被采取强制措施的情形并不多见</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日晚间</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧（300645.SZ）公告</span></span><span><span>，收到公司实际控制人、董事长兼总经理陈坚家属的通知，陈坚被公安机关采取指定居所监视居住措施；收到董事陈英家属的通知，陈英被公安机关采取指定居所监视居住措施；收到董事、副总经理兼董事会秘书周军辉家属的通知，周军辉被公安机关采取刑事强制措施。目前尚待公安机关进一步调查。</span></span></span></p><p><span><span><span>正元智慧表示</span></span><span><span>，目前公司日常经营运作正常，公司董事会及管理层将确保公司及各项经营活动正常进行。</span></span></span></p><p><span><span><span>回溯近期及今年来正元智慧公告</span></span><span><span>，</span></span><span><span>上市公司在经营上并无任何「异常」</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也未收到任何处罚措施或警示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>因此这次高管批量「出事」让投资者直呼：「太突然。」</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻记者注意到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>在</span></span><span><span>11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日公告公司三位高层被采取强制措施前</span></span><span><span>，11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>8</span></span><span><span>日正元智慧在并无任何利空消息情况下股价提前大跌</span></span><span><span>，</span></span><span><span>跌幅达</span></span><span><span>9.44%</span></span><span><span>，11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧股价继续下行</span></span><span><span>，</span></span><span><span>下跌</span></span><span><span>1.98%</span></span><span><span>报收</span></span><span><span>23.23</span></span><span><span>元</span></span><span><span>/</span></span><span><span>股</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169954135041235000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>正元智慧资料显示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>董事陈英为董事长陈坚之妹</span></span><span><span>，</span></span><span><span>董秘</span></span><span><span>周军辉</span></span><span><span>与陈氏兄妹无关联关系</span></span><span><span>。</span></span><span><span>与</span></span><span><span>陈坚</span></span><span><span>、</span></span><span><span>陈英</span></span><span><span>不同</span></span><span><span>，</span></span><span><span>董秘</span></span><span><span>周军辉</span></span><span><span>采取的为</span></span><span><span>刑事强制措施</span></span><span><span>，</span></span><span><span>并未公布具体刑事强制措施</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>同日晚间</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧还公布了 2023 年第四次临时股东大会决议公告</span></span><span><span>，</span></span><span><span>界面新闻记者注意到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>此前临时股东大会均由正元智慧董事长</span></span><span><span>陈坚</span></span><span><span>主持</span></span><span><span>，</span></span><span><span>但公告显示 11 月 9 日下午会议主持为董事陈艺戎</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>有些出乎意料的是</span></span><span><span>，</span></span><span><span>这次会议上</span></span><span><span>《关于董事会提议向下修正可转换公司债券转股价格的议案》</span></span><span><span>未获得</span></span><span><span>审议通过</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>该议案是正元智慧董事会在</span></span><span><span>10</span></span><span><span>月</span></span><span><span>25</span></span><span><span>日提出</span></span><span><span>，</span></span><span><span>因</span></span><span><span>2023 年 9 月 22 日至 2023 年 10 月 24 日，</span></span><span><span>正元智慧</span></span><span><span>股票已出现连续 30 个交易日中至少有 15 个交易日的收盘价格低于当期转股价格 32.80 元/股的 85%(即 27.88 元/股)，已触发「正元转 02」转股价格的向下修正条款。</span></span></span></p><p><span><span><span>投票详细结果显示</span></span><span><span>，同意</span></span><span><span>票数</span></span><span><span>434,150 股，占出席会议所有股东所持股份的 12.5817%；反对 3,013,204 股，占出席会议所有股东所持股份的 87.3227%；弃权 3,300 股，占出席会议所有股东所持股份的 0.0956%。</span></span></span></p><p><span><span><span>公司方面</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧主要从事</span></span><span><span>智慧校园、智慧园区和行业智慧化系统建设及增值运营服务，</span></span><span><span>近两年财务情况较为稳定</span></span><span><span>，</span></span><span><span>净利润均保持了正增长</span></span><span><span>。今年 10 月中旬以来，正元智慧股价震荡下行，11 月 8 日走出年内最低点 22.83 元/股。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369457.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369457.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯雨晨 FYC]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「普洱茶第一股」要来了，澜沧古茶将登陆港股，中国茶叶和八马茶业怎么办？澜沧古茶成功通过聆讯，距离登陆港股再跨一步。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><strong>记者｜赵阳戈</strong></span></p></blockquote><p><span>据联交所</span><span>披露易，11 月 7 日，普洱澜沧古茶股份有限公司（简称：</span><span>澜沧古茶）</span><span>进行了第一次呈交</span><span>聆讯后资料集，这也意味着</span><span>澜沧古茶</span><span>成功通过聆讯，距离登陆港股再跨一步。而在排队中的</span><span>中国茶叶</span><span>，仍未</span><span>对第一轮问询作出回复披露</span><span>。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953680665079800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：联交所</figcaption></figure><p><span>据公开信息，</span><span>澜沧古茶曾于 2020 年 7 月 3 日进行预披露，由华创证券保荐，剑指深市主板，后 2020 年 12 月 16 日预披露更新，是当时「茶叶第一股」的角逐者。但公开信息显示，在 2021 年 6 月 3 日上会前夜，公司主动申请撤回申报材料，随后公司向港交所递交招股说明书。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169953689412391100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：证监会</figcaption></figure><p><span>澜沧古茶招股书称，根据弗若斯特沙利文报告，按 2022 年普洱茶产品产生的收益计算，</span><span>澜沧古茶是中国第三大普洱茶公司，是中国极少数在原材料管理、产品开发、生产、终端客户触达和会员服务方面均拥有经验的茶公司之一，于</span><span>2020 年、2021 年、2022 年及截至 2022 年及 2023 年 6 月 30 日止六个月，</span><span>普洱</span><span>澜沧古茶</span><span>的收益分别为人民币</span><span>4.06</span><span>亿元、人民币</span><span>5</span><span>.</span><span>59</span><span>亿元、人民币</span><span>4.63</span><span>亿元、人民币</span><span>2.28</span><span>亿元及人民币</span><span>2.32</span><span>亿元。公司于同期的毛利率分别为</span><span>70.4%</span><span>、</span><span>65.9%</span><span>、</span><span>65.9%</span><span>、</span><span>60.9%</span><span>及</span><span>60.3%</span><span>。</span><span>于</span><span>2020 年、2021 年、2022 年及截至 2022 年及 2023 年 6 月 30 日止六个月，净利润分别为人民币</span><span>1.23</span><span>亿元、人民币</span><span>1.29</span><span>亿元、人民币 0.</span><span>71</span><span>亿元、人民币 0.</span><span>3</span><span>亿元及人民币 0.</span><span>24</span><span>亿元。</span><span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953692055308400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：联交所</figcaption></figure><p><span>实际上，此前有心争夺 A 股</span><span>「茶叶第一股」称号的可不只有</span><span>澜沧古茶。中国茶叶早在 2020 年 7 月 3 日进行了预披露，2021 年 2 月 20 日进行了预披露更新，目的地沪市主板，保荐人中信建投证券，后在 2023 年 2 月 28 日平移，2023 年 3 月 15 日进入了问询环节。不过中国茶叶 3 月 31 日因财务资料过有效期而中止，6 月 30 日公司提交了新的财务资料，恢复了进程。但截至目前，中国茶叶对第一轮问询并未有回复公告的披露。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169953693550843900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：证监会</figcaption></figure><p><span>从 2020 年 7 月 3 日算起，中国茶叶也等待了 3 年有余。根据 2023 年 2 月 28 日披露的招股说明书，2022 年上半年的营业收入为 14.23 亿元，净利润 1.98 亿元。中国茶叶的融资额为 11.4 亿元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169953686611805800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此前还有一家八马茶业。据公开信息，八马茶业曾在新三板挂牌，时间是 2015 年 12 月，所以如今还可以在全国中小企业股转系统网站中查到八马茶业的相关信息。自 2018 年 4 月终止在新三板挂牌之后，八马茶业开始闯 A。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953694959586700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：交易所</figcaption></figure><p><span>2021 年 4 月 15 日，创业板受理八马茶业，保荐机构中信证券，律师事务所北京德恒，会计师事务所为信永中和。八马茶业当时的融资计划为 6.83 亿元。在经历了三轮问询之后，2022 年 5 月，公司和保荐方均选择提交撤回申请。</span></p><p><span>大半年后，同批人马换了主板赛道，2023 年 3 月 1 日，八马茶业获得深市主板受理，融资额上调为 10.08 亿元。但，八马茶业除了更新了一次财务资料外，尚未进入到问询环节，最终在 2023 年 9 月 19 日八马茶业和中信证券「故技重施」，再撤回了首发申请，终止掉了 IPO。深交所 9 月 28 日对此进行了披露。</span></p><p><span>据悉，八马茶业是全茶类全国连锁品牌企业，主要从事茶及相关产品的研发设计、标准输出及品牌零售业务，产品覆盖乌龙茶、黑茶、红茶、绿茶、白茶、黄茶、再加工茶等全品类茶叶以及茶具、茶食品等相关产品。公司创始人之一王文礼是国家级非物质文化遗产项目乌龙茶制作技艺 (铁观音制作技艺) 代表性传承人。</span></p><p><span>如今，</span><span>普洱</span><span>澜沧古茶已</span><span>呈交</span><span>聆讯后资料集，八马茶业又会如何做择？</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369216.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369216.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵阳戈]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【专访】《完蛋！》为何突然大火？短剧未来如何发展？小禹基金黎仕禹如是说这个行业最核心的东西是内容和 IP。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>一款名为《完蛋！我被美女包围了！》的真人互动影视游戏直接带火短剧概念股。截至 11 月 9 日收盘，天威视讯（002238.SZ）再度一字板涨停，晋级 6 连板；中文在线（300364.SZ）股价大涨 4.52%，近 6 个交易日累计涨幅逾 100%；而百纳千成（300291.SZ）、海看股份（301262.SZ）、紫天科技（300280.SZ）等股票出现回调。</p><p>短剧在几年之前就已经出现，在 2018 年进入大众视野，经过粗犷的发展之后，于 2020 年开始逐步被纳入监管体系，发展两年后，于 2022 年开始进入比较快的发展阶段。近年来，娱乐内容视频化步伐加快，正好契合人们的娱乐时间碎片化，由此短剧规模得以迅速扩大，还吸引了网文、影视等多种类型公司入局。</p><p>广东小禹私募基金管理有限公司总经理黎仕禹拥有多年投资经验和私募基金公司管理经验，是比较早进入私募行业的一批人。近日，黎仕禹很关注短剧概念的变化，并且对短剧概念、短剧+游戏、真人互动影视游戏等颇有研究。</p><p>那么，短剧概念的核心是什么？为什么发展了几年之后突然被《完蛋！我被美女包围了！》带火？短剧有什么优势和劣势？其未来发展前景会是什么样的？界面新闻记者带着这些问题对黎仕禹进行了专访。</p><p><strong>界面新闻：怎样理解短剧以及短剧+游戏这些概念？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953467551685100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短剧以及短剧+游戏背后所蕴含的是一种「快经济」的核心概念。十几二十年前，我们上网都要用 PC 端，要通过手动连接宽带的方式才能上网，而现在随着科技的发展，移动端的应用已经非常成熟了，只需要有一台手机就能实现随时随地上网。这些技术发展的背后都是为了满足人们「快节奏」的生活。</p><p>比如说游戏，多年前，我们需要打开电脑才能玩游戏，但现在很多 PC 端的游戏或者同类型游戏已经移植到了移动端，弱化了对用户所在场景的要求。现在用户用手机打游戏。再比如说影视剧集，以前我们说的「肥皂剧」每集时长普遍在 40 分钟左右，到近年来像在哔哩哔哩上出现了很多火爆的 10-20 分钟的视频，以抖音、快手为代表的短视频平台充斥着我们的生活。</p><p>一方面，我们能明显感受到娱乐项目弱化用户的使用要求或者体验要求，场景方面和时间方面的要求变成了「随时随地」；另一方面，我们的活节奏是非常快的，日常生活也忙碌，只在许多大大小小的事情之间可能会有一些碎片化的时间。那么，短剧如何抓住下游用户碎片化时间就成为关键，也就是短剧、游戏这种娱乐事件如何想尽办法穿插在我们碎片化的时间里。</p><p><strong>界面新闻：怎么看《完蛋！我被美女包围了！》的火爆？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>从游戏的内容上看，这款游戏制作是十分简单的，通过提前拍摄不同情况下的剧情发展，玩家根据自己的「意愿」去选择对话的方式，便会走向不同的结局。这款游戏总共有 100 多个故事分支线和 12 个结局，这些内容都可以提前设计好并拍摄成短剧的方式，这种模式下既给予了玩家更好的体验感和满足感，玩家通过第一人称的方式实现了与真人互动，从而有种「身临其境」的感觉，也同时降低了游戏的开发门槛，包括像游戏的开发周期以及开发成本等。</p><p><strong>界面新闻：短剧为什么突然火爆出圈？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短剧和短剧+游戏突然火爆出圈受益于《完蛋！我被美女包围了！》。这款游戏与过往的游戏存在着许多不同的地方，例如该游戏是利用真人拍摄，从而提供给玩家一个非常真实的游戏体验；其次，玩家从开始游戏到一个剧情结局普遍需要 3 个小时左右，其内容更加紧凑，游戏节奏更加快；最后，《完蛋！我被美女包围了！》可以说是一款游戏，但同时又是短剧的形式呈现，很好结合了两者的优点，打破传统游戏风格，给用户更好的体验感和满足感，而玩家出于「猎奇」的心理可能更愿意去尝试这种风格的游戏。</p><p>其实，去年也有一个非常火爆的游戏叫《羊了个羊》。这是一款微信小程序的游戏，其主打的高难度，非常难以通关，以及能够在闲暇时间游玩。像《完蛋！我被美女包围了！》和《羊了个羊》其实就是抓住用户碎片化时间，以及对于新事物的「猎奇」心理。</p><p>对于制作商来说，这类型游戏本身开发周期较短，大概一两个月就能完成；开发成本较低，成本大概在几十万到上百万不等，但是一旦出现爆款产品，其盈利是千万级以上，整体的投资回报率是非常高的，这也是吸引制作商入局的原因所在。</p><p><strong>界面新闻：短剧在未来会有怎样的发展？相关产业会达到什么样的市场规模？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>目前，行业处于早期的发展阶段，相关的盈利模式和配套设备发展还不完善，而一旦相关内容和服务跟上，这将进一步打开市场的空间。</p><p>像《完蛋！我被美女包围了！》还仅是一款 PC 端的游戏，但是我能够预想到，未来同类型的游戏必然会往移动端去「平铺」，这里说的移动端不仅仅是指手机，还包括 VR/MR 等，也会有类似的游戏出现。未来相关产业的市场规模是相当大的。根据现在统计，2023 年短剧影视市场规模将达到 200 亿元以上，像 2021 年电影市场规模为 470 亿元，所以对比之下未来会有着非常大的成长空间。</p><p><strong>界面新闻：短剧、短剧+游戏的主要竞争优势是什么？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短剧和短剧+游戏的主要竞争优势是内容极度紧凑，能够很好地抓住下游用户碎片化时间，满足下游用户「猎奇」的心理；而对于制作商的优势，与长视频和其他游戏相比较，其开发周期更加短暂，开发成本更低。</p><p><strong>界面新闻：短剧、短剧+游戏在其作品生产方面，可能存在什么样的技术难题或瓶颈？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短剧和短剧+游戏最大的特点就是开发周期短、开发成本低，也就是说，整个行业的门槛相对较低，所以这个行业最核心的东西是内容和 IP。拥有好内容和 IP 才能吸引到用户的「猎奇」心理，而拥有大量 IP 和懂用户的公司往往在该领域能脱颖而出。</p><p><strong>界面新闻：对于这些难题，目前是否已经有解决办法？哪些公司在行业中比较有优势？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短剧普遍时长在 1-10 分钟，强调的是内容紧凑，所以题材多以都市情感、悬疑探险、古装仙侠等节奏更快的、高潮剧情能够连续迭起的内容。目前，行业内相关公司普遍做法是将小说影视化，制作成短剧的形式，通过「买量」的方式来赌「爆款」项目。</p><p>例如，目前短剧的制作成本大约为 20-100 万之间，普通的短剧如果能正常播出，按用户 10-20% 付费率，大约能回款 100 万左右；如果一旦出现「爆款」项目，回款能到达千万级，通过大批量的制作方式来获得收益。所以，有大量 IP 的公司不需要另外购买版权，而且优质 IP 本身就有「粉丝群体」，所能制作「爆款」项目的概率更大。</p><p>像中文在线是借助网文起家的，其本身剧本资源丰富。根据公司 2023 年半年度报告，公司积累的数字内容资源超过 550 万种，网络原创驻站作者 450 余万名，与 600 余家版权机构合作，签约知名作家、畅销书作者超 2000 位。公司丰富的内容资源和作者资源为其短剧剧本创作提供支持。另外，公司还有 AI 大模型，可以提取诸多网文里的一些情节或片段并进行编辑生成初步的剧本，从而减少编剧的费用，实现降本增效。</p><p><strong>界面新闻：对短剧以及短剧+游戏在未来的演变有什么看法？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>当前，短剧和短剧+游戏的生产模式普遍以小说影视化为主，未来随着人工智能技术发展成熟，相关公司可以借助 AI 大模型自动生成初步的剧本，提高生产效率，降低生产成本。但是，这样也可能会涉及内容同质化严重的问题，所以对初步剧本还需要进行二次创作。</p><p><strong>界面新闻：短剧的生产模式、变现渠道、内容变化、用户变化等等相关问题在未来会是怎样的？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>对于变现渠道，目前多以向用户收取单集观影费为主。例如，一般长视频平台会有 VIP 会员，用户每个月缴纳一定的会员费即可观看所有 VIP 内容。但是，短剧抓住了用户的「猎奇」心理，一旦观影「上头」，用户就会连续付费。一般来说，每集观影费可能是一块左右，但是一整套短剧观看下来，用户的花费可能就会达到百八十元左右。这相比于传统的长视频，回报率更高。另外，还有一种变现渠道是植入广告，通过收取广告商的广告费来变现，但是这种普遍收益率不高。</p><p>在内容和用户方面，现在是大数据的时代，下游影视平台会根据用户的观影习惯而精准投流，增加用户付费的概率。同时，通过下游用户的观影习惯也会推动上游的内容创作，因为用户喜好不是固定的，可能某个阶段喜欢「现代剧」，某个阶段喜欢「穿越剧」，所以内容题材是不固定的，但是核心还是如何让用户产生「猎奇」心理。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368731.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368731.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[短剧游戏板块大跌，爆炒过后还有多大想象空间？板块整体大跌。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>近日，短剧游戏概念股持续活跃。</p><p>11 月 9 日，天威视讯（002238.SZ）再度一字板涨停，晋级 6 连板；中文在线（300364.SZ）大涨 4.52%，近 6 个交易日累计涨幅逾 100%。然而，百纳千成（300291.SZ）、海看股份（301262.SZ）、唐德影视（300426，SZ）等一大批此前大涨的股票均出现爆跌。东方财富短剧互动游戏板块当天大跌 3.48%。</p><p>经过几天的「火爆」行情之后，短剧游戏概念股出现了明显分化。短剧游戏概念还有多少想象？哪些公司更受关注？后续还会有哪些看点？</p><h3>短剧拥有更高想象空间</h3><p>自《完蛋！我被美女包围了！》真人互动影视游戏大火之后，引发了短剧游戏概念股活跃，多只影视股、游戏股持续大涨。接着，市场风向似乎转向了影视板块，特别是拥有短剧概念的股票上面。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699531433263.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>经过市场的淘洗，《完蛋！我被美女包围了！》被洗去了游戏的「成分」，<strong>人们更关注短剧的潜力及其后续的想象空间</strong>。</p><p>根据西南证券研报，短剧的产业链主要分为短剧生产和分发两个环节，参与者包括网文/游戏公司、MCN 机构、影视公司和长短视频互联网平台。</p><p>在短剧的上游生产环节，主要由网文、动漫、游戏等公司提供短剧的 IP 或者版权，MCN、影视公司或创作达人合作拍摄和出品短剧，他们可以作为短剧版权商，也可以将拍摄完毕的短剧打包出售给三方短剧版权商。</p><p>最后短剧版权商可以直接 ToC 提供短剧，获取观众的分集付费和会员充值收入；也可以 ToB 和分销商分成合作，分销商负责在包括长短视频、内容社区、小程序等的互联网平台上线短剧以及为其投放流量。</p><p>根据西南证券研报的上述观点，或许真人互动影视游戏只是短剧产业链的「输出」环节中为观众提供短剧的一种变现方式而已。实际上，短剧的终端盈利模式主要有 3 种，即会员付费、广告变现和电商带货。会员付费包括定期的会员费和单部剧集购买。广告收入包括贴片广告、广告植入、IP 授权营销。另外，爆款短剧自身也能成为一个 IP，通过售卖周边产品再次变现。</p><p>民生证券研报认为，<strong>剧情互动游戏是剧集新场景的探索，更倾向将剧情互动游戏看作单机游戏的一种细分品类，整体增长有限；剧情互动游戏是新内容形态+新渠道的结合。</strong></p><p>相比于剧情互动游戏，民生证券研报认为<strong>剧集具有较高的想象空间</strong>。一方面剧集内容由 toB 的产品形态，发展至 toC 的游戏产品形态，优质产品收入空间得以打开；另一方面剧集的上线渠道由视频平台变为应用商店渠道，新的渠道意味着新的营销方式及新的用户群体，有望带来新的增量空间。</p><p>前海开源基金首席经济学家杨德龙对界面新闻记者表示，短剧近期比较火，是受益于短视频的流行；短剧和游戏结合也很容易出现一些爆款。</p><p>「通过短剧来引爆游戏，这种创新的模式具有独到的优势，比较吸引人。」杨德龙说，「不过，<strong>游戏还要看短剧的内容是不是具有足够的吸引力。短剧加游戏方面，未来还需要拓展新的形式。</strong>」</p><h3>短剧内容优势成关注焦点</h3><p>短剧近期被真人互动影视游戏带火，但短剧早在几年前就已经出现。</p><p>根据西南证券研报，短剧自 2018 年进入大众视野，2020 年开始逐步被纳入监管体系，2022 年开始进入繁荣发展阶段，一方面得益于短剧供给不断丰富，更重要的是娱乐内容视频化+娱乐时间碎片化两大趋势，叠加短剧内容审美提升和影视公司入局带来的制作能力提升，短剧影响力迅速扩大，辐射观众不断增加。</p><p>值得一提的是，短剧在发展过程中已经遇到了考验。杨德龙表示，好作品是行业发展的主要难度所在。不管是用于观看的短剧，还是真人互动影视游戏，抑或是周边产品，之所以能被人们接受和喜欢，就是基于「好作品」、「好内容」而产生。如何生产内容，特别是优质内容，将是短剧概念股相关公司未来的努力方向，也是在优势上产生差距的主要原因之一。</p><p>掌阅科技（603533.SH）一位公关负责人告诉界面新闻记者：「<strong>短剧目前遇到的最大技术难题是盗版猖獗。</strong>」同时表示，目前广告平台已经建立防盗版机制，官方打击效果明显。</p><p>掌阅科技告诉界面新闻记者，未来短剧的高质量发展，不仅会坚持主流文化的底线，更会在题材类型拓展、视听语言创新、环境氛围营造、表演层次细腻程度上进行大力提升，最终落地到生产灵活多样、科学合理的精品。</p><p>掌阅科技表示，目前，其每个月会上新 20 部左右的独家自制短剧。和行业相比，掌阅科技有海量优质 IP、众多优质创作者资源和丰富的内容经验。这些或能让掌阅科技在以内容为核心的短剧市场具备潜力。</p><p>中文在线的内容储备也值得关注。根据西南证券研报，中文在线国内短剧平台野象剧场上线第一年已经实现收入 670 万元，平台积累 200 余万粉丝和 110 多万关注用户；海外上线了 Reel Short（短剧 APP），2023 年 7 月，Reel short 全球累计新增下载超 270 万，营收 400 万美元；中文在线旗下四月天小说网的作品《招惹》改编的短剧在腾讯视频播出，创造腾讯短剧最高热度记录，2023 年上半年累计分账已经突破 2000 万元。</p><p>此外，百纳千成公告显示，其与大鱼快游联合出品、bilibili 游戏独家代理发行的长篇真人互动全视频影视游戏《隐藏真探》目前处于内测及报批阶段；《隐藏真探》为生存悬疑题材真人互动全视频影视游戏，整体投资成本较低，百纳千成持有该游戏 30% 投资份额。</p><p>民生证券研报认为，<strong>小程序短剧是新渠道带来的结构性增长机会</strong>；供给侧，微短剧制作流程短，制作门槛低，验证周期短，从而产品供给实现快速增长；需求侧，单集时长较短的微短剧，更为契合消费者碎片化消费习惯。</p><p>接受采访时，掌阅科技也认为，短剧的发展也对相关产业带来了积极的影响，推动了影视、游戏、AI 等产业链的发展，促进了内容创作和传播的创新，改变了观众的消费习惯，创造了新的广告变现模式。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368702.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368702.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
