<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[财经_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[财经_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Oct 2023 09:41:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[港交所前三季度营收同比增长 18%，115 宗 IPO 申请正处理中今年前九个月，港交所迎来新上市公司共 47 家。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p>10<span>月</span>19<span>日，港交所发布了年度三季报。</span></p><p><span>数据显示，</span><span>港交所第三季收入及其他收益为</span>50.84<span>亿港元，较</span>2022<span>年第三季上升</span>18%。<span>港交所表示，主要业务收入较</span>2022<span>年第三季上升</span>9%<span>，源于保证金与结算所基金的投资收益净额增加，但上市费收入减少已抵销部分升幅。</span></p><p><span>其中，港交所资金的投资收益净额为</span>3.60<span>亿港元（</span>2022<span>年第三季：亏损</span>4600<span>万港元），源于内部管理的公司资金的投资收益上升，以及外部管理投资基金</span> (<span>外部组合</span>) <span>的公平值亏损减低至</span>5 <span>百万元（</span>2022<span>年第三季：亏损</span>1.48<span>亿港元）</span></p><p><span>此外，港交所股东应占溢利为</span>29.53<span>亿元，较</span>2022<span>年第三季上升</span>30%<span>。</span></p><p><span>今年前三季的收入及其他收益为</span>157<span>亿港元，较</span>2022<span>年首三季上升</span>18%<span>，创历来九个月收入的第二高纪录。收入增加源于投资收益净额创历年九个月新高，港交所指出，标题平均每日成交金额下跌令交易及结算费减少，以及新上市衍生权证和牛熊证数目下降令联交所上市费收入减少，均已抵销了部分升幅。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777993193900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>前三季的现货市场标题平均每日成交金额为</span>1097<span>亿港元，较</span>2022<span>年前三季下跌</span>12%<span>。</span></p><p><span>三季报指出，按季度比较，</span>2023<span>年第三季的成交量与</span>2023<span>年第二季大致相若，因此</span>2023<span>年第三季的收入及其他收益和</span>2023<span>年第二季比较也大致相若，上升</span>1%<span>；溢利则上升</span>2%<span>，反映投资收益净额略有增加。与去年同期相比，</span>2023<span>年第三季的收入及其他收益上升</span>18%<span>，溢利则上升</span> 30%<span>。</span></p><p><span>港交所表示，第三季期间，其作为香港特别行政区政府成立的促进股票市场流动性专责小组的其中一名官方成员，与小组紧密合作，探讨如何进一步提升香港市场的吸引力。</span></p><p><span>专责小组于</span>2023<span>年</span>8<span>月成立，主要负责检视影响香港资本市场流动性的因素，并就有关事宜向政府提交建议。专责小组在评估过程中也会考虑到香港市场的全球竞争力及其可持续发展。</span></p><p>IPO<span>方面，今年前九个月，港交所迎来新上市公司共</span>47<span>家，集资额合共</span>246<span>亿港元，按年下跌</span>67%<span>。截止到</span>2023<span>年</span>9<span>月</span>30<span>日共有</span>115<span>宗上市申请正在处理中。</span></p><p><span>现货方面，</span>2023<span>年首三季股本证券产品的交易费为</span>21.85<span>亿元，较</span>2022<span>年首三季的交易费及交易系统使用费总额</span>25.05<span>亿港元下跌</span>13%<span>，源于期内联交所股本证券产品平均每日成交金额下跌</span>9%<span>，以及</span>2023<span>年</span>1<span>月</span>1<span>日起现货市场交易费结构有所改变导致相关费用收入净额减少。</span></p><p><span>交易费包括沪股通及深股通费用收入</span>3.91<span>亿港元（</span>2022<span>年首三季：</span>4.06<span>亿港元）以及港股通费用收入</span>1.49<span>亿港元（</span>2022<span>年首三季：</span>1.39<span>亿港元）。尽管平均每日成交金额增加了</span>7%<span>，但由于</span>A<span>股的交易费自</span>2023<span>年</span>8<span>月</span>28<span>日起调低</span>30%<span>以及人民币贬值，沪股通及深股通费用收入减少了</span>1500<span>万港元。</span></p><p>2023<span>年首三季沪深港通运作畅顺且表现强韧，北向及南向交易平均每日成交金额分别达人民币</span>1082<span>亿元及</span>321<span>亿港元。沪深港通的收入及其他收益达</span>17.07<span>亿港元（</span>2022<span>年首三季</span><span>：</span>17.26<span>亿元），其中</span>12.47<span>亿港元（</span>2022<span>年首三季：</span>12.84<span>亿港元）来自交易及结算活动。</span></p><p>2023<span>年第三季，债券通北向通的交投继续呈整体上升趋势，平均每日成交金额创人民币</span>436 <span>亿元的季度新高，按年上升</span>29%<span>，亦较</span>2023<span>年上半年升</span>12%<span>。此外，</span>2023<span>年</span>8<span>月的成交额创人民币</span>10897<span>亿元的单月新高。</span></p><p><span>值得一提的是，</span>2023<span>年</span>9<span>月，港交所宣布香港全新的现代化首次公开招股结算平台</span>FINI<span>将于</span>2023<span>年</span>11<span>月</span>22<span>日正式启用。透过</span>FINI<span>，首次公开招股中的保荐人、包销商、法律顾问、银行、经纪、股份过户登记处及监管机构等不同持份者将以电子化方式合作，以履行各自在首次公开招股项目的职责，大幅缩短以及全面现代化和数码化香港首次公开招股的结算流程，提升效率并推动香港作为主要集资中心的长远发展。</span></p><p><span>据悉，</span>FINI <span>亦会引入全新的公开招股资金预付模式，有助减少超额认购新股所冻结的资金。港交所和新股市场参与者一直在积极准备迎接</span> FINI<span>推出，</span>2023<span>年第三季期间进行了数次模拟实习及市场演习，为</span>FINI<span>用户提供测试端对端新股结算流程的机会，以熟悉全新的</span> T+2<span>。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259642.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259642.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌职务犯罪，中润资源总经理被留置调查， 上市公司：与公司无关公司澄清立案调查涉及个人担任公职期间事项。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>记者 | 沈溦</p></blockquote><p>A 股「反腐」风波又添新成员。</p><p>10 月 19 日晚间，中润资源（000506.SZ）突发公告：近日收到登封市监察委员会签发的对毛德宝的《立案通知书》和《留置通知书》，毛德宝因涉嫌职务违法犯罪被立案调查及实施留置。</p><p>据悉，毛德宝于 2021 年 12 月 30 日任职中润资源董事，2022 年 1 月 4 日被聘任为中润资源总经理。并在此前，就已担任中润资源投资股份有限公司矿业板块负责人。</p><p>不过，中润资源随即澄清了毛德宝被调查案件与公司本身的关系，「本次立案调查事项系针对毛德宝个人及其担任公职期间相关事项的调查，与公司无关。」</p><p>资料显示，在中润资源任职前，毛德宝曾长期供职央企中铁资源。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777867098827500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>个人履历显示，毛德宝，1964 年出生，现年 59 岁，中国地质大学矿物学、岩石学、矿床学博士研究生学历，研究员。历任：天津地质矿产研究所研究室（研究中心）副主任、主任；中铁资源集团有限公司（以下简称「中铁资源」）总地质师、副总经理、副巡视员等职务。</p><p>公开资料显示，中国地质调查局天津地质调查中心（天津地质矿产研究所）前身为成立于 1962 年的地质部华北地质科学研究所，是中国地质调查局直属的事业单位。</p><p>而中铁资源官网资料显示，中铁资源成立于 2007 年 2 月，是世界企业 500 强、世界品牌 500 强——中国中铁股份有限公司的全资子公司。</p><p>中铁资源广泛涉及贵金属、有色金属等资源勘探、开采、冶炼、销售及技术服务，工程项目投资、建设管理及货物进出口等业务，已形成以矿产资源开发为主、基础设施建设及商贸物流协调联动的经营格局。</p><p>中润资源表示，不会对公司日常运营造成重大影响，公司各项生产经营活动正常进行。公司拥有完善的治理结构及内部控制机制，日常经营管理由公司高管团队负责，目前已对相关工作进行妥善安排。</p><p>截至 10 月 19 日晚间，中润资源尚未知悉毛德宝被留置及立案调查的进展及结论。</p><p>界面新闻记者注意到，近期以来，中润资源实际经营始终处于亏损状态，2022 年营收 2.77 亿元，大降 69.42%，尽管依靠出售子公司，最终实现净利润 2.53 亿元，但扣非后亏损 1.38 亿元。2023 年半年度，公司营收 1.54 亿元，净利润亏损 8161.81 亿元。</p><p>不过，毛德宝任职期间，中润资源完成了重大资产置换的工作，剥离房地产业务完全成为一家矿业公司。今年 3 月，公告发布资产置换公告，拟将持有的山东中润集团淄博置业有限公司 100% 股权、济南兴瑞商业运营有限公司 100% 股权，与深圳马维钛业有限公司（简称：马维钛业）持有的新金国际有限公司（简称：新金公司）51% 股权进行置换。同时，马维钛业承接中润资源应付济南兴瑞的 3757.72 万元债务，本次交易无现金对价，交易价格 7 亿元。</p><p>据悉，新金公司持有 Mawei Mining Company Limited（中文名称：马维矿业有限公司）100% 股权。马维矿业持有非洲马拉维马坎吉拉锆钛砂矿的采矿权，主要从事锆钛砂矿的开采、销售业务，主要产品为 TiO2 42% 钛中矿、ZrO2（HfO2）20% 锆中矿、TFe 64% 铁精矿。截至报告书签署日，马拉维马坎吉拉锆钛砂矿尚未正式建成投产。</p><p>此次交易完成后，公司将不再从事房地产开发业务。今年 8 月，中润资源公告，相关资产的过户已完成。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259445.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259445.html</link>
            <author>
                <![CDATA[沈溦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局「晒」三季度银保行业各项数据，存量首套房贷利率绝大部分已调整到位前三季度共处罚银行保险机构 2978 家次，处罚责任人员 5512 人次，罚没合计 63 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p><span><span>10</span></span><span><span>月 20 日，国家金融监督管理总局在北京召开 2023 年三季度银行业保险业数据信息新闻发布会。国家金融监督管理总局统计信息与风险监测工作相关负责人刘志清在回应防范化解金融风险问题时表示，金融监管总局加大对违法违规行为的惩处力度，前三季度共处罚银行保险机构 2978 家次，处罚责任人员 5512 人次，罚没合计 63 亿元。</span></span></p><p><span><span>刘志清表示，在防范化解金融风险工作方面，一是加强银行不良资产认定与处置。制定实施《商业银行金融资产风险分类办法》，推动银行准确识别与评估信用风险，做实资产风险分类。拓宽不良资产处置渠道，有序推进不良贷款转让试点，化解银行信用风险，前三季度银行业共处置不良资产 1.9 万亿元。初步统计，2023 年三季度末，商业银行不良贷款率 1.61%，同比下降 0.05 个百分点；拨备覆盖率 207.9%，同比上升 2.4 个百分点。</span></span></p><p><span><span>二是稳妥推进中小金融机构改革化险。坚持分类指导、「一省一策」原则，认真履行监管职责，推动地方党委政府制定实施中小金融机构改革化险方案，协同做好风险化解工作。推进农信社管理体制改革，批准筹建山西、河南农商联合银行，加快推动重点地区风险化解，批准辽宁农商行开业。</span></span></p><p><span><span>三是促进房地产市场平稳健康发展。会同相关部门优化房地产政策，合理优化首付比例和贷款利率要求，明确将「认房不认贷」纳入「一城一策」工具箱，更好地满足刚性和改善性住房需求。同时，稳妥降低存量首套房贷利率，目前绝大部分贷款已调整到位，有效缓解居民房贷支出压力。指导银行保险机构落实「金融十六条」，满足房企合理融资需求。前三季度，银行累计发放房地产开发贷款 2.4 万亿元。截至三季度末，房地产开发贷款展期余额同比增长 183%，商业银行开立保函置换预售监管资金余额同比增长 80%。</span></span></p><p><span><span>四是健全防范化解风险长效机制。推动金融系统加强党的领导与党的建设，着力完善金融机构公司治理机制，健全风险防控体系。优化监管制度体系，健全资本管理、公司治理、监管评级、风险预警等监管规则。有序推进监管数字化智能化转型，积极运用监管科技与监管大数据，开展风险智能监测分析，增强穿透式监管能力。加大对违法违规行为的惩处力度，前三季度共处罚银行保险机构 2978 家次，处罚责任人员 5512 人次，罚没合计 63 亿元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231011/1697020699957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>金融监管总局披露数据显示，截至三季度末，银行业金融机构总资产 409.8 万亿元，同比增长 9.5%。保险公司总资产 29.6 万亿元，同比增长 10.8%。保险资金运用余额 27.2 万亿元，同比增长 10.8%。</span></span></p><p><span><span>前三季度，人民币贷款新增 19.75 万亿元，同比多增 1.58 万亿元。银行保险新增债券投资 9.6 万亿元。保险公司原保险保费收入 4.3 万亿元，同比增长 11%，赔款与给付支出 1.4 万亿元，同比增长 20.1%。车险、农险、健康险风险保障金额同比分别增长 27.9%、11.9%、7.1%。</span></span></p><p><span><span>重点领域和薄弱环节金融服务不断加强。一是信贷投放保持合理充裕。前三季度，普惠型小微企业贷款新增 4.8 万亿元，同比多增 9754 亿元。民营企业贷款新增 6.7 万亿元，同比多增 6836 亿元。二是服务方式持续优化。三季度末，企业类中长期贷款同比增长 17%，企业类信用贷款同比增长 21.8%，循环贷款余额同比增长 24.3%，均高于各项贷款平均增速。普惠型小微企业贷款平均利率同比下降 0.47 个百分点，民营企业贷款平均利率同比下降 0.32 个百分点。</span></span></p><p><span><span>此外，金融支持科技创新和绿色发展力度不断加大。三季度末高技术制造业贷款同比增长 22.5%。数字经济核心产业贷款同比增长 22.8%。积极支持推动经济社会发展绿色化、低碳化，目前银行业金融机构绿色融资余额增速超过 30%。持续加强改善民生和社会保障领域金融支持力度。合理满足刚性群体信贷需求，个人住房贷款中 92.5% 用于支持购买首套房。住房租赁贷款同比增长 77.7%。保障性安居工程贷款持续增长。积极支持就业创业，创业担保贷款同比增长 10.2%。引导信贷资金持续投入教育、医疗等社会领域，教育行业贷款同比增长 16.9%，助学贷款同比增长 24.1%，衞生和社会工作贷款同比增长 12%。</span></span></p><p><span><span>保险业方面，机动车辆保险原保险保费收入 6335 亿元，提供风险保障 611 万亿元；农业保险原保险保费收入 1292 亿元，提供风险保障 4.1 万亿元。</span></span></p><p><span><span>主要风险监管指标处于合理区间。初步统计,三季度末，银行业金融机构不良贷款余额 4 万亿元，较年初增加 1832 亿元。不良贷款率 1.65%。商业银行逾期 90 天以上贷款与不良贷款比例为 87.5%，保持在较低水平。银行保险机构的流动性总体保持平稳，商业银行流动性覆盖率 143.5%。保险公司经营活动现金流同比持续增长。风险抵御能力整体充足。初步统计，三季度末，商业银行累计实现净利润 1.9 万亿元,按照可比口径计算，同比增长 1.6%。商业银行贷款损失准备余额增加 5632 亿元，拨备覆盖率为 207.9%，持续保持较高水平。目前，商业银行资本充足率为 14.66%，保险业综合偿付能力充足率 188%，保持在合理区间。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261421.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261421.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快看 | 内控管理不到位等多项违规，泰康保险集团旗下两家公司被罚 95 万元罚单显示，泰康保险集团旗下两家保险公司主要违法违规事实（案由）为虚通过佣金、会议费...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>实习记者，王欣婷</p></blockquote><p><span><span>10</span></span><span><span>月</span></span><span><span>19</span></span><span><span>日，</span></span><span><span>国家金融监督管理总局江苏监管局</span></span><span><span>公布了</span></span><span><span>5</span></span><span><span>张罚单，剑指剑指泰康保险集团旗下两家保险公司，分别为泰康人寿保险有限责任公司江苏分公司</span></span><span><span>和</span></span><span><span>泰康养老保险股份有限公司江苏分公司。</span></span></p><p><span><span><span>罚单显示，泰康人寿保险有限责任公司江苏分公司</span></span><span><span>存在以下违规行为：一、通过佣金、会议费、招待费虚列费用；二、系统记载事项与实际情况不一致；三、内控管理不到位。</span></span><span><span>对于上述违法行为，</span></span><span><span>国家金融监督管理总局江苏监管局</span></span><span><span>依据《中华人民共和国保险法》第八十六条、第一百七十条，《保险公司管理规定》第五十五条、第六十九条规</span></span><span><span>定对泰康人寿保险有限责任公司江苏分公司处罚款 65 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>董鸿凤时任泰康人寿保险有限责任公司江苏分公司副总经理，对泰康人寿保险有限责任公司江苏分公司通过佣金、招待费虚列费用负有责任。被国家金融监督管理总局江苏监管局依据《中华人民共和国保险法》第八十六条、第一百七十一条规定被处以警告并处罚款 7 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>谢云峰时任泰康人寿保险有限责任公司江苏分公司副总经理，对泰康人寿保险有限责任公司江苏分公司通过会议费虚列费用、系统记载事项与实际情况不一致负有责任。被国家金融监督管理总局江苏监管局依据《中华人民共和国保险法》第八十六条、第一百七十一条处以警告并处罚款 5 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>另一家公司的罚单显示，泰康养老保险股份有限公司江苏分公司存在以下违规行为：未经批准设立区域服务中心。对于上述违法行为，国家金融监督管理总局江苏监管局依据《中华人民共和国保险法》第七十四条、第一百六十四条规定对泰康养老保险股份有限公司江苏分公司处罚款 30 万元。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169779198881886400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>彭亮时任泰康养老保险股份有限公司江苏分公司总经理，对泰康养老保险股份有限公司江苏分公司未经批准设立区域服务中心负有责任。被国家金融监督管理总局江苏监管局依据《中华人民共和国保险法》第七十四条、第一百七十一条处以警告并处罚款 7 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>泰康人寿保险有限责任公司（曾用名：泰康人寿保险股份有限公司襄阳中心支公司仙人渡营销服务部），成立于 2016 年，位于北京市，是一家以从事保险业为主的企业。由泰康保险集团股份有限公司 100% 控股；泰康养老保险股份有限公司，成立于 2007 年，位于北京市，是一家以从事保险业为主的企业。其股东为泰康保险集团股份有限公司（持股比例 90%）、泰康资产管理有限责任公司（持股比例 10%）。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261613.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261613.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王欣婷]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局严令执行银保渠道「报行合一」 ，佣金费率下降约 30% 将抓紧启动个人代理渠道、经纪代理渠道的「报行合一」工作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕文琦</span></p></blockquote><p>「整体来看，保险公司的银保业务运行平稳、进展良好。初步估算，银保渠道的佣金费率较之前平均水平下降了约 30% 左右。」在 10 月 20 日举行的 2023 年三季度银行业保险业数据信息新闻发布会上，金融监管总局人身保险监管工作相关负责人刘升表示。</p><p>刘升指出，近些年，人身保险业同质化竞争严重，保险公司费用管理普遍较为粗放，导致实际费用超出了产品报备时的水平，出现「报行不一」的情况。所谓「报行合一」，即要求保险公司报给监管的手续费用取值范围和使用规则是需要跟实际使用保持一致。</p><p>「费用高企不仅扰乱了市场秩序，也是虚假费用、虚假投保、虚假退保等问题的根源，更是滋生「代理黑产」的土壤，影响了行业高质量发展。」刘升表示。「强化产品‘报行合一’有助于治理市场乱象，切实保护保险消费者的合法权益，推动保险公司降低经营成本、提升负债质量。」</p><p>8 月下旬，国家金融监管总局向多家人身险公司下发《关于规范银行代理渠道保险产品的通知》，对银行保险渠道佣金进行约束。</p><p>具体到措施上，一是要求保险公司明确产品的费用结构。二是要求保险公司明确产品的总费用上限和给渠道佣金的上限。三是要求保险公司做到「三费合一」，也就是精算假设费用、预算费用和考核费用做到相统一。四是要求保险公司在压实主体责任的同时，特别强调要压实精算师的责任，要求精算师在产品设计、费用测算等方面负起责任。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231020/169778903112418300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月，多家险企为了调整和优化业务系统，暂停了银保渠道销售。刘升透露，截止到目前，通过保险公司和银行机构的充分沟通、相互协商，绝大多数开展银保业务的银行已与保险公司按照「报行合一」的要求重新签约，有的保险公司银保新业务已达往年同期水平，个别公司的业务量还有提升。</p><p>为持续推动人身保险业务平稳健康发展，近期监管下发了《关于强化管理促进人身险业务平稳健康发展的通知》（以下简称《通知》），进一步强调落实公司主体责任，切实提升负债质量，防止业务大进大出、激进发展。</p><p>《通知》从三方面着手，一是要管预算，要求公司的预算管理要符合实际状况、要有明确约束条件，要平衡好规模与价值，费用与利润等指标；二是管产品，公司的产品设计要公平合理，科学确定各项假设，严格执行报行合一，相关的政策要科学、连贯、一致；三是管销售，要求公司严禁销售误导，以及强制捆绑搭售等侵害消费者合法权益的行为，防止出现承保空档，引发纠纷滋生风险。</p><p>下一步，金融监管总局将继续坚持金融工作的人民性，全面推行「报行合一」，抓紧启动个人代理渠道、经纪代理渠道的「报行合一」工作。强化市场行为监管，坚持抓早、抓小、抓典型，持续不断严监管、强问责，整治行业乱象，切实维护保险消费者合法权益。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261043.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261043.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕文琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十年期美债收益率创 16 年新高，对中国影响几何？分析师认为，中美利差扩大对我国流动性、人民币汇率的影响总体有限。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>记者，王玉</strong></p></blockquote><p>北京时间周五凌晨，美联储主席杰罗姆·鲍威尔在纽约经济俱乐部讲话时暗示，联储将在 11 月的货币政策会议上继续暂停加息，但不排除未来进一步加息的可能。</p><p>鲍威尔指出，如果近期美国长期国债收益率持续上涨，可能会「在边际上」降低进一步加息的必要性。不过，他同时表示，如果有迹象显示美国经济增长将进一步走强，联储有可能再次加息。</p><p>鲍威尔讲话后，10 年期美国国债收益率一度升至 5%，创 2007 年 7 月以来新高。在此之前的一个月里，10 年期美国国债收益率已上涨了近 70 个基点。截至 15:40，美国 10 年期国债收益率报 4.937%。</p><p>东方金诚国际信用评估有限公司研究发展部分析师白雪对界面新闻表示，近期美国长期国债收益率快速冲高，主要是受美国就业、通胀以及零售数据超预期、10 年期通胀保值债券（TIPS）流动性溢价回升、美债供需失衡等因素影响，和美联储短期货币政策路径关系不大。</p><p>「鲍威尔在纽约经济俱乐部发表的讲话也提及，近期美债收益率急剧上冲的主要原因是期限溢价，与市场对美联储进一步加息的预期无关。此外，鲍威尔认为，收紧货币政策的目的是收紧金融环境，而美债收益率近期的上行已经造成金融环境显著收紧，因此这可能意味着美联储加息的必要性降低。」她说。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169778823072901800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>白雪进一步表示，由于鲍威尔在讲话中并未排除未来进一步加息的可能性，并再次强调高利率维持的时间可能更长，令市场对联储在 12 月及 1 月加息的预期有所升温，这可能在一定程度上又会支撑美债长端利率。</p><p>截至目前，中美 10 年期国债利差已从年初倒挂近 100 个基点扩大至 200 个基点以上。分析师认为，虽然中美利差扩大会影响到资本流动，但对我国流动性、人民币汇率的影响总体有限。</p><p>国家外汇管理局公布的最新数据显示，2023 年二季度，中国国际收支口径的直接投资负债方（即外商直接投资 FDI）净流入 67 亿美元，环比、同比分别下降 67% 和 82%。</p><p>华福证券首席经济学家燕翔在研究报告中指出，本轮美债利率上行主要依靠实际利率驱动，这背后实际上反映了美国经济向好的预期在不断升温。美债利率上行对我国的影响主要体现在流动性、汇率和经济三个层面，总体上看，影响有限。</p><p>从流动性看，他指出，今年以来，国内货币政策坚持「以我为主」，整体表现为稳健偏宽松，10 年期国债利率震荡走低，今年迄今已下行 13 个基点左右。</p><p>从汇率角度看，燕翔认为，中美利差走扩并不必然导致人民币贬值，例如 2020 年底到 2021 年底，虽然中美利差不断走扩，但我国经济在疫情之后率先复苏，人民币汇率持续升值。</p><p>截至 15:40，在岸人民币对美元报 7.3182，较上日收盘价跌 29 个基点。</p><p>10 月 13 日，人民银行货币政策司司长邹澜在三季度金融统计数据新闻发布会上回答有关人民币汇率的问题时也表示，中美利差倒挂不是「新问题」。他指出，近两年来，中美通胀走势和货币政策周期分化，美联储连续加息，美债收益率大幅上升，我国利率水平则稳中有降，中美利差收窄并于去年二季度开始倒挂，对人民币汇率的影响已经在市场化价格中体现。</p><p>邹澜强调，「从趋势看，中美利差会逐步回归正常」。一方面，市场普遍预期美联储本轮加息已接近尾声，另一方面，中美利差是经济运行的结果，汇率走势根本上取决于经济基本面。</p><p>国家统计局公布的最新数据显示，今年第三季度，我国 GDP 同比增长 4.9%，高于市场预期的 4.5%；两年平均增速 4.4%，比二季度加快 1.1 个百分点；环比增长 1.3%，比二季度加快 0.8 个百分点。全年经济下行压力最大的时刻在 7 月前后，现已过去。分析师普遍认为，在一系列稳增长政策支持下，中国经济回稳向好势头得到巩固，预计四季度 GDP 同比增速将升至 5% 以上。</p><p>瑞银集团（UBS）亚洲经济研究主管及首席中国经济学家汪涛周四发表观点称，基于中国 9 月和三季度经济数据强于预期，瑞银将 2023 年中国经济增长预测从 4.8% 上调至 5.2%，2024 年经济增长预测从 4.2% 上调至 4.4%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 08:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10260912.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10260912.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王玉 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金股挖掘｜这家被低估的流域发电公司，即将迎来转折点火电仍占主导地位。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>长江上游二级支流、岷江最大支流，大渡河的水电开发潜力正在释放。特别是在四川省，大渡河因地理位置靠近负荷中心，具有输电距离短、线路投资省、线路损耗小等优势。因此，大渡河也具备同雅砻江、金沙江类似的流域开发潜力。</p><p>国能大渡河流域水电开发有限公司（简称，大渡河公司）是大渡河流域的主体开发公司，目前川投能源（600674.SH）与国电电力（600795.SH）分别持有 20% 和 80% 的股份。根据披露，大渡河开发方案预计总容量约 2700 万千瓦，占四川省水电资源总量的 20% 以上。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169768556545842000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：天眼查</figcaption></figure><p>与川投能源这样一家以水电资产为主的公司不同，国电电力虽拥有大渡河流域水电的主要权益，发电结构却更加复杂，目前仍以火力发电为主。而大渡河流域水电也一度面临「弃水」的困境，而正在到来的变革或许将打破这一僵局。</p><p>通过这篇，您将看到：</p><p>1、大渡河拥有丰富的水电资源，但为何多年来被弃水问题困扰？</p><p>2、国电电力收益主要由哪些发电类型贡献？公司估值如何？</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169768570311953100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>消纳难题待解</h3>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252292.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[范嘉智]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘中必读|今日共 41 股涨停，沪指缩量收跌 0.74%，锂电、地产股逆市走高连板股方面，圣龙股份 11 连板，真视通 5 连板。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 20 日，大盘延续调整，午后加速下行，截至收盘，沪指跌 0.74%，深成指跌 0.88%，创业板指跌 0.88%。北向资金全天净卖出 16.46 亿元，其中沪股通净买入 6.37 亿元，深股通净卖出 22.83 亿元。总体来看，个股跌多涨少，两市下跌个股超 3600 只，成交缩量明显，今日成交额为 7317 亿元。</p><p>盘面上，锂电股领涨，江特电机、吉翔股份 2 连板，丰元股份、恩捷股份、金龙羽涨停；房地产板块逆势走强，荣盛发展、金科股份涨停；石墨烯概念股早盘拉升，德尔未来、华丽家族涨停；下跌方面，芯片股集体调整，光刻机方向领跌。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 07:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10260650.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10260650.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘中必读|数据向好，房地产板块应声上涨，荣盛发展、金科股份涨停 9 月份，一线城市二手住宅环比转涨。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 20 日，房地产板块异动拉升，荣盛发展 (002146)、金科股份 (000656) 涨停，大龙地产 (600159)、中南建设 (000961)、特发服务 (300917)、中迪投资 (000609) 等跟涨。</p><p><strong>【板块涨停个股】</strong></p><p>荣盛发展 (002146)，涨停价：2 元，市盈率：40.17，总市值：86.96 亿。</p><p>金科股份 (000656)，涨停价：1.64 元，市盈率：2.26，总市值：87.57 亿。</p><p><strong>【异动原因：国家统计局发布最新数据，一线新房二手房价格环比均正增长】</strong></p><p>今天，房地产概念股震荡走高，截至发稿，荣盛发展、金科股份直线拉涨停。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231020/169777776470097800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>荣盛发展公司的主营业务为房地产开发与销售，拥有住建部颁发的房地产开发企业一级资质证书。近期，公司计划拟募集资金总额不超过 30 亿元。主要投资于成都时代天府项目、长沙锦绣学府项目、唐山西定府邸项目及补充流动资金。在经营方面，「保交楼」是荣盛发展本年的首要任务，2023 年上半年公司努力实现了重点项目的交付，较上年同期，项目交付数量增加较多。</p><p>同时，荣盛发展今年也积极拓展业务版图，公司在 6 月 8 日发布公告称，拟购买荣盛盟固利 76.45% 股份，标的是主流商用车企业混合动力车型及氢燃料车型首选供应商，其动力电池在国内氢燃料电电混合商用车市场市场保有率超过 60%，市场占有率第一。</p><p>从半年报数据来看，荣盛发展实现了扭亏为盈。2023 年上半年，荣盛发展实现营业收入 228.19 亿元，同比增长 57.35%；归属上市公司股东的净利润 1.08 亿元，同比增长 104.80%；扣除非经常性损益后的净利润 1.78 亿元，同比上涨 107.96%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 05:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259609.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259609.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三季度亏逾 3500 万元，CPO 大牛股剑桥科技一字跌停，股价较高点腰斩第三季度客户需求有所放缓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><span><span>界面新闻记者</span></span><span><span>&nbsp;| </span></span><span><span>冯雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>三季度业绩或不及预期</span></span><span><span>，10 月 20 日，</span></span></span><span><span><span>CPO</span></span>（</span> 共封装光学 <span>）<span><span>牛股剑桥科技（603083.SH）开盘一字跌停。</span></span></span></p><p><span><span><span>10 月 19 日晚间，剑桥科技发布 2023 年三季报，</span></span><span><span>前三季度</span></span><span><span>营业总收入 23.30 亿元，同比下降 17.87%，归母净利润 1.20 亿元，同比增长 62.83%。</span></span></span></p><p><span><span><span>虽然剑桥科技表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>前三季度</span></span><span><span>因消除了疫情和芯片供应等不利因素影响</span></span><span><span>使得</span></span><span><span>归母净利润同比上涨，</span></span><span><span>但无法让投资者「宽心」的是第三季度剑桥科技实则亏损</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>据披露</span></span><span><span>，</span></span><span><span>其</span></span><span><span>第三季度归母净利润亏损 3564.8 万元，净利润同比下降 122.13%。</span></span><span><span>截至三季度末</span></span><span><span>，</span></span><span><span>剑桥科技短期借款增至</span></span><span><span>12.40 亿</span></span><span><span>元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>为有史以来最高位</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>对于今年第三季度下滑的原因</span></span><span><span>，</span></span><strong><span><span><strong>剑桥科技三季报中解释主要是因本报告期国内外需求延后所致。对此</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>剑桥科技证券部进一步对界面新闻记者表示</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>今年第三季度客户需求有所放缓</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>。</strong></span></span></strong><span><span>在今年半年报中</span></span><span><span>，</span></span><span><span>剑桥科技曾提到</span></span><span><span>，受益于国内外通信基础设施建设与宽带接入市场需求旺盛，公司各主要产品在手订单充足的状况得以延续。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777444449204700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>此外</span></span><span><span>，</span></span><span><span>汇兑损益科目或使得剑桥科技第三季度业绩大幅缩水</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前半年报中</span></span><span><span>，</span></span><span><span>剑桥科技提到</span></span><span><span>，因所持外币资产的汇率变动，汇兑损益科目</span></span><span><span>上半年</span></span><span><span>取得了正收益 4518.56 万元。</span></span><span><span>而截至第三季度末</span></span><span><span>，</span></span><span><span>汇兑损益科目</span></span><span><span>变成</span></span><span><span>负收益 1159.26 万元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>相较上年同期取得的 4387.09 万元正收益</span></span><span><span>也</span></span><span><span>减少了 5546.35 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>上述证券部人士表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>第三季度汇兑损益变动也和所持外币资产汇率变动相关</span></span><span><span>，</span></span><span><span>和公司境外收入占比较大也有一定关系</span></span><span><span>。</span></span><span><span>界面新闻记者注意到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>既往年报显示</span></span><span><span>，</span></span><strong><span><span><strong>境外收入占剑桥科技总营收比例较大</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，2020</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>年至</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>2022</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>年</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>剑桥科技境外收入占总营收的比例逐渐上升</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>分别为</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>67.52%、71.27%、82.83%。</strong></span></span></strong></span></p><p><span><span><span>界面新闻记者还关注到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>和此前不同</span></span><span><span>，</span></span><span><span>今年以来剑桥科技应收账款不断在减少</span></span><span><span>，</span></span><span><span>从去年年底的 16.06 亿元逐步减少至今年第三季度末的 9.42 亿元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>而此前几年</span></span><span><span>，</span></span><span><span>剑桥科技应收账款均呈现出逐个季度递增的情况</span></span><span><span>。</span></span><span><span>以</span></span><span><span>2022</span></span><span><span>年为例</span></span><span><span>，</span></span><span><span>当年年初其应收账款为 5.63 亿元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>至三季度末这一数字为 14.47 亿元</span></span><span><span>，</span></span><span><span>当年年底再增至 16.06 亿元</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>对于今年应收账款「反向」变化</span></span><span><span>，</span></span><span><span>上述证券部人士表示这一情况受多方面因素影响</span></span><span><span>，</span></span><span><span>并不等同于今年回款情况的好坏</span></span><span><span>，</span></span><span><span>想要了解详细情况可在后续业绩说明会交流中提出</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>作为站上</span></span><span><span>CPO</span></span><span><span>概念和华为产业链的大牛股</span></span><span><span>，</span></span><span><span>市场对剑桥科技关注度极高</span></span><span><span>。剑桥科技主要从事电信、数通和企业网络的终端设备以及高速光模块产品的研发、生产和销售</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>上半年剑桥科技</span></span><span><span>股价</span></span><span><span>经历了一波大幅上涨，</span></span><span><span>今年</span></span><span><span>6</span></span><span><span>月一度</span></span><span><span>刷出了 78.6 元/股的历史新高，相较于该股去年年底的股价区间涨幅高达 5.99 倍</span></span><span><span>，</span></span><span><span>随后向下回落</span></span><span><span>。</span></span><span><span>10</span></span><span><span>月</span></span><span><span>20</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>受三季报影响</span></span><span><span>，</span></span><span><span>剑桥科技大跌</span></span><span><span>10.01%，截至当日午盘</span></span><span><span>报收</span></span><span><span>39.84</span></span><span><span>元</span></span><span><span>/</span></span><span><span>股</span></span><span><span>，</span></span><span><span>较</span></span><span><span>6</span></span><span><span>月高位跌去近</span></span><span><span>50%。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259192.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259192.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯雨晨 FYC]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上市公司隐瞒 2.58 亿退货合同被投资者起诉，「虚假陈述揭露日」成诉讼焦点丨局外人以首次被市场知悉为准，不要求完整准确。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p>资本市场中，上市公司出现违规信披行为，投资者可向法院起诉要求上市公司赔偿损失。在这类官司中，「虚假陈述揭露日」成了各方当事人必争之地，一定意义上直接决定了可索赔的投资范围以及投资者获赔金额的多少。</p><p>10 月 18 日，上海金融法院发布了一例典型案件，由该院一审的投资者诉鹏欣资源证券虚假陈述责任纠纷案件近日已出二审判决，上海市高级人民法院作出维持原判的二审判决，判决已生效。</p><p>该案的关键点在于如何确定揭露日，虚假陈述揭露日是指虚假陈述首次被公开揭露并为证券市场知悉之日。证券虚假陈述被揭露的意义在于对证券市场发出警示信号，提醒投资者重新判断股票价值，消除虚假陈述对市场的不良影响。</p><p>上海金融法院认为，揭露日的确定以首次为市场知悉为标准，并不要求达到全面、完整、准确的程度。</p><p>案件要从鹏欣环球资源股份有限公司（以下简称「鹏欣资源」，股票代码 d600490.SH）的一家子公司被退货说起。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/16977173719575500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2018 年 7 月，鹏欣资源海外子公司 PCTC 与 VICENT 公司签订《铜矿石销售合同》出售矿石，双方分别于 7 月 30 日、8 月 30 日完成两批矿石交割，但 VICENT 公司未付款，也未运走矿石。鹏欣资源对上述交易在 2018 年第三季度报告中确认收入 5257 万美元，其中转结成本 1472 万美元，产生营业利润 3785 万美元（折合人民币 2.58 亿元）。</p><p>2019 年 2 月，双方又签署了《销售退货协议》，但并未及时披露。同年 4 月，在鹏欣资源披露的 2018 年报中，有「冲减前期已确认利润 2.58 亿元后，第四季度利润显示为-9960 万元，全年合并利润较上年减少 28.77%」表述。</p><p>或受利润下降影响，鹏欣资源股票出现连日大幅下跌行情。</p><p>2021 年 9 月，鹏欣资源发布《收到立案告知书和调查通知书的公告》，称公司收到证监会上海监管局关于公司涉嫌信息披露违法违规的通知书。12 月，上海监管局分别对鹏欣资源、何某等四名相关负责人作出行政处罚，因《销售退货协议》鹏欣资源对应冲减前期已确认的收入，涉及冲减营业利润 2.58 亿元人民币，占该公司最近一个经审计会计年度（2017）合并报表利润总额的 74.68%，公司未及时披露《销售退货协议》，构成信披违法行为。</p><p>数名投资者因投资案涉鹏欣资源股票发生亏损，遂将鹏欣资源以及负责人一并起诉至上海金融法院，要求诸被告连带赔偿投资者损失。</p><p>上海金融法院表示，该案最主要的争议焦点为如何确定揭露日，到底是以 2021 年 9 月 28 日鹏欣资源收到立案告知书和调查通知书公告之日作为揭露日，还是应以 2019 年 4 月 25 日公司公布 2018 年年报之日为揭露日，各方对此有争论。</p><p>法院认定 2019 年 4 月 25 日鹏欣资源披露年报之日为案涉虚假陈述行为的揭露日，判决鹏欣资源向投资者赔付投资损失，相关四名负责人承担一定比例的连带赔偿责任。</p><p>该案中，鹏欣资源的虚假陈述具体表现为「未及时披露《销售退货协议》」，该协议属于上市公司及其控股子公司签订与日常生产经营活动相关的合同，根据上交所相关规定应予披露。</p><p>在财务数据方面，鹏欣资源在 2018 年报中冲减了前期确认的营业利润约 2.58 亿元，虽然对冲减利润的原因未作进一步解释说明，但冲减利润行为本身已经将《销售退货协议》对公司业绩的影响进行了披露。</p><p>从揭露的形式来看，案涉虚假陈述行为所产生影响经会计师事务所审计后编制的年度报告在指定的信息披露网站向投资者披露。</p><p>法院指出，2018 年年报公布后，鹏欣资源股票价格（包括当日）三个交易日内连续大幅下跌（-9.79%，-3.68%，-6.55%），其跌幅已超过同期上证 A 股指数及有色金属行业指数，可见公开交易市场对于案涉虚假陈述行为已经知悉并作出反应，可以认定投资者已经知悉了虚假陈述行为。</p><p>行政处罚上，上海证监局决定对鹏欣资源给予警告，并处以三十万元罚款。楼某波作为时任公司董事长，对临时公告信息披露事项承担主要责任，上海证监局对其给予警告,并处以十五万元罚款。</p><p>李某才作为时任公司财务总监,在相关年报编制过程中获知退货事项后未按规定及时履行报告义务，上海证监局对其给予警告,并处以十五万元罚款。储某江作为时任公司董事会秘书,负责组织和协调公司信息披露事务,对临时公告信息披露事项承担主要责任，上海证监局对其给予警告,并处以十五万元罚款。</p><p>何某作为时任公司总经理、PCTC 负责人，是上述销售和退货事项的决策人和执行人，并且在前述退货协议签订后未按规定及时履行报告义务,对涉案的退货事项临时公告信息披露承担主要责任上海证监局对其给予警告,并处以二十万元罚款。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯赛琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[银行争抢对公存款！活期现金管理产品利率最高 3%，甚至有在协议存款上「做文章」商业银行净息差持续收窄，利润增速有所下降是强化自律规范的原因。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>「不管是协议存款还是其他现金管理类的产品，银行能给到的利率都越来越低，目前银行给我们公司提供的现金管理类产品组合，每 7 日的年化收益在 1.3% 左右。」上海某大型企业财务经理对界面新闻表示。</p><p>今年 5 月，多家银行公告下调协定存款和通知存款利率，其中，协定存款国有四大行下调幅度约为 30BP，其他金融机构降幅约为 50BP。通知存款方面，国有大行不能超过基准利率 10BP，其他银行不能超过基准利率 20BP。</p><p>按照央行此前发布的人民币存款基准利率调整表，调整后，1 天期通知存款最高利率为 1%，7 天期的通知存款最高利率为 1.55%，协定存款最高利率为 1.35%。</p><p>前述财务经理也证实，协定存款大约在半年前有过一次大幅下调，调整前有的银行可以给到 1.6%，有的能给到 1.9%，对于资金雄厚的大型企业而言，在城商行和股份制银行面前议价能力还是很强的。「因为公司有跨境资金池业务，某银行可以提供按日记息的现金管理类产品，利率甚至能到 3%。」</p><p>界面新闻记者翻阅上市公司公告，以某上市公司的闲置募集资金现金管理公告为例，该公司将 2.6 亿元闲置资金分为五笔存入五家银行，用于购买结构性存款产品，期限为一个月至三个月不等，预期年化收益区间在 1% 至 3.05% 之间。另有 3500 万元购买 7 天通知存款，利率为 1.45%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230614/1686701664084.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>银行对公条线人士表示，协定存款自律上限降低之后，有银行更多地在其他现金管理类产品产品甚至是协议存款上做文章。</p><p>协议存款虽然与协定存款仅有一字之差，但确有诸多不同，协议存款通常是央行允许商业银行法人向保险公司、全国社保基金、省级养老保险个人账户基金办理的存款，且期限在 5 年以上。</p><p>但在商业银行实际执行过程中，一些城商行或农商行，在揽储压力下会允许一般企业法人办理协议存款。</p><p>某城商行公司部人士对界面新闻表示，多数城商行或农商行虽然没有协议存款，但正常的挂牌产品利率也不低，「我们行对公有活期宝利率最高可以上浮到 1.69%，但资金量也要上亿才能有这样的利率。不过，我确实看到过有农商行的同行在朋友圈发的对公活期现金管理类产品利率可以给到 3%。按日记息这个利率水平，揽储成本真的很高了。」</p><p>另外，根据第一财经报道，目前市场上存在理财子公司稳健低波产品借保险公司资管计划购买协议存款的情况，且存在协议存款突破五年存期约束的情况。</p><p>针对目前市场上存在的利率水平畸高、期限约束管理不严格等种种乱象，10 月 13 日，中国人民银行货币政策司司长邹澜在新闻发布会上表示，对于协议存款等利率相对较高的产品也可以研究进一步强化自律规范。</p><p>业内人士普遍认为，商业银行净息差持续收窄，利润增速有所下降是强化自律规范的原因。邹澜也表示，既要保持银行支持实体经济的可持续性，又要推动社会融资成本稳中有降，必须提高利率政策的针对性和协同性。人民银行利率政策在多重目标中保持动态平衡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254458.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254458.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旺季不旺，饲料龙头海大集团三季度营收创新高，但净利下滑 2.69% 毛利率环比有所下滑。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>饲料龙头海大集团（002311.SZ）单季度营收创下新高。</p><p>10 月 19 日晚海大集团发布三季报，第三季度，公司实现营业收入 341.90 亿元，同比增长 4.78%；实现归属于上市公司股东的净利润 11.51 亿元，同比下滑 2.69%。</p><p>海大集团有着饲料、种苗和动保养殖三大核心业务，并在此基础上，培育养殖和食品加工业务。其中饲料行业和养殖行业营收占比分别为约 85% 和约 15%。</p><p>今年三季度华南地区养殖行业困难重重。整体来看，水产饲料受台风天气影响，旺季销量低于预期增长目标，且由于四季度气温下降影响，后续无法弥补旺季受影响的销量；另外部分地区洪涝情况也造成生猪饲料期间内销量增速下降。</p><p>水产养殖方面，受到 8 月底至 9 月中旬双台风「苏拉」、「海葵」带来较大影响，造成华南水产养殖生产节奏停滞。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231020/169776714292755500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>每年第三季度为水产饲料的销售旺季，且因气温原因销售旺季难以延后。近五年海大集团单三季度水产饲料销量占全年销量的 39%～42%；10 月份全国气温下降后，大部分地区水产饲料销量就大幅下降，近五年单四季度水产饲料销量占公司全年销量的 19%～20%。</p><p>截至 9 月中旬，海大集团当月水产饲料销量同比下滑 10% 左右（主要是普水料下滑接近 20%），与公司 7、8 月份销量同比增长形成反差，尤其与公司预期的增长相差较大。受台风天气影响水产饲料旺季不旺，销量大幅低于预期。</p><p>生猪养殖方面，截至 9 月中旬，公司当月生猪饲料从 7、8 月近 28%～30% 的销量增长率下降到增长 10% 内，9 月生猪饲料销量增长率下降明显。</p><p>饲料行业会滞后于养殖行业的周期。养殖行业的景气度直接影响到养殖户对饲料产品质量的选择、饲料投喂的积极性、饲料产品价格的敏感性等。因此饲料行业的周期性因素会相互抵销，为弱周期行业。</p><p>今年三季度，猪价延续低迷走势。iChoice 数据显示，2022 年下半年猪肉价格指数创阶段性新高后持续走低，尽管今年三季度有所回暖，但仍处于低位。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231020/215930d4a4187e391346ae113b8d83c0_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：2021 年至今猪肉价格指数</figcaption></figure><p>此外，原材料上涨一定程度上影响了海大集团的毛利率。今年以来海大集团主要原材料价格波动剧烈。今年第三季度公司销售毛利率为 8.47%，环比下降 0.76 个百分点。</p><p>值得注意的是，海大集团曾下调销售目标。</p><p>6 月 28 日海大集团发布的员工持股计划显示，公司在业绩层面定下考核指标：以公司 2022 年饲料对外销量 2024 万吨为基础，2023 年公司饲料对外销量增量不低于 300 万吨（即 2023 年公司饲料对外销量不低于 2324 万吨）。</p><p>9 月 28 日海大集团发布调整业绩考核指标公告，调整为；以公司 2022 年饲料对外销量 2024 万吨为基础，2023 年公司饲料对外销量增量不低于 260 万吨（即 2023 年公司饲料对外销量不低于 2284 万吨）。</p><p>十大股东方面，今年三季度香港中央结算有限公司（北向资金）加仓 146.71 万股、阿布达比投资局加仓 262.66 万股、国泰中证畜牧养殖交易型开放式指数证券投资基金加仓 31.76 万股；全国社保基金一零四组合减持 106.98 万股。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10258008.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10258008.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李昊 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3000 点保衞战再打响！沪指午盘报收 2997.22 点，券商股低开走高「今天破 3000 点好平静，没有像此前的恐慌性卖出。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张灵霄</span></p></blockquote><p><span><span>10 月 19 日晚美股全线大跌，受外围市场走弱影响，</span><span>230</span><span>个交易日之后，沪指再度跌破</span><span>3000</span><span>点。</span></span></p><p><span><span>10 月 20 日早盘，</span><span>A50</span><span>期指开盘大跳水近</span><span>1%。</span><span>沪指低开</span><span>0.33%，报 2995.36 点</span><span>，失守</span><span>3000</span><span>点。随后沪指一度震荡翻红，但维持时</span><span>间不长。早盘恒指亦低开</span><span>0.97%</span><span>，恒生科技指数跌</span><span>0.89%</span><span>。科技股、金融股跌幅居。</span></span></p><p><span><span>截至午间收盘，A 股主要指数皆收跌。</span></span><span><span>沪指收跌 0.27%，报 2997.22 点；深证成指跌 0.36%，报 9620.31 点；创业板指跌 0.44%，报 1905.36 点。</span></span></p><p><span><span>北向资金则流出 7.58 亿元，其中深股通净流出 10.9 亿元，沪股通净买入 3.33 亿元。</span></span></p><p><span><span>有投资者表示：「今天破 3000 点好平静，没有像此前的恐慌性卖出。」</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777123966363300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>板块而言，锂电、风力发电、新能源题材翻红，光刻机、衞星导航则有所回调。</p><p><span><span>此外，券商股也在低开后直线拉升走高，截至发稿，锦龙股份涨停，国盛金控涨超 6%， 华林证券、中国银河、首创证券、信达证券、湘财证券等跟涨。</span></span></p><p><span><span>中国经济</span><span>持续恢复向好势头</span><span>。前三季度经济数据显示</span><span>，国内生产总值</span><span> (GDP)</span><span>同比增长</span><span>5.2%</span><span>，超过全年定的目标</span><span>5.0%</span><span>。数据发布后，摩根大通和野村证券上调对中国今年经济增长的预测。</span></span></p><p><span><span>7 月</span><span>24</span><span>日以来，围绕</span><span>A</span><span>股的利好持续不断，但 A 股承压，分析人士认为主要是北向自己大幅流出、海外不确定性、情绪面尚未恢复等因素所致。</span></span></p><p><span><span>3000 点关口附近，市场底部特征明显。</span><span>景顺长城基金股票投资部分析近日市场情绪低迷，称主要有两大原因：一是近期巴以局势愈演愈烈，引发通胀强化的预期，引起海外资金进一步流出。二是市场传言某权重白马的业绩增速放缓，对情绪造成较大的扰动，带动板块下挫。</span></span></p><p><span><span>展望未来，机构人士颇有信心，前海开源基金首席经济学家杨德龙表示，近期，市场呈现低位震荡的走势，两市出现缩量震荡调整。从历史来看，A</span><span>股市场已跌破</span><span>3000</span><span>点</span><span>50</span><span>次，但也同样</span><span>50</span><span>次重新站上此点位，这一次也可能不会例外。</span><span>大盘跌破</span><span>3000</span><span>点加速探底</span><span>，</span><span>耐心等待市场企稳反弹。</span></span></p><p><span><span>西部利得基金主动量化投资部总经理、知名基金经理盛丰衍则在社交平台公开发声，表示对市场「超乎寻常地乐观」，未来有三年持续性行情的预期。</span></span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10258860.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10258860.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张灵霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金股挖掘 | 7 年净利润增长近 10 倍，这家塑料助剂隐形冠军也是 A 股人员效率最高的化工企业之一 A 股人员效率最高的化工企业之一。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在中国，化工产品要稳定的取得 50% 以上毛利率并不容易，而这家公司生产的塑料助剂却做到了，并且公司也是 A 股人员效率最高的化工企业之一。</p><p>通过这篇文章，你将看到：</p><p>1、这家公司主营业务是塑料助剂成核剂和合成水滑石，有多少<span><span>国产替代</span></span>的前景？</p><p>2、这家公司靠什么成为 A 股人员效率最高的化工企业之一？</p><p>3、这家公司目前处于什么估值水平？</p><h3><span><span>国产替代</span></span>主力军</h3>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252431.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252431.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曹立 CL]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
