<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[財經_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[財經_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2023 04:02:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解碼中央經濟工作會議，2024 年貨幣政策有兩大看點一是在貨幣供應和信貸擴張上，監管層可能會更突出對通脹目標的引導；二是結構性工具以及商業銀行信貸結構優化會...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>記者，王玉</strong></p></blockquote><p>今年的中央經濟工作會議提出，「社會融資規模、貨幣供應量同經濟增長和價格水平預期目標相匹配」，和之前的提法「保持貨幣供應量和社會融資規模增速與名義經濟增速基本匹配」相比有較大改變，同時新增「發揮好貨幣政策工具總量和結構雙重功能，盤活存量、提升效能」的表述。</p><p>分析師表示，「社會融資規模、貨幣供應量同經濟增長和價格水平預期目標相匹配」的提法意味着，在貨幣供應和信貸擴張上，監管層可能會更突出對通脹目標的引導，而關於貨幣政策工具總量和結構的提法，意味着央行結構性工具以及商業銀行信貸結構優化會成為明年貨幣政策的一大亮點。</p><p>粵開證券首席經濟學家羅志恆在研究報告中指出，中央經濟工作會議首次提到貨幣供應量不僅要與經濟增長相匹配，還要與價格水平預期目標相匹配，這説明低通脹、實際利率高企的現象引起了監管層的重視。</p><p>他進一步指出，雖然當前名義利率處在較低水平，但由於物價水平低迷，實際利率偏高，未來仍需要降低實際融資成本。考慮到匯率掣肘因素減弱，預計明年一季度央行有可能再次降息。</p><p>東吳證券首席宏觀分析師陶川也表示，未來央行利率調控或對低通脹、實際利率高企的現象更加關注，而非單純錨定名義 GDP 增速，明年降息仍有空間。另一方面，央行在三季度貨幣政策執行報告中提出「從更長時間的跨週期視角去觀察，更為合理把握對（保持貨幣供應量和社會融資規模增速與名義經濟增速）基本匹配」的理解和認識，本次會議延申了這一思路，在貨幣供應和信貸擴張上更加突出逆週期性和對通脹目標的引導，避免出現「通脹疲軟——名義 GDP 走弱——信貸增長匹配放緩」的緊縮循環。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170243557415403200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具體到目標預測，中金公司認為，假設明年維持 5% 左右的實際經濟增長和較低的通脹水平，廣義貨幣 M2 增速可能從今年 10% 左右的水平略有下降。華創證券也認為，如果按照 5% 左右的經濟增長目標和近年來政府工作報告提出的 3% 左右的通脹目標來測算，預計明年社融和貨幣供應量增速均在 9%-10% 左右，比今年水平有所下降。</p><p>此外，本次會議在貨幣政策表述方面還強調「發揮好貨幣政策工具總量和結構雙重功能，盤活存量、提升效能」，結合近期央行表態，結構性工具以及商業銀行信貸結構的優化將成為明年貨幣政策的一大看點。</p><p>央行在三季度貨幣政策執行報告中描述下一階段貨幣政策主要思路時指出，着力提升貨幣信貸支持實體經濟恢復發展的質量和效率，更多關注存量貸款的持續效用，盤活被低效佔用的金融資源，提高資金使用效率，盤活存量貸款、提升存量貸款使用效率、優化新增貸款投向對支撐經濟增長同等重要。</p><p>羅志恆指出，精準投放是關鍵，結構性貨幣政策工具、盤活存量是重要抓手。中國人民銀行行長潘功勝多次提到「過去依賴基建和房地產投資的債務推動型增長模式，也許短期內能實現更高增速，但也會固化結構性矛盾，損害增長的可持續性。」隨着經濟結構轉型，貨幣政策投放重心也隨之轉變，結構性貨幣政策工具將是支撐信貸總量的關鍵。未來監管層將重點關注存量貸款結構的優化，將低效佔用金融資源領域的信貸資源騰挪出來，投向科技。</p><p>陶川也表示，結構性工具以及商業銀行信貸結構優化是下一步貨幣政策的重點。在「金融高質量服務實體」的定調下，資金將向科技、綠色、普惠、數字經濟等特定行業傾斜，從而在保持總量合理的情況下，通過結構優化來達到降低融資成本的目的。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 03:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10531515.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10531515.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王玉 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快看 | 向小微企業收取銀票敞口費，匯豐銀行被罰 18 萬元罰單顯示，匯豐銀行無錫分行主要違法違規事實（案由）為向小微企業收取銀票敞口費。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>實習記者，王欣婷</p></blockquote><p><span><span>12</span></span><span><span>月</span></span><span><span>12</span></span><span><span>日，</span></span><span><span>國家金融監督管理總局無錫監管分局</span></span><span><span>公佈了</span></span><span><span>1</span></span><span><span>張罰單，劍指</span></span><span><span>匯豐銀行（中國）有限公司無錫分行。</span></span></p><p><span><span><span>罰單顯示，匯豐銀行（中國）有限公司無錫分行</span></span><span><span>存在以下違規行為：向小微企業收取銀票敞口費。</span></span><span><span>對於上述違法行為，</span></span><span><span>國家金融監督管理總局無錫監管分局</span></span><span><span>依據《中華人民共和國商業銀行法》第七十三條及相關審慎經營規則</span></span><span><span>對匯豐銀行（中國）有限公司無錫分行處罰款 18 萬元。</span></span></span></p><p><span><span>匯豐銀行（中國）有限公司，成立於 2007 年，由香港上海匯豐銀行有限公司全資擁有。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 03:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10531330.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10531330.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王欣婷]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快看 | 違規攬儲等八項違法行為，浙江海寧農商行被罰 415 萬元罰單顯示，浙江海寧農商銀行主要違法違規事實（案由）為高管未經任職資格覈准即實際履職等多項違規。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>實習記者，王欣婷</p></blockquote><p><span><span>12</span></span><span><span>月</span></span><span><span>13</span></span><span><span>日，</span></span><span><span>國家金融監督管理總局嘉興監管分局</span></span><span><span>公佈了</span></span><span><span>1</span></span><span><span>張罰單，劍指</span></span><span><span>浙江海寧農村商業銀行股份有限公司。</span></span></p><p><span><span><span>罰單顯示，浙江海寧農村商業銀行股份有限公司</span></span><span><span>存在以下違規行為：一、高管未經任職資格覈准即實際履職；二、違規設立時點性存款考覈指標，向非營銷部門與個人下達存款考覈指標，導致員工違規攬儲；三、員工管理不到位，員工和本行信貸客戶存在非正常資金往來；四、違規虛增存貸款；五、貸後管理不到位，個人信貸資金被挪用於購買理財產品和基金；六、貸款「三查」不審慎，貸款資金用途與合同用途不符；七、轉嫁費用；八、未按工程進度發放項目貸款。</span></span></span></p><p><span><span><span>對於上述違法行為，</span></span><span><span>國家金融監督管理總局嘉興監管分局</span></span><span><span>依據《中華人民共和國銀行業監督管理法》第二十一條、第四十六條、第四十八條，《中華人民共和國商業銀行法》第五條、第四十七條、第五十條、第七十三條、第七十四條、第八十九條及相關審慎經營規則</span></span><span><span>對浙江海寧農村商業銀行股份有限公司處罰款 415 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>蔡欣悅時任海寧農商銀行行長</span></span><span><span>、</span></span><span><span>袁徵時任海寧農商銀行丁橋支行行長</span></span><span><span>、</span></span><span><span>胡堅時任海寧農商銀行城北支行行長</span></span><span><span>。被國家金融監督管理總局嘉興監管分局處以警告並處罰款 5 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>居浩亮時任海寧農商銀行城南支行行長</span></span><span><span>、</span></span><span><span>張翔時任海寧農商銀行馬橋支行行長</span></span><span><span>、</span></span><span><span>李俊時任海寧農商銀行長安支行行長</span></span><span><span>、</span></span><span><span>孫超羣時任海寧農商銀行黃灣支行行長</span></span><span><span>、</span></span><span><span>朱偉恩時任海寧農商銀行許村支行行長</span></span><span><span>、</span></span><span><span>孫建強時任海寧農商銀行營業部主任</span></span><span><span>，被國家金融監督管理總局嘉興監管分局處以警告。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170243751761202500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>浙江海寧農村商業銀行股份有限公司（曾用名：海寧市農村信用合作聯社），成立於 1988 年，位於浙江省嘉興市，是一家以從事貨幣金融服務為主的企業。其前三大股東為宏達控股集團有限公司（持股比例 7.49%）、浙江和心控股集團有限公司（持股比例 5%）、海寧牛仔織造有限公司（持股比例 2.51%）。</span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 03:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10531366.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10531366.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王欣婷]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓文秀：「先立後破」意味着不能脫離實際、急於求成先立後破就是要統籌兼顧穩和進。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>記者，辛圓</strong></p></blockquote><p>中央財經委員會辦公室分管日常工作副主任、中央農辦主任韓文秀週三在解讀明年經濟工作總基調「穩中求進、以進促穩，先立後破」時説，穩中求進就是把「穩」作為大局和基礎，多出有利於穩預期、穩增長、穩就業的政策，謹慎出台收縮性、抑制性舉措。以進促穩，就是要把「進」作為方向和動力，在轉方式、調結構、提質量、增效益上積極進取，鞏固穩中向好的基礎。</p><p>「‘先立後破’就是要統籌兼顧‘穩’和‘進’，該立的要積極主動地立起來，該破的要在立的基礎上堅決地破。同時要穩紮穩打，把握好時、度、效，不能脫離實際，急於求成。」他在中國國際經濟交流中心舉辦的會議上説。</p><p>韓文秀強調，我國經濟發展面臨諸多有利條件和重要機遇，總的來看，機遇大於挑戰。一方面，我國宏觀政策空間仍然較足，物價水平較低，中央政府債務水平不高，財政政策、貨幣政策還有較大的空間。今年增發 1 萬億元國債、出台一攬子化解地方債務風險方案、下調存款準備金率等等，這些政策效應將在明年持續釋放。</p><p>另一方面，我國具有產業體系完備、配套能力強的獨特優勢，人工智能、商業航天、量子科技、生物製造等領域技術加快突破。以低碳節能環保為標準的綠色發展推動生產和消費加速轉型，這些將為我國經濟發展提供更大紅利和更為廣闊的舞台。</p><p>韓文秀表示，2023 年，我國經濟社會發展主要預期目標有望圓滿實現，今年我國經濟運行波浪式發展，曲折式前進，總體上呈現增速較高，物價較低，就業平穩，國際收支基本平衡的格局。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170243432511715500.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>韓文秀説，全年城鎮新增就業有望達到 1200 萬人以上；居民消費價格指數上漲約 0.4%；我國進出口額同比基本持平，出口佔國際市場的份額維持在 14% 略高的水平；外匯儲備規模保持在 3 萬億美元以上，人民幣匯率基本穩定。</p><p><span>他還表示，圍繞推動高質量發展，紮實做好重點經濟工作，持續有效防範化解重點領域風險，要堅持系統觀念，統籌化解房地產、地方債務、中小金融機構等風險，要完善相關的基礎性制度，加快構建房地產發展新模式，要有效實施一攬子化解地方債務的方案，債務低風險地區要在推動高質量發展上能快則快。特別是經濟大省要真正挑起大梁，為穩定全國經濟做出更大貢獻。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 02:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10530853.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10530853.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圓]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【獨家】新紀元期貨欲與投資者和解，願承擔「暴雷」資管產品 20% 本金損失已有一例生效仲裁，裁決新紀元期貨賠償 20%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張曉雲</span></p></blockquote><p>在 15 億資管產品「踩雷」康得新、收到百萬監管罰單、大股東構成非法吸收公眾存款罪之後，業內排名倒數第三的老牌期貨公司新紀元期貨欲與投資者和解。</p><p>12 月 12 日，界面新聞獨家獲悉，新紀元期貨向投資者提供了一份「暴雷」資管產品和解方案，願依據生效的仲裁裁決之認定標準承擔賠償責任，和解賠償比例為 20%。如願意簽署和解方案，新紀元期貨將在一個月內支付和解款項。</p><p>界面新聞獲悉，2022 年 8 月，有相關資產管理計劃投資者向新紀元期貨提起仲裁申請，要求新紀元期貨向其賠償投資本金、利息並支付律師費、仲裁費。</p><p>2023 年 8 月，上海國際仲裁中心依據投資者與新紀元期貨的責任認定，綜合考慮案件實際情況，最終認為新紀元期貨應對投資者的投資本金損失承擔 20％賠償責任，並承擔投資者聘請律師費用與仲裁費用的 20%。</p><p>因此，新紀元期貨根據該裁決提供了一份和解方案，並作出三方面承諾。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170240231717100100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一是針對具有和解意願的投資者，新紀元期貨將與其簽署《和解協議》，將以生效仲裁裁決所認定的「新紀元期貨應對投資本金損失承擔 20％的賠償責任」作為標準確定和解金額，和解金額＝（初始投資本金﹣已兌付投資本金）*20%;</p><p>二是和解金額並不包含江蘇省徐州市鼓樓區人民法院受理的灃沅弘（北京）控股集團有限公司非法吸收公眾存款案中的刑事退賠額，投資者在獲得和解款項後，仍可作為受害人在刑事案件退賠中予以受償；</p><p>三是新紀元期貨將按照《和解協議》中所約定的和解金額，在雙方簽署《和解協議》之日起一個月內支付和解款項。</p><p>與此同時，徐州市鼓樓區人民法院已認定灃沅弘（北京）控股集團有限公司（下稱灃沅弘）利用系列資產管理計劃非法吸收公眾資金，構成非法吸收公眾存款罪並已開展執行工作，刑事退賠工作仍在進行中，新紀元期貨本次與投資者開展的和解工作中向投資者支付和解款項不影響投資者在刑事案件中繼續獲得退賠，挽回投資損失。</p><p>公開資料顯示，灃沅弘是新紀元期貨的前大股東，持股比例曾高達 90%，實控人為褚家如。</p><p>在褚家如掌控期間，新紀元期貨發行了多款預期年化收益率在 9% 左右的資管計劃，投向康得新的控股股東康得集團，涵蓋智匯系列、開元系列、紀元系列、全權系列、君富盈系列和智享系列，約有 15 億元。</p><p>2019 初，昔日白馬股康得新開始被外界質疑，隨後陸續曝出大股東佔款、財務造假、信批違規等醜聞，股價飛流直下。</p><p>投資者在康得新爆發財務造假事件後才發現，原定資管計劃通過信託計劃認購了康得新股票收益權，但康得集團卻並未把股票抵押給信託計劃，新紀元期貨的風控措施存在嚴重的風控漏洞，導致多個產品出現兌付問題，引發後續一系列糾紛。</p><p>2021 年 9 月，全國檢察機關辦事服務綜合門戶「12309 中國檢察網」公開的一條名為「徐州市鼓樓區人民檢察院依法對褚某某等二人以非法吸收公眾存款罪批准逮捕」的重要案件信息顯示，日前，徐州市鼓樓區人民檢察院以涉嫌非法吸收公眾存款罪依法對犯罪嫌疑人褚某某、安某某批准逮捕，案件正在進一步辦理中。</p><p>知情人士向界面新聞表示，此二人正是新紀元期貨大股東灃沅弘實控人褚家如和總裁助理安黎明。</p><p>2022 年 7 月，據徐州市鼓樓區人民法院公告，該院對灃沅弘（北京）控股集團有限公司非法吸收公眾存款罪一案涉財產部分立案執行後，已執行到位部分款項。為維護本案受損集資參與人的合法權益，將依法開展「灃沅弘集團」案集資參與人信息登記及資金兌付工作。並將登記時間、登記對象、登記方式、登記內容、兌付原則、注意事項以及諮詢方式等相關事項進行公告。</p><p>目前，這一系列資管產品的刑事兌付比例如何？界面新聞獲悉，以新紀元 12 號為例，該產品共計取得 2 次刑事資金兌付，第一次比例為 2.54%，第二次比例為 3.17%。</p><p>根據新紀元期貨此次給出的和解方案，刑事退賠額並不計算在內，投資者在獲得和解款項後，仍可作為受害人在刑事案件退賠中予以受償。</p><p>在大股東灃沅弘被立案非吸後，徐州當地國資通過司法拍賣的形式成為新任大股東。</p><p>根據新紀元期貨網站顯示，該公司成立於 1995 年。目前擁有風險管理子公司——鑫紀元資本管理有限公司，以及 4 家分公司和 7 家營業部，最新一期的分類評級為 CC 級。從股東層面來看，目前有 10 個股東。其中，大股東為徐州新彭城市建設發展集團有限公司，持股比例 55.53%，其次是徐州新世紀經濟發展有限公司，持股比例 7%，另有 5 家投資類公司和 3 個自然人股東，但持股比例均不超過 5%。</p><p>期貨公司屬於金融持牌公司，大股東的變更需要獲得證監會的行政批覆。10 月 27 日，證監會網站發佈新紀元期貨股份有限公司行政許可申請公示，該公司申請的股東或實控人變更已進入受理階段。</p><p>公開資料顯示，新紀元期貨的行業排名長期「吊車尾」。期貨公司分類評價結果顯示，2020 年，新紀元的評級為 D，在 149 家公司處於倒數第二，2021 年、2022 年，新紀元的評級為 D，排名倒數第一，2023 年，新紀元的評級有所提升，為 CC，排名倒數第三。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 02:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529632.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529632.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張曉雲 ZXY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[200 萬粉絲大 V 旗下產品半年回撤近 40%，又有網紅私募基金經理翻車「嘉越月風投資創世號」自 6 月 16 日以來淨值回撤幅度已經高達 39.74%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">慕澤</span></p></blockquote><p>又有網紅私募基金經理翻車了，這次是嘉越投資旗下坐擁 200 多萬粉絲的基金經理吳悅風。</p><p>好買基金網數據顯示，由吳悅風擔任基金經理的私募產品「嘉越月風投資創世號」自今年 6 月 16 日以來，淨值一路波動回撤，截至 12 月 8 日，該產品的最新累計淨值已經回落至僅為 0.9103，與產品 6 月 16 日創出的淨值峯值相比，僅半年時間區間回撤幅度已經高達 39.74%。</p><p>從歷史淨值走勢上看，「嘉越月風投資創世號」自 2022 年 11 月 1 日成立以後，初期收益表現較為一般，今年 3 月 10 日至 6 月 16 日期間產品淨值突然迎來了一波強勢突破，截至 6 月 16 日產品累計收益率一度高達 51.07%。可惜的是，在最近的這波淨值大回撤以後，截至 12 月 8 日，上述產品已經累計虧損 8.97%。</p><p>公開資料顯示，吳悅風曾任灃京資本合夥人、安邦保險資管公司權益投資經理與股指期貨專業風險責任人，同時也是知名微博及公眾號「月風投資筆記」的作者。截至目前，吳悅風的微博賬號「月風_投資筆記」粉絲數量高達 286 萬。</p><p>嘉越投資成立於 2015 年 9 月，目前管理規模僅為 0-5 億元，公司由姜海洋、黃東海、朱娜娜、諸葛臻峯以及吳悅風等 5 名自然人股東共同出資設立，吳悅風持有公司 10% 的股權。截至目前，嘉越投資旗下共備案有 7 只私募產品，其中 3 只產品已經提前清算，另外 4 只產品尚在運作中。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839523956655600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據好買基金網數據，嘉越投資旗下除了吳悅風掌舵的「嘉越月風投資創世號」以及未更新淨值情況的「嘉越白鹿 2 號」以外，其餘兩隻產品今年以來均成功錄得了正收益，其中諸葛臻峯、姜海洋擔任基金經理的「嘉越基石」今年以來的收益率為 13.52%，姜海洋、姚錦清擔任基金經理的「嘉越白鹿一號」今年以來的收益率為 0.81%。</p><p>值得一提的是，除了吳悅風以外，事實上還有其他不少網紅私募基金經理旗下產品近期的業績表現也不樂觀。</p><p>典型的比如素有「私募魔女」之稱的李蓓，好買基金網數據顯示，李蓓的半夏投資旗下產品今年以來的平均虧損率已經高達 15.93%。</p><p>再比如説林園，好買基金網數據顯示，林園投資旗下產品今年以來的平均虧損率為 2.31%，同時公司旗下不少產品目前的累計虧損率已經超過了 30%。</p><p>不過，儘管旗下產品業績表現不樂觀，不少私募大 V 近期卻依然在積極看多市場。</p><p>其中，吳悅風曾在 11 月初表示，未來這半年的窗口期非常珍貴，必須要把握住，是真正意義上的吃飯行情。</p><p>在半夏投資近日發佈的 11 月月報中，李蓓認為，「現在股市是 20 年一遇的機會，果斷的提高倉位，並願意承擔一定的波動和回撤，願意保持較高的股票倉位。」</p><p>林園近日也表示，當前的點位，無論政策面還是估值情況，此時都蘊藏着非常大的機會。</p><p>這一次，私募大 V 們的觀點還值得相信嗎？一切尚有待時間來驗證。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 01:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678218.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9678218.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕澤]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[誰是廣州芳村「金融茶」崩盤背後的關鍵人物？一個是年僅 21 歲的「董事長」，一個是被企業否認存在「公司代表」，還有一個是被拉來收款的董事長親戚。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張熹瓏</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">許悅</span></p></blockquote><p>「00 後」、21 歲、潮汕人、身材瘦小——這是廣州芳村「金融茶」崩盤後，涉事茶商對<span><span>廣州市昌世茶茶業有限公司（簡稱「昌世茶」）「董事長」陳世鴻所作出的描述。</span></span></p><p><span><span>這個剛過 20 歲的年輕人，在本次「金融茶」事件裏成為眾矢之的</span>，涉事金額超過 5 億元。如今位於廣州<span>芳村茶葉批發市場的昌世茶門面大門緊閉，門口拉起警戒線，玻璃門上貼着街道的協調糾紛通知和公司的「闢謠聲明」。</span></span></p><p><span><span>距離昌世茶不到 100 米的何方方茶行的老闆何方方，最初認為這個其貌不揚的年輕人來頭不小。「我以為他是很有實力的富二代。」何方方提到，昌世茶成立時舉辦了很隆重的儀式，前期每天都在羣裏發很大的紅包，中秋節還送了月餅，「把關係打理得很好。」</span></span></p><p>何方方加入了這場由<span><span>陳世鴻出面的</span></span>擊鼓傳花遊戲。</p><p><span>所謂「金融茶」是一種類似期貨的玩法，茶商以一定價格購入一定數量的茶葉，廠家在微信羣裏做出承諾，某個品牌的茶葉具有很高的收藏和投資價值。在過往的玩法裏，一定時間後，廠家會承諾以更高的回購價回收茶葉。茶商會被拉進一個微信羣，羣裏每天發佈茶葉價格的最新動態，營造出一種正在賺錢的氣氛來。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/17023931123563600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>但在本次暴雷的事件裏，昌世茶沒有承諾回購，只是茶商通過發佈的價格，以為會一直漲。</span></p><p><span><span>何方方在茶几上依次排開 4 片茶餅。兩週前，這些以「昌世」開頭的茶餅還是搶手貨，買入</span></span><span><span>價高達</span></span><span><span>5 萬</span></span><span><span>以上，現在</span></span><span><span>每提</span></span><span><span>市場價只有兩、三千元，給何方方帶來了約 20 萬的虧損。</span></span></p><p><span><span>推出新品牌，</span></span><span><span>派</span></span><span><span>槍手分車票再回購，加盟商鎖倉……芳村茶葉批發市場</span></span><span><span>的</span></span><span><span>茶商王志文觀察了昌世茶几個月，</span></span><span><span>認為</span></span><span><span>這家公司跟以往的金融茶品牌無異。11 月 29 日，他花重金買下昌世茶第五批也是最後一批產品，</span></span><span><span>第二天晚上</span></span><span><span>槍手沒有如期再羣裏叫價，這個由炒作和</span></span><span><span>投機</span></span><span><span>心理堆砌而成的茶葉泡沫</span></span><span><span>局</span></span><span><span>一夜之間崩盤。</span></span></p><p><span><span>加盟商劉源告訴界面新聞，牽涉其中的加盟商有 300 家左右，「加上散戶，牽涉的人頭過千，金額有約 5 億元。這是今年芳村第四次暴雷，前面三次金額加起來都沒這次多。」</span></span></p><p><span><span>所謂的「加盟商」是指有合同，跟公司客服對接的參與者；而散戶則跟「槍手」買賣，沒有合同。槍手是固定的發貨（行內叫「分車票」）的茶行——羣裏有誰在分貨，就知道槍手是誰。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170239471361827900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>現年 21 歲的陳世鴻</figcaption></figure><h3><strong><span><span><strong>陳世鴻和李業聰是誰？</strong></span></span></strong></h3><p><span><span>事實上，日常交易中茶商不能直接接觸到陳世鴻。何方方</span></span><span><span>只</span></span><span><span>在眾人聚集在昌世茶門店討説法時見過陳世鴻一面，「他一點也不慌張，一點也沒有年輕人遇到重大困難的模樣。他很淡定，説只是一時跌倒，還會東山再起。」</span></span></p><p><span><span>陳世鴻</span></span><span><span>的「淡定」還表現在，門店爆發衝突後，街道協調雙方展開協商。昌世茶要求加盟商需要提前「預約取號」，根據號碼順序跟陳世鴻及其律師一對一協商。加上合同條款做得滴水不漏，何方方逐漸認為，「背後沒有一個團隊支撐是做不到的。」</span></span></p><p><span><span>但陳世鴻的身份存疑，他並非昌世茶的高管或股東。天眼查</span></span>APP<span><span>顯示，昌世茶的法人為陳文帆，股東分別為陳文帆（持股 60%）和劉嘉豪（40%），兩人並未任職其他企業。</span></span></p><p><span><span>從業時間更久的劉源則認為，陳世鴻只是一個「替死鬼」。「他是請回來的掛名董事長，背後還有真正的大老闆。」劉源指出，另一個老闆是李業聰，「只在開張當天露過面，以廣東萬基拓展實業集團的代表身份出席。」</span></span></p><p><span><span>李業聰是劉源打款賬戶的戶名。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170239475844939400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>李業聰</figcaption></figure><p><span><span>公開資料顯示，廣東萬基拓展實業集團有限公司（簡稱「萬基拓展」）位於廣東清遠，2010 年成立，是一家房地產公司，法人為周淑芬。股東為關朗基和清遠市金海灣豪庭房地產有限公司，分別持股 51% 和 49%。</span></span></p><p><span><span>李業聰沒有出現在萬基拓展的「董監高」名單裏。12 月 12 日，界面新聞致電萬基拓展，對方表示「這裏沒有這個人，沒聽説過」後隨即掛斷了電話。而據《經濟觀察報》，更早之前，萬基拓展曾稱李業聰是該公司一名員工，不是高級管理人員。説法前後矛盾。</span></span></p><p><span><span>界面新聞留意到，不管李業聰是否萬基拓展的高管，他和這家公司有着密切的關係。天眼查</span></span>APP<span><span>顯示，萬基拓展、金海灣豪庭和清遠市萬順源房地產有限公司</span></span><span><span>的登記電話均為同一個，而萬順源房地產的法人正是李業聰。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170239488812148000.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中為萬基拓展總裁關智超，右為萬基拓展副總經理周勇泉</figcaption></figure><p><span><span>李業聰還跟萬基拓展副總經理兼財務負責人</span></span><span><span>周勇泉</span></span><span><span>、監事</span></span><span><span>周紹基</span></span><span><span>多次共同經營公司：萬順源房地產由李業聰、周勇泉分別持股 90% 和 10%；清遠市百通商貿有限公司由</span></span><span><span>李業聰</span></span><span><span>、</span></span><span><span>周紹基</span></span><span><span>分別持股 20% 和 80%；清遠市順通投資諮詢有限公司和清遠市新順源裝飾設計有限公司的法人均為李業聰，前者由周紹基 100% 持股，後者由周紹基擔任監事。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170239483381220800.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>李業聰和周勇泉共同持有萬順源房地產</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170239482317957500.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>李業聰、周紹基有幾家共同經營公司</figcaption></figure><h3><strong><span><span><strong>萬基拓展的地產生意</strong></span></span></strong></h3><p><span><span>萬基拓展為什麼要替昌世茶站台，並否認李業聰的存在？目前並無明確線索將金融茶和萬基拓展聯繫起來。</span></span></p><p><span><span>但昌世茶暴雷的同時，萬基拓展也承受着房地產下行的資金壓力。萬基拓展的大部分項目位於三四線城市，正是去庫存難度最高的區域。</span></span></p><p><span><span>以萬基拓展在四川內江的一個項目為例，2020 年，萬基拓展在四川內江市資中縣啓動萬基·資州尚府項目。根據官網介紹，項目總投資超 6 個億，總佔地面積 105 畝，在 2021 年 7 月開啓銷售。</span></span></p><p><span><span>萬基·資州尚府的銷售情況並不理想。該項目的中介陳靜告訴記者，該項目都是別墅，修一棟賣一棟，一期已經完工，分為一批次和二批次，計劃是 12 月底交房；二期也在開始動工。</span></span></p><p><span><span>據陳靜介紹，一期開售兩年以來，目前二批次還有很多存貨，「別墅的銷售本來就比住宅慢，而且前兩年疫情影響了進展，今年才大面積施工。」</span></span></p><p><span><span>數據顯示，今年 1-10 月，內江市房地產開發下滑 17%，商品房竣工面積和銷售面積反向變動，前者增長 37.1%，後者下滑 18.7%。</span></span></p><p><span><span>萬基·資州尚府計劃在今年 12 月 31 日交房。2022 年下半年以來，萬基·資州尚府開啓了前期物業和測繪公司招標，三批次商業工程也在同年 11 月動工；資中縣自然資源和規劃局一份 10 月的公告顯示，萬基·資州尚府將配建幼兒園建設項目，這意味其對外應付賬款將增加。</span></span></p><p><span><span>「接下來還要建貴族幼兒園、商業街、廣場和文化館。」陳靜表示，開發商正在加緊周圍配套的建設。</span></span></p><p><span><span>但不能忽略的一個事實是，資中縣的樓市並不吃香，內江市的樓盤銷售集中在東興區和市中區。據內江房產信息網，截至 12 月 12 日，本年住宅簽約 7663 套，這兩個區佔了 7299 套，佔比超過 95%。</span></span></p><h3><strong>共謀的賭局</strong></h3><p><span><span>一個「00 後」把一羣混跡茶業超過 10 年的茶商耍得團團轉，背後</span></span><span><span>離不開</span></span><span><span>芳村長久以來的金融茶</span></span><span><span>投資</span></span><span><span>邏輯。</span></span></p><p><span><span>在茶葉圈裏，茶葉分為「消耗茶」和「金融茶」。消耗茶又叫「口糧茶」，用於日常飲用。金融茶用於收藏和炒作，</span></span><span><span>交易標的為普洱茶，屬於</span></span><span><span>投資品。</span></span></p><p><span><span>一如資本市場，普洱茶也衍生出一級市場、二級市場，以及發行方、投資者、經紀人、行情報價系統以及交易平台。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170239503066635200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>芳村茶葉批發市場，拍攝：張熹瓏</figcaption></figure><p><span><span>「發行銷售的過程，稱之為一級市場。發行銷售完畢後，散戶之間的買賣，稱之為二級市場。發行時也可以一次性都賣給一個或幾個大的代理商或者批發商，然後由代理商或者批發商在二級市場炒作買賣獲利。」</span></span><span><span>上海華萬律師事務所律師郝大海</span></span><span><span>向界面新聞分析指，這幾乎是和虛擬貨幣發行、郵幣卡詐騙一樣的遊戲。</span></span></p><p><span><span>昌世茶的對外宣傳也很浮誇。據觀察者網，昌世茶「董事長」</span>陳世鴻一度被稱為「茶界少帥」，產品以「茶葉少帥若只打江山，那也只是成吉思汗之流」為營銷文案。但這些浮誇的文案其實也沒有在多大程度上取信於茶商，這些在商海里浮沉多年的茶商真正相信的是另一套邏輯，並激發了他們的賭性。</span></p><p><span><span>「誰會去喝這個茶？送人也不要，就值幾百塊而已。我們拿幾萬塊錢，等於理財，到時候收利息」，何方方説，「只是給你一個實物，沒有東西的話就不一樣了，就是傳銷了。」</span></span></p><p><span><span>她是第一次投金融茶，「我們也是一直在觀察。這個店開張後，每天都有人來簽約。公司也一直有讓槍手回收，確實有人賺到了。」</span></span></p><p><span><span>據《經濟觀察報》，茶商打錢的收款賬戶有三個，除了和「萬基拓展」有關聯的李業聰，還有昌世茶的股東陳文帆，以及一個名為陳棒磊的人。事發後，</span>陳世鴻解釋，<span>李業聰是自己的朋友，自己的賬戶不方便使用，所以用了李業聰的賬戶，而陳文帆是自己的親戚。</span></span></p><p><span><span>前期，昌世茶設定了不低的門檻，車票的量大概都是 500-600 提，要求茶商有經驗或有關係，「很多人都沒拿到。」還有茶商想加入加盟商，也被拒絕了。這給何方方「他們做得很不錯」的感覺。這種「飢餓銷售」的反響很好，「隨便拉個羣，500 個人一下子就加滿了。」</span></span></p><p><span><span>一方面，這個圈子「人傳人」屬性非常強。王志文稱「市場一些有分量的老闆也在玩」這也吸引了他入手第五批產品。此前，王志文主要投資大益茶，他工作的茶行的櫃子上碼了好幾箱大益茶，「有老闆自己投資的，有客戶要的。」</span></span></p><p><span><span>另一方面，加盟商也有連帶屬性。加盟商有「鎖倉」的規則，需要買若干提茶葉存放在發行方，一年內慢慢「減倉」。「如果我介紹人來，可能鎖倉的錢會更快減倉。」劉源説。</span></span></p><p><span><span>每個茶商都知道這是一場擊鼓傳花的遊戲，同時無不僥倖認為自己不是最後一棒。</span></span></p><p><span><span>昌世茶的招商簡介顯示，加盟商分為 5 個等級，首次配貨在 8 萬至 150 萬元不等。劉源屬於「授權體驗館 V1」，需要配貨 20 萬元和押金 2 萬元。</span></span><span><span>鎖倉規則要求發行方一年內不會崩盤，否則配貨金額全數覆沒。</span></span><span><span>加上手上的十幾提茶，劉源的虧損達到 70 萬。</span></span></p><p><span><span>「我知道這是一個賭局，但沒想到一夜之間莊家不玩了。」劉源説。</span></span></p><h3>還會再玩金融茶</h3><p>劉源提到，出事後陳世鴻跟其他老闆暫時沒有被警方帶走，陳世鴻有露面跟加盟商「預約式協商」，也有待在昌世茶門店，「下面關了燈，二樓還有人，市場下班後可以看到裏面二樓有燈光。」</p><p>12 月 10 日下午，界面新聞留意到昌世茶門店一樓仍有人在走動，市場下班後，兩名陳世鴻僱的「安保人員」在門店附近經過。</p><p><span><span>金融茶江湖的規則也從根本上決定了茶商維權道路的艱難。大量散戶只跟槍手交易，並不直接與發行方老闆對接，屬於二級市場交易。而若干個槍手對接不同的散戶，也降低了其聚集維權的可能性。而且昌世茶也顛覆了以前的「玩法」，暴雷後只願意跟加盟商回購茶葉，不管散戶。</span></span></p><p><span><span>也就是説，散戶跟昌世茶不存在任何白紙黑字的商業關係</span></span><span><span>，</span></span><span><span>除非槍手一起「反水」，</span></span><span><span>否則</span></span><span><span>散戶很難維權。但何方方也遇到一種情況，槍手答應了配合，但錄口供時又給出了另一套站在公司立場上的説法。</span></span></p><p><span><span>至於加盟商，雖然有一紙文件，</span></span><span><span>但只簡單地註明瞭加入時間、押金和配貨金額，沒有包括回購在內的承諾。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170239518377937100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>昌世茶從 7 萬元高位跌至幾千元，拍攝：張熹瓏</figcaption></figure><p><span><span>何方方所在的報警羣有 480 多人。「前幾天還很活躍，但後面沒人吭聲了。」她明白昌世茶也是在打心理戰，「有些人做這個生意不會讓客人知道，</span></span><span><span>有的私了、有的割掉，想着虧了就做生意賺回來，沒有那個精力跟他耗。</span></span><span><span>」</span></span></p><p><span><span>中聞律所合夥人趙琮律師</span></span><span><span>向界面新聞分析道，昌世茶的行為是否具有刑事可罰性，重點需要查明昌世茶是否暗中操作產品價格，如參與價格炒作、承諾高價回購、自賣自買、找「茶托」抬價等明顯引誘茶商購買產品的行為，使購買者對產品的升值空間及預期利益產生錯誤認識。</span></span></p><p><span><span>「昌世茶承諾高價回購茶葉產品、吸引投資興趣，違法聚集大量資金，構成非法吸收公眾存款罪，非法吸收資金數額在 100 萬元以上、或非法吸收資金對象在 150 人以上、或造成直接經濟損失數額在 50 萬元以上的，即應追究刑事責任；若昌世茶在炒作價格時具有對資金的非法佔有目的，謀劃高價出售茶葉後直接‘卷錢跑路’，則可能構成集資詐騙罪。」趙琮説。</span></span></p><p><span><span>自 2021 年以來，芳村茶葉市場已經出現多起「金融茶」崩盤事件，亦有多家主體因涉非法吸收公眾存款罪被立案偵查</span></span><span><span>，但暴雷事情仍不斷。</span></span></p><p><span><span>趙琮</span></span><span><span>認為，根本原因在於，無論是「昌世茶」們還是受損的茶商們，大多未將茶葉視為農副產品，反而重視其金融屬性，甚至作為「期貨產品」交易，對特定品種茶葉的未來價格進行預估，按照自身判斷買漲或買跌，衍生出多個茶葉產品交易平台。此類交易平台未經國家有關主管部門批准，缺乏監管，交易的公平公正及透明性無從保證，茶葉現貨數量完全由廠商決定，大幅增加了交易風險。</span></span></p><p><span><span>滋生這種暴雷，源源不斷的市場需求也是重要原因。</span></span><span><span>「這種事情是要杜絕的。」</span></span><span><span>劉源</span></span><span><span>口中的杜絕，不是指這種帶有投機色彩的交易，而是</span></span><span><span>不給任何緩衝</span></span><span><span>的行為，「半年之後肯定又會來一個倉市，出了這個事，對於整個行業是負面的。」</span></span><span><span>在他看來，屢屢發生的暴雷事件，也不會阻擋投資金融茶的熱情。</span></span></p><p><span><span>王志文也表示會繼續玩金融茶，「以後主要投大益茶，這種小牌子就不試了。這也是理財的一種方式，有人炒股、有人買基金，我們玩金融茶也無可厚非。」</span></span></p><p><span><span>12 月 12 日，昌世茶發佈了一則聲明，強調了不會「跑路」，並就「不實言論」報了警。</span></span></p><p><span><span>但在這則聲明裏，連陳世鴻的名字都是錯的，被寫作「陳世洪」。</span></span></p><p><span><span>抑或從頭到尾，也沒有人知道到底哪個</span></span>hóng<span><span>才對。</span></span></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170242965657095900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 01:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529538.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529538.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張熹瓏]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前機會前瞻|數據要素再出利好，發改委將促進公共數據資源開發，這幾家公司深度參與公共數據的建設運營（附概念股）數據要素產業即將取得實質進展。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日，國家發展改革委價格司會同國家數據局籌備三組召開座談會，聽取相關領域專家對加快建立健全符合公共數據要素特性的價格形成機制，推動用於數字化發展的公共數據按政府指導定價有償使用等工作的意見建議。北京大學、清華大學、中國人民大學、復旦大學、中國財政科學研究院、宏觀經濟研究院、國家信息中心、價格監測中心等單位的 9 位專家參會併發言，與會人員開展了深入交流討論。下一步，國家發展改革委、國家數據局將會同有關方面，加快研究建立公共數據產品和服務價格形成機制，促進公共數據資源開發利用。</p><h3><strong>【機會前瞻】</strong></h3><p>此次會議，國家發展改革委、國家數據局重點強調了，將會同有關方面，加快研究建立公共數據產品和服務價格形成機制，促進公共數據資源開發利用。</p><p>公共數據產品和服務價格形成機制，對於促進公共數據資源的開發利用、激活數據要素市場、提高數據要素的質量和價值都具有重要意義。</p><p>一方面，公共數據作為國家重要資源，可以為數字化發展提供強有力的支撐。通過合理的定價機制，可以更好地管理和利用公共數據資源，推動數字化經濟的發展。</p><p>另外，通過制定合理的價格標準，可以引導公共數據提供方更好地收集、整理和使用數據，提高數據的質量和價值。同時，也可以鼓勵更多的企業和社會機構參與公共數據的開發利用，推動數字化創新和產業升級。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 01:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529169.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529169.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打新早報｜輸電鐵塔概念股宏盛華源今日申購，業績有一定下滑壓力發行價格為 1.70 元/股。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據新股發行安排，今日有 1 只新股申購，宏盛<span>華源</span>（601096.SH）發行價格為 1.70 元/股。</p><p>特別提示：對於不看好的新股，可以選擇不參與，不能「閉眼打新」後「隨意棄購」，避免影響自身打新資格。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528694.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528694.html</link>
            <author>
                <![CDATA[範嘉智]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央定調 2024 年房地產，專家稱化解房企風險是重中之重分析師認為，積極穩妥化解房地產風險仍是 2024 年房地產工作的主題。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>記者，辛圓</strong></p></blockquote><p>今年的中央經濟工作會議依然將房地產列為需要化解風險的重點領域之一，提出一視同仁滿足不同所有制房地產企業的合理融資需求，促進房地產市場平穩健康發展；加快推進保障性住房建設、「平急兩用」公共基礎設施建設、城中村改造等「三大工程」；完善相關基礎性制度，加快構建房地產發展新模式。</p><p>分析師認為，<span>積極穩妥化解房地產風險仍是 2024 年房地產工作的主題，而化解房企風險是重中之重，</span><span>新一輪房企融資支持政策有望在明年加快落地。</span></p><p>廣東省住房政策研究中心首席研究員李宇嘉在解讀本次中央經濟工作會議時表示，2024 年房地產工作的主題仍舊是防風險。因為從目前形勢看，風險擴散的情況並沒有得到有效控制，甚至一些穩健經營的企業、國企也出現了債務問題，這是地價房價下跌，市場情緒悲觀的源頭原因。</p><p>他認為，明年需要繼續在實質性保交樓、企業自救和外部救助相結合、夯實企業自救的主體責任和地方的屬地責任方面下功夫。</p><p>中指研究院市場研究總監陳文靜也表示，積極穩妥化解房地產風險仍是 2024 年的重要目標。她指出，本次中央經濟工作會議強調明年要「穩中求進、以進促穩、先立後破」，政策基調更加積極，「以進促穩」意味着宏觀經濟政策或將更加側重「進」，而「先立後破」放在政策基調中，或意味着宏觀經濟在新舊動能轉換過程中，更加強調要穩步過渡，新動能未「立」前，舊動能仍需要發揮穩定經濟的作用。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170242754926136800.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「房地產作為國民經濟支柱產業，關聯着眾多上下游產業，過去兩年行業經歷了‘超調’，明年房地產能否企穩對穩定宏觀大局尤為重要。」陳文靜説。</p><p>分析師指出，當前房地產行業的風險主要體現在房企債務化解、項目保交付等方面，因此化解風險的重心在於房企端。因此，會議繼 10 月的中央金融工作會議後再次強調，一視同仁滿足不同所有制房地產企業的合理融資需求，促進房地產市場平穩健康發展。</p><p>陳文靜指出，中央金融工作會議提出「一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求」後，11 月以來多部委召開企業座談會落實相關舉措，多家商業銀行召開企業座談會，提出要加大在開發貸、按揭貸、經營貸及債券承銷等方面的支持。根據中指監測，11 月，房地產企業債券融資總額為 412.8 億元，環比增長 49.4%，同比降幅收窄至 2.6%，政策效果初顯。</p><p>她表示，預計 2024 年企業端資金支持政策有望繼續細化落實，「三個不低於」若能實質性落地將有助於改善企業融資環境。所謂」三個不低於「是指各家銀行自身房地產貸款增速不低於銀行業平均房地產貸款增速，對非國有房企對公貸款增速不低於本行房地產增速，對非國有房企個人按揭增速不低於本行按揭增速。截至發稿」，三個不低於「的消息並未得到官方證實。</p><p>陳文靜還表示，化解房企風險仍需要推動企業恢復自我造血，市場銷售實質性修復是改善企業資金面的關鍵，而銷售市場好轉還需要需求端政策繼續託底發力，預計 2024 年一線城市將繼續優化限購政策，核心二線城市有望全面取消限購，更多低能級城市或通過發放購房補貼等方式促進購房需求釋放。</p><p>此外，今年以來，中央多次在重要會議中強調「三大工程」的重要性，國務院常務會議亦先後審議通過了「平急兩用」公共基礎設施建設、城中村改造和保障性住房建設的相關指導意見。本次中央經濟工作會議進一步強調，加快推進」三大工程「，加快構建房地產發展新模式，預計「三大工程」配套政策在 2024 年將加快落地。</p><p>李宇嘉表示，「三大工程」既是新模式的抓手，也是房地產穩中求進的着力點。這「三大工程」着眼於房地產長期健康運行與穩定增長，力圖解決結構性問題、供需錯配、需求斷層等長期問題。</p><p>他進一步指出，本質上看，「三大工程」都是在供給側改革做文章，以匹配需求，並與擴大房地產內需結合。城中村改造解決的是新市民、年輕人、外來人口的住房需求，主要是低成本的、職住平衡的配租型住房需求；保障性住房解決的是戶籍無房戶、人才羣體、工薪階層的配售型保障需求，解決商品房需求斷層的問題；「平急兩用」公共基礎設施解決的是新時期對於居住生活安全的配套設施訴求。</p><p>陳文靜表示」，2024 年是城中村改造的啓動之年「，雖然城中村改造對房地產銷售、投資的實際拉動或有限，但對預期影響至關重要。「平急兩用」或與低效、閒置基礎設施結合，因地制宜實現資源再利用，也將對房地產投資產生積極帶動作用。保障房實施策略有望逐漸明晰，配售型保障房供給量將有所增加，保障房「保基本需求」，市場化的商品房滿足多層次住房需求下，高質量、好地段、好服務的新房項目依然具備市場潛力，這也給開發企業提供了新的經營思路。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10530109.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10530109.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圓]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 月 13 日投資早報| 萬達電影：王健林方擬 21.55 億元轉讓萬達投資 51% 股權，大北農擬通過增資擴股方式取得傲農投資不少於 51% 股權，今日一隻新股申購今晨，這些重要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>週二（2023 年 12 月 12 日），A 股三大指數午後走勢分化，上證指數收漲 0.4%，報 3003.44 點，成交額 3332 億元；深證成指收跌 0.08%，報 9625.26 點，成交額 4543 億元；創業板指收跌 0.62%，報 1903.87 點，成交額 2049 億元。北證 50 指數漲 1.22%，報 976.73 點，成交額 107 億元。</span></li><li><span>週二（2023 年 12 月 12 日），港股指數震盪走高，恆生指數漲 1.07%，報收 16374.50 點；恆生科技指數漲 1.74%，報收 3730.25 點。</span></li><li><span>週二（當地時間 2023 年 12 月 12 日），美股三大指數集體收漲，道指漲 0.48%，納指漲 0.7%，標普 500 指數漲 0.46%。熱門科技股多數上漲，</span><span>機器人、半導體板塊漲幅居前。</span><span>熱門中概股多數上漲，騰訊音樂漲超 6%。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p>12 月 13 日，今日 1 新股申購，1 新股上市。</p><p>新股上市：</p><p>豐茂股份，創業板證券代碼 301459，發行價 31.9 元/股，發行市盈率 28.27 倍；公司是一家專業從事精密橡膠零部件研發及產業化的國家級專精特新重點「小巨人」企業,主要產品包括傳動系統部件、流體管路系統部件和密封系統部件等,產品廣泛應用於汽車、工業機械、家電衞浴等領域。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/170226162248087800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>新股申購：</p><p>宏盛<span><span><span><span>華源</span></span></span></span>，證券代碼 601096，發行價 1.7 元/股，發行市盈率 31.54 倍；公司主要從事輸電線路鐵塔的研發、生產和銷售,主要產品為全系列電壓等級的輸電線路鐵塔,包括角鋼塔、鋼管塔、鋼管杆、變電構支架。此外,公司還生產少量的通訊塔、工程機械鋼構件等鋼結構產品。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10519091.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10519091.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面研究部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邁創股份 IPO「叫停」：五成營收靠小米，經營活動現金流連年為負撤回首發申請。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><strong>記者｜趙陽戈</strong></span></p></blockquote><p>邁創股份 IPO 已「叫停」<span>。</span></p><p>由東吳證券保薦、2022 年 4 月就進行預披露的邁創股份一直受到市場高度關注。12 月 7 日，上交所網站披露，<span>日前</span>邁創股份<span>和保薦人</span>東吳證券<span>申請撤回，根據有關規定，</span>上交所<span>決定終止對公司首次公開發行股票並在主板上市的審核。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170238819513038500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：交易所</figcaption></figure><h3>售後外包</h3><p><span>公開信息顯示，邁創股份成立於 2004 年 2 月 10 日，</span><span>是一家專注於電子行業的第三方售後外包服務集成商，致力於為品牌企業提供以數字化為基礎的一站式售後服務管理平台，併兼顧品牌企業生產環節的傳統供應鏈服務。</span><span></span></p><p><span>電子行業對售後服務時效性的要求較高且售後服務需求量較大，售後備件運營效率對電子行業售後服務效果具有重要影響。公司通過長期以來積累的售後備件需求預測能力，協同整合的備件運營</span><span>（</span><span>包括備件採購、倉儲、物流、索賠、再製造</span><span>）</span><span>、授權服務商、客服中心等各環節資源要素，以單一平台為品牌企業提供一體化服務，協助品牌企業在降低運營成本和管理成本的同時提高售後服務效率及達成率，提升終端消費者對品牌的滿意度。</span><span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170238837386824200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170238822633841800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>對邁創股份來説，</span><span>原材料主要為公司包裝材料生產及備件再製造所用的原材料，由於從事售後服務管理，業務廣泛延展至供應鏈的各個環節，對外採購主要分為備品備件採購和服務採購。</span></p><p><span>2022 年上半年邁創股份的營業收入 6.63 億元，淨利潤 5718.49 萬元。邁創股份的計劃募資額是 6.3 億元。</span></p><h3><span>小米是大客戶、大供應商、重要股東</span></h3><p>最讓市場留意的，是邁創股份對小米的依賴。</p><p><span>首先，小米是邁創股份的大客戶。根據説明書，邁創股份前五大客戶</span><span>實現的收入佔當期營業收入比例較高，</span><span>2022</span><span>年上半年為</span><span>80.34%</span><span>。這其中，公司向前兩大客戶聯想、</span><span></span><span>小米實現的收入佔當期營業收入比例達到了</span><span>76.07%</span><span>。小米一家，就佔到了 5 成。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170238826886243300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><ul><li><span>小米包括</span><span>：</span><span>小米通訊技術有限公司、珠海小米通訊技術有限公司、</span><span>Xiaomi H.K.Limited</span><span>、</span><span>Xiaomi Technology India Private Limited</span><span>、</span><span>PT Xiaomi Technology Indonesia</span><span>、</span><span>Xiaomi Technology Netherlands B.V</span><span>、</span><span>XIAOMI TECHNOLOGIES MALAYSIA SDN. BHD</span></li><li><span>聯想包括</span><span>：</span><span>Lenovo</span><span>(</span><span>India</span><span>)</span><span>private limited</span><span>、</span><span>Lenovo PC HK Limited</span><span>、</span><span>Motorola Mobility India Ltd</span><span>、</span><span>Motorola Mobility LLC</span><span>、富士通</span><span>（</span><span>中國</span><span>）</span><span>信息系統有限公司、聯寶</span><span>（</span><span>合肥</span><span>）</span><span>電子科技有限公司、聯想</span><span>（</span><span>北京</span><span>）</span><span>信息技術有限公司、聯想</span><span>（</span><span>北京</span><span>）</span><span>有限公司、摩托羅拉</span><span>（</span><span>武漢</span><span>）</span><span>移動技術通信有限公司、聯想</span><span>（</span><span>美國</span><span>）</span><span>有限公司、聯想百應</span><span>（</span><span>天津</span><span>）</span><span>科技有限公司</span></li></ul><p><span>從披露看，</span><span>邁創股份與小米和聯想合作已有相當長時間。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170238829348050200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170238828396682600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p>不僅如此，邁創股份的重要供應商中，也有小米、聯想的身影。根據説明書，2022 年上半年，前五供應商的採購金額佔採購總額比例達到 62.44%。其中第一大供應商就是小米，採購內容為「備件」，第三大供應商是聯想，採購內容同樣是「備件」。小米的採購金額佔總數的 34.01%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170238830767125700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>關於客戶和供應商存在重合，邁創股份也做了一些解釋。邁創股份表示，</span><span>售後服務管理業務中的售後綜合服務在公司承接之前，是由客戶集團內部售後服務部門自行負責管理運營，並承擔相應備件採購的職能。公司承接售後綜合服務業務以後，將會接管品牌客戶售後服務部門的部分管理職能，協助品牌客戶相關產品的售後管理。在公司售後綜合服務業務中，公司根據合同約定須從品牌商或其指定供應商處採購備件，與品牌商或指定供應商結算採購備件款</span><span>；</span><span>同時公司為品牌商提供售後服務管理，向品牌商終端消費者提供保內、保外售後維修所需的備件，與品牌商結算保內部分售後服務管理業務收入、與其授權服務商結算保外部分售後服務管理業務收入，導致客戶與供應商重合。</span><span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170238832671663100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>小米於</span><span>邁創股份，還有第三重身份。</span></p><p><span>股東</span><span>瀚星創投持有</span><span>邁創股份 4.51% 的股份，而由是</span><span>由小米科技有限責任公司</span><span>（</span><span>下稱</span><span>「</span><span>小米科技</span><span>」）</span><span>100%</span><span>投資設立的有限責任公司，主營業務是創業投資，主要的投資方向為智能製造，智能硬件和電子消費品，企業服務等領域。</span><span></span></p><p><span>根據小米集團</span><span>（</span><span>HK.01810</span><span>）</span><span>披露的</span><span>2021</span><span>年度報告，小米集團系</span><span>2010</span><span>年</span><span>1</span><span>月在開曼羣島註冊成立的公司，最終控股股東為雷軍。小米集團的全資附屬公司小米通訊技術有限公司與小米科技及其權益持有人訂立一系列合約安排，使小米集團有權對小米科技及其附屬公司行使權力、參與小米科技及其附屬公司活動獲得可變回報、有能力透過對小米科技及其附屬公司的權力影響該等回報，並將視為控制小米科技及其附屬公司。</span><span></span></p><p><span>有關公司的依賴性，監管層在問詢中，也着重要求了公司進行説明。</span></p><h3>應收佔收入 7 成，現金流尷尬</h3><p>除了對客戶有依賴之外，邁創股份還有一些風險提示，值得注意。</p><p><span>一個是</span><span>應收賬款發生壞賬風險。</span></p><p><span>據悉，</span><span>在 2019 年至 2022 年上半年，</span><span>邁創股份</span><span>應收賬款期末餘額分別為</span><span>18931.49</span><span>萬元、</span><span>26388.60</span><span>萬元、</span><span>30950.89</span><span>萬元和</span><span>48282.24</span><span>萬元，佔公司當期營業收入的比例分別為</span><span>37.75%</span><span>、</span><span>37.08%</span><span>、</span><span>27.62%</span><span>和</span><span>72.79%</span><span>。報告期各期末，應收賬款賬齡在一年以內的比例分別為</span><span>98.71%</span><span>、</span><span>99.68%</span><span>、</span><span>99.37%</span><span>和</span><span>99.63%</span><span>。</span><span>邁創股份提示，</span><span>若相關客戶經營環境或財務狀況出現重大惡化時，公司將存在因對客戶的應收款無法收回而對公司盈利能力產生不利影響的風險。</span><span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170238834798333900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>一個是</span><span>經營活動現金流量的不足。在 2019 年至 2022 年上半年，</span><span>邁創股份</span><span>經營活動現金流量淨額分別為</span><span>-27415.12</span><span>萬元、</span><span>-12613.59</span><span>萬元、</span><span>-2072.19</span><span>萬元和</span><span>-8990.58</span><span>萬元。</span><span></span></p><p><span>邁創股份</span><span>表示，經營活動產生的現金流量淨額出現負數，主要系報告期內售後服務管理業務的快速增長和傳統供應鏈業務在報告期內的縮減所致。如果未來公司經營活動現金流量淨額為負的情況不能得到有效改善，公司營運資金將面臨一定壓力，對公司持續經營造成不利影響。</span><span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529294.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529294.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙陽戈]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州浪奇更名紅棉股份：「甩掉」日化業務，主營「食品」+「園區」「廣州浪奇」成歷史。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><strong>記者｜趙陽戈</strong></span></p></blockquote><p>「廣州浪奇」將不再存在，取而代之的是「紅棉股份」。</p><p><span>12 月 12 日晚間，廣州浪奇（000523.SZ）發佈公告，公司在 9 月 15 日召開董事會、10 月 9 日召開股東大會，已審議通過了公司名稱及證券簡稱變更事宜，即公司名稱變更為</span><span>「廣州市紅棉智匯科創股份有限公司」，英文名稱變更為 「</span><span>HONGMIAN ZHIHUI SCIENCE AND TECHNOLOGY INNOVATION CO.,LTD.GUANGZHOU</span><span>」，如今已完成工商變更登記手續及《公司章程》的工商備案手續，並取得廣州市市場監督管理局換髮的《營業執照》。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170238529495841200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>自</span><span>2023</span><span>年</span><span>12</span><span>月</span><span>13</span><span>日起，</span><span>「廣州浪奇」的簡稱，也將變更為「紅棉股份」。對此，公司表示，變更事宜</span><span>是基於資產置換後公司業務發生重大變化，符合公司戰略發展規劃，不存在利用變更名稱影響公司股價、誤導投資者的情形，也不存在損害公司和中小股東利益的情形。 </span></p><p><span>不過關於改名，還是有投資者表示「不夠響亮」。在互動平台上，就有投資者提出，比</span><span>「紅棉股份」更時尚響亮的名字可以是「紅棉智創」，並建議公司改名一步到位。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170238531578936100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：同花順</figcaption></figure><p><span>資料顯示，廣州浪奇 1993 年 11 月 8 日上市</span><span>，曾用過的名字</span><span>還有</span><span>穗浪奇。</span><span>2023 年裏，廣州浪奇完成了</span><span>資產置換，廣州浪奇以持有的南沙浪奇</span><span>100%</span><span>股權、韶關浪奇</span><span>100%</span><span>股權、遼寧浪奇</span><span>100%</span><span>股權、日化所</span><span>60%</span><span>股權，與輕工集團所持有的新仕誠</span><span>60%</span><span>股份等值部分進行資產置換，並由輕工集團以自有現金補充差價。根據評估，新仕誠股東全部權益在基準日時點的價值為</span><span>10.23</span><span>億元，基準日為</span><span>2022</span><span>年</span><span>12</span><span>月</span><span>31</span><span>日。 </span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170238535443713400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>如此一來，交易完成前，上市公司的主要業務為日化業務、食品飲料業務。日化行業的進入和退出門檻均較低，行業內競爭激烈，產品的市場「同類化」「同質化」嚴重，整體利潤率不高。而通過交易，上市公司將原有日化業務資產置出，同時置入行業前景良好的文化創意園區運營資產。交易完成後，上市公司將持有新仕誠 </span><span>60%</span><span>股份，上市公司的主要業務將變更為食品飲料與文化創意園區開發和運營服務。</span></p><p><span>廣州浪奇認為，通過本次交易，上市公司將實現業務轉型，聚焦於穩定運營與盈利的食品飲料與文化創意園區開發和運營服務，從而增強上市公司的資產質量及競爭力、提升上市公司盈利的穩定性及持續性，符合公司股東的利益。 </span></p><p><span>公司在經歷了 2022 年虧損之後，2023 年業績</span><span>回</span><span>正，前三季度的營業收入 21.29 億元，同比增長了 2.26%，淨利潤 2040.92 萬元，同比增幅 630.74%，扣非淨利潤 2174.13 萬元，同比增幅 152.81%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 23:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528963.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528963.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙陽戈]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旗下澳洲酒莊業績「變臉」難回本，張裕 A 為何還要加碼？近期關於澳洲進口葡萄酒再次迴歸的鬆綁信號不斷。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>當澳大利亞葡萄酒希望重返中國市場之際，「國產葡萄酒一哥」張裕 A（000869.SZ）決定加碼旗下澳洲酒莊。</span></p><p><span>12</span><span>月 12 日盤後，張裕 A 發佈公告稱，公司董事會審議通過了《關於收購澳大利亞歌濃酒莊有限公司部分股權的議案》，決定以 39.11 萬澳元（約合人民幣 184.90 萬元）收購 Woodvale Vintners Pty Ltd 和 WJ Duthy Holdings Superannuation Fund 持有的澳大利亞歌濃酒莊有限公司（下稱「歌濃酒莊」）1.5% 股權。</span></p><p><span>界面新聞注意到，截至此次公告前，張裕 A 持有歌濃酒莊 97.5% 股權，此次收購完成後，公司持有歌濃酒莊的股權比例將進一步上升至 99%。</span></p><p><span>針對加碼旗下澳洲酒莊，界面新聞致電張裕 A 證券事務部，相關負責人表示，此次進一步增持歌濃酒莊，實際是公司自收購歌濃酒莊以來的「正常操作」，符合公司中長期發展目標的要求，下一步可能會繼續收購歌濃酒莊餘下的 1% 股權。</span></p><h3><span>收購標的業績「變臉」</span></h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237011445148400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>實際上，張裕 A 早在 2017 年就開始佈局這家位於南澳大利亞州的酒莊。</span></p><p><span>公開資料顯示，歌濃酒莊設立於 1997 年，位於澳大利亞阿德萊德市克萊爾山谷產區，是一家生產銷售中高檔價位葡萄酒的公司。時任總釀酒師 Kevin Mitchell 及父親 Mort Mitchell 均有超過 20 年的葡萄酒行業經驗，並擁有在克萊爾谷一個世紀之久的家族葡萄種植及葡萄酒釀造傳統。</span></p><p><span>歌濃酒莊自創立以來，曾獲多項榮譽，曾被專業人士被評為 2013 年「澳大利亞年度最佳酒莊」，並連續多年被評為「雙紅五星酒莊」。</span></p><p><span>2017</span><span>年 12 月，張裕 A 發佈公告稱，決定以自有資金 2060.5 萬澳元（彼時約合人民幣 1.06 億元）的價格現金收購 11 個交易對方所持有的歌濃酒莊 80% 股權。</span></p><p><span>在張裕看來，儘管歌濃酒莊規模較小，但其產能擴充的彈性較好，且品牌美譽度較高，有利於擴大市場影響。按照約定，歌濃酒莊的主要股東及管理層（總經理和總釀酒師）將在 5 年內保留公司股權，這有利於建立合理的公司治理架構，保證公司經營與管理的穩定。</span></p><p><span>據界面新聞梳理，2019</span><span>年 10 月 8 日、2020 年 11 月 26 日，張裕 A 又分別收購了少數股東持有的歌濃酒莊 2.5%、15% 股權，其中收購 15% 股權作價 391.13 萬澳元。截至本次公告前，張裕 A 持有歌濃酒莊的股權比例達到 97.5%，並形成商譽 3706.31 萬元。</span></p><p><span>按照張裕原本的計劃，收購歌濃酒莊後，<strong>公司下一步將會把歌濃酒莊的產品納入張裕的渠道在中國市場銷售</strong>，有利於較快形成銷售規模。</span></p><p><strong><span>據張裕彼時測算，若不考慮其產品在中國市場銷售獲得的收益，公司要收回投資本金，約需 15 年；若一併考慮其產品在中國市場銷售獲得的收益，公司要收回投資本金，約需 6-7 年。</span></strong></p><p><strong><span>時至今日，距離張裕 A 收購歌濃酒莊已經過去了六年時間，歌濃酒莊的投資本金是否已經收回？對此，張裕 A 證券事務部相關負責迴應稱，「目前還沒有收回，應該説差得還比較大。」</span></strong></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237927544936300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237930097746400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170238008361443900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><strong><span>界面新聞注意到，自被張裕 A 收購以來，歌濃酒莊的財務狀況突然「變臉」。</span></strong></p><p><span>對比已披露的財務數據不難發現，歌濃酒莊 2021 年實現營收 4881.54 萬元，淨利潤 114.14 萬元；2022 年實現營收 4729.03 萬元，淨利潤 68.74 萬元。</span></p><p><span>此外，2018 年歌濃酒莊實現營收 5764.89 萬元，淨利潤僅 21.79 萬元；2019 年歌濃酒莊實現營業收入 5639.91 萬元，淨利潤也只有 46.34 萬元。</span></p><p><span>而在收購當年，即 2016 年 6 月 30 日至 2017 年 6 月 30 日，歌濃酒莊實現營業收入 1105 萬澳元（約合人民幣 5746 萬元），淨利潤 126 萬澳元（約合人民幣 655.2 萬元）。</span></p><p><span>從上述收購之後四年的財務情況看，歌濃酒莊平均每年的淨利潤約為 60 萬元，幾乎相當於收購之前的十分之一。按照這一盈利水平，張裕 A 想要收回成本似乎遙遙無期。</span></p><h3><span>貿易緩和帶來機遇？</span></h3><p><span>在尚未收回投資本金的情況，張裕 A 如今為何再次加碼歌濃酒莊？</span></p><p><span>對此，張裕 A 在公告中稱，此舉符合公司中長期發展目標的要求：</span></p><blockquote><p><span>一方面，目標公司與本公司有着良好的互補性。目標公司位於澳大利亞著名的葡萄酒產區-克萊爾山谷，當地及周邊葡萄原料，無論是品種還是數量均供應充足，其本身產品質量優良，產品表現出良好的市場競爭力，其產品特點及口味與中國主流葡萄酒消費者的需求較為吻合，而中國市場是其薄弱環節，在產品、原料、銷售渠道上與本公司均有較好的互補性，能夠獲得較好的協同效應。</span></p><p><span>另一方面，收購價格相對合理，可以獲得一定的投資收益。</span></p></blockquote><p><span>按照此次收購價格計算，歌濃酒莊目前的估值約為 2607.33 萬澳元，與公司三年前收購 15% 股權時作價幾乎相同（彼時估值約 2607.53 萬澳元）。</span></p><p><strong><span>值得關注的是，自張裕 A 收購歌濃酒莊以來的六年時間裏，中國商務部曾對澳大利亞原產葡萄酒進行「雙反」調查，導致歌濃酒莊葡萄酒難以進入國內市場，其打算將歌濃產品納入張裕渠道在中國市場銷售的打算暫時落空。</span></strong></p><p><span>2021</span><span>年 3 月 26 日，商務部發布 2021 年第 6、7 號公告，裁定原產於澳大利亞的進口相關葡萄酒存在傾銷和補貼，決定自 2021 年 3 月 28 日起對原產於澳大利亞的相關葡萄酒徵收反傾銷稅，各公司反傾銷稅稅率為 116.2%-218.4%。反傾銷稅實施期限為 5 年。</span></p><p><span>而在此之前，澳大利亞葡萄酒以零關稅的優勢在中國市場長期佔據主導地位。數據顯示，2019 年，國內共進口澳大利亞葡萄酒 14757.7 萬升，進口額 8.6 億美元，佔中國市場進口酒總額的 35.5%，而到 2020 年 1-6 月，這一比例已增長至 40%。</span></p><p><span>根據澳大利亞葡萄酒協會公佈的數據，自對澳大利亞葡萄酒「雙反」以來，澳大利亞對華葡萄酒出口大幅下降，截至 2023 年 6 月的 12 個月中，澳大利亞對華葡萄酒出口僅為 810 萬澳元、100 萬升，澳大利亞對華出口商的數量也從峯值的 2382 家降至 115 家。</span></p><p><span>上述張裕 A 證券事務部相關負責人表示，由於貿易糾紛，目前歌濃酒莊產品主要在澳洲國內銷售，這對公司收回投資成本起了一定負面作用。</span></p><p><strong><span>界面新聞注意到，近期關於澳洲進口葡萄酒再次迴歸的鬆綁信號不斷。</span></strong></p><p><span>10</span><span>月 31 日，澳大利亞葡萄和葡萄酒協會向商務部提交《對原產於澳大利亞的進口相關葡萄酒進行反傾銷和反補貼複審的申請》，請求商務部就對原產於澳大利亞的進口相關葡萄酒徵收反傾銷稅和反補貼稅的必要性進行復審，並根據複審結果取消措施。</span></p><p><span>在此背景下，商務部近日發佈公告，決定自 11 月 30 日起，對原產於澳大利亞的進口相關葡萄酒所適用反傾銷和反補貼措施發起複審調查。</span></p><p><span>對此，上述張裕 A 證券事務部相關負責人表示，「放開後有可能會帶來一些正面影響」。</span></p><p><span>不過需要強調的是，在張裕 A 的產品序列中，國產葡萄酒仍佔絕對主導地位，而澳大利亞葡萄酒只佔其進口酒中的一部分。因此，假如中國對澳葡萄酒「鬆綁」，對張裕 A 無疑是一把雙刃劍，將對其國產酒產生衝擊。</span></p><p><span>張裕 A 表示，「</span><span>貿易關係緩和</span><span>可能會促進澳大利亞葡萄酒出口到中國，加劇國內市場競爭 ，但影響很有限」。</span></p><p><span>從二級市場來看，張裕 A 股價自今年 8 月以來一路向下，並於 12 月 11 日創下 24.26 元/股的近一年半以來的新低。截至 12 月 12 日收盤，張裕 A 報 24.95 元/股，較前期 33.45 元/股的高點累計下跌超 25%。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170238309819068400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>張裕 A 股價創一年半以來的新低。來源：Choice</figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527569.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527569.html</link>
            <author>
                <![CDATA[牛其昌]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中誠信國際：預計明年經濟實現 5% 左右增速，防範化解重點風險仍是債市重要基調「考慮到經濟運行的週期性矛盾、結構性問題依然存在，2024 年經濟增速難以回到疫情之...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">曾仰琳</span></p></blockquote><p>「展望 2024 年，我們預計在多重因素的支撐下中國經濟有望實現 5% 左右的增速。不過，考慮到經濟運行的週期性矛盾、結構性問題依然存在，2024 年經濟增速難以回到疫情之前的水平。」12 月 12 日，在中誠信國際 2024 年信用風險展望年會上，中誠信國際總裁嶽志崗表示。</p><p>他認為，經濟保持 5% 增速主要有三方面的因素。首先是拖累因素的減輕。在房地產政策調整與支持下，明年房地產投資跌幅或收窄，對固定資產投資以及經濟增長的拖累有望減輕。鑑於中國製造在全球產業鏈中的作用，以及持續擴大對外開放穩外貿政策的支撐，中國出口金額仍將保持較大規模。</p><p>其次是經濟韌性的支撐。2020 年以來中國工業生產始終保持較強韌性，特別是以裝備製造業所代表的經濟新動能發揮了顯著的支撐與帶動作用，居民部門超額儲蓄的釋放也能對終端消費的改善形成推動作用。</p><p>最後是政策空間的託底。此前中國逆週期調整措施相對審慎，當前中國仍有相對充足的政策調整空間。貨幣政策寬貨幣與寬信用的力度有望進一步加大，持續為實體經濟提供充足的流動性呵護以及較低利率的融資環境；財政政策也有望進一步加大支出力度，推動經濟在投資、消費以及產業各領域加快修復節奏。</p><p>對於 2023 年中國經濟的表現，嶽志崗指出，2023 年以來中國經濟呈現延續復甦態勢，產出缺口延續收窄、服務業生產與消費恢復式增長、工業生產持續恢復向好。但受週期性、結構性、趨勢性因素交織疊加影響，經濟修復呈現「波浪式發展、曲折中前進」的特點，經濟內生增長動能依然不足，復甦基礎尚不牢固，特別是在房地產市場下行與外需走弱的擾動下，經濟復甦之路並非一路坦途。面對經濟運行中的多重挑戰，宏觀政策更加註重逆週期、跨週期調節。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237332329485500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他進一步介紹，今年 7 月以來穩增長政策「組合拳」先後落實，貨幣政策更加精準有力，通過降準降息以及再貼現、再貸款等金融工具為市場持續注入流動性；財政政策方面，一攬子化債方案逐步落地，國債增發與赤字率上調措施及時出台，支撐了經濟築底企穩。</p><p>「在此形勢下，債券市場作為資本市場服務實體經濟的重要抓手，強化對多元融資需求的資金支持，不過受實體融資意願尚在修復的影響，債券融資仍顯疲態。」嶽志崗提到。</p><p>中誠信國際公佈的數據顯示，1-11 月，信用債發行總額 13.77 萬億元，同比小幅增長 2%；但受到期壓力明顯上升的影響，淨融資不足 2000 億元，同比大幅下降超八成。信用債融資結構性分化的特點依然突出，產業債、城投債規模此消彼長，不同行業、區域融資表現不一，央企、國企融資仍佔絕對比重，民企債券尤其是民企地產債融資缺口較大。</p><p>值得注意的是，嶽志崗介紹，今年以來，債券市場制度創新、產品創新更近一步，力圖引導更多資金流向鄉村振興、科技創新、綠色發展等重點領域，尤其是在科技創新領域，繼科創公司債、科創票據之後，創新推出混合型科創票據，股債聯動拓寬科創企業融資渠道；同步優化科創債發行服務機制，推行科創企業發債綠色通道，加大對優質企業發行科創債的支持力度，提升債券市場對科創企業的資金供給和服務質效。政策鼓勵下，科創類債券發行勢頭良好，今年以來發行規模超過 7000 億元，是現階段發行規模最大的債券創新品種。</p><p>「 強化債券融資支持的同時 ，防範化解重點風險仍是債券市場的重要基調。」嶽志崗表示，主要體現在以下兩個方面。</p><p>一是強化房地產等重點領域風險防範，違約風險進一步收斂。今年以來，房企債務風險防範化解舉措增多，主要通過債務展期、以資抵債、債轉股等方式實現債務重組，房企債券實質違約事件有所減少。</p><p>根據中誠信國際統計，今年 1-11 月債券市場共有 44 支債券發生違約，違約規模合計 299.97 億元，其中 76% 來源於房企；年內首次違約發行人 6 家，全部為此前出險房企。但從趨勢看，今年無論是違約債券數量、規模，還是首次違約發行人數量，均創 2018 年以來新低；公募債券市場滾動違約率亦下降至 0.15% 的低位，處於歷史較低水平。</p><p>不過值得關注的是，違約風險收斂並不意味着信用風險的實質下降，現階段房企展期事件較多，有助於短期緩解流動性壓力，但在一定程度加大了兌付風險延遲暴露的可能性，考慮到房地產行業尚處於「二次探底」階段，需關注高債務房企發生債券兌付違約、交叉違約、展期的可能性，以及房企信用風險向產業鏈上下游或金融機構外溢的負面影響。</p><p>二是穩妥化解地方政府存量債務風險， 「一攬子化債方案」逐步落地。7 月 24 日中央政治局會議召開提出制定實施「一攬子化債方案」後，城投市場情緒明顯提振，隨着特殊再融資債重啓化債等政策不斷加碼，市場對城投債偏好進一步上升，各區域信用利差大幅收窄。</p><p>但從城投債供給端來看，9 月以來，嚴監管下城投發行審核趨嚴，城投債供給縮量，尤其是國發 35 號文對部分城投新增融資進行約束背景下，11 月城投債淨融資大幅淨流出。隨着一攬子化債方案的推進，城投債供給端或持續承壓；就風險化解或債務壓力而言，本輪債務化解究竟能夠多大程度改善流動性壓力和企業基本面，仍需動態關注政策效果及後續政策優化調整情況。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 14:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527885.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527885.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾仰琳]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
