<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[财经_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[财经_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 09 Dec 2023 16:02:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李超：持续做好期货法配套法规制度「立改废」，加强「五位一体」监管协同要落实监管主责主业，发挥好监管协同作用。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p>12 月 9 日，由中国期货业协会、深圳市地方金融监督管理局共同主办的，以「健全期货市场功能，服务高质量发展」为主题的第 18 届中国（深圳）国际期货大会在深圳召开。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231209/170212340190432700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer">证监会副主席李超做视频致辞。他在发言中指出，以《期货和衍生品法》正式实施为契机，期货市场坚持稳字当头、稳中求进，制度基础不断完善、品种体系持续优化、规模和质量稳步提升、市场影响力有所增强，总体上实现了量的合理增长和质的有效提升，为推进自身高质量发展和服务实体经济大局奠定有力基础。</p><p>期货法配套制度逐步完善，研究修订了《期货交易所管理办法》等配套法规文件；品种注册制全面落地，当前总品种数达到 131 个，覆盖农产品、金属、能源、化工、航运、金融等国民经济主要领域。</p><p>监管方面，李超指出，要落实监管主责主业，发挥好监管协同作用。</p><p>要加强法治建设，持续做好期货法配套法规制度的「立改废」工作；要着力提升提高监管效能；把握好监管的时度效，大力强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，依法规范和引导期货行业健康发展；要加强「五位一体」监管协同，形成务实高效、灵活多样的合作机制，及时应对行业创新发展新情况新问题。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231209/170212317126580500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>李超强调，深入学习宣传贯彻中央金融工作会议精神是当前和今后一个时期的重大政治任务。</p><p>「期货行业要切实提高政治站位，强化金融报国情怀和政治担当，加大政策落实和工作推进力度，健全期货功能，着力提升服务实体经济的质效，助力强国建设。」</p><p>切实维护期货市场安全稳定运行。保障市场安全有序，确保期货价格发现快速、准确，持续做好风险监测和预研预判；健全市场功能，围绕重大战略、重点领域和薄弱环节提供优质期货服务；优化市场参与者结构，把服务产业客户作为重中之重，以提升产业客户参与度为抓手推动期货市场功能发挥。</p><p>把握机构发展定位，提升服务实体经济质效。推动期货行业机构坚持以服务实体经济为根本宗旨，把握好促进经济社会发展和实现自身经济目标的关系。</p><p>要明确金融具有功能性和营利性的双重特性，其中功能性是第一位，要在服务实体经济中实现自身价值、在推动高质量发展中获得合理回报。坚持防控风险的永恒主题，统筹业务创新与安全，发挥专业优势，立足专长开展特色化经营，为市场提供差异化产品。加强行业文化建设，强化机构声誉风险管理，构建期货市场健康文化生态体系。</p><p>截至 10 月底，全国期货公司共有 150 家，总资产 16,416.09 亿元、净资产 1,929.04 亿元、净资本 1,170.35 亿元，注册资本 1,140.21 亿元。期货公司合规风控水平整体提升，从分类评价结果来看，2023 年期货公司分类评价中 A 类及以上公司达 55 家，占比 37%。</p><p>2023 年 1 至 11 月，我国期货市场累计成交量 78.1 亿手，成交额 520.5 万亿元，同比分别增长 27.9%、6.9%，商品期货市场成交量在全球总量中占比超过七成，防风险能力进一步增强，相关大宗商品期货品种价格基本反映了现货市场供求情况，在保持自身市场稳定运行的同时，积极服务保供稳价大局；市场功能不断深化，期货价格定价影响力不断增强，大豆、有色等品种在维护国家粮食和能源安全上都发挥了积极作用。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 13:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10516052.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10516052.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯赛琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青岛中程海外项目「命途多舛」：1.34 亿风电工程款要不回，矿权十年未采屡陷纠纷相比菲律宾风光一体化项目遇阻，青岛中程在印尼的多个矿产项目更加波折。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>界面新闻记者 |&nbsp;牛其昌</span><strong></strong></p></blockquote><p><span>青岛中程（300208.SZ）海外项目再遇波折。</span></p><p><span>由于多次催要仍未收到高达近 1.34 亿元的风电项目结算款，青岛中程海外全资子公司将菲律宾合作方告上法庭。</span></p><p><span>12</span><span>月 8 日晚间，青岛中程披露重大诉讼公告称，公司新加坡全资子公司 ZHONGZI ZHONGCHENG TIAN CHENG EPC PTE. LTD.（下称「TIAN CHENG」）因合同纠纷，向青岛市中级人民法院提起诉讼，要求菲律宾 ENERGY LOGICS PHILIPPINES，INC.（下称「ELPI」）支付欠款。</span></p><p><span>12</span><span>月 7 日，公司收到青岛市中级人民法院送达的《受理案件通知书》，法院决定立案审理。</span></p><h3><span>1.34</span><span>亿工程款未结</span></h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170205804471188800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此次涉及的项目要追溯至 2017 年 1 月。</span></p><p><span>彼时，TIAN CHENG 与 ELPI 签署合同，约定由 TIAN CHENG 负责建设菲律宾帕苏金风电+光伏的风光一体化项目，其中包含 132 兆瓦风电项目及 100 兆瓦光伏发电项目。</span></p><p><span>值得一提的是，菲律宾风光一体化项目合同金额高达 4.38 亿美元，系青岛中程在海外承建的第一个绿色新能源项目，也是中国企业在菲律宾最大的风电和光伏总承包项目。在青岛中程看来，「该项目将为公司未来在菲律宾承接同类业务带来示范效应」。</span></p><p><span>2018</span><span>年至 2020 年，TIAN CHENG 与 ELPI 分别签署了三份补充协议，约定延长工期事宜并明确如果 2020 年 9 月 30 日前 ELPI 无法完成本案项目重新选址，或存在其他因素，导致 ELPI 不能确定是否继续本案项目，TIAN CHENG 有权单方面终止执行合同中涉及的风电项目，由此带来的风险由 ELPI 承担。此外，ELPI 认可 TIAN CHENG 已完工部分的产值。</span></p><p><strong><span>时间来到 2021 年，这一被青岛中程寄予厚望的海外项目突然宣布终止。</span></strong></p><p><span>2021</span><span>年 1 月 29 日，TIAN CHENG、ELPI 及青岛中程签署补充协议，约定上述所涉风电项目终止执行。</span></p><p><span>对于项目被终止的原因，青岛中程表示，「原合同有关风电项目选址不适宜建设风电项目，加之 2020 年以来全球新冠疫情等多重因素影响，甲方（ELPI ）决定终止原合同中有关风电项目的内容，并与乙方进行结算」。</span></p><p><span>经过结算，ELPI 应当向 TIAN CHENG 支付扣除前期已支付款项后的剩余结算款人民币约 7.65 亿元。根据约定的支付时间，ELPI 同意于 2021 年 3 月 31 日前累计支付不少于人民币 2 亿元，2021 年 6 月 30 日前支付不少于人民币 5 亿元，2021 年 12 月 31 日前结清全部款项。若逾期不能足额支付剩余结算款，应支付不足金额部分的 0.03%/日的违约金。</span></p><p><span>截至目前，ELPI 仍欠付 TIAN CHENG 剩余结算款约人民币 1.34 亿元。虽然 TIAN CHENG 多次催告，但对方仍未履行，遂将其诉至法院。</span></p><p><strong><span>需要注意的是，正是因为这一事件，和信会计师事务所对青岛中程 2022 年年报出具了带强调事项段的保留意见。</span></strong></p><p><span>和信会计师事务所指出，青岛中程与 ELPI 的应收账款金额为 1.34 亿元，已计提坏账准备 1337 万元，根据相关协议约定，上述应收账款应于 2022 年 6 月 30 日之前收回，但截至审计报告日，公司尚未收回上述应收账款。</span></p><p><span>「</span><span>我们未能就青岛中程与 ELPI 的应收账款于 2022 年 12 月 31 日坏账准备计提的合理性获取充分、适当的审计证据，也无法确定是否有必要对相关财务报表项目及披露作出调整。」和信会计师事务所在审计报告中如是强调。</span></p><p><span>在被出具非标报告后，深交所于今年 5 月 26 日向青岛中程下发问询函，要求其说明上述应收账款逾期的具体原因，该笔应收账款计提坏账准备是否充分，以及公司针对欠款方采取的具体催收、追偿措施及实施效果。</span></p><p><span>从青岛中程披露的历史账款回收情况来看，其与 ELPI 签订总承包合同以来，截至 2022 年 4 月 26 日，对方共计向公司支付资金 7.75 亿元（包括已支付的风电项目结算款，风电、光伏项目合同执行过程中应由业主方承担的税费、物流等款项）。但自 2022 年 4 月 27 日至今，对方未再支付款项。</span></p><h3><span>多个海外项目遇阻</span></h3><p><span>受 ELPI 迟迟未支付剩余结算款影响，青岛中程此前表示，若对方无法持续回款，公司存在计提信用减值损失从而影响各期利润的风险。为此，公司将持续敦促业主回款，并视情况采取包括但不限于要求其支付违约金、质押股权、提起法律诉讼等措施以保障合法权益。</span></p><p><span>谈及本次诉讼对公司本期利润或期后利润的可能影响，青岛中程表示，由于本次诉讼尚未开庭审理及判决，对公司本期利润及期后利润的影响尚无法作出预判，并提醒投资者注意风险。</span></p><p><span>公开资料显示，青岛中程前身是由中国电力技术进出口公司、山东省电力局物资处、青岛市电业局和青岛变压器集团公司于 1998 年合资组建的国有企业——恒顺电器有限公司。目前公司第一大股东系青岛市国资委下属国企——青岛城市建设投资（集团）有限责任公司的子公司青岛城投城金控股集团有限公司（下称「青岛城投」），持股比例为 30.85%。</span></p><p><span>国资背景之下，青岛中程主营业务围绕海外板块展开，其中包括镍矿开发、海外工业园区开发运营、国内外贸易经营等，项目主要在印尼、菲律宾两国。</span></p><p><strong><span>青岛中程海外总承包项目的运营模式，可以简单概括为「利用自身在电力建设方面的优势，在电力资源匮乏的印尼、菲律宾等国家进行产业布局」。</span></strong></p><p><span>在布局过程中，公司首先取得海外当地政府的支持，再根据当地资源储备状况与海外有实力的公司进行电力建设项目工程总承包，通过开拓绿色能源项目，拉动成套设备出口，从而提高主营业务收入。上述菲律宾风光一体化项目走的便是这一路线。</span></p><p><span>尽管海外市场潜力巨大，但潜在的风险亦不容忽视。</span></p><p><span>「</span><span>公司在海外投资及拟收购的项目，虽然在前期已请相关专业机构进行了充分论证，并经过了董事会及股东大会的审议研究，但由于在项目实施及营运过程中可能会由于市场变化、政策调整、投资地人文环境不适应、市场拓展不力、人力资源不足等问题，存在投资项目时间进度不能按照计划进行或项目收益无法达到预期的风险。」青岛中程多次在定期报告中提到。</span></p><p><strong><span>以菲律宾风光一体化项目为例，签订协议近七年来，除了风电项目终止之外，光伏项目亦迟迟未达结算条件。</span></strong></p><p><span>青岛中程在三季报中披露，受经济环境及当地变电站接入间隔未建设完工的影响，菲律宾光伏项目仍未能实现并网发电及结算，公司根据与施工单位沟通的会议纪要及施工组织计划约定，争取于 2024 年 1 月底具备商业运行条件。&nbsp;</span></p><p><span>针对投资者的质疑，青岛中程进一步解释称，「公司在菲律宾承接的光伏项目未达到结算条件，目前属于合同资产未转为应收账款，因此未回款；公司今年成立了菲律宾项目专班，一方面加快光伏项目进度，另一方面督促业主对风电项目回款。公司将视情况采取必要的法律手段进行追索」。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231209/17020867994582900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>CIS 煤矿早在 2013 年便已经取得，在至今长达近十年的时间里未进行开采，如今又面临采矿权证到期而无法延期的风险。来源：问询函回复</figcaption></figure><p><strong><span>实际上，相比菲律宾风光一体化项目遇阻，青岛中程在印尼的多个矿产项目更加波折，不仅多数在手矿权时隔多年未能开采，还被卷入采矿权证撤销的风波。 </span></strong></p><p><span>界面新闻注意到，青岛中程在印尼共持有包括 CIS 煤矿在内的 6 个矿权，初始收购金额合计 5.34 亿元。除了 BMU 镍矿今年刚刚实现开采之外，其他矿权均未进行开采，甚至有的没有进行全面详勘。</span></p><p><span>其中，CIS 煤矿早在 2013 年便已经取得，在至今长达近十年的时间里未进行开采，如今又面临采矿权证到期而无法延期的风险。TAJ 锰矿矿证到期后，延期手续仍在办理中，公司至今未收到确认可延期的函件。</span></p><p><span>除此之外，Madani 镍矿、IPC 煤矿去年还被卷入采矿权证撤销的风波，ASM 石灰石矿也曾收到取消采矿权证的通知。</span></p><p><span>青岛中程表示，若 CIS 煤矿的采矿权证纠纷不能解决或 CIS 煤矿、TAJ 锰矿的采矿权证最终无法延期，公司将存在对 CIS 煤矿、TAJ 锰矿全额转销并终止确认的风险。</span></p><p><span>值得一提的是，由于未及时披露关于 Madani 镍矿、IPC 煤矿境外涉诉事项，青岛中程去年还连遭深交所和青岛证监局点名，公司时任董事长邱岳、时任总经理李向罡、现任董秘赵子明被认定对上述问题承担主要责任，并被出具警示函，记入诚信档案。</span></p><p><span>有投资者还曾委托律师以证券虚假陈述对青岛中程进行索赔，并获青岛中院立案受理。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170208812054698500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：同花顺</figcaption></figure><p><span>从业绩来看，此前已连续四年亏损的青岛中程，今年以来仍未摆脱亏损泥潭。三季报显示，2023 年前三季度，公司实现营业收入 3.63 亿元，同比下降 19.15%；归母净利润-8390 万元，同比增长 21.04%。</span></p><p><span>有投资者曾在互动易平台提出质疑，印尼镍矿项目启动近十年未有实质性进展，是否已造成国有资产流失？对此青岛中程回应「不存在上述情况」。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 10:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[牛其昌]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴滴旗下西岸小贷增资至 56 亿元，注册资本 50 亿以上小贷公司已达 12 家 |大厂金融事今年 8 月，西岸小贷有 50 亿元 ABS 债券发行获得反馈。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p>界面新闻从业内获悉，近日，<span><span><span>滴滴</span></span></span>旗下小贷公司获得巨额增资。</p><p>天眼查显示，12 月 5 日，<span><span><span>滴滴</span></span></span>（香港）科技有限公司旗下全资子公司重庆市西岸小额贷款有限公司 (简称：西岸小贷)&nbsp;变更注册资本书目，从此前的 2.88 亿美元 (约合人民币 20.6 亿元) 增加至 7.88 亿美元 (约合人民币 56 亿元)，增幅高达 63.21%。</p><p>工商信息显示，西岸小贷成立于 2017 年 8 月，法定代表人及执行董事为冯地智，唯一股东系<span><span><span>滴滴</span></span></span>（香港）科技有限公司。公司经营范围包括：开展各项贷款、票据贴现、资产转让和以自有资金进行股权投资（其中股权投资余额不得超过注册资本的 30%）。</p><p>2018 年 11 月，西岸小贷因通过登记的住所或者经营场所无法联系，被重庆市市场监督管理局列入经营异常名录，后于 2019 年 3 月被移出。</p><p>根据 2020 年 11 月 2 日发布的《网络小额贷款业务管理暂行办法（征求意见稿）》，经营网络小贷的公司注册资本不低于 10 亿元，跨省级行政区域经营网络小额贷款业务的小额贷款公司的注册资本不低于人民币 50 亿元，且为一次性实缴货币资本。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231209/170208881284906300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>近年来，小贷公司纷纷增资。目前注册资本在 50 亿元以上的小贷公司已达 12 家，包括蚂蚁小微小贷、腾讯旗下财付通网络小贷、字节跳动旗下中融小贷、京东旗下京东盛际小贷等。</p><p><span><span><span>今年 4 月，</span></span></span>京东盛际小贷<span><span><span>注册资本从 55 亿元增至 80 亿元。</span></span>去年 12 月，美团小贷注册资本从 50 亿元增资至 75 亿元。</span><span>去年 4 月，今日头条旗下中融小贷注册资本由 50 亿元增至 90 亿元。</span></p><p>通常来说，增资主要是为了使公司更加符合监管要求。此外，资本基础的扩大，将支持更大一部分在线贷款活动。网络小贷的融资渠道主要有股东增资和借款、银行借款、ABS 和发债。</p><p>今年 8 月，西岸小贷有 50 亿元 ABS 债券发行获得反馈。根据上海证券交易所披露，中信证券-灏辰 1 号第 1-10 期资产支持专项计划项目状态更新为「已反馈」，该债券品种为 ABS，拟发行金额 50 亿元，原始权益人系西岸小贷。</p><p>西岸小贷背后的<span><span><span>滴滴</span></span></span>，早在多年前就开始布局金融业务。</p><p>2017 年 12 月，<span><span><span>滴滴</span></span></span>收购北京一九付支付科技有限公司，曲线获得支付牌照后将公司更名为北京<span><span><span>滴滴</span></span></span>支付技术有限公司；2018 年 4 月，<span><span><span>滴滴</span></span></span>上线消费信贷产品「滴水贷」。</p><p>公开资料显示，<span><span><span>滴滴</span></span></span>金融服务事业部于 2018 年初成立，2020 年 6 月全面升级金融事业部架构，任命<span><span><span>滴滴</span></span></span>副总裁卓越为金融事业部总经理。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515268.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515268.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融系统再打两「虎」：国开行李刚被查，中行张东向退休后被开除党籍国家开发银行贵州省分行原党委书记、行长李刚被查，中国银行江西省分行原党委书记、行长张东...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>金融反腐持续加码，12 月 8 日晚间，又有 2 名金融干部被查处。其中，国家开发银行贵州省分行原党委书记、行长李刚被查，中国银行江西省分行原党委书记、行长张东向被开除党籍。</p><p>具体来看，中央纪委国家监委驻国家开发银行纪检监察组、河南省纪委监委消息：国家开发银行贵州省分行原党委书记、行长李刚涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻国家开发银行纪检监察组纪律审查和河南省郑州市监委监察调查。</p><p>值得注意的是，李刚与此前被开除党籍的国家开发银行原党委委员、副行长周清有工作交集。公开报道显示，2020 年的 10 月，贵州省毕节市政府与国家开发银行贵州省分行签署「十四五」合作备忘录。时任国家开发银行副行长周清玉出席会议并见证签约，而李刚代表国家开发银行贵州省分行和当地政府签约。</p><p>据中纪委官网，11 月 16 日，经中共中央批准，中央纪委国家监委对国家开发银行原党委委员、副行长周清玉严重违纪违法问题进行了立案审查调查。通报称，违反组织原则，大肆干预、插手金融机构职工录用工作，严重破坏选人用人制度；将党和人民赋予的公权力异化为谋私的工具，执纪违纪，甘于被「围猎」，与不法企业主沆瀣一气，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在贷款融资、项目承揽等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>另外，中央纪委国家监委官网通报，中国银行江西省分行原党委书记、行长张东向被开除党籍。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230918/1695009462853.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通报显示，张向东丧失理想信念，背弃初心使命，与他人串供对抗组织审查；无视中央八项规定精神，官僚主义问题突出，作风专横霸道，公车私用，违规长期占用公有住房，违规收受管理服务对象礼品，违规借用管理服务对象车辆、住房；违反组织原则，违规选拔任用干部，不按规定报告个人有关事项。</p><p>利用职权侵占财物，违规买卖股票，违规经商办企业，由管理服务对象支付应由个人支付的费用；罔顾群众切身利益，侵害员工权益；违规干预和插手贷款审批发放。</p><p>靠金融吃金融，「退而不休」，大肆进行权钱交易，利用职务便利为他人在授信审批、项目合作等方面谋取利益，非法收受、索取巨额贿赂。</p><p>通报特别强调，张向东构成严重职务违法并涉嫌受贿、洗钱犯罪，且在党的十八大乃至二十大后不收敛、不收手，情节严重，影响恶劣，应予严肃处理。</p><p>公开信息显示，张东向在中行工作多年，早在 2018 年就已退休。张东向于今年 6 月通报被查。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 05:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514777.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514777.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央企发绿债加速！证监会、国资委联手发文支持，从这些方面提供融资便利我国绿色债券市场发展取得一定成绩，但基础性制度仍有待完善。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p>证监会 12 月 8 日消息，为充分发挥资本市场优化资源配置重要功能和中央企业绿色投资引领示范作用，中国证监会和国务院国资委日前联合发布《关于支持中央企业发行绿色债券的通知》。</p><p>证监会表示，中央企业是我国实现碳达峰碳中和目标的关键主体，也是绿色债券发行的主力军。本次通知发布，将进一步提升资本市场服务中央企业绿色低碳发展能力，支持中央企业产业结构和能源结构优化升级，强化中央企业绿色低碳技术科技攻关和应用布局，形成示范效应，更好带动支持民营经济绿色低碳发展，促进经济社会发展全面绿色转型。</p><p>通知主要内容包括：一是完善绿色债券融资支持机制，发展节能降碳、环境保护、资源循环利用、清洁能源等各个产业；二是助力中央企业绿色低碳转型和高质量发展，合理安排债券融资，加快形成绿色低碳生产方式，强化绿色科技创新，发挥中央企业绿色低碳发展示范作用；三是发挥中央企业绿色投资引领作用，引领绿色发展重点领域资金供给，支持中央企业开展基础设施 REITs 试点；四是加强组织实施保障，证监会与国务院国资委合力推动中央企业更好运用绿色债券融资，优化资本市场服务绿色领域融资。</p><p>据介绍，截至目前，交易所市场累计发行绿色债券超过 7000 亿元，募集资金投向资源节约与循环利用、污染防治、清洁能源、生态保护等领域，有效引导要素资源更多配置到绿色领域。</p><p>「我国绿色债券市场发展取得显著进展，绿色债券规模居全球前列，产品创新踊跃。」1 月 6 日，人民银行副行长宣昌能在第八届中国债券论坛上表示。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231209/170208462562112000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>宣昌能表示，取得上述成绩固然可喜，但也应看到我国绿色债券发展仍面临一些问题和挑战。绿色债券总量偏小，绿色债券存量在绿色金融产品中的占比不高，占全部债券余额中的比例不足 1%。绿色债券产品有待进一步丰富，基础性制度尚不完善，缺乏强制性评估认证要求。</p><p>2022 年 7 月 29 日，绿色债券标准委员会发布《中国绿色债券原则》，明确了绿色债券核心要素，推动国内绿色债券标准统一并与国际绿色金融标准接轨，同时对国内以往各个主管部门发布的绿色债券相关规则进行凝练和统一，具有一定的普适性，也有利于第三方评估认证机构优化其评价方法与模型。</p><p>根据东方金诚数据统计，今年三季度，我国绿色债券发行 140 只、规模 1754.08 亿元。从债项主体信用级别来看，2023 年三季度债项发行主体的信用级别仍以高信用等级为主。在对应的 80 个发行主体（不含绿色资产支持证券产品）中，最新信用评级为 AAA 级别的主体有 43 个，占比 53.75%。</p><p>从发行主体的企业性质方面来看，2023 年三季度绿色债券的 118 个发行主体仍以地方国有企业和中央企业为主，在规模和数量上，地方国有企业和中央企业合计占比均达到了 70% 以上。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 05:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515167.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515167.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【深度】基金券商合作模式大变局「这可能是小卖方的黄昏。」有头部券商人士预判。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杜萌</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋烨珺</span></p></blockquote><p><span><span>公募基金交易佣金调整的靴子正式落地。</span></span></p><p><span><span>12 月 8 日，证监会证监会发布《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定》（征求意见稿)，向社会公开征求意见。标志着公募基金行业第二阶段费率改革工作正式启动。</span></span></p><p><span><span>今年 7 月 7 日，公募基金开始实施降费，主动权益基金的管理费率、托管费率统一下调至 1.2%、0.2% 以下。此外，20 只浮动费率试点产品推出，在对管理人投资行为进行约束时，给予投资者合理让利。</span></span></p><p><span><span>公募基金降费半年来，业内人正在逐步适应过「苦日子」。随着降佣的开启，不止基金，券商从业者也将面临新范式的巨大冲击。</span></span></p><p><span><span>面对这个堪称里程碑式的重磅改革，券商、基金合作模式将会发生怎么的变化，如何探索出新的发展方向？</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231209/1702088080479.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong><span><span><span><strong>降费半年，基金从业者「节衣缩食」</strong></span></span></span></strong></h4><p><span><span>公募基金费率改革可追溯到今年 7 月 7 日，证监会印发《公募基金行业费率改革工作方案》，拟在两年内采取 15 项举措全面优化公募基金费率模式，稳步降低公募基金行业综合费率水平。</span></span></p><p><span><span>Wind 数据显示，截至 12 月 9 日，已经由 136 家基金管理人陆续发布公告，将旗下存量主动权益类公募基金产品的管理费率、托管费率统一下调至 1.2%、0.2% 以下。2023 年下半年的具体管理费、托管费等金额将在基金年报中详细披露。据证监会测算，按今年 6 月底的规模计算，公募行业每年将为投资者节约费用支出合计约 140 亿元。</span></span></p><p><span><span>「由于降费是在 7 月份提出的，并且要求年底前完成存量产品的改造。但基金公司一年的盈利目标和开支，都是在年初预算时做出的，所以下半年突然感觉到公司有意缩减开支，日子变紧巴了。」某资管规模在 700 亿元的公募人士说。</span></span></p><p><span><span>而经常「满天飞」的投研人员，最明显的感受就是差旅标准的降低。「之前在一线城市出差，部门总、总监的标准是 1000 块/天，基金经理的标准是 800 块/天，助理和研究员是 600 块/天。今年下半年统一调低了 200-300 块，所以现在部门总和总监出差北上广深的话，连核心地段的亚朵都住不起，只能去住汉庭和如家等更便宜一点的连锁酒店。」某头部公募营销部人士表示。</span></span></p><p><span><span>更多的细节正在悄然发生变化。某 TOP5 的公募市场部人士告诉界面新闻记者，现在公司打印机要刷工卡，打印文件最好双面打印，如果一天刷工卡打印复印的数量比较大（超过 100 张），行政的同事会过来问。</span></span></p><p><span><span>一年出差 400 次以上的基金经理，被公司新规定要求，只能定经济舱。</span></span></p><p><span><span>还有华北某头部公募表示，</span></span><span><span>「我们的宗旨是能高铁就不要坐飞机，能当天往返就不要住宿。比如京沪往返，最好当天解决。」</span></span></p><h4><strong><span><span><span><strong>降佣：基金券商传统合作模式即将颠覆</strong></span></span></span></strong></h4><p><span><span>此次将降低公募基金证券交易佣金费率、佣金分配比例的上限，并强化佣金的信息披露制度具体来看，权益类基金的佣金分配比例上限由 30% 调降至 15%。对权益类基金管理规模不足 10 亿元的管理人，维持佣金分配比例的上限为 30%。</span></span></p><p><span><span>在业内人士来看，过去三年公募基金交易佣金一直处于下滑趋势，全面降佣是大势所趋。</span></span></p><p><span><span>Wind 数据显示，2020 年、2021 年以及 2022 年，全市场公募基金的交易佣金费率约为万分之七点八六三、万分之七点八五六以及万分之七点五八，整体已呈现下降趋势。</span></span></p><p><span><span>佣金费率的调降能为投资者带来多大的实惠呢？证监会测算，以 2022 年数据为例，公募基金股票交易佣金总额将由 188.68 亿元下降至 126.36 亿元，降幅为 33.03%，每年为投资者节省 62.32 亿元的投资成本。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus align-left"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170208791258009500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>表：今年上半年，佣金规模前 20 位的基金公司明细 &nbsp;来源：Wind，界面新闻整理</figcaption></figure><p><span><span>此次公募基金的券商佣金调降，虽然直接影响的是券商收入，但对基金行业也存在较大影响。公募基金的交易佣金支出下降，券商在投研、销售等提供的服务上会更讲求投入产出比，这会对券商和基金合作模式可能有较大影响。</span></span></p><p><span><span>「预计整体佣金下滑的靴子落地后，市场会进入一段磨合期，券商给基金公司提供的研究支持、销售等服务最终会重新定价，这可能对中小型基金公司影响较大，以后或较难得到券商全面投研服务。」一位基金公司人士表示。</span></span></p><p><span><span>「这可能是小卖方的黄昏。」有头部券商人士预判，此次全面降佣之后，由于交易佣金全部由产品承担，因降费节省的每年近百亿成本将直接让利于持有人，长期看来有利于基金行业的健康、持续发展。但对管理人及合作的销售渠道、卖方研究机构而言，可以调动的资源变少，行业生态可能发生一定变化，如代销渠道合作偏谨慎，研究所面临转型等，尤其中小机构将面临更大的挑战。</span></span></p><p><span><span>上述人士表示，长期来看，降佣将倒逼基金公司强化内部投研、拓展销售渠道，行业优胜劣汰有望加速。」另一位业内人士认为，在竞争加剧、披露规范、让利投资者背景下，基金及证券公司需要强化自身竞争力和产品力、通过业务规模的增长抵御费率下行趋势。</span></span></p><h4><span><span><span>公募基金费率改革：倒逼行业高质量发展</span></span></span></h4><p><span><span>当降佣的靴子落地，虽然券商短期销售基金的积极性受到影响，但也倒逼券商代销业务积极转型应对。投顾或将成为券商代销改革的一大重要方向，基金投顾也将迎来发展机遇。</span></span></p><p><span><span>多位接受采访的人士表示，目前佣金降低所带来的业务端影响尚在「发酵」之中，但这一波费率改革的背后，是提升投资者获得感，鼓励投资者长期持有，更促进资管行业高质量发展。</span></span></p><p><span><span>「公募基金交易佣金部分是用于支付基金销售费，交易佣金的下降可能会影响券商销售基金的动力。」某头部券商研究所人士表示，「但从另一个角度来说，未来券商如果想要增加收入，也不能一味靠扩大基金保有规模，而可以探索通过投顾等方式改善投资者服务质量，提高投资者体验，利用这种方式来增加对投资者的吸引力，做到长期共赢。」 </span></span></p><p><span><span>多位受访人士认为，发力基金投顾或是未来渠道端的重要举措。长期来看，降佣会为券商代销业务的发展打开新的空间和局面。</span></span></p><p><span><span>某券商人士判断，目前来看，券商短期积极性会受一定影响，但仍不改变公募基金在财富管理业务中的重要作用，并且倒逼券商加快转型和应对。</span></span></p><p><span><span>首先，券商在产品选择上未来会更重视量化类产品的发行，费率降低后公募产品也能开发出更多量化策略，量化基金市场供需两端都有望爆发。其次，</span></span><span><span>券商代销业务的考核激励机制将更加侧重保有导向，代销收入来源中管理费、销售服务费等后端收入占比提高，以此引导客户拉长持有周期。</span></span><span><span>第三，由于被动股票基金不得支付研究咨询服务费，从销售端会更倾向于做大指数基金规模，以 ETF 为代表的指数基金将更加获得券商青睐。</span></span></p><p><span><span>长期而言，公募基金佣金降低或会加剧券商之间的竞争和分化。在收入压力下，部分券商可能会通过提供更优质的研究服务、更便捷的交易平台、更多样化的产品组合等方式来吸引和留住客户；而部分券商可能会通过降低自身服务标准或提高其他费用等方式来弥补损失。</span></span></p><p><span><span>「对公募基金行业而言，降低交易佣金费率是继基金管理费下调之后的又一举措，也符合推进公募行业高质量发展的初衷。长期来看，降费有利于降低基金投资成本、改善投资体验，鼓励投资者的长期持有行为。」晨星（中国）基金研究中心高级分析师李一鸣表示。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 05:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515241.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515241.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杜萌 DM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为扩煤电主业规模，建投能源「半价」收购关联电厂，标的公司不到两年亏损逾 4 亿元评估减值 10430.24 万元，减值率为 56.15%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>建投能源（000600.SZ）收购开滦协鑫发电有限公司（以下简称「开滦协鑫」）51% 股权事项获得新进展。</p><p>近日，建投能源公告，其收购开滦协鑫 51% 股权事项获得河北省人民政府国有资产监督管理委员会（以下简称「河北省国资委」）批覆，同意将开滦集团实业发展有限责任公司（以下简称「开滦实业」）持有的开滦协鑫 51% 股权以非公开协议转让方式转让给建投能源，股权转让价格在不低于经河北省国资委备案的资产评估结果基础上，由交易双方协商确定。</p><p>在《关于收购开滦协鑫发电有限公司 51% 股权的公告》中，建投能源表示，拟以现金收购开滦协鑫，是为了推进与煤企联营战略的实施，进一步扩大煤电主业规模，抢抓煤电估值低点的有利时机。然而，<strong>开滦协鑫正处于连续大亏之中。</strong></p><p>目前，开滦协鑫的控股股东为开滦实业，实际控制人为河北省国资委。建投能源与开滦协鑫有相同实际控制人，也跟开滦实业存在关联关系。</p><p>开滦协鑫拥有的两台 300MW 亚临界燃煤直接空冷发电机组分别于 2015 年 3 月和 9 月投产，2016 年初完成超低排放改造，2019 年完成烟气消白改造。开滦协鑫两台机组配套安装东方锅炉（集团）股份有限公司制造的 1100t/h 循环流化床锅炉，主要向河北北网输送电力，同时开滦协鑫是古冶区唯一供热热源，为居民和工业用户提供供热服务，设计供热能力约 1500 万平方米，目前居民供热面积约 1023 万平方米，工业售汽量约 20 万吨/年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231113/1699846914477.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>建投能源表示，受煤炭价格上涨等因素影响，开滦协鑫 2022 年度及 2023 年 1-7 月净利润为负。其中，开滦协鑫在 2022 年度营业收入为 9.31 亿元，但<strong>净利润亏损了 2.60 亿元</strong>；2023 年 1-7 月实现营业收入 5.77 亿元，<strong>净利润亏损了 1.57 亿元</strong>。经过大额亏损之后，截至 2023 年 7 月 31 日，开滦协鑫的净资产只剩下 1.86 亿元，而负债总额高达 17.04 亿元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170204886081014600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>开滦协鑫最近一年及一期的主要财务数据。图片来源：建投能源公告</figcaption></figure><p>公告显示，对开滦协鑫的资产评估结果采用了收益法评估结论。<strong>在收益法评估下，评估基准日开滦协鑫的净资产账面价值为 18576.75 万元。股东全部权益评估价值为 8146.51 万元，评估减值 10430.24 万元，减值率为 56.15%，减值超过一半。</strong></p><p>不过，资产基础法评估的结论并无大幅减值。在评估基准日，开滦协鑫总资产账面价值为 188973.32 万元，评估价值为 187965.08 万元，减值额为 1008.24 万元，减值率为 0.53%；总负债账面价值为 170396.57 万元，评估价值为 170396.57 万元，无评估增减值；净资产账面价值为 18576.75 万元，评估价值为 17568.51 万元，减值额为 1008.24 万元，减值率为 5.43%。</p><p>综合而言，<strong>开滦协鑫资产基础法评估后的股东全部权益价值为 17568.51 万元，收益法评估后的股东全部权益价值为 8146.51 万元，两者相差 9422.00 万元，差异率为 53.63%，出现了较大差异。</strong></p><p>基于 8146.51 万元的估值，本次交易标的股权开滦协鑫 51% 股权的交易对价为 4154.72 万元。建投能源采用一次性现金付款的方式完成本次股权转让价款的支付。</p><p>本次交易之前不久，开滦协鑫股权结构就出现了两次变化，<strong>开滦实业刚刚收购了开滦协鑫其余股权，实现对其 100% 控股。</strong></p><p>开滦协鑫成立于 2013 年 6 月，由开滦（集团）有限责任公司（简称「开滦集团」）、太仓港协鑫发电有限公司（简称「太仓港协鑫」）、苏州盛利特商贸有限公司（简称「苏州盛利特」）共同出资设立，认缴出资额总计为 8.20 亿元，三家股东持股比例分别为 50%、48%、2%。</p><p>在 2014 年、2015 年、2020 年出现了三次股权变动之后，到 2023 年 6 月 4 日，开滦协鑫股权结构再次发生变化。其股东会审议通过太仓港协鑫将持有的 48% 股权转让给众能电力（苏州）有限公司（简称「众能电力」），其余股东股权比例不变。该次转变完成后，开滦实业、众能电力、苏州共能分别持有开滦协鑫 50%、48%、2% 股权。</p><p>紧接着，<strong>2023 年 7 月 31 日，众能电力和苏州共能将持有的 48% 股权和 2% 股权转让给开滦实业。转让完成后，开滦实业持有开滦协鑫 100% 股权。</strong>该次股权收购的评估基准日为 2023 年 5 月 31 日，以收益法评估后股东全部权益价值为 8028.96 万元，50% 股权评估值为 4014.48 万元，交易价格为 3990 万元。之后不久，建投能源就拟购买开滦协鑫的 51% 股权。</p><p>通过本次股权转让，开滦实业将刚收购来的开滦协鑫其余股权「转手」出售给建投能源，而只持有其 49% 股权，和原持股比例 50% 相差不大。建投能源在公告中表示，交易双方将共同努力、发挥各自资源优势，不断改善开滦协鑫经营状况。</p><p>其中，建投能源将协调开滦协鑫采取必要的改造及检修措施，进一步优化煤耗指标；发挥信用及融资优势，为其提供融资支持；发挥电量营销中心作用，为其提供用户资源。开滦集团将长期保供并且开滦协鑫协长期采购不低于其用煤量的 50%，价格在开滦集团对外提供的长协煤价基础上优惠 5%</p><p>不过，建投能源也表示，主要受煤价上涨影响，开滦协鑫近年来经营亏损，后续随着新型电力系统构建，煤电企业发电量、电价存在下降的风险，若未来煤价持续高位运行，则开滦协鑫有可能面临继续亏损的风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514858.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514858.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[CPI 同比连续两个月负增长，「低通胀」还将维持一段时间分析师认为这并不意味着通缩格局已经形成，但低通胀是一个不争的事实。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>记者，辛圆</strong></p></blockquote><p><span>国家统计局周六发布数据显示，11 月，中国消费者价格指数（CPI）同比下降 0.5%，降幅比上月扩大 0.3 个百分点；工业品出厂价格（PPI）同比下降 3.0%，降幅比上月扩大 0.4 个百分点。</span></p><p><span>CPI、PPI 均不及预期。数据发布前，界面新闻采集的七家机构预测中值显示，11 月，CPI 同比下降 0.1%，PPI 同比下降 2.7%。</span></p><p><span>虽然 CPI 同比连续两个月负增长，PPI 同比连续负增长 14 个月，但分析师认为，这并不意味着通缩格局已经形成。</span></p><p><span>东方金诚国际信用评估有限公司首席宏观分析师王青对界面新闻表示，近两个月 CPI 同比连续负增长，主要是受到猪肉价格的拖累。但剔除波动较大的食品和能源价格，更能反映根本物价水平的核心 CPI 同比今年以来一直保持在 0.4% 以上，从这个角度看，尚不能说当前国内已形成了通缩格局，「低通胀」的表述可能更为准确一些。</span></p><p><span>他还表示，伴随猪周期逐步走出底部，居民消费进一步修复，明年 CPI 同比中枢有望从今年 0.4% 的低位回升至 1.3% 左右，通缩风险会进一步弱化。</span><span>不过，当前及未来一段时间，低通胀都将是一个不争的事实。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170203818375294100.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>上月，中国人民银行在三季度货币政策执行报告中亦调整了其对国内通胀的看法。二季度货币政策报告认为，「物价有望触底回升」；而三季度报告指出，「物价短期还将维持低位」。央行指出，</span>近期我国 CPI 同比在 0 附近运行，主要是受去年同期猪肉价格较快上涨的基数影响，核心 CPI 同比保持基本稳定，服务 CPI 较上半年还有所加快，与经济恢复向好的走势基本一致，PPI 降幅也总体趋于收敛。中长期看，我国不存在长期通缩或通胀的基础。</p><p>对于 11 月 CPI 同比增速继续下行，<span>国家统计局城市司首席统计师董莉娟在新闻稿中表示，这主要是受食品、能源价格波动下行等因素的影响</span>。</p><p><span>统计局数据显示，从同比看，11 月 CPI 中，食品价格下降 4.2%，降幅比上月扩大 0.2 个百分点，其中，猪肉价格下降 31.8%，降幅比上月扩大 1.7 个百分点。非食品价格上涨 0.4%，</span><span>涨幅回落</span><span>0.3</span><span>个百分点，</span><span>其中，能源价格由上月上涨 1.2% 转为下降 1.3%，服务价格涨幅较上月回落 0.2 个百分点至 1.0%。</span></p><p><span>统计局指出，在</span><span>11</span><span>月份</span><span>0.5%</span><span>的</span><span>CPI</span><span>同比降幅中，翘尾影响约为</span><span>0</span><span>，上月为</span><span>-0.2 个百分点；扣除食品和能源价格的核心</span><span>CPI</span><span>同比上涨</span><span>0.6%</span><span>，涨幅与上月相同。</span></p><p><span>财信研究院副院长伍超明表示，由于去年猪肉价格涨幅处于较高水平，导致今年猪价增速持续负增长。此外，国际原油价格回落、服务需求恢复偏慢均不利于非食品价格企稳回升。</span></p><p><span>伍超明和王青均预计，年底消费旺季来临对物价有一定提振作用，CPI 同比有望在 12 月转正。</span></p><p><span>PPI 方面，统计局指出，受国际油价回落、部分工业品市场需求偏弱等因素影响，全国 PPI 环比由平转降，同比降幅扩大。</span><span>&nbsp;</span></p><p><span>王青也表示，PPI 同比降幅扩大的主要原因是，11 月以来巴以冲突对国际油价的刺激效应进一步减弱，需求前景暗淡带动国际原油价格下行明显，同比降幅扩大。其他国内主导的原材料价格方面，煤炭供应比较充足，导致煤炭价格转入下行，同比跌幅扩大，这抵消了近期钢铁产能调整、钢材价格上涨等带来的积极影响，导致上游原材料价格整体下行。</span></p><p>统计局数据显示，11 月，<span>主要行业中，石油和天然气开采业价格由上月上涨</span><span>1.7%</span><span>转为下降</span><span>3.3%</span><span>；煤炭开采和洗选业、非金属矿物制品业、石油煤炭及其他燃料加工业价格降幅在</span><span>6.3%-</span><span>15.8%</span><span>之间，降幅均有所扩大</span><span>。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 02:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514086.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514086.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[套现超 10 亿？天汽模八位实控人集体「撤退」，淮北市国资「接盘」转让价格对应标的公司估值不超过 60 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>天汽模（002510.SZ）的八位共同实际控制人拟转让公司控制权而全体退出。</p><p>天汽模股票及可转换公司债券自 2023 年 12 月 4 日（星期一）开市起停牌；停牌期间，其控股股东与淮北建久股权投资基金合伙企业（有限合伙）（以下简称「淮北建久」）签署了《股份转让意向协议》；然后，12 月 6 日（周三），天汽模股票及可转换公司债券自开市起复牌。复牌后，天汽模股价连续两天涨停。</p><p>二连板之后，12 月 8 日，天汽模股票以涨停价开盘，但高开低走，<strong>最终收跌 7.98%</strong>，收盘价为 5.42 元/股，<strong>总市值为 51.04 亿元</strong>。</p><p>根据 12 月 6 日天汽模发布的关于控股股东、实际控制人签署《股份转让意向协议》暨公司控制权拟发生变更的提示性公告，其控股股东于 2023 年 12 月 5 日与淮北建久签署了《股份转让意向协议》，淮北建久拟受让天汽模 1.62 亿股股份，转让股份合计占公司总股本的 17.18%。</p><p>本次股份转让事项完成后，淮北建久将成为天汽模的控股股东，淮北市政府国有资产监督管理委员会（简称「淮北市国资委」）将成为天汽模的实际控制人。不过，公告显示，本次签署的仅是股份转让意向协议，正式协议能否签署尚存在不确定性；本次交易事项需履行国有资产监督管理部门审批程序，能否获得批准也存在不确定性。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231031/1698767424595.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>实际上，早在 2023 年 11 月 15 日天汽模披露的《投资者关系活动记录表》中就出现了「公司控股股东筹划控制权转让的原因及进展情况」的投资者交流问题。天汽模对于该问题的回答是：「<strong>公司控股股东为 8 名自然人构成的一致行动人，大股东因年龄原因拟出售控制权。</strong>截至目前，公司控股股东在积极寻找潜在买方，后续如有进展会及时披露。」</p><p>根据《股份转让意向协议》，淮北建久拟受让的天汽模控股股东所持股份包括：胡津生的 4514.45 万股、常世平的 3460.08 万股、董书新的 2792.36 万股、尹宝茹的 1322.76 万股、张义生的 1101.06 万股、鲍建新的 1425.44 万股、王子玲的 1220.50 万股、任伟的 341.27 万股。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/17020496487643500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>本次拟转让股份情况。图片来源：天汽模公告</figcaption></figure><p>以上 8 人为天汽模的实际控制人，合计持有公司 1.72 亿股股份，占公司目前总股本的 18.27%。本次股份转让完成后，任伟仍持有天汽模 1023.81 万股股份。任伟承诺在协议转让完成并失去上市公司控股股东、实际控制人身份后继续比照控股股东遵守减持相关规定。</p><p>在投资者交流中，天汽模表示大股东因年龄原因拟出售控制权。不过，<strong>这 8 位实控人具体年龄存在一些差距。</strong>根据公告，<strong>8 位实控人中有 1 位「40 后」、3 位「50 后」、3 位「60 后」和 1 位「70 后」。</strong></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170204969970689300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：天汽模公告</figcaption></figure><p>本次 8 位实控人集体退出天汽模实控权，所转让的 1.62 亿股占总股本的 17.18%，转让价格对应标的公司估值不超过 60 亿元。也就是说，<strong>所转让的 1.62 亿股对应的估值不超过 10.31 亿元</strong>。</p><p>如果 8 位实控人顺利完成标的股权的转让，则最高可以套现超 10 亿元。不过，公告提示，本次达成的《股份转让意向书》仅为意向性框架协议，最终的股份转让价格和支付方式将在后续双方签订的正式文件中约定。</p><p>值得一提的是，本次受让方淮北建久是新成立的有限合伙企业，成立日期为 2023 年 11 月 8 日，出资额 100001 万元（也就是比 10 亿元多了 1 万元）。其执行事务合伙人为上海久有川谷投资管理有限公司，出资占比 0.001%，股权穿透为刘小龙持股 51%，曹琦持股 49%。</p><p>淮北建久的主要出资方为淮北市文化旅游投资发展集团有限公司，出资占比 99.999%，股权穿透为淮北市国资委持股 100%。由此，<strong>为了受让天汽模的实控权，淮北市国资委出资 10 亿元设立了股权投资基金来接盘。</strong></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170204972110230000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>淮北建久的股权结构。图片来源：天汽模公告</figcaption></figure><p>天汽模表示，若上述股份转让最终实施完成，其控股股东和实际控制人都将出现相应的变更；不过，本次股份转让有利于优化和完善公司股权结构，提升公司治理能力；不会导致天汽模在业务、资产、财务、人员、机构等方面不独立于其控股股东、实际控制人及其控制的其他企业的情形，也不会对公司生产经营产生不利影响。</p><p>2020 年至 2022 年各年度，天汽模的营业收入分别为 13.46 亿元、18.79 亿元和 25.52 亿元，呈比较快的增长趋势；净利润在 2020 年和 2021 年大亏 8.38 亿元和 2.14 亿元之后，2022 年净利润仅恢复到 0.75 亿元。2023 年前三季度，天汽模实现营业收入 16.59 亿元、净利润 0.85 亿元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 01:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514883.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514883.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【一周牛股】光模块主题持续活跃，四川金顶周涨 41.43% 界面新闻对本周牛股进行追踪。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170204638183293400.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 01:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514786.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514786.html</link>
            <author>
                <![CDATA[韩宇航 HYH 龙力]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[私募业制度建设又有新进展，证监会拟对私募投资运作明确三点要求修订后的《私募办法》共 10 章 82 条，主要内容涉及多个方面。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">慕泽</span></p></blockquote><p>12 月 8 日，证监会官网发布关于就《私募投资基金监督管理办法（征求意见稿）》公开征求意见的通知。</p><p>证监会表示，为贯彻落实《私募投资基金监督管理条例》（以下简称「《私募条例》」），促进私募基金行业规范健康发展，发挥私募基金支持科技创新、服务实体经济质效，并切实防控风险，拟对《私募投资基金监督管理暂行办法》（以下简称「《私募办法》」）进行全面修订，现向社会公开征求意见，意见反馈截止时间为 2024 年 1 月 8 日。</p><p>2014 年 8 月，证监会发布部门规章《私募办法》，按照适度监管理念，统一私募证券投资基金、私募股权投资基金、创业投资基金的监管规则，明确了登记备案、合格投资者、资金募集、投资运作、监督管理等基本要求，对私募基金行业规范发展发挥了重要作用。</p><p>2023 年 7 月，国务院发布了《私募条例》，进一步明确了持续性要求、登记备案、非公开募集、投资运作、监督管理与法律责任等方面的制度安排，将私募基金业务活动纳入法治化、规范化轨道进行监管。</p><p>本次修订《私募办法》充分吸收《私募条例》立法成果和监管实践经验，着力构建规范发展、充分竞争、进退有序、差异化监管的行业生态。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839477674805300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>修订后的《私募办法》共 10 章 82 条，主要内容涉及多个方面，包括：明确适用范围；细化规范性要求，完善全链条监管；明确私募基金托管人、私募基金服务机构监管要求；丰富私募基金产品类型，细化分类监管；完善合格投资者标准；强化募集环节监管，把好合格投资者入口关；明确投资运作要求；完善信息披露和信息报送要求；落实创业投资基金差异化要求；明确私募基金退出和清算要求；加强行政监管和自律管理，提高违法违规成本等。</p><p>其中，针对投资运作方面明确三点要求：</p><blockquote><p>一是对投资运作环节提出底线要求，重点规范关联交易，切实防范利益冲突。</p><p>二是明确私募基金投资层级、分级安排和私募股权基金封闭运作等基本要求，总体和其他资产管理业务保持监管标准一致，同时按照《私募条例》对母基金等不计入投资层级作出差异化安排。</p><p>三是全面总结监管实践经验，细化《私募条例》关于私募基金管理人、私募基金托管人及其从业人员等从事私募基金活动的禁止性行为。</p></blockquote><p>行政监管和自律管理方面，一是明确证监会的监管对象、监管手段和措施等内容；二是要求基金业协会应当提高登记备案工作透明度，加强监测监控、信息报告，做好自律管理和行政监管的衔接；三是按照《私募条例》相应调整法律责任。</p><p>过渡期安排方面，按照「新老划断」的基本原则，修订后《私募办法》适用于新申请登记备案的私募基金管理人和私募基金。</p><p>为平稳过渡，对存量机构和产品设置了过渡期，其中私募基金管理人除名称、经营范围、实缴资本和高管持股比例外，应当在一年内完成整改；私募基金嵌套层级应当在两年内完成整改，对存量私募基金不符合其他规定的，完成整改前不允许新增募集规模或新增投资者、不得展期，到期予以清算。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 14:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678131.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9678131.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕泽]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快看 | 信贷资金被挪用，汉口银行重庆分行被罚 190 万元罚单显示，汉口银行重庆分行的违法行为是信贷资金被挪用等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>实习记者 | 章宇璠</p></blockquote><p>12<span>月</span>8<span>日，</span><span>国家金融监督管理总局重庆监管局</span><span>发布了</span>1<span>张罚单，剑指汉口银行股份有限公司重庆分行（简称「</span><span>汉口银行重庆分行」）及其相关责任人</span><span>。</span></p><p><span>罚单显示，</span><span>汉口银行重庆分行的主要违法违规事实（案由）为：信贷资金被挪用；贷款「三查」不到位；国内信用证业务贸易背景不真实；浮利分费；员工行为管理不到位。</span></p><p><span>梁蕾，时任汉口银行股份有限公司重庆九龙坡支行行长；卢芸，时任汉口银行股份有限公司重庆分行公司业务部主管兼业务拓展二部负责人，二人为被处罚当事人。</span></p><p><span>针对上述违法行为，</span><span>国家金融监督管理总局重庆监管局根据《中华人民共和国银行业监督管理法》第二十一条、第四十六条、第四十八条，对汉口银行重庆分行罚款</span>190<span>万元；对梁蕾警告并处罚款</span>5<span>万元；对卢芸警告。</span></p><p><span>今年以来，汉口银行已收数百万元罚单。</span>9<span>月</span>25<span>日，汉口银行因未严格按异地客户授信审查要求审批业务；贷款五级分类不准确等违法行为，被国家金融监督管理总局湖北监管局处罚款</span>265<span>万元；汉口银行水果湖支行因贷前调查不审慎、贷后管理不尽职，被处罚款</span>100<span>万元。</span>7<span>月</span>14<span>日，汉口银行因通过贷款承接本行违约信托延缓风险暴露，被原湖北银保监局罚款</span>30<span>万元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170203409663309700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>汉口银行成立于</span>1997<span>年，其前身为武汉市</span>62<span>家城市信用合作社和</span>1<span>家城市信用合作社联合社组建而成的武汉城市合作银行，</span>2008<span>年正式更名为汉口银行。三季报显示，截至</span>2023<span>年</span>9<span>月末，汉口银行合并口径下总资产</span>5133.24<span>亿元，净利润</span>12.15<span>亿元。</span></p><p><span>根据天眼查，汉口银行的前三大股东（发起人）为联想控股股份有限公司（持股比例</span>21.2671%<span>）、武钢集团有限公司（持股比例</span>18.4987%<span>）、武汉金融控股（集团）有限公司（持股比例</span>15.8594%<span>）。</span></p><p><span>据公开资料显示，汉口银行早在</span>2010<span>年</span>12<span>月就已启动上市计划，并与海通证券签订上市辅导协议，但仍未提交招股书。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 14:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513780.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513780.html</link>
            <author>
                <![CDATA[章宇璠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[券商并购重组升温，浙商证券拟受让国都证券约 19% 股份年内国都证券 6 名股东曾因不当关联交易被监管处罚。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">孙艺真</span></p></blockquote><p>浙商证券拟从 5 家公司手中受让国都证券约 19% 股权。</p><p><span><span><span><span><span>12</span></span></span><span><span>月</span></span><span><span><span>8</span></span></span><span><span>日晚间，浙商证券股份有限公司发布关于签订《国都证券股份有限公司股份转让框架协议》的公告。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>公告显示，浙商证券分别与重庆国际信托股份有限公司、天津重信科技发展有限公司、重庆嘉鸿盛鑫商贸有限公司、深圳市远为投资有限公司、深圳中峻投资有限公司于</span></span><span><span><span>12</span></span></span><span><span>月</span></span><span><span><span>8</span></span></span><span><span>日签署《国都证券股份有限公司股份转让框架协议》，公司拟以现金方式受让上述</span></span><span><span><span>5</span></span></span><span><span>家公司分别持有的目标公司</span></span><span><span><span>5.2820%</span></span></span><span><span>、</span></span><span><span><span>4.7170%</span></span></span><span><span>、</span></span><span><span><span>3.7736%</span></span></span><span><span>、</span></span><span><span><span>3.3089%</span></span></span><span><span>、</span></span><span><span><span>2.0639%</span></span></span><span><span>股份，最终受让比例等交易方案以正式签署的最终交易文件为准。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>浙商证券表示，本次签署的框架协议为意向协议，本次交易尚处于初步筹划阶段，交易方案仍需进一步论证和协商。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「这次尝试跨区域合作，主要是希望更好地发挥公司现有业务优势与国都证券业务协同效应，共同提升服务实体经济发展的能力。」浙商证券有关负责人表示。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231208/170204060164380300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>相关负责人进一步表示，浙商证券聚焦于服务中小企业，在长三角地区形成了较好的发展基础，并致力于大力发展北交所业务，如果与国都证券进行深度合作，可以通过发挥双方各自优势，更好地联结长三角、京津冀区域各项资源，更好地服务以中小企业为核心的实体经济，以实际行动助力北交所高质量发展，持续提升公司服务实体经济、服务国家战略、服务科技创新的能力。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>浙商证券系浙江省属国有上市券商，其实控人为浙江省交通投资集团有限公司。</span></span><span><span><span>11</span></span></span><span><span>月</span></span><span><span><span>9</span></span></span><span><span><span>日，在被控股股东浙江省交通投资集团有限公司提名为总裁人选</span><span><span><span>5</span></span></span></span></span><span><span><span>个月后，钱文海正式担任浙商证券总裁，浙商证券</span><span><span><span>10</span></span></span></span></span><span><span><span>名高管全部就位。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>最新业绩方面，</span></span></span><span><span><span>10</span></span></span><span><span><span>月</span></span></span><span><span><span>30</span></span></span><span><span><span>日晚间，浙商证券披露三季报。前三季度，公司实现营业收入</span></span></span><span><span><span>126.22</span></span></span><span><span><span>亿元，同比增长</span></span></span><span><span><span>8.96%</span></span></span><span><span><span>；实现归属于上市公司股东的净利润</span></span></span><span><span><span>13.30</span></span></span><span><span><span>亿元，同比增长</span></span></span><span><span><span>15.05%</span></span></span><span><span><span>。第三季度，浙商证券实现营业收入</span></span></span><span><span><span>41.66</span></span></span><span><span><span>亿元，同比增长</span></span></span><span><span><span>1.11%</span></span></span><span><span><span>；实现归属于上市公司股东的净利润</span></span></span><span><span><span>4.19</span></span></span><span><span><span>亿元，同比下降</span></span></span><span><span><span>2.31%</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></p><p><span><span>值得关注的是，国都证券</span></span><span><span><span><span>6</span></span></span></span><span><span><span><span>名股东均于今年</span></span></span></span><span><span><span><span>1</span></span></span></span><span><span><span><span>月被北京监管局处罚</span></span></span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span><span><span>罚单显示，重庆嘉鸿盛鑫商贸有限公司隐瞒与重庆国际信托股份有限公司的一致行动人关系，东方创业投资管理有限责任公司、上海北盛企业发展有限公司、北京国瑞金泉投资有限公司、深圳市华融泰资产管理有限公司通过股票质押违规向重庆信托让渡表决权，且重庆信托不仅未如实说明，还利用对国都证券经营管理的影响，进行不当关联交易获利。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>值得注意的是，</span></span></span><span><span><span>6</span></span></span><span><span><span>名被罚的股东中，国都证券第五大股东重庆信托、第六大股东东方创投、第九大股东嘉鸿商贸合计持股比例达</span></span></span><span><span><span>14.1844%</span></span></span><span><span><span>，持股比例超过了大股东中诚信托的</span></span></span><span><span><span>13.3264%</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231208/170204033449419100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>国都证券股本结构。图片来源：爱企查</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span>在今年</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>11</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>月</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>3</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>日的证监会新闻发布会上，相关负责人表示，将支持头部证券公司通过业务创新、集团化经营、并购重组等方式做优做强，打造一流的投资银行，推动证券公司投行、投资、投研协同联动，不断提升服务实体经济、服务注册制改革能力，助力构建为实体企业提供多元化接力式金融服务体系。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>在证监会支持头部券商做优做强的政策导向下，</span></span></span></span><span><span><span><span>券商并购重组掀起热议，</span></span></span></span><span><span><span><span>中信证券与中信建投、国金证券与国联证券等券商曾先后传出并购传闻。</span></span></span></span><span><span><span><span>11</span></span></span></span><span><span><span><span>月</span></span></span></span><span><span><span><span>13</span></span></span></span><span><span><span><span>日早间，中国银河、中金公司一同发布并购重组澄清公告；此外，投资者频繁在互动平台向存在合并预期的券商追问进展，中信证券、招商证券</span></span></span></span><span><span>、国金证券等多家券商回应传闻，表示不存在</span></span><span><span><span><span>应披露而未披露的信息。</span></span></span></span></p><p>今年 3 月，民生证券 34.71 亿股股权拍卖案最终落槌，无锡市国联发展（集团）有限公司以约 91.05 亿人民币的价格竞拍成功。被拍卖的民生证券股份约占总股本的 30.30%，民生证券亦告别「泛海系」迎来新任大股东。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 14:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514266.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514266.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孙艺真]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局揭牌后首现领导层变动，60 岁曹宇卸任副局长曹宇长期从事国家重大经济政策的研究制定和执行工作，对我国金融改革的演进有着极深的理解。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>12 月 8 日，据人社部网站消息，国务院任免国家工作人员，免去曹宇的国家金融监督管理总局副局长职务。</p><p>曹宇长期从事国家重大经济政策的研究制定和执行工作，对我国金融改革的演进有着极深的理解。</p><p>公开信息显示，曹宇 1963 年 11 月出生，已年满 60 周岁，在职研究生学历，经济学博士学位。1985 年，曹宇从南开大学毕业后，进入国务院从事经济管理工作。曾任国务院办公厅秘书二局正处级秘书、一处处长；2010 年 05 月，任国务院办公厅秘书二局局长。</p><p>2014 年 12 月至 2018 年 3 月，任中国银行业监督管理委员会副主席。</p><p>2018 年 3 月至 2018 年 4 月，任中国银行保险监督管理委员会党委委员。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230720/1689827669000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 3 月，党中央、国务院印发《党和国家机构改革方案》，部署在银保监会基础上组建国家金融监督管理总局，统一负责除证券业之外的金融业监管，同时不再保留银保监会。</p><p>同月，曹宇在全球财富管理论坛 2023 年会上，以中国银行保险监督管理委员会副主席、党委委员的身份发表演讲。</p><p>曹宇表示，下一步将重点做好以下工作：一是与高标准国际经贸规则对标对表，进一步提升中国金融业的制度型开放水平。二是推动监管规则与国际接轨，加强和完善现代金融监管。三是进一步优化市场化、法治化、国际化营商环境。在内外资一致的基础上，主动回应外资金融机构诉求，创造公平竞争的市场环境，依法保护金融机构合法权益，激活在华外资机构的发展动力，促进中外资银行保险机构共同发展。</p><p>5 月 18 日，国家金融监督管理总局正式揭牌，我国金融监管体系从「一行两会」进入「一行一总局一会」新格局。</p><p>金融监督管理总局揭牌后，国务院任命李云泽为国家金融监督管理总局局长，曹宇为排名第一的副局长。</p><p>11 月 10 日，中国机构编制网发布的《国家金融监督管理总局职能配置、内设机构和人员编制规定》显示，金融监管总局设局长 1 名，副局长 4 名。</p><p>曹宇卸任后，国家金融监管局总局领导班子包括，局长李云泽，副局长周亮、肖远企、丛林，纪检监察组长王陆进。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 13:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514374.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514374.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政治局部署明年经济工作：财政、货币政策要强调效果会议提出，积极的财政政策要适度加力、提质增效；稳健的货币政策要灵活适度、精准有效。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>记者，王珍，王玉</strong></p></blockquote><p>据新华社报道，中共中央政治局周五召开会议，分析指出，明年继续实施积极的财政政策和货币政策。其中，积极的财政政策要适度加力、提质增效；稳健的货币政策要灵活适度、精准有效。</p><p>分析人士认为，这意味着，对财政政策而言，赤字率将继续突破所谓的 3% 的警戒线，中央政府仍是加杠杆的主力。货币政策则更强调效果，更好适应市场需求，但并不意味着宽松的空间收窄。</p><p>本次会议对财政政策的表述从上年的「加力提效」改为「适度加力，提质增效」。2023 年，财政政策加力的一个主要体现是，四季度增发 1 万亿元国债，并上调预算赤字率 0.8 个百分点至 3.8%，这是 2001 年以来我国首次在年中上调预算。&nbsp;</p><p>分析师认为，在地方政府财政收入承压、化解隐性债务的背景下，明年中央政府将继续担纲加杠杆的主力，赤字率也不再受到 3% 的限制。</p><p>中国社会科学院世界经济与政治研究所副所长张斌对界面新闻说，「今年的积极财政政策实际很难说‘积极’，前三季度，政府广义支出依然是负增长。逆周期的政府广义支出的增长速度不应该成为一个拖累项目，不能低于名义 GDP 的增长速度。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170203913943257600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>财政部数据显示，今年 1-9 月，全国一般公共预算支出和全国政府性基金预算支出之和为 264265 亿元，比上年同期下降 2.4%。</p><p>张斌表示，明年赤字率应该提高，但光靠提高赤字率是解决不了问题的。「增加一个百分点也就 1 万多亿（元），还需要结合其他的政策性金融工具。」他说，「政府举债增加支出，对应的就是私人部门的收入增长，私人部门的金融资产增加，这是解决目前私人部门缺钱、缺利润特别有效的办法。」</p><p>东方金诚国际信用评估有限公司首席宏观分析师王青表示，中央加杠杆、地方降风险将是明年财政政策的一个突出特征。</p><p>他表示，「适度加力」意味着，为稳定宏观经济运行、保持基建投资继续处于较高水平、对冲房地产行业低迷对地方财政收入的影响，明年赤字率目标可能设定在 3.5% 左右，新增地方政府专项债规模达到 4 万亿元左右，比今年增加 2000 亿元。在「中央加杠杆、地方降风险」的背景下，赤字主要由中央政府承担，而且中央向地方的转移支付规模会进一步扩大。此外，化解地方债务风险仍将是明年财政政策的一个关键点，因此，用于化债的特殊再融资债券发行规模明年有可能进一步扩大。</p><p>信达证券首席宏观分析师解运亮也表达了类似看法，他还指出，虽然财政还有较大的发力空间，赤字规模仍有提升的余地，但基于防风险的考虑，并不会盲目扩张。</p><p>此外，中国社科院财经战略研究院财政研究室主任何代欣指出， 积极的财政政策「适度加力」，说明未来一年财政政策将在宏观调控中扮演比上一年更加主动的角色。同时，更应该关注财政政策在过去数年里提出的提质增效要求，这是我国积极财政政策的长期目标。</p><p>关于货币政策，会议指出，明年「稳健的货币政策要灵活适度、精准有效」，相较 2022 年 12 月政治局会议的提法增加了「灵活适度」，并将「精准有力」改为「精准有效」。</p><p>分析师表示，这意味着明年货币政策将更强调效果，但并不意味着进一步宽松的空间缩小了。</p><p>中国银行研究院研究员梁斯表示，整体来看，中国经济正在向常态化回归，但还不等同于经济已经实现了常态化运行。从「精准有力」转向「精准有效」意味着要持续提升货币政策的有效性，比如，引导金融机构根据<span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span>的资金需求节奏和期限要求来匹配相应的资金供给，准确分析和研判实体经济恢复期的一些新的需求模式和特点，以更好适应实体经济需求。</p><p>工银国际首席经济学家程实指出，在当前欧美货币政策频繁异动的大背景下，我国货币政策「以我为主、稳字当头」更显重要，有助于更好地维护适宜的货币金融环境，助力实体经济稳步复苏。此外，在保持「精准」的同时，从「有力」转而更强调「灵活」「有效」，这并不意味货币政策进一步宽松的空间变小了。</p><p>「明年货币政策强调过程和效果，空间要使用好。在复杂多变的内外环境中，‘灵活’是顺势而为、相机抉择的需要；在经济金融互动关系更趋复杂的背景下，‘有效’不光需要政策本身‘有力’，还需要强调货币政策传导路径的通畅和政策效能多维度显现的重要性。」程实说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 12:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514182.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514182.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王珍 WZ 王玉 WY]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
