<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[財經_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[財經_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 04:49:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「跨行提現手續費」是否可全面取消？央行：暫不具備條件會進一步推動落實商業銀行、清算機構降低 ATM 跨行取現手續費相關措施。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">曾令俊</span></p></blockquote><p><span>「跨行提現手續費<span>」</span>是否全面取消這一話題再次被提起。</span></p><p><span>近期，有網友在人民網「領導留言板」中國人民銀行黨委書記板塊下留言，建議取消跨行提取現金的手續費。<span>&nbsp;</span></span></p><p><span>該網友在留言中表示，「現在每人手上至少有一張銀行卡在使用，部分銀行已經取消了跨行取款服務費。能否在全國範圍取消包括地方商業銀行在內的所有跨行取款服務費，為人民羣眾減輕負擔。」<span>&nbsp;</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169958594759897700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>對此，<span>11</span>月<span>8</span>日，中國人民銀行支付結算司在「領導留言板」上回復該網友留言時表示，自動取款機（<span>ATM</span>）跨行取現手續費實行市場化定價。<span>2021</span>年<span>6</span>月，中國人民銀行配合原銀保監會指導中國銀行業協會、中國支付清算協會發布倡議，對商業銀行同城<span>ATM</span>跨行取現手續費標準進行下調，部分商業銀行已經取消了跨行取現手續費。</span></p><p><span>「</span><span>但由於商業銀行在提供該項服務時，涉及<span>ATM</span>系統建設、機具投入、運維保障等成本費用，暫不具備在全國強制商業銀行全面取消所有跨行取現手續費的條件。<span>」</span>答覆稱。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169958589911708900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>不過，央行也在回覆中提到，下一步，中國人民銀行將積極配合國家金融監督管理總局（原銀保監會）認真研究網友建議，進一步推動落實商業銀行、清算機構降低<span>ATM</span>跨行取現手續費相關措施。</span></p><p><span>據界面新聞記者瞭解，各大商業銀行上次調整<span>ATM</span>異地跨行取款手續費是在<span>2021</span>年<span>6</span>月。當時，在國務院的指示下，由央行等各部門牽頭，行業協會發出倡議，指導各行落實異地跨行取款手續費的減免。</span></p><p><span>彼時，中國銀行業協會、中國支付清算協會聯合發佈《關於降低自動取款機（<span>ATM</span>）跨行取現手續費的倡議書》。《倡議書》鼓勵，各銀行和清算機構適當降低同城<span>ATM</span>跨行取現手續費，收費標準不超過<span>3.5</span>元<span>/</span>筆；異地<span>ATM</span>跨行取現手續費的固定費用標準與同城業務一致，不超過<span>3.5</span>元<span>/</span>筆。</span></p><p><span>《倡議書》實施後，<span>ATM</span>跨行取現手續費顯著降低，同城業務降幅<span>10%</span>以上，大額異地業務降幅達<span>80%</span>以上。</span></p><p><span>博通諮詢首席分析師</span>王蓬博在接受界面新聞記者採訪時表示，之所以能夠做到下調服務費，根本原因在於移動互聯網基礎設施提升和普及，帶動了銀行業交易成本的下降，移動支付的擴張又帶動了普惠金融的發展。「商業銀行在提供這類服務時也有機具佈設和運營維護等成本，而且這類成本還無法完全核銷或者由其他業務盈利而分擔，所以暫時無法完全取消。」</p><p><span>他預測，未來轉賬和取款服務費肯定會越來越低，因為科技在不斷地進步，而商業上銀行的位置也在向着服務方和賣方轉變，用户的價值將更重要。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 04:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10371405.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10371405.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾令俊 ZLJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何推進落實「深改 19 條」？北交所周貴華：將大力提高上市公司質量優結構、嚴把關、強監管。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張靈霄</span></p></blockquote><p>「將一步推進公募私募等各類中長期資金支持，更好發揮改善北交所估值定價功能。」11 月 9 日晚，北交所董事長周貴華在 2023 金融街論壇年會平行論壇「合力營造創新型中小企業發展新生態」上表示。</p><p>今年 9 月 1 日，證監會發布《關於高質量建設北京證券交易所的意見》俗稱：「深改 19 條」）。周貴華表示，《意見》着眼於北交所的質量提升，提出了一攬子的務實舉措，着力推動形成各主體積極參與、各方面協調聯動。</p><h3>進一步推進落實「深改 19 條」</h3><p>「上市公司是資本市場的基石，高質量上市公司也是交易所服務實體經濟高質量發展的體現。」談及「深改 19 條」如何推進落實，周貴華表示，將大力提高上市公司質量的根本要求，做到優結構、嚴把關、強監管。</p><p>一是優結構。精準服務高水平科技自立自強、新型工業化建設等國家戰略，加強對專精特新企業，新科技、新賽道等領域企業的支持，着力引進一批創新成色足、成長性強、投資者認可的優質標的。優化發行上市制度安排，加快推出首次公開發行並在北交所上市制度。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169957879917420400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>二是嚴把關。推動股票發行註冊制在北交所走深走實，以信息披露為核心，在減少管制的同時加大發行監管力度，提升審核問詢精準性、有效性，壓實發行人、中介機構責任，堅持「申報即擔責」原則，嚴防「帶病闖關」。</p><p>三是強監管。上市公司作為公眾公司，不僅要向控股股東負責，更要向投資者負責、向社會公眾負責，守規矩、重回報，決不能漠視、輕視中小投資者利益。</p><p>據瞭解，北交所將堅持規範和發展並重，監管和服務並行。推動北交所上市公司持續健康發展，加強對信息披露、減持分紅、關聯交易、募集資金管理等事項的監管制度，給投資者一個真實透明規範的上市公司；引導上市公司聚焦主業，創新發展，支持上市公司通過再融資併購重組等資本市場工具做優做強，給投資者一個有價值、有效益、有回報的上市公司；並嚴厲打擊財務造假、虛假披露，資金佔用、內幕交易等違法違規行為，給投資者一個安全放心可信賴的上市公司。</p><p>「把質量第一質量優先的理念貫徹到發行審核， 持續監管全鏈條各環節。」周貴華稱。</p><h3>要做好「三統籌」和「四聯動」</h3><p>「交易所是一個內涵豐富、機理複雜的生態系統，市場多要素之間既相互促進又相互制約。」周貴華表示，交易所的高質量發展要努力做好「投融資兩端」「一二級市場」「各類產品」這三個方面的統籌工作。</p><p>一是加強投融資兩端的統籌。「交易所不僅是服務企業融資的市場，也是服務投資者財富管理的平台。」周貴華表示，必須高度重視投資方建設，形成買賣金融均衡、有流動性支撐的市場。</p><p>他表示，下一步將積極推進公募私募以及各類中長期資金支持，推動更多地方設立專項資金參與市場建設，不斷壯大投資者羣體、優化投資者結構、豐富市場資金來源，加快北交所改善估值定價和提升流動性功能</p><p>二是加強一二級市場的統籌。周貴華表示，核心是要形成科學合理均衡的定價機制。具體而言，發行人、承銷商要合理定價，按時融資，不能一味追求高估值；而專業投資者要在深入研究的基礎上科學定價，客觀報價，規範參與新股定價過程，充分發揮引領作用。</p><p>「將進一步優化北交所發行定價及配套制度安排，健全對發行人、大股東、承銷商等有關主體的約束機制，促進一二級市場的良性互動，以可持續循環。」周貴華稱。</p><p>三是加強各類產品的統籌。他表示，10 月 20 日北交所推出的信用貸產品，這些是繼去年政府在平穩啓動以來，北交所債券市場建設的又一標誌性事件。近期我們將穩步做好信用貸的發行交易擔保各項工作，推動北交所債券市場高質量發展。</p><p>同時北交所將進一步公佈北交所指數體系，研究編制北交所專精特寫指數，引導基金公司加大北交所基金產品供給，形成股債基等全產品協同發展的市場格局。</p><p>「四聯動」則是指北交所與服務國家戰略、區域性股權市場、新三板滬深交易所、私募創投市場做好聯動。以區域性股權市場為例，將穩步落地綠色通道公示審核機制，不斷創新各項安排，發揮北交所新三板對各地中小企業發展的輻射帶動作用，促進區域協調發展。</p><p>周貴華表示，我們將朝着打造服務創新型中小企業搞經濟的方向，按照共建共治共享的理念，發揮資本市場樞紐功能，聚合力、共同打造主陣地，推動形成全方位、全鏈條、全生命週期支持中小企業創新發展的服務體系。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 03:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10370189.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10370189.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張靈霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「國家隊」瑞眾人壽獲批受讓華夏人壽保險業務，將承接其機構、網點、人員等瑞眾人壽憑藉 565 億的註冊資本變成壽險業註冊資本第一的「巨無霸」險企。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂文琦</span></p></blockquote><p>11 月 9 日，國家金融監督管理總局北京監管局同意瑞眾人壽整體受讓華夏人壽保險業務及相應的資產、負債。</p><p>華夏保險和瑞眾保險微信公眾號顯示，根據瑞眾保險與華夏人壽簽署的《華夏人壽保險股份有限公司與瑞眾人壽保險有限責任公司之相關業務及資產負債轉讓協議》，瑞眾保險受讓協議約定的華夏人壽截至 2022 年 12 月 31 日的業務、資產及權利、負債、機構、網點、人員隊伍等。</p><p>自 2023 年 1 月 1 日起，華夏人壽新形成的業務、資產及權利、負債、機構、網點、人員隊伍等由瑞眾保險承接。</p><p><span>公告稱，本次轉讓至瑞眾保險全部保險業務的保險責任由瑞眾保險承擔。華夏人壽保單權利人（包括投保人、被保險人、受益人）無須更換保險</span><span><a href="http://data.eastmoney.com/zdht/" target="_blank">合同</a></span><span>，原保險合同繼續有效，各項權益不受影響。保單權利人對本次轉讓有任何疑問或意見，可於 2023 年 11 月 15 日 24 時前提出。</span></p><p>今年四月成立的瑞眾人壽保險股東由九州啓航（北京）股權投資基金（有限合夥）和中國保險保障基金有限責任公司構成，分別出資 339 億元和 226 億元，持股比例 60% 和 40%。瑞眾人壽 565 億的註冊資本也讓其變成壽險業註冊資本第一的「巨無霸」險企。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699535333721.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>九州啓航基金與眾不同之處在於，其 12 家合夥人機構，除了執行事務合夥人深圳市深基啓航投資發展有限公司（以下簡稱「深基啓航」）外，其餘 11 家均為壽險公司。</p><p>這 11 家壽險公司分別為：中國人壽、太保壽險、太平人壽、人保壽險、招商局仁和人壽等 5 家國資控股壽險公司，以及工銀安盛人壽、建信人壽、農銀人壽、中銀三星人壽、交銀人壽、中郵人壽等六大銀行旗下的壽險公司。</p><p>保險保障基金近年來多次參與問題機構的風險處置，除了瑞眾人壽，近期還參與入股中匯人壽、海港人壽，分別耗資 66.4 億元、37.5 億元，持股 20%、25%。另外，保險保障基金聯合存款保險基金 2022 年接手了信泰人壽 69.4% 的股份，在信泰人壽今年增資擴股引入 4 家浙江國資股東後，兩者的合計持股將被稀釋至 34%。</p><p>不過，按照慣例，目前的股權設置為「權宜之計」。 保險保障基金曾救濟過新華人壽和中華聯合財險，目前均已實現退出。2021 年，保險保障基金曾在北京金融資產交易所掛牌轉讓大家保險集團 98.78% 股權，不過並未成功。</p><p>在瑞眾人壽人事任命方面，國家金融監督管理總局批准趙立軍任瑞眾人壽董事長，趙松來任總經理。</p><p>據瞭解，瑞眾人壽高管團隊主要來自中國人壽系統，趙松來有近 40 年保險業從業經驗，曾任中國人壽天津市大港區支公司副經理、總經理，天津分公司副總經理、天津市分公司總經理。</p><p>趙立軍生於 1963 年 7 月，亦是一名「老國壽」。曾任中國人壽副總經理、財務負責人，國壽健康產業投資有限公司總裁等職。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 03:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369106.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369106.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂文琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開工了！湯戈、高楠、陳金偉跳槽後最新管理動向公示，他們能拯救這些績差基？年內多位知名基金經理轉會。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">紀瑤</span></p></blockquote><p>近期，多隻基金髮布了相關公告，公告涉及湯戈、高楠、陳金偉、張仲維等多位知名基金經理的最新管理動向。</p><p>此前，陳金偉、張仲維從寶盈基金離職後，分別加入鵬華基金、景順長城基金；高楠從恆越基金離職後，加入了永贏基金；湯戈從英大基金轉會到方正富邦基金；何以廣離開長城基金，加入興證全球基金。如今他們已經過了離職後的靜默期，正式開始管理產品。</p><p>11 月 9 日，鵬華優質治理混合發佈公告，增聘陳金偉為基金經理，變更後該基金由陳金偉、張鵬共同管理。永贏基金髮布永贏睿信混合招募説明書，説明書顯示該基金擬任基金經理為高楠。方正富邦基金髮布公告，增聘湯戈為方正富邦天睿基金經理，和吳昊共同管理，任職日期自為 11 月 9 日。</p><p>11 月 7 日，景順長城基金公告，增聘張仲維為旗下景順長城優質成長股票型基金的基金經理，任職日期為 2023 年 11 月 7 日，原基金經理鄧敬東、曾理解聘。10 月 23 日，興證全球基金公告稱，旗下興證全球可持續投資三年定期開擬任基金經理為何以廣，這是他加入興證全球基金後管理的首隻產品，該基金是新型浮動費率基金之一，管理費與業績掛鈎。</p><p>其中，湯戈曾是 2022 年的股票型基金冠軍，其管理的英大國企改革主題股票以 31.5% 的收益率拿下股票型基金桂冠。截至離任前，湯戈擔任英大基金權益投資總監，共管理 4 只基金，任職期間均取得了一定收益。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699538190600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據公告，湯戈管理的這隻方正富邦天睿，近兩年虧損 20.25%，近一年收益率為 6.53%，年內虧損 4.51%。三季度規模縮水超 1 億，目前規模為 0.16 億元。截至 2023 年中報數據，該基金個人持有比例為 100%。2022 年年末，機構持有比例和個人持有比例分別為 48.83%、51.17%。</p><p>方正富邦市場部人士向界面新聞記者表示，湯戈曾説，對於優秀的管理業績，一方面是有運氣成分；另一方面是「自下而上」投資體系的結果使然。他還表示，未來一段時間市場仍然是結構性行情，對於指數並不樂觀，但對於投資並不悲觀。</p><p>陳金偉參與共同管理的鵬華優質治理混合，成立回報為 35.10%，近幾年業績表現不佳。</p><p>同樣地，張仲維接任的這隻景順長城優質成長成立於 2014 年，成立近 10 年以來回報為 77.22%。然而近幾年業績不佳，2022 年虧損 11.25%，年內虧損 10.76%。截至目前，基金規模合計為 0.32 億元。該基金曾在 2015 年規模達 2.60 億元，此後整體下滑，期間規模有起色，但還是沒能抵擋規模下滑的總趨勢。張仲維在寶盈基金任職期間，管理 9 只產品，截至卸任規模合計約 53.5 億元。業績方面，首尾相差較大。寶盈人工智能 A 和寶盈互聯網滬港深分別取得約 138%、161% 的任職回報。</p><p>不同於接任老基金，高楠在永贏基金開工選擇了新發產品，從類型上看，永贏睿信為混基。此前，高楠在國泰基金和恆越基金共計管理了 6 只產品，其中國泰融安多策略任職回報超 80%，年化回報 28.69%；恆越研究精選、恆越核心精選均取得了 30% 以上的任職回報，年化回報在 10% 以上。</p><p>年內，還有多位知名基金經理轉會。</p><p>苗宇離開廣發基金，加盟東方紅資管。目前管理東方紅睿澤三年定開混合、東方紅睿滿滬港深混合。王君正離開工銀瑞信，加入華夏基金。目前管理華夏回報混合基金、華夏回報二號混合。蔡宇濱離開諾安基金，加入招商基金。目前管理招商安益靈活配置、招商品質生活混合。彭煒離開融通基金，加入中歐基金。目前管理中歐阿爾法、中歐盛世成長。金耀離開民生加銀，石炯離開紅土創新，加入了博時基金。原中加基金馮漢傑、李坤元分別加入廣發基金、宏利基金。</p><p>此外，中銀國際證券原基金經理白冰洋已加入富國基金，孫偉從東方紅資管離職，加入泉果基金。目前，兩位基金經理還未開始正式營業。王浩冰從創金合信離職後，轉會至財通資管，目前尚處於靜默期。</p><p>某基金分析人士表示，當持有的產品變更或增聘基金經理時，建議持有人關注接管基金經理的投資策略，評估其投研水平，注意其對投資組合的調整，然後決定是否繼續持有。通常不建議迅速賣出或追逐明星光環，大量買入。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369317.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[紀瑤 JW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高超 6%！銀行理財穩紮穩打，19 只養老理財產品成立全部正收益農銀理財、中銀理財養老產品業績比較亮眼。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">韓宇航</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>個人養老金制度已落地一年，距離中國理財網發佈首批個人養老金理財產品名單也過去半年有餘。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 2 月 10 日，中國理財網發佈首批個人養老金理財產品名單，首先發售的的工銀理財、農銀理財和中郵理財的 7 支產品。這也標誌着個人養老金投資者可正式通過個人養老金資金賬户購買理財產品。至此，「儲蓄、理財、保險、公募」四大類別個人養老金產品均已亮相。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從最開始的 7 只產品穩步擴容，根據中國理財網的數據，目前市場上已有 19 只產品，來自工銀理財、農銀理財、中郵理財、中銀理財和貝萊德建信理財。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>19 只產品全部為公募類淨值型開放式產品，從產品類型來看，3 只產品為混合類產品，其餘 16 只為固定收益類產品。從風險等級來看，7 只為中風險產品，其餘 12 支產品均為中低風險產品。從份額方式來看，工銀理財首發的 4 支產品是個人養老金賬户專屬，其餘 15 支產品均設計成單獨份額髮行，除工銀理財的兩隻產品用「</span></span><span><span>B</span></span><span><span>份額」區分，其餘均以「</span></span><span><span>L</span></span><span><span>份額」區分發行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前 19 只個人養老金理財收益均為正。11 月 8 日，界面新聞記者查詢中國理財網查詢發現，截至當日，全市場 19 只養老金理財產品的累計淨值均大於 1。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169950026991524000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，工銀理財·「鑫得利」固定收益類理財產品 (2018 年 32 期) 的產品淨值已達 1.1965。另一隻工銀理財的產品工銀理財·「鑫得利」量化策略聯動固定收益類理財產品（2018 年第 4 期）的淨值表現也不俗。這兩隻產品是工銀理財第二批新增的兩隻產品，與其他為個人養老金理財新發的產品不同，這兩隻產品存續產品，針對個人養老金理財產品設置了專屬 B 類份額。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/16995000834234800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>表：市場個人養老金理財產品情況一覽（截止至 11.08） 來源：中國理財網、Wind、界面新聞整理</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據 wind 數據，截止至 11 月 8 日，全市場 19 只養老金理財產品中，今年以來全部實現正收益。上述 19 只產品成立以來收益率在 0.25%-6.05% 之間。業績排名第一的產品是由農銀理財推出的「農銀同心·靈動 360 天 L」，成立以來收益率達 6.03%；緊隨其後的是中銀理財旗下的兩款產品：中銀理財「福」（3 年）最短持有期固收增強理財產品和中銀理財「福」（18 個月）最短持有期固收增強理財產品，收益率分別約為 3.18%、3.19%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從各家理財公司的情況來看，四家理財公司業績分化</span></span><span><span>較為</span></span><span><span>明顯</span></span><span><span>，其中中銀理財的業績相對最佳，平均成立以來收益率達 2.78%，工銀理財作為最早起步個人養老金理財業務的公司反而略顯平淡，平均成立以來收益率今為 2.06%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據 wind 數據，目前市場上 19 只個人養老金理財的管理費加託管費在 0.02%-0.42% 之間。低於市場上大部分的養老金基金的管理費。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年銀行理財掀起了一波降費熱潮，主要針對新發型產品和公司特色產品。由於個人養老金理財大多為新發產品，所以多數養老金理財產品參與到了這場「內卷」之中：農銀理財「農銀順心·靈動」720 天混合類人民幣理財產品和農銀理財「農銀同心·靈動」360 天科技創新人民幣理財產品兩隻產品的固定管理費和銷售服務費上都有費率優惠。工銀理財的多隻養老金理財產品採取了免收固定管理費或銷售服務費的方式進行優惠。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從開閘至今</span></span><span><span>，</span></span><span><span>個人養老金理財產品交出了一份不錯的答卷，相對於普通養老理財，</span></span><span><span>普益標準研究</span></span><span><span>也指出</span></span><span><span>，個人養老金理財產品在普通養老理財產品「長期、穩健、普惠」的基礎上，還在業績比較基準、費率結構、税收政策、風險保障機制、信息披露方面有一定優勢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但後期發展的挑戰也不容忽視，資深金融政策監管專家周毅欽指出了個人養老金理財產品未來發展可能存在的困境：如果設計成開放產品，產品設計的難度陡降，但是從產品層面和養老目標基金相比就很接近，相當於放棄了原有的優勢；如果是封閉式產品，就加大了產品設計難度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10365126.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10365126.html</link>
            <author>
                <![CDATA[韓宇航 HYH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寶能集團「下落不明」，或再被限高，深圳市羅湖區法院稱其沒有可供處分的財產寶能集團 27 次成為最高人民法院所公示的失信公司。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>界面新聞從一位寶能前員工處獲取了《深圳市羅湖區人民法院查證結果通知書》（下稱《通知書》），該份《通知書》落款為深圳市羅湖區人民法院（下稱羅湖法院），落款時間為 2023 年 11 月 7 日。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231109/c642e00e93fd76ec60dae5a941ae5024_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《通知書》顯示，由於寶能集團沒有履行生效法律文書所確定的內容，申請執行人向羅湖法院申請強制執行，法院已受理。</p><p>《通知書》指出，在執行過程中，院依法對被執行人寶能集團的財產進行了查證。經向銀行、國土、工商、證券、車管等相關部門調查，未發現被執行人有 (其他) 可供處分的財產。因此，<strong>本案被執行人沒有可供處分的財產</strong>。</p><p>寶能集團沒有可供處分的財產，意味着什麼？</p><p>廣東法制盛邦律師事務所合夥人李修蛟向界面新聞表示，法院決定要終結本次執行程序，即「終本」。「終本」前法院要進行「五查」，即向五個部門查詢被執行人是否有可供執行的財產。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169954154215470000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「沒有可供處分的財產，並不意味着資不抵債。未發現被執行人有可供處分的財產，就是説被執行人可能有財產，但還不能進行處置，比如資產全部被抵押、查封了」，李修蛟分析道，「另外也不排除大額資產不好處置的可能。比如説勞動者與公司的糾紛為幾十萬，公司沒有現金、汽車等小額方便執行的資產，公司的大樓值幾千萬上億，也不能説賣樓來還錢。」</p><p>《通知書》顯示，終結本次執行程序時羅湖法院將依法決定限制被執行人高消費行為，並根據情況決定是否將被執行人納入最高人民法院失信被執行人名單。</p><p>值得一提的是，寶能集團已多次被最高人民法院納入失信被執行人名單，且多次被限制高消費。天眼查顯示，目前寶能集團有 27 條最高人民法院所公示的失信公司信息，有 113 條被法院列為限制高消費企業信息。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231109/1d6ca2434983a2f86a26e9e9ef8566e6_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖：天眼查顯示的寶能集團自身風險</figcaption></figure><p>此外，《通知函》顯示，因被執行人目前下落不明，羅湖法院無法有效通知被執行人到院接受調查。</p><p>被執行人寶能集團如何「下落不明」？是否意味着失聯？</p><p>李修蛟表示，「公司、單位也可以説下落不明，具體情形可能如下：一是市場監督管理部門登記的註冊地址和實際辦公地址不符，公告無法送達；二是公告已經送達，但沒有得到被執行人的迴應，即無法有效通知被執行人，同樣視為不能夠送達，也可以説下落不明」。</p><p>《通知函》指出，對被執行人拒不履行生效法律文書確定的義務目違反財產報告制度之行為，深圳羅湖法院擬決定對其 (或法人、主要負責人) 實施拘留。那是否意味着寶能集團的法人或主要負責人可能面臨拘留？</p><p>「拒不執行或拒不申報財產，説明情況可能是有財產而拒不執行，可能構成拒執罪，會對被執行人進行司法拘留。但如果説被執行人沒有任何執行能力，就無法推測被執行人是惡意不執行，便無法對其進行拘留」。李修蛟表示。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369469.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369469.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李昊 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[樓市、股市雙降温，香港 2024 財年財政赤字預計超千億有立法會議員指出，目前香港財政儲備是 27 年以來的最低水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張熹瓏</span></p></blockquote><p><span>疫後復甦不及預期，香港政府的「小金庫」持續承壓。</span>11<span>月</span>8<span>日的立法會會議上，香港署理財經事務及庫務局長陳浩濂指出，本財政年度的綜合赤字或將超過</span>1000<span>億元（港幣，下同）。</span></p><p><span>這一數字遠超預期。今年</span>2<span>月，港府在</span>2023/24<span>年度《財政預算案》中預計財政赤字為</span>544<span>億元。</span></p><p><span>陳浩濂表示，政府在本財年會繼續維持公務員編制零增長的目標，並在政府內部推行「資源效率優化計劃」，在不影響民生開支的前提下，扣減各政策局及部門</span>2024<span>至</span>25<span>年度經常開支資源的</span>1%<span>，並於</span>2025<span>至</span>26<span>年度再額外扣減</span>1%<span>，所節省的資源將重新調配。</span></p><p><span>據香港庫務局數據，截至本財政年度前六個月（截至今年</span>9<span>月</span>30<span>日），財務狀況為</span>1777<span>億元赤字，包括整體開支</span>3556<span>億元，收入</span>1313<span>億元，以及發行綠色債券所得</span>466<span>億元收入；財政儲備為</span>6571<span>億元。</span></p><p><span>界面新聞統計發現，自</span>2019<span>年以來，香港已有三次財政赤字，財政儲備也從超過</span>11000<span>億元水平逐步下滑，目前已倒退至約為</span>2011/12<span>年度水平（</span>6691<span>億元）；本財年上半年的赤字缺口已經超過</span>2019/20<span>年度（</span>106<span>億元）和</span>2022/23<span>年度（</span>1223<span>億元）。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169950419391683900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169950412756760400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>數據來源：香港政府網，製圖：界面大灣區</figcaption></figure><p><span>香港立法會議員管浩鳴同日在會上提出，目前財政儲備只能應付政府</span>9<span>個月開支，是</span>27<span>年以來的最低水平。</span></p><p><span>過去幾年，疫情衝擊經濟以及應對疫情開支大增，讓香港財政幾次出現赤字。而疫後復甦階段，整體經濟和資產市場表現不及預期，進一步拖累了賣地收入和印花税收入。</span></p><p><span>長期以來，賣地收入是香港財政收入的重要一環，以往每年能帶來超過千億元的進賬，但今年市況疲弱，發展商入標投地較低，競投出價也相當保守。</span>2023/24<span>年財年前七個月（截至</span>10<span>月底），政府合共推出三塊官地，只有兩塊成功批出，連同補地價收益計算，估計約</span>156<span>億元，僅佔全年目標</span>850<span>億元的</span>18%<span>。</span></p><p><span>股市方面，今年以來港股日均成交額約為</span>1100<span>億元，相比</span>2021<span>年日均成交額</span>1667<span>億元，跌幅超過三成。</span></p><p><span>根據最新港府收入賬目，</span>2023/24<span>年財年第一季度（截至</span>6<span>月底），印花税收入</span>159.94<span>億元，按年跌</span>14%<span>，佔總收入的</span>23%<span>。</span></p><p><span>針對樓市、股市雙雙降温，最新一份《施政報告》裏，港府宣佈三項樓市「減辣」措施，以及將股票交易印花税率由</span>0.13%<span>降至</span>0.1%<span>。</span></p><p><span>但與此同時，《施政報告》的多項新措施也令公共財政將面臨巨大的壓力，包括推出超</span>2<span>萬元的「新生嬰兒獎勵金」，以及發展北部都會區和交椅洲人工島兩個大型項目。香港財政司司長陳茂波表示，預料相關措施會使政府每年經常性開支增加數十億元。</span></p><p><span>港府亦有意藉助市場力量應付大型項目，將會成立「大型發展項目融資委員會」及「大型發展項目融資辦公室」，為北部都會區等大型發展項目的投資融資方案提供意見。明年即將啓動的「資本投資者入境計劃」，也正考慮加入人民幣資產作為投資類別。</span></p><p><span>陳浩濂提到，政府會考慮適當運用各項財務工具，例如發債，以更好地管理現金流，「如未來進一步發債，仍會維持政府債務佔本地生產總值的比率在相對較低水平，預計到</span>2027/2028<span>年度中期預測的尾段時，相關比率仍會低於</span>10%<span>。」</span></p><p><span>他同時強調，不能只聚焦短期表現，而要看整個經濟週期，「中期財政預測顯示，隨着疫情消退及經濟回到正軌，公共財政將有望逐步改善。」</span></p><p><span>相比之下，受益於旅遊博彩快速恢復的澳門，有望明年擺脱財政赤字。</span>1-10<span>月，澳門博彩業收入為</span>1484.49<span>億澳門元，較</span>2022<span>年同期增長</span>315.6%<span>，已經超出澳門政府此前預估的全年博彩收入</span>1300<span>億澳門元。</span></p><p><span>澳門政府在</span>11<span>月</span>1<span>日提交的</span>2024<span>年財政預算案中預計，</span>2024<span>年博彩淨收入達</span>2160<span>億澳門元，公共財政收入將達到</span>1071<span>億澳門元，一般預算支出總額約</span>1059<span>億澳門元。換言之，澳門財政將扭虧為盈。這也將是新冠疫情後，澳門首次擺脱赤字、恢復財政收支平衡。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10365495.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10365495.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張熹瓏]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[半夏投資旗下多隻產品年內虧損超 10%，多次高喊牛市來了的李蓓還好嗎？半夏投資旗下有淨值更新的產品今年以來的平均收益率卻僅為-13.58%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">慕澤</span></p></blockquote><p>作為國內首家百億私募女掌門，半夏投資的李蓓近一年多以來曾多次因為出圈的言論引發市場熱議，然而，公司旗下產品的業績表現卻大不如從前。</p><p>好買基金網數據顯示，2018 年至 2022 年半夏投資旗下產品的平均收益率分別為 16.67%、6.38%、99.99%、64.42% 和 0.74%，截至目前，公司旗下有淨值更新的產品今年以來的平均收益率卻僅為-13.58%。</p><p>具體來看，半夏投資旗下近日有淨值更新的 8 只產品今年以來的虧損率都已經超過了 12%，其中，截至 11 月 3 日，「半夏穩健混合宏觀對沖」今年以來的虧損率更是已經高達 17.51%。</p><p>「半夏穩健混合宏觀對沖」成立於 2018 年 5 月 25 日，至今年 4 月 21 日產品累計淨值一度高達 7.7640，期間最大回撤值為 19.18%。不過隨後其淨值開始一路波動回撤，至今年 10 月 20 日一度回撤至 5.549，期間創下了該產品自成立以來的最大回撤 28.53%。</p><p>另外，半夏投資旗下的其他多隻產品也均在近期創出了成立以來的最大回撤值。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839557846940200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>半夏投資是一家專注於宏觀對沖策略的私募基金管理公司。官網介紹顯示，公司基於內部自上而下對宏觀經濟和資產價格驅動因子的分析，判斷各個大類資產價格在未來一段時期的趨勢，從而指導基金在各個類別資產上的配置和交易。基金投資過程中使用期貨期權等各種衍生金融工具，使用對沖、套利等投資手段，投資方向上可以做多，可以做空，也可以套利，目標是實現不依賴於市場環境的絕對收益。</p><p>半夏投資的創始合夥人兼基金經理李蓓，曾在交銀施羅德基金擔任專户投資經理，上海泓湖投資擔任投資總監及基金經理，後於 2017 年 5 月創辦半夏投資。伴隨着半夏投資於 2022 年年中正式突破百億規模，李蓓也成為國內首位百億私募女掌門人。</p><p>值得一提的是，早在 2022 年 11 月份，李蓓就曾發文指出，A 股很可能已經走過了本輪下跌的最低點，站在新一輪長期牛市的起點。然而，後續市場並未按照李蓓預期的方向演繹，今年 1 月份半夏投資也只好把公司權益類淨資產的倉位從 2022 年年末的 87.8% 大幅砍倉至 43.2%。</p><p>今年 4 月份，李蓓再次發表觀點認為「幾乎可以確認，這是（地產）10 年一遇級別的機會，股價的反應只是時間問題。」可惜的是，隨後公司旗下「半夏穩健混合宏觀對沖」在 5 月 6 日至 5 月 19 日兩週內淨值回撤 12.81%。李蓓也在 5 月 22 日迴應表示，在股票上和商品上都犯了一些錯誤，行情比較極端，都出現了不小的虧損。堅持一貫的風控框架，已經大幅減倉控制風險敞口。</p><p>不過，儘管近一年以來曾在嘴上看多與行動砍倉之間反覆橫跳，旗下產品業績表現始終不及預期，但是在日前發佈的月報中，李蓓又再次公開看多。</p><p>李蓓認為，未來 2-3 年將經歷的這一輪牛市會分為四個階段：第一個階段從 10 月 23 號開始，匯金的大力買進，托住了市場的底部；第二個階段從現在開始，最先會引發一部分對沖基金買入中國資產，後續會有一些多頭基金，也會逐漸增加中國相關股票的配置，北向資金大拐點出現；第三個階段，隨着財政政策持續發力，城中村改造逐漸落地，拆遷的房票安置帶來一部分購房需求，中國經濟進入持續復甦，地產銷售回暖，房價企穩回升，基本面和企業盈利推動市場上漲；第四個階段，股市的賺錢效應引發保險的持續加倉，私人銀行客户的持續買入權益資產在全社會財富配置中的比例上升，推動市場估值回到歷史中位以上，甚至可能會回到偏高水平。</p><p>只是不知這一次市場是否會按照李蓓預期的方向來演繹，半夏投資旗下產品又在何時才能再度刷出淨值新高？</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678317.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9678317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕澤]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調研早知道|《完蛋！我被美女包圍了》帶火短劇板塊，行業專家如何看？有哪些投資機會？短劇的出現更符合短視頻傳播的特點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着《完蛋！我被美女包圍了》這款真人劇+遊戲全新模式下的互動遊戲爆火，A 股相關短劇概念公司股價也迎來了暴漲，其中天威視訊（002238.SZ）迎來 6 連板，中文在線（300364.SZ）短期內股價也已翻倍。</p><p>短劇是指單集時長幾十秒至 15 分鐘左右，有着相對明確的主題和主線、較為連續和完整故事情節的網絡影視作品。根據七麥數據，最近海外短劇應用 ReelShort 下載量暴漲，美國免費榜排名從 400 名之外迅速升到 21 名。國內榜單上，兩個短劇平台河馬劇場和番茄短劇也先後登頂了國內 APP 免費榜單榜首，足以可見近期短劇的火爆程度。</p><p>另外在短劇上新數據方面也能印證這點。根據《2023 年上半年微短劇市場報告》顯示，2023 年上半年共上新微短劇 481 部，已經超過了 2022 年全年上新的 454 部。短劇是一項低投入高回報的行業，短短几分鐘的短劇如果在高曝光的情況下，就能讓企業獲取高額收益，通俗來説就是把原先的爽文直接壓縮進了影視。</p><p>本週，短劇第一線專家舉行了行業當前情況的交流會，界面 VIP 整理精要信息如下，並附上 A 股相關受益企業。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10366106.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10366106.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊馬可]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤前機會前瞻|華為智界 S7 正式發佈，供應鏈企業有望深度收益，這幾家公司為其提供核心零部件（附概念股）智界 S7 共四款車型，預售價 25.8 萬元起。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日晚，華為智慧出行解決方案發布暨智界 S7 預售會上，華為與奇瑞汽車聯合發佈雙方合作的首款智能電動汽車智界 S7，該車也是華為汽車智選車模式下首款轎車。智界 S7 採用全新 OneBox 造型設計，擁有 2.6 平米全景大天幕。</p><h3><strong>【機會前瞻】</strong></h3><p>11 月 9 日晚，華為智選車首款轎車智界 S7 正式發佈，共四款車型，預售價 25.8 萬元起。</p><p>餘承東在發佈會上表示，問界新 M7 系列上市 50 天，累計大定 8.6 萬，智界 S7 的尺寸為車長 4971mm，軸距 2950mm，車寬 1963mm，倉內空間利潤率達到了 88%。</p><p>值得一提的是，智界 S7 是首款搭載華為全新途靈智能底盤的車型，配備了更智慧的高階智能駕駛系統。該系統具備首發泊車代駕功能，可以在複雜的停車環境中實現超視距自主泊車，大大提升了駕駛的安全性和便利性。同時，智界 S7 還首發搭載了 HarmonyOS 4 智能座艙。</p><p>此外，華為在發佈會上還展示了更多「黑科技」。包括華為車聯網、智能 BMS 管理系統、全液冷超充、HUAWEI xPIXEL 智慧大燈、HUAWEI xScene 光場屏以及 HUAWEI AR-HUD 等領先技術。這些技術都將在未來的問界及智界系列的車型中得到應用和拓展。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369228.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369228.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 月 10 日投資早報| 華虹公司：第三季度銷售收入 5.685 億美元同比下降 9.7%，ST 恆久：公司遭證監會立案，萬科：將於 11 月 13 日全部贖回「20 萬科 07」存續本金及應計利...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>週四（2023 年 11 月 9 日），A 股三大指數全天小幅震盪，上證指數漲 0.03%，報收 3053.28 點，成交額 3886 億元；深證成指跌 0.2%，報收 10032.09 點，成交額 5739 億元；創業板指跌 0.23%，報收 2018.38 點，成交額 2787 億元。</span></li><li><span>週四（2023 年 11 月 9 日），港股兩大指數漲跌不一，恆生指數收跌 0.33%，報 17511.29 點；恆生科技指數收漲 0.08%，報 4024.24 點。</span></li><li><span>週四（2023 年 11 月 9 日），美股三大指數集體收跌，納指跌 0.94%，標普 500 指數跌 0.81%，道指跌 0.65%。大型科技股多數下跌，</span><span>熱門中概股普跌。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p>11 月 10 日，今日無新股上市，無新股申購。</p><h3>【重要新聞】</h3><p>【央行：將適時調整優化房地產政策】央行發佈《中國區域金融運行報告（2023）》，其中提到，適應房地產市場供求關係發生重大變化的新形勢，適時調整優化房地產政策，促進房地產市場平穩健康發展。兼顧好內部均衡和外部均衡，保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定，堅決防範匯率超調風險。推進金融高水平雙向開放，提高開放條件下經濟金融管理能力和防控風險能力。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169925580473121100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>【商務部部長：將持續推動新能源汽車下鄉，全鏈條促進汽車消費】商務部部長王文濤表示，我們將持續推動新能源汽車下鄉，全鏈條促進汽車消費。家居方面，我們將聚焦綠色、智能、適老這三個方向，加快釋放家居消費潛力。我們還將促進綠色智能家電消費、推動餐飲業高質量發展，更好滿足人民美好生活需要。</p><h3>【主題機會】</h3><p>【華為智選車模式首款轎車智界 S7 正式發佈】11 月 9 日晚，華為智慧出行解決方案發布暨智界 S7 預售會上，華為與奇瑞汽車聯合發佈雙方合作的首款智能電動汽車智界 S7，該車也是華為汽車智選車模式下首款轎車。智界 S7 採用全新 OneBox 造型設計，擁有 2.6 平米全景大天幕。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10345127.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10345127.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面研究部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[發生了什麼？正元智慧實控人等三位高層被採取強制措施，股價「提前」大跌向下修正可轉債轉股價議案未獲股東大會審議通過。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><span><span>界面新聞記者</span></span><span><span>&nbsp;| </span></span><span><span>馮雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>上市公司三位高層同時被採取強制措施的情形並不多見</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日晚間</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧（300645.SZ）公告</span></span><span><span>，收到公司實際控制人、董事長兼總經理陳堅家屬的通知，陳堅被公安機關採取指定居所監視居住措施；收到董事陳英家屬的通知，陳英被公安機關採取指定居所監視居住措施；收到董事、副總經理兼董事會秘書周軍輝家屬的通知，周軍輝被公安機關採取刑事強制措施。目前尚待公安機關進一步調查。</span></span></span></p><p><span><span><span>正元智慧表示</span></span><span><span>，目前公司日常經營運作正常，公司董事會及管理層將確保公司及各項經營活動正常進行。</span></span></span></p><p><span><span><span>回溯近期及今年來正元智慧公告</span></span><span><span>，</span></span><span><span>上市公司在經營上並無任何「異常」</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也未收到任何處罰措施或警示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>因此這次高管批量「出事」讓投資者直呼：「太突然。」</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞記者注意到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>在</span></span><span><span>11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日公告公司三位高層被採取強制措施前</span></span><span><span>，11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>8</span></span><span><span>日正元智慧在並無任何利空消息情況下股價提前大跌</span></span><span><span>，</span></span><span><span>跌幅達</span></span><span><span>9.44%</span></span><span><span>，11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧股價繼續下行</span></span><span><span>，</span></span><span><span>下跌</span></span><span><span>1.98%</span></span><span><span>報收</span></span><span><span>23.23</span></span><span><span>元</span></span><span><span>/</span></span><span><span>股</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169954135041235000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>正元智慧資料顯示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>董事陳英為董事長陳堅之妹</span></span><span><span>，</span></span><span><span>董秘</span></span><span><span>周軍輝</span></span><span><span>與陳氏兄妹無關聯關係</span></span><span><span>。</span></span><span><span>與</span></span><span><span>陳堅</span></span><span><span>、</span></span><span><span>陳英</span></span><span><span>不同</span></span><span><span>，</span></span><span><span>董秘</span></span><span><span>周軍輝</span></span><span><span>採取的為</span></span><span><span>刑事強制措施</span></span><span><span>，</span></span><span><span>並未公佈具體刑事強制措施</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>同日晚間</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧還公佈了 2023 年第四次臨時股東大會決議公告</span></span><span><span>，</span></span><span><span>界面新聞記者注意到</span></span><span><span>，</span></span><span><span>此前臨時股東大會均由正元智慧董事長</span></span><span><span>陳堅</span></span><span><span>主持</span></span><span><span>，</span></span><span><span>但公告顯示 11 月 9 日下午會議主持為董事陳藝戎</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>有些出乎意料的是</span></span><span><span>，</span></span><span><span>這次會議上</span></span><span><span>《關於董事會提議向下修正可轉換公司債券轉股價格的議案》</span></span><span><span>未獲得</span></span><span><span>審議通過</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>該議案是正元智慧董事會在</span></span><span><span>10</span></span><span><span>月</span></span><span><span>25</span></span><span><span>日提出</span></span><span><span>，</span></span><span><span>因</span></span><span><span>2023 年 9 月 22 日至 2023 年 10 月 24 日，</span></span><span><span>正元智慧</span></span><span><span>股票已出現連續 30 個交易日中至少有 15 個交易日的收盤價格低於當期轉股價格 32.80 元/股的 85%(即 27.88 元/股)，已觸發「正元轉 02」轉股價格的向下修正條款。</span></span></span></p><p><span><span><span>投票詳細結果顯示</span></span><span><span>，同意</span></span><span><span>票數</span></span><span><span>434,150 股，佔出席會議所有股東所持股份的 12.5817%；反對 3,013,204 股，佔出席會議所有股東所持股份的 87.3227%；棄權 3,300 股，佔出席會議所有股東所持股份的 0.0956%。</span></span></span></p><p><span><span><span>公司方面</span></span><span><span>，</span></span><span><span>正元智慧主要從事</span></span><span><span>智慧校園、智慧園區和行業智慧化系統建設及增值運營服務，</span></span><span><span>近兩年財務情況較為穩定</span></span><span><span>，</span></span><span><span>淨利潤均保持了正增長</span></span><span><span>。今年 10 月中旬以來，正元智慧股價震盪下行，11 月 8 日走出年內最低點 22.83 元/股。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369457.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369457.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮雨晨 FYC]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「普洱茶第一股」要來了，瀾滄古茶將登陸港股，中國茶葉和八馬茶業怎麼辦？瀾滄古茶成功通過聆訊，距離登陸港股再跨一步。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span><strong>記者｜趙陽戈</strong></span></p></blockquote><p><span>據聯交所</span><span>披露易，11 月 7 日，普洱瀾滄古茶股份有限公司（簡稱：</span><span>瀾滄古茶）</span><span>進行了第一次呈交</span><span>聆訊後資料集，這也意味着</span><span>瀾滄古茶</span><span>成功通過聆訊，距離登陸港股再跨一步。而在排隊中的</span><span>中國茶葉</span><span>，仍未</span><span>對第一輪問詢作出回覆披露</span><span>。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953680665079800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：聯交所</figcaption></figure><p><span>據公開信息，</span><span>瀾滄古茶曾於 2020 年 7 月 3 日進行預披露，由華創證券保薦，劍指深市主板，後 2020 年 12 月 16 日預披露更新，是當時「茶葉第一股」的角逐者。但公開信息顯示，在 2021 年 6 月 3 日上會前夜，公司主動申請撤回申報材料，隨後公司向港交所遞交招股説明書。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169953689412391100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：證監會</figcaption></figure><p><span>瀾滄古茶招股書稱，根據弗若斯特沙利文報告，按 2022 年普洱茶產品產生的收益計算，</span><span>瀾滄古茶是中國第三大普洱茶公司，是中國極少數在原材料管理、產品開發、生產、終端客户觸達和會員服務方面均擁有經驗的茶公司之一，於</span><span>2020 年、2021 年、2022 年及截至 2022 年及 2023 年 6 月 30 日止六個月，</span><span>普洱</span><span>瀾滄古茶</span><span>的收益分別為人民幣</span><span>4.06</span><span>億元、人民幣</span><span>5</span><span>.</span><span>59</span><span>億元、人民幣</span><span>4.63</span><span>億元、人民幣</span><span>2.28</span><span>億元及人民幣</span><span>2.32</span><span>億元。公司於同期的毛利率分別為</span><span>70.4%</span><span>、</span><span>65.9%</span><span>、</span><span>65.9%</span><span>、</span><span>60.9%</span><span>及</span><span>60.3%</span><span>。</span><span>於</span><span>2020 年、2021 年、2022 年及截至 2022 年及 2023 年 6 月 30 日止六個月，淨利潤分別為人民幣</span><span>1.23</span><span>億元、人民幣</span><span>1.29</span><span>億元、人民幣 0.</span><span>71</span><span>億元、人民幣 0.</span><span>3</span><span>億元及人民幣 0.</span><span>24</span><span>億元。</span><span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953692055308400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：聯交所</figcaption></figure><p><span>實際上，此前有心爭奪 A 股</span><span>「茶葉第一股」稱號的可不只有</span><span>瀾滄古茶。中國茶葉早在 2020 年 7 月 3 日進行了預披露，2021 年 2 月 20 日進行了預披露更新，目的地滬市主板，保薦人中信建投證券，後在 2023 年 2 月 28 日平移，2023 年 3 月 15 日進入了問詢環節。不過中國茶葉 3 月 31 日因財務資料過有效期而中止，6 月 30 日公司提交了新的財務資料，恢復了進程。但截至目前，中國茶葉對第一輪問詢並未有回覆公告的披露。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169953693550843900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：證監會</figcaption></figure><p><span>從 2020 年 7 月 3 日算起，中國茶葉也等待了 3 年有餘。根據 2023 年 2 月 28 日披露的招股説明書，2022 年上半年的營業收入為 14.23 億元，淨利潤 1.98 億元。中國茶葉的融資額為 11.4 億元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169953686611805800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此前還有一家八馬茶業。據公開信息，八馬茶業曾在新三板掛牌，時間是 2015 年 12 月，所以如今還可以在全國中小企業股轉系統網站中查到八馬茶業的相關信息。自 2018 年 4 月終止在新三板掛牌之後，八馬茶業開始闖 A。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953694959586700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：交易所</figcaption></figure><p><span>2021 年 4 月 15 日，創業板受理八馬茶業，保薦機構中信證券，律師事務所北京德恆，會計師事務所為信永中和。八馬茶業當時的融資計劃為 6.83 億元。在經歷了三輪問詢之後，2022 年 5 月，公司和保薦方均選擇提交撤回申請。</span></p><p><span>大半年後，同批人馬換了主板賽道，2023 年 3 月 1 日，八馬茶業獲得深市主板受理，融資額上調為 10.08 億元。但，八馬茶業除了更新了一次財務資料外，尚未進入到問詢環節，最終在 2023 年 9 月 19 日八馬茶業和中信證券「故技重施」，再撤回了首發申請，終止掉了 IPO。深交所 9 月 28 日對此進行了披露。</span></p><p><span>據悉，八馬茶業是全茶類全國連鎖品牌企業，主要從事茶及相關產品的研發設計、標準輸出及品牌零售業務，產品覆蓋烏龍茶、黑茶、紅茶、綠茶、白茶、黃茶、再加工茶等全品類茶葉以及茶具、茶食品等相關產品。公司創始人之一王文禮是國家級非物質文化遺產項目烏龍茶製作技藝 (鐵觀音製作技藝) 代表性傳承人。</span></p><p><span>如今，</span><span>普洱</span><span>瀾滄古茶已</span><span>呈交</span><span>聆訊後資料集，八馬茶業又會如何做擇？</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369216.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369216.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙陽戈]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【專訪】《完蛋！》為何突然大火？短劇未來如何發展？小禹基金黎仕禹如是説這個行業最核心的東西是內容和 IP。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>一款名為《完蛋！我被美女包圍了！》的真人互動影視遊戲直接帶火短劇概念股。截至 11 月 9 日收盤，天威視訊（002238.SZ）再度一字板漲停，晉級 6 連板；中文在線（300364.SZ）股價大漲 4.52%，近 6 個交易日累計漲幅逾 100%；而百納千成（300291.SZ）、海看股份（301262.SZ）、紫天科技（300280.SZ）等股票出現回調。</p><p>短劇在幾年之前就已經出現，在 2018 年進入大眾視野，經過粗獷的發展之後，於 2020 年開始逐步被納入監管體系，發展兩年後，於 2022 年開始進入比較快的發展階段。近年來，娛樂內容視頻化步伐加快，正好契合人們的娛樂時間碎片化，由此短劇規模得以迅速擴大，還吸引了網文、影視等多種類型公司入局。</p><p>廣東小禹私募基金管理有限公司總經理黎仕禹擁有多年投資經驗和私募基金公司管理經驗，是比較早進入私募行業的一批人。近日，黎仕禹很關注短劇概念的變化，並且對短劇概念、短劇+遊戲、真人互動影視遊戲等頗有研究。</p><p>那麼，短劇概念的核心是什麼？為什麼發展了幾年之後突然被《完蛋！我被美女包圍了！》帶火？短劇有什麼優勢和劣勢？其未來發展前景會是什麼樣的？界面新聞記者帶着這些問題對黎仕禹進行了專訪。</p><p><strong>界面新聞：怎樣理解短劇以及短劇+遊戲這些概念？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169953467551685100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短劇以及短劇+遊戲背後所藴含的是一種「快經濟」的核心概念。十幾二十年前，我們上網都要用 PC 端，要通過手動連接寬帶的方式才能上網，而現在隨着科技的發展，移動端的應用已經非常成熟了，只需要有一台手機就能實現隨時隨地上網。這些技術發展的背後都是為了滿足人們「快節奏」的生活。</p><p>比如説遊戲，多年前，我們需要打開電腦才能玩遊戲，但現在很多 PC 端的遊戲或者同類型遊戲已經移植到了移動端，弱化了對用户所在場景的要求。現在用户用手機打遊戲。再比如説影視劇集，以前我們説的「肥皂劇」每集時長普遍在 40 分鐘左右，到近年來像在嗶哩嗶哩上出現了很多火爆的 10-20 分鐘的視頻，以抖音、快手為代表的短視頻平台充斥着我們的生活。</p><p>一方面，我們能明顯感受到娛樂項目弱化用户的使用要求或者體驗要求，場景方面和時間方面的要求變成了「隨時隨地」；另一方面，我們的活節奏是非常快的，日常生活也忙碌，只在許多大大小小的事情之間可能會有一些碎片化的時間。那麼，短劇如何抓住下游用户碎片化時間就成為關鍵，也就是短劇、遊戲這種娛樂事件如何想盡辦法穿插在我們碎片化的時間裏。</p><p><strong>界面新聞：怎麼看《完蛋！我被美女包圍了！》的火爆？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>從遊戲的內容上看，這款遊戲製作是十分簡單的，通過提前拍攝不同情況下的劇情發展，玩家根據自己的「意願」去選擇對話的方式，便會走向不同的結局。這款遊戲總共有 100 多個故事分支線和 12 個結局，這些內容都可以提前設計好並拍攝成短劇的方式，這種模式下既給予了玩家更好的體驗感和滿足感，玩家通過第一人稱的方式實現了與真人互動，從而有種「身臨其境」的感覺，也同時降低了遊戲的開發門檻，包括像遊戲的開發週期以及開發成本等。</p><p><strong>界面新聞：短劇為什麼突然火爆出圈？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短劇和短劇+遊戲突然火爆出圈受益於《完蛋！我被美女包圍了！》。這款遊戲與過往的遊戲存在着許多不同的地方，例如該遊戲是利用真人拍攝，從而提供給玩家一個非常真實的遊戲體驗；其次，玩家從開始遊戲到一個劇情結局普遍需要 3 個小時左右，其內容更加緊湊，遊戲節奏更加快；最後，《完蛋！我被美女包圍了！》可以説是一款遊戲，但同時又是短劇的形式呈現，很好結合了兩者的優點，打破傳統遊戲風格，給用户更好的體驗感和滿足感，而玩家出於「獵奇」的心理可能更願意去嘗試這種風格的遊戲。</p><p>其實，去年也有一個非常火爆的遊戲叫《羊了個羊》。這是一款微信小程序的遊戲，其主打的高難度，非常難以通關，以及能夠在閒暇時間遊玩。像《完蛋！我被美女包圍了！》和《羊了個羊》其實就是抓住用户碎片化時間，以及對於新事物的「獵奇」心理。</p><p>對於製作商來説，這類型遊戲本身開發週期較短，大概一兩個月就能完成；開發成本較低，成本大概在幾十萬到上百萬不等，但是一旦出現爆款產品，其盈利是千萬級以上，整體的投資回報率是非常高的，這也是吸引製作商入局的原因所在。</p><p><strong>界面新聞：短劇在未來會有怎樣的發展？相關產業會達到什麼樣的市場規模？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>目前，行業處於早期的發展階段，相關的盈利模式和配套設備發展還不完善，而一旦相關內容和服務跟上，這將進一步打開市場的空間。</p><p>像《完蛋！我被美女包圍了！》還僅是一款 PC 端的遊戲，但是我能夠預想到，未來同類型的遊戲必然會往移動端去「平鋪」，這裏説的移動端不僅僅是指手機，還包括 VR/MR 等，也會有類似的遊戲出現。未來相關產業的市場規模是相當大的。根據現在統計，2023 年短劇影視市場規模將達到 200 億元以上，像 2021 年電影市場規模為 470 億元，所以對比之下未來會有着非常大的成長空間。</p><p><strong>界面新聞：短劇、短劇+遊戲的主要競爭優勢是什麼？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短劇和短劇+遊戲的主要競爭優勢是內容極度緊湊，能夠很好地抓住下游用户碎片化時間，滿足下游用户「獵奇」的心理；而對於製作商的優勢，與長視頻和其他遊戲相比較，其開發週期更加短暫，開發成本更低。</p><p><strong>界面新聞：短劇、短劇+遊戲在其作品生產方面，可能存在什麼樣的技術難題或瓶頸？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短劇和短劇+遊戲最大的特點就是開發週期短、開發成本低，也就是説，整個行業的門檻相對較低，所以這個行業最核心的東西是內容和 IP。擁有好內容和 IP 才能吸引到用户的「獵奇」心理，而擁有大量 IP 和懂用户的公司往往在該領域能脱穎而出。</p><p><strong>界面新聞：對於這些難題，目前是否已經有解決辦法？哪些公司在行業中比較有優勢？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>短劇普遍時長在 1-10 分鐘，強調的是內容緊湊，所以題材多以都市情感、懸疑探險、古裝仙俠等節奏更快的、高潮劇情能夠連續迭起的內容。目前，行業內相關公司普遍做法是將小説影視化，製作成短劇的形式，通過「買量」的方式來賭「爆款」項目。</p><p>例如，目前短劇的製作成本大約為 20-100 萬之間，普通的短劇如果能正常播出，按用户 10-20% 付費率，大約能回款 100 萬左右；如果一旦出現「爆款」項目，回款能到達千萬級，通過大批量的製作方式來獲得收益。所以，有大量 IP 的公司不需要另外購買版權，而且優質 IP 本身就有「粉絲羣體」，所能製作「爆款」項目的概率更大。</p><p>像中文在線是藉助網文起家的，其本身劇本資源豐富。根據公司 2023 年半年度報告，公司積累的數字內容資源超過 550 萬種，網絡原創駐站作者 450 餘萬名，與 600 餘家版權機構合作，簽約知名作家、暢銷書作者超 2000 位。公司豐富的內容資源和作者資源為其短劇劇本創作提供支持。另外，公司還有 AI 大模型，可以提取諸多網文裏的一些情節或片段並進行編輯生成初步的劇本，從而減少編劇的費用，實現降本增效。</p><p><strong>界面新聞：對短劇以及短劇+遊戲在未來的演變有什麼看法？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>當前，短劇和短劇+遊戲的生產模式普遍以小説影視化為主，未來隨着人工智能技術發展成熟，相關公司可以藉助 AI 大模型自動生成初步的劇本，提高生產效率，降低生產成本。但是，這樣也可能會涉及內容同質化嚴重的問題，所以對初步劇本還需要進行二次創作。</p><p><strong>界面新聞：短劇的生產模式、變現渠道、內容變化、用户變化等等相關問題在未來會是怎樣的？</strong></p><p><strong>黎仕禹：</strong>對於變現渠道，目前多以向用户收取單集觀影費為主。例如，一般長視頻平台會有 VIP 會員，用户每個月繳納一定的會員費即可觀看所有 VIP 內容。但是，短劇抓住了用户的「獵奇」心理，一旦觀影「上頭」，用户就會連續付費。一般來説，每集觀影費可能是一塊左右，但是一整套短劇觀看下來，用户的花費可能就會達到百八十元左右。這相比於傳統的長視頻，回報率更高。另外，還有一種變現渠道是植入廣告，通過收取廣告商的廣告費來變現，但是這種普遍收益率不高。</p><p>在內容和用户方面，現在是大數據的時代，下游影視平台會根據用户的觀影習慣而精準投流，增加用户付費的概率。同時，通過下游用户的觀影習慣也會推動上游的內容創作，因為用户喜好不是固定的，可能某個階段喜歡「現代劇」，某個階段喜歡「穿越劇」，所以內容題材是不固定的，但是核心還是如何讓用户產生「獵奇」心理。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368731.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368731.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[短劇遊戲板塊大跌，爆炒過後還有多大想象空間？板塊整體大跌。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>近日，短劇遊戲概念股持續活躍。</p><p>11 月 9 日，天威視訊（002238.SZ）再度一字板漲停，晉級 6 連板；中文在線（300364.SZ）大漲 4.52%，近 6 個交易日累計漲幅逾 100%。然而，百納千成（300291.SZ）、海看股份（301262.SZ）、唐德影視（300426，SZ）等一大批此前大漲的股票均出現爆跌。東方財富短劇互動遊戲板塊當天大跌 3.48%。</p><p>經過幾天的「火爆」行情之後，短劇遊戲概念股出現了明顯分化。短劇遊戲概念還有多少想象？哪些公司更受關注？後續還會有哪些看點？</p><h3>短劇擁有更高想象空間</h3><p>自《完蛋！我被美女包圍了！》真人互動影視遊戲大火之後，引發了短劇遊戲概念股活躍，多隻影視股、遊戲股持續大漲。接着，市場風向似乎轉向了影視板塊，特別是擁有短劇概念的股票上面。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699531433263.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>經過市場的淘洗，《完蛋！我被美女包圍了！》被洗去了遊戲的「成分」，<strong>人們更關注短劇的潛力及其後續的想象空間</strong>。</p><p>根據西南證券研報，短劇的產業鏈主要分為短劇生產和分發兩個環節，參與者包括網文/遊戲公司、MCN 機構、影視公司和長短視頻互聯網平台。</p><p>在短劇的上游生產環節，主要由網文、動漫、遊戲等公司提供短劇的 IP 或者版權，MCN、影視公司或創作達人合作拍攝和出品短劇，他們可以作為短劇版權商，也可以將拍攝完畢的短劇打包出售給三方短劇版權商。</p><p>最後短劇版權商可以直接 ToC 提供短劇，獲取觀眾的分集付費和會員充值收入；也可以 ToB 和分銷商分成合作，分銷商負責在包括長短視頻、內容社區、小程序等的互聯網平台上線短劇以及為其投放流量。</p><p>根據西南證券研報的上述觀點，或許真人互動影視遊戲只是短劇產業鏈的「輸出」環節中為觀眾提供短劇的一種變現方式而已。實際上，短劇的終端盈利模式主要有 3 種，即會員付費、廣告變現和電商帶貨。會員付費包括定期的會員費和單部劇集購買。廣告收入包括貼片廣告、廣告植入、IP 授權營銷。另外，爆款短劇自身也能成為一個 IP，通過售賣周邊產品再次變現。</p><p>民生證券研報認為，<strong>劇情互動遊戲是劇集新場景的探索，更傾向將劇情互動遊戲看作單機遊戲的一種細分品類，整體增長有限；劇情互動遊戲是新內容形態+新渠道的結合。</strong></p><p>相比於劇情互動遊戲，民生證券研報認為<strong>劇集具有較高的想象空間</strong>。一方面劇集內容由 toB 的產品形態，發展至 toC 的遊戲產品形態，優質產品收入空間得以打開；另一方面劇集的上線渠道由視頻平台變為應用商店渠道，新的渠道意味着新的營銷方式及新的用户羣體，有望帶來新的增量空間。</p><p>前海開源基金首席經濟學家楊德龍對界面新聞記者表示，短劇近期比較火，是受益於短視頻的流行；短劇和遊戲結合也很容易出現一些爆款。</p><p>「通過短劇來引爆遊戲，這種創新的模式具有獨到的優勢，比較吸引人。」楊德龍説，「不過，<strong>遊戲還要看短劇的內容是不是具有足夠的吸引力。短劇加遊戲方面，未來還需要拓展新的形式。</strong>」</p><h3>短劇內容優勢成關注焦點</h3><p>短劇近期被真人互動影視遊戲帶火，但短劇早在幾年前就已經出現。</p><p>根據西南證券研報，短劇自 2018 年進入大眾視野，2020 年開始逐步被納入監管體系，2022 年開始進入繁榮發展階段，一方面得益於短劇供給不斷豐富，更重要的是娛樂內容視頻化+娛樂時間碎片化兩大趨勢，疊加短劇內容審美提升和影視公司入局帶來的製作能力提升，短劇影響力迅速擴大，輻射觀眾不斷增加。</p><p>值得一提的是，短劇在發展過程中已經遇到了考驗。楊德龍表示，好作品是行業發展的主要難度所在。不管是用於觀看的短劇，還是真人互動影視遊戲，抑或是周邊產品，之所以能被人們接受和喜歡，就是基於「好作品」、「好內容」而產生。如何生產內容，特別是優質內容，將是短劇概念股相關公司未來的努力方向，也是在優勢上產生差距的主要原因之一。</p><p>掌閲科技（603533.SH）一位公關負責人告訴界面新聞記者：「<strong>短劇目前遇到的最大技術難題是盜版猖獗。</strong>」同時表示，目前廣告平台已經建立防盜版機制，官方打擊效果明顯。</p><p>掌閲科技告訴界面新聞記者，未來短劇的高質量發展，不僅會堅持主流文化的底線，更會在題材類型拓展、視聽語言創新、環境氛圍營造、表演層次細膩程度上進行大力提升，最終落地到生產靈活多樣、科學合理的精品。</p><p>掌閲科技表示，目前，其每個月會上新 20 部左右的獨家自制短劇。和行業相比，掌閲科技有海量優質 IP、眾多優質創作者資源和豐富的內容經驗。這些或能讓掌閲科技在以內容為核心的短劇市場具備潛力。</p><p>中文在線的內容儲備也值得關注。根據西南證券研報，中文在線國內短劇平台野象劇場上線第一年已經實現收入 670 萬元，平台積累 200 餘萬粉絲和 110 多萬關注用户；海外上線了 Reel Short（短劇 APP），2023 年 7 月，Reel short 全球累計新增下載超 270 萬，營收 400 萬美元；中文在線旗下四月天小説網的作品《招惹》改編的短劇在騰訊視頻播出，創造騰訊短劇最高熱度記錄，2023 年上半年累計分賬已經突破 2000 萬元。</p><p>此外，百納千成公告顯示，其與大魚快遊聯合出品、bilibili 遊戲獨家代理發行的長篇真人互動全視頻影視遊戲《隱藏真探》目前處於內測及報批階段；《隱藏真探》為生存懸疑題材真人互動全視頻影視遊戲，整體投資成本較低，百納千成持有該遊戲 30% 投資份額。</p><p>民生證券研報認為，<strong>小程序短劇是新渠道帶來的結構性增長機會</strong>；供給側，微短劇製作流程短，製作門檻低，驗證週期短，從而產品供給實現快速增長；需求側，單集時長較短的微短劇，更為契合消費者碎片化消費習慣。</p><p>接受採訪時，掌閲科技也認為，短劇的發展也對相關產業帶來了積極的影響，推動了影視、遊戲、AI 等產業鏈的發展，促進了內容創作和傳播的創新，改變了觀眾的消費習慣，創造了新的廣告變現模式。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368702.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368702.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡振明]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
