<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[财经_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[财经_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 01 Feb 2024 03:41:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「30 亿量化私募跑路」幕后主角被抓？巨额资金如何追回或成难题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839226647691900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「杭州 30 亿量化私募跑路」事件又有新进展了！「杭州 30 亿量化私募跑路」事件又有新进展了！</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">慕泽</span></p></blockquote><p>「杭州 30 亿量化私募跑路」事件又有新进展了！</p><p>据第一财经报道，多个独立信源向记者表示，「杭州 30 亿量化私募跑路」事件的幕后主角毛崴已经被抓。眼下，巨额投资难以收回，「肇事」的私募基金也难觅踪迹，是众多「踩雷」投资人正面临的处境。</p><p>2023 年 11 月，「杭州 30 亿量化私募跑路」事件一经爆出，便在投资圈引起了轩然大波。最初的爆料截图显示，「（华软）新动力投资了杭州汇盛，再下投至杭州瑜瑶，再下投磐京，投前的估值表和投后的业绩全是假的。」</p><p>随后华软新动力于 11 月 14 日发布声明称，截至目前，华软新动力管理的最终实际投资至深圳汇盛私募证券基金管理有限公司（以下简称「深圳汇盛」）的部分私募基金产品，因深圳汇盛发生违约行为导致兑付困难。</p><p>随着事件的发酵，多家信托机构以及上市公司等相关的「踩雷方」也陆续浮出了水面。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839226647691900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，11 月 19 日，郑煤机（601717.SH）公告投资 3 亿元目前仅收回 2956.34 万元。11 月 24 日，横店东磁（002056.SZ）公告投资 3 亿元仅收回 1375 万元；英洛华（000795.SZ）公告投资 1.2 亿元仅收回 436.92 万元。且上述三家公司均表示其余款项可能存在无法按期兑付、无法全额兑付的风险。</p><p>根据相关公告，郑煤机认购的产品受托人为外贸信托，根据投资顾问及信用增级人华软新动力的投资建议定向投向「汇盛资产量化对冲 4 号私募证券投资基金」；横店东磁和英洛华认购的产品受托人均是国通信托，且均主要投资于杭州瑜瑶作为基金管理人发行的「瑜瑶私享 5 号私募证券投资基金」。</p><p>11 月 24 日，证监会网站发文宣布对杭州瑜瑶、深圳汇盛等私募机构立案调查。证监会表示，初步判断，相关人员控制杭州瑜瑶、深圳汇盛等多家机构，多层嵌套投资，存在虚假宣传、报送虚假信息、违规信披等情形，还可能涉嫌违法犯罪行为。我会决定立案调查，从严处理违法违规行为。另据了解，公安机关已经介入，控制涉案人员。我会将做好沟通衔接，积极稳妥推进风险处置。</p><p>值得一提的是，相关上市公司披露的认购产品信息中并未直接涉及到最初爆料截图中提及的磐京投资，11 月 24 日证监会立案调查的两家私募也不包括磐京投资。</p><p>不过，据第一财经此前报道，有知情人士透露，上述杭州瑜瑶、深圳汇盛的实际操盘人，均是磐京投资实际控制人毛崴。</p><p>中国证券投资基金业协会信息显示，磐京投资已于 2022 年 9 月因异常经营、以及不能持续符合管理人登记要求被注销私募基金管理人登记。</p><p>2023 年 2 月份，磐京投资曾因涉嫌私募违规，被上海证监局进行立案调查。同年 11 月上海证监局披露，因涉嫌违反《私募投资基金监督管理暂行办法》，拟对磐京投资责令改正，给予警告并处 3 万元罚款，对公司实际控制人毛崴给予警告并处 3 万元罚款，对公司信息填报负责人白金琳给予警告并处 3 万元罚款。</p><p>在此之前，毛崴也曾多次被相关部门处罚。2020 年 3 月毛崴被上海证券交易所予以通报批评并计入上市公司诚信档案；2020 年 7 月因拒绝配合监管部门的相关工作，被大连证监局采取出具警示函的行政监管措施；2021 年 12 月，因控制磐京基金违法举牌及减持等行为，遭证监会处罚。2022 年 6 月，毛崴、姚石因违规交易股票，未及时依规履行权益变动信息披露义务，被上交所予以公开谴责。</p><p>毛崴究竟在「杭州 30 亿量化私募跑路」事件中扮演着怎样的角色，其被抓又是否与该事件相关？目前具体情况依然还是未知数。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:30:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9677789.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/9677789.html</link>
            <author>
                <![CDATA[慕泽]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济大省下调 2024 年投资增长目标，制造业或担负更多扩内需任务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 9 月 9 日，杭州，游客在钱江新城城市阳台游玩。图片来源：人民视觉" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170674911726671300_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>大部分省份在加大产业投资力度、建设现代化产业体系方面着墨较多。大部分省份在加大产业投资力度、建设现代化产业体系方面着墨较多。</p><blockquote><p><strong>记者，辛圆</strong></p></blockquote><p>截至目前，省级地方两会已悉数召开。在经济总量排名前十的省份中，有 7 个省份公布了 2024 年固定资产投资增速预期目标，最低 4%，最高 7% 左右。和 2023 年相比，这七个省份均下调了 2024 年的投资增长目标。</p><p>其中，广东省下调幅度最大，从上年的 8% 下调至 4%，幅度达到 4 个百分点；其次是河南和安徽，分别下调 3 个百分点左右。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170674918230729700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于经济大省下调投资增速目标，分析师认为，这一方面和省级政府普遍下调今年 GDP 增速目标的趋势一致，另一方面，也体现了地产行业持续下行对整体投资的拖累较大。</p><p>根据界面新闻统计，31 个省（自治区、直辖市）中，19 个省份下调了 2024 年经济增长目标，6 个省份（山东、四川、陕西、吉林、青海、西藏）和上年一致，6 个省份（江苏、浙江、北京、天津、辽宁、内蒙古）上调目标。</p><p>东方金诚国际信用评级有限公司首席宏观分析师王青对界面新闻表示，各个省份增速目标之所以下调，主要源于今年宏观经济将进一步向常态化回归，居民消费修复空间较大，外需有望小幅回暖，站在当前时点来看，2024 年投资稳增长需求或相对减弱。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170674911726671300.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>经济学人智库高级分析师徐天辰指出，从 2023 年来看，大多数给出投资增速目标的省份最终没能完成任务，地产表现不及预期是导致实际增速和预期偏离的主要原因。目前，房地产调整期尚未结束，各地调低 2024 年投资目标也比较合理。</p><p>从部分省份披露的数据来看，房地产的确对投资增速造成较大干扰。例如，2023 年，广东省基础设施投资、工业投资分别增长 4.2% 和 22.2%，但房地产投资大幅下降 10%，导致广东省固定资产投资同比仅增长 2.5%，低于预期目标 6.5 个百分点。湖北省 2023 年基础设施投资、制造业投资增速分别为 6.4% 和 6.7%，但房地产开发投资下降 3.5%，整体固定资产投资增速为 5%，低于目标 5 个百分点。</p><p>尽管经济大省下调了 2024 年固定资产投资目标，但从他们发布的政府工作报告来看，投资依然是今年地方主抓的工作之一，大部分省份在加大产业投资力度、建设现代化产业体系方面着墨较多，制造业投资有望担负起更多带动扩大国内需求的任务。</p><p>比如，浙江省提出，今年将围绕科技创新、先进制造业、重大基础设施等重点领域，安排「千项万亿」重大项目 1000 个以上，完成年度投资 1 万亿元以上。统筹推进招大引强和增资扩产，进一步扩大产业投资、优化产业结构。</p><p>河南省表示，围绕建设制造业强省，实施制造业重点产业链高质量发展行动，壮大 7 个先进制造业集群 28 个重点产业链，向下梳理延伸 N 个专精特新细分领域，串珠成链、聚链成群，力争到 2025 年产业规模突破 7 万亿元。</p><p>安徽省提出，实施「投资安徽行」系列活动，开展先进制造业投资「领跑」计划，制造业投资增长 10% 以上。加大对新能源汽车、智能终端装备等消费产品产业投资。</p><p>从全国来看，分析师认为，在中央财政发力支持下，2024 年固定资产投资增速或较 2023 年有所提升。2023 年，我国固定资产投资较上年增长 3.0%，增速比 2022 年下降 2.1 个百分点。</p><p>徐天辰预计 2024 年全国投资增速在 4.2% 左右。「在地产调整继续、地方借债投资受到限制的背景下，中央投资将成为最主要抓手，在中央财政的支持下，重大项目投资将持续推进，带动基建投资保持一定强度增长，同时，产业升级逻辑下的制造业投资也将维持在中速水平。」他说。</p><p>王青预计今年投资增速在 4.5% 左右。他表示，2024 年目标财政赤字率有望上调、新增专项债额度将达到 4 万亿元左右，叠加去年四季度增发的 1 万亿元国债中有 5000 亿元在 2024 年投放使用，基建投资将保持较快增长。在相关政策支持下，制造业投资内生动能也有望增强。</p><p>德陆资本宏观研究负责人王运金也预计今年投资增速在 4.5% 左右。<span>其中，基建投资预计在不低于 2023 年政府专项债资金支撑下仍有较快增长；同时，</span>受益于产业政策扶持，制造业投资将获得社会资本较大的支持，也将保持较快增长。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:21:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759867.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10759867.html</link>
            <author>
                <![CDATA[辛圆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特斯拉：即日起下单 Model Y 指定版本现车可享 8000 元现金减免]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据特斯拉微博，即日起至 2 月 29 日（含）下订 Model 3/Y/S/X 任意车型并于 3 月 31 日（含）前交付，年费率可低至 2.5% 起；即日起下单 Model Y 指定版本现车可享 8000 元现金减免。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:56:01 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760199.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10760199.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[「冠军私募」东方港湾被告，究竟发生了什么？公司这样回应]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230703/168839286361718000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>知名百亿私募东方港湾投资被告了！知名百亿私募东方港湾投资被告了！</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">慕泽</span></p></blockquote><p>知名百亿私募东方港湾投资被告了！究竟是怎么回事？</p><p>近日，上海金融法院披露的一份案号为（2023）沪 74 民特 93 号的民事裁定书显示，投资人阎某与东方港湾投资申请确认仲裁协议效力一案，于 2023 年 11 月 3 日立案，现已审查终结。</p><p>阎某认为东方港湾投资夸大宣传、怠于履行管理人职责，在管理某私募基金期间严重违反信义义务，给自己造成重大损失，请求法院确认《某私募基金合同》（以下简称《基金合同》）第二十四条仲裁条款无效，并判令东方港湾投资承担本案诉讼费。</p><p>阎某指出东方港湾投资向其提供的某私募基金推介材料片面夸大其产品收益，未充分披露风险，该公司对于某私募基金的巨额亏损存在不可推卸的责任，某私募基金的亏损完全是由于东方港湾投资怠于履行管理职责、违背信义义务所造成的。另外，东方港湾投资为避免其与投资者之间的争议被公开，从而影响其声誉和商业利益，在《基金合同》中设置了仲裁格式条款，限制投资者对争议解决条款的协商权利，该等条款非自己真实意思表示，对自己不发生法律效力。</p><p>东方港湾投资辩称：1. 包括仲裁条款在内的《基金合同》是各方当事人真实意思表示，相关协议依法成立，合法有效。2. 关于以仲裁作为争议解决方式，公司及代销机构已经通过各种途径提示阎某注意，尽到了充分提示的义务。3. 《基金合同》第二十四条仲裁条款，不属于《民法典》规定的「免除或减轻其责任等与对方有重大利害关系」的条款，也不属于无效的格式条款。综上，东方港湾投资主张案涉仲裁条款合法有效，阎某的申请不能成立，请求法院予以驳回。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230703/168839286361718000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最终法院认定，各方当事人基于真实意思表示签订的仲裁条款，对当事人具有约束力。涉案纠纷应由仲裁条款明确约定的上海仲裁委员会受理。阎某主张系争合同约定的仲裁条款无效，缺乏事实根据和法律依据，不予支持。驳回申请人阎某的申请。申请费人民币 400 元（已预交），由申请人阎某负担。</p><p><span>对此，东方港湾投资相关人士向界面新闻表示：相关事宜据了解，法院已对申请人作出缺乏事实根据和法律依据并驳回申请的裁定，请以法院裁定为准。同时，东方港湾一贯以合规合法运营为先，始终以投资人利益为重，尊重国家法律、遵循法院判决，并对任何无端造谣生事、肆意捏造事实，甚至可能严重影响我司声誉或造成极大负面影响的情形，保留追究其法律责任的权利。</span></p><p>东方港湾投资始创于 2004 年，系中国首批获得私募基金管理牌照的 33 家机构之一。东方港湾投资的实际控制人但斌 1992 年开始投资生涯，曾历任君安证券研究员、大鹏证券资产管理部首席投资经理，是国内知名的价值投资理念倡导者，其在社交平台坐拥超千万粉丝。</p><p>私募排排网数据显示，2023 年东方港湾投资以高达 22.06% 的收益率夺得百亿私募年度收益总冠军。</p><p>不过尽管整体收益表现突出，但是东方港湾投资旗下也有部分产品近年来的业绩表现并不乐观。好买基金网数据显示，东方港湾投资旗下在该网站近期有净值更新的产品中，有 49 只累计亏损率已经超过了 10%，27 只累计亏损率已经超过了 20%，部分产品的累计亏损率更是已经超过了 30%，比如「华润信托-东方港湾 2 号」、「五矿信托-恒信日鑫 37 号-东方港湾 1 号」等。</p><p>虽然本次上海金融法院披露的民事裁决书中并未透露阎某认购的具体产品，但是从其中「基金的巨额亏损」等表述中不难看出，其所认购的大概率是东方港湾投资旗下亏损率相对较高的产品。</p><p>事实上，不只是东方港湾投资，近年来不少百亿私募，尤其是主观百亿私募旗下均有产品出现了较大幅度的回撤，在此背景下，如何处理好公司与投资者之间的关系，也成为这些私募们要面前的又一大挑战。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:37:14 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9677931.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/9677931.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[慕泽]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[佛山系、方新侠、呼家楼......多路游资逆势出手，都「看上」了哪些票？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839575877715900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>多路知名游资以较高的买入额出现在了多只个股的龙虎榜单上。多路知名游资以较高的买入额出现在了多只个股的龙虎榜单上。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">龙力</span></p></blockquote><p>1 月 31 日，A 股几大主要指数全线收跌，市场超 4800 只个股收跌，仅不足 500 只个股上涨。</p><p>不过，尽管市场整体行情并不乐观，但是依然有部分知名游资逆势出击，以较高的买入额出现在了多只个股当日的龙虎榜单上。</p><p>其中，上榜金额最多的当属佛山系，龙虎榜数据显示，当日佛山系的两大常用席位国泰君安证券三亚迎宾路和光大证券佛山绿景路分别出现在美邦服饰（002269.SZ）买方第一和第四位，买入金额分别为 1.21 亿元和 1163.41 万元；同时，上述席位还一同出现在金帝股份（603270.SH）龙虎榜买方前两位，买入金额依次分别为 3170.01 万元和 6853.63 万元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170671192682701300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170671229941884000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美邦服饰主要从事品牌时尚休闲服饰产品的设计研发、品牌推广以及终端销售等，1 月 29 日晚间公司公告预计 2023 年盈利 5900 万元-8500 万元，同比增长 107.17%-110.33%。金帝股份主营精密机械零部件的研发、生产和销售，公司于 2023 年 9 月 1 日登陆 A 股市场，2023 年前三季度实现净利润 1.25 亿元，同比增长 20.85%。</p><p>除了业绩表现都相对较好以外，上述两家公司相似的地方还在于，此前公司股价都曾经历过较大幅度的下跌，目前处于相对低位，并且 1 月 30 日均收出一根大阴线。另外，1 月 31 日佛山系上述两个常用席位合计的买入额，占美邦服饰和金帝股份当日总成交额的比例也分别高达 50.59% 和 31.94%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230703/168839575877715900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>知名游资呼家楼 1 月 31 日也动用了两大常用席位，分别是中信证券北京呼家楼和中信建投证券北京东城分公司，上述两个席位分别出现中建环能（300425.SZ）买方第一和第三位，买入金额分别为 5253.18 万元和 2311.34 万元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170671194194950500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同日，湖里大道与方新侠也都纷纷出手，两大游资的常用席位兴业证券厦门湖里大道和中信证券西安朱雀大街同框出现在中粮资本（002423.SZ）龙虎榜买方前两位，买入金额分别为 5405.19 万元和 5087.03 万元，其中兴业证券厦门湖里大道同时卖出 1632.75 万元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170671231359128800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得一提的是，呼家楼、湖里大道以及方新侠压注的上述两只个股均属于近期市场热门的「中字头」板块。</p><p>其中，中建环能为中国建筑集团旗下环境解决方案服务提供商，公司坚持研产销一体化发展，在市政、流域及村镇水环境治理，钢铁、煤炭等工业水处理，工业过程及固废处理处置等领域，为客户提供优质的技术产品和服务。近日中建环能股价走势靓丽，在 1 月 31 日 20CM 涨停以后，其最新收盘价为 5.88 元/股，相较于 1 月 23 日盘中低点 4.07 元/股，区间涨幅达 44.47%。</p><p>中粮资本主要从事财富管理服务、资产管理服务、供应链金融服务、经纪业务及风险管理服务等，其实际控制人为国务院国资委，2023 年公司预计实现净利润 9.9 亿元-10.6 亿元，同比增长 65.83% 和 77.56%。同样身为「中字头」标的，公司近期的股价走势也与中建环能较为一致，在 2023 年 1 月 23 日盘中下探至 6.01 元/股以后，中粮资本开始强势反弹，截至 1 月 31 日其最新收盘价为 9.19 元/股，区间涨幅达 52.91%。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:32:19 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9678375.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/9678375.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[龙力]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[【追踪】联创股份回应监管关注：对北京信投可能涉及法律风险「早有预见」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170670326445091700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自 2019 年并购华安新材以来，联创股份自始至终未提及华安新材科创板上市的相关事宜，而在与北京信投签订的《增资协议》中却设置了相应条款。自 2019 年并购华安新材以来，联创股份自始至终未提及华安新材科创板上市的相关事宜，而在与北京信投签订的《增资协议》中却设置了相应条款。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>近日，界面新闻就联创股份（300343.SZ）子公司山东华安新材料有限公司（下称「华安新材」） 少数股东北京信投惠通投资管理中心（下称「北京信投」）借「科创板上市」为由，涉嫌非法集资高达约 5 亿元进行了跟踪报道，质疑联创股份在北京信投向公众「圈钱」的过程中存在信披缺失，并对上市公司「引入」北京信投向华安新材增资的操作提出质疑。</span></p><p><span>1</span><span>月 31 日晚间，在监管的追问之下，联创股份将北京信投增资华安新材的过程和盘托出，称北京信投共分四次向华安新材增资 8888 万元，承认「公司主观上判断未达到专项披露的必要条件，客观上造成信息披露不及时的情形」。</span></p><p><strong><span>界面新闻注意到，根据联创股份就深交所关注函作出的回复，联创股份对于北京信投可能涉及法律风险「早有预见」。</span></strong></p><p><span>联创股份表示，「近两年，陆续有自称北京信投投资人的人员来电质询其对华安新材的投资事宜，致使公司从侧面了解到北京信投与其投资人或客户间可能存在经济纠纷，存在其持有的华安新材股权被冻结甚至司法执行的可能性」，「在 2023 年 6 月份公司通过企查查软件监控到北京信投增加了 12 个有限合伙企业作为合伙人，涉及自然人 500 多人，公司评估北京信投可能涉及法律风险」。</span></p><p><span><strong>不过，眼看着可能存在的风险，联创股份却未作出进一步披露及采取相应措施。</strong>联创股份表示，公司与北京信投就华安新材股权交易事项「不存在其他利益安排」，「前期披露的信息真实、准确、完整」。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170670326445091700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>界面新闻此前曾先后发布下列报道：</span></p><ul><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10661834.html" target="_blank">子公司少数股东太神秘，联创股份作价 1.43 亿元「回购」藏猫腻？</a></span></li><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10696696.html" target="_blank">【调查】联创股份回购华安新材少数股权背后：或涉 5 亿非法集资案</a></span></li><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10723895.html" target="_blank">【追踪】联创股份补充披露子公司少数股东出资情况：北京信投近 4 亿募资或未用于认购&nbsp;</a></span></li><li><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10736175.html" target="_blank">【追踪】联创股份回购华安新材引监管关注，与北京信投是否存在其他利益安排？ </a></span></li></ul><p><span>据北京当地多名投资者向界面新闻反映，从 2019 年开始，北京信投打着华安新材科创板上市的幌子向公众募资，承诺华安新材即便无法上市，也会按投资款保底年化收益 8% 返还。</span></p><p><span>2024</span><span>年 1 月 9 日，联创股份发布公告称，北京信投将其持有的华安新材 9.999% 股权「套现」，联创股份作价 1.43 亿元受让上述股权。然而，当投资者得知这一回购安排后，北京信投却突然表示，由于华安新材上市失败，无法达成预期收益，只能返还原投资款的 30%，否则一分钱拿不回来。</span></p><p><span><strong>据界面新闻多方了解，北京信投此次对外募资合计约 4.78 亿元，涉及投资者约 600 人。</strong>律师表示，结合北京信投来看，其行为涉嫌非法集资，甚至涉嫌构成集资诈骗。目前，北京朝阳经侦已对此立案调查。</span></p><p><span>根据联创股份最新披露，2019 年 3 月 25 日，公司与昊瑞投资、北京信投及华安新材达成合作意向，同意北京信投向华安新材增资。根据四方签订的《合作备忘录》，同意北京信投向华安新材增资累计金额不超过人民币 3.8 亿元，以最终实到金额为准，资金用途主要用于建设新项目、技术改造及扩产、补充流动资金等。</span></p><p><span>紧接着，2019 年 3 月 29 日，联创股份与昊瑞投资、北京信投签署了《增资扩股协议》（下称《增资协议》），<strong>确定北京信投增资前华安新材 100% 股权作价人民币 8 亿元，北京信投增资 8888 万元</strong>，其中 1166.54 万元注入华安新材注册资金，占投资后华安新材 9.999% 股权，其余资金进入资本公积。</span></p><p><span>北京信投支付给华安新材的 8888 万元款项分为四步：《增资协议》正式签署后 10 个工作日内支付定金 1000 万；其余资金分三批到位，2019 年 6 月 30 日之前支付第一笔增资款 2500 万元，2019 年 9 月 30 日之前支付第二笔增资款 2500 万元，2019 年 11 月 30 日之前支付增资款 2888 万元。</span></p><p><span>从实际打款来看，2019 年 4 月 4 日，华安新材账户收到 1000 万元，2019 年 6 月 28 日收到 2500 万元，2019 年 9 月 6 日收到 500 万元，2019 年 9 月 29 日收到 2000 万元，2019 年 12 月 31 日收到 2888 万元，上述到款共计 8888 万元。</span></p><p><span>相比之下，北京信投向投资人募集的认购款远远超过 8888 万元，至于其余 4 亿余元的去向，尚有待查明。</span></p><p><span>值得一提的是，《增资协议》约定「北京信投的定金和增资款超过 4000 万元后，可要求提前办理工商变更手续，联创股份与昊瑞投资应配合北京信投在 10 个工作日内完成华安新材工商变更」。<strong>也就是说，北京信投在 2019 年 9 月 6 日支付了 500 万元后，即可要求完成对华安新材持股 9.999% 的工商变更。</strong></span></p><p><span>据多位投资者向界面新闻反映，北京信投曾拿着上市公司的「背书」以及持股华安新材 9.999% 的工商信息对外募资，声称认购款用来购买剩余 3.7 亿元华安新材股份，以此间接持股华安新材。</span></p><p><span>另据《增资协议》约定的退出机制，在 2023 年 12 月 31 日前，若华安新材未能在科创板上市，则北京信投有权选择让华安新材回购上述增资股权，保底收益按照年化 8% 计算；期间如有分红派息应包含在保底收益中，在退出时给予合并计算。计算公式=8888（万元）*（1+8%*入股年限）-分红派息金额。</span></p><p><span>联创股份表示，虽然华安新材未能完成业绩承诺及启动科创板上市工作，但已兑现北京信投高收益退出（联创股份作价 1.43 亿元受让上述股权），因此不涉及违约责任。</span></p><p><strong><span>需要强调的是，华安新材作为联创股份旗下重要子公司，近年来一直是支撑联创股份业绩的关键，但联创股份自 2019 年并购华安新材以来，自始至终没有提出过关于华安新材科创板上市的相关事宜。</span></strong><strong><span>而在联创股份与北京信投签订的《增资协议》中，却明确设置了「华安新材承诺在 2021 年 12 月 31 日前启动科创板上市工作，并使其符合科创板上市的基本条件」。作为上市公司联创股份来说，此举颇耐人寻味。</span></strong></p><p><span>联创股份还透露，北京信投因其自身需求，曾提出拟转让其持有的华安新材 9.999% 股权。2022 年，双方开始洽谈回购事宜，因华安新材 2021 年下半年盈利约 3.28 亿元、2022 年上半年盈利约 5.93 亿元；北京信投以当时联创股份总市值约 200 亿元主要是由华安新材进行支撑为由，要求华安新材整体估值按照 50-60 亿元，双方一直沟通到 2023 年 4 月未达成一致。</span></p><p><span>2023</span><span>年，由于华安新材主要产品市场发生较大变化，产品价格大幅下跌，华安新材盈利能力明显下滑，双方开始重新谈判估值，并在 2023 年 9 月下旬到 10 月上旬敲定初步意向。双方又经过多轮谈判，最终在 2024 年 1 月达成华安新材整体估值 14.3 亿元的最终方案。</span></p><p><strong><span>在被深交所问及北京信投增资华安新材的资金来源，以及资金取得是否合法合规时，联创股份表示「资金来源合法」，而依据仅仅是工商信息及来自北京信投的书面说明。</span></strong></p><p><span>联创股份称，北京信投系一家依据中国法律设立并有效存续的合伙企业，经查询其工商变更情况获知，在其 2019 年 4 月投资华安新材时，其股东有 2 名，分别为安盛信投国际投资管理（北京）有限公司和庄严，而庄严持有安盛信投国际投资管理（北京）有限公司 100% 股权，因此此时庄严持有北京信投 100% 股权。2019 年 8 月 22 日，北京信投股东变更为庄严和张坤。<strong>据北京信投书面声明，其投资华安新材的资金为募集而来，合伙企业投资人（LP）资金来源合法。</strong></span></p><p><span>联创股份进一步强调，华安新材收到的投资款 8888 万元占公司 2018 年度经审计的总资产的 2.19%，对公司影响较小，因此公司主观上判断未达到专项披露的必要条件，客观上造成信息披露不及时的情形。</span></p><p><span>那么，联创股份当初为何要「引入」北京信投这样一家合伙公司，且持股比例仅占 10%？</span></p><p><span>联创股份解释道，公司受互联网业务板块的拖累，经营业绩出现大幅下滑，连续出现银行抽贷等影响公司对外投资能力的事项；而华安新材因持续经营及项目建设需要，必须进行持续投资。</span></p><p><strong><span>「</span><span>在此背景下，公司不得已利用子公司华安新材对外进行融资。而北京信投在公司并购互联网业务的过程中参与过公司定增业务，同时其在山东区域也投资过其他项目，自然成为公司融资考察对象之一。」</span></strong>联创股份表示，公司与北京信投就华安新材股权交易事项不存在其他利益安排。</p><p><span>在回复关注函的同一天，已连续四年年报被出具非标意见的联创股份还披露了业绩预告，预计 2023 年实现归属于上市公司股东的净利润 900 万元-1300 万元，同比大降 98.32%-98.84%，上年同期盈利 7.74 亿元。</span></p><p><span>联创股份称，本报告期内受锂电池及储能行业受下游消费需求不及预期影响，增长速度明显放缓进而带动锂电池上游新材料的需求在报告期内明显低于预期，且主要产品的销售价格远低于上年同期平均水平，导致公司销售收入大幅下降；另外受部分产品产能利用率的影响，导致公司固定性运行成本增加，公司经营业绩同比下降。</span></p><p><span>从二级市场来看，进入今年 1 月以来，联创股份股价持续阴跌，截至 1 月 31 日收盘报 4.65 元/股，累计跌幅近 30%，创下自 2021 年 7 月以来的新低。</span></p><p><span>融资融券信息显示，2024 年 1 月 30 日，联创股份融资净偿还 1101.62 万元；融资余额 4.89 亿元，创近一年新低。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:05:52 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758484.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10758484.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[牛其昌]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[盘前机会前瞻|多因素影响下，电力行业迎来配置机会，这几家业绩高增和新型电力布局较早的企业值得关注（附概念股）]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="盘前机会前瞻|多因素影响下，电力行业迎来配置机会，这几家业绩高增和新型电力布局较早的企业值得关注（附概念股）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170671287655144200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国家电网表示 2024 年要重点做好六方面工作。国家电网表示 2024 年要重点做好六方面工作。</p><p>1 月 31 日，全球能源互联网发展合作组织（集团公司）2024 年工作会议召开。合作组织主席、中国国家电网有限公司董事长辛保安出席会议并讲话。辛保安强调，2024 年要重点做好六方面工作：一是大力推动发展工作。全力推动项目实施，加快推进标准工作，编制全球电力发展指数，着力加强金融支撑。二是强化对外交流合作。深化与联合国合作，巩固拓展合作网络，高质量推动协议落实。三是加强一流智库建设。创新开展重大研究，持续提升研究能力，加强成果推广应用。四是做好会议和传播工作。高质量办会参会，加强国内外传播。五是提高价值创造能力。提升会员服务质效，提升咨询服务水平。六是夯实组织发展根基。党建提质登高，完善工作机制，提高管理水平，强化人才培养。</p><h3><strong>【机会前瞻】</strong></h3><p>1 月 31 日，中国国家电网有限公司董事长辛保安在全球能源互联网发展合作组织 2024 年工作会议上强调了新一年的工作重点，明确了电力行业六方面的任务。</p><p>其中有两方面值得关注，一方面是强化对外交流合作，巩固拓展合作网络，高质量推动协议落实。这将有助于推动我国电力技术和装备走向世界，服务电力企业 「走出去」。另一方面，将积极建设行业智库，大力开展电力专业服务，这将推动电力行业的科技创新，提升整个产业的研发能力。</p><p>这一系列工作任务的提出，预示着在 2024 年，电力行业将迎来更多政策支持和市场机遇。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759219.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10759219.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李科峰]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[公告快评|算力租赁板块龙头真视通全年业绩由盈转亏，股价已由高点腰斩]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="公告快评|算力租赁板块龙头真视通全年业绩由盈转亏，股价已由高点腰斩" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170671549960016200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>第四季度亏损有所收窄。第四季度亏损有所收窄。</p><p>真视通（002771.SZ）发布业绩预报，预计 2023 年全年归属净利润亏损 4000 万元至 5500 万元，同比由盈转亏，比上年减 491.39% 至 638.17%。对于业绩变动的原因，真视通解释，2023 年上半年公司主营业务新签合同额有所下降，导致公司报告期实现收入同比下降，下半年公司新签合同额有所回升。</p><h3><strong>【界面 VIP 点评】</strong></h3>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 00:42:49 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759247.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10759247.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[杨马可]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2 月 1 日投资早报| 近 70 家 A 股上市公司发布回购股份计划公告，温氏股份净亏损 60 亿元-65 亿元，大族激光终止子公司大族封测分拆至创业板上市]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2 月 1 日投资早报| 近 70 家 A 股上市公司发布回购股份计划公告，温氏股份净亏损 60 亿元-65 亿元，大族激光终止子公司大族封测分拆至创业板上市" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170649061899923000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今晨，这些重要的投资信息你需要知道。今晨，这些重要的投资信息你需要知道。</p><h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>周三（2024 年 1 月 31 日），</span><span>A</span><span>股全天行情区间震荡，上证指数收跌 1.48%，报 2788.55 点，成交额 3556 亿元；深证成指收跌 1.95%，报 8212.84 点，成交额 4026 亿元；创业板指收跌 0.66%，报 1573.37 点，成交额 1666 亿元。北证 50 指数收跌 0.18%，报 838.85 点，成交额 91 亿元。</span></li><li><span>周三（2024 年 1 月 31 日），港股行情全天震荡走弱，恒生指数收跌 1.39%，报 15485.07 点；恒生科技指数收跌 3% 险守 3000 点，报 3005.8 点。</span></li><li><span>周三（当地时间 2024 年 1 月 31 日），</span>美股三大指数全线收跌，<span>道指跌 0.82% 报 38150.3 点，标普 500 指数跌 1.61% 报 4845.65 点，纳指跌 2.23% 报 15164.01 点。1 月份，道指涨 1.22%，标普 500 指数涨 1.59%，纳指涨 1.02%。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p>明日无新股上市，无新股申购。</p><h3>【重要新闻】</h3><p>【中共中央政治局：要抓好高质量发展这个首要任务，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长】中共中央政治局 1 月 31 日召开会议，会议强调，2024 年是新中国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，全国人大常委会、国务院、全国政协、最高人民法院、最高人民检察院党组要以<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持党中央集中统一领导这个最高政治原则，紧紧围绕推进中国式现代化这个最大的政治，持续抓好党的二十大战略部署的贯彻落实。要抓好高质量发展这个首要任务，深化改革开放，确保中央经济工作会议确定的重点任务落地落实，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。要树牢造福人民的政绩观，增进民生福祉，维护社会公平正义。要统筹高质量发展和高水平安全，坚持底线思维，增强斗争意识，提高斗争本领。要认真履行全面从严治党主体责任，带头贯彻执行中央八项规定及其实施细则精神，以身作则、率先垂范，把党的自我革命抓具体、抓深入。中央书记处要强化政治担当，扎实履职尽责，加强自身建设，继续高质量完成好党中央交办的各项任务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170649061899923000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【主题机会】</h3><p>【国家电网：2024 年要重点做好六方面工作】1 月 31 日，全球能源互联网发展合作组织（集团公司）2024 年工作会议召开。合作组织主席、中国国家电网有限公司董事长辛保安出席会议并讲话。辛保安强调，2024 年要重点做好六方面工作：一是大力推动发展工作。全力推动项目实施，加快推进标准工作，编制全球电力发展指数，着力加强金融支撑。二是强化对外交流合作。深化与联合国合作，巩固拓展合作网络，高质量推动协议落实。三是加强一流智库建设。创新开展重大研究，持续提升研究能力，加强成果推广应用。四是做好会议和传播工作。高质量办会参会，加强国内外传播。五是提高价值创造能力。提升会员服务质效，提升咨询服务水平。六是夯实组织发展根基。党建提质登高，完善工作机制，提高管理水平，强化人才培养。</p><p>详细分析参见《<a href="https://a.jiemian.com/index.php?m=preview&amp;aid=10759219&amp;ts=1706715022&amp;ss=bb4b1052b1201004e3bc19fcffaeb5d2" target="_blank">盘前机会前瞻|多因素影响下，电力行业迎来配置机会，这几家业绩高增和新型电力布局较早的企业值得关注（附概念股）</a>》</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 00:28:40 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10741091.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10741091.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面研究部]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[高通第一财季经调整营收 99.2 亿美元，警告芯片库存仍处高位]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>高通公司当地时间 1 月 31 日发布截至 2023 年 12 月 24 日的一季度报，第一财季经调整营收 99.2 亿美元，分析师预期 95.4 亿美元；第一财季调整后每股收益 2.75 美元，分析师预期 2.36 美元；预计第二财季营收 89 亿至 97 亿美元，分析师预期 93.6 亿美元；预计第二财季调整后每股收益 2.20 至 2.40 美元，分析师预期 2.26 美元。该公司在财报中称，短期内芯片库存仍然较高，一些客户继续在消化库存。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 23:35:35 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759507.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10759507.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[特斯拉据悉计划在内华达州新开电池工厂，配备宁德时代设备]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>知情人士透露，特斯拉公司计划扩大在美国内华达州新开电池工厂，计划从宁德时代购买设备，特斯拉将完全控制该工厂并承担全部成本，宁德时代人员除了帮助安装设备外，不会参与其中。其中一位知情人士称，该工厂将为特斯拉 Megapack 电池产品生产电芯。特斯拉此前还表示打算在今年将加州拉斯洛普（Lathrop）现有电池工厂的产能提高一倍。（彭博）</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 23:17:29 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759400.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10759400.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[央行上海总部：存量首套房贷利率下调基本完成，今年信贷增速有望高于去年]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696816580631_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>预计 2024 年全年上海信贷仍将保持合理增长。预计 2024 年全年上海信贷仍将保持合理增长。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张晓云</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 31 日，人民银行上海总部召开 2024 年第一季度新闻发布会，介绍 2023 年上海金融运行情况，并回答记者提问。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据介绍</span></span><span><span>，</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>全年，上海信贷规模平稳增长，融资成本稳中有降，对重大战略、重点领域和薄弱环节的支持力度持续加强</span></span><span><span>，</span></span><span><span>主要有五方面</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是</span></span><span><span>信贷规模平稳增长，融资成本稳中有降。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>12 月末，全市本外币贷款余额 11.2 万亿元，同比增长 7.3%，增速较三季度末提高 0.8 个百分点，与上年末基本持平。其中，人民币贷款余额同比增长 8.6%，较上海 GDP 增速高出 3.6 个百分点，基本与上海经济增速和价格预期目标相匹配。分部门看，非金融企业贷款和住户贷款余额同比分别增长 9.3% 和 2.3%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>12 月份，全市新发放企业贷款加权平均利率为 3.34%，比上年同期下降 25 个基点，维持历史低位，也是全国最低地区之一。其中，小微贷款加权平均利率为 3.62%，比上年同期下降 37 个基点。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696816580631.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是</span></span><span><span>货币政策工具功能充分发挥，对重点领域支持力度持续加强</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从再贷款再贴现工具看，2023 年，人民银行上海总部累计发放支农支小再贷款再贴现资金 2121 亿元，同比增长 38.2%；累计提供普惠小微贷款支持工具激励资金近 8.2 亿元，带动上海地方法人银行新增普惠小微贷款 454 亿元。受此带动，12 月末，普惠小微贷款余额同比增长 22.9%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从结构性货币政策工具看，创新推出的两项工具精准支持小微、民营类科创企业。其中，「沪科专贷」累计发放专项再贷款 112.7 亿元，惠及科创企业 1800 余家，支持百余户科创企业首次获得贷款；「沪科专贴」累计发放专项再贴现 217.8 亿元，惠及科创企业 3000 余家。受此带动，12 月末，专精特新中小企业贷款、高新技术企业贷款、科技型中小企业贷款余额同比分别增长 20.8%、20.5%、37.1%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>三是</span></span><span><span>金融支持保障房建设力度持续加大，存量首套房贷利率下调基本完成</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>人民银行上海总部持续推动落实金融支持房地产十六条政策，加大对城市更新、保障房建设、城中村改造等融资支持力度。12 月末，全市人民币房地产贷款余额 2.69 万亿元，同比增长 0.9%。从增量看，全年房地产开发贷款增加 657 亿元，同比多增 260 亿元，其中保障房开发贷款增加 235 亿元，同比多增 146 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>存量首套房贷利率下调基本完成。截至 12 月 31 日，上海地区已认定的需要调整利率的存量首套住房贷款余额为 2693 亿元、27.19 万笔；已调整的存量首套住房贷款余额为 2692 亿元、27.18 万笔，占比均为 99.96%，目前利率下调幅度约为 54BP，合计为享受到利率下调的借款人每年节约 14.5 亿元利息。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>四是</span></span><span><span>各项存款增速持续回升，企业存款年末回流明显。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>12 月末，全市本外币存款余额 20.4 万亿元，同比增长 6.3%，增速较上月末提高 0.5 个百分点，连续 4 个月回升。其中，人民币存款余额同比增长 7.1%，增速较三季度末提高 1.0 个百分点。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>分部门看，一是住户存款延续较快增长。12 月末，人民币住户存款余额同比增长 14.6%，全年保持两位数增长。二是企业存款年末回流明显。12 月末，人民币非金融企业存款余额同比增长 4.1%。受年末资金归集影响，11 月和 12 月非金融企业存款分别增加 1936 亿元和 1921 亿元，两月增量合计为全年增量的 119%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>五是</span></span><span><span>社会融资规模总体平稳，信贷发挥逆周期调节作用。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，全市社会融资规模增加 7411 亿元。其中，对实体经济发放的人民币贷款增加 7404 亿元，对社会融资规模的逆周期支撑效应明显。股票融资增加 1090 亿元，政府债券增加 294 亿元，企业债券净融资减少 1145 亿元。表外融资有所企稳，委托贷款、信托贷款和未贴现银行承兑汇票累计减少 621 亿元，其中下半年增加 405 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>人民银行上海总部调查统计研究部主任吕进中表示，通过各方努力，全市信贷运行呈现「总量合理增长、结构持续优化、价格稳中有降」的态势。2024 年，人民银行上海总部将继续实施好稳健的货币政策，聚焦金融系统做好「五篇大文章」重大任务和上海建设「五个中心」重要使命，以高质量信贷服务支持上海经济高质量发展。预计全年信贷仍将保持合理增长，且增速有望高于 2023 年。</span></p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 15:14:10 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759016.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10759016.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[张晓云 ZXY]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[比亚迪与匈牙利塞格德市政府签署乘用车工厂土地预购协议]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>比亚迪汽车官微消息，2024 年 1 月 30 日，比亚迪与匈牙利塞格德市政府正式签署比亚迪匈牙利乘用车工厂的土地预购协议。去年 12 月，比亚迪宣布在匈牙利赛格德市建设新能源乘用车生产基地，成为首个在欧盟地区建设乘用车工厂的中国汽车企业。该工厂将在三年内建成并投入运营，主要生产在欧洲销售的乘用车车型。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 15:06:13 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759184.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10759184.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[华为与江淮合作首车为百万元级轿车，对标宝马 7 系，今年 4 季度正式上市]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据知情人士，华为和江淮汽车合作打造的首款车并非此前盛传的 MPV，而是一款百万级轿车，对标宝马 7 系，新车预计将在今年 4 季度正式上市。目前，负责生产华为和江淮汽车合作车型的安徽肥西超级工厂的建设工作也已接近尾声。（第一财经）</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:55:01 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759150.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10759150.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[猪企的 2023 年寒冬：十余家上市猪企主业均亏损，温氏股份预亏逾 60 亿元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图片/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/17067094417595200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>仅两家上市猪企靠非经常性损益维持盈利。仅两家上市猪企靠非经常性损益维持盈利。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>2023 年，生猪养殖企业主营业务均面临大额亏损。</p><p>截至 1 月 31 日晚，十余家上市猪企 2023 年业绩预告已披露完毕。整体来看，10 家猪企扣非净利润均为负，说明养猪亏损严重。其中多家头部猪企面临数十亿的亏损，有两家猪企靠着非经常性损益维持盈利。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" height="194" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170670951327572900.png" width="327" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：猪企 2023 年业绩汇总</figcaption></figure><p>近几年猪价震荡不断，猪企赚少亏多。</p><p>猪价方面，我国生猪市场存在明显周期性特征，一般 3-4 年为一个周期，2019 年-2022 年为一轮完整的猪周期。2021 年被称为「史上最惨猪周期」，猪肉养殖量远大于消费需求，市场处于供过于求状态，猪肉价格持续下行。2021 年多家猪企亏损超百亿。</p><p>2022 年起猪肉价格探底回升，同年 7 月自繁自养生猪利润年内首次为正，标志着整个行业拐点来临。猪企成功走出「养一头亏一头」的泥潭，2022 年猪企大多实现盈利，其中温氏股份（300498.SZ）赚 52.89 亿元、牧原股份（002714.SZ）赚 132.66 亿元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/17067094417595200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而好景不长。2022 年四季度起猪肉价格持续下行，且 2023 年全年维持低位运行，导致猪企利润受到大幅挤压，全年亏损严重。iChoice 数据显示，全国生猪成交均价于 2022 年 10 月触及 28.11 元/公斤的高点，随后直线下行。最新价格为 13.91 元/公斤，仍在低位。</p><p><img alt="" height="155" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670939989443400.png" width="267" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>宏观来看，2023 年全年生猪均处于供过于求的状态。</p><p>据人民网消息，农业农村部市场与信息化司司长雷刘功在 1 月 23 日举行的 2023 年农业农村经济运行情况新闻发布会上表示，2023 年生猪市场供应充足。据国家统计局数据，全年猪肉产量 5794 万吨，比上年增长 4.6%，处于 2015 年以来的最高水平。</p><p>多家猪企直言，猪肉价格下降是亏损的主要原因。</p><p>「养猪大户」温氏股份当上猪企亏损王。公司预计 2023 年实现净利润-60 亿元至-65 亿元，预计扣非净利润亏损 61 亿元至 67 亿元。</p><p>温氏股份表示，2023 年公司销售肉猪（含毛猪和鲜品）2626.22 万头，同比增长 46.65%，毛猪销售均价 14.81 元/公斤，同比下降 22.26%。由于生猪销售价格同比出现较大幅度下降，公司生猪养殖业务利润出现深度亏损。</p><p>肉鸡方面，2023 年温氏股份合计销售 11.83 亿只（含毛鸡、鲜品和熟食），同比增长 9.51%，毛鸡销售均价同比下降 11.51%。毛鸡销售价格同比下降，公司养鸡业务利润同比下降。</p><p>另一养猪龙头牧原股份同样面临高额亏损，其预计 2023 年净利润-39 亿元至-47 亿元，预计扣非净利润-37 亿元至-45 亿元。</p><p>牧原股份同样表示，报告期内生猪价格较去年大幅下降。同时，公司在按照会计准则要求对消耗性生物资产进行减值测试后，拟对部分消耗性生物资产计提减值准备，具体数据以审计结果为准。</p><p>海通证券近期研报指出，猪价旺季不旺，产能持续去化。2023 年腌腊旺季猪肉消费量有较为明显的减少，生猪价格旺季不旺。结合目前生猪供给量大，以及 2023 年国庆及元旦前的猪价表现，预计年前的猪价反弹幅度有限、行业或将继续亏损。预计未来 1-2 个季度生猪供给压力仍然较大。2024 年第二季度后有望出现猪周期的底部拐点。</p><p>国金证券研报同样认为拐点的到来仍需时间。其研报指出，2023 年生猪价格持续低迷，行业产能全年呈现逐步去化态势，根据能繁母猪存栏数据推算，预计 2024 年下半年猪周期有望迎来反转。</p><p>针对生猪产能偏高、养殖持续亏损的问题，雷刘功表示，农业农村部指导各地加强生猪产能调控，保持用地、环保、金融等基础性政策稳定，不断强化信息监测预警，引导养殖场户适应性调减产能，顺时顺势出栏肥猪，加快供需回归均衡。</p><p>值得注意的是，有两家猪企 2023 年靠非经常性损益实现盈利。</p><p>*ST 正邦（002157.SZ）预计 2023 年实现净利润 80 亿元-100 亿元，但扣非净利润同样为负，预计为-50 亿元至-70 亿元。</p><p>*ST 正邦的非经常性损益主要来自于重整计划中以股抵债产生的收益。2023 年 12 月 15 日，江西南昌中级人民法院裁定公司重整完毕，债权裁定总金额 269.92 亿元，公司实施以股抵债产生的重整收益预计约 175 亿元-185 亿元，上述重整收益计入非经常性损益中。</p><p>新希望（000876.SZ）2023 年实现净利润 3 亿元，扣非净利润为-45 亿元。白羽肉禽与食品深加工业务引进战略投资影响归母净利润增加，影响金额约为 51 亿元-52 亿元，属于非经常性损益。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:40:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758927.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10758927.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[李昊 LH]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[美的「入主」难抵亏损阴霾，科陆电子去年预亏最高超 6 亿元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669016620353500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>第四季度预计亏损 4.02 亿元~5.42 亿元，或将是公司近两年来亏损最大的一个季度。第四季度预计亏损 4.02 亿元~5.42 亿元，或将是公司近两年来亏损最大的一个季度。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">庞宇</span></p></blockquote><p>储能领域「老兵」科陆电子（002121.SZ）迎来美的「入主」的首个年度预计增亏。</p><p>1 月 30 日晚，科陆电子发布年度业绩预告，公司预计营业收入为 40 亿至 45 亿元，同比增长约 13%~27%；预计归属于上市公司股东的净利润为-6.20 亿元至-4.80 亿元，上年同期为亏损 1.01 亿元，亏损金额同比大幅增加。</p><p>2023 年是科陆电子迎来美的集团股份有限公司（以下简称：美的集团）正式「入主」的首个年度，根据业绩预告来看，公司仍未走出亏损阴影。</p><p>去年前三季度，科陆电子净利润亏损 7768.29 万元，以此计算，公司第四季度预计亏损 4.02 亿元~5.42 亿元，或将是公司近两年来亏损最大的一个季度。</p><p>对于 2023 年全年净利润同比亏损扩大，科陆电子解释称主要受以下因素影响：一是，由于储能产品质保期较长，本报告期对期末在质保期内的储能合同计提售后服务费，销售费用同比增加；增加计提光明智慧能源产业园折旧费用等，管理费用同比增加。二是，2022 年度，公司因完成深圳市车电网络有限公司、怀来中尚新能源科技有限公司的股权交割，产生投资收益 3.79 亿元，本报告期投资收益同比大幅减少。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669016620353500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，科陆电子提到，公司部分储能海外合同未能严格按照合同约定时间交付，违反合同履约时间的相关约定，本报告期营业外支出同比增加。该事项属于非经常性损益项目。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170669044641944300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：ifind 同花顺</figcaption></figure><p>作为储能领域的「老兵」，科陆电子为何会落得如此窘境？</p><p>公开资料显示，科陆电子成立于 1996 年，是一家以能源的发、配、用、储产品业务为核心，集自主研发、生产、销售及服务为一体的国内领先的能源领域的综合服务商，主要从事智能电网、新能源及综合能源服务三大业务。</p><p>在 2007 年登陆资本市场后的 11 年时间里，科陆电子业绩一路上扬，营业收入从上市之初的不到 4 亿元增长到 2017 年的近 44 亿元，这期间公司净利润增速虽不及营收，但也呈稳步增长态势，由 0.68 亿元上涨至 4.59 亿元。</p><p>但转折发生在 2018 年。2018 年、2019 年，因担保暴雷、资产减值等事项，科陆电子两年合计亏损约 36 亿元，一把亏掉过去数十年的全部净利润，一时间公司股票也被戴上了退市风险警示的帽子。</p><p>在这种情况下，2018 年 8 月，深圳国资控股的深圳市资本运营集团有限公司战略入股科陆电子。2019 年 6 月，深圳市资本运营集团有限公司持股数量超过公司原实控人饶陆华，成为公司第一大股东。易主之后，2020 年，科陆电子虽扭亏为盈，实现净利润 1.85 亿元，但 2021 年再度陷入亏损状态，亏损金额达 6.65 亿元。</p><p>而后，深圳国资「退场」，美的集团「接棒」。据 2023 年 5 月公告，美的集团拟通过「委托表决权+定增」的方式，从深圳资本集团手中接过科陆电子实控权。2023 年 6 月，美的集团正式成为公司控股股东，何享健成为公司实际控制人。</p><p>美的集团将科陆电子收入囊中看中的是其储能业务。而科陆电子也表示，美的集团将在管理、研发、供应链、品牌影响力、渠道建设等方面对公司赋能，降低公司资产负债率，提高公司抗风险能力。</p><p>目前，科陆电子主要从事智能电网、储能、综合能源管理及服务三大核心业务。智能电网板块业务是公司的核心基础，占公司收入比重达到 8 成以上，主要产品包括标准仪器仪表、智能电表等。</p><p>储能业务占科陆电子总营收盘的约 9%，该业务主要是发电侧储能与工商业储能，不涉及家用储能，产品主要销往海外市场，尤其是美洲市场。根据公告，今年 1 月初，科陆电子全资子公司与斯特拉签署电池储能系统采购订单，要将储能产品落实应用至美洲市场。去年 12 月，科陆电子还与三菱电力美洲公司签署战略合作协议，围绕电池储能系统等相关产品合作。</p><p>去年底，科陆电子接受投资者调研时称，目前公司储能基地在宜春，PCS（储能变流器）的生产在成都。公司计划在珠三角地区投建生产基地，项目达产后，BESS（电池储能系统）产能预计可达到 14GWh，PCS 产能预计可达到 5GW。</p><p>在连年亏损之际，科陆电子也在甩包袱减轻自身负担，公司拟剥离连年亏损的新能源车运营业务。</p><p>不久前的 1 月 16 日，科陆电子公告称拟以 7310 万元售卖子公司深圳市创响绿源新能源汽车发展有限公司（以下简称：创响绿源）所有的 2150 台新能源车。</p><p>据了解，2015 年-2016 年，科陆电子前后投资超 8600 万元收购深圳市中电绿源（后更名为「创响绿源」）新能源汽车发展有限公司，该公司自称正「着力打造车网、桩网、电网三网一体的叫车及调度管理平台，同时布局全国的通勤车、物流车、公交车的运营市场」。 但创响绿源不仅未给科陆电子带来预期收益，反而于 2019 年~2022 年亏损幅度逐年扩大。</p><p>截至 2022 年末，科陆电子的资产负债率约为 92%，2023 年 5 月公司完成非公开发行股份后，现金流水平、财务状况得到改善，截至 2023 年三季度末的资产负债率降至 83%。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:30:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756595.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10756595.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[庞宇 PY]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[沃尔玛计划 5 年内在美国新开或扩建 150 家门店，扭转多年来保守策略]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>1 月 31 日消息，公司内部备忘录显示，沃尔玛计划未来 5 年内在美国新开或扩建 150 家门店，以满足更多顾客的需求并推动增长，扭转该公司多年来专注于保持门店数量持平的战略。</p><p>根据备忘录内容，沃尔玛今年将在美国新开约 12 家门店，并计划将其中一个较小的门店改建为沃尔玛购物广场（Supercenter）。沃尔玛已有近 2 年时间未在美国新开沃尔玛购物广场。</p><p>沃尔玛还表示，计划未来 12 个月内改造美国约 650 家门店。沃尔玛去年 10 月宣布，将在两年内投资超 90 亿美元，对全美超 4700 家门店中的 1400 多家实行现代化改造。</p><p>沃尔玛发言人称：「我们计划以多年来未曾有过的方式新开门店。」该发言人拒绝透露增开与扩建门店的成本或地点信息。（华尔街日报）</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:22:51 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759032.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10759032.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[乐鑫科技去年业绩回暖，回购难挡股价颓势，控股股东已套现逾 2 亿]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670286536660300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>控股股东去年减持股份数量超过近半年来乐鑫科技回购数量。控股股东去年减持股份数量超过近半年来乐鑫科技回购数量。</p><blockquote><p><span><span><span>界面新闻记者 | 冯雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>乐鑫科技（688018</span></span><span><span>.SH</span></span><span><span>）1 月 31 日晚间更正了半个月前发布的业绩快报数据，更正后乐鑫科技净利润由 1</span></span><span><span>.28</span></span><span><span>亿元增至 1</span></span><span><span>.38</span></span><span><span>亿元，同比增长率由 38.36% 变更为 41</span></span><span><span>.67%</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>主要变动原因系 2020 年限制性股票激励计划第四个归属期、2021 年限制性股票激励计划第三个归属期及 2022 年限制性股票激励计划第二个归属期对应的 2023 年度公司层面业绩考核未达标，导致冲回对应股份支付费用 1210.54 万元，最终确认全年股份支付费用为 1873.74 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>整体来看，乐鑫科技盈利呈现回温势态，2022 年，受消费类市场不振影响，乐鑫科技净利同比腰斩跌下亿元水平，实现净利润 9732.31 万元，2023 年业绩将重上亿元。</span></span></span></p><p><span><span><span>比业绩让乐鑫科技「忧心」的是，乐鑫科技频抛回购难掩股价颓势，1 月 31 日，乐鑫科技报收 80</span></span><span><span>.68</span></span><span><span>元/股，跌 4</span></span><span><span>.12</span></span><span><span>%，股价创近一年新低。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前有投资者在互动平台这样发问：为何</span></span><span><span>业绩不错但是股价跌跌不休连个反弹都没有？乐鑫科技答：我们也很困扰，不知道为什么。目前公司经营状况一切都挺好的，请放心。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670286536660300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>据悉，乐鑫科技主要产品为芯片和模组，包括 ESP8089 系列芯片、ESP8266 系列芯片、ESP32 系列芯片、ESP8266 系列模组、ESP32 系列模组。2019 年，乐鑫科技以 62.60 元/股的价格登陆上交所，募资 12.52 亿元。</span></span></span></p><p><span><span><span>2020 年 2 月，乐鑫科技股价曾到达 297.56</span></span><span><span>元/股（前复权）的高点，但自 2021 年 8 月以来，乐鑫科技股价一路震荡下跌，如今 80 元/股左右的价格相形见绌。</span></span></span></p><p><span><span><span>或受股价低迷影响，1 月 29 日晚间，乐鑫科技抛半年内第三份回购方案：董事长提议以不低于 5000 万元（含）及不超过 1 亿元（含）回购股份，回购价格不超过 120 元/股 (含)，回购股份用于员工持股或股权激励计划。</span></span></span></p><p><span><span><span>最近两次回购计划分别发生在 2023 年 8 月、2023 年 12 月，回购股份均用于员工持股计划或股权激励。目前这两轮回购计划已经完成，累计回购数量为 146</span></span><span><span>.35</span></span><span><span>万股，累计回购金额约为 1</span></span><span><span>.45</span></span><span><span>亿元，回购价在 81.61 元/股至 115.08 元/股间，均为乐鑫科技自有资金。</span></span></span></p><p><span><span><span>不过结合二级市场来看，乐鑫科技自去年 8 月以来的回购并没有给投资者带来太大信心，股价依旧持续下跌。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻记者注意到，表示「不解」股价为何下跌的乐鑫科技在 2023 年上半年曾多次遭控股股东减持。</span></span></span></p><p><span><span><span>回溯来看，2023 年 2 月 7 日，乐鑫科技控股股东乐鑫（香港）投资有限公司（简称「乐鑫香港」）通过大宗交易方式减持股份 40 万股，约占公司总股本的 0.50%；2023 年 3 月 20 日至 23 日，乐鑫香港通过大宗交易方式减持股份 40 万股，约占公司总股本 0.50%；2023 年 4 月 7 日至 6 月 20 日，乐鑫香港通过大宗交易方式减持股份数量 91</span></span><span><span>.</span></span><span><span>28 万股，约占公司当前总股本的 1.13%。</span></span></span></p><p><span><span><span>合计下来，去年上半年，乐鑫香港合计减持股份数量达到 170 万股，超过了半年来乐鑫科技大宗交易回购数量 146</span></span><span><span>.35</span></span><span><span>万股，减持金额合计达 2.16 亿元。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:20:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758329.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10758329.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[冯雨晨 FYC]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[*ST 美谷靠逾 7 亿债务豁免「保壳」成功？深交所火速发问，股价一字跌停]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670187382600900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年三季度末，*ST 美谷净资产为-2.09 亿元。截至 2023 年三季度末，*ST 美谷净资产为-2.09 亿元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">庞宇</span></p></blockquote><p>逾 7 亿债务被无偿豁免后，*ST 美谷（000615.SZ）最新发布的<span>「保壳」成功的业绩预告再次引来交易所关注。</span></p><p>1 月 30 日晚，*ST 美谷发布 2023 年度业绩预告，公司预计 2023 年净利润亏损 3.3 亿至 4.7 亿元，预计扣非净利润亏损 2.4 亿至 3.4 亿元，上年同期这两项指标分别为亏损 15.83 亿元和亏损 2.11 亿元。</p><p>同时，业绩预告指出，2022 年，公司根据新增中国信达资产管理股份有限公司广东省分公司（以下简称：信达资管）相关诉讼对外承担连带责任等事项计提了预计负债约 14.77 亿元；本报告期，因信达资管解除和豁免了公司对部分债权的担保等责任，公司根据会计准则中关于权益性交易的规定以及相关法律法规，对信达资管解除和豁免事项对预计或有损失的影响计入资本公积，归属于上市公司股东的所有者权益由负转正。<strong>预计截至 2023 年末的净资产为<span>1.8 亿元至 2.7 亿元。</span></strong></p><p>这意味着，*ST 美谷将脱离因 2022 年度经审计的期末净资产为负值而退市的风险。</p><p>而这份业绩预告发布后不到半小时，深交所便在当晚火速下发关注函，对公司债务豁免、资产减值、持续经营能力等提出质疑。这已是深交所近期下发的第二份关注函。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670187382600900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先，对于公司将信达资管解除和豁免事项对预计或有损失的影响计入资本公积，导致期末净资产转正这一情况，深交所要求*ST 美谷结合信达资管前述责任豁免的生效时点、相关债务纠纷诉讼进展、相关债务人及其他担保人的偿债能力及偿债进展、对应抵押物的变现价值等因素，说明你公司在本次业绩预告过程中对该事项的预计负债的计算方式、计提比例及计提依据，前述责任豁免事项对你公司 2023 年损益和期末净资产的具体影响金额，相关会计处理是否合理审慎。</p><p>其次，业绩预告显示，由于莱赛尔纤维业务本年仍发生较大亏损，产能利用率不足，相关生产线存在减值迹象，*ST 美谷相应计提了资产减值损失。深交所要求公司结合该业务具体经营情况、相关生产线使用状态及具体减值测试过程等，说明对此计提资产减值损失金额及合理性，是否存在以前年度减值计提不充分的情形。</p><p>此外，深交所指出，ST 美谷已连续四年亏损，2022 年度审计报告显示公司持续经营能力存在不确定性。根据公司及子公司与金融机构已签署的协议，重大诉讼案件可能会导致公司与其他金融机构交叉违约。截止 2023 年 9 月末，公司账面货币资金 1.68 亿元，资产负债率为 95.42%，现金比率为 0.22。</p><p>深交所要求公司结合目前经营情况、相关诉讼案件影响、到期债务规模、现金流状况及偿付安排等，说明你公司是否存在较大的流动性风险，为提高主业盈利能力拟采取的具体措施，持续经营能力是否存在重大不确定性。</p><p><strong>*ST 美谷是在上个月披露了逾 7 亿债务被无偿豁免一事。</strong></p><p>公开披露显示，2020 年，信达资管分批收购了债权人对*ST 美谷原子公司的 11 项债权，*ST 美谷则对债权进行担保。此后，由于这家子公司债务陆续违约，信达资管在 2022 年 4 月对*ST 美谷提起多项诉讼。</p><p>2023 年 12 月 25 日晚， *ST 美谷突然发布公告称，信达资管出具确认函，同意不附条件、不可变更、不可撤销地，解除和豁免*ST 美谷对京汉置业集团有限责任公司、南通华东建设有限公司、金汉 (天津) 房地产开发有限公司的 4 项债权的担保等责任，对应金额为 7.28 亿元本金及全部利息等。</p><p>信达资管方面还确认，豁免后，仅对剩余 7 户债权项下 8.19 亿元本金范围内的担保保持追索权，且承诺 2024 年内不会申请执行*ST 美谷及其名下的资产。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240131/49e679c4ebf19aa38dffbd56728ac299_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图源：*ST 美谷：关于收到信达资管《确认函》的公告，日期：2023-12-26</figcaption></figure><p>随后，*ST 美谷开始止跌回升，2023 年 12 月 26 日至 2024 年 1 月 2 日的 5 个交易日连续涨停。</p><p>而在股价大涨前，深交所便已在*ST 美谷披露上述《确认函》当晚下发过关注函，要求*ST 美谷说明相关债权债务关系是否真实，是否存在相关资金流向时任控股股东和实际控制人或其他关联方的情形。</p><p>深交所还对上述担保债务豁免一事提出诸多质疑。比如，对于信达资管承诺「2024 年度不会申请执行奥园美谷的资产」，深交所要求公司结合前述诉讼进展等，说明信达资管是否已就前述责任豁免事项相应变更其诉讼或执行请求，前述责任豁免安排是否与实际诉讼执行结果相冲突。</p><p>此外，上述债权中，担保方并非*ST 美谷一家，但目前信达资产广东分公司仅单方面豁免*ST 美谷一家相应的担保责任。深交所要求*ST 美谷须结合债权债务的相关协议等，说明各担保人或责任人之间，是否属于连带共同担保；该笔豁免是否对其他担保人或责任人也产生效力，其他担保人或责任人在承担相应偿还责任后，是否有权向*ST 美谷请求按照约定或比例分担相应份额。</p><p>根据*ST 美谷 12 月 30 日的关注函回复公告，目前 11 项债权尚未有案件进入执行阶段，公司已在起草相关变更诉讼请求文件，后续将陆续向案件受理法院提交。不过，*ST 美谷也指出，如若信达资管违反上述承诺，公司将面临即时被司法强制执行、形成被动资金占用、以及被实施其他风险警示的多个风险。</p><p><strong>*ST 美谷股票「披星戴帽」便与信达资管的债务纠纷有关。</strong></p><p>因 2022 年度经审计的期末净资产为负值、2022 年财报被出具无法表示意见的审计报告，自 2023 年 5 月 5 日起，*ST 美谷被实施「退市风险警示」和「其他风险警示」，股票简称由「*奥园美谷」变为「*ST 美谷」。</p><p>根据年报数据，2022 年三季度末*ST 美谷的净资产尚为 13.29 亿元，到了 2022 年末其净资产迅速缩水为-1.61 亿元。这便是因为信达资管在 2022 年 4 月起对*ST 美谷提起多项诉讼，要求该公司对前述 11 项债务承担连带或违约责任。2022 年，*ST 美谷就为此计提预计负债 14.77 亿元。</p><p>截至 2023 年三季度末，*ST 美谷净资产进一步缩水为-2.09 亿元。这也意味着，如该笔负债未能解决，*ST 美谷 2023 年净资产为负值基本已板上钉钉。</p><p>而根据深交所现有规定，若 2023 年度经审计的期末净资产为负值或者追溯重述后 2023 年度期末净资产为负值，或 2023 年度的财务会计报告被出具保留意见、无法表示意见或者否定意见的审计报告，*ST 美谷股票将在 2023 年年度报告披露后，因触及财务类退市指标而终止上市交易。</p><p>而若上述 7.28 亿担保债务被豁免的承诺最终兑现，则*ST 美谷 2023 年净资产将由负转正。不过公司是否真的能「保壳」成功，还是以其今年 4 月 26 日披露的 2023 年年报中经审计的财务数据和年报审计报告为准。</p><p>1 月 31 日，*ST 美谷股价一字跌停，收于 3.61 元/股。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758265.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10758265.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[庞宇 PY]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[「上海转型金融目录「使用说明解读：首批支持哪些行业？如何推动落地实践？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670284872608500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>推动转型金融与绿色金融协同互补。推动转型金融与绿色金融协同互补。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月 31 日下午，上海市委金融办会同人民银行上海总部、国家金融监管总局上海监管局、市发展改革委等部门召开新闻通气会，对前期联合印发的《上海市转型金融目录（试行）》（以下简称《目录》）及《上海市转型金融目录（试行）》使用说明进行解读。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据悉，转型金融概念由经济合作与发展组织在 2019 年率先提出。</span></span><span><span>2022</span></span><span><span>年 11 月 G20 峰会通过的《G20 转型金融框架》成为引导各个国家制定框架和金融机构开展业务的纲领性文件。结合各国际组织的释义，可理解为是金融机构通过资金支持高碳行业向低碳转型的金融服务，推动经济向绿色、低碳、可持续方向转型发展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，中国人民银行正在研究制定煤电、钢铁、建筑建材、农业几个重点行业转型金融标准。地方层面，湖州、重庆等相继发布转型金融支持活动目录，上海在 2023 年 12 月 21 日印发《目录》，2024 年 1 月 1 日起生效。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>为各行业</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><strong><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>设定降碳准入值和先进值</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></strong></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在此次新闻通气会上，上海市委金融办副主任林文杰介绍道，本次将水上运输业、黑色金属冶炼和压延加工业、石油加工业、化学原料及化学制品制造业、汽车制造业和航空运输业等六大行业纳入首批上海转型金融目录支持行业，结合产业发展及转型具体需求，进一步明确细分行业，聚焦支持范围，为金融机构快速识别转型主体提供有益参考。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670284872608500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，《目录》参考国家及本市减排目标，为各行业设定降碳准入值和先进值，作为申请转型金融支持的挂钩指标，防止出现「假转型」；以正面清单为主，指明行业范围、降碳路径、技术，以使用说明原则兜底为辅，对于采用《目录》外降碳路径和技术但符合相关条件的转型主体，允许其参照《目录》申请转型金融支持；使用说明建立差异化信息披露分级体系。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示：</span></span></span><span><span><span>下一步，市委金融办将按照中央金融工作会议关于增强上海国际金融中心竞争力和影响力的要求，最大化发挥市场配置和政府引导有机结合的作用，全力支持金融要素流向经济社会绿色低碳转型的重要领域，并会同相关金融管理部门在沪机构、相关委办局、金融市场、金融机构等共同做好《目录》落地工作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>人行上海总部调查统计研究部副主任王长元表示，此次《目录》的出台，是地方转型金融标准的一次重要尝试。</span></span><span><span>后续，人民银行上海总部将携手相关部门积极推动《目录》落地实施，指导金融机构使用转型金融目录，鼓励转型主体参考《目录》制定科学合理可行的转型计划，进一步优化金融机构环境信息披露，继续用好碳减排支持工具等货币政策工具，并研究将转型金融纳入评价体系。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国家金融监管总局上海监管局</span></span><span><span>普惠金融处副处长林玲表示，《目录》的发布，将进一步引导传统碳密集型行业稳妥有序转型，推动转型金融与绿色金融协同互补，助力打造上海国际绿色金融枢纽，提升上海国际金融中心综合竞争力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市发展改革委</span></span><span><span>资源节约和环境保护处处长</span></span><span><span>郭建利指出，下一步，市发展改革委将围绕双碳目标和绿色低碳转型，落实《上海市发展方式绿色转型促进条例》，推动制定一批绿色转型重大制度；持续推动落实碳达峰「十大行动」，助力「1+1+N」政策文件体系落地；探索开展碳排放双控试点，推动能耗双控转向碳排放双控相关制度建设；推动打造绿色低碳供应链；推进举办第二届上海国际碳中和博览会。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>交通银行总行授信管理部总经理樊燊作为代表发言，交行将积极推动提升目录层级，配套做好航运业转型金融服务标准研究；加快服务方案设计，力争在一季度推出交通银行服务航运产业链绿色低碳转型方案；加强产品和服务创新，推动目录所涉及行业的首单业务落地；加快自身绿色智能识别系统、ESG 评价系统建设，加强转型金融业务全流程管理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4>为何选择六大行业进行转型路径和技术梳理？</h4><p>什么是转型金融？转型金融和绿色金融的关联是什么？</p><p>GF60 首席经济学家张俊杰：从绿色金融和转型金融关联上看，两者均属可持续金融范畴，传统的绿色金融大部分支持纯绿或接近纯绿的经济活动；转型金融重点服务具有显著碳减排效益的产业和项目，为高排放或难以减排领域的低碳转型提供合理必要的资金支持。转型金融通过弥补传统的绿色金融对高碳企业支持不足的缺陷，成为可持续金融体系的有效补充。</p><p>《上海市转型金融目录（试行）》的编制目的、主要目标是什么？适用范围主要有哪些？&nbsp;</p><p>GF60 首席经济学家张俊杰：《目录》主要适用于上海市行政区域内的金融支持特定主体低碳转型活动相关工作，为金融支持转型活动提供明确的识别指南，引导金融资源精准流向低碳转型的重点领域。这不仅有助于提高金融支持的效率，还有助于推动相关产业和企业实现更快速、更有效的低碳转型。与《目录》同时下发的《使用说明》还为转型主体提供了科学规划转型活动的指导，鼓励企业积极有序推进低碳转型。值得注意的是，该文件并不适用于转型主体的信用评级或偿付能力评价。</p><p>《上海市转型金融目录（试行）》对六大行业进行了转型路径和技术梳理，选择这六大行业的原因有什么？</p><p>GF60 首席经济学家张俊杰：纳入这些行业主要有几点考虑：第一、综合国内转型发展的基本情况，结合上海市节能转型重要战略目标，以工业产值规模和碳排放情况为核心要素，优先选择国民经济影响大、碳排放占比较高或强度较为突出的行业，以发挥转型对关联行业的传导效果和对经济社会的引领作用。第二、注重经济性和操作性，综合考虑行业转型标准相对完善、转型路径相对丰富、转型技术相对成熟及自身转型意愿强烈的行业，保障《目录》可操作、可落地，成本经济可控，力求实现《目录》效用最大化。</p><p>此外，《上海市转型金融目录（试行）》重点提到了「差异化信息披露分级体系」。</p><p>GF60 首席经济学家张俊杰表示，根据金融机构风险控制需要、不同融资额度披露需求、不同规模和盈利能力的转型主体实际具备的差异化披露能力，《目录》对转型主体融资信息披露采用分级披露原则，提高了整个转型金融市场的透明度，有助于建立信任和信心。金融机构可以要求条件成熟企业披露完整信息，如范围 1、2、3 的碳排放数据；对于能力相对薄弱的中小企业，则可适度降低等级要求、降低企业转型压力，大大提升了《目录》落地的实操性。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:20:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758377.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10758377.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[冯赛琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[1 月 31 日投资晚报 | 温氏股份预计 2023 年净亏损 60 亿元-65 亿元，9 天 8 板中视传媒可能存在短期涨幅较大后下跌风险，拉卡拉 2023 年净利润同比扭亏]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="1 月 31 日投资晚报 | 温氏股份预计 2023 年净亏损 60 亿元-65 亿元，9 天 8 板中视传媒可能存在短期涨幅较大后下跌风险，拉卡拉 2023 年净利润同比扭亏" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170649030540084500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今晚，这些重要的投资信息你需要知道。今晚，这些重要的投资信息你需要知道。</p><h3><strong>&nbsp;【大盘行情】</strong></h3><ul><li><span>周三（2024 年 1 月 31 日），</span><span>A</span><span>股全天行情区间震荡，上证指数收跌 1.48%，报 2788.55 点，成交额 3556 亿元；深证成指收跌 1.95%，报 8212.84 点，成交额 4026 亿元；创业板指收跌 0.66%，报 1573.37 点，成交额 1666 亿元。北证 50 指数收跌 0.18%，报 838.85 点，成交额 91 亿元。</span></li><li><span>周三（2024 年 1 月 31 日），港股行情全天震荡走弱，恒生指数收跌 1.39%，报 15485.07 点；恒生科技指数收跌 3% 险守 3000 点，报 3005.8 点。</span></li></ul><h3><strong>【资金流向】</strong></h3><ul><li><span><span>沪深两市全天成交额合计 7583 亿元，较上一交易日增量 946 亿元。其中，沪市成交额 3556 亿元，深市成交额 4026 亿元。宁德时代成交额居首，为 89.4 亿元。其次是贵州茅台、药明康德、昆仑万维、隆基绿能，成交额分别为 47.7 亿元、36 亿元、35.2 亿元、30.6 亿元。</span></span></li><li><span><span>北向资金今日净买入 37.01 亿元。宁德时代、贵州茅台、赛力斯分别获净买入 11.92 亿元、2.87 亿元、2.58 亿元。药明康德净卖出额居首，金额为 3.26 亿元。</span></span></li></ul><h3><strong>【重要新闻】</strong></h3><p>【中共中央政治局：要抓好高质量发展这个首要任务，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长】中共中央政治局 1 月 31 日召开会议，会议强调，2024 年是新中国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，全国人大常委会、国务院、全国政协、最高人民法院、最高人民检察院党组要以<span><span>习近平</span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持党中央集中统一领导这个最高政治原则，紧紧围绕推进中国式现代化这个最大的政治，持续抓好党的二十大战略部署的贯彻落实。要抓好高质量发展这个首要任务，深化改革开放，确保中央经济工作会议确定的重点任务落地落实，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。要树牢造福人民的政绩观，增进民生福祉，维护社会公平正义。要统筹高质量发展和高水平安全，坚持底线思维，增强斗争意识，提高斗争本领。要认真履行全面从严治党主体责任，带头贯彻执行中央八项规定及其实施细则精神，以身作则、率先垂范，把党的自我革命抓具体、抓深入。中央书记处要强化政治担当，扎实履职尽责，加强自身建设，继续高质量完成好党中央交办的各项任务。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 13:11:50 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10741016.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10741016.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面研究部]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[对外投资仍「拖后腿」，三六零预计去年亏损最高 5.5 亿元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/范剑磊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221116/1668564489393_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>预计归母净利润同比减亏 75.05% 至 83.21%。预计归母净利润同比减亏 75.05% 至 83.21%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>三六零（601360.SH）预计 2023 年归母净利润仍为亏损，但是较上年度有较大变化，主要受投资损益负向影响。</p><p>1 月 30 晚间披露年度业绩预告之后，1 月 31 日，三六零股价全天走低，最终收于 6.83 元/股，收跌 6.57%。</p><p>业绩预告显示，经财务部门初步测算，<strong>三六零预计 2023 年度实现归属于母公司所有者的净利润约为-5.5 亿元至-3.7 亿元</strong>；预计实现归属于母公司所有者的扣除非经常性损益的净利润约为-8.5 亿元至-5.7 亿元。</p><p>虽然预计 2023 年度归母净利润为亏损，但是相比于上一年度有了较大幅度的减亏。在上一年度（2022 年度），三六零实现的归属于母公司所有者的净利润为<strong>-22.04 亿元</strong>，归属于母公司所有者的扣除非经常性损益的净利润为<strong>-18.64 亿元</strong>。</p><p>前后两个年度的归母净利润相互比较，可以看到，三六零在 2023 年度的亏损大幅收窄，<strong>预计比 2022 年度归母净利润减亏 75.05% 至 83.21%</strong>。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221116/1668564489393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于亏损大幅收窄且业绩预亏的主要原因，<strong>三六零的阐述较以往较为简短</strong>：「报告期内，公司营业收入较去年同期略有下降，整体毛利与去年同期基本持平。本年度业绩预计亏损主要受投资损益影响暨部分合联营企业亏损较大所致。」</p><p>在此之前，三六零最新的业绩预告为 2023 年 7 月 14 日披露的《2023 年半年度业绩预告》。当时，三六零预计其 2023 年半年度实现归母净利润约为-2.3 亿元，实现归母扣非净利润约为-2.5 亿元。上年同期（2022 年半年度），三六零实现归母净利润-3.98 亿元，归母扣非净利润-5.05 亿元。相比之下，2023 年半年度业绩预告中，三六零预计的归母净利润亏损也有大幅收窄。</p><p><strong>在 2023 年半年度业绩预告中，三六零对「本期业绩变动的主要原因」作了较大篇幅的阐述。</strong>其中包括主营业务影响和投资相关影响两大方面，「营业总收入下滑的主要原因为互联网广告及服务业务受行业下滑影响，延续下滑趋势」；「公司确认投资损益及公允价值变动损益共计约-2.3 亿元，主要因部分合联营企业亏损较大所致」。当时，三六零表示，剔除投资损益及公允价值变动损益的影响，其主营业务基本实现盈亏平衡。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669885498908500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年年度业绩预告和半年度业绩预告对业绩变动主要原因的阐述。图片来源：三六零公告</figcaption></figure><p>根据 2023 年度业绩预告，三六零在营业收入较去年同期略有下降且整体毛利与去年同期基本持平的情况下，归母净利润出现大幅减亏，跟投资损益影响暨部分合联营企业亏损有较大关系。</p><p>比如说，2022 年度三六零的归母净利润为亏损 22.04 亿元，主要受投资收益为负数的影响。2022 年年报显示，三六零在该年度的投资收益为-12.93 亿元，变动比例达-944.04%。这是受权益法核算的合众汽车亏损的影响，以及处置 Opera Limited 项目产生的投资损失的影响。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170669894620937400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022 年度投资收益变动情况。图片来源：三六零公告</figcaption></figure><p>在 2022 年度投资收益中，三六零对联营企业和合营企业的投资收益为-9.46 亿元，相比于 2021 年的投资收益及合联营企业的投资收益均为正数，2022 年由此出现巨额亏损不足为奇。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170669899384988400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022 年度投资收益的情况。图片来源：三六零公告</figcaption></figure><p><strong>进入 2023 年以后，三六零在半年报、三季报披露的投资收益亏损额均比较大。</strong>2023 年半年报显示，<strong>上半年的投资收益为-2.06 亿元</strong>，其中权益法核算的长期股权投资收益（即合联营企业投资收益）就达到 2.10 亿元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170669903240993600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 上半年投资收益的情况。图片来源：三六零公告</figcaption></figure><p>在上半年的基础上，<strong>2023 年三季报披露的投资收益为-3.85 亿元</strong>，其中对联营企业和合营企业的投资收益为-3.71 亿元。那么，三六零预计 2023 年度实现归母利润约为-5.5 亿元至-3.7 亿元，业绩预亏「主要受投资损益影响暨部分合联营企业亏损较大所致」，也是延续了前三季度以来的情况。</p><p>近年来，三六零各年度归母净利润出现连续下滑，从 2019 年的 59.80 亿元下降至 2020 年、2021 年的 29.13 亿元和 9.02 亿元，再到 2022 年亏损 22.04 亿元及 2023 年预亏，净利润并未向好。值得注意的是，未出现亏损的 2019 年至 2021 年三个年度，三六零的投资收益分别为 30.27 亿元、5.39 亿元和 1.53 亿元，其中对合联营企业的投资收益分别为 0.81 亿元、2.95 亿元和 0.88 亿元。2022 年和 2023 年前三季度出现亏损时，三六零的投资收益也是亏损的。</p><p>2022 年年末，三六零的长期股权投资为 34.28 亿元，仅包含联营企业，而合营企业的期末余额为零。在联营企业的被投资单位中，期末余额最大的是天津金城银行股份有限公司 15.04 亿元，其次是合众新能源汽车股份有限公司 10.18 亿元。另一个被投资单位 Opera Limited 的期初余额 13.48 亿元，已经在 2022 年全部股权出售，交易价格折合人民币 9.13 亿元，该项投资期末余额为零。</p><p>在 2022 年的基础上，2023 年三季报显示，<strong>截至 2023 年 9 月 30 日，三六零的长期股权投资有 33.29 亿元，比 2022 年年末有所减少，在总资产中的占比为 8.47%</strong>。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 12:20:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10757928.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10757928.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[胡振明]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一口气亏掉三分之一营收，四维图新预计去年亏损扩大两倍]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240130/1706620944539_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年预亏 9.77 亿元至 12.21 亿元。2023 年预亏 9.77 亿元至 12.21 亿元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">胡振明</span></p></blockquote><p>四维图新（002405.SZ）去年亏损加剧。</p><p>1 月 29 日晚间，该公司发布了 2023 年度的业绩预告，<strong>预计 2023 年归母净利亏损 9.77 亿元至 12.21 亿元</strong>，<strong>同比亏损扩大了 190.40% 至 263.01%</strong>，智云业务、智舱业务因市场竞争、调整聚焦等因素影响，收入同比下降。上年同期，四维图新的归母净利润为亏损 3.36 亿元。</p><p>四维图新预计，<strong>2023 年度扣非后净利润为亏损 10.74 亿元至 12.89 亿元，比上年同期下降了 267.01% 至 205.84%</strong>。上年同期，四维图新的扣非后净利润为亏损 3.51 亿元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/17066209987180300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>业绩预告的情况。图片来源：四维图新公告</figcaption></figure><p>四维图新表示，在 2023 年，汽车供应链相关企业产品单价持续下降；为了应对市场变化，聚焦汽车智能化业务，发展核心产品及开拓市场，变革运营管理，四维图新逐渐从产品提供商转型成为解决方案提供商。</p><p>2023 年度，四维图新进一步明确了以「智驾」为龙头的业务主线；智能驾驶软硬一体产品搭载数量持续提升，智驾业务收入同比增长；MCU 芯片持续放量，销量同比增加；不过，智云业务、智舱业务因市场竞争、调整聚焦等因素影响，收入同比下降。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240130/1706620944539.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>四维图新认为其利润的亏损是多种因素导致的。一方面，市场竞争导致四维图新的产品毛利不断受到挤压而下滑；另一方面，为积极应对市场变化，持续推进管理及组织优化，加强客户属地化服务，致使管理费用、销售费用等同比增加；此外，四维图新的部分参股公司亏损，均对其短期业绩产生一定负向影响。</p><p>面对经营亏损，四维图新表示在 2024 年将继续聚焦主业并执行各项降本增效措施，合理控制预研性质的研发投入，进一步提升资源利用率，着力提升盈利能力。</p><p>在主营业务上，四维图新在汽车智能化领域以智驾为龙头解决方案，发展智云、智驾、智舱、智芯四大解决方案，同时聚焦智能交通、数字孪生城市解决方案。</p><p>智驾业务方面，四维图新通过智能驾驶软硬件一体和智能驾驶计算平台等产品，助力客户实现不同级别的智能驾驶功能，并针对智能驾驶提供软硬一体产品。</p><p>智芯业务是四维图新面向汽车车身控制域、智能驾驶域、智能座舱域、底盘域、动力域等使用场景及量产需求，设计、研发并销售汽车电子芯片。</p><p>智云业务是四维图新面向智能汽车和智慧交通场景提供动态的 MaaS 地图服务及解决方案。智舱业务是围绕交通场景中的「车-路-人」，构建从地图、动态内容、云端大数据到车端的完整车联网生态链，为乘用车客户提供软件、硬件和软硬一体化解决方案以及运营服务。</p><p>在地图相关业务和技术方面，四维图新与百度的著作权纠纷在近期的《关于公司诉讼百度著作权侵权及不正当竞争二审终审判决胜诉的公告》披露后才宣告「尘埃落定」。</p><p>四维图新作为原告就与被告北京百度网讯科技有限公司、百度在线网络技术（北京）有限公司、百度云计算技术（北京）有限公司的著作权侵权及不正当竞争纠纷提起诉讼，法院于 2017 年 11 月 22 日正式受理，并于 2020 年 7 月 22 日依法公开开庭审理。</p><p>四维图新与北京百度网讯科技有限公司、百度在线网络技术（北京）有限公司自 2009 年开始在电子地图数据领域开展商务合作，并于 2013 年进一步达成《合作协议》。</p><p>根据该《合作协议》，四维图新授权北京百度网讯科技有限公司、百度在线网络技术（北京）有限公司在协议约定范围内使用四维图新的电子地图作品，并向四维图新支付相应许可费，合同有效期至 2016 年 12 月 31 日。合同到期后，双方未予续约。</p><p>然而，北京百度网讯科技有限公司、百度在线网络技术（北京）有限公司联合其关联企业百度云计算技术（北京）有限公司在《合作协议》终止后，仍然继续使用四维图新提供的电子地图通过电脑终端、手机终端等途径向公众提供电子地图产品，以及超出原有合同范围在车载相关应用上提供电子地图。四维图新认为，上述三被告未经四维图新许可实施了前述侵权行为。</p><p>该案件的一审判决为，被告立即停止侵犯原告四维图新相关图形作品著作权的行为；被告刊登致歉声明，向原告四维图新公开赔礼道歉、消除影响；被告向原告四维图新连带赔偿经济损失 6450 万元；被告向原告四维图新连带赔偿合理支出 926597.5 元。该案二审判决结果为：「驳回上诉，维持原判。」</p><p>四维图新在公告中表示，将根据本次终审判决结果，扣除委托诉讼费后计入公司净利润。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:45:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751984.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751984.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[胡振明]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[公告快评|露笑科技 2023 全年实现扭亏为盈，但隐患出现在第四季度]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="公告快评|露笑科技 2023 全年实现扭亏为盈，但隐患出现在第四季度" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170662904218540000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>第四季亏损约 2900 万元至 5400 万元。第四季亏损约 2900 万元至 5400 万元。</p><p>1 月 30 日晚间，露笑科技（002617.SZ）披露 2023 年度业绩预告，预计 2023 年归母净利润 1.35 亿元至 1.6 亿元，同比增长 152.77% 至 162.55%，上年同期亏损 2.56 亿元；扣非净利润预计 1.23 亿元至 1.48 亿元，同比增长 152.86% 至 163.60%，上年同期亏损 2.33 亿元。</p><p>当晚同时，露笑科技又发布了一则关于股份回购进展情况的公告，显示截至 2024 年 1 月 30 日，露笑科技通过股份回购专用证券账户以集中竞价交易方式已累计回购公司股份 18,459,817 股，已回购股份占公司目前总股本的 0.96%，回购的最高成交价为 8.92 元/股，最低成交价为 5.35 元/股，已累计支付的总金额为人民币 1.39 亿元，占预计回购金额的比例为 46.31%。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:45:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752399.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10752399.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨马可]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[国资「入主」难改颓势，人人乐去年预亏最高 5.2 亿元，资不抵债或被*ST]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/17066192004960200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>人人乐目前已处于资不抵债的境地。人人乐目前已处于资不抵债的境地。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">牛其昌</span></p></blockquote><p><span>「</span><span>民营超市第一股」人人乐（002336.SZ）尚未走出亏损泥潭，如今又面临「披星戴帽」的风险。</span></p><p><span>1</span><span>月 30 日晚间，人人乐发布公告称，经公司财务部门初步测算，预计 2023 年末归属于上市公司股东的净资产为-4.09 亿元至-3.59 亿元，若公司 2023 年度经审计的期末净资产为负值，根据深交所股票上市规则，公司股票将可能在 2023 年年度报告披露后被实施退市风险警示。</span></p><p><span>根据人人乐同一天发布的业绩预告，公司预计 2023 年</span><span>归属于上市公司股东的净利润</span><span>亏损 4.7 亿元-5.2 亿元，上年同期亏损 5.07 亿元。在零售业整体复苏的背景下，人人乐表示，报告期内，受外部市场及内部经营诸多不利因素叠加影响，收入持续下降，经营业绩不及预期。</span></p><p><span>「</span><span>公司于 2023 年第四季度完成了股票协议转让后董事会及经营班子改组换届，各项改革正在加快推进之中，收入下滑已经得到初步控制，但暂未形成规模效应。」人人乐表示。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/17066203703009900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年，人人乐继续深陷亏损泥潭。来源：同花顺</figcaption></figure><p><span>公开资料显示，人人乐发家于广东深圳，前身为深圳市人人乐连锁商业有限公司，是一家特大型连锁商业企业，主要从事大卖场、综合超市及百货的连锁经营业务，2010 年 1 月登陆深交所上市。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/17066192004960200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2022 年 8 月 8 日，人人乐股东深圳浩明集团、深圳人人乐咨询公司、何金明、张政与公司控股股东西安曲江文投集团（下称「曲江文投」）的一致行动人</span>西安通济永乐商业运营管理有限公司<span>（下称「永乐商管」）签署了《股份转让协议》。按照协议约定，永乐商管按照每股 5.88 元受让人人乐无限售 A 股股份 1.73 亿股，占上市公司股份总数的 39.29%。</span></p><p><span>2023</span><span>年 7 月 17 日，公司收到永乐商管的告知函以及中国证券登记结算有限公司出具的《证券过户登记确认书》，本次股份转让已通过深交所合规性审核，上述交易落定。截至 2023 年三季度末，永乐商管直接持有人人乐 1.73 亿股，占上市公司股份总数的 39.30%，成为人人乐第一大股东。曲江文投合计持有人人乐 2.66 亿股股份，占上市公司股份总数的 60.44%。</span></p><p><span>人人乐对此表示，曲江文投利用其自身资本优势以及在文化、旅游及教育板块的相关资源优势为上市公司赋能，支持上市公司改善经营状况，提升经营业绩，实现可持续高质量发展。同时通过进一步巩固对上市公司的控制权，提高国有资本配置和运营效率。</span></p><p><span>然而，国资的入主并没有为人人乐带来立竿见影的效果，在零售行业整体复苏的背景下，由于自身运营能力的问题以及市场份额的流失，人人乐在 2023 年上半年的亏损面甚至进一步扩大。</span></p><p><span>不仅如此，人人乐的财务状况也面临进一步恶化。截至 2023 年三季度末，人人乐的资产负债率由 2022 年的 97.72% 进一步攀升至 108.70%，已处于资不抵债的境地。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170662178254592800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截至 2023 年三季度末，人人乐的资产负债率由 2022 年的 97.72% 进一步攀升至 108.70%，已沦落到资不抵债的境地。来源：同花顺</figcaption></figure><p><strong><span>为了缓解人人乐的经营压力，国资入主后曾抛出一份定增方案。</span></strong></p><p><span>2023</span><span>年 8 月 24 日，人人乐发布公告称，计划通过增发股票的方式向特定投资者发行募集资金总额不低于 6 亿元且不超过 17.75 亿元，上述资金在扣除发行费用后将全部用于补充流动资金。</span></p><p><span>界面新闻注意到，此次股票发行价格为 13.45 元/股，较彼时收盘价折价约 11.51%，发行对象为第一大股东永乐商管，永乐商管将自筹资金以现金方式认购。</span></p><p><span>人人乐表示，「通过本次向特定对象发行股票募集资金补充流动资金，可以增强公司的资金实力，缓解公司的偿债压力，降低公司的财务费用支出，优化公司资本结构，增强公司抗风险能力，促进公司持续、稳定、健康的发展。」</span></p><p><span>而截至目前，这一关乎人人乐能否止血的定增事项暂无下文。</span></p><p><span>值得关注的是，永乐商管目前已几乎将所持人人乐股份全部质押。2023 年 12 月 7 日，据人人乐披露，永乐商管质押股份数量占其所持公司股份数量比例达到 99.97%，质押融资是其整体资金安排需要，与上市公司生产经营需求无关。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 00:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751817.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751817.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[牛其昌]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[「最贵 ST 股」*ST 左江涉嫌重大财务造假，停牌前连续两日 20CM 涨停]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图片/匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661240518898700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>覆盘后股价将如何？覆盘后股价将如何？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>曾经的「最贵 ST 股」*ST 左江（300799.SZ）爆出涉嫌财务造假大雷。</p><p>证监会官网 1 月 29 日消息，2023 年 11 月 24 日，证监会对退市风险公司*ST 左江立案调查。现已初步查明，*ST 左江 2023 年披露的财务信息严重不实，涉嫌重大财务造假。该案目前正在调查过程中，证监会将尽快查明违法事实，依法严肃处理。</p><p>证监会始终将保护好投资者特别是中小投资者合法权益作为一切工作的出发点和落脚点。上市公司财务造假严重误导中小投资者交易决策，必须予以严厉打击。证监会将继续保持「零容忍」执法高压态势，从严从快查处各类造假行为，强化行政民事刑事立体追责。严格执行退市制度，使造假「保壳」者「应退尽退」，让造假乱市者付出惨痛代价。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240130/117c1ca0060679af20b9f5e2e9cc87e3_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：证监会官网消息</figcaption></figure><p>想要保壳或是*ST 左江财务造假的原因，公司目前可能触及多项退市指标。</p><p>首先，*ST 左江可能触及财务退市红线。在被实施退市风险警示后，若首个会计年度经审计的净利润为负值且营业收入低于 1 亿元将被终止上市。2023 年前三季度公司实现营业收入 3372.21 万元，亏损 9732.73 万元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661240518898700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其次，*ST 左江 2022 年年度报告的审计报告意见类型为保留意见，形成保留意见的基础为公司部分应收账款会计师未能实施现场访谈，亦未能取得函证回函，无法判断相关应收账款的可回收性。若如该事项导致公司 2023 年年度财务报告被出具保留、无法表示意见或否定意见的审计报告，公司股票将面临被终止上市的风险。</p><p>最后，2022 年审计报告显示*ST 左江持续经营能力存在不确定性。目前公司相关财务指标尚未改善，持续经营能力存在不确定性。</p><p>*ST 左江或是在芯片领域进行财务造假。据年报，公司主要从事信息安全领域相关的软硬件平台、板卡和芯片的设计、开发、生产与销售。公司销售的主要产品为网络安全全领域的智能硬件主机、自研的安全系列软件和基于可编程数据处理芯片研发的相关产品。</p><p>自 2021 年起，*ST 左江不断称正进行 DPU 芯片的研发。有着芯片概念的加持，2023 年*ST 左江股价高歌猛进，最高触及 299.80 元/股，公司市值也突破 300 亿元。</p><p>2023 年 10 月 25 日*ST 左江披露三季报后，深交所就公司芯片业务、财务数据等下发三季报问询函。但公司迟迟未对问询函进行回复，数次延期回复。2023 年 12 月 12 日公司披露对深交所关注函的回复，其中显示了公司芯片业务的真实情况。</p><p>问询函回复显示，*ST 左江首批出售的 400 片 DPU 芯片大部分仍在终端客户仓库中。</p><p>*ST 左江 2023 年 1 月确认 1261 万元 DPU 芯片销售合同，销售内容为 400 片 DPU 芯片，交易对手为北京昊天旭辉科技有限责任公司（下称昊天旭辉）。但昊天旭辉仅是贸易分销商，终端用户为北京市巨贤科技贸易有限公司（下称巨贤科技）。</p><p>据年审会计师核查，截至目前巨贤科技所采购的 400 片 NE6000 芯片，其中 370 片储存于仓库，20 片由销售人员进行市场推广，其余 10 片研发领用。也就是说，客户巨贤科技实际用于销售的芯片仅为采购数量的 1/20，其余大部分被存在仓库。</p><p>华安证券曾发布研报称，*ST 左江是国内 DPU 技术领先的企业。既然「国内领先」，为何产品大部分滞销于仓库？</p><p>芯片销售真实情况真相大白，*ST 左江股价自 12 月 13 日起连续五个交易日 20CM 跌停，一路跌入谷底，一度跌至 20.6 元/股。</p><p>值得一提的是，*ST 左江计划变更审计机构。1 月 16 日公司公告称，因原审计机构大信会计师事务所预计无法在公司指定时间内完成 2023 年度审计工作，向公司提出辞任 2023 年年报审计工作。公司计划聘任亚太（集团）会计师事务所（特殊普通合伙）为公司 2023 年度审计机构。</p><p>此外，近期*ST 左江财务总监辞职。1 月 20 日公司财务总监周乐午辞职，其自 2016 年 5 月起便担任公司财务总监，至今已有七年。</p><p>1 月 22 日-23 日，*ST 左江股价连续两个交易日 20CM 涨停，公司申请自 1 月 24 日起停牌核查，预计停牌时间不超过 5 个交易日。如今财务造假大雷爆出，公司股价后续走势又将如何？</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 13:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750911.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750911.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李昊 LH]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】抖音「淘金」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【深度】抖音「淘金」" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610120687988400_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>助贷平台如今的最大竞争对手并非彼此，而是跨界淘金的曾经「卖水人」。助贷平台如今的最大竞争对手并非彼此，而是跨界淘金的曾经「卖水人」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">苗艺伟</span></p></blockquote><p>昔日消费金融行业的<span>「</span>卖水人<span>」</span>抖音也撸起袖子下场淘金了。</p><p>作为助力机构们最大引流平台，抖音正悄然开启自营贷款<span>「</span>加速度<span>」</span>。有数据显示，<span>2023</span>年至<span>2025</span>年，抖音或将以每年增加约<span>2000</span>亿左右的规模实现三年<span> 「</span>三级跳<span>」</span>，<span>2024</span>年字节跳动预计总在贷规模将突破<span>5000</span>亿元大关。</p><h4><span><strong>「</strong></span><strong>卖水人</strong><span><strong>」 </strong></span><strong>下场淘金</strong></h4><p>界面新闻记者注意到，从<span>2020</span>年收购网络小贷牌照以来，抖音旗下控股的中融小贷注册资本已从<span>2020</span>年的仅<span>4</span>亿元，猛增至<span>2023</span>年底的<span>190</span>亿元，成为行业内注资规模最大的小贷平台。</p><p><span>2023</span>年<span>6</span>月，抖音官方披露，旗下自营品牌的<span>「</span>放心借<span>」</span>和<span>「</span>抖音月付<span>」</span>的贷款余额已经飙升至千亿元以上规模。此前，截止<span>2022</span>年底，两个产品的贷款余额为数百亿元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610120687988400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻获取到的多份近期业内交流资料显示，字节跳动曾预计，截至<span>2023</span>年底，抖音平台的在贷余额将达到<span>3300</span>亿元左右，其中，消费贷款产品放心借约<span>2000</span>亿规模，消费分期产品抖音月付也将达<span>800</span>亿左右的规模，此外，抖音还有<span>400</span>亿元左右的小微贷款产品。</p><p>该资料还显示，<span>2024</span>年，字节跳动预计总在贷规模将迅速突破<span>5000</span>亿元大关，主营消费贷产品<span>「</span>放心借<span>」</span>将突破<span>3000</span>亿元规模、抖音月付、小微贷也将纷纷突破千亿大关。</p><p>对于上述多个规模数据，字节相关负责人并未直接回应，而是对界面新闻记者表示，「自营贷款」口径（即由字节的中融小贷直接出资贷款）远小于 3000 亿元规模。此外，在抖音旗下的月付、放心借-小微专享两个由中融小贷和金融机构合作的助贷产品中，由中融小贷直接出资的部分占比很小，合作的金融机构也具有独立审批权。</p><p>在规模飙升之际，抖音自营贷款业务或也面临「成长的烦恼」。</p><p>根据行业监管文件，网络小贷在与金融机构的单笔联合贷款中，网络小贷公司的出资比例不得低于<span>30%</span>。这意味着，网络小贷的联合贷款业务若放款<span>1000</span>亿，字节跳动的出资额要达到<span>300</span>亿左右，目前网络小贷注资的<span>190</span>亿元或已无法满足其未来规模飙升的放贷需求，迫切需要一张杠杆更高、合规程度更高的金融牌照来满足其放贷需求。</p><p><span>2023</span>年<span>6</span>月前后，市场也多次传出字节跳动正在与捷信消费金融接洽收购其股权的传闻，但字节跳动官方迅速对此回应称该传言不属实。</p><p>据界面新闻记者向相关方了解到，字节跳动曾经与捷信有过牌照股权转让的初步接洽，但双方却因多重原因并未谈拢，未来进展也难言乐观。<span>2023</span>年<span>9</span>月，捷信消金母公司捷信集团已将捷信消金<span>46.9</span>亿元股权质押给中国外贸信托，以缓解自身的偿债压力。据测算，被质押的股权占其总股本比例的近<span>70%</span>。</p><p>在与金融机构联合贷款方面，据界面新闻记者了解，目前，除旗下中融小贷之外，抖音放心借已经与<span>48</span>家具有贷款资格的金融机构进行合作放贷。其中不乏招商银行、平安银行、民生银行、光大银行，以及招联消金等大型金融机构。</p><p>但也有业内人士表示，字节跳动尚未能有效拆分自有资金贷款与银行等金融机构提供的信贷服务，二者在产品运营、征信等方面未能有效隔离，乃至对资金与资产有效穿透，让用户更清晰了解产品用途、服务提供方和贷款属性。</p><p><strong>助贷机构流量依赖症待解</strong></p><p>抖音与贷款业务的紧密连接最早可追溯到<span>2020</span>年前后。</p><p>彼时，一些头部助贷机构、持牌消费金融平台，甚至无资质贷款机构，已经先知先觉，通过抖音平台投流来迅速获取客户，这类金融贷款机构就成为抖音涉足金融流量业务收入的重要来源。</p><p><span>2020</span>年，抖音还拿下一张网络小贷牌照<span>——</span>中融小贷，自营贷款雄心初显。</p><p>一位负责助贷机构流量投放的经理向界面新闻记者表示，<span>2021</span>年前后，抖音还未成立专门的金融业务部，但已经设立专门的金融业务条线和销售部门负责金融机构流量投放和客户<span>「</span>过筛<span>」</span>。</p><p>过去数年之间，这些率先在抖音投流的金融助贷平台所获得的增长红利不言而喻，<span>「</span>流量<span>+</span>金融<span>」</span>支撑起这类平台迅速扩大市场的一个核心公式。但线上获客的甜头却包裹着愈发苦涩的外衣，伴随着线上流量价格越来越昂贵，部分助贷平台已对抖音投流形成了严重的路径依赖。</p><p>上述负责流量投放的经理透露，此前，从抖音获取的新客户数量曾经一度占到公司全部新获客户的九成左右，在抖音广告营销费用占其公司总营销费用也近九成。目前，抖音虽非绝对大头，仍然占公司新获客户的一半以上。</p><p><span>「</span>我们肯定不希望被一个平台死死绑定，也在主动尝试在其他流量平台投放。<span>」</span>他表示，抖音的流量价格已经相当高，边际效应也逐步递减，那些接受贷款利率<span>24%~36%</span>的客户群体，件均获客成本保守估计已经远超<span>2000</span>元。</p><p>他也表示，公司也曾尝试包括<span>B</span>站、小红书、快手平台投流之后，却失望发现效果不如抖音。以某中视频网站为例，虽然其信用卡营销较为成功，但用户画像却与该平台网络贷款平台的客户相去甚远，营销部门因获客反馈太差而迅速终止合作。此外，另一家短视频平台也被证实，同样流量费用投入的情况下，客户质量远逊于抖音。</p><p>界面新闻记者也获悉，随着金融机构流量大手笔投放的增长，抖音也主动与金融机构进行联合建模、战略合作等，进行更大范围的金融智能化营销。</p><p>例如，抖音通过联合建模，介入金融业务中的核心风控环节，抖音与助贷平台双方通过借贷意愿模型、风险前置模型等进行匹配，自对不同的客户匹配不同的销售策略，在精准化营销方面也相较于其他类型流量平台更进一步。</p><p>抖音的自营贷款类金融业务让其他无自有线上场景的助贷平台<span>「</span>焦虑<span>」</span>加倍，另一方面，金融类黑灰产视频在抖音「猖獗」。</p><p>界面新闻记者从多家助贷平台的贷后管理人士处获悉，<span>2023</span>年以来，通过伪装成律师事务所等形式，教唆贷款用户以代理维权、批量投诉的方式拒不还贷的金融黑灰产在抖音平台也越来越多。</p><p>多位助贷平台公司的贷后负责人对界面新闻记者表示，不少金融贷款客户在获得贷款广告推送之后，往往接下来还能刷到这些黑灰产公司的投流，成为公司坏账增加、催收困难的重要原因。</p><p>一位上市助贷平台副总裁向界面新闻记者表示，抖音完全可以识别出哪些用户看过反催收、反投诉的黑灰产视频，并将这些<span>「</span>风控数据<span>」</span>运用于抖音平台的自营贷款业务。助贷平台们希望，这套甄别看过黑灰产内容的系统接口可以向他们开放。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610251893278700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图 1 ~5 ，抖音上的金融黑灰产内容</figcaption></figure><p>界面新闻记者发现，抖音平台内的黑灰产内容，包括攻击称某借款平台利息超过国家红线，以其不合规、不受法律保护为由，引导借款人不还款或进行逾期协商；或以律师、专业委托代理机构提供咨询、委托代理为名，在短视频发布广告，披露各平台客服电话、行业监管单位电话，引导借款人进行投诉举报；此外，还有伪装成<span>「</span>负债同路人<span>」</span>，以现身说法分享逾期协商的经验技巧，并推销委托代理公司，以及伪造暴力催收录音或者聊天记录，在短视频平台获客，恶意引发客户与平台之前的矛盾。</p><p>对此，抖音方面对界面新闻记者表示，对于涉及黑灰产的广告，平台已经制定了规则，不允许该类广告，而对于类似黑灰产内容的关联推荐「已经管得很严了，还在回查」。</p><h4><span><strong>在「</strong></span><strong>红海</strong><span><strong>」</strong></span><strong>市场逆势扩张</strong></h4><p><span>2023</span>年<span>12</span>月，波士顿咨询发布一份报告显示，随着我国消费金融多年的高速扩张，消费金融在整体目标人群（约等于总就业人口）中渗透率已经接近<span>50%</span>，此前高增长的黄金时代已经宣告结束，迈入存量经营的白银时代，未来五年市场增速预计仅在<span>7%</span>左右。</p><p>面对线上消费金融已成<span>「</span>红海市场<span>」</span>，不少头部助贷平台选择待在舒适圈内保守运营。这意味着，其绝大多数在贷用户是已在平台有过贷款记录的存量客户，全新客已经占比甚低，而其他助贷平台为了自身平台的新客增长，仍不得不在抖音平台投流，通过不断提供更低的贷款利率、更高的授信额度等贷款条件，互相争夺对方客户。</p><p>然而，这些助贷平台的最大竞争对手却并非彼此，而是跨界淘金的曾经<span>「</span>卖水人<span>」</span>。一位上市助贷机构负责人也对界面新闻表示，<span>2023</span>年以及未来，抖音平台的放量增长并不让人意外。</p><p>他表示，在宏观资金面愈发宽松而优质信贷资产相对稀缺的情况下，抖音近乎无限的低成本流量，以及相对高质量的用户，成为越来越多金融机构的合作之选。<span>2023</span>年以来，已经有越来越多知名地区城（农）商行乃至股份制银行，上门主动要求进行贷款合作，几乎每个礼拜都有，这在以前几乎不太可能出现。作为超大型流量平台，抖音的资金端合作伙伴只会更多，还可以获得更优惠的合作利率和条件。</p><p><span>「</span>这让我想起了数年之前的蚂蚁金服，门口永远有银行在排队，希望得到合作贷款等各种合作机会。而此时此刻，恰如彼时彼刻。<span>」</span>他表示。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 02:15:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723634.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723634.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[苗艺伟]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[蝉联全球新能源汽车销冠！比亚迪去年卖了 302 万辆车，预计最高赚 310 亿元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：界面图片/匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170653218099816700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>股价却创近几年新低。股价却创近几年新低。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李昊</span></p></blockquote><p>比亚迪（002594.SZ）交出上市以来最好成绩单。</p><p>1 月 29 日晚，比亚迪发布 2023 年业绩预告，期内公司实现归属于上市公司股东的净利润 290 亿元-310 亿元，同比最高增长约 86%；实现归属于上市公司股东的扣非净利润 274 亿元-297 亿元，同比最高增长约 90%。</p><p>这样的业绩表现基本符合市场预期。iChoice 数据显示，机构对比亚迪 2023 年净利润预测平均值为 283.32 亿元，与公司业绩预告中值相差无几。</p><p>整体来看，新能源汽车行业继续保持高速增长态势，比亚迪新能源汽车销量再创历史新高，进一步巩固了全球新能源汽车销量第一的领先地位。行业竞争更为激烈，公司出海销量的快速增长、持续扩大的规模优势、拥有产业链成本控制能力，盈利实现大幅改善。</p><p>从产销数据来看，2023 年全年比亚迪累计生产新能源汽车 304.52 万辆，同比增长 62.24%；累计销售新能源汽车 302.44 万辆，同比增长 62.30%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170653218099816700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240129/383a5b882ab9037b9a59337a30e04b14_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：比亚迪 2023 年 12 月产销快报</figcaption></figure><p>比亚迪 2023 年销量明显跑赢行业。民生证券研报指出，预计 2023 年全国新能源乘用车销量有望达到 862 万辆，同比增长 31.7%；受益新车型上量、各价格段产品谱系进一步完善，比亚迪完成目标销量 300 万辆，显著跑赢行业。</p><p>此外，比亚迪在出海方面也持续布局。2023 年全年比亚迪新能源乘用车海外销量 24.3 万辆，同比增长 334.2%。</p><p>2023 年下半年以来，比亚迪不断加强海外布局。7 月，比亚迪宣布在巴西建厂，整车计划年产能达 15 万辆；9 月，乌兹别克斯坦国有控股汽车集团宣布将与比亚迪共同成立一家合资公司，工厂一期/二期计划年产 50 万台，三期竣工后产量达到 30 万台；12 月，比亚迪宣布将在匈牙利赛格德市建设新能源整车生产基地。</p><p>民生证券研报认为，比亚迪出海有望在欧洲、东南亚、澳新迎来快速发展，助力 2024 年销量再向上。</p><p>东吴证券则对未来给出了更为乐观的判断。其研报指出，比亚迪积极推进海外市场布局，海外市场放量助力销量增长，2024-2025 年为产品大年，预计销量分别约 400 万辆、500 万辆，同比分别增长 33%、25%。</p><p>至于比亚迪的另一大业务——手机部件及组装业务，也随着消费电子行业的回暖，盈利能力有所增强。</p><p>比亚迪表示，受益于海外大客户业务份额提升及安卓客户需求回暖、新能源汽车和新型智能产品业务高速增长，产能利用率明显提升，业务结构进一步优化，盈利能力显著改善，盈利实现大幅增长。</p><p>2020 年-2022 年，比亚迪手机部件及组装业务毛利率分别为 11.20%、7.57%、6.06%，呈逐年下降趋势。2023 年半年报显示，公司该业务毛利率为 8.77%，同比增长 2.70 个百分点。</p><p>尽管业绩十分喜人，但比亚迪的股价却没跟上。1 月 29 日公司股价跌 3.99%，触及自 2021 年 5 月以来的新低。比亚迪最新市值为 5195 亿元。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10745296.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10745296.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李昊 LH]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[20CM 跌停！嘉寓股份资不抵债将被*ST，ST 天喻实控人私用公章违规担保]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：摄图网" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/17065045617302900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>跌 20%。跌 20%。</p><blockquote><p>记者｜赵阳戈</p></blockquote><p>「退市风险警示」足以令一家上市公司的市值一天损失 20%。</p><p><span>嘉寓股份（300117.SZ）在 1 月 26 日晚间发布公告</span><span>称，经初步测算，预计公司</span><span>2023</span><span>年度期末净资产为</span><span>-14.74</span><span>亿元至-</span><span>11</span><span>.</span><span>74</span><span>亿元。根据《深圳证券交易所创业板股票上市规则（</span><span>2023</span><span>年</span><span>8</span><span>月修订）》第</span><span>10.3.1</span><span>条第（二）项规定，若上市公司出现「最近一个会计年度经审计的期末净资产为负值」的情形，其股票交易将被实施退市风险警示。公开信息显示，</span><span>嘉寓股份计划在 4 月 19 日披露 2023 年年报。</span></p><p><span>根据</span><span>该公司 2023 年度业绩预告，公司预计 2023 年净利润亏损 12 亿元至 15 亿元，扣非净利润亏损 10.6 亿元至 13.6 亿元。嘉寓股份称，</span><span>业绩变动的主要原因是减值准备计提、项目结算损失、递延所得税资产转回及涉诉案件新增计提营业外支出所致，其中导致业绩变动较大的是减值准备计提，公司管理层对部分房地产行业客户截至报告期末应收款项等的可回收性进行分析评估，公司根据情况进一步计提了相关减值准备。 </span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170650452748774500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>来源：同花顺</figcaption></figure><p><span>负面影响下，</span>嘉寓股份 1 月 29 日在集合竞价阶段就大幅低开，大量卖单排队撮合，最终以跌停价格 2.07 元开盘。截至 1 月 29 日午间收盘，跌停板位置 2.07 元超 20 万手排队卖票。<span>资料显示，</span>嘉寓股份的主营业务<span>系统门窗幕墙、新能源业务。</span></p><p><span>除了</span><span>嘉寓股份，</span><span>ST 天喻（300205.SZ）在 1 月 25 日晚间也披露了「</span><span>股票交易被实施其他风险警示及股票停牌的提示性公告」，该公司 1 月 26 日停牌一天，1 月 29 日复牌，开市起被实施其他风险警示，从「天喻信息」变更为「ST 天喻」。结果 1 月 29 日</span><span>ST 天喻也是直接「一字跌停」，跌幅 20.02%。</span><span>嘉寓股份和</span><span>ST 天喻是 1 月 29 日上半场唯二跌幅达 20% 的沪深 A 股股票。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/17065045617302900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>据悉，</span><span>ST 天喻</span><span>于 2023 年 12 月 25 日披露了《关于涉及重大诉讼及违规担保的公告》，经核查，公司本次诉讼涉及违规担保事项系公司实际控制人闫春雨在未履行上市公司用章流程的情况下，私自使用上市公司公章以上市公司名义签署担保协议所致。公司董事会、股东大会未审议过对外提供担保事项，公司亦未披露过对外担保的相关公告。截至公告披露日，公司相关违规担保事项尚未解除，可能面临承担大额担保责任的风险。 </span></p><p><span>根据《深圳证券交易所创业板股票上市规则》第 9.4 条第（五）项「公司向控股股东或者其关联人提供资金或者违反规定程序对外提供担保且情形严重的」 及第 9.5 条「本规则第 9.4 条第五项所述‘向控股股东或者其关联人提供资金或者违反规定程序对外提供担保且情形严重’，是指上市公司存在下列情形之一且无可行的解决方案或者虽提出解决方案但预计无法在一个月内解决的：（二）上市公司违反规定程序对外提供担保的余额（担保对象为上市公司合并报表范围内子公司的除外）在 1000 万元以上，或者占上市公司最近一期经审计净资产的 5% 以上」的规定，公司股票交易将被实施其他风险警示。 </span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 06:20:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10742427.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10742427.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[赵阳戈]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[年报抢先看 | 10 家公司净利预增超 10 倍，旅游股丽江股份、三峡旅游拔得「预增榜」头筹]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/17064635311165200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>6 家公司预计净利润最低亏损金额超 20 亿元。6 家公司预计净利润最低亏损金额超 20 亿元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">庞宇</span></p></blockquote><p>上周（1 月 22 日-1 月 28 日）A 股共 660 家公司披露了 2023 年度业绩预告，239 家预喜（193 家预增、43 家略增、3 家续盈）、89 家扭亏、142 家预减，190 家预亏。</p><p>受益于旅游市场的复苏，老牌旅游服务公司丽江股份（002033.SZ）、三峡旅游（002627.SZ）业绩暴增，分别以最高 64 倍和 38 倍的净利润同比增幅暂居「年度预增榜」第一、第二。</p><p>预亏公司中，6 家公司预计净利润最低亏损金额超 20 亿元，南方航空（600029.SH）亏损金额最高，一年亏掉 35 亿元至 47 亿元，上年同期为亏损 326.82 亿元。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240129/24023b06f34dc9d439f3bfcae7dcecae.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>数据来源：choice 制图：界面新闻</figcaption></figure><p>丽江股份预计 2023 年净利润 2.15 亿元至 2.4 亿元，同比暴增 57~64 倍；扣非净利润 2.25 亿元至 2.95 亿元，同比增长 12~15 倍。若以预告上限来看，2.4 亿元净利润将创下公司上市以来盈利新高，此前最高盈利为 2016 年的 2.24 亿元。而在 2023 年之前，公司已经连续三年陷入业绩低谷，合计净利润仅 0.36 亿元。</p><p>对于业绩同比大增，丽江股份表示主要因为 2023 年以来旅游市场迎来快速复苏，公司游客接待量明显回升，公司三条索道（玉龙雪山索道、云杉坪索道、牦牛坪索道）共计接待游客 612.10 万人次，同比增长 215.67%。丽江和府酒店有限公司实现营业收入 1.47 亿元，同比上升 71.74%。印象丽江实现营业收入 1.38 亿元，同比上升 383.56%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/17064635311165200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>三峡旅游业绩同样创下历史新高，预计 2023 年净利润为 1.3 亿元至 1.7 亿元，较上年同期（重组前）大增约 29~38 倍；扣非净利润为 0.9 亿元至 1.2 亿元，较上年同期（重组前）增长约 3~4 倍。业绩同比大增是因为公司游客接待规模创历史新高，旅游核心产品（两坝一峡、长江夜游）游客接待量 216.75 万人，较 2022 年同期增长 367.08%，较 2019 年同期增长 75.17%，旅游综合服务业务收入和利润总额均大幅增加。</p><p>值得一提的是，三峡旅游在去年 11 月完成重大资产出售，剥离了汽车经销业务和供应链业务，该次重组产生的投资收益也是公司 2023 年净利润大增原因之一。不过，由于上述交易后公司收入大幅下降，深交所也对于公司能否增强持续经营能力提出问询。</p><p>A 股汽配龙头威孚高科（000581.SZ）预计 2023 年实现净利润 17.97 亿元~20.47 亿元，同比大增 14~16 倍。公司表示期内核心业务产品市场份额持续增长。共轨泵产品销量稳中有升；四缸增压器产品销量创历史新高，汽油增压器产品实现多个国内头部乘用车客户项目量产；汽油净化器、柴油净化器产品市场占有率稳步提升。</p><p>不过，威孚高科能实现超高业绩增幅主要因为前期可比基数较低，2022 年公司净利润为 1.19 亿元，为近 16 年最低，因「平台贸易」诈骗计提信用减值损失 16.44 亿元。此次预告净利润上限 20.47 亿元，与前些年相比仍有一定差距，2017 年-2021 年公司净利润在 22 亿元~28 亿元区间。</p><p>亚威股份（002559.SZ）预计 2023 年净利润 9500 万元至 1.24 亿元，同比增长约 12~15 倍。该公司业务分为金属成形机床业务、激光加工装备业务、智能制造解决方案业务三大板块。在业绩预告中，公司提到，报告期内制造业增长动能不足，下游需求承压，市场竞争加剧。公司保持战略定力，不断提高应对风险挑战的能力水平，压力机、精密激光加工设备等新业务拓展取得积极进展，保证了规模效益的增长。</p><p>不过，若以预告最高值来看，这份净利润也不算是亚威股份近年最高水平，2020 年、2021 年公司录得净利润分别为 1.36 亿元、1.30 亿元。而此次能取得有较大业绩增幅，主要原因在于 2022 年公司陷入业绩低谷，仅 749 万元。 2022 年度因参股公司韩国 LISCo.,Ltd 风险事项，对其长期股权投资计提 2.33 亿元减值准备，减少当期净利润 1.05 亿元。</p><p>通用股份（601500.SH）预计 2023 年净利润 2 亿元至 2.7 亿元，同比增长约 11~15 倍。对于业绩变动原因，公司表示，国内经济活动恢复及海外轮胎市场消费需求提振，原材料和海运费价格回落，公司产品毛利率明显提升。海外市场方面，泰国工厂保持产销两旺，柬埔寨工厂产能加速放量，轮胎产销量实现较大增长，盈利能力大幅提升。此外公司提到，前期基数较低也是业绩增幅较大的原因之一。</p><p>翻阅通用股份近十年财报，公司业绩呈现明显的下滑态势，从 2013 年的盈利巅峰 2.2 亿元滑落至 2020 年的 0.91 亿元，到了 2021 年、2022 年净利润仅为 1161 万元和 1696 万元。若以预告净利润上限来看，2023 年盈利能力水平将创下历史新高。</p><p>学大教育（000526.SZ）预计 2023 年净利润 1.3 亿元~1.65 亿元，同比增长约 11~14 倍。公司表示，报告期内随着经营环境逐步改善，公司个性化教育业务市场需求提升，推动经营业绩稳定增长；同时，公司深入推进职业教育、文化阅读、医教康融合等业务，提升公司持续盈利能力。这是学大教育上市 30 年来的业绩巅峰，此前公司最高盈利不超过 4400 万元。</p><p>福田汽车（600166.SH）预计 2023 年实现净利润约为 9.1 亿元，相较于去年同期增加了 8.45 亿元，同比增长约 13 倍；预计扣非净利润约为 2.2 亿元，同比扭亏为盈。公司解释了业绩预增的主要原因，其一是主营业务的影响，2023 年公司销量增长了 37.14%，新能源销量实现了翻番增长，海外出口也创历史新高。其次，非经常性损益相较于去年同期增加了 2.92 亿元左右，主要为非流动资产的处置。</p><p>福田汽车此份业绩确实不俗，超 9 亿元的净利润是近十年最高。在 2023 年之前的 6 个年度，福田汽车净利润始终在 2 亿元以下徘徊，其中 2018 年、2021 年更是发生巨亏 25.75 亿元、50.61 亿元。而自 2014 年以来，福田汽车扣非净利润陷入连年亏损状态已长达 9 年之久，过去 9 年合计亏损超 150 亿元。</p><p>益于民航业整体复苏，厦门空港（600897.SH）预计 2023 年净利润 3.21 亿元~3.85 亿元，同比增加约 10~13 倍。这是公司自 2020 年以来净利润首次突破 3 亿元。2023 年，公司三大生产指标同比增长显著，共完成飞机运输起降 17.75 万架次、旅客吞吐量 2410.41 万人次、货邮吞吐量 31.44 万吨，同比增长 81.93%、138.05%、19.95%，公司收入大幅增长，经营业绩改善明显。</p><p>ST 八菱（002592.SZ）预计 2023 年净利润 1 亿元~1.5 亿元，同比增长约 6~10 倍。与上年同期相比，净利润增长幅度较大，主要是报告期的非经常性损益较高。公司预计 2023 年非经常性损益约在 7600 万元至 1.15 亿元之间，主要是出售子公司北京弘润天源基因生物技术有限公司 15% 的股权确认的投资收益，以及处置该股权产生的可抵扣亏损确认递延所得税资产对所得税费用的影响。除此之外，摊销的员工持股计划股份支付费用比上年同期少，也导致扣非净利润增长。</p><p>不过，根据业绩预告，ST 八菱扣非后净利润 2400 万元～3600 万元，也达到近 6 年最高水平。2018 年-2021 年，公司扣非后净利润连续四年合计亏损约 11.9 亿元，2022 年才艰难扭亏至盈利 184 万元。</p><p>此外，上周还有 190 家公司发布业绩预亏公告，有 14 家公司亏损超 10 亿元，其中，6 家公司预计净利润最低亏损金额超 20 亿元，分别为南方航空、迪马股份（600565.SH）、中铝国际（601068.SH）、动力新科（600841.SH）、赛力斯（601127.SH）、光大嘉宝（600622.SH）。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240129/40b2956aaa178b7f1a7d483613eab00a.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>数据来源：choice 制图：界面新闻</figcaption></figure>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 06:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740508.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10740508.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[庞宇 PY]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】保险公司「竞逐」万亿养老社区赛道]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170585571123843500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>豪掷百亿还是轻装上阵？豪掷百亿还是轻装上阵？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">苗艺伟，吕文琦</span></p></blockquote><p><span><span>近年来，一批「保险系」养老社区正如雨后春笋般崛起，成为社会商业养老的一支新兴力量，各家保险公司的养老社区建设与开业运营也进入「加速度」。</span></span></p><p><span><span>根据界面新闻记者统计，在刚刚过去的 2023 年，泰康保险新增 7 家「泰康之家」养老社区。</span></span><span><span>在该领域起步较晚的中国人寿保险，也在去年新增 7 个可对接「保险+养老」业务的机构养老项目，包括 4 个城心养老公寓和 3 个城郊养老社区。</span></span><span><span>此外，太平洋寿险也在近期上演「开业狂飙」：仅去年 12 月单月之内，就新开业了 5 家养老社区，分别为上海崇明颐养社区、普陀康养社区、山东青岛康养社区、以及江苏南京颐养社区、厦门颐养社区。</span></span></p><p><span><span>养老社区是门「好生意」吗？保险公司为何「竞速」这一赛道？投资回报情况如何？背后管理运营的重点、难点和痛点在哪里？</span></span></p><p>为了深度解析这一在中国仍属新兴领域的养老模式，界面新闻进行系列报道，聚焦包括轻重资产运营模式、养老社区主要产品类型、与保险产品的支付对接，以及养老社区走访体验等多个侧面。</p><p>该系列首篇将聚焦于保险公司轻重资产的运营模式之争。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170585571123843500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong><span><span>重资产「玩家」手持百亿投资入场</span></span></strong></h4><p><span><span>早在 2009 年，原中国保监会正式批准泰康保险提出的养老社区股权投资计划，这也是我国保险行业第一个</span></span><span><span>获准的</span></span><span><span>养老社区投资试点资格</span></span><span><span>。</span></span><span><span>至今十余年间，我国保险系养老社区的运营模式也从原先的重资产先行，逐渐演变为轻重资产相结合等多种模式并行的探索之路</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>以</span></span><span><span>资金实力雄厚的保险公司</span></span><span><span>为例，</span></span><span><span>太平人寿的重资产自营品牌「太平小镇」旗下已经建设了上海梧桐人家、三亚海棠人家、成都芙蓉人家等多个养老社区；太平洋人寿的「太保家园」、中国人寿的「国寿嘉园」等，几乎均以保险公司名称「冠名」，从而为旗下自营养老社区的运营和品质背书。</span></span></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170585579849229800_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p><p>其中，泰康人寿是最早试水养老社区的保险公司，也是目前运作最成熟的一家。泰康的中高端持续照料型养老社区品牌「泰康之家」，由子公司「泰康之家」、「泰康健投」&nbsp;以保险资金直接投资、自建自运营。截至 2023 年底，泰康养老社区已实现全国 34 城布局，其中 19 城 20 家社区实现开业运营，在住居民超<span><span>过 11000 位。</span></span></p><p><span><span>根据界面新闻记者不完全统计，上述由保险公司推出的自营养老社区已经遍布全国多个城市，但由于对客户经济水平要求较高，保险系重资产养老社区往往集中布局在北京、上海、深圳、广州等经济发达的一线城市。此外，在一些气候条件优越、政策优势的地区，如海南三亚、云南昆明、四川成都温江等地，「旅居养老」也成为当地的养老社区的鲜明特色。</span></span></p><p><span><span>在入住标准方面，收费也相当高昂。以国寿嘉园天津乐境为例，入住门槛分为两类，其中，国寿保险客户的新客户入住门槛为 300 万总保费，老客户为 200 万总保费，入住后仍需缴纳月费在 11500-24600 元之间，如果双人合住，第二人月费需增加 2400 元/月；此外，非国寿的保险客户也可以通过缴纳不同级别的社区押金和购买嘉园卡入住。上述价格也是多数保险系自营高端养老社区的普遍定价。</span></span></p><p><span><span>重资产养老社区「玩家」</span></span><span><span>，大</span></span><span><span>都手握</span></span><span><span>百亿</span></span><span><span>投资进入赛场。</span></span></p><p><span><span>泰康董事长陈东升曾表示，养老社区并不是个「好生意」，与短平快的普通商业地产不同，养老地产的建设周期长、利润低。一个养老社区项目从拿地到盖房，平均周期是 5 年，建设 1 个社区的花费是 30 亿元—50 亿元，并要承受 5 年无收益的压力。</span></span></p><p><span><span>作为重资产养老社区的「鼻祖」泰康之家落地 19 城，据统计，总拿地面积约 200 万㎡，规划总建设面积逾 300 万㎡，拿地成本超过 80 亿。</span></span></p><p><span><span>另一家青睐大型养老社区投资的</span></span><span><span>中国太平</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也曾</span></span><span><span>分别斥资 21 亿元和 40 亿元打造「芙蓉人家」和「梧桐人家」；平安</span></span><span><span>人寿在</span></span><span><span>深圳</span></span><span><span>的单个养老社区项目——「</span></span><span><span>颐年城</span></span><span><span>」</span></span><span><span>的投资</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也在十亿级规模。</span></span></p><p><span><span>中国太保集团在 2018 年通过的《太平洋保险养老产业发展规划》中称，在 3-5 年内首期投资 100 亿元，在全国重点城市打造系列养老社区。</span></span><span><span>&nbsp;</span></span></p><p><span><span>国寿集团</span></span><span><span>也陆续发起设立合计规模达 500 亿元的大健康基金和 200 亿元的大养老基金，大力构建「机构+社区+居家」三位一体的养老服务体系。</span></span></p><h4><span><span>巨量投入仍需耐心等待回本</span></span></h4><p><span><span>然而，对于青睐长期投资的保险资金来说，这一新兴赛道的大手笔投资并非易事。</span></span></p><p><span><span>从资金回报方面而言，以</span></span><span><span>目前最成熟的泰康之家燕园为例，一期和二期共 40 万平米，总投资 54 亿，建设成本在 13500 元/平米。按照保险公司 5% 的资金成本算，泰康之家燕园自 2015 年开业至今，持有 9 年的成本是 20943 元/平米。目前，泰康之家燕园所在的区域房价在 45000 元-50000 元/平米之间。仅从持有物业的角度看，泰康之家燕园已升值一倍有余。</span></span></p><p><span><span>而</span></span><span><span>在运营端，根据泰康保险 2022 年年报，2022 年该公司实现医疗及养老运营收入 46.7 亿元，同比增长 17.7%；医疗及养老运营成本 34.12 亿元，同比下降 7.6%，已实现盈利。另外，界面新闻从业内交流中了解到，泰康已卖出 20 万份与养老社区绑定的储蓄险「幸福有约」，以该产品 200 万的件均价计算，养老社区</span></span><span><span>也</span></span><span><span>已为泰康带来 4000 亿的保费规模。</span></span></p><p><span><span>从发达国家案例来看，养老项目的收益算得上理想。天风证券研报显示，美国养老项目主流投资商为 REITs，近十年来 REITs 投资养老地产投资收益率稳定在较高水平，十年年均复合投资收益率为 11.7%，其中运营收益率 6.9%，地产增值收益率 5.0%。</span></span></p><p><span><span>不过泰康燕园的盈利在行业内还不具有普遍性，对于起步晚、入住率低的大型养老社区，保险公司巨量的投入仍需要等待回本</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>在 2023 年中国人寿开放日上，中国人寿总裁利明光表示，行业在不同的时期对养老社区的发展前景有不同的推断，由于宏观经济环境、房地产市场、科技水平、人口结构的变化、消费者需求等一直处在变化之中，即使是欧美日的盈利模式，亦需根据我国的国情不断进行修正。</span></span></p><p><span><span>为分散风险，在不同的项目之间通过引流支持和互补，中国人寿确定了「一主多辅」的模式。利明光表示，这既可以通过项目资产包的组合分散投资风险，同时也可以通过一个多元的养老空间来承载丰富的养老服务，更好地支持养老体系的发展。</span></span></p><p><span><span>中国人寿股份副总裁刘晖表示，养老投资在单个项目组合以及投资配置，能带来多元价值。「从单个养老项目上看，在项目运营培育期即可逐步实现现金流的自给自足。根据经验数据，当入住率达到 60%—85% 时，可实现现金流自给自足，甚至达到盈亏平衡。在项目运行的成熟期，可带来长期持续的稳定回报。」</span></span></p><p><span><span>刘晖指出，养老行业是跨周期、长坡厚雪的行业，具有投资价值释放周期比较长、潜在回报比较平缓等特征，虽说前期盈利较为困难，但长期来看是均衡稳定的。养老投资需要长期主义，而坚持长期理念的寿险资金恰好能够与之匹配。</span></span></p><h4><strong><span><span><strong>中小保险公司「轻装上阵」</strong></span></span></strong></h4><p><span><span>在大型险企纷纷争夺高端养老客户之际，不少中小险企则开启了另一条进军养老社区的赛道。然而，面对养老社区相关政策的门槛限制、以及相对有限的资金和资源，这类公司多数选择了「轻装上阵」以满足客户需求。</span></span></p><p><span><span>2023 年 1 月，原银保监会下发《关于规范保险公司销售保险产品对接养老社区服务业务有关事项的通知（征求意见稿）》，对保险公司开展「保险+养老社区业务」提出八大门槛，包括净资产不低于 50 亿元、连续四个季度综合偿付充足率不低于 120% 等。其中，净资产不低于 50 亿元这一硬性门槛拦住了多数中小寿险公司，仅约有 30 多家寿险公司满足要求。</span></span></p><p><span><span>界面新闻记者在采访中了解到，大家保险正成为轻资产模式中的代表性公司，该公司以「轻资产、城心养老」为核心战略。「轻资产」运营是通过在城市核心区租赁物业，并将其适老化改造成养老社区，社区内部配有全科医生、小型医疗中心以及专业照护力量，另外主要依托周边公立医院的资源体系而非自建医院。</span></span></p><p><span><span>大家保险集团副总经理李欣表示，轻资产城心社区一张床位的成本仅为重资产养老机构的一半，保险公司通过租赁轻资产物业把成本降下来，目的就是降低每位入住老人获取服务的成本。</span></span></p><p><span><span>2019 年成立之初，大家保险把「养老」作为公司的核心战略，开始在北京朝阳区探索「城心医养」模式。随后，大家保险在逐步确立了「轻资产租赁为主、小样本试点先行、快回流促平衡」的策略，保障财务可持续、尽快实现医养社区财务自平衡。</span></span></p><p><span><span>公开资料显示，大家保险已经在北京、南昌、天津、成都、太原、长沙、济南、杭州、沈阳、合肥等 11 个城市落地 13 家城心医养社区。截至 2023 年 10 月底，大家保险在北京朝阳社区入住率已逾 95%，已开业的两个社区平均入住率达 90%。</span></span></p><p><span><span>此外，界面新闻记者还注意到，合资类保险公司也看好养老社区业务的发展前景，具体形式上，更多以「纯合作」而非股权投资的形式开展。在这种形式下， 保险公司对养老社区无使用权也无所有权，但可以通过服务链接养老社区，从而赚取成交服务费，或者合作运营养老社区，从而赚取运营管理费。</span></span></p><p><span><span>以同方全球人寿为例，同方全球于 2019 年推出「自得会」医养服务解决方案，该项目与「同根同源」的上海天地健康城合作，客户在购买同方全球人寿的指定保险产品，交纳会籍费后，即可享有专属的养老服务公寓使用权。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月，同方全球人寿副总经理彭勃就表示，同方全球与当年 7 月与一家来自荷兰的知名养老机构 Ardent Group（「奥登特」）共同在深圳成立荷寿健康养老服务有限公司，整合市场优质养老服务资源，加速公司养老服务版图拓展。</span></span></p><h4><strong><span><span><strong>保险「跨界」养老社区风险几何？</strong></span></span></strong></h4><p><span><span>界面新闻了解到，保险系养老社区项目受到各大险企青睐主要出于三大原因：第一，在保险投资端，养老社区为保险资金长期资产配置提供解决方案，运营良好的社区往往可以为保险资金提供长期而稳定的回报；第二，在我国高端机构养老供不应求的背景下，养老社区成为拉动保费增长、吸引投保的重要服务；第三，在我国保险行业转型升级、老龄化社会加深的大背景下，保险机构养老服务也成为服务我国养老金融大课题以及商业化养老模式的一支重要力量。</span></span></p><p><span><span>但在保险与养老共享增长空间的同时，2023 年年初，在监管发布的《关于规范保险公司销售保险产品对接养老社区服务业务有关事项的通知（征求意见稿）》文件中，养老社区与保险经营的跨界风险传递也进入监管视野。</span></span></p><p><span><span>一位中型保险公司的康养事业部负责人对界面新闻记者表示，在社区运营方面，养老社区是非常专业的服务领域，和保险公司的经营管理逻辑完全不同。我国养老产业甚至比整个保险产业规模都要大，保险只是其中的一个参与方，仍然需要与其他社会力量进行合作，但目前，第三方服务市场上的供应商鱼龙混杂，养老服务的评价、标准化流程依然未能建立，各类提供养老服务的专业人才也十分紧缺。</span></span></p><p><span><span>此外，国际上发达国家的养老社区运营经验也在我国不完全适用，养老服务受到国家制度、经济发展水平、文化传统等多方面的宏观环境的影响。这对于我国保险行业来说，几乎是一个没有参考答案的新领域，需要摸着石头过河。</span></span></p><p><span><span>另一位险企的健投负责人向界面新闻表示，在疫情期间，因养老社区封闭式管理，内部员工也无法回家，这导致社区离职率极高，「一个月一万五也留不住人。」&nbsp;另外，一些老年住户因疾病比如阿兹海默综合症，脾气有所变化，对医护人员动辄打骂投诉，这也使得养老社区内部专业护理人才紧缺。「这不是一家两家养老社区的问题，而是全行业共同面临的。」前述负责人表示。</span></span></p><p><span><span>除此之外，即使是轻资产的养老社区，也面临着未来多重不可控的多方因素。大家保险发布的《&nbsp;2023 中国商业养老服务供需洞察白皮书》指出，轻资产模式对养老物业的可控性弱于重资产模式，需要与业主方沟通协商，存在租赁合约临时终止的风险。</span></span></p><p><span><span>而在合作模式下，保险公司对养老物业没有控制力，对养老服务的控制力也有高有低。因此，合作模式对后续服务兑现提出了挑战，也存在一定的不确定性。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705351.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10705351.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[苗艺伟/吕文琦]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
