<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[財經_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/800" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[財經_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/800.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 08:08:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研報新知|技術壁壘高，這家人形機器人「鏟子股」不能忽視]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="研報新知|技術壁壘高，這家人形機器人「鏟子股」不能忽視" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850011076514500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>估值仍有擴張空間。估值仍有擴張空間。</p><p>當前市場對於人形機器人零部件的挖掘已經比較充分，這家公司立足於人形機器人的零部件的賣鏟人，是人形機器人核心零部件減速器和絲槓加工所需的關鍵耗材，而市場此前對公司挖掘並不充分。</p><p>日前，開源證券團隊對這家公司出具研報，界面 VIP 整理精要如下。</p><h3>【研報精要】</h3><p>1、公司精密刀具卡位優勢明顯，護城河寬，客户粘性優異</p><p>恆鋒工具 (300488.SZ) 拉刀技術底藴深厚，產品價值量大，對標國際大型企業；鑽銑刀具為細分領域隱形冠軍；絲錐定位中高端，瞄準進口替代；滾刀實現<span>國產替代</span>；花鍵量具為國內龍頭；護城河寬。此外，公司還提供高端生產性服務，其中定製設計新產品同步開發等服務深度參與客户的產品研發，客户粘性優異；精密修磨、加工工藝等機器人零部件核心加工配套服務需求廣闊。高端生產性服務整體毛利率可觀，有望成為公司業績的有力補充。</p><p>2、人形機器人星辰大海，零部件加工鏟子股受益</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10820769.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10820769.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曹立 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤中必讀|今日共 124 股漲停，滬指震盪調整跌近 1%，工業母機板塊掀漲停潮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="盤中必讀|今日共 124 股漲停，滬指震盪調整跌近 1%，工業母機板塊掀漲停潮" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/1708934122785400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>漲停個股方面，克來機電 12 連板。漲停個股方面，克來機電 12 連板。</p><p>2 月 26 日，大盤全天震盪調整，終結日線 8 連陽，再度失守 3000 點；截至收盤，滬指跌 0.93%，深成指跌 0.04%，創業板指跌 0.37%。北向資金全天淨賣出 13.13 億，其中滬股通淨買入 8.29 億元，深股通淨賣出 21.42 億元。總體來看，個股漲多跌少，超 3600 股處於上漲狀態，兩市再超百股漲停，今日成交額 9891 億元。</p><p>盤面上，工業母機板塊掀漲停潮，華中數控、恆而達、宏德股份 20cm 漲停，華東重機、華東數控等近 20 股漲停；機器人概念股掀漲停潮，康尼機電、北自科技、中亞股份等近 50 股集體封板。機器人概念股掀漲停潮，南方精工、天奇股份、康尼機電、北自科技、中亞股份、精倫電子、華陽精機等多股封板；教育板塊全天活躍，美吉姆、學大教育、昂立教育漲停。下跌方面，銀行、煤炭等高股息板塊集體調整。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:56:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10839518.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10839518.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李科峯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[劉浩凌任中投公司副董事長、總經理兼首席投資官]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中投公司消息，經國務院決定，董事會審議通過，劉浩凌同志任中投公司副董事長、總經理兼首席投資官，居偉民同志不再擔任中投公司副董事長、總經理兼首席投資官職務。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:14:47 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10839148.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10839148.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[A 股又現離婚案，同輝信息實控人夫婦解除一致行動關係，公司去年籌劃「易主」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892083595289900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>定增尚未審核通過。定增尚未審核通過。</p><blockquote><p><span><span><span>界面新聞記者 | 馮雨晨</span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span>2024 年以來，繼長春高新（000661.SZ）二股東離婚分股給前妻之後，同輝信息（430090</span></span><span><span>.BJ</span></span><span><span>）實控人夫婦也宣佈了離婚消息。以</span></span><span><span><span>同輝信息 2 月 23 日收盤價 4</span></span></span><span><span><span>.14</span></span></span><span><span><span>元/股計算，實控人離婚涉及股票大約價值 620 萬元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2 月 23 日晚間，同輝信息公告，公司實控人</span></span></span><span><span>戴福昊與崔振英因離婚解除一致行動關係，崔振英需將持有的同輝信息股份中的 150 萬股過户給戴福昊，作為婚內房產分割的補償。崔振英需在雙方離婚手續辦理完畢後的一個月內過户給戴福昊，剩餘股份 960</span></span><span><span>.</span></span><span><span>7</span></span><span><span>7</span></span><span><span>萬股歸崔振英所有。</span></span></span></p><h3><span><strong><span><span><strong>「前妻」持股將跌下 5%</strong></span></span></strong></span></h3><p><span><span><span>一致行動關係解除前，戴福昊持有同輝信息 3615</span></span><span><span>.</span></span><span><span>0</span></span><span><span>7</span></span><span><span>萬股，佔總股份的 18.14%，崔振英持有 1110</span></span><span><span>.</span></span><span><span>7</span></span><span><span>7</span></span><span><span>萬股，佔總股份的 5.57%，兩人合計持有同輝信息 23.71% 的股份，為同輝信息實控人；一致行動關係解除且崔振英將持有的 150 萬股過户完成後，崔振英持股比例將由 5.57% 降至 4.82%，戴福昊持股比例將由 18.14% 增至 18.89%。</span></span></span></p><p><span><span><span>由此，崔振英不再是同輝信息持股 5% 及以上大股東。資料顯示，崔振英非同輝信息董監高成員。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892083595289900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>但這並不意味着崔振英能夠「隨意」減持。去年，</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股頻發生上市公司實控人或股東離婚案例，不乏有股東通過「技術性離婚」繞道減持。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 7 月 28 日，證監會答記者問時迴應表示：上市公司大股東（即控股股東、持股 5% 以上股東）、董監高作為「關鍵少數」，在公司經營發展、治理運行中負有專門義務和特殊責任，應自覺規範減持行為，明確應不得以離婚、解散清算、分立等任何方式規避減持限制。並要求大股東、董監高因離婚、法人終止、公司分立等形式而分配了股份的，股份受讓方也要繼續共同遵守《上市公司股東、董監高減持股份的若干規定》、《上市公司董事、監事和高級管理人員所持本公司股份及其變動管理規則》及交易所相關業務規則中關於股份減持的有關規定。</span></span></span></p><p><span><span><span>同輝信息也披露了崔振英不減持承諾，自 2024 年 2 月 26 日起 12 個月內，崔振英不以任何方式減持 150 萬股過户後所剩餘的公司股份。在上述承諾期間內，若因公司送紅股、轉增資本、配股等原因而增加的股份，亦一併遵守上述不減持的承諾。</span></span></span></p><p><span><span><span>與此同時，上述承諾不減持股份的期限屆滿後，崔振英所持有的同輝信息股份將繼續與戴福昊所持公司股份合併計算，並將繼續嚴格遵守中國證監會和北京證券交易所關於大股東、實際控制人減持的相關規定。</span></span></span></p><p><span><span><span>這意味着，一年之後，崔振英若要減持股份依舊需履行大股東集中競價減持的預披露義務。</span></span></span></p><p><span><span><span>值得一提的是，戴福昊去年曾因非經營性資金佔用收警示函。2023 年 2 月 10 日，同輝信息披露，公司實控人戴福昊通過公司借款給兩名離職員工的方式佔用公司資金，日均佔用金額為 3826.84 萬元，日最高資金佔用額為 4162.09 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 2 月 9 日，目前戴福昊因個人原因辭去同輝信息董事長職務，2023 年 2 月 14 日，證監會北京監管局向同輝信息、戴福昊採取出具警示函的行政監管措施。2 月 28 日，北交所給予同輝信息、戴福昊、同輝信息前財務總監姬海燕通報批評的紀律處分，並記入證券期貨市場誠信檔案。</span></span></span></p><h3><span><strong><span><span><strong>易主南天信息尚未落定</strong></span></span></strong></span></h3><p><span><span><span>除了行政處罰，戴福昊還需解決資金佔用經濟補償款，提供借款方或將「吃」下同輝信息成為新控股股東。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 8 月，戴福昊與北京力聲科力技術有限公司（簡稱「力聲科力」）簽署《借款協議》，力聲科力向戴福昊出借 3826.84 萬元並直接向公司支付資金佔用經濟補償款。根據借款協議約定，力聲科力支付款項後，戴福昊應自行將名下股票質押借款，取得新的資金以償還力聲科力的債務，或在戴福昊無法自行取得借款時將該股權向力聲科力或力聲科力指定的第三方質押，獲得融資以償還力聲科力的借款。</span></span></span></p><p><span><span><span>截至 2023 年 8 月 7 日，同輝信息已收到前述資金佔用對應的經濟補償款總計 3845.97 萬元，至此，公司資金佔用問題已悉數解決。</span></span></span></p><p><span><span><span>同在 2023 年 8 月，同輝信息宣佈擬向特定對象力聲科力發行股票數量不超過發行前公司總股本的 30% 即不超過 5980</span></span><span><span>.</span></span><span><span>0</span></span><span><span>1</span></span><span><span>萬股（含本數），發行股票募集資金總額預計不超過 1.28 億元。</span></span></span></p><p><span><span><span>同輝信息的控股股東及實際控制人戴福昊、崔振英與力聲科力於 2023 年 8 月 8 日簽署《放棄股份表決權協議》。根據該協議，崔振英放棄所持同輝信息全部股份（1110</span></span><span><span>.</span></span><span><span>7</span></span><span><span>7</span></span><span><span>萬股股份，佔總股本的 5.57%）的表決權。</span></span></span></p><p><span><span><span>若發行完成，力聲科力將直接持有同輝信息 5980</span></span><span><span>.</span></span><span><span>0</span></span><span><span>1</span></span><span><span>萬股股份，佔發行後總股本的 23.08%。公司控股股東變更為力聲科力，變更為無實際控制人。</span></span></span></p><p><span><span><span>天眼查信息顯示，力聲科力是由南天數金（北京）信息產業發展有限公司 100% 控股，上市公司南天信息（000948</span></span><span><span>.SZ</span></span><span><span>）持有該公司 46% 股份，為該公司第一大股東。南天信息是一家金融科技數字化綜合解決方案和服務提供商，公司實際控制人為雲南省國資委。</span></span></span></p><p><span><span><span>同輝信息主營業務為向客户提供基於場景的數字視覺解決方案產品及服務，2021 年 8 月登陸北交所。業績方面，公司 2022 年營收出現較大幅度的下滑，淨利潤同比轉為虧損，虧損額超過 4000 萬元，2023 年前三季度業績同比繼續下滑，淨利潤虧損 3286.50 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>同輝信息表示，力聲科力入主後，雙方可以在教育、黨建和智慧城市等多個領域，在品牌、業務、技術、客户等多個方面產生協同效益。不過，該定增等待「落槌」，尚未取得北交所審核通過及中國證監會作出同意註冊決定。</span></span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 06:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838120.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838120.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[馮雨晨 FYC]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[盤中必讀|大規模設備更新來襲！工業母機板塊掀漲停潮，華東數控等超 10 股封板]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="盤中必讀|大規模設備更新來襲！工業母機板塊掀漲停潮，華東數控等超 10 股封板" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170892223163890800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新政有望引發萬億以上新市場。新政有望引發萬億以上新市場。</p><p>2 月 26 日，工業母機概念股大漲，科德數控 (688305)、宏德股份 (301163)、華東重機 (002685)、華東數控 (002248)、日發精機 (002520)、海天精工 (601882)、秦川機牀 (000837) 等漲停。</p><p><strong>【板塊漲停個股】</strong></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892436729561600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>【異動原因：中央財經委員會第四次會議上研究大規模設備更新和消費品以舊換新問題】</strong></p><p>今天，工業母機板塊大漲，截止發稿，板塊漲幅達 6.55%，其中，宏德股份 20CM 封板，日發精機、科德數控、華東重機、華東數控、秦川機牀等超 10 股漲停。</p><p>漲停個股中日發精機和科德數控值得關注。</p><p>日發精機涵蓋人形機器人、數控機牀、工業母機等多個熱門概念，該公司主營業務為各類數控機牀，尤其在航空航天智能製造設備和產線方面處於領先地位。公司致力於為航空航天客户提供高端製造裝備、智能生產線、智能工廠建設及零部件加工服務。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170892223163890800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在近期的投資者關係會議中，日發精機透露了關於數控螺紋磨牀的試磨情況。這一設備在新能源汽車和人形機器人上表現出色，高效且精度符合客户的要求。不僅如此，公司還向高端用户提供以直角座標機器人為主的自動化連線服務。RFSCDQ 系列直角座標工業機器人，已成為公司產品的標配，為自動化生產線的構建提供了可靠支持。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:14:22 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838263.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838263.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李科峯]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[一箇中國西部區縣正試圖成為東盟農產品集散交易中心]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：陸海新通道運營公司" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170891890974936800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>重慶江津想要抓住西部陸海新通道帶來的機遇。重慶江津想要抓住西部陸海新通道帶來的機遇。</p><blockquote><p>界面新聞記者 | 唐俊</p></blockquote><p>2014 年農曆春節剛過，一列滿載香蕉的班列從東南亞出發抵達重慶市江津區，這是龍年首趟經由西部陸海新通道運抵重慶的中老泰冷鏈班列。這也標誌着重慶與東盟之間的跨境鐵路冷鏈通道，邁向雙向對開、常態運行。</p><p>界面新聞從陸海新通道運營公司獲悉，本次班列共裝有 200 噸東盟進口精品香蕉，貨值 100 多萬元。班列貨物於 2 月 16 日從蕉園採摘裝箱，17 日凌晨完成裝車發出，17 日晚上在雲南磨憨口岸完成清關入境，20 日晚上直達重慶江津小南埡鐵路物流中心。</p><p>此趟香蕉班列緣起於去年 6 月，當時首次開行了西部陸海新通道中老泰冷鏈班列（老撾萬象－重慶江津），此後還開行了火鍋食材、老撾木薯等冷鏈食品和農產品進口專列。現在，中老泰冷鏈班列開始常態化運行。</p><p>除了進口，重慶江津還通過冷鏈班列向東南亞出口農產品。今年 2 月 5 日，首列西部陸海新通道中老泰冷鏈出口班列，滿載檸檬等重慶本地農產品從小南埡鐵路物流中心發出。這些農產品經磨憨口岸出境運往泰國進行分銷，實現了中老泰冷鏈班列雙向對開。</p><p>當然，江津並不只是為了運輸農產品，它的真正目標是想成為東盟農產品集散交易中心。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170891890974936800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>物流通道帶來的機遇</h3><p>在 2023 年 12 月 19 日重慶市政府舉行的新聞發佈會上，江津區委副書記、區長唐大軍提到，江津的目標定位是「兩地一中心」，即建設成為西部陸海新通道南向班列主要到發地、重慶面向南亞和東南亞開放前沿陣地、重慶面向東盟市場要素資源集散中心。</p><p>大力推動中老泰冷鏈班列運輸農產品，就是要幫助江津建成東盟農產品交易集散中心。「我們在江津建設了重慶東盟農產品集散交易中心，今年分撥的東盟進口水果達到了 13 萬噸。同時，重慶西部東盟農產品冷鏈分撥中心項目也正式在江津啓動。」 唐大軍説。</p><p>江津要打造東盟農產品集散交易中心，離不開國家戰略下西部陸海新通道的快速發展，其地理位置正好處於通道的起點處。江津想要把握住這條物流通道帶來的發展機遇。</p><p>西部地區遠離海運通道，在交通運輸上「先天不足」。以重慶為例，當地企業如果要將產品出口到東南亞的越南，通常有兩種方式：一是航空直運，速度快，但運費昂貴；二是江海聯運，貨物先用船沿長江運到上海，再走海運到越南，這種方式運價較低，但耗時長達 20 天左右。</p><p>西部陸海新通道採取鐵海聯運模式，貨物經鐵路運抵廣西，再從北部灣出海，可大幅縮短運輸時間。同樣是重慶到越南的貨物，鐵海聯運成本與江海聯運大致相當，但運輸時間僅需 7 天左右。</p><p>西部陸海新通道的雛形誕生於 2017 年，當時中國-新加坡戰略性互聯互通示範項目提出「南向通道」概念，以重慶為運營中心建設海鐵聯運通道，後更名為「國際陸海新通道」。此後，該通道迅速發展併成為西部地區出海的重要渠道，更是成為重慶發展的重要戰略之一。</p><p>根據國家發改委 2019 年發佈的《西部陸海新通道總體規劃》，主通道包括三條通路，出海口均在廣西北部灣。東線自重慶經懷化、柳州至北部灣；中線自重慶經貴陽、南寧至北部灣（北部灣港、洋浦港）；西線自成都經瀘州（宜賓）、百色至北部灣。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/170891970824592500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：《西部陸海新通道總體規劃》</figcaption></figure><p>2021 年 12 月中老鐵路全線通車，也被納入到西部陸海新通道中，貨物全程經鐵路也可直達東南亞。重慶至老撾全程通過鐵路運輸，時間縮短至 3-4 天，與公路運輸相比少了一半。</p><p>在鐵海聯運和鐵路直達模式中，重慶均是重要樞紐，而江津又是重慶班列的主要到發地之一。大量東南亞貨物從江津進出，讓當地政府部門看到機遇——利用陸海新通道連接東盟的優勢，提升江津這個內陸地區對外開放的水平，打造外向型經濟產業。</p><p>江津區位於重慶西南，與主城區接壤，長江穿流而過，其境內有珞璜港、小南埡鐵路物流中心及眾多產業園。在重慶 38 個區縣中，江津區的經濟規模排在第六，去年其 GDP 為 1401.6 億元。</p><p>2017 年對江津來説是重要的一年。當年 1 月，江津綜合保税區經國務院批准設立，這也是重慶主城區之外的第一個綜合保税區。2018 年 7 月，江津綜保區正式封關運行。2018 年 12 月，陸海新通道江津班列正式開通，中國西部 (重慶) 東盟商品、農副產品分撥中心也正式運營。</p><p>經過幾年的發展，江津目前已成為西北地區、四川、貴州等省區通過西部陸海新通道貨物出海出境的一個重要物資集結中心。據官方數據，2023 年 1-11 月，西部陸海新通道江津班列累計開行 1075 列、同比增長 143.76%，貨值 28.8 億元，貨值佔全重慶市的 33.4%。</p><h3>政府規劃背後</h3><p>物流通道並不直接產生經濟價值，真正的價值在於其帶動的產業發展。</p><p>四川大學經濟學院副研究員餘川江對界面新聞表示，目前西部陸海新通道的省際聯繫大多尚停留在物流交通層面，通道沿線省份應抓住機遇，佈局開放型產業，同時發揮規模優勢和比較優勢，重點發展與東盟有互補性的優勢產業。</p><p>江津區看到了這一點。「我們以西部陸海新通道為合作紐帶，政府搭台、商貿唱戲，來推動江津與東盟各國持續火熱地實現‘雙向互動’。」 江津區委副書記唐大軍在去年底的發佈會上説。</p><p>比如江津與老撾的農林部和北方四省簽署了紀要，也建立了木薯貿易聯盟；同時，與泰國國家石油公司、老撾科寮集團、新加坡物流協會也在深度合作。東盟國家貨運代理聯合會重慶聯絡處設在江津，主要打造以塑料顆粒、木薯、有色金屬等東盟大宗商品的要素集散中心。</p><p>東盟農產品集散交易中心是其中一項規劃，現在正處於起步階段。</p><p>江津區珞璜臨港產業城相關負責人對界面新聞表示，目前中老泰冷鏈班列主要以進口東南亞水果為主，包括香蕉、榴蓮等，出口的量還很小。班列從去年才開始運行，今年會擴大運量。</p><p>目前來看，全程鐵路運輸的成本略高於公路運輸，但是鐵路的優勢在於一箱直達、全程冷鏈、時效較高。「水果從果園採摘以後馬上就進入冷鏈箱，中途鐵路運輸不涉及轉運，沒有大的顛簸，且温控較好，對水果品質保障更好。」該負責人説。另外，近年來也在倡導公路運輸向鐵路和水路轉移，以降低碳排放。</p><p>珞璜臨港產業城相關負責人表示，現在首先做的水果品類是香蕉，因為香蕉量大，且在東南亞的市場上一年四季都有。榴蓮的價值雖然更高，但有季節性，所以目前用香蕉作為基礎產品，再搭配其他水果。後續線路成熟後，將會再開發其他水果品類。</p><p>「我們先期肯定是把物流做起來，讓路徑暢通，所以今年的主要動作還是將班列實現常態化開行，後面再慢慢把交易的屬性疊加進來。除了交易以外，我們還有一些農產品加工的項目也在陸陸續續做。」該負責人對界面新聞説。</p><p>2023 年，珞璜港改擴建工程完成，改造後珞璜港年通過能力達到 2000 萬噸。小南埡鐵路物流中心貨區升級改造工程即將啓動建設，改造後集裝箱吞吐能力增加 20 萬標箱。未來，還將在小南埡鐵路物流中心設立肉類、糧食、整車等海關特殊商品指定查驗場地，並爭取納入陸路起運港退税試點。</p><p>江津綜合保税區冷鏈產業園去年已經建設完成。界面新聞從江津綜合保税區相關負責人處瞭解到，冷鏈產業園正在招商，後續綜合保税區內的冷庫等設施會依託該冷鏈產業園運行。目前網內冷庫設備調試工作已經接近尾聲，預計 3 月份開始投用。</p><p>另一個農產品集散交易的配套工程——重慶西部東盟農產品冷鏈分撥中心項目，也已正式在江津啓動。界面新聞從重慶公共資源交易監督網查詢到，今年 2 月 2 日，該項目一期工程施工總承包（第二次）招標公告已發佈。根據公告，該冷鏈分撥中心位於江津區雙福市場西區毗鄰地塊，規劃總建築面積 11.44 萬平方米，一期工程預計總投資 6 億元。</p><p>此外，據江津區委副書記唐大軍介紹，江津區內總投資 20 億元的益海嘉裏中央廚房食品深加工項目二期和投資 5 億元的晨科蛋雞養殖項目已開工建設。</p><p>從自身條件來看，江津似乎也有這樣的潛力。江津此前就有幾大工業園，包括珞璜臨港產業園、德感工業園、雙福工業園等，這些工業園有成熟的加工製造產業鏈。德邦快遞西南總部基地選址在重慶江津珞璜產業城，已於 2022 年投用，並配套建設了冷鏈服務基地項目。</p><p>更重要的是，江津擁有重慶最大的農產品批發市場——雙福國際農貿城。在這裏，通過陸海新通道運輸而來的東南亞農產品，可以快速進入已經成熟的大型批發銷售市場。</p><p>陸海新通道公司表示，接下來，公司將以香蕉、榴蓮等東盟水果為基礎貨源，常態化開行中老泰冷鏈班列，推動東盟水果、海鮮、糧食等農產品實現大規模進口，並快速銷往川渝及周邊地市。</p><p>更進一步，未來將推動成渝乃至西部其他地區的優質農產品出口至東南亞國家，助力成渝地區雙城經濟圈邁向「全球生產、全球採購、全球銷售」。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838011.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838011.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[唐俊 TJ]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[節後各地發力拼經濟：「點對點」助力返崗，辦招聘會納才]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 24 日，江蘇省張家港市體育館，求職者在招聘會上尋找合適的崗位。圖片來源：人民視覺" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892145247035700_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>經濟最活躍的長三角和珠三角地區掀起了招聘熱潮，為經濟發展儲備人才。經濟最活躍的長三角和珠三角地區掀起了招聘熱潮，為經濟發展儲備人才。</p><blockquote><p><strong>記者，辛圓</strong></p><p><strong>編輯｜劉海川</strong></p></blockquote><p><span>春節後，在外務工人員陸續返崗工作。廣東、上海、江蘇等地相關部門也與用人單位聯動，通過「點對點」等方式助力務工人員順利返崗。與此同時，經濟最活躍的長三角和珠三角地區掀起了招聘熱潮，為經濟發展儲備人才。</span></p><p><span>據央視新聞 2024 年 2 月 26 日消息，2 月 18 日下午，貴州省黔南州組織的第五趟免費返崗列車發車，這是廣州、黔南州兩地人社部門連續第四年組織開行「點對點」東西部勞務協作列車。當地人社部門爭取對口幫扶城市資金支持，會同交通運輸等部門，組織開通 8 趟免費返崗高鐵、60 多班次大巴車，幫助 1 萬多名跨省務工人員有序復工。</span></p><p><span>江蘇省也吹響了節後返崗復工的衝鋒號。據《揚子晚報》消息，2 月 19 日，2024 年「就在江蘇」春風行動職工返崗到崗歡迎儀式在崑山舉行。上午 9 時許，隨着返崗到崗專車駛入崑山人力資源市場，來自河南、黑龍江、廣西等地的 300 名技術技能人才出車門、進廠門，前往三一重機、仁寶科技、丘鈦微電子等重點龍頭企業開工。</span></p><p><span>據《新聞晨報》報道，2 月 23 日晚上 7 時許，3 輛「閔行—昭通」的點對點返崗復工輸送專車，滿載 151 名雲南省昭通市永善縣來滬返崗復工務工人員順利抵達閔行仲盛世界商城南廣場。這是為落實上海市「穩崗留工送温暖活動暨 2024 年春季促進就業專項行動」，確保春節後對口地區務工人員順利來滬返崗復工，區人社局安排的「點對點」包車返崗復工 2024 年春季系列活動之一。</span></p><p><span>年後企業用工旺季，經濟最為活躍的長三角和珠三角長地區近期密集舉辦人才招聘活動，為經濟增長注入新鮮血液。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240226/170892145247035700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2 月 19 日下午，2024 年湖州人才月在長三角人才服務中心正式開幕。活動以「湖喚未來，鳳棲菰城」為主題。開幕式上，湖州現場發佈了 2024 年湖州市「雙百雙萬」招賢榜，包括百個「南太湖精英計劃」人才項目招賢榜、百名高校院所高端人才招賢榜、萬名重點企業大學生招賢榜、萬名技能人才招賢榜。</span></p><p><span>2 月 22 日，寧波寧海新春首場「春風行動」大型招聘會在縣人力資源市場拉開帷幕。本次招聘會共有 96 家企業入場，為求職者提供涵蓋製造業、服務業等 600 餘個崗位，崗位需求數高達 3000 餘人。現場共吸引了 1200 餘名求職者前來應聘，700 餘人與用工企業達成初步就業意向。</span></p><p><span>2 月 25 日上午，「起跑春天」2024 人才交流大會在杭州奧體中心體育場啓動。此次招聘會共組織 886 家企業參與，提供優質崗位 2 萬餘個，數量規模皆為歷年之最，吸引了長三角地區 16 個城市的 117 家單位共同參與。</span></p><p><span>崑山人社部門此前發佈「春風行動」招聘會日曆，利用線上線下各類就業市場，密集推出線上、線下、網絡直播等多類型招聘活動，讓春節後的招聘會時時有、天天有、處處有。3 月底前，崑山計劃舉辦 100 場招聘會，預計進場招聘單位 2000 家次，提供崗位 10 萬個。</span></p><p><span>經濟第一大省廣東也在全力以赴穩就業。廣東省人社廳發佈消息稱，為保障 2024 年就業用工，廣東從 1 月下旬至 4 月上旬深入開展 2024 年「南粵春暖」系列就業服務行動，「南粵春暖」行動期間，廣東計劃組織各類招聘活動 2000 場以上，實現週週有招聘、送崗到身邊。</span></p><p><span>中國信息協會常務理事、國研新經濟研究院創始院長朱克力對界面新聞表示，開年之初各地採取多項舉措穩就業，體現出對經濟發展和民生福祉的統籌把握。</span></p><p><span>「穩就業是經濟社會發展的 ‘穩定器’和 ‘壓艙石’，在節後返崗復工的關鍵時刻尤為重要。長三角和珠三角地區的招聘熱潮將為經濟增長注入活力，也有利於為地方經濟增長儲備人才」他説。</span></p><p><span>朱克力指出，今年穩就業將繼續發力，關鍵在於強化政策的穩定性和精準性，並與社會各界形成促進就業的強大合力。一方面，持續加大穩就業一攬子政策支持力度，減輕企業負擔，穩定就業崗位。另一方面，完善職業技能培訓體系，提升勞動者就業能力與競爭力，進一步鼓勵和支持創業創新，以創業帶動就業，以「穩就業」護航「拼經濟」。</span></p><p><span>星圖金融研究院高級研究員付一夫對界面新聞表示，當前我國經濟復甦基礎仍不牢固，就業市場面臨着一定的壓力，且部分領域「就業難」與「招工難」並存的現象仍有發生。各地採取多項舉措穩就業，旨在推動勞動力市場供需匹配，為廣大求職者提供更多便利，併為緩解就業壓力、推動國民經濟穩定向好提供支撐。</span></p><p><span>他認為，破解就業問題，根本在於進一步推動經濟發展，特別是要支持企業的發展。對於政府部門來説，破解就業難題的關鍵便在於穩企業，具體應從減税降費、發放補貼、減少裁員、加大金融支持力度等多個方面來加以發力，並針對就業市場中的弱勢羣體來制定相關的就業政策。</span></p><p><span>付一夫同時指出，要支持自主就業，鼓勵以創業來帶動就業，具體應該進一步優化營商環境，致力於提供一個公平、透明、可預期的市場環境，並完善靈活就業人員勞動權益保護、保費繳納、薪酬等政策制度，以此推動「新個體」經濟的茁壯成長，更好開闢消費和就業新空間。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:54:46 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10838130.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10838130.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[辛圓]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[IPO 雷達｜百億估值長光辰芯闖：脱胎於長春光機所，報告期大額股權激勵和分紅]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/170891248656141000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>擬募資 15.57 億元。擬募資 15.57 億元。</p><blockquote><p><strong><span>記者｜張喬遇</span></strong></p></blockquote><p><span>近日，長春長光辰芯微電子股份有限公司（簡稱：長光辰芯、公司）向上交所科創板遞交招股書。</span></p><p><span>長光辰芯的設立及發展離不開「長光所」（中科院長春光機所）的參與，長光所直接或間接參股企業主要覆蓋領域為核心元器件、超高清成像與顯示、激光技術與應用、生命與健康等，如長光華芯（</span><span>688048.SH</span><span>）、長光華大（華大智造（</span><span>688114.SH</span><span>）子公司）等。</span></p><p><span>長光辰芯股改前，</span><span>公司</span><span>實際控制人從長光所變更為長光所研究員、博導王欣洋，此外，公司還有多名董事</span><span>曾</span><span>在長光所任職。</span></p><p><span>2020 年至 2022 年（報告期）</span><span>，長光辰芯的營收快速增長，但因大額計提股份支付導致淨利潤盈轉虧。值得注意的是，兩次股份支付前後公司估值翻了三倍達到 100 億元。同時，2020 年及 2021 年，長光辰芯還兩次進行現金分紅合計超 3600 萬元。</span></p><h3><strong><strong>股改前實控人變更</strong></strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240226/170891248656141000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>長光辰芯前身辰芯有限設立於 2012 年 7 月，彼時中科院長春光機所務會議決議：同意關於設立辰芯有限的議案。辰芯有限設立時的註冊資本為 2000 萬元，其中奧普光電（002338.SH）認繳出資 1000 萬元，均以貨幣出資；王欣洋認繳出資 600 萬元，其中以無形資產出資 540 萬元，以貨幣出資 60 萬元；凌雲光（688400.SH）認繳出資 400 萬元，其中以無形資產出資 40 萬元，以貨幣出資 360 萬元。</span></p><p><span>此時辰芯有限的控股股東為奧普光電，奧普光電由中科院長春光機所（下稱：長光所）控制，因此辰芯有限的實際控制人為長光所。</span></p><p><span>2017 年 11 月，辰芯有限的控股股東、實際控制人變更，王欣洋以 6 元/註冊資本的價格對辰芯有限增資 600 萬元成為持股 46.63% 的第一大股東，辰芯有限實現控股股東、實際控制人從奧普光電、長光所向王欣洋的轉移。</span></p><p><span>王欣洋，2012 年 9 月至 2021 年 4 月，任公司董事、總經理、首席執行官。2021 年 4 月起擔任公司董事長，值得注意的是，2012 年 8 月至 2022 年 4 月，王欣洋的人事關係一直在長光所，任研究員、博士生導師。</span></p><h3><strong><strong>董事隱現多位「長光所」職員</strong></strong></h3><p><span>需要指出的是，長光所及其控制公司如長光集團、奧普光電、多名員工也曾在長光辰芯任董事。如長光所副所長、黨委書記賈平；長光所所務委員、奧普光電董事長孫守紅均曾任公司董事長。</span></p><p><span>除此之外，長光所副所長宋志義、長光所成果轉化處副處長李賀軍、長光所所務主任韓誠山、奧普光電總經理李俊義、長光集團總經理王小東、盛守青均曾任公司董事。</span></p><p><span>2022 年 12 月辰芯有限改製為股份公司前的董事會由 5 名董事組成，其中，孫守紅、王小東、韓誠山為中科院長春光機所相關人員。</span></p><p><span>2022 年 12 月，股份公司設立後，王欣洋根據《公司章程》規定提名的 6 名董事均非中科院長春光機所及其關聯方相關人員，董事會中來自中科院長春光機所及其關聯公司任職人員佔 9 席中的 2 席，佔比降低。</span></p><p><span>截至發行前，王欣洋直接、間接合計持有公司 47.63% 的股份，為公司控股股東；王欣洋，張豔霞直接、間接合計控制公司 49.52% 的股份，為公司實際控制人。長光所控制的奧普光電持有公司 25.56% 的股份。</span></p><h3><strong><strong>收入大漲為何難盈利？</strong></strong></h3><p><span>長光辰芯專門從事高性能 CMOS 圖像傳感器的研發、設計、測試與銷售以及相關的定製服務。公司採用 Fabless 經營模式，公司向晶圓代工廠採購晶圓，通過委外方式完成大部分芯片封裝</span><span>。</span><span>芯片設計、晶圓測試和芯片測試環節，</span><span>則</span><span>由</span><span>公司自主完成。</span></p><p><span>2020 年至 2022 年，長光辰芯的營業收入分別為 1.98 億元、4.11 億元和 6.04 億元。營收雖然節節高升，公司淨利潤卻不升反降，對應各期分別為 5787.94 萬元、-3604.36 萬元和-8409.93 萬元。2020 年、2022 年，公司未分配利潤為 5132.54 萬元和-2.22 億元。</span></p><p><span>不過公司扣除非經常性損益後的歸母淨利潤卻都呈正增長，分別為 4384.37 萬元、1.69 億元和 2.71 億元。</span></p><p><span>公司 2021 年，2022 年虧損的主要原因在於大額計提股份支付。2016 年、2021 年及 2023 年，公司共進行 3 次股權激勵，其中，2021 年的股權激勵分三次授予，2021 年及 2022 年公司對應產生 2.15 億元、3.77 億元的股份支付費用。</span></p><p><span>需要指出的是，公司 2021 年進行的股權激勵尚有 2.7 億元的費用將在以後期間確認。根據一輪問詢函回覆，2023 年 6 月，公司實施股票期權激勵計劃，合計向 26 名激勵對象授予 617.30 萬份股票期權，對應公司股票總數為 617.30 萬股，佔長光辰芯上市前總股本的 1.67%，行權價格為 10.00 元/股。2023 年，公司預計發生股份支付費用 5712.41 萬元。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170891246273700100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：招股書</figcaption></figure><p><span>2020 年、2021 年，公司還分別進行現金分紅 1475 萬元、2212.50 萬元。</span></p><h3><strong><strong>實控人低價授予大額股份</strong></strong></h3><p><span>值得注意的是，2021 年 7 月、11 月兩次授予的公允價值均參考基準日為 2021 年 10 月 31 日的評估報告，該報告確定公司估值為 26.12 億元，而 2022 年 10 月授予時公允價值則參考當年 6 月外部股東入股對應的公司估值高達 100 億元。</span></p><p><span>公司表示：同行業公司思特威、格科微 2022 年 6 月 30 日市值對應 2021 年扣非歸母淨利潤的市盈率分別為 58.46 倍、42.61 倍，對應 2022 年分別為-197.67 倍、144.86 倍，而公司 100 億元估值對應 2021 年和 2022 年扣非歸母淨利潤的市盈率分別為 59.09 倍、36.96 倍。</span></p><p><span>除此之外，公司股份支付中絕大多數系因對實際控制人王欣洋低價授予大額股份且未約定服務期而一次性確認，王欣洋分別持有員工持股平台珠海雲辰、珠海旭辰 62.38%、95.95% 的股權，其他員工均存在服務期要求。</span></p><p><span>公司認為，王欣洋持有的持股平台份額未約定服務期主要系其作為公司創始股東、董事長、總經理、首席執行官、核心技術人員，對公司各方面事項實施全面管理，已與公司形成利益與風險共擔的深度綁定，綜合考慮王欣洋過往對公司的貢獻、未來發展意願、與公司簽署的勞動合同約定，並經公司董事會、股東會審議通過，《持股方案》、王欣洋簽署的《激勵協議書》中未對其持有的持股平台份額約定服務期相關安排，具有合理性。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10837267.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10837267.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張喬遇]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[研報新知|電網投資加快，這家央企子公司顯著受益]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="研報新知|電網投資加快，這家央企子公司顯著受益" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170865761013959100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>作為央企子公司有望受益國資委「市值管理」要求。作為央企子公司有望受益國資委「市值管理」要求。</p><p>近日，國資委提出正在研究央企「市值管理」考核要求。這家公司隸屬央企，是國內特高壓設備龍頭企業，國家電網預計 2024 年將加大電網投資力度，加快建設特高壓和超高壓等骨幹網架，電網建設投資總規模將超 5000 億元，這家公司有望顯著受益。</p><p>日前，民生證券團隊對這家公司出具研報，界面 VIP 整理精要如下。</p><h3>【研報精要】</h3><p>1、直流輸電：受益特高壓建設加速，柔直有望提升換流閥價值量。</p><p>「十四五」、「十五五」規劃風光大基地<span><span>總裝</span></span>機分別為 200GW（外送 150GW）、255GW（外送 165GW），「十四五」十四條直流規劃已出，「十五五」特高壓直流建設需求仍高企。<strong>許繼電氣 (000400.SZ)</strong>是特高壓換流閥和直流控制保護系統的核心供應商，同時柔性直流滲透率加速提升，其換流閥價值量更高，許繼電氣有望充分受益特高壓開工建設。</p><p>2、網內：受益電網投資增長，設備招標有望提速。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10830016.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10830016.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[曹立 CL]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[出現鬆動！套利資金短線開始撤出 ETF，多隻寬基 ETF 份額略有下降]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240224/1708752260356_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>短線資金出逃。短線資金出逃。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">紀瑤</span></p></blockquote><p>23 日，中證 2000 指數領漲全市場，掛鈎中證 2000 指數 ETF 集體走強。廣發中證 2000ETF 單日大漲 7.25%，為同類 ETF 中漲幅最高。然而，多隻中證 2000ETF 出現分化，部分漲幅不到 4%，甚至近日還出現了折價的現象。</p><p>在 2 月 5 號證監會發言和 2 月 6 號匯金宣佈繼續擴大增持 ETF 力度與規模的利好下，各路資金紛紛入場。Wind 數據顯示，2 月 5 日至 2 月 7 日的寬基 ETF 的資產總淨值明顯擴大了近 500 億元、700 億元、700 億元。</p><p>情況從 2 月 20 日開始出現細微的變化。市場普漲之下，全市場寬基 ETF 總規模在 20 日卻未升反降。</p><p>根據 wind 數據的部分統計，部分中證 2000ETF 遭遇份額贖回，同樣被贖回的還有中證 1000ETF 和中證 500ETF。另外，2 月 23 日，此前規模暴增的 4 只滬深 300ETF 合計淨值也出現下降。其中，華泰柏瑞滬深 300ETF 當日份額和規模下降約 3.5 億份、10.7 億元。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240224/6da45e2e8fa5b797747d66b6190278db_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">​表：寬基 ETF 份額和規模日變化&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;來源：Wind，僅統計交易日</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240224/1708752260356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>小盤指數 ETF 節前同樣被資金大量買入。從資產淨值和份額走勢看，節後小盤指數 ETF 有資金出逃的現象，部分中證 2000ETF 近日出現折價並限制贖回。</p><p>2 月 19 日，嘉實中證 500ETF 單日規模增加約 35 億元，華夏中證 500ETF 當日規模增加約 28 億元。</p><p>而南方中證 500ETF，節前規模增幅約 200 億元。20 日至 22 日，份額減少了約 3.5 億份。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240224/4d6853dbee8ef1a14d807954440fa292_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">​表：區間規模變動明顯的小盤指數 ETF 資產淨值明細&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;來源：Wind</figcaption></figure><p>中證 2000ETF 中，華泰柏瑞中證 2000ETF 是資金買入重點，8 日份額和淨值暴增。節後規模逐日下降，截至 23 日，份額從最高點減少了 23.6 億份。此外，19 日至 21 日，華泰柏瑞中證 2000ETF 連續下調贖回份額的上限，當日累計可贖回限額分別為 7.5 億份、5 億份、3.75 億份，連續三天場內折價明顯。以 21 日為例，折價率達 1.96%，是當日中證 2000ETF 中折價最高的。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240224/177b7af9bba9766369ac90c58ffcd77e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">表：華泰柏瑞中證 2000ETF 區間份額變動&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 來源：Wind</figcaption></figure><p>某券商人士解釋道，ETF 折價是因為盤中的交易價格低於基金淨值，盤中賣出壓力較大，可贖回份額不足，伴隨折價會出現套利。封住贖回線，平穩交易。有觀點認為，抄底時刻，跟着國家隊資金走，勝率高。這波賣出主要是短線資金。説明此前與國家隊一起買進的資金中，有部分是短線交易而來，賣出可能是獲利了結。</p><p>。</p><p>&nbsp;</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 03:57:08 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834616.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10834616.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[紀瑤 JW]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[背靠大客户京東方，萊特光電去年淨利下滑近三成，一季報預計「大翻身」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170888220010155400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>大客户京東方去年業績也現大幅下滑。大客户京東方去年業績也現大幅下滑。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳慧東</span></p></blockquote><p>萊特光電（688150.SH）2 月 25 日晚間發佈了 2023 年度業績快報，報告期內公司營收約 3.01 億元，同比增加 7.27%；歸母淨利潤 0.77 億元，同比減少 26.84%；基本每股收益 0.19 元，同比減少 29.63%。</p><ul><li>2023 年前三季度，公司優化產品結構，非 OLED 有機材料產品收入同比大幅下降導致前三季度收入同比下降 11.21%；第四季度，公司營收創年內單季新高，同比增長 79.18%，環比增長 81.43%，主要受 OLED 終端品牌需求持續高漲影響，公司下游客户對於 OLED 終端材料的需求提升，公司新的量產產品 Green Host 材料銷量大幅增加，收入環比增長 78.79%。此外，醫藥中間體新項目量產，收入同比增長。</li></ul><p>公司稱，營收淨利比下降的主要原因是：（1）公司研發項目投入增加，導致研發費用同比增長 1473 萬元；（2）政府補助同比下降 1075.46 萬元；（3）新產品 Green Host 材料收入佔比提升，但因處於快速增長初期，受規模效應不足、產線調試及工藝路線仍在優化過程中等因素影響，截至報告期末的平均毛利率低於 OLED 終端材料平均毛利率水平。</p><p>這一業績數據低於此前機構給出的預期。多家券商 2023 年內發佈的研報預計萊特光電 2023 年淨利潤將在 0.9 億元至 2.79 億元之間。</p><blockquote><p>萊特光電成立於 2010 年，於 2021 年 11 月登陸科創板，成為面板供應鏈上游行業又一家上市公司。萊特光電主要從事 OLED 有機材料的研發、生產和銷售。招股書顯示，萊特光電是首家為京東方供應 OLED 發光功能材料且具備自主專利的國內廠商，也是京東方 OLED 發光功能材料中唯一的國內供應商，但同時其在報告期內 70% 以上的營收來自於京東方，營收來源較為集中。</p></blockquote><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240226/170888220010155400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上市後，萊特光電 2022 年也遭遇營收利潤雙降，營收規模的萎縮幅度尤其明顯。2022 年，公司實現營收 2.8 億元，同比減少 17.84%，歸母淨利潤 1.05 億元，同比減少 2.28%。公司稱，業績下滑的原因主要包括：消費電子市場需求乏力，智能手機出貨量下滑，客户需求不及預期，同時 Red Prime 材料老產品價格降價等方面。</p><p>萊特光電業務高度依賴京東方，該公司 2023 年業績預告也現大幅同比下滑。</p><ul><li>京東方 A（000715.SZ）預計 2023 年實現歸母淨利潤 23 億元至 25 億元，比上年同期下降 67%-70%。公司稱，2023 年，公司柔性 AMOLED 出貨量全年近 1.2 億片，出貨量大幅增長，基本完成年度出貨目標，成熟產線盈利能力同比改善明顯。</li></ul><p>光大證券近期研報指出，歷經消費電子需求持續萎靡+面板下行週期，OLED 手機面板價格在過去兩年持續承壓。在需求復甦背景下，剛性及柔性 AMOLED 面板價格降幅收斂後趨穩，並有回暖趨勢。基於對 OLED 存量市場和增量市場的判斷，OLED 產業將開啓新一輪的景氣週期。</p><p>近年來，高端旗艦機型大多采用 OLED 屏幕，隨着國產旗艦高端手機的持續推出並熱售，使國內柔性 OLED 需求大增。2023 年熱賣的華為 Mate 60 系列、華為 Mate X5 等均是由京東方及維信諾提供面板。</p><blockquote><p>2 月 19 日，羣智諮詢發佈 2023 年全球智能手機面板市場總結展望。羣智諮詢指出，「低庫存」及「價格低位」助力需求增長，2023 年全球智能手機面板出貨約 21 億片，同比增幅約 18%；a-Si/FOLED 年度出貨同比增幅超 30%，體現需求「兩極化」趨勢。中國內地面板廠市佔近 7 成，高世代線成本優勢明顯，小世代線轉型迫在眉睫。在 OLED 賽道上，中國 OLED 面板出貨約 2.9 億片，同比增幅約 72%，實現 「量、價」同增。展望未來，終端需求雖抬頭，但仍不明朗，面板高水位出貨下，「庫存管理」仍是今年關鍵詞。</p></blockquote><p>2023 年一季度，萊特光電股價表現活躍，一度漲至最高 30 元/股。股價漲至高點之時，彼時的第二大股東君聯成業、第四大股東君聯慧誠擬減持合計不超過 2414.63 萬股，即不超過公司總股本的 6.00%。2023 年 10 月 14 日公告顯示，上述股東最終合計減持總股本的 1.85%，減持總金額 1.9 億元。</p><p>今年 2 月初，股價連跌之際，萊特光電發佈了控股股東、實際控制人、董事長兼總經理王亞龍的增持公告，增持股份 62.65 萬股，佔公司總股本的 0.16%。該股股價也由 13 元/股左右漲至目前的 17.73 元/股。</p><p>2 月 25 日晚間，萊特光電<span>公告，預計公司 2024 年第一季度實現</span>營業收入<span>1.13 億元至 1.41 億元，同比增長 60.06% 至 100.01%；實現</span>淨利潤<span>3911.09 萬元至 4841.25 萬元，同比增長 66.29% 至 105.83%。</span></p><p>2 月 26 日早盤，該股大幅高開，開盤一度漲超 12%。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 03:15:10 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10836522.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10836522.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[陳慧東 CHD]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[研報新知|龍頭 6 連板開啓氫能源反彈序幕，這家企業在氫能電解槽領域有望受益需求釋放]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240222/170857433747957500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>擁有 1GW 的電解槽製造能力。擁有 1GW 的電解槽製造能力。</p><p><span><span>近期，氫能源板塊迎來反彈，這與最近幾個交易日相關政策利好刺激密不可分。</span></span><span><span>2 月 20 日，交通運輸部發布關於國家電力投資集團有限公司開展重卡換電站建設組網與運營示範等交通強國建設試點工作的意見。原則同意在重卡換電站建設組網與運營示範、氫燃料電池研發與氫能交通運營平台應用、城市級綠能交通體系建設與應用等方面開展試點。</span></span><span><span>受利好刺激影響，二級市場方面，氫能源板塊龍頭藍科高新（6</span></span><span><span>01798.SH</span></span><span><span>）連獲</span></span><span><span>6</span></span><span><span>個漲停引領板塊反彈。</span></span></p><p><span><span>除了龍頭藍科高新外，這家主營業務為「能源</span></span><span><span>+環保」</span></span><span><span>、 氫能業務注入發展動能的企業同樣受益於綠氫產量和需求量快速增長，其生產的電解槽需求量將受益於氫能源需求的加大，目前公司股價相較於藍科高新有一定的補漲空間。近期，信達證券電力設備團隊對這家企業出具研究報告，界面 V</span></span><span><span>IP</span></span><span><span>總結研報精要信息如下。</span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:20:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10825111.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10825111.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[楊馬可]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[非銀支付條例「顯威」，B 站收購支付牌照折戟 |大廠金融事]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="（圖片來源：視覺中國）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170885284041848200_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>非銀支付新規對支付牌照續期條件極為苛刻。非銀支付新規對支付牌照續期條件極為苛刻。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">苗藝偉</span></p></blockquote><p><span><span>歷時兩年多，B 站</span></span><span><span>支付牌照</span></span><span><span>收購案正式</span></span><span><span>告吹。</span></span></p><p><span><span>近日，界面新聞記者</span></span><span><span>從</span></span><span><span>寧波市公共資源交易電子服務系統</span></span><span><span>網</span></span><span><span>獲悉，餘姚中國塑料城集團有限公司等</span></span><span><span>已經</span></span><span><span>再次將浙江甬易電子支付有限公司 65.5% 的國有股權掛牌拍賣。該拍賣交易的附件顯示，餘姚市政府已經簽發文件同意此次掛牌交易。</span></span></p><p><span><span>此外，</span></span><span><span>作為掛牌方，</span></span><span><span>餘姚中國塑料城集團</span></span><span><span>等</span></span><span><span>的文件也表示，央行寧波分行已經正式出具</span></span><span><span>《</span></span><span><span>行政許可申請不予受理決定</span></span><span><span>書》</span></span><span><span>，</span></span><span><span>決定</span></span><span><span>不予受理上海寬娛數碼科技有限公司成為甬易支付主要出資人和實際控制人的行政許可申請。</span></span></p><p><span><span>這意味着，</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/6837837.html" target="_blank"><span><span>B 站收購甬易支付 65.5%</span></span><span><span>股權</span></span><span><span>交易計劃</span></span></a>敗北，<span><span>餘姚中國塑料城物流有限公司、餘姚中國塑料城集團有限公司與寬娛數碼 (B 站）合作失敗。</span></span></p><p><span>2021 年 11 月，公告顯示，浙江甬易電子支付有限公司 65.5% 的國有股權，由 B 站運營主體上海寬娛數碼科技有限公司拍得，成交價為人民幣 11796.55 萬元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170885284041848200.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>餘姚中國塑料城</span></span><span><span>集團文件表示，</span></span><span><span>考慮到後續甬易支付生存困境，以及國務院頒佈的《非銀行支付機構監督管理條例》將於 2024 年 5 月 1 日起施行，對支付牌照續期條件極為苛刻，使得甬易支付保牌風險巨大，同時為解決國有資產保值增值等問題，經公司經營班子集體討論，並經塑料城管理中心黨組會議討論通過，決定擬對持有的「甬易支付」65.5% 國有股權 (餘姚中國塑料城物流有限公司 56.5%，餘姚中國塑科城集團有限公司 9%) 於春節前發出預公告，以不低於原資產評估價 1.8 億元的價格面向全國重新進行公開掛牌轉讓，從而重新引入符合央行備案要求的戰略合作伙伴。</span></span></p><p><span><span>公開資料顯示，</span></span><span><span>甬易支付成立於 2011 年 7 月，</span></span><span><span>是浙江餘姚的</span></span><span><span>國有控股企業，2012 年 6 月獲得了中國人民銀行頒發的《支付業務許可證》。</span></span><span><span>擁有全國性的互聯網支付牌照。</span></span><span><span>2017 年 6 月</span></span><span><span>，甬易支付</span></span><span><span>成功獲得續展，續展時間為五年。</span></span><span><span>2022 年 6 月，央行披露，</span></span><span><span>甬易支付</span></span><span><span>牌照再次獲得</span></span><span><span>成功續展</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>此前，甬易支付曾收到過多張人民銀行寧波分行的罰單。2019 年</span></span><span><span>10 月 30 日，央行寧波市中心支行因甬易支付存在為非法交易提供支付服務，篡改、隱匿交易信息等違法行為，對其合計罰款超過百萬元。</span></span></p><p><span><span>罰單內容顯示，針對甬易支付篡改、隱匿交易信息且情節嚴重，違反清算管理相關規定；未按規定建立並落實收單銀行結算賬户管理制度的違法行為，央行寧波支行對其作出給予警告，沒收違法所得 150765.01 元，並處罰款 103 萬元；對 1 名相關責任人給予警告，並處罰款 5 萬元的行政處罰。</span></span></p><p><span><span>此外，針對甬易支付為非法交易提供支付服務，危害支付服務市場；未按規定建立並落實收單銀行結算賬户管理制度的違法行為，央行寧波支行 10 月 22 日對其處以罰款共計 6 萬元。</span></span></p><p><span><span>公開資料顯示，</span></span><span><span>甬易支付資產負債表顯示，截至 2023 年末，公司資產總計 1.56 億元，全年營收 591.63 萬元，淨利潤 -373.59 萬元。</span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:17:48 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10836079.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10836079.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[苗藝偉]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[盤前機會前瞻|國常會重要部署！支付行業迎利好，這幾家公司在便捷支付和跨境結算方面業內領先（附概念股）]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="盤前機會前瞻|國常會重要部署！支付行業迎利好，這幾家公司在便捷支付和跨境結算方面業內領先（附概念股）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170886986938861800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>文件在支付便捷性方面做了重要部署。文件在支付便捷性方面做了重要部署。</p><p>近日，國務院常務會議審議通過《關於進一步優化支付服務提升支付便利性的意見》，強調要聚焦老年人、外籍來華人員等羣體支付不便問題，加強協同配合，加大必要的資源投入，多措並舉打通服務堵點，推動移動支付、銀行卡、現金等多種支付方式並行發展、相互補充。</p><p><strong>【機會前瞻】</strong></p><p>近日，國務院常務會議審議通過《關於進一步優化支付服務提升支付便利性的意見》，文件在支付便捷性方面做了重要部署。</p><p>《意見》聚焦老年人、外籍來華人員等羣體的支付不便問題。為了克服這些羣體在支付過程中可能遇到的各類困難，如對移動支付不熟悉、使用外語進行支付的障礙等，《意見》強調通過加強協同配合和加大資源投入，推動支付服務更廣泛、更便捷地普及，滿足這些羣體的實際需求，促進國家的經濟社會發展和國際交流。</p><p>近年來，我國支付產業在市場規模、場景拓展、用户普及等方面取得了跨越式發展。以快捷支付、條碼支付為代表的創新應用不僅在國內蓬勃發展，也在國際社會引起廣泛關注。隨着移動支付的飛速發展，引導支付惠企利民、不斷加強支付服務的便利性成為支付市場的關鍵工作之一。在現有市場格局中，老年人、農村居民、境外來華人員，以及醫療、旅遊等特定領域和人羣，成為佈局的重點領域。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10836462.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10836462.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李科峯]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2024 年中國經濟增長目標或設在 5% 左右 | 兩會前瞻①]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 9 月 20 日，北京 CBD 車水馬龍。圖片來源：人民視覺" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850598234447200_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>分析師普遍預計，2024 年國內生產總值（GDP）增長目標可能設在 5% 左右。分析師普遍預計，2024 年國內生產總值（GDP）增長目標可能設在 5% 左右。</p><blockquote><p><strong>記者，辛圓</strong></p></blockquote><p>2024 年全國「兩會」召開在即，備受關注的全年經濟增長目標將揭開面紗。接受界面新聞採訪的分析師普遍預計，2024 年國內生產總值（GDP）增長目標可能設在 5% 左右。</p><p>《政府工作報告》如何確定經濟增長目標是最大的關注點，因為這在很大程度上決定了宏觀調控的實施力度和方式。</p><p>東方金誠國際信用評估有限公司首席宏觀分析師王青對界面新聞表示，去年 12 月召開的中央經濟工作會議在繼續強調「穩中求進」的基礎上，首次提出「以進促穩」，這意味着保持中高速增長受到了進一步重視。因此，今年《政府工作報告》很可能繼續設定 5% 左右的經濟增長目標，不會因為強調高質量發展而下調增速目標。</p><p>王青進一步分析稱，一方面，當前我國具備<span>5-6</span>% 的經濟增長潛力，同時，這也是實現 2021 年到 2035 年經濟總量或人均收入翻一番的基本要求。更重要的是，當前保持中高速經濟增長水平，能夠為保障民生就業、維護金融穩定、化解地方債務風險提供重要基礎，為加快現代產業體系建設，紮實推進高質量發展提供有利的環境。</p><p>「保持 5% 左右的（經濟）增速目標對我國經濟運行具有重要意義，因為這意味着各地各部門都會將資源配置朝着這個目標安排，也就是説不出現重大意外，2024 年實際的經濟增長水平也會在這個目標附近。」他説。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850598234447200.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>粵開證券首席經濟學家羅志恆也認為，有必要將 2024 年的經濟增速目標維持在 2023 年的水平，即 5% 左右。</p><p>「沒有一定的經濟增速，會出現實體經濟低迷、資本市場不振、社會情緒焦慮的負向循環，經濟金融社會難以穩定，信心難以提振。」他説。</p><p>從可能性看，他表示，2024 年是疫情管控放開後的第二年，疤痕效應逐漸消退，擴大總需求、放鬆供給約束、提振<span><span>市場</span></span>信心、激發地方政府活力，穩住房地產這個「牛鼻子」，中國有可能實現 5% 的經濟增速。</p><p>羅志恆還表示，從增長動能上，相對確定的是服務業、高端製造和基建投資，房地產在政策作用下預計將逐步築底，但恢復力度還要看政策的進一步加碼；從經濟週期來看，庫存週期大概率已觸底，從去庫存到補庫存對於經濟增長是積極的。</p><p>財信研究院副院長伍超明表示，預計 2024 年 GDP 增速目標將設定在 5% 左右，除了穩增長是高質量發展的前提和應有之義之外，在當下至少還有兩個重要理由：一是完成「十四五」規劃和 2035 年目標的客觀需要；二是穩增長是最大的防風險，是提振信心和預期的利器。</p><p>他指出，當前和未來一個時期，我國經濟處於從高速增長轉向高質量發展的階段，是風險易發高發期。不僅存量風險會水落石出，而且新的增量風險也會隨經濟結構調整而不時出現。</p><p>2023 年 12 月召開的中央經濟工作會議提出，統籌化解房地產、地方債務、中小金融機構等風險。伍超明認為，上述風險處置均需要經濟保持一定增速水平，以提供足量的資金來源，用增量收入覆蓋存量債務，為高質量發展提供穩定的增長環境。</p><p>中國光大銀行金融市場部宏觀研究員周茂華表示，2023 年我國超額完成了經濟發展各項目標，為今年經濟進一步恢復奠定堅實基礎，2024 年經濟增長目標很可能繼續設在 5% 左右。</p><p>他表示，今年我國經濟增長有一系列支撐因素。隨着疤痕效應淡出，居民就業和收入改善，消費能力和意願逐步恢復；經濟復甦、房地產紓困幫扶政策累計效應顯現，房地產有望企穩復甦勢頭得到強化；宏觀政策有望繼續偏積極；同時，我國外貿結構持續優化、質量穩步提升，韌性足。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10821534.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10821534.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[辛圓]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2 月 26 日投資早報|巴菲特年度股東信出爐，中裝建設：公司 26 日停牌將變更為 ST 中裝，三一重能：2023 年淨利潤同比增 21.55%]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2 月 26 日投資早報|巴菲特年度股東信出爐，中裝建設：公司 26 日停牌將變更為 ST 中裝，三一重能：2023 年淨利潤同比增 21.55%" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170800071815216800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今晨，這些重要的投資信息你需要知道。今晨，這些重要的投資信息你需要知道。</p><h3>【隔夜行情】</h3><ul><li><span>上週五（2024 年 2 月 23 日），</span><span>A</span><span>股行情繼續回暖，滬指站穩 3000 點，全天漲 0.55%，報收 3004.88 點；深證成指漲 0.28%，報收 9069.42 點；創業板指漲 0.02%，報收 1758.19 點；北證 50 跌 0.31%，報收 878.79 點。</span></li><li><span>上週五（2024 年 2 月 23 日），港股兩大指數午後窄幅震盪，恆生指數跌 0.1%，報收 16725.86 點；恆生科技指數跌 0.3%，報收 3399.84 點。</span></li><li><span>上週五（當地時間 2024 年 2 月 23 日），美股三大指數收盤漲跌不一，道指漲 0.16%，當週累計上漲 1.3%，納指跌 0.28%，當週累計上漲 1.4%，標普 500 指數漲 0.04%，當週累計上漲 1.66%。</span></li></ul><h3>【今日新股】</h3><p><span>今日無新股上市，無新股申購。</span></p><h3>【重要新聞】</h3><p><strong>【最高檢啓動「檢察護企」專項行動，開展對公司實控人損害公司利益行為的監督治理】</strong><span>2 月 25 日，最高檢近日印發《「檢察護企」專項行動工作方案》，決定自 2024 年 2 月至 12 月開展「檢察護企」專項行動。《方案》明確，此次專項行動主要有 14 項重點工作舉措，分別是：嚴懲破壞公平競爭領域犯罪；嚴懲民營企業內部腐敗犯罪；開展對公司實控人、高管背信損害公司利益行為的監督治理；開展「空殼公司」專項打擊治理；以「掛案」清理為抓手，加強對涉企案件的立案監督；依法穩慎適用強制措施；開展涉罪單位財產性判項執行專項監督和侵害企業合法權益犯罪的刑事裁判涉財產部分執行法律監督；加強對涉企民事生效裁判和執行案件的監督；加強對涉企行政訴訟監督行政生效裁判案件和行政違法行為的監督；開展公益訴訟監督；加大控告申訴案件辦理力度；加強對民營企業的產權保護；深化知識產權檢察綜合履職；深化涉案企業合規改革。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170800071815216800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong><span>【巴菲特</span>年度股東信出爐：</strong><span><strong>緬懷芒格，選定接班人】</strong>當地時間 2 月 24 日，伯克希爾公佈的最新財報顯示，得益於保險業務的強勁，去年四季度伯克希爾營業利潤為 84.8 億美元，同比增長 28%，全年營業利潤達到 373.5 億美元。在年度股東信中，巴菲特將芒格稱為伯克希爾的「建築師」，而他本人則是「總承包商」的角色，日復一日地實現當年芒格的願景。此次，巴菲特明確強調了格雷格·阿貝爾（Greg Abel）為伯克希爾的接班人。他也表示，今年的股東會將於奧馬哈當地時間 5 月 4 日舉行。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803003.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10803003.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面研究部]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[奧特維超 80 億元市值限售股上市流通，解禁股東浮盈約 70 億元]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖片/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231217/1702796767718_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本週還有多家定增解禁公司，解禁股東賬面出現浮虧。本週還有多家定增解禁公司，解禁股東賬面出現浮虧。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張藝</span></p></blockquote><p>Wind 數據統計顯示，剔除新上市公司，本週共有 52 家公司限售股解禁，解禁數量 52.84 億股，以最新收盤價計算（下同），解禁市值 543.14 億元。</p><p>其中，解禁市值超過 10 億元的公司有 18 家，前三分別為奧特維（688516.SH）、西安銀行（600928.SH）和飛樂音響（600651.SH）。解禁數量超過 1 億股的公司共 10 家，前三分別為飛樂音響、西安銀行和王力安防（605268.SH）。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/d242de4d6b74b974d6c99094d4c0bad3_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>製圖：界面新聞證券組</figcaption></figure><p>奧特維是本週限售股解禁規模最大的公司。根據公告，公司 3 月 1 日有 9,833.66 萬股首發限售股上市流通，佔總股本比例的 43.73%，是解禁前流通盤的約 90%，合解禁市值 81.11 億元。</p><p>奧特維 2020 年 5 月科創板上市，實控人所持股份限售期原為三年，因期間定增而延長了限售期。</p><p>這是一家智能裝備公司，產品主要應用於晶體硅光伏行業和鋰動力電池行業，九成收入來自光伏行業。上市以來業績增長良好，上市四年來，除 2020 年營收增速超過 50%，近三年營收增速均超過 70%。上市頭兩年歸母淨利潤增速超過 100%，近兩年超過 70%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231217/1702796767718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不久前的業績快報顯示，奧特維 2023 年實現營業收入 63.04 億元，同比增長 78.11%；實現歸母淨利潤 12.55 億元，同比增長 76.15%。增長的原因便是新產品訂單提升，產品銷售規模的擴大。國泰君安證券研報認為，其業績略超預期，核心產品訂單表現優異。</p><p>2024 年光伏行業熱潮已過，奧特維能否保持高增長？」光伏行業 2024 年是在高基數的基礎上，從高速增長過渡到平穩增長，不是下行趨勢。」奧特維董事長葛志勇在接受投資者調研時表示，串焊機作為光伏組件端的核心設備，由於組件端的工藝和技術迭代較快，客户端仍存在對更新一代設備的需求。</p><p>在解禁公告披露的同時，奧特維還披露了公司中標隆基綠能 2.7 億元劃焊一體機、BC 印膠設備的採購訂單。這一項目對 2024 年業績影響存在不確定性，將對公司 2025 年經營業績產生積極的影響。</p><p>上市以來，奧特維股價走出衝高回落走勢。公司一度從發行價 23.28 元/股漲至最高 431.44 元/股（後復權），近兩年又下滑至最新收盤價 178.33 元/股（後復權），<strong>較發行價仍有約 660% 的漲幅。此次解禁股東自股價上漲和分紅送股便有約 70 億元浮盈，而原始股東的持股成本遠低於發行價。</strong></p><p>奧特維本次解禁股東共四位，為公司實控人葛志勇、李文及其一致行動人。實控人暫未披露減持計劃。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/4ec2429885d59e4c3bfda38804d31902_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>奧特維本次限售股解禁明細</figcaption></figure><p>西安銀行本週迎來鎖定期 60 個月的首發限售股解禁，解禁數量 10.44 億股，佔總股本比例 23.49%，解禁市值 36.95 億元。</p><p>值得注意的是，<strong>西安銀行此次解禁籌碼極度分散，涉及解禁股東户數多達 531 户。解禁壓力高企。</strong>解禁股東包括大唐西市文化產業投資集團、西安投資控股有限公司、中國煙草總公司陝西省公司及多位內部職工。</p><p>近期銀行板塊處於反彈走勢，西安銀行年內漲幅 6.31%，弱於同行。</p><p>西安銀行董監高正增持公司股份。2024 年 2 月 22 日至 23 日，該行董事王欣、董秘石小云、職工監事譚敏和李超四人合計增持該行 47.89 萬股，成交價格區間為每股 3.50 元至 3.54 元。增持規模最不大，也向外傳遞出信心。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/932a7ba0cb6a8c21583f2d5fdc9d3d32_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>西安銀行近期董監高增持情況</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240225/feaf035f0b882d0ad19d350f6b968157_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>西安銀行本次限售股解禁明細</figcaption></figure><p><strong>本週還有多家定增限售股解禁，相關解禁股東賬面浮虧。</strong></p><p>飛樂音響解禁股東收益率為-13.60%。公司為 2020 年 8 月的重大資產重組發行股份上市流通，鎖定期本為三年，後因股價低於發行價而延長 6 個月。解禁股東為第一、二大股東上海儀電電子（集團）有限公司和上海儀電（集團）有限公司。解禁壓力有限。</p><p>飛樂音響業績表現不佳。公司預計 2023 年度實現歸母淨利潤為 2,900 萬元至 4,300 萬元，同比減少 86% 到 91%。</p><p><strong>此外，多氟多（002407.SZ）、廣東鴻圖（002101.SZ）兩家公司解禁股東賬面浮虧超過 20%。</strong></p><p><strong>本週解禁數量佔總股本比例超過 50% 的公司有 6 家，分別為王力安防、朗鴻科技（836395.BJ）、必得科技（605298.SH）、聯德股份（605060.SH）、鋒尚文化（300860.SZ）和聯迪信息（839790.BJ）。</strong></p><p>解禁數量是解禁前流通股一倍以上的公司除了上述 6 家外，還有有研硅（688432.SH）、華人健康（301408.SZ）和傑美特（300868.SZ），均為首發原股東限售股解禁。由於流通股份的大量增加，這類公司限售股解禁對自身股價影響相對較大。</p><p>從解禁股份的類型來看，本週以首發原股東限售股解禁為主。其中，首發原股東限售股份有 20 家，首發戰略配售股份 2 家，首發機構配售股份 5 家，定向增發機構配售股份有 15 家，股權激勵限售股份 7 家，股權激勵一般股份 3 家。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 23:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835971.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10835971.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張藝]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[伯克希爾 2023 年跑輸標普 500，投資日本秘密武器被挖掘]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖源：圖蟲創意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240225/170883941593077400_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2 月 24 日，巴菲特旗下的伯克希爾哈撒韋公司公佈 2023 年第四季度及全年業績。2 月 24 日，巴菲特旗下的伯克希爾哈撒韋公司公佈 2023 年第四季度及全年業績。</p><blockquote><p>實習記者｜章宇璠</p><p>記者｜張一諾</p></blockquote><p><span><span>2 月 24 日，巴菲特旗下的伯克希爾哈撒韋公司公佈 2023 年第四季度及全年業績。</span></span></p><p><span><span>數據顯示，伯克希爾 2023 年全年淨利潤 962.23 億美元，市場預期盈利 408.21 億美元，上年同期淨虧損 228.19 億美元。公司 2023 年營收 3644.82 億美元，市場預期 3140.8 億美元，上年同期 3020.89 億美元。</span></span></p><p><span><span>截至去年四季度末，伯克希爾現金儲備升至創紀錄的 1676 億美元，較三季度的 1570 億美元增加 106 億美元。與第三季度的 11 億美元相比，伯克希爾上季股票回購翻倍，達到 22 億美元，全年回購金額達到 92 億美元。</span></span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170883936441612600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><span><span>與業績同時公佈的還有伯克希爾每年一度的致股東公開信。以往數十年每年的股東信，開篇都會出現「我和我的長期合作伙伴查理·芒格的工作是管理很多人的積蓄」，而芒格先生已經在去年 11 月 28 日與世長辭，離他百歲期頤只有 33 天。</span></span></p><p><span><span>為表示對芒格的紀念，今年的股東信上，巴菲特在最開始寫了一頁題為：查理·芒格-伯克希爾的建築師的文字。他指出：「實際上，查理是當前伯克希爾的‘建築師’，而我則是「總承包商」，為他的願景日復一日地進行建設。」他還表示，在某種程度上，芒格和他的關係「既是哥哥，又是慈愛的父親」。</span></span></p><p><span><span>信的正文開始，巴菲特再次強調了財務指標「淨利潤」（net income）的誤導性，因為這個指標包括了股票市場每天的波動，甚至是逐年的波動。同時，他更看重「運營利潤」（operating earnings）重要性。過去三年，伯克希爾的運營利潤分別為 276 億美元、309 億美元和 374 億美元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240225/170883941593077400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>股東信上，巴菲特一反往常在最開始提供伯克希爾的業績與標普 500 指數表現對比的慣例，而是在最後才提及。2023 年，標普 500 指數為增長 26.3 個百分點，伯克希爾沒有跑贏標普 500 指數，但實現了 15.8% 的可觀年度市值收益。</span></span></p><p><span><span>長期來看，1965-2023 年，伯克希爾每股市值的複合年增長率為 19.8%，明顯超過標普 500 指數的 10.2%。</span></span></p><p><span><span>日本股市的投資情況在信中佔據了大量篇幅。伯克希爾對日本股市的投資始於 2019 年 7 月 4 日，目前繼續持有五家大型日本商社的頭寸，分別是伊藤忠、丸紅、三菱、三井和住友。</span></span></p><p><span><span>巴菲特表示，預期將無限期保持對伊藤忠、丸紅、三菱、三井物產和住友商事這五家日本商社的投資。「在與他們的管理層交流後，我們在去年增加了對所有五家公司的持股。伯克希爾現在對這五家公司的每一家都擁有約 9% 的持股。伯克希爾還向他們承諾，持股比例未來不會超過 9.9%。」 他表示，目前伯克希爾對這五家公司的總投資成本為 1.6 萬億日元，而這五家公司的年末市值為 2.9 萬億日元。巴菲特認為，這五家公司與伯克希爾自身經營方式非常相似，都具備高度的多元化。同時這些公司的政策對股東十分友好。</span></span></p><p><span><span>由於日元近年來有所貶值，伯克希爾在 2023 年底的未實現利潤以美元計算為 80 億美元。不過，由於持有大量日本債券，日元的貶值也使伯克希爾在年底獲得了 19 億美元的收益。</span></span></p><p><span><span>歷年的報告中我們也發現了巴菲特投資日本的「秘密武器」，即套利交易。2021 年，伯克希爾曾經發行了價值 15 億美元的日元債券，利率只有 0.5%，巴菲特並不是拿美元兑換日元去投資，而是通過借入日元的方式來投資。這樣做首先成功規避了匯率風險，其次借款成本很低，只要他買入的股票每年還能支付不錯的股息，就可以成功獲利。即便完全不考慮股價波動，這些投資也穩賺不賠。</span></span></p><p><span><span>此外，財報</span></span><span><span>顯示，創紀錄的營業收入和強勁的股票市場使伯克希爾的年末淨資產達到了 5610 億美元。目前為止，伯克希爾的公認會計原則（GAAP）淨資產是美國企業中最高的。</span></span></p><p><span><span>2023 年</span></span><span><span>第四季度，公司</span></span><span><span>淨利潤 375.74 億美元，上年同期盈利 180.80 億美元；其中包括巴菲特約 3500 億美元股票投資組合的持股收益（即未實現收益）290.9 億美元，股票收益主要來自第一大重倉股蘋果，約佔投資組合的一半。</span></span></p><p><span><span>2 月 14 日，伯克希爾公佈的去年四季度 13F 文件顯示，去年第四季度，伯克希爾減持蘋果 1000 萬股，但蘋果仍然是公司第一大重倉股。公司持有 9.06 億股蘋果股票，價值約為 1740 億美元，在披露持有資產中佔比為 50.19%。</span></span></p><p><span><span>另外兩隻被減持的個股是派拉蒙全球（Paramount Global）和惠普。家居建造商 DR Horton、保險公司 Globe Life、保險和投資公司 Markel 以及巴西信用卡處理公司 StoneCo 的股票在去年四季度被清倉。</span></span></p><p><span><span>在前十大持倉中，伯克希爾增持的兩隻個股均為能源股，分別為雪佛龍和西方石油。</span></span></p><p><span><span>此次公開信中，巴菲特還表示，預計將無限期保持對西方石油的投資。信中稱：「我們特別喜歡西方石油公司在美國擁有的龐大石油和天然氣資源，以及它在碳捕獲倡議方面的領先地位。」截至 2023 年底，伯克希爾擁有西方石油公司普通股的 27.8%，還擁有認股權證。</span></span></p><p><span><span>信中還強調，儘管對目前的持倉非常喜愛，伯克希爾仍然沒有興趣收購或管理西方石油公司。</span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 07:43:34 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835661.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10835661.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[章宇璠/張一諾]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2024 春節檔前四名影片合計票房破 100 億]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據燈塔專業版數據，截至 2 月 25 日，2024 年春節檔 4 部影片《熱辣滾燙》《飛馳人生 2》《第二十條》《熊出沒·逆轉時空》合計票房突破 100 億元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240225/170884384780723400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 06:51:12 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835724.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10835724.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[娃哈哈集團創始人、董事長宗慶後因病去世，享年 79 歲]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>2 月 25 日，娃哈哈發佈訃告：中國共產黨黨員，全國勞動模範，全國五一勞動獎章獲得者，優秀中國特色社會主義事業建設者，改革開放 40 年百名傑出民營企業家，第十、十一、十二屆全國人大代表，中國共產黨浙江省第十二、十三、十四屆代表大會代表，娃哈哈集團創始人、董事長宗慶後同志，因病醫治無效，於 2024 年 2 月 25 日 10 時 30 分逝世，享年 79 歲。</p><p>杭州娃哈哈集團有限公司宗慶後同志治喪委員會，定於 2024 年 2 月 28 日上午 10 時，在杭州娃哈哈集團有限公司下沙基地（杭州市錢塘區白楊街道 10 號大街與 5 號大街交叉口）舉行追思會。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240225/170883319440061700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 03:51:58 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835528.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10835528.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[路特斯將在未來兩年內再推兩款純電車型]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>2 月 25 日，據路特斯汽車官微消息，2 月 23 日，路特斯科技在納斯達克正式上市。路特斯科技預期將在 2027 年實現 100% 純電動車輛全線產品組合，並在未來兩年內再推出兩款純電車型。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 03:39:50 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835514.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10835514.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[國航考慮控股國泰航空？國泰航空迴應]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>今日有媒體報道，中國國航（601111.SH）正在考慮增持國泰航空股權，並已就此事接洽顧問。對此，國泰航空迴應稱：我們不會評論傳聞。國泰航空繼續全力支持「寰宇一家」航空聯盟，專注為我們來自世界各地的顧客提供稱心滿意的優質服務。（第一財經）</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 02:11:47 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835400.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10835400.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[伯克希爾哈撒韋 2023 年淨利潤 962.23 億美元，上年同期淨虧損 227.59 億美元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>伯克希爾哈撒韋 2 月 24 日公佈 2023 年第四季度及全年業績。第四季度淨利潤 375.74 億美元，上年同期淨利潤 180.80 億美元；2023 年全年淨利潤 962.23 億美元，上年同期淨虧損 227.59 億美元。第四季度營業利潤 84.81 億美元，上年同期營業利潤 66.25 億美元；2023 年全年營業利潤 373.5 億美元，上年同期營業利潤 308.53 億美元。伯克希爾哈撒韋表示，2023 年使用了大約 92 億美元回購股票。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 13:10:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10835084.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10835084.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[阿里小貸完成使命將退出歷史舞台，此前「阿里系」已出清兩張小貸牌照丨大廠金融事]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869740660805700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>網商銀行已逐步接手了阿里小貸的業務。網商銀行已逐步接手了阿里小貸的業務。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">苗藝偉</span></p></blockquote><p><span><span>近日，界面新聞記者從</span></span><span><span>國家企業信用信息公示系統</span></span><span><span>獲悉，今年 2 月，</span></span><span><span>浙江阿里巴巴小額貸款股份有限公司</span></span><span><span>（簡稱「阿里小貸」）</span></span><span><span>已</span></span><span><span>正式</span></span><span><span>發佈</span></span><span><span>了公司的</span></span><span><span>清算組備案信息</span></span><span><span>。這</span></span><span><span>意味着</span></span><span><span>，這家成立於 2010 年的小額貸款公司將正式</span></span><span><span>清算註銷</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>據界面新聞記者瞭解，阿里小貸是「阿里系」旗下成立最早的一家小貸公司，註冊地位於浙江，</span></span><span><span>旗下曾運營「淘寶貸款」等多個貸款產品。其股東包括馬雲、彭蕾等 5 位自然人股東。</span></span></p><p><span><span>作為網商銀行成立前的過渡公司，阿里小貸近幾年已無實際業務運營，因此註銷該公司無實質影響。此舉也標</span></span><span><span>志着為解決電商中小賣家貸款難問題的小貸公司已完成使命，將在監管指導下退出歷史舞台。後續，將按流程進入清算收尾工作。</span></span></p><p><span><span>2015 年成立的網商銀行已逐步接手了阿里小貸的業務。</span></span></p><p><span><span>據瞭解，阿里小貸已經是「阿里系」旗下第三家逐步退出小額貸款業務的公司。2023 年，螞蟻商城小貸、螞蟻小微小貸這兩家曾經為用户提供借唄、花唄服務的小貸公司，均按計劃退出了市場。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869740660805700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2023 年 12 月，國家企業信用信息公示系統顯示，原花唄的運營主體——「重慶市螞蟻小微小額貸款有限公司」已經更名為「重慶市螞蟻小微信息技術有限公司」，其經營範圍不再包括貸款業務。後續，花唄業務將由重慶螞蟻消費金融有限公司承接。</span></span></p><p><span><span>2023 年 6 月，原借唄的運營主體——「重慶市螞蟻商誠小額貸款有限公司」已更名為「重慶市螞蟻商誠信息技術有限公司」，經營範圍也已經去除「在全國範圍內開展辦理各項貸款、票據貼現、資產轉讓業務」。這意味着，該公司自此不再從事小額貸款相關業務。</span></span></p><p><span><span>界面新聞記者注意到，近年來，</span></span><span><span>在金融去槓桿和強監管的影響下，</span></span><span><span>我國</span></span><span><span>小貸行業繼續加速出清。</span></span><span><span>2024 年</span></span><span><span>1 月，央行在其官網發佈《2023 年小額貸款公司統計數據報告》，數據顯示，截至 2023 年 12 月末，全國共有小額貸款公司 5500 家，貸款餘額 7629 億元。</span></span></p><p><span><span>從企業數量和貸款規模來看，去年全年減少了 458 家小貸公司，貸款餘額減少了 1478 億元</span></span><span><span>。我國</span></span><span><span>小貸行業在經歷了探索期、成長期、穩定期後，目前已經進入機構總量整合優化、貸款結構小額分散、產品服務轉型創新的整合期</span></span><span><span>。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 08:44:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834116.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10834116.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[苗藝偉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[民生銀行迎來新行長，建行「老將」王曉永將出任]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：界面新聞，匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221118/1668754293828_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，民生銀行將迎來董事會換屆。2024 年，民生銀行將迎來董事會換屆。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>2 月 24 日，界面新聞獲悉，建設銀行四川省分行黨委書記、行長王曉永將調任民生銀行，在完成內部人事任免及監管核準流程後，出任民生銀行黨委副書記、行長。</p><p>公開信息顯示，王曉永是建行「老將」，曾任建設銀行山東省分行副行長、建設銀行甘肅省分行副行長、建設銀行重慶市分行行長、建設銀行渠道與運營管理部總經理、建設銀行四川省分行行長。</p><p>值得注意的是，2016 年 10 月，時任建行重慶分行行長李雲澤調任工行副行長，隨後，王曉永接替李雲澤出任建行重慶分行行長。</p><p>2023 年，王曉永在《中國金融》發表文章稱，隨着小微客户羣體信貸規模的增長、主體類型的豐富，金融機構在響應客户需求、主動防控風險方面也面臨着新挑戰。商業銀行要對市場需求充分調研、論證，以更大力度、更實舉措、更精準細緻的服務迴應人民羣眾訴求。</p><p>官網顯示，目前民生銀行管理層成員有：行長鄭萬春，副行長袁桂軍、石傑、李彬、林雲山，紀委書記邵亞平，首席信息官張斌。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221118/1668754293828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有知情人士對界面新聞表示，民生銀行行長鄭萬春將到齡卸任。鄭萬春曾任工行總行工交信貸部副處長、處長，海南省洋浦分行黨組書記、行長，海南省分行行長助理兼營業部總經理，總行工商信貸部副總經理，中國華融資產管理公司債權管理部、經營管理部總經理及總裁助理；2004 年 12 月任中國華融資產管理公司副總裁兼華融證券董事長、中德合資企業融德資產管理公司董事長，自 2009 年 1 月兼任華融期貨董事長；2011 年 2 月任中國長城資產管理公司總裁；2013 年 9 月至 2015 年 10 月任工商銀行副行長；2015 年 11 月，任民生銀行行長。</p><p>另外，2024 年，民生銀行將迎來董事會換屆。2023 年 11 月 16 日，民生銀行公告徵集第九屆董事會董事候選人。</p><p>民生銀行第八屆董事會中，有大量「名人」股東身影，包括東方集團張宏偉、泛海集團盧志強、新希望集團劉永好、巨人集團史玉柱、福信集團吳迪，以及中國船東互保協會宋春風、重慶國際信託翁振杰以及大家保險的趙鵬和楊曉靈。</p><p>截至 2023 年 9 月末，民生銀行資產總額 75220.77 億元，比上年末增加 2664.04 億元，增幅 3.67%。營業收入 1063.04 億元，同比下降 2.11%；實現歸屬於股東的淨利潤 335.77 億元，同比下降 0.60%。不良貸款總額 680.15 億元，比上年末減少 13.72 億元；不良貸款率 1.55%，比上年末下降 0.13 個百分點。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 03:25:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834496.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10834496.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安震]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【一週牛股】Sora 橫空出世，AI 板塊爆發，維海德周漲 148.77%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869928014382300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>界面新聞對本週牛股進行追蹤。界面新聞對本週牛股進行追蹤。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170869927144882500.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 03:11:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10834200.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10834200.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[龍力/韓宇航 HYH]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】量化風暴]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230629/168804111744546700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>量化私募最近究竟發生了什麼？後續又將何去何從？量化私募最近究竟發生了什麼？後續又將何去何從？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">穆玥</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">宋燁珺</span></p></blockquote><p>「加班熬夜，壓力山大。」</p><p>沈嘯説，這八個字足以概括他最近的狀態。這位量化私募的算法工程師一直在拼命地調因子、跑回測、改程序，每天靠咖啡續命，直到前幾天新的策略正式上線，他才總算稍微鬆了一口氣。當然，他還得盯着新策略，隨時做好調整準備。「聽説對接渠道、客户那邊的同事也很慘，隨時都被瘋狂奪命 Call。」</p><p>王偉就職於北京一家量化私募，他所在的公司近期也是各種忙亂，很多同事春節假期都沒能過好。</p><p>近日，量化私募業績大回撤、靈均投資被交易所限制交易、多家量化巨頭髮布產品運作説明等相關消息接踵而至，市場甚至一度傳出「多家頭部量化私募大幾千億產品清盤、自營盤鉅虧 15 億、DMA 欠款 60 億、公司破產」的誇張消息。</p><p>一波前所未有的風暴在量化私募行業蔓延開來。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230629/168804111744546700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>業績大潰敗</strong></p><p>連續幾年吊打主觀策略的量化私募們，2024 年伊始迎來了業績的全面大潰敗。</p><p>私募排排網年初發布的數據顯示，85 家在該平台有業績展示的百億私募，2023 年度的收益率均值為 0.77%，其中實現正收益的百億私募有 51 家，佔比為 60%。</p><p>在這場頭部私募的較量中，量化私募以絕對優勢吊打主觀同行，其中，有業績展示的 32 家百億量化私募 2023 年度的整體收益為 6.43%，31 家實現正收益，佔比為 96.88%；有業績展示的 41 家主觀百億私募 2023 年度收益則僅為-3.26%，14 家實現正收益，佔比為 34.15%。</p><p>不僅如此，在 2023 年度百億私募收益排名前十強榜單上，量化私募也是獨佔 6 個席位。這樣的「好日子」沒有了，重創猝不及防地到來。</p><p>好買基金網數據顯示，2024 年以來多數頭部量化私募的產品淨值均出現了較大幅度回撤，特別是春節前最後兩週，不少量化私募產品單週淨值回撤值甚至超過了 10%。</p><p>截至 2 月 8 日，黑翼資產和茂源量化（海南）私募等百億量化私募旗下有產品今年以來的虧損率已經超過了 30%；靈均投資、明汯投資、九坤投資、上海寬德、穩博投資、衍復投資、啓林投資、天演資本、因諾資產、幻方量化、信弘天禾、鳴石基金等多家百億量化私募旗下也都有產品今年以來的虧損率超過了 20%。</p><p>一般來説，量化私募主要有幾大策略，即指數增強、CTA 策略、中性策略以及 DMA 產品等。</p><p>其中，底層跟蹤商品的 CTA 策略產品，因為與股市關聯度不高，成為年初這輪風波中受傷最小的產品線，指數增強和量化中性產品都受到了不小衝擊，而量化 DMA 產品則跌出了局部危機。</p><p>所謂 DMA 業務，通常指的是私募管理人通過和券商收益互換對沖加槓桿的交易模式，以市場中性策略為主，並帶有 2 到 4 倍交易槓桿。簡單來講，DMA 其實本身就是中性產品加槓桿，中性產品的表現主要取決於超額收益和對沖成本，而多加的槓桿就是一把雙刃劍。</p><p>正因為如此，DMA 產品在這場暴風雨中本身就相當於承受了數倍暴擊，更為致命的是，在市場資金加速出逃的時間點，期貨單賣出權限受限，量化私募們只能直面衝擊。</p><p>有市場消息稱，在這場暴風雨中受傷最深的 DMA 產品很多都是向量化私募公司內部募資的，曾經被視為是「員工的內部福利」。對此，上海某頭部量化私募人士陳浩宇在接受界面新聞採訪時表示，部分量化私募確實存在員工持倉公司自家量化 DMA 產品的情況，但這不是大私募的常態，「我説實話，非常感謝老闆，我們公司沒聽説有普通員工買 DMA 產品的。」</p><p>王偉則告訴界面新聞記者，公司有相當一部分員工買了自家產品，這波一樣損失慘重。</p><p>沈嘯買的產品也出現大幅虧損， 「知道虧了很多，但前段時間真的來不及難受，等回過神來的時候，它又漲回來點了」。</p><p>直面衝擊的還有各大代銷渠道的工作人員。廣州一位券商銷售人員秦石表示，這波量化私募的淨值回撤太大了，投資者質疑很多，公司一直在跟投資者以及量化私募之間進行溝通，壓力很大。</p><p><strong>發生了什麼？</strong></p><p>雖然沒有預料到速度和程度，但在華南某私募人士張強看來，量化私募的這波業績大回撤其實是很久之前就已經寫好的結局，「那麼多資金不停地湧入微盤股裏，泡沫總有一天會破裂的。」</p><p>市場普遍認為，微盤股閃崩是年初這波量化私募業績大回撤背後的「元兇」。</p><p>通達信數據顯示，微盤股指數（880823）在 1 月 5 日盤中刷出 3412.22 點的歷史新高以後，開始掉頭一路向下，至 2 月 8 日早盤一度下探至僅為 1732.21 點，短短一個月的時間區間跌幅接近腰斬，與量化私募最近這波業績大回撤的時間節點相吻合。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867600347118100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>圖：近期微盤股指數走勢</em></p><p><em>數據來源：通達信</em></p><p>在 2023 年 12 月 8 日微盤股就曾發生過一次重挫，微盤股指數日跌幅達 2.81%。彼時有分析人士將原因指向了穩博投資的一紙分紅公告，指出該公司旗下有產品直接將淨值除權至 1，分紅比例超過 36%。</p><p>僅僅因為一傢俬募一隻產品的分紅就被視為微盤股重挫的元兇顯然是過於武斷了，不過這也恰恰也從另一個側面説明瞭，彼時頂在高位的微盤股，實際上已經禁不起任何的風吹草動。</p><p>2023 年 12 月 22 日以來，滬深 300ETF 開始持續放量，公募基金開始調倉至大票，市場風格逐步顯現出「小切大」的跡象，</p><p>與此同時，中證 500、中證 1000 的持續下跌引發了大量的雪球產品逼近敲入線。</p><p>隨後，在雪球產品陸續敲入的衝擊下期指貼水迅速走高，中性產品被迫平倉，而這波集中的賣出又導致了小票的進一步下跌。1 月 29 日起，微盤股指數加速重挫，大量的量化產品隨之出現較大幅度的淨值回撤。</p><p>2 月 5 日，中證 500ETF 和中證 1000ETF 也開始放量，期指大漲疊加基差大幅波動，微盤股的流動性被進一步吸血，微盤股指數在 2 月 5 日至 2 月 7 日 3 個交易日大跌 24.49%，量化產品在多空兩頭捱打的情況下淨值進一步回撤。</p><p>從好買基金網披露的淨值數據上也可以看出，絕大多數的股票型量化產品在 1.26-2.2 以及 2.2-2.8 這兩週內淨值回撤的幅度最大。</p><p>沒有人能夠否認微盤股在這波量化私募業績大回撤的過程中扮演了重要的角色，但是微盤股暴跌絕非是唯一的影響因素。</p><p>陳浩宇指出，微盤股指數的 400 只成分股每天都會根據市值情況進行動態調整，就該公司的體量來説，一般持倉二三千隻票，微盤股的比例甚至是可以忽略不計的。</p><p>不過，陳浩宇也坦承，從量化持倉均衡分散的特點來看，天然的就會偏向中小市值標的，比如對中證 2000 公司的持倉比例就會相對大一些。</p><p>在陳浩宇看來，這次量化私募的業績回撤，實際上是流動性缺失帶來的，短期之內託底資金都去了大票，在小票上會有一個流動性虹吸的過程，在這一過程當中，又疊加了雪球敲入、DMA 限制等因素，最終出現了小票的踩踏。</p><p><strong>是偶然，也是必然</strong></p><p>歷史總是驚人地相似，在海外，類似的危機也曾上演，最著名的是 2007 年 8 月華爾街發生的 quant quake 事件。</p><p>彼時，因為擁擠交易和集體降槓桿產生嚴重踩踏，華爾街的一批主要做統計套利的量化基金在短期內集體遭遇重大回撤。</p><p>事實上，國內量化私募早在 2014 年年底就曾發生過一次業績集體大回撤。</p><p>在此之前，由於市場風格偏向於小票，國內量化私募同樣由一段「躺贏」的時光，通過重倉持有小市值個股疊加反轉因子，滿倉對沖 IF 指數，就可以斬獲非常不錯的收益。</p><p>2014 年四季度，大小盤轉換開始加速，金融股急劇拉昇，特別是 11 月 10 日以後，滬深 300 指數開始一路上揚，不到兩個月的時間裏漲幅逾四成。在市場風格突然發生逆轉之後，重倉小票的量化對沖策略產品從原來的兩邊賺錢，變成兩邊虧錢，損失慘重，成立時間較短的直接面臨清盤。</p><p>在十幾年前曾經管理過量化產品的深圳投資者老康看來，這兩次量化危機沒有什麼不同。</p><p>老康表示，為了追求阿爾法，量化基金現貨做多是買入一攬子微小股票，期貨做空是去做空中證 500 或中證 1000 指數期貨。因為目前中國量化基金規模很大，大量的量化基金買入小票，使得小票在弱勢中跌得少，甚至在中證 500 指數下跌，期貨賺錢的情況下，現貨的微盤股也在賺錢，這種對沖兩邊都賺錢的策略，在過去的一兩年經常發生，因此量化基金的業績顯著好於主動管理基金。但這種做多微盤股，做空中證 500 的策略，本質上是偽量化策略，一旦風格逆轉，大盤股啓動，做空指數虧錢，小票下跌，現貨也虧錢的局面必將發生。</p><p>不過，2014 年國內量化私募的規模遠不及現在，所以影響也沒有這麼大。</p><p>讓很多人都比較困惑的是，小盤股尤其是微盤股的流動性風險明明就擺在那裏，一向以低風險著稱的量化巨頭們為何還會集中湧入？</p><p>近年來市場行情的極端分化或是重要原因之一。</p><p>老康指出，在過去兩年核心資產下跌的背景下，具有阿爾法的只有微盤股，所以，幾乎所有的量化基金都發現了這個賺錢因子，都在用這個策略，必然導致微盤股交易擁擠，在一般情況下沒事，但在雪球敲入以及資金救市拉大票情況下，踩踏必然會發生。</p><p>界面新聞記者對比了近年來微盤股指數和市場其他幾大重要指數的走勢，數據顯示，自從 2021 年 2 月份以來，微盤股指數的走勢明顯大幅跑贏市場其他幾大指數。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867602922312400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>圖：2018 年以來微盤股指數及其他幾大指數走勢情況</em></p><p><em>數據來源：Wind、界面新聞</em></p><p>王偉告訴界面新聞記者，量化私募主要是通過數據去挖掘投資機會，微盤股漲得好，模型會不約而同地向微盤股集中，而大量資金的湧入又會進一步促進微盤股整體的表現，吸引到更多的量化資金湧入微盤股。</p><p>至於微盤股的高風險，或許是因為搞程序的人天生對此不敏感，又或許即使意識到了風險，也不願意放棄短期獲利的機會，畢竟量化領域的角逐也異常激烈。</p><p>總之，微盤股的雪球就這樣越滾越大了，以至於泡沫破滅的時候，整個行業都險遭滅頂之災。</p><p><strong>量化私募何去何從？</strong></p><p>面對業績回撤，量化私募紛紛採取緊急措施來應對，在近日發佈的產品運作説明中，多家頭部私募透露了最新動向。</p><p>其中，幻方量化表示在春節前一週已收緊了整體風控，防止小市值股票出現極端流動性危機時對於投資組合的衝擊，並在每個交易日分析模型表現，持續進行優化。</p><p>卓識私募基金表示春節期間進行了高強度的策略迭代開發，完成了 500 指增、1000 指增、中性對沖策略等升級版本的，並已在春節後第一交易日開始上線。</p><p>世紀前沿資產近期也對風控模型做出了調整，適當收緊了模型的波動率約束，以使超額回撤保持在相對可以接受的範圍內。</p><p>然而，就在各大量化巨頭紛紛採取措施應對之時，國內量化私募四大巨頭之一的靈均投資卻因為異常交易被滬深交易所同步出手限制交易並啓動公開譴責程序。</p><p>根據交易所披露的相關信息來看，2 月 19 日，開盤僅 1 分鐘，靈均投資管理的多個產品賣出滬深兩市的股票高達 25.67 億元。其中，深交所還表示，今年以來寧波靈均名下證券賬户已多次因異常交易行為被本所採取書面警示等監管措施，但其仍未改正，繼續發生異常交易行為。</p><p>靈均投資被罰背後，是去年以來有關部門對於程序化交易監管的逐步收緊。</p><p>2023 年 2 月 17 日，滬深交易所同步發佈了滬深主板股票異常交易實時監控細則以及科創板股票異常交易實時監控細則。</p><p>同年 9 月 1 日，證監會指導證券交易所出台加強程序化交易監管系列舉措，發佈《關於股票程序化交易報告工作有關事項的通知》《關於加強程序化交易管理有關事項的通知》兩項通知（以下統稱為《兩項通知》），於 10 月 9 日正式實施。</p><p>就在靈均投資被罰當日，滬深交易所發文稱，在市場參與各方的共同努力下，目前《兩項通知》已平穩落地，存量投資者已按要求如期完成報告工作，增量投資者落實「先報告、後交易」的規定，各方報告的質量總體符合要求，為進一步加強和改進量化交易監管打下了基礎。滬深交易所將結合報告信息，持續加強對量化交易特別是高頻交易的監測分析，動態評估完善報告制度。對於影響市場秩序的異常交易，滬深交易所將堅決採取自律管理措施，涉嫌違法違規、情節嚴重的將上報證監會查處。</p><p>量化投資從來都不是法外之地，監管法網在越收越緊。</p><p>市場普遍較為關心的另一個問題是，經歷了這次風暴之後，未來量化私募的路會怎麼走？</p><p>在沈嘯看來，未來策略、風控這些肯定都會有調整，但其實還沒來得及想太多，先努力度過眼前的難關再説。</p><p>陳浩宇表示，在這次極端的環境下，每家量化私募都做出了自己的選擇，或是死扛、或是來回切換策略、或是升級模型，整個量化行業的格局上肯定會有一些變化。短期看，一個很重要的變化是，行業規模會進行一波出清，超額收益反而好做了一些，所以近日部分量化私募的淨值已經出現了快速修復。</p><p>老康認為，量化基金還得發展，也必將接受這次教訓，未來大概率會多週期、多因子、多策略、多品種去尋找超額收益。</p><p><em>（應受訪者要求，文中李傑、王偉、秦石、張強、陳浩宇、老康、<span>沈嘯</span>等均為化名）</em></p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 03:10:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/9657664.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/9657664.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[穆玥]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】一份意向收購撬動安諾其 24 億市值]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：攝圖網" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867851040526600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>收購標的註冊地還未裝修，私募精準佈局。收購標的註冊地還未裝修，私募精準佈局。</p><blockquote><p><span><strong>記者｜馮雨晨，趙陽戈</strong></span></p></blockquote><p><span>因春節前計劃跨界 AI，春節後隨着 Sora 概念爆發大漲的安諾其（300067.SZ）廣受各方關注。</span></p><p><span>安諾其原主營染料，年前剛簽署收購意向書跨界 AI，股價則從年前的 2.3 元/股漲至 2 月 23 日的 4.36 元/股，短短 5 個交易日大漲 89%，市值膨脹近 24 億元。</span><span>表現如此搶眼，安諾其也引來了交易所的關注函，有關細節尚待公司信披。</span></p><p><span>安諾其擬收購的 AI 公司有何特別？為此，界面新聞記者實地探訪了這家 AI 公司。</span></p><h3>註冊地還沒裝修，僅 5 人蔘加社保？</h3><p><span>春節前的 2 月 6 日，安諾其披露簽署了一份股權收購意向書。簽署對象是上海亙聰信息科技有限公司 (以下簡稱「上海亙聰」) 股東郭亞鵬、吳子彧、宋鋒焰、上海智鴻同舟企業諮詢合夥企業 (有限合夥)、上海智鴻同創信息諮詢服務合夥企業 (有限合夥)。安諾其擬以現金支付方式收購轉讓方持有的標的公司 100% 股權。收購完成後，安諾其將成為上海亙聰的控股股東，上海亙聰將納入安諾其合併報表範圍。收購價格擬不超過人民幣 1 億元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867851040526600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>根據公告，上海亙聰是一家專注於算力加速服務和算力管理的高科技企業，創始團隊來自<strong>英偉達和阿里雲專業團隊</strong>，多人擁有國內外名校碩士和博士學位。通過算力底層優化、自研算力平台和共贏商業模式的多層次創新，為<strong>生成式 AI</strong>、<strong>大語言模型</strong>等人工智能行業提供高性價比、大規模、即開即用的算力加速服務。</span></p><p><span>根據天眼查信息，</span><span>上海亙聰成立於 2019 年 8 月 30 日，註冊地在上海市長寧區虹橋路 2272 號 C 段 6 樓 B 座，註冊資本 1000 萬人民幣，參保人數為 5 人。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867811751645600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：天眼查</figcaption></figure><p><span>2024</span><span>年</span><span>2</span><span>月</span><span>22</span><span>日下午 2 點，界面新聞記者來到上述註冊地址後發現，此處無人辦公，且無裝修痕跡。對面公司的員工對記者表示：「從沒見過對面這裏有人。」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867836625588400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>現場拍攝</figcaption></figure><p><span>幾經週轉，界面新聞記者找到位於</span><span>徐彙區東安路肇嘉浜路地鐵站附近</span><span>上海亙聰目前實際的辦公地點，</span><span>整體看去公司面積並不大，現場辦公人員約十來人。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867842427738800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>現場拍攝</figcaption></figure><p><span>界面新聞記者與上海亙聰聯合創始人吳子彧交流後瞭解到，<strong>公司團隊總人數目前約</strong></span><span><strong>20</strong></span><span><strong>人左右，上海地約</strong></span><span><strong>10</strong></span><span><strong>多名員工，其他地區如西安、寧波等有少量員工遠程辦公</strong>。</span></p><p><span>吳子彧介紹上海亙聰目前有四大產品，其中的</span><span>AI</span><span>繪畫產品「意間</span><span>AI</span><span>」現在用户量已經有</span><span>2000</span><span>萬，另外還有算力平台「智星雲」以及一款開源圍棋</span><span>AI</span><span>引擎「</span><span>KataGo</span><span>」等等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867817995363500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>界面新聞記者瀏覽意間</span><span>AI</span><span>官網注意到，網站宣傳語即「</span><span>2000</span><span>萬人都在用的</span><span>AIGC</span><span>平台」，該產品主要是通過輸入文字、上傳圖片以及混合模式三種方式生成圖片，還可生成寫真，但使用均需要平台積分。另一款主打產品智星雲則主要提供雲服務器租用業務，不同型號規格的產品租金在每小時約</span><span>0.86</span><span>元至</span><span>9.6</span><span>元不等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867819499751800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公司官網</figcaption></figure><p><span>對於 AI 賽道中目前最火熱的「</span><span>sora」</span><span>，技術出身的吳子彧表示</span><span>sora</span><span>是顛覆性的，人工智能市場充滿機會，人才技術和資金同樣重要。他介紹，創始團隊是從</span><span>2019</span><span>年就開始投入到算力領域，一直到現在，公司運營資金大部分都是公司創始人自己投資的。</span></p><p><span>「我</span><span>2007 年</span><span>開始工作，一直以來從事人工智能方面的技術工作，在</span><span>2019</span><span>年，關注到教育部開始在高校設置人工智能相關本科專業，並且傾斜了大量資源，基於這樣的契機創業選擇了看好的</span><span>AI</span><span>基礎賽道，也就是算力。」吳子彧稱。</span></p><p><span>當記者問及「創業來這五年中有沒有其他投資機構找上門來投資」時，其未做直接回應，僅表示，主要是看（投資方的）條件，也看對方的想法，看雙方互相合不合適。</span><span>至於與安諾其之間的收購細節，</span><span>吳子彧<strong>表示不便回答。</strong></span></p><p><span>「我們擁抱新的技術，基於新的解決方案希望把我們的用户數做到三千萬四千萬甚至更多。」據吳子彧介紹，<strong>今年亙聰信息科技還會推出新的產品，過去五年來推出了四款產品，基本保持每年一款新產品的頻率</strong>。</span></p><p><span>記者留意到，上海亙聰另一位聯合創始人郭亞鵬曾出現在極客邦科技舉辦的</span><span>TGO </span><span>鯤鵬會</span><span>2023</span><span>年</span><span>42</span><span>期學員名單中，學員信息顯示，<strong>郭亞鵬</strong></span><span><strong>2018</strong></span><span><strong>年以前曾就職英偉達、超威公司 AMD，職業成就為「</strong></span><span><strong>2019</strong></span><span><strong>年開始創業，到</strong></span><span><strong>2023</strong></span><span><strong>年，公司營收做到</strong></span><span><strong>3000</strong></span><span><strong>萬，員工</strong></span><span><strong>15</strong></span><span><strong>人以上」。</strong></span></p><h3><span>跨界 AI 市值膨脹近 24 億元，交易所下發關注函</span></h3><p><span>雖然收購標的信息有限，但市場還是為之買單。</span></p><p><span>就在 OpenAI 發佈推出「文生視頻」大模型 Sora 的風口下，安諾其直接以 20% 的漲停開啓龍年行情，並且 2 月 19 日至 21 日接連 3 天都是 20cm 的漲停。在 2 月 22 日稍息後，2 月 23 日安諾其股價再度上攻，盤中衝高到 4.61 元，當日收盤漲幅 13.25%，使得開年來 5 個交易日累計漲幅達到 89.57%。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/17086918978924300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：同花順</figcaption></figure><p><span>表現如此搶眼，2 月 21 日深交所也下發關注函。監管層對公司跨界的相關細節進行一一問詢。</span></p><p>關於自身，監管層要求公司<span>説明跨界的新業務和現有業務的區別與聯繫，説明此次交易背景及目的，在人員配置、設備採購、技術研發、市場開拓等方面是否具備開展跨界業務的可行性，</span><span>説明</span><span>跨界涉足新業務必要性，這是否是有利於保護上市公司及投資者利益的選擇，是否存在炒概念、蹭熱點的情形；</span></p><p><span>關於擬收購標的，安諾其需要説明是否已對其進行了充分的盡職調查，是否具備相關業務運營資質、是否已與意向客户簽署意向合同，以及標的公司後續的具體經營安排；</span></p><p><span>關於二級市場的反應，監管層還要求公司自查，</span><span>説明本次交易的具體籌劃及決策過程，包括各個環節的時間、籌劃或決策的具體內容和參與人員</span><span>;</span><span>核查公司持股</span><span>5%</span><span>以上股東、董事、監事、高級管理人員、上海亙聰及穿透後各級股東，以及前述人員的直系親屬近</span><span>6</span><span>個月以來是否存在買賣公司股票的行為，是否存在涉嫌內幕交易的情形，未來</span><span>6</span><span>個月內是否存在減持計劃。</span></p><p><span>根據交易所的要求，安諾其需要在</span><span>2</span><span>月</span><span>26</span><span>日前將有關説明材料報送交易所並對外披露，同時抄送上海證監局上市公司監管處。截至發稿，安諾其暫還未進行回覆。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170869184218160300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：交易所</figcaption></figure><p><span>為進一步瞭解情況，界面新聞也聯繫了安諾其，公司證券部針對情況也做了一些迴應。</span></p><p><span><strong>界面新聞：</strong>收購進度如何？是否有確定收購對價？</span></p><p><span><strong>安諾其：</strong>目前依舊處於初期階段，收購對價還在討論確定中。</span></p><p><span><strong>界面新聞：</strong>關注到天眼查顯示收購標的參保人數 5 人，引起市場討論注意，標的實際具體規模如何？</span></p><p><span><strong>安諾其：</strong>目前對收購標的還在進一步盡調當中。（對於有報道稱標的公司已經有營收一事，該人士僅稱自己沒有了解到公司人員接受媒體採訪或調研）</span></p><p><span><strong>界面新聞：</strong>收購標的是哪類的生成式內容，是否和 Sora 生成視頻類似？</span></p><p><span><strong>安諾其：</strong>目前瞭解到的初步信息是標的公司主要有兩個板塊業務，一是算力服務另一個是意間 AI，生成內容和現在比較火的文生視頻 Sora 有所區別，不是智能生成視頻這種。</span></p><h3><span>兩私募大漲前剛佈局 8 月份迎解禁</span></h3><p><span>公開資料顯示，安諾其成立於 2010 年 4 月 21 日，其主營中高端差異化染料的研發、生產和銷售，是國內高端染料行業領跑者。根據預測，安諾其 2023 年盈利 700 萬元至 1000 萬元，比上年同期下降 77.63% 至 68.04%。目前實際控制人是紀立軍、張烈寅。安諾其三季報顯示，當時的紀立軍持股數是 3.6 億股，其中 1.76 億股進行了質押。</span></p><p><span>2 月 19 日晚間，安諾其表示，其實際控制人、控股股東紀立軍之一致行動人上海諾毅投資管理集團有限公司 (以下簡稱「諾毅集團」) 將自 2 月 20 日起 6 個月內進行增持，增持金額不低於 2000 萬元且不超過 4000 萬元。</span></p><p><span>界面新聞注意到，</span><span>諾毅集團是安諾其的「新晉股東」。據 2023 年 11 月 8 日披露，紀立軍與諾毅集團</span><span>之間協議轉讓公司股份事項剛完成證券過户登記手續。籤協議時間是 2023 年 7 月 25 日，</span><span>紀立軍</span><span>將</span><span>7203.64 萬股轉讓給諾毅集團，轉讓價格 2.37 元/股，在轉讓之前</span><span>諾毅集團並不持股</span><span>。</span><span>諾毅集團為安諾其控股股東、實際控制人紀立軍</span><span>100%</span><span>控股的法人主體。</span></p><p><span>值得注意的是，安諾其在春節之前以簡易程序向特定對象發行了股票。</span></p><p><span>據悉，經</span><span>2022</span><span>年年度股東大會授權，安諾其於</span><span>2023</span><span>年</span><span>8</span><span>月</span><span>15</span><span>日召開第六屆董事會第二次會議，審議通過了</span><span>2023</span><span>年度以簡易程序向特定對象發行股票的相關議案。後方案經歷過調整修訂。</span></p><p><span>根據 2 月 1 日發佈的發行股票之上市公告書，此次共發行了 1.04 億股，發行價格 2.44 元/股，公司共募集資金 2.54 億元，募資淨額為 2.5 億元。根據相關安排，</span><span>投資者認購的股份自新增股份上市之日起六個月內不得轉讓，也即是説該批限售股解禁時間是今年 8 月份。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170867825585799200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：同花順</figcaption></figure><p><span>根據披露，此次增發由兩傢俬募包攬，</span><span>上海古曲私募基金管理有限公司</span><span>-</span><span>古曲泉盈六號私募證券投資基金</span><span>獲配股份數</span><span>5261.289</span><span>萬股，上海睿灃私募基金管理有限公司</span><span>- </span><span>睿灃萬盛私募證券投資基金獲配 5148.547 萬股。2.44 元/股的發行價格，目前安諾其股價已到 4.36 元，兩私募賬面浮盈可觀。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867826752181900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure><p><span>根據安諾其的安排，此次募資將投入「高檔差別化分散染料及配套建設項目（一期）」（1.78 億元），以及補充流動資金（7600 萬元）。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867827951153500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：公告</figcaption></figure>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10832189.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10832189.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[趙陽戈/馮雨晨 FYC]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[證監會連開 6 張個人違規交易罰單，有投資者操縱 11 只股票被罰 8340 萬元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170868388074571100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>證監會將對操縱市場、內幕交易行為進行精準識別、嚴厲打擊。證監會將對操縱市場、內幕交易行為進行精準識別、嚴厲打擊。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p>近日，中國證監會連續發佈 6 份針對個人的行政處罰書，涉及股票內幕交易和操縱市場行為。其中 5 人因內幕交易恆逸石化股份有限公司 (以下簡稱恆逸石化) 被處罰。6 人因操縱市場領了罰單，其中一名投資者因操縱 11 只股票<span>被罰款 8340 萬元。</span></p><p>2 月 23 日，證監會相關人士表示，將通過全方位監控、大數據碰撞、多渠道收集、智能化分析等多維技術手段構建「穿透式」線索篩查體系，對操縱市場、內幕交易行為進行精準識別、嚴厲打擊。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240223/170869085179428100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer">​</span></p><p><strong><span>5</span></strong><strong><span>人因內幕交易恆逸石化「吃」罰單</span></strong></p><p>2017 年 3 月，浙江恆逸集團有限公司 (以下簡稱恆逸集團) 設立併購基金通過項目公司收購化纖行業破產企業資產。恆逸石化相繼與項目公司簽訂了《委託管理協議》，約定由恆逸石化為項目公司生產經營活動提供管理、諮詢服務，協助項目公司處理各項重大法律和財務問題及瑕疵，自協議簽訂後 18 個月內，若項目公司具備被上市公司收購條件的，恆逸石化享有優先購買權。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170868388074571100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2017 年 3 月 14 日，國信證券形成了《關於恆逸石化股份有限公司 2017 年—2019 年資本運作專項彙報》，其中提出恆逸集團收購項目公司杭州逸暻化纖有限公司 (以下簡稱杭州逸暻)、嘉興逸鵬化纖有限公司 (以下簡稱嘉興逸鵬)100% 股權，再由恆逸石化向恆逸集團發行股份購買資產並募集配套資金的方案。</p><p>經歷了一系列的運作，2018 年 4 月 3 日，恆逸石化發佈了復牌公告，公司股票自 2018 年 4 月 3 日開市起復牌，修訂後的具體交易情況如下：恆逸石化擬以發行股份的方式購買恆逸集團所持嘉興逸鵬 100% 股權和太倉逸楓 100% 股權、購買富麗達集團和興惠化纖合計所持雙兔新材料 100% 股權。</p><p>恆逸石化發行股份購買嘉興逸鵬 100% 股權、太倉逸楓 100% 股權和雙兔新材料 100% 股權並配套募集資金暨關聯交易事項屬於內幕信息。該內幕信息形成時間不晚於 2017 年 10 月上旬，公開於 2018 年 4 月 3 日。邱某林、倪某鋒、沈某強等為內幕信息知情人。</p><p>證監會指出，邱某林、倪某鋒商討、決定啓動收購項目，為內幕信息知情人，知悉時間不晚於 2017 年 10 月 10 日。沈某強為天冊所項目組成員，參與項目盡調，為內幕信息知情人，知悉時間不晚於 2017 年 11 月底。戚某爾等知悉恆逸石化收購雙兔新材料 100% 股權的信息，為內幕信息知情人，知悉時間不晚於 2017 年 10 月上旬。</p><p>陸長水與邱某林系親屬關係，邱某林系陸長水的堂舅。陸長水早期曾在恆逸集團工作，陸長水創辦的公司辦公地點與恆逸石化在同一棟寫字樓。內幕信息敏感期內，陸長水與內幕信息知情人邱某林、倪某鋒、沈某強均有通話聯繫。陸長水、張維仰系長江商學院 CEO 班同班同學，交往比較多。2017 年底，陸長水、張維仰等人在同學聚會上見面接觸，討論過「恆逸石化」。</p><p>陸長水、張維仰共同內幕交易「恆逸石化」，經計算，陸長水、張維仰內幕交易「恆逸石化」違法所得金額為 1297.51 萬元。證監會決定沒收陸長水、張維仰違法所得 1297.51 萬元，並對陸長水、張維仰處以 1297.51 萬元罰款。</p><p>另一份罰單顯示，黃某辰系中國信達資產管理股份有限公司 (以下簡稱信達資產) 浙江省分公司副總經理，信達資產浙江省分公司和恆逸集團洽談成立併購基金進行化纖行業上下游產業整合項目由黃某辰牽頭。黃某辰等知悉恆逸集團回購太倉逸楓 100% 股權注入恆逸石化的信息，為內幕信息知情人，知悉時間不晚於 2017 年 11 月。</p><p>內幕信息敏感期內，陳建平與內幕信息知情人黃某辰於 2017 年 12 月 27 日有通話聯繫。陳建平系邵某平的表弟，陳建平向邵某平借款 8000 萬元買入「恆逸石化」。陳建平控制使用「陳建平」等 6 個證券賬户 (以下簡稱賬户組) 內幕交易「恆逸石化」證監會對陳建平內幕交易行為，處以 60 萬元的罰款。</p><p>第三份罰單，戚某爾等知悉恆逸石化收購雙兔新材料 100% 股權的信息，為內幕信息知情人，知悉時間不晚於 2017 年 10 月上旬。繆玲紅與邵林平是夫妻關係，夫妻共同居住生活，系利益共同體。在內幕信息敏感期內，邵林平與內幕信息知情人戚某爾於 2017 年 12 月 25 日有多次通話聯絡。邵林平讓繆玲紅關注、交易「恆逸石化」。繆玲紅控制使用「繆玲紅」證券賬户、「翁某娜」證券賬户內幕交易「恆逸石化」。證監會決定沒收繆玲紅、邵林平夫婦違法所得 279537.07 元，並對繆玲紅、邵林平夫婦處以 279537.07 元罰款。</p><p><strong><span>一投資者操縱 11 只股票被罰 8340 萬元</span></strong></p><p>另外三份罰單涉及操縱市場。</p><p>依據有關規定，證監會對王迎燕、季雲操縱美尚生態行為進行了立案調查、審理，並依法向當事人告知了作出行政處罰的事實、理由、依據及當事人依法享有的權利。</p><p>2018 年 6 月 12 日至 2020 年 7 月 3 日，王迎燕、季雲實際控制「吳某」等 113 個證券賬户 (以下簡稱賬户組)，交易「美尚生態」。2018 年 6 月 12 日至 2020 年 7 月 3 日，王迎燕、季雲控制使用涉案賬户組，集中資金優勢、持股優勢，連續交易「美尚生態」，對「美尚生態」進行操縱。</p><p>操縱期間，「美尚生態」價格多次偏離相關指數。如 2018 年 6 月 12 日至 2019 年 3 月 21 日，「美尚生態」階段漲幅達 34.60%，與同期創業板綜指 (下跌 0.97%) 偏離 35.57%。操縱期間，賬户組累計買入 31.41 億股，賣出 31.38 億股，扣除佣金和相關税費，賬户組共虧損 2.38 億元。</p><p>證監會指出，根據當事人違法行為的事實、性質、情節與社會危害程度，依據《證券法》第一百九十二條的規定決定對王迎燕、季雲處以 800 萬元罰款，其中對王迎燕處以 500 萬元罰款、對季雲處以 300 萬元罰款。</p><p>值得注意的是，一位投資者因違規操縱 11 只股票被證監會採取嚴厲處罰。</p><p>證監會指出，根據相關證據，2017 年 6 月 26 日至 9 月 29 日期間，張順平控制使用「韓某萍」財通證券賬户等 27 個證券賬户 (以下稱「賬户組 1」)，交易「維格娜絲」等 7 只股票;2018 年 3 月 6 日至 4 月 27 日期間，張順平控制使用「龐某」財達證券賬户等 39 個證券賬户 (以下稱「賬户組 2」)，交易「秦安股份」等 4 只股票。2017 年 6 月 26 日至 2018 年 4 月 27 日期間，張順平控制使用「賬户組 1」和「賬户組 2」操縱「維格娜絲」等 11 只股票，合計盈利 2085 萬。</p><p>證監會責令張順平依法處理非法持有的證券，沒收違法所得 2085 萬元，並處以 6255.02 萬元罰款，共約 8340 萬元。</p><p>第三張罰單顯示，證監會對譚存靈、陳斌、單凱操縱北京利德曼生化股份有限公司 (以下簡稱利德曼) 股票價格行為進行了立案調查、審理。</p><p>證監會指出，根據現有證據，譚存靈在本案操縱期間控制「譚存靈」等 33 個證券賬户；陳斌控制使用「戴某鳳」等 3 個證券賬户；單凱控制使用「嚴某樑」等 3 個證券賬户。以上 39 個賬户 (以下統稱為賬户組)，有當事人自認、他人指認和當事人資金往來、賬户交易地址重疊等證據，證明分別由上述三人控制。</p><p>譚存靈、陳斌關係密切，操縱期間內微信、通話往來頻繁。同時，陳斌與單凱通話往來密切，且他人指認單凱按照陳斌指令交易「利德曼」。</p><p>證監會指出，2017 年 3 月 7 日至 8 月 4 日期間，譚存靈、陳斌、單凱控制賬户組交易「利德曼」，通過集中資金優勢、持股優勢連續買賣，在控制的證券賬户之間進行交易等手段操縱，影響「利德曼」交易價格和交易量，賬户組虧損 3822.21 萬元。上述行為違反 2005 年《證券法》第七十七條第一項、第三項規定，構成 2005 年《證券法》第二百零三條所述操縱證券市場的行為。根據相關規定，證監會對譚存靈處以 120 萬元罰款；對陳斌處以 120 萬元罰款；對單凱處以 60 萬元罰款。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 13:59:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10833128.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10833128.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【評論】不能放任中科金財蹭熱點成為習慣]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869255268278100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>不能放任中科金財蹭熱點成為習慣。不能放任中科金財蹭熱點成為習慣。</p><blockquote><p><span><span><span><span>文/吳治邦</span></span></span></span></p></blockquote><p><span><span><span><span>2 月 22 日晚間，中科金財 (002657.SZ) 披露了對交易所關注函的回覆，其中對 Sora API 訂閲資格迴應稱，Sora API 訂閲資格指微軟雲未來接入 Sora 商用化能力後，可向業界提供非獨家的 API 訂閲</span></span></span><span><span><span>服務。但 Sora 商業化時間存在不確定性。 2 月 23 日開盤後的情況來看，中科金財股價呈現出衝高回落的走勢。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>在公眾號發佈的文章中，中科金財聲稱，公司團隊與微軟中國的專家就 Sora 在國內銀行、電商、網劇等垂類領域的多場景應用進行了廣泛討論。「微軟專家表示，基於雙方的友好合作，在 OpenAI 將 Sora 商用化能力開放給 Azure 後，中科金財將可率先申請並獲得 Sora API 訂閲資格。」而在交易所關注函的回覆中，公司方面進一步闡釋稱，商業模式最終實現方案尚未完全明確，由於政策及市場環境等不確定因素，公司存在無法獲得 Sora API 訂閲資格的風險，且目前 AIGC 市場仍處於早期發展階段，具體需求、技術研發成果、功能和產品落地效果及時間均具有不確定性。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>對比前後披露的內容，已經有了細微的差別，中科金財有「説話説一半」的嫌疑。「與微軟產生合作」、「率先獲得 Sora API 訂閲資格」，這樣的信息放在任何一家上市公司都是炸裂式利好，公司股價也因此在當天下午一開盤便封死漲停板。然而，在關注函回覆公告中，公司方面指出「</span></span></span><span><span><span>商業模式尚未明確</span></span></span><span><span><span>」、「存在無法獲得 Sora API 訂閲資格的風險」，也就是説「</span></span></span><span><span><span>可率先申請並獲得 Sora API 訂閲資格</span></span></span><span><span><span>」對雙方並不具有約束力，僅僅是合作方一個善意的表達。而即使能夠獲得</span></span></span><span><span><span>訂閲資格，商業模式也不確定，不一定能對營收帶來貢獻。中科金財在回覆公告中的闡釋基本上將外界強烈的利好預期擊碎，這也不難解釋公司股價在 2 月 23 日出現衝高回落。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>值得關注是，中科金財官方公眾號上的那篇《中科金財與微軟中國就 Sora 召開業務合作研討會》的文章已悄然消失，這是公司方面已經意識到有不妥之處？另外，一方面，翻閲中科金財公眾號的歷史信息，可以發現公司發佈的文章頻繁出現算力、元宇宙、AI、區塊鏈、數字貨幣等熱門題材概念，上述這些文章篇幅均指向市場概念，而幾乎無風險提示。考慮到 A 股特殊的交易氛圍，考慮到公司近一年以來大宗交易異常頻繁，中科金財發佈這些內容又是否有深層利益考量？</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>中科金財的財務數據顯示，公司 2021 年、2022 年、2023 年前三季度的淨利潤分別為-9269.37 萬元、-1.67 億元、-3917.56。儘管集所有市場概念於一身，但並未體現在盈利能力層面。值得一提的是，在經歷多次減持後，原始股東早已逐步套現鉅額財富，中科金財當前第一大股東僅持股 8.12%。對於資本市場來説，外界自然會擔心其是否會淪為一家只有概念和故事的企業。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170869255268278100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>有題材、有概念無疑會刺激市值的提升，但沒有業績支撐只會是空中樓閣，甚至成為別有用心者「割韭菜」的鐮刀。因此，作為監管部門來説，不能放任中科金財中科金財蹭熱點的行為成為習慣。</span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 13:45:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10833867.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10833867.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吳治邦]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】證監會新「掌門」吳清上任 17 天，A 股重回 3000 點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：界面圖庫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867324261878500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>吳清履新以及證監會一系列強監管舉措的推出，為中國股市帶來了新的氣象。吳清履新以及證監會一系列強監管舉措的推出，為中國股市帶來了新的氣象。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖，孫藝真</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 7 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>正式接替易會滿成為新任證監會主席，市場對這位在 A 股艱難時刻上任的新主席寄予厚望。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span>履新後，上證指數實現連續八個交易日飄紅，並在<span><span>2</span></span><span><span>月 23 日重回 3000 點上方，滬指收復 2024 年全部跌幅。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至 2 月 23 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>已履職 17 天，雖然此間有 8 天春節假期，但從資本市場監管動作來看，這位證監會新掌門可謂馬不停蹄。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 7 日至今，監管已對多家券商陸續開具罰單；新春假期後開工伊始，證監會兩日之內召開十餘場系列座談會，邀請專家學者及市場各方代表建言獻策；2 月 19 日下午，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>還帶隊前往券商營業部與十多位個人投資者代表座談交流，傾聽各方意見。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>作為首位證監繫統出身的證監會主席，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span>臨危授命就職</span></span></span></span></span>收穫廣泛好評，也備受市場各方期待。機構紛紛表示，恢復信心已經成為當前市場走勢的關鍵變量，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>履新以及證監會一系列強監管舉措的推出，為中國股市帶來了新的氣象。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240223/170867324261878500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>A 股錄得八連陽</h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>隨着監管層面對資本市場持續釋放暖意，A 股市場風險逐步化解，呈現底部反彈態勢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2</span></span><span><span>月 23 日，上證指數持續反彈，滬指漲 0.55% 重回 3000 點上方，滬指在 8 個交易日內錄得「八連陽」，已收復 2024 年全部跌幅。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從資金流入情況來看，主力資金及北向資金整體上呈現淨買入態勢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>總體來看，在龍年春節前，自 2 月 6 日起市場已實現連續三日上漲。從外資動向來看，Wind 數據顯示，近 8 個交易日內有 6 天北向資金實現淨買入。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，2 月 21 日，北向資金大幅淨買入 135.95 億元，是北向資金 2024 年第二次買入突破百億，距離前次買入超百億僅隔 4 個交易日。2 月 6 日，北向資金單邊淨買入達 126.05 億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240223/170867450689711800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>圖片來源：wind 數據</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>主力資金方面，從近期行業資金流向來看，多數行業淨流入。其中，近 5 個交易日內，金融板塊淨流入額 49.85 億元，位居各行業首位；分板塊看，截至 2 月 23 日，wind 銀行指數年內漲幅 11.43%，保險指數上漲 9.96%，券商指數近 20 個交易日內累計上漲 3.92%。此外，能源、電信服務、房地產、日常消費、日常消費、公用事業等行業亦迎來主力資金淨流入。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得一提的是，近期主要寬基 ETF 迎來資金積極湧入，保持強勁漲勢。wind 數據顯示，2024 年開年至今，整體 ETF 市場迎來 3698.68 億元的資金淨流入。近一個月來，南方中證 500ETF 累計上漲 8.29%、嘉實中證 500ETF 累計上漲 8.2%、華泰柏瑞中證 500ETF 上漲 8.36%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4>「新掌門」就職後馬不停蹄</h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024 年開年以來，A 股市場大幅調整，滬指一度跌破 2800 點、2700 點關口，市場關於系統性風險的擔憂升温，其中融資融券風險、股票質押風險、衍生品交易及量化交易風險成為市場關注的重要風險點。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>如何做好重點領域風險防範處置，警惕市場的大漲大跌，保護投資者權益，成為擺在<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>面前的重要課題。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>履新證監會主席後，密集展開工作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 8 日，證監會官網晚間更新兩則行政監管處罰規定，分別對申萬宏源證券和平安證券採取責令改正和出具警示函的處罰措施，違規事項均涉及債券發行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 9 日除夕這天，證監會官網發佈公告稱，近日，組織稽查執法、日常監管力量集中查辦了招商證券多名從業人員買賣股票等違法違規行為。依託刑事追責、行政處罰、行政監管措施、內部問責進行立體化懲戒。通報內容顯示，有 63 名招商證券員工被行政處罰，合計被處罰款 8173 萬元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 9 日，中山證券因私募資管業務問題，被深圳證監局採取責令改正措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 18 日，證監會龍年首張罰單落地。華安證券因存在涉及「左江科技」等研報存在製作不審慎的情形等問題，被安徽證監局採取責令改正的行政監管措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>除了對違規券商頻開罰單，監管還向市場各界廣納建議，證監會工作呈現出新風向。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>新春上班伊始，證監會就召開十餘場系列座談會，專家學者、中小投資者、上市公司、擬上市企業、證券基金經營機構、會計師律師事務所、私募機構、外資機構等方面代表參與座談。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞瞭解到，證監會將多措並舉穩定市場，提振投資者信心。從源頭提高上市公司質量，更加聚焦嚴把 IPO 准入關、加強上市公司全過程監管，就懲治財務造假、防範繞道減持、提高分紅回報、加強市值管理等市場關切的問題作進一步研究，力求更好提升投資者信心。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>2 月 23 日，在證監會召開的新聞發佈會上，證監會首席檢查官、稽查局局長李明再次強調，上市公司高管內幕交易必須予以嚴懲，緊盯新型違法案件。</p><p>「我們將加強信息披露與交易監管聯動，對相關線索進行增維拓展分析，持續精準高效打擊，讓敢於以身試法的關鍵少數受教訓、長記性；另一方面，緊盯新型違法案件。及時打擊利用新產品、新技術從事違法違規行為，消除監管盲區。」李明表示。</p><p>他舉例稱，如某些團夥利用場外個股期權等金融衍生品放大操縱收益，部分人員對 LOF 基金、可轉債等品種實施操縱，目前均已從嚴查辦。</p><p>此外李明表示，雖然上市公司中存在「害羣之馬」，但總體看，上市公司仍是中國優秀企業羣體的代表，是現代企業制度的示範樣本，欺詐造假的公司只是少數。</p><p>李明坦言，「我們理解廣大投資者是「愛之深、責之切」，也深知我們的工作與投資者的期望相比還有差距，我們將持續加強監管執法，着力推動提升上市公司質量，努力營造讓投資者安心、放心的投資環境。」</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 19 日下午，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>還帶隊前往券商營業部，與十多位個人投資者代表座談交流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一位證監繫統內部人士告訴界面新聞，「<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>懂券商、懂基金、懂交易發行和上市公司監管，讓內行來領導資本市場，系統內對於<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>的上任充滿期待。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span>曾在《中國證券》雜誌撰文指出，金融監管必須同時關注合規性和審慎性的問題，時刻防範和及時處置系統風險。他認為，金融監管的基本目標無疑是保護客户合法權益和維護金融系統安全，但在有效實現目標的方法上並無定規，有時找到又放棄。金融機構的自我監管和監管意願往往是靠不住的，因此金融監管不能留有縫隙。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong>「第一把火」燒向融券業務</strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>早年在證監會工作期間，對於問題券商的風險處置和重拳嚴打基金「老鼠倉」，強硬的作風給市場留下了深刻的印象。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>離開證監會 14 年後重回「老單位」，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>上任的第一把火就燒向了「千夫所指」的轉融券和機構做空。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024 年 2 月 6 日，根據證監會的消息，對融券業務提出三方面進一步加強監管的措施。一是暫停新增轉融券規模，以現轉融券餘額為上限，依法暫停新增證券公司轉融券規模，存量逐步了結。二是要求證券公司加強對客户交易行為的管理，嚴禁向利用融券實施日內迴轉交易（變相 T+0 交易）的投資者提供融券；三是持續加大監管執法力度，將依法打擊利用融券交易實施不當套利等違法違規行為，確保融券業務平穩運行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一系列強監管舉措，意在打擊惡意做空，反映出監管機構呵護市場的決心。據證監會披露的數據，相關制度實施以來，融券餘額已經下降 24%，目前已經降至 637 億元，佔 A 股流通市值的 0.1%。新規出台後，易方達、廣發等基金公司相繼發佈公告暫停新增轉融券出借，融券壓力將逐步下降。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同時由於融資業務、股票質押業務擔保或質押物市值下行給業務開展和市場文檔帶來較大壓力，證監會也會出台規範應對強制平倉風險，引導券商等機構增加平倉線彈性，降低強平風險，疏解壓力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>針對大舉出售股票影響正常交易秩序 ，2 月 20 日晚間，深交所、上交所先後對一家大型量化對沖基金「寧波靈均」名下的多個賬户做出限制交易 3 個交易日的措施，因其 2 月 19 日週一開盤後，在一分鐘內拋售 25.7 億元人民幣的股票。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，2 月 22 日，中國證監會以新聞發言人答記者問的方式，迴應了監管部門限制主要機構投資者在開盤、收盤階段淨賣出股票、禁止機構通過股指期貨做空 A 股等外媒報道。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong>A 股後市會如何演繹？</strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>恢復信心已經成為當前市場走勢的關鍵變量，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span></span></span></span>履新以及證監會一系列強監管舉措的推出，為中國股市帶來了新的氣象。那麼，A 股後續如何演繹？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>分析人士認為，A 股還是會站穩到 3000 點上方。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>多家機構認為，市場信心正在逐步恢復，&nbsp;A 股行情有望持續展開。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國金證券首席經濟學家趙偉表示，隨着基本面築底改善、流動性風險相繼釋放，股市的利多因素正在累積。趙偉認為，目前 A 股市場有三個利多因素，一是「穩增長」進行時，對於經濟的支撐效果有望逐步顯現，「萬億國債」項目清單下達，地產「三大工程」加速佈局，產業政策保駕護航；二是估值低位下，廣譜利率下調，或有利於資金風險偏好的抬升；三是「匯金」等增量資金有望對市場形成助力，同時也將弱化市場的尾部風險。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>海通證券首席經濟學家荀玉根認為，當前或正處底部第一波反彈行情。2024 年春節前一週市場明顯上揚，創業板指、上證、滬深 300 的最大漲幅分別達 19.0%、8.8%、8.2%。從前期的調整時空和估值性價比維度綜合來看 A 股或已在築底，疊加近期資金面和政策面的積極因素不斷積累，市場或迎來底部的第一波反彈行情。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>渤海證券分析師宋亦威認為，市場的進一步的上漲將需更多借助市場自身的力量。展望來看，如果普漲後，市場信心逐步恢復，並帶動市場自發主線形成，則賺錢效應下，行情有望持續展開， 反轉的趨勢或將由此形成。反之，如果市場主線散亂，則普漲後輪動效應將加快，資金的共振效果不強，則指數反彈後也將進入到修整階段。&nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國泰君安發佈研究報告稱，考慮到前期中小市值板塊的深度調整，以及歷史低位的兩融擔保比例水平，高風險偏好投資者預期修正已基本結束，微觀交易結構出清帶來的「交易底」已經得到確認；後續市場將步入春節-兩會政策、數據、業績空窗期，節後短期反彈窗口有望延續。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 10:10:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10831436.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10831436.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陳靖 CJ/孫藝真]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年廣州各區 GDP：黃埔、花都工業未回正，海珠等三區增速超 8%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240222/170858562488921300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>從增速來看，有六個區跑贏全市，一個區持平，四個區落後於平均水平。從增速來看，有六個區跑贏全市，一個區持平，四個區落後於平均水平。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張熹瓏</span></p></blockquote><p><span><span>截至 2 月 23 日，廣州各區 2023 年 GDP 情況均已出爐。</span></span></p><p><span><span>2023 年，廣州</span></span><span><span>GDP 達 30355.73 億元，同比增長 4.6%。從增速來看，有六個區跑贏全市，一個區持平，四個區落後於市平均水平。</span></span></p><p><span><span>總量方面，第一梯隊仍為天河區、黃埔區和越秀區，天河區以 6551.26 億元的絕對優勢甩開黃埔區（4315.17 億元）和越秀區（3810.24 億元）。</span></span></p><p><span><span>從 GDP 構成來看，第三產業在天河區和越秀區佔比均超過九成。天河區以現代服務業見長，越秀區主打總部經濟和樓宇經濟。這也使兩個區有一個共性：在其他區固定資產投資普遍被房地產開發拖累的情況下，天河和越秀的房地產開發增加 37.3% 和 10.8%。</span></span></p><p><span><span>同時，這兩區的工業增長也保持在平均水平以上，從而穩住經濟總量。天河區規上工業總產值同比增加 9.3%，軌道交通、新材料與精細化工、生物醫藥與健康分別增長 13.5%、6.6%、4.4%；越秀區規上工業增加值同比增長 5%，製造業實現增加值同比增長 51.6%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240222/170858562488921300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240222/17085856573307200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年廣州各區 GDP 排名，製圖：界面新聞</figcaption></figure><p><strong><span><span><strong>黃埔區、花都區工業失速</strong></span></span></strong></p><p><span><span>過去一年，廣州工業持續承壓，貢獻了工業最大份額的黃埔區，以及工業佔比較大的花都區，工業尚未回正，也導致兩個區的 GDP 增速處於墊底。</span></span></p><p><span><span>2023 年，黃埔區 GDP 實現 4315.17 億元，同比增長 1.2%；規模以上工業總產值 8631.91 億元，下滑 0.8%。</span></span></p><p><span><span>在全面放開的 2023 年，廣州工業並沒有迎來預期中的反彈。對於黃埔區來説，製造業面臨汽車、電子產品和醫藥方面的需求回落。支柱產業的汽車、醫藥分別受到燃油車下行、檢測試劑業務大減的衝擊。</span></span></p><p><span><span>黃埔區重要的面板工廠 LG Display（樂金顯示）也在近期傳出了計劃出售消息。據《韓國經濟新聞》報道，京東方、華星光電或成為買家。2023 年，LGD 虧損裂口進一步擴大，全年營業虧損高達 2.5 萬億韓元（約合 134 億元人民幣）。</span></span></p><p><span><span>而花都區在 2022 年 GDP 負增長的低基數情況下也未能跑贏全市，2023 年 GDP 為 1801.51 億元，同比增長 2.1%，同樣也被工業拖累，其規上工業總產值 2314.56 億元，同比下降 3.5%。</span></span></p><p><span><span>黃埔、花都和南沙正好對應廣州三大燃油車龍頭的大本營，即廣汽本田、東風日產和廣汽豐田。相關財報顯示，2023 年廣汽本田、廣汽豐田銷量為 64 萬輛和 95 萬輛，按年下降 13.66% 和 5.47%；東風日產銷量為 72.3 萬輛，下降 21.53%。</span></span></p><p><span><span>南沙區的整車產量佔全廣州約 30%，去年其汽車製造業總產值為 1869.17 億元，降幅 4.5%；其中汽車零部件製造業 418.81 億元，降幅 8.3%。主要工業產品中，鋼材、汽車和汽車發動機分別有 24.2%、5.9% 和 0.7% 的下滑。</span></span></p><p><span><span>除了汽車製造業，南沙另兩個支柱行業裝備製造業和化工製造業也分別出現 2.6% 和 11.9% 的下滑。南沙 2023 年 GDP 為 2323.54 億元，增速 4.3%。</span></span></p><p><span><span>相比上述三個區，另一個汽車重鎮番禺區有截然不同的表現。坐擁廣汽埃安和廣汽傳祺，番禺區 2023 年規上工業總產值 2937.40 億元，增長 12%；GDP 總量排名全市第四，為 2866.95 億元。</span></span></p><p><span><span>眼下，工業大區正在尋找大象轉身的機會。2 月 21 日，黃埔區在投資促進大會上籤約 43 個項目，涉及新一代信息技術、生物製造、人工智能與智能裝備、低空經濟等多個產業，代表項目有視源全球總部、埃安航跡自動駕駛、卡沃無人機。</span></span></p><p><span><span>盈合科技是簽約企業之一，計劃落地智能機器人開發和製造中心。盈合（廣州）科技產業發展有限公司董事長沈崗接受界面新聞採訪時指出，黃埔區具有龐大的傳統產業和先進產業，「我們公司實現了細胞復甦、細胞傳代、培養基生產、細胞製成整個流程的機器人無人化生產，黃埔的生物醫藥正好可以提供很廣泛的市場。」</span></span></p><p><span><span>沈崗認為，黃埔機器人產業發展的一個方向在於企業資源的橫向整合，「機器人的核心技術並沒有那麼複雜，就四項，減速機、伺服控制、運動控制和人工智能。但現在大家就是零散發展，每一家企業都要做到麻雀雖小，五臟俱全，存在很多資源浪費。」另外，「在廣州非本土，有很多零部件企業需要找下游企業，也需要打通這部分企業，形成供應鏈。」</span></span></p><p><strong><span><span><strong>3 個區增速超 8%</strong></span></span></strong></p><p><span><span>2023 年，海珠區、增城區和白雲區為增速三甲，GDP 增長均超過 8%。</span></span></p><p><span><span>海珠區 GDP 為 2720.16 億元，增長 8.6%，得益於都市工業發展，其規上工業領跑全市，</span></span><span><span>總產值同比增長 27.9%</span></span><span><span>，年內紗仟億、超境汽車、官棧健康等 15 個都市工業項目落地。</span></span></p><p><span><span>主要行業中，增速靠前的包括</span></span><span><span>燃氣生產和供應業（36%）</span></span><span><span>，</span></span><span><span>計算機、通信和其他電子設備製造業（31%）、酒飲料和精製茶製造業（12.7%）、醫藥製造業（12.6%）等</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>另一方面是數字經濟的拉動，</span></span><span><span>數字經濟核心產業增加值佔全區 GDP 比重達 19.2%。騰訊、頭條、阿里、唯品會四大平台型企業營收增長 37.5%，帶動新一代信息技術服務業營收增長 28.4%。</span></span><span><span>2023 年</span></span><span><span>1-11 月，</span></span><span><span>海珠</span></span><span><span>規上營利性服務業營收增長 26.1%。</span></span></p><p><span><span>增速第二的增城區同樣受制造業支撐作用明顯，全年規上工業總產值增速（9.4%）、規模以上工業增加值增速（10.9%），均排名全市第三；GDP 為 1452.46 億元，同比增長 8.5%。</span></span></p><p><span><span>2023 年下半年以來，消費電子回暖，多家智能手機廠商陸續推出新品，終端市場逐步復甦。增城的重點行業中，電子設備製造業同比增長 60.2%、金屬製品業同比增長 51%；分行業利潤看，行業盈利面 93.8%，其中電子設備製造業利潤總額增長 1.2 倍。</span></span></p><p><span><span>電子信息亦是增城先進製造業的主要支撐。2023 年，其先進製造業總產值 822.98 億元，佔全區規上工業總產值的 43.7%。其中高端電子信息製造業同比增長 62.8%，對先進製造業增長的貢獻率達 77.7%。</span></span></p><p><span><span>繼增芯項目在去年封頂後，增城今年還將推進維信諾第 6 代柔性 AMOLED 模組生產線、海格無人信息產業基地、中南高科高端電子信息創新園等項目。</span></span></p><p><span><span>相較於海珠和增城，白雲區的發力點主要在第三產業。</span></span></p><p><span><span>坐擁廣州白雲國際機場、廣州火車站、廣州白雲站、廣州國際港「四大樞紐」，白雲區是廣州樞紐最密集的行政區。2022 年因疫情影響，白雲區 GDP 陷入負增長，但在放開後快速反彈，航空客運週轉量、白雲機場旅客吞吐量分別同比增長 1.6 倍、1.4 倍。</span></span></p><p><span><span>2023 年前 11 月，白雲區規上服務業營業收入 2219.8 萬元，增長 33%。其中旅行社及相關服務、會展及相關服務營收分別按年增長 2.4 倍和 1.8 倍，帶動白雲區 GDP 實現 2812.01 億元，同比增長 8.1%。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 08:47:48 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10825983.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10825983.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張熹瓏]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
