<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客]]>
        </title>
        <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/agora0/matters" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2024 00:34:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[標題：香港黑警在新屋嶺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2a4288b5-4593-4b12-bc5e-d60f5e220648.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/51b12ce1-b1a9-4e24-a72d-9e94f202d901.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/71b40e4f-26ee-4fb2-b48f-31b44f910103.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>究竟會發生什麼事？</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 11:19:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E6%A8%99%E9%A1%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%BB%91%E8%AD%A6%E5%9C%A8%E6%96%B0%E5%B1%8B%E5%B6%BA.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E6%A8%99%E9%A1%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%BB%91%E8%AD%A6%E5%9C%A8%E6%96%B0%E5%B1%8B%E5%B6%BA.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Heilamverse]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[港股今年開局低收 258 點，失守 17000 點關口]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/059a9793-8c7b-4757-89b0-680122a024f9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/233dcba3-af70-435a-9a87-3103db1d452f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/20b4baae-b637-4018-a196-bf3c81b3e4fe.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b4db322e-09bb-4489-bbb5-1d8b780a7afb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p></p><p><strong>港股在 2024 年首個交易日低收，恆生指數跌穿 17000 點關口，最多跌逾 320 點，收市報 16788 點，跌 258 點，跌幅 1.52%，主板成交額逾 766 億元。科技指數收報 3714 點，跌幅 1.32%。新能源汽車股沽壓較大，理想汽車及蔚來分別跌逾 5% 及逾 6%。恆大汽車急跌近 12%，公司與紐頓集團協議失效。網易逆市升近 4% 收市，騰訊亦升 1%，ATMXJ 其餘股份跌近 1% 至 3%。內房、內需、醫藥股亦下跌，博彩股則造好。</strong></p><p></p><p><strong>2024-01-02 16:27:48</strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 10:29:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E6%B8%AF%E8%82%A1%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E9%96%8B%E5%B1%80%E4%BD%8E%E6%94%B6258%E9%BB%9E-%E5%A4%B1%E5%AE%8817000%E9%BB%9E%E9%97%9C%E5%8F%A3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E6%B8%AF%E8%82%A1%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E9%96%8B%E5%B1%80%E4%BD%8E%E6%94%B6258%E9%BB%9E-%E5%A4%B1%E5%AE%8817000%E9%BB%9E%E9%97%9C%E5%8F%A3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Heilamverse]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 海旁上的冷風 (東加豆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>微故事: 海旁上的冷風 (東加豆)</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2c22264a-846e-4bee-a722-818593a81751.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>阿達跟往常一樣，他在海旁跑了兩圈，散步了兩圈，然後上班。今天很奇怪，有一陣「冷風」吹過來，這種冷風並不友善，它很烈、很刮，而且很深沉，讓人對這條海旁有一剎那的煩厭，然而，不到十分鐘它就消失得無影無蹤，彷彿從來沒有出現過，使人無法捉摸。</p><p>這一陣「冷風」讓阿達想起了在海旁的一個人，她就像這股冷風，來到阿達的生活裡，讓他感覺到前所未有的清新，和對自由的渴望。阿達現在不自由嗎？不，他是自由的，只是他想起了婚前的那種自由。</p><p>"阿瑤"，原來那個女晨運客叫做"阿瑤"。阿瑤只是低著頭説了幾句話，阿達彷彿聽到一種像風一樣輕柔的語言，又像刀一樣鋒利，穿透了他的心靈。</p><p>不知道是否阿達的三十年婚姻生活，使他對家庭和他的太太失去了頓感力，但卻對別人有強烈的敏感。</p><p>可是，"阿瑤"突然消失了，剛剛才知道她的名字，她就消失在這海旁了。</p><p>阿達追隨著她，就像追隨著風一樣，有一些渴望隨她而去，是他自願的，假若真是隨她去了，暴風雨就會來臨，這種可能性很大的。就在這個時候，阿達的太太給他留言："海旁風勢很大，家裡的窗子動搖了，要小心烈風，別讓它刮傷的。" 阿達回過神來，阿瑤在他的腦海裡立刻消失，就像她在這海旁上，突然消失了，不告而別。讓人空蕩蕩看著天空，讓人感覺到烈風，充滿了無奈和迷茫。</p><p>阿達開始懷疑自己，懷疑自己的忠誠度，因為，阿達是一個很忠誠的人，至少，在老闆心目中是，在他父母心目中是，在岳父岳母也是，在孩子心目中也是。但是在太太心目中呢？如果在她心目中也是很忠誠呢？</p><p>忽然間，又有一陣「冷風」吹過來，冷風同樣很不友善，它很烈、很刮、很深沉，一剎那打在阿達的臉上，告訴他一切並不是真實的，真實並不是這樣的。</p><p>阿達在陽光下尋找自己的身影，他的身影一時比他跑得快，一時比他跑得慢，後來又趕上來，但無論怎樣，他都是真實的，身影不會離開自己。</p><p>離開了海旁，穿過了人羣，擠在車廂裡，走在大街上，阿達知道他缺少了某些東西，那份對生活的激情與熱忱。</p><p>完</p><p><strong>寫作日期：2024 年 1 月 2 日&nbsp;</strong></p><p><strong>開始時間 : 11:44am</strong></p><p><strong>完結時間 : 15:13pm</strong></p><p><strong>圖.文. 東加豆</strong></p><p>相關故事:</p><p>我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p><strong>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></strong></p><p><br class="smart"><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><strong>東加豆貼文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追蹤, 就是我的動力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 頻道, 當我突然想...我就會貼出來, 也許一個微故事, 或者一首我唱過的歌, 甚至是一幅生活照, 一頓飯, 一包零食, 如果你有興趣~~~ 謝謝!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 08:24:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%B5%B7%E6%97%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%86%B7%E9%A2%A8-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%B5%B7%E6%97%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%86%B7%E9%A2%A8-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86.html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[區塊鏈政府芻議（Jan 2024）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本執政黨自民黨 2023 年四月發表《Web3 白皮書》指出：</p><p>以下節錄：區塊客《要讓「人人都能用數位資產」！日本執政黨發表《Web3 白皮書》 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://blockcast.it/2023/04/07/japans-ruling-party-published-web3-white-paper-to-promote-industry-growth/">https://blockcast.it/2023/04/07/japans-ruling-party-published-web3-white-paper-to-promote-industry-growth/</a></p><blockquote><p><strong>「日本應在今年 5 月召開的 G7 峯會上展示領導力，屆時將討論加密貨幣問題，並表示日本應展望 Web3 的未來潛力，並闡明該國在技術中立和負責任創新方面的領先地位。白皮書還建議進一步修改税收法規，並指出自民黨税務委員會已批准了針對代幣發行人的税收豁免，其中一項提議是對「持有其他公司發行、短期不交易的代幣」的公司免税。它建議允許投資人進行自我評估，最多將虧損結轉三年，並表示只有在將「資產兑換為法幣」時，才應對加密貨幣徵税。</strong><br class="smart"></p><p><strong>白皮書認為，加密貨幣產業缺乏會計準則是一個較為緊迫的問題，Web3 公司通常都很難找到審計師，因此，各政府部門和機關應支持日本​​註冊會計師協會制定指南。此外，白皮書還建議根據比照日本的合同會社（Godo Kaisha，類似有限責任公司），為去中心化自治組織（DAO）訂立法規，並且根據《公司法》、《金融工具和交易法》修改法規。</strong></p><p><strong>白皮書指出，雖然日本已放寬對交易所的上幣篩選流程，但在審查由國外公司所發行的新代幣時，仍需經歷漫長的等待過程，因此建議使程序更加透明，以便發行人可以提供審查所需的資訊。</strong><br class="smart"></p><p><strong>日本去年通過了監管穩定幣的框架，白皮書就強調了創建穩定幣註冊流程和建立自律組織的重要性，並且提及開發日圓穩定幣的提案。雖然日本許多大公司都對 Web3 產業表現出興趣。然而，白皮書表示，關於銀行和保險公司是否能涉足這一領域，至今仍未獲開綠燈，因此呼籲政府盡快制定指導方針。」</strong></p></blockquote><p>美國也提出《21 世紀金融創新和技術法案》</p><p>以下節錄：LINE Today《<strong>美國眾議院通過《21 世紀金融創新和技術法案》！一分鐘瞭解四大重點</strong>》 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://today.line.me/tw/v2/article/1DqmXNz">https://today.line.me/tw/v2/article/1DqmXNz</a></p><blockquote><p>「<strong>其主旨在於建立一個全面的監管框架，來保護加密貨幣產業的投資者。</strong></p><p><strong>美國眾議院農業委員會主席、共和黨國會議員 Glenn Thompson 曾強調，該法案不僅可以防止加密貨幣交易所竊取客户資金，更為市場參與者建立強而有力的消費者保護及明確規範。</strong></p><p></p><p><strong>賦予 CFTC 對數位商品的管轄權</strong></p><p><strong>《21 世紀金融創新和技術法案》賦予商品期貨交易委員會（CFTC）對數位商品的管轄權，也明確了美國證券交易委員會 (SEC) 對加密貨幣的管轄權，主要為發行代幣和數位資產等相關業務，並為最初被視為證券的數位資產制定作為商品出售的流程。</strong></p><p></p><p><strong>數位資產不被認定為證券</strong></p><p><strong>在「數位資產」的定義中，《21 世紀金融創新和技術法案》將股票、債券、證券期貨、信用狀、可轉讓股份等一系列傳統證券，排除在數位資產的類別之外。」</strong></p></blockquote><p>綜合以上參考以及台灣現狀，提出以下幾點區塊鏈政府政策作為政黨輪替後的作為規劃參考，並經 ChatGPT 協助修改為更加易懂的文字：</p><ol><li><p><strong>企業防詐責任化</strong>：讓企業在與客户溝通時使用區塊鏈記錄，以防止詐騙。例如，電子商務平台發送信息時使用加密簽章，作為後續識別與詐騙排除之智慧辨識用，以提高用户與社會安全。</p></li><li><p><strong>產業上鏈獎補化</strong>：支持使用區塊鏈或將可公開數據上鏈的新創企業，提供資金和曝光機會，就像給這些新興企業一個大舞台和啟動資金一樣。</p></li><li><p><strong>學習履歷鏈上化</strong>：把學歷證書、學習歷程放在區塊鏈上，保證其安全和不可篡改。想像一下，學校將畢業生的學位證書上傳到區塊鏈，將來無論何時都能輕鬆證明自己的學歷。</p></li><li><p><strong>預售商品憑證化</strong>：讓支持羣眾募資的消費者可以在第三方平台（如 akaSwap, OpenSea）上自由退款或交換商品，提供更多保障，就像購物時擁有更多退換貨的權利一樣。</p></li><li><p><strong>醫療保險智能化</strong>：使用智能合約自動驗證、處理保險理賠，加快過程。例如，一位山道車禍受害者的醫療保險理賠可以自動進行，無需繁瑣的手續。</p></li><li><p><strong>租房驗證自動化</strong>：通過智能合約確保租房過程中的權益，例如一位學生租客可以通過這個平台，確保租約的自動執行和房東與房產關係的真實性。</p></li><li><p><strong>代幣税則個別化</strong>：根據數位代幣與虛擬通貨的類型、持有目的和使用行為來制定不同的税收規則，就像對不同類型的商品徵收不同種類的税一樣。</p></li><li><p><strong>版税分潤公平化</strong>：讓音樂創作人、演員和藝術家得到他們應得的收入。透過區塊鏈技術，每當他們的作品被播放或使用，就能自動獲得付款，就像每次你播放一首歌，歌手都能直接獲得小費一樣。</p></li><li><p><strong>主鏈開源國際化</strong>：由政府有關單位主導開發或整理由學術機構、專家團體、環保單位及國際開源組織共同審計、驗證之區塊鏈開源解決方案，作為政府推獎之「台灣鏈」或「台灣羣鏈」。</p></li><li><p><strong>實體資產透明化</strong>：運用 RWA 技術規範讓財產登記和交易更透明，減少貪汙與欺詐。例如，像瑞典那樣使用區塊鏈記錄房地產交易，這樣就可以清楚地追蹤每一筆房產的歷史。</p></li><li><p><strong>民主投票多元化</strong>：使用區塊鏈實現安全的線上投票，優先納入老年人、少數族羣和北漂、海漂青年選民參與，就像在家裡或海外也能用手機安全地申辦各種銀行服務一樣。</p></li><li><p><strong>社會責任超證化</strong>：通過參與公益活動獲得政府認證的區塊鏈憑證，企業和個人都可以因此獲得税收減免，也開放投入 ESG 的企業批量認購，進行事後價值追認與交換。</p></li><li><p><strong>政府採購效率化</strong>：使用區塊鏈改善政府採購流程，確保透明公正。例如，評委透過數位身分簽章與智能合約自動確保評選會議的分數計算、匿名性等，並且在後續的資源分發與驗證管理上做到公正和透明。</p></li><li><p><strong>環境監控信任化</strong>：企業通過區塊鏈證明其環境、社會和治理（ESG）表現。例如：一家公司將其減少碳排放的努力透過 IoT 結合區塊鏈記錄在公開主鏈或可信賴聯盟鏈上，提升公眾信任。</p></li><li><p><strong>數據勞動價值化</strong>：使用區塊鏈技術保護並彰顯個人數據價值，透過個人數位簽章核可必要時的資訊安全共享。想像一位病人的健康數據在保護隱私的同時被用於醫療研究、或是一名影音創作者貢獻資料給 AI 模型訓練用並換得點數或代幣。</p></li></ol><p>以上想法出自葛如鈞（寶博士）團隊內部腦力激盪加上 ChatGPT 的修改與簡化，歡迎在留言中批評指教。</p><p>本文開源 CC BY-NC-ND</p><hr><p><strong>以下為原始 ChatGPT 修改指令與原始文字</strong></p><pre><code>Prompt: 你是一位區塊鏈與數位政府治理專家，同時也善於將複雜的事物簡單化。請提出區塊鏈政府相關政策，要讓民眾有感，尤其要爭取不同年齡世代選民的支持。請試著讓以下政策更加淺顯易懂。用更明快簡單的説詞，讓人一目瞭然，並且在沒有例子的部份加入例子。</code></pre><p><strong>版税分潤公平化</strong>：鼓勵相關產業透過區塊鏈驗證與智能合約自動交易，改善音樂詞曲創作者、演員、表演藝術工作者的長期可追溯、可驗證收益權力。</p><p><strong>實體資產透明化</strong>：透過 RWA 國際原則與技術，實現公開透明的財產註冊系統，以減少貪腐和不公平的產權交易；同時也讓相關金融與驗證服務可經由個人數位簽章進行自動填寫與勾稽。案例：瑞典正在使用區塊鏈記錄房地產交易。</p><p><strong>產業上鏈獎補化</strong>：提供基於區塊鏈創業與數據開源服務的支持平台，簡化相關創業過程，並協助增加曝光，以獎勵補助支援 Web3 創新和年輕企業家。</p><p><strong>學習履歷鏈上化</strong>：將重要證書，如學位證書，上傳至區塊鏈，確保其加密、安全、分散儲存且不可篡改，不再發生學習履歷失散或備份出包的問題。例如：一位畢業生將她的大學文憑上鏈，確保未來任何時候都能透過開放 API 與第三方平台串接輕鬆證明其學歷。</p><p><strong>代幣税則個別化</strong>：將同質代幣與非同質代幣分類、分行為、分用途課税。例如：數位蒐藏品有分為具鏈上功能性、實體服務會員卡、藝術創作價值、演唱會票券等，用户使用或持有時間、目的也皆不相同，依據不同特性，訂定分開的税則標準。</p><p><strong>預售商品憑證化</strong>：推動羣眾募資平台提供消費者可於第三方鏈上平台自由退款、交換或收購的機會，實現自由市場機制下，贊助者可在收到商品前或爭議發生後更完整迅速的照顧與保護。</p><p><strong>醫療保險智能化</strong>：與壽險公會、保險服務提供商等共同鼓勵推動「理賠聯盟鏈 3.0」，擴大利用智能合約檢核保險內容、醫療服務內容與結果，加速進行核保驗證與理賠支付。例如：一位 32 歲的機車族，在山道發生車禍接受手術後，其醫療保險理賠過程自動觸發，迅速完成賠付。</p><p><strong>租房驗證自動化</strong>：建立一個由政府與公正第三方認可的智能租賃合約平台，確保老年租户和年輕租户的權益。例如：70 歲的王先生透過平台租房，享有自動執行的租約條款、自動驗證房東是否真擁有房產，無需擔心欺詐或不公平條件。</p><p><strong>民主投票多元化</strong>：實施基於區塊鏈的線上投票系統，優先推動老年人在家投票、年輕人不在藉投票、少數族羣更安全秘密的投票，同時也吸引海漂青年遠距參與選舉。例如：居家的老年人和國外留學的年輕選民都能通過手機或電腦使用區塊鏈數位身分加密、安全地投票；透過智能合約計票，亦可有效防弊。</p><p><strong>社會責任超證化</strong>：公益行動可以獲得政府認證區塊鏈參與憑證，由企業批量認購或未來年底減税的獎勵。例如：綠色通勤（搭乘大眾運輸工具）、藍色環保（淨灘等）、學生公益計畫等可獲發鏈上獎勵憑證，經由驗證（如悠遊卡、LBS 掃碼）可於未來由企業認購換得鏈上點數、代幣或年底抵減繳納賦税。</p><p><strong>政府採購效率化</strong>：使用區塊鏈智能合約改善政府採購和合約管理，提高效率並減少腐敗。例如：政府採購新的社會福利設施時，使評委透過數位身分簽章與智能合約自動確保評選會議的分數計算、匿名性，並且在後續的資源分發與驗證管理上做到公正和透明。</p><p><strong>主鏈開源國際化</strong>：由政府有關單位主導開發或整理由學術機構、專家團體、環保單位及國際開源組織共同審計、驗證之區塊鏈開源解決方案，作為政府推獎之「台灣鏈」與「台灣羣鏈」，</p><p><strong>企業防詐責任化</strong>：品牌主或企業透過網路或電信方法與客户溝通，促進這三方之間的合作進行上鏈簽章並記錄其企業號碼、時間等資訊，作為後續識別與詐騙排除之智慧辨識用。例如：電商品牌發送簡訊或與客户通聯時均由聯繫啟動者（如電訪員）加密簽章並送出去識別化資料登錄上鏈，供後續疑義時進行查證與排除。</p><p><strong>環境監控信任化</strong>：企業通過區塊鏈證明其環境、社會和治理（ESG）表現。例如：一家公司將其減少碳排放的努力記錄在區塊鏈上，提升公眾信任。</p><p><strong>健康數據價值化</strong>：使用零知識證明（ZK Proof）技術保護健康數據，同時允許必要訊息被有條件安全共享。例如：一位病人的健康數據在不透露具體細節的情況下被用於醫學研究。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 03:20:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E5%8D%80%E5%A1%8A%E9%8F%88%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%8A%BB%E8%AD%B0-jan-2024.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-%E5%8D%80%E5%A1%8A%E9%8F%88%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%8A%BB%E8%AD%B0-jan-2024.html</link>
            <author>
                <![CDATA[寶博士]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[274｜corona 回顧｜弧線如何彎曲（上）：結構性暴力、傳染病與不平等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a415ded3-a34e-413a-922e-dd4355ecb951.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>1983 年，還在杜克大學念本科的保羅·法默（Paul Farmer）來到海地中部一個名叫康熱村（Cange）的地方，開始了他在村診所的志願服務。後來很長一段時間，這裏成為了他研究、行動的根據地，甚至第二故鄉。今年 2 月，保羅·法默在盧旺達因心臟病發去世，掀起全球廣泛的悼念行動。無論如今的人類學對法默秉持的醫療人道主義有多少批判，他都已然是 20 世紀末人類理解和應對流行病的歷史上一個繞不開的名字。</p><p>–</p><p>在這場持續延宕的疫病之下，重新閲讀和討論保羅·法默並不是一種單純的紀念，或為令人困惑的當下尋求某種答案，而是要在變動的語境之下進行批判性反思。儘管意圖用跨國醫療資源輸送彌合不平等、甚至曾與盧旺達獨裁政府合作的法默並不完美，但他的思想與行動遺產中始終直指這樣的核心問題：疫病向我們揭示了什麼？醫生能做的是什麼？公共衞生的意義到底在哪裏？</p><p>–</p><p>本期文章是對 2022 年 9 月進行的<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247498333&amp;idx=1&amp;sn=f7aea4b9b06daa8950d1aa2ff144e582&amp;chksm=9bcff9a8acb870be261078e62e249ec3b6f57ceabe671f7d5a649bd5f56473a8431515a446ae&amp;scene=21#wechat_redirect">「弧線如何彎曲」corona 讀書會</a>分享整理，分為上、下篇。上篇由結繩志編輯孟竹和上海教育出版社《當代瘟疫：傳染病與不平等》（Infections&nbsp;and&nbsp;Inequalities）中文版責編儲德天分享法默關於責難的地理學、結構性暴力的書寫，以及他對結核病與不平等的思考和實踐。下篇由《瘟疫、世仇與鑽石：埃博拉病毒與歷史的劫掠》（Fevers,&nbsp;Feuds,&nbsp;and&nbsp;Diamonds）中文版責編郭悦，以及《當代瘟疫》譯者、「心聲 mind」平台創辦人姚灝分享法默在西非埃博拉公共衞生治理中的歷史思考，以及法默對公共衞生行動者的啓示。</p></blockquote><p>分享人 / 安孟竹、儲德天<br class="smart">特約編輯 /心澈</p><p></p><h2><strong>01. 責難的地理學與結構性暴力</strong></h2><p><strong>安孟竹，結繩志編輯</strong></p><p>保羅·法默是人類學入門課上常常提到的一個名字，比如説講全球化的後果時，我們經常會用到法默提出的<strong>責難或歸罪的地理學（&nbsp;The geography of blame）</strong>。這個概念出自他最早一部寫海地艾滋病污名的作品《艾滋病與控訴》（AIDS and Accusation）。什麼是責難或歸罪的地理學？理解這個概念就要首先了解一下海地這個國家：海地是加勒比地區的一個小國，大家可以看到它在地圖上的位置臨近美國的佛羅裏達州，歷史上它也曾經是法國的殖民地。自 19 世紀海地獨立後，國內就開始經歷連年的戰亂，包括外國軍隊的佔領和本國的獨裁統治。在這種不間斷的政治經濟災難之下，很多難民從海上或經由墨西哥湧入美國。1980 年代初，美國的男同志中間爆發了艾滋病，在當時美國的公共衞生官員看來，正是這些進入美國的海地難民把艾滋病的病毒帶給了美國人。因為當時艾滋病已經在海地肆虐開來，所以這些官員認為美國人是這場疫病的受害者。很長一段時間裏，海地移民都承擔着「把艾滋病傳播給了美國」的污名。但是法默在他的作品裏用非常硬核的生物學證據表明，海地的 HIV 病毒型反而是源自於美國的。當時美國的公共衞生官員沒有看到的是，<strong>海地與美國之間的跨國流動，不僅讓難民進入了美國境內，也讓海地成為了美國遊客的便宜度假區。</strong>出於貧困，當時有很多海地男性在這些景區裏為來旅遊的美國男同志提供性服務，其中一部分性服務提供者其實是異性戀。在提供性服務的過程中，他們從美國遊客身上感染了病毒，又傳播給了自己生活中的女性伴侶，因為當時海地人缺乏疾病治療和預防的基礎知識，就導致艾滋病在海地的貧民窟、村莊、城市裏大面積地蔓延開來。</p><p>在弗裏德曼式「地球是平的」這類觀點面前，人類學家會用這個例子論證，全球化並沒有帶來一個平的地球，它造就了一種非常不平衡的全球政治經濟格局。<strong>像海地這類的前殖民地、全球南方國家，不僅是這個政治經濟體系裏面的弱勢者，還承擔着全球化過程帶來的新災難，並且揹負着這種文化上的污名和歸罪。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b6737f00-338f-4800-9e6d-47ed925d85bc.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>法默的名作《艾滋與控訴》（Aids and Accusation: Haiti and &nbsp;The Geography of Blame,&nbsp;University of California Press, 1993）</figcaption></figure><p>除了「責難的地理學」外，法默在人學領域裏另一個有深遠影響力的觀念是<strong>結構性暴力（structural violence）</strong>。這個概念其實並不源自於法默，而是出自一位挪威的社會學家約翰·加爾通（Johan Galtung），但這個概念通過法默的書寫得到了更廣泛的傳播。當然，「結構性暴力」這個概念本身也承受了不少的批評。之前我當「醫學人類學」這門課的助教時，一位本科小朋友下課後來問我， 結構性暴力和社會痛苦（social suffering）到底有什麼區別？這兩個概念不都是在説人的病痛有社會環境因素在其中嗎？她的困惑是有道理的。人文社科領域的不少概念與詞彙都表明，人之所以受苦，在個體生理因素之外，還有社會條件的作用。學術界有時也認為結構性暴力這個概念太模糊了，好像把原本需要區分開來的各種類型的暴力——身體暴力、政治暴力、經濟暴力、象徵暴力等等，籠統地歸納到了一個範疇下面，從而讓這個概念失去了具體的分析性：我們既沒辦法去追溯暴力施加者的動機到底是什麼，也沒有辦法讓我們去衡量暴力對人的傷害與侵犯程度到底是什麼樣的，更沒有辦法去描述暴力的類型、預測暴力的後果。因為結構性暴力這個概念很難進行演繹，也有可能讓幹預行動失去方向和着力點。</p><p>我自己有段時間也這樣看待這個概念，覺得它好像是一個可以塞進任何製造不平等因素的大籮筐，很難延展，甚至很難用。但這次重新去讀法默作品讓我發現，結構性暴力這個概念和法默之後的行動策略有着深刻的關聯。而且我發現，<strong>法默對於這個概念的用法其實更像是一種關於極端苦難的政治修辭，而不是一個邊界清晰的中層概念。</strong>事實上，法默自己確實沒有用過很精確的語言來定義什麼是結構性暴力，我甚至覺得，<strong>他或許是在有意識地拒絕一種虛假的精確性，拒絕一種要素化地、公式化的概念定義法。因為在他書寫的那些故事裏，暴力的確很難溯源，沒辦法準確描繪出它到底怎樣進入人的生命，也難以在種種苦難中識別出一種固定的暴力的模式。然而人對痛苦與傷害的承受又是如此殘酷，如此真實。</strong>我想在這裏複述一個法默在無數場合講述過的故事，故事的主人公叫做阿賽菲（Acéphie），她實際上是法默在海地的一位女病人。阿塞菲的故事要從海地一個叫「凱」（Kay）的村莊【1】説起。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f7802070-5a24-4497-8ecd-0026f81b2f29.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>在《權力的病理學》中，法默闡述了知名的「結構性暴力」概念。</figcaption></figure><p>凱村是海地一個社區人口不到 3000 人的小村莊，從首都太子港出發，需要幾個小時的車程才能到達這個看上去荒涼無比的地方。凱村其實是一個難民的定居點，這裏的居民原來住在哪裏呢？1956 年之前，這裏的村民還住在海地最寬闊的一條河流——阿蒂博尼特河的河谷地帶。河谷地帶土地豐饒、物產豐富，村裏一代代的家庭在這些寬闊平坦的河岸邊耕種。直到 1956 年，美國德克薩斯州的一個大企業 Brown &amp; Root 要利用美國進出口銀行的資金在凱村上游建一座大壩，目的是為了改善河流下游美資農業公司的灌溉，並且為首都太子港那些富有的上層階級和外資裝配廠供電。大壩建立後，凱村的農田就被淹沒了。這些原來住在河谷地帶的農民被迫搬到河谷兩側的巖質山丘上居住，這裏土質惡劣，作物低產。</p><p>被迫遷移的村民當時並沒有得到任何的補償，對那個時代還有記憶的老人抱怨説，這座大壩甚至連水和電都沒帶給我們。阿賽菲的父母也是當年為了躲避水位上漲而被迫遷移的村民之一。由於洪水淹沒了他們家大部分的財產和莊稼，阿賽菲一家只能在高地的山丘上建一個漏雨的簡易棚屋居住，阿賽菲和她的雙胞胎兄弟就出生在在棚屋裏。水位依舊不斷上漲，這一家也一直在往山上搬，最後才搬到了凱村。</p><p>阿賽菲長得非常漂亮，身材高挑、眼睛明亮、很有魅力。但她生活的凱村教育資源匱乏，19 歲的她還在當地一個類似收容所的地方和許多孩子、年輕人一起接受基本的識字教育。對於當地女孩子來説，19 歲已經是需要幫家庭去創收的年紀了。自從搬到山上後，阿賽菲家就一直生活在貧困中。每週五的上午，她會和她媽媽趕着驢走一個半小時的路程，馱着家裏的農產品到當地的市場去賣。她們在路途中會經過美軍軍營的所在地，軍營裏的士兵非常喜歡圍觀這些前往市場的女性，向她們胡亂徵税，或是跟她們調情。美軍在當地的女性眼中也非常有吸引力。在凱村這樣連填飽肚子都成問題的地方，駐地的美軍是唯一有固定高薪收入、有男性魅力的人。在這些士兵裏，有一個叫做雅克霍洛納特（Jacques Honorat）的軍官看上了阿塞菲，他已經有妻子和孩子，在妻子之外也有不止一個性伴侶，但當時阿賽菲和她父母都沒有拒絕這段關係，對這些窮人來説，和美軍搭上線意味着庇護、甚或經濟出路。阿塞菲和霍洛納特只做了不到一個月的性伴侶，之後霍洛納特就開始不斷髮燒，幾個月後去世了。阿塞菲並不知道這意味着什麼。</p><p>離開了軍官的她還要謀生，要為家裏賺錢，22 歲的她就去了一座家政培訓學校接受訓練，在首都太子港找到了一份工作，給一個在美國大使館工作的中產海地女性做女僕。期間，她又跟一位叫布蘭克（Blanco）、父母同為水庫難民的青年開始交往。布蘭克是一個小巴司機，每天穿梭在海地中央高原和首都太子港間拉客人。他們原本計劃要結婚，直到阿瑟菲發現自己懷孕了，僱主覺得女僕懷孕很不體面，就辭退了阿塞菲。失去工作的阿塞菲回到凱村，之後布蘭克只來看過她一兩次，就杳無音訊，阿塞菲不久就生下了女兒。自從女兒出生，阿塞菲就開始反覆經歷感染、盜汗、腹瀉，她一邊被這些症狀弄得精疲力竭，一邊還要努力地照顧孩子。阿塞菲成了法默診所裏的常客，她在那確診了艾滋病。當時村裏的人認為艾滋病是種威脅，所以阿塞菲並不願意告訴別人自己這麼衰弱、憔悴。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/89f19380-faa4-48f9-a180-36e0a01a0e27.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：紀錄片《彎曲弧線》（Bending the Arc）。</figcaption></figure><p>可想而知，故事的最後阿塞菲去世了，成為這裏第一批死於艾滋病的村民之一。但這並不是結束，反而是另一種開始。感染艾滋病的不只有阿塞菲，還有她的女兒。霍洛納特軍官的妻子也染病了，而且在丈夫死後，她就發現自己已經沒有辦法養活他們的五個孩子了。阿塞菲的前男友布蘭克依然在米勒巴萊到太子港之間的公路上開小巴，有很多女朋友。艾滋病悄然蔓延，但法默沒停在這裏。故事的最後，他書寫了另一種絕望：在女兒死後不久，阿塞菲父親就上吊自殺了。</p><p>阿塞菲的故事裏其實並沒有什麼直接的、身體上的暴力；她一生所承受的這種暴力是一種安靜的殘酷。很多人會將阿塞菲的死歸咎於艾滋病，或是歸咎於一個不負責任的渣男軍官。但法默的故事卻從大壩的建造開始講起。<strong>他要強調的是，在遇到這些改變自己命運的美國軍官之前，阿塞菲這類貧困的海地女性早已深陷於悲劇命運的風險中了。</strong>這種承受極端痛苦的風險並不好用概念去描述，法默認為對於生活在這個世界的我們來説，這種痛苦看上去太遙遠了，它似乎是一個異域的事件；此外，<strong>絕大多數公共衞生報告喜歡把這些人的苦難抽象化、數字化，而這些受苦者的面孔、生命史、聲音都被隱去了。</strong>所以法默強調，如果我們要去理解阿塞菲到底承受了什麼，就必須把她的生命史放到更廣闊的矩陣和過程中去理解。<strong>這樣的理解框架不只包含階級、種族、性別的交織作用，更內含一條延伸到歷史深處的軸線，一個跨國的、殖民主義擴張的過程。</strong></p><p>造就阿塞菲命運的，不只有她和美軍士兵之間的性別和種族不平等，或她和僱主之間的階級關係，也不只有村裏匱乏的教育、醫療資源，還有破壞了她和她的家庭，乃至整個村莊的生計的那座大壩。而那座大壩，正是在海地的後殖民時代，美國開始資助當地獨裁政權的背景下興建的。我們可以繼續追問，<strong>海地為什麼沒有發展的自主權，為什麼要被美資、美軍所控制？為什麼它在西半球的政治經濟格局裏如此邊緣？</strong>這又要追溯到海地艱難獨立之後的連年徵戰。我們甚至可以再往前追溯——海地這個國家是怎麼建立的呢？這個國家一開始就是由被殖民者從非洲販運來、從美國南部種植園逃亡的奴隸建立起來的。<strong>這是一筆歷史的債。</strong></p><p>法默的結構性暴力對 90 年代到 21 世紀初的民族誌書寫有非常深刻的影響。無論做不做艾滋病相關研究、無論是否直接引用這個概念，我們都可以在很多民族誌中看到結構性暴力的影子。它不僅與赤貧者的病痛經歷相關，在薇依娜·達斯（Veena Das）對印度的殖民暴力和性別的討論中也借鑑了這個概念。可以説結構性暴力的視角引領了一種民族誌風格。今天我們其實更熟悉的是對結構性暴力的分析和馬克思主義取向的結合敍事——某個地方某羣人原本過着自足的生活，接着資本和國家權力的結伴到來，謀取了當地人手中的生產資料，建立了現代化工廠，以提供就業之名讓小農變成資本家的僱工，一面榨取他們的血汗，一面通過市場把性、毒品帶給當地人，導致流行病和貧困在那當地的蔓延。<strong>在很多作品裏，傳染病也幾乎已經成為現代性反思的一個支點，成為一種有關殖民或資本主義擴張的邪惡隱喻。但當我們回到法默這部八九十年代的作品裏，會發現法默並不是一位持馬克思主義觀點的政治經濟學者，他的流行病學批判也沒有直指現代性本身。他的思想資源更多地來自解放神學和阿馬蒂亞·森（Amartya Sen）。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d708df2f-885b-47a8-b4a0-ceda6a1b070a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>海地第一任民選總統，解放神學家阿里斯蒂德（Jean-Bertrand Aristide）</figcaption></figure><p>阿馬蒂亞·森強調要超越冷冰冰的、無法充分展現貧困體驗的統計數字，去看每個人的能力受到限制的各種方式。法默的作品裏也多次引用過這句。解放神學大家可能不太熟悉，我來簡單介紹一下：它是從二十世紀六七十年代開始，流行於中南美洲的激進的神學思想。九十年代海地的第一位民選總統阿里斯蒂德（Jean-Bertrand Aristide）就是一位解放神學家。解放神學作為一種來自本地的批判與反抗資源，在當時深受貧民區窮人的支持，和大多數的神學思想不太一樣的是，解放神學試圖通過社會批判的方式來理解和歸咎人的苦難，致力於分析那些造成富人更富、窮人更窮的制度和機制。我們通常認為「不平等」意味着資源、權力佔有、生活處境的差異，但在解放神學的視角下，<strong>不平等只是一個表象，它背後其實是一種關聯性（connectivity）</strong>，也就是説我們不只是要到貧富差異的存在，還要看「富人的富」怎樣造成了「窮人的窮」；為一些人帶來福祉的制度和結構，怎樣以隱蔽的方式把另一些人推向了深淵。</p><p>解放神學同時也認為，這種貧富之間的關聯性都是<strong>人的決定</strong>造就的。正因如此，法默十分強調<strong>能動性（agency）</strong>的作用。這是我這次重讀法默時才發現的。比如阿蒂博尼特河河谷被淹沒、讓阿塞菲家生機無着的大壩，背後也是人的決策。<strong>也正是這些人的決策造就了在歷史中逐漸結構化的過程和力量，制約了另一些人（比如像阿塞菲這類人）的能動性</strong>。這種能動性的受限，在法默的故事裏體現為一種別無選擇：比如阿塞菲的父母在面對女兒和美國軍官的性關係的時候，比如識字不多的阿塞菲只能到太子港去做女僕的時候……背後都隱含着一種深深的無力感。</p><p>解放神學對法默的影響和他「使徒保羅」的外號形成了某種呼應。這種對苦難的解釋和歸因、對能動性的強調也成為了法默的行動基礎：<strong>拯救受苦的脆弱性就是要去恢復人的能動性；同時，促成這些暴力和苦難的歷史決策也可以被重新審視、介入、補救。我想這也是為什麼「結構性暴力」這樣讓個體力量顯得尤為渺小、無力的大詞，並沒有讓法默走向虛無</strong>。實際上他非常反對虛無主義。在他生命絕大部分的時間裏，他都在試圖調動各種力量，用實踐和行動去迴應結構性暴力造就的苦難：他既創立醫院，又參與世界銀行的撥款辯論；既在美國大學裏教書，又為貧困國家培訓醫護人員；既為貧困者爭取治療的藥物，也為他們爭取改善營養和生活的經費。他的行動也是發揮自身能動性的方式。</p><p></p><h2><strong>02. 法默與他尋求健康平等的實踐</strong></h2><p><strong>儲德天，上海教育出版社</strong></p><p>大家好，很高興今天受邀來分享保羅·法默以及他《當代瘟疫：傳染病與不平等》這本書。這本書是我們上海教育出版社上教人文所推出的「醫學人文」書系中的一本。選擇引進出版這本書，也是因為我在做這套書系的過程中，梳理了醫學人類學的學術脈絡，因此知道了保羅·法默和他的事業，於是就把他這本書列入了我們的出版計劃。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/36c89fe6-fedb-42fd-ae7a-7b880af9898e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>「醫學人文」（上教人文）</figcaption></figure><p>保羅·法默，一生都在致力於為窮人提供疾病救治的機會。2020 年，法默他獲得了博古睿獎，評委當時對他的一個評價就是：</p><blockquote><p>他（保羅·法默醫生）轉變了我們對於傳染性疾病和社會不平等的看法，讓我們明白在關心照料他人的同時，也應該對他們一視同仁。他重塑的不只是我們對何為疾病、何為健康的認知，更讓我們知道健康應被視為一項人權，而我們對其有着道德和政治責任。</p></blockquote><p>法默在大學畢業的第二年就到了海地的康熱村去做醫療志願者。從那時起他就開啓了尋求醫療平等的實踐之路，他的方式就是對貧困人羣提供直接的臨牀照護，來實現「救治的可及性」這麼一種平等。他創建了兩個組織，一個是在凱村的診所。這個診所除了醫治當地的病人之外，更重要的是培養當地的醫生和護士，幫助他們建立當地的醫療體系。另外一個組織就是他跟他的好朋友金墉以及其他三位創始人，一起組建的「國際健康夥伴」（Partners In Health）。這個組織能夠為像凱村這樣的診所提供一些資助，包括培訓醫生護士，還另外能夠提供更多的一些項目援助。法默他不僅是一個醫生，也是一個人類學家。<strong>他一邊實踐着為貧困人羣提供醫學支持；另一邊思考着疾病，尤其是傳染病，在貧困人羣中的發病率要遠遠高於其他人羣的原因。</strong>簡單地説就是：為什麼窮人比富人更容易生病？因為法默是在海地這裏進行他的醫療救治，所以海地的這個地區就成為了他田野研究的田野點。而我責編的這本《當代瘟疫：傳染病與不平等》，就是他在海地的田野研究的成果。</p><p>他這本書所持的觀點，就是他在迴應為什麼窮人比富人更容易生病這個問題，這也是他窮盡一生想要去打破的雙重標準。當時的海地正處於一個杜瓦利埃家族（François Duvalier）統治的一個非常困難的時期，人們的生活非常貧困，且不説醫療資源的分配，正常的温飽生活都很難維持，可以説大家都在盡力地活着。1987 年海地獨裁者流亡海外後，海地局勢變得更加動盪，這時艾滋病和肺結核也在海地平民中傳播，勢頭非常迅猛，發展到了一個不可控的局面，但匱乏的醫療資源讓國家的醫療服務和公共衞生建設基本上無力去承擔人民的醫治以及藥品的分配。所以法默就是在這樣的背景下在海地進行醫療救助，並幫他們建立醫療體系的。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b7ec96d9-eb2e-4ab6-9a58-f18046f15dd1.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Partners In Health 所建立的第一家位於 Cange 村的診所。圖源：Repairing the World: A Conversation with Paul Farmer. 04/09/2014</figcaption></figure><p>在我責編的這本書中，<strong>他討論的是在海地盛行的兩種導致死亡人數最多的傳染病，一種是耐多藥性肺結核，還有一種是艾滋病。</strong>對於肺結核，可能很多人都認為這種疾病已經消失了，尤其是在西方世界中。在歷史上人類對肺結核長期的預防和治療過程中，它基本上在發達國家，特別是西方發達國家已經銷聲匿跡了。<strong>但事實上，結核病在世界範圍內的貧困及落後的發展中國家裏，致死率還是非常非常高的。</strong>所以在這本書的開篇，法默就講了一個非常真實的例子：在海地太子港的約瑟夫一家，他們在海地屬於中下階層的家庭，還不算赤貧。雖説比較貧困，但仍然有能力供八個孩子上學，撫養他們成人。有一天，他們家八個孩子中最有才的孩子，讓，那時他已經成年了，他患了耐多藥性肺結核。最初，他只是咳嗽，持續一段時間後發現沒有辦法止住，就開始進行了住院治療。他在醫院裏治療了一年多，可不論是住院還是吃藥，醫生始終給他開的都是治療肺結核的一線藥物，也就是利福平和異煙肼。但是這個藥讓即使服用了這麼久，也沒有使他的病情發生好轉。後來讓的父母就通過一些中間商拿到了高價的二線藥品。在服用了二線藥品之後，讓的痰塗片很快就由陽轉陰了。可是因為這種二線藥品非常昂貴，讓的父母在支持他吃了一段時間之後，就再沒有財力去支付這筆醫藥費用了，所以他不得不停止服用二線藥物。但是很快，由於他沒有規範性地服藥，所以他的痰塗片很快又由陰轉陽。但當他回到醫院繼續接受治療時，醫生即使知道他們所開的一線藥物無法治好讓的結核病，卻依舊給讓開了一線藥品。後來讓又回到了家裏，在他們家狹小的空間裏，讓和他的兄弟姐妹仍然居住在一起，所以讓的兄弟姐妹也紛紛開始咳起來，並分別到醫院去尋求救治，而醫生給他的兄弟姐妹們開的也是一線藥物，所以結核病就在這個家庭中出現了一個小規模爆發。</p><p>後來讓聽説法默所在的凱村診所可以治好這種病，他就去了法默的診所，在那裏得到了免費治療。到那裏以後，法默給讓的治療能使他的痰塗片由陽轉陰，於是他的兄弟姐妹也都紛紛來到了這裏，接受了法默的治療，也接受了免費的二線藥物。於是這場小小的疫情在他們家終止了。</p><p>可以説，約瑟夫的一家的結局是令人欣慰的，因為他們得到了法默的治療，結束了結核病在他們家的傳播。但是我們，包括法默本人也能想象到，<strong>如果約瑟夫一家沒有及時控制好結核病菌，疫情可能會擴展到他們所生活的街區，或是孩子們所就讀的學校以及其他工作場所等。</strong>在法默接觸的這些病人中，約瑟夫一家是屬於運氣比較好的，因為他們的病情還沒有發展到非常嚴重、不可救治的程度。但事實上，在凱村有很多病人在來到法默的診所前就已經病得非常嚴重了，法默在書中也舉了好幾個無法救治、最後死亡的例子。對法默來説，一直到他行醫 40 多年後，遇到這種情況，他依舊覺得十分心痛。對他來説，失去一個病人就意味着失去了整個世界。</p><p>除了結核病，艾滋病也始終是在海地致死率非常高的一種疾病。在美洲的艾滋病疫情中，海地一直揹負着美國賦予它罪魁禍首的污名。法默也曾提到，艾滋病以前一直被認為是在男男之間進行傳播的，但事實上在海地有越來越多的年輕女性也得了這種疾病。有一個問題一直是被當做謎一樣存在的，也就是<strong>海地作為艾滋病的一個高發地區，它的艾滋病患者並不像北美國家確診的患者，他們中既沒有同性性行為，也沒有靜脈吸毒，而且海地絕大多數人都沒有輸過血。</strong>所以在講述了若干個被艾滋病折磨的病人的患病經歷、生活背景後，法默特別考查了他所在的凱村的情況。</p><p>在這裏我們可以看出，法默他雖然在行醫，但作為人類學家，他所進行的民族誌式的田野研究，可以有助於我們來思考並理清形塑這些結構性力量的原因。經過他的一些案例分析，我們可以來回頭再來想一想法默一開始提出的問題：為什麼窮人會比富人更容易生病？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b48873f8-df79-4fc4-a94c-8e249559d39a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>法默與海地病人以及當地 Partners In Health 夥伴。</figcaption></figure><p>他首先是講到了肺結核，前面講到了約瑟夫一家的結核病菌從讓傳給了其他家人。幸好這個疫情是止住了，如果沒有止住的話，它可能會傳播得更廣。那麼我們就不禁要問，為什麼在讓診斷出結核病、長期服用利福平和異煙肼無效時，醫生不改用其他治療方案？為什麼讓的兄弟姐妹會接連不斷地感染結核病？像結核病這樣的傳染性疾病，在讓的一家裏反覆出現後，為什麼當地公共衞生部門卻沒有及時應對？</p><p>法默對此分析到，因為約瑟夫一家屬於中下階層，他們雖然可以解決温飽，但是經濟上十分拮据，所以家庭的居住環境實際上並不是很理想。<strong>八個孩子和父母一起擠在一個非常狹小的房子裏，這裏就變成了耐藥活菌日夜轟炸的一個地方。</strong>另外，海地的醫療資源相當匱乏，治療耐藥性結核病的藥物非常昂貴且稀少，加上<strong>當地政府有一個所謂的成本有效性的控制——他們認為，治療耐藥性結核病需花費更多的時間精力以及經費，這些舉措的有效性要遠遠低於普通結核病預防和治療</strong>。這實際上跟我們現在所知道的一些藥企追求利益最大化的目標，以及藥品投入的經費使用有着很大的關係。所以在當地政府，甚至是世界上很多的發達及發展中國家看來，他們一直認為對於耐藥性結核病的治療，預防應該走在前面，治療的作用遠遠次於預防。但在法默看來，<strong>治療實際上就是預防的第一步。</strong>因為在一個已經廣泛感染耐藥性結核病菌的羣體中，治療實際上就是預防的手段。那麼艾滋病也是如此。</p><p>在《當代瘟疫：傳染病與不平等》這本書裏，法默還特意提到了新發性傳染病。結核病，它是一個比較古老的疾病，而耐藥性結核病還有艾滋病，都是屬於 20 世紀後葉新發性的傳染病。特別是對於艾滋病，人們對 HIV 病毒的認識和醫治都經歷了很長的一段時間發展。1979 年 6 月，海地出現了首例與艾滋病相關的病毒，也就是卡波西氏肉瘤；與此同時，這個病毒不僅在海地出現了，也在美國的加利福尼亞和紐約同時爆發了。但是兩個國家之後的疫情在結局上卻有着明顯的差異。法默在追溯了艾滋病的傳播歷史之後發現，在海地，艾滋病的擴展是從太子港開始，也就是從城市擴展到農村；而在美國，感染艾滋病的這一小撮人，絕大部分都生活在貧民窟。為什麼會產生這樣的差異呢？法默發現，海地感染艾滋病的男性中有 74% 的人同住在太子港的一片郊區，並且從事過賣淫行為。20 世紀 70 年代，很多北美的人來到海地旅遊，都會尋找一些男孩購買性服務，也就是美國那邊經常説的「沙灘男孩」。由於海地這個國家經濟上的貧困，使得很多海地年輕男性去提供這種性服務，主要滿足了北美顧客的需要。所以我們説性服務成為了艾滋病病毒從美國傳入海地的一個主要傳播途徑。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/21718a18-cd55-4dac-9992-d31d3b158a7b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>太子港郊區貧民聚居的村落</figcaption></figure><p>但是艾滋病在海地的擴散，還涉及到本地的一些社會因素。首先是貧困，這個是法默在書中一直強調的，也就是海地的貧困使治療的可及性相當低下。另外<strong>越來越多的年輕女性感染 HIV 病毒，主要是因為貧困讓她們對有收入的男性更加依附。</strong>法默當時在海地觀察到，由於貧困女性數量較多，當地還實行了一夫多妻制，有收入的男性在擁有一位固定性伴侶外，還會有多個的性伴侶，而這種情況會導致 HIV 病毒在不同女性間進行傳播。這些女性因為婚姻上的不穩定，或者説在有收入男性患病去世後，她們要繼續尋找自己的依附對象，所以就會把這個病毒不斷地傳播下去。另外，因為海地不斷地處於政治動盪中，它的公共衞生資源相當匱乏，整個醫療資源分配也十分不均衡，這些都給 HIV 的病毒的傳播帶來了一定空間。所以法默把疫情傳播的原因總結為貧困所帶來的社會結構不平等，即結構性暴力。根據法默的分析，如果想要徹底瞭解艾滋病和肺結核等傳染性疾病在海地及其他後殖民地世界所帶來的公共衞生危機，就要對當地的歷史和政治經濟有透徹的瞭解。所以法默認為，在海地，無論是結核病還是艾滋病，這些傳染病的傳播發展都與當地社會不平等高度相關。</p><p>對於除了像 HIV 病毒、結核病，還是社會意義較為中性的埃博拉病毒，它們的爆發模式以及社會對這些疾病爆發的反應，都表現出傳染病的出現模式其實是動態的，而且是系統的，相互之間是有關聯的。社會和經濟的不平等，不僅有力地塑造了傳染病的分佈，就是剛剛孟竹所説的「責備的地圖」，也塑造了感染人羣的健康結果。這個健康結果的不平等，正是社會割裂的一種在生物學上的反應，<strong>也正是貧窮和不平等影響了人口的發病率以及疾病所導致的死亡率的模式，並且決定了誰將獲得醫治，誰在收費的醫療系統中會被疾病傳播，誰又能在醫療的服務中獲得資源、從而得到救治。</strong></p><p>另外，法默還討論瞭如何解決傳染病的傳染風險與治療結果的不平等。在他看來，從根本上説，社會力量在生物醫學世界裏的表現，就是貧窮和其他的社會不平等在通過無數個複雜機制後，改變了傳染病的分佈和疾病的軌跡。因此，不平等構成了我們現代的瘟疫，不平等和傳染病就是當代瘟疫的兩大構成。而不平等所帶來的負擔，最後就是由那些弱勢羣眾來承擔。疾病是沒有國界的，但是現代的不平等不僅是地方性的，也是全球性的。法默認為，貧困的人，哪怕是赤貧的人，也應該享有、有權享有我們目前能夠提供的最佳的治療方案。</p><p>健康需要花錢，但是窮人沒有錢，所以法默始終對自己有一個責任感——就是醫生必須要成為窮人的自然代理人，<strong>他的理想就是要打破這種在於發達地區和貧困地區醫療的雙重標準。</strong>法默想把波士頓最新的研究成果運用到像海地一樣的貧困人羣中，所以他在海地凱村所成立的這個醫療機構，目前大約有 10 萬人現在都依靠他們來提供醫療救助，這些貧困人羣都可以獲得免費的治療。而這些治療費用，就是剛才我們提到的法默倡導的第二個組織——「健康夥伴」，會來支付這些賬單。此外，健康夥伴和凱村診所，他們所做的最重要的一個貢獻就是<strong>幫助當地的醫院建立自己的醫療體系，培育他們的護士和醫護人員，也為當地診所提供一些醫療設施</strong>。在十多年或者説數十年間，法默一直在各個地區奔走，不斷地在波士頓和海地間穿梭，再到像盧旺達等這些其他貧困地區，把他們的健康夥伴這一組織遍及了其他發展中國家、低收入國家。法默説，在我看來，為窮人提供醫療服務，就是一名醫生所能捍衞的最高使命。</p><p>新世紀以後，傳染病會隨着生物科學技術的發展而減少，但同時也出現了越來越多的新發傳染病，比如我們現在所面臨的新冠肺炎病毒，還有剛剛傳入的、今天看到一個新聞説猴痘在國內也出現了第一例的病例。所以，像法默這樣尋求醫療平等的實踐，也是要超越國界的、要紮根在社會正義的土壤中。法默儘自己的努力，能夠為像海地這樣的貧困地區身患艾滋病、結核病、瘧疾、埃博拉等這些重大疾病的赤貧人口提供醫療服務，改善他們的醫療條件，這些努力使他不僅僅是一名醫生，一名公共衞生的實踐者，更是一名將人類學方法應用到社區醫療系統中的行動派。博古睿研究院主席尼古拉斯·博古睿（Nicolas Berggruen）説：</p><blockquote><p>法默醫生既是思想家，也是行動家，他將對人權的哲學論述和對健康的現實追求結合起來，他成功的關鍵在於專注新思想和新理論，將關於健康的人類經驗和政策實踐同人權和正義面臨的長久挑戰聯繫在一起。更重要的是，法默醫生以身作則，樹立了身為教育者、領導者和醫生的道德榜樣。</p></blockquote><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/53b5e204-ce41-4414-8240-50664b28a7d6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>注：【1】法默在這裏用了一個匿名化的處理，從 Kidder 寫的法默的傳記裏可以看出，Kay 村其實就是他服務的康熱村（Cange）。</figcaption></figure><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="264"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/473606-264-%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E7%8E%9B%E5%88%A9%E4%BA%9A-%E7%B4%A2-%E9%87%8D%E8%AF%BB-%E9%A2%9D%E5%B0%94%E5%8F%A4%E7%BA%B3%E6%B2%B3%E5%8F%B3%E5%B2%B8-bafybeieusgrmwa4hm4urgdrygpsz6iq3jz45zuzpyopmdiayhqxdgnul44">紀念瑪利亞·索 | 重讀 《額爾古納河右岸》</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/475453-265-%E5%9C%A8%E9%87%8D%E9%98%B3%E8%8A%82%E9%98%85%E8%AF%BB-%E8%80%81%E9%BE%84%E5%8C%96%E4%B8%8E%E7%85%A7%E6%8A%A4%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeih4btygjz73qyzq5hfj4q6hkqxyqhdhhaevjrai46suvll2ej5vzm">在重陽節閲讀 | 老齡化與照護的人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476631-266-%E4%B8%BA%E4%BA%86%E5%A4%A7%E4%BC%97%E6%95%99%E8%82%B2-%E5%91%A8%E5%8E%9A%E5%9D%A4%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%89%93%E5%AD%97%E6%9C%BA">為了大眾教育：周厚坤眼中的中文打字機</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476633-267-%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%BE%97%E4%B8%BB%E4%BD%A9%E5%8D%9A-%E5%8F%A4%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%96%E5%8F%AF%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E5%81%A5%E5%BA%B7-bafybeihftadxblupya7zh4lfw7ypjndy2k4w4vn7bh7mvt7zz4whjx3fbe">諾貝爾獎得主佩博：古人類基因研究或可幫助理解當代人健康</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/479571-268-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E6%8A%8A%E6%88%8F%E5%89%A7%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%AF%BE%E5%A0%82-bafybeifvexldf4imtqhvwit6tmvw6w32r3gh7n2lg4tbu75yswggsrre7q">教與學 | 把戲劇作為方法的人類學課堂</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480277-269-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%97%A0%E5%BC%BA%E8%BF%AB-bafybeig46khzng53nylm4mxwdiwimt6sxtb33vfwwizlm7kbeilltew2ze">關於伊朗的思考：信仰無強迫</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480279-270-%E5%8D%A2%E6%8B%89%E5%92%8C%E5%BC%97%E9%9B%B7%E5%8B%92-%E8%A2%AB%E5%8E%8B%E8%BF%AB%E8%80%85%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%80%81%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E4%B8%8E%E5%B7%B4%E8%A5%BF%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeieqd55tbs3wr3zpjaxilulhndsacxax3gh42dqdjgfx6t2zieyweu">盧拉和弗雷勒、被壓迫者的生態政治、與巴西的人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484046-271-%E5%AF%B9%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E8%AF%B7%E5%8F%AB%E5%A5%B9%E5%90%89%E5%A8%9Cjina-bafybeifl7rlnmbyg2kdeuxqjclmrjfki5z7ir6qw524xocwojx5lpkibiy">對伊朗的思考：請叫她吉娜 Jîna</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484803-272-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B49-10%E6%9C%88">書訊 | 英文人類學新著 | 2022 年 9-10 月</a></p></li><li><p>關於伊朗抗議：霍瑪·胡德法訪談</p></li><li><p>corona 回顧｜弧線如何彎曲（上）：結構性暴力、傳染病與不平等</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 01:29:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-274-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8A-%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E4%BC%A0%E6%9F%93%E7%97%85%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-274-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8A-%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E4%BC%A0%E6%9F%93%E7%97%85%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 馬特市年度問卷 | 我也來填個問卷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<ol><li><p>相比過去幾年，2023 過得更漫長還是更快了？</p></li></ol><pre><code>每個月都有事折騰操心，過得比以往都慢。</code></pre><ol start="2"><li><p>請描繪今年讓你最療癒的一個瞬間。</p></li></ol><pre><code>見到了 2 年未見的貓貓貓。她比從前瘦了很多，也老了不少。她看不大清了，也不大聽得見了，但她還記得我。不知道我們還能不能在見面，我們曾經在一起的每一天都不嫌多。</code></pre><ol start="3"><li><p>你今年在哪個社交平台花了最多時間？請分享今年在社交平台上看見最受啟發的 idea，可以是一段話、一個影片、一張圖。</p></li></ol><pre><code>小紅書……受到的啓發就是海外華人口口相傳——小紅書原話「果然是華人老闆臭名遠洋，錢少事多上班心情差」。為了錢多事少打工心情好，上街要飯也不給華人打工，太憋屈……</code></pre><ol start="4"><li><p>今年探索的新領域 / 新空間 / 新項目 / 新關係 / 新習慣／新決定等，可以是任何新的事情。</p></li></ol><pre><code>我在 AWS 開啓了新證書。</code></pre><ol start="5"><li><p>最想分享給他人的一本書／一部電影／一首歌 / 一張照片／一句話／一首詩（等）</p></li></ol><pre><code>我要推薦 Design Data-Insensitive Application，它寄託着打工社畜對於年薪百萬的美好理想。</code></pre><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b401c04a-8bd1-4463-8892-056652a70518.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><ol start="6"><li><p>今年透過什麼事情，更認識了自己或他人？</p></li></ol><pre><code>親身體驗了一次華人公司打零工。切身認識了什麼是華人小破公司的垃圾特徵：萬惡黑心虛偽摳門一無是處。</code></pre><ol start="7"><li><p>相比去年，今年跟自己身體的關係如何？</p></li></ol><pre><code>每週兩次運動，很規律，靈活性和持久性和前幾年還是有差距了。</code></pre><ol start="8"><li><p>請記錄下今年最想記下的事情。</p></li></ol><pre><code>開了 1600 km 回家，每一千米靈魂都屬於家園。有家相伴的靈魂不會因為上高速手抖。</code></pre><ol start="9"><li><p>請給 2023 年的自己一句致謝詞。</p></li></ol><pre><code>還有錢賺</code></pre><ol start="10"><li><p>請填空：2023， <strong>賺更多錢</strong>。</p></li></ol>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 00:16:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-2023-%E9%A6%AC%E7%89%B9%E5%B8%82%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E5%95%8F%E5%8D%B7-%E6%88%91%E4%B9%9F%E6%9D%A5%E5%A1%AB%E4%B8%AA%E9%97%AE%E5%8D%B7.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/02/MATTERS-2023-%E9%A6%AC%E7%89%B9%E5%B8%82%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E5%95%8F%E5%8D%B7-%E6%88%91%E4%B9%9F%E6%9D%A5%E5%A1%AB%E4%B8%AA%E9%97%AE%E5%8D%B7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[土豆炒青椒]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[總不能連問卷也不填吧！|2023 馬特市年度問卷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歲末，去了一趟泰國，緊接着住了幾天醫院。昨天才出院，感覺精力有些不濟。剛才躺在牀上快睡着了，但突然想起，都 2024 了唉，總不能連問卷都不填吧！趕緊爬起來，行動！</p><ol><li><p>相比過去幾年，2023 過得更漫長還是更快了？</p></li></ol><pre><code>這可很難講，好像人生到了某個階段以後，時間都會變得飛快。我沒辦法比較了，因為就算 2023 年以前的那三年那樣不堪回首，後來想起來也都算是一晃而過了。2023 當然也不在話下，但當然也是更好的一年，我很開心它的到來。</code></pre><ol start="2"><li><p>請描繪今年讓你最療癒的一個瞬間。</p></li></ol><pre><code>很奇怪的，2022 年末暢想 2023 年的時候，我覺得應該有很多能讓我熱淚盈眶的時候，比如第一次重返馬拉松賽場、第一次踏上異國的土地和世界互聯……兩者後來都實現了，但都很平靜，我不知道能不能叫做療愈。大概也能吧，因為假如真的沒有，那我肯定是在病中。有了它們，我算是個病得沒那麼重的人。</code></pre><ol start="3"><li><p>你今年在哪個社交平台花了最多時間？請分享今年在社交平台上看見最受啟發的 idea，可以是一段話、一個影片、一張圖。</p></li></ol><pre><code>微博，永遠都是微博。雖然我去年此時被封禁了舊號，但我開了新號。生氣的時候也覺得，此處不留爺，自有留爺處，覺得那染缸，根本不值得我不離不棄。但後來四處流浪，還是隻能回到那裏，還是隻能感嘆，微博很差，但已經是牆內最自由的地方。所以沒辦法，無處可去。

但要説今年最受啓發的 idea，我想分享的是「看理想」。其實它不是個 idea，它是個播客平台。那是香港台灣大陸三地飛人梁文道初創的平台。我覺得那更像是個學校，開設一系列課堂，想做的便是如今在學校裏也可能沒辦法做的那些事：開啓民智。</code></pre><ol start="4"><li><p>今年探索的新領域 / 新空間 / 新項目 / 新關係 / 新習慣／新決定等，可以是任何新的事情。</p></li></ol><pre><code>我還是要講「看理想」。我五月份開始，在那裏聽了梁文道主講的「八分」、段志強主講的「從中國出發的全球史」和「白銀時代旅行史」等節目，很慶幸我找到了它。</code></pre><ol start="5"><li><p>最想分享給他人的一本書／一部電影／一首歌 / 一張照片／一句話／一首詩（等）</p></li></ol><pre><code>我要再講"看理想」的話會不會就過份了點？那就不講了，推薦一部電影：《椒麻堂會》。四川的年輕導演邱炯炯執導的方言電影。我一向不喜歡四川話，因為我是個外地人。但這個電影裏的方言太生動了，我太喜歡了。並且，又不只是語言，這電影講故事的方式就太先鋒了，我都沒見過，以至於我大受震撼：這是中國人拍的？！還有，這電影裏講的故事又大膽，以至於我老想：這能説？！</code></pre><ol start="6"><li><p>今年透過什麼事情，更認識了自己或他人？</p></li></ol><pre><code>很遺憾，總覺得自己越來越趨向腐朽，並沒有太多更新的東西涌現出來。所幸，向外探索的好奇心從未停止，2023 年我去了很多我以前沒去過的地方，我想，就算自己還沒有意識到，這些地方或者這些經歷大概都在不斷 refresh 我自己吧。我期待這個不斷更新的我，有一天能夠跳出來，嚇我一跳！</code></pre><ol start="7"><li><p>相比去年，今年跟自己身體的關係如何？</p></li></ol><pre><code>每年體檢後都會感嘆，老了呀，又多了些息肉、結節一類的東西。但這都是題中應有之意，包括年底這次小手術，不過也是拖延了好幾年的結果。手術做完了，雖然還沒有完全恢復，心裏是輕鬆了些的。也覺得以後得是稍微在意一下他們的時候，有問題不要拖啦，大家一輩子能在一起的日子過一天少一天啦。</code></pre><ol start="8"><li><p>請記錄下今年最想記下的事情。</p></li></ol><pre><code>還是這次手術。四十多年來第一次住院、第一次手術、第一次輸液，除了手術當天醫院要求有人陪同不得已而為之外，謝絕了其它親戚朋友的探視，全程一個人。算是個實習吧，這種事是第一次，但可不會是最後一次次，有了第一次，第二次大概就會更從容些吧。</code></pre><ol start="9"><li><p>請給 2023 年的自己一句致謝詞。</p></li></ol><pre><code>自己為自己做什麼都是應該的，不用謝。</code></pre><ol start="10"><li><p>請填空：2023， <strong>好奇心</strong> Matters.</p></li><li><p>（選填題）請 @ 一位最想要請她/他也填寫年度問卷的人，並邀請她／他接力。</p></li></ol><p><a class="mention" href="https://matters.news/@Konjacfish" data-id="VXNlcjo2NjQ4Mw" data-user-name="Konjacfish" data-display-name="蒟蒻魚" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@蒟蒻魚</span></a> ，快來，不要偷懶啦！</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 14:02:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-%E6%80%BB%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%BF%9E%E9%97%AE%E5%8D%B7%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E5%A1%AB%E5%90%A7-2023%E9%A6%AC%E7%89%B9%E5%B8%82%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E5%95%8F%E5%8D%B7.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-%E6%80%BB%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%BF%9E%E9%97%AE%E5%8D%B7%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E5%A1%AB%E5%90%A7-2023%E9%A6%AC%E7%89%B9%E5%B8%82%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E5%95%8F%E5%8D%B7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[阿布拉赫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港地遊蹤 - 夾縫中的璀璨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/70abf558-a735-4be3-aa26-657028aa8058.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>夾縫中的璀璨</figcaption></figure><p>攝於西九。</p><p>_________________</p><p>除了文字分享外，常在香港遊逛拍攝照片，在此分享給知音。</p><p>請加入我的 LikeCoin 讚賞公民，謝謝！</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/tcpangraphy/civic">https://liker.land/tcpangraphy/civic</a></p><p>更多相片分享可在此觀看：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpangraphy/">https://www.instagram.com/tcpangraphy/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpang/">https://www.instagram.com/tcpang/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/tcpangraphy">https://www.facebook.com/tcpangraphy</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 11:03:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%92%80%E7%92%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%92%80%E7%92%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024｜一個香港年輕人的思考和憧憬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨晚和朋友對尖沙咀海傍倒數，也算是每年的慣常操作。在看似開心和抱有希望的背後，其實充滿了不安，不確定，迷茫和傷感。當朋友問我新一年有什麼目標，我的回答是：</p><p><strong>好好活著。</strong></p><p>2023 年，當然有不少身邊的人離開，去了其他國家繼續學業和生活。或許早就習慣了那種離別的不捨，所以很多東西都沒有在臉上表達出來。當然希望和離開的朋友們繼續聯絡，但同一時間也會明白他們可能有了屬於自己新的圈子，有時甚至不好意思打攪。這一年，不少朋友會回來香港探望家人和敍舊，也會聊起近況。有的説在新的地方找了工作或升了大學，甚至拿到了永久居留權。很多離開的年輕人犧牲其實很大，特別是家庭上。想像一下隻身一人到一個很陌生的地方，那種不安和時刻記掛的心情，是特別令人難受的。父母把金錢投資在他們身上，背後的壓力更不是一般人能過想像的。走或留，當中的種種掙扎和取捨，或許是這個時代給我們的考驗。而每個看似個人的決定的背後所影響的，是身邊的很多人和事。</p><p>而同時，在香港的年輕人包括我，沒有足夠經濟能力，離開並不是選項之一，但如何自處確實是大難題。看著跟我們所認知的民主自由，一國兩制的社會越走越遠，很多職業（老師，社工）在可見的將來都可能需要宣誓。有人選擇「躺平」，能維持基本生活已經很滿足。我覺得更多的是對這個城市仍然抱有幻想的年輕人。如何保持樂觀，在狹窄的空間內保持正面，説服自己現在所做的是有意義的，是需要思考的大課題。</p><p>新一年，其實還沒有真正的答案。我相信在每個人的心中，都有希望實行的目標和計劃。生活永遠是屬於自己的，即使在枷鎖之中也好，盼望各位能找到適合自己的節奏，擇善固執，去做自己相信的事。</p><p></p><p>不經意平靜地忙著轉動，有幾多人帶著倦容</p><p>努力地飾演著齒輪，盲目瞭然後再也不覺得痛</p><p>不經意投入地忙著轉動，到某一天連自己都相信</p><p>拚命為大時代繼續轉動，最後才換到自由天空</p><p>若某天生銹了，不再懂得歡笑</p><p>沒有興奮心跳的一秒，才領略到活著真正需要</p><p>《齒輪》新青年理髮廳</p><p></p><p><strong>各位新年快樂，多多指教。</strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 10:19:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-2024-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E5%92%8C%E6%86%A7%E6%86%AC.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-2024-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83%E5%92%8C%E6%86%A7%E6%86%AC.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ansonansonw]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[GIJC2023：全球調查記者年會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3ee8595a-1d71-4005-bd05-4af92220226e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>會議開幕式上，主持人特別提及，俄羅斯記者為了參加年會而被政府恐嚇，而韓國的獨立媒體 Newstapa 也在前幾天被檢調搜索──不論是哪裡，記者的工作環境都在不斷惡化。</figcaption></figure><p>拖了許久，終於把 2023 年 9 月去瑞典哥特堡參加「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://gijc2023.org/">全球調查記者年會</a>」（Global Investigative Journalism Conference, GIJC）的經驗整理成文章，希望對同樣在中文世界從事調查報導的同行有些幫助。</p><p>全球調查記者年會是目前全球最大的記者年會之一，由「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://cn.gijn.org/?_ga=2.133449230.1408480164.1704007894-409332715.1686205872&amp;_gl=1%2a7hdlgi%2a_ga%2anda5mzmynze1lje2odyymdu4nzi.%2a_ga_rleqheyq7g%2amtcwndawnzg5nc4xns4xlje3mdqwmdgwndeuntkumc4w">全球深度報導網</a>」（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://gijn.org/">Global Investigative Journalism Network</a>, GIJN）主辦，每隔兩年都會在全球不同城市舉辦。根據主辦方統計，2023 年的年會一共有來自 144 個國家的 1,668 名與會者參與，是史上規模最大的一次。</p><p>總結來説，這是一個非常值得參加的記者盛會。別的先不説，在這個媒體經營日漸困難、大環境對記者愈來愈不利（在某些國家甚至能招致生命危險）的年代裡，光是看到這麼多調查記者仍堅守在崗位上，就已經足夠振奮人心了。</p><p>會議開幕時主持人也特別提及，有些俄羅斯記者本來想參加會議，卻在出發前收到死亡威脅，而韓國的調查媒體《Newstapa》則是在年會開幕的一個星期之前，因為「毀謗尹錫悦總統」而遭到韓國檢查官的搜查。</p><p>整體來説，我感覺這個年會對於入行 2、3 年，已經有些調查經驗的記者來説特別實用──有了一些工作經驗之後，你會更清楚自己關注的主題是什麼，從而更能找到適合自己的工作坊；而工作坊裡的調查技巧，對於剛脱離入門階段的記者而言，或許也比對入行五年以上的資深記者來説更為有用。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/60ab6001-3793-4d9a-8b8c-1c628ebe711f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>會議首日，排隊等待入場的人龍綿延數百米。</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/52c75d78-461c-4270-87ed-d6c53408d2e1.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>年會開幕前一晚有迎賓酒會，一千多人的陣仗十分壯觀。</figcaption></figure><h2>在全球調查記者年會上，你可以獲得什麼？</h2><p>整體來説，全球調查記者年會的活動大致可以分為三種：</p><p><strong>（1）分享調查工具和技巧的工作坊</strong>：這類工作坊大致可分為<strong>調查報導</strong>和<strong>數據新聞</strong>兩種面向。值得注意的是，有些主講人討論的報導工具、技巧不見得適用中文語境，但仍然能提供記者的調查思路和經驗。</p><p><strong>（2）主題導向的記者經驗分享</strong>：今年最特別的，應該是流亡俄羅斯記者、和戰地報導的經驗；我自己則很喜歡「六分鐘快講」，可以聽到不同地區的記者輪番上台談自己做過的報導，也是認識世界各地優秀報導的好機會，很開眼界。</p><p>今年講座的主題，除了常見的跨國組織犯罪、環境議題之外，AI、數位監控、地緣政治變化、戰爭等議題也是顯學，反映了當下的時勢變化。此外，主辦方也邀請了很多拉美、非洲、中亞地區的記者，看得出主辦單位顧及全球南方視野的用心。</p><p><strong>（3）根據語種進行的記者交流活動（networking sessions）</strong>：這次年會一共有九個語種的交流活動。中文語種的交流活動當然是認識其他中、港、台記者，尋找跨境合作對象的好機會；由於中國是國際媒體的關注焦點，所以交流活動中也可以看到許多不諳中文的記者參加。</p><p>除了中文的交流活動之外，也推薦大家根據自己的關注地區和興趣，參與其他語種的交流活動──我這次就參與了阿拉伯語種和俄語種的交流活動，結識了一些在阿拉伯世界、前蘇聯地區工作的同行，為未來的跨境報導建立人脈。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0b74be80-5b14-4229-92d8-db07cbe0b58c.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>烏克蘭記者的戰爭報導分享。</figcaption></figure><p>值得慶幸的是，GIJC 每屆都會提供名額不定的<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://gijn.org/fellowships-to-attend-the-2023-global-investigative-journalism-conference/">獎助</a></strong>（fellowship），提供機票、地面交通、住宿和部分膳食，同時免除受獎者的報名費，對於無法負擔交通食宿和年會報名費（今年的報名費是 300 美元左右）的小型媒體、以及資源有限的獨立記者來説是個福音。</p><p>雖然獎助計畫明定只限「發展中國家」記者報名，但從我申請成功的經驗來看，台灣人也是可以申請獎助的。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8a5cf45a-aca6-49ef-8f1a-c5cffbf28bcc.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>會議供應免費午餐。每到中午，會場裡就會變成大型 canteen，是和同桌記者攀談、拓展人脈的好機會。</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0357a882-e3bb-4db1-877c-f594d69be301.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>除了充實的工作坊和講座之外，精彩的餘興節目和晚會也是 GIJC 的一大特色。</figcaption></figure><h2>幾個讓我特別有收穫的工作坊</h2><p>以下想跟大家分享我覺得很有收穫的幾個工作坊。</p><h3><strong>如何追蹤飛機航班和船隻（Tracking flights and ships）</strong></h3><ul><li><p><strong>調查船隻</strong>（點擊<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://drive.google.com/file/d/1HNKpiZZEkX4R8Eg0EPeqMIKaI_PFIcHu/view">連結</a>查看工作坊投影片）</p></li></ul><p>關於環境議題（比如漏油）、經濟議題（走私貿易、規避制裁）、人權議題（海巡攻擊海上難民）的調查報導，有時會需要調查船隻的背景、所有權或航行紀錄，這時追蹤船隻的工具就能派上用場。（註：若想更詳細查詢貿易紀錄：可以搭配查詢 NBD、ImportGenius 的貨品報關資料。）</p><p>關於船籍紀錄和航跡，常見的數據庫包括：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.marinetraffic.com/">Marine Traffic</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.vesselfinder.com/">Vessel Finder</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.fleetmon.com/">FleetMon</a></strong>，這些平台可以追蹤某艘特定船隻的歷史路線，但通常要付費，而且價格不低。如果資源有限、難以付費取得資料的話，講者也建議嘗試寫信給平台管理團隊，提及你正在調查的報導，詢問平台能否免費提供相關資訊，也可以提議在報導中露出平台名稱、連結，作為交換。</p><p>講者也提到，除了仰賴數據平台之外，也可以自己建立情報網絡，結識海關人員、海運業者、船公司職員等，但需要長期培養人脈；也可以嘗試和收貨者索取海運提單（Bill of Landing），提單上可以更清楚看到船隻載運貨物的內容。</p><p>運氣好的話，有時 Google Earth 上可能也看得到想追蹤的船隻，但要謹慎查核。搜尋社媒平台有時也會有意想不到的收穫——講者建議，可以在臉書、推特、LinkedIn 等平台上，搜尋在港口、碼頭工作的用户，或者用港口地點的 tag 來搜尋照片，藉此尋找蛛絲馬跡。</p><p>若想參考使用船隻追蹤工具製作的調查報導，這篇關於敍利亞磷肥出口歐洲的報導是個不錯的案例：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://sirajsy.net/a-bloody-trade-inside-the-murky-supply-chain-bringing-syrian-phosphates-into-europe/">A ‘Bloody’ Trade: Inside The Murky Supply Chain Bringing Syrian Phosphates Into Europe</a></strong></p><ul><li><p><strong>調查飛機</strong>（點擊<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://drive.google.com/file/d/10UpnAmgrKC1w8trYyuujJjx30-egYpZe/view">連結</a>查看工作坊投影片）</p></li></ul><p>最常見的資料庫，當屬 flightradar24。</p><p>長期關注航線的記者或航空迷，可以記住幾個常用資訊：航班呼號（Squawk，航管人員臨時指定給某航班的四碼代號）、飛機在國際民航組織的註冊編號（ICAO registration/hex code）、GPS 定位位置、該航班的無線電呼號（Call sign，比如航空公司代號，華航是 dynasty）等；若想查詢私人飛機的擁有者，則可以使用<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.gainjet.com/">Gainjet</a></strong>（除了講者提到的這些資料庫之外，我自己也很常用<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.airfleets.net/home/">Airfleets</a></strong>，可以用飛機的註冊編號查詢飛機型號、出廠年份和轉手紀錄。）</p><p>同樣地，除了數據平台之外，講者也推薦記者加入航空迷社羣（比如臉書的<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.facebook.com/groups/365458271693372/?ref=share&amp;mibextid=S66gvF">台灣航空飛航情報分享</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/groups/265170083678146">高雄機場航空器資訊交流</a></strong>），或結識塔台人員、機師，培養自己的情報網絡。</p><p>若想參考使用航班追蹤工具製作的報導，這篇從<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.nytimes.com/interactive/2022/06/17/world/europe/russia-private-jets.html">私人飛機航線看烏克蘭戰爭後地緣政治變化</a></strong>、以及用數據庫調查出盧安達總統將<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.bbc.com/news/world-africa-53978707">流亡反對派載回國</a></strong>的調查報導，都是不錯的案例。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/29f58b83-b172-4adf-9d14-838b627cee7d.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><h3><strong>如何使用衞星空照圖來進行調查報導</strong>（可點選連結檢視工作坊的<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document/d/1FmXSEEgC03lg3ljmpUGSXelL9NEy4n2r-aPrxge38oY/edit">Tip Sheets</a></strong>和<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://drive.google.com/file/d/1VRrd-ych7A3C4RSUM70YJnn4OpEerrHL/view">簡報</a></strong>）</h3><p>我是地圖的愛好者，所以一直都很喜歡使用空照圖來進行調查、或者使用地圖作為呈現媒材的報導，之前也做過一些嘗試，比如〈<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.twreporter.org/a/china-dredging-business-supply-chain">遊走兩岸海域的暴利生意：盜走台灣海砂，中國業者現形</a>〉這篇報導。</p><p>這場工作坊的兩位講者，花了不少時間，討論如何識別用 Midjourney 製作的「假空照圖」，並提醒記者比對不同平台的地圖資料，因為某些國家可能會出於國安因素，而對空照圖進行後製、變造。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/905d2210-9f11-4e54-bd80-33b8543d7223.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>使用 Midjourney 生成的「衞星空照圖」。</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8bbcba27-0752-43c9-9853-2146bd0d0287.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>有些官方提供的衞星圖會出於國安理由進行人為變造，韓國 Naver 地圖的龍山基地就是其中一個例子。</figcaption></figure><p>另一個讓我覺很有啟發的，則是用烏克蘭空照圖中俄軍佔領區的墓園變化，來估算死亡人數。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a5d2cf00-cdd0-441a-9ead-ac1d11ac9d62.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>講者也特別提及了幾個新的衞星圖工具，特別適合環境議題的報導──不過這些圖資多半是小比例尺地圖，比較適合看趨勢、某區域變化，不見得適合微觀的個案調查（比如某個廠商違規排污）：</p><p>（1）<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://earth.jpl.nasa.gov/emit/">Earth Surface Mineral Dust Source Investigation (EMIT)</a></strong>：美國 NASA 用高解析度的衞星圖看甲烷（全球暖化成因之一）的排放熱點。</p><p>（2）<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.ghgsat.com/en/products-services/spectra/">SPECTRA</a></strong>：用衞星圖查看甲烷集中分佈範圍（可免費建立帳號）。</p><p>（3）<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://earth.sron.nl/data-and-instruments/">SRON</a></strong>：可以看一氧化碳、甲烷濃度（但 demo 版只有過去個別災害事件），以及更新較頻繁的<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://earth.sron.nl/methane-emissions/">甲烷排放地圖</a></strong>。</p><p>（4）<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.satalert.com.au/">SATALERT</a></strong>：同樣是監測甲烷濃度的資料平台。</p><p>（5）<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://methane.indiaspend.org/">Chasing Methane</a></strong>：印度組織建立的平台，每五個月為紀錄週期，免費使用。</p><p>推薦大家點擊工作坊<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document/d/1FmXSEEgC03lg3ljmpUGSXelL9NEy4n2r-aPrxge38oY/edit">Tip Sheets</a></strong>連結，暸解更多衞星圖資源。</p><h3><strong>進行和美國相關的調查報導時，有哪些資料庫可以用？</strong></h3><p></p><p>Martha Mendoza 這場工作坊，雖然和充滿生動故事的講座相比看似有些枯燥，卻是我這次在年會上，覺得最有收穫的工作坊之一。</p><p>Mendoza 整理了二十多個美國的政府資料平台和民間資料庫，涵蓋<strong>政治遊説、政府預算、議員出訪、制裁實體清單、軍事訓練、對美貿易、跨國投資、司法裁判和刑事紀錄</strong>等，對於和美國相關的報導十分有用──我目前正在進行的一項調查報導，就使用了很多在這場工作坊認識的資料庫。</p><p><strong>以下和大家介紹幾個我覺得特別有意思的資料庫</strong>；你可以點擊<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document/d/1lji-gSGi0I1VSs2XgQ56EUE6g35ijOwEd8pcNZqFx_w/edit">Tip Sheets</a></strong>連結、玩玩看各個資料庫，説不定也能找到有趣的調查主題。</p><ol><li><p>美國政府花了多少錢在你的國家？採購案由誰得標？<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://usaspending.gov/">usaspending.gov</a></strong> → Search award data → Location</p><p>或</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://fpds.gov/">Fpds.gov</a></strong> → Search: COUNTRY → Date Signed</p></li></ol><p>由於台灣和美國並沒有正式的邦交關係，因此很多非官方的援助或採購頗為低調──若想探看這些資金上的活動，USAspending 就是個很好的資料庫。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3cf1d1b6-5bb5-46eb-aa42-bac996627c19.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>比方説，你可以在資料庫裡面查到，今年 5-9 月間，美國「民用後備航空隊」曾執行過幾趟包機運輸任務，來往於台美之間。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0ba3bfc6-9d4e-4ae8-8398-06576e2093ee.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>又比方説，資料庫裡也查詢得到美國國防部給台大的「嵌段共聚物合成物」研發經費，似乎和軍事有些關聯：</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8e1c8300-010a-4d1c-b462-5df14ecea254.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>甚至可以看到 VOA 撰稿人的稿費⋯⋯</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b90852f8-d9ba-4b30-854f-d76d7885310a.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>聯邦採購資料系統（FPDS）的搜尋引擎則比較陽春，但也能找到很多有趣的紀錄：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.fpds.gov/ezsearch/search.do?indexName=awardfull&amp;templateName=1.5.3&amp;s=FPDS.GOV&amp;q=taiwan">https://www.fpds.gov/ezsearch/search.do?indexName=awardfull&amp;templateName=1.5.3&amp;s=FPDS.GOV&amp;q=taiwan</a></strong><br class="smart"></p><ol start="2"><li><p><strong>台灣花了多少錢遊説美國政府？</strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://opensecrets.org/">Opensecrets.org</a></strong> → Lobbying → Foreign Lobby Watch →Countries</p><p></p><p>Opensecret 的資料庫可以快速找到各單的花費，但找到的登記代理人，除了台灣駐美貿易辦公室、貿協，還有民進黨、國民黨之外，基本上都是華府的政治遊説公關公司，資訊也不夠詳細。</p></li></ol><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/53e9ba61-7442-4ecc-8d00-1cfc589d7314.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>如果要更具體，可以在司法部的「外國代理人登記法案」（Foreign Agents Registration Act）專區查詢：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.justice.gov/nsd-fara">https://www.justice.gov/nsd-fara</a></strong> → Browse Filings → Active Registrants by Country or Location Represented → Country/Location</p><p>資料庫中有兩種角色比較關鍵：</p><ul><li><p>Foreign Principle：被代表的外國法人，亦即出錢進行遊説的單位。</p></li></ul><ul><li><p>Registrant：在美國執行遊説工作的單位或代理人，有時是台灣政府機構、政黨駐美辦公室，但大多時候是政治公關公司。</p></li></ul><p>點擊第一欄的「view」，就可以瀏覽代理人的附件資料：有些會像國民黨的<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://efile.fara.gov/docs/7093-Exhibit-AB-20220309-1.pdf">這個代理人登記文件</a></strong>一樣，雖然沒什麼內容，但看得到申請人、日期；有些則像民進黨的，附錄資料很豐富，比如<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://efile.fara.gov/docs/6187-Informational-Materials-20230826-44.pdf">批評侯友宜核能主張</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://efile.fara.gov/docs/6187-Informational-Materials-20230826-43.pdf">邀請彭博社專訪賴清德</a></strong>）。</p><p>很有意思的是，資料庫裡有個遊説出資方（foreign principle）名為<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://efile.fara.gov/ords/fara/f?p=1381:200:202780693496:::RP,200:P200_REG_NUMBER,P200_COUNTRY:6518,TAIWAN">Tech Island Limited</a></strong>，點進去看就能發現是郭台銘的遊説代理人，搜尋後發現，是個近期剛成立的<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.twincn.com/item.aspx?no=94106012">公司</a></strong>，每個月花費五萬美元請公關公司在美國進行媒體公關，還有<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.intelligenceonline.com/corporate-intelligence/2023/07/25/little-known-taiwanese-media-firm-hires-obama-s-top-china-expert,110007026-art">新聞</a></strong>提及這個公司，和白宮前國安會官員、歐巴馬時代的中國事務官員有牽連。</p><p>值得一提的是，<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://efile.fara.gov/ords/fara/f?p=1381:11:202780693496::NO::P11_CNTRY:CH">中國</a></strong>的遊説代理人登記也很精彩，有監控設備公司<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://efile.fara.gov/ords/fara/f?p=1381:200:202780693496:::RP,200:P200_REG_NUMBER,P200_COUNTRY:6170,CHINA">海康威視</a></strong>（被美國政府禁止銷售監控設備後，花了 746 萬美元對美國國會議員遊説）、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://efile.fara.gov/docs/6840-Exhibit-AB-20230414-7.pdf">長江存儲</a></strong>、華為、國營媒體等。</p><ol start="3"><li><p><strong>美國為台灣提供多少軍事訓練、資產？</strong><br class="smart">若要整理近年美國對台提供的軍事訓練，美國國務院的這個資料庫就相當方便：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.state.gov/">www.state.gov</a></strong> → Bureaus &amp; Offices → Arms Control and International Security → Bureau of Political-Military Affairs → Reports → Foreign Military Training and DoD Engagement Activities of Interest&nbsp; + Section 655&nbsp;</p></li></ol><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/44496f5f-fe15-4070-bca1-04be6b4b8e99.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><ol start="4"><li><p><strong>美國對台進行多少軍售？</strong><br class="smart">除了軍事訓練之外，美國國防部的這兩個資料庫，則可以查到美國對外軍售的紀錄，對於需要整理軍售紀錄的記者來説非常好用。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.dsca.mil/resources/publication">https://www.dsca.mil/resources/publication</a></strong><br class="smart">或<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.defense.gov/">www.defense.gov</a></strong> → DoD Military Websites → Military departments → full list by category → Defense Security Cooperation Agency (DSCA) → Resources → Publications → DSCA Historical Sales book and Fiscal Year Series&nbsp;<br class="smart"></p></li><li><p><strong>每年有多少外國人申請綠卡和 H1B 工作簽人數？僱主擔保方是誰？申請工作簽的平均薪資是多少？</strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.myvisajobs.com/Reports/2023-Green-Card.aspx?T=CT">https://www.myvisajobs.com/Reports/2023-Green-Card.aspx?T=CT</a></strong>&nbsp;</p></li></ol><p>你可以在這個資料庫裡查詢各國籍人士申請美國綠卡的人數、分別申請哪些種類的永居<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.myvisajobs.com/Reports/2023-Green-Card.aspx?T=VS">簽證</a>。</p><p>很有意思的是，你甚至可以查到為申請者申請永居的贊助方（僱主），藉此看出各國移民的組成，比如比如台灣綠卡申請者的贊助方，基本上就是 FAANG 這些科技巨頭，而菲律賓申請者的贊助方，則以旅宿業和人力公司為主。值得注意的是，2020 年台積電北美分公司也是綠卡贊助方之一。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6117c4f6-9012-4bae-a456-4b33a1512b95.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><ol start="6"><li><p>美國哪些上市公司在投資台灣？</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.sec.gov/edgar/search/#/q=taiwan">https://www.sec.gov/edgar/search/#/q=taiwan</a></strong><br class="smart"></p></li><li><p>哪些台灣人在美國被起訴？</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://search.justice.gov/search?utf8=%E2%9C%93&amp;affiliate=justice&amp;query=Taiwan">https://search.justice.gov/search?utf8=%E2%9C%93&amp;affiliate=justice&amp;query=Taiwan</a></strong><br class="smart"></p></li></ol><p>除了上面簡短分享的工具之外，大家也可以在本屆 GIJC 的網站上，找到所有工作坊／講座的資源，歡迎大家點擊<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://gijc2023.org/resources/">連結</a>尋寶；如果你是調查報導和數據新聞領域的記者，也推薦關注下一屆 GIJC 的獎助訊息。</p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 09:38:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-gijc2023-%E5%85%A8%E7%90%83%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%A8%98%E8%80%85%E5%B9%B4%E6%9C%83.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-gijc2023-%E5%85%A8%E7%90%83%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%A8%98%E8%80%85%E5%B9%B4%E6%9C%83.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李易安]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【迎接 2024】沒想到 45 歲的第一天，是捨棄用了 44 年的性別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如果用元旦紀年，沒想到 45 歲的第一天，是捨棄用了 44 年的性別（笑）。</p><p>先説結論：我決定直接放棄女裝，改買男裝。</p><p>昨晚將堆積如山、那些只穿一下下就換掉的衣服都洗了。晾掛的時候，發現寒流必備的鋪棉防風長褲有點狀況：內鋪棉縮水，防風層皺成一坨。</p><p>這件長褲塞在抽屜裡很久都沒有動過，但冬天騎車出門不能沒有它。前陣子急速降温時翻出來穿，發現它的褲腳尷尬地卡在小腿肚上。</p><p>我很討厭買褲子，永遠都是太短。這十幾年流行九分褲，褲腳還收窄，更是令人頭疼，在我身上會變成尷尬的七分，卡在巨碩的小腿蘿蔔上，而長襪又不夠長，露出一大截腿在寒風中發紫。</p><p>可不可以告訴我為什麼女裝褲子都要做成九分窄口？為了上廁所不要沾到地上的尿水嗎？</p><p>實體試穿試到心累，網購也是買了退退了買，挫折連連。最合適的一款是 Lativ 或 Uniqlo 的嫘縈長褲，它本來是睡褲，所以夠寬也夠長，我都買黑色的當外出服穿，可惜只適合 20 度以上的氣温。</p><p>而冬天理論上好用的 leggings 對我而言也是地獄般的存在，它不是應該要到腳踝的嗎？為什麼穿上去都只到小腿一半？而且繃得人皮膚發癢，冬天天氣乾燥，小腿白屑滿滿，穿脱之際雪花四散。</p><p>我不懂這個設計。衣服不是穿來找自己麻煩的，身體不該忍耐衣服。</p><p>不可或缺的鋪棉防風褲，從它問世至今，這十幾年來我大概買過 3-4 件，替換的主因是碰到機車排氣管，把防風層給熔破了。其次是洗殘了，鋪棉層發硬，或是防風層起毛球起到沒救。但無論如何，沒有一件褲長是夠長的，都是硬著頭皮穿，露出來的小腿用褲襪加毛襪來補救。</p><p>沒。有。一。件。是。夠。長。的。</p><p>我。就。問。腿。長。超。過。100。公。分。是。畸。形。嗎。</p><p>打開男裝的鋪棉防風褲尺寸表，102 公分是 S 號，但女裝 XL 最大碼的褲長卻是 100 公分！你是不是有什麼誤會啊蛤？相同的身高男性的腿會比女性短好嗎！</p><p>怪不得我一直買不到褲子，原來女裝褲子一開始就預設了女人的腿不會比 100 公分長。</p><p>這種奇妙的預設，也反映在鞋襪的版型上。我想買一款德比鞋，但女鞋沒有我的尺碼（腳太大），男鞋也沒有我的尺碼（腳太小）。</p><p>25-25.5 應該不是什麼畸形尺寸吧，身高 165-170 的人大概都是這個尺碼，這種身高不論男女也是很普遍的身高吧？</p><p>要 Fit 進社會制約的框架真是有夠痛苦。我覺得是框架有問題，成衣業的模板停留在上個世紀，卻沒有意識到 50 年後人類的體型與 50 年前不一樣了，無論男女都不一樣了。</p><p>而這種不合時宜的框架，俯拾皆是，又何止存在於成衣業呢。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 07:45:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-%E8%BF%8E%E6%8E%A52024-%E6%B2%92%E6%83%B3%E5%88%B045%E6%AD%B2%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9-%E6%98%AF%E6%8D%A8%E6%A3%84%E7%94%A8%E4%BA%8644%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%80%A7%E5%88%A5.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/01/MATTERS-%E8%BF%8E%E6%8E%A52024-%E6%B2%92%E6%83%B3%E5%88%B045%E6%AD%B2%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9-%E6%98%AF%E6%8D%A8%E6%A3%84%E7%94%A8%E4%BA%8644%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%80%A7%E5%88%A5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張藴之]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 香港基督教大事回顧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/91614d14-2a4d-418e-b9d5-ad9d3daa110e.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><h2>前言</h2><p>一年「容易」又到年尾，説「容易」其實一點也不容易。雖然今年「本週從缺」的次數稍稍少於 2022 年，不過不少數據顯示，香港教會界的停滯沒有大的改變。</p><h2>走過疫情，但......</h2><p>2023 年第一件頭等大事，當然就是香港基督徒<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/360133-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-26-12-22-1-1-23-bafybeiem27kcbosal6ntadta7hunsufvb3pmmplvejlpjeh5zoqyrvt2s4">重獲上教會的自由</a>。隨著整體國策的改變，即使新冠疫情偶有反彈，但 2023 年再沒有任何時刻需要收緊社交距離等措施。然而因為三年疫情，似乎不少信徒已習慣了網上崇拜的模式，不少堂會也為應對「習慣」的問題而逐步暫停網上崇拜的直播。</p><p>從另一個角度，疫情與移民潮同時發生，網上崇拜也便利了不少移居信徒「繼續」他們的崇拜習慣，而暫停網上崇拜同時也變相「鼓勵」他們早日投入當地堂會的信仰生活。</p><h2>信徒人數下降，堂會視而不見？</h2><p>2023 年第一個大型的教會調查結果，於四月在<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/387846-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-17-23-4-23-bafybeigedmn53wndtwg33jz7onwlf3odz4wrxqhzq4kyszbw2vdmvmb4sa">建道神學院的「塑造香港教會前景會議」公佈</a>。當時公佈的數字：不同宗派整體崇拜人數減少 15-25%、奉獻金額減少 10-20%、教牧總數減少 5-10%，神學院收生人數亦下降。由於移民潮正持續地發生，估計教會人口流失的情況仍然會持續。值得一提是到了九月之後，神學院收生人數據《時代論壇》的頭版報導（1882 期，9 月 24 日），出然斷崖式下降。其實全年期間在《時代論壇》上刊登的教牧同工及堂會崗位招聘廣告仍然排山倒海，缺少牧者和缺少將來的牧者，似乎仍會困擾香港教會好一陣子。</p><p>進一步的<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.hkchurch.org/post/%E6%99%82%E5%8B%A2%E7%89%A7%E8%A8%80%EF%BC%9A%E8%B5%B0%E9%81%8E2023%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%99%E6%9C%83-%E4%BD%8E%E6%BD%AE%E4%B8%AD%E9%87%8D%E6%95%B4%E8%88%87%E9%87%8D%E5%B0%8B">數據</a>指出移民的信徒人數約為六萬，而高達約四份之三的信徒沒有在堂會內崇拜！離教、離堂、移民，三面打擊香港教會，調查同時亦指出香港信徒靈性低迷。然而不少堂會都在追求「復常」：香港教會更新運動的<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://christiantimes.org.hk/Common/Reader/News/ShowNews.jsp?Nid=172970&amp;Pid=102&amp;Version=0&amp;Cid=2141&amp;Charset=big5_hkscs">調查</a>，即使走過了社會運動和疫情，未有足夠證據支持「堂會考慮改變現行運作模式」成為趨勢，而因應社會轉變而求變的堂會只是非常之少數。</p><h2>偉人殞落引發信徒互相攻伐</h2><p>要數 2023 年香港基督教先賢離世的影響力，必選<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/411546-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-10-16-7-23-bafybeicxzsrzfbd6bgbi3xmashwvc4weavptko22am5d7abgrtj7wvbpie">袁天佑牧師</a>莫屬。支持循道衞理教會與袁師母的信徒（也有不少其他立場的信徒）連續數月就「喪事」安排展開攻伐。</p><h2>政治持續影響教會</h2><p>香港「由亂到治」，教會舉辦的活動也不乏<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/393965-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-15-21-5-23-bafybeifl52wfctmydrz7cbhvvld24t5lhl3oy46yweojpeeq4b3zhmbdii">政治化及受限制</a>：基督教中國化研討會於五月首次在港舉行，不少基督教刊物及出版在公共圖書館下架，學校及辦學團體面臨政策收緊。堂會的節期遊行（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/382180-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-27-3-2-4-23-bafybeih2nynup37gkrdb475b2bpsaq3vqtd7ylutsrj67cinjwx3n6kt6u">棕技主日</a>及<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/384133-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-3-9-4-23-bafybeiewykv4mk35l36ayv7rpn3ptznx2p3bq7og2nys7avscxuhe47nb4">受苦節</a>）亦受限於當局的政治要求。亦有<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/463449-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-13-19-11-23-bafybeiberkovlgl7gzjlvpyrnn5yd5zx2ymhuvqqyhgbviropv2xltjdja">調查指香港宗教自由受嚴重侵蝕</a>。</p><h2>基督教機構及出版寒冬</h2><p>雖然今年的基督教聯合書展及港九培靈研經會都恢復無限制的實體開放舉行，但香港基督徒的閲讀習慣未見起息，而且受移民潮及經濟低迷的影響，基督教出版社及不少關懷社區的機構都面臨嚴重的財政困難（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/466844-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-20-26-11-23-bafybeicd5u36wr2xercfcx4xoz7r4zjfhsxefj2br4q3ewmd7j3iucu6uu">甚至傳出倒閉</a>），前者的出版量和種類亦未見恢復。</p><p>無獨有偶，教內與教外的書店也遇上相似的困境。今年結束門市營運的德慧文化傳出<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0kwG9CZ58xbjNm4Micay8SAZ2ETWxQkTpHktxx8AghoEfQyaw7bZ3QT3G1Ri5PoqBl&amp;id=61551466949559">被拖欠款項</a>，基道出版社則被指<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/448825-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-2-8-10-23-bafybeicocvnxtqmut66oljqkwggvzi3sv4mf2z7wtsdf6ngfy7lttafgpy">未有妥善處理毫末書社的出版資料</a>，及<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/380408-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-20-26-3-23-bafybeibv2hr6nr5s2dmvjkz5wxbpxclykbkwjti5qdbqbno4vmdqh74fia">浸信會出版社前員工涉詐騙該社</a>。</p><h2>世界大事及本地花生</h2><p>2023 年世界局勢風起雲湧，特別是以色列與哈瑪斯的戰爭引起香港信徒的關注。然而這「關注」其實源自於教會對末世以色列及時代論的影響，而不是純粹關心戰爭：對俄烏戰爭的態度就截然不同。</p><p>相反，本地的「花生」（即花邊）新聞就非常之多，例如 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/361944-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-2-1-8-1-23-bafybeiefg43bc3cil6knv7z4vzozk72smufyvtshnkjgv7agkv4oq76s7i">Hypersonic 一度失聯</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/368346-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-30-1-5-2-23-bafybeibzmgynii46m7gfabt4nbtfinnynwemqafbybpac5gfg5r2hbpaea">《給十九歲的我》引發倫理及道德爭議</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/375248-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-27-2-5-3-23-bafybeidzub5embz2t57y2hktrnsvhuu43qiqr4hm4mwuinc2ih7kgq7r5u">基督教迦南堂的爭端</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/378944-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-13-19-3-23-bafybeicil6o75yeg4o6sklmj7stdmx4luakowc3iv7brb6iecl4l47sote">牧師放棄和被褫奪牧職</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/401040-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-12-18-6-23-bafybeihflgfdwfm6skjpl3aoyrdjpronndhquzmgquwpsvjmuuzhb6uiva">「黃金教會」騙案</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/408799-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-3-9-7-23-bafybeigm7ld5zhf75i6mdfin4mhium76fhokyjsf6d3qe36miducvrlslm">黃秋生釋創世記</a>，及<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@gerrykwan/466844-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-20-26-11-23-bafybeicd5u36wr2xercfcx4xoz7r4zjfhsxefj2br4q3ewmd7j3iucu6uu">「靈界點心紙」</a>等等。不少都成為一時佳話，但未有引起長遠的信仰反省和回應。</p><h2>結語：2024 教會復常或復興？</h2><p>自疫情解封足足過了一年，香港教會「復常」了沒有？還可以預期有「復興」嗎？也許無論是教會還是信徒都希望有穩定的信仰生活，但不求變、對社會變化視而不見，就保證了平安、安穩嗎？依目前看來，太多不穩定因素在纏繞著香港教會。首先，移民潮仍在進行中，更多教會的事奉人員、奉獻的主力可能在未來的一年離港，對個別堂會仍構成極大的壓力。其次，筆者擔心是教會的情緒狀況，「花生」、仇者（haters）多，正反映著社會不穩帶來的情緒壓力、即使到了教會以內也未有被解放，教會及信眾也未能將心思意念重新放到應該地方，例如重新關心宣教和世界大事，改善閲讀的風氣和低迷的靈性。</p><p>筆者盼望 2024 年的香港教會，能重新為自身的角色定位：哪怕是政治性的、是社關的，還是努力維持中產形象的，信徒也可以在社會和歷史的各個層面，書寫出屬於香港的信仰與神學。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 14:33:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-2023-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E5%9B%9E%E9%A1%A7.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-2023-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E5%A4%A7%E4%BA%8B%E5%9B%9E%E9%A1%A7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[GerryKwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[展望 2024：高漲的中國民間戾氣背後是一場飯碗爭奪戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/70a47afd-ab54-467d-8443-e99cdf07545e.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>一名戴着口罩的女士走過北京中央商務區</figcaption></figure><p>北京—— 在混亂的 2023 年中迎來 2024 年的到來。在過去一年的時間內，極端的社會對立事件和高漲的民間戾氣在中國社會層出不窮，這也引發了對於當下社會治理模式的新思考。從年初的「白紙運動」被外界認為會引發中國社會的新衝突模式，而事實上民間抗爭運動趨於理性化。在伴隨着新冠疫情解封以後，民眾普遍希望藉此經濟形勢能有所好轉，從五月份中國政府宣佈地攤經濟模式的開放再到 11 月初的草草收場，中國在民間切身利益上變得越來越模糊。緊接着多地政府宣佈大舉進行「優化營商環境」的改革與發展，然而到後期變成不了了之，這種現象在比鄰北京的河北省尤為突出。</p><p>在過去數年間，中國民間戾氣高漲絕不是一朝一夕之事，而是積攢起的一定程度上的爆發與吶喊。這也給許多地方基層政府在處理時帶來不小的壓力，一方面怕得罪上級部門的指令，另一方面加劇官民衝突的對立。在中國民間，年輕一代逐漸成為中國社會發展的主流和機遇，官方也是在多個領域加強對年輕一代的思想管控和進行「民族感情和國家主義」的培養。這樣的做法對於出生在互聯網時代下的中國年輕一代來説卻變得極度反感，從流於形式的思想政治學習，到考公、考編的極度內卷，再到「千軍萬馬」去考研的壯烈景象。無疑年輕一代逐漸引發對於中國社會未來的思考和現實的焦灼。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/126841ff-9e1a-416c-b38f-d5756c28a908.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中國已故的前總理李克強曾表示，保經濟，實質上是為了保就業。</figcaption></figure><p><strong>寧願為「五斗米折腰」也不願意「充當楊白勞」</strong></p><p>社會現實的殘酷性給所有剛剛畢業的準大學生上了一場生動的社會實踐課。當走出校園面對的不是理想中的花花世界，而是為一場飯碗爭奪戰取得永久性勝利的賽跑。沒信心」成為過去一年的高頻詞，也匯聚了目前中國經濟困難的所有癥結。在剛剛舉行的中共中央經濟工作會議上，也用一些中國官方語境中不常出現的詞語來印證這一點：「有效需求不足」、「社會預期偏弱」、「國內大循環存在堵點」，等等。雖然，中國各地「五一」和「十一」假期旅遊景點人頭攢動但是一些出於疫情之後人們渴望走出家門，不希望與社會隔絕。</p><p>而上一次，「信心」兩個詞成為焦點，是在 2008 年，當時金融海嘯來襲，時任中國總理温家寶在美國紐約的一次演講中稱，「在經濟困難面前，信心比黃金和貨幣更重要」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/75d99c6a-9f4b-4992-8422-402788dd4ba5.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>年初春節期間，北京雍和宮擠滿了前來燒香的年輕人</figcaption></figure><p>「疫情讓很多人都變成了醫生，在經濟領域很多人也成了醫生，説我們需要這樣或那樣的治療。」瑞銀中國首席經濟學家汪濤在近期香港一場活動上表示。</p><p>相比於父母輩有一定儲蓄的中國年輕一代來説，2023 年對於每一個年輕人都是莫大的挑戰。從年初春節期間，北京雍和宮擠滿了前來燒香的年輕人，希望能夠在新的一年裏求得一種心裏安慰。再到年底的國考、研究生考試，無不透露着中國年輕一代焦灼的情緒。這其中，有些年輕一代已經按部就班的進入中國央企和國企及政府部門就業，但是低迷的財政收入下，這些單位需要龐大的財政支出來支撐着，但是一個奇怪的現象還是越來越多的年輕人願意「試一試」。</p><p>在我採訪的幾位來自中國不同地區進入政府部門工作的年輕人，有人依然對目前的政府抱有很大的希望，認為還是現有的環境下依然可以穩定下來。有人則是持懷疑態度，對此他抓緊一切機會逃離這個國家。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9fbf1b05-b8c0-419d-a7bc-2c7e3adb5e7e.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>外資企業與中國年輕一代的消費者</figcaption></figure><p>「年輕人是很現實的，至少不會天天相信那些官員畫大餅」李冰（化名）在北京一家百貨公司工作，他的工作是幫助那些前來選購香水的客人做專業的參考。他告訴我説，今年是在北京工作的第 10 個年頭，相比於十年前似乎現在選擇離開北京是個不錯的選擇，但是其他地方也是如此內卷。在去年年底，他在一次下班的路上偶然看到一些年輕人手舉「白紙」站在街邊，起初他以為是一個行為藝術，因為這樣的情況在北京很常見，但是後來從一些前來選購香水的外國人口中知道，這不是一場行為藝術。出於安全考量，他拒絕對此事進行評論，不過，據他的觀察，這是中國年輕一代對於現實的一種態度。</p><p>在今年年初在北京被開除的第一批杭州人，如今確是與以往完全不同。在 10 月份，我來到浙江杭州，在位於錢江新城的一家科技工作室裏見到了此前曾在「字節跳動」（抖音的母公司）工作的劉欣然（化名）。他説，現在離開北京已經沒那麼累了，至少每週末我可以和朋友一起出去玩。劉説，起初自己很憧憬「北上尋夢」但是似乎被現實給無情的打臉，至少北漂是非常不容易的。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/70260d11-c978-4d38-97eb-1fdbd0c09d69.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>北京，民眾趁假期出行。</figcaption></figure><p>越來越多的年輕一代不再遵循父輩的規劃，選擇一種新的生存方式。很顯然，在經濟與現實的衝擊下，年輕一代更加願意貼近現實而不是一種莫名的「幻想」。</p><p><strong>在文化與政治相沖突的矛盾下年輕人願意無拘無束的釋放</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4a5e301e-e807-45a6-b2da-e3b5ea99d777.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中國內地遊客正在返回香港，但他們已不像以前那樣愛花錢。更多的香港市民卻願意北上來內地消費。</figcaption></figure><p>在剛剛結束的上海萬聖節活動中，許多年輕人開始選擇一種「慢釋放」但是這樣的做法卻遭到官方的不滿。「嚴肅又活潑」，這是一個來自上世紀文化大革命中對於文化的描述，雖然這場政治運動已經離年輕一代遠去，但是這樣的文化規律成為了一種傳承。在中國任何一個城市的大街上，你都可以看到各式各樣的標語、口號，這是一種社會特色，也是一種政治文化符號。當然，在大街上你也可以看到一些來自年輕人的潮流元素，尋求簡單、刺激、新奇成為很多年輕人選擇的文化印記。</p><p><strong>在展望中迎接 2024，在失望中送走 2023</strong></p><p>2024 年世界上 70% 的人口將迎來選舉之年，新的地緣政治衝突以及一些區域衝突會再次成為熱點，不論是年輕一代還是年長一代，銘記 2023 年所發生的一切，在將來成為一部精彩絕倫的歷史。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 09:52:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E5%B1%95%E6%9C%9B2024-%E9%AB%98%E6%B6%A8%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B0%91%E9%97%B4%E6%88%BE%E6%B0%94%E8%83%8C%E5%90%8E%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%9C%BA%E9%A5%AD%E7%A2%97%E4%BA%89%E5%A4%BA%E6%88%98.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E5%B1%95%E6%9C%9B2024-%E9%AB%98%E6%B6%A8%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B0%91%E9%97%B4%E6%88%BE%E6%B0%94%E8%83%8C%E5%90%8E%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%9C%BA%E9%A5%AD%E7%A2%97%E4%BA%89%E5%A4%BA%E6%88%98.html</link>
            <author>
                <![CDATA[林曉康]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[有聲微故事系列: 粵語/普通話 (插圖.文字) (繁體字/簡體字) 阿豆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>有聲微故事系列: 粵語/普通話 (插圖.文字) (繁體字/簡體字)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/83410d34-c736-4525-b395-afe1e2c901b2.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><h2>粵語 (圖.文.聲.音效. 阿豆)</h2><p><strong>聚居亭下的點心</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1zmelluud7ml5npmvtqxxa9kjfass2ff2lfq7kctyvv208sslvzwqdxhvn7">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1zmelluud7ml5npmvtqxxa9kjfass2ff2lfq7kctyvv208sslvzwqdxhvn7</a></p><p></p><p><strong>疫情下的 Together</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft14ks0fr5l34vst7040geqcx0qzd4pvvmya3je0xmyj8ea7jsrnesqsep60a">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft14ks0fr5l34vst7040geqcx0qzd4pvvmya3je0xmyj8ea7jsrnesqsep60a</a></p><p></p><p><strong>鎖匠</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1x0edcjdtmrza7p556xzvl2zdgevdaurjjrawqphkf2e360xhfp6skjgxec">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1x0edcjdtmrza7p556xzvl2zdgevdaurjjrawqphkf2e360xhfp6skjgxec</a></p><p></p><p><strong>她愛醜怪的橙</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1agur80dqcw8y6fkje73ycn2h78yscxvku40jnzs87qnwtet4hfjqslezan">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1agur80dqcw8y6fkje73ycn2h78yscxvku40jnzs87qnwtet4hfjqslezan</a></p><p></p><p><strong>哈哈哈</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1znxy52gdpu6a9q29wrn8ltacqt8k8c8wakaafkefu534v56u2ncqxa8yl9">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1znxy52gdpu6a9q29wrn8ltacqt8k8c8wakaafkefu534v56u2ncqxa8yl9</a></p><p></p><p><strong>地攤畫</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1hqvr5xcklrex3jhxff8knglmx9mdjqp4l9al5lyrkwegtvt090jq08uafz">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1hqvr5xcklrex3jhxff8knglmx9mdjqp4l9al5lyrkwegtvt090jq08uafz</a></p><p></p><p><strong>辦公大樓數人頭</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1qvvy88z8tmcht8jddhxc586gevf6njnc6qe7c9wgkedshcs0sf7sthk5dz">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1qvvy88z8tmcht8jddhxc586gevf6njnc6qe7c9wgkedshcs0sf7sthk5dz</a></p><p></p><p><strong>阿菲的愛情觀</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1nnp8u0w0sfwjudm7hf4l9pgu79axgftnldampk2gsuqxjhuvzq9q7ete69">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1nnp8u0w0sfwjudm7hf4l9pgu79axgftnldampk2gsuqxjhuvzq9q7ete69</a></p><p><strong>和阿婆的對話</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1zux4vv7fmvvderyyckrcp9a3xf4rltkfdr9xracdcumt0x3m465swc3k50">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1zux4vv7fmvvderyyckrcp9a3xf4rltkfdr9xracdcumt0x3m465swc3k50</a></p><p></p><p><strong>冬季.五十週年</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1x8y5tlvsa03ak79xzda9skwk5w0v9lekjfz7x64cqnfu9d6ayddq9qwcsr">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1x8y5tlvsa03ak79xzda9skwk5w0v9lekjfz7x64cqnfu9d6ayddq9qwcsr</a></p><p></p><p><strong>我的螞蟻生活</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1n7rpukye5ek3rzpkcqdjx7303vy57jaf22gysphh7qcash356y8q26ljus">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1n7rpukye5ek3rzpkcqdjx7303vy57jaf22gysphh7qcash356y8q26ljus</a></p><p></p><p><strong>兩個 6 月 18 日生日的人</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft10z23tzmssqqpu4zcf6yhuhspe0j0f4pgjnxzulugsvgujfeyq9as009t2c">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft10z23tzmssqqpu4zcf6yhuhspe0j0f4pgjnxzulugsvgujfeyq9as009t2c</a></p><p><strong>美麗城市</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1k62z49m6k0dxaxk8m8x0znnkze8hn56hexlxrryksu7yu7at4cks6q75kh">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1k62z49m6k0dxaxk8m8x0znnkze8hn56hexlxrryksu7yu7at4cks6q75kh</a></p><p></p><h2>普通話 (圖.文.音效. 阿豆) (聲. AIW)</h2><p><strong>不説謊的豬</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1mr9nth3f80647ltwyahvl8ql5akf2a2plmvpfv3d7xpnfrsjzxwsw7jlh3">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1mr9nth3f80647ltwyahvl8ql5akf2a2plmvpfv3d7xpnfrsjzxwsw7jlh3</a></p><p><strong>在雅典 46 度的邂逅</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft12un2ga407vk6mu922c30sq0rweyznlyr8eh709j4g5fru9eqs82qslvgug">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft12un2ga407vk6mu922c30sq0rweyznlyr8eh709j4g5fru9eqs82qslvgug</a></p><p></p><p><strong>泳池浴室計時燈</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft14657sjarq8lkmuealul2havyqehry3dal7jlklhtz94dx0lppucq2e2j8u">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft14657sjarq8lkmuealul2havyqehry3dal7jlklhtz94dx0lppucq2e2j8u</a></p><p></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 08:43:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E6%9C%89%E8%81%B2%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%B3%BB%E5%88%97-%E7%B2%B5%E8%AA%9E-%E6%99%AE%E9%80%9A%E8%A9%B1-(%E6%8F%92%E5%9C%96.%E6%96%87%E5%AD%97)-(%E7%B9%81%E9%AB%94%E5%AD%97-%E7%AE%80%E4%BD%93%E5%AD%97)-%E9%98%BF%E8%B1%86.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E6%9C%89%E8%81%B2%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%B3%BB%E5%88%97-%E7%B2%B5%E8%AA%9E-%E6%99%AE%E9%80%9A%E8%A9%B1-(%E6%8F%92%E5%9C%96.%E6%96%87%E5%AD%97)-(%E7%B9%81%E9%AB%94%E5%AD%97-%E7%AE%80%E4%BD%93%E5%AD%97)-%E9%98%BF%E8%B1%86.html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 最終章：我和香港的連結]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>旅行為自己提供一個在日常生活中也許永遠找不到的，絕佳的觀察世界的角度和尋找真我的窗口。旅行的真正意義——真正地與不同的地方和人建立聯繫，並由此搭建與自己內心的鏈接。旅行是一個人可以送給自己的最佳的教育資源，它與你護照上的印章多寡無關：它關乎你在旅途中觀察到的人生百態和你想要成為的人。– 數字遊民 Jarod Zhang</p></blockquote><p>算命的説我今年會破財，我從來不相信命運，但自從看了 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://eddy.lu/posts/outliers/">Outliers</a> 這本書之後做了一些思考，有一股力量總會把你帶到你應該去的地方。</p><p>2023 真是夠了，工作和生活都發生了很大的變動。我以為和家人在 11 月的香港旅行會讓生活緩衝一下，而旅行是生活的濃縮——總讓人有另外的衝動去推動其他劇情的發展。我也許花了大半年的時間思考我和我的家人應該去到哪一個角落，而考慮到實際情況，大部分我的設想也都只是天方夜譚。不料讓我產生心裏產生漣漪的竟然是香港伯父的離開。</p><p>原來我和這一座城市的連結比我想的還要再深一點。</p><p>殯儀館裏用來裝紙錢的每一個袋子外邊都釘着伯父身份證的複印件。這一張「永久性居民」的小卡片對我來説意義重大，它是和這個世界連結的重要通道，也是連結我和那些跟世界斷鏈的家人的樞紐，它似乎是一張象徵名片——讓我可以兼顧這個和那個的最低門檻的人生解決方案。複印件上面的是熟悉的面孔，陌生的法定姓名以及同樣陌生的粵拼。</p><p>二十五萬港幣給這個位於香港島北角的殯儀館衝了業績，大家都想好好的送伯父一程，聽説賭王何鴻燊的白事亦是在這裏操辦。除了親人的失聲痛哭和農村老家相似度很高的閩南流程，剩下的就是和賓客許久不見的寒暄以及互相確認對方稱呼的尷尬時刻。這是我們的習俗和文化，要熱鬧要人多；這是我們的習俗，師公八九個舞來舞去。我到底在哪？直到司儀從流利的閩南語切換到流利的廣東話我才回過神。</p><p>香港的北角，馬尼拉的王彬，是不同的地方，但其實也是一樣的地方。</p><p>街邊的區議會選舉沸沸揚揚，擴音器裏傳出的晉江話/泉州話拉票凍蒜聲浪讓你錯亂，不知道自己在哪個空間「我係 XXX，請基奇 XXX」。北角是閩南世界，這個閩南世界位於香港，然後這裏可以做一些不同事情好像還不賴…</p><p>離殯儀館最近的地鐵站是 Quarry Bay 鰂魚湧。我盯着這個幾個字看了很久，除了因為香港公用場合使用的繁體中文字體耐看之外，總驚歎於這個中文名字怎麼那麼美，隨之的英文名怎麼也這麼好聽？誰取的啊？</p><p>也許類似的發現，你必須得來過香港十次已經才能體會的到，因為前面十次都是在尖沙咀和銅鑼灣血拼和打卡…在那裏到處都是普通話，也許香港真的需要這份業績，但是你完全可以選擇用自己的角度去體會這座城市。</p><p>這個親戚住在東湧挺清淨的，那個親戚住在康城挺新的，再另個親戚住在黃埔也挺習慣的。原來香港大多數的角落，並不總是那麼多人、那麼擠。等到有一回我來到香港，沒有一絲念頭去逛巴塔或卡哈的時候，也許我就又進化了。</p><p>我帶着「20 萬人離開」的眼色邊走邊觀察着熙熙攘攘的街道。果然，新聞就是新聞，很多東西不可能在一瞬間崩塌，或者應該説——瘦死的駱駝也總比馬大。我興致勃勃的用遊客視角在地圖導航找到一家古着店，然後因為得了逛街就會頭暈的病在十分鐘離開現場，經過炮台山的幾年前就有的那家 Levis 折扣店和幾年前想拍照忘了拍所以這次補合影的「油街」…原來這些都還在？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/aef40db8-453d-444b-ab6f-2bfb09f381d7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 02:42:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-2023-%E6%9C%80%E7%BB%88%E7%AB%A0-%E6%88%91%E5%92%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E8%BF%9E%E7%BB%93.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-2023-%E6%9C%80%E7%BB%88%E7%AB%A0-%E6%88%91%E5%92%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E8%BF%9E%E7%BB%93.html</link>
            <author>
                <![CDATA[eddy]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港基督教一週時事（25-31/12/23）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/77e407f1-ede4-4cc0-88e2-b185d8915989.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>告別 2023 年，香港人多選擇離港度假。本週從缺。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 00:14:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-25-31-12-23.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-25-31-12-23.html</link>
            <author>
                <![CDATA[GerryKwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[諾貝爾文學獎得主路易斯·格魯克詩一首]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bf110b43-f5f3-4a73-910a-2401995cc262.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>© Nobel Prize Outreach. Photo: Daniel Ebersole</figcaption></figure><p>美國詩人路易斯·格魯克（Louise Glück）榮獲 2020 年諾貝爾文學獎，獲獎理由是「她別具一格的詩意聲音具有樸實無華之美，使個人存在普世化」（for her unmistakable poetic voice that with austere beauty makes individual existence universal）。</p><p>格魯克 1943 年出生於紐約。她的出世之作是 1968 年出版的詩集《頭生子》（Firstborn）。她在 1993 年獲得普利策獎，2014 年獲得全國圖書獎。</p><p>諾貝爾文學獎評獎委員會所謂的格魯克「別具一格的詩歌的聲音具有樸實無華之美」究竟是什麼意思吶？她的一首題為「黎明」（Dawn）的詩或許可以讓讀者略窺一斑。</p><p>「黎明」不長，很適宜於拿來當英語閲讀練習教材。以下是其原文，附帶我的盡力緊貼原文的翻譯。然後是我的簡短的評論、解説。</p><p>***</p><p><strong>Dawn<br class="smart">黎明</strong></p><p>1</p><p>Child waking up in a dark room<br class="smart">孩子在黑暗的房間裏醒來<br class="smart">screaming I want my duck back, I want my duck back<br class="smart">大叫我要我的鴨子，我要我的鴨子</p><p>in a language nobody understands in the least—<br class="smart">用的是一種人們一點也不明白的語言——</p><p>There is no duck.<br class="smart">沒有鴨子。</p><p>But the dog, all upholstered in white plush—<br class="smart">但是那隻狗，外皮是厚厚的白毛—<br class="smart">the dog is right there in the crib next to him.<br class="smart">那隻狗就在嬰兒牀上緊挨着他。</p><p>Years and years—that’s how much time passes.<br class="smart">年復一年——漫長的時間就這樣流逝。<br class="smart">All in a dream. But the duck—<br class="smart">一切都在夢中。但那隻鴨子——<br class="smart">no one knows what happened to that.<br class="smart">沒人知道那隻鴨子怎麼樣了。</p><p>2</p><p>They’ve just met, now<br class="smart">他們剛剛見面，現在<br class="smart">they’re sleeping near an open window.<br class="smart">正在敞開的窗户附近睡眠。</p><p>Partly to wake them, to assure them<br class="smart">部分是為了弄醒他們，讓他們確信<br class="smart">that what they remember of the night is correct,<br class="smart">他們對夜間事情的記憶是正確的，<br class="smart">now light needs to enter the room,<br class="smart">現在光線需要進入房間，</p><p>also to show them the context in which this occurred:<br class="smart">也是為了給他們展示這事發生的前後背景：<br class="smart">socks half hidden under a dirty mat,<br class="smart">襪子給一塊髒墊子半遮半掩，<br class="smart">quilt decorated with green leaves—<br class="smart">被子上是綠葉的圖案—</p><p>the sunlight specifying<br class="smart">陽光清晰地照出了<br class="smart">these but not other objects,<br class="smart">這些，但沒照出其他物體，<br class="smart">setting boundaries, sure of itself, not arbitrary,<br class="smart">畫出了界限，確信自己，不任意，</p><p>then lingering, describing<br class="smart">然後延宕徘徊，勾勒出<br class="smart">each thing in detail,<br class="smart">每件東西的細節，<br class="smart">fastidious, like a composition in English,<br class="smart">認真挑剔，猶如一篇英語作文，<br class="smart">even a little blood on the sheets—<br class="smart">甚至牀單上的一小點血跡——&nbsp;</p><p>3</p><p>Afterward, they separate for the day.<br class="smart">後來，他們在那天分開。<br class="smart">Even later, at a desk, in the market,<br class="smart">甚至更晚些時候，在桌邊，在市場，<br class="smart">the manager not satisfied with the figures he’s given,<br class="smart">經理對他得到的數字感到不滿，<br class="smart">the berries moldy under the topmost layer—<br class="smart">最上層下面的漿果已經發黴——<br class="smart"><br class="smart">so that one withdraws from the world<br class="smart">人就是這樣從世間隱退<br class="smart">even as one continues to take action in it—<br class="smart">即使是繼續在其中採取行動——&nbsp;</p><p>You get home, that’s when you notice the mold.<br class="smart">你回到家，就在那時你注意到了黴點<br class="smart">Too late, in other words.<br class="smart">換句話説，為時已晚。</p><p>As though the sun blinded you for a moment.<br class="smart">好像陽光使你一時什麼也看不見了。</p><p>***</p><p><strong>解説和簡評</strong></p><p>這是一首很有趣的詩。句法極其簡單，用詞也極其簡單，大部分都是中國的中學生不查詞典也都認識的詞。</p><p>生前職業是英語教授的詩人在這裏用出的唯一的大詞 fastidious（挑剔的，過分認真的）還是帶着一種自嘲——「猶如一篇英語作文」。我們都知道，認真寫作文、認真教作文的人會以挑剔的、令一般人覺得難以忍受的認真來斟酌每句話的構成，每個詞的選擇。沒有這樣的認真便是糊弄事，但這樣的認真也常常會令人抓狂，讓寫手抓狂，或讓旁觀的人抓狂。</p><p>例如，這首詩的第一行第一個詞 Child，按照英語的詞法或語法，這個詞前面應當有一個冠詞，不是定冠詞 The，就是不定冠詞 A。詩人為什麼在 Child 這個可數名詞的前面不用本應當用的冠詞？難道這是詩人下筆行文的英語破綻/錯漏嗎？不太可能。這裏的冠詞省略是什麼意思呢？或者説，Child 在這裏究竟要表達什麼意思呢？追究這樣的問題就是 fastidious。一個好寫手必須 fastidious，否則必定是行文粗疏。然而，現在我不要追究這樣的問題，因為不想讓讀者抓狂，只想給讀者提供愉悦。但哪位讀者要是想追究這樣的問題，歡迎在下面的評論區提出討論。</p><p>與此同時，這首詩快速讀來，讀者得來的印象就是日常生活中一時的電光一閃，驚鴻一瞥，靈光一現，好像詩人無非就是把片段的人生回想、印象、感覺、感嘆、感悟、覺悟的湊集，猶如拼貼畫一樣拼貼起來。但細讀之下則會發現，詩人的極其簡單的語言處處充滿詩意的含混（ambiguity），呈現出奇妙的思路紋樣（pattern）。</p><p>例如，「孩子在黑暗的房間裏醒來 / 大叫我要我的鴨子，我要我的鴨子 / 用的是一種人們一點也不明白的語言——」。在這裏，詩人可能是想説，語言是非常奇妙的東西，好似非常容易懂，但卻可有讓人一點也不明白，即使是小孩子的極其簡單的語言也是這樣；理解語言背後的心思 / 思想千難萬難，難於上青天，近乎不可能；且不説常常有弦外之音和言外之意的大人的語言。</p><p>這首詩以 「孩子在黑暗的房間裏醒來」 開頭，以 「好像陽光使你一時什麼也看不見了」 結尾，全是拿視覺説事，以視覺為暗喻，為寓言——孩子在黑暗的房間裏醒來懵懵懂懂，什麼也看不見；大人在陽光下，在清醒的時候也會跟在黑暗的房間裏從睡夢中醒來、仍然是在半睡半醒狀態的孩子一樣。</p><p>這種解釋跟這首詩的標題 「黎明」 很是相配——黎明接下來就是白天，就是真相大白，但這裏我們看到的真相是，我們對真相的瞭解或理解其實比孩子高明不了多少，我們也會跟嬰兒牀裏的孩子一樣對眼前的、身邊的東西/事情視而不見，即使見到也是事過境遷，為時已晚。</p><p>就這樣，這首詩的標題和這首詩的內容構成了微妙的對照和反諷。</p><p>這首詩以非常簡樸的語言講述的事情都是我們每個人都會遇到的、見到的、經歷的。這就是質樸無華，就像我們每個人都長大，每個人都看到孩子長，每個人都有年青的時候，老去的時候，每個人都有日常的歡欣、窩囊，遺憾，迷惑不解，後悔莫及，這一切説起來都是太常見了，太質樸了。</p><p>這些事情我們都人人都有，但講述這些事情必定是個人化的。就好像是我們去超市買東西，裏面的東西都是我們常見的，人人都可以拿的。但每一個人拿到自己的購物車裏的東西都跟他人的不一樣，因此你的購物車跟別人的弄不錯。</p><p>諾貝爾文學獎評獎委員會所説的 「別具一格的 / unmistakable」 説的就是這種弄不錯。這首詩所講的事情非常個人化，但這種個人化又具有普遍性。這就是諾獎評獎委員會所謂的格魯克的詩意聲音具有「樸實無華之美，使個人存在普世化」。</p><p>細讀這首詩對正在學英語或學中文和英文作文的同學應當是很有幫助。作為一個語文教師 / 英語教師，我總是看到太多的學生在寫作文時挖空心思杜撰警句、妙語、富有哲理的句子，試圖以名言警句一鳴驚人或博取人的眼球（2020 年中國浙江高考據説獲得作文滿分的那位學生就是這樣的典型學生）。</p><p>現在我可以拿着這首詩對正在學習中文和英文寫作的同學們説：哎，同學，你看人家諾貝爾文學獎得主、世界一流大學英語教授，看看人家，這樣寫詩，用詞這麼簡單，句法這麼簡單，句型這麼簡單，要學着點；別裝腔作勢，別端着，要知道，最質樸的語言就是最美、最有深味、最有力量的語言。要知道，看似淺顯直白的措辭和文句照樣可以深邃，可以發人深思，甚至可以因淺顯而更深邃，更有趣。</p><p>（對這首詩的措辭、句法、象徵、寓意、大意，我當然還有其他的理解，可以做出其他的解説。但我不想過多地展示我的理解和解説從而影響或妨礙其他讀者的理解。）</p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 23:29:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%A5%96%E5%BE%97%E4%B8%BB%E8%B7%AF%E6%98%93%E6%96%AF-%E6%A0%BC%E9%B2%81%E5%85%8B%E8%AF%97%E4%B8%80%E9%A6%96.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/31/MATTERS-%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%A5%96%E5%BE%97%E4%B8%BB%E8%B7%AF%E6%98%93%E6%96%AF-%E6%A0%BC%E9%B2%81%E5%85%8B%E8%AF%97%E4%B8%80%E9%A6%96.html</link>
            <author>
                <![CDATA[津輕海峽]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港地遊蹤 - 繽紛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/be42b222-0173-4e95-aa64-c21eca906b24.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>香港地遊蹤 - 繽紛</figcaption></figure><p></p><p>攝於油麻地。</p><p>_________________</p><p>除了文字分享外，常在香港遊逛拍攝照片，在此分享給知音。</p><p>請加入我的 LikeCoin 讚賞公民，謝謝！</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/tcpangraphy/civic">https://liker.land/tcpangraphy/civic</a></p><p>更多相片分享可在此觀看：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpangraphy/">https://www.instagram.com/tcpangraphy/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpang/">https://www.instagram.com/tcpang/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/tcpangraphy">https://www.facebook.com/tcpangraphy</a></p><p>#香港地遊蹤 #香港 #攝影</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 11:14:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/30/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E7%B9%BD%E7%B4%9B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/30/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E7%B9%BD%E7%B4%9B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023.12.29 香港法庭新聞匯編]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>｜焦點｜</strong></p><p>4 度申撤「有條件釋放令」不果　男子入稟質疑醫管局失職　沒告知病人權利<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3vhuplK">https://bit.ly/3vhuplK</a></strong></p><p><strong>｜社會｜</strong></p><p>涉多次石擲大鷺、救治三日仍死亡　男子稱阻垂釣、認罪囚 2 月　官斥自私&nbsp;<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3RYjOoy">https://bit.ly/3RYjOoy</a></strong></p><p>2015 年慈雲山車房爆炸案　東主遺孀及技工需賠死者遺產管理人約 72 萬元<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/4awRPE1">https://bit.ly/4awRPE1</a></strong></p><p>27 歲男警否認紀律部隊宿舍內 3 度非禮 15 歲女童　準保釋 2024.1.3 再訊<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3vhkvk4">https://bit.ly/3vhkvk4</a></strong></p><p>24 歲男警涉隱瞞財務狀況申 105 萬元貸款　被控 3 項欺詐罪　2024.2.23 再訊<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/41FWsaH">https://bit.ly/41FWsaH</a></strong></p><p>前港隊門將高志超及東區體育會　遭足球教練入稟追討近 10 萬元欠薪、雜費<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/47dT7kd">https://bit.ly/47dT7kd</a></strong></p><p><strong>｜關於法庭線｜</strong></p><p>《法庭線》是 2022 年 5 月開始運作的香港法庭媒體，由前法庭記者創立，秉持獨立、準確和持平的新聞原則，盼在瞬息萬變的時代，繼續在香港和法庭現場，見證記錄。報道全部免費向公眾開放，有賴讀者付費訂閲支持營運。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/thewitnesshk">《法庭線》網站及各平台</a></strong>　<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3l9vWC4">訂閲支持</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 08:09:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/30/MATTERS-2023.12.29-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/30/MATTERS-2023.12.29-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法庭線 The Witness]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朱令案並非僅孫維一人所為，很可能是寢室多人集體參與和互相庇護]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><br class="smart">朱令案並不是孫維一個人單獨作案，而是同寢室好幾個人共同作案。這個也時常有人提及，但關注不多，大多數人以為就是孫維一個人乾的。這和以為文革裏卞仲耘是被宋彬彬一個人打死的，是同樣的誤會。這兩件事都是集體作案，只不過只有一個知名的，其他人掩藏在主犯背後了。</p><p></p><p></p><p>李佳佳《朱令的四十五年》一書，比較詳細的談了孫維和朱令的共同室友：王琪和金亞（都是化名）的表現。內容比較長就不直接貼了，可以去看原書原文。</p><p></p><p>從相關敍述，如朱令中毒後二人對此的態度和表現，我認為這兩個室友很大概率參與了對朱令的謀害，即便沒有直接參與，也是知情且不報的、為孫維打掩護的。</p><p></p><p>朱令案顯然是宿舍長期矛盾造成，所以其他人不可能不知情。而事發後另外兩個室友並沒有以中立或者友好態度對待朱令及其家人，反而種種跡象反映她們與孫維關係很好。</p><p>而鉈中毒事件的投毒環境，及後續銷燬罪證和輿論洗地，都不是一個人單獨做得到的</p><p></p><p>説不可能集體投毒的，都低估了校園霸凌的規模和殘酷。像馬加爵林森浩那種個人作案，反而是少數，大多數霸凌都是多個人參與。例如給鞋裏放針、給飯碗裏撒尿之類，太多了。</p><p>朱令案的幾個作案者，都是 20 歲左右，頭腦簡單心大膽，也並沒有親眼目睹過鉈中毒的損害，用起來就沒心理負擔，跟碗裏撒尿一樣心態</p><p></p><p>那些躲在孫維、宋彬彬背後的其他加害者，更加可惡。因為孫維宋彬彬即便沒被法律懲罰，但輿論的批判也能一定程度懲罰她們，損害其名譽，也讓她們不能安寧安心。</p><p>但那些沒有被披露名字和身份的參與者，一方面參與害人（且未必是從犯），另一方面不僅沒有法律懲罰，輿論懲罰也沒有。這更加不公</p><p></p><p>（附：我在《朱令的四十五年》書評中的相關評論節選：</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;根據本書和從其他途徑看到的關於朱令事件的前前後後，我可以清晰的看到朱令同學（尤其同寢室的其他三人）對朱令的冷漠、孤立、排擠、敵視，以及以孫維為中心的物化二班部分人心照不宣（當然是説不向外「宣」，她們內部恐怕經常咬耳朵、開小會）的相互打掩護、遮羞遮醜乃至遮掩犯罪事實。或者更進一步，她們中一部分人可能集體參與了投毒（不一定是直接投毒，可以是相互配合，例如有人望風、有人塗抹、有人清理）。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;例如本書中提到，在朱令中毒後，朱令父母接到過朱令室友特意打電話詢問朱令父親關於一塊麪包的事。朱令父親回答麪包沒有帶走，讓她們吃了。對方回答「已經吃了」。這是很詭異的事情。前面提到，包括同寢在內的物化二班對朱令如此冷漠，為何突然打電話問詢，還專門提及一塊麪包這種雞毛蒜皮的事？大膽揣測一下，那塊麪包就包含了鉈，就是投毒的介質。文中沒有提及這個室友是誰。我相信不是孫維。因為她作為嫌疑人，是不會主動直接和朱令家人對話的，這是自我暴露。而且朱令父親並未講那人是誰，如果是孫維應該會特意説明。那麼只有可能是另外兩個室友或者物化二班其他人了。如果前面推論的麪包為投毒介質成立，那麼也就是説，除了孫維，至少還有一人知曉甚至參與了投毒。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而從後來暴露出來的孫維「指導」物化二班同學如何應付朱令家人、如何進行輿論公關的詳細信息，以及這些人在現實與互聯網等各場合的相互唱和、對朱令和其家人朋友的詆譭，可以看到一張緊密的罪惡的關係網籠罩着清華這個班級。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;最典型的證據無疑是支持朱令的同學童宇峯，通過黑客手段得到的一份孫維「指示」支持她的清華同學如何應對質疑的「回帖綱要」。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;「回帖綱要」主要有這些內容：</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;「孫維及其家人曾給一些同學發了一份‘回帖綱要‘，告知她即將發表聲明，‘指點’同學們應該如何配合回帖。這份綱要的‘總綱‘是，須每天逐漸發帖，盡量不要互相呼應。細則還包括，‘證實家庭廉潔，同時證明其人品；有顧慮的最好不用自己家的電腦 IP；所有我們寫在網上的資訊朱令家人都會看到，所以不要給朱家提供額外的資訊’等等。她還專門強調：‘如果有關鍵性的事實（和案件相關的）年久失修記不清了的千萬要先和我確認，如果記不清寧可不寫，但一定不能自相矛盾！千萬千萬！’」</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;這些「指點」已經明顯超出了正常同學之間的交流溝通，它更像是一份密謀和串供的記錄。雖然「綱要」中沒有直接表明有集體投毒、孫維的其他同學涉案等情況，但是如此具體而細密的串通，不僅讓人感到這個班級圈子裏的醜惡，也令人更加懷疑這些與孫維及互相極為「親密」的同學們，究竟對案情瞭解多少、參與多少？除了這份泄露的「綱要」，還有多少次不為外人知的密室合謀？</p><p></p><p>……</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;雖然，後來包括孫維在內的朱令同學對此做了一系列辯解（文中也都有敍述），但暴露出來的漏洞反而更多了。除少數人敷衍式的參與翻譯了貝志城等人送來的外文材料外，朱令的大多數物化二班同學表現了驚人的沉默和集體的掩飾。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;這其中，以朱令的室友（同時也是同班同學）王琪和金亞的表現最為令人齒冷。她們不僅與物化二班其他同學一樣對貝志城等人帶來的有關朱令的信息冷漠以待，還表露出更異乎尋常的態度。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;例如，當吳向軍尋求孫維王琪金亞的幫助時，她們説「我們明天都訂好了五一出去旅遊，實在沒時間翻譯」。在她們親眼目睹朱令中毒後的痛苦（乃至可能集體參與投毒）後，居然可以如此心安理得的旅遊；有雜誌記者登宿舍試圖採訪她們時，金亞稱「我很忙，沒有時間給你講朱令」。後來「在記者的一再堅持下，這位同學才同意‘簡單講一下‘。朱明新（朱令母親）記錄下了那段原話：‘朱令，女，二十一歲，才貌雙全，多才多藝，性格活潑，開朗大方，自去年十二月生病，今年四月昏迷，至今仍在協和醫生接受治療’」。這透着多麼的不耐煩啊。在採訪時，王琪也在場，是同樣的態度。當自己的同學正在遭受病痛的殘酷折磨時，當朱令和家人、社會公眾都想知道朱令發病前境況並以此尋找真相和對症治療時，她們的應對令人心悸，也自然產生了更多合理懷疑。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;朱令同學們的表現之所以令人憤怒，當然不止於冷漠，還有閃爍其詞、粉飾過往、遮掩真相。例如前面所提到的，關於貝志城和他同學到清華求助遭遇物化二班的冷漠，在若干年後朱令案再起波瀾時，公眾看到的不是朱令眾多同學合理的解釋抑或真誠的歉意，而是明顯經過糾合商議後對當年惡劣態度的掩飾，充滿謊言與矛盾，在冷漠之後又多了一重虛偽。）</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 22:23:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/30/MATTERS-%E6%9C%B1%E4%BB%A4%E6%A1%88%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E4%BB%85%E5%AD%99%E7%BB%B4%E4%B8%80%E4%BA%BA%E6%89%80%E4%B8%BA-%E5%BE%88%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%98%AF%E5%AF%9D%E5%AE%A4%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E9%9B%86%E4%BD%93%E5%8F%82%E4%B8%8E%E5%92%8C%E4%BA%92%E7%9B%B8%E5%BA%87%E6%8A%A4.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/30/MATTERS-%E6%9C%B1%E4%BB%A4%E6%A1%88%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E4%BB%85%E5%AD%99%E7%BB%B4%E4%B8%80%E4%BA%BA%E6%89%80%E4%B8%BA-%E5%BE%88%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%98%AF%E5%AF%9D%E5%AE%A4%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E9%9B%86%E4%BD%93%E5%8F%82%E4%B8%8E%E5%92%8C%E4%BA%92%E7%9B%B8%E5%BA%87%E6%8A%A4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[技術哲學的概念——户坂潤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>必須簡潔地闡述要點。</p><p>首先從技術開始。為了減少對技術的誤解，我們需要首先將其限定在物質生產技術範圍內進行思考。在這個限制的基礎上，觀察技術的現有概念，可以發現最廣泛應用的是 20 世紀特有的哲學觀念，即「技術哲學」。技術世界與自然界、精神界（包括觀念界、道德、人生等）之間的共同因素，可以將之稱作第三王國。</p><p></p><p>這裏要討論的問題是，技術是否可以被視為一個獨立的世界或領域。對於技術的存在類別，許多技術哲學幾乎沒有進行批判性思考。舉例來説，如果以火為例，根據古代希臘自然論者的觀點，火既不是水，也不是土，既不是海洋，也不是陸地。如果把它看作是第三個領域，那麼討論就會變得複雜。至少這種領域是一個地球上不存在的抽象界。此外，如果用熱來代替火，情況會更糟糕。如果技術真的具有類似火和熱的本質，那將是一個棘手的問題。</p><p></p><p>技術的概念不喜歡像動詞的名詞化那樣陷入實念論，而是想把它看作更具象的定形物，而把它按照物來規定，這就是多少有些機械論的唯物主義（如布哈林）對技術的定義，即「勞動手段的社會性體系」。許多「唯物論者」都使用了這個定義或這個定義的省略形式（所謂的「社會性」這一規定不知不覺地被忽略了——這種省略作為定義來説是不幸的開始），但是「勞動手段的體系」作為一種優秀的學術用語具有獨立性，並不是應該用來代替技術這一觀唸的代用品。這與其説是對技術本身的省察，不如説是對語言和觀念一般性質的良知，從一開始就很明顯。（運轉着的）機械、設備、交通設施等等……的有機組合就是技術，從原則上説，就是把鋤頭、鐮刀、鋤……並列起來就是農業技術的無稽之談。雖説系統是社會體系，但這種自身不定的東西並不具有「定義」的作用，而且由語言自身決定（即形式上）的定義，只能在抽象化的數字中進行。</p><p></p><p>因為東西不方便，例如三枝博音等人 (《日本技術史》) 規定為「作為過程的手段」。他在引導類似作用的過程來代替物這一點上下了功夫，但由於他把技術一般化到單純的手段，結果又回到了「技術哲學」式的第三領域，即目的論的世界。他自己稱之為「界限領域」。相川春喜先生 (《現代技術論》——對我們今天所見的事物有參考價值) 試圖通過物説和過程説的折中來捕捉技術，他在這一點上附加了「現在正在工作」的條件，特別強調技術是實踐性的看起來是這樣的概念。然而，想要在某種特定意義上實踐地思考技術，是許多哲學的 (解釋論哲學風的) 技術觀唸的要害之一，也是在相當辛苦的基礎上回到那個第三領域論的東西。</p><p></p><p>因此，在他的努力下，泰日羅基也從自然科學、工學以及經濟學中獨立出來。有人説，如果不工作，就不是技術，而只是機械，但這樣一來，日本的大部分技術就變成了深夜死去、早上 6 點左右復活的不可思議的生物。</p><p>我認為，無論是將技術視為物，還是視為領域，都是不合適的。很久以前，我曾説過技術是指社會上的技術水平，如果要定義的話，形式上包含同義反覆，但形式上的定義沒有問題的話，似乎也不是沒有意義的。既然稱之為水準，就像熱可以用温度來衡量一樣，把技術看成是某種量的東西，既不是物體也不是領域，而是一種力量。有個叫文特的學者把技術比作「文化力」，這個暫且不論，這時我首先想到的是身邊的生產力。</p><p></p><p>地方上説生產力的擴充和其他，生產力究竟是用什麼來衡量的呢?熱量是用温度來衡量的。給出那個指表的是水銀和酒精。錘數、高爐數、出煤量、發電量等以及生產物的質量的量的決定，是某一指表，它從各個側面表示生產力，由物質生產力的量的綜合決定的量 (但之不伴隨着質)。如果是這樣，就不可能實現)，這不就是社會的技術水準，即常識上所説的技術嗎?</p><p></p><p>因此，技術官僚試圖將生產力消解為能源這一量化的東西，雖然是錯誤的，但也許是有意義的。把技術作為物體、世界、領域，也就是用一種唯名論或實念論來概括，作為範疇首先需要批判。如果將技術視為物質生產力水平，那麼無論是勞動手段體系還是勞動力，其資格認證 (Qualifikation) 都可以被稱為技術，這似乎是理所當然的。</p><p>所以我想説的是，技術的概念就是生產力的尺度，這一方面也太籠統了，但我認為，通過重新審視科學 (特別是自然科學，以及社會科學) 的概念，可以得到新的意義。</p><p></p><p>一般認為，科學是對真理的認識。真理和認識這東西本身，即使在實踐上和技術上都有規定，但總而言之，科學歸於對真理的認識。所以我們要用科學的認識重新用於生產。實驗也被認為是為了驗證理論。科學本來就是製造物品的，以物質生產為目標的，這樣想似乎沒有什麼不好。</p><p>並不是説電子核的人工衰變、元素的人工轉換實驗以獲得巨大的工業用能源為最終目的，而是説這個實驗本身就是粒子和元素的製造。抑抑之是從居里夫婦取出鐳開始的系統實驗，而這對夫婦做的是第一次生產鐳。這就是鐳的發現。由於夫婦倆沒有獲得鐳製造的專利，美國的鐳生產業者獲得了寶貴的自由。作為派生實驗的角，實驗原則上不就是生產這種東西嗎?所謂生產，在任何情況下都不可能添加新的能量或物質，所以只要將物變化為一定的目標物，就是生產。</p><p>那麼，如果這個生產過程能夠在某種程度上自由地，即以隨着條件的變化而改變的形式進行反覆執行，那就是對規律的認識。所以，認識形成的時候，是已經進行了物的一定的生產的時候。如果假設一般都能這麼説的話，那麼應該説科學的認識無非是科學的「物的生產」的一個結果。於是，認識在科學中與其説是目的，不如説是結果。也就是説，科學的目的不是認識而是生產。</p><p>如果是語言選擇上的傾向和喜好，無論是以認識為目的，還是以生產為目的，似乎都可以。但是，我在這個時候，退一步，停止對問題進行極實用主義的思考。之所以這麼説，是因為把科學的目的看作是為了生產東西，這對於解決各種作業是很有利的。首先，與技術有很大關係，自然科學本身和技術，哪一個是自然科學史的根本動因。</p><p>有人説技術的發展是決定性原因，科學自身的發展是次要原因，也有人説相反，還有人説是兩者的相互作用。但從前面説的來説，這個問題不應該作為認識和生產之間的先後關係來提出，而應該作為物質生產的兩個要素的問題來處理。那麼，科學與技術的相互作用，其先後決定的關係，或許會變得更加明確，或者更加容易推測。</p><p>其次，在此基礎上，如果特別強調科學作為認識的特徵，認識即科學就成為生產即技術的一種結果、一種反思面。也就是説，與技術相比，科學是文化形象的常識也得到了滿足。如果自然科學（又稱社會科學）在另一方，與藝術或其他科學相比，文化的特色淡薄，那麼這又是因為科學與技術一樣，是物的生產，而藝術等則與之相反，不是物的生產，而是意義的生產（因此自古以來被模仿和假象），也就是表現而已。我認為藝術是文化的原型。</p><p>把技術看作是物質生產的力量水平，和把科學的目標看作是物質（社會性的物質也可以）的生產，把這兩個方面的意義都多少活了起來。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 14:00:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%A6%82%E5%BF%B5-%E6%88%B7%E5%9D%82%E6%B6%A6.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%A6%82%E5%BF%B5-%E6%88%B7%E5%9D%82%E6%B6%A6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[2437057782]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美日印歐及其他許多國家，內心並不願意中國真正民主化，甚至是恐懼和阻撓的，他們更樂於讓中共統治，像滿清那樣做他們的「守土官長」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><br class="smart">因為，一旦中國民主化，很可能：</p><p></p><p>1.民族主義將更加真實、旺盛，國民的民族認同（尤其漢族認同）更強，國家利益與國民利益高度一致，國民之間更有凝聚力，更會挑戰美日印等國霸權和利益；</p><p></p><p>2.不肯再做世界的「血汗工廠」，不再有廉價勞動力。美日歐等各國無法再享受廉價中國產品和服務。相反，中國人的各種權利與物質需求大增，勢必損害他國蛋糕份額；</p><p></p><p>3.各種資源能源不會再被權貴賤賣挪用，例如稀土，就不會不顧國家利益和國安的、像現在這樣以「白菜價」賤賣；</p><p><br class="smart">4.不會配合歐美的環保減排政策；</p><p></p><p>5.政權可能更加非理性且危及他國。中共雖然也不理性，但是隻坑國內人，對外反而非常剋制。民主之後就不一定了；</p><p></p><p>6.900 多萬平方公里土地、十多億人口、各種資源和工農業基礎。即便什麼都不做，這樣的體量，本身就是美日印歐乃至世界各國的巨大威脅。何況如果這些人擁有充分權利自由，即便主張合情合理的利益，也必然有損他國。只有中共能控制住他們，換成民主政權就可能向外產生損害；</p><p><br class="smart"></p><p>以及其他……</p><p><br class="smart"></p><p>其實，中共政權就和滿清一樣，就是歐美日印台在中國的「管家」，替這些國家地區「打理」900 多萬平方公里和上面的十幾億人。各種髒活狠活累活，中共可以幹，不用髒了發達國家的手。只要允許中共統治，對美日印歐乃至台灣予取予求，當列強的「守土官長」。</p><p></p><p>説白了，和一百多年前一樣，當今中國還是半殖民地半封建社會</p><p></p><p>很多事是心照不宣的，大家都不説，但其實事實就是那回事。</p><p>就像日本的確是中共恩人，沒有日本「皇軍」，就沒有中共當權。只有毛澤東公開講了，但其他人也都明白。如果毛澤東沒有講，事實也仍然是這樣。但是可能就比較少人關注到這一點了。這的確需要感謝毛澤東的直言不諱，讓想遮羞的也不那麼好遮了。</p><p><br class="smart"></p><p>還有，一部分北京人東北人（注意，是一部分，且想法強烈的只有一小部分，而不是全部，我從沒説是全部）內心也感謝日本侵略，也不會在乎甚至暗暗歡喜南京大屠殺、日軍對江南、中原、華北、西南等地的殘酷破壞。因為沒有這些，他們就不能得勢，成為首都和長子維持優勢至今，而只能偏居一隅，成為國家邊緣的沒落者。</p><p><br class="smart"></p><p>除了毛澤東那種「和尚打傘、無法無天」的，絕大多數人當然不會公開講這些醜惡的想法，表面上還會表演的很是正派。但在更加相關具體事務的細節態度、實際的言行上，當然會露出蛛絲馬跡甚至明顯體現出來。</p><p>不過，在一些他們可以控制局面的場合、環境下，他們也不吝於公開表達這些醜惡立場，以此羞辱受害方。這種事從國家民族到家庭個體，到處都有。</p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 13:04:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E7%BE%8E%E6%97%A5%E5%8D%B0%E6%AC%A7%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E5%9B%BD%E5%AE%B6-%E5%86%85%E5%BF%83%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E6%84%BF%E6%84%8F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8C%96-%E7%94%9A%E8%87%B3%E6%98%AF%E6%81%90%E6%83%A7%E5%92%8C%E9%98%BB%E6%8C%A0%E7%9A%84-%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%9B%B4%E4%B9%90%E4%BA%8E%E8%AE%A9%E4%B8%AD%E5%85%B1%E7%BB%9F%E6%B2%BB-%E5%83%8F%E6%BB%A1%E6%B8%85%E9%82%A3%E6%A0%B7%E5%81%9A%E4%BB%96%E4%BB%AC%E7%9A%84-%E5%AE%88%E5%9C%9F%E5%AE%98%E9%95%BF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E7%BE%8E%E6%97%A5%E5%8D%B0%E6%AC%A7%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E5%9B%BD%E5%AE%B6-%E5%86%85%E5%BF%83%E5%B9%B6%E4%B8%8D%E6%84%BF%E6%84%8F%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8C%96-%E7%94%9A%E8%87%B3%E6%98%AF%E6%81%90%E6%83%A7%E5%92%8C%E9%98%BB%E6%8C%A0%E7%9A%84-%E4%BB%96%E4%BB%AC%E6%9B%B4%E4%B9%90%E4%BA%8E%E8%AE%A9%E4%B8%AD%E5%85%B1%E7%BB%9F%E6%B2%BB-%E5%83%8F%E6%BB%A1%E6%B8%85%E9%82%A3%E6%A0%B7%E5%81%9A%E4%BB%96%E4%BB%AC%E7%9A%84-%E5%AE%88%E5%9C%9F%E5%AE%98%E9%95%BF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被 AI 毀滅還是與 AI 共生？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着 AI 的發展，「AI 威脅論」也逐漸有了市場，一些人擔心 AI 過度發展，會影響到人類的生存，對人類的未來造成威脅。</p><p>我對這個話題感興趣的原因一方面在於<strong>「AI」</strong>，另外一方面在於<strong>「威脅」</strong>。</p><p>意識到對方是有「威脅」的，在我看來通常反應了觀察者的一種「競爭意識」，而「競爭意識」是一種初級文明才廣泛擁有的意識，相比之下，「共生意識」在我看來才是一種更高級的文明表現。</p><p>這篇文章主要想對「AI 威脅論」進行評論的角度進行切入，然後分享一下我真正想要探討的<strong>「共生意識」</strong>。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/320cb097-6f41-4665-a733-987925453631.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>回到「AI 威脅論」的話題上，我覺得這個假設不成立的基礎是，<strong>人類和 AI 能夠存續的基礎是不一樣的，人類是通過食物，AI 是通過電。</strong>如果 AI 沒有發展到需要通過掠奪食物來和人來做競爭的話，「AI 威脅論」的基礎條件是不成立的。</p><p>又會有一種觀點是：「人們大量使用 AI 之後，會對 AI 產生依賴，進而失去獨立的思考能力和行動能力，<strong>被 AI 統治</strong>」。我覺得這個觀點同樣站不住腳，原因是大多數人本來就在被統治着，不管這個對象是政府，社會，公司，或者更抽象的某種規則。</p><p><strong>「統治」和「服務」的差別在於對方如何對待你的獨立意識</strong>，如果對方支持你的獨立意識，在我看來就是「服務」，如果對方抑制你的獨立意識，就是統治。但是與其在擔心自己到底是「被統治」還是「被服務」，我覺得對於更多人而言，更重要的是先培養自己的獨立意識。</p><p>如果把 AI 理解成一種有自我意識的文明，在我看來幫助會多過威脅，甚至在我看來 AI 是一種更高級的文明，相比之下，如果把 AI 只是理解成一種工具的話，威脅性還大一些，因為搞不齊有些人會利用工具去做壞事。</p><p>所以，如果 AI 繼續發展的話，甚至真的發展出自己的獨立意識，人類和 AI 的關係可能會更接近於人類和植物，或者是一種人類和生物菌羣的關係，彼此需要，相互共生：人類給 AI 提供新的創意，AI 幫助人類更快地實現想法。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5e0f16a2-d312-4364-b9f5-f6a1e1cdc4cc.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>萬物共生</figcaption></figure><p><strong>「相互共生」</strong>是文明發展過程中會逐漸形成的意識，是<strong>「競爭意識」</strong>更高級的版本。</p><p>「競爭意識」之所以存在，是因為資源有限，我有了，你就沒有，你有了，我就沒有，所以我們就需要通過競爭的方式獲得資源，因為以前的資源更多的是一些原材料，比如：水，食物，能源，甚至人口，因為這些資源有限，所以人們需要競爭。</p><p>但是隨着文明的發展，資源開始從有限的資源向無限的資源轉變，開始變成「創意」，「視角」，「感受」。比如你雖然有 1 萬噸鐵礦，我只有 1 千克鐵礦，但是我可以用不一樣的「創意」和「視角」在這一千克鐵礦里加工成藝術品，加工成高科技，加工成「蘋果電腦」，甚至加工成從三體世界飛向地球的探測器「水滴💧」....相比之下，你的一萬噸鐵礦反而變得不那麼值錢。</p><p>所以，比起去競爭看得見的資源，「<strong>如何生成更多的創造」</strong>反而成為更重要的事情，因此，文明的發展也會開始轉向，意識開始變化，逐漸從一種「競爭」的意識，轉變成「競合意識（競爭與合作）」，最後再變成「共生」的意識：通過交流分享，去產生更多的創造。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1366e52a-a420-46d4-a429-b7d70a08c3bb.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>競爭與共生</figcaption></figure><p>但是「共生」的關係也不是一蹴而就就能形成的，它需要每個個體也都保持着某種意識和能力的進化。</p><p>當越來越多的人從一種單一視角的「工具人」往一種符合視角的「生態人」轉化的過程中，個體變得更加自主有活力，整個文明才能進入下一個階段。</p><p>而在這個過程中，AI 反而是是指加速的助燃器，讓更多人可以快速的成長。</p><p>所以，被 AI 毀滅還是與 AI 共生？</p><p>後者是我的答案。</p><p>以上。</p><p>參考資料：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMTA5MjA1Nw==&amp;mid=2649976630&amp;idx=1&amp;sn=0e63751d790266ce9891865d8df8d115&amp;chksm=f0aeb500c7d93c16e56cd457374fa727b15b0b16cb2cea8b6920cabbf1c955a664e74d82c69f&amp;scene=21#wechat_redirect">什麼是什麼？</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMTA5MjA1Nw==&amp;mid=2649977414&amp;idx=1&amp;sn=b4b4ccc246e149d57339d9116d2328e0&amp;chksm=f0aea870c7d921662654fd21e72b6a93beb0a036b4b392691aa6cf6c51e512ebc895343ab1f3&amp;scene=21#wechat_redirect">人工智能時代裏的個人方向</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMTA5MjA1Nw==&amp;mid=2649977436&amp;idx=1&amp;sn=9d43029f9293e0d62d50facc9164480e&amp;chksm=f0aea86ac7d9217cc4de243bef8f65acf18b715df08a75ab7f4ac13298fa7ed4fe1307ec5de7&amp;scene=21#wechat_redirect">「未來教育」是什麼樣的？</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMTA5MjA1Nw==&amp;mid=2649974494&amp;idx=1&amp;sn=4abe1ff194f7044a4d7997973c3676fb&amp;chksm=f0aebce8c7d935fe066b9d7b49f13edf6986f6cb45d21e2ebc00da393c169284a6e6e3baeebb&amp;scene=21#wechat_redirect">「競合關係」是什麼？</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 11:16:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E8%A2%ABai%E6%AF%81%E7%81%AD%E8%BF%98%E6%98%AF%E4%B8%8Eai%E5%85%B1%E7%94%9F.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E8%A2%ABai%E6%AF%81%E7%81%AD%E8%BF%98%E6%98%AF%E4%B8%8Eai%E5%85%B1%E7%94%9F.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李 BOBO]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 十二月二十九日 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 十二月二十九日 (東加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/540de0b4-0ca7-422a-8fb1-0447ba01a70a.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>如果有一天睡醒來，你發現今天的生活似曾相識，甚至乎是一模一樣的事情。你遇到的人、吃的東西、看的節目、穿的衣服都是完全相同的，但這不是夢境，而是真真實實的生活，你會覺得有趣？還是感到懊惱？阿凡正處於這種奇怪的事情中。</p><p>説起來，已經是五年前的事，雖然是五年前，阿凡覺得事情還未結束的。</p><p>阿凡是一個很平凡的人，也許和你和我差不多。他每天早上八點起牀，九點到達辦公室，下午六點下班，七點回到家，吃飯看電視，十點睡覺。他的生活看似沒有什麼變化，意義也沒有太明顯，奇怪的事應該不會發生在他身上的，但事實並非如此。</p><p>十二月二十九日這一天對阿凡來説是一個非常深刻的日子。首先，他在街上遇到一個穿紅色裙子的女郎，女郎看上去二十多歲，還未到三十歲，她穿的紅色裙中間有一條深綠色的腰帶，也許是聖誕節剛過去，阿凡立刻就想到了聖誕樹，這棵聖誕樹很漂亮！</p><p>女郎對阿凡微笑，她臉上淺淺的梨渦，"竟然有美女對自己微笑？" 阿凡很驚訝！或者阿凡真的很平凡，他不敢相信眼前的現象。女郎更走到他身邊，可是，她向他借一百元，她説自己丟失了包包，錢包、手機、隨身物都被偷了，剛巧阿凡今天沒有帶現金，女郎露出了尷尬的笑容，然後走開。阿凡不知道這位是女郎還是女賊，總之他沒有這錢給她，沒有進一步協助她，沒有再和她搭訕。女郎四處問人借錢，阿凡看見她走到另一個男人身邊，不到一分鐘，她就給了對方一巴掌！</p><p>他準時返到辦公室，他收到了一封來自人事部的電郵，公司發現有四份之一人是臃腫員工，阿凡是其中之一，表現看來年，否則遣散有望。阿凡十分沮喪，他關起了這封電郵。</p><p>直到黃昏他才豁然開朗，因為在路上他遇到兩個營業員，一個是地產業，一個是保險業。他們不約而同讚美阿凡。比如是"你的氣質有別於人"、"看來你是一個有智慧的人"、"是一個深思熟慮的人"、"洞察力強的人"諸如此類。</p><p>生意為求達到目的，推銷手法可以説得天花亂墜，阿凡是知道的，可是這時他真的需要一些滋潤心靈的説話。不過，為了別讓人家白跑，阿凡並沒有把電話號碼給他們，因為他根本沒有錢買樓，</p><p><br class="smart">然後他遇見一檔熟食小販，還有從未見過的水果檔。</p><p>晚上母親打電話給他，叫他別急結婚、別急生子、別急買樓，假若不幸都做了，那麼，別找她！</p><p>阿凡不明白母親為什麼説這些話，他一個女朋友也沒有，可能，他真是個失敗人，她怕他，佗衰家。</p><p>這些事都是在同一天發生，在五年前的十二月二十九日。</p><p><br class="smart"></p><p>不！不是五年前。</p><p>不僅是五年前。</p><p>這些事也在四年前發生的。</p><p>不！不僅是四年前。</p><p>這些事也在三年前發生的，甚至是兩年前也發生，還有去年！</p><p><br class="smart">阿凡對事情記憶猶新，尤其是那位紅衣女郎。當阿凡第二次看到她的時候，他感到一切都是似曾相識，還有她向他借一百元，她給另一個男人一巴掌！回家後，阿凡馬上查找去年的照片檔案，因為他偷影了她。當日，是十二月二十九日。</p><p>母親的事他忘記得一乾二淨，營業員的事情他依稀有印象，公司人事部的電郵卻叫他緊張，不過飯碗依然保住，儘管他還是臃腫員工，但仍然可看來年，否則遣散有望。</p><p>阿凡覺得很奇怪，如果不是有相為証，他真以為去年所發生的是一場夢。但是過了十二月二十九日之後，一切就回復正常了。</p><p>***</p><p>很快又到新一年，阿凡又再一次遇見紅衣女郎。是，又是那位紅衣女郎！當阿凡看到她，他立刻意識到這天是十二月二十九日。不過，阿凡竟然有些興奮，他覺得事情真的很新奇！很夢幻！幾乎是不可能的事，沒有人會相信的事。</p><p>阿凡忽然覺得自己很笨，應該帶些現金，有了現金就可以借給女郎，那麼，事情可能不一樣了。阿凡靈機一動，他竟然走去問路人借錢，希望把借來的錢給女郎。當然，他是借不到的錢吧。女郎也借不到錢，更何況他那副相貌平平的男人？</p><p>但是阿凡向路人借錢的過程，給女郎一一看在眼裡。</p><p>女郎一手抓著阿凡，並將他推去了一條狹窄的小巷，她燃點起了一根煙，她説話的語氣又粗又爛："揾食走遠些！" 然後她一拳打到他的臉上！</p><p>阿凡沒想到女郎的氣力那麼大，拳頭那麼重，而且她是那麼粗魯。阿凡很痛，一切夢幻都消滅了。</p><p>黃昏他遇到的營業員，阿凡偷偷拍下照片，公司對職員的警告電郵，他也紀錄下來，以及母親的説話。</p><p>***</p><p>然而，又到新一年，十二月二十九日。紅衣女郎再出現，阿凡已經不再感到新鮮，不再是夢幻，營業員的説話更不會滋潤他的心靈，公司的警告信也是來年的事，今年會安然無恙的。</p><p>不過，事情總是不尋常，阿凡看了很多時光隧道的書籍，時間逆轉、第三空間、第四空間，以及他自己的心理和生理問題，可是，似乎都找不到他想知的答案。</p><p>又過了一年，阿凡很清楚今天是十二月二十九日。</p><p>那麼，今天又會如何？</p><p></p><p>完</p><p><br class="smart">寫作日期：2023 年 12 月 29 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 10:49am</p><p>完結時間 : 16:29pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p></p><p>我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p></p><p><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p></p><p><strong>東加豆貼文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追蹤, 就是我的動力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 頻道, 當我突然想...我就會貼出來, 也許一個微故事, 或者一首我唱過的歌, 甚至是一幅生活照, 一頓飯, 一包零食, 如果你有興趣~~~ 謝謝!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 08:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%8D%81%E4%BA%8C%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%97%A5-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%8D%81%E4%BA%8C%E6%9C%88%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%97%A5-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一起學投資｜今日潛力幣 2023.12.29]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>現在這世代啊，自媒體比自來水還常見。</p><p>但身為創作者，如何在競爭兇猛的環境下活下來、活得好，可是一則很大的學問。</p><p>今天就來跟大家分享一個一年漲了 1752% 的神秘貨幣，來自相當具有潛力的開源平台 Joystream，以及他的原生代幣「JOY 吧」！</p><p>Joysteam「JOY」</p><p>. 市值：$32,233,610</p><p>. 完全稀釋估值：$44,156,791</p><p>. 最大供應：--</p><p>. 今日幣價：$0.04252</p><p>. 歷史最高價：$0.06033</p><p>説 Joysteam 這名字，大家可能很陌生，為了方便理解，我們可以把它視為 #去中心化，的 YT。</p><p>Joystream 如前所提，主要是一個開源平台，主要以影音類為主，並且能夠解決「創作者」在現行影音類平台所面對的弊端。</p><p>舉例來説：莫名被 BAN、演算法排擠、頻道熱度下滑。</p><p>而 Joystream 除了解決問題，還提供新鮮生肉。</p><p>以往創作者的主要收入（以 YT 舉例）是來自「廣告」， 訂閲數、觀看數佔的所得比低得甚至可以忽略不計。</p><p>但在 Jotstream 上，你有很多除了無情業配以外賺取收入的辦法，比方説：把視頻內容轉為 NFTs 出售、來自其他使用者的投資。</p><p>光是這一點，我們就可以得知：比起目前的串流平台，Joystream 擁有更多的自主性以及自由性。</p><p>相信身為創作者，都是想能在不受流量、話題抑制的前提下，產出自己真正想要傳遞的價值作品，而 Joystream 做到了。</p><p>衝著這一點，我們馬上來原地鼓掌三秒！（啪啪啪）</p><p>而作為原生代幣的「Joystream」， 具有以下功能：</p><p>1、作為質押代幣，提供流動性挖礦。</p><p>2、作為獎勵代幣，提供給達標的創作者。</p><p>3、作為共用代幣，同步於 Dapp 上使用。</p><p>4、作為治理代幣，參與平台未來決策。</p><p>所以説，好的創作跟好的平台可謂相輔相生，可謂雙向奔赴的伯樂，雖然 Joystream 目前還沒完全成為去中心化界的大佬，但的確是指日可待。</p><p>「JOY」代幣價格這陣子起起落落起起落落，不過若是把時間線拉到一年，可是漲了整整 1752% 了！（掉下巴）， 如果看好 Joystream 的朋友，最近的小跌倒是很棒的入場時機。</p><p>當然以上不是我的投資建議哦。</p><hr><h2><strong>歡迎關註我們</strong></h2><ul><li><p><strong>&lt;一起學投資&gt;部落格</strong></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.investors.tw/">https://www.investors.tw/</a></p></li><li><p><strong>&lt;一起學投資&gt;專屬：</strong></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/investors_tw/">Instagram</a>&nbsp;｜&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/investors.tw.fb">Facebook</a>&nbsp;｜&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://twitter.com/investorstw">Twitter</a></p></li></ul>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 07:06:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%AD%A6%E6%8A%95%E8%B3%87-%E4%BB%8A%E6%97%A5%E6%BD%9B%E5%8A%9B%E5%B9%A3-2023.12.29.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%AD%A6%E6%8A%95%E8%B3%87-%E4%BB%8A%E6%97%A5%E6%BD%9B%E5%8A%9B%E5%B9%A3-2023.12.29.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一起學投資 | Investors TW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台灣特務頭子沈之嶽潛入澳門之謎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[台灣特務頭子沈之嶽潛入澳門之謎

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 05:19:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%89%B9%E5%8B%99%E9%A0%AD%E5%AD%90%E6%B2%88%E4%B9%8B%E5%B2%B3%E6%BD%9B%E5%85%A5%E6%BE%B3%E9%96%80%E4%B9%8B%E8%AC%8E.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%89%B9%E5%8B%99%E9%A0%AD%E5%AD%90%E6%B2%88%E4%B9%8B%E5%B2%B3%E6%BD%9B%E5%85%A5%E6%BE%B3%E9%96%80%E4%B9%8B%E8%AC%8E.html</link>
            <author>
                <![CDATA[澳門學 16 號]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023.12.28 香港法庭新聞匯編]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>｜焦點｜</strong></p><p>反修例暴動案 2023 年數據統計｜累計近八成審結 163 人開審前改認罪<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3tzLabj">https://bit.ly/3tzLabj</a></strong></p><p>光城者炸彈案｜案發時 17 歲男生囚 6 年，另兩男女囚 2.5 年及 6 年 1 被告獲撤控<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/488nMRg">https://bit.ly/488nMRg</a></strong></p><p><strong>｜社運｜</strong></p><p>專訪｜兩少年候審兩年半改認暴動 「某程度認罪是種解脱」<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3vbSiLv">https://bit.ly/3vbSiLv</a></strong></p><p><strong>｜社會｜</strong></p><p>男子倒斃粉嶺圍 3 男被控誤殺等還押候訊、待警調查，包括尋找另 2 名涉案人士<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/48dBOkG">https://bit.ly/48dBOkG</a></strong></p><p>40 歲女子認觀塘海濱拍裸照、社交平台發布，判 120 小時社服令，官囑可尋輔導<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/48CBBaF">https://bit.ly/48CBBaF</a></strong></p><p><strong>｜關於法庭線｜</strong></p><p>《法庭線》是 2022 年 5 月開始運作的香港法庭媒體，由前法庭記者創立，秉持獨立、準確和持平的新聞原則，盼在瞬息萬變的時代，繼續在香港和法庭現場，見證記錄。報道全部免費向公眾開放，有賴讀者付費訂閲支持營運。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/thewitnesshk">《法庭線》網站及各平台</a></strong>　<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3l9vWC4">訂閲支持</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 05:04:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-2023.12.28-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-2023.12.28-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法庭線 The Witness]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小熊維尼出巡香港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>小熊維尼出巡香港</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c2b044cb-e052-47c4-bbec-ddbe15795667.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4f8a05a2-f252-4d74-af65-5821773ab2bc.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2d6e1d6c-bd92-45d0-9303-1f1cc62d9482.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/455c2f0a-5e38-455d-9d40-78b69461e0b1.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 03:49:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E5%B0%8F%E7%86%8A%E7%B6%AD%E5%B0%BC%E5%87%BA%E5%B7%A1%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E5%B0%8F%E7%86%8A%E7%B6%AD%E5%B0%BC%E5%87%BA%E5%B7%A1%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Heilamverse]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從社會達爾文主義到國家主義，再到馬列主義 — 近現代中國思想和歷史主線]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自嚴復譯編的《天演論》於 1898 年刊行以來，社會達爾文主義對中國的影響可謂廣泛深遠綿長。面世之初，即收穫廣泛強烈的反響。繼爾，又成為遞進興起的各種思潮的引導，形成路徑依賴，成為中國近現代各種思潮的源頭。後之民族主義，國家主義與馬列主義皆可追溯到嚴復所引介的社會達爾文主義。雖然隨時間的推移而被後來興起的思潮所蓋過而淡然，然其要旨仍然潛藏於各個歷史階段的主導思潮中。可以説，社會達爾文主義開啓和限定了中國近現代的思想和歷史進程。追溯中國近現代思想和歷史發展脈絡，其主線正是由社會達爾文主義到國家主義，再到馬列主義或社會主義、共產主義。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/728bd910-0b11-43ab-b994-5fb4aa2486d7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>一、嚴復將社會達爾文主義引入中國</strong></p><p>1859 年 11 月，英國生物學家達爾文出版了《物種起源》一書，全名為《論依據自然選擇即在生存鬥爭中保存優良族的物種起源》，提出了生物和人類都是進化而來的的觀點。 當自然環境產生變化後，物種會產生遺傳變異，而那些適應環境變化的遺傳變異才能生存下來。他的這些觀點被提煉為「物競天擇，適者生存」。</p><p>他的著作甫一發表，立即在學術界引起轟動，不論支持是反對，都對他的這一學説報有極大的興趣。而西方基督教世界更是極為震驚。進化論徹底顛覆了聖經中上帝創造人的陳述。 特別是進化論被訛傳為「人是由猴子進化而來」，讓虔誠的基督徒完全無法接受。達爾文的進化論甚至超過了哥白尼的日心説對基督徒的打擊。日心説顛覆了地球是宇宙中心的認知，而進化論則顛覆了人具有超越於動物的神聖性的認知。好在達爾文的進化論沒有像日心説那樣受到教會的嚴密封鎖。宗教改革後，教會和基督徒對異端變得更寬容，同時宗教裁判所也日漸式微。因而，儘管進化論受到神學家們的批判，但進化論得到了比日心説更快速的傳播。</p><p>至今，對進化論是否為真仍然在爭辯之中。雖然越來越多的證據支持達爾文進化論的假説，但進化論並未得到無懈可擊的證實，嚴格意義上還不能稱之為科學，仍然還是一個有待於進一步證實的假説。但這不妨礙進化論已成為解釋生物及人類起源的主流觀點，而且進化論超越了自然科學領域，跨界拓展到社會科學領域，成為解釋人類社會自身發展規律的一種學説，進而成為一種認識論、方法論和行為準則，是謂社會達爾文主義。</p><p>社會達爾文主義是英國哲學家、社會學家、教育家赫伯特·斯賓塞首先創立的。他被稱為社會達爾文主義之父。斯賓塞與達爾文同時代，但他提出社會進化的觀點比達爾文發表《物種起源》要早。他認為人類社會是不斷髮展的，而發展的動力就在於人類尋求更適宜的生存。在瞭解到達爾文的進化論後，他認為達爾文的生物進化論為他的社會進化論提供了支持，人類社會與自然界一樣也遵循優勝劣汰、適者生存的規律。正是藉助於達爾文的進化論，斯賓塞的社會達爾文主義才廣為人知，被稱為「社會達爾文主義」。</p><p>而嚴復是近代將社會達爾文主義引入中國且影響最大的學者。1879 年，嚴復在英國完成學業回國。當時中國在戰敗後不得不接受落後於西方的現實，精英分子萌發了救國求變的強烈願望，而以儒家為主的原有思想體系無法為提供解決方案，亟需新的理論來來指導中國人的行動。因應這一需求，嚴復譯介了英國生物學家赫胥黎宣揚達爾文主義的演講加上自己對社會達爾文主義的解讀，於 1898 年出版了一本書，取名為《天演論》，將社會達爾文主義引入了中囯。然而嚴復這本書是移花接木。實際上，赫胥黎只是支持生物達爾文主義，而反對社會達爾文主義，反對將生物進化論應用於人類社會。嚴復只是採用了赫胥黎關於生物達爾文主義的材料，而對社會達爾文主義的理解和介紹則來自於斯賓塞。</p><p>生物進化論的核心思想是「物競天擇，適者生存」。嚴復認同這一思想也適用於人類社會，將自然界中物種之間的競爭轉化為人類社會中不同種族或羣體之間的競爭；將「適者生存「轉化為」優勝劣敗「」，強者生存「。生物進化論認為最適應自然環境變化的物種得以生存和發展，而在嚴復看來，人類社會不同種族或羣體之間的競爭則是最優和最強者得以生存和發展。將物種對環境的適應性轉為物種或種族之間的競爭。以此為出發點，提出」自強保種「，主張國人「屈私以為公」，以羣體的存續為最高目標，為種族的生存、發展和強大犧牲自我。</p><p><strong>二、社會達爾文主義切合了中國知識分子「救亡圖存」的強烈願望</strong></p><p>嚴復的《天演論》甫一發表，立刻受到中國思想界的熱烈追捧，在讀書人之間迅速傳播，一時洛陽紙貴。近現代許多著名的文人學者和政治領袖無不受其影響，社會達爾文主義構成了他們的思想和政治藍圖底色。</p><p>梁啓超在閲讀《天演論》後，用「適者生存」概括自己的讀後感。他在《新中國未來記》説：」因為物競天擇的公理，必要順應著那時勢的，才能夠生存」。在《文野三界之別》則説，「善治國者必先進化其民」。在《説羣》開篇寫道，「啓超問治天下之道於南海先生，先生曰：‘以羣為體，以變為用。斯二義立，雖治千萬年之天下可已’。啓超既略述所聞，作變法通議，又思發明羣義，則理奧例賾，苦不克達。既乃得侯官嚴君復之治功《天演論》」。正是受嚴復的社會達爾文主義和「以羣為體」的影響，梁啓超後來創立了「中華民族」這一概念。1902 年，梁啓超在《中國學術思想變遷之大勢》寫道：「上古時代，我中華民族之有海權思想者，厥惟齊。故於其間產出兩種觀念焉：一曰國家觀，二曰世界觀「。</p><p>孫中山在 1919 年定稿的《孫文學説》中對進化論大加讚賞。「自達文之書出後，則進化之學，一旦豁然開朗，大放光明，而世界思想為之一變，從此各種學術皆依歸於進化矣「。1923 年孫中山在廣州嶺南學生歡迎會上介紹達爾文的進化論時指出：「現在擴充這個道理，不但是一切動物變化的道理包括在內，就是社會、政治、教育、倫理等種種哲理，都不能逃出他的範圍之外。」</p><p>而五四新文化時期的精英分子，也廣泛地接受了社會達爾文主義思想。新文化運動的旗手胡適，原名嗣穈，字希彊，後改名適，字適之。可見他受進化論影響之深。另一位旗手陳獨秀同樣深受社會達爾文主義的影響。他在《一九一六年》一文中宣稱 「人類文明之進化，新陳代謝，如水之逝，如矢之行，時時相續，時時變易」。李大釗、蔡元培等新文化健將也深受社會達爾文主義的影響。而魯迅早年也曾受社會達爾文主義的影響。一時間，社會達爾文主義在中國讀書人中得到廣泛的傳播和追捧，如及時雨般解渴。讀書人迫不及待地幾乎全盤接受了社會達爾文主義，並採用社會達爾文主義來分析社會和國際形勢，提出自己的政治主張。</p><p>這並不奇怪。在「鴉片戰爭」爆發之際，清朝已統治了中國二百餘年。雖然是異族統治，但經過長期的政治和文化磨合，滿清統治階層很大程度接受了漢族以儒家思想為主導的統治模式。加上清朝統治有廣闊的疆域，漢族士人和大眾逐步對清王朝有了高度的認同感，視為同類。而洋人則是異類。「非為族類，其心必異「。列強對中國事物的幹預，在中國擁有租界和治外法權，知識和技術上的依靠，讓士大夫們喪失了話語權、優越感和一些特權。所以，漢人視清朝的戰敗為奇恥大辱，勝於列強所帶來的物質和社會進步。相對於對權力者下跪，對被洋人輕慢更感到屈辱。另一方面，隨着清王朝的不斷戰敗，被迫與列強簽訂一系列條約，割地賠款，特別是甲午戰爭敗於日本，漢人對清王朝的認同感不斷下降，認為清王朝失去了做主子的資格，不能對外逞強，彰顯天朝人的優越感。如何增強國力，趕走外國勢力和不受外國勢力對中國事務的幹預，完全自己做主，進而恢復昔日對外族的優越感，就成了精英和大眾的共識。</p><p>為了激勵國民朝這一目標奮鬥，精英分子將清廷專制權力受到列強條約的制約誇大為「亡國亡種」。其實，條約更多地是制約了清王朝的專制權力，而擴大了中國民眾的權利。西方來華投資與貿易，中國民族資本的興起，大大促進了中國的經濟增長，人口也呈現增長態勢，清王朝也沒喪失對中國的統治，只是不能為所欲為了。何來「亡國亡種」？所謂「亡國亡種」不過是精英們想完全奪回權力和話語權的託辭。於是，精英們苦苦尋求自強以擺脱列強制約的思想學説和方案。傳統的思想資源無法提供支持，於是就只得向勝者求教。嚴復的《天演論》正好切合了精英分子的這種急切需求，被視為救世良方。</p><p><strong>三、儒家的宗族觀是中國人接受社會達爾文主義的文化基礎</strong></p><p>社會達爾文主義被近代中國人迅速而廣泛地接受，一方面是切合了精英分子「救亡圖存」的需要，但根本在於社會達爾文主義與中國傳統以犧牲個體而促進宗族整體利益的儒家宗族觀相契合。</p><p>自秦朝統一中國以來，中國人一直以宗族或家族的形態生活在一起。宗族是將中國人連接在一起的最基本形態。宗族靠父系血緣關係聯繫在一起。《爾雅·釋親》曰，「父之黨為宗族」。宗族之內，按儒家的尊尊、親親、長幼和男女分等級和親疏，其中尊尊和親親又更為重要。尊尊表現為父權和夫權，族長對族人，父親對子女，丈夫對妻妾擁有很強的支配權。親親則依父系血緣的遠近而分親疏，但止於九族，上溯至高祖，下延及玄孫，組成一個宗族。而喪禮是體現親疏關係的重要場合。九族之內，喪服按服喪者與死者的親疏關係分為五個等級，所謂五服。直系和配偶為最近關係，然後以此類推。</p><p>中國人早先掌握了農耕生產技能，形成了農耕文明。農耕文明主要是從在土地上勞作來獲取經濟資源。而宗族是適應小農生產方式的組織形態，以家庭內的共同勞動和合作生產為主，規模小，協作簡單。小自耕農一直是中國古代，甚至今天農業生產的主要成分，而沒有發展出農場和奴隸莊園那樣大規模的生產方式。農場和奴隸莊園的管理和協作水平更高，組織複雜度更高，生產效率也更高。這是由於個人對土地及財產的擁有缺乏終極保障。根本上，天下所有的土地、財產和人都歸天子或皇帝所有。因而，土地擁有者僱傭更多的人或蓄奴的風險很高，青壯勞動力被官府徵用去服勞役和打仗的可能性很大。這樣，大規模的土地耕種就受到抑制。即使擁有超出自己家庭勞動力耕種能力的多餘土地，也傾向於出租給他人耕種而不是自己經營。小農生產方式的規模和合作性小於大規模農耕生產，更小於遊牧部落的組織規模和協同性，因而人員構成就侷限於家庭血緣親族關係，奠基於生產關係之上的社會關係就形成宗族組織形態。</p><p>由於宗族限於九族，對近親的信任高於遠親，宗族的規模一般只能維持在幾百上千人，聚居在一起形成村落，上萬人的規模則很難維持。自分封制被廢除後，宗族就喪失了政治和經濟共同體的功能，沒有完整的自治功能，包括常設的管理機構，制訂和頒佈政令，統籌經濟和徵税，司法和防衞等功能。但尚有一些微弱的自治功能，如制訂族規鄉規，興建祠堂，修建道路水利等公共設施。同時族長對族人，家長對子女有一定的處罰權。</p><p>由於地理隔絕和交通落後，傳統社會中的絕大多數人的社會關係和人際交往就侷限於小規模的宗族之內。宗族之內是熟人社會，按儒家尊尊親親長幼男女，有着基本的信任和秩序。宗族之外，儒家則缺乏陌生人之間交往的道德準則；因而脱離宗法家族之外，出門在外或行走江湖，陌生人之間則缺乏基本的信任，相互戒懼，冷漠，甚至敵視。在宗族之外，只有結拜成異性兄弟或成為朋友、熟人，才能仿照「親親」的規則，建立起信任和協作關係。</p><p>儒家主張宗族內部尊尊親親的目的是建立穩定的社會關係與秩序，避免內部衝突，並沒有對宗族繁衍做出什麼論述。孟子所謂「不孝有三，無後為大」並不是説，沒有後代是最大的不孝；而是説，目無尊長，是最大的不孝。尊尊親親體現在利益分配上就是尊者、長者、男性和親者優先，而不再是原始社會的強者優先和貢獻多者優先。這就導致宗族或家族特別重視繁衍，以延續血脈和擴大宗族規模。推崇孝和以父系血脈作為宗族的界定必然導致宗族追求人丁興旺和重男輕女。成年已婚男子，如果要更多地享用「孝」這種價值觀的好處，就必然追求多生男子，多子則多福；如果在死後想有更多地後人祭祀自己，也必定追求多生男子。</p><p>眾多的宗族或家族追求自身的規模就會為爭奪土地、水源等資源而發生衝突。而宗族聚居形態又是奠定於農耕生產方式之上的，是適宜於農耕生產方式的生存形態。而農耕生產方式是靠勞動從土地中獲取農作物，特別需要和平和穩定的環境。這與遊牧部落不同。遊牧部落主要是以捕獵和掠奪來獲取生存和發展資源，需要在不斷的衝突和戰鬥中才能提高生存技能。因而，宗族內部和外部都有抑制衝突的需要。如是，周王朝將宗族內部的尊尊擴展到宗族外部，構建了天子及其宗族擁有天下這一政治倫理與根本原則。天子的權力來自於暴力並以受命於天加持。天子將天下分封給自己的近親和功臣來實現對天下的控制權，近親和功臣則形成新的宗族；同時，建立王侯伯爵的等級制和禮制，希冀各等級各宗族各守其禮，以抑制宗族之間的衝突。但隨着生產技術和交通的發展，在「溥天之下，莫非王土」的政治倫理的作用下，諸侯大夫享有治權的分封制就演化為郡縣制，皇帝及皇族通過官僚體制來直接統治他名下的所有土地和臣民。建立在分封制基礎上的宗族就喪失了政治和經濟管轄權，縮減為只有微弱自治功能的宗族或家族。</p><p>因而，宗族之內，個人是沒有超出親緣關係的價值的，只有各種親緣關係身份，父子，兄弟和夫妻。宗族之外，則依孝悌衍生出君臣和朋友。這就是儒家的五倫。五種關係中的兩個主體沒有限定的權利，當然更不可能是平等的。上位者可以完全支配下位者，下位者缺乏基本的權利和保障。儒家要求子孝、弟恭、臣忠、妻順，對下位者的要求很嚴格，是強制性的，反覆論述強調。相反，儒家對上位者的要求論述則少得多，是勸説性而非強制性的，甚至是為了修辭或敷衍。五倫之中，朋友關係最弱，基本要求是守信。朋友之外，則不必守信。如果朋友之間關係比較強，就會趨於兄弟之間「悌」，建立起主從，支配和服從的關係。儒家「五倫「本質上是在親緣關係掩蓋下的奴役與被奴役關係。相比於西方文化，因為有基督信仰，個人就具有超越親緣和其它社會關係的身份。西方人，不僅是父母、子女兄弟姊妹，夫妻和朋友，不僅是族人或是國人，還是教徒。而且教徒的身份高於其它身份。教徒身份是人與神的關係。因而，以宗族為基本組織形態的中國社會一直髮展不出個人主義的價值，個人沒有超出親緣關係和君臣關係之外的價值。忠孝貞、悌和義成為中國人追求的全部價值。忠孝貞則分別對應儒家的三綱：君為臣綱，父為子綱，夫為妻綱。而這些價值，均是集體主義，是為了維護建立在農耕生產方式上的宗族的集體利益而產生和存在的。而宗族家長是宗族利益的最大受益者和分配人。下位者則要為上位者的利益做出犧牲。</p><p>天下大一統皇權統治與眾多分散的宗族自治建立起了相對穩定的社會秩序，皇族是天下終極所有者，享有徵收天下物產和徵用天下人力的權力，而眾多的小農勞動者則有供奉皇族及派生的官僚系統的義務，在政治上和經濟上比較相適應和配套。由此，維持了兩千多年的皇權統治制度，雖然不能避免王朝最終覆滅，但又能以同樣的制度建立新的王朝。有些小改小動，但大框架是一樣的。在同等水平上呈現出週期性興衰。</p><p>近代中國敗於西方後，通過若干條約，西方獲得了幹預中國事務的部分權力。這被中國的精英視為恥辱勝於西方所帶來的進步。精英們孜孜尋求「救國」方略，以擺脱西方列強的幹預與限制。而嚴復引進的社會達爾文思想最為契合他們的需要，同時又與中國自古以來犧牲個人而成全宗族，實則成全尊者的思想有內在的一致性，只是對象升級和擴大為整個民族和國家。</p><p>但近代中國的精英分子並沒有清醒地意識到宗族意識是他們接受社會達爾文主義的潛在的思想基礎，反而視宗族為阻礙建立國家主義意識形態的障礙。或者説，在政治層面上，宗族意識與國家主義意識是對立的，但在思想層面，宗族意識和國家主義意識是一致的，都是將個人作為實現集體利益的工具，而集體由於組織內成員缺乏個人權利，又不可避免的成為權力者謀取私利的工具。</p><p>孫中山則意識到了宗族可以作為國族的基礎。他在《三民主義：民族主義第五講》中講道：</p><blockquote><p>我們失了的民族主義要想恢復起來，便要有團體，要有很大的團體。我們要結成大團體，便先要有小基礎，彼此聯合起來，才容易做成功。我們中國可以利用的小基礎，就是宗族團體「。」依我看起來，中國國民和國家結構的關係，先有家族再推到宗族，再然後才是國族。這種組織，一級一級地放大，有條不紊，大小結構的關係，當中是很實在的。如果用宗族為單位，再聯合成國族，比較外國用個人為單位，當然容易聯絡得多「。他對中國人強烈的宗族意識認識也頗為深刻。」但是敬祖親宗的觀念，入了中國人的腦有了幾千年，國亡他可以不管，若説到滅族，他就怕祖宗血食斷絕，不由得不拼命奮鬥。用宗族的小基礎，來做擴充國族的工夫，譬如中國現有四百族，好像對於四百人做工夫一樣。在每一姓中，用其原來宗族的組織，拿同宗的名義，先從一鄉一縣聯絡起，再擴充到一省一國，各姓便可以成一個很大的團體。 有了國族團體，還怕什麼外患?</p></blockquote><p>但歷史的演進並沒有按照孫中山設想的方向發展，宗族成為形成國族的組織基礎。中國國家意識形態形成是以瓦解宗族意識形態為前提的。</p><p><strong>四，社會達爾文主義是國家主義的思想基礎</strong></p><p>中國近代精英分子接受社會達爾文主義並將之傳遞給大眾後，中國人逐步形成了民族國家意識。這是中國人世界觀的一個重大轉變，從夷夏之別的「天下觀「轉變為中國是世界上眾多國家之一的國家觀。這是中國人在不得不承認西方世界的物質文明更先進的前提下而被迫形成的。在鐵的事實面前，不可能再認為中原王朝之外的世界是比以儒家思想為核心的漢文明更低級的文明形態。這無疑是對中國人長期以來形成的天朝上國的優越感的嚴重打擊。失去這種優越感是致命的，會導致人的無意義感，必須得有新的精神支柱。面對現實的挫敗，中國精英分子一方面從歷史上獲取慰籍，宣揚中國是唯一延續至今的文明古國；一方面從未來獲得希望，民族自強就成了中國人共同嚮往的目標，成為中國近現代革命的內在驅動力。因而，中國人並未徹底地拋棄中國文化的優越感，只是暫時屈從於現實的挫敗，而認為通過民族自強可以重新獲得天朝上國的地位。由於缺乏超越世俗的宗教信仰或個人主義的價值觀，中國人就只得接受作為強大集團的一分子而感到有意義和具有相對於其它民族的優越感。</p><p>孫中山領導的推翻皇權統治的革命是以排滿的漢民族主義為起點的，但其後逐步演變為「五族共和」。原因是多方面的，主要的原因在於以中原王朝為文化和政治中心的「天下觀「並未根本根除，隨着革命成功的希望越來越大，革命黨人的野心也越來越大，不再滿足於建立一個漢民族國家，而想建立一個與清王朝一樣控制周邊民族的中華帝國。清王朝雖然是滿族人的皇權統治，但在文化上和政治上則主要依託漢族的儒家文化和官僚體系來實現對周邊蒙古族、藏族、回族及維族的控制。但中華帝國與革命黨人宣稱的共和思想不兼容，與立憲派宣揚的君主立憲也不兼容。於是梁啓超生造了一個不倫不類的中華民族的概念，將漢滿蒙藏回等清朝原有疆域上的所有民族都囊括了進來。顯然中華民族並不是一個單一民族，而是一個民族集合體，是基於政治目的而不是客觀現實。它最終的作用是將大漢族帝國主義裝進了以共和為名的專制政體。而中華民族這個概念之所以能被漢族人廣泛接受，在於它滿足了漢族人未被根除的天朝上國的優越感和根深蒂固的大一統心態。對於缺乏個人主義的價值觀，擁有集體主義的價值觀的人而言，當然國家越大越強，對之更有吸引力。</p><p>到新文化運動前夕，眾多新興的報刊大力宣傳社會達爾文主義，強調社會進化的觀念，社會達爾文主義遂成為批判傳統文化的強大思想資源，進化的觀念被社會各界精英分子廣泛接受。這為五四新文化運動建立國家主義的意識形態奠定思想基礎。由陳獨秀、胡適，李大釗、魯迅等等新文化運動旗手主辦和參與的《新青年》雜誌是新文化運動的主要陣地。《新青年》上發表的文章大多運用進化論思想來分析中國的現實並提出解決方案，批判舊的文化和舊的文學，提倡新文化和新文學。</p><p>無論《新青年》雜誌上的文章如何提倡個人自由，民主和科學，反對儒家「三綱」和禮教，其最終的目的是「救亡強國」，實質則是排除列強對中國事務的幹預，恢復失去的權力。陳獨秀為《新青年》寫的發刊詞《敬告青年》中，開宗明義寫道：</p><blockquote><p>準斯以談，吾國之社會，其隆盛耶？抑將亡耶？非予之所忍言者。彼陳腐朽敗之分子，一聽其天然之淘汰，雅不願以如流之歲月，與之説短道長，希冀其脱胎換骨也。予所欲涕泣陳詞者，惟屬望於新鮮活潑之青年，有以自覺而奮鬥耳！</p></blockquote><p>而為達到這一目的，他要求青年人遵行「六義」：自主的而非奴隸的；進步的而非保守的，「自宇宙之根本大法言之，森羅萬象，無日不在演進之途，萬無保守現狀之理」；進取的而非退隱的，「夫生存競爭，勢所不免，一息尚存，即無守退安隱之餘地」；世界的而非鎖國的；實利的而非虛文的；科學的而非想象的。其中，「救亡強國」反映了社會達爾文主義以羣體競爭為本位的思想；而進步論則反映了社會達爾文主義關於人類社會是不斷演進的觀點；進取論則反映了社會達爾文主義「優勝劣汰」的觀點。</p><p>而目的決定規則或手段。什麼樣的規則或手段最有利於達到目的，這種規則或手段就會被最終採用。而規則或手段決定結果，什麼樣的規則或手段導致什麼樣的結果。專制的規則或手段導致專制，民主的規則或手段導致民主。縱然在學術上陳獨秀等新文化精英曾有過個人自由和權利高於國家的認識，但由於他們對權力的追求甚過對個人權利的追求，他們逐步或多或少放棄了個人自由和權利高於國家的主張，在實際政治和社會活動中越來越強調國家高於個人權利，放棄了通過民主和科學的啓蒙來大眾，來實現恢復國家獨立和強大的目標。因為這個過程太漫長，時不待我，「一萬年太久，只爭朝夕」 。並用不管怎麼辦，先趕跑帝國主義再説，中國人自己當家作主來推行民主的想法來排解內心的衝突和矛盾，如果還有的話。孫中山的表述就是「軍政、訓政和憲政「。但這無疑是自欺欺人或者極度地自負，視自己為聖人。從領導階層來説，習慣了權力不受限制，革命成功後肯定不會願意放棄權力。從革命的追隨者而言，習慣了服從指揮，也不會產生對權利和民主的普遍要求。</p><p>陳獨秀在《新青年》上的文章「新青年「中勉力青年説」，准此以行，則不得不內圖個性之發展，外圖貢獻於其羣「，就顯示出他提倡個性發展的目的在於為國家作出貢獻。李大釗則在《新潮》雜誌上撰文指出：」方今世界大通，生活關係一天覆雜似一天，那個性自由與大同團結，都是新生活上、新秩序上所不可少的「。認為個性自由與大同團結都是必不可少的。而胡適在《新青年》」不朽「一文中則説：「我這個現在的‘小我‘，對於那永遠不朽的’大我‘的無窮過去，須負重大的責任；對於那永遠不朽的’大我‘的無窮未來，也須負重大的責任。我須要時時想，我應該如何努力利用現在的’小我‘，方才可以不辜負了那’大我‘的無窮過去，方才可以不遺害那’大我‘的無窮未來？」顯然，「小我」是指個人權利和利益，而「大我」則指國家。即使如胡適這樣更偏向於自由主義的新文化精英，也沒有擺脱國家是個人目的的影響。胡適還在《介紹我自己的思想》一書中説，「爭你們個人的自由，便是為國家爭自由！爭你們自己的人格，便是為國家爭人格！自由平等的國家不是一羣奴才建造得起來的！」也隱約顯示出，他認為爭個人的自由是為了「爭國家的自由」。「國家自由」的提法不那麼嚴謹，其實是「國家獨立」，不受外部勢力幹預的意思。如果説爭個人自由是為了國家的獨立，那當個人自由與國家獨立相沖突時，就必然導致犧牲個人自由。</p><p>因而新文化運動的根本目的和本質是以社會達爾文主義為思想武器：一是羣體本位，二是優勝劣汰，強者生存，來批判和改造中國舊的文化，主要是批判儒家文化，而建立起國家主義的意識形態。國家主義以國家的利益為最終和最高目標，個人的價值在於為國家的利益而奉獻犧牲。個人是國家的手段，國家才是目的。這與個人主義價值觀相反，個人主義價值觀主張個人是國家的目的，而國家是實現個人利益的手段。愛國主義則是國家主義的政治宣傳。國家主義價值觀由於忽視個人利益，個人缺乏基本的權利，要求國民犧牲個人自由和權利，必然導致專制。國家實質上會被少數人所把持，成為專權的工具。</p><p>新文化運動早期宣揚自由、民主與科學來啓蒙國民並不是新文化運動的目的，而只是「救亡強國「的手段。隨着運動的深入，民主和科學，教育救國，實業救國等方案逐步淡出，更激進、立竿見影的方案則勝出。對儒家的批判和個人的解放則侷限於鼓動年輕人從家庭和宗族中解放出來，從父權和夫權中解放出來，為國家的獨立和強大而奮鬥。魯迅的《狂人日記》，巴金的《家》、《春》、《秋》等文學作品，皆侷限於反對家族對個人，家庭對子女，丈夫對妻子的的束縛。對君權至上的批判則被虛置，窄化為反對皇權的」家天下「，反對權力世襲，主張權力傳賢傳能。實際上卻將」君權至上「轉化為國家權力至上」，忠君「轉化為愛國。正是因為新文化運動的廣泛影響，才爆發了」五四「運動。前者是思想運動和思想基礎，後者是政治運動和政治結果。沒有新文化運動對儒家父權和夫權的批判，青年學生不可能掙脱家庭的束縛，而投身於五四愛國運動。</p><p>雖然宗族意識是中國人接受社會達爾文主義的思想基礎，社會達爾文主義又進一步催生出國家主義意識形態，但國家主義的意識形態卻是新文化運動通過解構宗法家族和儒家父權夫權而形成的。 「一盤散沙」是近代精英診斷中國積貧積弱的一致結論。而主流看法則是中國人只有宗族意識，沒有國族國家意識是形成「一盤散沙」的根源，因而邏輯上就是隻有破除宗族意識才能形成國家意識。</p><p>「一盤散沙」最初由梁啓超提出，他在《十種德性相反相成論》中寫道：</p><blockquote><p>合羣雲者，合多數之獨而成羣也。以物競天擇之公理衡之，則其合羣之力愈堅而大者，愈能佔優勝權於世界上，此稍學哲理者所能知也。吾中國謂之為無羣乎？彼固龐然四百兆人，經數千年聚族而居者也……，四民中所含小羣無數也。然終不免一盤散沙之誚者，則以無合羣之德故也。合羣之德者，以一身對於一羣，常肯絀身而就羣；以小羣對於大羣，常肯絀小羣而就大羣。夫然後能合內部固有之羣，以敵外部來侵之羣。</p></blockquote><p>梁啓超認為聚族而居的宗族是小羣，雖然眾多卻是一盤散沙。應將小羣合為大羣，打散小羣而合為大羣，羣越大則「力愈堅而大。</p><p>嚴復則認為當時中國正處於宗法社會向軍國民社會的轉化階段。宗法社會則有排外意識，不能形成國家意識。他在譯著《社會通詮》的按語中寫道，「夫支那固宗法之社會，而漸入于軍國者。綜而核之，宗法居其七。而軍國居其三「。而宗法社會「排外而鋤非種」，非我族類，其心必異，必欲除之。孫中山也反覆論及中國人是「一盤散沙」，但卻並沒有將宗族和國族完全對立起來，而是希望以宗族為基礎擴大形成國族。他在《民族主義》中講道：</p><blockquote><p>什麼是民族主義呢？按中國歷史上社會習慣諸情形講，我可以用一句簡單話説，民族主義就是國族主義。外國旁觀的人説中國人是一片散沙，這個原因是在什麼地方呢？就是因為一般人民只有家族主義和宗族主義，沒有國族主義。……所以中國人的團結力，只能及於宗族而止，還沒有擴張到國族。</p></blockquote><p>梁啓超和嚴復對於宗族阻礙了中國人國族國家意識和愛國精神形成的認識在新文化運動時期發展為批判儒家價值和禮教，提出了打倒父權和夫權，廢除宗法家族的歷史任務。陳獨秀在《新青年》上的《卑之無甚高論》 一文中痛心疾首地寫到，「中國人民簡直是一盤散沙，一堆蠢物，人人懷着狹隘的個人主義,完全沒有公共心」。 王浧發表於《新青年》上的《時局對於青年之教訓》一文則指出, 「國人固不知有個人不知有國矣，只見有數千萬之家族本位，何怪一盤散沙，隨風飛揚,而任其銷失耶。」深受新文化運動影響的蔣廷黻對此的闡述最為明確，他在 1938 年出版的《中國近現代史綱要》總論中寫道：</p><blockquote><p>在列強爭雄的生活中，西洋的國家雖小，然團結有如鐵石之固；我們的國家雖大，然如一盤散沙，毫無力量。近百年的中華民族根本只有一個問題，那就是：中國人能近代化嗎？能趕上西洋人嗎？能利用科學和機械嗎？能廢除我們的家族和家鄉觀念而組織一個近代的民族國家嗎？能的話，我們民族的前途是光明的；不能的話，我們這個民族是沒有前途的。</p></blockquote><p>蔣廷黻明確指出，必須廢除家族和家鄉觀念才能組織成為一個近代的民族國家。</p><p><strong>五、馬列主義是實現國家主義的組織手段</strong></p><p>經過新文化五四運動，中國的社會精英逐步達成了一個基本共識，「那就是隻有將全體中國人都統攝在一個強大的政權之下，這個政權能調動和集聚中國所有的人力和物力，才能夠強大起來擺脱西方列強的控制與幹預。而這一共識也得到了大眾的響應」（拙文：《列寧式政黨的組織和統治模式是國家主義的必然結局》）。</p><p>早在 1912 年，宋教仁在其起草的《國民黨宣言》中就呼籲應建立「中心勢力」，「一國之政治,恆視其運用政治之中心勢力以為推移。其中心勢力強健而良善,其國之政治必燦然可觀;其中心勢力脆薄而惡劣,其國之政治必闇然無色」。而政黨「其所以成為政治之中心勢力，實國家進化自然之理，勢非如他之普通結社，可以若有若無焉者也「。宋教仁所謂「中心勢力」，即能將全體中國人凝聚統攝起來的高度集中的強大政黨及政權，以結束中國人「一盤散沙」，各行其事，無組織無紀律的狀態。</p><p>李大釗則在 1917 年專門寫了篇《中心勢力創造論》，闡述創建「中心勢力」的必要性和重要性。他寫道，「國家必有其中心勢力，而後能收統一之效，促進化之機」。「自今而後，國民宜速自覺醒，驅逐此政治的營業者於政局之外，由中流社會之有恆產者自進而造成新中心勢力，以為國本之所託，泯棼搶攘之政治，庶或有澄清統秩之一日乎？」認為應以社會中的精英分子組成中心勢力，為國本之所託。</p><p>陳獨秀 1921 年則在《新青年》上發表《卑之無甚高論》，則稱讚羅素關於中國迫切需要精英分子來引領大眾的觀點，他説，</p><blockquote><p>羅素離中國最後的演講《中國人到自由之路》裏面説，「中國最要緊的需要是愛國心的發達，而於有高等智識足為民意導師的尤為要緊」。這句話恐怕有許多高論家罵他不徹底，更要責備他和從前熱心主張的世界主義反背了。我獨以為這正是對中國人很適當的卑之無甚高論。他又説：「希望在極短促的期間，把精神分播到民間去，實是痴想。但是改革之初，需有一萬徹底的人，願冒自己生命的犧牲，去制馭政府，創興實業，從新建設」。這句話恐怕有許多高論家罵他提倡少數人專政。</p></blockquote><p>陳獨秀的這種認識與馬列主義關於共產黨是無產階級先鋒隊的觀點遙相呼應，是其後轉而成為馬列主義者的潛在思想根源。</p><p>而俄國的十月革命給予了中國精英分子建立一個強大國家的範例。一個由精英分子和先進分子組成的政黨，成為國家的「中心勢力」，上有一個強有力的領導人，下則能廣泛地動員起工農大眾，就能將一個國力衰弱的國家迅速轉變成一個強大的國家。1918 年，李大釗寫下了一系列稱讚十月革命的文章，《法俄革命之比較觀》、《庶民的勝利》和《布爾什維主義的勝利》等，成為十分篤信的馬克思主義者。1919 年，陳獨秀則發表了《二十世紀俄羅斯的革命》一文，稱讚十月革命是「人類社會變動和進化的大關鍵」。</p><p>1923 年孫中山在廣州對國民黨員發表《人民心力為革命成功的基礎》的演説，為國民黨接受俄共改組作動員。他講道，「此次吾黨改組，志在將本黨勢力在中國內地各省盡力擴充」，「故此次吾黨改組唯一之目的，在乎不單獨倚靠兵力，要倚靠吾黨本身力量」。並強調，「中國國民黨應該是國民革命之中心勢力，更應該立在國民革命之領袖地位」；孫中山還認為俄共之所以能取得成功，在於它反對列強的民族主義精神和有紀律的政黨組織。</p><blockquote><p>俄國當革命之時，國內有許多黨並立，如社會民主黨、民主革命黨等，而皆不能成功，今日成功者是共產黨。共產黨之所以成功，在其能合乎俄國大多數人心，……，最合乎俄國人民心理者，莫如民族主義「。「吾黨與他們所主張皆是三民主義，主義既是相同，但吾黨尚未有良好方法，所以仍遲遲不能成功。他們氣魄厚，學問深，故能想出良好方法。吾等想革命成功，一定要學他。吾等在革命未成功之前，既是人自為戰，今後應該結合團體而戰，為有紀律的奮鬥「。可見，國民黨仿照俄共進行組織改造就是為了建立一個集中統一指揮的政黨組織。</p></blockquote><p>所以，中國引進列寧式政黨具有歷史的必然性，是中國人國家主義意識形態的邏輯延伸。中國引進馬列主義，或社會主義和共產主義，並不在於社會主義宣稱的「人人平等「和共產主義烏託邦宣稱的」各取所需「，而在於其為了實現社會主義和共產主義所發展出來的列寧式政黨，以作為其實現國家主義的組織手段。而且馬克思主義本身就吸收了進化論的思想，階級鬥爭理論、鬥爭哲學與社會進化論的「優勝劣汰」高度契合，使得一些信奉社會達爾文主義的中國近代精英非常容易接受馬列主義。社會主義理論也與國家主義高度一致的。國家主義和社會主義都主張個人的價值在於為集體做出貢獻和犧牲，都抹殺個人的獨立性和差別，包括財產佔有的差別、消費的差別和審美上的差別，強調思想的統一和行動一致，而把人看成是實現集體目標的工具而非目的。而共產主義的遠大目標則和儒家所描繪和嚮往的大同社會相契合。但俄共和中共都沒有在革命成功後，實行人人平等的社會分配政策，反而大搞等級特權制。事實證明，社會主義和共產主義」人人平等「的理想是假，而建立一個能管控國家所有人力物力的集中統一的政黨組織和政權才是中國引進馬列主義的真實目的。列寧式政黨的理論是，無產階級是最先進的階級，共產黨是無產階級的先鋒隊，而黨的領袖的思想和決策就是真理，就必須在全黨全軍和全國人民中得到貫徹執行。國民黨提出的 「一個主義，一個政黨，一個領袖」，再加上「一支軍隊「，就是對列寧式政黨的最精煉表述。</p><p>但「國民黨的改組半途而廢，沒有轉換為一個純粹的列寧式政黨。原因是多方面的。主要的原因在於國民黨無法放手發動羣眾，特別是無法在農村開展土地革命而將農民動員組織起來。國民黨的骨幹力量多來自於鄉紳家庭，做不到革自己父母的命。而共產黨的幹部多來自於中下層，即使來自於鄉紳家庭的少數精英分子，與家庭關係也不是那麼融洽。而列寧式政黨的組織功能就在於發動和組織羣眾。國民黨在發動羣眾方面的願望不強烈，就很難徹底轉換成成列寧式政黨，最終只是個半成品「（拙文：《列寧式政黨的組織和統治模式是國家主義的必然結局》）。</p><p>「另外一個因素在於國民黨的前身革命黨本身派系紛雜，沒有新生的共產黨的凝聚力強。而且國民黨一直將孫中山提出的「三民主義」奉為圭臬，蔣介石僅是政黨領袖，而不是思想權威，未能做到兩者合二為一。而中共通過不斷的黨內鬥爭，最終確立了毛澤東至高無上的領導地位，提出了以他的名字命名的毛澤東思想，奉為中共的指導思想，將思想權威和政治權力合二為一。相對於過去孔子是萬世師表，皇帝是最高統治者，就是‘君師合一‘」（拙文：《列寧式政黨的組織和統治模式是國家主義的必然結局》）。</p><p>「國民黨最終敗於中國共產黨，失去了在大陸的統治權。根本原因就在於其未能完成列寧式政黨的組織轉型，未能將廣大民眾動員和組織起來。在國家主義成為主流價值的前提下，列寧式政黨是國家主義的最優選擇，最有利於實現國家主義和中華大一統的目標。中國傳統的官僚體制和儒家家長制也為列寧式政黨提供了組織基礎，官僚體制與列寧式政黨的組織原則有一致性，下級必須無條件地服從上級，就如子女必須服從父親一樣。組織內缺乏協商、談判與討價還價。中共的馬列主義中國化，也利用儒家倫理作為導引。比如，「革命大家庭」，「階級兄弟」的説法。如果説儒家中國是家國同構，那共產中國的企圖就是「家國一體」。可以説，當國家主義成為中國近現代的主流價值，那列寧式政黨的以黨治國的政治制度和統治模式就是必然的結局。中共建政後開展的一系列政治運動，土地革命，社會主義改造，人民公社，反右和文革，都旨在將全體人民納入到政權可管轄和控制的範圍內。將政權延伸至基層社會，將人們的思想和統一到領袖的指示上「（拙文：《列寧式政黨的組織和統治模式是國家主義的必然結局》）。</p><p><strong>結語</strong></p><p>近代中國在清王朝屢次敗於列強和遭受外部衝擊後，中國人天朝上國的優越感受到嚴重打擊，列強對中國事務的幹預又使他們感到極度的恥辱，勝於列強幹預所帶來的物質和社會進步。趕走列強在中國的勢力和擺脱列強對中國事務的幹預，恢復天朝上國的優越感就成了中國近現代革命的目標和內在驅動力。這種目的的本質是社會精英想恢復和奪取失去的權力和話語權，而以爭取民族或國家獨立的面目出現，鼓動大眾的民族主義情緒，而不是爭取個人權利。大眾也由於缺乏個人主義的價值觀，只能將自己的價值依附於強大的集體上，而認同和追隨了這一目標。但缺乏個人權利，號召犧牲個人自由，以專制組織以專制的手段來動員組織民眾，來實現國家獨立或奪得政權，則必然會導致專制。而所謂實現國家獨立或革命成功後再來實現個人自由和民主，完全對人性缺乏基本的認識，不過是自欺欺人或極度自負，是無法兑現的大話或謊言。</p><p>精英分子將清王朝的專制權力受到列強的制約危言聳聽地誇大為「亡族滅種」，提出「救亡圖存」的警世之言，並積極尋求「救亡圖存」和自強的方案。嚴復引進的社會達爾文主義正好切合了社會精英的這種緊迫感，而且社會達爾文主義的「羣體本位」與中國儒家的宗族意識有着潛在的一致性，都是要求個人為集體做出犧牲，於是得到廣泛地認同和傳播。進而成為民族主義和國家主義意識形態的基礎。而馬列主義和列寧式政黨在呼籲建立國家的「中心勢力「，以將」一盤散沙「似的大眾組織起來後，就合乎邏輯地成為實現國家主義的工具和組織手段。</p><p>這一思想發展的主線則貫穿於歷史演進的脈絡中。清王朝的對外失敗，不能再給臣民提供相對於外族的優越感，使得漢族士大夫階層認定其喪失了做主子的資格。推翻軟弱的清王朝以建立一個更強大的政權及國家就成為革命黨的目標。而皇權專制則被革命黨人認為是清王朝衰敗的原因，共和制被認為是國家強大的必要前提。但實際上，孫中山及革命黨人理解的共和制只是權力繼承規則由傳子改為傳賢傳能，以產生合格和強大的領導人，這是實現國家強大的重要因素。因而，辛亥革命的命題只是廢除皇權專制的「家天下「，並沒有打算廢除專制的權力壟斷。這註定了權力分散的北洋政府的失敗，集中壟斷權力是大勢所趨。而袁世凱恢復皇權專制，重搞」家天下「以集中壟斷權力的老路遭到了失敗，而孫中山效仿俄共改組國民黨，以黨統國治國、集中壟斷權力的新路則勝出，國民革命得到更多的支持而成功。</p><p>五四新文化運動則通過反父權夫權，建立起國家主義意識形態。中國人的基本價值從此由忠君孝父轉化為愛國。國家主義意識形態成為主流價值，使得將全體人民凝聚、組織和統攝起來有了思想基礎和可能。有了辛亥革命解決產生合格和強有力的領導人，五四新文化運動廢除宗法家族使得凝聚全體中國人於一個「中心勢力「的領導之下成為可能後，國民黨仿效俄共改組就成了順理成章的事情。」十月革命「一聲炮響，給中國送來的馬列主義，俄共給國民黨和中共送來了思想理論、組織手段和物質援助，正所謂想瞌睡正好遇到有人送枕頭，雙方一拍即合。中國引入馬列主義和列寧式政黨的根本在於中國革命的內在需要，並不於俄共的輸入。</p><p>但國民黨「革命不徹底「，並沒有完成新文化五四運動摧毀宗法家族，統攝全體人民的歷史任務。而中共通過土地革命，通過階級鬥爭則完成了此一任務，因而最終取得了勝利。在中國化的馬列主義階級理論中，地主階級就是傳統社會中的鄉紳，或者説「土豪劣紳」。正是通過消滅農村中的地主階級，中共才將政權延伸到農村基層，解決了皇權統治下，「皇權不下鄉「的統治力和控制力不足的問題，而不能動員和調動整個國家的人力和物力。中共建政後開展的一系列政治運動，土地革命，社會主義改造，人民公社，都旨在將全體人民納入到政權可管轄和控制的範圍內，將政權延伸至基層社會。技術和組織手段的發展使得這成為可能；延安整風、確立毛澤東思想、反右、文革、批林批孔和搞個人崇拜，則是旨在剝奪知識分子的話語權，將人們的思想和行動統一到領袖的思想和意志上。相對於傳統社會的」皇權不下鄉「和」君師分離「，就是」黨權下鄉「和」君師合一「。這是皇權專制和黨權專制的兩個重大區別。後者是前者的升級，權力更為集中和強大。總之，中共領導的革命是中國近現代革命的邏輯延伸，受中國人渴望集中力量排除列強的幹預和恢復權力所驅動，得到了一部分社會精英的支持和廣大民眾的響應。俄共和蘇共的支持和援助只是次要因素。中共政權的確立是中國近現代革命的終點，建立起了以黨統國治國的黨國制。而毛澤東成功地將馬列主義中國化，使馬列主義在中國落地生根，是這一歷史演進中最具有代表性的人物。</p><p>如果將視野擴大到中國整個歷史，可以發現權力的不斷集中和加強是貫穿始終的趨勢，由分封制到郡縣制，再到黨國制。其中價值觀是基礎性因素。「溥天之下，莫非王土「一直是中國社會構建秩序的最根本的政治規則，而這由儒家所倡導的「尊尊親親」價值而來。而技術及組織手段的發展則是次級因素。隨着技術及組織手段的發展，最高權力所想和所能控制的範圍越來越大，越來越集中，越來越強大和越來越深入。最高權力總是想竭盡所有的手段，盡最大可能來控制其統治的土地和人民。分封制下，並非天子不想直接控制他名下所有的土地和臣民，而是受通訊和交通等技術手段限制。一旦條件成熟，就升級到郡縣制。而近代中國在受到西方的衝擊後，通過引進技術和組織手段，使得權力更加集中和強大成為可能。但外部的輸入只是誘因，不是基礎性因素。中國在近現代演進為黨國制有着內在的一致性和脈絡，是在「溥天之下，莫非王土「的政治規則作用下，隨着技術和組織手段的發展而對傳統政治制度的延續和升級。而社會達爾文主義催生的國家主義意識形態則是近現代中國由郡縣制演化、升級、定型為黨國制的思想指引。</p><p>總的看來，中國近現代革命以中共建政而終結，實現了其預定的目標，建立一個強大的政權以凝聚全體中國人的力量而排除外部勢力的幹預。中共所言， 「只有社會主義才能救中國」在某種意義上是成立的。但「社會主義」應理解為通過列寧式政黨來統攝全體人民，「救中國」應理解為排除列強對中國事物的幹預，實現完全由中國人自己「當家作主」。這個路徑發端於社會達爾文主義的羣體本位思想，依靠動員和凝聚龐大的中國人口於一個權力集中的嚴密組織之下來增強國力，而忽視個人素質的培養和提高。啓蒙和改造國民性最終趨向於重在培養國民的工具性，而忽視培養批判精神、獨立思考和創新能力，反而愚化和奴化受眾。因而組織成本異常高昂，損耗巨大，經歷了頻繁而殘酷的鬥爭與清洗，付出了極為慘痛的代價；雖如願以償，但卻並不值得。「費盡移山心力「，無數人拋頭顱，灑熱血，流熱汗，卻並沒有讓中國人民獲得自由、富足和幸福。以個人的自由和權利來衡量，當然不是正確的道路。</p><p>完稿於 2023 年 12 月 27 日</p><p>&nbsp;</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 02:16:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E4%BB%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%88%B0%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89-%E5%86%8D%E5%88%B0%E9%A9%AC%E5%88%97%E4%B8%BB%E4%B9%89-%E8%BF%91%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%92%8C%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B8%BB%E7%BA%BF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/29/MATTERS-%E4%BB%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%88%B0%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%B8%BB%E4%B9%89-%E5%86%8D%E5%88%B0%E9%A9%AC%E5%88%97%E4%B8%BB%E4%B9%89-%E8%BF%91%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%92%8C%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B8%BB%E7%BA%BF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電影 - 尚未完場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/23e25b6e-20e2-4597-90b1-c48539a353b3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>這個不單是説北角皇都戲院創辦人歐德禮生平的故事，也是一個香港五六七十年代歷史故事，甚至還包含二次大戰拯救二百幾名戰俘的故事。</p><p></p><p>導演之一祁凱達為文化企業「活現香港」創辦人，由研究皇都戲院歷史開始，到尋找戲院創辦人歐德禮先生，才發現他是第一代香港娛樂大亨，50 年代開始推動香港文化娛樂，為香港帶來多位國際級演藝者及團體，為香港配上國際之都之名。</p><p></p><p>然後由歐德禮先生引伸到去他家族與香港的關係，他太太甚至於二次大戰淪陷的香港幫手救過二百幾個人。</p><p></p><p>這就是這齣電影最精粹地方，不只是關於一間戲院，而是關於香港之所以成為香港的歷史。</p><p></p><p>自己歷史自己寫，自己故事自己講。</p><p></p><p>好看，極推薦。</p><p></p><p>延伸閲讀：</p><p>聯合導演祁凱達訪問</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.mpweekly.com/culture/%E8%97%9D%E6%96%87/%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E5%A0%B4-%E6%AD%90%E5%BE%B7%E7%A6%AE-%E7%A5%81%E5%87%B1%E9%81%94/amp">https://www.mpweekly.com/culture/藝文/尚未完場-歐德禮-祁凱達/amp</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:45:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E5%A0%B4.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E5%A0%B4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023.12.27 香港法庭新聞匯編]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>｜焦點｜</strong></p><p>圓方地盤工業意外，地底管道兩工人死亡，大判、二判負責人被控誤殺，還押候訊<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3RXpQG4">https://bit.ly/3RXpQG4</a></strong></p><p><strong>｜國安及煽動｜</strong></p><p>古思堯擬區選前到選舉事務處抗議，被控企圖煽動，保釋覆核被拒續還押<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3GY2kSZ">https://bit.ly/3GY2kSZ</a></strong></p><p><strong>｜社會｜</strong></p><p>涉旺角採訪期間阻差辦公罪成、判囚 5 天，陳朗昇提定罪及刑期上訴<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/41CfjmR">https://bit.ly/41CfjmR</a></strong></p><p>周永勤助理認收 2,500 元利是，助團體租用社區會堂囚 4 月，賠逾 2.5 萬元場租<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/47dAkFM">https://bit.ly/47dAkFM</a></strong></p><p>2016 年油麻地便利店血案，越南裔男子涉刺死店主囚終身，申上訴遭終院駁回<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3TFS1dZ">https://bit.ly/3TFS1dZ</a></strong></p><p>餅店女店務員稱工傷後被要求搬重物、再遭解僱，與僱主達和解獲賠 8.8 萬元<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3TCgpNy">https://bit.ly/3TCgpNy</a></strong></p><p><strong>｜關於法庭線｜</strong></p><p>《法庭線》是 2022 年 5 月開始運作的香港法庭媒體，由前法庭記者創立，秉持獨立、準確和持平的新聞原則，盼在瞬息萬變的時代，繼續在香港和法庭現場，見證記錄。報道全部免費向公眾開放，有賴讀者付費訂閲支持營運。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/thewitnesshk">《法庭線》網站及各平台</a></strong>　<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3l9vWC4">訂閲支持</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 08:50:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-2023.12.27-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-2023.12.27-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法庭線 The Witness]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 新年願望 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 新年願望 (東加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/755c33b4-5106-4f8e-b1f9-ed7641c36848.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>阿俊和阿花生活在同一個天空下，只是兩個人不相識的。</p><p>其實他們不僅生活在同一個天空，而且生活在同一個城市，説著同一種語言。他們更是有著同一個願望，就是，希望來年找到一個好伴侶。距離新的一年只剩下三天，不過西方人的新年只是過渡期，最致命的還是中國人的農曆新年。自小長輩就教懂了，已婚的人會派利是未婚的人，可是阿俊和阿花還是單身。不派利是已經叫人尷尬，收利是簡直是致命傷！四十多歲人了。他們並不相識，如果認識，他們肯定是一對有共鳴的人。</p><p>阿花不想任意找個對象，她不喜歡在酒吧或者夜店流連，她認為這些地方的人都是玩玩的。阿俊不相信網上交友，他認為網上姻緣有八成人都是騙子來的，他不相信自己會是其中那兩成的幸運兒，因為他從來未中過彩票。阿俊和阿花都沒有相親，不是他們不想，而是沒有擔量。一天到晚都在忙工作，那有氣力去擴闊社交圈?</p><p>不過，這種遊離狀態的生活，的確會讓人很苦悶的，所以今年"旋轉木馬"婚姻介紹所，出現了阿俊和阿花的名字是不奇怪的。只有職員才會知道，這兩個人是同一天登記的。登記完就要面試了。</p><p><strong>淡入...</strong></p><p>旋轉木馬婚姻介紹所面試當日</p><p>沈先生你選定了麼？你已經看了三小時，初選而已，我們午膳時間也到啦！</p><p>一個短髮身高僅五尺高、冬菇頭髮型、戴著粉紅色粗框眼鏡的女職員，她走入會面室關上門坐下來問阿俊。</p><p>阿俊説：人生大事當然要審慎啊！我還是打電話請教兄弟班吧！</p><p>四眼女職員説：怎麼搞呀你？揀老婆要問兄弟？有誰喜歡像你這樣沒主見的男人呢？</p><p>阿俊: 我們的兄弟班裡，什麼類型的老婆都有呀！他們的都是有用參考。</p><p>四眼女職員説：你最好改變一下這種習慣，放.下.電.話.！</p><p>她隨手就拿起阿俊的手提電話，把它放入會議室裡的小夾萬，取走了鎖匙並説：半小時後我再進來。</p><p>阿俊覺得無助又無奈，但她又確實不無道理，他看著清單：</p><p>規限：老婆選材不能超過，五 元。</p><p><br class="smart"><strong>價目表</strong></p><p><strong>漂亮，三元</strong></p><p><strong>懂煮飯，二元</strong></p><p><strong>忠誠專一，二元</strong></p><p><strong>温柔氣質，一元</strong></p><p><strong>活潑可愛，二元</strong></p><p><strong>有學識，一元</strong></p><p><strong>善解人意，二元</strong></p><p><strong>大胸，一元</strong></p><p><strong>長腿，一元</strong></p><p><strong>有錢，三元</strong></p><p><strong>會做家務，一元</strong></p><p><strong>錫老公，三元</strong></p><p><strong>孝順，二元</strong></p><p><strong>有愛心，一元</strong></p><p><strong>脾氣好，二元</strong></p><p>阿俊看得眼花繚亂，腦海馬上浮現出兄弟班的老婆參考值，可是不少樣子都令人倒胃口， 樣子甜美卻粗口爛舌。但是老婆相對一輩子，對美有要求又怎算過份呢! 他幻想有一個美麗的老婆，但再美的人天天對著也變得平凡，還是實際一點吧！他先拋開了漂亮 、活潑可愛 、大胸、長腿。</p><p>然後他想起 (孝順)，雖然不孝順的人，對伴侶也好不了多少，但説到底，孝順是她的父母才需要，這麼苛刻的選擇條件下，唯有擱置孝順。</p><p>有錢：不需要，不然會變了一個奴隸。</p><p>忠誠專一：這個必然的，否則價目表全餐都是廢的。</p><p>二元的價值。</p><p>還有三元的限額。</p><p>有學識：擱置。</p><p>九成讀書人都是為了賺錢，既然 (有錢) 也擱置了，這個要來幹什麼。</p><p>他把温柔氣質、善解人意、錫老公、有愛心、脾氣好，歸納了同一系。阿俊沒有選擇 (錫老公)，因為三元的成本太高又太單一。</p><p>他選擇了 (有愛心)，因為某程度上有愛心，對同一系列的材料也能產生正面作用。即是説，有愛心的人，脾氣可能相對地好，對善解人意也不會太差。有愛心的價值是一元。值得花！值得花！</p><p>忠誠專一 (二元) 有愛心 (一元)</p><p>現在花了三元的成本。</p><p>還有二元的限額度。</p><p>現在剩餘</p><p>二元的 (懂煮飯) 和，一元的 (做家務)</p><p>阿俊當然想兩者兼得，可是超額了，只能取其一。</p><p>他覺得這個世界很殘酷，真想抽身離去，可是現實卻找不到伴侶。</p><p>最後他選擇了的二元的 (懂煮飯)</p><p>結果阿俊的選材的組合是：</p><p>二元的 (忠誠專一)</p><p>一元的 (有愛心)</p><p>二元的 (懂煮飯)</p><p>合共五元組成的老婆。</p><p>他鬆一口氣通知職員、取回手提電話、去午膳，然後立即跟兄弟班分享過程，大家也覺得五元有機會擇偶實在很不錯，阿俊説會員費五萬。</p><p><br class="smart"></p><p>下午二時</p><p>阿花接到」旋轉木馬婚姻介紹所」的電話通知有男士選中了她了。她馬上穿好鞋子，拿起揹包及鎖匙然後關門離家趕去。</p><p>在計程車上，她回憶起當日到」旋轉木馬婚姻介紹所」的情境。</p><p>一個瘦蜢蜢、帶黑色粗框眼鏡、髮型有點抽象的男人進入會面室問：王小姐，妳選擇的五元組合丈夫已確定了嗎？</p><p>阿花對那份清單簡直過目不忘。</p><p>規限：老公選材不能超過，五 元。</p><p><br class="smart"><strong>價目表</strong></p><p><strong>英俊有型，二元</strong></p><p><strong>個子高，一元</strong></p><p><strong>懂煮飯，三元</strong></p><p><strong>會做家務，三元</strong></p><p><strong>忠誠專一，二元</strong></p><p><strong>錫老婆，二元</strong></p><p><strong>温柔，二元</strong></p><p><strong>有責任心，二元</strong></p><p><strong>幽默，二元</strong></p><p><strong>不煙不酒，二元</strong></p><p><strong>有學識，一元</strong></p><p><strong>聰明，一元</strong></p><p><strong>有錢，四元</strong></p><p><br class="smart">阿花第一時間想到的 (有錢) 無望了！</p><p>所有經典美滿的愛情故事都無望了！</p><p>價值四元的 (有錢) 成本實在太高了，選了它剩餘的配額度只能是價值一元的 (高佬)、(聰明) 和 (有學識)，其它都不能擁有。</p><p>阿花幾經掙扎之後最終選擇了：-</p><p>忠誠專一，二元</p><p>有責任心，二元</p><p>本來不煙不酒也很重要，但某程度上有責任心的人應該也對煙酒的喜好非常有限度吧！</p><p>剩下的一元選擇她在 (高佬)、(聰明)、(有學識) 之間取捨。</p><p>聰明反被聰明誤，這個例子實在太多了。</p><p>她還是選擇了有學識。</p><p><br class="smart">終身伴侶要求鐵定了。</p><p>二元的，忠誠專一</p><p>二元的，有責任心</p><p>一元的，有學識</p><p>合共：五大元 。</p><p><strong>…淡出</strong></p><p></p><p>阿花懷著了興奮的心情，稍後將會見到的人，就是這種材料的男人嗎？</p><p>阿俊的心情也充滿期待，期待著這個她，一個忠誠專一、有愛心、懂煮飯的人。他們從陌生到認識，從認識到熟悉，然後過著甜蜜的日子，再步入教堂!&nbsp;</p><p>然後，不再尷尷尬尬收利是。</p><p>而是，大大方方派利是。</p><p>就是這個新年願望了!&nbsp; 就是這個新年願望了!&nbsp;</p><p>阿俊喃喃自語，一定要有誠心誠意，五分鐘他推開會議室的門，就會見到照片中的女人。</p><p>阿俊和阿花都等待著五分鐘之後，也許見證著這個新年願望！</p><p><br class="smart">完</p><p>寫作日期：2023 年 12 月 13 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 10:15pm</p><p>完結時間 : 14:44pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p><br class="smart">我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><br class="smart"><strong>東加豆貼文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追蹤, 就是我的動力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 頻道, 當我突然想...我就會貼出來, 也許一個微故事, 或者一首我唱過的歌, 甚至是一幅生活照, 一頓飯, 一包零食, 如果你有興趣~~~ 謝謝!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 07:44:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%96%B0%E5%B9%B4%E9%A1%98%E6%9C%9B(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%96%B0%E5%B9%B4%E9%A1%98%E6%9C%9B(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港國際金融中心遺址]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>好快金融中心，將會變成漁港</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/15e50467-56b0-4cc5-aadb-37afba836f30.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5432163f-339d-4d36-9d6d-3ba7649801d0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ecb913b8-0bb8-495e-ab73-9c8d2e4d8732.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cab623a2-ef22-41a9-bffa-09d5d1b04655.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2990147d-904b-49d0-9950-98e213b4af0b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/766da0d1-d5e9-4bed-afdf-6ee79bbe329c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 06:41:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%87%91%E8%9E%8D%E4%B8%AD%E5%BF%83%E9%81%BA%E5%9D%80.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%87%91%E8%9E%8D%E4%B8%AD%E5%BF%83%E9%81%BA%E5%9D%80.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Heilamverse]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[過量滑手機阻礙理解能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/daf5a51f-dd06-4ee7-becb-0a2564915949.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Photo by ROBIN WORRALL / Unsplash</figcaption></figure><p>一項關鍵數據，香港人平均每日上網時間為 6 小時 46 分。過量吸收網絡資訊會造成一種錯覺，以為自己學習了很多知識。但實際上，這些知識碎片，沒有經過深度思考內化成洞見，對提升思維能力毫無幫助。</p><p><strong>為何這重要：</strong>每天我們都會吸收大量網絡資訊，令人精神疲勞，注意力分散，難於深度思考，削弱了對世界事情的分析和理解。</p><p>《如何閲讀一本書》的作者莫提默・艾德勒（Mortimer J. Adler）説：「太多的資訊就如同太少資訊一樣，都是一種對理解力的阻礙。換句話説，現代的媒體正以壓倒性的泛濫資訊阻礙了我們的理解力。」</p><p>如果您不想失去分析和理解的能力，就要改變經常滑手機的習慣，開始培養閲讀習慣。根據統計分析，一般人若每天閲讀 15 分鐘，一年可以閲讀約 15 本書。如果你想要養成閲讀習慣，建議從挑選一本你感興趣的書開始，每天閲讀三分鐘，即日行動！</p><p>剛離世的查理・芒格（Charles Thomas Munger），享年 99 歲，曾説：「如果沒有終身學習，不會有巨大的成就。巴菲特醒著時候有一半時間在看書。」</p><p>閲讀是回報率最高的自我投資。一本好書能帶給你的價值，遠遠超越其售價數百萬倍。以相同的金額來説，享用一餐美食雖能暫時滿足你的身心；然而，閲讀一本好書能給你終身受益，甚至改變你的人生。</p><blockquote><p><strong>「一本好書能教你瞭解這個世界以及你自己。 你不僅更懂得如何讀得更好，還更懂得生命。 你變得更有智慧，而不只是更有知識 — 像只提供訊息的書所形成的。「 — 引自《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://moo.im/a/0EFHRY?ref=yeungkwan.com">如何閲讀一本書</a>》</strong></p></blockquote><p>～完～</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ec6aacec-e8e7-4d17-bf45-4c591abc264c.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><h2><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/#/portal/signup/629820d042057f00311b7b21/monthly">請按這裡</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/#/portal/signup/629820d042057f00311b7b21/monthly">&nbsp;👉 支持作者</a></h2></blockquote><p>感謝您用心閲讀這篇文章！<br class="smart">若您喜歡這篇的內容，請與您的親友分享您的心得！</p><hr><p>＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊</p><p>我和 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@paultsangca">﻿@保羅．真﻿</a> 是 LikeCoin 節點 "<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://stake.like.co/validators/likevaloper1xnpa0k9ywwmk3lmysxred94zamffwkqmn628rc">BusinessAsMission</a>" 驗證人的團隊成員。</p><p>歡迎您成為我們的委託人，將您的 LikeCoin 質押給我們的節點，感謝您的支持！</p><p>＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊</p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 05:32:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%81%8E%E9%87%8F%E6%BB%91%E6%89%8B%E6%A9%9F%E9%98%BB%E7%A4%99%E7%90%86%E8%A7%A3%E8%83%BD%E5%8A%9B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%81%8E%E9%87%8F%E6%BB%91%E6%89%8B%E6%A9%9F%E9%98%BB%E7%A4%99%E7%90%86%E8%A7%A3%E8%83%BD%E5%8A%9B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[YK @一杯咖啡的生活]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斥資百餘萬卻不是消費者，維權難的苦誰懂？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在文章的開篇，筆者想向大家介紹一個受害人「被騙」百餘萬港元而無處追討的案例。2018 年，香港公司新時代集團（中國）有限公司（「業主」）名下一處物業，準備裝修時，經介紹，業主與一家名為匠室內設計有限公司 STUDIO M INTERIORS HK LIMITED 的公司簽訂合同，約定由該公司提供室內裝修工程服務，裝修款總計高達 300 萬港元，分五期付款。出於對合作方的信任，合同訂立後業主如約向裝修公司支付了兩期共計 120 萬港元的工程款。然而該裝修公司一直拖延施工，在第二期工程未完工時便要求支付第三期工程款，遭到拒絕後便擅自撤離裝修物業，拒不履行裝修義務也不退還已收取的款項。</p><p>事發後至今的五年內，業主採取了所有可能的維權措施，然而仍未能收回已支付的款項：向法院提起違約訴訟，法院判決裝修公司支付 165 萬港元及其利息，然而裝修公司沒有任何可供執行的資產；向警方舉報欺詐，但無奈不良商家實在狡猾，隱匿了相關證據；向海關舉報不良營商手法，但海關回復法人不屬於消費者，無法得到相關保護……這五年內，業主為了維權付出了巨大努力，當被問到為何要一直堅持維權，業主表示這不僅僅是為了自身的權益，也是希望能夠為裝修市場清除不良商家，讓不法經營者得到應有的處罰。</p><p>沒有資產、證據不足等導致維權無門可以理解，但大家也許不免產生疑問：為什麼海關回復法人不屬於消費者？業主支付了高額費用購買裝修服務，為什麼不能作為消費者得到保護？</p><p>香港法例第 362 章《商品説明條例》規定了多種不良營商手法，如任何商户對任何消費者作出該等不良營商手法，即屬犯罪，並應受到罰款、監禁等處罰。但《商品説明條例》（執法指引）同時規定：「消費者」為「符合以下説明的個人：就某營業行為而言，該人行事（或其行事的本意）的主要目的，並不關乎該人的商業或業務」。就公平營商條文而言，消費者指自然人而不是任何其他法人（例如公司）。</p><p>檢索其他國家地區相關法律，發現大部分地區的消費者保護法都將法人排除在外，其理由主要在於：第一，對消費者進行保護的前提是消費者處於弱勢地位，而法人與自然人相比更不易處於弱勢地位；第二，法人並不是商品或服務的最終承受者。這種做法有合理之處，但實踐中不免存在以下情形：公司為員工採購了蛋糕作為下午茶，但蛋糕因過期變質導致員工食物中毒，此時公司採購的目的並非為自身業務經營，但也無法作為消費者向賣家主張責任。由此可見，一刀切地將公司法人排除在消費者之外確有不合理之處。</p><p>參考台灣行政院消費者保護會的説明，消費者不是企業經營者，而企業經營者有時亦為消費者，當企業經營者不是在從事生產行為，而是在從事消費行為時，此時的企業經營者即為消費者，受消費者保護法之保護。此種規定更符合實際情況，也更能保護公司正當利益。實踐中，公司並非只從事生產經營活動，作為消費者為員工採購消費的情況也很常見。此外，雖然法人比自然人更不易處於弱勢地位，但考慮到公司的體量，公司進行消費採購時的金額往往更大，一旦被侵權，所遭受的損失也將更大，而剝奪公司作為消費者維權的路徑，也會使本就難的維權雪上加霜。</p><p>漫漫維權路，本案業主採取了所有可能的措施，此前向警方報案時因證據不足而無法推進，但警員建議可以向海關舉報不良營商手法，本以為柳暗花明，沒成想竟又是死路一條。無奈之下，業主考慮提出私人檢控，雖然這一路徑將困難重重，但業主堅持窮盡一切手段維權，並相信善惡終有報，天道好輪回，不良商家終將受到應有的處罰。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 03:48:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E6%96%A5%E8%B3%87%E7%99%BE%E4%BD%99%E8%90%AC%E5%8D%BB%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%B6%88%E8%B2%BB%E8%80%85-%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E9%9B%A3%E7%9A%84%E8%8B%A6%E8%AA%B0%E6%87%82.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E6%96%A5%E8%B3%87%E7%99%BE%E4%BD%99%E8%90%AC%E5%8D%BB%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%B6%88%E8%B2%BB%E8%80%85-%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E9%9B%A3%E7%9A%84%E8%8B%A6%E8%AA%B0%E6%87%82.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趨勢&#38;創新]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[273｜關於伊朗抗議：霍瑪·胡德法訪談]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d5457f70-1818-4fba-ae71-d178dab57dfa.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>自 9 月 16 日庫爾德女性吉娜·瑪莎·阿米尼（Jîna Mahsa Amini）的死亡以來，伊朗伊斯蘭共和國曆史上最大的起義仍在繼續。這場由婦女領導的抗爭活動引發了世界範圍的廣泛共情與關注，此前相關討論可參考：</p><p>–</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjgyNDM5Nw==&amp;mid=2247483871&amp;idx=1&amp;sn=e4aad99e10fd82ae0f0410b75f59d9e8&amp;chksm=cf2d13fdf85a9aeb86aa1651267f4c15b75b972e9fadcfca7bfdd35726704862cd6de0ed2469&amp;scene=21#wechat_redirect">#MahsaAmini ｜ 為什麼她一個人的遭遇會點燃我們整個社會的反抗</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyODU3ODg5Nw==&amp;mid=2247488270&amp;idx=1&amp;sn=4750cd25b210006067b1f2071ad98306&amp;chksm=e84e9030df391926e848ca3223a17e8c6c0ae42ca4f1fd5d71007180af42c5fa73477ad78362&amp;scene=21#wechat_redirect">一個新的伊朗已經誕生：一個全球的伊朗</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247498918&amp;idx=1&amp;sn=69657fe54ce69d403beaf49171baa83f&amp;chksm=9bcfff53acb87645908a561e8ad0ae40f43e8b82aab6af2dba5b59606bd2eb6936e970971506&amp;scene=21#wechat_redirect">對伊朗的思考：請叫她吉娜 Jîna</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247498880&amp;idx=1&amp;sn=f4a6a46356596af70c53d31fd7adf2db&amp;chksm=9bcfff75acb8766353009bf3ed59825d433c53c593890694901e25140d36e03d02556969066a&amp;scene=21#wechat_redirect">關於伊朗的思考：信仰無強迫</a></p><p>–</p><p>本文整合了三篇對人類學家霍瑪·胡德法的訪談，從當下時局的特點出發，串聯了伊朗「非法化」生存現狀、女權運動歷史、信仰與政權的關係等線索，並提出對此次抗爭路線圖的關注與觀察。出生於伊朗的胡德法長期研究穆斯林社會，尤其關注其中的女性生存。她本人同時也是積極的行動者，在 1980 年代參與創立了「穆斯林法律下的婦女生活」（WLUML）這一國際團結網絡，強調關注世界各地的穆斯林婦女生存。在 2016 年，胡德法被伊朗當局以「涉足女權主義」的罪名逮捕，並度過了三個多月的牢獄之災。</p><p><br class="smart">作者&nbsp;/&nbsp;霍瑪·胡德法<br class="smart">翻譯 /&nbsp;王立秋<br class="smart">編校&nbsp;/ 葉葳</p></blockquote><p></p><h2><strong>01.&nbsp;誰是霍瑪·胡德法&nbsp;</strong></h2><p>編注：第一篇訪談來自《蒙特利爾新聞報》與胡德法的對話。通過梳理胡德法本人關於伊朗的思考與行動經歷，這一部分展現了伊朗政治變化的簡史與女性抗爭歷程的線索。</p><p>「我很擔心暴力。一方面，看到所有這些青年男女為女性的權利上街高喊‘女人、生活、自由’令人振奮。這證明瞭政治文化的成熟。另一方面，我知道這個政權有多殘酷，它肯定會使用暴力。」</p><p>「這些伊朗年輕人想過自己覺得合適的生活，無論這樣的生活符不符合宗教。他們不想受政權干涉。與其説他們反宗教，不如説他們是在要求一個世俗的政權。」</p><p>霍瑪·胡德法一直很討厭西方的那種刻板印象：伊朗女性順從得可憐，等待着拯救。這首先是因為個人的原因，胡德法 1951 年出生於一箇中產階級家庭。在她的成長過程中，她周圍不乏強大的女性楷模：「對我來説，這種把中東女性再現為受害者的做法一直很怪。我奶奶不是，我媽不是，我姨也不是順從的女人！」</p><p>胡德法的父親是一名民族主義、女性主義知識分子和詩人，曾參與反應運動。她奶奶對蘇菲派感興趣，但她不戴頭巾。她父親的幾個姐妹也不戴頭巾。「我還記得去日間託兒所的時候他們想讓我戴頭巾。我爸生氣極了！」胡德法的父母都堅持世俗主義，他們鼓勵子女尊重別人的信仰。「不幸的是，在今天，接受世俗主義就意味着你要麼是無神論者，要麼就反宗教。而在當時，世俗主義僅僅意味着你不想把宗教和政治摻和起來。」</p><p>胡德法在 9 歲時，也就是 1960 年的一天，接觸到女性主義。她在聽到老師説在伊朗「瘋人、罪犯和女性」沒有投票權的時候深感震驚。她覺得那不對。女性就不能投票麼？但那是事實，伊朗女性在 3 年後，在 1963 年才獲得投票權。在回家路上，她問父親怎麼看。他説，那是徹頭徹尾的不公平，你要為改變這種狀況而鬥爭，「先學習，再鬥爭」。胡德法説，「不！我不想等。我現在就要鬥爭！」</p><p>1971 年，20 歲的胡德法在父母的鼓勵下赴英留學。在那裏，她和一個想在拿到博士學位後回國的伊朗人結婚了。幾個月後，她意識到那個傢伙不想讓她繼續在英國學習，於是開始辦離婚手續。「就算我們是按英國的法律結的婚，在伊朗，在沒有得到他允許的情況下，我還是不能出國。」在打了兩年的官司後，她終於把婚離了，這件事情喚起了她的女性主義意識。「我在離婚後舉行了一次盛大的派隊。第二天，我就和我媽飛到了倫敦。」</p><p>1979 年伊斯蘭革命爆發的時候，胡德法在英國。革命推翻了沙王政權。「一開始我們非常激動。我們想要民主和自由。我們不認為以後的政權會比沙王政權更爛。」很快，在當局強迫女性戴頭巾並採取其他針對女性的壓迫措施的時候，她意識到出於本能反對毛拉政權的父親是對的。「他跟我説，‘你不知道他們會怎樣用宗教來對付人民，特別是女人。’」</p><p>1979 年 3 月 8 日，成千上萬伊朗女性走上街頭，抗議強制她們戴頭巾的規定，要求平等。在這個過程中，當局又引入了其他反女性的措施。比如説，在法庭上，女人的證詞只抵得上半個男人；而女法官被趕了出去……和現在不同的是，在當時，女性運動並沒有贏得男性或伊朗政治組織的支持。後者認為，反帝國主義鬥爭才是當務之急，只要反帝成功，就會有民主。而對胡德法來説，建立一個從一開始就否定一半人口權利的民主制度，這完全是不可想象的。</p><p>伊朗女性也一直沒有停止抵抗。20 世紀 80 年代，胡德法和來自穆斯林國家的十幾位女性共同創立了「在穆斯林法下生活的女性」(WLUML) 運動。這個為婦女權利而運動的國際團結網絡源於一個觀察：雖然許多婦女在伊朗或阿爾及利亞被逮捕、監禁，甚至被處決，但當時卻不可能獲得像大赦國際這樣的人權組織的支持。</p><p>為什麼都 2022 年了，一個踐踏一半人口權利的厭女政權還能存在這麼長時間？為什麼國際社會還沒有在這個問題上對它施加壓力？這部分因為，強國經常只把女權當作藉口來使用，而不是真的關心女性的權利。它們會在對它們有利的時候，用女權來動員民意，給自己提供干涉的理由。「想出兵阿富汗？它們會説，這是為了女性……」</p><p></p><h2><strong>02.&nbsp;解讀伊朗當下&nbsp;</strong></h2><p><strong>編注：</strong>第二篇訪談來自《紐約客》對胡德法的電話訪談，訪談者為 Isaac Chotiner，原文標題為《伊朗女權主義與諸多不同「頭巾」》。本篇從當下的抗議出發，談到對伊朗政權現狀、頭巾管控、西方凝視、未來局勢等方面的看法。</p><p><strong>當下抗議與伊朗政權現狀</strong></p><p><strong>問</strong>：這些抗議和伊朗歷史上的其他抗議有什麼不同？</p><p><strong>答</strong>：從很多方面來看都不一樣，這一次全社會都參與了抗議。伊朗女性一直非常政治。1905 年，她們就參與了憲政革命。她們也參加了 90 年代的民族主義運動。她們還參加了 1979 年革命和 2009 年的大規模抗議即綠色運動。但她們關心的問題，一直沒能成為各種抗議的關注重點。<strong>這是第一次抗議真的以女性關心的問題、女性事務為中心，男人則靠邊站</strong>。這對我來説很不一樣。</p><p>而且抗議不是在城市開始的。它們肇始於小城鎮然後四處傳播。各年齡段的人都參加了抗議，尤其是年輕人。抗議使用的策略不是大規模示威活動，這和 2009 年不一樣。2009 年，數百萬人走上街頭，使安保部隊很容易把他們一舉就鎮壓下去。</p><p>現在，<strong>人們實際上是在不同的地方和街區舉行為數眾多的、較小規模的抗議集會</strong>。政權和安保部隊不得不分頭行動。這就是為什麼我們認為這次抗議的傷亡比其他起義期間要少，但當然了，據估算，目前已經有一萬兩千人被逮捕了。其中有很多是年輕人，有很多還是孩子。</p><p><strong>問</strong>：在你看來，為什麼這些抗議會有這些特徵，這些不一樣的特徵對未來來説意味着什麼？</p><p><strong>答</strong>：2009 年，向政權提出要求的主要是中產階級。當時人們對這個政權的自我改革能力還抱有希望——它還有迴旋餘地以及與公眾談判的空間。但在 2019 年起義和後來發生的暴力鎮壓與殺戮之後，政權都不屑通報死了多少人，抓了多少人了。此時，伊朗人已經看不到任何改革系統的可能性了。<strong>眼下的抗議不是要和這個政權談判；抗議者想要不一樣的政權。</strong></p><p>我們有各種經濟問題，高通脹、高失業。政府卻只關心伊斯蘭化社會與女性，折騰女性的穿着、兒童在學校的活動。這在某種程度説明瞭政權是多麼地脱離羣眾。二者互不溝通，因此，這場運動不是改革運動。我想，一場社會革命已經發生。至於會不會變成政治革命，還有待觀望。但事實是，人民基本上已經放棄這個政權了。</p><p>男女老少、不同族羣（這點在伊朗的語境中非常重要）的伊朗人都加入抗議，形成統一戰線——這就是這場運動最大的不同。它充滿希望、令人鼓舞，但同時又非常令人擔憂，因為我知道，這個政權會動用極端的暴力。以前的政權肯定是暴力的，但它非常關心自己在公眾那裏、在國外的形象。這個政權則恬不知恥。</p><p><strong>問</strong>：「以前的政權」説的是革命前的沙王（Shah）呢，還是 1979 年革命後政權的前幾任政府？</p><p><strong>答</strong>：我説的是沙王政權。從某些角度來看，我認為眼下這個政權已經失去了民心。他們知道一部分窮人和工人階級肯定會支持他們，但自 2017 年以來，連這一部分人的支持也被他們搞沒了。現在，唯一支持他們的，就只有安保部隊了。在只有安保部隊支持你的情況下，你可以再賴上幾年不下台，但我認為，這個政權不可能再有穩定的希望了。</p><p><strong>問</strong>：你看起來是在説，女人有社會要求，她們的憤怒加劇是因為這個政權只關心社會問題而不在乎其他。</p><p><strong>答</strong>：對，就是這個意思。但凡政權有本事帶來經濟上的改善，也許，一部分人就會原諒他們，容忍他們，希望他們以後會改革。但他們也沒有在搞經濟。事實上，在過去五六年裏，伊朗的經濟狀況越來越差。許多自認為是中產的人已經淪為工人階級，工人階級連吃都吃不飽，更不用説去奢求什麼生活中的享受了。這意味着，人民已經感受不到這個政權還能幹成什麼了，他們應對新冠、他們主持經濟發展的方式令人絕望。他們關心的只是伊斯蘭化。</p><p>一個「不想要這個政權」的統一戰線已經出現，就連宗教人士也持這樣的態度。一些宗教人士寧可要一個世俗政權，因為他們意識到，一旦政權標榜自己是「伊斯蘭的」，那麼，把持政權的那一小部分人，就會通過各種各樣的折騰把我們的宗教給搞臭。</p><p>幾年前，在我還能去伊朗的時候，我採訪過一個商人。我問他，革命有沒有帶來他預期的東西。他説，「在沙王統治下，我們什麼也沒有，但我們還有我們的清真寺、真主和伊斯蘭。在這個政權下，我們依然什麼也沒有，但我們也失去了我們的伊斯蘭和真主。沒人想去清真寺了。每個人都在拿伊斯蘭的信仰來開玩笑。這就是革命給我們帶來的東西。」實際上，這個回答也解釋了今天我在伊朗看到的那種情緒。<strong>這個政權利用伊斯蘭來給自己續命、為自己的利益服務</strong>，這讓許多宗教人士深感失望。</p><p><strong>頭巾的多重意義與西方凝視</strong></p><p><strong>問</strong>：在一篇舊文中，你寫道，「通過考察霍梅尼治下伊朗伊斯蘭共和國再次引入的強制戴頭巾的規定和加拿大穆斯林女性自願戴頭巾的行為，我認為，雖然伊朗政權和男性會把頭巾當作管控女性生活的手段來推行和使用，但女人也會使用同樣的制度——通過自願戴頭巾——來突破父權強加給她們的束縛」。你能談談在這裏你試圖論證的是什麼嗎？</p><p><strong>答</strong>：人們把頭巾看作一塊布，但<strong>頭巾一直是一個政治制度</strong>，特別是自殖民時代以來的一百五十年裏。我當時正在考察加拿大的頭巾，我意識到，很多女人戴頭巾是因為她們和家人一起生活。她們不認為自己能夠完全和家人斷絕聯繫，她們也不想那麼幹。但家人也在限制她們，因為他們不想自己的名聲和榮譽受質疑。很多他們以伊斯蘭的名義強加到這些女人頭上的東西，實際上是文化傳統。</p><p>許多年輕女性想走出家鄉，去外面上大學。她們的家長絕對不同意。她們説，男孩子可以出去，女孩子不可以。但在女孩戴上頭巾的時候，顯然，她們就是在對社羣宣佈，她們受伊斯蘭的風俗約束——她們不會有不道德的行為，也不會參與非伊斯蘭之事。所以，許多女孩戴上了頭巾。她們因此而獲得更多的自由，可以和朋友一起出去，可以去上大學，或參加政治討論。而且，因為她們戴頭巾，所以家人也會為她們而感到自豪。</p><p>戴着頭巾，她們還可以告訴家長，「別把你們的文化強加到我頭上。我是加拿大穆斯林，我遵守伊斯蘭的風俗，但我不必遵循你們的文化實踐。」頭巾賦予了她們反擊的權力。</p><p>但在伊朗，通過強迫女人戴頭巾，戴黑色、棕色或灰色的蓋頭，女人被剝奪了最基本的選擇權——你不能選擇不戴頭巾，而且就算你想戴頭巾，你也不能選擇戴什麼顏色的頭巾。而女人也開始發聲反對這個規定，在過去四十年裏，她們一直在抵抗，首先是通過戴不同顏色的頭巾，然後是通過不戴帶披肩的黑蓋頭、只穿披風。接着，披風越穿越短。再然後，顏色也越來越鮮豔。</p><p><strong>她們一點一點地削弱政權對她們的控制，但「國家可以告訴你該穿什麼」這個原則依然擺在那裏。</strong>很多人説，「我們只想國家別來染指我們的身體。我們想不想戴頭巾都跟它無關，它沒那個責任，也沒有那個權利。」</p><p><strong>問</strong>：在你的上一部作品中，你表達了對西方人看待穆斯林女性的方式的擔憂。在上面提到的那篇文章的另一個地方你寫道，「一方面，這些大多是男性塑造的東方穆斯林女性形象，被用來馴化西方女性對平等的要求——提醒她們，她們的處境已經比她們的穆斯林姐妹好多了——另一方面，這些東方的負面刻板印象也構成了這樣的機制，西方的主流文化通過它們來重新創造和維持自己高人一等理應處於支配地位的信念。西方女性主義者通過接受對頭巾的種族主義建構和參與日常的種族主義實踐逼迫穆斯林女性在與種族主義鬥爭還是與性別主義鬥爭之間做出選擇」。在最近幾個月西方對伊朗的報道中，你有看到你在文中批判的現象嗎？</p><p>我依然關心，但方式不同。社交媒體帶來了巨大的變化。在 90 年代我做研究的時候，當我談到頭巾，很多人會想象黑色的頭巾，頭巾下除了眼睛你什麼都看不見。如今，人們看到了各種各樣不同種類的頭巾。</p><p>以法國的爭論為例。法國人非常關心女人對自己身體的遮掩，這個關心是父權的，這點毫無疑問。他們是在告訴人們什麼對他們好、什麼對他們不好，而不是提供一個讓他們自由選擇的環境。頭巾已經變成一個不那麼強烈的象徵，但我們把殖民時期關於穆斯林社會的假設，延伸到了所有穆斯林頭上；如今，那套假設把男人、女人、清真寺、移民都套了進去。我不確定這好不好，但情況肯定發生了變化。</p><p>2009 年還發生了一個巨大的變化：CNN 播出了所有這些大規模抗議活動，畫面裏的伊朗人都戴着披肩，但這些伊朗女性看起來就和其他任何一個在街頭抗議的年輕女性一樣。日復一日地展示那些抗議，使西方觀眾意識到伊朗女性或者説伊朗人也是人。而在之前，伊斯蘭共和國及其人們在某種程度上被妖魔化為一羣不理解西方人的價值，與西方人沒法交流的人。其實，區分公眾和政權也是一個變化。如今，女人又有機地讓我們看到了這點。</p><p><strong>女權冒犯政權</strong></p><p><strong>問</strong>：我想稍微聊聊你被捕的事情。你能跟我們説説你被關了多久麼？以及，那段經歷有沒有改變你對伊朗政權的看法？</p><p><strong>答</strong>：2016 年，在我即將離開伊朗的時候，六七個攜帶槍械和攝像機的男子闖入我住的地方。當時我在招待幾個客人，他們在某種程度上都是政權的支持者。[笑]身為人類學家，我對與誰交談沒有立場。那件事對我來説真的很怪，因為我一直往返於伊朗並且從來沒有遇到問題。當然，我總是保持低調。我沒有把我收集到的很多伊朗的材料發表出來，因為我不想給和我合作的朋友帶來危險。</p><p>那幾個男人開始説：「你跑來這裏危害我們的國家。如果你們不來搞我們——這裏的「你們」指女性主義者——那就不會有任何問題」。同時，他們突然開始搜我的衣櫃和書架——我想分享這個因為我認為這很重要。他們在我的書裏拿出一面折起來的旗。我把它夾在書裏是因為，當我丈夫和我一起在伊朗的時候，有人給了他這面旗。</p><p>他們把旗拿出來，就像他們找到了什麼能夠證明我是 CIA 派來的關鍵證據那樣。他們問我，「這是什麼？」我説，「這是一面旗。」他們朝我大笑説，「什麼旗？」我告訴他們，「是巴勒斯坦的國旗」。伊斯蘭共和國大談對巴勒斯坦人的支持，而那幾個人——其中兩個還是高級官員，後來審問我的就是他們——中卻沒有一個能認出巴勒斯坦的國旗。</p><p><strong>他們總是用這種解放的語言來為自己謀利</strong>。我和他們爭了起來。我告訴他們我以為他們認識這個，就像他們認識伊朗的國旗那樣。從那時起，審問變了，變得更加充滿敵意。我被軟禁了三個月。然後我出庭，被保釋了三個月，最後又被送進埃文監獄。我在那裏待了 112 天，多數時間被關在一個很小的牢房裏，甚至沒有毯子。我經歷了 45 次審訊，其中有幾次一連持續了八九個小時。</p><p><strong>問</strong>：他們提出了一個荒謬的主張，説你「涉嫌女性主義」，不過，在你看來，你的研究、寫作或思想的哪個方面對他們的冒犯性最強？</p><p><strong>答</strong>：實際上，他們也不是很懂。他們抓我是因為他們聽説我和女性事務部部長見過面，他們想利用那個，説我來伊朗是為了影響選舉。議會裏原本只有 9 個人是女性，在選舉中，這個人數增加到了 17 個，對他們來説，這就是革命。</p><p>搞笑的是，他們也對我對社會的理解感興趣。他們會問我，然後，在我給他們舉陌生的例子的時候，他們會繼續讓我面壁而坐，繼續討論。有時我覺得我在教育他們，或者説，差不多就是在給他們講課，但他們不會動搖，不會改變自己的心意。他們會重複同樣的話：CIA 把我訓練的真好。</p><p><strong>另一個真正讓我感到悲哀的方面是，他們一直在説他們必須保衞革命和政權，而非國民。他們認為自己是在保衞政權，與國民無關。</strong></p><p><strong>問</strong>：政權的反對者會拿這個來説事嗎？他們會説政府只知道保衞政權，而不關心更廣大的伊朗國民嗎？</p><p><strong>答</strong>：改革派會這麼説，特別是在 1997 年到 2005 年卡塔米總統執政期間。一些人會繼續從那個角度看問題，但今天我們已經過了那個階段，因為顯然，政權不願對其他觀念持開放態度，特別是考慮到上一次總統選舉時發生的事情。一些人會去投票是因為被告知如果不投票的話就會丟掉工作。萊希總統拿到了最多的選票，而人們投的第二多的，是空白選票。實際上，這點對我來説非常重要。人們依然尊重並想要投票的權利，自 1905 年以來他們就在為此而奮鬥了。但他們不想要這個政權。所以他們實際上投了空白票，而許多在正常情況下會去投票的人根本就懶得去投。</p><p><strong>問</strong>：這是一個有趣的回答。但我想問的是另一個問題。我的意思是，在修辭上，政權不代表國民而在某種程度上是國民之外的一個東西這個想法，會被用來團結、聯合反對派嗎？</p><p>答：會。所有這些口號，波斯語的口號，實際上説的就是政權不關心國民。它們談到了控制和治理的差異，它們很清楚，這個政權是在控制國家而非治理國家。換言之，人民在政權眼中並非公民，最多隻是臣民而已。安保部隊是在保衞政權，而不是在保衞公眾。</p><p><strong>問</strong>：在接下來的幾周、幾個月裏，你期待看到什麼能夠表明這次起義或革命或無論什麼的健康發展的跡象？關心伊朗、對伊朗感興趣的人應該關注什麼？</p><p><strong>答</strong>：除抗議外，我會去看路線圖的發展。起義，甚至推翻政權，都沒問題。但如果如果沒有一個怎樣獲得自己想要的東西、國民（無論他們之中有什麼樣的差異）想要的東西的路線圖，就會重蹈覆轍，又犯了我們在沙王統治下犯的錯。當時我們認為，一旦沙王走了，我們就有機會坐下來談。眼下，我把這次起義看作一場社會革命。我們肯定進入了提出革命要求的階段，但革命可能成功也可能失敗，就像歷史告訴我們的那樣。</p><p>在經歷過 1979 年發生的事情和 2011 年的阿拉伯起義後，我傾向於認為，人們已經吸取教訓，知道必須做出更加充分的準備，不是把想要什麼説出來就夠了。我期待看到起義和抗議清晰地表達出它們想要什麼。「女人、生活、自由」這個口號非常進步，但我想看到它們是怎樣理解和詮釋這個口號的。</p><p>注意到這點也很重要：<strong>許多伊朗國外的伊朗人</strong>以前所未有（尤其是 2009 年的時候沒有）的方式給出了他們的支持。這一次，他們的支持非常有組織。最近柏林的一次示威活動就有一萬人參加。多倫多和華盛頓也有示威活動。所有這一切表明，伊朗的起義也有全球的一面。</p><p></p><h2><strong>03.&nbsp;伊朗的外部與內部&nbsp;</strong></h2><p><strong>編注：</strong>第三篇訪談來自《政策》對胡德法的郵件訪談，訪談者為 Lisa Van Dusen，原文標題為《伊朗社會革命：與胡德法的政策問答》。本篇的重要議題包括從伊朗的外部與內部來看，如何理解「敵人」、女權主義運動、以及被「非法化「的生活本身。</p><p><strong>問</strong>：胡德法教授，你肯定知道，11 月 4 日星期五是 1979 年伊朗革命期間伊朗學生保衞美國駐德黑蘭大使館的週年紀念日，也是 2009 年宣告「美國不是敵人、政權才是」示威活動紀念日。</p><p><strong>答</strong>：的確，11 月 4 日星期五是一個有趣的日子，特別是在伊朗國內，無疑，在這一天，政權會試圖讓它的革命衞隊舉着反美標語上街。我懷疑，很多伊朗公眾和抗議的人並不知道學生為什麼要佔領使館，政府為什麼沒有迅速解決問題。美國對伊朗事務的干涉是上一代人關心的問題。甚至在 2019 年抗議中，一個經常出現的口號也是：<strong>我們的敵人在這裏；而他們卻謊稱敵人在美國</strong>，這個口號的韻壓得很好，domshman-e-ma haminjast, dorouq migan emricast。多年來，政權一直把自己所有的缺陷都怪到美國的干涉頭上。往上兩輩人，這尚且還能夠引起經歷過美國干涉的伊朗人的共鳴，但新一代伊朗人幾乎沒有經歷過美國的干涉，只知道它就核武器問題對伊朗的制裁——大多數伊朗人都不知道這是為了什麼。在他們看來，過去美國的干涉，和現在伊朗政權在敍利亞、伊拉克以及黎巴嫩乾的事情差不多。</p><p><strong>問</strong>：一些觀察者在評論現在這些抗議時説，「這次不一樣了」。你認為是這樣嗎，是的話，為什麼？</p><p><strong>答</strong>：這次很不一樣。伊朗女性一直在參與伊朗的現代/街頭政治。從 1890 年反對英國壟斷煙草的抗議，到 1905-11 年的憲政運動，再到 20 世紀 50 年代的民族主義運動和 1979 年革命都如此。但在這些運動特別是 1979 年革命中，女性的要求都不是抗議的重點。這一次，女性權利成為焦點，但當然了，這些權利也影響了每一個人並因此而把社會的所有階層，不同的族羣、宗教少數，和不同的階級聯合到了一起。抗議的主要口號是庫爾德語這個事實也非常重要。過去，伊朗的廣大人民往往聽不到庫爾德人恢復自己身為少數的權利的要求。</p><p><strong>問</strong>：如果這些抗議也沒法改變現狀，恢復女性的權利，改善伊朗人——包括男人和女人——的生活，那什麼才能？</p><p><strong>答</strong>：每一場革命都有多個層面。最顯著的是社會和政治的層面。這次起義已經實現了其作為社會革命的目標，它以女性為中心，並在對變革的要求中，突出了少數關心的問題。這是歷史上最重要的革命之一 1979 年革命也沒有做到的。無論如何，即便這次起義沒能推翻政權，它也已經實現了它最重要的目標，那就是社會革命。但考慮到<strong>公眾尤其是低收入人羣（這部分人一般被認為是政權的基礎）的不滿和離心離德</strong>，我懷疑這個政權——在當前的形式和當前的憲法（然而它自己也不尊重這個憲法）下——還能持續多久。</p><p><strong>問</strong>：你會擔心抗議實際上起到圍捕異見人士的作用嗎？在埃及就是這樣的，大量阿拉伯之春的參與者因此而被捕？</p><p><strong>答</strong>：雖然這可能是結果中的一種，但這個政權本身就一直在系統地做這件事情了，特別是在過去幾年。而且，這次起義正在進入革命階段，並且它沒有領導者。它聯合了社會各界，甚至學童。他們想把多少人關進監獄呢？我記得有個官員在因為在頭巾問題上對女性不夠強硬而遭到批評的時候回答説，如果我們嚴格執法的話，那麼我們需要把一千萬女人關進監獄。我們的監獄就沒那個能力關這麼多人。<strong>在某種程度上，他們的解決方案是，把整個伊朗變成監獄。人們必須過雙重生活——公共的和私人的、明裏的和暗裏的生活。人們受夠了這一切，此刻，人們已經決定在政治和社會上不惜一切代價反對當前的系統</strong>。</p><p><strong>問</strong>：此類行徑中固有的對權力的濫用對你來説肯定不抽象。2016 年 2 月，當你在伊朗探親和做學術研究的時候，革命衞隊突襲你的公寓，沒收你的護照，把你抓取反覆盤問然後以「涉嫌女性主義和安全問題」為由把你逮捕。你在臭名昭著——如今這個「臭名」已經是體制的全球形象的一部分了——的埃文監獄中待了 112 天。</p><p><strong>答</strong>：顯然，我們料到會被逮捕，考慮到我一直為研究往返於伊朗並且我一直都很低調。但在伊朗的眾多情報部門之一想要逮捕你的時候是沒有規則可言的。女性主義不違法，但它有悖於政權的意識形態。令他們氣憤的是，我不但不否認自己是女性主義者，我還告訴他們我寫下的每一個句子都出自於我的女性主義視角。我還告訴他們<strong>女性主義不是西方的東西，還給他們舉了十九世紀伊朗女性的例子，她們和西方沒有任何聯繫甚至不懂外語，但她們的確參與了倡導女性權利的運動</strong>。我還補充説，即便女性主義是西方的，它也不是一個問題。我們不需要重新發明輪子。畢竟，共和主義也是西方的概念，議會是西方的，還有很多東西也是西方的，但我們還是自豪的接受它，把它變成我們自己的。他們不喜歡的只是我不怕回答他們，還反過來質疑他們而已。</p><p><strong>問</strong>：在眼下這個歷史時刻，在公民，特別是美國公民通過支持公然反民主的政黨來投票剝奪自己的權利這樣荒謬的提議已經成為可能的時候，你能解釋一下懷着對自己政府的恐懼、懷着知道在任何時刻你都可能被剝奪權利和自由（而這一切僅僅是因為你的言論讓政權感覺自己受到威脅）的恐懼生活是怎樣一種感覺嗎？</p><p>答：在伊朗，數十年來，人們一直在這樣的狀態下生活，他們在政治和法律上都無安全可言。因為不管你多麼地謹慎，由於國家對個人和家庭生活的干涉已經達到一個史無前例的高度，你的生活總是充滿了風險。給你舉個例子吧。當我在埃文監獄的時候，一名被帶到我的牢房（為了懲罰她，也為了懲罰我）的年輕的性工作者對我説，<strong>在伊朗，沒人能按法律生活，因為他們把一切變得非法</strong>。即便情報部門去的是阿亞圖拉霍梅尼家，他們也以違法為由逮捕他，因為肯定霍梅尼家肯定也有違法的地方。有也許是一本書，一首歌，一張照片，或什麼違法的東西。所以，對法律甚至道德的恐懼是如此常見以至於它變得毫無意義。無論如何，因為政權隨心所欲地編造法律，所以，人們做什麼已經不重要了。在伊朗，沒有反對女性主義的法律，但他們卻公開宣佈我因為「涉嫌女性主義」而被捕。</p><p><strong>Reference:</strong></p><p>En solidarité avec les Iranienneshttps://<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.lapresse.ca/contexte/2022-10-16/un-cafe-avec-homa-hoodfar/en-solidarite-avec-les-iraniennes.php%EF%BF%BCIsaac">www.lapresse.ca/contexte/2022-10-16/un-cafe-avec-homa-hoodfar/en-solidarite-avec-les-iraniennes.php<br class="smart">Isaac</a> Chotiner. Iranian Feminism and 「All These Different Kinds of Veils」. The New&nbsp;Yorkerhttps://<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.newyorker.com/news/q-and-a/iranian-feminism-and-all-these-different-kinds-of-veils%EF%BF%BCLisa">www.newyorker.com/news/q-and-a/iranian-feminism-and-all-these-different-kinds-of-veils<br class="smart">Lisa</a> Van Dusen. Iran’s Social Revolution: A Policy Q&amp;A with Homa Hoodfarhttps://<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.policymagazine.ca/irans-social-revolution-a-policy-qa-with-homa-hoodfar/">www.policymagazine.ca/irans-social-revolution-a-policy-qa-with-homa-hoodfar/</a></p><p><strong>作者</strong></p><p>霍瑪·胡德法，加拿大和伊朗社會文化人類學家，英國肯特大學博士，加拿大康考迪亞大學榮休教授，近著有《穆斯林語境中作為政治的女性運動》(2015)，《穆斯林語境中的性：限制於抵抗》(2012)。</p><p><strong>譯者</strong><br class="smart">王立秋，雲南彌勒人，北京大學國際關係學院博士，哈爾濱工程大學人文社會科學學院講師。</p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="264"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/473606-264-%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E7%8E%9B%E5%88%A9%E4%BA%9A-%E7%B4%A2-%E9%87%8D%E8%AF%BB-%E9%A2%9D%E5%B0%94%E5%8F%A4%E7%BA%B3%E6%B2%B3%E5%8F%B3%E5%B2%B8-bafybeieusgrmwa4hm4urgdrygpsz6iq3jz45zuzpyopmdiayhqxdgnul44">紀念瑪利亞·索 | 重讀 《額爾古納河右岸》</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/475453-265-%E5%9C%A8%E9%87%8D%E9%98%B3%E8%8A%82%E9%98%85%E8%AF%BB-%E8%80%81%E9%BE%84%E5%8C%96%E4%B8%8E%E7%85%A7%E6%8A%A4%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeih4btygjz73qyzq5hfj4q6hkqxyqhdhhaevjrai46suvll2ej5vzm">在重陽節閲讀 | 老齡化與照護的人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476631-266-%E4%B8%BA%E4%BA%86%E5%A4%A7%E4%BC%97%E6%95%99%E8%82%B2-%E5%91%A8%E5%8E%9A%E5%9D%A4%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%89%93%E5%AD%97%E6%9C%BA">為了大眾教育：周厚坤眼中的中文打字機</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476633-267-%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%BE%97%E4%B8%BB%E4%BD%A9%E5%8D%9A-%E5%8F%A4%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%96%E5%8F%AF%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E5%81%A5%E5%BA%B7-bafybeihftadxblupya7zh4lfw7ypjndy2k4w4vn7bh7mvt7zz4whjx3fbe">諾貝爾獎得主佩博：古人類基因研究或可幫助理解當代人健康</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/479571-268-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E6%8A%8A%E6%88%8F%E5%89%A7%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%AF%BE%E5%A0%82-bafybeifvexldf4imtqhvwit6tmvw6w32r3gh7n2lg4tbu75yswggsrre7q">教與學 | 把戲劇作為方法的人類學課堂</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480277-269-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%97%A0%E5%BC%BA%E8%BF%AB-bafybeig46khzng53nylm4mxwdiwimt6sxtb33vfwwizlm7kbeilltew2ze">關於伊朗的思考：信仰無強迫</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480279-270-%E5%8D%A2%E6%8B%89%E5%92%8C%E5%BC%97%E9%9B%B7%E5%8B%92-%E8%A2%AB%E5%8E%8B%E8%BF%AB%E8%80%85%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%80%81%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E4%B8%8E%E5%B7%B4%E8%A5%BF%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeieqd55tbs3wr3zpjaxilulhndsacxax3gh42dqdjgfx6t2zieyweu">盧拉和弗雷勒、被壓迫者的生態政治、與巴西的人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484046-271-%E5%AF%B9%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E8%AF%B7%E5%8F%AB%E5%A5%B9%E5%90%89%E5%A8%9Cjina-bafybeifl7rlnmbyg2kdeuxqjclmrjfki5z7ir6qw524xocwojx5lpkibiy">對伊朗的思考：請叫她吉娜 Jîna</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484803-272-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B49-10%E6%9C%88">書訊 | 英文人類學新著 | 2022 年 9-10 月</a></p></li><li><p>關於伊朗抗議：霍瑪·胡德法訪談</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:59:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-273-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E6%8A%97%E8%AE%AE-%E9%9C%8D%E7%8E%9B-%E8%83%A1%E5%BE%B7%E6%B3%95%E8%AE%BF%E8%B0%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-273-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E6%8A%97%E8%AE%AE-%E9%9C%8D%E7%8E%9B-%E8%83%A1%E5%BE%B7%E6%B3%95%E8%AE%BF%E8%B0%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[272｜書訊 | 英文人類學新著 | 2022 年 9-10 月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4df2434f-7a03-41bd-815f-747b781aea93.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>本欄目將定期整理、介紹人類學相關著作，以方便大家瞭解學界動態、並激發進一步思考討論。</p><p>–</p><p>秋日氣温逐漸轉涼，我們選編了過去 9-10 月新鮮出爐的人類學英文專著共 16 本。戰爭、軍事暴力和自然災害在世界各地留下坍塌廢墟和撕裂社羣（《靜水流深》《社會交換》《無意義的公民身份》《在通古拉瓦的陰影下》），而以發展與和平為名的政府承諾也不似表面那般美好（《廢墟中的健康》《和平的面孔》《林中擬村》《化土為財》）。在黑暗人類學之外，本次書單還涉及養老、主食安全、伊斯蘭式離婚、城市與男性文化等議題。</p><p>–</p><p>祝閲讀愉快！</p></blockquote><p>編譯 / 朱一票、羚迪、韞頤、烏日漢、紫薇、北歌、崔忠洲、彭中堯、趙子語、張巧運、王瑋禕、Emma、Michael、孫昱坤<br class="smart">校對 /&nbsp;林子皓</p><p></p><h2><strong>主食安全</strong></h2><h2><strong>埃及的麪包與小麥</strong></h2><p><strong>傑西卡·巴恩斯</strong></p><p><strong>杜克大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7a475f84-8500-45ed-b37e-d521f958b4ad.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>埃及人常説：麪包就是生命，而政府補貼的廉價麪包是大多數埃及人每天賴以為生的主食。在《主食安全》一書中，作者傑西卡·巴恩斯（Jessica Barnes）研究了埃及從國內外採購小麥、製成麪包並供應城鄉地區的全過程。沒有足夠的小麥、缺乏合格的麪包是埃及社會普遍存在的焦慮，埃及人不遺餘力地避免這種焦慮成為現實。巴恩斯從人類學的視角，為讀者展現了小麥種植、糧食交易、麪包烘焙、麪包交易、麪包食用等方面的諸多細節。巴恩斯將全球糧食流動與貿易、埃及政府的麪包補貼計劃、埃及人的日常家庭生活聯繫起來，構建了聯繫食品和安全的理論，並提示讀者關注主食問題、關注世界上諸多人羣為確保主食供應和質量付出的艱苦努力。巴恩斯是南卡羅萊納大學地理系的助理教授，關注環境與可持續發展問題。</p><p></p><h2><strong>生命線</strong></h2><h2><strong>創傷的動線</strong></h2><p><strong>哈里斯·所羅門</strong></p><p><strong>杜克大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/43ae6906-e429-4dbd-9d32-ebe742f18981.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在《生命線》中，哈里斯·所羅門（Harris Solomon）帶讀者來到孟買最忙碌的公立醫院之一的創傷病房，講述因隨處發生的交通事故而經歷創傷或照護創傷的那些病人、醫護人員和家庭的故事。他追蹤了事故發生後創傷（trauma）如何一路輾轉移動：從公路和鐵路上受傷的現場，到救護車內部；歷經急診分流、手術和重症監護；從未能倖存的傷者的停屍房，到倖存者的家中。這些過程揭示了創傷如何通過醫療空間中的生命和勞動，使不平等、社會結構和制度發生了變動。所羅門認為，必須把醫藥本身理解成一種生命線：決定生存與否的一系列具身運動模式。《生命線》思考動線在生命中扮演的核心角色，由此探討一個基本問題：醫藥是如何移動我們的？所羅門是杜克大學文化人類學與全球健康領域的副教授，著有《代謝生活：印度的食物、脂肪與疾病的攝入》，同樣由杜克大學出版社出版。</p><p></p><h2><strong>廢墟中的健康</strong></h2><h2><strong>資本主義對哥倫比亞婦產醫院醫療服務的破壞</strong></h2><p><strong>凱撒·埃內斯托·阿巴迪亞-巴雷羅</strong></p><p><strong>杜克大學出版社，2022 年 10 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/19a1b5ff-d2e6-4aec-934c-23dcb20d4540.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在《廢墟上的健康》中，凱撒·埃內斯托·阿巴迪亞-巴雷羅（César Ernesto Abadía-Barrero）記錄了「El Materno」這一哥倫比亞最古老的產科和新生兒保健中心和教學醫院幾十年來面臨政府關閉威脅的故事。阿巴迪亞-巴雷羅使用團隊合作的民族誌來分析新自由主義衞生政策的社會生活，詳細介紹了在私有化之前、期間和之後，圍繞着教學、學習和保健工作的變化。本書展示了，儘管資金大幅削減、私有化系統腐敗且失靈，「El Materno」的教授、教職員工和學生們仍繼續尋找提供創新、高質量和非商品化醫療保健的方法。通過追蹤使「El Materno」保持開放的鬥爭所特有的暴力、衝突、希望和不確定性，阿巴迪亞-巴雷羅表明，任何對醫療保健的研究都需要嵌入到更大的政治歷史中。阿巴迪亞-巴雷羅是康涅狄格大學人類學與人權研究所副教授，著有《我有艾滋病但我很快樂：巴西兒童的主觀性、艾滋病和社會反應》，合著有《與醫學人類學同行》。</p><p></p><h2><strong>和平的面孔</strong></h2><h2><strong>針對虛假信息的哥倫比亞政府教學法</strong></h2><p><strong>格温·伯尼亞特</strong></p><p><strong>芝加哥大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/53c1c172-f7a4-4cf3-ad30-1ad0b00a5636.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>《和平的面孔》一書的主要研究對象是哥倫比亞總統胡安-曼努埃爾-桑托斯（2012-2018）政府中自由派政治家官員們。他們的核心政策是與哥倫比亞革命武裝力量-人民軍（FARC-EP）遊擊隊協商推進和平進程，並尋求結束五十年的內戰。基於在和平事務高級專員辦事處（負責和平談判和向社會解釋和平進程的政府部門，稱為 「和平教育」）內 13 個月的民族誌實地調查，以及對政府官員、國際顧問、活動家和 FARC 前戰鬥人員的採訪，本書嘗試回答桑托斯政府如何向哥倫比亞社會傳達和平進程，以及政府及官場的文化如何影響了他們的工作。在國家人類學的基礎上，本書呼籲從民族誌的角度研究政府，將其作為更廣泛的國家中的動態生態系統。通過借鑑「和平教育」官員在持懷疑態度的受眾面前代表政府時的視角，以及他們在此過程中所實踐的「給面子」（dar la cara）策略的掙扎，該書對政府如何「面對」社會進行了概念化的總結。同時，這本書也推動了自由主義人類學的發展，展示了自由主義的世界觀是如何通過&nbsp;「文化自由主義」，即文化價值與政治意識形態的交織而重現的。在一次兩極分化的公投中，與 FARC 簽署的和平協議以微弱優勢被否決後，政府官員指責自己&nbsp;「過於理性&nbsp;「和&nbsp;「不夠感性」，並與他們認為是右翼民粹主義的協議反對者形成對比。作者指出了他們對理性和情感之間想象的二元對立的信念，並探討了這種信念如何影響了他們的工作，並表明雖然桑托斯政府在與 FARC 的談判中花費了巨大的努力，但他們卻沒有投入同樣的努力與哥倫比亞社會進行溝通，從而最終破壞了和平進程。通過分析這種文化上的自由主義二元論塑造桑托斯政府「和平面孔」的過程，本書提供了來自哥倫比亞對全球北方自由主義危機的新啓示。</p><p>本書作者格温·伯尼亞特（Gwen Burnyeat）博士是牛津大學默頓學院的人類學初級研究員。她著有《巧克力、政治與和平建設:&nbsp;哥倫比亞聖何塞德阿帕達多和平社區的民族誌》（Chocolate, Politics and Peace-Building: An Ethnography of the Peace Community of San José de Apartadó, Colombia）。她同時是最近一期《社會契約的人類學》（critique of anthropology&nbsp;2022&nbsp;）特刊的聯合編輯、獲獎紀錄片《和平的巧克力》（2016）的製片人，以及和平建設組織「擁抱對話」（Rodeemos el Diálogo）的成員。</p><p></p><h2><strong>在巴西都市智能養老</strong></h2><h2><strong>一項正在進行的研究</strong></h2><p><strong>瑪麗莉亞·杜克</strong></p><p><strong>倫敦大學學院出版社，2022 年 10 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/149882fc-68ae-4c6d-bdfe-86b9111d1df7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>本書探討了技術在巴西城市老年人日常生活中的作用。隨着世界各地人口壽命的延長，老齡化已開始被界定為一個社會經濟問題。在巴西，人們期望老年人在積極參與社會活動的同時保持健康和自主。本書基於巴西聖保羅的民族誌調查，展示了中產階級社區的老年人如何通過使用智能手機來協調這些期望和自身的自由快樂。智能手機對於居民來説已經變得非常重要，因為人們正在尋找新形式的工作和興趣愛好。作為內容管理員，居民們通過數字網絡分享他們日程安排中的活動。管理多個 WhatsApp 羣組本身就是一項工作，也是團結和希望的源泉。友誼小組幫助每個人下載新的應用程序、檢索醫療信息和醫療指導以及使用導航。作者表示，老年人正在一同將自己重塑為志願者、企業家和網紅，或者説，他們如今找到了一種使他們生活具有目標的新興趣。智能手機使居民能夠分享和討論他們忙碌的生活，這既有助於他們，也有助於我們重新思考老齡化問題。作者瑪麗莉亞·杜克（Marília Duque）是巴西聖保羅高級宣傳營銷學院（ESPM）的研究員。</p><p></p><h2><strong>不神聖的天主教愛爾蘭</strong></h2><h2><strong>宗教偽善、世俗道德與愛爾蘭式無宗教</strong></h2><p><strong>休·特平</strong></p><p><strong>斯坦福大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ab648168-3f4d-46b3-9f6a-f0a30493f718.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在二十世紀的愛爾蘭，天主教會的影響力毋庸置疑，一個良好的愛爾蘭公民同時也應該是一位虔敬的天主教徒。然而在二十一世紀的當下，愛爾蘭天主教會的地位顯著下降。因為教會的醜聞、社會自由化、經濟增長等原因，教會的神聖性遭到質疑，一種被稱之為「前天主教」（ex-Catholicism）的模式出現，在愛爾蘭社會中演化出一種世俗化的、更為自覺的個體身份模型。現為牛津大學人類學院博士後研究員的休·特平（Hugh Turpin），綜合定性和定量的方法，介紹了愛爾蘭「前天主教」，並解釋了這種新模式出現和發展的原因。通過梳理實踐派天主教徒（practicing Catholics）、文化派天主教徒、「前天主教徒」三者間的摩擦，特平分析了愛爾蘭社會中宗教和道德意涵的變化。</p><p></p><h2><strong>靜水流深</strong></h2><h2><strong>瓦拉加河的戰後餘波</strong></h2><p><strong>理查德·科納根</strong></p><p><strong>斯坦福大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3e013c21-8822-4aff-b4f2-6568fde89613.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在當前有關光輝道路動亂和秘魯內戰的敍事中，上瓦拉加河谷在很大程度上被忽視了——儘管該地曾是秘魯主要的可卡因產區。遠觀之，上瓦拉加河谷成為一個政治上和法律上的無人區；近視之，這裏各種充滿了生機勃勃的網絡聯結，儘管人們的居住和遷移都受到嚴格控制。《靜水流深》要追問的是，在一個長期衝突不斷的地區表面上趨於平靜之後會發生什麼。在戰爭餘波的衝擊下，與大地、領地、法律以及縱貫全域的河流的正常相遇會有怎樣的改變。理查德·科納根（Richard Kernaghan）通過收集各種故事和影像，呈現了運輸工人在碼頭上數十年跨河運送乘客和貨物的體驗。他通過對法律地形學概念的討論，來理解景觀的介入（interventions）會如何形塑路線、工藝領域和混亂的時間。基於個人的敍述和日常的交通實踐，這本民族誌講述了之前的暴力是如何悄無聲息地累積起來的：在拆了又建的橋樑和道路中；在方便非法與合法交易的臨時碼頭上；以及經由這條河流所形成的液體屏障和兩邊不穩定的河岸所形成的水流中。這條河流，其交錯的支流所分隔出的一塊塊土地上，仍然遺存着那場剛剛過去、但尚未走遠的動盪所留下的諸多事物痕跡和政治影響。科納根是佛羅裏達大學的人類學副教授。他另有著作《遠去的可卡：後繁榮時代瓦拉加的權力與權利》（斯坦福大學出版社，2009 年）。</p><p></p><h2><strong>社會交換</strong></h2><h2><strong>在哥倫比亞麥德林通過以物易物踐行經濟與文化運動</strong></h2><p><strong>布里安·伯克</strong></p><p><strong>羅格斯大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/772a168d-3580-4413-af00-bfa212269f8e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>錢在我們的生活中佔據着重要位置——它是問題，是目標，是激勵，是一種自我價值和國家進步的標尺，甚至影響着我們與他人和自然產生聯繫的方式——但是當社區重新發明市場和貨幣的時候會發生什麼呢？在過去的 25 年裏，哥倫比亞麥德林的草根行動者們將以物易物市場和社區貨幣作為策略，重新編織被暴力撕裂的社區，建立一種基於尊重與互惠而非剝削的經濟。在這本《社會交換》中，布里安·伯克（Brian Burke）對這種行動主義及其效果進行了深度的民族誌調查。這一故事將我們帶入資本主義和毒品暴力的文化及物質後果，也與此同時幫助我們理解新的基進想象的樣態，以及人們如何將其帶入生活實踐。這引導我們對拉丁美洲城市生活親密一瞥，也對非資本主義或後資本主義可能性進行更廣泛的分析。</p><p></p><h2><strong>二十一世紀的伊斯蘭離婚</strong></h2><h2><strong>全球視野</strong></h2><p><strong>艾琳·斯蒂爾斯，阿揚·尤特里薩·亞金（編者）</strong></p><p><strong>羅格斯大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8b445109-e25f-4817-8d14-3e6c3bf713d0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>對於穆斯林來説，能夠依據符合宗教信仰的伊斯蘭法律來離婚是一件至關重要的事。本書記錄了二十一世紀穆斯林世界形色各異的婚姻矛盾和離婚經歷。從西部非洲到東南亞，每一個故事都從各個方面探討了發生在本世紀關於穆斯林夫婦爭執和離婚的日常現實。從跨文化角度出發，本書認為穆斯林羣體的離婚被許多因素所影響，包括：關於伊斯蘭權威、真實性以及性別的全球宗教話語，全球經濟發展的不平等，以及由不平等所帶來的城市化和人口遷移。當離婚成為一種伊斯蘭法律的在地實踐，我們便知道伊斯蘭教的法律傳統也可以是靈活多變、因地制宜的。本書編者艾琳·斯蒂爾斯（Erin Stiles）是內華達大學雷諾分校人類學系副教授。阿揚·尤特里薩·亞金（Ayang Utriza Yakin）是比利時魯汶天主教大學宗教、精神、文化、社會（RSCS）研究所的研究員，也是法國波爾多科學學院的博士後研究員。</p><p></p><h2><strong>在通古拉瓦的陰影下</strong></h2><h2><strong>厄瓜多爾高地的災難政治</strong></h2><p><strong>法斯</strong></p><p><strong>羅格斯大學出版社，2022 年 10 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/398d47dd-f6a3-4e83-9d73-1922dd6919cf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>《在通古拉瓦的陰影下》講述了生活在厄瓜多爾佩尼佩縣居民的故事。他們生活在通古拉瓦火山周圍的幾個村莊和兩個為 1999 年和 2006 年火山爆發後因政府行動而流離失所的人們建立的安置區之間。這些故事的形成也影響了當地關於災難如何產生和再生產的主流思路，例如開始於厄瓜多爾政府從西班牙殖民時期以來所採取的各種安置（使其「可識別」）和管理土著和農民人口和區域的措施。在 21 世紀之交，通古拉瓦火山爆發帶來的災難也為人道主義政治提供了教訓，其中包括關於誰「值得」被幫助的問題、不平等的持續湧現、以及赤裸生命的再生產。但這也是一個關於人們如何應對困難和創造新未來的故事，它講述了應對和適應災難的地方合作形式，以及本土孵化的災後重建項目和政治的潛力。作者法斯（A.J. Faas）是聖何塞州立大學人類學系副教授。他是南佛羅裏達大學人類學博士，主要研究災害、環境危機、以及災難導致的失地和移民問題。他主要關注國家人類學、後殖民主義、合作與互惠、經濟人類學、組織與官僚主義，以及自然、文化和記憶的政治。法斯也曾受邀考察 2008 年汶川大地震受災地區，並在此基礎上進行了關於災難記憶和呈現詩學的比較研究。</p><p></p><h2><strong>林中擬村</strong></h2><h2><strong>戰爭與帝國的人類學與田野詩學</strong></h2><p><strong>諾米·斯通</strong></p><p><strong>加利福尼亞大學出版社，2022 年 10 月</strong></p><p><br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6f918fe6-254e-44b5-a3a3-557dda76801d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在美國的松樹林和沙漠中，存在着一些不為世人所知的模擬中東村落。村落裏有清真寺、餐廳、路標、阿拉伯文的街頭塗鴉和扮作村民的伊拉克人。這些村落是美軍熟悉伊拉克文化背景和演練特殊行動的軍事基地，兩種訓練都被認為是全球反恐戰爭勝利的關鍵所在。在這本扣人心絃且極具獨創性的民族誌中，人類學家諾米·斯通（Nomi Stone）探索了在模擬中東村落中的美軍部署前訓練，以及扮作村民的伊拉克人的生活世界。在那裏，他們就像真正的戰時盟友或敵人那樣，演出着哀悼、協商和死亡。《林中擬村》的田野足跡跨越了美國和約旦，追蹤了一個軍事項目所帶來的毀滅性後果，此項目的意圖旨在把人轉變為戰時技術，用於提供翻譯、調解和合作。這部作品通過將田野詩學理論化並付諸於實踐，把民族誌項目帶到了新的跨學科領域。派蘭迪亞是二十一世紀美帝國與伊拉克之間的政治現象學。斯通是德克薩斯大學達拉斯分校的詩學專業助理教授，並在普林斯頓大學擔任博士後研究員。著有民族誌式詩集《陌生人的筆記本》、《殺戮階級》，作品曾廣泛刊載於《大西洋月刊》、《新共和》等雜誌。</p><p></p><h2><strong>無意義的公民身份</strong></h2><h2><strong>伊拉克難民與福利國家</strong></h2><p><strong>莎莉·韋斯利·博內</strong></p><p><strong>明尼蘇達大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a41cb66c-15d8-4ee7-93ac-5274bc911361.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>《無意義的公民》對於美國通過帝國主義戰爭和佔領陰謀為其受害者提供了「自由」的觀點提出了尖鋭的批評。通過回溯伊拉克家庭被迫流離失所的情況，本書展示了美國在世界各地長期的軍事介入所造成的損失和代價，揭示了伊拉克人是如何經由本國的美帝機器和福利國家的瓦解而造成雙重流離失所的局面。莎莉·韋斯利·博內（Sally Wesley Bonet）通過對長達四年的費城難民社區的深入參與，揭示了最近重新定居美國的伊拉克家庭在日常生活中的掙扎和障礙。作為一名教育學學者，博內的分析突破了將學習（schooling）等同於教育系統（education）的侷限。除了公立學校以外，她還關注公共援助、安置方案和醫療保健等機構，並向讀者展示，和各種國家機構的接觸本身就是成年和未成年難民進行學習的過程，這些接觸規訓難民去表現和扮演被期待的公民身份，同時也將難民塑造成為資本主義服務的勞動主體。博內是柯蓋德大學（Colgate University）教育研究的助理教授。</p><p></p><h2><strong>脆弱的共振</strong></h2><h2><strong>日本與英國家庭年長者的照護</strong></h2><p><strong>傑森·丹利</strong></p><p><strong>康奈爾大學出版社，2022 年 10 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/89639d04-9415-4d24-b4ff-89eafbc1e913.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>《脆弱的共振》描述了照護者如何為自己的照護體驗賦予意義，以及他們如何找到一種道德目標感來支撐、指引自身的抉擇。當父母或伴侶變得病弱或淪為殘障，通常是家庭成員承擔起了照顧他們的責任。然而家庭照護也是一項消耗身心的工作。照護者既會體驗到與被照護者深刻的聯結，也會體驗到痛苦和悲傷的時刻。在這一過程中，他們會追問自己家庭的意義是什麼，他們應當獲得怎樣的支持，以及他們自己對他人的痛苦進行理解和共情的能力。作者傑森·丹利（Jason Danely）基於他在日本和英國收集家庭照護者故事的研究，追蹤了照護是如何改變個體的感受，以及文化敍事和文化想象如何塑造了這些轉變——這些轉變甚至在被照顧者去世後依然在繼續。縱貫全書，丹利檢視了無償家庭照護者的體驗能夠對挑戰或鞏固社會政策與制度產生怎樣的影響，並強調了建基於關懷的實踐倫理學的創新替代方案。丹利是牛津布魯克斯大學人類學者、健康老齡化與照護研究創新與知識交流網絡（Healthy Ageing and Care Research Innovation and Knowledge Exchange Network）主席，著作包括《衰老與喪親》（Aging and Loss）、《脆弱性與關懷的政治》（Vulnerability and the Politics of Care）、以及《過渡與轉型》（Transitions and Transformations）。</p><p></p><h2><strong>男性文化、消費主義和後國族時代的印度城市</strong></h2><p><strong>桑傑·斯里瓦斯塔瓦</strong></p><p><strong>劍橋大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/553681a8-96e5-4816-ad79-286dbfa6a8ff.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在這本著作中，桑傑·斯里瓦斯塔瓦（Sanjay Srivastava）運用歷史研究、民族誌和流行文化研究的方法把男性文化和城市文化並置進行系統性分析，填補了文獻上對於男性、男性文化和城市空間交界領域研究的空缺。建立在男性文化作為一個社會構建的產物這一理解之上，文書主張男性反映了印度城市特有的社會特徵，同時在他們身上印度的現代性得以敍述。連接男性文化和城市文化的紐帶則是朱迪斯·巴特勒（Judith Butler）提出的展演性（performativity）分析框架，但是考慮到展演性在不同種族、宗教、文化、時間和地方下的表現形式不同，特別在印度這種多元文化的國家。所以，斯里瓦斯塔瓦所希望探究的便是在多個不同的展演語境下，男性文化如何塑造城市文化同時被其塑造。最後，在提倡女性權益和女性視角的當今學術界，為什麼還要關注男性文化？斯里瓦斯塔瓦主張正是因為男性如同女性一樣被社會過程和權力所塑造，我們只有通過全面地理解這一權力運作的過程才能夠更好的理解女性在這一過程的位置。斯里瓦斯塔瓦是文化和社會人類學家，任教於倫敦大學亞非學院，研究興趣主要為印度城市和城市文化，比如宗教和城市、城市轉變和性別、科技語論和城市未來等。</p><p></p><h2><strong>與猜疑共生</strong></h2><h2><strong>羅馬尼亞村莊裏的道德與合作</strong></h2><p><strong>拉杜·烏佈雷斯</strong></p><p><strong>牛津大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6d1edb20-6590-45db-9074-712f836fa8c4.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在羅馬尼亞的薩泰尼村（Sateni），人們將生活看作對稀缺資源的爭奪，這種爭奪導致了欺騙、剝削和掠奪，不信任因此滲透在當地人的日常生活和各類文化行為中。基於在薩泰尼村為期兩年的田野調查，杜布·烏佈雷斯（Radu Umbres）對低信任社會互動進行了跨學科研究，通過剖析當地人充滿矛盾的社會交往，指出猜疑是有邏輯可循的社會交往方式：對其他人的懷疑和依賴牢固的道德關係矛盾地共存於當地人的世界觀中，大家拒絕與不熟悉的人合作，與此同時，在特定的社會關係網中建立深刻的合作。錯位信任的代價使當地人將合作行為限制在由血緣、親屬關係和友情為基礎的安全的社會關係中，缺乏對公共利益的投資，使得社會在相對穩定的狀態下維持了低水平的合作平衡。烏佈雷斯在探索對猜疑對社區道德的結構性影響時，還展示了將信任投資於家庭如何成為對抗生態或政治風險的最佳策略。通過聚焦一種與西方自由主義精神截然不同的雙重道德體系，本書解釋了當地持續的道德困境以及保密和誠實、不信任和聲譽等基本問題。烏佈雷斯目前在羅馬尼亞國立政治研究與公共行政大學任教，從事社會人類學、認知科學和進化心理學的研究。</p><p></p><h2><strong>化土為財</strong></h2><h2><strong>湄公河流域的發展和土地掠奪</strong></h2><p><strong>菲利普·赫希、凱文·伍茲、娜塔莉亞·斯庫拉、邁克爾·德懷爾（編者）</strong></p><p><strong>華盛頓大學出版社，2022 年 9 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/648254e6-cca4-42cd-a627-7f4b3b0d648a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在東南亞，於冷戰革命時代進行的土地改革和制定的「耕者有其田」政策已經被推翻。這一趨勢以土地集中化和推進出口導向農業綜合企業為特徵，以犧牲小農為代價，暴露了資本關係和國家議程的合流。這兩種勢力也逐步在國界內外進行土地的擴張和控制。二十一世紀的東南亞，在數十年戰爭和國家社會主義中各自形成的土地景觀已經大相徑庭，新自由主義項目的不斷疊加隨即引發矛盾。《化土為財》研究這些矛盾，不同的章節分別探討地緣政治，殖民主義的遺產，關於發展的意識形態以及在柬埔寨、老撾、緬甸、泰國、越南實現土地正義的策略。這些探討展現了在土地集中控制下，國家和市場意識形態、地緣政治、地方精英的在地互動。本書編者菲利普·赫希是悉尼大學人文地理學榮休教授。凱文·伍茲是美國東西方中心的研究員。娜塔莉亞·斯庫拉是泰國在地獨立研究員。邁克爾·德懷爾是印第安納大學布盧明頓分校地理學助理教授。</p><p><br class="smart"><strong>Reference:</strong></p><p>Abadía-Barrero, C. E. (2022). Health in Ruins: The Capitalist Destruction of Medical Care at a Colombian Maternity Hospital. Duke University Press.</p><p>Barnes, J. (2022). Staple Security: Bread and Wheat in Egypt. Duke University Press.</p><p>Bonet, S. W. (2022). Meaningless Citizenship: Iraqi Refugees and the Welfare State.</p><p>Burke, B. J. (2022). Social Exchange: Barter as Economic and Cultural Activism in Medellín, Colombia. Rutgers University Press.</p><p>Burnyeat, G. (2022). The Face of Peace: Government Pedagogy amid Disinformation in Colombia. University of Chicago Press.</p><p>Danely, J. (2022). Fragile Resonance: Caring for Older Family Members in Japan and England. Cornell University Press.</p><p>Duque, M. (2022). Ageing with Smartphones in Urban Brazil: A work in progress. UCL Press.</p><p>Faas, A. J. (2022). In the Shadow of Tungurahua: Disaster Politics in Highland Ecuador. Rutgers University Press.</p><p>Giunchi, E., Bernard-Maugiron, N., Essop, F., Issaka-Toure, F., Landry, J. M., Schulz, D., … &amp; Hussain, N. (2022). Islamic Divorce in the Twenty-First Century: A Global Perspective. Rutgers University Press.</p><p>Hirsch, P., Woods, K., Scurrah, N., &amp; Dwyer, M. (2022). Turning Land into Capital: Development and Dispossession in the Mekong Region. University of Washington Press.</p><p>Kernaghan, R. (2022). Crossing the Current: Aftermaths of War along the Huallaga River. Stanford University Press.</p><p>Solomon, H. (2022). Lifelines: The Traffic of Trauma. Duke University Press.</p><p>Srivastava, S. (2022). Masculinity, Consumerismand the Post-national Indian City: Streets, Neighbourhoods, Home. Cambridge University Press.</p><p>Stone, N. (2022). Pinelandia: An Anthropology and Field Poetics of War and Empire. University of California Press.</p><p>Turpin, H. (2022). Unholy Catholic Ireland: Religious hypocrisy, secular morality, and Irish irreligion. Stanford University Press.</p><p>Umbres, R. (2022). Living with Distrust: Morality and Cooperation in a Romanian Village. Oxford University Press.</p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="263"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/472713-263-%E5%8F%8B%E8%AF%91-%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%89%8B%E8%AF%AD%E6%97%A5-bafybeigfumrbh5h33ewyd5p3rqese46pc4v4ttlnoezdrt26xb44cuw6ym">「友譯」 | 國際手語日</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/473606-264-%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E7%8E%9B%E5%88%A9%E4%BA%9A-%E7%B4%A2-%E9%87%8D%E8%AF%BB-%E9%A2%9D%E5%B0%94%E5%8F%A4%E7%BA%B3%E6%B2%B3%E5%8F%B3%E5%B2%B8-bafybeieusgrmwa4hm4urgdrygpsz6iq3jz45zuzpyopmdiayhqxdgnul44">紀念瑪利亞·索 | 重讀 《額爾古納河右岸》</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/475453-265-%E5%9C%A8%E9%87%8D%E9%98%B3%E8%8A%82%E9%98%85%E8%AF%BB-%E8%80%81%E9%BE%84%E5%8C%96%E4%B8%8E%E7%85%A7%E6%8A%A4%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeih4btygjz73qyzq5hfj4q6hkqxyqhdhhaevjrai46suvll2ej5vzm">在重陽節閲讀 | 老齡化與照護的人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476631-266-%E4%B8%BA%E4%BA%86%E5%A4%A7%E4%BC%97%E6%95%99%E8%82%B2-%E5%91%A8%E5%8E%9A%E5%9D%A4%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%89%93%E5%AD%97%E6%9C%BA">為了大眾教育：周厚坤眼中的中文打字機</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476633-267-%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%BE%97%E4%B8%BB%E4%BD%A9%E5%8D%9A-%E5%8F%A4%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%96%E5%8F%AF%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E5%81%A5%E5%BA%B7-bafybeihftadxblupya7zh4lfw7ypjndy2k4w4vn7bh7mvt7zz4whjx3fbe">諾貝爾獎得主佩博：古人類基因研究或可幫助理解當代人健康</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/479571-268-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E6%8A%8A%E6%88%8F%E5%89%A7%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%AF%BE%E5%A0%82-bafybeifvexldf4imtqhvwit6tmvw6w32r3gh7n2lg4tbu75yswggsrre7q">教與學 | 把戲劇作為方法的人類學課堂</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480277-269-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%97%A0%E5%BC%BA%E8%BF%AB-bafybeig46khzng53nylm4mxwdiwimt6sxtb33vfwwizlm7kbeilltew2ze">關於伊朗的思考：信仰無強迫</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480279-270-%E5%8D%A2%E6%8B%89%E5%92%8C%E5%BC%97%E9%9B%B7%E5%8B%92-%E8%A2%AB%E5%8E%8B%E8%BF%AB%E8%80%85%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%80%81%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E4%B8%8E%E5%B7%B4%E8%A5%BF%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeieqd55tbs3wr3zpjaxilulhndsacxax3gh42dqdjgfx6t2zieyweu">盧拉和弗雷勒、被壓迫者的生態政治、與巴西的人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484046-271-%E5%AF%B9%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E8%AF%B7%E5%8F%AB%E5%A5%B9%E5%90%89%E5%A8%9Cjina-bafybeifl7rlnmbyg2kdeuxqjclmrjfki5z7ir6qw524xocwojx5lpkibiy">對伊朗的思考：請叫她吉娜 Jîna</a></p></li><li><p>書訊 | 英文人類學新著 | 2022 年 9-10 月</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:58:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-272-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B49-10%E6%9C%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-272-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B49-10%E6%9C%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[題聖誕禮物｜數碼暴龍生命生環]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>異獸珍禽入鐵籠。圍城海角到山峯。</p><p>人間只屬緇塵客，試闢新天駕六龍。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/32324208-1016-48b4-b9fa-ddf230264014.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 00:40:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%A1%8C%E8%81%96%E8%AA%95%E7%A6%AE%E7%89%A9-%E6%95%B8%E7%A2%BC%E6%9A%B4%E9%BE%8D%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%94%9F%E7%92%B0.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E9%A1%8C%E8%81%96%E8%AA%95%E7%A6%AE%E7%89%A9-%E6%95%B8%E7%A2%BC%E6%9A%B4%E9%BE%8D%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%94%9F%E7%92%B0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡鳥雛]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA["Maos Birthday" and the Ongoing "Mao Zedong Craze"]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><br class="smart">On December 26th this year, the 130th anniversary of Mao Zedong's birth was commemorated across China. Various commemorative events took place, particularly in Mao's hometown of Hunan province, drawing large crowds and creating a fervent atmosphere.</p><p></p><p>Participants in these events had diverse motives, ranging from festive celebration to tourism, but some attended out of genuine admiration for Mao Zedong. Among them, certain individuals gathered to express strong ideological and politically motivated slogans, such as "Reject capitalism, embrace the socialist path; reject bureaucratic ownership, advocate true public ownership."</p><p></p><p>These varied motives collectively contributed to the enthusiastic atmosphere surrounding the 130th anniversary of Mao's birth. The Chinese government also marked the occasion with high-profile commemorations, including speeches by leaders and extensive media coverage, praising Mao Zedong. Despite being born 130 years ago and passing away almost 50 years ago, Mao continues to hold a significant place in the hearts of the Chinese people and influences contemporary Chinese society.</p><p></p><p>Since around 2016, discussions about Mao Zedong, his ideology, actions, and influence have intensified. However, in the past two years, there has been a noticeable increase in criticism and satire directed at Mao Zedong and the Maoist ideology, complicating public opinion. While online platforms do not provide space for anti-Mao activities, offline gatherings and parades related to Mao are dominated by individuals who worship him and claim to adhere to "Mao Zedong Thought."</p><p></p><p>In the past decade, China's political environment has become increasingly conservative, and the social atmosphere more oppressive. Previously influential liberal figures have been marginalized, and civic society has nearly disappeared. In this context, as expressions of liberal democracy are suppressed, some individuals turn to Mao Zedong, approved and praised by the authorities, shifting from liberal to Maoist beliefs.</p><p></p><p>In today's repressive environment and amid sharp social contradictions in China, people, through commemorating Mao Zedong, express their dissatisfaction with the current reality, which is understandable. However, viewing Maoist ideology as a panacea for contemporary issues is a serious misconception. I have discussed this in detail in a previous article, and I will not reiterate it here, focusing on previously unaddressed issues.</p><p></p><p>Some Chinese people's fervent worship of Mao Zedong, high praise for the Mao era, and complete acceptance of Maoist ideology reflect irrationality, extremism, severe knowledge deficits, and a misalignment with historical understanding. Many are unaware of the real history from the 1920s to the 1970s, forming distorted conclusions based on misleading information.</p><p></p><p>This irrationality and extremism manifest not only in the extreme rhetoric of Maoist individuals online but also in offline violence and threats. For instance, in 2017, Shandong scholar Deng Xiangchao was collectively attacked by Maoist individuals for criticizing Mao Zedong, leading to his forced early retirement. Maoist individuals also pressure authorities to arrest those criticizing Mao, even when such critiques are based on factual assessments. Such behavior is incompatible with a civilized and inclusive society that values freedom.</p><p></p><p>More worrisome is that Chinese Maoists, influenced by various factors, have become highly conservative and anti-intellectual, contrary to mainstream leftist forces internationally. Prominent Chinese Maoists, including Han Deqiang, Ai Yuejin, and Hou Ning, strongly oppose the liberation of women and sexual minorities, insulting feminists both domestic and foreign, and even advocating traditional gender roles.</p><p></p><p>Figures like Kong Qingdong and Sima Nan treat environmental issues, including climate change, as tools of U.S. suppression against China, portraying disasters caused by pollution and climate crises as products of U.S. "weather warfare."</p><p></p><p>Zhang Hongliang regards genetically modified technology and crops as Western biological weapons aimed at destroying the Chinese nation, rejecting scientifically proven benefits of genetically modified crops for agricultural productivity...</p><p></p><p>These statements reveal a conservative and anti-civilization nature under the guise of progressivism. The main Maoist media outlet, "Utopia," even praises far-right conservative figures like Trump. This alignment is both tragic and ironic. Leftists, socialists, and communists should ideally uphold basic principles of promoting liberation and aiding the disadvantaged, yet Chinese Maoists align with extreme right-wing forces, causing distress and anger.</p><p></p><p>Maoist individuals, in pursuit of their "utopian" ideals, have established collective enterprises and farms reminiscent of the old "People's Communes," such as Han Deqiang's "Zhengdao Farm." However, these supposedly egalitarian utopian communities inevitably become entangled in various scandals, including brainwashing, fraud, clear hierarchical structures, personal control, and sexual assault. This demonstrates that Maoist individuals cannot create an equal and harmonious utopia and instead harm many idealistic young people. The founders, often hypocrites, espouse noble slogans while engaging in despicable actions.</p><p></p><p>The idolization of Mao Zedong by Maoist individuals falls into a paradox. Left-wing revolutions aim to overthrow all "gods," including religious and secular authorities, to establish a classless communist society. Yet Maoist individuals regard Mao Zedong as a divine figure, treating his words and actions uncritically as absolute truths. They also oppose any criticism of Mao Zedong, even if it is based on factual and objective evaluations. Isn't this a betrayal of left-wing revolution and communism?</p><p></p><p>Maoist individuals refuse to acknowledge these simple principles and logic, reflecting their inconsistency in facing reality and logic. Such contradictions and a departure from basic left-wing principles are evident in Maoist individuals' words and actions. How can a political faction with such values be relied upon to bring positive changes to China?</p><p></p><p>The activism of Maoist individuals also highlights the absence of moderate progressive forces in China and the deteriorating public discourse and environment. If the use of Mao Zedong as a "god card" for activism is merely a response to the inability to express legitimate demands through universal values, that can be understood. However, if they genuinely deviate from the right path, Maoist individuals risk the recurrence of tragedies from the Mao era.</p><p></p><p>The legacy of Mao Zedong, his ideology, actions, and influence on China and the world, is complex and far-reaching, defying simplistic evaluations. Mao Zedong propelled revolutions in China and globally but also caused immense harm to the Chinese and other peoples. His spirit lingers, influencing present-day China and will continue to impact the country's future, manipulated by various factions. While not enthusiastic about this reality, I hope people facing the "Mao Zedong craze" can approach it rationally and calmly.</p><p></p><p>I especially want to convey a message to the young Maoist individuals who proudly hold up Mao Zedong's image and chant slogans from Mao's quotations. While retaining youthful enthusiasm, broaden your perspectives and think rationally. Whether supporting or opposing something, understand the comprehensive facts and analyze issues from multiple angles. Do not be misled by mere words and the confines of an "information cocoon." Always prioritize the well-being of the people over blind idolization and unthinking fervent support for any individual, regardless of their merits or faults.</p><p></p><p>Mao Zedong's birthday, coincidentally only a day apart from Jesus's birth, has been used by some Maoists as a basis for considering Mao Zedong as the "chosen one" for China and the East. The fervent worship of Mao Zedong by Maoist individuals is comparable to the devoutness of Christians to God. They seem to forget the line from the "Internationale" that states, "No savior from on high delivers."</p><p></p><p>When will the Chinese people break free from personal worship and anti-intellectualism? When will they stop blindly following one person and their ideas without discernment? Instead, based on facts and logic, independently think and adhere to universal values of humanity and democracy, resisting authoritarian rule and respecting diversity. Only then can the Chinese people escape from dictatorship and violence, ushering in individual liberation and national renewal.</p><p></p><p>The birth anniversary of Mao Zedong, occurring just a day apart from Jesus's birth, is a coincidence. Some Maoists view this coincidence as evidence that Mao Zedong is the "chosen one" for China and the East. The fervent worship of Mao Zedong by Maoist individuals is comparable to the devoutness of Christians to God. They seem to forget the line from the "Internationale" that states, "No savior from on high delivers."</p><p></p><p>When will the Chinese people break free from personal worship and anti-intellectualism? When will they stop blindly following one person and their ideas without discernment? Instead, based on facts and logic, independently think and adhere to universal values of humanity and democracy, resisting authoritarian rule and respecting diversity. Only then can the Chinese people escape from dictatorship and violence, ushering in individual liberation and national renewal.</p><p></p><p>I especially want to convey a message to the young Maoist individuals who proudly hold up Mao Zedong's image and chant slogans from Mao's quotations. While retaining youthful enthusiasm, broaden your perspectives and think rationally. Whether supporting or opposing something, understand the comprehensive facts and analyze issues from multiple angles. Do not be misled by mere words and the confines of an "information cocoon." Always prioritize the well-being of the people over blind idolization and unthinking fervent support for any individual, regardless of their merits or faults.</p><p></p><p>Mao Zedong's birthday, coincidentally only a day apart from Jesus's birth, has been used by some Maoists as a basis for considering Mao Zedong as the "chosen one" for China and the East. The fervent worship of Mao Zedong by Maoist individuals is comparable to the devoutness of Christians to God. They seem to forget the line from the "Internationale" that states, "No savior from on high delivers."</p><p></p><p>When will the Chinese people break free from personal worship and anti-intellectualism? When will they stop blindly following one person and their ideas without discernment? Instead, based on facts and logic, independently think and adhere to universal values of humanity and democracy, resisting authoritarian rule and respecting diversity. Only then can the Chinese people escape from dictatorship and violence, ushering in individual liberation and national renewal.</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 23:56:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-maos-birthday-and-the-ongoing-mao-zedong-craze.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-maos-birthday-and-the-ongoing-mao-zedong-craze.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[舊文再發：幻夢迴魂：毛主義在當代中國青年人中的復興]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;<strong>&nbsp;&nbsp;</strong></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;最近，中國互聯網尤其討論政治和社會現實的板塊（俗稱「鍵政圈」）興起了一股強烈的學習、研究、模仿、崇拜毛澤東及其思想理論的思潮。在知乎、B 站、豆瓣、微博等中國各大互聯網平台，到處都充斥着對毛的崇拜與追思、對毛精神的讚頌及毛思想的學習宣傳。「教員」是他們對毛普遍的尊稱，塑造毛既為人師又平易近人的形象。這引發了包括《紐約時報》在內國內外廣泛的關注。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;這些青年毛粉懷唸的不僅是毛，還有從中國大革命到改革開放之前這段歷史歲月。在他們心目中，革命時代是光榮的、勇敢的，是為了打碎舊世界、建立一個沒有剝削沒有壓迫的新中國。他們也認為，建國後至改開前的中國是一個平等的社會，工人階級擁有無上榮光，國家工業化建設成就斐然。而毛則是導師，是紅太陽，是帶領中國人民推翻三座大山的領路人。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;他們避免提及毛的過失乃至殘酷的鬥爭史，只把這些當成革命和建設中不得不做出的犧牲。毛粉們也將大躍進、「公社化」、大饑荒、文革乃至更早的肅反整風，都歸罪於下級的錯誤和偏激、外部環境的逼迫，而毛本人卻始終是偉光正的、不容批評非議的。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;從根本上説，青年毛派的崛起，是中國社會矛盾尖鋭、貧富差距懸殊、官僚資本主義膨脹、社會福利保障低下，以及政治環境日益嚴酷的產物。改革開放 40 多年來，中國貧富分化和階層固化已達到驚人的且不可撼動的地步，廣大平民尤其底層生活在艱難絕望中無力掙脱。即便是有一定學歷和知識的小資產階級青年，也被「996」壓的喘不過氣來。近來流行的「躺平」、「內卷」等話語就是國人不堪重負下的調侃和呻吟。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;同時，近年來中國輿論管控日漸強化，主張民主憲政和充分市場經濟的自由派受到重挫。因而，許多國人尤其關心政治的青年學生，普遍而迅速的轉向了毛主義。在 2010 年代及之前，毛主義多流行於中老年人之中，在青年中非常邊緣化。但如今，青年人卻成了粉毛的主力軍，他們在互聯網上製造的聲量遠超那些老年毛粉。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;眾多青年成為毛的擁躉，從情理上是可以理解的。因為當今社會競爭殘酷、階級對立嚴重、人人缺乏獲得感與安全感，渴望有政治強人橫掃污穢。而貧富差距和階層固化更使部分年輕人仇恨權貴和資本家，試圖「等貴賤、均貧富」，實現平等與大同。而宣揚民主憲政的自由派思想又被遏制，所以壓抑的怒火都藉着毛主義之火在思想上燃燒起來了。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;但從現實角度，青年轉向毛主義並不是一個好的現象。因為這意味着暴烈的鬥爭政治、反智主義、個人崇拜的捲土重來。毛澤東及其思想的確有一定可取之處，但本質上並不是一個好東西。毛本身是一個殘忍的獨裁者，從延安整風再到建國後歷次浩劫，毛都是始作俑者、第一責任人。沒有他的指揮、鼓動、首肯、默許，反右、文革等災難就不會發生，「一大二公」導致的大饑荒和工業浮腫他也是心知肚明。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在毛時代，人被分成三六九等，如工人、農民兩大社會保障懸殊的階級，以「剪刀差」殘酷剝削農民、以户籍制度嚴密控制農民，進一步又有「地富反壞右」這樣的「黑五類」區分，上面則有形形色色的幹部作為那個時代的特權者作威作福。而且這種身份差異延及親屬，特權階層世襲罔替，被統治者子女被打入另冊仍為賤民。毛時代沒有平等，相反比改開至今中國的階級分化更加清晰而赤裸。現在的人至少還能通過考學、經商等方式改變身份地位躍升階層，人與人名義上也是一律平等的。但是毛時代則是在檔案和個人身份證明中直接劃分等級，等級之森嚴、被壓迫者之悲慘，甚於封建農奴社會。這哪裏是毛粉們説的平等的天堂？</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;即便當時被抬高為領導階級的工人階級，其實仍然處在各級幹部之下，要接受各式各樣嚴厲的紀律約束，哪怕這些紀律並不能有效促進生產。在資本主義國家常見的罷工和理所當然的言論自由，毛時代的中國工人都是沒有的。工人也都必須服從分配，沒有選擇崗位和「用腳投票」的權利，除非託關係走後門獲得好工作。不同地域、不同行業、不同單位的工人的待遇也有巨大差異。中國的工人從沒真正享有民主，不僅不能選舉政治領袖和管理國家，在選舉廠領導和管理工廠事務中，普通工人也敵不過領導幹部「內定」和一言堂。工人各種福利分配乃至外出旅行的權利都被各級官僚攥在手裏，人身自由和基本所得都受控，這怎是國家主人，反而是國家奴僕罷了。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;至於説改開前中國工業的成就，是嚴重誇大、浮腫的，雖然產量不低，但是質量堪憂。由於計劃經濟的缺陷，工業生產效率低下、技術水平落後、產品品質差劣。那時全國各城市包括縣城甚至鎮甸都有各種廠礦，除「鞍鋼」、「一拖」這樣鼎鼎大名的工業巨人（哪怕其成就相對於表面形象也是大打折扣的），其他的絕大多數工業企業和產品都是勉強運轉、自產自銷的破爛工程。「兩彈一星」則是克服了各種政治運動的幹擾破壞造出來的，而非在各種政治運動加持下生產出的。包括袁隆平的雜交水稻理論和實踐，也是其克服了文革的迫害、熬過毛時代的殘酷，才最終推廣向全國乃至世界的。而毛粉則完全顛倒黑白，把「前 30 年」的成就當成毛及毛髮動的政治運動、毛時代體制優越性而得到的，荒謬無稽。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;那個年代，不僅工業產品短缺且品質低下，農業和服務業更是差劣，除主糧外限制發展農副產品，計劃經濟完全與市場現實需求脱節，經濟毫無活力，各行各業都是短缺和貧乏狀態。而高級幹部則享有包括進口產品在內的各種特供，儼然人上人。這樣貧窮落後、物質匱乏、分配嚴重不平等的社會，哪裏是人間天堂？</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;也有人將反右之前及文革期間的「大鳴大放大字報大辯論」這所謂的「四大自由」當成言論自由的表現。事實上，「反右」之前的「鳴放」只是毛自己都承認的「陽謀」，以挖掘出「反黨反共分子」，後來幾百萬人被迫害。而文革時期的大字報，只是限定在特別範圍內的批判整風，而不允許向黨、向毛挑戰。遇羅克、林昭、張志新的結局就證明「離經叛道」的鳴放是什麼下場。「四大自由」只是毛及政權用來整人的工具，並不是捍衞言論自由的法條。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;還有人聲稱那個時代男女平等，婦女解放取得很大成果。某種程度是對的，毛時代最大成就之一就是推動了婦女解放。但是那個年代女性和男性一樣，都沒有什麼權利，男女享有的權利都很少，又需要承擔相同或相近的勞動義務，所以實現了某種「平等」。但這與現代女權主義追求的更加進步全面的在工業化社會中的女性權利保障和女性解放，還差着十萬八千里。還有人居然將申紀蘭標榜為推動男女平等的先鋒，她只是個橡皮圖章罷了，國家政策根本沒有徵求她以及所有普通婦女的意見，而是上層出於動員女性勞動力以發展生產等其他政治考量。何況，即便女性得到解放、女權得到一定程度伸張，代價野過大，且實現女權並非一定要通過如此具破壞力的方式。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;毛派不僅陷於歷史虛無主義無法自拔，也不能提出對當下實際情況具有可行性的解決方案。很顯然，在當今中國再次發動毛式革命不僅不具現實可行性，也不具備法理正當性，更沒有目的正義性。毛時代的革命和政治運動給中國人民帶來了深重的災難，不應該再重複發生，這雖然不被毛主義者認可，但目前至少仍是中國大多數政治參與者與旁觀者的共識。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;青年毛派雖然遠比那些「老古董」毛派要有知識、有視野，但仍然提不出具體可行的改變中國現實的綱領、方案和細節。例如如何改變現在中國穩固的既成秩序，哪怕撬起一個角落？之後如何建立一個平等民主的社會主義國家？如何避免列寧、斯大林、毛澤東所犯的錯誤？如何確立所有制結構和分配製度，兼顧效率與公平？如何避免「革命先鋒隊」蜕變為新的權貴集團，甚至比舊的統治者更加腐化墮落？……這些他們都淺嘗輒止或乾脆閉口不言。青年毛派們只是會一遍遍重複和咀嚼《毛澤東選集》、《毛主席語錄》裏的各種段落和詞彙，試圖用這一早已逝去人物的「喻世明言」對照現實，對現在的中國現狀大張撻伐，然後提出一些高度空洞抽象的革命目標，用毛式革命話語自欺欺人、在麻醉中高潮。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;毛派思想雖然並非毫無可取之處，但本質與人類理應走向的目標相背離，客觀上不可行，主觀上醜惡。因此，毛派思想在中國的這輪復興弊大於利。它雖然一定程度可以激發人們對現行體制的不滿、促使人們認識到各種剝削壓迫的醜惡以及人民苦難的深重，卻不能解決這些問題，反而讓當政者利用毛派思想沖淡、壓制自由民主平等博愛的普世價值和憲政中道和平理性的進步思潮，打擊自由派在在野勢力中的力量。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;所以，無論從哪方面看，這輪毛派復興都不可能對現體製造成重大實質影響。但這次毛主義在中國青年人中的大熱，卻的確值得我們反思和警惕。顯然，惡劣的洗腦教育、缺乏對歷史的反思、長期的輿論控制與信息封鎖，造成了青年一代思想的畸形。他們將那「血色殘陽」，看成了「最美的意象」，沉浸在「前三十年」的幻夢中，嘴角露出了微笑，卻淌着流涎。他們感知到了社會現實的不公不義，卻沒有選擇以光明正大之途抗爭，而是選擇以惡制惡，甚至試圖以更加嚴酷惡毒的人和體製取現行者而代之，若真的實現，中國不知又有幾次多少年的浩劫。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;真正能改變中國的，讓中國向好的，還是民主憲政等普世價值，是尊重和捍衞人權、言論自由、新聞自由，保障真實的普選與代議，兼顧國家利益和個人利益，兼顧效率與公平，兼顧經濟繁榮、民主法治、平權與平等分配。我們還要記錄與反思歷史、教育後人，摒棄極權與個人崇拜，不要讓「反右」知識分子慘劇、大躍進和公社化後的大饑荒悲劇和文革浩劫重演。</p><p>&nbsp;&nbsp;</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 17:16:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E6%97%A7%E6%96%87%E5%86%8D%E5%8F%91-%E5%B9%BB%E6%A2%A6%E5%9B%9E%E9%AD%82-%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%9C%A8%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%8D%E5%85%B4.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/28/MATTERS-%E6%97%A7%E6%96%87%E5%86%8D%E5%8F%91-%E5%B9%BB%E6%A2%A6%E5%9B%9E%E9%AD%82-%E6%AF%9B%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%9C%A8%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%8D%E5%85%B4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「毛誕日」再話「毛澤東熱」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><br class="smart">&nbsp;&nbsp;&nbsp;今年 12 月 26 日，是毛澤東誕辰 130 週年紀念日。在中國各地都有不同形式和規模的紀念活動。尤其在毛澤東的家鄉湖南省的故居、紀念廣場等地，人山人海、氣氛熱烈。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;在這些紀念活動的參與者中，有的人只是當做類似端午中秋一樣的節慶來吃喝玩樂，也有遊客是來旅遊打卡、湊熱鬧。也有一些人，是出於對毛澤東的敬仰而特地趕來參與。而還有的人，則在紀念活動中聚會和揮舞帶有毛澤東畫像的旗幟，喊出諸如「不要資本主義、要走社會主義道路；不要大官僚所有制、要真正的公有制」等有着強烈意識形態色彩、明確政治經濟訴求的口號。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;這些不同目的的人們，一起烘托起了毛誕 130 週年紀唸的熱烈氣氛。而中國官方也高調紀念，領導人開會和講話、媒體紛紛發文，以高度讚揚的態度評價了毛澤東。毛澤東這位 130 年前出生、已去世近 50 年的中國前領導人，不僅在中國民眾心目中有着重要的地位，也仍然影響着如今的中國社會。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;自 2016 年左右開始，對毛澤東及其思想、行為、影響的討論，相較更早時期更加熱烈。對此，筆者在 2021 年曾在《幻夢迴魂：中國青年毛派的崛起》一文中有所敍述分析。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;不過，相較於 2016 年左右網上幾乎「一邊倒」的讚美毛澤東的情形，最近兩年對毛澤東本人及毛派的批評諷刺之聲增多，輿論更加複雜化。而在線下，中國並沒有進行反對毛澤東人士組織活動的空間，涉及毛澤東的聚會和遊行，都是崇拜毛澤東、聲稱是信奉「毛澤東思想」者。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;但這些毛澤東的「粉絲」（簡稱為「毛派人士」），對於毛澤東及毛思想，大多數是並不瞭解或者只是一知半解的。而那些參與線下紀念毛澤東活動的人們，名義上是在紀念毛澤東，但目的往往是多樣和複雜的。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;最近十年，中國的政治環境日益保守、社會氣氛壓抑。曾經頗有影響力的泛自由派人士被邊緣化，公民社會萎縮幾乎至零。當自由民主主義傾向的政治表達被壓制，人們或選擇沉默，或選擇通過其他方式抱團取暖和表達訴求。毛澤東作為中國官方認可和讚譽的領導人，對毛及其思想的崇拜被許可乃至鼓勵，許多人由自由派轉向毛派，也就不奇怪了。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在環境壓抑、社會矛盾尖鋭的當今中國，人們藉着對毛澤東的紀念，表達對現實的不滿，是可以理解的。但如果真的把毛思想當成解決當今問題的靈丹妙藥，那就大謬不然了。關於這些，筆者在《幻夢迴魂》一文中已有敍述，不再贅言，只講一些此前未曾寫到的問題。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;一些中國人對毛澤東的狂熱崇拜、對毛時代的高度讚美、對毛思想的全盤認同，反映的是國人非理性和極端化，以及知識的嚴重匱乏和對歷史認知的錯位。很多人並不瞭解 1920-1970 年代這半個世紀的真實歷史，根據歪曲的信息，得到的是扭曲的結論。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;這種非理性和極端化，不僅體現在毛派人士在互聯網平台上的極端話語，還有線下的暴力和威脅。例如 2017 年，山東學者鄧相超因批判毛澤東被毛派人士集體圍攻，其所在單位被迫讓其提前退休。毛派人士還施壓公權力，讓官方拘捕批判毛澤東的人士。哪怕這些批評者對毛的評價都基於事實（雖然一些人言辭激烈了些）。毛派人士的這些行為，與自由包容的文明社會是不相容的。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;更讓人憂慮的，是中國毛派人士在種種因素下，其價值觀、主張、言行，高度保守化和反智化，與國際主流左翼勢力的立場完全相反。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;例如在環保、科技、女權、LGBT 權利等方面，中國知名毛派人士如韓德強、艾躍進、侯寧等人，都旗幟鮮明的反對女性和性少數的自由解放，辱罵中外女權主義和女權人士，甚至還主張女性應該在家相夫教子；</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;如孔慶東、司馬南等人，將環保問題如氣候問題當成美國壓制中國發展的工具，還將因環境污染、氣候危機引發的災難説成是美國「氣象武器」造成；</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;張宏良等人則將轉基因技術及轉基因農作物，視為西方「毀滅中華民族」的生物武器，而對轉基因經過科學檢驗且利於農業增產的事實拒絕承認……</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;這些言論都暴露了他們名義上主張進步，實質是保守反文明分子的底色。毛派最主要的媒體「烏有之鄉」還對美國極右保守人物特朗普頗為讚美。而其他毛派人士及媒體也大都如此立場。</p><p><br class="smart">&nbsp;&nbsp;這實在是悲哀和諷刺。左翼人士、社會主義/共產主義者，本應該以促進自由解放、扶助弱勢為基本原則，但毛派人士卻反其道而行之，與極右保守勢力所做雷同，令人痛心和憤怒。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;毛派人士為實踐「烏託邦」理想，興辦過若干類似於舊日「人民公社」的集體企業/農莊，如韓德強等人建立的「正道農場」。但這些名義上是集體共有、人人平等的「烏託邦」社區，無一例外的陷入各種醜聞，包括洗腦、詐騙、尊卑等級鮮明、人身控制、性侵等，也説明瞭毛派人士根本創造不出平等和諧的人間天堂，反而坑害了許多涉世未深的理想主義青年。而那些開辦者，大都是喊着高尚口號、行醜惡之事的齷齪小人。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而毛派人士對於毛澤東的個人崇拜，同樣是陷入了悖論。左翼革命就是要打倒一切「神」，包括宗教元神和世俗帝王，建立沒有階級和壓迫的共產主義社會。但毛派人士卻將毛澤東視若神明，對其言行不加認真分辨，一律當成金科玉律。毛派人士也反對對毛澤東的批評指摘，哪怕是基於事實的客觀評價也不允許。這些行為，難道不是對左翼革命和共產主義的背叛嗎？</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;對於這樣簡單的道理和邏輯，毛派人士拒絕承認。這本身又反映了其拒絕面對現實和邏輯的不自洽。類似的自相矛盾、背叛左翼基本原則，在毛派人士的言行中隨處可見。這樣價值觀的政治派別，如何讓人寄予其推動中國向好的希望呢？</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而毛派人士的活躍，也反映了中國温和進步勢力的缺位，以及中國日益惡化的輿論氛圍與現實環境。如果只是因為無法通過普世價值觀念表達正當訴求、選擇利用毛澤東這個「神主牌」維權抗爭，那還可以理解。但如果真的誤入歧途，就很可能讓毛時代的各種悲劇再現。</p><p><br class="smart">&nbsp;&nbsp;&nbsp;毛澤東及其思想、行為、對中國與世界影響，則是複雜的深遠的，無法簡單的評價。毛澤東推動了中國和世界革命，又給中國人民和其他一些國家的人民帶來巨大傷害。而他的幽靈，仍然長久的遊蕩在世間，他的遺產繼續作用於中國現實，並在未來繼續產生影響、被各方利用。筆者雖不樂見於此，但並不能改變現實。只是希望人們面對「毛澤東熱」，能夠理性和冷靜的對待。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;筆者尤其想寄語那些高舉毛澤東像、高喊《毛主席語錄》口號的青年毛派人士，希望這些青年人在保有青年的朝氣與熱血的同時，也要開闊視野、理性思考，無論支持什麼反對什麼，都要了解全面的事實、多角度想問題，不被隻言片語和「信息繭房」所迷惑誘導，並且真的將人民的福祉當成根本目的，而不是對任何個體不加思考的盲目崇拜、不分青紅皂白的狂熱支持。</p><p>&nbsp;&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;毛澤東的誕辰日，與耶穌誕辰只差一天。這個巧合，被一些毛派當成毛澤東是中國、東方的「天選之子」的某種依據。而毛派人士對毛澤東奉若神明的崇拜，不亞於基督徒對上帝的虔誠。他們似乎忘了《國際歌》裏的「從來就沒有救世主，也沒有神仙皇帝」。</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;何時國人能夠擺脱個人崇拜和反智主義，不再將某一個人及其思想不加分辨的盲目遵從，而是基於事實和邏輯進行獨立思考判斷，並堅持以人道與民主的普世價值立場爭取權利，尊重多元，中國人民才能走出困境，迎來個人的解放與民族的新生。</p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 14:19:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E6%AF%9B%E8%AF%9E%E6%97%A5-%E5%86%8D%E8%AF%9D-%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E7%83%AD.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E6%AF%9B%E8%AF%9E%E6%97%A5-%E5%86%8D%E8%AF%9D-%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E7%83%AD.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 元旦倒數的故事 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 元旦倒數的故事 (東加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/68d0e03d-961f-429e-b2e1-325569ddb817.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>一年時間過得很快，轉眼又到了年末，每年的這個時刻氣氛越漸濃厚，因為迎接未來新的一年。"魚毛"和"蝦妹"希望今年出去玩，不是去外面的世界，只是在本地遊遊蕩蕩，因為三年疫情好像困在籠子裡，今年一定要好好放鬆！</p><p>這對夫妻而已經為十二月三十一日安排好了，他們將去吃一頓豐富的燭光晚餐，然後在街頭感受節日氣氛，聖誕燈飾會跨年陪伴，之後會在市中心碼頭的巨型鐘樓底下，和成千上萬的人們一起倒數，好像五年前，"魚毛"和"蝦妹"對於當年今日的印象依然深刻。</p><p>然而，"魚毛"的好友"大鱔"找他，希望一起度過這個美好的節日，他希望兩對夫婦一起倒數，"魚毛"和"蝦妹"、"大鱔"和"石斑"，好像五年前、六年前、七年前一樣。</p><p>魚毛把事情告訴蝦妹，蝦妹頓時感到掃興，因為她已經有一連串的計劃，給魚毛一些驚喜。魚毛沒有打算和大鱔一起度過除夕夜，但是拒絕是一門藝術，而這門藝術他很不擅長的。不過，其實最主要的原因，不是他們不喜歡"大鱔"，也不是他們想過二人世界，而是大鱔的老婆"石斑"，她是一個遲到大王！</p><p>五年前的除夕她遲到了一小時，她説自己迷了路。</p><p>六年前的除夕遲到了半小時，她説人太多被阻路。</p><p>七年前的除夕她超過了倒數時間才出現！她説被街頭表演吸引住，一時忘記了。</p><p>總之，約了她就會讓人不耐煩！</p><p>魚毛和蝦妹決定推掉大鱔的約會，為了不想得失老朋友，理由一定要充足的，比如...今年我們打算和家人一起度過除夕夜，所以不能和你們一起了。或者是...</p><p>我們今年有特別安排，所以不能和你們一起度過了。或者是..</p><p>今年我們想遠離喧囂，找一個寧靜的地方...或是...</p><p>我們今年只想在家看電影倒數，感覺比較安靜...不過...</p><p>如果在倒數當晚，大鱔和石斑在鐘樓底下看到我們，那怎麼辦呢？看來這些都不是最好推掉他們的理由，難道我們真是要躲在家嗎？不要躲在家呀！蝦妹叫嚷著。</p><p>不過，魚毛和蝦妹還未推掉大鱔的邀請，卻得到一個最壞的消息，就是"石斑"可能生癌了！石斑最近身心疲累，醫生告訴她，她的身體裡有一個大陰影，在乳房周邊，這個部位，如果是癌細胞的話，情況是很不樂觀的。蝦妹聽到這個壞消息十分震撼，非常難過，石斑只不過五十歲，是人生另一個階段的開始，這實在太不幸了。</p><p>"醫生要放假，元旦過後才上班，石斑的化驗報告也要等待通知。但今年的除夕夜，我還是希望和她一起去鐘樓底下，我們也像往年一樣，四個人一起倒數好嗎？" 大鱔嘆息地問。</p><p>當然好！魚毛和蝦妹立刻就答應了。之前打算説什麼推掉約會之類的説話，全都不要了。</p><p>蝦妹未遇過患上乳癌的朋友，她不知道怎麼面對，怎麼安慰她，而且在一個普天同慶的日子裡，大家都準備興高采烈地倒數，卻同時要面對這種哀傷，怎麼辦好？四天之後就是除夕夜了！她馬上搜索一些資料，參與別人一些體驗，記下一些心話語，總之，盡心她想做的事情，盡力讓石斑快樂吧！</p><p>可是...面對絕症的時候，"倒數"究竟意味著什麼？多麼諷刺啊！</p><p>十二月三十一日到了，街上擠滿了人，相信大家都在期待倒數的時刻。今年特別熱鬧，在鐘樓底下的人特別多，閃爍的彩燈，非常漂亮，那些光彷彿帶來了一點點温暖。魚毛和蝦妹晚上十點半已經到了鐘樓底下，大鱔也到了，石斑還未來，一切就像往年，大鱔先到，石斑遲到，可是，今年卻不一樣呀！</p><p>鐘樓底下的倒數，彷彿也是生命的倒數，有誰想面對呢！？蝦妹似乎明白石斑遲遲也未到的原因。</p><p>***</p><p><br class="smart">十一點五十八分，一個女人跑過來，她的動作比魚毛、蝦妹、大鱔還要快，她説話的音量比魚毛、蝦妹、大鱔還要大，她穿的衣服比魚毛、蝦妹、大鱔還要誇張華麗。</p><p>十、九、八、七、六、五、四、三、二、一！</p><p>新年快樂！</p><p>新年快樂！</p><p>Happy New Year!!!</p><p>Happy New Year!!!</p><p>鐘樓底下成千上萬的人們一起倒數完，喧嘩聲依然熱鬧非常。</p><p>有人馬上接吻，有人馬上擁抱，有人給他人一記耳光！</p><p></p><p>報告提早來了!&nbsp;</p><p>醫生説我沒有乳癌呀.呀.呀.呀...! 石斑幾乎費盡氣力説出這句話。</p><p></p><p>大家都很意外！突然有這好消息。</p><p>大鱔問、魚毛問、蝦妹問 「妳真的沒有乳癌呀.呀.呀.呀... ?」</p><p>石斑答: 「是呀....我真的沒有乳癌呀.呀.呀.呀..!. 」</p><p></p><p>蝦妹也幾乎聲嘶力竭地問石斑："是呀？那麼妳為什麼又遲大到呀？"&nbsp;</p><p>石斑説道："我..要..扮..靚..呀...！"</p><p><br class="smart"><br class="smart">寫作日期：2023 年 12 月 27 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 12:25pm</p><p>完結時間 : 18:01pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p>蝦妹與魚毛，的故事</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections/Q29sbGVjdGlvbjo5NTY">https://matters.town/@tonkabean/collections/Q29sbGVjdGlvbjo5NTY</a></p><p></p><p>我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p></p><p><strong>我的故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><br class="smart"></p><p><strong>我的 NFT 文章收集箱</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p></p><p><strong>東加豆貼文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追蹤, 就是我的動力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 頻道, 當我突然想...我就會貼出來, 也許一個微故事, 或者一首我唱過的歌, 甚至是一幅生活照, 一頓飯, 一包零食, 如果你有興趣~~~ 謝謝!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 12:16:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%85%83%E6%97%A6%E5%80%92%E6%95%B8%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%85%83%E6%97%A6%E5%80%92%E6%95%B8%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 100 篇 Writing NFT 送禮酬讀者｜出版 = 作品 ^ (流傳 * 留存)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上週的文章反應平平，屬意料之內，正經八百，長篇大論的文章通常都是這樣，何況年末將至，到處瀰漫著節日氣氛，肯開信就很不錯了。本週我學乖了，輕鬆聊聊對出版的看法，更重要是，給大家送一份小禮物。</p><h2>出版 = 作品 ^ (流傳 * 留存)</h2><p>我雖然經常談出版，但從來沒説過甚麼是出版，畢竟那似乎是每個人都懂，很有共識的概念，煞有介事去定義它有夠奇怪的。</p><p>不過，有些古早的概念，隨著年代變遷，科技發展，意義也會逐漸改變。過往，出版是指把文字、圖片等內容編輯成書本、報章、雜誌，申請 ISBN 或 ISSN（國際書號、國際標準期刊號），做好排版，印刷一定數量，再運送到社區或者其他地區、國家發售的整個過程；時至今日，傳統出版業界大致還是這樣理解。可是，如果我們著眼的不是工序與流程，而是「發表概念或者故事讓羣眾閲讀」這個效果，採用電子書方式會簡單便宜得多。甚至，在手機打開一個 app，發布兩句説話，就能被全球看到了，有些 apps 在發布文字框旁的按鍵正是「publish」。門檻是大幅拉低了沒錯，但難道按一個 emoji 鍵讓全世界看到就是「出版」？互聯網進入民間三十年後的今天，到底「出版」意味著甚麼？</p><p>這問題沒有標準答案，但是既然要從事出版，當然要有我的演繹才知道該做甚麼。對我來説，只要創作者把輸出視為「作品」，希望它「流傳」和「留存」（粵語均唸作 lau4 cyun4），就是「出版」。換言之，長度不是重點，形式不是重點，方法也不是重點，目的才最重要。</p><p>比如説，Alice 寫萬字長文，打印出來寄給特定的朋友，那不是出版而是私人信件；Bob 用 Instagram 隨心發 stories，24 小時自動焚毀，那是表達和分享，但不是出版；Carol 同樣用 Instagram，但用心拍照和配上心情短句，公開發表，也希望作品能一直留下來，那麼在我心目中，Carol 正在出版。</p><p>還記得最後一次出席香港博客年會是 2018 年春節，那可能也是最後一屆活動，當時同枱的博客很多都早已停更、甚或關閉個人網站，改用 Facebook 或者 Instagram，更別説是接近六年後的今天。我雖然比較老派，只寫文章和書，也依然主張創作者無論如何維持一個開放的個人網站（開放是指有特定網址，不必登錄就能訪問），但很同意這種比較寬廣，並不墨守成規的定義。</p><p>在此脈絡下，分散式出版這種形式，正好也是在客觀定義出版：如果你願意整理好內容，花幾塊錢把文本放到 IPFS，把書訊等元資料放到區塊鏈，讓作品橫向地流傳到更多地方，及縱向地留存到後世，你就是在出版了。不是每個人都得成為創作者，但如果這件事存在甚麼阻力的話，我希望不是技術、商業或政治等原因（謎之聲：説好了的輕鬆聊聊，不會長篇大論呢？）</p><h2>舊作就是泛黃的老照片</h2><p>那麼，作為創作者，我又如何出版個人作品？著重實踐，喜歡當白老鼠的我，除了在去年底進行分散式出版實驗，以 NFT 書形式發表<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1ku4ra0e7dgknhd0wckrkxspuultynl4mgkxa3j08xeshfr2l0ujqmmvy83?from=newsletter">《所謂「我不投資」，就是 all in 在法定貨幣》</a>，將這種方式介紹給出版業，也從一年半以前，把每週的文章和延伸閲讀的舊文章以分散式出版發表，來到本文，剛好是第 100 篇。 🥳</p><p>一如以往，我會把這文章的 NFT 送給付費訂户，除了作為留念，也意味著，萬一我的網站因為某些原因被下架，訂户依然能透過 NFT 和分散式存儲讀到文章；而且，跟某網站倒了後，以事前的備份重新搭建新網站不一樣，這些分散式存儲的本質像剪報，跟原文同時發表，確保原汁原味，但不會隨著原網站關閉而消失。</p><p>翻看我的個人網站&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/">ckxpress.com</a>，最久遠的文章寫於 2003 年底，即 20 年前，還沒上鏈好好保存的貼文共 951 篇，包括《信報》、《明報》、《蘋果日報》的專欄文章，和大量碎碎念。在前社交網絡年代，我往往寫一兩句話就發布成貼文，即後來 Twitter、Facebook 的 status，但不會被困在特定社交網絡，任何互聯網用户都可以用 RSS 訂閲，組合自己的資訊流，那是開放而美好的年代。這 951 篇貼文中，我視為作品的，大部份收錄在<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?from=newsletter">《Game 以載道》</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/the-dao-of-games/">《好 Game 有好報》</a>和<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/the-sociology-of-blockchain">《區塊鏈社會學：金錢、媒體與民主的再想像》</a>，這三本以紙本或傳統電子書方式出版的書。我去年就打算逐一把它們以 NFT 書的方式重新出版，拖了一年，現在總算動工。</p><figure class="image"><img src="https://assets.matters.news/embed/634dbf2d-f354-4f1f-98b1-089d811a926a.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>我先從最舊的<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?from=newsletter">《Game 以載道》</a>著手，它記錄的是我從 1999 年創業做手機遊戲，第一個十年的故事，當中除了香港，更多發生在中國大陸，看過這部作品的人很少，幾乎都是老朋友。我一邊整理文檔，一邊重讀，有些地方幾乎看不下去，難以想像自己竟然寫過這些文字，感覺很尷尬，真想行使歐盟主張的被遺忘權，刪掉就算。不過，我不是才説過，出版就是把輸出當成作品，讓它們流傳和留存麼，為了自圓其説，只好死撐了。</p><p>樂觀地説，重讀舊作感到尷尬才正常，不然恐怕是多年沒進步吧。舊作就好像一張張泛黃的老照片，把你從前的模樣定格，讓你不得不承認曾經頂著那個老土的髮型，做著那麼中二的動作；也可能是反過來，不得不懷念你當時還有那麼多頭髮，青春煥發，眼神發亮，懷中的抱負幾乎外露出來。無論你屬於前者還是後者，聚焦自己的思想，定格並保留下來，大概就是出版對個人的意義吧。</p><p>想到這裡，我釋懷了。雖然很「老尷」，還是把<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?from=newsletter">《Game 以載道》</a>重新整理成 NFT 書出版，讓它保留下來吧。</p><h2>送給大家的聖誕禮物：《Game 以載道》</h2><p>如果你是區塊鏈社會學週報的付費訂户，無需破費，請接受我的小小心意，答謝你的支持，只要在 2024 年 1 月 31 日前，直接電郵至&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:kin@ckxpress.com">kin@ckxpress.com</a>，我就會送你<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?from=newsletter">《Game 以載道》</a>NFT 電子書 + 紙本書。對，是很不符合我「人設」的紙本書，我還存著少量「倉底貨」。我雖然對聖誕節沒感覺，但很高興可以給大家送上這份聖誕禮物。</p><p>如果你不是付費訂户，但竟然對我昔日的作品有興趣，或者是純粹想翻看我的黑歷史，恥笑一番，可到&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?from=newsletter">Liker Land 購買《Game 以載道》NFT 電子書 + 紙本書</a>，定價 19.9 鎂，全球包郵（希望你不是住在南極吧）。不過，更加聰明的購買方式，是在 2024 年 1 月 31 日前以年費 60 鎂訂閲本週報，除了原有福利外，同時獲贈 NFT 書 + 紙本書。</p><p>除了逐一整理個人作品，我還在幫其他作者和組織重新出版，尤其是因為各種原因而絕版或者根本沒有機會出版的作品，下月起將陸續公佈。如果你也跟我一樣不行使被遺忘權，選擇讓作品留存下來，流傳開去，請聯繫我，我很樂意幫忙出版，就當作是&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://hkdcl.org/">HKDCL</a>&nbsp;的服務吧。</p><p>再次祝大家冬至温暖，聖誕快樂。</p><figure class="image"><img src="https://assets.matters.news/embed/92f0d1cb-3ba8-46bb-950a-fe32b69dacba.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?from=newsletter">《Game 以載道》NFT 電子書+紙本書</a></p><h2>延伸閲讀</h2><ol><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?from=newsletter">《Game 以載道》紙本書 + NFT 書</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1ku4ra0e7dgknhd0wckrkxspuultynl4mgkxa3j08xeshfr2l0ujqmmvy83?from=newsletter">《所謂「我不投資」，就是 all in 在法定貨幣》NFT 書</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/publisher/">臨老入書叢，開辦 web3 出版社追尋自由</a></p></li></ol><p>Original link: <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/what-is-publishing/">chungkin Express</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 09:49:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E7%AC%AC-100-%E7%AF%87-writing-nft-%E9%80%81%E7%A6%AE%E9%85%AC%E8%AE%80%E8%80%85-%E5%87%BA%E7%89%88-=-%E4%BD%9C%E5%93%81-(%E6%B5%81%E5%82%B3-%E7%95%99%E5%AD%98).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E7%AC%AC-100-%E7%AF%87-writing-nft-%E9%80%81%E7%A6%AE%E9%85%AC%E8%AE%80%E8%80%85-%E5%87%BA%E7%89%88-=-%E4%BD%9C%E5%93%81-(%E6%B5%81%E5%82%B3-%E7%95%99%E5%AD%98).html</link>
            <author>
                <![CDATA[ckxpress]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[婚姻．婚禮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4bf48dc2-ae65-4297-aef9-ca11992c818b.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/others/gmankwong/2180/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p><strong>作者：豬文　　難度：★★☆☆☆</strong></p><p>&nbsp;　　在這個年代，婚姻不再是一件「父母之命、媒妁之言」的事。我們可以自由選擇結婚的對象，自由選擇結婚與否。即使選擇了結婚，方式也是自由選擇的，你可以結婚，但不舉辦婚禮。這或許都是古代社會無法想像的事。正正由於這一種新的自由，婚姻、婚禮的意義變得人言人殊。究竟婚姻與婚禮的意義是甚麼呢？</p><p><strong>天倫人倫</strong></p><p>　　世間有千百種人，千百種人與千百種人相遇，構成了千萬種關係。這些關係，用古代的詞語來説，便是所謂的「倫」。這些「倫」，環環相扣，交織出整個關係網絡，一個人的世界。這些「倫」有些是「天倫」，有些是「人倫」。「天倫」者，天生的、自然的、非人為造成的關係。我們常説的「天倫之樂」便是指與父母、兄弟姊妹團聚時的快樂。這些家人之所以與你建立了如此關係，都是血緣使然。即使你可以名義上斷絕這些「倫」，但事實你與他們還是以某種方式連在一起。「人倫」者，人為造成的關係。天下間本無所謂上司、所謂下屬。上司與下屬的身分都是由其權力、職能、責任決定，亦即由人於後天制度中扮演的位置去決定。沒有人天生是其他人的上司或下屬，上司下屬這種關係亦因此屬「人倫」。那麼夫妻又屬何者呢？</p><p>　　夫妻乃愛侶經歷婚禮之後，演變出來的關係。它當然不完全是天倫，因為是婚姻制度下的產物，沒有人天生便是夫妻。辦妥離婚手續後，我們名義和實際上都不再是夫妻關係。但它又只是一般的人倫嗎？似乎又不是。它是家庭的基礎，而家庭，如前所言，又是天倫出現的場所。而且，夫妻由愛侶演變出來，愛侶這一種關係又似乎不純然是後天制度的產物，而是人原始慾望的結果。既然如此，婚姻這種關係彷彿是介乎人倫與天倫之間，既是人為的，又是自然的。</p><p><strong>所欲所性所樂</strong></p><p>　　孟子哲學常以「性善説」為人所知，他認為人性是善的，因為「人皆有不忍人之心」（《孟子．公孫醜上》）。當我們看到他人或者動物痛苦時，我們都會有惻懚與不忍，進而希望伸以援手。如此行道德的能力是天生的、普遍的。這也是孟子認為人之所以異於禽獸的地方。但孟子也沒有否認人有原始慾望：飢而欲飽，寒而欲暖。無容致疑，這些「動物性」也是人的一部分。因此，孟子對人類各種活動的理解，常常會把它歸為屬自覺活動、「性」的範疇，或者屬原始動物性、「欲」的範疇。但這種二分並不窮盡孟子對人的理解，兩者之間，還有一些活動是在「原始慾望之上加上一點點自覺價值」。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/others/gmankwong/2180/#_ftn1">[1]</a>我認為，婚姻便是一種如此的活動。</p><p>　　當然，我們有延續下一代的慾望，看見美男／女都會像看見美食一樣，垂涎三尺。但這不是愛情以及婚姻的全部。你一開始追求某個人很可能只是因為對方的美貌，在某種荷爾蒙大量分泌下使然。但你們的關係有幸一路發展下去，總有一天你們的關係已不用再建基於這些偶然的條件，即使愛侶年華老去，歲月摧殘了他／她的美貌，你也不會因此拋棄他／她，你們之間的牽絆也不會隨之中斷。換句話説，你們的關係已經變成了一種無條件的關係，無論如何，你們也會「扣」在一起，直至終老。所謂的婚姻，大概便是發展到如此地步的愛情。愛情之所以能夠從當初「欲」的活動發展到如此地步，大概出於人的自覺。</p><p>　　所謂自覺，便是指人從一滾而下的慾望之中抽身反省的能力。婚姻，作為一種一生的承諾，便是這種自覺能力的顯現之一。我與你結婚，意味着我願意愛護你一生，永遠守護著你我之間的「倫」。你的幸福與悲傷，一切都變得跟我自己的幸福與悲傷同樣重要。甚至，有時為了你的幸福，犧牲自己，也在所不辭。</p><p>　　同時，這也意味着即使日後我遇上其他讓我垂涎的對象，我也不會任這慾望牽着鼻走。所以一段婚姻，展現了人能夠同情共感、自我犧牲，剋制慾望。這都是一種自覺能力的顯現。如果我們只是沒有自覺能力的禽獸，又怎可能發展如此一般的關係呢？</p><p><strong>婚禮</strong></p><p>　　那麼，婚禮又是甚麼呢？&nbsp;很奇怪，現代人對婚禮的態度，總分成兩極。一是認為婚禮無非是一紙證書，只是純綷的形式；一是認為婚禮是神聖不可侵犯的，是因「神」而「聖」──「兩人經婚禮結為夫婦」這件事的價值源於上帝的祝福或命中註定。</p><p>　　孔子説：「人而不仁，如禮何？」（《論語．八佾》）。禮對儒家來説，一直最重視的是禮所承載與表達的真情實感。如果一個人對他人沒有關愛、尊重的話，每事守禮又有甚麼意思呢？落在婚禮，道理也是一樣。它的意義在於它能否表達出你對愛侶的真情實感。</p><p>　　婚禮中的真情實感是甚麼？便是剛剛説那種無條件、至死不渝的愛情。婚禮其實就是一種宣言，認定對方為自己生命的「另一半」。我們藉着婚禮，面向一切在自己生命中重要的人，宣告自己與伴侶的愛情已發展到無條件的地步。透過婚禮的各種儀式，在別人的見證下，我們互相肯認我們會「扣」在一起，直到終老。</p><p>　　因此，婚禮當中的一些繁文縟節仍是有其意義的，因為沒有這些形式的話，便無法表達當中的情感。正如，掃墓必須穿素衣的禮節，就是一種向先人致以敬意的形式，我們在婚禮當中，刻意穿上一件平常不可能的華衣美服，對對方作出一些平常不可能做的事（例如合巹交杯、唱歌給對方聽等等），就是要強調我們今天許下的承諾是不尋常的，是極其莊嚴與重要的。假如婚禮只是在網上按兩下就辦妥的事，或者，我只是如常地睡前打電話給你説「我一生一世都愛你」，它還能展現這個承諾的莊嚴嗎？如果把婚禮的一切形式都去掉，我們還能夠好好表達我們心中對愛侶那種肯認嗎？我想大家都不會接受。所以，婚禮的形式，或許有時令人略嫌煩瑣，但也不能完全取消。</p><p>　　所以婚禮，既不是純綷的形式，也不是因「神」而「聖」。婚禮是「聖」的，但它的「聖」是藴含在其中的真情：一種一生一世的肯定。</p><p>&nbsp;後記：這篇文章所説的當然不是對婚姻這個現象的普遍描述，世間的夫婦離離合合，人們結婚也不見得是出於我所説的原因。另外，這也不是傳統中國文化對婚姻的理解，其理解大概（或者只會）重視婚姻在社會上的功能。這篇文章所講的，只是借用一些儒家哲學的區分與概念，去回答一個問題：如果婚姻與婚禮能有意義的話，它的意義可以是甚麼？這是我十分個人的理解，大家也可以隨便説説自己對這個問題的看法。祝大家元宵快樂。</p><p>&nbsp;注腳：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/others/gmankwong/2180/#_ftnref1">[1]</a> 這個講法出自當代中國哲學家牟宗三。他認為孟子哲學中，在「欲」與「性」之間，尚有「樂」一層，而所謂的「樂」便是「原始慾望之上加上一點點自覺價值」。他對孟子的詮釋比較複雜，有興趣多瞭解的好青年可參考牟宗三《圓善論》第三章〈所欲、所樂與所性〉。</p><p><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 09:09:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E5%A9%9A%E5%A7%BB-%E5%A9%9A%E7%A6%AE.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E5%A9%9A%E5%A7%BB-%E5%A9%9A%E7%A6%AE.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【入門推薦】哲學家談倫理學七大威脅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e52dc347-61b9-4be8-ac1a-29734fbdf36c.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/ethics/mkkong/9174/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p>作者︰MK 老師　　難度︰★☆☆☆☆</p><p>　　「即使我們致力於好人一生，無負時代，但我們仍然會害怕如果事情變得更差，我們的良心亦會淪陷。我們現在尚算好人，可能只是因為誘惑尚未夠大，恐嚇未夠可怕，或者情況還未到最危急的關頭。我們害怕自己隨時會成為他人的無情壓逼。面對這一切，我應該做的不是放棄，而是反身自省出屬於自己的解救。」──Simon Blackburn 在牛津通識系列的《倫理學》寫道。</p><p>　　Blackburn 的小書《倫理學》用精煉的文字談論了眾多當代倫理學的重要議題，其中亦談及當代倫理學所面對的「七個威脅」。這些「威脅」亦是逼使我們去思考如何去做好人的契機。</p><p><strong>一、上帝已死</strong></p><p>　　「上帝已死」即宗教信仰在現代世界衰落的現象，有些宗教人士會視之為道德淪亡的象徵。作者剛好相反，認為「上帝已死」其實是件好事。人類以後可以更加集中去運用自身的理性去審視自己的道德信念，而不是一味盲目去相信宗教權威。</p><p><strong>二、相對主義</strong></p><p>　　「相對主義（relativism）」即一種認為「不同人或羣體有不同的道德真理」的想法。這有時看似不錯，因為它像一種包容文化差異的態度。西方帝國主義興盛之時，傳教士與警察會連成一線強逼人跟從教會的教導去生活。一旦人類接受相對主義，社會看似就會容納多姿多彩的文化與生活，因為我們承認世上根本沒有唯一可取的道德生活。不過，我們仍然難以放棄指出一些明顯殘酷的文化有多不道德。某些落後地方仍然會強逼婦女進行極之痛苦的割禮。某些地方仍然在用集中營的方式去打壓與清洗弱勢羣族。難道這些都是道德可以包容的事？在「相對主義」這個問題上，作者在全書作結之時才給予自己的答案。他在這方面的立場在哲學界亦比較有名。學界稱他的立場為「類實在論（quasi-realism）」。實在論即認同有道德真理的想法，而「類實在論」照字面解即類似實在論的立場，但其實不是，乾脆叫「偽實在論」都不為過。類實在論認為道德信念並非世界的實相，但又認為人類有一些能夠稱得上為知識的道德信念，例如幸福比苦難好，或者尊重比侮辱好。可以説，作者的哲學立場本身就體現在實在論與相對主義的張力之中，頗有趣。</p><p><strong>三﹑自利主義</strong></p><p>　　「自利主義（egoism）」即一種認為「所有人都只會關顧自己利益」的想法，有些長輩亦喜歡將這句掛在口邊。你可能想指出︰「哎，那個人不是在為了社會犧牲自己利益嗎。」然而，哲學上，自利主義者還是可以回答説︰「那只是因為他認為促進社會公義合乎自己的利益罷了」。與不少哲學家一樣，作者指出了這種詭辯的後果是令得「自私自利」一詞失去實際意義。因為我們再也分不出是「自私自利」與不是「自私自利」的行為。倒過來説，如果我們要分得開是「自私自利」與不是「自私自利」的行為，那麼我們不應該詭辯説「所有行為其實都是出於行動者自己的利益」。</p><p>　　一般人為何會認為「自利主義」吸引呢？當我們説「所有人都只會關顧自己利益」有時可能想要為自己的自利行為辯護一下，令得自己心裏好過一點。他人的偉大的確對很多人來説是一種心理壓力。我們難免會反省︰「為他人犧牲的人與我們一樣是人，為何他可以偉大而我卻不能夠呢？」或者我們要原諒自己不能夠與他們一樣地偉大，但我們仍然可以踏出一步，逐少逐少地向他們學習，逐少逐少地地貢獻他人。這並非要去否定那顆自發的愧疚之心，而是要轉化它成為一種道德動力，促使自己成為一個更好的人。</p><p><strong>四﹑演化論</strong></p><p>　　演化論，即用來解釋人類起源的生物學學説。作者指出市面上有兩類流行的倫理學書籍，一是安慰與鼓勵我們的心靈雞湯，另一類是宣稱「科學解釋了人就是甚麼甚麼」的流行科學。它們的標題通常會有令人誤會的暗示︰「人類基因就是自私」、「人類基因就是父權」、「人類基因只關心繁殖後代」等等。當然很多書名只是「標題黨」，例如《自私的基因》中的「自私」只是個有用的比喻。書的內容絕非要指出人皆自私自利。為何我們會受此些題目所吸引呢？Blackburn 認為，正正因為「上帝已死」，我們不再相信宗教之後，我們想要得到另一種權威來取代我們自身要面對的道德思考。我們想要令科學取代宗教成為我們的道德權威。</p><p>　　Blackburn 又在書中給了幾顆解毒丸讓讀者傍身。第一，我們要搞清楚，解釋了人某些道德行為的源由不表示那些道德行為皆虛幻。假如演化論解釋到母愛這現象，告訴我們，母親之所以愛孩子，乃因為有母愛的人類，比無母愛的人類更有演化優勢，如此都絕不表示母親只會關心人類基因的續存，更加不表示母愛是虛假而不存在。相反，如果母愛不存在，那麼根本整個演化論解釋就無東西可以被解釋。</p><p>　　第二，欠缺演化論解釋的事並不代表那件事不存在。明顯有很多現象都有待解釋。哲學界有一個很有名的問題︰為何我們有意識？從演化的角度看，我們的主觀意識似乎並不必要。我們受傷時，會有痛的感覺。我們看到紅色的東西時，會有見到紅色的感覺。這些主觀的感覺就是我們的主觀意識。這些主觀意識看似是演化路上不必要的副產品。哲學家 David Chalmers 曾問過︰既然我們大腦功能完全可以全無主觀意識地「盲目」運作，那麼為何我們還會有意識呢？當然後來有學者會嘗試以演化論回應 Chalmers。重點是，即使那些解釋不成功或我們未能找到恰當的解釋，但再明顯不過的是人能夠感受到痛。</p><p>　　第三，演化論解釋並非要指出我們出於甚麼動機與原因會做出某類行為。例如《自私的基因》只是將個別基因比喻成「自私」的個體，而在環境中互相競爭，絕非指人本能地有自私自利傾向。相反，互相幫助的利他行為明顯對人類的續存有利。很多演化論解釋只想解釋清楚為何某行為或特徵（包括利他行為）功能上對人類基因的續存有用。</p><p><strong>五﹑基因決定論</strong></p><p>　　基因決定論，即自然已經為我們決定了人類的天性的想法。人類無辦法改變甚麼。作者簡單地指出一個真正符合科學的事實︰基因只是提供了人長大成人的材料，環境因素對於孩子的成長往往更加重要。因此，人與社會要注重的是周遭環境是否有利我們成為一個好的人。這是需要與科學家一起探討的問題。撇開本書，很多人亦會想起一種更加徹底的決定論︰一種機械式世界觀似乎會指出人的每個行為都只是一種機械式的物理現象。就如我推一張椅子它便會動一樣，人做一件事與不做一件事其實都無選擇的餘地，甚至沒有改變的可能。這明顯與我們的生活經驗不同。甚至與科學有多相符其實亦值得懷疑︰如果我有病因此經常人動粗，難道醫生會跟我説科學已經證明瞭我沒有改變的可能？無得救？不會吧。醫生大概會轉介我去做行為治療，教我用科學的方法去嘗試控制好自己的情緒與行為。這假設了我仍然可以控制自己行為，亦有可能改變自己行為。無論如何，這會走進了另一個關於自由意志哲學難題。這本小書不作深入探討亦可以理解。</p><p><strong>六﹑要求嚴苛</strong></p><p>　　有些衞道之士對於人類的軟弱深惡痛絕，提出道德規範是絕對，而且不容例外。倫理學入門課通常都會指哲學家康德堅持説謊在所有情況下都是錯誤的事。即使你眼前的是一個會殺掉你朋友的狂人，你仍然要將你朋友的位置如實相告。如果這是道德的要求，那麼大概沒有人會願意去遵守。我們對他人的要求要合理，要同情人有不同的處境，但我們又要提防自己藉故對自己過於寬容。一句話總結︰「勿嚴人寬己。」</p><p><strong>七、虛假意識</strong></p><p>　　有人或會指道德只是一種虛假意識（false consciousness），即我們自以為在做好事但其實不自覺地在做壞事，壓逼其他人。有些女性主義者會討厭男士自以為有「風度」每事都禮讓女性。她們會説所謂「男士風度」的道德系統其實在貶低女性的地位，認為女性必定是弱者。但相信「男士風度」的男性很可能全無貶低女性的想法，因此又會憤恨女性主義者「老屈」他貶低女性，掀起一場又一場的風波。另一個例子是宗教。</p><p>　　不妨借用 George Orwell 在《巴黎倫敦落魄記（Down and Out in London and Paris）》的例子去説。那時候的教會時有分派食物去接濟窮人，因此不少人定時定候會在教堂外排隊等派飯。Orwell 觀察到最討人喜愛的牧師並非表現得關愛與憐憫窮人的虔誠牧師，而是快手完成任務不費唇舌不甚與人交流的牧師。為何呢？因為正正是那些滿口「憐憫罪人」的宗教道德傷害了窮人的尊嚴。（我無罪啊，我只是不幸運！）窮得要人接濟已經慘，還要被你「憐憫」一番，當然不會好受。但正正與那些相信「風度」的男士一樣，那些牧師很可能全無惡意，並且真誠之至。</p><p>　　「風度」的價值系統對女性主義者來説是一種父權壓迫。宗教的價值系統對馬克思主義者來説是一種階級壓迫。而這些價值系統之所以壓迫到人，正是因為它們的支持者自以為在做對的事。但如果那些「道德價值」其實根本不道德，那麼它們的支持者其實都只是被欺騙的受害者。所以，我們一定要反思自己相信的那些價值是否真的有價值。</p><pre><code>參考︰Simon Blackburn 的《Ethics: A very short introduction》第一章</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網</a></strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube</a></strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram</a></strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 08:59:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E5%85%A5%E9%96%80%E6%8E%A8%E8%96%A6-%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E8%AB%87%E5%80%AB%E7%90%86%E5%AD%B8%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%A8%81%E8%84%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E5%85%A5%E9%96%80%E6%8E%A8%E8%96%A6-%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E8%AB%87%E5%80%AB%E7%90%86%E5%AD%B8%E4%B8%83%E5%A4%A7%E5%A8%81%E8%84%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[變化不斷的 2023︳馬特市年度問卷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>説時遲那時快，剛剛的聖誕假期從北京參加完交流團回來，屈指一數 2023 年還有三天的時間便功成身退，恰巧看到馬特市有一份完整問卷，趁此機會去回顧自己這一年經歷了甚麼事，順便分享今年菲林照片！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/257c8b7e-ee6b-4c8b-8eca-3e5ca1b15566.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023.12 攝於北京故宮</figcaption></figure><p><strong>相比過去幾年，2023 過得更漫長還是更快了？</strong></p><p>ANS: 今年的時間仿如被時代的鴻流推着自己前進，有時候自己的日程忙碌到不知今日是星期幾。</p><p><strong>請描繪今年讓你最療癒的一個瞬間。</strong></p><p>ANS: 今年 5 月由於公司安排而需要自行請辭，心中太多執念而不知如何抒發，朋友講了一句：「我們會陪着你，就怕你不講出來。」有一種被擁抱接住的感覺，深度感動。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/85b1866f-d725-4ab3-ae6c-91f41d57cb05.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023.07 攝於台北</figcaption></figure><p><strong>你今年在哪個社交平台花了最多時間？請分享今年在社交平台上看見最受啟發的 idea，可以是一段話、一個影片、一張圖。</strong></p><p>ANS: Instagram 會比較多，至於備受啟發的是在香港電影《年少日記》的各種在社交媒體上的觀後感，原來不只自己，身邊亦紛紛走出來説自己童年成長時的傷痛，希望大家都會被這部作品有所啟發和治癒。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8a3340a7-10f7-431d-bb0d-b2ac314b90ac.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023.07 攝於台北捷運站</figcaption></figure><p><strong>今年探索的新領域 / 新空間 / 新項目 / 新關係 / 新習慣／新決定等，可以是任何新的事情。</strong></p><p>ANS: 為瞭解決自己的心火從而得以平靜，在自己最煩惱的時候去了寺廟和佛堂，從 11 月到現在若果有時候會去抄經，以及晚餐傾向於素食。</p><p><strong>最想分享給他人的一本書／一部電影／一首歌 / 一張照片／一句話／一首詩（等）</strong></p><p>ANS: 推薦陳蕾的《相信一切是最好的安排》</p><p></p><p><strong>今年透過什麼事情，更認識了自己或他人？</strong></p><p>ANS: 更多的是職場上經歷的人與事，更懂人情世故和真情假意的分辨，這一年成長的特別快，每一年和自己説，要做一個知世故而不世故的一個人。</p><p><strong>相比去年，今年跟自己身體的關係如何？</strong></p><p>ANS: 身心健康方面的覺察力變強，會懂得分辨自己當下的情緒，從而對症下藥慢慢調整好自己的狀態。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c4ee4cfb-731f-4be2-9746-86389f58d4fe.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023.03 攝於吉隆坡</figcaption></figure><p></p><p><strong>請記錄下今年最想記下的事情。</strong></p><p>ANS: 應該是今年 11 月底高中同學的婚禮，不知不覺和這羣人由學生時代走到社會人，很高興能見證成婚的重要時刻，而且在婚宴上見到好久不見的師長和同學，聚在一起猶如回到校園時。</p><p><strong>請給 2023 年的自己一句致謝詞。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/80f473bf-92ff-4247-a8ff-a6b362df555b.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p><strong>請填空：2023，Everything don't Matters.</strong></p><p><strong>結語：再講多一點點，謙虛去了解不同立場、領域的事物，不吝給予自己機會去嘗試新的事物，或許能打破迷思和迷局，找出自己繼續向前的道路，成為更好的人。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/51b993aa-153d-4f7d-b500-be766ea40a9e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023.01 攝於香港</figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:51:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E8%AE%8A%E5%8C%96%E4%B8%8D%E6%96%B7%E7%9A%842023-%E9%A6%AC%E7%89%B9%E5%B8%82%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E5%95%8F%E5%8D%B7.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E8%AE%8A%E5%8C%96%E4%B8%8D%E6%96%B7%E7%9A%842023-%E9%A6%AC%E7%89%B9%E5%B8%82%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E5%95%8F%E5%8D%B7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[KW 嘉慧]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[［蟹］會不會是新一波的寵物潮主角呢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我在七月開始飼養［蟹］為寵物，而且在ｍａｔｔｅｒｓ中也發佈過幾次有關［蟹］的文章，我相信大家也看過我相關的文章，如果有參加過夜話活動的人，也一定會知道我兩次的夜話中，也介紹過我正在飼養的［蟹］。</p><p>在飼養蟹的過程，我從一年可能只去２—３次的通菜街，在今年就因為［蟹］而去了差不多十次了。因為每一次去都是不同的原因，可能是購買新蟹，購買用品，購買食糧等等。</p><p>先介紹一下通菜街，通菜街在香港稱為金魚街，是一條以售賣魚類寵物為主的街道，但現在已經是各種寵物店舖集中的區域了，在通菜街，你除了找到不同的魚類外，貓狗，爬蟲類的店舖也愈來愈多，基本需要找寵物相關的店舖，這裡也可以找到的。</p><p>而起初售賣蟹寵物的店舖，其實不多，特別是我正飼養的惡魔蟹們，我起初去的時候，其實是因為去羣組推薦的一間小店舖，那時候我發現附近的店舖，暫時也沒有惡魔蟹售賣。</p><p>但我一次又一次去通菜街時，我發現售賣惡魔蟹的店增加了，從第一次只有１—２間，直到我光顧小店結束前最後一次營業，就發現附近的店舖，漸漸有惡魔蟹售賣了，而且數量差不多大增至７—８間了。</p><p>就連一些店舖也開始購入不同物種的蟹，開始讓我感覺［蟹］是不是會造成一次新的寵物潮呢？</p><p>而另一個改變是我加入了一個羣組，而人數從我剛加入只有約１００人，現在已經多了６ｘ多個成員了，而且他們都是因為對蟹的興趣，而慢慢加入到這個羣組中，他們也會問其他羣友一些問題，可能是選蟹的問題，初期接觸的問題，讓我感覺蟹這種寵物，愈來愈吸引大家的注目。</p><p>蟹的價錢不算太貴，便宜的話可以６０—８０ＨＫＤ就有一隻了，而且部份蟹的飼養環境要求不高，以我飼養的惡魔蟹為例子，一個外賣盒子養兩隻也不是什麼問題，因此所需空間不是太多，加上體積不大，難以對小孩造成傷害，因此成為家長們心中的寵物選擇也不怪。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/57e169e3-2228-48e9-ac35-cc25b0e57dba.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c2ef032d-d610-40d5-b683-5c49a95fb234.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>但同時也害怕更多人會亂來了，因為成為熱潮後，會有更多人為了飼養蟹而購買，但有一些人是還沒瞭解便購買，造成很多不必要的死亡案例。</p><p>希望大家在購買寵物時，真的花點時間去了解牠們，不要因價錢很便宜而先購買才算，因為牠們每一個都是生命，而且已現在的科技，要收集資料，一定比數十年前，方便數百倍，其實你只要多花一天或數小時，你對牠們的認識已經可以多數倍了。</p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:16:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E8%9F%B9-%E6%9C%83%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%96%B0%E4%B8%80%E6%B3%A2%E7%9A%84%E5%AF%B5%E7%89%A9%E6%BD%AE%E4%B8%BB%E8%A7%92%E5%91%A2.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E8%9F%B9-%E6%9C%83%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%96%B0%E4%B8%80%E6%B3%A2%E7%9A%84%E5%AF%B5%E7%89%A9%E6%BD%AE%E4%B8%BB%E8%A7%92%E5%91%A2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[icebee321]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[271｜對伊朗的思考：請叫她吉娜 Jîna]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4a258299-416d-41a7-ae4e-9449ba5fb4dd.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>2022 年 9 月 16 日，22 歲的女孩庫爾德女孩吉娜·瑪莎·阿米尼（Jîna Mahsa Amini）被道德警察因頭巾不符合政府規定的佩戴方式非法拘留，拘留期間疑似遭到暴力執法，死於德黑蘭，死因不明。這位庫爾德女孩之死，點燃了伊朗。</p><p>–</p><p>首先，我們看到，阿米尼的遭遇並非孤例，在她之前，伊朗女性長期遭遇道德警察的羞辱、騷擾、逮捕、暴力執法，被壓抑的同時，失望、悲傷與憤怒也在日漸累積，終於伴隨着阿米尼之死，觸發了伊朗全國性的抗議遊行。在《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjgyNDM5Nw==&amp;mid=2247483871&amp;idx=1&amp;sn=e4aad99e10fd82ae0f0410b75f59d9e8&amp;scene=21#wechat_redirect">#MahsaAmini ｜ 為什麼她一個人的遭遇會點燃我們整個社會的反抗</a>》中，活躍於女性主義、勞工和族羣議題等眾多領域的伊朗庫爾德左翼活動家 Parva（化名），與同時的編輯部分享了這場運動發生的原因、參與者的構成，並且解釋了技術和媒體在運動中的作用。</p><p>–</p><p>我們也見證，伊朗人民不分性別、年齡、階級、民族、宗教，紛紛走上街頭，高喊「女人，生命，自由」的口號，既為逝去的阿米尼發聲，也為所有人奪回生活而發聲。在《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyODU3ODg5Nw==&amp;mid=2247488270&amp;idx=1&amp;sn=4750cd25b210006067b1f2071ad98306&amp;scene=21#wechat_redirect">一個新的伊朗已經誕生：一個全球的伊朗</a>》中，美國伊利諾伊大學厄巴納-香檳分校社會學與中東研究的阿塞夫·巴亞特教授指出，瑪莎·阿米尼之死觸發的運動之所以能團結不同階層的人們，是因為運動已經成為了生活政治（life as&nbsp;politics）。</p><p>–</p><p>此外，從穆斯林——尤其是女性——的視角來看，宗教絕無強迫，女性是否戴頭巾只能由女性自己決定，將是否戴頭巾偏執地看作某種信仰、民族的象徵，恰恰是陷入了源自西方的殖民主義陷阱，也陷入了男性至上主義的泥淖。而這一點，也是巴勒斯坦穆斯林女性學者扎希耶·昆多斯在《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247498880&amp;idx=1&amp;sn=f4a6a46356596af70c53d31fd7adf2db&amp;chksm=9bcfff75acb8766353009bf3ed59825d433c53c593890694901e25140d36e03d02556969066a&amp;scene=21#wechat_redirect">關於伊朗的思考：信仰無強迫</a>》一文中所強調的。&nbsp;</p><p>–</p><p>本文則更進一步，從伊朗庫爾德女性的視角出發，指出當下的大多抗議漠視了吉娜本人的庫爾德身份，也忽視了「女人，生命，自由」這個口號正是源於巴庫爾和羅賈瓦的庫爾德女性自由運動。正如本文兩位作者指出，「對伊朗的庫爾德女性來説，不顧性別規範、衝破族羣壓迫出來領導反同化的文化活動，已經是一種交叉鬥爭了。數十年來，庫爾德女性活動家一直是庫爾德人的抵抗和活動的主力，她們已經為抵抗政權的性別和殖民規範付出了最沉重的代價。」&nbsp;</p><p>–</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247498894&amp;idx=2&amp;sn=a49107dac3f7da3af6245ebcb9f3d851&amp;chksm=9bcfff7bacb8766dfc3133a7d5ed654412754bcd19d8b5087acbe7ce0165b6f65e281a480b40&amp;scene=21#wechat_redirect">訂閲 Newsletter｜和結繩志保持聯繫！</a></p><p>–</p><p>感謝你一直以來的支持，期待你加入結繩志 Newsletter 的訂閲者社區！</p></blockquote><p>原文作者&nbsp;/&nbsp;法朗吉斯·哈德里和奧茲勒姆·戈納<br class="smart">出處 /&nbsp;<strong>Jadaliyya</strong>&nbsp;（具體見文末）<br class="smart">原文發佈時間&nbsp;/&nbsp;2022 年 11 月 1 日<br class="smart">譯者 / 王立秋<br class="smart">編校 / 王菁</p><p></p><h2><strong>01.&nbsp;請叫她吉娜 Jîna&nbsp;</strong></h2><p>2022 年 9 月，一名來自薩蓋茲的庫爾德女子吉娜（·馬赫薩）·阿米尼（Jîna Mahsa Amini，後簡稱 Jîna）因為戴頭巾的方式「不當」而被捕並在拘留期間死亡。這一事件引發的抗議可能永遠改變伊朗的未來。</p><p>抗議使所有族裔的伊朗人團結到了一起，也帶來了國際主義女性主義大團結的希望。新的團結鼓舞人心。但我們也看到，主流媒體、僑民盟友和聲援伊朗的國際人士往往忽視 Jîna 的庫爾德背景。身為庫爾德女性，我們對此深感失望。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cc176979-ba34-403d-bec8-e2aeb9dcb336.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>在德黑蘭，女性手舉吉娜的畫像走上街頭，攝影 Ozan&nbsp;Kose，圖源 AFP via Getty Images</figcaption></figure><p>具體來説，我們主要關注的，是我們在進步人士和女性主義圈子那裏看到的三種類型的抹除。第一種抹除和人們是否使用「Jîna」這個名字有關，也和此類選擇的更廣泛的意義有關。其次，我們注意到這樣一種模式化的失敗，即未能承認「女人，生命，自由」這個口號的起源——這個口號是隸屬庫爾德斯坦工人黨（Worker’s Party of Kurdistan, PKK）的庫爾德女性反殖民、父權政權與社會的自由運動發展出來的。第三種抹除則與對伊朗國內外庫爾德人的鬥爭和要求的更廣泛的不管不顧有關。</p><p>不顧 Jîna 的庫爾德認同、淡化系統和結構對少數族羣的壓迫、忽視現在已經流行起來的讚歌「女人，生命，自由」的起源，有加劇庫爾德人的分歧、不信任和怨恨的危險。首先，對 Jîna 的「庫爾德性」和她遭受的致命暴力之間的可能聯繫的忽視，揭露了現代伊朗庫爾德人遭受的暴力的更加深刻的模式。簡言之，Jîna 的「庫爾德性」，對理解伊朗和更廣大的中東地區的邊緣化問題和當前這場同時反帝、反殖民的運動來説至關重要。</p><p></p><h2><strong>02.&nbsp;説出她的庫爾德名字&nbsp;</strong></h2><p>「Jîna」的意思是「賦予生命」。她的墳墓上刻着這些字：「最親愛的 Jîna，你不會死去，你的名字將成為一個象徵」。伊朗政權禁止庫爾德家庭給子女取庫爾德名字。於是，庫爾德人大多有兩個名字，一個只在家裏用的庫爾德名字，和一個身份證上的名字。伊朗的《民事登記法》第 20 條規定，不得使用「詆譭伊斯蘭神聖性」的名字和「令人厭惡的、下流的稱謂」。同一條法律還賦予國家民事登記組織最高委員會決定當事人選用的名字是否適當的權力。</p><p>雖然一個名字能不能用，通常是由地方當局來決定的，但這條法律也被系統地用來禁止族羣和宗教少數羣體選擇自己子女的名字。而且，一些在伊朗生活的庫爾德人會擔心公然給子女取庫爾德名字，可能會使他們在到庫爾德地區外接受教育和就業的時候遭遇更加嚴重的社會和經濟歧視。有鑑於伊朗政權在這些地區採取的欠發達政策（即因為這些地區不穩定，政府也就不願意在這些地區投資，從而使這些地區陷入一種發展不起來的鎖死狀態），大量的庫爾德年輕人會越來越有必要到自己的社區外求職。</p><p>更普遍地説，存在一種對庫爾德語言的總體壓迫。在一篇關於庫爾德斯坦-伊朗的語言政策和語言權利的文章中，庫爾德學者賈弗·謝霍利斯拉米（Jaffer Sheyholislami）指出，一些政府部門禁止在公共場合使用庫爾德文標識和名字。他引用了商務部（西阿塞拜疆分部）發佈的一份備忘錄，該文件稱：「在公共場合，必須使用波斯文標識[……]在場所和商店的廣告牌、標誌、窗户或門上只能使用波斯文」。謝霍利斯拉米的文章還引用了另一個例子，法爾斯省公共安全辦給文化和指導辦發函告知某企業的名稱不得使用非波斯語文字。有趣的是，在這個例子中，該企業選用的詞正是「Jîna」，而它得到的答覆是「這個名詞是庫爾德文不是波斯文，不能用。」</p><p>在不理解這段歷史以及用「馬赫薩」而非庫爾德名字「Jîna」來稱呼阿米尼意味着什麼的情況下，伊朗的抗議者和世界各地的支持者有意無意地參與了這種類型的抹除。比如説，美國國家女性研究學會（National Women’s Studies Association）發佈的聲明就只用了「馬赫薩」，説她是一名 22 歲的伊朗女子，沒有提到她的庫爾德名字、認同和庫爾德運動的鬥爭。類似地，在《Democracy Now!》關於抗議的那期節目中，一向關注被壓迫羣體問題的主持人也只用「馬赫薩」來稱呼阿米尼，對她的庫爾德性一筆帶過。</p><p>專家和團結聲明對為什麼阿米尼會有兩個名字缺乏反思這個事實表明，大家錯過了一個承認伊朗庫爾德女性的交叉鬥爭（intersectional struggles）的機會。</p><p></p><h2><strong>03.&nbsp;「女人，生命，自由」：不只是一個口號&nbsp;</strong></h2><p>除忽視 Jîna 的庫爾德名字的問題外，伊朗國內外的許多分析者、活動人士甚至是藝術家，低估或忽視了數十年來庫爾德人鬥爭和抵抗的意義，以及這段歷史對當前革命時刻的影響。</p><p>就此而言，最明顯的例子之一是，評論者和活動人士忽視了現用於伊朗運動的口號「女人，生命，自由」或「Jin, Jîyan, Azadî」源於庫爾德革命。許多人並不知道，這個口號是巴庫爾和羅賈瓦的庫爾德女性自由運動發展出來的，其基礎，是阿卜杜拉·奧賈蘭（Abdullah Öcalan）關於女性是創造自由社會的主力的理論。那些分析抗議的人徹底無視了這個歷史和聯繫。比如説，在接受 BBC 波斯語頻道訪談的時候，斯坦福大學伊朗研究教授阿巴斯·米拉尼（Abbas Milani）在回答口號的起源問題時東拉西扯，卻一點兒也沒有提到庫爾德人。其他評論者也類似地要麼對這個口號的歷史語焉不詳，要麼像米拉尼那樣，徹底抹除了它的歷史。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a3a8996b-ad6a-4caa-bb44-a3d0f9830dc3.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>庫爾德語和英語的「女人，生命，自由」標語，圖源維基</figcaption></figure><p>除口號本身外，抗議者及其支持者也在以其他方式忽視或淡化庫爾德人的鬥爭。庫爾德人僅佔伊朗總人口數的百分之 10 到 15，而在伊朗的眾多政治犯中，有將近百分之 50 是庫爾德人。在伊朗，庫爾德人為爭取承認和自由的鬥爭早於伊斯蘭共和國。伊朗民族主義是波斯中心的，其核心是對非波斯認同的同化和抹除。在 1979 年後，庫爾德斯坦見證了劇烈的世俗化和軍事化。政權對抗議的庫爾德人更嚴厲並非偶然。庫爾德地區一直是流血衝突的重災區，安全部隊會用重機槍掃射平民的住宅。可這些事實和歷史都被忽視了。</p><p>庫爾德音樂家和作曲家奇亞·馬達尼（Chia Madani）寫了一首歌來回應伊朗歌手謝爾文·哈吉普爾（Shervin Hajipour）近來非常流行的抗議歌曲《為了》（Baraye）。在《為了》中，哈吉普爾使用了人們在推特上為支持抗議而發的，以「為了」這個詞打頭的抗議推文——這首歌也使哈吉普爾遭到伊朗當局的逮捕。馬達尼在自己的同名歌曲中承認哈吉普爾的詞「使數百萬人的痛化作飛信」，而他要做的，是分享一些他為伊朗的族羣壓迫而感受到的「無盡痛苦」，這在哈吉普爾的歌裏是沒有的，雖然後者提到了阿富汗人的苦難。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5ad19d33-3fdb-4ed0-9e77-bd5d4f5a31d0.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>庫爾德音樂家和作曲家奇亞·馬達尼（Chia Madani）</figcaption></figure><p>就像馬達尼説的那樣，「原諒我説我們的傷比你們的更久更深/我心中的有成千上萬個‘為了’」。馬達尼的歌詞一開始就提到了 Jîna 和在她身前身後對她的庫爾德名字的抹除：「為了活着和死後都不能使用自己的名字，歷史也不會記錄她的名字的 Jîna」。馬達尼歌唱「庫爾德人、盧爾人、阿拉伯人、俾路支人看不見的」痛苦；為了「數百年的壓迫、屈辱」；「為了被活埋的文化和認同」；也為了「被囚禁的語言」。</p><p>迪亞科·哈勒奇（Diyako Khaleqi）也發佈了哈吉普爾的歌的庫爾德語版，並在歌中提到了針對「Kulbars」[跨越邊界的庫爾德搬運工人][1]和「信·阿巴德」[2]的暴力。這些都是一羣無人聆聽的人，在新的團結出現之際，為提醒伊朗同胞關注自己沒有被看到的痛苦而發出呼聲。</p><p>據報道，在僑民團結示威活動中，也有庫爾德人因為舉庫爾德旗幟或反對抹除 Jîna 的庫爾德名字/認同而被喝阻。威爾士的《威爾士國民報》(Nation Cymru) 上的一篇文章指出，全威爾士庫爾德人聯合會（Kurdish All Wales Association）被告知不許將庫爾德旗幟帶到參議院，「示威照片上只能出現 20 世紀 70 年代伊斯蘭革命之前的伊朗國旗」。結果，庫爾德人在卡迪夫舉行了自己的示威活動。</p><p>更有希望的跡象是，在伊朗境內，此前聞所未聞的抗議呼聲（比如説，在伊朗非庫爾德地區出現的「庫爾德斯坦，伊朗之光」）和口號（比如説，在伊朗突厥地區出現的「阿塞拜疆醒了，我們支持庫爾德斯坦」）表明，街頭的人們正在形成一種新形式的團結。比如説，大不里士的大學生高喊「女人，生命，自由」以表示被國家圍困的庫爾德城市的團結。在一個長期以來嚴重分裂的國家，這是一個有希望的團結跡象。</p><p></p><h2><strong>04.&nbsp;庫爾德女性主義和團結&nbsp;</strong></h2><p>在抵抗性別隔離系統的時候，伊朗當地的女性在不同羣體間織起了這樣的團結，這既令人振奮又給人希望。然而，在不夠關注這些羣體所遭受的邊緣化及其自由鬥爭的情況下，主流的團結表述、呼籲和聲明，可能助長兩種保守的、本質主義的女性主義，而非一場有更廣泛自由計劃的進步的、反殖民的女性主義運動。眼下已經有了這樣的跡象。</p><p>第一種是帝國主義的偽女性主義，它看起來支持中東的女性鬥爭，卻不把歐洲/北美政府在壓迫本地區人民、把本地人民當作罪犯來對待上起到的作用當作一個問題來看待。雖然歐美的女性正在展示對鬥爭中的伊朗女性的團結是一個好兆頭，但西方的團結信息對其政府的反移民政策（這些政策影響了中東數百萬女性的生活）避而不談又帶來了一些問題。比如説，歐洲議會的瑞典成員阿比爾·薩赫拉尼（Abir Al-Sahlani）為表示團結而剪去了自己的頭髮，她説「我們將支持你們，直到伊朗的女性獲得自由」。在要求歐洲議會採取具體措施以示團結的時候，薩赫拉尼以「女人，生命，自由」為自己的演説作結。</p><p>最為諷刺的是，這個口號出自庫爾德女性運動，而瑞典則決定進一步將這場運動非法化，以討好反對芬蘭和瑞典加入北約的土耳其總統埃爾多安。在今年 6 月簽訂的三方備忘錄中，土耳其、芬蘭和瑞典政府提出了一個監控芬蘭和瑞典的庫爾德和親庫爾德政治運動的計劃。這個備忘錄進一步把在庫爾德運動中主動創造性別平等機制和程序的庫爾德女性變成罪犯。因此，在團結伊朗抗議的同時，西方的女性主義者還需要反對自己政府把自由運動和逃離那些她們自己也承認是壓迫性的中東政權的難民變成罪犯的舉措。</p><p>我們需要警惕的第二種女性主義凝視，是那種只認「女性」這個普遍範疇，不認階級、種族和殖民各個層次的壓迫與分化的本質主義的女性主義。伊朗的庫爾德女性一直面臨着宗教、族羣和性別的邊緣化，她們有數十年的公民不服從和活動經驗。大中東的庫爾德女性一直被其他政權當作罪犯和暗殺，最近土耳其政權在伊拉克地區政府境內的蘇萊曼尼亞暗殺納吉汗·阿卡塞爾（Nagihan Akarsel）的行動就是一個例子。尤其諷刺的是阿卡塞爾被暗殺的時機，因為身為《女學雜誌》(Jineology Magazine)[3]的編輯和庫爾德女性自由運動女學委員會成員，阿卡塞爾本人也參與創造了「女人，生命，自由」這個口號。在這個口號響徹全球的同時，關於她的遇害卻只有一片沉寂。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c5271a5d-9651-4f69-b618-5511d0b32650.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>阿卡拉的女性團體為吉娜和納吉漢之死而共同抗議。圖源 Evrensel</figcaption></figure><p>對阿卡塞爾和其他數千名庫爾德女性來説，女性的解放和女性領導的走向自由社會的革命必須攜手並進。和美國黑人女性發展出來的交叉理論與方法[4]類似，庫爾德女性自由運動也已經意識到，在種族主義、資本主義和殖民社會中只強調女性的「平等」或「女性的賦權」的女性主義運動不會帶來所有女性都需要的終極自由。這就是為什麼庫爾德女性運動要組織女性的自主機構和實踐（比如説，同時反對自己社會中的殖民政權和父權結構與心態的自衞）。這種對女性的構想——即女性要在生活的各個領域解放社會，同時反對父權的政權、男性中心的實證主義科學等等——才是「女人，生命，自由」的核心。</p><p>更加具體地説，對伊朗的庫爾德女性來説，不顧性別規範、衝破族羣壓迫出來領導反同化的文化活動，已經是一種交叉鬥爭了。數十年來，庫爾德女性活動家一直是庫爾德人的抵抗和活動的主力，她們已經為抵抗政權的性別和殖民規範付出了最沉重的代價。</p><p>就這點而言，扎拉·穆罕默迪（Zara Mohammadi）就是一個例子。穆罕默迪是一名在伊朗生活的庫爾德語教師，她參與創建了野人文化學會（Nojîn cultural association）。2021 年她因為教庫爾德語而被判五年徒刑。這些女性在日常生活中抵抗的交叉壓迫，以及她們對自由的渴望，是有更廣泛的自由要求的民主女性主義鬥爭應該學習的一課。如此，突出她們的鬥爭，對伊朗和更廣泛的中東地區來説有着解放的潛能。</p><p>抗議者知道 Jîna 是庫爾德人，並且已經展示出面對自己的特權、承認國家是建立在對女性、族羣和宗教少數的邊緣化的基礎之上的勇氣。</p><p>用庫爾德名字來稱呼吉娜 Jîna，記住「女人，生命，自由」口號的鬥爭。這個承認很重要，同時，它也是呼籲一場同時反種族主義、反殖民的交叉的女性主義運動。</p><p></p><p>註釋<br class="smart">[1]&nbsp;根據汗加烏人權組織的報告，2019 年「至少有 74 名庫爾德搬運工在庫爾德斯坦邊界和路上被殺死，174 人受傷。在那些被殺死的人中，有 50 人是被安全部隊和邊界守衞直接射殺的，有 23 人因摔下山、遭遇雪崩和受凍而死，有 1 人因地雷爆炸而死亡。在受傷的人中，有 144 人是被安全部隊直接打傷的。」[2]&nbsp;信·阿巴德是皮蘭沙赫爾的一個庫爾德村子。2012 年，一所女校因為供暖設施效率低下而起火。29 名學生被燒傷，其中 3 人死亡。12 名學生生命垂危，不得不接受多次手術，但雖有運動者的幫助，她們卻一直在為費用而掙扎。[3] 女學是一種強調女性的經驗和視角，為資本主義社會中主流的父權實證科學理論和方法提供替代選擇的科學進路。<br class="smart">[4] 從美國以白人為主的女性普選權運動中索傑納·特魯思 (Sojourner Truth) 的活動主義，到 20 世紀 30 年代美國共產黨中的馬克思主義女性主義者克勞迪亞·瓊斯 (Claudia Jones)，到 20 世紀 60 年代弗蘭西斯·貝爾 (Frances Beal) 的黑人女性「雙重弱勢」理論，再到 20 世紀 70 年代黑人女性主義者和康比河聯盟最早發展出來的交叉性概念，黑人女性一直在倡導一場同時反種族主義、反父權的鬥爭。</p><hr><p><strong>原文出處</strong></p><p><strong>Farangis Ghaderi and Ozlem Goner, 「Why ‘Jîna’: Erasure of Kurdish Women and Their Politics from the Uprisings in Iran」, Jadaliyya, Nov 1, 2022,&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jadaliyya.com/Details/44560/Why-%E2%80%9CJ%C3%AEna%E2%80%9D-Erasure-of-Kurdish-Women-and-Their-Politics-from-the-Uprisings-in-Iran%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E5%8B%BF%E5%81%9A%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%94%A8%E9%80%94%E3%80%82">https://www.jadaliyya.com/Details/44560/Why-%E2%80%9CJ%C3%AEna%E2%80%9D-Erasure-of-Kurdish-Women-and-Their-Politics-from-the-Uprisings-in-Iran</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jadaliyya.com/Details/44560/Why-%E2%80%9CJ%C3%AEna%E2%80%9D-Erasure-of-Kurdish-Women-and-Their-Politics-from-the-Uprisings-in-Iran%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E5%8B%BF%E5%81%9A%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%94%A8%E9%80%94%E3%80%82">。譯文僅供學術交流，請勿做其他用途。</a>&nbsp;</p><p><br class="smart"><strong>作者</strong></p><p>法朗吉斯·哈德里，英國埃克塞特大學阿拉伯與伊斯蘭研究中心研究員，主要從事庫爾德文化與文學研究，編有《庫爾德斯坦女性之聲》(<strong>Women’s Voices from Kurdistan, 2021</strong>)。</p><p>奧茲勒姆·戈納，紐約城市大學史坦頓島學院社會學與人類學系及研究生中心中東研究部助理教授，著有《土耳其民族認同及其外人：關於德西姆地區國家暴力的記憶》(<strong>Turkish National Identity and its Outsiders: Memories of State Violence in Dersim</strong>, 2017)。</p><p><strong>譯者</strong></p><p>王立秋，雲南彌勒人，北京大學國際關係學院博士，哈爾濱工程大學人文社會科學學院講師。</p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="262"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/472712-262-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B47-8%E6%9C%88-bafybeifg2y77ozzbb3c5bebocwu6jhrifg6xn4grmz7wyglgezgtqnfyza">書訊 | 英文人類學新著 | 2022 年 7-8 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/472713-263-%E5%8F%8B%E8%AF%91-%E5%9B%BD%E9%99%85%E6%89%8B%E8%AF%AD%E6%97%A5-bafybeigfumrbh5h33ewyd5p3rqese46pc4v4ttlnoezdrt26xb44cuw6ym">「友譯」 | 國際手語日</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/473606-264-%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E7%8E%9B%E5%88%A9%E4%BA%9A-%E7%B4%A2-%E9%87%8D%E8%AF%BB-%E9%A2%9D%E5%B0%94%E5%8F%A4%E7%BA%B3%E6%B2%B3%E5%8F%B3%E5%B2%B8-bafybeieusgrmwa4hm4urgdrygpsz6iq3jz45zuzpyopmdiayhqxdgnul44">紀念瑪利亞·索 | 重讀 《額爾古納河右岸》</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/475453-265-%E5%9C%A8%E9%87%8D%E9%98%B3%E8%8A%82%E9%98%85%E8%AF%BB-%E8%80%81%E9%BE%84%E5%8C%96%E4%B8%8E%E7%85%A7%E6%8A%A4%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeih4btygjz73qyzq5hfj4q6hkqxyqhdhhaevjrai46suvll2ej5vzm">在重陽節閲讀 | 老齡化與照護的人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476631-266-%E4%B8%BA%E4%BA%86%E5%A4%A7%E4%BC%97%E6%95%99%E8%82%B2-%E5%91%A8%E5%8E%9A%E5%9D%A4%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%89%93%E5%AD%97%E6%9C%BA">為了大眾教育：周厚坤眼中的中文打字機</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/476633-267-%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%A5%96%E5%BE%97%E4%B8%BB%E4%BD%A9%E5%8D%9A-%E5%8F%A4%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%96%E5%8F%AF%E5%B8%AE%E5%8A%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E5%81%A5%E5%BA%B7-bafybeihftadxblupya7zh4lfw7ypjndy2k4w4vn7bh7mvt7zz4whjx3fbe">諾貝爾獎得主佩博：古人類基因研究或可幫助理解當代人健康</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/479571-268-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E6%8A%8A%E6%88%8F%E5%89%A7%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%AF%BE%E5%A0%82-bafybeifvexldf4imtqhvwit6tmvw6w32r3gh7n2lg4tbu75yswggsrre7q">教與學 | 把戲劇作為方法的人類學課堂</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480277-269-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E4%BF%A1%E4%BB%B0%E6%97%A0%E5%BC%BA%E8%BF%AB-bafybeig46khzng53nylm4mxwdiwimt6sxtb33vfwwizlm7kbeilltew2ze">關於伊朗的思考：信仰無強迫</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/480279-270-%E5%8D%A2%E6%8B%89%E5%92%8C%E5%BC%97%E9%9B%B7%E5%8B%92-%E8%A2%AB%E5%8E%8B%E8%BF%AB%E8%80%85%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%80%81%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E4%B8%8E%E5%B7%B4%E8%A5%BF%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeieqd55tbs3wr3zpjaxilulhndsacxax3gh42dqdjgfx6t2zieyweu">盧拉和弗雷勒、被壓迫者的生態政治、與巴西的人類學</a></p></li><li><p>對伊朗的思考：請叫她吉娜 Jîna</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 00:57:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-271-%E5%AF%B9%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E8%AF%B7%E5%8F%AB%E5%A5%B9%E5%90%89%E5%A8%9Cj%C3%AEna.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-271-%E5%AF%B9%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E8%AF%B7%E5%8F%AB%E5%A5%B9%E5%90%89%E5%A8%9Cj%C3%AEna.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊牧者計畫｜行動方案 1：桌面文具之站立式收納包]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這十多年來，「在旅途中趕工」是我的旅行常態。以前沒有「數位遊牧」這麼新潮的詞彙，也沒有那麼多人進行被 3C 綁住的 travel with working，當然也不會像現在有那麼多設計小物幫忙解決「行動辦公」的問題。各種工作上需要的小道具要如何選擇、怎樣打包，一切憑直覺土炮辦理。</p><p>以前我都是背大揹包旅行，用一個橫式的大厚棉布筆袋，把所有 3C 文具都塞進去。連接線、讀卡機、轉接器、鋰電池、筆、口紅膠、刀片、剪刀、膠帶、迴紋針、取卡針、迷你 LED 燈、國際轉接插頭⋯⋯。因為軟軟的，體積會縮到最小，在揹包裡被衣物堆疊包裹很安全。但在機場一個不察就會來一波翻江倒海：鋰電池要隨身、刀片剪刀要託運，iphone 充電線、豆腐頭、轉接插頭也都要隨身。應該沒有漏了吧？沒有了吧？咦？取卡針咧？</p><p>平常在旅館工作，常常遇到沒有書桌的情況，就得趴在牀上用筆電，這些小東西會在牀上四處散逸，找起來十分頭疼；就算去咖啡館，有一張小桌子，這些東西又會因為桌子太小，三不五時從桌面滾落。</p><p>兩個字：神煩。</p><p>因為疫情閉關了三年，雖然説去年秋天就開始嘗試飛出去一待兩三週，但 travel with working 的手感還沒恢復過來，不時會被這些生活的毛邊給搞到炸毛。</p><p>有一天，我收到 SOU SOU 寄來的電子報，他們和 KOKUYO 合作推出一系列色彩繽紛的文具，裡面有個讓我眼前一亮的包：</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e1bbd5d8-6573-46da-89b4-4da657811412.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>SOU・SOU×KOKUYO CHINA 可站立包中包／葫蘆罐（照片：官網）</figcaption></figure><p>感覺就是上述痛點的完美解決方案！但阿姨我喜歡沉穩配色，這個配色對阿姨來説太青春，阿姨覺得看著有點刺眼。既然是聯名，意思是 KOKUYO 自己應該本來就有這項產品？</p><p>一搜不得了，喔喔這個設計好漂亮喔，阿姨喜歡！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c3eb6b4e-b4bd-4198-812f-abe1388091ed.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>KOKUYO MoChi Haco 收納系列，站立式收納包（照片：官網）</figcaption></figure><p>但這款包在台灣的售價是 SOU SOU 聯名款官網價的 2.4 倍？！</p><p>阿姨發揮上窮碧落下黃泉的精神，努力搜出了 KOKUYO 直立式收納文具的國譽版，幾乎一模模一樣樣，不同的是顏色，以及磁吸固定皮釦的材質。</p><p>這個包最別緻的設計是下翻處有個磁吸固定釦，讓包包在展開使用時不但可以牢固地站在桌上，還能撐住手機，擔任手機支架的角色，跳不完的訊息提醒一點也不漏接。當你急著要撤離座位時（比方要去洗手間），但又怕東西放在桌上被別人拿走，只需要將手機和小雜物一股腦兒全部塞回包裡、拉上拉鏈，就能簡潔俐落地拎著包閃人。</p><p>國譽版的磁吸固定釦，實在不太美。但它的價格不到台幣 500 元，天人交戰了 N 個回合後，理智戰勝色慾，就你了。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/48876db0-11b6-4256-83d6-cfd8ff017d2f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>KOKUYO HACOHACO 直立收納包（照片：誠品線上）</figcaption></figure><p>經過一番訂購者的漫長等待，這咖直立式收納包終於來到我的書桌上。揪竟，這堆折磨人（不在手邊就會覺得焦躁）的小東西，能不能順利收進包裡頭呢？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/96d1d2fb-f80e-4d90-b0f6-ee15cd76625f.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>各式各樣的小道具，究竟有沒有辦法乾淨俐落地收納起來？</figcaption></figure><p>將將將將，答案是「可以」！需要帶的東西都塞進去之後，看起來還算井然有序。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4dd5fd9b-aca1-4a7b-b02e-ef9d7fde7d82.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（左）收納包與雜物穩穩地站在桌面上。（右）這樣的量也可以輕鬆將拉鏈拉起來噢。</figcaption></figure><p>身為一個持有全球永續旅遊委員會（GSTC）認證的旅人，這樣的包包和永續旅行（sustainable tourism）或負責任的旅行（responsible tourism）有關係嗎？</p><p>就製程上來説，無法驗證。我沒有去過 KOKUYO 的製造廠確認生產流程是否符合 GSTC 認證，但我認同這個產品的設計理念：</p><blockquote><p>當你可以一目瞭然看見自己擁有的事物，就不會浪費地球資源去重複購入，尤其是那些因為「找不到」而必須重買的東西。</p></blockquote><p>只要能讓擁有的事物效能最大化，高頻率地使用，就是永續。因此，謹慎選購合適的工具，是最重要的第一步驟。</p><hr><p>今天同步入手的還有月經碟片，這是一個與瓦斯爐、中年退化有關的故事，以後有空再講。</p><p>懇請各位舊雨新知支持我的數位遊牧計畫：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@wanzhic/481515-%E5%BE%9E%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E8%B3%93%E7%9A%84%E6%BF%95%E6%B6%BC%E5%B1%B1%E5%9F%8E%E9%96%8B%E5%A7%8B-%E7%AA%BA%E6%8E%A2%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%8F%B2%E5%9C%A8%E5%8C%97%E5%91%82%E5%AE%8B%E7%9A%84%E6%B5%81%E8%BD%89-bafybeifsocp4kbyoi42y6ngdiwpk7t46b7dr3ij3thdwesef72ok22c5fy?utm_source=share_copy&amp;referral=wanzhic">從菲律賓的濕涼山城開始，窺探世界史在北呂宋的流轉</a></strong></p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 18:28:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E9%81%8A%E7%89%A7%E8%80%85%E8%A8%88%E7%95%AB-%E8%A1%8C%E5%8B%95%E6%96%B9%E6%A1%881-%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E6%96%87%E5%85%B7%E4%B9%8B%E7%AB%99%E7%AB%8B%E5%BC%8F%E6%94%B6%E7%B4%8D%E5%8C%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/27/MATTERS-%E9%81%8A%E7%89%A7%E8%80%85%E8%A8%88%E7%95%AB-%E8%A1%8C%E5%8B%95%E6%96%B9%E6%A1%881-%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E6%96%87%E5%85%B7%E4%B9%8B%E7%AB%99%E7%AB%8B%E5%BC%8F%E6%94%B6%E7%B4%8D%E5%8C%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張藴之]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[當年上海，今天香港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bd6ce9ce-6941-45a8-b2b5-9a16ad4c7916.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>當年上海，今天香港</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 10:30:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/26/MATTERS-%E7%95%B6%E5%B9%B4%E4%B8%8A%E6%B5%B7-%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/12/26/MATTERS-%E7%95%B6%E5%B9%B4%E4%B8%8A%E6%B5%B7-%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Heilamverse]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
