<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客]]>
        </title>
        <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/agora0/matters" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2023 17:13:58 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[围炉小酒馆丨 Ep.02 人群、爱与孤独]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/987ed7d3-4cbf-466e-bf5a-0e58e81af42e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Edward Hopper, Room in New York, 1932</figcaption></figure><h2><strong>前言</strong></h2><p>城市，是人群、爱与孤独的矛盾体。熙熙攘攘的人群，从来不曾获得的爱与深入每一寸肌肤的孤独，似乎并行不悖。弗吉尼亚·伍尔芙在日记中曾这样描述「内在孤寂」的感觉：「这是一种真实世界在歌唱的感觉，是一种由可栖居的世界中的孤独与静默触发的感觉」。然而，孤独是否真的能促使一个人思考更宏大的问题？倘若不与另一个人紧密缠绕，我们该如何生活？性爱能否治愈孤独？</p><p>在「围炉小酒馆」第二期节目中，来自围炉哥大的朋友们讨论了纽约的温暖记忆和孤独时刻，以及 ta 们在这座城市中对爱与亲密关系的不同体会。</p><p></p><figure class="audio"><audio controls="" data-file-name="围炉小酒馆丨 Ep"><source src="https://assets.matters.news/embedaudio/4faec767-f5db-4e65-a8ef-9448ab7efa8c.mpga" type="audio/mp3"></audio><div class="player"><header><div class="meta"><h4 class="title">围炉小酒馆丨 Ep</h4><div class="time"><span class="current" data-time="00:00"></span><span class="duration" data-time="--:--"></span></div></div><span class="play"></span></header><footer><div class="progress-bar"><span></span></div></footer></div><figcaption>*欢迎在 Spotify 上搜索「围炉小酒馆」，或通过 RSS（https://anchor.fm/s/eb2946f4/podcast/rss）在泛用型播客客户端订阅本节目</figcaption></figure><h2><strong>本期嘉宾</strong></h2><blockquote><p><strong>吴梓璇：</strong>大三，计算机专业</p><p><strong>杨涵博：</strong>大三，哲学专业</p><p><strong>魏铭阳（Chelsea）：</strong>大三，数学&amp;统计专业</p><p><strong>周筱京（Ellen）：</strong>大三，经济专业</p><p><strong>王阳升（本名王东，Eric）：</strong>大四，进化生物学专业</p></blockquote><p></p><h2><strong>SHOW NOTES</strong></h2><blockquote><p>01:32 来自纽约的中秋问候</p><p>03:17 纽约温暖的记忆片段</p><p>08:28 负面情绪和纽约的孤独症</p><p>12:47 亲密关系是孤独的良药吗？</p><p>26:18 不同人群的不同恋爱方式</p><p>38:44 结婚是有必要的吗？</p><p>55:19 结语</p></blockquote><p></p><p><strong>往期回顾：</strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4ODIxNDc2Nw==&amp;mid=2656649231&amp;idx=1&amp;sn=2ef4944912c81fbfd9faa34fcbabaf6a&amp;chksm=8b807d8fbcf7f4993c901aecfc4b85f00e11d881ad593c9d36cbdd51ca594cc95a85e643afd7&amp;scene=21#wechat_redirect">围炉小酒馆丨 Ep.01 幻想中的爱情观察志：和撰稿人聊聊《对话性单恋与纸性恋者：我爱上了一尊雕像》</a></p><p></p><blockquote><p>文 | 杨涵博，雷沐春</p><p>音 | 围炉·CU&nbsp;</p><p>图 | 来自网络</p><p>编辑 | yuyh</p><p>围炉 (ID：weilu_flame)</p></blockquote><p>文中图片未经同意，请勿用作其他用途</p><p>欢迎您在文章下方评论，与围炉团队和其他读者交流讨论</p><p>欲了解围炉、阅读更多文章，请关注本公众号并在公众号页面点击相应菜单栏目</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ac77e13e-2c49-475a-abbf-83e5a5de2eaf.gif/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 07:01:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%B0%8F%E9%85%92%E9%A6%86%E4%B8%A8ep.02-%E4%BA%BA%E7%BE%A4-%E7%88%B1%E4%B8%8E%E5%AD%A4%E7%8B%AC.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%B0%8F%E9%85%92%E9%A6%86%E4%B8%A8ep.02-%E4%BA%BA%E7%BE%A4-%E7%88%B1%E4%B8%8E%E5%AD%A4%E7%8B%AC.html</link>
            <author>
                <![CDATA[围炉 weiluflame]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我的生活是一条河，一切都是本质和当下 | 围炉共读会《悉达多》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>前言</strong></h2><p>1946 年，德国作家、诗人黑塞凭借作品《荒原狼》获得了诺贝尔文学奖。这是 20&nbsp;世纪西方小说的经典之作，讲述了欧洲中年知识分子走投无路的困境，社会秩序的崩塌，和旧价值观的瓦解。当时诺贝尔文学奖给予他的获奖词是「他将具有高度的创意和深刻的洞察力赋予作品，为崇高的人道主义理想和高尚风格提供了范例。」</p><p>事实上，在经历了一战和二战两项重大历史事件后，黑塞的作品便趋于分析人格和心理，细腻的笔触更是让其文字具有洞悉人心的力量，为在时代变革中感到迷茫和困顿的人提供了一处庇护所。《悉达多》便是其中的代表作品。</p><p>现如今，走进许多书店的「畅销板块」，不同译本的《悉达多》仍旧排列其中，黑塞的读者群众广涵各个人生阶段的人群。此书虽然描述的是古印度贵族背景下的个人成长经历，但小说结尾万事万物的圆融统一、求道之路上的心灵挣扎、作品背后所涵盖的东西方哲学精髓却仍旧为 21 世纪的我们提供了自我探寻的方式。借助此次读书会，我们能够获得更多的视角，以开放包容的心态反观自己的人生。下文将呈现读书会期间书友们针对一些书中主题的讨论以及我们的思考。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7dc60028-a2bb-4674-bd88-6e0a7897d285.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><h2>&nbsp;<strong>&nbsp;1</strong>&nbsp;&nbsp;<strong>体验&nbsp;</strong></h2><blockquote><p><strong>"当我们读黑塞，我们到底在读什么？"</strong></p></blockquote><p></p><p><strong>在文本中，除逻辑之外一切都是文体。通过对词汇、音韵、句法、语义乃至段落篇章的掌握和运用，作者能够将自己的主观感受蕴藏在每一篇幅和字句中。对于黑塞而言，他的语言组合所建立的独特体系，能够生动地化为内在的力量与后劲，从而呈现行文上的流畅、自然、澄澈。</strong></p><p><strong>姜乙对《悉达多》的翻译使得小说更具可读性。在悉达多每个重要的人生路口，都有着意境美妙的描写。其中对悉达多求道途中的内心描写和对于作者思想的深度探讨也给当代读者提供了更多理解的可能。</strong></p><p></p><p><strong>刘 | </strong>我认为《悉达多》的语言风格是跳脱且空灵的，有一种隔着一层玻璃去观察世界的感觉，这本小说给我一种这样的感受——不要用理性去思考，要用心去感受生活的周遭。可能不同的文化获得对世界的理解都是整个世界的一部分，我看到了我以前从未涉足的部分。<strong>我们能得到在我们熟悉的知识系统中之外的观察。</strong></p><p></p><p><strong>Sevey |&nbsp;</strong>我觉得《悉达多》最终想体现出来的是佛教的外壳与道教的内在。天地与我共生，万物与我合一。每个人都是这条河流，也都汇入这条河流。我们的讨论也是见仁见智的过程。前者可以从悉达多中读到文化的距离，后者也可以读到自我的追寻。</p><p></p><p><strong>Celestine |&nbsp;</strong>我自己会感觉好的艺术作品就是能让我感受到创作者在通过自己的作品进行不断的追问。既有对自己所处世界的追问，也有对自我的追问。也是因为这样，这些创作者好像成为了我在探索世界和自我的道路上的同伴。</p><p></p><p><strong>Sevey |&nbsp;</strong>我记得《金蔷薇》就是这么描述作家灵感的迸发的。通过作者而体验何尝不是一种体验，现在感受不彻底，说不定未来某个倏忽的一瞬间，你站在阁楼上、客舟中，也许灵光乍现，脑海会回闪曾经读到过的某种体验。穆旦诗里写「当我踏出这芜杂的门径，关在里面的是过去的日子，青草样的忧郁，红花样的青春。」悉达多离开祇园的身影又何尝不是千千万万个我们离开象牙塔的映照。</p><p>我们都说「向死而生」，但悉达多最后的生命体悟，这「幼稚的求死之心」又在「唵」的呼唤里被击溃、被战胜，<strong>死亡恰恰证明了人类向荒诞投降的不堪一击，而留在人世间击退苦难，拨开迷雾，才能得到精神上的平和宁静。</strong></p><p>在最后他回忆见过的种种人和事，所有的幻影像一场蒙太奇汇入百面千相的生命之河，他流淌进这条河流又从河流中超脱而出，「唵」既是佛者所不断追寻的遥远召唤，也是内心之道的静水流深。佛经说「诸法无我。」我是主宰，万物也皆可以是我，每一刻微妙的体验最终都构成了「我」的一部分。</p><p></p><h2>&nbsp;<strong>&nbsp;2</strong>&nbsp;&nbsp;<strong>矛盾&nbsp;</strong></h2><blockquote><p><strong>"悉达多身上有一些矛盾的人性，这些矛盾是善与恶的冲突吗？"</strong></p></blockquote><h3></h3><p><strong>炉 | </strong>我觉得是有矛盾的人性的，但不局限于善于恶，而是说两面的人性（看似对立的两个个体）组成了一个完整的人格。一个是婆罗门悉达多，一个是内心憧憬找到自己道义的悉达多。<strong>前者有点像荣格提到的」人格面具「，是悉达多向外展现的自我；后者我把它类比成「阴影」，是内心深藏的自我，和自我渴望甚至觉得羞耻的形象有关。</strong>悉达多一直到堕入尘世都是摘下旧的人格面具，戴上新的，人格不断发展，完成一种自我整合。</p><p></p><p><strong>Sevey | </strong>就像是悉达多初入世感受到自己变成胡狼，变成枯杨，他感受到不同的生命体验，他认为这就是「唵」的呼唤，而他涉入尘世，又看到另一种追求的人生，与其说是面具，不如说每一面都是他，都是每一刻无限接近「唵」的体验。</p><p></p><p><strong>炉 | </strong>对，无限接近「唵」的体验也是我认为黑塞想向读者传递的内容。我觉得这也是为什么每个人都能在悉达多里找到自己的解读。小说结尾当悉达多再次面对河流时，他发现自己已经能够真实地感受到世间的喜怒哀乐，也能理解世人的虚荣、欲望和荒谬，理解了每个人都有他自己独一无二的情绪与生活。当他不再试图把这个世界抽象化、简单化，包容一切体验，就像河流一般承载万物时，悉达多终于真正地感受到了「唵」。我们也在随他一起经历这一切后感知到人性和生命的魄力。</p><p></p><h2>&nbsp;<strong>&nbsp;3</strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp;<strong>醒悟&nbsp;</strong></h2><blockquote><p><strong>"所谓的法义究竟是何物？"</strong></p></blockquote><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e7306df1-f6e6-406d-9e23-492b73518e80.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>「在明晰又可敬的法义中不包含世尊的历程，那个您独自超越众生的秘密。这就是我在聆听法义时思考和认识的。这就是我为何要继续我的求道之路——并非去寻找更好的法义，我知道它并不存在——而是为摆脱所有圣贤及法义，独自去实现我的目标，或者去幻灭。」</strong></p><p></p><p><strong>炉 |&nbsp;</strong>第一部中，作者多次提到「法义」两字。我个人认为法义可以看作彻悟之后的心理状态，而不是一种教条式的道义。你是如何看待「法义」的意义的？</p><p></p><p><strong>刘 |&nbsp;</strong>所有的游戏理解终究不是独属于我们每个人的理解，也正如文中提到，悉达多认为乔达摩的法义是没有漏洞的，因为我们可能能够记得住「法义」原文，但我们终究不是乔达摩本人。这里也让我联想到宗教改革。<strong>在宗教改革后，我们每个人都可以脱离僧侣的注解去理解《圣经》原文，我们可以并且应该对法义有自己的注释和理解。</strong></p><p></p><p><strong>Muchun |&nbsp;</strong>最近读一本关于菩提达摩的小说，里面提到《二入四行论》，二入是理入和行入。可以说法义不只是道理，更是行动。行入实际上表明人只能在自身之中证悟，最后会超越自身。最后，摆脱所有圣贤和法义，有点不立言论，不落入言论的桎梏的意思。尽管目标都是觉悟，但法门却是多种多样的。</p><p></p><p><strong>炉 | </strong>我想起文中不断提及的「阿特曼」一概念。文中的阿特曼可以理解为印度佛教中最本真的追求，这里语境下的法义便集中在悉达多自身，即无时无刻都能在内心找寻到一种安宁。博尔赫斯说「人最终都是在用各种方式写自传。」这些人生经历或各不相同，但其中的阿特曼也只能对应着特定的语境，「法义」也是如此。</p><p></p><h2>&nbsp;<strong>&nbsp;4</strong>&nbsp;&nbsp;<strong>追溯&nbsp;</strong></h2><blockquote><p><strong>"过往经历是如何塑造内在的？"</strong></p></blockquote><p></p><p><strong>「我寻找阿特曼，寻找大梵，我曾渴望的是‘我’被肢解、蜕变，以便在陌生的内在发现万物核心，发现阿特曼，发现生命，发现神性的终极之物。可在这条路上，我却迷失了自己。」</strong></p><p></p><p><strong>炉 | </strong>在第一部中，悉达多在寻找「我」的道路上丢弃了什么，又获得了什么？</p><p></p><p><strong>Muchun | </strong>这个问题其实很有意思，我一直没有很明白悉达多是婆罗门教传统还是佛教传统。因为悉达多这个名字让我们想起佛教，但是 atman、梵我这样的表述实际上不是佛教的。如果说背景是婆罗门教，那么就是最终进入梵我。如果是佛教，应该说最终什么也不会得到。就像剥洋葱一样，一层一层往下剥，最后什么都没有了。</p><p></p><p><strong>炉 | </strong>我记得婆罗门教（印度教）是主张人生轮回的，大概强调要达到「梵我合一」的境界。其实在这个层面上和佛教倒是有些类似，通过一系列因果轮，从罪恶中解脱获得安乐。但是佛教其实更强调「众生平等」，感觉和文中的「阿特曼」并不等同。我会倾向于他是获得了一种对所有人性的平等解读，丢弃了之前可能「婆罗门至上」的想法。</p><p></p><p><strong>Muchun | </strong>僧肇的《不真空论》里面有一句话说，「寻夫不有不无者，岂谓涤除万物，杜塞视听，寂寥虚豁」。也就是说，并不是与外界相关的种种经验、欲望都被舍弃、洗干净之后才会获得宁静。<strong>而是要从混沌的认知转入清醒的觉知。</strong>所以也常说「烦恼即菩提」，纷扰中的我和宁静的我并不是彼此对立的两个我。</p><p></p><p><strong>刘 | </strong>悉达多所做的一切都是希望寻得自我的真谛，所以当悉达多抛下这一世俗身份的牵绊又回到沙门的生活也在他的意料之内，当然这也给了我们一种「世俗之人都只是囚在笼中的金丝雀」的感觉。</p><p></p><p><strong>炉 | </strong>这种「世俗生活」其实也是丰满悉达多人格的一种方式，就像你说的「世俗之人都只是囚在笼中的金丝雀」，只有当悉达多亲自感受到这一部分人性的欲望和情感，他才能离内心更近一些。正如他另一部作品《朝圣者之歌》中写到的：「从无罪到有罪，从有罪到绝望，从绝望到灭亡或解脱，<strong>即非为了逃避道德与文化再返回童年的天堂，而是去经受两者的洗礼直至能根据自己的信仰来生活」。</strong></p><p></p><h2>&nbsp;<strong>&nbsp;5</strong>&nbsp;&nbsp;<strong>成长——&nbsp;</strong></h2><blockquote><p><strong>"将东西方文化视角下的自我圆融思想放至当下"</strong></p></blockquote><p></p><p><strong>「一切都集合在了一起，一切声音，一切目标，一切欲望，一切苦恼，一切快感，一切善与恶，所有这一切在一起构成了世界。一切都集合在一起就是万象之河，就是生命的乐章。」</strong></p><p><strong>北京外国语大学历史学教授李雪涛在研究《悉达多》时写道「在《悉达多》一书的结尾，黑塞多次提到了「统一」，这可以说是他最高的一种追求了：所有生命现象和力量的统一。正是在这其中隐藏着与西方截然对立的思想，经历了一次世界大战的黑塞对西方文化中的冲突和矛盾可谓深恶痛绝，他希望在印度和中国的精神中找到一种和谐，特别是内在的统一，但这并不意味着他要摈弃西方精神的全部。这样的结尾，与其说是印度式的，不如说是东西宗教、思想的大融合」</strong></p><p></p><p><strong>Muchun | </strong>歌德写过成长小说——《威廉迈斯特的成长时代》，讲威廉迈斯特在外游历，在游历的过程中提升自我。几乎同时代的诺瓦利斯也写过成长小说——《奥夫特丁根》，但他认为重要的不是在外游历，而是回归自我，提升自我只需要一个内在的跳跃。《悉达多》实际上是从自我走向世界，又从世界走向自我，这是同一个过程的两个方面。《悉达多》一开始对沙门和世俗欲望的对比是西方文化中的二元论（dualism），与之对应的是心灵与身体、真我与假我的区分。而东方文化实际上不是二元论的，而是追求一种整合和扬弃，也更加注重实践和体验。</p><p></p><p><strong>炉 | </strong>《悉达多》之所以现在依旧畅销，和书中包含的世界文化精神共同体也有关系。这并不局限在某一个具体的东方或西方视域。尽管《悉达多》的场景被黑塞安排在了古典时代的印度，但悉达多却是一部真真切切的现代小说，因为它充满着人的内在心灵与外部世界所存在的分裂与疏离。你提到的东方文化中的整合和扬弃，我觉得也是构成黑塞对整体文化和人类认识的一个基础。读者们一边在读《悉达多》，一边也能收对各种探求道路进行自我追问：如何回归自我？如何将实践和自我感受紧密相连。我想这是伴随我们一生的问题。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/171974dc-a00b-4acd-8c98-66a7a68087b9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><h2><strong>结语</strong></h2><p><strong>流泊 |</strong> 我记得第一次读到结尾的河流与面庞时（<strong>「他看见一条奔腾的面孔之河。成百上千张脸生成、寂灭，又同时存在、展现。这些脸持续地改变着、更新着。却又都是悉达多的脸」</strong>），想到那篇讨论读书与教养的随笔，同样于尾声处黑塞写到：<strong>「在数千年来不计其数的语言和书籍交织成的斑斓锦缎中，在一些个突然彻悟的瞬间，真正的读者会看见一个极其崇高的超现实的幻象，看见那由千百种矛盾的表情神奇地统一起来的人类的容颜。」</strong>两段文字在「统一的容颜」上或可作互文，河流和织物两个意象既同源同构，自不同文本语境又生长出了不同的质感。而阅读《悉达多》的行为本身也通向这种经历「统一」的过程，之于黑塞的写作，更是在语言本体和表达上进行着探寻的旅行。就像前面 Celestine 提到，好的作者本身会不断追问自己，延续与演进，是给人以陪伴感的。</p><p></p><p>文 |&nbsp;蔡彤，刘家玮 Sevey 流泊，雷沐春</p><p>图 | 来自网络</p><p>审稿 | 童不四</p><p>编辑 | yuyh</p><p>围炉 (ID：weilu_flame)</p><p>文中图片未经同意，请勿用作其他用途</p><p>欢迎您在文章下方评论，与围炉团队和其他读者交流讨论</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/296f6260-1b06-427b-95e8-5c2b8128f487.gif/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 06:53:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%9D%A1%E6%B2%B3-%E4%B8%80%E5%88%87%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E5%92%8C%E5%BD%93%E4%B8%8B-%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%85%B1%E8%AF%BB%E4%BC%9A-%E6%82%89%E8%BE%BE%E5%A4%9A.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%9D%A1%E6%B2%B3-%E4%B8%80%E5%88%87%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%9C%AC%E8%B4%A8%E5%92%8C%E5%BD%93%E4%B8%8B-%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%85%B1%E8%AF%BB%E4%BC%9A-%E6%82%89%E8%BE%BE%E5%A4%9A.html</link>
            <author>
                <![CDATA[围炉 weiluflame]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[围炉夜话：穿梭或是散步，流动的人群与经验 | 围炉 · CUHK]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/70d15f37-14c8-444d-80cb-b23a88d2049c.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><h2><strong>1</strong>&nbsp;&nbsp;<strong>散步与穿梭时，我们在做什么&nbsp;</strong></h2><p><strong>主持人 Grace |&nbsp;</strong>提到散步与穿梭，这个大家在香港经常会切身经历的话题，我脑海中就会浮现出某些画面：时间加快流动、人群汇聚成流，分成数十股往不同的方向行进。高峰期时，站在港铁的出站口驻足一分钟，人流从身边快速穿过，时空碰撞出一种特有的金属质感。这也是资本高效运作下各个大城市的生态。<br class="smart">人的时间被买下，被要求快速触达有形或无形的不同地点。如果城市中不合时宜地出现了一个散步者或是闲逛者，即使 Ta 是无意的，却也显然打破了原有的秩序。散步时，在有限的时间中，空间可以被无限放大，充斥散步者的全部感官，这样的散步可以是身体上的，也可以是心理上的。<br class="smart">那么我们在开始的时候想跟大家分享一下自己散步或者穿梭的体验，希望大家畅所欲言，不追求特定形式，可以直接补充。</p><p></p><p><strong>东霓 |&nbsp;</strong>虽然我不是中大沙田校区的学生，是深圳校区的，但我其实已经<strong>在这两个校区之间穿梭</strong>了很多次。从今年 2 月份开始，我就在深圳住，来香港旁听，这种穿梭对于我来说是一个时间成本很高，单程耗费两小时的事情。我来这里要搭校巴先下后上，再搭地铁到石桥附近的一个地铁站，换了几次线之后到福田口岸过关，然后再过来再坐校巴上去山上。这是我日常的穿梭的路径。<br class="smart">谈到我的感受，我<strong>为了不浪费这两个小时的时间，一般都会把所有注意力放在我手中做的事情上面</strong>，可能会利用这个时间刷手机或者干什么。在这个过程中，我发现穿梭是线性的，两点一线。虽然中间会有很多曲折，但我一般都会把最少的精力放在周遭的环节上面，把更多的时间精力集中在我手上做的事情上。<strong>这对我来说是一种更加穿梭而不是散步的体验，</strong>我每次都会选最短的一条路径，<strong>把精力都放在手头上的事，而不是周遭。</strong>我觉得这是一种感官上的体验，就是错位，可能我的肉身是在穿梭，但我的精神世界不一定跟周遭环节有什么大的关系，会专注于自己看的事情。</p><p></p><p><strong>雪人 | </strong>我比较经常散步，对于我来说，虽然周遭的情况复杂，但因为我在很多时候都会在听东西，比如听播客，就也会觉得像东霓说的，我跟周遭的全部对比下来，可能<strong>身边的人都是在穿梭，但是我像是在散步。</strong></p><p></p><p><strong>Ivy |&nbsp;</strong>散步不一定是个人的，我觉得也可以是两个人的。我之前跟我同学在新亚书院绕路走，边走边聊到 12 点多。它算是散步，但不一定说一定要是身体上的走，<strong>可以是两个人之间思维的散步，当然也是全程灌注在 Ta 说话人的身上，而不是周围的景色。</strong></p><p></p><p><strong>西柚 |&nbsp;</strong>第一次来中大的时候我觉得中大特别大，大概到大一结束的时候，我就突然觉得中大很小。我刚到的时候觉得中大好漂亮，从山下走到山中的景物有很多，而现在我也逐渐了解一些近路，会选择一些 shortcut（更倾向于穿梭）。有时候我回内地呆了一段时间再回来，<strong>我就会比较开心地走中大的路，</strong>或者有的朋友拍毕业照，陪新朋友一起走路，我就会走到一个地方并想到以前在这里发生过什么事情，听到过什么这里的鬼故事，我觉得我这种状态比较接近于散步。<br class="smart">如果是校外的话，其实我是一个相对宅的人，除了偶尔去吃饭不会出去太多。如果我心情比较愉快，就会注意到周遭环境的变化，那种状态比较接近于散步。但比如说我要去实习，我就觉得我只是需要到达那个地方，恨不得有传送带直接把我带过去。这就是我觉得穿梭和散步的区别。</p><p></p><p><strong>企鹅 |&nbsp;</strong>我认同西柚说的很多点，尤其是如何区分散步和穿梭。西柚可能尽管脚步在穿梭，在线性的一段路程中迁移，但精神集中在某个地方，<strong>但我跟他不太相同，</strong>对我来说，当我的精神专注或是关注在某件事情上的时候，我更可能处于穿梭的状态。比如<strong>我是个不太认路的人</strong>，当我想去一个新的目的地，<strong>我就要把精力全部集中在可能的路线上，</strong>或者是我现在到了哪里，我应该走的路线是什么样的。或者是当我有一个非常强的目的，在这种时候，哪怕我走在一条我非常熟悉的路上，我脑子里可能都是在想我什么时候能到这个地方，到了那个地方第一步要干什么，我现在能为他准备什么。我觉得这种状态下可能从外部看来，<strong>我的步速会跟散步比更快。最重要的是，我的精神非常集中，非常紧绷，而散步在我生活中一般都是在一个精神不是很集中，非常轻松的状态下才会出现的。</strong><br class="smart">为什么我刚才提到自己不是很认路这件事呢，因为一般情况下我进入散步的状态需要两种情况。一个是我对脚下的路非常熟悉，今天没有什么特别重要的事情要做。在这种情况下，我的思维开始发散，我就不自主地关注身边的人，比如说路人在干什么，有什么好玩的事情发生。像大埔那边下面天桥有很多扎气球的人，油尖旺那边有很多他的气球会做成不一样的，街头可能会有 busking 等等，有些人可能唱歌很厉害。</p><p>另一种情况，比如我今天本来有一个既定的目的地，想快点到达，但由于我自己迷路，我可能会错过那个时间，没办法，我就摆烂了，这个时候脚步突然就会放慢下来，突然就进入到了一种散步的状态。这种情况下<strong>从很紧张要去做一件事情，到被动摆烂，</strong>在轻松下来的时候，有的时候收获会更多一点。因为不光是自己整个状态的变化，也是一个从穿梭到散步的状态的切换，也是精神上的转换，会让我觉得发现很多新东西。比如圣诞节的时候，我跟朋友赶着去看圣诞树，但错过了开放的时间，干脆就漫无目的地走，看到了搭帐篷的，坐在草坪上野餐喝酒的人。到了整点之后，大家突然开始互相大喊圣诞快乐，生日快乐，<strong>会让自己觉得在自己的生活节奏之外，还有很多别的感受。</strong></p><p></p><h2>&nbsp;<strong>&nbsp;2</strong>&nbsp;&nbsp;<strong>谁在穿梭与散步，谁能够穿梭与散步&nbsp;</strong></h2><p><strong>主持人 Grace |&nbsp;</strong>刚才注意到大家提出在比较陌生的环境和比较熟悉的环境下，自己对于穿梭和散步是界定是有不同的，比如在<strong>一个特别熟的环境下，就不会再去特意观察了</strong>，但是到企鹅所说的，<strong>可能到最熟悉的环境下才会去放松下来去观察。</strong><br class="smart">前面几位同学也说了，<strong>是你所在的穿梭或者是散步的这种物理状态无关，是与自己的心情更有关系。</strong>想听大家对于穿梭和散步这种转变，有没有什么想说的？</p><p></p><p><strong>话梅 |&nbsp;</strong>可以分享一下我的经历。上个学期的时候之琪来中大，跟她一起去做了一次 CU tour，我觉得那次是对我来说非常散步的体验。<br class="smart">我会觉得当我感知到我在散步的时候，我会被动地沉浸在整个外界的环境里面。我们在一起散步的时候会聊很多有意思的话题，当我们走到崇基那一片我也不太熟的地方，大家在聊一些我很感兴趣很有意思的话题，但是就会时不时有人突然冒出来一句，这里有条狗，瀑布好漂亮，这里有叶子，叶子为什么是这个样子的？我会觉得当我精神上全然放松，非常放松地去进行一次散步，甚至精神上是高度集中于那个话题，<strong>心情放松在散步的时候，我就会不由自主地沉浸在整个外界环境中，但在穿梭的时候，我是把自己与外界隔绝开的，</strong>就像我在地铁上我没有耳机，就像要死了一样，<strong>可是在散步的时候，我就会不由自主地融到外界的环境中，不管我想不想要。我觉得这是散步非常令我放松的一点。</strong></p><p></p><p><strong>Wuchuhui |&nbsp;</strong>我觉得<strong>什么样的人能够漫步，什么样的人只能选择穿梭会受到大结构的影响。</strong>举一些比较普遍的例子，比如跨境学童，跨境劳工，他们要在香港和深圳之间往返。大概率上，因为有一个上下班和上下学的时间大结构在这里，<strong>所以他们很可能只选择一个最高效率的运动方式。</strong>但是如果<strong>像游客或者有更多休闲时间可以支配的人的话，他们可能就会选择在更多地方停下。</strong></p><p>我之前是在做国际教育的研究，发现同一个校园里的一些学生要交换去另一个学校，比如去英国交换，有些家境更好的同学就可能会先在欧洲玩一圈，再去英国学校上学。但对于机票钱需要卡得很紧的学生来说，他们就只能直接直飞到英国那个学校。当然也像刚才各位说的，大家还是有很多别的可能，比如虽然你是跨境学童，但是你可以选择在身体在进行这种重复劳动时，听方可成老师的播客。</p><p></p><p><strong>Shye |&nbsp;</strong>我非常同意你刚才说的，<strong>其实有的时候穿梭和散步不是我们能选择的，可能是心态上的一种变化，也是客观环境造就的。</strong><br class="smart">然后像你说的更大结构上，其实也是我们被环境塑造的一个结果，有一种说法说如果你的心态好，你看周围的环境都会变得不一样，很多时候是环境影响了我们的心境。</p><p></p><p><strong>雪人 |&nbsp;香港的环境有一种迫使你快速穿梭的感觉。</strong>我自己不觉得，但是之前寒假的时候爸妈过来，他们就说香港地铁的自动扶梯特别快，大家走路也都特别快，我可能走着走着发现他们不见了，但我已经融入在了这里面，如果你走这么快的话，你可能会一直被人「唔该」「唔该」这样子。<br class="smart">还有像红绿灯铃声，也是像在催你快点走的感觉。上个礼拜我去京都，我发现那里红绿灯的铃声就不一样，没有很急迫地催你快点走的感觉，而香港的铃声还挺 intentional。</p><p><br class="smart"><strong>Wuchuhui |&nbsp;</strong>不同的环境其实也有区别。我们今天刚刚去了<strong>重庆大厦</strong>，是在读了重庆大厦那本书之后抱着轻松猎奇的态度去那里转了一圈。我们在那里慢慢悠悠地从顶层然后一层层慢慢走下来，去看那些印度的商店，但感觉里面卖手机或者卖其他东西的商贩就会比较匆忙。重庆大厦对于他们来说可能就是他们全球化的一个交易点，我觉得我们就是因为因为不需要这样子，所以就慢悠悠地逛了一下，<strong>那个时候我们变成了「有闲阶级」。</strong></p><p></p><p><strong>Ivy |&nbsp;</strong>其实大家刚才说的更多的是你<strong>需要去做一个什么东西，所以必须要追求效率，所以是效率区分开了散步跟穿梭。</strong>但我自己来说，即使是我在做一件很有效益的事情，比如说要去赶火车，按时间去什么地方，但如果是我的朋友陪我一起去，我仍然会倾向这是一个散步。不管我们是不是在赶路，说很多话或是不说话，即我仍然会觉得那是一个散步。比如说之前我跟同学在快四点的时候从学校去深圳，虽然走的比较快，但还是可以一路聊天。可能是这种聊天，有陪伴的感觉让我觉得它比较像散步。</p><p></p><p><strong>企鹅 |</strong>&nbsp;刚才你讲跟他人一起出去会更容易进入散步的状态，但<strong>我觉得可能这个话题对我来说有一个很重要的点就是迷不迷路。</strong>我不知道大家迷路的程度都是什么样，但是我真的是一个相当容易迷路的人，有次在中大一天迷路走了三万步。对我来说，我觉得我跟我的朋友对比下，感觉就是<strong>认路的人会获得优先散步权。</strong>他们总是能更早知道这条路要怎么走，好像只用 10% 的精力在认路这件事情，但我要用 80% 的精力。</p><p>比如说前两天和我一个朋友去花墟，当有一个很会认路的人在，我跟他聊起天来就不用一站一站地看着地铁，看那个点是闪到了哪里。<strong>这种时候我的精神就会轻松下来，不再去关注路之外的事情，才能进入到一个散步的状态。</strong></p><p>我觉得认路可能是一个人的天分，我不知道对我来说我什么时候能改变这件事情，但目前我的办法就是当我去一个非常陌生或者比较复杂的地方的时候，找一个认路的朋友一起去，既能让自己安心，也能让行路的过程稍微有趣一点。我觉得结伴来走的话，确实是更有可能进入到散步的状态。</p><p></p><p><strong>东霓 |&nbsp;</strong>我想到导航这种技术。像我在很小，还没有导航的的时候，我的认路方式就是我妈妈教我。比如你去到这里看到旁边有一个什么店，你就右转，然后再看到一个什么店，再左转，它是<strong>以这样的一种身边的这种景物作为地标，去划分每一个要去走岔路的点。</strong><br class="smart">但是现在如果我拿着导航，我打开高德地图，告诉它我要去到这个点，它就会自动语音播报，我就完全不用在乎说这到底周围有什么东西，直接跟随他的语音导航，走到这个地方。</p><p><strong>我觉得会不会这种技术的一种进步，会让我们走路的心态上或者说对于周遭附近的认识会有一些变化。</strong></p><p></p><p><strong>Shye |&nbsp;</strong>我很有共鸣，因为我自己是一个很会认路的人，我会借助导航技术，但又不是很相信技术。因为之前我完全跟着导航，就会被引到一面墙，还让我穿过去。所以我就每次自己看地图走，但是因为看地图又需要结合周围的环境，你有时候走着走着你会觉得前面路越来越窄了，或者是你觉得大家都往这边走，为什么你要往另外一个方向走？<strong>我感觉反而在认路的时候我可以散起步来，我可以更多地观察到周围的环境，好像技术变成了我认路的手段，但同时我又能够不摒弃掉环境带给我的一些感官上的享受。</strong></p><p></p><p><strong>Ivy |&nbsp;</strong>因为我用地图任务的方法就是找地标，在地图开图层，看旁边哪对的上，然后就可以找到房子，有点像<strong>解密游戏</strong>了。所以对我来说也是蛮有趣的一个过程。</p><p></p><p><strong>企鹅 |&nbsp;</strong>我觉得我们完全不同，认路的人会觉得导航有时候束缚了自己，自己本身是可以自由看地标、分清东南西北的，但对我来说<strong>导航它再差也比我的方向感要好。</strong></p><p>所以每当我打开导航，它跟我说你往前走 1000 米，再转弯，<strong>这 1000 米的路跟我自己走相比是更放松的，</strong>我会在这 1000 米里完全相信导航，看看附近有什么店，拍拍照什么的。<strong>对于一个完全不认路的人来说，导航能缓解我在路上行走的焦虑感。</strong>如果我们说精神的放松是散步里的必需品，让我们能够发散地观察身边的各种东西，<strong>我觉得导航反倒帮助我进入这种状态。</strong></p><p></p><p><strong>Wuchuhui |&nbsp;说到技术对周围环境记忆和感知的影响，</strong>其实我觉得可能它会影响人问路的多少。就像之前<strong>广州很多报纸亭</strong>，听说报纸亭一个很大的职责就是给找不到路的人指路。但现在很多人有了地图可能就不会选择去问路，会少了很多 social intereactions，但是也不说这是一定的好事还是坏事。</p><p></p><h2><strong>&nbsp;3</strong>&nbsp;&nbsp;<strong>自觉或非自觉地，穿过穿梭与散步的边界&nbsp;</strong></h2><p><strong>企鹅 |&nbsp;</strong>你们觉得当我迷路想问路的时候，一般是在穿梭和散步里面哪种状态？</p><p></p><p><strong>Wucuhui |&nbsp;</strong>我觉得不一定要定义它，大家可能在穿梭和散步之间都有一个迷失的状态，不一定要把问路塞进某个状态。</p><p></p><p><strong>企鹅 |</strong>&nbsp;对，我觉得如果说我们觉得散步时更多的精力放在环境上，迷路的时候想找个人去问问路，对我来说，我会非常广泛地去看我身边所有的人他们的状态。也就是说当我在路上走，更容易被问路的时候，我是在散步的状态。<br class="smart">其实我在<strong>问其他人路的时候，是一个很仔细地观察过这个环境之后</strong>才做出的决定。我会看一下哪个人比较面善，看起来会认路。<strong>更靠近散步的状态。</strong>虽然说可能你在迷路，很着急，但是好像你被迫停下来，做一个散步的人一样做的事情，还挺好笑的。</p><p></p><p><strong>雪人 |&nbsp;</strong>可能想要问路的人也在看哪些人看上去比较不像在穿梭的状态里，避免耽误对方的时间。像我有的时候虽然很着急赶路，但是还是会被人抓住问路，可能就是因为我看上去走的比较悠闲。</p><p></p><p><strong>东霓 |&nbsp;</strong>我一般如果要找人问路的话，可能不会找比较悠闲的人，因为我觉得他可能是游客。我会找看起来有自己的目的地，不抓着导航，并且又没有那么着急的人。我觉得一个知道自己要去哪里，并且不用借助其他辅助技术的人更有可能认识我要去的地方。</p><p><br class="smart"><strong>Wuchuhui |</strong>&nbsp;好像普遍意义上的<strong>穿梭是在城市里肉体的一种行动，由身体决定，节奏比较快。而散步的节奏比较慢。但是其实我写报名表的时候，我一直在想有没有可能就是我们的肉体是不动的，但是我们的精神可以穿越去到其他的地方，</strong>跨越边界到其他的国家，这种精神上的环游能不能也算是一种穿梭。<br class="smart">我举一个港中深人可能体会比较深的例子：我们的校园在物质上其实是高度仿照本部建造的，到处都会挂着校徽，所以我们每次走进教室的时候，<strong>有时候觉得好像真的走进了一个香港</strong>，浸泡在本部教育的环境里面。我们的身体还在大陆，但精神已经到了香港。但是在这个过程中，有时候老师在课堂上讲到一些大陆敏感话题后会突然哽住，我的精神就又穿梭回大陆，被这些东西给阻碍、强行切断。还有我们如果要上 Google 需要 vpn，但它非常不稳定，如果我能连得上我可以 travel around the world，但是如果一天它断掉了，我的精神体验就会被阻碍。所以我个人并不是觉得通勤或者肉体的移动才算是一种穿梭。</p><p></p><p><strong>雪人 </strong>|&nbsp;借助 vpn 好像可以在世界各地穿来穿去，<strong>我之前也是觉得穿梭相对于散步来说有点贬义的感觉，像在城市里的行尸走肉。</strong>但刚刚提出来的精神上<strong>在不同的地方网络上穿来穿去的感觉其实也很棒。</strong></p><p></p><p><strong>企鹅 |&nbsp;</strong>这样的怎么可能相比之下精神可以散步？如果说有穿梭的话，就像那位同学说你有个非常稳定的 VPN，当然这是一个非常极端的例子。<br class="smart">我们突然无端在想，如果<strong>VPN 是我的精神穿梭或者散步的交通工具，跟现实的交通工具相比感觉有什么区别？会不会如果我乘坐一个速度更快的交通工具就会更容易觉得自己在穿梭的状态之中？</strong>像有些人出行的时候更喜欢坐慢慢的火车，看更多风景，想很多事情。对我来说，有几次坐的时候感觉<strong>当环境在我身边过的速度更慢的时候，我的脑子然后就更容易去想，针对事物作出反应。可能有时候穿梭和散步跟我们的步伐，速度也有关。</strong></p><p>有人说香港不太容易散步，但我觉得其实深圳也是个很难散步的城市，<strong>它的城市规划把人行道和非机动车道分的不是很开，又没有设计非机动车道，总是给我一种即使我不在赶路，非机动车也会在后面赶着我，我时刻要提防被撞或者撞别人的情况发生。在这种状态下很难进入精神或是物理上的散步的状态。</strong></p><p></p><p><strong>东霓 |&nbsp;</strong>提到交通工具，我觉得<strong>地铁最接近我想象中的穿梭。</strong>它在地下，没什么风景可看，又是一个在时间上<strong>很精准的机器。</strong>我在坐地铁，特别是<strong>深圳新修的一条东部快线的时候，能听到巨大的那种呼啸的声音，好像要刺穿耳膜。我觉得这种呼啸就是一种穿梭的状态，</strong>甚至比坐飞机还要更明显一点。</p><p></p><p><strong>Wuchuhui |&nbsp;它那个声音也是一种感官上的符号，</strong>让你感觉自己在一个很快的速度上。就像高铁也会标时速多少，其实也是用一些符号告诉你在快速地运动。</p><p></p><p><strong>话梅 |</strong>&nbsp;我感觉我认知中的穿梭不是精神上的紧绷或是放松，更像是<strong>两个目的地之间带来的一个巨大的变化。</strong>我有一次坐在<strong>香港巴士的二层第一排，</strong>漫无目的不知道我要去哪里，让我感觉精神非常舒适。然后穿过一个隧道，出去就是一个山，景色完全不一样，在那一刻我会感觉到穿梭。</p><p>我觉得坐<strong>地铁</strong>是一样的，我进入地下，比如从中大到中环，<strong>我上地铁的时候可能还在山里，下地铁就到了一个我非常陌生的车水马龙高楼大厦的地方，而且我会感觉坐地铁的时候有时人是从地下钻出来的，感觉整个环境就不一样了，这种环境的骤变就会给我带来一种穿梭的感觉。</strong><br class="smart"></p><p><strong>Ivy |&nbsp;</strong>为什么我们<strong>很多人都不喜欢通勤，可能因为它就是一种状态的改变，要在穿梭过程中迅速把自己</strong>从在家里面的状态切换成一个比如说工作状态或者学习的状态。这种剧烈的变化是散步没有的。即使你在散步中<strong>看到风景的变化，但你也不会觉得你的心态会有什么非常巨大的转变，</strong>但是穿梭会有。<br class="smart"></p><p><strong>SY |&nbsp;提到地铁，我个人的经验是我好像喜欢荃湾线和观塘线多过东铁线一点，东铁线更新，</strong>类似于大陆的风格。在很明亮的地方，有非常清晰的电子显示屏，让我感觉我好像在大陆通勤，有一种迫使我穿梭的感觉。而两条比较老的地铁线路，会让我更直接地沉浸到它的氛围当中，还有那种特殊的金属味道，雪花一样的屏幕，是一种很特别的氛围。进到<strong>港铁里面，我有时候觉得像在散步，会更关注于地铁的陈设，那些人到底在干什么，而不是专注于在穿梭通行这件事情上。<br class="smart"></strong></p><p><strong>雪人 |&nbsp;</strong>我更喜欢东铁线地上可以开到天水围的部分，地下黑咕隆咚就有一种在穿梭的感觉，但在地上的时候，就更像坐巴士，会去看窗外五颜六色的房子，到不同的站点看窗外的风景，更加像散步更加松弛。</p><p></p><p><strong>Wuchuhui |</strong>&nbsp;<strong>光或者声音这些因素确实能够营造出来。</strong>我想到很多旅游巴士的观光线就是窗子开得很大，开的慢悠悠地带你在城市转一圈，但是相比其他巴士或者一些地铁线路，在目的性上却是高效的。</p><p>我想起重庆，广州一些地铁是专门修在地上的，就是为了让你在一个公认运行速度很快的工具上有观光和散步的体验。这可能是城市规划和城市设计的一个策略。</p><p></p><p><strong>西柚 |&nbsp;</strong>我很认同刚刚大家说的，交通工具和看到景色的不同会影响我们是处在穿梭还是散步的状态中。我分享一个我的经历：之前去参加一个三天完全隔绝外部环境的训练，那三天一直在爬山，每个人都要背 3~4 升的水和帐篷等装备，且完全没有手机，只是跟新认识的人在一起。然后其实我也不是很认路的人，但是他们当时把地图和指南针丢给了我，那一段对我来说，我觉得既像是穿梭就像是散步。<strong>因为如果说我突然间有一天醒来发现我空降在了一座山上，我只需要走下去就可以了，就算走了一天我也无所谓。但问题在于不是我一个人在走，我带了很多人，那个时候我不能说我是在散步。</strong>但我们队里唯一有训练经验的教练和有野营经验的同伴也没有指出我走错了，他们一直跟着我走，走到全是绿苔，没有人走过的林子里。后来我们到了一个院子的后墙前，我们所有人就去搬墙，非常的荒谬。还没有走完的时候我会觉得它像一种散步，但是我个人反思带来的会更希望它对我来说是一种穿梭，因为我我还是有目的的，不能太乐观地看待这件事情。因为万一我走错了，完全预料不到前方是不是条要爬上去的河，是不是？这种事情还是蛮有意思的，会让你们有新的思考。<strong><br class="smart"></strong></p><p><strong>Ivy |&nbsp;</strong>我之前试过在西北的大草原做地图，做罗盘，然后带着一队人去穿沙漠。带的还不只是同龄人，还有一些同行的小孩子之类的，我当时也是带错路，本来应该是有比较低的轻松就翻过去的沙丘，但我带他们走了一个特别高的沙土堆。对我来说，<strong>我觉得这可能不落在散步或者是穿梭的这两个光谱里面，它是一种有挑战性的运动或者是探险，</strong>因为你在做这些的时候需要去找路径，去思考，比如说走山路的时候，你要思考步子怎么走，走沙漠的时候你要思考怎么样才不会跟着沙一起滚下去。你需要去思考怎么应对的东西可能不太会归类到散步或者穿梭的这样的里面。&nbsp;</p><p>基于我就自己要参加比较多运动，它就是一种需要及时去根据当前的状况反馈，调整自己的东西。所以我觉得其实这是它的乐趣，挑战性所在。</p><p></p><p><strong>SY |&nbsp;</strong>我想到在香港行山。本来想让自己达到一个散步的状态，但是我发现我远离了现代社会的这些东西的时候，我就感到非常的恐怖，非常紧张，反而不能像我在地铁这些我非常熟悉的交通工具上，有一种很放松的感觉。反而像在深水埗穿小巷，虽然看上去像穿梭，但是更能让我体会到一点散步的感觉，走很长很长。</p><p></p><p><strong>雪人 |&nbsp;</strong>行山是走很久然后才到一个风景很好的地方。你走的时候不知道要走多久，身体上又很累，但是好像又不是说我的目的就是要马上达到目的地的那种穿梭的感觉跟穿梭或者散步又不太一样。</p><p></p><p><strong>Shye |&nbsp;</strong>行山还是有一些身体上的负担在，有的时候即使周围的环境非常美，但<strong>如果你有一个负担，</strong>你就很难去散步，但如果把身体上或是心理上的压力解开，很多环境都可以给我们散步的感觉。</p><p></p><p><strong>企鹅 |&nbsp;</strong>我突然想到我生活中的一条路线有点像一个对照实验，我经常会在比较晚的时候从大学图书馆走回宿舍，其实有两条路可以走，一条路是灯很亮，没有什么楼梯的柏油马路，另一条是两边全是树和草，还有小瀑布的石阶路。</p><p>这两条路都是下坡并且路程也差不多，但我在走马路的时候，我可能就会找两三首歌，循环两三次，就简单地回到宿舍了。可能因为它两边的灯太亮了，<strong>光线也确实是对我有一些影响，</strong>我会更清醒。但在另一条路走的时候，它灯不怎么亮，看不太清楚，树，虫子和小青蛙什么的更多。更多的时候你会去看旁边的树，可能它是一棵细叶榕，然后它很大，旁边下了雨之后瀑布的声音会变大，在视觉上看的不是那么清楚的时候，可能我的耳朵在观察附近，我也没有那么不安。我觉得不是因为这条路真的很安全，只是说它不像平时白天工作的场所，也不是那么清晰，反倒可能让我能放松下来，处在一个更像散步的状态里。</p><p>这两条路我觉得很好的一个对照就是，路的<strong>起点都是我的宿舍，我可能要关机的这么一个状态，但是因为它环境的不同，我的心情就会相差非常多。</strong></p><p></p><p><strong>东霓 |&nbsp;</strong>你刚刚提到在中大里面这种穿梭散步，让我想起来我在课上一个 local 的朋友是中大导赏团的成员，所以他对这里面其实很了解。<br class="smart">每次下课之后他都会跟我一起聊天，问我今天赶不赶时间，赶时间的话他就带我走最快的路，我觉得这其实有点像穿梭了，因为中大有很多高度不一样的建筑，可能就是<strong>坐电梯</strong>直达，我觉得这是一种很神奇的感觉，可能我进去的时候还在某一个山头，下去之后又变成了完全不一样的地方，有点像作弊，是一个穿梭的感觉。<br class="smart">如果我说我今天挺有空的，他就会带我走石阶，我觉得那像是一个散步的状态，慢慢感受<strong>一步一步移步换景那种转换，</strong>而不是像<strong>电梯</strong>一样把你丢到一个<strong>看不到外面世界的箱子里面，几声机器轰隆隆，你再打开这个门，就是一个完全不一样的世界，我觉得这个就很像穿梭。</strong></p><p></p><p><strong>企鹅 |&nbsp;</strong>除了他自己之外，可能环境也会有影响，<strong>一些在散步的人也会更容易在特定的地点聚集，可能穿梭的人们</strong>在中大走大路。我觉得差别相当大，你如果在大道那边走，两边是在干事的工友，在上课的同学，一些车，你会感觉大家的状态都比较紧张。但是如果你往下走到湖边的路，就可能有小朋友在用面包喂水鸟，可能有人在长椅上面看书。走这两条路的时候，即使你的起点和目的地都一样，这些环境却会吸引不同的人，这些人的状态其实也对可能你路过的时候的状态影响特别大。所以我觉得不光是环境，环境里面的人也会有影响。有些人觉得大城市的生活节奏快，有高楼大厦，光污染什么的，但也许我觉得其实是聚集了更多在穿梭或者是特别焦虑紧张的人，才会这样子。所以我觉得有的时候也由不得我是想要穿梭还是漫步，也要看别人对我的压力是怎么样的。</p><p></p><p><strong>Wuchuhui |&nbsp;</strong>你说的这个感觉由环境或结构决定，有时候我也在想，可不可能就是像我的精神很寂寞，但是我可以自然选择环境去改变自己的心情，有某种特权。<br class="smart">就说你那个例子的话，如果他一直处于一个非常紧绷的精神状态，选择很多人走的那条路，他可能就会觉得比较放松。深圳校区其实也分上面是住宿区，下面是教学区，如果你觉得今天学习学得很累的话，你可以选择十五分钟从下面走到上面，也可以选择坐巴士，但是如果真的觉得想放松的话，你还是可以选择走路。</p><p>但是确实我觉得能选择环境是不一定能实现的，比如说有些人在一线城市上待久了可能就会想退居二三线城市，但还是有一定的经济积蓄。但是有些人就必须一直留在一二线城市，拿着每年每个月 1 万出头的薪水，房租交掉五六千，没有办法调理环境这个事。</p><p>虽然可能不是所有人都有这种在大事上面选择的权利，可是像从图书馆回宿舍走哪条路的这种细节上面是可以改变的，可能你每天会面临很多我从一个点到另一个点路程的选择，可能当你了解了，会根据那天的心情，你需要的状态做出一个选择，虽然不是大的选择，可是也可能会有好的影响。</p><p></p><p><strong>Shye |&nbsp;</strong>其实最初我们在讨论穿梭散步这个题目的时候，我自己是更倾向于二元划分。当我走在路上或者是当我身体在空间中移动的时候，可能更多是在两种状态中的一种。但是刚刚大家提到迷路的状态，探险的状态，我发现并不是说我身体在移动，<strong>我就一定在这两种状态其中的一种中，可以有非常多的状态，而且它带给我们感官上的感受都不一样，可以很大地丰富我们的感受。</strong></p><p></p><p><strong>Wuchuhui |&nbsp;</strong>我之前研究跨境学童，全球公民就一直想鼓励大家在不同文化或者不同地区穿梭。但是后来确实也有很多批判它的文献，说它是一个非常西方话语的东西，假定了每个人都有穿梭的能力。</p><p></p><p><strong>Ivy |&nbsp;</strong>你们知不知道台湾作家阿城给作家朱建新写序的时候说，在走进一个城市的时候，你可能会选择走马路，但是你走马路就没有办法去了解那些小屋，深宅大院，而他认为他是不会去避开这些东西的。如果<strong>把它类比成刚才我说的文学上的穿梭和散步，它可能是态度的改变，或者是环境的改变。</strong>其实他赞扬的是朱建新<strong>不会去跳跃，因为跳跃往往就意味着回避，意味着逃避，意味着你不知道怎么去解决文学或者说这样的东西。</strong>他认为他不会去逃避这些，会去很仔细地挖掘这些东西。</p><p>如果拿一个小说做例子，比如一些狗血的剧情可能会用死亡或者不可治愈的重病来调和主角间的矛盾，通过这个捷径避免了深挖他们之间的矛盾到底是什么。</p><p></p><p>撰稿 | &nbsp;尹口 &nbsp;shyy</p><p>审核 | &nbsp;Shine</p><p>编辑 | 张瀚予</p><p>围炉 (ID：weilu_flame)</p><p>文中图片未经同意，请勿用作其他用途</p><p>欢迎您在文章下方评论，与围炉团队和其他读者交流讨论</p><p>欲了解围炉、阅读更多文章，请关注围炉微信公众号（weilu_flame）并在公众号页面点击相应菜单栏目</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7fe9c56b-f2ba-439c-8d8f-ea6ec47c5d47.gif/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 06:46:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%A4%9C%E8%AF%9D-%E7%A9%BF%E6%A2%AD%E6%88%96%E6%98%AF%E6%95%A3%E6%AD%A5-%E6%B5%81%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C-%E5%9B%B4%E7%82%89-cuhk.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%A4%9C%E8%AF%9D-%E7%A9%BF%E6%A2%AD%E6%88%96%E6%98%AF%E6%95%A3%E6%AD%A5-%E6%B5%81%E5%8A%A8%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E9%AA%8C-%E5%9B%B4%E7%82%89-cuhk.html</link>
            <author>
                <![CDATA[围炉 weiluflame]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[关于目前皇汉群体的看法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者：shinjiru<br class="smart">链接：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/659465562%EF%BF%BC%E6%9D%A5%E6%BA%90%EF%BC%9A%E7%9F%A5%E4%B9%8E%EF%BF%BC%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%9D%83%E5%BD%92%E4%BD%9C%E8%80%85%E6%89%80%E6%9C%89%E3%80%82%E5%95%86%E4%B8%9A%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E8%AF%B7%E8%81%94%E7%B3%BB%E4%BD%9C%E8%80%85%E8%8E%B7%E5%BE%97%E6%8E%88%E6%9D%83%EF%BC%8C%E9%9D%9E%E5%95%86%E4%B8%9A%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E8%AF%B7%E6%B3%A8%E6%98%8E%E5%87%BA%E5%A4%84%E3%80%82">https://zhuanlan.zhihu.com/p/659465562</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/659465562%EF%BF%BC%E6%9D%A5%E6%BA%90%EF%BC%9A%E7%9F%A5%E4%B9%8E%EF%BF%BC%E8%91%97%E4%BD%9C%E6%9D%83%E5%BD%92%E4%BD%9C%E8%80%85%E6%89%80%E6%9C%89%E3%80%82%E5%95%86%E4%B8%9A%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E8%AF%B7%E8%81%94%E7%B3%BB%E4%BD%9C%E8%80%85%E8%8E%B7%E5%BE%97%E6%8E%88%E6%9D%83%EF%BC%8C%E9%9D%9E%E5%95%86%E4%B8%9A%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E8%AF%B7%E6%B3%A8%E6%98%8E%E5%87%BA%E5%A4%84%E3%80%82"><br class="smart">来源：知乎<br class="smart">著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。</a></p><p>最近网上皇汉越来越多，不少人都声称自己是皇汉，但仔细看看他们的主张和言论，不由让我觉得，其中真正的皇汉恐怕十不足一。多的是自以为是皇汉，然而其实只是单纯慕强；或者只是对本民族历史有朴素的认识，却仍然没有摆脱满洲桎梏，思维角度没有真正转变过来；又或者是老对手满洲人跑来反串。</p><p>这样子肯定是不行的，过去二十多年来皇汉群体的发展壮大，不是为了迎来这样的局面。这样的局面极其容易被满洲人掺沙子，被夺舍，就好像现在的清汉女一样。上述的几类人，几乎可以无缝转换为肿化民族主义者，然后满洲人再次套皮上市，皇汉运动局面倒退十几年。</p><p>所以，为了正本清源，我认为有必要讲清楚<strong>什么是皇汉，以及我们皇汉究竟要什么</strong>。</p><h2>1.认同元清乃中国的，不是皇汉。</h2><p>这一点应该是皇汉的核心共识了。毕竟皇汉的诞生就是因为不满于满洲桎梏，不满于汉人的历史、文化、国际地位都被满洲人代表，不满于汉人的话语权、解释权被满洲人玩弄。对此，我相信每个真正的皇汉心中都应该包藏着强烈的怒火，不可能捏着鼻子承认元清的中华性，也就是认同「元清非中国」。这一点也可以推广开来，在这片汉人的土地上，凡汉人不占据统治地位，治下汉人作为一个族群的尊严得不到保障的政权，都不是中国。</p><h2>2.言必谈星辰大海，闭口不谈满洲的，不是皇汉。</h2><p>有自称皇汉的人喜欢谈论如何战胜美国，平俄镇日，开疆辟土。这固然不错，但在这之后呢？仍然让满洲人寄生于我们之中，吸我们的血肉，代表我们的文化和形象吗？那我们开辟的土地，究竟是壮大了汉人的生存空间，还是满人的生存空间？或者换个说法，满清治下的对内亚的征服，于汉人真正有益吗？如果答案为否，那么在解决满洲问题之前，又为什么要狂热地讨论对外如何如何呢？</p><h2>3.盲目强调汉人优越性的，不是皇汉。</h2><p>有同胞醉心于我们民族过去的辉煌，认为汉人是这个世界上最优越的民族。这种心态很质朴，让我想到了德意志之歌里，德意志人也是类似地歌颂着他们的民族。我承认，我们民族创造了很多值得称赞的历史，然而这种态度回答不了一个问题：这么优秀的民族，是如何被满洲人征服的？如果不能从这惨痛的历史中吸取教训，沉醉于所谓的民族优越性中，那我们民族终将再次因此跌倒。所以正确的态度是：我们汉民族并不特殊，只是众多民族中的一支，我们运气好一直延续到了今天，但并不保证能一直延续下去。要永远以警惕的眼光看向其他民族，不因自己或他人给予自己的高帽而迷失自我。</p><p>以上是我关于什么是皇汉的看法。而至于皇汉想要主张什么，这下面门类又多了。毕竟皇汉是以反满为宗旨的一大类人的集合，下面细分起来政治光谱上从左到右都有，所以很难统括描述。因此我只能简单说说我眼里的皇汉主张的共同点：</p><h2>1.排满</h2><p>排满不一定是物理排满，只要消除满洲人在政经文等方面的影响力，就算成功了。</p><h2>2.复兴汉文化</h2><p>复兴汉文化，首先自然是汉服。然后延伸到节日、汉礼乐、汉舞蹈。既有的书法、国画、民乐等也都要抓起来。只是一定要警惕满洲人掺沙子。</p><h2>3.保证汉民族生活的福祉</h2><p>这一点应该算是最基础的了，毕竟文化也好族裔竞争也好，对当下的很多人来说还是太遥远了，相比之下还是眼前的东西更为实际。而且同胞能过上好的生活，也的确是每个皇汉、每个汉民族主义者的殷切愿望。</p><p>除了以上三点，我暂时想不到什么更要紧的了。你或许会问那解决了这些问题之后，国际上的其他列强呢？美国呢？日俄呢？我的回答是，那些东西就不是皇汉要操心的了，到那时候自会有人去为了新生的国家而努力，我相信摆脱满洲桎梏的崭新中国不会被这些问题难倒。甚至不如说，皇汉群体本身就是为了应对满洲问题出现的，极其特殊的民族主义者。世界上再很难找到另外两个像汉满一样关系特殊的民族，所以皇汉也是中国独一份，满洲问题解决了，皇汉也就不需要存在了，剩下的交给寻常意义上的民族主义者即可。</p><p>最后我想说，摆脱满洲桎梏是一个长期性的工作，我们还有很长的路要走。一起努力吧。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 01:18:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%9B%AE%E5%89%8D%E7%9A%87%E6%B1%89%E7%BE%A4%E4%BD%93%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/15/MATTERS-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%9B%AE%E5%89%8D%E7%9A%87%E6%B1%89%E7%BE%A4%E4%BD%93%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Saturn]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[异域纪事 | 以色列国内的阿拉伯人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><h3>人口</h3><p></p><p>根据以色列中央统计局 2023 年 9 月份的数据，2023 年以色列国内阿拉伯裔人口为 210 万，占该国人口的 21%。这些阿拉伯裔中 84% 信仰伊斯兰教（主要是逊尼派），8% 信仰基督教，8% 是信仰德鲁兹。</p><p>信仰伊斯兰的大多数阿拉伯裔对自我的定位是<strong>阿拉伯裔</strong>或<strong>巴勒斯坦裔</strong>。</p><p>1948 年第一次阿以战争（在以色列国内，犹太裔称之为「独立战争」，多数阿拉伯裔称之为「大灾难」）之后，原先由英国托管的巴勒斯坦地区分为三个部分：以色列，约旦控制的西岸地区，埃及控制的加沙地区。</p><p>战前的以色列境内约有 95 万阿拉伯人，战后或逃离或被驱逐，大约 15 万 6 千人留了下来，其中大多数取得了以色列国籍。这些人的后裔构成了现在以色列阿拉伯裔的主体。</p><p>还有一些则是 1967 年六日战争以色列占据加沙、西岸、戈兰高地、东耶路撒冷等地后，加入以色列国国籍的当地阿拉伯人。</p><p><br class="smart"></p><h3><strong>政治军事</strong></h3><p></p><p>1948 年以色列建国之后，因为战争等因素，实施了相当长时间的戒严令，1966 年方才解除。</p><p>在戒严期间，阿拉伯裔的生活比较困难，很多人的土地被征收，外出需要旅行许可，经常被拘留或驱逐，投资和就业都受到限制。</p><p>但是以色列建国时有一番宣言：所有以色列国人不分种族、信仰、出身、性别，一律平等。因此阿拉伯裔以色列从一开始就有许多政治权利，比如选举权和被选举权等等。</p><p>以色列第一届（1949 年）议会里有 3 名阿拉伯裔议员，拿撒勒民主党的<strong>阿明·贾乔拉</strong>和<strong>赛义夫·祖比</strong>以及以色列共产党的<strong>陶菲克·托比</strong>。</p><p>当时有诗人就此赞曰：</p><p>孰是陶菲克·托比？</p><p>共产党阿拉伯裔，</p><p>端坐议会享权利；</p><p>民主向来不容易，</p><p>对此若未深领会，</p><p>注定无法成一事。</p><p><br class="smart"></p><p><strong>阿明·贾乔拉</strong>在 1954 年当选为拿撒勒市长，拿撒勒市是当时以色列最大的阿拉伯城市，同时这里也有着最多的基督教人口。1959 年，<strong>赛义夫·祖比</strong>当选为拿撒勒市长，他和贾乔拉虽然同属一党，但祖比是穆斯林，而贾乔拉则是基督徒。祖比是拿撒勒市几十年里的第一位穆斯林市长。<br class="smart"></p><p>1971 年，同样来自拿撒勒市的<strong>阿卜杜·祖比</strong>被任命为衞生部副部长，成为以色列政府中第一位非犹太人高官。<strong>阿卜杜·祖比</strong>是<strong>赛义夫·祖比</strong>的远亲。</p><p>1995 年，<strong>阿里·叶海亚</strong>被任命为以色列驻芬兰大使，成为首位阿拉伯穆斯林驻外大使。</p><p>1999 年，<strong>胡斯尼娅·贾巴拉</strong>成为第一位阿拉伯女议员，同时也是第一位穆斯林女议员。</p><p>1999 年，<strong>阿卜杜勒·拉赫曼·祖阿比</strong>成为第一位进入以色列最高法院的阿拉伯穆斯林。</p><p>2006 年，<strong>艾哈迈德·提比</strong>成为第一位阿拉伯副议长。</p><p>2007 年 1 月，<strong>拉莱布·马贾德勒</strong>被任命为无实职的部长，这是以色列历史上第一位<strong>非德鲁兹</strong>阿拉伯裔部长。</p><p></p><p>为什么要强调是<strong>非德鲁兹</strong>阿拉伯裔呢？</p><p>因为虽然也是阿拉伯裔，但是<strong>德鲁兹</strong>人在第一次阿以战争时就站在以色列这一边，很多人参加以色列的军队，一个附带结果是他们是唯一一个没有村庄被没收、国有化的阿拉伯裔族群。后来他们也是以色列国内唯一个有服兵役义务的阿拉伯裔族群，而且这还是他们的领袖主动要求的，所以他们特别与众不同，最为犹太人所接纳。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/51a3b38d-b1b9-41c3-a9c6-0cc095b3f100.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德鲁兹人的节庆</figcaption></figure><p></p><p>（注：在少数族群中还有<strong>切尔克斯人</strong>也有服兵役义务，但他们不属于阿拉伯人，而属于高加索人。</p><p>阿拉伯人当中另外一个支派——<strong>贝都因人</strong>，他们虽无服兵役的义务，但很多人自愿参军，可能是游牧民出身缘故，大多数参军的<strong>贝都因人</strong>成为侦察兵）</p><p></p><p></p><p><strong>德鲁兹人</strong>中出过两位少将，以色列边防警察指挥官侯赛因·法雷斯少将和后方司令部司令约瑟夫·米什拉夫少将。</p><p>2023 年 10 月 6 日在以色列遭遇哈马斯突袭中牺牲的<strong>阿利姆·阿卜杜拉</strong>中校也是<strong>德鲁兹</strong>出身。</p><p></p><p><strong>德鲁兹人</strong>不但在以色列军队里面能做到高层，成为议员和政府高层官员的比例也远超其他族群。</p><p><strong>德鲁兹人</strong>萨拉赫·塔里夫在 2001 年被任命为无实职部长，马贾利·瓦哈比在 2007 年短暂地担任过代理总统，阿尤布·卡拉在 2017 年被任命为通讯部长。另外<strong>德鲁兹人</strong>中还出过两位驻外大使。</p><p></p><p>这里得说明一下，目前以色列国内的<strong>德鲁兹</strong>也分为两批，一批是以色列建国之初就和犹太人并肩作战的，还有一批是以色列占领戈兰高地之后当地的德鲁兹。<strong>戈兰高地的德鲁兹</strong>对以色列不怎么认同，他们中的多数人都拒绝申请以色列国籍，只是拿了以色列永居身份，国籍仍然是敍利亚。</p><p><br class="smart"></p><p>2009 年，<strong>哈宁·祖比</strong>（和之前提到的那两位<strong>祖比</strong>是亲戚）成为第一位来自阿拉伯党派的女性议员。</p><p>2021 年 6 月，<strong>伊萨维·弗雷吉</strong>被任命为区域合作部长，他是继<strong>拉莱布·马贾德勒</strong>之后以色列历史上第二位阿拉伯穆斯林部长。</p><p>2021 年 6 月 2 日，阿拉伯联合党党魁<strong>曼苏尔·阿巴斯</strong>签署了组建联合政府的协议，这是独立的阿拉伯政党首次成为执政党派。</p><p>（注：<strong>伊萨维·弗雷吉</strong>不是来自阿拉伯联合党，而是左翼的混合党派梅雷茨。）</p><p></p><p><br class="smart"></p><h3>经济</h3><p>根据以色列中央银行 2003 年的统计，阿拉伯工人的平均工资比犹太工人低 29%。2005 年，以色列失业率最高的 40 个城镇中，有 36 个是阿拉伯城镇。</p><p>2007 年 2 月，《纽约时报》报道以色列 53% 的贫困家庭是阿拉伯人。由于以色列的大多数阿拉伯人没有在军队服役，因此他们没有资格获得许多经济福利，例如奖学金和住房贷款等</p><p>到 2010 年代，以色列阿拉伯人的生活水平不断提高。2017 年，《国土报》将阿拉伯人称为以色列的「新雅皮士」，报道称，越来越多的阿拉伯人，尤其是女性，正在接受高等教育，并越来越多地寻求白领工作。</p><p>据耶路撒冷希伯来大学教授阿齐兹·海达尔所说，2017 年，约 27% 的阿拉伯人属于中产阶级（二十年前为 17%），3% 属于富裕阶层，尽管大多数阿拉伯人仍处于低收入阶层，但阿拉伯中产阶级正在急剧扩张。</p><p>在所有阿拉伯群体中，阿拉伯基督徒往往受教育程度最高，他们大多数是中上层、中产阶级，他们的贫困发生率和失业率最低。一项由陶布社会政策研究中心在 2017 年发现，在所有指标上，基督徒人口在阿拉伯地区都取得了最高的成就；德鲁兹的成就好坏参半，在所有指数上，他们在阿拉伯人中排名第二。贝都因人在所有指数中的成就最低，因为他们往往受教育程度最低。</p><p><br class="smart"></p><h3>教育<br class="smart"></h3><p>根据特拉维夫大学学者的研究，以色列的阿拉伯基督教学校是该国最好的学校之一，虽然这些学校只占阿拉伯教育部门的 4%，但约 34% 阿拉伯大学生来自基督教学校，高科技行业中约 87% 的以色列阿拉伯人曾在阿拉伯基督教学校接受过教育。<br class="smart"></p><p>根据以色列中央统计局 2010 年的数据，63% 的以色列阿拉伯基督教徒接受过大学或研究生教育，是所有宗教和宗教团体中最高的。根据以色列中央统计局 2020 年人口普查，以色列 70.9% 的基督徒拥有大学学位，其次是德鲁兹派 (15.3%)，和穆斯林 (10%)。</p><p>在以色列高等教育机构中，海法大学的阿拉伯裔以色列学生比例最高（41%）。以色列理工学院的阿拉伯裔以色列学生比例排名第二（22.2%）。</p><p>根据特拉维夫大学 2015 年的一项研究，当时阿拉伯人占以色列总人口的 20%，但阿拉伯人占以色列所有医生和药剂师的 35%。</p><p>阿拉伯小城阿拉巴是世界上人均医生人数最多的地方之一，每一千人中就有六名医生。</p><p></p><p></p><h3>矛盾和不满</h3><p></p><p>犹太人和阿拉伯人之间总体关系良好，相对而言两者之间发生的暴力冲突极为少见。但这并不意味着他们之间没有矛盾和摩擦。</p><p>在历史上， 除了前面已经提到过的戒严时期阿拉伯人权利受限，以色列法律在财产权上面也对阿拉伯人有着歧视。1950 年《缺席者财产法》规定，1947 年 11 月 29 日至 1948 年 5 月 19 日期间离开以色列的阿拉伯人，失去对在以色列境内财产的所有权利。在 1948 年阿以战争之前和期间，逃离或被犹太人、以色列军队逐出家园但仍留在以色列境内的阿拉伯人，被视为「缺席者」，「缺席者」对自身原有财产的申诉也受到限制。</p><p>1967 年以色列占领西岸并吞并东耶路撒冷之后，1970 年通过了《法律和行政安排法》，允许 1948 年期间在东耶路撒冷和西岸失去财产的犹太人索回财产，但处于相同地位的耶路撒冷阿拉伯居民（缺席者）却无法收回其财产。</p><p>2004 年美国国务院发布关于以色列和被占领土人权实践的国家报告，批评以色列政府「在减少对该国阿拉伯公民的制度、法律和社会歧视方面几乎没有采取任何行动」。</p><p></p><p>阿拉伯人对自己以色列人身份的认同感不高。</p><p>2010 年，马里兰大学/佐格比国际组织对 600 名阿拉伯裔以色列人进行了一项民意调查，发现 36% 的人认为自己的「阿拉伯人」身份最重要，而 22% 的人回答「巴勒斯坦人」，19% 的人回答「穆斯林」，仅有 12% 的人回答「以色列人」。</p><p>非常外在的一个现象是阿拉伯裔十分容易卷入恐怖袭击事件当中，虽然他们自身也成为为恐怖袭击的受害者，但仍然一些阿拉伯裔支持、帮助甚至直接参与恐怖袭击。</p><p></p><p>而犹太人对阿拉伯人的观感也不怎么好。</p><p>除了语言、文化不同特别是宗教上的对立，阿拉伯裔和巴勒斯坦剪不断的血亲纽带、他们对巴勒斯坦的支持也让犹太人总是身怀疑虑。</p><p>2016 年 3 月皮尤研究中心发布的一项民意调查显示，在是否赞成「转移或驱逐」以色列的阿拉伯人口这个问题上，48％的以色列犹太人强烈同意或同意这个想法，46％的人强烈不同意或不同意。</p><p></p><p>犹太人和阿拉伯人之间的融合就尤为困难。</p><p>犹太教教义禁止异族通婚。在阿拉伯人和犹太人的混血婚姻中，最为遭人排斥。2007 年的一项民意调查发现，超过一半的以色列犹太人认为异族通婚等同于叛国罪。</p><p>为了阻止犹太人和阿拉伯人交往，有些地方的行为显得十分可笑。</p><p>耶路撒冷皮斯加特泽夫社区的一群犹太男子在社区内巡逻，阻止犹太妇女与阿拉伯男子约会。</p><p>佩塔提克瓦市政府宣布了一项举措，为朋友和家人提供电话热线，举报与阿拉伯男子约会的犹太女孩，并由心理学家提供咨询。</p><p>加特市在学校发起一场运动，警告犹太女孩不要与当地贝都因男子约会。</p><p></p><p>2015 年的一项调查则显示，82% 的以色列穆斯林、87% 的以色列德鲁兹教徒和 88% 的以色列基督徒会对自己的孩子嫁给犹太人感到不满。97% 的以色列犹太人会对自己的孩子和穆斯林结婚感到不满，89% 会对自己孩子和基督徒结婚感到不满。</p><p>当穆斯林新闻主持人露西·阿哈里什与犹太裔演员查希·哈勒维宣布结婚时，舆论大噪，有议员批评这是「同化」，当然也有议会成员、包括政府官员向这对夫妇表示祝贺并将他们的同事斥为「种族主义者」。</p><p></p><p>2018 年通过的《基本法：作为犹太人国家的以色列》把希伯来语确立为唯一的官方语言，曾经是官方语言之一的阿拉伯语地位降低了，这自然也让阿拉伯人感到十分不满。有些阿拉伯人认为，以色列不应该仅仅是犹太人的以色列、而应该是所有人的以色列。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b7561e5e-2680-46f8-88c1-4173c3f26211.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>伊斯梅尔·卡勒迪</figcaption></figure><p></p><p>2020 年 6 月，贝都因人出身的外交官员伊斯梅尔·卡勒迪在耶路撒冷中央公交车站遭到保安殴打，后来他警方提出投诉。卡勒迪之前曾担任以色列驻美国旧金山副总领事，是以色列外交部门首位穆斯林高级官员。卡勒迪认为，这次事件是种族歧视性质的案例，他希望借此案引起人们对「以色列社会部分地区的种族主义行为」的关注。</p><p></p><p>同年 7 月 5 日，伊斯梅尔·卡勒迪出任以色列驻厄立特里亚大使，成为以色列首位贝都因出身的驻外大使。（派驻到厄立特里亚这种国家，实在很难说到底是升还是贬）</p><p><br class="smart"></p><p>卡勒迪 2009 年在旧金山时写的一段话，作为本文的结尾可能非常适合：</p><p><strong>我是一名自豪的以色列人，与德鲁兹、巴哈伊、贝都因人、基督徒和穆斯林等许多其他非犹太裔以色列人一样，生活在文化最多元化的社会之一，也是中东唯一真正的民主国家。与美国一样，以色列社会远非完美，但让我们诚实面对，无论你选择什么标准——教育机会、经济发展、妇女和同性恋权利、言论和集会自由、立法代表权——以色列少数民族的表现都远远好于中东任何其他国家。</strong></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 15:49:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%BC%82%E5%9F%9F%E7%BA%AA%E4%BA%8B-%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%9A%84%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E4%BA%BA.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%BC%82%E5%9F%9F%E7%BA%AA%E4%BA%8B-%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E5%9B%BD%E5%86%85%E7%9A%84%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E4%BA%BA.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马屿人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杀手的佛（心灵）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/93149273-ce76-405e-8376-b29afca0f61e.jpeg/public" data-asset-id="93149273-ce76-405e-8376-b29afca0f61e" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><span></span></figcaption></figure><p><br></p><p>过五关，斩六将，杀手成功击杀所有保镳，闯入目标人物李先生的睡房。</p><p><br></p><p>如他所料，李先生没有休息就寝。对方坐在梳化上，一手微晃酒杯，一手托书细阅。书面简洁，粉绿净色封面上印有一朵白线描绘而成的莲花。毋须猜估——那是一本佛经。</p><p><br></p><p>杀手生气的开枪瞄射佛经，佛经应声穿洞，洞的虚与书的实之间的界线整齐中带有参差，还隐隐透出焦㶶气味。</p><p><br></p><p>「你这种家伙配得上『佛』吗？」杀手忆及李先生的罪行罄竹难书，愤怒得咬牙切齿，破口大骂：「你知道自己毁了多少幸福家庭、毁了多少美好人生吗？」</p><p><br></p><p>「我只知你毁了我的佛经。」李先生面无惧色，放下佛经，呷一口红酒。苦涩中带有奇特的甘香，如五蕴，令人著迷，心甘情愿离极乐、陷四苦。</p><p><br></p><p>杀手再次开枪，酒杯粉碎，酒水四溅，溅湿李先生的白色衣领，白里透红，雅里透艳，如樱如桃。</p><p><br></p><p>「挺漂亮，不是吗？」李先生低头欣赏衣领上的酒渍，带笑开个小玩笑。</p><p><br></p><p>面对李先生的松容，杀手忽尔理智断线，连环开枪轰射枱面上的佛经。震耳枪声中，纸碎漫天纷飞，似灰似雪似蛾……</p><p><br></p><p>父亲茹素，母亲念佛，行善积德，努力工作，临近退休却被公司借故辞退，失去丰厚退休金，最后贫病相煎，惨死榻上。双亲惨死，他不再相信佛的存在。他吃肉喝酒，好色嗜杀。</p><p><br></p><p>某日，他从报纸上读到女先生的人物专访，发现这家伙不就是父母生前的老板！最讽刺的是这家伙自称是虔诚佛教徒！</p><p><br></p><p>怒火中烧。不假思索，从衣柜中取刀擸枪，起行杀往李先生的家……</p><p><br></p><p>「你没有杀我的决心。」李先生从酒柜取出两只酒杯，放置茶几上。酙酒，邀杀手对酌。</p><p><br></p><p>「我有！」杀手的敏感神经再被挑起，随手拾起地上的一小片玻璃，弹指击爆其中一只酒杯。「我曾暗杀多个权贵政要亦面不改容，何况你是一个无良奸商！」</p><p><br></p><p>「我仍然完好无缺啊！」李先生耸肩讪笑：「干脆承认吧！你不动手杀我，不是因为我是谁，而是因为你是谁——你是一个心中有佛的人。」</p><p><br></p><p>「我不信佛。」杀手为手枪上弹上膛，瞄向李先生的眉心。</p><p><br></p><p>李先生的眉，气定神闲。</p><p><br></p><p>杀手的手，震颤不已。</p><p><br></p><p>「你恨的不是我，是佛。你想杀的不是我，是佛。」李先生放下酒杯，离座走向杀手。「你想杀佛，先要承认佛的存在。你杀不了不存在的。」</p><p><br></p><p>二人距离不断拉近，杀手的心越益忐忑。</p><p><br></p><p>李先生的眉心紧贴著枪口，枪口仿佛紧贴著佛的眉心。</p><p><br></p><p>杀手不明白手指为何僵直了，硬是没能扣下扳机；他不明白向来杀人如麻的自己为何没有杀死李先生的决心；他不明白何解自己心中……仍然……有……佛……</p><p><br></p><p>「你不是佛。」杀手放下枪，杀意尽消：「你是人。」</p><p><br></p><p>「我是人，你是人。人人是人也是佛。」李先生舒心一笑，再邀杀手共饮。</p><p><br></p><p>杀手没有回话，转身离开。</p><p><br></p><p>「其实我认得你。」李先生在梳化上或躺或卧，似醉非醉。</p><p><br></p><p>杀手没有停步，认为李先生虚张声势，目的想拖延时间，等支援到来。</p><p><br></p><p>「你是玩具生产线主管和副主管的儿子。」李先生准确讲出杀手父母生前的职位。</p><p><br></p><p>既然被认出来，逃跑也就没作用。杀手轻轻苦笑摇头，乖乖在梳化坐下：「有事需要我去办？」</p><p><br></p><p>「陪我这个老人家聊聊天，可以吗？」李先生似乎真的醉了，傻笑不止。</p><p><br></p><p>杀手无奈点头，心中奇怪自己的杀意哪儿去了。</p><p><br></p><p>「我的确是为了节省金钱而故意栽赃你的父母。」李先生语调平常自然，仿佛陈述一件与他无关的琐碎小事情。</p><p><br></p><p>「为何要在我决定放过你以后向我坦承罪行？」杀手无法从李先生的口吻语调中感觉到丝毫悔意，却也无法因著那股淡然而生出恨意，仅是觉得奇怪，深怕李先生背后另有诡计。</p><p><br></p><p>「那不是罪行——当然，亦不是光采的事——而是一件毋须记挂在心头的平常事。」李先生感觉不尽兴，干脆放下酒杯，拿起酒樽，一饮而尽。</p><p><br></p><p>「你认为害人是一件平常事？」杀手虽没生恨，但他有感眼前人是个十恶不赦的大恶人，人人得而诛之。在满腔正义的驱使下，他不动声色从腰间拔出小刀……</p><p><br></p><p>「对啊！就像猎豹捕羚羊、大鱼吃小鱼、麻鹰捉小鸡……谁会将这等平常事记挂在心？」李先生反倒不解人们为何抗拒物竞天择这个大自然生存法则。</p><p><br></p><p>「那不是动物！那是人！」杀手手起刀落。</p><p><br></p><p>「孩子，你真令我失望：还以为你有足够慧根去理解我的说话。」李先生下意识掩住胸腔上的伤口，血水自指间流过，温热、微稠、略腥。他哈哈大笑起来：「我是人，你是人。人人是人也是佛。」</p><p><br></p><p>没待李先生气绝，杀手扭头就走。</p><p><br></p><p>李先生死讯传出后，公司马上调动人手接替他的位置。继续有员工被栽赃裁撤，继续有家庭被毁，继续有人被贫病煎熬致死。世界运转如仪，没有因为李先生的死而作出任何改变。</p><p><br></p><p>杀手不再杀人，剃度出家为僧，日日茹素念经。烦恼丝早已清走，烦恼却萦回不散——他经常想起李先生的话。</p><p><br></p><p>某天，他在佛前独自打扫时，禁不住抬头问佛：「你存在吗？」</p><p><br></p><p>大殿空间方正空洞，无限反射折射那道声音：「你存在吗？」</p><p><br></p><p>霎时间分不清是谁的声音。是他自己的，或是佛的？</p><p><br></p><p>回应他的是佛，或是他自己？</p><p><br></p><p>李先生的话语蓦地再度在耳边响起：「我是人，你是人。人人是人也是佛。」</p><p><br></p><p>杀手内心有感，默默放下扫帚，脱下僧袍，走出寺院，重返物竞天择的凡尘俗世。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 08:42:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E6%AE%BA%E6%89%8B%E7%9A%84%E4%BD%9B-%E5%BF%83%E9%9D%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E6%AE%BA%E6%89%8B%E7%9A%84%E4%BD%9B-%E5%BF%83%E9%9D%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[天洛卡]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两只蝴蝶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/171020e3-8290-45a1-b2ce-29b3959ab027.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《儿时的邱比特和赛姬》由法国画家威廉．阿道夫．布罗格于 1890 创作，现在为私人收藏。图片来源：维基百科。（好喜欢这幅油画)</figcaption></figure><p>写在前面：</p><p>不知道大家有没有这样的经验呢？当心情有点郁闷、烦躁的时候，走出安静的户外想独自享受与大自然的对话时，猛然发现一些神奇美妙的事物原来一直都在你身边围绕著、打转著；于是，开始责怪自己总是低头汲汲营营于人造的资本主义世界，却忘却那些一直以来就静静存活在地球上的生物和植物。</p><hr><p>八月时，常常阴雨绵绵，那些滴滴答答的声音，鸣唱了两个多礼拜。就在某个好不容易放晴的礼拜天，早晨七点多起床，从床边的窗外望著久违的太阳正对著我露出俏皮的金色容貌时，就想到我身旁那可怜的长型抱枕除了我自己最爱的个人味道，最近还沾上臭臭的霉味，要如何形容那霉味呢？</p><p>把脑袋里那些过往读过的字词翻搅出来，想要来个细腻华丽又生动的词藻来形容那味道时，却发现，脑中的精灵只递给我一瓶又一瓶无色透明的小瓶子，而那里头注满过往闻过的各种霉味，如果全部混在一起的话，恶！不想了。</p><p>赶紧趁好天气，拿去院子里晒一晒，把那些细菌、尘蹒、奇怪的东西全都杀光光。于是搬起椅子拿到院子里去放，在把枕头、娃娃那些拿出来，放在椅子上，让他们摊著做日光浴。就在我心满意足站在廊下望著院子中央那些枕头，便感受到一阵阵微风轻拂著，还偷偷挟带著微微的花香；而头顶是水蓝色的天空，还有几朵棉花糖云朵俏皮地飘过去；然后一些麻雀、白头翁、八哥的叫声，从周围的小型绿色丛林此起彼落的传来。</p><p>这样美好惬意的乡下景色时，脑袋突然蹦出一个奇怪的画面——那些细菌和尘蹒，如果有自己的意识的话，也许会很生气地朝著天空呐喊著：「天啊！有个人类要把我们杀死啊！谁来救救我们啊！」</p><p>想到那些微小的生物突然被杀死的画面，良心某个角落有点愧咎，但隔几秒后，就被突来期来的美丽梦幻的画面给打断。</p><p>不知从哪边的绿色小丛林飞过来的，两只黑色底白色斑点的蝴蝶，互相绕著对方转圈圈，且飞上飞下，脑中顿时浮现《梁山伯与祝英台》最后从墓地化成两只蝴蝶翩翩飞舞的画面，真美。一个凄美爱情悲剧，如诗意般传颂到现在。关于「蝴蝶」的诗词，好像都跟爱情有关，像李商隐那首有脍炙人口的无题诗：「身无彩凤双飞翼，心有灵犀一点通。」羡煞多少怀著对爱情憧憬想法的男孩女孩，希望自己的心意如这首诗般。</p><p>但仔细想想，这样肉麻的古代情诗，除了李商隐外，好像找不到第二人。不知道他情诗的内容都是写给同一个女子，还是很渣，处处留情，分别写给不同的女子。毕竟以前的男子三妻四妾是正常的，处处留情又这样有才华的诗人，可能在当时还被冠上「风流才子」的美名呢！</p><p>***************</p><p>看著那两只互相转圈的蝴蝶在院子中飞上飞下了好几十分钟，目无旁人时，想起希腊神话中的《赛姬和邱比特》的故事。国小时，最爱的希腊神话故事，除了《春神波赛芬妮和冥王黑帝斯》就是《赛姬和邱比特》的爱情故事，在众多悲剧中，这两个是圆满结局的。那时候看的图画书中，赛姬是个比维纳斯还要美丽的人类女子，图画书中插图的油画里的赛姬，真的就是个金色卷发、碧绿大眼、晶莹剔透水嫩嫩的正妹；还爱神邱比特，是个风度翩翩的奶油小生少年郎又专情专一，那样美丽的故事和插图，在一个未满十岁的小女孩眼中，就是标准的梦幻美丽的童话故事。</p><p>年纪渐长后，上大学时，才从西方文学史老师口中知道，赛姬 Psyche 的古希腊语是「灵魂」或者「心灵」的意思；而罗马神话中邱比特在希腊语是艾洛斯 Eros 是「情欲」或「爱欲」的意思。也就是说心灵和情欲两者的结合才是完美的爱情。在很后来的时候，才得知那些西方雕像和油画中，他们两个形象都很有意思，都分别有可爱的小翅膀，一个是我们熟知拥有白色翅膀的邱比特，另一个有蝴蝶翅膀的就是赛姬。</p><p>艺术家和文学家给塞姬一个非常美丽的蝴蝶形象化身，富有诗意的，尽管在神话故事中，赛姬的心理行为相较于正常女孩，似乎不合常理。（是说，有哪个女生会爱上一个从没见过真实容貌的男人，还每天晚上跟他睡在同一张床上）幸好，邱比特是个神，还是个大帅哥，如果外貌不是高富帅的话，但性格温柔体贴的话，那感觉又是另一个值得讨论的话题了……</p><p>清朗的天气下，望著那两只可爱的蝴蝶在半空中互相绕著对方旋转，脑中的思绪竟然可以漂到神话故事里头，理性的人如果此刻站在我身旁，可能会吐槽我说：「嘿，干嘛站在这晒太阳发呆啊？看蝴蝶？牠们可能是在打架啦或者求偶，生物本能啦。」</p><p>噗，一想到这，独自一人站在廊下笑了出来，望著那两只蝴蝶朝著远方的金桔田飞去，并越飞越远了，直到阳光下那微光的两只黑白点消失不见；便想到庄子的庄周梦蝶的故事，我惬意地望著蝴蝶，想像著牠们两如神话故事般甜蜜，或许我今天所见所想的，在短短人生中这一切都是虚幻的；也或者有一个高智慧体的生灵，故意在我面前拿两只蝴蝶玩弄著我，就像我儿时在玩那些洋娃娃，洋娃娃不知道他们的人生是被我操控著的；或者我在写小说时，笔下的人物也不知道他们的命运掌握在我手上。</p><p>我悠悠地走进室内，才不管那么多呢，活在当下就该好好享受这一切迸出来的情绪和想法，要是哪天真的体悟所谓的「世界真实面貌」和「宇宙真理」，我搞不好会发疯呢。</p><hr><p>不重要的碎碎念：</p><p>欸，就是那个，这个，就……（开始结巴），太久没上来这儿发文，然后欠了一大多的文章没看（懒），刚开始超不习惯，还以为自己来到甚么奇怪的异世界，差点忘记怎么留言和打赏他人，幸好没忘记帐号密码。然后这几天慢慢找回来之前常上来的感觉了，然后刚开始上来，就找几个熟悉的老朋友喝茶嗑牙打屁、聊聊心事什么的，看看他们的文章这样，真好，他们都还在，都平安健康、都还继续搞笑、说干话。</p><p>有时候很怕自己好几个礼拜久没上来后，一上来却发现马特市人事已非，那感觉真可怕！！！<br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 08:12:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%85%A9%E9%9A%BB%E8%9D%B4%E8%9D%B6.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%85%A9%E9%9A%BB%E8%9D%B4%E8%9D%B6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一只会弹琴的猫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[路上的门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>路上的门</p><p>在难民营，</p><p>爆炸后，一扇门飞进远方的街，</p><p>落在一堆瓦砾边。</p><p>尘云在周围咳嗽的</p><p>房屋上落定——</p><p>它们的鼻子被烧焦的空气</p><p>烫得肿胀。</p><p>一个女孩经过，看到流血的门，打开了它。</p><p>一具尸体</p><p>躺在门下。</p><p>大地哭泣。虽然被切掉了几根手指，</p><p>但死去的年轻人手中依然握着</p><p>一把很旧的钥匙——他父亲留给他的</p><p>唯一遗物。他们在雅法的家的</p><p>钥匙。他确信家已被毁，可在回归时，</p><p>钥匙可以成为他去雅法的护照。</p><p>现在，他和他们在难民营里的房子</p><p>都没了。</p><p>女孩关上门。在心中</p><p>打开了泪窗。</p><p>[巴勒斯坦]穆萨布·艾布·托哈</p><p>王立秋，译</p><p>Mosab Abu Toha, 「Door on the Road」.</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 06:07:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E9%97%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E9%97%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【中东新闻 Podcast】077 哈马斯与以色列冲突再起，以巴冲突会引爆新的中东大战吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1decf6b3-ef18-4ae2-bbd9-13e68a4e769b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>哈马斯突袭震惊国际，这么做的理由是什么？</p><p>以色列情报系统为什么没能预警到哈马斯的行动？</p><p>伊朗是背后主使者吗？冲突会升级成区域战争吗？</p><p><strong>如果喜欢中东新闻，欢迎赞助我一杯咖啡~</strong></p><p>绿界：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://p.ecpay.com.tw/39E3FC2">p.ecpay.com.tw/39E3FC2</a></p><p>Sound On：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://pay.soundon.fm/podcasts/160ab4a5-b49c-4b2f-80e3%E2%80%937e4fd89577e3">pay.soundon.fm/podcasts/160ab4a5-b49c-4b2f-80e3–7e4fd89577e3</a></p><p>Podcast：</p><p>可上 Apple、Sound On 、Spotify、Google Podcast、KKBOX 等平台上搜寻《中东新闻》最新更新！</p><p>Facebook： <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://facebook.com/middleeastnewsjialing">facebook.com/middleeastnewsjialing</a></p><p>Youtube： <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://youtube.com/channel/UCHDIwgSiof5OMOYfrMiqLJA">youtube.com/channel/UCHDIwgSiof5OMOYfrMiqLJA</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:Email%EF%BC%9Ajialingsungamar@gmail.com">Email：jialingsungamar@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 03:46:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E4%B8%AD%E6%9D%B1%E6%96%B0%E8%81%9E-podcast-077-%E5%93%88%E9%A6%AC%E6%96%AF%E8%88%87%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E8%A1%9D%E7%AA%81%E5%86%8D%E8%B5%B7-%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E8%A1%9D%E7%AA%81%E6%9C%83%E5%BC%95%E7%88%86%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%9D%B1%E5%A4%A7%E6%88%B0%E5%97%8E.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E4%B8%AD%E6%9D%B1%E6%96%B0%E8%81%9E-podcast-077-%E5%93%88%E9%A6%AC%E6%96%AF%E8%88%87%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E8%A1%9D%E7%AA%81%E5%86%8D%E8%B5%B7-%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E8%A1%9D%E7%AA%81%E6%9C%83%E5%BC%95%E7%88%86%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%9D%B1%E5%A4%A7%E6%88%B0%E5%97%8E.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孙迦陵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[[旧译重发]福柯：反抗是无用的吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>反抗是无用的吗？</strong></p><p>作者：米歇尔·福柯</p><p>翻译：王立秋</p><p></p><p>米歇尔·福柯，法国哲学家和思想史学家、社会理论家、语言学家、文学评论家。他对文学评论及其理论、哲学、批评理论、历史学、科学史、批评教育学和知识社会学有很大的影响。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院博士，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。</p><p></p><p></p><p></p><p>为赶走沙王（shah），我们做好了死上数千人的准备，去年，伊朗人是这么说的。而这些天，阿亚图拉也说：「让伊朗流血吧，好让革命强大。」</p><p></p><p>在这两种看似连贯的说法之间，却有种古怪的反响。<strong>是后者的恐怖，在谴责前者的迷醉吗？</strong></p><p></p><p>造反属于历史。但它们也以特定的方式逃避历史。一个个体、一个群体、一个少数、一整个人民说「我不再服从」并在他们认为不义的权威面前豁上自己的生命这一举动——此举，在我看来，乃是不可化约的东西。因为没有什么权力，能使之变得绝对不可能：华沙的隔都永远会造反，它的下水道里也永远会挤满起义的人。又因为造反的人从根本上说是无解释的（sans explication）；<strong>故而反抗需要的，是一种中断历史线及其冗长的合理性链条的「挣脱（arrachement）」，因为人是能够，「真实地」，宁可豁上性命，也不要服从的确定性的。</strong></p><p></p><p>所有形式的自由（无论是已经获得的，或是被主张要求的），所有人们声称所有的权利（就算是对那些看起来最不重要的东西的权利），无疑，都有一个最终的定位点，这个定位点比「自然权利」更坚实、也更切近。如果说社会持存和存续，也就是说，如果说社会中的权力不是「绝对的绝对」的话，那是因为，在所有的接受和强制背后，在所有的威胁、暴力和说服之后，还有这样一个时刻的可能性，此刻，生活不再被交换（s'échange，不再是被换来的），此刻，权力不再有能力，此刻，在绞架和机关枪面前，人起来反抗了。</p><p></p><p>因为它（指反抗）是如此地「外在于历史」而又内在于历史，因为每个人都赌（joue）上了生死，故而，我们也就理解了，为什么我们可以如此轻易地从宗教形式中发现其表达及其「戏剧构作」（dramaturgie）了。关于后世、时间之复归、对救世主或末日王国、纯粹的善的统治的期待的许诺，所有这一切，已形成了数个世纪，在这数个世纪里，宗教的形式没有变成意识形态的外衣，而是把自己化作了经历反抗的方式。</p><p></p><p>「革命」的年代来了。在两个世纪里，革命这个东西高悬在历史之上，组织着我们对时间的知觉，分化了希望。它构成了一种巨大的，把反抗驯化到一种合理性的、可控的历史中去的努力：它给了反抗一种合法性，它为反抗区分了好的和坏的形式，它定义了反抗展开的法则，它确定了反抗的先决条件、目标及完结的方式。我们甚至还定义了革命家这个职业。通过这样遣返反抗，我们企图展现反抗的真相，并真正地结果反抗。不可思议的、可怕的许诺。有人说，在现实政治中，反抗被殖民了。另一些人则说，他们为反抗开启了一个合理性的历史的维度。<strong>我更喜欢霍克海默提出的那个问题，那个幼稚，又有些狂躁的问题：「这场革命，是你想要的吗？」</strong></p><p></p><p>反抗之谜。对于不在伊朗寻求运动的「深刻原因」，而是去看它被经历的方式的人来说，对试图理解这些豁上自己生命的男男女女脑袋里在想什么的人来说，有一件事情，是惊人的。他们的饥饿、他们所受的羞辱、他们对政权的仇恨和推翻政权的意愿——他们把这一切铭写在天与地的尽头，铭写在一段梦想的历史里，这个历史既是宗教的也是政治的。他们与巴列维对抗，这场对抗关乎每个人的生死，但也关乎殉道与千年的许诺。这样，那些扮演着如此重要的角色的著名的示威活动，才可以在真实地回应军队的威胁（直至使军队瘫痪的地步）的同时，也按着宗教仪式的节奏展开，并最终诉诸一种无时间的戏剧构作，<strong>在此构作中，权力永远遭到诅咒。</strong>惊人的重叠，它——就在二十世纪——展示了一场足够强大到推翻看起来武装得更好的政权，同时又接近西方曾经（在我们想让灵性染指尘世的政治的时候）是知道的那个古老梦想的运动。</p><p></p><p>多年的审查与迫害，一个政治的阶级被挤到了边缘，政党被禁止，革命团体死伤惨重：如果不是宗教，还有什么，能够支撑一个为「发展」、「改革」和政权的所有其他举措所伤的人民的不安及其后的反抗呢？诚然。但我们可以就此而预期宗教的元素，会很快消失，让位给那些更加现实的力量和不那么「古老的」意识形态吗？无疑，不可以，而这，有许多原因。</p><p></p><p>首先，是运动迅速取得的成功，这就巩固了它所采取的形式。还有教职阶层在制度上的团结，这个阶层对人民的影响是强大的，它们也有着强烈的政治抱负。再有就是伊斯兰运动这整个语境：运动所采取的战略立场、穆斯林国家在经济上起到的关键作用，及运动波及两个大陆的影响，所有这一切，在伊朗周围构造了一个激烈而复杂的现实。如此，反抗的想象的内容，才没有在那个革命的大日子消失。这些想象的内容马上就被搬到一个政治的舞台上去了，而这个政治的舞台，看起来也乐于接受它们，但事实上，在这里，性质就不一样了。在这个舞台上，最重要的东西，和最残酷的东西混到了一起：把伊斯兰再造为一个伟大的、活的文明的了不起的希望，和形形色色的恶毒的排外混到了一起；全球的利害，和区域的对抗混到了一起。还有帝国主义的问题。以及，女性的屈从，等等。</p><p></p><p>伊朗的运动并没有受到这条革命「法则」的约束，这条法则，看起来，会让隐藏在运动盲目的激情之下的暴政重新显露出来。构成反抗的最深刻、最激烈的那个部分的东西，直接（sans intermédiaire，无中介地）触及那盘负载了过多政治意义的棋局（un échiquier politique surchargé）。但这个触及并非等同。那些慨然赴死的人所涉及的那种灵性，与原教旨主义的（intégriste）教职阶层组建的血腥政府是不可通约的。伊朗的宗教界想用反抗的意义验证他们的政权。然而，单是今天，有毛拉的政府这点，就足以使反抗的事实失效了。<strong>在沙王的政府下，和在毛拉的政府下，都有「恐惧」。</strong>对去年秋天伊朗发生的、可以说在过去很长一段时间里史无前例的事情的恐惧。</p><p></p><p>因此，有必要再把这样的运动中不可化约的东西再拿出来说一说。这个东西，也深刻地威胁到一切专制主义，无论是今天的，还是昨天的。</p><p></p><p>改变心意当然没有什么可耻的地方，但考虑到我们在昨天反对萨瓦克（Savak，巴列维王朝的秘密警察机构）之后，在今天反对砍手，就说我们改变了心意，那也是没有道理的。</p><p></p><p>没有人有权利说：「为我反抗吧，最终所有人都将得到解放。」但我也不同意那些说「反抗是无用的，事情永远是一样的」的人。你不能为在权力面前豁出生命的人立法。反抗有没有道理？就让这个问题保持开放吧。人们反抗，这是一个事实；<strong>由此，主体性（不是伟人的主体性，而是那些不重要的人的主体性）方才把自己引入历史，让自己诞生。</strong>犯人用生命来对抗荒谬的惩罚；疯人不能再忍受被关起来、被剥夺权利；人民拒绝压迫他们的政权。这（即反抗这个事实）不能让犯人变得清白，也不能治好疯人，更不能为人民确保应许的明天。而且，也没有人必须要和他们保持团结。没有人一定会发现这些困惑的声音听起来比其他声音更好、说出了真相本身。它们存在、它们反对所有那些热衷于让它们保持沉默的东西——如此，聆听这些声音、找出它们想说的是什么才有意义——这就够了。这是一个道德问题吗？也许吧。当然，它是一个实在/现实问题。对此，什么历史的去魅都无济于事：因为，确切而言，<strong>正是有了这样的声音，人类的时间才有了「历史」的形式，而不是什么进化的形式。</strong></p><p></p><p>而这，和另一个原则也是分不开的：一个人对另一个人行使的权力永远是危险的。我说的不是权力，从性质上说，就是一种恶；我说的是，权力，从其机制来看，是无限的（这不是说权力总是全能的，恰恰相反）。为限制它，法律永远是不够严格的；为剥夺它抓住的一切机会，普世的原则永远是不够严格的。必须永远用不可逾越的法律，和无限的权利来对抗权力。</p><p></p><p>这些天，知识分子可不受舆论的「好评」：我相信，我是可以在足够精确的意义上使用这个词（指知识分子）的。<strong>眼下不是说谁不是知识分子的时候。要那样，我就是在搞笑了。我当然是知识分子。</strong>要是你问我，我是怎样构想我所做的事情的，那么，我会回答，如果说战略家是说「这样的死、这样的呼喊、这样的反抗与伟大的、总体的必要性相比算什么，以及，反过来，在我们所处的具体的情景中，普遍的原则又算什么」的人的话，好吧，那对我来说，这个战略家是政客、历史学家、革命家、沙王党还是阿亚图拉党，是无关紧要的；我的理论道德恰恰相反。它是「反战略的」：在独特性反抗时表示尊重，在权力触犯普世性时绝不妥协。这是一个简单的选择，却是一个艰难的工作：<strong>因为你必须同时留意，在历史的表层下面一点，那些突破和搅动的东西，和观望，在政治的后面一点，那些必须无条件地限制它的东西。</strong>说到底，这就是我的工作；我既不是做这个事情的第一人也不是唯一一人。但我选择做这个。</p><p></p><p>译自 Michel Foucault, « Inutile de se soulever ? », Le Monde, no 10661, 11- 12 mai 1979, pp. 1- 2. Dits Ecrits Tome III texte n°269。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 03:30:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E6%97%A7%E8%AF%91%E9%87%8D%E5%8F%91-%E7%A6%8F%E6%9F%AF-%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%98%AF%E6%97%A0%E7%94%A8%E7%9A%84%E5%90%97.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E6%97%A7%E8%AF%91%E9%87%8D%E5%8F%91-%E7%A6%8F%E6%9F%AF-%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%98%AF%E6%97%A0%E7%94%A8%E7%9A%84%E5%90%97.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴勒斯坦男人可以是受害者吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>Maya Mikdashi, 「Can Palestinian Men be Victims? Gendering Israel’s War on Gaza」, Jadaliyya, Jul 23, 2014,<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jadaliyya.com/Details/30991%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://www.jadaliyya.com/Details/30991。译文仅供学术交流。</a></p><p>玛雅·米克达希，美国罗格斯大学妇女、性别与性研究系助理教授，著有《性至上主义：黎巴嫩的主权、世俗主义与国家》(Sextarianism: Sovereignty, Secularism and the State in Lebanon, 2022)。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院博士，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。</p><p><strong>巴勒斯坦男人可以是受害者吗？</strong></p><p>作者：玛雅·米克达希</p><p>翻译：王立秋</p><p>每天早上醒来，我们都会看到屠夫的杀孽又增长到了新的高度：在撰写本文的时候，以色列的战争机器又杀死了一百、两百、四百、六百巴勒斯坦人。这些数字掩盖了很多细节：在世界上人口最多、最贫困的地区之一加沙生活的大多数人，是来自历史上的巴勒斯坦的其他地方的难民。这些人正处在残酷的包围之下，面对以色列的袭击，他们无处可逃。在这场「战争」之前，加沙就是一个隔离区了，以色列凭借自己违反国际法而不受惩罚的能力[1]，奴役和殖民了整整一个民族。这个民族不得不依赖他们的殖民者——食物、水、药物甚至进出都受后者控制。就算停火，加沙也依然会被殖民、被隔离、被封锁。它将依然是一座露天监狱，一个大规模难民营。</p><p>不过，西方大众媒体经常重复关于死者的这样一个细节：加沙遇害的绝大多数巴勒斯坦人是平民——有消息称在其中妇女和儿童占据的「比例过大」。对妇女和儿童的杀戮令人震惊，但在反复重申这些令人不安的事实的同时，有一点被忽视了，那就是对被以色列战争机器杀死的男人的公开哀悼。1990 年，辛西娅·恩洛 (Cynthia Enloe)[2]创造了「妇女儿童 (womenandchildren)」一词，来思考为第一次海湾战争正名的性别化话语是怎样操作化的。今天，我们也应该对此有所意识，即，联系加沙河更广泛的巴勒斯坦来看，「妇女儿童」这个修辞是怎样流传的。这个修辞完成了许多话语上的壮举，其中最突出的两大壮举在于：首先，它把妇女和儿童「大众化 (massify)」为一个由性别与性的「等同 (sameness)」聚合的不可区分的群体；其次，它以这样的方式再生产男性巴勒斯坦人的身体（以及更普遍的男性阿拉伯人的身体），使之「永远已经是危险的了」。人民因此而总是对男性巴勒斯坦人（包括十五岁以上的男孩，有时也包括下至十三岁的男孩）的「平民」地位持审慎态度。</p><p>以色列对加沙战争的这种「性别化」，与反恐战争的话语、以及更加普遍地——就像拉莱·哈利利 (Laleh Khalili) 已经令人信服地论证过的那样——与反叛乱和宣战的话语密切相关。在这个框架内，人们会留意对妇女儿童和未成年男孩的杀戮，但同时假定男孩和男人有罪，有罪的原因是，如果让他们活下去的话，他们可能会犯罪。而且，人们不但认为这些男孩和男人对占领他们的军队来说是危险的，而且对那些确为平民的妇女儿童来说也是危险的。毕竟，小男孩可能成长为暴力极端分子。因此，杀死肉体——断绝可能。</p><p>只有在这个逻辑下，以色列才可能用关于妇女和同性恋在哈马斯「统治下」的「命运」的话术，来应对它因为对加沙发动战争而受到的批评。最近，以色列发言人用这样一番机智的言辞来回答努拉·伊拉卡对以色列违反国际人权法的谴责：「女士，哈马斯可不会允许像你一样年轻、自由、世俗的女性表达自己的看法哟。他们可不会允许我的同性恋朋友自由地表达他们的性取向哟。」这种话术的目标是组织一种性别化的反恐话语，通过迎合女性主义者和 LGBTQ 群体的权利，来利用美国自由主义的情感语域。这种迎合使以色列能够把恐伊和战争表现为一种公共的、国际的「善 (good)」——毕竟，是「我们」在保护无助的人们不受绿绿和阿拉伯男人的蹂躏嘛。按拉莱·哈利利的说法，即「用性别化的‘讲述’来区分那些需要保护的人和那些需要恐惧和摧毁的人。」这种话语是如此地强大，以至于它都不需要建立在事实的基础上——事实上，它已经凌驾于事实之上并预先决定了事实。</p><p>和美国在阿富汗或伊拉克的战争机器很像，以色列的战争机器其实并不保护巴勒斯坦的性少数和妇女儿童。它会杀死他们，残害他们，夺走他们的财产和他们的所爱之人——而这仅仅是因为他们是巴勒斯坦人，这样，以色列就可以在全世界的眼皮底下杀死他们而不受任何惩罚。今天，巴勒斯坦妇女儿童和巴勒斯坦男人之间的区别不在于以色列会不会把他们变成尸体，相反，他们之间的区别在于，他们的尸体能不能进入主流话语框架，能不能在主流话语框架内流通——这个话语框架决定了谁可以是以色列战争机器的「受害者」，谁可以被公开地哀悼。因此，极少数妇女儿童的死亡就足以让美国总统和联合国发布「谴责」暴力的生命——而以色列在战时或在停火期间屠杀、囚禁、残害再多的巴勒斯坦男人和男孩都不会被当回事。在以色列，男人、定居者甚至士兵都会被塑造为巴勒斯坦人的恐怖主义和侵略的受害者——他们全都得到了公开的哀悼。与此几乎完全相反的事，巴勒斯坦男孩和男人（他们一直是以色列的首要目标）却不会被西方主流媒体看作以色列的恐怖主义和侵略的受害者。巴勒斯坦人被放到一个自我挫败的位置上：他们不得不为承认而斗争——为被当作人来看待，为在死时和在活着的时候被当作以色列的政策和行动的受害者来对待而斗争。</p><p>性经常被认为是出生的偶然：毕竟，我们没法决定自己在子宫中的发育。在其他人决定我们生来就有阴道（并因此而是女性）还是生来就有阴茎（并因此而是男性）的时候，我们没办法发表意见。类似地，一百多万加沙人的原罪——这个原罪使以色列可以从空中、从地面、从海上杀戮、残害、驱逐他们，使他们无家可归——就在于他们生来就是巴勒斯坦人。「巴勒斯坦人」这个词把他们生产为威胁、生产为（打击）目标，而「男人」和「女人」这两个词则决定了他们的死的传播方式。在生来就是巴勒斯坦人、生来就处在被定居者殖民的状况下或生来就处于分散在民族国家边界的难民营中上，巴勒斯坦人没有选择也没有发言权。他们不是自愿选择搬去加沙的。套用马尔科姆·X 的话来说：不是他们来到或登上了以色列。而是以色列过来踩到了他们头上。</p><p>为排除巴勒斯坦男孩和男人而强调对妇女儿童的杀戮，进一步把以色列定居者殖民主义的结构和成功给正常化了，同时也消除、隐藏了这些结构和它们取得的成功。「平民」和「非战斗人员」是被选出来的。男人「永远已经是可疑的了」，暴力的可能性被装入人的肉体。对女性生命和儿童生命的个体和个人灭绝被大众化，并被统计为数据呈现出来。巴勒斯坦人被认为有能力选择是否对以色列构成威胁——这决定了他们是该死还是不该死——而无论该不该死，仅仅因为他们有这个能力，以色列就可以打着「停火」或者甚至更加难以捉摸的「和平」的幌子继续殖民他们[3]。</p><p>不过，不是只有在巴勒斯坦拿起枪才会革命者或以色列的「敌人」。不是只有抗议或扔石头或挂国旗才会被视为危险人物。也不是只有依靠地下隧道来获取食物和抗癌药物才会被视为恐怖主义民用基础设施的一部分。要对以色列构成威胁很容易，只要你是巴勒斯坦人，你就是威胁。对以色列来说，巴勒斯坦人起到了提醒他们那里有个「他者」，有个麻烦，有个污点，使他们有意识或下意识地认识到自己能不能成为「犹太民族国家」或「犹太民主国家」和对方的存在和/或被抹杀密不可分的作用。</p><p>如此，每一个巴勒斯坦男人、女人和儿童都生活在一个话语和物质的基础设施之中，这个话语和物质的基础设施识别和列举、封锁和隔离、占领和分化他们，剥夺他们的权利并使他们处于欠发达的处境，围困他们，对他们发动战争而不受惩罚。这些日常的做法已经不会让我们感到震惊了。也许，这也没什么好奇怪的，毕竟在美洲原住民保留地或澳大利亚原住民领地上每天都在发生的缓慢的死亡、种族灭绝、结构性的暴力和依赖也都被抹除、都被习以为常了。事实上，正是以色列定居者殖民主义的正常化，才造成了作为一个单独的、可被谴责的「事件」的，对在加沙露天监狱生活的难民的战争。也正因为定居者殖民主义的成功，「加沙」才会被当作一个和历史上的巴勒斯坦分开的、不一样的东西来谈论，「西岸」和「加沙」也才会变成两个分离的、可被分离的实体而不是一个因为殖民主义而被分裂、被迫流亡到分离的领土的民族。今天的战争和在加沙、西岸、耶路撒冷生活的巴勒斯坦人或作为以色列的巴勒斯坦公民的巴勒斯坦人日常面临的的结构性的和非正式的暴力——从资源被以色列垄断、水资源短缺，到自己的家被拆毁、不得不忍受无处不在的检查点、无法使用定居者的专用公路、面临被「转移」到人满为患的监狱的威胁，和在以色列国内被贬低为二等公民——是一以贯之的。历史上的巴勒斯坦，从河流到海洋，都是以色列的定居者殖民地，只是在不同的地方被殖民的程度不一样而已。</p><p>巴勒斯坦的男人和女人以及儿童是一个民族——他们是一个生活在被围困状态、生活在定居者殖民状况下的民族。我们不应该在他们死亡的时候根据他们生殖器的不同来区分他们，这样的区分再生产了一个受害者和可哀悼的死亡[4]的等级结构。犹太裔以色列人（包括士兵和定居者）占据了这个可怕结构的顶端，而巴勒斯坦男人则处在最底层。这个等级结构既是种族化的，又是性别化的，这个双重特性使得巴勒斯坦妇女儿童只能在暴力或「战争」场面中出现并在国际上得到公开的的哀悼，使她们在定居者殖民状况下的缓慢而无声的死亡——在「停火」之时——永远不被看见。坚持公开哀悼包括男人和女人以及儿童在内所有巴勒斯坦死者——在军事入侵时，和在占领和殖民的日常空间中——就是坚持他们当初活着的权利[5]。</p><p>[1] <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jadaliyya.com/Details/27551/No,-Israel-Does-Not-Have-the-Right-to-Self-Defense-In-International-Law-Against-Occupied-Palestinian-Territory%E3%80%82">https://www.jadaliyya.com/Details/27551/No,-Israel-Does-Not-Have-the-Right-to-Self-Defense-In-International-Law-Against-Occupied-Palestinian-Territory。</a></p><p>[2] Enloe, Cynthia. "Womenandchildren: making feminist sense of the Persian Gulf Crisis." The Village Voice 25.9 (1990): 1990.</p><p>[3] <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://electronicintifada.net/content/no-ceasefire-without-justice-gaza/13618">https://electronicintifada.net/content/no-ceasefire-without-justice-gaza/13618</a></p><p>[4] <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.theislamicmonthly.com/is-palestinian-life-grievable/">http://www.theislamicmonthly.com/is-palestinian-life-grievable/</a></p><p>[5] <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mronline.org/2009/butler210509.html/">https://mronline.org/2009/butler210509.html/</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 03:26:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%94%B7%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%98%AF%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85%E5%90%97.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%94%B7%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%98%AF%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85%E5%90%97.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谁在看？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我们正在看著的一切，并不意味著我们心中的一切。</p><p>眼在看心在听，听到灵魂完整否。眼睛为灵魂之窗，是整个灵魂还是半个灵魂在看，是用心在看还是心中自我在看，差别在于视野，心胸宽大视野大。</p><p>整个灵魂是心，充满著大视野，自我是半个灵魂，同样看一件事，想法有了很大差距，视野小想像空间小，唯一能想到的是自我，想法变的很聪明，而用心的想法我们说有智慧。</p><p>用心为何说有智慧？原因在于没有聪明的副作用，人类群聚最讨厌的是自私表现，聪明正表现出自私，人人所讨厌的是副作用，聪明的副作用另外带来许多情绪上的波动，像是排斥、孤单、痛苦、寂默等情绪发生，如同常言负能量的发生。</p><p>有智慧的想法，如正能量的表现产生，整体的灵魂在看待，心不受情绪的波动干扰，视野大有著广大的想像空间，不俱有情绪在里头，那是没有自我的存在下，想法变的很圆通，因此说用心看产生的是智慧，用自我看停留在聪明层，谁在看？人会有差别的，在于心是否受到情绪的干扰著。</p><p>心中有个我，谁在看？关系到情绪的控管，能控制好情绪，学习的人生，有了成长的脚步。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 02:55:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E8%AA%B0%E5%9C%A8%E7%9C%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E8%AA%B0%E5%9C%A8%E7%9C%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一夫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[和你想的不一样，巴勒斯坦人不是在庆祝死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>和你想的不一样，巴勒斯坦人不是在庆祝死亡</strong></p><p>巴勒斯坦人不是为死亡而高兴，让我们高兴的是这样一个想法：我们有机会获得自由了。我不为死而高兴。我为活的可能性而高兴。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>赫布·贾马尔/文</p><p>王立秋/译</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Hebh Jamal, 「Despite what you think, Palestinians are not celebrating death」, Mondoweiss, October 9, 2023, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mondoweiss.net/2023/10/despite-what-you-think-palestinians-are-not-celebrating-death/%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://mondoweiss.net/2023/10/despite-what-you-think-palestinians-are-not-celebrating-death/。译文仅供学术交流。</a></p><p>赫布·贾马尔，巴勒斯坦裔美国记者，来自纽约，现居于德国。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院博士，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>笼鸟以恐惧的颤音歌唱他不知道却依然渴望的事物他的歌声响彻远山因为笼鸟歌唱的是自由。——玛雅·安吉罗</p><p>&nbsp;</p><p>和你想的不一样，不，巴勒斯坦人不是在庆祝死亡。我们没有在看到新闻后为以色列人的死亡人数而高兴。我们没有在看到血淋淋的尸体时大流口水。和你想的不一样，我们过得并不好。我们不会看到死亡就幸福。</p><p>&nbsp;</p><p>你可能看到的「欢乐」，是这个想法：历史上第一次，我们可能有机会收回我们的土地。我们可能有机会结束占领，我们可能有机会开放加沙的边界，可能有机会去探望我们的家人而不必担心报复，可能有机会逃出折磨我们的监狱了——并且这一次，不用靠手中的勺子来挖路。</p><p>&nbsp;</p><p>可即便如此，是什么给这个想法贴上了「欢乐」的标签？</p><p>&nbsp;</p><p>昨天，我的小叔子、我丈夫的大表弟、我婆婆的侄子马吉德被定居者殖民国家杀死了。马吉德是个帅小伙，去年才刚高中毕业。他才 20 岁。现在他不在了。我们正处于深深的哀悼、愤怒和困惑之中，不知道为何这种事情会这么快发生到我们身上。我们流干了泪，因为没有足够的纸巾来止住它们。</p><p></p><p>（年仅 20 岁的马吉德·苏莱比）</p><p>&nbsp;</p><p>我家的邻居也被消灭了。昨天，艾布·达卡一家全家都没了，他们家五个漂亮的孩子也没了。我们现在正在看的新闻说，昨晚在被围困地带，以色列一次空袭就杀死了一家十九口人。老老少少：男人、女人和小孩……就这么……没了。</p><p></p><p>（据称以色列在加沙北部人口密集区域使用白磷武器）</p><p>&nbsp;</p><p>然后，今天早上我们得知，据说以色列正在对加沙的巴勒斯坦人使用白磷气体<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@levisliqiuwang/%E5%92%8C%E4%BD%A0%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%9C%A8%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%AD%BB%E4%BA%A1-bafybeie7kzetecvbufeeyhnzyzqt3cgwps4zabm6h5waot7hzs4ruxf4t4#_ftn1">[1]</a>——一种危险的化学品，它会粘在皮肤上持续燃烧，甚至用水也无法浇灭。我丈夫回忆说，2008 年，在他还是个孩子的时候，以色列也干过同样的事情<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@levisliqiuwang/%E5%92%8C%E4%BD%A0%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%9C%A8%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%AD%BB%E4%BA%A1-bafybeie7kzetecvbufeeyhnzyzqt3cgwps4zabm6h5waot7hzs4ruxf4t4#_ftn2">[2]</a>，「你只能把它盖住，可一旦露出来，它又会烧上好几天」，他说。</p><p>&nbsp;</p><p>在西岸，定居者也收到了见巴勒斯坦人就杀的命令，我们像读讣告一样读自己的脸书主页。看到有一群人过来，我们瞬间分完面包就跑了。</p><p>&nbsp;</p><p>当我读到对我此时此刻没有及时谴责巴勒斯坦激进人士感到震惊的帖子的时候，我再次感觉自己低人一等。我作为一个人的价值没有得到同等的对待。当我们处于我们生命中最创伤、最撕心裂肺的时刻，有人却相信，是时候跟我们说我们必须谴责了。他们告诉我们，我们必须谴责，我们必须说爱能战胜一切。</p><p>&nbsp;</p><p>我倒真希望如此。我真他妈希望爱能战胜一切。爱会引导革命。我一辈子都想相信，只要抗议的时间够长，只要支持 BDS 的时间够长，只要写作的时间够长，我会积极地推动变革。</p><p>&nbsp;</p><p>可惜，我没推动任何变革。至少没推动任何能够让我的人民活下去的变革。</p><p>&nbsp;</p><p>在加沙，尽管炸弹不断从头顶落下，尽管在这一秒钟我们就失去了数百位家人，但他们知道，现在不死，以后也会死。他们知道，因为这就是他们一辈子不得不面对的景象。他们不得不面对残缺的躯体，他们不得不看着自己的孩子在自己面前被肢解，他们不得不看着自己的未来被毁灭。</p><p>&nbsp;</p><p>2004 年，2005 年，2008 年，2009 年，2011 年，2014 年，2017 年，2018 年，2021 年，2022 年，2023 年……</p><p>&nbsp;</p><p>每一场对加沙的战争、每一次对加沙的袭击都一样。在每一场战争中，死者的数量都会被无视，都会被低估。我们的人性不被重视。因为如果它得到了重视，那么我们对解放的追求也会得到重视。</p><p>&nbsp;</p><p>我们也未能在改变以色列公众的看法——让他们真真正正地把我们当人看，让他们接受这点，即我们不会在笼子里生活。以色列一选举，我们就会做好心理准备，因为我们知道，你们拉选票的唯一方式，是毫无意义地轰炸、突袭或逮捕我们。通常，在他们敲响战鼓的时候，公众的支持率就会上升。我不确定被殖民的思想会怎样使自己去殖民化从而给我们自由。这样的事情没有发生，我也不认为它会发生。</p><p>&nbsp;</p><p>我们在世界各地的街上要求、叫喊，「加沙，加沙，你别哭……我们不会任由你死去。」我们在犹太复国主义的使馆前游行，给政客写信，我们要求他们停止援助。我们守夜，分发海报，好让他们把海报撕碎扔进垃圾桶。在我们家人死去的时候，我们还不得不面对永远不会加入我们的解放斗争，永远不会把我们当人看，永远不会允许我们呼吸的西方人的冷漠。</p><p>&nbsp;</p><p>我有一些反犹太复国主义的犹太人朋友，他们很害怕，怕是对的。他们很矛盾，痛恨这种事情的发生。我理解，因为在你们生命的大多数时间里，恐惧只是一个抽象的概念。过去，你们只是在理论上描述现在真实发生的伤害，并孜孜不倦地试图改变它。不过，在一天结束时，你可以抛开思绪，去喝杯咖啡或品杯酒，因为那不是你的痛苦。</p><p>&nbsp;</p><p>我们则不能。我们永远都没有那样的奢侈。</p><p>&nbsp;</p><p>在我们一起努力之后，在一天结束时，我们巴勒斯坦人又回到了哀悼之中。在抗议或守夜之后，我们的痛苦从未结束。我们必须向我们请不起的治疗师解构自己的痛苦，试着在死亡……悲剧……暴力……之后继续生活，因为除此之外我们什么也做不了。有时，这会变得实在难以承受。</p><p>&nbsp;</p><p>我祈祷有一天能在耶路撒冷漫步，能感受雅法的水，能和把我当人看的不同信仰的人一起坐在阿卡的港口。我希望边界开放，隔离墙被拆除，我希望能够和你们所有人一起并肩行走，因为看不到你们人性的，并不是我们。</p><p>&nbsp;</p><p>我不为死而高兴。我为活的可能性而高兴。</p><p>&nbsp;</p><p>我们只是累了、伤了、痛了，那些激进分子只要能让我片刻地相信——哪怕只有一秒钟——这一切有可能结束，我都没法谴责他们。</p><p><br class="smart"></p><hr><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@levisliqiuwang/%E5%92%8C%E4%BD%A0%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%9C%A8%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%AD%BB%E4%BA%A1-bafybeie7kzetecvbufeeyhnzyzqt3cgwps4zabm6h5waot7hzs4ruxf4t4#_ftnref1">[1]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://twitter.com/RamAbdu/status/1711180158604865700">https://twitter.com/RamAbdu/status/1711180158604865700</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@levisliqiuwang/%E5%92%8C%E4%BD%A0%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%9C%A8%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%AD%BB%E4%BA%A1-bafybeie7kzetecvbufeeyhnzyzqt3cgwps4zabm6h5waot7hzs4ruxf4t4#_ftnref2">[2]</a> 见人权观察的报告<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.hrw.org/report/2009/03/25/rain-fire/israels-unlawful-use-white-phosphorus-gaza%E3%80%82">https://www.hrw.org/report/2009/03/25/rain-fire/israels-unlawful-use-white-phosphorus-gaza。</a></p><p></p><p></p><p></p><p>结绳志版本：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s/uX4f9kdYkbKYamAdrq14kQ">https://mp.weixin.qq.com/s/uX4f9kdYkbKYamAdrq14kQ</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 17:20:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%92%8C%E4%BD%A0%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%9C%A8%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%AD%BB%E4%BA%A1.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E5%92%8C%E4%BD%A0%E6%83%B3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A0%B7-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%9C%A8%E5%BA%86%E7%A5%9D%E6%AD%BB%E4%BA%A1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[齐泽克：巴以真正的分界线]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以真正的分界线</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>斯拉沃热·齐泽克/文</p><p>王立秋/译</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Slavoj Zizek, 「The Real Dividing Line in Israel-Palestine」, Project-syndicate, Oct 13, 2023, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.project-syndicate.org/commentary/israel-palestine-hamas-and-hardliners-against-peace-by-slavoj-zizek-2023-10%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E5%8B%BF%E5%81%9A%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%94%A8%E9%80%94%E3%80%82">https://www.project-syndicate.org/commentary/israel-palestine-hamas-and-hardliners-against-peace-by-slavoj-zizek-2023-10。译文仅供学术交流，请勿做其他用途。</a></p><p>斯拉沃热·齐泽克，斯洛文尼亚哲学家哲学家、文化批评家，我们时代最出众的思想家之一。著有《意识形态的崇高客体》等。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院博士，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><strong>译按</strong>：无需强调，这篇文章主要是写给巴以问题的旁观者特别是西方人的。预先为齐贼表述可能存在的不准确的地方做个补充，关于 10 月 7 日到底发生了什么，可参见 Jewish Currents 整理的报告（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://jewishcurrents.org/the-hamas-attacks-and-israeli-response-an-explainer#what-happened-on-october-7th%EF%BC%89%E3%80%82">https://jewishcurrents.org/the-hamas-attacks-and-israeli-response-an-explainer#what-happened-on-october-7th）。</a></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>虽然我们应该无条件谴责哈马斯令人发指的恐怖主义行径，但我们不能混淆圣地真正的问题。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>我们应该无条件谴责哈马斯对以色列的野蛮行径，没有「如果」或「但是」。对村里、基布兹 (kibbutzim) 中、音乐节上的平民的杀戮、强奸和绑架是一种集体迫害，它确证了哈马斯的真实目标是摧毁以色列国家和所有以色列人。话虽如此，理解这一局面也需要理解其历史背景——理解背景不是要为谁正名，而是为了明确前进的方向。</p><p>&nbsp;</p><p>要考虑的第一点是大多数巴勒斯坦人生活的特征：一种彻底的绝望。回想一下大约十年前耶路撒冷街头接连发生的，孤立的自杀式袭击。普通巴勒斯坦人会靠近犹太人，掏出刀子捅受害人，他或她在这么做的时候清楚地知道自己会被立刻杀死。这些「恐怖主义」行动不传达任何信息，行动的实施者也不会呼喊「解放巴勒斯坦」！他们背后也没有任何更大的组织。这些行动只是个体出于暴烈的绝望的行动。</p><p>&nbsp;</p><p>在本雅明·内塔尼亚胡和极右翼（公开支持吞并巴勒斯坦在西岸领土的亲定居者政党）联盟组建新政府后，事情变得更糟糕了。新任国家安全部长伊塔马尔·本-格维尔 (Itamar Ben-Gvir) 认为，「我、我的妻子和我的孩子在[西岸]自由行动的权利比阿拉伯人的权利更重要。」此人之前曾经因为和极端主义的反阿拉伯政党（在 1994 年在希伯伦屠杀阿拉伯人后，这些政党被认定为恐怖组织）有联系而被禁止参军。</p><p>&nbsp;</p><p>在长期吹嘘自己是中东唯一的民主国家之后，以色列，在现任内塔尼亚胡政府统治下，正在向一个神权国家转变。现任政府的「基本原则」如下：「犹太人对以色列土地的所有部分拥有独占的、不可让渡的权利。政府会促进和发展所有以色列土地——加利利、内盖夫、戈兰、犹太和撒玛利亚——上的定居点」。</p><p>&nbsp;</p><p>在这样的承诺面前，指责巴勒斯坦人拒绝与以色列和谈是荒谬的。以色列现任政府自己的官方计划就排除了和谈的可能性。</p><p>&nbsp;</p><p>一些阴谋论者会坚持，鉴于以色列在加沙的监控力度和情报收集能力，内塔尼亚胡政府一定知道会发生某种袭击。可虽然这次袭击肯定符合当权的以色列强硬派的利益，但它也让人们开始对自称「安全先生」的内塔尼亚胡产生了怀疑。</p><p>&nbsp;</p><p>无论如何，不难看出，哈马斯和以色列极端民族主义政府双方都反对一切和平选项。双方都致力于与对方展开殊死搏斗。</p><p>&nbsp;</p><p>哈马斯的袭击正赶上以色列国内因为内塔尼亚胡试图削弱司法机构而产生巨大冲突的时候。冲突把以色列这个国家分成两个部分，一边是想废除民主制度的民族主义基要主义者，另一方则是一场公民-社会运动。后者意识到了前者对民主制度的威胁，却不愿意和更温和的巴勒斯坦人结盟。</p><p>&nbsp;</p><p>如今，原本迫在眉睫的宪政危机又被搁置了，一个统一团结的政府已经宣告成立。这是一个老故事了：因为共同外部敌人的出现，深刻、明显存在的内部分歧突然被克服了。</p><p>&nbsp;</p><p>必须靠外敌来实现国内的和平和统一吗？怎样打破这个恶性循环？</p><p>&nbsp;</p><p>以色列前总理埃胡德·奥尔默特指出，在打击哈马斯的同时向那些不反犹、做好和谈准备的巴勒斯坦人伸出橄榄枝才是出路。和以色列极端民族主义者的说法相反，这些人确实存在。上个月十号，一百多位巴勒斯坦学者和知识分子联署了一封公开信，「坚决反对一切这样的企图，它们试图淡化、歪曲反犹主义、纳粹的反人类罪行或针对大屠杀的历史修正主义或为它们翻案。」</p><p>&nbsp;</p><p>一旦我们承认并非所有以色列人都是狂热的民族主义者，并非所有的巴勒斯坦人都是狂热的反犹主义者，我们就会认识到，是绝望和混淆引起了邪恶的爆发。我们就会看到家园被剥夺的巴勒斯坦人和在历史上有过相同经历的犹太人之间的那种奇怪的相似。</p><p>&nbsp;</p><p>类似的相似也适用于「恐怖主义」这个词。当犹太人在巴勒斯坦反抗英国军队的时候，「恐怖分子」有着积极的含义。20 世纪 40 年代末，美国报纸还刊登过这样一则广告呢——在《给巴勒斯坦恐怖分子的信》中，好莱坞编剧本·赫克特写道，「我勇敢的朋友们。你可能不相信我写给你们的话，因为现在的信息污染太严重了。但美国的犹太人支持你们。」</p><p>&nbsp;</p><p>在今天所有关于谁才算是恐怖分子的论战之下的事实是，几十年来，一群巴勒斯坦阿拉伯人一直生活在地狱边缘。他们是谁，哪片土地是他们的？他们是「被占领的领土」的、是「西岸」的、是「犹太和撒玛利亚」的还是……得到 139 个国家承认且自 2012 年来一直是联合国非成员「观察员」国家的巴勒斯坦国的居民？然而，控制实际领土的以色列却把巴勒斯坦人看作临时定居者，看作建立一个以犹太人为唯一真正原住民的「正常」国家的障碍。巴勒斯坦人被严格地当作一个问题来对待。以色列国从未向他们伸出过援手，从未给过他们希望或正面说明过他们在自己所生活的国家中扮演的角色。</p><p>&nbsp;</p><p>哈马斯和以色列强硬派是同一枚硬币的两面。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。巴勒斯坦和以色列的极端主义者之间不可能有妥协，我们必须以同时进行两场斗争、两场斗争携手并进的方式来反对他们——即在权利捍衞巴勒斯坦人的权利的同时，坚定不移地与反犹主义作斗争。</p><p>&nbsp;</p><p>虽然听起来有些乌托邦，但这两场斗争是一脉相承的。我们可以且应该无条件地支持以色列保护自己不受恐怖主义袭击的权利。但我们也必须无条件地同情巴勒斯坦人在加沙和被占领领土上面临的真正绝望、无望的状况。那些认为这个立场「矛盾」的人实际上是在阻碍我们解决问题。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 17:14:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%88%86%E7%95%8C%E7%BA%BF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/14/MATTERS-%E9%BD%90%E6%B3%BD%E5%85%8B-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E5%88%86%E7%95%8C%E7%BA%BF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【左翼看以巴危机译文辑 no.2】致我的以色列朋友们——我为何支持巴勒斯坦？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>My Israeli Friends: This is Why I Support Palestinians</strong></p><p>﹝以色列﹞艾兰·佩普（Ilan Pappé）</p><p>2023 年 10 月 10 日</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/693411eb-845a-4b48-a389-525629ac437f.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>巴勒斯坦人哀悼以色列侵略加沙的受害者。（照片：Mahmoud Ajjour，《巴勒斯坦纪事》）</figcaption></figure><p></p><h3><strong>原编者按：伊兰-帕佩是英国埃克塞特大学（University of Exeter）的一位教授，曾任海法大学政治学高级讲师。他是《巴勒斯坦的种族清洗》（The Ethnic Cleansing of Palestine）、《现代中东》（The Modern Middle East）、《现代巴勒斯坦史：一块土地，两个民族》（A History of Modern Palestine: One Land, Two Peoples）和《关于以色列的十大神话》（Ten Myths about Israel）的作者。帕佩被认为属于以色列「新历史学家」学派，自 20 世纪 80 年代初英国和以色列政府公布相关历史档案以来，他一直在重写 1948 年以色列的建国史。他为《巴勒斯坦纪事》（The Palestine Chronicle）撰写了这篇文章。</strong></h3><p></p><p>&nbsp;当你所属的社会——无论是领导人还是媒体——站在道德制高点上，希望你和他们一样对上周六（10 月 7 日）发生的事件表达「义愤」时，要坚守自己的道德底线并不是一件易事。&nbsp;</p><p>只有一种方法能让人抵制同流合污的诱惑：如果你在生命的某个阶段——即使是作为犹太裔的以色列公民——窥见了犹太复国主义的殖民定居本质，并对其针对巴勒斯坦原住民的政策感到震骇。</p><p>如果你曾经意识到这一点，那么即使颠倒黑白的资讯将巴勒斯坦人描绘成禽兽或「人型野兽」（human animals），你也不会受骗上当。还是同样一批人坚持把上周六发生的事情说成是「大屠杀」，从而亵渎了对这场巨大悲剧的记忆。在以色列，无论是媒体和政客都日以继夜地散播这种情绪。&nbsp;</p><p>正是这条道德底线促使我和我们社会中的其他人以一切可能的方式站在巴勒斯坦人民一边；同时也使我们能够钦佩巴勒斯坦战士的勇气，他们攻占了十几个军事基地，战胜了中东最强大的军队。</p><p>此外，像我这样的人不能不对伴随这次行动的某些行为的道德或战略价值提出质疑。</p><p>因为我们始终支援巴勒斯坦的非殖民化，我们知道以色列的压迫持续得越久，解放斗争就越不可能是「无菌的」——过去世界上任何地区的每一场正义的解放斗争都是如此。</p><p>这并不意味著我们不应该关注大局，哪怕只是一分钟的松懈。展现在我们面前的是一副殖民地人民为生存而战的图景，与此同时其压迫者选出了一个政府，这个政府一心想要加速摧毁——应该说消灭巴勒斯坦人民，甚至是消灭他们的人的身份。</p><p>哈马斯必须采取行动，而且要快。</p><p>尽管以色列方面的发言和敍事漏洞百出，但由于西方媒体和政客对其亦步亦趋，反对它仍是不易。</p><p>我想知道，那些决定在伦敦国会大厦和巴黎埃菲尔铁塔上印上以色列国旗颜色的人中，有多少人真正明白以色列人将从这一看似象征性的举动中收获什么讯号。</p><p>即使是稍微体面一些的自由派犹太复国主义者，也会将其解读如下：以色列对巴勒斯坦人民自 1948 年以来所犯下的所有罪行已经彻底得到赦免；因此，这也是一份以色列继续它正在对加沙人民实施的种族灭绝的全权委托。</p><p>幸运的是，对过去几天内发生的事件我们也看到了不同的反应。</p><p>与过去一样，西方民众中的大部分人并不会在这种虚伪上轻易受骗，它在乌克兰问题上已经表现得淋漓尽致。</p><p><strong>许多人都知道，自 1967 年 6 月以来，100 万巴勒斯坦人一生中至少经历过一次监禁。伴随而来的是虐待、酷刑和未经审判的永久拘留。</strong></p><p><strong>还是同样一批人，他们也知道以色列在加沙地带造成的悲惨现实，以色列从 2007 年开始封锁该地区，将它围个水泄不通，同时在被占领的西岸地区无情地杀害当地儿童。这种暴力并非新生事物，因为自 1948 年以色列建国以来，锡安主义向来是以这种面貌示人的。</strong></p><p>我亲爱的以色列朋友们，正是多亏了这些民间人士，你们的政府和媒体最终将被证明是错误的，他们也将无法继续将自己伪装成受害者，骗得无条件的支持，或是逍遥法外。</p><p>尽管西方媒体的偏见根深蒂固，但大局的真相终将浮出水面。</p><p>然而，最大的问题是：我的以色列朋友们，在经历了多年的洗脑和社会规训之后，你们也能像我们一样看清大局吗？</p><p>同样重要的是，你们能否汲取另一个重要的教训——从最近的事件中可以得到的教训——即单靠武力无法在一个公正的政权和一个不道德的政治项目之间找到平衡？</p><p>但是，还有另一种选择。事实上，它一直存在著：</p><p><strong>一个去锡安主义的（de-zionised）、解放了的、民主的巴勒斯坦，从河流一直延伸到海洋；一个欢迎难民回归的巴勒斯坦，一个不分文化、宗教或种族的社会。</strong>&nbsp;</p><p>这个新国家将努力尽可能地纠正过去在经济不平等、盗窃财产和剥夺权利等方面所犯下的罪恶。这将为整个中东带来新的曙光。&nbsp;</p><p>坚守自己的道德底线并不总是那么容易，但如果它确实指向北方——指向去殖民化和解放——那么它很可能会指引你穿过颠倒黑白的宣传、虚伪的政策和非人道的迷雾——往往在「我们共同的西方价值观」的名义下散播的迷雾。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>由 DeepL 翻译，马由冰校对</strong></p><p><strong>原文链结：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.palestinechronicle.com/my-israeli-friends-this-is-why-i-support-palestinians-ilan-pappe/">https://www.palestinechronicle.com/my-israeli-friends-this-is-why-i-support-palestinians-ilan-pappe/</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 13:28:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E5%B7%A6%E7%BF%BC%E7%9C%8B%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E8%AD%AF%E6%96%87%E8%BC%AFno.2-%E8%87%B4%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%80%91-%E6%88%91%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%94%AF%E6%8C%81%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E5%B7%A6%E7%BF%BC%E7%9C%8B%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E8%AD%AF%E6%96%87%E8%BC%AFno.2-%E8%87%B4%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%80%91-%E6%88%91%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%94%AF%E6%8C%81%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文马克思主义文库]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[异域纪事 | 全面起底哈马斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>被英美等国列为恐怖组织、刚刚制造了骇人大屠杀的哈马斯，其实前身是穆斯林兄弟会在巴勒斯坦的分支，主要从事慈善、社会福利工作，建医院、兴学校，济危扶困，以色列政府还曾经一度拨款支持过他们。</p><p>这一切听起来好像很荒谬，但却是千真万确的事实。现实往往就是这么荒诞、充满嘲讽。如果你一时接受不了，那么就再想一想本拉登，美国也曾大力支持本拉登，但是后来本拉登制造了 911 。</p><p></p><p></p><p><strong>哈马斯的由来</strong></p><p>在说哈马斯之前，先得简单介绍一下穆斯林兄弟会。</p><p>这是一个 1928 年在埃及创建的政治宗教组织。最初创建者们希望创建这个组织来复兴伊斯兰教，主要通过教育、医疗和创业等手段来掀起一场社会运动，后来则通过参加反英斗争等介入政治领域。埃及前总统纳赛尔早年也是穆兄会一员，当上总统后反手开始打压穆兄会。而其为中国人所熟知是 2011 年那一波所谓「阿拉伯春天」，穆兄会的穆尔西当选埃及总统，然后又被埃及军方赶下台，穆兄会在埃及被取缔。在埃及国内浮浮沉沉的同时，穆兄会很早就在北非和中东诸国开枝散叶，甚至远涉俄罗斯—因其成员介入车臣战争而被俄罗斯列为恐怖组织—和埃及近在咫尺的巴勒斯坦加沙地带以及西岸地区自然不会被遗漏。</p><p>1967 年第三次中东战争，以色列仅用六天时间便迅速击溃阿拉伯诸国，并占领了加沙和西岸地区。不同于许多或抵抗或逃亡的巴勒斯坦组织，在这两个地区的穆斯林兄弟会成员既不抵抗、也不逃亡，而是继续按部就班地做着各类社会工作，不停地兴建清真寺。</p><p>1973 年，穆斯林兄弟会成员、加沙一名四肢瘫痪的小学教师亚辛在穆斯林兄弟会名下创建了慈善机构「伊斯兰中心」。这位亚辛虽然是残疾人，但学识渊博，曾经去埃及上过大学，因健康原因不得已回到家乡。<br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/088c7907-32ff-4c59-8fb4-f3578d9e066a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>亚辛</figcaption></figure><p>1979 年，「伊斯兰中心」获得以色列官方认可，被允许在加沙建立伊斯兰大学，以及建造清真寺、俱乐部、学校和图书馆以及提供诊所、血库、日托、医疗、膳食等社会服务。「伊斯兰中心」还向想到沙特阿拉伯和西方学习的年轻人提供经济援助和奖学金。因为受到以色列官方认可，「伊斯兰中心」除了获得以色列政府拨款之外，还从欧洲、美国等地接受捐款。</p><p>多年以后，以色列的官员悔不当初地说「以色列造就了哈马斯」。</p><p><br class="smart"></p><p>1982 年，在巴勒斯坦众多武装组织中挑大梁的法塔赫在黎巴嫩战争中失利，阿拉法特带着法塔赫总部流亡突尼斯。巴勒斯坦人大受打击。在这种背景下，亚辛开始秘密筹备自己的武装组织。</p><p>1984 年，亚辛因私藏军火被以色列警方逮捕，被判入狱 13 年。这对他和他的支持者而言，有点「出师未捷身先囚」的不幸，然而又很幸运的是，次年也就是 1985 年 5 月，以色列政府和解放巴勒斯坦人民阵线（巴勒斯坦诸多武装派别之一）达成换俘协议，1150 名巴勒斯坦囚犯换 3 名在黎巴嫩战争中被俘的以军士兵。亚辛也借此重获自由。</p><p>回到加沙后，亚辛一方面继续经营「伊斯兰中心」，一方面授意成立了两支武装队伍。毕业于加沙伊斯兰大学的前学生领袖<strong>叶海亚·辛瓦尔</strong>带领一支队伍「马基德」，专门负责内部安全和猎杀以色列情报机构在加沙的线人，另一名前学生领袖<strong>萨拉赫·谢哈德</strong>则带领另一支队伍「巴勒斯坦战士」。这两人也是在此前换俘协议中被释放的。但是这两支队伍很快就被以色列人缴械了，两名前学生领袖再次入狱。<br class="smart"></p><p>时间来到 1987 年 12 月 9 日，在加沙的贾巴利亚难民营，以色列国防军的一辆卡车与一辆民用汽车相撞，造成四名巴勒斯坦工人死亡。巴勒斯坦人认为这次碰撞是以色列人对几天前一名以色列人在加沙被杀害事件的蓄意报复。</p><p>这时，以色列军事占领加沙和西岸已经整整二十年时间，而在穆斯林兄弟会和亚辛等人的努力经营下，加沙地带的清真寺也从 200 座增加到了 600 座。巴勒斯坦人积蓄了许久的不满和力量一起爆发了出来。罢工、抗议、各种暴力纷至沓来，无数巴勒斯坦人向以色列国防军投掷石头和燃烧瓶。巴勒斯坦人称其为「第一次起义」。</p><p>12 月 10 日，亚辛和几名穆斯林兄弟会成员在亚辛家中商议，决定也要为「起义」做点什么。穆斯林兄弟会作为一个组织而言并不愿意参与暴力对抗以色列，担心会被以色列政府全面取缔从而影响到其社会工作，关于这一点他们在埃及大本营是有前车之鉴的，但是不「咸与起义」，面对杰哈德和巴解组织的竞争他们又怕失去民众支持。最终他们决定成立一个独立的组织——伊斯兰抵抗运动，简称「哈马斯」。</p><p>1988 年 8 月，哈马斯发布了《哈马斯宪章》，在其中明确表示要消灭以色列，不死不休，誓言在巴勒斯坦建立「一个伊斯兰国家」。</p><p>其实单单比较哈马斯和法塔赫的正式名称，便可以看出这两者的不同之处。阿拉法特领导一手创建的法塔赫全称是「巴勒斯坦民族解放运动」，而亚辛创建的哈马斯全称是「伊斯兰抵抗运动」。哈马斯是诉诸宗教的，而法塔赫则是诉诸国家民族的，或者更简单地说，法塔赫是更世俗的；哈马斯是着眼于历史上哈里发帝国曾经占据的北非、中东等一大片区域，而法塔赫则只考虑巴勒斯坦。这两个区别，牵引两者最终走上不同的道路，也决定了哈马斯沦为 ISIS 这样的组织原本就是大概率事件。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p></p><p><strong>哈马斯的发展</strong></p><p>在亚辛和哈马斯依然憧憬着消灭以色列、建立一个统一的伊斯兰国时，巴勒斯坦威望最高的反以领袖阿拉法特却已经改变立场，他表示愿意和以色列谈判、商量两国并存的方案。</p><p>1988 年 11 月 15 日，阿拉法特领导下的巴解组织宣布成立「巴勒斯坦国」，接受 1967 年联合国安理会 242 号决议，并承认以色列有「存在、和平和安全的权利」。</p><p>阿拉法特的转变为欧美所欣赏，但却激起了巴勒斯坦强硬派的不满，杰哈德等独立组织不说，巴解组织麾下许多武装派系也纷纷自行其是。</p><p>1989 年春，哈马斯实施了第一次对以行动。<strong>马哈茂德·马布胡赫</strong>领导下的 101 单位绑架并杀害了两名以军士兵。以方为此展开报复，哈马斯被正式取缔，数百名哈马斯成员被逮捕入狱，亚辛被判终身监禁。<strong>马哈茂德·马布胡赫</strong>幸运地逃脱以色列的追捕，只是他的住房被夷为平地。哈马斯几乎被完全摧毁，被迫改变策略，将指挥系统去中心化，使运作结构更加分散，后来形成了巴勒斯坦境内的加沙、西岸各有一位领导人、境外也有两位领导人并存的格局。</p><p>1990 年 8 月，伊拉克入侵科威特，阿拉法特不顾众人反对，声明支持萨达姆。他的这一立场让手下更多人离心离德的同时，也与欧美诸国交恶，海湾其余各国更是中断了对他的资助，转而向杰哈德这些反对萨达姆的武装组织提供更多资金，一度接近崩溃的哈马斯也因此大为受益、枯木逢春。</p><p>彼时巴勒斯坦人的反以手段，除了更大众化的罢工、扔石头、烧轮胎、投掷燃烧瓶之外，对以色列人威胁最大的是巴勒斯坦各支武装所展开的游击战。</p><p>但在「第一次起义」（1987 年-1993 年）期间，杰哈德和哈马斯开始使用起了「自杀式袭击」这种更为极端的手段。早年巴解组织下属武装派系曾经使用过劫机、劫船等手段，更制造过洛德机场大屠杀、慕尼黑奥运会惨案等等事件，但相比之下，「自杀式袭击」更为冷血残忍。</p><p>90 年代初，哈马斯组织进来了位年轻人，名为「<strong>叶海亚·阿亚什</strong>」，毕业于西岸的比尔宰特大学，此人精通炸弹制作，因此得了个诨名「<strong>工程师</strong>」。他将哈马斯旗下分散的武装整合成了日后名声赫赫的「<strong>卡萨姆旅</strong>」——卡萨姆是 20 世纪 30 年代巴勒斯坦一位著名的反英战士。<br class="smart"></p><p>在 90 年代的头两年里，哈马斯武装力量主要是清除加沙和西岸地区的投敌者、线人以及他们认为偏离了伊斯兰教诲的道德败坏者。据统计，1992 年他们至少处决了 150 名巴勒斯坦人，数量甚至超过他们杀死的以色列人。而当时的西方媒体天真地把这当作「典型的族群间厮杀」，殊不知这正是哈马斯「攘外必先安内」的策略。</p><p>1992 年年底，因为一名以色列边境巡警被杀，以色列人将 415 名哈马斯和杰哈德成员流放到了以军占领的黎巴嫩南部。然而让以色列人没想到的是，哈马斯和杰哈德借此机会与盘踞在这附近的真主党武装取得了联系，并向对方学习自杀炸弹和汽车炸弹制造技术。</p><p>1993 年 4 月，哈马斯首次使用自杀式炸弹进行袭击。一名哈马斯成员驾驶汽车停在两辆载有以色列士兵的公交车之间并引爆了车上的炸弹。然而由于制作粗糙，除了这名袭击者之外，只炸死了一名恰巧在车辆边上的巴勒斯坦人。「工程师」<strong>叶海亚·阿亚什</strong>很快对炸弹进行了改良，此后哈马斯的自杀炸弹绝大多数都出自<strong>叶海亚·阿亚什</strong>之手<strong>。</strong></p><p>尽管起初的自杀式炸弹杀伤性一般，但宣传效果绝佳，哈马斯成员的这种「英勇行为」得到了巴勒斯坦人的肯定和赞赏。据统计，1989 年仅有不到 3% 的巴勒斯坦人支持哈马斯，但到了 1993 年支持哈马斯的比例就上升到了 13%。</p><p><br class="smart"></p><p><strong>哈马斯的黑化</strong></p><p>相较于哈马斯和杰哈德等组织的极端激进，阿拉法特已经平和了下来。1993 年 9 月 13 日，在美国总统克林顿的主持下，他和以色列总理拉宾签署了《奥斯陆一期协议》。在该协议框架下，巴勒斯坦将成立<strong>巴勒斯坦权力机构</strong>，在国际上全权代表巴勒斯坦国。阿拉法特因此和拉宾以及以色列外长佩雷斯一道获得了 1994 年的诺贝尔和平奖。<br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5653743a-954b-4188-a7bb-bf65eb9f27b0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>1993 年《奥斯陆协议》三人组</figcaption></figure><p></p><p>然而建立和平十分艰难，破坏它却相对简单。</p><p>在巴勒斯坦人这边，杰哈德和哈马斯继续袭击以色列人，巴解组织下属武装派系也没有完全偃旗息鼓。</p><p>而以色列人这边，同样是出了大篓子，甚至可以说是更大的篓子。和激进的巴勒斯坦人对《奥斯陆协议》不满一样，以色列人中的激进份子也对该协议愤愤不平。</p><p>1994 年 2 月 25 日，时值穆斯林斋月期间，这一天还是犹太历的普珥节——纪念和庆祝古代流落波斯帝国的犹太人从灭种的毁灭中幸存的节日，身着军装的犹太定居者巴鲁克·戈尔茨坦闯入约旦河西岸希伯伦的易卜拉希米清真寺（又称「族长洞穴」）枪杀了 29 名正在祈祷的穆斯林，击伤 125 多人，其本人则被幸存者们围殴致死。在随后的骚乱中又有几十名巴勒斯坦人被以色列军队杀死，五名以色列人也在冲突中丧生。</p><p>哈马斯就此发布了一个公告称：既然以色列人对军人和平民不加区分，那么哈马斯也将照此对付以色列人，以牙还牙是普世原则。<br class="smart"></p><p>当然，即便没有发生易卜拉希米清真寺大屠杀，哈马斯也仍然极有可能会通过自杀式袭击伤害以色列平民。因为无论是巴解组织还是杰哈德，都是有此前科的。而且巴鲁克·戈尔茨坦毕竟是独狼，从道理上来讲以色列政府并不应该承担相应责任，又不是以色列军方蓄意攻击巴勒斯坦平民。但是从另一方面而言，巴鲁克·戈尔茨坦的疯狂行径确实起到了火上浇油的作用，启动或者至少是加速了哈马斯的彻底黑化。<br class="smart"></p><p>此后的一年时间里，哈马斯制造了多起自杀式炸弹袭击事件，而且主要以公交车、公交车站为目标，造成以色列平民大量伤亡。因此 1995 年美国将哈马斯列为恐怖主义组织。</p><p><br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/23674942-ec1b-4781-a50d-2ff0f1d747e7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>自杀式炸弹袭击过后的特拉维夫一角</figcaption></figure><p></p><p>尽管以色列和巴勒斯坦两边都有激进派的阻挠，拉宾和阿拉法特还是在艰难地推进双方和平进程。1995 年 9 月，双方签署了《奥斯陆二期协议》，商定巴勒斯坦区自治以及以军从加沙和西岸撤出步骤等问题。</p><p>巴以和平似乎曙光初现。</p><p>但没过多久，巴以和平就重新被阴霾所笼罩。</p><p>1995 年 11 月 4 日，以色列总理拉宾在特拉维夫被一名极右翼极端份子刺杀。拉宾生前除了和巴勒斯坦签署《奥斯陆协议》，和约旦也签署了和平条约，堪称一度为以色列的永久和平打开了大门。他的遇刺身亡对巴以和平进程是沉重的打击。<br class="smart"></p><p>1995 年年底，哈马斯向巴勒斯坦权力机构承诺停止军事行动。但是他们这边的转折点来得更快。在哈马斯做出承诺后没过几天，1996 年 1 月 6 日，卡萨姆旅的领导人、精通炸弹制作的「工程师」<strong>叶海亚·阿亚什</strong>遭到以色列情报机构辛贝特的刺杀。当时他正在其好友家中，使用好友的手机给父亲打电话，未料好友的叔叔已经被收买为辛贝特的线人，阿亚什所使用的手机正是他给侄子的，里面藏有微型炸弹。辛贝特通过监听对话确认是阿亚什后，引爆了炸弹，阿亚什当场身亡，死时 29 岁。（生也炸弹，死也炸弹，岂非命乎？）</p><p><br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a6c8d16b-1974-4a62-b7d1-6f9bd23cce29.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>叶海亚·阿亚什</figcaption></figure><p>据说阿亚什的葬礼，加沙地带超过 10 万人参加。阿拉法特也向阿亚什家人表示哀悼，并称其为烈士。2021 年哈马斯曾公开了一款新型火箭弹，将其命名为阿亚什-250，射程 250 公里，弹壳上印有阿亚什头像。</p><p>阿亚什的死让哈马斯抛弃了之前承诺。在阿亚什被刺杀后短短的两个月时间，哈马斯发动了四次自杀式炸弹袭击进行疯狂报复，导致 78 名以色列人丧生。</p><p></p><p>1996 年 1 月，巴勒斯坦举行了第一次大选，选举巴勒斯坦权力机构主席以及立法会。哈马斯选择了抵制这次选举，因为他们认为参加选举就是承认了权力机构的合法性，等于变相接受了《奥斯陆协议》、向以色列做了妥协。最终阿拉法特以将近 90% 的得票率赢得选举，另一名来自解放巴勒斯坦民主阵线的候选人获得了 10% 的选票。阿拉法特领导下的法塔赫也取的了立法会的多数席位。<br class="smart"></p><p>1996 年，鹰派的内塔尼亚胡在大选中战胜暂时接替拉宾总理职位的佩雷斯。内塔尼亚胡上任后一度和阿拉法特继续推动和平进程。1997 年 1 月巴以双方签订《希伯伦议定书》，解决了从希伯伦 80% 的地区撤军并将其划分为两个区域的问题，但是 1997 年的暗杀事件让和平势头又一次受挫。</p><p></p><p></p><p><strong>哈马斯的崛起</strong></p><p>1997 年 9 月，摩萨德的特工在约旦首都安曼的街头用神经毒剂刺杀哈马斯领导人<strong>哈立德·马沙尔</strong>，孰料事情进行得并不顺利，2 名特工被逮捕，3 名特工逃入以色列驻约旦大使馆，随后大使馆被约旦军警包围。愤怒的约旦国王侯赛因要求以色列提供解药，不然就要废除双方的和平条约。内塔尼亚胡起初拒绝，但后来在美国总统克林顿的压力选择了妥协，他让摩萨德头目带着解药飞往安曼。在<strong>哈立德·马沙尔</strong>得救之后<strong>，</strong>侯赛因国王又要求以色列释放关押的约旦和巴勒斯坦囚徒，以换取几名特工自由以及以色列大使馆的解围。最后以色列释放了 61 名囚徒，其中包括亚辛。</p><p>亚辛的此次回归在加沙受到了英雄般的欢迎，人们称其为「起义酋长」。但是和阿拉法特相比，亚辛的威望仍然远远不及。</p><p>1998 年 10 月 23 日，内塔尼亚胡和阿拉法特在美国总统克林顿主持下在白宫签署《瓦伊河备忘录》，旨在恢复执行 1995 年关于约旦河西岸和加沙地带领土问题的临时协议，也就是《奥斯陆二期协议》。</p><p>但是《瓦伊河备忘录》不仅让阿拉法特在巴勒斯坦人当中饱受批评，也让内塔尼亚胡在以色列举步维艰。尽管议会已经批准这个备忘录，根据民意调查也有 74% 的以色列人赞成，但是利库德集团内部强硬派的激烈反对使得内塔尼亚胡试图停止实施该备忘录。结果他还是没能安抚住他们，利库德集团内部的强硬派和反对党联合起来给内塔尼亚胡政府投了不信任票，内塔尼亚胡下台（和最近美国议长麦卡锡的下台如出一辙）。以色列提前在 1999 年举行大选，原先的反对党工党的领袖埃胡德·巴拉克赢得了大选。</p><p>1999 年，哈马斯也遭受重大挫折。这一年约旦取缔了哈马斯，<strong>哈立德·马沙尔</strong>被约旦驱逐出境<strong>。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3123bcf4-7bd5-4543-8927-ce0e9f4c44a7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>哈立德·马沙尔</figcaption></figure><p></p><p>2000 年 7 月，仍然是在美国总统克林顿的主持下，以色列总理巴拉克和巴勒斯坦权力机构主席阿拉法特在美国戴维营举行峰会。双方谈判了几天时间，但是未能达成任何协议，谈判以失败告终。双方会后互相指责。</p><p>巴解组织旗下一些武装对阿拉法特失望已极，于是转身投靠了哈马斯和杰哈德。阿拉法特直属的法塔赫进一步削弱，哈马斯的力量则得到了加强。</p><p></p><p>9 月，当时的以色列反对派领导人阿里尔·沙龙访问了耶路撒冷圣殿山的阿克萨大院，这被巴勒斯坦人视为挑衅动作，从而引发了巴勒斯坦人的「第二次起义」，而且这次「起义」比第一次更加暴力。</p><p>「第二次起义」一年后，巴勒斯坦人赞成暴力反抗的比例高达 86%，而在一年之前的 2000 年这一比例是 52%。</p><p>哈马斯麾下的卡萨姆旅既针对以色列军事目标展开行动，也针对以色列平民进行自杀式袭击。</p><p>根据相关统计，在「第二次起义」期间（2000 年 9 月-2005 年 2 月），将近 5000 名巴勒斯坦人以及 1100 多名以色列人丧生。而在这 1100 多名以色列人当中，超过一半死于自杀式袭击；在总共 135 次自杀式袭击中，则将近 40% 由哈马斯发起。这让哈马斯在巴勒斯坦人当中的支持率进一步上升。</p><p></p><p>2004 年 1 月，亚辛提出哈马斯愿意和以色列休战十年，以换取一个占有加沙、西岸和东耶路撒冷的巴勒斯坦国，而巴勒斯坦人的历史权利（恢复到 1948 年的边界线）则交由下一代人来解决。哈马斯另一高层领导人<strong>阿卜杜勒·阿齐兹·兰蒂西</strong>补充说，可以采用「分阶段解放」的方式。然而说归说，哈马斯袭击以色列人的动作并未停歇，以色列方面之后的回应也是耐人寻味。</p><p>3 月 22 日，亚辛在回家途中被以色列阿帕奇攻击直升机发射的地狱火导弹击中，粉身碎骨。</p><p>亚辛「以死封神」，他死后，巴勒斯坦权力机构下令全国哀悼三日，学校全部放假。加沙地带 20 多万巴勒斯坦人参加了亚辛的葬礼。哈马斯也成为巴勒斯坦人最支持的武装组织。</p><p><strong>兰蒂西</strong>接替亚辛成为哈马斯最高领导人，他在亚辛葬礼上发出警告说：以色列将永无宁日，我们将在所有时间、一切地方、使用一切手段。</p><p>4 月 17 日，<strong>兰蒂西</strong>同样被以色列阿帕奇攻击直升机发射的地狱火导弹击中。（兰蒂西之前有言：人固有一死，或死于杀戮，或死于疾病；阿帕奇和心脏病之间，我更愿意死于阿帕奇。也可谓「一语成谶」）</p><p></p><p>同年 11 月 11 日，巴勒斯坦最有威望的领袖人物阿拉法特去世,死因颇有争议，有说死于放射性中毒的，也有说死于艾滋的，也有说是自然死亡。</p><p>和亚辛被杀提升了哈马斯的地位不同，阿拉法特去世之后，法塔赫和巴解组织却是每况愈下。</p><p>2005 年 1 月，巴勒斯坦第二次举行大选。哈马斯再次予以抵制。阿拉法特的接班人马哈茂德·阿巴斯以 67.38% 的得票率成功当选巴勒斯坦权力机构主席。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bf9ecd4a-7083-4346-87e1-a0e6d1f740ba.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>马哈茂德·阿巴斯（Mahmoud Abbas）</figcaption></figure><p></p><p></p><p>但到了 2006 年 1 月的巴勒斯坦立法会选举，哈马斯宣布要参加。</p><p>哈马斯的竞选纲领是廉洁政府、彻底改革腐败的行政体系以及法律形同虚设问题。</p><p>彼时巴解组织、法塔赫组织的腐败问题已经被传播得沸沸扬扬，阿拉法特后期对下属各武装派系的约束已经不是很起作用，阿巴斯上台后更是无能为力。民事建设、社会体系方面法塔赫也比不过对此驾轻就熟的哈马斯，毕竟哈马斯最早就是做社会工作起家的，不像法塔赫一直打打杀杀。2000 年，哈马斯或其附属慈善机构管理着西岸和加沙大约 40% 的社会机构；2005 年，哈马斯或其附属慈善机构与其他伊斯兰慈善机构一起每月为加沙的 120,000 人提供财政支持。这些机构很大程度地填补了巴解组织对巴勒斯坦领土的管理真空。而最重要的是哈马斯对以色列展现出了抗争到底的姿态，两位领导人亚辛和兰蒂西相继被以色列刺杀更是增添了巴勒斯坦人对哈马斯的同情。还有一点就是以色列未和法塔赫以及阿巴斯事先沟通，就非常突兀地从加沙定居点撤出，这给了哈马斯非常好的宣传素材。哈马斯称这是武装抵抗的成果，「四年的抗争胜过十年的讨价还价」。</p><p>因此，尽管英美等国对哈马斯的参选深感忧虑，以色列也给了法塔赫推出的候选人大力支持，<strong>伊斯梅尔·哈尼亚</strong>领衔的哈马斯还是在竞选中胜出，赢得了总计 132 个席位中的 74 席，而法塔赫则只获得 45 席。<strong>伊斯梅尔·哈尼亚</strong>成为巴勒斯坦权力机构的总理，并着手组建政府。</p><p></p><p>此时的哈马斯已经被欧美许多国家列为恐怖组织。欧盟在选举结束之后一度同意国际观察员的意见，认为选举是有效的，符合有竞争性和民主原则。但在美国、加拿大对哈马斯领导的巴勒斯坦进行经济制裁后，欧盟也停止了对巴勒斯坦的援助。</p><p></p><p></p><p><strong>哈马斯的结局</strong></p><p></p><p>2006 年 2 月，哈马斯再次向以色列提出休战十年，前提是以色列从加沙、西岸以及东耶路撒冷全面撤出，但是哈马斯高层又说这并不是战争的终结、并且哈马斯无法要求其他巴勒斯坦组织不再对以色列采取敌对行动。中东相关四方（美国，俄罗斯，欧盟和联合国）则说如果哈马斯放弃暴力，承认以色列，并接受之前的以色列-巴勒斯坦协议，他们就将继续援助巴勒斯坦。哈马斯拒绝了。</p><p>而在巴勒斯坦内部，虽然伊斯梅尔·哈尼亚在 3 月 20 日组建了内阁，但哈马斯和法塔赫的矛盾越来越激烈，冲突不断。哈马斯领导人<strong>穆罕默德·纳扎尔</strong>在给半岛电视台的一份声明中指责阿巴斯参与围攻和孤立哈马斯领导的政府。以色列情报部门则警告阿巴斯说哈马斯正在密谋刺杀他。</p><p></p><p>6 月 25 日，两名以色列士兵被杀，另一名士兵<strong>吉拉德·沙利特</strong>被卡萨姆旅俘虏。作为回应，以色列军方在三天后发起「夏雨行动」，逮捕了 64 名哈马斯官员，其中包括 8 名巴勒斯坦权力机构内阁部长和多达 20 名巴勒斯坦立法委员会成员。这让哈马斯政府的运作更加举步维艰。</p><p></p><p>2007 年 2 月，在沙特的调解下，哈马斯和法塔赫达成了「麦加协议」，同意组建联合政府，由马哈茂德·阿巴斯代表法塔赫和哈立德·马沙尔代表哈马斯签署。3 月，内阁的各位部长在巴勒斯坦权力机构主席马哈茂德·阿巴斯面前宣誓就职。但到了 6 月，哈马斯和法塔赫再起冲突，至少 600 名巴勒斯坦人死于其间。最终哈马斯将法塔赫人员从加沙地带驱逐出去，而阿巴斯则解散了哈马斯领衔的政府，并下令取缔哈马斯军事组织，从此形成了巴勒斯坦内部加沙和西岸分治的格局。</p><p></p><p>2011 年年末，哈马斯和以色列达成换俘协议，以色列用 1027 名巴勒斯坦囚犯兑换<strong>吉拉德·沙利特。</strong>这 1027 名巴勒斯坦囚犯包括哈马斯最早的武装部队指挥官<strong>叶海亚·辛瓦尔</strong>和制造了多起自杀式炸弹袭击的胡萨姆·巴德兰等许多重犯<strong>，</strong>他们许多人重新成为哈马斯的有生力量。</p><p><strong><br class="smart"></strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ef0d99dd-eeb5-40de-a8e6-be7dd67d32af.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>吉拉德·沙利特</figcaption></figure><p><strong><br class="smart"></strong></p><p>此后的十几年间，哈马斯和以色列是打打和和，休战又再战，哈马斯和法塔赫也是时而吵架时而谅解。</p><p>还有一点，在哈马斯统治下，加沙地带巴勒斯坦人的生活每况愈下，所以自 2007 年哈马斯独占加沙以来，当地人对哈马斯的支持率是呈下降趋势的。</p><p>在以色列和法塔赫的夹击之下，如果不是以色列放水、乌俄战争爆发，哈马斯原本应该就坚持不了太久。媒体报道的 2019 年内塔尼亚胡「分而治之」讲话未必完全为真，但多少反应出一些以色列人的思路。</p><p>2023 年 10 月 6 日，哈马斯对以色列发动大规模突袭，不仅蓄意地大规模屠戮平民，甚至对妇婴实行斩首，其之癫狂宛如末日狂欢、让人咋舌，其之残暴无底线人神共愤、已经彻底和 ISIS 等同，成为全世界公敌，注定覆灭自不待言。</p><p>即使哈马斯在此战之后还有残余，大抵的命运也是往非洲穆斯林地区苟且偷生，从此无力在中东地区搅风搅雨。</p><p></p><p></p><p><strong>巴以和平前景</strong></p><p>在哈马斯被剿灭之后，巴以之间能否迎来和平？</p><p>哈马斯覆灭之后，巴勒斯坦还有杰哈德等极端势力。而作为温和派的阿巴斯影响力日衰，而且他的年纪也实在太大，快要九十岁了。在他之后，法塔赫和巴解组织还能有谁来主持局面？会不会新上来一个激进份子？这可能很大程度上要取决于以色列在剿灭哈马斯过程中以及之后的举措。</p><p>激进引来激进，极端促进极端。</p><p>作为旁观者，我们能看到的是，巴以的和平进程之所以艰难无比，主要原因在于两边都有不少非常激进的极端分子，他们的极限撕扯裹挟了占多数的中间派。另外就是外部势力的怂恿和挑拨，有些国家压根不想那一块能够太平。</p><p>阿巴斯据说近期要去访俄了，普京已经确定要来华。</p><p>世界大势千丝万缕缠缠绕绕，谁能完全预料？</p><p></p><p></p><p></p><p><strong>哈马斯的组织架构</strong></p><p>目前的哈马斯大体上有四个不同的职能机构：(a) 慈善社会福利部门；(b) 负责采购武器和开展行动的军事部门，以卡萨姆旅为主要力量；(c) 内务安全部门；(d) 媒体分支。</p><p>而它的领导层也大体分为四块：加沙组、西岸组、穆萨·穆罕默德·阿布·马祖克领导的埃及组、伊斯梅尔·哈尼亚领导的卡塔尔组。在伊斯梅尔·哈尼亚之前，原先是哈立德·马沙尔领导的科威特组，后来迁到卡塔尔。2017 年哈立德·马沙尔退休（对，你没看错，是退休！）之后，伊斯梅尔·哈尼亚取而代之。</p><p>另外提一句，哈马斯内部还有一个 15 位委员组成的政治局，哈立德·马沙尔从 1996 年到 2017 年一直担任政治局主席一职，他退休后也是由伊斯梅尔·哈尼亚继任。政治局原先设在敍利亚，2011 年敍利亚内战爆发后，由于哈马斯支持叛军而不是阿萨德，于是政治局在 2012 年搬迁至卡塔尔。</p><p></p><p><strong>哈马斯的财政来源</strong></p><p>哈马斯与其前身穆斯林兄弟会一样，接管了加沙伊斯兰宗教组织财产的管理权，这些财产占加沙地带所有房地产的 10% 以上，宗教信托持有 2,000 英亩农业用地，以及众多商店和可出租公寓和公共建筑。</p><p>它在东耶路撒冷还拥有一家控股公司，拥有作为其金融部门的阿克萨国际银行 20% 的股份，还有 Sunuqrut Global Group 和 al-Ajouli 货币兑换公司。</p><p>2011 年其财政预算约为 7 千万美元，其中 85% 来自国外资助，而其中大部分又是以巴勒斯坦慈善的名义。早年间波斯湾国家和沙特阿拉伯占了援助的大头，但是哈马斯 2006 年大选中获胜之后，在美国的压力下，沙特大幅削减了金额，伊朗和敍利亚则添补了空缺。后两个国家的资助也是不稳定的。2009 年，伊朗因为受到美国进一步制裁，对哈马斯的资助就变得越来越困难。2011 年敍利亚内战爆发，哈马斯选择站边叛军，于是敍利亚政府中断了援助。2015 年，哈马斯因为批评伊朗介入也门内战，资金又进一步受到影响。</p><p>2016 年，为了换取埃及的经济援助，哈马斯与埃及政府进行合作，共同打击西奈半岛伊斯兰恐怖组织。</p><p>2017 年，巴勒斯坦权力机构对哈马斯进行经济制裁。</p><p>反而是以色列政府似乎为了哈马斯和法塔赫继续对立的「大局」，对哈马斯获取资金网开一面。据 2019 年《耶路撒冷邮报》的一篇报道，内塔尼亚胡称以色列作为资金从卡塔尔向哈马斯流入的渠道，有利于监督资金不被用于恐怖主义活动，而且更重要的是，维持加沙和西岸的分立对以色列整体有利。</p><p>相信此次哈马斯突袭以色列之后，内塔尼亚胡的这番言论要一再地被拿出来反复检审了。加上情报不力甚至可能的知情不报以及边防松懈，在战争结束时，内塔尼亚胡很可能要再次被赶下台。</p><p></p><p>至于俄罗斯是否资助了哈马斯，目前其实还没有确切的信息。但媒体上尤其是社交媒体上的各种揣测也并不是没有道理。毕竟局势就摆在那里，虽说以色列和俄罗斯以往关系不错，但为了自保，俄罗斯做什么都不让人意外。</p><p>另外关于哈马斯高层腐败问题。这个肯定普遍存在。即便开始时喊着圣洁的口号、心怀崇高的理想，在手握枪炮、无人监督制衡的情况下，予取予求，几个人能抵挡得了那种诱惑？</p><p></p><p></p><p></p><p><strong>哈马斯的军事力量</strong></p><p>据信其核心力量卡萨姆旅大约有 1 千人，许多人曾在伊朗受训，也有传言说俄罗斯雇佣军集团瓦格纳也培训过卡萨姆旅战士。</p><p>外围民兵组织大约有 1-2 万人。</p><p>2002 年上一任指挥官<strong>萨拉赫·谢哈德</strong>被以色列刺杀后，<strong>穆罕默德·德伊夫</strong>成为了卡萨姆旅指挥官，之前已经历以色列的 5 次暗杀，这次很可能在劫难逃。</p><p><strong><br class="smart"></strong></p><p></p><p>最后，顺带辟个谣。</p><p>这几天有人将马哈茂德·阿巴斯（Mahmoud Abbas）和穆罕默德·阿巴斯（Muhammad Abbas）混为一谈。</p><p></p><p>​</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9bb8a303-421c-4730-9c9c-103b30ae3839.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6163d630-0de1-421a-a4af-49b712e28400.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>流言​图文</figcaption></figure><p></p><p>实际上，主导劫持意大利游轮的是穆罕默德·阿巴斯，当时他是巴勒斯坦解放阵线的领袖。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a3da7c86-b3f8-47f3-b009-883384b8e733.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>穆罕默德·阿巴斯</figcaption></figure><p><strong><br class="smart"></strong>而在意大利游轮上被枪杀的老人是美国公民，所以该事件导致穆罕默德·阿巴斯被美国通缉，不可能 1993 年出现在美国的记者会上，也从来没有和阿拉法特相视一笑这种事。他的确是在记者会上讲过那句话，不过那是 1988 年在阿尔及利亚。被美国通缉后，穆罕默德·阿巴斯辗转流亡于几个国家之间，最终被萨达姆·侯赛因收留。2003 年美军进入伊拉克，穆罕默德·阿巴斯被美军俘虏，2004 年死于监禁当中。</p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 13:28:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E5%BC%82%E5%9F%9F%E7%BA%AA%E4%BA%8B-%E5%85%A8%E9%9D%A2%E8%B5%B7%E5%BA%95%E5%93%88%E9%A9%AC%E6%96%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E5%BC%82%E5%9F%9F%E7%BA%AA%E4%BA%8B-%E5%85%A8%E9%9D%A2%E8%B5%B7%E5%BA%95%E5%93%88%E9%A9%AC%E6%96%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马屿人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[241｜结绳故事绘（3）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1db0a230-bc42-4da7-a2b7-2e52067c19bb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来自作者，为电吉他的电路图</figcaption></figure><blockquote><p>2021 年 7 月，为了庆祝小结的一岁生日，也为了认识更多的结绳伙伴，我们组织了「结绳故事绘」的分享活动，邀请大家以绳、结、解的线索表达分享自己的生活、思考与行动。其中，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247489108&amp;idx=1&amp;sn=90c8c096020c3d345adf76c58323e04d&amp;chksm=9bcc15a1acbb9cb73bd53f56cf08fc2011c1077bdb1c4bb291b66335e8ba6e2841711a147242&amp;scene=21#wechat_redirect">第一篇</a>是编辑们的抛砖引玉，从<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247490207&amp;idx=1&amp;sn=5d1eac7decf9022deffd3c3887bd4a11&amp;chksm=9bcc196aacbb907cebda97a68452f6c7b8fcad13637aa56ff0942ad5818214856643b11db171&amp;scene=21#wechat_redirect">第二篇</a>开始集结了大家的故事。感谢朋友们同我们讲述生活中的经历与感受、坚守与改变，也欢迎大家继续参与我们的长期活动，投稿「结绳故事绘」活动至：</p><p>–</p><p>tyingknots2020@tyingknots2020gmail-com</p><p>–</p><p>活动内容：欢迎以绳、结、解的线索表达分享你的生活、思考与行动，我们将编辑整合大家的创作并发布于后续推文。</p><p>–</p><p>创作体裁：分享内容不拘体裁，可以是文字、声音、图片、视频等任意形式或多形式结合。</p><p>–</p><p>篇幅要求：作为集体创作，篇幅最好不要太长，如文字内容，宜在 500 字以下。让我们继续相伴——保持联系、多多交流。</p></blockquote><h2><strong>电线的社会隐喻：一个电吉他制琴师的田野随想&nbsp;</strong></h2><p><strong>刘益诚</strong></p><p>电线是一种很奇妙的线材，它既传递内部的讯号，也阻隔外部的杂讯，使得一个封闭的电路系统可以运作。<br class="smart">照片是一把 Fender Stratocaster 的电吉他电路。白色跟红色的电线，是传递电子讯号的讯号线；而把电路系统封闭起来的就是黑色的接地线。拨动琴弦会扰动拾音器线圈磁场，所产生的微弱电讯，就透过白色跟红色的电线传递到控制音量还有音色的旋钮，然后再传递到扩大机。而黑色的电线则是把所有电子元件串连接地，形成封闭回路。如果有任何一个金属零件（琴桥或者电位器）没有接地，就会造成开放电路，轻则电吉他无法发出声音；重则会接收到广播电台的讯号，然后你就会在音箱中听到广播电台的声音。传递讯息又隔绝讯息的电线特性，可能跟社会有点像。我们透过网络跟其他的人联系、沟通、传递讯息；另一方面我们又透过网络隔绝外面不熟悉、不需要的杂讯。看似开放的沟通，其实也被看不到的接地线与世隔绝。偶尔不小心打开封闭系统接触外面的讯息，也许我们会对封闭系统以外的声音感到兴奋，但马上又会苦恼于封闭系统的无法运作，并且想退回封闭世界。</p><p>再怎么兴奋，恐怕没有吉他手希望自己的电吉他变成收音机，我们对待异文化杂讯的态度，很可能也是如此。</p><h2><strong>琥珀丝线</strong></h2><p><strong>麦勒尔</strong></p><p>我平日不戴哈吉布（注 1），鲜少礼拜<br class="smart">但从不吃猪肉，会念清真言与作证言，游坟前不忘洗大净<br class="smart">身份证上印着某个符号，被人看作典型的「伪回」</p><p>左手腕上缠绕着一条金血珀<br class="smart">它原先由一根红色尼龙线串珠，赤橙色颗粒轻盈透亮温润<br class="smart">六年前在一个穆斯林古村的田野中，马锅头后代亲眷售赠此物于我<br class="smart">时至今日，贴近的肌肤和血管时时被映照着它沁人的光泽</p><p>我曾囿于文学的摇椅，沉湎于摄人心魄的诗性语词<br class="smart">两耳不闻窗外事<br class="smart">直到去往云南那片土地，几次田野经历之后<br class="smart">触碰到民族、宗教、边境及社会生活的褶皱，甚至毒品与艾滋病的相关议题<br class="smart">直到<br class="smart">爱情被年纪或民族身份所质疑与操纵<br class="smart">与嬉皮青年和性少数群体相谈甚欢<br class="smart">对某些打着公益幌子制造盈利商品的公司机构大跌眼镜<br class="smart">直到<br class="smart">在长辈的葬礼中深入伊斯兰教仪式，在邦木达（注 2）时刻拨动饱满沉重的泰斯比哈（注 3）<br class="smart">从热搜上得知一位故人在七月的一场意外中丧生，与当今互联网的语言暴力博弈<br class="smart">这些与社会情状、事件的深切联结，令我开始思考——<br class="smart">民族认同、宗教信仰、集体记忆、边界、风险社会、性别形塑、消费主义、个体化、工具理性和价值理性<br class="smart">它们被无形的绳索穿引，如同这琥珀手链上的每一珠<br class="smart">独立又关联</p><p>去年年底，纤细的尼龙红线终于在时间的挤压下彻底磨损断裂<br class="smart">只好换一根透明水晶弹力丝线，把散落的琥珀颗粒重新串起。就像——<br class="smart">我正策划着<br class="smart">如何对自己进行一次人生的洗牌<br class="smart">以人类学为矛，以文学为盾<br class="smart">在这学术正日渐显现为权贵的拥趸的当下<br class="smart">能够有一个实现多元探讨的空间<br class="smart">去追寻真实，追寻美</p><p><strong>*此处文不配图，是为尝试以居伊·德波的思想精神为参照，减少图像的主导作用，对抗视觉制度和媒体景观技术，让文字本身传达出它内在的声音。</strong></p><p>注 1：Hijab，穆斯林妇女用来遮盖头发、耳朵和脖子的头巾，不同于其他伊斯兰地区需遮盖全脸全身的面纱。<br class="smart">注 2：波斯语音译，意为辰礼。<br class="smart">注 3：Tasbih，赞珠，穆斯林赞主赞圣时用以计数的珠串，常以宝石、玛瑙、琥珀、象牙等精制而成。</p><h2><strong>保命与索命</strong></h2><p><strong>小 b</strong></p><p>小时候和祖辈同住。从我有记忆开始，爷爷就是很虚弱的样子，腿脚不利索，反应慢好几拍，看电视时如雕塑，衣服被茶渍、油渍沾满。家里人并不同情，反而嫌弃他，因为他们说，他很自私，年轻时飞扬跋扈，现在这样是活该。</p><p>愈渐年老的爷爷迷上了「保健品」。夏天的时候，只穿着一件破旧背心的他，胸口挂着一块老大的「金牌」——大概是所谓保命符吧。每次他从沙发上起身，都要经历一阵挣扎，头伸向前，胳膊撑住扶手，反复用力。而他胸口的那块「金牌」，被长长的绳子提溜着来回晃动。「金牌」的重量让埋在褶皱里的绳子在他的脖子上留下了痕迹，但不明显，因为他的皮肤，早已斑驳。</p><p>后来，爷爷起身一头栽倒，就此瘫痪在床，历经两年去世，期间，「金牌」未曾离身，安静贴在胸口。这块被他视作珍宝，但为家人所诟病的「金牌」，最终没有保住他的命。</p><p>他死后，家人甚少提及。而我的脑海里总会想起那块「金牌」在他脖子上来回摇摆的场景，那看似温柔的绳如地府无常的锁链，将一具羸弱的躯体死死勒住，并最终将他放倒。</p><p>然而，在很久之后，我意外发现，这个曾让全家都唾弃的「保命金牌」，被那柔软的绳子牵着，静静地躺在奶奶床头的抽屉里。</p><h2><strong>最新文章（持续更新）</strong></h2><ol start="233"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/444147-233-%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E8%82%BA%E7%9A%84%E9%84%B1%E9%98%B3%E6%B9%96-%E7%97%85%E6%AF%92-%E6%B4%AA%E6%B0%B4-%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%9C%81%E9%99%85%E7%BB%93%E6%9E%84-bafybeidhtfyyvx2ck2xyalmk2nwrfke5wxwieivnoifmwu6l47h6puy2fm">作为肺的鄱阳湖：病毒、洪水、江湖关系与省际结构</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445493-234-%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%B2%A7%E4%B9%8F-%E6%89%8D%E6%9C%89%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%AA%87%E5%BC%B5-bafybeibqdk37abmal22hzzuruzutmz2ciq3dtujjut2ltaypogucatckfm">足够的贫乏，才有足够的夸张</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445797-235-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B43-4%E6%9C%88-bafybeibnd2fz5rbzmoz56qgn5r5eeaqtf4cc7cdlezoox6i5m2geg6fcgi">书讯 | 英文人类学新著 | 2022 年 3-4 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/446227-236-%E4%B9%A6%E5%8D%95-%E5%86%9C%E6%94%BF%E4%B8%8E%E9%A3%9F%E7%89%A9%E7%A0%94%E7%A9%B6-bafybeihzohbkpshcm7f4qfqtrydnurbsyfnjzng6qor4hzznriptf6tb4q">书单 | 农政与食物研究</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/447665-237-%E6%B8%A9%E6%95%85-%E8%AF%BA%E5%A7%86-%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E8%AF%84%E8%AE%BA%E9%98%BF%E5%AF%8C%E6%B1%97-bafybeibgeui3j3xhej2xbzdlmky3vbuf7x5sbdfujx4t3x3nh56j3yucua">温故 | 诺姆·乔姆斯基评论阿富汗</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/448072-238-%E8%81%9A%E5%85%89%E7%81%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%98%B4%E5%BD%B1-%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%B8%80%E6%89%80%E6%B0%91%E5%8A%9E%E5%9B%BD%E9%99%85%E9%AB%98%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%AF%9F-bafybeietd5vo7itpsle5trcjzsjz3ywiaaukkyr5wdqgxvdbdq42jkbeim">聚光灯下的阴影：来自一所民办国际高中的观察</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/449277-239-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-%E6%9E%AA%E6%94%AF%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%8B%A5%E6%9C%89%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-bafybeifqxhlqtzrw5d2v2ash4nrn4dpdtrzrkpsff6pkeqmvy63d6ggqb4">暴力人类学 | 枪支是否拥有改变人类的力量？</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/449962-240-%E5%86%9C%E8%80%95%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%98%AF%E4%BD%9C%E8%8C%A7%E8%87%AA%E7%BC%9A%E5%90%97-bafybeihaa3aulfdjuse3ctz2zvcrphar2z5sxywetlun7jlqat3hdrzpti">农耕国家是作茧自缚吗？</a></p></li><li><p>结绳故事绘（3）</p></li></ol><hr><h2>欢迎通过多种方式与我们保持联系</h2><p>独立网站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公众号 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【倾情推荐】订阅 newsletter</a></p><p>成为小结的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我们来信、投稿与合作的联系地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:03:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-241-%E7%BB%93%E7%BB%B3%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%BB%98-3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-241-%E7%BB%93%E7%BB%B3%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%BB%98-3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[结绳志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三十九期：疯马秀、迷笛音乐节与巴以冲突，成了当代互联网的一场「叫魂」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/78010662-3827-49ae-8e68-dd30d53f8ab6.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>事情变得越发诡异起来了。<br class="smart"><br class="smart">顶流女团偶像 Lisa 参加疯马秀的事，最早只是不同立场的女权主义者，在争议 Lisa 的行为究竟是女性的自我还是屈服于男凝；<br class="smart"><br class="smart">迷笛音乐节露营区被「偷拿」的事，最早只是讨论事件本身的客观事实，以及针对河南人的刻板印象与地域歧视问题；<br class="smart"><br class="smart">巴以冲突的突然发生，最早也只是人们各站一边，讨论哪一方更不符合人道主义、哪一方更值得被支持。<br class="smart"><br class="smart">然而一场前前后后的各个事件之间，竟然被一个个相似的阴谋论「完美」地串联了起来：作为顶流偶像的 Lisa 突然去参加一场「不得体」的脱衣舞演出，背后竟是为了加入神秘组织光明会而进行的服从性测试；迷笛音乐节本身，则是光明会的祭祀仪式，同时属于西方秘密组织阴谋进行文化入侵、荼毒中国青少年的内容；至于巴以冲突，犹太人为什么会被哈马斯袭击，当初如此讨欧洲人的嫌，原因就是犹太人为代表的资本财团正在通过光明会这样的秘密结社，操控世界的发展。<br class="smart"><br class="smart">阴谋论在中国有着盛行的土壤这件事，并不让人感到奇怪。印象深刻的，是作家孔飞力的《叫魂：1768 年中国妖术大恐慌》一书。该书在疫情期间甚为畅销，原因就是疫情期间在社交媒体上盛行的阴谋论，以及对疫情与防疫的直观体验，让不少人感同身受。<br class="smart"><br class="smart">更何况，就连在信息更公开的国家，阴谋论也一直在数百年经久不息。<br class="smart"><br class="smart">而在一个以「弯道超车」式的速度进入移动互联网时代的当代中国，原本应该负担起事实核查、辩明真相作用的媒体又往往被钳制，甚至主动成为阴谋论与谎言的制造者与传播者，阴谋论的酝酿、扩散、留存，几乎不会有任何压力——毕竟也很少看到掌握话语权的人，会主动下场辟阴谋论的谣。<br class="smart"><br class="smart">「宁可信其有，不可信其无」，也就成为了阴谋论爱好者们的天然辩护词。<br class="smart"><br class="smart">但阴谋论的存在对于公众的危害，难以估算。就以上面几件事情为例，「不可证伪」的阴谋论们，在互联网上可以肆意传播获取流量，原本应该被值得深入讨论的议题反而成为了被忽视的对象。公众的注意力往往是有限的，阴谋论无需事实基础，完全可以往最吸引眼球的方向胡编乱造。造谣「人肉汉堡」的至道学宫被封，但无数个至道学宫仍然在中国互联网上游荡。<br class="smart"><br class="smart">我们能否独善其身？今天这场茶话会，想和大家聊聊你对于阴谋论的观察。<br class="smart"><br class="smart">有没有你印象深刻的阴谋论或者谣言？你对此有过怎样的体验？你会否有事实核查的习惯？你认为阴谋论会消失吗，我们可以做些什么？</p><p></p><p>点击此处链接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.esurveyspro.com/Survey.aspx?id=249d0372-b92b-4a65-88c0-f93652be50c2"> https://www.esurveyspro.com/Survey.aspx?id=249d0372-b92b-4a65-88c0-f93652be50c2</a> 参与本期好青年茶话会，期待你们的声音。</p><p>ps：本期问卷截止时间为 10 月 16 日 12 时</p><blockquote><p>这里是好青年茶话会，我们会每周定期向大家发起一场讨论，并最终呈现给大家。如果你希望加入这场讨论，可以通过以下链接订阅我们的邮件：</p></blockquote><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.esurveyspro.com/Survey.aspx?id=d1adce36-5715-4007-adf5-abec5da35c8c">https://www.eSurveysPro.com/Survey.aspx?id=d1adce36-5715-4007-adf5-abec5da35c8c</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%9C%9F-%E7%96%AF%E9%A9%AC%E7%A7%80-%E8%BF%B7%E7%AC%9B%E9%9F%B3%E4%B9%90%E8%8A%82%E4%B8%8E%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81-%E6%88%90%E4%BA%86%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%9C%BA-%E5%8F%AB%E9%AD%82.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%9C%9F-%E7%96%AF%E9%A9%AC%E7%A7%80-%E8%BF%B7%E7%AC%9B%E9%9F%B3%E4%B9%90%E8%8A%82%E4%B8%8E%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81-%E6%88%90%E4%BA%86%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%9C%BA-%E5%8F%AB%E9%AD%82.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年茶话会]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港美食 - 平民秘鲁菜 Chullschick Wan Chai]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港一直是国际城市，在食物选择方面可以说是包罗万有，中菜、日本菜、意大利菜，基本上你想到的菜式也会在香港找到。而这次，笔者选择了较为冷门的菜式，就是位于南美的秘鲁菜。</p><p>Chullschick 一共有 2 间分店，一间是位于中环，另一间位于在湾仔。这次到访湾仔的门市，店舖装修十分精致，就像一般的西餐扒房一样，但加入了南美风格的图案，环境宁静适合周末来 Chill 和聚餐。</p><p>笔者分别叫了招牌秘鲁烤鸡、秘鲁特色牛肉馅饼及烟熏鸭胸莞茜饭。饮品叫了 Chicha Morada（秘鲁紫玉米汁）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8d99b0fd-82c8-40b8-827a-5d6c7ce576e1.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>首先，Chicha Morada (HKD 58) 是一种秘鲁人的国民饮品，由紫色的玉米、凤梨、肉桂、丁香等等香料煮成，味道不会太甜，主要带有淡淡的肉桂和玉米味。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/233d8ea2-8ad1-4748-9de1-417743856979.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>然后，第一道是秘鲁特色牛肉馅饼 (HKD 130)，卖相像一个大型的饺子。原本以为只有 2 块，份量不会太多。可是，食落去充满香料调味的免治牛肉馅，配上阿根廷青酱 (有些人可能会觉得青酱太咸)，所以实际也是饱肚类。而饼皮口感是硬脆的。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/91e86ba5-f725-4415-ac2e-de3604182220.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>接著，第二道是店舖的招牌秘鲁烤鸡 (HKD 150)，叫了半只的份量。香料味重，但不觉得烤鸡很嫩滑，令我有些失望。配菜有波浪薯条和甜番薯，甜番薯好甜，属于不过不失。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4aa881ab-4f85-43ac-9b6b-3a0c9fb17fde.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>最后是烟熏鸭胸莞茜饭 (HKD 229)，笔者认为这个最好食。烟熏鸭胸和鸭腿充满油香肉汁，肉质嫩滑。莞茜饭没有想像中重莞茜味，反而很柔和与 Fresh，像西式的青酱意粉，相信很多人都可以接受到这道菜式。另外，饭配上黄辣椒酱，酸酸甜甜，令人不会容易吃滞。</p><p>整体而言，菜式十分特别，晚市价钱不离地，和一般的西式餐厅差不多。午市更加平民价钱，招牌秘鲁烤鸡只有 HKD 100 左右，所以想见识一下秘鲁菜，扩阔自己味蕾视野，不妨可以到访一试！</p><p>地点﹕Shop D, E, F, 2-12 Moon St, Wan Chai</p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 09:28:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%BE%8E%E9%A3%9F-%E5%B9%B3%E6%B0%91%E7%A7%98%E9%AD%AF%E8%8F%9C-chullschick-wan-chai.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/13/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%BE%8E%E9%A3%9F-%E5%B9%B3%E6%B0%91%E7%A7%98%E9%AD%AF%E8%8F%9C-chullschick-wan-chai.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ericの日常生活]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【左翼看以巴危机译文辑 no.1】与巴勒斯坦人民在一起！│Solidarité avec le peuple palestinien !]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>法国新反资本主义党（Nouveau Parti anticapitaliste, NPA）声明</p><p>2023 年 10 月 9 日</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0dc573cb-7e6f-44e0-b256-92d9d9f4163a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>哈马斯对以色列领土发动的无差别突袭已造成近 900 人死亡，2000 人受伤。事件发生后，包括美国和法国在内的所有富裕国家的政府都发表声明，支持以色列及其由内塔尼亚胡领导的极右翼政府。</strong></p><p><strong>哈马斯不是在为社会正义和人民解放而战。它是一个蒙昧主义的反动组织，有时遭到以色列政府利用，并得到伊朗伊斯兰共和国等其他同样暴虐的政府的支持。以色列政府现在宣称要让巴勒斯坦人民付出「史无前例的代价」，尽管几十年来它一直对巴勒斯坦人民实行殖民统治，现在它却要将哈马斯的政策归咎于巴勒斯坦人民。&nbsp;</strong></p><p>装备精良的以色列军队的报复则更加血腥：截至周一傍晚，加沙地带的死亡人数已经接近 700 人，还产生了数千名无家可归者和伤患......在这个遭到封锁的拥挤不堪的贫民窟中，巴勒斯坦人过著水深火热的生活，另有 500 栋建筑已被摧毁。而这仅仅是个开始：以色列国防部长已下令切断水、煤气和电力，宣称他的作战物件是一群「动物」。法国政府想禁止那些谴责加沙人民所遭受的非人生活的声音。我们无条件地声援巴勒斯坦人民，75 年来，他们所承受的只有逃亡、军事镇压、加沙和西岸的贫民窟以及苦难。</p><p>以色列平民是哈马斯袭击和火箭弹的受害者，他们正在承受数十年来以色列种族主义、种族隔离和殖民主义政策的后果。今年 5 月，以色列空军轰炸了加沙地带，摧毁了约 100 栋建筑， 2500 人因此流离失所，在今天声援内塔尼亚胡的所有人中，有谁声讨过以色列的「恐怖主义」？当以色列推土机摧毁西岸巴勒斯坦人的家园，好以新的以色列定居点取而代之时，由谁发出过抗议？他们对以色列对加沙平民的报复行为又有何高见？&nbsp;</p><p>几个月来，内塔尼亚胡在以色列国内一直受到大规模示威游行的挑战，这些示威游行反对他的政权及其修改宪法的独裁计划。但这些示威仅限于捍衞以色列公民的民主权利。除了少数反对以色列国家秉持的种族主义的反对者之外，这些示威活动并没有捍衞巴勒斯坦人的权利，也没有谴责加沙和约旦河西岸的苦难，或在巴勒斯坦人民的领土上由官方主导的军事殖民行动。</p><p>只要这些人民还被关在加沙和约旦河西岸的贫民窟里一天，只要他们还在面临破坏、占领和屠杀的威胁，以色列人民也将继续处于在永远的战争状态之中。<strong>一个压迫另一个民族的民族是称不上一个自由的民族！</strong>然而，内塔尼亚胡却试图统一舆论，扩大两国人民之间的血腥鸿沟。</p><p>今天的人们需要跨越国界团结起来，反对内塔尼亚胡的殖民主义政策。国际声援将帮助巴勒斯坦人摆脱孤立状态，鼓励以色列工人阶级和青年与他们的国家及种族主义的锡安主义政策决裂。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 14:11:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%B7%A6%E7%BF%BC%E7%9C%8B%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E8%AD%AF%E6%96%87%E8%BC%AFno.1-%E8%88%87%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7-solidarit%C3%A9-avec-le-peuple-palestinien-!.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%B7%A6%E7%BF%BC%E7%9C%8B%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E8%AD%AF%E6%96%87%E8%BC%AFno.1-%E8%88%87%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7-solidarit%C3%A9-avec-le-peuple-palestinien-!.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文马克思主义文库]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[努拉·伊拉卡：要求「完美受害者」的暴力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>Noura Erakat, 「The Violence of Demanding Perfect Victims」,&nbsp;Jadaliyya, Oct 10, 2023,&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jadaliyya.com/Details/45383/The-violence-of-demanding-perfect-victims%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://www.jadaliyya.com/Details/45383/The-violence-of-demanding-perfect-victims。译文仅供学术交流。</a></p><p>努拉·伊拉卡，美国活动家、法律学者、律师，罗格斯大学助理教授，主要研究人道法、难民法、国家安全法和批判种族理论，著有《为一些人服务的正义：在巴勒斯坦问题中作为政治的法律》(Justice for Some: Law As Politics in the Question of Palestine, 2019)。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院博士，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。</p><hr><p></p><p>作者：努拉·伊拉卡</p><p>翻译：王立秋</p><p>哈马斯对以色列发动了一次针对奴役了巴勒斯坦人长达 75 年的种族隔离和殖民政权的，史无前例的袭击。西方的反应和媒体对这次袭击的报道都在强调以色列军事机器的弱点和哈马斯不区分军事目标和平民目标的战略。</p><p>几乎没有西方观察者强调以色列的结构暴力——这种暴力正在缓慢地夺走巴勒斯坦人的生命——这个背景，并因此而错过了在本地区推动形成一个真正、可持续解决方案的重要机会。</p><p>在加沙，地中海沿岸这块面积仅有 225 平方英里的飞地上，2000000 巴勒斯坦人在以色列强加的全面海上封锁、陆地围困状态下生活了长达 16 年之久。以色列的封锁已经遭到联合国和各种人道主义组织的谴责——这样封锁是非法的并造成了「灾难性的」影响。2015 年，联合国机构预测，由于以色列造成的缺乏衞生、清洁水供应不足和食物短缺状况，到 2020 年的时候，加沙将变得无法生活。现在是 2023 年了。今天，在加沙所有被报道过的疾病中，超过四分之一是由水质糟糕和水供应不足引起的。百分之 53 的人口生活在贫困线下，靠粮食援助维生的人所占的比例也从 2000 年的不到百分之 10 上升到 2017 年的大约百分之 70。在 2016 年秋天到 2017 年夏天之间，由于以色列的包围和封锁，186 家提供医疗、水、衞生和固体废物收集服务的设施被关闭。</p><p>更不用说以色列一再发动的大规模军事袭击造成的死亡和破坏了。自 2008 年以来，以色列已经对被困在这里——加沙是地球上人口最密集的地方之一——的，以难民为主的人口发动了四次大规模军事攻势，同时拒绝为人们提供逃离的人道主义通道。在这些袭击中，以色列向无数人的家发射导弹，整个地抹去了无数个由几代人组成的家庭。以色列还多次轰炸联合国的医院和为平民提供庇护的学校——这些建筑都带有联合国醒目的蓝色标志。虽然以色列犯下了一连串证据确凿的战争罪行，但迄今为止没有任何人被追究责任，反倒是对加沙的围困愈演愈烈了。</p><p>更糟糕的是，人们还把巴勒斯坦人的苦难怪到了他们自己头上，因为在 2006 年的时候，巴勒斯坦人通过民主选举选出了哈马斯。这种责备受害者的说法掩盖了这个事实，即哈马斯是在 1987 年，在以色列占领加沙河西岸 20 年后才建立的，此时距离以色列在建国时期大规模驱逐巴勒斯坦人、把巴勒斯坦人的财产据为己有已有近 40 年之久，而早在被强行驱逐的那一刻，巴勒斯坦人日益沉重的苦难就已经开始了。</p><p>哈马斯可能明天就会消失，以色列的定居者殖民扩张政策却会一直持续。以它在西岸的政策为例。西岸的巴勒斯坦权力机构以巴勒斯坦有史以来最合作的马哈茂德·阿巴斯为首，在以色列占领军的控制下运作。这个权力机构与以色列进行安全合作，为窃取巴勒斯坦土地的非法定居者提供保护，并与以色列合谋围困加沙的巴勒斯坦人。阿巴斯默许了一桩又一桩的罪行，作为回报，以色列却无情地扩大开辟定居点的事业，公然声称要吞并约旦河谷，并把对西岸的监管从军事监管变成民事管理——这意味着，以色列的占领是永久性的。</p><p>把巴勒斯坦人固化为「不完美的受害者」，就是在为以色列的殖民统治开脱，就是在合谋参与以色列的殖民统治。</p><p>厚颜无耻地拒绝鼓励和赞美成千上万试图通过非暴力抗议来抵抗以色列残酷统治的巴勒斯坦人的做法只会让事情变得更加复杂。这些人包括 2018 年每周参加「回归大游行」，要求回到自己被强占的家，要求结束对加沙的包围，却像鸟儿一样被以色列狙击手射杀的那四万名巴勒斯坦人。包括参与旨在孤立以色列、削弱它的致命威胁的抵制、撤资和制裁运动的那成千上万的巴勒斯坦人和他们的盟友。也包括试图打破加沙海上封锁的平民船队，和在本国法庭、国际法庭和现在的国际刑事法庭上用法律来挑战以色列的多次努力。这些努力不但被西方政府给边缘化了；它们还被妖魔化，遭到各种各样的污蔑。</p><p>这一切向巴勒斯坦人传达的信息，不是他们必须更加和平的抵抗，而是他们根本就不能抵抗以色列的侵略和占领。</p><p>同时，以色列仅在今年就杀死了近 215 名巴勒斯坦人，这还不包括最近加沙的死亡人数。在以色列有史以来最右翼的政府的眼皮底下，定居者在胡瓦拉镇和图尔穆斯阿亚镇对巴勒斯坦人发动了三次屠杀，而这个政府自己也对杰宁难民营发动了空中和地面攻势。在这种情况下，西方媒体依然更关心以色列的司法危机。拜登总统一直在推动和赞美以色列与阿拉伯各国政权关系的正常化，无视巴勒斯坦人的苦难和以色列政府明目张胆的种族主义和危险的极端主义。国际外交再加上媒体偏袒的报道只起到了维持以色列失败政策的作用，而这一政策的目标，是把巴勒斯坦人控制在露天监狱里，希望他们会屈服，或至少是变成一个可控的「问题」。</p><p>哈马斯的袭击应该表明的是，巴勒斯坦人民对自由的无限渴望不是问题，问题在于那种旨在把以色列对巴勒斯坦人的永久奴役正常化的国际现状。我们不能把这场危机和即将发生的战争单纯地理解为一场严重的人质危机。这是一场政治意愿的危机，是质疑和挑战以色列犯下的战争罪行和反人类罪行的政治意愿陷入了危机，也正因此我们才走到了这一步。一直不肯以适当的方式来应对这个背景无异于告诉巴勒斯坦人他们必须安静地死去。这是一个不道德的、不可能的要求，这个要求危及的远不只是巴勒斯坦人的生命。一切对巴勒斯坦人的暴力的谴责都必须从要求解除包围、结束占领和废除以色列的种族隔离系统开始，也必须以这样的要求结束。</p><p></p><p>「地球是透明的」版本见：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s/iMka4jpQkr8L9Fa79VVrEQ">https://mp.weixin.qq.com/s/iMka4jpQkr8L9Fa79VVrEQ</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 12:50:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%AA%E6%8B%89-%E4%BC%8A%E6%8B%89%E5%8D%A1-%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85-%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%AA%E6%8B%89-%E4%BC%8A%E6%8B%89%E5%8D%A1-%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85-%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科琳·达扬：怎样不谈论加沙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>怎样不谈论加沙</strong></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>科琳·达扬/文</p><p>王立秋/译</p><p>&nbsp;</p><p>Colin Dayan, 「How Not to Talk about Gaza」, <strong>Boston Review</strong>, November 1, 2012, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.bostonreview.net/articles/how-not-talk-about-gaza/%E3%80%82">https://www.bostonreview.net/articles/how-not-talk-about-gaza/。译文仅供学术交流，请勿做其他用途。</a></p><p>科琳·达扬，美国范德堡大学人文学与法律教授，著有《法律是一条白狗》、《残酷与非常规的故事》和《海地、历史与众神》等。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院比较政治学博士，哈尔滨工程大学人文与社会科学学院讲师。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>一</strong></p><p>&nbsp;</p><p>谈论加沙就像谈论神。我们面对的，是不可言喻的东西。我们不能谈论我们看到的。不然，我们就会被指责缺乏常识，未能对一个不可控的问题采取务实的态度。</p><p>&nbsp;</p><p>那个问题是什么？巴勒斯坦人就是问题。和今天世界上其他很多人一样，巴勒斯坦人被有权力的人打上了「恐怖分子」的标签，这样致命的武力就成了常态，人们就可以不加区别地对平民和非平民加以极端的暴力或惩戒性的漠视。问题不简单。如果我们假装它简单，我们就有为那些用不公正的标准来要求以色列，或更糟糕地，质疑它存在的权利的人辩护的危险。而在抗议以色列政府政策、对其残酷暴行表示恐惧的时候，我们又会有被谴责为「反犹主义」，或更糟糕地，被谴责为「自我仇恨的犹太人」的危险。</p><p>&nbsp;</p><p>关于犹太复国主义历史和巴勒斯坦民族运动威胁——或者更直白地说，关于以色列的目的和乔纳森·S.托宾所说的「与巴勒斯坦伊斯兰主义者的看不到头的战争」——的陈腐争论无视了四十年来，以色列在被占领领土上的支配具体来说意味着什么。在这些争论中尤其被掩饰的，是自 2000 年 9 月巴勒斯坦人第二次起义爆发以来，被用来控制西岸和加沙地带的形形色色的罕见的暴力。以色列以「安全」之名实施了一种永恒的紧急状态。野蛮的武力，与对歧视、监控、消灭的系统实践并存，有时甚至达到了灾难性的程度。在隔离墙——它们无处不在——背后生活着被排除到包容区，以色列国之外的被限制、被封锁的人。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>二</strong></p><p>&nbsp;</p><p>怎样谈论第二次起义的开始呢？在阿拉伯语中，起义 (انتفاضة) 的意思是「抖落 (shaking off，摆脱)」，就像抖落手上的尘土那样。2000 年 9 月 28 日，艾里尔·沙龙前往耶路撒冷旧城区的阿克萨清真寺 (<strong>Haram al-Sharif</strong>) 或尊贵圣地。在这场精心策划的侮辱和挑衅行动期间，他宣布「圣殿山在我们手上」，这让人想起 1967 年，当以色列军队占领巴勒斯坦在 1948 年没有被他们征服的最后一部分领土时播放的广播。和以色列国内的很多事情一样，政策往往被选举左右。但肆意的暴力不断加深的循环从未停止过。次日，以色列军队向阿克萨清真寺院内手无寸铁的示威者开火，杀死七人并打伤一百多人。在西岸和加沙地区，以色列军队用真枪实弹来对付扔石头表示抗议的群众。5 个月后，2 月 6 日，沙龙当选以色列首相。5 月 18 日，以色列首次出动 F-16 战机打击巴勒斯坦目标。</p><p>&nbsp;</p><p>我谈论第二次起义最初的景象不是要为接下来几年出现的针对以色列人的自杀式袭击开脱，而毋宁说是为了引出一些令人不安的问题，关于致命武力的使用，关于蓄意羞辱的限度。对巴勒斯坦人来说，沙龙践踏阿克苏清真寺的神圣岩石是一种无法容忍的侵犯。除由此引发的武装斗争外，在他挑衅后发生的事情看起来也是不可避免的。以色列开始修建一道事实上吞并巴勒斯坦大量领土的隔离墙。虽然号称这只是出于安全考虑而修建的「保安围栏」或「墙」，但这种在话语上的刻意混淆或委婉说法并不能掩饰其真正目的。2003 年，联合国人权委员会特别报告员约翰·杜加德写道：「必须面对的事实是，我们当下在西岸见证的，是打着安全幌子进行，明显的领土吞并行为。」</p><p>&nbsp;</p><p><strong>三</strong></p><p>&nbsp;</p><p>随着以色列扩大其打击目标的范围，每当我听到无人机、阿帕奇直升机或 F-16 战机空袭加沙的声音，目睹远处发生的爆炸，或面对轰炸的图片和视频的时候，我都不由得想问：这样肆意的伤害，以色列得到的这种免责待遇，在历史上有先例吗？</p><p>&nbsp;</p><p>答案是显而易见的。看着以色列行动，随着伤亡人数的增加，我想起最近一次对加沙的攻势 (指 2008 年) 是怎样不被报道的。在开放人道主义援助通道的第二天，以色列就开始用 F-16 战机轰炸加沙，表面上的借口，是为了阻止巴勒斯坦方向以色列发射火箭。浓烟滚滚，炮弹如雨，人们在被粉碎的金属和混凝土中奔跑。妇女和儿童，无辜的人和有罪的人一起被杀死。袭击是在正午开始的，当时警校学员正在毕业，女人们正在露天市场购物，孩子们正在离开学校。</p><p>&nbsp;</p><p>我生活在一个似乎与正在发生的事情丝毫无关的平行宇宙。在越来越多的平民被以方过度的暴力针对的同时，当时的外交部长齐皮·利夫尼却宣称，「不存在人道主义危机」。第四天，在不断扩大、愈演愈烈的屠杀场景中，《纽约时报》报道了它所谓的「加沙冲突」。在当时和在现在一样，平淡的语言使读者不必直面事实。<strong>在涉及以色列是怎样对待巴勒斯坦人的时候，人们通过委婉的说法来逃避问题</strong>。当平民碰巧是巴勒斯坦人的时候，关于针对这些大量平民的公然暴行的公共话语就变得闪烁其词和不置可否了。作为对哈马斯火箭袭击的回应，残酷和冷漠也随之而变得正当了。</p><p>&nbsp;</p><p>2008 年 12 月 30 日，在以色列国防军发动代号为「铸铅行动」的攻势的第四天，在我从东耶路撒冷美国殖民地酒店前往特拉维夫机场的路上，天空下起了雨。我乘坐的出租车的司机在东耶路撒冷旁的谢赫贾拉生活，不久前，以色列的推土机又在那里拆除了更多巴勒斯坦人的房屋。当我问他支持哈马斯还是法塔赫的时候，他回答说：「我支持我的妻子和孩子。」在谢赫贾拉，翻倒的土堆、铁丝网、垃圾和玻璃碎片不断地提醒他，没有什么是安全的，没有什么是确定的。</p><p>&nbsp;</p><p>443 公路到机场的路边高墙林立。实际上，以色列人在开车去特拉维夫的路上甚至看不到阿拉伯人的城镇。第一次来的游客会认为，除这条路外，耶路撒冷和特拉维夫之间什么也没有。这个耗资 30 亿的高速公路和「绕行公路」系统把定居点街区和特拉维夫、莫因迪、耶路撒冷的都市区域融为一体。但每一个巴勒斯坦城市、城镇或村庄，都形成了一个破碎的风景，被分割成一个个按以色列的方式定义的，彼此之间只有微弱联系的「州」。</p><p>&nbsp;</p><p>在那天，两年来我第二次离开了以色列。直到 2006 年到耶路撒冷见我丈夫家人的时候，我才回来。我父亲虽然是犹太人，却一点儿也不想去以色列。他在敍利亚的阿勒颇出生、长大，到今天都还在说阿拉伯语；喝阿拉克 (ﻋﺮﻕ)，一种蒸馏过的茴香味甜酒精饮料；玩被他称作「塔乌拉（طاولة，意为桌子）」的十五子棋；还会在一天中时不时地哼起宣礼员的唤礼声。他珍视和他的童年相关的一切。在亚特兰大——他称之为「南方的沙漠」——他会为纪念这一切而封斋。1967 年六日战争后，当阿拉伯朋友来访时，他把自己的姓氏从「达扬」改成了「塔维尔」。这些朋友是他的救生绳，给他带来了音乐、塔乌拉和好的谈话。这些东西是我记忆中我父亲不幸一生——我一直觉得我的父亲一生不幸——中仅有的幸福。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>四</strong></p><p>&nbsp;</p><p>和出租车司机聊天让我了解到众所周知，约翰·伯格在描述这片土地上巴勒斯坦人生活的美丽和奇迹时说到的那种「不败的绝望之姿」。就像司机告诉我的那样，「故事可能是残酷的，但它们也是真实的。它们有历史。」以色列、定居点——马阿勒阿杜明、阿里尔、莫迪因伊利特、贝特伊力特——被占领的领土，每个地方都有故事可讲。</p><p>&nbsp;</p><p>那故事是通过地景来讲的。生命是怎样变成消耗品的？巴勒斯坦人被赶出自己的家、自己祖辈居住的土地并被打上外人和敌人的标签，被当作多余的人给关起来。即便他们曾经居住的街区还在，它们也遭到了破坏，到处都是废墟。被连根拔起的橄榄树。成堆的腐烂果树的树枝和树干。混凝土板像墓碑一样插在地上。栅栏、墙、路障、土山、检查点、壕沟——我们开车驶过一片障碍物的荒野，就好像某个疯狂的巫师决定在最小的空间内实施一切种类的隔离。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>五</strong></p><p>&nbsp;</p><p>在 2012 年的今天，在炸弹继续袭击加沙的同时，不断飘落的传单也在警告平民，让他们不要拦路，向他们保证他们不是袭击对象。可他们无处可去。在照片上，警示传单像雪花一样飘落。「给加沙地带居民的重要通知」，它们如是宣称。它们把暴力怪到哈马斯头上，警告公民远离哈马斯的设施：「为你自己的安全，对你自己负责，不要在哈马斯和其他对你安全构成威胁的恐怖组织的行动人员和设施附近出现。」对安全构成威胁？在这个名为加沙的露天监狱中，一百七十万人进不去也出不来。以色列用孤立和不承认的策略来应对巴勒斯坦人对占领的抵抗。自哈马斯在 2006 年 1 月赢得巴勒斯坦选举并在 2007 年 6 月控制加沙地带起，加沙人就一直处于被围困状态，就一直面临着暴力——定点清除和随之而来的「附带伤害」——的威胁。</p><p>&nbsp;</p><p>「加沙人不该受苦」，埃胡德·奥尔默特在 2008 年对加沙发动的长达三个星期的攻势开始的第一天如是说。换言之，这些过度的暴力不是惩罚性的。甚至服从也不会让它们停止。在那次攻势进入每一个新阶段之前，都会有传单对「本地区居民」进行有礼貌的警告。它们重复着违背现实和理智的话：「为了你自己的安全，请你立刻离开本地区。」离开去哪儿呢？哪儿也不安全。恐怖的地方就在这里。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>六</strong></p><p>&nbsp;</p><p>至于 11 月 20 日，根据以色列自己政府的数据，它自发动当前的攻势以来，已经实施了 1350 次袭击。报复的激情取代了一种既无限又任意的正义。这肆虐的激情算计了无数事物，吞没了一切个体。为什么不该批评以色列？以色列的支配，它在面对自己显而易见的暴力上的无能，骨子里是这样一种防衞的政治救赎论证：以色列需要重建威慑，这样才不会再有火箭射过来。奥巴马也像谈论一个有自衞权的国家的正确应对一样谈论当前发生的事情。</p><p>&nbsp;</p><p>但在无差别的杀戮，在「抹平加沙」——艾里尔·沙龙的儿子，吉拉德·沙龙在 11 月 18 日《耶路撒冷邮报》上的评论中如此写道——的叫嚣之外还有别的选择。正如许多人已经指出的那样，在以色列决定杀死艾哈迈德·贾巴里之前，哈马斯就已经同意非正式休战了。就释放被俘虏的以色列士兵吉拉德·沙利特事宜与哈马斯谈判的格尚·巴斯金解释说，「在贾巴里遇害的那天早上，他刚收到一份提议延长与以色列停火时间的草案，里面包含核查意图和确保遵守协议的机制。」那么，以色列国防军是在报复什么？为什么要剥夺一个民族的全部基础设施？就像理查德·福尔克在《Democracy New!》节目上接受艾米·古德曼访谈时问的那样，这么搞怎么可能「带来安全」呢？</p><p>&nbsp;</p><p><strong>七</strong></p><p>&nbsp;</p><p>「我却要降火在加沙的城内，烧灭其中的宫殿」（阿摩司书 1:7）。</p><p>&nbsp;</p><p>以色列每次针对加沙的攻势都有一个名字，这个名字所传递的信息不只是给那些被封锁在那里的人的，也是给以色列国内的其他人，和世界上其他地方的人的。这些名字能告诉我们什么？2006 年 6 月 27 日的「夏雨行动」。2006 年 11 月 1 日的「秋云行动」。「云若满了雨，就必倾倒在地上。」传道书中的传道者——Koheleth——如是说。这些名字几近于抒情，像俳句一样，预示着自然出了问题：不滋润反而烧焦大地的雨；预示恐怖的云。这恐怖是如此无情以至于在它之后任何季节都不能幸免。不再有秋。也不再有冬。</p><p>&nbsp;</p><p>「铸铅行动」则引出一个不同的联想链条。不但让人想到圣经中与迦南人和非利士人作战的古代以色列人，还让人想到很多别的变形。我想到在出埃及记中，在主把以色列从敌人手中救出后，摩西所吟唱的歌：「你叫风一吹，海就把他们淹没；他们如铅沉在大水之中。」铅，在炼金术中又称「土星之盐」，预示着黑暗和不幸。变成铅，被埋入深海，或被塑造成新的形状的身体，不再是按神的形象来塑造的，而是变成了低贱的金属，不自然的，是时候毁灭的事物。</p><p>&nbsp;</p><p>也许，这些命名仪式使我们离开实际的、不可否认的经验事实——我们所看到、听到、知道的——的领域，把我们引入肯尼斯·伯克所说的「向上之路」的术语。在超越纯粹经验的东西，回应更高的召唤的同时，我们也悬置了我们的判断。随着我们进入一个对他人封闭的特殊领域，显而易见的伤害也消失不见了。我们忘记了那些微不足道的，违反国际法的行为。在最新的神罚面前，它们不值一提。</p><p>&nbsp;</p><p>以色列为当前对加沙的攻势选取的圣经代号是希伯来语的עמוד ענן，它的意思不是官方翻译的「防御之柱」，而实际上是云柱。（通过把云偷换为防御，）我们因此而得以忘记建筑物燃烧、炸弹坠落、无人机开火造成的烟云。防御是神的保护之云，在逃脱埃及奴役期间保护以色列的孩子不受伤害的云。我们加入他们，不受我们有福的庇护所之外一切的伤害。误译加倍了代号原本意图产生的效果，同时又改变了它的用途。在明晃晃的现实——以色列显然是在用不对称的武装力量来针对加沙人民——面前，以色列制造的火柱和烟柱，就这样被重塑为一种不惜一切代价的，正当且必要的防御。</p><p>&nbsp;</p><p>谈论加沙就像谈论神。</p><p></p><p></p><p>「结绳志」排版版本见：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s/QtZv0oM51ICArEks0BmVSg?poc_token=HJ_qJ2WjmalbfIe8z61r2wA1s9AmvXsvpWF0vjsl">https://mp.weixin.qq.com/s/QtZv0oM51ICArEks0BmVSg?poc_token=HJ_qJ2WjmalbfIe8z61r2wA1s9AmvXsvpWF0vjsl</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 12:47:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A7%91%E7%90%B3-%E8%BE%BE%E6%89%AC-%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%B8%8D%E8%B0%88%E8%AE%BA%E5%8A%A0%E6%B2%99.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A7%91%E7%90%B3-%E8%BE%BE%E6%89%AC-%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%B8%8D%E8%B0%88%E8%AE%BA%E5%8A%A0%E6%B2%99.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙，75 年的悲鸣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在哈马斯与以色列的对战中，有一个地方再度受到重创，这就是加沙（Gaza Strip）。据巴勒斯坦方称，自周六以来，加沙已有 900 人丧生，这一数字还在上升，其中包括近 500 名妇女和儿童。</p><p>加沙是西临地中海，是古代贸易和海上航线的重要节点。在 1917 年之前，这一地区一直被奥斯曼帝国占领和管制，之后历经了英国、埃及和以色列的军事统治，现在是一块被围栏围起来的飞地，里面居住着 200 多万巴勒斯坦人。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/76fb6539-ce02-4d9a-981b-e1046a7fd72d.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来自维基百科，浅黄色长条部分便是加沙</figcaption></figure><p>路透社梳理了从 1948 年起，发生在加沙些重要里程碑事件。</p><p><strong>1948 年——英国结束殖民管辖</strong></p><p>英国结束了对巴基斯坦的殖民管辖后，犹太人和阿拉伯人之间的暴力冲突开始愈演愈烈，最终导致 1948 年 5 月新成立的以色列国与周边 5 个阿拉伯邻国之间爆发战争。以色列赢得战争并极大地扩大了领土，包括圣城耶路撒冷。</p><p>于是数以万计的巴勒斯坦人开始逃离家园或被赶出家园后在加沙避难，此时埃及军队占领了从西奈半岛到阿什凯隆以南 40 公里长的狭长沿海地带。难民的涌入使加沙的人口增加了两倍，达到约 20 万人。</p><p><strong>20 世纪 50 年代和 60 年代——埃及军事统治</strong></p><p>埃及任命一位军事总督统治加沙地带二十年，在此期间，巴勒斯坦人可以在埃及工作和学习。这二十年间，巴勒斯坦武装 "Fedayeen"（意为敢死队，其中许多是难民）不断向以色列发动袭击，招致以色列的报复。</p><p>同时联合国也成立了一个难民机构——联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（UNRWA），如今该机构为加沙 160 万登记在册的巴勒斯坦难民以及约旦、黎巴嫩、敍利亚和约旦河西岸的巴勒斯坦人提供援助性服务。</p><p><strong>1967 年——再开战和以色列的军事占领</strong></p><p>以色列在 1967 年的又一次中东战争中占领了加沙地带，推翻埃及对这一地区的统治。以色列当年的人口普查显示加沙人口为 394,000 人，其中至少 60% 为难民。</p><p>以色列占领后，加沙人得以在以色列人在加沙郊外建立的定居点及其周围从事体力劳动。不少加沙人还可以在以色列境内的农业、建筑业和服务业工作，因为他们当时可以很容易地进入这些行业。以色列军队留下来管理这片领土，之后的他们在这里持续修建的定居点，而定居点成为巴勒斯坦人日益不满的根源。原因在于：这里是巴基斯坦人自认的家园，被以色列人占领后他们只能住在以色列人指定并看守的「定居点」里，许多人权活动人士一直认为这种「占领」是巴基斯坦人怨恨的根源。 而怨恨导致反抗是人类历史上重复上演的故事</p><p><strong>1987 年——第一次巴勒斯坦起义。哈马斯成立</strong></p><p>在 1967 年的中东战争 20 年后，巴勒斯坦人发动了第一次起义。1987 年 12 月，在加沙的贾巴利亚难民营发生了一起交通事故，一辆以色列卡车撞上了一辆载有巴勒斯坦工人的车辆，造成 4 人死亡。随之而来的是投掷石块的抗议、罢工和停工。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f1368e26-b9c2-4364-b8fc-f058ec5409e8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>1987 年 12 月第一次巴基斯坦起义 （图片来自网络）</figcaption></figure><p>总部设在埃及的穆斯林兄弟会（Muslim Brotherhood）抓住这一愤怒情绪，成立了巴勒斯坦武装分支哈马斯（伊斯兰抵抗运动的阿拉伯文首字母简称），将其权力和活动中心设在加沙。哈马斯的目标开始就很明确——摧毁以色列，并在其认为被占领的巴勒斯坦恢复伊斯兰统治，而这一鲜明的立场便得哈马斯成为当时巴勒斯坦解放组织（Palestinian Liberation Organization）领导人亚西尔·阿拉法特的强劲对手。</p><p><strong>1993 年——《奥斯陆协义》和巴勒斯坦半自治</strong></p><p>多年的对峙后，在主要国家协调下，以色列和巴勒斯坦于 1993 年在挪威首都奥斯陆签署了项有历史意义的和平协议——《奥斯陆协议》，最终成立了巴勒斯坦权力机构。根据临时协议，巴勒斯坦人首先获得了对加沙和约旦河西岸杰里科的有限控制权。阿拉法特在流亡数十年后重返加沙。</p><p>根据该协议，新成立的巴勒斯坦权力机构一定的自治权，并有计划在五年后建国。但理想美好，现实却是矛盾并非中断，以色列指责巴勒斯坦人违背此协议，巴勒斯坦人则对以色列继续修建定居点感到愤怒。</p><p>而哈马斯和伊斯兰圣战组织在此期间也制造多起爆炸事件，导致以色列对巴勒斯坦人离开加沙施加更多限制。哈马斯还利用巴勒斯坦人对阿拉法特核心圈子的腐败、裙带关系和经济管理不善的日益不满，加大了自己的影响力。</p><p></p><p><strong>2000 年——第二次巴勒斯坦起义</strong></p><p>2000 年，第二次巴勒斯坦起义的爆发，以巴关系跌至新低。巴勒斯坦人的自杀式爆炸和枪击事件，以色列的空袭、强拆、禁区和宵禁由此开始。</p><p>加沙国际机场成为双方互斗一个牺牲品，这个机场本是巴勒斯坦人与外部世界唯一不受以色列或埃及控制的直接联系纽带，于 1998 年启用，但以色列认为它对安全构成威胁，以反恐为名催毁了机场的雷达天线和跑道。</p><p>另一个受害对象是加沙的渔业，这一行业是当地数万人的收入来源。以色列缩小了加沙的捕鱼区，声称必须阻止船只走私武器。</p><p><strong>2005 年——以色列撤离加沙定居点</strong></p><p>2005 年 8 月，以色列从加沙撤出了所有部队和定居者，当时加沙已被以色列完全包围起来，与外界隔绝。不过拆除定居点后，加沙境内的行动自由程度大大提高，"隧道经济 "蓬勃发展——武装组织、走私贩和商人迅速挖掘了数十条通往埃及的隧道。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/86fc851c-96f8-462a-84d4-c0a9c6c52637.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>加沙与埃及边境的一处走私隧道（图片来自维基百科）</figcaption></figure><p><strong>2006 年——哈马斯领导下的加沙被孤立</strong></p><p>2006 年，哈马斯在巴勒斯坦议会选举中获胜，随后推翻了阿拉法特继任者马哈茂德-阿巴斯总统指挥的部队，完全控制了加沙。</p><p>由于许多国际社会认为哈马斯是恐怖组织，从而削减了对哈马斯控制区巴勒斯坦人的援助。</p><p>而以色列更是大力阻止巴勒斯坦工人进入该以色列，巴基斯坦人重要的谋生手段被切断。以色列不时发动的威胁式空袭使加沙唯一的发电厂瘫痪，造成大面积停电。以色列和埃及还以安全为由，对加沙过境点的人员和货物流动实施了更严格的限制和检查。</p><p>哈马斯虽然雄心勃勃地计划将加沙经济重心转向东部，但一个不懂经济的组织制定的计划未实施就已失败。</p><p>不仅如此，由埃及军方支持的领导人阿卜杜勒・法塔赫・塞西也认为哈马斯是有威胁的，他在 2014 年掌权后关闭了埃及与加沙的边境，并炸毁了大部分用来走私的隧道。加沙再次陷入孤立，经济极速倒退。</p><p><strong>冲突循环</strong></p><p>在以色列和巴勒斯坦激进组织之间的冲突、袭击和报复的循环中，加沙的经济一再遭受损失。</p><p>在这次袭击前，双方最严重的战斗发生在 2014 年，当时哈马斯和其他组织向以色列的中心城市发射了火箭弹。以色列用空袭和炮击反击，摧毁了加沙的居民区。超过 2100 名巴勒斯坦人丧生，其中大部分是平民。以色列的死亡人数为 67 名士兵和 6 名平民。</p><p><strong>2023 年——突袭</strong></p><p>当以色列以为通过向加沙工人提供经济奖励来拉拢人心，遏制哈马斯时，该组织的战士却在秘密接受训练和演习。</p><p>10 月 7 日，是犹太节日谢米尼·阿泽雷特 ，哈马斯对以色列发动袭击，火箭弹、无人机对以色列城镇猛轰，同时还向音乐节开火，并劫持近百名人质。以色列对加沙进行空袭，将当地一个个社区夷为平地。</p><p>以色列与巴基斯坦间对战的这 75 年，对于平民来说都是悲剧，很多人失去家园和至亲，这种冤冤相报何时才能了？！</p><p>主要来源：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.reuters.com/world/middle-east/brief-history-gazas-75-years-woe-2023-10-10/?utm_source=Sailthru&amp;utm_medium=Newsletter&amp;utm_campaign=Daily-Briefing&amp;utm_term=101123">https://www.reuters.com/world/middle-east/brief-history-gazas-75-years-woe-2023-10-10/?utm_source=Sailthru&amp;utm_medium=Newsletter&amp;utm_campaign=Daily-Briefing&amp;utm_term=101123</a></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:48:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%A0%E6%B2%99-75%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%82%B2%E9%B8%A3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%A0%E6%B2%99-75%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%82%B2%E9%B8%A3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[槛外人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MLA，在自由崩坏时代的《今夜雪糕》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2021 年 8 月 30 日，my little airport（MLA）发行了他们的第十张专辑。</p><p>专辑的名字一如既往，认真、文青、跳脱。MLA 的独有风格。</p><p>《SABINA 之泪》</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3be9de11-679f-4ff1-8e5a-63e40665d40b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《SABINA 之泪》专辑封面。图源：my little airport Facebook</figcaption></figure><blockquote><p><strong>两年前，朋友 S 欧游，遭心仪外籍男生冷对待，喊湿维也纳，问可否帮她写首歌。几星期后歌作好了，但她已有新欢，大家都不知如何面对这首歌。对于青年人，几个月也像一生一世，my little airport 第 10 张纯爱专辑《SABINA 之泪》，共 16 首歌，记录多个瞬间的情感。</strong></p></blockquote><p>简单的专辑介绍，凝练的文字，充沛的情感，就若他们的歌词。</p><p>一张专辑收录 16 首歌，对于当下流行音乐乐坛，已算「大碟」。歌曲的时长却偏短，大部分歌词更是精致短小。一首歌，并无太多抒情议论，多是白描或私密的心声。</p><p>《SABINA 之泪》专辑里的很多歌都收获了大量的播放量与好评，比如主打歌《诗歌舞街》、描绘了一段失落爱情的《每次你走的时分》，与颇有南洋味道，间奏很像电影《阿飞正传》主题曲《何去何从》的《那阵时不知道》。</p><p>不过今日我们想谈的是，这张专辑里一首显得「冷门」的歌，《SABINA 之泪》的第十三首：《今夜雪糕》。它在音乐流媒体 Spotify 上播放量只为 765420 次（截止 2023 年 10 月 12 日早），逊于其他「大热」歌。</p><p>但就是一首似乎不起眼，并且歌名有一点「无厘头」的歌，却埋藏了两年前独属香港的记忆和复杂的情感。</p><hr><h2>来自那个暴烈之夏的今夜雪糕</h2><p>歌以「今夜雪糕」作标题，「今夜」搭配「雪糕」，时间搭配物象，已属新颖。简约的四字，却又可让听众产生一个稍显童真的画面感，这种感觉可能会让听众误认这首是一首轻松快乐的歌曲。标题设计巧妙，与歌词产生张力。</p><p>播放音乐，开头却是一段冷酷略显诡异的电子乐，准确的说，是 Mozart 的《D 小调安魂弥撒曲》-《进堂咏》。伴随著冰冷的音乐，口白（skit）开始：</p><blockquote><p><strong>何も言うことはない</strong></p><p><strong>Non ho niente da dire</strong></p><p><strong>Ich habe nichts zu sagen</strong></p><p><strong>No tengo nada que decir</strong></p><p><strong>Je n'ai rien à dire</strong></p></blockquote><p>五种文字，分别是日文、意大利文、德文、西班牙文、法文。似是诵读经文，中文意思却只有一个：</p><p>「<strong>我无话可说</strong>。」</p><p>这是一句无力又坚定的，示威者被警察拘捕常用的经典话语。</p><p>我们不禁回想起四年前，2019 年，及那个暴烈之夏，香港反送中运动。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f72dbd0f-c86a-4187-9867-8e120cab6083.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 6 月 16 日，民间人权阵线发起第四次反对《逃犯条例》修订大游行。图源：端传媒</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/69f0aa2e-54e2-4ad1-80a4-6b5572aef30a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 6 月 17 日，示威者包围特首办，有人穿上黄雨衣，悼念于太古广场平台抗议而死的示威者。图源：端传媒</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/db3f6a84-43c9-4399-92c7-525b4b34e6c8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 8 月 31 日晚上，防暴警察在港铁太子站月台及车厢对乘客以无差别的方式施放胡椒喷剂及用警棍殴打。图源：端传媒</figcaption></figure><p>在反送中运动中，大量的示威者被警察施以过度暴力、拘捕。《今夜雪糕》以五种语言的「我无话可说」独白作为开篇，一瞬间把我们从现实拉回那年。无奈、愤慨、悲伤，像是矛盾，又像是一种必然，融合在了这简单的句子里。至于前奏的《进堂咏》，笔者与一部分人士的观点一致：可能是悼念反送中运动的死难者。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/18b22e21-960f-40d8-bf2e-593f1a451f64.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 6 月 17 日清晨，太古广场外，因悼念堕毙的反修例男子梁凌杰，白色花束堆满行人路。图源：端传媒</figcaption></figure><blockquote><p><strong>有时也感到骄傲</strong></p><p><strong>有时不后悔</strong></p><p><strong>曾这样表达愤怒</strong></p></blockquote><p>步入歌词正文，三句字义简单、直率的内心独白。在这里，词作者林阿 P 将自身带入一名示威者，以示威者作为主人公，去抒发真正的心声。对于「表达愤怒」，主人公是「骄傲」、「不后悔」，两个词清晰明了，背后暗藏的是香港年轻世代对政治、社会的不满与失落。10 年代后，政制改革的停滞、中港加速磨合的阵痛、社会不平等的继续扩大、法治的蚕食以及公义的逐渐遗忘，让香港新一代年轻人迷茫，不知所措，亦无法找到出路。他们熟悉的那个香港，似乎在悄然一点点变样。港府强推《逃犯条例》修订，无疑将年轻人此前压抑的怒火重燃。所以，「表达愤怒」是无可厚非的，「骄傲」「不后悔」地「表达愤怒」更是历史发展的注定。</p><p></p><blockquote><p><strong>今夜我可以吃更多雪糕</strong></p><p><strong>想像明天中午会被捕</strong></p></blockquote><p>带有童真的语言，显出主人公的年龄较小或心智仍带有童趣。「表达愤怒」后，还会想著「今夜我可以吃更多雪糕」，有种儿童特有的高兴。但接下来笔锋一转，话题立即转向沉重：「想像明天中午会被捕」，主人公开始认真思考她/他「表达愤怒」的后果，今夜的上街示威，可能明天中午警察会将主人公自己拘捕。这也从侧面反映了香港的威权法治：1997 年主权移交后，香港临时立法会将港英时期较为宽松的《公安条例》重新收紧，例如将游行集会通知制度更改为「不反对通知书」制度。集会的人数超过 50 人，及游行人数超过 30 人时，若没有获得香港警务处的「不反对通知书」，即属违法，「不反对通知书」制度某种意义上侵蚀了香港民众的游行示威权利。</p><p></p><blockquote><p><strong>还有些心愿未做<br class="smart">还未去埃及希腊秘鲁<br class="smart">还未跟你曾相处得更好</strong></p></blockquote><p>主人公继续思考，关于「明天中午会被捕」之后的遗憾，主人公有很多心愿，也喜欢旅行，笔者认为，词作者林阿 P 用「埃及希腊秘鲁」三个分别位于非洲、欧洲、美洲的国家，是指代整个世界。主人公和其他的青年一样，都有著独属自己的爱好与生命追求，不过放在最后一句的「还未跟你曾相处得更好」，似乎是主人公最大的心结与遗憾。这个「你」到底是谁，作者没有明说，据笔者拙见，主人公觉得没有和「你」相处得更好的应该是父母中的一个。如若是男/女朋友，作者不需要使用「曾」、「更好」两词描述。青少年在成长中都不免会有与父母关系紧张的时候，由于自我意识成熟，抑或是价值观的冲突。主人公可能与父母关系因上述原因而不和，但在思考自己将要被拘捕的那一刻，最在乎的还是家里的父母。</p><p></p><blockquote><p><strong>Je n'ai rien à dire</strong></p><p><strong>Non ho niente da dire</strong></p></blockquote><p>这段口白（skit）是重复开头，形成反复。两句仍是法文和意大利文：「我无话可说。」笔者在此不再赘述。</p><p></p><blockquote><p><strong>外面进行著的夜<br class="smart">无穷的远方<br class="smart">无数的人们<br class="smart">都和我有关</strong></p></blockquote><p>上述四句非词作者林阿 P 的原创。写下它们的是现代著名中国作家鲁迅，选自《且介亭杂文附集》里的《这也是生活》一文。此四句是脍炙人口的佳句。鲁迅在写下这句话时，正值 1936 年 8 月 23 日，距鲁迅去世只有一个月，1936 年的中国，外敌入侵，当局不力，民众困苦。鲁迅在病逝前一个月，仍然不改其初衷，心系社会，关心民众。林阿 P 引用鲁迅的名言，通过主人公的心声表现出来，主人公与鲁迅高度相像（或者说是同一类人）：有著高度的社会责任心与群体认同。主人公并不觉得上街示威抗议是为了她/他自己，她/他与当年的鲁迅一样，拥有高度的人文关怀，并迫切诚恳地希望社会能够有所改变。鲁迅的名言在歌词里产生了一个巧妙的契合，同样都在「夜」，同样都有「无数的人们」。词作者林阿 P 这个处理无疑是一个妙著。</p><p></p><blockquote><p><strong>今夜我可以走八千里路<br class="smart">想像明天会特赦全部<br class="smart">今夜我可以<br class="smart">想像明天中午 (Je n'ai rien à dire)</strong></p></blockquote><p>「八千里路」是用典，原句来自我们耳熟能详的岳飞的《满江红》，即「三十功名尘与土，八千里路云和月」。岳飞用「八千里路云和月」形容自己南征北战，抗金衞国的漫漫历程，后人也用于借喻路途遥远。「今夜我可以走八千里路」中的「八千里路」毋庸置疑是虚指，主人公不可能一夜「走八千里路」。但主人公表达了她/他的决心：「可以走八千里路」，即愿意为目标去尽自身最大努力，不管终点多么遥远，也不管目标多难实现。「想像明天中午会特赦全部」一句，是否主人公在幻想明天当局会妥协，警察会将所有被捕的示威者特赦？此一说法不无道理，差强人意。但据笔者愚见，此应为主人公想像示威抗议最终成功，改革重启，政府改组，恶法重订，所有被拘捕的示威者最后都被当局宣判为无罪。来到了整首歌最后一句：「今夜我可以，想像明天中午」，开放式结局，有意犹未尽之感。主人公「想像明天中午」，但「明天中午」是什么呢，是风和日丽，普照万物，还是乌云密布，狂风暴雨？那一刻，无人知晓。</p><hr><h2>新香港，抹杀与抗拒遗忘</h2><p>《今夜雪糕》里的主人公在那时并不知道，短短一年后，她/他想像的「明天中午」已到，《港区国安法》匆匆落地，以前那个熟悉的香港走完了二十三年磕磕撞撞的路途，正式寿终正寝。香港「自由专制」时代结束，铁幕拉下，威权上路，后国安法时代开始。</p><p>大拘捕、大检控、大流亡，是贯穿香港三年的集体记忆。由头到尾持续一年多的反送中运动，被香港政府轻易地定义为短短的「黑暴」二字，便试图强行翻过这一页历史。他们将集体记忆强行扭曲、所有运动痕迹抹去、清空下架「敏感」图书资料，再去假装一切如常。但，苦痛无奈再多，日子总要继续，生活仍要复常。my little airport（MLA）在 2018 年发行了第九张专辑《你说之后会找我》，沉寂三年，《SABINA 之泪》温柔面世，并不躁动激荡、也无声嘶力竭，但它拒绝遗忘。无论是专辑里的《K 同学》、《今夜雪糕》还是《烟》，皆是对历史的「软性」记载。林阿 P 说，这是一张「纯爱专辑」。在我们看来，这种「纯爱」，不止于私人伴侣的爱情，更有对香港、对「在地」的人们、对那个逝去时代的热爱。</p><p>灰暗时代里，独立精神是显得那么无力与苍白。躁动的讯息，主流的疏离，更重要的是，未来极大的不确定性。当建制已成为政治正确，甚至唯一选择时，其他独立声音都会被视为离经叛道。MLA 在当下仍坚持记录过往，也算是对历史的一种检视，一种回应。后国安法时代，必不可少、更应留下的，是冷酷的凝视和看待高度政治化社会的幽默感，尽管香港已无太多留给它们的空间。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4545ac9f-1d91-41da-bbbd-e9abe857bdb3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>my little airport 2023 演唱会宣传海报。图源：my little airport Facebook</figcaption></figure><p>所幸，MLA 仍在出歌，仍在开 show（开演唱会）。他们在用自己的声音，继续为香港，为这个时代发声，并留下一些独立精神，虽然现在的香港已是天翻地覆。他们在有限的表达空间里，记载更多像《今夜雪糕》的故事。既然不知道明天会发生甚么，那就把握好今天，同时，记住昨天。</p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:25:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-mla-%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84-%E4%BB%8A%E5%A4%9C%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-mla-%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84-%E4%BB%8A%E5%A4%9C%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Chan Yin-Kwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一匹或几匹狼：为什么《千高原》支持跨性别？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在本文中，意义系统/等级制=符号秩序。</p><p>在《千高原》这一章的一开始，区分了「名字」与「姓氏」，这种区分有助于我们理解「真正的自我」从何而来。</p><p>但是我们要事先声明，就像我们后面所要讲述的，并不存在一个超越一切符号秩序/现实的、自我的真正本质。我们获得那些真正属于我们自己的、独特的表达（表达自己、或是表达世界上的一切），恰恰只能通过那些看似是异化性的东西。关键不在于摆脱异化，而在于正确地看待异化。</p><p>让我们从罗密欧和朱丽叶的故事开始——由于二人所处的那个现实环境（两家是仇敌），他们不能在一起。两个人无疑是相爱的，然而他们的姓氏却使二人不得不互相敌对。当我们使用姓氏时，我们就将一个特异的个体还原为某一意义系统中诸多无法区别的同质个体之一。爱着朱丽叶的罗密欧是特别的，可社会所承认的那个罗密欧和家族中其他人几乎无法被区分开。</p><p>这完美地展现了姓氏和名字的区别——名字是那让我们体会到自身之独一无二的东西（对爱人的爱），而姓氏是意义系统赋予我们的实际内容（不能和仇家来往）。名字并不是意谓性的，因为同一个名字对不同的人可能代表着完全不同的东西——两个 mtf 对于「作为 mtf 生活」的体验可能是非常不同的；但是姓氏永远都是意谓性的，姓氏总是将活生生的东西——例如人——还原为某一等级制的统一体中若干无法区别的同质个体之一。爱着朱丽叶的罗密欧是特别的，可社会所承认的那个罗密欧和他的家族中其他人几乎无法被区分开。这就说明了，任何真正独特的、私人的东西都是不能在大他者中获得其确切位置的东西。</p><p>&lt;狼人，这个名字比他现有的名字要更为恰当，因为它在对于一个类属的多元体（「群狼」）的瞬间把握之中达到了最高程度的特异性 (singularité)：然而，他的这个新的、真正的名字将会被扭曲，被误拼，被重写成一个姓氏。（24 页）&gt;</p><p>名字是特异性的、私人的东西，我们赋予自己的名字可以是身份认同，赋予他人的名字可以是一个暱称，这些名字是我们对一个多元体最私人的、独一无二的把握和体验。所谓「真正的自我」，指的正是名字。当我们选择一个名字时，我们也就是在选择我们自己。因此，这样的选择只能被经验为必然、经验为命中注定——因为一旦我们确认了「真正的自己」，我们就会感到我们从来都是这个样子的，自我的真正实现只是顺理成章。</p><p>这就是说，在某个瞬间的对于自身身份（gender）的选择和命名，是一个人所能做的最无可选择的事情。跨性别在选择某种身份时，ta 们是在选择要成为什么样的自己。这一选择如我们所见，和那种轻飘飘的自由选择毫无关系，单单是做出这一抉择就意味着和过去的自我彻底决裂。身份的变化并不体现为流动，而体现为痛苦的断裂，体现为从一个自己到另一个自己。而对于异化的体验，就是对于自己的名字被还原为一个姓氏的体验。</p><p>这一段批判弗洛伊德的话能让我们理解这种还原的实质。</p><p>&lt;（弗洛伊德）这里，名字……被用作普通名词，由此确保了它们所包含的某个集合体的统一化。……这就危及了——无论是在词语还是在事物之中——作为强度的专有名词与它在瞬间所把握的多样性之间的关联。对于弗洛伊德，当事物碎裂并丧失其同一性时，词语仍旧存在，正是它恢复了此种同一性或创造了一种新的同一性。弗洛伊德指望词语来重建一种在事物之中不复存在的统一性。……这个阴险的专制机构用其自身取代了非意谓的专有名词，正如它用一个据称已然遗失的客体的沉闷统一性取代了多样性？（25 页）&gt;</p><p>弗洛伊德是这样执行还原的：</p><p>首先，他必须假设患者使用的词语是日常词语，是一个具有统一性的词语——日常词语将若干对象统一于自身之中。于是，弗洛伊德就能够进行阅读理解：「患者说的是这个东西，这个东西在俄狄浦斯关系这个意义系统中是这个意思，因而患者的话语象征了……」。</p><p>很明显，日常词语就是姓氏，它总能被对应于一个统一的等级制的意义系统或者意识形态中的某些成分，从而独断地为一切赋予确定的意义。就这样，在弗洛伊德那里，一切都能够被对应于俄狄浦斯关系中的某些要素，即使你根本不理解对方在说什么，你也总可以说「这代表了……」。这种行为的典型代表就是各路反跨人，他们妖魔化跨性别的极其多样且古怪离奇的故事背后难道不正是一个具有高度统一性的意义系统？在这个系统中，你不需要对跨性别有任何理解就能断言跨性别是坏的（「跨性别是政治正确！」「跨性别是一种病！」诸如此类）。因为这不过就是在一个词语和「坏」之间建立一个联系，根本不需要任何知识。反跨人说再多也等于什么都没说，只有那个专制的意义系统在一直空转，以各种方式无限重复「跨性别是坏的」。</p><p>于是，跨性别这个词语的多样性就被抹消了——所谓多样性是说，在具体的生活中「跨性别」一刻不停地生成为许多最为独特的、非常不同的体验，根本不存在一个「全体跨性别代表者」——代之以沉闷的「A 是好的！B 是坏的！」</p><p>那些认为「跨」只是过程，最终目的依然是男性/女性的所谓「三好跨性别」的问题也就在这里——ta 们也是在日常词语的层面上使用「跨」、「男性」和「女性」的，因而这些词语的含义连带着性少数本身就被固定在了主流秩序所规定的那些规范之中（「PASS」）。</p><p>这个被反跨人、「三好跨性别」不自觉地内化的意义系统就是所谓的意识形态幻象——幻象是对一个场景的幻想，这幻想就像有色眼镜一样影响着我们对现实的理解。反跨人的幻象就是一个完美的保守社会被「政治正确」侵蚀的场景，因而他们无法不把一切和跨性别挂钩的事物视为堕落。</p><p>要点并不是最终我们能够获得某种身份，而这个身份能够被还原到主流秩序中的某个位置；真正重要的是那些不可被还原的东西，是每个人自己对于「跨」这一转变的独特体验。在这种独特体验中，男性、女性以及所有的身份都不断地变化、被赋予新的含义，生成为新的模式。</p><p>但是，这种独特的体验是不能在那个异化性的意义系统的专制之外获得的。罗密欧和朱丽叶的故事完美地展现了这一点——两个人完全摆脱异化他们的等级制结构（家庭）的时刻就是二人自杀身死的时刻。《千高原》精确地描绘了那些想要寻求真正的自我的人所处的状态——</p><p>&lt;我在人群的边上，在其外围；然而我归属其中，我通过肉体的一端——一只手或一只脚——而维系于其中。我知道，外围是我唯一可能存在的场所，如果我任凭自己被卷入混杂人群的中心，那就将死亡，不过，如果我离开这个群体，同样也肯定会死。要想保持我的位置可不容易……没有哪个集群中的个体在与他者的关联之中保持同一的位置。因而，我自己也在不断地运动；所有这一切需要一种高度的紧张，但却带给我一种强烈的、近乎眩晕般的幸福感。（26 页）&gt;</p><p>我们作为一个独特的个体，不能在人群的中心存在，这意味着我们接受了抹除自己的独特性，接受了自己被还原到等级制之中；但我们也不能脱离人群而存在，因为我们的独特性，这种保持真正自我的「眩晕般的幸福」，恰恰产生于对异化性现实的独特体验。这是一种挣扎——我们试图摆脱异化性现实，但又无法完全位于异化性现实之外，我们在现实的边缘不停紧张地运动，我们自身的位置也不断改变。正是通过把握这一挣扎，我们获得了最为独特的自我表述，而这一表述随挣扎而产生的变化就体现为「身份的流动性」。</p><p>这就是为什么《千高原》决不是一个反跨文本——它鼓励我们拒绝意义系统的专制强加于人的好坏标准，去获得自我的真正名字。这名字不来自于意义系统，不来自于好与坏，而来自于自己的独特体验。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:59:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F-%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%AB.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F-%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%AB.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jh]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「神秘的东方医学」：中医如何看待细胞自噬｜投稿 #26]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>作者：陈于晴 （在读中医学学士，经常阅读，偶尔写字）</strong></p></blockquote><p>作为一名正在修读中医学的大三学生，在听毕沈教授关于细胞自噬的讲座后，进一步了解这个生命科学的新发现，亦对相关的中医理论产生了新的思索。</p><p>自噬 autophagy 来源于希腊语，由「auto」(意思是「自己」) 及 「phagein」（意思是「吃」）两个元素组成。细胞自噬即是指细胞的溶酶体分解自身，机体细胞再生等过程。科学家发现，自噬能帮助人体细胞自我修复，从而改善健康，达到减肥、延寿、抗衰老、甚至抗癌的目的。</p><p>沈教授在讲座中介绍了几个启动细胞自噬的方法，包括断食、运动、喝咖啡、采用生酮饮食等，又重点讲解了现今流行的 168 断食法，即是一天只在 8 小时内进食，其余 16 小时禁食，只可喝水、茶、黑咖啡等无热量的饮料。由于只能在 8 小时内进食，许多人（包括沈教授本人）会选择舍弃早餐，将用餐时间集中在一天的中后段。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/798b924f-9b80-481f-bbc0-66a90b6077ae.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>现场讲者：澳门大学健康科学院讲座教授沈汉明</figcaption></figure><p>在讨论环节中，几位现场听众提出疑问，包括「中医认为不吃早餐会诱发胆结石，是否属实」、「早餐是否要吃得像皇帝一样才算好」、「生酮饮食是否适合所有人」等。</p><p>我虽不是中医业界的权威，但由于这几个问题与保健养生相关，可以从中医学角度探讨，便决定在此大胆发表浅见，希望能留下思索的痕迹，亦希望透过文字，与当日萍水相逢、对生命科学同样感兴趣的同路人，延续知识上的交流。</p><h2><strong>迷思一：中医认为不吃早餐会诱发胆结石？</strong></h2><p>不吃早餐会长胆结石，是现代医学中一个具争议的话题，并非传统中医学的观念。</p><p>在英国剑桥大学附属医院<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.cuh.nhs.uk/patient-information/dietary-advice-for-patients-with-gallstones/">网站</a></strong>的一份「胆结石患者饮食建议」 (Dietary advice for patients with gallstones) 中，其中一项便是建议患者早上醒来马上吃早餐。因为空腹一晚后，会令胆汁中的胆固醇浓度增高，增加胆结石生成的风险。 台大医院消化内科研究员萧敦仁亦指出，不吃早餐的人得到胆结石的风险会上升 2 成，主要因为空腹的时间太长，胆囊不收缩，但胆汁持续浓缩，最后胆固醇浓度过高，形成胆结石。</p><p>不吃早餐是否会造成胆结石，不同群体各执一词，各自有各自的理据与研究结果，并没有一个公认的答案。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3a2f48c1-8c34-4b96-91b5-be573f9a85a8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>华人典型早餐 be like...（Image: unsplash@ep_petrus）</figcaption></figure><p>既然这个不是中医提出的观念，他们又怎么看待早餐的必要性？中医相信人应于天地，一天十二个时辰对应人体十二条经络，早上七到九点是胃经当令的时候，吸收能力佳，人应该在这个时间进食，保证各脏腑得到充养。</p><p>「胆结石」的名称在传统中医古书中并无提及，而是以症状分散于 「胁痛」、「臌胀」等章节。胆结石最初的症状是上腹痛或胀，痛症的主因为气血运行不畅，不通则痛。因此中医在临床上治疗胆结石，以调理气机与加强脾胃功能为主。体内气机若调畅，脾胃运化功能良好，胆汁则疏泄有道，不易淤积，结石不易形成。</p><h2><strong>迷思二：早餐要吃得像皇帝一样才算好？</strong></h2><p>「若要小儿安，三分饥与寒。」这句话出自明代的《万密斋医学全书》，其实同样适用于成年人。在食物不匮乏的当代社会，无论什么年龄层，过饱的情况十分常见，而且不仅限于早餐，或许三餐都有同样情况。《黄帝内经》告诉我们，长寿的秘密，是「食饮有节，起居有常，不妄作劳」。食饮有节，即是用膳时间应该有节律，而且分量有节制。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c339de4f-709e-4e4d-a169-8a391e0b949f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>皇帝式早餐 be like...（Image: unsplash@knowbody）</figcaption></figure><p>由此可见，老祖宗没有叫我们早餐就要吃皇帝餐。只吃七分饱的主张，与 168 断食法的概念，有著相似的底层逻辑，那就是控制分量，预留一定的饥饿感。老祖宗不懂细胞自噬，但知道过度进食容易生食积，令脾胃功能受损或受阻，引发更多问题。</p><h2><strong>迷思三：生酮饮食是否适合所有人？</strong></h2><p>沈教授告诉我们，人天生喜欢吃甜的，因为那是碳水化合物的味道。碳水化合物会在体内被分解成葡萄糖，为身体供能。人天生就知道吃什么能活命。</p><p>生酮饮食的食物金字塔，跟我们小时候学的刚好相反。金字塔的底部是脂肪（75%），上层是蛋白质与纤维（20％），最后才是碳水化合物（5%）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a6d749ad-0488-464e-a77f-fefdcd65bf33.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>生酮饮食金字塔</figcaption></figure><p>人之所以不吃淀粉也能活，靠的是糖异生途径，即非碳水化合物（乳酸、丙酮酸、甘油、氨基酸等）转变为葡萄糖的过程。糖异生维持体内正常血糖浓度，特别是在体内糖源不足时，利用非糖物质转化成糖，以保证血糖的相对稳定。但这些迂回的化学反应，是否会对人体造成更多负担，还有待商榷。沈教授亦表示，生酮饮食的利弊尚有争议，不建议作为启动细胞自噬的首选方法。</p><p>至于中医怎么看生酮饮食？《黄帝内经》指出五谷为养，五谷是人体气血化生之源，也就是生命动力的来源。戒掉或者只摄取极少量碳水，意味著杜绝了五谷的摄入，违背中医食养的原则。要阐明的是，五谷指的是大米，小米，小麦，大豆，高粱等主食与粗粮，并非引起血糖飙升的精致淀粉。戒掉糖果、蛋糕等精致淀粉，的确对身体有利无害。</p><p>而组成生酮饮食的一大部分——脂肪，则属于中医观念里的「肥甘厚腻」，过量摄入会阻滞脾胃的运化功能，进而导致体内湿气聚集。适量摄入蛋白质有助生肌肉，但肉类偏温性，过食则令身体燥热。</p><p>《黄帝内经》告诉我们：「五谷为养，五果为助，五畜为益，五菜为充，气味合而服之，以补精益气。」怎样的饮食方式最有益，答案在于「营养均衡」，加上前文提及的「分量适中」，「食有定时」，合为健康饮食的大原则。</p><p>中医讲求辨证论治，例如同样是头痛，两个患者的病因可以大相径庭。其实饮食也是一样道理，每个人先天的体质不同，加上后天习惯以及居住地的差异，不可能有一份适合所有人的餐单。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/06f7586b-4add-457a-947c-614d91299099.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>养生，即保养生命，应该是一件持之以恒的事，不是为了拍照好看的冲刺 （Image: unsplash@diana_pole）</figcaption></figure><p>很多人尝试这些新的饮食方式，是为了减肥或修身。无论是 168 断食法，还是生酮饮食，只要进食分量变少，或是减少摄取不健康的食物，体重下降，是正常的事。一旦回到原来的饮食习惯后，体重就反弹，这便意味著原本的生活习惯中，有导致肥胖的因素。健康是多方面的结果，饮食、运动、睡眠、心情，都要维持适当平衡。如何达到这个平衡，是人生必修课，需要不断探索。</p><p>养生，即保养生命，应该是一件持之以恒的事，不是为了拍照好看的冲刺。</p><h2><strong>后记</strong></h2><p>沈教授说，做研究不是为了要发文章，或者升官发财，而是希望能够造福更多人。 我的愿望与沈教授一样，希望把自己懂得的健康知识分享出去，惠及大众。</p><p>写这篇文章，不旨在挑起对立，或是辩论哪一种医学观念更为优越，仅是作为未来中医业界的一员，想凭自己仅有的学识，为充斥著误解的「神秘东方医学」说几句话。</p><p>愿我们都能一直 stay hungry，对知识如是，对食物如是。</p><p>欲食知饿，才有生的渴望。</p><p>#文章篇数：1️⃣8️⃣9️⃣</p><hr><p>👉 讲座十月场：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://1ticks.com/event/macaology10">1949 年后英国解密档案中的澳门</a></strong> （崔永健，新加坡国立大学历史学系博士）</p><p>👉<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://linktr.ee/macaology_empire">澳门学 16 号宇宙</a></strong></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:19:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A5%9E%E7%A7%98%E7%9A%84%E6%9D%B1%E6%96%B9%E9%86%AB%E5%AD%B8-%E4%B8%AD%E9%86%AB%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E7%B4%B0%E8%83%9E%E8%87%AA%E5%99%AC-%E6%8A%95%E7%A8%BF-26.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A5%9E%E7%A7%98%E7%9A%84%E6%9D%B1%E6%96%B9%E9%86%AB%E5%AD%B8-%E4%B8%AD%E9%86%AB%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E7%B4%B0%E8%83%9E%E8%87%AA%E5%99%AC-%E6%8A%95%E7%A8%BF-26.html</link>
            <author>
                <![CDATA[澳门学 16 号]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卖橙者言：原来唔使受害，都可以做受害者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/87463970-cb30-418a-be27-b4180bc2ba1c.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊于 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皑 Facebook</a></strong>）</p><p>原来呢个世界，唔使真正受害，都可以做受害者。</p><p>求其写几个咩 #孤儿寡妇，既字喺块面度，再放两个 #师母，同 #牧师仔，既 #光环，喺个头度，就会有一大堆人当你系 #孤苦无依，既 #受害者，唔理事实，唔讲证据，而且仲会 #大发热心，帮你手将仍然清醒讲证据讲事实既人 #钉十字架，添（注一）。</p><p>#南深圳政府，当日够每日喺度话我地 #伤害十三亿人民感情，啦，话我地连 #身为中国人既基本常识，都唔识，谴责果班 #破坏社会安宁，既 #暴徒，连 #基本守法意识，都无：「暴力就是暴力，不对就是不对。另一种不对，不使这种不对更对一点。另一种对，也不使这种不对更对一点」（注二），点解啲人又唔去安慰下 #比卡超，同 #杂种？</p><p>（我当年回应「暴力就是暴力」神逻辑既文章会一小时后再贴出来）</p><p>#普京，出兵乌克兰，都一样话系北约先挑衅，佢只系逼不得已 #维护大俄罗斯领土主权完整，咋，你又使唔使去莫斯科给 #普总统，一个深情的拥抱？</p><p>Boris Johnson 一样话自己系国会班友羊群心理逼走自己架，又话系传媒逼害佢架，系班「留欧派」因为不满佢成功带领英国脱欧（成功就唔会咁多手尾啦呀 #庄汉生先生）所以阴谋逼宫啦。使唔使俾呀 #庄生，个地址你送紥花去？</p><p>点解你唔觉得 #比卡超，或者 #普总统，或者 #庄生，可怜？因为你会考虑客观环境，审视佢地宣称既 plausibility，然后（合理地）结论，佢地既宣称水份甚多，根本不可信：与其话佢地系受害人，不如话佢地令好多人受害仲好。</p><p>你可能以为成件 #师母真理教，争议只有一个（或三个）受害人，其实只系因为其他被佢（地）高举既「尚方宝剑」bully 同斩到一颈血既受害人无日日拎住个大声公向全世界广播佢地有几惨而已（亦都系因为吓到不敢出声）：自从我开始就这个议题发声，不知有几多人走来跟我说我说了他/她们不敢说的话：对，你没有听错，是「不敢」说。为什么不敢？因为有「胖虎」在网路甚至现实世界 bully 佢地啰。</p><p>其实胖虎从来都不可怕，因为最后可能仍然会有多啦 A 梦救你，静香亦会过黎安慰你：最可怕既系扮成大雄既胖虎：佢会有能力带住小夫，然后联合多啦 A 梦甚至静香「伸张正义」，杀了人还要不见血，而且仲可以一副楚楚可怜受害人的样子。</p><p>如果讲下就系受害人，咁我都讲啦：我系你地「弟兄中最小的一个」，系手无寸铁手无缚鸡之力既文弱书生，系每日被人喺网路辱骂我卑鄙无耻下流贱格邪恶歹毒伪善居心叵测巧言令色长文难听过粗口（下删三千字 - 呢个又真系唔系作）留言轰炸的 victim，我精神压力很大，每天失眠，饮食失调，然后每次打开电话都有 PTSD 惊得心摇手颤添。</p><p>点呀？仲唔快啲揾人黎可怜一下我（同埋俾我 bully 下）？</p><p>长大啦，小朋友。</p><p>注一：最有喜感既系 so far 最多证据其实系来自佢地：即系佢地喺死无对证既情况下，连自圆其说既能力都冇：咁真系同食旧豆腐都哽死无咩分别；咁讲其实又真系几 #惨惨猪，既。</p><p>注二：胡燕青教授的大义凛然名句</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 13:37:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%B3%A3%E6%A9%99%E8%80%85%E8%A8%80-%E5%8E%9F%E4%BE%86%E5%94%94%E4%BD%BF%E5%8F%97%E5%AE%B3-%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%B3%A3%E6%A9%99%E8%80%85%E8%A8%80-%E5%8E%9F%E4%BE%86%E5%94%94%E4%BD%BF%E5%8F%97%E5%AE%B3-%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皑]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每月约会即将移民、长时间离开香港的人，看看尚未看过的香港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/23474116-f6fe-4b71-bdf0-e68542fe1298.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/p/Cx3GycpRffi/">原文刊载于黄宇轩 IG</a>）</p><p>我的报纸栏目， 明报星期日生活的「去埋呢度先 」，每月会约即将移民或长时间离开这座城市的香港人，去一趟旅程，看看尚未见过的那个香港。<br class="smart"><br class="smart">第七回，我约了 Nat 和 Chris 这对伴侣。我很喜欢这旅程的缘起：Nat 跟我联络，提起快将与 Chris 一同移居，希望送一份礼物给对方，想让这旅程成为那份礼物。<br class="smart"><br class="smart">Nat 是规划师，坦言因工作之故，全香港许多地方都去过了，我们的知识背景近似，走在路上，可以聊起许多城市议题。Chris 是 Vintage 店铺 where I was from 的店主，跟她聊设计与建筑好有得著，她说对不少香港的地方都尚感陌生，但她手上有一张离港前的要去的地方清单。</p><p>Chris 提到对新界相对陌生，我提出不如我们往粉岭一行，误打误撞，后来我们认识了几小时后，才知道原来她手上的清单，真的写著「上水、粉岭」。在清单上为数不多的地点，竟给我撞中了！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e361f551-79d9-47ad-90ed-837ffde82727.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>我跟他们分享说，有许多年我都在粉岭站转小巴，往更北的地带工作，但我近来想起，从来没有在粉岭好好行过，也没试过从粉岭站步行往联和墟。于是我计划了简单的行程，part 1 是慢慢从粉岭站行到联和墟，中途 explore 祥华邨及前粉岭裁判法院。<br class="smart"><br class="smart">结果我们起行不久已聊得很快乐，Nat 和 Chris 对事物的观看角度不一样，产生微妙的 chemistry，跟她们二人同行，有种说不出的趣味。我很喜欢听她们的对话，好像总是一听完她们谈起如何影响对方，在路上就会立时看到那样的实际互动。<br class="smart"><br class="smart">祥华邨、前粉岭裁判法院、联和墟都充满有趣的空间，但旅程 Part 1 的最大惊喜，可说都不是事前计划好的。先是我们遇上「马会道回旋处」的地下隧道空间，它像有无数出口，加上回旋处之上茂密的大树，让人觉得这回旋处实在不简单！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/60ceef59-e7ce-4f98-92e5-230c636fd0cf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>然后是因为七月天气酷热，我提议在「雅士餐厅」饮杯嘢，那环境太 warm 了，加上餐牌上令人心情欢快的特饮，刚刚好造就了难忘的一顿下午茶，我们更跟店主闲聊起来。(雅士餐厅我要另外开 post 再讲！！)<br class="smart"><br class="smart">到旅程的 part 2，我提起上次来到联和墟，是为了走到马屎埔。我认识的马屎埔已不再存在，但提议不如到那边走走，看那地带现时的模样。我提议一起走到梧桐河，在桥上看日落时份的风景，在桥上结束这次的旅程。<br class="smart"><br class="smart">Nat 和 Chris 边行边分享了许多对「移居所谓何事」的想法，我觉得他们的思考很深入，佩服他们无比 thoughtful 的计划与对生活的反思，这次旅程的快乐，我想我会记住良久。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bd263d62-a1bd-460a-be3a-8a8718c8007a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>Chris 经营的 vintage 店 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz notranslate _a6hd" href="https://www.instagram.com/whereiwasfrom/">@whereiwasfrom</a><br class="smart">，虽然不再是实体店，但她还在用心让网店运作，那不只是间店铺，更是她跟大家分享各种发现和研究的平台。好喜欢她精心找到的前苏联 pins，特意推荐大家去其网页和 ig 看看！</p><p>以上只系后记，去读刊在明报的全文，可以知道我们这次旅程有过什么对话和发现：【去埋呢度先：细味屋邨情怀游古迹，漫步粉岭叹日落】link in stories (也可以 google 这标题)<br class="smart"><br class="smart">如果你即将移民或长时间离开香港，欢迎 dm 我，我希望约你去一趟旅程，希望让你遇上还未遇过的那个香港——香港那么大，我想带你去看看。<br class="smart"><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz notranslate _a6hd" href="https://www.instagram.com/sundaymingpao/">@sundaymingpao</a> 的栏目 「去埋呢度先」：<br class="smart">《香港散步学》作者黄宇轩每次约一位即将离开这座城市的香港人，了解其性情、喜好，设计一趟旅程，让他／她遇上多年来错过了的「正嘢」，做几粒钟朋友、情留香港半天，一路行住倾舍得舍不得，一路搜集这里叫人留恋的 hidden gems。「我一直觉得，我们每一个人到了这年代，不论是否别离，都似在跟香港进行一场「漫长的告别」。如果离开前，有许多地方想去埋先，一直去一直去，会否永不离开？」<br class="smart"><br class="smart">「去埋呢度先」每次都有曾晓玲同行，书写这旅程。我则简短撰文介绍我设计的旅程，并在当天负责拍照。<br class="smart"><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E5%8E%BB%E5%9F%8B%E5%91%A2%E5%BA%A6%E5%85%88/">#去埋呢度先</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%BC%AB%E9%95%B7%E7%9A%84%E5%91%8A%E5%88%A5/">#漫长的告别</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#香港散步学</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#城市散步学</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#散步学</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%87%B7%E7%96%91%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B0%B1%E5%8E%BB%E6%95%A3%E6%AD%A5/">#怀疑人生就去散步</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%98%9F%E6%9C%9F%E6%97%A5%E7%94%9F%E6%B4%BB/">#星期日生活</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E7%B2%89%E5%B6%BA/">#粉岭</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/fanling/">#fanling</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9C%9F%E4%BF%82%E5%A5%BD%E9%9D%9A/">#香港真系好靓</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%82%A3%E9%BA%BC%E5%A4%A7%E6%88%91%E6%83%B3%E5%B8%B6%E4%BD%A0%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E7%9C%8B/">#香港那么大我想带你去看看</a></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/sampson_wong/">黄宇轩 IG</a></strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/sampsonwonghk">黄宇轩 FB</a></strong></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:01:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E6%AF%8F%E6%9C%88%E7%B4%84%E6%9C%83%E5%8D%B3%E5%B0%87%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E9%95%B7%E6%99%82%E9%96%93%E9%9B%A2%E9%96%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E7%9C%8B%E7%9C%8B%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E7%9C%8B%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E6%AF%8F%E6%9C%88%E7%B4%84%E6%9C%83%E5%8D%B3%E5%B0%87%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E9%95%B7%E6%99%82%E9%96%93%E9%9B%A2%E9%96%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E7%9C%8B%E7%9C%8B%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E7%9C%8B%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黄宇轩 Sampson Wong]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[240｜农耕国家是作茧自缚吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/902a252c-86de-43b2-adb3-017e01d7dd26.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>随着俄乌战争，还有此前的全球变暖和新冠疫情，国际上的粮食价格近期大幅上升。伴随而来的粮食安全讨论逐步升温，恰好明示着粮食的不安全感逐渐弥漫，也提醒着我们农粮问题从未随着所谓的人类进步和产业升级而远去。承接此前关注<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247495506&amp;idx=1&amp;sn=e1c9e9e7e56719d8ba5af8f911c35f6b&amp;chksm=9bcfeca7acb865b1ed5532ea7ee755ca761f5b65ab1ebe15bd1c2c534dbdf131c44e866b41fe&amp;scene=21#wechat_redirect">农粮问题的人类学视角</a>，这篇文章借着《作茧自缚》和<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247495630&amp;idx=1&amp;sn=52c41a1917ff0476fa69b6836704d8c2&amp;chksm=9bcfec3bacb8652d6983f348a1848728cd6c3e73309c4ad83baab60b215b58005a4de81c850e&amp;scene=21#wechat_redirect">《万物的黎明》</a>两书的无政府主义人类学议程，质询这一不安全感背后的一系列逻辑链条：农业、国家、集权、不平等，这些要素是否在人类历史里一个推着一个地排山倒海而来？作茧自缚是否是人类的必然命运？农业是自发的劳动还是自上而下的规划和统治？</p><p>–</p><p>有意思的是，常被同归为无政府主义人类学家的两书作者实有不同的知识生产和行动路径。斯科特与 CIA 之间的勾连所引发的热议尚未得到他的回应。我们不应简单以人废言，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NzAxMDQxMw==&amp;mid=2247485073&amp;idx=1&amp;sn=76ebad4b0de3a2c1d5af957c969cad16&amp;scene=21#wechat_redirect">而应历史化地看到斯科特被 CIA 选派到东南亚的机遇背后是全球冷战下强权对东南亚「世界粮仓」的开发及对东南亚农民的利用与诠释</a>。格雷伯和温格罗所提出的「玩乐农业」概念背后则是近年来国际层面上力图重述工作本质的种种社会运动。与之相对的是，在晚近的粮食危机下，「如何让农民重新去种地」成为理所当然的治理动机。而正如本文的思路所示，这种「理所当然」应当在重新纳入农民工作和政治主体性的基础上被反思。</p></blockquote><p>作者 /&nbsp;Argo<br class="smart">编辑&nbsp;/&nbsp;YC</p><p>对中国读者来说，詹姆斯·斯科特（James C. Scott）并非是陌生人物。这位著名人类学家、政治学家的主要著作，近几年在中国已经陆续出版，从《农民的道义经济学》到《六论自发性》，斯科特广泛涉猎东南亚山区社会、阶级统治、国家规划、定量研究等诸多议题，以一种无政府主义的旨趣（斯科特并不认为自己是严格意义上的无政府主义者），思考既定社会的另一种可能——在一个愈发缺少批判和反思的年代，我们相信这种主张是值得追求的。有意思的是，人类学与无政府主义似乎有某种「亲缘性」，这部分地来自于人类学的研究内容：这一学科总是对非国家社会的组织形式抱有好奇和兴趣。正因如此，当大多数学科毫不怀疑地接受诸如民族国家、资本市场这些预设时，诸多无政府主义者和人类学家提出疑问：我们赖以生存的现代制度是否理所应当，有没有另一种发展路径呢？</p><p>在斯科特的最新作品《作茧自缚：人类早期国家的深层历史》中，我们可以看到他对有关早期社会的「常识」的反驳，在这里，历史并不是从狩猎-采集时代到农耕文明的线性发展；国家也不再具备毋庸置疑的中心地位——在它诞生后的数千年中，它仅仅作为一个变量而存在；更重要地是，蛮族-文明的二元划分，至少在早期社会并不完全成立，农耕国家与文字文明的产生，不只是证明了人类改造地景（landscape）乃至驯化自然的伟业，它同时也意味着，人类的自我驯化——时至今日，我们仍未知道这是否是一种作茧自缚。</p><h2><strong>01. 谷物造就国家</strong></h2><p>教科书式的进步史观认为，人类对农作物的栽培是永久定居生活的前提，在此基础上，城市和国家自然产生，文明曙光由此普照蛮荒大陆。但值得注意的是，当第一批有阶级划分、围墙铸就、征税的小型城邦在新月沃地出现时（约公元前 3100 年），人类在培育谷物、过定居生活方面已经有超过四千多年的经验，定居生活甚至比种植作物和驯化牲畜更早，这种生活方式此后还广泛存在于完全没有种植习惯或条件的人类环境中。</p><p>以上考古证据表明，我们的先祖并没有如同我们想象的那样，在掌握培育作物的技艺和习惯定居生活后，十分欣喜地投入到国家的怀抱。这种表述的错误来源于其立论前提对现实的简化：原始社会资源匮乏，依靠采集-狩猎的手段难以为生。相反，早期大型定居点往往出现在各种物资相当丰富的地方，例如，湿地。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/845a461f-fe2d-4430-b753-a71283722c36.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>鄱阳湖南岸的万年被称为水稻诞生地之一，虽然尚有争议万年水稻遗址中是否是驯化的水稻。图源：蓝筹农业。</figcaption></figure><p>斯科特指出，实际上，六、七千年前的美索不达米亚冲积平原是由数百条支流纵横交错形成的湿地三角洲。当地居民就生活在地势稍高的土丘上，周围的湿地资源触手可及：充当建材的芦苇莎草、可食用的各种动植物，人类自如地充当猎人、采集者、牧民等多种身份。我们很难想象在这种地方具有诞生早期国家的土壤，因为丰富的「共同财产资源」让自上而下的集中化管理毫无必要，而多样化的维生资源（植物生长期和动物迁徙期的不同），更使得中央简单的核算办法不可能，这也意味着，征税——国家的基本支柱难以保障。</p><p>但毕竟，美索不达米亚平原是早期国家的摇篮，而农耕文明又确实是其基本形式，这意味着该地的人类社会一定发生了重要变化。在斯科特看来，这与谷物种植有重要联系，最开始，它只是早期人类众多活动的一部分，人们会根据天时和具体环境，在种植者、收集者、猎人等角色中转换，但谷物种植以及动物驯养的开展，带来了一种深刻的历史变化，这使得农业乃至国家占据人类生活的支配性地位。</p><p>一方面，谷物耕种与狩猎以及采集在性质上有重要区别，狩猎采集工作遵循着多种多样的自然「节奏」，往往具备随机性和多元化；而农耕则专注於单一的食物资源网，使人们陷入年复一年的常规当中。事实上，所谓「文明化的进程」，也暗示着一套严格安排、步骤精细、互相关联、强制性的日常工作。斯科特不由打趣道，当智人走上务农的道路时，我们这一物种就好像进入了一座恪守教条的中世纪修道院。即便在早期社会中农业生产只是族群活动的一部分，但一旦它出现，则意味着人类族群必须更加紧密地生活在一起，以便完成一系列繁杂的时间表和例行程序。</p><p>更重要的变革在于谷物本身。事实上，可以满足人类需要的作物当然不只谷物一类，但为什么我们未能发现有关诸如「大豆立国」「马铃薯立国」的踪迹呢？尤其是在谷物之外，同样也有很多作物，可以支撑大量人口的食物需要并富含营养价值。斯科特认为，谷物对国家形成的影响在于，只有谷物可以作为有效的征税基础，因为它看得见（相较于埋在地下的马铃薯）；可同步成熟（相较于不断产生豆荚的豆类），再加上其可分割、可估算、易于储存和运输，这使得谷物成为最有利于征税效率和方便的物种。</p><p>正因如此，早期国家产生于新石器时代晚期对谷物和人力组合的控制与利用。现在我们能简单复原这一过程：农耕劳作将人类限制在标准化的程序当中，职责分工、农业相关的祭祀以及奴隶的利用扩大了阶级分化。雏形期的等级国家依靠谷物获得税收，这进一步增强国家的强制力。而为了使得收税、资源分配、农地管理等活动更加高效，必要的书面文字随之诞生——早期文字记录常常是收据、库存清单等。当然，为保护既有财富（同样，防止生产者逃跑），国家也应该筑造围墙。所谓「文明」的诸多要素由此齐全。</p><h2><strong>02. 崩溃，抑或是新机会</strong></h2><p>围墙的出现是一种令人不安的现象，尤其当早期国家并没有我们惯常想象的那样文明和美好时。拉铁摩尔考察中国长城时发现，这道宏伟的围墙不只是将蛮族阻隔在「文明世界」之外（正如统治者常常标榜的那样），它的另外一个重要目的是，阻隔不满于苛捐杂税的农民们出逃。围墙在一定程度上恰恰象征着国家的脆弱性，它并非完全符合教科书中的暗示，较非国家社会来说有不可置疑的优越性。例如在前文提到过的美索不达米亚湿地，资源丰富随处可见，采集、狩猎毫不费力，农耕生活也只是满足资源多样性的一种方式，对当地的居民来说，等级统治、生活受限、甚至还要缴纳物资充当税收的国家，有什么吸引力呢？</p><p>除此之外，还有更多因素导致国家生活不受欢迎。首先是人畜大量混居产生的大量流行病，农庄综合体——人、猪、牛、鸭和各种野生动物集中在一个固定区域——是天然的禽流感和猪流感病毒培养皿，更别说大量物种聚居产生的废弃物（粪便、秸秆等），是蚊虫、老鼠等疾病载体理想的繁殖和觅食场所。不光是人，农作物也是大量新兴疾病和食草动物的受害者，同时它们还要与顽强的杂草竞争。但我们都知道，农作物的单一化人工栽培，相较于多变的大自然而言无比脆弱，早期人类对地景的有限改造，需要时刻防范四周自然环境的强烈反扑。</p><p>史无前例的新疾病，无论是霍乱、天花，还是腮腺炎、麻疹和流感，似乎都是「文明效应」的表现。人类历史上广泛传播和具有严重致死率的疾病，大多与城市化和农业发展密切相关，这也能解释，为何在新石器时代带来革命性的文明成就时，世界人口并没有出现明显的增长。我们甚至可以说，在流行病学的意义上，这也是人类历史上最致命的一段时期，初步聚集的人类社群饱受各种疾病的蹂躏。</p><p>人口集中定居更意味着对自然环境的深刻改造，或者不妨说，破坏。早期人类社群往往出现在河流下游冲积平原和入海口。侵蚀作用将上游的土壤、木材冲刷下来，满足聚落的基本需要。但木材的用途是如此广泛（取暖、建筑房屋、冶金、烹饪等等），以至于它总会成为稀缺资源，国家不得不将砍伐木材的范围从河流下游往上扩展。短期内这当然不会造成问题，但随着人口的增加和木材的日益消耗，上游的水土流失足以达到引发灾难的地步。洪水、淤泥阻塞水渠、淤积带来的疟疾传播，都能对人类带来毁灭性影响。除此之外，过度灌溉造成的土壤盐碱化，也使得经过一段时间后，人类不得不放弃一片土地并迁居别处，而这很容易导致原有社群的消亡。</p><p>疾病肆虐、生态破坏、战争、暴政引发的集体出逃，乃至贸易节点的转移，都能轻易地导致一个国家的毁灭。我们常在历史书上看到各种文明在短暂出现后就归于沉寂——崩溃，对于人类社群来说，这似乎是一个相当伤感的命运。但实际上，对于大多数国民而言，这只是为适应多变而残酷的社会环境的一种审慎策略罢了。对文明本身来说，崩溃指的是从庞大（但也脆弱）的政治实体分解为多个较小而稳定的组织的过程，与其说这意味着悲剧性的解体，不妨说是一种常见的对文化的重新建构和去中心化，小而密集的人类定居点可能比璀璨的帝国更长久，而倘若环境需要，它们同样也能重新转变为集中化的国家结构。</p><p>事实上，诸如「文明崩溃」和「黑暗时代」的说法，本身就是国家中心主义和精英史观的体现。毕竟，国家崩溃最大的受害者应当是不事农耕、剥削其他阶级的「肉食者」们，对他们而言，无人使唤、无法统治确实是一种灾难和黑暗。但对大多数人来说，阶级国家的崩溃也可以象征着争取自由行动的胜利，甚至意味着人类福祉的集体改善。埃及的第一中间期并没有导致人口的急剧减少，地方统治者对中央的名义效忠可能带来了税收的降低，这意味着中央控制的减少和小规模的民主化；《荷马史诗》可以追溯到多利亚人入侵的黑暗时代，这不仅能说明文明并未随国家崩溃而消失，口头史诗的流行还代表着文化并不为少数识字精英所垄断。</p><h2><strong>03. 「高贵的野蛮人」</strong></h2><p>奴隶制并非国家的发明，但我们确实可以说，国家发明了系统性、大规模的强制劳动，这些苦力和奴隶多为战俘和被虏掠的外国人。奴隶往往从事繁重而危险的工作，例如挖矿、采石和伐木，稍微幸运的奴隶，则成为权贵阶级的奴仆，以此彰显等级社会的威严和不容反抗。在这种情况下，底层生产者以及被完全物化的奴隶，有足够的理由逃离国家的控制。更具挑战性的观点可能是，国家外社群当中的人们，也在自觉地进行抵抗，以免被纳入到国家体系当中。事实上，就算到公元 1600 年左右，绝大多数人口都不归属于国家体系。他们是猎人、采集者、山民、刀耕火种者、牧民，非国家社会仍然具有难以想象的吸引力。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3c4e91be-7305-40ce-9567-69b59b4b8833.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《作茧自缚》简体中文版，中国政法大学出版社 2022 年出版。</figcaption></figure><p>正如斯科特在他另一本书《逃避统治的艺术》中描述的那样，居住在东南亚山区的人们利用地形崎岖这一自然优势，成功地阻止了国家力量的介入，栽种「国家避免」的作物（如荞麦、芋头）也使得经济控制难以进行。由此，山区居民较大程度上规避了徭役、征税、战争、劫掠等国家现象的影响。这种现实揭示了「蛮族」一词长期受到的污名化过程，他们并非完全是茹毛饮血的原始人或者未开化者，而是不属于国家体系的人，出于经济和政治因素逃出国家的居民在其中占据了不少比重。只是因为对国家的拒斥，他们长期被国家中心敍事认为是「没有历史的人」。</p><p></p><p>随着民族国家的诞生，全民动员和意识形态宣传逐步走向日常化，对于现代人来说，效忠于某一国家具有天然的正当性。但对于古代乃至更久远的社会而言，国家并不那么具有优越性。可以说，帝国的繁盛与否，同一位奴隶或农民有什么关系呢？正因如此，在早期国家中，「自我原始化」即便不是常见现象，也绝对称不上值得惊奇的事情。这种逃离国家的行为不会被普通人视为悲惨和愚蠢，相反，它可能带来生活环境和营养状况的改善。讽刺的是，重新变成「野蛮人」，对很多人来说是改变命运的良机。</p><p>更进一步说，农耕国家倘若能被称为更加文明的话，这根本上源自于国家体系更高效的剥削方式（或许，只有在国家当中才有体系化的剥削可言），这使得国家更加强大，进而推动国家这一实体在人类政治建构中最终「胜出」。今天的历史策略类游戏精准地还原了这个逻辑：居民只是作为与矿产、水源、木材等类似的资源而出现的，它在不同的环境下由人口数量、人力储备、劳动力等指标表示，一切目标都是为了使玩家控制的对象（通常来说是特定的文明或者国家）能够成为支配区域乃至整个世界的霸权。在这种情况下，谁能说集中控制、等级制的农耕国家不是最合适的制度呢？</p><p>《作茧自缚》暗含着斯科特对启蒙主义式进步史观的挑战。现代国家并非我们唯一、更非最优的制度选择，「现代性」本身也并不理所当然地象征着人类历史的新高峰。类似的表述我们同样能从其他人类学家那发现。大衞·格雷伯指出，17 世纪来到新大陆传教的法国神父沮丧地写道，当地的原住民社会比法国更加自由、和谐、容易满足。萨林斯也描述过澳大利亚的「原初丰裕社会」，在这里每个人都称得上「有闲阶级」，平均每日四小时不到的劳作，就可以满足生活需求，剩下有大量可支配时间用来闲扯、吃饭和睡觉。反观大部分现代人，深受「狗屁工作」（bullshit jobs）折磨，从业者都不知道自己的职业对社会有何益处，还要每天重复着例行公事，那么尊严感也无从谈起了。</p><p>必须指出的是，斯科特的目的并不在于将早期社会浪漫化，也并非要求现代人重返蛮夷。正如伏尔泰所讥讽地那样，即便人们萌生用四条腿爬行的欲望，但毕竟我们已经丧失了这种习惯。斯科特力图说明，启蒙视角下的现代性思潮，让国家与市场的中心敍事垄断了一切解释权。我们已经很难想象，国家与市场之外还有人类文明可言——这不仅仅是一种自负，同时也是无知和缺乏思考力的体现。斯科特在质疑「黑暗时代」的表述时写道，「黑暗」究竟是对谁而言，而又指的是哪些方面？同样，对于大多数人来说，启蒙和现代究竟表现在哪呢？与其对不合理的制度缝缝补补，是否存在替代性的选择？——或许这才是人类悠久历史带来的最重要的经验。</p><h2><strong>04. 作茧自缚？——大衞们的回答</strong></h2><p>在《万物的黎明》（The Dawn of Everything）中，大衞•格雷伯与大衞•温格罗同样拒斥了早期人类社会的主流观点。他们指出：人类并非因为人口、环境负担才开始农耕生活，而对作物的精心栽培和对动物的驯化在很长时间内都并非早期人类的主要活动。从觅食者（forager）到农民（farmer）的路径固然符合启蒙式的进化论预设，但它更多只是满足了政治建构的需要，或者是迎合了现代主义的进步狂热，而并非反映人类历史进程的真实状况。在对线性跃升史观的质疑中，斯科特和两位大衞达成了共识。因此，我们不妨简要介绍《万物的黎明》中的相关论点，以此与斯科特的理论形成对照与补充。&nbsp;</p><p>上世纪 80 年代的一项实验表明，只需运用简单的农业技术（镰刀收割或单纯用手连根拔起）就能在二三十年内改变野生小麦的基因，使其能够适应对作物的驯化，这一过程至多也只需要两百年。但在今天北敍利亚的部分地区，早在公元前 10000 年就已经开始谷物栽培，但对其的驯化直到公元前 7000 年前后才完成。再结合上文中斯科特提到的新月沃地农耕生活与城邦诞生之间长达四千年的时间差，不难发现类似「农业革命」的说法更像是伪命题，因为这种「转变」实在是太过漫长，以至于我们无法找到任何明显的标志性事件来说明革命确实发生过。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e57c0363-4c23-439e-8338-dd9d7b4e1c59.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>James C. Scott 2017 Against the Grain: A Deep History of the Earliest States. Yale University Press.</figcaption></figure><p>敍利亚地区谷物培育到驯化的漫长时光同样证明，对于先民而言农业远非必不可少。查塔霍裕克（Çatalhöyük）位于土耳其中部的科尼亚平原（Konya Plain），是已知最早的大规模人类居住地。在上世纪的人类学研究中，查塔霍裕克被看做是「农业发明」「农业革命」的里程碑，但随着发掘的愈发深入，新的证据表明原先的诠释更像是现代人的牵强附会和一厢情愿（一个重要例子是，该聚集地的艺术与仪式活动都几乎与农业无关）。而当我们考察查塔霍裕克的周边环境时，或许可以对此做出解释。</p><p>查塔霍裕克坐落在一片湿地当中，附近的河流定期泛滥，河道纵横交错于科尼亚平原上。大大小小的沼泽环绕在四周，其间点缀着一些地势较高的干燥地块。读者可能会发现，查塔霍裕克的周边环境与斯科特所考察的美索不达米亚早期人类定居点几乎没有差别，这也确证了人类早期社会的湿地假说。正因如此，查塔霍裕克居民对农业的「冷漠」也就不难理解：大量动物伴随着河道变化在湿地四周迁徙，洪泛平原带来肥沃的土壤，居民只需等待洪水退去即可。无论是狩猎、采集还是种植，都不被视为需要历经磨难才能得到的施舍。在此时，严肃的农耕活动只能是费力不讨好的苦差事，对土壤的维护、幼苗的照顾，以及丰收后必不可少的脱粒簸谷，不仅会占用其他获取食物活动的时间，更别说工具制作、生育和游戏玩乐了。</p><p>斯科特将农耕种植看做早期人类多样活动中的一种，而格雷伯与温格罗将这一定位更加具体化。与其说新石器时代人类对动植物的影响方式是栽培与驯化，将其视为园艺（gardening）或许更符合实际情况。对此，我们可以以亚马逊（Amazonia）为例进行考察。雨林居民在捕杀猴子、鹦鹉和野猪等动物作为食物后，会将它们未成熟的后代养育起来。但关键在于，这些动物并不被视为可持续的狩猎对象，也即意味着它们不会在成年后被吃掉；同时，居民也不会在它们成年后继续喂养，而是让其自如地生活在人类社群当中，作为情感寄托和玩乐的对象。</p><p>在这个意义上，早期人类对动物的「驯化」，与我们今天对动物园的管理并没有明显区别。就算这不足以概括各地的情况，但至少为我们理解人类行为提供了新的思路，那就是：「农业」（让我们暂且保留这一称谓）并非诞生于资源不足、人口压力大的困窘境况，而是相当休闲、娱乐化的产物。这也意味着，对早期社会来说，我们今天认为是农业劳作的行为并非出于营生的需要，而是人类探索生活多样性和可能性的一种形式，倘若它真能被定义为农业，那么玩乐式农业（playing farming）的称呼或许更加恰当。先民们并非是在与自然环境的搏斗中将其降服、驯化（domesticating），而是说服乃至劝诱自然使之为人类代劳——我们在洪退耕种、动物培育中都能看到这一点。</p><p>在前文的描述中我们不难发现，斯科特实际上暗示了农耕与早期国家之间的必然联系，也即农耕与不平等的必然联系，正是在这个意义上，他表达了「作茧自缚」的忧虑。但格雷伯和温格罗认为这并非不可避免。事实上，在新月沃地这种农业与早期国家的重要发源地当中，社会阶级分化与不平等现象的出现，也是在开始农业栽培与驯化活动千年之后的事情。而倘若我们采用「玩乐式农业」这一概念，那么这种将农业从各种早期人类实践（或者不妨说，实验）中剥离出来，将其视为人类不平等的起源的理论，无疑更加站不住脚。</p><p>在各地的实际情况中，农业更不代表私有产权、财产分化和地位不平等。大量考古证据都表明，共同所有权（communal tenure）、对土地的定期再分配、共同管理等行为并不特殊和少见。查塔霍裕克的例子同样指出，尽管存在社会威望上的个体差距，但更具社会地位的个体在居住分布上与其他人没有区别，更没有形成精英聚集的社群。在性别关系上，同样也不存在明显的等级差异。</p><p>尽管存在一定的分歧，斯科特与两位大衞都指出平现代惯常认知的漏洞。正如格雷伯和温格罗所总结的那样：尽管从现代社会出发的各种假设看上去顺理成章，但「你不能简单地从故事开头跳到结尾，然后假设你知道在中间发生了什么」。人类学所具备的开放性、不确定性，使其拒绝任何基于现代思维范式的应然推断，在这个意义上，人类学必然是充满争议和质疑的，也因此具有颠覆性和创造力。</p><p><strong>作者简介</strong></p><p><strong>Argo：硕士不知道读什么的社科学生</strong></p><h2><strong>最新文章（持续更新）</strong></h2><ol start="232"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/443796-232-%E6%B2%99%E6%BC%A0%E4%B9%8B%E7%BD%91-%E4%B8%8B-%E5%86%85%E7%9B%96%E5%A4%AB-%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E8%B4%9D%E9%83%BD%E5%9B%A0%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%AE%8B%E9%9A%9C-%E6%80%A7%E5%88%AB%E4%B8%8E%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%83%85%E8%B0%8A-bafybeigj25algvd4bamkmaaztovtogc3d2xjskup5v2jfowmwyikvazeku">沙漠之网（下）：内盖夫-阿拉伯贝都因人中的残障、性别与聋人情谊</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/444147-233-%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E8%82%BA%E7%9A%84%E9%84%B1%E9%98%B3%E6%B9%96-%E7%97%85%E6%AF%92-%E6%B4%AA%E6%B0%B4-%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%9C%81%E9%99%85%E7%BB%93%E6%9E%84-bafybeidhtfyyvx2ck2xyalmk2nwrfke5wxwieivnoifmwu6l47h6puy2fm">作为肺的鄱阳湖：病毒、洪水、江湖关系与省际结构</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445493-234-%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%B2%A7%E4%B9%8F-%E6%89%8D%E6%9C%89%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%AA%87%E5%BC%B5-bafybeibqdk37abmal22hzzuruzutmz2ciq3dtujjut2ltaypogucatckfm">足够的贫乏，才有足够的夸张</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445797-235-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B43-4%E6%9C%88-bafybeibnd2fz5rbzmoz56qgn5r5eeaqtf4cc7cdlezoox6i5m2geg6fcgi">书讯 | 英文人类学新著 | 2022 年 3-4 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/446227-236-%E4%B9%A6%E5%8D%95-%E5%86%9C%E6%94%BF%E4%B8%8E%E9%A3%9F%E7%89%A9%E7%A0%94%E7%A9%B6-bafybeihzohbkpshcm7f4qfqtrydnurbsyfnjzng6qor4hzznriptf6tb4q">书单 | 农政与食物研究</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/447665-237-%E6%B8%A9%E6%95%85-%E8%AF%BA%E5%A7%86-%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E8%AF%84%E8%AE%BA%E9%98%BF%E5%AF%8C%E6%B1%97-bafybeibgeui3j3xhej2xbzdlmky3vbuf7x5sbdfujx4t3x3nh56j3yucua">温故 | 诺姆·乔姆斯基评论阿富汗</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/448072-238-%E8%81%9A%E5%85%89%E7%81%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%98%B4%E5%BD%B1-%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%B8%80%E6%89%80%E6%B0%91%E5%8A%9E%E5%9B%BD%E9%99%85%E9%AB%98%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%AF%9F-bafybeietd5vo7itpsle5trcjzsjz3ywiaaukkyr5wdqgxvdbdq42jkbeim">聚光灯下的阴影：来自一所民办国际高中的观察</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/449277-239-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-%E6%9E%AA%E6%94%AF%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%8B%A5%E6%9C%89%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-bafybeifqxhlqtzrw5d2v2ash4nrn4dpdtrzrkpsff6pkeqmvy63d6ggqb4">暴力人类学 | 枪支是否拥有改变人类的力量？</a></p></li><li><p>农耕国家是作茧自缚吗？</p></li></ol><hr><h2>欢迎通过多种方式与我们保持联系</h2><p>独立网站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公众号 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【倾情推荐】订阅 newsletter</a></p><p>成为小结的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我们来信、投稿与合作的联系地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:52:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-240-%E5%86%9C%E8%80%95%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%98%AF%E4%BD%9C%E8%8C%A7%E8%87%AA%E7%BC%9A%E5%90%97.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-240-%E5%86%9C%E8%80%95%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%98%AF%E4%BD%9C%E8%8C%A7%E8%87%AA%E7%BC%9A%E5%90%97.html</link>
            <author>
                <![CDATA[结绳志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[团聚于字里行间 - 中秋创意征文活动结果公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e3635031-6c14-43aa-9897-196db4983ccb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>感谢 Matters 创作者们参与是次活动。各种有关中秋的回忆、格式独特的诗作，甚或是充满奇思妙想的外太空故事、都让今年的中秋更加圆满。期望今次活动能让从未发行过 NFT 的创作者对相关对流程了解更多，如对发行 NFT 有任何疑问，欢迎随时到 LikeCoin Discord 与我们联络，一起探索更多创作的可能性。</p><p>最多人收藏奖的 NFT 收藏人数扣除创作者本身的收藏份额后，第一名为 Fishear，作品共有 7 人收藏。而由于被最多人收藏的 NFT 第二名与第三名收藏人数均为 6 人，故此 sunmoon 与黄皮肤的吉普赛人露思两人将获平均分配第二与第三奖的奖金，即各得 7,500 LIKE。至于其他参加者则可获发 7222.222222 LIKE。</p><p>本想把活动作品都关联了，但貌似最多只能关联 7 篇，只好只提名致谢。</p><p>感谢 <a class="mention" href="https://matters.news/@Fishear" data-id="VXNlcjoxMjIx" data-user-name="Fishear" data-display-name="Fishear" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@Fishear</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@sunmoon" data-id="VXNlcjo2ODY0Nw" data-user-name="sunmoon" data-display-name="sunmoon" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@sunmoon</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@LuzWu222" data-id="VXNlcjo3NTc4Mg" data-user-name="LuzWu222" data-display-name="黄皮肤的吉普赛人露思" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@黄皮肤的吉普赛人露思</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@9thkingdom" data-id="VXNlcjo5MjA1" data-user-name="9thkingdom" data-display-name="MaryVentura" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@MaryVentura</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@issacmemory" data-id="VXNlcjo1NzM4MQ" data-user-name="issacmemory" data-display-name="鲸鱼男孩" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@鲸鱼男孩</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@BloomingBloom" data-id="VXNlcjoxNzcwNw" data-user-name="BloomingBloom" data-display-name="阿布拉赫" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@阿布拉赫</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@rootlessboy" data-id="VXNlcjo5NDEzMw" data-user-name="rootlessboy" data-display-name="小米高" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@小米高</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@klg50130" data-id="VXNlcjo5MjY3NA" data-user-name="klg50130" data-display-name="大风" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@大风</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@tonkabean" data-id="VXNlcjo5Njg5Nw" data-user-name="tonkabean" data-display-name="东加豆" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@东加豆</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@diochen" data-id="VXNlcjo0NjMwOA" data-user-name="diochen" data-display-name="小小斜杠工程师" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@小小斜杠工程师</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@daisy" data-id="VXNlcjo2MDQ" data-user-name="daisy" data-display-name="Daisy" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@Daisy</span></a> @<a class="mention" href="https://matters.news/@jerryku2003" data-id="VXNlcjoxMDc5NTk" data-user-name="jerryku2003" data-display-name="JK talk" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@JK talk</span></a> 的踊跃参与！</p><p>祝大家无论月圆月缺，都创意满满！<br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:29:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%9C%98%E8%81%9A%E6%96%BC%E5%AD%97%E8%A3%A1%E8%A1%8C%E9%96%93-%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E5%89%B5%E6%84%8F%E5%BE%B5%E6%96%87%E6%B4%BB%E5%8B%95%E7%B5%90%E6%9E%9C%E5%85%AC%E4%BD%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%9C%98%E8%81%9A%E6%96%BC%E5%AD%97%E8%A3%A1%E8%A1%8C%E9%96%93-%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E5%89%B5%E6%84%8F%E5%BE%B5%E6%96%87%E6%B4%BB%E5%8B%95%E7%B5%90%E6%9E%9C%E5%85%AC%E4%BD%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Liker Land]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[（草稿）千高原读书笔记，一匹或几匹狼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本文将意义系统/等级制/结构等同于「大他者」。</p><p>24 页</p><blockquote><p>&lt;他明白，弗洛伊德根本不了解狼，更不了解肛门。弗洛伊德只知道那是一条狗，是一条狗的尾巴。……狼人，这个名字比他现有的名字要更为恰当，因为它在对于一个类属的多元体（「群狼」）的瞬间把握之中达到了最高程度的特异性 (singularité)：然而，他的这个新的、真正的名字将会被扭曲，被误拼，被重写成一个姓氏。&gt;</p></blockquote><p>名字是对于一个个体（类属的多元体，在这里就是对狼人自己）的瞬间把握，这一把握达到了最高程度的特异性。而姓氏的使用则预设了这个个体具有某一根本性的、主要的本质，这一本质不是由个体自己，而是由一个等级制赋予的。</p><p>例如，罗密欧和朱丽叶都是特别的人，但是由于他们所处那个等级制（两家是仇敌），他们不能在一起。作为名字的两个人无疑是相爱的，然而社会却根据他们的姓氏觉得他们是仇敌。当我们使用姓氏时，我们就将某一个特异的个体<strong>还原</strong>为某一等级制若干无法区别的同质个体之一。爱着朱丽叶的罗密欧是特别的，可社会所承认的那个罗密欧和家族中其他人几乎无法被区分开。</p><p>因此，德勒兹和加塔利对于所谓「整出一百多种性别」这样的事情，态度很可能是积极的（不是因为多元主义，《千高原》明显是反多元主义的）。他并不将之理解为某种过了头的自由选择，仿佛具有某种性别是一种在超市里选购物品一样的行为。恰恰相反，在某个瞬间的对于自身身份（gender）的选择和命名，是一个人所能做的最无可选择的事情——这种选择是对这一瞬间自己的独特性的最高把握，换言之，跨性别在选择某种身份时，ta 们是在选择要成为什么样的自己。这一选择如我们所见，和那种轻飘飘的自由选择毫无关系，单单是做出这一抉择就意味着和过去的自我彻底决裂。</p><p>保守派所谓「一百多种性别」之类的诋毁无疑是姓氏，这些诋毁将跨性别的独特体验<strong>还原</strong>到某个从未存在过的、尚未礼崩乐坏的美好旧日之中，得到的结果只能是我们看到的那样——磨平全体性少数的独特性、抹平 ta 们对自身的选择的痛苦与决绝，而将 ta 们处理为一群同质化的恶魔脸孔，危害着社会有机体的堕落分子。</p><p>而有些聪明的「德勒兹主义者」则把德勒兹对于多元主义的批判毫无依据地往上套，说「跨性别意识形态」是资本主义意识形态的帮凶。这种批评当然并不比上面那种高明多少，你们可以尝试解释一下在其中「姓氏」是如何发挥作用的。</p><p>需要注意的是，名字总是某个瞬间的名字，我们对自己和其他事物的把握永远都在变化着。</p><p>25 页</p><blockquote><p>&lt;（弗洛伊德）这里，名字在一种广延的意义上 (extensif) 被使用，也即被用作普通名词，由此确保了它们所包含的某个集合体的统一化。专有名词只是普通名词的一种极端情形，它自身包含着已经被驯服的多元体并将其与一个（被规定为独一无二者）的存在或客体相关联。这就危及了——无论是在词语还是在事物之中——作为强度的专有名词与它在瞬间所把握的多样性之间的关联。对于弗洛伊德，当事物碎裂并丧失其同一性时，词语仍旧存在，正是它恢复了此种同一性或创造了一种新的同一性。弗洛伊德指望词语来重建一种在事物之中不复存在的统一性。我们所看到的难道不正是一种随之诞生的冒险——能指的冒险，这个阴险的专制机构用其自身取代了非意谓的专有名词，正如它用一个据称已然遗失的客体的沉闷统一性取代了多样性？&gt;</p></blockquote><p>德勒兹对弗洛伊德的批评在于，为了能始终将患者的话语还原到俄狄浦斯关系之中（这里俄狄浦斯关系就是姓氏），他必须假设患者在使用词语的时候，患者是在日常的意义上使用词语的。也就是说，这个词语不像名字那样是独特的、不可被还原的，而就是一个和某物具有普通的对应关系的词语。</p><p>让我们看看名字和日常词语的区别——名字是不断变化的，它并不对应什么，并不能被完全还原为什么，而只是宣告了一种自身的独特体验（对于事物的独特把握），而这一体验当然也会随着时间而变化——这就是性少数和弱势群体经常强调「体验」的理由。换言之，名字的主要作用不是传达某种意义，它只是把握事物的过程中，某个瞬间的一个标记。对于一个 mtf 来说，她说自己是 mtf 可能是这个体验，而在另一个 mtf 看来，mtf 这个词又代表着别的什么体验。名字没有确定的意义，它并不是以一种统一的、确定的含义被使用的。</p><p>而日常词语显然必须有确定的意义，不能像名字那样，哪怕是同一个词语都传达着不同的体验。日常词语必须能被对应到某个确定的东西上，或者是被还原到某个固定的等级制的体系中。反跨分子所谓的「女性」就是这样的日常词语。这意味着，日常词语是具有统一性的——所有人使用这个词语，都是为了传达某个意思，没有更多的意思、不会是别的意思。</p><p>这就是德勒兹对弗洛伊德的批评——患者将袜子把握为网眼的集合，袜子这个日常词语、这个整体性的概念在患者眼中分解成了网眼的集合。德勒兹认为这里的重点不在于将「网眼」视为和「袜子」一样的日常词语，然后继续那套把一切都还原到俄狄浦斯关系中的扯淡。重点在于从袜子到网眼这一<strong>思维变化过程</strong>本身传达了患者的何种主观体验——而患者的体验才是精神分析师应该去探究的！而弗洛伊德只关心这些词语还原到他那一套体系中是什么样的，完全不关心用词的变化本身才真正说明了患者作为一个独特的人的感觉。这就好像将「mtf」单纯认知为「想当女性的男性」，然后觉得「跨」只是过程，关键是要最终能够安于某种多数性别身份一样不可理喻——《千高原》认为，要点并不是最终我们能够获得某种身份，而这个身份能够被还原到主流秩序中的某个位置；真正重要的是那些不可被还原的东西，是每个人自己对于「跨」这一转变的独特体验。这就是为什么「三好跨性别」引起了许多性少数的大加批判——前者试图将跨性别的根本生存境况，还原到一个姓氏，即主流秩序之中。</p><p>在这里马克思主义者会看到先锋队的作用，通常而言，对那句关于先锋队的经典格言「只领先群众一步」的理解要么有沦为尾巴主义的危险（过于强调只一步），要么有脱离实际、变为某种高高在上的官僚主义的危险（只强调领先）。而从《千高原》出发，我们会看到所谓「只领先群众一步」的意思，并不是说群众到达了某个情况，然后你通过掌握正确的理论高瞻远瞩地指出了下一个目标——这是最天真也最有害的官僚主义。先锋队所要做的不是让群众转向到某个正确的方向，而是要让群众不断地转向，在于群众的转变过程本身。在后面谈到「群众」和「集群」的区别时我们会回到这上面来。</p><p>25 页的其余部分展现了弗洛伊德这种分析方法的荒谬——患者梦见了六匹七匹狼，他煞费苦心分析为啥是六匹或七匹，可难道狼本身不就是成群结队的吗？</p><p>26 页</p><blockquote><p>&lt;我在人群的边上，在其外围；然而我归属其中，我通过肉体的一端——一只手或一只脚——而维系于其中。我知道，外围是我唯一可能存在的场所，如果我任凭自己被卷入混杂人群的中心，那就将死亡，不过，如果我离开这个群体，同样也肯定会死。要想保持我的位置可不容易……没有哪个集群中的个体在与他者的关联之中保持同一的位置。因而，我自己也在不断地运动；所有这一切需要一种高度的紧张，但却带给我一种强烈的、近乎眩晕般的幸福感。&gt;</p></blockquote><p>这一段描述了作为个体最独特体验的那种「变化」到底是什么。我们作为一个独特的个体，不能在人群的中心存在，这意味着我们接受了抹除自己的独特性，接受了自己被还原到等级制之中；但我们也不能脱离人群而存在，正是因为我们感到那个高高在上的等级制秩序异化了我们，我们才能把握到自己的独特性究竟是什么——罗密欧和朱丽叶彻底摆脱那个压迫着他们的等级制的时候，正是他们自杀的时候。等级制抹杀我们的独特性，但我们的独特性又只能通过等级制的无情运作才能被察觉到、才能得到表达。</p><p>这就是为什么在革命中一个高度集权的机关是绝对必要的，不仅是出于战略上的考虑，只要运用得当，这样的机关本身就是一个大型回旋加速器，促使群众不断向前。</p><blockquote><p>&lt;他不明白，无意识自身首先就是一个集群。他既近视，又重听；他将诸多集群错当作一个人。&gt;</p></blockquote><p>这并不是说无意识自身有很多要素，因为在一个人、一种等级制中也有很多要素。如前所述，集群的根本特征、多样性的根本来源乃是，在集群中「没有哪个集群中的个体在与他者的关联之中保持同一的位置」。也就是说，集群中的各种要素并不被限定在一个结构之中，在某个瞬间这些要素会通过某种结构来言说，但下一瞬间它们又会通过另一种形式来表达自身。没有一个大主体能够完全将无意识还原为某个特定的等级制/意义系统/结构。</p><p>27 页</p><blockquote><p>&lt;让我们尝试对这里所牵涉的那些要素进行界定：首先是作为充盈的肉体而发挥作用的事物——无器官的身体。……无器官的身体不是空洞的、缺乏器官的身体，而是这样一个身体，在其上所有那些充当器官者（狼，狼眼，狼之颌骨？）散布为集群的现象，并以分子多元体的形式进行着布朗运动。沙漠是有居民的。因此，与其说无器官的身体是与器官相对立，还不如说它是与器官所形成的组织结构（就它构成了一个有机体而言）相对立。&gt;</p></blockquote><p>无意识的第一个特征是在其中存在着「无器官的身体」，这个概念是什么意思？（这只是一个比喻，不是生物学术语）</p><p>某个时刻，我们可能会将身体构想为一个固定的结构，在其中各种器官各司其职；但是更细致的思考会让我们发现，根本不存在孤立的器官这种东西，人体的各个器官都是相互协调、相互作用、不断变化的，诸器官「你中有我我中有你」。这就是所谓「器官散布为集群」的现象。仅仅孤立地思考器官是僵化的，器官必须被置于人体这台机器的运作中才能被思考。</p><p>注意，这不是说「有器官的身体」和「无器官的身体」形成了二元对立，一个是坏的一个是好的。我们知道，单独地考察事物和整体地考察事物都是有用的，事物同时具有这两个面向。我们所要反对的是那种坚持仅仅使用一个固定的、僵化的意义系统化约一切事物的法西斯主义。这种做法是法西斯主义的，这就是说它将一切活生生的东西还原到好与坏的二元论中，强行规定了到底什么是「好」。</p><p>有器官的身体就是一个僵化不动的意义结构，一个典型例子就是最庸俗的好莱坞大片——整部电影唯一发生的事情就是什么也没发生。有一个确定的好人，一个确定的坏人，好人打倒了坏人，然后世界就恢复到了故事开始前的状态。在这里，好人和坏人的作用就是器官的作用，有器官的身体的作用是如此僵化，以致于其中发生的所有事情都不过是向着「什么也没发生」的状态回归。另一个例子是某些反共小鬼，我们很容易看出来在他们那里康米-自己的对立就是坏人-好人的对立，他们先是将复杂的、活生生的理论和立场化约为「坏人」的庸俗形象，再将自己设置为好人，而他们的每一句话在激进的面具下实际上都不过是为了确保没有任何激进的、新的事情能够发生。即使他们将自己伪装为无政府主义者，他们也和无政府主义毫无共同之处——他们甚至无法想象一种对于国家形式的严肃批判。</p><p>与之相反，无器官的身体与这种结构关系的权威断然对立。不存在固定的结构关系，而只存在那些不能被还原为某一结构的运动，这种运动让强度得以流通。我们不能在这种运动中区分出孤立的、一定的东西，不能说这种运动具有什么确定的意义——用一套固定的意义系统去化约无意识显然是一种威权主义/法西斯主义——而只能谈论它起到的作用和效果。</p><p>这让我想到阿尔都塞的 AIE 理论刚一发表，就遭到指责说这一理论是功能主义的（也就是说，这些人认为意识形态国家机器是一种有身体的器官，在其中没有变化，也就排除了阶级斗争）。阿尔都塞的回应是——诸意识形态国家机器是不能被独立地区分开的，它们以及镇压国家机器都总是已经被阶级斗争所贯穿。</p><blockquote><p>&lt;由此就将我们带向第二个要素：这些多元体及其要素的本质。根茎。多样性之梦的本质特征之一就是每个要素都不断地变化并改变着它与其他要素之间的间距。……它们不能在高于或低于某个阈限的情况下被划分，它们不能在其要素不改变本质的情况下进行增长或缩减。&gt;</p></blockquote><p>无意识/多元体的第二个特征——根茎。根茎的详细性质见我关于第一章的笔记，在这里德勒兹和加塔利所强调的，是根茎中的诸要素并不能被清晰断然地区分。与此同时，强度的流通、效果的变化只能在这台机器的本质被改变的情况下才能发生、只有在旧有结构被抛弃的时候才能发生。以革命为例，布尔什维克之所以能够脱颖而出，原因恰恰在于许多庸人所诟病的那一点——列宁一点都不在乎放弃自己之前的立场，走向新的立场。列宁主义的真正诞生，不就发生于布党对马克思主义本质的理解相对于第二国际发生彻底断裂的那个时刻？跨性别者选择新的自己，于是 ta 们的生活就这样彻底改变了。</p><p>28 页</p><blockquote><p>&lt;如果说无意识不理解否定，那正是因为在无意识之中没有任何的否定之物，而只有与零点之间的不确定的远与近，这个零点完全不表示缺乏，而倒是作为支撑与协助的充盈肉体的确实性。&gt;</p></blockquote><p>「缺乏」或许是精神分析中「匮乏」的意思，齐泽克与德勒兹的区别在于，齐泽克更加强调批判具体的意识形态，因此将这一零点把握为匮乏、阉割；而德勒兹更强调变化，单个的意识形态不过是变化这个更根本过程的一个瞬间，因此使得变化不得不发生的那个单个意识形态的匮乏，实际上正是人自身超越匮乏的力量——「充盈肉体的确实性」。这也与齐泽克将唤问失败作为主体性之体现的做法相一致。</p><p>这一视角的差异也体现在对无意识的理解上。在精神分析那里，「无意识不知有否定」说的是无意识作为一个冷酷无情的自动机，逼得人们 「超越快乐原则」、无视一切艰难险阻甚至不惜毁灭自身，也要去做某些事情；然而这一内在于符号秩序之中的死亡驱力之维，在德勒兹那里则被理解为人与生俱来的肯定的力量，是人类自由的体现。（这里可以和我关于国家理论的文章中引用的，齐泽克对康德的论述相照应）</p><blockquote><p>&lt;作为对一个给定区域之中的某个多元体的瞬时把握，狼并不是一种再现，也不是一个替代物，而是一个「我感觉」(je sens)。我感觉自己生成为狼，狼群中的一匹狼，处于集群的边缘，而弗洛伊德所听到的唯一声音却是那痛苦的呼喊：帮帮我，别让我生成为狼（或相反，别让我在此种生成中遭遇失败）。&gt;</p></blockquote><p>这正是我们最开始关于跨性别所说的，「我感觉」、「体验」并非再现某物，而是自身独特性之体现。</p><p>而保守主义者在其中看到的，仅仅是堕落——这就是为什么他们那么执着于造关于未成年人跨性别者的恶劣谣言，在跨性别者「生成为狼」的时刻，他们通过他们脑袋里的等级制所看到的只是「帮帮我，别让我生成为狼」。</p><p>德勒兹精妙地敍述了关于幻象的逻辑——幻象是一对一个场景的幻想，这幻想就像有色眼镜一样影响着我们对现实的理解。弗洛伊德的幻象就是俄狄浦斯关系，他无法不把患者的话语还原为俄狄浦斯关系的产物；反跨人的幻象就是一个完美的保守社会被进步主义毒药侵蚀的场景，他们无法不把一切和跨性别挂钩的事物视为堕落。</p><p>29 页</p><blockquote><p>&lt;一匹狼，一个孔，它们都是无意识的粒子，不是别的，就是粒子，就是粒子的产物，粒子的轨迹，作为分子多元体的要素。说带强度的动态粒子穿越了孔洞，这并不充分，因为孔和那些穿越其间的东西一样，都是粒子。物理学家指出：孔不是粒子的缺失，而是以超光速运动的粒子。飞驰的肛门，疾速的阴道，哪里还有阉割。&gt;</p></blockquote><p>我认为，「粒子」这个概念的意思应当是「具有能量的、无特别意义的单纯存在」。一切都是粒子，粒子作为分子多元体的要素运动着，分子多元体本身也运动着、改变着。由于这一运动和变化是分子多元体的本质属性，它摆脱了阉割，因为只有在僵化的、固定的意义系统中才存在着阉割。</p><p>所有要素都是运动着的粒子，某一特定时刻结构中的各个位置之间的关系不过是这些粒子在那一刻相互之间的距离。这就是前述「改变本质」和「改变间距」之对应关系的来源。</p><blockquote><p>&lt;一方面，是广延的、可分的、克分子的多元体；是可统一化、总体化、组织化的；是意识的或前意识的——另一方面，则是无意识的力比多的多元体，它是分子的，强度的，由那些不改变其本质就不能被分化的粒子所构成，由那些不进入另一个多元体就不能发生变异的间距构成，这些间距不断地构建和瓦解其自身，它们相互沟通、彼此渗透，在一个阈限之中、之上或之下。这后一种多元体的要素就是粒子；它们的关联，间距；它们的运动，布朗运动；它们的量，强度，强度的差异。&gt;</p></blockquote><p>分子是几乎无组织的粒子，而克分子是组织起来、产生一定的结构乃至意义效应的粒子。粒子之间的关系是间距，粒子的运动是无规则的布朗运动（没有一个大他者决定概念如何变化），粒子通过强度的差异被衡量和区分。</p><p>需要注意的是，克分子虽然会形成粒子运动的阻碍，但是任何一个多元体中都一定同时存在着分子和克分子，就像根茎中也存在结构一样。</p><blockquote><p>&lt;卡内蒂 (Elias Canetti) 区分了两种类型的多元体，它们有时相互对立，有时又彼此渗透：群众 (masse) 的多元体和集群 (meute) 的多元体……群众有这些值得注意的特征：大量的成员及其可分性和平等性，集合体 (ensemble) 的集中性和社会性，等级方向的单一性，界域性和结域的组织结构，符号的传播。而值得注意的集群的特征则有：数量少且有限制，分散，不可分解的多变的间距，性质的变化，作为剩余或越界的不平等，不可能形成一种固定的总体化或等级化，布朗运动式的多变方向，解域之线，粒子的投射。&gt;</p></blockquote><p>群众就是克分子的多元体，在其中总是存在着官僚与等级制；而集群就是分子的多元体，它基本等同于帮派，其中的等级制并不像官僚制度那样密不透风，随时随地都可以任意变化。</p><p>这种区分至关重要，因为这有助于我们理解先锋队。</p><blockquote><p>&lt;无疑，在集群和群众之中都同样存在着平等和等级，但它们的种类是截然不同的。集群或帮派 (bande) 的首领是走一步看一步的，每走一步都必须重新调动所有要素；而群体或群众的首领则将其既往所获得利益加以巩固和资本化。&gt;</p></blockquote><p>群众的首领只能是官僚的首领——因为他们深陷于某一意义系统，从而他们唯一可能的目的就是促使从前获得的利益得到保持，并尽可能地增殖。为了实现这一点，就像阿尔都塞告诉过我们的那样，就要有诸意识形态国家机器和镇压国家机器的配合，于是官僚就出现了。</p><p>在下面关于先锋队的讨论中，我是在一般意义上（而非《千高原》的语境中）使用群众这个词的。</p><p>先锋队应该成为帮派/集群的首领，尽管最严格的纪律是必要的也是如此（稍后我们会看到克分子的结构对于粒子的加速并不一定是阻碍）。现在让我们回到前面的论点——先锋队的关键不在于设定一套通向社会主义的康庄大道（我们已经看到这是官僚所为），而在于确保群众的不断转变。这是什么意思？</p><p>一个广为人知但同样广泛为人忽视的地方在于，没有自发性根本就不会有什么先锋队。先锋队既不是忽略自发性也不是蔑视自发性，它是将群众的自发性作为自己活动的前提。自发性不是不好，只是单纯的自发性远远不够。列宁对经济主义的自发性崇拜的批判可以概述如下——群众罢工当然是好的，但是经济主义领导的罢工结束之后，工人不还是得在完全相同的政治环境下上班吗？因此，哪怕是最温和的改良也需要超越纯粹的自发性。</p><p>所谓群众的自觉性，并不是说群众具有了对什么社会主义伟大真理的觉察，而是说群众能够为了某个政治性议程而长期保持革命的热情。也就是说，我们首先要让群众意识到自己拥有这样的热情（自发性已经就是自觉性），其次要让它长期保持下去。一句话——让群众不断地生成为革命者，让人民时时刻刻对「革命」和「革命者」形成独特的把握。</p><p>因而，先锋队要做的就是「走一步看一步」（随时依据形势调整自身策略）、「每走一步都调动所有要素」（先锋队并不对现状增加什么东西，只是展示一种在当前结构中无法达成、而群众又确实自发地想要达成的前景。列宁在 1917 年的成功之处在于，「土地面包和平」确实就是这样一个前景。通过对群众自发性的准确把握，布党成功地让群众的革命热情保持了数月之久，并让工人的组织程度甚至超越了他们巴黎公社的前辈。</p><blockquote><p>&lt;在集群那变动着的星群之中，个体将始终被维系于边界之处。他会身处中心，但随即就退回到边界之处；他会处于边界，但随即就身处中心。当集群围着篝火形成圆圈，每个人的左面和右面都有邻人，但他的背后却是开敞的，他的脊背赤裸，朝向荒野。&gt;</p></blockquote><p>作为革命主体的群众就是这样的人——每个革命者仿佛都对正在发生的一切影响很小，但却又真真切切地创造着现实的巨变。每个革命者都和其他人一起投入到了革命进程之中，但他对革命的体验却只属于自己。「荒野」就是他体内的那个无器官的身体。</p><p>31 页</p><blockquote><p>&lt;将两种多元体（克分子的机器和分子的机器）对立起来是不可能的……只存在多元体所构成的多元体，这些多元体形成了同一个配置，并运作于同一个配置之中：群众之中的集群，或相反。树具有根茎式的线，反之，根茎也具有树形的点。要想产生出疯狂的粒子，怎能不借助一个巨大的回旋加速器？&gt;</p></blockquote><p>只存在多元体构成的多元体，以及多元体形成的配置。先锋队不拒斥严格的组织、克分子的结构——因为对于群众运动来说，一个「回旋加速器」是绝对必要的。事实上，一切配置都是克分子和分子共同形成的多元体。我们获得那些独特的体验，但我们只能在社会的诸克分子结构的作用下获得这种体验；人们自己创造自己的历史，但人们不是随心所欲地创造。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:18:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%8D%89%E7%A8%BF-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%8D%89%E7%A8%BF-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jh]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纯学术讨论：如何注册 JPEX 帐号和入金而不泄漏个资]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>重要：绝非投资建议，纯粹学术讨论</h3><p>如果想要在 JPEX 注册帐号并小量入金，如何避免泄漏个人资料？</p><p>以下我会逐一讨论如何在注册及使用一家交易所的过程中，隐藏可能牵涉的个人资料，至少包括 IP 地址、电邮地址、电话号码、交易纪录和法定身分五种。虽然本文以 JPEX 为切入点，但相关工具与逻辑，同样适用于其他网站和服务。</p><p>务必注意，本文讨论的资安工具只属三脚猫功夫，旨在「强身健体」，足以应付大部分生活场景，但一山总有一山高，切勿假设这些基本防御措施就能让你进入无人之境。Big brother is watching you。</p><h2>IP 地址＝数位世界位置</h2><p>新一代可能已经没机会知道，互联网的底层协议叫 TCP/IP，而 IP（Internet Protocol）地址，就是互联网中每一台机器的「位置」，相当于物理世界中的地址。获得上网用户的 IP 地址，就能追查到使用的电讯商、大概物理位置等个人资料，所以当讨论到网上私隐，首先考虑的通常是如何屏蔽个人 IP 地址，然后再谈到 VPN（virtual private network）。</p><p>很多人都会使用 VPN，但出发点不一定是保障私隐，而往往是为了使用被屏蔽的国外网站、或者让 Netflix 等服务把自己判定为其他国家的用户，从而观赏当地节目。过往，前者是网络长城内的特殊需要，网民把 VPN 戏称为用于翻墙的「梯子」或「科学上网」，但随著一国进两制退，除非是用文心一言而舍 ChatGPT 和 Bard 的「爱国者」，中国香港人对 VPN 的需求也越来越高，对我来说，更是标准配备之一。</p><p>VPN 之所以能够翻墙、观赏海外节目和使用 ChatGPT，全因它能封装起原有 IP，让网站判断用户是来自另一个 IP，而 VPN 服务商一般在多国设有伺服器，让用户按不同的需要，选择不同国家的身分。</p><p>VPN 服务商林林种种，需要谨慎选择，否则搞不好只是把上网纪录等资料向一间心怀不轨的公司披露。至于具体哪间 VPN 服务商可靠，还是留待读者自行做功课和决定为宜，我的自身经验仅供参考；我使用的其中一个服务商是&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://protonvpn.com/">ProtonVPN</a>，主要是考虑到创办人来自台南、公司注册在瑞士（非美国、中国、欧盟公司）、公司于点对点加密的长期耕耘，及<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://protonvpn.com/blog/hongkong-zh/">支援香港公民社会</a>的立场。ProtonVPN 的价钱并不特别便宜，但我认为，身处集权国家的人民没有省这点钱的福分。</p><p>《区块链社会学》周报，金钱、媒体与民主的再想像，实践出版自由、财务自由和民主自由。文章逢周四刊出，直接送到订户邮箱。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="wp-block-button__link has-background wp-element-button" href="https://weekly.dhk.org/subscribe?utm_source=ckxpress">免费订阅</a></p><h2>免费午餐的好处</h2><p>但如果你必须节省 VPN 成本，我还是有值得推荐的免费选择，Cloudflare 的&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://1.1.1.1/">WARP 1.1.1.1</a>。题目说免费的好处貌似是废话，其实不然，因为在网上购物，使用信用卡、Paypal 等工具无可避免会泄漏个资，而使用密码货币，除了 Monero、Zcash 等极少数币种外，都很容易暴露其他交易纪录，而这些币种都难以出入金。因此，免费工具的好处不只是不用钱，还有保护私隐的作用。</p><p>WARP 也算是 VPN 的一种，但背后的技术跟典型的 VPN 服务略有不同，从用户体验而言，最大的分别是不能选择其他国家的伺服器，而是由系统自动分配速度最高，一般都是用户身处国家的伺服器，所以 WARP 不能用作翻墙或观赏外地节目，主要是用来加密上网的资料，而且在绝大部分情况隐去用户的 IP，换上就近 Cloudflare 伺服器的地址。不过，部分用户发现了一些例外的情况，在某些边沿个案 WARP 用户的 IP 有机会漏出，有兴趣知道更多的可<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.google.com/search?q=cloudflare+warp+ip+leak&amp;rlz=1C5CHFA_enSG948SG948&amp;oq=cloudflare+warp+le&amp;gs_lcrp=EgZjaHJvbWUqCggDEAAYCBgTGB4yBggAEEUYOTIJCAEQABgTGIAEMggIAhAAGBMYHjIKCAMQABgIGBMYHtIBCTEyMTM2ajBqN6gCALACAA&amp;sourceid=chrome&amp;ie=UTF-8">搜索一下</a>。</p><p>上周我注册 JPEX 帐号时用的也是 WARP，不是为了省钱，而是因为它速度超快，有别于一般 VPN 服务，几乎不会拖慢上网，加上 Cloudflare 信誉也很好，比如在 2014 年香港民间公投网站&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://popvote.pori.hk/english/">popvote</a>&nbsp;被 DDoS（阻断服务攻击）时，拔刀相助<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.ithome.com.tw/news/90246">抵御流量达网路史上第二高的强国级攻击</a>，所以当我没有在用其他 VPN，基本上都会长开 WARP。WARP 可说是保障网上私隐的最「低挂水果」之一，免费提供基本保障，假如你没有订购其他 VPN 服务，安装而且长期打开 WARP 的好处远远大于坏处，尤其如果你不肯买足够每月使用的数据流量，有使用商场、cafe 或巴士 WiFi 的坏习惯的话。</p><p>要简单检查自己的 IP，可使用<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatismyipaddress.com/">&nbsp;whatismyipaddress.com</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://checkip.org/">checkip.org</a>&nbsp;等服务，反复打开、关闭 VPN 并刷新网页，看看 IP 的变化。当然，这样也会把自己的 IP 暴露给这两个服务，不过如果你连这点都在意，大概是早就是资安高手了。至于测试上网速度，则可以使用<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://fast.com/">&nbsp;fast.com</a>，方法跟以上差不多，分别在打开和关闭 VPN 的情况下测试速度，比较两者的速度。</p><p>顺带一提，打开 WARP 后，你可能会发现没法打开部分网站或 app，尤其是来自中国大陆的，真要上这个网站的话，暂时关掉 WARP 重刷即可。你可能会觉得有点麻烦，不过反过来说，不妨想想为甚么使用了 VPN 就没法访问某些网站。平时打开 VPN，也是在帮你看清哪些网站非得知道你的 IP 地址才让你使用。</p><h2>1.1.1.1：地址簿守门人</h2><p>至于 WARP 的附带服务 1.1.1.1 则是 DNS（domain name service），用来把域名如&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/">ckxpress.com</a>&nbsp;解析为对应的 IP，在这例子中为 172.67.176.164，因为绝大部分用户、网站和 app 都靠域名而不是 IP 地址来指向一台伺服器。不过，就如位处优越地址的「窝打老道 8 号」、「一号九龙道」干脆以地址为楼盘名，如果你的 IP 地址漂亮得像 1.1.1.1，也可以像 Cloudflare 一样，直接以 IP 地址而不是&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://one.one.one.one/">one.one.one.one</a>&nbsp;作品牌。</p><p>一般来说，用户使用哪家电讯商，就会预设使用它提供的 DNS。反修例运动期间，港府曾要求各家本港电讯商在 DNS 纪录屏蔽 xxxxxxxxxxxx.com（实际域名因作者自我审查被隐去），使用本地电讯商及对应 DNS 解析网址的网民，至今都没法访问该网站。其实要突破封锁很简单，只要改用其他 DNS，比如 1.1.1.1 或者 Google 的 8.8.8.8，就能正常访问，不过香港人以往习惯了理所当然的自由，不具备突破资讯封锁的心态和知识，单是这种最基本的方法已经屏蔽掉大部分港人，遑论国内比屏蔽 DNS 的手段高明得多，技术领先二十年的网络长城。</p><p>1.1.1.1 除了速度超高，无须依从本地政权要求屏蔽个别网站，还有一个好处是 DNS 加密，避免你网站浏览纪录被看光光。我对 1.1.1.1 的建议跟 WARP 相若，除非你明白而且有其他考虑，否则没有理由不用这个又好用又免费的服务。</p><p>除了 WARP 1.1.1.1，另一个免费工具是 Tor（The Onion Router），除了能帮用户隐藏 IP 地址和浏览纪录，还能使用暗网，比如去年 Z-Library 被 FBI 屏蔽所有域名时，可以使用 .onion 地址继续浏览这个已经不存在于「明网」的网站。对资安要求更高的用户，甚至会混合不同技术，比如以 Tor-over-VPN 提供更进一步保障。</p><p>Tor 牵涉的技术略高，而且会大幅拉低上网速度，适用于如吹哨者等需要严格保护身分的用户，一般人不太常用，有兴趣体验的可下载&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.torproject.org/download/">Tor 浏览器</a>，像平时一样输入网站地址，即能以高私隐浏览「明网」，即我们日常使用，一般浏览器如 Chrome、Safari 就能打开，Google 就可以搜索得到的互联网。</p><h2>跌撞中学习</h2><p>有人以为，我在 JPEX 被二千多人投诉诈骗，涉款十五亿港元后还跑去注册是「玩嘢」，那是误会。实情是我从来都是「读万卷书不如直接上路」的态度，深信阅读转述（再转述再转述）的报导并不足够，纯粹基于科学精神才想要亲自注册服务。</p><p>以假讯息问题为例，台湾事实查核中心多次举办工作坊和查证挑战赛，让年轻人比赛事实查核的技巧；同样深受强国假讯息威胁的芬兰走得更前，自小教导学生判断新闻真伪的技巧，甚至让学生练习<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.cw.com.tw/article/5095369">亲自撰写假讯息</a>。要深刻理解一套机制，最佳办法是亲身投入，了解设计者的巧思，和参与者的心理状态。要了解骗局，最佳方法要不是亲自骗一下人，就是亲自被骗一下，跌跌撞撞在所难免，但只要事前先设置好沙盒，避免影响范围过大，学到的定会比失去的更多。</p><p>稍后我们将继续讨论隐藏电邮地址、交易纪录等个人私隐的方法。</p><hr><h2>延伸阅读</h2><ol><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/lhs-unsafe/">「又唔系咩大人物，学咩人讲私隐吖」</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/aaron-swartz/">Aaron Swartz 逝世十年，世界更形封闭</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/derivative-news-on-blockchain/">从鸡精二手料到外电报导–以讹传讹的区块链新闻</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/can-we-start-browsing-after-knowing-what-internet-is/">先了解互联网才开始上网可以么？读万卷书不如直接上路</a></p></li></ol><hr><p>我的文章不为图利设限，全部开放阅读。如你喜欢本文，请<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft155tku3nhn5lqzcc2n2sqrqc7sf8jec4y0em7z9kvf7k0rhmq0d5s64vmu6">收藏它的 Writing NFT</a>，支持写作，保育新闻。</p><p>Original link: <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/vpn/">chungkin Express</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:58:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%B4%94%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%A8%8E%E8%AB%96-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A8%BB%E5%86%8A-jpex-%E5%B8%B3%E8%99%9F%E5%92%8C%E5%85%A5%E9%87%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%B4%A9%E6%BC%8F%E5%80%8B%E8%B3%87.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%B4%94%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%A8%8E%E8%AB%96-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A8%BB%E5%86%8A-jpex-%E5%B8%B3%E8%99%9F%E5%92%8C%E5%85%A5%E9%87%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%B4%A9%E6%BC%8F%E5%80%8B%E8%B3%87.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高重建]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《子缘摄影》之 Marvel]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/74aaaec0-7569-4fda-b08e-dfcdbd56ce86.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>Iron man</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6136e5b8-ef26-46e6-a4b0-7fbbe6dd5d11.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/527f745e-26e5-4c7c-be46-4bff8f71461e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>Spider-man</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b3cbaba6-cefb-4ad2-9f40-ddd35326d3e1.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>我的作品网页，欢迎浏览，谢谢!<br class="smart">1）痞客邦，邦邦：冯子缘想像空间<br class="smart">https://streamtopic.pixnet.net/14488/posts?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=follower_list<br class="smart"><br class="smart">2）痞客邦部落格：冯子缘想像空间<br class="smart">https://fungchiyuen.pixnet.net/blog?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=navbar&amp;utm_term=my_blog<br class="smart"><br class="smart">3)instagram:冯子缘想像空间<br class="smart">@fungchiyuen<br class="smart">https://instagram.com/fungchiyuen<br class="smart"><br class="smart">4）镜文学小说：冯子缘<br class="smart">https://mirrorfiction.com/member/167291<br class="smart"><br class="smart">5)popo 原创市集 ：冯子缘<br class="smart">https://www.popo.tw/users/fungchiyuen<br class="smart"><br class="smart">6) 原创星球文学创作平台：冯子缘<br class="smart">https://www.novelstar.com.tw/author/15275.html<br class="smart"><br class="smart">7)Matters 创作与公共讨论空间<br class="smart">https://matters.news/@fungchiyuen<br class="smart"><br class="smart">8）Penana 写作与阅读互动平台<br class="smart">https://m.penana.com/stream?id=92457<br class="smart"><br class="smart">9) 方格子创作与交流平台<br class="smart">https://vocus.cc/user/@fungchiyuen?<br class="smart"><br class="smart">10）Facebook 专页：冯子缘想像空间<br class="smart">https://m.facebook.com/fungchiyuenspace/<br class="smart"><br class="smart">11）宠物兔痞客邦，邦邦：毛毛与懵懵<br class="smart">https://streamtopic.pixnet.net/15402/posts<br class="smart"><br class="smart">12)Queen's Rabbit 手作 Instagram<br class="smart">@queensrabbitco<br class="smart">https://instagram.com/queensrabbitco<br class="smart"><br class="smart">13)Queen's Rabbit Facebook 手作专页<br class="smart">https://www.facebook.com/queensrabbitco/<br class="smart"><br class="smart">14）手作痞客邦，邦邦：Queen's Rabbit<br class="smart">https://streamtopic.pixnet.net/16578/posts</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 01:34:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%AD%90%E7%B7%A3%E6%94%9D%E5%BD%B1-%E4%B9%8Bmarvel.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%AD%90%E7%B7%A3%E6%94%9D%E5%BD%B1-%E4%B9%8Bmarvel.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯子缘]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[祖拜尔·阿里汗：我们必须拒绝为巴勒斯坦人的人性道歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我们必须拒绝为巴勒斯坦人的人性道歉</p><p>媒体会要求我们谴责巴勒斯坦人的抵抗。我们必须拒绝。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>祖拜尔·阿里汗/文</p><p>王立秋/译</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Zubayr Alikhan, 「We must refuse to apologize for Palestinian humanity」, <strong>Mondoweiss</strong>, October 9, 2023, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mondoweiss.net/2023/10/we-must-refuse-to-apologize-for-palestinian-humanity/%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://mondoweiss.net/2023/10/we-must-refuse-to-apologize-for-palestinian-humanity/。译文仅供学术交流。</a></p><p>祖拜尔·阿里汗，作家，活动家，主要关注世界各地的原住民解放和去殖民化运动。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院博士，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>「我们的炸弹标志着我们解放斗争的一个决定性的转折点。把战争带到米什莱街、伊斯利街，带到毛里塔尼亚的法航办事处，就等同于把战争带到了巴黎、里昂和马赛」，我对萨米亚说。「你父亲是对的，他们一定会发疯的。他们的回应将是可怕而凶猛的，但我们必须继续，因为我们国家的解放，就取决于能不能把战争代入‘他们的’领土。现在，我父亲的话——‘要么胜利要么死’——对我们来说有了完整的意义。」</p><p>——佐哈·德里夫，《阿尔及尔之战局内》</p><p>&nbsp;</p><p>10 月 7 日星期六早些时候，巴勒斯坦抵抗势力发动了一次史无前例的去殖民化行动，发射了 5000 多枚火箭，突破了以方超过 16 年的包围，渗透了几个以色列非法定居点，夺回了几块巴勒斯坦人被偷走的土地，瞅准并俘虏了无数穿制服和便衣的殖民定居者。这场行动被称为「阿克萨洪流」，是针对犹太复国主义者对阿克萨清真寺的一再突袭和侵犯、对巴勒斯坦女性的袭击、和他们迄今为止杀死的 700 多名巴勒斯坦人的报复行动。但原住民的抵抗从来不是纯粹的条件反射。行动的目标，是解放，是去殖民化——在这个词最真实的意义上说——是让原住民回家。在接下来的几天里，不可避免地，巴勒斯坦人会被拖进新闻间，被要求、被命令谴责这次行动。和 1513 年殖民者的要求一样，帝国主义媒体会要求巴勒斯坦人接受殖民统治的合法性，要求他们满足于当殖民臣民，要求他们接受「要是胆敢不服从，胆敢拒绝接受主子的要求，胆敢抵抗和忤逆……那么因此而造成的死亡和损失……[就全是他们的]错。」当然，身为大善人的殖民统治者、「殿下」和「骑士」们——别忘了还有那些「自由派」定居者——也会抗议说，哎呀就是这样，都是被野蛮的巴勒斯坦佬给逼的嘛。很多人会被这样的说辞吸引。也有很多人会在它面前屈服。在这种情况下，抵抗将一如既往地艰难，并因此而变得极端重要。</p><p>&nbsp;</p><p>贯彻殖民主义、实践帝国主义的关键，在于<strong>控制敍事</strong>。然而，在很多人专注于揭露殖民敍事的内容，分析术语和剖析主张的同时，帝国意识形态的<strong>结构框架</strong>却被忽视了。虽然帝国意识形态已经在很大程度上遭到了破坏——虽然是以先被内化然后再仪式性地吐出来的形式——但其<strong>权力结构</strong>，其<strong>对观察者和主体位置的设置</strong>还在，甚至一些心怀善意的人的脑子也被这些东西给锁住了。在犹太复国主义把巴勒斯坦殖民地化的语境下，这些<strong>权力等级结构</strong>意味着<strong>，巴勒斯坦人必须解释自己，必须为自己的行动正名，必须使自己的存在合理化，必须证明自己的人性。举证的责任被压到了巴勒斯坦人头上</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>携官方投注的数千万美元之力，「哈斯巴拉」(Hasbara，意为「解释」，以色列政府的洗白运动) 迈出了主导敍事和向巴勒斯坦人和观察者疯狂输出谬论、污蔑和指控的第一步，成功地把巴勒斯坦人置于不利地位。因此，能够发声的巴勒斯坦人和国际上为巴勒斯坦人发声的人被迫把大量的精力花在破除以色列营造的神话、回应帝国的修辞、对抗殖民者的指控上。甚至最直言不讳、最激进的人也沦为了帝国控制的牺牲品——革命思想被控制在边界内、封锁区中、殖民框架的检查点之间。<strong>发布真实、独立的巴勒斯坦敍事已经不是人们首要考虑的问题了</strong>。在这里，帝国敍事的权力结构起作用了：<strong>在巴以问题上，谁来提问？谁来回答？谁被审视？谁来评判？</strong></p><p>&nbsp;</p><p>在思考这些重要问题，质疑某些基本假设的时候，我被爱德华·萨义德的《最后的天空之后》吸引了：</p><p>&nbsp;</p><p>「我们也在看观察我们的人。我们巴勒斯坦人有时会忘记——因为在一个又一个的国家，对巴勒斯坦人的监控、限制和研究，是一个贬低我们的地位，阻止我们建立自己的国家，只把我们当作与他们对立的、不平等的、永远处于守势的他者的政治过程的一部分——我们也在看，我们也在审视、评价、判断。我们不只是某人的对象。我们不只是被动地站在无论出于什么原因想观察我们的人面前。」</p><p>&nbsp;</p><p>因此，我们不能在辩驳中迷失自我，把全部精力耗费在驳斥关于原住民野蛮的主张和关于巴勒斯坦人在搞恐怖主义的指控上。相反，我们应该与那个主要的假设——观察者有权提问，而巴勒斯坦人必须回应——作斗争。我们必须建立一种<strong>拒绝的伦理</strong>。我们必须拒绝「定居者不容置疑的知情权」。就像原住民学者伊芙·塔克 (Eve Tuck) 在《不当要求：拒绝的教学》(「Unbecoming Claims: Pedagogies of Refusal」) 中强调的那样，拒绝的伦理并非否定主义的立场，不只是「不」，而是一种能够生成、滋养独立的原住民视角、阐释、分析和声音的立场。拒绝回答、对质问说不，和一开始就拒绝被殖民、拒绝沦为殖民臣民一样，剥夺了支配者的控制权，打破了主流所谓「对话」的不对称性，瓦解了位置的等级，并使另类的讲述——重新呈现原住民的敍事——成为可能。</p><p>&nbsp;</p><p>主流媒体从一个更高的位置迫使巴勒斯坦人——作为新闻节目的嘉宾，就连这，也是精心筛选的结果——解释为什么他、他的家人和他的人民怎么可能<strong>不是</strong>恐怖分子。为得到承认，巴勒斯坦人必须以最明确的方式论证他<strong>不</strong>暴力。论证他<strong>不</strong>仇犹。论证他和他的人民无论好坏都和西方观察者在电视上看到的<strong>不</strong>一样。论证他<strong>不</strong>是威胁。<strong>的确，如果可能的话，巴勒斯坦人甚至应该明确地大声宣布他不是巴勒斯坦人。「好」巴勒斯坦人</strong>——被去势、被绝育、优雅的、口齿清楚的巴勒斯坦人——<strong>被等同于他所不是的一切</strong>。不过，「好」巴勒斯坦人也不会被接受，而只会被当作针对其人民的证据来呈现，以证明这些人确实坏到家了，证明他<strong>不</strong>是他们中的一员。</p><p>&nbsp;</p><p>因此，拒绝能够为原住民激动人心的另类敍事开辟了道路。拒绝反驳指控，能够开启不依靠指控来呈现自己、在不被指控的情况下也能呈现自己的可能性。<strong>拒绝抢先与罪行划清界限、拒绝用对反犹主义的谴责来削弱对犹太复国主义定居者殖民主义的每一句批评、拒绝在每一次提到巴勒斯坦人的抵抗之前谴责暴力，能够把自己从结构强加的负担中解放出来</strong>。拒绝以脱离的方式认同，能够扩大人性的范围，把每一个巴勒斯坦人都当作人来看待，把巴勒斯坦民族团结起来。</p><p>&nbsp;</p><p>为了被听见，许多巴勒斯坦人和声援巴勒斯坦的活动家向帝国结构和征服战略屈服了。被迫向帝国的受众证明殖民者的罪行的我们引用我们的压迫者的东西，把它们的证词和敍事置于我们自己的证词和敍事之上。因此，以色列就算有罪，也只是犯了种族主义和种族隔离的罪，因为他们就是这么说的。有原则的殖民者和高贵的帝国思想家们帮我们揭露了这点，可真了不起！以色列是一个定居者殖民地，它是一个建立在永久的种族灭绝的基础上的非法实体，它没有任何权利存在——无论有没有原住民长达一百多年的苦难和证词来证明，这些话题都永远不会被提及。</p><p>&nbsp;</p><p>我们过度重视西方人的耳朵和眼睛，以至于把同情的范围缩小到了少数被挑选出来的人。毕竟，已故的伟大的、受人爱戴的希琳·艾布·阿克勒 (Shireen Abu Akleh) 在国际上得到的承认比今年被杀害的七百多名巴勒斯坦人得到的承认加起来还要多不是没有理由的。我们把注意力过度地集中在这样的事实上：被残忍对待或杀害的巴勒斯坦人「手无寸铁」、是「平民」；他们是「基督徒」——要是「犹太人」那就更好了；他们是「记者」；他们有「美国护照」，说「美式英语」；他们的「狗狗」想念他们；他们是「妇女和儿童」。（仿佛这样他们才配得到同情。）<strong>我们错误地强调在西方人眼中使他们成为例外的独特品质，而没有强调他们是巴勒斯坦人，在巴勒斯坦的土地上，他们的生命是宝贵的，无论他们是微笑还是伸手去拿枪，夺走他们生命的行为都是残暴的。我们允许西方、主流来采集、刻画它眼中的完美受害者，哪怕它这么做只是为了把其他人排除在视线之外</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>的确，甚至那些肯定巴勒斯坦有权力进行武装抵抗的人也在很大程度上畏手畏脚，小心翼翼地只敢在帝国划定的界限内这么做。在西方要求他们为自己正名的命令面前，他们屈服了。他们指出联合国决议，类比西方的冲突，辩称抵抗只打击「军事目标」，强调目标的「军衔」，坚持「他们先开火」的事实。通过迎合西方人的感受，向西方人对他们吠出的命令屈服——就算只是屈服了一点点——他们放弃了真正的去殖民敍事，危害了解放的敍事。他们没有提到的是，那些目标过去是，<strong>现在也是</strong>殖民者、定居者，是巴勒斯坦殖民化和对巴勒斯坦人的种族灭绝的主要代理人、行动者和推动者。<strong>他们没有提到的是，抵抗针对的是在被种族清洗、被夷为平地的巴勒斯坦村庄上建立起来的殖民定居点；它针对的是在偷来的巴勒斯坦房屋里、在偷来的巴勒斯坦土地上生活，在我们的尸体上撒尿，在我们的坟墓上跳舞的殖民定居者</strong>。（译注：这些行为都有图片和影像证明，读者可自行查证。在被封锁、围困的加沙边上频繁举行的所谓「和平」音乐节和锐舞派对甚至都不掩饰这种蓄意的羞辱和挑衅。）他们没有强调，「定居者殖民主义」这个词不是没来由的，殖民者就是殖民者，无论他们有没有穿制服。</p><p>&nbsp;</p><p>我们的斗争不应以他们的摄像机为目标，也不应受制于他们的荧幕。我们的斗争不是为了「两国方案」和投降，也不是为了恢复我们在殖民统治下的「权利」——我们拒绝刀与脖子之间的对话。我们的战争，我们的努力，乃至我们的生命是为了收复、恢复我们的土地，把我们的土地去殖民化。</p><p>&nbsp;</p><p>在这场伟大的去殖民斗争中，我们必须捍衞独立的巴勒斯坦敍事。在十万殖民军队在加沙周围聚集的情况下，我们必须保持坚定。我们必须团结我们的队伍。我们必须在屋顶上大声喊出对抵抗的支持。我们必须团结起来支持加沙。我们必须摆脱智识的围困、超越地平线、越过隔离墙。我们必须赞美每一个抵抗的原住民，那些用笔来战斗的人以及尤其是那些真枪实弹地抵抗的人。我们必须为每一位烈士、平民和自由斗士哀悼。我们必须高举「火辣辣的子弹和血淋淋的刀子」（法农语）的旗帜。我们必须利用一切工具来实现集体的解放，从海法到纳卡布，从河流到海洋。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 19:56:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%A5%96%E6%8B%9C%E5%B0%94-%E9%98%BF%E9%87%8C%E6%B1%97-%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%8B%92%E7%BB%9D%E4%B8%BA%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%81%93%E6%AD%89.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%A5%96%E6%8B%9C%E5%B0%94-%E9%98%BF%E9%87%8C%E6%B1%97-%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%8B%92%E7%BB%9D%E4%B8%BA%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%81%93%E6%AD%89.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【2023 东京旅行】希望香港开设 BR31 雪糕！！！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2ccb8e24-3ce3-4e31-8ceb-fcef52cd9790.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>东池袋更有中文翻译</figcaption></figure><p>每次去日本旅行，除了便利店的雪糕之外，另外一个笔者必食的就是 BR31 雪糕。因为香港并没有这个品牌的雪糕店，只有 Haagen Dazs 和 Gelato 这些。</p><p>BR31 雪糕的吸引在于每次见到色彩缤纷的的餐牌有多款口味的选择，其中每月更有 3 款期间限定口味，基本上可以说不会吃厌。另外，最重要的是 TRIPLE POP (即一次享受 3 种口味) 定价只有 HKD 30 多些，完全不贵！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/78b566fd-666c-4f69-bb39-f7e467226657.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6da4de00-4181-4322-b930-0655a3b98a45.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>当天运气十分好，遇到了台湾人的员工，给我试食之外，还额外给了我 2 款口味，真的感谢她~</p><p>这次我叫了抹茶黄豆粉黑蜜、Splatoon 3 合作限定，三色水果口味、三色冲浪，而台湾店员给了我棉花糖和苹果糖口味。</p><ol><li><p>抹茶黄豆粉黑蜜是我认为最好吃的，味道与黄豆/抹茶蕨饼好像，加上黑蜜带有少少黏黏的口感，令到事情升华。</p></li><li><p>Splatoon 3 合作限定，三色水果口味，由蜜桃、葡萄、苏打口味组成，只可以说是比较酸酸甜甜，但没有三色冲浪的清新，不过蜜桃的香味突出。</p></li><li><p>三色冲浪，由荔枝、 椰子、菠萝组成，有一些咸味，给人夏日海边的感觉。荔枝与菠萝的味道容易吃到，椰子的感觉则没有。</p></li><li><p>棉花糖还以为会很奇怪，但味道还原度高，就是你小时候去冒险乐园或普通摊位吃到的原味棉花糖味道，不过相信会有不少人觉得会太甜。</p></li><li><p>苹果糖很耐人寻味，不是不好吃，而是我不懂形容。没有苹果的味道，更像日常买到的便宜/很假的苹果糖 (化学味)，这个优点在雪糕放了一粒一粒的糖粒，层次感丰富。</p></li></ol><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/99a6a0e3-2a8a-478a-a946-e74448d003b6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>如果我住在日本一定会一次叫全部的口味</figcaption></figure><p>最后，希望香港真的开设 BR31 雪糕，在香港食的平民雪糕店选择真的太少了，只有手作雪糕和深水埗这些旧式商场的小店。</p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 11:03:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-2023%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E6%97%85%E8%A1%8C-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%96%8B%E8%A8%ADbr31-%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-2023%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E6%97%85%E8%A1%8C-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%96%8B%E8%A8%ADbr31-%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ericの日常生活]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我前往柏林「慰安妇」/「和平少女」铜像献花，展示日本殖民和战争，并参加铜像落成三周年纪念，并向「韩国协会」和「慰安妇历史纪念博物馆」赠送张纯如女士《The...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>8 月 26 日，我来到德国柏林米特区的「和平少女」/「慰安妇」纪念雕像（地址：Bremer Str. 41, 10551 Berlin）前，献了菊花和盆栽，并展示日军性暴行及其他战争与殖民罪行的海报。我还在打印的海报上，特意提及日本天皇裕仁及其战犯身份、中国人民永不忘记日本战争罪行。</p><p></p><p>当时，也有其他几位女士在那里纪念，朗读相关历史作品，铭记历史悲剧，为捍衞人权和女权而抗争。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/03b6b624-e2fa-4cf6-87cf-ad868fc6351f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8a586d70-5444-4057-ac17-32e34969ea8f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/86dd093d-b3e7-450f-abe9-8e641dba75d0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/22ba0ecf-86ae-49a5-8e7d-22eea98dfcf3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/be728df0-753f-431b-9859-32651d2b9829.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/71a82556-3da5-475a-a5b4-e80dc1a13475.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/594d7d52-3e07-4b35-9bab-35eceab1c25b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fdee9035-89de-4677-9838-25af3a476212.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e547584a-8b64-4e69-a591-778e5f98f473.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/334c1b5e-de0b-4991-a59e-ffd8bb3c23ac.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2343e3c6-c612-42b1-b347-d84b1021d2cf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2ee153aa-1f16-4697-bd8e-cb2c69435ed7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>8 月 29 日，我来到柏林的韩国人建设的亚洲「慰安妇」受难纪念馆（就在「韩国协会」内部（地址：Quitzowstraße 103, 10551 Berlin）），参加柏林「慰安妇/和平少女」雕像落成三周年纪念。</p><p></p><p>这里来了许多韩国人、德国人，还有非裔和阿拉伯人，但中国人只有我一个。哪怕中国「慰安妇/日军性奴隶」受害者数量和受难程度不亚于韩国。</p><p></p><p>为她们悼念、记忆历史，伸张人权与女权。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/34c8dc4a-2d75-4ad3-82d2-2aa0a3c56058.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ff215779-aaca-4c23-910b-95324782b86e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/01047499-4088-43ef-b66c-7007cf97aee6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2a9ed059-ec6a-48b8-b45b-ec33fa09eb08.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0bd41701-eeab-419e-acf8-ce06327ac987.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>这位韩国女歌手，为纪念仪式开幕献唱。</p><p></p><p>1945 年之前，韩国许多女性成为日军战争的牺牲品。没有任何尊严和自由。40 多年后，韩国成功举办奥运会。如今，韩国多少杰出的女性，可以在世界各地讲演。历史还是在进步的。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/307f71f5-12d1-4998-86ca-ba5bff423d04.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>当然这是韩国。中国呢？这么重要活动，中国官方和留学生无人参加，就我一个反贼来这里。</p><p></p><p>我也在现场展示了打印的「绝不忘记日本对妇女儿童犯下的性暴行」海报，配上了中、日、德、英、韩五种语言。</p><p></p><p>图中内容是韩国、中国「慰安妇」的在被解救前和解救时的状况图片。有日军拍摄的，也有盟军拍摄的。历史不能也不会因为时间推移，就淡化乃至抹去了暴行。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a966c2d5-7314-40a7-ba00-cd4b9686e84e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/21503833-7b31-40d4-acd7-5008cc49a705.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>由于中国政府的政治特性、对人权的漠不关心，中国人无法就日本战争罪行进行有效的控诉。中国政府还以各种方式压制人民对日本侵略者的仇恨与愤怒。我，以及代表许多中国人民，在此感谢你们，感谢韩国，感谢你们为亚洲各地包括中国在内各国遭受日本侵略和殖民的国家，发声和伸张正义。中国人民永远铭记韩国人民的勇气与正义行为。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/226a4bd2-ce2d-4e59-8378-757bff00d9d9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/abb0828f-7d8f-4791-9ea5-3735a5528003.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b108ba63-3a8b-4e1a-a215-2fecc35305b7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/54da9aaf-1eae-4450-a2ca-d604b714fa2a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/53cbcd66-bfc9-4de5-87bb-c3bed4ddd827.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5a086881-fa21-4f94-8c01-b17cd042d1c4.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8b7e4c45-262b-4355-90e6-d84bc29cf025.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/82911f6c-4e62-4e7f-8888-db0fee581791.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5fdb78d6-b594-4d00-ad81-095215741302.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>我也略微捐献了一点钱，以表心意。</p><p></p><p></p><p>10 月 6 日，我向位于柏林的韩国协会和「慰安妇纪念馆」，捐赠了张纯如女士的《The Rape of Nanking》一书，并在纪念馆留言。此前我也递交过了支持和声援的信件。</p><p>邪恶势力得势，正在于良善者的分散和大众的沉默。当文明的力量团结、勇敢发声，邪恶就无处遁形。</p><p>希望中韩人民一道，推动两国、东亚、世界的正义与和平。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/942bfee8-babf-4d89-9a8e-b6f10fb44791.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a94ed609-4638-4c70-b8c1-e3b837445ac9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/87cebc7b-a70f-4938-b9fb-e3ffced91a19.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/51005050-9dda-4f69-b981-b1071d1049f0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/123f7176-fee3-443a-baa1-978403113dbb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9ef47c8f-4230-49b7-9001-806499035a69.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>韩国协会回赠给我一部讲述日本强征性奴隶罪恶史、幸存者抗争史的英文书，以及两枚纪念胸针。</p><p>胸针上写的是「金福东的希望」，是一位日本战争罪行的受害「慰安妇」，也是韩国最早鼓起勇气控诉日本罪行的女性之一。她希望正义得到伸张、世界上的女性不再遭受暴力。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ce55ebf3-1b24-44e1-b684-435cd2c59fd2.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4d8aabd9-f771-4b38-8318-29fb8d0950db.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p></p><p>中国许多受害者，早已去世，沉寂于历史中了</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 23:44:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%9F%8F%E6%9E%97-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87-%E5%92%8C%E5%B9%B3%E5%B0%91%E5%A5%B3-%E9%93%9C%E5%83%8F%E7%8C%AE%E8%8A%B1-%E5%B1%95%E7%A4%BA%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%AE%96%E6%B0%91%E5%92%8C%E6%88%98%E4%BA%89-%E5%B9%B6%E5%8F%82%E5%8A%A0%E9%93%9C%E5%83%8F%E8%90%BD%E6%88%90%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E5%BF%B5-%E5%B9%B6%E5%90%91-%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E5%8D%8F%E4%BC%9A-%E5%92%8C-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86-%E8%B5%A0%E9%80%81%E5%BC%A0%E7%BA%AF%E5%A6%82%E5%A5%B3%E5%A3%AB-the.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%9F%8F%E6%9E%97-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87-%E5%92%8C%E5%B9%B3%E5%B0%91%E5%A5%B3-%E9%93%9C%E5%83%8F%E7%8C%AE%E8%8A%B1-%E5%B1%95%E7%A4%BA%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%AE%96%E6%B0%91%E5%92%8C%E6%88%98%E4%BA%89-%E5%B9%B6%E5%8F%82%E5%8A%A0%E9%93%9C%E5%83%8F%E8%90%BD%E6%88%90%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E5%BF%B5-%E5%B9%B6%E5%90%91-%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E5%8D%8F%E4%BC%9A-%E5%92%8C-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86-%E8%B5%A0%E9%80%81%E5%BC%A0%E7%BA%AF%E5%A6%82%E5%A5%B3%E5%A3%AB-the.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王庆民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我与其他网友在推特上对哈马斯袭击以色列、巴以冲突议题的评论结集]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>我与其他网友在推特上对哈马斯袭击以色列、巴以冲突议题的评论结集</strong></p><p></p><p>来源于推特，略有删改</p><p></p><p></p><p>War Monitor：（翻译）哈马斯不久前劫持了两个新的人质（图片中是两位武装分子绑架了两位以色列妇女）</p><p></p><p>郭宝胜：巴勒斯坦不吸取历史教训，他们的这种行动必然会招致以色列大规模报复，他们的失败已经上演了不知多少遍。照片和视频上出现的这些参与暴力绑架、枪杀的巴勒斯坦人一个也不会活下来。以巴冲突只能和平解决，采取暴力手段巴勒斯坦一方必败无疑！</p><p></p><p>我：虽然这种恐怖行为不好，不应该伤害平民。但巴勒斯坦人明知会被报复仍然反抗以色列长期的压迫欺凌。中国这么多年，十几亿人都宁可忍受中共统治，宁死也不反抗，更不用说不死但尊严被践踏情况下。</p><p>国人的确不够勇敢</p><p></p><p>Michael Anti：哈马斯这次入侵以色列，媒体也是全套配合，例如这里公布了滑翔机越过边界墙，入侵以色列的小片。这不是一般的袭击，这是周密策划、宣传配合的大行动。</p><p></p><p>我：这个确实有点厉害了，特种部队。这个也可能在伊朗受训了，革命衞队教的</p><p></p><p>dystopia：以色列的情报机构不是很厉害么，为什么一丁点儿防范措施都没有。</p><p></p><p>我：不能千日防贼</p><p></p><p>Michael Anti：既然巴勒斯坦当局正式为哈马斯行为背书，这就应该被认为是巴勒斯坦的正式行动。游击式侵入以色列领土和定居点，带回军人人质，招来以色列雷霆反击。这行动的目的是什么？难道是以事后被报复的巴勒斯坦人的牺牲换取阿拉伯世界震惊、不轻易走向和以色列和解？这 work 吗？</p><p></p><p>我：军事冲突有时候往往是非理性的，不考虑后果得失的。</p><p>当然如果从理性看，巴勒斯坦也有其缘由。最近几年，沙特、阿联酋、巴林等阿拉伯国家纷纷与以色列和解，巴勒斯坦受到的支持越来越少，处境孤立。以前长期是国际社会焦点而得到各种道义、舆论、物质支持，现越来越少。所以搞点动静，试图重回国际视野</p><p></p><p>这个跟朝鲜时常搞点导弹发射、火炮演习类似。不过相对而言巴勒斯坦正当性更高。以色列内塔尼亚胡政权极右政策，搞犹太保守主义霸权主义扩张主义政策，对内打压巴裔/阿裔以色列人，对外日益蚕食巴勒斯坦领土，而巴勒斯坦总不能一直忍着。所以要搞些事。</p><p>但这种搞事风险很大，以色列不克制就必然强烈报复</p><p></p><p>Norvisky：但以色列还能怎么报复？</p><p>无非是再定点清除几个哈马斯官员</p><p>几十年来它的报复已经证明并不能摧毁哈马斯、杰哈德的组织结构</p><p>也无法切断资金和武器流入</p><p></p><p>我：肯定要攻击平民</p><p></p><p>GeographyTeng：但入侵以色列的是加沙啊，定居点都在西岸</p><p></p><p>我：加沙当然也有定居点，或者说以前的加沙，后来被以色列一步步蚕食</p><p></p><p>RadioGenoa：Palestinians strip the corpse of an Israeli woman, put it on display and desecrate it while shouting "Allah Akbar".（视频，一些巴勒斯坦人包括武装分子和平民，围着一位疑似以色列的女性尸体欢呼）</p><p></p><p>我：这东西当然非常可怕、不应该发生。而以色列这些年轰炸巴勒斯坦，杀死的妇女儿童也是成千上万。几十年的加沙封锁，数十万巴勒斯坦人在贫穷、缺医少药中度日，想出去要受以色列军警各种羞辱式检查……</p><p>这些难道不也应该谴责吗？</p><p></p><p>Michael Anti：哈马斯进攻以色列之后，以色列当局宣布至少 40 人死亡，700 人受伤。</p><p></p><p>我：今天巴以血腥冲突，让我又想到刘慈欣《三体》中的一段话：「这不是谣传！」一个欧洲人大声说，同时挤到前面来，「我叫拉菲尔，以色列人。三年前，我十四岁的儿子遇到了车祸，我把孩子的肾捐给了一个患尿毒症的巴勒斯坦女孩，以此表达我对两个民族和平相处的愿望，为了这个愿望，我甚至可以献出自己的生命，而许许多多的以色列人和巴勒斯坦人也在做着和我一样的真诚努力。</p><p></p><p>但这一切都没有用，我们的家园仍在冤冤相报的泥潭中越陷越深。这使我对人类失去了信心，加入了三体组织。绝望使我由一个和平主义者变为极端分子，同时，可能也是由于我对组织巨额的捐助，让我得以进入降临派的核心。</p><p></p><p></p><p>现在我告诉你们，降临派有自己的秘密纲领，它就是：人类是一个邪恶的物种，人类文明已经对地球犯下了滔天罪行，必须为此受到惩罚。降临派的最终目标就是请主来执行这个神圣的惩罚：毁灭全人类！」</p><p></p><p>Michael Anti：我再说清楚点，这次哈马斯入侵的是所谓的「加沙信封带/加沙边缘带」的定居点，是加沙边界外 10 公里内以色列人的定居点，而没有进入我们通常批评的在加沙地带和西岸的「非法定居点」。至于你说 1948 年地图不是这样，那是另外一回事，留给中东政客慢慢谈判吧，毕竟地图都画了几轮了。</p><p></p><p>我：以色列人能进 N 次加沙和约旦河西岸，巴勒斯坦人进一次以色列，就友邦惊诧了</p><p></p><p>支青张爱国：主要是在街上对着平民扫射把女兵衣服脱光画面太美了，有 isis 的那种效果了</p><p></p><p>我：被炸的支离破碎的巴勒斯坦儿童照片也不难找，虽然上新闻的都打了码</p><p></p><p>支青张爱国：搞不好是什么 bomb vest 没调好弄出的节目效果呢</p><p></p><p>我：呸</p><p></p><p>dengda：所以如果最后巴勒斯坦被打的跟狗一样，也别到处喊冤，看看谁斗得过谁</p><p></p><p>我：说的好像巴勒斯坦一直忍耐，你们就能给他们什么援助似的</p><p></p><p>Megh Updates: ⚠️Disturbing Visuals ⚠️</p><p></p><p>Israeli woman soldier killed and paraded naked by Palestinians.</p><p></p><p>Michael Anti：今天最过分的视频是这个，哈马斯似乎不理解这样的视频放出来，几乎无人能为其洗地。游街示众对方女兵裸体尸体？</p><p></p><p>我：战争就是没有理性的东西，人在其中就会丧失理智</p><p></p><p>另外，战争或者类战争环境，会有与和平文明非常不同的价值观和评价体系。战争中，许多丑恶行为恰恰是被赞扬的通行证，恪守道德反而被嘲笑懦弱。这也是人性根深蒂固的丑恶</p><p></p><p>zfeiyafei：的确如此，相比之下，以色列也并没有仁慈到哪里去：</p><p></p><p>OSINTdefender：A Group of Hamas Terrorists have been Arrested by Israeli Special Police near the Gaza Strip.</p><p></p><p>我：还有许多以色列监狱里截肢的巴勒斯坦人，更触目惊心。当然这是本次袭击以前就有了的，是好多次以军袭击和拘捕造成的</p><p></p><p>荒野大嫖客：推荐安替看一部坦克对轰的以色列神剧《泪之谷》（图片）</p><p></p><p></p><p>Michael Anti:好</p><p></p><p>我：还有一部《黎巴嫩》讲的是以色列坦克兵在进行清除行动中不得不杀死平民的心理挣扎。这个反思的很好。</p><p>今天被杀的以色列坦克兵或许还看过这电影。但现实没有时间挣扎，哈马斯射杀了一部分坦克兵。哈马斯也没有这些反思。或者也曾经反思过，但最终又走到暴力循环中，没有解</p><p></p><p>（图片）（图片）</p><p></p><p>Michael Anti：到目前为止，加沙被以色列轰炸，死亡 232 人；；另，以色列方被哈马斯袭击，死亡 200 人，俘虏几十人。</p><p></p><p>我：最近三十年，巴以冲突双方死亡比例，都是 5：1-20：1</p><p></p><p>唐丹鸿：至此已确认逾 200 人死亡，1100 人受伤。图片是电视记者正听一个母亲哭诉，她的两个儿子，一个 12 岁、一个 16 岁，都被绑架到加沙去了。（图片）</p><p></p><p>我：加沙这个大监狱，已经关押了包括妇女儿童在内的几十万巴勒斯坦人几十年。他们的生命和自由，和以色列人是等价的，而不应该便宜一些</p><p></p><p>邓聿文：上帖中的第五次中东战争记错了，如果这次哈马斯的大规模偷袭演变成一场中东战争，是第六次中东战争。这次战争带来的一个后果就是美国正在推动的以色列和沙特的和解会中止，沙特已经正式谴责以色列了。</p><p></p><p>我：我认为沙特不可能真正支持巴勒斯坦，最多嘴上站在巴勒斯坦一边。沙以和解也不会中止，最多拖延一下。前面几次中东战争尤其 1973 年战争，很能体现沙特这种表面一套背后一套</p><p></p><p>Michael Anti：这张地图比较清楚。今天哈马斯攻打和占领的定居点，都在加沙地带外，但在「加沙信封带」内（也就是加沙边界外 10 公里内）。</p><p></p><p>Anywheretop：我好奇一个点，一开始以色列在这些地带有多少兵力？为什么一下子就被哈马斯冲进来了？</p><p></p><p>我记得以前看视频，以色列在这里有很多军人把守。</p><p></p><p>我：突然袭击，防不胜防。前面哈马斯肯定搞了一些佯攻，以军疲了，然后再真打。而且哈马斯也是像毛泽东打仗，集中优势兵力打击对方薄弱环节，在局部能形成起码 5：1 的兵力优势，突破堡垒，再去杀戮掳掠平民。这个很难防</p><p></p><p>Ox Katerji：While some of the very worst reactions are visible on this platform, I should note that in my DM groups right now, my Palestinian and Israeli friends are consoling each other, with both groups absolutely terrified about the inevitable violent consequences still to come.</p><p></p><p>Chairman 老雷：这个…😢</p><p></p><p>接下来巴勒斯坦人和以色列人都会吃很多苦</p><p></p><p>我：不搞这些事，起码加沙的几十万巴勒斯坦人，仍然会继续在那个大监狱吃苦</p><p></p><p>端传媒 Initium Media：【#突发，哈马斯突袭以色列】<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://bit.ly/3RPEX4O">bit.ly/3RPEX4O</a></p><p></p><p>10 月 7 日当地时间清晨 6 时半开始，控制加沙地区的巴勒斯坦武装组织哈马斯（Hamas）突然向以色列境内大量发射火箭弹，并以地面推进和特殊作战渗透，攻入以色列南部和加沙接壤的多个城市。这是多年来以色列停火线境内受到的最大规模、伤亡最重的攻击。（图片）</p><p></p><p>我：加沙地区和隔壁的以色列，在经济民生水平、教育医疗服务、国民生活质量上，天壤之别。难道仅仅是人种问题、巴勒斯坦人自己不努力？显然不是。</p><p>敌人封锁围困，自己生活一贫如洗缺医少药，对面死敌们富裕安宁。这种对比下，加沙人想破罐破摔，也没啥不可理解。</p><p>就决死勇气上，比十几亿中国忍耐者都强多了</p><p></p><p>Michael Anti：哈马斯发言人表示，该组织已劫持几十名以色列人作为人质，并将他们安置在加沙深处隧道中。</p><p></p><p>我：最近十年，由于双方实力差距扩大、各种现代信息技术使用，巴以局势基本是一边倒。以色列对巴勒斯坦形成压倒性优势，巴方基本无力反击，成为被宰鱼肉。随之的是巴勒斯坦越来越被各方孤立和厌弃。特朗普时代更是成为弃儿。这十年至少数千巴勒斯坦人被杀。</p><p>本次也是一种绝望反击</p><p></p><p>我：被困在加沙的几十万巴勒斯坦人民，也有民族精神和反抗意志。即便没有枪炮，也能投石，不怕牺牲（图中的人已经被以色列杀死了）。而类似的反抗，每年在巴以边界都有很多，许多反抗者死去。</p><p>14 亿中国人，有几个敢于这样抗争的呢？屈指可数，且往往没有后继（图片，一位巴勒斯坦人在巴勒斯坦国旗下，用投石索将石头砸向以色列）</p><p></p><p>我：这位投石手已经死了。同情今天以色列受害者的，有没有也同情过他以及成千上万类似的巴勒斯坦人呢？</p><p>还有，那些以色列人质被送到加沙的地道里，很惨。那么长年累月住在地道里的加沙人呢？可不可怜？</p><p>最近十几年被以色列和美国右翼各种欺凌，却又被国际忽视的巴勒斯坦人的痛苦，又多少人去理解和关怀呢？</p><p></p><p>Michael Anti：巴以问题，关键是边界。目前有四种边界：1）极端阿拉伯和穆斯林的「从海到河」（从地中海到约旦河），就是赶走以色列。2）希望回到 1947 年联合国地图；3）希望回到 1967 年边界（联合国关于归还 1967 年以来占领土地的决议）；4）当前以色列实际占领。我作为第三方，支持 3，不支持其他。</p><p></p><p>我：我觉得边界是一方面，但更重要的是以色列对加沙的封锁、对巴勒斯坦的控制（例如税收、水电供应）和制裁，以及多种原因导致的巴以国民生活水平的悬殊差距。</p><p>打个比方，你住在草棚里，你邻居在旁边大别墅，而且有杀父之仇。对方还经常欺负你。你会不会心理不平衡，想搞事出气，甚至同归于尽？</p><p></p><p>Bundeskanzler Olaf Scholz：</p><p>In Solidarität mit #Israel.</p><p>In solidarity with #Israel.</p><p></p><p>我：德国支持以色列，为悲剧哀悼。这是负责任的国家态度，也是延续了对历史罪行的改过。而日本从来没有为中国发生各种悲剧，如此哀悼过（图片，勃兰登堡门被用投影仪映出以色列国旗图案）</p><p></p><p>Hui Peng：你想让日本打五星旗？中国最大的悲剧就是五星旗。况具，日本没少出钱出力。做人要知好歹。</p><p></p><p>我：中共和日本一伙</p><p></p><p>Inty 热点新闻：巴勒斯坦人夺取了一辆以色列军队吉普车并将其带回巴勒斯坦（图片，许多巴勒斯坦人坐在一辆缴获的以色列吉普车上，挥舞手臂欢呼）</p><p></p><p>我：评论区这些人，大多数都是反共的。但他们却喜欢跪舔强者、鄙夷弱者，虽然他们更像巴勒斯坦人，中共更像以色列。但他们仍然鄙夷处境类似却比他们不怕死的巴勒斯坦人，对以色列消灭巴勒斯坦人拍手称快。</p><p>被中共统治，也是德匹下</p><p></p><p>Visegrad 24: （翻译）哈马斯支持者聚集在加拿大庆祝今天对以色列的袭击</p><p></p><p>我：前面印度斯坦人和锡克人的冲突还没结束，巴勒斯坦人又在加拿大搞政治活动、支持哈马斯暴力行径。前面还有埃塞俄比亚不同势力，在加拿大上演刀战。</p><p>加拿大如果不能有力团结国民，国家会成为世界各种势力的角斗场。这就是主体民族弱势或者不够强力的后果</p><p></p><p>Michael Anti：昨天被哈马斯在卡车后面游街的裸体女尸被识别为德国 30 岁的游客 Shani Louk，她来参加和平音乐节的。识别出是 1）因为膝盖附近的刺青图案。2）头发。（图片）（图片）</p><p></p><p></p><p>我：哀悼。哈马斯没有以色列的定点清除技术，所以就伤害无辜。弱就是悲剧，即便报复也是无法准确找到敌人。强者则是可以精准找到目标消灭，不误伤</p><p></p><p>zfeiyafei：看到 @mranti 把哈马斯这次对以色列定居点（被以色列侵占多年的巴勒斯坦土地）袭击称作「入侵行动」，不由感慨这些年西方媒体洗脑的成功：</p><p></p><p>Michael Anti：我觉得你在抨击别人被人美国洗脑的时候，稍微看看新闻事实，这次哈马斯入侵以色列至少七个社区，包括著名的 Nahal Oz、Kfar Aza、Magen、和 Sufa Beheri，以及埃雷兹过境点。你再看看地图，它们在加沙地带里面还是在以色列领土里面，然后你再说算不算入侵。</p><p></p><p>我：以色列攻击加沙已经许多次了，造成成千上万加沙人死亡</p><p></p><p>Ben II：现在又要被以色列打击了，这不是贱到无以复加吗？</p><p></p><p>我：所以不能反抗？像中国的顺民那样？</p><p></p><p>Ben II：反抗？你管无差别的屠杀平民叫反抗？</p><p></p><p>做个正常人很难吗？</p><p></p><p>我：你要有以色列的武器装备，也能定点清除。你有中共的资源，也能文明的整死反对派。</p><p>那加沙人民、中国老百姓，没有那样条件，所以就不反抗了？再说以色列不是已经报复了吗？还有以前以色列对巴勒斯坦的妇女儿童屠杀是不是屠杀？</p><p></p><p></p><p></p><p>我：几十年来，巴勒斯坦人从来没有停止过以示威抗议、展示以军暴行等和平方式，来谴责以色列、呼吁国际同情支持。但有多少用呢？不是完全没用，但根本无法抵消以色列造成的伤害。当和平非暴力变得无力，甚至被嘲笑，那转向以暴制暴并不奇怪。</p><p>香港勇武派放弃「和理非」、转向暴力的理由，难道不也是这样吗？（图片，巴勒斯坦女童在轰炸中惊恐逃跑）（图片，加沙被以军轰炸后的废墟）（图片，前些年香港抗议以军在加沙暴行的游行通知）（图片，非洲裔穆斯林孩子抗议以军暴行）</p><p></p><p>Michael Anti：和群里的人讨论了半天，觉得应该把 Gaza Envelope 翻译成加沙包围带更准确。很多自动翻译把它错译成加沙地带了。这是加沙地带之外十公里的包围带。</p><p></p><p>我：缓冲带、毗连区</p><p></p><p>Visegrad 24：（翻译）</p><p></p><p>突发新闻：</p><p></p><p>巴勒斯坦总统马哈茂德·阿巴斯发表第一份声明：</p><p></p><p>「我们有权保衞自己免受以色列和定居者恐怖主义的侵害」</p><p></p><p>Michael Anti：法塔赫为哈马斯背书。</p><p></p><p>我：这一次除了伊朗，恐怕没有国际支持者了。前几年特朗普政府已经为以色列和大多数阿拉伯国家的和解联合打了 N 个桩子</p><p></p><p>来年再战：土耳其和沙特不反对巴勒斯坦</p><p></p><p>我：就是个名义而已</p><p></p><p>Thaich8news：总理关心泰国工人的情况。命令泰国皇家空军准备飞机撤离以色列的泰国人。</p><p></p><p>谭翼翔：泰国总理关心在以色列泰国劳工生命安全，准备派泰国皇家空军去以色列接他们回国</p><p></p><p>我：泰国政府关心国民。中国除了偶尔搞一些为政权贴金的撤侨，大多数时候对在外的普通中国国民不闻不问</p><p></p><p>联合早报 Lianhe Zaobao：以色列驻华高级官员说，以色列希望看到中国对巴勒斯坦激进组织哈马斯进行「更强烈的谴责」，因为中国是以色列的朋友。</p><p></p><p>我：起码在这个具体事情上，中国应该表示谴责的。中国可以支持巴勒斯坦自决独立领土等权利。但在本次袭击这件事上，中国应该表达对恐怖袭击的谴责，而不是纯粹和稀泥。当然以色列搞攻击平民的行为，同样要谴责。中国的外交要将人道主义放在首位</p><p></p><p>Visegrad 24:</p><p></p><p>突发新闻</p><p></p><p>据报道，在加沙边境围栏附近的音乐节现场发现了约 200 具尸体。</p><p></p><p>看来那里的情况比最初想象的要糟糕得多</p><p></p><p>（图片，参加音乐节的人们在逃跑）</p><p></p><p>我：哈马斯知道这里是和平音乐节吗？如果知道，这做的很无耻。来这里参加音乐会的，都是支持和平的人士，极右翼犹太人不会来这里。如果不知道，那他们情报也太糟糕。</p><p>这样搞当然民心失去的越来越多，尤其中立者、阿拉伯世界之外的国际社会，会更加痛恨哈马斯和厌恶巴勒斯坦。</p><p>失道寡助</p><p></p><p>How Peirong：男人打仗，为何拉了女性尸体游街示众？</p><p></p><p>表示看不懂</p><p></p><p>我：没有去过南京大屠杀遇难者纪念馆吗？那里边多少东西难道还不能反映一些问题？</p><p></p><p>W W：什么年代了，按照这种类比，古人还养两脚羊。哈马斯这种 low B 和普通社会里的人贩子，杀人犯没什么两样，只不过是披着反抗的外衣而已。</p><p></p><p>我：我显然不是在说这是对的，我说的是参与战争的男性的心理</p><p></p><p>W W：抱歉误解了</p><p></p><p>小径残雪：周末有事，本推休假两天。一个观察：其它地方不清楚，简中微博上喊「支持哈马斯杀光犹太人」的，和此前「杀光穆斯林」的家伙，重合度有点高。</p><p></p><p>我：不奇怪，他们并不很在乎立场，就是喜欢看别人相互残杀，以此为乐。他们也看热闹不嫌事大，巴不得各方杀得天翻地覆，心理扭曲变态。</p><p>当然这种人全世界都有，不过中国尤其多。归根结底是中共几十年荼毒，但一些参与太深的，自己也不无辜了</p><p></p><p>visegrad 24：（翻译）</p><p></p><p>突发新闻</p><p></p><p>美国证实数名美国公民在以色列被哈马斯杀害和绑架</p><p>（图片，数百年轻男女在音乐节快乐狂欢的照片）</p><p></p><p>我：哈马斯这次可是闯了大祸中的大祸。他们能够发动如此突袭，却不了解这个音乐节的内容和参与者组成吗？</p><p></p><p>我：今天我在德国柏林勃兰登堡门附近展示中国人权问题海报。</p><p></p><p>我遇到多个带着以色列旗帜的以色列人/犹太人。我告诉其中一位，我对以色列遭遇袭击的死难者表示哀悼，但我也同情巴勒斯坦人的境遇。他很感谢，我们合影留念。</p><p>然后也有两个巴勒斯坦人或支持者，询问说我支持以色列还是巴勒斯坦，我说相对同情巴勒斯坦，但不支持攻击平民。他要我说支持巴勒斯坦，我最终没说。</p><p></p><p>（图片，我与一位带着以色列国旗的犹太人合影）</p><p></p><p>其实我是很能理解那两个巴勒斯坦小伙的。他们急切希望得到认同和支持。他们还拿日本入侵中国、俄罗斯入侵乌克兰进行比喻。</p><p>如果这次没有伤害平民，仅仅是攻击军队，我就会明确说支持了。但这次伤害平民尤其女性，这很难让人完全的支持。我已经说了，在以色列和巴勒斯坦之间，我相对同情巴勒斯坦。但我并不愿意看到平民死亡</p><p></p><p>Visegrad24：（翻译）加沙边境围栏附近的音乐节可能造成多达 250 人死亡。</p><p></p><p>据报道，许多受害者是欧洲人和美国人。</p><p></p><p>未来几天，有关那里发生的事情的更多信息将会被揭晓。</p><p></p><p>（图片，参加音乐会的妇女在袭击发生后在沙漠中逃跑）</p><p></p><p>我：唉，真 TMD。哈马斯这一下，等于杀了上百同情支持巴勒斯坦的。参与这种和平音乐会的，大多数都会同情巴勒斯坦。否则不会参加的。</p><p>不过可能因为欧美左派非常良善，不会因为这就放弃巴勒斯坦转而支持以色列。但这让事件更加悲剧性</p><p></p><p>Hu Xijin 胡锡进：以色列拥有实力优势，但无法消除巴勒斯坦人的信仰。只要他们的冲突得不到解决，一代又一代的巴勒斯坦青年就会投身于「圣战」。以色列人必须时刻为历史长夜中的战斗做好准备。</p><p></p><p>我：呃……胡前总编说这个话，没考虑新疆问题的相似性吗？</p><p></p><p>Chairman 老雷：被哈马斯杀害的人之一：</p><p></p><p>Etan Nechin：（翻译）哈伊姆·卡茨曼 (Chaim Katzman) 是一位致力于扩大受教育机会的工人权利活动家，也是一名反占领活动家，昨天被谋杀。 💔</p><p></p><p>我：哀悼。但还有一些话。</p><p>以色列不会犯这种误杀。因为他们有定点清除的工具和技术，而且可以从容安排刺杀过程。哈马斯没有，想搞事还容易被以色列发现，所以仓促搞一下，就很容易伤害平民，乃至支持他们的人。</p><p>这就是现实。强者的强，就包括可以既狠毒又准确，还不伤害无辜。弱者的弱，就包括反抗也失准头</p><p></p><p>五年前我推荐的这部书，就提到媒体对哈马斯领导人兰提西（已被以军暗杀）采访，问哈马斯为什么要用人弹。兰提西说，「我们当然不愿意这样做。但我们并没有更好的工具，没有飞机坦克导弹。」</p><p>哈马斯各种低劣的、极端的、容易误伤的暴力行为，根源都是这个。弱就是原罪，会衍生一系列罪和悲剧</p><p></p><p>我五年前的推文：想要了解巴以冲突、巴勒斯坦抗以斗争问题，以及巴勒斯坦政经社会状况，推荐一本好书：《哈马斯研究》</p><p>本书详细的讲述了哈马斯的起源、发展和现状，更重要的是讲述了这支在国际上常以「恐怖主义」面目出现的组织产生的背景，分析了巴国内部各政治派别之间的残酷斗争，以及国外势力对巴以问题的干预与影响（图片，书籍封面图片）</p><p></p><p>本书浓墨重彩的描述了巴勒斯坦内部各派别的斗争，尤其哈马斯和法塔赫旷日持久的争斗，也代表着巴勒斯坦人在伊斯兰主义和阿拉伯社会主义这两条道路上的分歧。这种内耗是阿拉伯世界内讧的缩影，既有因意识形态与利益纷争的内因，也有以色列分化挑唆、各相关国分别扶植代理人的外因。内讧之下巴国愈加衰弱</p><p></p><p>我五年前刚从中国出来，就发了一些书籍推荐。这部《哈马斯研究》是其中之一。这书我在中国看了一部分，讲的很详细。如想深入了解哈马斯、巴以问题，可以看看这部书。虽然这书谈不上多么优秀，但很系统性的讲了哈马斯这个组织的形成、壮大、影响，以及其内政政策、与其他国家的关系。算是研究哈马斯必读</p><p></p><p>屠夫吴淦：人类总是高估自己的能力，低估自己的愚蠢。普京高估自己的能力，以为几天就搞定乌克兰，结果把自己玩半死。哈马斯因为自己的愚蠢，突破文明底线的暴行，而把自己也送上绝路。从希特勒、萨达姆………人大部分是自己作死的，不是别人把他搞死的。</p><p></p><p>我：这两个事来龙去脉、前因后果，都不是一回事</p><p></p><p>程益中：只准谴责恐怖主义，不准反思恐怖主义兴起的原因，那也是不理性的。正如 2014 年 5 月 22 日乌鲁木齐街头发生的恐怖袭击事件一样，那是针对无辜平民、卑劣且残暴的暴力事件，人类必须反对一切形式的恐怖主义。但问题在于，中共当局也有必要反思：为什么会发生那样的惨案？恐怖主义及恐怖分子产生的根源何在？</p><p></p><p>我：反思当然是必要的。任何悲剧都需要反思。只有中共洗脑出的人，才认为反思是错误、是自我贬低和损害。</p><p>正常社会，反思是社会进步不可或缺的一部分。至于说反思是为恐怖主义洗地，更是无稽之谈。德国一直在反思纳粹的罪恶，犹太人也在反思悲剧原因，这都很必要很合适。那些反对反思的，和中共是一体两面</p><p></p><p>Visegrad 24：哈马斯发布视频，显示他们昨天在对以色列的突然袭击中使用的自杀式无人机</p><p></p><p>Michael Anti：哈马斯展示他们的自杀性无人机阵列。</p><p></p><p>我：如果哈马斯不干这几天的事，或许加沙不会被惨烈攻击。但那也是日日夜夜煎熬。缺医少药、水电常断，人们像监狱囚徒那样生活。外面则是以色列人漂亮的住宅、快乐的音乐会。说为和平而唱，无非香槟民族解放者。加沙的人仍然会长期的慢性死亡，没有多少人真的关心他们。</p><p>搞了一下，加沙人会觉得出了一口气</p><p></p><p>不过话又说回来，即便以色列放弃对加沙的封锁、让出定居点，让巴勒斯坦真正独立建国、恢复 1967 年战争前领土……是不是巴以就真和解了？</p><p>恐怕不是。这大抵只是让巴方更加强大，包括军事的强大。而这只是为巴勒斯坦进一步报复以色列铺路，养虎为患。所以以色列拒绝停止制裁和占领，这又加剧仇恨。</p><p>无解</p><p></p><p>其实以色列曾经做出过不少让步。例如拆除在约旦河西岸一些定居点，也撤出了曾经直接占领的加沙地带。有时以色列军警还强制拆除犹太人的定居点，乃至拘捕非法定居者。</p><p>但哈马斯不领情。以军撤出加沙，哈马斯当成自己搞袭击的胜利，拒绝接受善意，天天喊要消灭以色列，发射火箭弹。</p><p>那以色列就不再退让了</p><p></p><p>Michael Anti：这次应该不会演化成中东战争，哈马斯这边撑死了只有伊朗和黎巴嫩参与。</p><p></p><p>我：热战是这样，但哈马斯行动掀起的全球支持，几乎所有阿拉伯国家及欧美各国穆斯林都有参与。这个影响也和军事支持差不多了</p><p></p><p>刘韧：华尔街日报：以色列高级安全官员已表示，如果发现伊朗对杀害以色列人负有责任，将对伊朗领导人进行打击。</p><p></p><p>我：没杀害以色列人时候，以色列不照样杀了一些伊朗军民，包括科学家吗？革命衞队总司令苏莱曼尼之死，以色列也助了一臂之力。呵呵</p><p></p><p>程益中：以色列《国土报》10 月 8 日发表题为《内塔尼亚胡对这场以色列-加沙战争负有责任》的社论，指内塔尼亚胡对以色列遭受的灾难负有主要责任，这位总理完全没有意识到：他加剧领土吞并，奉行无视巴勒斯坦人生存和权利的政策给以色列带来的危险……</p><p></p><p>我：《国土报》长期以来都对巴勒斯坦人表达同情、批判以色列国内极端势力，类似于以色列版的《纽约时报》。这本身就了不起。这样的声音无论是否完全正确，都是可贵的、有利于巴以和解与和平的</p><p></p><p></p><p></p><p></p><p>（未完待更新）</p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 23:15:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%BD%91%E5%8F%8B%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E7%89%B9%E4%B8%8A%E5%AF%B9%E5%93%88%E9%A9%AC%E6%96%AF%E8%A2%AD%E5%87%BB%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E8%AE%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%AF%84%E8%AE%BA%E7%BB%93%E9%9B%86.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%BD%91%E5%8F%8B%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E7%89%B9%E4%B8%8A%E5%AF%B9%E5%93%88%E9%A9%AC%E6%96%AF%E8%A2%AD%E5%87%BB%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E8%AE%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%AF%84%E8%AE%BA%E7%BB%93%E9%9B%86.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王庆民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈盖·马塔尔：加沙袭击的背景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>加沙袭击的背景</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>哈盖·马塔尔/文</p><p>王立秋/译</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Haggai Matar, 「Gaza’s shock attack has terrified Israelis. It should also unveil the context」, <strong>+972 Magazine</strong>, October 7, 2023, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.972mag.com/gaza-attack-context-israelis/%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://www.972mag.com/gaza-attack-context-israelis/。译文仅供学术交流。</a></p><p>哈盖·马塔尔，以色列记者、政治活动家，+972 杂志执行主编。</p><p>王立秋，云南弥勒人，北京大学国际关系学院博士，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>这是可怕的一天。在数百枚射往以色列城市引发的防空警报声中醒来后，我们得知，巴勒斯坦激进分子从加沙向邻近该地带的以色列城镇发动了史无前例的攻击。</p><p>&nbsp;</p><p>不断涌入的消息称，以方至少有 40 人丧生，数百人受伤，据报道，还有一些人被绑架进了加沙。同时，以色列军队也已经开始通过沿隔离墙动员起来的部队和迄今为止已经造成数十名巴勒斯坦人伤亡的空中袭击，对被封锁地带发动了自己的攻势。看到武装分子在自己街道和家中出现，或目睹战斗机飞过和坦克逼近给人们带来的绝对恐惧是难以想象的。针对平民的袭击是战争罪，我对受害者及其家属表示深刻的同情。</p><p>&nbsp;</p><p>和很多以色列人的说法相反，虽然以军显然被这次入侵打得措手不及，但<strong>这并不是一次「单方面的」或「无端的」袭击。包括我自己在内的以色列人现在感受到的恐惧，只是巴勒斯坦人在西岸军事政权长达数十年的统治之下，在加沙被围困和反复袭击之下的感受的一小部分</strong>。今天我从很多以色列人——叫嚣要「抹平加沙」，说「这些人是野蛮人，不是可以谈判的人」，「他们把全家人都杀死了」，「没有和这些人对话的空间」的人——那里听到的回应，正是我在被占领的巴勒斯坦无数次听到的，很多巴勒斯坦人对以色列人的评价。</p><p>&nbsp;</p><p>今天早上的袭击也有更近的背景。其中之一是不断逼近的，沙以关系正常化的前景。多年来，本杰明·内塔尼亚胡总理一直在鼓吹，不与巴勒斯坦人和谈、不做任何妥协就能实现和平。2020 年 9 月签署的《亚伯拉罕协议》剥夺了巴勒斯坦人最后的谈判筹码和助力来源之一：阿拉伯政府的团结，虽然长期以来这个团结一直是可以打问号的。失去那些阿拉伯国家中最重要的一个的可能性可能也起到了把哈马斯逼向绝境的作用。</p><p>&nbsp;</p><p>同时，数周以来有论者一直在警告，最近被占领的西岸事态的升级可能导致危险的后果。去年一年遇害的巴勒斯坦人和以色列人比自两千年初第二次起义以来任何一年都要多。以军常规性地突袭巴勒斯坦城市和难民营。在极右翼政府的全面纵容下，定居者在士兵的保驾护航下建立新的非法前哨定居点，杀死或杀伤试图保衞自己家园的巴勒斯坦人。在节日期间，犹太教极端分子也在和他们意识形态相同的政客的支持下，挑战圣殿山/阿克萨清真寺周围的「现状」。</p><p>&nbsp;</p><p>与此同时，在加沙，持续的围困不断摧残着超过两百万巴勒斯坦人的生命。很多在加沙生活的巴勒斯坦人处于极端贫困状态，几乎无法获得清洁的饮用水，每天只能使用大约四小时的电力。这场围困没有终点；甚至以色列国家审计长的一份报告也称，以色列政府从来没有讨论过结束封锁的长期解决方案，也没有认真考虑过除重复一轮又一轮的战争和死亡之外的任何选择。实际上，本届政府极其前任桌上的唯一选项，就是这个战争和死亡的循环。</p><p>&nbsp;</p><p>历届以色列政府对巴勒斯坦人从加沙发动的袭击给出的唯一答案和创可贴差不多：如果他们从地面来，我们就修墙；如果他们从隧道来，我们就修地下障碍；如果他们发射火箭，我们就建拦截系统；如果他们杀死我们的一些人，我们就杀死他们的更多人。如此循环往复。</p><p>&nbsp;</p><p>所有这些，不是要为对平民的杀戮正名，那绝对是错的。相反，说这些，是为了提醒我们，今天发生的一切都是有原因的，并且就像在之前所有回合中一样，没有什么军事方案能解决以色列和加沙的问题，也没有什么军事方案能解决作为对暴力隔离 (violent apartheid) 的回应而自然出现的抵抗。</p><p>&nbsp;</p><p>最近几个月里，数十万以色列人正在全国各地为「民主和平等」而游行，很多人甚至说他们会因为这届政府的威权主义趋势而拒绝服兵役。这些抗议者和预备役士兵需要明白——尤其在今天，在他们中的许多宣布会停止抗议参加与加沙的战争的情况下——的是，数十年来，巴勒斯坦人也一直在为那些同样的和更多的要求而斗争，而他们面对的以色列已经是、且一直是完全威权主义的。</p><p>&nbsp;</p><p>在我写下这些文字的时候，我正坐在特拉维夫的家中，试图搞清楚怎样在没有避难所或安全屋的家中保护我的家人，并越来越恐慌地跟进着关于加沙附近遇袭的以色列城镇中发生的可怕事件的报道和谣言。我看到人们——其中一些还是我的朋友——在社交媒体上要求对加沙发动比以往更加凶猛的进攻。一些以色列人还说，现在，是时候根除加沙了——本质上就是在呼吁种族灭绝。在所有这些爆炸、恐惧和流血事件中，谈论和平解决方案在他们看来反倒像是疯了。</p><p>&nbsp;</p><p>可我记得我现在感受到的，每个以色列人现在一定也同样感受到的一切，就是长期以来，数百万巴勒斯坦人在生活中体验到的那种感觉。这种情况持续得太久了。一如既往地，唯一的解决方案，是结束隔离、占领和围困，为我们所有人创造一个基于正义和平等的未来。不是说，虽然经历了这样的恐怖，但我们还是要改变，而是说，正因为经历了这样的恐怖，所以我们才要改变未来的方向。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 13:25:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%93%88%E7%9B%96-%E9%A9%AC%E5%A1%94%E5%B0%94-%E5%8A%A0%E6%B2%99%E8%A2%AD%E5%87%BB%E7%9A%84%E8%83%8C%E6%99%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%93%88%E7%9B%96-%E9%A9%AC%E5%A1%94%E5%B0%94-%E5%8A%A0%E6%B2%99%E8%A2%AD%E5%87%BB%E7%9A%84%E8%83%8C%E6%99%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《字缚》杂志第三期｜当秘密都无法成形]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【<strong>作者</strong>：楚思 <a class="mention" href="https://matters.news/@chorsee" data-id="VXNlcjo1MzI2Mw" data-user-name="chorsee" data-display-name="楚思" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@楚思</span></a> ，香港人。看了文章就会明白我连简介也不知道该写什么。】</p><h3>作品简介：</h3><p>秘密的构成，原来是将那个脏腑删去吗？两个「必」。原来那一摵是删除线，看来也像捅去一刀。 原以为秘密是努力刻音守住的一些必事，只是对外关上一重厚门，自己对那被守住的内容轮廓完全掌握。但连自己都不知自己阝⺥⺕藏什么的话，还算是秘密吗？这是一个香港人这几年无法成形的必声。</p><p>【主编摘句：「<strong>而，当全城重病，原来也令全部人都不知如何呻吟。</strong>」】</p><hr><h2>当秘密都无法成形</h2><h3>楚思</h3><p></p><p>秘密的构成，原来是将那个脏腑删去吗？两个「必」。原来那一摵是删除线，看来也像捅去一刀。</p><p>原以为秘密是努力刻音守住的一些必事，只是对外关上一重厚门，自己对那被守住的内容轮廓完全掌握。那可能是一个有始有终的故事，或是一种特殊的处境，不相为外人道。</p><p>但连自己都不知自己阝⺥⺕藏什么的话，还算是秘密吗？又或者，连⻖爫⺕藏也是有音识的行动，如果只是一直习惯没再随音表达呢？没有用力关门，只是不再敞开，必声凝固在里头无法流露出来。曼曼好像甚至不再成形。</p><p>起初是社交媒体的名字变成一连串难以辨讱的符号，头像换成一种颜色，好些话因为避己而拐了弯。亡了过了多久，空气不再以紧刍的姿能掐住每个躯体，让人记起呼吸的咸觉，但换来了消毒过的气味从此紧随，身体无法抵抗一直被消毒的循环。渐渐发现还有留在网络群体的人，有的换回了名字，又多了人上载生活照。有人在展露夬乐的片刻啊，这件事陌生得几乎奇圣——那不再被理解为对痛苦的人中的背弃了吗？那代表没事了吗？我时常马虎地在弹指间略过各人的照片，拉面、文青咖啡店、故作低头拨头发的姿势，那些熟釆的 instagrammable 的画面之间，新闻消自很偶尔才会出现。我则是很少贴相片，只顾努力转贴仅存的媒体报导，团体活动消自，自以为这样比较尽责。有时还会暗自贲奴，乍么大家都亡记了？放下了？其实我清楚那是出于鬼疚的反射神经。</p><p>有天，转折地得知新闻出现的那个名字，就是某个友人的亲人。我记起自己常常一秒飞走那友人在动能贴的瑜珈美照、酒店英式下午茶、新买的东西。我曾错圣她风花雪月，如今斩鬼得不知所措，又觉得震惊。我打开她的 IG，大概找得到是哪幅相片到哪幅相片之间，她只能在限定时间隔著一块胶板探望亲人。每一幅都看起来很幸福夬乐美好啊，没有任何一丝异样，仿佛生活日子如常。我带著侦探精神反复看那些相片，却不知我在查探什么。如果她有一幅相片之下贴一句夏冖郁的歌词，求安尉，那样我会比较能明白吗？她的港女下午茶正是面对痛苦的调剂吗？是她坚强面对的证明吗？是一种不被拉上关系的策略？是真的若无其事？是痛苦无处申诉？相片里有我看不懂的密码吗？往后每次见到任何类型的吃喝玩乐的相片，我都刃不住猜想，相片与相片之间的空隙，那人或许在面对著些什么。从此，任何的幸福姿能都只是加倍令我褱疑，一切都像讽刺，有时甚至显得有点巩布。</p><p>相来，我先是小必翼翼地不随音晒幸福，又小必翼翼地不随便放负。必中有个排行榜，估算自己承受的负能量，跟其他人相比是否小巫见大巫，放在大环境检视又是否还值得分享。我如果还动辄发泄，会否是无病呻吟，反将负担加诸于其他人，包括努力贴瑜珈美照的朋友呢？而，当全城重病，原来也令全部人都不知如何呻吟。某程度上，那是我城的一种时间管理。如果每一次有坏消自都一起哀叹啊一起哭号啊，呻吟可以变成一份全职工作了吧，谁会要返这份工呢？何况，衡量一下方法和成效，若呻吟过后还是痛，呻吟过后还会病得更重，那不如算了，正所谓，悭返啖气暖胃（省口气来暖胃）。啊，可能也是一种分工的考量。有人放负，就要有人安尉，但当所有人都受伤，谁安尉谁呢？我曾写过，生于乱世，彼此安尉。但原来那样也太累了。所有人都在拼命无羊吧，林夕形容得真好。</p><p>时常相起，多年前去菲律宾的人权考察团，听著接待我们的朋友讲，那个记者死了，这个团体前一个地址被放火烧掉了，好些令当时的我震扌咸不已的事，却说得轻描淡写。我也看到他们常常嘻嘻哈哈的。我问过他们是怎样面对的呢，怎么还可以这么乐观呢，有个当地朋友回答，「我们只剩下乐观」。近年我反复咀嚼这话。我现在是否更能明白他们的必境了呢？</p><p>写下这些，完全是事后孔明。我还是一直尽责地转贴新闻报导、团体消自，以为自己没有太大转变。直到有天，赫然发现，我无法从自己的角度，去讲述社会两三年间的变化，有否改变我。我两年前会觉得别人不表达对这件事的看法是合理的吗？我一年前害白的是什么呢？我是什么时候开始变得冷静下来，不再每天都看完新闻就整天无力做任何事呢？三年前的什么新闻会令我觉得超乎我的相像，觉得底线被僭越？上一次见到人赤裸地细致地表达自己难过是什么时候呢？几年前的夬乐是乍样的呢？那时不需将唏嘘压在背后，不经镇静麻痺，就咸受到的夬乐，是比较鲜活的吗，是比较浅薄的吗，还是乍样的？我以为转贴新闻就是搭建公共空间，但原来，当每个人都不再胆敢被其他人看穿，彼此不知是否明白彼此，这些点点滴滴被收藏起来、被抽走、被勿略的青咸，也会令公共空间的血脉有天流失净尽吗？</p><p>《耳语者》提到，苏俄时代的人连自己家中的日记本都刻音写得潦草，他们后来翻看日记时，会看不董自己写的字吗？如果不是有限制性写作的规限，知道别人要费力才看董，多了一重屏障，我会更不好音田写这些。这样写了充满断裂的一篇后，我能开始曼曼重新训练，好好地养出一些哪怕甩头甩骨，还尚算有形有状的秘密吗？尸</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c49020cb-4452-481f-b606-478f32bd9513.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>配图由 playgroundai 生成</figcaption></figure><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 11:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%AD%97%E7%B8%9B-%E9%9B%9C%E8%AA%8C%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%9C%9F-%E7%95%B6%E7%A7%98%E5%AF%86%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%88%90%E5%BD%A2.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%AD%97%E7%B8%9B-%E9%9B%9C%E8%AA%8C%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%9C%9F-%E7%95%B6%E7%A7%98%E5%AF%86%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%88%90%E5%BD%A2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[字缚杂志]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[也许相对很难 ── 道德相对主义要面对的困难？（下）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ce610eb5-2f2d-4d5b-a686-85bf9dac3b1d.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5261/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p>文｜猪文　　<br class="smart">难度：★★★★☆</p><h3><strong>上回提要&nbsp;</strong></h3><p>　　<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://wp.me/p81JKD-1mP">上回</a>说明了哲学家 Boghossian 对道德相对主义的理解。他认为道德相对主义是一种<strong>取代式（replacement）</strong>的立场&nbsp;── 我们应该以「对我所接受的道德准则而言，这行为是错的」这种相对式道德判断取代「这行为是错的」。理由是世上没有绝对的道德真理，因此所有绝对式道德判断其实都是假的（false）。</p><p>　　所谓的相对式道德判断，如「对我所接受的道德准则而言，这行为是错的」，意思其实是：<strong>按我所接受的道德标准&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>该组普遍的道德命题&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>蕴含（entail）了「这行为是错的」这个个别的道德命题。</strong></p><p>　　然而，Boghossian 认为这便同时揭露了道德相对主义的内在问题。只要我们认识到道德相对主义其实是如此这般的立场的话，它便根本站不住脚。为甚么？</p><h3><strong>道德相对主义の野望</strong></h3><p>　　要明白 Boghossian 的批评，我们须再回想一下道德相对主义想要做甚么。首先，道德相对主义并非道德虚无主义，因为它仍然想要保留道德领域，仍然认为世上有所谓应该不应该，有所谓对与错。但同时，它又不想陷入道德绝对主义的各种麻烦之中，例如<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/category/%E5%93%B2%E5%AD%B8%E9%A0%98%E5%9F%9F/%E7%9F%A5%E8%AD%98%E8%AB%96/">知识论</a>上，我们如何能够认识到那条绝对的道德标准。因此，道德相对主义可说是希望在道德绝对主义（世上有绝对的道德真理）跟道德虚无主义（世上根本无所谓道德价值）之中，谋求一条出路。</p><p>　　而道德相对主义所提供的出路便是：世上虽无绝对的道德真理，但有相对的道德真理。换句话说，道德相对主义的难题是：如何能说明所谓的道德真理<strong>既是道德的又是相对的</strong>。如果所谓的道德真理其实无关道德，则只会退回道德虚无主义；如果它不是相对的，则只是一种道德绝对主义。</p><p>　　而 Boghossian 的批评便是：<strong>世上没这么便宜的事，道德相对主义所谓的相对的道德真理，根本不关乎道德。</strong></p><h3><strong>规范性与描述性</strong></h3><p>　　为甚么道德相对主义所谓相对的道德真理根本无关道德？因为那只是一种描述性（descriptive），而非规范性（normative）的命题。</p><p>　　甚么是描述性（descriptive）命题？甚么是规范性（normative）命题？这固然是哲学上一大哉问。极简化地说，描述性命题，顾命思义，是一些描述事物是如何的命题，例如「这个苹果是红色的」、「明年 DSE 考试免费」。描述性命题没有指示你要做或不要做某些行为，它只告诉你世界是如此这般。相反，规范性命题，就像规范一般，会加诸于你身上，把你「拉向」某些行为，或者把你从某些行为「拉走」，例如「你应该吃掉这个苹果」、「我有理由报名下年 DSE 的中文科考试」。规范性命题旨不在告诉你世界是如此这般，却规范着你的行为，告诉你应该做甚么、不该做甚么。</p><p>　　现在看看以下两个命题：</p><blockquote><p>(1) 白水乱加室友作 Facebook 好友是错的。</p></blockquote><blockquote><p>(2) 某套道德标准 ── 该组普遍的道德命题 ── 蕴含了白水乱加室友作 Facebook 好友是错的这个判断。</p></blockquote><p>　　(1) 似乎是规范性的，因为如果 (1) 为真，则白水便不应该乱加室友 facebook。(1) 似乎指示着白水不做某些行为。但 (2) 呢？(2) 似乎没有任何规范性，它只是一个描述性命题。描述了甚么？<strong>它只描述了两组命题之间的逻辑关系</strong>。(2) 没有规范了白水的行为，根本没有任何行为上的「拉力」，只告诉了我们该组普遍的道德命题与白水乱加室友 Facebook 这两组命题之类有甚么逻辑关系 ── 前者蕴含了后者。就好像「『白水既高大又威猛』蕴含了『白水高大』」一样，只是一个描述性命题，描述了两个命题之间的逻辑关系。</p><p>　　然而，按照我们一直以来对道德相对主义的分析，它却主张我们应该以 (2) 取代 (1)。如果 (1) 是规范性命题而 (2) 只是描述性命题的话，道德相对主义便做不成道德绝对主义与道德虚无主义之间的一条出路。因为它实际上做的是以描述性命题取代规范性命题，而非以相对的道德真理取代绝对的道德真理。Boghossian 因此认为道德相对主义是站不住脚的一个立场，它最终必然会变成道德虚无主义。</p><h3><strong>教我如何拥抱某套道德标准？</strong></h3><p>　　但是，(2) 真的没有任何规范性吗？似乎，至少有一个情况，(2) 不只是在描述两组命题之间的逻辑关系，也规范了白水应该做些甚么，指示了白水如何行动。这个情况便是，(2) 里面的「某套道德标准」正正是白水所肯认的道德标准。如果白水所肯认的道德标准，刚好便是 2 里面的「某套道德标准」，(2) 不就具有规范性，会把白水从乱加室友 Facebook 这个行为之中「拉走」吗？</p><p>　　Boghossian 认为这个回应也是失败的。首先，这个修正真的是个好帮手，可以帮相对主义早把 (2) 变回规范性命题吗？又再想想下面两个命题：</p><blockquote><p>(1) 白水乱加室友作 Facebook 好友是错的。</p><p>(2*) 按白水所接受的道德标准 ── 该组普遍的道德命题 ── 蕴含了白水乱加室友作 Facebook 好友是错的这个判断</p></blockquote><p><strong>&nbsp;</strong>　　同样地，(1) 似乎是规范性的，但 (2*) ── 即使「某套道德标准」改成「白水所接受的道德标准」── 似乎依旧是描述性。(2*) 依旧只告诉了我们两组命题之间的逻辑关系。(2*) 比 (2) 不同的，顶多只是 (2*) 多告诉了我们关于白水的信念系统的事实而已。(2*) 并不具有规范性。</p><p>　　一个更麻烦的问题是，按照我们一直以来对道德相对主义的理解，道德相对主义者真的能够接受某套道德标准吗？要回答这个问题，我们必须先搞清楚甚么叫「接受某套道德标准」。由于所谓的道德标准，只是一组普遍的道德命题，例如：「凡伤害无辜的人都是错的」等。那接受某套道德标准的意思，其实就是相信该组普遍的道德命题为真。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5261/#_ftn1">[1]</a></p><p>　　那么，我们便要问一个道德相对主义者：能够视任何普遍的道德命题为真吗？道德相对主义一开始便假定了世上没有任何绝对的道德真理，一切绝对的道德命题都是假的。因为世上根本不存在「错」这个绝对的道德属性，让个别的行为所拥有，所以「这行为是错的」这个判断肯定为假。但「凡伤害无辜的人都是错的」这些普遍的道德命题呢？<strong>同样地，道德相对主义者也必须视它们为假</strong>。我们没有理由把普遍的道德命题豁免出去。既然世上根本不存在「错」这个绝对的道德属性，那管它是个别的判断，抑或是普遍的判断，只要它假定了「错」这个绝对的道德属性存在，它便是假的。道德相对主义没有任何理由，把它们对道德判断的攻击停留在个别的道德判断，而不同样把普遍的道德判断视为假。</p><p>　　换句话说，基于道德相对主义者的基本立场，他们根本无法相信任何普遍道德命题为真；如果无法相信任何普遍道德命题为真，则他们其实无法真正接受任何一套道德标准。如此一来，企图因某人接受某套道德标准的，去挽回命题 (2) 的规范性便不是可行的出路。因为从一开始，道德相对主义者便不可能真的接受某套道德标准。</p><p>　　因此，Boghossian 认为，只要搞清楚相对主义这个看似简单易明的立场，我们便可以发现它真正做到的，不是建立一种相对的道德判断取代原有绝对的道德判断。所谓的相对的道德判断，只是一种事实描述。道德相对主义把道德相对化，其实只是取消了所有道德判断。在道德绝对主义与道德虚无主义之间，并不存在道德相对主义这个立场。</p><h3><strong>稻草人？&nbsp;</strong></h3><p>　　道德相对主义真是一个站也站不稳的立场吗？道德相对主义者当然会大力反对 Boghossian 的讲法。个中关键便在于 Boghossian 整理出来的道德相对主义立场，是否真的公允。很多哲学家都反对他对道德相对主义的理解，认为他搞错了道德相对主义是甚么。例如，道德相对主义真是取代式的立场吗？相对主义者 Sharon Street 便在〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作过有力的辩护，认为相对主义根本不会以某种相对的道德判断取代绝对的道德判断。</p><p>　　又比如相对主义里，道德所相对于的东西，究竟是甚么呢？Boghossian 只考虑了道德标准，并把道德标准理解成一组普遍的道德命题。这引申出本文各种问题。但似乎道德所相对于的东西不一定是道德标准，也可能是主体（或主体的欲望等等）。这些修正都至少可以使道德相对主义成为一个站得往脚的立场。</p><p>　　究竟道德相对主义の野望能否实现？我们有机会再思考下去。</p><pre><code>[1]&nbsp;有些哲学家会认为接受某命题，不一定视之为真的问题。篇幅所限，在此先撇开不论。</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:48:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E4%B9%9F%E8%A8%B1%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E5%BE%88%E9%9B%A3-%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%9A%84%E5%9B%B0%E9%9B%A3-%E4%B8%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E4%B9%9F%E8%A8%B1%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E5%BE%88%E9%9B%A3-%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%9A%84%E5%9B%B0%E9%9B%A3-%E4%B8%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「这不过是观点与角度」── 究竟甚么是道德相对主义？（上）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e6fa9e20-f33f-438d-b6a6-5ef564df1d99.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p>文｜猪文&nbsp; &nbsp;&nbsp;<br class="smart">难度：★★★★☆</p><p>&nbsp;<strong>「天然的相对主义者」</strong></p><p>　　「这些不过是观点与角度的问题而已。对你来说是那样，对我来说是这样。」这类说话，我们都不会陌生，甚至是我们常常会讲的话。在现在这个「后现代」或「后真相」时代，彷佛我们都是「天然的相对主义者」。「客观」、「绝对」这些词只会让我们眉头紧皱。</p><p>　　当然，很少人或哲学家，会认为世上一切都是相对的。有些领域，例如科学和数学，似乎还没被相对主义「占领」。但某些特定领域的本质，不少人或哲学家都深信是相对的。当中最明显的便是道德领域。这种道德相对主义会说：「世上无所谓绝对的对与错，甚么是对，甚么是错只视乎你站在甚么角度看事情」。相对主义看似简单易明，但若我们再细心考察这句说话，究竟这句说话是甚么意思呢？这种立场主张的是甚么？又是否站得住脚？其实都不易说清。</p><p>　　哲学家 Boghossian，曾发表过两篇著名的文章：〈What is Relativism〉和 〈Three Types of Relativism〉去探讨这个问题，他认为搞清楚相对主义的立场后，我们便可以发现相对主义其实根本不是一个站得住脚的立场。这篇文章会简单介绍他的想法，希望各位「天然的相对主义者」可以更了解所谓的相对主义。</p><h3><strong>道德相对主义的基本任务</strong></h3><p>　　道德相对主义的第一个核心想法是：世上并没有绝对的道德真理。<strong>世上不存在「错」或「不应该做的」这些绝对的道德特性。</strong></p><p>　　基于这理解，相对主义者会认为所有「救人是对的」、「说谎是错的」、「这件事是好的」这些道德判断都是假（false）的。这些判断就好像「苹果在左边」这句说话一样，严格而言都是假的。为甚么？因为世上根本不存在一种绝对的属性叫「在左边」，可以让那个苹果拥有；世上也根本不存一些绝对的道德属性叫「错」、「对」、「好」、「应该做」、「不应该做」，可以让不同的行为或状况拥有。所以，「杀人是错的」与「苹果在左边」一样，都是假的。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn1">[1]</a></p><p>　　那么，既然所有这些道德判断都为假，是否意味着相对主义者会叫我们放弃一切道德判断呢？不是。相对主义第二个核心想法是，<strong>虽然世上没有「对」、「错」这些绝对的道德属性，但有相对的道德属性，例如：「对Ｘ而言，对的」、「对Ｘ而言，错的</strong><strong>」</strong>。就好像我们没有「在左边」这个绝对的属性，但可以有「对某个东西而言，在左边」。「苹果在左边」虽然一定是假的，但「对我而言，苹果在左边」却可以是真的。同理，「杀人是错的」虽然一定是假的，但「对Ｘ而言，杀人是错的」却可以是真的。因此，道德相对主义并不是一种虚无主义。道德相对主义的任务，不是要论证世上没有任何道德真理、一切道德判断都是假的、我们不应作出任何道德判断。道德相对主义要旨，是指出<strong>世上不存在绝对的道德真理，只有相对的道德真理</strong>。</p><p>　　因此，按 Boghossian 的术语，相对主义是一种<strong>取代式（replacement）</strong>立场。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn2">[2]</a>&nbsp;道德相对主义的任务不是要打倒整个道德领域，而是要以相对的道德判断<strong>代替</strong>绝对的道德判断。我们不应该再说「杀人是对的」（因为这句话是假的），而应该说「对Ｘ而言，杀人是错的」（这句话不一定真，但起码有可能为真）。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn3">[3]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn4">[4]</a></p><h3><strong>Ｘ是甚么？</strong></h3><p><strong>&nbsp;　　</strong>好了，现在我们已经大约把握到道德相对主义想要做甚么：<strong>以「对Ｘ而言，这行为是错的」这种相对的道德判断，代替「这行为是错的」这个绝对的道德判断</strong>。但要搞清楚道德相对主义的立场，这里还剩下两个空白格：第一，Ｘ是道德判断的参数，是道德对错所相对于的东西，但究竟这个东西是甚么呢？第二，除了Ｘ是甚么之外，我们还要知道「对Ｘ而言」是甚么意思，亦即是究竟「Ｘ」以怎么样的方式使得「某个行为是错的」为真？唯有填上这两个空格，我们才能完整把握道德相对主义的立场。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ｘ是甚么呢？一个很直接的答案便是：<strong>道德准则或者道德框架（moral codes／moral frameworks）</strong>。至于是哪一套道德准则，则通常是作道德判断之人所接受的道德准则。换言之，道德相对主义建议的是：判断「杀人是错的」时，我真正应该要说的是「杀人是错的，对我所接受的道德准则而言」。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 那么，道德准则又是甚么呢？最直接的答案便是：它是<strong>一组普遍的道德命题</strong>（a set of general moral propositions）。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn5">[5]</a>例如：「凡是能带来最大多数的最大幸福，便是好事」、「凡伤害无辜的人都是错的」等等这些普遍的道德命题集合起来便是一套道德准则。每组不同的普遍道德命题，构成了不同的道德观。所谓道德准则便是这些不同的集合，不同的道德观。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 因此，说「犠牲一个无辜的人去拯救十人的性命」这个行为是对候，我们真正应该要说的是相对于「凡是能带来最大多数的最大幸福」这道德准则来说，这是一个对的行为；反之，若我们说要它是不对的时候，我们真正应该要说的是相对于「凡伤害无辜的人都是错的」这道德准则来说，这是错的行为。</p><p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 我们日常生活中常听到的相对主义，其实也可以理解成这一种相对主义。如我们常听到「相对你的文化，这是对的」，但「相对我们的文化，这是错的」这种文化相对主义中，我们可以把一种文化理解成不同的道德准则，所以说相对于不同的文化，其实就等于说相对于不同的道德准则。而另一种常遇到的个人相对主义，会说「相对于你而言，这是对的」，但「相对于我而言，这是错的」。我们也可以把这理解成相对于不同个体所接受的不同道德标准。如我认同「凡是能带来最大多数的最大幸福，便是好事」，而你认同「凡伤害无辜的人都是错的」。故此，相对于不同个体而言行为有不同的对错，其实也只是相对于不同道德标准而言，有不同的对与错。</p><h3><strong>「对Ｘ而言」又是甚么意思？</strong></h3><p>　　了解到Ｘ是指说话者所接受的道德准则，亦即他所接受的一组普遍的道德命题之后，我们便可以填上第二个空格：Ｘ与个别的道德判断有甚么关系。</p><p>　　现在我们知道Ｘ是一组普遍的道德命题，而个别的道德判断则表达了个别的道德命题（如「<strong>这行为</strong>是错的」），所以，当我们问Ｘ与个别的道德判断有甚么关系时，其实是问这两类命题有甚么关系。很顺理成章地，这两种命题的关系便是一种<strong>蕴含关系</strong>（entailment relation）。甚么是蕴含关系？一般来说是指某命题在逻辑上包涵了另一个命题，以致我们可以从前者逻辑上推出后者，例如：「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/author/white/">白水</a>既高大又威猛」，蕴含了「白水高大」。</p><p>　　故此，Ｘ蕴含个别的道德判断的意思是，我们可以从某套道德准则之中，逻辑上推论出各种具体而个别的道德判断。例如，假设某组普遍的道德命题之中，有「凡伤害无辜的人都是错的」一条，那我们便可以说这套道德准则蕴含了「白水伤害了曹星如这个无辜的人是错的」这个别的道德判断。</p><p>　　总括以上所说，我说「这行为是错的，对Ｘ而言」时，意思其实是<strong>按我所接受的道德准则&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>该组普遍的道德命题&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>蕴含了「这行为是错的」此个别的道德命题。</strong></p><h3><strong>甚么是道德相对主义？</strong></h3><p>　　说了这么多，我们终于可以搞清楚道德相对主义的主要立场了：</p><ol><li><p>世上没有绝对的道德属性，因此没有绝对的道德真理。</p></li><li><p>因为没有绝对的道德真理，我们所有绝对的道德判断都是假的。</p></li><li><p>因为所有绝对的道德判断都是假的，我们不应再作绝对的道德判断。</p></li><li><p>我们不用放弃整个道德领域，因为世上有相对的道德真理。</p></li><li><p>我们应以相对的道德判断取代绝对的道德判断</p></li><li><p>相对的道德判断与绝对的道德判断的分别，是前者会把「道德准则」（moral code）加进道德判断里作为参数。</p></li><li><p>「道德准则」是一组普遍的道德命题，并蕴含各种具体而个别的道德命题。</p></li><li><p>我们应该要作的道德判断是「这行为是错的，对我所接受的道德准则而言」，而非「这行为是错的」。</p></li></ol><p>　　如果道德相对主义长这个样子的话，它会面对怎么样的理论问题呢？不知道各位室友是否已经感觉到哪里怪怪的呢？不用急，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/2018/03/18/5261/">下篇文章</a>会继续说说 Boghossian 如何批评道德相对主义。他认为如果道德相对主义是上述这样的立场，便根本站不住脚。</p><p>&nbsp;注意：上述只是 Boghossian 对道德相对主义的一种理解，所以必须注意两点：一，Boghossian 自己在上述两篇文章里也讨论不多其他可能的版本，但因为这些其他版本要嘛无法把握相对主义的核心精神，要嘛只是这个版本的不同修正，因此文章选取了最核心且简单的版本来谈；二，Boghossian 对道德相对主义的批评，正正建基于他对道德相对主义的这种理解。因此不少道德相对主义者认为 Boghossian 的批评只是源于他错解了道德相对主义的立场，如 Sharon Street〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作出了有力的辩护。我认为各位室友虽然不应把 Boghossian 的理解看成是对道德相对主义的「教科书式定义」，但 Boghossian 清晰的整理，仍然对我们把握道德相对主义，这个看似熟悉的立场，有莫大帮助。</p><pre><code>[1] 严格对说，这个类比未必正确。因为「在左边」这个属性是关系属性（relational property）。「苹果在左边」之所以非真，其实是因为这句话是不完整的，就像「我比＿高」一样，句子的意思并不完整。而某些哲学家认为，相对主义要做的是对道德属性相对化，而相对化跟关系化是两回事。这里牵涉更多繁复的哲学问题，暂且以此或带点误导的例子帮助室友理解。

[2]&nbsp;说明这种取代式相对主义之前，Boghossian 也讨论了相对主义其他可能的版本，但他认为其他版本都有明显的问题，甚至根本无法把握到相对主义最核心的想法。所以他认为取代式相对主义，才是相对主义中最合适的理解。

[3] 不同的相对主义可以对「不同的Ｘ之间有没有高下之分」或「按甚么标准去分高低」之类问题有各种讲法。但道德相对主义者会坚持的是「没有唯一一个Ｘ是最好」。

[4] Boghossian 同时认为道德相对主义应该以其他领域里的相对化计划为模版，来建立自己的理论。他又认为，伽里略对运动（motion）的相对化与爱因斯坦对时间的相对化，都是一种取代式计划。所以道德相对主义也应该是一种取代式立场。

[5] Boghossian 也认为它也可是一组道德命令。为免复杂，在此不述。</code></pre><pre><code>参考资料：
Paul Boghossian, 「Three Kinds of Relativism」, in Steven Hales (ed.),&nbsp;A Companion to Relativism. Blackwell (2011)

Paul Boghossian, 「What is Relativism」, in Patrick Greenough &amp; Michael Lynch (eds.),&nbsp;Truth and Relativism. Clarendon Press. pp. 13–37 (2006)</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:47:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E9%80%99%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E8%A7%80%E9%BB%9E%E8%88%87%E8%A7%92%E5%BA%A6-%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E7%94%9A%E9%BA%BC%E6%98%AF%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E4%B8%8A.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E9%80%99%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E8%A7%80%E9%BB%9E%E8%88%87%E8%A7%92%E5%BA%A6-%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E7%94%9A%E9%BA%BC%E6%98%AF%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E4%B8%8A.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[239｜暴力人类学 | 枪支是否拥有改变人类的力量？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>广义上，暴力可以被定义为使用力量造成伤害或损伤。然而，在解释暴力为何发生、&nbsp;如何发生时，人们往往诉诸人性本身，「这就是人性的一部分」，或者简单归因于某种文化及信仰系统，「这是他们的文化基因，他们就是生来暴力」。&nbsp;然而，事实上，这些大而化之的说法，对于我们理解暴力毫无帮助，长此以往，甚至还会在无意中供养暴力滋长的土壤，而忽视造成暴力的历史、政治、经济和文化等复杂的社会背景。</p><p>–</p><p>当地时间 2022 年 5 月 4 日，美国德克萨斯州尤瓦尔迪市发生系列枪击事件，年仅 18 岁的萨尔瓦多·拉莫斯手持 AR-15 式步枪，先前于家中射伤其祖母，后持枪闯入当地的罗伯小学，连续无差别射击，在警方推迟增援的一小时之后被当场击毙。此次独狼式大规模枪击案导致 19 名儿童、2 名成人在内的 21 人死亡，17 人重伤。然而，这样的惨案并非孤立事件，也绝不会是最后一场枪击案，类似的惨案发生在匹兹堡的犹太教堂、拉斯维加斯的音乐会、康涅狄格州的桑迪胡克小学等等。此案后，加拿大迅速通过法案，进一步加强对于枪支的管制，而频繁发生枪击案的美国，虽然频现各类要求改变立法、管制枪支的呼吁和抗议，但在立法层面依然举步维艰，道阻且长。</p><p>–</p><p>与此同时，暴力也以不同面目出现在中国。北京时间 2022 年 6 月 10 日，唐山市北区一家烧烤店中，一名男子试图性骚扰一名陌生女性未遂，遭到女生拒绝和反抗后，多名男子群殴现场现场几位女性，造成不同形式的人身伤害，其中，被殴打的一位女性头部伤势严重，主要嫌疑人陈继志目前已落网，根据警方调查，多名参与暴力群殴的男性均有刑拘案底。从如今的唐山打人案、上海金山街头砍人等事件，到深圳罗湖性侵女性、徐州丰县八孩母亲、西安地铁扒光女乘客等事件，一系列性别暴力事件令人惊愕、愤怒的同时，也促使我们从结构性暴力的角度，去更深入思考：针对性别的暴力如何与其他不同形式的暴力结合，构成对女性和其他性少数群体的持续性伤害？实施暴力的形式各异，但面对不同的暴力科技和手段（身体、枪支、刀、棍棒、铁链、监视镜头等），如何在具体情境中造成不同程度的伤害，又如何评估暴力技术持有者的心理、行为模式，其权力边界又在何处？</p><p>–</p><p>本文作者切尔西·基夫兰德教授从人类学视角出发，长期关注海地和加勒比海地区的街头政治、社会治安、枪支使用和管制等问题。通过深入细致的田野调查，基夫兰德指出，枪支作为现代暴力技术体系的重要组成部分，不但有复杂的文化象征意义，更是一种「人类与技术的结合体」，枪支等暴力技术的持有和掌控，能对人产生「强大的技术和心理影响，改变人的存在与行为模式，将暴力带来人间」。尽管基夫兰德的研究主要基于加勒比海的政治文化环境，但对我们进一步探求不同社会背景下技术和社会的关系、理解暴力产生、持续和流变的过程，或许不无助益。</p></blockquote><p>作者| 切尔西·基夫兰德（Chelsey Kivland，达特茅斯学院人类学系的助理教授）<br class="smart">原文标题| Do Guns Possess the Power to Change Us?：A story of three deaths in Haiti has a lesson to teach the U.S.<br class="smart">原文链接| <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.sapiens.org/culture/gun-violence-magic-haiti/%EF%BF%BC%E5%8E%9F%E6%96%87%E5%8F%91%E8%A1%A8%E6%97%B6%E9%97%B4|">https://www.sapiens.org/culture/gun-violence-magic-haiti/<br class="smart">原文发表时间|</a> 2019 年 4 月 19 日<br class="smart">译者| 邱文京<br class="smart">编者&nbsp;/ 王菁</p><h2><strong>01.&nbsp;改变人性的力量&nbsp;</strong></h2><p>「谁碰了那把枪，谁就会在某个时候死掉……因为它会作用于那个人身上。」一位 37 岁的海地男子和我这样解释道。他叫卡尔（化名），住在海地太子港的贝莱尔（Bel Air）贫民窟。我从 2008 年开始就一直在那里做人类学研究。卡尔说的那把枪，是史密斯·威森.38 特别口径左轮手枪，这种枪长期以来是美国警察和美国在海地训练的安全部队的标准配枪。这把手枪以 75 美元的价格从一名前陆军士兵手中被买下后，经过了三个人的手：叫弗兰茨的初为人父的青年，叫帕巴巴的青年和另一个初为人父叫亨利的人。</p><p>从 2012 年 12 月到 2013 年 2 月，他们三人接连遭到枪击，就死在了贝莱尔贫民窟里。尽管.38 左轮手枪，也就是居民口中的「那支枪」，不一定是击毙他们仨的那支枪，但他们都在持有该枪期间死亡。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0426e486-dc63-40c8-b536-bbae7ec3da69.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>海地太子港的一个露天市场和公车站，摄影 Luke Mattar。</figcaption></figure><p>我问过贝莱尔人，为什么这些持枪者反而会被枪毙，他们往往猜测持枪者是中了一种叫麻济（maji）的魔法。在海地，魔法指的是对精神力量的不道德使用，与伏都教（Vodou）的仪式形式不同，后者召唤祖先来治愈和保护家人。（注：一些伏都教徒认为教名应写作「Vodou」，而非「Voodoo」，后者含贬义。） 这种魔法需要借助于超自然力量，一个人须以牺牲另一个人的利益为代价才能施出魔法。<strong>许多贝莱尔人认为，这些持枪者之所以死亡，是因为他们利用了不道德的超自然力量，这种力量不仅没能保护他们，反而将枪口对准了他们自己，终致其身死枪下。</strong></p><p>然而，当邻居们转述这些死亡是如何发生的时候，他们都提供了有关另一种超自然变化的解释：.38 手枪的超自然效力会把人变成不道德的能动者（unethical agents）。随着后来的每一次死亡，围绕着这把枪的传说越来越多，人们猜测对于枪的「触摸」可能预示着死亡。一位贝莱尔人说：「那些可怜的年轻人自从碰了这把枪，就变得不一样了」。他们谈到这把枪时，仿佛它是一个符咒（amulet），可以将原本善良的人们变为行走世间的恶鬼。</p><p>若把这些说法当作「迷信之人」不合常理的解释而不予理会，未免短视。「迷信之人」这种带有种族色彩的结论，长期以来被用来排挤和妖魔化海地人，使海地以外国家的人们看不到枪支确实展现出一种类似于魔法的力量：改变一个人的思想状态的力量。</p><p><strong>严肃地说，理解枪支的超自然作用，对于理解和解决全球枪支暴力问题具有广泛意义。</strong>在美国，一方面，拥枪者倾向于将枪支视为一种价值中立的工具，正如他们所说，「枪不会杀人，人才会杀人」。另一方是支持枪支管制者，他们认为枪支确实会杀人。如果没有枪支的致命力量，就像在其他国家一样，死亡人数要少得多。但从人类学角度来看海地的案例，现实其实更为复杂，<strong>枪支的危险性不仅来自于技术杀伤力，也来自于它能够对人类的能动性施加力量，从而改变人性</strong>。可以说，促使人们扣下扳机的不光是枪的技术，更是枪背后的象征意义。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/480124dd-0a7d-4cba-84a4-9b8561a6fc6b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>在 1791 至 1804 年间的海地革命中，人民举起武器，推翻了法国殖民者的统治。Auguste Raffet/Wikimedia Commons&nbsp;</figcaption></figure><p>一方面，持有枪支象征着人民的主权。毕竟 1804 年海地的独立，正是源于被奴役的人们勇敢地拿起武器反对殖民政权。海地革命后，将军们在士兵退伍时将步枪分发给他们。在此后的许多年里，农民军队能够使用他们的武器来控制地区领土、发动政变。从 1957 年到 1986 年对海地实施独裁统治的杜瓦利埃家族，在此期间为了集中独裁政府权力，限制平民持枪权，只允许该政权的准军事网络使用。</p><p>1987 年，独裁政府倒台后，为了将权力转移给人民，民主宪法通过，赋予海地公民武装自衞的权利。美国宪法与此类似，起草于帝国统治和反帝独立战争之后，其中也规定了公民携带武器的权利。</p><p>然而，在海地，同世界其他国家一样，<strong>枪支也可以象征着权力的滥用</strong>。海地克里奥语（Creole）中的「chèf」尽管泛指领袖，在用于指称武装人员时意为警长（chèf seksyon），这个词以前用于指称独裁领袖的心腹。拿着政府发放的.38 口径左轮手枪，就算没有制服和身份证，警长们可以以其领袖的名义为所欲为而不受惩罚。</p><p>如今，「chèf」一词既被用作对保护人民的武装人员的尊称，也被用作对虐待人民的武装人员的批评。自独裁政权垮台以来，城市巴兹（baz）等居民社区组织承担了城市边缘区域政治与经济的管理职能，而 chèf 这个词的矛盾涵义尤其在这些巴兹领袖身上体现了出来。尤其是持有.38 口径的枪支，标志着占有某片城市领地。</p><h2><strong>02.&nbsp;「那支枪」的故事&nbsp;</strong></h2><p>在讲述三人之死的故事时，贝莱尔人强调了这种象征意义。随着这个故事在邻居中的流传和逐渐标准化，我开始理解：<strong>该故事与其说是对所发生事实的讲述，不如说是对如何理解.38 手枪所起关键作用的一种框塑手段</strong>（a framing device）。</p><p>「你想知道亨利之死的故事吗？」卡尔曾经问我一次，「这是一个关于三个死者的故事，也许死者数目更多。好，让我来给你讲讲。」</p><p>据卡尔的说法，这一切的起因是巴兹领袖弗兰茨带枪参加了自己的生日聚会，这是一个在街道上举行的大型活动，还请来一个 DJ。当时，由帕巴巴领导的敌对巴兹不请自来，全副武装地来到派对上，表明了争夺该地区控制权的意图。帕巴巴看到弗兰茨带着枪并在空中挥舞，很不高兴。「当他们看到.38 口径的枪时，想毁掉这个聚会」，卡尔告诉我，「然后帕巴巴向弗兰茨开枪。一切发生得太快。砰！弗兰茨躺在血泊中。大家都逃跑了。」</p><p>「于是，那时帕巴巴就有了.38 手枪。」卡尔继续说。几周后，帕巴巴和朋友们去参加在另一个街区的巴兹举办的派对。帕巴巴的团队感觉一切尽在掌握中，很自在，喝着啤酒，跳着舞，向空中开枪。主办的巴兹里有一名成员叫亨利老大，对这种厚颜无耻的表现感到不满，并告诉帕巴巴，他的人不能随便进入他们的派对，也不可以随意射击。帕巴巴的想法不一样：「如果我们想开枪就开枪。谁如果有.38 口径的枪，就可以开枪。」对此，亨利老板回应道：「如果你继续开枪，我就去取我的枪。」当亨利与帕巴巴对峙时，正如卡尔回忆的那样：梆梆梆！帕巴巴被打死了。</p><p>枪击事件后，每个人都跑了——除了亨利，他发现了那把.38 口径的枪并成了它的新主人。卡尔猜测他这样做是因为他知道「那把枪有很大的威力「。有了.38 口径的枪，亨利开始表现得不一样。在许多人看来，他似乎已经被权力冲昏了头脑，到处命令别人，煽动打架，甚至偷窃邻居的东西。正如卡尔所说，亨利的行为就像任何持有这样一把枪的人一样。「你变成了一个急性子。你感觉到身体内的力量，你认为你可以做任何事情。……他会去抢生意、抢劫……然后[警察]就找到了他，冲他射了许多发子弹。」这就是亨利的结局。</p><p>这是卡尔告诉我的故事，所以它可能不代表事情的真实情况，甚至不代表其他人的看法。但卡尔的故事也不是独一无二的。它与犯罪报告一致，而且与我从许多人那里听到的内容遥相呼应。<strong>在所有的故事中，最重要的是讲述者如何看待枪支的作用。</strong></p><p>尽管枪支对这三个死者均具有强大的作用，但作用方式并不相同。对弗兰茨和帕巴巴来说，这把枪赋予了两人争夺巴兹土地控制权的能力，但造成了他们注定的失败。对亨利来说，这把枪将他引向犯罪的轨道。亨利的朋友和卡尔说的一样：「他看到了武器，也看到了他面前的路（注定通往犯罪）。」然而，另一个人说：「以前，他是个好青年。但.38 手枪向他展示了另一种（生存和行为的）方式，他想要和帕巴巴一样，恶名昭彰。」</p><p>在这些讲述中，<strong>枪支不仅仅是作为一种工具，使人们预先存在的意图得以实现，更是作为一种催化剂，使以前无法想象的意图得到发展。枪的超自然效力在于，它具有提供新的可能性的力量。</strong></p><h2><strong>03.&nbsp;反思人与枪的关系&nbsp;</strong></h2><p>一把枪不仅仅是一个可以与使用者的意图分离的无生命客体。<strong>人持有的枪是一种人类与技术的结合体（composite），它改变了人、也改变了枪在这个世界上所能做的事情。</strong>正如哲学家、人类学家布鲁诺·拉图尔所说：「因为你拿着枪，你已是另一个主体；因为它已经和你建立了关系，枪也已是另一个客体……一个坏人变成了一个更坏的人；一把无声的枪变成了一把已开火的枪。」这段想表达的核心观点是，人是武器启动的必要存在，而武器是激活和增强人的能力所不可或缺的。</p><p>然而，贝莱尔人的解释将这一想法推得更远。人与枪一起行动，不仅是为了射击，也是为了给这种技术注入权力和暴力的社会意义。正是由于物质客体和人必须共同参与制造这个世界上的杀人犯和暴力行动，.38 手枪才具有了强大的威力。</p><p>在美国，AR-15 突击步枪也是这种施暴的枪支。它沾染了枉死者的鲜血，其制造的惨案反生在匹兹堡的犹太教堂、佛罗里达州帕克兰市的马乔里·斯通曼·道格拉斯高中、德克萨斯州萨瑟兰斯普林斯市的浸信会教堂、拉斯维加斯的音乐会以及康涅狄格州纽敦市的桑迪胡克小学等地方。这种步枪易于使用、杀伤力极大，而且，自从 2004 年攻击性武器禁令结束以来，它的数量依旧很多，而且容易获得。然而，它的可得性和技术仅仅是故事的一部分。它也是 「美国的步枪（America’s Rifle）」，除了现实中的暴徒，网游虚拟形象和军事英雄也在使用。它原本是大众娱乐和国防的标志，现在则是悲剧的标志。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fdd61e0a-2022-49f7-92a6-04e661e009e6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图中的背景墙上展示的是一把突击步枪。Jessica Rinaldi/Getty Images</figcaption></figure><p>弗兰茨、帕巴巴和亨利死得突然且毫无必要，上述五起大规模枪击事件中的 142 人（139 名遇袭者和 3 名持枪者）也是如此。从超自然解释的角度可以得到一个教训：我们不能把枪支和人当作独立的实体，只讨论控枪，或只讨论心理健康政策，必须把枪和人视为结合体来实施枪支管控。如果我们要真正理解和控制枪支暴力，我们必须承认：<strong>枪支对人具有强大的技术和心理影响，它能改变人的存在与行为方式，将暴力带来人间。</strong></p><pre><code>本文受 Sapiens 授权翻译，若要转发，请留言或者邮件联系。</code></pre><h2><strong>最新文章（持续更新）</strong></h2><ol start="231"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/443380-231-%E7%95%B6%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%A8%AE%E7%AB%99%E7%AB%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E8%A2%AB%E5%85%81%E8%A8%B1%E7%9A%84%E6%99%82%E5%80%99-bafybeibofdyulbofksd4spa6dadnlzkhbkyhb2jjz3ndu7iymvxjppjhga">当只有一种站立模式被允许的时候</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/443796-232-%E6%B2%99%E6%BC%A0%E4%B9%8B%E7%BD%91-%E4%B8%8B-%E5%86%85%E7%9B%96%E5%A4%AB-%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E8%B4%9D%E9%83%BD%E5%9B%A0%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%AE%8B%E9%9A%9C-%E6%80%A7%E5%88%AB%E4%B8%8E%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%83%85%E8%B0%8A-bafybeigj25algvd4bamkmaaztovtogc3d2xjskup5v2jfowmwyikvazeku">沙漠之网（下）：内盖夫-阿拉伯贝都因人中的残障、性别与聋人情谊</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/444147-233-%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E8%82%BA%E7%9A%84%E9%84%B1%E9%98%B3%E6%B9%96-%E7%97%85%E6%AF%92-%E6%B4%AA%E6%B0%B4-%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%9C%81%E9%99%85%E7%BB%93%E6%9E%84-bafybeidhtfyyvx2ck2xyalmk2nwrfke5wxwieivnoifmwu6l47h6puy2fm">作为肺的鄱阳湖：病毒、洪水、江湖关系与省际结构</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445493-234-%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%B2%A7%E4%B9%8F-%E6%89%8D%E6%9C%89%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%AA%87%E5%BC%B5-bafybeibqdk37abmal22hzzuruzutmz2ciq3dtujjut2ltaypogucatckfm">足够的贫乏，才有足够的夸张</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445797-235-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B43-4%E6%9C%88-bafybeibnd2fz5rbzmoz56qgn5r5eeaqtf4cc7cdlezoox6i5m2geg6fcgi">书讯 | 英文人类学新著 | 2022 年 3-4 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/446227-236-%E4%B9%A6%E5%8D%95-%E5%86%9C%E6%94%BF%E4%B8%8E%E9%A3%9F%E7%89%A9%E7%A0%94%E7%A9%B6-bafybeihzohbkpshcm7f4qfqtrydnurbsyfnjzng6qor4hzznriptf6tb4q">书单 | 农政与食物研究</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/447665-237-%E6%B8%A9%E6%95%85-%E8%AF%BA%E5%A7%86-%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E8%AF%84%E8%AE%BA%E9%98%BF%E5%AF%8C%E6%B1%97-bafybeibgeui3j3xhej2xbzdlmky3vbuf7x5sbdfujx4t3x3nh56j3yucua">温故 | 诺姆·乔姆斯基评论阿富汗</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/448072-238-%E8%81%9A%E5%85%89%E7%81%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%98%B4%E5%BD%B1-%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%B8%80%E6%89%80%E6%B0%91%E5%8A%9E%E5%9B%BD%E9%99%85%E9%AB%98%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%AF%9F-bafybeietd5vo7itpsle5trcjzsjz3ywiaaukkyr5wdqgxvdbdq42jkbeim">聚光灯下的阴影：来自一所民办国际高中的观察</a></p></li><li><p>暴力人类学 | 枪支是否拥有改变人类的力量？</p></li></ol><hr><h2>欢迎通过多种方式与我们保持联系</h2><p>独立网站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公众号 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【倾情推荐】订阅 newsletter</a></p><p>成为小结的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我们来信、投稿与合作的联系地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:45:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-239-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-%E6%9E%AA%E6%94%AF%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%8B%A5%E6%9C%89%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-239-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-%E6%9E%AA%E6%94%AF%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%8B%A5%E6%9C%89%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F.html</link>
            <author>
                <![CDATA[结绳志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以战争缘何再起？摩萨德何以毫无察觉？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 7 日，全世界最大的新闻莫过于——加沙地带的哈马斯突然对以色列发动大规模袭击，以色列猝不及防，损失惨重，一天还未过完，以色列方已报 300 人死亡，1500 余人受伤。进入 21 世纪以来，以色列从未遭受如此惨烈的单日损失。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/53cd16d1-659b-4aa9-a79c-941230a00ae7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>​人们不禁要问这样的两个问题：此次战争突然爆发的原因是什么？在国际情报界声名显赫的摩萨德为何对哈马斯这么大规模的协同攻击行动竟然毫无察觉？</p><p></p><p>先来讲第一个问题：此次战争突然爆发的原因是什么？</p><p></p><p>从国际大环境来看，不可避免要谈到乌俄战争。乌俄战争已经进入后半程，俄军几乎已经毫无还手之力、只能凭借坚固工事进行防守。欧美迟缓、减少乃至停止对乌克兰的军援，是俄罗斯方面最重要的着力点。与此同时，在欧美持续的压力下，俄、朝、伊等国紧密抱团。打个比方，就像地理上的各大地壳板块一样，地缘政治中欧美板块不断地挤压俄朝伊等国板块，那么两种势力的结合部就会发生地震、火山爆发等情形。所以， 除了巴以战争爆发之外，人们接下来可能还需要警惕其他作为势力结合部的地震带。</p><p></p><p>单就巴以双方而言，进入 21 世纪之后的两场战争（2012 年云柱行动和 2014 年加沙战争）都是在内塔尼亚胡担任以色列总理期间发生的。内塔尼亚胡在 2021 年中被赶下把持了 12 年的总理宝座，2022 年底则依靠着极右派的支持得以卷土重来。因此从 2023 年初他便开始实行一系列强硬政策，其中最重要的两项是通过司法改革削减最高法院的权力以使行政部门摆脱司法部门的牵掣，以及扩增定居点——不但简化了新定居点的审批程序，将以前的非法定居点合法化，并且仅 2023 年前半年就新建了 13000 间房屋、三倍于 2022 年整年的数量。前者引发了以色列国内长时间的抗议行动以及党派严重对立，后者则进一步激化了和巴勒斯坦的矛盾。而从哈马斯这边来讲，一方面距离上次加沙战争已经过去 9 年时间，哈马斯在伊朗等国的支持下积蓄了不小的力量，同时也积累了许多内部的压力以及冲动来发起战争，另一方面以色列国内持续混乱的政治局势也增添了他们赌一把的胆气。</p><p><br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>接下来讲第二个问题，鼎鼎大名的摩萨德为何对哈马斯如此大规模的进攻事先一无所知？<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>论能力、论名气，在国际情报界摩萨德可能排得进世界前三。以往的显赫战绩数不胜数：环球追杀纳粹、从苏联手里偷走米格-21、从法国手里偷走幻象 5 型战斗机设计图和导弹快艇、从伊朗手里偷走半吨重的涉核机密材料、把慕尼黑惨案凶手一一刺杀、成功暗杀哈马斯领导人......</p><p><br class="smart"></p><p>哈马斯如此大规模的调动武器和人员，要想完全瞒过摩萨德，几乎是天方夜谭。</p><p><br class="smart"></p><p>而且以色列也不只有摩萨德这么一个情报机构，以色列的整个情报体系由色列情报及特别行动局（俗称「摩萨德」）与以色列国家安全局（俗称「辛贝特」）和以色列军事情报局（俗称「阿曼」）组成。</p><p></p><p>摩萨德没察觉，辛贝特没察觉，阿曼也没察觉。哈马斯竟然拥有如此惊人的隐蔽能力？</p><p><br class="smart"></p><p>以色列周边群狼环伺，大小冲突几乎一日不停，更何况 2023 年 10 月 6 日是赎罪日战争（即第四次中东战争）50 周年，以色列的情报人员会麻痹大意到这种程度？</p><p><br class="smart"></p><p>要知道，摩萨德的局长大衞·巴尼亚阿一个月前还在说过去一年里以色列情报人员挫败了 27 次伊朗针对以色列人的袭击事件，并警告伊朗说以色列人若受伤害、以色列将会打击幕后所有人直至伊朗最高层。</p><p><br class="smart"></p><p>由此可见，以色列情报人员对于各种危险一直都是非常警觉的，因此没有理由在构成最直接威胁的哈马斯身上反而灯下黑了。<br class="smart"></p><p></p><p><br class="smart"></p><p>笔者认为一个更为合理的解释是，以色列基层的情报人员已经收集到相关信息，中层的情报人员也把这些信息上报给了高层，但是被高层忽视或搪塞过去了。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>以色列总理内塔尼亚胡本身是鹰派立场，他在 2022 年年底组建联合政府时提拔到身边的左右手财政部长贝扎勒·斯莫特里奇和国家安全部部长伊塔马尔·本-格维尔都属于极右人士。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>同时，摩萨德现任局长大衞·巴尼亚阿和辛贝特现任局长罗恩·巴尔都是极右派纳夫塔利·贝内特担任总理期间委任的，阿曼的现任局长亚伦·哈利瓦则由内塔尼亚胡亲自委任。</p><p><br class="smart"></p><p>因此，以色列三大情报机构以及国家安全部全部由极右翼人士所把控。他们的立场是一致的：不承认巴勒斯坦国，对外强硬，主张全面驱逐非法移民，支持削减司法权力、扩大行政权力。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>从 2023 年年初开始的司法改革抗议活动则站在了他们的对立面。这场抗议活动不但声势浩大，并且旷日持久。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/67697159-fa40-4a0f-ac6c-8bd35d4290ef.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6a85d964-5e53-466f-8048-c55c4162ca27.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>2023 年 3 月特拉维夫抗议场景</p><p></p><p></p><p>2023 年 3 月份，国防部长约亚夫·加兰特发表讲话反对未经充分对话的司法改革；财政部长贝扎勒·斯莫特里奇紧接着指约亚夫·加兰特应该立即被解职，内塔尼亚胡一度也有打算，但是哈马斯的不断袭击最终让他打消了这个念头。</p><p>2023 年 8 月 9 日，数百名以色列和美国学者发表声明，声称以色列司法改革的最终目的是「吞并更多土地，并对以色列统治下的所有领土上的巴勒斯坦人口进行种族清洗」。该声明将生活在以色列占领的西岸和加沙领土下的巴勒斯坦人民描述为生活在种族隔离之下，&nbsp;并批评美国犹太领导人对这只「房间里的大象」关注不够。该声明还呼吁抗议运动支持以色列和被占领土内的巴勒斯坦人和犹太人的平等。</p><p>2023 年 9 月 3 日，特拉维夫 230 名以色列高中生签署一份公开信，集体拒绝在以色列国防军服役，理由是反对司法改革和拒绝为以色列定居点服务。&nbsp;</p><p>2023 年 9 月 9 日，3500 多名以色列学者、艺术家、作家和前官员签署了一份声明，呼吁美国总统拜登和联合国秘书长古特雷斯避免与内塔尼亚胡会面，声称以色列执政政府破坏了以色列的民主，并「无视正在撕裂以色列的历史性冲突」。</p><p></p><p>从右翼人士的视角来看，则是这些事件让他们感觉无比腻歪，越发坚定要把以色列从这些「圣母白左」手中拯救出来的决心。那怎么能够让以色列人民从迷梦中醒来呢？可能唯有大面积的鲜血和死亡。</p><p>也许他们不会有意为之，但是只要怀有这类心理，他们就会倾向于将大规模袭击的预警信号置之高阁、放在脑后。</p><p></p><p>事实也正如他们所期望，哈马斯大规模袭击之后，以色列议会的几个反对党领袖很快表态要放下政治分歧、团结一致，以色列媒体上关于给巴勒斯坦人平等权利的呼声也销声匿迹。</p><p></p><p>以色列的力量远非哈马斯所能抵挡，即便黎巴嫩真主党从北边、西岸巴勒斯坦的杰哈德从东边进攻以色列，和哈马斯从西南面对以色列形成四面围攻之势，他们也远不是以色列国防军的对手。这场战争注定不会持久，极大概率会在几个星期内结束。除非埃及、沙特等国也掺和进来，把战事进一步扩大，但这只是很小概率的情形。集合阿拉伯各国的力量都不够以色列打的，失败只是时间问题。</p><p></p><p>当然这场战争会给拜登增加一些压力，迟缓他对乌克兰的支援速度。但若指望这场巴以战争能影响到乌俄战争的进程，恐怕很难。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 02:11:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%BC%98%E4%BD%95%E5%86%8D%E8%B5%B7-%E6%91%A9%E8%90%A8%E5%BE%B7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%AF%AB%E6%97%A0%E5%AF%9F%E8%A7%89.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%BC%98%E4%BD%95%E5%86%8D%E8%B5%B7-%E6%91%A9%E8%90%A8%E5%BE%B7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%AF%AB%E6%97%A0%E5%AF%9F%E8%A7%89.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马屿人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LLM 可以理解时空？等等，什么是「理解」，什么是「时空」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>这两天蛮多人在转传一个<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/segacheng/posts/pfbid02NwkNfGcvuVbcoR6Km6RW1fc1Wccfo93qRWGGYi1yTAJFNPw2suvVvxATyuKgWFGMl?__cft__[0]=AZWPIxUNjx_SeYfQVMTFRN2UG8ZVYLziNUaRa7yDdRm0SAWOwA0uARyNwK80lzZkNdU8m5DLFOCfPhRbVao0cySVJZTqNRm8frARarkMlPipBwlmT3DKC0iQ5odhBvXEFuZNfusWknCN80Xem3BrWNgUNa1d8GGHX_OmjN0swo0uogdbZXDz3SQDCVm0tNt8IT0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">新闻</a>：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://arxiv.org/abs/2310.02207?fbclid=IwAR1HyUNk82H6BECOE4dfwjWh6sP69xeGOWQwWpa32VPX1sme5GiS8M3ge08">MIT 研究人员发现 LLM 模型 larma 2 可以将资料整理到正确的时间座标与空间座标。</a></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/40671e4f-ccf2-4eac-a683-8c18c89e362e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>有些人认为这代表「LLM 可以推论时间与空间问题。但身为之前读过一点心智哲学的人，还是忍不住要提问一下。</p><p>「一个东西可以推论时间与空间」究竟是什么意思？这个问题内藏了两个没说清楚的关键概念：</p><p>1. 「时间与空间」是什么？</p><p>2. 「推论」又是什么？</p><p>物理学认为时空是维度，是事件与物体之间的相对关系。从这个角度来看，正确整理了事件的前后顺序与相对距离，的确可以称为对时空做出了推论。</p><p>但问题是，时空不只是一种测量方式。<strong>事件需要量测，但我们如何进行量测？我们的心智如何对量测产生预期，进行编码</strong>？</p><p>白话地说，我们怎么知道时空存在？如何知道事件有先后，空间有前后左右上下？如何用这些属性去整理搜集到的资料？(注 1)</p><p></p><p>哲学认为其中某些问题是无法回答的，尤其因果、时间、空间这类的概念，是我们心智的认知框架，我们在用感官与行动获得经验时，就以这些认知框架去「编码」经验，故不可能与经验分开。</p><p>白话版，就是我们每个人都带著因果与时空的有色眼镜，而且摘不掉。我们所谈论的一切经验，所做的一切测量，都被这种眼镜染色，被这种框架归类。</p><p></p><p>所以 LLM 可以理解时空，可以做时空的推论吗？</p><p>如果你问的是「<strong>LLM 能不能将我们获得的经验资料，进行整理归纳，使其符合我们认知时空的方式</strong>」，答案是当然可以。</p><p>这不是因为 LLM 多厉害，而是因为 LLM 是一种机器学习，是用模式识别的方式来习得资料之间的相关性。资料背后的脉络越详尽，或者资料本身越是发生在某些时间或某些空间中，LLM 当然就越能找到该资料与其他资料之间的相关性、相对关系，藉而将资料定位在 (人类认为的) 正确的时空位置。</p><p>但如果你问的是「<strong>LLM 能不能以我们认知时空的方式，搜集并整理资料，使其符合我们的整理方式</strong>」，我就持保留态度。因为这牵涉到「推论」和「理解」是什么。</p><p>虽然有点骨董，但接下来请容我使用语言学常用的「<strong>内涵</strong>」与「<strong>外延</strong>」。我们叫机器「理解」一个东西时，通常是要机器掌握那个东西在世界中适用于那些事物，不适用于那些事物，以及那个东西与其他东西之间如何互动。这是语言学所谓语意的「外延」，是事物与行动之间的互动关系。</p><p>但几乎没有人会说语意只等于外延，更是几乎不会有人说人类完全是靠外延来了解语意。我们在学习与使用语言时，还会有一种难以说清的，心里觉得什么就是什么的标准。我们觉得「苹果」是被贾伯斯咬了一口的 3C 产品 (喂)，「肯德基」 是一家很会做蛋塔的公司 (一定是这样!)，「哲学」是一种只会把事情讲复杂毫无屁用的空谈 (这篇是很好的例子。只有读哲学的人才会自以为是地写这么无聊的文章)。</p><p>这些标准就叫做「内涵」，是我们使用语言和概念时的指引，很多时候甚至是唯一的指引。我自己通常就是根据内涵来行动或思考，而非先去查询每个概念或语词的意义，我猜绝大多数人应该也一样。</p><p>但问题是，内涵是怎么来的？这个问题就牵涉到「<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/segacheng/posts/pfbid02NwkNfGcvuVbcoR6Km6RW1fc1Wccfo93qRWGGYi1yTAJFNPw2suvVvxATyuKgWFGMl?__cft__[0]=AZWPIxUNjx_SeYfQVMTFRN2UG8ZVYLziNUaRa7yDdRm0SAWOwA0uARyNwK80lzZkNdU8m5DLFOCfPhRbVao0cySVJZTqNRm8frARarkMlPipBwlmT3DKC0iQ5odhBvXEFuZNfusWknCN80Xem3BrWNgUNa1d8GGHX_OmjN0swo0uogdbZXDz3SQDCVm0tNt8IT0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">什么是理解</a></strong>」的关键。</p><p>只要想一下应该就会发现，内涵不可能单纯来自学习外延。即使不管这会造成循环定义，光是「要把哪些外延纳入内涵来学习」就会遇到问题。番茄是一种蔬菜吗？土星是一种汤吗？次方是一种运算符号吗？香蕉是一种浆果吗？中华民国是国家吗？</p><p>(给疯狂的克苏鲁信徒：以上答案都是「YES」)</p><p>但如果内涵不只来自学习外延，内涵哪来的？来自人类的理解。</p><p>哲学普遍认为人类与大多动物具有「<strong>意向性</strong>」，也就是以自己出发，指涉各种事物的能力。我们可以指涉披萨上出现的凤梨、高压电线上倒挂的风筝、不断下降的股价、甚至抽象的数字或流程。(注 2)</p><p>我们可以指涉土星，可以指涉汤，所以当有人说土星是一种汤，我们会觉得对方真是聪明绝妙 (最好是啦！)</p><p>但 LLM 有这种能力吗？训练 LLM 的方式应该是没有，但被训练成 LLM 的电脑有没有？</p><p>我不知道，但目前好像还没看到迹象。有任何线索还请分享，我超有兴趣。</p><hr><p>这能力在我们讨论「时空」、「因果」这类概念时，会特别重要。</p><p>因为如果至今的哲学理解是对的，<strong>时空与因果的认知框架，就比任何概念和经验都更早存在。我们用这种框架去跟世界互动，去指涉所有经验、概念、事物，去搜集每一笔资料以及赋予资料意义。</strong>因此，人类都不知道除了用这种方法以外，关于时空与因果的资料还能如何整理。</p><p>但 LLM 似乎没有这种认知框架，本身似乎也没有指涉事物的意向性。它要如何整理关于时空的资料，或者要如何理解人类世界的整理框架？</p><p>我不知道它可不可以，也不知道如果它可以的话将会怎么做。所以在这部分暂且保留。</p><p></p><p>请注意，这并不表示 LLM 整理资料的时空属性时会「出错」，因为时空属性是人贴到资料上的，以及人根据时空框架搜集资料时产生的，前者已经带了框架，后者不但带了框架而且更是 relational，LLM 要识别模式应该没什么问题。</p><p>而且绝大多数的资料问题，都可以用靠著这种识别模式与脉络的方式来解决。LLM 的处理能力应该会相当强大，相当可信。</p><p>但我们得注意，这些都只是「处理」资料，而非「认知」或「推论」那些资料。认知与推论不只是根据既有编码的方式来编码资料，也不只是根据既有概念之间的相关性 (也就是概念的使用脉络) 来调整每个概念之间的连结与距离。认知与推论经常需要使用语言的内涵，经常必须指涉对象，很可能会需要意向性。</p><p>在我们还没发现 LLM 或任何形式的电脑，有能力指涉事物，有先验的框架去整理资料之前，我们最好不要让电脑独立去进行我们称为「推论」或「认知」的事情，或者至少不要把它们处理的结果太当真，因为很可能许多「见人类所未见」的强大处理结果，最后都只是幻觉。</p><p>(这在某些领域可能相当重要，例如犯罪、情搜、金融、总体经济。因果与时空的推论错误可能造成严重的伤害)</p><p>但电脑即使不具备先验的认知框架与指涉事物的能力，依然可以准确地根据人类至今以来认知框架建构的庞大资料库，去进行衍伸运算。这会像是人类 (而且是全体人类) 获得了很强大的影分身能力，能够以更快的速度更广的范围去搜集资料、处理搜集到的资料。许多过去需要太长时间太多人力去做的整理与运算，未来很可能都能做。</p><p></p><p>所以我至今依然认为，在电脑还没有发展出一些至今难以解释的认知功能 (意向性、主体性、qualia 等等) 之前，我们在设计电脑的功能与服务时，都应该尽量让电脑与人类互补，成为人类的衍伸，去扩大人类的能力 (在这方面主要是记忆、资料整理、语言协助与转换能力)，而非试图与人类竞争。让电脑去「模仿」人类的能力，不仅会破坏人类的经济环境因而不道德，更会因为搞错了「认知」是什么而事倍功半，徒然耗费能源制造污染。</p><hr><p>注 1：许多文献都在研究人类如何理解空间。如果你不喜欢康德先验范畴这么哲学的东西，也可以思考<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.scientificamerican.com/article/right-side-up-2008-05/">「眼睛收到的影像是颠倒的，为何我们视其为正常」</a></p><p>而且人类这种理解能力并没有很「准确」。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpsyg.2020.527114/full">见此</a></p><p>注 2：而身为人类的你，此时一定指涉了「写这篇文的人都刻意提一些让人哀伤的事物，脑袋一定有问题」。</p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 01:23:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-llm%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%99%82%E7%A9%BA-%E7%AD%89%E7%AD%89-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E7%90%86%E8%A7%A3-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E6%99%82%E7%A9%BA.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-llm%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%99%82%E7%A9%BA-%E7%AD%89%E7%AD%89-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E7%90%86%E8%A7%A3-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E6%99%82%E7%A9%BA.html</link>
            <author>
                <![CDATA[讨厌鬼]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[原独要闻｜丘马什人要保护区得离岸风电中心・夏威夷艺术说的故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>各位俱乐部的朋友大家好，我们继续为大家读报，同时向冬天倒数：距离冬至还有７４天。</p><ul><li><p><strong>丘马什人：呼吁保护海岸，却成离岸风电中心</strong></p></li><li><p><strong>夏威夷：说故事的艺术，艺术说的故事</strong></p></li></ul><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/11e079a1-c4dc-45d4-a3ef-530d7eb44628.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Source: MicheleKay Saiki-Poaha/Unsplash</figcaption></figure><h2><strong>丘马什人：呼吁保护海岸，却成离岸风电中心</strong></h2><p>莫洛湾（Morro Bay）位于美国加州中部海岸，耸立的莫洛岩是一块火山栓，高 177 公尺，在过去数世纪间一直是水手的重要导航标志。莫洛之名来自西班牙语 el morro（冠丘），但此地的原住民丘马什人（Chumash）称之为 Lisamu’。丘马什人希望这整片海岸，包括莫洛岩在内，能够被划入新的海洋保护区。去年他们展开连署，获得万人支持。</p><p>但是，上个月，美国国家海洋暨大气总署（NOAA）发布一项保护区管理计划草案，丘马什人主张的，北起坎布里亚（Cambria）南到莫洛湾约 33 公里的海岸线，竟然被排除在保护区外。理由是：</p><blockquote><p><strong>全美最大离岸风电开发案将以莫洛湾为中心，<br class="smart">而离岸风电与海洋保护区不相容。</strong></p></blockquote><p>丘马什人推动保护区，主因就在于他们不希望海岸受到离岸风电场的影响。这里生物多样性丰富，且有濒临灭绝的海獭族群。此地不被划入保护区，表示生态可能受到一定程度的破坏，还可能有石油钻探和深海采矿等活动进驻。</p><hr><h2><strong>夏威夷：说故事的艺术，艺术说的故事</strong></h2><p>夏威夷摄影师 Ka'ōhua Lucas 结合摄影作品与插画，有许多惊艳之作。她说，她以不同的艺术形式来说夏威夷本地的故事。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.kaohuaphotography.com/">Kaohua Photography</a></strong> by Ka'ōhua Lucas</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/04e725a0-8e50-423c-8054-c51d5a4f58c6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Source: Ka'ōhua Lucas</figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 16:12:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%8E%9F%E7%8D%A8%E8%A6%81%E8%81%9E-%E4%B8%98%E9%A6%AC%E4%BB%80%E4%BA%BA%E8%A6%81%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E5%8D%80%E5%BE%97%E9%9B%A2%E5%B2%B8%E9%A2%A8%E9%9B%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83-%E5%A4%8F%E5%A8%81%E5%A4%B7%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%8E%9F%E7%8D%A8%E8%A6%81%E8%81%9E-%E4%B8%98%E9%A6%AC%E4%BB%80%E4%BA%BA%E8%A6%81%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E5%8D%80%E5%BE%97%E9%9B%A2%E5%B2%B8%E9%A2%A8%E9%9B%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83-%E5%A4%8F%E5%A8%81%E5%A4%B7%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[原独俱乐部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乌溪沙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如果不是书脊上淡淡的磨痕，我几乎要忘记以前曾经读过《我与地坛》。那时我还是高中生，花了一个夏天的时间在书店里收集史铁生的书。以前我总在新华书店消耗每一秒珍稀的闲暇，然而那些书最终也没有读完。当我终于到了那时所憧憬的 23 岁，一次次站在乌溪沙沙滩上看温和的海浪，才体会到了一点宿命的味道。</p><p>我与海被宿命短暂地连接。</p><p>乌溪沙的沙滩是粗粝的，一如 6 岁那年我在旅途中对海的原生记忆。而海浪又很温和，温和到浪花也透明。九月的第一天我突然想要去看日出。我当真去了。然而那个方向恰好不能看到任何朝阳。太阳在斜后方升起，凌晨的海面既蓝又冷，浮在水上的人头就像雷雨天气里的浮萍，大约是捕鱼或者游泳的人。我在海滩上站到天明，路上兴致勃勃来晨练的阿婆对我说「靓仔早晨」。后来我就只在下午或者傍晚去，麻木地想一些事情或者什么都不想，把自己当作海边的一根木头。我日复一日地看海。日头正好的时候海面是极其闪耀的蓝，雨天是茫然的银，夜幕时分是昏黄的紫。海的每一种形态都让在内陆长大的我如饥似渴。我幻想海，渴望海，追寻海。海的寂寞让我平静，让我安宁，让我融化。</p><p>乌溪沙。乌溪沙。</p><p>从童年时听到双鱼座的星座解读开始，我一直在等待一片海域，像一条鱼等待神谕。有时不知是我在等待海抑或是海在等待我。当我在遥远而干燥的国度重复著进食和睡眠，海在世界的另一端重复著涨潮和落潮。我与海像沿著各自轨道兀自公转又自转的两颗行星，直到相遇的那一天。尔后我与海迅速地熟悉。我观察著那些深色的圆石裸露了几分，那些神秘的石柱又隐没了多少。我在巨大的腥味中散步，想像著一种循环往复的失落，直到看完 2022 年最后一次日落。</p><p>每每我提起笔（其实早已不是提笔，而是不知在何时习惯了用电脑写作）都无法从海的幻影中脱身。我想像有关海的一切，想要为自己寻觅一个「意义」。我在海边写下来香港后的第一个故事，海风穿过窗櫺扫动我的发梢。我在结尾写到一个硕大的气球人被放飞到空中，一只豪猪在海上漂向远方。陪我走到大学毕业的女主角因为逃避生活而变成了豪猪，又因为变成了豪猪得以抛下一切重新开始。但我的自由既不在海里，也不在空中。</p><p>事实上乌溪沙的路边没有豪猪，但有牛。牛的眼睛很柔美，流露出与海浪同气连枝的温情。牛在海滩边的人行道上踱步，咀嚼著路人的目光和绿化带。每当我什么都不愿想的时候就想起那几头温柔的牛。没有豪猪不应当成为某种遗憾。我明白人是很难对现状感到满意的，大多是恐惧「安于现状」。就像我也常常对乌溪沙的温吞与粗糙感到乏味。可我还是日复一日地到那海滩上去散步。我所能够假装拥有的一切就是这些了。我本应感到幸福。我确实感到幸福。我不能否认这乏味的幸福，遑论我无法永远占有这幸福。</p><p>所有的事物都因为标记了期限而凸显出存在的意义，就像我总在乌溪沙码头的桥上看那只黑色的皮筏在海上游荡。它不会永远游荡下去，从夏天到春天，终究有人把它打捞上岸然后编入某种垃圾的分类。因此我愿在期限内深深地介入乌溪沙，仔细丈量乌溪沙的每一寸土地。我无数次穿行在林间的小路上，闪避来往的山地车，只为了走到海岸的另一端。</p><p>海是无边无际又有始有终的。在万物的沉寂中，人的痕迹填满我的心脏。无论我走了多远，驻留的帐篷、漂浮的船艇和踏平的草木都会追随我。我无法摆脱「人」，一如我本身也不过是「人」。作为人，我也在乞怜乌溪沙的宽容，乞怜她宽容我骨髓中所有的拟象与符码，乞怜她仍旧愿意给予我一丝宁静。从人类的生命被她孕育出来以前的历史时刻，到人类背弃自然之母堕入消失殆尽的未来，乌溪沙都如此存在于这里。人类从来都不曾拥有她，尽管人总在她的身上寻找意义。人类的意义如此匮乏。我看乌溪沙，思绪伴随著海浪拍碎在沙砾上的泡沫一同飞溅到索拉里斯星。人无法想像自己从未见过的东西，因此无法理解为何索拉里斯星的海能够呼吸。海是生命本身，海给予人所有的愿望，但人类无法求得缘由。然后人疯掉。拟人论的边界被索拉里斯星打破。我的边界没有被乌溪沙打破。她包容了我。我眷恋她向我展现的样貌，只拒绝了意义的包装。我眷恋忸怩慵懒的海浪，眷恋沙滩上漫天的枯叶，眷恋行道上的山地车，眷恋牛温柔的眼睛，眷恋土壤与水泥。乌溪沙。乌溪沙。我接受她，告别她，怀念她。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 16:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E7%83%8F%E6%BA%AA%E6%B2%99.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E7%83%8F%E6%BA%AA%E6%B2%99.html</link>
            <author>
                <![CDATA[理明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[关于我当伴郎这件事。＿。（续）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>转眼到了结婚当天，上午６时闹钟响起来，我随着闹钟的声音而醒来，因为今天是重要日子，因此起来便洗头洗澡，然后吃早餐，之后整理发型后，便开始换上今天的专用装备。</p><p>现在是１０月，但天气还是热得很可怕，因此我只穿长衫和长裤便出发了，把马甲和领带先放在揹包内，从家中走到地铁站虽然只需要１０分钟，我已经满身是汗了，</p><p>在地铁上，开始收到大家的信息，都是问伴郎成员的位置，可见大家都紧张今天的活动，而且也担心。。。。。。我们会被伴娘团怎样对待。＿。网上不是会看到伴娘团设计的过份游戏，最后造成大家不快，因此我蛮担心对方会不会设计了太过份的游戏。</p><p>转眼到了酒店与大家集合了，新郎更是穿了中国传统的婚前装备，就这样五人就在酒店的大堂，呆等消息了，</p><p>我：我们几点可以去房间接新娘？</p><p>弟弟：九点，现在差不多了。</p><p>朗：要几点到你家？</p><p>新郎：十二点前就可以了。</p><p>伦：但他们还没准备好？</p><p>新郎：还没通知我，要不上去看看？</p><p>我：那走吧。</p><p>就这样我们这个新郎护衞队就跟随新郎，一起去看看准备情况。</p><p>到了房间门口，我们按下门钟，开门的竟然是。。。。。。</p><p>新郎：化妆师？</p><p>化妆师：还没准备好。还有少量镜头需要拍摄。</p><p>新郎：那好吧。</p><p>之后化妆师关上门，我们也回到大堂等待，</p><p>伦：还有什么要拍摄呢？</p><p>新郎：不知道呢，他们常常ｏｖｅｒ ｒｕｎ。</p><p>朗：那现在只能等了。</p><p>我：嗯，不知道要等多久。</p><p>我们一边闲聊，问问大家近来的生活情况，一边消耗时间，最终在三十分钟后。。。。。。</p><p>新郎：来消息了，可以上去了。</p><p>我，朗，伦，弟弟：ｏｋ</p><p>当我们走到房门前，新郎再次按下门铃，开门的。。。。。同样是化妆师，就这样完全没有任何困难就成功进入房间内，之后也是玩游戏，</p><p>伴娘安排的游戏虽然不太难，但由于被大家一起看着，所以我们也是比较紧张，平常的实力未能完全发挥，但幸好最终都通过了，而且游戏从安排上也看出他们对别人的尊重，因为游戏不是什么吃屎型朱古力等等比较带侮辱成份的游戏，只是用口传胶片及限时整并图。</p><p>之后就是新娘新郎的独白时间，拍摄前摄影师也叫他们在最后加上［ＸＸＸ，我爱你］的句子，但是戴与不戴上感情，一听就会知道，在现场他们只是一柱之隔，但从独白中，已经感受到他们不断把呼吸及冲动抑制着，从内容中听到他们虽然拍拖不久就结婚，但是在这些时间裹也经历了很多，想不到以伴郎身份观看，比在酒席影片中，会有那么强烈的差别，接下来就是敬茶时间。</p><p><br class="smart">在敬茶时，为了方便拍摄，所以除了主角们外，基本上都走到房间的角落，我也看不清他们的动作，从新娘母亲的声线，听到她流着泪一边祝福两人，一边希望女儿嫁出去后也要幸福。</p><p>转眼已经是１１时了，我脑中一直记着要１２时前到男方家中，但是１１时的我们只是刚刚进行到敬茶，然后最担心的事也出现，新娘母亲后，还有两三个女方亲戚也受邀敬茶，但是他们每一个一开始都是拒绝，之后在答应，原本只需要５分钟左右的过程，因为拉扯变成１５—２０分钟一位，到完成这个步骤后，时间都已经是１１：３０了。</p><p>我们赶紧整理行李，把需要用品都执好，但就算留下部份人还原场地，我们还是１２点才从酒店出发，到了男方家已经是１２点３０分了。。。。。。</p><p>之后就是男方家的敬茶时间，由于男方家比较小，所以除了主要人物外，我们伴娘伴郎只能在门外等待，所以过程就完全不知道，终于在下午１点３０分完全上午的活动，之后就是吃午餐和去晚宴会场。</p><p>到了会场时间，新娘伴娘都去整理妆扮，新郎及护衞队则在布置场地，把一本又一本的相册放到桌上，每一张都是他们的合照，看着一张又一张，一本又一本的相册，看着看着也感受到那种幸福感，之后就是协助进行不同的拍摄活动，不知不觉已经到了６时，也就是宾客准备来的时候。</p><p>双方都合作很好，大家都主动通知是什么人来了，从点名，收取礼金等，整个过程都非常顺利，有空时还会拿点糕点给大家补充一下，看出大家也为两位新人，付出最大的努力，使他们可以安心当主角。这时候两位新人，已经在舞台上跟不同的人进行合照，基本上已经没有休息时间。</p><p>而我们这班中学朋友也因为这一次的婚礼，可以无一缺席的聚集在一起有说有笑，他们到了会场后，也常常走出来跟大家相聚，但可惜的是我们护衞队需要跟伴娘团合作，所以未能坐在一起，不过他们也常常到我们这边闲聊一会，直到下一道菜来才回去。</p><p>最后还要一起送宾客离开，之后把布置的相册等物件收好，成为会场最后离开的一群人，但看到整个活动都能顺利进行，感觉今天辛苦一点，也是值得的。</p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 13:10:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%88%91%E7%95%B6%E4%BC%B4%E9%83%8E%E9%80%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B-%E7%BA%8C.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%88%91%E7%95%B6%E4%BC%B4%E9%83%8E%E9%80%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B-%E7%BA%8C.html</link>
            <author>
                <![CDATA[icebee321]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反对父权制国家│Opposing the Patriarchal State]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>﹝俄罗斯﹞阿纳斯塔西娅‧波洛兹科娃（Anastasia Polozkova）访问女权主义活动家伊琳娜·费恩曼（Irina Fainman）</strong></p><p>2023 年 8 月 25 日</p><p>Zdc 译</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4fb57818-e87d-4092-bcd8-d680f54a3bf4.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>俄罗斯政府加强生育控制的代价是什么？女性正在捍衞自己的身体完整性，并愿意互相帮助。女权主义活动家伊琳娜·费恩曼（Irina Fainman）谈紧急避孕互助基金。</strong></p><h3>按：自 2010 年以来，俄罗斯一直试图不断通过引入 "静默周"、禁止堕胎广告、展示可视化的「胚胎心跳」等措施来限制堕胎，政府官员也在就进一步限制堕胎不断发表激进言论。然而长期以来当局并没有实施严格的限制措施；衞生部一直是俄罗斯东正教和保守派公众的主要反对者之一。2023 年 7 月，一切都发生了变化：衞生部部长米哈伊尔·穆拉什科（Mikhail Murashko）提议<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftn1">[1]</a>限制化学堕胎药的销售，并在今年年底前将其纳入管制药物类别。</h3><h3>这一举措可能导致禁止紧急避孕药的非处方销售。因此，一个由女权运动者组成的基层团体创建了紧急避孕药物存储基金，通过捐款筹集资金。购买的药品将由活动家们免费分发——作为互利基金。</h3><p>&nbsp;</p><p><strong>在俄罗斯关于限制堕胎的必要性的声明屡见不鲜。目前，当局正计划限制堕胎药的销售。为什么是在这个时间点上？</strong></p><p>&nbsp;</p><p>在实施任何法律限制之前，先人为地制造实际障碍，将某些事情妖魔化。自然，这早在军事行动之前就开始了。偶尔也会有人提议将堕胎从强制医疗保险中剔除，并禁止在私人医疗机构实施这一医疗程序。这些倡议由俄罗斯东正教代表或保守派议员提出。然而，有关这一问题的骚动在今年夏天达到了顶峰。这里有什么值得警惕的呢？首先，这个话题被更频繁地提起。我们几乎每天都能在某个地区看到有关这一问题的声明。其次，﹝衞生部长﹞米哈伊尔·穆拉什科（Mikhail Murashko）是直接处理这一问题的人。以前，衞生部并不谴责堕胎为妇女的「堕落行为」。 &nbsp;</p><p>显然，保守主义在俄罗斯正在抬头。但是，除了意识形态之外，我们不妨考虑一下其他可能的原因。我认为部分原因在于去年令人沮丧的人口统计数据。关于堕胎的数据看起来相当令人满意：堕胎率逐年下降﹝2010 年为 1186.1K，2020 年为 553.5K﹞。但出生人数却普遍下降﹝2022 年的出生人数为 1304087 人，比 2021 年减少了 6.7%］。早在 2022 年 12 月人们就开始讨论这一问题。此外，许多育龄妇女来自 1990 年代的年少一代，由于人数较少，她们一般无法提供大量的出生人口。COVID 死亡率和年轻男性的死亡，以及许多人离开国家的事实也具有重要意义。俄罗斯妇女无法弥补这一切。但是，﹝当局﹞想描绘一幅美好的图景。他们认为自己必须做些什么，而限制堕胎权似乎是最明显的措施。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>目前限制获得堕胎药物的措施有多严厉？</strong>&nbsp;</p><p>这项措施似乎很奇怪。有人提议禁止在药店出售堕胎药。当我们读到这一点时，觉得没有任何意义，因为「堕胎药」无论如何都不会在药店出售。它只卖给医疗保健服务提供者。后来我们才知道，该限制适用于米非司酮药物﹝用于药物流产的米非司酮类药物含有相同的物质，但剂量较大，而紧急避孕药的剂量较小﹞。衞生部对此的表述非常含糊，因此媒体才会报道说紧急避孕药和非处方避孕药将被全面禁止。媒体还提到，妇女服用此类避孕药会伤害自己。实际上，如果不是因为一开始就试图阻碍紧急避孕药的供应，开具紧急避孕药的想法也并不坏。紧急避孕药的米非司酮剂量很低。即使是（服用）60 包也可能不足以导致流产（取决于妊娠期限），因为它可能与使用民间药方一样有效。但它的费用与在私人诊所做人工流产的费用差不多。&nbsp;</p><p>那么，为什么要选择这种奇怪的措施呢？在我看来，衞生部并不打算严格限制堕胎，因为有专家意识到，这样做并不会使出生人数增加几百万。即使会增加，那也是微不足道的；但与此同时，儿童和产妇的死亡率会上升。因此，我认为限制销售﹝药物﹞的尝试不过是一种寻求公众关注的活动，是向保守的公众和俄罗斯东正教会传达一种信息，以证明他们已经做了一些事情。但这种趋势仍然令人不安。如果不再出售米非司酮药物，政府是否会采取下一步行动，限制所有紧急避孕药物的供应？在这种情况下，药物的价格可能会更高。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>限制紧急避孕措施对哪些社会群体影响最大？</strong></p><p>&nbsp;</p><p>首先是处于虐待关系中的妇女。在这种关系中，男性很可能会破坏屏障避孕法的使用，而女性往往没有钱购买口服避孕药、放置宫内节育器（IUD）或使用其他避孕方法。在我的﹝VK 社交媒体﹞群组里，我偶尔会看到这样的请求："我有两个孩子： "我有两个孩子。我丈夫坚持要第三个孩子，但我肯定不想再要了"。通常在这种关系中，性交是没有保护措施的，这实质上就是生殖胁迫。如果有人可以强迫妇女怀孕生子，他们很可能会阻止她去看医生，或者不给她钱﹝买药﹞等。&nbsp;</p><p>这一限制还将影响到那些没钱购买避孕药具或不当使用它们的年轻女性。易受伤害的群体包括遭受过﹝性关系之外的﹞性暴力的妇女和许多其他妇女。显然，对于那些最需要的人来说，这将是最困难的。然而，任何女性都可能在某些时候需要紧急避孕。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>作为一名女权主义活动家和一个关于怀孕、母亲和分娩的公共网页的管理员，您经常与来自俄罗斯不同地区的妇女接触。在实际的限制措施出台之前，她们目前在获取药物方面是否遇到过任何问题？</strong>&nbsp;</p><p>是的。一些药剂师行事谨慎。处方有不同的形式，例如有些药物标明「凭处方出售」。以前药剂师不会要求提供处方（尽管这是个好主意），而现在偶尔会要求提供处方。&nbsp;</p><p>紧急避孕药应在﹝无保护性交后﹞72 小时内服用。越早越好。由于小城镇可能只有几家药店，去看医生可能要花费几天时间，因此宝贵的时间可能会白白浪费掉。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>莫尔多维亚地区率先宣布「引诱堕胎」 为非法行为，并对此类行为处以罚款。俄罗斯其他地区在这方面的情况如何？</strong>&nbsp;</p><p>不同地区的情况不同。在某些地区，当局可能会试图推行所有紧急避孕药具只能凭处方销售的规定。&nbsp;</p><p>莫尔多维亚使用的 「引诱堕胎」一词很特别。「引诱」可以指非法行为，即犯罪。将诱导堕胎作为一种医疗程序是荒谬的，就像诱导牙齿美白或激光矫正视力一样。这完全是无稽之谈！这种措辞表明堕胎纯属邪恶。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>此外，地区法律不应与联邦法律相冲突......</strong></p><p>事实上，这一条确实如此。此外，它还违反了宪法的多项条款。例如，第 29 条﹝保障人人享有思想和言论自由......﹞；第 41 条﹝人人享有健康保护和医疗救助的权利......﹞。该法还违背了生命自出生后才开始这一事实。它还违反了《俄罗斯联邦刑法典》第 124.1 条﹝阻碍提供医疗服务﹞和第 136 条﹝侵犯人与公民的平等权利和自由﹞。目前尚不清楚该法律将如何实施。它可以以任何方式实施。因此，即使提及堕胎的可能性也会被解释为一种引诱。&nbsp;</p><p>我希望这项法律能够暂停实施，或者理想情况下是废除。我希望这一想法不要传到其他地区。不过，罗斯托夫州的议员叶夫根尼·费佳耶夫（Yevgeny Fedyayev）已经认为这一想法「很酷」。莫尔多维亚的事态发展表明，我国的情况正在恶化。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>由于当局打算进一步收紧生育政策，包括您在内的一群女权活动家在俄罗斯创建了紧急避孕药具存储基金。这是怎么做到的？</strong></p><p>我们有一个工作聊天室，其中包括我们的电报频道和社交媒体群组的订阅人。聊天成员大多是女律师、医学专家和女权活动家。当这一切开始发生时，我们在聊天室讨论我们能做些什么。一位来自新西伯利亚的活动家分享说，社区会凑钱购买避孕药具，以备不时之需。然后我想，我们可以在多个城市开展同样的活动——情况较好的地区的居民可以帮助情况较差的地区。这个项目就这样开始了。&nbsp;</p><p>从法律角度看，赠送不在严格管制药物清单上的药物并不违法。米非司酮药物目前不在清单上。如果情况有变，我们将发放含有不同活性物质的药品。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>女性活动家会与您联系，她们可以在家中保存药品或向一般资金池捐款，这样需要药品的妇女就可以从您这里获得药品。它是如何运作的？</strong></p><p>我们的首要任务是分享有关该倡议的信息并尽一切努力让人们了解它。我们开始在社交网络和即时通讯工具上发布信息。愿意参与的人纷纷响应。有些人买了药，甚至一包就够了。我们鼓励捐款。我们分工合作：有些人无力捐赠，但愿意储存药品。这样做的效果很好：我们募集到了人力和资金。我们在小城镇和大城市都开展了活动，﹝活动参与者已在 63 个地点储存了药品﹞。我们还可以通过危机中心分享信息。&nbsp;</p><p>合法和匿名是两个重要方面。到目前为止，我们都是在法律允许的范围内行事。只有当我们分发的药物导致死亡或证明对健康造成伤害时，才会有法律后果。</p><p>如果我们不触犯法律并以透明和合法的方式行事，那么只要法律不改变，一切都会好起来的。但是，反堕胎活动分子的反击行动却让我们担忧。他们可以伪装成需要帮助的女孩与我们联系，与之相反，哥萨克亲生命者（&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.theguardian.com/world/2018/may/06/russian-police-release-opposition-leader-alexei-navalny">Cossack</a>&nbsp;pro-lifers）（积极反对堕胎者）<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftn2">[2]</a>会出现。这就是为什么我们放弃了为所有人开放聊天室的想法——因为这可能会给我们的反对者带来可钻的漏洞。</p><p>在每个地方，需要帮助的人和积极分子之间都应该有某种沟通缓冲。我们可以在女权社区（社交网络上的公共页面）创建有关紧急避孕帮助的话题。人们在特定地点提出帮助请求，我们负责联系当地的活动家并转达请求。我们目前正在研究的第二个方案是聊天机器人——输入指令，选择地点，聊天机器人就会将信息转发给该地点的活动家。</p><p>另一个问题是紧急避孕药具的发放。有一种非接触式方法可以做到这一点。讽刺的是，非法药物的分销商常使用这种方法。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>你的意思是使用秘密藏匿处和紧急避孕药之类的吗？</strong></p><p>是的。这里最重要的一点是，要远离那些秘密藏匿非法药物的地方，因为我们不希望活动分子被误认为是毒贩，也不希望药品被盗。药物是合法的，但我不希望任何人受到意外伤害。非接触式配药是一种保持匿名性的方法。就我个人而言，我不敢采用其他方式。</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><p><strong>对方总是有可能追踪到积极参与者。如何保证他们的安全？</strong></p><p>没有百分之百安全的方法。我们能做的就是将风险降到最低。有时可以通过间接迹象发现虚假请求。需要帮助的人通常只需要一包，而不是十包。当你经常与处于困境中的女性交谈时，你会不由自主地注意到一些不对劲的地方。例如，我们在［VK 社交媒体群组］中遇到过一些女孩，她们在群组中写道，自己遇到了暴力事件。但我发现这些人都是变态的男人，他们都有分享自己幻想的冲动。一旦深入挖掘，潜在的动机就会浮出水面。那些（女权主义者）对这些事情很有洞察力。&nbsp;</p><p>此外，支持堕胎者自己也组织了匿名成员聊天。他们会定期转发﹝关于我们这样的倡议﹞的信息。我在 VK 社交媒体上的群组在这些支持堕胎者的聊天中引起了愤怒。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>到目前为止，药品发放计划仍在进行中。目前，药品被收集起来储存。你们事实上开始发放了吗？</strong></p><p>我们的首要目标是在药品可用时将其储存起来。这是最重要的事。我们已经安排好了整个流程：让人们联系我们；向谁汇款；决定由谁来购买，购买数量是多少；确定我们应该购买多少。一位女药剂师整理了一本关于更经济的药房网站和网络应用程序的手册，在这些网站上可以买到更优惠的药品。顺便一提，能够开处方的女医生也加入了这一行动。当然，她们的人数比积极分子少，但在某些地方还是有的。虽然妇女自己可以在大多数地方买到药，但我们的主要任务是制定 B 计划，做好最坏的打算。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>您的倡议以互利基金的形式运行。主要有哪些类型的人参与？男性也参与吗？</strong>&nbsp;</p><p>顺便说一下，我以前没有听说过互助基金。一位女士写信告诉我，美国曾经有过这样的团体。只不过他们是交会员费，而不是把钱集中起来。&nbsp;</p><p>至于男性，是的，他们也捐款，也愿意参与。有一个持有女性护照的跨性别人士曾经联系过我们。我们应该对男性活动家保持警惕，因为他们可能会监视我们。不过，在某些地区，男性可能更容易买到﹝避孕药具﹞。不幸的是，男性和女性受到了不同的对待：女性的需求往往被忽视，而男性则受到更多同情。曾经有这样一个案例：一名妇女被拒绝进行剖腹产手术，直到丈夫出现——然后医生才同意做手术。还有一个案例：一位妇女第一次独自分娩，第二次有丈夫在场，她受到了完全不同的对待。因此，我认为我们不应该轻视男性的参与。在某些情况下，这可能是有益的，因为俄罗斯的某些地区父权制的思想比较严重。&nbsp;</p><p>无论如何，我们 90% 以上的积极分子都是女性。男性可以参与的条件是用自己的钱买药。这是我们检验他们的方式。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>现在基金的运作考虑到了最坏的情况。如果不采取严格的限制措施，那么所有购买的药品会怎么样呢？</strong>&nbsp;</p><p>我怀疑在目前的情况下情况会不会变得更糟，但如果情况不会恶化，那么我们将把重点放在免费发放上，帮助社会弱势群体：暴力受害者、在异国他乡更难解决这些问题的难民、缺乏资金的女学生等。&nbsp;</p><p>在俄罗斯有很多弱势群体：很多妇女为购买 300 卢布的物品而挣扎。我们可以通过危机中心和帮助无家可归妇女的组织分发紧急避孕药具。积极参与者本身和捐赠者也可以寻求帮助。无论如何，这些药物都不会被浪费，因为它有几年的储存期。我愿意相信我们不需要最坏情况下的计划。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>如果禁止销售非处方避孕药，那么积极参与者的处境就将发生巨大变化。在这种情况下你们会怎么做？</strong></p><p>我们不能保证不会有新的限制，因为情况每天都在变化。我们将密切关注变化，并做出相应调整。好消息是，限制措施不可能在一天之内实施。如果情况有变，我们将加快药品发放速度。届时，我们将面临更严重的责任。对我们来说，最重要的是不要危及积极参与者。我们不希望任何人受到压制。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>根据社会学家的观点，任何堕胎限制主要影响的是穷人。您认为限制获得紧急避孕药具或在最坏的情况下限制堕胎会产生什么社会后果？</strong></p><p>首先，限制获得避孕药具会增加意外怀孕的数量。妇女要在意外怀孕和人工流产之间做出选择。如果限制堕胎，非法堕胎就会增加。社会弱势妇女很难找到医生或贿赂金钱进行治疗性堕胎。她们没钱去其他国家堕胎。&nbsp;</p><p>人们一直担心，妇女可能会服用米非司酮﹝用于自行堕胎﹞，但如果安全堕胎受到限制，她们就会服用其他药物来尝试堕胎。无论如何，自行堕胎都是低效和不安全的。用于人工流产的药物可导致严重的健康问题或死亡。在斯大林统治时期﹝1936-1955 年﹞<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftn3">[3]</a>，堕胎被定为刑事犯罪，结果只有在禁止堕胎后的第一年和第二年，出生率才略有上升。此后的任何增长都可以忽略不计。与此同时，孕产妇死亡率上升，一些妇女终生面临健康问题。在安全堕胎后，妇女以后可以生三个孩子，但她们却一个也没生，而且终生身体衰弱。&nbsp;</p><p>现在，如果母亲不断试图进行自我管理的人工流产，会对怀孕产生什么影响呢？压力会伤害胎儿宫内发育，试图自行流产很可能会极大地影响孩子的健康。&nbsp;</p><p>其次，它与婴儿死亡率的上升和社会不利因素的进一步增加有关。针对儿童的犯罪数量已经在上升。如果不想要孩子，成年人就不会想方设法满足孩子的需求。这将对儿童的一生产生诸多影响——这些儿童的健康和受教育的可能性都会降低。由于这些儿童更加脆弱，他们更有可能成为陌生人暴力犯罪的受害者。这对整整几代人都会产生严重而巨大的影响。&nbsp;</p><p>不想要的孩子的出生也会对已出生的孩子产生负面影响。这些孩子将缺乏资源和关注。让年长的孩子照顾年幼的孩子，从而减少他们学习和休闲等方面的时间，这种情况并不少见。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>对产妇的态度似乎没有改善。这种限制会带来什么风险？</strong></p><p>产科医生往往会责备产妇没有为分娩做好充分准备。如果他们得知妇女想要或试图堕胎，这将成为歧视或暴力侵害她们的又一个借口。&nbsp;</p><p>所有这些因素加在一起。我想知道，人们怎么会不明白，严格控制生育不会带来任何好处。</p><p></p><p>注：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftnref1">[1]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.themoscowtimes.com/2023/07/18/russian-health-minister-slams-pursuing-a-career-before-childbirth-as-improper-practice-for-women-a81882">https://www.themoscowtimes.com/2023/07/18/russian-health-minister-slams-pursuing-a-career-before-childbirth-as-improper-practice-for-women-a81882</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftnref2">[2]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.theguardian.com/world/2018/may/06/russian-police-release-opposition-leader-alexei-navalny">https://www.theguardian.com/world/2018/may/06/russian-police-release-opposition-leader-alexei-navalny</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftnref3">[3]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://commons.com.ua/ru/dekriminalizaciya-abortov-v-sssr/">https://commons.com.ua/ru/dekriminalizaciya-abortov-v-sssr/</a></p><p></p><p></p><p><br class="smart"><strong>原文链接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://posle.media/language/en/opposing-the-patriarchal-state/">https://posle.media/language/en/opposing-the-patriarchal-state/</a></strong></p><p></p><p><br class="smart"></p><hr><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 11:23:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文马克思主义文库]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港由乱到定，香港人作何想！！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港的乱，从乱到定，一切成埃落定。今天的香港人开不开心？高不高兴？还是想要回到那个混乱的社会治安当中，香港人要自己去想想。</p><p>生活原本很简单，香港人却是中毒太深，这个刮骨疗毒恐怕还是需要很多的时间，十年、二十年以后，新一代的香港人成长起来，才会有正确、客观、理性的思维和方向，今天的香港不就是病态的存在，而香港人不自知。</p><p>香港人还是觉得自己很先进和发达，其实一句话就是脑子坏了，任何一个地方绝对不能以经济发达作为定义文明高低的标准，这是多么愚蠢，反观阿拉伯世界、东南亚、中亚等一些国家都生活的很开心、很幸福，他们可是没有很多钱，但生活还是过得去，谁说一定要住在高楼大厦里面生活才是幸福，香港人完全学会了美国人或西方社会定义的幸福标准，然后把自己推向了毁灭的境地，全世界最高的房价，一生活得多累！</p><p>这就是香港人的命，现在可以去内地消费、生活、购物、买房子，相对成本低很多，这样美好的生活是哪里来的？谁给你提供的？如果没有中国这个祖国，香港人能够享受这样美好的福利和待遇吗？</p><p>香港一直在享受着超国民的待遇，但是却不领情，脑子坏掉了，变得不正常，想要跟着西方人走，西方人把香港人骗的团团转，而香港人看不清楚、看不明白，人家拿你当奴隶，谁正眼看过你，这就是白人的傲慢或无知，但是由于政治正确，我还得假装看得起你、瞧得起你，对你好一点，假装对你好一点，关心你，然后才能控制你，让你当奴隶，香港人骨子里很多人还是当奴隶的思维，非常愿意。</p><p>这都是西方价值观洗脑的结果，如果这个价值观是好的，那洗也就被洗了，但是反而是被西方人强奸了，可怜可悲，大陆还是保持清白之身，就是因为有墙的存在，所谓的互联网自由，不就是洗脑的工具，看看西方社会的混乱不堪，这就是自由的美好，互相吵架、诋毁，人们都变得精神不正常，香港人很多还是看不清楚，想要学习，可悲可叹，你的命数也！</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 10:30:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%94%B1%E4%B9%B1%E5%88%B0%E5%AE%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E4%BD%95%E6%83%B3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%94%B1%E4%B9%B1%E5%88%B0%E5%AE%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E4%BD%95%E6%83%B3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[小新]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[介绍乌克兰西部工人自媒体《苦劳的加利西亚》│Trudova Halychyna, the voice of the workers of Galicia]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>在 2022 年 4 月停刊之后，这一社会信息机构最近又恢复了活动</strong></h3><p>2023 年 8 月 31 日</p><p>﹝法国﹞帕特里克·勒·特雷宏达（Patrick Le Tréhondat）访问</p><p>Zdc　译</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/863eda90-4be1-4c9e-80a3-23e599d4f13d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><h3>《苦劳的加利西亚》（Trudova Halychyna、Laborious Galicia）为自己设定的目标是 "揭示一个如今被乌克兰人忽视的主题：加利西亚（乌克兰西部）工人的经济、社会和文化状况。因此，我们应该在工厂和车间、建筑公司、社区企业、土地农场、集市和超市、咖啡馆和食堂、画廊和博物馆中注意到工人的身影"。在 2022 年 4 月停刊之后，这家社会信息机构最近又恢复了活动。它特别发表了对利沃夫起重机操作员工会的采访、关于护士和医生工资及工作条件不平等的研究报告。其动画制作团队很乐意回答我们的问题。</h3><h3>&nbsp;<strong>您能向我们介绍一下《苦劳的加利西亚》吗？</strong></h3><p>《苦劳的加利西亚》是一个信息平台，最初由社会主义左翼团体「社会运动」（Socialniy Ruh）的积极分子于 2019 年 10 月创建。主要关注乌克兰加利西亚地区（利沃夫州、捷尔诺波尔州和伊万诺-弗兰科夫斯克州），目标是让人们注意到工作状况、罢工、抗议等问题。自频道成立以来，它发布了数百条关于乌克兰西部工人的新闻，并将许多问题公之于众。</p><p>全面入侵开始后，首要事项发生了变化，我们的许多积极分子要么参军，要么移居国外，要么分散到乌克兰各地。频道活动被迫暂停。但全面战争并没有改变乌克兰工人在资本主义下受苦受难的事实。尽管战争将大部分注意力从与劳工相关的问题上转移，但这些问题并没有消失，在很多方面它们反而更加严重。有鉴于此，我们决定恢复频道活动并继续发表报道。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>您如何评价战争开始以来的加利西亚工人的状况？</strong></h3><p>自全面入侵开始以来，乌克兰西部工人的状况在许多方面反映了我国工人的总体状况。尽管西部乌克兰人受俄罗斯导弹袭击和侵略战争行动的影响要小得多，但他们仍受到乌克兰政府实施的新紧急劳动法的制约。这些法律是在入侵后的第一个月通过的，主要是为企业主提供更多自由来解雇工人或让他们无偿停工，限制劳动监察员和工会的权力等。这些法律被认为是临时性的，有效期持续到战争结束，但已经有迹象表明，议员们不会就此罢休，他们将竭尽全力使这些变化永久保持下去。</p><p>官方禁止在战争期间举行任何罢工在很大程度上造成了这种局面。战前，罢工在加利西亚工人争取更好条件的斗争中发挥了重要作用。例如，只有在全面入侵前的最后两年，利沃夫地区的矿工、起重机操作员和医务工作者才成功举行了罢工。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>您能描述一下加利西亚的工会运动及其自 2022 年 2 月 24 日以来的活动和困难吗？</strong></h3><p>乌克兰西部的工人受战争直接后果的影响要小得多，他们更有能力进行有组织的抵抗。自入侵开始以来，许多工人从南部和东部地区迁往西部，从而增加了劳动力市场的供应，为雇主降低工资创造了机会。这也是利沃夫起重机工会目前面临的主要问题之一：当他们努力推动将时薪提高到 5.4 美元时，许多从其他地区搬到利沃夫的新工人却为得到这份工作而愿意为低于 3.5 美元的工资工作。雇主们自然会利用这种情况。因此，接触非工会工人并动员他们向老板要求更高的工资就成了当务之急。&nbsp;</p><p>全面入侵开始后，许多工人，包括工会积极分子，要么被征召入伍，要么作为志愿者参军。因此，工会在战争期间的重要工作就是为军队中的同志提供物质支持：购买装备、衣服、车辆等。工会定期举行募捐活动，工会会员和非工会工人都踊跃捐款，捐款数以千计。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>您的项目是做什么的？</strong></h3><p>在过去的几个月里，我们对工人积极分子进行了多次采访。玛尔塔·贝尔纳格维奇（Marta Bernagevych）是乌克兰西部利沃夫州市的大柳宾（Velykyi Lubin）镇的一名医生，她是当地一家医院的一名医务工作者，该医院曾举行抗议活动，要求撤换涉嫌腐败的医疗机构负责人。他们的抗议活动取得了成功，我们向她询问了他们在组织抗议活动过程中遇到的挑战。第二个采访对象是利沃夫起重机工会的卢博米尔（Lubomir）。他向我们讲述了工会的历史以及他们在战争时期面临的挑战。</p><p>我们的其他项目包括对利沃夫地区起重机操作员的工人调查、对一名应征士兵就乌克兰军队状况进行的采访，以及一个旨在帮助失业妇女的教育项目。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>今天，您正在发表关于加利西亚的文章，您认为有一天您会报道整个乌克兰吗？</strong></h3><p>事实上，我们计划继续报道加利西亚地区的地方事务，因为报道整个乌克兰将不可避免地模糊我们的重点，并需要我们团队投入更多的资源。我们是「社会运动」（Socialniy Ruh）的一部分，它是一个全乌克兰的组织：我们鼓励基辅、哈尔科夫、第聂伯罗、克列维亚里等不同城市的同志组织类似的平台，重点关注各自的地区。而整个组织的官方平台则可以突出各地区最重要的新闻，并重点报道更广泛、更基本的问题。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>原文链接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://laboursolidarity.org/en/campaign/n/2809/trudova-halychyna-the-voice-of-the-workers-of-galicia">https://laboursolidarity.org/en/campaign/n/2809/trudova-halychyna-the-voice-of-the-workers-of-galicia</a></strong></p><hr><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 10:30:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E4%BB%8B%E7%BB%8D%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E8%A5%BF%E9%83%A8%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E8%87%AA%E5%AA%92%E4%BD%93-%E8%8B%A6%E5%8A%B3%E7%9A%84%E5%8A%A0%E5%88%A9%E8%A5%BF%E4%BA%9A-trudova-halychyna,-the-voice-of-the-workers-of-galicia.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E4%BB%8B%E7%BB%8D%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E8%A5%BF%E9%83%A8%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E8%87%AA%E5%AA%92%E4%BD%93-%E8%8B%A6%E5%8A%B3%E7%9A%84%E5%8A%A0%E5%88%A9%E8%A5%BF%E4%BA%9A-trudova-halychyna,-the-voice-of-the-workers-of-galicia.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文马克思主义文库]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
