<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客]]>
        </title>
        <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/agora0/matters" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 27 Feb 2024 04:02:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「香港」動植物公園 - 浪潮紅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d5000e3f-7e32-44ba-aede-8d5b93e69dec.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>「香港」動植物公園 - 浪潮紅</figcaption></figure><p>攝於佐敦。</p><p>_________________</p><p>野生的、栽種的、動物、植物，身旁總會看到、遇到，就如身處動植物公園中，範圍是整個香港。</p><p>除了文字分享外，常在香港遊逛拍攝照片，在此分享給知音。</p><p>請加入我的 LikeCoin 讚賞公民，謝謝！</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/tcpangraphy/civic">https://liker.land/tcpangraphy/civic</a></p><p>更多相片分享可在此觀看：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpangraphy/">https://www.instagram.com/tcpangraphy/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpang/">https://www.instagram.com/tcpang/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/tcpangraphy">https://www.facebook.com/tcpangraphy</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 22:25:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/27/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%8B%95%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%85%AC%E5%9C%92-%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E7%B4%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/27/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%8B%95%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%85%AC%E5%9C%92-%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E7%B4%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一封回應政府公眾諮詢的郵件：關於 23 條立法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>敬啟者，</p><p></p><p>我寫信是要表達對香港政府即將立法的《刑事罪行條例》修訂（即 23 條立法）的嚴重關切。針對該法律所包含的具體罪名，以下是對修訂內容的一些修改和補充意見：</p><p></p><p>關於叛國及相關行為：引入「叛國」罪並涵蓋使用武力或威脅使用武力，意圖危害國家主權、統一或領土完整的行為需要更加審慎。特別是在關於隱匿叛國的條款中，將舉報的責任加諸在本來沒有這個責任的普通市民身上，可能對言論自由和集會自由造成不必要的限制，並使公民面臨被指控的風險，無法行使正當的表達和參與權利。因此，建議重新考慮這一罪名的適用範圍。</p><p></p><p>關於叛亂、煽惑叛變及具煽動意圖的行為：應確保法律對叛亂、煽動叛變和具煽動意圖行為的定義明確、合理，並符合國際人權標準，確保不會對合法政治表達和公民行動產生不必要限制。目前這些條款可能會模糊煽動的標準，導致政府濫用權力以打壓異議聲音，進一步限制香港公民的自由。在確保法律準確性和遵守國際人權標準的前提下，應慎重考慮此類修改。</p><p></p><p>關於竊取國家機密及間諜行為：首先，應明確規定竊取國家機密和從事間諜行為的定義，以減少對合法新聞報道和異議表達的不必要限制。確保法律的表述明確、明確界定侵犯國家安全的行為，避免過度解讀和濫用權力。加強司法獨立和監督機制，以防止濫用國家安全的名義進行政治迫害。確保公民享有公正的司法程序，包括適當的辯護權和上訴權。其次，在打擊竊取國家機密和間諜行為的過程中，政府應該立法確立信息公開的原則，規定政府機構應主動公開執法過程相關的信息，包括政府行動、決策和政策的信息，以保障公民的知情權。</p><p></p><p>關於危害國家安全的破壞等活動：應確保修訂法律對於「危害國家安全的破壞等活動」的定義明確、具體，並且符合國際法和國際人權標準。明確定義何為危害國家安全的活動，以避免模糊和廣泛解釋的可能性、過度限制公民權利和自由，以確保法律的適用性和可預測性。同時，亦應明確規定修訂法律中的程序保障，確保對涉及危害國家安全的指控進行公正審理，包括適用合理的法律程序、尊重被指控人的辯護權和申訴權、確保修訂法律中規定的懲罰措施是合理、適度和符合法治原則等，以防止濫用權力和確保司法公正。</p><p></p><p>關於境外幹預及從事危害國家安全活動的組織：建議確保修訂法律中對於「境外幹預及從事危害國家安全活動的組織」的定義明確、具體，並且符合國際法和國際人權標準，以避免對公民社會的正常交流和合法組織活動造成不必要的限制。明確規定修訂法律不得用於打壓合法的非政府組織、人權組織、社會公益組織或獨立媒體等，以確保該法規不得被濫用以打壓異議聲音、限制言論自由或妨礙合法的政治活動。同時，法律應確保修訂的法律對信仰自由和結社自由的保護得到充分考慮，不能以「境外幹預及從事危害國家安全活動的組織」的名義打壓和歧視公民的信仰和結社自由。另外，法律應包含合理、透明和公正的程序保障，包括對涉及組織的指控進行公正審理、合理的法律程序、切實保障被指控組織的辯護權和申訴權等。</p><p></p><p>香港已簽署《公民權利和政治權利國際公約》，在立法過程中應充分考慮尊重個人的公民和政治權利，包括生存權、宗教自由、集會自由、選舉權、正當法律程序和公平審訊等。有關部門應提倡修訂法律制定過程的透明度，包括公開討論、廣泛徵求公眾意見和接受國內外專家的審查。任何法律的制定都應遵循透明、公正和廣泛的公眾參與，以確保法律的合理性和適用性。</p><p></p><p>最後，希望政府能認真考慮公民的意見和擔憂，並重新評估 23 條立法的必要性和對公民自由的潛在影響。通過充分的對話和廣泛的社會參與，找到更加平衡和符合廣大市民利益的解決方案。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/83f22af9-e64e-422d-b87b-16e2f4b0de1c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 13:46:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E4%B8%80%E5%B0%81%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%85%AC%E7%9C%BE%E5%92%A8%E8%A9%A2%E7%9A%84%E9%83%B5%E4%BB%B6-%E9%97%9C%E6%96%BC23%E6%A2%9D%E7%AB%8B%E6%B3%95.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E4%B8%80%E5%B0%81%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%85%AC%E7%9C%BE%E5%92%A8%E8%A9%A2%E7%9A%84%E9%83%B5%E4%BB%B6-%E9%97%9C%E6%96%BC23%E6%A2%9D%E7%AB%8B%E6%B3%95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[cuberel7]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[論語漫讀（23）：唯其疾之憂 - 誰的疾？誰的憂？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">電子書：《論語漫讀》</a></strong></p><p><strong>孟武伯問孝。子曰：「父母，唯其疾之憂」</strong>（為政第二）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4476ba21-21fe-4a10-99b2-145b7c1ae73c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>孟武伯是上面一段中孟懿子的兒子。父與子都向孔子問同一問題，也夠奇怪的！</p><p>這段話語語焉不詳，歷來有三種解釋。一説，父母愛自己的子女，無所不至，唯恐孩子生病。如果子女能夠體會到父母的這種心情，在日常生活中愛護自己，少生病，這就是孝；二説，子女其他方面都做得很好，不讓父母操心。父母只擔心自己生病，那就是孝；三説，子女對父母盡心服侍，事之以禮，父母的生活和心情都很滿意，那麼做兒女的就只用擔心父母生病了，這就是孝。</p><p>三種説法都是引伸解讀，都覺得不盡如意。我以為關鍵是搞清楚是誰的疾？誰的憂？</p><p>「其」指父母沒有疑義。「疾」是誰的疾呢？如果理解為子女的疾，那就成了「唯父母對子女疾之憂」，要補上被省略掉的「（對子女的）疾」。而理解為父母的疾，就順暢些。從實際情況來看，孟武伯已經到了求學的年齡，至少有十一二歲了。這個年齡，過了最容易生病期。父母可以放心些了。而他父母則可能進入老年了，容易生病。考慮到孔子總是針對性的教學，「疾」指父母的「疾」也合理些。「憂」也應該是父母的憂。</p><p>我以為，這句話直譯最合理。意思就是子女如果做到讓父母只對生病感到擔憂，這就是孝。子女對父母盡心服侍，事之以禮，對父母服侍照料得很好。父母衣食住行都很放心，只對生病而感到擔憂，這就是孝。因為生病是很難預料左右的。當時的醫療條件，生病了也很容易死。就容易感到擔憂。</p><p>現代社會，醫療條件好了。老人生病了可得到醫院的救治，一般無大礙。就不用像古代那樣對生老病死感到極度擔憂了。醫院還提供專業護理，不耽誤子女正常的工作和生活，只需多去看望和陪伴。（但目前，中國的醫院在患者看病和住院時，提供的服務還很欠缺，看病住院都需要自行辦理手續和相關事宜，極需改善提高。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 09:46:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-23-%E5%94%AF%E5%85%B6%E7%96%BE%E4%B9%8B%E5%BF%A7-%E8%B0%81%E7%9A%84%E7%96%BE-%E8%B0%81%E7%9A%84%E5%BF%A7.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-23-%E5%94%AF%E5%85%B6%E7%96%BE%E4%B9%8B%E5%BF%A7-%E8%B0%81%E7%9A%84%E7%96%BE-%E8%B0%81%E7%9A%84%E5%BF%A7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一念無明的 Mad world]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7c081b72-45f3-4df5-8f4f-c71214757238.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/others/white/2726/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p><strong>作者：白水　　難度：★★★☆☆</strong></p><p><strong>一念無明與 Mad world</strong></p><p>　　《一念無明》的英文名稱是「Mad World」。你也許聽過但已經忘掉，其實《Mad World》是一首歌。歌詞描述的瘋狂世界，獨白的主人翁説是難以細訴，也不易承受。只有那自己快將死去的夢境，才是他有過最美好的感受。四周的人們就這麼的在自己身邊循環往返，那是無人明白的世界，那是瘋狂的世界。</p><p>　　電影的中文名稱「一念無明」是佛家語，簡言之意指由一念而生的煩惱（註一）。一念又生一念，結果念念不斷，無止無終，人就在煩惱輪迴。電影名稱一中一英對照，説出了瘋狂的人是如此煩惱，又如此難受，到底我們可以怎樣透過電影《一念無明》來理解 mad world 呢？</p><p><strong>誰為正常定分界</strong></p><p>　　有些概念是相互而生的，正如高矮，亦如肥瘦﹙胖瘦﹚。高矮和肥瘦其實並無客觀標準，假如每個人都是一樣的身高一樣的體型，那便無高矮肥瘦可言，只有通過比較才能夠判別不同的高度和體重。因為我高，所以才顯得你矮，亦因為我肥，你才算瘦。</p><p>　　正常與瘋狂也是一種比較。社會上往往有一些不成文的規範或者社會教化，我們潛移默化的遵守，亦不知不覺的認同；違反了的人就會被排擠，淪為瘋狂，如是才有 normal world 和 mad world，兩者互相支撐。有了正常，才有瘋狂，反之亦然。</p><p>　　我們習慣了在陌生人面前遮掩自己的感情，傷心也要笑，而開心也要剋制。所以主角黃世東（余文樂飾演）因為情緒崩潰而在超市一邊吃朱古力一邊痛哭便不會得到體諒，他已經哭得縮成一團了，但對著他的只有冷眼和鏡頭，他們像是在看動物園裡失常的野獸。</p><p>　　而且我們也習慣了禮貌，不會當面説別人的不是。直白的指出別人的虛偽和失當才是失當。當黃世東一個人走上台痛斥朋友婚禮上數十來賓只顧吃喝和玩手機，沒有尊重台上新人，反而就被人認為不尊重，「全公司都知佢癲架啦。」（「公司上下都知道他是瘋狂的」） 然後台上繼續公開指責，台下繼續細聲交頭接耳，畢竟還是在背後説人壞話才是正途。</p><p>　　原來流露情感是罪過，太老實是一個問題。或許能理解的人會認為其實黃世東不過坦白了些，不算瘋狂，但凡此種種特殊的行為，就足以教他被世人認為是不正常的、是瘋狂的。他之所以特殊，只因世非如此。如果人人同樣高度，沒有人會矮，如果人人都做這些行為，亦沒有人不正常，可惜別人都笑他太瘋癲，笑稱他是「思覺大師」。</p><p>　　雖然正常與瘋狂兩者互相支撐，但兩者的地位卻並非平等，往往是由正常去界定什麼是瘋狂，並且由此建構自身，而並不是反過來由瘋狂的角度出發去界定正常。所以正常其實是一種霸權，它透過排斥對方來成就自己。</p><p>　　未知是可怕的。當一個人的行為怪異到根本不能用一般所謂正常的方式去理解，也許因為缺乏知識和了解，我們會簡單的以「病」、「腦袋有問題」來解釋，來安頓他在我們世界的位置（註二）。於是他彷彿能夠重新被理解。但其實説到底我們對他的理解就是不能理解，所謂的病和問題都是空洞的詞語，到底是什麼病什麼問題，我們終究不知，所謂瘋狂的人只不過被冠以標籤，排擠到正常之外，正常的世界才得以維持。</p><p>　　排擠不僅僅是一種理解上的劃分：它並非沒帶半點褒貶的把瘋狂的人劃分到正常以外。排擠更是一種價值判斷，瘋狂的人會被看成次幾等，他是可怕的，他是難以理解，他是有問題的，他跟我們不同。</p><p>　　黃世東的父親黃大海（曾志偉飾演）一直都不能理解自己的兒子。他得知兒子有病，就只知道要他吃藥，最簡單的溝通和理解卻未有想過。面對兒子感情失控時，他卻跟兒子説：「你正常啲好無啊?」（「你正常一點好嗎?」）。他又曾叫兒子不要想太多負面的東西，只要多想一點開心的事就會好了。他自己是正常的，所以他會在枕頭下收藏鐵鎚防範瘋狂的兒子。瘋狂就在正常的打壓之下形成：你符合不了正常的標準，所以你有問題。正常就是不斷把對方排斥，ordinary world 和 mad world 的界線才會如此分明。</p><p>　　心理學家精神科醫生也會為瘋狂斷症，但他們説的瘋狂跟上面一直所説有一點不同。專家診斷的瘋狂是根據他們專業準則判斷出來的病，這牽涉到心理學和精神科的知識；但上面所説的更多是大眾的理解，以至社會和文化上如何建構一個正常世界來排斥瘋狂，所以更多是從文化和社會層面去講。不過當然兩者有莫大的關連，有時專家的知識會很大程度地影響大眾怎樣理解，而且精神病的醫療制度也有影響，這些都需要再深入的分析。</p><p>　　而且，上面講的也只是正常和瘋狂構成的形式（如正常透過排斥瘋狂來建立自身的形式），沒有具體説明正常和瘋狂的內容。正常和瘋狂的具體內容需看文化脈絡而定，所以我們需要具體地去理解一個文化。當然，其實電影本身也包含了文化脈絡，所以多少亦講述了一點正常和瘋狂具體地指什麼東西。</p><p><strong>「我唔識啊」</strong></p><p>　　被打壓的 mad world 往往被過份簡化或者神祕化，因為瘋子一早已被我們排斥，被我們拒絕理解。他們雖然披著人皮，但卻彷如另一種生物，他們往往是莫名奇妙的，我們只知道他瘋狂、有問題、可怕，僅此而己。但對於他為什麼有問題、到底有什麼問題、需要什麼等，這些理解我們通通欠奉。</p><p>　　我們早已忘記他們也是個有血有肉、有感情有思考、有自己歷史有自己故事的人。他走到今時今日背後其實經歷了很多，有一個龐大而且錯綜複雜的脈絡，但我們看到的往往只是他的表面，目光總離不開他的怪異行為和崩潰得嚇人的情緒。</p><p>　　「我唔識啊，我真係唔識啊。」（「我不懂，我真的不懂。」）這是父親黃大海一邊哭泣一邊説的。幾十年來，他不懂的不僅僅是照顧家人，做一個好父親，而且他更不知道怎樣理解和幫助患有精神病的兒子。他到病人家屬分享會，有一個太太跟他説，其實我們這些人，讀書少，知識不多，倒不如就把事情交給專家負責，所以那個太太就騙醫生説他的老公試圖自殺，讓他被關進精神病院。黃大海也有想過把兒子再次送到精神病院，畢竟他真的不懂。</p><p>　　照顧可以外判，理解也可以外判，因為我們一早就將放棄了理解他們，我們只懂得畏懼。當鄰居知道黃世東有精神病，他們就商討怎樣可以令兩父子搬走，每一個人的目光都帶著惶恐。黃大海反問兒子到底做了什麼？他不過是哭了一會兒並且吃了幾排朱古力。但鄰居卻反駁説要以防萬一。有人曾以退為進的提議過大家搬走，讓兩父子留下，鄰居做中醫的太太反問，有問題的是他們，為什麼要我們走。對，有問題的是他們，趕走就好了，不必溝通。</p><p>　　其實除了旁人不知道怎樣理解瘋子，瘋子有時也很難理解自己。「I find it hard to tell you, I find it hard to take.」我的情緒莫名而生，又莫名而增，這一刻世東興奮莫名，夜深忽然要拉著父親去郊遊，下一刻又忽然悲傷，只想待在牀上哭泣，直至永遠。我也很想理解自己，我也想幫自己，只是我來回於念念之間，根本無法超脫。我只看到情緒，但不知道怎樣跳出來面對自己的情緒。</p><p>　　跑啊跑，他只知在已經睡了的城市奔跑，「四面八方，有隱蔽的光，吸啜著城市，是時候發病，卻不能有睡意」（電影歌曲《逆瞄》歌詞），再快一點就可以甩掉旁人，再快一點就可以甩掉情緒，在這衝著我排山倒海而來的城市，我在密封和狹窄的街道試圖出走。</p><p><strong>故事敍述作為一種救贖</strong></p><p>　　電影是一種語言，導演用一小時多的時間詳細交代了黃世東的精神病史。他給予我們另一個角度去理解精神病人。這時我們才知道原來他們只不過是個人。他變得不再難以理解，彷彿我們都能從故事中理解到他面對的無力與困難，明白他為什麼走到這一步。</p><p>　　發生在他身上的，不過是個平常的慘劇。父母之間相處有問題，父親早已拋棄全家，不知所蹤，主角長年由母親帶大。到自己長大之後，本來有一份在投資銀行的工作，還在半山買了一個單位，但因為母親患病，所以辭了工作去照顧她。可是母親卻一直跟自己鬥氣，不滿自己的殘缺，又不滿自己被家人離棄，將所有憤怒發洩在唯一願意照顧他的兒子身上。兒子在一次推撞中就錯手殺了自己最關心的母親，承受不了所以患病。</p><p>　　他失去的不僅是工作，也失去了作為一個過正常人生活的機會。以前的同事認為他不再勝任工作，父親不知道如何面對他，鄰居也害怕他，他自己也時常要面對突如其來的自責和內疚。他被囚禁在那間只有幾步之闊的板間房裏，同時自己也囚禁了自己。他雖活在當下，過去卻跟他糾纏不清，母親的死時常出現在他的夢中，而他就困擾於生活之中。</p><p>　　故事令我們知道精神病人也是有血有肉的，他們不再是一頭莫名其妙的洪水猛獸。道理其實很簡單，只是我們的懼怕和排擠不讓我們理解。電影描述的 mad world 用整個脈絡取代了表面，我們看到的不再是日常所見，而是整個故事，這時我們才驚覺先前自己的理解太片面。他原來跟我或許沒有什麼分別，要是換了是我，我也可能瘋掉。</p><p><strong>我們都有病</strong></p><p>　　父親黃大海説人人都有病。他有腳傷，鄰居中醫太太的兒子有哮喘，他的兒子不過有精神病，其實都是平常事。生病就去醫，沒有什麼好害怕，也沒有什麼好排擠，能理解就會明白。</p><p>　　正常的人真的很正常嗎？他們的迫害不是反而更瘋狂嗎？瘋狂真的很瘋狂嗎？困在自己的情緒世界其實不是很可憐嗎？瘋狂的人有病，也許正常的人也有病，mad world 是瘋子的世界，還是瘋掉的世界？主角在天台種花，後來全都枯掉，主角説也許是環境不適合它，都是時侯要好好醫治。&nbsp;</p><pre><code>註一：嚴格而言，「無明」字面上是指沒有光明，亦即一個人沒法如實地看清楚萬事萬物的狀態。佛家認為，人的煩惱正正源於人的愚昧，無法如實理解世界，例如我錯誤地以為世事有常，所以當無常的命運來襲時，我們便會煩惱，。煩惱都是源於我們的「無明」，錯誤理解世界。所以「無明」成為煩惱的別稱。

註二：這裡我嘗試從一個個人層面出發去描述我們是怎樣看待瘋子，但其實亦可以從社會層面來理解社會上某些制度例如政府法例或者醫療制度是怎樣構成社會上理解的瘋狂，例如法國哲學家 Michel Foucault 的&nbsp;History of Madness&nbsp;就有相關的講解。</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 08:26:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E4%B8%80%E5%BF%B5%E7%84%A1%E6%98%8E%E7%9A%84-mad-world.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E4%B8%80%E5%BF%B5%E7%84%A1%E6%98%8E%E7%9A%84-mad-world.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[啟德兩死工傷｜棚架飛墮 19 層，被壓生還者憶自救經過：他們説有空位，我便爬出去…]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cc2a0a95-e5bf-488b-9c23-d1203a71c4f0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>一幅 15 米乘 8 米的棚架，由 19 樓塌下地面，造成兩死三傷。</figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%95%9f%e5%be%b7%e5%85%a9%e6%ad%bb%e5%b7%a5%e5%82%b7%ef%bd%9c%e6%a3%9a%e6%9e%b6%e9%a3%9b%e5%a2%ae-19-%e5%b1%a4%e3%80%80%e8%a2%ab%e5%a3%93%e7%94%9f%e9%82%84%e8%80%85%e6%86%b6%e8%87%aa%e6%95%91/">原文刊載於集誌社</a>）</p><p>文｜廖俊升<br class="smart">攝影｜梁文熙</p><pre><code>啟德昨（ 20 日）發生冧棚架奪命事故。承富里 2 號「澐璟」私人住宅建築地盤，19 樓外牆一幅 15 米乘 8 米的棚架倒塌，女工隨棚架墮下、壓中地面四名工人，釀兩死三傷。在地面工作的傷者向《集誌社》憶述死裏逃生經過，頻呼「好害怕！真的好害怕！」她指事前未見現場有異樣，棚架突然塌下，令她左手骨折，她和身邊工友被困，包括從 19 樓墮下的女工，也是自行爬出逃生。

警方重案組探員及勞工處人員今日（21 日）入地盤調查。香港建造業總工會安全顧問李光昇向《集誌社》分析，塌棚成因，估計是棚架的連牆器失效、致棚架向外反，而失效或因工人為施工而拆除連牆器所致。</code></pre><p><strong><br class="smart">「當時不見棚架有任何異樣」</strong></p><p>一幅棚架突然倒塌，奪去兩條人命，68 歲的王姓女工，及 54 歲的林姓的外判清潔女工死亡。死者家屬情緒激動，未能平伏；另兩女一男的傷者送院，幸保性命。傷者陳女士（化名）是地盤雜工，她昨日如常上班，在地面掃地，準備放工之際，棚架突然倒塌，壓住她和另外三名工友，亦有一名在 19 樓工作的 51 歲女工友隨棚架下墮。陳女士説，當時不見棚架有任何異樣、未見搖搖欲墜，也未曾聽過工友談到棚架施工的事。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/20d31439-f48b-482a-80c9-3a5d084b40b4.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖中左下方的位置，相信是棚架倒塌的範圍，同座樓宇，仍掛有黃色布幕遮蓋的棚架。</figcaption></figure><p><strong>「好害怕！真的好害怕！」<br class="smart"></strong><br class="smart">棚架倒塌只在一瞬間，陳女士還未及反應，便遭壓住。她遭困在棚架之下，幸好清醒，看見 19 樓工作的女工也掉下來了，身旁還有管工。在慌亂之際，她看見有被困者自己爬出棚架，她也自行爬出自救，「他們説那裡有個空位，我便爬出去…」。她憶述，從 19 樓墮下的女工，也是自行爬出棚架。</p><p>「好害怕！真的好害怕！」陳女士幸保性命，惟左手骨折、多處瘀傷，須入院治理，第一次看見地盤工傷的她，今日受訪時仍猶有餘悸。陳女士從事地盤工作七至八年、自去年 11 月起在啟德工作，從未見過類似意外。她説，自己與 70 多歲的丈夫同住，月租 12,000 元，有工作需要，故日後也只好繼續在地盤工作。</p><p>記者今晨重返意外現場，傾斜在地的大型棚架尚未清理。從大廈對面觀察，大概 19 樓位置，窗位置尚未竣工，有一部分沒有棚架覆蓋，估計是塌棚的位置。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/01fce538-4f56-49ae-8cc3-734f33171d25.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>棚架倒下的位置，一名女工連棚架由 19 樓墮下，壓著四名工人，意外中兩名工人死亡，三人受傷。</figcaption></figure><p><strong>安全顧問：懷疑是棚架的連牆器不足<br class="smart"></strong><br class="smart">香港建造業總工會安全顧問李光昇與資深工程師倪學人同樣指出，懷疑是棚架的連牆器不足，導致意外。倪學人指，棚架每 6.3 米內，須加橫向支撐及鋼索拉固，並由註冊結構工程師設計，估計支撐與鋼索數量不足，導致棚架倒塌。</p><p>李光昇表示，大廈外牆搭建棚架，一般會以俗稱「拉掹」的連牆器，連接棚架與外牆。連牆器是由一條竹駁住棚架與牆；再於竹的上方加一條繩拉住棚架，然後繩就扣在牆上。繩通常會用鐵線、尼龍或鋼索，作用是拉住棚架、不讓它飛脫。<br class="smart"><br class="smart">李光昇根據現場拍得的圖片分析，棚架是向外翻塌、而非挨近牆身，故有理由相信是連牆器失效；而從下塌的棚架照片中，他看不到有連牆器。根據勞工處守則，每 4 米乘 7 米的棚架，便要有一個連牆器。李指出，棚架只有數百公斤重量，一個連牆器的破斷拉力達 5 至 6 噸，而現時新地盤，連牆器甚至不用繩、而用約 6 毫米直徑的鐵枝，破斷拉力估計過噸，按守則這幅棚架應設不只一個連牆器，「你只要有一條（連牆器）縛到，理論上棚架都唔會飛落街，最多喺外牆吊吊揈。」</p><p>李指出一個可能性，指當棚架頂部的連牆器失效，繼而向外翻，下墜產生衝力，有機會拉斷棚架中間和底部的連牆器，「最受力是頂部，無理由頂會沒有連牆器，這樣好危險。」</p><p><strong>勞工處：將展開特別巡查</strong></p><p>勞工處今表示，將展開為期兩周的特別巡查行動，巡查全港架設大型竹棚架的建築地盤，包括檢視該等竹棚架的安全及穩固情況，以保障工人的工作安全。如有違例，將發「暫時停工通知書」及「敦促改善通知書」，以及提出檢控而不會給予警告等。</p><p>翻查資料，2021 年 10 月，跑馬地曾發生棚架倒塌意外。當日發出三號強風信號，樂活道一幢屋苑外牆巨型棚架「傾瀉式」倒塌，工人一死一傷，車輛遭壓毀。這場意外的兩承建商，去年涉違職安健條例罪成，分別遭罰款 7.5 萬及 6.5 萬元。<br class="smart"></p><p></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/">集誌社官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thecollectivehongkong">集誌社 Facebook<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://open.spotify.com/show/1VRgcHrohHpfTIsMy8qvE6?si=a2b0137a25b044c6&amp;nd=1">集誌社 Podcast<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/the_collectivehk/?igshid=YmMyMTA2M2Y%3D">集誌社 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/thecollectivehk">集誌社 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 08:04:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E5%95%9F%E5%BE%B7%E5%85%A9%E6%AD%BB%E5%B7%A5%E5%82%B7-%E6%A3%9A%E6%9E%B6%E9%A3%9B%E5%A2%AE-19-%E5%B1%A4-%E8%A2%AB%E5%A3%93%E7%94%9F%E9%82%84%E8%80%85%E6%86%B6%E8%87%AA%E6%95%91%E7%B6%93%E9%81%8E-%E4%BB%96%E5%80%91%E8%AA%AA%E6%9C%89%E7%A9%BA%E4%BD%8D-%E6%88%91%E4%BE%BF%E7%88%AC%E5%87%BA%E5%8E%BB.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E5%95%9F%E5%BE%B7%E5%85%A9%E6%AD%BB%E5%B7%A5%E5%82%B7-%E6%A3%9A%E6%9E%B6%E9%A3%9B%E5%A2%AE-19-%E5%B1%A4-%E8%A2%AB%E5%A3%93%E7%94%9F%E9%82%84%E8%80%85%E6%86%B6%E8%87%AA%E6%95%91%E7%B6%93%E9%81%8E-%E4%BB%96%E5%80%91%E8%AA%AA%E6%9C%89%E7%A9%BA%E4%BD%8D-%E6%88%91%E4%BE%BF%E7%88%AC%E5%87%BA%E5%8E%BB.html</link>
            <author>
                <![CDATA[香港紀事]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家在破產，人民在失業，我們要狂歡 | 藝術行動 008]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><br class="smart"></p><figure class="embed embed-video" data-provider="youtube"><div class="iframe-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/B_dNWQyKYZs?rel=0" loading="lazy" allowfullscreen="" frameborder="0" referrerpolicy="no-referrer"></iframe></div><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p><strong>視頻原文稿</strong></p></blockquote><p>經濟危機，失業率上升，房價暴跌，政府負債。沒錯，我説的其實是 2010 年前後的西班牙。你別想多了。在這樣的環境裏生活，人民除了勒緊褲腰帶，謹聽政府教誨以外，還能做什麼？</p><p>​大家好，這裏是行動行動，我是鳳凰。今天介紹的行動，來自我們這個頻道的老熟人西班牙藝術團體 Enmedio，我們在反射立方體那期介紹過他們。<strong>這是一個擅長以輕鬆、幽默和互聯網病毒傳播方式發起藝術行動的組織，他們的出現就是針對當時不斷下行的西班牙社會。而今天介紹的行動，他們採用了消除悲觀方式：派對。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/50a362a1-1a6e-4c7b-999c-26f0cec438e9.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>2008 年開始，西班牙經濟危機，坐擁歐盟最高失業率，達 21.3%。西班牙政府採取緊縮政策，降低公共開支。2010 年，為穩定西班牙經濟，一家名叫 Bankia 的銀行成立，合併了七家小型儲蓄銀行，並很快成為西班牙第三大銀行，坐擁最多房地產。但更快，該銀行就因為高層挪用資金、虛報財務、非法捐款等問題導致虧損。<strong>2012 年，Bankia 成為西班牙版的雷曼兄弟，虧損 190.6 億歐元，創下西班牙企業歷史之最。隨後他們向政府申請 230 億歐元救助，而就在同一周，西班牙政府宣佈削減 200 億歐的教育和醫療補助。人們開始意識到問題。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8bc7f951-3593-4676-8579-40f32c21c11f.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>作為西班牙藝術行動旗手 Enmedio 發起<strong>#CierraBankia 關閉 Bankia 銀行抗議活動</strong>。2012 年 5 月，他們公開聲明，分發海報，號召所有的 Bankia 銀行客戶關閉他們的賬戶，「讓 Bankia 自己沉沒，比我們所有人陪它沉沒更好。」Enmedio 寫道。當聲明在媒體上引起一定關注度後，他們去到 Bankia 位於馬德里的辦公室附近，在角落等待。<strong>當一名顧客關閉掉她的銀行賬戶時，幾十個穿着漂亮衣服的人突然出現在銀行裏，音樂、起泡酒、彩色紙屑、舞蹈、狂歡同時降臨，從沒有一場派對是在銀行裏進行的。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/990c050d-6fc9-46fc-a2b2-5964186bb16e.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>關閉銀行賬戶的女人起初也是震驚不已，但隨後她接受了鮮花，和其餘人一起狂歡，唱起了「關閉 Bankia」。行動持續了正好 4 分鐘，是經典舞曲 No Limit 混音版的時長。最後 Enmedio 抬着這位女士離開了現場。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fa1c8650-9f6a-4541-b161-53b3c7d5458b.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/eb284169-bf1e-438a-a97c-ab78a7baad8c.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>其實，派對作為抗議手段在 Enmedio 出道行動時就採用過。<strong>2009 年 4 月 30 日中午，歐債危機期間，位於巴塞羅那的西班牙國家就業辦公室，無數失業者正疲憊、焦慮、憤怒地排隊等候着，40 個人悄然進入，展開了他們的派對。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0ac4ffb6-401b-4075-8cab-b14874cb1a52.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在五分鐘不到的時間裏，他們將原本沉悶的氛圍打斷，使所有人短暫地忘卻了煩惱，舞蹈、鼓掌、笑聲、歡樂，將這個充滿危機的辦公室變成了舞池。Enmedio 兩次的派對畢竟受眾有限，但他們將其製作成視頻，在網絡進一步發酵，百萬次觀看讓他們的實體派對，變成了新媒體病毒傳播。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8b43f2f8-0b51-4b7f-87c2-1acb98bf2d1d.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>Enmedio 的派對抗議，成為那個年代抑鬱的西班牙經典的抗議手段，還催生出了不少新的組織運用此法，比如<strong>2010 年在塞維利亞成立的弗拉門戈舞蹈團體 Flo6x8，該團體基本全都是女性，表演通常在銀行和政府大樓，跳弗拉門戈舞並演唱批判性歌詞。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6e5229eb-8735-4eef-ac7f-21f4f5b0f850.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>在一次西班牙議會開會期間，他們在觀看席，通過多次演唱打斷會議進程，以平和但堅決的方式被送離現場。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a8299583-cc42-40df-88a3-897444358045.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>2010 至 2016 年期間，Flo6x8 共執行近 30 次行動。值得注意的是，<strong>2015 年 7 月西班牙政府通過了一項頗具爭議的《公民安全法》，針對在國會和其他在公共場所的危險的抗議行動罰款至多 60 萬歐元，並對警察肖像的拍攝和使用發起限制，引起了國際特赦組織等多方批評。</strong></p><p>説回這幾個派對抗議活動。從藝術領域來説，他們並不是多麼高價值的藝術品，也沒有推動藝術本身，但在那個年代的西班牙有着特殊的意義。除了公眾參與、開放性、透明工作流程這些老生常談的策略外，我找到一篇學術文章提到了 TAZ 的概念對其分析。<strong>TAZ 是美國無政府主義作家、詩人哈基姆貝提出的概念 Temporary Autonomous Zone 臨時自治區，特指在不同地方快速出現又散退的遊擊行動。他認為 TAZ 是起義而不是革命，起義更轉瞬即逝，而革命總是漫長容易使龐大的機器復原，但 TAZ 要不計一切代價反對這種命運。</strong>Enmedio 就是這樣運作的，在快速、臨時之間，他們出現，又消失，不僅在轉瞬間轉化了所有人的情緒，也能讓自己減少被抓風險。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/df716719-9f5b-4480-86c4-3e2a3b7cae6c.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>雖然我個人並沒有覺得這類瞬逝行動有特別大價值，畢竟經濟危機是實打實的以年為計的對所有人生活的衝擊。但 Enmedio 主腦 Leonidas Martin 有一句話很好地形容所有左翼行動的動力：政府製造的恐懼是為了讓人們安靜，這是首要的政治問題，我們決定勇敢面對。</p><p>好，這裏是行動行動，我是鳳凰。有機會我們再看一下 Enmedio 其餘的藝術行動，如果你覺得這期視頻有價值，歡迎轉發，或者去會員區支持，讓這個頻道可以不依賴算法獨立存續，我們下期見。​​</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/db3463c3-17d4-499b-8119-058771c92d23.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>【另】關於該項目的運營維持我是個獨立創作者，除了本號外，我也是從事藝術創作，過去十年以影像、行為、表演、文本、社會實踐等方式創作。因題材原因，此類項目難以獲取商業價值，也不想被算法和系統籠罩，故在粉絲資助平台設立賬號，希望獲得你的支持。希望也藉此證明，創作者可以獨立自由創作。詳情請點擊愛發電/Patreon 同名搜索支持。感謝。</p></blockquote>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 03:59:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%9C%A8%E7%A0%B4%E4%BA%A7-%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%9C%A8%E5%A4%B1%E4%B8%9A-%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E7%8B%82%E6%AC%A2-%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%A1%8C%E5%8A%A8-008.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%9C%A8%E7%A0%B4%E4%BA%A7-%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%9C%A8%E5%A4%B1%E4%B8%9A-%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E7%8B%82%E6%AC%A2-%E8%89%BA%E6%9C%AF%E8%A1%8C%E5%8A%A8-008.html</link>
            <author>
                <![CDATA[shenbolun]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[詩詞: 看木頭 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>詩詞: 看木頭 (東加豆)</h2><p><br class="smart">小手輕撫木頭邊，凹凸紋理似雲煙。</p><p>樹瘤斑駁故事多，引領孩童探險樂。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cf01f70c-0dd3-4988-a135-ede246be2f3e.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>蘭花指扣木皮細，探尋樹語在心底。</p><p>鑽研木工小匠魂，榫卯相接智慧根。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7a156361-ec64-4798-bd0f-45da3fd3da7c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>指點木雕啟蒙路，潛心學習逐夢途。</p><p>木中小洞似星河，童心猶如夢幻梭。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0d98cefc-0226-46df-a11c-b423912ec693.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>寶貝心中藏木舟，勇往直前不畏憂。</p><p>翻轉木頭找新奇，探索世界無盡期。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/35d2c5b4-ffb9-4081-b38c-1308a8d5e1c7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>抱木倚窗賞夕陽，稚嫩心靈遐想翔。</p><p>木馬搖曳憶童年，純真時光最留連。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fcde1da7-eaef-45d0-948d-c728245ccc2f.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>完</p><p>寫作日期：2024 年 2 月 26 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 09:30pm</p><p>完結時間 : 10:50pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p></p><p>我除了寫詩詞，還有微故事及製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p><br class="smart">我的故事選集</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:55:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E8%A9%A9%E8%A9%9E-%E7%9C%8B%E6%9C%A8%E9%A0%AD-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E8%A9%A9%E8%A9%9E-%E7%9C%8B%E6%9C%A8%E9%A0%AD-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[299｜特龍：貧窮與不安是底層男孩們具體可感的現實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9e8622f9-b7db-4ed5-81f7-25d88a079127.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>2023 年 6 月 27 日，一名法國警察在巴黎郊外的楠泰爾開槍打一位 17 歲、擁有阿爾及利亞和摩洛哥血統的穆斯林少年 Nahel.M，並就「開槍」這一舉動提供了與推特影像不符的説辭，點燃了移民及其後代為主的底層居民的憤怒情緒。這一事件被視為法國執法機構中根深蒂固的種族主義與歧視的象徵，並最終演化為全國性的暴力示威活動。在隨後的抗議活動中，年輕人點燃汽車、建築物、垃圾桶、投擲煙霧彈，並與警察發生了持續的激烈衝突，大批抗議者被捕，同時，不少店鋪也遭到破壞和劫掠。自槍殺事件發生以來，已有數千人遭到逮捕或在衝突中受傷，直至 7 月中旬，這場大規模持續性危機才逐漸平息。在事件中，不同立場的媒體分別以「暴亂」（émeute) 或「起義」（révolte）進行稱呼，大量暴力影像的傳播以及圍繞着它們爭吵似乎稀釋了對於事件發生背景及其動力的討論與關注，因此我們有必要將眼光放回底層街區，瞭解那裏到底在發生什麼，何以至於此？</p><p><br class="smart">事件餘溫尚在的當下，結繩志即將刊出一系列關於此次法國暴力抗議事件的譯文，通過媒體與法國的人類學家、社會學家的對話，來揭示暴力事件背後的社會不平等、移民政策、警權等長期存在的問題。既上期對學者杜貝關於隔都化和郊區青年的訪談後，本期刊出《世界報》（Le Monde）對法國第八大學社會學家特龍（Fabien Truong）關於底層街區的剝奪感、性別社會化與暴力的採訪。未來我們還將刊出：</p><p></p><p><strong>「無休止的猜疑對底層街區居民日常生活的影響重若千鈞」——《世界報》訪談巴黎第八大學榮休教授讓-弗朗索瓦·萊（Jean-François Laé）</strong></p><p></p><p><strong>「我們需要政策來回應街區居民對平等的渴望」——《新觀察家》雜誌訪談法國法國國家科學研究中心塔爾平（Julien Talpin）</strong></p><p></p><p><strong>「一支反共和主義的警察隊伍？」——《分析·觀點·批判》雜誌訪談法國社會科學高等研究院研究主任、人類學家法桑（Didier Fassin）</strong></p><p><br class="smart">敬請期待！</p></blockquote><p>原標題&nbsp;/&nbsp;底層街區裏的貧窮和不安全感是一種具體的的現實，因此他們的憤怒是政治性的（《世界報》Le Monde）</p><p>原文鏈接 /&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://goo.su/sugoD">https://goo.su/sugoD</a></p><p>原文發佈時間&nbsp;/ 2023 年 6 月 30 日</p><p>翻譯 / 吳樾</p><p>編輯 / 安孟竹</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/dcccabab-d3fb-42aa-a91c-74c6ad8031e2.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Nahel 被槍殺後人們走上街頭抗議。圖源：NUK</figcaption></figure><p><br class="smart"><strong>問：您對 Nahel M.被警察殺死，並且之後在法國各大城市郊區爆發的騷亂有什麼看法？</strong></p><p><strong>特龍：</strong>他們是 Nahel 的同齡人，他們用一種密切而暴力的手段行動只是出於一個簡單的原因：「被殺的也有可能是他們自己」。每個人都在心裏説：「這也有可能是我」。<strong>與警察發生負面而激烈的爭執是這些街區每個青年無法忘記的記憶。在自家樓下反覆遭遇令人不適的身份檢查讓他們感到羞辱，對他們造成壓力，並在長期作用下產生深刻的怨恨</strong>。他們感到自己即使出現在自家樓下也是不正當的，也是需要解釋和證明的。這種嫌疑邏輯幾乎是形而上的，也是存在主義的。這些年輕人感到自己被攔下檢查身份只是因為自己「是什麼」，而不是因為自己「做了什麼」。這些經歷在生活中會留下長久的痕跡。在田野調查當中，我瞭解到這些創傷能深到什麼程度：即使到了三十歲以後，對警察的恐懼仍然十分強烈。他們與國家的關係是痛苦的，而「共和」的承諾也並未兌現。這無疑能夠部分解釋底層住宅羣居民在政治上的不滿以及對代表權力者的不信任。</p><p><strong>問：這些街區是疊加了很多不平等，但也有違法和不文明行為……</strong></p><p><strong>特龍：</strong>是的，這是一些集中了貧窮和隨之而生的社會暴力的地方，但如果一個年輕人逃離警察或拒絕服從警察指令，這並不意味着他一定心裏有鬼。2005 年，Zyed Benna 和 Bouna Traoré在 Clichy-sous-Bois 市（塞納-聖德尼省）逃離警察攔檢時於一座電站內觸電身亡，他們當時並沒有任何違法行為。他們的死也引起了持續好幾個夜晚的無休止憤怒。當這種情況發生時，大多數情況下，警察本應該意識到這是一個青少年，就像 17 歲的 Nahel 一樣。這個尺度非常重要，因為在幹預當中要意識到他首先是一個青少年，然後才是一個違法嫌疑人，這是最基本的。這些必須要能歸納為某種執法姿態，因為它常常需要警察能夠表現出教育能力，尤其是在使對方尊重法制和在代表權威的時候。<strong>這個年齡的人正試圖在世界中尋找自己的位置，而他們卻在對抗當中進行了自我建構。這就是為什麼對於警察而言接受關於此類關係的訓練至關重要，它將有助於避免荒謬的事態升級，而這種事態本身其實是完全可以溝通解決的。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1e56e148-4970-465e-a8ef-2aa54c15c190.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>巴黎郊區男孩的日常生活。圖源：NYT</figcaption></figure><p></p><p><strong>問：為什麼這些憤怒主要由男孩表達出來？</strong></p><p><strong>特龍：在底層街區中，女孩佔據的公共空間比較少。</strong>由於社會文化原因，她們往往都活動在公寓內部或家庭範圍內，或是一些像多媒體圖書館、文化中心或協會社團中心這樣的場所。跟那些在晚上出門表達憤怒的男孩相比，她們在學業上成績更好，在學校怨氣也更少。<strong>底層住宅區裏警察和年輕人你追我趕，這基本上是男性專屬的事務。</strong>此外，從喜好和行為方式上而言，警察和街區青年之間實際上是同源的，並且相互存在着鏡像效應，他們之間有時可能比我們想象的要更加接近。一部分警察追求同樣的男性氣概，比如迷戀賽車。當這些警察在大排量摩托車上做出後輪騎行動作的時候，他們可以和他們正在追趕的街區青年感到同樣的興奮和刺激。</p><p><strong>問：您如何看待這些騷亂青少年父母的反應？</strong></p><p><strong>特龍：</strong>總體而言，父母們會説：「我們譴責，但我們理解。」他們對那些直接影響到自己的損壞表示遺憾，比如學校、幼兒園或公交候車亭的損壞，但他們同時也切身體會到二十五年來一切都沒有改變。所有的父母都清楚自己的兒子、鄰居或親戚都有可能成為警察不當攔檢的受害者。這些成年人並不反對警察，也不反對國家，他們的態度恰恰相反。他們表達出生活在安全空間中的強烈願望。他們同時還有一種強烈願望，想要一種不一樣的國家、不一樣的警察，一種懂得如何將違法者和普通人區別對待的、具有附近性的警察。但這就要求警察要細緻入微地瞭解整個街區，還要在相互信任的氛圍下與地方教育者保持對話。警察必須要維持一種公共服務的性質。</p><p>必須要説，大多數在社會上獲得成功的居民都會離開這些備受歧視的街區。但他們都曾經親自目睹、知曉或經歷過與警察的糟糕關係。更不必説這些不平等的體驗一直是強烈、尖鋭和具體的。比如在巴黎政治學院裏進行的左右翼辯論對大多數學生而言只不過是一種修辭訓練，但<strong>在底層街區裏的貧窮和不安全感則是一種具體的、可感知的、敏感的現實。正因為如此，他們的憤怒是政治性的，因為這種憤怒體現了一種關於剝奪感和不公平的共同經驗。</strong></p><p><strong>問：我們要如何走出這場危機？</strong></p><p><strong>特龍：</strong>關鍵之一是建立一支更加貼近底層羣眾的警察隊伍，他們要能夠通過精準的行動和區分具體情況的壓制來樹立權威。但更重要的是要進行整個社會的改革。警察們其實也清楚這一點，他們也經常提起他們所面對的這種社會和道德苦難造成的後果。他們對不平等的存在也有着強烈的意識，但他們並不對這些不平等負責。這就是為什麼如果我們把所有警察都放進同一個種族主義的筐裏也是不公平的，何況他們當中有很多人自己就出身於這些底層街區。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/50f6672b-afe3-4f18-a08f-56bcc9524e72.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>夜間的法國街頭，男孩們與警察的衝突。圖源：https://euro.dayfr.com/trends/513621.html</figcaption></figure><p><strong>受訪者簡介</strong></p><p>Fabien Truong，社會學家，巴黎第八大學教授。 從 2005 年騷亂到 2015 年的恐怖襲擊，他曾跟蹤研究自己在塞納-聖德尼省（93 省）帶過的二十幾位中學生的學業和人生經歷（《法國青年》Jeunesses françaises, La Découverte, 2015, 2022）。他的其他著作還有《頭巾和男人》 (Des capuches et des hommes，Buchet-Chastel, 2013) 和《激進忠誠》(Loyautés radicales，La Découverte, 2017)。</p><p><strong>譯者</strong></p><p>吳樾，法國社會科學高等研究院人類學研究生</p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="290"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/518653-290-%E6%B8%B8%E6%88%8F-%E6%B5%B7%E6%8B%89%E9%B2%81%E7%94%B0%E9%87%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0-bafybeidvcrbypklic3fjw6ouo7joaejeqopbdbhbma3tijz2x7q3ejgpu4">遊戲｜海拉魯田野筆記</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/519788-291-%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%A5%B3%E6%80%A7%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A5%B3%E6%80%A7-%E5%B8%8C%E5%B0%94%E7%BB%B4%E4%BA%9A-%E8%B4%B9%E5%BE%B7%E9%87%8C%E5%A5%87%E8%AE%BF%E8%B0%88-bafybeicafbsaqgnwofrporm7wx4xpfw2357k4kno2cs6mmizjg2jwymdyq">每個女性都是工作女性：希爾維亞·費德里奇訪談</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/520726-292-%E8%AF%B7%E6%B3%A8%E8%A7%86%E6%88%91%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93-%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E4%B8%8D-%E5%AF%BB%E5%B8%B8%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%9C%8B%E7%BB%83%E4%B9%A0-bafybeic7nq4t7ic6er2ec5leqnh4q7nvsjq3xrazxikttthv4kjbi4lt24">「請注視我的身體」 | 記一次（不）尋常的觀看練習</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/521885-293-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E6%89%93%E5%B7%A5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E4%B9%8B%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E4%B8%BA%E5%BF%98%E5%8D%B4%E7%9A%84%E7%BA%AA%E5%BF%B5-bafybeia5q5dhx443hmsws4eawxx5gyadxu6ifazmtaexlv7es6kcsmkdz4">再訪皮村打工博物館之一：不為忘卻的紀念</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/522758-294-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E4%B9%8B%E4%BA%8C-%E6%92%A4%E5%B1%95%E4%B8%8E%E6%96%B0%E7%94%9F-bafybeigce4aqkrpxmu2zhc4lti7mvvqhrw3gwmlv5gxvtcf4au26minbnm">再訪皮村之二：撤展與新生</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/523642-295-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E5%B5%8C%E5%A5%97%E7%9A%84%E8%84%86%E5%BC%B1%E5%A4%84%E5%A2%83-%E5%9B%A2%E7%BB%93%E7%9A%84%E9%99%90%E5%BA%A6%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E6%9C%AA%E6%9D%A5-bafybeicjv2nuluykw2maqbzadmjjzcp7y4rzmmpnxafmvfxsldr5uhctp4">教與學 | 嵌套的脆弱處境：團結的限度與知識的未來</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/525522-296-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%96%B0%E8%91%97-2023%E5%B9%B43-4%E6%9C%88-bafybeif3iy4alb3eeq4c2flmzut7vogjyldbdf2iwcrw6xfevl6wnlh2vy">書訊 | 人類學英文新著 | 2023 年 3-4 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/526721-297-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AD%89%E7%BA%A7%E5%88%B6%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BD%B1%E5%93%8D%E4%B8%8D%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E9%85%8D-bafybeifoiecukuiwcllpt6rz6ihdaxfch6vu35xrugeyhjawfbdyurr3zi">教與學 | 學術等級制如何影響不穩定性的分配</a></p></li><li><p>杜貝：隔都化、郊區青年與一再發生的暴力衝突</p></li><li><p>特龍：貧窮與不安是底層男孩們具體可感的現實</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:30:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-299-%E7%89%B9%E9%BE%99-%E8%B4%AB%E7%A9%B7%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%AE%89%E6%98%AF%E5%BA%95%E5%B1%82%E7%94%B7%E5%AD%A9%E4%BB%AC%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%8F%AF%E6%84%9F%E7%9A%84%E7%8E%B0%E5%AE%9E.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-299-%E7%89%B9%E9%BE%99-%E8%B4%AB%E7%A9%B7%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%AE%89%E6%98%AF%E5%BA%95%E5%B1%82%E7%94%B7%E5%AD%A9%E4%BB%AC%E5%85%B7%E4%BD%93%E5%8F%AF%E6%84%9F%E7%9A%84%E7%8E%B0%E5%AE%9E.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港地遊蹤 - 書報攤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6d4f3c9b-ad84-46f2-bad6-1a93ee424603.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>香港地遊蹤 - 書報攤</figcaption></figure><p>所剩無幾的書簿攤。</p><p>攝於金鐘。</p><p>_________________</p><p>除了文字分享外，常在香港遊逛拍攝照片，在此分享給知音。</p><p>請加入我的 LikeCoin 讚賞公民，謝謝！</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/tcpangraphy/civic">https://liker.land/tcpangraphy/civic</a></p><p>更多相片分享可在此觀看：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpangraphy/">https://www.instagram.com/tcpangraphy/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpang/">https://www.instagram.com/tcpang/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/tcpangraphy">https://www.facebook.com/tcpangraphy</a></p><p>#香港地遊蹤 #香港 #攝影</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 17:39:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E6%9B%B8%E5%A0%B1%E6%94%A4.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/26/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E6%9B%B8%E5%A0%B1%E6%94%A4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[像是過了個年，又像是沒過]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a107c2d3-2779-48e9-a0f0-aec8d3589cb0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>年夜飯</figcaption></figure><p>有天晚上和同事吃飯，喝了點酒，一邊聊天一邊走回酒店，問他春節和女朋友在香港澳門旅遊的見聞，大概講得多了，讓他誤會了我們已經是朋友，突然問，你是不是打算一輩子就這樣過了？啥？我裝傻。你知道我的意思撒。結婚啊？看你們戀人結婚很好的，但我看不出結婚於我的好處，它只會在我已有的枷鎖上再多一層，所以，我應該就這樣了。然後給老媽打電話，轉移了話題。</p><p>我是個多面人，在同事、家人和朋友的眼中，表現出的是截然不同的人格。一些朋友，我説的是那種知道我是誰的朋友，對我的感覺應該是複雜的。而家人眼中，我肯定是喜怒無常的，他們不知道我在幹什麼，他們大概也想知道，但他們不想費心去了解。之所以還能維持表面關係，是因為我正在承擔的照顧父母的重任，是他們都承擔不了的。但同事多喜歡我，那種喜歡更純粹一些，因為同事眼前的我，不過是半個我。</p><p>年前説要照顧父母，不參加外出團年，很多同事問，那我們怎麼玩？老闆也極力勸説，你不去，感覺失去了靈魂。</p><p>我後來跟朋友説，可見得我們同事多麼缺少靈魂。那是真的，其碼大多數人給我的感覺是。工作、打麻將、刷抖音，除此之外，涉獵非常有限。當然，正像有一個他們背後的我，也必然有我背後的他們，那時候的他們，沒準是靈魂豐盈的呢，但誰知道。</p><p>團年時，我大概表現得也不錯。酒場上，我是個社交牛逼症患者。酒喝完，詐金花，1 小時內輸掉 1000 元。每年一次扮演合羣的同事，從沒贏過錢。之後照顧 KTV 場子，吼到嗓子啞。老闆大着舌頭説，明年也要來啊，以後每年都要來。我説好好好，但心裏想的是，你前天還對我大發雷霆，想是也攢了很多不滿，誰知道以後呢。</p><p>有兩個同事在吃飯時把公司發的紅包都塞給了我，希望能幫我扭轉屢戰屢敗的運氣。其中一位，平日並無過多交流，甚至內心覺得這人有些不靠譜。他那天釋出的善意，讓我有些意外，和感動。</p><p>我正月初十在去出差的高鐵上發了個圈給老闆看，寫，像是過了個年，又像是沒有過。套用朱琳的，她有次在比賽中吞蛋速敗，自嘲道，像是打了，又像是沒打。</p><p>臘月二十六團年回來，別人放假，我繼續工作到二十九。休息，或者也沒怎麼休息了五天，正月初五又開始。在這中間，吵架、擺爛，甚是無趣。大年初一吵，因為老媽當着所有人的面説假話，並且委屈地哭了一夜。初二一早，我又啞了嗓子。自從做了那個小手術，似乎很容易啞，大聲會啞，喝酒也會啞。給外甥女發消息，讓她別來拜年，她們一家都生病，我自己心情和身體也糟糕，沒精力招待客人。她回我説好，但最終還是去了。當然得去啊，初二不給舅舅小姨外公外婆拜年，還能算箇中國人嗎？何況，離了狗屎一樣種菜。鬧了大半夜，並不影響我哥我媽第二天臉一抹仍然成為情緒穩定的大人。我真的擺爛躺了一天沒露面，並且向任何想盡辦法破壞我獨處充電空間的人大發雷霆之怒。</p><p>你生氣的時候他們説你別生氣，你難過的時候他們説你別難過，你想休息的時候他們不讓你休息，他們覺得這是對你好，但這隻會讓你更生氣。</p><p>年前送走了不稱職的保姆，我媽對保姆的牴觸情緒又多了一分。如今，年過完了，還得找新保姆。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 04:43:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/25/MATTERS-%E5%83%8F%E6%98%AF%E8%BF%87%E4%BA%86%E4%B8%AA%E5%B9%B4-%E5%8F%88%E5%83%8F%E6%98%AF%E6%B2%A1%E8%BF%87.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/25/MATTERS-%E5%83%8F%E6%98%AF%E8%BF%87%E4%BA%86%E4%B8%AA%E5%B9%B4-%E5%8F%88%E5%83%8F%E6%98%AF%E6%B2%A1%E8%BF%87.html</link>
            <author>
                <![CDATA[阿布拉赫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港基督教一週時事（19/2-25/2/24）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bdffa504-e8d4-4244-a301-dcbdd045d0ae.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Photo by Vitalie Sitnic on Unsplash.</figcaption></figure><p>本週從缺。值得一提是除了巴勒斯坦牧師亞歷斯‧阿瓦德（Alex Awad）在上週末前後數天在港連續舉辦好幾場關注以哈衝突的聚會，就是這週教會界頗多花生事件，特別是傳出有將近退休的牧者因以別人的講章講道是被辭退。</p><hr><h2>時代論壇</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://christiantimes.org.hk/Common/Reader/News/ShowNews.jsp?Nid=173811&amp;Pid=102&amp;Version=0&amp;Cid=2141&amp;Charset=big5_hkscs">巴裔牧師阿瓦德：以哈戰爭喪生者是真實的人，籲信徒不能當甚麼也沒發生，將頭埋在沙土</a></p><h2>低聲道</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thevoice.hkers/posts/pfbid021NApPmJTLnpX91bXkPZyhSgRM3rNEnLkXbZYZ499nfbRpYq7M3XGsuXGKtHHkyTrl">【教會炒人咩準則？】</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 00:24:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/25/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-19-2-25-2-24.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/25/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-19-2-25-2-24.html</link>
            <author>
                <![CDATA[GerryKwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[論道德 · 上]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>1、性善論與性惡論</strong></h2><p>性善論和性惡論分別由孟子和荀子提出。性善論的典型敍事基本就是，人之初性本善，現在人表現出來的惡行是被社會風氣帶歪了，只要經過教誨就可以改過來。</p><p>此處就體現出性善論的第一個特點：認為人是理性的。如果人不是理性的，那麼就沒法通過語言和理智來教化人們。語言是非常理性的東西，性善論者認為，只要人們聽到正確的教誨，認為有道理，就會聽從並改正自己的「惡習」。</p><p>所以經常有這種故事：一個惡人無惡不作，然後有天一個大善人對着他一頓輸出，讓他感到很羞愧，從此棄惡從善。</p><p>西方宗教也有類似的敍事：人們作惡是受了魔鬼的蠱惑，只要信仰上帝或者其他的某種神就可以被「淨化」，然後行善。</p><p>由此引出性善論的第二個特點：好壞善惡二元對立。就像一條線劃出兩個面，性善論的一套標準劃出兩種行為。這個標準要麼是來自論語、聖經這種道德手冊，要麼是人們生活中達成的一種主流共識。</p><p>只有在這種二元對立下，才會把人分成「好人」、「壞人」，「好行為」、「壞行為」，認為人性是一成不變的，或者是一個時間段只能是善或者惡，一個行為要麼出於善意要麼出於惡意，而不能是善惡並存。比如對王莽的評價一般有兩種，第一種是王莽一開始是個好人，當皇帝后被權力腐化墮落了；第二種是王莽一直都是壞人，之前的好人形象是裝的。這兩種評價都是性善論的邏輯。</p><p>但如果沒有「壞人」，我們如何定義「好人」呢？</p><p>例如，遵守交通規則是「好」，不遵守交通規則是「壞」。 但如果世界上每個人都遵守交通規則，那麼你不能説遵守交通規則是「好」，我們應該遵守交通規則； 因為那時你甚至不需要交通規則。</p><p>這就是為什麼「遵守交通規則」和「不遵守交通規則」是一個硬幣的兩個面； 如果一面消失，硬幣就不復存在。就像如果所有壞人和壞行為都消失了，那麼道德將不再存在，你也無法再定義它。</p><p>而性惡論則完全不同。性惡論中根本沒有好壞的概念，而認為人性本私，人的一切行為都為自己的利益服務，是一元論。也就是説，性惡論沒有行為評價標準，人的行為遵循的是客觀存在的規律，認為「人性本惡」依然是性善論。</p><p>而這就體現了性惡論的科學性：普遍性。就像 1+1=2，必須在任何時候都如此，如果一會兒等於 2 一會兒等於 3，那麼數學就是玄學了。性惡論認為任何人的任何行為無時無刻不為自己的利益服務，如果有例外，要麼不是人，要麼是新的人類物種。</p><p>在此基礎上，同樣有科學性的唯物主義哲學才能建立。主客體理論作為包括馬哲在內眾多哲學的重要方法論，必然也要有其科學性和普遍性。</p><p>例如，主客體理論認為，主體在把另一個人當成客體時，會直接忽視客體的利益；除非壓榨客體的後果威脅到自己的利益，主體不會在乎客體。這個定理能且僅能在性惡論下成立（見後文《主體與客體》）；如果是性善論，那麼當客體語言譴責主體時，主體就應該停止壓榨客體——不過性善論為此打了補丁，即只有孔子這樣的聖人語言譴責才百分百管用。</p><p>從性惡論的角度，既然人性本私，那麼只有兩種情況可以讓人改變行為：得利或止損。比如我現在讓你出去跑十公里，你不跑，那麼性善論就認為你懶，品質問題。但性惡論就認為，要麼是得利不夠，要麼是損害不夠。如果説跑完就給你 100 萬，把現金放你面前，你立刻就去跑；或者拿槍頂着你腦袋，你為了不被打死也會去跑。</p><p>由此，性惡論最大的特點呼之欲出：人是感性的。人所謂的「理性」只是情緒不是特別強烈而已，人的「理性判斷」只是一種情緒壓倒了另一種情緒。人類無法通過理智來操控自己的行為，一切行為都遵從感性的一元邏輯。</p><p>如果秉持性善論，就會出現「實現共產主義要等羣眾都成為哲學家」這種荒誕的觀點，試圖用嘴巴説服一切人。而性惡論者深知，辯經是沒用的，如果想讓別人改變行為，只有幫他們止損、讓他們得利。這才是公有制和共產主義的理論基礎：讓人們通過利他行為得利，而不是通過説教讓人們道德變高。</p><p>綜上所述，我們可以總結出性惡論的三條定律：</p><ol><li><p>因為任何人的任何行為都是為了自己的利益而服務，所以能夠改變人們行為的只有兩個方式：得利或止損。</p></li><li><p>除非別人和你是利益共同體（見後文《論道德·下》），否則別人的標準和要求都只是為了別人的利益服務，而不是為你好。</p></li><li><p>任何他人對你的評價都僅能從他自身的角度出發，即對我好的就是好人，對我壞的就是壞人。</p></li></ol><p>我希望讀者們在閲讀後文時能牢記這幾條定律，因為後面所有理論的展開都建立在這一節內容之上。</p><h2><strong>2、主體與客體</strong></h2><p>什麼是主體？主體就是「我」，我的所有的行為所有的思想所有的感受都是從我自身的角度出發的；如果站在我的視角來看，好像全世界都是為我服務、因我而存在的。只有我睜開眼睛，這世界才有光亮；只有我觸碰到其他東西，這個東西才是有實體的。只有我活着，這個世界才是存在的；我死了這個世界也就消失了。</p><p>那什麼是客體？客體就是與我互動的東西、供我使用的工具。可以説，除我之外的其他一切東西都是客體。我使用電腦打字，電腦就是我的工具，它就是我的客體；我因為自己的飢餓而吃飯，那些食物就是我的客體。我養了一條狗讓我感覺到很快樂，狗就是我感受快樂的工具。我與別人交談的過程中感受到社交的快樂，別人就是我的客體。</p><p>這麼説有點抽象，舉個例子。</p><p>你現在在打單機遊戲，在這個虛擬世界中只有你一個是活人，剩下的所有的角色和世界都是圍繞你而創作出來的，就是 NPC，只有你和別的角色互動那個角色才會活過來，所有的東西都是為了你而服務。此時，你就是主體，而剩下的那些 NPC 就是客體。</p><p>但不難發現，客觀上這個世界根本不是圍着我存在的，別的事物並不是為了我而出現，別人也並不是為了我而出生，我死了這個世界也不會因此消失。但是，我是怎麼發現這一點的？</p><p>當世界沒有按照我的意願運行時，當我被拒絕時，我就感受到了這一點。心理學上有一個著名的理論：人在剛出生時感受不到自己和外界的分別，認為自己和外界是一體的。比如嬰兒一哭，母親就會給他餵奶，這時嬰兒就認為自己得到食物是因為自己的哭，他意識不到是有另外一個人在給他餵奶。而當嬰兒哭的時候，並沒有立即得到食物，甚至根本不會得到食物，這時嬰兒才意識到自己和外界的分別，心理學上管這叫「自戀受挫」。此時，嬰兒才會意識到「母親」的存在，才會意識到母親並不是一個客體，而是另一個主體。</p><p>就比如你在玩多人遊戲，遊戲裏有 NPC 和玩家，你如何區分他們呢？NPC 是有固定的程序的，你和 NPC 互動時，NPC 只會按照你的意願去行動，只會對你的行為作出反應；但其他玩家只會按照他們自己的意願去行動，他們的行動圍繞的是他們自己而不是你，他們可以主動與你互動也可以拒絕你的互動。</p><p>小結一下，客體的定義可以簡單理解為工具，是死的東西，是物；而主體則是活的東西，主體使用工具，客體的存在是為了照顧主體的利益，客體是主體發揮其意志的工具（比如我拿電腦打字，我在通過電腦來表達我的思想）。</p><p>需要注意的是，主客體理論是必須建立在性惡論之上的，也就是説，主體 A 並不會從主體 B 的利益出發去做任何事、有任何思想，主體 A 的一切行為一切感受都是為他自己服務的。如果主體 A 照顧到了主體 B 的利益，那一定是為了和主體 B 做某種交換，或者是 A 能通過照顧 B 的利益得到某種其他的利益，本質上還是利己的（性惡論第二定律）。</p><p>接下來，我們需要介紹一下馬克思主義中最重要的哲學概念之一：物化，也可以叫客體化、工具化，有的情況下也可以叫商品化。</p><p>根據上面的內容，我們可以得出一個結論：每一個人都是一個主體，都擁有獨立情緒感受。但是，我們發現很大一部分人在生活中過得非常不爽，他們每天做的事都不是他們自己想做的，比如很多人都是被迫去上學、被迫去上班，他們從中根本不能感受到快樂，反而還很排斥現在自己的生活，但這不就和主客體理論衝突了嗎？</p><p>而如果對應我們上面的理論，不難發現，這些人實際上在扮演客體的角色：為了別人的利益而活、成為別人的工具。這就是客體化。</p><p>我們前面説，只有在現實中被拒絕了之後，人們才能意識到別人也是主體。比如小孩小時候得不到想要的就哭鬧，但如果父母堅持不給小孩那個東西，小孩就會意識到哭鬧沒用。</p><p>那麼如果這個人的權力非常大，其他人不能違揹他的意志，他就會不自知地、無意識地把他人當成自己的客體，而不是獨立的主體。比如很多父母就喜歡控制孩子，因為父母覺得孩子就是他們的客體，且孩子沒法反抗父母的意志，這使得父母完全不知道自己的行為對孩子有什麼影響。</p><p>舉個例子。我在玩一個戰略遊戲，我可以操控一羣士兵，那麼這羣士兵就是我的客體，他們會無條件遵守我的命令。那麼此時，這些士兵在我眼裏就是純粹的數字，我無法感知他們的死活，我也不需要去知道他們的感受，因為我沒有這種客觀需求。即，我尊重士兵的感受不能讓我得到更多利益，我不尊重士兵的感受也不會讓我的利益受損（性惡論第一定律）。</p><p>根據唯物主義，人的思維是受其物質條件決定的。也就是説，你無法通過道德來讓主體主動尊重客體，不可能。只有當這個主體站在客體的位置上了，才能理解客體的感受。就比如我玩那個遊戲，我讓士兵送死的時候我是完全沒有道德負罪感的，因為在我的潛意識裏這些士兵不過是我的工具，是我的意志的一部分。我根本沒覺得也不會覺得自己做錯了任何事，為何？因為我的利益沒有受損，對面的刀又沒砍在我頭上。</p><p>從這個角度就可以理解為什麼你考不好父母就特別生氣，然後罵你不努力，還不覺得自己這種行為有任何問題。因為去考試的不是他們，捱罵的也不是他們。</p><p>只有什麼時候我才有負罪感呢？就是這些士兵不幹了，跟我對着幹，我沒法驅使他們了，然後我才能意識到，哦原來他們也是獨立的主體，有自己的自由意志。此時我才能知道，我想的和別人想的不一樣。</p><p>除非這些士兵已經提刀上洛要與我痛陳利害、我無視他們的感受給我帶來的得利小於他們帶給我的損害了，不然我依然不會去試着理解那些士兵的感受。因為此時，不理解士兵帶給我的得利，已經遠小於其帶給我的損害了，所以根據性惡論第一定律，我此時為了止損只好被迫去理解士兵。</p><p>總結，主體在把另一個人當成客體時，會直接忽視客體的利益；除非壓榨客體的後果威脅到自己的利益，主體不會在乎客體。</p><p>所以，此時我們就能夠理解為什麼父母總是想要控制你、讓你為他們的意願買單了，因為父母把你當成了他們的客體；也可以理解為什麼有些官員制定政策時完全不管老百姓的死活，因為官員把人民當成了自己的工具；更可以理解為何有的人説話做事從來不顧及別人的感受、總是想讓別人為他自己的錯誤和情緒負責，因為對他們來説，別人只是一種沒有自己感受的物品。</p><p>而在最後，我們還得介紹一個重要概念：主體性。</p><p>主體性，顧名思義，就是自我的主權、不被工具化（客體化）的自由，我時刻都以自己的真實需求為主，可以簡單理解為自信。比如我很累，然後老闆讓我加班，我加班了就是以老闆的需求為主，就被客體化了；我不加班就是以我的需求為主，就是主體性的體現。</p><p>所以，客體化也可以叫做主體性缺失，這兩個叫法只是從不同角度描述同一種東西。</p><p>舉一個主體性缺失的現實例子。我認為現存的親密關係有兩類，第一類是愛，愛能且僅能存在於兩個主體之間，也就是平等的；在愛的關係中，雙方對對方好、尊敬對方是出於自願的、自主的，意思是認為對對方好對自己有利，是正面情緒；而如果關係中有崇拜、依賴在內，那一定有一方或主動或被動地客體化了；這種關係我還沒想到比較通俗的名字，暫且叫「主體性投射」，就是其中一方自己主體性缺失，然後想通過另一方來找回自己的主體性，通俗來講就是想讓別人給自己的人生負責；在這種關係中，一方對另一方好是被迫的，雖然有時看起來像自願的；「被迫」的意思是，認為不對對方好對自己有害，是恐懼一類的負面情緒，也就是討好。</p><p>除了心理因素，最常見的主體性缺失往往是經濟不獨立、不自由的結果。以親子關係為例，父母掌握孩子的所有經濟來源，那麼孩子就不可避免地會成為父母的客體。例如孩子想打遊戲，其真實需求是放鬆，或者是感受自我實現，但父母不讓他打，這就是對孩子主體性的剝奪。這一過程並不必需通過嚴厲呵斥，甚至不需要父母開口，孩子自己內心可能就會出現一個父母意志的化身，這個化身讓他感到以自己的需求為主是羞恥的，此時他自己就可以剝奪自己的主體性。</p><p>那麼既然客體化會造成這麼多惡劣的後果，如何反客體化？</p><p>有兩種方式：提高客體的權力、稀釋主體的權力。</p><p>提高客體的權力，就相當於直接把客體變成了另一個主體了。例如小孩是父母的客體，父母可以肆意控制小孩；但小孩長大後經濟獨立了，父母就沒法控制孩子了，因為孩子此時擁有了和主體（父母）一樣的權力。這種解決方式是治本的，也是最徹底的。</p><p>稀釋主體的權力。這種情況下客體權力還是很小，但是主體的權力被稀釋了，所以主體就無法對客體肆意施加行為。例子就是社會化撫養。</p><p>最後我們總結一下全文：</p><ol><li><p>客體是主體的工具，客體化就是把別人變成自己的工具。</p></li><li><p>能且僅能在被拒絕時，主體才能意識到另外一個主體的存在。</p></li><li><p>主體在把另一個人當成客體時，會直接忽視客體的利益；除非壓榨客體的後果威脅到自己的利益，主體不會在乎客體。</p></li><li><p>反客體化的兩種方式：提高客體的權力、稀釋主體的權力。</p></li></ol><h2><strong>3、工具性與動物性</strong></h2><p>人們常常用「好」和「壞」評價他人，「好學生」、「壞學生」、「好孩子」、「壞孩子」、「xx 是一個好人」、「要成為更好的自己」、「你還不夠好」......但這個「好」和「壞」具體是什麼意思？這個標準就是誰制定的？</p><p>眾所周知，「好」是相對於「壞」的評價，這也就意味，「好」和「壞」都要在一個單一標準下。例如，你無法説一個香蕉和一個梨哪個好哪個壞，但你可以説香蕉的熱量比梨高，此時熱量就是一個單一標準；但這依然只是描述客觀事實，高熱量並不等於好。但如果我們此時引入第三者，如小明喜歡吃高熱量食物，那麼對他來説香蕉就比梨好；而小紅喜歡吃水分多的，那麼對她來説梨就比香蕉好。那麼此時，小明小紅就是主體，而香蕉和梨就成了客體；而他們對香蕉和梨的評價僅僅是出於這些水果是否符合自己在某個單一標準下的需求，而絕不是也不可能描述客觀事實。綜上所述，「好」是在一個由主體規定的單一標準下，主體對客體是否滿足自己的利益、滿足了多少的評判。</p><p>單一標準評價的一個典型例子就是考試成績。考試成績高的學生是「好學生」，成績低的是「壞學生」，進而再反向佐證「壞學生」的其他能力和品德也敗壞，從而否定整個人。一個特定時間的一次考試的成績居然就可以把一個人全面否定、把人分出好壞，這是多麼荒謬。那我們再找成績這個單一標準是誰規定的，那就看成績最符合誰的直接利益：家長、校方、僱主和某些消費者，但就是沒有學生自己。也就是「好學生」、「壞學生」的評價是那些主體僅站在自己的利益的角度給出的而已。但這些主體又在社會和經濟中佔主導，而且這些人還會打着「為你好」的旗號道德綁架，就很容易影響學生和整個文化的價值觀。</p><p>但我們發現，不管這些評價如何變化，被評價的事物並不會因此發生改變。小明認為香蕉好，但這並不會改變香蕉的本質，香蕉還是原來那根香蕉；老師認為小明是壞學生，這也並不會改變小明的本質，小明依然還是原來那個人。</p><p>由此，我們發現似乎當我們被他人評價的時候，他人評價的並不是全部的我們，而只是我們的一部分；我們似乎被他人的評價分割開來成了兩個人。</p><p>從被評價者的角度看，當一個人被視為客體時，就會被強行分割為兩部分：一部分是可以為主體所利用的部分，我們稱之為工具性；另一部分是無法滿足主體利益、而僅能滿足客體利益的部分，我們稱之為動物性。</p><p>這個工具性和動物性是從主體的角度來描述的，所以並不是客觀存在的，比如水果那個例子，香蕉的高熱量對於小明來説是工具性，但對於小紅來説就是動物性了。</p><p>而任何人的任何觀念都只能從自己出發，用自己的利益來衡量別人，即「對我好的人就是好人，對我壞的人就是壞人」，而不可能客觀評價他人。一條狗對人表現出攻擊性會被評價為「惡犬」，這是因為狗的攻擊性損害到了人的利益；而對狗來説，攻擊性是在保護它自己，這符合狗自身的利益。一個孩子對父母展現攻擊性會被評價為「壞孩子」，這是因為父母的利益受到損害；但對孩子自己來説，展現攻擊性是在保護自己。一個學生想要休息會被評價為貪玩，這是因為學校和家長的利益會因此受損，但學生只是想要恢復精力保護健康。一個職員摸魚會被評價為懶惰，那是因為老闆的利益會因此受損，而職員僅僅是不理解自己為什麼要賣命為他人工作。</p><p>那反過來，一條狗被誇為「好狗」，是因為它能讓人類感到爽，符合人類的利益；孩子被誇為「好孩子」，是因為能讓大人感到爽，符合其他大人的利益；學生被誇為「好學生」，並不是因為他們對真正的知識孜孜不倦，而是他們能夠嵌合學校體制、成為優秀的職工胚子，以及讓家長感到錢沒白花；一個職員被誇為「勤奮」，是因為職員工作越努力老闆換車就越快，這符合老闆的利益。</p><p>綜上，別人對你的評價，不管是否定還是肯定，本質上都僅是對你工具性的一面評價，而無法評價你本能動物性的一面。也就是説，不管是讚美還是貶低，説的都只是一部分的你。別人罵你廢物，意思是你的工具性不能滿足他的利益；別人誇你牛逼，意思是你的工具性可以滿足他的利益。所以別人的評價是以他自己為主體，把你當客體來掂量而已。對於你來説，只有你自己是唯一的主體，也即，只有你自己能夠全面、準確地評價自己。</p><p>從上述例子可以看出，所有的評價都僅僅侷限於工具性的一面，能讓評價主體爽就給出正面評價，不能爽就給出負面評價。</p><p>但這也並不意味着主體不會對客體的動物性作出反應。</p><p>比如，我家狗非常愛叫，屬於是有一點風吹草動就叫個不停，而如果門外有人經過，它就會衝到門前一頓狼嚎，時常擾得我和我父母頭疼。我們也經常試着安撫狗狗，但往往缺乏耐心，很快就會變成大聲呵斥，這是因為我心底有這麼一種想法：狗叫惹麻煩是狗的事，而我卻因為狗的事要先放下我自己的事、犧牲我自己本可以用來讓自己爽的時間去處理它的事，這讓我很惱怒，也讓我沒有耐心去安撫狗狗。</p><p>但如果從理性的角度分析，狗叫很正常，因為狗把家裏視作它的領地，如果有其他人接近它的領地，它當然就要大聲吠叫來驅趕「入侵」者，這是狗幾億年進化下來、刻在 DNA 裏的反應，不可能通過呵斥來壓制的。</p><p>但是我又不可能因為這個就把狗給扔了。我需要通過狗來實現自己的安全感、歸屬感和自我實現，養狗讓我感到爽，也就是説，我需要狗作為一個寵物的工具性。</p><p>那麼這時，我們就可以發現了我和狗的關係中的一對矛盾：我需要狗的工具性、排斥狗的動物性，但是狗又不可能剔除自己的動物性。狗發揮其工具性是符合我的利益的，而它發揮其動物性則是單純消耗我的資源。所以這就是我及我家人總是與狗發生矛盾的根本原因。</p><p>所以，對於主體來説，客體的動物性只會對主體造成損害，而為了止損（性惡論第一定律），主體最理想的狀態就是客體完全沒有動物性。但這又是不可能的，因為這個「客體」本質上是另一個主體。</p><p>所以主體能做的就是利用自己手裏的權力去儘可能壓制客體的動物性。</p><p>以封建時代的妻子為例，其動物性幾乎完全被否定，不能有性慾，不能有攻擊性，不能有自己的想法和要求，丈夫供你吃喝就算大恩大德啦，要努力做工帶孩子報答婆家，幾乎淪為了一個完全的工具。這是因為婆家永遠關心的是自己的利益，妻子發揮其工具性是為婆家謀利，而發揮其動物性則是單純消耗婆家的資源，這就是家庭的集體主義。</p><p>所以主體對於客體動物性的一面則一般是直接無視的，而當客體的動物性威脅到主體的利益時，主體才會看到，且永遠是持否定、打壓的態度。</p><p>舉個例子，別人拿你開了一個很冒犯的玩笑，此時他根本就是無視了你的感受，除非你對他展現出攻擊性，他才會意識到奧你原來還是有自己的感受的；而他絕對會下意識排斥你的動物性，説你怎麼這麼小氣，因為他開你的玩笑能讓他爽，而你的攻擊性讓他不爽。</p><p>那麼，當別人説「你不夠好」，翻譯過來就是，客體的工具性不夠滿足主體的利益，而客體的動物性損害了主體的利益。</p><p>比如父母罵你不好好學習，這是因為你的成績不能夠讓他們拿去炫耀，或者感到自己錢沒白花。教授問你為什麼沒能和小組好好合作，這是因為你不按他的標準做事讓他的權威受損，以及給他增加工作量。公司老闆罵你廢物，那純純是因為他想要最大程度白嫖你的勞動力。英格蘭國王説蘇格蘭人野蠻、刁民，是因為蘇格蘭人居然不想被他吸血。所以，「你不夠好」這句話並不是在客觀描述事實，而只是説，「我想要從你這裏得到更多的利益，你作為我的工具沒滿足我的需求，所以我要用我手中的權力打擊你，逼着你滿足我的利益」。</p><p>人做一件事，要麼出於慾望，要麼出於恐懼；很明顯，「我不夠好」是出於恐懼，就像是你跑長跑不是因為熱愛，而是因為後面有一頭熊在追你。所以知道為什麼人們會「持續性擺爛、間歇性躊躇滿志」了吧，如果他感受不到那種恐懼和焦慮，他就沒有動力去努力；後面沒有熊追了我幹嘛要跑。</p><p>所以，恩格斯所説的「從必然王國到自由王國」，就是説在今天的「必然王國」，人們要變得更「好」是出於被迫的「必然」行為；而在共產主義社會的「自由王國」，人們的成長、發展與自我實現，都是他們自己的意願，都是為了他們自己爽，在那時，工具性就被消滅了，而動物性也隨之消失，兩個對立統一的概念在碰撞中發生爆炸，而產生的超新星則是自由、完整的人。</p><p>最後總結一下：</p><ol><li><p>「好」與「壞」是在一個由主體規定的單一標準下，主體對客體是否滿足自己的利益、滿足了多少的評判。</p></li><li><p>客體發揮其工具性符合主體的利益，而客體發揮其動物性則是單純消耗主體的資源（方便起見，我將這一條命名為「性惡論第四定律」）。</p></li></ol>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 22:54:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/25/MATTERS-%E8%AE%BA%E9%81%93%E5%BE%B7-%E4%B8%8A.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/25/MATTERS-%E8%AE%BA%E9%81%93%E5%BE%B7-%E4%B8%8A.html</link>
            <author>
                <![CDATA[番茄米線]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於東京大學王柯教授的「新疆漢人共犯論」和「漢人‘被迫害妄想’論」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><br class="smart">簡評王柯教授《當代中國民族主義的載體和共犯關係——以新疆的漢人社會為例 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://chinademocrats.org/?p=2770">chinademocrats.org/?p=2770</a> 》一文</p><p></p><p>我記得王柯教授在多篇文章中，都是質疑乃至否定「漢族」作為一個民族存在的。然而他一方面否定漢族的存在，另一方面又説漢人作為一個整體或者説身份共同體，對東突/維族有原罪。</p><p>這就很荒唐。權利義務是對等的，如果不存在漢族這個共同體及基於它的政權，那也就意味着不存在這個共同體的「原罪」</p><p></p><p>其實我是承認新疆部分漢人（主要是建設兵團的、軍警公務員體系的）確實有民族性質的原罪，尤其在新疆再教育營裏扮演的角色。</p><p></p><p>我之所以對王柯教授這文章及類似言論反感，一是他是出於對漢族的惡意、而非正常學術論述評論的；二是雙重標準，迴避滿洲、日本等族羣對漢族犯下的集體罪行，包括普通滿洲人和日本國民在侵略戰爭和殖民統治中的共犯關係，將族羣與罪犯剝離</p><p></p><p>「（德國之聲中文網）總部位於美國的《中國民主季刊》發表文章《當代中國民族主義的載體和共犯關係--以新疆的漢人社會為例》，作者王柯指出，在當代中國，小粉紅和自幹五是最典型的社會邊緣人。他們可以對釣魚台（日本稱尖閣羣島）問題盯住不放，但卻能堅定支持當年侵佔中國領土最多的俄國去發動新的侵略戰爭。與個人目的無法脫鈎的社會邊緣人的<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.dw.com/zh/%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%8F%8D%E6%97%A5%E6%83%85%E7%B7%92%E5%8D%87%E9%AB%98-%E5%B0%88%E5%AE%B6%E9%BC%93%E5%90%B9%E6%B0%91%E6%97%8F%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%BD%89%E7%A7%BB%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%9F%9B%E7%9B%BE/a-62957732">民族主義</a>，未必是以所謂民族利益為最高目標的。</p><p></p><p>作者認為，因為在中國政府的默許和支持下，披上了<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.dw.com/zh/%E9%95%BF%E5%B9%B3%E8%A7%82%E5%AF%9F%E7%88%B1%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%88%90%E4%BA%86%E7%9A%AE%E9%9E%AD%E5%92%8C%E8%AD%A6%E6%A3%8D/a-67234372">愛國主義</a>的外衣就可以佔領道德制高點，這不僅可以讓他們"合法"地盡情宣泄對社會的不滿，還可以讓他們在精神上確認自己的存在價值，擺脫因經濟拮据而造成的自卑感。所以，蔡洋才敢於義正嚴詞地斥責批評他使用暴力的姐姐："我鄙視你。"</p><p></p><p>文章説，因為中國民族主義建立在"被害妄想"基礎之上，能夠把攻擊他人的行為描述成受害者進行的自衞，所以在 20 世紀以後的中國，很多人認為只要舉起民族主義的招牌，就可以將自己本來其實並不高尚的個人慾望和行為進行合法化，這是社會邊緣人羣能夠對民族主義產生興趣的重要原因，因此使得社會邊緣人自然而然地成為了當代中國民族主義的載體。雖然民族主義甚至能夠讓一些社會邊緣人變得失去理智，但大量小粉紅在捱了社會主義鐵拳之後仍不"醒悟"的事例説明，當代中國人的民族主義思想並不僅僅是洗腦的結果，在更大程度上它還是社會邊緣人羣自己的選擇，一羣"精緻的利己主義者"選擇一條百利而無一害的道路，因為社會地位使其然也。」</p><p></p><p>按這個道理，香港本土主義者不也這樣？搞本土主義也是邊緣人，梁天琦之所以能掀起政治風暴，也是博得生存壓力巨大的香港青年歡心。‬</p><p>‪還有新疆維族暴動，也是以南疆底層人士為主力。對於這些，王柯教授又是什麼態度呢？‬</p><p>‪至於把中國近代受難史稱為「被害妄想」，更是洗白侵略。德國敢説猶太人「被害妄想」嗎？‬</p><p></p><p>‪其實香港反修例之所以那麼大規模和暴力，並不真的都是追求自由民主、反抗專制之類高大上原因。就是中下層香港人尤其青年，面對高房價高物價、生存壓力，看不到未來，只能過「租雞青一」生活。‬</p><p>‪絕望下，就借反中共之名，搞本土民族主義暴力，發泄憤怒、將階級矛盾轉為民族矛盾。‬</p><p>‪世上沒有新鮮事，不要雙標‬</p><p></p><p>‪網絡博主「馬前卒」（任衝昊）説過，7.5 事件是新疆維族「城市貧民暴動」。雖然比較片面，但也有一定道理。‬</p><p>‪新疆恐怖主義和民族衝突，參與者的確都是城市和鄉村的邊緣人羣、社會失意者。像藏人自焚人士，除少數像才旺羅布那樣的，大多數也是邊緣人。‬</p><p>‪這個沒啥稀奇的。要麼都同情理解，要麼都不同情。王柯教授卻是心長歪了‬</p><p></p><p>‪各族羣，不外鬥，就內鬥、內耗。裏邊的人想把禍水往外引，外面的人想把禍水壓在裏邊煮沸。或者外邊和內部的權貴合謀，把這個族羣中下層的人死死壓住、讓他們當牛做馬。‬</p><p>‪生產力再發展，也是這樣‬</p><p></p><p>‪王柯要是能明確譴責日本國民在二戰中的共犯行為、戰後支持右翼、以及從官方到民間參拜靖國神社的共犯--日本大多數國民，以及對安倍晉三岸田文雄的右翼政策加以批判，對日本國內舉旭日旗乃至納粹旗遊行的人表達反對，那就還算不雙標。‬</p><p></p><p>‪但他不僅不去譴責，自己就是日本右翼豢養的、專門咬漢族的走狗。另一個被豢養的楊海英，畢竟自己是蒙古族、是為自己民族發聲。王柯就是不折不扣的大漢奸，相當於猶太人裏為納粹服務的傢伙‬</p><p></p><p>‪我很反感王柯那種人，但是非常支持日共批評中國新疆政策。因為日共是邏輯一致的、既批評中國人權，也批評日本本國右翼。而不是選擇性的、功利性的。‬</p><p></p><p>‪我痛恨的日本人是昭和天皇、岸信介、安倍晉三、岸田文雄之類。對於鳩山由紀夫、村山富市、志位和夫，我是非常敬佩的。這樣的日本人我怎麼可能痛恨呢？‬</p><p></p><p>針對東大王柯這文章，中國完全可以發一個二戰期間包括 731 部隊在內的戰犯，以及鼓吹法西斯的學者，戰後仍然在東京大學等學校任職，且包括東大在內日本各高校從來沒有就參與 731 人體實驗等事宜道歉，甚至校史根本不予記錄。而日本後來的醫學發展、國民受益，很多都來自 731 人體實驗的成果。但除極個別人，從東京大學教職員、醫療機構、日本受益普通國民，都從不為此道歉和賠償。這難道不是一種「共犯」嗎？</p><p></p><p>當然中共考慮到中日關係及學術合作，是不願意回擊的，也不在乎漢族被潑髒水的</p><p></p><p>附：</p><p></p><p>731 部隊人士戰後在東京大學供職者（不完全統計）</p><p></p><p>細谷省吾，防疫研究室，東京大學傳染病研究所所長</p><p>緒方富雄，防疫研究室，東京大學醫學部教授，第 36 屆日本病理學會總會會長</p><p>田宮猛雄 731 部隊，東京大學醫學部部長，國立癌中心總長，日本醫學會會長</p><p>宮川米次，防疫研究室，東京大學醫學部教授</p><p>所安夫，防疫研究室，東京大學醫學部教授</p><p>宮川正 731 部隊 X 光班班長，東京大學醫學部教授</p><p>安東洪次 731 部隊大連支隊支隊長，東京大學醫學部教授</p><p></p><p>731 部隊人員戰後去向（不完全統計），這些信息在中文、英文、日文的媒體和歷史研究中都有記錄，可以自行查覈：</p><p></p><p>石井四郎 731 部隊創始人，前往美國馬裏蘭一個武器研究所</p><p>吉村壽人 731 部隊凍傷課課長，京都府立醫科大學校長</p><p>岡本耕造 731 部隊病理課課長，京都大學醫學部部長</p><p>京都大學名譽教授第 59 屆日本病理學會總會會長</p><p>田部井和 731 部隊傷寒課課長，京都大學醫學部教授，微生物研究室主任</p><p>湊正男 731 部隊霍亂課課長，京都大學醫學部教授</p><p>浜田稔 731 部隊，京都大學農學部教授</p><p>清野謙次，防疫研究室，京都大學醫學部教授</p><p>正路倫之助，防疫研究室，京都大學醫學部教授，兵庫縣立醫科大學校長</p><p>細谷省吾，防疫研究室，東京大學傳染病研究所所長</p><p>緒方富雄，防疫研究室，東京大學醫學部教授，第 36 屆日本病理學會總會會長</p><p>田宮猛雄 731 部隊，東京大學醫學部部長，國立癌中心總長，日本醫學會會長</p><p>宮川米次，防疫研究室，東京大學醫學部教授</p><p>所安夫，防疫研究室，東京大學醫學部教授</p><p>宮川正 731 部隊 X 光班班長，東京大學醫學部教授</p><p>安東洪次 731 部隊大連支隊支隊長，東京大學醫學部教授</p><p>石川太刀雄丸 731 部隊病理班班長，金澤大學校長</p><p>藤野恆三郎 9420 部隊，大阪大學觀音寺微生物研究所教授</p><p>渡邊榮，防疫研究室，大阪大學觀音寺微生物研究所所長</p><p>田中英雄 731 部隊昆蟲班班長，大阪市立大學醫學部部長</p><p>山中木太 1644 部隊，大阪市立醫科大學校長</p><p>內藤良一，宮本光一，二木秀雄：創立日本第一家血庫以及日本綠十字公司</p><p></p><p>戰後，日本教授西山勝夫 2012 年在《社會醫學研究》發表的論文《對於 731 部隊相關人士的京都大學醫學部博士論文的查證》中披露：在 1927 年—1960 年期間，731 部隊的主要軍官當中，至少有 23 人憑藉着「活體實驗」發表論文，甚至直接以 731 部隊期間研究報告作為論文，並取得博士學位。</p><p></p><p>我當然也知道，中國存在很多器官強制活摘，但是那都是摘的中國人，不是日本人美國人歐洲人非洲人。顯然中國人和漢族是受害者。中共的暴行下，漢族人不僅沒有原罪，還應該得到更多同情理解</p><p></p><p>中國活摘受害者全是中國人（絕大多數是漢族），但受益者不止中共權貴。包括日本韓國美國歐洲中東各國人士，都有使用中國強摘後的器官移植。韓國紀錄片《殺了才能活》，就詳細描述了，包括對醫院的暗訪。</p><p>731 則是日本人強摘中國人和朝韓人，沒有摘日本人自己。所以顯然日本人有原罪而中國人並沒有</p><p></p><p>731 部隊戰後沒有清算，是因為冷戰和朝鮮戰爭爆發，無論美國、中國、蘇聯，都在拉攏日本。而 1960 年日本經濟騰飛，國力大增，更是囂張，各國更無力去懲辦戰犯了。</p><p>但是這不意味着這些罪犯和日本沒罪了。相反，依靠國家實力為後盾、利用國際關係規則來逃避罪行，未來一定要以同樣的方式反噬，否則就無天道</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 15:27:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%B8%9C%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%8E%8B%E6%9F%AF%E6%95%99%E6%8E%88%E7%9A%84-%E6%96%B0%E7%96%86%E6%B1%89%E4%BA%BA%E5%85%B1%E7%8A%AF%E8%AE%BA-%E5%92%8C-%E6%B1%89%E4%BA%BA-%E8%A2%AB%E8%BF%AB%E5%AE%B3%E5%A6%84%E6%83%B3-%E8%AE%BA.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%B8%9C%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%8E%8B%E6%9F%AF%E6%95%99%E6%8E%88%E7%9A%84-%E6%96%B0%E7%96%86%E6%B1%89%E4%BA%BA%E5%85%B1%E7%8A%AF%E8%AE%BA-%E5%92%8C-%E6%B1%89%E4%BA%BA-%E8%A2%AB%E8%BF%AB%E5%AE%B3%E5%A6%84%E6%83%B3-%E8%AE%BA.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩年——and the war still on......]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>Glory to Ukraine!</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2e1d5cc8-bb84-4733-8329-961aa3177f51.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a512f536-093e-4b19-850b-5101ab79c499.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3fc26d50-d2b9-403e-8bd8-dddcd425adf8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/385aac12-d2e9-4999-b690-bf3f8ae06965.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d98f5ae6-d9ea-4d27-875b-6bd9d60d397e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/db19ca43-26ea-4055-8317-f9dddd2b0bd7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fbe9a6f4-a5be-4f5d-90f5-5ee05c907073.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3776edee-e661-419a-8bf7-c50f70ebcecd.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><pre><code>攝於 2023 年「EU Stands with Ukraine – One Year of the Russian War of Aggression against Ukraine」展覽</code></pre></blockquote>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 15:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%85%A9%E5%B9%B4-and-the-war-still-on.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%85%A9%E5%B9%B4-and-the-war-still-on.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馬思高]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參選 Gitcoin GG20 Community Council 的三個理由]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>嗨，我是區塊勢的作者許明恩。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.blocktrend.today/">區塊勢</a>是由讀者付費訂閲來維持營運的獨立媒體，內容不接受廠商業配。如果你覺得區塊勢的文章或 podcast 不錯，歡迎將它分享出去。若行有餘力，也能以每月 8 美元、每年 80 美元定期定額支持區塊勢營運。進入正題。</p><hr><p>近期 Gitcoin 首次舉辦 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://gov.gitcoin.co/t/gg20-community-council/17749">Community Council</a>（社羣委員會）遴選，全球共有 21 人參選。我是唯一以中文為母語的候選人，這篇簡要説明這場選舉的意義和我參選的理由</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2b051f30-3b1d-4c88-a6b3-df5f679a4f2e.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><h3><strong>Gitcoin 社羣委員會</strong></h3><p>這個委員會是 Gitcoin Grants 朝去中心化發展的新嘗試。委員是任務制，只負責接下來的 GG20 活動。總共要選出 7 位委員，目前正在投票階段</p><h3><strong>投票資格</strong></h3><p>只要持有 50 顆 GTC 以上的錢包都有投票資格，最多可以一次投給一個人 20 票。目前我的 20 票就是這麼來的。所以需要請大家幫忙投票：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jokerace.io/contest/optimism/0xcf5f77bfee55388395a1c977e8fd2afb5325e842">https://www.jokerace.io/contest/optimism/0xcf5f77bfee55388395a1c977e8fd2afb5325e842</a></p><h3><strong>工作內容</strong></h3><p>借用委員對 Gitcoin、公共財資助領域的知識，協助篩選 GG20 的社羣主題（community round），決定哪些主題可以成為 GG20 的社羣資助活動一部分、哪些不行，以及哪些可以獲得 Gitcoin 配對資金（25k USD）的資助。</p><p>但實際上到底要篩掉哪些申請者，目前還不得而知。過去這份工作都是 Gitcoin 內部篩選，是第一次交由社羣遴選出來的委員來決定這件事。工作時間是 3 月 11 日到 3 月 15 日之間，且不能有利益衝突</p><h3><strong>薪酬計算</strong></h3><p>委員有給薪，時薪是 100 美元等值的 GTC。預計工作時間是 10 小時，也就是最終預計會拿到 1,000 美元等值的 GTC。</p><h3><strong>為何參選</strong></h3><ol><li><p>全球的公共財資助需要台灣的聲音</p></li><li><p>中文世界需要有人把第一手經驗帶回來</p></li><li><p>從參與者成為協作者</p></li></ol><p>自己很幸運在 2020 年透過《激進市場》這本書，認識平方投票法（QV）以及衍生的平方資助法（QF）。當時就開始參與 Gitcoin 至今已經 4 年，是台灣最早參與公共財資助且至今仍持續在場的人。</p><p>台灣政府（總統盃黑客松、數位部）也是全球最早開始實驗 QV 和 QF 的政府單位。台灣做了這麼多實驗、累積實務經驗，卻沒機會透過運作和治理把經驗貢獻回去太可惜了。</p><p>此外，也需要有人把第一手經驗帶回中文社羣，幫助建設者、資助者知道現在有哪些資源和活動正在進行。最後是我個人從 2020 年參與至今，應該是台灣最積極參與公共財資助的個人和專案，但過去都是被動參與。如果有機會實際進入體制，認識實際上都是如何協作，我也可以透過區塊勢把經驗分享出來。</p><p>順便預告，從 3 月 1 日開始我另外開了一個新的免費公開電子報《公共財資助週報（Week in PGF）》就是要固定以中文分享公共財資助的動態。就是想補足這方面的缺口。</p><h3><strong>動手投票</strong></h3><p>GG20 社羣委員會遴選的投票時間只到台北時間的 2/26（一）早上 07:59 截止，目前我是第 15 名。如果要當選，就得擠進前 7 名才行。</p><p>這有很難嗎？其實不難，只要有 3 個人持有 50 顆 GTC 且全部投給我，就能直接衝上第一名。按照目前參與率，可能最終只要 10 個人這麼做就穩上。</p><p>只是很少人會持有 50 顆 GTC，沒選上也在意料之內。自己也不是非上不可，但如果幸運選上，相信未來自己可以在中文領域貢獻更多內容</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jokerace.io/contest/optimism/0xcf5f77bfee55388395a1c977e8fd2afb5325e842/submission/71296772982428818727274284588168722277911905132780339127983210777660108893920">https://www.jokerace.io/contest/optimism/0xcf5f77bfee55388395a1c977e8fd2afb5325e842/submission/71296772982428818727274284588168722277911905132780339127983210777660108893920</a></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 15:04:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%8F%83%E9%81%B8-gitcoin-gg20-community-council-%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%80%8B%E7%90%86%E7%94%B1.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%8F%83%E9%81%B8-gitcoin-gg20-community-council-%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%80%8B%E7%90%86%E7%94%B1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[許明恩]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外籍人士越來越吃香，中國人民沒有慌！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​據報道，最近政府發佈了一個《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023－2027 年）》，<strong>支持</strong>符合條件的外籍人才擔任中國上海自由貿易試驗區及臨港新片區、張江科學城的事業單位、國有企業法定代表人。</p><p>浦東新區區委常委、常務副區長楊朝星期三（2 月 21 日）在上海市政府新聞發佈會上説，浦東將<strong>支持</strong>外籍人才擔任事業單位、國有企業法人，<strong>鼓勵</strong>外籍科學家承擔國家科技計劃、擔任新型研發機構法人等，全力打造國際人才發展引領區。</p><p>這是一個很好的姿態，展現了政府繼續深化改革、擴大對外開放的決心。只是考察下來還是顯得步子太小、太謹小慎微了一些，應該在全國範圍內推廣的。<br class="smart"></p><p>2020 年 6 月 1 日，政府就曾經出台《海南自由貿易港建設總體方案》，併發出通知，要求各地區各部門結合實際認真貫徹落實。《總體方案》要求，根據海南自由貿易港發展需要，針對高端產業人才，實行更加開放的人才和停居留政策，打造人才集聚高地。第 13 條更是明確提出，<strong>允許</strong>符合條件的境外人員擔任海南自由貿易港內法定機構、事業單位、國有企業的法定代表人。</p><p>2021 年底，擁有新加坡國籍的林月文被聘任為海南省發展控股有限公司旗下海南海購科技有限公司執行董事、法定代表人，以及海南海控免稅品集團有限公司董事、法定代表人。據報道説，這是國內首例外籍人士擔任國企法定代表人。</p><p><br class="smart"></p><p>幾年下來，外部世界日新月異、形勢瞬息萬變，國內對於「外籍人士擔任國企法定代表人」這一事項，卻僅僅是從海南擴展到浦東，從「允許」上升到「支持」。不能不讓人焦急萬分。為外國友人翻幾噸垃圾找護照、一夜之間尋回日本遊客丟失自行車、冒雨深夜探望非洲產婦的這種精神都到哪兒去了呢？外籍學生上北大清華、留學生享有特殊待遇這些事不是辦得很好嘛，怎麼到臨門一腳了又哆哆嗦嗦的？照這種磨蹭速度，什麼時候才能讓外籍人士名正言順、大大方方地為中國人民服務呢？孩子們可都長大了，急着成為人民公僕、為國效力呢！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c1a54435-0532-48b7-b606-28ea302a5d69.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>人大附中 2017 屆 36 個外籍學生，32 人免考進入清華北大</figcaption></figure><p><br class="smart"></p><p>當然這種穩健作風也有值得肯定的一面，比如説浦東的《方案》就只允許試點對中國國家實驗室、重大科技基礎設施以及重大科技專項承擔單位開放境外學術網站訪問權限。此舉在提升浦東科技競爭力的同時，也有效地防範了境外蒼蠅毒草的滲透。浦東成為中國科技先鋒、率先開發出領先世界的人工智能是指日可待。面對 ChatGPT、Sora，中國人民一點都不用慌！<br class="smart"></p><p>「不要慌」，這也是貴州馬場派出所戴麗莉對人民的親切叮囑，她説：</p><p><strong>我在重申一遍，是讓你們如果看見起火的地方不要慌，也不要發視頻在朋友圈和抖音，如果發在網上造成不好的輿論的話，是要負法律責任的，不要引起別人的恐慌，如果沒有看見的就算了，不要問，不要説</strong><br class="smart"></p><p>原本看了貴州的火點示意圖，筆者也是替貴州人民心慌慌的，覺得戴同志的叮囑挺有道理：山火而已，看見的人自己扛着就好了，死了又怎麼樣呢，總不能讓別人也恐慌啊。</p><p></p><p>直到筆者看到貴州的阿姨大媽們在紅彤彤山火的背景下跳廣場舞，才覺得戴同志多慮了：</p><p>貴州人民沒有慌！</p><p>中國人民沒有慌！</p><p>中國人民最堅強！</p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 12:40:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%A4%96%E7%B1%8D%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E5%90%83%E9%A6%99-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%85%8C.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/24/MATTERS-%E5%A4%96%E7%B1%8D%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E8%B6%8A%E6%9D%A5%E8%B6%8A%E5%90%83%E9%A6%99-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%85%8C.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馬嶼人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【成年十載 —— ZC 的十年】]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>［緣起］</strong><br class="smart"><br class="smart">霎眼廿八歲，生活卻相當不堪，想起成年時曾寫過一張卡給十年後的自己，翻箱倒櫃後拆開了細看，一如所料，當中所寫的十有八九都未有實現。顯然地，自己並沒有成為理想中的大人。<br class="smart"><br class="smart">於是開始好奇，同窗過的、共事過的那些同齡的人，他們又成為理想中的大人了嗎？最後忽發奇想，整理了一些問題，找了一些同齡人 Deep Talk 了一下，寫成此文。<br class="smart"><br class="smart"><strong>［受訪者］<br class="smart"><br class="smart">ZC｜28 歲｜建築、測量、都市規劃及園境界｜與伴侶同居中</strong><br class="smart"><br class="smart">———<br class="smart"><br class="smart"><strong>你最近怎樣？</strong><br class="smart"><br class="smart">「最近生活一切如常，還好。」<br class="smart"><br class="smart">「考完牌，最近比較空閒，因為不用再溫習，會做一些瑣碎、拖了很久的事。例如完成了中學老師叫我做的、介紹我的行業的 Career PowerPoint，又或者是換新 Passport、報另一個牌的專業考試之類。算是了結左一個中短期目標，現在多了時間可以做一些因為有中短期目標而拖著的東西。」<br class="smart"><br class="smart"><strong>你覺得支撐你每天繼續生存下去的最大動力是什麼？</strong><br class="smart"><br class="smart">「其實每日沒有甚麼生存動力可言......動力.......可能是玩.....其實應該也不算......我覺得起牀已經是會認為 It is a fucking good day，而 Holiday 當然是 Better day 啦。」<br class="smart"><br class="smart">「其實每一天起牀的時候，然後想起要上班了，我不會有很差的感覺，或者是想因為什麼才支撐我要起牀上班。我就只是起牀、上班。當然放假的時候更加開心，但是平常上班是不是不開心？也不是，只不過是一個很正常的 Routine，而我不會覺得特別開心或者不開心。」<br class="smart"><br class="smart">「我不會思考人生每一天生存的理由，我只會思考人生生存的理由，而人生生存的理由是求開心。人生是為了求開心的，而求開心是有一些事情你會去做，或者不去做，令自己更加開心。這些事我覺得都是一些比較特別的事情，例如説，有些人覺得去旅行去玩是開心的，這些是特別的東西。但是，是不是不去做這些特別的東西就等於不開心，對我來説又不是。」<br class="smart"><br class="smart">「你真的會每日想自己生存的意義嗎？你每日想著這件事，我覺得更痛苦喎。」<br class="smart"><br class="smart"><strong>既然求開心是這麼重要的話，你覺得成為大人後這十年裏面，最開心的事是甚麼？</strong><br class="smart"><br class="smart">「最開心的時段是大學那四年，原因就是那段時間是一個最自由的時間，也是可以用一個學生或者一個年輕人的身份，去探索這個世界的最後時段。那段時段其實就真的做了很多以前中學做不到，和現在出社會之後做不到、或者不會做的事情。例如就是一班人做些戇鳩事，又或者是一班人一起癲一起喪一起玩，又或者是去外國 exchange 這些東西。」<br class="smart"><br class="smart">「其實那四年真的是非常開心，我覺得當時的生活是荒唐和糜爛，現在回頭看，如果要我再重新經歷一次這段荒唐糜爛的經歷，我覺得自己未必能夠頂得住，但這一件回憶是挺開心、挺深刻的回憶來的。尤其是你知道住 hall 的情況下，一大班男人一齊玩是一件好撚爽的事情，我們是做了很多荒唐的事情，這些事情是不可以被別人知道的，一知道的話，應該就會被別人道德批判到仆街，但是這件事是挺爽的。」<br class="smart"><br class="smart"><strong>那麼相反，成年十年以來最不開心的事呢？</strong><br class="smart"><br class="smart">「應該是一九年社運之後，當時示威轉淡，很多人被捕被審判，那種無力感吧。」<br class="smart"><br class="smart">「説真的，如果是十年來，我最憂鬱的是這件事。即使你説 14 年至 16 年，那時候是雨傘之後社運低潮期，很多時候你孤掌難鳴，可能你説港大校委會李國章那件事，學生想罷課去抗議，整件事無力感很大的。但那種不開心，都沒有現在秋後算帳這種不開心那麼強的。」<br class="smart"><br class="smart">「這是我們的傷疤來的，即使你現在不痛也好，傷疤都留在這裡的。」<br class="smart"><br class="smart"><strong>你覺得這十年裡面，自己有沒有很大的轉變？</strong><br class="smart"><br class="smart">「我真的不覺得自己有很大的轉變，是不是呢......即是撇除人成熟了之外，我覺得我自己想堅信、確守的價值，十年之前和十年之後我都堅守得到。」<br class="smart"><br class="smart">「例如見到不公義的東西，不要隨波逐流。當然我有些東西也不是完全堅持，但我不食美心，所以我不吃 Shake Shack，剛才一起看戲前寧願去 Triple O，走那麼撚遠，那個包又不是特別好吃，講真，我知道的。我記得當時我去 Triple O 吃東西，我心想那個包九十多元那麼撚貴，又不是很好吃，不如去 Shake Shack 七十多元更好吃啦。我知道 Shake Shack 好吃的，因為有時有些人請客，我也會吃 Shake Shack 的。那個包真的有不同，那塊扒真的好吃點的，薯條也真的正一點的，奈何......<br class="smart"><br class="smart">「不過撇除這件事，我也會去吃 KFC，也會光顧惠康的，所以我是不是很一刀切、杯葛掉所有人呢？我又不是。但有些位置，我覺得做得到就繼續做吧。」<br class="smart"><br class="smart"><strong>那你覺得自己有沒有成為理想中的大人呢?</strong><br class="smart"><br class="smart">「沒有。」<br class="smart"><br class="smart">「有一點跟我之前的有些矛盾......或者也不算是矛盾，我自己理想中，其實很 ideal 的大人，是我真的可以改變這個社會、改變這個世界。然後，我發覺自己根本沒有這個能力。尤其是 19 年之後，我無力感更加重，所以我是沒有成為自己理想中的大人的。」<br class="smart"><br class="smart">「我理想的話，我希望我可以做些事情，改變這個社會、改變這個世界。但是，即使我嘗試過，<br class="smart"><br class="smart">雖然我自己當時不是嘗試得很厲害，如果真的要試，可以付出更多的，但我最後 turn out 也付出了 certain 的心力，不過，都是沒有用，這個世界仍然是這樣轉。」<br class="smart"><br class="smart"><strong>你期望自己十年之後會是怎樣？</strong><br class="smart"><br class="smart">「這是一個好問題......十年之後......唉，我真的不知道怎麼答你......」<br class="smart"><br class="smart">「十年之後......我覺得，我會成為一個這個社會要求的成年人。即是説，準時上班、賺錢、養妻活兒，這個狀態就是我覺得，我十年之後會變成這樣。但，這樣不是我想做的。」<br class="smart"><br class="smart">「我想做的，十年之後的自己，就是等於剛剛所説的，十年之前的我想做的自己。」<br class="smart"><br class="smart"><strong>那麼，你現在最大的心願是甚麼？</strong><br class="smart"><br class="smart">「我想説一個八字真言的，但這件事，我想想是不是真的最大......」<br class="smart"><br class="smart">「最大心願......我會想我所有堅持都會有回報。即是我各方面的事，即使未必達到我想要的目的，都會有一定的回報。包括我的生活、愛情、友誼、對社會的付出等等，比那八個字再豐富一點。」<br class="smart"><br class="smart">———<br class="smart"><br class="smart">更多故事在：<br class="smart">- <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/esther.hkjp/">Instagram</a><br class="smart">- <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/esther.hkjp/">Facebook</a><br class="smart">- <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@estherhkjp">YouTube</a><br class="smart"><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 09:37:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%88%90%E5%B9%B4%E5%8D%81%E8%BC%89-zc%E7%9A%84%E5%8D%81%E5%B9%B4.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%88%90%E5%B9%B4%E5%8D%81%E8%BC%89-zc%E7%9A%84%E5%8D%81%E5%B9%B4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾於日本留學的香港人丨 Esther]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【成年十載——前言】]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>是不是所有遭遇，都是投射自己？<br class="smart"><br class="smart">過去一段頗長的時間，我反覆問了自己這個問題許多次。<br class="smart"><br class="smart">因為好幾件事的發生，令我陷入了一個無限質疑自己的狀態。害怕清醒，卻又無法入睡，總有些説話與畫面在腦海中浮起。起初以為一些變化是突如其來，後來明白了一切其實是日積月累下的結果。然而，想得通來龍去脈，卻不代表能夠改變些甚麼，畢竟親手作孽，惡果他人怎可解救。無論有多渴望擁有人生重來開關，現實亦並沒有這個選擇。<br class="smart"><br class="smart">然後，想起十八歲時曾寫過一張卡給十年後的自己。翻箱倒櫃後拆開了那張卡，一如所料，當中所寫的十有八九都未有實現。顯然地，自己並沒有成為理想中的大人。那麼，自己到底是為了甚麼活下去？人生又有何意義？<br class="smart"><br class="smart">從社交媒體上來看，同窗過的、共事過的那些同齡的人，彷彿紛紛開始升職買樓、結婚生子，又或是移民外地、從頭開始，進入人生新的階段。於是開始好奇，他們又成為了理想中的大人嗎？最後忽發奇想，整理了一些問題，找了一些同齡人 Deep Talk 了一下。<br class="smart"><br class="smart">無法分清閲讀與寫作是種逃避還是種對抗，也辨別不了聆聽與傾訴是種圍爐還是種碰撞，但既然都借了大家的時間，不如就用這個平台匿名分享自己和大家的一些想法，一齊懷疑人生吧。<br class="smart"><br class="smart">第一篇如無意外應該會在拖延症稍為受控時完稿，請大家 Follow 支持一下吧。當然，亦歡迎大家自投羅網，繼續講講你們的故事。<br class="smart"><br class="smart">更多故事在：<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/esther.hkjp/">Instagram</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/esther.hkjp/">Facebook</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@estherhkjp">YouTube</a></p><p><br class="smart"></p><p></p><p></p><p><br class="smart"><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 09:27:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%88%90%E5%B9%B4%E5%8D%81%E8%BC%89-%E5%89%8D%E8%A8%80.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%88%90%E5%B9%B4%E5%8D%81%E8%BC%89-%E5%89%8D%E8%A8%80.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾於日本留學的香港人丨 Esther]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 老夫妻看老夫妻 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 老夫妻看老夫妻 (東加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/abb5d3f7-6ff4-420e-a26b-9619ed0944d1.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>一對老夫妻，是青梅竹馬。他們自小就一起看動畫和漫畫，從八歲的童年到八十歲的晚年，他們幾乎看遍了世界各地的動畫，幾乎畢生的積蓄也是為了看動畫而努力。</p><p>老夫妻他叫威伯伯，她叫秀婆婆。秀婆婆很驕傲有一個這樣的丈夫，她感到自豪，她覺得他很威水，｛阿威很威水！）。當然，秀婆婆的媽媽，即秀媽媽，她並不是這樣認為，整天陪著一個女人看動畫，這種男人有什麼出色？&nbsp;</p><p>所以，秀媽媽非常討厭迪士尼，討厭格林童話，討厭大力水手，因為秀媽媽只得一個女兒，她沒想到長大了女兒，竟然會愛上看超人、看木偶奇遇、看老夫子。垃圾！通通都是垃圾！可是，無論怎樣秀媽媽如何生氣，女兒依舊不忘初心，直到她看見了四塊木板和長眠之家...</p><p>今日黃昏，威伯伯和秀婆婆正準備看一齣動畫，是以老年人的情感生活為題材，此片獲得最佳短片動畫的，名叫｛夕陽映高原｝。是平面卡通，感覺很單純，開始時，畫面上出現了一對老夫妻，男的叫丁老伯，女的叫珍老太，兩老都是八十歲，片頭一開始就顯現了他們的身份證。</p><p><br class="smart">丁老伯和珍老太手拖手在園中漫步，黃昏日落美景，沒落在半山，夕陽映高原，黃昏外貎壯觀，一瞬間跑去多麼遠，慶幸是有緣，不然怎麼風光仍在轉。丁老伯和珍老太從山頂跑下去山腳，然後又再漫步回家。真的，他們在跑的！</p><p></p><p>像蛋黃一樣的太陽正在落山，冬天，黑夜那麼快來。</p><p>動畫中，丁老伯不頓不笨，他在修理電燈、整理窗框、淋花剪草。威伯伯坐在沙化椅上，一直盯著男主角。</p><p>而秀婆婆則看著珍老太她輕鬆自如地造飯、洗衣拖地、換牀單，一下子就將一隻火雞撕開兩邊。</p><p>威伯伯和秀婆婆都有同樣的疑問和困惑，怎麼這個丁老伯的身體那麼強？沒有關節痛，手不麻，腳不累，頸不酸，從來不用覆診見醫生，還是醫生親身來找他？可是他們看來卻很窮啊！</p><p>秀婆婆也忍不住感嘆：這麼忙碌的珍婆婆，怎麼臉上只得兩線皺紋？她又瘦又矮卻沒有骨質問題？而...</p><p>兩個老人的焦點，總是關心這些現實與動畫之間的差距。不知道從何時開始，他們看動畫彷彿忽略了故事的主要劇情，反而被動畫中的生活細節所吸引。</p><p>動畫繼續播放著，丁老伯和珍老太看著美景，盡是回憶話從前，夜靜看天問月那方圓，人生平淡多溫暖，得失好比打個圈，感激始終是有緣，不然怎麼月亮仍是圓。</p><p>丁老伯和珍老太手拖手，先從大廳關了燈，然後各自進了自己的睡房，很快就睡著去了。</p><p>威伯伯和秀婆婆也關了電視，也準備睡覺去。</p><p></p><p>然而，他們沒有注意到，他們自己也正過著這樣的生活。威伯伯會修理家中的電器、整理窗框、淋花剪草。</p><p>秀婆婆也會造飯、洗衣拖地、換牀單，她也可以將一雞撕開兩邊。</p><p>分別的是，當秀婆婆的手麻痺就會停下來，一隻雞一下一下來撕開。當威伯伯的腰背痠痛時，就留待明日做，如果明日還是痛，就留待明日的明日，總之，明日都做了。</p><p></p><p>動畫中有丁老伯和珍老太的影子。</p><p>現實中的家有威伯伯和秀婆婆的影子。</p><p>他們的生活，就像動畫中的一樣，有愛有幸福。</p><p>他們是知道的，不然，放在屋內的二人照相架，怎會天天望著它，怎會天天悉心照料它。</p><p>完!</p><p>寫作日期：2024 年 2 月 23 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 11:23am</p><p>完成時間 : 16:09pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p></p><p>我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p></p><p><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><br class="smart"><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p></p><p><strong>東加豆貼文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追蹤, 就是我的動力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 頻道, 當我突然想...我就會貼出來, 也許一個微故事, 或者一首我唱過的歌, 甚至是一幅生活照, 一頓飯, 一包零食, 如果你有興趣~~~ 謝謝!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 08:41:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E8%80%81%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E7%9C%8B%E8%80%81%E5%A4%AB%E5%A6%BB-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E8%80%81%E5%A4%AB%E5%A6%BB%E7%9C%8B%E8%80%81%E5%A4%AB%E5%A6%BB-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[行到喵坊散步團：支持香港唯一紙包飲品盒回收廠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/82752e74-3045-4ed9-9b4d-95e14b698b97.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/p/CyGifwpR1X-/">原文刊載於黃宇軒 IG</a>）</p><p>過去兩年辦過的所有「散步團」中，其中一次我印象最深的，就是跟大家一起從元朗出發，慢慢行到「喵坊 Mil Mill」在元朗工業邨的廠房。一年前，作為香港唯一的紙包飲品盒回收廠，喵坊無奈不獲續約，要開始另覓廠房，搞「行到喵坊」散步團，是希望以行動支持他們。<br class="smart"><br class="smart">我很喜歡喵坊既營運廠房，亦留空間作教育中心，他們把廠房打開的透明度，對公眾教育極為重要。我自從幾年前在明報寫「觀看城市的方法」專欄時，一直很喜歡做一件事，就是當有我關心的新聞在某地發生時，會真的以此為契機，去實地看看那地方，理解更多事件的 contexts 和「現場」到底是怎樣的。<br class="smart"><br class="smart">一座廠房的新聞出現，很易讓人覺得，那是遙遠難及的地方，「行路去喵坊」的設計，也是故意想展示，那其實也是走路可達的地方、是可親近的空間。<br class="smart"><br class="smart">去年初秋的這一日，我們一行二十多人，先在朗屏站一帶閒逛一陣，再走進朗屏邨，曾在邨內策劃 place-making 計劃的「散步界好友」 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/lorraine_llyan/">@lorraine_llyan</a> ，帶大家探索這一帶的公共空間，然後我們經過橫洲，再走進工業村內，最後抵達喵坊，聽主理人葉文琪先生詳實的介紹和解説。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e36ea8bb-aa01-4e1d-ada5-055365bfea31.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6bebf1d9-c43b-4f3a-9147-967fdd6aec4b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>重溫這次特別的散步團，一方面因為他們在元朗的廠房終於在 9 月底停止運作，也因為 Mil Mill 正在籌備搬廠至坪輋，正在「賣 Tee 建廠」，主要為了建設 4 個大水缸和建造教育中心等，而*今明兩天是他們賣 tee 的最後兩日*，寫這個 post 主要是想提大家，如果想支持他們，記得把握時間~ (<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://xn--teelinkmilmillshop-l071b9y1ryo3e.com/">買 tee 的 link 是 milmillshop.com</a>，也可去 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/milmill_hk/">@milmill_hk</a> 找到，link 亦放在 stories 和 comment)</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/11b28a15-4fb1-4fc9-88d8-6f9297d86c9d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>最後，去年辦「行到喵坊散步團」，剛好因為我住過在橫洲，有段時期經常在那邊出沒，所以很有信心可以跟大家行。而接下來，Mil Mill 搬到坪輋，就更加是我出沒過許多年、十分熟悉的地頭~ 待新廠建成後，有機會的話，一定再辦「坪輋喵坊散步團」，支持他們。<br class="smart"><br class="smart">謝謝 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/milmill_hk/">@milmill_hk</a> ， 搬廠加油！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8d198bdb-da0e-499f-a5e7-c116c419d3c0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/sampson_wong/">黃宇軒 IG</a></strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/sampsonwonghk">黃宇軒 FB</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 07:47:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E8%A1%8C%E5%88%B0%E5%96%B5%E5%9D%8A%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%9C%98-%E6%94%AF%E6%8C%81%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%B4%99%E5%8C%85%E9%A3%B2%E5%93%81%E7%9B%92%E5%9B%9E%E6%94%B6%E5%BB%A0.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E8%A1%8C%E5%88%B0%E5%96%B5%E5%9D%8A%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%9C%98-%E6%94%AF%E6%8C%81%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%B4%99%E5%8C%85%E9%A3%B2%E5%93%81%E7%9B%92%E5%9B%9E%E6%94%B6%E5%BB%A0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黃宇軒 Sampson Wong]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[隨筆：散步、賞月、「康樂大廈」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7be556a0-4b96-4529-9d8d-fb5bb7594a76.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/p/Cxx9neKRLPr/">原文刊載於黃宇軒 IG</a>）</p><p>特別喜歡在「康樂大廈」旁賞圓月。大廈圓圓的窗，每一個也像 full moon，像有無數月亮在發光。真正的圓月在大廈旁邊時，就像有顆特別頑皮的，掙脫框框，跳了出來。這樣比對起來，特別有想像的趣味。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/031ddee4-61c2-404a-aede-1bcc6e7d34f6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/444c2747-4f2e-42f7-b73e-a3f79dcbe223.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><br class="smart">當然大家都知道，「康樂大廈」現在叫怡和大廈 (Jardine House)，今晚賞月同時觀賞這建築，特別有歷史感，因為今年正好是它落成 50 週年。半世紀前、1973 年之際，作為亞洲最高的樓宇和香港第一座 skyscraper，它是香港 1970 年代摩登歲月來臨、最重要的 symbols 之一。<br class="smart"><br class="smart">之前寫過沙田穗禾苑的大圓圈，出自建築師木下一手筆，怡和大廈同樣是他設計的，除了圓窗，附近天橋系統的每個橋墩，也有一大個圓圈。不知道，他會否也是喜歡賞月之人？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/045209f5-465b-470e-9f0e-de705546ecac.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ad805b2e-09c6-4f72-9da1-b4c4e143dddf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><br class="smart"><br class="smart">一直覺得，「散步」與「賞月」，是最 match 的活動，一邊漫遊，一邊尋覓圓月在哪些角度才被看得見，本身就像一個關於觀察城市空間的遊戲。城市的組構和層次有多豐富，看到月的角度與「構圖」就越似無窮無盡。<br class="smart"><br class="smart">起舞弄清影，何似在人間——這個晚上，願大家都有閒情散步，看見美麗的圓月，也看見「嵌」在黑夜城市風景中的明月。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f784c25b-91f8-4a2d-94b5-cc01edd6cf57.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#散步學</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#城市散步學</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#香港散步學</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%87%B7%E7%96%91%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B0%B1%E5%8E%BB%E6%95%A3%E6%AD%A5/">#懷疑人生就去散步</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9C%9F%E4%BF%82%E5%A5%BD%E9%9D%9A/">#香港真係好靚</a></p><p><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/sampson_wong/">黃宇軒 IG</a></strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/sampsonwonghk">黃宇軒 FB</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 07:25:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E9%9A%A8%E7%AD%86-%E6%95%A3%E6%AD%A5-%E8%B3%9E%E6%9C%88-%E5%BA%B7%E6%A8%82%E5%A4%A7%E5%BB%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E9%9A%A8%E7%AD%86-%E6%95%A3%E6%AD%A5-%E8%B3%9E%E6%9C%88-%E5%BA%B7%E6%A8%82%E5%A4%A7%E5%BB%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黃宇軒 Sampson Wong]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[有效的利他主義系列：笑甚麼？你也是罪人（二）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2a248a01-8202-47ff-80d0-b5c192e9df3d.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/4203/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p><strong>作者：豬文 &nbsp; &nbsp; &nbsp;難度：★★★★☆</strong></p><p>　　<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/2017/04/27/%E6%9C%89%E6%95%88%E7%9A%84%E5%88%A9%E4%BB%96%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%B3%BB%E5%88%97%EF%BC%9A%E7%AC%91%E7%94%9A%E9%BA%BC%EF%BC%9F%E4%BD%A0%E4%B9%9F%E6%98%AF%E7%BD%AA%E4%BA%BA/">上回</a>提到，Peter Singer 嘗試論證我們對貧窮國家每天發生的悲劇視而不見，其實與那些對小悅悅袖手旁觀的人，並沒有分別。這説明瞭我們幫助貧窮國家的人並不只是慈善工作，更屬道德責任。</p><p>　　如此巔覆了常理的結論，某些哲學家竟然還嫌不夠強。他們同意 Peter Singer 説幫助貧窮國家的人是我們的道德責任，但道德責任也有很多種，當中也有不同的「強度」。他們認為，Peter Singer 錯誤地把我們對貧窮國家的道德責任歸類到較弱的類別。所以，他們的爭拗點便在於：究竟我們正在過的「日常生活」，違反了哪一種道德責任？</p><p><strong>道德責任之分類</strong></p><p>　　道德責任的分類方法十分繁多[1]，我在這裡只説明其中一個比較簡單而相關的區分：積極責任（positive duties）與消極責任（negative duties）。所謂積極責任，是我們要<strong>做</strong>某些事情的責任；所謂消極責任，是我們<strong>不要做</strong>某些事情的責任。例如，回到小悅悅的例子，當我們説那些途人有責任幫助小悅悅時，這個責任便屬於積極責任 ── 他們有責任去做「救小悅悅一命」這個行為。</p><p>　　另一方面，即使有人認為我們沒有救人的積極責任，但仍有消極責任，例如我們可能沒有<strong>去做</strong>「救小悅悅一命」這個行為的責任，但我們仍有<strong>不去做</strong>「殺死小悅悅」這個行為的責任。</p><p>　　積極責任要求我們做某行為，所以通常我們會因為沒有做某事而沒有履行積極責任（例如：途人因為<strong>沒有救人</strong>而沒有負救人的積極責任）；消極責任要求我們不要做某行為，所以通常我們會因為做了某事而沒有履行消極責任（例如：殺手因為<strong>殺人</strong>而沒有負不可殺害他人這個消極責任）。</p><p><strong>積極與消極責任的強度分別</strong></p><p>　　一般來説，積極責任較消極責任「弱」：違反消極責任比起違反積極責任，犯的錯更大。按上述的例子，途人沒有負救人這個積極責任，殺手沒有履行不可殺害他人的消極責任，兩者的結果都是一條人命的損失，但我們一般卻會覺得違反消極責任的殺手犯下的錯更大。[2]至少，我們會認為殺手應受到的懲罰更重，而途人不應該。事實上，我們的社會亦是如此運作，所以殺手要坐牢，途人不用。另外，我們亦會覺得當有人違反消極責任時，我們可以強迫他停止，例如我們可以用武力制止一個殺手不要殺人，但當有人正違反積極責任時，我們卻不會覺得可以強迫他履行積極責任，例如我們不可以強迫途人救人。</p><p>　　當然，這裡的區分，還有十分多複雜的哲學討論，並不簡單。然而，我只想指出，一般而言我們的道德責任主要可以區分成積極與消極責任，而消極責任比積極責任的強度更高。</p><p><strong>西方國家都是共謀？</strong></p><p>　　那麼，我們現在對貧窮國家的態度，違反了哪一種責任呢？回想 Peter Singer 的類比，我們沒有透過例如捐錢等方式去幫助垂死中的也門小孩，其實與沒有幫小悅悅的途人無異。所以按 Peter Singer 的説法，我們違反的是一種積極責任 ── 沒捐錢違反了「我們要捐錢」此積極責任。</p><p>　　這引起了一些哲學家的不滿：因為這説法不夠強，而我們正違反的不只是積極責任，更是消極責任。當中的關鍵在於，按 Peter Singer 的説法，雖然我們有積極責任幫也門的小朋友，但他們正在承受的苦難其實是與我們無關，我們沒有份造成他們的苦難，正如途人不是撞倒小悅悅的人一樣。</p><p>　　另一位哲學家 Thomas Pogge 認為：貧窮國家的人所承受的苦難，乃西方富裕國家有份造成，因此西方富裕國家的人違反的，並不只是幫人這個積極責任，更是不損害他人這個消極責任（亦故此，有些哲學家對於「幫助」這個 Peter Singer 使用的字眼也不太滿意，因為我們可説是在「補救」犯下的錯）。</p><p><strong>Thomas Pogge&nbsp;的論證</strong></p><p>　　那麼，為甚麼會説西方富裕國家的人對貧窮國家的人所承受之苦難有責任？Thomas Pogge 的論證可整理如下：</p><p>1.　現行的全球經濟結構，在某些面向不公義地損害着貧窮國家的人的利益。</p><p>2.　西方富裕國家要對這些不公義的損害負上（部分）責任。</p><p>3.　如果西方富裕國家要對這些不公義的損害負上（部分）責任，西方富裕國家的公民也要為此負上（部分）責任。</p><p>結論：西方富裕國家的公民要為這些不公義的損害負上（部分）責任。</p><p>　　如果這個結論是正確的話，西方國家的公民便有責任改變現行的制度，停止這些危害貧窮國家的行為，亦有責任透過捐錢等方式去作補償（如小偷有責任把偷來的東西還給別人）。</p><p><strong>西方國家予貧窮國家獨裁者的「特權」</strong></p><p>　　具體來説，有甚麼實質的例子支持上述的前題 1 與 2 呢（篇幅所限，本文不打算討論前題 3）？Thomas Pogge 以很多不同的面向説明西方國家為甚麼要對貧窮國家的苦難負責，有些是比較直接明顯的，例如西方國家對貧窮國家的獨裁者販售大量武器、貧窮國家的獨裁者直接由西方國家所扶植（如美國支持 1953 年伊朗政變、1973 年智利政變）。</p><p>　　我只選其中一個 Thomas Pogge 曾仔細討論也比較有趣的面向來談：西方國家給予貧窮國家的獨裁者的兩種「特權」（privileges）──「資源特權」和「借貸特權」。這兩種「特權」有一個重要特色，即無論誰<strong>實際上</strong>取得了某地區的控制權，不管其控制權是否具的合法性（legitimacy），西方國家都會給予該統治者這兩項特權。亦即是説，不管某統治者是透過怎麼樣的方式取得權力，例如軍事政變，只要他成功有效控制某地區，西方國家都會給予他上述兩項特權。</p><p>　　「資源特權」是指，無論誰<strong>實際上</strong>控制了一國的天然資源，例如石油，他都能夠將之售予西方國家。而國際法亦肯定和保障了西方國家在此交易後的資源擁有權。「借貸特權」是指，無論誰<strong>實際上</strong>取得了政權，他都可以向西方國家借貨。國際法亦規定了還款的責任在於該<strong>國家</strong>，而非該<strong>統治者</strong>。</p><p><strong>兩種「特權」損害了貧窮國家的人</strong></p><p>　　首先，「資源特權」本身便直接損害了貧窮國家的人，因為「資源特權」將天然資源的擁有權給予了一國的<strong>統政者</strong>，而非國家<strong>人民</strong>。由於西方國家於給予「特權」時並不會考慮該統治者的合法性，所以即使該統治者是位暴君，藉着非法手段取得那些天然資源的控制權，然後將之售予西方國家，現在的國際法也不會否定西方買家對這些資源的合法擁有權。</p><p>　　此情況不合理的地方，可以透過一個日常情況解釋：假設小明把你的電腦偷走，然後轉賣給大明。因為本來小明就沒有電腦的擁有權，所以大明買到的只是一件贓物。我們不會承認大明對電腦的擁有權，但現在的國際法卻保障了西方國家對從獨裁者買來的資源之擁有權。這亦變相承認了獨裁者合法地擁有從國民偷來的東西。換句話説，「資源特權」使得一些原本由國民共同擁有的天然資源，變成了統治者所擁有的私人財產。</p><p>　　另外，這兩種「特權」也阻礙了貧窮國家政治與經濟的發展。一方面，這兩種「特權」使貧窮國家的獨裁者有更大誘因搶奪和把持權力，因為他知道只要實際上控制了某地區，不管手段是否合法，西方國家便會願意承認他對該地的天然資源的擁有權，並給予借貸。另一方面，這也幫助了貧窮國家獨裁者鞏固統治。因為這兩種「特權」都為獨裁者帶來大量資源，以致於獨裁得以維持而毋須照顧活在水深火熱的眾多人民。</p><p>　　去年，倫敦國王學院的 Leif Wenar 教授出版的&nbsp;<strong>Blood Oil&nbsp;</strong>一書也指出了，阿拉伯之春中，一國人民是否能夠成功推翻該國獨裁者、實現民主化，與該國跟西方國家的石油交易有莫大關係。他發現，阿拉伯之春中成功民主化的國家大都不以石油輸出立國，而當中倖存下來的獨裁者，大都以石油輸出作為其主要的收入來源。</p><p>　　基於這兩項「特權」，Thomas Pogge 認為貧窮國家的人民的利益不公義地受損，而西方國家要為此負上部分責任。</p><p><strong>我們不只見死不救，更是滿手鮮血</strong></p><p>　　現今全球貧窮問題，又應如何恰當地描述？Peter Singer 認為我們見死不救，Thomas Pogge 則認為我們（主要是西方富裕國家）滿手鮮血。</p><p>　　當然 Thomas Pogge 的想法受到各方面的質疑，當中不乏一些極其麻煩而抽象的倫理學問題。例如：甚麼才算損害了一個人的利益？如果我有一千零一塊，我選擇給你一千塊而不是一千零一塊，我算是損害了你的利益嗎？無錯，給你一千零一塊是<strong>可能</strong>的。因此，在兩個可能情況中，我選擇了一個對你來説較差的情況。但這就等於可以説我損害了你的利益嗎？直覺上我們難以認同。因為比較於另一個可能情況 ── 我甚麼都不給你 ── 給你一千塊已經是對你較好，因此不算是損害了你的利益。</p><p>　　那麼，似乎如何才算是損害，十分視乎用作比較的可能情況是甚麼。那當 Thomas Pogge 説西方富裕國家損害了貧窮國家的人民的利益時，他是用了哪一個可能情況與現行的情況比較呢？是個道德上大家都可以接受的世界？是完全沒有國際交流的世界？還是十年前世界？這不是容易回答的問題。但是，如果 Thomas Pogge 無法回答，他也無從説起西方富裕國家損害了貧窮國家的人民的利益。這些後續討論我都留待各好青年自己思考。</p><p>　　無論如何，我們 ── 尤其是西方富裕國家的人民 ── 都應該認真思考 Thomas Pogge 的理論，因為若然無法反駁他，我們其實都是個罪孽深重的人。&nbsp;</p><pre><code>[1] 有興趣進一步瞭解的好青年可以參考倫理學家 W. D. Ross 在「what makes right acts right」一文中的分法: http://www.ditext.com/ross/right2.html

[2] 這個差異在某些例子的比較當中會更明顯，例如著名的 trolley problem 其實本意就是想勾劃出這個差異，在此不詳述。</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 06:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%9C%89%E6%95%88%E7%9A%84%E5%88%A9%E4%BB%96%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%B3%BB%E5%88%97-%E7%AC%91%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E4%BD%A0%E4%B9%9F%E6%98%AF%E7%BD%AA%E4%BA%BA-%E4%BA%8C.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%9C%89%E6%95%88%E7%9A%84%E5%88%A9%E4%BB%96%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%B3%BB%E5%88%97-%E7%AC%91%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E4%BD%A0%E4%B9%9F%E6%98%AF%E7%BD%AA%E4%BA%BA-%E4%BA%8C.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[個個都真心讀大學？探究澳門青年讀大學的背後原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[個個都真心讀大學？探究澳門青年讀大學的背後原因

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 04:41:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E5%80%8B%E5%80%8B%E9%83%BD%E7%9C%9F%E5%BF%83%E8%AE%80%E5%A4%A7%E5%AD%B8-%E6%8E%A2%E7%A9%B6%E6%BE%B3%E9%96%80%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%AE%80%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%BE%8C%E5%8E%9F%E5%9B%A0.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E5%80%8B%E5%80%8B%E9%83%BD%E7%9C%9F%E5%BF%83%E8%AE%80%E5%A4%A7%E5%AD%B8-%E6%8E%A2%E7%A9%B6%E6%BE%B3%E9%96%80%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%AE%80%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%BE%8C%E5%8E%9F%E5%9B%A0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[澳門學 16 號]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[298｜杜貝：隔都化、郊區青年與一再發生的暴力衝突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1d8801f4-061a-49c6-bd3b-00c5110101c2.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>2023 年 6 月 27 日，一名法國警察在巴黎郊外的楠泰爾開槍打一位 17 歲、擁有阿爾及利亞和摩洛哥血統的穆斯林少年 Nahel.M，並就「開槍」這一舉動提供了與推特影像不符的説辭，點燃了移民及其後代為主的底層居民的憤怒情緒。這一事件被視為法國執法機構中根深蒂固的種族主義與歧視的象徵，並最終演化為全國性的暴力示威活動。在隨後的抗議活動中，年輕人點燃汽車、建築物、垃圾桶、投擲煙霧彈，並與警察發生了持續的激烈衝突，大批抗議者被捕，同時，不少店鋪也遭到破壞和劫掠。自槍殺事件發生以來，已有數千人遭到逮捕或在衝突中受傷，直至 7 月中旬，這場大規模持續性危機才逐漸平息。在事件中，不同立場的媒體分別以「暴亂」（émeute) 或「起義」（révolte）進行稱呼，大量暴力影像的傳播以及圍繞着它們爭吵似乎稀釋了對於事件發生背景及其動力的討論與關注，因此我們有必要將眼光放回底層街區，瞭解那裏到底在發生什麼，何以至於此？<br class="smart">事件餘溫尚在的當下，結繩志即將刊出一系列關於此次法國暴力抗議事件的譯文，通過媒體與法國的人類學家、社會學家的對話，來揭示暴力事件背後的社會不平等、移民政策、警權等長期存在的問題。本期文章來自法國《世界報》（Le Monde）對關注教育和社會不平等的法國社會學家杜貝（François Dubet）的採訪。未來我們還將刊出：</p><p><strong>「底層街區裏的貧窮和不安全感是一種具體的的現實，因此他們的憤怒是政治性的」——《世界報》訪談巴黎第八大學社會學家特龍（Fabien Truong）</strong></p><p><strong>「無休止的猜疑對底層街區居民日常生活的影響重若千鈞」——讓-弗朗索瓦·萊（Jean-François Laé），《世界報》</strong></p><p><strong>「我們需要政策來回應街區居民對平等的渴望」——《新觀察家》雜誌訪談法國法國國家科學研究中心塔爾平（Julien Talpin）</strong></p><p><strong>「一支反共和主義的警察隊伍？」——法國社會科學高等研究院研究主任、人類學家法桑（Didier Fassin）發表於《分析·觀點·批判》敬請期待！</strong></p></blockquote><p></p><p>原標題&nbsp;/&nbsp;發生的一切都似乎表明底層街區是政治真空地帶，似乎憤怒和起義沒有引出任何政治進程（《世界報》Le Monde）</p><p>原文鏈接 /&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://goo.su/UpMMF">https://goo.su/UpMMF</a></p><p>原文發佈時間&nbsp;/ 2023 年 7 月 2 日</p><p>翻譯 / 吳樾</p><p>編輯 / 安孟竹</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/56e5c2e2-30cf-477e-9ea6-162c168922d1.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>被槍殺的少年與社交網絡中流傳的執法影像。圖源：Ruetir</figcaption></figure><p></p><p><strong>問：您對 Nahel M.被警察殺死，並且之後在法國各大城市郊區爆發的騷亂有什麼看法？</strong></p><p><strong>杜貝：</strong>每一次警察「執法失誤」、每一次郊區起義，都是個別事件。但<strong>這樣的事件一再發生應該讓我們對自己產生懷疑。</strong>在 80 年代裏昂郊區騷亂以來，我們又見證了數十起騷亂，有些是地方性的，有些像 2005 年那樣範圍更廣，一些在大城市，還有一些在小城市。每一次，都是一個或幾個年輕人被警察殺死或受傷；每一次，年輕人都會去破壞自己街區的公共設施：市政廳、社區中心、學校……每一次，暴力都從底層住宅區（cité）蔓延開來；每一次，起義都和搶掠混雜在一起。在所有案例中，父母都對這些作為他們兒女的年輕人表示理解，但也都同時譴責破壞街區的暴力。同樣，每一次，有些人譴責警察暴力、不平等、種族主義、貧困和城市隔都（ghetto urbain，貧民區），而另一些人譴責移民和社會的野蠻化。政治行動者的無能也一次次重複：不管是 2005 年薩科齊（時任內政部長）的堅決打擊還是如今馬克龍的理解態度都無法熄滅燎原之火。不論在楠泰爾（Nanterre）還是其他地方，<strong>當前局勢僅有的新鮮之處在於社交網絡作用的擴大，以及騷亂者似乎都極為年輕。</strong></p><p><strong>問：年輕人感覺從 80 年代初以來，公權力在底層街區毫無作為，或起碼是幾乎沒有作為。這種説法確切嗎？</strong></p><p><strong>杜貝：</strong>我們倒不能説什麼都沒做。在很多街區，住宅和相關設施得到了改善：重建了新公寓，拆除了最髒亂差的房屋，開設了學校和社區機構，增設了公交線路……這無疑遠遠不夠，但生活條件還是改善了一些——楠泰爾本身也不是底層居住區中環境最差的。在建築上的行動比在人口上的行動要簡單得多，所有問題都來自於此。城市政策並沒有減少社會與種族不平等：「重點街區」（quartiers « prioritaires »）和「困難街區」（quartiers « difficiles »）的居民一直都是最貧窮、生活最不穩定的，他們也一般都是移民或移民的後代。這些特點常常隨着時間而增強，隨着那些通過工作或學習而「獲得成功」的人離開街區，那些從更遠方移民過來的更加貧困的家庭取而代之。我們不喜歡談論「隔都」這個概念，但<strong>這裏出現的確實就是一種隔都化（ghettoïsation）現象。窮人和移民不得不生活在一起，長此以往，隔都就在同一塊街區中形成了。</strong>而在學校中成績往往不如女孩的男孩們佔據了街道。家庭的角色縮水。學校和社區機構在街區裏被視為外人。儘管有地方化的政策，儘管有社工和教師的參與，居民還是因為他們的出身、文化、宗教和居住地而感覺受到排擠：<strong>他們的街區在保護他們的同時也將他們圍困在裏面。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8ab8e730-96dc-4a03-abae-2e7cd7c2a487.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>巴黎周遭的貧民區。圖源：reddit</figcaption></figure><p></p><p><strong>問：底層街區青年認為自己在學校和工作中是歧視的受害者。研究人員是否也得出了同樣的結論？</strong></p><p><strong>杜貝：歧視並非一種幻象：它是可以衡量的。</strong>我們知道在資質和能力相同的條件下，一個生活在以貧困聞名的街區的外國裔年輕人找到工作的機會要比其它人低得多。我們也客觀上知道他們與白人中產階級青年相比，被警察訊問的幾率要高出非常多。歧視還可以以更難以捉摸的方式出現。當街區的學校集中了貧窮、出身移民或移民後代的學生之時，他們在學業上成功的概率要明顯低於那些在社會和文化上更為多元的學校：因為<strong>他們的志向會被削弱，競爭的作用更小，有效的家庭關係和支持也更少</strong>。此外，街區居民如果有能力也會逃離這些街區學校。一個人或機構並不需要明確具有種族主義才會讓學生感到歧視：僅僅由於社會和文化不平等的空間分佈，歧視就已經客觀存在。<strong>所有街區青年都感到自己是一成不變的社會和「種族」命運的囚徒。</strong>今天的歧視是否比以往更加嚴重？這個問題不容易回答，何況在過去很多歧視都被認為是理所當然的。在 60 年代楠泰爾的貧民棚戶區中的歧視無疑比今天在底層住宅羣當中更加嚴重（注：<strong>70 年代以前楠泰爾擁有大規模自建棚戶區，主要由北非裔移民勞工居住，70 年代後在城市規劃框架內拆遷改建為高層社會住宅</strong>），但是<strong>歧視本身現在已經不再可以容忍，因為平等的權利得到強化</strong>，因為我們認為我們所有人都應該擁有同樣的機會，因為我們想要不同身份和文化的平等尊嚴得到承認。由此來看，街區青年和婦女以及性少數羣體並無不同，<strong>他們都已經被長年累月地歧視並且不願繼續忍受：他們都堅信一項並沒有得到遵守的民主承諾。</strong></p><p><strong>問：騷亂一再重演，這是因為他們沒有找到政治道路嗎？</strong></p><p><strong>杜貝：</strong>只有當年裏昂郊區 Les Minguettes 的騷亂轉化成了大規模的抗議運動——1983 年的反種族主義與平等大遊行。<strong>在此之後，所有的騷亂都沒有轉化成真正的政治訴求。發生的一切都似乎表明底層街區是政治真空地帶，似乎怒火和起義沒有引出任何政治進程，似乎民選官員只是評論這些事件而不是尋找憤怒的替代方案。</strong>然而在民主制度當中，社會運動和政黨扮演了不可或缺的基本角色：將情緒轉化為有組織的行動、訴求和方案。比如從前的工人騷亂就形成了工會和左翼政黨。在今年初，工會就給出了一種拒絕退休改革的社會形態：如果沒有工會，那當時就只會發生暴力和沉默。郊區騷亂是一種社會問題，但它們並沒有導致一個相應政治行動者的出現：那麼同樣的事重複發生也就不足為怪了。這種政治真空地帶也不僅僅存在於郊區：黃馬甲的憤怒，與底層青年的憤怒大不相同，但也同樣沒有產生一種政治形態。一段時間以後，發生的一切都會被簡單歸結為「與警察發生衝突「：由於所有出現的發言人都受到質疑，政治領袖們找不到一個」真正的對話者「。</p><p><strong>問：在底層街區中同樣存在民選議員、協會團體、社工、工會。為什麼他們沒能將居民的憤怒政治化？</strong></p><p><strong>杜貝：</strong>市長、協會活動者、教師、社工和伊斯蘭教長（伊瑪目）都曾呼籲冷靜，但沒人聽他們的：一切都説明瞭他們的無能為力。儘管有民選議員做工作，儘管有社會政策，但街區居民並沒有自己的聲音。這與當年的那些「紅色郊區」（banlieue rouge）形成了鮮明的對比：當時那些在戰後由共產黨執政的郊區城市並不富裕，但他們由政黨、工會和平民教育運動引領。教師和社工就生活在自己所工作的街區。就此而言，這些郊區是處在社會之中的。所有，或幾乎所有的這些中介都消失了。<strong>外來的社會工作人員和市政服務取代了平民教育運動。</strong>民選議員講的話沒人聽，而居民尤其是年輕居民認為自己的話民選議員也不會聽。這種體驗極其暴力，以至於最後導致年輕人去毀壞一切維繫社會的場所——圖書館、學校、社區中心……我們已經從一個由勞動來定義個人的社會過渡到了由被排斥程度來定義個人的社會。<strong>郊區青年就是一種象徵——國家壓迫他們，消費主義挫傷他們。他們被激怒，因為在他們眼中這些不公平除了由警察代表的「體制」以外別無原因。</strong></p><p><strong>問：在您看來，這次危機會導致什麼政治結果？</strong></p><p><strong>杜貝：</strong>在建構政治行動者方面的無能會催生民主危機。形容這種情形為「危險」也有點輕描淡寫了，<strong>因為當人們感到自己被輕視、缺乏代表，那就只會存在暴力，或是追隨那些許諾用「堅定決心」即武力解決一切的專制力量。</strong>沒有誰佔誰的便宜，但我們怎能視而不見極右翼和一部分右翼正在建構一套徹底種族主義的敍事？在他們的這套敍事裏，郊區問題首先是文化和民族問題，一切政策的目的就是為了維持秩序。<strong>當暴力影像在網絡和電視屏幕上反覆播放時，我們可以擔憂極右翼不用多説或多做什麼就足以火中取栗。</strong>當左翼譴責種族主義和警察暴力時提出改革警察隊伍，這當然至關重要，但我們又怎能無視他們對郊區問題本身的缺乏創見？如果我們在這個問題上停滯不前，那麼青年和警察之間的對抗將繼續成為一種長期社會規則，直到下一次「執法失誤」和下一次騷亂。</p><p><strong>問：你是否會對美國和法國做一個對比？</strong></p><p><strong>杜貝：</strong>法國人不喜歡和美國相提並論並且有着很多理由：不論種族主義、警察暴力還是城市隔都都沒有可比性。長期以來，法國和美國的差異讓人們放心：我們喜歡把法國的共和主義（républicanisme）和美國的社羣主義（communautarisme）拿來做對照。然而，一些法國街區的隔都化值得我們擔憂。法國和美國一樣，當年輕人和警察的衝突成為日常體驗，警察暴力就不會是一次簡單的事故而已。法國和美國一樣，那些感到被忽視和粗暴對待的貧困白人（petits Blancs）最終會排斥那些比他們待遇更差的人，在他們看來，這些人與他們的差異是如此之大。而國際媒體呈現法國騷亂的方式也讓我們想起喬治·弗洛伊德之死及其後騷亂的影響，這也值得我們擔憂。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/74874b22-e8eb-4290-8209-20f114853477.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>法國街頭燒車現場。圖源：quantara.de.</figcaption></figure><p></p><p><strong>【注】Cité（城）一詞在法語中可指住宅區，尤其用來稱呼法國大城市郊區底層人口聚居的廉租社會住宅（HLM）羣落或小區，這些建築往往以較高密度、乃至高層的集體住宅形式出現。Quartier（街區）一詞在此類語境下也特指這種住宅羣所在的郊區底層街區。</strong><br class="smart"></p><p><strong>受訪者簡介</strong></p><p>François Dubet ，波爾多大學社會學榮休教授、法國社會科學高等研究院（EHESS）研究主任，主要研究社會學理論、教育社會學、社會不平等和不公平感。主要著作有《不平等偏好：理解團結危機》 (La Préférence pour l’inégalité. Comprendre la crise des solidarités，Seuil, 2014), 《悲傷激情時代：不平等與民粹主義》 (Le Temps des passions tristes. Inégalités et populisme，Seuil, 2019), 《一切不平等，一切個案：重新思考團結》(Tous inégaux, tous singuliers. Repenser la solidarité，Seuil, 2022).</p><p><strong>譯者</strong></p><p>吳樾，法國社會科學高等研究院人類學研究生</p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="289"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/515402-289-%E6%82%BC%E5%BF%B5%E4%BC%8A%E6%81%A9-%E5%93%88%E9%87%91-ian-hacking-1936-2023-bafybeifm77ho4u6tn74y2orpmm6dintg5yscsuxyxkb5nowzxpsv2ynhqa">悼念伊恩·哈金（Ian Hacking，1936-2023）</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/518653-290-%E6%B8%B8%E6%88%8F-%E6%B5%B7%E6%8B%89%E9%B2%81%E7%94%B0%E9%87%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0-bafybeidvcrbypklic3fjw6ouo7joaejeqopbdbhbma3tijz2x7q3ejgpu4">遊戲｜海拉魯田野筆記</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/519788-291-%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%A5%B3%E6%80%A7%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A5%B3%E6%80%A7-%E5%B8%8C%E5%B0%94%E7%BB%B4%E4%BA%9A-%E8%B4%B9%E5%BE%B7%E9%87%8C%E5%A5%87%E8%AE%BF%E8%B0%88-bafybeicafbsaqgnwofrporm7wx4xpfw2357k4kno2cs6mmizjg2jwymdyq">每個女性都是工作女性：希爾維亞·費德里奇訪談</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/520726-292-%E8%AF%B7%E6%B3%A8%E8%A7%86%E6%88%91%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93-%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E4%B8%8D-%E5%AF%BB%E5%B8%B8%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%9C%8B%E7%BB%83%E4%B9%A0-bafybeic7nq4t7ic6er2ec5leqnh4q7nvsjq3xrazxikttthv4kjbi4lt24">「請注視我的身體」 | 記一次（不）尋常的觀看練習</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/521885-293-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E6%89%93%E5%B7%A5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E4%B9%8B%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E4%B8%BA%E5%BF%98%E5%8D%B4%E7%9A%84%E7%BA%AA%E5%BF%B5-bafybeia5q5dhx443hmsws4eawxx5gyadxu6ifazmtaexlv7es6kcsmkdz4">再訪皮村打工博物館之一：不為忘卻的紀念</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/522758-294-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E4%B9%8B%E4%BA%8C-%E6%92%A4%E5%B1%95%E4%B8%8E%E6%96%B0%E7%94%9F-bafybeigce4aqkrpxmu2zhc4lti7mvvqhrw3gwmlv5gxvtcf4au26minbnm">再訪皮村之二：撤展與新生</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/523642-295-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E5%B5%8C%E5%A5%97%E7%9A%84%E8%84%86%E5%BC%B1%E5%A4%84%E5%A2%83-%E5%9B%A2%E7%BB%93%E7%9A%84%E9%99%90%E5%BA%A6%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E6%9C%AA%E6%9D%A5-bafybeicjv2nuluykw2maqbzadmjjzcp7y4rzmmpnxafmvfxsldr5uhctp4">教與學 | 嵌套的脆弱處境：團結的限度與知識的未來</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/525522-296-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%96%B0%E8%91%97-2023%E5%B9%B43-4%E6%9C%88-bafybeif3iy4alb3eeq4c2flmzut7vogjyldbdf2iwcrw6xfevl6wnlh2vy">書訊 | 人類學英文新著 | 2023 年 3-4 月</a></p></li><li><p>教與學 | 學術等級制如何影響不穩定性的分配</p></li><li><p>杜貝：隔都化、郊區青年與一再發生的暴力衝突</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 02:22:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-298-%E6%9D%9C%E8%B4%9D-%E9%9A%94%E9%83%BD%E5%8C%96-%E9%83%8A%E5%8C%BA%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%B8%8E%E4%B8%80%E5%86%8D%E5%8F%91%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%86%B2%E7%AA%81.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-298-%E6%9D%9C%E8%B4%9D-%E9%9A%94%E9%83%BD%E5%8C%96-%E9%83%8A%E5%8C%BA%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%B8%8E%E4%B8%80%E5%86%8D%E5%8F%91%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%86%B2%E7%AA%81.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅西、民族主義與新冷戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國勞工論壇的原文鏈接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://chinaworker.info/zh-hans/2024/02/22/44562/">https://chinaworker.info/zh-hans/2024/02/22/44562/</a></p><p>中國勞工論壇的 telegram 鏈接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://t.me/chinaworkerISA">https://t.me/chinaworkerISA</a></p><p>中國勞工論壇的 Twitter 鏈接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://twitter.com/OctRevolution17">https://twitter.com/OctRevolution17</a></p><p>如果有興趣訂閲《社會主義者》雜誌，可發電郵至： chinaworker.isa@gmail.com</p><p><strong>香港「梅西事件」揭露資本主義體育醜陋，及統治者煽動民族主義的需要</strong></p><p>中國勞工論壇　報道</p><p>2 月 4 日，美職聯足球隊邁阿密國際抵達香港出席表演賽。然而由於被視為「球王」的球星梅西全場坐在替補席，引發球迷強烈不滿，更發酵成為政治事件。《社會主義者》雜誌對此訪問了國際社會主義道路 ISA 的兩名香港成員 Trevor 和 Ben，瞭解這一事件的現象和背後的原因。</p><p><strong>對於這一次的球賽，是否有很多球迷期待在賽場上看到梅西獻技？</strong></p><p>Ben：是的，這次的總入場人數有近 4 萬人。相比起上次，2003 年球星貝克漢姆到港出席表演賽也就只有 2 萬人。這是由於梅西被視為馬拉多納後的新一代球王，他的影響力也不單單是在足球領域。自然會令人們更為期待。他們這次是進行一次世界巡迴表演賽，在到港前已經去了沙特阿拉伯，而在香港後下一站就會到日本。因此，這場比賽的門票很早就被搶購一空。我本來也想買票進場看看但都買不到，但這也正好為我省下了一筆冤枉錢。</p><p><strong>香港政府在這次事件中扮演了什麼角色？</strong></p><p>Trevor：故然香港政府想要藉此機會將香港包裝為「盛事都市」，推動所謂的「盛事經濟」。中共《環球時報》聲稱，有內地球迷為了觀賽，從新疆千里迢迢赴港。因此，香港政府為此準備補貼 1600 萬港元，條件是梅西必須上場最少 45 分鐘。當他們知道梅西很可能不上場時，他們在半場休息階段嘗試向球隊施壓，甚至要求梅西哪怕不能上場踢球，也至少在賽後發表一段講話式出席一些儀式等等。</p><p>Ben：香港政府在當天深夜就趕急發表了聲明，字裏行間把自己打扮成為氣憤和失望的球迷仗義執言，批評梅西不尊重香港球迷等等。固然球迷的不滿是可以理解的，然而港府只是想置身事外，並騎劫這股憤怒情緒，來博取支持。部分球迷支付了 4800 港元的門票。這顯示大企業和球會為了自身的貪婪而破壞體育運動。</p><p><strong>現在，中國當局取消了阿根廷足球隊在杭州和北京的比賽，以示不滿。你如何看待民族主義在這次事件中的作用？</strong></p><p>Ben：固然，這次事件不管是在中國還是香港都引發了一波民族主義。在大陸，中國民族主義者、「小粉紅」在這議題上跳腳，甚至宣稱主辦公司與美國暗通款曲，故意把事情搞砸以羞辱中國和香港。而中國和香港政府和政客們都煽動民族主義，不甘示弱。中國取消阿根廷足球隊比賽的決定，大批網軍在阿根廷大使館的微博洗版，留言宣稱支持英國對福克蘭羣島的主權，顯然是中共及小粉紅上綱上線為撈取政治利益的手段。畢竟阿根廷足球隊與邁阿密國際球會風馬牛不相及。但我們也看到，阿根廷的極右翼新總統米萊是個強硬的親美反中派，選舉期間多次抨擊中共政權。</p><p>Trevor：除了中國的民族主義，香港的（反中）民族主義本土派也藉此事件大做文章。他們認為梅西之所以在香港缺陣比賽且表現冷淡，更在賽後頒獎禮上故意繞過一眾政府官員不與之握手，是因為他不滿香港政府把這場賽事扭曲成一場政治表演。他們認為梅西不願意置身於這場政治表演中，因此表現出處處不合作。這種思維模式更像是出於對香港政府的憎恨而出言為梅西辯護。這當然是過度解讀了梅西的舉動，一廂情願將其視為反中共鬥爭的「英雄」。梅西其實並不排斥與獨裁政權合作。他早前收取了沙特阿拉伯殘暴獨裁政權 2,500 萬美元的酬金，成為了其「旅遊大使」，其間收起了任何批評沙特的言論。梅西本身就是一個富商大賈，他似乎不介意跟任何政權合作宣傳，問題只是錢給的夠不夠。</p><p><strong>所以從這次事件中，我們會得出什麼結論？</strong></p><p>Ben：是的，就像 Trevor 同志所説，與其説這是中港政府所宣稱的「民族大義」問題，不如説就是資本主義體育賽事的商業糾紛，但在新冷戰的局面下，中、美、日等帝國主義強權彼此爭鬥，爭取對於全球經濟更多控制權。無可避免的是，各國政權一有機會就都煽動民族主義。尤其是在今天中共獨裁打壓一切、香港一切言必稱「國安」的情況下，什麼事情都會變成一個「國家安全」和「中華民族」的問題。</p><p>Trevor：是的，我不認為梅西或者球隊背後是出於什麼政治原因，更可能是背後商業價錢談不攏。對於梅西而言，他也就是收錢辦事，而不會作出任何的政治判斷，畢竟總不見香港政府的名聲會比沙特政權還臭吧？這事件凸顯的是金錢足球的問題，球星們只管收錢做事，而球迷花了大筆金錢最後卻被愚弄，等等眾多這些因素，在今天資本主義和新冷戰局面下得到的一個最壞的結果。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 23:54:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%A2%85%E8%A5%BF-%E6%B0%91%E6%97%8F%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E6%96%B0%E5%86%B7%E6%88%98.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E6%A2%85%E8%A5%BF-%E6%B0%91%E6%97%8F%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E6%96%B0%E5%86%B7%E6%88%98.html</link>
            <author>
                <![CDATA[chinaworker / 中國勞工論壇]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港地遊蹤 - 北川]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fc818bd3-f3c4-4268-aa35-8ba6061316c2.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>香港地遊蹤 - 北川</figcaption></figure><p>攝於太子。</p><p>_________________</p><p>除了文字分享外，常在香港遊逛拍攝照片，在此分享給知音。</p><p>請加入我的 LikeCoin 讚賞公民，謝謝！</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/tcpangraphy/civic">https://liker.land/tcpangraphy/civic</a></p><p>更多相片分享可在此觀看：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpangraphy/">https://www.instagram.com/tcpangraphy/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpang/">https://www.instagram.com/tcpang/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/tcpangraphy">https://www.facebook.com/tcpangraphy</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 19:14:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E5%8C%97%E5%B7%9D.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/23/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E9%81%8A%E8%B9%A4-%E5%8C%97%E5%B7%9D.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[燒了一個星期的貴州山火為什麼我才知道？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>貴州的山火燒了將近一個星期。</p><p>黔西南布依族苗族自治州普安縣龍吟鎮紅旗社區兩名救火人員犧牲。</p><p>我今天才知道情況挺嚴重的。</p><p>是我孤陋寡聞、不夠關心時事還是媒體仍然不夠發達？</p><p>類似事件若發生在美國，是不是我反而能更早知道、知道得更多？</p><p></p><p>快速瀏覽了一下能搜索到的報道:</p><p>據人民網報道：</p><p><strong>今年春節以來，貴州全省共發生森林火情 148 起，是上年同期 3 倍，貴陽市、遵義市、畢節市、六盤水市山火引發輿情，全省共發生森林火情起數大幅增加。貴州省森防指辦決定於 2 月 19 日上午 9 時啓動森林火災Ⅳ級應急響應。2 月 21 日，國家森林草原防滅火指揮部辦公室發佈高森林火險橙色預警，預計 2 月 21 日至 25 日廣西西北部、四川南部貴州西部、雲南北部和東部的部分地區森林火險等級達到高度危險級別。</strong></p><p></p><p>據中央廣播電視總枱中國之聲報道：</p><p><strong>在近日的高溫乾旱天氣下，貴州省多處發生山火，火勢隨大風蔓延。</strong></p><p><strong>當地居民反映，普安縣近期氣溫偏高，入冬以來除了一場雪之外沒有其它降水，比往年乾旱，風力也較強。普安縣應急指揮部辦公室提供的數據顯示，近期，當地天氣持續高溫乾旱，最大風力達 7 至 9 級，局地最高氣溫達 31 度，森林火險氣象等級 4 至 5 級。</strong></p><p></p><p>還有一些網友發佈的圖片：</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5cfbf5f2-fefc-4bfc-affc-7f9e9e911015.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>貴州獨山縣，高速公路旁的山火（網民「烏龍拿鐵」視頻截圖）</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cfa78db7-1a17-4977-b4cf-4f8ebed0ec98.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>救援人員進入火場</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a77160d0-4f86-49e4-a93f-5ee3ada8b8cb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>貴州貴陽，網友飛機上拍到的山火畫面</figcaption></figure><p></p><p>而另一方面，我們的救火設備仍然非常落後、救火人員的培訓仍然極其缺乏。</p><p>我們是世界第二大經濟體，有着世界一流的交通網絡，數一數二的基建能力，但是就像我們城市的下水道一樣，在最性命攸關的事項上我們總是投資不足。沿海城市尚且如此，更不用提貴州山區這些地方，遇上山火只能肩挑手扛拼人力。</p><p>而且據筆者瞭解，絕大多數的林區救火人員其實一年之中正經滅火訓練的時間也就十來天，其餘時間跑跑步、舉舉鐵，而這還要大半取決個人自覺，更多的是玩玩手機打打牌。</p><p>當然，有很多山火，即便是全世界最精鋭的救火人員擁有着世界上最先進強大的滅火設備，也只能望山興嘆。但這不應該成為不更新設備、不精訓人員的理由。</p><p></p><p>寫着、寫着，不知怎麼的，筆者忽然想到魯迅《野草》.....</p><p>打住！打住！</p><p>莫要聯想太多，否則引火燒身！</p><p></p><p>也就是説，由於當地氣候原因，長期高溫少雨風力強，為山火蔓延準備了極佳的條件，可謂一點就着。在此種情況下，上墳祭祖會引發山火，燃燒自家田裏雜草會引發山火，隨意丟棄未熄滅的煙頭也會引發山火。</p><p>而另一方面，我們的救火設備仍然非常落後、救火人員的培訓仍然極其缺乏。</p><p>我們是世界第二大經濟體，有着世界一流的交通網絡，數一數二的基建能力，但是就像我們城市的下水道一樣，在最性命攸關的事項上我們總是投資不足。沿海城市尚且如此，更不用提貴州山區這些地方，遇上山火只能肩挑手扛拼人力。</p><p>而且據筆者瞭解，絕大多數的林區救火人員其實一年之中正經滅火訓練的時間也就十來天，其餘時間跑跑步、舉舉鐵，而這還要大半取決個人自覺，更多的是玩玩手機打打牌。</p><p>當然，有很多山火，即便是全世界最精鋭的救火人員擁有着世界上最先進強大的滅火設備，也只能望山興嘆。但這不應該成為不更新設備、不精訓人員的理由。</p><p></p><p>寫着、寫着，不知怎麼的，筆者忽然想到魯迅《野草》.....</p><p>打住！打住！</p><p>莫要聯想太多，否則引火燒身！</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 14:52:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E7%83%A7%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%98%9F%E6%9C%9F%E7%9A%84%E8%B4%B5%E5%B7%9E%E5%B1%B1%E7%81%AB%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E6%89%8D%E7%9F%A5%E9%81%93.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E7%83%A7%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%98%9F%E6%9C%9F%E7%9A%84%E8%B4%B5%E5%B7%9E%E5%B1%B1%E7%81%AB%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E6%89%8D%E7%9F%A5%E9%81%93.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馬嶼人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「不在餐桌上，就在菜單上」—布林肯為什麼説這話?]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，美國國務卿布林肯的一段話在媒體上被爆炒。</p><p>他説「不在餐桌上，就在菜單上」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7f4c1797-1e1d-4183-8b18-91ec832affe8.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>很多網民、尤其是中俄網民紛紛大呼：</p><p>「美帝這是赤裸裸地威脅!」</p><p>「美國佬終於説實話了，他們實行的是叢林法則！」</p><p>「這就是美帝的掠食者模式！」</p><p>「美國佬又在炒作中美競爭！」<br class="smart"></p><p></p><p>我們且來看看布林肯到底是怎麼説的、他又為何説這樣一番話。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/37dca90d-704d-4c2f-b30e-385e933cdec6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p></p><p>布林肯是在 2 月 17 日的慕尼黑安全會議上説這句話的。</p><p>當時主持人在現場向布林肯提問：</p><p>「美中緊張局勢正在走向更大的分裂，並且你們幾乎是在爭奪盟友：誰是我們的盟友？我們在聯合國內部、各個聯合國機構中，乃至全球範圍內都看到了這一點。在你周遊世界的過程中，在多大程度上你覺得自己在最重要的問題上受到了挑戰呢？」<br class="smart"></p><p>布林肯回答説：</p><p>「<strong>本屆美國政府從一開始就對盟友、夥伴關係和多邊體系進行了重新投資。</strong></p><p><strong>我們重新投資，我們重新參與，我們努力重振，甚至重新構想。</strong></p><p><strong>這樣做的原因很簡單：因為這符合我們的利益。</strong></p><p><strong>即便是像我們這麼強大、擁有眾多資源的國家，我們所面臨的任何一項對美國人民利益至關重要的挑戰，單靠我們自己仍然是無法有效地應對的。</strong></p><p><strong>我們認為，我們的比較優勢在於擁有強大的自願聯盟和自願夥伴關係網絡。在國際體系中，如果你不坐在餐桌上，你就會出現在菜單上。因此，重新進行多邊接觸對我們來説非常重要，我們也這麼做了。</strong></p><p><strong>談到戰略競爭——毫無疑問，我們與中國之間存在戰略競爭。有幾點需要説明一下。</strong></p><p><strong>首先，我們有義務負責任地管理這種關係，我們從世界各國都聽到這樣的呼聲，這樣做顯然符合我們的利益。這也是拜登總統正在做的。</strong></p><p><strong>當涉及到其他國家時，重點不是對國家 X，Y 或 Z 説，‘你必須做出選擇，’重點是提供一個好的選擇。如果我們能夠做到這一點——我相信我們能夠做到，而且我們已經做到了，也將繼續這麼做——那麼我認為，應該做何選擇就變得不言而喻了。</strong>」</p><p><br class="smart"></p><p>從以上對話中，我們可以看出，布林肯一方面是在幫拜登競選：</p><p><strong>上一屆政府，特朗普他們和盟友不斷髮生齟齬、破壞夥伴關係、不斷退出多邊體系的做法，使得面對許多重大挑戰時美國都只能單打獨鬥，有從「坐在餐桌上」淪落到「出現在菜單上」的危險，這不符合美國的利益。本屆政府，拜登和我，為了美國人民的利益，改弦更張了。</strong></p><p></p><p>另一方面，布林肯也有「<strong>請盟友們、夥伴們放心！</strong>」的意思：現任美國政府是一心要和盟友搞好關係的。<br class="smart"></p><p>當然，他也給了主持人肯定的回答:</p><p><strong>是的，我們就是在和中國爭奪盟友，而且優勢在我們這邊！</strong></p><p><br class="smart"></p><p>回到「<strong>if you're not at the table, you're on the menu</strong>」這句話本身——學生黨要注意前面的介詞是 at，後面的介詞是 on——的確是有着血淋淋的叢林法則的意味：「要麼吃人，要麼被人吃」；或者裝飾得文雅一些：「不做食客即成食品」。這句話除了用在國際政治上，也可以用在商場上：「不做棋手便成棋子」。</p><p>另外，在語言學習中，一定要注意聯繫上下文、説話背景，這樣才能正確地理解語句的含義。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 10:48:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E9%A4%90%E6%A1%8C%E4%B8%8A-%E5%B0%B1%E5%9C%A8%E8%8F%9C%E5%8D%95%E4%B8%8A-%E5%B8%83%E6%9E%97%E8%82%AF%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%B4%E8%BF%99%E8%AF%9D.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E9%A4%90%E6%A1%8C%E4%B8%8A-%E5%B0%B1%E5%9C%A8%E8%8F%9C%E5%8D%95%E4%B8%8A-%E5%B8%83%E6%9E%97%E8%82%AF%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%B4%E8%BF%99%E8%AF%9D.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馬嶼人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不斷撤離的外資和大喊「解放思想」的怪象使中國年輕人感到焦慮與不安]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c1b0330f-16a3-4386-a414-afefaadddad7.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中共第二代領導集體的黨首鄧小平 1997 年在北京逝世，享年 93 歲。</figcaption></figure><p>中共第二代領導集體的黨首<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://edition.cnn.com/SPECIALS/1999/china.50/inside.china/profiles/deng.xiaoping/">鄧小平</a></strong>1997 年在北京逝世，享年 93 歲。二十七年前這位曾經打開西方瞭解中國社會的「開門人」，至今時常被中國民眾拿來與現在中國開放政策做對比。但是，中國官方對於鄧小平離世紀念日沒有舉辦任何大型紀念活動。在二月十九日的當天，在位於四川廣安的鄧小平老家有舉辦獻花儀式。而《瞭望雜誌》、《中國婦女報》等中國官媒及一些地方官媒則通過撰寫短語來紀念鄧的去世。</p><p>值得注意的是，毛左網站「紅色中國」週日晚間則發出署名「李方舟」的短文「祝賀鄧小平逝世 27 週年」，稱鄧為「改革開放總設計師，偉大的鹿克斯主義者，革無產階級命家」，並稱為紀念鄧，「我決定用羅大佑 1989 年的《侏儒之歌》作為主題曲……」直到 20 日，上述文字並未被屏蔽。</p><p>顯然，關於鄧小平的評價，在中國內部是極其混亂且存在分歧，少數來自中共改革派的聲音認為「鄧的出現改變了中國落後且貧窮的面貌」而反對派的聲音認為「鄧是向資本主義低頭，但是卻又不得不承認市場經濟帶來的巨大影響」。</p><p>在中國，一些中產階級坐享於改革開放帶來的巨大財富成果，卻又常抱怨限制性的經濟政策多到無法維持財富穩定性的增加。</p><p><strong>而對於鄧的評價而言，人們更多偏向於利益化和階級化。</strong></p><p>作為中共第二代的黨首鄧小平，其提出的「解放思想與市場經濟制度"使中國開啓了對外開放的新格局，似乎當提到有關中國市場經濟政策時，人們更加區別於鄧的樸實價值。</p><p>而中共第一代黨魁毛澤東也曾提出有關解放思想的概念，但是觀察人士認為，毛的説辭更像是一種政治上的宣講，是中國政治運動的一種信號。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/da35a353-59a9-4a92-8aba-8f6cee4fb505.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中國證券監督管理委員會的辦公地點，其領導人已被免職，外界認為此舉是為了增強投資者信心。</figcaption></figure><p>而對於毛的解放思想政策而言，一方面，當局不斷淡化這類歷史教育的學習，另外一點，中共各代領導人都要重新塑造一種新的「象徵」。而在改革開放初期，鄧小平的「解放思想」被我採訪的中國年輕一代認為是更加突顯經濟層面上的「開放」，這也是鄧的言論容易接受的主要原因。</p><p>鄧小平的解放思想論，給中國年輕一代帶來許多來自西方社會所沒有看到的事務，多樣的娛樂設施在隨後的幾十年的時間裏遍及中國各地。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c3129766-07d4-45e4-8888-bb93fffd9cc2.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>合肥的一個住宅開發項目，攝於去年。中國一名高級官員對銀行説，它們在幫助向房地產業提供資金方面「責無旁貸」。</figcaption></figure><p>現年 31 歲、在北京一家商業公司做政策分析的 Frank Lee 認為「毛澤東的「解放思想「與鄧小平相比似乎沒有界限，二者都對於解放思想都提出一些具體措施。但毛澤東時代的解放思想更具有跳躍性思維，鄧小平則是更關注經濟層面的改革。」</p><p>他還表示，鄧小平時代似乎更關注政治與資本間的力量懸殊，但是對於毛澤東時代而言更像是對於中國社會的根源性思想的來源指示，鄧小平似乎繼承了對於毛澤東的思想路徑。兩者處於不同的歷史時期，毛澤東時代的政治運動遠比於鄧小平時代多的多。</p><p>他還提到，當今中國經濟面臨房地產和消費低迷的現實，這樣的情況在一些中小城市很明顯，比如緊鄰北京的河北省石家莊市，我家鄉這裏就面臨着消費需求低慾望的狀況。原本工資就不高，物價也會降低，所以大家索性不再繼續大筆的消費。</p><p>對於現在的社會政治生活而言，他也擔心自己妄加評論兩位特殊的歷史人物帶來的風險，這也是為什麼他只願意告訴我他的英文名字。</p><p>在鄧小平離世紀念日的前一天，中共湖南省委發出「解放思想大討論活動」通知。1978 年 12 月，鄧小平首次提出「解放思想」等政治主張，但湖南省這份通知中並未提及有關鄧小平的任何內容。在北京一家商業輿情公司的陳麥德告訴我説「這只是一個一般性工作指導文件，此處的解放思想並不是改革開放初年的那個。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e7fe5e54-14c6-4836-bf6a-cd66a8ae4f9b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中國經濟走勢</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c9eb1d25-52db-4758-9fe6-9923fd0786d3.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>對於湖南省這次的討論，更多是對體制內一些弊病的反思，更像一次紀委的警示大會，僅限體制內，而不是上個世紀那次全社會大討論，做到真正意義的解放思想。」</p><p>他還説「以目前的經濟狀況，從各個層面的官員都很難做出有力的改革舉動，這次改革似乎是給這些官員在政治上提出穩妥的解決方案，但是未來能夠延續其發展的時間點上，還是很難做到統一。不排除，當湖南省地方改革統一了，其他省份就開始跟風式學習，最後又回到了當年「農業學大寨」的模式。」</p><p>他提到的這個模式，就是發生在上個世紀中國多地在不考慮任何實際下，做出一摸一樣的發展路徑。</p><p>中國官方層面的解放思想，似乎是對於現在多數基層官員擺脫一些政治上的障礙，以此減少民間高漲的戾氣，從而減少基層維穩負擔。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a5d10069-f17d-4c28-bb1b-e60ce3c91ecf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>商業刊物《財新》去年 12 月的一篇文章被撤下。這篇文章提到了中國歷史上一個令人擔憂的時期的經濟。</figcaption></figure><p>但在現實中，很難在中國看到公眾真實的情緒。即使是討論一些看似與政治無關的話題，人們有時也擔心遭到舉報。</p><p>中國自去年修訂反間諜法後，一直鼓勵公眾參與到維護國家安全的任務中，這些專門從事國家安全的警察也感到維穩壓力大不如前。</p><p>實際上，對於每一次中國社會的出現「解放思想」，無非是一種新政治信號的開始。</p><p>相比於較為敏感的中國年輕一代的大學生而言，這是當局重點防範的對象之一。儘管中國允許大學生對於時政和社會現狀自由發聲，但是還是很擔心這樣的言論會不會影響未來畢業後考公務員和讀研究生。</p><p>一些為了能夠在大學期間入黨的學生，往往願意表露出自己對黨的「忠心和決心」，而這些學生告訴我這叫踐行信仰的表現。</p><p>出生於 2003 年、就讀於北京一所科技院校的楊睿傑卻很反感這樣的學生，對於即將尋找實習機會的楊來説解放思想和就業環境簡直是天壤之別，對於楊而言還是感到一些疲倦和壓抑。</p><p>在他看來「解放思想就是説給普通老百姓聽的，從而帶動大家看到一個新的經濟政策很可能即將出爐，這樣做既為兩會營造了氛圍，同時減少外資的不斷撤離。從中國製造變成了中國智造，但是中國那麼多人口真的不缺廉價勞動力，甚至為了薪資，中國大學生們甚至可以一卷再卷。」</p><p>「現在的就業環境和之前相比完全是變了，工作機會越來越少，卻還要發展經濟」。</p><p>楊的遭遇是許多中國年輕一代不得不面對的問題，在沒有父母輩的強大積蓄面前，任何理想都變得不切實際。</p><p>他還説到「就像海灣石油進入中國一樣，這可能會危及到原生的紅色家族企業。如果真的讓大量的外資進入中國，那他們的企業可能沒有人家外資做的好，同時又想花極小的成本賺大量的錢，那麼就不斷提升入資標準。」</p><p>根據中國國家外匯管理局週日（2 月 18 日）公佈的數據，去年中國直接投資負債餘額為 330 億美元。這一指標可以衡量外國對中國新投資。2023 年比 2022 年下降了 82%，這是自 1993 年以來的最低水平。中國商務部早些時候的數據也顯示，2023 年中國新增外國直接投資降至三年來的最低水平。</p><p>中國經濟持續疲軟也反應了，在北京與西方地緣政治緊張局勢和海外市場利率上升的大背景下，外國公司正在從中國撤出資金。</p><p>楊還説到「鄧小平的改革開放那真的是在解放思想 ，黑貓、白貓抓着耗子就是好貓。沒有那麼多的條條框框才能真正的發展起來，現在很多老百姓也能意識到這一點，就是條條框框太多了。」</p><p>楊感言到「人家用幾十年、幾百年發展出來的產品，你幾年就追趕上了，真的存在這樣的彎道超車嗎？」</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 06:35:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E4%B8%8D%E6%96%AD%E6%92%A4%E7%A6%BB%E7%9A%84%E5%A4%96%E8%B5%84%E5%92%8C%E5%A4%A7%E5%96%8A-%E8%A7%A3%E6%94%BE%E6%80%9D%E6%83%B3-%E7%9A%84%E6%80%AA%E8%B1%A1%E4%BD%BF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E6%84%9F%E5%88%B0%E7%84%A6%E8%99%91%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%AE%89.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E4%B8%8D%E6%96%AD%E6%92%A4%E7%A6%BB%E7%9A%84%E5%A4%96%E8%B5%84%E5%92%8C%E5%A4%A7%E5%96%8A-%E8%A7%A3%E6%94%BE%E6%80%9D%E6%83%B3-%E7%9A%84%E6%80%AA%E8%B1%A1%E4%BD%BF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E6%84%9F%E5%88%B0%E7%84%A6%E8%99%91%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%AE%89.html</link>
            <author>
                <![CDATA[林曉康]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 今宵舞會 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 今宵舞會 (東加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/11275e4f-c79a-45fd-b863-3d0a8f8a2cbb.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>一個古老的預言，當真愛散落在兩人在特定的舞會上跳舞，永恆的愛情將會隨之而來。</p><p>一座繁華的古城，正在舉行每五年一次盛大舞會，傳説中的預言，年輕人對此多嗤之以鼻，認為這不過是過時的童話，他們只想嬉戲跳舞，只想盡慶狂歡。</p><p>然而，十八歲的小茜與十九歲的阿遠，無意間被選為古老預言中的戀人，成了舞會中的主角。</p><p>在微微的燈光下，兩個年輕人就順著舞會規則，接受與陌生人綁定在了一起。</p><p>音樂輕輕響起，舞步慢慢跳動，僵硬而生疏。他們根本不會跳舞，然而，年輕的他們，無論怎樣跳，都會引來別人的羨慕目光。</p><p>小茜的眼睛很迷人，阿遠的微笑很燦爛，他們不知道彼此的身份，沒有愛情的連繫，沒有親密的關係，只有奇怪和刺激，他們不顧一切地盡情享受這個夜晚，反正，只是這一晚。</p><p>歌聲飄揚在舞會中。</p><p>When you smile, my heart skips a beat, No need for words, I understand your every feat.</p><p>One heart full of love, together we invite,Sharing happiness in abundance, day and night.</p><p>他們不懂跳舞但會讀懂文字，歌聲中的意思是：</p><p>當你微笑時，我的心會跳動，無需言語，我瞭解你的一舉一動。</p><p>一顆充滿愛的心，我們一起邀請，日日夜夜，分享豐盛的幸福。</p><p>小茜和阿遠掩鼻笑了笑，這樣表達真是太土氣了！</p><p>隨著節奏的深入，兩人開始融入這舞池的世界。小茜的腳步逐漸輕盈，阿遠的身姿也逐漸自如，這種亂中有序的步伐，是他們獨特的舞蹈。短短的一個夜晚，他們找到了彼此，也找到了自己，是緣份，小茜和阿遠真的成了戀人。可是，時間飛逝，短短六年，他們經歷了三次結合和三次分手。狠心的兩人決定把對方的一切撕毀，離開了傷心地。然而，分手不到兩年卻牽腸掛肚地想念對方，為什麼要分手？為什麼要吵架？可是，卻無法找到彼此了。</p><p><br class="smart">五年一次的盛大舞會再次舉行，小茜穿州過省也要參與這場盛事，雖然她不再像以往青春，但依然是青春。</p><p>歌聲飄揚在舞會中。</p><p>Dancing with you, every second in a trance,</p><p>Contentment fills my heart, a joyful dance.</p><p>Exchanging our love, deep and true,</p><p>We both know the devotion we pursue.</p><p>歌聲中的意思是：</p><p>與你共舞，恍惚的每一秒，</p><p>心滿意足，歡快起舞。</p><p>交換我們的愛，深沉而真實，</p><p>我們都知道我們所追求的奉獻精神。</p><p>嗯，依然是那些土氣的歌聲。</p><p>小茜在舞會逗留了一整夜，人影四散卻沒有一個人像阿遠，小茜傷心離去，下一個五年，她不會再來的！</p><p>…為什麼要分手？為什麼要吵架？</p><p></p><p>又過了五年，舞會又再次舉行盛事。錯失了上次的機會，今次一定要參與這場盛事，阿遠穿州過省也要來到這裡，雖然他不再是以往的男孩，但依然是年輕力壯。</p><p>歌聲飄揚在舞會中。</p><p>Love, loyalty, and affection, no need for words to say,</p><p>Two lovers entwined in an exquisite way.</p><p>Tomorrow's unknown, no one can foresee,</p><p>So let's make the most of tonight, carefree.</p><p>愛、忠誠、感情，不需要言語來表達，</p><p>兩個戀人以絕妙的方式糾纏在一起。</p><p>明天是未知的，無人能預見，</p><p>所以，讓我們無憂無慮地充分利用今晚吧。</p><p></p><p>嗯，依然是那些土氣的歌聲。</p><p>阿遠在舞會逗留了一整夜，人散疏落卻沒有一個人像小茜，阿遠很難過，他無奈地離去，也許小茜已經嫁人了，下一個五年，他不會再來的！</p><p>…為什麼要分手？為什麼要吵架？</p><p><br class="smart"></p><p>又過了五年，舞會舉行盛事，小茜決定要參與，雖然在舞會上那些年輕的氣息都留給別人了，然而，她一心只想再遇。</p><p>歌聲飄揚在舞會中。</p><p>Cherishing every second of this night,</p><p>Each joyful leap, a delight.</p><p>Love, loyalty, and affection, a mysterious blend,</p><p>A smile that foretells, a message to send.</p><p>珍惜這個夜晚的每一分每一秒，</p><p>每一次快樂的跳躍，都是一種喜悅。</p><p>愛、忠誠與感情，神祕的融合，</p><p>一個預示的微笑，一個要發送的訊息。</p><p></p><p>她想再遇什麼？再遇這些土氣的歌聲？</p><p>沒有，沒有一個像阿遠的人。</p><p>小茜沈默地離開，因為舞池中只剩下她一個人。</p><p>下一個五年，不會再來的！</p><p>…為什麼要分手？為什麼要吵架？</p><p></p><p>五年又過去！舞會盛事繼續舉行。</p><p>古老，始終是古老，依然哼著這些老調...</p><p>Tomorrow's unknown, no one can foresee,</p><p>So let's make the most of tonight, carefree.</p><p>With every passing second, time leaps with glee,</p><p>Tonight, with you, our hearts bound eternally.</p><p>明天是未知的，無人能預見，</p><p>所以，讓我們無憂無慮地充分利用今晚吧。</p><p>時間隨著每一秒的流逝而跳躍，</p><p>今夜，與你在一起，我們的心永遠相連。</p><p></p><p>優美旋律，衣香鬢影，美食佳餚的氛圍，籠罩著整個大廳。</p><p><br class="smart">最後，還是寂寥寂靜。</p><p>當小茜正準備離開的時候，她遠遠望見一個男人，這個男人很面熟，他逐漸走向她，她想看清他。</p><p>當阿遠正準備離開的時候，他遠遠望見一個女人，這個女人很面熟，他逐漸向她走，他想看清她。</p><p></p><p>寫作日期：2024 年 2 月 22 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 10:30am</p><p>完成時間 : 13:26pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p></p><p>我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p></p><p><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><br class="smart"><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p></p><p><strong>東加豆貼文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追蹤, 就是我的動力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 頻道, 當我突然想...我就會貼出來, 也許一個微故事, 或者一首我唱過的歌, 甚至是一幅生活照, 一頓飯, 一包零食, 如果你有興趣~~~ 謝謝!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 06:08:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E4%BB%8A%E5%AE%B5%E8%88%9E%E6%9C%83-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/22/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E4%BB%8A%E5%AE%B5%E8%88%9E%E6%9C%83-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[論語漫讀（22）：無違於禮 — 「孝」的基本要求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">電子書：《論語漫讀》</a></strong></p><p><strong>孟懿子問孝。子曰：「無違。」樊遲御，子告之曰：「孟孫問孝於我，我對曰無違。」樊遲曰：「何謂也？」子曰：「生，事之以禮；死，葬之以禮，祭之以禮」</strong> （為政第二）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/48fb2750-e38f-43e5-ac67-467dcb55f1d6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>樊遲名須，字子遲。孔子弟子，七十二賢之一。他曾向孔子請教種莊稼，給孔子氣得夠嗆。「樊遲請學稼」（子路第十三）。估計他出生比較低微，本想在孔子這裏學點實用的技能，結果沒想到孔子教的都是高大上的理論。也難怪他被孔子抓差，説不定就是孔子的專職司機，半工半讀，可以抵扣些學費。<strong>孟懿子</strong>，姓姬，名何忌，懿是他的諡號，子是尊稱。孟孫是他的氏，孫就是後代的意思，古人既有姓，又有氏。</p><p>這段話有兩個場景。一是孟懿子向孔子問孝；二是孔子坐在車上與趕車的樊遲的對答。兩個場景一前一後，是緊接着發生的。料想是這樣。孔子去見孟懿子，樊遲為他趕車。孟懿子據説也是孔子的學生。但他是魯國貴族，地位高，不會和孔子的其它學生一塊學。孔子等於是他的家庭教師，就上門授課，一對一地給他開小竈。</p><p>到了孟懿子的住處，孔子就進去見孟懿子，樊遲就在車上等候。就像現在的領導出去開會，司機在外候着一樣。孔子肯定告訴孟懿子做人要孝呀！大講特講「孝」。引得孟懿子來問什麼是孝？孔子就答到：「無違」。非常簡略！有趣的是，然後就沒有下文了。</p><p>然後場景一轉，孔子已經坐上車往回走了，一路默然。樊遲也不主動請問。他估莫沉默寡言，適合給老師趕車。孔子在孟懿子那裏話沒説完，他賣個關子等着孟懿子接着問呢！結果沒想到孟懿子不接着問。這會兒坐在車上實在憋不住了，就主動給樊遲講剛才和孟懿子説了些什麼。樊遲才接着問，那什麼是無違呢？孔子就回答到：「生，事之以禮；死，葬之以禮，祭之以禮。」</p><p>孔子回答學生的問題一般都有針對性，因材施教。專撿學生不足之處説，希望他們改進。孟懿子恐怕有違其父之道，有違禮之處，孔子想借機提醒他。但孟懿子心領神會，知道繼續追問，孔子會説些什麼，就乾脆不再問了，把孔子打發走了。孔子心有不甘，這才借樊遲之問把餘下的話説出來，好傳到孟懿子耳朵裏。</p><p>按孔子後面的解釋。「無違」指無違於禮。具體來講，就是父母生前，要按禮數侍奉；父母去世時，要按禮節安葬；父母死後，要按禮俗奉年過節祭祀。</p><p>雖然孔子的「孝」在原則上並不主張一切完全服從父母的命令和安排，而是不違禮。但儒家的「禮」本身就是父尊子卑，「不違禮」就基本等同於「不違父」，很少有 「不違禮」而「違父」的情形。我能想到的情形就是，父要子謀反，子不從。這算「子違父」而「不違禮」。</p><p>緊接着後面幾條，也是講孝的。但相對來説，都沒有用「無違」來概括孝的涵蓋性廣。可以説「無違」就是「孝」的基本內容和要求。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 12:43:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-22-%E6%97%A0%E8%BF%9D%E4%BA%8E%E7%A4%BC-%E5%AD%9D-%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E8%A6%81%E6%B1%82.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-22-%E6%97%A0%E8%BF%9D%E4%BA%8E%E7%A4%BC-%E5%AD%9D-%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E8%A6%81%E6%B1%82.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[有效的利他主義系列：笑甚麼？你也是罪人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d0aa73fa-0dd2-4e20-8a0c-03d15f049996.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/2867/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p><strong>作者：豬文　　難度：★★★☆☆</strong></p><p>　　身在香港、台灣或是其他地方的好青年，你能夠讀到這篇文章，證明你也不至於活在水深火熱之中。我相信，你們至少不用每天為着三餐溫飽憂心（當然不是説你不用為三餐打工賺錢，而是説你不會真的沒東西吃，會餓死），不用無時無刻跟死神搏鬥。即使我們不是大富大貴，但或多或少，我們總會有些奢侈的享受，可能是閒時去旅行、可能是吃個自助餐、可能是看個電影。哪怕是買罐汽水，其實也算奢侈，因為沒有這罐汽水，你還是能活得好好的。</p><p>　　那麼，我們會覺得過着這樣的生活，是一種道德罪惡嗎？</p><p>　　我想絕大部分人都不會這樣想。如果有人指責你的生活，你第一個反應很可能是：「什麼？我又不是像那些大富豪一樣，在過一種窮奢極欲的生活。我不過是每天買罐可樂，放假去趟日本。何錯之有？」</p><p>　　但事實上，這個「正常」反應，以及我們一直過着的這種「正常」生活，真的沒問題嗎？其理據真的站得住腳嗎？先讓我們設想一下以下情況：</p><p>　　假設有個小孩給一輛貨車撞倒了，但那貨車揚長而去，獨留小孩躺在血泊之中。這個時候，你剛好經過，你認為自己有道德責任去救眼前那個奄奄一息的小孩嗎？如果你對他視而不見的話，會覺得應該受到道德譴責嗎？</p><p>　　我想，絕大多數人的道德直覺，都會指你有道德責任救他。不對他伸出援手的話，你是犯上了道德錯誤而應該受到責怪。只要回想一下五年多前，轟動一時的「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B0%8F%E6%82%A6%E6%82%A6%E4%BA%8B%E4%BB%B6">小悅悅事件</a>」，大家的感覺可能會強烈得多。那時候，大家看到那十幾個路人對小悅悅視若無睹時，何曾不會感到無比憤怒？何曾不會想質問他們怎可能如此冷血，為什麼一件道德上如此明顯是正確的事都不去做？何曾不會覺得自己身在其中的話，必定出手救人？</p><h2><strong>施救責任的兩個基本原則</strong></h2><p>　　美國哲學家 Peter Singer 便認為，一旦你有上述的道德直覺的話，便必須承認我們絕大部分人過着的生活也是不該過的，亦即是説，正在過「平凡」生活的我們，其實和那十幾個見死不救的人沒什麼兩樣。<strong>（註一）</strong>為什麼呢？在上述的例子中，顯示了我們都接受了兩項道德原則：</p><p>　　第一，因缺乏適當的醫療照顧，或者缺乏其他資源而引致的痛苦與死亡，都是道德上不好的。如果我們不認為小悅悅所承受的痛苦是不好的話，又怎會覺得我們應該要救她呢？</p><p>　　設想一下，這一次貨車快要輾過的，只是一塊石頭，我們同樣會認為有責任去拿開那石頭，讓它避免被貨車輾過嗎？我想絕大部分人都不會這樣認為，除非你是一種泛心靈論者。這兩個情況的分別就是，小悅悅會有感到痛苦與面對死亡，而一塊石頭不會，所以我們認為小悅悅應該獲救，其實是源於我們認為她應該免受這種痛苦與死亡。這也顯示了我們認為上述的痛苦與死亡是不好的，是一種道德上的惡。</p><p>　　第二，若不必犧牲其他道德上重要的事，當我們有能力去阻止這種惡事發生時，我們便有道德責任去阻止。為什麼我們會對那十幾個見死不救的人如此憤怒？是因為我們認為他們都有道德責任去救人。為什麼我們會認為他們有道德責任救人？是因為我們認為救人這件事在他們的能力範圍之內，亦不用他們犧牲其他任何道德上重要的事。</p><p>　　設想一下，你質問其中一個對小悅悅視而不見的人，為什麼他不救人，然後他跟你説：「那怎麼救啊大哥？她滿身都血，我這衣服新買的，我救她會弄髒衣服啊！」你當然不會接受這種辯護。你質問他之前，早就知道救人這件事是要「犧牲」的，哪怕是「犧牲」他們幾十秒時間打電話叫救護車。但我們仍然覺得他們有道德責任去救人，是因為無論幾十秒時間，還是那新買的衣服都沒有任何道德上的重要性（或這重要性根本微小得跟小悅悅正在承受的痛苦無法比擬）。</p><p>　　換個例子，如果那個人跟你説：「我無法停下來，因為我是醫生，趕着去前面的另一個車禍現場救人，那邊有十個在死亡邊緣的傷者等着我救」又或者「我無法停下來，因為我上班一定不可以遲到，我遲到的話，我便會被革除。我被革除的話，家裏的人都會沒飯吃」的話，我們似乎便不會有如此強烈的直覺，覺得這個人做了件道德錯事，因為十條人命跟家庭都是道德上重要的事。若救人是要犧牲其他道德上重要的事才能辦到的話，我們便沒有如此強的直覺認為他們有責任去救人。（當然有些道德理論會嘗試論證，在這些情況下，尤其是第二個牽涉家人的情況，我們仍有責任去犧牲這些道德價值去救眼前的人，但這不是這裏的重點。這裏的重點是，若不用犧牲其他道德價值，你便有責任救人。這説法幾乎所有道德理論都會接受的。）</p><h2><strong>我們都是見死不救的路人</strong></h2><p>　　那麼，這兩條道德原則，跟我們正在過的「平凡」生活有什麼關係呢？我們又不是為了買汽水而不救小悅悅，我們做錯了什麼？</p><p>　　要了解我們做錯了什麼，你只需到 Google 搜尋一下現在地球上第三世界國家人民正在經歷的窮困。例如，根據聯合國兒童基金會去年的報告，也門（葉門）現時有超過四十萬處於飢餓的兒童，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.aljazeera.com/news/2016/12/unicef-child-dies-10-minutes-yemen-161212192354606.html">每十分鐘便有一名兒童會因營養不良或隨之而來的疾病而死去</a>；<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.unicef.org/mdg/index_childmortality.htm">全球每天因可預防疾病而死去的兒童有大約有一萬九千名</a>。既然我們承認小悅悅的情況構成了那十幾個路人的道德責任，那為什麼這成千上萬在貧窮國家危在旦夕的小孩，又沒有對正在上網購物的我們構成道德責任呢？</p><p>　　按剛剛兩條原則，其實我們同樣有道德責任去幫助他們。第一，他們的痛苦與死亡是道德上的惡事。我們認同小悅悅的痛苦是不好的，所以我們有責任救她，難道也門的小孩的痛苦就不是不好嗎？我怎能説他們的痛苦不算是道德上的惡事，所以我們沒有責任救他們呢？</p><p>　　第二，要幫助貧窮國家的小孩，無疑在我們能力範圍之內，而我們又不用犧牲任何道德上重要的事。很簡單，喝可樂、純綷愛美買新衣服是一件道德上重要的事嗎？明顯不是，但只要我們每天把買可樂、買新衣服的錢省下來，全部捐給慈善團體，很可能便能拯救到一名小孩的生命，或至少大大改善他的生活。如此一來，你不把錢捐出去，而用來買可樂、買衣服，此事之理由又如何能夠證成呢？</p><p>　　當然，這不是要求你要放棄一切，大老遠跑去貧窮國家幫人，因為這會令你犧牲很多道德上重要的事，例如你自己的人生目標、你的家庭等等。這就跟要求剛剛趕着上班的路人救小悅悅一樣不合理（再一次，有倫理學立場認為這是合理的，但在這裏無關宏旨，撇開不談）。但現在 Singer 要求的，只是要你少買罐可樂、少買件衣服去拯救一條在也門的人命。你又能有什麼道德理由拒絕呢？如果你拒絕，又跟剛剛那個怕弄髒衣服的人有什麼分別？</p><h2><strong>距離重要嗎？</strong></h2><p>　　這兩個情況，最明顯不過的差異便是小悅悅實在地出現在那十幾個路人的面前，而那些每天在也門死去的小孩離我們有幾千公里遠。但是，這個距離上的差別，似乎只能説明瞭我們心理上的不同：若他出現在我眼前，會更易挑動到我的心理反應，進而使我有更大動力去幫助他。</p><p>　　但問題是，這足以構成一種道德理由嗎？為什麼單純距離上的差異會構成道德上的差異呢？也門的小孩在比較遠的地方、小悅悅出現在我們正在走的路上，這在道德上真的有任何意義嗎？按 Singer 的説法：」Does it really matter that we’re not walking pass them on the street? Does it really matter that they’re far away?」</p><p>　　設想一下，原來當年不單止那十幾個路人有機會救回小悅悅，原來在香港還有一位瘋狂科學家目睹一切，那個人只需要在家按一按鈕，便能叫當地的救護車去救小悅悅。但他和那十幾個路人一樣，對小悅悅見死不救。難道單純因為物理上的遠近，這個科學家在道德上犯的錯，便會比起那十幾個路人來得小嗎？甚至因為他在很遠的地方，所以他便沒有救小悅悅的道德責任嗎？以物理距離的遠近去證明道德責任的不同，並不一定成立。</p><h2><strong>改變世界</strong></h2><p>　　正如那些路人有道德責任去救小悅悅，我們亦有道德責任去幫助那些活在水深火熱的小孩。如果我們繼續維持現在的生活模式，其實我們就像那十幾個路人一樣，是見死不救，是逃避自己的道德責任。無論我們多麼不想接受這個結論都好，只要我們同意了那些人應該救小悅悅，我們便得接受這個結論。</p><p>　　近年西方社會有一場愈來愈多人響應的社會運動：有效的利他主義（effective altruism）。這種運動的起源，大可追溯到本文介紹的，由 Peter Singer 提出的觀點：透過例如捐錢這些手段去幫助貧窮國家的人，其實不只是一種慈善工作（一種你做了會得到讚賞，但你不做也不會受到遣責的事），而是每一個富裕國家的人的道德責任。這種運動不只是哲學家們的智力遊戲，而正實實在在地改變着這個世界。大量人響應這場運動而立約將自己每月收入的十分一捐給其他貧窮國家的人，希望盡量拯救生命，改善他們的生活。可見哲學也可以幫手帶來一個更美好的世界。</p><p>　　不知道看完這篇文章的好青年，又有多少人被説服，被説服的人當中，又有多少人真的做到知行合一呢？&nbsp;</p><pre><code>註一：本文主要討論的是 Peter Singer 在 1972 發表的著名論文 「Famine, Affluence, and Morality」。該文用的例子是我們有沒有責任救一個快要墮入池塘的孩子。而 Singer 在 2013 的 Ted Talk 中用的例子，則是上述小悅悅的例子</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 08:58:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-%E6%9C%89%E6%95%88%E7%9A%84%E5%88%A9%E4%BB%96%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%B3%BB%E5%88%97-%E7%AC%91%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E4%BD%A0%E4%B9%9F%E6%98%AF%E7%BD%AA%E4%BA%BA.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-%E6%9C%89%E6%95%88%E7%9A%84%E5%88%A9%E4%BB%96%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E7%B3%BB%E5%88%97-%E7%AC%91%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E4%BD%A0%E4%B9%9F%E6%98%AF%E7%BD%AA%E4%BA%BA.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 在香港台東過年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年過年比較忙，先計劃了回香港一趟，從年廿八到年初一。打算回台再好好休息，結果外家想一家人去台東旅遊，於是初一晚回到高雄，隔天凌晨便坐車往台東。</p><p><strong>年廿八</strong><br class="smart">早機回到香港，先去拜祭了父親。中午和母親飲茶。下午去了港島走走，下雨也沒拍照，發現中國觀光客現在都會坐天星小輪，小輪不似以往平靜了。<br class="smart">晚上，回家吃媽媽煮的菜，很久沒吃了。不過母親還是習慣煮很多，年紀大了，也吃不下太多。</p><p><strong>年廿九，小年夜</strong><br class="smart">帶太太去深水埗中央飯店。去年回來時在整修，吃不到，這次總算來到了，在老店一直倒的今天，希望它能經營下去。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/89624ff7-f9f5-4d66-9cb1-aaefdbf9acbc.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>愈來愈少的霓虹招牌</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6847155f-f4f0-4d63-a08f-434403142ceb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>大門也用霓虹招</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e14dc69e-823b-4751-8ed3-bf1afb8fbb87.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>書法漂亮，會自己手寫字的店也很少了....</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0a16dac2-7095-4693-9892-aef82b3fb508.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>可愛的阿姨</figcaption></figure><p>中央飯店的東西平實好吃，也不貴，也有很多現代茶樓不再製作的傳統點心，像大包、蛋散、鵪鶉蛋燒賣。當然難得得還有阿姨們推的貼心車，昨天跟媽媽去了一般連鎖茶樓，現在連茶也要自己來沖，就更不要幻想有點心車了，我也抱怨他們憑什麼收服務費，根本沒服務。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/013d8060-387f-471b-97e5-0fb603cb7e9b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>推車點心車還會叫賣</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2212fe93-d6e3-43b1-9af3-38591666d34c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>和手一樣大的大包，可惜我們吃飽了才出爐，阿姨拿出來很快賣完了</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4b4aab97-0a82-4787-96d4-16d75691892c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>也不多見的西米布甸</figcaption></figure><p>之後到旺角到廖合同吃豆花，也是百年老店了。對比公和沒那麼有名，裝修也維持著沒變。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7ebe0324-1e25-425b-a37a-b827b86a714d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a7860a7c-3245-4380-a8f8-e89ea9c66689.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/203ed538-b2f1-4235-80b2-5d2b82ec0949.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>之後便和香港的親友提早吃年夜晚，大家今年都會出遠門，便相約提早吃。</p><p><strong>年三十</strong><br class="smart">家樓下原本有一棵很高大的木棉樹，約十幾二十米高，從我小時候搬來就有了，就在相片中黃色花圃那裡，不見了，一陣傷心。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f9ff4fc2-db08-459f-824a-02b579da223e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>本想去以往都很喜歡的茶餐廳吃早餐，去到才發現沒了，差點哭了出來。走到旁邊，上網找不到它倒閉的新聞，原來搬去別的地方裝修重開了，但我菜單似是賣給財團了，不想去了。</p><p>記得以前去，老闆娘會和我講話，點餐結帳都不用寫單，機械化 QR Code 點餐我就不去了。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a41cca4b-9e12-4222-b10c-f2bb395aa64f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>下午帶內子到元朗錦田走走，給她看看香港的鄉村，她説跟台灣也有點像。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/449a8a11-f38a-41da-a4c1-143b33606229.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>吉慶圍</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6ca78272-c43b-4f22-b94e-bb492b8fc864.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>蘆華蔭是一直想來看的古建築，幸好還在。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3485d726-84e2-41f8-82ee-b5b4a85fe043.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>只是休息，不是倒了。</figcaption></figure><p>帶她吃恆香老婆餅，到咖啡店坐坐，要保留體力到台東，不想太累。年夜飯回到荃灣吃，也帶內子逛了花市，算是香港刻看的都看過了。</p><p><strong>大年初一</strong><br class="smart">晚上要回台灣了，到機場前到荃灣的佛寺走走，我也是第一次去。想不到初一人也很多，去了東普陀講寺再走到竹林禪院，途中也有很多佛舍，東普陀講寺還保有禪堂等修行等地方，應是仍有修行人在寺內，建築也簡樸我比較喜歡。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d3f87e3c-870a-423e-b5e1-9e24e38cf1ed.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>東普陀講寺</figcaption></figure><p><strong>大年初二</strong><br class="smart">六點左右便出門到台東，還好沒有塞車。到台東森林公園騎了一會單車，便去吃原住民餐了。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fbf26ee7-8f24-4632-bf69-aac8a4b0d9c8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中途發現一隻很胖的貓，應該懷孕了？</figcaption></figure><p>到飯店也三點多了，泡了一下溫泉又去吃吃到飽了，整個是耍廢的一天，還好有騎一下單車。</p><p><strong>大年初三</strong><br class="smart">我們住在池上，很近花蓮，到了南安瀑布走走。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/81d8c977-0060-4946-9661-db4134d0b55d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>看過伊瓜蘇瀑布和尼亞加拉瀑布，以後都覺得這種是溪流。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/641c9bdb-eb78-470c-8f1a-585171979bc5.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/907952bb-9dee-4dc3-b8fb-580bd6217e60.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>奇怪是這裡離池上不遠，這邊都是和風日麗，池上卻是陰天。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a5c6c76e-650f-4763-899b-6fb6d6413508.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>舊東裏車站看出去的風景</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e19b1f67-8fa8-448d-a3af-5a6acadefb4a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>舊東裏車站看出去的風景</figcaption></figure><p>吃過午餐，便去看剛好遇上季節的油菜花田。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/466b4f7a-accd-4893-ad42-71631f635baa.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d1330264-ae31-4e32-abe6-51632887506a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>飯店就在池上金城武樹附近，騎了飯店提供的單車前往，但是人多得可怕，只想到了兩個計劃。</p><p>第一是先去附近的地方看吧，不想逼人。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/29f80fbe-f27d-4253-9e55-7501564e5056.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>其實附近隨便的點已經很美，為何要人擠人？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/19a93441-9482-409e-8ffb-c61b44f1dd25.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d23b6630-f974-4602-a57c-d0a3f3010a40.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/278b0dbb-80d8-4b3a-855e-dc7a9a2ccc7e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/86e3f45a-bf0f-4f2e-8971-a6a04d9c788e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>回去時還跟在田中插秧的阿姨打了招呼，農夫很辛苦過年也要工作。</p><p><strong>年初四</strong></p><p>要回家了，所以一大早實行第二個計劃，半夜去看沒人的金城武樹，順便看日出。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c75a782c-9669-442d-b9ad-f7312e98ef7a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>金城武樹夜景（相機拍的）</figcaption></figure><p>人是沒有了，但因陰天也沒有日出。XD</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6262a294-7bee-4430-a923-c400908dc767.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/91bf1c78-e966-450a-9877-3c63e3e77fb9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f2862d30-1897-43a3-a8ff-3fc0692565de.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/56508316-c48a-4cd2-ac81-fca98b1a6355.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>之後便收拾回家了，在路上買了釋迦回去吃。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/51341e95-c326-4fbe-80e3-1b1fe7418c10.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>買釋迦時拍的農場，離開池上又好天了 Orz</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/789d20be-a457-4fb3-b41a-3ee5b3cad8db.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>最後回家還是逃不過要塞車的命運，整個旅程也算幸運，要大排隊就回家這一次了。<br class="smart"><br class="smart">最後附上用相機拍的照片結束流水帳，謝謝收看。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/211db267-18a5-48a1-9333-abcf04e043fb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5166c122-9dbc-40ea-a0d0-d1fa9f962fd1.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3830ba2b-9441-4b6a-85f6-af5ec68f1e10.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3e3f48a9-d9c1-4505-9bdf-0dee858c70d3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 08:48:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-2024-%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E6%9D%B1%E9%81%8E%E5%B9%B4.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-2024-%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E6%9D%B1%E9%81%8E%E5%B9%B4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[下花山人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 十力口的比特幣 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 十力口的比特幣 (東加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2f4d6382-3ef6-488a-85b4-e5ffb9e11449.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>｛十力口｝是一個很隨性的人，他並不介意自己身在一個什麼樣的網絡世界，是 1.0、2.0 也好、或是 3.0，他只想在網絡上謀生，因為根本沒有人會願意請一個｛畫公仔｝的人給他月薪。尤其是當十力口已經不再年青，身邊的行家已經有三個房子，在香港擁有三個房子是｛幾巴閉｝的，可以鼻子朝天走，可是，十力口整副身家還不到二十萬元，絕對不能告訴人家。</p><p>然而，比特幣｛Bitcoin｝卻改變了十力口的命運。</p><p>二零一四年，十力口擁有第一個比特幣，事實上，當時他並不想要比特幣，他想要美金的，因為美金很實在。十力口是一個沒有冒險精神的人，而且加密貨幣卻很抽象，去便利店買咖啡卻不能，這樣又怎相信它的實在性？</p><p>當時的十力口的確是這麼想，可是，別人只有比特幣卻沒有美金，無奈的是，十力口最喜歡和這個人合作，他叫阿賈，是一個印度人。至少，阿賈是一個很有信用的人，他説付錢就會付錢，不似一些無賴，拿去了像素低劣的試畫就失蹤，人很低劣！</p><p>阿賈要做線上遊戲，他需要大量插圖，十力口就替他畫公仔，一個遊戲接一個遊戲，每次都以比特幣清數，或者{狗狗幣}，也有其它幣，一些幣就不好再提了。</p><p>每一次完工之後，阿賈會問十力口想要什麼幣，每一次十力口都會説想要美金，然而，每一次阿賈都會説:沒有美金，只有加密貨幣，而他存貨量最多的就是比特幣，這樣，十力口只會説:隨便吧!</p><p>只不過是十個八個比特幣，沒有什麼可説，阿賈給他多少就多少，十力口從來沒有看價位，他埋頭苦幹在其它地盤賺美金，三個月畫一本書賺了二千五百元美金，很實在！</p><p>然而｛人間一日，幣圈十年。｝一天，十力口心血來潮查看價格，價位竟然是一萬七千美元一個比特幣，他很懷疑自己的眼睛，因為當時他擁有十五個比特幣，那麼，不是有二百多萬港元？十力口不能相信比特幣的價值，多過了他半生人的積蓄！那是二零一八年的事，十力口計劃套現，始終美金比較實在。</p><p>不過，突然又有幾個地盤找他畫公仔，他又馬上開工，又開始過著人、畫、公仔合一的生活，很瘋癲的！</p><p>當他忙完一切的工作，已經踏入二零一九年。十力口非常記得這一天，是一月一日。當他開始計劃把比特幣套現的時候，它的價位竟然跌至三千七百元！十力口很無奈，現在，只值四十三萬港元，明明應該是二百萬呀！</p><p>十力口以為會生自己的氣，或者很難過，但是他沒有。｛不是你財、不進你袋！｝然而，經歷了這事情之後，他開始探索區塊鏈世界的其他可能性，他筆尖公仔與這個虛擬世界的可能性，繪出更多奇幻的可能性。</p><p>如今，十力口有五十個比特幣，今天一個比特幣的價位是，五萬二千一百三十四元八角一分二五。</p><p>十力口要套現了！</p><p><br class="smart">寫作日期：2024 年 2 月 21 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 11:44am</p><p>完成時間 : 14:30pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p></p><p>我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p><br class="smart"><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 08:31:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%8D%81%E5%8A%9B%E5%8F%A3%E7%9A%84%E6%AF%94%E7%89%B9%E5%B9%A3-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%8D%81%E5%8A%9B%E5%8F%A3%E7%9A%84%E6%AF%94%E7%89%B9%E5%B9%A3-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[297｜教與學 | 學術等級制如何影響不穩定性的分配]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/47b7d671-4a35-4191-a73d-b270e4537dd9.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>2017 年，安妮·艾莉森（Anne Alison）和她同樣擁有人類學博士學位的兒子大衞·普雷澤（David Platzer）對超過 50 位處在學術生涯不同階段、來自不同機構的人類學者進行了訪談，並據此寫了一篇研究人類學學術市場的文章《美國人類學界的不穩定性》。在他們撰寫文章的當年，整個人類學界只放出了 55 個職缺。也就是説，在整個人類學領域的畢業生中間，只有五分之一的博士生能獲得這樣的職位。儘管面臨如此稀缺的職業機會，獲得終身教職仍是整個學科的博士訓練中規範化的渴求。這種規範化的渴求與不安的現實之間的鴻溝已經造就了博士生中間普遍的焦慮與緊張的競爭關係，也深深的烙印於博士訓練之中讓我們不得不面對這樣的問題：如果超過 80% 的博士研究生無法進入終身教職軌道，為什麼人類學的博士生培養項目還在訓練他們追求這種難以實現的職業生涯呢？更多的實際問題也接踵而至：各個人類學系繼續招收研究生，只是為了一個最終只有極少數人能從事的職業進行博士培養，這樣做合理嗎、對嗎？該如何理解人類學就業市場上如此普遍的「失敗」？當目前的專業再生產模式越來越難以為繼，有什麼東西可以取而代之？如何在務實地訓練學生獲得可持續的工作、生活的同時，保持人類學這一學科變革性的潛質？針對這些問題，《文化人類學》於 2018 年組織了一個線上論壇（參見：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://culanth.org/authors/nicholas-c-kawa%EF%BC%89%EF%BC%8C%E9%82%80%E8%AF%B7%E5%A4%84%E5%9C%A8%E8%81%8C%E4%B8%9A%E7%94%9F%E6%B6%AF%E4%B8%8D%E5%90%8C%E9%98%B6%E6%AE%B5%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%80%85%E5%8F%91%E8%A1%A8%E6%84%8F%E8%A7%81%E3%80%82%E6%9C%AC%E7%AF%87%E8%AF%91%E6%96%87%E6%BA%90%E8%87%AA%E8%AF%A5%E8%AE%BA%E5%9D%9B%E7%9A%84%E5%85%B6%E4%B8%AD%E4%B8%80%E7%AF%87%E7%9F%AD%E6%96%87%EF%BC%8C%E4%BD%9C%E8%80%85%E5%B0%BC%E5%8F%A4%E6%8B%89%E6%96%AF%C2%B7%E5%8D%A1%E7%93%A6%EF%BC%88Nicholas">https://culanth.org/authors/nicholas-c-kawa），邀請處在職業生涯不同階段的人類學者發表意見。本篇譯文源自該論壇的其中一篇短文，作者尼古拉斯·卡瓦（Nicholas</a> C. Kawa）根據自己對學術市場的社會網絡分析研究批判了學術界的等級制對學界不穩定性的塑造。precarity 一詞在不同學術脈絡下有不同中文譯法，如不穩定性、朝不保夕、危殆、脆弱處境、脆弱性等，本文在學術就業市場的語境下統一將其譯為「不穩定性」。</p><p><strong>相關閲讀：</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247500992&amp;idx=1&amp;sn=9750e96a07756e77ad24b812d3caaefa&amp;chksm=9bcfc735acb84e236b8eb93b3aad75b6e210e19a29ff289ef8d478555682cf4f99227dffd249&amp;scene=21#wechat_redirect">教與學 | 嵌套的脆弱處境：團結的限度與知識的未來</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247500280&amp;idx=1&amp;sn=9f476c4073696b254392140b7884d65e&amp;chksm=9bcfc20dacb84b1b15a8d9e080c578725ba14f36e33a3086c7b7150b437906d36258a6211ca4&amp;scene=21#wechat_redirect">一場學術講座中，一位學術行政的」過度關懷」</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247499868&amp;idx=1&amp;sn=dd892acfd80923c83a9e98b4538ce10b&amp;chksm=9bcfc3a9acb84abff5fa635ceea98c7f26c95c529ffcb0d0ab17e51e7490dcbd99d141e444e1&amp;scene=21#wechat_redirect">教與學 | 陳彬華：知識是手邊的利器，用它撬開行動場</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247484811&amp;idx=1&amp;sn=b4ca90f6901ee9c7cafb48317331847b&amp;chksm=9bcc067eacbb8f68d41be214a28ed0900c4ad9941981eda49e2faa0279420090a3d6984f5e8c&amp;scene=21#wechat_redirect">Graeber | 大學死了嗎？人類學與職業管理階層的興起</a></p></blockquote><p></p><p>原文作者&nbsp;/&nbsp;Nicholas C. Kawa</p><p>原文鏈接&nbsp;/&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://culanth.org/fieldsights/how-academic-hierarchy-shapes-the-distribution-of-precarity">https://culanth.org/fieldsights/how-academic-hierarchy-shapes-the-distribution-of-precarity</a></p><p>原文發佈時間&nbsp;/&nbsp;2018 年 3 月 21 日</p><p>譯者：Hans Su</p><p>編校：Emma An</p><p></p><p></p><p></p><p></p><p>許多人類學家聲稱，他們致力於打擊結構性的不平等。但作為學術的人類學本身，往往是從事人類學研究的學者們所抨擊的不平等的重災區。在這個論壇裏，Jordan Kraemer 的文章《學術就業市場中不可見的勞動（The Invisible Labour of the Academic Job Market）&nbsp;》提醒我們，婦女、母親和有色人種在排他的、如中彩票一般的學術界中，是最弱勢的羣體。因此，雖然學術界的不穩定性很普遍，正如 Platzer 和 Allison 在《美國人類學界的學術不穩定性（Academic Precarity in American Anthropology）》中令人信服的論證，不穩定性的分配也是不平均的——這一點毫不令人驚訝。在這裏，我想為討論增加一個維度，那就是社會等級制在學術界的作用，以及它如何影響了博士畢業生獲得終生教職的機會。&nbsp;</p><p>大多數 R1 大學（注：卡內基高校分類體系中第一等級的研究型大學）的研究訓練，或多或少都是為了培養 R1 式的學者。但現實是，除非你畢業於一個頂級研究生項目，否則你不太可能最終進入這些機構。如普雷澤和艾莉森所言，即使你來自一個頂級項目，機會也十分渺茫。</p><p>2015 年，我和一些同事收集了美國所有授予博士學位的人類學項目中，獲得終身教職和終身教軌的數據。對於每個人，我們都記錄了他們的人類學分支領域、畢業學校、獲得博士學位的年份以及獲得博士學位的國家（如果在美國以外）。根據這些數據，我們用統計和社會網絡分析方法分析了學術界的僱用模式。我們的基本發現之一是，<strong>美國的一百多個博士授予項目中，其中 15 個項目佔據了 53% 的招聘崗位。</strong></p><p>必須承認，這個問題並非人類學獨有。在社會學和政治學等領域也曾觀察到類似的模式（Burris 2004；Oprisko 2012；Weakliem, Gauchat, and Wright 2012）。亞倫·克勞賽特（Aaron Clauset）及其同事最近的一項研究（Clauset, Arbesman, and Larrimore 2015）考察了美國計算機科學、商業和歷史系的近一萬九千名教師的僱傭情況，發現 25% 的機構培養出了這些領域裏 71-86% 的終身教職教師。</p><p>在我們對美國人類學界的分析中，我們研究了有哪些因素能解釋不同項目在畢業生教職就業方面的成功。通過使用國家研究委員會（National Research Council）的數據，我們發現重要的因素包括：畢業生的平均人數、大學的捐贈、 每位教師的平均引用數以及平均獲獎數量。</p><p>於是我不得不思考：<strong>來自精英項目的博士們真的比那些來自「中流」項目的博士們要夠格得多嗎？還是説，他們是受益於研究生院和導師的聲望（和資源）？</strong>換句話説，當招聘委員會面對一疊申請書時，他們是在問：」這個人是否最適合這個職位？這個人是否最能勝任職位描述的工作？」還是説他們會因一個人在芝加哥（或哈佛）獲得博士學位並在薩林斯（或科馬洛夫）手下學習的事實而動搖？</p><p>招聘委員喜歡談論申請人是否 「適合 「某個職位，但這究竟意味着什麼卻相當模糊。對某些人來説，關於是否合適的討論可能是這樣的：」我們正在招聘一位從事拉丁美洲移民研究的文化人類學家，這個人已經拿到了博士學位，並在這個領域發表了一些同行評審的文章。但對其他人來説，「適合」可能意味着：」這個人在某個大佬手底下獲得了博士學位，並有一篇文章即將在《美國民族學家（American Ethnologist）》上發表。」</p><p>當然，即便是否「適合」的問題得到了更明確的定義，也不會改變這樣一個現實，人類學博士的數量遠遠多於他們聘用的終身教職員工。目前的情況是，有大概十幾個項目似乎有能力繼續培養出能夠找到終身教職的畢業生，但即使這些精英項目的博士也不再穩操勝券。至於前十五或二十名以外的項目，其畢業生獲得終身教職的機會則更為渺茫。那麼，非精英項目及其教師該如何重新認識人類學的研究生教育？一個常見的對策是更為明確地把重點放在應用領域，為學生在政府、非政府組織和私營企業找工作做準備。也有許多項目在考慮另一條路徑，即更加強調跨學科訓練–將人類學與工程、生態學、媒體研究或公共衞生方面的訓練相結合。</p><p>然而在我看來，<strong>做這些事最成功的人類學項目是那些從一開始就沒打算真正參與到學術金字塔計劃中的項目。</strong>例如，南佛羅裏達大學有一個專門研究應用人類學的博士項目。雖然其中一些畢業生在學術界找到了工作（我想這是因為對能夠培訓學生從事非學術職業的學者的需求越來越大），但該項目重點是在其他領域，包括公共衞生、文化資源管理、遺產研究和法醫學。</p><p>雖然有人有理有據地抵制把研究生院變成光榮的職業課程（或更糟糕的，一個冗長的職業研討會）的壓力，但如果導師在帶研究生的時候，期待他們只要足夠努力，就能在畢業論文答辯後得到一個終身職位，這似乎也是非常不道德的。<strong>這是學術等級制在用一種更為扭曲的方式影響不穩定性的分配：教師招收研究生只是為了讓他們自己所任教的研究生項目繼續存在，而沒有認真考慮學生被訓練的真正目的。同時，教授們依靠研究生來教授本科生的課程，給論文打分，收集數據，編輯文章，做文獻綜述，並完成其他確保自己終身教職職業生涯的任務。現在是時候讓教授們好好照照鏡子，問問培養研究生到底是為了誰 。</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e5a533fa-857e-4dc9-b333-ce2ec6d70331.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a30e1260-9707-4193-9c2f-d82a1d5f7fdf.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：美劇《英文系主任》</figcaption></figure><p><br class="smart"><strong><br class="smart"></strong></p><p><strong><br class="smart">參考文獻:</strong></p><p><br class="smart">Burris, Val. 2004. 「The Academic Caste System: Prestige Hierarchies in PhD Exchange Networks.」 American Sociological Review 69, no. 2: 239–64.</p><p>Clauset, Aaron, Samuel Arbesman, and Daniel B. Larremore. 「Systematic Inequality and Hierarchy in Faculty Hiring Networks.」 Science Advances 1, no. 1.</p><p>Oprisko, Robert L. 2012. 「Superpowers: The American Academic Elite.」 Georgetown Public Policy Review, December 3.</p><p>Weakliem, David L., Gordon Gauchat, and Bradley R. E. Wright. 2012. 「Sociological Stratification: Change and Continuity in the Distribution of Departmental Prestige, 1965–2007.」 American Sociology 43, no. 3: 310–27.</p><p><strong>作者簡介</strong></p><p>尼古拉斯·卡瓦（Nicholas C. Kawa），俄亥俄州立大學人類學系助理教授，關注人與環境的互動，以及美國人類學界的僱傭問題。其 2018 年發表在《美國人類學家》上的文章「美國人類學界的社會網絡及其不平等（The Social Network of US Academic Anthropology and Its Inequalities）」曾得到廣泛關注。</p><p><strong>譯者簡介</strong></p><p>Hans Su, 賓州州立大學比較文學系在讀博士，主要研究方向為跨太平洋研究與實驗詩歌。</p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="288"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/514832-288-%E4%B8%80%E5%9C%BA%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B8%AD-%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%A1%8C%E6%94%BF%E7%9A%84-%E8%BF%87%E5%BA%A6%E5%85%B3%E6%80%80-bafybeibajhrsiboaiyiu4kaldr62dpvwxhdcsfjtvary27j4g3ilu3q7qy">一場學術講座中，一位學術行政的」過度關懷」</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/515402-289-%E6%82%BC%E5%BF%B5%E4%BC%8A%E6%81%A9-%E5%93%88%E9%87%91-ian-hacking-1936-2023-bafybeifm77ho4u6tn74y2orpmm6dintg5yscsuxyxkb5nowzxpsv2ynhqa">悼念伊恩·哈金（Ian Hacking，1936-2023）</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/518653-290-%E6%B8%B8%E6%88%8F-%E6%B5%B7%E6%8B%89%E9%B2%81%E7%94%B0%E9%87%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0-bafybeidvcrbypklic3fjw6ouo7joaejeqopbdbhbma3tijz2x7q3ejgpu4">遊戲｜海拉魯田野筆記</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/519788-291-%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%A5%B3%E6%80%A7%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A5%B3%E6%80%A7-%E5%B8%8C%E5%B0%94%E7%BB%B4%E4%BA%9A-%E8%B4%B9%E5%BE%B7%E9%87%8C%E5%A5%87%E8%AE%BF%E8%B0%88-bafybeicafbsaqgnwofrporm7wx4xpfw2357k4kno2cs6mmizjg2jwymdyq">每個女性都是工作女性：希爾維亞·費德里奇訪談</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/520726-292-%E8%AF%B7%E6%B3%A8%E8%A7%86%E6%88%91%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93-%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E4%B8%8D-%E5%AF%BB%E5%B8%B8%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%9C%8B%E7%BB%83%E4%B9%A0-bafybeic7nq4t7ic6er2ec5leqnh4q7nvsjq3xrazxikttthv4kjbi4lt24">「請注視我的身體」 | 記一次（不）尋常的觀看練習</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/521885-293-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E6%89%93%E5%B7%A5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E4%B9%8B%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E4%B8%BA%E5%BF%98%E5%8D%B4%E7%9A%84%E7%BA%AA%E5%BF%B5-bafybeia5q5dhx443hmsws4eawxx5gyadxu6ifazmtaexlv7es6kcsmkdz4">再訪皮村打工博物館之一：不為忘卻的紀念</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/522758-294-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E4%B9%8B%E4%BA%8C-%E6%92%A4%E5%B1%95%E4%B8%8E%E6%96%B0%E7%94%9F-bafybeigce4aqkrpxmu2zhc4lti7mvvqhrw3gwmlv5gxvtcf4au26minbnm">再訪皮村之二：撤展與新生</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/523642-295-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E5%B5%8C%E5%A5%97%E7%9A%84%E8%84%86%E5%BC%B1%E5%A4%84%E5%A2%83-%E5%9B%A2%E7%BB%93%E7%9A%84%E9%99%90%E5%BA%A6%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%9A%84%E6%9C%AA%E6%9D%A5-bafybeicjv2nuluykw2maqbzadmjjzcp7y4rzmmpnxafmvfxsldr5uhctp4">教與學 | 嵌套的脆弱處境：團結的限度與知識的未來</a></p></li><li><p>書訊 | 人類學英文新著 | 2023 年 3-4 月</p></li><li><p>教與學 | 學術等級制如何影響不穩定性的分配</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 08:31:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-297-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AD%89%E7%BA%A7%E5%88%B6%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BD%B1%E5%93%8D%E4%B8%8D%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E9%85%8D.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/21/MATTERS-297-%E6%95%99%E4%B8%8E%E5%AD%A6-%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%AD%89%E7%BA%A7%E5%88%B6%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BD%B1%E5%93%8D%E4%B8%8D%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%80%A7%E7%9A%84%E5%88%86%E9%85%8D.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[論語漫讀（21）：從志於學到不逾矩 — 孔子的自我實現]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">電子書：《論語漫讀》</a></strong></p><p><strong>子曰：「吾十有五而志於學，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳順，七十而從心所欲，不逾矩」</strong>（為政第二）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f52e8f06-9cbb-419a-8463-6be236b3254c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>孔子這段話太有名了。以至於「而立」、「不惑」、「天命」和「耳順」分別成了三十、四十、五十和六十的別稱了。</p><p>這是孔子對自己一生的總結，可以用來當悼詞和墓誌銘。孔子享年 73 歲，那這話估莫就是在去世前三年內説的。在那個時代，真是長壽。杜甫有詩為證，「人生七十古來稀」。戰亂、疾病和飢餓是三大殺手，春秋時，人均壽命據説只有 30 多歲。</p><p>那他並不是平鋪直敍，而是選取重要的節點，描述自己達到了一個什麼層次或境界。十五歲開始立志於做學問。注意是「志於學」而不是「始於學」，兩者有區別。始於學，是跟着別人學。孔子肯定不至於十五歲才開始學習。志於學，是要探索研究前人沒有解決的問題，提出自己的創見。</p><p>孔子通過十五年的孜孜探索，在三十歲左右，學有所成。後面三十、四十等應該都是約數，哪有那麼巧？正好都是整十位數。「立」，應理解為有所創立，得到社會認可。就會有人前來請教，所謂「有朋自遠方來，不亦樂乎？」</p><p>「不惑」怎麼理解？我理解，孔子在約四十歲時，形成了自己比較完備和系統的知識體系，有了成熟穩定的「三觀」。遇到任何新的事物和新的問題，能將之納入到自己固有的知識體系而得到很好的解釋，就不會感到困惑了。如果新的現象，自己原有的知識體系無法解釋，會顛覆原有的知識體系，就會感到困惑。就需要修正原有的知識體系。</p><p>所謂「知天命」，一般解釋為領悟到自己的命運與使命，或對自己的能力有了準確的認識，意識到有些事非自己的能力所能改變。前者積極，後者消極。以孔子五十歲時還願意出來當官，應當做積極的理解。「天命」也用於王朝的建立上，為新王朝的建立提供合法性，非常玄妙的一個詞。如「湯武革命，順乎天而應乎人」。</p><p>那按現代自我實現心理學的解釋，每一個人都是獨特的。自我實現就是聽從自己內心的呼喚而成就獨特的自我。孔子的「知天命」就是聽到了內心的呼喚（calling），告訴他真正想要去從事的活動或事業是什麼？那就是「克已復禮」。他聽從了這個召喚，積極為此奔走相告，不怨天，不尤人。雖然説他沒有實現他的使命，但卻完美地實現了自我。</p><p>「耳順」則是指這樣一種心境。聽到批評指責，不再動氣。而是包容理解。因有更寬更高的視野、融會貫通的學識，而能居高臨下，設身處地以過來人的經驗來理解他人的侷限，並給予指正。</p><p>最後，孔子達到了隨心所欲卻不會觸犯外在規矩禮法的境界，「從心所欲，不逾矩」。這是怎麼回事呢？這個可以用弗洛伊德人格結構理論來解釋。弗洛伊德將人格分為本我，自我和超我三部分。本我是先天的本能，包括各種生理慾望需要；自我遵循現實原則；超我則是社會規範、倫理道德、價值觀唸的內化。這説明孔子的人格中形成了很強大的「超我」，將他主張的禮法規矩完全內化於心，外化於形了，已經用不着靠外部的懲戒來約束了。</p><p>這種境界好不好呢？那要看是否有利於人的自由。如果這種內在的自我約束讓人喪失了自由，那就不好。好比鳥兒在籠子裏關久了，築起了意識的牢籠。即便籠子有了洞，它也意識不到可以飛出去。或者如《肖申克的救贖》中的布魯克斯·海特倫，他已經完全融入了監獄生活，釋放後自由的生活對他來説反而是一件恐怖的事。正如安迪所説，「監獄的這些牆很有趣。一開始你恨它，後來你適應它了。過了足夠久之後，你就開始依賴它。這就是制度化」。</p><p>以孔子聽從內心召喚、成就儒家學説和致力於建立一個崇德守禮、各安其分、秩序井然的社會而言，孔子算得上實現了自我。《論語》中記載孔子，「<strong>發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至雲爾！」</strong>（述而第七）。這也很像是馬斯洛所描述的自我實現者所擁有的「高峯體驗」。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 11:36:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-21-%E4%BB%8E%E5%BF%97%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E5%88%B0%E4%B8%8D%E9%80%BE%E7%9F%A9-%E5%AD%94%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AE%9E%E7%8E%B0.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-21-%E4%BB%8E%E5%BF%97%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E5%88%B0%E4%B8%8D%E9%80%BE%E7%9F%A9-%E5%AD%94%E5%AD%90%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AE%9E%E7%8E%B0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[機器人會取代人類嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>機器人會不會取代人類，這個問題我思考了很久，也一直在關心世界上有關的話題和進展。文藝作品（電影電視小説）之類大都是持悲觀態度，科學界也是悲觀居多，總覺得人類將來會給機器人所消滅、奴役，要不然就是和機器人戰爭，但很難打贏。這個題材應該屬於哲學範疇，因為涉及到人類的結局、命運，我是誰，我在哪裏，我在幹什麼，我將來會怎樣，這些問題困擾着每個人清醒的時刻。人類所製造出來的機器人會不會反噬，會不會成為人類終結的一種方式，也是這種困擾的形式之一。</h2><h2>雖然密切關注科技資訊和哲學推論，但是到現在為止，卻仍然沒有找到足夠説服力的觀點和證據，證明機器人一定會取代人類，或者相反的，機器人一定不會取代人類。這兩個相反的觀點都有人支持，但都拿不出有力的、合乎邏輯的、合乎科學實驗和理論的證據和推論，來證明會取代還是不會取代。我很想聽聽各位讀者的意見，不是贊成哪一方，而是有沒有證據和推理來證明自己贊成的觀點能夠成立。即使是不成熟的想法也可以提出，也許閃光之中能使大家得到啓發和聯想。</h2><h2>我現在能想通的是這樣一點，我覺得即使機器人將來真的取代了人類，那也只是人類進化、發展、繼承的一種方式。如果機器人能夠像人類這樣透過現象看到本質、通過統計發現規律，利用和掌握客觀規律來正確地認識客觀事物，使機器人能夠代表智能生物繼續深入、全面地認識世界和改造世界，那麼，機器人就是人類的繼承者、傳承者，是智能生物發展進程中的一個組成部分。就如同人類也代表了之前所有的生物進化到智能生物一樣，例如恐龍、野豬、猴子等等動物，如果不是由於不可抗力被滅絕，或者不是猿類先一步進化成了人類，恐龍、野豬、猴子也是有可能進化成智能生物的。</h2><h2>也就是説，機器人如果最終能取代了人類，那也是人類、是智能生物在世界上的延續，完全並不可怕，也不可悲。恰恰相反，它們繼承了人類乃至所有生物的摸索和努力成果，站在之前所有生物、所有人類的肩膀上繼續着人類開創的事業，努力實現人類的最終使命，同樣是智能生物的延續和發展。</h2><h2>所以，不論機器人是否取代了人類，都是我們完全可以接受的。不會取代人類，機器人只是一種工具，人類仍然會繁衍延續直至幾千萬年、幾億年，這是大家希望的前景。會取代人類，那也是人類的延續傳承，有可能比人類存在更久，創造出更加偉大的事業，更有可能實現智能生物的最終使命。不論哪一種結果，都是智能生物的光明未來。</h2><h2>這個問題我們思考清楚了，但是機器人會不會取代人類這個問題仍然沒有答案。不知什麼時候能得出有説服力的答案，也許還要幾十年或者幾百年。幾百年之後科學的進展應該足以推論出明確的結論了。只是希望能夠儘快。朝聞道夕死可矣，這個問題也屬於道之中的一個吧。</h2>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 07:46:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA%E4%BC%9A%E5%8F%96%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%90%97.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA%E4%BC%9A%E5%8F%96%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%90%97.html</link>
            <author>
                <![CDATA[gzwyh]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 愛蝶盆菜 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 愛蝶盆菜 (東加豆)</h2><p>每年的農曆新年，第一道風味我稱之為｛愛蝶盆菜｝。</p><p>｛愛蝶｝是我居住地方的一條街道名稱，而這道｛愛蝶盆菜｝是二人份量。除了兩頭老家外出餐館吃，我們也有自己做飯慶祝，我有幸見證了這一道風味。在我家，主廚師的榮譽屬於我的丈夫，每逢佳節的美食都是來自他。</p><p>｛愛蝶盆菜｝他在廚房裡忙碌著，準備一味又一味的食材，一切都是他挑選的，臘腸和潤腸的香氣，彷彿在告訴我們，過去一年的辛勤與收穫。我的筷子第一件夾起的食物就是{豆卜}，為什麼我會選擇{豆卜}? 我也不知道，總之，如果一道菜裡有豆卜，它就會是我第一件會夾起的食物！</p><p>總廚師很用心，他把食物疊起一層又一層，放得滿滿。總廚師做的所有除了｛愛｝，我想不到其它，因為他從不喜歡在互聯網打卡的。然後，我拍拍手掌讚美他！白菜的和諧、米線的順境、蝦子的起舞、豆卜的福氣、豐潤腸佳香，這是對家的祝福，對美好生活的期許。</p><p>而我的角色卻不能忽視，比如他大喊一聲，舖桌布、電拖板、調味碟、開電視..我就馬上完成它。</p><p>其實，盆菜裡有什麼食材卻不重要，重要的旁邊是誰。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/694110f1-aa8c-448e-b979-5f678aff56b4.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>為了感謝他，我做了這份菜單送給他，也是對｛愛蝶｝之家在農曆新年裡，留下一份美好的回憶。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1e418f94-ee95-4ea0-bb69-ef1327d1dc6f.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>這是一個色彩繽紛的全盒，裡面裝滿了各種糖果和巧克力。｛日本水晶啫喱糖｝是我必吃的軟糖！它晶瑩剔透，口感滑順，我超級喜歡！超級喜歡！超喜歡！我發現它超過二十年了。</p><p>不能否認，新年糖果盒是我的領土！從買來大大包的糖果，我就期待擺放糖果盒的時刻，因為全部都是我喜歡的零食！雖然已經不再是一個小孩，但依然忍不住那份雀躍的心情。</p><p>所以，每次我也會負責擺放糖果盒，而他，從不會侵佔我的領土！但我一定會把糖果盒遞到他面前説一聲：｛抓銀！）</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9aa385fb-734f-4800-8a14-0d584bb3d0cf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>雖然我不是總廚師，但卻是總事務師，比如財政部和行政部。所以，農曆新年喜歡準備紅封包的心情，分門別類，比如：這個錢是長封包，那個錢是短封包，這個錢貼上膠紙封口，那個錢不封口等等。</p><p>還有一張又一張的揮春，｛福｝字貼在大門。兒時很講究，媽媽一定會買五福臨門貼在門外，出入平安貼在門內，其它則是龍馬精神、身體健康等。而我有什麼都貼出來，因為很多機構送揮春作小禮物，我也不花錢特意去買了。</p><p>我最喜歡還是聽新年音樂，每一年我都會這樣做。我的播放列表上有許多經典的歌曲，如｛迎春花｝、｛年年歡樂｝、{財神到｝、｛紅卜卜利是｝或者新年純音樂等。從年廿七就開始播放新年音樂，一直到開工為止。從早上聽到黃昏，直到扭開電視機為止，總之，聽著新年音樂的氛圍很愉快。</p><p>謝謝 Matty 發起這個活動，讓大家可以分享新年時刻。</p><p><br class="smart"><strong>(中文字數: 八八八， 不計標點符號)&nbsp;</strong></p><p>本來不打算貼字量，但巧合 888，很有節日氣氛呢!</p><p></p><p>完</p><p>寫作日期：2024 年 2 月 20 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 12:42pm</p><p>完成時間 : 15:14pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p></p><p><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 07:39:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%84%9B%E8%9D%B6%E7%9B%86%E8%8F%9C-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%84%9B%E8%9D%B6%E7%9B%86%E8%8F%9C-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《子緣食記》之港式懷舊西餅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/34325ed2-74de-4ef3-9b8f-d8981f1a7437.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/762adf00-0a18-4ca6-8986-e0e1d7b4e7c5.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>今天早上，突然很想吃港式懷舊西餅，於是就到地鐵站某家西餅店買了三件：三角朱古力西餅、朱古力碎片西餅及咖啡西餅。雖然西餅頗細小，但一次過吃三件的話，已經十分足夠了呢！</p><p></p><p>雖然現在的西餅款式日新月異，口味選擇甚多，但偶爾仍會想起這些港式懷舊西餅，可能就是回憶的味道吧！</p><p></p><p>我的作品網頁，歡迎瀏覽，謝謝!<br class="smart">1）痞客邦，邦邦：馮子緣想像空間<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://streamtopic.pixnet.net/14488/posts?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=follower_list">https://streamtopic.pixnet.net/14488/posts?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=follower_list</a><br class="smart"><br class="smart">2）痞客邦部落格：馮子緣想像空間<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://fungchiyuen.pixnet.net/blog?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=navbar&amp;utm_term=my_blog">https://fungchiyuen.pixnet.net/blog?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=navbar&amp;utm_term=my_blog</a><br class="smart"><br class="smart">3)instagram:馮子緣想像空間<br class="smart">@fungchiyuen<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://instagram.com/fungchiyuen">https://instagram.com/fungchiyuen</a><br class="smart"><br class="smart">4）鏡文學小説：馮子緣<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mirrorfiction.com/member/167291">https://mirrorfiction.com/member/167291</a><br class="smart"><br class="smart">5)popo 原創市集 ：馮子緣<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.popo.tw/users/fungchiyuen">https://www.popo.tw/users/fungchiyuen</a><br class="smart"><br class="smart">6) 原創星球文學創作平台：馮子緣<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.novelstar.com.tw/author/15275.html">https://www.novelstar.com.tw/author/15275.html</a><br class="smart"><br class="smart">7)Matters 創作與公共討論空間<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@fungchiyuen">https://matters.news/@fungchiyuen</a><br class="smart"><br class="smart">8）Penana 寫作與閲讀互動平台<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.penana.com/stream?id=92457">https://m.penana.com/stream?id=92457</a><br class="smart"><br class="smart">9) 方格子創作與交流平台<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://vocus.cc/user/@fungchiyuen">https://vocus.cc/user/@fungchiyuen</a>?<br class="smart"><br class="smart">10）Facebook 專頁：馮子緣想像空間<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.facebook.com/fungchiyuenspace/">https://m.facebook.com/fungchiyuenspace/</a><br class="smart"><br class="smart">11）寵物兔痞客邦，邦邦：毛毛與懵懵<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://streamtopic.pixnet.net/15402/posts">https://streamtopic.pixnet.net/15402/posts</a><br class="smart"><br class="smart">12)Queen's Rabbit 手作 Instagram<br class="smart">@queensrabbitco<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://instagram.com/queensrabbitco">https://instagram.com/queensrabbitco</a><br class="smart"><br class="smart">13)Queen's Rabbit Facebook 手作專頁<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/queensrabbitco/">https://www.facebook.com/queensrabbitco/</a><br class="smart"><br class="smart">14）手作痞客邦，邦邦：Queen's Rabbit<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://streamtopic.pixnet.net/16578/posts">https://streamtopic.pixnet.net/16578/posts</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 04:58:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E5%AD%90%E7%B7%A3%E9%A3%9F%E8%A8%98-%E4%B9%8B%E6%B8%AF%E5%BC%8F%E6%87%B7%E8%88%8A%E8%A5%BF%E9%A4%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E5%AD%90%E7%B7%A3%E9%A3%9F%E8%A8%98-%E4%B9%8B%E6%B8%AF%E5%BC%8F%E6%87%B7%E8%88%8A%E8%A5%BF%E9%A4%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮子緣]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何掌控專注力，主導您的生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cc8639fc-80b6-4fea-8e44-d7b240843c1f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Photo by JESHOOTS.COM / Unsplash</figcaption></figure><p>您有沒有聽説過「時間就是金錢」這句話？但這並不精確。金錢可以積累，而時間只會流逝，無法累積。時間其實遠比金錢更加珍貴。</p><p>您有沒有聽説過「專注力比時間更為寶貴」呢？我們無法挽留時間，但透過專注，可以將時間的價值發揮至極致。</p><p>我是一個容易分心的人，常在不自覺間浪費了許多時間，無法專心致志地完成一項工作。即使每天似乎忙碌於許多事務，但實際上這些都只是些零散和表面的工作。沒有專注和足夠的時間，就不可能產出高質素的成果。</p><p>明白這樣下去是不行的，我的人生下半場目標規劃將難以達成。我對自己容易分心的問題感到無奈和痛苦。<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/20240208/">閲讀不但能幫助減肥</a></strong>，還可以解決分心的問題。</p><p>在閲讀《深度工作力》這本書的序言「深度工作 vs 淺薄工作」時，彷彿一巴掌將我打醒。作者指出當人分心時所進行的是淺薄工作 —— 不需要太多認知能力、偏重於後勤支援的工作，這些工作常在我們注意力不集中時被執行。此類工作通常難以創造顯著的新價值，且容易被人模仿（被取替）。</p><p>相對之下，專注力充沛時的工作狀態則屬於深度工作，它能將我們的能力發揮到極致，不僅提升技能，還能創造出獨一無二的價值，難以被他人效仿。</p><p>《原子習慣》的作者詹姆斯·克利爾推薦了一本名為《專注力協定》的書籍。他提到我們的世界充斥著雜音，該書為我們提供了一個框架，以獲取成功所需的專注力。</p><p>果然，這本書並沒有辜負他的推薦，在書中一句經常被人引用的話是「<strong>未來將分為兩種人：一種是讓自己的注意力和生活被他人操控和綁架；另一種則可以自豪地宣稱自己『心無旁騖』。</strong>」</p><p>我確實不想成為那種被他人操控和綁架注意力與生活的人，必須奪回自己生活的主導權。我喜歡這本書原文的書名《How to Control Your Attention and Choose Your Life》，它直白地説出了書的核心內容。</p><p>這本書讓我明白，分心的行為背後真相是在「逃避」不適感或不安感。因此，要改變經常分心、難以專注於工作的問題，必須勇於面對並處理那些不適感或不安感所帶來的隱憂壓力。</p><p>總而言之，想要解決分心的問題，並非只從時間管理著手，而應從解決心底的壓力和不安開始。</p><p>文：YK @<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/">一杯咖啡的生活</a></p><p>～完～</p><p>補充資料：</p><p>書本：《<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://moo.im/a/3nyPRY?ref=yeungkwan.com">深度工作力</a></strong>》、《<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://moo.im/a/26mxRU?ref=yeungkwan.com">專注力協定</a></strong>》</p><p>二月份説書會<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://forms.gle/SYdmSQm3xbYyp8UE9?ref=yeungkwan.com">詳情及報名</a></strong></p><hr><blockquote><h2><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/#/portal/signup/629820d042057f00311b7b21/monthly">請按這裡</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/#/portal/signup/629820d042057f00311b7b21/monthly">&nbsp;👉 支持作者</a></h2></blockquote><p>感謝您用心閲讀這篇文章！<br class="smart">若您喜歡這篇的內容，請與您的親友分享您的心得！</p><p>＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊</p><p>我和 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@paultsangca">﻿@保羅．真﻿</a> 是 LikeCoin 節點 "<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://stake.like.co/validators/likevaloper1xnpa0k9ywwmk3lmysxred94zamffwkqmn628rc">BusinessAsMission</a>" 驗證人的團隊成員。</p><p>歡迎您成為我們的委託人，將您的 LikeCoin 質押給我們的節點，感謝您的支持！</p><p>＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 04:11:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8E%8C%E6%8E%A7%E5%B0%88%E6%B3%A8%E5%8A%9B-%E4%B8%BB%E5%B0%8E%E6%82%A8%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8E%8C%E6%8E%A7%E5%B0%88%E6%B3%A8%E5%8A%9B-%E4%B8%BB%E5%B0%8E%E6%82%A8%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB.html</link>
            <author>
                <![CDATA[YK @一杯咖啡的生活]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「香港」動植物公園 - 花梨木與貓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1310143d-3ac7-4076-bc3a-49f0e5df1f9a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>花梨木與貓</figcaption></figure><p>攝於佐敦。</p><p>_________________</p><p>野生的、栽種的、動物、植物，身旁總會看到、遇到，就如身處動植物公園中，範圍是整個香港。</p><p>除了文字分享外，常在香港遊逛拍攝照片，在此分享給知音。</p><p>請加入我的 LikeCoin 讚賞公民，謝謝！</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/tcpangraphy/civic">https://liker.land/tcpangraphy/civic</a></p><p>更多相片分享可在此觀看：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpangraphy/">https://www.instagram.com/tcpangraphy/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpang/">https://www.instagram.com/tcpang/</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/tcpangraphy">https://www.facebook.com/tcpangraphy</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 00:09:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%8B%95%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%85%AC%E5%9C%92-%E8%8A%B1%E6%A2%A8%E6%9C%A8%E8%88%87%E8%B2%93.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/20/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%8B%95%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%85%AC%E5%9C%92-%E8%8A%B1%E6%A2%A8%E6%9C%A8%E8%88%87%E8%B2%93.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[假如我現在離職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這篇是不折不扣的腦震盪之作。我相信改變始於想像。無論這改變是關乎世界還是關乎個人，想像是一切改變的起始。因此，我想劃下自己脫離上班族一員之後的生活藍圖。</p><h2>假如現在就離職，我會學做麵包達仁</h2><p>我和麵包不知為什麼特別投緣。自從 2013 年自學做麵包起，我就一直無間斷地自己做麵包。一家的早餐就由我包辦了。每個早上能享受到自己親手製作的鬆軟餐包，以滿滿的幸福感開始一天非常不錯。可是畢竟作為上班族，工作連通勤，每星期硬生生就被佔用超過五十小時，做麵包的次數與每次做麵包花的時間也受到侷限。因此只能用速發酵母做些基礎餐包。這樣一來，在技巧上難有突破。</p><p>假如我脫離上班族行列，我會有更多時間從最基本做起－－運用水果或穀物自己培養酵母，然後用自己培養的酵母製作風味獨特的麵包。我想透過陪伴酵母菌的成長，與酵母菌的互動，來親身感受生命滋養生命的療癒力量。</p><h2>假如現在就離職，我會更用心寫作</h2><p>我想，離開上班族行列以後，我會有更多時間書寫。我會用文字記錄自己養酵種做麵包的歷程，分享個中心得。我會走訪更多有創意，有活力，有趣的人，以文字分享他們的故事。我能產出更豐富，更能幫助他人的內容。</p><h2>假如現在就離職，我會學習做一名推廣閲讀的播客</h2><p>以視障者身份活了半生，近年有著很強烈的念頭，很想為視障羣體多做些事情。</p><p>閲讀對一般人而言是輕而易舉的，隨手拿起一本書就能讀。但對視障者而言就得大費周章了。科技的快速發展使視障者能上網閲讀文章，閲讀電子書。我想透過播客節目，介紹自己讀過的好書好文，一方面推廣閲讀，另方面能為視障者多提供一個透過聆聽閲讀的選擇。</p><h2>結語</h2><p>去年年初曾寫文言明想從上班族走向斜槓的志向。但去年的我對離職後想做什麼仍然未有確切方向。今年的我迷惘逐漸消退，對於自己喜歡做的事情則更加清晰。這也得感謝自己過去一年不斷的探索、嘗試，以及經歷做自己感興趣事情時的心流狀態。當然，上述事情不一定要等到真正離職才開始做。我會為這個藍圖作最好的準備。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 14:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E5%81%87%E5%A6%82%E6%88%91%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E9%9B%A2%E8%81%B7.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E5%81%87%E5%A6%82%E6%88%91%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E9%9B%A2%E8%81%B7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陶樂思]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[296｜書訊 | 人類學英文新著 | 2023 年 3-4 月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>本欄目將定期整理、介紹人類學相關著作，以方便大家瞭解學界動態、並激發進一步思考討論。暑假即將或已經到來之際，我們選編了 3-4 月出爐的人類學英文新作共 17 本。祝閲讀愉快！</p></blockquote><p>編校 / 丁旖、心澈、鄧晨、美君、Michael、張巧運、王瑋禕、趙子語、莫奴、宗遠威、崔忠洲、林子皓</p><p></p><h2><strong>另類死亡</strong></h2><p><strong>安妮·艾莉森</strong></p><p><strong>杜克大學出版社，2023 年 3 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0d43307b-2c6d-432d-83f3-31f741be20ba.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>面對人口老齡化、結婚人口和出生率下降，再及獨居人口增多，越來越多的日本人正在獨自生活和獨自死亡。他們不再埋葬在傳統墓地裏，更多個體在獨自為自己日後的殯葬儀式做準備。面對舊日殯葬實踐的式衰，安妮檢視了日本社會中新型死亡實踐的緊迫性。她指出，諸多可以提供殯葬備選方式的新型產業、服務、計劃、生意等在日本社會中激增，這些方式包括了從自動化墳墓、集體墓地、火葬場到一站式殯葬組合服務與機器人牧師等。新的喪葬實踐為長期以來的埋葬與死亡紀念傳統提供了替代方案。描繪這種變化中的新型死亡生態的同時，艾莉森也提出了這些足以急劇改變日本社會性的實踐的巨大影響力，它們將深刻影響我們思考日本社會中的生命終結、身份、傳統、文化甚至這些之外的主題。安妮·艾莉森（Anne Allison）現就職於杜克大學，擔任文化人類學教授。</p><p></p><h2><strong>行動主義示能</strong></h2><h2><strong>殘障者如何創造更宜居的世界</strong></h2><p><strong>阿塞利·多庫瑪奇</strong></p><p><strong>杜克大學出版社，2023 年 3 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/91c957ef-1ef4-4426-95d1-1265b551d593.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>於殘障人羣、慢性病和慢性疼痛患者來説，拿起一杯水、脫掉外套等日常活動是艱難的，有時甚至是無法做到的。在本書中，作者阿塞利·多庫瑪奇（Arseli Dokumaci）通過民族誌研究，展現殘障人士的智慧、創造與技巧如何幫助他們完成這些看似簡單的日常活動。多庫瑪奇向我們展示，通過最微小的行為與瞬間的動作，殘障人士日常中的即興創作如何幫助他們想象、並創造更適合他們生活的世界。她將這些小事稱為「行動主義示能」（activist affordances）。當某個環境不再意味着機遇而是多重限制時，即興空間的展演讓殘障人士能夠想象同一空間的不同可能。本書由此探索了殘障人士的「行動主義示能」如何為我們每個人創造更宜居、更可達（accessible）的世界。</p><p></p><h2><strong>新聞事件</strong></h2><h2><strong>深度媒介化年代的人民主權</strong></h2><p><strong>法蘭西斯·柯迪</strong></p><p><strong>芝加哥大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a9088789-67c7-4ac2-8cff-cf3142bdb906.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>《新聞事件》中，多倫多大學人類學系教授法蘭西斯·柯迪（Francis Cody）基於長期田野觀察，聚焦印度南端的泰米爾納德邦，追問：當地政府旨在壓制記者的誹謗案訴訟，如何開啓各種行動者的媒體政治角力？當法律所保障的權益在現實中輕易動搖，一位法官的正確裁決如何通過媒體得到支持？當一名盜匪成為媒體長期報道的傳奇人物，其名氣如何與記者的需要相輔相成？柯迪通過其研究讓我們看見新聞並不處於「被報道的世界」之外，所謂的「新聞事件」並不僅是用文字及圖片簡單地再現事件，因為報道本身就能夠影響事件如何開展，甚至報道所使用的技術也可能成為報道內容，「對於事件的報道」與「被報道的事件」事實上一直在產生相互作用。在這樣一個深度媒體化的時代，對於人民主權的各種想象，隨時都在通過媒體事件的生產與經驗而重塑；而投入民主之中的主體則要不斷反思公共流通的影像及文本，如何塑造了自己的主體性。</p><p></p><h2><strong>香港美食文化</strong></h2><p><strong>張展鴻</strong></p><p><strong>芝加哥大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c3596894-2bd8-43c9-9038-8a4671e3913b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>本書是一項深入的人類學研究，探討了香港不斷轉變的文化領域中的飲食習慣和烹飪實踐。作為文化認同形成的基石，食物文化和地方菜餚清晰地反映了塑造香港的複雜地緣政治力量。由於香港的歷史與國家權力鬥爭和殖民統治交織在一起，香港的食物常常反映了人口變動、文化力量和動盪經濟之間的碰撞。《香港美食文化》考察了不同社會和政治發展階段中塑造香港食物文化的社會關係、文化潮流和食品生產經濟。本書通過探討身份認同、移民、消費主義、全球化以及本地菜餚的創新等問題，推動了對於香港這個東亞最迅猛變化的社會的人類學探索。作者張展鴻為香港中文大學人類學系的教授。</p><p></p><h2><strong><br class="smart">支持與援助</strong></h2><h2><strong>國際發展和以關懷為名的跨國剝削</strong></h2><p><strong>黛娜·漢納福德</strong></p><p><strong>斯坦佛大學出版社，2023 年 3 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c76fba23-7ced-4d01-bbb5-3fbdec662796.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>「國際援助（international aid）」和「家務工作（domestic work）」，這兩個表面上天差地別的概念和職業有什麼聯繫？國際援助工作者和當地家政工人之間的關係是什麼樣的？國際援助作為一個產業一定是純潔、高尚、沒有剝削的嗎？黛娜·漢納福德（Dinah Hannaford）在這本書中着重討論了這些被主流價值觀和輿論所忽略的問題。不管國際援助工作者意圖發展什麼，援助什麼，他們的發展生活（development life）中一定有家政工人的存在以保證他們的工作和生活能在異國他鄉有序地進行。這也促使了廉價勞動力的不斷生產從而能夠提供給國際援助和發展這個看似宏大和美好的產業。漢納福德着重討論了在這個不平等的政治經濟關係下的種族、階級和性別等問題，並且強調了這個不平等關係是建立在並且延續了後殖民不平等性（postcolonial inequality）。漢納福德是一名文化人類學家，現任教於休斯頓大學的比較文化研究系。她的研究主要包括 21 世紀中親密關係的政治經濟、流動性、科技和不平等相關議題。她的研究地域涵蓋了非洲、亞洲和南美。</p><p></p><h2><strong>實時的原住民性</strong></h2><h2><strong>瓦哈卡利福尼亞州的數字製造</strong></h2><p><strong>茵克莉蒂·卡莫斯</strong></p><p><strong>羅格斯大學出版社，2023 年 3 月</strong></p><p><br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b7eb41ea-f10d-4c01-9730-86fb27559b69.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>早在新冠疫情危機之前，受法外移民以及美墨之間邊境限制的影響，墨西哥原住民就面臨着從遠方組織生活的挑戰，他們需要在移民目的地——洛杉磯市區——和家鄉——北瓦哈卡山脈的村莊——之間搭起生活的連接。通過建設前沿的互聯網廣播電台和多媒體平台，作為社區意見領袖的薩波特克和阿約克人在特朗普時代鋪就了自己的跨國生活之路。他們學會讓數字技術適應自己的需求，包括建立自有的基礎設施，和設計新的數字文檔以在兩個相距甚遠的社區之間重新組織各種活動儀式，例如疾病治療、葬禮和哀悼儀式、集體慶祝活動、體育比賽和政治會議等。作者茵克莉蒂·卡莫斯（Ingrid Kummels）展示了在塞維拉·諾特德村莊和洛杉磯的媒體製作者和用戶是如何創建一個跨國界的媒體空間和統一時間制度的。通過從多個地方聯網，他們實時地實踐了一種被稱為「聯邦宇宙（Comunalidad）」的公共生活方式和一個本土化的美國夢。在本書中，卡莫斯生動地展現了原住民身份在這個全球化和不斷變遷的世界中的深刻意涵。卡莫斯是柏林自由大學拉美研究所的文化和社會人類學教授。她的著作還包括《跨邊界媒體空間：在美國和墨西哥之間的阿約克視頻製作》。</p><p></p><h2><strong>癌症之網</strong></h2><h2><strong>預見、加速惡化和丹麥國家</strong></h2><p><strong>呂克·桑德·安德森、瑪麗·路易斯·特林（編者）</strong></p><p><strong>羅格斯大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3d98238c-9dff-419e-ae73-336422f3c140.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>在千禧年的丹麥，健康產業工作者為了提高癌症患者的存活率，力圖最大限度地縮短確診癌症過程中的拖延，而本書《癌症之網》探索了在此期間發生的巨大轉變。現有大多數研究更關心科技在癌症控制中扮演的生產性角色，以及與癌共存的生活和風險。編者呂克·桑德·安德森（Rikke Sand Andersen）和瑪麗·路易斯·特林（Marie Louise Tørring）在書中建議，我們需要在時間上重新界定「癌症控制」，把重點放在宣佈確診或預測為癌症之前，關注潛在病人和醫護人員是如何體驗和預見癌症的。《癌症之網》以其豐富的民族誌式洞見，介紹了第一支抗癌疫苗的誕生、癌症的跡象和症狀、關於確診拖延的公共話語、社會階層與各個階層的人們如何尋求照護，以及從在診所中被懷疑是癌症到緊急醫院轉診的過程。通過探索癌症網羅起的種種現象，本書將「癌症控制」定位為一個關注加速惡化和時間的倫理落腳點，展現了等待癌症確診的時間如何成為了反映「國家狀態」的指標。安德森是一位人類學家，並在丹麥奧胡斯大學的人類學系和南丹麥大學的公共衞生系及全科研究所擔任特聘教授，他在癌症診斷、癌症症狀的概念生產和尋求照護的實踐方面著有大量作品。特林是丹麥奧胡斯大學人類學系的副教授和研究項目主任。在過去的十年中，她對現代癌症的轉變進行了流行病學和人類學的研究，尤其關注於癌症如何被重新定義為一種「急性疾病」。</p><p></p><h2><strong>死得環保</strong></h2><h2><strong>追求可持續護理的臨終醫學之旅</strong></h2><p><strong>克里斯汀·瓦託維克</strong></p><p><strong>羅格斯大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/785b9f06-b201-4cdf-86de-0ea201e2434b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>人類對環境的緩慢暴力——從碳排放到塑料污染——也代表着一場即將到來的公共衞生災難。然而，一般的醫療實踐更關注短期結果而非長期可持續性。醫療中使用的每一項資源，從靜脈輸液管到抗生素再到電力，都會對環境產生重大影響。這引發了一個緊迫的倫理困境：在努力改善個體患者的健康結果時，我們是否在全球範圍內損害了人類的健康？在《死得環保》中，獲獎的教育家克里斯汀·瓦託維克（Christine Vatovec）提供了一項引人入勝的研究，要求我們考慮醫療中的更廣泛的環境可持續性。通過對傳統癌症病房、姑息治療病房和急症安寧療護設施中為臨終病人提供的護理進行比較分析，她展示了在病牀邊做出的決定如何影響醫療行業的環境足跡。同樣，《死得環保》還討論了減少醫療實踐的生態影響的許多潛在方式，並同時改善臨終關懷。通過構想更可持續的護理方式，本書為對患者的治療和對地球環境的改善都提供了更好的前進方向。克里斯汀·瓦託維克是佛蒙特大學（University of Vermont）的助理教授、屢獲殊榮的講師，也是古恩德環境研究所（Gund Institute for Environment）的研究員。</p><p></p><h2><strong>持續存在的一夫多妻制</strong></h2><h2><strong>一個非洲大都市裏的復婚與社會變遷</strong></h2><p><strong>布魯斯·懷特豪斯</strong></p><p><strong>羅格斯大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7c91a787-2d02-4aee-bd45-72c268d615dd.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>為何非洲大都市中的一夫多妻制並沒有如專家預料般消失？《持續存在的一夫多妻制》以非洲發展得最為迅速的城市之一、馬裏的首都巴馬科為例，探討了這一問題。在巴馬科，每四位妻子裏就有一位處於一夫多妻制的婚姻狀態中。本書以一夫多妻制為切入口，提供了關於影響婚姻的慣習、性別範式、父權制度、親屬關係以及法律的民族誌式的和人口統計學上的洞見，並將一夫多妻制置於塑造着婚姻選擇的不平等結構（尤其是對馬裏的年輕女性而言）之中，以此來審視非洲都市生活中發生的根本性轉變。《持續存在的一夫多妻制》站在文化相對主義的立場，對這一富有爭議的婚姻形態採取了開放且果敢的視角，在不迴避父權制度與女性壓迫的情況下，展現了在巴馬科為何一夫多妻制在日常生活中仍是更有利的。這得以讓讀者能再充分了解情況後再做出判斷，並體會到人類文化多樣性的整個光譜。布魯斯·懷特豪斯（Bruce Whitehouse）是美國賓夕法尼亞州里海大學人類學的副教授，也是該校非洲和全球研究項目的成員之一，著有《非洲城市的移民和陌生人：流放、尊嚴和歸屬》。</p><p></p><h2><strong>裹足向前</strong></h2><h2><strong>我如何學會愛（和哀悼）人類學</strong></h2><p><strong>彼得·本森</strong></p><p><strong>加利福尼亞大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/70f5a850-4c06-4728-bada-8f9f0dbe1049.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>這是一次獨一無二的關於人類學的文學和概念實驗——以所有錯誤的方式來做人類學：沒有實地考察，沒有他者文化，是隻在人類學自身之內進行探索的一種私人旅程或愛情故事；是以一種或批判、或坦率、或詼諧的視角去看待學術界文化和當代社會。《裹足向前》講述了一位患有雙向情感障礙、沉迷毒品以及事業無望的教授如何在一門神聖學科和一個混亂社會中尋找意義和目標的故事。人類學家常視自己為混亂世界的外部觀察者，本書對這一自負的健全中心主義立場開炮，將慣常的分析視角顛倒過來：學者們工作和生活的幕後，以及學術研究背後不倫不類的自我被曝光出來。本書融合文化研究、心理分析、喜劇，以及劇本、歌詞、詩歌創作，拋棄了人類學僵化的體裁慣例、令人窒息的莊肅和曠日持久的殖民侵佔式知識生產模式。通過諷刺人類學作為全球健康和新自由主義大學的文化資源功能，本書駁斥了人類學自認為其在社會改變中所能扮演的作用。作者彼得·本森（Peter Benson）是特拉華大學的人類學教授。</p><p></p><h2><strong>核幽靈</strong></h2><h2><strong>福島灰色地帶的原子生活</strong></h2><p><strong>森本亮</strong></p><p><strong>加利福尼亞大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5a7aaa59-fa4f-4959-a6a1-e74c00a24194.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>《核幽靈》講述的是福島核泄漏時間後，福島縣南相馬市的老年居民如何試圖在已經被核污染的家園繼續掙扎生活。福島核災在地震與海嘯後發生，成為了一起在媒體報道中高度曝光的媒體事件，一時間當地的羣眾被全世界以悲慘受害人的角色來理解。然而，人類學家森本亮（Ryo Morimoto）經過田野卻發現，國家和各種公共機構以及當地居民對災難有截然不同的認識。很多南相馬市的居民在居住環境已經受到核污染的情況下依然因為情感或生活上各種各樣的原因留了下來，也不僅僅是以受害者的形象表述自己的選擇。在作者深入理解了當地居民的選擇後，福島的核幽靈不再只是冷冰冰的核輻射數據，而包含了更多生活的因素和其他遺失的事物和親友。森本亮是普林斯頓大學人類學系的助理教授。他的研究注重於釐清人類在過去和現在對於核物質的運用於地球的影響。森本的田野主要是日本，他希望用研究來創造空間，使用檔案和語言去思考覈物質和其他污染物如何成為後工業時代生活中不能避免的存在。</p><p></p><h2><strong>感知災難</strong></h2><h2><strong>大洋洲的地方知識與脆弱性</strong></h2><p><strong>馬修·勞爾</strong></p><p><strong>加利福尼亞大學出版社，2023 年 3 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6f294515-3e2f-4367-ad33-9a454ea41e26.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>2007 年，澳洲東北方的所羅門羣島發生規模 8.1 級的強震，三層樓高的海嘯席捲這一島國；在該國中部的辛波島（Simbo Island），雖然居民不曾遭遇過海嘯，但大多數人都在海浪襲來前逃到了避難點，他們是如何辦到的？加州大學聖地亞哥分校的人類學教授馬修·勞爾（Matthew Lauer）通過超過十年的研究積累撰寫了本書，他細膩地呈現了這次災難事件與後續復原的過程，看見了殖民、資本主義、人與動物的溝通、宗教的精神性、祖傳的領地與科學技術，如何與海浪一起塑造了這場災難的結果。勞爾更批判性地審視了「原住民本土知識」（indigenous knowledge）這一概念，指出簡單地肯定「本土知識」並無益處，如果要描述辛波島民的生態感知，更準確的概念應該是「在地知識」或「情境知識」，這些知識是涉及了人、地方與各種「非人類他者」（non-human others）的情境性實踐。在這個生態危機的年代，自然災難越來越頻繁地發生之際，不同的知識形態都將有助於人們應對災難。</p><p></p><h2><strong>竭力前行</strong></h2><h2><strong>拉丁裔移民母親的韌性</strong></h2><p><strong>傑西卡·塞德納</strong></p><p><strong>加利福尼亞大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/20cc68f2-f180-4f42-939c-8c5abf649262.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>本書聚焦自拉丁美洲移民至美國、現定居於康涅狄格州紐黑文市的母親羣體，講述了她們如何克服創傷和逆境，併為自己的孩子構建未來的故事。這些移民母親自我催生出不可小覷的堅韌力量，運用認知（cognitive）和社會策略，抵制以種族、經濟、社會性別為基礎的壓迫，得以持續前行。《竭力前行》不但記述了移民執法（如遣返或阻止入境）和醫保體系中的不平等對於移民母親產生的持續影響，也及時地展示了最近新冠疫情是如何影響少數種族的。運用民族誌，本書刻畫了一個於長期結構性暴力中掙扎並堅持的偉大故事。作者傑西卡&nbsp;·&nbsp;塞德納（Jessica P. Cerdeña）是一名人類學家、見習家庭醫生。</p><p></p><h2><strong>人類世的膠靴法</strong></h2><h2><strong>在多物種的世界做田野</strong></h2><p><strong>尼爾斯·布班特，阿斯特麗德·安德森，瑞秋·塞弗（編者）</strong></p><p><strong>明尼蘇達大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e6b39e52-0b3f-4de5-8950-fcaa1019f6e0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>自「人類世」的説法誕生以來，關於人類世的研究是否應該有相應的方法論體系，一直是相關研究者心中縈繞不去的問題。《人類世的膠靴法》就在應對這樣的方法論挑戰。它試圖突破藝術、人的科學和自然之科學對於事物研究的方法傳統，從人類學的整體論（holism）出發，強調多物種的、跨越學科知識體系的綜合性研究，超越以人為中心的窠臼。該書認為，惟其如此，才能應對我們這個時代的環境和氣候危機，因為這些危機從本質上説是多物種的危機，是全球範圍內對整體生命結構的破壞。根據「人類世」的主張和膠靴法的特點，本書分成三個部分，即批判性描述、好奇心（以發現新問題）和（學科間的）協作。「膠靴」的比喻，則來自於發起這一研究方法的丹麥奧爾胡斯大學人類世研究所（Aarhus University Research on the Anthropocene，AURA），他們一項關於丹麥礦坑生態還原的研究，需要穿着橡皮雨靴才能進入到滿是水澤泥坑的田野。本書三個部分由 13 份田野報告組成，重點介紹了從北極高地到南部非洲沙漠，從阿根廷的潘帕斯草原到西太平洋的珊瑚礁等各種環境，具體展示瞭如何運用多物種的方法來研究多物種的世界。本書也是另一部人類世作品《生活在受損星球上的藝術：人類世的幽靈和怪物（Arts of Living on a Damaged Planet: Ghosts and Monsters of the Anthropocene）》（2017）在研究方法論上的伴生作品。編者尼爾斯·布班特（Nils Bubandt）是丹麥奧爾胡斯大學人類學教授，他著有《空殼：印尼島上的巫術與懷疑》、《在受損星球上生活的藝術》和《田野工作哲學：人類學分析中的案例研究》。阿斯特麗德·安德森（Astrid Oberborbeck Andersen）是丹麥奧爾堡大學技術人類學副教授，她是《人類學由內而外：記筆記的田野工作者》的合著者。瑞秋·塞弗（Rachel Cypher）是賓夕法尼亞大學賓夕法尼亞環境人文項目的研究人員。</p><p></p><h2><strong>內在與外在的世界</strong></h2><h2><strong>思想之旅的田野指南</strong></h2><p><strong>邁克爾·傑克森</strong></p><p><strong>康奈爾大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5dab3b60-dff7-4e86-b923-a5d4f0efc758.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>《內在與外在的世界》是著名的人類學家邁克爾·傑克森（Michael Jackson）的思想自傳，有趣真誠、充滿見解。他描繪了自己豐富的人生歷程和學術探索之路，從他對世界的少年好奇心，對生命的無限渴望，到他求學時期的迷茫與啓蒙，再到他在新西蘭、塞拉利昂以及澳大利亞等地的田野工作的見聞和洞見，他的生命歷程豐富多彩，引人深思。此書比一般的自傳或遊記更加深刻，且比田野筆記更加詩意，比學術著作更加生動。如評論家所言，這是傑克森送給讀者的一份珍貴禮物。作為哈佛大學神學院的榮休教授、存在主義流派人類學的創始人，同時也是作家和詩人的傑克森，在人類學領域有着豐富的研究和創新。他不僅在宗教和文化的人類學著作方面有着深厚的研究，還出版了三部小説和六部詩集。這本書是他獨特生活和學術經歷的完美結合，無疑將為讀者帶來一次難忘的閲讀旅程。</p><p></p><h2><strong>紀錄不可能的現實</strong></h2><h2><strong>民族誌、記憶與似是而非</strong></h2><p><strong>蘇珊·比伯勒·庫丁，芭芭拉·伊格維森</strong></p><p><strong>康奈爾大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p><br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d3f12897-a1a9-4490-afd4-016de63aadd3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>在社會中總有生活在地上的主流羣體和在地下的非法移民、政治流亡者、被遣送者以及被收養的跨國孤兒等移民或者被離散的人羣，略看似乎兩者格格不入。這種對立的存在正是因為人們會對某些歸屬和認同感更加接受，而對另類的依存關係無法認同。《紀錄不可能的現實》則是希望拋開過往對這些地下羣體傳統的關於歸屬的記敍，用羣體之間的差異和空間來理解這些不同的關係。在對比和切入這些搖擺的足跡、不同的合法或非法身份時，作者們試圖解析這些錯綜複雜的現實中包含的情感體驗。作者蘇珊·比伯勒·庫丁（Susan Bibler Coutin）是加利福尼亞大學爾灣分校的犯罪學、法律以及社會系和人類學系教授。芭芭拉·伊格維森（Barbara Yngvesson）是位於麻省的漢普頓學院人類學系的榮譽教授。</p><p></p><h2><strong>過早犧牲</strong></h2><h2><strong>芬蘭的工作與死亡</strong></h2><p><strong>舟橋戴娜</strong></p><p><strong>康奈爾大學出版社，2023 年 4 月</strong></p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d2fc5a37-0480-4200-8f8a-91e72fe32302.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>本書提出了何以個體願意為集體犧牲自身利益和讓渡自身時間與精力這一問題。在芬蘭，公共健康官員指出職業過勞已經是新型經濟中的「新危害」，作者舟橋戴娜（Daena Aki Funahashi）拋出的問題是：是什麼使得人們由工作走到了病理性應激（pathological stress）。健康專家總強調自我管理和精力儲備，但舟橋反其道而行之，質疑了認知心理學的前提，即個體可以「有效利用（economize）」自身的精力而達到解救自己的目的。將人類學視角下的犧牲與臨牀對壓力、工作和應對方法並列討論，舟橋提供了新的重新審視壓力來源的思路。本書還對國家福利和政治經濟提出有力批判，將禮物經濟與推動國家福利事業再分配機制的力量獨立開來，並就這一趨勢辯論。本書展現了，那些無法被傳統經濟同化的力量，正在勞工、壓力與福利這些議題中發揮不容忽視的作用。舟橋現就職於加利福尼亞大學伯克利分校人類學院，擔任助理教授一職。</p><p></p><p><strong>Reference:</strong></p><p>Allison, A. (2023). Being Dead Otherwise. Duke University Press.</p><p>Andersen, A. O., Bubandt, N., &amp; Cypher, R. (Eds.). (2023). Rubber Boots Methods for the Anthropocene: Doing Fieldwork in Multispecies Worlds. University of Minnesota Press.</p><p>Benson, P. (2023). Stuck Moving: Or, How I Learned to Love (and Lament) Anthropology. University of California Press.</p><p>Cerdeña, J. P. (2023). Pressing Onward: The Imperative Resilience of Latina Migrant Mothers. University of California Press.</p><p>Cheung, S. C. (2023). Hong Kong Foodways. University of Chicago Press.</p><p>Cody, F. (2023). The News Event: Popular Sovereignty in the Age of Deep Mediatization. University of Chicago Press.</p><p>Coutin, S. B., &amp; Yngvesson, B. (2023). Documenting Impossible Realities: Ethnography, Memory, and the as If. Cornell University Press.</p><p>Dokumaci, A. (2023). Activist Affordances: How Disabled People Improvise More Habitable Worlds. Duke University Press.</p><p>Funahashi, D. A. (2023). Untimely Sacrifices: Work and Death in Finland. Cornell University Press.</p><p>Hannaford, D. (2023). Aid and the Help: International Development and the Transnational Extraction of Care. Stanford University Press.</p><p>Jackson, M. (2023). Worlds Within and Worlds Without: Field Guide to an Intellectual Journey. Cornell University Press.</p><p>Kummels, I. (2023). Indigeneity in Real Time: The Digital Making of Oaxacalifornia. Rutgers University Press.</p><p>Lauer, M. (2023). Sensing Disaster: Local Knowledge and Vulnerability in Oceania. University of California Press.</p><p>Morimoto, R. (2023). Nuclear Ghost: Atomic Livelihoods in Fukushima’s Gray Zone. University of California Press.</p><p>Nielsen, S. H., Frumer, M., Offersen, S. M. H., Merrild, C. H., Aarhus, R., &amp; Kristensen, B. M. (2023). Cancer Entangled: Anticipation, Acceleration, and the Danish State. Rutgers University Press.</p><p>Vatovec, C. (2023). Dying Green: A Journey through End-of-Life Medicine in Search of Sustainable Health Care. Rutgers University Press.</p><p>Whitehouse, B. (2023). Enduring Polygamy: Plural Marriage and Social Change in an African Metropolis. Rutgers University Press.</p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="287"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/513180-287-%E4%BA%94%E4%B8%80%E7%89%B9%E5%86%99-%E7%90%BC-%E7%BA%B3%E4%BB%80%E4%B8%8E%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-bafybeia4gox4ayi3eblhwdjgqldme2xykyw6h5gsxcridbt74eqk3r6viu">五一特寫 | 瓊·納什與勞動人類學</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/514832-288-%E4%B8%80%E5%9C%BA%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E4%B8%AD-%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%A1%8C%E6%94%BF%E7%9A%84-%E8%BF%87%E5%BA%A6%E5%85%B3%E6%80%80-bafybeibajhrsiboaiyiu4kaldr62dpvwxhdcsfjtvary27j4g3ilu3q7qy">一場學術講座中，一位學術行政的」過度關懷」</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/515402-289-%E6%82%BC%E5%BF%B5%E4%BC%8A%E6%81%A9-%E5%93%88%E9%87%91-ian-hacking-1936-2023-bafybeifm77ho4u6tn74y2orpmm6dintg5yscsuxyxkb5nowzxpsv2ynhqa">悼念伊恩·哈金（Ian Hacking，1936-2023）</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/518653-290-%E6%B8%B8%E6%88%8F-%E6%B5%B7%E6%8B%89%E9%B2%81%E7%94%B0%E9%87%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0-bafybeidvcrbypklic3fjw6ouo7joaejeqopbdbhbma3tijz2x7q3ejgpu4">遊戲｜海拉魯田野筆記</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/519788-291-%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E5%A5%B3%E6%80%A7%E9%83%BD%E6%98%AF%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%A5%B3%E6%80%A7-%E5%B8%8C%E5%B0%94%E7%BB%B4%E4%BA%9A-%E8%B4%B9%E5%BE%B7%E9%87%8C%E5%A5%87%E8%AE%BF%E8%B0%88-bafybeicafbsaqgnwofrporm7wx4xpfw2357k4kno2cs6mmizjg2jwymdyq">每個女性都是工作女性：希爾維亞·費德里奇訪談</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/520726-292-%E8%AF%B7%E6%B3%A8%E8%A7%86%E6%88%91%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93-%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E4%B8%8D-%E5%AF%BB%E5%B8%B8%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%9C%8B%E7%BB%83%E4%B9%A0-bafybeic7nq4t7ic6er2ec5leqnh4q7nvsjq3xrazxikttthv4kjbi4lt24">「請注視我的身體」 | 記一次（不）尋常的觀看練習</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/521885-293-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E6%89%93%E5%B7%A5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86%E4%B9%8B%E4%B8%80-%E4%B8%8D%E4%B8%BA%E5%BF%98%E5%8D%B4%E7%9A%84%E7%BA%AA%E5%BF%B5-bafybeia5q5dhx443hmsws4eawxx5gyadxu6ifazmtaexlv7es6kcsmkdz4">再訪皮村打工博物館之一：不為忘卻的紀念</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/522758-294-%E5%86%8D%E8%AE%BF%E7%9A%AE%E6%9D%91%E4%B9%8B%E4%BA%8C-%E6%92%A4%E5%B1%95%E4%B8%8E%E6%96%B0%E7%94%9F-bafybeigce4aqkrpxmu2zhc4lti7mvvqhrw3gwmlv5gxvtcf4au26minbnm">再訪皮村之二：撤展與新生</a></p></li><li><p>教與學 | 嵌套的脆弱處境：團結的限度與知識的未來</p></li><li><p>書訊 | 人類學英文新著 | 2023 年 3-4 月</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 09:59:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-296-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%96%B0%E8%91%97-2023%E5%B9%B43-4%E6%9C%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-296-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%96%B0%E8%91%97-2023%E5%B9%B43-4%E6%9C%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[（附目錄）《好青年哲學讀本》代序──關子尹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/063ff4ba-8aaa-4e04-aca2-b73ce775c59f.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tdsnews/admin/3399/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p><strong>作者︰關子尹（香港中文大學哲學系榮休教授）</strong></p><p>&nbsp;</p><p>　　我常自揣度，哲學雖往往顯得抽象和概念化，但治哲學卻絕不能只抽象地運作於概念之中，而貴能與現實生活的處境接軌，否則哲學將淪為概念遊戲，成為一紙戲言。此外，哲學也不應只是學院的專利，而應適當地介入吾人生活的不同範疇中。換言之，哲學雖有其概念及理論的面向，但總要以某一些方式關係於社會，和回饋於人羣。</p><p>　　最近這一年半載，我們對哲學的這一種責求，似乎嶄露出一番可喜的新氣象！事緣近月中大哲學系一些或仍在校就讀，或已畢業執教，或已赴海外進修的員生，他們由於志趣相投，遂夥合起來，羣策羣力，循不同渠道把哲學這門學問從學院帶入了社會。他們兵分兩路，分別有屬傳統媒體平台的電視清談節目「哲學有偈傾」，和善用網絡媒體的網誌平台「好青年荼毒室」。這兩路人馬的成員都清一色出身自香港中文大學哲學系，都堪稱一時俊彥，而其中更有多人是同時參與了上述兩個哲學平台的。二者之中「哲學有偈傾」的發展固正未艾方興（作者昨天晚上便破例參加了其中的一集），但由於需用較多資源，其於第一輯共二十三集完成後是否可持續發展，還要拭目以待。反觀「好青年荼毒室」，其運作相對簡單，但回顧短短數月的反應，已得見其影響之甚大。這一個現象，客觀地看，首先反映了社會中廣大的青年朋友們對於哲學思慮這回事，的確有殷切的渴求；循主觀面看，這意味著參與成員之努力得到肯定而可堪告慰之餘，其對這網上平台底質素的維持，便得負起更大的責任！姑先以此言勉勵「荼毒室」諸友！</p><p>　　「好青年荼毒室」之命名，看似怪誕，實典出於古希臘哲學家蘇格拉底畢生之行宜。其精神就是引導世人對習以為常的事物、價值，乃至行事方式予以深究，甚或置以懷疑，務求活出一較有反思的人生。蘇格拉底當年所以不容於世，被以「荼毒青年」入罪，其中一重大原委亦溯源於此，但這不妨礙蘇氏之終於成為西方哲人之楷模，其行宜足與中土的孔子相互輝映。</p><p>　　「好青年荼毒室」諸「室友」最近欲把共十三篇作品結集成冊，並求序於我。我近日雖然事忙，但出於對諸生工作理念之認同，當亦全力支持。經把各篇章細讀一通，更感受到作者們設立「荼毒室」網上哲學討論平台之初心。茲據讀後感想，臚列數點，權作推介：</p><p>1. 作者都能從日常生活中最不經意的現象出發，帶出許多經典性的哲學問題，並對這些問題為何會構成吾人之困惑，有很好的鋪陳與解釋。十三篇論述許多雖或仍有一點改善的空間，但明顯地都是經過深思的細作。</p><p>2. 從表達方面看，許多作者靈巧地運用了興、比的技法帶出議題，生動之餘讓人感到親切：如從一碟芙蓉蛋飯的偏好而帶出死亡的焦慮。如從「我的志願」這老掉牙的小學作文命題切入「真我」的思考。如從約見朋友的缺席而引入「無」的反省。又如同一作者把自己分拆為「張三」和「李四」，以自擬的對話反思身分認同問題。如通過世人都有共鳴的「怕寂寞」直逼「他者」之發現與人我關係之艱難。如從吾人於動物跟前裸露之不會有羞恥感，比對於吾人羞於他人眼前赤身露體，以帶出「他者」的存在及其對自我的影響⋯⋯</p><p>3. 在處理各種哲學問題時，作者們都能善用古今中外哲學家們的見解，包括孔子、莊子、巴門尼德斯、柏拉圖、亞里斯多德，笛卡兒、胡塞爾、海德格、沙特、史提芬遜、傅柯、孔恩、列維納斯、辛格、湯姆雷根……。但與其只平鋪直敍其學説，作者都能緊扣著問題之所需，藉徵引他説展示並貫徹自己的一定思路，譲讀者於增進知識之餘，不致於迷失追索問題之方向。</p><p>4.「荼毒室」網絡文章原有困難度分五等的設定，今次成篇雖沒有標明，但顯然困難度還是有分別的。十三篇固多清徹易懂的文字，其他即使表面上稍為難讀，讀者只要細心揣摩，還是不難最後取得智性收穫所帶來的驚喜！況且全書有不少理論上的亮點，即使離開相關的課題，還是值到吾人深入思考的：如莊子「然不然」與「可不可」之辨，如近代天文學「地心説」與「日心説」於常識背後的理論判準考慮；如懷疑精神揮之不去的糾纏；如所謂「邏各斯中心主義」的引入等⋯⋯這些論點在本書雖大都只驚鴻一瞥，但都值得年青讀者們日後深究。</p><p>5. 作者們雖就各重要哲學問題條分理析，而且於論述時詳徵博引，但都能做到很可貴的一點：就是避免作獨斷的結論。就此而言，他們都貫徹了「好青年荼毒室」成立的宗旨：就是哲學問題的披露與確認才是哲學反思得以肇始的關鍵。藉著哲學反思，吾人的生活儘管不一定因而得到立刻的改善，但起碼會活得較為明白和較有尊嚴。作者們似都深諳，其實哲學問題的反思一旦開始了，答案便將接踵而來，但與問題意識相比之下，答案並不是更重要，而且每一答案也無所謂最終極！</p><p>　　西方近世哲學巨擘康德於《何謂啟蒙》這篇短論中開宗明義便説：「所謂啟蒙，其實是要讓吾人踏出咎由自取的矇昧；而所謂矇昧，不外是吾人之未能於不倚賴他人指導的條件下運用自己的理性。這種矇昧之所以是咎由自取，是因為人不是沒有理性，而只是沒有決心和膽量於沒有他人指導的情況下使用之。因此，啟蒙的格言就是：Sapere aude! 放膽去使用你的理性！」人生於世上，在世代的傳承中，後來者接受前人的啟迪是教育的必經步伐。但首先，舊知識、舊風尚、舊準則並不一定都合理，而且時移世易，人類社會的挑戰推陳出新，每一代的新人大概不能只憑抱殘守缺便可解決所有問題。故於妥善吸取舊知識的同時，必須持反思和批判的態度，才能因應新的處境以開新局。康德所説的「矇昧」，德文是 Unmündigkeit，在日用語中也解作「未成年」，從字源上看，甚至可指人之「未有話語權」這心理階段。故康德論啟蒙，所針對的，並非兒童的教育，反而是成人之猶如童蒙一般，自甘於接受權威，和於種種公共事務之前噤若寒蟬。故康德在同一篇章中，對現代的公民社會提出的重大呼籲，也正是「理性的公共運用」，説得更嚴格一點，是「理性於一切細節上的公共運用」( von seiner Vernunft in allen Stücken öffentlichen Gebrauch zu machen)。今天喜見「好青年荼毒室」諸友初試啼聲，已就許多值得世人關注的議題作出可觀的反思，這已是本系學生之新猷。然而，吾人生命的處境中，或吾人生活的社會中，需要我們考慮的「細節」還多著呢！故謹再以康德此語相贈，並相期共勉！</p><p>關子尹&nbsp;</p><p>2017 年 6 月 20 日於野鶴閒雲齋</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f964af91-8a0d-473a-9419-ffb48477aadb.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p><strong>學生再次感謝關老師賜序。<br class="smart">若謂目錄是觀全書之一孔，則拙著全書，又何嘗不是觀哲學弱水三千之一孔。文章千古事，我們寫書時雖已全力以赴、不敢輕率，但限於才學，疏漏難免，尚祈博雅君子不吝賜正。倘若拙作能引導室友就某個哲學問題想下去，甚至竟從中得着些許啟發，則我們於願足矣。</strong><br class="smart"></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 08:55:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E9%99%84%E7%9B%AE%E9%8C%84-%E5%A5%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%93%B2%E5%AD%B8%E8%AE%80%E6%9C%AC-%E4%BB%A3%E5%BA%8F-%E9%97%9C%E5%AD%90%E5%B0%B9.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E9%99%84%E7%9B%AE%E9%8C%84-%E5%A5%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%93%B2%E5%AD%B8%E8%AE%80%E6%9C%AC-%E4%BB%A3%E5%BA%8F-%E9%97%9C%E5%AD%90%E5%B0%B9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[論語漫讀（20）：道之以政和道之以德 — 儒家思想為什麼能最終勝出？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">電子書：《論語漫讀》</a></strong></p><p><strong>子曰：「道之以政，齊之以刑，民免而無恥，道之以德，齊之以禮，有恥且格」</strong>（為政第二）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2ff64899-f8a4-4f47-bf8e-b18bef135e5b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>這段話，孔子比較了儒家和法家兩種統治手段的優劣。當然是貶法贊儒。</p><p>孔子認為法家的手法簡單粗暴、不怎麼高明。靠嚴峻的政令來規範民眾，靠嚴酷的刑法來規整民眾。民眾就會想方設法免於懲罰而撈好處，鑽法律的空子，而沒有羞恥之心。遵紀守法靠的是外部約束而不是自律。</p><p>相比之下，儒家的手法就溫情脈脈，高明得多。從人們的思想入手。用道德教化來引導民眾，用禮儀養成修齊民眾。民眾就會萌生羞恥之心，而自覺自願地遵規守矩。</p><p>法家的方法有些像訓老虎之類的猛獸。不聽話就用電棒電，達到訓練要求後就餵食給予獎賞。久而久之，就形成條件反射。但猛獸畢竟野性不能全消，也會有失控的時候。</p><p>儒家的方法則比較像養牲畜。給基本的吃喝，悉心的照料，對趕路勞作，進出圈門和圈內歇息從小就開始訓練。</p><p>曾子則認為，對民眾用刑要抱有同情心。</p><p><strong>孟氏使陽膚為士師，問於曾子。曾子曰：「上失其道，民散久矣。如得其情，則哀矜而勿喜。」</strong>（子張第十九）。</p><p>陽膚是曾子弟子，被孟氏任命為士師，就是掌管刑律的典獄官。上任前去請教於曾子。曾子就告誡他説，「上面的統治者喪失仁道，致使民眾道德渙散很久了。如果查明案情，則當同情他們，不要光顧着高興自己增添了政績。」</p><p>曾子之意，民眾觸犯刑律與統治者失道有關。一味地靠事後的處罰作用不大。關鍵在於統治者以身作則。而對民眾因生活所迫而觸犯刑律，應抱以同情，酌情從輕發落。不要為自己的政績從嚴處罰和沾沾自喜。</p><p>春秋戰國時期，儒法這對冤家都積極為諸侯獻計獻策，主張又大異其趣，因而爭得很厲害。孔子貶法家還算比較委婉。而法家對儒家卻一點不客氣，不留情面。商鞅在《商君書•靳令》中説，<strong>「六蝨 — 曰禮、樂；曰《詩》、《書》；曰修善，曰孝弟；曰誠信，曰貞廉；曰仁、義；曰非兵，曰羞戰」</strong>。把儒家的主要主張稱為「六蝨」，非常不堪。韓非子也猛烈攻擊儒家，「儒以文亂法」。</p><p>但法家大行其道，最終勝出。秦國率先採用商鞅的主張，嚴峻法令，強國強軍。其它國家陸續跟進。但最終秦國吞併六國，一統天下。儒家沒有認清統一的歷史大勢，老是想着克己復禮，反對打破既有的等級制度。生產力發展了，人口增加了，在「溥天之下，莫非王土」的天下歸一的政治理念作用下，各國不可能相安無事，只有通過不斷的戰爭來達成統一，進入穩定狀態。儒家「仁義禮信」的「王道政治」根本沒有市場，而法家「強國強軍」的「霸道政治」則大受諸侯歡迎。</p><p>然而，歷史的發展總是有些出乎意料。秦的暴虐使之迅速滅亡，法家也隨之喪失了主導地位。但法家郡縣制的政治遺產，卻被漢朝繼承。漢朝初期尊奉「黃老之術」，予以百姓休養生息。但到了漢武帝卻獨尊儒術，儒家思想得以鹹魚翻身，從此成為歷代王朝尊奉的統治思想。</p><p>為什麼儒家思想能反敗為勝呢？原因在於天下一統後，朝廷的重心轉向對內的統治而非對外的徵戰。當然，把老百姓當牲畜養要比當猛獸養要穩妥。猛獸野性難泯，一失控就難以收拾。猛獸打仗可以，耕田出肉就比不過牛羊。但遇有外強侵襲，再多的牛羊也無濟於事，會被數量少得多的卻如虎似狼的遊牧民族所征服。</p><p>但法家的手段也不是一點不用。一則皇帝哪有那麼多仁愛之心。牛羊多了，也就不在乎它們的死活了。二則，老百姓雖然大多乖順，但總會有些刁民。或者老百姓被逼急了，也會掙扎折騰。這就需要用上法家的霹靂手段。</p><p>漢武帝之後的歷朝歷代，都是王霸間用，以儒為主，以法為輔；以儒為基本手段，以法為最後手段。此僅手段而言，更重要的是，儒家理論為皇權專制提供的合法性解釋更有説服力，統治成本更低。曾子所著《孝經》引用孔子的話説，「君子之事親孝，故忠可移於君」。孔子説，「仁者，愛人」，認為統治者能做到愛護和體恤百姓。子思所著《中庸》中説，「子，庶民也」，宣揚統治者能愛民如子。從兩方面説服百姓自覺自願服從君王的統治。董仲舒則提出「天人合一」學説，宣稱君王的統治授命於天，進一步加強了君王統治的合法性。而法家理論不重視君王統治的合法性，主要靠懲獎手段來讓百姓服從君王的統治，統治成本高，難以長久支撐其所打造的郡縣制。反而是儒家理論支撐起郡縣制，以免於秦初建時的迅速崩塌。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 08:21:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-20-%E9%81%93%E4%B9%8B%E4%BB%A5%E6%94%BF%E5%92%8C%E9%81%93%E4%B9%8B%E4%BB%A5%E5%BE%B7-%E5%84%92%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%83%BD%E6%9C%80%E7%BB%88%E8%83%9C%E5%87%BA.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-20-%E9%81%93%E4%B9%8B%E4%BB%A5%E6%94%BF%E5%92%8C%E9%81%93%E4%B9%8B%E4%BB%A5%E5%BE%B7-%E5%84%92%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%83%BD%E6%9C%80%E7%BB%88%E8%83%9C%E5%87%BA.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 空間光眼的故事 (東加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 空間光眼的故事 (東加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/541c678d-6cab-4b68-b929-a76393a8b157.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>本來，｛阿帆｝和你和我和他一樣，生活在一個繁華的鬧市，每天過著車水馬龍的生活方式。</p><p>車水馬龍其實無關係的，忙碌是可以習慣的，即使是陋習。</p><p>然而，繁忙的背後卻隱藏著許多陰謀。比如，權力遊戲中犧牲了人民的利益，假的新聞。</p><p>或者金融魔術製造出變幻莫測的市場操盤，小人物的鼻子永遠被大鱷牽著走。</p><p>黑市交易、環境破壞、歧視與壓迫、勞民與剝削、霸凌與仇恨、恐怖與極端等，這一切都傷害了人性原善的本質，影響了人們的心靈，影響了｛阿帆｝。</p><p><br class="smart">然而，一次的機會，阿帆認識了一個叫｛空間之城｝的數位世界。</p><p>｛空間之城｝SpaceDao。也可以叫它｛空間｝或者｛SD｝。</p><p>這裡沒有複雜的事情，沒有太多人，沒有太多金錢，生活彷彿只有黑、白、灰這三種單調的顏色。</p><p>阿帆並不知道是這個世界放棄了他，還是他要放棄這個世界，他決定要去｛空間之城｝。</p><p><br class="smart">時光飛逝，轉眼間十年就過去了。阿帆在｛空間之城-SpaceDao｝繼續做他的研究工作｛數位藝術｝。十年讓他更瞭解｛空間｝，也更瞭解自己，他的確享受這裡的單純和純粹。不過，不是每個人都適應只有黑、白、灰色的世界，有人覺得很難捱，不到一年就離開了。</p><p>阿帆在｛空間｝創作了一系列獨樹一格的作品，他為一塊四邊形的板創作，為一塊八邊形的板創作，或者一塊十二邊形的板。他最擅長為一塊板而創作，比如平板、立體板、天花板、地板或廁所板，儘管每件作品也離不開了黑色、白色或灰色構成，但這種沉穩而神祕的力量，在｛空間｝裡不斷遊走，足以讓人們感受到阿帆的藝術氣息。</p><p></p><p>一次，阿帆意外地發現了｛空間｝有另一個神祕色彩的空間，名叫｛空間光眼｝。</p><p>｛空間光眼｝SpaceEyes。也可以叫它｛光眼｝或｛SE｝。</p><p>｛空間光眼｝似乎有一套豐富多彩的數位系統，每種色彩都有著特定的情感或概念，比如紅色意味熱情，藍色帶來平靜，紫色象徵創意，綠色代表和平。但顏色是有偏差，紅色可以是憤怒，藍色是沮喪，紫色是叛逆，綠色是毒害，必須要小心辨識。</p><p>｛光眼｝這種色系從未在｛空間｝出現過，從未有人見過，未有人接觸過。這是難能可貴的機會，阿帆懷著急不及待的心情。</p><p>｛空間光眼｝SpaceEyes。</p><p>阿帆跳進去，他發現這裡有千千萬萬的畫布，畫布是七彩繽紛的，不僅只有黑白灰三色。這種色彩不會讓人煩囂，它們美麗又讓人愉悅。</p><p>阿帆不知道這些畫布怎樣生成的，因為他在這裡已經十年了，從來沒有任何動靜，難道是智能讓它們自動生成嗎？畫布的內容意味著什麼？它在模擬居住｛空間｝裡的人嗎？模擬人們的生活狀態和情緒嗎？</p><p>阿帆感受到｛光眼｝色彩的力量，它不僅讓人愉悅，還會影響人們的情緒、創造思維、創造力量與和諧。他相信｛光眼｝可以給人們帶來前所未有的體驗，他把這個消息告訴了所有人。</p><p><br class="smart">阿帆決定留在｛光眼｝。</p><p>他要重新體驗除了黑、白、灰這三種顏色的新生活。</p><p>他要看七彩繽紛的世界裡卻沒有繁華俗氣的新生活。</p><p>他希望可以為｛空間光眼｝SpaceEyes 創造出一塊又一塊的板塊。</p><p>他不知道在這裡會逗留多久，三年？五年？七年？還是下一個十年？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3bff686b-418d-4fda-a8d4-28135af34bb5.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><br class="smart"><strong>完</strong></p><p>(中文字數:1000 不計標點符號)</p><p>寫作日期：2024 年 2 月 19 日&nbsp;</p><p>開始時間 : 10:50am</p><p>完成時間 : 14:57pm</p><p>圖.文. 東加豆</p><p><br class="smart">我除了寫微故事，還製作有聲書，希望我們能互相認識。</p><p>喜歡我的文章嗎？盼得到您的支持、點讚，或分享我的文章，讓我知道創作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持與鼓勵/</a></p><p>關於我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p><br class="smart"><strong>故事選集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><br class="smart"><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><br class="smart"><strong>東加豆貼文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追蹤, 就是我的動力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 頻道, 當我突然想...我就會貼出來, 也許一個微故事, 或者一首我唱過的歌, 甚至是一幅生活照, 一頓飯, 一包零食, 如果你有興趣~~~ 謝謝!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 08:11:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E7%A9%BA%E9%96%93%E5%85%89%E7%9C%BC%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E7%A9%BA%E9%96%93%E5%85%89%E7%9C%BC%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[舊文再發：2020 年納瓦爾尼中毒風波：普京政權暗殺事件的又一次「不了了之」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>2024 年 2 月 16 日，俄羅斯知名政治反對派人士納瓦爾尼死於俄羅斯北極圈內的一所監獄，被廣泛認為是普京政權謀殺致死。納瓦爾尼是一位勇敢的追求自由民主的鬥士、反專制英雄、俄羅斯愛國者。</strong></p><p><strong>我在三年半以前曾寫過文章，評論了當時納瓦爾尼中毒事件。普京長期使用暗殺手段消滅政治對手，卻卻被世界各國長期綏靖。這是不應該的。世界各國人民都應該支持俄羅斯人民反抗普京獨裁的鬥爭。對革命先行者，更要致以崇高敬意。</strong></p><p>2020 年 8 月 19 日，俄羅斯反對派領袖阿列克謝·納瓦爾尼（Alexei Navalny）突然出現中毒跡象，隨即被送往醫院救治。面對媒體的採訪，參與救治的醫護人員三緘其口。此後，經多方斡旋，納瓦爾尼赴德國治療。24 日，德國方面聲稱，納瓦爾尼很可能是被投毒。9 月 2 日，德國方面測試出納瓦爾尼身體中有毒藥「諾維喬克（Novichuk）」的成份。而這與 2018 年居英的前俄特工謝爾蓋·斯克裏帕爾（Sergei Skripal）所中毒的成份相同。<br class="smart">消息傳出後，各國知名媒體均進行了報道，並回溯了這些年俄羅斯反對派人士中毒以致死亡的案例。自然，此次納瓦爾尼中毒，投毒的源頭也指向了克里姆林宮。<br class="smart">納瓦爾尼是俄羅斯近幾年來最知名的反對派領袖，也被認為是普京最為忌憚的異見人士。他組織並參加了多次有關於反腐敗的遊行示威。他還指責俄前總統梅德韋傑夫等人貪腐，並公佈了相關調查報告。在進行政治活動期間，他曾被俄法院以經濟罪名判處五年徒刑，但後來被有條件的釋放（處以緩刑）。他也於 2013 年參選莫斯科市長，最終不敵普京所支持的候選人謝爾蓋·索比亞寧（Sergey Sobyanin）。但納瓦爾尼認為選舉存在舞弊，拒絕承認選舉結果。<br class="smart">此後，納瓦爾尼又試圖參與總統選舉，但被俄中央選舉委員會判定禁止參選。2018 年，他呼籲俄民眾抵制大選併發起遊行，再度被捕。去年，他又領導了對莫斯科地方選舉舞弊問題的抗議，又一次被短暫拘留。據傳言，普京禁止克里姆林宮工作人員提及他的名字。這一傳言雖未被證實，但他被普京及俄執政集團忌憚卻是不爭的事實。自從知名反對派領袖、前副總理鮑里斯·涅姆佐夫（Boris Nemtsov）被殺害後，納瓦爾尼就成了最能給普京政權「製造麻煩」的人。面對這樣令人頭疼的反對派人士，普京政權再度祭出「暗殺」這一利器，並不足奇。<br class="smart">人們之所以如此認為，是因為屢次發生俄反對派人士非正常死亡和中毒等事件。除前述的斯克裏帕爾和涅姆佐夫外，還有長長的一串名單：彼得·韋爾奇羅夫（Pyotr Verzilov）、弗拉基米爾·卡拉-穆爾扎（Vladimir Kara-Murza）、安娜·波利特科夫斯卡婭（Anna Politkovskaya）、羅曼·切沃夫（Roman Tsepov）……他/她們中有政治活動家、記者、商人、前特工等各領域的人士，共同點是均曾挑戰過克里姆林宮的權威。<br class="smart">而最著名的，則是前俄羅斯特工亞歷山大·利特維年科（Alexander Litvinenko）。他於 2006 年在英國中毒並身亡。此後他被證實為釙中毒，致其死命的「釙-210」價值 3000 萬歐元，該投毒案被稱為「史上最昂貴投毒」。該事件也是所有涉俄政治反對派人士中毒事件中，證據最清晰、有充足信息證明投毒者來自俄官方的案件。該事件引發了英俄外交風波，英方驅逐了俄數名外交人員，俄羅斯也驅逐了相同數量的英國外交人員作為報復。事件後來不了了之。<br class="smart">其實，自從冷戰時期，無論是美國中情局、英國軍情六處，還是以色列的摩薩德等情報機構，均有過針對敵對方的暗殺行動，克格勃也不例外。只是，克格勃在針對外敵的同時，還向蘇東各國的政治異見人士下手。克格勃酷愛以下毒作為暗殺手段，並將暗殺行動的觸角伸向國外。如在 1978 年，保加利亞異見人士喬治·馬科夫（Georgi Markov）就被克格勃毒殺於倫敦。<br class="smart">這樣帶有政治色彩的暗殺，在蘇聯解體後並未消失。相反，當普京上台後，類似的針對俄異見人士的暗殺事件接連不斷，且同樣在俄國內外均有發生。雖然沒有直接證據證明是普京直接下令，但綜合各方證據及信息，國際社會普遍認為這些中毒甚至死亡事件是普京政權所為。<br class="smart">而普京政權始終對此矢口否認。即便利特維年科事件和斯克裏帕爾事件中，有大量證據指向俄官方，俄羅斯也堅決否認，並以「反正你也不能對我怎麼樣」的態度硬抗，讓時間沖淡事件的影響。而這一策略的確行之有效。英德等國除了驅逐幾個俄外交官外，只能做一些象徵性的制裁。等到事件淡出公眾視線，也就自然不了了之。只有再次發生類似事件，以前的事件才會被拿來比較一番，但仍無實質方式制裁行兇者和阻止類似事件再次發生。<br class="smart">如果説發生在俄羅斯國外的暗殺還會引發外交糾紛和國際風波，那麼發生在俄境內的各種疑似暗殺事件，國際社會就更難以置喙了。本次納瓦爾尼中毒事件發生在俄遠東地區，只是因納瓦爾尼要求赴外治療才牽涉到外國，其他國家並沒有能力去俄羅斯調查疑似投毒案的來龍去脈。至於俄羅斯政府自己的所謂「調查」，當然不可能查出什麼東西。因此，納瓦爾尼中毒事件會像以前諸多類似案件一樣，隨着時間推移最終不了了之了。而幾乎可以肯定的是，各種中毒和「意外」還會繼續在俄異見人士身上不斷髮生。</p><p>本文已發表於香港媒體《三策智庫》。封面圖片取自 BBC</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 21:23:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E6%97%A7%E6%96%87%E5%86%8D%E5%8F%91-2020%E5%B9%B4%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%B0%BC%E4%B8%AD%E6%AF%92%E9%A3%8E%E6%B3%A2-%E6%99%AE%E4%BA%AC%E6%94%BF%E6%9D%83%E6%9A%97%E6%9D%80%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%8F%88%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E4%B8%8D%E4%BA%86%E4%BA%86%E4%B9%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/19/MATTERS-%E6%97%A7%E6%96%87%E5%86%8D%E5%8F%91-2020%E5%B9%B4%E7%BA%B3%E7%93%A6%E5%B0%94%E5%B0%BC%E4%B8%AD%E6%AF%92%E9%A3%8E%E6%B3%A2-%E6%99%AE%E4%BA%AC%E6%94%BF%E6%9D%83%E6%9A%97%E6%9D%80%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%9A%84%E5%8F%88%E4%B8%80%E6%AC%A1-%E4%B8%8D%E4%BA%86%E4%BA%86%E4%B9%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024，再談港深文化交互]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f77148b3-ebd8-413b-ba24-0242f4728402.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>過去一年，在香港的新聞版面和網絡熱話上，有關「深圳」這個鄰接香港的城市，最多人在談論的，莫過於是香港人北上消費、吃喝玩樂的風潮。飲食指南和遊玩攻略等內容，此起彼落，相當容易搜尋得到。</p><p>這一年，自己也「犯賤」地花了不少時間在深圳遊戈，除了走訪古墟世居，甚至遠足以外，也會走訪一下書城，看看有沒有甚麼值得購買的書籍，輾轉也購買過一些中國作者撰寫、取材於嶺南地區的小説。除此以外，深圳風物、歷史的專櫃，亦是自己常常躊躇的一個部份。</p><p>在書城裡，自己亦發現了一本名為《書都。走讀深圳》的雜誌，它標榜自己為「一座城市的文化説明書」，揭過數期躺在書架上的雜誌，敞見書寫的範疇以城市、文化、藝術、專訪等為主，感覺有點像深圳版的《就係香港》。後來搜了一下，這是深圳出版集團出版的一本雜誌，在 2022 年夏天起，重新包裝成現時的風格，約兩至三個月出版一期。</p><p>昨天參觀大萬世居過後，打算在書城購買一本小説才回港，然後發現最新一期的《書都》的主題是「深港共讀雙城」，感覺這是一個重要的課題，也就二話不説順便把這期雜誌購入了。</p><p>讀著這一期雜誌時，才發現於 2023 年 11 月的深圳閲讀月期間，曾經舉辦過數場兩個城市之間的文化對談（但自己對此竟一無所知），而香港政府的文化體育及旅遊局亦有協助策劃相關的活動。這期雜誌乃是為這數次對談活動做了一點節錄，而對談的內容涵蓋文學創作、藝術設計、自然保育、流行文化，與會分享者包括靳埭強、薜鳳旋、向雪懷等早年已經中港兩邊走的「前輩」，亦有在牆內出生但在香港生活多年的「新香港人」。</p><p>本來以為，這等「對談」多少會擦出一點火花，但感覺上，不同的與會者也是在各説各話分享自己的經驗，以及兩個城市之間可以如何互相學習。不過，活動畢竟夾雜著官方的介入，在牆內為香港文化做定性、為交互合作設下框架等意圖，依然不可抹煞，而且這一類型的合作和互動，民間不但沒有太多參與的成份，這些討論亦沒有感覺牽起很多的關注。</p><p>比如説，訪談裡部份與會者先後分享了一些香港近年出版的歷史風物、城市文化書籍，如《香港遺美》、《天橋之城》、《保育黃霑》等。這等書籍的意義當然不能否定，但很多由其他出版社出版，有關香港的軟性書籍，也就沒有向牆內讀者推介的可能，在資訊封禁較為嚴重的窪地，這也間接侷限了不懂科學上網的牆內讀者，對香港的認知和理解。</p><p>雖然極權政府不斷在吹噓著「粵港澳大灣區」的合作需要持續深化，但個人倒認為，香港人和窪地人之間的鴻溝，倒因為逆權運動的訊息管控和武漢肺炎導致的流通限制，而變得更深。近年，香港人會更為著重以本地為重心，新晉創作人的音樂和電影作品，這些創作人大多都沒有意圖（或不能）進入窪地市場，既不會被收編為「説好香港故事」的一員，但同樣亦讓不少窪地人這對羣在香港當紅的創作人毫不熟悉；相反的，牆內的種種網絡熱話，普遍香港人亦沒有認知和有深入探索的興趣。</p><p>港深之間的關口，自去年二月後，回復了昔日的人流如唧。倘若兩地的民間交互，以消費娛樂為主導，雖然膚淺，未嘗不是一件壞事。儘管民眾之間思想上的質變，並非單靠頻繁的交流就能把牆破掉，但隨著越來越多中學生在學生有著「新香港人」的背景，及在求學階段強制北上交流，更多的「新香港人」代表著香港，於大灣區訴説著各種「香港經驗」，仍是遲早會發生的事情。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 14:07:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/18/MATTERS-2024-%E5%86%8D%E8%AB%87%E6%B8%AF%E6%B7%B1%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BA%A4%E4%BA%92.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/18/MATTERS-2024-%E5%86%8D%E8%AB%87%E6%B8%AF%E6%B7%B1%E6%96%87%E5%8C%96%E4%BA%A4%E4%BA%92.html</link>
            <author>
                <![CDATA[WrightFu]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港基督教一週時事（5/2-18/2/24）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3146fa6e-c447-4d98-bebc-0915d70b4e85.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Photo by Myko M on Unsplash.</figcaption></figure><h2>聖公會陳謳明指宗教界應支持廿三條立法</h2><p>身兼全國政協委員的香港聖公會大主教陳謳明，於六日在《文匯報》上發佈<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.wenweipo.com/s/202402/06/AP65c140c8e4b0ad360070e8ba.html?fbclid=IwAR06M2K6YRFY1AiAKX__4x1uPaVtS_bTLNvo2bQR-T-MAwc0wcAJD9V-cIY">評論文章</a>，指宗教信徒會祈求上天賜予世界和平，要思考《基本法》第廿三條立法是讓全中國享有太平而設。</p><h2>牧關小組呼籲為廿三條立法祈禱</h2><p>中華基督教會香港區會神學牧職部社會關注小組於七日發佈<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.hkcccc.org/2024/7974/">禱文</a>，因應「《基本法》第二十三條立法草案正進行公眾諮詢」，呼籲信徒祈求主教導如何為香港的需要禱告。禱文祈求主賜智慧給相關官員以人民福祉為前題來制訂法例，市民應有的權利被保障；又禱教會以愛心關懷有需要的市民。</p><hr><h2>時代論壇</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://christiantimes.org.hk/Common/Reader/News/ShowNews.jsp?Nid=173750&amp;Pid=102&amp;Version=0&amp;Cid=2141&amp;Charset=big5_hkscs">聖公會陳謳明《文匯報》發文： 宗教界應支持廿三條立法</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://christiantimes.org.hk/Common/Reader/News/ShowNews.jsp?Nid=173747&amp;Pid=102&amp;Version=0&amp;Cid=2141&amp;Charset=big5_hkscs">中華基督教會發禱文回應廿三條立法，冀當局保障國安之餘　亦保障宗教自由</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 12:55:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/18/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-5-2-18-2-24.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/18/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-5-2-18-2-24.html</link>
            <author>
                <![CDATA[GerryKwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外籍遊客赴華旅遊被指「盜採」植物後，中共國安將其驅逐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/236ae9f6-1a97-48ff-9430-d23094a99216.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 3 月 4 日，人民大會堂附近道路上的公安。</figcaption></figure><p>北京—— 中國國安部星期六（2 月 17 日）通報，2020 年 4 月，有民眾向國家安全機關舉報，稱某國家級自然保護區內有外籍人員非法挖掘採集中國重點保護物種。國家安全機關迅速聯合相關部門開展覈查處置，將正在自然保護區內盜採珍稀野生植物的外籍人員當場抓獲。</p><p>經查，該外籍人員受境外機構指使，非法挖掘採集上千種野生植物物種標本和種子樣本，以非法渠道運往境外近 2000 次，交易流水近百萬元人民幣（摺合 13 萬美元），非法獲利數十萬元（人民幣，下同）。</p><p>國安部稱，該外籍人員對盜採中國野生植物的行為供認不諱，並將其驅逐出境。該涉案的外籍人員在收到境外傳送的需求信息後，打探植物產地，再假借旅遊名義實施盜採。</p><p>國安部還稱，該人員從 2011 年起，先後數十次赴四川、雲南等地的數十個自然保護區和風景名勝區旅遊，伺機盜採植物活體標本、根莖，蒐集植物種子。</p><p>中國國家安全部過去一年頻頻通報國安相關案件，發出震懾警告，包括今年 1 月 8 日通報的一起<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@linxiaokang/495468-%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E7%89%88007%E5%9C%A8%E5%8D%8E%E8%90%BD%E7%BD%91-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%9C%BA%E5%85%B3%E5%A3%B0%E7%A7%B0%E7%A0%B4%E8%8E%B7%E4%B8%80%E8%B5%B7%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E9%97%B4%E8%B0%8D%E6%A1%88-%E7%96%91%E4%BC%BC%E4%B8%BA%E5%8D%8E%E8%A3%94-bafybeift7twgmdj5p5jlltt3nk5lt3ahwovs76j4zm6ors6ihiim5sedpa">英國祕密情報局利用第三國人員從事對華間諜活動的案件</a></strong>、包括曾是中共國安人員的澳籍華裔作家楊恆均、澳籍華裔記者成蕾均被貫以「危害國家安全」的罪名。</p><p>當前北京認為一心想削弱它的勢力無處不在，因此正在動員全社會防範國家所面臨的威脅，但這場運動模糊了警惕和偏執之間的界限。中國始終認為「這是維護國家安全的常規手段」。</p><p>例如中國高鐵上的影片警告乘客，發照片到社羣媒體時小心，不要泄漏敏感訊息。雲南省一個地方政府發了一段穿着彝族傳統服裝的表演者，邊唱邊跳宣傳中國國家安全法的影片，「知情不報法追究，包庇罪犯要坐牢」。</p><p>其他形式的反間諜教育則偏向正規，中國國家保密局開設在線培訓，許多大學和公司已要求員工接受這項培訓；第一課以毛澤東關於保密重要性的語錄開始；後面還有一課警告人們，iPhone 和 Android 設備都是外國產品，可能易受操縱。包括在政府工作的人員不準使用包含」蘋果、三星「等外國品牌的手機。</p><p>中國領導人在給中共政法委的指示中也再提「楓橋經驗」，要求堅決維護社會穩定，堅持和發展新時代「楓橋經驗」，正確處理人民內部矛盾，維護羣眾合法權益。「楓橋經驗」是 1960 年代浙江諸暨楓橋鎮通過發動和依靠羣眾「堅持矛盾不上交，就地解決，實現捕人少，治安好」的做法。也被中共政法委認為是」符合治理能力現代化「的成功經驗之一。此外，中共前領導人毛澤東之後肯定「楓橋經驗」，並要求各地效仿。</p><p>此外，中國不斷擴大對西方發達國家的免籤策略，包括取消簽證辦理和延長在華停留時間等措施。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 12:17:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/18/MATTERS-%E5%A4%96%E7%B1%8D%E6%B8%B8%E5%AE%A2%E8%B5%B4%E5%8D%8E%E6%97%85%E6%B8%B8%E8%A2%AB%E6%8C%87-%E7%9B%97%E9%87%87-%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%90%8E-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E5%9B%BD%E5%AE%89%E5%B0%86%E5%85%B6%E9%A9%B1%E9%80%90.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/02/18/MATTERS-%E5%A4%96%E7%B1%8D%E6%B8%B8%E5%AE%A2%E8%B5%B4%E5%8D%8E%E6%97%85%E6%B8%B8%E8%A2%AB%E6%8C%87-%E7%9B%97%E9%87%87-%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%90%8E-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E5%9B%BD%E5%AE%89%E5%B0%86%E5%85%B6%E9%A9%B1%E9%80%90.html</link>
            <author>
                <![CDATA[林曉康]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
