<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客]]>
        </title>
        <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/agora0/matters" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 13 Oct 2023 04:25:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[努拉·伊拉卡：要求「完美受害者」的暴力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>Noura Erakat, 「The Violence of Demanding Perfect Victims」,&nbsp;Jadaliyya, Oct 10, 2023,&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.jadaliyya.com/Details/45383/The-violence-of-demanding-perfect-victims%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://www.jadaliyya.com/Details/45383/The-violence-of-demanding-perfect-victims。譯文僅供學術交流。</a></p><p>努拉·伊拉卡，美國活動家、法律學者、律師，羅格斯大學助理教授，主要研究人道法、難民法、國家安全法和批判種族理論，著有《為一些人服務的正義：在巴勒斯坦問題中作為政治的法律》(Justice for Some: Law As Politics in the Question of Palestine, 2019)。</p><p>王立秋，雲南彌勒人，北京大學國際關係學院博士，哈爾濱工程大學人文社會科學學院講師。</p><hr><p></p><p>作者：努拉·伊拉卡</p><p>翻譯：王立秋</p><p>哈馬斯對以色列發動了一次針對奴役了巴勒斯坦人長達 75 年的種族隔離和殖民政權的，史無前例的襲擊。西方的反應和媒體對這次襲擊的報道都在強調以色列軍事機器的弱點和哈馬斯不區分軍事目標和平民目標的戰略。</p><p>幾乎沒有西方觀察者強調以色列的結構暴力——這種暴力正在緩慢地奪走巴勒斯坦人的生命——這個背景，並因此而錯過了在本地區推動形成一個真正、可持續解決方案的重要機會。</p><p>在加沙，地中海沿岸這塊面積僅有 225 平方英里的飛地上，2000000 巴勒斯坦人在以色列強加的全面海上封鎖、陸地圍困狀態下生活了長達 16 年之久。以色列的封鎖已經遭到聯合國和各種人道主義組織的譴責——這樣封鎖是非法的並造成了「災難性的」影響。2015 年，聯合國機構預測，由於以色列造成的缺乏衞生、清潔水供應不足和食物短缺狀況，到 2020 年的時候，加沙將變得無法生活。現在是 2023 年了。今天，在加沙所有被報道過的疾病中，超過四分之一是由水質糟糕和水供應不足引起的。百分之 53 的人口生活在貧困線下，靠糧食援助維生的人所佔的比例也從 2000 年的不到百分之 10 上升到 2017 年的大約百分之 70。在 2016 年秋天到 2017 年夏天之間，由於以色列的包圍和封鎖，186 家提供醫療、水、衞生和固體廢物收集服務的設施被關閉。</p><p>更不用説以色列一再發動的大規模軍事襲擊造成的死亡和破壞了。自 2008 年以來，以色列已經對被困在這裏——加沙是地球上人口最密集的地方之一——的，以難民為主的人口發動了四次大規模軍事攻勢，同時拒絕為人們提供逃離的人道主義通道。在這些襲擊中，以色列向無數人的家發射導彈，整個地抹去了無數個由幾代人組成的家庭。以色列還多次轟炸聯合國的醫院和為平民提供庇護的學校——這些建築都帶有聯合國醒目的藍色標誌。雖然以色列犯下了一連串證據確鑿的戰爭罪行，但迄今為止沒有任何人被追究責任，反倒是對加沙的圍困愈演愈烈了。</p><p>更糟糕的是，人們還把巴勒斯坦人的苦難怪到了他們自己頭上，因為在 2006 年的時候，巴勒斯坦人通過民主選舉選出了哈馬斯。這種責備受害者的説法掩蓋了這個事實，即哈馬斯是在 1987 年，在以色列佔領加沙河西岸 20 年後才建立的，此時距離以色列在建國時期大規模驅逐巴勒斯坦人、把巴勒斯坦人的財產據為己有已有近 40 年之久，而早在被強行驅逐的那一刻，巴勒斯坦人日益沉重的苦難就已經開始了。</p><p>哈馬斯可能明天就會消失，以色列的定居者殖民擴張政策卻會一直持續。以它在西岸的政策為例。西岸的巴勒斯坦權力機構以巴勒斯坦有史以來最合作的馬哈茂德·阿巴斯為首，在以色列佔領軍的控制下運作。這個權力機構與以色列進行安全合作，為竊取巴勒斯坦土地的非法定居者提供保護，並與以色列合謀圍困加沙的巴勒斯坦人。阿巴斯默許了一樁又一樁的罪行，作為回報，以色列卻無情地擴大開闢定居點的事業，公然聲稱要吞併約旦河谷，並把對西岸的監管從軍事監管變成民事管理——這意味着，以色列的佔領是永久性的。</p><p>把巴勒斯坦人固化為「不完美的受害者」，就是在為以色列的殖民統治開脫，就是在合謀參與以色列的殖民統治。</p><p>厚顏無恥地拒絕鼓勵和讚美成千上萬試圖通過非暴力抗議來抵抗以色列殘酷統治的巴勒斯坦人的做法只會讓事情變得更加複雜。這些人包括 2018 年每週參加「迴歸大遊行」，要求回到自己被強佔的家，要求結束對加沙的包圍，卻像鳥兒一樣被以色列狙擊手射殺的那四萬名巴勒斯坦人。包括參與旨在孤立以色列、削弱它的致命威脅的抵制、撤資和制裁運動的那成千上萬的巴勒斯坦人和他們的盟友。也包括試圖打破加沙海上封鎖的平民船隊，和在本國法庭、國際法庭和現在的國際刑事法庭上用法律來挑戰以色列的多次努力。這些努力不但被西方政府給邊緣化了；它們還被妖魔化，遭到各種各樣的污衊。</p><p>這一切向巴勒斯坦人傳達的信息，不是他們必須更加和平的抵抗，而是他們根本就不能抵抗以色列的侵略和佔領。</p><p>同時，以色列僅在今年就殺死了近 215 名巴勒斯坦人，這還不包括最近加沙的死亡人數。在以色列有史以來最右翼的政府的眼皮底下，定居者在胡瓦拉鎮和圖爾穆斯阿亞鎮對巴勒斯坦人發動了三次屠殺，而這個政府自己也對傑寧難民營發動了空中和地面攻勢。在這種情況下，西方媒體依然更關心以色列的司法危機。拜登總統一直在推動和讚美以色列與阿拉伯各國政權關係的正常化，無視巴勒斯坦人的苦難和以色列政府明目張膽的種族主義和危險的極端主義。國際外交再加上媒體偏袒的報道只起到了維持以色列失敗政策的作用，而這一政策的目標，是把巴勒斯坦人控制在露天監獄裏，希望他們會屈服，或至少是變成一個可控的「問題」。</p><p>哈馬斯的襲擊應該表明的是，巴勒斯坦人民對自由的無限渴望不是問題，問題在於那種旨在把以色列對巴勒斯坦人的永久奴役正常化的國際現狀。我們不能把這場危機和即將發生的戰爭單純地理解為一場嚴重的人質危機。這是一場政治意願的危機，是質疑和挑戰以色列犯下的戰爭罪行和反人類罪行的政治意願陷入了危機，也正因此我們才走到了這一步。一直不肯以適當的方式來應對這個背景無異於告訴巴勒斯坦人他們必須安靜地死去。這是一個不道德的、不可能的要求，這個要求危及的遠不只是巴勒斯坦人的生命。一切對巴勒斯坦人的暴力的譴責都必須從要求解除包圍、結束佔領和廢除以色列的種族隔離系統開始，也必須以這樣的要求結束。</p><p></p><p>「地球是透明的」版本見：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s/iMka4jpQkr8L9Fa79VVrEQ">https://mp.weixin.qq.com/s/iMka4jpQkr8L9Fa79VVrEQ</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 12:50:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%AA%E6%8B%89-%E4%BC%8A%E6%8B%89%E5%8D%A1-%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85-%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%AA%E6%8B%89-%E4%BC%8A%E6%8B%89%E5%8D%A1-%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85-%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科琳·達揚：怎樣不談論加沙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>怎樣不談論加沙</strong></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>科琳·達揚/文</p><p>王立秋/譯</p><p>&nbsp;</p><p>Colin Dayan, 「How Not to Talk about Gaza」, <strong>Boston Review</strong>, November 1, 2012, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.bostonreview.net/articles/how-not-talk-about-gaza/%E3%80%82">https://www.bostonreview.net/articles/how-not-talk-about-gaza/。譯文僅供學術交流，請勿做其他用途。</a></p><p>科琳·達揚，美國範德堡大學人文學與法律教授，著有《法律是一條白狗》、《殘酷與非常規的故事》和《海地、歷史與眾神》等。</p><p>王立秋，雲南彌勒人，北京大學國際關係學院比較政治學博士，哈爾濱工程大學人文與社會科學學院講師。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>一</strong></p><p>&nbsp;</p><p>談論加沙就像談論神。我們面對的，是不可言喻的東西。我們不能談論我們看到的。不然，我們就會被指責缺乏常識，未能對一個不可控的問題採取務實的態度。</p><p>&nbsp;</p><p>那個問題是什麼？巴勒斯坦人就是問題。和今天世界上其他很多人一樣，巴勒斯坦人被有權力的人打上了「恐怖分子」的標籤，這樣致命的武力就成了常態，人們就可以不加區別地對平民和非平民加以極端的暴力或懲戒性的漠視。問題不簡單。如果我們假裝它簡單，我們就有為那些用不公正的標準來要求以色列，或更糟糕地，質疑它存在的權利的人辯護的危險。而在抗議以色列政府政策、對其殘酷暴行表示恐懼的時候，我們又會有被譴責為「反猶主義」，或更糟糕地，被譴責為「自我仇恨的猶太人」的危險。</p><p>&nbsp;</p><p>關於猶太復國主義歷史和巴勒斯坦民族運動威脅——或者更直白地説，關於以色列的目的和喬納森·S.託賓所説的「與巴勒斯坦伊斯蘭主義者的看不到頭的戰爭」——的陳腐爭論無視了四十年來，以色列在被佔領領土上的支配具體來説意味着什麼。在這些爭論中尤其被掩飾的，是自 2000 年 9 月巴勒斯坦人第二次起義爆發以來，被用來控制西岸和加沙地帶的形形色色的罕見的暴力。以色列以「安全」之名實施了一種永恆的緊急狀態。野蠻的武力，與對歧視、監控、消滅的系統實踐並存，有時甚至達到了災難性的程度。在隔離牆——它們無處不在——背後生活着被排除到包容區，以色列國之外的被限制、被封鎖的人。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>二</strong></p><p>&nbsp;</p><p>怎樣談論第二次起義的開始呢？在阿拉伯語中，起義 (انتفاضة) 的意思是「抖落 (shaking off，擺脫)」，就像抖落手上的塵土那樣。2000 年 9 月 28 日，艾裏爾·沙龍前往耶路撒冷舊城區的阿克薩清真寺 (<strong>Haram al-Sharif</strong>) 或尊貴聖地。在這場精心策劃的侮辱和挑釁行動期間，他宣佈「聖殿山在我們手上」，這讓人想起 1967 年，當以色列軍隊佔領巴勒斯坦在 1948 年沒有被他們征服的最後一部分領土時播放的廣播。和以色列國內的很多事情一樣，政策往往被選舉左右。但肆意的暴力不斷加深的循環從未停止過。次日，以色列軍隊向阿克薩清真寺院內手無寸鐵的示威者開火，殺死七人並打傷一百多人。在西岸和加沙地區，以色列軍隊用真槍實彈來對付扔石頭表示抗議的羣眾。5 個月後，2 月 6 日，沙龍當選以色列首相。5 月 18 日，以色列首次出動 F-16 戰機打擊巴勒斯坦目標。</p><p>&nbsp;</p><p>我談論第二次起義最初的景象不是要為接下來幾年出現的針對以色列人的自殺式襲擊開脫，而毋寧説是為了引出一些令人不安的問題，關於致命武力的使用，關於蓄意羞辱的限度。對巴勒斯坦人來説，沙龍踐踏阿克蘇清真寺的神聖岩石是一種無法容忍的侵犯。除由此引發的武裝鬥爭外，在他挑釁後發生的事情看起來也是不可避免的。以色列開始修建一道事實上吞併巴勒斯坦大量領土的隔離牆。雖然號稱這只是出於安全考慮而修建的「保安圍欄」或「牆」，但這種在話語上的刻意混淆或委婉説法並不能掩飾其真正目的。2003 年，聯合國人權委員會特別報告員約翰·杜加德寫道：「必須面對的事實是，我們當下在西岸見證的，是打着安全幌子進行，明顯的領土吞併行為。」</p><p>&nbsp;</p><p><strong>三</strong></p><p>&nbsp;</p><p>隨着以色列擴大其打擊目標的範圍，每當我聽到無人機、阿帕奇直升機或 F-16 戰機空襲加沙的聲音，目睹遠處發生的爆炸，或面對轟炸的圖片和視頻的時候，我都不由得想問：這樣肆意的傷害，以色列得到的這種免責待遇，在歷史上有先例嗎？</p><p>&nbsp;</p><p>答案是顯而易見的。看着以色列行動，隨着傷亡人數的增加，我想起最近一次對加沙的攻勢 (指 2008 年) 是怎樣不被報道的。在開放人道主義援助通道的第二天，以色列就開始用 F-16 戰機轟炸加沙，表面上的藉口，是為了阻止巴勒斯坦方向以色列發射火箭。濃煙滾滾，炮彈如雨，人們在被粉碎的金屬和混凝土中奔跑。婦女和兒童，無辜的人和有罪的人一起被殺死。襲擊是在正午開始的，當時警校學員正在畢業，女人們正在露天市場購物，孩子們正在離開學校。</p><p>&nbsp;</p><p>我生活在一個似乎與正在發生的事情絲毫無關的平行宇宙。在越來越多的平民被以方過度的暴力針對的同時，當時的外交部長齊皮·利夫尼卻宣稱，「不存在人道主義危機」。第四天，在不斷擴大、愈演愈烈的屠殺場景中，《紐約時報》報道了它所謂的「加沙衝突」。在當時和在現在一樣，平淡的語言使讀者不必直面事實。<strong>在涉及以色列是怎樣對待巴勒斯坦人的時候，人們通過委婉的説法來逃避問題</strong>。當平民碰巧是巴勒斯坦人的時候，關於針對這些大量平民的公然暴行的公共話語就變得閃爍其詞和不置可否了。作為對哈馬斯火箭襲擊的迴應，殘酷和冷漠也隨之而變得正當了。</p><p>&nbsp;</p><p>2008 年 12 月 30 日，在以色列國防軍發動代號為「鑄鉛行動」的攻勢的第四天，在我從東耶路撒冷美國殖民地酒店前往特拉維夫機場的路上，天空下起了雨。我乘坐的出租車的司機在東耶路撒冷旁的謝赫賈拉生活，不久前，以色列的推土機又在那裏拆除了更多巴勒斯坦人的房屋。當我問他支持哈馬斯還是法塔赫的時候，他回答説：「我支持我的妻子和孩子。」在謝赫賈拉，翻倒的土堆、鐵絲網、垃圾和玻璃碎片不斷地提醒他，沒有什麼是安全的，沒有什麼是確定的。</p><p>&nbsp;</p><p>443 公路到機場的路邊高牆林立。實際上，以色列人在開車去特拉維夫的路上甚至看不到阿拉伯人的城鎮。第一次來的遊客會認為，除這條路外，耶路撒冷和特拉維夫之間什麼也沒有。這個耗資 30 億的高速公路和「繞行公路」系統把定居點街區和特拉維夫、莫因迪、耶路撒冷的都市區域融為一體。但每一個巴勒斯坦城市、城鎮或村莊，都形成了一個破碎的風景，被分割成一個個按以色列的方式定義的，彼此之間只有微弱聯繫的「州」。</p><p>&nbsp;</p><p>在那天，兩年來我第二次離開了以色列。直到 2006 年到耶路撒冷見我丈夫家人的時候，我才回來。我父親雖然是猶太人，卻一點兒也不想去以色列。他在敍利亞的阿勒頗出生、長大，到今天都還在説阿拉伯語；喝阿拉克 (ﻋﺮﻕ)，一種蒸餾過的茴香味甜酒精飲料；玩被他稱作「塔烏拉（طاولة，意為桌子）」的十五子棋；還會在一天中時不時地哼起宣禮員的喚禮聲。他珍視和他的童年相關的一切。在亞特蘭大——他稱之為「南方的沙漠」——他會為紀念這一切而封齋。1967 年六日戰爭後，當阿拉伯朋友來訪時，他把自己的姓氏從「達揚」改成了「塔維爾」。這些朋友是他的救生繩，給他帶來了音樂、塔烏拉和好的談話。這些東西是我記憶中我父親不幸一生——我一直覺得我的父親一生不幸——中僅有的幸福。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>四</strong></p><p>&nbsp;</p><p>和出租車司機聊天讓我瞭解到眾所周知，約翰·伯格在描述這片土地上巴勒斯坦人生活的美麗和奇蹟時説到的那種「不敗的絕望之姿」。就像司機告訴我的那樣，「故事可能是殘酷的，但它們也是真實的。它們有歷史。」以色列、定居點——馬阿勒阿杜明、阿里爾、莫迪因伊利特、貝特伊力特——被佔領的領土，每個地方都有故事可講。</p><p>&nbsp;</p><p>那故事是通過地景來講的。生命是怎樣變成消耗品的？巴勒斯坦人被趕出自己的家、自己祖輩居住的土地並被打上外人和敵人的標籤，被當作多餘的人給關起來。即便他們曾經居住的街區還在，它們也遭到了破壞，到處都是廢墟。被連根拔起的橄欖樹。成堆的腐爛果樹的樹枝和樹幹。混凝土板像墓碑一樣插在地上。柵欄、牆、路障、土山、檢查點、壕溝——我們開車駛過一片障礙物的荒野，就好像某個瘋狂的巫師決定在最小的空間內實施一切種類的隔離。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>五</strong></p><p>&nbsp;</p><p>在 2012 年的今天，在炸彈繼續襲擊加沙的同時，不斷飄落的傳單也在警告平民，讓他們不要攔路，向他們保證他們不是襲擊對象。可他們無處可去。在照片上，警示傳單像雪花一樣飄落。「給加沙地帶居民的重要通知」，它們如是宣稱。它們把暴力怪到哈馬斯頭上，警告公民遠離哈馬斯的設施：「為你自己的安全，對你自己負責，不要在哈馬斯和其他對你安全構成威脅的恐怖組織的行動人員和設施附近出現。」對安全構成威脅？在這個名為加沙的露天監獄中，一百七十萬人進不去也出不來。以色列用孤立和不承認的策略來應對巴勒斯坦人對佔領的抵抗。自哈馬斯在 2006 年 1 月贏得巴勒斯坦選舉並在 2007 年 6 月控制加沙地帶起，加沙人就一直處於被圍困狀態，就一直面臨着暴力——定點清除和隨之而來的「附帶傷害」——的威脅。</p><p>&nbsp;</p><p>「加沙人不該受苦」，埃胡德·奧爾默特在 2008 年對加沙發動的長達三個星期的攻勢開始的第一天如是説。換言之，這些過度的暴力不是懲罰性的。甚至服從也不會讓它們停止。在那次攻勢進入每一個新階段之前，都會有傳單對「本地區居民」進行有禮貌的警告。它們重複着違背現實和理智的話：「為了你自己的安全，請你立刻離開本地區。」離開去哪兒呢？哪兒也不安全。恐怖的地方就在這裏。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>六</strong></p><p>&nbsp;</p><p>至於 11 月 20 日，根據以色列自己政府的數據，它自發動當前的攻勢以來，已經實施了 1350 次襲擊。報復的激情取代了一種既無限又任意的正義。這肆虐的激情算計了無數事物，吞沒了一切個體。為什麼不該批評以色列？以色列的支配，它在面對自己顯而易見的暴力上的無能，骨子裏是這樣一種防衞的政治救贖論證：以色列需要重建威懾，這樣才不會再有火箭射過來。奧巴馬也像談論一個有自衞權的國家的正確應對一樣談論當前發生的事情。</p><p>&nbsp;</p><p>但在無差別的殺戮，在「抹平加沙」——艾裏爾·沙龍的兒子，吉拉德·沙龍在 11 月 18 日《耶路撒冷郵報》上的評論中如此寫道——的叫囂之外還有別的選擇。正如許多人已經指出的那樣，在以色列決定殺死艾哈邁德·賈巴里之前，哈馬斯就已經同意非正式休戰了。就釋放被俘虜的以色列士兵吉拉德·沙利特事宜與哈馬斯談判的格尚·巴斯金解釋説，「在賈巴里遇害的那天早上，他剛收到一份提議延長與以色列停火時間的草案，裏麪包含覈查意圖和確保遵守協議的機制。」那麼，以色列國防軍是在報復什麼？為什麼要剝奪一個民族的全部基礎設施？就像理查德·福爾克在《Democracy New!》節目上接受艾米·古德曼訪談時問的那樣，這麼搞怎麼可能「帶來安全」呢？</p><p>&nbsp;</p><p><strong>七</strong></p><p>&nbsp;</p><p>「我卻要降火在加沙的城內，燒滅其中的宮殿」（阿摩司書 1:7）。</p><p>&nbsp;</p><p>以色列每次針對加沙的攻勢都有一個名字，這個名字所傳遞的信息不只是給那些被封鎖在那裏的人的，也是給以色列國內的其他人，和世界上其他地方的人的。這些名字能告訴我們什麼？2006 年 6 月 27 日的「夏雨行動」。2006 年 11 月 1 日的「秋雲行動」。「雲若滿了雨，就必傾倒在地上。」傳道書中的傳道者——Koheleth——如是説。這些名字幾近於抒情，像俳句一樣，預示着自然出了問題：不滋潤反而燒焦大地的雨；預示恐怖的雲。這恐怖是如此無情以至於在它之後任何季節都不能倖免。不再有秋。也不再有冬。</p><p>&nbsp;</p><p>「鑄鉛行動」則引出一個不同的聯想鏈條。不但讓人想到聖經中與迦南人和非利士人作戰的古代以色列人，還讓人想到很多別的變形。我想到在出埃及記中，在主把以色列從敵人手中救出後，摩西所吟唱的歌：「你叫風一吹，海就把他們淹沒；他們如鉛沉在大水之中。」鉛，在鍊金術中又稱「土星之鹽」，預示着黑暗和不幸。變成鉛，被埋入深海，或被塑造成新的形狀的身體，不再是按神的形象來塑造的，而是變成了低賤的金屬，不自然的，是時候毀滅的事物。</p><p>&nbsp;</p><p>也許，這些命名儀式使我們離開實際的、不可否認的經驗事實——我們所看到、聽到、知道的——的領域，把我們引入肯尼斯·伯克所説的「向上之路」的術語。在超越純粹經驗的東西，迴應更高的召喚的同時，我們也懸置了我們的判斷。隨着我們進入一個對他人封閉的特殊領域，顯而易見的傷害也消失不見了。我們忘記了那些微不足道的，違反國際法的行為。在最新的神罰面前，它們不值一提。</p><p>&nbsp;</p><p>以色列為當前對加沙的攻勢選取的聖經代號是希伯來語的עמוד ענן，它的意思不是官方翻譯的「防禦之柱」，而實際上是雲柱。（通過把雲偷換為防禦，）我們因此而得以忘記建築物燃燒、炸彈墜落、無人機開火造成的煙雲。防禦是神的保護之雲，在逃脫埃及奴役期間保護以色列的孩子不受傷害的雲。我們加入他們，不受我們有福的庇護所之外一切的傷害。誤譯加倍了代號原本意圖產生的效果，同時又改變了它的用途。在明晃晃的現實——以色列顯然是在用不對稱的武裝力量來針對加沙人民——面前，以色列製造的火柱和煙柱，就這樣被重塑為一種不惜一切代價的，正當且必要的防禦。</p><p>&nbsp;</p><p>談論加沙就像談論神。</p><p></p><p></p><p>「結繩志」排版版本見：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s/QtZv0oM51ICArEks0BmVSg?poc_token=HJ_qJ2WjmalbfIe8z61r2wA1s9AmvXsvpWF0vjsl">https://mp.weixin.qq.com/s/QtZv0oM51ICArEks0BmVSg?poc_token=HJ_qJ2WjmalbfIe8z61r2wA1s9AmvXsvpWF0vjsl</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 12:47:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A7%91%E7%90%B3-%E8%BE%BE%E6%89%AC-%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%B8%8D%E8%B0%88%E8%AE%BA%E5%8A%A0%E6%B2%99.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A7%91%E7%90%B3-%E8%BE%BE%E6%89%AC-%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%B8%8D%E8%B0%88%E8%AE%BA%E5%8A%A0%E6%B2%99.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙，75 年的悲鳴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在哈馬斯與以色列的對戰中，有一個地方再度受到重創，這就是加沙（Gaza Strip）。據巴勒斯坦方稱，自週六以來，加沙已有 900 人喪生，這一數字還在上升，其中包括近 500 名婦女和兒童。</p><p>加沙是西臨地中海，是古代貿易和海上航線的重要節點。在 1917 年之前，這一地區一直被奧斯曼帝國佔領和管制，之後歷經了英國、埃及和以色列的軍事統治，現在是一塊被圍欄圍起來的飛地，裏面居住着 200 多萬巴勒斯坦人。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/76fb6539-ce02-4d9a-981b-e1046a7fd72d.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來自維基百科，淺黃色長條部分便是加沙</figcaption></figure><p>路透社梳理了從 1948 年起，發生在加沙些重要里程碑事件。</p><p><strong>1948 年——英國結束殖民管轄</strong></p><p>英國結束了對巴基斯坦的殖民管轄後，猶太人和阿拉伯人之間的暴力衝突開始愈演愈烈，最終導致 1948 年 5 月新成立的以色列國與周邊 5 個阿拉伯鄰國之間爆發戰爭。以色列贏得戰爭並極大地擴大了領土，包括聖城耶路撒冷。</p><p>於是數以萬計的巴勒斯坦人開始逃離家園或被趕出家園後在加沙避難，此時埃及軍隊佔領了從西奈半島到阿什凱隆以南 40 公里長的狹長沿海地帶。難民的湧入使加沙的人口增加了兩倍，達到約 20 萬人。</p><p><strong>20 世紀 50 年代和 60 年代——埃及軍事統治</strong></p><p>埃及任命一位軍事總督統治加沙地帶二十年，在此期間，巴勒斯坦人可以在埃及工作和學習。這二十年間，巴勒斯坦武裝 "Fedayeen"（意為敢死隊，其中許多是難民）不斷向以色列發動襲擊，招致以色列的報復。</p><p>同時聯合國也成立了一個難民機構——聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處（UNRWA），如今該機構為加沙 160 萬登記在冊的巴勒斯坦難民以及約旦、黎巴嫩、敍利亞和約旦河西岸的巴勒斯坦人提供援助性服務。</p><p><strong>1967 年——再開戰和以色列的軍事佔領</strong></p><p>以色列在 1967 年的又一次中東戰爭中佔領了加沙地帶，推翻埃及對這一地區的統治。以色列當年的人口普查顯示加沙人口為 394,000 人，其中至少 60% 為難民。</p><p>以色列佔領後，加沙人得以在以色列人在加沙郊外建立的定居點及其周圍從事體力勞動。不少加沙人還可以在以色列境內的農業、建築業和服務業工作，因為他們當時可以很容易地進入這些行業。以色列軍隊留下來管理這片領土，之後的他們在這裏持續修建的定居點，而定居點成為巴勒斯坦人日益不滿的根源。原因在於：這裏是巴基斯坦人自認的家園，被以色列人佔領後他們只能住在以色列人指定並看守的「定居點」裏，許多人權活動人士一直認為這種「佔領」是巴基斯坦人怨恨的根源。 而怨恨導致反抗是人類歷史上重複上演的故事</p><p><strong>1987 年——第一次巴勒斯坦起義。哈馬斯成立</strong></p><p>在 1967 年的中東戰爭 20 年後，巴勒斯坦人發動了第一次起義。1987 年 12 月，在加沙的賈巴利亞難民營發生了一起交通事故，一輛以色列卡車撞上了一輛載有巴勒斯坦工人的車輛，造成 4 人死亡。隨之而來的是投擲石塊的抗議、罷工和停工。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f1368e26-b9c2-4364-b8fc-f058ec5409e8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>1987 年 12 月第一次巴基斯坦起義 （圖片來自網絡）</figcaption></figure><p>總部設在埃及的穆斯林兄弟會（Muslim Brotherhood）抓住這一憤怒情緒，成立了巴勒斯坦武裝分支哈馬斯（伊斯蘭抵抗運動的阿拉伯文首字母簡稱），將其權力和活動中心設在加沙。哈馬斯的目標開始就很明確——摧毀以色列，並在其認為被佔領的巴勒斯坦恢復伊斯蘭統治，而這一鮮明的立場便得哈馬斯成為當時巴勒斯坦解放組織（Palestinian Liberation Organization）領導人亞西爾·阿拉法特的強勁對手。</p><p><strong>1993 年——《奧斯陸協義》和巴勒斯坦半自治</strong></p><p>多年的對峙後，在主要國家協調下，以色列和巴勒斯坦於 1993 年在挪威首都奧斯陸簽署了項有歷史意義的和平協議——《奧斯陸協議》，最終成立了巴勒斯坦權力機構。根據臨時協議，巴勒斯坦人首先獲得了對加沙和約旦河西岸傑里科的有限控制權。阿拉法特在流亡數十年後重返加沙。</p><p>根據該協議，新成立的巴勒斯坦權力機構一定的自治權，並有計劃在五年後建國。但理想美好，現實卻是矛盾並非中斷，以色列指責巴勒斯坦人違背此協議，巴勒斯坦人則對以色列繼續修建定居點感到憤怒。</p><p>而哈馬斯和伊斯蘭聖戰組織在此期間也製造多起爆炸事件，導致以色列對巴勒斯坦人離開加沙施加更多限制。哈馬斯還利用巴勒斯坦人對阿拉法特核心圈子的腐敗、裙帶關係和經濟管理不善的日益不滿，加大了自己的影響力。</p><p></p><p><strong>2000 年——第二次巴勒斯坦起義</strong></p><p>2000 年，第二次巴勒斯坦起義的爆發，以巴關係跌至新低。巴勒斯坦人的自殺式爆炸和槍擊事件，以色列的空襲、強拆、禁區和宵禁由此開始。</p><p>加沙國際機場成為雙方互鬥一個犧牲品，這個機場本是巴勒斯坦人與外部世界唯一不受以色列或埃及控制的直接聯繫紐帶，於 1998 年啓用，但以色列認為它對安全構成威脅，以反恐為名催毀了機場的雷達天線和跑道。</p><p>另一個受害對象是加沙的漁業，這一行業是當地數萬人的收入來源。以色列縮小了加沙的捕魚區，聲稱必須阻止船隻走私武器。</p><p><strong>2005 年——以色列撤離加沙定居點</strong></p><p>2005 年 8 月，以色列從加沙撤出了所有部隊和定居者，當時加沙已被以色列完全包圍起來，與外界隔絕。不過拆除定居點後，加沙境內的行動自由程度大大提高，"隧道經濟 "蓬勃發展——武裝組織、走私販和商人迅速挖掘了數十條通往埃及的隧道。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/86fc851c-96f8-462a-84d4-c0a9c6c52637.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>加沙與埃及邊境的一處走私隧道（圖片來自維基百科）</figcaption></figure><p><strong>2006 年——哈馬斯領導下的加沙被孤立</strong></p><p>2006 年，哈馬斯在巴勒斯坦議會選舉中獲勝，隨後推翻了阿拉法特繼任者馬哈茂德-阿巴斯總統指揮的部隊，完全控制了加沙。</p><p>由於許多國際社會認為哈馬斯是恐怖組織，從而削減了對哈馬斯控制區巴勒斯坦人的援助。</p><p>而以色列更是大力阻止巴勒斯坦工人進入該以色列，巴基斯坦人重要的謀生手段被切斷。以色列不時發動的威脅式空襲使加沙唯一的發電廠癱瘓，造成大面積停電。以色列和埃及還以安全為由，對加沙過境點的人員和貨物流動實施了更嚴格的限制和檢查。</p><p>哈馬斯雖然雄心勃勃地計劃將加沙經濟重心轉向東部，但一個不懂經濟的組織制定的計劃未實施就已失敗。</p><p>不僅如此，由埃及軍方支持的領導人阿卜杜勒・法塔赫・塞西也認為哈馬斯是有威脅的，他在 2014 年掌權後關閉了埃及與加沙的邊境，並炸燬了大部分用來走私的隧道。加沙再次陷入孤立，經濟極速倒退。</p><p><strong>衝突循環</strong></p><p>在以色列和巴勒斯坦激進組織之間的衝突、襲擊和報復的循環中，加沙的經濟一再遭受損失。</p><p>在這次襲擊前，雙方最嚴重的戰鬥發生在 2014 年，當時哈馬斯和其他組織向以色列的中心城市發射了火箭彈。以色列用空襲和炮擊反擊，摧毀了加沙的居民區。超過 2100 名巴勒斯坦人喪生，其中大部分是平民。以色列的死亡人數為 67 名士兵和 6 名平民。</p><p><strong>2023 年——突襲</strong></p><p>當以色列以為通過向加沙工人提供經濟獎勵來拉攏人心，遏制哈馬斯時，該組織的戰士卻在祕密接受訓練和演習。</p><p>10 月 7 日，是猶太節日謝米尼·阿澤雷特 ，哈馬斯對以色列發動襲擊，火箭彈、無人機對以色列城鎮猛轟，同時還向音樂節開火，並劫持近百名人質。以色列對加沙進行空襲，將當地一個個社區夷為平地。</p><p>以色列與巴基斯坦間對戰的這 75 年，對於平民來説都是悲劇，很多人失去家園和至親，這種冤冤相報何時才能了？！</p><p>主要來源：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.reuters.com/world/middle-east/brief-history-gazas-75-years-woe-2023-10-10/?utm_source=Sailthru&amp;utm_medium=Newsletter&amp;utm_campaign=Daily-Briefing&amp;utm_term=101123">https://www.reuters.com/world/middle-east/brief-history-gazas-75-years-woe-2023-10-10/?utm_source=Sailthru&amp;utm_medium=Newsletter&amp;utm_campaign=Daily-Briefing&amp;utm_term=101123</a></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:48:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%A0%E6%B2%99-75%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%82%B2%E9%B8%A3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E5%8A%A0%E6%B2%99-75%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%82%B2%E9%B8%A3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[檻外人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MLA，在自由崩壞時代的《今夜雪糕》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2021 年 8 月 30 日，my little airport（MLA）發行了他們的第十張專輯。</p><p>專輯的名字一如既往，認真、文青、跳脫。MLA 的獨有風格。</p><p>《SABINA 之淚》</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3be9de11-679f-4ff1-8e5a-63e40665d40b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《SABINA 之淚》專輯封面。圖源：my little airport Facebook</figcaption></figure><blockquote><p><strong>兩年前，朋友 S 歐遊，遭心儀外籍男生冷對待，喊濕維也納，問可否幫她寫首歌。幾星期後歌作好了，但她已有新歡，大家都不知如何面對這首歌。對於青年人，幾個月也像一生一世，my little airport 第 10 張純愛專輯《SABINA 之淚》，共 16 首歌，記錄多個瞬間的情感。</strong></p></blockquote><p>簡單的專輯介紹，凝練的文字，充沛的情感，就若他們的歌詞。</p><p>一張專輯收錄 16 首歌，對於當下流行音樂樂壇，已算「大碟」。歌曲的時長卻偏短，大部分歌詞更是精緻短小。一首歌，並無太多抒情議論，多是白描或私密的心聲。</p><p>《SABINA 之淚》專輯裏的很多歌都收穫了大量的播放量與好評，比如主打歌《詩歌舞街》、描繪了一段失落愛情的《每次你走的時分》，與頗有南洋味道，間奏很像電影《阿飛正傳》主題曲《何去何從》的《那陣時不知道》。</p><p>不過今日我們想談的是，這張專輯裏一首顯得「冷門」的歌，《SABINA 之淚》的第十三首：《今夜雪糕》。它在音樂流媒體 Spotify 上播放量只為 765420 次（截止 2023 年 10 月 12 日早），遜於其他「大熱」歌。</p><p>但就是一首似乎不起眼，並且歌名有一點「無釐頭」的歌，卻埋藏了兩年前獨屬香港的記憶和複雜的情感。</p><hr><h2>來自那個暴烈之夏的今夜雪糕</h2><p>歌以「今夜雪糕」作標題，「今夜」搭配「雪糕」，時間搭配物象，已屬新穎。簡約的四字，卻又可讓聽眾產生一個稍顯童真的畫面感，這種感覺可能會讓聽眾誤認這首是一首輕鬆快樂的歌曲。標題設計巧妙，與歌詞產生張力。</p><p>播放音樂，開頭卻是一段冷酷略顯詭異的電子樂，準確的説，是 Mozart 的《D 小調安魂彌撒曲》-《進堂詠》。伴隨著冰冷的音樂，口白（skit）開始：</p><blockquote><p><strong>何も言うことはない</strong></p><p><strong>Non ho niente da dire</strong></p><p><strong>Ich habe nichts zu sagen</strong></p><p><strong>No tengo nada que decir</strong></p><p><strong>Je n'ai rien à dire</strong></p></blockquote><p>五種文字，分別是日文、意大利文、德文、西班牙文、法文。似是誦讀經文，中文意思卻只有一個：</p><p>「<strong>我無話可説</strong>。」</p><p>這是一句無力又堅定的，示威者被警察拘捕常用的經典話語。</p><p>我們不禁回想起四年前，2019 年，及那個暴烈之夏，香港反送中運動。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f72dbd0f-c86a-4187-9867-8e120cab6083.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 6 月 16 日，民間人權陣綫發起第四次反對《逃犯條例》修訂大遊行。圖源：端傳媒</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/69f0aa2e-54e2-4ad1-80a4-6b5572aef30a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 6 月 17 日，示威者包圍特首辦，有人穿上黃雨衣，悼念於太古廣場平台抗議而死的示威者。圖源：端傳媒</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/db3f6a84-43c9-4399-92c7-525b4b34e6c8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 8 月 31 日晚上，防暴警察在港鐵太子站月台及車廂對乘客以無差別的方式施放胡椒噴劑及用警棍毆打。圖源：端傳媒</figcaption></figure><p>在反送中運動中，大量的示威者被警察施以過度暴力、拘捕。《今夜雪糕》以五種語言的「我無話可説」獨白作為開篇，一瞬間把我們從現實拉回那年。無奈、憤慨、悲傷，像是矛盾，又像是一種必然，融合在了這簡單的句子裏。至於前奏的《進堂詠》，筆者與一部分人士的觀點一致：可能是悼念反送中運動的死難者。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/18b22e21-960f-40d8-bf2e-593f1a451f64.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2019 年 6 月 17 日清晨，太古廣場外，因悼念墮斃的反修例男子梁凌傑，白色花束堆滿行人路。圖源：端傳媒</figcaption></figure><blockquote><p><strong>有時也感到驕傲</strong></p><p><strong>有時不後悔</strong></p><p><strong>曾這樣表達憤怒</strong></p></blockquote><p>步入歌詞正文，三句字義簡單、直率的內心獨白。在這裏，詞作者林阿 P 將自身帶入一名示威者，以示威者作為主人公，去抒發真正的心聲。對於「表達憤怒」，主人公是「驕傲」、「不後悔」，兩個詞清晰明瞭，背後暗藏的是香港年輕世代對政治、社會的不滿與失落。10 年代後，政制改革的停滯、中港加速磨合的陣痛、社會不平等的繼續擴大、法治的蠶食以及公義的逐漸遺忘，讓香港新一代年輕人迷茫，不知所措，亦無法找到出路。他們熟悉的那個香港，似乎在悄然一點點變樣。港府強推《逃犯條例》修訂，無疑將年輕人此前壓抑的怒火重燃。所以，「表達憤怒」是無可厚非的，「驕傲」「不後悔」地「表達憤怒」更是歷史發展的註定。</p><p></p><blockquote><p><strong>今夜我可以吃更多雪糕</strong></p><p><strong>想像明天中午會被捕</strong></p></blockquote><p>帶有童真的語言，顯出主人公的年齡較小或心智仍帶有童趣。「表達憤怒」後，還會想著「今夜我可以吃更多雪糕」，有種兒童特有的高興。但接下來筆鋒一轉，話題立即轉向沉重：「想像明天中午會被捕」，主人公開始認真思考她/他「表達憤怒」的後果，今夜的上街示威，可能明天中午警察會將主人公自己拘捕。這也從側面反映了香港的威權法治：1997 年主權移交後，香港臨時立法會將港英時期較為寬鬆的《公安條例》重新收緊，例如將遊行集會通知制度更改為「不反對通知書」制度。集會的人數超過 50 人，及遊行人數超過 30 人時，若沒有獲得香港警務處的「不反對通知書」，即屬違法，「不反對通知書」制度某種意義上侵蝕了香港民眾的遊行示威權利。</p><p></p><blockquote><p><strong>還有些心願未做<br class="smart">還未去埃及希臘祕魯<br class="smart">還未跟你曾相處得更好</strong></p></blockquote><p>主人公繼續思考，關於「明天中午會被捕」之後的遺憾，主人公有很多心願，也喜歡旅行，筆者認為，詞作者林阿 P 用「埃及希臘祕魯」三個分別位於非洲、歐洲、美洲的國家，是指代整個世界。主人公和其他的青年一樣，都有著獨屬自己的愛好與生命追求，不過放在最後一句的「還未跟你曾相處得更好」，似乎是主人公最大的心結與遺憾。這個「你」到底是誰，作者沒有明説，據筆者拙見，主人公覺得沒有和「你」相處得更好的應該是父母中的一個。如若是男/女朋友，作者不需要使用「曾」、「更好」兩詞描述。青少年在成長中都不免會有與父母關係緊張的時候，由於自我意識成熟，抑或是價值觀的衝突。主人公可能與父母關係因上述原因而不和，但在思考自己將要被拘捕的那一刻，最在乎的還是家裏的父母。</p><p></p><blockquote><p><strong>Je n'ai rien à dire</strong></p><p><strong>Non ho niente da dire</strong></p></blockquote><p>這段口白（skit）是重複開頭，形成反復。兩句仍是法文和意大利文：「我無話可説。」筆者在此不再贅述。</p><p></p><blockquote><p><strong>外面進行著的夜<br class="smart">無窮的遠方<br class="smart">無數的人們<br class="smart">都和我有關</strong></p></blockquote><p>上述四句非詞作者林阿 P 的原創。寫下它們的是現代著名中國作家魯迅，選自《且介亭雜文附集》裏的《這也是生活》一文。此四句是膾炙人口的佳句。魯迅在寫下這句話時，正值 1936 年 8 月 23 日，距魯迅去世只有一個月，1936 年的中國，外敵入侵，當局不力，民眾困苦。魯迅在病逝前一個月，仍然不改其初衷，心繫社會，關心民眾。林阿 P 引用魯迅的名言，通過主人公的心聲表現出來，主人公與魯迅高度相像（或者説是同一類人）：有著高度的社會責任心與羣體認同。主人公並不覺得上街示威抗議是為了她/他自己，她/他與當年的魯迅一樣，擁有高度的人文關懷，並迫切誠懇地希望社會能夠有所改變。魯迅的名言在歌詞裏產生了一個巧妙的契合，同樣都在「夜」，同樣都有「無數的人們」。詞作者林阿 P 這個處理無疑是一個妙著。</p><p></p><blockquote><p><strong>今夜我可以走八千里路<br class="smart">想像明天會特赦全部<br class="smart">今夜我可以<br class="smart">想像明天中午 (Je n'ai rien à dire)</strong></p></blockquote><p>「八千里路」是用典，原句來自我們耳熟能詳的嶽飛的《滿江紅》，即「三十功名塵與土，八千里路雲和月」。嶽飛用「八千里路雲和月」形容自己南征北戰，抗金衞國的漫漫歷程，後人也用於借喻路途遙遠。「今夜我可以走八千里路」中的「八千里路」毋庸置疑是虛指，主人公不可能一夜「走八千里路」。但主人公表達了她/他的決心：「可以走八千里路」，即願意為目標去盡自身最大努力，不管終點多麼遙遠，也不管目標多難實現。「想像明天中午會特赦全部」一句，是否主人公在幻想明天當局會妥協，警察會將所有被捕的示威者特赦？此一説法不無道理，差強人意。但據筆者愚見，此應為主人公想像示威抗議最終成功，改革重啓，政府改組，惡法重訂，所有被拘捕的示威者最後都被當局宣判為無罪。來到了整首歌最後一句：「今夜我可以，想像明天中午」，開放式結局，有意猶未盡之感。主人公「想像明天中午」，但「明天中午」是什麼呢，是風和日麗，普照萬物，還是烏雲密佈，狂風暴雨？那一刻，無人知曉。</p><hr><h2>新香港，抹殺與抗拒遺忘</h2><p>《今夜雪糕》裏的主人公在那時並不知道，短短一年後，她/他想像的「明天中午」已到，《港區國安法》匆匆落地，以前那個熟悉的香港走完了二十三年磕磕撞撞的路途，正式壽終正寢。香港「自由專制」時代結束，鐵幕拉下，威權上路，後國安法時代開始。</p><p>大拘捕、大檢控、大流亡，是貫穿香港三年的集體記憶。由頭到尾持續一年多的反送中運動，被香港政府輕易地定義為短短的「黑暴」二字，便試圖強行翻過這一頁歷史。他們將集體記憶強行扭曲、所有運動痕跡抹去、清空下架「敏感」圖書資料，再去假裝一切如常。但，苦痛無奈再多，日子總要繼續，生活仍要復常。my little airport（MLA）在 2018 年發行了第九張專輯《你説之後會找我》，沉寂三年，《SABINA 之淚》溫柔面世，並不躁動激蕩、也無聲嘶力竭，但它拒絕遺忘。無論是專輯裏的《K 同學》、《今夜雪糕》還是《煙》，皆是對歷史的「軟性」記載。林阿 P 説，這是一張「純愛專輯」。在我們看來，這種「純愛」，不止於私人伴侶的愛情，更有對香港、對「在地」的人們、對那個逝去時代的熱愛。</p><p>灰暗時代裏，獨立精神是顯得那麼無力與蒼白。躁動的訊息，主流的疏離，更重要的是，未來極大的不確定性。當建制已成為政治正確，甚至唯一選擇時，其他獨立聲音都會被視為離經叛道。MLA 在當下仍堅持記錄過往，也算是對歷史的一種檢視，一種回應。後國安法時代，必不可少、更應留下的，是冷酷的凝視和看待高度政治化社會的幽默感，儘管香港已無太多留給它們的空間。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4545ac9f-1d91-41da-bbbd-e9abe857bdb3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>my little airport 2023 演唱會宣傳海報。圖源：my little airport Facebook</figcaption></figure><p>所幸，MLA 仍在出歌，仍在開 show（開演唱會）。他們在用自己的聲音，繼續為香港，為這個時代發聲，並留下一些獨立精神，雖然現在的香港已是天翻地覆。他們在有限的表達空間裏，記載更多像《今夜雪糕》的故事。既然不知道明天會發生甚麼，那就把握好今天，同時，記住昨天。</p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:25:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-mla-%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84-%E4%BB%8A%E5%A4%9C%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-mla-%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84-%E4%BB%8A%E5%A4%9C%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Chan Yin-Kwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一匹或幾匹狼：為什麼《千高原》支持跨性別？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在本文中，意義系統/等級制=符號秩序。</p><p>在《千高原》這一章的一開始，區分了「名字」與「姓氏」，這種區分有助於我們理解「真正的自我」從何而來。</p><p>但是我們要事先聲明，就像我們後面所要講述的，並不存在一個超越一切符號秩序/現實的、自我的真正本質。我們獲得那些真正屬於我們自己的、獨特的表達（表達自己、或是表達世界上的一切），恰恰只能通過那些看似是異化性的東西。關鍵不在於擺脫異化，而在於正確地看待異化。</p><p>讓我們從羅密歐和朱麗葉的故事開始——由於二人所處的那個現實環境（兩家是仇敵），他們不能在一起。兩個人無疑是相愛的，然而他們的姓氏卻使二人不得不互相敵對。當我們使用姓氏時，我們就將一個特異的個體還原為某一意義系統中諸多無法區別的同質個體之一。愛着朱麗葉的羅密歐是特別的，可社會所承認的那個羅密歐和家族中其他人幾乎無法被區分開。</p><p>這完美地展現了姓氏和名字的區別——名字是那讓我們體會到自身之獨一無二的東西（對愛人的愛），而姓氏是意義系統賦予我們的實際內容（不能和仇家來往）。名字並不是意謂性的，因為同一個名字對不同的人可能代表着完全不同的東西——兩個 mtf 對於「作為 mtf 生活」的體驗可能是非常不同的；但是姓氏永遠都是意謂性的，姓氏總是將活生生的東西——例如人——還原為某一等級制的統一體中若干無法區別的同質個體之一。愛着朱麗葉的羅密歐是特別的，可社會所承認的那個羅密歐和他的家族中其他人幾乎無法被區分開。這就説明瞭，任何真正獨特的、私人的東西都是不能在大他者中獲得其確切位置的東西。</p><p>&lt;狼人，這個名字比他現有的名字要更為恰當，因為它在對於一個類屬的多元體（「羣狼」）的瞬間把握之中達到了最高程度的特異性 (singularité)：然而，他的這個新的、真正的名字將會被扭曲，被誤拼，被重寫成一個姓氏。（24 頁）&gt;</p><p>名字是特異性的、私人的東西，我們賦予自己的名字可以是身份認同，賦予他人的名字可以是一個暱稱，這些名字是我們對一個多元體最私人的、獨一無二的把握和體驗。所謂「真正的自我」，指的正是名字。當我們選擇一個名字時，我們也就是在選擇我們自己。因此，這樣的選擇只能被經驗為必然、經驗為命中註定——因為一旦我們確認了「真正的自己」，我們就會感到我們從來都是這個樣子的，自我的真正實現只是順理成章。</p><p>這就是説，在某個瞬間的對於自身身份（gender）的選擇和命名，是一個人所能做的最無可選擇的事情。跨性別在選擇某種身份時，ta 們是在選擇要成為什麼樣的自己。這一選擇如我們所見，和那種輕飄飄的自由選擇毫無關係，單單是做出這一抉擇就意味着和過去的自我徹底決裂。身份的變化並不體現為流動，而體現為痛苦的斷裂，體現為從一個自己到另一個自己。而對於異化的體驗，就是對於自己的名字被還原為一個姓氏的體驗。</p><p>這一段批判弗洛伊德的話能讓我們理解這種還原的實質。</p><p>&lt;（弗洛伊德）這裏，名字……被用作普通名詞，由此確保了它們所包含的某個集合體的統一化。……這就危及了——無論是在詞語還是在事物之中——作為強度的專有名詞與它在瞬間所把握的多樣性之間的關聯。對於弗洛伊德，當事物碎裂並喪失其同一性時，詞語仍舊存在，正是它恢復了此種同一性或創造了一種新的同一性。弗洛伊德指望詞語來重建一種在事物之中不復存在的統一性。……這個陰險的專制機構用其自身取代了非意謂的專有名詞，正如它用一個據稱已然遺失的客體的沉悶統一性取代了多樣性？（25 頁）&gt;</p><p>弗洛伊德是這樣執行還原的：</p><p>首先，他必須假設患者使用的詞語是日常詞語，是一個具有統一性的詞語——日常詞語將若干對象統一於自身之中。於是，弗洛伊德就能夠進行閲讀理解：「患者説的是這個東西，這個東西在俄狄浦斯關係這個意義系統中是這個意思，因而患者的話語象徵了……」。</p><p>很明顯，日常詞語就是姓氏，它總能被對應於一個統一的等級制的意義系統或者意識形態中的某些成分，從而獨斷地為一切賦予確定的意義。就這樣，在弗洛伊德那裏，一切都能夠被對應於俄狄浦斯關係中的某些要素，即使你根本不理解對方在説什麼，你也總可以説「這代表了……」。這種行為的典型代表就是各路反跨人，他們妖魔化跨性別的極其多樣且古怪離奇的故事背後難道不正是一個具有高度統一性的意義系統？在這個系統中，你不需要對跨性別有任何理解就能斷言跨性別是壞的（「跨性別是政治正確！」「跨性別是一種病！」諸如此類）。因為這不過就是在一個詞語和「壞」之間建立一個聯繫，根本不需要任何知識。反跨人説再多也等於什麼都沒説，只有那個專制的意義系統在一直空轉，以各種方式無限重複「跨性別是壞的」。</p><p>於是，跨性別這個詞語的多樣性就被抹消了——所謂多樣性是説，在具體的生活中「跨性別」一刻不停地生成為許多最為獨特的、非常不同的體驗，根本不存在一個「全體跨性別代表者」——代之以沉悶的「A 是好的！B 是壞的！」</p><p>那些認為「跨」只是過程，最終目的依然是男性/女性的所謂「三好跨性別」的問題也就在這裏——ta 們也是在日常詞語的層面上使用「跨」、「男性」和「女性」的，因而這些詞語的含義連帶着性少數本身就被固定在了主流秩序所規定的那些規範之中（「PASS」）。</p><p>這個被反跨人、「三好跨性別」不自覺地內化的意義系統就是所謂的意識形態幻象——幻象是對一個場景的幻想，這幻想就像有色眼鏡一樣影響着我們對現實的理解。反跨人的幻象就是一個完美的保守社會被「政治正確」侵蝕的場景，因而他們無法不把一切和跨性別掛鈎的事物視為墮落。</p><p>要點並不是最終我們能夠獲得某種身份，而這個身份能夠被還原到主流秩序中的某個位置；真正重要的是那些不可被還原的東西，是每個人自己對於「跨」這一轉變的獨特體驗。在這種獨特體驗中，男性、女性以及所有的身份都不斷地變化、被賦予新的含義，生成為新的模式。</p><p>但是，這種獨特的體驗是不能在那個異化性的意義系統的專制之外獲得的。羅密歐和朱麗葉的故事完美地展現了這一點——兩個人完全擺脫異化他們的等級制結構（家庭）的時刻就是二人自殺身死的時刻。《千高原》精確地描繪了那些想要尋求真正的自我的人所處的狀態——</p><p>&lt;我在人羣的邊上，在其外圍；然而我歸屬其中，我通過肉體的一端——一隻手或一隻腳——而維繫於其中。我知道，外圍是我唯一可能存在的場所，如果我任憑自己被捲入混雜人羣的中心，那就將死亡，不過，如果我離開這個羣體，同樣也肯定會死。要想保持我的位置可不容易……沒有哪個集羣中的個體在與他者的關聯之中保持同一的位置。因而，我自己也在不斷地運動；所有這一切需要一種高度的緊張，但卻帶給我一種強烈的、近乎眩暈般的幸福感。（26 頁）&gt;</p><p>我們作為一個獨特的個體，不能在人羣的中心存在，這意味着我們接受了抹除自己的獨特性，接受了自己被還原到等級制之中；但我們也不能脫離人羣而存在，因為我們的獨特性，這種保持真正自我的「眩暈般的幸福」，恰恰產生於對異化性現實的獨特體驗。這是一種掙扎——我們試圖擺脫異化性現實，但又無法完全位於異化性現實之外，我們在現實的邊緣不停緊張地運動，我們自身的位置也不斷改變。正是通過把握這一掙扎，我們獲得了最為獨特的自我表述，而這一表述隨掙扎而產生的變化就體現為「身份的流動性」。</p><p>這就是為什麼《千高原》決不是一個反跨文本——它鼓勵我們拒絕意義系統的專制強加於人的好壞標準，去獲得自我的真正名字。這名字不來自於意義系統，不來自於好與壞，而來自於自己的獨特體驗。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:59:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F-%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%AB.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F-%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%AB.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jh]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「神祕的東方醫學」：中醫如何看待細胞自噬｜投稿 #26]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>作者：陳于晴 （在讀中醫學學士，經常閲讀，偶爾寫字）</strong></p></blockquote><p>作為一名正在修讀中醫學的大三學生，在聽畢沈教授關於細胞自噬的講座後，進一步瞭解這個生命科學的新發現，亦對相關的中醫理論產生了新的思索。</p><p>自噬 autophagy 來源於希臘語，由「auto」(意思是「自己」) 及 「phagein」（意思是「吃」）兩個元素組成。細胞自噬即是指細胞的溶酶體分解自身，機體細胞再生等過程。科學家發現，自噬能幫助人體細胞自我修復，從而改善健康，達到減肥、延壽、抗衰老、甚至抗癌的目的。</p><p>沈教授在講座中介紹了幾個啟動細胞自噬的方法，包括斷食、運動、喝咖啡、採用生酮飲食等，又重點講解了現今流行的 168 斷食法，即是一天只在 8 小時內進食，其餘 16 小時禁食，只可喝水、茶、黑咖啡等無熱量的飲料。由於只能在 8 小時內進食，許多人（包括沈教授本人）會選擇捨棄早餐，將用餐時間集中在一天的中後段。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/798b924f-9b80-481f-bbc0-66a90b6077ae.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>現場講者：澳門大學健康科學院講座教授沈漢明</figcaption></figure><p>在討論環節中，幾位現場聽眾提出疑問，包括「中醫認為不吃早餐會誘發膽結石，是否屬實」、「早餐是否要吃得像皇帝一樣才算好」、「生酮飲食是否適合所有人」等。</p><p>我雖不是中醫業界的權威，但由於這幾個問題與保健養生相關，可以從中醫學角度探討，便決定在此大膽發表淺見，希望能留下思索的痕跡，亦希望透過文字，與當日萍水相逢、對生命科學同樣感興趣的同路人，延續知識上的交流。</p><h2><strong>迷思一：中醫認為不吃早餐會誘發膽結石？</strong></h2><p>不吃早餐會長膽結石，是現代醫學中一個具爭議的話題，並非傳統中醫學的觀念。</p><p>在英國劍橋大學附屬醫院<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.cuh.nhs.uk/patient-information/dietary-advice-for-patients-with-gallstones/">網站</a></strong>的一份「膽結石患者飲食建議」 (Dietary advice for patients with gallstones) 中，其中一項便是建議患者早上醒來馬上吃早餐。因為空腹一晚後，會令膽汁中的膽固醇濃度增高，增加膽結石生成的風險。 台大醫院消化內科研究員蕭敦仁亦指出，不吃早餐的人得到膽結石的風險會上升 2 成，主要因為空腹的時間太長，膽囊不收縮，但膽汁持續濃縮，最後膽固醇濃度過高，形成膽結石。</p><p>不吃早餐是否會造成膽結石，不同羣體各執一詞，各自有各自的理據與研究結果，並沒有一個公認的答案。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3a2f48c1-8c34-4b96-91b5-be573f9a85a8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>華人典型早餐 be like...（Image: unsplash@ep_petrus）</figcaption></figure><p>既然這個不是中醫提出的觀念，他們又怎麼看待早餐的必要性？中醫相信人應於天地，一天十二個時辰對應人體十二條經絡，早上七到九點是胃經當令的時候，吸收能力佳，人應該在這個時間進食，保證各臟腑得到充養。</p><p>「膽結石」的名稱在傳統中醫古書中並無提及，而是以症狀分散於 「脅痛」、「臌脹」等章節。膽結石最初的症狀是上腹痛或脹，痛症的主因為氣血運行不暢，不通則痛。因此中醫在臨牀上治療膽結石，以調理氣機與加強脾胃功能為主。體內氣機若調暢，脾胃運化功能良好，膽汁則疏泄有道，不易淤積，結石不易形成。</p><h2><strong>迷思二：早餐要吃得像皇帝一樣才算好？</strong></h2><p>「若要小兒安，三分飢與寒。」這句話出自明代的《萬密齋醫學全書》，其實同樣適用於成年人。在食物不匱乏的當代社會，無論什麼年齡層，過飽的情況十分常見，而且不僅限於早餐，或許三餐都有同樣情況。《黃帝內經》告訴我們，長壽的祕密，是「食飲有節，起居有常，不妄作勞」。食飲有節，即是用膳時間應該有節律，而且分量有節制。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c339de4f-709e-4e4d-a169-8a391e0b949f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>皇帝式早餐 be like...（Image: unsplash@knowbody）</figcaption></figure><p>由此可見，老祖宗沒有叫我們早餐就要吃皇帝餐。只吃七分飽的主張，與 168 斷食法的概念，有著相似的底層邏輯，那就是控制分量，預留一定的飢餓感。老祖宗不懂細胞自噬，但知道過度進食容易生食積，令脾胃功能受損或受阻，引發更多問題。</p><h2><strong>迷思三：生酮飲食是否適合所有人？</strong></h2><p>沈教授告訴我們，人天生喜歡吃甜的，因為那是碳水化合物的味道。碳水化合物會在體內被分解成葡萄糖，為身體供能。人天生就知道吃什麼能活命。</p><p>生酮飲食的食物金字塔，跟我們小時候學的剛好相反。金字塔的底部是脂肪（75%），上層是蛋白質與纖維（20％），最後才是碳水化合物（5%）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a6d749ad-0488-464e-a77f-fefdcd65bf33.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>生酮飲食金字塔</figcaption></figure><p>人之所以不吃澱粉也能活，靠的是糖異生途徑，即非碳水化合物（乳酸、丙酮酸、甘油、氨基酸等）轉變為葡萄糖的過程。糖異生維持體內正常血糖濃度，特別是在體內糖源不足時，利用非糖物質轉化成糖，以保證血糖的相對穩定。但這些迂迴的化學反應，是否會對人體造成更多負擔，還有待商榷。沈教授亦表示，生酮飲食的利弊尚有爭議，不建議作為啟動細胞自噬的首選方法。</p><p>至於中醫怎麼看生酮飲食？《黃帝內經》指出五穀為養，五穀是人體氣血化生之源，也就是生命動力的來源。戒掉或者只攝取極少量碳水，意味著杜絕了五穀的攝入，違背中醫食養的原則。要闡明的是，五穀指的是大米，小米，小麥，大豆，高粱等主食與粗糧，並非引起血糖飆升的精緻澱粉。戒掉糖果、蛋糕等精緻澱粉，的確對身體有利無害。</p><p>而組成生酮飲食的一大部分——脂肪，則屬於中醫觀念裡的「肥甘厚膩」，過量攝入會阻滯脾胃的運化功能，進而導致體內濕氣聚集。適量攝入蛋白質有助生肌肉，但肉類偏溫性，過食則令身體燥熱。</p><p>《黃帝內經》告訴我們：「五穀為養，五果為助，五畜為益，五菜為充，氣味合而服之，以補精益氣。」怎樣的飲食方式最有益，答案在於「營養均衡」，加上前文提及的「分量適中」，「食有定時」，合為健康飲食的大原則。</p><p>中醫講求辨證論治，例如同樣是頭痛，兩個患者的病因可以大相徑庭。其實飲食也是一樣道理，每個人先天的體質不同，加上後天習慣以及居住地的差異，不可能有一份適合所有人的餐單。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/06f7586b-4add-457a-947c-614d91299099.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>養生，即保養生命，應該是一件持之以恆的事，不是為了拍照好看的衝刺 （Image: unsplash@diana_pole）</figcaption></figure><p>很多人嘗試這些新的飲食方式，是為了減肥或修身。無論是 168 斷食法，還是生酮飲食，只要進食分量變少，或是減少攝取不健康的食物，體重下降，是正常的事。一旦回到原來的飲食習慣後，體重就反彈，這便意味著原本的生活習慣中，有導致肥胖的因素。健康是多方面的結果，飲食、運動、睡眠、心情，都要維持適當平衡。如何達到這個平衡，是人生必修課，需要不斷探索。</p><p>養生，即保養生命，應該是一件持之以恆的事，不是為了拍照好看的衝刺。</p><h2><strong>後記</strong></h2><p>沈教授説，做研究不是為了要發文章，或者升官發財，而是希望能夠造福更多人。 我的願望與沈教授一樣，希望把自己懂得的健康知識分享出去，惠及大眾。</p><p>寫這篇文章，不旨在挑起對立，或是辯論哪一種醫學觀念更為優越，僅是作為未來中醫業界的一員，想憑自己僅有的學識，為充斥著誤解的「神祕東方醫學」説幾句話。</p><p>願我們都能一直 stay hungry，對知識如是，對食物如是。</p><p>欲食知餓，才有生的渴望。</p><p>#文章篇數：1️⃣8️⃣9️⃣</p><hr><p>👉 講座十月場：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://1ticks.com/event/macaology10">1949 年後英國解密檔案中的澳門</a></strong> （崔永健，新加坡國立大學歷史學系博士）</p><p>👉<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://linktr.ee/macaology_empire">澳門學 16 號宇宙</a></strong></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:19:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A5%9E%E7%A7%98%E7%9A%84%E6%9D%B1%E6%96%B9%E9%86%AB%E5%AD%B8-%E4%B8%AD%E9%86%AB%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E7%B4%B0%E8%83%9E%E8%87%AA%E5%99%AC-%E6%8A%95%E7%A8%BF-26.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/12/MATTERS-%E7%A5%9E%E7%A7%98%E7%9A%84%E6%9D%B1%E6%96%B9%E9%86%AB%E5%AD%B8-%E4%B8%AD%E9%86%AB%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E5%BE%85%E7%B4%B0%E8%83%9E%E8%87%AA%E5%99%AC-%E6%8A%95%E7%A8%BF-26.html</link>
            <author>
                <![CDATA[澳門學 16 號]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賣橙者言：原來唔使受害，都可以做受害者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/87463970-cb30-418a-be27-b4180bc2ba1c.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>）</p><p>原來呢個世界，唔使真正受害，都可以做受害者。</p><p>求其寫幾個咩 #孤兒寡婦，既字喺塊面度，再放兩個 #師母，同 #牧師仔，既 #光環，喺個頭度，就會有一大堆人當你係 #孤苦無依，既 #受害者，唔理事實，唔講證據，而且仲會 #大發熱心，幫你手將仍然清醒講證據講事實既人 #釘十字架，添（註一）。</p><p>#南深圳政府，當日夠每日喺度話我地 #傷害十三億人民感情，啦，話我地連 #身為中國人既基本常識，都唔識，譴責果班 #破壞社會安寧，既 #暴徒，連 #基本守法意識，都無：「暴力就是暴力，不對就是不對。另一種不對，不使這種不對更對一點。另一種對，也不使這種不對更對一點」（註二），點解啲人又唔去安慰下 #比卡超，同 #雜種？</p><p>（我當年回應「暴力就是暴力」神邏輯既文章會一小時後再貼出來）</p><p>#普京，出兵烏克蘭，都一樣話係北約先挑釁，佢只係逼不得已 #維護大俄羅斯領土主權完整，咋，你又使唔使去莫斯科給 #普總統，一個深情的擁抱？</p><p>Boris Johnson 一樣話自己係國會班友羊羣心理逼走自己架，又話係傳媒逼害佢架，係班「留歐派」因為不滿佢成功帶領英國脫歐（成功就唔會咁多手尾啦呀 #莊漢生先生）所以陰謀逼宮啦。使唔使俾呀 #莊生，個地址你送紥花去？</p><p>點解你唔覺得 #比卡超，或者 #普總統，或者 #莊生，可憐？因為你會考慮客觀環境，審視佢地宣稱既 plausibility，然後（合理地）結論，佢地既宣稱水份甚多，根本不可信：與其話佢地係受害人，不如話佢地令好多人受害仲好。</p><p>你可能以為成件 #師母真理教，爭議只有一個（或三個）受害人，其實只係因為其他被佢（地）高舉既「尚方寶劍」bully 同斬到一頸血既受害人無日日拎住個大聲公向全世界廣播佢地有幾慘而已（亦都係因為嚇到不敢出聲）：自從我開始就這個議題發聲，不知有幾多人走來跟我説我説了他/她們不敢説的話：對，你沒有聽錯，是「不敢」説。為什麼不敢？因為有「胖虎」在網路甚至現實世界 bully 佢地囉。</p><p>其實胖虎從來都不可怕，因為最後可能仍然會有多啦 A 夢救你，靜香亦會過黎安慰你：最可怕既係扮成大雄既胖虎：佢會有能力帶住小夫，然後聯合多啦 A 夢甚至靜香「伸張正義」，殺了人還要不見血，而且仲可以一副楚楚可憐受害人的樣子。</p><p>如果講下就係受害人，咁我都講啦：我係你地「弟兄中最小的一個」，係手無寸鐵手無縛雞之力既文弱書生，係每日被人喺網路辱罵我卑鄙無恥下流賤格邪惡歹毒偽善居心叵測巧言令色長文難聽過粗口（下刪三千字 - 呢個又真係唔係作）留言轟炸的 victim，我精神壓力很大，每天失眠，飲食失調，然後每次打開電話都有 PTSD 驚得心搖手顫添。</p><p>點呀？仲唔快啲搵人黎可憐一下我（同埋俾我 bully 下）？</p><p>長大啦，小朋友。</p><p>註一：最有喜感既係 so far 最多證據其實係來自佢地：即係佢地喺死無對證既情況下，連自圓其説既能力都冇：咁真係同食舊豆腐都哽死無咩分別；咁講其實又真係幾 #慘慘豬，既。</p><p>註二：胡燕青教授的大義凜然名句</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 13:37:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%B3%A3%E6%A9%99%E8%80%85%E8%A8%80-%E5%8E%9F%E4%BE%86%E5%94%94%E4%BD%BF%E5%8F%97%E5%AE%B3-%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%B3%A3%E6%A9%99%E8%80%85%E8%A8%80-%E5%8E%9F%E4%BE%86%E5%94%94%E4%BD%BF%E5%8F%97%E5%AE%B3-%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每月約會即將移民、長時間離開香港的人，看看尚未看過的香港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/23474116-f6fe-4b71-bdf0-e68542fe1298.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/p/Cx3GycpRffi/">原文刊載於黃宇軒 IG</a>）</p><p>我的報紙欄目， 明報星期日生活的「去埋呢度先 」，每月會約即將移民或長時間離開這座城市的香港人，去一趟旅程，看看尚未見過的那個香港。<br class="smart"><br class="smart">第七回，我約了 Nat 和 Chris 這對伴侶。我很喜歡這旅程的緣起：Nat 跟我聯絡，提起快將與 Chris 一同移居，希望送一份禮物給對方，想讓這旅程成為那份禮物。<br class="smart"><br class="smart">Nat 是規劃師，坦言因工作之故，全香港許多地方都去過了，我們的知識背景近似，走在路上，可以聊起許多城市議題。Chris 是 Vintage 店鋪 where I was from 的店主，跟她聊設計與建築好有得著，她説對不少香港的地方都尚感陌生，但她手上有一張離港前的要去的地方清單。</p><p>Chris 提到對新界相對陌生，我提出不如我們往粉嶺一行，誤打誤撞，後來我們認識了幾小時後，才知道原來她手上的清單，真的寫著「上水、粉嶺」。在清單上為數不多的地點，竟給我撞中了！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e361f551-79d9-47ad-90ed-837ffde82727.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>我跟他們分享説，有許多年我都在粉嶺站轉小巴，往更北的地帶工作，但我近來想起，從來沒有在粉嶺好好行過，也沒試過從粉嶺站步行往聯和墟。於是我計劃了簡單的行程，part 1 是慢慢從粉嶺站行到聯和墟，中途 explore 祥華邨及前粉嶺裁判法院。<br class="smart"><br class="smart">結果我們起行不久已聊得很快樂，Nat 和 Chris 對事物的觀看角度不一樣，產生微妙的 chemistry，跟她們二人同行，有種説不出的趣味。我很喜歡聽她們的對話，好像總是一聽完她們談起如何影響對方，在路上就會立時看到那樣的實際互動。<br class="smart"><br class="smart">祥華邨、前粉嶺裁判法院、聯和墟都充滿有趣的空間，但旅程 Part 1 的最大驚喜，可説都不是事前計劃好的。先是我們遇上「馬會道迴旋處」的地下隧道空間，它像有無數出口，加上迴旋處之上茂密的大樹，讓人覺得這迴旋處實在不簡單！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/60ceef59-e7ce-4f98-92e5-230c636fd0cf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>然後是因為七月天氣酷熱，我提議在「雅士餐廳」飲杯嘢，那環境太 warm 了，加上餐牌上令人心情歡快的特飲，剛剛好造就了難忘的一頓下午茶，我們更跟店主閒聊起來。(雅士餐廳我要另外開 post 再講！！)<br class="smart"><br class="smart">到旅程的 part 2，我提起上次來到聯和墟，是為了走到馬屎埔。我認識的馬屎埔已不再存在，但提議不如到那邊走走，看那地帶現時的模樣。我提議一起走到梧桐河，在橋上看日落時份的風景，在橋上結束這次的旅程。<br class="smart"><br class="smart">Nat 和 Chris 邊行邊分享了許多對「移居所謂何事」的想法，我覺得他們的思考很深入，佩服他們無比 thoughtful 的計劃與對生活的反思，這次旅程的快樂，我想我會記住良久。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bd263d62-a1bd-460a-be3a-8a8718c8007a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>Chris 經營的 vintage 店 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz notranslate _a6hd" href="https://www.instagram.com/whereiwasfrom/">@whereiwasfrom</a><br class="smart">，雖然不再是實體店，但她還在用心讓網店運作，那不只是間店鋪，更是她跟大家分享各種發現和研究的平台。好喜歡她精心找到的前蘇聯 pins，特意推薦大家去其網頁和 ig 看看！</p><p>以上只係後記，去讀刊在明報的全文，可以知道我們這次旅程有過什麼對話和發現：【去埋呢度先：細味屋邨情懷遊古蹟，漫步粉嶺歎日落】link in stories (也可以 google 這標題)<br class="smart"><br class="smart">如果你即將移民或長時間離開香港，歡迎 dm 我，我希望約你去一趟旅程，希望讓你遇上還未遇過的那個香港——香港那麼大，我想帶你去看看。<br class="smart"><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz notranslate _a6hd" href="https://www.instagram.com/sundaymingpao/">@sundaymingpao</a> 的欄目 「去埋呢度先」：<br class="smart">《香港散步學》作者黃宇軒每次約一位即將離開這座城市的香港人，瞭解其性情、喜好，設計一趟旅程，讓他／她遇上多年來錯過了的「正嘢」，做幾粒鐘朋友、情留香港半天，一路行住傾捨得捨不得，一路蒐集這裏叫人留戀的 hidden gems。「我一直覺得，我們每一個人到了這年代，不論是否別離，都似在跟香港進行一場「漫長的告別」。如果離開前，有許多地方想去埋先，一直去一直去，會否永不離開？」<br class="smart"><br class="smart">「去埋呢度先」每次都有曾曉玲同行，書寫這旅程。我則簡短撰文介紹我設計的旅程，並在當天負責拍照。<br class="smart"><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E5%8E%BB%E5%9F%8B%E5%91%A2%E5%BA%A6%E5%85%88/">#去埋呢度先</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%BC%AB%E9%95%B7%E7%9A%84%E5%91%8A%E5%88%A5/">#漫長的告別</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#香港散步學</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#城市散步學</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%95%A3%E6%AD%A5%E5%AD%B8/">#散步學</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%87%B7%E7%96%91%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%B0%B1%E5%8E%BB%E6%95%A3%E6%AD%A5/">#懷疑人生就去散步</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E6%98%9F%E6%9C%9F%E6%97%A5%E7%94%9F%E6%B4%BB/">#星期日生活</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E7%B2%89%E5%B6%BA/">#粉嶺</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/fanling/">#fanling</a><br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9C%9F%E4%BF%82%E5%A5%BD%E9%9D%9A/">#香港真係好靚</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz _aa9_ _a6hd" href="https://www.instagram.com/explore/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%82%A3%E9%BA%BC%E5%A4%A7%E6%88%91%E6%83%B3%E5%B8%B6%E4%BD%A0%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E7%9C%8B/">#香港那麼大我想帶你去看看</a></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/sampson_wong/">黃宇軒 IG</a></strong><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/sampsonwonghk">黃宇軒 FB</a></strong></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 11:01:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E6%AF%8F%E6%9C%88%E7%B4%84%E6%9C%83%E5%8D%B3%E5%B0%87%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E9%95%B7%E6%99%82%E9%96%93%E9%9B%A2%E9%96%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E7%9C%8B%E7%9C%8B%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E7%9C%8B%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E6%AF%8F%E6%9C%88%E7%B4%84%E6%9C%83%E5%8D%B3%E5%B0%87%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E9%95%B7%E6%99%82%E9%96%93%E9%9B%A2%E9%96%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E7%9C%8B%E7%9C%8B%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E7%9C%8B%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黃宇軒 Sampson Wong]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[240｜農耕國家是作繭自縛嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/902a252c-86de-43b2-adb3-017e01d7dd26.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>隨着俄烏戰爭，還有此前的全球變暖和新冠疫情，國際上的糧食價格近期大幅上升。伴隨而來的糧食安全討論逐步升溫，恰好明示着糧食的不安全感逐漸瀰漫，也提醒着我們農糧問題從未隨着所謂的人類進步和產業升級而遠去。承接此前關注<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247495506&amp;idx=1&amp;sn=e1c9e9e7e56719d8ba5af8f911c35f6b&amp;chksm=9bcfeca7acb865b1ed5532ea7ee755ca761f5b65ab1ebe15bd1c2c534dbdf131c44e866b41fe&amp;scene=21#wechat_redirect">農糧問題的人類學視角</a>，這篇文章藉着《作繭自縛》和<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxOTAyNzYxMA==&amp;mid=2247495630&amp;idx=1&amp;sn=52c41a1917ff0476fa69b6836704d8c2&amp;chksm=9bcfec3bacb8652d6983f348a1848728cd6c3e73309c4ad83baab60b215b58005a4de81c850e&amp;scene=21#wechat_redirect">《萬物的黎明》</a>兩書的無政府主義人類學議程，質詢這一不安全感背後的一系列邏輯鏈條：農業、國家、集權、不平等，這些要素是否在人類歷史裏一個推着一個地排山倒海而來？作繭自縛是否是人類的必然命運？農業是自發的勞動還是自上而下的規劃和統治？</p><p>–</p><p>有意思的是，常被同歸為無政府主義人類學家的兩書作者實有不同的知識生產和行動路徑。斯科特與 CIA 之間的勾連所引發的熱議尚未得到他的迴應。我們不應簡單以人廢言，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NzAxMDQxMw==&amp;mid=2247485073&amp;idx=1&amp;sn=76ebad4b0de3a2c1d5af957c969cad16&amp;scene=21#wechat_redirect">而應歷史化地看到斯科特被 CIA 選派到東南亞的機遇背後是全球冷戰下強權對東南亞「世界糧倉」的開發及對東南亞農民的利用與詮釋</a>。格雷伯和溫格羅所提出的「玩樂農業」概念背後則是近年來國際層面上力圖重述工作本質的種種社會運動。與之相對的是，在晚近的糧食危機下，「如何讓農民重新去種地」成為理所當然的治理動機。而正如本文的思路所示，這種「理所當然」應當在重新納入農民工作和政治主體性的基礎上被反思。</p></blockquote><p>作者 /&nbsp;Argo<br class="smart">編輯&nbsp;/&nbsp;YC</p><p>對中國讀者來説，詹姆斯·斯科特（James C. Scott）並非是陌生人物。這位著名人類學家、政治學家的主要著作，近幾年在中國已經陸續出版，從《農民的道義經濟學》到《六論自發性》，斯科特廣泛涉獵東南亞山區社會、階級統治、國家規劃、定量研究等諸多議題，以一種無政府主義的旨趣（斯科特並不認為自己是嚴格意義上的無政府主義者），思考既定社會的另一種可能——在一個愈發缺少批判和反思的年代，我們相信這種主張是值得追求的。有意思的是，人類學與無政府主義似乎有某種「親緣性」，這部分地來自於人類學的研究內容：這一學科總是對非國家社會的組織形式抱有好奇和興趣。正因如此，當大多數學科毫不懷疑地接受諸如民族國家、資本市場這些預設時，諸多無政府主義者和人類學家提出疑問：我們賴以生存的現代制度是否理所應當，有沒有另一種發展路徑呢？</p><p>在斯科特的最新作品《作繭自縛：人類早期國家的深層歷史》中，我們可以看到他對有關早期社會的「常識」的反駁，在這裏，歷史並不是從狩獵-採集時代到農耕文明的線性發展；國家也不再具備毋庸置疑的中心地位——在它誕生後的數千年中，它僅僅作為一個變量而存在；更重要地是，蠻族-文明的二元劃分，至少在早期社會並不完全成立，農耕國家與文字文明的產生，不只是證明瞭人類改造地景（landscape）乃至馴化自然的偉業，它同時也意味着，人類的自我馴化——時至今日，我們仍未知道這是否是一種作繭自縛。</p><h2><strong>01. 穀物造就國家</strong></h2><p>教科書式的進步史觀認為，人類對農作物的栽培是永久定居生活的前提，在此基礎上，城市和國家自然產生，文明曙光由此普照蠻荒大陸。但值得注意的是，當第一批有階級劃分、圍牆鑄就、徵稅的小型城邦在新月沃地出現時（約公元前 3100 年），人類在培育穀物、過定居生活方面已經有超過四千多年的經驗，定居生活甚至比種植作物和馴化牲畜更早，這種生活方式此後還廣泛存在於完全沒有種植習慣或條件的人類環境中。</p><p>以上考古證據表明，我們的先祖並沒有如同我們想象的那樣，在掌握培育作物的技藝和習慣定居生活後，十分欣喜地投入到國家的懷抱。這種表述的錯誤來源於其立論前提對現實的簡化：原始社會資源匱乏，依靠採集-狩獵的手段難以為生。相反，早期大型定居點往往出現在各種物資相當豐富的地方，例如，濕地。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/845a461f-fe2d-4430-b753-a71283722c36.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>鄱陽湖南岸的萬年被稱為水稻誕生地之一，雖然尚有爭議萬年水稻遺址中是否是馴化的水稻。圖源：藍籌農業。</figcaption></figure><p>斯科特指出，實際上，六、七千年前的美索不達米亞沖積平原是由數百條支流縱橫交錯形成的濕地三角洲。當地居民就生活在地勢稍高的土丘上，周圍的濕地資源觸手可及：充當建材的蘆葦莎草、可食用的各種動植物，人類自如地充當獵人、採集者、牧民等多種身份。我們很難想象在這種地方具有誕生早期國家的土壤，因為豐富的「共同財產資源」讓自上而下的集中化管理毫無必要，而多樣化的維生資源（植物生長期和動物遷徙期的不同），更使得中央簡單的核算辦法不可能，這也意味着，徵稅——國家的基本支柱難以保障。</p><p>但畢竟，美索不達米亞平原是早期國家的搖籃，而農耕文明又確實是其基本形式，這意味着該地的人類社會一定發生了重要變化。在斯科特看來，這與穀物種植有重要聯繫，最開始，它只是早期人類眾多活動的一部分，人們會根據天時和具體環境，在種植者、收集者、獵人等角色中轉換，但穀物種植以及動物馴養的開展，帶來了一種深刻的歷史變化，這使得農業乃至國家佔據人類生活的支配性地位。</p><p>一方面，穀物耕種與狩獵以及採集在性質上有重要區別，狩獵採集工作遵循着多種多樣的自然「節奏」，往往具備隨機性和多元化；而農耕則專注於單一的食物資源網，使人們陷入年復一年的常規當中。事實上，所謂「文明化的進程」，也暗示着一套嚴格安排、步驟精細、互相關聯、強制性的日常工作。斯科特不由打趣道，當智人走上務農的道路時，我們這一物種就好像進入了一座恪守教條的中世紀修道院。即便在早期社會中農業生產只是族羣活動的一部分，但一旦它出現，則意味着人類族羣必須更加緊密地生活在一起，以便完成一系列繁雜的時間表和例行程序。</p><p>更重要的變革在於穀物本身。事實上，可以滿足人類需要的作物當然不只穀物一類，但為什麼我們未能發現有關諸如「大豆立國」「馬鈴薯立國」的蹤跡呢？尤其是在穀物之外，同樣也有很多作物，可以支撐大量人口的食物需要並富含營養價值。斯科特認為，穀物對國家形成的影響在於，只有穀物可以作為有效的徵稅基礎，因為它看得見（相較於埋在地下的馬鈴薯）；可同步成熟（相較於不斷產生豆莢的豆類），再加上其可分割、可估算、易於儲存和運輸，這使得穀物成為最有利於徵稅效率和方便的物種。</p><p>正因如此，早期國家產生於新石器時代晚期對穀物和人力組合的控制與利用。現在我們能簡單復原這一過程：農耕勞作將人類限制在標準化的程序當中，職責分工、農業相關的祭祀以及奴隸的利用擴大了階級分化。雛形期的等級國家依靠穀物獲得稅收，這進一步增強國家的強制力。而為了使得收稅、資源分配、農地管理等活動更加高效，必要的書面文字隨之誕生——早期文字記錄常常是收據、庫存清單等。當然，為保護既有財富（同樣，防止生產者逃跑），國家也應該築造圍牆。所謂「文明」的諸多要素由此齊全。</p><h2><strong>02. 崩潰，抑或是新機會</strong></h2><p>圍牆的出現是一種令人不安的現象，尤其當早期國家並沒有我們慣常想象的那樣文明和美好時。拉鐵摩爾考察中國長城時發現，這道宏偉的圍牆不只是將蠻族阻隔在「文明世界」之外（正如統治者常常標榜的那樣），它的另外一個重要目的是，阻隔不滿於苛捐雜稅的農民們出逃。圍牆在一定程度上恰恰象徵着國家的脆弱性，它並非完全符合教科書中的暗示，較非國家社會來説有不可置疑的優越性。例如在前文提到過的美索不達米亞濕地，資源豐富隨處可見，採集、狩獵毫不費力，農耕生活也只是滿足資源多樣性的一種方式，對當地的居民來説，等級統治、生活受限、甚至還要繳納物資充當稅收的國家，有什麼吸引力呢？</p><p>除此之外，還有更多因素導致國家生活不受歡迎。首先是人畜大量混居產生的大量流行病，農莊綜合體——人、豬、牛、鴨和各種野生動物集中在一個固定區域——是天然的禽流感和豬流感病毒培養皿，更別説大量物種聚居產生的廢棄物（糞便、秸稈等），是蚊蟲、老鼠等疾病載體理想的繁殖和覓食場所。不光是人，農作物也是大量新興疾病和食草動物的受害者，同時它們還要與頑強的雜草競爭。但我們都知道，農作物的單一化人工栽培，相較於多變的大自然而言無比脆弱，早期人類對地景的有限改造，需要時刻防範四周自然環境的強烈反撲。</p><p>史無前例的新疾病，無論是霍亂、天花，還是腮腺炎、麻疹和流感，似乎都是「文明效應」的表現。人類歷史上廣泛傳播和具有嚴重致死率的疾病，大多與城市化和農業發展密切相關，這也能解釋，為何在新石器時代帶來革命性的文明成就時，世界人口並沒有出現明顯的增長。我們甚至可以説，在流行病學的意義上，這也是人類歷史上最致命的一段時期，初步聚集的人類社羣飽受各種疾病的蹂躪。</p><p>人口集中定居更意味着對自然環境的深刻改造，或者不妨説，破壞。早期人類社羣往往出現在河流下游沖積平原和入海口。侵蝕作用將上游的土壤、木材沖刷下來，滿足聚落的基本需要。但木材的用途是如此廣泛（取暖、建築房屋、冶金、烹飪等等），以至於它總會成為稀缺資源，國家不得不將砍伐木材的範圍從河流下游往上擴展。短期內這當然不會造成問題，但隨着人口的增加和木材的日益消耗，上游的水土流失足以達到引發災難的地步。洪水、淤泥阻塞水渠、淤積帶來的瘧疾傳播，都能對人類帶來毀滅性影響。除此之外，過度灌溉造成的土壤鹽鹼化，也使得經過一段時間後，人類不得不放棄一片土地並遷居別處，而這很容易導致原有社羣的消亡。</p><p>疾病肆虐、生態破壞、戰爭、暴政引發的集體出逃，乃至貿易節點的轉移，都能輕易地導致一個國家的毀滅。我們常在歷史書上看到各種文明在短暫出現後就歸於沉寂——崩潰，對於人類社羣來説，這似乎是一個相當傷感的命運。但實際上，對於大多數國民而言，這只是為適應多變而殘酷的社會環境的一種審慎策略罷了。對文明本身來説，崩潰指的是從龐大（但也脆弱）的政治實體分解為多個較小而穩定的組織的過程，與其説這意味着悲劇性的解體，不妨説是一種常見的對文化的重新建構和去中心化，小而密集的人類定居點可能比璀璨的帝國更長久，而倘若環境需要，它們同樣也能重新轉變為集中化的國家結構。</p><p>事實上，諸如「文明崩潰」和「黑暗時代」的説法，本身就是國家中心主義和精英史觀的體現。畢竟，國家崩潰最大的受害者應當是不事農耕、剝削其他階級的「肉食者」們，對他們而言，無人使喚、無法統治確實是一種災難和黑暗。但對大多數人來説，階級國家的崩潰也可以象徵着爭取自由行動的勝利，甚至意味着人類福祉的集體改善。埃及的第一中間期並沒有導致人口的急劇減少，地方統治者對中央的名義效忠可能帶來了稅收的降低，這意味着中央控制的減少和小規模的民主化；《荷馬史詩》可以追溯到多利亞人入侵的黑暗時代，這不僅能説明文明並未隨國家崩潰而消失，口頭史詩的流行還代表着文化並不為少數識字精英所壟斷。</p><h2><strong>03. 「高貴的野蠻人」</strong></h2><p>奴隸制並非國家的發明，但我們確實可以説，國家發明瞭系統性、大規模的強制勞動，這些苦力和奴隸多為戰俘和被虜掠的外國人。奴隸往往從事繁重而危險的工作，例如挖礦、採石和伐木，稍微幸運的奴隸，則成為權貴階級的奴僕，以此彰顯等級社會的威嚴和不容反抗。在這種情況下，底層生產者以及被完全物化的奴隸，有足夠的理由逃離國家的控制。更具挑戰性的觀點可能是，國家外社羣當中的人們，也在自覺地進行抵抗，以免被納入到國家體系當中。事實上，就算到公元 1600 年左右，絕大多數人口都不歸屬於國家體系。他們是獵人、採集者、山民、刀耕火種者、牧民，非國家社會仍然具有難以想象的吸引力。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3c4e91be-7305-40ce-9567-69b59b4b8833.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《作繭自縛》簡體中文版，中國政法大學出版社 2022 年出版。</figcaption></figure><p>正如斯科特在他另一本書《逃避統治的藝術》中描述的那樣，居住在東南亞山區的人們利用地形崎嶇這一自然優勢，成功地阻止了國家力量的介入，栽種「國家避免」的作物（如蕎麥、芋頭）也使得經濟控制難以進行。由此，山區居民較大程度上規避了徭役、徵稅、戰爭、劫掠等國家現象的影響。這種現實揭示了「蠻族」一詞長期受到的污名化過程，他們並非完全是茹毛飲血的原始人或者未開化者，而是不屬於國家體系的人，出於經濟和政治因素逃出國家的居民在其中佔據了不少比重。只是因為對國家的拒斥，他們長期被國家中心敍事認為是「沒有歷史的人」。</p><p></p><p>隨着民族國家的誕生，全民動員和意識形態宣傳逐步走向日常化，對於現代人來説，效忠於某一國傢俱有天然的正當性。但對於古代乃至更久遠的社會而言，國家並不那麼具有優越性。可以説，帝國的繁盛與否，同一位奴隸或農民有什麼關係呢？正因如此，在早期國家中，「自我原始化」即便不是常見現象，也絕對稱不上值得驚奇的事情。這種逃離國家的行為不會被普通人視為悲慘和愚蠢，相反，它可能帶來生活環境和營養狀況的改善。諷刺的是，重新變成「野蠻人」，對很多人來説是改變命運的良機。</p><p>更進一步説，農耕國家倘若能被稱為更加文明的話，這根本上源自於國家體系更高效的剝削方式（或許，只有在國家當中才有體系化的剝削可言），這使得國家更加強大，進而推動國家這一實體在人類政治建構中最終「勝出」。今天的歷史策略類遊戲精準地還原了這個邏輯：居民只是作為與礦產、水源、木材等類似的資源而出現的，它在不同的環境下由人口數量、人力儲備、勞動力等指標表示，一切目標都是為了使玩家控制的對象（通常來説是特定的文明或者國家）能夠成為支配區域乃至整個世界的霸權。在這種情況下，誰能説集中控制、等級制的農耕國家不是最合適的制度呢？</p><p>《作繭自縛》暗含着斯科特對啓蒙主義式進步史觀的挑戰。現代國家並非我們唯一、更非最優的制度選擇，「現代性」本身也並不理所當然地象徵着人類歷史的新高峯。類似的表述我們同樣能從其他人類學家那發現。大衞·格雷伯指出，17 世紀來到新大陸傳教的法國神父沮喪地寫道，當地的原住民社會比法國更加自由、和諧、容易滿足。薩林斯也描述過澳大利亞的「原初豐裕社會」，在這裏每個人都稱得上「有閒階級」，平均每日四小時不到的勞作，就可以滿足生活需求，剩下有大量可支配時間用來閒扯、吃飯和睡覺。反觀大部分現代人，深受「狗屁工作」（bullshit jobs）折磨，從業者都不知道自己的職業對社會有何益處，還要每天重複着例行公事，那麼尊嚴感也無從談起了。</p><p>必須指出的是，斯科特的目的並不在於將早期社會浪漫化，也並非要求現代人重返蠻夷。正如伏爾泰所譏諷地那樣，即便人們萌生用四條腿爬行的慾望，但畢竟我們已經喪失了這種習慣。斯科特力圖説明，啓蒙視角下的現代性思潮，讓國家與市場的中心敍事壟斷了一切解釋權。我們已經很難想象，國家與市場之外還有人類文明可言——這不僅僅是一種自負，同時也是無知和缺乏思考力的體現。斯科特在質疑「黑暗時代」的表述時寫道，「黑暗」究竟是對誰而言，而又指的是哪些方面？同樣，對於大多數人來説，啓蒙和現代究竟表現在哪呢？與其對不合理的制度縫縫補補，是否存在替代性的選擇？——或許這才是人類悠久歷史帶來的最重要的經驗。</p><h2><strong>04. 作繭自縛？——大衞們的回答</strong></h2><p>在《萬物的黎明》（The Dawn of Everything）中，大衞•格雷伯與大衞•溫格羅同樣拒斥了早期人類社會的主流觀點。他們指出：人類並非因為人口、環境負擔才開始農耕生活，而對作物的精心栽培和對動物的馴化在很長時間內都並非早期人類的主要活動。從覓食者（forager）到農民（farmer）的路徑固然符合啓蒙式的進化論預設，但它更多隻是滿足了政治建構的需要，或者是迎合了現代主義的進步狂熱，而並非反映人類歷史進程的真實狀況。在對線性躍升史觀的質疑中，斯科特和兩位大衞達成了共識。因此，我們不妨簡要介紹《萬物的黎明》中的相關論點，以此與斯科特的理論形成對照與補充。&nbsp;</p><p>上世紀 80 年代的一項實驗表明，只需運用簡單的農業技術（鐮刀收割或單純用手連根拔起）就能在二三十年內改變野生小麥的基因，使其能夠適應對作物的馴化，這一過程至多也只需要兩百年。但在今天北敍利亞的部分地區，早在公元前 10000 年就已經開始穀物栽培，但對其的馴化直到公元前 7000 年前後才完成。再結合上文中斯科特提到的新月沃地農耕生活與城邦誕生之間長達四千年的時間差，不難發現類似「農業革命」的説法更像是偽命題，因為這種「轉變」實在是太過漫長，以至於我們無法找到任何明顯的標誌性事件來説明革命確實發生過。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e57c0363-4c23-439e-8338-dd9d7b4e1c59.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>James C. Scott 2017 Against the Grain: A Deep History of the Earliest States. Yale University Press.</figcaption></figure><p>敍利亞地區穀物培育到馴化的漫長時光同樣證明，對於先民而言農業遠非必不可少。查塔霍裕克（Çatalhöyük）位於土耳其中部的科尼亞平原（Konya Plain），是已知最早的大規模人類居住地。在上世紀的人類學研究中，查塔霍裕克被看做是「農業發明」「農業革命」的里程碑，但隨着發掘的愈發深入，新的證據表明原先的詮釋更像是現代人的牽強附會和一廂情願（一個重要例子是，該聚集地的藝術與儀式活動都幾乎與農業無關）。而當我們考察查塔霍裕克的周邊環境時，或許可以對此做出解釋。</p><p>查塔霍裕克坐落在一片濕地當中，附近的河流定期氾濫，河道縱橫交錯於科尼亞平原上。大大小小的沼澤環繞在四周，其間點綴着一些地勢較高的乾燥地塊。讀者可能會發現，查塔霍裕克的周邊環境與斯科特所考察的美索不達米亞早期人類定居點幾乎沒有差別，這也確證了人類早期社會的濕地假説。正因如此，查塔霍裕克居民對農業的「冷漠」也就不難理解：大量動物伴隨着河道變化在濕地四周遷徙，洪泛平原帶來肥沃的土壤，居民只需等待洪水退去即可。無論是狩獵、採集還是種植，都不被視為需要歷經磨難才能得到的施捨。在此時，嚴肅的農耕活動只能是費力不討好的苦差事，對土壤的維護、幼苗的照顧，以及豐收後必不可少的脫粒簸谷，不僅會佔用其他獲取食物活動的時間，更別説工具製作、生育和遊戲玩樂了。</p><p>斯科特將農耕種植看做早期人類多樣活動中的一種，而格雷伯與溫格羅將這一定位更加具體化。與其説新石器時代人類對動植物的影響方式是栽培與馴化，將其視為園藝（gardening）或許更符合實際情況。對此，我們可以以亞馬遜（Amazonia）為例進行考察。雨林居民在捕殺猴子、鸚鵡和野豬等動物作為食物後，會將它們未成熟的後代養育起來。但關鍵在於，這些動物並不被視為可持續的狩獵對象，也即意味着它們不會在成年後被吃掉；同時，居民也不會在它們成年後繼續餵養，而是讓其自如地生活在人類社羣當中，作為情感寄託和玩樂的對象。</p><p>在這個意義上，早期人類對動物的「馴化」，與我們今天對動物園的管理並沒有明顯區別。就算這不足以概括各地的情況，但至少為我們理解人類行為提供了新的思路，那就是：「農業」（讓我們暫且保留這一稱謂）並非誕生於資源不足、人口壓力大的困窘境況，而是相當休閒、娛樂化的產物。這也意味着，對早期社會來説，我們今天認為是農業勞作的行為並非出於營生的需要，而是人類探索生活多樣性和可能性的一種形式，倘若它真能被定義為農業，那麼玩樂式農業（playing farming）的稱呼或許更加恰當。先民們並非是在與自然環境的搏鬥中將其降服、馴化（domesticating），而是説服乃至勸誘自然使之為人類代勞——我們在洪退耕種、動物培育中都能看到這一點。</p><p>在前文的描述中我們不難發現，斯科特實際上暗示了農耕與早期國家之間的必然聯繫，也即農耕與不平等的必然聯繫，正是在這個意義上，他表達了「作繭自縛」的憂慮。但格雷伯和溫格羅認為這並非不可避免。事實上，在新月沃地這種農業與早期國家的重要發源地當中，社會階級分化與不平等現象的出現，也是在開始農業栽培與馴化活動千年之後的事情。而倘若我們採用「玩樂式農業」這一概念，那麼這種將農業從各種早期人類實踐（或者不妨説，實驗）中剝離出來，將其視為人類不平等的起源的理論，無疑更加站不住腳。</p><p>在各地的實際情況中，農業更不代表私有產權、財產分化和地位不平等。大量考古證據都表明，共同所有權（communal tenure）、對土地的定期再分配、共同管理等行為並不特殊和少見。查塔霍裕克的例子同樣指出，儘管存在社會威望上的個體差距，但更具社會地位的個體在居住分佈上與其他人沒有區別，更沒有形成精英聚集的社羣。在性別關係上，同樣也不存在明顯的等級差異。</p><p>儘管存在一定的分歧，斯科特與兩位大衞都指出平現代慣常認知的漏洞。正如格雷伯和溫格羅所總結的那樣：儘管從現代社會出發的各種假設看上去順理成章，但「你不能簡單地從故事開頭跳到結尾，然後假設你知道在中間發生了什麼」。人類學所具備的開放性、不確定性，使其拒絕任何基於現代思維範式的應然推斷，在這個意義上，人類學必然是充滿爭議和質疑的，也因此具有顛覆性和創造力。</p><p><strong>作者簡介</strong></p><p><strong>Argo：碩士不知道讀什麼的社科學生</strong></p><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="232"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/443796-232-%E6%B2%99%E6%BC%A0%E4%B9%8B%E7%BD%91-%E4%B8%8B-%E5%86%85%E7%9B%96%E5%A4%AB-%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E8%B4%9D%E9%83%BD%E5%9B%A0%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%AE%8B%E9%9A%9C-%E6%80%A7%E5%88%AB%E4%B8%8E%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%83%85%E8%B0%8A-bafybeigj25algvd4bamkmaaztovtogc3d2xjskup5v2jfowmwyikvazeku">沙漠之網（下）：內蓋夫-阿拉伯貝都因人中的殘障、性別與聾人情誼</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/444147-233-%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E8%82%BA%E7%9A%84%E9%84%B1%E9%98%B3%E6%B9%96-%E7%97%85%E6%AF%92-%E6%B4%AA%E6%B0%B4-%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%9C%81%E9%99%85%E7%BB%93%E6%9E%84-bafybeidhtfyyvx2ck2xyalmk2nwrfke5wxwieivnoifmwu6l47h6puy2fm">作為肺的鄱陽湖：病毒、洪水、江湖關係與省際結構</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445493-234-%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%B2%A7%E4%B9%8F-%E6%89%8D%E6%9C%89%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%AA%87%E5%BC%B5-bafybeibqdk37abmal22hzzuruzutmz2ciq3dtujjut2ltaypogucatckfm">足夠的貧乏，才有足夠的誇張</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445797-235-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B43-4%E6%9C%88-bafybeibnd2fz5rbzmoz56qgn5r5eeaqtf4cc7cdlezoox6i5m2geg6fcgi">書訊 | 英文人類學新著 | 2022 年 3-4 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/446227-236-%E4%B9%A6%E5%8D%95-%E5%86%9C%E6%94%BF%E4%B8%8E%E9%A3%9F%E7%89%A9%E7%A0%94%E7%A9%B6-bafybeihzohbkpshcm7f4qfqtrydnurbsyfnjzng6qor4hzznriptf6tb4q">書單 | 農政與食物研究</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/447665-237-%E6%B8%A9%E6%95%85-%E8%AF%BA%E5%A7%86-%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E8%AF%84%E8%AE%BA%E9%98%BF%E5%AF%8C%E6%B1%97-bafybeibgeui3j3xhej2xbzdlmky3vbuf7x5sbdfujx4t3x3nh56j3yucua">溫故 | 諾姆·喬姆斯基評論阿富汗</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/448072-238-%E8%81%9A%E5%85%89%E7%81%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%98%B4%E5%BD%B1-%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%B8%80%E6%89%80%E6%B0%91%E5%8A%9E%E5%9B%BD%E9%99%85%E9%AB%98%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%AF%9F-bafybeietd5vo7itpsle5trcjzsjz3ywiaaukkyr5wdqgxvdbdq42jkbeim">聚光燈下的陰影：來自一所民辦國際高中的觀察</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/449277-239-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-%E6%9E%AA%E6%94%AF%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%8B%A5%E6%9C%89%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F-bafybeifqxhlqtzrw5d2v2ash4nrn4dpdtrzrkpsff6pkeqmvy63d6ggqb4">暴力人類學 | 槍支是否擁有改變人類的力量？</a></p></li><li><p>農耕國家是作繭自縛嗎？</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:52:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-240-%E5%86%9C%E8%80%95%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%98%AF%E4%BD%9C%E8%8C%A7%E8%87%AA%E7%BC%9A%E5%90%97.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-240-%E5%86%9C%E8%80%95%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%98%AF%E4%BD%9C%E8%8C%A7%E8%87%AA%E7%BC%9A%E5%90%97.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[團聚於字裡行間 - 中秋創意徵文活動結果公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e3635031-6c14-43aa-9897-196db4983ccb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>感謝 Matters 創作者們參與是次活動。各種有關中秋的回憶、格式獨特的詩作，甚或是充滿奇思妙想的外太空故事、都讓今年的中秋更加圓滿。期望今次活動能讓從未發行過 NFT 的創作者對相關對流程瞭解更多，如對發行 NFT 有任何疑問，歡迎隨時到 LikeCoin Discord 與我們聯絡，一起探索更多創作的可能性。</p><p>最多人收藏獎的 NFT 收藏人數扣除創作者本身的收藏份額後，第一名為 Fishear，作品共有 7 人收藏。而由於被最多人收藏的 NFT 第二名與第三名收藏人數均為 6 人，故此 sunmoon 與黃皮膚的吉普賽人露思兩人將獲平均分配第二與第三獎的獎金，即各得 7,500 LIKE。至於其他參加者則可獲發 7222.222222 LIKE。</p><p>本想把活動作品都關聯了，但貌似最多隻能關聯 7 篇，只好只提名致謝。</p><p>感謝 <a class="mention" href="https://matters.news/@Fishear" data-id="VXNlcjoxMjIx" data-user-name="Fishear" data-display-name="Fishear" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@Fishear</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@sunmoon" data-id="VXNlcjo2ODY0Nw" data-user-name="sunmoon" data-display-name="sunmoon" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@sunmoon</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@LuzWu222" data-id="VXNlcjo3NTc4Mg" data-user-name="LuzWu222" data-display-name="黃皮膚的吉普賽人露思" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@黃皮膚的吉普賽人露思</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@9thkingdom" data-id="VXNlcjo5MjA1" data-user-name="9thkingdom" data-display-name="MaryVentura" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@MaryVentura</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@issacmemory" data-id="VXNlcjo1NzM4MQ" data-user-name="issacmemory" data-display-name="鯨魚男孩" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@鯨魚男孩</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@BloomingBloom" data-id="VXNlcjoxNzcwNw" data-user-name="BloomingBloom" data-display-name="阿布拉赫" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@阿布拉赫</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@rootlessboy" data-id="VXNlcjo5NDEzMw" data-user-name="rootlessboy" data-display-name="小米高" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@小米高</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@klg50130" data-id="VXNlcjo5MjY3NA" data-user-name="klg50130" data-display-name="大風" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@大風</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@tonkabean" data-id="VXNlcjo5Njg5Nw" data-user-name="tonkabean" data-display-name="東加豆" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@東加豆</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@diochen" data-id="VXNlcjo0NjMwOA" data-user-name="diochen" data-display-name="小小斜槓工程師" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@小小斜槓工程師</span></a><a class="mention" href="https://matters.news/@daisy" data-id="VXNlcjo2MDQ" data-user-name="daisy" data-display-name="Daisy" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@Daisy</span></a> @<a class="mention" href="https://matters.news/@jerryku2003" data-id="VXNlcjoxMDc5NTk" data-user-name="jerryku2003" data-display-name="JK talk" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@JK talk</span></a> 的踴躍參與！</p><p>祝大家無論月圓月缺，都創意滿滿！<br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:29:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%9C%98%E8%81%9A%E6%96%BC%E5%AD%97%E8%A3%A1%E8%A1%8C%E9%96%93-%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E5%89%B5%E6%84%8F%E5%BE%B5%E6%96%87%E6%B4%BB%E5%8B%95%E7%B5%90%E6%9E%9C%E5%85%AC%E4%BD%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%9C%98%E8%81%9A%E6%96%BC%E5%AD%97%E8%A3%A1%E8%A1%8C%E9%96%93-%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E5%89%B5%E6%84%8F%E5%BE%B5%E6%96%87%E6%B4%BB%E5%8B%95%E7%B5%90%E6%9E%9C%E5%85%AC%E4%BD%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Liker Land]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[（草稿）千高原讀書筆記，一匹或幾匹狼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本文將意義系統/等級制/結構等同於「大他者」。</p><p>24 頁</p><blockquote><p>&lt;他明白，弗洛伊德根本不瞭解狼，更不瞭解肛門。弗洛伊德只知道那是一條狗，是一條狗的尾巴。……狼人，這個名字比他現有的名字要更為恰當，因為它在對於一個類屬的多元體（「羣狼」）的瞬間把握之中達到了最高程度的特異性 (singularité)：然而，他的這個新的、真正的名字將會被扭曲，被誤拼，被重寫成一個姓氏。&gt;</p></blockquote><p>名字是對於一個個體（類屬的多元體，在這裏就是對狼人自己）的瞬間把握，這一把握達到了最高程度的特異性。而姓氏的使用則預設了這個個體具有某一根本性的、主要的本質，這一本質不是由個體自己，而是由一個等級制賦予的。</p><p>例如，羅密歐和朱麗葉都是特別的人，但是由於他們所處那個等級制（兩家是仇敵），他們不能在一起。作為名字的兩個人無疑是相愛的，然而社會卻根據他們的姓氏覺得他們是仇敵。當我們使用姓氏時，我們就將某一個特異的個體<strong>還原</strong>為某一等級制若干無法區別的同質個體之一。愛着朱麗葉的羅密歐是特別的，可社會所承認的那個羅密歐和家族中其他人幾乎無法被區分開。</p><p>因此，德勒茲和加塔利對於所謂「整出一百多種性別」這樣的事情，態度很可能是積極的（不是因為多元主義，《千高原》明顯是反多元主義的）。他並不將之理解為某種過了頭的自由選擇，彷彿具有某種性別是一種在超市裏選購物品一樣的行為。恰恰相反，在某個瞬間的對於自身身份（gender）的選擇和命名，是一個人所能做的最無可選擇的事情——這種選擇是對這一瞬間自己的獨特性的最高把握，換言之，跨性別在選擇某種身份時，ta 們是在選擇要成為什麼樣的自己。這一選擇如我們所見，和那種輕飄飄的自由選擇毫無關係，單單是做出這一抉擇就意味着和過去的自我徹底決裂。</p><p>保守派所謂「一百多種性別」之類的詆譭無疑是姓氏，這些詆譭將跨性別的獨特體驗<strong>還原</strong>到某個從未存在過的、尚未禮崩樂壞的美好舊日之中，得到的結果只能是我們看到的那樣——磨平全體性少數的獨特性、抹平 ta 們對自身的選擇的痛苦與決絕，而將 ta 們處理為一羣同質化的惡魔臉孔，危害着社會有機體的墮落分子。</p><p>而有些聰明的「德勒茲主義者」則把德勒茲對於多元主義的批判毫無依據地往上套，説「跨性別意識形態」是資本主義意識形態的幫兇。這種批評當然並不比上面那種高明多少，你們可以嘗試解釋一下在其中「姓氏」是如何發揮作用的。</p><p>需要注意的是，名字總是某個瞬間的名字，我們對自己和其他事物的把握永遠都在變化着。</p><p>25 頁</p><blockquote><p>&lt;（弗洛伊德）這裏，名字在一種廣延的意義上 (extensif) 被使用，也即被用作普通名詞，由此確保了它們所包含的某個集合體的統一化。專有名詞只是普通名詞的一種極端情形，它自身包含着已經被馴服的多元體並將其與一個（被規定為獨一無二者）的存在或客體相關聯。這就危及了——無論是在詞語還是在事物之中——作為強度的專有名詞與它在瞬間所把握的多樣性之間的關聯。對於弗洛伊德，當事物碎裂並喪失其同一性時，詞語仍舊存在，正是它恢復了此種同一性或創造了一種新的同一性。弗洛伊德指望詞語來重建一種在事物之中不復存在的統一性。我們所看到的難道不正是一種隨之誕生的冒險——能指的冒險，這個陰險的專制機構用其自身取代了非意謂的專有名詞，正如它用一個據稱已然遺失的客體的沉悶統一性取代了多樣性？&gt;</p></blockquote><p>德勒茲對弗洛伊德的批評在於，為了能始終將患者的話語還原到俄狄浦斯關係之中（這裏俄狄浦斯關係就是姓氏），他必須假設患者在使用詞語的時候，患者是在日常的意義上使用詞語的。也就是説，這個詞語不像名字那樣是獨特的、不可被還原的，而就是一個和某物具有普通的對應關係的詞語。</p><p>讓我們看看名字和日常詞語的區別——名字是不斷變化的，它並不對應什麼，並不能被完全還原為什麼，而只是宣告了一種自身的獨特體驗（對於事物的獨特把握），而這一體驗當然也會隨着時間而變化——這就是性少數和弱勢羣體經常強調「體驗」的理由。換言之，名字的主要作用不是傳達某種意義，它只是把握事物的過程中，某個瞬間的一個標記。對於一個 mtf 來説，她説自己是 mtf 可能是這個體驗，而在另一個 mtf 看來，mtf 這個詞又代表着別的什麼體驗。名字沒有確定的意義，它並不是以一種統一的、確定的含義被使用的。</p><p>而日常詞語顯然必須有確定的意義，不能像名字那樣，哪怕是同一個詞語都傳達着不同的體驗。日常詞語必須能被對應到某個確定的東西上，或者是被還原到某個固定的等級制的體系中。反跨分子所謂的「女性」就是這樣的日常詞語。這意味着，日常詞語是具有統一性的——所有人使用這個詞語，都是為了傳達某個意思，沒有更多的意思、不會是別的意思。</p><p>這就是德勒茲對弗洛伊德的批評——患者將襪子把握為網眼的集合，襪子這個日常詞語、這個整體性的概念在患者眼中分解成了網眼的集合。德勒茲認為這裏的重點不在於將「網眼」視為和「襪子」一樣的日常詞語，然後繼續那套把一切都還原到俄狄浦斯關係中的扯淡。重點在於從襪子到網眼這一<strong>思維變化過程</strong>本身傳達了患者的何種主觀體驗——而患者的體驗才是精神分析師應該去探究的！而弗洛伊德只關心這些詞語還原到他那一套體系中是什麼樣的，完全不關心用詞的變化本身才真正説明瞭患者作為一個獨特的人的感覺。這就好像將「mtf」單純認知為「想當女性的男性」，然後覺得「跨」只是過程，關鍵是要最終能夠安於某種多數性別身份一樣不可理喻——《千高原》認為，要點並不是最終我們能夠獲得某種身份，而這個身份能夠被還原到主流秩序中的某個位置；真正重要的是那些不可被還原的東西，是每個人自己對於「跨」這一轉變的獨特體驗。這就是為什麼「三好跨性別」引起了許多性少數的大加批判——前者試圖將跨性別的根本生存境況，還原到一個姓氏，即主流秩序之中。</p><p>在這裏馬克思主義者會看到先鋒隊的作用，通常而言，對那句關於先鋒隊的經典格言「只領先羣眾一步」的理解要麼有淪為尾巴主義的危險（過於強調只一步），要麼有脫離實際、變為某種高高在上的官僚主義的危險（只強調領先）。而從《千高原》出發，我們會看到所謂「只領先羣眾一步」的意思，並不是説羣眾到達了某個情況，然後你通過掌握正確的理論高瞻遠矚地指出了下一個目標——這是最天真也最有害的官僚主義。先鋒隊所要做的不是讓羣眾轉向到某個正確的方向，而是要讓羣眾不斷地轉向，在於羣眾的轉變過程本身。在後面談到「羣眾」和「集羣」的區別時我們會回到這上面來。</p><p>25 頁的其餘部分展現了弗洛伊德這種分析方法的荒謬——患者夢見了六匹七匹狼，他煞費苦心分析為啥是六匹或七匹，可難道狼本身不就是成羣結隊的嗎？</p><p>26 頁</p><blockquote><p>&lt;我在人羣的邊上，在其外圍；然而我歸屬其中，我通過肉體的一端——一隻手或一隻腳——而維繫於其中。我知道，外圍是我唯一可能存在的場所，如果我任憑自己被捲入混雜人羣的中心，那就將死亡，不過，如果我離開這個羣體，同樣也肯定會死。要想保持我的位置可不容易……沒有哪個集羣中的個體在與他者的關聯之中保持同一的位置。因而，我自己也在不斷地運動；所有這一切需要一種高度的緊張，但卻帶給我一種強烈的、近乎眩暈般的幸福感。&gt;</p></blockquote><p>這一段描述了作為個體最獨特體驗的那種「變化」到底是什麼。我們作為一個獨特的個體，不能在人羣的中心存在，這意味着我們接受了抹除自己的獨特性，接受了自己被還原到等級制之中；但我們也不能脫離人羣而存在，正是因為我們感到那個高高在上的等級制秩序異化了我們，我們才能把握到自己的獨特性究竟是什麼——羅密歐和朱麗葉徹底擺脫那個壓迫着他們的等級制的時候，正是他們自殺的時候。等級制抹殺我們的獨特性，但我們的獨特性又只能通過等級制的無情運作才能被察覺到、才能得到表達。</p><p>這就是為什麼在革命中一個高度集權的機關是絕對必要的，不僅是出於戰略上的考慮，只要運用得當，這樣的機關本身就是一個大型迴旋加速器，促使羣眾不斷向前。</p><blockquote><p>&lt;他不明白，無意識自身首先就是一個集羣。他既近視，又重聽；他將諸多集羣錯當作一個人。&gt;</p></blockquote><p>這並不是説無意識自身有很多要素，因為在一個人、一種等級制中也有很多要素。如前所述，集羣的根本特徵、多樣性的根本來源乃是，在集羣中「沒有哪個集羣中的個體在與他者的關聯之中保持同一的位置」。也就是説，集羣中的各種要素並不被限定在一個結構之中，在某個瞬間這些要素會通過某種結構來言説，但下一瞬間它們又會通過另一種形式來表達自身。沒有一個大主體能夠完全將無意識還原為某個特定的等級制/意義系統/結構。</p><p>27 頁</p><blockquote><p>&lt;讓我們嘗試對這裏所牽涉的那些要素進行界定：首先是作為充盈的肉體而發揮作用的事物——無器官的身體。……無器官的身體不是空洞的、缺乏器官的身體，而是這樣一個身體，在其上所有那些充當器官者（狼，狼眼，狼之頜骨？）散佈為集羣的現象，並以分子多元體的形式進行着布朗運動。沙漠是有居民的。因此，與其説無器官的身體是與器官相對立，還不如説它是與器官所形成的組織結構（就它構成了一個有機體而言）相對立。&gt;</p></blockquote><p>無意識的第一個特徵是在其中存在着「無器官的身體」，這個概念是什麼意思？（這只是一個比喻，不是生物學術語）</p><p>某個時刻，我們可能會將身體構想為一個固定的結構，在其中各種器官各司其職；但是更細緻的思考會讓我們發現，根本不存在孤立的器官這種東西，人體的各個器官都是相互協調、相互作用、不斷變化的，諸器官「你中有我我中有你」。這就是所謂「器官散佈為集羣」的現象。僅僅孤立地思考器官是僵化的，器官必須被置於人體這台機器的運作中才能被思考。</p><p>注意，這不是説「有器官的身體」和「無器官的身體」形成了二元對立，一個是壞的一個是好的。我們知道，單獨地考察事物和整體地考察事物都是有用的，事物同時具有這兩個面向。我們所要反對的是那種堅持僅僅使用一個固定的、僵化的意義系統化約一切事物的法西斯主義。這種做法是法西斯主義的，這就是説它將一切活生生的東西還原到好與壞的二元論中，強行規定了到底什麼是「好」。</p><p>有器官的身體就是一個僵化不動的意義結構，一個典型例子就是最庸俗的好萊塢大片——整部電影唯一發生的事情就是什麼也沒發生。有一個確定的好人，一個確定的壞人，好人打倒了壞人，然後世界就恢復到了故事開始前的狀態。在這裏，好人和壞人的作用就是器官的作用，有器官的身體的作用是如此僵化，以致於其中發生的所有事情都不過是向着「什麼也沒發生」的狀態迴歸。另一個例子是某些反共小鬼，我們很容易看出來在他們那裏康米-自己的對立就是壞人-好人的對立，他們先是將複雜的、活生生的理論和立場化約為「壞人」的庸俗形象，再將自己設置為好人，而他們的每一句話在激進的面具下實際上都不過是為了確保沒有任何激進的、新的事情能夠發生。即使他們將自己偽裝為無政府主義者，他們也和無政府主義毫無共同之處——他們甚至無法想象一種對於國家形式的嚴肅批判。</p><p>與之相反，無器官的身體與這種結構關係的權威斷然對立。不存在固定的結構關係，而只存在那些不能被還原為某一結構的運動，這種運動讓強度得以流通。我們不能在這種運動中區分出孤立的、一定的東西，不能説這種運動具有什麼確定的意義——用一套固定的意義系統去化約無意識顯然是一種威權主義/法西斯主義——而只能談論它起到的作用和效果。</p><p>這讓我想到阿爾都塞的 AIE 理論剛一發表，就遭到指責説這一理論是功能主義的（也就是説，這些人認為意識形態國家機器是一種有身體的器官，在其中沒有變化，也就排除了階級鬥爭）。阿爾都塞的迴應是——諸意識形態國家機器是不能被獨立地區分開的，它們以及鎮壓國家機器都總是已經被階級鬥爭所貫穿。</p><blockquote><p>&lt;由此就將我們帶向第二個要素：這些多元體及其要素的本質。根莖。多樣性之夢的本質特徵之一就是每個要素都不斷地變化並改變着它與其他要素之間的間距。……它們不能在高於或低於某個閾限的情況下被劃分，它們不能在其要素不改變本質的情況下進行增長或縮減。&gt;</p></blockquote><p>無意識/多元體的第二個特徵——根莖。根莖的詳細性質見我關於第一章的筆記，在這裏德勒茲和加塔利所強調的，是根莖中的諸要素並不能被清晰斷然地區分。與此同時，強度的流通、效果的變化只能在這台機器的本質被改變的情況下才能發生、只有在舊有結構被拋棄的時候才能發生。以革命為例，布爾什維克之所以能夠脫穎而出，原因恰恰在於許多庸人所詬病的那一點——列寧一點都不在乎放棄自己之前的立場，走向新的立場。列寧主義的真正誕生，不就發生於布黨對馬克思主義本質的理解相對於第二國際發生徹底斷裂的那個時刻？跨性別者選擇新的自己，於是 ta 們的生活就這樣徹底改變了。</p><p>28 頁</p><blockquote><p>&lt;如果説無意識不理解否定，那正是因為在無意識之中沒有任何的否定之物，而只有與零點之間的不確定的遠與近，這個零點完全不表示缺乏，而倒是作為支撐與協助的充盈肉體的確實性。&gt;</p></blockquote><p>「缺乏」或許是精神分析中「匱乏」的意思，齊澤克與德勒茲的區別在於，齊澤克更加強調批判具體的意識形態，因此將這一零點把握為匱乏、閹割；而德勒茲更強調變化，單個的意識形態不過是變化這個更根本過程的一個瞬間，因此使得變化不得不發生的那個單個意識形態的匱乏，實際上正是人自身超越匱乏的力量——「充盈肉體的確實性」。這也與齊澤克將喚問失敗作為主體性之體現的做法相一致。</p><p>這一視角的差異也體現在對無意識的理解上。在精神分析那裏，「無意識不知有否定」説的是無意識作為一個冷酷無情的自動機，逼得人們 「超越快樂原則」、無視一切艱難險阻甚至不惜毀滅自身，也要去做某些事情；然而這一內在於符號秩序之中的死亡驅力之維，在德勒茲那裏則被理解為人與生俱來的肯定的力量，是人類自由的體現。（這裏可以和我關於國家理論的文章中引用的，齊澤克對康德的論述相照應）</p><blockquote><p>&lt;作為對一個給定區域之中的某個多元體的瞬時把握，狼並不是一種再現，也不是一個替代物，而是一個「我感覺」(je sens)。我感覺自己生成為狼，狼羣中的一匹狼，處於集羣的邊緣，而弗洛伊德所聽到的唯一聲音卻是那痛苦的呼喊：幫幫我，別讓我生成為狼（或相反，別讓我在此種生成中遭遇失敗）。&gt;</p></blockquote><p>這正是我們最開始關於跨性別所説的，「我感覺」、「體驗」並非再現某物，而是自身獨特性之體現。</p><p>而保守主義者在其中看到的，僅僅是墮落——這就是為什麼他們那麼執着於造關於未成年人跨性別者的惡劣謠言，在跨性別者「生成為狼」的時刻，他們通過他們腦袋裏的等級制所看到的只是「幫幫我，別讓我生成為狼」。</p><p>德勒茲精妙地敍述了關於幻象的邏輯——幻象是一對一個場景的幻想，這幻想就像有色眼鏡一樣影響着我們對現實的理解。弗洛伊德的幻象就是俄狄浦斯關係，他無法不把患者的話語還原為俄狄浦斯關係的產物；反跨人的幻象就是一個完美的保守社會被進步主義毒藥侵蝕的場景，他們無法不把一切和跨性別掛鈎的事物視為墮落。</p><p>29 頁</p><blockquote><p>&lt;一匹狼，一個孔，它們都是無意識的粒子，不是別的，就是粒子，就是粒子的產物，粒子的軌跡，作為分子多元體的要素。説帶強度的動態粒子穿越了孔洞，這並不充分，因為孔和那些穿越其間的東西一樣，都是粒子。物理學家指出：孔不是粒子的缺失，而是以超光速運動的粒子。飛馳的肛門，疾速的陰道，哪裏還有閹割。&gt;</p></blockquote><p>我認為，「粒子」這個概念的意思應當是「具有能量的、無特別意義的單純存在」。一切都是粒子，粒子作為分子多元體的要素運動着，分子多元體本身也運動着、改變着。由於這一運動和變化是分子多元體的本質屬性，它擺脫了閹割，因為只有在僵化的、固定的意義系統中才存在着閹割。</p><p>所有要素都是運動着的粒子，某一特定時刻結構中的各個位置之間的關係不過是這些粒子在那一刻相互之間的距離。這就是前述「改變本質」和「改變間距」之對應關係的來源。</p><blockquote><p>&lt;一方面，是廣延的、可分的、克分子的多元體；是可統一化、總體化、組織化的；是意識的或前意識的——另一方面，則是無意識的力比多的多元體，它是分子的，強度的，由那些不改變其本質就不能被分化的粒子所構成，由那些不進入另一個多元體就不能發生變異的間距構成，這些間距不斷地構建和瓦解其自身，它們相互溝通、彼此滲透，在一個閾限之中、之上或之下。這後一種多元體的要素就是粒子；它們的關聯，間距；它們的運動，布朗運動；它們的量，強度，強度的差異。&gt;</p></blockquote><p>分子是幾乎無組織的粒子，而克分子是組織起來、產生一定的結構乃至意義效應的粒子。粒子之間的關係是間距，粒子的運動是無規則的布朗運動（沒有一個大他者決定概念如何變化），粒子通過強度的差異被衡量和區分。</p><p>需要注意的是，克分子雖然會形成粒子運動的阻礙，但是任何一個多元體中都一定同時存在着分子和克分子，就像根莖中也存在結構一樣。</p><blockquote><p>&lt;卡內蒂 (Elias Canetti) 區分了兩種類型的多元體，它們有時相互對立，有時又彼此滲透：羣眾 (masse) 的多元體和集羣 (meute) 的多元體……羣眾有這些值得注意的特徵：大量的成員及其可分性和平等性，集合體 (ensemble) 的集中性和社會性，等級方向的單一性，界域性和結域的組織結構，符號的傳播。而值得注意的集羣的特徵則有：數量少且有限制，分散，不可分解的多變的間距，性質的變化，作為剩餘或越界的不平等，不可能形成一種固定的總體化或等級化，布朗運動式的多變方向，解域之線，粒子的投射。&gt;</p></blockquote><p>羣眾就是克分子的多元體，在其中總是存在着官僚與等級制；而集羣就是分子的多元體，它基本等同於幫派，其中的等級制並不像官僚制度那樣密不透風，隨時隨地都可以任意變化。</p><p>這種區分至關重要，因為這有助於我們理解先鋒隊。</p><blockquote><p>&lt;無疑，在集羣和羣眾之中都同樣存在着平等和等級，但它們的種類是截然不同的。集羣或幫派 (bande) 的首領是走一步看一步的，每走一步都必須重新調動所有要素；而羣體或羣眾的首領則將其既往所獲得利益加以鞏固和資本化。&gt;</p></blockquote><p>羣眾的首領只能是官僚的首領——因為他們深陷於某一意義系統，從而他們唯一可能的目的就是促使從前獲得的利益得到保持，並儘可能地增殖。為了實現這一點，就像阿爾都塞告訴過我們的那樣，就要有諸意識形態國家機器和鎮壓國家機器的配合，於是官僚就出現了。</p><p>在下面關於先鋒隊的討論中，我是在一般意義上（而非《千高原》的語境中）使用羣眾這個詞的。</p><p>先鋒隊應該成為幫派/集羣的首領，儘管最嚴格的紀律是必要的也是如此（稍後我們會看到克分子的結構對於粒子的加速並不一定是阻礙）。現在讓我們回到前面的論點——先鋒隊的關鍵不在於設定一套通向社會主義的康莊大道（我們已經看到這是官僚所為），而在於確保羣眾的不斷轉變。這是什麼意思？</p><p>一個廣為人知但同樣廣泛為人忽視的地方在於，沒有自發性根本就不會有什麼先鋒隊。先鋒隊既不是忽略自發性也不是蔑視自發性，它是將羣眾的自發性作為自己活動的前提。自發性不是不好，只是單純的自發性遠遠不夠。列寧對經濟主義的自發性崇拜的批判可以概述如下——羣眾罷工當然是好的，但是經濟主義領導的罷工結束之後，工人不還是得在完全相同的政治環境下上班嗎？因此，哪怕是最溫和的改良也需要超越純粹的自發性。</p><p>所謂羣眾的自覺性，並不是説羣眾具有了對什麼社會主義偉大真理的覺察，而是説羣眾能夠為了某個政治性議程而長期保持革命的熱情。也就是説，我們首先要讓羣眾意識到自己擁有這樣的熱情（自發性已經就是自覺性），其次要讓它長期保持下去。一句話——讓羣眾不斷地生成為革命者，讓人民時時刻刻對「革命」和「革命者」形成獨特的把握。</p><p>因而，先鋒隊要做的就是「走一步看一步」（隨時依據形勢調整自身策略）、「每走一步都調動所有要素」（先鋒隊並不對現狀增加什麼東西，只是展示一種在當前結構中無法達成、而羣眾又確實自發地想要達成的前景。列寧在 1917 年的成功之處在於，「土地面包和平」確實就是這樣一個前景。通過對羣眾自發性的準確把握，布黨成功地讓羣眾的革命熱情保持了數月之久，並讓工人的組織程度甚至超越了他們巴黎公社的前輩。</p><blockquote><p>&lt;在集羣那變動着的星羣之中，個體將始終被維繫於邊界之處。他會身處中心，但隨即就退回到邊界之處；他會處於邊界，但隨即就身處中心。當集羣圍着篝火形成圓圈，每個人的左面和右面都有鄰人，但他的背後卻是開敞的，他的脊背赤裸，朝向荒野。&gt;</p></blockquote><p>作為革命主體的羣眾就是這樣的人——每個革命者彷彿都對正在發生的一切影響很小，但卻又真真切切地創造着現實的鉅變。每個革命者都和其他人一起投入到了革命進程之中，但他對革命的體驗卻只屬於自己。「荒野」就是他體內的那個無器官的身體。</p><p>31 頁</p><blockquote><p>&lt;將兩種多元體（克分子的機器和分子的機器）對立起來是不可能的……只存在多元體所構成的多元體，這些多元體形成了同一個配置，並運作於同一個配置之中：羣眾之中的集羣，或相反。樹具有根莖式的線，反之，根莖也具有樹形的點。要想產生出瘋狂的粒子，怎能不借助一個巨大的迴旋加速器？&gt;</p></blockquote><p>只存在多元體構成的多元體，以及多元體形成的配置。先鋒隊不拒斥嚴格的組織、克分子的結構——因為對於羣眾運動來説，一個「迴旋加速器」是絕對必要的。事實上，一切配置都是克分子和分子共同形成的多元體。我們獲得那些獨特的體驗，但我們只能在社會的諸克分子結構的作用下獲得這種體驗；人們自己創造自己的歷史，但人們不是隨心所欲地創造。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:18:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%8D%89%E7%A8%BF-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E8%8D%89%E7%A8%BF-%E5%8D%83%E9%AB%98%E5%8E%9F%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E4%B8%80%E5%8C%B9%E6%88%96%E5%87%A0%E5%8C%B9%E7%8B%BC.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jh]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[純學術討論：如何註冊 JPEX 帳號和入金而不洩漏個資]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>重要：絕非投資建議，純粹學術討論</h3><p>如果想要在 JPEX 註冊帳號並小量入金，如何避免洩漏個人資料？</p><p>以下我會逐一討論如何在註冊及使用一家交易所的過程中，隱藏可能牽涉的個人資料，至少包括 IP 地址、電郵地址、電話號碼、交易紀錄和法定身分五種。雖然本文以 JPEX 為切入點，但相關工具與邏輯，同樣適用於其他網站和服務。</p><p>務必注意，本文討論的資安工具只屬三腳貓功夫，旨在「強身健體」，足以應付大部分生活場景，但一山總有一山高，切勿假設這些基本防禦措施就能讓你進入無人之境。Big brother is watching you。</p><h2>IP 地址＝數位世界位置</h2><p>新一代可能已經沒機會知道，互聯網的底層協議叫 TCP/IP，而 IP（Internet Protocol）地址，就是互聯網中每一台機器的「位置」，相當於物理世界中的地址。獲得上網用戶的 IP 地址，就能追查到使用的電訊商、大概物理位置等個人資料，所以當討論到網上私隱，首先考慮的通常是如何屏蔽個人 IP 地址，然後再談到 VPN（virtual private network）。</p><p>很多人都會使用 VPN，但出發點不一定是保障私隱，而往往是為了使用被屏蔽的國外網站、或者讓 Netflix 等服務把自己判定為其他國家的用戶，從而觀賞當地節目。過往，前者是網絡長城內的特殊需要，網民把 VPN 戲稱為用於翻牆的「梯子」或「科學上網」，但隨著一國進兩制退，除非是用文心一言而捨 ChatGPT 和 Bard 的「愛國者」，中國香港人對 VPN 的需求也越來越高，對我來説，更是標準配備之一。</p><p>VPN 之所以能夠翻牆、觀賞海外節目和使用 ChatGPT，全因它能封裝起原有 IP，讓網站判斷用戶是來自另一個 IP，而 VPN 服務商一般在多國設有伺服器，讓用戶按不同的需要，選擇不同國家的身分。</p><p>VPN 服務商林林種種，需要謹慎選擇，否則搞不好只是把上網紀錄等資料向一間心懷不軌的公司披露。至於具體哪間 VPN 服務商可靠，還是留待讀者自行做功課和決定為宜，我的自身經驗僅供參考；我使用的其中一個服務商是&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://protonvpn.com/">ProtonVPN</a>，主要是考慮到創辦人來自台南、公司註冊在瑞士（非美國、中國、歐盟公司）、公司於點對點加密的長期耕耘，及<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://protonvpn.com/blog/hongkong-zh/">支援香港公民社會</a>的立場。ProtonVPN 的價錢並不特別便宜，但我認為，身處集權國家的人民沒有省這點錢的福分。</p><p>《區塊鏈社會學》週報，金錢、媒體與民主的再想像，實踐出版自由、財務自由和民主自由。文章逢週四刊出，直接送到訂戶郵箱。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="wp-block-button__link has-background wp-element-button" href="https://weekly.dhk.org/subscribe?utm_source=ckxpress">免費訂閲</a></p><h2>免費午餐的好處</h2><p>但如果你必須節省 VPN 成本，我還是有值得推薦的免費選擇，Cloudflare 的&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://1.1.1.1/">WARP 1.1.1.1</a>。題目説免費的好處貌似是廢話，其實不然，因為在網上購物，使用信用卡、Paypal 等工具無可避免會洩漏個資，而使用密碼貨幣，除了 Monero、Zcash 等極少數幣種外，都很容易暴露其他交易紀錄，而這些幣種都難以出入金。因此，免費工具的好處不只是不用錢，還有保護私隱的作用。</p><p>WARP 也算是 VPN 的一種，但背後的技術跟典型的 VPN 服務略有不同，從用戶體驗而言，最大的分別是不能選擇其他國家的伺服器，而是由系統自動分配速度最高，一般都是用戶身處國家的伺服器，所以 WARP 不能用作翻牆或觀賞外地節目，主要是用來加密上網的資料，而且在絕大部分情況隱去用戶的 IP，換上就近 Cloudflare 伺服器的地址。不過，部分用戶發現了一些例外的情況，在某些邊沿個案 WARP 用戶的 IP 有機會漏出，有興趣知道更多的可<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.google.com/search?q=cloudflare+warp+ip+leak&amp;rlz=1C5CHFA_enSG948SG948&amp;oq=cloudflare+warp+le&amp;gs_lcrp=EgZjaHJvbWUqCggDEAAYCBgTGB4yBggAEEUYOTIJCAEQABgTGIAEMggIAhAAGBMYHjIKCAMQABgIGBMYHtIBCTEyMTM2ajBqN6gCALACAA&amp;sourceid=chrome&amp;ie=UTF-8">搜索一下</a>。</p><p>上週我註冊 JPEX 帳號時用的也是 WARP，不是為了省錢，而是因為它速度超快，有別於一般 VPN 服務，幾乎不會拖慢上網，加上 Cloudflare 信譽也很好，比如在 2014 年香港民間公投網站&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://popvote.pori.hk/english/">popvote</a>&nbsp;被 DDoS（阻斷服務攻擊）時，拔刀相助<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.ithome.com.tw/news/90246">抵禦流量達網路史上第二高的強國級攻擊</a>，所以當我沒有在用其他 VPN，基本上都會長開 WARP。WARP 可説是保障網上私隱的最「低掛水果」之一，免費提供基本保障，假如你沒有訂購其他 VPN 服務，安裝而且長期打開 WARP 的好處遠遠大於壞處，尤其如果你不肯買足夠每月使用的數據流量，有使用商場、cafe 或巴士 WiFi 的壞習慣的話。</p><p>要簡單檢查自己的 IP，可使用<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatismyipaddress.com/">&nbsp;whatismyipaddress.com</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://checkip.org/">checkip.org</a>&nbsp;等服務，反覆打開、關閉 VPN 並刷新網頁，看看 IP 的變化。當然，這樣也會把自己的 IP 暴露給這兩個服務，不過如果你連這點都在意，大概是早就是資安高手了。至於測試上網速度，則可以使用<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://fast.com/">&nbsp;fast.com</a>，方法跟以上差不多，分別在打開和關閉 VPN 的情況下測試速度，比較兩者的速度。</p><p>順帶一提，打開 WARP 後，你可能會發現沒法打開部分網站或 app，尤其是來自中國大陸的，真要上這個網站的話，暫時關掉 WARP 重刷即可。你可能會覺得有點麻煩，不過反過來説，不妨想想為甚麼使用了 VPN 就沒法訪問某些網站。平時打開 VPN，也是在幫你看清哪些網站非得知道你的 IP 地址才讓你使用。</p><h2>1.1.1.1：地址簿守門人</h2><p>至於 WARP 的附帶服務 1.1.1.1 則是 DNS（domain name service），用來把域名如&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/">ckxpress.com</a>&nbsp;解析為對應的 IP，在這例子中為 172.67.176.164，因為絕大部分用戶、網站和 app 都靠域名而不是 IP 地址來指向一台伺服器。不過，就如位處優越地址的「窩打老道 8 號」、「一號九龍道」乾脆以地址為樓盤名，如果你的 IP 地址漂亮得像 1.1.1.1，也可以像 Cloudflare 一樣，直接以 IP 地址而不是&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://one.one.one.one/">one.one.one.one</a>&nbsp;作品牌。</p><p>一般來説，用戶使用哪家電訊商，就會預設使用它提供的 DNS。反修例運動期間，港府曾要求各家本港電訊商在 DNS 紀錄屏蔽 xxxxxxxxxxxx.com（實際域名因作者自我審查被隱去），使用本地電訊商及對應 DNS 解析網址的網民，至今都沒法訪問該網站。其實要突破封鎖很簡單，只要改用其他 DNS，比如 1.1.1.1 或者 Google 的 8.8.8.8，就能正常訪問，不過香港人以往習慣了理所當然的自由，不具備突破資訊封鎖的心態和知識，單是這種最基本的方法已經屏蔽掉大部分港人，遑論國內比屏蔽 DNS 的手段高明得多，技術領先二十年的網絡長城。</p><p>1.1.1.1 除了速度超高，無須依從本地政權要求屏蔽個別網站，還有一個好處是 DNS 加密，避免你網站瀏覽紀錄被看光光。我對 1.1.1.1 的建議跟 WARP 相若，除非你明白而且有其他考慮，否則沒有理由不用這個又好用又免費的服務。</p><p>除了 WARP 1.1.1.1，另一個免費工具是 Tor（The Onion Router），除了能幫用戶隱藏 IP 地址和瀏覽紀錄，還能使用暗網，比如去年 Z-Library 被 FBI 屏蔽所有域名時，可以使用 .onion 地址繼續瀏覽這個已經不存在於「明網」的網站。對資安要求更高的用戶，甚至會混合不同技術，比如以 Tor-over-VPN 提供更進一步保障。</p><p>Tor 牽涉的技術略高，而且會大幅拉低上網速度，適用於如吹哨者等需要嚴格保護身分的用戶，一般人不太常用，有興趣體驗的可下載&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.torproject.org/download/">Tor 瀏覽器</a>，像平時一樣輸入網站地址，即能以高私隱瀏覽「明網」，即我們日常使用，一般瀏覽器如 Chrome、Safari 就能打開，Google 就可以搜索得到的互聯網。</p><h2>跌撞中學習</h2><p>有人以為，我在 JPEX 被二千多人投訴詐騙，涉款十五億港元後還跑去註冊是「玩嘢」，那是誤會。實情是我從來都是「讀萬卷書不如直接上路」的態度，深信閲讀轉述（再轉述再轉述）的報導並不足夠，純粹基於科學精神才想要親自註冊服務。</p><p>以假訊息問題為例，台灣事實查覈中心多次舉辦工作坊和查證挑戰賽，讓年輕人比賽事實查覈的技巧；同樣深受強國假訊息威脅的芬蘭走得更前，自小教導學生判斷新聞真偽的技巧，甚至讓學生練習<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.cw.com.tw/article/5095369">親自撰寫假訊息</a>。要深刻理解一套機制，最佳辦法是親身投入，瞭解設計者的巧思，和參與者的心理狀態。要了解騙局，最佳方法要不是親自騙一下人，就是親自被騙一下，跌跌撞撞在所難免，但只要事前先設置好沙盒，避免影響範圍過大，學到的定會比失去的更多。</p><p>稍後我們將繼續討論隱藏電郵地址、交易紀錄等個人私隱的方法。</p><hr><h2>延伸閲讀</h2><ol><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/lhs-unsafe/">「又唔係咩大人物，學咩人講私隱吖」</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/aaron-swartz/">Aaron Swartz 逝世十年，世界更形封閉</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/derivative-news-on-blockchain/">從雞精二手料到外電報導–以訛傳訛的區塊鏈新聞</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/can-we-start-browsing-after-knowing-what-internet-is/">先了解互聯網才開始上網可以麼？讀萬卷書不如直接上路</a></p></li></ol><hr><p>我的文章不為圖利設限，全部開放閲讀。如你喜歡本文，請<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft155tku3nhn5lqzcc2n2sqrqc7sf8jec4y0em7z9kvf7k0rhmq0d5s64vmu6">收藏它的 Writing NFT</a>，支持寫作，保育新聞。</p><p>Original link: <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/vpn/">chungkin Express</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 07:58:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%B4%94%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%A8%8E%E8%AB%96-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A8%BB%E5%86%8A-jpex-%E5%B8%B3%E8%99%9F%E5%92%8C%E5%85%A5%E9%87%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%B4%A9%E6%BC%8F%E5%80%8B%E8%B3%87.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%B4%94%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%A8%8E%E8%AB%96-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A8%BB%E5%86%8A-jpex-%E5%B8%B3%E8%99%9F%E5%92%8C%E5%85%A5%E9%87%91%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%B4%A9%E6%BC%8F%E5%80%8B%E8%B3%87.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高重建]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《子緣攝影》之 Marvel]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/74aaaec0-7569-4fda-b08e-dfcdbd56ce86.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>Iron man</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6136e5b8-ef26-46e6-a4b0-7fbbe6dd5d11.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/527f745e-26e5-4c7c-be46-4bff8f71461e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>Spider-man</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b3cbaba6-cefb-4ad2-9f40-ddd35326d3e1.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>我的作品網頁，歡迎瀏覽，謝謝!<br class="smart">1）痞客邦，邦邦：馮子緣想像空間<br class="smart">https://streamtopic.pixnet.net/14488/posts?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=follower_list<br class="smart"><br class="smart">2）痞客邦部落格：馮子緣想像空間<br class="smart">https://fungchiyuen.pixnet.net/blog?utm_source=PIXNET&amp;utm_medium=navbar&amp;utm_term=my_blog<br class="smart"><br class="smart">3)instagram:馮子緣想像空間<br class="smart">@fungchiyuen<br class="smart">https://instagram.com/fungchiyuen<br class="smart"><br class="smart">4）鏡文學小説：馮子緣<br class="smart">https://mirrorfiction.com/member/167291<br class="smart"><br class="smart">5)popo 原創市集 ：馮子緣<br class="smart">https://www.popo.tw/users/fungchiyuen<br class="smart"><br class="smart">6) 原創星球文學創作平台：馮子緣<br class="smart">https://www.novelstar.com.tw/author/15275.html<br class="smart"><br class="smart">7)Matters 創作與公共討論空間<br class="smart">https://matters.news/@fungchiyuen<br class="smart"><br class="smart">8）Penana 寫作與閲讀互動平台<br class="smart">https://m.penana.com/stream?id=92457<br class="smart"><br class="smart">9) 方格子創作與交流平台<br class="smart">https://vocus.cc/user/@fungchiyuen?<br class="smart"><br class="smart">10）Facebook 專頁：馮子緣想像空間<br class="smart">https://m.facebook.com/fungchiyuenspace/<br class="smart"><br class="smart">11）寵物兔痞客邦，邦邦：毛毛與懵懵<br class="smart">https://streamtopic.pixnet.net/15402/posts<br class="smart"><br class="smart">12)Queen's Rabbit 手作 Instagram<br class="smart">@queensrabbitco<br class="smart">https://instagram.com/queensrabbitco<br class="smart"><br class="smart">13)Queen's Rabbit Facebook 手作專頁<br class="smart">https://www.facebook.com/queensrabbitco/<br class="smart"><br class="smart">14）手作痞客邦，邦邦：Queen's Rabbit<br class="smart">https://streamtopic.pixnet.net/16578/posts</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 01:34:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%AD%90%E7%B7%A3%E6%94%9D%E5%BD%B1-%E4%B9%8Bmarvel.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E5%AD%90%E7%B7%A3%E6%94%9D%E5%BD%B1-%E4%B9%8Bmarvel.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮子緣]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[祖拜爾·阿里汗：我們必須拒絕為巴勒斯坦人的人性道歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我們必須拒絕為巴勒斯坦人的人性道歉</p><p>媒體會要求我們譴責巴勒斯坦人的抵抗。我們必須拒絕。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>祖拜爾·阿里汗/文</p><p>王立秋/譯</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Zubayr Alikhan, 「We must refuse to apologize for Palestinian humanity」, <strong>Mondoweiss</strong>, October 9, 2023, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mondoweiss.net/2023/10/we-must-refuse-to-apologize-for-palestinian-humanity/%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://mondoweiss.net/2023/10/we-must-refuse-to-apologize-for-palestinian-humanity/。譯文僅供學術交流。</a></p><p>祖拜爾·阿里汗，作家，活動家，主要關注世界各地的原住民解放和去殖民化運動。</p><p>王立秋，雲南彌勒人，北京大學國際關係學院博士，哈爾濱工程大學人文社會科學學院講師。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>「我們的炸彈標誌着我們解放鬥爭的一個決定性的轉折點。把戰爭帶到米什萊街、伊斯利街，帶到毛裏塔尼亞的法航辦事處，就等同於把戰爭帶到了巴黎、里昂和馬賽」，我對薩米亞説。「你父親是對的，他們一定會發瘋的。他們的迴應將是可怕而兇猛的，但我們必須繼續，因為我們國家的解放，就取決於能不能把戰爭代入‘他們的’領土。現在，我父親的話——‘要麼勝利要麼死’——對我們來説有了完整的意義。」</p><p>——佐哈·德里夫，《阿爾及爾之戰局內》</p><p>&nbsp;</p><p>10 月 7 日星期六早些時候，巴勒斯坦抵抗勢力發動了一次史無前例的去殖民化行動，發射了 5000 多枚火箭，突破了以方超過 16 年的包圍，滲透了幾個以色列非法定居點，奪回了幾塊巴勒斯坦人被偷走的土地，瞅準並俘虜了無數穿制服和便衣的殖民定居者。這場行動被稱為「阿克薩洪流」，是針對猶太復國主義者對阿克薩清真寺的一再突襲和侵犯、對巴勒斯坦女性的襲擊、和他們迄今為止殺死的 700 多名巴勒斯坦人的報復行動。但原住民的抵抗從來不是純粹的條件反射。行動的目標，是解放，是去殖民化——在這個詞最真實的意義上説——是讓原住民回家。在接下來的幾天裏，不可避免地，巴勒斯坦人會被拖進新聞間，被要求、被命令譴責這次行動。和 1513 年殖民者的要求一樣，帝國主義媒體會要求巴勒斯坦人接受殖民統治的合法性，要求他們滿足於當殖民臣民，要求他們接受「要是膽敢不服從，膽敢拒絕接受主子的要求，膽敢抵抗和忤逆……那麼因此而造成的死亡和損失……[就全是他們的]錯。」當然，身為大善人的殖民統治者、「殿下」和「騎士」們——別忘了還有那些「自由派」定居者——也會抗議説，哎呀就是這樣，都是被野蠻的巴勒斯坦佬給逼的嘛。很多人會被這樣的説辭吸引。也有很多人會在它面前屈服。在這種情況下，抵抗將一如既往地艱難，並因此而變得極端重要。</p><p>&nbsp;</p><p>貫徹殖民主義、實踐帝國主義的關鍵，在於<strong>控制敍事</strong>。然而，在很多人專注於揭露殖民敍事的內容，分析術語和剖析主張的同時，帝國意識形態的<strong>結構框架</strong>卻被忽視了。雖然帝國意識形態已經在很大程度上遭到了破壞——雖然是以先被內化然後再儀式性地吐出來的形式——但其<strong>權力結構</strong>，其<strong>對觀察者和主體位置的設置</strong>還在，甚至一些心懷善意的人的腦子也被這些東西給鎖住了。在猶太復國主義把巴勒斯坦殖民地化的語境下，這些<strong>權力等級結構</strong>意味着<strong>，巴勒斯坦人必須解釋自己，必須為自己的行動正名，必須使自己的存在合理化，必須證明自己的人性。舉證的責任被壓到了巴勒斯坦人頭上</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>攜官方投注的數千萬美元之力，「哈斯巴拉」(Hasbara，意為「解釋」，以色列政府的洗白運動) 邁出了主導敍事和向巴勒斯坦人和觀察者瘋狂輸出謬論、污衊和指控的第一步，成功地把巴勒斯坦人置於不利地位。因此，能夠發聲的巴勒斯坦人和國際上為巴勒斯坦人發聲的人被迫把大量的精力花在破除以色列營造的神話、迴應帝國的修辭、對抗殖民者的指控上。甚至最直言不諱、最激進的人也淪為了帝國控制的犧牲品——革命思想被控制在邊界內、封鎖區中、殖民框架的檢查點之間。<strong>發佈真實、獨立的巴勒斯坦敍事已經不是人們首要考慮的問題了</strong>。在這裏，帝國敍事的權力結構起作用了：<strong>在巴以問題上，誰來提問？誰來回答？誰被審視？誰來評判？</strong></p><p>&nbsp;</p><p>在思考這些重要問題，質疑某些基本假設的時候，我被愛德華·薩義德的《最後的天空之後》吸引了：</p><p>&nbsp;</p><p>「我們也在看觀察我們的人。我們巴勒斯坦人有時會忘記——因為在一個又一個的國家，對巴勒斯坦人的監控、限制和研究，是一個貶低我們的地位，阻止我們建立自己的國家，只把我們當作與他們對立的、不平等的、永遠處於守勢的他者的政治過程的一部分——我們也在看，我們也在審視、評價、判斷。我們不只是某人的對象。我們不只是被動地站在無論出於什麼原因想觀察我們的人面前。」</p><p>&nbsp;</p><p>因此，我們不能在辯駁中迷失自我，把全部精力耗費在駁斥關於原住民野蠻的主張和關於巴勒斯坦人在搞恐怖主義的指控上。相反，我們應該與那個主要的假設——觀察者有權提問，而巴勒斯坦人必須迴應——作鬥爭。我們必須建立一種<strong>拒絕的倫理</strong>。我們必須拒絕「定居者不容置疑的知情權」。就像原住民學者伊芙·塔克 (Eve Tuck) 在《不當要求：拒絕的教學》(「Unbecoming Claims: Pedagogies of Refusal」) 中強調的那樣，拒絕的倫理並非否定主義的立場，不只是「不」，而是一種能夠生成、滋養獨立的原住民視角、闡釋、分析和聲音的立場。拒絕回答、對質問説不，和一開始就拒絕被殖民、拒絕淪為殖民臣民一樣，剝奪了支配者的控制權，打破了主流所謂「對話」的不對稱性，瓦解了位置的等級，並使另類的講述——重新呈現原住民的敍事——成為可能。</p><p>&nbsp;</p><p>主流媒體從一個更高的位置迫使巴勒斯坦人——作為新聞節目的嘉賓，就連這，也是精心篩選的結果——解釋為什麼他、他的家人和他的人民怎麼可能<strong>不是</strong>恐怖分子。為得到承認，巴勒斯坦人必須以最明確的方式論證他<strong>不</strong>暴力。論證他<strong>不</strong>仇猶。論證他和他的人民無論好壞都和西方觀察者在電視上看到的<strong>不</strong>一樣。論證他<strong>不</strong>是威脅。<strong>的確，如果可能的話，巴勒斯坦人甚至應該明確地大聲宣佈他不是巴勒斯坦人。「好」巴勒斯坦人</strong>——被去勢、被絕育、優雅的、口齒清楚的巴勒斯坦人——<strong>被等同於他所不是的一切</strong>。不過，「好」巴勒斯坦人也不會被接受，而只會被當作針對其人民的證據來呈現，以證明這些人確實壞到家了，證明他<strong>不</strong>是他們中的一員。</p><p>&nbsp;</p><p>因此，拒絕能夠為原住民激動人心的另類敍事開闢了道路。拒絕反駁指控，能夠開啓不依靠指控來呈現自己、在不被指控的情況下也能呈現自己的可能性。<strong>拒絕搶先與罪行劃清界限、拒絕用對反猶主義的譴責來削弱對猶太復國主義定居者殖民主義的每一句批評、拒絕在每一次提到巴勒斯坦人的抵抗之前譴責暴力，能夠把自己從結構強加的負擔中解放出來</strong>。拒絕以脫離的方式認同，能夠擴大人性的範圍，把每一個巴勒斯坦人都當作人來看待，把巴勒斯坦民族團結起來。</p><p>&nbsp;</p><p>為了被聽見，許多巴勒斯坦人和聲援巴勒斯坦的活動家向帝國結構和征服戰略屈服了。被迫向帝國的受眾證明殖民者的罪行的我們引用我們的壓迫者的東西，把它們的證詞和敍事置於我們自己的證詞和敍事之上。因此，以色列就算有罪，也只是犯了種族主義和種族隔離的罪，因為他們就是這麼説的。有原則的殖民者和高貴的帝國思想家們幫我們揭露了這點，可真了不起！以色列是一個定居者殖民地，它是一個建立在永久的種族滅絕的基礎上的非法實體，它沒有任何權利存在——無論有沒有原住民長達一百多年的苦難和證詞來證明，這些話題都永遠不會被提及。</p><p>&nbsp;</p><p>我們過度重視西方人的耳朵和眼睛，以至於把同情的範圍縮小到了少數被挑選出來的人。畢竟，已故的偉大的、受人愛戴的希琳·艾布·阿克勒 (Shireen Abu Akleh) 在國際上得到的承認比今年被殺害的七百多名巴勒斯坦人得到的承認加起來還要多不是沒有理由的。我們把注意力過度地集中在這樣的事實上：被殘忍對待或殺害的巴勒斯坦人「手無寸鐵」、是「平民」；他們是「基督徒」——要是「猶太人」那就更好了；他們是「記者」；他們有「美國護照」，説「美式英語」；他們的「狗狗」想念他們；他們是「婦女和兒童」。（彷彿這樣他們才配得到同情。）<strong>我們錯誤地強調在西方人眼中使他們成為例外的獨特品質，而沒有強調他們是巴勒斯坦人，在巴勒斯坦的土地上，他們的生命是寶貴的，無論他們是微笑還是伸手去拿槍，奪走他們生命的行為都是殘暴的。我們允許西方、主流來採集、刻畫它眼中的完美受害者，哪怕它這麼做只是為了把其他人排除在視線之外</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p>的確，甚至那些肯定巴勒斯坦有權力進行武裝抵抗的人也在很大程度上畏手畏腳，小心翼翼地只敢在帝國劃定的界限內這麼做。在西方要求他們為自己正名的命令面前，他們屈服了。他們指出聯合國決議，類比西方的衝突，辯稱抵抗只打擊「軍事目標」，強調目標的「軍銜」，堅持「他們先開火」的事實。通過迎合西方人的感受，向西方人對他們吠出的命令屈服——就算只是屈服了一點點——他們放棄了真正的去殖民敍事，危害瞭解放的敍事。他們沒有提到的是，那些目標過去是，<strong>現在也是</strong>殖民者、定居者，是巴勒斯坦殖民化和對巴勒斯坦人的種族滅絕的主要代理人、行動者和推動者。<strong>他們沒有提到的是，抵抗針對的是在被種族清洗、被夷為平地的巴勒斯坦村莊上建立起來的殖民定居點；它針對的是在偷來的巴勒斯坦房屋裏、在偷來的巴勒斯坦土地上生活，在我們的屍體上撒尿，在我們的墳墓上跳舞的殖民定居者</strong>。（譯註：這些行為都有圖片和影像證明，讀者可自行查證。在被封鎖、圍困的加沙邊上頻繁舉行的所謂「和平」音樂節和鋭舞派對甚至都不掩飾這種蓄意的羞辱和挑釁。）他們沒有強調，「定居者殖民主義」這個詞不是沒來由的，殖民者就是殖民者，無論他們有沒有穿制服。</p><p>&nbsp;</p><p>我們的鬥爭不應以他們的攝像機為目標，也不應受制於他們的熒幕。我們的鬥爭不是為了「兩國方案」和投降，也不是為了恢復我們在殖民統治下的「權利」——我們拒絕刀與脖子之間的對話。我們的戰爭，我們的努力，乃至我們的生命是為了收復、恢復我們的土地，把我們的土地去殖民化。</p><p>&nbsp;</p><p>在這場偉大的去殖民鬥爭中，我們必須捍衞獨立的巴勒斯坦敍事。在十萬殖民軍隊在加沙周圍聚集的情況下，我們必須保持堅定。我們必須團結我們的隊伍。我們必須在屋頂上大聲喊出對抵抗的支持。我們必須團結起來支持加沙。我們必須擺脫智識的圍困、超越地平線、越過隔離牆。我們必須讚美每一個抵抗的原住民，那些用筆來戰鬥的人以及尤其是那些真槍實彈地抵抗的人。我們必須為每一位烈士、平民和自由鬥士哀悼。我們必須高舉「火辣辣的子彈和血淋淋的刀子」（法農語）的旗幟。我們必須利用一切工具來實現集體的解放，從海法到納卡布，從河流到海洋。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 19:56:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%A5%96%E6%8B%9C%E5%B0%94-%E9%98%BF%E9%87%8C%E6%B1%97-%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%8B%92%E7%BB%9D%E4%B8%BA%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%81%93%E6%AD%89.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/11/MATTERS-%E7%A5%96%E6%8B%9C%E5%B0%94-%E9%98%BF%E9%87%8C%E6%B1%97-%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%BF%85%E9%A1%BB%E6%8B%92%E7%BB%9D%E4%B8%BA%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%81%93%E6%AD%89.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【2023 東京旅行】希望香港開設 BR31 雪糕！！！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2ccb8e24-3ce3-4e31-8ceb-fcef52cd9790.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>東池袋更有中文翻譯</figcaption></figure><p>每次去日本旅行，除了便利店的雪糕之外，另外一個筆者必食的就是 BR31 雪糕。因為香港並沒有這個品牌的雪糕店，只有 Haagen Dazs 和 Gelato 這些。</p><p>BR31 雪糕的吸引在於每次見到色彩繽紛的的餐牌有多款口味的選擇，其中每月更有 3 款期間限定口味，基本上可以説不會吃厭。另外，最重要的是 TRIPLE POP (即一次享受 3 種口味) 定價只有 HKD 30 多些，完全不貴！</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/78b566fd-666c-4f69-bb39-f7e467226657.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6da4de00-4181-4322-b930-0655a3b98a45.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>當天運氣十分好，遇到了台灣人的員工，給我試食之外，還額外給了我 2 款口味，真的感謝她~</p><p>這次我叫了抹茶黃豆粉黑蜜、Splatoon 3 合作限定，三色水果口味、三色沖浪，而台灣店員給了我棉花糖和蘋果糖口味。</p><ol><li><p>抹茶黃豆粉黑蜜是我認為最好吃的，味道與黃豆/抹茶蕨餅好像，加上黑蜜帶有少少黏黏的口感，令到事情昇華。</p></li><li><p>Splatoon 3 合作限定，三色水果口味，由蜜桃、葡萄、蘇打口味組成，只可以説是比較酸酸甜甜，但沒有三色沖浪的清新，不過蜜桃的香味突出。</p></li><li><p>三色沖浪，由荔枝、 椰子、菠蘿組成，有一些鹹味，給人夏日海邊的感覺。荔枝與菠蘿的味道容易吃到，椰子的感覺則沒有。</p></li><li><p>棉花糖還以為會很奇怪，但味道還原度高，就是你小時候去冒險樂園或普通攤位吃到的原味棉花糖味道，不過相信會有不少人覺得會太甜。</p></li><li><p>蘋果糖很耐人尋味，不是不好吃，而是我不懂形容。沒有蘋果的味道，更像日常買到的便宜/很假的蘋果糖 (化學味)，這個優點在雪糕放了一粒一粒的糖粒，層次感豐富。</p></li></ol><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/99a6a0e3-2a8a-478a-a946-e74448d003b6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>如果我住在日本一定會一次叫全部的口味</figcaption></figure><p>最後，希望香港真的開設 BR31 雪糕，在香港食的平民雪糕店選擇真的太少了，只有手作雪糕和深水埗這些舊式商場的小店。</p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 11:03:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-2023%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E6%97%85%E8%A1%8C-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%96%8B%E8%A8%ADbr31-%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-2023%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E6%97%85%E8%A1%8C-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%96%8B%E8%A8%ADbr31-%E9%9B%AA%E7%B3%95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ericの日常生活]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我前往柏林「慰安婦」/「和平少女」銅像獻花，展示日本殖民和戰爭，並參加銅像落成三週年紀念，並向「韓國協會」和「慰安婦歷史紀念博物館」贈送張純如女士《The...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>8 月 26 日，我來到德國柏林米特區的「和平少女」/「慰安婦」紀念雕像（地址：Bremer Str. 41, 10551 Berlin）前，獻了菊花和盆栽，並展示日軍性暴行及其他戰爭與殖民罪行的海報。我還在打印的海報上，特意提及日本天皇裕仁及其戰犯身份、中國人民永不忘記日本戰爭罪行。</p><p></p><p>當時，也有其他幾位女士在那裏紀念，朗讀相關歷史作品，銘記歷史悲劇，為捍衞人權和女權而抗爭。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/03b6b624-e2fa-4cf6-87cf-ad868fc6351f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8a586d70-5444-4057-ac17-32e34969ea8f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/86dd093d-b3e7-450f-abe9-8e641dba75d0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/22ba0ecf-86ae-49a5-8e7d-22eea98dfcf3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/be728df0-753f-431b-9859-32651d2b9829.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/71a82556-3da5-475a-a5b4-e80dc1a13475.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/594d7d52-3e07-4b35-9bab-35eceab1c25b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fdee9035-89de-4677-9838-25af3a476212.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e547584a-8b64-4e69-a591-778e5f98f473.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/334c1b5e-de0b-4991-a59e-ffd8bb3c23ac.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2343e3c6-c612-42b1-b347-d84b1021d2cf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2ee153aa-1f16-4697-bd8e-cb2c69435ed7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>8 月 29 日，我來到柏林的韓國人建設的亞洲「慰安婦」受難紀念館（就在「韓國協會」內部（地址：Quitzowstraße 103, 10551 Berlin）），參加柏林「慰安婦/和平少女」雕像落成三週年紀念。</p><p></p><p>這裏來了許多韓國人、德國人，還有非裔和阿拉伯人，但中國人只有我一個。哪怕中國「慰安婦/日軍性奴隸」受害者數量和受難程度不亞於韓國。</p><p></p><p>為她們悼念、記憶歷史，伸張人權與女權。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/34c8dc4a-2d75-4ad3-82d2-2aa0a3c56058.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ff215779-aaca-4c23-910b-95324782b86e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/01047499-4088-43ef-b66c-7007cf97aee6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2a9ed059-ec6a-48b8-b45b-ec33fa09eb08.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0bd41701-eeab-419e-acf8-ce06327ac987.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>這位韓國女歌手，為紀念儀式開幕獻唱。</p><p></p><p>1945 年之前，韓國許多女性成為日軍戰爭的犧牲品。沒有任何尊嚴和自由。40 多年後，韓國成功舉辦奧運會。如今，韓國多少傑出的女性，可以在世界各地講演。歷史還是在進步的。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/307f71f5-12d1-4998-86ca-ba5bff423d04.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>當然這是韓國。中國呢？這麼重要活動，中國官方和留學生無人蔘加，就我一個反賊來這裏。</p><p></p><p>我也在現場展示了打印的「絕不忘記日本對婦女兒童犯下的性暴行」海報，配上了中、日、德、英、韓五種語言。</p><p></p><p>圖中內容是韓國、中國「慰安婦」的在被解救前和解救時的狀況圖片。有日軍拍攝的，也有盟軍拍攝的。歷史不能也不會因為時間推移，就淡化乃至抹去了暴行。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a966c2d5-7314-40a7-ba00-cd4b9686e84e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/21503833-7b31-40d4-acd7-5008cc49a705.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>由於中國政府的政治特性、對人權的漠不關心，中國人無法就日本戰爭罪行進行有效的控訴。中國政府還以各種方式壓制人民對日本侵略者的仇恨與憤怒。我，以及代表許多中國人民，在此感謝你們，感謝韓國，感謝你們為亞洲各地包括中國在內各國遭受日本侵略和殖民的國家，發聲和伸張正義。中國人民永遠銘記韓國人民的勇氣與正義行為。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/226a4bd2-ce2d-4e59-8378-757bff00d9d9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/abb0828f-7d8f-4791-9ea5-3735a5528003.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b108ba63-3a8b-4e1a-a215-2fecc35305b7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/54da9aaf-1eae-4450-a2ca-d604b714fa2a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/53cbcd66-bfc9-4de5-87bb-c3bed4ddd827.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5a086881-fa21-4f94-8c01-b17cd042d1c4.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8b7e4c45-262b-4355-90e6-d84bc29cf025.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/82911f6c-4e62-4e7f-8888-db0fee581791.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5fdb78d6-b594-4d00-ad81-095215741302.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>我也略微捐獻了一點錢，以表心意。</p><p></p><p></p><p>10 月 6 日，我向位於柏林的韓國協會和「慰安婦紀念館」，捐贈了張純如女士的《The Rape of Nanking》一書，並在紀念館留言。此前我也遞交過了支持和聲援的信件。</p><p>邪惡勢力得勢，正在於良善者的分散和大眾的沉默。當文明的力量團結、勇敢發聲，邪惡就無處遁形。</p><p>希望中韓人民一道，推動兩國、東亞、世界的正義與和平。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/942bfee8-babf-4d89-9a8e-b6f10fb44791.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a94ed609-4638-4c70-b8c1-e3b837445ac9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/87cebc7b-a70f-4938-b9fb-e3ffced91a19.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/51005050-9dda-4f69-b981-b1071d1049f0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/123f7176-fee3-443a-baa1-978403113dbb.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9ef47c8f-4230-49b7-9001-806499035a69.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>韓國協會回贈給我一部講述日本強徵性奴隸罪惡史、倖存者抗爭史的英文書，以及兩枚紀念胸針。</p><p>胸針上寫的是「金福東的希望」，是一位日本戰爭罪行的受害「慰安婦」，也是韓國最早鼓起勇氣控訴日本罪行的女性之一。她希望正義得到伸張、世界上的女性不再遭受暴力。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ce55ebf3-1b24-44e1-b684-435cd2c59fd2.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4d8aabd9-f771-4b38-8318-29fb8d0950db.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p></p><p>中國許多受害者，早已去世，沉寂於歷史中了</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 23:44:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%9F%8F%E6%9E%97-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87-%E5%92%8C%E5%B9%B3%E5%B0%91%E5%A5%B3-%E9%93%9C%E5%83%8F%E7%8C%AE%E8%8A%B1-%E5%B1%95%E7%A4%BA%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%AE%96%E6%B0%91%E5%92%8C%E6%88%98%E4%BA%89-%E5%B9%B6%E5%8F%82%E5%8A%A0%E9%93%9C%E5%83%8F%E8%90%BD%E6%88%90%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E5%BF%B5-%E5%B9%B6%E5%90%91-%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E5%8D%8F%E4%BC%9A-%E5%92%8C-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86-%E8%B5%A0%E9%80%81%E5%BC%A0%E7%BA%AF%E5%A6%82%E5%A5%B3%E5%A3%AB-the.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%9F%8F%E6%9E%97-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87-%E5%92%8C%E5%B9%B3%E5%B0%91%E5%A5%B3-%E9%93%9C%E5%83%8F%E7%8C%AE%E8%8A%B1-%E5%B1%95%E7%A4%BA%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%AE%96%E6%B0%91%E5%92%8C%E6%88%98%E4%BA%89-%E5%B9%B6%E5%8F%82%E5%8A%A0%E9%93%9C%E5%83%8F%E8%90%BD%E6%88%90%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B9%B4%E7%BA%AA%E5%BF%B5-%E5%B9%B6%E5%90%91-%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E5%8D%8F%E4%BC%9A-%E5%92%8C-%E6%85%B0%E5%AE%89%E5%A6%87%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86-%E8%B5%A0%E9%80%81%E5%BC%A0%E7%BA%AF%E5%A6%82%E5%A5%B3%E5%A3%AB-the.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我與其他網友在推特上對哈馬斯襲擊以色列、巴以衝突議題的評論結集]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>我與其他網友在推特上對哈馬斯襲擊以色列、巴以衝突議題的評論結集</strong></p><p></p><p>來源於推特，略有刪改</p><p></p><p></p><p>War Monitor：（翻譯）哈馬斯不久前劫持了兩個新的人質（圖片中是兩位武裝分子綁架了兩位以色列婦女）</p><p></p><p>郭寶勝：巴勒斯坦不吸取歷史教訓，他們的這種行動必然會招致以色列大規模報復，他們的失敗已經上演了不知多少遍。照片和視頻上出現的這些參與暴力綁架、槍殺的巴勒斯坦人一個也不會活下來。以巴衝突只能和平解決，採取暴力手段巴勒斯坦一方必敗無疑！</p><p></p><p>我：雖然這種恐怖行為不好，不應該傷害平民。但巴勒斯坦人明知會被報復仍然反抗以色列長期的壓迫欺凌。中國這麼多年，十幾億人都寧可忍受中共統治，寧死也不反抗，更不用説不死但尊嚴被踐踏情況下。</p><p>國人的確不夠勇敢</p><p></p><p>Michael Anti：哈馬斯這次入侵以色列，媒體也是全套配合，例如這裏公佈了滑翔機越過邊界牆，入侵以色列的小片。這不是一般的襲擊，這是周密策劃、宣傳配合的大行動。</p><p></p><p>我：這個確實有點厲害了，特種部隊。這個也可能在伊朗受訓了，革命衞隊教的</p><p></p><p>dystopia：以色列的情報機構不是很厲害麼，為什麼一丁點兒防範措施都沒有。</p><p></p><p>我：不能千日防賊</p><p></p><p>Michael Anti：既然巴勒斯坦當局正式為哈馬斯行為背書，這就應該被認為是巴勒斯坦的正式行動。遊擊式侵入以色列領土和定居點，帶回軍人人質，招來以色列雷霆反擊。這行動的目的是什麼？難道是以事後被報復的巴勒斯坦人的犧牲換取阿拉伯世界震驚、不輕易走向和以色列和解？這 work 嗎？</p><p></p><p>我：軍事衝突有時候往往是非理性的，不考慮後果得失的。</p><p>當然如果從理性看，巴勒斯坦也有其緣由。最近幾年，沙特、阿聯酋、巴林等阿拉伯國家紛紛與以色列和解，巴勒斯坦受到的支持越來越少，處境孤立。以前長期是國際社會焦點而得到各種道義、輿論、物質支持，現越來越少。所以搞點動靜，試圖重回國際視野</p><p></p><p>這個跟朝鮮時常搞點導彈發射、火炮演習類似。不過相對而言巴勒斯坦正當性更高。以色列內塔尼亞胡政權極右政策，搞猶太保守主義霸權主義擴張主義政策，對內打壓巴裔/阿裔以色列人，對外日益蠶食巴勒斯坦領土，而巴勒斯坦總不能一直忍着。所以要搞些事。</p><p>但這種搞事風險很大，以色列不剋制就必然強烈報復</p><p></p><p>Norvisky：但以色列還能怎麼報復？</p><p>無非是再定點清除幾個哈馬斯官員</p><p>幾十年來它的報復已經證明並不能摧毀哈馬斯、傑哈德的組織結構</p><p>也無法切斷資金和武器流入</p><p></p><p>我：肯定要攻擊平民</p><p></p><p>GeographyTeng：但入侵以色列的是加沙啊，定居點都在西岸</p><p></p><p>我：加沙當然也有定居點，或者説以前的加沙，後來被以色列一步步蠶食</p><p></p><p>RadioGenoa：Palestinians strip the corpse of an Israeli woman, put it on display and desecrate it while shouting "Allah Akbar".（視頻，一些巴勒斯坦人包括武裝分子和平民，圍着一位疑似以色列的女性屍體歡呼）</p><p></p><p>我：這東西當然非常可怕、不應該發生。而以色列這些年轟炸巴勒斯坦，殺死的婦女兒童也是成千上萬。幾十年的加沙封鎖，數十萬巴勒斯坦人在貧窮、缺醫少藥中度日，想出去要受以色列軍警各種羞辱式檢查……</p><p>這些難道不也應該譴責嗎？</p><p></p><p>Michael Anti：哈馬斯進攻以色列之後，以色列當局宣佈至少 40 人死亡，700 人受傷。</p><p></p><p>我：今天巴以血腥衝突，讓我又想到劉慈欣《三體》中的一段話：「這不是謠傳！」一個歐洲人大聲説，同時擠到前面來，「我叫拉菲爾，以色列人。三年前，我十四歲的兒子遇到了車禍，我把孩子的腎捐給了一個患尿毒症的巴勒斯坦女孩，以此表達我對兩個民族和平相處的願望，為了這個願望，我甚至可以獻出自己的生命，而許許多多的以色列人和巴勒斯坦人也在做着和我一樣的真誠努力。</p><p></p><p>但這一切都沒有用，我們的家園仍在冤冤相報的泥潭中越陷越深。這使我對人類失去了信心，加入了三體組織。絕望使我由一個和平主義者變為極端分子，同時，可能也是由於我對組織鉅額的捐助，讓我得以進入降臨派的核心。</p><p></p><p></p><p>現在我告訴你們，降臨派有自己的祕密綱領，它就是：人類是一個邪惡的物種，人類文明已經對地球犯下了滔天罪行，必須為此受到懲罰。降臨派的最終目標就是請主來執行這個神聖的懲罰：毀滅全人類！」</p><p></p><p>Michael Anti：我再説清楚點，這次哈馬斯入侵的是所謂的「加沙信封帶/加沙邊緣帶」的定居點，是加沙邊界外 10 公里內以色列人的定居點，而沒有進入我們通常批評的在加沙地帶和西岸的「非法定居點」。至於你説 1948 年地圖不是這樣，那是另外一回事，留給中東政客慢慢談判吧，畢竟地圖都畫了幾輪了。</p><p></p><p>我：以色列人能進 N 次加沙和約旦河西岸，巴勒斯坦人進一次以色列，就友邦驚詫了</p><p></p><p>支青張愛國：主要是在街上對着平民掃射把女兵衣服脫光畫面太美了，有 isis 的那種效果了</p><p></p><p>我：被炸的支離破碎的巴勒斯坦兒童照片也不難找，雖然上新聞的都打了碼</p><p></p><p>支青張愛國：搞不好是什麼 bomb vest 沒調好弄出的節目效果呢</p><p></p><p>我：呸</p><p></p><p>dengda：所以如果最後巴勒斯坦被打的跟狗一樣，也別到處喊冤，看看誰鬥得過誰</p><p></p><p>我：説的好像巴勒斯坦一直忍耐，你們就能給他們什麼援助似的</p><p></p><p>Megh Updates: ⚠️Disturbing Visuals ⚠️</p><p></p><p>Israeli woman soldier killed and paraded naked by Palestinians.</p><p></p><p>Michael Anti：今天最過分的視頻是這個，哈馬斯似乎不理解這樣的視頻放出來，幾乎無人能為其洗地。遊街示眾對方女兵裸體屍體？</p><p></p><p>我：戰爭就是沒有理性的東西，人在其中就會喪失理智</p><p></p><p>另外，戰爭或者類戰爭環境，會有與和平文明非常不同的價值觀和評價體系。戰爭中，許多醜惡行為恰恰是被讚揚的通行證，恪守道德反而被嘲笑懦弱。這也是人性根深蒂固的醜惡</p><p></p><p>zfeiyafei：的確如此，相比之下，以色列也並沒有仁慈到哪裏去：</p><p></p><p>OSINTdefender：A Group of Hamas Terrorists have been Arrested by Israeli Special Police near the Gaza Strip.</p><p></p><p>我：還有許多以色列監獄裏截肢的巴勒斯坦人，更觸目驚心。當然這是本次襲擊以前就有了的，是好多次以軍襲擊和拘捕造成的</p><p></p><p>荒野大嫖客：推薦安替看一部坦克對轟的以色列神劇《淚之谷》（圖片）</p><p></p><p></p><p>Michael Anti:好</p><p></p><p>我：還有一部《黎巴嫩》講的是以色列坦克兵在進行清除行動中不得不殺死平民的心理掙扎。這個反思的很好。</p><p>今天被殺的以色列坦克兵或許還看過這電影。但現實沒有時間掙扎，哈馬斯射殺了一部分坦克兵。哈馬斯也沒有這些反思。或者也曾經反思過，但最終又走到暴力循環中，沒有解</p><p></p><p>（圖片）（圖片）</p><p></p><p>Michael Anti：到目前為止，加沙被以色列轟炸，死亡 232 人；；另，以色列方被哈馬斯襲擊，死亡 200 人，俘虜幾十人。</p><p></p><p>我：最近三十年，巴以衝突雙方死亡比例，都是 5：1-20：1</p><p></p><p>唐丹鴻：至此已確認逾 200 人死亡，1100 人受傷。圖片是電視記者正聽一個母親哭訴，她的兩個兒子，一個 12 歲、一個 16 歲，都被綁架到加沙去了。（圖片）</p><p></p><p>我：加沙這個大監獄，已經關押了包括婦女兒童在內的幾十萬巴勒斯坦人幾十年。他們的生命和自由，和以色列人是等價的，而不應該便宜一些</p><p></p><p>鄧聿文：上帖中的第五次中東戰爭記錯了，如果這次哈馬斯的大規模偷襲演變成一場中東戰爭，是第六次中東戰爭。這次戰爭帶來的一個後果就是美國正在推動的以色列和沙特的和解會中止，沙特已經正式譴責以色列了。</p><p></p><p>我：我認為沙特不可能真正支持巴勒斯坦，最多嘴上站在巴勒斯坦一邊。沙以和解也不會中止，最多拖延一下。前面幾次中東戰爭尤其 1973 年戰爭，很能體現沙特這種表面一套背後一套</p><p></p><p>Michael Anti：這張地圖比較清楚。今天哈馬斯攻打和佔領的定居點，都在加沙地帶外，但在「加沙信封帶」內（也就是加沙邊界外 10 公里內）。</p><p></p><p>Anywheretop：我好奇一個點，一開始以色列在這些地帶有多少兵力？為什麼一下子就被哈馬斯衝進來了？</p><p></p><p>我記得以前看視頻，以色列在這裏有很多軍人把守。</p><p></p><p>我：突然襲擊，防不勝防。前面哈馬斯肯定搞了一些佯攻，以軍疲了，然後再真打。而且哈馬斯也是像毛澤東打仗，集中優勢兵力打擊對方薄弱環節，在局部能形成起碼 5：1 的兵力優勢，突破堡壘，再去殺戮擄掠平民。這個很難防</p><p></p><p>Ox Katerji：While some of the very worst reactions are visible on this platform, I should note that in my DM groups right now, my Palestinian and Israeli friends are consoling each other, with both groups absolutely terrified about the inevitable violent consequences still to come.</p><p></p><p>Chairman 老雷：這個…😢</p><p></p><p>接下來巴勒斯坦人和以色列人都會吃很多苦</p><p></p><p>我：不搞這些事，起碼加沙的幾十萬巴勒斯坦人，仍然會繼續在那個大監獄吃苦</p><p></p><p>端傳媒 Initium Media：【#突發，哈馬斯突襲以色列】<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://bit.ly/3RPEX4O">bit.ly/3RPEX4O</a></p><p></p><p>10 月 7 日當地時間清晨 6 時半開始，控制加沙地區的巴勒斯坦武裝組織哈馬斯（Hamas）突然向以色列境內大量發射火箭彈，並以地面推進和特殊作戰滲透，攻入以色列南部和加沙接壤的多個城市。這是多年來以色列停火線境內受到的最大規模、傷亡最重的攻擊。（圖片）</p><p></p><p>我：加沙地區和隔壁的以色列，在經濟民生水平、教育醫療服務、國民生活質量上，天壤之別。難道僅僅是人種問題、巴勒斯坦人自己不努力？顯然不是。</p><p>敵人封鎖圍困，自己生活一貧如洗缺醫少藥，對面死敵們富裕安寧。這種對比下，加沙人想破罐破摔，也沒啥不可理解。</p><p>就決死勇氣上，比十幾億中國忍耐者都強多了</p><p></p><p>Michael Anti：哈馬斯發言人表示，該組織已劫持幾十名以色列人作為人質，並將他們安置在加沙深處隧道中。</p><p></p><p>我：最近十年，由於雙方實力差距擴大、各種現代信息技術使用，巴以局勢基本是一邊倒。以色列對巴勒斯坦形成壓倒性優勢，巴方基本無力反擊，成為被宰魚肉。隨之的是巴勒斯坦越來越被各方孤立和厭棄。特朗普時代更是成為棄兒。這十年至少數千巴勒斯坦人被殺。</p><p>本次也是一種絕望反擊</p><p></p><p>我：被困在加沙的幾十萬巴勒斯坦人民，也有民族精神和反抗意志。即便沒有槍炮，也能投石，不怕犧牲（圖中的人已經被以色列殺死了）。而類似的反抗，每年在巴以邊界都有很多，許多反抗者死去。</p><p>14 億中國人，有幾個敢於這樣抗爭的呢？屈指可數，且往往沒有後繼（圖片，一位巴勒斯坦人在巴勒斯坦國旗下，用投石索將石頭砸向以色列）</p><p></p><p>我：這位投石手已經死了。同情今天以色列受害者的，有沒有也同情過他以及成千上萬類似的巴勒斯坦人呢？</p><p>還有，那些以色列人質被送到加沙的地道里，很慘。那麼長年累月住在地道里的加沙人呢？可不可憐？</p><p>最近十幾年被以色列和美國右翼各種欺凌，卻又被國際忽視的巴勒斯坦人的痛苦，又多少人去理解和關懷呢？</p><p></p><p>Michael Anti：巴以問題，關鍵是邊界。目前有四種邊界：1）極端阿拉伯和穆斯林的「從海到河」（從地中海到約旦河），就是趕走以色列。2）希望回到 1947 年聯合國地圖；3）希望回到 1967 年邊界（聯合國關於歸還 1967 年以來佔領土地的決議）；4）當前以色列實際佔領。我作為第三方，支持 3，不支持其他。</p><p></p><p>我：我覺得邊界是一方面，但更重要的是以色列對加沙的封鎖、對巴勒斯坦的控制（例如稅收、水電供應）和制裁，以及多種原因導致的巴以國民生活水平的懸殊差距。</p><p>打個比方，你住在草棚裏，你鄰居在旁邊大別墅，而且有殺父之仇。對方還經常欺負你。你會不會心理不平衡，想搞事出氣，甚至同歸於盡？</p><p></p><p>Bundeskanzler Olaf Scholz：</p><p>In Solidarität mit #Israel.</p><p>In solidarity with #Israel.</p><p></p><p>我：德國支持以色列，為悲劇哀悼。這是負責任的國家態度，也是延續了對歷史罪行的改過。而日本從來沒有為中國發生各種悲劇，如此哀悼過（圖片，勃蘭登堡門被用投影儀映出以色列國旗圖案）</p><p></p><p>Hui Peng：你想讓日本打五星旗？中國最大的悲劇就是五星旗。況具，日本沒少出錢出力。做人要知好歹。</p><p></p><p>我：中共和日本一夥</p><p></p><p>Inty 熱點新聞：巴勒斯坦人奪取了一輛以色列軍隊吉普車並將其帶回巴勒斯坦（圖片，許多巴勒斯坦人坐在一輛繳獲的以色列吉普車上，揮舞手臂歡呼）</p><p></p><p>我：評論區這些人，大多數都是反共的。但他們卻喜歡跪舔強者、鄙夷弱者，雖然他們更像巴勒斯坦人，中共更像以色列。但他們仍然鄙夷處境類似卻比他們不怕死的巴勒斯坦人，對以色列消滅巴勒斯坦人拍手稱快。</p><p>被中共統治，也是德匹下</p><p></p><p>Visegrad 24: （翻譯）哈馬斯支持者聚集在加拿大慶祝今天對以色列的襲擊</p><p></p><p>我：前面印度斯坦人和錫克人的衝突還沒結束，巴勒斯坦人又在加拿大搞政治活動、支持哈馬斯暴力行徑。前面還有埃塞俄比亞不同勢力，在加拿大上演刀戰。</p><p>加拿大如果不能有力團結國民，國家會成為世界各種勢力的角鬥場。這就是主體民族弱勢或者不夠強力的後果</p><p></p><p>Michael Anti：昨天被哈馬斯在卡車後面遊街的裸體女屍被識別為德國 30 歲的遊客 Shani Louk，她來參加和平音樂節的。識別出是 1）因為膝蓋附近的刺青圖案。2）頭髮。（圖片）（圖片）</p><p></p><p></p><p>我：哀悼。哈馬斯沒有以色列的定點清除技術，所以就傷害無辜。弱就是悲劇，即便報復也是無法準確找到敵人。強者則是可以精準找到目標消滅，不誤傷</p><p></p><p>zfeiyafei：看到 @mranti 把哈馬斯這次對以色列定居點（被以色列侵佔多年的巴勒斯坦土地）襲擊稱作「入侵行動」，不由感慨這些年西方媒體洗腦的成功：</p><p></p><p>Michael Anti：我覺得你在抨擊別人被人美國洗腦的時候，稍微看看新聞事實，這次哈馬斯入侵以色列至少七個社區，包括著名的 Nahal Oz、Kfar Aza、Magen、和 Sufa Beheri，以及埃雷茲過境點。你再看看地圖，它們在加沙地帶裏面還是在以色列領土裏面，然後你再説算不算入侵。</p><p></p><p>我：以色列攻擊加沙已經許多次了，造成成千上萬加沙人死亡</p><p></p><p>Ben II：現在又要被以色列打擊了，這不是賤到無以復加嗎？</p><p></p><p>我：所以不能反抗？像中國的順民那樣？</p><p></p><p>Ben II：反抗？你管無差別的屠殺平民叫反抗？</p><p></p><p>做個正常人很難嗎？</p><p></p><p>我：你要有以色列的武器裝備，也能定點清除。你有中共的資源，也能文明的整死反對派。</p><p>那加沙人民、中國老百姓，沒有那樣條件，所以就不反抗了？再説以色列不是已經報復了嗎？還有以前以色列對巴勒斯坦的婦女兒童屠殺是不是屠殺？</p><p></p><p></p><p></p><p>我：幾十年來，巴勒斯坦人從來沒有停止過以示威抗議、展示以軍暴行等和平方式，來譴責以色列、呼籲國際同情支持。但有多少用呢？不是完全沒用，但根本無法抵消以色列造成的傷害。當和平非暴力變得無力，甚至被嘲笑，那轉向以暴制暴並不奇怪。</p><p>香港勇武派放棄「和理非」、轉向暴力的理由，難道不也是這樣嗎？（圖片，巴勒斯坦女童在轟炸中驚恐逃跑）（圖片，加沙被以軍轟炸後的廢墟）（圖片，前些年香港抗議以軍在加沙暴行的遊行通知）（圖片，非洲裔穆斯林孩子抗議以軍暴行）</p><p></p><p>Michael Anti：和羣裏的人討論了半天，覺得應該把 Gaza Envelope 翻譯成加沙包圍帶更準確。很多自動翻譯把它錯譯成加沙地帶了。這是加沙地帶之外十公里的包圍帶。</p><p></p><p>我：緩衝帶、毗連區</p><p></p><p>Visegrad 24：（翻譯）</p><p></p><p>突發新聞：</p><p></p><p>巴勒斯坦總統馬哈茂德·阿巴斯發表第一份聲明：</p><p></p><p>「我們有權保衞自己免受以色列和定居者恐怖主義的侵害」</p><p></p><p>Michael Anti：法塔赫為哈馬斯背書。</p><p></p><p>我：這一次除了伊朗，恐怕沒有國際支持者了。前幾年特朗普政府已經為以色列和大多數阿拉伯國家的和解聯合打了 N 個樁子</p><p></p><p>來年再戰：土耳其和沙特不反對巴勒斯坦</p><p></p><p>我：就是個名義而已</p><p></p><p>Thaich8news：總理關心泰國工人的情況。命令泰國皇家空軍準備飛機撤離以色列的泰國人。</p><p></p><p>譚翼翔：泰國總理關心在以色列泰國勞工生命安全，準備派泰國皇家空軍去以色列接他們回國</p><p></p><p>我：泰國政府關心國民。中國除了偶爾搞一些為政權貼金的撤僑，大多數時候對在外的普通中國國民不聞不問</p><p></p><p>聯合早報 Lianhe Zaobao：以色列駐華高級官員説，以色列希望看到中國對巴勒斯坦激進組織哈馬斯進行「更強烈的譴責」，因為中國是以色列的朋友。</p><p></p><p>我：起碼在這個具體事情上，中國應該表示譴責的。中國可以支持巴勒斯坦自決獨立領土等權利。但在本次襲擊這件事上，中國應該表達對恐怖襲擊的譴責，而不是純粹和稀泥。當然以色列搞攻擊平民的行為，同樣要譴責。中國的外交要將人道主義放在首位</p><p></p><p>Visegrad 24:</p><p></p><p>突發新聞</p><p></p><p>據報道，在加沙邊境圍欄附近的音樂節現場發現了約 200 具屍體。</p><p></p><p>看來那裏的情況比最初想象的要糟糕得多</p><p></p><p>（圖片，參加音樂節的人們在逃跑）</p><p></p><p>我：哈馬斯知道這裏是和平音樂節嗎？如果知道，這做的很無恥。來這裏參加音樂會的，都是支持和平的人士，極右翼猶太人不會來這裏。如果不知道，那他們情報也太糟糕。</p><p>這樣搞當然民心失去的越來越多，尤其中立者、阿拉伯世界之外的國際社會，會更加痛恨哈馬斯和厭惡巴勒斯坦。</p><p>失道寡助</p><p></p><p>How Peirong：男人打仗，為何拉了女性屍體遊街示眾？</p><p></p><p>表示看不懂</p><p></p><p>我：沒有去過南京大屠殺遇難者紀念館嗎？那裏邊多少東西難道還不能反映一些問題？</p><p></p><p>W W：什麼年代了，按照這種類比，古人還養兩腳羊。哈馬斯這種 low B 和普通社會裏的人販子，殺人犯沒什麼兩樣，只不過是披着反抗的外衣而已。</p><p></p><p>我：我顯然不是在説這是對的，我説的是參與戰爭的男性的心理</p><p></p><p>W W：抱歉誤解了</p><p></p><p>小徑殘雪：週末有事，本推休假兩天。一個觀察：其它地方不清楚，簡中微博上喊「支持哈馬斯殺光猶太人」的，和此前「殺光穆斯林」的傢伙，重合度有點高。</p><p></p><p>我：不奇怪，他們並不很在乎立場，就是喜歡看別人相互殘殺，以此為樂。他們也看熱鬧不嫌事大，巴不得各方殺得天翻地覆，心理扭曲變態。</p><p>當然這種人全世界都有，不過中國尤其多。歸根結底是中共幾十年荼毒，但一些參與太深的，自己也不無辜了</p><p></p><p>visegrad 24：（翻譯）</p><p></p><p>突發新聞</p><p></p><p>美國證實數名美國公民在以色列被哈馬斯殺害和綁架</p><p>（圖片，數百年輕男女在音樂節快樂狂歡的照片）</p><p></p><p>我：哈馬斯這次可是闖了大禍中的大禍。他們能夠發動如此突襲，卻不瞭解這個音樂節的內容和參與者組成嗎？</p><p></p><p>我：今天我在德國柏林勃蘭登堡門附近展示中國人權問題海報。</p><p></p><p>我遇到多個帶着以色列旗幟的以色列人/猶太人。我告訴其中一位，我對以色列遭遇襲擊的死難者表示哀悼，但我也同情巴勒斯坦人的境遇。他很感謝，我們合影留念。</p><p>然後也有兩個巴勒斯坦人或支持者，詢問説我支持以色列還是巴勒斯坦，我説相對同情巴勒斯坦，但不支持攻擊平民。他要我説支持巴勒斯坦，我最終沒説。</p><p></p><p>（圖片，我與一位帶着以色列國旗的猶太人合影）</p><p></p><p>其實我是很能理解那兩個巴勒斯坦小夥的。他們急切希望得到認同和支持。他們還拿日本入侵中國、俄羅斯入侵烏克蘭進行比喻。</p><p>如果這次沒有傷害平民，僅僅是攻擊軍隊，我就會明確説支持了。但這次傷害平民尤其女性，這很難讓人完全的支持。我已經説了，在以色列和巴勒斯坦之間，我相對同情巴勒斯坦。但我並不願意看到平民死亡</p><p></p><p>Visegrad24：（翻譯）加沙邊境圍欄附近的音樂節可能造成多達 250 人死亡。</p><p></p><p>據報道，許多受害者是歐洲人和美國人。</p><p></p><p>未來幾天，有關那裏發生的事情的更多信息將會被揭曉。</p><p></p><p>（圖片，參加音樂會的婦女在襲擊發生後在沙漠中逃跑）</p><p></p><p>我：唉，真 TMD。哈馬斯這一下，等於殺了上百同情支持巴勒斯坦的。參與這種和平音樂會的，大多數都會同情巴勒斯坦。否則不會參加的。</p><p>不過可能因為歐美左派非常良善，不會因為這就放棄巴勒斯坦轉而支持以色列。但這讓事件更加悲劇性</p><p></p><p>Hu Xijin 胡錫進：以色列擁有實力優勢，但無法消除巴勒斯坦人的信仰。只要他們的衝突得不到解決，一代又一代的巴勒斯坦青年就會投身於「聖戰」。以色列人必須時刻為歷史長夜中的戰鬥做好準備。</p><p></p><p>我：呃……胡前總編説這個話，沒考慮新疆問題的相似性嗎？</p><p></p><p>Chairman 老雷：被哈馬斯殺害的人之一：</p><p></p><p>Etan Nechin：（翻譯）哈伊姆·卡茨曼 (Chaim Katzman) 是一位致力於擴大受教育機會的工人權利活動家，也是一名反佔領活動家，昨天被謀殺。 💔</p><p></p><p>我：哀悼。但還有一些話。</p><p>以色列不會犯這種誤殺。因為他們有定點清除的工具和技術，而且可以從容安排刺殺過程。哈馬斯沒有，想搞事還容易被以色列發現，所以倉促搞一下，就很容易傷害平民，乃至支持他們的人。</p><p>這就是現實。強者的強，就包括可以既狠毒又準確，還不傷害無辜。弱者的弱，就包括反抗也失準頭</p><p></p><p>五年前我推薦的這部書，就提到媒體對哈馬斯領導人蘭提西（已被以軍暗殺）採訪，問哈馬斯為什麼要用人彈。蘭提西説，「我們當然不願意這樣做。但我們並沒有更好的工具，沒有飛機坦克導彈。」</p><p>哈馬斯各種低劣的、極端的、容易誤傷的暴力行為，根源都是這個。弱就是原罪，會衍生一系列罪和悲劇</p><p></p><p>我五年前的推文：想要了解巴以衝突、巴勒斯坦抗以鬥爭問題，以及巴勒斯坦政經社會狀況，推薦一本好書：《哈馬斯研究》</p><p>本書詳細的講述了哈馬斯的起源、發展和現狀，更重要的是講述了這支在國際上常以「恐怖主義」面目出現的組織產生的背景，分析了巴國內部各政治派別之間的殘酷鬥爭，以及國外勢力對巴以問題的幹預與影響（圖片，書籍封面圖片）</p><p></p><p>本書濃墨重彩的描述了巴勒斯坦內部各派別的鬥爭，尤其哈馬斯和法塔赫曠日持久的爭鬥，也代表着巴勒斯坦人在伊斯蘭主義和阿拉伯社會主義這兩條道路上的分歧。這種內耗是阿拉伯世界內訌的縮影，既有因意識形態與利益紛爭的內因，也有以色列分化挑唆、各相關國分別扶植代理人的外因。內訌之下巴國愈加衰弱</p><p></p><p>我五年前剛從中國出來，就發了一些書籍推薦。這部《哈馬斯研究》是其中之一。這書我在中國看了一部分，講的很詳細。如想深入瞭解哈馬斯、巴以問題，可以看看這部書。雖然這書談不上多麼優秀，但很系統性的講了哈馬斯這個組織的形成、壯大、影響，以及其內政政策、與其他國家的關係。算是研究哈馬斯必讀</p><p></p><p>屠夫吳淦：人類總是高估自己的能力，低估自己的愚蠢。普京高估自己的能力，以為幾天就搞定烏克蘭，結果把自己玩半死。哈馬斯因為自己的愚蠢，突破文明底線的暴行，而把自己也送上絕路。從希特勒、薩達姆………人大部分是自己作死的，不是別人把他搞死的。</p><p></p><p>我：這兩個事來龍去脈、前因後果，都不是一回事</p><p></p><p>程益中：只准譴責恐怖主義，不準反思恐怖主義興起的原因，那也是不理性的。正如 2014 年 5 月 22 日烏魯木齊街頭髮生的恐怖襲擊事件一樣，那是針對無辜平民、卑劣且殘暴的暴力事件，人類必須反對一切形式的恐怖主義。但問題在於，中共當局也有必要反思：為什麼會發生那樣的慘案？恐怖主義及恐怖分子產生的根源何在？</p><p></p><p>我：反思當然是必要的。任何悲劇都需要反思。只有中共洗腦出的人，才認為反思是錯誤、是自我貶低和損害。</p><p>正常社會，反思是社會進步不可或缺的一部分。至於説反思是為恐怖主義洗地，更是無稽之談。德國一直在反思納粹的罪惡，猶太人也在反思悲劇原因，這都很必要很合適。那些反對反思的，和中共是一體兩面</p><p></p><p>Visegrad 24：哈馬斯發佈視頻，顯示他們昨天在對以色列的突然襲擊中使用的自殺式無人機</p><p></p><p>Michael Anti：哈馬斯展示他們的自殺性無人機陣列。</p><p></p><p>我：如果哈馬斯不幹這幾天的事，或許加沙不會被慘烈攻擊。但那也是日日夜夜煎熬。缺醫少藥、水電常斷，人們像監獄囚徒那樣生活。外面則是以色列人漂亮的住宅、快樂的音樂會。説為和平而唱，無非香檳民族解放者。加沙的人仍然會長期的慢性死亡，沒有多少人真的關心他們。</p><p>搞了一下，加沙人會覺得出了一口氣</p><p></p><p>不過話又説回來，即便以色列放棄對加沙的封鎖、讓出定居點，讓巴勒斯坦真正獨立建國、恢復 1967 年戰爭前領土……是不是巴以就真和解了？</p><p>恐怕不是。這大抵只是讓巴方更加強大，包括軍事的強大。而這只是為巴勒斯坦進一步報復以色列鋪路，養虎為患。所以以色列拒絕停止制裁和佔領，這又加劇仇恨。</p><p>無解</p><p></p><p>其實以色列曾經做出過不少讓步。例如拆除在約旦河西岸一些定居點，也撤出了曾經直接佔領的加沙地帶。有時以色列軍警還強制拆除猶太人的定居點，乃至拘捕非法定居者。</p><p>但哈馬斯不領情。以軍撤出加沙，哈馬斯當成自己搞襲擊的勝利，拒絕接受善意，天天喊要消滅以色列，發射火箭彈。</p><p>那以色列就不再退讓了</p><p></p><p>Michael Anti：這次應該不會演化成中東戰爭，哈馬斯這邊撐死了只有伊朗和黎巴嫩參與。</p><p></p><p>我：熱戰是這樣，但哈馬斯行動掀起的全球支持，幾乎所有阿拉伯國家及歐美各國穆斯林都有參與。這個影響也和軍事支持差不多了</p><p></p><p>劉韌：華爾街日報：以色列高級安全官員已表示，如果發現伊朗對殺害以色列人負有責任，將對伊朗領導人進行打擊。</p><p></p><p>我：沒殺害以色列人時候，以色列不照樣殺了一些伊朗軍民，包括科學家嗎？革命衞隊總司令蘇萊曼尼之死，以色列也助了一臂之力。呵呵</p><p></p><p>程益中：以色列《國土報》10 月 8 日發表題為《內塔尼亞胡對這場以色列-加沙戰爭負有責任》的社論，指內塔尼亞胡對以色列遭受的災難負有主要責任，這位總理完全沒有意識到：他加劇領土吞併，奉行無視巴勒斯坦人生存和權利的政策給以色列帶來的危險……</p><p></p><p>我：《國土報》長期以來都對巴勒斯坦人表達同情、批判以色列國內極端勢力，類似於以色列版的《紐約時報》。這本身就了不起。這樣的聲音無論是否完全正確，都是可貴的、有利於巴以和解與和平的</p><p></p><p></p><p></p><p></p><p>（未完待更新）</p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 23:15:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%BD%91%E5%8F%8B%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E7%89%B9%E4%B8%8A%E5%AF%B9%E5%93%88%E9%A9%AC%E6%96%AF%E8%A2%AD%E5%87%BB%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E8%AE%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%AF%84%E8%AE%BA%E7%BB%93%E9%9B%86.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/10/MATTERS-%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%BD%91%E5%8F%8B%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E7%89%B9%E4%B8%8A%E5%AF%B9%E5%93%88%E9%A9%AC%E6%96%AF%E8%A2%AD%E5%87%BB%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E5%86%B2%E7%AA%81%E8%AE%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E8%AF%84%E8%AE%BA%E7%BB%93%E9%9B%86.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王慶民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈蓋·馬塔爾：加沙襲擊的背景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>加沙襲擊的背景</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>哈蓋·馬塔爾/文</p><p>王立秋/譯</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Haggai Matar, 「Gaza’s shock attack has terrified Israelis. It should also unveil the context」, <strong>+972 Magazine</strong>, October 7, 2023, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.972mag.com/gaza-attack-context-israelis/%E3%80%82%E8%AF%91%E6%96%87%E4%BB%85%E4%BE%9B%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%82">https://www.972mag.com/gaza-attack-context-israelis/。譯文僅供學術交流。</a></p><p>哈蓋·馬塔爾，以色列記者、政治活動家，+972 雜誌執行主編。</p><p>王立秋，雲南彌勒人，北京大學國際關係學院博士，哈爾濱工程大學人文社會科學學院講師。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>這是可怕的一天。在數百枚射往以色列城市引發的防空警報聲中醒來後，我們得知，巴勒斯坦激進分子從加沙向鄰近該地帶的以色列城鎮發動了史無前例的攻擊。</p><p>&nbsp;</p><p>不斷湧入的消息稱，以方至少有 40 人喪生，數百人受傷，據報道，還有一些人被綁架進了加沙。同時，以色列軍隊也已經開始通過沿隔離牆動員起來的部隊和迄今為止已經造成數十名巴勒斯坦人傷亡的空中襲擊，對被封鎖地帶發動了自己的攻勢。看到武裝分子在自己街道和家中出現，或目睹戰鬥機飛過和坦克逼近給人們帶來的絕對恐懼是難以想象的。針對平民的襲擊是戰爭罪，我對受害者及其家屬表示深刻的同情。</p><p>&nbsp;</p><p>和很多以色列人的説法相反，雖然以軍顯然被這次入侵打得措手不及，但<strong>這並不是一次「單方面的」或「無端的」襲擊。包括我自己在內的以色列人現在感受到的恐懼，只是巴勒斯坦人在西岸軍事政權長達數十年的統治之下，在加沙被圍困和反覆襲擊之下的感受的一小部分</strong>。今天我從很多以色列人——叫囂要「抹平加沙」，説「這些人是野蠻人，不是可以談判的人」，「他們把全家人都殺死了」，「沒有和這些人對話的空間」的人——那裏聽到的迴應，正是我在被佔領的巴勒斯坦無數次聽到的，很多巴勒斯坦人對以色列人的評價。</p><p>&nbsp;</p><p>今天早上的襲擊也有更近的背景。其中之一是不斷逼近的，沙以關係正常化的前景。多年來，本傑明·內塔尼亞胡總理一直在鼓吹，不與巴勒斯坦人和談、不做任何妥協就能實現和平。2020 年 9 月簽署的《亞伯拉罕協議》剝奪了巴勒斯坦人最後的談判籌碼和助力來源之一：阿拉伯政府的團結，雖然長期以來這個團結一直是可以打問號的。失去那些阿拉伯國家中最重要的一個的可能性可能也起到了把哈馬斯逼向絕境的作用。</p><p>&nbsp;</p><p>同時，數週以來有論者一直在警告，最近被佔領的西岸事態的升級可能導致危險的後果。去年一年遇害的巴勒斯坦人和以色列人比自兩千年初第二次起義以來任何一年都要多。以軍常規性地突襲巴勒斯坦城市和難民營。在極右翼政府的全面縱容下，定居者在士兵的保駕護航下建立新的非法前哨定居點，殺死或殺傷試圖保衞自己家園的巴勒斯坦人。在節日期間，猶太教極端分子也在和他們意識形態相同的政客的支持下，挑戰聖殿山/阿克薩清真寺周圍的「現狀」。</p><p>&nbsp;</p><p>與此同時，在加沙，持續的圍困不斷摧殘着超過兩百萬巴勒斯坦人的生命。很多在加沙生活的巴勒斯坦人處於極端貧困狀態，幾乎無法獲得清潔的飲用水，每天只能使用大約四小時的電力。這場圍困沒有終點；甚至以色列國家審計長的一份報告也稱，以色列政府從來沒有討論過結束封鎖的長期解決方案，也沒有認真考慮過除重複一輪又一輪的戰爭和死亡之外的任何選擇。實際上，本屆政府極其前任桌上的唯一選項，就是這個戰爭和死亡的循環。</p><p>&nbsp;</p><p>歷屆以色列政府對巴勒斯坦人從加沙發動的襲擊給出的唯一答案和創可貼差不多：如果他們從地面來，我們就修牆；如果他們從隧道來，我們就修地下障礙；如果他們發射火箭，我們就建攔截系統；如果他們殺死我們的一些人，我們就殺死他們的更多人。如此循環往復。</p><p>&nbsp;</p><p>所有這些，不是要為對平民的殺戮正名，那絕對是錯的。相反，説這些，是為了提醒我們，今天發生的一切都是有原因的，並且就像在之前所有回合中一樣，沒有什麼軍事方案能解決以色列和加沙的問題，也沒有什麼軍事方案能解決作為對暴力隔離 (violent apartheid) 的迴應而自然出現的抵抗。</p><p>&nbsp;</p><p>最近幾個月裏，數十萬以色列人正在全國各地為「民主和平等」而遊行，很多人甚至説他們會因為這屆政府的威權主義趨勢而拒絕服兵役。這些抗議者和預備役士兵需要明白——尤其在今天，在他們中的許多宣佈會停止抗議參加與加沙的戰爭的情況下——的是，數十年來，巴勒斯坦人也一直在為那些同樣的和更多的要求而鬥爭，而他們面對的以色列已經是、且一直是完全威權主義的。</p><p>&nbsp;</p><p>在我寫下這些文字的時候，我正坐在特拉維夫的家中，試圖搞清楚怎樣在沒有避難所或安全屋的家中保護我的家人，並越來越恐慌地跟進着關於加沙附近遇襲的以色列城鎮中發生的可怕事件的報道和謠言。我看到人們——其中一些還是我的朋友——在社交媒體上要求對加沙發動比以往更加兇猛的進攻。一些以色列人還説，現在，是時候根除加沙了——本質上就是在呼籲種族滅絕。在所有這些爆炸、恐懼和流血事件中，談論和平解決方案在他們看來反倒像是瘋了。</p><p>&nbsp;</p><p>可我記得我現在感受到的，每個以色列人現在一定也同樣感受到的一切，就是長期以來，數百萬巴勒斯坦人在生活中體驗到的那種感覺。這種情況持續得太久了。一如既往地，唯一的解決方案，是結束隔離、佔領和圍困，為我們所有人創造一個基於正義和平等的未來。不是説，雖然經歷了這樣的恐怖，但我們還是要改變，而是説，正因為經歷了這樣的恐怖，所以我們才要改變未來的方向。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 13:25:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%93%88%E7%9B%96-%E9%A9%AC%E5%A1%94%E5%B0%94-%E5%8A%A0%E6%B2%99%E8%A2%AD%E5%87%BB%E7%9A%84%E8%83%8C%E6%99%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%93%88%E7%9B%96-%E9%A9%AC%E5%A1%94%E5%B0%94-%E5%8A%A0%E6%B2%99%E8%A2%AD%E5%87%BB%E7%9A%84%E8%83%8C%E6%99%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王立秋]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《字縛》雜誌第三期｜當祕密都無法成形]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【<strong>作者</strong>：楚思 <a class="mention" href="https://matters.news/@chorsee" data-id="VXNlcjo1MzI2Mw" data-user-name="chorsee" data-display-name="楚思" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@楚思</span></a> ，香港人。看了文章就會明白我連簡介也不知道該寫什麼。】</p><h3>作品簡介：</h3><p>祕密的構成，原來是將那個臟腑刪去嗎？兩個「必」。原來那一摵是刪除線，看來也像捅去一刀。 原以為祕密是努力刻音守住的一些必事，只是對外關上一重厚門，自己對那被守住的內容輪廓完全掌握。但連自己都不知自己阝⺥⺕藏什麼的話，還算是祕密嗎？這是一個香港人這幾年無法成形的必聲。</p><p>【主編摘句：「<strong>而，當全城重病，原來也令全部人都不知如何呻吟。</strong>」】</p><hr><h2>當祕密都無法成形</h2><h3>楚思</h3><p></p><p>祕密的構成，原來是將那個臟腑刪去嗎？兩個「必」。原來那一摵是刪除線，看來也像捅去一刀。</p><p>原以為祕密是努力刻音守住的一些必事，只是對外關上一重厚門，自己對那被守住的內容輪廓完全掌握。那可能是一個有始有終的故事，或是一種特殊的處境，不相為外人道。</p><p>但連自己都不知自己阝⺥⺕藏什麼的話，還算是祕密嗎？又或者，連⻖爫⺕藏也是有音識的行動，如果只是一直習慣沒再隨音表達呢？沒有用力關門，只是不再敞開，必聲凝固在裡頭無法流露出來。曼曼好像甚至不再成形。</p><p>起初是社交媒體的名字變成一連串難以辨訒的符號，頭像換成一種顏色，好些話因為避己而拐了彎。亡了過了多久，空氣不再以緊芻的姿能掐住每個軀體，讓人記起呼吸的鹹覺，但換來了消毒過的氣味從此緊隨，身體無法抵抗一直被消毒的循環。漸漸發現還有留在網絡羣體的人，有的換回了名字，又多了人上載生活照。有人在展露夬樂的片刻啊，這件事陌生得幾乎奇聖——那不再被理解為對痛苦的人中的背棄了嗎？那代表沒事了嗎？我時常馬虎地在彈指間略過各人的照片，拉麪、文青咖啡店、故作低頭撥頭髮的姿勢，那些熟釆的 instagrammable 的畫面之間，新聞消自很偶爾才會出現。我則是很少貼相片，只顧努力轉貼僅存的媒體報導，團體活動消自，自以為這樣比較盡責。有時還會暗自賁奴，乍麼大家都亡記了？放下了？其實我清楚那是出於鬼疚的反射神經。</p><p>有天，轉折地得知新聞出現的那個名字，就是某個友人的親人。我記起自己常常一秒飛走那友人在動能貼的瑜珈美照、酒店英式下午茶、新買的東西。我曾錯聖她風花雪月，如今斬鬼得不知所措，又覺得震驚。我打開她的 IG，大概找得到是哪幅相片到哪幅相片之間，她只能在限定時間隔著一塊膠板探望親人。每一幅都看起來很幸福夬樂美好啊，沒有任何一絲異樣，彷彿生活日子如常。我帶著偵探精神反覆看那些相片，卻不知我在查探什麼。如果她有一幅相片之下貼一句夏冖鬱的歌詞，求安尉，那樣我會比較能明白嗎？她的港女下午茶正是面對痛苦的調劑嗎？是她堅強面對的證明嗎？是一種不被拉上關係的策略？是真的若無其事？是痛苦無處申訴？相片裡有我看不懂的密碼嗎？往後每次見到任何類型的吃喝玩樂的相片，我都刃不住猜想，相片與相片之間的空隙，那人或許在面對著些什麼。從此，任何的幸福姿能都只是加倍令我褱疑，一切都像諷刺，有時甚至顯得有點鞏布。</p><p>相來，我先是小必翼翼地不隨音曬幸福，又小必翼翼地不隨便放負。必中有個排行榜，估算自己承受的負能量，跟其他人相比是否小巫見大巫，放在大環境檢視又是否還值得分享。我如果還動輒發泄，會否是無病呻吟，反將負擔加諸於其他人，包括努力貼瑜珈美照的朋友呢？而，當全城重病，原來也令全部人都不知如何呻吟。某程度上，那是我城的一種時間管理。如果每一次有壞消自都一起哀嘆啊一起哭號啊，呻吟可以變成一份全職工作了吧，誰會要返這份工呢？何況，衡量一下方法和成效，若呻吟過後還是痛，呻吟過後還會病得更重，那不如算了，正所謂，慳返啖氣暖胃（省口氣來暖胃）。啊，可能也是一種分工的考量。有人放負，就要有人安尉，但當所有人都受傷，誰安尉誰呢？我曾寫過，生於亂世，彼此安尉。但原來那樣也太累了。所有人都在拼命無羊吧，林夕形容得真好。</p><p>時常相起，多年前去菲律賓的人權考察團，聽著接待我們的朋友講，那個記者死了，這個團體前一個地址被放火燒掉了，好些令當時的我震扌鹹不已的事，卻説得輕描淡寫。我也看到他們常常嘻嘻哈哈的。我問過他們是怎樣面對的呢，怎麼還可以這麼樂觀呢，有個當地朋友回答，「我們只剩下樂觀」。近年我反覆咀嚼這話。我現在是否更能明白他們的必境了呢？</p><p>寫下這些，完全是事後孔明。我還是一直盡責地轉貼新聞報導、團體消自，以為自己沒有太大轉變。直到有天，赫然發現，我無法從自己的角度，去講述社會兩三年間的變化，有否改變我。我兩年前會覺得別人不表達對這件事的看法是合理的嗎？我一年前害白的是什麼呢？我是什麼時候開始變得冷靜下來，不再每天都看完新聞就整天無力做任何事呢？三年前的什麼新聞會令我覺得超乎我的相像，覺得底線被僭越？上一次見到人赤裸地細緻地表達自己難過是什麼時候呢？幾年前的夬樂是乍樣的呢？那時不需將唏噓壓在背後，不經鎮靜麻痺，就鹹受到的夬樂，是比較鮮活的嗎，是比較淺薄的嗎，還是乍樣的？我以為轉貼新聞就是搭建公共空間，但原來，當每個人都不再膽敢被其他人看穿，彼此不知是否明白彼此，這些點點滴滴被收藏起來、被抽走、被勿略的青鹹，也會令公共空間的血脈有天流失淨盡嗎？</p><p>《耳語者》提到，蘇俄時代的人連自己家中的日記本都刻音寫得潦草，他們後來翻看日記時，會看不董自己寫的字嗎？如果不是有限制性寫作的規限，知道別人要費力才看董，多了一重屏障，我會更不好音田寫這些。這樣寫了充滿斷裂的一篇後，我能開始曼曼重新訓練，好好地養出一些哪怕甩頭甩骨，還尚算有形有狀的祕密嗎？屍</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c49020cb-4452-481f-b606-478f32bd9513.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>配圖由 playgroundai 生成</figcaption></figure><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 11:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%AD%97%E7%B8%9B-%E9%9B%9C%E8%AA%8C%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%9C%9F-%E7%95%B6%E7%A7%98%E5%AF%86%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%88%90%E5%BD%A2.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%AD%97%E7%B8%9B-%E9%9B%9C%E8%AA%8C%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%9C%9F-%E7%95%B6%E7%A7%98%E5%AF%86%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%88%90%E5%BD%A2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[字縛雜誌]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[也許相對很難 ── 道德相對主義要面對的困難？（下）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ce610eb5-2f2d-4d5b-a686-85bf9dac3b1d.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5261/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p>文｜豬文　　<br class="smart">難度：★★★★☆</p><h3><strong>上回提要&nbsp;</strong></h3><p>　　<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://wp.me/p81JKD-1mP">上回</a>説明瞭哲學家 Boghossian 對道德相對主義的理解。他認為道德相對主義是一種<strong>取代式（replacement）</strong>的立場&nbsp;── 我們應該以「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」這種相對式道德判斷取代「這行為是錯的」。理由是世上沒有絕對的道德真理，因此所有絕對式道德判斷其實都是假的（false）。</p><p>　　所謂的相對式道德判斷，如「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」，意思其實是：<strong>按我所接受的道德標準&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>該組普遍的道德命題&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>蘊含（entail）了「這行為是錯的」這個個別的道德命題。</strong></p><p>　　然而，Boghossian 認為這便同時揭露了道德相對主義的內在問題。只要我們認識到道德相對主義其實是如此這般的立場的話，它便根本站不住腳。為甚麼？</p><h3><strong>道德相對主義の野望</strong></h3><p>　　要明白 Boghossian 的批評，我們須再回想一下道德相對主義想要做甚麼。首先，道德相對主義並非道德虛無主義，因為它仍然想要保留道德領域，仍然認為世上有所謂應該不應該，有所謂對與錯。但同時，它又不想陷入道德絕對主義的各種麻煩之中，例如<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/category/%E5%93%B2%E5%AD%B8%E9%A0%98%E5%9F%9F/%E7%9F%A5%E8%AD%98%E8%AB%96/">知識論</a>上，我們如何能夠認識到那條絕對的道德標準。因此，道德相對主義可説是希望在道德絕對主義（世上有絕對的道德真理）跟道德虛無主義（世上根本無所謂道德價值）之中，謀求一條出路。</p><p>　　而道德相對主義所提供的出路便是：世上雖無絕對的道德真理，但有相對的道德真理。換句話説，道德相對主義的難題是：如何能説明所謂的道德真理<strong>既是道德的又是相對的</strong>。如果所謂的道德真理其實無關道德，則只會退回道德虛無主義；如果它不是相對的，則只是一種道德絕對主義。</p><p>　　而 Boghossian 的批評便是：<strong>世上沒這麼便宜的事，道德相對主義所謂的相對的道德真理，根本不關乎道德。</strong></p><h3><strong>規範性與描述性</strong></h3><p>　　為甚麼道德相對主義所謂相對的道德真理根本無關道德？因為那只是一種描述性（descriptive），而非規範性（normative）的命題。</p><p>　　甚麼是描述性（descriptive）命題？甚麼是規範性（normative）命題？這固然是哲學上一大哉問。極簡化地説，描述性命題，顧命思義，是一些描述事物是如何的命題，例如「這個蘋果是紅色的」、「明年 DSE 考試免費」。描述性命題沒有指示你要做或不要做某些行為，它只告訴你世界是如此這般。相反，規範性命題，就像規範一般，會加諸於你身上，把你「拉向」某些行為，或者把你從某些行為「拉走」，例如「你應該吃掉這個蘋果」、「我有理由報名下年 DSE 的中文科考試」。規範性命題旨不在告訴你世界是如此這般，卻規範着你的行為，告訴你應該做甚麼、不該做甚麼。</p><p>　　現在看看以下兩個命題：</p><blockquote><p>(1) 白水亂加室友作 Facebook 好友是錯的。</p></blockquote><blockquote><p>(2) 某套道德標準 ── 該組普遍的道德命題 ── 蘊含了白水亂加室友作 Facebook 好友是錯的這個判斷。</p></blockquote><p>　　(1) 似乎是規範性的，因為如果 (1) 為真，則白水便不應該亂加室友 facebook。(1) 似乎指示着白水不做某些行為。但 (2) 呢？(2) 似乎沒有任何規範性，它只是一個描述性命題。描述了甚麼？<strong>它只描述了兩組命題之間的邏輯關係</strong>。(2) 沒有規範了白水的行為，根本沒有任何行為上的「拉力」，只告訴了我們該組普遍的道德命題與白水亂加室友 Facebook 這兩組命題之類有甚麼邏輯關係 ── 前者蘊含了後者。就好像「『白水既高大又威猛』蘊含了『白水高大』」一樣，只是一個描述性命題，描述了兩個命題之間的邏輯關係。</p><p>　　然而，按照我們一直以來對道德相對主義的分析，它卻主張我們應該以 (2) 取代 (1)。如果 (1) 是規範性命題而 (2) 只是描述性命題的話，道德相對主義便做不成道德絕對主義與道德虛無主義之間的一條出路。因為它實際上做的是以描述性命題取代規範性命題，而非以相對的道德真理取代絕對的道德真理。Boghossian 因此認為道德相對主義是站不住腳的一個立場，它最終必然會變成道德虛無主義。</p><h3><strong>教我如何擁抱某套道德標準？</strong></h3><p>　　但是，(2) 真的沒有任何規範性嗎？似乎，至少有一個情況，(2) 不只是在描述兩組命題之間的邏輯關係，也規範了白水應該做些甚麼，指示了白水如何行動。這個情況便是，(2) 裡面的「某套道德標準」正正是白水所肯認的道德標準。如果白水所肯認的道德標準，剛好便是 2 裡面的「某套道德標準」，(2) 不就具有規範性，會把白水從亂加室友 Facebook 這個行為之中「拉走」嗎？</p><p>　　Boghossian 認為這個回應也是失敗的。首先，這個修正真的是個好幫手，可以幫相對主義早把 (2) 變回規範性命題嗎？又再想想下面兩個命題：</p><blockquote><p>(1) 白水亂加室友作 Facebook 好友是錯的。</p><p>(2*) 按白水所接受的道德標準 ── 該組普遍的道德命題 ── 蘊含了白水亂加室友作 Facebook 好友是錯的這個判斷</p></blockquote><p><strong>&nbsp;</strong>　　同樣地，(1) 似乎是規範性的，但 (2*) ── 即使「某套道德標準」改成「白水所接受的道德標準」── 似乎依舊是描述性。(2*) 依舊只告訴了我們兩組命題之間的邏輯關係。(2*) 比 (2) 不同的，頂多隻是 (2*) 多告訴了我們關於白水的信念系統的事實而已。(2*) 並不具有規範性。</p><p>　　一個更麻煩的問題是，按照我們一直以來對道德相對主義的理解，道德相對主義者真的能夠接受某套道德標準嗎？要回答這個問題，我們必須先搞清楚甚麼叫「接受某套道德標準」。由於所謂的道德標準，只是一組普遍的道德命題，例如：「凡傷害無辜的人都是錯的」等。那接受某套道德標準的意思，其實就是相信該組普遍的道德命題為真。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5261/#_ftn1">[1]</a></p><p>　　那麼，我們便要問一個道德相對主義者：能夠視任何普遍的道德命題為真嗎？道德相對主義一開始便假定了世上沒有任何絕對的道德真理，一切絕對的道德命題都是假的。因為世上根本不存在「錯」這個絕對的道德屬性，讓個別的行為所擁有，所以「這行為是錯的」這個判斷肯定為假。但「凡傷害無辜的人都是錯的」這些普遍的道德命題呢？<strong>同樣地，道德相對主義者也必須視它們為假</strong>。我們沒有理由把普遍的道德命題豁免出去。既然世上根本不存在「錯」這個絕對的道德屬性，那管它是個別的判斷，抑或是普遍的判斷，只要它假定了「錯」這個絕對的道德屬性存在，它便是假的。道德相對主義沒有任何理由，把它們對道德判斷的攻擊停留在個別的道德判斷，而不同樣把普遍的道德判斷視為假。</p><p>　　換句話説，基於道德相對主義者的基本立場，他們根本無法相信任何普遍道德命題為真；如果無法相信任何普遍道德命題為真，則他們其實無法真正接受任何一套道德標準。如此一來，企圖因某人接受某套道德標準的，去挽回命題 (2) 的規範性便不是可行的出路。因為從一開始，道德相對主義者便不可能真的接受某套道德標準。</p><p>　　因此，Boghossian 認為，只要搞清楚相對主義這個看似簡單易明的立場，我們便可以發現它真正做到的，不是建立一種相對的道德判斷取代原有絕對的道德判斷。所謂的相對的道德判斷，只是一種事實描述。道德相對主義把道德相對化，其實只是取消了所有道德判斷。在道德絕對主義與道德虛無主義之間，並不存在道德相對主義這個立場。</p><h3><strong>稻草人？&nbsp;</strong></h3><p>　　道德相對主義真是一個站也站不穩的立場嗎？道德相對主義者當然會大力反對 Boghossian 的講法。箇中關鍵便在於 Boghossian 整理出來的道德相對主義立場，是否真的公允。很多哲學家都反對他對道德相對主義的理解，認為他搞錯了道德相對主義是甚麼。例如，道德相對主義真是取代式的立場嗎？相對主義者 Sharon Street 便在〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作過有力的辯護，認為相對主義根本不會以某種相對的道德判斷取代絕對的道德判斷。</p><p>　　又比如相對主義裡，道德所相對於的東西，究竟是甚麼呢？Boghossian 只考慮了道德標準，並把道德標準理解成一組普遍的道德命題。這引申出本文各種問題。但似乎道德所相對於的東西不一定是道德標準，也可能是主體（或主體的慾望等等）。這些修正都至少可以使道德相對主義成為一個站得往腳的立場。</p><p>　　究竟道德相對主義の野望能否實現？我們有機會再思考下去。</p><pre><code>[1]&nbsp;有些哲學家會認為接受某命題，不一定視之為真的問題。篇幅所限，在此先撇開不論。</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:48:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E4%B9%9F%E8%A8%B1%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E5%BE%88%E9%9B%A3-%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%9A%84%E5%9B%B0%E9%9B%A3-%E4%B8%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E4%B9%9F%E8%A8%B1%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E5%BE%88%E9%9B%A3-%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%9A%84%E5%9B%B0%E9%9B%A3-%E4%B8%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「這不過是觀點與角度」── 究竟甚麼是道德相對主義？（上）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e6fa9e20-f33f-438d-b6a6-5ef564df1d99.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/">原文刊載於好青年荼毒室-哲學部</a>）</p><p>文｜豬文&nbsp; &nbsp;&nbsp;<br class="smart">難度：★★★★☆</p><p>&nbsp;<strong>「天然的相對主義者」</strong></p><p>　　「這些不過是觀點與角度的問題而已。對你來説是那樣，對我來説是這樣。」這類説話，我們都不會陌生，甚至是我們常常會講的話。在現在這個「後現代」或「後真相」時代，彷佛我們都是「天然的相對主義者」。「客觀」、「絕對」這些詞只會讓我們眉頭緊皺。</p><p>　　當然，很少人或哲學家，會認為世上一切都是相對的。有些領域，例如科學和數學，似乎還沒被相對主義「佔領」。但某些特定領域的本質，不少人或哲學家都深信是相對的。當中最明顯的便是道德領域。這種道德相對主義會説：「世上無所謂絕對的對與錯，甚麼是對，甚麼是錯只視乎你站在甚麼角度看事情」。相對主義看似簡單易明，但若我們再細心考察這句説話，究竟這句説話是甚麼意思呢？這種立場主張的是甚麼？又是否站得住腳？其實都不易説清。</p><p>　　哲學家 Boghossian，曾發表過兩篇著名的文章：〈What is Relativism〉和 〈Three Types of Relativism〉去探討這個問題，他認為搞清楚相對主義的立場後，我們便可以發現相對主義其實根本不是一個站得住腳的立場。這篇文章會簡單介紹他的想法，希望各位「天然的相對主義者」可以更瞭解所謂的相對主義。</p><h3><strong>道德相對主義的基本任務</strong></h3><p>　　道德相對主義的第一個核心想法是：世上並沒有絕對的道德真理。<strong>世上不存在「錯」或「不應該做的」這些絕對的道德特性。</strong></p><p>　　基於這理解，相對主義者會認為所有「救人是對的」、「説謊是錯的」、「這件事是好的」這些道德判斷都是假（false）的。這些判斷就好像「蘋果在左邊」這句説話一樣，嚴格而言都是假的。為甚麼？因為世上根本不存在一種絕對的屬性叫「在左邊」，可以讓那個蘋果擁有；世上也根本不存一些絕對的道德屬性叫「錯」、「對」、「好」、「應該做」、「不應該做」，可以讓不同的行為或狀況擁有。所以，「殺人是錯的」與「蘋果在左邊」一樣，都是假的。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn1">[1]</a></p><p>　　那麼，既然所有這些道德判斷都為假，是否意味着相對主義者會叫我們放棄一切道德判斷呢？不是。相對主義第二個核心想法是，<strong>雖然世上沒有「對」、「錯」這些絕對的道德屬性，但有相對的道德屬性，例如：「對Ｘ而言，對的」、「對Ｘ而言，錯的</strong><strong>」</strong>。就好像我們沒有「在左邊」這個絕對的屬性，但可以有「對某個東西而言，在左邊」。「蘋果在左邊」雖然一定是假的，但「對我而言，蘋果在左邊」卻可以是真的。同理，「殺人是錯的」雖然一定是假的，但「對Ｘ而言，殺人是錯的」卻可以是真的。因此，道德相對主義並不是一種虛無主義。道德相對主義的任務，不是要論證世上沒有任何道德真理、一切道德判斷都是假的、我們不應作出任何道德判斷。道德相對主義要旨，是指出<strong>世上不存在絕對的道德真理，只有相對的道德真理</strong>。</p><p>　　因此，按 Boghossian 的術語，相對主義是一種<strong>取代式（replacement）</strong>立場。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn2">[2]</a>&nbsp;道德相對主義的任務不是要打倒整個道德領域，而是要以相對的道德判斷<strong>代替</strong>絕對的道德判斷。我們不應該再説「殺人是對的」（因為這句話是假的），而應該説「對Ｘ而言，殺人是錯的」（這句話不一定真，但起碼有可能為真）。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn3">[3]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn4">[4]</a></p><h3><strong>Ｘ是甚麼？</strong></h3><p><strong>&nbsp;　　</strong>好了，現在我們已經大約把握到道德相對主義想要做甚麼：<strong>以「對Ｘ而言，這行為是錯的」這種相對的道德判斷，代替「這行為是錯的」這個絕對的道德判斷</strong>。但要搞清楚道德相對主義的立場，這裡還剩下兩個空白格：第一，Ｘ是道德判斷的參數，是道德對錯所相對於的東西，但究竟這個東西是甚麼呢？第二，除了Ｘ是甚麼之外，我們還要知道「對Ｘ而言」是甚麼意思，亦即是究竟「Ｘ」以怎麼樣的方式使得「某個行為是錯的」為真？唯有填上這兩個空格，我們才能完整把握道德相對主義的立場。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ｘ是甚麼呢？一個很直接的答案便是：<strong>道德準則或者道德框架（moral codes／moral frameworks）</strong>。至於是哪一套道德準則，則通常是作道德判斷之人所接受的道德準則。換言之，道德相對主義建議的是：判斷「殺人是錯的」時，我真正應該要説的是「殺人是錯的，對我所接受的道德準則而言」。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 那麼，道德準則又是甚麼呢？最直接的答案便是：它是<strong>一組普遍的道德命題</strong>（a set of general moral propositions）。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/gmankwong/5259/#_ftn5">[5]</a>例如：「凡是能帶來最大多數的最大幸福，便是好事」、「凡傷害無辜的人都是錯的」等等這些普遍的道德命題集合起來便是一套道德準則。每組不同的普遍道德命題，構成了不同的道德觀。所謂道德準則便是這些不同的集合，不同的道德觀。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 因此，説「犠牲一個無辜的人去拯救十人的性命」這個行為是對候，我們真正應該要説的是相對於「凡是能帶來最大多數的最大幸福」這道德準則來説，這是一個對的行為；反之，若我們説要它是不對的時候，我們真正應該要説的是相對於「凡傷害無辜的人都是錯的」這道德準則來説，這是錯的行為。</p><p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 我們日常生活中常聽到的相對主義，其實也可以理解成這一種相對主義。如我們常聽到「相對你的文化，這是對的」，但「相對我們的文化，這是錯的」這種文化相對主義中，我們可以把一種文化理解成不同的道德準則，所以説相對於不同的文化，其實就等於説相對於不同的道德準則。而另一種常遇到的個人相對主義，會説「相對於你而言，這是對的」，但「相對於我而言，這是錯的」。我們也可以把這理解成相對於不同個體所接受的不同道德標準。如我認同「凡是能帶來最大多數的最大幸福，便是好事」，而你認同「凡傷害無辜的人都是錯的」。故此，相對於不同個體而言行為有不同的對錯，其實也只是相對於不同道德標準而言，有不同的對與錯。</p><h3><strong>「對Ｘ而言」又是甚麼意思？</strong></h3><p>　　瞭解到Ｘ是指説話者所接受的道德準則，亦即他所接受的一組普遍的道德命題之後，我們便可以填上第二個空格：Ｘ與個別的道德判斷有甚麼關係。</p><p>　　現在我們知道Ｘ是一組普遍的道德命題，而個別的道德判斷則表達了個別的道德命題（如「<strong>這行為</strong>是錯的」），所以，當我們問Ｘ與個別的道德判斷有甚麼關係時，其實是問這兩類命題有甚麼關係。很順理成章地，這兩種命題的關係便是一種<strong>蘊含關係</strong>（entailment relation）。甚麼是蘊含關係？一般來説是指某命題在邏輯上包涵了另一個命題，以致我們可以從前者邏輯上推出後者，例如：「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/author/white/">白水</a>既高大又威猛」，蘊含了「白水高大」。</p><p>　　故此，Ｘ蘊含個別的道德判斷的意思是，我們可以從某套道德準則之中，邏輯上推論出各種具體而個別的道德判斷。例如，假設某組普遍的道德命題之中，有「凡傷害無辜的人都是錯的」一條，那我們便可以説這套道德準則蘊含了「白水傷害了曹星如這個無辜的人是錯的」這個別的道德判斷。</p><p>　　總括以上所説，我説「這行為是錯的，對Ｘ而言」時，意思其實是<strong>按我所接受的道德準則&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>該組普遍的道德命題&nbsp;</strong>──&nbsp;<strong>蘊含了「這行為是錯的」此個別的道德命題。</strong></p><h3><strong>甚麼是道德相對主義？</strong></h3><p>　　説了這麼多，我們終於可以搞清楚道德相對主義的主要立場了：</p><ol><li><p>世上沒有絕對的道德屬性，因此沒有絕對的道德真理。</p></li><li><p>因為沒有絕對的道德真理，我們所有絕對的道德判斷都是假的。</p></li><li><p>因為所有絕對的道德判斷都是假的，我們不應再作絕對的道德判斷。</p></li><li><p>我們不用放棄整個道德領域，因為世上有相對的道德真理。</p></li><li><p>我們應以相對的道德判斷取代絕對的道德判斷</p></li><li><p>相對的道德判斷與絕對的道德判斷的分別，是前者會把「道德準則」（moral code）加進道德判斷裡作為參數。</p></li><li><p>「道德準則」是一組普遍的道德命題，並蘊含各種具體而個別的道德命題。</p></li><li><p>我們應該要作的道德判斷是「這行為是錯的，對我所接受的道德準則而言」，而非「這行為是錯的」。</p></li></ol><p>　　如果道德相對主義長這個樣子的話，它會面對怎麼樣的理論問題呢？不知道各位室友是否已經感覺到哪裡怪怪的呢？不用急，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/2018/03/18/5261/">下篇文章</a>會繼續説説 Boghossian 如何批評道德相對主義。他認為如果道德相對主義是上述這樣的立場，便根本站不住腳。</p><p>&nbsp;注意：上述只是 Boghossian 對道德相對主義的一種理解，所以必須注意兩點：一，Boghossian 自己在上述兩篇文章裡也討論不多其他可能的版本，但因為這些其他版本要嘛無法把握相對主義的核心精神，要嘛只是這個版本的不同修正，因此文章選取了最核心且簡單的版本來談；二，Boghossian 對道德相對主義的批評，正正建基於他對道德相對主義的這種理解。因此不少道德相對主義者認為 Boghossian 的批評只是源於他錯解了道德相對主義的立場，如 Sharon Street〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作出了有力的辯護。我認為各位室友雖然不應把 Boghossian 的理解看成是對道德相對主義的「教科書式定義」，但 Boghossian 清晰的整理，仍然對我們把握道德相對主義，這個看似熟悉的立場，有莫大幫助。</p><pre><code>[1] 嚴格對説，這個類比未必正確。因為「在左邊」這個屬性是關係屬性（relational property）。「蘋果在左邊」之所以非真，其實是因為這句話是不完整的，就像「我比＿高」一樣，句子的意思並不完整。而某些哲學家認為，相對主義要做的是對道德屬性相對化，而相對化跟關係化是兩回事。這裡牽涉更多繁複的哲學問題，暫且以此或帶點誤導的例子幫助室友理解。

[2]&nbsp;説明這種取代式相對主義之前，Boghossian 也討論了相對主義其他可能的版本，但他認為其他版本都有明顯的問題，甚至根本無法把握到相對主義最核心的想法。所以他認為取代式相對主義，才是相對主義中最合適的理解。

[3] 不同的相對主義可以對「不同的Ｘ之間有沒有高下之分」或「按甚麼標準去分高低」之類問題有各種講法。但道德相對主義者會堅持的是「沒有唯一一個Ｘ是最好」。

[4] Boghossian 同時認為道德相對主義應該以其他領域裡的相對化計劃為模版，來建立自己的理論。他又認為，伽裏略對運動（motion）的相對化與愛因斯坦對時間的相對化，都是一種取代式計劃。所以道德相對主義也應該是一種取代式立場。

[5] Boghossian 也認為它也可是一組道德命令。為免複雜，在此不述。</code></pre><pre><code>參考資料：
Paul Boghossian, 「Three Kinds of Relativism」, in Steven Hales (ed.),&nbsp;A Companion to Relativism. Blackwell (2011)

Paul Boghossian, 「What is Relativism」, in Patrick Greenough &amp; Michael Lynch (eds.),&nbsp;Truth and Relativism. Clarendon Press. pp. 13–37 (2006)</code></pre><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官網<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:47:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E9%80%99%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E8%A7%80%E9%BB%9E%E8%88%87%E8%A7%92%E5%BA%A6-%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E7%94%9A%E9%BA%BC%E6%98%AF%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E4%B8%8A.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E9%80%99%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E8%A7%80%E9%BB%9E%E8%88%87%E8%A7%92%E5%BA%A6-%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E7%94%9A%E9%BA%BC%E6%98%AF%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%9B%B8%E5%B0%8D%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E4%B8%8A.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲學部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[239｜暴力人類學 | 槍支是否擁有改變人類的力量？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>廣義上，暴力可以被定義為使用力量造成傷害或損傷。然而，在解釋暴力為何發生、&nbsp;如何發生時，人們往往訴諸人性本身，「這就是人性的一部分」，或者簡單歸因於某種文化及信仰系統，「這是他們的文化基因，他們就是生來暴力」。&nbsp;然而，事實上，這些大而化之的説法，對於我們理解暴力毫無幫助，長此以往，甚至還會在無意中供養暴力滋長的土壤，而忽視造成暴力的歷史、政治、經濟和文化等複雜的社會背景。</p><p>–</p><p>當地時間 2022 年 5 月 4 日，美國德克薩斯州尤瓦爾迪市發生系列槍擊事件，年僅 18 歲的薩爾瓦多·拉莫斯手持 AR-15 式步槍，先前於家中射傷其祖母，後持槍闖入當地的羅伯小學，連續無差別射擊，在警方推遲增援的一小時之後被當場擊斃。此次獨狼式大規模槍擊案導致 19 名兒童、2 名成人在內的 21 人死亡，17 人重傷。然而，這樣的慘案並非孤立事件，也絕不會是最後一場槍擊案，類似的慘案發生在匹茲堡的猶太教堂、拉斯維加斯的音樂會、康涅狄格州的桑迪胡克小學等等。此案後，加拿大迅速通過法案，進一步加強對於槍支的管制，而頻繁發生槍擊案的美國，雖然頻現各類要求改變立法、管制槍支的呼籲和抗議，但在立法層面依然舉步維艱，道阻且長。</p><p>–</p><p>與此同時，暴力也以不同面目出現在中國。北京時間 2022 年 6 月 10 日，唐山市北區一家燒烤店中，一名男子試圖性騷擾一名陌生女性未遂，遭到女生拒絕和反抗後，多名男子羣毆現場現場幾位女性，造成不同形式的人身傷害，其中，被毆打的一位女性頭部傷勢嚴重，主要嫌疑人陳繼志目前已落網，根據警方調查，多名參與暴力羣毆的男性均有刑拘案底。從如今的唐山打人案、上海金山街頭砍人等事件，到深圳羅湖性侵女性、徐州豐縣八孩母親、西安地鐵扒光女乘客等事件，一系列性別暴力事件令人驚愕、憤怒的同時，也促使我們從結構性暴力的角度，去更深入思考：針對性別的暴力如何與其他不同形式的暴力結合，構成對女性和其他性少數羣體的持續性傷害？實施暴力的形式各異，但面對不同的暴力科技和手段（身體、槍支、刀、棍棒、鐵鏈、監視鏡頭等），如何在具體情境中造成不同程度的傷害，又如何評估暴力技術持有者的心理、行為模式，其權力邊界又在何處？</p><p>–</p><p>本文作者切爾西·基夫蘭德教授從人類學視角出發，長期關注海地和加勒比海地區的街頭政治、社會治安、槍支使用和管制等問題。通過深入細緻的田野調查，基夫蘭德指出，槍支作為現代暴力技術體系的重要組成部分，不但有複雜的文化象徵意義，更是一種「人類與技術的結合體」，槍支等暴力技術的持有和掌控，能對人產生「強大的技術和心理影響，改變人的存在與行為模式，將暴力帶來人間」。儘管基夫蘭德的研究主要基於加勒比海的政治文化環境，但對我們進一步探求不同社會背景下技術和社會的關係、理解暴力產生、持續和流變的過程，或許不無助益。</p></blockquote><p>作者| 切爾西·基夫蘭德（Chelsey Kivland，達特茅斯學院人類學系的助理教授）<br class="smart">原文標題| Do Guns Possess the Power to Change Us?：A story of three deaths in Haiti has a lesson to teach the U.S.<br class="smart">原文鏈接| <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.sapiens.org/culture/gun-violence-magic-haiti/%EF%BF%BC%E5%8E%9F%E6%96%87%E5%8F%91%E8%A1%A8%E6%97%B6%E9%97%B4|">https://www.sapiens.org/culture/gun-violence-magic-haiti/<br class="smart">原文發表時間|</a> 2019 年 4 月 19 日<br class="smart">譯者| 邱文京<br class="smart">編者&nbsp;/ 王菁</p><h2><strong>01.&nbsp;改變人性的力量&nbsp;</strong></h2><p>「誰碰了那把槍，誰就會在某個時候死掉……因為它會作用於那個人身上。」一位 37 歲的海地男子和我這樣解釋道。他叫卡爾（化名），住在海地太子港的貝萊爾（Bel Air）貧民窟。我從 2008 年開始就一直在那裏做人類學研究。卡爾説的那把槍，是史密斯·威森.38 特別口徑左輪手槍，這種槍長期以來是美國警察和美國在海地訓練的安全部隊的標準配槍。這把手槍以 75 美元的價格從一名前陸軍士兵手中被買下後，經過了三個人的手：叫弗蘭茨的初為人父的青年，叫帕巴巴的青年和另一個初為人父叫亨利的人。</p><p>從 2012 年 12 月到 2013 年 2 月，他們三人接連遭到槍擊，就死在了貝萊爾貧民窟裏。儘管.38 左輪手槍，也就是居民口中的「那支槍」，不一定是擊斃他們仨的那支槍，但他們都在持有該槍期間死亡。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0426e486-dc63-40c8-b536-bbae7ec3da69.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>海地太子港的一個露天市場和公車站，攝影 Luke Mattar。</figcaption></figure><p>我問過貝萊爾人，為什麼這些持槍者反而會被槍斃，他們往往猜測持槍者是中了一種叫麻濟（maji）的魔法。在海地，魔法指的是對精神力量的不道德使用，與伏都教（Vodou）的儀式形式不同，後者召喚祖先來治癒和保護家人。（注：一些伏都教徒認為教名應寫作「Vodou」，而非「Voodoo」，後者含貶義。） 這種魔法需要藉助於超自然力量，一個人須以犧牲另一個人的利益為代價才能施出魔法。<strong>許多貝萊爾人認為，這些持槍者之所以死亡，是因為他們利用了不道德的超自然力量，這種力量不僅沒能保護他們，反而將槍口對準了他們自己，終致其身死槍下。</strong></p><p>然而，當鄰居們轉述這些死亡是如何發生的時候，他們都提供了有關另一種超自然變化的解釋：.38 手槍的超自然效力會把人變成不道德的能動者（unethical agents）。隨着後來的每一次死亡，圍繞着這把槍的傳説越來越多，人們猜測對於槍的「觸摸」可能預示着死亡。一位貝萊爾人説：「那些可憐的年輕人自從碰了這把槍，就變得不一樣了」。他們談到這把槍時，彷彿它是一個符咒（amulet），可以將原本善良的人們變為行走世間的惡鬼。</p><p>若把這些説法當作「迷信之人」不合常理的解釋而不予理會，未免短視。「迷信之人」這種帶有種族色彩的結論，長期以來被用來排擠和妖魔化海地人，使海地以外國家的人們看不到槍支確實展現出一種類似於魔法的力量：改變一個人的思想狀態的力量。</p><p><strong>嚴肅地説，理解槍支的超自然作用，對於理解和解決全球槍支暴力問題具有廣泛意義。</strong>在美國，一方面，擁槍者傾向於將槍支視為一種價值中立的工具，正如他們所説，「槍不會殺人，人才會殺人」。另一方是支持槍支管制者，他們認為槍支確實會殺人。如果沒有槍支的致命力量，就像在其他國家一樣，死亡人數要少得多。但從人類學角度來看海地的案例，現實其實更為複雜，<strong>槍支的危險性不僅來自於技術殺傷力，也來自於它能夠對人類的能動性施加力量，從而改變人性</strong>。可以説，促使人們扣下扳機的不光是槍的技術，更是槍背後的象徵意義。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/480124dd-0a7d-4cba-84a4-9b8561a6fc6b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>在 1791 至 1804 年間的海地革命中，人民舉起武器，推翻了法國殖民者的統治。Auguste Raffet/Wikimedia Commons&nbsp;</figcaption></figure><p>一方面，持有槍支象徵着人民的主權。畢竟 1804 年海地的獨立，正是源於被奴役的人們勇敢地拿起武器反對殖民政權。海地革命後，將軍們在士兵退伍時將步槍分發給他們。在此後的許多年裏，農民軍隊能夠使用他們的武器來控制地區領土、發動政變。從 1957 年到 1986 年對海地實施獨裁統治的杜瓦利埃家族，在此期間為了集中獨裁政府權力，限制平民持槍權，只允許該政權的準軍事網絡使用。</p><p>1987 年，獨裁政府倒台後，為了將權力轉移給人民，民主憲法通過，賦予海地公民武裝自衞的權利。美國憲法與此類似，起草於帝國統治和反帝獨立戰爭之後，其中也規定了公民攜帶武器的權利。</p><p>然而，在海地，同世界其他國家一樣，<strong>槍支也可以象徵着權力的濫用</strong>。海地克里奧語（Creole）中的「chèf」儘管泛指領袖，在用於指稱武裝人員時意為警長（chèf seksyon），這個詞以前用於指稱獨裁領袖的心腹。拿着政府發放的.38 口徑左輪手槍，就算沒有制服和身份證，警長們可以以其領袖的名義為所欲為而不受懲罰。</p><p>如今，「chèf」一詞既被用作對保護人民的武裝人員的尊稱，也被用作對虐待人民的武裝人員的批評。自獨裁政權垮台以來，城市巴茲（baz）等居民社區組織承擔了城市邊緣區域政治與經濟的管理職能，而 chèf 這個詞的矛盾涵義尤其在這些巴茲領袖身上體現了出來。尤其是持有.38 口徑的槍支，標誌着佔有某片城市領地。</p><h2><strong>02.&nbsp;「那支槍」的故事&nbsp;</strong></h2><p>在講述三人之死的故事時，貝萊爾人強調了這種象徵意義。隨着這個故事在鄰居中的流傳和逐漸標準化，我開始理解：<strong>該故事與其説是對所發生事實的講述，不如説是對如何理解.38 手槍所起關鍵作用的一種框塑手段</strong>（a framing device）。</p><p>「你想知道亨利之死的故事嗎？」卡爾曾經問我一次，「這是一個關於三個死者的故事，也許死者數目更多。好，讓我來給你講講。」</p><p>據卡爾的説法，這一切的起因是巴茲領袖弗蘭茨帶槍參加了自己的生日聚會，這是一個在街道上舉行的大型活動，還請來一個 DJ。當時，由帕巴巴領導的敵對巴茲不請自來，全副武裝地來到派對上，表明了爭奪該地區控制權的意圖。帕巴巴看到弗蘭茨帶着槍並在空中揮舞，很不高興。「當他們看到.38 口徑的槍時，想毀掉這個聚會」，卡爾告訴我，「然後帕巴巴向弗蘭茨開槍。一切發生得太快。砰！弗蘭茨躺在血泊中。大家都逃跑了。」</p><p>「於是，那時帕巴巴就有了.38 手槍。」卡爾繼續説。幾周後，帕巴巴和朋友們去參加在另一個街區的巴茲舉辦的派對。帕巴巴的團隊感覺一切盡在掌握中，很自在，喝着啤酒，跳着舞，向空中開槍。主辦的巴茲裏有一名成員叫亨利老大，對這種厚顏無恥的表現感到不滿，並告訴帕巴巴，他的人不能隨便進入他們的派對，也不可以隨意射擊。帕巴巴的想法不一樣：「如果我們想開槍就開槍。誰如果有.38 口徑的槍，就可以開槍。」對此，亨利老闆迴應道：「如果你繼續開槍，我就去取我的槍。」當亨利與帕巴巴對峙時，正如卡爾回憶的那樣：梆梆梆！帕巴巴被打死了。</p><p>槍擊事件後，每個人都跑了——除了亨利，他發現了那把.38 口徑的槍併成了它的新主人。卡爾猜測他這樣做是因為他知道「那把槍有很大的威力「。有了.38 口徑的槍，亨利開始表現得不一樣。在許多人看來，他似乎已經被權力衝昏了頭腦，到處命令別人，煽動打架，甚至偷竊鄰居的東西。正如卡爾所説，亨利的行為就像任何持有這樣一把槍的人一樣。「你變成了一個急性子。你感覺到身體內的力量，你認為你可以做任何事情。……他會去搶生意、搶劫……然後[警察]就找到了他，衝他射了許多發子彈。」這就是亨利的結局。</p><p>這是卡爾告訴我的故事，所以它可能不代表事情的真實情況，甚至不代表其他人的看法。但卡爾的故事也不是獨一無二的。它與犯罪報告一致，而且與我從許多人那裏聽到的內容遙相呼應。<strong>在所有的故事中，最重要的是講述者如何看待槍支的作用。</strong></p><p>儘管槍支對這三個死者均具有強大的作用，但作用方式並不相同。對弗蘭茨和帕巴巴來説，這把槍賦予了兩人爭奪巴茲土地控制權的能力，但造成了他們註定的失敗。對亨利來説，這把槍將他引向犯罪的軌道。亨利的朋友和卡爾説的一樣：「他看到了武器，也看到了他面前的路（註定通往犯罪）。」然而，另一個人説：「以前，他是個好青年。但.38 手槍向他展示了另一種（生存和行為的）方式，他想要和帕巴巴一樣，惡名昭彰。」</p><p>在這些講述中，<strong>槍支不僅僅是作為一種工具，使人們預先存在的意圖得以實現，更是作為一種催化劑，使以前無法想象的意圖得到發展。槍的超自然效力在於，它具有提供新的可能性的力量。</strong></p><h2><strong>03.&nbsp;反思人與槍的關係&nbsp;</strong></h2><p>一把槍不僅僅是一個可以與使用者的意圖分離的無生命客體。<strong>人持有的槍是一種人類與技術的結合體（composite），它改變了人、也改變了槍在這個世界上所能做的事情。</strong>正如哲學家、人類學家布魯諾·拉圖爾所説：「因為你拿着槍，你已是另一個主體；因為它已經和你建立了關係，槍也已是另一個客體……一個壞人變成了一個更壞的人；一把無聲的槍變成了一把已開火的槍。」這段想表達的核心觀點是，人是武器啓動的必要存在，而武器是激活和增強人的能力所不可或缺的。</p><p>然而，貝萊爾人的解釋將這一想法推得更遠。人與槍一起行動，不僅是為了射擊，也是為了給這種技術注入權力和暴力的社會意義。正是由於物質客體和人必須共同參與製造這個世界上的殺人犯和暴力行動，.38 手槍才具有了強大的威力。</p><p>在美國，AR-15 突擊步槍也是這種施暴的槍支。它沾染了枉死者的鮮血，其製造的慘案反生在匹茲堡的猶太教堂、佛羅裏達州帕克蘭市的馬喬裏·斯通曼·道格拉斯高中、德克薩斯州薩瑟蘭斯普林斯市的浸信會教堂、拉斯維加斯的音樂會以及康涅狄格州紐敦市的桑迪胡克小學等地方。這種步槍易於使用、殺傷力極大，而且，自從 2004 年攻擊性武器禁令結束以來，它的數量依舊很多，而且容易獲得。然而，它的可得性和技術僅僅是故事的一部分。它也是 「美國的步槍（America’s Rifle）」，除了現實中的暴徒，網遊虛擬形象和軍事英雄也在使用。它原本是大眾娛樂和國防的標誌，現在則是悲劇的標誌。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fdd61e0a-2022-49f7-92a6-04e661e009e6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖中的背景牆上展示的是一把突擊步槍。Jessica Rinaldi/Getty Images</figcaption></figure><p>弗蘭茨、帕巴巴和亨利死得突然且毫無必要，上述五起大規模槍擊事件中的 142 人（139 名遇襲者和 3 名持槍者）也是如此。從超自然解釋的角度可以得到一個教訓：我們不能把槍支和人當作獨立的實體，只討論控槍，或只討論心理健康政策，必須把槍和人視為結合體來實施槍支管控。如果我們要真正理解和控制槍支暴力，我們必須承認：<strong>槍支對人具有強大的技術和心理影響，它能改變人的存在與行為方式，將暴力帶來人間。</strong></p><pre><code>本文受 Sapiens 授權翻譯，若要轉發，請留言或者郵件聯繫。</code></pre><h2><strong>最新文章（持續更新）</strong></h2><ol start="231"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/443380-231-%E7%95%B6%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%A8%AE%E7%AB%99%E7%AB%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E8%A2%AB%E5%85%81%E8%A8%B1%E7%9A%84%E6%99%82%E5%80%99-bafybeibofdyulbofksd4spa6dadnlzkhbkyhb2jjz3ndu7iymvxjppjhga">當只有一種站立模式被允許的時候</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/443796-232-%E6%B2%99%E6%BC%A0%E4%B9%8B%E7%BD%91-%E4%B8%8B-%E5%86%85%E7%9B%96%E5%A4%AB-%E9%98%BF%E6%8B%89%E4%BC%AF%E8%B4%9D%E9%83%BD%E5%9B%A0%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%AE%8B%E9%9A%9C-%E6%80%A7%E5%88%AB%E4%B8%8E%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%83%85%E8%B0%8A-bafybeigj25algvd4bamkmaaztovtogc3d2xjskup5v2jfowmwyikvazeku">沙漠之網（下）：內蓋夫-阿拉伯貝都因人中的殘障、性別與聾人情誼</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/444147-233-%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E8%82%BA%E7%9A%84%E9%84%B1%E9%98%B3%E6%B9%96-%E7%97%85%E6%AF%92-%E6%B4%AA%E6%B0%B4-%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%85%B3%E7%B3%BB%E4%B8%8E%E7%9C%81%E9%99%85%E7%BB%93%E6%9E%84-bafybeidhtfyyvx2ck2xyalmk2nwrfke5wxwieivnoifmwu6l47h6puy2fm">作為肺的鄱陽湖：病毒、洪水、江湖關係與省際結構</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445493-234-%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%B2%A7%E4%B9%8F-%E6%89%8D%E6%9C%89%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E7%9A%84%E8%AA%87%E5%BC%B5-bafybeibqdk37abmal22hzzuruzutmz2ciq3dtujjut2ltaypogucatckfm">足夠的貧乏，才有足夠的誇張</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/445797-235-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B43-4%E6%9C%88-bafybeibnd2fz5rbzmoz56qgn5r5eeaqtf4cc7cdlezoox6i5m2geg6fcgi">書訊 | 英文人類學新著 | 2022 年 3-4 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/446227-236-%E4%B9%A6%E5%8D%95-%E5%86%9C%E6%94%BF%E4%B8%8E%E9%A3%9F%E7%89%A9%E7%A0%94%E7%A9%B6-bafybeihzohbkpshcm7f4qfqtrydnurbsyfnjzng6qor4hzznriptf6tb4q">書單 | 農政與食物研究</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/447665-237-%E6%B8%A9%E6%95%85-%E8%AF%BA%E5%A7%86-%E4%B9%94%E5%A7%86%E6%96%AF%E5%9F%BA%E8%AF%84%E8%AE%BA%E9%98%BF%E5%AF%8C%E6%B1%97-bafybeibgeui3j3xhej2xbzdlmky3vbuf7x5sbdfujx4t3x3nh56j3yucua">溫故 | 諾姆·喬姆斯基評論阿富汗</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/448072-238-%E8%81%9A%E5%85%89%E7%81%AF%E4%B8%8B%E7%9A%84%E9%98%B4%E5%BD%B1-%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%B8%80%E6%89%80%E6%B0%91%E5%8A%9E%E5%9B%BD%E9%99%85%E9%AB%98%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%AF%9F-bafybeietd5vo7itpsle5trcjzsjz3ywiaaukkyr5wdqgxvdbdq42jkbeim">聚光燈下的陰影：來自一所民辦國際高中的觀察</a></p></li><li><p>暴力人類學 | 槍支是否擁有改變人類的力量？</p></li></ol><hr><h2>歡迎通過多種方式與我們保持聯繫</h2><p>獨立網站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公眾號 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【傾情推薦】訂閲 newsletter</a></p><p>成為小結的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我們來信、投稿與合作的聯繫地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:45:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-239-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-%E6%9E%AA%E6%94%AF%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%8B%A5%E6%9C%89%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-239-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6-%E6%9E%AA%E6%94%AF%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%8B%A5%E6%9C%89%E6%94%B9%E5%8F%98%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F.html</link>
            <author>
                <![CDATA[結繩志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以戰爭緣何再起？摩薩德何以毫無察覺？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 7 日，全世界最大的新聞莫過於——加沙地帶的哈馬斯突然對以色列發動大規模襲擊，以色列猝不及防，損失慘重，一天還未過完，以色列方已報 300 人死亡，1500 餘人受傷。進入 21 世紀以來，以色列從未遭受如此慘烈的單日損失。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/53cd16d1-659b-4aa9-a79c-941230a00ae7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>​人們不禁要問這樣的兩個問題：此次戰爭突然爆發的原因是什麼？在國際情報界聲名顯赫的摩薩德為何對哈馬斯這麼大規模的協同攻擊行動竟然毫無察覺？</p><p></p><p>先來講第一個問題：此次戰爭突然爆發的原因是什麼？</p><p></p><p>從國際大環境來看，不可避免要談到烏俄戰爭。烏俄戰爭已經進入後半程，俄軍幾乎已經毫無還手之力、只能憑藉堅固工事進行防守。歐美遲緩、減少乃至停止對烏克蘭的軍援，是俄羅斯方面最重要的着力點。與此同時，在歐美持續的壓力下，俄、朝、伊等國緊密抱團。打個比方，就像地理上的各大地殼板塊一樣，地緣政治中歐美板塊不斷地擠壓俄朝伊等國板塊，那麼兩種勢力的結合部就會發生地震、火山爆發等情形。所以， 除了巴以戰爭爆發之外，人們接下來可能還需要警惕其他作為勢力結合部的地震帶。</p><p></p><p>單就巴以雙方而言，進入 21 世紀之後的兩場戰爭（2012 年雲柱行動和 2014 年加沙戰爭）都是在內塔尼亞胡擔任以色列總理期間發生的。內塔尼亞胡在 2021 年中被趕下把持了 12 年的總理寶座，2022 年底則依靠着極右派的支持得以捲土重來。因此從 2023 年初他便開始實行一系列強硬政策，其中最重要的兩項是通過司法改革削減最高法院的權力以使行政部門擺脫司法部門的牽掣，以及擴增定居點——不但簡化了新定居點的審批程序，將以前的非法定居點合法化，並且僅 2023 年前半年就新建了 13000 間房屋、三倍於 2022 年整年的數量。前者引發了以色列國內長時間的抗議行動以及黨派嚴重對立，後者則進一步激化了和巴勒斯坦的矛盾。而從哈馬斯這邊來講，一方面距離上次加沙戰爭已經過去 9 年時間，哈馬斯在伊朗等國的支持下積蓄了不小的力量，同時也積累了許多內部的壓力以及衝動來發起戰爭，另一方面以色列國內持續混亂的政治局勢也增添了他們賭一把的膽氣。</p><p><br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>接下來講第二個問題，鼎鼎大名的摩薩德為何對哈馬斯如此大規模的進攻事先一無所知？<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>論能力、論名氣，在國際情報界摩薩德可能排得進世界前三。以往的顯赫戰績數不勝數：環球追殺納粹、從蘇聯手裏偷走米格-21、從法國手裏偷走幻象 5 型戰鬥機設計圖和導彈快艇、從伊朗手裏偷走半噸重的涉核機密材料、把慕尼黑慘案兇手一一刺殺、成功暗殺哈馬斯領導人......</p><p><br class="smart"></p><p>哈馬斯如此大規模的調動武器和人員，要想完全瞞過摩薩德，幾乎是天方夜譚。</p><p><br class="smart"></p><p>而且以色列也不只有摩薩德這麼一個情報機構，以色列的整個情報體系由色列情報及特別行動局（俗稱「摩薩德」）與以色列國家安全局（俗稱「辛貝特」）和以色列軍事情報局（俗稱「阿曼」）組成。</p><p></p><p>摩薩德沒察覺，辛貝特沒察覺，阿曼也沒察覺。哈馬斯竟然擁有如此驚人的隱蔽能力？</p><p><br class="smart"></p><p>以色列周邊羣狼環伺，大小衝突幾乎一日不停，更何況 2023 年 10 月 6 日是贖罪日戰爭（即第四次中東戰爭）50 週年，以色列的情報人員會麻痹大意到這種程度？</p><p><br class="smart"></p><p>要知道，摩薩德的局長大衞·巴尼亞阿一個月前還在説過去一年裏以色列情報人員挫敗了 27 次伊朗針對以色列人的襲擊事件，並警告伊朗説以色列人若受傷害、以色列將會打擊幕後所有人直至伊朗最高層。</p><p><br class="smart"></p><p>由此可見，以色列情報人員對於各種危險一直都是非常警覺的，因此沒有理由在構成最直接威脅的哈馬斯身上反而燈下黑了。<br class="smart"></p><p></p><p><br class="smart"></p><p>筆者認為一個更為合理的解釋是，以色列基層的情報人員已經收集到相關信息，中層的情報人員也把這些信息上報給了高層，但是被高層忽視或搪塞過去了。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>以色列總理內塔尼亞胡本身是鷹派立場，他在 2022 年年底組建聯合政府時提拔到身邊的左右手財政部長貝扎勒·斯莫特里奇和國家安全部部長伊塔馬爾·本-格維爾都屬於極右人士。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>同時，摩薩德現任局長大衞·巴尼亞阿和辛貝特現任局長羅恩·巴爾都是極右派納夫塔利·貝內特擔任總理期間委任的，阿曼的現任局長亞倫·哈利瓦則由內塔尼亞胡親自委任。</p><p><br class="smart"></p><p>因此，以色列三大情報機構以及國家安全部全部由極右翼人士所把控。他們的立場是一致的：不承認巴勒斯坦國，對外強硬，主張全面驅逐非法移民，支持削減司法權力、擴大行政權力。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><p>從 2023 年年初開始的司法改革抗議活動則站在了他們的對立面。這場抗議活動不但聲勢浩大，並且曠日持久。<br class="smart"></p><p><br class="smart"></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/67697159-fa40-4a0f-ac6c-8bd35d4290ef.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6a85d964-5e53-466f-8048-c55c4162ca27.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>2023 年 3 月特拉維夫抗議場景</p><p></p><p></p><p>2023 年 3 月份，國防部長約亞夫·加蘭特發表講話反對未經充分對話的司法改革；財政部長貝扎勒·斯莫特里奇緊接着指約亞夫·加蘭特應該立即被解職，內塔尼亞胡一度也有打算，但是哈馬斯的不斷襲擊最終讓他打消了這個念頭。</p><p>2023 年 8 月 9 日，數百名以色列和美國學者發表聲明，聲稱以色列司法改革的最終目的是「吞併更多土地，並對以色列統治下的所有領土上的巴勒斯坦人口進行種族清洗」。該聲明將生活在以色列佔領的西岸和加沙領土下的巴勒斯坦人民描述為生活在種族隔離之下，&nbsp;並批評美國猶太領導人對這隻「房間裏的大象」關注不夠。該聲明還呼籲抗議運動支持以色列和被佔領土內的巴勒斯坦人和猶太人的平等。</p><p>2023 年 9 月 3 日，特拉維夫 230 名以色列高中生簽署一份公開信，集體拒絕在以色列國防軍服役，理由是反對司法改革和拒絕為以色列定居點服務。&nbsp;</p><p>2023 年 9 月 9 日，3500 多名以色列學者、藝術家、作家和前官員簽署了一份聲明，呼籲美國總統拜登和聯合國祕書長古特雷斯避免與內塔尼亞胡會面，聲稱以色列執政政府破壞了以色列的民主，並「無視正在撕裂以色列的歷史性衝突」。</p><p></p><p>從右翼人士的視角來看，則是這些事件讓他們感覺無比膩歪，越發堅定要把以色列從這些「聖母白左」手中拯救出來的決心。那怎麼能夠讓以色列人民從迷夢中醒來呢？可能唯有大面積的鮮血和死亡。</p><p>也許他們不會有意為之，但是隻要懷有這類心理，他們就會傾向於將大規模襲擊的預警信號置之高閣、放在腦後。</p><p></p><p>事實也正如他們所期望，哈馬斯大規模襲擊之後，以色列議會的幾個反對黨領袖很快表態要放下政治分歧、團結一致，以色列媒體上關於給巴勒斯坦人平等權利的呼聲也銷聲匿跡。</p><p></p><p>以色列的力量遠非哈馬斯所能抵擋，即便黎巴嫩真主黨從北邊、西岸巴勒斯坦的傑哈德從東邊進攻以色列，和哈馬斯從西南面對以色列形成四面圍攻之勢，他們也遠不是以色列國防軍的對手。這場戰爭註定不會持久，極大概率會在幾個星期內結束。除非埃及、沙特等國也摻和進來，把戰事進一步擴大，但這只是很小概率的情形。集合阿拉伯各國的力量都不夠以色列打的，失敗只是時間問題。</p><p></p><p>當然這場戰爭會給拜登增加一些壓力，遲緩他對烏克蘭的支援速度。但若指望這場巴以戰爭能影響到烏俄戰爭的進程，恐怕很難。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 02:11:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%BC%98%E4%BD%95%E5%86%8D%E8%B5%B7-%E6%91%A9%E8%90%A8%E5%BE%B7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%AF%AB%E6%97%A0%E5%AF%9F%E8%A7%89.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%B7%B4%E4%BB%A5%E6%88%98%E4%BA%89%E7%BC%98%E4%BD%95%E5%86%8D%E8%B5%B7-%E6%91%A9%E8%90%A8%E5%BE%B7%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%AF%AB%E6%97%A0%E5%AF%9F%E8%A7%89.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馬嶼人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LLM 可以理解時空？等等，什麼是「理解」，什麼是「時空」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這兩天蠻多人在轉傳一個<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/segacheng/posts/pfbid02NwkNfGcvuVbcoR6Km6RW1fc1Wccfo93qRWGGYi1yTAJFNPw2suvVvxATyuKgWFGMl?__cft__[0]=AZWPIxUNjx_SeYfQVMTFRN2UG8ZVYLziNUaRa7yDdRm0SAWOwA0uARyNwK80lzZkNdU8m5DLFOCfPhRbVao0cySVJZTqNRm8frARarkMlPipBwlmT3DKC0iQ5odhBvXEFuZNfusWknCN80Xem3BrWNgUNa1d8GGHX_OmjN0swo0uogdbZXDz3SQDCVm0tNt8IT0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">新聞</a>：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://arxiv.org/abs/2310.02207?fbclid=IwAR1HyUNk82H6BECOE4dfwjWh6sP69xeGOWQwWpa32VPX1sme5GiS8M3ge08">MIT 研究人員發現 LLM 模型 larma 2 可以將資料整理到正確的時間座標與空間座標。</a></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/40671e4f-ccf2-4eac-a683-8c18c89e362e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>有些人認為這代表「LLM 可以推論時間與空間問題。但身為之前讀過一點心智哲學的人，還是忍不住要提問一下。</p><p>「一個東西可以推論時間與空間」究竟是什麼意思？這個問題內藏了兩個沒説清楚的關鍵概念：</p><p>1. 「時間與空間」是什麼？</p><p>2. 「推論」又是什麼？</p><p>物理學認為時空是維度，是事件與物體之間的相對關係。從這個角度來看，正確整理了事件的前後順序與相對距離，的確可以稱為對時空做出了推論。</p><p>但問題是，時空不只是一種測量方式。<strong>事件需要量測，但我們如何進行量測？我們的心智如何對量測產生預期，進行編碼</strong>？</p><p>白話地説，我們怎麼知道時空存在？如何知道事件有先後，空間有前後左右上下？如何用這些屬性去整理蒐集到的資料？(註 1)</p><p></p><p>哲學認為其中某些問題是無法回答的，尤其因果、時間、空間這類的概念，是我們心智的認知框架，我們在用感官與行動獲得經驗時，就以這些認知框架去「編碼」經驗，故不可能與經驗分開。</p><p>白話版，就是我們每個人都帶著因果與時空的有色眼鏡，而且摘不掉。我們所談論的一切經驗，所做的一切測量，都被這種眼鏡染色，被這種框架歸類。</p><p></p><p>所以 LLM 可以理解時空，可以做時空的推論嗎？</p><p>如果你問的是「<strong>LLM 能不能將我們獲得的經驗資料，進行整理歸納，使其符合我們認知時空的方式</strong>」，答案是當然可以。</p><p>這不是因為 LLM 多厲害，而是因為 LLM 是一種機器學習，是用模式識別的方式來習得資料之間的相關性。資料背後的脈絡越詳盡，或者資料本身越是發生在某些時間或某些空間中，LLM 當然就越能找到該資料與其他資料之間的相關性、相對關係，藉而將資料定位在 (人類認為的) 正確的時空位置。</p><p>但如果你問的是「<strong>LLM 能不能以我們認知時空的方式，蒐集並整理資料，使其符合我們的整理方式</strong>」，我就持保留態度。因為這牽涉到「推論」和「理解」是什麼。</p><p>雖然有點骨董，但接下來請容我使用語言學常用的「<strong>內涵</strong>」與「<strong>外延</strong>」。我們叫機器「理解」一個東西時，通常是要機器掌握那個東西在世界中適用於那些事物，不適用於那些事物，以及那個東西與其他東西之間如何互動。這是語言學所謂語意的「外延」，是事物與行動之間的互動關係。</p><p>但幾乎沒有人會説語意只等於外延，更是幾乎不會有人説人類完全是靠外延來瞭解語意。我們在學習與使用語言時，還會有一種難以説清的，心裡覺得什麼就是什麼的標準。我們覺得「蘋果」是被賈伯斯咬了一口的 3C 產品 (喂)，「肯德基」 是一家很會做蛋塔的公司 (一定是這樣!)，「哲學」是一種只會把事情講複雜毫無屁用的空談 (這篇是很好的例子。只有讀哲學的人才會自以為是地寫這麼無聊的文章)。</p><p>這些標準就叫做「內涵」，是我們使用語言和概念時的指引，很多時候甚至是唯一的指引。我自己通常就是根據內涵來行動或思考，而非先去查詢每個概念或語詞的意義，我猜絕大多數人應該也一樣。</p><p>但問題是，內涵是怎麼來的？這個問題就牽涉到「<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/segacheng/posts/pfbid02NwkNfGcvuVbcoR6Km6RW1fc1Wccfo93qRWGGYi1yTAJFNPw2suvVvxATyuKgWFGMl?__cft__[0]=AZWPIxUNjx_SeYfQVMTFRN2UG8ZVYLziNUaRa7yDdRm0SAWOwA0uARyNwK80lzZkNdU8m5DLFOCfPhRbVao0cySVJZTqNRm8frARarkMlPipBwlmT3DKC0iQ5odhBvXEFuZNfusWknCN80Xem3BrWNgUNa1d8GGHX_OmjN0swo0uogdbZXDz3SQDCVm0tNt8IT0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">什麼是理解</a></strong>」的關鍵。</p><p>只要想一下應該就會發現，內涵不可能單純來自學習外延。即使不管這會造成循環定義，光是「要把哪些外延納入內涵來學習」就會遇到問題。番茄是一種蔬菜嗎？土星是一種湯嗎？次方是一種運算符號嗎？香蕉是一種漿果嗎？中華民國是國家嗎？</p><p>(給瘋狂的克蘇魯信徒：以上答案都是「YES」)</p><p>但如果內涵不只來自學習外延，內涵哪來的？來自人類的理解。</p><p>哲學普遍認為人類與大多動物具有「<strong>意向性</strong>」，也就是以自己出發，指涉各種事物的能力。我們可以指涉披薩上出現的鳳梨、高壓電線上倒掛的風箏、不斷下降的股價、甚至抽象的數字或流程。(註 2)</p><p>我們可以指涉土星，可以指涉湯，所以當有人説土星是一種湯，我們會覺得對方真是聰明絕妙 (最好是啦！)</p><p>但 LLM 有這種能力嗎？訓練 LLM 的方式應該是沒有，但被訓練成 LLM 的電腦有沒有？</p><p>我不知道，但目前好像還沒看到跡象。有任何線索還請分享，我超有興趣。</p><hr><p>這能力在我們討論「時空」、「因果」這類概念時，會特別重要。</p><p>因為如果至今的哲學理解是對的，<strong>時空與因果的認知框架，就比任何概念和經驗都更早存在。我們用這種框架去跟世界互動，去指涉所有經驗、概念、事物，去蒐集每一筆資料以及賦予資料意義。</strong>因此，人類都不知道除了用這種方法以外，關於時空與因果的資料還能如何整理。</p><p>但 LLM 似乎沒有這種認知框架，本身似乎也沒有指涉事物的意向性。它要如何整理關於時空的資料，或者要如何理解人類世界的整理框架？</p><p>我不知道它可不可以，也不知道如果它可以的話將會怎麼做。所以在這部分暫且保留。</p><p></p><p>請注意，這並不表示 LLM 整理資料的時空屬性時會「出錯」，因為時空屬性是人貼到資料上的，以及人根據時空框架蒐集資料時產生的，前者已經帶了框架，後者不但帶了框架而且更是 relational，LLM 要識別模式應該沒什麼問題。</p><p>而且絕大多數的資料問題，都可以用靠著這種識別模式與脈絡的方式來解決。LLM 的處理能力應該會相當強大，相當可信。</p><p>但我們得注意，這些都只是「處理」資料，而非「認知」或「推論」那些資料。認知與推論不只是根據既有編碼的方式來編碼資料，也不只是根據既有概念之間的相關性 (也就是概念的使用脈絡) 來調整每個概念之間的連結與距離。認知與推論經常需要使用語言的內涵，經常必須指涉對象，很可能會需要意向性。</p><p>在我們還沒發現 LLM 或任何形式的電腦，有能力指涉事物，有先驗的框架去整理資料之前，我們最好不要讓電腦獨立去進行我們稱為「推論」或「認知」的事情，或者至少不要把它們處理的結果太當真，因為很可能許多「見人類所未見」的強大處理結果，最後都只是幻覺。</p><p>(這在某些領域可能相當重要，例如犯罪、情蒐、金融、總體經濟。因果與時空的推論錯誤可能造成嚴重的傷害)</p><p>但電腦即使不具備先驗的認知框架與指涉事物的能力，依然可以準確地根據人類至今以來認知框架建構的龐大資料庫，去進行衍伸運算。這會像是人類 (而且是全體人類) 獲得了很強大的影分身能力，能夠以更快的速度更廣的範圍去蒐集資料、處理蒐集到的資料。許多過去需要太長時間太多人力去做的整理與運算，未來很可能都能做。</p><p></p><p>所以我至今依然認為，在電腦還沒有發展出一些至今難以解釋的認知功能 (意向性、主體性、qualia 等等) 之前，我們在設計電腦的功能與服務時，都應該盡量讓電腦與人類互補，成為人類的衍伸，去擴大人類的能力 (在這方面主要是記憶、資料整理、語言協助與轉換能力)，而非試圖與人類競爭。讓電腦去「模仿」人類的能力，不僅會破壞人類的經濟環境因而不道德，更會因為搞錯了「認知」是什麼而事倍功半，徒然耗費能源製造汙染。</p><hr><p>註 1：許多文獻都在研究人類如何理解空間。如果你不喜歡康德先驗範疇這麼哲學的東西，也可以思考<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.scientificamerican.com/article/right-side-up-2008-05/">「眼睛收到的影像是顛倒的，為何我們視其為正常」</a></p><p>而且人類這種理解能力並沒有很「準確」。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fpsyg.2020.527114/full">見此</a></p><p>註 2：而身為人類的你，此時一定指涉了「寫這篇文的人都刻意提一些讓人哀傷的事物，腦袋一定有問題」。</p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 01:23:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-llm%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%99%82%E7%A9%BA-%E7%AD%89%E7%AD%89-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E7%90%86%E8%A7%A3-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E6%99%82%E7%A9%BA.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-llm%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%90%86%E8%A7%A3%E6%99%82%E7%A9%BA-%E7%AD%89%E7%AD%89-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E7%90%86%E8%A7%A3-%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%98%AF-%E6%99%82%E7%A9%BA.html</link>
            <author>
                <![CDATA[討厭鬼]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[原獨要聞｜丘馬什人要保護區得離岸風電中心・夏威夷藝術説的故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>各位俱樂部的朋友大家好，我們繼續為大家讀報，同時向冬天倒數：距離冬至還有７４天。</p><ul><li><p><strong>丘馬什人：呼籲保護海岸，卻成離岸風電中心</strong></p></li><li><p><strong>夏威夷：説故事的藝術，藝術説的故事</strong></p></li></ul><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/11e079a1-c4dc-45d4-a3ef-530d7eb44628.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Source: MicheleKay Saiki-Poaha/Unsplash</figcaption></figure><h2><strong>丘馬什人：呼籲保護海岸，卻成離岸風電中心</strong></h2><p>莫洛灣（Morro Bay）位於美國加州中部海岸，聳立的莫洛巖是一塊火山栓，高 177 公尺，在過去數世紀間一直是水手的重要導航標誌。莫洛之名來自西班牙語 el morro（冠丘），但此地的原住民丘馬什人（Chumash）稱之為 Lisamu’。丘馬什人希望這整片海岸，包括莫洛巖在內，能夠被劃入新的海洋保護區。去年他們展開連署，獲得萬人支持。</p><p>但是，上個月，美國國家海洋暨大氣總署（NOAA）發布一項保護區管理計畫草案，丘馬什人主張的，北起坎布里亞（Cambria）南到莫洛灣約 33 公里的海岸線，竟然被排除在保護區外。理由是：</p><blockquote><p><strong>全美最大離岸風電開發案將以莫洛灣為中心，<br class="smart">而離岸風電與海洋保護區不相容。</strong></p></blockquote><p>丘馬什人推動保護區，主因就在於他們不希望海岸受到離岸風電場的影響。這裡生物多樣性豐富，且有瀕臨滅絕的海獺族羣。此地不被劃入保護區，表示生態可能受到一定程度的破壞，還可能有石油鑽探和深海採礦等活動進駐。</p><hr><h2><strong>夏威夷：説故事的藝術，藝術説的故事</strong></h2><p>夏威夷攝影師 Ka'ōhua Lucas 結合攝影作品與插畫，有許多驚艷之作。她説，她以不同的藝術形式來説夏威夷本地的故事。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.kaohuaphotography.com/">Kaohua Photography</a></strong> by Ka'ōhua Lucas</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/04e725a0-8e50-423c-8054-c51d5a4f58c6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Source: Ka'ōhua Lucas</figcaption></figure><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 16:12:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%8E%9F%E7%8D%A8%E8%A6%81%E8%81%9E-%E4%B8%98%E9%A6%AC%E4%BB%80%E4%BA%BA%E8%A6%81%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E5%8D%80%E5%BE%97%E9%9B%A2%E5%B2%B8%E9%A2%A8%E9%9B%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83-%E5%A4%8F%E5%A8%81%E5%A4%B7%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E5%8E%9F%E7%8D%A8%E8%A6%81%E8%81%9E-%E4%B8%98%E9%A6%AC%E4%BB%80%E4%BA%BA%E8%A6%81%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E5%8D%80%E5%BE%97%E9%9B%A2%E5%B2%B8%E9%A2%A8%E9%9B%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83-%E5%A4%8F%E5%A8%81%E5%A4%B7%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[原獨俱樂部]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏溪沙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如果不是書脊上淡淡的磨痕，我幾乎要忘記以前曾經讀過《我與地壇》。那時我還是高中生，花了一個夏天的時間在書店裡收集史鐵生的書。以前我總在新華書店消耗每一秒珍稀的閒暇，然而那些書最終也沒有讀完。當我終於到了那時所憧憬的 23 歲，一次次站在烏溪沙沙灘上看溫和的海浪，才體會到了一點宿命的味道。</p><p>我與海被宿命短暫地連接。</p><p>烏溪沙的沙灘是粗糲的，一如 6 歲那年我在旅途中對海的原生記憶。而海浪又很溫和，溫和到浪花也透明。九月的第一天我突然想要去看日出。我當真去了。然而那個方向恰好不能看到任何朝陽。太陽在斜後方升起，淩晨的海面既藍又冷，浮在水上的人頭就像雷雨天氣裡的浮萍，大約是捕魚或者游泳的人。我在海灘上站到天明，路上興致勃勃來晨練的阿婆對我説「靚仔早晨」。後來我就只在下午或者傍晚去，麻木地想一些事情或者什麼都不想，把自己當作海邊的一根木頭。我日復一日地看海。日頭正好的時候海面是極其閃耀的藍，雨天是茫然的銀，夜幕時分是昏黃的紫。海的每一種形態都讓在內陸長大的我如饑似渴。我幻想海，渴望海，追尋海。海的寂寞讓我平靜，讓我安寧，讓我融化。</p><p>烏溪沙。烏溪沙。</p><p>從童年時聽到雙魚座的星座解讀開始，我一直在等待一片海域，像一條魚等待神諭。有時不知是我在等待海抑或是海在等待我。當我在遙遠而乾燥的國度重複著進食和睡眠，海在世界的另一端重複著漲潮和落潮。我與海像沿著各自軌道兀自公轉又自轉的兩顆行星，直到相遇的那一天。爾後我與海迅速地熟悉。我觀察著那些深色的圓石裸露了幾分，那些神祕的石柱又隱沒了多少。我在巨大的腥味中散步，想像著一種循環往復的失落，直到看完 2022 年最後一次日落。</p><p>每每我提起筆（其實早已不是提筆，而是不知在何時習慣了用電腦寫作）都無法從海的幻影中脫身。我想像有關海的一切，想要為自己尋覓一個「意義」。我在海邊寫下來香港後的第一個故事，海風穿過窗櫺掃動我的髮梢。我在結尾寫到一個碩大的氣球人被放飛到空中，一隻豪豬在海上漂向遠方。陪我走到大學畢業的女主角因為逃避生活而變成了豪豬，又因為變成了豪豬得以拋下一切重新開始。但我的自由既不在海裡，也不在空中。</p><p>事實上烏溪沙的路邊沒有豪豬，但有牛。牛的眼睛很柔美，流露出與海浪同氣連枝的溫情。牛在海灘邊的人行道上踱步，咀嚼著路人的目光和綠化帶。每當我什麼都不願想的時候就想起那幾頭溫柔的牛。沒有豪豬不應當成為某種遺憾。我明白人是很難對現狀感到滿意的，大多是恐懼「安於現狀」。就像我也常常對烏溪沙的溫吞與粗糙感到乏味。可我還是日復一日地到那海灘上去散步。我所能夠假裝擁有的一切就是這些了。我本應感到幸福。我確實感到幸福。我不能否認這乏味的幸福，遑論我無法永遠佔有這幸福。</p><p>所有的事物都因為標記了期限而凸顯出存在的意義，就像我總在烏溪沙碼頭的橋上看那隻黑色的皮筏在海上遊蕩。它不會永遠遊蕩下去，從夏天到春天，終究有人把它打撈上岸然後編入某種垃圾的分類。因此我願在期限內深深地介入烏溪沙，仔細丈量烏溪沙的每一寸土地。我無數次穿行在林間的小路上，閃避來往的山地車，只為了走到海岸的另一端。</p><p>海是無邊無際又有始有終的。在萬物的沉寂中，人的痕跡填滿我的心臟。無論我走了多遠，駐留的帳篷、漂浮的船艇和踏平的草木都會追隨我。我無法擺脫「人」，一如我本身也不過是「人」。作為人，我也在乞憐烏溪沙的寬容，乞憐她寬容我骨髓中所有的擬象與符碼，乞憐她仍舊願意給予我一絲寧靜。從人類的生命被她孕育出來以前的歷史時刻，到人類背棄自然之母墮入消失殆盡的未來，烏溪沙都如此存在於這裡。人類從來都不曾擁有她，儘管人總在她的身上尋找意義。人類的意義如此匱乏。我看烏溪沙，思緒伴隨著海浪拍碎在沙礫上的泡沫一同飛濺到索拉裡斯星。人無法想像自己從未見過的東西，因此無法理解為何索拉裡斯星的海能夠呼吸。海是生命本身，海給予人所有的願望，但人類無法求得緣由。然後人瘋掉。擬人論的邊界被索拉裡斯星打破。我的邊界沒有被烏溪沙打破。她包容了我。我眷戀她向我展現的樣貌，只拒絕了意義的包裝。我眷戀忸怩慵懶的海浪，眷戀沙灘上漫天的枯葉，眷戀行道上的山地車，眷戀牛溫柔的眼睛，眷戀土壤與水泥。烏溪沙。烏溪沙。我接受她，告別她，懷念她。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 16:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E7%83%8F%E6%BA%AA%E6%B2%99.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/09/MATTERS-%E7%83%8F%E6%BA%AA%E6%B2%99.html</link>
            <author>
                <![CDATA[理明]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於我當伴郎這件事。＿。（續）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>轉眼到了結婚當天，上午６時鬧鐘響起來，我隨着鬧鐘的聲音而醒來，因為今天是重要日子，因此起來便洗頭洗澡，然後吃早餐，之後整理髮型後，便開始換上今天的專用裝備。</p><p>現在是１０月，但天氣還是熱得很可怕，因此我只穿長衫和長褲便出發了，把馬甲和領帶先放在揹包內，從家中走到地鐵站雖然只需要１０分鐘，我已經滿身是汗了，</p><p>在地鐵上，開始收到大家的信息，都是問伴郎成員的位置，可見大家都緊張今天的活動，而且也擔心。。。。。。我們會被伴娘團怎樣對待。＿。網上不是會看到伴娘團設計的過份遊戲，最後造成大家不快，因此我蠻擔心對方會不會設計了太過份的遊戲。</p><p>轉眼到了酒店與大家集合了，新郎更是穿了中國傳統的婚前裝備，就這樣五人就在酒店的大堂，呆等消息了，</p><p>我：我們幾點可以去房間接新娘？</p><p>弟弟：九點，現在差不多了。</p><p>朗：要幾點到你家？</p><p>新郎：十二點前就可以了。</p><p>倫：但他們還沒準備好？</p><p>新郎：還沒通知我，要不上去看看？</p><p>我：那走吧。</p><p>就這樣我們這個新郎護衞隊就跟隨新郎，一起去看看準備情況。</p><p>到了房間門口，我們按下門鐘，開門的竟然是。。。。。。</p><p>新郎：化妝師？</p><p>化妝師：還沒準備好。還有少量鏡頭需要拍攝。</p><p>新郎：那好吧。</p><p>之後化妝師關上門，我們也回到大堂等待，</p><p>倫：還有什麼要拍攝呢？</p><p>新郎：不知道呢，他們常常ｏｖｅｒ ｒｕｎ。</p><p>朗：那現在只能等了。</p><p>我：嗯，不知道要等多久。</p><p>我們一邊閒聊，問問大家近來的生活情況，一邊消耗時間，最終在三十分鐘後。。。。。。</p><p>新郎：來消息了，可以上去了。</p><p>我，朗，倫，弟弟：ｏｋ</p><p>當我們走到房門前，新郎再次按下門鈴，開門的。。。。。同樣是化妝師，就這樣完全沒有任何困難就成功進入房間內，之後也是玩遊戲，</p><p>伴娘安排的遊戲雖然不太難，但由於被大家一起看着，所以我們也是比較緊張，平常的實力未能完全發揮，但幸好最終都通過了，而且遊戲從安排上也看出他們對別人的尊重，因為遊戲不是什麼吃屎型朱古力等等比較帶侮辱成份的遊戲，只是用口傳膠片及限時整併圖。</p><p>之後就是新娘新郎的獨白時間，拍攝前攝影師也叫他們在最後加上［ＸＸＸ，我愛你］的句子，但是戴與不戴上感情，一聽就會知道，在現場他們只是一柱之隔，但從獨白中，已經感受到他們不斷把呼吸及衝動抑制着，從內容中聽到他們雖然拍拖不久就結婚，但是在這些時間裹也經歷了很多，想不到以伴郎身份觀看，比在酒席影片中，會有那麼強烈的差別，接下來就是敬茶時間。</p><p><br class="smart">在敬茶時，為了方便拍攝，所以除了主角們外，基本上都走到房間的角落，我也看不清他們的動作，從新娘母親的聲線，聽到她流着淚一邊祝福兩人，一邊希望女兒嫁出去後也要幸福。</p><p>轉眼已經是１１時了，我腦中一直記着要１２時前到男方家中，但是１１時的我們只是剛剛進行到敬茶，然後最擔心的事也出現，新娘母親後，還有兩三個女方親戚也受邀敬茶，但是他們每一個一開始都是拒絕，之後在答應，原本只需要５分鐘左右的過程，因為拉扯變成１５—２０分鐘一位，到完成這個步驟後，時間都已經是１１：３０了。</p><p>我們趕緊整理行李，把需要用品都執好，但就算留下部份人還原場地，我們還是１２點才從酒店出發，到了男方家已經是１２點３０分了。。。。。。</p><p>之後就是男方家的敬茶時間，由於男方家比較小，所以除了主要人物外，我們伴娘伴郎只能在門外等待，所以過程就完全不知道，終於在下午１點３０分完全上午的活動，之後就是吃午餐和去晚宴會場。</p><p>到了會場時間，新娘伴娘都去整理妝扮，新郎及護衞隊則在佈置場地，把一本又一本的相冊放到桌上，每一張都是他們的合照，看着一張又一張，一本又一本的相冊，看着看着也感受到那種幸福感，之後就是協助進行不同的拍攝活動，不知不覺已經到了６時，也就是賓客準備來的時候。</p><p>雙方都合作很好，大家都主動通知是什麼人來了，從點名，收取禮金等，整個過程都非常順利，有空時還會拿點糕點給大家補充一下，看出大家也為兩位新人，付出最大的努力，使他們可以安心當主角。這時候兩位新人，已經在舞台上跟不同的人進行合照，基本上已經沒有休息時間。</p><p>而我們這班中學朋友也因為這一次的婚禮，可以無一缺席的聚集在一起有説有笑，他們到了會場後，也常常走出來跟大家相聚，但可惜的是我們護衞隊需要跟伴娘團合作，所以未能坐在一起，不過他們也常常到我們這邊閒聊一會，直到下一道菜來才回去。</p><p>最後還要一起送賓客離開，之後把佈置的相冊等物件收好，成為會場最後離開的一羣人，但看到整個活動都能順利進行，感覺今天辛苦一點，也是值得的。</p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 13:10:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%88%91%E7%95%B6%E4%BC%B4%E9%83%8E%E9%80%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B-%E7%BA%8C.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%88%91%E7%95%B6%E4%BC%B4%E9%83%8E%E9%80%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B-%E7%BA%8C.html</link>
            <author>
                <![CDATA[icebee321]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反對父權制國家│Opposing the Patriarchal State]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>﹝俄羅斯﹞阿納斯塔西婭‧波洛茲科娃（Anastasia Polozkova）訪問女權主義活動家伊琳娜·費恩曼（Irina Fainman）</strong></p><p>2023 年 8 月 25 日</p><p>Zdc 譯</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/4fb57818-e87d-4092-bcd8-d680f54a3bf4.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>俄羅斯政府加強生育控制的代價是什麼？女性正在捍衞自己的身體完整性，並願意互相幫助。女權主義活動家伊琳娜·費恩曼（Irina Fainman）談緊急避孕互助基金。</strong></p><h3>按：自 2010 年以來，俄羅斯一直試圖不斷通過引入 "靜默周"、禁止墮胎廣告、展示可視化的「胚胎心跳」等措施來限制墮胎，政府官員也在就進一步限制墮胎不斷髮表激進言論。然而長期以來當局並沒有實施嚴格的限制措施；衞生部一直是俄羅斯東正教和保守派公眾的主要反對者之一。2023 年 7 月，一切都發生了變化：衞生部部長米哈伊爾·穆拉什科（Mikhail Murashko）提議<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftn1">[1]</a>限制化學墮胎藥的銷售，並在今年年底前將其納入管制藥物類別。</h3><h3>這一舉措可能導致禁止緊急避孕藥的非處方銷售。因此，一個由女權運動者組成的基層團體創建了緊急避孕藥物存儲基金，通過捐款籌集資金。購買的藥品將由活動家們免費分發——作為互利基金。</h3><p>&nbsp;</p><p><strong>在俄羅斯關於限制墮胎的必要性的聲明屢見不鮮。目前，當局正計劃限制墮胎藥的銷售。為什麼是在這個時間點上？</strong></p><p>&nbsp;</p><p>在實施任何法律限制之前，先人為地製造實際障礙，將某些事情妖魔化。自然，這早在軍事行動之前就開始了。偶爾也會有人提議將墮胎從強制醫療保險中剔除，並禁止在私人醫療機構實施這一醫療程序。這些倡議由俄羅斯東正教代表或保守派議員提出。然而，有關這一問題的騷動在今年夏天達到了頂峯。這裏有什麼值得警惕的呢？首先，這個話題被更頻繁地提起。我們幾乎每天都能在某個地區看到有關這一問題的聲明。其次，﹝衞生部長﹞米哈伊爾·穆拉什科（Mikhail Murashko）是直接處理這一問題的人。以前，衞生部並不譴責墮胎為婦女的「墮落行為」。 &nbsp;</p><p>顯然，保守主義在俄羅斯正在抬頭。但是，除了意識形態之外，我們不妨考慮一下其他可能的原因。我認為部分原因在於去年令人沮喪的人口統計數據。關於墮胎的數據看起來相當令人滿意：墮胎率逐年下降﹝2010 年為 1186.1K，2020 年為 553.5K﹞。但出生人數卻普遍下降﹝2022 年的出生人數為 1304087 人，比 2021 年減少了 6.7%］。早在 2022 年 12 月人們就開始討論這一問題。此外，許多育齡婦女來自 1990 年代的年少一代，由於人數較少，她們一般無法提供大量的出生人口。COVID 死亡率和年輕男性的死亡，以及許多人離開國家的事實也具有重要意義。俄羅斯婦女無法彌補這一切。但是，﹝當局﹞想描繪一幅美好的圖景。他們認為自己必須做些什麼，而限制墮胎權似乎是最明顯的措施。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>目前限制獲得墮胎藥物的措施有多嚴厲？</strong>&nbsp;</p><p>這項措施似乎很奇怪。有人提議禁止在藥店出售墮胎藥。當我們讀到這一點時，覺得沒有任何意義，因為「墮胎藥」無論如何都不會在藥店出售。它只賣給醫療保健服務提供者。後來我們才知道，該限制適用於米非司酮藥物﹝用於藥物流產的米非司酮類藥物含有相同的物質，但劑量較大，而緊急避孕藥的劑量較小﹞。衞生部對此的表述非常含糊，因此媒體才會報道説緊急避孕藥和非處方避孕藥將被全面禁止。媒體還提到，婦女服用此類避孕藥會傷害自己。實際上，如果不是因為一開始就試圖阻礙緊急避孕藥的供應，開具緊急避孕藥的想法也並不壞。緊急避孕藥的米非司酮劑量很低。即使是（服用）60 包也可能不足以導致流產（取決於妊娠期限），因為它可能與使用民間藥方一樣有效。但它的費用與在私人診所做人工流產的費用差不多。&nbsp;</p><p>那麼，為什麼要選擇這種奇怪的措施呢？在我看來，衞生部並不打算嚴格限制墮胎，因為有專家意識到，這樣做並不會使出生人數增加幾百萬。即使會增加，那也是微不足道的；但與此同時，兒童和產婦的死亡率會上升。因此，我認為限制銷售﹝藥物﹞的嘗試不過是一種尋求公眾關注的活動，是向保守的公眾和俄羅斯東正教會傳達一種信息，以證明他們已經做了一些事情。但這種趨勢仍然令人不安。如果不再出售米非司酮藥物，政府是否會採取下一步行動，限制所有緊急避孕藥物的供應？在這種情況下，藥物的價格可能會更高。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>限制緊急避孕措施對哪些社會羣體影響最大？</strong></p><p>&nbsp;</p><p>首先是處於虐待關係中的婦女。在這種關係中，男性很可能會破壞屏障避孕法的使用，而女性往往沒有錢購買口服避孕藥、放置宮內節育器（IUD）或使用其他避孕方法。在我的﹝VK 社交媒體﹞羣組裏，我偶爾會看到這樣的請求："我有兩個孩子： "我有兩個孩子。我丈夫堅持要第三個孩子，但我肯定不想再要了"。通常在這種關係中，性交是沒有保護措施的，這實質上就是生殖脅迫。如果有人可以強迫婦女懷孕生子，他們很可能會阻止她去看醫生，或者不給她錢﹝買藥﹞等。&nbsp;</p><p>這一限制還將影響到那些沒錢購買避孕藥具或不當使用它們的年輕女性。易受傷害的羣體包括遭受過﹝性關係之外的﹞性暴力的婦女和許多其他婦女。顯然，對於那些最需要的人來説，這將是最困難的。然而，任何女性都可能在某些時候需要緊急避孕。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>作為一名女權主義活動家和一個關於懷孕、母親和分娩的公共網頁的管理員，您經常與來自俄羅斯不同地區的婦女接觸。在實際的限制措施出台之前，她們目前在獲取藥物方面是否遇到過任何問題？</strong>&nbsp;</p><p>是的。一些藥劑師行事謹慎。處方有不同的形式，例如有些藥物標明「憑處方出售」。以前藥劑師不會要求提供處方（儘管這是個好主意），而現在偶爾會要求提供處方。&nbsp;</p><p>緊急避孕藥應在﹝無保護性交後﹞72 小時內服用。越早越好。由於小城鎮可能只有幾家藥店，去看醫生可能要花費幾天時間，因此寶貴的時間可能會白白浪費掉。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>莫爾多維亞地區率先宣佈「引誘墮胎」 為非法行為，並對此類行為處以罰款。俄羅斯其他地區在這方面的情況如何？</strong>&nbsp;</p><p>不同地區的情況不同。在某些地區，當局可能會試圖推行所有緊急避孕藥具只能憑處方銷售的規定。&nbsp;</p><p>莫爾多維亞使用的 「引誘墮胎」一詞很特別。「引誘」可以指非法行為，即犯罪。將誘導墮胎作為一種醫療程序是荒謬的，就像誘導牙齒美白或激光矯正視力一樣。這完全是無稽之談！這種措辭表明墮胎純屬邪惡。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>此外，地區法律不應與聯邦法律相沖突......</strong></p><p>事實上，這一條確實如此。此外，它還違反了憲法的多項條款。例如，第 29 條﹝保障人人享有思想和言論自由......﹞；第 41 條﹝人人享有健康保護和醫療救助的權利......﹞。該法還違背了生命自出生後才開始這一事實。它還違反了《俄羅斯聯邦刑法典》第 124.1 條﹝阻礙提供醫療服務﹞和第 136 條﹝侵犯人與公民的平等權利和自由﹞。目前尚不清楚該法律將如何實施。它可以以任何方式實施。因此，即使提及墮胎的可能性也會被解釋為一種引誘。&nbsp;</p><p>我希望這項法律能夠暫停實施，或者理想情況下是廢除。我希望這一想法不要傳到其他地區。不過，羅斯托夫州的議員葉夫根尼·費佳耶夫（Yevgeny Fedyayev）已經認為這一想法「很酷」。莫爾多維亞的事態發展表明，我國的情況正在惡化。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>由於當局打算進一步收緊生育政策，包括您在內的一羣女權活動家在俄羅斯創建了緊急避孕藥具存儲基金。這是怎麼做到的？</strong></p><p>我們有一個工作聊天室，其中包括我們的電報頻道和社交媒體羣組的訂閲人。聊天成員大多是女律師、醫學專家和女權活動家。當這一切開始發生時，我們在聊天室討論我們能做些什麼。一位來自新西伯利亞的活動家分享説，社區會湊錢購買避孕藥具，以備不時之需。然後我想，我們可以在多個城市開展同樣的活動——情況較好的地區的居民可以幫助情況較差的地區。這個項目就這樣開始了。&nbsp;</p><p>從法律角度看，贈送不在嚴格管制藥物清單上的藥物並不違法。米非司酮藥物目前不在清單上。如果情況有變，我們將發放含有不同活性物質的藥品。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>女性活動家會與您聯繫，她們可以在家中保存藥品或向一般資金池捐款，這樣需要藥品的婦女就可以從您這裏獲得藥品。它是如何運作的？</strong></p><p>我們的首要任務是分享有關該倡議的信息並盡一切努力讓人們瞭解它。我們開始在社交網絡和即時通訊工具上發佈信息。願意參與的人紛紛響應。有些人買了藥，甚至一包就夠了。我們鼓勵捐款。我們分工合作：有些人無力捐贈，但願意儲存藥品。這樣做的效果很好：我們募集到了人力和資金。我們在小城鎮和大城市都開展了活動，﹝活動參與者已在 63 個地點儲存了藥品﹞。我們還可以通過危機中心分享信息。&nbsp;</p><p>合法和匿名是兩個重要方面。到目前為止，我們都是在法律允許的範圍內行事。只有當我們分發的藥物導致死亡或證明對健康造成傷害時，才會有法律後果。</p><p>如果我們不觸犯法律並以透明和合法的方式行事，那麼只要法律不改變，一切都會好起來的。但是，反墮胎活動分子的反擊行動卻讓我們擔憂。他們可以偽裝成需要幫助的女孩與我們聯繫，與之相反，哥薩克親生命者（&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.theguardian.com/world/2018/may/06/russian-police-release-opposition-leader-alexei-navalny">Cossack</a>&nbsp;pro-lifers）（積極反對墮胎者）<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftn2">[2]</a>會出現。這就是為什麼我們放棄了為所有人開放聊天室的想法——因為這可能會給我們的反對者帶來可鑽的漏洞。</p><p>在每個地方，需要幫助的人和積極分子之間都應該有某種溝通緩衝。我們可以在女權社區（社交網絡上的公共頁面）創建有關緊急避孕幫助的話題。人們在特定地點提出幫助請求，我們負責聯繫當地的活動家並轉達請求。我們目前正在研究的第二個方案是聊天機器人——輸入指令，選擇地點，聊天機器人就會將信息轉發給該地點的活動家。</p><p>另一個問題是緊急避孕藥具的發放。有一種非接觸式方法可以做到這一點。諷刺的是，非法藥物的分銷商常使用這種方法。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>你的意思是使用祕密藏匿處和緊急避孕藥之類的嗎？</strong></p><p>是的。這裏最重要的一點是，要遠離那些祕密藏匿非法藥物的地方，因為我們不希望活動分子被誤認為是毒販，也不希望藥品被盜。藥物是合法的，但我不希望任何人受到意外傷害。非接觸式配藥是一種保持匿名性的方法。就我個人而言，我不敢採用其他方式。</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><p><strong>對方總是有可能追蹤到積極參與者。如何保證他們的安全？</strong></p><p>沒有百分之百安全的方法。我們能做的就是將風險降到最低。有時可以通過間接跡象發現虛假請求。需要幫助的人通常只需要一包，而不是十包。當你經常與處於困境中的女性交談時，你會不由自主地注意到一些不對勁的地方。例如，我們在［VK 社交媒體羣組］中遇到過一些女孩，她們在羣組中寫道，自己遇到了暴力事件。但我發現這些人都是變態的男人，他們都有分享自己幻想的衝動。一旦深入挖掘，潛在的動機就會浮出水面。那些（女權主義者）對這些事情很有洞察力。&nbsp;</p><p>此外，支持墮胎者自己也組織了匿名成員聊天。他們會定期轉發﹝關於我們這樣的倡議﹞的信息。我在 VK 社交媒體上的羣組在這些支持墮胎者的聊天中引起了憤怒。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>到目前為止，藥品發放計劃仍在進行中。目前，藥品被收集起來儲存。你們事實上開始發放了嗎？</strong></p><p>我們的首要目標是在藥品可用時將其儲存起來。這是最重要的事。我們已經安排好了整個流程：讓人們聯繫我們；向誰匯款；決定由誰來購買，購買數量是多少；確定我們應該購買多少。一位女藥劑師整理了一本關於更經濟的藥房網站和網絡應用程序的手冊，在這些網站上可以買到更優惠的藥品。順便一提，能夠開處方的女醫生也加入了這一行動。當然，她們的人數比積極分子少，但在某些地方還是有的。雖然婦女自己可以在大多數地方買到藥，但我們的主要任務是制定 B 計劃，做好最壞的打算。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>您的倡議以互利基金的形式運行。主要有哪些類型的人蔘與？男性也參與嗎？</strong>&nbsp;</p><p>順便説一下，我以前沒有聽説過互助基金。一位女士寫信告訴我，美國曾經有過這樣的團體。只不過他們是交會員費，而不是把錢集中起來。&nbsp;</p><p>至於男性，是的，他們也捐款，也願意參與。有一個持有女性護照的跨性別人士曾經聯繫過我們。我們應該對男性活動家保持警惕，因為他們可能會監視我們。不過，在某些地區，男性可能更容易買到﹝避孕藥具﹞。不幸的是，男性和女性受到了不同的對待：女性的需求往往被忽視，而男性則受到更多同情。曾經有這樣一個案例：一名婦女被拒絕進行剖腹產手術，直到丈夫出現——然後醫生才同意做手術。還有一個案例：一位婦女第一次獨自分娩，第二次有丈夫在場，她受到了完全不同的對待。因此，我認為我們不應該輕視男性的參與。在某些情況下，這可能是有益的，因為俄羅斯的某些地區父權制的思想比較嚴重。&nbsp;</p><p>無論如何，我們 90% 以上的積極分子都是女性。男性可以參與的條件是用自己的錢買藥。這是我們檢驗他們的方式。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>現在基金的運作考慮到了最壞的情況。如果不採取嚴格的限制措施，那麼所有購買的藥品會怎麼樣呢？</strong>&nbsp;</p><p>我懷疑在目前的情況下情況會不會變得更糟，但如果情況不會惡化，那麼我們將把重點放在免費發放上，幫助社會弱勢羣體：暴力受害者、在異國他鄉更難解決這些問題的難民、缺乏資金的女學生等。&nbsp;</p><p>在俄羅斯有很多弱勢羣體：很多婦女為購買 300 盧布的物品而掙扎。我們可以通過危機中心和幫助無家可歸婦女的組織分發緊急避孕藥具。積極參與者本身和捐贈者也可以尋求幫助。無論如何，這些藥物都不會被浪費，因為它有幾年的儲存期。我願意相信我們不需要最壞情況下的計劃。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>如果禁止銷售非處方避孕藥，那麼積極參與者的處境就將發生巨大變化。在這種情況下你們會怎麼做？</strong></p><p>我們不能保證不會有新的限制，因為情況每天都在變化。我們將密切關注變化，並做出相應調整。好消息是，限制措施不可能在一天之內實施。如果情況有變，我們將加快藥品發放速度。屆時，我們將面臨更嚴重的責任。對我們來説，最重要的是不要危及積極參與者。我們不希望任何人受到壓制。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>根據社會學家的觀點，任何墮胎限制主要影響的是窮人。您認為限制獲得緊急避孕藥具或在最壞的情況下限制墮胎會產生什麼社會後果？</strong></p><p>首先，限制獲得避孕藥具會增加意外懷孕的數量。婦女要在意外懷孕和人工流產之間做出選擇。如果限制墮胎，非法墮胎就會增加。社會弱勢婦女很難找到醫生或賄賂金錢進行治療性墮胎。她們沒錢去其他國家墮胎。&nbsp;</p><p>人們一直擔心，婦女可能會服用米非司酮﹝用於自行墮胎﹞，但如果安全墮胎受到限制，她們就會服用其他藥物來嘗試墮胎。無論如何，自行墮胎都是低效和不安全的。用於人工流產的藥物可導致嚴重的健康問題或死亡。在斯大林統治時期﹝1936-1955 年﹞<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftn3">[3]</a>，墮胎被定為刑事犯罪，結果只有在禁止墮胎後的第一年和第二年，出生率才略有上升。此後的任何增長都可以忽略不計。與此同時，孕產婦死亡率上升，一些婦女終生面臨健康問題。在安全墮胎後，婦女以後可以生三個孩子，但她們卻一個也沒生，而且終生身體衰弱。&nbsp;</p><p>現在，如果母親不斷試圖進行自我管理的人工流產，會對懷孕產生什麼影響呢？壓力會傷害胎兒宮內發育，試圖自行流產很可能會極大地影響孩子的健康。&nbsp;</p><p>其次，它與嬰兒死亡率的上升和社會不利因素的進一步增加有關。針對兒童的犯罪數量已經在上升。如果不想要孩子，成年人就不會想方設法滿足孩子的需求。這將對兒童的一生產生諸多影響——這些兒童的健康和受教育的可能性都會降低。由於這些兒童更加脆弱，他們更有可能成為陌生人暴力犯罪的受害者。這對整整幾代人都會產生嚴重而巨大的影響。&nbsp;</p><p>不想要的孩子的出生也會對已出生的孩子產生負面影響。這些孩子將缺乏資源和關注。讓年長的孩子照顧年幼的孩子，從而減少他們學習和休閒等方面的時間，這種情況並不少見。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>對產婦的態度似乎沒有改善。這種限制會帶來什麼風險？</strong></p><p>產科醫生往往會責備產婦沒有為分娩做好充分準備。如果他們得知婦女想要或試圖墮胎，這將成為歧視或暴力侵害她們的又一個藉口。&nbsp;</p><p>所有這些因素加在一起。我想知道，人們怎麼會不明白，嚴格控制生育不會帶來任何好處。</p><p></p><p>注：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftnref1">[1]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.themoscowtimes.com/2023/07/18/russian-health-minister-slams-pursuing-a-career-before-childbirth-as-improper-practice-for-women-a81882">https://www.themoscowtimes.com/2023/07/18/russian-health-minister-slams-pursuing-a-career-before-childbirth-as-improper-practice-for-women-a81882</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftnref2">[2]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.theguardian.com/world/2018/may/06/russian-police-release-opposition-leader-alexei-navalny">https://www.theguardian.com/world/2018/may/06/russian-police-release-opposition-leader-alexei-navalny</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state-bafybeigbml6qatmp4nmep2uaqatq5cdaskouffk5vlbjztr3qvcl3rhkom#_ftnref3">[3]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://commons.com.ua/ru/dekriminalizaciya-abortov-v-sssr/">https://commons.com.ua/ru/dekriminalizaciya-abortov-v-sssr/</a></p><p></p><p></p><p><br class="smart"><strong>原文鏈接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://posle.media/language/en/opposing-the-patriarchal-state/">https://posle.media/language/en/opposing-the-patriarchal-state/</a></strong></p><p></p><p><br class="smart"></p><hr><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 11:23:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%8D%E5%AF%B9%E7%88%B6%E6%9D%83%E5%88%B6%E5%9B%BD%E5%AE%B6-opposing-the-patriarchal-state.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文馬克思主義文庫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港由亂到定，香港人作何想！！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港的亂，從亂到定，一切成埃落定。今天的香港人開不開心？高不高興？還是想要回到那個混亂的社會治安當中，香港人要自己去想想。</p><p>生活原本很簡單，香港人卻是中毒太深，這個刮骨療毒恐怕還是需要很多的時間，十年、二十年以後，新一代的香港人成長起來，才會有正確、客觀、理性的思維和方向，今天的香港不就是病態的存在，而香港人不自知。</p><p>香港人還是覺得自己很先進和發達，其實一句話就是腦子壞了，任何一個地方絕對不能以經濟發達作為定義文明高低的標準，這是多麼愚蠢，反觀阿拉伯世界、東南亞、中亞等一些國家都生活的很開心、很幸福，他們可是沒有很多錢，但生活還是過得去，誰説一定要住在高樓大廈裏面生活才是幸福，香港人完全學會了美國人或西方社會定義的幸福標準，然後把自己推向了毀滅的境地，全世界最高的房價，一生活得多累！</p><p>這就是香港人的命，現在可以去內地消費、生活、購物、買房子，相對成本低很多，這樣美好的生活是哪裏來的？誰給你提供的？如果沒有中國這個祖國，香港人能夠享受這樣美好的福利和待遇嗎？</p><p>香港一直在享受着超國民的待遇，但是卻不領情，腦子壞掉了，變得不正常，想要跟着西方人走，西方人把香港人騙的團團轉，而香港人看不清楚、看不明白，人家拿你當奴隸，誰正眼看過你，這就是白人的傲慢或無知，但是由於政治正確，我還得假裝看得起你、瞧得起你，對你好一點，假裝對你好一點，關心你，然後才能控制你，讓你當奴隸，香港人骨子裏很多人還是當奴隸的思維，非常願意。</p><p>這都是西方價值觀洗腦的結果，如果這個價值觀是好的，那洗也就被洗了，但是反而是被西方人強姦了，可憐可悲，大陸還是保持清白之身，就是因為有牆的存在，所謂的互聯網自由，不就是洗腦的工具，看看西方社會的混亂不堪，這就是自由的美好，互相吵架、詆譭，人們都變得精神不正常，香港人很多還是看不清楚，想要學習，可悲可嘆，你的命數也！</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 10:30:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%94%B1%E4%B9%B1%E5%88%B0%E5%AE%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E4%BD%95%E6%83%B3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%94%B1%E4%B9%B1%E5%88%B0%E5%AE%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BD%9C%E4%BD%95%E6%83%B3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[小新]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[介紹烏克蘭西部工人自媒體《苦勞的加利西亞》│Trudova Halychyna, the voice of the workers of Galicia]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>在 2022 年 4 月停刊之後，這一社會信息機構最近又恢復了活動</strong></h3><p>2023 年 8 月 31 日</p><p>﹝法國﹞帕特里克·勒·特雷宏達（Patrick Le Tréhondat）訪問</p><p>Zdc　譯</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/863eda90-4be1-4c9e-80a3-23e599d4f13d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><h3>《苦勞的加利西亞》（Trudova Halychyna、Laborious Galicia）為自己設定的目標是 "揭示一個如今被烏克蘭人忽視的主題：加利西亞（烏克蘭西部）工人的經濟、社會和文化狀況。因此，我們應該在工廠和車間、建築公司、社區企業、土地農場、集市和超市、咖啡館和食堂、畫廊和博物館中注意到工人的身影"。在 2022 年 4 月停刊之後，這家社會信息機構最近又恢復了活動。它特別發表了對利沃夫起重機操作員工會的採訪、關於護士和醫生工資及工作條件不平等的研究報告。其動畫製作團隊很樂意回答我們的問題。</h3><h3>&nbsp;<strong>您能向我們介紹一下《苦勞的加利西亞》嗎？</strong></h3><p>《苦勞的加利西亞》是一個信息平台，最初由社會主義左翼團體「社會運動」（Socialniy Ruh）的積極分子於 2019 年 10 月創建。主要關注烏克蘭加利西亞地區（利沃夫州、捷爾諾波爾州和伊萬諾-弗蘭科夫斯克州），目標是讓人們注意到工作狀況、罷工、抗議等問題。自頻道成立以來，它發佈了數百條關於烏克蘭西部工人的新聞，並將許多問題公之於眾。</p><p>全面入侵開始後，首要事項發生了變化，我們的許多積極分子要麼參軍，要麼移居國外，要麼分散到烏克蘭各地。頻道活動被迫暫停。但全面戰爭並沒有改變烏克蘭工人在資本主義下受苦受難的事實。儘管戰爭將大部分注意力從與勞工相關的問題上轉移，但這些問題並沒有消失，在很多方面它們反而更加嚴重。有鑑於此，我們決定恢復頻道活動並繼續發表報道。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>您如何評價戰爭開始以來的加利西亞工人的狀況？</strong></h3><p>自全面入侵開始以來，烏克蘭西部工人的狀況在許多方面反映了我國工人的總體狀況。儘管西部烏克蘭人受俄羅斯導彈襲擊和侵略戰爭行動的影響要小得多，但他們仍受到烏克蘭政府實施的新緊急勞動法的制約。這些法律是在入侵後的第一個月通過的，主要是為企業主提供更多自由來解僱工人或讓他們無償停工，限制勞動監察員和工會的權力等。這些法律被認為是臨時性的，有效期持續到戰爭結束，但已經有跡象表明，議員們不會就此罷休，他們將竭盡全力使這些變化永久保持下去。</p><p>官方禁止在戰爭期間舉行任何罷工在很大程度上造成了這種局面。戰前，罷工在加利西亞工人爭取更好條件的鬥爭中發揮了重要作用。例如，只有在全面入侵前的最後兩年，利沃夫地區的礦工、起重機操作員和醫務工作者才成功舉行了罷工。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>您能描述一下加利西亞的工會運動及其自 2022 年 2 月 24 日以來的活動和困難嗎？</strong></h3><p>烏克蘭西部的工人受戰爭直接後果的影響要小得多，他們更有能力進行有組織的抵抗。自入侵開始以來，許多工人從南部和東部地區遷往西部，從而增加了勞動力市場的供應，為僱主降低工資創造了機會。這也是利沃夫起重機工會目前面臨的主要問題之一：當他們努力推動將時薪提高到 5.4 美元時，許多從其他地區搬到利沃夫的新工人卻為得到這份工作而願意為低於 3.5 美元的工資工作。僱主們自然會利用這種情況。因此，接觸非工會工人並動員他們向老闆要求更高的工資就成了當務之急。&nbsp;</p><p>全面入侵開始後，許多工人，包括工會積極分子，要麼被徵召入伍，要麼作為志願者參軍。因此，工會在戰爭期間的重要工作就是為軍隊中的同志提供物質支持：購買裝備、衣服、車輛等。工會定期舉行募捐活動，工會會員和非工會工人都踴躍捐款，捐款數以千計。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>您的項目是做什麼的？</strong></h3><p>在過去的幾個月裏，我們對工人積極分子進行了多次採訪。瑪爾塔·貝爾納格維奇（Marta Bernagevych）是烏克蘭西部利沃夫州市的大柳賓（Velykyi Lubin）鎮的一名醫生，她是當地一家醫院的一名醫務工作者，該醫院曾舉行抗議活動，要求撤換涉嫌腐敗的醫療機構負責人。他們的抗議活動取得了成功，我們向她詢問了他們在組織抗議活動過程中遇到的挑戰。第二個採訪對象是利沃夫起重機工會的盧博米爾（Lubomir）。他向我們講述了工會的歷史以及他們在戰爭時期面臨的挑戰。</p><p>我們的其他項目包括對利沃夫地區起重機操作員的工人調查、對一名應徵士兵就烏克蘭軍隊狀況進行的採訪，以及一個旨在幫助失業婦女的教育項目。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>今天，您正在發表關於加利西亞的文章，您認為有一天您會報道整個烏克蘭嗎？</strong></h3><p>事實上，我們計劃繼續報道加利西亞地區的地方事務，因為報道整個烏克蘭將不可避免地模糊我們的重點，並需要我們團隊投入更多的資源。我們是「社會運動」（Socialniy Ruh）的一部分，它是一個全烏克蘭的組織：我們鼓勵基輔、哈爾科夫、第聶伯羅、克列維亞裏等不同城市的同志組織類似的平台，重點關注各自的地區。而整個組織的官方平台則可以突出各地區最重要的新聞，並重點報道更廣泛、更基本的問題。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>原文鏈接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://laboursolidarity.org/en/campaign/n/2809/trudova-halychyna-the-voice-of-the-workers-of-galicia">https://laboursolidarity.org/en/campaign/n/2809/trudova-halychyna-the-voice-of-the-workers-of-galicia</a></strong></p><hr><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 10:30:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E4%BB%8B%E7%BB%8D%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E8%A5%BF%E9%83%A8%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E8%87%AA%E5%AA%92%E4%BD%93-%E8%8B%A6%E5%8A%B3%E7%9A%84%E5%8A%A0%E5%88%A9%E8%A5%BF%E4%BA%9A-trudova-halychyna,-the-voice-of-the-workers-of-galicia.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E4%BB%8B%E7%BB%8D%E4%B9%8C%E5%85%8B%E5%85%B0%E8%A5%BF%E9%83%A8%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E8%87%AA%E5%AA%92%E4%BD%93-%E8%8B%A6%E5%8A%B3%E7%9A%84%E5%8A%A0%E5%88%A9%E8%A5%BF%E4%BA%9A-trudova-halychyna,-the-voice-of-the-workers-of-galicia.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文馬克思主義文庫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[{獨家原創廣東話版} 王菲《人間》粵語廣東話版，原創歌詞，中島美雪，清流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>{獨家原創廣東話版} 王菲《人間》粵語廣東話版原創歌詞，中島美雪清流</strong></p><p><strong>視訊連結如下, 如喜歡創作內容的話, 請到那裡, 支持一下持續創作啊。</strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://youtu.be/pgDFz2IYwPI">https://youtu.be/pgDFz2IYwPI</a></strong></p><p><strong>人間 (王菲人間粵語/廣東話版)<br class="smart">主唱/填詞/詩詞/剪片: 香江寅<br class="smart">原曲: 人間國語版<br class="smart"><br class="smart">粵語/廣東話版歌詞:</strong></p><p><strong>**隱衷心跡<br class="smart">口裡對言難及亦最懂<br class="smart">飄空翻海怎必有彩虹<br class="smart">無奈雨於臉劃過<br class="smart">沖洗冷淡風中</strong></p><p><strong>一種虛感彷似<br class="smart">渺融凝霧悸蹤<br class="smart">孤單一朝不再惹哀慟<br class="smart">難別那憶往若去<br class="smart">窗點透淚暖烘**<br class="smart"><br class="smart">***像有沒法捕捉<br class="smart">或罕便惜歡容<br class="smart">只因你流下是個認記<br class="smart">講不出美好<br class="smart">洗清了悔擾越過亂世　<br class="smart">真心方會懂***<br class="smart"><br class="smart">****臻仙至境<br class="smart">何用相比於世間<br class="smart">無如有你於身旁<br class="smart">怎講都不太準覆天載土<br class="smart">同歷世事萬分亦朦朧<br class="smart">無言也確非欺瞞<br class="smart">心聲不只耳信****<br class="smart"><br class="smart">Repeat**+***+****x2<br class="smart"><br class="smart">世間點溫柔<br class="smart">得悉心你種<br class="smart"><br class="smart">七言律詩:<br class="smart"><br class="smart">人間-香江寅<br class="smart"><br class="smart">天若雷華舞象虹，瓊樓湛湛鯉魚風。<br class="smart">上顏飄鑑瀾章灼，槐國紛途夢枉蒙。<br class="smart">人旨虞沽陽燧晌，踄遊戒弋雁鱗蓬。<br class="smart">間關戶鵲巢鳩落，盧令惟初暴癘忡。</strong></p><p><strong>(平水韻, 一東)</strong></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 08:41:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E7%8D%A8%E5%AE%B6%E5%8E%9F%E5%89%B5%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E8%A9%B1%E7%89%88-%E7%8E%8B%E8%8F%B2-%E4%BA%BA%E9%96%93-%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E8%A9%B1%E7%89%88-%E5%8E%9F%E5%89%B5%E6%AD%8C%E8%A9%9E-%E4%B8%AD%E5%B3%B6%E7%BE%8E%E9%9B%AA-%E6%B8%85%E6%B5%81.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E7%8D%A8%E5%AE%B6%E5%8E%9F%E5%89%B5%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E8%A9%B1%E7%89%88-%E7%8E%8B%E8%8F%B2-%E4%BA%BA%E9%96%93-%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E8%A9%B1%E7%89%88-%E5%8E%9F%E5%89%B5%E6%AD%8C%E8%A9%9E-%E4%B8%AD%E5%B3%B6%E7%BE%8E%E9%9B%AA-%E6%B8%85%E6%B5%81.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蜚聲洲禾日水巷]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[路上的人（下）|川西行（八）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>lee 昨天發了個視頻，用了很多心思和時間，做得相當精緻，介紹川西祕境。短短半天，轉發過千。但是其中有個評論，應該是噶古菩提林的修行者，語氣不是太和善。他糾結良久，最後隱藏了視頻，説有點內疚。我説唉呀我也寫了遊記，只是我沒你那麼紅，傳播力沒那麼廣，他們沒看見。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/13cecbcd-8c67-41c8-b93b-ee6a8a720a79.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>這真是很難的事，多數人看到美好的事物，很自然地想要和人分享。對那些商業運作的東西來説，這種分享是很重要的。君不見前半年火得不行的淄博燒烤，就是這種模式的受益者。但對於噶古菩提林的修行者來説，可能是另外一種情況。TA 們想要清修，想要不被看見，不被打擾，就不需要這種「宣傳」。</p><p>然而，話説回來，把自己的開心、喜悅，所見所聞分享出來，又是不是屬於自由的範疇呢？而這個禪修院的所在，又屬不屬於隱私呢？</p><p><strong>在石渠的色須寺，我們還遭遇到一位「上師」的冷語。</strong>他們在寺廟的院子裏舉行某種像是「謝師」的儀式，我們在旁邊看。那位受」謝「的喇嘛，開始時用有些嚴厲的眼神瞪着我們，後來儀式結束，他走過來，對朝他講」扎西德勒「的 N 導説了句話。我沒聽清，問 N 導，N 導説他講的是」出去。「</p><p>我們於是乖乖結束了那天在色須寺的行程，沒有人背後批評他沒禮貌。</p><p>你説他有禮貌嗎？確實沒有。做為一個」得道高僧（目測）「，待人接物不該是那樣的。</p><p>可是我們好像也覺得，自己的到來，打擾到了寺裏的活動。人家辯經，我們在旁邊看戲，看又看不懂，還要不時拍拍攝攝，假如我是當事的僧人，也會不舒服。</p><p>谷歌色須寺，看到一篇文章，講這裏的僧人之前曾發動保護母語活動。真假沒有考證，但通過那」高僧「的行為，我相信是有這事的。而且，也是合理的。哪天，我的母語遭遇外力幹預，岌岌可危時，我也會討厭使它消失的人，或者事。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8253e4a5-e238-4b39-b963-5c44264d0d1c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>色須寺的僧人</figcaption></figure><p>寫到這裏，又聯想到香港。假如我哪天去香港，有人衝我説」，回你的大陸去「，我的態度會不會像在色須寺這樣淡定？</p><p>應該不會。但這二者於我的區別在哪裏，我還沒想通。</p><p><strong>大多數普通人，是友善的。</strong></p><p>在石渠城外的經牆邊，偶遇一位轉經的老人。他身材矮小，皮膚黝黑，頭髮花白，戴眼鏡，穿紅色線衣，另披一件黃色的藏式」半氅「，半邊紅色的上身露在外面，拄根自制的枴棍。我們想給他拍照，不好意思。正在彼此慫恿間，他主動搭話，走，一起轉。</p><p>在轉經途中，我請他教我一句藏語，他欣然應允。」翁、巴、扎，薩、都、轟「，一字一句，教地很認真。可是那個」扎「字後面，有個很華麗的彈舌音，我發不來，每次都卡在那裏，就大笑，他也跟着笑。N 導不管彈舌音，一切就很順利，得到老人的表揚。大概在語言學習上，追求完美是會拖後腿。</p><p>每走幾步，他又會一字一句重複那句話，我們也一字一句跟着念。我問他翻譯成漢語是啥意思，他聽不懂我的問題。我誇他漢語説得好，他説是小學學的。臨走前，我跟他保證説我會好好練習。他很開心，説已經很好了。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e4fc275c-330e-49b6-817f-bb76224c54c9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>教我藏語的老人</figcaption></figure><p>晚上在石渠的火鍋店，我們向店員請教那句話的意思，她説是」願為祈福「。我想，大概是」祝福你「的意思。</p><p><strong>在松格瑪尼石經城遇到的小孩，就更有意思。</strong></p><p>一男一女，十來歲，鼻子臉的主要部分塗白，額頭和下巴裸露在外。我以為是當地人的特色裝扮，問他們，説是防曬。他們指導我們停車，以為要收停車費。沒有，是想讓我們請他們代為磕頭，一圈二十塊錢。我們沒有信仰，我們不磕頭。那給一塊錢可以嗎？我們沒有現金啊。那有吃的嗎？最後給了些餅乾和巧克力，立馬開心地吃起來，並且帶我們去他們的姑姑家上廁所。廁所是用木板架在矮牆上，懸空，踩上去有點擔心斷裂。</p><p>從石經城出來，他們倆還在門口，旁邊還有一羣孩子。女孩大聲招呼，你們要走啦？那再見啦！汽車發動的時候，又追來説，加個微信吧。天哥笑問，加微信幹嘛？説朋友一場嘛。我們在車裏笑，這孩子好社牛，快成精了。</p><p>我説大概都是漢人帶的風氣，請人代磕頭。N 導説不一定，本地人也不一定都虔誠。Lee 説，想想，他們掛經幡、撒龍達的意思，都是想讓風代替他們唸經，好成就自己的修行，那麼，按這個思路，花點小錢，請小孩子幫自己磕磕頭，是不是也不算不虔誠？我一想，唉呀，你怎麼講得這麼有道理！</p><p>應該還是漢族人，不然那些孩子不會圍着我們轉。我想。</p><p>打開窗子，蚊子就會進來。一直關着，空氣又糟。這真是難辦的事。</p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 07:10:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E4%B8%8B-%E5%B7%9D%E8%A5%BF%E8%A1%8C-%E5%85%AB.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E4%B8%8B-%E5%B7%9D%E8%A5%BF%E8%A1%8C-%E5%85%AB.html</link>
            <author>
                <![CDATA[阿布拉赫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跨國女權主義者聲援伊朗「婦女、生命、自由」起義│Transnational feminist solidarity with the Woman Life Freedom uprising]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>Transnational feminist solidarity with the Woman Life Freedom uprising in Iran</strong></p><p>跨國女權主義者大會（Transnational Feminist Assembly）</p><p>2023 年 9 月 21 日</p><p>米勒，譯</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ce8a5f51-bf4d-492d-8080-04e866ccc1ab.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><br class="smart"></p><blockquote><p>跨國女權主義者大會（Transnational Feminist Assembly）<strong>為在「（Commons）」<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E8%B7%A8%E5%9B%BD%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E4%BC%8A%E6%9C%97-%E5%A6%87%E5%A5%B3-%E7%94%9F%E5%91%BD-%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%B5%B7%E4%B9%89-transnational-feminist-solidarity-with-the-woman-life-freedom-uprising-bafybeiewatxxylcgywyeggdclxsaek3u7hvbpvasj7ssb6imviwvtmc7du#_ftn1">[1]</a>發表聲明所撰寫的前言：&nbsp;</strong></p><p><strong>在經歷了一年的鬥爭及戰爭之後，為紀念伊朗女權主義起義一週年，一羣女權主義者聯合在位於法國的跨國女權主義者大會<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E8%B7%A8%E5%9B%BD%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E4%BC%8A%E6%9C%97-%E5%A6%87%E5%A5%B3-%E7%94%9F%E5%91%BD-%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%B5%B7%E4%B9%89-transnational-feminist-solidarity-with-the-woman-life-freedom-uprising-bafybeiewatxxylcgywyeggdclxsaek3u7hvbpvasj7ssb6imviwvtmc7du#_ftn2">[2]</a>上發起了以下宣言，並以多種語言發表。</strong>跨國女權主義者大會（Transnational Feminist Assembly）<strong>是一個女權主義者自我教育網絡，旨在促進建立一個有形的（concrete）跨國互助網絡。它的誕生源於與伊朗革命女權運動團結一致的願望，源於與帝國主義和種族主義對女權主義的改造作鬥爭的願望。作為一個支持選擇（pro-choice）的女權主義運動，它捍衞一切形式的平等和包容，並支持所有因跨越性別、民族和道德界限而受到攻擊的人。它是一個無黨派組織，即使其中一些成員活躍在政黨、協會、集體、工會或其他運動中（如聲援烏克蘭抵抗運動「烏克蘭 CombArt」的組織）。大會由大約二十人協調組織，傾向於橫向運作，在相互同意的基礎上做出決定。跨國女權主義者大會的核心目標是創建一個論壇，以分享——跨越國界的——思想和經驗。加強世界各地參與鬥爭的人們之間的聯繫，並作為女權主義者長期居住在這些革命反抗的空間。</strong></p><p><strong>殘酷（Cruelty）作為一種控制身體，尤其是控制性別化和種族化人羣身體的模式，是資本主義壓榨機器的核心所在。殘酷就是它的語言。這就是為什麼女權主義從根本上説是革命性的，它包含了所有被——勞動、性別歧視、種族主義和有效主義（vallidism）——剝削和邊緣化之人的政治鬥爭。反父權制的鬥爭與反對工資不平等和世界殖民政治秩序的鬥爭是不可能分開的。披着欺騙性的普世原則外衣的西方世界，以確保其優越性的主觀指標為基礎，將西方自己確定為中心和基準，通過一場對構成世界的多種文化、政治制度和民族的否定運動，譴責世界不是「世界」，而是世界的「其餘部分」。從這個意義上説，「北方/南方」一詞支持的是一種暴力意識形態，這種意識形態助長了對世界進行地理劃分的思想，而所謂「南方」的共同點恰恰不是地理空間的劃分，而是它們一直並將繼續被「北方」否定、殖民化和剝削。</strong></p><p><strong>新殖民主義現象和反對新殖民主義的鬥爭並不侷限於西方與其前殖民地之間的關係。當前俄羅斯和伊朗之間的軍事合作正在為兩國的壓迫和殖民主義政治服務。伊朗一直通過出售無人機和導彈積極支持俄羅斯入侵烏克蘭，而俄羅斯也一直在支持（伊朗）伊斯蘭共和國，向其政府提供繼續其國內鎮壓和地區軍事幹預所需的武器和資金。然而，在一個崩潰後試圖在俄羅斯重新崛起的蘇維埃帝國的灰燼中，我們看到了一個民族拒絕根據預測調整行動的例子：比如，基輔將在 2022 年 2 月的幾天之內淪陷。這種出於拒絕自願被奴役而將自己置於深深的危險境地的方式向我們表明，希望是（hope）一種實踐：我們不必為希望尋找充分的理由。我們常常自問贏得戰爭在軍事上是否可行，推翻政權是否可行——因此，我們是否有理由感到樂觀——以此來試圖理解烏克蘭和伊朗正在發生的事情。那麼，我們要做的就是事先評估勝利的可能性，看看我們是否可以將希望寄託在這些鬥爭的天平上。這樣做是否值得。但烏克蘭人和伊朗人的勇氣表明，希望不是這麼一回兒事——這甚至不是希望的目的。希望是一種政治實踐。將希望與客觀事實以及我們對事實的理解聯繫起來，似乎是我們稱之為「勇氣」的關鍵之一。伊朗社會的歷史表明，勇氣並不是一個人是否擁有的美德：而是一種與事件的進程、與行動的關係，也是一種隨時間而轉變的價值觀和情感的經濟。它是通過集體經歷的事件在強度上形成、獲得或喪失的。不再問自己相信伊朗革命或烏克蘭戰勝俄羅斯是否合理，意味着要改變我們與「希望」之間的關係——即接受烏克蘭人和伊朗人的實際情況：一種使每個人都擺脫了勇氣問題束縛的生活方式和抵抗方式。</strong></p><p><strong>該宣言已徵集到 800 多個簽名，其中 112 個來自世界各地的不同組織。目前仍接受個人和集體簽名。如需簽名，請點擊此處：　<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://framaforms.org/solidarite-feministe-transnationale-avec-le-soulevement-femme-vie-liberte-en-iran-transnational%E3%80%82">https://framaforms.org/solidarite-feministe-transnationale-avec-le-soulevement-femme-vie-liberte-en-iran-transnational。</a></strong></p></blockquote><p>&nbsp;</p><p><strong>致塞皮德·戈利安（Sepideh Gholian），一名專研勞動法的伊朗記者，工會運動的捍衞者，自 2018 年以來一直被監禁。自入獄以來，她一直通過信件和證詞報道獄中婦女的情況。作為「婦女、生命、自由」運動的活動家，她在獲釋四小時後再次入獄，自 2023 年以來再次被關押。她的勇氣和決心激勵着全世界的女權主義者。她們提醒着人們目前鬥爭的座標和抵抗的層次（level）。</strong></p><p><strong>&nbsp;</strong></p><p>2022 年 9 月 16 日，22 歲的庫爾德女青年吉娜·馬赫薩·阿米尼（Jina Mahsa Amini）在德黑蘭被道德警察殺害。這起謀殺案成為震驚伊朗和全世界的起義的起點。從庫爾德斯坦（Kurdistan）開始，在一場起義性質的（insurrectionary）、充滿生機的（vital）（全球範圍且急速變化的（protean））運動中，「婦女、生命、自由」的呼聲席捲了伊朗的大街小巷。這場運動不再請求（ask for）任何東西，轉而要求（require）實現一切。</p><p>幾個月過去了，面對血腥鎮壓，起義繼續發展，形成了前所未有的實實在在的團結（solidarity）網絡：鄰裏自發組織的示威遊行，鄰居們敞開大門讓示威者逃生，監獄外反對處決的夜間示威活動，店主罷工，工會發表統一公報（communiqué）[1]要求獲得體面的工作條件並結束生態滅絕政策、核武器和自然區域的私有化，同時要求婦女、少數民族以及同為「革命的先鋒」[2]的 LGBTQIA+人羣的政治平等。</p><p>伊朗女權主義革命是一場徹底的革命。問題（的關鍵）不在於是否佩戴頭巾：而是在於——在西方仇視伊斯蘭教的背景下，這一點再怎麼重複也不為過——應由女性自己決定。在伊朗，強制戴面紗的利害關係在於國家對所有身體肉眼可見的控制，和以（為少數人）壟斷資源為目的而進行的征服。伊斯蘭共和國通過性別隔離和國家種族主義進行統治。只有根據其試圖征服的人口的種族座標，肆無忌憚地部署警察，伊斯蘭共和國才能生存下去。所有這些手段都滲透到了全球殖民經濟中。並非所有人的生命都是平等的：2023 年 6 月，納赫勒（Nahel）被謀殺，隨後起義遭到血腥鎮壓，這一現實在法國再次凸顯。我們在各種場合都發現了這一現實，從「推回」行動（push-back practices，<strong>譯註：「推回」（pushback）指在邊境將尋求庇護者拒之門外，或迫使他們返回原籍，不允許他們申請難民身份。例如：強迫載有尋求庇護者的船隻在到達岸邊前掉頭，或是邊防人員強迫尋求庇護者掉頭返回。</strong>）最終演變為萬人坑（mass graves）的地中海沿岸到歐洲、馬約特島（Mayotte）和圭亞那（Guyana）的工人階級社區，再到巴西、蘇丹、巴勒斯坦、黎巴嫩、阿富汗和伊朗的工人階級社區。</p><p>我們所捍衞的女權主義的核心是與資本主義中連續不斷的暴力和非人化（dehumanization）進行的鬥爭。如果我們不發出自己的聲音，女權主義每當被人提到時所談論的內容，就會被使這種秩序合法化的話語所壟斷。過去一年的情況就是如此：西方列強對「伊朗婦女的勇氣」欽佩不已的同時，也為自由主義、伊斯蘭恐懼症和跨性別恐懼症的女權主義鋪上了紅地毯，這種女權主義小心翼翼地將爭取婦女權利的鬥爭與反對（遭到伊朗革命起義挑戰的）所有形式壓迫的鬥爭割裂開來。今天，同樣是這些西方政府在其國際權力遊戲中正在利用伊朗的街頭行動破壞了伊斯蘭共和國穩定的機會，而將後者拋棄在令人震驚的處決、逮捕和酷刑浪潮之中。各國人民的解放在國際舞台上是一件無關緊要的事，這一事實從未如此清晰。因此，女權主義者的沉默不是一種選擇，無知也不是藉口。</p><p>雖然革命的道路是無法規定的，但交流地方性抵抗的知識和訣竅，維護實在的團結網絡，並編織全球範圍內動員起來的人民的結構卻是至關重要的。我們亟需學習「婦女、生命、自由」運動的忍耐力和行為方式，並在鎮壓面前支持我們的伊朗同志。因為我們所要面對的問題，與伊朗一樣，只是以不同的方式掌握在資產階級激進分子手中的國家機器，其言論無論是宗教的還是世俗的，都越來越難以掩蓋其（與伊朗）類似的、相互競爭的計劃（project），該計劃的目的是攫取財富和剝削萬物。今天，在經歷了為期一年的社會鬥爭之後，我們這些來自不同組織的活動家，因反資本主義的女權主義關切而聯繫在一起，深知在當前的權力制衡下，這場鬥爭是多麼令人精疲力竭。這種疲憊是政府對付人民的手段的一個組成部分。我們被集體拋入氣候混亂之中，我們的未來被災禍（catastrophes）拿去做了抵押（mortgaged），我們的現在被壓力、鎮壓、種族形象定性（racial profiling）所窒息，我們的身體被工作、貧困、違法、缺乏關懷和體諒所耗盡。我們從未如此清楚地認識到，反動寡頭政治旗下的媒體每天向我們灌輸的安全言論實際上是關於高爾夫球場（golf courses）的安全，是直至世界崩潰之前都要保障的資本的安全。</p><p>上述觀察不應使我們忽視這樣一個事實：組織我們的力量和改變事態的發展不僅是必要的，而且是可能的。這是一個急轉彎，雖然不易，但是可行。我們首先要申明的是，從我們的立場來看，這一轉折包括立即使歐洲女權主義擺脫被否定的處境，直面和對抗其被殖民的歷史，並將我們的實踐導向跨國團結和反思。伊朗革命不僅僅是反對伊斯蘭共和國令人屈辱的政策，它也是以團結和解放為基礎的後資本主義社會的藍圖。這是一個關於運動的教訓、一個關於政治和理論重塑的教訓，這就是為什麼伊朗人民的鬥爭就是全世界女權主義者的鬥爭，也是全世界所有鬥爭主體（bodies）的鬥爭。婦女*，生命，自由。</p><p>&nbsp;</p><p>原文腳註：</p><p>1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ^《婦女、生命、自由：伊朗獨立工會和民間組織最低要求聲明》，2023 年 2 月 15 日。</p><p>2.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ^Katayoun Jalilipour，"LGBTQI 是革命的先鋒，他們不應被遺忘"，Gal-Dem，2022 年 12 月 23 日。</p><p>3.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ^2023 年 4 月，在法國南特（Nantes）舉行了一場關於婦女權利以及支持阿富汗和伊朗婦女的研討會。世俗主義共和國委員會（Comité Laïcité République）最終決定不邀請瑪格麗特·斯特恩（Marguerite Stern），她是一名前女性主義者，因發表有關跨性別恐懼症的言論而聞名。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E8%B7%A8%E5%9B%BD%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E4%BC%8A%E6%9C%97-%E5%A6%87%E5%A5%B3-%E7%94%9F%E5%91%BD-%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%B5%B7%E4%B9%89-transnational-feminist-solidarity-with-the-woman-life-freedom-uprising-bafybeiewatxxylcgywyeggdclxsaek3u7hvbpvasj7ssb6imviwvtmc7du#_ftnref1">[1]</a> 譯註：「Commons」社會批評雜誌是烏克蘭一家關於經濟、政治、歷史和文化的左翼媒體，成立於 2009 年。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E8%B7%A8%E5%9B%BD%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E4%BC%8A%E6%9C%97-%E5%A6%87%E5%A5%B3-%E7%94%9F%E5%91%BD-%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%B5%B7%E4%B9%89-transnational-feminist-solidarity-with-the-woman-life-freedom-uprising-bafybeiewatxxylcgywyeggdclxsaek3u7hvbpvasj7ssb6imviwvtmc7du#_ftnref2">[2]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/ass_feministe_transnat">https://linktr.ee/ass_feministe_transnat</a></p><p></p><p>原文鏈接：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://commons.com.ua/en/mizhnarodna-feministichna-solidarnist-z-povstannyam-v-irani/">https://commons.com.ua/en/mizhnarodna-feministichna-solidarnist-z-povstannyam-v-irani/</a></strong></p><p>&nbsp;</p><p></p><p><br class="smart"></p><hr><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 05:22:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E8%B7%A8%E5%9B%BD%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E4%BC%8A%E6%9C%97-%E5%A6%87%E5%A5%B3-%E7%94%9F%E5%91%BD-%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%B5%B7%E4%B9%89-transnational-feminist-solidarity-with-the-woman-life-freedom-uprising.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E8%B7%A8%E5%9B%BD%E5%A5%B3%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89%E8%80%85%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E4%BC%8A%E6%9C%97-%E5%A6%87%E5%A5%B3-%E7%94%9F%E5%91%BD-%E8%87%AA%E7%94%B1-%E8%B5%B7%E4%B9%89-transnational-feminist-solidarity-with-the-woman-life-freedom-uprising.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文馬克思主義文庫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯的反戰聲音：訪問三位俄羅斯人│Anti-War Voices in Russia]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>﹝俄羅斯﹞謝爾蓋·羅迪奧諾夫（Sergey Rodionov）</p><p>2023 年 9 月 28 日</p><p>米勒，譯</p><hr><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/320ad316-0850-4164-9a46-22996dec3246.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><h2><strong>今天，反對俄羅斯軍事侵略的俄羅斯人正在經歷什麼？俄羅斯入侵烏克蘭的支持者為何如此難以勸阻？過去幾年的衝突在當前形勢下產生了怎樣的共鳴？戰爭反對者關於他們日常生活的三段評述。</strong></h2><p></p><p><strong>01. 阿琳娜（Alina），學生兼出租車司機，35 歲，莫斯科州（Moscow Oblast）：</strong></p><p>戰爭開始的最初幾個小時，我毫無感覺——我簡直不敢相信戰爭真的開始了。那天我有一個選擇：要麼去參加集會，要麼去上舞蹈課。因為懦弱，我沒有選擇去參加集會，起初我對此感到非常羞愧。但在課堂上，當老師表達了與我一致的立場時，我鬆了一口氣。</p><p>隨後發生的事件激起了我的仇恨和憤怒，這種仇恨和憤怒與日俱增。隨之而來的是一種無助感。我經歷了一段非常艱難的時期。整個 2022 年春天，一切似乎隨時都會結束。到了夏天，我不得不花很長時間來接受這樣一個事實：顯然，戰爭將持續很長一段時間。儘管我討厭「謙卑」這個詞，但在接受不了的情況下，我必須以某種方式委曲求全。我已經厭倦了凡事都要謙卑。</p><p>我曾經有一個星期都不看新聞——但這對我的精神狀態沒有任何幫助。此外，我想忍受這種生活，而不想逃避現實。我現在經常看新聞。我已經習慣了一枚導彈飛到某個地方造成很多人死亡的消息。但要是讀到關於某個具體的死亡、受傷或被俘的人的消息，我就會非常難受。讀完這樣的文字，我接下來幾個小時都會感到筋疲力盡。有時，我只要看到標題就會故意跳過某一篇文章——因為我意識到自己現在的狀態無法承受。</p><p>在我的熟人之中，只有一個人持「並非所有事情都那麼明確」的立場。我闡明觀點之後中斷了與他的聯繫。我沒有精力和他交流。我只和自己的父母談論戰爭。他們相信政府在電視上播放的一切內容。當我告訴我媽媽這都是謊言的時候，她説，「看看有多少明星在那兒表演，你覺得他們都在撒謊嗎？」聽完這句話之後，我真的恨透了所有還在電視上出現的藝人。在我看來，他們把這些電視頻道上播放的一切內容都正常化了，結果就是，他們為這場戰爭做出了很大的貢獻。戰爭結束後，我希望他們都被「取消」（canceled）。</p><p>我認為我知道我父親支持這場戰爭的理由——他從阿富汗回來後患上了 CPTSD（<strong>譯註：CPTSD，即複雜型創傷後應激障礙，全稱是 Complex post-traumatic stress disorder</strong>），在那裏他和其他年輕人被人利用加入了一場毫無意義的戰爭。現在，同樣類型的年輕人也在被用於戰爭，這似乎是説得通的——他們在電視上説，我們正在從烏克蘭納粹手中拯救頓巴斯的俄羅斯居民。這讓我的父親覺得自己在阿富汗的日子又有了意義。或者，他只是很高興看到有人在這場戰爭中受到了傷害，就像他在那場戰爭中受到的傷害一樣——平庸的邪惡之力竟至於此。</p><p>我把焦慮轉化為創造力——通常是縫紉和編織。我甚至會繡反戰標誌。我有一件毛衣，上面分兩行分別畫了三顆星和五顆星，第二行中間有一個「й」【<strong>注：*** й是意為「Нет войне」或者叫「反對戰爭（Not to war）」的口號，表達了抗議和對抗議的審查</strong>】。我上一次穿它是去年秋天，現在我已經不敢穿着它出去了。跳舞和因此結實的朋友也讓我感到輕鬆。他們很有才華，也很支持我。有時，我離開練習場時會感到很高興——很高興能認識這些人，並且能近距離地看到他們的創造力。多虧了舞蹈，我第一次感受到胸中有一種愛的溫暖，而不是空虛。他們的幫助讓我能夠忍受持續不斷的恐懼——而不至於以自殺來結束這一切。我還有一個「互相牽掛」的人——我們在困難時刻互相傾訴和支持對方。有人陪伴會讓事情變得容易一點。</p><p>「六月進軍」（<strong>譯註：六月進軍指的是 2023 年 6 月 23 日的瓦格納武裝叛亂</strong>）<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%88%98%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%AE%BF%E9%97%AE%E4%B8%89%E4%BD%8D%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E4%BA%BA-anti-war-voices-in-russia-bafybeigvvyxr6zfwzfqr3pfksb5a3tofkoc7isht2cbf4rw4mfhmup774i#_ftn1">[1]</a>期間非常恐怖。我們的心情很複雜，不知道該怎麼辦。我們在朋友的陪伴下關注着事件發展。每個人都在滾動訂閲源（feeds）並等待着。當普里戈任從羅斯托夫撤離時，我們中的許多人都感到失望，也許我也是如此吧。一方面，我希望他能進軍到莫斯科：反對派或許會從中獲利，此外，我只是希望至少有人已經把普京趕下台。但另一方面，考慮到普里戈任的個性和他的士兵執行的那些死刑……我對軍隊總體上長期持否定態度。我曾與一位從俄羅斯軍隊退役的中尉關係密切。我見過他同為俄羅斯軍隊的軍官的同學。老實説，他們是非常可怕的人。</p><p>我沒有想過要離開俄羅斯。我正在全日制學習心理學，如果離開學業，我會感到非常遺憾。我很難過地意識到，這場戰爭可能會持續我的餘生。我看不出俄羅斯（在這場戰爭中）會有什麼好結局。戰爭已經波及到莫斯科，無人機對莫斯科的攻擊越來越頻繁，有時我甚至為此感到高興。它們提醒人們，我們仍然生活在一個混亂的世界之中。</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><p><strong>02. 阿姆拉（Amra），本科生，19 歲，克拉斯諾達爾邊疆區（Krasnodar Krai）：</strong></p><p>我出生在阿布哈茲（Abkhazia，<strong>譯註：阿布哈茲是格魯吉亞的自治共和國的一部分，與俄羅斯西南部接壤，首府蘇呼米，在蘇聯解體後自行宣佈獨立。現已與俄羅斯等 7 個聯合國成員國建立外交關係。</strong>），在一所俄羅斯大學學習，斷斷續續地生活在這兩個國家。戰爭開始時，阿布哈茲民眾分為支持和反對普京在烏克蘭的行動的兩派。我是這場戰爭的反對者之一。戰爭開始時，我一直在關注新聞，不停地給在那裏的熟人發短信。我為烏克蘭人民感到非常害怕。不幸的是，在那段時間裏，他們每個人都失去了一些重要的人或物。想象一下烏克蘭人至今所感受到的恐懼真是太可怕了。</p><p>我的朋友們﹝和我﹞持有相同的觀點。有時我們會在學校裏討論最新的消息。老師們試圖禁止我們直呼戰爭的名字，並建議我們不要在互聯網上談論自己的觀點。但現在，這並不能阻止我們大聲疾呼。</p><p>我也試着和我的親戚們談論戰爭，但他們根本不聽我的。我注意到，戰爭開始後，過去常常批評普京的政策的母親開始支持普京的政策。我確信這都是電視宣傳的功勞。她只信任電視，並且認為其他渠道的新聞都是假的。我儘量不和她爭論——我只希望有一天我能讓她明白到底發生了什麼。</p><p>不幸的是，我們【阿布哈茲】共和國的政府也支持普京的政策。它不想破壞與俄羅斯的友好關係，因為多虧了俄羅斯的支持，我們與格魯吉亞的衝突才沒有加劇。如果目前的俄羅斯自由派在烏克蘭戰爭後掌權，他們極有可能支持格魯吉亞將阿布哈茲據為己有。阿布哈茲人對此感到恐懼。</p><p>格魯吉亞-阿布哈茲衝突中發生的許多事件現在要麼被噤聲，要麼被嚴重歪曲，但事實依然存在：1992 年，格魯吉亞軍隊入侵阿布哈茲共和國領土，直到 1993 年 9 月，他們對我國人民實施了真正的種族滅絕。他們不僅殺害並強姦了阿布哈茲人，還殺害和強姦了生活在這片土地上的亞美尼亞人、俄羅斯人和烏克蘭人。令人厭惡到噁心的是，在我的祖國製造人間地獄的人現在卻在談論對烏克蘭的支持以及與阿布哈茲的共同和平。</p><p>大約一年前，弗拉基米爾·澤連斯基錄製了一段對格魯吉亞人民的講話，他在講話中承諾「歸還」阿布哈茲和南奧塞梯，並將其比作被俄羅斯吞併的頓巴斯和克里米亞。他沒有考慮到這些共和國從來都不是格魯吉亞的一部分。更確切地説，由於格魯吉亞的對外宣傳，他並不知道這一點。在我看來，如果澤連斯基瞭解格魯吉亞-阿布哈茲衝突的另一面，他就會意識到這些事件與烏克蘭目前的局勢有多麼相似。時至今日，阿布哈茲和烏克蘭一樣，仍在為爭取獨立而進行着艱苦的鬥爭。格魯吉亞人民對烏克蘭人的支持，不過是將他們的——我的祖國（阿布哈茲）屬於格魯吉亞——想法強加給世界的一種方式。</p><p>但是，人們（普遍）都願意接受任何適合自己的觀點——每個人都有自己的真相，至於是否事實根據並不重要。我是一名攝影師，在我最近的作品中有這樣一組圖片：它們描繪了一個用黑絲帶矇住雙眼的女孩，在她身後，周圍的世界包括她自己，一幀一幀地逐漸消失。我想通過這種方式告訴人們，對周圍發生的一切保持沉默和視而不見是不可能的。人決不能苟活於幸福的無知之中。否則，他遲早會失去他所珍視的一切。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>03. 尼古萊，記者，40 歲（應尼古萊的要求，隱去其居住的城市）：</strong></p><p>在 2022 年 2 月 24 日這個陰沉沉的早晨，我回想起了 2008 年的烏克蘭之行。當時，我和同事自發地前往烏克蘭首都度假。在基輔的三天裏，我們參觀了許多景點、去了很多餐廳和音樂會，還認識了當地一些有趣的年輕人。十四年後，「三天後的基輔」（Kyiv in three days）這句話的含義已經完全不同，業已成年的烏克蘭男孩和女孩將因其政客加入北約的願望而被宣佈為俄羅斯的敵人。</p><p>（那一天）發生的事情並不令人驚訝。2022 年 2 月 24 日前，我一直在閲讀西方和俄羅斯的分析報告，從新聞中追蹤部隊的動向，並與那些軍事演習的目擊者和參與者保持聯繫。與馬裏烏波爾的一位同志的通話打消了我對和平的最後希望，這位同志後來勉強趕到了利沃夫，途中在扎波羅熱遭到了炮火襲擊。儘管如此，「我們已經越過了邊界」這句話仍像是關於偉大衞國戰爭（二戰）（Great Patriotic War [WWII]）的歷史教科書或電影中的台詞——或是其他任何東西，而不是今天的台詞。</p><p>最令人擔憂的是我們的士兵參與了衝突，這種情況在九十年代的車臣（Chechnya）就已經出現過。我承認，如果不是親身經歷，我不會相信這樣的事情會在 2022 年再次發生：我認識的一名軍官的當兵的兒子當時在烏克蘭。我們在莫斯科郊區觀看他傑出師團（distinguished division）的邊境演習時發生了爭執：我向他保證，他們不會被派往戰場，而他的父親回答説：「他們已經把不止一個士兵扔進了火坑。」不過，這些應徵入伍的士兵很快就被送回了部隊。</p><p>作為一家地區性報紙的負責人，我計劃在最新一期的報紙上，根據一位碰巧在哈爾科夫的年輕同胞的證詞來描述哈爾科夫附近的局勢。與此同時，《刑法》修正案獲得通過，加強了對所謂「詆譭武裝部隊名譽」行為的制裁。我們擔心（按計劃報道之後），這有可能會是我們最後一期報紙，所以這些計劃都被取消了。</p><p>去年 2 月份之後，我的十幾個或二十幾個熟人都離開了俄羅斯，其中兩個人和我的關係非常親密。這其中有一些人是我的同事，他們的活動已經變得不安全了。不過，其中一位去年 9 月前往臨近國外【注：臨近國外指的是前蘇聯加盟共和國】的人已經回來了。不到一年，他就在那裏成立了一個辦公室，組建了一個由志同道合的「再移居者」（re-locatees）組成的團隊【注：「再移居者」指的是那些因戰爭離開俄羅斯，但認為自己只是臨時移民，並無意在他們現在居住的國家定居的人】，並註冊了一家視頻製作公司。但困境在於：在俄羅斯，可以通過製作商業廣告和視頻廣告輕鬆賺到更多的錢。所以現在他在兩個國家間往返穿梭。</p><p>我個人還沒有想過要離開（俄羅斯）。我仍在默默地工作。沒有恐懼，有的是責任——對團隊、對（我所供職的報紙）品牌、以及對家人的責任。我經常聽到有人對我的工作表示讚賞，偶爾也會聽到相反的話。</p><p>我開始注意到，近來我不僅願意原諒那些我以前曾經原諒過的一些人性的弱點，而且還願意原諒那些在平凡、平靜的生活中極難原諒的事情。我開始把給一個人機會看作是自己的義務和對方的權利。</p><p>我的圈子（中的人）對正在發生的事情的看法與我的基本相似，沒有人「成為叛徒」，開始保持中立的熟人更是少之又少。但也有人持相反的立場，他們大多是我兒時的朋友。在這一年半的時間裏，我不得不與他們爭論，但我不太想這樣做。儘管他們中的一些人有武器許可證，但沒有人急於報名成為志願者——也就是説，他們知道該如何使用武器。總的來説，我認為最令人髮指的反人類行為通常是由受過教育的人策劃的，但隨後卻得到了那些翹掉了歷史課的無知者的喝彩，1941 年 6 月就是如此。（<strong>譯註：1941 年 6 月 22 日拂曉，法西斯德國背信棄義，動用 190 個師、3500 輛坦克、5000 多架飛機，在從波羅地海到黑海的 1800 公里長的戰線上，向蘇聯大舉進攻。</strong>）</p><p>有些人屢教不改，甚至在幾十年後依然受到讚揚。我想到了普里戈任的進軍——令人震驚的是，俄羅斯人竟然如此輕易地願意向一夥罪犯宣誓。我害怕嗎？不，我非常好奇。他們將如何向觀眾解釋這些——據説都張開大嘴期待血腥的快樂的——暴徒撤軍的原因？蘇聯後期有一部很酷的電影叫《1953 年寒冷的夏天》，該片講述的是斯大林死後三個月宣佈的全聯盟（all-union）大赦的故事。當時，許多犯罪渣滓和政治犯一起被釋放，村莊和定居點的普通人都被嚇壞了。但現在沒人害怕了。畢竟，馬赫諾（Makhno）的氛圍與俄羅斯人很接近——肆無忌憚，毫不留情。（<strong>譯註：馬赫諾指的是內斯托爾·伊萬諾維奇·馬赫諾，烏克蘭無政府主義者，烏克蘭自由地區軍事領袖，俄國內戰期間烏克蘭無政府主義者軍指揮官。</strong>）</p><p>我認為軍事行動不會持續超過一年。與此同時，唯一要做的事情就是關注事態的發展並監督相關報道。有些人，為了保持理智，應該少看些前線正在發生的事情。記者必須不斷地對十幾個或二十幾個消息來源進行深思熟慮的分析，並核實事實。這就是我必須緊跟新聞報道的原因。同時，要保持我的理智，因為即使隨着時間的推移，情緒也不會消退。有些人為自己劃定界限，將戰鬥人員和平民的傷亡分開對待，那些研究戰爭的人就是這樣做的。但對我來説，無論是士兵、軍官還是平民被殺死並無區別。我擔心的是所有被毀掉的靈魂。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.news/@MIAzh/%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%88%98%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%AE%BF%E9%97%AE%E4%B8%89%E4%BD%8D%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E4%BA%BA-anti-war-voices-in-russia-bafybeigvvyxr6zfwzfqr3pfksb5a3tofkoc7isht2cbf4rw4mfhmup774i#_ftnref1">[1]</a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://posle.media/language/en/prigozhins-march-what-was-it-all-about/">https://posle.media/language/en/prigozhins-march-what-was-it-all-about/</a></p><p>&nbsp;</p><p><strong>原文鏈接：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://posle.media/language/en/anti-war-voices-in-russia/">https://posle.media/language/en/anti-war-voices-in-russia/</a></strong></p><hr><p></p><p>&nbsp;</p><p><br class="smart"></p><hr><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 04:15:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%88%98%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%AE%BF%E9%97%AE%E4%B8%89%E4%BD%8D%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E4%BA%BA-anti-war-voices-in-russia.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%88%98%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%AE%BF%E9%97%AE%E4%B8%89%E4%BD%8D%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E4%BA%BA-anti-war-voices-in-russia.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中文馬克思主義文庫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港基督教一週時事（2-8/10/23）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b2da0f5a-dd5d-446d-a200-08094a034219.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片取自毫末書社的面書，連結見文末。</figcaption></figure><h2>基道因出版社資料不實向毫末書社致歉</h2><p>毫末書社於三日在其面書專頁發聲名，指該社於二零二二年十一月出版鄒崇銘的《敵託邦：智能革命下的四種人類未來》，經基道出版社於台灣發行。惟近日發現台灣誠品、博客來、金石堂等台灣主要網絡平台，皆將該書的出版社名字錯誤標示為「基道出版社」或「印象文字」，並驚悉「錯名」並非手民之誤。</p><p>基道出版社及印象文字隨後按毫末書社的要求，分別在其面書專頁刊出道歉聲明並將該書下架。在基道出版社聲明下方留言，該社承認「因貪一時之便」、「負責同工跟進不周」。毫末書社向《時代論壇》表示接受基道致歉，除了要求改正《敵託邦》的出版社資料和下架之外，該社暫未打算有其他跟進行動。</p><hr><h2>面書</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/tippublishing/posts/pfbid02uJKnrUhh9rq9vrrBN6umn7qUF9vYykhfJTMBTDB6BDE1g1Enh5Gmk7FWw88VZ3UNl">毫末書社聲明：關於《敵託邦》的出版社名字被改換事宜</a>（毫末書社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/LogosBookHouse/posts/pfbid02t8iqA5xo8oFkAC13YyZFXvnFcrA2bVxqk246Wog9SADUeAMtzdZC4PvTJHuWLFQLl">致歉聲明</a>（基道書樓 Logos Book House）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/InPressBooksHK/posts/pfbid02GvPK4wDu3tXZKxTRPwc82TC9yHSN116ShCdWT1fCXKVj9vYw9nWaDPq7jyt7hsbHl">致歉聲明</a>（印象文字）</p><h2>時代論壇</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://christiantimes.org.hk/Common/Reader/News/ShowNews.jsp?Nid=172725&amp;Pid=102&amp;Version=0&amp;Cid=2141&amp;Charset=big5_hkscs">鄒崇銘著作出版社資料被改，基道向毫末書社致歉</a></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:32:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-2-8-10-23.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-2-8-10-23.html</link>
            <author>
                <![CDATA[GerryKwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《究竟教會係扭曲邪惡充滿醜聞，定還是天真無邪「值得相信」？》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0d492f15-b12c-404c-9a64-b811511d6aed.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>，原本無題，題目為後來所加）</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E8%A2%8B%E9%8C%A2%E5%85%A5%E4%BD%A0%E8%A2%8B%E7%B3%BB%E5%88%97?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#袋錢入你袋系列</a></strong></p><p>其實愈係竭力抹黑教會，話佢既乜乜觀物物觀有問題，話入面既人好扭曲好多醜聞甚至好邪惡，然後就將呢啲野安插成「牧師唔要公開追思」既原因，愈係解釋唔到牧師點解除左同三個同教會素無來往既妻兒（註）交代之外，就不再作任何安排？那個在每個風頭火勢 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%B7%AF%E5%8F%A3?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#十字路口</a></strong> 和邪惡政權充滿智慧地周旋的牧師，真係會天真到認為單憑 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E5%B8%AB%E6%AF%8D?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#師母</a></strong> 二字，呢個（遺孀口中）邪惡的教會就會乖乖地聽話？<br class="smart"><br class="smart">牧師如果有咁強烈既原因，又面對咁邪惡既教會，點解會用一個弱雞到近乎無效的方法去傳達/達成佢既遺願？例如：有冇證據佢同其他教會外既教內前輩提過？甚至教外具公信力既社會領袖呢？<br class="smart"><br class="smart">根本愈向呢個方向走，愈係難以自圓其説。<br class="smart"><br class="smart">容我提醒一句，遺孀曾在一次公開訪問中提到，當佢（遺孀）問牧師是否要白紙黑字向教會交代遺願時，（根據遺孀講）牧師話「唔使」，原因係因為「相信教會」。而家又講到牧師好憎教會教會好扭曲好黑暗咁？究竟教會係扭曲邪惡充滿醜聞，定還是天真無邪「值得相信」，決定好未？買定就離手啦！<br class="smart"><br class="smart">同埋再提醒一次，牧師既言語我地好多已無法驗證，但佢既行動我地還能略知一二：佢生前仍不斷返教會 - 不論正式聚會還是教會外既相聚/團契 - 公開的相片中，牧師明顯都是享受相聚同充滿笑容的。<br class="smart"><br class="smart">佢既行動，就係佢對教會 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E6%9C%80%E8%AA%A0%E5%AF%A6%E6%97%A2%E7%9C%8B%E6%B3%95?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#最誠實既看法</a></strong> 同 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E6%9C%80%E5%8F%AF%E9%9D%A0%E6%97%A2%E6%8C%87%E6%A8%99?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#最可靠既指標</a></strong>。旁人怎樣捏造言語，都不能取代他本人的行動。<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E8%BA%AB%E9%AB%94%E6%9C%80%E8%AA%A0%E5%AF%A6?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#身體最誠實</a></strong><br class="smart"><br class="smart">你如果尊重牧師，就唔該尊重埋佢對教會既睇法 - 唔係人講咩你就信咩，引導性問題之後讚你兩句「咁你就真係認識牧師啦」就沾沾自喜 - 呢啲玩弄心理挑撥情緒的手段，喺 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E8%A1%8C%E5%AE%B6?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#行家</a></strong> 眼中，真係無所遁形（註一）：而且，容我加一句，層次好低。<br class="smart"><br class="smart">註：或兩個？ 大公子好似從未講過佢 separately 聽過牧師的所謂遺願<br class="smart"><br class="smart">註一：或者又係時候課下金去搵佢個 Legal 500 大狀傾下計？如果去既話，咁我就先代我的行家們説聲謝謝。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:48:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E6%95%99%E6%9C%83%E4%BF%82%E6%89%AD%E6%9B%B2%E9%82%AA%E6%83%A1%E5%85%85%E6%BB%BF%E9%86%9C%E8%81%9E-%E5%AE%9A%E9%82%84%E6%98%AF%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E7%84%A1%E9%82%AA-%E5%80%BC%E5%BE%97%E7%9B%B8%E4%BF%A1.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E6%95%99%E6%9C%83%E4%BF%82%E6%89%AD%E6%9B%B2%E9%82%AA%E6%83%A1%E5%85%85%E6%BB%BF%E9%86%9C%E8%81%9E-%E5%AE%9A%E9%82%84%E6%98%AF%E5%A4%A9%E7%9C%9F%E7%84%A1%E9%82%AA-%E5%80%BC%E5%BE%97%E7%9B%B8%E4%BF%A1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》- 後記、絮語]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/214e96f9-c61b-483d-a9e5-530f14d01394.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>我知道，總有一天我會和牧師再遇，但願那天我們能在閒談時，能笑看今天這一切的執著和爭端。</figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>，分成上中下三集，刊於十月五、六、七日，本文為合併版）</p><p>1.「你幫教會講野就認啦」：提出這些指控的人，大概都是對訴訟無甚認識，心思大概也不算細密的人。因為我文章一開首就明言，我評論的事實基礎，大致是雙方同意的所謂「同意案情」（agreed facts）- 除了一些客觀事實或雙方對自己想法的表述。<br class="smart"><br class="smart">這裏要解釋一下「<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E5%90%8C%E6%84%8F%E6%A1%88%E6%83%85?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#同意案情</a></strong>」 這個概念：「同意案情」，不是説雙方完全同意對方對所有關鍵事實的表述，或他（們）對法律的詮釋/結論/立場 - 若然還打什麼官司？- 同意案情是指兩方就關鍵事實的表述中，雙方都「同意」的部分，也就是説，雙方並不爭議的部分。<br class="smart"><br class="smart">在其他學科，類似的概念就是 Venn Diagram：所有圈圈重疊的部分，就是所謂的同意案情。不重疊的，就是大家有所爭議的，就是官司的重點部分。<br class="smart"><br class="smart">説那麼多做什麼？因為要説明，如果我是代表任何一方説話，我的出發點絕不會是雙方共識的「同意案情」，而是該一方的表述：該一方的表述，就是我的 「instructions」，我並無基礎，也不會挑戰其真確和可靠性。相反，由於我的出發點是中立的，所以我並無基礎直接接納任何一方的宣稱為真確 - 不論是教會或是遺孀一方的宣稱 - 惟一的例外，就是雙方都同意的事實。<br class="smart"><br class="smart">所以，若我的立場是偏向教會，我絕對可以全盤接納教會關於遺孀和牧師關係的宣稱（見盧龍光牧師的講章），指稱遺孀一方曾一度同意「就這樣各有各辦事」，只是後來改變主意（參教會會長牧函），甚至遺願細節直至九月一日前一直沒有交代，等等。但我不是代表教會，不是替他們説話，我並無證據基礎接納這些爭議事實為事實基礎（註）。因此，分析中從未就此考慮。<br class="smart"><br class="smart">事實上，若我將這些納入為事實基礎，推論會容易百倍，或許根本不須要用如此多字數（辛苦各位了），也未必需要將結論的要求止於民事訴訟舉證要求的「可能性大於不可能性」(more likely than not)，甚至不會只是提出疑問，而沒有清楚指出結論。<br class="smart"><br class="smart">更甚者，我甚至可以清楚羅列和詳細檢視遺孀一方就遺願以至一切相關事實的前後陳述，分析有否本人和彼此「證供」前後矛盾之處，細節上有否不吻合，説法是否和其他 verifiable 的事實相符，等等。但我沒有做這些工夫，因為這根本不是我的目的。<br class="smart"><br class="smart">至於為什麼如此保守中立的 approach 都惹來某陣營如此激烈的反應，我就不多言了。<br class="smart"><br class="smart">2. 很多人指我既然有結論，就不可能是客觀中立。這些人的思辯水平，大概連「客觀中立」和「騎牆搖擺」都分不清楚。在任何訴訟中，法官的角色就是客觀中立，但這不代表他/她不能就爭議的事實作出裁決。事實上，法官客觀中立的原因，正正是因為他需要作出裁決。若客觀分析後我們能公平地對某一方作出不利的 (unfavourable) 結論，那麼問題不是在分析者，而是事實本身。<br class="smart"><br class="smart">當然，攻擊分析者總是容易：既無須細緻分析，又可以感情用事。各位大可隨便，但抱歉我的職業病令我做不到。<br class="smart"><br class="smart">3. 我是研讀法律出身的，現在加上神哲學的訓練，對咬文嚼字和邏輯推理的認真程度，大約在旁人眼中看來已達病態水平。但這樣的訓練，同樣令我十分敏感於旁人的語言偽術，偷換概念，細節上的前後矛盾，怎樣將假設當成事實和證據，將自己的詮釋説成作者原意，和邏輯紊亂等等。過去八年，我就是用我的訓練去拆解政權的一個個語言偽術甚至謊話。今天，其實只是在做我一直以來始終如一的「故技重施」- 不過大概今次某些人的語言偽術被拆了，就惱羞成怒。<br class="smart"><br class="smart">但道理就是道理，邏輯就是邏輯，不會因為是政權説的就一律痛罵，其他人説就奉為圭臬。這種「因人廢言」（或因人「信」言）的差別對待，恕我未能做到。<br class="smart"><br class="smart">4. 仍記得當年辯論出身的我和後輩分享經驗時，曾經説過，最好的辯論員不但能將自己的觀點清晰陳述和提供理據（這點已非大部分人能做到），他/她更要跳出自己的框框和立場，將自己置身於「反方」的立場，去反駁自己原有的觀點。只有這樣他/她才能真正看到自己觀點的弱點，從而改善修正和填補漏洞。這種思考模式我奉行已久，已是近乎不必刻意為之的 muscle memory。<br class="smart"><br class="smart">這令我往往對不少人可以極速地先入為主，甚至拿著極薄弱的事實（有時候還不是關鍵事實 - 例如宣稱者的銜頭/稱謂）就 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E8%87%B3%E6%AD%BB%E5%BF%A0%E5%BF%83?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#至死忠心</a></strong> 地擁護某一方/攻擊另一方感到訝異非常。但真正成熟的思考，必須能正反兼具、換位思考、挑戰自己的前設等等，若未能做到，就不如謙虛地學習，而非疏懶地一味攻擊。</p><p>5. 不少人指責我挑起爭議，但按這邏輯，這些人或許同樣會認為 2014 年的雨傘運動中的學生，或 2019/2020 年中的示威者，是挑起爭端的始作俑者。但若我們沒有失憶，始作俑者從來不是提出要求理性對話和分析的一方：不論 2014、2019/2020 或今天亦然。就今次爭議而言，爭議早在七月已經展開，歷時兩月有多，連最初爭議重點的追思禮拜都曲終人散了超過一個月了（若是計算我最初執筆時，則是快將一個月），我究竟如何能夠挑起一場已經存在，而且不斷在追思禮拜後仍被加柴加炭，熊熊燃燒的爭議呢？<br class="smart"><br class="smart">當然，你可以説我的文章不曾令爭議改善，但無論如何，挑起爭端者，從來不是我。冤有頭債有主，請移玉步至真正挑起爭議和至今仍糾纏不休之人。<br class="smart"><br class="smart">6. 不少人，包括遺孀三母子，一直不斷指控我有預設立場，建基錯誤基礎/假設，甚至 putting words into their mouth：但令人氣餒的是，當我貼出我倚賴的證據，或要求指控者指出任何一點所謂的不實/不確假設時，他們就會噤若寒蟬，然後轉移視線，或訴諸誅心攻擊，或訴諸情感，説什麼欺凌逼害云云。但這些攻擊，和其他攻擊持異議者的背景（例如「崇基人」- 查實整件事又關崇基什麼事？），究竟有何意義？除了煽動情緒外，又對解決爭議（遑論什麼締造和平）有什麼幫助呢？<br class="smart"><br class="smart">坦白説，若説説道理就是欺凌逼害，那麼第一個跳出來喊冤的，應該是這麼多年被我堅持講道理的港共政權。而我可以在這裏明説，我是不怕這些謾罵的，八年來的公開寫作，再難看再人身攻擊的潑婦罵街（「潑婦罵街」只是成語，不是指誰是潑婦 - 抱歉這又是我的惟一權威詮釋，不能爭議，否則就是欺凌）我都見過，再多一點我也早已司空見慣。<br class="smart"><br class="smart">若真的有心討論辨清觀點證據的，我隨時奉陪。否則，請「是就説是，不是就説不是」：一味作出無法拿出憑據的指控，其實只是暴露你自己根本沒有憑據；一切除了煽動情緒的空洞語言外，就再沒有可説的話。<br class="smart"><br class="smart">而指控人作出無根據指控者自己作出無根據的指控，本身就有一種莫名奇妙的喜感。<br class="smart"><br class="smart">有時候，「氣壯」不一定「理直」；「聲大」背後「夾」著的，也可能不是善良。<br class="smart"><br class="smart">7. 過去兩個星期就這爭議寫了不少文字，執筆之時每每想起牧師昔日的慈祥和智慧，心中總是有一種莫名的痛 - 尤其在最後寫到他被逼要 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E8%BF%BD%E6%B1%82%E5%AD%A4%E7%8D%A8%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#追求孤獨的自由</a></strong> 時更甚。然而每當我思念牧師時，就更覺眼前這一切，特別某些人的行事為人和態度（甚至其「神學」），和牧師柔和謙卑，和看透萬事的屬靈長者風範，是相距何等的遠。<br class="smart"><br class="smart">我知道，總有一天我會和他再遇，但願那天我們能在閒談時，能笑看今天這一切的執著和爭端。<br class="smart"><br class="smart">註：心水清的讀者應該能分得清楚，「沒有證據基礎接納這些爭議事實為事實基礎」，和「教會講大話」，是兩件截然不同的事。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:43:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E7%B5%AE%E8%AA%9E.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E7%B5%AE%E8%AA%9E.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《「#可能在我左右你才追求孤獨的自由」：幾點關於追思禮拜爭議的可斟酌之處》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/accbccdf-dc4c-4485-a927-873e1d02d608.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>，十月四日）</p><p>本文接續之前兩篇<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tmhwtw/448782-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F-bafybeidqzjhux3s4m4fpkv3osnv4zpbhuzf56orqpo5iwdvq3z4vk2el7m">《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》</a>，其中提及的前設和方法，就不再重複了。</p><p>本文想討論幾點我之前未有太多時間仔細斟酌的細節，某程度上不影響前兩文的基本觀點和邏輯，但作為自己的思考練習，和也想聽聽各位讀者的意見。</p><p><strong>「唔洗通知教會住」的客觀效果</strong></p><p>二公子在九月一日傳達的遺願中曾有這樣一個細節：「通知，姨媽，姑姐，大伯/簡簡單單祈個禱，直接火化就得；唔洗通知教會住，安撫哂屋企人，搞完哂火化先通知，唔搞公開聚會啦」。</p><p>我的疑惑是，究竟這句「唔好通知教會住」在實際操作上會是怎樣的呢？因為如果牧師直至臨終仍一直經常出席教會聚會，和教會同工有一定程度的聯絡（二公子曾指有教會職員通知他牧師入了院），而教會也有一定數目的弟兄姊妹知悉和一直關心牧師的病情，其實應該很難將逝世的消息隱瞞。而如果教會知道牧師逝世的消息，「唔使通知教會」的其中一個客觀效果，就是由於沒有來自遺孀一方的「通知」，教會不會知道這個所謂的「牧師遺願」，教會就會自動執行其一貫的傳統，舉行追思禮拜。</p><p>這某程度上加強了我最初那個「若牧師要教會不搞追思，牧師就理應告知教會」的觀點，因為若信息不被第三者傳遞，教會就不會按遺願行事。傳統就會自動被執行。</p><p>當然，另一個可能的客觀效果，是教會主動和遺孀一方接觸，查詢和安排相關的事宜。這會提供一個傳達遺願的機會。但這會令忠心執行牧師遺願的遺孀一方陷入一個道德兩難：因為確認逝世才能傳達「不搞追思」的遺願，但確認逝世就代表無法執行「火化後才通知教會」- 遺願的另一部分。似乎難有兩全其美的方案。</p><p>似乎惟一能令遺願兩個部分同時得到執行的情況，就是教會在牧師逝世後，直至火化 - 以我對香港殯儀的認識是至少需時幾個星期甚至一個月以上（註） - 都不會知道，甚至不會採取步驟去確認病重的牧師到底是否仍然健在，而因此除非遺孀一方主動告知，教會是不會知道牧師逝世的消息，亦不會舉行追思禮拜。</p><p>所以如果我們要接受遺願的內容和詮釋均如遺孀一方所言，我們就要接受，either (1) 牧師主觀上想不到他遺願兩個部分中間的 tension/執行困難，or (2) 主觀上的判斷是，教會是不會知道（甚至不會去找出答案）他是否已經辭世的。我不知道真相為何，但分析上只有這個可能性才能令兩者共存，和讓「不搞追思」的遺願得到執行。</p><p>（值得留意的是，遺孀在今天（4/10）較早時透露牧師最後一次入院時，醫院在牧師「情況急轉」後，「找來教會電話通知了教會」，這個情況出現的最大可能，就是牧師曾將教會的電話給醫院作為（至少其中一個）緊急聯絡電話。究竟牧師在主觀上對教會是否能在遺孀以外渠道知悉他病逝消息的判斷，我交給各位讀者自行結論。）</p><p><strong>「牧師臨終時住在.....？」：#可能在我左右你才追求孤獨的自由</strong></p><p>在爭議期間有一個耐人尋味的小插曲：有一位叫 Jason Cheung 的仁兄聲稱「只望就我所知一二，提供佐證，以正視聽」。他指出，「牧師告訴我，電療/化療後，晚上睡不好，很多時候要白天補眠，家人為了牧師能夠安靜休息，所以騰出附近另一單位⋯⋯未料竟讓有心人利用做文章，指家人與牧師不和」。</p><p>這位 Jason 仁兄發公開帖後，二公子在下面留言「感謝你」，遺孀也轉發，並附帶三個字「平常心」。最直接的理解，就是他們同意這個「牧師臨終時住在家人為他安排的另一單位」的説法。</p><p>這個説法當然和盧龍光牧師在九月二日的追思禮拜上指牧師「需要自己離開教會支付租金的宿舍，去租住不同的酒店」的説法有衝突。本來這羅生門難以輕易拆解，但最近遺孀再接受訪問，和在她的 fb，也同意牧師在臨終時其實確實住在酒店（目的是「想自由」），甚至其實早在患病前，已經會在牧師「想靜下」，或和遺孀意見不合時，偶然離家住在酒店（「已經係一個習慣」），甚至（根據遺孀），當家人邀請牧師回家時，牧師堅持住在酒店。 最後，遺孀也承認，她曾經考慮和牧師離婚（最後當然沒有）。</p><p>當然，我們除了為牧師痛心外，我們終於有一點關於牧師和遺孀關係的資訊，去衡量遺孀對所謂的「牧師遺願」原因的理解，到底有多可靠：因為若我們不像某些人一樣失憶，我們應記得，遺孀曾指牧師在向她交代遺願時並沒有提及原因，而她認為的原因，「是靠平時傾計」知道的。於是問題必然是，這些「平時傾計」的數量和質量，足以令她能如此確實不容質疑地宣稱牧師遺願的原因（和範圍）嗎？另一個為遷就思考一向不太複雜的人的問法，就是究竟遺孀是正常「二人成為一體」夫妻痛失丈夫的遺孀，還是「二人唔喺一齊」、「梅媽/梅啟明」式的「遺孀」？</p><p>當她的説法將可靠性和「平日傾計」，並她作為遺孀的身份掛勾時，這一切都會變得相關。</p><p>另外，我們也必須詢問，遺孀一方為何在一位聲稱知道真相的 Jason Cheung 提供一個和她們心中事實不符的辯解時，竟然表示感謝，暗示該説法是真相呢？是否當任何説法 - 不論是否與真相相符 - 只要對他們有利，她們都會照單全收？</p><p>在一個只有口講無憑的情況，證人的誠信至關重要。而單單因對她們立場有利就同意和（她們心中）事實不符的説法的人的誠信到底為何，相信已不用我多言。</p><p>遺願的另一重意思</p><p>最後我必須指出，遺願若涵蓋教會的追思禮拜，代表牧師遺願禁止旁人在上帝面前為他的一生禱告和感恩。作為一個終身事奉上帝的牧者，無論如何謙卑（我們當然對此毫無爭議），究竟有多大可能會作出這樣的禁止呢？</p><p>這些都是遺孀一方聲稱遺願詮釋的困難。當然，他們，和他們的 #粉絲，會繼續漠視這些困難，和攻擊一切指出困難者（正如港共政權曾/會攻擊一切指出問題者為 #不愛國）。但我仍然願意指出，因為我仍然相信，和願望，牧師真正的遺願，應該得到確實的執行。</p><p>註：今次整個過程共歷時一個月零五日</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:35:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%AF%E8%83%BD%E5%9C%A8%E6%88%91%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E4%BD%A0%E6%89%8D%E8%BF%BD%E6%B1%82%E5%AD%A4%E7%8D%A8%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1-%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%8F%AF%E6%96%9F%E9%85%8C%E4%B9%8B%E8%99%95.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%AF%E8%83%BD%E5%9C%A8%E6%88%91%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E4%BD%A0%E6%89%8D%E8%BF%BD%E6%B1%82%E5%AD%A4%E7%8D%A8%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1-%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%8F%AF%E6%96%9F%E9%85%8C%E4%B9%8B%E8%99%95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《叫人不花錢得福音都唔得？- （不）賣字者言》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/453a6e23-9d8f-497f-8a2b-5e0d3f1b5b6a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>，十月三日）</p><p>文章寫得長被批評，其實我都預左，而且十分可以理解。但唔使人課金都俾人鬧（係呀，你無睇錯呀，唔係叫人課金俾人鬧，係唔使人課金反而被罵），就真係有點意想不到。<br class="smart"><br class="smart">公開寫作已有八年多，一直以來我的文章都在公眾領域，除了極少數報章編輯主動 offer（我係無問既）象徵式「潤筆費」，我從沒有叫人課金。其實也不是什麼崖岸自高，只是既然上帝令我「有衣有食」，不必依靠這些文字「搵食」，我「就當知足」而已。<br class="smart"><br class="smart">當然絕不是説靠文字搵食有何不對，保羅也明言，傳福音者當靠福音養生。但既然我不需要，我就寧願學保羅那樣，「叫人不花錢得福音」：在今天這個資本主義和新自由主義（neo-liberal）社會，已經太多東西要花錢了。<br class="smart"><br class="smart">（當然，我的説話不是福音 - 我只是傳揚我主耶穌基督的福音而已 - 未算盡責，求主幫助）<br class="smart"><br class="smart">一直以來，對我的文章批評縱使尖鋭甚至尖酸，但印象中從不曾被批評「你的文章做乜免費」。<br class="smart"><br class="smart">今次是頭一回。<br class="smart"><br class="smart">當然，我會接受一個講法（詮釋），就是批評可能不是針對「免費」本身，而是「免費文章無好野」。若這真是批評原意，那麼我真的啼笑皆非，因為如果我把我 CV 的資歷銜頭排出來，大概要開個要收每位一千幾百的講座或課程應該沒有什麼難度。我的文章免費，不是因為我不能收錢，而是不必收錢，因為不必，所以也不想收錢。<br class="smart"><br class="smart">想到此處，不禁又掛念起牧師來：牧師的資歷銜頭和江湖地位絕對能震懾旁人（比我厲害太多了），絕對可以拿來「掟死人」。但和牧師接觸過的人，應該都不曾見過他用以此壓服人：「我是名牧，你不夠資格和我説話」，更不會以文章/觀點是否免費或帶著一堆銜頭去判斷價值。<br class="smart"><br class="smart">但因為這樣，更令我們尊敬他：不是因為他嚇人的銜頭身份，而是因為他像基督一樣的柔和謙卑，因為他「廢掉冤仇、尋求和睦」的和平之子心腸。他是真正的基督忠僕。<br class="smart"><br class="smart">我仍然不會叫人課金的。若真的説有什麼微小心願，就是如果你認為任何文章寫得還不算太差，就和身邊的朋友分享吧。完全免費，不用客氣。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:30:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%AB%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E8%8A%B1%E9%8C%A2%E5%BE%97%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E9%83%BD%E5%94%94%E5%BE%97-%E4%B8%8D-%E8%B3%A3%E5%AD%97%E8%80%85%E8%A8%80.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E5%8F%AB%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E8%8A%B1%E9%8C%A2%E5%BE%97%E7%A6%8F%E9%9F%B3%E9%83%BD%E5%94%94%E5%BE%97-%E4%B8%8D-%E8%B3%A3%E5%AD%97%E8%80%85%E8%A8%80.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《Happy Birthday to Me》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b55d0dcd-3663-4c2f-9492-3ebe00c46e79.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>，九月二十九日）</p><p>生日將至。一直以來，數個和我和我孖生哥哥自大學時相識的酒肉兄弟都會在大家差不多生日時相約食餐飯慶祝，而且其中一人亦總會替壽星公買他最喜歡的蛋糕。我們兩兄弟和他們相識比大家認識各自的老婆還早，所以大家從不攜眷出席（事實上，自十年前一次爭執後我的兄弟們和我老婆就再無來往），就當是幾個兄弟一晚「男人的浪漫」。二十年如一，風雨不改。<br class="smart"><br class="smart">而每年我的老婆和兩名乖仔（主要是老婆）都會為我在正日親手弄一個榛子朱古力蛋糕，慶祝我「又老一歲」。<br class="smart"><br class="smart">今年我的生日恰好在星期六，所以哥哥和我的兄弟就説，不如就星期六慶個生吧。老婆那天要輪班，最早也要晚上十點才能回家，所以不介意我先和其他兄弟慶祝。但我想，那不是代表我同一晚要吃兩個蛋糕嗎？那不論我有多愛生日蛋糕，大概也有點吃不消。蛋糕，一個就什麼都夠了。<br class="smart"><br class="smart">於是我就對老婆説，不如今年你們不要那辛苦弄一個蛋糕了，簡簡單單的唱首生日歌，一家人開開心心不就可以了嗎？老婆和兩個仔對視一眼，點了點頭，就走了開去。<br class="smart"><br class="smart">翌日，我出差三天，星期五回港，然後星期六就見證自己 one year older 但卻沒有 one year wiser。<br class="smart"><br class="smart">那知我公幹的地方遇上 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E4%BA%94%E7%99%BE%E5%B9%B4%E4%B8%80%E9%81%87?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#五百年一遇</a></strong> 的暴雨，交通癱瘓，通訊也中斷了。哥哥無法聯絡我，於是就 whatsapp 我老婆，詢問我的情況，包括是否仍能在星期六前回港等等。當然，因為根本無人能和我聯絡，我老婆其實也不知就裏，只能如實説作行答。然後她問，星期六的「兄弟生日飯」中，會否為我預備蛋糕，哥哥就説，當然，二十年如是，今年也不會例外。我的老婆於是説，不要買，因為我臨走前曾吩咐，今年生日簡簡單單就好，不必那麼費事，不必準備蛋糕。<br class="smart"><br class="smart">哥哥有點愕然，當下立即就説，若弟弟不想要蛋糕，怎麼沒聽他提起過？老婆可能因為被質疑，因此有點不悅，就立即回説，我怎知老公為什麼不要蛋糕，又怎知他為什麼不對你們説，但他的確曾這樣向家人交代嘛。哥哥當下沒有回覆，惟有回去和其他兄弟商量。<br class="smart"><br class="smart">哥哥和我的兄弟們在討論後，都認為我不想要蛋糕的可能性不高：我既然知道生日飯這二十年來的「傳統」必然有蛋糕，臨走前又不是沒有機會找其中一名兄弟或我的親哥哥説出意願，為什麼會故意向老婆這個和我的兄弟們在爭執後就素無來往的外人交代「兄弟生日飯」的安排呢？中間必然有什麼誤會。<br class="smart"><br class="smart">於是我哥哥就回去和我老婆商量，那知已經找不到她（我老婆後來説他根本沒有找她 - 但無論如何，總之雙方就無聯絡）。很快他們就在社交媒體見到，她將事件放在公眾眼前，大致説：慶祝生日當然是以家人優先，而且不論我的兄弟們有什麼「傳統」，怎麼能凌駕我這個「壽星公」的意願呢？這不是不尊重家人，和高牆欺壓雞蛋嗎？現在是否法律容許買蛋糕，就可以有權用盡？</p><hr><p>故事最後怎樣結局？我其實不知道（就像金庸也不知道究竟胡斐的一刀是否會劈向苗人鳳一樣）：但靈台清明的讀者大概已經知道故事是在説什麼，但若有人未明白，還是容我説一句：故事當然是虛構的，我還有好一段時間才生日（所以不要祝我又老一歲 - 暫時）。</p><p>説這故事，其實是因為有讀者説我兩篇《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》太長太艱深，有的説長文比粗口更難聽（可能短句會比粗口更好聽，who knows），讀得書多不見得懂得待人接物（其實讀得少也不見得懂得 - 幸好我讀書不多，避過一劫），有人甚至説我故意拋弄法律概念嚇唬人（冤枉呀包大人），等等，光怪陸離炒埋一碟和那些大概只有我肚裏蛔蟲才能作出的指控，背後的創作力量和幻想，真的嚇了我一大跳。</p><p>於是有人建議我精簡總結一下。細思之下，與其重重複複喋喋不休，不如學下耶穌講下故事，不再用那麼多艱深的學術概念（雖然我仍然覺得遊走在這些概念之間實在有趣），那麼至少沒有人能指控我什麼讀書多（我讀得真的不多），什麼詭辯謊話連篇居心叵測，等等。</p><p>「生日飯爭議」故事比現實的「追思禮拜爭議」簡單，因為有「我」這個主角跟你解釋前因後果：其實是有兩場生日飯 - 雖然都是和生日有關，都是和「我」有關，和都是我生日慶祝活動的一部分。老婆當然有絕對主權和自由在家中為「我」慶祝生日，而「我」的兄弟亦然。</p><p>另外，「我」只是不想老婆和乖仔操心整蛋糕（和不想食兩個蛋糕），但哥哥和兄弟買的就無所謂；兄弟的質疑並非希望以傳統凌駕什麼意願或什麼人（例如「我」老婆），也不是什麼 #有權用盡，而是想了解「我」的想法。故事中亦不建基於什麼家庭不和（「我」還有親愛的老婆和兩個乖仔）或指控什麼人杜撰什麼：一個簡單的誤會足矣。而最後，也最重要的是，作為擁有上帝視角的你，應該知道，其實兄弟的質疑其實正合我的想法：如果「我」不想要蛋糕，當然是和買蛋糕的人講，兜兜轉轉託一個第三者去傳話，難道還嫌世事不夠繁複嗎？不如下次找個不相識的人傳話七次（註一），是不是更有趣刺激更合符常理？</p><p>若不先入為主，這些道理其實並不難明（或説，我希望對人類平均智商來説不算難明）。而不錯，現實中我們無法有一個像「我」一樣的主角去解釋一切，我也不像某些得到神諭或天啟啟示的人一樣，可以有這樣大的信心 - 我的信心只有須彌芥子（註一）般微小 - 能百分百確定旁人的想法，遑論已經逝世的人的看法。但我可以做的，是像故事中的兄弟一樣，努力詢問，到底「壽星公」的意願到底為何。</p><p>這是對尊重遺願者最低限度可以做的。</p><p>註：社會/心理學有一個假設，指我們和任何一個陌生人之間分隔開不會多過六重關係，即所謂的六度分隔理論 (Six degrees of separation)：不知道如果調轉，我們能否相隔六個陌生人（即傳話七次），也能回到我們想傳話的對象呢？（in case 有認真的小朋友在此，這是説笑，切勿認真）。</p><p>註一：既然地獄都能破，用兩句佛家用語應該也無傷大雅吧？</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:15:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-happy-birthday-to-me.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-happy-birthday-to-me.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《關於愛的定義 - 關於詮釋的二三事》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8f71c4f8-19c4-4f09-9b23-e372aaec0e88.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>，九月二十八日）</p><p>任何稍有涉獵文字工作的人，都會深知詮釋的複雜和困難。我對其他學科認識不深，但就以我稍有涉獵三門學科：法律、神學和哲學，闡釋一下。<br class="smart"><br class="smart">法律工作其實有一大部分都是詮釋和被詮釋：法例的詮釋有一套繁複的傳統，由不同的所謂的 canons of construction (例：ejusdem generis），前設 (presumption against the retroactive operation of legislation)，和規則 (literal rule, golden rule, mischief rule, purposive rule，等等）等組成。這些規矩和傳統不少法學生或律師都能説出，但實際運用仍然可以有不同的詮釋結果。<br class="smart"><br class="smart">除了法例，當然還有案例，和合約，遺囑等。值得留意的是，不少這些文件都是由專業的律師（包括法官）草擬，大家都用字精確，也清楚詮釋的傳統和規則為何，而且往往都有專門定義關鍵用字的部分。但即使如此，關於詮釋的爭議仍然會發生，而爭議各方都能有真誠 (genuine) 並可以辯論 (arguable) 的詮釋 - 因此才需要訴訟解決 - 我曾經見過一宗遺囑認證案件，單是「名下」一詞（as in 「我名下的物業」），就爭辯至終審法院，才能有完滿的最終詮釋。<br class="smart"><br class="smart">不談法律，基督徒較熟悉的詮釋，當然就是釋經。對神學稍有認識的人都知道，contrary to popular belief，釋經是一項極為困難的工作，傳統上牽涉大家對作者的處境，包括他（們）傳統/歷史的瞭解，甚至異教/文化甚至文獻的理解（註）對他（們）語言和概念的掌握，上文下理的理解，甚至神學概念上的討論等等的考量。有時牽涉的歧異只是很精細的 nuance：例如我曾經輕輕研究過 NT Wright 和 John Barclay（其中兩名當代最著名的新約/保羅學者）對保羅書信中「耶穌是主」的宣稱的不同立場：究竟「耶穌是主」應以「非此即彼」方式去詮釋（耶穌是主所以凱撒不是）（Wright） ，還是一種比較式方式去詮釋呢（耶穌和凱撒都是主，但耶穌是更高級 (supreme) 的主）（Barclay）。一句「耶穌是主」，一樣能有不同詮釋，從而帶來不同神學。<br class="smart"><br class="smart">（若加入較近期的詮釋進路 - 例如女性主義/性別研究，後殖民主義，解放神學釋經，等等，就更加百花齊放）<br class="smart"><br class="smart">至於哲學，我記得曾經有老師曾經説過，其實近代歐陸哲學不少工作都是花在詮釋一些所謂「大師」的寫作（例如尼采，海德格，黑格爾，馬克思，列維納斯等等），再詮釋，或詮釋這些詮釋，甚至詮釋這些詮釋的詮釋。大家都是在這些詮釋和再詮釋中找尋哲學的洞見，協助我們去詮釋身處的世界和時代這更大的「文本」。<br class="smart"><br class="smart">正如我在《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》中所説，簡單如白紙黑字「將我所有財產留給我所有兒子」（我相信若非曾讀過這案例，十個有九個人都會覺得這句説法清晰直接，沒爭議空間），都一樣可以有不同詮釋。</p><p>這些詮釋的複雜、困難和多變，對我來説是十分迷人的。當然，對其他什麼都喜歡一刀切和黑白二分的人則未必如此。很多人就寧願相信，「The Bible clearly says this」（聖經清楚地説），或事情「一字咁淺」，沒有爭議的空間（正如「耶穌是主」理至易明，沒有討論空間）。這樣做當然能省下不少「腦汁」，但對所有尊重眼前文本（不論是法例、聖經、哲學書，還是遺願）的人，都不能算是負責任的做法。</p><p>不扯那麼遠。以今次爭議為例，就算我們能鎖定牧師的遺願為「不公開追思/公開聚會」（其實單是這點已經是對詮釋的一大進步），究竟「追思」和「聚會」是指有教會和公眾參與的安息禮拜（我們知道有教會/公眾會參與實際送別遺體的喪禮/安息禮拜，某些「社會名人」甚至會大張旗鼓地送別遺體），還是不論何時何地何人舉行的追思儀式呢？不論我們是否認為後者也是身後事的一種/一部分，在概念上/語言上畢竟能將兩者作出區別，實際上也是兩個在不同時間地點，由不同的人負責舉辦，甚至可以有不同出席者的儀式。牧師所指為何，是其中一個我想探討的問題。</p><p>另外，「公開」聚會，何謂公開？從某個意義來説，就算如陳樞機的一人彌撒，當他向公眾宣佈時，這已有公開成分。若説這太偏激，那麼某團契小組打開大門、兩人以上（沒有宣傳）的追思活動又算公開嗎？如果同樣是兩人以上，但卻閉門進行，只准獲邀者出席，但獲邀者包括廣義上的公眾（ie 非親屬好友），這又算不算公開？或者沒有任何單位組織發起，但我邀請幾名同樣懷念牧師的弟兄姊妹在公眾地方（例如借用第三方教會堂址）一起在禱告中為牧師的一生感謝上帝，又算不算公開？若禱告期間有人聽到我們公禱而加入，又是否公開聚會？</p><p>這樣不同的情況還可以繼續數下去，but you get the point。</p><p>然後，「不搞」聚會，是逝世後無限期的禁止嗎？：遺孀似乎曾接納教會可以在一年後聚會，那麼若教會反建議半年後呢？三個月後呢？六個星期後呢？還是，不論時間，總之/只是不能在送別遺體之前搞呢？</p><p>還有（這點受某讀者的留言啟發），就算我們不斟酌個別詞彙，從所謂的「語氣」而言：究竟牧師是意思，是勸喻教會/旁人不要公開聚會，還是禁止旁人這樣做呢？</p><p>Highlight 這些詮釋的困難，不是雞蛋裏挑骨頭（你若讀過某些真的挑骨頭的案例和哲學/釋經書，你就知道這些提問簡直小兒科之至），當然更不是為了一時之氣或拗贏什麼人，而是説明，就算我們同意應該尊重牧師遺願，也一樣可以有合理原因採取不同的行動。化約為什麼「雞蛋高牆」（為什麼又是雞蛋？），「強權真理」，甚至連基本閲讀理解都不做，就刻意扭曲相關的討論為「咁即係教會傳統大哂啦」，「係咪合法就可以有權用盡」，這只是一種疏懶和不負責任。<br class="smart"><br class="smart">若是這樣，你可以隨波逐流，我也不敢阻止你碧波暢泳，但請不要指責我不尊重牧師遺願：因為，和你不同，我至少以我有限的智慧，找點時間去認真思索遺願的真正意思，而不只是熱衷的拿著自己手中的「永恆真理」，去用誅心、誣捏，和惡毒的言語，去攻擊旁人。<br class="smart"><br class="smart">註：你若不明白 Epic of Gilgamesh，根本就不會知道怎樣詮釋方舟的經文；相反，若你明白了，就不會去亞拉臘山找什麼方舟<br class="smart"><br class="smart">---<br class="smart"><br class="smart">未知 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E5%88%B0%E5%BA%95%E7%99%BC%E7%94%9F%E9%81%8E%E4%BB%80%E9%BA%BC%E4%BA%8B?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#到底發生過什麼事</a></strong> 的，麻煩爬一爬文先（係，我知道係 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv xzsf02u x1s688f" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E9%95%B7%E6%96%87%E6%85%8E%E5%85%A5?__eep__=6&amp;__tn__=*NK*F">#長文慎入</a></strong>）：<br class="smart"><br class="smart">1. 《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》：<br class="smart"><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=765399918929218&amp;id=100063776497465%EF%BF%BC%EF%BF%BC2">https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=765399918929218&amp;id=100063776497465</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=765399918929218&amp;id=100063776497465%EF%BF%BC%EF%BF%BC2"><br class="smart"><br class="smart">2</a>. 《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》- 幾點回應和補充<br class="smart"><br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=766093558859854&amp;id=100063776497465">https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=766093558859854&amp;id=100063776497465</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%84%9B%E7%9A%84%E5%AE%9A%E7%BE%A9-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%A9%AE%E9%87%8B%E7%9A%84%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%84%9B%E7%9A%84%E5%AE%9A%E7%BE%A9-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%A9%AE%E9%87%8B%E7%9A%84%E4%BA%8C%E4%B8%89%E4%BA%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》- 幾點回應和補充]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9e48c03f-df07-4566-b325-20717817e3fd.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（原刊於 <strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thomashoylehk">端木皚 Facebook</a></strong>，九月二十七日，稍作修改）</p><p>拙作<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tmhwtw/448782-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F-bafybeidqzjhux3s4m4fpkv3osnv4zpbhuzf56orqpo5iwdvq3z4vk2el7m">《關於追思禮拜爭議的幾點觀察》</a>發表後引來一些迴響和疑問。我嘗試集中數個較常見的質疑和問題，綜合回覆和澄清。</p><p><strong>1. 講述遺願是傳聞證供嗎？</strong></p><p>先認個錯。我在文中曾暗示遺孀對牧師遺願的覆述或牽涉傳聞證供（雖然我説暫不討論）。但細思之下，遺孀若只是講述她的耳聞，這不是傳聞證供；就算她覆述牧師對另外發生的事的講法（例如教會中的事情），只要不是指那是這些事情的證供（relying on it for its truth），仍不算是嚴格意義上的傳聞證供。</p><p>大部分人應該對這樣細緻的法律分野沒興趣，而這點也不影響我關於覆述他人言語有可靠性困難的觀點（我的主要論點）。但我不想錯誤的概念流傳，所以先更正（和致歉）。</p><p><strong>2. 你的討論是否（1）挑戰或不接受牧師和遺孀的婚姻「二人成為一體」的事實；或（2）建基於關於牧師和遺孀關係的傳言？</strong></p><p>其實沒有。我的討論沒有建基於牧師和遺孀關係的親疏，因為這點對確認牧師的遺願並無相關 (irrelevant)：只要我們明白所謂的牧師遺願的爭議部分是需要教會配合（不舉行追思），而教會和遺孀關係已破裂和素無來往三十年（這點雙方都承認 - 注意我沒説什麼人懷有怨恨和企圖報復），那麼不論牧師和遺孀關係有多親密，她都是教會的外人，那麼要求外人向教會傳達一個要教會配合的要求的可能性，就仍然有討論的空間。</p><p>而且，不論牧師和遺孀關係有多親密，怎樣二人成為一體，她都不是牧師本人。除非有人認為妻子對丈夫言語的覆述就必然 100% 準確，如聖旨（甚至神諭）一樣不會出錯，那麼遺孀誤會牧師，或傳言有誤的可能性，就必然存在。這點不牽涉對這個人的人格或智力的判斷/批評。我也會犯錯，人人都會。</p><p><strong>3. 為什麼側重討論遺孀一方的可靠性，而似乎沒有討論教會的人品或誠信問題？是否刻意淡化教會一方在整件事情的角色和手法？</strong></p><p>首先，因為傳達遺願的是遺孀一方，因此對可靠性的審視自然集中在她們的宣稱（所謂的「牧師遺願」）上。教會沒有傳達遺願，因此他們沒有宣稱要被審視。換言之，我不是審視雙方個人的品行（何德何能），而是對宣稱可靠性（包括其詮釋）的分析而已。</p><p>至於教會在牧師逝世後的處事手法，這不是我的討論重點。我針對的，是到底牧師的遺願是什麼，並從而𨤳清一些觀點。教會在牧師逝世後的言行，當然和牧師的遺願無關。這不是什麼刻意淡化教會一方在整件事情的角色和手法，只是不想失卻焦點（文章本身已經很長，再加入枝節就更不得了）。</p><p><strong>4. 牧師和教會的關係對分析有影響嗎？牧師會否因為厭惡教會而留下遺願拒絕追思禮拜？</strong></p><p>Yes and no：若牧師厭惡教會，那麼確然未必會向教會交代遺願。但常理上他仍然應該會採取步驟去確保追思禮拜不會發生，例如其他向教內前輩或其他資深牧師交代，或留下白紙黑字等，確保這班「垃圾」（某些人口中的教會）不會借追思來玷污其清譽。單靠一個和教會三十年沒有往來甚至關係緊張的外人（遺孀和兒子）去傳達信息，常人也看出是相當無效的安排。而牧師愈厭惡教會，則愈會採取有效的步驟去確保追思不會發生。</p><p>這和遺孀在某一教內媒體訪問中承認的邏輯一致：牧師不向教會事先交代的原因，正正因為「相信教會」。換言之，根據遺孀的説法，牧師對教會並無厭惡，當然也不視其為什麼邪惡軸心或某些人口中的「垃圾」。遺孀也承認，牧師直至臨終前仍然不停回教會，這大概也不是一個厭惡教會的人的行徑吧？若教會也同意這點，這其實是另一個同意事實。</p><p>若牧師只是厭惡某前院長，而非教會整體呢？那麼牧師自然仍然可以和教會其他牧師（包括總會，和會長），或其他教友交代遺願：即使為保護此人不以此為由，仍然可以簡單交代沒有原因（或一個堂皇原因）的意願。若此人在教會太德高望重，連架構頂點的會長都制衡不了，那麼牧師仍然可以求助其他教內前輩，甚至教外人士（牧師廣結善緣，相信不只教內兄姊會幫助）。</p><p>但我們沒有證據牧師曾經這樣做。既是如此，就無法「靠估」為已發生的事實。而若牧師沒有採取上述步驟，文中的問題就仍然存在：為什麼？</p><p><strong>5. 無論「真兄弟姊妹」有多親，也不及遺孀和兒子親吧？而且，我們怎知原生家庭不是被逼出席追思禮拜？或他們出席純粹只是因為和遺孀一方不和？</strong></p><p>其實我無意評論到底誰和誰較親的問題。我只是指出，「真兄弟姊妹」同樣是牧師的骨肉至親，同樣是他的家人。在討論時若要全面和客觀，就不能提也不提就將他們排除在外，僅此而已。至於爭議由「教會 vs 家人」變為「教會和真兄弟姊妹 vs 遺孀和兒子」應該對我們的看法有什麼改變（或沒有改變），是另一個問題。但我們不能漠視有牧師兄弟姊妹存在，並持相反意見的這個事實。</p><p>至於另外兩個「怎知」，答案是我不知道，但我也沒有證據證明那是事實：而在沒有任何證據或理由去懷出席是被逼時，自願的可能性當然大於不可能性。</p><p>事實上，關於第一個「怎知」，當被詢問為何不和牧師的「父家長輩」溝通一下時，牧師長子曾説「多謝（現任會長）將這個撕裂送給我家」和「（牧師兄長）唔認同嘅係自己兄弟嘅意願」。因此，至少根據遺孀一方，牧師的兄弟姊妹確有不同意見；而從教會指出有牧師兄弟姊妹出席一事看來，他們大概也不反對這個説法。</p><p>正如我在文首所説，我的事實基礎建基於雙方都大致同意的事實（例如遺孀和教會關係自三十年前破裂），他們對自己的宣稱（例如遺孀認為某牧師在追思禮拜的悼詞是「胡言亂語」），或客觀的公開資訊（例如牧師是教會會長多年）。其他的「事實」，我無法假設，也無法納入為討論的基礎。若有新證據出現這當然可以重新審視。</p><p><strong>6. 為什麼一位牧師的身後事也要以法律解決？另，是否法律容許就什麼都可以做？</strong></p><p>這不是我的意思。我利用法律的概念去分析，純粹只是因為法律的分析能夠協助我們將一些我們經常混為一談的東西分清楚：例如假設（例：遺孀傳達的遺願一定是 100% 準確）和證據（例：雙方同意的事實）和口號（例：雞蛋高牆，強權真理），什麼是爭議重點什麼是枝節，對事件發生時間和細節的認真，對用字準確的要求，及其對推論的智慧等，都有參考之處。你可以不認同這對分析有助益，但我沒有説整件事要以法律解決。當然更沒有説法律容許就可以「有權用盡」。</p><p>其實若這是我的立場，根本無須寫這麼多，遺孀在八月二日發律師信前應該已從大律師的法律意見中知道法律上無法禁制教會，換言之，教會當然有權舉行追思禮拜。這樣兩句就交代了，何須討論什麼遺願，什麼推論？</p><p><strong>7. 既然你的評論什麼都「靠估」，到底有何建設性？</strong></p><p>其實我不是什麼都「靠估」。如上述，我的事實基礎建基於雙方都大致同意的事實，他們對自己的宣稱，或客觀的公開資訊。用最簡單的方法總結，我關於牧師遺願的推論建基以下數點：牧師作為會長多年（客觀資訊），必然熟知教會傳統（雙方同意），聲稱的遺願牽涉教會的配合（閲讀理解），牧師和教會中人直至逝世前仍有見面（雙方同意），和遺孀一方自三十年前出走後就再無來往（不一定有懷恨）（雙方同意）。在這基礎上，我才詢問，為什麼一項牽涉教會的遺願，牧師會選擇由外人去傳達，到底是否有特別原因，等等。</p><p>當然，關於一個人的意圖，從來都涉及推論，但建基於證據的推論，並不是「靠估」。若你不同意這些推論，我有交代理由，你可以指出不同意的地方何在。</p><p>事實上，若我的分析加入其他事實（例：其實牧師有向教會交代遺願但教會刻意隱瞞，原生家庭是被逼參與追思禮拜/原生家庭和遺孀一方不和（此兩項對教會一方不利），或遺孀在牧師病重時將他置之不顧，或遺孀一方是挾仇報復因而杜撰遺願（此兩項對遺孀一方不利）等），才是真正「靠估」。但我沒有這樣做。</p><p>同樣的答案也適用於「為何就不假設從來就沒有教會膽敢在未與喪家達成共識前，就單方面去搞一系列追思活動」：因為沒有證據這是曾經/經常發生的事（遺孀同意這在教會從未發生），遑論這是牧師的認知。這和教會為牧長辦追思的傳統不同，因為這是雙方同意牧師生前知曉的事實。我無法「靠估」假設前者是牧師行動和意願的基礎。若有證據，請提出。</p><p>任何人指我的分析是「靠估」或自行 assume 一堆事實，請指出到底那一點是沒有證據基礎的，我願意更正（和致歉）。</p><p><strong>8. 為什麼這麼強調常理？</strong></p><p>強調常理和可能性，當然不是説事情只能照（我心中的）常理去發生，千奇百怪不合常理的事情也曾，也會繼續發生。提出常理和可能性，只是分析的一個起始點，讓我們去檢視不同的證據和推論：一件離奇的事，例如父親強姦女兒（這是某案例的例子，不是我嘩眾取寵），要取信於人（或被證明），或許就比平常事，例如父親責打女兒，需要更多的證據。</p><p>當然，你可以不認同我心中的常理（例如一般不會依賴一個外人去指示教會禮儀應該怎做），這當然可以討論。</p><p><strong>9. 教會傳統能凌駕牧師的遺願？</strong></p><p>我從來沒這樣説。相反，文章篇幅大半正是討論究竟如何確立牧師的遺願。教會的傳統（和牧師對此的認知）只是事實基礎的一部分，但從不代表傳統對遺願有凌駕性。</p><p><strong>10. 你是否説過牧師關於追思禮拜的遺願若能白紙黑字就會有法律約束性？</strong></p><p>若閲讀不太粗疏，應該知我沒這樣説過。當我討論一般遺囑的規定時，只是想闡述「普通法傳統深知確定遺願的困難和重要性」這個觀點。</p><p>如上述，如我只斟酌法律上的權責和約束性，根本無須説這麼多。討論的原因，正是因為「但在法律之外，不少人仍然會想知道究竟牧師的意願為何」。</p><p><strong>11. 根據遺孀的説法，牧師向她交代的遺願有沒有原因？</strong></p><p>我會將遺孀在八月廿七日公開的訪問中就這問題的回答在附錄更完整地貼出，讓大家可以有處境判斷。但最重要的部分，她是這樣説：</p><p>「其實一個死人，我有什麼意願，我是不需要講原因架囉….其實唔需要架囉，是我的選擇，我的鐘意，我的願意就夠架啦，要解釋咁詳細，是靠平時傾計的時候傾到的。</p><p>當一個人寫遺願的時候，或者是講遺願的時候，你真的有沒有心機，跟別人像上課一樣解釋這麼多東⻄呢？實際情況是不會的。只是説：「我想。」</p><p>我的理解是，（1）牧師交代遺願時沒有交代原因，因為不需要。（2）平日傾閒計時曾提及逝世或身後事相關的想法，這協助遺孀去理解遺願的原因。但那不是遺願本身，也不是和交代遺願時同時發生的。</p><p>值得留意的是，這個「靠平日傾計」去確立簡單遺願原因的説法，和牧師次子在（訪問公開）數天後的説法，指牧師曾在一次和他吃飯期間交代遺願並三大原因並不同。我不會説這是前後矛盾，因為明顯描述的事件不同，但純粹指出，次子的講法中，牧師的遺願才是附帶（三大）原因。遺孀的交代中，這沒有發生，她理解的原因 (s)（她在訪問較早時指的「原因有很多」），是在平日閒計中得知。</p><p>就算我對「遺願」這個字的理解有誤 - 遺願不只是（1）一個人關於其身後事的明確 (specific) 交代，或（2）他/她臨終前的願望，而應涵蓋兩夫妻一切「閒計」，或至少關於身後事的「閒計」，那麼因為牽涉的溝通量大增，我關於註釋困難，並「質疑就不是挑戰遺願，而是嘗試確定遺願意思的詮釋步驟」的論點其實仍然成立。</p><p>暫時只想到這麼多，還有其他的，容後再説。</p><p><strong>附錄：遺孀訪問的完整答覆：</strong></p><p>主持（主）：另外大家都知道，剛才師母提過，牧師的遺願就是身後不舉辦任何公開的聚會，具體原因他只會向家人交代，不過在此可否講少少，點解、讓公眾可以更加明白？</p><p>遺孀（遺）：原因有很多，但我選擇哪一個，都變成我解釋（牧師）的原因有重有輕，所以我就不會複述（牧師）的原因，但我反而用現在的現象來説，就是為（牧師）搞這個追思禮拜，不覺得教會已經很混亂嗎? 只見到這個混亂，你比方我是死者，我都不願意在這裏搞了。</p><p>主：就是説可能牧師他有很多個理由，而其中就是説可能他預計真是的時候就會導致現在這個亂象。</p><p>遺：我都不可以這樣説，這個是就著現在發生成這麼混亂，這麼不和，所以我覺得，其實就是這麼混亂，這麼不和，就唔搞好過搞啦，是就著現在的現況講的這一句。但是我自己就會最深的那一句，well，我現在真的死了一個老公，是嗎？因為我親身經歷著，我就會講一個總的來説的東⻄。</p><p>其實一個死人，我有什麼意願，我是不需要講原因架囉。譬如你説，我喜歡火化，我喜歡土葬，我喜歡海葬，其實我是否一定要解釋給你聽，我為什麼喜歡個海呢？我為什麼喜歡撒了下去土地那裡不用墳墓呢？其實唔需要架囉，是我的選擇，我的鐘意，我的願意就夠架啦，要解釋咁詳細，是靠平時傾計的時候傾到的。</p><p>當一個人寫遺願的時候，或者是講遺願的時候，你真的有沒有心機，跟別人像上課一樣解釋這麼多東⻄呢？實際情況是不會的。只是説：「我想。」</p><p>譬如我説，我的葬禮，我想 A 來，我不想 B 來，我想 C 也來，我又不想 D 來，那你説，死果個人會不會解釋給你聽，我為什麼要 A 來？我為什麼不要 B 來？我為什麼要 C 來？我為什麼不要 D 來？</p><p>喂，如果這樣慢慢解釋得到的話，就是未死得囉，（笑）即係如果死得的話，是真的只是告訴你，很簡單的，我死的時候，不要急救我，也不會告訴你為什麼不急救的其實，如果會解釋為什麼不急救，是平時傾閒計的時候説的。所以我覺得我們實際一點，對一個離世的人，或者對我們尊重、尊敬（牧師）的，都是要實際一點，就是他喜歡什麼，他鐘意這樣，那就這樣。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:04:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F-%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E5%9B%9E%E6%87%89%E5%92%8C%E8%A3%9C%E5%85%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F-%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E5%9B%9E%E6%87%89%E5%92%8C%E8%A3%9C%E5%85%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於追思禮拜爭議的幾點觀察]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/55234ba0-7c7e-4675-ab02-4bac5b46beb8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（後續的回應和補充：<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/100063776497465/posts/766093558859854/?mibextid=cr9u03%EF%BC%89">https://www.facebook.com/100063776497465/posts/766093558859854/?mibextid=cr9u03</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/100063776497465/posts/766093558859854/?mibextid=cr9u03%EF%BC%89">）</a></p><p>追思禮拜爭議持續逾兩月，而且似乎短期內也不似有緩和跡象，本來不欲多言，但三思下還是覺得應該提出幾點旁觀者的觀察供大家參考：我不屬該教會的宗派，對雙方都不認識，也沒有出席追思禮拜。若能因這丁點的人微言輕，能𨤳清一些觀點，化解小量的紛爭，就算盡了我微小的心意。</p><p>本文建基的事實基礎 (factual basis)，大致都是雙方沒有否認的「同意案情」，某人對她/他的想法和意願的宣稱，或其他客觀的公開資訊，至於有爭議的事實，我無從判斷，所以暫不考慮。</p><p>最後，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" class="x1i10hfl xjbqb8w x6umtig x1b1mbwd xaqea5y xav7gou x9f619 x1ypdohk xt0psk2 xe8uvvx xdj266r x11i5rnm xat24cr x1mh8g0r xexx8yu x4uap5 x18d9i69 xkhd6sd x16tdsg8 x1hl2dhg xggy1nq x1a2a7pz xt0b8zv x1qq9wsj xo1l8bm" href="https://www.facebook.com/hashtag/%E9%95%B7%E6%96%87%E6%85%8E%E5%85%A5?__eep__=6&amp;__cft__[0]=AZWqt9ESNSGiaC5j3WZhoTxM-h72h6iPHvCPY4-AaPOpxc71-YGY7Y9S4zUkzu0AUg2_AyqNtaoxuai-NIlHl0e7lKHkqgRg8USHRxOoETuIcUo4HDERcJ6TVZD3aEYBVMw9zevBhmdF79p0CcVV-Ja7&amp;__tn__=*NK-R">#長文慎入</a>。</p><p><strong>遺願</strong></p><p>普通法傳統深知確定遺願的困難和重要性，因此對什麼才是有效的遺願有極其嚴謹和細緻的要求：基本上，遺願必須有白紙黑字（遺囑/平安紙），有兩名或以上獨立見證人（不能在遺囑下獲得任何利益），而且要逝者簽紙時知道這是具法律效力的遺囑。</p><p>就算有白紙黑字，有時候也會有版本問題（時間上較後的遺囑是否有效？其意願是取代或只是補充先前的遺囑等等），或詮釋問題（「我所有的財產留給我的兒子」：究竟是逝者立遺囑時的兒子總數，還是逝者死時的所有兒子（假設立遺囑後再有兒子）？）等等。遺囑認證的官司往往歷時甚久，香港最長的民事訴訟也和遺囑認證有關。</p><p>因此，就算牧師有低調處理後事的遺願，究竟是僅限於喪禮/安息禮拜本身，還是擴闊至一切不論何時何地的追思活動呢（註）？如果傳達遺願者也曾經承認遺願本身極其簡單和沒有詳述原因（註一），那麼在這方面的詢問就不是挑戰遺願，而是嘗試確定遺願意思的詮釋步驟（註二）。</p><p>倘若沒有白紙黑字呢？在法律上當然沒有效力。但在法律之外，不少人仍然會想知道究竟牧師的意願為何。首先，如果有第三者轉述意圖/願，暫時撇除傳聞證供的問題，任何人對他人言語的轉述，就算不涉誠信問題，都有可靠性的問題/困難（詳參拙作《關於在法庭上判別證人可靠性的一些觀察》）。任何轉述都只是一種聲稱，不能完全等同牧師的意願。法院也從不會因為宣稱遺願者是逝者的至親（遺囑訴訟者其實大都是某程度上的至親）就毫無保留接納所言。</p><p>那麼究竟怎樣才能嘗試找出或確認牧師的意願呢？這可以參考一般民/刑事訴訟推敲任何人的意圖 (mental state) 的邏輯：我們從一切環境證供著手，然後透過能夠被證據確立的環境證供，就牧師的意圖/願作出「可能性大於不可能性」的推論（民事）或「惟一合理推論」（刑事）。</p><p>在這方面，其中一項最重要的環境證據，當然是牧師的主觀知情 (subjective knowledge) 到底是什麼，和他身處和他本身的處境：每個人的意圖和行動，某程度上都建基於他對不同事情的認知，因而作出的不同判斷，並（不）作出行動。</p><p>所以，倘若牧師貴為教會會長多年，並深知他逝世後他長期服務的教會的傳統和慣例是會為逝世的人舉行追思禮拜甚至安息禮拜（喪禮），那麼他在生前對相關人士不發一言，就或許（在最低限度上）是他對這個安排的默許（縱使他可能心中同時認為這些禮儀太繁文縟節）。</p><p>而且，我們也知道，牧師並無向教會任何一人交代過這遺願（註三）：這包括他的前同工，和直至病逝前數天還曾見面的會友。一般而言，一個人若知道他的意願/遺願需要某些人配合（無論是主動執行或被動地不做某些事），一般也會對這些人交代：換言之，除非有特別原因，遺願對誰説，就代表牧師意願誰去執行這個遺願；沒有對誰説，就代表牧師未必有意對那些人有任何約束或指示。</p><p>牧師有否任何特別原因要對仍間中見面的（前）同工和教友像傳位遺詔一樣對其遺願保密呢？在這方面，任何覺得牧師認為教會不會接受「遺願」的宣稱，都必會同時指向牧師必會在生前作安排和交代。相反，若指牧師不認為「遺願」 有爭議性或難言之隱，則難以解釋他為何生前對其遺願三緘其口。</p><p>另外，牧師作為當事人之一，當然知道遺孀三十多年前在爭議中離開北角教會並自立門戶，遺孀也承認，自此以後，別説教會的聚會，連相關人士的婚喪喜慶都從不出席。關係決裂和寒冬至此，不論是否仍有餘恨，都很難想像牧師會天真到以為單憑遺孀片言隻語就能令教會改變多年傳統。</p><p>最後，任何對一般教會傳統有認識的人都知道，改變傳統是十分艱難的任務，一般德高望重者尚且未必能三言兩語取得共識，何況靠一個離開教會三十餘年一直毫無來往的外人在牧師逝世後毫無憑證的宣稱？大家心中那位高瞻遠矚深具屬靈智慧的長者，真的連這點都預見不到嗎？</p><p>這些考慮，和其他環境證供，都有助我們確立牧師沒有以白紙黑紙寫下、而在逝世後被傳達的遺願的準確性以致如何詮釋。換言之，在判斷遺願上，往往需要考慮所有的相關因素，才能作出公允的推論。</p><p>倘若教會，旁人，或其他家人（參下文），在經過建基於環境證供的詳細推論後，認為傳達的遺願至少是「可能性大於不可能性」（民事訴訟的舉證標準）不準確，或有對之另外更合理的詮釋（接納低調但僅限於由家人主理的喪禮），而傳達信息者又不能自圓其説（甚至屢次自相矛盾和提供隨事態發展而出現的新細節），他們是有合理基礎認為所傳達遺願的準確性存疑，而不接納所謂的遺願。請注意，這懷疑不必牽涉對遺孀一方誠信的質疑，或任何杜撰遺願或涉嫌報復的誅心指控：信息傳遞有誤，或詮釋不同，就已經足夠。</p><p>倘若這是教會真誠的認知和結論，那麼我們可能就要面對一個殘酷的現實可能性：爭議不再是「教會 vs 遺孀」，而是「牧師遺願」vs 「遺孀『決定』（註四）或詮釋」。而在這情況下若教會拒絕執行這個用遺願包裝的「決定」和詮釋，其實反而是尊重牧師之舉。</p><p><strong>家人</strong></p><p>這個「究竟這是誰和誰之間的爭議」的問題，也延伸至另一個層面。因為一直以來，討論往往都沿著「教會 vs 家人」爭議的方向進行（註五），但原來高調打著「牧師家人」的一方，卻不知是有意或無意，從來沒有提及牧師的原生家庭，一母同胞的「真弟兄姊妹」，或許對這個被傳達的遺願有另外的意見。我們怎麼知道他們有另外的意見呢？因為這些至親最後出席了遺孀一方極力反對的追思禮拜。</p><p>那麼整件事的性質，就不再是「教會和家人的爭議」，而是「教會 plus 部分家人和另外一部分家人的爭議」。一旦如此，其實大部分「教會必須尊重家人」的論調都要被重新思考。</p><p>我無法想像遺孀一方和這些「真弟兄姊妹」就此事從無溝通，而因此對他們的立場毫不知情。在這情況下，將事情約化甚至扭曲為「教會 vs 家人的爭議」，就算不是刻意誤導，也有縱容誤會之嫌，企圖令事情顯得比真相更黑白分明，更道德高地 vs 邪惡軸心。但事實卻原來不是如此簡單二分。</p><p><strong>律師信</strong></p><p>在爭議中另一個縱容誤會的地方，關於遺孀公開教會的一封律師信，令人驟眼看來以為是教會向遺孀一方發出的第一封律師信（註六）。但後來我們才知道（遺孀後來才承認其事），原來第一封律師信是由遺孀一方向教會在個多月前（八月二日）就發出律師信，企圖阻止教會舉行追思禮拜。然後雙方律師繼續溝通。遺孀九月公開的那封律師信，根本不是先由教會發出的挑釁，而是教會的其中一封回信。</p><p>當然，即使只是一封回信，教會畢竟還是發出了含誹謗指控的律師信。這要分兩點來説，首先，在遺孀的嚴厲指控下，教會其實很難一語不發，什麼也不做：當然是否應該以律師信的方式可以再討論（例：能否發一個簡單聲明回應？），但回應本身可能無可避免。</p><p>其次，若遺孀最初選擇以法律手段處理和教會的爭議，教會是否能合理地認為這是遺孀 prefer 的處理爭議途徑呢？若然，就算不能為教會發律師信提供完全的辯解 (complete defence)，至少也令事情看來更接近情有可原 (mitigating)。</p><p>另一個值得注意的重點，就是為什麼一個在談判破裂十四天後就能向教會發出第一封律師信的遺孀（註七），面對她認為（至少如此聲稱）「九個字：『無特別，胡言亂語』」的悼詞，而且是一位她甚為不齒的人的悼詞，並且在面對誹謗的指控下，竟然訴諸宗教語言，而不採取進一步的法律行動呢？其中的思考，會否和當天 Piers Morgan 大義非常凜然，但卻不否認指控的情況一樣呢？（詳參拙作《識聽一定係聽呢啲》）</p><p><strong>私事和關係</strong></p><p>首先，所有當事人都可以將這件事當成和旁人無關的私事，閉門處理。但一旦其中一方請求公眾關注，她/他們就無法阻止旁人根據公開資訊去提出問題。請求公眾關注，卻不準公眾檢視自己根據關係和私事的宣稱，某程度上有輸打贏要的味道。</p><p>雖然任何人都應該享有合理的私隱，但當其中一方將一些私事和與牧師的關係擺在枱上，甚至以此提出指控時，那麼就不能指控旁人根據客觀事實而提出的疑問 - 究竟她（們）和牧師的關係是否如她（們）所言的水乳交融 - 或阻止被提及的人提出另外的説法和佐證。換言之，當你將私事和關係放在枱上，就不能再阻止旁人審視和回應：因為是你自己最初揭開面紗的。</p><p><strong>結語：魔鬼在細節中</strong></p><p>作為長年浸淫在 dispute resolution 的人，我們其實深知一切魔鬼都在細節中。任何人都能頭頭是道地聲稱任何事，但真相往往只在耐心對細節的反覆思考和審視後才慢慢浮現，而誇張和失實也會在一些 Freudian slip、自相矛盾、新細節不斷提供，或惱羞成怒中露出馬腳。但不少人往往缺乏獨立思考的耐性，遑論對細節推敲的專業訓練，就直接假設一切值得敲問的細節，然後一副理所當然的樣子痛罵其他人喪心病狂，邪惡軸心，等等。</p><p>這樣，又怎能成為審判天使的聖徒呢？</p><p>逝者已矣。倘若牧師確然希望旁人低調地處理其後事，和讓大家盡快如常生活，這一切的爭議可謂和其「遺願」背道而馳。誰人真正尊重牧師，或許如同所羅門面前爭奪兒子的兩個母親一樣，不是靠口裏説多少句「主啊主啊」，而是誰對牧師有真正的憐憫，甚至寧願捨棄自己作為生母的「合理權益」，只願孩子安好，來作出判斷。</p><p>願牧師已在我們滿有恩慈的主懷中安息。大家都十分掛念你慈祥和充滿智慧的音容笑貌。</p><p>註：遺孀曾多次聲稱，不介意教會在一年或以後為牧師追思，只是不要現在追思。但這不正正和所謂的遺願有所衝突嗎？一年後還在追思，即是説一年後仍然未能如常生活。若問怎樣才是低調，或許現在「求其」追思了，然後大家如常生活，比一年後仍然公開聚會地追思更低調吧？</p><p>註一：遺孀曾在一次訪問中承認牧師交代遺願時並無交代原因，她甚至情詞逼切地説「死人有什麼意願不必講原因」（「死人」是她的用字）。至於後來她和兩位公子為遺願交代的原因從何而來，我無法猜度。</p><p>註二：正如一切有一定神學水平的釋經者都知道，對作者原意的叩問，用意是為了更好的理解經文的意思</p><p>註三：這是遺孀一方一貫的立場（「（牧師）天天見教會人卻沒有向教會人吩咐後事」，而且遺孀亦曾透露向牧師建議向教會交代，但（據她所説）牧師認為沒有必要），但這點她們似乎開始提出質疑。立場為何有變，我不在此猜度。</p><p>註四：遺孀曾在兩次訪問中數次 Freudian slip 説那是她的「決定」。最近也指「我本來無心反對你哋不尊重我另搞安息禮拜」，「本來」，即代表在牧師逝世和後來反對中間有一段時間，後來有改變主意，這改變當然只能是她的「決定」（因為牧師已逝世）。至於「不尊重我」，則同樣指向這是遺孀的「決定」不被尊重；否則應該是不尊重牧師。</p><p>註五：暫時撇開教會的「弟兄姊妹」是否在理論上（神學上），和實際上（和牧師的實際關係）是否能被考慮為牧師的家人這個難以三言兩語解決的問題</p><p>註六：其實作為看慣律師信的人，我一開始已留意到這不是雙方的第一封信，因為有提及之前的書信，而且遺孀一方已有律師代表。當時令我不解的，是為什麼書信以牧師名字作標題：倘若是教會向遺孀一方就誹謗發信，就應該以遺孀（作為被指控誹謗者）、教會（作為被誹謗者）、其他被誹謗者，或事情重點為標題。但現在當然明白為何如此。</p><p>註七：十四天當然不是遺孀一方用以考慮和決定出律師信的全部時間：根據她訪問的內容，在這十四天，不但已經請了律師，和請律師出信，期間還有延聘大律師尋求是否能向法庭申請禁制教會的命令。十四天內能夠出到律師信，代表用法律手段解決問題，是談判破裂後不久就作出的決定。</p><p><strong>延伸閲讀：</strong></p><p>識聽一定係聽呢啲</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://shorturl.at/rwHQ5">https://shorturl.at/rwHQ5</a></p><p>關於在法庭上判別證人可靠性的一些觀察</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://shorturl.at/gzBFJ">https://shorturl.at/gzBFJ</a></p><p>循道牧函</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://shorturl.at/xyAW2">https://shorturl.at/xyAW2</a></p><p>盧龍光，《追思天佑的痛但仍忠心事奉》</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://shorturl.at/lw126">https://shorturl.at/lw126</a></p><p>遺孀訪問：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/watch?v=WmQhewurs5A">https://www.youtube.com/watch?v=WmQhewurs5A</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 22:49:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/08/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E8%BF%BD%E6%80%9D%E7%A6%AE%E6%8B%9C%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%9A%84%E5%B9%BE%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F.html</link>
            <author>
                <![CDATA[端木皚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[路上的人（上）|川西行（七）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<ul><li><p><strong>9 月 29 日，路上的往生者</strong></p></li></ul><p>從八美往爐霍的路上，遇到大堵車。下車打聽，知道前邊出了車禍，有人當場死亡。堵了一個多小時，救護車和拖車來得很慢。救護車往回走時看不見車裏狀況，拖車拖走一輛黑色的小轎車，已經面目全非。</p><p>後來道路疏通了，往前走，看到另一輛當事車輛，是個大卡車，車頭嚴重受損，顯見撞擊確實很重。</p><p>那天是中秋節，一些人闔家團聚，一些人再也沒了機會。</p><p>「大過節的……」小 lee 説。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c28a37d6-96aa-4481-b0e4-ad323b774f3d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>大路上擁堵，當地人紛紛將車開盡了路邊的草地繞行</figcaption></figure><ul><li><p><strong>9 月 29 日，鮮水河邊的少年</strong></p></li></ul><p>在爐霍的鮮水河濕地公園，偶遇三個人。從棧道上遠遠走來，仿若一家三口，兩個稍高，一個稍矮。走近時才發現，是三個少年。</p><p>搭訕着問路聊天，都十二三歲，讀初中。其中有一個，説原來在寺裏當喇嘛，現在以普及義務教育之名，未成年不讓進寺院了，得上學。N 導問，如果讓你們選，寺院和學校，更願意去哪裏呢？很羞愧，這個問題被我的自以為是打斷了，沒能得到答案。我想起萬瑪才旦的電影《靜靜的瑪尼石》裏那個生活清苦，被《西遊記》DVD 吸引的小喇嘛和小活佛，搶着説應該還是學校吧？少年們未置可否。他們似乎很願意和我們這些外來者聊天，對外面的世界很感興趣。有個少年説他去過成都，當時哥哥生病了，一起去成都看病。問還想不想去，説想去。</p><p>臨走前，我們分了些月餅和水給那三個孩子。有一個主動加了天哥微信，請天哥把我們旅途中的照片多發些給他看。後來的幾天，他不時發信息來，問叔叔你們到哪裏了。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0deaa676-57a3-4c4d-b61c-327eb31d5b65.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>鮮水河，清澈見底，河裏有魚</figcaption></figure><ul><li><p><strong>9 月 29 日，流浪家姜野</strong></p></li></ul><p>前段時間，N 導斥巨資買了輛自行車，每個週末騎行一百多公里。我問他有沒有發生什麼事，為啥突然來了騎行靈感。他説受姜野的影響，想要多騎些地方。</p><p>姜野是個「天生流浪家」，25 歲那年，他辭掉了教師的工作，背上揹包，騎上自行車，開始環球旅行。他走過三十多個國家，行程超五萬公里，留下很多視頻和文字。N 導尤其癡迷於姜野的那些中國歷史遺蹟分享的視頻，走到哪裏看到哪裏。他説他的分享很純粹，帶科普性質，並非一般網紅，為了博眼球，蹭熱點。姜野去的地方，大多數人沒聽過，也不感興趣。</p><p>我們在甘孜縣的丹霞小鎮過中秋，邊吃 N 導老家的五仁月餅，邊看他投屏的姜野視頻。那是甘肅河西走廊的徒步之旅，他在路上偶遇一位本地的大叔，追着給他上課，説他不結婚，出來徒步旅行會讓父母擔心，很不孝順之類的瘋話。</p><p>姜野在今年 7 月一次攀登博格達峯的旅程中遇難，時年他 35 歲。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/594e71b4-7531-443c-ac0c-631359c780cc.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>中秋夜的月色，還有 iphone 的鬼影</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8a6e8af3-7d85-4a37-b6ec-e9d1071cd7f7.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>丹霞小鎮的月色，iphone 的鬼影</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bb4eb2b2-477a-42ee-93ad-e3940869954e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>丹霞小鎮的月色，iphone 的鬼影</figcaption></figure><p></p><ul><li><p><strong>9 月 30 日，獨行俠 Z</strong></p></li></ul><p>在爐霍的措通三湖，偶遇 Z。他開小轎車，從廣州來。</p><p>上山的路很差，山下又大霧迷漫。我們開一輛城市越野，上起山來還顫顫巍巍。所以看到前面行駛的那輛白色卡羅拉時，一車人發出驚歎：哇塞還有人開轎車上來！此前，N 導提供的信息是，轎車絕對上不來。</p><p>我們停在半山拍雲海時，卡羅拉不為所動，奮力前行。</p><p>在距離山頂還有 6 公里的地方，看到卡羅拉停在路邊，車裏沒人。我們斷定，車主人棄車徒步了。再往前，果然看到一個人揹着雙肩包吃力地行走。那裏已是海拔 4000 米左右，目的地更在 4600 米以上。小 lee 鳴笛時，他本能地往旁邊躲。N 導招呼他，快上來，我們拉你上去，還有很遠，你走不到。他説他以為只有兩公里了，想走走看，車子實在沒辦法了，有大坑，還急彎。</p><p>Z 是半年內第二次來川西，第一次來很驚豔，心心念念又來了。他一個人，已經走了很多小眾但絕美的所在，白天和晚上，都在車裏。省點錢嘛，他笑笑説。</p><p>長假期間，旅遊地的酒店價格飛漲，我們在八美住的那間，120 元/晚。那是放假前一晚，第二天，就變成了 800 塊。</p><p>一個人，一輛車，一座山，一條河。他很夠膽，也對自己夠狠，住車裏，我可不行。小 Lee 後來説。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/1c1e4813-a78e-4507-b5bd-b0dc62370e50.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>穿透濃霧，就到了雲海之上</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/54bf34b8-0d01-4597-87ad-e72d7f895e03.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>4600 處的三湖中的兩湖，第三湖得無人機才能拍到</figcaption></figure><ul><li><p><strong>10 月 1 日，噶谷菩提林的修行者</strong></p></li></ul><p>那是一座建在海拔 4200 米的山頭上的禪修院，背靠雪山，於世隔絕。我們到達時，大殿里正舉行儀式，門口放滿了各式各樣的鞋子，信徒們席地而坐，將大殿一分為二，只在中間留出通道，某位「得道高僧」的吟誦聲傳出大殿，在山谷間迴響。</p><p>因為「禁止拍照」，又聽不懂經文，後來我們爬上背後更高的山頭去看雪山，想拍「日照金山」。沒拍到，因為起了雲。</p><p>下來時，儀式結束了。「覺母們（女性修行者）」手提肩扛，滿載着米麪和食用油上行往住處走。有些甚至扛着單人牀大小的木板，在崎嶇的山路上，走得頗為不易。奇怪的是，好像她們之間很少互助。擦身而過，小 lee 和我通常問一句需不需要幫忙，都説不用不用。然後我們倆就暗自慶幸，説這裏平路都喘，萬一人家真的讓幫忙，咱倆能不能幫得動還是個問題。</p><p>一路「扎西德勒」，這裏大概看到外人的機會並不太多，很多修行者聽到招呼，都熱情迴應，臉上綻開笑容，有些甚至笑出聲。她們的笑感染了我們，後來每説一次「扎西德勒」，都覺得人生多「扎西德勒」了一些似的。</p><p>有兩個漢人女子在人羣裏，看到我們似乎也覺親切，畢竟，這裏百分之九十九都是藏人，語言並不太通。停下來寒喧兩句，原來今天的儀式叫「灌頂」，幾年難得一遇的上師主持，要持續一兩個月。她們也要在這裏住一兩個月，寄居在長期修行的師姐的住處。我問要不要交費，説不用。</p><p>據説，一些修行者終生在這裏修行，上得山來，再不涉紅塵一步。</p><p>下山的車上，我突然想起個問題：這麼多的女性修行，為啥從沒聽説過一個女活佛，甚至女上師？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5efff040-6ea4-4a73-a1da-78d033b2b624.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>這裏的烏鴉非常大</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/200f814d-3a7a-431c-8ef5-9a6e9e9806ea.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>大殿、宿舍及雪山</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/0a25004e-a52f-49b9-a2ad-a23067e1ce19.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>紅房子背後是雪山</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7c10f85b-b1a0-4b87-837b-b745b8b3a41c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>差點就等來日照金山</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/908a57b7-7854-4e7b-ae9f-d257e56c8324.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>夕陽西下</figcaption></figure><ul><li><p><strong>10 月 1 日，隔壁房的男人</strong></p></li></ul><p>達瑪鎮的客棧不隔音，隔壁男人的咳嗽聲聲聲入耳，像是就在身邊。那咳嗽聲，每每發自肺腑。不知是哪裏的旅人，臥病在了異鄉。</p><p>那晚我半夜醒來再睡不着，手機碼字，寫了一篇《啓加》。</p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 10:44:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E4%B8%8A-%E5%B7%9D%E8%A5%BF%E8%A1%8C-%E4%B8%83.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E4%B8%8A-%E5%B7%9D%E8%A5%BF%E8%A1%8C-%E4%B8%83.html</link>
            <author>
                <![CDATA[阿布拉赫]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[過去的那些暑假（生活）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e97d8d56-c4e3-4e76-829a-150b40a7d26a.jpeg/public" data-asset-id="e97d8d56-c4e3-4e76-829a-150b40a7d26a" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><span></span></figcaption></figure><p><br></p><p>「記得我們是如何認識嗎？」</p><p><br></p><p>「記得。你跟傑仔由同一所小學跨區到來升讀。你是甲班的，傑仔是乙班的。然後傑仔認識了同樣讀乙班的我……」</p><p><br></p><p>「唉呀！小學時，我和他感情十分要好，好得暑假時天天黏在一起。誰知道他跟你認識了不到兩個月，就開口閉口都是你，對我冷淡多了！」</p><p><br></p><p>「你不是責怪我吧？」</p><p><br></p><p>「沒有這種意思，而是好奇你為何有如此魅力，身邊總有一大堆朋友。」</p><p><br></p><p>「哪有一大堆朋友？現在不也只有你一人前來跟我聚舊！」</p><p><br></p><p>禿頭男與肚腩男苦笑碰杯。</p><p><br></p><p>「你和傑仔尚有聯絡嗎？」</p><p><br></p><p>「沒有。我和他分別入讀不同的大學，各忙各的，然後沒有然後。」</p><p><br></p><p>「你比我好一點——我中學畢業後已然聯絡不上他。」</p><p><br></p><p>「人之常情，別放在心上。」</p><p><br></p><p>「嗯。是我過於執著——我們都長大了，不該經常懷緬過去。」</p><p><br></p><p>肚腩男聽出話裡的話。</p><p><br></p><p>晃動酒杯，讓冰塊順著杯形轉動、碰撞。因為轉動，所以碰撞。世界在轉，環境在轉，人心碰撞，情感碰撞。</p><p><br></p><p>「走吧。」</p><p><br></p><p>「去哪？不是説要不醉無歸嗎？」</p><p><br></p><p>「喝酒，不一定要在酒吧內。」</p><p><br></p><p>肚腩男外表改變再大，性格還是老樣子，鬼主意多多。</p><p><br></p><p>禿頭男笑了笑，乖乖掏出銀包結賬。</p><p><br></p><p>二人從便利店買來三打啤酒，踏著醉步來到昔日就讀的中學校舍門前，喝喝醉醉，聊聊笑笑。</p><p><br></p><p>「記得中三的暑假嗎？」</p><p><br></p><p>「永世難忘！簡直把我嚇個半死！我整輩子的勇氣幾乎花光在那事情上！」</p><p><br></p><p>「哪有這麼嚴重？不就是偷偷溜入教員室，在每位老師的抽屜裡放置一至兩隻死老鼠而已。」</p><p><br></p><p>「但我們挑在所有學校暑期活動完結後、教職員都不用上班的那段空檔下手。三、四十度高溫下，死老鼠悶在抽屜裡半個月有多才被發現！那種惡臭彷彿蝕入教員室牆身，永遠不會消散！」</p><p><br></p><p>二人壞笑，笑著提及更多糗事笑料或難忘回憶。笑著笑著，笑意忽爾在兩人面上同時消失——他們驀地察覺整個晚上的話題都是圍繞過去的暑假。</p><p><br></p><p>「你近來過得不如意嗎？」肚腩男單刀直入問題核心。</p><p><br></p><p>「不是近來。」禿頭男極力答得隱晦，奈何當中的壓抑不言而喻。</p><p><br></p><p>「大家都是成年人，心照不宣。想講就講，不想説出來，也罷。」肚腩男向來嬉皮笑臉，情感卻是細膩入微，充分照顧每個人的心。</p><p><br></p><p>「謝謝。」禿頭男感動不已。</p><p><br></p><p>「謝甚麼？傻瓜！」肚腩男帶笑避開禿頭男的眼神。</p><p><br></p><p>晃動酒罐，彷彿酒罐裡有冰塊在轉動、碰撞。</p><p><br></p><p>不視不聞不説不想，彼此盡情享受當刻的寧靜。寧靜如酒精，沒能解決問題根本，只能讓疲倦的心好好休息一會兒。</p><p><br></p><p>心醉身醉，是回家的時候。</p><p><br></p><p>「明年有興趣繼續參加聚會嗎？」</p><p><br></p><p>「有。」</p><p><br></p><p>「相約在七月或八月，好嗎？」</p><p><br></p><p>「很多人會在暑假期間與子女出外旅遊，時間難以遷就。」</p><p><br></p><p>「有意出席的人總有辦法騰出時間，無心到來的人總有無數藉口。」</p><p><br></p><p>禿頭男壞笑，笑肚腩男野蠻。</p><p><br></p><p>「為何要約在七月或八月？」</p><p><br></p><p>「暑假嘛！我們都懷念暑假那段時光，不是嗎？」</p><p><br></p><p>十字過路處，紅燈綠燈轉換如儀，不理解二人對逝去時光的無限眷戀。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 05:25:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E9%81%8E%E5%8E%BB%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%9A%91%E5%81%87-%E7%94%9F%E6%B4%BB.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E9%81%8E%E5%8E%BB%E7%9A%84%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%9A%91%E5%81%87-%E7%94%9F%E6%B4%BB.html</link>
            <author>
                <![CDATA[天洛卡]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023.10.6 香港法庭新聞匯編]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>｜焦點｜</strong></p><p>《國安法》後首引輸入煽動刊物罪提控　38 歲男認輸入 18 本《羊村》判囚 4 月<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/46iJ4KW">https://bit.ly/46iJ4KW</a></strong></p><p>馬家健案｜大狀張曉惠涉妨礙司法公正　馬否認首次見面已提及認罪及「一招一放」<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3tnplLP">https://bit.ly/3tnplLP</a></strong></p><p>王詩雅涉瞞行蹤案開審　辯方指王主動補充　控方指檢控基礎是虛報從家出發<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/46k0NBN">https://bit.ly/46k0NBN</a></strong></p><p><strong>｜國安及煽動｜</strong></p><p>47 人案｜據悉控方交逾 1,200 頁結案陳詞　官指頁數超限制、限兩周內縮減<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3rIXuVN">https://bit.ly/3rIXuVN</a></strong></p><p><strong>｜社會｜</strong></p><p>終院裁公院醫生候召制度剝奪假期　梁家騮獲賠 176 萬元　稅局不服免稅提終極上訴<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/45mR64a">https://bit.ly/45mR64a</a></strong></p><p>菲律賓籍父親非禮女兒、陰莖磨私處　判囚 50 月　官：本案十分嘔心及卑劣<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/46dYPTw">https://bit.ly/46dYPTw</a></strong></p><p>中六生認 5 度與 13 歲女生非法性交　還押 11.10 判刑　辯方：本案不涉性交易及剝削<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3trW1n7">https://bit.ly/3trW1n7</a></strong></p><p>被控在秀茂坪紀律部隊宿舍三度非禮女童　27 歲警準保釋候訊<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3RQcv2G">https://bit.ly/3RQcv2G</a></strong></p><p>男生認三度與女同學性交案　官指警司警誡無效促覆檢　警：已考慮多因素<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3ZLEhzo">https://bit.ly/3ZLEhzo</a></strong></p><p>九龍城潑水節｜3 人被控襲輔警、TVB 記者　準保釋須每天報到<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3F3KFIP">https://bit.ly/3F3KFIP</a></strong></p><p>持學聯會址物業公司入稟要求披露帳目等　官續批禁令凍結學聯戶口<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3LOOMvT">https://bit.ly/3LOOMvT</a></strong></p><p><strong>｜關於法庭線｜</strong></p><p>《法庭線》是 2022 年 5 月開始運作的香港法庭媒體，由前法庭記者創立，秉持獨立、準確和持平的新聞原則，盼在瞬息萬變的時代，繼續在香港和法庭現場，見證記錄。報道全部免費向公眾開放，有賴讀者付費訂閲支持營運。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/thewitnesshk">《法庭線》網站及各平台</a></strong>　<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3l9vWC4">訂閲支持</a></strong></p><p><br class="smart"><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 05:20:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-2023.10.6-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-2023.10.6-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法庭線 The Witness]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【中東新聞 Podcast】076 土耳其又怒嗆歐盟？《刺客教條：幻象》為什麼選擇阿拔斯時代的巴格達？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/14dc0582-b78c-498b-ba2a-592d63b66598.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>埃爾多安説土耳其對歐盟已不抱期待，是認真的嗎？<br class="smart"><br class="smart">《刺客教條：幻象》上市了，這次主角身處阿拔斯王朝動亂前夕？</p><p></p><p><strong>如果喜歡中東新聞，歡迎贊助我一杯咖啡~</strong></p><p>綠界：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://p.ecpay.com.tw/39E3FC2">p.ecpay.com.tw/39E3FC2</a></p><p>Sound On：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://pay.soundon.fm/podcasts/160ab4a5-b49c-4b2f-80e3%E2%80%937e4fd89577e3">pay.soundon.fm/podcasts/160ab4a5-b49c-4b2f-80e3–7e4fd89577e3</a></p><p>Podcast：</p><p>可上 Apple、Sound On 、Spotify、Google Podcast、KKBOX 等平台上搜尋《中東新聞》最新更新！</p><p>Facebook： <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://facebook.com/middleeastnewsjialing">facebook.com/middleeastnewsjialing</a></p><p>Youtube： <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://youtube.com/channel/UCHDIwgSiof5OMOYfrMiqLJA">youtube.com/channel/UCHDIwgSiof5OMOYfrMiqLJA</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:Email%EF%BC%9Ajialingsungamar@gmail.com">Email：jialingsungamar@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 04:14:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E4%B8%AD%E6%9D%B1%E6%96%B0%E8%81%9E-podcast-076-%E5%9C%9F%E8%80%B3%E5%85%B6%E5%8F%88%E6%80%92%E5%97%86%E6%AD%90%E7%9B%9F-%E5%88%BA%E5%AE%A2%E6%95%99%E6%A2%9D-%E5%B9%BB%E8%B1%A1-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%81%B8%E6%93%87%E9%98%BF%E6%8B%94%E6%96%AF%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%B7%B4%E6%A0%BC%E9%81%94.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E4%B8%AD%E6%9D%B1%E6%96%B0%E8%81%9E-podcast-076-%E5%9C%9F%E8%80%B3%E5%85%B6%E5%8F%88%E6%80%92%E5%97%86%E6%AD%90%E7%9B%9F-%E5%88%BA%E5%AE%A2%E6%95%99%E6%A2%9D-%E5%B9%BB%E8%B1%A1-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%81%B8%E6%93%87%E9%98%BF%E6%8B%94%E6%96%AF%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E5%B7%B4%E6%A0%BC%E9%81%94.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孫迦陵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「能讓你不斷進步的人只有你自己」​]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3f4719de-1172-4a9b-bb79-4a0f55699d45.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>雖然很多時候，追求的目標能不能完成，不是隻取決於自己，還必須透過一些剛剛好的機運才能達成，但是成長，一直都只取決於自己。​</p><p>然而對於成長，我們總是想盡辦法去找各式各樣的祕訣和門路，無論是看書、聽演講、閲讀網路上自我成長的文章，又或者是從高手那裡取經。​<br class="smart">​<br class="smart">​<strong>但是最後，能不能有所成長，並不在於我們看了多少或聽了多少，而在於我們自己做了多少，實際嘗試了多少，終歸還是回到了自己身上。​</strong></p><p>在開始追尋目標以後，我因此實踐了很多想法，讓原本只處於腦海裡的點子或計畫成真，也成為了一種習慣，一個念頭若是一直沒有被我實現，我反而還會感到焦慮。​<br class="smart">​<br class="smart">​覺得怎麼可以那麼長時間讓一個念頭只是念頭，不能再繼續這樣下去了，得盡快時見看看才行，如果不做看看就不可能會知道在實行的前方會有什麼，不能只是一直把它放在腦袋裡，那樣不管多久它都還只是一個想法而已。​<br class="smart">​<br class="smart">​在我習慣了有什麼想法就趕快拿去實踐以後，我開始注意到和我一起追尋目標的夥伴，他經常提及的一件事。​</p><pre><code>​他知道能夠實際行動的、努力一步步靠近目標的、尋求成長精進自我、讓自己不斷進化的，就只有自己而已。​沒有人可以替自己做，就算別人給了任何的建議，如何鼓舞支持我們，真正能去做，使自己持續進步的，從來就只有自己。​​​</code></pre><p>因此他一直以來都拚了命的努力，很積極的挑戰新事物，不斷得超越自我，達成了很多不可能，他從來沒有停下，一直都在成長的路上，一直也都在追尋目標的路上。​​</p><p>每一次想起那些話，都能使我繼續埋頭努力，無論向著目標奔赴的途中，有多少努力都徒勞了，或是還沒能得到結果。​​​</p><blockquote><p>大部分時候似乎也都沒能獲得什麼成果，也總覺得自己怎麼向前邁進還是沒能更接近目標，可是曾經的付出，讓我確確實實的成長了，那些進步都是看得見的，也絕對不會騙人。</p></blockquote><p>​​​儘管距離目標還很遠，但是能繼續為了目標努力、做出改變、試圖移開眼前的阻礙的，只有自己才能去做，也只有自己能做到。</p><p>​​​因為秉持著這個想法，在文字帳號越來越難經營的這兩年，我依然堅持到了現在，也因為堅持至今，我才得以在今年遇見特別熱烈支持我的讀者，突然出現了好幾位鐵粉，更新的作品也會固定被他們轉發分享。​​​</p><p>當然啦，現在回過頭看以前的文章，就可以很清楚的看見自己的進步，而這麼清晰可見的成長，都來自於自己的努力。</p><blockquote><p>我們常常都想從外界求取成長的方法，也常常會想從前人的經驗裡找到加速成長的祕訣，可是看了再多的方法，獲得了多少別人的經驗和建議，都比不上自己親自嘗試摸索過後的成長。​​​</p></blockquote><p><strong>別人再如何推著你前進，再如何替你加油吶喊，能夠真正讓你前進並且有所成長的永遠都只有自己，而那些進步也全都屬於自己。​​​</strong></p><p></p><p></p><hr><p></p><p>希望今天的分享對你有幫助，如果你有任何問題、建議，或者想聽我分享其他的內容，歡迎留言給我！</p><p>看完文章，是不是心裡有股蠢蠢欲動想要幫我按讚但找不到按鈕？那就幫我按一下文章下方一個拍手👏👏符號 5 下，謝謝你！你的每一個支持點讚都是我持續創作分享的動力！！</p><p></p><blockquote><p>你也可以在這些地方找到我：)</p></blockquote><ul><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/ms.shoshinwriter/">臉書粉專（提筆心手）</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.popdaily.com.tw/user/220104">Popdaily</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://crossing.cw.com.tw/author/1354">換日線</a></p></li></ul><p><br class="smart">​</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 02:58:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E8%83%BD%E8%AE%93%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E6%96%B7%E9%80%B2%E6%AD%A5%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/07/MATTERS-%E8%83%BD%E8%AE%93%E4%BD%A0%E4%B8%8D%E6%96%B7%E9%80%B2%E6%AD%A5%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%BD%A0%E8%87%AA%E5%B7%B1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[YulinaHuang]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於施米特的政治神學]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>Addendum: On Schmitt’s Political Theology</strong></p><p><strong>&nbsp;《</strong>此星塵埃中》（In The Dust of This Planet），第二章之附錄：關於施米特的政治神學（Addendum: On Schmitt’s Political Theology）</p><pre><code>尤金·薩克，美國哲學家、詩人、作家，紐約新學院媒介研究教授，他專注於當代虛無主義、悲觀主義和懷疑論的闡發，推動了齊奧朗（Cioran）著作在美的再版。</code></pre><p>&nbsp;</p><p>世界的隱蔽性，無論是通過魔法陣中的人類導向的主題，還是魔法場中的非人類導向的主題來揭示<strong>[薩克在前文通過洛夫克拉斯特的《自外而來》和伊藤潤二的《漩渦》描述了一種彌散於「粘稠的高維以太」之中的打散內-外的魔力的擴散，世界的恐怖以此凝望我們]</strong>，都提出瞭如何生活在這種隱蔽性中併成為其中的一部分這一最大的挑戰。在這個自在的世界（world-in-itself）並未直接地以一個人類中心主義的為我的世界（world-for-us）呈現給我們的矛盾時刻，也許會有一種方式可以將隱蔽性理解為人類的內在因素？</p><p>卡爾·施米特在 1922 年出版的《政治的神學》（Politische Theologie）一書中的一個見解是，想象或重新想象政治的可能性取決於對世界的看法，即它是被揭示的、可知的，並且是我們作為生活在人類世界中的人可以接近的。正如施米特所指出的，「現代國家理論的所有重要概念都是世俗化了的神學概念，這不僅由於它們在歷史發展中從神學轉移到國家理論，比如，全能的上帝變成了全能的立法者，而且也是因為它們的系統結構......」施米特認為，這種類比對於理解主權和例外狀態等關鍵政治概念的發展有影響。該書最簡潔的表述出現在幾行之後。「法理學中的非常狀態類似於神學中的奇蹟」。&nbsp;</p><p>但這種類比的表現方式可能會隨着時間的推移而改變。施米特指出，17 世紀和 18 世紀是由神學類比主導的，即上帝相對於世界的超越性，這與主權者相對於國家的超越性的政治思想相關。相比之下，在 19 世紀出現了一個轉變，即轉向神學中的內在性的概念（具體而言，在現代泛神論和有機論哲學中），這同樣與「有關統治者與被統治者之同一性的民主理論」緊密勾連。在這些和其他情況下，我們看到神學概念被調動到政治概念中，在宇宙論和政治之間形成一種直接的、列表對應式的比較（上帝和主權者；宇宙和國家；超越性和絕對主義；內在性和民主）。</p><p>鑑於此，考慮一種關於世界的隱蔽性的政治神學（即一種隱祕的政治神學）會意味着什麼？要做到這一點，我們就必須避免從字面上理解施米特的理論。這不僅會將世界的隱蔽性重新納入人的框架，而且還會導致相當荒謬的政治模式（例如，世界的隱蔽性將作為一種近似隱蔽的治理形式地類比，或者將祕密結社作為政治的平台……）。這樣的發展方向顯然不是人們所希望的。但是，究竟要如何去討論（隱祕的政治神學）呢？&nbsp;</p><p>施米特的分析仍然在類比框架的範圍內，而《政治的神學》<strong>[全文中關於施米特的引用使用《政治的神學》中劉宗坤等人譯的第三篇]</strong>中出現的大問題決定（政治決定/決斷）要如何就特定的世界觀與特定政治制度之相互關聯而被下達。然而，施米特較少關注的是這一類比本身可能受到質疑的方式。正如施米特自己所指出的，「某一特定時代所造就的世界的形而上學形象與世界所直接理解的政治組織的適當形式具有相同的結構。」類比框架假定了幾個關鍵的東西。首先，「外面」有一個可被觸及和揭示的有序的世界，可以作為「這裏」政治制度發展的模式或指南。可以説，這就是政治哲學本身的基礎。其次，它假定這種類比關係是一條單行道，即世界可辨識的秩序直接流入政治的憲法，而顯然有一些方向是相反的（如當政治決定了我們如何以及是否幹預「環境」）。最後，施密特的類比框架顯然是人類中心主義的，想當然地認為政治——與神學不同——首先是與人打交道（此處霍布斯式的對政治體[body politic]的類比是這種政治擬人化品質最明確的例子）。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8e6c5f36-c385-4a77-bc89-0c7bb4c542e6.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>施米特九十大壽聚，與雲格爾（右）</figcaption></figure><p>問題是，當我們作為人類面對一個完全沒有非人的、不具人格的、甚至對人類漠不關心的世界時，會發生什麼？一旦我們面對這樣一種可能性，即儘管人們試圖通過神學（主權的上帝、主權的國王）或科學（國家的有機體類比）將世界呈現為一個為我的世界，政治的概念會發生什麼？在政治面前，世界的無應答性是一種條件，因為——有爭議地——我們還沒一種合適的語言[與世界交流]。雖然上面的講説集中在這種情況的文化和哲學影響上，但我們只需走幾步就可以考慮世界的隱蔽性對思考政治可能意味着什麼。</p><p>顯然，這裏沒有簡單的答案。「世界的隱蔽性」是超自然的另一個名稱，外在於科學或宗教對它的同化，也就是説，外在於我們的世界。但是現代社會的我們，樂於認同我們的懷疑論思想和現世智慧，以至於不會相信這一點——超自然不再存在，不再可能……或者至少不是以原來的方式。在某種意義上，生活在這個世界上的人們很難再擺脫這樣一種感覺：這個世界不僅是屬人地世界，也是一個星球，一個地球，一種氣候，一個信息圈，一個大氣圈，一種天氣模式……一個裂縫，一次板塊漂移，一場風暴，一場大災難。如果傳統意義上的超自然現象不再可能，那麼在「上帝之死」後剩下的就是一個神祕的、隱蔽的世界。從哲學上講，我們面臨的謎題是如何面對這個世界，而不立即假定它與我們的世界（科學和宗教的世界）相同，也不簡單地把它貶低為一個無法挽回和無法進入的自在的世界。</p><p>&nbsp;</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 15:11:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/06/MATTERS-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%96%BD%E7%B1%B3%E7%89%B9%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%A5%9E%E5%AD%A6.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/06/MATTERS-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%96%BD%E7%B1%B3%E7%89%B9%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%A5%9E%E5%AD%A6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Pharmakon]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於我當伴郎這件事。＿。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在７月的時候，一個潛水很久的朋友，突然在羣組中彈出了一句<br class="smart">［我暫定１０月４號夜晚擺酒，請報名］<br class="smart">＊潛水：是香港的網絡術語，意思是久不露面</p><p>整個朋友羣的人都立即出現進行報名，</p><p>過了不久，他就找我，邀請我加入伴郎團隊，</p><p>新郎：想找你當伴郎。</p><p>我：那麼突然？</p><p>新郎：我也找了軒，他要８月才可以回答我。</p><p>我：你準備找多少個人當伴郎？</p><p>新郎：４個，朗，軒，我弟弟，你</p><p>我：我先想想，那天有什麼需要幫忙？</p><p>新郎：幫手接新娘，在夜晚時帶賓客去他們的坐位</p><p>我想了想之後。。。。。。</p><p>我：你還是找其他人吧，我妥瑞症對你結婚的影片精華，容易帶來影響，因為我是聲音形，很容易在因為我的聲音錄到影片中，影響作品。</p><p>新郎：那麼找誰好？</p><p>我：倫，他説話風趣幽默</p><p>新郎：但他忙不忙？</p><p>我：忙，忙玩遊戲。</p><p>新郎：真的嗎？</p><p>我：真，跟我一樣，單身狗那麼多年—＿—＂</p><p>我實在不想自己的問題，而影響他其中一段比較重要的紀錄影片，我自己也有拍攝相片和影片，所以我也明白，一個零缺點的作品是有多重要，特別這一次是他的人生大事，所以我更不希望這個紀錄片受到破壞，所以只好拒絕他的邀請，也感謝他邀請我當這個重要的角色。</p><p>但命運有時候會玩弄你一次，</p><p>在９月的某一天，他突然傳來了一句，</p><p>新郎：這一次你走不掉了。</p><p>我：什麼事？＿？</p><p>新郎：軒他沒空，要找你當伴郎了。</p><p>我：(((ﾟДﾟ;)))</p><p>我已經拒絕過一次，但最後他還是邀請我，也許這是上天的安排吧，因此這一次。。。。。。</p><p>我：命運如此，好，我接受。</p><p>就這樣，我這個正選變為後補的伴郎，再一次成為了正選了。</p><p>之後的幾次假期，也不同的原因而忙起來了。</p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:56:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/06/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%88%91%E7%95%B6%E4%BC%B4%E9%83%8E%E9%80%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2023/10/06/MATTERS-%E9%97%9C%E6%96%BC%E6%88%91%E7%95%B6%E4%BC%B4%E9%83%8E%E9%80%99%E4%BB%B6%E4%BA%8B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[icebee321]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
