<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客]]>
        </title>
        <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/agora0/matters" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[srettaⓂ | 零博客 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2024 15:41:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 美丽的诱惑 (东加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 美丽的诱惑 (东加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ed0e059d-d427-4519-8351-6051d003e828.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>冰天雪地，有一个男人走到她面前，把一张纸巾递给她，纸巾微微透出墨迹，林蕊纸巾打开了纸巾，一阵阵的薄荷气味扑面而来，她看到纸巾上有十几行字。</p><p>冰清玉洁娇羞颜，</p><p>雪舞卸妆暖意现，</p><p>步态婀娜引魂牵，</p><p>远方窥探情已陷，</p><p>瞬转羞未敢侧目，</p><p>双目光未敢言语，</p><p>一天消逝忘不掉，</p><p>雪中独行心自盼，</p><p>笑容抑制难自禁，</p><p>倾心爱意难抗拒，</p><p>视线划过雪中彩，</p><p>妳似躲藏雪花中，</p><p>不论你我或是他，</p><p>冬季微妙的诱惑。</p><p>男人走开了，林蕊也离开滑雪道，她心里兴奋不已，这种情况在这半年内已经是第三次了。</p><p>这三次是在不同的场合，不同的情况下，有不同的男性走到她身边，试图接近她。</p><p>林蕊从来没有受过这样的待遇，如果不是她遇上了不幸的交通意外，导致五官扭曲、严重毁容，她就不会接受一次大的整容手术。整容手术完成后，林蕊看著镜子里的她，她惊呆了！</p><p>她不相信镜子里的就是自己，她触摸著镜子，触摸著自己，明亮的眼睛，挺直的鼻子，丰满的嘴唇，雪白的肌肤。原本的林蕊不是这样的，原本的林蕊是一个极其平凡的人。她的样貌不会引起任何人的兴趣，不管是她在女孩时，在青春时，从来就没有异性喜欢她，总之，{少女十八无丑妇} 这句话并不适合她。所以，陪伴她的只有书本和音乐，和一颗纯良的心。如果不是她的善良，相信，有人会告诉她：｛妳很丑！｝她曾经梦想过有一天会变得美丽，却没有想过会梦想成真。</p><p>林蕊有几个好同事，有几个好朋友。每天中午一点，她就会和同事去快餐店，或者去比快餐店高档一点点的餐厅。周末周日会和朋友一起度过，她们会去沙滩游泳，然后在沙滩烧烤，她们会去公众游泳池，然后吃在泳池餐厅。</p><p>然而，当她大病一场之后，脸容完全变了样。</p><p>她换了一个新的发型，添上新衣服，戴上新饰品。她走在街上，吸引了别人的目光，听到了别人的赞美，收到了别人的追求。原来，她可以不用去快餐店吃午餐，而是可以在五星级酒店。她可以不在公众泳池跳水，而是在别人的游艇上跳水。何况，以前一切都是自己掏腰包，林蕊相信，她将会感受到前所未有的快乐。</p><p>***</p><p>林蕊辞去了在这家做了八年文职的公司，因为她觉得别人用奇怪的眼光看著她，是非来的，低声说，大声笑，她亲耳听到。</p><p>｛别让她一起吃午饭！自以为很美！）林蕊在厕格内听到门外的声音，是和她很好的同事，别人都觉得她不一样了。</p><p>林蕊并不介意失去这些朋友，她们让她体验到截然不同的对待，以往那些人都很爱她的，现在不仅不爱她，而且讨厌她！原来，她们只是爱她的丑。她的丑就对比她们更美，就是这样吧！林蕊的确是这么想。</p><p>何况，林蕊已经认识了很多新朋友，新朋友比旧朋友的质素要好得多。比如学识，比如样貌，比如打扮，还有地位、财富和资源。离开那些旧人并不可惜，因为林蕊的心已经装不下那么多。</p><p>原来一个美丽的人，是可以过这样的生活，不管是男是女。不过，美丽的人脑袋却装满了垃圾，这种人太多。林蕊却不是，因为她从丑陋走过来的，从实务爬上来的，从打拼得回来的，先天的丑养成了她的智慧。现在，后天的美丽将会帮助她想要的的一切。那么，她想要什么？</p><p>她想要的是，因为以前的丑而得不到的东西。</p><p>平淡的生活并不是她真正想要的生活，只是她没有选择。善良也不是她真实的性格，只是她没有机会骄傲而已。这些都是在她旧朋友的眼里，但林蕊已经离开了他们，她不会听到这些说话的。</p><p>***</p><p>｛糖衣世界｝并不是林蕊想像中的生活，不是她想像中过得容易。别人的美丽比她想像中更美丽！别人的智慧比她想像中更有智慧，假面孔的人比她想像中还要多。不是谈她们的内心，她们的内心肯定是假的，而是谈美丽，她们的美貌都是搭建的！是整容的！林蕊一眼就能辨别她们的脸是真是假。林蕊，她深深不忿，如果要在糖衣世界突围，必须要比她们更美，比谁都要美丽。于是，林蕊决定再整容一次！</p><p>这一次的整容手术，林蕊非常满意，当她走过那些人的身边，她确信自己绝对不逊色于她们，更自觉高人一等，从旁观者的眼光就知道。林蕊几乎每天都听到别人的赞美，看到了别人羡慕的眼光，她非常沉醉于这种气氛。</p><p>可是，当她习惯了容貌，却对自己的身体看不过眼，｛完美｝，是要匹配的。比如身形要有完全的曲线，丰满的胸部、纤细的腰身、修长的双腿、结实的肌肉和手臂，以及纤细的手指。所以，林蕊要再做整型手术。反正，她再不用为帐单而操心，不仅不操心，而是，谁有资格替她付帐单。</p><p>林蕊，越来越骄傲了，她知道自己越来越骄傲。</p><p>过去的生活她忘记得一干二净，曾经看过的书，听过的音乐，有过的梦想她都忘记了，她并未察觉到有一种无形的贪婪正在侵蚀她。&nbsp;</p><p>医生说：｛妳已经很美，不要再整了。｝</p><p>然而，林蕊还是觉得差一点点，眼睛差一点点，鼻梁差一点点，嘴唇差一点点，皮肤不够细致，发丝不够细致，手足不够细致。她不喜欢医生的说话，她找了另一位整形医生。</p><p>然而，这位医生却坦白告诉她。</p><p>医生说：｛妳已经很美，不要再整了。而且，妳的身体也难以承受，会有生命危险的，如果妳仍然坚持，就要签生死状了！｝</p><p>林蕊想了两天，她决定签生死状。</p><p>手术当天，她躺在手术台上，她微笑，期待著再一次的新心情。</p><p>可是...</p><p>一小时过去了，两小时过去了，五小时过去了，九小时过去了，十五小时过去了，二十小时过去了。</p><p>可是...</p><p>｛糖衣世界｝再没有林蕊这个人的踪影了。</p><p>完</p><p>开始写作时间：2024 年 1 月 17 日 : 10:30am</p><p>完成写作时间 : 2024 年 1 月 18 日 : 16:32pm</p><p>图.文. 东加豆</p><p></p><p>我除了写微故事，还制作有声书，希望我们能互相认识。</p><p>喜欢我的文章吗？盼得到您的支持、点赞，或分享我的文章，让我知道创作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持与鼓励/</a></p><p>关于我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p></p><p><strong>故事选集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><br class="smart"><strong>东加豆贴文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追踪, 就是我的动力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 频道, 当我突然想...我就会贴出来, 也许一个微故事, 或者一首我唱过的歌, 甚至是一幅生活照, 一顿饭, 一包零食, 如果你有兴趣~~~ 谢谢!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 09:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E7%BE%8E%E9%BA%97%E7%9A%84%E8%AA%98%E6%83%91-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E7%BE%8E%E9%BA%97%E7%9A%84%E8%AA%98%E6%83%91-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[东加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ZuSocial: notes and reflections]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/06e20887-c9da-4efd-b02f-47367cc5277f.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Sunset in Istanbul, by Eunhye</figcaption></figure><p>ZuSocial was more than just an event; it was a chance to connect with a diverse group of individuals, who share the belief of decentralization and participate in an emerging vision of a better social network.</p><p>In the areas where blockchain technology could fundamentally change, social network might just rival its impact on finance, if not surpass it. More and more people get their information from some kind of social network, while at the same time, the flaws in our centralized social media platforms are becoming more apparent.</p><p>These platforms often prioritize seeking attention over fostering genuine human connections. They centralize control over the flow of information, becoming tools of manipulation and even weapons during conflicts. Our thoughts, shared in these virtual public spaces, are gradually privatized without us even realizing it.</p><p>Decentralization offers the potential to address these issues. It can potentially make censorship and propaganda more difficult, replacing the dominance of a few platforms with a landscape of fairer protocols and more efficient markets.</p><p>However, we know very little about how to build these decentralized alternatives. The world of blockchain and related technologies looks vastly different from our current social media landscape, and might not be directly meaningful to an end user. We also lack a deep understanding of how to construct digital public spaces since they are a relatively new concept.</p><p>To navigate this uncharted territory, we must seek guidance from fields that have amassed more experience. At ZuSocial, we intentionally drew inspiration from the physical world and borrowed tools from disciplines like architecture and urban planning. It's a fascinating journey, especially during events like ZuConnect, ZuSocial, and DevConnect, where we can experiment and learn by observing our own interactions.</p><p>Below are some of my learnings and reflections during ZuSocial. The most profound conversations were often free-flowing and unstructured, but I've organized my thoughts into four distinct threads.</p><ul><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liuguo.eth.limo/505333-zu-connect-decentralized-day-lessons-from-the-past/">ZuConnect decentralized social day: lessons from the past</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liuguo.eth.limo/505337-what-does-blockchain-bring-to-social-protocol/">What does blockchain bring to social protocol?</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liuguo.eth.limo/505387-the-economics-of-matters-town/">The economics of Matters Town</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liuguo.eth.limo/505396-groups-and-autonomous-spaces-a-mental-model-for-better-social-networks/">Groups and autonomous spaces: a mental model for better social networks</a></p></li></ul>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 19:34:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-zusocial-notes-and-reflections.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-zusocial-notes-and-reflections.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘果 | Guo Liu]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Groups and autonomous spaces: a mental model for better social networks]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A better economic model can incentivize contribution and sustain decentralized social networks, but it alone cannot convince users to join a new application and stay. Instead, applications need to enable valuable experiences lacking in existing options.</p><p>Most existing social media see us as atomized individuals, with algorithms controlling what we see and how we are seen. We make thousands or even more connections with others, few of them meaningful, while our behavior in those connections is mediated and policed by platform policy.</p><p>In real life, we are only able to maintain stable social connections with <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dunbar%27s_number">around 150 people</a>, a mental capacity that <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.150292">has not evolved with social media</a>. Those social connections are situated in different communities, with different social norms and contexts in which we participate. It is also these close-knit, participatory, and obviously self-governing groups that in turn foster new meaningful connections.</p><p>If a digital space can facilitate groups like this, it not only offers deep connections to people who stay but also becomes much more interesting for people to visit. A neighborhood filled with speakeasy bars, local bookstores, half-hidden concerts, and house parties is much more alluring than a shopping mall that is convenient and standard, where diverse and small semi-public spaces sustain existing friendships and introduce newcomers at the same time.</p><p>Such digital space also creates a positive impact on the society that adopts it. The political polarization raised by social media has been attributed to the 「echo chambers effect」, in which we are fed information that aligns with our biases. However recent studies have found that online interactions <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8923337/">expose us to more diverse viewpoints,</a> and it is precisely encountering views that are drastically different and out-of-context that <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2207159119">reaffirm our existing biases</a>. When interaction happens mostly in groups, a higher diversity can be maintained across groups, while we can interact with each other in a way that is more cohesive and more personal.</p><p>When users have to publish through group identity, the peer pressure and peer support within groups <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.theatlantic.com/technology/archive/2022/05/how-to-fix-twitter-social-media/629951/">could encourage honesty and integrity</a> in posting. Banning or subscribing is also more effective when dealing with groups instead of individual users. If the group membership is granted offline, it can be used for <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bford.info/pub/net/sybil.pdf">proof of personhood in a privacy-preserving way</a>, which can be then used to mitigate Sybil attacks and fake news.</p><p>People have been building digital spaces for self-organizing groups, but it seems that the decentralized nature of such a community dynamic would clash with the centralized infrastructure.</p><p>One example is Reddit. It has maintained steady growth across the years, is able to foster in-depth discussions, and is planning for its IPO. Last June the company decided to raise its price for API access, effectively eliminating many popular 3rd party applications. As a protest, over 8,000 subreddits participated in a <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://reddark.untone.uk/">blackout</a>, only resulting in Reddit <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://gizmodo.com/reddit-news-blackout-protest-is-finally-over-reddit-won-1850707509">taking back control</a> by removing or threatening to remove moderators. Users are only left with the realization that the communities they created and maintained don’t really belong to them.</p><p>Right after the blackout event, Reddit <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.theverge.com/2023/7/19/23800309/reddit-r-place-2023-protest">brought back r/place</a>, the popular collective pixel board. As protests, angry users spelled out 「Fuck Spec」, the user name of Reddit CEO, in many different versions and languages. Ironically, r/place 2023 was hugely successful, bringing Reddit user growth and mobile app downloads. The marvelous coordination among global communities is no match to the authority of a centralized infrastructure.</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d5ed546e-3614-4c0d-9f17-5ad09d261baf.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Screenshot: Gizmodo / Reddit</figcaption></figure><p>Another example, well known among Chinese-speaking users, is <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.douban.com/">Douban</a>, where users can create their own Douban Group. Its self-governing and chaotic nature makes it ideal for forming communities on common interests and obsessions, and it has become the soil for many cultural phenomena in China. However, its social impact became so big that the Chinese government decided to step in and <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://restofworld.org/2022/china-censors-social-network-douban/">apply stronger censorship</a>. The slow process of lively communities being strangled to death is a painful reminder of why spaces for groups should be fundamentally autonomous.</p><p>Blockchain provides a chance to build such autonomous spaces, starting with DAOs (decentralized autonomous organizations) that have explored new forms of communities.</p><p>Autonomous spaces owned by users were possible, but before blockchain, they had limitations and were difficult to set up. Communities can attain autonomy using protocols such as ActivityPub and Matrix but with the cost of running and maintaining their own server. With blockchain, it is now possible to have a global identity and other properties such as reputation that allows users to easily move between different communities, and economic models that compensate the cost of resource providers.</p><p>It’s also quite likely that autonomous spaces are consciously sought by many. <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://mastodon-analytics.com/">Mastodon instances number</a> grew 5x after Elon Musk purchased Twitter, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://fedidb.org/software/lemmy">Lemmy instances number</a> grew 20x after the Reddit blackout, and Discourse became <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://blog.discourse.org/2023/03/discourse-named-one-of-americas-fastest-growing-companies/">one of the fastest-growing companies in 2023</a>. On Matters Town, before we have the notion of community or group, we have seen numerous communities come together and take on lives of their own. Some turned into publishing groups, and many have their own Discourse or Discord instances.</p><p>Many questions are unclear, such as what these autonomous spaces look and feel like, what role should tokens play in the community, or how should users form groups. But DAO is already a great starting point to imagine the form of such a community, and for me, it will be one of the most exciting directions to explore.</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 17:33:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-groups-and-autonomous-spaces-a-mental-model-for-better-social-networks.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-groups-and-autonomous-spaces-a-mental-model-for-better-social-networks.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘果 | Guo Liu]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[The Economics of Matters Town]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f17e2d13-16a9-4aa1-87b3-44f27e2e82d8.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>Blockchain makes it possible to design economic models for decentralized networks, and with the proliferation of DeFi protocols and the success of NFT collectibles, it is becoming more plausible to build a better economy for decentralized social networks.</p><p>Many have argued that the online attention economy is the major force behind <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Surveillance_capitalism">surveillance capitalism</a>, incentivizing violating our privacy and manipulating our attention. So when Matters started, the first direction we took was using cryptocurrency to facilitate direct support of content creators, from subscriptions to one-time donations, to NFTs.</p><p>Cryptocurrency does make direct payments, especially international ones, much easier. But in the past few years, we also learned about the limitations of direct payment. The subscription model works well for professional creators with consistent output and willingness to engage with a supporter community (think successful Substack and Patreon creator), and disproportionately favors financial and adult content. For other cases, especially for content that should be public, only donations or one-time NFT purchases (collection of articles, etc.) are practical but still rare for most content types and creators.</p><p>At the same time, we realized that problems such as surveillance capitalism are not due to advertisement in general, but the way it works online currently. In platforms like Google or Facebook, our attention is directly controlled and sold to buyers, making it necessary to track our behavior closely. It is also the same entity that hosts the content and matches us to the advertisers, eliminating market competition that could potentially optimize advertisement quality, matching, and privacy protection. In contrast, advertisements in the physical world are at least benign most of the time, and turn into fascinating spectacles when competition intensifies, for example in places like Time Square in New York, Shibuya in Tokyo, and Mong Kok in Hong Kong.</p><p>With digital assets in our toolkit, we can now reimagine online advertisements to be more similar to billboards in the physical world. In the cases of community spaces, they can be collectively owned by the community who brought attention to them. Currently, many independent websites and communities rent out advertisement space to Google AdSense and earn a portion of the revenue. What if they can allow advertisers to directly bid on the advertisement spaces they create, using an open, privacy-preserving, blockchain-based protocol? What if the owner, an individual, or a community, can decide to offer discounts to certain advertisers for better quality or value alignment, just like in the physical world? This is now made possible with various finance and governance protocols on blockchains, opening a new design space.</p><p>So for Matters Lab, one of the next steps is to design and integrate an on-chain advertisement protocol. The revenue will be used to match the user’s donation with <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.wtfisqf.com/">quadratic funding</a>. This on the one hand attracts more donations from readers, and on the other hand, incentivizes content based on the conscious choices of community members. What kind of content worth rewarding is then not a mechanistic definition based on attention or engagement, but a collective decision that is constantly debated and evolving.</p><p>This is only one example of combining advertisement revenue and direct payment. Once we introduce advertisement revenue on-chain, we can build different incentive mechanisms on top, opening a new design space for digital public spaces.</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 17:14:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-the-economics-of-matters-town.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-the-economics-of-matters-town.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘果 | Guo Liu]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[What does blockchain bring to social protocol?]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>Most residents in ZuSocial hacker house participated in at least 3 hackathons: HackZuzalu, ETH Global, and ZuSocial in-house hackathon. These hackathons were great chances to discuss and understand the relationship between protocols, developers, and applications.</p><p>Lens and Farcaster are the most popular protocols among developers, albeit the larger network sizes of ActivityPub, Matrix, or Nostr. It's a fascinating contrast, especially when considering recent integrations like <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://wordpress.com/blog/2023/10/11/activitypub/">WordPress</a>, <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.gitlab.com/ee/architecture/blueprints/activity_pub/">GitLab</a>, and <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.threads.net/@zuck/post/C0zXcQmxO77">Threads</a>, all aligning with ActivityPub. So, what sets Lens and Farcaster apart?</p><p>Both Lens and Farcaster are built with Ethereum, and many Lens and Farcaster users have influential voices in the Web3 community. Undoubtedly, these connections contribute to their popularity. However, integration with Ethereum also brings other fundamental differences that I have not previously thought of.</p><p>Using blockchain brings a global state to the protocol (Farcaster also has an additional global state and consensus mechanism called 「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://github.com/farcasterxyz/protocol/blob/main/docs/OVERVIEW.md#5-message-graph">message graph</a>」). Relying on a global state is inefficient in many ways, and what some protocols <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://handbook.scuttlebutt.nz/stories/design-challenge-avoid-centralization-and-singletons">intentionally avoid</a>. But it also means all applications have to handle the same dataset, making it much easier for developers to read from and write into the network. This is very different from ActivityPub, where instances often use whitelists to only receive data from other instances they know and trust.</p><p>The problem of spam also becomes very different with a global state, since spam needs to be kept in control at the protocol level to prevent bloating the global state. For Lens, this is solved by blockchain gas fees, and Farcaster is trying to solve it by <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://github.com/farcasterxyz/protocol/discussions/98">charging users storage fee</a>s. This puts less burden on the application developers and also removes one drive towards centralization.</p><p>However, a more compelling factor could be the financial nature of blockchain-based identity, ushering in new possibilities for monetization and incentivizing decentralized protocols in unprecedented ways. It taps into the thriving DeFi ecosystem, making everything from simple payments to complex market design more accessible. Another related factor is that crypto users are perceived to have a higher willingness to pay.</p><p>At Matters, we want to use blockchain-based identity to build a decentralized economic system, but the growing network effect of ActivityPub is hard to give up. The solution we came up with is using an Ethereum key pair as the identity while storing ActivityPub data on the IPFS network with the user’s signature. There are still a lot of compatibility issues to iron out, but this gives us a direction to utilize blockchain while being interoperable with many existing networks.</p><p>A question that naturally follows is, what information should be stored within the blockchain or any form of global consensus? Given the higher cost associated with blockchain transactions, the focus must be on essential elements. This includes financial transactions and key aspects of identity, such as unique names, credentials, and assets. What about content graphs and social graphs, the metadata that describe the relationship between people and content? Should they be in a global state, or locally in each client and instance to trade reliability for efficiency and scalability? This is want I am curious to learn more as these different protocols grow.</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 16:38:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-what-does-blockchain-bring-to-social-protocol.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-what-does-blockchain-bring-to-social-protocol.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘果 | Guo Liu]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ZuConnect decentralized day: lessons from the past]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>I still vividly recall, like many other participants, the electrifying atmosphere of <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://app.streameth.org/zuzalu/zuconnect__decentralized_social_track/archive">ZuConnect Decentralized Day</a> last November. It was a full day of engaging panel discussions that delved deep into the heart of our mission. We began by drawing insights from the experiences of community organizers like Zuzalu and <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.liberstad.com/">Liberstad</a>. Our journey continued to weave through the lessons learned from architecture, sociology, and the ongoing evolution of protocols and applications.</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cb6f98ec-c9c0-482e-b735-a747dce6da0e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Topics discussed at ZuConnect decentralized social day. Watch the record on StreamEth.</figcaption></figure><p>These cross-discipline topics were thought-provoking. We embarked on a journey that spans across themes not commonly discussed together, and here are 3 areas that are especially helpful to me.</p><h3><strong>Trust in a Decentralized World</strong></h3><p>In most decentralized networks, users are free to join with anonymous or pseudonymous identities, and we often need a way to identify people we trust and maintain accountability in the network.</p><p>For projects like <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.linux.com/training-tutorials/pgp-web-trust-core-concepts-behind-trusted-communication/">PGP</a> and <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ssbc.github.io/scuttlebutt-protocol-guide/#following">Secure Scuttlebutt</a>, this is solved by the Web of Trust. This concept hinges on a simple yet profound idea: if someone I trust, trusts another person, then I can probably trust them too. It's a notion we apply in our daily lives, relying on our network of acquaintances to gauge trustworthiness.</p><p>When making decisions collectively, such as allocating matching funds in a quadratic funding round or ranking content within a community space, we must aggregate trust from everyone and guard against malicious actors employing <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sybil_attack">Sybil attacks</a>. This requires different approaches, and one common method is calculating an account's trustworthiness based on its connections within the network. It's akin to determining the "<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eigenvector_centrality">eigenvector centrality</a>" of a network in graph theory. Well-established algorithms like EigenTrust in P2P file sharing and Google's PageRank are variations of this concept, making it battle-tested and well-understood.</p><p>A hackathon project led by <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://twitter.com/jpren">@jpren</a> and his team proposed an intriguing alternative: starting with a trust circle and democratically expanding it. Newcomers would mint a non-transferable token representing group membership only after gaining attestations from existing members. The criteria for "enough" attestations is based on group size, increasing the requirement of attestations as group size grows, whether through simple rules such as the square root or <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://duniter.org/wiki/web-of-trust/">more intricate one</a>s considering network structure. It's a captivating notion that begs exploration, particularly in comparing its resilience against Sybil attacks with the traditional eigenvector centrality calculation.</p><p>But what I am most excited to explore, is the idea of 「pseudonym parties」, in which participants gather physically and receive certificates for being a real human. It was <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bford.info/pub/net/sybil.pdf">proposed</a> in the early days of the internet to solve the conflict between anonymity and accountability and could be simplified now with non-transferable tokens (or SBT, Soulbound Tokens) on-chain. It can be scaled in a federated way, where several parties can take place at the same time while acknowledging the legitimacy of each other. Other than its effectiveness (that is, still in theory) in preventing Sybil attacks and mitigating fake news, it also provides a chance to bridge online and offline relationships, and enable people to form close-knit groups (I will explain why that is desirable in a sperate article).</p><h3>Digital space and pattern language</h3><p>Problems such as reputation are clearly defined in their objective, and the solutions should converge over time. For social networks, which impact our lives directly, there are many divergent problems. Questions on designing social networks for the benefit of individuals and collectives might only have indirect answers and without much consensus.</p><p>But when we start to view social networks as digital spaces, we suddenly tap into the rich experience and knowledge of architecture and urban planning, where such divergent problems have been discussed.</p><p>One method, or school of thought, called 「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pattern_language">pattern language</a>」 that originated from architecture is particularly insightful for our purpose. It is how we traditionally build our homes collectively: using a common vocabulary, based on patterns proven to work, to describe the relationships that we want to see in our shared dwellings. It is also what designers and builders can consciously document and articulate, to make it easier for people to participate in building a cohesive, poetic, and lively environment.</p><p>This mental model has affected the thinking behind wiki and scrum development, and now people are using it to <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.radicalxchange.org/media/blog/secret-societies-network-states-burning-man-zuzalu-and-more/">understand community dynamics</a>, study <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://newpublic.substack.com/p/-from-street-cafes-to-sacred-sites">digital public spaces</a>, and speculate <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://pluriverse.world/">a social network in plurality</a>.</p><p>Many patterns in architectural designs could be borrowed directly, especially in issues related to community dynamics, and on how to integrate private and public spaces. For example in the seminal work A Pattern Language by Alexander et al., one pattern "Community of 7000" posits that "individuals have no effective voice in any community of more than 5,000-10,000 persons." Does it translate to the realm of digital communities? How does community size impact the facilitation of freedom of association?</p><p>Together with design such as Web of Trust, network centrality, or pseudonym parties, these could be the patterns that together weave a dynamic, plural, yet interoperable 「social media landscape」.</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/488cba87-619b-42d0-82f6-4bfedc86357f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>A Pattern Language contains various patterns about community dynamics and public spaces</figcaption></figure><h3><strong>The Internet as A Social Playground</strong></h3><p>In our quest to design alternatives using Web3 technologies, we must not overlook software and protocols that have fostered meaningful connections despite not being classified as traditional social networks.</p><p>A great example is GitHub, which is now used by <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://github.blog/2023-01-25-100-million-developers-and-counting/">over 100 million developers</a>. It brings the social element to open source collaboration (remember the tagline 「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://web.archive.org/web/20081111061111/http://github.com/">social code hosting</a>」?), and in turn, forged meaningful social connections through those collaborations. It started when the open source movement was taking traction, and by making collaboration easier, it grew with this expanding and creative community.</p><p>Another example is email, which if counted as a social network (why not?), is larger than any other one. It is used by almost every internet user, and functions as the de facto identity standard. The reason it is widely used as identity is revealing: not because it was designed to be so, but because it is so successful and ubiquitous as a communication channel. Similar stories can be told about many other identity standards, such as mobile phone numbers and, to a degree, mailing addresses.</p><p>Email is also a good lesson on protocol design. Like many protocols now, it was intended to be permissionless, decentralized, and resilient. As email became more popular, spam and spam detection became a bigger problem. Spam detection relies on identifying patterns unique to spam, which is cheaper if you can train one model and serve many different users. This drives email to centralization, contributing to the current situation where only a handful of email providers dominate the market, and very few people running their own servers. As we will see later, dynamics like this might still be crucial in the development of newer protocols.</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 16:28:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-zuconnect-decentralized-day-lessons-from-the-past.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/18/MATTERS-zuconnect-decentralized-day-lessons-from-the-past.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘果 | Guo Liu]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红颜和枯骨—《繁花》电视剧和小说的表里迥异]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f6a790f4-cd06-4469-800c-a41c43bec621.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>如果说《繁花》电视剧是摆盘精致、卖相顶好的麻辣烫，《繁花》小说则近于颜色黯黑、汤水苦涩的普洱茶。</p><p>从视觉效果而言，《繁花》电视剧无异于饕餮盛宴，为国产电视剧树立了一个新的标杆，每一帧都是电影画质，堪称天花板级别。</p><p>从剧情而言，高级爽文和海派暧昧、时代正能量和怀旧的大融合，如一张超级大网罩向人群，又似多头箭射向不同人的各自痒处。</p><p>一个毛头小伙在商场老法师辅助下纵横商场、游弋情海，男主有情有义、红粉朱颜环绕，这是爽文标配情节，广大群众喜闻乐见。</p><p></p><p>毫厘之差是空门，一见宝总误终身。《繁花》电视剧里典型的海派暧昧，似断非断、若即若离、阴差阳错、牵绊纠葛，欢愉中夹杂哀婉、伤悲处又留有慰藉，能让痴男怨女们不断地咀嚼回味，尤其是文青和文中们。</p><p></p><p>然后是剧中不断出现的正能量台词以及十分正面的女性形象。正能量台词就不举例了，就说剧中出现的那些独立自强的女性。</p><p>汪小姐不肯附寄于任何机构、任何人，即使吃尽苦头都要做「自己的码头」；</p><p>玲子看清自己和阿宝不可能后当断则断、踢开阿宝独立打造新的「夜东京」；</p><p>李李则从一开场就是女强人形象，无论是面对宝总还是强总，都是超然独立、并不依附任何一方；</p><p>其余的，卢美琳靠自己撑场面，菱红最终决定单飞；即便是糯得不得了的小阿嫂被陶陶老婆芳妹打跑后也马上另找他人，没有自怨自艾、绝不拖泥带水；即便是一心想出人头地的小江西也没想单纯地傍大款享清福。</p><p>可以说，全剧里没有出现一个依附男人的女性形象。固然这和上海女性向来强势有关，但更可能是编剧有意而为之。编剧秦雯之前最出名的作品是《流金岁月》、《我的前半生》和《辣妈正传》，都是独立女性形象的大女主戏，可以说是很符合时代潮了。</p><p><br class="smart"></p><p>最后是满满的怀旧。</p><p>人在什么时候最怀念过去？</p><p>老去之时回忆青春年少、落魄之际重现辉煌时刻、萧条岁月缅怀繁荣时期。</p><p>秋风携秋雨，怀念正当时。</p><p></p><p>究其精神内核，《繁花》电视剧并无深刻之处。</p><p>其实，爽文和爽文也是不一样的。《鹿鼎记》也是爽文故事，其他爽文却不可与之相提并论，一个在金茂大厦顶层、绝大多数在地下停车库第三层。《繁花》电视剧在后半段逐渐落入下乘，宝总帮汪明珠拿牛仔裤订单那里更是过于狗血。<br class="smart"></p><p>《繁花》小说和电视剧完全风景迥异，没有给阿宝开金手指的老法师，没有 27 号刚正不阿的金科，没有精彩刺激的商战，没有沉醉迷人的爱情故事，没有金美林，没有红鹭，没有深圳帮；几个男主也没那么风流倜傥、有情有义，几个女主更是和意气风发、自立向上相距甚远。即便抹了许多男女之事的浓酱，都遮掩不住整部小说根底里的酸涩味道。</p><p></p><p>小说里除了阿宝和沪生、小毛等小伙伴们的交往、少男少女的朦胧情愫以及文革时期对他们各自家庭的冲击，其余的基本上就是些狗屁倒灶的男女之事，到处是堕落和颓废。</p><p>阿宝成年后就是个做外贸的，玲子说他「一辈子一声不响，也不结婚，皮笑肉不笑，要么讲戏话」。</p><p>阿宝的朱砂痣是青梅竹马的邻居蓓蒂，在文革中和照顾她的绍兴阿婆一起失踪不见了。</p><p>阿宝和雪芝并没有荡气回肠、肝肠寸断的爱情故事，单纯是雪芝家人坚决反对。雪芝没去香港，而是嫁给了合资企业家做阔太太，然后和兰兰等几个小姐妹一起颠三倒四地玩。</p><p>阿宝和汪小姐有业务往来，因为沪生给他介绍了汪小姐的同事梅瑞，就把业务给了梅瑞。在个人感情上，汪小姐、梅瑞、玲子、李李可能都喜欢过阿宝，但这几人当中阿宝只和李李真正交往过。</p><p>「男女之事，缘自天时地利，差一分一厘，就是空门」，这段话原本是接在林太和阿宝阴差阳错没能铸就露水姻缘之后的。<br class="smart"></p><p>小说中除了阿宝，另外还有两个主要男人：沪生和小毛；陶陶则排第四。</p><p>沪生和阿宝少时结识，阿宝的姑姑是沪生的老师。沪生少年时和邻居姝华谈过恋爱，之后又和小毛的邻居兰兰谈过恋爱，再后来则同时和梅瑞、白萍谈过恋爱。沪生和梅瑞是成人夜校同学。两人谈恋爱时都各有备胎，沪生那边是有房子的白萍，梅瑞那边是有房子的虹口北四川路男人。沪生给梅瑞介绍了阿宝做业务后，梅瑞和沪生分手追求阿宝。阿宝对梅瑞不假辞色，梅瑞就嫁给了四川路男人，生了孩子。沪生则娶了白萍，婚后半年白萍就出国去了，从此再也没回来。沪生是律师。汪小姐的离婚、梅瑞的离婚、陶陶的离婚都是找沪生帮的忙。</p><p>小毛是另一个和沪生少年时代便相识的，通过沪生，小毛又和阿宝结识。小毛也喜欢沪生的邻居姝华，喜欢给她抄旧词。小毛还跟一个师傅练武功。小毛少时就有邻居小少妇银凤勾他，成年后妻子早逝，身边莺莺燕燕没断过，到五十了还有六十岁老阿姨勾他。兰兰和雪芝这两个童年玩伴当了阔太太后跟小姐妹去泰国玩都带着小毛，供他一路费用、包括嫖资。小毛病死时，床头「珠环翠绕，立满女宾」。和阿宝、沪生的事业有成不同，小毛从手表厂下岗后只是做了个门衞。</p><p>陶陶和梅瑞是邻居，沪生和梅瑞谈恋爱时常去梅瑞家，因此两人相识。陶陶大概是小说和电视剧最相近的一个人物形象。不过给陶陶房子钥匙的不是小阿嫂，而是潘静，上海海静天安实业有限公司副总经理，北方人。陶陶却把钥匙还给了潘静，后来是和玲子的小姐妹小琴同居在一起。他熬到芳妹最终同意离婚并签字那天，乐极生悲，嬉戏当中小琴从四楼阳台摔下死掉了。在看了小琴遗留笔记后，陶陶才知道小琴从没喜欢过自己，她只是想结婚，小琴一直另有所爱叫大江。</p><p></p><p>小说和电视剧同一个人物反差最大的应该是汪小姐。</p><p>小说里，汪小姐一出场就是个有夫之妇，丈夫叫宏庆，还有个孩子，却不甘寂寞，为二胎假离婚，然后和小毛假结婚，又搞七捏三，和六十岁的常熟徐总发生关系，有身孕之后都不知道怀的到底是谁的孩子，后来和宏庆假离成真，小说最后只写到 B 超显示大概率是双头或连体婴儿，至于到底如何，不得而知。</p><p>李李原先是汪小姐的朋友，经汪小姐介绍才和阿宝、沪生结识。李李是北方人，以前在深圳走 T 台、跑码头，被小姐妹骗到澳门，饱受屈辱，后来总算脱离苦海，并成功报仇——将害她的小姐妹浇灌进水泥里面，之后来到上海开饭店，最后是选择出家为尼。李李末了跟阿宝说：<strong>女人觉得春光已老，男人却觉得春光还早</strong>。忧怨之情溢于言表！</p><p>玲子，在离婚之后去日本混过几年，回国后在进贤路开了夜东京，起先是葛老师全额投资的。两人因为亭子间的小阿嫂闹掰，玲子便和菱红一起重新开夜东京。玲子和陶陶曾有过一腿，而陶陶和芳妹结婚是通过玲子认识的。小琴是玲子小姐妹，陶陶和小琴也是通过玲子认识的。</p><p>然而汪小姐、李李和玲子都不是小说中着墨最多的女人，而是「梅瑞」。</p><p>梅瑞抛弃沪生后，和阿宝又好不成，无奈嫁给了四川路男人，生了小孩。但和同事汪小姐一样，梅瑞也是不甘寂寞的女人。后来梅瑞在汪小姐的安排下遇到康总就又撩拨起来，还和自己的继父关系暧昧，最终在生意失败、债台高筑、钱款被其母全部卷走之下无奈回到四川路，遭到丈夫一家以及孩子的鄙弃。<br class="smart"></p><p>小说中真正的白月光应该是电视剧里没有的人物——似乎永远在看书、念诗的姝华。然而她的结局也很不好。和很多知青一道被下放到东北。沪生再见她时，姝华已在东北结了婚、生了三个孩子，「披头散发」、「身上一股恶臭」，神智不大清爽，却犹自念叨苏州沧浪亭。</p><p>和姝华类似的还有小毛的一个邻居—大妹妹，也是兰兰的少时玩伴，少女时代比兰兰更招摇大胆。下放到安徽找了个技术员结婚，下岗后为了生活回到上海摆馄饨摊，「头发开叉，手像柴爿，每日买汰烧，已经满足」。</p><p></p><p>小说把各人的生活扯成碎片，七零八落，到处一地鸡毛，仿佛是幅简单勾勒的白描，寥寥几笔残枝和枯叶，通篇弥漫着的是人生无趣且无意义的萧索意象。</p><p>相较之下，电视剧像是选定了这幅白描中的一个局部，添枝加叶、添油加彩，成就一幅颜色鲜艳的油画。</p><p>小说似枯骨，电视剧像红颜。</p><p>到底哪个更好，也许各有千秋。</p><p>实在要是争论起来，也还可以参照小说里阿宝所讲：「面对这个社会，大家只能笑一笑，不会有奇迹了。」</p><p></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:51:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E7%BA%A2%E9%A2%9C%E5%92%8C%E6%9E%AF%E9%AA%A8-%E7%B9%81%E8%8A%B1-%E7%94%B5%E8%A7%86%E5%89%A7%E5%92%8C%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E7%9A%84%E8%A1%A8%E9%87%8C%E8%BF%A5%E5%BC%82.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E7%BA%A2%E9%A2%9C%E5%92%8C%E6%9E%AF%E9%AA%A8-%E7%B9%81%E8%8A%B1-%E7%94%B5%E8%A7%86%E5%89%A7%E5%92%8C%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E7%9A%84%E8%A1%A8%E9%87%8C%E8%BF%A5%E5%BC%82.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马屿人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[齐奥塞斯库下台前后的几个细节]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1989 年 12 月 25 日，当尼古拉·齐奥塞斯库被带到行刑队面前时，他可能仍在感到荒谬不解：仅仅几天前他还是罗马尼亚的救星、领路人、无所不知指导一切的天才、罗马尼亚千年来最伟大的英雄、鞠躬尽瘁的劳动模范——至少在官方媒体上是如此。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/05071e58-f1fe-485d-bb50-4ed362ae3350.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>在经历审判时，齐奥塞斯库频频示意妻子少说话，然而曾经被尊称为「国母」的埃列娜·齐奥塞斯库愤怒地说个不停，齐奥塞斯库只能无奈地不断叹气摇头。审判只持续了三十分钟。他们因种族灭绝、危害国家、破坏经济、收敛巨额财产等罪名双双被判死刑。埃列娜·齐奥塞斯库担任着罗马尼亚副总理一职。</p><p></p><p>齐奥塞斯库临死前唱起了《国际歌》，而埃列娜则在向行刑队叫喊：「我不信罗马尼亚仍有死刑！」行刑队开枪很利索，齐奥塞斯库夫妇一就位，他们便射击。</p><p></p><p>后有好事者称，尸检时发现两人身上子弹有 120 颗之多。</p><p><br class="smart"></p><p>埃列娜·齐奥塞斯库是罗马尼亚 20 世纪后半叶唯一一个被执行死刑的女性。</p><p>齐奥塞斯库夫妇是罗马尼亚最后被执行死刑的人。1990 年 1 月，罗马尼亚彻底废除了死刑。</p><p></p><p>1989 年 12 月 21 日，尼古拉·齐奥塞斯库站在罗共总部的阳台上向宫殿广场的十万人发表演讲。虽然官方声称这十万人都是自发聚集的，实际上都是挑选出来的「爱国者」。起初似乎一切都只是平常。齐奥塞斯库滔滔不绝地谈论起罗马尼亚社会主义建设的伟大成就。然而很快在人群后方就传来一声尖叫，随后越来越多地人喊出「蒂米什瓦拉」，人群里嘘声四起。面对杂音，齐奥塞斯库夫妇徒劳地喊着「肃静」、想要恢复秩序。此时有些人找来了扩音喇叭，并通过扩音喇叭喊话「安全部队向人群开枪了、革命开始了！」。终于群情激愤，齐奥塞斯库夫妇最终在保镖的劝说下逃离现场，12 月 22 日则是乘直升飞机离开了首都布加勒斯特。</p><p>谁是喊出第一声的人？谁弄来的喇叭？谁想出来的口号？笔者没找到相关资料。</p><p></p><p>齐奥塞斯库流亡后上台的党派叫「救国阵线」，是齐奥塞斯库夫妇离开首都的当天、也就是 1989 年 12 月 22 日才成立的。领头人是罗共资深高级干部扬·伊利埃斯库。<br class="smart"></p><p>扬·伊利埃斯库，1971 年 2 月因反对齐奥塞斯库​提出的加强政治思想工作的「17 条措施」而遭到齐奥塞斯库​的公开点名批评，被解除中央书记职务，但 1974 年罗共十一大时仍当选为候补执行委员同时兼任国务委员会委员；</p><p>1979 年罗共十二大时降为中央委员；</p><p>1979 年 8 月—1984 年 3 月任全国水利资源委员会主席，因反对齐奥塞斯库修建耗资巨大的多瑙河—布加勒斯特运河工程而被解职；</p><p>1984 年从罗共十三大领导机构中除名；</p><p>此后一直担任罗马尼亚技术书籍出版社社长；<br class="smart"></p><p>扬·伊利埃斯库长期受到监视、监听和跟踪，他确定情势有变就是因为长期跟踪他的人在 12 月 22 日突然不见了。</p><p>「救国阵线」成员​多为原罗共高级干部，在成立伊始便接管了罗马尼亚的国家政权。它在组建新的国家政权、恢复经济、改善居民供应、稳定民心和国内局势、制定对外政策、准备大选等方面做了一系列工作。1990 年 2 月 6 日，改组为政党「救国阵线」，推扬·伊利埃斯库为总统候选人，同年 5 月 20 日大选中，扬·伊利埃斯库以 85% 的得票率当选为罗马尼亚总统。</p><p>「救国阵线」之所以在成立伊始便能接管政权，和时任国防部长维克多·斯坦库列斯库对扬·伊利埃斯库的认可分不开。</p><p>1989 年 12 月 21 日上午，国防部长米列亚死在自己的办公室里。官方发布公告称米列亚因叛国罪被揭发而畏罪自杀。而外界和军队人员普遍认为是因为米列亚拒绝执行齐奥塞斯库的命令而被杀害。随后齐奥塞斯库任命维克多·斯坦库列斯库为国防部长，斯坦库列斯库接受了任命。然而斯坦库列斯库在说服齐奥塞斯库离开首都布加勒斯特的同时，瞒着齐奥塞斯库背地里命令士兵回营，并在示威者围攻罗共总部时也未加阻拦。12 月 21 日下午，斯坦库列斯库在几个势力当中选择了扬·伊利埃斯库领导的「救国阵线」。</p><p>12 月 25 日齐奥塞斯库夫妇被抓后，在扬·伊利埃斯库认为应该在几周后进行正式审判时，是斯坦库列斯库力主快速审判、立即枪决，也是斯坦库列斯库选定了行刑地点，派了行刑队。</p><p><br class="smart"></p><p>在笔者看来，斯坦库列斯库在罗马尼亚革命中即便算不上头功，也称得上「居功至伟」。</p><p>革命成功后的新政府时期，斯坦库列斯库短暂地担任过国防部长，不久后转入预备役。2008 年斯坦库列斯库因 1989 年曾在蒂米什瓦拉枪杀抗议者而被判犯有严重过失杀人罪，刑期 15 年，不过于 2016 年提前出狱，2018 年去世，享年 88 岁。<br class="smart"></p><p>说起引发罗马尼亚革命的蒂米什瓦拉事件，起因是蒂米什瓦拉的一名罗马尼亚籍匈牙利族归正派牧师在接受匈牙利电视台采访时批评了罗马尼亚政府，于是官方要以「煽动种族仇恨」为名给他定罪，结果匈牙利族人群起抗议，后来学生又加入，遭到镇压，最终引发全国抗议。</p><p>秋干气燥之时，真真是一点小火星都足以引发烈火燎原。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:47:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E9%BD%90%E5%A5%A5%E5%A1%9E%E6%96%AF%E5%BA%93%E4%B8%8B%E5%8F%B0%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E7%BB%86%E8%8A%82.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E9%BD%90%E5%A5%A5%E5%A1%9E%E6%96%AF%E5%BA%93%E4%B8%8B%E5%8F%B0%E5%89%8D%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%87%A0%E4%B8%AA%E7%BB%86%E8%8A%82.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马屿人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「朱令事件」的几点令人寒心之处]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ae996fa7-6b46-4977-a6df-3d69baf01a06.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（2023 年 12 月 24 日发布，两天后被删除）</p><p>首先是人生的残酷和无常。</p><p>朱令出身知识分子家庭，学习优秀自不待言，还会钢琴、精通古琴，同时又是北京游泳二级运动员，被保送进入清华。套用那句滥俗之语，「妥妥的别人家的孩子」，太多父母眼中的完美教育模版。</p><p>然而在 21 岁时，因为被人加害导致铊中毒，朱令大脑、中枢神经、肺、肝均受严重损伤，脑组织萎缩，双目失明，四肢、语言及记忆功能丧失。她的青春花朵还未盛放，便被摧折了，之后将近三十年重残瘫痪的生命都只是余灰。</p><p>鲁迅说：「所谓悲剧，就是将美好的东西毁给人看。」朱令的一生就已经足够悲剧，但对她父母而言则仅用「悲剧」一词完全不足以形容他们的人生际遇。他们除了朱令之外原来还有个女儿，名为「吴今」，比朱令大四岁。吴今随父姓，朱令随母姓。吴今是 1987 年的北京崇文区理科高考状元，后选择进入北京大学生物系。除了是个学霸之外，吴今还精通钢琴、芭蕾。然而 1989 年她在和同学一起郊游时坠崖身亡。</p><p>原本拥有两个才华过人、出类拔萃的漂亮女儿，作为父母该是多么快乐满足。然而短短五年间两个女儿却相继遭遇意外，一死一重残。很难想象还有什么人生比这更无常残酷？</p><p>面对这种人间惨剧，可能很多人在唏嘘之余，会有和我有一样的想法：苏轼还是太贪心了，还要什么「公卿」啊，应该是「哪怕儿女愚且鲁，无灾无难度一生」才对。</p><p></p><p>其次是协和医院的专横和无良。</p><p>协和医院在初诊医生怀疑朱令铊盐中毒的情况下，一直没有对朱令进行铊中毒的检测，并且在治疗过程中由于给朱令输了不干净的血导致朱令感染丙肝。</p><p>在美国医生建议进行铊中毒测试后，协和医院回称已经进行了所有重金属中毒的测试，但随后被发现协和医院只做了金属砷的筛选试验。</p><p>当朱令父母请求协和医院医生考虑海外医生提出的意见时，协和医生表示：「我们有能力查阅国际医学数据库。」</p><p>朱令的高中同学、通过互联网为朱令求救的贝志诚和他在北大的朋友们，曾试图送给协和医院一个调制解调器，从而使协和医院能够直接和海外的医学同行们进行交流。不幸的是，因为某些「非技术性原因」，贝志诚等人所有的尝试都未成功。</p><p>贝志诚在多年之后回忆道：「协和当年的 ICU 主任，是他拒绝进行进一步的重金属中毒检查，甚至在发现协和误诊之后，毫无内疚之感，居然在医院会议上说：‘这件事是西方反华势力企图利用此事搞臭中国医疗界’」。</p><p>当朱令父母得知北京市劳动衞生职业病防治研究所的陈震阳教授可做铊中毒鉴定后，向协和医院申请已经住进 ICU 的朱令的生物样品，但被拒绝。之后是在一位医生的暗中帮助下才拿到了朱令的尿液、脑脊液、血液、指甲和头发。</p><p>陈震阳教授当天即出具检测报告，认为朱令为两次铊中毒，并怀疑有人蓄意投毒，同时建议服用特效药普鲁士蓝解毒。</p><p>然而协和医院对朱令家属拿来的化验结果表示怀疑，并且在接下来多天时间里拒绝使用普鲁士蓝进行治疗。</p><p>当朱令最终接受了普鲁士蓝治疗，在 1995 年 8 月 31 日从长达五个月的昏迷状态中醒来时，其长期铊中毒的后遗症已经非常严重。协和医院在其后来发布的论文《铊中毒五例临床分析》中总结道，朱令经治疗后「临床症状与体征有显著改善，但由于病程较长，遗留有视神经萎缩，双下肢瘫，肌萎缩，智能障碍等后遗症」。陈震阳教授的表述则更为直白：「病人虽然开始苏醒，但由于中毒过重，昏迷时间太长，病人的中枢和周围神经系统都受到严重破坏。」</p><p>这就是天花板级别的医院。</p><p><br class="smart"></p><p>第三是清华大学的颟顸和无能。</p><p>1995 年 4 月 28 日晚，当朱令被确诊为铊中毒后，朱令父母立即向清华大学提出报案请求。次日早晨，朱令的舅妈要求清华大学立即迁出同宿舍的同学以保护现场，查封朱令在学校的物品，进一步化验，但清华大学表示迁出同学有困难。</p><p>1995 年 5 月 5 日，清华大学保衞部向北京市公安局报案。</p><p>1995 年 5 月 7 日，北京市公安局正式立案侦查。</p><p>而就在 4 月 28 日至 5 月 7 日间，朱令宿舍发生一起「失窃案」，朱令的私人用品丢失，包括隐形眼镜小盒、口红、洗发液、浴液和水杯。</p><p>之后，公安部门就将朱令其余物品封箱后存在化学系办公室，并给朱家一份物品清单。然而在 1998 年 12 月，朱令母亲为朱令办理退学手续时，发现朱令的相机、蜂蜜、咖啡等遗失。</p><p>从 1995 年起，清华大学校方一直声称，清华大学的化学毒品管理十分严格，本科生不可能接触铊盐。1997 年在警方的调查中，清华大学向警方表示，清华大学实验室的化学品管理非常严格，只有化学系有铊盐，且孙维是唯一能接触到铊盐的学生。</p><p>孙维则在后来声称，她查阅有关文献后认为，在收稿日期分别为 1991 年、1994 年、1995 年、1996 年的多篇论文中，清华大学化学系都有使用铊试剂的记载；直到 1997 年警方开始调查，化学系才禁止使用铊；此外，化学系领导后来也承认，除了化学系，其他系的实验室也有铊；1997 年 4 月，她的哥哥（并非清华大学学生）多次独自赴化学系实验楼，拍摄自己随意拿取桌上的有毒试剂进出实验楼，而无人加以制止的情况；1997 年 5 月 5 日，孙维找到清华大学党委办公室，将该录像放给党委办公室人员看。</p><p>1997 年 5 月 6 日清晨，清华大学各实验室突然进行大规模整改，要求师生停止工作，将全部药品严格分类管理，有毒试剂上锁保管，同时由清华大学保衞处进行录像。</p><p>1997 年 6 月 26 日，清华大学党委副书记张再兴约见朱令家属，重申以下几点：朱令没有接触过铊；学校毒品管理是按照规定进行的；学校事发后及时报案，凡是公安局要求的都做了；朱令宿舍被盗不能简单说谁有责任。</p><p>这就是天花板级别的学校。</p><p></p><p></p><p>第四是人心的残忍无限。</p><p>2006 年，朱令曾经所在的物化 2 班试图组织一次联名公开信，「请求公安机关重新侦查该案」。负责收集签名的张利在 2013 年接受《博客天下》记者采访时说：「2006 年 5 月，收集到海外同学 7 份签名，国内同学 6 份签名。」在他印象中，国内的女生，包括王琪等都没有在公开信上签名。发起人童宇峰在则媒体上透露，征集签名时，金亚、薛刚、潘峰等人都曾在校友网上要求修改公开信中提到的各种细节。公开信的联署和发布因此推后，而高菲、金亚、薛刚等人最终也没有参与签名。这封公开信始终未能面世。孙维、王琪和金亚是朱令的同宿舍室友。</p><p>2013 年 9 月 26 日，有网友爆料称：当年 6 月底，朱令家人收到一封写自美国洛杉矶、寄自拉斯维加斯的信件；落款「冬冬」的作者在信中称，如果不是朱令影响别人休息，「也不会被同宿舍人集体毒残」；信中写到：「她影响别人睡眠已有两年多，同宿舍人均处于半崩溃状态，且忍无可忍，只想将她逐出宿舍，要她生病留级，将她毒残，纯属意外。」</p><p>2013 年 4 月 15 日，上海复旦大学发生医科硕士中毒事件，警方确认是室友投毒。</p><p></p><p>最后是丛林社会的冷酷无情。</p><p>1995 年 5 月 7 日，北京市公安局正式立案侦查；</p><p>1995 年夏秋时分到朱令父亲单位调查朱令父亲和孙维父亲的关系；</p><p>1995 年底，清华大学派出所所长李慕成告知朱令父母，「有对象」，「上面批准后，开始短兵相接，只剩一层窗户纸」；</p><p>1996 年 2 月，北京市公安局十四处有关领导对朱令家属表示案件难度很大，仍在努力之中；1997 年 2 月，清华大学化学系薛芳渝教授告知朱令家人，校方将配合警方作一次有效的侦破行动。但后来一直没有下文。</p><p>1997 年 3 月，朱令的家人以学生即将毕业离校，人证即将难以获得为由致信北京市公安局局长，要求抓紧侦破。</p><p>1997 年 4 月 2 日，北京市公安局十四处以「将孙维从实验室带走持续讯问 8 小时后，孙维在讯问笔录上签字，随后十四处通知孙维家人接孙维回家。这是公安部门对孙维进行的首次及唯一一次讯问。</p><p>1997 年 5 月 20 日，朱令的外公朱启明（原名朱焘谱，原北京市商业局副局长、北京市高级人民法院顾问，燕京大学北京校友会理事）找到老同学黄华（原全国人大常委会副委员长、国务院副总理、外交部长、中共中央顾问委员会常委），将外孙女朱令中毒的详细材料交给黄华。</p><p>1997 年 6 月 27 日，黄华致信《燕大校友通讯》（燕京大学北京校友会编印，面向海内外燕京大学校友发行），建议燕京大学北京校友会呼吁燕京大学校友和社会各界友人发起捐助救援活动。该信刊登在《燕大校友通讯》1997 年 8 月第 24 期。</p><p>据孙维自己所说，在知道朱令家人给高层写信后，她的家人也于 1998 年 1 月给高层领导写信反映情况。孙维的爷爷是孙越崎，原中国和平统一促进会会长，1992 年过百岁生日时江曾给其送来江题词的两人合影照片，1995 年 12 月 9 日去世。</p><p>之后，北京市公安机关没有对任何人再进行过关于朱令案件的讯问。</p><p>1998 年 8 月 25 日，北京市公安局约见朱令家属称：经过职业病防治研究所化验鉴定，确定朱令是铊中毒；查清清华大学铊盐的使用情况，确认清华大学实验室购买过铊盐，铊盐毒品的使用没有经过严格的管理和登记；朱令是在学校内中的毒；排除了朱令本人曾使用或接触过铊盐；排除其家属或亲朋接触过铊盐。</p><p>2007 年 3 月，全国政协十届五次会议召开之际，全国政协委员陈章立（原中国地震局局长，朱令父亲的老上司）上交有关朱令的提案，希望抓紧破案并且妥善处理。公安部办公厅在 2007 年 9 月 17 日发出《中华人民共和国公安部关于政协十届五次会议陈章立委员来信反映问题调查情况的覆函（公办查〔2007〕040014 号）》中称，北京市公安局文保处已于 1998 年 8 月 25 日结办此案，并妥善答复当事人家属。</p><p>但是据朱令父亲 2013 年所说，1998 年 8 月 25 日当时并未告诉他们此案已经结案了。</p><p>2007 年公安部的公办查〔2007〕040014 号文件并未向社会公布，直到 2013 年 4 月 20 日才由《新京报》披露部分情况。</p><p>2008 年 5 月 1 日，《中华人民共和国政府信息公开条例》正式实施。朱令家人向北京市公安局提交要求公开朱令急性铊中毒案侦破过程和结果的申请。5 月 30 日，北京市公安局以「法律、法规及相关规定不予公开的其他情形」为由，对此申请发出「政府信息不予公开告知书」。</p><p>2009 年 3 月 16 日北京市政府正式进行复议，决定撤销北京市公安局的不予公开的决定。</p><p>之后朱令家人在律师的陪同下再次到北京市公安局要求公开案件信息，同时了解案件侦破进展，接待人员表示需请示领导再给答复，然后仍是没有下文。</p><p>2013 年 5 月 8 日，北京市公安局通过其官方微博「平安北京」发表一篇长微博，向社会通报该案有关情况。朱令家属对此表示继续希望要求信息公开。</p><p>2013 年 5 月 9 日，李春光以朱令代理律师的身份，被朱令父母授权于 2013 年 5 月 9 日 12 时左右向北京市公安局寄送《信息公开申请书》，要求：公开北京市公安局「结办」「朱令令案」的事实材料依据、规范性文件依据以及相关程序文书资料等信息；对该案中「不予公开的相关涉密材料」的密级及保密期限予以公开。依照《中华人民共和国政府信息公开条例》第 9、13、21、22、24 和 26 条的规定，北京市公安局应当在 15 个工作日之内向申请人（朱令父母及其代理律师）以书面形式公开申请事项。但是，截至 2013 年 6 月 9 日，北京市公安局都未作出任何回应。</p><p>联系一下前几天堂姐夫被误判奸杀一对堂姐妹从而入狱 21 年的新闻。相比于孙维，为什么对待一个的态度是「宁杀错不放过」，对待另一个的态度就是「宁放过不杀错」？</p><p></p><p>丛林社会的冷酷无情就在于，无论你再怎么才华横溢、人品俊秀，上的是天花板级别学校，进的是天花板级别医院，只要出身家庭不是权力金字塔尖的，人生之花就会随时被践踏为泥。</p><p></p><p></p><p>当然在整个事件中，我们也能找到一些温暖人心的地方，比如朱令高中同学贝志诚等人对朱令一家的热心帮助、协和医院那名暗地帮助朱令父母拿到生物样品的医生，只是在这四处漏风的破屋里，些许火星能帮几个人度过这漫漫寒冬？</p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:44:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E6%9C%B1%E4%BB%A4%E4%BA%8B%E4%BB%B6-%E7%9A%84%E5%87%A0%E7%82%B9%E4%BB%A4%E4%BA%BA%E5%AF%92%E5%BF%83%E4%B9%8B%E5%A4%84.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E6%9C%B1%E4%BB%A4%E4%BA%8B%E4%BB%B6-%E7%9A%84%E5%87%A0%E7%82%B9%E4%BB%A4%E4%BA%BA%E5%AF%92%E5%BF%83%E4%B9%8B%E5%A4%84.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马屿人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为什么面对「裁判文书内部化」这种事情我不愿旁观、躺平？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>（2023 年 12 月 22 日发布，不久被删除）</p><p>​2023 年 12 月 22 日，最高人民法院通过发布公告和答记者问来回应社会对「裁判文书内部化」的关切。</p><p>最高法的回应，其主旨概而言之就是，裁判文书网有种种缺陷：混乱低效、同一类型案件判罚不一、有些细节信息公布有损当事人隐私以及危害国家安全，而精选案例的人民法院案例库将比裁判文书网更高效、更权威、更安全。<br class="smart"></p><p>而按我个人理解，裁判文书现在已经不只是内部化问题，而是就连仅仅内部人员能看到的案例都是经过细致删减的。更别说从此之后，原本上传案例就已经急剧下降、从残缺变成残废的裁判文书网将进一步减少上传案例直至彻底沦为废品。在这一过程中，为了所谓的「高效、权威、安全」，法律的公开、公正原则被弃若敝屣。打个比方，相当于以小孩活泼好动、容易受伤为由直接将他弄成全身瘫痪然后再捆绑在床上，本末倒置、荒谬至极！</p><p>对此，我认为，但凡认知还算正常的人都该站出来反对。<br class="smart"></p><p>此间法治原本就不彰，若再这么继续大幅倒退下去，这个社会的戾气将越加浓重，受了冤屈但不相信法律乃至本身就是被枉法所害的人会越来越多，发生「无差别攻击报复社会」事件的概率也会越来越大，肉身在此的人们成为司法不公或无差别攻击事件的受害者的概率也会越高。不说公义上我们有责任，就是为了自己和家人的安危，我们应该责无旁贷地站出来反对这种大开倒车的行径。除非已经肉身逃离，否则每个人都无法置身事外。而即便自己已经远离此地，也该为仍在这里的亲朋好友们着想。</p><p></p><p>若是现在出台一个政策要重新恢复疫情期间的测核酸、搞隔离，出来反对的人可能就会很多。但对「裁判文书内部化、暗箱化」，有些人的想法是「随它去吧、冷眼旁观就好」，似乎是只要危险不是即刻的、迫在眉睫的、无法侥幸的，就可以把头埋进沙堆里做鸵鸟。<br class="smart"></p><p>当然还有些朋友对于再恶劣的政策都抱着「不能逃就躺平」的心态。<br class="smart"></p><p>可能归根结底都是出于一种「涅槃」情节，认为大楼越早坍塌就就能越快建完新大楼，而我们的种种努力（比如各种慈善公益活动、反对倒车等等）只会给它续命。<br class="smart"></p><p>我完全理解这种「毁灭吧、早死早超生」的想法，然而完全不赞同因此躺平旁观的作法。</p><p>首先，在「涅槃」过程中，会有多少人被碾压为尘？会有多少家庭支离破碎、会有多少人生苦难加倍？在这种过程中，我们能不能尽量做一些努力稍稍减轻苦难的程度、减少牺牲者的数量、减小涅槃重生过程中需要付出的代价？</p><p>再者，「涅槃至重生」的这个阶段会有多长？一代人、两代人还是一百年、两百年？我们能不能尽量做一些努力稍稍缩短一下这个时间、哪怕是缩短个一年半载？</p><p>社会不是大楼、必须完全扫清一切才能在原来的地基上重建。社会更像是个需要动心脑手术的有机生命体。我们作为一个国家也许是强大的，但我们的社会却实实在在是羸弱不堪的。无论是公益活动、反对倒车，还是参与小区业委会、村民自治，都是在与散沙原子化相对抗，都是在努力打通全身的毛细血管、强健全身的肌肉，以便在进行心脑手术时能更加顺利、术后恢复能更快一些。</p><p></p><p>虽然我们目前被禁止下水游泳，但这并不意味着我们只能望池兴叹、只能躺平、被动地等待现状改变。在赢得下水游泳的权利之前，我们能不能先打盆水来练一下换气？我们能不能拿条长凳来先熟悉一下游泳动作？我们能不能先把身体锻炼得结实强壮一点？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c4d1923d-d086-4b53-ba53-9f104e68f50a.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>在我看来，各种发声、反对就是一种练习。就像东方甄选事件中，董宇辉粉丝们的行为都可以视为一种协同行动的演练，具有参考价值：在没有选票时，人们如何用脚投票、如何用钞票来代替选票。各种发声、反对还是一种对同伴的呼唤和回应，尽管身处旷野、一片黑暗，但彼此的声音让我们保持勇敢、远处的点点星火使人们信心倍增。</p><p><br class="smart"></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:36:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9D%A2%E5%AF%B9-%E8%A3%81%E5%88%A4%E6%96%87%E4%B9%A6%E5%86%85%E9%83%A8%E5%8C%96-%E8%BF%99%E7%A7%8D%E4%BA%8B%E6%83%85%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%84%BF%E6%97%81%E8%A7%82-%E8%BA%BA%E5%B9%B3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%9D%A2%E5%AF%B9-%E8%A3%81%E5%88%A4%E6%96%87%E4%B9%A6%E5%86%85%E9%83%A8%E5%8C%96-%E8%BF%99%E7%A7%8D%E4%BA%8B%E6%83%85%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%84%BF%E6%97%81%E8%A7%82-%E8%BA%BA%E5%B9%B3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马屿人]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沉思中的「我」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/66a8d918-3c2d-46e8-bdf0-7b2c77202f93.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/history/yuhui/7397/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p><strong>作者：Yu Hui　难度：★★☆☆☆</strong></p><p><strong>&nbsp;</strong></p><p><strong>　　</strong>笛卡儿的哲学，在荼毒室的文章、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tdsnews/plive/admin/7994/">节目</a>等已有简洁的介绍。在这基础之上，这篇短文会提出一个有关「我思故我在」的质疑。大家姑且可当成一个小练习，看看以大家对笛卡儿哲学的理解，能否为他辩护。</p><p><strong>　　</strong>在《第一哲学沉思录》首两段沉思中，笛卡儿提出了他那著名的哲学命题：「I am, I exist.」[1]不少人对这命题趋之若鹜，觉得这就已证明了尽管外在世界可以不存在，但「我」的存在是不可怀疑的，而这个「我」甚至是一切知识的基础。然而，当我们说「我」存在时，我们都会预设这个「我」有「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/others/mkkong/1479/">持存性</a>」（subsistence），即这个被证明是存在的我，能在时间的流逝中保持<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/morall/1624/">同一</a>地存在（那怕只是一段很短的、连续的时间），而不会在流变的过程中突然消亡，然后又突然复活，又或者忽尔被转变成完全不同的东西。那么，笛卡儿发现的「我」，有没有这种性质呢？</p><p><strong>　　</strong>我们可以这样设想：在这一刻钟，读过笛卡儿的《沉思录》，我发现尽管全能的魔鬼彻底地欺骗我，我还是须要首先存在，才能被他欺骗。而笛卡儿在书中亦补充说，「我」的存在必然伴随着「我」的思维活动。换句话讲，只要「我」一思想，我就能肯定「我」存在。但细心一想，我们当然并非时刻都在思考，例如在入睡的时候，我们就已经很难确定我们的心灵是否仍那么勤劳，在连最低工资也没有的情况下，仍为保证「我」的存在而奋力思考着。这是否等于说，倘若我们没有在思考，「我」就不存在？那么「我」还是持存的吗？</p><p><strong>　　</strong>可能大家会马上回答，明早一觉醒来，我还是能够重新思考，亦能马上意识到「我」的存在，于是也能回过头来确保这个「我」其实是一直存在著，但这就引申到另一个问题：依赖回忆，真的能确保「我」的持存性吗？笛卡儿在书中明确指出，回忆可以是错误的，而我们亦无法保证我的回忆不是那佻皮的魔鬼放入我心灵中的假像。这样的话，我们又怎知道这个「我」其实不是刚刚被创造出来，然而却被魔鬼值入虚假的回忆，让我误以为「我」是一直持存的？</p><p></p><p>[1] 不少人以为在《沉思录》中，笛卡儿提出的是其名言「我思故我在」（<strong>je pense, donc je suis</strong>）。但准确点说，这句话并非《沉思录》中的原句。而「我思故我在」则首次出现在笛卡儿的另一部著作《方法论》（<strong>Discours de la Méthode</strong>）</p><p></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:38:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E6%B2%89%E6%80%9D%E4%B8%AD%E7%9A%84-%E6%88%91.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E6%B2%89%E6%80%9D%E4%B8%AD%E7%9A%84-%E6%88%91.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[逻辑推理就只是心理活动吗？ —— 逻辑心理主义及其理论困难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/11960ee8-bbc1-4874-8e17-e42b4e9548f1.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/epistemic/yuhui/466/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p><strong>作者：Yu Hui &nbsp; &nbsp; &nbsp; 难度：★★★★☆</strong></p><p>&nbsp;</p><p><strong>甚么是「逻辑心理主义」（Logical Psychologism）？</strong></p><p>　　十九世纪末到二十世纪初的德语世界曾掀起过一场关于逻辑学基础的辩论：随著心理学的蓬勃发展，当时一群哲学家尝试把心理学的研究方法套用到其他学科之中，希望借以解决一些哲学问题，「逻辑规律的基础」就是其中之一。要了解这个哲学问题，我们可以这样设想：知识的基础在于逻辑，而无论不同学科的研究对象如何迥异、研究的方法涉及怎样的数据采集和实验过程也好，其理论的建立仍必须依循逻辑法则；违反逻辑法则的推论，不可能建立可靠的知识。然而，我们可以进一步问：逻辑的基础又何在？换句话讲，科学命题之所以为真，部分乃基于不违反逻辑法则；那逻辑之所以可靠，又建基于什么地方？</p><p>　　前述的那群哲学家认为，心理学正可为我们提供解答。他们指出，逻辑规律其实不外是心理规律。逻辑规律，无论是同一律、排中律，甚或一些基本的推演规则，所处理和规范的，似乎都是人的思维、判断和推演活动。既然这些活动归根结底也是人的心理活动，那么心理学──广义地理解，即研究一切人类心理活动的科学──当然是揭示逻辑规律性质的不二之选。在这意义下，心理学就是逻辑学的理论基础。只要心理学发展得足够成熟，使哲学家足以仔细考察和整理出人类心灵（用当代认知科学的惯用语言讲，则是「大脑」）的整体运作和构造，我们便可从中归纳并理解逻辑活动的规律，个中关系，一目了然。这种立场，均归为广义的「逻辑心理主义」旗帜之下。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「逻辑心理主义」的理论困难</strong></p><p>　　然而，在当代脑神经科学取得惊人发展，能提供其预想中的研究资源前，以上的哲学立场就已遇上致命的桎梏。哲学史上，有两位举足轻重的大哲──埃德蒙德．胡塞尔（Edmund Husserl）和戈特洛布．弗雷格（Gottlob Frege）──皆曾对逻辑心理主义提出过严厉的批评。篇幅所限，本文只能扼要阐述前者的理论。</p><p>　　在《逻辑研究》（Logische Untersuchungen）卷一，即〈纯粹逻辑学的序言〉（Prolegomena zur reinen Logik）中，胡塞尔首先指出，逻辑心理主义必然会落入相对主义（Relativism），导致理论困难。他认为，既然逻辑心理主义把逻辑规律化约为心理规律，则表示两种规律本质上并无二致。而心理学作为一种经验科学（empirical science），或多或少也倾向把人的心灵设想成一台既成的电脑。心理学的研究，就是想揭示这台极其精密的电脑内置的程式和所有运作的原理，亦即所谓的「心理规律」。这些规律涉及不同层面的心理活动，例如认知过程中大脑比较倚仗视觉还是听觉、人是不是对同伴更易产生同情心等。于是，逻辑规律必然拥有心理规律的特性：它是经验世界的规律。然而，经验世界的规律只能是偶然地真的。这是说，尽管在经验世界中，人的认知过程的确比较依赖视觉多于听觉，我们大可设想一个可能世界，「智人」能演化出极精密的听觉系统，令听觉在认知过程中比视觉更重要。回到逻辑心理主义的立场中看，他们认为逻辑规律只是心理规律的一种，而心理规律又是被现实上「智人」的生理机制所决定，则逻辑规律表面上的必然性其实只基于现实世界中，「智人」心灵（或大脑）偶然演化而得的结构和运作方式。于是，我们大可设想，倘若「智人」心灵的演化取径不同，我们现在很可能会依照截然不同的逻辑规律思考。换句话讲，心理规律就如同电脑的操作系统（operating system）一样：苹果公司出产的电脑大多不用 Windows，很多时候不是因为 iOS 比 Windows 更好用（当然，可能不少读者会这样认为），而只是因为电脑买来时，就是内置了这个操作系统；某个心理规律之所以存在，并非因为这个规律是更加可靠，而只是生物演化的偶然结果。这就表示逻辑规律只是相对于心理结构而言可靠，逻辑心理主义亦即是一种相对主义。</p><p>　　对心理学而言，这个立场并无不妥。近年人类学的研究已发现，尽管同为人属（Homo），基于略为不同的生理结构，智人和尼安德塔人（Homo neanderthalensis）的生活习性亦略有不同。类比言之，不同的生理结构所引致的思维习惯，大可不同。然而，胡塞尔指出，心理主义在这里犯上了一个致命的错误：从根本上误解了逻辑规律的性质。正如上述，心理学的研究对象是经验世界的心理规律，而这种规律本质上只能是偶然地真的。现代心理学依靠经验方法──假设、实验、数据收集、归纳（induction）、持续验证，然后总结出一个具解释力的理论──无疑能在研究人类的各种思维习惯上提出坚实的研究成果。然而，纵使解释力再强、背后数据支持再海量，心理规律仍只是偶然地真的规律。相对而言，逻辑规律似乎享有超物种的确当性，即逻辑规律不单并非只对「智人」而言有效，并且是规限所有推论应该如何进行的绝对法则。假设，现在心理学家经过严谨的实验，发现一百个违反某一条现行心理规律的个案。这时，心理学家大概不得不重新检视那条心理规律是否仍旧可靠，甚至修正之。然而，纵使我们能枚举现实中一千个违反排中律的推论，我们仍不会修正这条逻辑规律；相反，我们会毫不犹豫地指出那一千个推论是错误的推论。这反映了逻辑规律的特性：相对于经验规律（例如心理规律），逻辑规律并不会被经验世界的事实影响，却自有其确当性，甚至能反过来规限现实中的推论应该如何。如果我们认为逻辑可以人言人殊，则我们要接受一些不合逻辑的言论可能是有意义的，例如「我是男性，但又同时不是男性」。然而，除非这是比喻或其他修辞用法，在正常情况下，这命题显然是荒谬的。</p><p>　　胡塞尔于是提出，逻辑规律是一种必然规律，其可靠性不会被经验世界的反例动摇，而心理规律则是一种偶然规律，其可靠性依赖于经验世界的例证。既然如此，一方面，心理学的经验方法根本无法为我们找出逻辑规律，另一方面，逻辑规律亦不能化约为心理规律。逻辑心理主义混淆了两种规律的特性，误以为心理学能为逻辑提供基础，但当中的理论困难重重。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:32:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E9%82%8F%E8%BC%AF%E6%8E%A8%E7%90%86%E5%B0%B1%E5%8F%AA%E6%98%AF%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%97%8E-%E9%82%8F%E8%BC%AF%E5%BF%83%E7%90%86%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%90%86%E8%AB%96%E5%9B%B0%E9%9B%A3.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-%E9%82%8F%E8%BC%AF%E6%8E%A8%E7%90%86%E5%B0%B1%E5%8F%AA%E6%98%AF%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%97%8E-%E9%82%8F%E8%BC%AF%E5%BF%83%E7%90%86%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%90%86%E8%AB%96%E5%9B%B0%E9%9B%A3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[283｜共有的翅膀：残障者的身体与劳动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e253d82f-9626-4f7f-bb4e-78e2d65c619d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>2022 年，一言难尽。在持续一整年的山呼海啸中，疫情以外的宏大目标和宣传口号挣扎着发出声响。2022 年 3 月，国务院办公厅发布了《促进残疾人就业三年行动方案（2022—2024 年）》，要求三年新增残障者就业 100 万人。随后各地也陆续推出了执行方案，为实现「三年新增百万就业」这一必达的任务赋予了精致的量化指标。2022 年也因此荣登「残疾人就业宣传年」。</p><p></p><p>运动式的号召或许让一些部门和企业第一次注意到了残障者就业。他们本着「帮扶」之心，通过「安置」残障者就业，实现他们的「助残」理想。残障者被视作天然缺乏市场竞争力、没有劳动能力的人，「就业」于是带着公共福利的口吻，将一切「劳动」的价值模糊，变成一种恩赐。</p><p></p><p>残障人类学者米歇尔·弗里德纳（Michele Friedner）认为，在成熟的资本主义体系下，残障的污名反而可能会成为可利用的价值，虽然这些价值未必对残障者本身有利。在本文作者的田野中，残障员工为工疗站和电子厂两种不同的工作场所提供了情绪价值、道德价值，以及直接的劳动价值，但却仍然无法撼动身边的健全人将他们视为「就业」的客体而非主体的强大敍事。</p><p></p><p>在健全中心的世界里，人们对残障人的想象似乎有固定的温度、速度和亮度。工疗站巨大的「翅膀」，和主流媒体一次次让残障者「飞翔」遥相呼应。光明，温暖和爱，只要提及残障，便无处不在。「无障·爱」，「有爱无碍」，甚至「无障 AI」，没有任何人和物能够逃离这种没完没了的文字游戏。这些浪漫化的情感敍事，究竟美化了什么？服务了谁？</p><p></p><p>作为被帮扶的客体，普通残障劳动者的具体形象是模糊的。他们往往以群像的方式进入统计数字、转化为项目成果，或作为个体被塑造为超级模范、讲述遥不可及的励志故事。在田野中，与作者朝夕相处的是一个个具体的普通人。他们被赋予了同样的「残疾人」标签，但有着大相径庭的生命体验。而在他们的工作空间里，他们之间的差异似乎又被强有力的「共同性」抹平，成了千篇一律的「孩子」或「听障员工」。</p><p></p><p>工疗站和电子厂有着迥异的劳动组织模式。在电子厂，听障工人以标准化的身体，提供有竞争力的体力劳动；在工疗站，手工劳动被视为一种「疗愈」，几乎不参与市场竞争。在这两个空间里，劳动的意义、决策者的动机和机构所处的政治经济脉络截然不同，时间也以各异的方式铺开，被作者细致捕捉。</p><p></p><p>在三年后的政策报告里，这两类工作可能被归类为「集中就业」和「辅助性就业」，或纳入光鲜的 100 万数字中一笔带过。本文为我们揭示了在术语和数字背后，生活在农村和城市边缘的普通残障者的具体的劳动状态；也抛给我们更多问题：在这些健全人主导的「适合」残障者工作的场景以外，残障者作为主体的劳动还有哪些可能性？</p></blockquote><p>作者&nbsp;/ 可仔<br class="smart">特约编辑 / 吴迪</p><p></p><p>去年是自己躯体化症状严重的一年，在症状严重的时候，我体察到「正常」作为一个标准线存在，似乎随时能够绊倒我，让生活陷入无从调适的境地。</p><p>我想，一些症状指涉的可能是身体被镶嵌在社会文化暗缝中，又难以直接用语言去澄清、归纳的部分。这种身体症状也区别于主动展现、开放完美的身体，其中暗含了身体、残障与政治之间的关联。</p><p>于是我想去更贴近残障者的身体经验。因为现有的世界对于「正常」的想象过于狭窄，当我费力将自己打包扔进这套模式化生产链条时，呈现出近似于残障者需要跟崭新的义肢不断配套调适的疲惫感——即使最终获得相对理想的平衡，仍时常会有旁逸斜出的错位感迫使人们重新审视身体和社会之间的关系。</p><p>这种普遍的错位感，也使得残障成为联结性别、阶级和流动经验的汇聚点。毕竟<strong>人类所有最残酷的暴力（真实和结构上的），最终都通向一种绝对意义上的、身体层面的痛感和对自由感受世界权利的掠夺。那么，因性别、阶级造就的公义问题，因社会迁徙带来的时空错位，可以被视作一种广义的残障吗？</strong>如果可以，那这些经验之间又有什么具体的区分，它们与狭义的残障对照起来又有何不同？它们之间又是否可以等同看待？</p><p>最重要的是，当我们指涉「残障」「症状」这些词时，并非希冀将与之关联的对象绑定在一个被动、受创伤的语境下，去提示它们与正常世界的不同——这仍旧是在基于正常/异常的二分下不断巩固着「正常」世界的逻辑。我期待多了解一些可以通达更多边缘群体理解的，更广阔的残障视角，并试着通过残障经验重塑人和世界的关系。</p><p>我所在的田野分散在几处。一处在家乡附近的残障社工机构，我在短暂的半个月里以志愿者的身份参与了一部分机构的运作；另一处在上海某家招募残障者的大型电子厂，在厂里的流水线一边做工一边调研。在日常生活中，我也会偶尔去到附近的盲人按摩店和店员聊天。</p><p>在家乡，残障者往往隐蔽在城区边缘的位置。在县区交界的公路上，经常会遇见用手动轮椅在马路边缘小心行走的人。马路边，有一家残障者经营的名叫「残之缘」的网吧。有一次在公路上，一个高大的男性朝我迎面走来，回头看他的背影时，我瞬间认出那是小时候被叫「疯子」的小学同学——他因为智力发育迟缓，在上小学时一直被视作差生。我看见他往顺着公路，向着工业区最集中的方向走去。</p><p>所在的残障社工组织也在一个远离市中心的地方。那里没有直达的交通线路，每天需要骑很长时间的自行车，从城市出发穿过布满工厂的郊区，最后来到一个毗邻火车站的小路上。查找家乡民间残障公益机构的选址，发现大部分在地图上能搜索到的机构都设立在郊区。<strong>这些偏离日常生活视线的地方，像是被健全者挑选完之后，再分配给残障者的世界。因为政治经济的区隔，这些居住者和空间的存在很少被看见。</strong></p><p>公益机构有专门的巴士，每天负责在机构下班的时候将残障者（在这里被称作「学员」）接送到城中心的汽车站，在附近乡村居住的学员由父母接送，在城里居住的学员则每天通过巴士从乡村到城市来回往返。</p><p>所在机构接收的学员来自全区各个街道和各个村落，机构的管理者和社工都是健全人，而学员有三分之一是肢体残障，三分之一智力残障，剩下几位是听障学员。资金主要由残联和个人支持，开办这家机构的李老师的孩子是唐氏综合症患者，也是一名机构的学员。其中，残联的资金用来资助机构的伙食、设备、和平日机构开展活动的费用。学员的筛选过程仅包含了医学的鉴定：学员先由各个街道初步筛选，接着在精神专科医院做医学鉴定，最后社工做工作能力评估，给学员安排合适的工作岗位和康复训练。康复训练包含了一些简单劳动，机构称为「工疗」。在机构的宣传中，工疗可以让残障者锻炼基本的活动技能，如果将来学员无法进入市场就业，工疗中心可以让残障人通过劳动换取基本的收入。学员的劳动任务，是由李老师开办的印刷厂公司外包的工作，用计件的方式支付学员相应工资。学员平时的工资在几百至一千不等。尽管工作十分轻松，且时间灵活，但这种缺乏劳动法保障和低工资的情况增强了机构的「庇护性」：学员无法依靠这笔收入实现经济和生活独立，这也使得社工和残联机构在有时可以通过家长式的照护，将学员与外界生活更加区隔开。</p><h2><strong>新时间与旧时间的夹缝</strong></h2><p>社工机构主要由一个做工疗的大厅组成，从走廊往里走，有活动室、厨房和治疗室，外面是一个开阔的，学院和社工可以一起耕种的农场。刚进到机构大厅的时候，学员和社工在大厅中做着各自的任务，当我推开大门，所有人的目光几乎全部落在我身上，紧随着纸盒翻折、搬运发出的撞击声，和胶水刺鼻的味道。大厅侧面的墙上有一幅巨大的蓝色海报，写着「搏击长空，羽翼重生」。</p><p>在场除了社工以外只有三位残障女学员，其余的均是男性。我尝试向每个人介绍自己，几乎每个学员都对我友好地打了声招呼。在此前，我只通过大众媒体的讲述了解过残障者。在媒体话语中，健全人往往成为它们的代言和讲述者，残障者会在少数适宜的时刻露出微笑。而他们的热情改变了我对残障者「沉默少言」的想象。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/dec3b532-e091-4dff-bc6b-0886b9344d5b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>工疗站。图源：可仔</figcaption></figure><p>一开始，我也在生产线上学着做自己的任务。社工先为我演示了一遍折纸袋子的步骤，我仔细看了几遍之后就学会了。这里的学员掌握这几道步骤的时间在一天到一个月不等，社工会针对每个学员的身心状况对 ta 们的工作能力进行评估，掌握不了折叠袋子流程的学员，也可以做穿绳等更简单基础的工种。当然，也有学员从事着比我更复杂，技术含量更高的的工种。无论做什么，几乎每个学员都比我做得更熟练。因为袋子的压线不清晰，在多次折叠之后有可能会错位，这样折出的纸袋子需要返工，在长时间重复这几个步骤后也考验人的眼力和手部的力量。</p><p>在机构工疗的流水线上，虽然每天有指定完成的指标，但这并不是僵死的规定。也并非所有的学员都需要参与劳动，做工疲惫和情况特殊的的学员可以去活动室和外面的广场，这部分学员往往占全部数量的三分之一。在工疗站上，学员之间经常因为对方的一个动作，或者一句在我听起来模糊、不完整的话突然笑起来，接着有更多人会模仿他说话，很快笑声就传遍了整个工疗站。一名学员还经常在干活时跟社工说：「我喜欢你。」社工听了很开心，模仿学员的语调说：「我也喜欢你。」社工和学员将这种表达看成增进情谊的方式。</p><p>我也经常一边干活一边跟身旁的女学员或者社工聊天，有时候自己折得不好的袋子，身边的学员会帮我返工。</p><p>这给我带来了在时间和空间上的新鲜感受。工疗站虽然严谨有序，但学员们没有在重复的劳动中沦为纯粹的生产力，失去了自身与其他工序中的伙伴连接的通道。在这里，我更新了对时间的想象：从残障的视角来看，标准化、近似线性的时间的问题在于它的不真实，在这种有精确刻度的时间和由此种时间观组成的世界中，残障者在公共和家庭领域都被视为缺乏生产力的群体——ta 们似乎无法成为一个好的劳动者，或一个好的父母。</p><p>而在调研的另一处招聘残障者的大型电子厂中，流水线上的时间是前置的：一种线性前进的时间，无论劳动者的工作节奏如何变换，时间都像不停滚动的车轮从工作的身体中抽离出来，随时提醒它刺耳的存在。这背后又伴随电子产品市场不断更新换代的节奏，在中国，这样做电子零件组装维修的代工厂所能分得的利润仅 3% 左右。在这样的利润分配下，工人的工资被压得很低，按照一小时 13 元的工价，如果不加班根本无法满足一个月的正常支出。</p><p>于是，电子厂的工人们不得不开始了积累时间的竞赛——在这里，「不能加班」被视作违反规定时的惩戒方式。科层制的管理方式让流水线操作也充满大量的身体规训：身体必须坐直、手肘不能放在桌上，双脚必须同时放在地面。管理员相信，这种身体控制会让工人做工更有效率，因为每一个产品有限定的完成时间，只要超时、或者一个步骤出错，就会遭受惩罚。</p><p>在西方历史中，残障概念的出现与工业资本的兴起有密切的关联。在社区劳动为主的时代，无论身体是否有残缺，每个人都可以承担不同的劳动。但工业和资本需要遵循特定的时间机器，相互竞争的做工方式。至此，残障者作为群体从世界内部划分出来，被作为无法适应机械化工厂纪律的群体被排除在外。</p><p>从社工组织的工疗站到残障劳工的大型电子厂，如何从残障者的视角探寻真正作为照护的劳动？对工疗站而言，它模糊了现代劳动场域中僵化的时间观：<strong>一种更真实的、能与具体的人相适配的时间观应当是松动的。它具备创造新的「时间地平线」的潜质：能有一种时间，去贴近所有人（无论健全与否）的身心，而非所有人去贴近机械化的时钟。</strong></p><p>同时，这两种劳动也多少仍嵌入在旧有的劳动形态和体制中。在工疗站内部，提供给残障者的仍旧是基于医学评价体系的单一劳动。在工疗站管理者的视角中，提供简单劳动的目的，是期待将来可以将残障者送进正式的就业市场——例如我所在的大型电子厂。可是，对残障者而言，是否只有这样机械的劳动才算是真正的「职业」？其他被市场划定为「非正式」的劳动形态对残障者又意味了什么？</p><p>在残障抗争史中，残障活动家苏努拉·泰勒（Sunaura Taylor）捍衞自己不参与「正式」工作的权利。她认为，在资本和企业经济中，无法找到自己热衷的劳动形式。于是，她没有参加残障就业的活动，而是选择站在残障权利抗争的中心。但是，对于当前中国的残障劳动者来说，更多人仍旧期待可以通过劳动保障生活的基本所需，有时候为了生存不得不面临劳动的异化，亦或劳动形态的单一。不过这个例子也可以提醒我们，<strong>促进残障者的就业率远非保障残障者基本权益的终点。</strong></p><p>同时，在将残障者招聘进大型电子厂的背后，政府和企业运用「残障者自立自强」的话语，将残障者的就业从庇护型转变到让劳动力参与市场竞争的就业模式。在这样转变中，残障者的工作体现出庇护型和竞争型就业的双重问题：<strong>首先，残障者被集中在低技能、低声望和低收入的工作中，获得管理职位的机会非常有限——在田野中，我从未发现残障者被提升到工厂管理层；其次，残障者仍旧在劳动中面临对生产效率和自身身体的严格规训。管理者对内采取家长式的态度管理残障者，对外则利用工人的残障身份来展示「残障包容」的企业形象。</strong></p><p>除了以家长式的管理，将残障者的生活和劳动与健全人相区隔，以及在制造业中对残障劳动者的规训之外，是否有一种方式可以拒绝虚伪的「包容」，在劳动中实现真正的照护？我们还没有确切的答案，但至少来自残障的经验可以提供更多可能性。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/efe4118b-321d-47e8-9a01-dda823590701.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>所在的电子厂。图源：可仔</figcaption></figure><h2><strong>家长会：残障者的时空</strong></h2><p>在一次残障公益机构的家长会上，我又体会到新的时空错位感。这里机构的社工会和每位学员的家长保持联络，并会定期组织家长来机构开家长会。有一次，机构邀请到了一名心理老师。</p><p>老师手举话筒，先简述了一些如何对自我的心理进行评估的例子。但在场大多数家长认为心理老师的解释太过专业，他们很难听懂。为了更好地跟学员对话，心理老师接着邀请了几位学员做一对一的简单心理咨询。学员们在讲述中多次提到自己抑制不住「有脾气」的时刻：比如在自己手上的工作还没有做完，却发现货车已经运来了新一批待处理的产品；当学员没有办法搬运有一定重量的产品，或者因为身高够不着某物时。心理老师将这些问题归结为情绪问题，并希望学员能够继续思考这些情绪问题的来源，向身边人寻求帮助。</p><p>从始至终，大家都很强调脾气这个词。一位家长在回应心理老师的建议时，也强调了「脾气」是他与孩子日常相处时的一种重要情绪：「在家里，可能很小的事情就会让他发脾气。」学员在日常劳动时，大部分时间保持着友好的关系，有时也会因为一个学员的脾气（在工作突然出差错，认为社工分配的任务不平均），使得关系突然崩溃。我在心里继续追问：<strong>什么样的「脾气」，在学员的日常互动中是被允许的，什么样的「脾气」又是不被允许的？</strong></p><p>在一次和机构学员小丽的深入聊天中，我们交换了当下彼此的状态和对未来的想法。我说，我期待能去广阔的世界，现在慢慢试着想去更远的地方。而小丽告诉我，她最大的愿望是想成为一个「正常人」，不再为自己平时拿东西东西够不着，往返机构需要等待父母接送而苦恼。</p><p>在心理咨询的现场，她也率先表达了自己这部分因为肢体障碍带来的「情绪化」。「别看我平时挺开朗的，其实心里累积了很多情绪没法跟别人讲。」她只要一遇见我，就常常向我重复这句话。</p><p>我为率先表达了自己对未来的想法而感到抱歉。因为我察觉到，在我的时空中，我的当下和将来是更连贯一致的——只要一步步延展自己的空间，不出意外，将来必然能去到「更广阔的世界。」而对小丽来说，她对将来和当下的期待有着不可遮蔽的矛盾：即使通过先进的医疗手段，她当下的身体状况也很难完全达致健全人视角下的「正常」水平。和她相处时，我时常能感受到她对未来不可完全触及的期盼像一块从半空中抛出，又陡然跌落的石头一样砸向她，围困着她当下的生活。某种程度上，她或许和我一样有着对外部世界探索的强烈渴求，但她也时刻因这些难以实现的盼望而感到苦恼。</p><p>一个肢体远离了健全人生长轨道的女孩，是否也必然意味着她将要从当下到未来的进步敍事中脱轨，被看似美好但实际过于沉重的愿景反噬？那种「不因肢体或者精神障碍」，亦或生活中或大或小的困难而导致情绪化和发脾气，人人都被疗愈，步入正常轨道的将来，对当下的学员似乎都过于遥远。</p><p>在家长会的最后，老师问家长们，还有没有什么问题想提问。一位母亲举起手，说她的孩子不愿意跟家里交流，于是老师鼓励家长身边的孩子先说说自己的想法。他的孩子平时沉默少言，目光时常有些涣散。老师将话筒递给他，身体微微倾斜，隔着桌子凑近望着这位学员。他身后的社工捏了捏他的肩膀，鼓动在场的所有人为他打气。</p><p>所有人屏息凝神期待这个时刻，期待面对母亲的提问，他能够说些自己的想法。但他一直用手转话筒，有时候手有点轻微颤抖，眼神望着别处，好像在思考，但欲言又止。过了很久，大厅内嗑瓜子、小声交谈的声音又重新涌来，人们的目光不再汇聚在他身上，场面逐渐有些失控。在这个混沌不安的时刻，他突然说了一句话，没人能够听懂的话，接着大家继续闲散地聊天。老师接过话筒说，谢谢你。长久的对话和沉默终于结束。</p><p>家长会结束打扫现场的时候，我回想起这个时刻。我想象他欲言又止的时候包含的挣扎，如同肢体残障的学员从座位离开，推开门，或者握住扫帚每一个日常的动作中所需要的气力，我还想起小丽告诉过我的，她在家里的生活——每次爬上凳子，晾衣服的时候，能感受到湿润的衣服的重量已经超过了她身体的重量。似乎每一个事物，每一件事情都等待着被 ta 们重新测度。如果我们仅仅信赖语言的「说出」，这样「欲言又止，最后又什么都没有表露」的过程似乎是无意义的，但我又能体会到，那个空白的、充满焦灼的挣扎的时间，也恰好是学员们独舞的时刻。</p><p>在和听障工友交流时，我也感受到这样的「时间空白」对于交流本身的意义。因为自己不熟练手语，我和工友会通过各种媒介和方式交流：手机打字、断断续续的手语、在纸上写字…我们是迟缓的，但在相互理解的瞬间，我感到前所未有的快乐。<strong>这样交流的过程不再将说出口的语言视作中心，它渗透了彼此愿意为理解付出的劳动</strong>：我想努力学习手语，而工友为了适应我的表达习惯，也会经常使用纸笔。在交流中，语言的单向抵达也不再成为唯一的终点，我们也同时珍视为了解彼此而付出的努力。</p><h2><strong>我和小丽</strong></h2><p>小丽平日里跟我接触最多，我们常常一天干活一边聊天。在一次画画课上，我负责协助学员画一些基本的图形，小丽在画纸上画了一个房屋，又在房屋里画了一个棒棒糖。后来跟她聊起时，小丽说觉得棒棒糖的样子很像自己。「我和棒棒糖一样矮小，会经常自卑。上学的时候，身边的同学都不怎么跟我玩，有段时间喜欢跳舞，但很难找到合适我穿的舞蹈服。我妈觉得我穿上那个舞蹈服，胸显得很大，后来舞蹈就也慢慢放弃了。」</p><p>小丽的身体已经发育成熟，但依旧被身边人当作孩童，而非有自主选择意识的成年女性。大多数时候，我们聊彼此的情感状态。有时候，她跟我聊起自己关于恋爱的态度：「将来如果找对象，我希望 ta 能有自己的车，这样我不用乘公交车就能去更远的地方。但我是知道自己身体状况的，看起来干活手脚快，我的月经却很少准时过。万一结婚过后，对方家长说想要孩子，我该怎么办呢？」小丽说完有些沮丧，她觉得因为这一点，自己不可能找到合适的伴侣。</p><p>社工也告诉小丽，如果找了男朋友，一定要跟她们说，她们觉得这样可以尽量避免小丽受欺负。「现在坏人太多了，小丽你很容易被拐跑」，社工还将我的情况和小丽做对比，「你和小可不一样，虽然你们差不多大，但小可有基本的判断力。小丽回答：「我连公交都不会坐，怎么可能被卖到很远的地方。即使要走，我也会跟我母亲商量的。」</p><p>似乎在小丽身上，各种意义上的成熟都被视作和她迷你身体的叛离。而在我青春期刚发育的时候，和小丽有相似的感觉。当时我长到一米五不到，经历了胸部的发育和月经，我本能地感受到这一切并不像来自我的身体。没有人告诉我，女性的生长存在自然的过渡，因为似乎它们总被外人视作固定的时间结点：「哦，她胸部发育了！」人们用一种与过往孩童心气彻底告别的语气描述这样的变化。后来我再长高了一些，身形更接近成年人时，我的胸部才视作和我的身形相匹配，我终于被视作成熟女性，而非一个胸部提早发育的怪异孩子。</p><p>将肢体障碍当作「孩童」的敍事隐含着，肢体障碍者的身体和感受也被镶嵌在儿童的框架中，「发育」被视为不协调的。<strong>但小丽无法抑止自身身体发育的进程，她也需要一件合身的，不被视作怪异的舞蹈服。</strong></p><h2><strong>隐形的翅膀</strong></h2><p>我再次想起那张在工疗大厅中的蓝色海报，上面印着一对巨大的白色翅膀，海报的最后一段话是「羽翼重生」。机构的建立者李老师的儿子小白在闲暇的时候，最喜欢唱的歌也是《隐形的翅膀》。</p><p>如果羽翼的重生仅是代表了残障者具备了从事正式劳动的能力，我想象小白，小丽，和每个学员们将要如何找到各自的翅膀。在机构的公共空间中，学员所表现的更多是扁平的「脾气」和「情绪」，和他们长期相处的社工会通过他们的表情和举止判断大致的原因，但这样的情感少有具体的溯源。同时，一部分农村听障群体只会很基础的手语，很难和社工有深度交流，她们在机构大多数人眼中被视作「沉浸在自己世界中」的人。她们的沮丧和无力感——这些同样需要被编织进「翅膀」的情感存在可以真正安放的空间吗？</p><p>家长会上，李老师提出了建立家长互助小组的建议。因为李老师和家长们感受到在陪伴自己的孩子成长时，有时是会有眼泪的。但这样的眼泪很难在外部的世界去倾诉，如果能建立一个互助小组，至少可以彼此倾诉内心的不安和困扰。在这里，家长不再用健全者的身份强调自身与学员的区隔——ta 们和学员同时共享着残障经验，因为很多学员的状态都需要家长和学员一起沟通改善，有的家长的应对措施还可以彼此借鉴。<strong>然而，面对不同障别的伙伴，是否家长式的陪伴关系过於单一？我们还可能发展出更多元的陪伴关系吗？</strong></p><p>在一家盲人按摩店中，我也遇见了一个共享了残障经验的家庭。在这个由三口之家组成的小店中，只有女孩的父亲是视障者。母亲十多年前在服装厂当女工，后来因为服装厂的工资难以养活家庭，开始跟女孩的父亲学习按摩的技术。女孩后来也自己跟着学习了按摩技术，于是全家人一起开店，在中国各处辗转。</p><p>女孩的母亲觉得，做按摩身上不需要太多的资金积累，她们可以四处为家。因为在任何地方，都可以找到盲人按摩的工作，做一次按摩就可以得到一次的报酬。于是这个家庭一起去过了北京，上海，湖南…「不管到哪里，我们三个人都没有分开。」女孩的母亲说。</p><p>残障经验可能成为一种祝福。共享了残障经验的人，在流动的途中相互抱紧。但是家长式的管理和照护并非相互看见的唯一途径，也并非维护残障者权益的最佳方式，如果跳脱出家庭的网络，我们也可以共享更多的残障经验。</p><p>我们不可能永远是健全者，至少在生命的最终，再坚硬的翅膀也会退化。因为性别、阶层、环境的影响，这样的退化的进程可能得到加速。而丧失的肢体表达和语汇，也恰好可以在另一种知觉上站立的起点——某种意义上，我们或许现在或者将来都可能成为残障者，当我们和残障者彼此照护时，我们也参与了残障经验的了解和重构进程中，每个人得以随时打开并更新自我的身份。在将来更多的实践中，残障经验也可能成为人们交汇的地方，生出一对面向当下的翅膀。</p><p>我们寻找「翅膀」的方式没有本质的不同。在交汇的时候，我们共用同一对翅膀。</p><pre><code>作者和特约编辑介绍可仔：写作者，行动者，运煤工与面包师的女儿。吴迪：残障权利研究者、倡导者，残障平等培训引导师。</code></pre><h2><strong>最新文章（持续更新）</strong></h2><ol start="274"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/489331-274-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8A-%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E4%BC%A0%E6%9F%93%E7%97%85%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89-bafybeifxxkcryet2rvcq7vbyudncoigpilr2ghvi7umho76sxzymlskym4">corona 回顾｜弧线如何弯曲（上）：结构性暴力、传染病与不平等</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493290-275-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8B-%E5%9F%83%E5%8D%9A%E6%8B%89%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86-%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E5%85%B1%E5%90%8C%E4%BD%93-bafybeifaqfbtryox33cll5a6lfkp7qbnptp4hxacgcxcl5bp2e3xhhs4qa">corona 回顾｜弧线如何弯曲（下）埃博拉与知识-行动共同体</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493292-276-%E5%BA%B7%E4%B9%90%E6%9D%91%E5%A5%B3%E5%B7%A5-%E7%85%A7%E9%A1%BE-%E6%89%93%E5%B7%A5-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E4%B8%8E%E6%B5%81%E7%A6%BB%E5%A4%B1%E6%89%80-bafybeig42n2dovkjjdzh6yglff5dovczyljrtg2do7mbzgkefflj4yyryu">康乐村女工：照顾、打工、被困与流离失所</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/495849-277-%E5%A5%B9%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%96%87%E5%8C%96%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-bafybeibrf2vcrbq44vlm3x4jaftegce2vbgpfyowvulepgjlfv3ipvo6uy">「她们的声音」 | 聋人文化中的暴力：我的故事，我的声音</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/496934-278-%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%8E%AB%E5%A5%B4-%E8%B7%A8%E8%B6%8A%E4%BA%9A%E9%9D%9E%E6%8B%89%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E5%8F%98%E5%BC%82%E6%B4%BE-bafybeianp7zcs5hyqgreh4hsnlpqputb47iacxiqe7fm7ez3rvzuptvupe">对话莫奴｜跨越亚非拉的艺术变异派</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/498030-279-%E5%BA%B7%E4%B9%90%E6%9D%91%E5%A5%B3%E5%B7%A5-%E4%B8%8B-bafybeieslbab7hmv4whc3c3d4el3lujx4z26bpp2sksmcayw2jaqgzhinm">康乐村女工（下）</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/499967-280-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6-%E8%BF%BD%E6%80%9D%E9%BB%84%E5%BA%94%E8%B4%B5%E6%95%99%E6%8E%88-bafybeiba3rwq7yiktvnnmxjlwic6scm2fn7ypczlp2bpoawvsnnb234rgq">每周人类学家｜追思黄应贵教授</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/502604-281-%E5%A5%B9%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E4%BB%A5%E6%B2%BB%E7%96%97%E4%B8%BA%E5%90%8D%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%8F%8A%E6%80%80%E6%97%A7%E4%B9%8B%E6%83%85-bafybeig2uefihe4helvwv7xzk5gwpb5r6jzozafthtgebodmskdmotl3dq">「她们的声音」 | 以治疗为名的暴力及怀旧之情</a></p></li><li><p>每周人类学家 | 悼念汉斯·贝尔廷（Hans Belting，1935—2023）</p></li><li><p>共有的翅膀：残障者的身体与劳动</p></li></ol><hr><h2>欢迎通过多种方式与我们保持联系</h2><p>独立网站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公众号 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【倾情推荐】订阅 newsletter</a></p><p>成为小结的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我们来信、投稿与合作的联系地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 01:38:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-283-%E5%85%B1%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%BF%85%E8%86%80-%E6%AE%8B%E9%9A%9C%E8%80%85%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%B8%8E%E5%8A%B3%E5%8A%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/17/MATTERS-283-%E5%85%B1%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%BF%85%E8%86%80-%E6%AE%8B%E9%9A%9C%E8%80%85%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%B8%8E%E5%8A%B3%E5%8A%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[结绳志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受够了，不要再叫我坚持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/82638679-ddb1-4b17-af8a-6e08669f985d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Photo by National Cancer Institute / Unsplash</figcaption></figure><p>人很难坚持不爱的事情。你越是叫他坚持，他就越感到压力，做起来越是不快乐，坚持下去的难度也会增加。</p><p>鼓励人坚持固然是好事，但必需视乎情况而定，否则好心做坏事。</p><p>「失败是因为你没有坚持」、「坚持才能成功」这类说法其实是迷思。一个人成功的因素众多，坚持仅仅是其中一个。</p><p><strong>「坚持」与「热爱」正如硬币的正反两面。</strong></p><p>当人们做自己感兴趣和热爱的事情，面对困难还是能够坚持的机会很大。在这种情况下，你叫他坚持，等于是在鼓励他。相反，如果一个人在做他不感兴趣甚至厌恶的事情，他很可能会想要放弃。在这种情况，如果还劝他要坚持，实际上是对他的一种折磨。</p><p>有些孩子既不喜欢弹钢琴也不擅长音乐，但父母仍然强迫他们学习，并不断劝勉他们不要放弃，坚持就能成功。结果有多少孩子在考取钢琴八级后便再也不碰钢琴了呢？</p><p>台湾首位米芝莲星级大厨，并两度被《时代》杂志赞誉为「印度洋上最伟大的厨师」的江振诚（Andre Chiang）在谈到他的新作《<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://moo.im/a/28dtDV?ref=yeungkwan.com">工作美学</a></strong>》时表示：「<strong>我们希望得到的那个快乐，都是你原本为什么要做这件事情的那个快乐，而且那快乐是不需要任何人的肯定，它是你真心喜欢而做这件事。然而，这些事情可以到最后影响到更多的人。⋯⋯因为这样我喜欢工作。</strong>」</p><p>拥有这种内心的快乐作为原动力，无论遇到什么困难，一个人也会无需外界鼓励就能坚持下去，接受每一个挑战并克服它们。</p><p>我们应该多鼓励人们坚持做自己喜爱的事！</p><p>文：YK @<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/">一杯咖啡的生活</a></p><p>～完～</p><blockquote><h2><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/#/portal/signup/629820d042057f00311b7b21/monthly">请按这里</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.yeungkwan.com/#/portal/signup/629820d042057f00311b7b21/monthly">&nbsp;👉 支持作者</a></h2></blockquote><p>感谢您用心阅读这篇文章！<br class="smart">若您喜欢这篇的内容，请与您的亲友分享您的心得！</p><hr><p>＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊</p><p>我和 <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@paultsangca">﻿@保罗．真﻿</a> 是 LikeCoin 节点 "<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://stake.like.co/validators/likevaloper1xnpa0k9ywwmk3lmysxred94zamffwkqmn628rc">BusinessAsMission</a>" 验证人的团队成员。</p><p>欢迎您成为我们的委托人，将您的 LikeCoin 质押给我们的节点，感谢您的支持！</p><p>＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 15:31:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E5%8F%97%E5%A4%A0%E4%BA%86-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%86%8D%E5%8F%AB%E6%88%91%E5%A0%85%E6%8C%81.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E5%8F%97%E5%A4%A0%E4%BA%86-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E5%86%8D%E5%8F%AB%E6%88%91%E5%A0%85%E6%8C%81.html</link>
            <author>
                <![CDATA[YK @一杯咖啡的生活]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[度身订造书单：伦理学／道德哲学]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7d5f74e3-8f66-4b12-9b2c-3435ab94e249.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/admin/5363/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p>　　道德哲学一直是哲学问题的核心，亦是很多入门者觉得感兴趣的范畴。一直以来希望我们就此替大家开书单的请求不少，三顾草芦后，我们终于成功邀请到香港中文大学极受学生欢迎的星级讲师郭柏年 Samson 为我们开书单！各室友如有留意荼毒室有份参与制作的港台电视 31 节目《哲学有偈计》，定必不会对 Samson 感陌生 ──《哲学有偈计》第一季的成功， Samson 可谓功不可没。Samson 研究道德哲学多年，今次愿意大驾光临为荼毒室开书单，可谓蓬荜生辉，相信大家一定会有所得着。</p><p><strong>_________________________</strong></p><p><strong>书单请求</strong></p><p>一直以来，很多室友希望我们能找有识之士，为道德哲学开书单。例如&nbsp;Anthonu、Anthony、Sam Hung、Yurika、Sam、林益增、刘禹辰、司徒翊铭、Dailer 等室友均表示对「伦理学」/「道德哲学」很感兴趣，希望多学一点。</p><p>另外，关于其他一些较专门的伦理学问题，也有室友希望我们能开书单：</p><p>有兴趣的范围比较偏像伦理，例如当人想自杀时，是否应该阻止；知道会生出身心障碍的孩子，是否应该堕胎等等。﹙林恬安﹚</p><p>希望认识多点人类与自然环境和其他生物的道德伦理观。﹙梁颖仪﹚</p><p>想公义地生活以及影响别人，应该做什么？﹙Gigi﹚</p><p>对后设论理学很感兴趣，尤其想知有没有哲学结合社会学来探讨这种有关道德后设问题的书。﹙苏雍仁﹚</p><p>到底有没有永恒的道德标准？﹙黄子轩﹚</p><p><strong>_________________________</strong></p><p><strong>回复</strong></p><p>关于以下的书目，有数点希望大家留意：</p><ol><li><p>个人学养所限，推荐书目只包括分析哲学类型的伦理学，欧陆或中国哲学从缺。</p></li><li><p>按荼毒室传统，难度分为五星：一星最浅，要求为高中毕业程度；五星最难，要求哲学本科高年级程度。</p></li></ol><p>★☆☆☆☆</p><p><strong>《正义：一场思辨之旅》</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7fb248f4-1f75-4391-b415-466a903dc4cb.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>《钱买不到的东西》</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c13e0af2-9dd9-485d-8185-5f97c3b421b4.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>两本均为哈佛大学教授 Michael J. Sandel 的哲普书，《正义：一场思辨之旅》是以生活化的例子与语言作切入点，介绍效益主义、康德、亚里士多德、洛尔斯等重要的道德学说。《钱买不到的东西》则以大量实际例子说明现代资本主义市场社会面对的道德问题，例如买卖器官与学位等。两本书写得生活化，例子充足，又没有太多术语，简单易明，同时亦有中文版，初学者入门之选。 （兼回读者 Gigi）</p><p>★★☆☆☆</p><p><strong>《The Elements of Moral Philosophy》（James Rachels）</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/831f1726-1b7b-45ca-b0f4-e3cae1644f8c.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>《Ethics: Discovering Right and Wrong》（Louis P. Pojman、James Fieser）</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/42988929-4e49-4c20-80ab-3ff05727e3c8.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>两本都是典型的大学入门级教科书。优点是详细介绍道德哲学各范畴，由后设伦理学（例如道德相对主义）到规范伦理学（例如后果论与义务论等道德原则）以至应用伦理学（例如堕胎，安乐死）的议题都有涉及，而且解说清晰，又有大量生活例子帮助理解。《Ethics: Discovering Right and Wrong》每章结尾更有讨论问题建议，方便温习，适合有意自学严格意义下学院式道德哲学的朋友。（兼回读者林恬安和黄子轩）</p><p>★★★☆☆</p><p><strong>《Mortal Questions》（Thomas Nagel）</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a77cad9b-bade-4c7f-97fc-6b104f29fff0.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>《Environmental ethics》（Ronald Sandler）</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7e8afc0e-7960-4003-84f8-6719f89f33cf.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/roger/8253/">Thomas Nagel</a> 是当代十分具份量的分析哲学家，本书是其论文集，范围涵盖不同面向的道德与人生问题，Nagel 更以其著名的主观／客观的区分，运用于各议题上仔细分析，观点深刻，其中〈Death〉、〈The Absurd〉、〈Moral Luck〉、〈The Fragmentation of Value〉等文章已经成为讨论该题目的必读经典，诚意推荐。</p><p>另外，环境伦理学是一门相当年轻的伦理学分枝，好的入门书不算太多，这本 2018 年出版的导论是本很清晰稳健的入门级教科书。从环境伦理学的定义、方法论、大自然与个人的定位，到各种理论如人类中心主义等都有涉及，讨论可谓相当全面。而且每章附有相关的环境科学数据与延伸阅读，此书应是自学环境伦理学的好选择。（兼回读者梁颖仪）</p><p>★★★★☆</p><p><strong>《Philosophical Ethics: An Historical And Contemporary Introduction》（Stephen Darwall）</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f83601d0-afe0-4625-81af-b2b8bff2e241.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>这本书是进阶版的伦理学教科书，典型的学院研究风格，先介绍理论，再分析当中的概念和论证，最后审视可能的反驳。本书内容安排上也有特别之处，首先它前部分约一半的篇幅是关于后设伦理学中各种不同问题和理论，例如 naturalism、ideal judgement theory，这在一般入门教科书来说比较少见。其次是它在第二部分讨论规范伦理学时，非以理论，而是以人物，再按历史发展先后逐一讨论（如 Hobbes、Mill、Kant、Nietzsche）。这样做的好处是让读者明白伦理学发展的历史，了解不同理论的连续性与回应的问题／对手为何，适合进阶的哲学本科生阅读。（兼回读者苏雍仁）</p><p>★★★★★</p><p><strong>《Morality: An Introduction to Ethics》（Bernard Williams）</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d6f5d140-92b2-4bac-b607-3ee3c7423965.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>Williams 是出名难懂的分析哲学家，这本伦理学导论虽然只有百多页，但其实完全不是导论级别的东西。从题材而论，它选的都是伦理学中比较根本的大问题，例如相对主义、价值和道德的意义、道德与人的本质问题等等，初学者不易掌握，要对伦理学有一定认识的读者才可能明白。而从书写风格论，由于它篇幅短少，基本上预设了读者有相关的背景知识，所以解释不多，亦没什么例子可言，纯粹是抽象的概念讨论，比较难明。不过 Williams 对问题的分析非常深刻，往往能指出某些理论或概念的关键之处，再予以击破。是以本书诚意推荐给有一定哲学程度又勇于挑战难度的读者。</p><p>Samson</p><p><strong>_________________________</strong></p><p>【度身订做哲学书单】书海茫茫，众里寻书千百度，所谓好书，身在何方？<br class="smart">现在荼毒室诚意推出「度身订做书单计划」，欢迎室友写出你的哲学兴趣和读书疑难，我们会邀请相关的专家，提供一个适合你的书单！&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://bit.ly/2mb3IHk">http://bit.ly/2mb3IHk</a></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 09:22:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E5%BA%A6%E8%BA%AB%E8%A8%82%E9%80%A0%E6%9B%B8%E5%96%AE-%E5%80%AB%E7%90%86%E5%AD%B8-%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%B8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E5%BA%A6%E8%BA%AB%E8%A8%82%E9%80%A0%E6%9B%B8%E5%96%AE-%E5%80%AB%E7%90%86%E5%AD%B8-%E9%81%93%E5%BE%B7%E5%93%B2%E5%AD%B8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[答室友问题：何谓哲学家？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/240a2b57-014c-4174-83f3-d4b6f072386c.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/introduction/tonyhehahk/7886/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p>作者：甘仔&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;难度：<strong>★☆☆☆☆</strong></p><p>　　最近有朋友看了几集《哲学有偈倾》的节目，有不少的意见，在此首先多谢各位室友的支持。但这位朋友问了一个问题，我觉得颇有趣：「为什么一直讲以前的哲学理论，而不讲自己的东西呢？我觉得你们已经是哲学家了，够资格发表自己的东西。」</p><p>　　对于有室友认为我们已经是哲学家，坦白讲我个人的感受有点受宠若惊，当然我不知道其他成员怎么看。不过我跟他开玩笑说，她的问题其实足够写一篇文章回应。第一个问题关系到方法论问题：为什么做哲学的人经常讨论以前哲学家的理论呢？对于研究某些哲学研究者来说，讨论前人的哲学理论，本身就是一种「做哲学的方法」。研究欧陆哲学与中国哲学的人，其实特别著重哲学史的探讨。所谓「站在巨人的肩膀」上，其实就是避开一些哲学史上前人走过特别难行的路，绕过麻烦的理论困难来讨论问题。</p><p>　　第二点是，有不少哲学人的立场是：哲学问题有脉络所依。每个人都知道什么是「问题」，但什么是「哲学问题」，则关系到何谓哲学的麻烦问题。虽然我不会说没有哲学史则没有哲学，那样的话就否定「哲学史」开始之前，人类已经有哲学讨论的活动。若果是这样的话，第一个哲学家是如何可能的呢？话虽如此，对某部分人来说，依据哲学史的范围会比较容易讨论到「真．哲学问题」，更极致的立场就如黑格尔会讲「哲学即哲学史」一样。而哲学史进路亦无疑是其中一种比较容易领会到何谓哲学思考的方法，情况就如连登的一个超长 post ，一个二千年历史的帖文，约略从头看一遍，会比较容易把握这班哲学家在讨论甚么。</p><p>　　另外则是关于何谓「哲学家」的这个问题。哲学研究者指某某人是一位哲学家，通常都认为他的哲学理论贡献很大，或多或少都有影响力。而所谓的大哲学家，更是历史上的「伟大心灵」，他哲学思想的影响力以世纪作单位来考量，是影响历史发展的人。哲学家的理论工作很难与他人有合作的地方，特别是哲学理论没有经验科学的内容，我们很难像科学家一样合作找出实验证据，从而否证或发现旧理论的问题，或发展新科学研究路向。</p><p>　　哲学工作通常都是一台独脚戏，哲学理论就如一出结构复杂的戏。当然有些哲学家，以很简单且具洞见的方式，提出他们重要的哲学见解，但我想说的是，这些哲学家提出的理论，通常都有承先启后的作用，才配被称为哲学家。而由于哲学工作很难如科学工作一样，能被职业化，甚至被专业分工，故此我们一般都会认为科学家一词可用于从事科学工作的人，而哲学界里面被称为哲学家，实质上还须看那位学者的个人有没有原创理论，同时该理论在学术界有没有影响力。</p><p>　　坦白讲，在哲学学界里称自己为一个哲学家，实际上是个禁忌，特别是对在生的哲学学者的标准，会比死去的哲学学者更严格，这可能是人要在他死后才看得出那他的影响力了吧。自称为哲学家，给行内人的感觉就是自己给自己封神。很多人都懂得思考，但不等于他所思考的是重要的哲学问题，正如每个人都懂得唱歌，但不等于他唱歌好听。即使他唱歌好听，亦不等于那位歌手是个经典歌手，会使得日后有很多人参考其唱法或有模仿的价值。当然，这只是我的感受而已。</p><p>　　见识过歌神唱功，就不会轻易认为自己是歌神。自称自己是歌手，除了是一种谦称，亦某程度上尊重这领域里的奥妙之处。我想我们极其量都是哲学普及的推广人，更准确来说只是哲学的爱好者。当然，能不能成为哲学家，日后的事还很难说了吧。</p><p>&nbsp;<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 09:15:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E7%AD%94%E5%AE%A4%E5%8F%8B%E5%95%8F%E9%A1%8C-%E4%BD%95%E8%AC%82%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E7%AD%94%E5%AE%A4%E5%8F%8B%E5%95%8F%E9%A1%8C-%E4%BD%95%E8%AC%82%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[诗词: 看看花 (东加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>诗词: 看看花 (东加豆)</h2><p></p><p>心情舒畅无比妙，</p><p>花儿缤纷色彩照，</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d8499973-3e9d-4cde-84a4-06bd9b246b4e.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>蜜蜂嗡嗡也来鸟，</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d1fce720-6930-45eb-84a7-276523a70258.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>蝴蝶翩翩飞舞跳，</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a8a227a5-2013-4db2-a6e8-53678d4deb67.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>花朵香气四溢飘，</p><p>令人心旷乐消遥，</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f441191c-f010-4767-a370-5bc97b8c3823.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>看著孩子小粉脸，</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/d2b4c355-bf05-4186-a5ad-fce1b869bde5.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>心中充满爱是甜，</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/917395b1-58c5-4c4a-a87d-c32c1cdbb64c.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>看看花儿看看儿。</p><p></p><p>完</p><p></p><p>写作日期：2024 年 1 月 48 日&nbsp;</p><p>开始时间 : 08:00am</p><p>完结时间 : 12:00pm</p><p>图.文. 东加豆</p><p></p><p>我除了写诗词，还有微故事及制作有声书，希望我们能互相认识。</p><p>喜欢我的文章吗？盼得到您的支持、点赞，或分享我的文章，让我知道创作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持与鼓励/</a></p><p>关于我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p><br class="smart"><strong>我的故事选集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><br class="smart"><strong>我的 NFT 文章收集箱</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><br class="smart"><strong>东加豆贴文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追踪, 就是我的动力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 频道, 当我突然想...我就会贴出来, 也许一个微故事, 或者一首我唱过的歌, 甚至是一幅生活照, 一顿饭, 一包零食, 如果你有兴趣~~~ 谢谢!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 09:00:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E8%A9%A9%E8%A9%9E-%E7%9C%8B%E7%9C%8B%E8%8A%B1-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E8%A9%A9%E8%A9%9E-%E7%9C%8B%E7%9C%8B%E8%8A%B1-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[东加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「心」赋与小说家的主题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e8e8076e-2226-4cb8-ae79-7743f2cf9646.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p><strong>我把自己患上严重焦虑症的几年间的经历，以最坦白和直接的方式，毫无保留地展现出来。<br class="smart">- 董启章《心》新版序</strong></p></blockquote><p>阅读董启章的《心》，可能因为有了自序的前设，很容易不知不觉地以为正在读作者的日记。但若内容是真实的日记，却又令人惊讶作者何以能如此坦荡荡地把内心的私密对话跟读者分享，批判自我的锐利程度竟如告解的祷告般真诚。可能正因为这是一部小说，作者才能如此洒脱地把一切心事隐藏在充满隐喻的故事里吧。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?utm_source=matters">珍藏你的《心》</a></p><p>读<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft19symzw3xmh42gukzts858wf6rsdkn6e4jtc9wp8jh4kphfmffy5s6acyxg?utm_source=matters">《天公开物．栩栩如真》</a></strong>的时候读者或也会有这份深入作者内心的感受，但《心》给读者的印象更强烈，大概因为冲击主角内心的时代不是八十年代，也不是遥远的日本明治时代，而是香港被中国收回二十年后，即最近十年这段令人充满无力感的日子 — 《心》正在回应当下我们身处的时代，发生在人物心中的故事也可能有一部份发生在你心中。</p><p>主角自觉是个幸运儿，获得上天的眷佑而一帆风顺，认为应该以小说和文学回馈世界。其实每个想对世界负责的人，据大江健三郎的说法，都会「被时代赋与的主题」所挑战，只差是用笔墨来回应，还是用其他方法参与；是咬着牙跟洪流搏斗，还是风流地与命运共舞。当然，逃避也是其中一个选项。</p><p>「为甚么当时代来到你面前，你却不迎向它，反而选择回避它，而甘愿当一个落伍者、脱节者？」这是对书中主角、同时也是对读者的灵魂拷问。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fab32d2d-86a8-4693-a433-71eba88d34bc.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>书中提到的日本小说家夏目漱石，跟作者的文章中经常提到的大江健三郎成为鲜明的对比，两位作家风格的象征也隐隐成了作者对自己期望和心路转折过程的投射。作者曾在一篇文章中谈及大江健三郎对其价值观的影响：「时代赋予我主题：身为作家所要做的，除了探索自我和实现自我，也必须对世界作出回应，无论采取的是怎样的回应方式，或者所回应的是甚么主题。」相比大江的气魄，夏目却以乎更贴近当时表现出软弱一面的作者的心境。夏目身处的时代也是急剧变幻的时代，同样受巨大的文化和价值观冲击，身心也因受尽煎熬而病倒。作者用了不少篇幅讨论夏目漱石的作品，可能是因为从这位前辈身上发现了一些有用的处世心得吧。</p><p>或者不少人都感受过这份大时代的挣扎，却不是每个人都有 こころ （书中女主角）相伴，也可跟安赛（书中另一女角）对话；这就是小说家独特的能力。我甚至觉得这是董富记「文字工场想像模式」的驰名技艺：创造故事角色，盛载抽象的感情和概念，甚至与之互动。只是这次作者比较被动，因为不是作者在写一个关于「心」的故事，而是「心」在写一个关于作者的故事。而透过这样创作，心药医心病。</p><p>「心」以病患之姿出现，故然有令人相当难受的时刻，但主角却借此难关获得了与自己的心对话的宝贵机会，被心所苦，却也被心成全。某程度上，这也算是一个令人欣慰的结局吧。</p><p>感谢作者的坦诚交《心》。</p><hr><h2>《心》小说简介</h2><p>一个寒冷的冬夜，称为こころ神秘女子突然闯入中年男作家的家中，与他发生一段疑幻似真、难舍难离的纠缠。こころ的形象既陌生又熟悉，既可怕又可怜，即脆弱又顽强。究竟她是女鬼？是幻象？是心魔？还是实际存在的第三者？在こころ的带领下，男作家进入内心幽暗的领域，抵达精神病态的核心，在自我彻底分解后，重新发现生命的本源。</p><p>こころ在日文中，是「心」的意思。</p><p>向夏目漱石同名小说《心》的致敬之作。</p><p>2016 年初版，相隔七年后，以 NFT 书形式再度推出，经全新校订及增添新版序言，期待与你一同展开「心」之旅程。</p><p>书籍定价｜USD 20</p><p>文本格式｜pdf／epub</p><h2>优惠好康 - 支持独立书店</h2><p>优惠好康分成本地篇及海外篇。</p><p>【本地篇】</p><p>凡经香港独立书店购买《#心》NFT 书的读者，有机会获赠<strong>董启章绝版旧作签名本一册</strong>，数量有限，欲购从速；</p><p>经任何通路，首一百名读者购买《#心》NFT 书，可获赠<strong>实体印刷本《心．特集》</strong>，并加码获赠<strong>《心之映象》NFT 书</strong>，内有从未曝光的照片集。</p><p>【海外篇】</p><p>台湾、新加坡、马来西亚读者，凡经合作通路（书店或个人）购买《#心》NFT 书，首一百名读者可获赠<strong>实体印刷本《心．特集》</strong>，并加码获赠<strong>《心之映象》NFT 书</strong>，内有从未曝光的照片集。</p><p>如想经独立书店或合作方购买《心》，<strong>请点击以下书店专属购书连结</strong>，或直接向书店查询。</p><p>《心》购书连结：</p><p>香港｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=punch&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#一拳书馆</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=hkreaders&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#序言书室</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=hunter&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#猎人书店</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=today&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#渡日书店</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=hklit&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#香港文学馆</a></strong></p><p>台湾｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=nowhere&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#飞地书店</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=youhebook&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#有河书店</a></strong></p><p>新加坡｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=citybookroom&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#城市书房</a></strong></p><p>马来西亚｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=jifeng&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">#季风带书店</a></strong></p><p>个人｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=dungfookei&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">董启章</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=lamb&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">羔子</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=ckxpress&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">高重建</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=fai&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">龚万辉</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/class/likenft1rfd3pp4q4hvuha8xpl8wzzf7uwannv0wm05s7jz34828e4qjnyzsfd9srz?from=autumn&amp;price_index=0&amp;utm_source=matters">叶秋弦</a></strong></p><hr><h2>限时组合优惠</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/52ebcd7e-9109-4c1a-a2e6-0b1f5c655b32.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p><strong>羔子的小说是纯净的水晶，却可以从中呼唤出奇诡的幻术。</strong></p><ul><li><p><strong>董启章推荐序</strong></p></li></ul></blockquote><p><strong>同时购买《心》和《石像的复仇》NFT 电子书，可享八八折优惠。</strong>经独立书店购买优惠套装，也可同时获得《心》的赠品好礼，万勿错过！</p><h2>《石像的复仇》小说简介</h2><p>名为隐玉的男人，独自回到童年的山中居住，抛下世俗一切的他，每日无所事事，在山中乱走。一日，他遇见了一座奇异的石像，那难以形容的姿态令他深深著迷。后来，自称「蒙王」的不明形体竟然进入了他的梦……是神？是幽灵？所谓「成石」又是怎么一回事呢？</p><p>前妻Ｄ、邻居红帽子老艾、甚至是失踪多年的哥哥超光，都在此时重返或入侵隐玉的世界。一日见弃，则终不能忘被弃之苦——渴望黑暗的「被弃者」该如何自处？</p><p>新人羔子的第一部长篇小说，以奇诡的想像力，带领读者进入虚实交织的迷宫。</p><p>一部充满阅读快感，令人目不暇给，幽默灵动的作品。</p><p>台湾文学史上第一本 NFT 书。</p><p>书籍定价｜USD 14</p><p>文本格式｜pdf／epub</p><h2>经独立书店购买优惠套装</h2><p>经独立书店或合作方<strong>购买《心》及《石像的复仇》「文学 NFT 书限时组合优惠」</strong>，请点击以下<strong>书店专属购书连结</strong>，或直接向书店查询。</p><p>「文学 NFT 书限时组合」购书连结：：</p><p>香港｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=punch&amp;utm_source=matters">#一拳书馆</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=hkreaders&amp;utm_source=matters">#序言书室</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=hunter&amp;utm_source=matters">#猎人书店</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=today&amp;utm_source=matters">#渡日书店</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=hklit&amp;utm_source=matters">#香港文学馆</a></strong></p><p>台湾｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=nowhere&amp;utm_source=matters">#飞地书店</a></strong>｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=youhebook&amp;utm_source=matters">#有河书店</a></strong></p><p>新加坡｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=citybookroom&amp;utm_source=matters">#城市书房</a></strong></p><p>马来西亚｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=jifeng&amp;utm_source=matters">#季风带书店</a></strong></p><p>个人｜<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=dungfookei&amp;utm_source=matters">董启章</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=lamb&amp;utm_source=matters">羔子</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=ckxpress&amp;utm_source=matters">高重建</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=fai&amp;utm_source=matters">龚万辉</a></strong>、<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/nft/collection/col_book_497947f5-82e4-4079-8442-167d19e42530?from=autumn&amp;utm_source=matters">叶秋弦</a></strong></p><hr><h2>热门推荐</h2><p>除了《心》和《石像的复仇》两本新上架书外，请别忘了 Liker Land 其他最近热卖中的好书，欢迎购买收藏，慢慢细阅。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft10w7w9gn8g5cy47wmwjzpl8nf4tnfe5rjxqyg5am5m6zpfufwuszqdjympl?utm_source=matters">疫 - 茨仁唯色</a></strong>：以诗歌见证疫情下的西藏，为受难者祈祷</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1rvwlaaedlfewy0h4cyrfduc5xcgxh740wpavvzj885hmmjxpwzwscavef3?utm_source=matters">城市散步学 - 黄宇轩</a></strong>：放慢脚步，扩阔五感，学习以崭新的角度欣赏和漫游城市</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1ku0gmdq6pm8vgq68fvnr7dl0vxs4j2yv0c0qlvadj5k39fdfzgsqycdllx?utm_source=matters">转世 - 王力雄</a></strong> - 以小说载道，想像制度改革为中国带来的巨大可能</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft138rp6lqc74clx4zz3l980lzjnusxwjpw2kwkln4t8kh08h2j6t5szwur6v?utm_source=matters">Game 以载道</a></strong> - 高重建那些年的创业故事</p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 07:22:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E5%BF%83-%E8%B3%A6%E8%88%87%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%B8%BB%E9%A1%8C.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-%E5%BF%83-%E8%B3%A6%E8%88%87%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%B8%BB%E9%A1%8C.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Liker Land]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024.1.15 香港法庭新闻汇编]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>｜焦点｜</strong></p><p>通州街公园露宿者受袭案　警署值日官：事主神态自若　没提遭警员殴打恐吓<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/48EBlIE">https://bit.ly/48EBlIE</a></strong></p><p><strong>｜社会｜</strong></p><p>妇人指听到男声欲绑架女儿　涉落药迷昏再刀伤女儿、称为保护她　否认企图谋杀等<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3TTBvHs">https://bit.ly/3TTBvHs</a></strong></p><p>涉 TG 讨论屠杀警员等　学生「串谋有意图伤人」无罪　官指没协议伤人证据<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/48yLiqL">https://bit.ly/48yLiqL</a></strong></p><p>六旬汉被指网上发布「点样杀死林郑」言论　押后至 8 月开审<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/4bal7bV">https://bit.ly/4bal7bV</a></strong></p><p>被指转载黄世泽帖文 38 岁男认煽惑他人杯葛区会选举　囚 2 月缓刑 18 月<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/48UBpmW">https://bit.ly/48UBpmW</a></strong></p><p>童乐居案｜官斥两认罪被告对施袭袖手旁观 「不作为」助长虐儿　判监 4 月及 4.5 月<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/4aUtHLz">https://bit.ly/4aUtHLz</a></strong></p><p>童乐居案｜再多两人认罪　一人涉箍幼童颈共约 16 秒　另一人涉 2 次将幼童摔地上<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/47voXsY">https://bit.ly/47voXsY</a></strong></p><p>2021 除夕夜新蒲岗 2 死车祸　死者遗产管理人入禀向司机等人索偿<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/4aZkJfW">https://bit.ly/4aZkJfW</a></strong></p><p>早前全线结业、被指欠租　翘英教育母公司遭入禀申请清盘&nbsp;<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/47GBbih">https://bit.ly/47GBbih</a></strong></p><p><strong>｜关于法庭线｜</strong></p><p>《法庭线》是 2022 年 5 月开始运作的香港法庭媒体，由前法庭记者创立，秉持独立、准确和持平的新闻原则，盼在瞬息万变的时代，继续在香港和法庭现场，见证记录。报道全部免费向公众开放，有赖读者付费订阅支持营运。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/thewitnesshk">《法庭线》网站及各平台</a></strong>　<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3l9vWC4">订阅支持</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 04:29:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-2024.1.15-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-2024.1.15-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法庭线 The Witness]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[282｜每周人类学家 | 悼念汉斯·贝尔廷（Hans Belting，1935—2023）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8c34be37-57b9-4c8b-b08f-c9235ac0b410.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>汉斯·贝尔廷教授，德国艺术史学者和艺术评论家，图像人类学家，2023 年 1 月 10 日于柏林辞世。生前长期在卡尔斯鲁厄国立设计学院，慕尼黑大学，海德堡大学和汉堡大学等地工作的贝尔廷教授是重要的图像理论家，也关心图像背后的面孔与人。在《图像人类学》一书里，如本文作者所言，贝尔廷「以康德式的广义人类学为观照，探查图像如何由人生成、被人经验、供人使用、与人联结」。我们也悼念他。</p></blockquote><p><strong><br class="smart">作者&nbsp;/ 杨云鬯（北京大学艺术学院博雅博士后）编辑 / YL （微信原文发于 2023 年 1 月 12 日）</strong></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/885a3d95-adb0-4b52-8d0c-d5eb8407f0f9.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>《脸的历史》2023 年开年，我们读到最多的公共消息恐怕是讣告。这种简略生平、寄托哀思的文本往往会配有一张逝者的肖像，提醒我们追思其音容相貌的同时仿佛也是一种告别：再看看吧，这张行将消逝的脸。汉斯·贝尔廷曾在他最近的中译本作品《脸的历史》（北京大学出版社，2017 年）中不少地方都描写了脸——或面具作为模拟和仪式化的脸——与死亡的关系。脸是身份的确认，也可以是角色的转换，可以彰显某些特质，也可以是隐藏的策略。1 月 10 日，贝尔廷在柏林逝世，有一张关于他的照片将为他此生画上句点，成为他离开人世，又残存于此的符号。只是不知道这是贝尔廷的哪张脸？若是他本人，又会如何评价这种用一张脸来总结人的一生的行为？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f0e5ab6b-f118-4219-9e99-40705e116c89.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>汉斯·贝尔廷（1935 – 2023），图源：https://www.zfl-berlin.org/people-detail/belting.html</figcaption></figure><p>贝尔廷是艺术史家吗？自然是。可是他宏阔的视野早已超越了「艺术」的话语，进入了「图像」的领地。早在上世纪 80 年代，他的代表作《相似与在场：艺术时代以前的图像史》（英文翻译版由芝加哥大学出版社于 1997 年推出）就明确了通过图像的社会史来拓展狭义艺术史的目标，而这种研究视野也令他得以在「艺术」这个概念被不断模糊、延展的现当代艺术中游刃有余。《现代主义之后的艺术史》（德文版出版于 1995 年，英文翻译版由芝加哥大学出版社于 2003 年推出，中文版由金城出版社出版于 2014 年）宣告了「艺术史的终结」，但这一看似骇人听闻的短语实质上仍是一种批判，把矛头对准了彼时艺术史写作中弥漫的美国文化霸权主义、西方中心主义和对少数族裔以及女性艺术工作者的排斥（相关论述可参考乔纳森·吉尔莫在 2003 年 10 月发表于《艺术论坛》的书评）。可以说，贝尔廷多年来始终保持着对传统艺术史的反思，并用一种「图像人类学」的方法质疑艺术的概念和各类强势话语的合法性。《图像人类学：图片、媒介、身体》（英文版由普林斯顿出版社于 2011 年出版）这本薄薄的小书从中国古代山水画的「可居」，印度中部老百姓对彩绘肖像照片的接受，到韩裔美籍艺术家白南准的装置作品均有涉猎，以康德式的广义人类学为观照，探查图像如何由人生成、被人经验、供人使用、与人联结。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/40cbb04d-0935-4929-a21a-5ab8addf0959.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>《图像人类学》贝尔廷的作品为我们理解今天身处的这个「图像世界」提供了智慧。如今他的肉身已然远离，但正如他在《图像人类学》第四章「图像与死亡」中所说的：「为失去肉身的亡者建立形象提出了这样一个问题，即死亡在人类决定树立自己发明的图像时究竟扮演了什么角色。今天，这个问题看似遥远，因为如今的图像更可能邀请活着的人逃离肉身，而非尝试再现亡者的肉身。」</p><h2><strong>最新文章（持续更新）</strong></h2><ol start="273"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484804-273-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E6%8A%97%E8%AE%AE-%E9%9C%8D%E7%8E%9B-%E8%83%A1%E5%BE%B7%E6%B3%95%E8%AE%BF%E8%B0%88-bafybeib5v23gkv2j564ehlulgxyvsylha7pmoxvyhuljr2ep5ijfkwebsa">关于伊朗抗议：霍玛·胡德法访谈</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/489331-274-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8A-%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E4%BC%A0%E6%9F%93%E7%97%85%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89-bafybeifxxkcryet2rvcq7vbyudncoigpilr2ghvi7umho76sxzymlskym4">corona 回顾｜弧线如何弯曲（上）：结构性暴力、传染病与不平等</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493290-275-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8B-%E5%9F%83%E5%8D%9A%E6%8B%89%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86-%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E5%85%B1%E5%90%8C%E4%BD%93-bafybeifaqfbtryox33cll5a6lfkp7qbnptp4hxacgcxcl5bp2e3xhhs4qa">corona 回顾｜弧线如何弯曲（下）埃博拉与知识-行动共同体</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493292-276-%E5%BA%B7%E4%B9%90%E6%9D%91%E5%A5%B3%E5%B7%A5-%E7%85%A7%E9%A1%BE-%E6%89%93%E5%B7%A5-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E4%B8%8E%E6%B5%81%E7%A6%BB%E5%A4%B1%E6%89%80-bafybeig42n2dovkjjdzh6yglff5dovczyljrtg2do7mbzgkefflj4yyryu">康乐村女工：照顾、打工、被困与流离失所</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/495849-277-%E5%A5%B9%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%96%87%E5%8C%96%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-bafybeibrf2vcrbq44vlm3x4jaftegce2vbgpfyowvulepgjlfv3ipvo6uy">「她们的声音」 | 聋人文化中的暴力：我的故事，我的声音</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/496934-278-%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%8E%AB%E5%A5%B4-%E8%B7%A8%E8%B6%8A%E4%BA%9A%E9%9D%9E%E6%8B%89%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E5%8F%98%E5%BC%82%E6%B4%BE-bafybeianp7zcs5hyqgreh4hsnlpqputb47iacxiqe7fm7ez3rvzuptvupe">对话莫奴｜跨越亚非拉的艺术变异派</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/498030-279-%E5%BA%B7%E4%B9%90%E6%9D%91%E5%A5%B3%E5%B7%A5-%E4%B8%8B-bafybeieslbab7hmv4whc3c3d4el3lujx4z26bpp2sksmcayw2jaqgzhinm">康乐村女工（下）</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/499967-280-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6-%E8%BF%BD%E6%80%9D%E9%BB%84%E5%BA%94%E8%B4%B5%E6%95%99%E6%8E%88-bafybeiba3rwq7yiktvnnmxjlwic6scm2fn7ypczlp2bpoawvsnnb234rgq">每周人类学家｜追思黄应贵教授</a></p></li><li><p>「她们的声音」 | 以治疗为名的暴力及怀旧之情</p></li><li><p>每周人类学家 | 悼念汉斯·贝尔廷（Hans Belting，1935—2023）</p></li></ol><hr><h2>欢迎通过多种方式与我们保持联系</h2><p>独立网站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公众号 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【倾情推荐】订阅 newsletter</a></p><p>成为小结的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我们来信、投稿与合作的联系地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 03:05:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-282-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6-%E6%82%BC%E5%BF%B5%E6%B1%89%E6%96%AF-%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%BB%B7-hans-belting-1935-2023.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/16/MATTERS-282-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6-%E6%82%BC%E5%BF%B5%E6%B1%89%E6%96%AF-%E8%B4%9D%E5%B0%94%E5%BB%B7-hans-belting-1935-2023.html</link>
            <author>
                <![CDATA[结绳志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 春天一月 (东加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>微故事: 春天一月 (东加豆)</strong></h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/50fe2ebc-3160-482b-bee8-70b79c0ece3b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>{樽仔}今年十九岁，有人说他是一个｛戆男｝，他说不是的。</p><p>｛戆男｝是什么意思？戆男和笨蛋差不多，戆男和傻瓜差不多，戆男和呆子差不多，他说不是的。樽仔觉得自己只不过是喜欢诗情画意而已。</p><p>情到浓时他会走出露台朗读诗句，尤其是自己写的诗。好像昨晚，他写了这一首诗， 他非常喜欢，也充满了此时此刻的意境，他就给这首诗定了一个主题：｛春天一月）。</p><h3>春天一月</h3><p>遥望碧碧峰峦下，</p><p>城市哪里没有花，&nbsp;</p><p>春风吹拂一月，</p><p>江上雾雨飘。</p><p></p><p>遥望碧碧峰峦下，</p><p>小径铺满樱花，</p><p>细雨飘落如轻纱，</p><p>来到我屋檐下。</p><p></p><p>姑娘江畔细洗纱，</p><p>谁在暗中看她，</p><p>一片一片樱花挂，</p><p>风送到我家。</p><p><br class="smart">遥望碧碧峰峦下，</p><p>城市哪里没有花，</p><p>姑娘江畔细洗纱，</p><p>歌声来到我家。</p><p></p><p>那个姑娘不开口,</p><p>让我弹奏爱结他,</p><p>借我一首离别曲,</p><p>传递是爱话。</p><p></p><p>这是周日的早晨，天色阳光普照，虽然有些干燥，却叫人感到温暖，照亮心灵。他拿起了一支结他走去露台，把昨晚的｛春天一月｝这首诗，随音乐朗读出来，自弹自读。</p><p>遥望碧碧峰峦下...城市哪里没有花...春风吹拂一月...</p><p>就在这时，当他低著头看街景，从露台望下去，他见到｛小雅｝正在在一家舖头买百洁布，他竟然看到她手上的一包绿色的百洁布，这包东西真是很有吸引力，不.不.这个人真是很有吸引力！接著，小雅拿起一支马桶刷，樽仔感叹道：｛拿著厕所刷的小雅，仿佛是女中豪杰！｝樽仔想立刻从露台跳下去，不过，虽然他住的是二楼，跳下去也会死的。</p><p><br class="smart">樽仔决定要造｛春天一月｝的氛围！</p><p>把诗歌从生活中实践出来，对樽仔来说不是什么新鲜事，对樽仔的家人来说也不是新鲜事。其实，对邻居来说也不是新鲜了！不然，他不会被人叫｛戆男｝。</p><p><br class="smart">为了｛春天一月｝，他又开始营造气氛，种花种叶。在露台上铺满了樱花，摆放竹椅、竹桌，还有古色古香的油纸伞，一把大伞撑出露台。他反复地翻看那本营造诗意气氛的书，编织浓厚诗意的环境，留下最美丽的画面。最重要的是，不要再出错了！</p><p>天文台说，过两天就下雨了，到时，他就可能弹著结他朗读春天一月。</p><p>春风吹拂一月...江上雾雨飘...小径铺满樱花...来到我屋檐下...姑娘细细地洗著纱...</p><p>他知道，小雅知道，一切都像诗中般美好！</p><p><br class="smart">***</p><p>然而，两天之后，天气却不是天文台所说的那样，不是微微细雨，而是倾盆大雨和雷暴。原先樽仔准备了雾化器作为背景的，是最佳的工具，最浪漫的效果！可是雷雨黑雨都来了，雾化来干什么！</p><p>花朵和叶子也被雨水猛烈狂打，摇晃的摇晃，截断的截断，散落的散落。他看著它们的狼狈，花朵的狼狈，叶子的狼狈，竹椅竹桌的狼狈，还有油纸伞，不但变色脱油，小孔大洞逐渐出现，半支骨架断开，雨势越来越强，落了一整晚，樽仔把所有心思都放了在｛春天一月｝，结果来了一场大雷雨！</p><p>***</p><p>当晚，樽仔睡不著，心情有些焦急，有些不安，他眼光光等待著，希望风暴快点过去。</p><p>雨停了，风走了，雷散了，樽仔马上跑去露台看情况，眼前所见的一切，简直惨不忍睹！樱花、盆子、色彩、图画通通被摧毁成碎花碎片，原形原状消失得无影无踪，樽仔十分难过，他拿起结他狂弹狂敲，仿佛奏著一曲离别与哀愁，忧伤的旋律似乎在空气中飘荡著，震荡心灵。</p><p>他低著头，在时，他从露台往下看，她又看到小雅，小雅又在买马桶刷，但这次不同的是，他发现小雅正看著他，而且眼神多么情深！</p><p>樽仔知道是时候示爱了！他拿起结他就跑下楼，看见小雅，二话不说，将她手上的马桶刷抢过来，当作乐器弹奏起来，模仿著离别曲。</p><p></p><p>完</p><p>写作日期：2024 年 1 月 15 日&nbsp;</p><p>开始时间 : 12:48pm</p><p>完结时间 : 17:16pm</p><p>图.文. 东加豆</p><p></p><p>我除了写微故事，还制作有声书，希望我们能互相认识。</p><p>喜欢我的文章吗？盼得到您的支持、点赞，或分享我的文章，让我知道创作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持与鼓励/</a></p><p>关于我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p><br class="smart"><strong>故事选集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p><br class="smart"><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><strong><br class="smart">东加豆贴文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追踪, 就是我的动力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 频道, 当我突然想...我就会贴出来, 也许一个微故事, 或者一首我唱过的歌, 甚至是一幅生活照, 一顿饭, 一包零食, 如果你有兴趣~~~ 谢谢!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 11:28:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%98%A5%E5%A4%A9%E4%B8%80%E6%9C%88-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%98%A5%E5%A4%A9%E4%B8%80%E6%9C%88-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[东加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黎智英案开案陈词整合，控方一连三日陈词有何重点？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a9411a37-e523-423e-9e04-94a7292e32a8.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/%e9%bb%8e%e6%99%ba%e8%8b%b1%e6%a1%88%e9%96%8b%e6%a1%88%e9%99%b3%e8%a9%9e%e6%95%b4%e5%90%88-%e6%8e%a7%e6%96%b9%e4%b8%80%e9%80%a3%e4%b8%89%e6%97%a5%e9%99%b3%e8%a9%9e%e6%9c%89%e4%bd%95%e9%87%8d%e9%bb%9e/">原文刊载于法庭线</a>）</p><pre><code>黎智英国安案本周四（4 日）完成开案陈词，案件下周一（8 日）续审，预料控方读出承认事实。《法庭线》整合一连三日开案陈词内容，让读者更易理解审讯重点。

与《苹果日报》有关的「串谋发布煽动刊物罪」、「串谋勾结外国势力罪」，控方指黎智英以传媒为平台，与《苹果》高层串谋发布 161 篇煽动刊物，包括报道、广告、黎专栏文章等，呼吁群众上街、鼓吹仇恨政权、请求外国制裁中港。控方又指，黎指示推出英文版新闻，要求同事集中报道「黄」观点、「不要针对特朗普」，以争取海外读者支持。

另一方面，控方指黎为「激进政治人物」，假借争取自由民主之名，多次联络多国政要，包括与美国时任副总统彭斯等见面，要求制裁中港，又指他开设 Twitter 帐户，追踪及标签外国政客，以增加自己的国际影响力。

至于与「重光团队」有关的「串谋勾结外国势力罪」，控方指黎为幕后主脑，垫支 510 万元登报费，经陈梓华指示李宇轩、刘祖廸等人，组织「全球登报」行动，请求外国向中国施压。团队又组织「美国线」、「英国线」及「日本线」，建立国际联系，游说外国政客推动制裁。
</code></pre><figure class="embed embed-video" data-provider="youtube"><div class="iframe-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/3xGJRP76GLo?rel=0" loading="lazy" allowfullscreen="" frameborder="0" referrerpolicy="no-referrer"></iframe></div><figcaption></figcaption></figure><p><strong>控方：黎反修例前</strong><br class="smart"><strong>指示访问彭定康吁上街</strong></p><p>黎智英被控一项「串谋发布煽动刊物罪」及两项「串谋勾结外国势力罪」。根据开案陈词，黎分别与 6 名前《苹果》高层，即社长张剑虹、副社长陈沛敏、总编辑罗伟光、执行总编辑林文宗、英文版执行总编辑冯伟光、主笔杨清奇，以及「重光团队」串谋犯案。</p><p>就与《苹果》相关的控罪，控方指黎智英为本案主脑，以传媒为平台，煽动仇恨港府和中央，以及勾结外国势力。控方列出黎向高层所作出的指示，包括黎于 2019 年 3 月，要求张剑虹报道前政务司司长陈方安生与美国时任副总统彭斯会面，讨论《逃犯条例》，形容是「大新闻」，又指示<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/%e9%bb%8e%e6%99%ba%e8%8b%b1%e6%a1%88%e7%ac%ac%e4%ba%94%e6%97%a5%e5%af%a9%e8%a8%8a-%e6%8e%a7%e6%96%b9%e6%8c%87%e7%a4%ba%e8%a8%aa%e5%95%8f%e5%bd%ad%e5%ae%9a%e5%ba%b7-%e6%8e%a8%e5%8b%95%e7%be%a4%e7%9c%be/">访问前港督彭定康、铜锣湾书店店长林荣基，以呼吁群众上街</a>。</p><p>同年 6 月 10 日，控方指黎向陈沛敏表示，暂缓修例只是政府策略，巿民应继续示威，《苹果》5 日后发布〈恶法拟暂缓但不撤　游行前夕　林郑缓兵　明天照上街〉报道。同年 7 月，黎指示陈报道冲击立法会事件，以争取公众对年轻示威者的支持和同情，又著她安排访问前学联副秘书长岑敖晖。同年 10 月，黎与时任众议院议长佩洛西会面后，著陈沛敏访问自己。</p><p>另外，控方提到反修例运动期间，《苹果》订阅大幅上升，黎与张剑虹商讨推行《苹果》网上订阅制，将三分一收入捐予民阵基金，以支援示威者。当网上版达 30 万订阅量，《苹果》告知读者将捐出 30 万元予「民阵」基金。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/284a670d-866d-4156-bd57-56ce81eabf0a.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>张剑虹（资料相片）</figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3cb385f0-23e6-4639-a81a-0a0e53bd1932.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2021 年 6 月 17 日，《苹果》副社长陈沛敏被捕。</figcaption></figure><p><strong>控方：《国安法》生效前</strong><br class="smart"><strong>黎指示增英文新闻</strong></p><p>2020 年《国安法》生效前，控方指黎于 5 月指示张剑虹组织「一人一信救香港」行动，邀请香港市民写信予时任美国总统特朗普，请求他针对《国安法》实施作出行动。</p><p>黎又应时任美国国务院资深顾问惠顿（Christian Whiton）建议，增设<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/%e9%bb%8e%e6%99%ba%e8%8b%b1%e6%a1%88%e7%ac%ac%e4%ba%94%e6%97%a5%e5%af%a9%e8%a8%8a-%e6%8e%a7%e6%96%b9%e6%8c%87%e9%bb%8e%e6%8e%a8%e8%98%8b%e6%9e%9c%e8%8b%b1%e6%96%87%e7%89%88-%e6%8c%87%e7%a4%ba%e5%90%8c/">《苹果》英文新闻</a>，以增加海外读者支持。控方指，他指示下属集中报道「黄」观点，内容「不用平衡」，又要求国际组同事「不要针对特朗普」，因《苹果》要靠特朗普「支持保命」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/899b4330-4f6f-47ad-b368-649d0b7b60a3.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>控方指《苹果》2020 年 6 月头版宣传英文版，表明「开拓媒体国际线」。</figcaption></figure><p><strong>控方：《苹果》发布 161 篇煽动刊物</strong><br class="smart"><strong>左右公众舆论</strong></p><p>控方指，《苹果》所发布的<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/%e9%bb%8e%e6%99%ba%e8%8b%b1%e6%a1%88%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e6%97%a5%e5%af%a9%e8%a8%8a-%e6%8e%a7%e6%96%b9%e9%bb%8e%e7%82%ba%e6%a1%88%e4%b8%ad%e4%b8%bb%e8%85%a6-%e6%b6%89%e6%a1%88161%e7%85%bd%e5%8b%95/"> 161 篇煽动刊物</a>，时段横跨反修例运动爆发前至停刊当日，类型涵盖新闻报道、广告、黎专栏「成败乐一笑」文章及节目「Live Chat with Jimmy Lai」，内容左右公众舆论、鼓励群众上街、鼓吹暴力示威、「荼毒易受影响人士的思想」。</p><p>例如在 2019 年，黎智英在专栏文章〈请站出来保住最后防线〉、〈谂移⺠定谂游行〉等，呼吁公众参与 2019 年示威；控方又指《苹果》透过访问示威者的报道，鼓吹大众仇恨政权；「揽炒巴」众筹登文宣广告的报道，鼓励公众以非法手段抗争「揽炒」，对抗政权；《苹果》广告则指控警察是「黑警」，宣扬仇恨警察。</p><p>2020 年初爆发新冠疫情，控方指黎专栏文章〈武汉瘟疫　中共丧钟〉，指控中央封锁资讯，导致疫情蔓延，又称疫情可为中国人民带来反抗和推翻政权的希望。</p><p>控方指，涉案 85 篇刊物在《国安法》生效后发布，《苹果》对《国安法》作出恶意及毫无根据的指控，其中 31 篇涉及寻求外国制裁，故除了「串谋发布煽动刊物罪」，另涉及「串谋勾结外国势力罪」。例如黎在专栏文章〈天下围中，拜登骑虎难下〉，形容中共是「自由世界面对的最大威胁」。黎又在访谈节目中表明实施《国安法》等于香港灭亡，形容自己「越是处于危险之中，越能够有效引起外界对香港的关注」。</p><p><strong>控方：黎《国安法》生效仍请求制裁</strong><br class="smart"><strong>还押后续指挥运作</strong></p><p>庭上播放多段黎于《国安法》生效后的受访片段，例如他接受美国《霍士财经网》访问时指，「会留在香港直到最后一日，否则会令自己蒙羞、令《苹果日报》失去声誉、破坏民主运动的团结」，又表示若自己惧怕，就不能做任何事。</p><p>总括而言，控方认为黎被捕及还押后，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/%e9%bb%8e%e6%99%ba%e8%8b%b1%e6%a1%88%e7%ac%ac%e5%85%ad%e6%97%a5%e5%af%a9%e8%a8%8a-%e6%8e%a7%e6%96%b9%e6%8c%87%e9%bb%8e%e5%9c%8b%e5%ae%89%e6%b3%95%e7%94%9f%e6%95%88%e4%bb%8d%e8%ab%8b%e6%b1%82%e5%88%b6/">仍继续指挥《苹果》运作、发布煽动刊物</a>，例如〈坐监都拣呢条路〉、〈手铐不能侮辱我〉，至张剑虹及罗伟光被控还押，《苹果》仍发布〈黎狱中传话：don’t be afraid！〉报道，可见他坚持其计划。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/54f4524e-f2ee-44b1-8ec7-44c0061cfe3d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>控方指黎智英被捕后，《苹果》继续发布煽动文章。</figcaption></figure><p><strong>控方：黎为「激进政治人物」</strong><br class="smart"><strong>庭上展示政治联系图</strong></p><p>另一方面，控方指黎为「激进政治人物」，假借争取自由民主之名，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/%e9%bb%8e%e6%99%ba%e8%8b%b1%e6%a1%88%e7%ac%ac%e5%9b%9b%e6%97%a5%e5%af%a9%e8%a8%8a-%e6%8e%a7%e6%96%b9%e6%8c%87%e9%bb%8e%e7%a9%8d%e6%a5%b5%e5%a4%96%e5%9c%8b%e6%94%bf%e8%a6%81-%e5%81%87%e5%80%9f%e8%87%aa/">多次联络外国政要推动制裁</a>，例如在 2019 年 6 月多次与外国官员会面，包括美国时任副总统彭斯（Mike Pence）等，商讨《逃犯条例》。他又与美国时任国务卿蓬佩奥（Mike Pompeo）等人会面时问及，美国可为香港做甚么，形容港府所做的「坏事」会引致后果，要求美国制裁镇压示威行动的中港领导。</p><p>控方在庭上展示政治联系图，并指黎以面谈、电邮、WhatsApp、Signal，以及透过其访谈节目，与各人联系。（见下图）</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7c93dabe-345e-4e78-842e-a280626be352.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>图表提及前政务司长陈方安生、民主党创党主席李柱铭，又分成「英国线」、「美国线」及「台湾线」。当中「英国线」涉英国保守党人权委员会委员裴伦德、「香港监察」创办人罗杰斯 、「香港监察」赞助人奥尔顿勋爵及彭定康；「美国线」涉时任美国总统特朗普、时任美国副总统彭斯、时任美国国务卿蓬佩奥、时任众议院议长佩洛西等人，图表未有列明黎与特朗普的沟通方式。</p><p>「台湾线」则涉台湾总统蔡英文、《台苹》前顾问兼专栏作家江春男。开案陈词未有提到黎与蔡英文联系的详情，惟从庭上图表显示，黎曾于 2016 年 3 月向 Mark Simon 透露，曾与蔡见过几次面。</p><p>控方亦在庭上列出黎在 Twitter 追踪的人物，如上述提到的蔡英文、彭斯、蓬佩奥，以及早前被国安处宣布通缉的邵岚等。控方认为，可展示黎智英与相关人士的联系及其思想状态。控方又指，黎在 Twitter 不时转发《苹果》内容，又会标注（tag）外国政要，例如向特朗普称「总统先生，你是信守承诺的人，你曾说如中国在港实施《国安法》，将会受严重后果」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6080f468-6299-443a-bd49-9def9d0a6b2d.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><h3><strong>黎智英被指与《苹果》串谋犯案时序表</strong></h3><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8510a3ad-8f63-4a5d-949d-b322486a87c1.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>控方：黎为「重光团队」主脑</strong><br class="smart"><strong>支援全球登报、打国际线</strong></p><p>至于与「重光团队」相关的控罪，控方指<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/%e9%bb%8e%e6%99%ba%e8%8b%b1%e6%a1%88%e7%ac%ac%e5%85%ad%e6%97%a5%e5%af%a9%e8%a8%8a-%e6%8e%a7%e6%96%b9%e6%8c%87%e9%bb%8e%e6%98%af%e9%87%8d%e5%85%89%e5%9c%98%e9%9a%8a%e4%b8%bb%e8%85%a6-%e6%94%af%e6%8f%b4/">黎智英为「重光团队」幕后主脑</a>，透过「中间人」陈梓华指示李宇轩、刘祖廸等人，组织「全球登报」行动，请求外国向中国施压，并为他们垫支 510 万元登报宣传。团队其后在 3 次众筹获得约 2,450 万元，根据庭上显示黎与 Mark Simon 对话，团队已将黎垫支的款项全数归还。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f4c18b66-4c61-4883-98bc-7d08f4db9db3.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>控方指「重光团队」于英、美、加等多国刊登文宣广告，促请外国向中国施压。</figcaption></figure><p>除登报行动，控方指「重光团队」曾邀请英国保守党国会议员 Bob Seely、英国上议院议员 David Alton 等，分别到港观察示威活动及区议会选举，又资助大专团队学生到巴黎、伦敦等地与海外政客会面。</p><p>团队又组织「美国线」、「英国线」及「日本线」，建立国际联系，游说外国政客推动制裁，如李宇轩曾向美国政客展示 277 枚弹壳，指称与「警暴」有关，又获陈方安生邀请，与英国驻港澳时任总领事贺恩德 (Andrew Heyn) 午膳，李柱铭、郭荣铿及莫乃光亦有出席。李另向日本众议院 3 名议员提供制裁草案，又协助时任议员菅野志樱里出席记者会进行游说。</p><p>案件下周一（8 日）续审，预料控方会读出承认事实，之后开始传召证人。控方早前透露，张剑虹、陈沛敏及杨清奇，将以「从犯证人」身分作供，前壹传媒集团营运总裁周达权亦会出庭，讲述《苹果》运作、编辑决策。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/165ba85c-7d29-4dec-821c-92fd03a4834c.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thewitnesshk.com/">法庭线官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/thewitnesshk">法庭线 Facebook<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@thewitnesshk/">法庭线 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/thewitnesshk/">法庭线 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/thewitnesshk">法庭线 Patreon</a></strong></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 08:50:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E9%BB%8E%E6%99%BA%E8%8B%B1%E6%A1%88%E9%96%8B%E6%A1%88%E9%99%B3%E8%A9%9E%E6%95%B4%E5%90%88-%E6%8E%A7%E6%96%B9%E4%B8%80%E9%80%A3%E4%B8%89%E6%97%A5%E9%99%B3%E8%A9%9E%E6%9C%89%E4%BD%95%E9%87%8D%E9%BB%9E.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E9%BB%8E%E6%99%BA%E8%8B%B1%E6%A1%88%E9%96%8B%E6%A1%88%E9%99%B3%E8%A9%9E%E6%95%B4%E5%90%88-%E6%8E%A7%E6%96%B9%E4%B8%80%E9%80%A3%E4%B8%89%E6%97%A5%E9%99%B3%E8%A9%9E%E6%9C%89%E4%BD%95%E9%87%8D%E9%BB%9E.html</link>
            <author>
                <![CDATA[香港纪事]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浅谈心灵哲学的知识论证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/755293f0-1bae-449a-85a5-f0ae7d0fa83d.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/analytic/mkkong/8625/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p><strong>作者︰MK Kong　　　　难度：★★★☆☆</strong></p><p></p><p>当代心灵哲学一大论争乃关于人的意识能否完全还原或化约（reduce）成广义的物理东西，例如种种粒子与能量。答「可以」的立场一般称作物理主义（physicalism），它主张世间所有的东西无非都是物理东西，因此意识原则上最终必定可以完全以物理角度充分把握。可是，仍然有不少哲学家认为意识有一些难以完全化约为物理或科学语言的面向。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>主观感觉与客观科学</strong></p><p>哲学家杰克逊（Frank Jackson）提出过一个著名的思想实验「玛莉房间（Mary’s Room）」又称「知识论证（knowledge argument）」，它大概是如此︰</p><p>科学家玛莉一出生就被困在只有黑白色彩的房间里，但她成功在房间内透过遥距学习掌握了所有关于这个世界的广义上的物理知识，包括一切生物学、光学、力学，等等。一天，玛莉终于可以踏出黑白房间。甫出门，她便看见一个红色的苹果。「噢，原来红色的感觉是如此的。」玛莉说道。当然她之前在房内已经习得关于红色的所有物理知识，例如红色无非是在某种表面反射出来的某种能量波，诸如此类。但她还是在踏出房间后获得了新的知识。那么，似乎那种知识只能够是「非物理知识」。那么，世界除了关于物理东西的知识之外还有一些关于非物理东西的知识。</p><p>因此，看见红色的那种看似暖暖的主观感觉其实是一些非物理的东西。</p><p>哲学家有时称那主观感觉为<strong>感质（qualia）</strong>。一般而然，看见红色与看见蓝色各自会有不同的感质。能够分办颜色的人一般都认同红色与蓝色的主观感觉有显著的分别，因此红色是「暖色」而蓝色是「冷色」。这些感质一般都是些私人的东西，即别人不能够直接掌握到你的感质为何。我们顶多只能够估计与推断他人看见红色与蓝色的感觉与我们自己看见红色与蓝色的感觉类似，难保大家的感觉实非完全同一回事呢！</p><p>「玛莉房间」与内格尔（Thomas Nagel）提出过的一条哲学问题有密切关系，他曾问「究竟当一只蝙蝠的感觉是如何？」他指出，即使人类用科学完全研究过一遍蝙蝠如何以声波感测到周遭，我们还是无法得知究竟当一只蝙蝠的主观感觉为何，因为我们无法子以纯然客观的科学描述完全把握到那种「看见」声波的主观感觉或者感质为何。于是乎，人永远无法以客观科学理解世间一切。内格尔的哲学有时称作「视角主义（perspectivism）」︰主观的视角永远不能够完全化约成客观的视角，而两者的张力往往是许多哲学问题的症结所在。</p><p>同样道理，看见红色苹果的感质不可以完全化约成客观的科学描述，因此玛莉即使已经精通了所有的科学知识，在踏出过黑白房间之前，她亦无法掌握到那种颜色视觉的感觉经验。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>可能回应一︰没有新知识</strong></p><p>玛莉踏出黑白房间后其实并没有获得任何新的知识。一起讨论的室友提到一个回应，指玛莉之所以会说「噢，原来红色的感觉是如此的」可能无非皆因她感到惊讶，或是她获得一种美感的经验。于是乎，其实从来没有所谓新的非物理知识出现过。</p><p>按照这个回应的逻辑，惊讶或者美感经验就足以充分说明玛莉看见红色的主观感觉为何。可是，这对吗？先谈惊讶。即使感到惊讶，人亦不见得就会有看见某种颜色的经验。如果我们有一天发现蕃茄并不是蔬菜类而是水果类，我们亦不会因而获得一种新的颜色感觉。再者，不同颜色皆有些不同的感觉，不同颜色的感觉差异可大可小，但惊讶的感觉却远远没有那么多细致的差异可言。</p><p>再谈美感经验。假设玛莉在踏出房间后看见红色就不禁赞叹其美丽，那么当然玛莉已经获得了红色的感质。不过，如果玛莉踏出房间时完全不认为红色有甚么美可言，那么她亦已经有看见红色的主观感觉。我们对颜色的美感经验总是在有了颜色的主观经验后才会有的。因此，玛莉完全可以没有获得任何美感经验，但却单纯因为看见了红苹果而掌握了红色的主观经验。美感经验在解释感质上并不必要。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>可能回应二︰获得的是能力知识，而非事实知识</strong></p><p>玛莉踏出黑白房间后所获得的所谓「感质」或许并非任何关于这个世界事实上是甚么样的知识。论者可能指玛莉获取了辨识（recognition）、分类（categorization）、想像（imagination）等不同种类的能力。关键在于玛莉那个「原来红色的感觉是如此的」的想法之中并没有任何关于这个世界事实上是怎样的新知识。添加了的新知识只是一种新的能力。这种回应称为「能力假说」。</p><p>情况类似人初次掌握如何踏单车的时候，我们并没有掌握到任何额外的物理知识。反而我们一般都在未理解踏单车的力学原理前就学懂了踏单车。因此，我们知道如何踏单车时其实不用谈上得知了任何新的事实。同样道理，玛莉第一次看见红色后其实可能亦只是单纯获得了如何辨识、分类、想像红色物件等等「知道如何（know-how）」的能力知识，而并没有任何「知道甚么（know-what）」的事实知识。</p><p>按照这个回应的逻辑，知道如何辨识、分类、想像红色就足以充分说明玛莉看见红色的主观感觉为何。可是，这对吗？先谈辨识与分类的能力。假如我们制造了一台没有主观视角的电脑程式去，辨识与分类颜色，那么它就有颜色的主观感觉吗？太荒谬吧。事实上，市面上有一款在一般浏览器上便可运行的外挂软件「色码点滴（ColorPick Eyedropper）」可以辨识与分类千万种颜色，可是我们无法合理地相信它有任何关于颜色的主观视角。</p><p>再谈想像的能力。如果我们成功想像出红色长怎么办，那么一般我们都已经看见过红色而有过红色的感质。不过，若果有人先天就欠缺想像能力，那么难道她就无法有看见红色的主观经验吗？这似乎不对。想像力是一种创新的主动发挥的能力，而看见颜色却是种被动接受的经验。没有前者并不代表就没有后者。因此，想像能力在解释感质上并不必要。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>可能回应三︰并非得知任何新的存在物</strong></p><p>看来最有说服力的回应乃承认玛莉踏出黑白房间后获得了新的颜色主观感觉为何的事实知识，但否认如此就代表世间上有某些玛莉出房前还未得知的非物理东西。</p><p>人经常以不同的认知方式去掌握同一样事物。例如我们可以在晚上用肉眼观看月球，但亦可以用红外线望远镜探测月球。这当然并不表示当我们用望远镜时天空有另一个月球出现了。月球从来都是同一个，不同的只是认知它的途径。同样道理，玛莉以肉眼亲身观察红色的认知方式与在房间内以物理科学认识红色的认知方式当然不同，但认识的对象却仍然是同一个物理东西。</p><p>聪明的室友很快提出疑问︰「但玛莉认识到的对象仍然有可能是非物理。」退一步说，即使我们认同「以肉眼看红色」与「以物理科学认识红色」所经验的对象是同一个东西，这仍然不排除那个东西有非物理的部分或面向，而感质或者就是人类把握到同一东西的非物理部分的认知方法。</p><p>从逻辑论证的观点看，这个回应已经达成目的，它指出了「玛莉房间」的思想实验不必然导出有非物理东西存在的结论。但它亦不能够完全排除有非物理东西存在的可能。这时候，物理主义通常都会以其他理由去说服大家最合理还是应该相信非物理东西并不存在。例如，非物理的东西在解释经验世界上纯属多余之物。解释世界的理论愈是预设愈少种类的东西便算是愈好的理论。这原则有时叫作「奥卡姆剃刀（Ockham’s razor）」。如果我们不用假设有雷神的神力就可以解释天空行雷的现象，那么雷神的神力纯属多余之物。因此，假如我们将「玛莉以肉眼亲知而认识到纯然的物理东西」与「玛莉以肉眼亲知而认识到物理东西的非物理面向」两个选择并列，我们还是有更多理由相信或假设其实全都是物理东西。</p><p>我们可以一劳永逸地证明（prove）这世界不存在任何非物理（non-physical）的东西吗？&nbsp; 一个过于简短的回答是「我们永远无法证明一样东西不存在。」举例说，假如有人宣称地球外存在一只「飞天意粉兽（Flying Spaghetti Monster）」一直看守着人类，我们可以推翻他的宣称吗？即使我们指出人类多年来的望远镜观测与太空飞行经验等都无看见过所谓的飞天意粉兽，对方亦可以马上用不同的方式去补充或修改其宣称，例如说它的能力大得可以躲开所有人类的观察。「无法证明一样东西不存在」的根本原因或许是经验的开放之故，即永远有当下我们仍然未遇到或未发生的可能经验。又或许是理论的开放之故，即永远有修改理论的空间以避免其与经验或逻辑互相冲突。同样道理，我们不可能完全证明非物理东西并不存在。</p><p>不过，「无法证明非物理东西并不存在」绝对不表示「非物理东西就存在」。这种推论是典型的「诉诸无知谬误（fallacy of appeal to ignorance）」，即我们不可以逻辑上从「无法得知 X」而推论出 X 为真的结论。物理主义无法一劳永逸地证明非物理东西并不存在，但它仍可以用到上述简略谈过的其他理由去指出我们可以合理地相信非物理东西并不存在。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>小结</strong></p><p>经过讨论反思，「玛莉房间」若要成功，关键似乎至少有三点︰</p><p>（一）玛莉踏出黑白房间后获得一种<strong>新的知识</strong>。</p><p>（二）那是一种关于<strong>知道如此（know-that）</strong>而非纯粹知道如何（know-how）的知识。</p><p>（三）那是一种关于这个世界<strong>存在</strong>甚么的知识。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>主要参考</strong></p><p>好青年荼毒室制作的《哲学系咁倾》第七集〈心灵哲学：黑白玛莉噢〉</p><p>《史丹佛大学哲学百科》的条目〈Qualia: The Knowledge Argument〉</p><p></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 08:35:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E6%B7%BA%E8%AB%87%E5%BF%83%E9%9D%88%E5%93%B2%E5%AD%B8%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E8%AB%96%E8%AD%89.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E6%B7%BA%E8%AB%87%E5%BF%83%E9%9D%88%E5%93%B2%E5%AD%B8%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AD%98%E8%AB%96%E8%AD%89.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[苍凉的希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/61a4c993-1218-4393-a0e1-e6949c70ba17.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/life/mkkong/9218/">原文刊载于好青年荼毒室-哲学部</a>）</p><p><strong>作者︰MK 老师　　难度︰★★☆☆☆</strong></p><p>　　当代哲学家凡德卢（Mara van der Lugt）认为面对痛苦，我们需要一种能带给人希望与慰藉的处世态度。她认为恰当的处世态度既非乐观亦非悲观，而是两者的某种结合。</p><p>　　她指出，单纯的悲观主义是种绝望的态度，而单纯的乐观主义是种残忍的态度。</p><p>　　乐观主义的残酷在于那种「即使多艰难，生活仍然美好」或者认为「只要保持希望就能掌握自己的幸福」的态度。如果生活真的如此美好，那么人面对的苦难必定是他们的错误态度有份造成。它强调苦难者对苦难的责任与自身的不足之处，继而使人更加痛苦。另一边厢，悲观主义往往告诉人苦难有多强、有多普遍以及无可避免，使苦难堆叠起来，令人一头栽进绝望的苍凉深渊。</p><p>　　凡德卢说，我们要将恰当的乐观主义与恰当的悲观主义结合起来：出路是一种怀有希望的悲观主义（hopeful pessimism）或者不残忍的乐观主义。</p><p>　　凡德卢认为恰当的悲观主义者承认︰</p><p>　　(1) 人的脆弱／限制︰幸福的追求成功与否并非人所能掌控，因此人失败了亦无过错。</p><p>　　因此，残忍地认为人无论如何都可以而且应该成功获得幸福的想法是错。</p><p>　　而恰当的乐观主义者则承认︰</p><p>　　(2) 人的能力︰人总是可以改善未来。</p><p>　　(3) 人的责任︰人应该运用能力改善未来。</p><p>　　所以，如果悲观地认为人的努力在未来总会失败因而应该放弃，则这种的想法是错。</p><p>　　我不敢说单凭这几点能够为痛苦的人带来慰藉，始终这视乎安抚者的技巧与当事人的状态。不过，不论是单纯的乐观或者悲观主义，凡德卢认为问题都在于两者均对未来妄下判断，认为人努力过后的结果必定是好或不好。那么，恰当的态度就是对于未知的未来抱持「甚么也是可能」的开放想法。</p><p>　　反对者似乎可以有两种回应︰</p><p>　　第一种回应是，只要好或者坏的结果属于合理预期，那么正确的态度就是对未来下合理判断而非教条地认为「甚么也是可能」。因此，人理性上应该对未来抱持乐观抑或悲观。就取决相关范畴的知识与科学。另外，假如只有悲观才是对未来的合理判断，那么改变未来的责任则十分薄弱。正如我不能够合理地要求自己每次到赌场都赢钱一样。</p><p>　　第二种回应是，恰当的态度并不是要对未来保持未知或开放的想法，因这只是对未来有没有知识的后果。恰当的态度乃人应该关心自己能力之内可以与应该做甚么，而且同情与理解他人的不幸与苦难，而对未来有甚么样的认知，亦不应该改变这种待人处事的态度。即使知道未来确是悲观，我们仍然应该展现这些高尚的人格。这亦不难令人联想到<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/tradition/continental/yuhui/1893/">卡谬</a>的存在主义或者儒家的「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/area/life/white/7522/">义命分立</a>」。</p><p>　　这似乎亦能够与凡德卢的想法互相呼应，她说：「怀有希望的悲观主义所要求的是，我们在没有十足把握的情况下努力改变，除了知道我们已经做了在变幻时代应该做的事之外，不求最终获得甚么。这可能只是最渺茫的希望，最黯淡的安慰 —— 但它也可能是在未来时代对我们最好的东西，作为一种价值观，是的，一种道德热情的锻炼：脆弱时代的脆弱美德。」<br class="smart"></p><p><br class="smart">参考︰凡德卢（Mara van der Lugt）的〈<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://aeon.co/essays/in-these-dark-times-the-virtue-we-need-is-hopeful-pessimism">Look on the dark side</a>〉。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://corrupttheyouth.net/">好青年荼毒室官网<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.youtube.com/@corrupttheyouthhk/">好青年荼毒室 Youtube<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Instagram<br class="smart"></a><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.patreon.com/corrupttheyouth">好青年荼毒室 Patreon</a></strong><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 08:28:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E8%92%BC%E6%B6%BC%E7%9A%84%E5%B8%8C%E6%9C%9B.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E8%92%BC%E6%B6%BC%E7%9A%84%E5%B8%8C%E6%9C%9B.html</link>
            <author>
                <![CDATA[好青年荼毒室（哲学部）]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[281｜「她们的声音」 | 以治疗为名的暴力及怀旧之情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2dd1e16a-1219-46b8-84ad-589f325c6641.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>农村残障妇女在教育、就业、建立生活等方面具有多重的阻碍；不同形式的暴力在她们身体上留下痕迹和伤疤，却以各种方式被轻描淡写甚至浪漫化。在《以治疗为名的暴力：现代韩国对残障的治疗、性别和性（<strong>Curative Violence: Rehabilitating disability, gender, and sexuality in modern Korea</strong>）》中，金恩廷（Eunjung Kim）回顾了优生学、保守父权、民族主义等权力结构下，当代韩国残障行动者如何寻找自己的声音。金恩廷是雪城大学女性与性别研究系副教授，也任教于该校著名的残障研究项目</p><p></p><p>本译文为《以治疗为名的暴力》第三章「托爱行暴」（Violence as a Way of Loving）的节选翻译，尤其关注保守主义知识分子的怀旧话语如何抹去了农村残障妇女的创伤体验。如金恩廷所强调的，「在当代话语中恢复被理想化的过去是特别危险的，因为这些理想化的过去几乎总是从非残障人士的角度构建的，他们忽视了残障人士在家中和社群中遭受暴力的记忆和经历。」</p><p></p><p>本译文属于 Know Deaf 与结绳志联动编校出品，从属「她们的声音」展览材料。「她们的声音」展览由长期关注听障家庭妇女儿童工作的彭霖倩女士发起，邀请多年以来致力于女性艺术的理论研究、艺术批评与展览策划工作的艾蕾尔策展。更多信息欢迎关注<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NTg3MjAzNQ==&amp;mid=2247483753&amp;idx=1&amp;sn=799e9f221ebdf110acc0d4e982160995&amp;chksm=ce5230a5f925b9b3e2fd453b948d32151d1a1a704dcdc8ef326d8ad4f8f4d13cb48f4d88a54a&amp;scene=21#wechat_redirect">「她们的声音」线上开幕：4 场跨界会议，邀你共谈艺术无障碍</a>。</p></blockquote><p>原文作者&nbsp;/&nbsp; 金恩廷（Eunjung Kim）<br class="smart">原文链接&nbsp;/&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.dukeupress.edu/curative-violence%EF%BF%BC%E5%8E%9F%E6%96%87%E5%87%BA%E7%89%88%E6%97%B6%E9%97%B4">https://www.dukeupress.edu/curative-violence<br class="smart">原文出版时间</a>&nbsp;/&nbsp;2017 年 1 月<br class="smart">编译资料提供&nbsp;&nbsp;/ 「她们的声音」展览项目<br class="smart">翻译&nbsp; /&nbsp;汤欣如（Xinru Tang），许子萌（Hannah Xu）编校 / 林子皓</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8847262a-de31-45f1-8523-ea057ffc7f98.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>金恩廷，2017，《以治疗为名的暴力：现代韩国对残障的治疗、性别和性》，图源：杜克大学出版社</figcaption></figure><p><strong>以治疗为名的暴力及怀旧之情</strong></p><p>在《雅歌》（Aga [2000]，英文翻译版题为 The Song of Songs）这部当代小说中，著名保守派作家李文烈（Yi Mun-yol）将二十世纪初的传统农村想象为一个可以包容残障人士的场所[8]。通过对理想过去的怀旧，他批评了现代社会将残障人士赶出他们原本的社群送入特殊机构的做法（译者注：这一做法被称为机构化/ institutionalization）&nbsp;——<strong>但李文烈并不是在支持残障权利积极分子所倡导的去机构化（deinstitutionalization，旨在争取残障人士获得在社群中居住的权力），而仅仅是主张回到所谓的没有问题的过去。这种怀旧情绪有效重塑了书中村民对一名残障女性进行的性暴力。</strong>李文烈在书中将这名女性遭受的性暴力塑造为一种同情的包容和彰显爱的方式。在一场 2011 年的访谈中，李文烈说他对这部最终被翻译为英文的小说有着特殊的情怀，因为它「试图唤起很久以前就已经从我们社会中消失的古老韩国文化的光环。[9]」 此前，李文烈的另一本小说《选择》（Sŏnt’aek [1997]）激起了巨大争议以及来自女权主义者的批评。这本早先的小说以第一人称的口吻讲述了一个来自朝鲜王朝的女性的故事。书中对现代女性角色的变化表示惋惜，并将女主人公符合儒家标准的女性形象视作一种高尚表现。《选择》出版于 1997 年，彼时正是经济危机和恢复男性在家庭中权威的文化运动流行的时期。这本小说正是当时对妇女运动的一次反冲。</p><p>徐智媛（Ji-moon Suh）指出，李文烈在创作《选择》这本小说后成为了「韩国最突出的反女权人士」。她还补充道，「他接着创作了《雅歌》，继续以怀旧的眼光看待过去的日子，在书中即使是傻子也被一种幽默的口吻加以书写，并可以（在故事中）有一个位置。[10]」虽然在徐智媛的描述中，《雅歌》似乎是一个无害的寓言，但这本小说对一名处于多重残障的女性和村民暴力行为的描写引起严重批评。残障行动者朴喜英（Park Young-hee）引用一个在农村发生的真实暴力案件，批评了小说中对主角被强奸的浪漫化描述。在《我不想变成性暴力的对象》这篇文章中，朴喜英介绍了一名名为金明淑（Kim Myŏng-suk）的女士的真实案例。金明淑是一名智力障碍妇女，在长达 7 年的时间里，她被村里的 7 名男子施以性暴力，直到 2000 年他们的行为才被曝光[11]。从金明淑 13 岁起，这些男性就开始了他们的强奸行为。通过这一案例，朴喜英挑战了李文烈幻想中的农村村庄的仁慈表象。在李文烈的幻想中，村庄中的人们和谐地生活在一起，各司其职，而事实并非如此。李文烈小说中的男性敍述者声称，在过去，村庄的结构类似于同心圆，根据人们的等级和角色，每个圆里都住着相应的人[12]。然而，金明淑的遭遇削弱了小说中对农村的浪漫化描述。朴喜英指出，<strong>浪漫化农村并不能保证残障女性的人权和安全。</strong>随着 90 年代末保障残障女性权利和提升残障女性能见度的政治运动逐渐形成声势，残障和非残障的残障人士权利倡导行动者均认为《雅歌》（以及电影《绿洲》）（译者注：导演为李沧东）中对暴力的浪漫化默许和助长了针对残障女性的暴力。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/99dc5f5a-70b1-4024-b9dc-435970c0e1f1.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>暴力的浪漫化默许和助长了针对残障女性的暴力。李沧东，2002，《绿洲》，图源：豆瓣</figcaption></figure><p>《雅歌》的开头是三个男人在回忆唐佩（Tangp’yŏn），一个在 1940 年代来到他们老家的残障妇女。唐佩十几岁的时候被遗弃在村中长者洛东（Noktong）的家门口。她的来历不明，但人们普遍认为她来自最低贱的游牧阶层，没有姓氏和故乡。在书中，是这三个男人构建了唐佩的女性身份，如果没有他们，唐佩则不能被认为是一个女人，甚至不能被认作一个人。唐佩在书中起先被描述为「一个颤抖的生命体」，后成为「一个可以自己移动的有机体」，之后则像「一个大蠕虫」[13]。书中的第一敍述者这样说道，「她的外表不仅使得她的性别难以辨认，甚至无法分辨她是否是一个人。[14]」 在《雅歌》中，人之为人需要对于身体进行物理干涉，例如性暴力在书中被认作对社会性别的承认。书中解释说，唐佩的性别取决于外部如何对她的行为和身体做出反应。这一立场的基础与其说是作者持有性别的社会建构观点，不如说作者完全否定了残障人士的身体具有确认性别的资格。书中假定，规范化的男性和女性生物特征是承认一个人为人的标志，而残障则创造了一个例外。书中解释说：「一个能指符号（signifier）并不由其主体确定，而是由其感知者所确定，就像唐佩的性别符号一样。唐佩是女人这一事实在书中被许多独特的符号所揭示。但是，这些符号的意义必须被他人所注意到。[15]」</p><p>《雅歌》是这样描述唐佩第一次来月经的，「她向外部世界发出信号了[16]」。当时，整个家庭都惊慌失措，以为她得了重病。之后，家里的另一名女性终于意识到这些血是她的初潮，并喃喃自语道，「啊，那东西也是个女人。[17]」月经是唐佩性别和生殖能力的的标志，这是大家都没想到的。「此后，唐佩被承认为一个女人，不仅通过她的外表，还通过她的内在身体。此外，对其性别的认可还拓展到了这个家庭以外的地方。[18]」</p><p>一年后，唐佩在山上被一个男人性侵。这个男人用棍子钻进了她的生殖器。书中将这次性侵描述为「唐佩的女性身份引起的第一个外部反应[19]」。村里的妇女们发现了这一事件，指认了这个男人，并威胁要强迫他娶她。书中这样描述唐佩对性侵的反应：「尽管那家伙一遍又一遍地道歉，但唐佩仍然无法停止哭泣，哭个不停。我很抱歉这样猜测，但她的哀叹可能是由她的悲伤引起的。不是因为一个处女被暴露在一个年轻的陌生人面前而产生的愤怒和羞辱悲伤，而是因为这个异性在认出她的女性身份并接近她之后，还是选择把她一个人留下?[20]」书中的这番猜测是一个危险的迷思，即唐佩想被强奸，并因男人拒绝强奸她而感到愤怒。通常情况下，性侵会损害一个女人的名声，但对唐佩来说却恰恰相反。她的遭遇散发出了她作为适婚单身女性的信号，事发后每个月都有媒人联系她。</p><p>在小说中，第一敍述者对传统农村的赞美经常打断故事的正常进程。这名敍述者认为农村是一个人性化的、对每一个人都包容的空间，同时农村也保留了等级制度。他这样说道，在同心圆的中心，「在核心处生活的是健康的正常身心的人。[21]」这个「稳定而统一的核心[22]」使得具备不同能力的人都可以包含在它的关怀下。他谴责了现代化创造了专门的机构（institutions）、精神病院、康复中心和监护中心，把残障人士从他们原先所在的处所赶走，因他们没有生产力，需要隐藏起来。该敍述者还指出，医疗和法律相关的新称谓已经替代了传统的关于残障人士的词汇，例如「需要解脱的人」（kuho taesangja）、「精神疾病患者」（chŏngsin pyŏngja）、「心神微弱者「 （simsin miyakcha）、「受障者」 （changaein）替代了例如「矮子」、「聋子」或者「瞎子」这类词汇——而这些传统词汇和「麻风病人、屠夫、乞丐 [23]」并列，意味着属于社群中占据了某个位置（虽然是在边缘）。在因其对现代性的全面攻击而受到批评之后，李文烈为自己辩护，声称书中的视角是敍述者的而不是他自己的[24]。李文烈同时声称说他相信唐佩「本质上卓越的身心」会有效防止小说被解读为不分青红皂白地谴责现代性、将过去理想化为「消失的天堂」。然而，正如女权主义学者金正然（Kim Chong-ran）所指出的，<strong>事实上，这书中的敍述者并没有描述唐佩自己的视角：是作者决定了她被呈现为一个他者（Other）在现代发展中受到异化的经历</strong>&nbsp;[25]。</p><p>书中显示的怀旧情绪是一种对残障表示同情的慈善态度，但这却掩盖了对残障人士的暴力。<strong>这种怀旧情绪呼应了在亚洲普遍存在的迷思，人们认为西方个人主义和现代化摧毁了亚洲传统的和谐和群体性的关怀。</strong>研究残障的历史学家迈尔斯（M. Miles）指出人们普遍理想化了亚洲的传统文化：「在遥远的过去，在苍白的外国魔鬼乘着他们的小船驶来之前，残障人士在他们的家中受到照顾，并融入社群。[26]」迈尔斯警告说，虽然现代化的确推动了韩国对残障人士的机构化治疗（institutionalization），但是关乎残障人士经历的问题是高度复杂的，单纯的怀旧仅仅提供了「简化和误导性的答案」 [27]。<strong>在当代话语中恢复被理想化的过去是特别危险的，因为这些理想化的过去几乎总是从非残障人士的角度构建的，他们忽视了残障人士在家中和社群中遭受暴力的记忆和经历。</strong>在下一节我对短篇小说《白痴阿达达》（「Adada, the Idiot」）的分析中，我将展现虽然在《白痴阿达达》这部小说里，残障和非残障人士共同生活在 1930 年代的农村，没有专门的收容机构（institution），但和李文烈想象不同的是，农村被呈现为了一个对残障女性相当残酷的场所。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8313430c-9901-4614-834d-d1131465e014.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>电影海报《白痴阿达达》，图源：mydramalist</figcaption></figure><p><br class="smart"></p><p>在其另一片短篇小说《无名岛》（「Ingmyŏng ŭi sŏm」 [1982]）&nbsp;中，李文烈同样强烈希冀于通过混同性暴力和归属感来提升传统村落的价值。这篇小说围绕一名残障男性展开，在 2011 年被翻译并发表于纽约客杂志。主人公盖哲[Kkaech’ŏl]是一个对村里的妇女进行性挑逗的外来者，但傻子的标签赋予了他道德上的豁免权。性成为了一种资源，给他提供了住所和食物，从而实现了对其残障的颠覆。《无名岛》故事的开端是第一人称敍述者听她的丈夫抱怨城市化带来的匿名性。在这名男性看来，城市化造成了「这个时代道德的陨落， 并构成败坏妇女性行为的主要因素」。他怀念家乡的村庄，在那里没有人可以隐姓埋名[28]。之后的故事都是这个女性敍述者对她在一个单一民族的岛上的回忆，十年前她在那里拥有了她的第一份教师工作。在到达那个岛上不久，她就注意到了一个男人紧盯着她，这就是盖哲。她也很快发现盖哲与村民之间的相处有多么奇怪[29]。盖哲没有家也没有工作，天天在岛上游荡，却有村民照顾他、给他提供食物。敍述者之后意识到盖哲会跟村庄里的女人们发生性关系。这些女人没有什么婚外情的机会，因为在这个村庄中除了盖哲之外的男人和她们都有血缘或婚姻关系。男人们认为盖哲没有生育能力，盖哲从来没有对任何女人产生过感情，也从未向外谈论过偷情的经历，于是盖哲被「所有人」所接受，尽管他们只把他当做一个孩子（偶尔还会有男人打他）。盖哲被描写成一个独特的、为女性提供性解放的角色——在她们需要他时，他就会在。虽然所有人都认识盖哲，他还是一个自始至终的局外人。他与其他人之间的差异保护着他，让他生活在一个与其他人不同的道德层面中。他的职责是维护这座岛性道德和父权秩序的假象。而当有人小声评价一个新生儿长得像盖哲时，这可能也可以说明他的职责或许还包括解决岛上不孕不育的问题。村民彼此提醒对方，「盖哲就是个傻子」，以此来抑制对于盖哲是否能生育的问题所产生的焦虑，仿佛盖哲的残障就可以证明他没有生育的能力[30]。</p><p>这位女教师也在这样的生活方式中被村庄同化了。有一天，她翘首企足的未婚夫并没能如约来看望她，大感失望的她「身体烧得更厉害了」。盖哲在她躲避大暴雨的地方侵犯了她。在她的回忆里，除了最初的震惊，「我没有反抗。我陷入了一种梦幻般的状态。我只是什么都不管了。光是记得这件事已足以让我感到难堪，但我并不觉得自己是受害者。我不太确定我是否享受其中，就好像我们当时是一场不正当的风流韵事。」<strong>这种幻想，即一个被描写成非常好色的残障男人对女人的性暴力是一种恩惠的幻想，与《雅歌》中关于性暴力的幻想十分相似，只不过《雅歌》是由一个非残障的男人敍述的。在这两个幻想中，女人都希望被侵犯。在一个幻想中，侵犯者的残障身份使他得以免责，而在另一个幻想中，受害者的残障身份否定了她作为一个受害者的事实。</strong>盖哲就像是村庄女性的性「乐土」，否则她们的婚外情就会伤害亲情。盖哲的残障是他维持这一角色的关键。「所有男人都把他当成一个弱智或疯子，但他们似乎都在极力掩饰对盖哲并不真的是这样一个人的焦虑」。李文烈认为性暴力对侵犯者（盖哲）和受害者（唐佩）产生了正面的影响，最终让他们得以在村庄中占据一个位置。</p><p>在文章《一首善良的情歌？雅歌？李文烈退化的世界观》中，金正然（Kim Chŏng-ran) 认为李文烈选择残障人士作为主角的本意是消除女性的能动性和主体性。金正然认为《雅歌》和《选择》很相似。在《选择》中，生活在朝鲜王朝的程普英（Chŏngyŏng Puin）自愿接受男性的统治，而《雅歌》中唐佩因为残障需要依赖男性的恩惠。虽然金正然将残障等同于失去能动性这一观点有失偏颇，但她将残障归结为差异，从而挑战了李文烈将残障归结为社会底层的认知。「从李文烈的等级观念来看，即便他想，他也无法理解唐佩并不是下等的，而只是不同的」[34]。金正然批评李文烈傲慢地将性侵犯理解为一种人类同情心的展现并指出他将怀旧之情当成一种政治意识形态的危险性。这样的怀旧之情不仅在赞扬前现代的社群，还助长了与民主相悖的种姓等级制度的回归。</p><p>然而，金正然谴责李文烈时用的「退化」（degenerancy）一词，曾经作为一个优生学术语被用作煽动对残障者的敌意。此外，金正然为了反对李文烈而表达对现代残障人士机构化的支持，也问题重重。在《雅歌》的结尾，敍述者悲伤地描述唐佩不能继续住在村庄里，她必须要被送进专门的机构。金正然问：「难道为（唐佩）去机构哀叹就能解决问题吗？她原来所在的社群瓦解，导致她不能留在那里，真的是件坏事吗？[35]」金正然认为，与其完全废除机构，不如改善这些地方的条件，使残障人士可以得到更人道、更有效保护。<strong>在不了解残障人士权利运动的情况下，金正然通过指出残障人士的脆弱性来支持机构的存在，这就把生活在社群中定位为危险的。有些非残障的女权主义者对那些照顾残障人士和老年人但没有得到报酬的女性表示关心和担忧。这些女权主义者可能也会跟金正然有同样的观点。但她们往往忽略了一个事实，机构本身就是对残障人士不合理的隔离。残障人士在社群中生活并被配备应有的资源的权利因机构的存在受到了侵犯。</strong>支持残障人士权利的行动者倡导家庭护理和个人援助，通过扩大社会支持使残障人士可以在社群中生活，使社会中没有暴力，使残障人士做出的贡献和对他人的关爱可以被看到 [36]。</p><p>在《雅歌》中，朝鲜战争结束后，唐佩遇到了一个叫彭祖（Pŏnho）的人。他也是一个被抛弃的人，村民都认为他是个无能的人。他多次强奸唐佩，唐佩每天晚上都在尖叫，流血不止。村民们注意到唐佩受伤了，就请医生为她治伤，并通过安排两人结婚来处置性侵犯。敍述者将此描写为另一个性别符号化的过程。这个过程以承认她的月经和受到的性侵犯开始，以强迫性婚姻结束。</p><p>后来敍述者承认他曾遇到过唐佩，并多次与一群男人一起对她进行性骚扰。</p><blockquote><p></p><p>「唐佩是一个不漂亮且没有性吸引力的女人。而且她缺乏生育能力，无法真正享受性爱。尽管当时我们还不成熟，但通过性行为来挑逗她，似乎确实很残酷刻薄，因为她不具备身为女人的任何条件。<br class="smart">不过，为了防止我们被控诉，我们已经准备好了借口，即使这些借口听起来毫无意义。我们迷恋跟她有性行为的原因不是我们像虐待狂一样喜欢看她绝望。我们的目的是补充她性的不完美。我们真正认可她的女性气质，并且我们把她作为一个女人来爱，尽管我们爱的方式是不同的。这也就是为什么我们愿意授予她女王的称号，并称自己为她的骑士。[37]」</p></blockquote><p>敍述者的理由是，暴力具有认可女性特征的力量，因此它是一种工具，可以用来「治愈」所谓的性别不完美。残障妇女被认定不受欢迎、偏离了正常女性标准，而这种情况是被认为可以通过性暴力被解决的。这种说法危及残障妇女的生命，同时也将她们与非残障女性区分开来。</p><p>在行动者杂志《共感》（Konggam）中，三位残障女性行动者批评了《雅歌》。她们坚持：「<strong>认为残障妇女难以体验性是一个大错误。同样，无视她们的愿望和想法，认为应该让她们有性体验，以及认为这样做是最重要和最美好的事情也是严重的错误。真实的情况绝对不是这样的。对残障妇女进行性侵犯并无视她们的意志和思想是一场性犯罪，而不是在向她们伸出援手。</strong>[38]」当代父权制对「旧时代」的怀旧被理想化为对残障人士的包容。这种怀旧让非残障男子作为 「骑士」，将性暴力作为一种治疗性干预措施，将一副残障的身体变成一个真正的异性。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/33d04ce2-dabd-48ec-bc50-2f3d48e7250b.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>残障妇女性暴力咨询中心，图源：残障妇女共感（장애여성공감），https://wde.or.kr/</figcaption></figure><p><strong>本文受作者金恩廷及杜克大学出版社授权翻译转载。</strong></p><p>Eunjung Kim, 「Violence as a Way of Loving,」&nbsp;in&nbsp;<strong>Curative Violence: Rehabilitating Disability, Gender and Sexuality in Modern Korea</strong>, pp. 122-165.&nbsp; Copyright 2016, Duke University Press.&nbsp;&nbsp;All rights reserved.&nbsp; Reprinted by permission of the copyright holder.&nbsp;&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://www.dukeupress.edu/">www.dukeupress.edu</a></p><p></p><p><strong>引用</strong></p><p>[8] Yi Mun-yol, Aga</p><p>[9] Kwon Seong-woo, 「Rediscovering Korea’s Literary Giant,」 List Magazine 14 (Winter 2011).</p><p>[10] Suh Ji-moon, 「Yi Munyŏl,」 729.</p><p>[11] Park Young-hee [Pak Yŏng-hŭi], 「Na nun sŏngp’ongnyŏk ŭi taesang i toegil</p><p>wŏnhaji annŭnda」 [I do not want to become a victim of sexual violence],</p><p>Konggam [Empathy] 4 (2001): 32–35.</p><p>[12] Yi Mun-yol, Aga, 30.</p><p>[13] Yi Mun-yol, Aga, 17.</p><p>[14] Yi Mun-yol, Aga, 18.</p><p>[15] Yi Mun-yol, Aga, 55.</p><p>[16] Yi Mun-yol, Aga, 60.</p><p>[17] Yi Mun-yol, Aga, 61.</p><p>[18] Yi Mun-yol, Aga, 61–62.</p><p>[19] Yi Mun-yol, Aga, 62.</p><p>[20] Yi Mun-yol, Aga, 75–76.</p><p>[21] Yi Mun-yol, Aga, 31.</p><p>[22] Yi Mun-yol, Aga, 31.</p><p>[23] Yi Mun-yol, Aga, 8.</p><p>[24] Yi Mun-yol, 「Aga e taehan nonŭi rŭl pomyŏ」 [Looking at the discussion about</p><p>Song of Songs], Chosŏn ilbo, March 27, 2000.</p><p>[25] Kim Chŏng-ran, 「Uahan sarang norae? Aga?,」 226–227.</p><p>[26] Miles, 「Blindness in South and East Asia,」 88, emphasis in the original.</p><p>[27] Miles, 「Blindness in South and East Asia,」 88.</p><p>[28] Yi Mun-yol, 「Anonymous Island,」 73.</p><p>[29] Yi Mun-yol, 「Anonymous Island,」 73.</p><p>[30] Yi Mun-yol, 「Anonymous Island,」 75.</p><p>[31] Yi Mun-yol, 「Anonymous Island,」 76.</p><p>[32] Yi Mun-yol, 「Anonymous Island,」 76.</p><p>[33] Yi Mun-yol, 「Anonymous Island,」 74.</p><p>[34] Kim Chŏng-ran, 「Uahan sarang norae? Aga?,」 226, 227.</p><p>[35] Kim Chŏng-ran, 「Uahan sarang norae? Aga?,」 234.</p><p>[36] See Wendell, The Rejected Body, 143-144.</p><p>[37] Yi Mun-yol, Aga, 214.</p><p>[38] Pak Chu-hŭi, Yi Chŏng-min, and Chŏng Yŏng-ran, 「Yi Mun-yŏl ŭi changein e taehan chalmottoen sigak」 [Yi Mun-yol’s misperception about disabled people], Konggam [Empathy], no. 4 (2002):38.</p><hr><h2><strong>最新文章（持续更新）</strong></h2><ol start="272"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484803-272-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B49-10%E6%9C%88">书讯 | 英文人类学新著 | 2022 年 9-10 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484804-273-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E6%8A%97%E8%AE%AE-%E9%9C%8D%E7%8E%9B-%E8%83%A1%E5%BE%B7%E6%B3%95%E8%AE%BF%E8%B0%88-bafybeib5v23gkv2j564ehlulgxyvsylha7pmoxvyhuljr2ep5ijfkwebsa">关于伊朗抗议：霍玛·胡德法访谈</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/489331-274-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8A-%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E4%BC%A0%E6%9F%93%E7%97%85%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89-bafybeifxxkcryet2rvcq7vbyudncoigpilr2ghvi7umho76sxzymlskym4">corona 回顾｜弧线如何弯曲（上）：结构性暴力、传染病与不平等</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493290-275-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8B-%E5%9F%83%E5%8D%9A%E6%8B%89%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86-%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E5%85%B1%E5%90%8C%E4%BD%93-bafybeifaqfbtryox33cll5a6lfkp7qbnptp4hxacgcxcl5bp2e3xhhs4qa">corona 回顾｜弧线如何弯曲（下）埃博拉与知识-行动共同体</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493292-276-%E5%BA%B7%E4%B9%90%E6%9D%91%E5%A5%B3%E5%B7%A5-%E7%85%A7%E9%A1%BE-%E6%89%93%E5%B7%A5-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E4%B8%8E%E6%B5%81%E7%A6%BB%E5%A4%B1%E6%89%80-bafybeig42n2dovkjjdzh6yglff5dovczyljrtg2do7mbzgkefflj4yyryu">康乐村女工：照顾、打工、被困与流离失所</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/495849-277-%E5%A5%B9%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%96%87%E5%8C%96%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-bafybeibrf2vcrbq44vlm3x4jaftegce2vbgpfyowvulepgjlfv3ipvo6uy">「她们的声音」 | 聋人文化中的暴力：我的故事，我的声音</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/496934-278-%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%8E%AB%E5%A5%B4-%E8%B7%A8%E8%B6%8A%E4%BA%9A%E9%9D%9E%E6%8B%89%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E5%8F%98%E5%BC%82%E6%B4%BE-bafybeianp7zcs5hyqgreh4hsnlpqputb47iacxiqe7fm7ez3rvzuptvupe">对话莫奴｜跨越亚非拉的艺术变异派</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/498030-279-%E5%BA%B7%E4%B9%90%E6%9D%91%E5%A5%B3%E5%B7%A5-%E4%B8%8B-bafybeieslbab7hmv4whc3c3d4el3lujx4z26bpp2sksmcayw2jaqgzhinm">康乐村女工（下）</a></p></li><li><p>每周人类学家｜追思黄应贵教授</p></li><li><p>「她们的声音」 | 以治疗为名的暴力及怀旧之情</p></li></ol><hr><h2>欢迎通过多种方式与我们保持联系</h2><p>独立网站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公众号 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【倾情推荐】订阅 newsletter</a></p><p>成为小结的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我们来信、投稿与合作的联系地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 03:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-281-%E5%A5%B9%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E4%BB%A5%E6%B2%BB%E7%96%97%E4%B8%BA%E5%90%8D%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%8F%8A%E6%80%80%E6%97%A7%E4%B9%8B%E6%83%85.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-281-%E5%A5%B9%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E4%BB%A5%E6%B2%BB%E7%96%97%E4%B8%BA%E5%90%8D%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%8F%8A%E6%80%80%E6%97%A7%E4%B9%8B%E6%83%85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[结绳志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 台湾大选：民主自由帐幕下身份政治与民粹主义的胜利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;&nbsp;1 月 13 日晚间，2024 年台湾地区领导人投票结果揭晓。民进党候选人赖清德/萧美琴以约 40% 得票率，力压国民党的侯友宜/赵少康和民众党的柯文哲/吴欣盈，当选新一届「中华民国」总统。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;胜选的赖清德表示，「在民主与威权之间，我们（台湾人）选择站在了民主一边」。而赖清德和民进党在竞选期间，也始终标榜对于「自由民主价值观」的推崇和捍衞。中国政治反对派及海外人士，也普遍支持赖清德，并将胜选视为民主的胜利，认为赖的当选将捍衞台湾乃至整个亚太的自由。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而就笔者看来，本次大选与其说是「自由民主的胜利」，不如说是当今台湾社会「台湾人」身份认同高涨下，基于「身份政治」的民粹排外主义的胜利。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;首先，无论赖清德、侯友宜、柯文哲，三人及其所属阵营，并没有任何一位主张专制威权，相反均是明确支持、参与、捍衞民主政治的。在台湾内部的政治竞争中，完全是不同民主派别的较量，而不是民主与非民主的对抗。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;当然，赖清德的支持者自称「民主对抗威权」，是将大陆因素作为其声称的理由。但大陆长期以来的影响，只是希望促成反对台独和对大陆较友好的势力执政，并无改变台湾民主体制。而即便中共试图颠覆台湾体制，国民党和民众党也并不愿意更不会参与改变台湾民主体制。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;笔者并不否认，确实有台湾人及台外势力担忧大陆势力扩张、损害台湾自由民主，而选择支持民进党，促成了蔡英文至赖清德连续三届执政。但笔者并不认为这是促成民进党胜利的决定性因素。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;真正决定性的，是民进党基于台湾本土主义的、「台湾人」身份认同的、反「大中华主义」的民粹排外动员的成功。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;民主进步党自建党以来，就标榜是代表台湾人民利益的政党，将台湾独立与「台湾优先」作为核心诉求。虽然有时出于现实考量而在台独问题上低调，但始终都在谋求和捍衞「实质台独」。而其台独主张的民意基础，即是基于「台湾人」/「台湾民族」的身份认同与对「中华民国」/「中华民族」的排斥立场。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;民进党及其支持者，正是对「台湾人」的身份认同与对「大中华主义」的排斥，得以实现内部的凝聚、政治参与的动员、与国民党的对抗，并形成相应的内政外交政策主张。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;众所周知，台湾不仅在地理上与中国大陆隔着宽阔的海峡，历史上也长期与大陆不属于同一政权。所以许多台湾人的身份认同与情感连结，与大陆民众迥异。在 1987 年台湾「解严」之前，国民党政权通过强制手段压制台湾本土和独立思潮，但也形成了「外省人（1945 年之后迁往台湾）」与「本省人」的差异与对立。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;这成为了民进党发迹和对抗国民党的民意基础。自 1990 年代至今，民进党高扬「台湾民族」/台湾本土主义的旗帜，并批判倾向大中华主义的国民党「卖台」、「亲中」，成功争取到了 1945 年前就迁居台湾的「本省人」中的多数支持。尤其是以「本省人」为主、在「解严」之前被国民党较忽视的台湾南部，成为民进党的「铁票仓」。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;相较于泛泛的自由民主，以及对各党派具体政策具体是非的分辨，基于「身份政治」的选民站队，更加容易和坚定。我在《正议「政治正确」（兼论「身份政治」）》一文中就有过论述。在此只简单复述一下。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;「身份政治」之所以好用，就是因为它在很多方面符合人性的特点和现实的需求。「身份政治」将复杂问题简单化为不同身份的人的冲突，符合人「党同伐异」的本性。同质群体也确实有更多共同语言、共同价值观、共同利益。人们对于价值观念与文化习俗不同的他人，往往自然产生隔阂与冲突。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而歧视与纷争导致的仇恨，进一步强化了同类的身份认同和团结性，以及对异类的更强烈的敌视和排斥。这种恶性循环下，大多数人很难跳脱，反而被深深的裹挟和进一步的参与。这就给了鼓动身份对立的党派以更多机会和资源。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;对于大多数民众而言，由于其个人条件所限，缺乏了解具体政务的兴趣、能力、耐心。而如果搞「身份政治」，让人们按照自己的身份、信仰、立场站位，大家就容易理解和做到。但这样，是非就变得不重要，立场大于一切。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;还有，以前很多对政治不感兴趣的，在「身份政治」的影响下「觉醒」，「明白」了自己的身份和「价值」，有了作为某种身份者的责任感自豪感，就踊跃参与政治活动、积极为「代表自己」的个人和政党投票了。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;这样的「身份政治」，往往带有强烈民粹色彩，鼓动者有意忽视客观现实，也拒绝理性探讨，相反往往煽起民众情绪，让民众在冲动之下，非理性的投票。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;「身份政治」近些年风靡世界，如 2016 年美国大选、英国脱欧、匈牙利欧尔班政权崛起等，都「身份政治」颇有关系。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;而台湾也不例外。因为「本省人」和「外省人」的隔阂、对「独立」和「统一」的争论、在「大中华主义」和「台湾民族」间的选择，以及在同性婚姻和 LGBT 权利、大陆台湾关系、外交政策等方面的分歧，都造成了台湾社会的撕裂。台湾政坛长期的「蓝绿恶斗」，即是典型的表现。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;而近年来民进党的进一步壮大，正是因为岛内认同「台湾人」比例越发提高、大陆政治和国际局势变迁下两岸关系恶化、岛内左翼民粹日益得势的必然结果。在这样的前提下，无论国民党和民众党提出怎样的具体政策，民进党的「铁票仓」都不为所动。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;相反，民进党通过鼓动民粹，包括利用台湾人对大陆宣传「统一」的逆反心理、对国民党保守倾向的厌倦，夸大中共对台湾的威胁，将台湾本土主义与「反共」、「捍衞民主」挂钩，进一步得到更多支持。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;本次大选，有中国大陆自由派记者采访台湾多位民进党支持者，如何看待两岸关系，这些「深绿」选民都情绪激动的表达「中国人和中共无法分开」、「中国民主不民主是中国人自己的事情」、「我只关心台湾本国事务」、「我不 care 他国（中国大陆）事务」等，就颇为形象的表现了部分台湾人的民粹排外心理。而笔者本人也在网上和线下多次遇到类似的、强烈否认自己为「中国人」、强调自己「台湾人」身份、急于与大陆「切割」的台湾民众。正是这样的选民，激情反对中国大陆同时，也激情支持「抗中保台」的民进党，成就了赖清德的胜选。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而面对「身份政治」和民粹浪潮，国民党和民众党也有所参与和应对。如柯文哲就是依靠个人魅力、将自身偶像化，以超越传统蓝绿政治格局为口号，得到了不少支持。而侯友宜和赵少康，努力打造亲民「接地气」形象，并以「反台独」动员蓝营「铁票仓」。但国众两党显然不及民进党操纵民粹的纯熟，加上岛内外大势不利，最终败北。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;所以，本次台湾大选，真正决定胜负的，并非谁更在乎自由民主，也不是各党各候选人的具体政见，而是谁所代表的特定身份群体更加人多势众、谁更加纯熟利用「身份政治」动员大众和鼓动民粹、谁更能利用台湾民众焦虑的情绪和紧张的亚太局势。而民进党声称的「自由民主的胜利」、「捍衞普世价值观」，只是裹罩狰狞的民粹排外狂潮的美丽包装罢了。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;虽然相对于政治暴力频发的欧美及第三世界，台湾的「身份政治」和民粹主义极少有肢体暴力和流血事件，台湾人也相对遵守秩序与尊重程序正义，但其思想与言论中的一些激烈排外行为，仍然是令人担忧的。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;这种基于身份认同和民粹主义的政治竞争、选举，虽然有其客观存在的必然性和价值，但归根结底是一种不良的政治风气。在全球身份政治和民粹浪潮影响下，台湾的确难以独善其身。但有识之士尤其台湾政治精英，不应放任乃至有意滥用和美化，而应负起更大责任和考虑更加长远的利弊。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;不同群体间剑拔弩张的对立、政治极化下的零和博弈，并不能为台海带来持久和平，反而会加剧各种不确定性和危险。台湾不健康的政治躯体，不会因有「自由民主」牌「美容剂」的粉饰而真正痊可，相反掩盖了从腠理透进骨髓的疾患。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;至于如何实现台湾政治健康和台海和平，这个历久弥新的议题笔者个人难以尽述，还需各方人士的共同致力。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 22:22:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-2024%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E5%A4%A7%E9%80%89-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%90%E5%B9%95%E4%B8%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%8E%E6%B0%91%E7%B2%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E8%83%9C%E5%88%A9.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-2024%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E5%A4%A7%E9%80%89-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%90%E5%B9%95%E4%B8%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%8E%E6%B0%91%E7%B2%B9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E8%83%9C%E5%88%A9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王庆民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新书公布：《在夹缝中抵抗：从依法治国与司法抗争的比较经验看香港》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/eda254cf-805f-4445-a84e-f41f5dd727da.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《在夹缝中抵抗：从依法治国与司法抗争的比较经验看香港》封面</figcaption></figure><p>本人的第二本中文专著《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.books.com.tw/products/0010978845">在夹缝中抵抗：从依法治国与司法抗争的比较经验看香港</a>》， 即将在 2024 年 1 月公开发售。以下是拙著的简介：</p><p>过往的香港享有国际社会公认的司法独立和法治，也是「香港故事」中香港成功的基石与港人自豪的来源。对外资来说，优秀公平的商法及民法、廉洁的法官、高效的司法机构等，已提供足够诱因来此通商；对港人来说，法治、司法独立的概念深植人心，仿佛拥有法律和法律制度，便足以保障人权与自由。然而，香港真的是个法治（rule of law）社会吗？</p><p>其实，香港法治之建立，可说是英殖时期的政治手段：香港的法律制度移植自普通法与便于管制的殖民地法例，虽有司法独立之外衣，却不曾拥有真正的民主问责，对政权始终缺乏有效制衡，也为日后威权主义式的法治制度和文化铺路。主权移交后，威权色彩更为鲜明，司法逐渐与政权融合，甚而为其所用，成为权力意志的延伸，种种状况在二〇二〇年六月《港区国安法》通过后益发严峻，「四十七人案」、「《立场新闻》案」、「黎智英案」等国安大案即为例证。</p><p>本书作者黎恩灏从法律的根本概念入手，讨论何为法治的真实意涵，以及威权体制如何利用「法治」、「依法治国」等概念遂行对于社会的全面控制。同时也透过南非、美国、巴勒斯坦和台湾等地的经验，比较各国的行动者与法律人，如何以法庭为战场与威权体制进行司法抗争，及其产生的得与失，希望能为仍在夹缝中顽抗的人们，开启新的思考空间与行动可能。</p><p><strong>名人推荐</strong><br class="smart">　　罗永生（岭南大学文化研究系退休副教授）<br class="smart">　　阿古智子（现代中国研究学者，东京大学大学院综合文化研究科教授）<br class="smart">　　专文推荐<br class="smart"></p><p>　　李雪莉（《报导者》营运长＆总主笔）<br class="smart">　　何明修（台湾大学社会系教授）<br class="smart">　　仓田彻（立教大学法学部教授）<br class="smart">　　陈玉洁（中央研究院法律学研究所助研究员）<br class="smart">　　张洁平（媒体人）<br class="smart">　　许菁芳（多伦多大学政治学博士、暨南大学公共行政系助理教授）<br class="smart">　　许仁硕（北海道大学媒体与传播研究院助理教授）<br class="smart">　　黄丞仪（中央研究院法律学研究所研究员）<br class="smart">共同推荐<br class="smart">　　（按姓氏笔画排序）</p><p><br class="smart">　　//黎恩灏的这部新著最为值得细续的，就是作者更为深入地为我们提供了一个历史梳理和理论解释，去解答为何香港原有的法治为何会如此脆弱，令致威权法治可以长驱直进的问题。更进一步的，虽然面对香港法治四面楚歌的困境，作者也不忘为读者开拓纵深的历史和环球视野，参照外地种种「司法抗争」的经验，为法治败坏和理想失落的情势下，提供坐困愁城之外的思考出路和精神鼓舞。//──罗永生（岭南大学文化研究系退休副教授）<br class="smart"><br class="smart">　　//李柱铭、梁家杰、戴耀廷——香港过去几十年的民主运动是由多位香港法律专家所领导的。现在，在《港区国安法》体制下，民主派已不能在街头或议会中开展活动，而被监禁者可以「自由」发言的法庭则成为了最后的抗争舞台。本书透过与大量外国案例的比较，仔细探讨继承中英文化的香港司法的独特性，并探讨司法抗争的可能性，成为了一本绝望中的希望之书。//──仓田　彻（立教大学法学部教授）</p><p><strong>目录</strong></p><p>推荐序，罗永生<br class="smart">推荐序，阿古智子<br class="smart">前言<br class="smart"><br class="smart"><strong>PART 1 依法治国的神话</strong><br class="smart">1 法律、法治与「依法治国」<br class="smart">2&nbsp; 「例外主义」下的法律体制与法律文化——二战前德国的「双重国家」<br class="smart"><br class="smart"><strong>PART 2 香港的「威权法治」</strong><br class="smart">3 由殖民到后殖民，香港「法治」体制的嬗变<br class="smart">4 后英殖司法系统的「安全化」——香港国安体制下的法律、法官与法庭<br class="smart">5 威权下的「司法独立」，是美德还是烟幕？<br class="smart"><br class="smart"><strong>PART 3 司法抗争的启示</strong><br class="smart">&nbsp;6 比较司法抗争之一<br class="smart">——法庭的「超合作运动」<br class="smart">7 比较司法抗争之二<br class="smart">——抗辩者的颠覆意志<br class="smart">8&nbsp; 香港的司法抗争：从体制内到体制外<br class="smart">结语</p><p><strong>何明修教授的专文推荐</strong>：〈<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://voicettank.org/%E5%BE%9E%E8%8B%B1%E5%BC%8F%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%88%B0%E4%B8%AD%E5%BC%8F%E4%BB%A5%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%9C%8B/">从英式法治到中式以法治国：香港法律成为镇压异议人士的手段</a>〉</p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 17:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E6%96%B0%E6%9B%B8%E5%85%AC%E4%BD%88-%E5%9C%A8%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E6%8A%B5%E6%8A%97-%E5%BE%9E%E4%BE%9D%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%9C%8B%E8%88%87%E5%8F%B8%E6%B3%95%E6%8A%97%E7%88%AD%E7%9A%84%E6%AF%94%E8%BC%83%E7%B6%93%E9%A9%97%E7%9C%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/15/MATTERS-%E6%96%B0%E6%9B%B8%E5%85%AC%E4%BD%88-%E5%9C%A8%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E6%8A%B5%E6%8A%97-%E5%BE%9E%E4%BE%9D%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%9C%8B%E8%88%87%E5%8F%B8%E6%B3%95%E6%8A%97%E7%88%AD%E7%9A%84%E6%AF%94%E8%BC%83%E7%B6%93%E9%A9%97%E7%9C%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黎恩灏]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港基督教一周时事（8-14/1/24）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c8256eda-4da3-4b1b-bb15-967cb9a6d721.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>「新天地」的聚会宣传，网络图片。</figcaption></figure><h2>南韩异端「新天地」突袭香港教会</h2><p>近日宣道会北角堂、建道神学院及亚洲路德宗神学院分别发声明，指他们被借名宣传「华人教牧团契联合复兴事工」将于十四日假马湾挪亚方舟举办的「全球华人教牧新年联合特会」及其后十五日的网上聚会，事实上与该团体及聚会并无关系。新兴宗教关注事工表示，该团体有不少成员来自内地不同的地方，为南韩异端教派「新天地」的信徒，呼吁所有教会提防异端渗透。</p><hr><h2>时代论坛</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://christiantimes.org.hk/Common/Reader/News/ShowNews.jsp?Nid=173573&amp;Pid=102&amp;Version=0&amp;Cid=2141&amp;Charset=big5_hkscs">疑似南韩异端「新天地」周日办特会，借与本港教牧合照作宣传</a></p><h2>面书</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.facebook.com/cgner.org/posts/pfbid0J1ZivdsnPNVWAynCc19rMKUAWZ9LmVaBHAGwm38nxzzaMhzq4EvFKdBNaNxPsnUkl">慎防南韩异端「新天地」</a>（新兴宗教关注事工）</p><h2>宣道会北角堂</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.npac.org.hk/notices/2024/pdf/20240111statement.pdf">提防新兴教派的宣传误导</a></p><h2>建道神学院</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.abs.edu/%E5%BB%BA%E9%81%93%E6%96%B0%E6%B6%88%E6%81%AF/%E9%97%9C%E6%96%BC%E5%85%A8%E7%90%83%E8%8F%AF%E4%BA%BA%E6%95%99%E7%89%A7%E6%96%B0%E5%B9%B4%E8%81%AF%E5%90%88%E7%89%B9%E6%9C%83%E7%9A%84%E5%9A%B4%E6%AD%A3%E8%81%B2%E6%98%8E/">关于全球华人教牧新年联合特会的严正声明</a></p><h2>亚洲路德宗神学院</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.als.org.hk/zh/%e4%ba%9e%e6%b4%b2%e8%b7%af%e5%be%b7%e5%ae%97%e7%a5%9e%e5%ad%b8%e9%99%a2-%e5%9a%b4%e6%ad%a3%e8%81%b2%e6%98%8e/">严正声明</a></p><p></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 00:11:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/14/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-8-14-1-24.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/14/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E4%B8%80%E9%80%B1%E6%99%82%E4%BA%8B-8-14-1-24.html</link>
            <author>
                <![CDATA[GerryKwan]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「香港」动植物公园 - 想家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/9ee1fe56-cce8-45d3-812f-48019bc15d08.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>「香港」动植物公园 - 想家</figcaption></figure><p>摄于油麻地。<br class="smart">_________________<br class="smart">野生的、栽种的、动物、植物，身旁总会看到、遇到，就如身处动植物公园中，范围是整个香港。</p><p>除了文字分享外，常在香港游逛拍摄照片，在此分享给知音。</p><p>请加入我的 LikeCoin 赞赏公民，谢谢！<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/tcpangraphy/civic">https://liker.land/tcpangraphy/civic</a></p><p>更多相片分享可在此观看：<br class="smart"><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.instagram.com/tcpangraphy/%EF%BF%BChttps://www.instagram.com/tcpang/%EF%BF%BChttps://www.facebook.com/tcpangraphy">https://www.instagram.com/tcpangraphy/<br class="smart">https://www.instagram.com/tcpang/<br class="smart">https://www.facebook.com/tcpangraphy</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 23:10:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/14/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%8B%95%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%85%AC%E5%9C%92-%E6%83%B3%E5%AE%B6.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/14/MATTERS-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%8B%95%E6%A4%8D%E7%89%A9%E5%85%AC%E5%9C%92-%E6%83%B3%E5%AE%B6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TC&#39;s Choice]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 Taiwan President Election : Victory of identity politics and populism]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><br class="smart">On the evening of January 13, the 2024 Taiwan regional leadership voting results were announced. Democratic Progressive Party (DPP) candidate Lai Ching-te/Shiao Bi-khim secured victory with approximately 40% of the votes, surpassing Kuomintang's (KMT) candidate Hou Yu-ih/Jaw Shaw-kong and Taiwan People Party's (TPP) Ko Wen-je/Cynthia Wu, becoming the new president of the "Republic of China."</p><p></p><p>Lai Ching-te, the victorious candidate, stated, "Between democracy and authoritarianism, we (the Taiwanese people) chose to stand on the side of democracy." Throughout the campaign, Lai Ching-te and the DPP consistently emphasized the admiration and defense of "freedom and democratic values." Chinese political opposition and overseas supporters widely view Lai's victory as a triumph of democracy, believing that his election will defend freedom in Taiwan and the entire Asia-Pacific region.</p><p></p><p>However, in the author's opinion, this election is more of a victory for "Taiwanese" identity politics and populist xenophobia fueled by a surge in identity awareness.</p><p></p><p>Firstly, whether Lai Ching-te, Hou Yu-ih, or Ko Wen-je, none of them or their respective camps advocated for authoritarianism. On the contrary, they all explicitly supported, participated in, and defended democratic politics. The political competition within Taiwan is a clash of different democratic factions rather than a confrontation between democracy and non-democracy.</p><p></p><p>Certainly, Lai Ching-te's supporters claim to be "fighting against authoritarianism" by citing mainland China as their reason. However, the long-standing influence from the mainland aims to promote anti-Taiwan independence and favorably inclined forces towards the mainland, without altering Taiwan's democratic system.</p><p></p><p>The author does not deny that there are concerns among Taiwanese and external forces about the expansion of mainland influence, potentially harming Taiwan's freedom and democracy. This concern has contributed to the Democratic Progressive Party's success from Tsai Ing-wen to Lai Ching-te, with three consecutive terms in office. However, the author does not believe this is the decisive factor for the DPP's victory.</p><p></p><p>The real decisive factor is the success of the Democratic Progressive Party's populist and exclusionary mobilization based on Taiwan nativism, "Taiwanese" identity awareness, and opposition to "Greater China" ideology.</p><p></p><p>The Democratic Progressive Party (DPP), since its establishment, has consistently portrayed itself as a party representing the interests of the Taiwanese people, with the core demands of Taiwan independence and "Taiwan first." Although, at times, they adopt a low-profile stance on the issue of Taiwan independence for practical considerations, they persistently seek and defend "substantive Taiwan independence." The public support for their Taiwan independence stance is rooted in the identity and rejection of the "Republic of China" (ROC) / "Chinese nation" based on "Taiwanese" / "Taiwanese ethnic" identity.</p><p></p><p>The DPP and its supporters achieve internal cohesion, political mobilization, confrontation with the Kuomintang (KMT), and the formulation of corresponding domestic and foreign policy positions through their identity alignment with "Taiwanese" and rejection of "Greater China" ideology.</p><p></p><p>As is well-known, Taiwan is not only geographically separated from mainland China by a wide strait but has historically been under different political regimes. The identity and emotional connections of many Taiwanese people differ significantly from mainland Chinese. Before the lifting of martial law in 1987, the Nationalist Party (KMT) regime suppressed local and independence sentiments in Taiwan through coercive means, leading to the divergence and opposition between "mainlanders (those who moved to Taiwan after 1945)" and "native-born Taiwanese."</p><p></p><p>This division became the basis for the rise of the DPP and its opposition to the KMT. From the 1990s to the present, the DPP has prominently waved the banner of "Taiwanese ethnic" / Taiwan nativism, criticizing the KMT for its leaning towards Greater China ideology, successfully gaining the majority support among "native-born Taiwanese" who moved to Taiwan before 1945. Particularly in the traditionally KMT-neglected southern Taiwan, dominated by "native-born Taiwanese" and less emphasized before the lifting of martial law, it has become a stronghold for the DPP.</p><p></p><p>Compared to the vague notions of freedom and democracy, as well as the discernment of specific policies among various political parties, voter alignment based on "identity politics" is easier and more resolute. The term "identity politics" is effective because it simplifies complex issues into conflicts among people of different identities, aligning with the inherent nature of people to support those similar to themselves. Homogeneous groups indeed share more common language, values, and interests. Differences in physical appearance, religious beliefs, and cultural customs often lead to natural barriers and conflicts.</p><p></p><p>Discrimination and conflict-induced hatred further reinforce the identity and solidarity of the same group, intensifying stronger hostility and rejection towards others. In this vicious cycle, most people find it challenging to break free, instead becoming deeply entangled and further involved. This provides parties inciting identity opposition with more opportunities and resources.</p><p></p><p>For the majority of the population, due to personal limitations, lack of interest, ability, or patience to understand specific governance matters, engaging in "identity politics" – positioning oneself based on identity, beliefs, and stance – is more easily understandable and achievable. However, in this approach, the importance of right and wrong becomes less significant, with stance prevailing over everything.</p><p></p><p>Moreover, many who were previously uninterested in politics have "awakened" under the influence of "identity politics," understanding their identity and "values," feeling a sense of responsibility and pride as a representative of a certain identity, and actively participating in political activities, voting for individuals and parties that "represent themselves."</p><p></p><p>Such "identity politics" often carries a strong populist tone. Advocates deliberately ignore objective realities, reject rational discussions, and, instead, often incite emotions among the public, leading to irrational voting.</p><p></p><p>In recent years, "identity politics" has gained popularity worldwide, evident in events like the 2016 U.S. election, Brexit in the UK, and the rise of Viktor Orbán's regime in Hungary.</p><p></p><p>Taiwan is no exception to this trend. The division between "native-born Taiwanese" and "mainlanders," debates on "independence" and "unification," choices between "Greater China ideology" and "Taiwanese ethnic" identity, as well as differences on issues like same-sex marriage and LGBT rights, cross-strait relations, and foreign policy, have caused social fragmentation in Taiwan. The long-standing "Blue-Green rivalry" in Taiwanese politics is a typical manifestation.</p><p></p><p>The recent strengthening of the DPP is a natural consequence of the increasing proportion of the population identifying as "Taiwanese," deterioration of cross-strait relations due to changes in mainland politics, and the rising influence of left-wing populism on the island. Under these circumstances, regardless of the specific policies proposed by the KMT and the Taiwan People Party (TPP), the DPP's "stronghold" remains unswayed.</p><p></p><p>Instead, by inciting populism, exploiting Taiwanese resistance to mainland propaganda about "unification," weariness towards the KMT's conservative tendencies, exaggerating the threat posed by the Chinese Communist Party to Taiwan, and linking Taiwan nativism to "anti-CCP" and "defending democracy," the DPP continues to garner more support.</p><p></p><p>In this recent Taiwan election, liberal mainland Chinese journalists interviewed several Democratic Progressive Party (DPP) supporters to understand their views on cross-strait relations. These "deep-green" voters passionately expressed sentiments like "Chinese people and the Chinese Communist Party cannot be separated," "Whether China is democratic or not is China's own business," "I only care about Taiwan's domestic affairs," and "I don't care about the affairs of other countries (mainland China)." These responses vividly illustrate a portion of Taiwanese people's populist and exclusionary mindset. Personally, both online and offline, I have encountered individuals vehemently denying being "Chinese," emphasizing their "Taiwanese" identity, and eager to "cut ties" with the mainland. It is these voters who, while passionately opposing mainland China, also fervently support the DPP's stance of "resisting China to protect Taiwan," contributing to Lai Ching-te's victory.</p><p></p><p>Faced with the wave of "identity politics" and populism, the Kuomintang (KMT) and the Taiwan People Party (TPP) also participated and responded. Ko Wen-je, relying on personal charisma, idolizing himself, and advocating to transcend the traditional blue-green political divide, garnered considerable support. Hou Yu-ih and Jaw Shaw-kong made efforts to create a down-to-earth, pro-people image and mobilized the KMT's "ironclad base" with an anti-Taiwan independence stance. However, the KMT and PFP clearly fell short compared to the DPP's adept manipulation of populism, coupled with unfavorable domestic and international circumstances, leading to their ultimate defeat.</p><p></p><p>Therefore, in this Taiwan election, the real determinant of victory was not who cares more about freedom and democracy but which specific identity group each party represents, who can adeptly use "identity politics" to mobilize the masses, stir populism, and exploit the emotional anxiety of Taiwanese people amid the tense Asia-Pacific situation. The DPP's claims of a "victory for freedom and democracy" and "defending universal values" are merely a beautiful facade masking the ferocious tide of populist exclusion.</p><p></p><p>This type of political competition and elections based on identity and populism, while having their inherent inevitability and value, fundamentally represent an unhealthy political atmosphere. Under the global influence of identity politics and populism, Taiwan is finding it challenging to remain unaffected. However, individuals with insight, especially political elites in Taiwan, should not allow, and even intentionally misuse and embellish, this trend. Instead, they should assume greater responsibility and consider long-term benefits and drawbacks.</p><p></p><p>The escalating tension and zero-sum game between different groups and political polarization do not contribute to lasting peace in the Taiwan Strait. Instead, they bring various uncertainties and dangers. Taiwan's unhealthy political body cannot truly recover merely by cosmetic embellishments using the "freedom and democracy" label; on the contrary, it conceals deep-rooted issues.</p><p></p><p>As for achieving political health in Taiwan and peace in the Taiwan Strait, this ever-relevant topic is challenging for me to fully address personally. It requires the collective efforts of individuals from all sides to make meaningful progress.</p><p>（Cover image: Sing Tao Daily)</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 17:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/14/MATTERS-2024-taiwan-president-election-victory-of-identity-politics-and-populism.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/14/MATTERS-2024-taiwan-president-election-victory-of-identity-politics-and-populism.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王庆民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024.1.12 香港法庭新闻汇编]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>｜焦点｜</strong></p><p>王诗雅涉瞒行踪案｜4 传票全部罪成　准保释候判　官指王说法前后矛盾<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3tTciCn">https://bit.ly/3tTciCn</a></strong></p><p><strong>｜社运｜</strong></p><p>涉「星火同盟」男被控洗黑钱　控方：控罪针对被告户口资金流向　非检控「星火」&nbsp;<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3U1bbLt">https://bit.ly/3U1bbLt</a></strong></p><p><strong>｜社会｜</strong></p><p>孕妇疑遭货车撞毙　涉事司机被控危驾致死还押 4.12 再讯<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/4aSYrfW">https://bit.ly/4aSYrfW</a></strong></p><p>通州街公园露宿者受袭案　辩方质疑事主为脱罪说谎　称遭诬告「今日嚟诬告返警察」&nbsp;<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3RSFIbL">https://bit.ly/3RSFIbL</a></strong></p><p>童乐居案｜前员工否认 6 项虐儿、3 罪成 3 无罪　官：𠮶种粗暴，一次都不能多<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3SeLZQh">https://bit.ly/3SeLZQh</a></strong></p><p>童乐居案｜再多两人认罪　案情指针对头部施袭　1 岁童见被告转身已护头仍被打<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3HgS9ct">https://bit.ly/3HgS9ct</a></strong></p><p>陈凯港涉串谋诈骗按揭贷款　辩方：代理人冒陈签名　控方：职员不会承受风险犯案<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/4aNSNff">https://bit.ly/4aNSNff</a></strong></p><p>青年认大厦外墙喷「对抗极权」、「断头台清算黑警」等　认刑毁还押 1.26 判刑<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3NWKGD6">https://bit.ly/3NWKGD6</a></strong></p><p>初选案律师阻差罪成囚 7 天提上诉　高院维持定罪、撤销监禁改判社服令<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/47Nvqjf">https://bit.ly/47Nvqjf</a></strong></p><p>涉借充电线为由　带初认识女子往酒店非礼　内地商人罪成候判<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/47Ap6v0">https://bit.ly/47Ap6v0</a></strong></p><p><strong>｜关于法庭线｜</strong></p><p>《法庭线》是 2022 年 5 月开始运作的香港法庭媒体，由前法庭记者创立，秉持独立、准确和持平的新闻原则，盼在瞬息万变的时代，继续在香港和法庭现场，见证记录。报道全部免费向公众开放，有赖读者付费订阅支持营运。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/thewitnesshk">《法庭线》网站及各平台</a></strong>　<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3l9vWC4">订阅支持</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 11:15:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-2024.1.12-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-2024.1.12-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法庭线 The Witness]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[所有国家的世界公民，再加把劲！（部分）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<pre><code>截取了德里达名为 Cosmopolites de tous les pays, encore un effort!的讲稿的后半部分（第 35-58 页），最近突然发现 Matters 在复制粘贴文本的时候好像会丢失段落，遂大致校对了一下，如果有不通顺处可以留言提醒我修改。</code></pre><p></p><p>……与许多其他例子一样，例如那些为政治嫌疑犯提供庇护的人越来越多地被指控犯有「接待罪」（délit d'hospitalité）的案件，这让我们想起了关于警察的主要的和关键的问题，警察的地位，且首先是边境警察，但也是无国界的、无任何可加以确定的界限的警察，因此，正如本雅明在第一次世界大战刚结束时在《暴力批判》中所说的那样，警察变得具有侵略性、难以捉摸。在所谓的文明国家中，当警察制定法律而不仅仅是适用和执行法律时，他们就会变得无所不在、形影不离。在新科技时代，这一真理变得比以往任何时候都更加清晰。正如本雅明所说，警察暴力「没有形象」亦「没有形式」（gestaltlos），因此它没有责任；它在任何地方都无法被理解（nirgend fassbare）；在文明国家，它鬼怪般出现的幽灵它的暴力是无形的，就像它在文明国家的生活中无从把握却广泛传播的鬼魅般（「allverbreitete gespenstische Erscheinung im Leben der zivilisierten Staaten」[译注：《暴力批判》中译本见《作为生产者的作者》，「法律在依照时间地点确定的「决定」中，承认一种形而上学范畴，由于这种范畴，它对批判提出了要求，而与法律相反，对警察机构的观察不会发现任何本质性的东西。它的暴力是无形的，就像它在文明国家的生活中无从把握却广泛传播的鬼魅般的的表现一样」]。当然，这并不是要对警察的职能提出不公正的和乌托邦式的怀疑，尤其是在打击属于其职权范围内的犯罪（例如恐怖主义、各种黑手党活动或贩毒）时。我们只是想知道警方管辖权的限度和行使管辖权的条件，特别是在涉及外国公民时。关于（国家或国家间）警察的新权力，我们触及的是一个最严重的法律问题，我们的《城市-庇护所宪章》的未来发展应在长期无休止的斗争中加以阐述和纳入：必须限制严格服从政治权力控制的简单的警察管理机构和确保尊重人权和扩大庇护权的机构的最合法的权力和权限。汉娜·阿伦特（Hannah Arendt）继承了我刚才在谈论的本雅明之论述的传统，在谈到这些新难民时，她已经强调了现代警察权力的这种日益增长和前所未有的扩张。她是在评论了无名之辈和我们从中而来的名声之后说这些的，而国际作家议会[译注：这是德里达在他和布尔迪厄等人主持的一个用来给予受迫害作家帮助的国际组织，参与者有苏珊·桑塔格、托尼·莫里森等著名作家]尤其应该考虑到这一点：</p><p>&nbsp;</p><p>各行各业的难民都在哀叹：「这里没有人知道我是谁」，而只有名声才有可能为这一永恒的哀叹提供答案；名声在外的难民确实有更大的生存机会，就像有名字的狗比的流浪狗有更大的生存机会一样。</p><p>民族国家无法为那些失去国家政府保护的人制定法律，于是把问题交给了警察。在西欧，警察第一次被赋予独立行事、直接控制人民的全部权力；在公共生活领域，警察不再是执法工具，而是独立于政府及其各部之外的管理机构（第 266 页）。[译注：自译，另见《极权主义的起源》中译本 378-379 页]</p><p></p><p>众所周知，这个问题在今天比以往任何时候都要严重，我们可以继续讨论下去。针对最近被称为「接待罪」的指控，一场抗议运动在法国日益壮大；一些组织已经着手处理，新闻界也对此进行了更广泛的报道。除了所谓的「帕夏」（Pasqua）法之外，「都蓬法」(Loi Toubon) 草案也被提上了议事日程。目前，该草案正由议会、国民议会和参议院审议，它建议将任何给予「非法外国人」或「无证移民」的招待视为恐怖主义行为或「参与犯罪阴谋」。事实上，该法案恶化了 1945 年 11 月 2 日著名法令的第 21 条，该条已将任何帮助非法外国人的行为定义为「违法行为」。现在，违法行为有可能变成「恐怖主义行为」。更重要的是，这项计划似乎与（法国已批准的）申根协定相抵触，因为申根协定只允许在能证明援助「有利可图」的情况下，才能对给予「无证件」或「身份不正常」的「外国人」援助加以谴责。</p><p>毫无疑问，我们之所以选择「城市-庇护所」（villes­-refuges）这个词，是因为它在历史上赢得了我们的尊重，也赢得了任何恪守好客伦理（l'éthique de l'hospitalité）的人的尊重。此外，培养好客的伦理难道不是同义反复吗？尽管它可能存在各种紧张和矛盾，尽管它可能受到各种变态的威胁，但我们甚至不必培养一种好客的伦理。好客，就是文化本身，而不是是许多伦理中的一种。只要它涉及到伦理，也就是说，涉及到住所、家、熟悉的栖身之地，以及在那里存在的方式，涉及到与自己和他人、与作为自己人或陌生人的他人相联系的方式，那么伦理就是好客，它在任何方面都与好客的体验相辅相成，无论我们如何开放或限制它。但正因为如此，也正因「在家里做自己」（自我[ipsity]本身）就以欢迎或包容他人为先决条件，而我们试图用不同形式的暴力来占有、控制和驾驭他人，所以才有了好客的历史，才有了好客的法则（这看起来可能是无条件的）和限制好客法则的不断颠覆的法则，才有了将好客写入法律的条件。正是从这段历史中，我想以一种非常谦虚的初步方式，为我们在这里所要做的事情选择几个里程碑。</p><p>在我看来，我们所说的「城市-庇护所」乍一看是西方、欧洲或准欧洲传统中几个传统或几个时刻的交叉点。一方面，在希伯来传统中，城市理应欢迎和保护那些来这里避难的人，它们实际上无辜，却因所犯罪行（或者说是不知情的犯罪者）遭到盲目的、报复性的正义或经文中所说的「血债血偿者」的追捕。这种城市的豁免权和好客权在判例上非常详尽，而这种判例的基础文本无疑是《民数记》：上帝命令摩西建立城市，用《圣经》自己的话说，这些城市将是「避难城」或「庇护所」，首先是「六座避难城」[和合本另译「六座逃城」]，特别是为「居住在他们中间的陌生人或客人」而建。我想在此回顾一下，这两篇文章的作者是与斯特拉斯堡这座城市、这座慷慨的边境城市、这座典型的欧洲城市、欧洲的首都、我们的第一座城市-庇护所有着千丝万缕联系的两位哲学家。这就是伊曼纽尔·列维纳斯（Emmanuel Lévinas）在 1982 年和丹尼尔·帕约特（Daniel Payot）在 1992 年分别命名为"Les villes-refuges"[收录在 L'Au-delà du verset 中]和"Des villes refoges"的沉思。中世纪也有城市拥有某种主权的传统： 城市本身可以决定好客的法则，决定具体的、多元的和限制性的法律条文，以此作为伟大的好客法则的条件，即无条件的法律，既是单一的，又是普遍的，它要求城市向每一个人，向所有其他人，向所有来访者敞开大门，无论他们来自何方，无论他们是谁，都毫无疑问地敞开大门。(我们应该研究一下所谓的「保护」[sauveté]，即教堂和城市为确保难民的豁免权或生存而提供的保护；或者研究一下允许国王或领主保护其客人免受起诉的「保护」[auctoritas]；或者，意大利战争中的城市之间发生了什么，当一个城市成为另一个城市的流亡者、难民和被放逐者的避难所时；首先想到作家的我们还记得但丁的某个故事，他被佛罗伦萨放逐，然后在拉文纳受到欢迎[在我看来]) 最后，在这个十字路口，我们还可以找到希腊斯多葛主义和基督教保禄派所共有的世界政治（cosmopolitique）传统，这一世界政治的传统已经被启蒙运动所继承，康德在其著名的《永久和平论》中无疑对其进行了最严格的哲学表述。「世界政治的法律必须符合普遍好客的条件」。这里不是分析这篇非凡的文章以及不断地将它穿上和脱下却未冠以其名的巨大历史的地方。斯多葛派的世界主义被西塞罗所接受；保罗的基督教重新启动、激进化并「政治化」了每一个亚伯拉罕宗教的最初命令，例如，以赛亚说「打开城门」，但却明确规定了好客的限制条件，即「坚固的城」、「不可逾越的城」、其「救恩」或其「平安」（sécurité）（26:2）。圣保罗为这些号召或命令赋予了现代名称。它们也是神学政治名称，因为它们明确提到了公民身份和世界共同公民身份：「......不再做外人和寄居者，乃是与献身的人和上帝之家为同胞[和合本另译「神家里的人」]」（以弗所书 2：19-20）。在这句话中，「外人」（xenoi）也被译为「客人」（hospites）；而「外人」，甚至「移民」，对于「客旅」（paroikoi）来说，既指邻居，也指生活在城市或国家中没有政治权利的外国人，这一点对我们来说非常重要；我修改并混合了几种译法，包括乔雅基[译注：André Chouraqui 是法国犹太裔律师、作家，他翻译的《圣经》见<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://nachouraqui.tripod.com/id83.htm">https://nachouraqui.tripod.com/id83.htm</a>]的译法]，但我们需要仔细分析这些语义问题所涉及的政治问题和神学含义； 例如，七星文库中的格罗斯让-莱图尔米译本，就可以从字面上宣布我们所阐释的名为「城市-庇护所」的空间一直以来存在着，可这正是我想在此讨论的整个问题，即保罗世界主义的世俗化版本：「因此，你们不再是旅居的外人（xenoi, hospites），你们与圣徒是同胞，是上帝的家人」（sympolitai tôn agiôn kai oikeioi tou theou; cives sanctorum, et domestici Dei）。</p><p>当康德本着启蒙精神制定世界公民法权时，他并没有将其局限于「普遍好客的条件」。他为其设定了两个界限，这无疑为我们提供了一个反思的空间，或许也是一个变革或进步的空间。这些限制是什么呢？</p><p>首先，康德似乎是在不加限制地扩展一种普遍好客的世界公民法权。这是所有人之间永久和平的条件。[译注：中译本，见《永久和平论》25 页, 27 页]他明确将其定义为一种自然权利。[译注：见《永久和平论》25 页]因此，它在根基上是原始的、不受时效限制的、不可剥夺的。自然法几乎总是这样，我们可以从中看出世俗化神学遗产的特征。所有人类生物，所有被赋予理性的有限生命，都获得了「共同占有地球表面」这一兄弟般的共享。因此，原则上任何人都不能合法地占有上述表面（就像这样，[表面的]一个区域/超越其表面之上[superficie]）以剥夺他人的使用权。如果康德谨慎地明确指出，这种共同利益或共同场所延伸至「地球表面」，这无疑是为了不排除世界或球形有限地球（世界化与全球化）上的任何一点，因此在那里，无限的分散仍然是不可能的[译注：否则的话，人们就不用互相依存]；但它首先是为了排除任何在地面上升起、建造或竖立的东西：栖息地、文化、机构、国家等。一切在土地上，且不是土地本身之物，即使是在地面上建基的东西，都不能无条件地向所有来访者开放。得益于这种严格划界的条件（这正是作为边界、民族、国家、公共空间或政治空间的界限制度），康德可以推导出两个后果，并刻画出另外两个脉络，我们明天不妨对其进行反思。</p><p>1.&nbsp;首先，他排除了作为居住权（Gastrecht）的好客；他将其限定为访问权（Besuchsrecht）。居住权应由国家间的特别条约规定。因此，康德界定了一些条件，我们应仔细解读这些条件，以了解我们要如何对待它们：</p><p>&nbsp;</p><p>......这不是一个慈善问题，而是一个法权的问题；而好客 (Hospitalität (Wirtbarkeit)) 就是指外国人在到达他国领土时不被他国当作敌人对待的那种权利。他们可以被送回，只要这样不意味着对他们造成损失的话，但只要他们和平地留在自己的土地上，就不能把他们当作敌人对待。外国人不能要求居住权（这需要签订特殊的友好条约，使其在一定时期内成为同居的居民[Hausgenossen]），而只能要求访问权：由于地球是球形的，人们不能无限地分散在地球表面，而最终必须相互依存，没有人比其他人更有权利占据地球的任何一个特定位置。[译注：参考何兆武译本修改，见《永久和平论》24-25 页]</p><p>&nbsp;</p><p>居住权的这一限制，以及它取决于国家之间的条约这一事实，也许是我们仍有争议的地方。</p><p>2.&nbsp;同样，康德将好客严格地定义为一种权利（这在许多方面都是一种进步），并赋予它一些条件，使其依赖于国家主权，尤其是在涉及居住权的时候。这里的「好客」指的是在公共空间的公开接待，康德意义上的司法的好客向来如此；城镇里的接待或私人接待则依赖于国家的法律和警察，并受其控制。这不仅对上文提到的「接待罪」有着深远的影响，而且对我们正在思考的城市主权也有着深远的影响。</p><p>所有这些问题仍然模糊不清，困难重重，我们既不能回避它们，也不能假装相信它们暂时是可控的。问题在于如何变革和推进法律。我们还想知道，在这样一个历史空间中，这种进步是否可能：无条件好客的法则，先验地提供给所有外人、所有到来者，无论他们是谁，与有条件的好客法权的法律之间，如果没有后者，无条件好客的法则就有可能仍然是一种虔诚的愿望；如果没有这些法律，无条件好客法则就有可能只是一种虔诚的、不负责任的愿望，没有形式或效力，甚至每时每刻都会被歪曲。</p><p>经验和实验，就是这样。因此，我们对城市-庇护所的经验就不仅是它是必须的，而且是刻不容缓的，即一种紧急状态下的反应，一种正义的反应，在任何情况下都比现行法律更加正义，一种对犯罪、暴力和迫害的即时反应。我还认为，城市-庇护所的这种经历，作为一种思想场所（这仍然是庇护或好客），为未来的法权和民主提供了实验。在这些城市的门槛上，在这些非「新城市」的新城市的门槛上，某种世界主义的理念，另一种理念，也许还没有到来。</p><p>&nbsp;</p><p>假如，它已经到来……</p><p>- ……那么也许我们还没有认出它来。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 10:05:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E6%89%80%E6%9C%89%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%85%AC%E6%B0%91-%E5%86%8D%E5%8A%A0%E6%8A%8A%E5%8A%B2-%E9%83%A8%E5%88%86.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E6%89%80%E6%9C%89%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%85%AC%E6%B0%91-%E5%86%8D%E5%8A%A0%E6%8A%8A%E5%8A%B2-%E9%83%A8%E5%88%86.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Pharmakon]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我的出走足迹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我是一名对出走向往得几乎痴迷的视障者。之所以向往出走，只因为我的生命饱受「舒适圈困境」的掣肘以致非常不快乐。试想，当你对一个活动很有兴趣，但自己没到过那个场地，亲友又刚巧没空陪同或对那个活动没有兴趣，你就要被迫放弃了。你想外出办些事情，也因为自己没去过要去的地方，而被迫找人代劳。这样的掣肘在我的生活日常简直不胜枚举。这些掣肘局限了我的学习与见识，也妨碍了我的发展。有人很享受日日如是的生活给予的安定感。但我却对每天一模一样，仿佛同一页书不断复印的生活感到非常压抑和不满。看不见选择与可能性，确是不折不扣的困境。我期望有一天，自己会好像其他揹包客一样，能独自到处旅行。透过独自旅行，使自己见识更广，能力更强。</p><p>若问什么是「出走」，绝大多数人会说是前往外地，甚或独自一人前往外地。我对这个定义并无异议。但出走的定义就只限这样吗？出走的终极目标，是突破舒适圈，探索更多人生的选择与可能性。使人更有弹性，更懂得应变，更不容易被日常琐事影响情绪。若以独自前往外地来定义出走，我到今天仍未出走。我也因着这么多年都未能出走而伤感过、愤怒过、自责过。可是当我回看过去近十年的足迹，原来我一直都在出走，一直没停过。</p><p>除了独自前往外地算是出走以外，一切闯出舒适圈的行动，其实都是不同形式的出走。因此，学习新技能是出走；转换新的事业发展赛道是出走。甚至在日日如是的生活日常中制造一点改变，把微小创意融入生活，这些都是出走。当出走的定义变得广阔，我过去十年的行动都是出走了。</p><p>自从 2015 年起，我开始锻炼独自出走的勇气。但凡有自己感兴趣的活动，即使是自己从未到过的地方，也「胆粗粗」的独自前往。日子有功，我的胆量越来越大。由一开始时只去港铁沿线的地方，到后来，我的足迹扩展至繁华的中环闹市街头，旧区的横街窄巷。也因为胆量变大，我得以自由地参加很多感兴趣的活动：书节、旧区导赏团、冥想修炼聚会、国际志工分享会等。2016 年底，我开展了业余访问和报导。这项工作正需要跑来跑去走访不同的个人和单位。经历了近一年独自外出的自我训练之后，业余走访对我来说就变得并不困难了。疫情肆虐期间，我能毫无畏惧地独自前往疫苗中心接种疫苗；再后来，前往未到过的医院进行癌症前期检查，也是独自一人完成。这些都是看来微不足道的出走行动带给我的得着。</p><p>现在的我，视力退化得几乎全失明。连有人在我身边走过都看不见。但我的勇气却是前所未有的充沛。对于学习新知识新技能，面对改变，我都不会惧怕也不会抱怨。而是会透过探索、尝试与各类行动解决难题，寻找更多选择。</p><p>以更广阔的眼光看待出走是否为了自我安慰呢？我也不能否认。但与其终日为了自己未能前往外地而抑郁沮丧，不如以一个新的角度看见自己为了出走而作出的努力，以及在不知不觉间练就的能力。这样的回顾更有助于找到未来的方向。采用广义出走定义并不表示我放弃前往外地的目标。而事实上，我仍然朝著这个目标前进。不过我会根据自己的实际情况调整目标。例如因为视力的缺陷，观察事物的能力会打折。所以我不会坚持以独自旅行的方法出走。而是会考虑采用游学，或者以探访移民朋友的方法尝试投入该国普通人的生活日常。毕竟香港已经进入大离散时代，亲朋戚友都「散」到不同国家了，要找个在地生活向导应该没之前那么困难吧？相信终有一天，我能达成出走的心愿。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:52:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%87%BA%E8%B5%B0%E8%B6%B3%E8%B7%A1.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%87%BA%E8%B5%B0%E8%B6%B3%E8%B7%A1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陶乐思]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[（转载）国军抗日人士及烈士烈属不公正待遇沿革史记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1931－1945 年十四年抗战；国军伤亡官兵高达 365 万余人（另一说法 450 万余人）。在抗战期间，由于战乱及财政困难；只有部分国军抗战烈士及老兵得到国民政府一定抚恤。新中国后，却长期受到不公正待遇！在 1953 年镇反，1957 年反右及文革十年浩劫中，更遭到错杀，长期关押及批斗迫害；甚至是挖坟暴尸。直到文革后，才逐步获得认可和抚恤；但仍与中共抗战老兵待遇相差甚远。本文将讲解这段历史。</p><p>1.抗战期间国民政府抚恤政策</p><p>1938 年，为应对抗战大量殉国官兵；国民政府军事委员会设立抚恤委员会。随后，陆、海、空军的抚恤条例相应修订。以 1940 年之《陆军抚恤暂行条例》为例，规定：抚恤金包括「一次抚恤金」(给予阵亡将士遗属）和「年抚恤金」（给予伤者与阵亡将士遗属）两种。抚恤金包括平时和战时两套标准，每套标准下，又按不同军衔，规定了不同金额。其后并随通胀情形有所调整。</p><p>此外，还制定有诸多对军人的优待政策。如《优待出征抗敌军人家属条例》规定：「出征抗敌军人，在应征召前所负之债务无力清偿者，得展至服役期满后第二年内清偿之」、「出征抗敌军人或其家属承租耕作之田地或自住房屋，在出征抗敌期内，出租人不得收回或改租于他人」、「出征抗敌军人在服役期内，其妻或未婚妻无论持何理由，不得离婚或解除婚约。」可惜的是，上述政策虽多；但由于战乱，财政困难及地方军阀执行不力等原因；长期难以落实。</p><p>1937 年，中国士兵伤亡约 61 万，只有 8600 多人被抚恤，占伤亡总数的 1.4%；1938 年情况依旧，伤亡 120 余万人，仅 1.4 万人受到抚恤，为伤亡总数的 1.2%。此后，在蒋介石亲自过问下，被抚恤者的人数比例有所上升，但仍极有限，1939 年时为 10.2%，1942 年是 17%，战争结束的 1945 年，伤亡人数的 26% 获得抚恤。总体而言，抗战八年间，有约 46 万士兵获得抚恤，只占全部伤亡人数的 9.2%。</p><p>2.新中国成立后短暂抚恤政策</p><p>1949 年新中国成立之后；涉及国军抗日烈士的追认、褒扬的最早的政策文件，是 1950 年 10 月 15 日内务部颁发的《关于革命烈士的几点解释》：1、1937 年之前，淞沪抗日战役，长城抗日战役、察北抗日战役、绥远抗日战役中牺牲的国军官兵，都属于抗日烈士；1937 年之后，「国民党军官兵（包括空军）确因抗日阵亡者也包括在内，但在此期间因参加反共内战而死者不在内。」</p><p>1952 年，佟麟阁、赵登禹、张自忠等 3 位在抗战中壮烈殉国的国军高级将领被追认为革命烈士，并由毛泽东亲自签发了烈士证书。</p><p>1951 年，针对国军抗战负伤致残人员，内务部「内优字第 69 号文件」又特别规定：「国民党军队指战员确系对日作战负伤致残……得以革命残废人员论」。</p><p>然而 1958 年 2 月 4 日，内务部 (58) 内优字 148 号文件：「国民党抗日阵亡官兵不需要和不应该由我们再去抚恤」。直至文革十年，国军抗日烈士遗属在未获得任何抚恤。</p><p>3.历次运动对国军抗日烈士的摧残</p><p>1953 年镇反，1957 年反右及文革十年浩劫。几乎所有国军抗日烈士纪念碑都被推倒，陵墓被掘开，尸骨荡然无存；最著名的是：</p><p>1）南岳忠烈祠是国内最大的国军抗日烈士陵园；在文革期间被彻底破坏。所有烈士陵墓，都被挖墓暴尸。</p><p>2）卢沟桥保衞战中壮烈殉国的赵登禹将军，其墓被红衞兵挖开，「一无所得后，砸墓而去」，将烈士的骨骸抛于荒野，使「烈士尸骨无存」。</p><p>3）川军将领饶国华因弹尽援绝，于 1937 年 12 月 1 日在抗日战场上自杀殉国，1939 年著名雕塑家刘开渠为其塑像，立于成都中山公园（劳动人民文化宫），文革期间亦被捣毁；同时被捣毁的还有位于成都少城公园（人民公园）内的另一川军将领王铭章烈士之塑像，王铭章将军 1938 年于滕县保衞战中壮烈殉国。</p><p>4）纪念百万川军出川抗日之功绩，而于 1944 年七七事变纪念日落成于成都的无名英雄塑像（该塑像身穿短裤，脚踩草鞋，背挎大刀和斗笠，手持钢枪，俯身做冲锋状），竟也在文革中被一并砸毁。</p><p>对国军抗日烈士的清算，实乃民族悲剧！庆幸的是，在当地民众自发保护下；部分抗日烈士的遗骨得以幸存，其中最知名四行仓库八百壮士英雄杨瑞符。但是死者尚且如此悲惨，活着的国军抗日将领及老兵境遇就更悲惨。</p><p>4．历次运动对国军抗日将领及老兵迫害</p><p>1949 年新中国成立开始，1953 年镇反，1957 年反右以及文革十年浩劫，大量滞留大陆前国民党高级将领及民主人士遭到错杀，批斗，关押。仅 1953 年镇反，遭到错杀的国军将领就超过百余名；其中不少抗日将领。知名的有：<br class="smart">1）台儿庄大捷而享誉全国的民族英雄池峰城，1949 年北平起义后就因为「历史遗留问题」而惨遭错关，1955 年在北京监狱中含冤枉而死。<br class="smart">2）淞沪会战福山战斗，南昌反攻战役，滇西反攻战英雄，第 2 军军长抗日名将王凌云，曾获青天白日勋章，美国银质自由勋章；1968 年在文革中受到冲击，神秘失踪；至少下落不明等。<br class="smart">3）庐山阻击战，万家岭大捷，昆仑关大捷英雄宋士台将军；在 1953 年镇反中遭到错杀。<br class="smart">4）淞沪会战，武汉会战，长沙保衞战英雄唐伯寅将军；在 1953 年镇反中遭到错杀。</p><p>5．国军抗日将领出逃</p><p>不公正的待遇，促使滞留大陆的国民党将领寻求出逃。其中最知名的是，原西安缓靖公署副主任兼第五兵司令官，曾参加淞沪会战、兰封会战、武汉会战等抗日战役，在西南起义的李文；1950 年 3 月，在重庆学习时逃往香港。李文是幸运的。其它将领可没有这么好运！</p><p>而原西南第二路游击军总司令，重庆衞戍司令，川军抗日英雄王缵绪，曾是成都和平起义将领；1957 年反右运动中，暗中偷渡香港未成被捕；1960 年在狱中抗议，绝食身亡。</p><p>就连因北平和平解决而知名的傅作义，也曾寻求出逃台湾。1949 年，北平和平解放后、傅作义，仍竭力与南京方面保持着紧密的联系。当保留军队、分享政权的期望落空后，傅曾向国民政府国防部长徐永昌表示，将伺机逃离北平；前往绥远收拾残部另作打算。傅确实向中共方面提出愿意在绥远「修水利搞合作农场」，毛泽东则顺势以水利部长之职，将其长期滞留在了北京。</p><p>不久蒋介石败退台湾，傅便派谴秘使与蒋保持长期联系；一直到 1963 年。1953 年镇反，1957 年反右；傅作义决定寻求前往台湾，但蒋介石表示已无能为力。</p><p>国军抗日将领尚有出逃的机会。而普通抗战老兵，只能默默承受各种迫害；以著名的川军抗日英雄王建堂为例：</p><p>王建堂因背其父所缝「死字旗」出川抗日名震天下；该旗除大写「死」字外，还写有「我不愿你近前尽孝，只愿你为民族尽忠」。八年抗战王建堂参加数十次战斗，多次任敢死队队长；四次负重伤，两次立功授勋；是电视剧《壮士出川》原型。1949 年随部参加成都起义，起义后却错划「国民党残渣余孽」；受到多次批斗；文革结束，才释放出狱；仅靠低保为生。1992 年在贫困孤独中病逝。</p><p>6）国军抗日烈士平反及恢复抚恤政策</p><p>文革结束后，由于大陆改革开放，两岸和平统一政府需要。1979 年，在邓小平过问下，佟麟阁将军被重新追认为「抗日阵亡革命烈士」，引起了很大的反响。但 1980 年 9 月 3 日颁布的文件《民政部关于贯彻执行《革命烈士褒扬条例》若干具体问题的解释》仍明确规定：「不再为国军抗日烈士办理追认革命烈士的手续」。</p><p>直到 1983 年政策才发生变化，国务院发布民[1983]优 46 号文件规定：「遗属主动提出申请，并有可靠证明者，可以追认为革命烈士」。1984 年，民政部政策再进一步，规定：「确系对日作战负伤致残」的国军官兵可「评残发证并给予抚恤优待」。该政策遂沿用至今。</p><p>1984 年，北京市恢复了「文革」期间被取消的「佟麟阁路」、「赵登禹路」、「张自忠路」的路名；自此大量国军抗战烈士，幸存老兵开始逐步得到承认。但仍与八路军，新四军抗战老兵待遇存在较大差距。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 00:52:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%9B%BD%E5%86%9B%E6%8A%97%E6%97%A5%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E5%8F%8A%E7%83%88%E5%A3%AB%E7%83%88%E5%B1%9E%E4%B8%8D%E5%85%AC%E6%AD%A3%E5%BE%85%E9%81%87%E6%B2%BF%E9%9D%A9%E5%8F%B2%E8%AE%B0.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%9B%BD%E5%86%9B%E6%8A%97%E6%97%A5%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E5%8F%8A%E7%83%88%E5%A3%AB%E7%83%88%E5%B1%9E%E4%B8%8D%E5%85%AC%E6%AD%A3%E5%BE%85%E9%81%87%E6%B2%BF%E9%9D%A9%E5%8F%B2%E8%AE%B0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王庆民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[回溯 1945-1949：误判、轻信、「心软」，是国共内战国府失败、中共掌权中国沉沦的关键]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>节选自我的《太白山脉：「三千里江山」的磨难与悲歌》<br class="smart">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;为什么中国变成了现在这样？中共为何能够取得对中国大陆全境的控制并统治至今？为何美国没能阻止中共对中国大陆的控制、没能像朝鲜那样直接出兵？国民党集团为何连长江以南的半壁江山都未能保住？</p><h3><strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;回溯 1945-1949：误判、轻信、「心软」，是让中共掌权中国沉沦的关键</strong></h3><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这要追溯回 1945-1949 年寻找答案。当时的中国，一方面沉浸在击败日寇、重新迎来和平的喜悦中；另一方面，在中国未来的发展路径上，国民党、共产党、第三势力，各执一词并激烈冲突，中国前路未卜。而美国和苏联则也积极介入中国局势，试图将这个世界人口最多的东方大国拉入己方阵营。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;但是，当时的各方，无论国民党、第三势力、中国民众、美国方面，都没能预料到中共后来的所作所为，也低估了中国对世界格局和人类发展的巨大影响。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;在当时，国民政府颇为腐败，治下的中国乌烟瘴气、一片脏污，社会死气沉沉，民众怨声载道、第三势力激烈批评，作为盟友的美国也对国府有所嫌弃。而中共给各方的印象，却是淳朴而富有理想主义，朝气蓬勃充满希望。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;于是，各方都对中共颇有好感，而对国民政府/国民党集团很是厌恶。国内各界民众对国府的抗议从不间断，知识分子对政权的批评也十分激烈，美国也拒绝对国民政府进行更多军事和经济援助，坐观国共冲突的成败。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;但当中共统治了中国大陆、垄断了权力，就将投诚的敌人、中立分子、同情中共者、中共内部不够忠诚者，纷纷除掉，即便不死的，也被斗的死去活来。例如镇反运动，就将已投诚甚至「起义」有功的、以国民党人士为主的数十万至更多人处决。这些，当然是在国共争霸中动摇、中立、同情乃至最终选择支持中共者，完全没想到的。尤其那些被处决者，临死之前，有些完全懵了，有些则必然肠子都悔青了。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1947 年的中国东北四平市，国共内战正酣。国军名将陈明仁固守四平，击败了林彪率领的中共军队的围攻。陈明仁看到中共军队在国军阵地前尸横遍野，不禁十分伤悲。他知道中共军队也是为理想而战，而国军同样是为中国的统一与民主，手足相残又是何苦？这也是当时许多国军官兵的想法。相对于在抗日战争中的坚定与勇气，内战中国军士气低迷的主要原因，就是大家不认为内战是必要的，且许多人内心同情敌对的中共，认为中共官兵更有理想和值得尊敬。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;国军普遍是这样的心境，当然没有坚定的决心和态度歼灭中共，甚至明里暗里「放水」。在国共内战中最具决定性的淮海战役（即国民党所称「徐蚌会战」）中，国军司令杜聿明、邱清泉等人基本看穿了当时潜伏在国军中的共谍郭汝瑰拟定的战役计划的用心，如邱清泉就对郭汝瑰说：</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;「你今天这个部署就等于当年项羽在垓下的部署，今天陈毅从济南下来，也就等于刘邦当年的情势一样。而今时代变了，战略地势没变，我们现在在九里山，也就是当年项羽失败的地方，这个部署非蹈历史覆辙不可！」</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;但是，郭汝瑰并未被逮捕，杜聿明等人甚至最终还采纳了他的战役计划。而淮海战役中，国军虽有兵力、装备、地形等各种优势，但从上到下战心不坚、胜意不决，甚至严重「放水」。而中共则软硬兼施、势在必得。在战役中，中共还给被俘的国军发路费，留下参加解放军还是回家，哪怕回头再参加国军，都听凭自愿。这样一来，许多国军不仅利益上不愿追随国民党方面，情感上也都不好意思再和解放军死硬的打下去了。中共组织的支前民工，很多也是因获得分配土地而真心为解放军推小车送给养。最终，「60 万战胜 80 万」，中共取得了淮海战役的最终胜利，成为国共内战的转折点、决定了国军失败和中共胜利的全局。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;我想，这并不是杜聿明等人的技术性失误，而是他们并没有必须战胜中共的决心，甚至一部分国军将领，在内心深处厌恶自己效忠的腐败的国府、暗暗希望中共胜利。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而后来的平津战役、渡江战役更是反映了国军从上到下皆无战意、内心希望中共统治中国的心态。这两场战役中双方都伤亡很少，北平直接和平「解放」，即便发生战役处（如天津、江阴）也很快结束战斗。而民国首都南京及武汉、广州、成都等极为重要的城池，国军几乎不战而降。或许当时国军上下都被中共开明进取的形象吸引，不愿违逆「历史潮流」。于是，「打过长江去，解放全中国」就在各方主动被动的配合下完成了。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而工人、农民、学生，更是普遍同情中共，有些加入中共，有些对中共持善意的中立。即便对中共原本没有好感的大城市市民阶层，也并不强烈反共。尤其在蒋经国上海「打虎」失败后，城市市民也越来越厌恶国民党，不少人都期盼中共「改天换地」。中共所说的「民心向背」，在当时一定程度的确是事实。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;中共对于各路人士，也是积极拉拢、好话说尽。不仅对相对中立者各种许诺，对敌对的国民党人士包括高层都伸出诱人的橄榄枝，承诺将建立一个基于多党合作和政治协商的联合政府、保障公民各种权利与自由的「新民主主义」国家。这进一步让各方倾心中共、支持中共。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;正是在这样的民意下，中共才以弱胜强、意外击败国军、国党、国府，成为统治中国大陆的主人。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;可当它掌握了所有权力，不再受国军威胁和在野力量制约，就迅速翻脸。那些在镇反中即将被处决的国民党人，必然想到当年对中共的好感与同情，简直是鸡怜悯黄鼠狼，瞎了眼蒙了心；在「三大改造」中破产自杀的资本家，也恨自己听信中共宣传，没有及时携款跑路或捐资反共，最终几十年的辛苦尽数丧失，自己也成了十里洋场高楼下的一具具尸体；大饥荒中的农民，许多都当过支前民工、曾经给解放军推过小车，如今却全家即将饿死，逃荒要饭都被包括解放军在内的各种暴力人员打死打残；而曾经为中共获胜颇有功绩的潜伏在国民党内部的特工人员、起义投诚人员，文革中基本都没有幸免的遭残酷批斗。他们虽然嘴上还仍然说忠于共产党、忠于毛主席，可起码部分人心底里必然悔恨的要发疯。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;但是，晚了。这时这些人后悔、想反抗，都已无用。连中共内部试图挑战毛泽东权威的人，如党的主席和国家主席刘少奇、志愿军总司令彭德怀、解放军统帅和国家二号人物林彪，都在残酷的政治斗争中死亡（前两位生前还饱受羞辱），何况那些中共党外的人士呢？虽然也有一些前国民党要员在各种运动中被当成「吉祥物」般得到「保护」，如陈明仁就得以善终，但绝大多数前国民党员、第三势力知识分子、地主和农民，都下场悲惨。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;值得特地提及的，中国的「镇反运动」杀害超过上百万亲国民党人士，其「契机」正是朝鲜战争、中美开战。毛泽东和中共为巩固统治，也为报复，趁机对相对亲美的国民党势力大肆屠杀，并几乎完全清除了国民党在大陆的所有势力和残余。不像朝鲜半岛上左翼右翼互相屠杀，中国大陆几乎是一边倒的杀戮已放下武器乃至主动起义投诚的国民党人。这场死亡超过百万的惨剧，在中国被遗忘、忽略，比大饥荒和文革更加鲜为人知和尘封历史。哪怕，这是百万生灵、大多数无辜乃至革命与抗日有功者的死亡。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;当 1974 年已处于弥留之际的陈明仁，回忆惨死于镇反、反右、文革等历次运动的国军同袍战友们，再回想自己在 1947 年四平战役中对倒毙战场的中共军人的恻隐，会否觉得自己这种慈悲显然用错对象、悔恨自己没有彻底歼灭林彪所部、守住东北了呢？在文革中被整得尊严扫地的杜聿明，是不是也后悔在淮海决战时没有全身心投入、彻底粉碎中共的攻势呢？而早在镇反中被处决的邓玉麟、夏之时、何海清等数百名曾参加辛亥革命、抗日战争，对汉族和中华民族劳苦功高的国军将领，威风凛凛戎马一生，却死于属宵小之辈的刽子手的枪下，连仔细回忆人生的机会都没有了。「兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也」。两千年前兵家先驱的教诲，他们没有铭记，而是被中共的花言巧语和如伪满残余等邪恶势力暂时的蛰伏迷惑，最终导致失败的结局。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这一切，在于误判，在于轻信，在于心软。如果知道这一切，想必蒋介石必然会在重庆谈判时即扣留毛泽东，或并不扣留但迅速大军出击、击溃尚未得到苏援的中共军队；国军必然会竭尽全力夺取东北，不会在关键时刻接受马歇尔要求而停战；国军诸将领必然会以百分的精力投入到淮海决战，粉碎中共的企图；即便江淮失手，剩余的国军也会死守长江防线，保住中国半壁。如果后来国民党能保有长江以南，起码南中国不会遭遇中共建政后的一系列残酷荼毒，汉文明也得以发扬光大而非受到灭顶之灾。而且如果长江以南皆为自由中国，北方受迫害的各阶层人士也有机会「脱北」投奔自由，南中国也有足够的空间和能力接纳（而不像如今台湾根本无法容纳试图脱陆来台者）。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;又而且，如果自由中国拥有半壁江山，毛泽东恐怕根本不敢发动那一系列运动尤其文革，因为那必定导致人心离散、纷纷投靠南方，南方的「反攻/北伐」也很易成功。自由中国若有那样的面积和人口，及相应的经济体量、军事实力，足以威慑中共统治的北中国。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;但这一切都是幻想。事实是，中共统治了中国大陆，国民党仅仅保住了台澎金马，治下人口迄今也未超过 2500 万，不足大陆的五十分之一。所以，面对中共在大陆的肆虐荼毒，根本无能为力。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而误判、轻信、心软的，不仅有国民党及其他国内民众，还有美国。抗战期间，延安表现出了强烈的亲美态度，面对美军考察团，延安方面进行了一系列展现其开明民主的政治表演，且成功的将许多可谓「不谙世事」的美国左倾青年军官迷惑。《新华日报》还刊登了不少赞誉美国民主的文章，毛泽东还公开声称中共将效仿美式民主。而抗战胜利后，中共也不断表达对美国的好感，以拉拢美国、离间美国与国民政府的关系。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;这让美国军政各界都对中共并不厌恶甚至颇有好感。而国民政府的腐败反而令其厌恶。当时调停国共冲突的马歇尔，甚至还建议美国援助中共方面若干武器装备，拉拢中共和增强中共实力，抑制腐败的国民政府、促进中国民主。虽最终未实行，但可见当时美国一些要人是对中共多么有好感和热情。同时美国方面对国府支持很少，军事援助和经济援助迟迟不到，还在国共内战的关键时刻掣肘国军。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;美国方面当时普遍希望中国建立一个由国民党、中共、第三势力共同组成的民主联合政府，并且亲近美国，和美国一同对抗苏联、压制日本。所以，他努力在国共中间调停。即便调停失败，美国也并不认为中共能夺取全国。而后来中共取得明显优势、即将发起渡江战役时，美国仍然认为即便中共控制中国全境，也可能在美苏争霸中中立，所以仍然没有有力干预。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;直到毛泽东一纸《别了，司徒雷登》，才让美国如梦初醒，看到了毛泽东和中共对美国的真实态度。而几个月后，朝鲜金日成政权在中共支持下发动南侵，更让美国如当头棒喝。这时的美国，才决定保住已退往台湾的国民政府，派遣第七舰队进入台湾海峡。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;虽然亡羊补牢，但相对大局为时已晚。随着朝鲜战争以战平停战而结束，以及中共通过「一边倒」政策获得苏联大量援助，及对内一系列残酷镇压，中共在 50 年代中期即取得了对中国大陆的稳定控制，并一直延续到今天。而在这七十多年中，除了少数时期因为对抗苏联需要，有过短暂的中美「蜜月期」，大多数时候中共治下的中国都与美国呈对立姿态。且即便是中美相对友好时期，也只是在对抗苏联等部分外交领域有利益重合，双方的根本利益、意识形态、社会模式，都有着本质性的差异与难以调和的矛盾。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而且，进入 21 世纪后的中国，携经济高速发展的东风，逐渐成为仅次于美国的世界第二大经济体。而其综合国力和在国际上的影响力，也都仅次于美国，并且起码在部分领域可与美国分庭抗礼。而在历经三波（如算是「阿拉伯之春」，则已有四波）民主化浪潮、世界上大多数国家都已实现民主或部分民主后，中国这个世界上人口最多、国土面积第三、综合国力第二的超级大国，仍然是高度专制、公民严重缺乏权利自由、对外相对封闭和自成一体的保守顽固极权国家。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而且，中共中国也早已放弃共产主义理想、社会主义模式（哪怕是列宁斯大林式的「社会主义」），蜕变为一个以社会达尔文主义为实际「核心价值观」主导的残忍顽固政权，对无权无势者、贫困者、女性、残疾人、老年人、LGBT 群体及其他弱势者残酷剥削欺凌，是弱势群体的地狱。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;它还与俄罗斯、朝鲜、伊朗、敍利亚等国结成同盟或准同盟，组成专制独裁阵营，与以欧美发达国家为核心的自由民主阵营相对抗，并向更多发展中国家输出以专制威权、侵害人权、压制弱势为特征的「中国模式」。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;如今的中国，不仅是世界上硕果仅存的几个专制堡垒之一，也是世界走向更加文明进步的最大障碍。14 亿人口成为它的工具、耗材、人质，900 多万平方公里土地成为其制造、储备、运用、输出丑恶的平台。而 70 多年的统治，让它越发纯熟的在国际舞台生存和活跃。它的体量让欧美无论软硬方式都难以演变，它的进化让其越来越难以被制约，让世界笼罩在持久不安和被其荼毒的危险下。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而这一切，原本可以在 1945-1949 年就将之扼杀于萌芽，或起码限缩住它。那样，如今的中国和世界必然完全是另一个样子，且无论怎样都会比中共统治中国要好出许多。但美国方面的犹豫不决，对中共的极大误判，让整个世界都长久的笼罩在中共极权的阴影下，未来人类的生存与命运也因之面临危机。美国虽然后悔万分，将中共掌权前对其的判断和态度视为美国 20 世纪最大的战略误判，可已于事无补。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;我想到刘慈欣的《三体》中，走出「大低谷」时期、物质极大丰富且有尊严生活的地球人，变得善良、温和，对敌人「三体人」也由过去的敌对变得相对宽容。饱暖生良心的地球人觉得，「三体人」生存处境恶劣，历经艰辛追求适宜生存的空间，颇为不易、值得同情和敬佩。即便「三体人」第二次入侵一度成功，许多地球人也并不在意，认为并不会把自己在内地球人怎么样。而「三体人」就利用了地球人的善良，欺骗后者、得寸进尺，并两度将地球人逼到绝境、死亡无数、被迫要「人吃人」，并最终导致了地球的毁灭、人类几乎完全的灭绝。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而中共控制中国的过程，尤其 1945-1949 年的政治表演及建国后的转变，与「三体人」入侵地球的方式和行为多么相似？中国各路人士及美国方面对中共的认识和受骗，又多么像面对「三体人」时的地球人？1948 年的中国各界各阶层各身份者，尤其知识分子和农民，怎么也不会料到十几年后的他们，会陷入大饥荒和「人相食」的地狱之中。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;中共建政前，包括国民党人士和美国友人在内各路人士，还对中共革命者们充满同情理解，暗暗希望他们获胜。有的「国际友人」如埃德加·斯诺，更是写了《西行漫记》这部颇有浪漫主义和理想主义色彩的著作，动情歌颂爬雪山过草地的红军官兵。连国民党领袖蒋介石，在第二次国共内战关键时期，都表露不愿再同胞相残、放弃与中共在大陆长期厮杀的打算。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;当时的人们，都觉得既然中共如此有理想和牺牲，那就让他们胜利、当权好了。既然国民党腐败无能，那就换中共让他们试一试吧。虽然如宋美龄等人曾怀疑中共当权后是否能坚持初心，认为中共「还没有尝过权力的滋味」，但也不认为中共当权后会毁灭国家和人民，最多可能只是腐败。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;后来发生的一切，谁又能预料呢？</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;如果知道，国军官兵必然全力剿共，市民农民捐物推车的对象也会变成国府国军，青年学生也会声讨中共而非围攻国府，知识分子也不再会重批国民党而美化中共。即便国府国党国军再腐败，也比中共后来所作所为强太多。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;虽然这可能导致国共内战时间延长、反复拉锯，就像朝鲜半岛那样，但短期的「长痛」远胜过短期「短痛」后的长期「长痛」。即便 1945 年后中国大陆的国共内战拉锯超过十年，双方死亡超过千万，许多城乡成为焦土瓦砾，国共也像半岛那样各占大陆半壁无人胜利，那中华民族的命运也会比后来几十年及如今要好上太多。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;但他们都被骗了，都选择错了。从此，中国的命运、世界的格局，都被深深的改变了。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;显而易见地，中共这个庞然大物，比朝鲜金家政权对其统治的民族和整个世界，有着更大、更深、更具持续性的危害。汉民族/中华民族在它的治下，几乎完全的沉沦，并被世界敌视和孤立。而它也在利用、挪用、滥用汉民族的土地、人力、文化、历史资源，用以自肥、压迫人民、毒化世界。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;虽然，由于改革开放、经济社会一定程度的自由化，中国要比朝鲜好的多；但它控制中国大陆全域和十多亿人口的庞大体量，及改开后物质繁荣政治专制的「中国模式」，不仅台湾无法抗衡、世界都对其难以颠覆的现状，对汉民族和世界而言，都比半岛上的朝韩民族整体状况要恶劣的多，更与不断反思历史、清除积弊的韩国有天渊之隔。（中共之所以长期存在、在国际上难以撼动，很大程度就是因其巨大的经济体量。各民主自由国家的围堵、国际制裁，不仅能够让朝鲜金家政权难以对外形成威胁，还能让南非种族隔离政权垮台，很大程度皆是由于其体量很小，对中共这样的庞然大物，则难以通过制裁和封堵而使其垮台。相反。其巨大的体量、与其合作发展可带来的丰厚利润，让各国皆与中共勾兑，中共也越发强大茁壮）</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;讽刺的是，1945-1980 年代大量屠杀左翼人士、镇压自由民主力量、维护独裁、腐败肮脏的韩国国军，无论主观还是客观上，却成为了捍衞当时韩国有限自由、保障后来韩国实现充分繁荣和高度自由民主的中坚力量。韩国国军许多反人权甚至反人类行为，某种程度反而有效的遏制了北部的极权力量及共产专制势力的入侵和渗透。韩国国军如铁壁铜墙般护衞了三八线以南的半岛、数千万国民。没有他们的存在及这些行为，三八线以南也会沦为金家王朝的统治区，与中共中国治下的大陆一样没有了自由区域，完全成为独裁者予取予求的殖民地，整个民族也将像汉族一样被利用、消耗、互害，走向堕落。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;民国和中共执政初期的政治人物、报人储安平，就曾经说过：「国民党统治下，中国的民主是‘多’和‘少’的关系；共产党统治下则是‘有’和‘无’的问题」。混合保守主义和自由主义的右翼军政府，虽然肮脏腐败暴力，但是治下仍然有一定自由空间和民主因子，并有一定的反抗周旋空间；自称左翼的列宁斯大林式红色极权，在掌权之前和初期往往颇为廉洁自律、淳朴正义，但却垄断了一切权力、剥夺了一切自由，且大权在握后就翻脸作恶，国民只能任政权宰割无力反抗。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而且，中共借助了国民政府下有限的言论/新闻/结社自由、工农和学生的广泛参与、知识分子的支持，以及各方的误判和「心软」，夺取了政权。而其夺权后，则最为提防其他力量以同样方式颠覆其政权，所以它反而最为打压言论/新闻/结社自由，禁制工农运动和学运，迫害独立知识分子，以及不择手段的镇压，而不会动恻隐之心以免被大众「钻空子」推翻。而中共的这些行径，也反映了其前后翻转、满嘴谎言、双重标准、残忍酷虐的极度丑恶的本质。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;当年的人们被崇高的理想吸引、被半真半伪的淳朴所骗，后来则悔之莫及了。大多数国人根本没有看清楚、想明白中共究竟是怎样的势力，其组成者都有哪些人、都经历过什么、道德水准和做事手段是怎样的、怀着何种目的、将制造什么行径。各方「以君子之心度小人之腹」，于是被中共成功的欺骗、利用、宰割，持续七十多年且没有终止迹象。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 22:29:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E5%9B%9E%E6%BA%AF1945-1949-%E8%AF%AF%E5%88%A4-%E8%BD%BB%E4%BF%A1-%E5%BF%83%E8%BD%AF-%E6%98%AF%E5%9B%BD%E5%85%B1%E5%86%85%E6%88%98%E5%9B%BD%E5%BA%9C%E5%A4%B1%E8%B4%A5-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E6%8E%8C%E6%9D%83%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B2%89%E6%B2%A6%E7%9A%84%E5%85%B3%E9%94%AE.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E5%9B%9E%E6%BA%AF1945-1949-%E8%AF%AF%E5%88%A4-%E8%BD%BB%E4%BF%A1-%E5%BF%83%E8%BD%AF-%E6%98%AF%E5%9B%BD%E5%85%B1%E5%86%85%E6%88%98%E5%9B%BD%E5%BA%9C%E5%A4%B1%E8%B4%A5-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E6%8E%8C%E6%9D%83%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%B2%89%E6%B2%A6%E7%9A%84%E5%85%B3%E9%94%AE.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王庆民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【与我去旅行】一份迟了六年的约定，终于兑现]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/43000a1b-d5f4-46a5-8f14-8fcd338925dd.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>谢谢可爱的香港伙伴，当年你们的加油打气，让我确信自己走在正确的道路上。（摄于柬埔寨 Preah Khan）</figcaption></figure><p>「<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://selecent.tmtravel.com.tw/travel/cambodia/cambodia-angkorwat-7d/">2024 吴哥世界文化遗产探秘</a>」的行程，昨天在旅行社的官网正式上架了。我等这一天，等了六年。</p><p>真的要算起来，远不止六年。</p><p>2014 年《吴哥深度导览：神庙建筑、神话传说、艺术解析完整版》出版，此前我花了三年多的时间实地田野、写作，进出柬埔寨的次数频繁到，连海关人员都盯著我的护照问候：「你来好多次啊！」</p><p>那时还很青春，体能绝佳，体重比现在少了十几公斤，头发茂密乌黑。因为年纪轻，又是女性，三不五时也会遇到被欺负的事情。虽然过程中糟心鸟事很多，这是田野必然的风险，幸好都挨过去了。</p><p>调研的时候，已积攒了许多愿望。那些美得令人落泪的清晨，得穿著防寒外套穿越森林，随著晨曦踏破迷雾；气象万千的夕照，在游客散去的傍晚，静静降临蟠蛇殿（Neak Pean）辽阔的水库，曾经它干涸如沼泽，当地的古迹保存团队，趁著 2011 年中南半岛洪患，将阇耶跋摩七世千年前打造的水库养了回来。（可参见拙文：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://opinion.cw.com.tw/blog/profile/379/article/5495">将老祖宗的千年水库养回来──柬埔寨挑战吴哥水利系统的保存难题</a>）</p><p>悬在崖边上鸟瞰柬埔寨大平原的柏威夏寺（Preah VIhear）、藏在森林中柳暗花明的贡开（Koh Ker），没有猫但千手观音像庄严绝伦的「猫之城堡」班迭瑟玛寺（Banteay Chhmar），趁著朝阳的斜射光从门洞照亮豆蔻寺（Prasat Kravan），欣赏红砖塔中布满内壁的雄伟砖雕（必须把握清晨那 2 小时，之后就没有光线了），以及数不清的、穿过密林高草，在无人迹处翻越土堆乱石的日子。</p><p>回到台湾，我试著向一家家旅行社提案，希望能打造吴哥文化深度主题游程，但都被打枪。因为当时市面上的柬埔寨行程是非常成熟且刻板的套装，整个业界都遵循那一套公式在运作：五日行程，扣掉两天飞机，暹粒的吴哥遗迹密集走三天或三天半（非常赶，一天可以排到 6-9 个古迹），一个吴哥寺日出，晚上搭一场歌舞秀，一个崩密列自费行程、一晚或两晚按摩自费行程，进购物站，结束。</p><p>前面我提到的那些地方、那些梦幻绝美的时刻，在既定的套装行程中几乎都不存在。</p><h3>东南亚早就被（业界）做烂掉了（？！）</h3><p>在一次次的打枪中，我才知道，要弄一个团，安排去到我见过的绝美吴哥，得「客制」。客制的成本全都要重新估价，你得要有超过 15 个人决定要去，而且这些人没有预算考量，在这个条件下，两地的旅行社才会愿意多花时间力气去一一询价估价、抢机票抢导游。</p><p>在柬埔寨旅游热旺爆棚的时候，光是做现有的套装行程都做不完，除非利润够高、前期规划沟通的成本（即研发成本）能 run 成固定游程，谁有空理你做客制？</p><p>交情好一点的业界朋友建议：「你的理想很丰满，现实很骨感。去考个领队证，进旅行社任职，人脉打开了，可能会有多一点点机会做自己想做的团，但机会不大就是。因为游程规画、线控和领队，是不同的三个部门。」</p><p>名词解释：把团带出去的是领队，要有领队证，通常不负责导览；在当地接团的是导游，要有导游证，要负责导览。欧美线的领队兼导游，叫做 Through Out Guide，简称 Through Guide，一人包办大小事，加上出团天数长，收入最高，也是大多数领队的职涯目标。能不能做 Through Guide 要看当地法规，如果法规规定要有地接社和当地导游，成本结构就要包含给当地旅行社、导游的费用。这样的规定没有错，保障当地旅游业的收入与人才培育，由最熟悉当地资源的人来接待，完全合理。做事不能只看获利数字，共好才能长久。</p><p>我听过最中肯也最残忍的建议，是这样的：「做旅游业，不是把你觉得好、值得推荐的景点安排进去，而是用最少的成本，塞进最多能从客人身上赚钱的环节。」这种作法的极致表现就是「赌团」，最经典的，就是大家耳熟能详的「零元团」。</p><p>东南亚的团因为天数短、利润低，加上消费者心理预期「东南亚就是便宜」，不得不削价竞争，原则上或多或少都有赌团的性质。你看到团费低到只比机票贵一咪咪的，就是这一类。就算行程看起来塞进一大堆景点，也都是走马看花，没有闲工夫让你细细品味。为了尽量压低团费，领队、导游、司机没有工作费（没有薪水），收入完全仰仗客人进站购物、自费游程的分润与小费。这种恶质的劳动条件，让优秀人才不愿意留在东南亚线，游程品质与体验也无法提升。</p><p>2017 年底，我准备了一下考试，在 2018 年考取领队证，并完成受训，这个时程大约八个月。受训时，和同梯的业界同学讨论起我要做的事，大家的反应都是：「东南亚早就被（业界）做烂掉了。」「对旅游业有理想的人都会跳过东南亚。」</p><p>但，东南亚那么大，小小一个台湾怎么把人家做烂掉？我在当地（不只是柬埔寨）看到的欧美客、日本客，在当地专业导游的带领下，都可以在最好的时刻去到我觉得很棒的地方、听见详实的导览解说，为什么台湾做不到？</p><p>不是台湾把人家做烂掉，而是台湾既有的业界生态，自己把自己做烂掉。</p><h3>而香港的文化游，是成熟的商业模式</h3><p>很多朋友以为，我写了一本《吴哥深度导览》，这本号称华文世界最详实的吴哥文明导览书，接著就可以靠带团维生，甚至可以替柬埔寨领队开培训课（毕竟去柬埔寨的台湾团那么多），从此挥别拮据的文人生活。这种想像实在是太天真。</p><p>「你知道带东南亚团的领队，什么都不用懂吗？」领队训的时候，回来补受训的资深导游同学（她主要接 in-band 的大陆团，但下定决心转 out-band，所以回来补受训）跟我讲了这句话。以柬埔寨为例，有规定景点讲解必须是当地合法导游，所以领队完全不必懂那些专业知识。</p><p>「所以你懂再多也没有用。东南亚线的领队带出去交给导游就行了，你要做的就只是把客人伺候好，让他们愿意买买买，不然你赚什么？」</p><p>但我一直不认同这种「就行了」。</p><p>2012 年，长期与 Lonely Planet 合作的老友 <a class="mention" href="https://matters.news/@ChungWahChow852" data-id="VXNlcjo1Njg0MA" data-user-name="ChungWahChow852" data-display-name="邹颂华" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@邹颂华</span></a> 推荐我加入 LP 的作者群。与她一起工作的那些年，她正与<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://glotravel.hk/">GLO Travel</a>的团队筹组 「Walk in Hong Kong 活现香港」。GLO Travel 以文化深度游开启了香港文旅市场，而且极具声量。在媒体采访中，GLO 受访时都会主张「旅行不应只是吃喝玩乐，更应该是一个深入认识当地政治、文化、经济的机会，故希望透过设计行程、讲解、结连当地人，让参加者认识一个地方的真实文化。」（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://trialanderror.hk/2021/04/27/errorfriday20210129glo/">GLO Travel：当旅行社不能再办旅行团，要退场还是前进？</a>）</p><p>我一直认为 GLO 的路线才是对的，从小我对旅行的认知一向如此，从来没有怀疑过。从少年时使用 LP 去旅行，到后来加入 LP 团队、为 LP 调研、写稿时，也是秉持相同的原则，一直都没有歧义。我不明白为什么这个原则在台湾的旅游业界不存在、做不到、台湾的市场不支持。</p><p>每次和旅游业的朋友讨论起这些令人沮丧的现象，对方往往会回我一句：「你想做的是回归旅游本质，但这很难，消费者看到价格就直接放弃。」</p><p>慢慢的，开始有香港的旅行社找上我带团。因为我没有香港的领队牌，他们出领队，我以随团导师的身份参与，从游程规划到现地导览，我知道这不是做不到的事情。</p><p>带到 2018 年底，也是我疫情前最后的一团柬埔寨团，香港另外一家做文化游的品牌敲定我 2019 年去主理整个文化游项目，于是我撤离台湾准备深耕香港。香港做得到，那当然要去。</p><p>2019 年的年度计划在我赴任前就已经排妥、公开招募，所以我想做的新计划，得在 2020 年才能推出。无妨，要学习、适应与磨合的眉角太多了，顺著工作节奏走，我深信，很快我的理念就可以落实。</p><p>香港热衷文化深度主题的人真的很多，虽然他们总跟我说自己这个族群是超级小众，觉得台湾文化风气浓厚，一定比香港更能发展文化游。我摇摇头，在我看来，比起台湾的旅游市场，香港有文旅习惯的消费者，规模可说是超级无敌霹雳大众。别的不说，在香港，出国旅行是刚需，因为城市生活压力太大，一年总要飞出去 N 次，每个月都跟团在世界跑的退休人士多得是。但台湾不是，一年能出去一次已不容易，热衷文化历史艺术的人更是穷得连生活都难以维系，两地的市场基础是截然不同的。</p><p>2019 年的夏天，大环境陡变。我在秋天辞职回到台湾，本想在台湾延续我香港的工作经验，一切筹谋中，找到合作团队也正在规画行程，2020 年初，疫情来了，全球 lock down。</p><h3>疫情四年，一切重来</h3><p>GLO Travel 在疫情期间靠转型网上文化讲堂挺了过来，我也在台湾四处教课、讲学、策展、写书、做节目，忙得筋疲力竭。而我在香港任职的那个文化游部门在疫情之中结束，当时接手我工作的同仁，没多久也辞职，移民来了台湾。</p><p>然而，这么多年过去，我已从冲劲十足的青年变成了疲惫中年，肌肉松弛，两鬓飞霜。</p><p>这两年疫情逐渐解封，旅游业要恢复却没办法那么快。企业缩编解编，有经验的老手转行，停止营运的产业要重新运作起来，却什么都变了。消费者的期待变了，进入旅游产业的人变了，成本结构变了，产业链的运作方式变了，所有的合作默契都要重新培养，规矩也都重来。</p><p>对我来说这是好现象，大家的心态变成「只要有机会，不妨试试看新方法」。去年四月我开始筹组踏查队，因为柬埔寨在旅游警示的灯号是红灯，改从越南起步。也有其他伙伴分别从印尼、马来西亚、菲律宾等地出发，各有不同的专长，人类学、文资保存、饮食研究等，大家分头进行，一起累积经验与能量。</p><p>但是，找不到旅行社合作依然是硬伤。这是法规问题，要合法出团就只能跟旅行社合作，但观光法规的制约之下，旅行社要负担的风险非常大，想要有别出心裁的做法，也要考量潜在的风险成本，不能真的像揹包闯天涯那样自由奔放。</p><p>很感谢这几年一起并肩在这段路上奋斗的伙伴，介绍了同样怀抱著「回归旅游本质」心愿的旅行社。</p><p>2024 年，我会密集上路，期待认同这个理念的你，与我一起去旅行。</p><hr><p>最后，要谢谢 <a class="mention" href="https://matters.news/@leongeee" data-id="VXNlcjo0NzI2NA" data-user-name="leongeee" data-display-name="阿良" ref="noopener noreferrer nofollow"><span>@阿良</span></a> ，谢谢你记得曾经背著大揹包上路的我。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 21:40:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E8%88%87%E6%88%91%E5%8E%BB%E6%97%85%E8%A1%8C-%E4%B8%80%E4%BB%BD%E9%81%B2%E4%BA%86%E5%85%AD%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%B4%84%E5%AE%9A-%E7%B5%82%E6%96%BC%E5%85%8C%E7%8F%BE.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/13/MATTERS-%E8%88%87%E6%88%91%E5%8E%BB%E6%97%85%E8%A1%8C-%E4%B8%80%E4%BB%BD%E9%81%B2%E4%BA%86%E5%85%AD%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%B4%84%E5%AE%9A-%E7%B5%82%E6%96%BC%E5%85%8C%E7%8F%BE.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张蕴之]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[[职职伏职职]客人类型（找货品的时候）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我每天都要面对各式各样的客人，除了把他们分为好的客人和閪（奥）的客人外，慢慢我还把他们分开为不同的类型，以下是他们在找货品时，可以分别的类型</p><h3>自力更生型</h3><p>他们由进入店舖开始，就是自己找自己需要的产品，找不到就自动离开，途中店员主动协助都会拒绝的。</p><p>这种客人我跟他打招呼，并尝试提供协助，当他们都拒绝时则只在附近观察或做其他工作。</p><h3>一般型</h3><p>进入店舖时，先尝试找目标货品，找不到便会主动问店员或店员主动协助时主动提出请求</p><p>这种客人是客人类型中最常见的，一般我面对最多的，就是这类客人了。</p><h3>直接求救型</h3><p>进入店舖时，直接找店员协助，询问目标货品位置</p><p>这种客人一般在询问你后，会跟着你直到到达目标货架，但有时候会出现特别的情况，当他们询问你后，当然也需要你带路，但当你去到目标货架时，你会发现他们都没有跟着你，反而在看其他货品，之后又会突然再找你，询问多一次目标货品在哪。。。。。。</p><h3>猜谜型</h3><p>会找店员帮助，但不是直接说出要什么品牌或产品，而是说出一堆提示（我在电视看到，某一位名人代言，红色的，蓝色的，常常有广告的）</p><p>当我面对这种客人，我只希望他们的资讯比较有用，因为我真的不擅长猜谜，而且我很久没看电视了，还有我坐地铁，我都拿着手机，不会看墙边的广告。。。。。</p><h3>其实己成功型？</h3><p>自己尝试找想要的货品，找不到便会问店员，但其实。。。客人。。。目标货品就已经在你背后了。。。。</p><p>这种客人我认为蛮可爱的，因为他们大多数已经站在货品的旁边，只需要稍稍向上就已经看到了。</p><h3>Speed Run</h3><p>型目标清晰，了解地理位置，一进来直接到正确货架拿到想要的，然后快速走到收银处付款，整个过程最快可以２分钟内</p><p>在愈距离下班时，我愈希望这种客人出现，因为他们可以在最短的时间完成整个购物过程，是一个双嬴的局面。</p><h3><strong>家族调查型</strong></h3><p>该货品的热门程度，用途，生产地，品牌名气度，什么时候有优惠，你想得到的问题，他都可以问出来，但最后可能会选择另一个产品。</p><p>这种客人我认为是最花时间和脑筋的，他们问的问题，我完全不理解要问的原因，好像以前疫情时，刚好客人看的货品是澳洲制造的，然后他问我知不知道澳洲的疫情怎样，我完全不明白，他问的原因。。。。。。也听过同事说，有客人问品牌Ａ的历史，想知道品牌Ａ是哪一年成立。。。。。。</p><h3><strong>帮助别人型</strong></h3><p>帮别人买，只能提供相片，对产品的资料，价钱完全不知道，有时候还会被售价吓到。</p><p>这种客人一般都是旅客，但他们往往连帮别人买什么都不知道，有时候看到要买的超过＄１０００，他们都吓一跳，我只希望他们帮别人时多了解一点，有时候买了才知道不能带回国，然后来退货，这样有点花时间吧？</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 14:53:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E8%81%B7%E8%81%B7%E4%BC%8F%E8%81%B7%E8%81%B7-%E5%AE%A2%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%9E%8B-%E6%89%BE%E8%B2%A8%E5%93%81%E7%9A%84%E6%99%82%E5%80%99.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E8%81%B7%E8%81%B7%E4%BC%8F%E8%81%B7%E8%81%B7-%E5%AE%A2%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%9E%8B-%E6%89%BE%E8%B2%A8%E5%93%81%E7%9A%84%E6%99%82%E5%80%99.html</link>
            <author>
                <![CDATA[icebee321]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 背影人生 (繁体字+插画+普通话)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 背影人生 (繁体字+插画+普通话)</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1xg050gq5l6yke58zedanmln2zt2aqx909dp5cjz4yvfk2xp9fgdqgdv8gm">https://liker.land/zh-Hant/nft/class/likenft1xg050gq5l6yke58zedanmln2zt2aqx909dp5cjz4yvfk2xp9fgdqgdv8gm</a></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/56deb52d-c5bf-4d02-9d49-9ec8799352d0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>简介：</p><p>杨筠是一位演员，她是一个替身演员，或者是路人甲乙丙丁, 她的背影迷人而完美，但她的相貌平凡。一天, 被导演选中出演一部战争片, 这是前所未有的机会, 她就勇敢尝试。也反映了著生活的无奈。</p><p>图片: 22 张</p><p>音频时间: 10 分钟 15 秒</p><p>图.文.东加豆</p><p>声. AIW</p><p>背景音乐: Ambient Solo Piano,Inspirational Classical Piano, Classical Careful Piano and Strings.</p><p>谢谢大家!</p><p>阿豆</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.tonkabean.me/">https://www.tonkabean.me/</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 09:02:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E8%83%8C%E5%BD%B1%E4%BA%BA%E7%94%9F-(%E7%B9%81%E9%AB%94%E5%AD%97+%E6%8F%92%E7%95%AB+%E6%99%AE%E9%80%9A%E8%A9%B1).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E8%83%8C%E5%BD%B1%E4%BA%BA%E7%94%9F-(%E7%B9%81%E9%AB%94%E5%AD%97+%E6%8F%92%E7%95%AB+%E6%99%AE%E9%80%9A%E8%A9%B1).html</link>
            <author>
                <![CDATA[东加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 小花与小黑 (下) (东加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>微故事: 小花与小黑 (下) (东加豆)</strong></h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/fac8dfe7-6f69-4d92-9332-299b61392e26.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>小花和小黑本来就不应该谈恋爱，因为小花她是猪，小黑他是狗，不同族类的动物，点头之交就好，成为朋友都存疑，何况谈情说爱。这种想法在这个大农场是很普遍的，至少，猪猪们是这样想，狗牠们是这样想，甚至乎鸡鸭鹅牛羊也是这样想。可是，理性从来敌不过爱情的魔力。小花和小黑的眼中只有对方，还有陪伴他们的日出、日落、星星、月亮和大海。其他一切他们都看不清楚了，包括危险讯号。</p><p>小花和小黑把恋情越是隐藏，越是神神秘秘，越是偷偷摸摸，就越引起其他动物注意，应该说是引起 (肥肥) 和 (多多) 的注意，肥肥一直在小花身边，多多一直在小黑身边，同种同族，应该是最匹配的，怎么心上人突然不见了！？</p><p>一天，多多失眠了，因为她发觉小黑的行为太异常了，而且有狗狗报讯，小黑晚上不在睡床上，晚上溜走是犯规的，为什么他要犯规？有什么力量驱使他犯规？多多决定向农夫申请值班时间改为深夜。</p><p>那晚，她在湖边巡视，深夜周围宁静，突然从她的耳边传来了声音，是树叶触碰的声音，是花朵摇曳的声音，还有是说话的声音，笑的声音。她一步一步向著声音追寻，果然，在草堆里她看到了小黑和小花紧紧地抱在一起，狗和猪的身体摩擦著。多多当堂吓了一跳，她浑身发烫，她掩著自己的嘴巴说：｛怎么他和一只猪亲热！？｝看到了这一幕，她哭了。</p><p>多多很想大声尖叫，但她不会这样，如果她叫了出来，小黑就会发现她，而且会讨厌她，永远都会讨厌她的。</p><p>多多冷静下来，正当她静下来的时候，她才发现身边有一只猪公，他哽咽著，猪公看起来刚刚哭完。他是（肥肥），一只深爱著小花的猪公。那么，多多和肥肥正在有同样的经历。小花是多多的敌人，小黑是肥肥的敌人，他们都有共同的敌人，只要有共同的敌人，都可以做朋友，所以，多多和肥肥成为朋友了。</p><p>他们眼中现在只有仇恨，小黑和小花做出如此荒诞的行为，是绝对不可容忍的，不可原谅的！</p><p>多多已经知道了小黑和小花幽会的地方及时间，半个太阳的时候，星月明亮的时候，肥肥只要做配合就可以了。多多要把这事情闹大，把他们偷情的事公之于众，要搞得沸沸扬扬，总之，借其他动物的手，借其他动物的口。最重要是说服一群长老，如果猪和狗可以相亲，即是意味著过去几百年来都是错的，错在长老的封建！错在长老的愚昧！错在长老的无知！他们绝对不肯承认这种犯错的。</p><p>这些事，绝对不可以让小黑知道是多多她所做的行为！否则，小黑一定会讨厌她，永永远远讨厌她。</p><p>***</p><p>小花和小黑的事动物们都知道了，他们偷情的是是非非不仅在这个农场，甚至乎传遍了整个山头。</p><p>他们被受指指点点，不洁，嘲笑，讥讽，辱骂，威胁，不配做猪，不配做狗，简直猪狗不如！大家以恶毒的说话咒骂小花和小黑，以疯狂的行为对待他们，更想以残酷的手段惩罚小花和小黑。</p><p>他们被吓得发抖了，不知道错在哪里，小花和小黑只是相爱，为什么会带来仇恨！他们只是一起，为什么会变成罪过！他们只想要安静相爱，只想平凡生活，为什么遭到这么多反对？</p><p>他们不会得到答案，只好紧紧地抱著对方，用温暖来安慰对方，用眼神来告诉对方，｛我们都没做错，我们不要放弃，不会后悔！）突然，他们有著相同的念头，小黑和小花都不想待下去，他们决定逃走！</p><p>因为小黑和小花的事情，农场里一片混乱，有动物趁机生事，借口发泄，想不到怎么闹，就会说｛猪狗不如！｝</p><p>｛猪狗不如｝仿佛已经是小黑和小花的替代词，也是最无情的咒骂。更有动物走入农场抢吃和欺负弱者。</p><p>农夫看见这情况，他摇了摇头，叹了一口气，他举起猎枪，觉得他快要做出一件可悲的事，但却是一件必要的事，他觉得这是一种解脱，也许是残忍，但至少可以控制局面。就在这个时候，｛多多｝跑出来突然大喊：｛他们要逃走！捉住他！打死他！打死他！}</p><p>｛捉住他！打死他！打死他！｝多么熟悉的声音，说这句话的竟然是多多！小黑骤然醒觉，这时他看著多多，仿佛看到了一个巫婆。</p><p>砰！砰！砰！</p><p>农夫开了三枪！</p><p>动物们看到了这一幕，都沉默了。</p><p>他们不知道该说什么，该做什么，想什么。</p><p>他们只觉得一种莫名的悲哀，莫名的恐惧，空虚。因为，三声枪响之后小黑和小花从此就消失了...</p><p><br class="smart">***</p><p>农夫喃喃自语：希望这三炮是送给你们的礼物！</p><p>小黑和小花在奔跑，一直在奔跑，他们感激农夫。</p><p>小黑和小花只想平凡只想爱，为爱而跑。</p><p>完</p><p>写作日期：2024 年 1 月 12 日&nbsp;</p><p>开始时间 : 09:38am</p><p>完结时间 : 15:00pm</p><p>图.文. 东加豆</p><p></p><p><strong>相关故事:</strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/499042-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%B0%8F%E8%8A%B1%E8%88%87%E5%B0%8F%E9%BB%91-%E4%B8%8A-%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86">https://matters.town/@tonkabean/499042-微故事-小花与小黑-上-东加豆</a></strong></p><p><br class="smart">我除了写微故事，还制作有声书，希望我们能互相认识。</p><p>喜欢我的文章吗？盼得到您的支持、点赞，或分享我的文章，让我知道创作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持与鼓励/</a></p><p>关于我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p></p><p><strong>故事选集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><br class="smart"><strong>东加豆贴文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追踪, 就是我的动力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 频道, 当我突然想...我就会贴出来, 也许一个微故事, 或者一首我唱过的歌, 甚至是一幅生活照, 一顿饭, 一包零食, 如果你有兴趣~~~ 谢谢!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 07:38:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%B0%8F%E8%8A%B1%E8%88%87%E5%B0%8F%E9%BB%91-(%E4%B8%8B)-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%B0%8F%E8%8A%B1%E8%88%87%E5%B0%8F%E9%BB%91-(%E4%B8%8B)-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[东加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 回顾．3｜通关除罩经济未复常，金融中心变「遗址」 股楼齐跌财赤负资产]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2077bf7e-578e-46d9-b30c-d98d495ab38f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>香港失业率处于低水平的 2.9%，商户未有改善薪酬待遇「抢人」，同时间核心市区吉舖处处。(陈朗熹摄)</figcaption></figure><p>（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/2023%e5%9b%9e%e9%a1%a7%ef%bd%9c%e9%80%9a%e9%97%9c%e9%99%a4%e7%bd%a9%e7%b6%93%e6%bf%9f%e6%9c%aa%e5%be%a9%e5%b8%b8%e3%80%80%e9%87%91%e8%9e%8d%e4%b8%ad%e5%bf%83%e8%ae%8a%e3%80%8c%e9%81%ba%e5%9d%80/">原文刊载于集志社</a>）</p><p>文｜陈萃屏</p><pre><code>2023 年，行政长官李家超形容是「由治及兴」的全面开启之年。政府称社会和经济「全面复常」，要全力「拼经济、拼发展」，「为市民谋幸福」。过去一年，香港人幸福吗？

疫后一年，楼市、股市表现仍未「复常」，港股集资额、成交额创近年新低，香港作为国际金融中心被内地网民「打卡」标注时，揶揄是「金融遗址」。通关后内地旅客仍未能振兴本地消费，市面萧条、但商舖也难请到员工。港人「报复式」出境，北上消费成热门搜索词，特区政府以「夜缤纷」救市但成效似仍未显现。

安居乐业是不少市民心愿，面对房屋这「老大难」问题，特区政府倡过渡性房屋解燃眉之急、推「简约公屋」望缩短公屋轮候时间，但首批公屋预期最快在 2025 年落成，远水如何救近火？几宗涉精神病人的施袭的案件，令政府一度考虑施加对出院病人限制；学童自杀数字倍增，电影《年少日记》唤社会关注学童精神健康。未来一年，香港人能否「好好生活」？</code></pre><p><strong>失业率处低水平　工资未复常　政府出招「抢人才」「催生」</strong></p><p>移民潮下，香港过去三年流失近廿万劳动人口。今年 3 月，《集志社》拆解职位空缺下工资却未复常现象，记者<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%E6%90%B6%E4%BA%BA%E9%9B%A3%EF%BD%9C%E5%90%84%E8%A1%8C%E5%B0%B1%E6%A5%AD%E4%BA%BA%E6%95%B8%E8%B7%8C%E3%80%80%E5%B7%A5%E8%B3%87%E6%9C%AA%E3%80%8C%E5%BE%A9%E5%B8%B8%E3%80%8D/">视察太子至旺角一段弥敦道，见到最少 46 张招聘广告</a>；记者 12 月底重返上址观察，同一段路、仍有最少 40 张招聘广告，其中 19 张更是由同一间店舖贴出。</p><p>香港失业率 10 月微升至 2.9 %，仍处低水平，人力荒下商户未有透过改善薪酬「抢人」：有零售商舖在三月和本月的招聘广告，以底薪一万元聘请售货员。政府推多项「抢人才」如高才通计划，截至今年 11 月底，各项输入人才计划共收到逾 20 万宗申请；单是高才通有逾 6 万宗申请，约 4.8 万宗获批。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e4%ba%92%e5%8b%95%e5%88%86%e6%9e%90%ef%bd%9c%e7%9b%a4%e9%bb%9e%e9%81%8e%e5%8e%bb%e4%ba%ba%e6%89%8d%e8%a8%88%e5%8a%83%e3%80%80%e8%aa%b0%e5%9c%a8%e7%94%b3%e8%ab%8b%e9%ab%98%e6%89%8d%e9%80%9a%ef%bc%9f/">《集志社》曾报道截至 9 月底，高才通计划有 4.4 万人到港，其中包括近 1.3 万名 18 岁以下未婚及受养子女。</a></p><p>为鼓励生育，政府又破天荒推多项措施，包括生仔派两万、新生婴儿家庭排公屋亦可减一年轮候时间、购资助房屋亦可优先拣楼等「催生」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/dd7f7ad4-77ad-4053-94c8-df2f59ff97cf.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>过去两年香港流失 14 万劳动人口，政府今年推多项计划「抢人才」和「催生」。（资料图片）</figcaption></figure><p><strong>由「金融中心」到「遗址」　股市跑输台湾、印度　</strong></p><p>「穷人恩物」两𩠌饭进驻中环大排长龙、四大会计师行要求员工放无薪假…临近年尾，种种迹象显示疫后经济复苏不如预期，香港由国际金融中心，被内地网民揶揄已成「国际金融中心遗址」，纷纷在内地社交平台「打卡悼念」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/26bfac19-a46d-4504-be9f-04468ff093da.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>香港由国际金融中心，被内地网民揶揄已成「国际金融中心遗址」。(陈朗熹摄)</figcaption></figure><p>「遗址」的概念，在这一年是如何建构而成？面对美国加息、内地经济不明朗，港股表现低迷；<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%96%bd%e6%94%bf%e5%a0%b1%e5%91%8a%ef%bd%9c%e6%96%bd%e6%94%bf%e5%a0%b1%e5%91%8a%e6%b8%9b%e8%82%a1%e7%a5%a8%e5%8d%b0%e8%8a%b1%e7%a8%85%e3%80%80%e6%81%92%e6%8c%87%e4%bb%8a%e6%97%a9%e5%a4%b1%e5%ae%8817/">政府在 11 月施政报告宣布减股票印花税，市场回应是恒指跌破 17000 点。</a>警号继续浮现：港股今年集资额为 409 亿元，创廿年新低，料跌出全球五大；11 月底，台股港股出现「黄金交叉」，台湾加权指数 31 年来首次跑赢恒指；港股总市值被印度「爬头」……</p><p><strong>卖地屡流标库房收入减　来年财赤或逾千亿</strong></p><p>2023，股楼齐跌，本港楼价全年较历史高位跌逾两成，负资产宗数突破一万宗；卖地收入亦不理想，政府和港铁、市建局全年推出 9 幅地皮招标，但多达六幅土地流标。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/65decd5a-f811-47a5-aeb0-2eb84c675370.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>楼市、股市表现低迷，恒指屡破 17000 点，港股总市值被印度爬头、恒指首度跑输台湾加权指数。</figcaption></figure><p>港府今年两度调低全年经济增长预测，财政储备截至 10 月底约 6600 亿元，仅足够应付政府十个月开支。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e8%81%9a%e7%84%a6%ef%bd%9c%e3%80%8c%e9%96%8b%e5%b1%80%e3%80%8d%e9%a0%90%e7%ae%97%e6%a1%88%e3%80%80%e8%b2%a1%e8%b5%a4%e3%80%81%e6%b8%9b%e7%b3%96%e3%80%81%e8%88%89%e5%82%b5/">财政司司长陈茂波「开局」年赤字达 1400 亿</a>，原预测今年度赤字为 544 亿，近日已预告或增至逾过千亿元，更称不能抹杀下年度继续出现赤字的机会。前商务及经济发展局局长马时亨形容香港是「腹背受敌」，经济是廿年来最差，香港来年能否扭转颓势？</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/8748f7e7-8cdc-4365-aac0-089c255dbae2.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>安心出行、隔离令、口罩令寿终正寝</strong></p><p>今年初香港陆续解除防疫措施，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%8a%97%e7%96%ab%e6%aa%a2%e8%a8%8e%ef%bd%9c%e5%85%ad%e9%9a%94%e9%9b%a2%e8%a8%ad%e6%96%bd%e7%a9%ba%e7%bd%ae270%e5%a4%a9%e3%80%80%e6%8e%a8%e7%ae%97%e5%85%a5%e4%bd%8f%e7%8e%8725%ef%bc%85/">撤隔离令下多个社区隔离设施未启用已停用</a>、「安心出行」寿终正寝、恢复与内地通关、实施了 959 日的口罩令在三月解除，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e8%a7%a3%e9%99%a4%e5%8f%a3%e7%bd%a9%e4%bb%a4%e9%a6%96%e5%a4%a9%e3%80%80%e4%bd%a0%e4%bb%8a%e6%97%a5%e4%bb%8d%e6%9c%89%e6%88%b4%e5%8f%a3%e7%bd%a9%e5%97%8e%ef%bc%9f/">《集志社》当时记下了除罩首日市况</a>。今年是首个没有口罩令的冬天，近日医管局警告新冠病毒及流感或同时爆发，记者上周重返香港站观察，留意到不少市民戴上口罩，有生病市民表示「最近啲菌犀利」，也有市民表示自疫情起更保护自己，认为疫情改变了生活习惯，复常也「回不了过去」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6cae2d75-e222-4d1e-a806-3f3a32e3c2c5.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>解除口罩令已九个月，在首个没有口罩令的冬天，不少市民选择戴上口罩。(图为 2023 年 12 月 21 日）（陈朗熹摄）</figcaption></figure><p><strong>你好香港　内地客重临「打卡」</strong></p><p>港府年初以亿元启动 Hello Hong Kong「你好香港」宣传，大派 50 万张来港免费机票等，盼重振旅游业。旅客首十月数字逾 2600 多万，但仍只及 2018 年同期约一半，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%9c%96%e8%bc%af%ef%bd%9c%e5%9b%9e%e9%a1%a7%e9%80%be109%e8%90%ac%e4%ba%ba%e6%ac%a1%e5%85%a7%e5%9c%b0%e5%ae%a2%e8%a8%aa%e6%b8%af%e7%9a%8410-1%e9%bb%84%e9%87%91%e5%91%a8%e3%80%80/">内地旅客仍占大多数。</a>数字上暂回不到过去，但<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%9c%96%e8%bc%af%ef%bd%9c%e5%8f%a6%e9%a1%9e%e8%a1%97%e9%a0%ad%e3%80%8c%e9%9b%86%e7%b5%90%e3%80%8d/">场景似曾相识</a>：通关初期，内地低价旅游团回港，团友在街头吃两𩠌饭、甚至杯面，一度迫爆黄大仙、土瓜湾等社区；而内地旅客旅游模式也有变化，消费力不如往日，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e9%bb%83%e6%89%93%e5%8d%a1%e9%87%91%e5%91%a8%ef%bd%9c%e9%ba%a5%e7%95%b6%e5%8b%9e%e9%81%93%e9%a3%9f%e8%80%81%e9%ba%a5%e3%80%80%e5%bb%89%e7%bd%b2%e5%a4%96%e7%95%99%e5%bd%b1%e3%80%80%e5%85%a7%e5%9c%b0/">「打卡」热潮更盛</a>。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/ad752718-d619-4677-ba78-baf9bf565b53.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/5f34e43c-ed3e-47ed-b65b-376b43cfb7be.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cc93b327-e97b-4624-bf62-aae1ebf8cfb8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%9c%96%e8%bc%af%ef%bc%8e%e5%85%a7%e5%9c%b0%e5%9c%98%ef%bd%9c%e5%9c%9f%e7%93%9c%e7%81%a3%e7%9a%84%e3%80%8c%e5%be%a9%e5%b8%b8%e3%80%8d%e5%b0%8f%e6%99%af/">恢复与内地通关后，土瓜湾一度「复常」</a>；政府推「夜缤纷」欲振兴经济，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e3%80%8c%e8%90%bd%e9%96%98%e3%80%8d%e5%a4%9c%e7%b9%bd%e7%b4%9b%ef%bd%9c%e7%81%a3%e4%bb%94%e6%b5%b7%e6%bf%b1%e8%97%9d%e9%81%8a%e5%9d%8a%e3%80%8010-1%e7%85%99%e8%8a%b1%e5%8c%af%e6%bc%94%e6%9c%9f/">打响头炮的「海滨艺游坊」却一度缺电</a>；<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%9c%96%e8%bc%af%ef%bd%9c%e5%bb%9f%e8%a1%97%e5%a4%9c%e7%b9%bd%e7%b4%9b%e3%80%80%e8%a2%ab%e6%8a%95%e8%a8%b4%e5%99%aa%e9%9f%b3%e3%80%80%e6%ad%8c%e8%80%85%e8%a2%ab%e7%86%84%e5%92%aa%e3%80%81%e7%86%84/">近日的庙街夜缤纷也被投诉噪音致熄灯、熄咪</a>。</p><p>记者 12 月在太子、旺角一段弥敦道，点算有 14 间招租吉舖。核心地区吉舖处处、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%9c%96%e8%bc%af%ef%bd%9c%e5%a4%9c%e7%b6%93%e6%bf%9f%e5%95%9f%e5%8b%95%e5%89%8d%e7%9a%84%e5%91%a8%e6%9c%ab%e3%80%80%e5%95%86%e5%a0%b4%e5%a2%9e%e5%a4%9c%e8%a1%a8%e6%bc%94%e3%80%80%e5%95%86%e8%88%96/">商场人流冷清，</a>反映市道萧条、与政府最初预期的疫后复常存在落差。为促港人留港消费，政府先后推出「开心香港」、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%9c%96%e8%bc%af%ef%bd%9c%e5%91%a8%e5%85%ad%e3%80%8c%e5%a4%9c%e7%b9%bd%e7%b4%9b%e3%80%8d%e3%80%80%e6%9c%89%e5%95%86%e5%a0%b4%e5%ba%97%e8%88%96%e6%9c%aa%e5%88%b0%e4%b9%9d%e6%99%82%e5%b7%b2%e9%97%9c/">「香港夜缤纷」</a>，举办<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%9c%96%e8%bc%af%ef%bd%9c%e9%97%8a%e5%88%a5%e4%ba%94%e5%b9%b4%e3%80%80%e7%be%8e%e9%85%92%e4%bd%b3%e9%a4%9a%e9%87%8d%e8%87%a8%e4%b8%ad%e7%92%b0/">大型美食市集</a>、全港戏院日、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e3%80%8c%e8%90%bd%e9%96%98%e3%80%8d%e5%a4%9c%e7%b9%bd%e7%b4%9b%ef%bd%9c%e7%81%a3%e4%bb%94%e6%b5%b7%e6%bf%b1%e8%97%9d%e9%81%8a%e5%9d%8a%e3%80%8010-1%e7%85%99%e8%8a%b1%e5%8c%af%e6%bc%94%e6%9c%9f/">海滨夜市</a>；<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%a4%9c%e7%b9%bd%e7%b4%9b%ef%bd%9c%e5%94%b1%e6%ad%8c%e8%a2%ab%e6%8a%95%e8%a8%b4%e5%99%aa%e9%9f%b3%e3%80%80%e5%bb%9f%e8%a1%97%e5%a4%a7%e5%8f%94%e8%88%8c%e6%88%b0%e8%ad%a6%e5%93%a1%ef%bc%9a%e4%be%9d/">最新推出庙街夜市，首晚八时被投诉噪音，唱歌大叔舌战警员，一句「依家香港乜环境，大家心照啦」，似道出港人心声。</a></p><p><strong>「杨枝甘露沟茉莉花茶」喻深圳创新　成网上热话</strong></p><p>本地消费持续疫弱，港人北上消费却成「热潮」：每逢周末，数十万港人北上消费，内地超市、商场成假日去处，单计十月，港人在深圳消费高达 39 亿港元。《集志社》11 月中报道港青 Raymond 北上，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%b6%88%e8%b2%bb%e9%9b%99%e5%9f%8e%e8%a8%98%e6%b8%af%e9%9d%92%e6%b7%b1%e5%9c%b3%e5%83%b9%e5%bb%89%e5%89%b5%e6%96%b0%e9%a6%99%e6%b8%af%e5%83%b9%e8%b2%b4%e8%b3%a3%e6%87%b7%e8%88%8a/">他的「杨枝甘露沟茉莉花茶」反映深圳价廉创新</a>、香港则价贵卖怀旧，成为网上热话。有港人不往北走，日本成主要目的地，今年首 11 个月已有逾 186 万人次港人访日；由冬至到圣诞节四日，累计逾 167 万港人出境外游。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/7bf50845-ee89-4037-aac3-ec477b5d1221.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《集志社》访问北上消费港青 Raymond，他以杨枝甘露沟茶喻深圳创新、香港落后，成热话。</figcaption></figure><p>本地零售市道淡静，内地来港的连锁品牌近日却在港掀起新一轮热潮，市民排长龙为抢购「9 元冻柠水」。多间内地餐饮品牌进军香港，部分更是「二次回归」，包括「东山再起」的喜茶：由高峰期 8 间分店到陆续结业，在 2020 年仅剩一间，前年底和今年加开分店，令数目增至 4 间。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f6bcd491-6773-422a-b94a-64f6ed2d35df.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>内地连锁品牌攻港，「蜜雪冰城」推出 9 元冻柠水，市民大排长龙（陈朗熹摄）。</figcaption></figure><p><strong><br class="smart">「减辣」下　楼价指数创六年半新低　负资产破万宗　</strong></p><p>住屋一直是困扰港人的生活难题，安居乐业是不少港人愿望。2023 年，政府继续觅地建屋，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%96%bd%e6%94%bf%e5%a0%b1%e5%91%8a2023%e3%83%bb%e6%8c%81%e7%ba%8c%e6%9b%b4%e6%96%b0%ef%bd%9c%e6%a8%93%e5%b8%82%e9%80%86%e8%bd%89%e3%80%81%e7%a7%bb%e6%b0%91%e6%bd%ae%e4%b8%8b%e3%80%80%e6%9d%8e/">施政报告预料未来十年建屋 41 万；不过今年私人市场楼价节节下跌，</a>政府自 2010 年「加辣」以来首次「减辣」，宣布多项楼市减税或免税措施，惟楼价仍未明显反弹，楼价全年较历史高位仍跌逾两成、第三季负资产数量逾 1.1 万宗；差饷物业估价署最新数据显示，楼价指数连跌六个月，是 2017 年首季以来新低。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/c8ec2f94-a1f5-42cc-8edc-f63e47dd558f.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b0afbdd2-3544-4502-8260-dc3ef9a42088.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>简约公屋选址、造价争议不绝</strong></p><p>基层住屋方面，港澳办主任夏宝龙官员曾提出香港要「告别㓥房和笼屋」。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%96%bd%e6%94%bf%e5%a0%b1%e5%91%8a%ef%bd%9c%e8%a7%a3%e6%b1%ba%e5%8a%8f%e6%88%bf%e5%95%8f%e9%a1%8c%e5%b7%a5%e4%bd%9c%e7%b5%84%e3%80%80%e5%8f%96%e7%b7%a0%e4%b8%8d%e5%90%88%e6%a8%99%e6%ba%96%e5%8a%8f/">今年港府成立「解决㓥房问题」工作组</a>，需在 10 个月内研究，拟为「㓥房」居住环境设最低标准。政府今年落实部分去年施政报告提出的房屋政策，当中备受关注的是造价比公屋还要贵、只拟用 5 年的简约公屋。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e3%80%90%e8%81%9a%e7%84%a6%e4%b8%80%e5%91%a8%e3%80%91%e7%b0%a1%e7%b4%84%e5%85%ac%e5%b1%8b%e9%80%a0%e5%83%b9%e9%81%b8%e5%9d%80%e7%88%ad%e8%ad%b0%e3%80%80%e7%ad%89%e4%b8%8a%e6%a8%93%e6%99%82%e9%96%93/">简约公屋无论选址、造价均惹来争议</a>，年初引来一众启德业主反对，九龙中立法会议员杨永杰一度计划在启德选址附近举行「史上最短」游行，惟不足一日已撤回申请；年底，政府更改部分简约公屋选址，删去被指偏远的上水莲塘尾项目，另拟改建五校舍，以参考过渡性房屋的做法兴建简约公屋。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3511f330-a8cc-4b00-80c3-c7bb1e5c07d0.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>过渡性房屋同心村位于元朗，2022 年五月入伙，被批位置偏远；今年二月房屋局长何永贤指入住率近六成。</figcaption></figure><p><strong>过渡性房屋住户陷轮回　多宗石屎事故揭旧楼失修危机</strong></p><p>《集志社》年初报道，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e9%81%8e%e6%b8%a1%e5%b1%8b%e7%b4%84%e6%bb%bf%e3%80%80%e4%b8%8a%e6%a8%93%e7%84%a1%e6%9c%9f%e3%80%80%e4%b8%80%e4%bd%8d%e5%8a%8f%e6%88%bf%e6%88%b6%e5%8d%81%e5%b9%b4%e7%9a%84%e3%80%8c%e5%b1%85%e4%bd%8f/">有过渡性房屋住户如经历居住轮回</a>，有人三度搬㓥房或板间房，再由南昌过渡性房屋、搬到偏远的元朗过渡性房屋，十年度五度搬迁上楼无期。南昌的过渡性房屋已于今年拆卸，地皮交还予发展商；截至 10 月底，过渡性房屋入住率约为九成。</p><p>有瓦遮头亦未必能安居，今年多幢大厦日久失修，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e7%9f%b3%e5%b1%8e%e8%a5%b2%e5%b7%b4%e5%a3%ab57%e5%b9%b4%e6%a8%93%e9%bd%a1%e6%96%b0%e8%88%88%e5%a4%a7%e5%bb%88/">在闹市更有石屎击穿巴士顶，塌石屎击伤途人情况屡屡发生</a>。《集志社》追踪报道，揭示<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e9%81%95%e6%aa%a2%e6%a8%93%e4%bb%a4%ef%bd%9c%e3%80%8a%e9%9b%86%e8%aa%8c%e7%a4%be%e3%80%8b%e6%8f%ad%e5%bd%8c%e6%95%a6%e9%81%93%e8%88%8a%e5%bb%88%e9%81%95%e4%bb%a4%e5%8d%81%e5%b9%b4%e3%80%80%e5%b1%8b/">有旧楼接强制验楼令十年仍未验楼，屋宇署接查询后即视察</a>；<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e7%b6%ad%e4%bf%ae%e5%9c%9f%e7%93%9c%e7%81%a3%ef%bd%9c%e9%81%95%e4%bf%ae%e8%91%ba%e4%bb%a4%e3%80%8c%e9%b9%b9%e6%b0%b4%e5%b7%a8%e5%bb%88%e3%80%8d%e6%80%a5%e8%80%81%e5%8c%96%e3%80%80%e7%9f%b3%e5%b1%8e/">「咸水楼」失修严重</a>，发展局局长宁汉豪曾预告，或会在年底检控未遵办验楼令的业主。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/77177e03-20ee-438f-88c9-854151781288.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>多宗塌石屎事故揭旧楼失修危机，发展局局长宁汉豪曾预告，或会在年底检控未遵办验楼令的业主。</figcaption></figure><p><strong>街头现温暖人心涂鸦　吁「见攰就唞」</strong></p><p>2023 年的香港人，你过得好吗？你最近还好吗？最近，街头上出现了一些温暖人心的涂鸦，例如是「请好好生活」、「见攰就唞」、「一起走下去，总好过跳下去」。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/45d53ea5-893c-495d-b966-7bf622837654.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/6d4af8a6-24c3-4a1a-b01f-50ecba7e8323.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/45a1b92c-17ed-4189-9cd1-b6a96098e5ff.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>学童自杀个案倍增　《年少日记》唤关注</strong></p><p>港大香港赛马会防止自杀研究中心引述警方数字，今年截至 11 月 8 日，已有 306 名学童轻生，其中 269 人获救、当中 37 人死亡，平均年龄 15.8 岁；据中心统计， 单在今年 8 月至 10 月，已记录 22 宗涉及 18 岁以下人士、或大专学生新闻报道有关的企图自杀个案，与去年同期共 11 宗，比较，增幅达一倍。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e7%b2%be%e7%a5%9e%e5%81%a5%e5%ba%b7%ef%bd%9c8-4%e5%8f%97%e8%a8%aa%e4%b8%ad%e5%ad%b8%e7%94%9f%e6%9c%89%e8%bc%95%e7%94%9f%e5%bf%b5%e3%80%80%e3%80%8c%e5%b0%8d%e7%ab%8b%e6%80%a7%e5%8f%8d%e6%8a%97/">调查显示近一成中学生曾有轻生念头</a>，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%ad%b8%e7%ab%a5%e8%87%aa%e6%ae%ba%e7%a4%be%e7%a6%8f%e6%a9%9f%e6%a7%8b%e8%bf%91%e4%b8%89%e5%b9%b4%e8%99%95%e7%90%866%e5%ae%97%e8%bc%95%e7%94%9f%e5%80%8b%e6%a1%88%e7%94%9f%e5%89%8d%e7%84%a1%e7%95%b0/">有轻生个案生前无异样未有求助</a>。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e5%b9%b4%e5%b0%91%e6%97%a5%e8%a8%98%ef%bd%9c%e5%8d%93%e4%ba%a6%e8%ac%99%e3%80%81%e7%9b%a7%e9%8e%ae%e6%a5%ad%e5%b0%88%e8%a8%aa%e3%80%80%e8%8b%a5%e7%84%a1%e6%b3%95%e6%a0%b9%e6%b2%bb%e5%89%b5%e5%82%b7/">电影《年少日记》唤大众关注学童压力和自杀问题，也探讨受创的人如何活下去</a>。政府 12 月成立三层应急机制应对学童自杀问题，仍待观望成效。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cc9e7668-0475-43f3-be20-de00cc18d853.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>今年截至 11 月初有逾 300 名学童轻生，另有调查显示近一成中学生曾有轻生念头；电影《年少日记》唤大众关注学童压力、也探讨受创的人如何活下去。</figcaption></figure><p><strong>斩人、伦常命案惹精神健康关注　病人组织忧被标签</strong></p><p>今年 6 月，钻石山荷里活广场发生斩人案，一名有精神病纪录男子在荷里活广场以刀向途人施袭，两名女子伤重不治，有酒楼厨师阻止对方施袭，表明「想阻止佢唔好再伤害人」；之后深水埗发生伦常命案，三名年幼女童疑被印度裔母亲焗死。两案疑凶正被还押，案件押后再讯。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/51146838-9d03-4e8d-8b00-bd7fd99c0304.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>今年 6 月荷里活广场发生斩人案、两名途人死亡；市后有市民到场献花，悼念死者。</figcaption></figure><p><br class="smart">连串事件令人关注精神健康问题，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e8%bd%89%e8%bc%89%ef%bd%9c%e5%8a%89%e8%b2%b3%e9%be%8d%ef%bd%9c-%e7%b2%be%e7%a5%9e%e7%97%85%e6%98%af%e9%91%bd%e7%9f%b3%e5%b1%b1%e6%96%ac%e4%ba%ba%e6%a1%88%e7%9a%84%e7%b5%82%e6%a5%b5/">有人忧虑社会标签精神病康复者</a>，集志社接连跟进，报道<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e9%9b%86%e8%aa%8c%e8%83%8c%e5%be%8c%e6%8a%8a%e5%82%b7%e5%8f%a3%e6%94%a4%e5%9c%a8%e9%99%bd%e5%85%89%e4%b8%8b/">患者家人如何面对代际创伤</a>，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e8%81%bd%e8%81%b2%e8%80%85%ef%bd%9c%e5%be%9e%e7%b2%be%e7%a5%9e%e7%97%85%e4%ba%ba%e5%88%b0%e7%a4%be%e5%b7%a5%e3%80%80%e6%ad%b7%e7%88%86%e7%85%b2%e5%be%a9%e7%99%bc%e3%80%80%e8%a8%ad%e4%ba%92%e5%8a%a9/">有过来人兼社工则设组织自助，诉说现行支援不足和限制</a>。不过，政府检讨政策方向，以加强对病人限制为主，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%9c%89%e6%a2%9d%e4%bb%b6%e9%87%8b%e6%94%be%e4%bb%a4%ef%bd%9c%e6%b8%af%e5%ba%9c%e7%a0%94%e5%8f%af%e5%bc%b7%e5%88%b6%e7%be%88%e7%95%99%e8%87%aa%e9%a1%98%e5%85%a5%e9%99%a2%e8%80%85%e4%bd%86%e6%9c%89/">医衞局一度拟扩大「有条件释放」</a>机制范围，当中包括会将自愿入院、但有刑事暴力记录或倾向病人改为强制羁留，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%9c%89%e6%a2%9d%e4%bb%b6%e9%87%8b%e6%94%be%ef%bd%9c%e7%97%85%e4%ba%ba%e8%87%aa%e7%99%bd%ef%bc%9a%e6%86%82%e8%87%aa%e9%a1%98%e5%85%a5%e9%99%a2%e8%ae%8a%e5%a4%b1%e9%86%ab%e7%99%82%e8%87%aa%e4%b8%bb/">令病人忧虑失医疗自主</a>、<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%9c%89%e6%a2%9d%e4%bb%b6%e9%87%8b%e6%94%be%e4%bb%a4%e6%9c%80%e9%95%b7%e6%8c%81%e4%bb%a423%e5%b9%b4%e7%94%b3%e6%92%a4%e9%8a%b7%e4%b8%8d%e7%8d%b2%e6%89%b9/">也有病人反映覆核和撤令困难。</a></p><p><strong>政府现阶段搁置扩大有条件释放令　</strong></p><p>《集志社》<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%9c%89%e6%a2%9d%e4%bb%b6%e9%87%8b%e6%94%be%e6%93%b1%e7%bd%ae%e6%93%b4%e9%81%a9%e7%94%a8%e7%af%84%e5%9c%8d%e8%87%b3%e8%87%aa%e9%a1%98%e5%85%a5%e9%99%a2%e8%80%85/">最新报道政府现阶段搁置扩大「有条件释放令」适用范围</a>，医管局月底实施新指引「提醒」前线医生，即使病人自愿入院、医生应「尽量」考虑向有刑事暴力病史或倾向者发强制入院令。</p><p>如何好好生活继续成为香港人重要课题，面对政治、经济、社会巨变，未来一年，过得好或不好，关心自己及身边人身心健康，都是重要的事。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/cd5846c4-2166-407a-8260-519f04f67afe.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p><strong>后记</strong><br class="smart">在《集志社》工作尚有数天就满一年，这是我从大学毕业以来，入职最久的工作。大学毕业后，曾因工作不如意辞去全职、因薪金不稳定放弃自由工作、因公司停运而失业等。很幸运可加入这个人少少、但做新闻得以心安的地方。<br class="smart"><br class="smart">回顾过去一年，日子过得相当充实。想谈两个片段：在沙士系列报道中，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%b2%99%e5%a3%ab20%e5%b9%b4%e5%9b%9e%e6%86%b6%e5%a8%81%e9%99%a2%e5%81%a5%e5%ba%b7%e5%8a%a9%e7%90%86-8a%e7%97%85%e6%88%bf%e4%b8%ad%e6%8b%9b-%e5%bf%83%e7%97%9b%e5%a5%bd%e6%8b%8d%e6%aa%94%e7%8e%8b/">我访问了 20 年后仍受沙士后遗影响的病人</a>，<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%8e%a1%e8%a8%aa%e5%be%8c%e8%a8%98%ef%bd%9c%e6%b2%99%e5%a3%ab-20-%e5%b9%b4%e3%80%80%e8%a8%98%e8%80%85%e5%8f%af%e4%bb%a5%e5%81%9a%e7%94%9a%e9%ba%bc%ef%bc%9f/">在当时的后记写下</a>：「真正受苦的人，至今仍活在阴影中，我们又可以做甚么？我只可以继续报道。」其实下笔之际，感到无力，好像除了记录、便没其他事情可做。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/91f6d9ed-9f6e-4700-824c-646274476077.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>今年中曾<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%9c%89%e6%a2%9d%e4%bb%b6%e9%87%8b%e6%94%be%e4%bb%a4%e6%9c%80%e9%95%b7%e6%8c%81%e4%bb%a423%e5%b9%b4%e7%94%b3%e6%92%a4%e9%8a%b7%e4%b8%8d%e7%8d%b2%e6%89%b9/">报道政府若扩大有条件释放令适用范围，对现时的精神病患有何影响</a>，报道刊出后原先感觉不大，不过最近同事 Winsome <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://thecollectivehk.com/%e6%9c%89%e6%a2%9d%e4%bb%b6%e9%87%8b%e6%94%be%e6%93%b1%e7%bd%ae%e6%93%b4%e9%81%a9%e7%94%a8%e7%af%84%e5%9c%8d%e8%87%b3%e8%87%aa%e9%a1%98%e5%85%a5%e9%99%a2%e8%80%85/">跟进医管局暂搁置扩大释放令</a>。知悉这个消息后，心中有些安慰；不敢说是报道起了作用，但对于自己的报道曾反映受访者的声音及疑虑，感到少许满足。<br class="smart"><br class="smart">这年来我慢慢学习，报道新闻不应因为结果而去断定一个报道的成效，而是视乎事件是否具公共性、是否重要。在价值逐渐真空的时代，愿我们仍能捉紧每个微小但重要的时刻，继续照亮彼此。</p><p><br class="smart"><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 07:19:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-2023%E5%9B%9E%E9%A1%A7-3-%E9%80%9A%E9%97%9C%E9%99%A4%E7%BD%A9%E7%B6%93%E6%BF%9F%E6%9C%AA%E5%BE%A9%E5%B8%B8-%E9%87%91%E8%9E%8D%E4%B8%AD%E5%BF%83%E8%AE%8A-%E9%81%BA%E5%9D%80-%E8%82%A1%E6%A8%93%E9%BD%8A%E8%B7%8C%E8%B2%A1%E8%B5%A4%E8%B2%A0%E8%B3%87%E7%94%A2.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-2023%E5%9B%9E%E9%A1%A7-3-%E9%80%9A%E9%97%9C%E9%99%A4%E7%BD%A9%E7%B6%93%E6%BF%9F%E6%9C%AA%E5%BE%A9%E5%B8%B8-%E9%87%91%E8%9E%8D%E4%B8%AD%E5%BF%83%E8%AE%8A-%E9%81%BA%E5%9D%80-%E8%82%A1%E6%A8%93%E9%BD%8A%E8%B7%8C%E8%B2%A1%E8%B5%A4%E8%B2%A0%E8%B3%87%E7%94%A2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[香港纪事]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[280｜每周人类学家｜追思黄应贵教授]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/2b1ec214-b8c0-469e-b7ad-f0adad1ce96f.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><blockquote><p>本期「每周人类学家」转载了台湾人类学与民族学学会为黄应贵教授所撰写的追思文，文中以其著述为线索介绍了黄教授的生平与思想历程。</p><p>–</p><p>黄应贵最为大陆学子所熟知的作品或许是被商务印书馆引介的《反景入深林：人类学的关照、理论与实践》一书。这部融汇了作者本人田野经验与反思的人类学概论，是不少同学产生学术兴趣、接触学科理论的开端。书中第一章《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NzIwNDc5Nw==&amp;mid=2650116973&amp;idx=1&amp;sn=527ff235a359f9625f8adeb02d482dd8&amp;chksm=f3d007bfc4a78ea9945a65d1994502db23eee98fe5df340695d0902b39b0567226ffe1220d80&amp;scene=21#wechat_redirect">我的人类学经验</a>》提及，黄应贵之所以转入人类学研究，既因其重视自下而上的「芸芸众生的看法与立场」，也源自他经世致用、「一定要改变这社会」的理想。正如他在 2022 年新著《解锁新「识」界》中对年轻人的提醒，「认真面对你们的时代以及你们的生活本身，才有可能以己知来面对未知及创造未来」，黄应贵的知识探索也始终与其社会关怀深切相连。</p><p>–</p><p>在《反景入深林》书末，黄应贵坦言自觉在有生之年「要解答‘资本主义以外的另一种可能’已经不太可能」，但他紧接着说道：</p><p>–</p><p>「……但若没有人继续追寻，就完全不可能得到答案。只要有人愿意继续思考及探讨，它就可带来一丝希望。终究，社会实践并不是纯粹个人的事功，而是一种社会关怀，更是一种过程及人存在意义的探索。因此，它更需要传承。」（348）</p><p>–</p><p>期待我们对这位人类学家的阅读、思考、与传承继续下去。</p></blockquote><p>原文作者&nbsp;/&nbsp;台湾人类学与民族学学会<br class="smart">原文链接&nbsp;/&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://reurl.cc/bGonRM%EF%BF%BC%E5%8E%9F%E6%96%87%E5%8F%91%E5%B8%83%E6%97%B6%E9%97%B4">https://reurl.cc/bGonRM<br class="smart">原文发布时间</a>&nbsp;/&nbsp;2022 年 12 月 26 日<br class="smart">结绳编辑 / 叶葳</p><p>黄应贵教授于 2022 年 12 月 22 日辞世，台湾人类学界痛失一位重量级学者。</p><p>黄先生为伦敦政经学院人类学博士，于 1976-2012 年间任职于中央研究院民族学研究所，并曾担任所长（2000-2005）。2012-2022 任教于清华大学人文社会学院学士班，担任特聘教授，坚持学术与教育工作直至过世为止。</p><p>黄先生是当代人类学田野工作与研究的典范，自 1970 年代以降，数十年来深耕东埔布农人的民族志，代表作《「文明」之路》三部曲刻划东埔布农人在横跨殖民、现代化、与新自由主义秩序下，置身于国家、资本主义与基督宗教的交织中，文化传统如何形塑、再创造，地方社会文化的面貌如何形成，当地人又如何思索自我定位与未来追寻。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/947d0e85-31ea-49e0-9d68-b3312b6a0628.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《「文明」之路》三部曲封面</figcaption></figure><p>台湾人类学理论发展亦是黄先生著力甚深的工作。1980 年代末期，他提出基本文化分类概念的重要性，深入当地人的深层文化概念，并积极回应当时社会科学的问题，系统性地针对重要课题带领学界同仁进行探讨。主编的《人观、意义与社会》、《空间、力与社会》、《时间、历史与记忆》、与《物与物质文化》四本专题论文集，是台湾人文社会研究转向文化主观研究的重要成果。其后出版之《人类学的评论》、《人类学的视野》体现了人类学者的深刻关怀，并将身为非西方世界人类学者对于世界人类学理论与民族志研究的知识立场，融合入理论著作《反景入深林：人类学的观照、理论与实践》。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e943b5af-d545-4ad7-9d97-c323adafbec8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>四部专题论文集封面</figcaption></figure><p>黄先生近十年致力于「新世纪的社会与文化」研究计划，指出台湾社会已然迈入了新自由主义经济与治理体系，旧有的现代性知识框架不足以理解当下的时代，于是进一步以前瞻视野规划包括家、当代宗教与存有、地方社会、金融经济、族群、政治与国家治理、主体与自我、社会运动、性别与代间等台湾社会在新世纪面临的重要课题与挑战。他持续以恒心及毅力号召跨领域学者共同探索，透过讲论会与研讨会，已出版系列论文集八册。目前丛书还有最后两册未竟之业，尚待整理出版。</p><p>综观黄先生一生的学术志业，一直秉持著对人与社会的热情，结合深度田野与宏观视野，兼具世界民族志比较以及综观社会人文学科知识的关怀，开展出立基于台湾社会研究的现代人类学格局，留下深厚的学术资产。他同时透过学术课题的领航以及在台大与清大的教学，培育许多人才。今年八月，黄先生出版了《解锁新「识」界》一书，详述其成长历程与对社会的敏锐观察、学术关怀以及对核心主题的思考历程，并期许新时代的年轻人「发展出合乎时代需要的新知识」。如今哲人已远，哀伤之际，让我们以此共勉。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/bb4d9438-3821-4cc3-8bef-7f0c7cd7db3e.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>黄应贵老师近年来参与编纂文集</figcaption></figure><p></p><h2><strong>最新文章（持续更新）</strong></h2><ol start="271"><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484046-271-%E5%AF%B9%E4%BC%8A%E6%9C%97%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83-%E8%AF%B7%E5%8F%AB%E5%A5%B9%E5%90%89%E5%A8%9Cjina-bafybeifl7rlnmbyg2kdeuxqjclmrjfki5z7ir6qw524xocwojx5lpkibiy">对伊朗的思考：请叫她吉娜 Jîna</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484803-272-%E4%B9%A6%E8%AE%AF-%E8%8B%B1%E6%96%87%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E6%96%B0%E8%91%97-2022%E5%B9%B49-10%E6%9C%88">书讯 | 英文人类学新著 | 2022 年 9-10 月</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/484804-273-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BC%8A%E6%9C%97%E6%8A%97%E8%AE%AE-%E9%9C%8D%E7%8E%9B-%E8%83%A1%E5%BE%B7%E6%B3%95%E8%AE%BF%E8%B0%88-bafybeib5v23gkv2j564ehlulgxyvsylha7pmoxvyhuljr2ep5ijfkwebsa">关于伊朗抗议：霍玛·胡德法访谈</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/489331-274-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8A-%E7%BB%93%E6%9E%84%E6%80%A7%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E4%BC%A0%E6%9F%93%E7%97%85%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89-bafybeifxxkcryet2rvcq7vbyudncoigpilr2ghvi7umho76sxzymlskym4">corona 回顾｜弧线如何弯曲（上）：结构性暴力、传染病与不平等</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493290-275-corona%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%BC%A7%E7%BA%BF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%BC%AF%E6%9B%B2-%E4%B8%8B-%E5%9F%83%E5%8D%9A%E6%8B%89%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86-%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E5%85%B1%E5%90%8C%E4%BD%93-bafybeifaqfbtryox33cll5a6lfkp7qbnptp4hxacgcxcl5bp2e3xhhs4qa">corona 回顾｜弧线如何弯曲（下）埃博拉与知识-行动共同体</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/493292-276-%E5%BA%B7%E4%B9%90%E6%9D%91%E5%A5%B3%E5%B7%A5-%E7%85%A7%E9%A1%BE-%E6%89%93%E5%B7%A5-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E4%B8%8E%E6%B5%81%E7%A6%BB%E5%A4%B1%E6%89%80-bafybeig42n2dovkjjdzh6yglff5dovczyljrtg2do7mbzgkefflj4yyryu">康乐村女工：照顾、打工、被困与流离失所</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/495849-277-%E5%A5%B9%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-%E8%81%8B%E4%BA%BA%E6%96%87%E5%8C%96%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A3%B0%E9%9F%B3-bafybeibrf2vcrbq44vlm3x4jaftegce2vbgpfyowvulepgjlfv3ipvo6uy">「她们的声音」 | 聋人文化中的暴力：我的故事，我的声音</a></p></li><li><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tyingknots20/496934-278-%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%8E%AB%E5%A5%B4-%E8%B7%A8%E8%B6%8A%E4%BA%9A%E9%9D%9E%E6%8B%89%E7%9A%84%E8%89%BA%E6%9C%AF%E5%8F%98%E5%BC%82%E6%B4%BE-bafybeianp7zcs5hyqgreh4hsnlpqputb47iacxiqe7fm7ez3rvzuptvupe">对话莫奴｜跨越亚非拉的艺术变异派</a></p></li><li><p>康乐村女工（下）</p></li><li><p>每周人类学家｜追思黄应贵教授</p></li></ol><hr><h2>欢迎通过多种方式与我们保持联系</h2><p>独立网站：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="http://tyingknots.net/">tyingknots.net</a></p><p>微信公众号 ID：tying_knots</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tyingknots.substack.com/">【倾情推荐】订阅 newsletter</a></p><p>成为小结的微信好友：tyingknots2020</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="mailto:%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%9D%A5%E4%BF%A1%E3%80%81%E6%8A%95%E7%A8%BF%E4%B8%8E%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%9A%84%E8%81%94%E7%B3%BB%E5%9C%B0%E5%9D%80%E6%98%AF%EF%BC%9Atyingknots2020@gmail.com">我们来信、投稿与合作的联系地址是：tyingknots2020@gmail.com</a></p><p></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 04:14:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-280-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6-%E8%BF%BD%E6%80%9D%E9%BB%84%E5%BA%94%E8%B4%B5%E6%95%99%E6%8E%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-280-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6%E5%AE%B6-%E8%BF%BD%E6%80%9D%E9%BB%84%E5%BA%94%E8%B4%B5%E6%95%99%E6%8E%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[结绳志 TyingKnots]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[太永浩的《三楼书记室的暗号》：揭开一个国家黑暗帐幕的「哨子（一）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.fxwwwvg7ogrl">太永浩自书的前言与自序 1</a></strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.wfms9ao3dfpy">在朝鲜内外交困下开始外交生涯 2</a></strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.o0vu7hnfoduw">朝鲜在苏东剧变下试图打开外交局面的种种尝试 2</a></strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.ir4jad96ran0">金氏父子肃清内部不满者巩固统治 3</a></strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.maupjuwnkliv">太永浩外派他国的秘辛与朝鲜外交的困窘 4</a></strong></p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.vcgs85su4buy">太永浩与韩国导演林权泽会面</a></strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.vcgs85su4buy"></a><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://docs.google.com/document#heading=h.vcgs85su4buy">4</a></strong></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2016 年 7 月，朝鲜驻英国公使太永浩携全家投奔韩国。作为朝鲜驻英国的二号人物（仅次于大使玄赫峰）、在朝鲜所有驻外人员中都属举足轻重的太永浩，突然弃朝投韩，令各方震惊。而太永浩抵韩之后，就不断接受采访，讲述许多让外人感兴趣的朝鲜秘辛。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2018 年，太永浩发布了回忆录《三楼书记室的暗号》，轰动韩国，成为了当年韩国最畅销的书籍之一。这部书详细讲述了太永浩在朝鲜的成长与生活、长期的外交生涯、朝鲜社会各方面尤其高层不为人知的内幕。后来，该书经翻译，在台湾出版繁体中文版。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;笔者在两年前购买了「博客来」的本书电子版，通读了全书。在此，我就相对简略的对本书的内容做些记述和评论。</p><p><br class="smart"></p><h2><strong>太永浩自书的前言与自序</strong></h2><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;本书的开篇，是作者自书的前言和中文版自序。在前言中，太永浩表达了写作本书的核心目的，即希望韩国各界人士，能够通过他的书了解朝鲜的实情，以便于更好的促成朝鲜专制的垮台、民主人权的促进、朝韩的统一。太永浩认为，应该从朝鲜社会各方面全面了解，而不仅仅是谈政治。太永浩还批评了韩国及国际上一些媒体，认为他们对与特朗普、文在寅会晤的金正恩，评价过高，认为不应对暴君不吝赞美、却忽视朝鲜人民的苦况。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;太永浩更表达了对他出版本书过程中提供帮助的韩国各界人士的感谢。的确，没有这些韩国人的帮助，太永浩出书的过程就不会这样顺利、影响也不会这么大。正是韩国各界（尤其保守派）的积极支持，才让太永浩能够在脱北后迅速融入韩国社会乃至投身政治，乃至当选为国会议员（从竞选议员开始，他已改名为「太救民」。但因他的书讲的是他改名以前的事，内容中仍然自称「太永浩」，本文就仍以「太永浩」称呼他），成为在韩国极有影响力的前脱北人士（影响力应仅次于 1997 年叛逃韩国、2010 年去世的、朝鲜最高人民议会议长、前金日成综合大学校长黄长烨）。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而在中文版自序中，太永浩讲述了他与中国的渊源。他的中学是在中国北京就读，在返回平壤读本科后，又回到北京，在北京外国语大学留学。所以他的中文很好，对中国也颇为熟悉。而他弃朝投韩后，中国大陆封杀了关于他的大多数讯息。而他在中文自序中，寄语中国大陆人（原话为中国人）也能像台湾人一样自由的生活。&nbsp;</p><p><br class="smart"></p><h2><strong>在朝鲜内外交困下开始外交生涯</strong></h2><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;回忆录的正文，是从他 1988 年 10 月履职朝鲜外务省（外交部）开始讲起（本书中文版对朝鲜均称为「北韩」，但出于中国大陆读者方便，我在本文中一律称为「朝鲜」）。而这个时期的朝鲜，无论内政外交，都正在急剧在下坡路滑行。正如太永浩所说的，为与韩国举办首尔（汉城）奥运会竞争，朝鲜以倾国之力举办「世界青年联欢节」，靡费甚巨，让本就处于困境的经济雪上加霜。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而仅仅一年后，东欧剧变。又两年，苏联解体。这不仅象征着社会主义阵营一夕瓦解，也意味着长期依赖苏东经济援助的朝鲜丧失了大部分外援。而当时的中国，因六四事件受国际制裁，同样经济恶化，无力援助朝鲜，反而与韩国拉进了关系（并于 1992 年建交）。而苏东各国也都纷纷与韩国建交，疏远朝鲜。朝鲜国内的饥荒开始出现，进入了所谓」苦难行军」时期。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;正是在这样的背景下，太永浩开始了他三十年的朝鲜外交官生涯。</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;太永浩刚进入外务省时，朝鲜表面上仍然一片祥和太平。当时年仅 27 岁的太永浩，也满怀理想热情，希望在外交舞台上为朝鲜建立功勋。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;不过，他很快体会到了劳动党高层对政治理想的倦怠。经过几十年的金家专制统治，共产主义理想逐渐烟消云散，代之的是复杂的权力斗争和政治疲劳。人们更多是在勾心斗角、谋取私利。不过，随着朝鲜外交环境的恶化，太永浩和外务省同僚们，逐渐又吃力的投入到拯救朝鲜外交的繁忙活动中了。</p><p><br class="smart"></p><h2><strong>朝鲜在苏东剧变下试图打开外交局面的种种尝试</strong></h2><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;面对苏东国家、中国、其他曾经的朝鲜盟友，纷纷与韩国建交，金日成也试图与美国之外的其他西方国家建交。但无论欧洲各国还是日本，都并无与朝鲜建交的意愿。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;而金日成和外务省想到了罗马教廷/梵蒂冈和教宗。金日成希望通过邀请教宗来访，向世界展示宽容开放，缓和与西方关系。为此，他们还找到了一位在金家当权前就已虔诚信奉基督教的老人。但老人对基督教的虔敬，却吓住了劳动党高官们。担心基督教重返朝鲜影响统治的金日成和劳动党高官们，放弃了邀请教宗来访的计划。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;这件事很能说明，金家和劳动党权贵始终将自身安危存亡放在首位，有损自身利益的事绝不会做。哪怕以损害国家利益为代价，也要维持劳动党政权的存续。而这件胎死腹中的外交筹划，如无太永浩披露，外人是无法知晓详情（尤其具体为何夭折）的。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;面对严峻的外交形势，金日成也不得不做出各种妥协。例如此前朝鲜拒绝与韩国同时加入联合国，也拒绝「交叉承认（苏联中国等承认韩国政权，美国日本也承认朝鲜政权）」，这些原则都在 1990 年代初放弃。反而是美国日本等国拒绝与朝鲜建交。不过最终朝韩同时但分别的加入了联合国。而之所以产生这些外交变化，根本上是朝韩国力、国际声誉和影响力、国际环境的巨变。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;而朝鲜虽未能成功与美日等国建交，但仍然争取到了一些西方政要的来访。意大利驻中国大使率代表团访朝，就令金日成颇为欣喜。此后许多年里，包括美国前总统卡特为促成朝鲜释放美国人质来朝访问，也被劳动党政权大加宣传。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;金氏父子和劳动党政权，一方面鼓吹反对西方帝国主义尤其美帝国主义，另一方面却又非常希望有西方尤其美国的政要访问朝鲜，把这当成一种荣耀和认可，乃至当成外国人来朝鲜「朝圣」（哪怕对方动机和访问内容完全不是这样）。而西方代表团来到朝鲜后，看到了朝鲜农村饿殍遍野的境况，十分震惊和同情，决定向朝鲜进行经济援助。太永浩还披露，金正日非常实用主义，不再因意识形态影响外交，一切外交活动以利于政权生存发展为目的。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;不过，这些有限的访问和关系缓和，并不能改变朝鲜外交孤立的局面，金日成也心知肚明。内外交困下，金日成并不是选择推动改革、发展经济民生和促成政治民主，而是走上了「先军政治」的道路。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;而「先军政治」不仅在提高军人待遇、集中力量发展军备，还包括核武器开发。对于朝鲜核武研发的内幕，太永浩有详细的披露，再次不多重复。他的披露为人们了解朝鲜核武问题及如何化解朝核危机，有着重要的价值。尤其其中关于朝鲜和美国各怀鬼胎、充满算计的谈判过程，很是值得一读。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;虽然包括太永浩在内朝鲜外交人员拼命工作、四处奔波，也取得了一些成就，但国内经济的崩溃让外务省人员也陷入经济困难，连吃饭都成了问题。一国的外交部都面临饥荒，世界上没有第二个。</p><p><br class="smart"></p><h2><strong>金氏父子肃清内部不满者巩固统治</strong></h2><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;太永浩披露了金正日高超的外交手腕和用人能力。例如金正日很希望苏联的「八一九政变」成功，但他认为缺乏民众支持的政变必然失败，最终要外务省放弃对政变方的支持。而在用人方面，相对于外交能力，金正日更看重对自己的忠诚和服从。金正日经常直接干预具体外交事务，而忌讳外交官自行其是。没有及时汇报外交活动的外务省副相（副部长）的姜锡柱和参事吴昌琳一度被流放劳改（流放和劳改，在朝鲜被称为「革命化事业」）。金正日正是通过类似方式确保务省官员对他唯命是从。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;&nbsp;东欧剧变苏联解体的余波，冲击了封闭的朝鲜。一些留学苏联、东欧、中国的朝鲜青年学生和高干子弟，试图推翻金家独裁统治。而最高学府金日成综合大学，也有一批试图推翻金家统治的青年精英。金氏父子毫不犹豫的将他们肃清，其他未参与者哪怕仅仅曾留学于苏联，也被波及和整肃，许多人被投入集中营。朝鲜之所以没有发生像苏联和东欧那样的变革，恰恰是由于金家政权更加封闭、强横、残忍，所以可以将一切反对力量扼杀于萌芽，从肉体到影响力完全灭杀。而曾经作为苏联打入朝鲜高层内部的间谍组织（成员都是朝鲜军政高级干部）也在苏联解体后全被揭发和处决。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;不仅反抗者被处死，即便表达一些不满的人也会被严惩。太永浩的岳父仅仅表达了对朝鲜未来的悲观，就被流放。太永浩是幸运的，因为岳父情节较轻，自己最终没有被波及。但他一些同学、同事，因为被怀疑试图颠覆专制体制，哪怕没有确凿依据和行动，就被全家流放，甚至一些人被枪决。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;这样的肃清在 1997 年的「深化组事件」中达到最高潮。成千上万的劳动党干部被投入监狱甚至直接处决。但这种残酷的确让因经济崩溃而风雨飘摇的金家政权，逐渐稳固了下来。金正日成功树立了权威，专制统治得以延续。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>太永浩外派他国的秘辛与朝鲜外交的困窘</strong></h2><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;1994 年困境下的朝鲜，金正日的远房亲戚/总理女婿，也在担任外交官时脱北。太永浩临危受命，经过严格筛选审查后，和其他几位外交新秀，替代高干子弟赴欧洲进行外交折冲。这也能反映太永浩当时深受信任。而大多数外交官都需要让子女留在国内，名义上是接受朝鲜本土教育，其实当然是「质子」。太永浩几经争取，才得以携妻子和幼子一起前往丹麦任职。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;朝鲜国内的「苦难行军」，让外交官的薪水和外交机构日常经费都发不出来。于是，一些朝鲜外交官利用外交官不被海关检查的豁免权，走私香烟等物品，且屡犯不改。早已知觉的欧洲各国忍无可忍，最终人赃俱获并将这些朝鲜外交官驱逐出境。除了此事，多年来，朝鲜外交官贩卖毒品、使用假钞等行为被捕。朝鲜外交官的这些行为，虽然有不得已之处，但无疑是丢人现眼之举，让朝鲜的国际形象越来越差。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;走私之外，朝鲜外交官另一项「副业」，是照顾在欧洲留学的朝鲜权贵阶层子女的生活。无论金正日女婿张成泽的儿子，还是金正日儿子金正哲和金正恩，都是朝鲜外交官服务的对象，优先性超过了正经的外交事务。在张成泽伪造护照旅行被捕后，朝鲜外交官还要去「捞人」。另外，朝鲜外交官还要像采购员一样为金正日和劳动党权贵们购买外国的奢侈品和其他商品。而劳动党干部们也趁着外派机会，大肆采购私人物品，而不在乎国内饿殍遍野。这更能反映朝鲜劳动党政权名为「朝鲜民主主义人民共和国」，实际上只是金家和权贵阶层私人领有的奴隶王朝、「家天下」政权。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;当然，外交人员也会做一些正经事，例如帮助朝鲜寻求粮食援助。但得到粮食援助后，并不是给最需要营养的儿童和饥民，而是供给军队。太永浩好不容易争取到的 2300 吨菲达起司援助，被金正日当成「将军的礼物」赐予军队，成了收买军心的工具。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;而太永浩所述的「江陵潜艇渗透事件」，证明了朝鲜军队在困厄环境下，仍然保持着忠诚和战斗力。这并不是起司的作用，而是长期的洗脑，以及朝鲜军人的确吃苦耐劳不怕牺牲的优秀军人品质。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;虽然军人仍然相对忠诚于金家政权，但脱北者越来越多。最知名的就是曾任最高人民会议议长、金日成综合大学校长、朝鲜「主体思想」实际创立人黄长烨。关于黄长烨脱北，有不少报道和记录，我在此不再重复。黄长烨也写过一部回忆录《我看懂了历史的真谛》，也非常推荐阅读。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;太永浩在亲历黄长烨叛逃事件时，恐怕没有想到，二十年后他也步了黄长烨的后尘。</p><p><br class="smart"></p><h2><strong>太永浩与韩国导演林权泽会面</strong></h2><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;太永浩在丹麦期间，观看了韩国导演林权泽指导的电影《太白山脉》（改编自韩国作家赵廷来的同名小说）。这部反映 1945-1950 年代朝鲜半岛历史，尤其关于朝韩厮杀、同胞相残、反思悲剧的电影，让太永浩深受触动。他抵达韩国后，就与林权泽导演会面。关于《太白山脉》的内容和思考，我写了一篇长篇影评，在此不加赘述。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;太永浩和林权泽，都热爱着民族和人民，以不同形式为朝韩人民呼喊。他们的爱国精神，令人感动。这与许多中国知识分子（包括异见人士、电影导演在内）普遍缺乏对民族的热爱，在爱国（而非爱党）方面非常冷淡，甚至成为恨国的、逆向民族主义立场者，迥然不同。</p><p><br class="smart"></p><p>&nbsp;&nbsp;</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 03:28:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E5%A4%AA%E6%B0%B8%E6%B5%A9%E7%9A%84-%E4%B8%89%E6%A5%BC%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%AE%A4%E7%9A%84%E6%9A%97%E5%8F%B7-%E6%8F%AD%E5%BC%80%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E9%BB%91%E6%9A%97%E5%B8%90%E5%B9%95%E7%9A%84-%E5%93%A8%E5%AD%90-%E4%B8%80.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/12/MATTERS-%E5%A4%AA%E6%B0%B8%E6%B5%A9%E7%9A%84-%E4%B8%89%E6%A5%BC%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%AE%A4%E7%9A%84%E6%9A%97%E5%8F%B7-%E6%8F%AD%E5%BC%80%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E9%BB%91%E6%9A%97%E5%B8%90%E5%B9%95%E7%9A%84-%E5%93%A8%E5%AD%90-%E4%B8%80.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王庆民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刷个存在感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为曾经的熊猫粉，搬家之后没去拜见地主，有些说不过去。一开始还可以找借口说没有代步工具，可是买了新电驴一个多月，即使已经从房东那里听说基地是免费参观的，也还是没有动力去看一看，自己都觉得有些诧异：怎么说脱粉就脱粉了呢？</p><p>11 月下旬，到底还是找了个阳光明媚不太冷的日子，去了一趟。</p><p>其实之前已经好几次骑车上来，到周边的山野逛过好几圈，这一次简直可以算是轻车熟路了。</p><p>基地中午要休息，下午 2 点才开门。我 12 点多才出门，打算途中到别处先逛逛再进去。</p><p>半路上停下小电驴去上厕所，出来的时候看到前方的右侧车道正中间停着几辆公务车，不知道是哪里的官老爷刚好选了今天出来「视察」。</p><p>东逛逛西逛逛，掐准时间到基地，刚开门。</p><p>登记了个人信息，进入基地，我才意识到自己出发前完全没做攻略，熊猫圈舍外没有介绍，也不知道它们都是谁。向旁边的一位游客打听，人家也只知道这里有一只现存最老的熊猫，是来自四川的雪雪。</p><p>基地不大，我随意溜达了一圈，凭借自己多年老粉的经验，光看几只熊猫的外表，很快就猜出谁是雪雪：那位毛色不再光滑油亮、腹部松垮下垂如同人类身怀六甲的「老阿姨」，一定就是她了。说起来她比我还小个十几岁呢。</p><p></p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e7e246c5-8897-40ee-a6f1-d9340cd9a416.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>雪雪</figcaption></figure><p>逛了没几圈，刚刚在路上碰到的公务车车队驶入基地（民间车辆是不能开进来的）。车上下来一大堆「领导」，基地特意找了个人给他们当导游。我蹭着听了听，才搞清楚另外几只大熊猫都是本地居民，其中一位生于某年的 7 月 1 日，就给他起了个很俗的名字，叫「党生」。</p><p>「一开始我还以为他叫’党参‘呢。」导游笑着说说。</p><p>此地虽然属于北边这个省，方言却是西南官话，平翘舌不分，前后鼻音不分，难怪会听错。</p><p>导游又介绍说这些熊猫每天的伙食费高达 300 元，比普通人的伙食费还高，吃的奶粉都是进口的。</p><p>应该不会超过「领导」们的伙食费吧？我心里想，接着又想起十多年前去成都大熊猫基地参观，工作人员开玩笑说熊猫住的别墅比江泽民的别墅还大。那时候习猪头还没上台，平民百姓还敢公开拿那些老头子说笑，现在应该不敢了吧。</p><p>熊猫圈舍与游客之间只有一道半人多高的玻璃墙。游人渐渐多起来，基地派出一位工作人员在几个圈舍外巡逻，提醒游客不要大声喧哗，不要拍打玻璃墙妄图吸引大熊猫的注意……偶尔，工作人员也会回答游客的一些问题，基本上都是标准答案，例如每只熊猫每天的伙食费 300 元。我很想问问这 300 元是怎么花的，转念一想，没准这是商业机密甚至国家机密，还是不问为妙。</p><p>离大门最近的那只熊猫，本来已经吃过午饭，坐在门口休息。因为来了「领导」，饲养员又拖出一堆新鲜竹子，放在离门口几米远的一棵树下让他吃，大概是为了让「领导」们能够拍出更好看的照片。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/dbc0904a-8aba-4389-b6e3-15de7dd5f7ec.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>至于另外那几只熊猫，他们的竹子都放在门外大约一米远的地方，不会更远。熊猫们坐卧在竹子旁边，吃完就进屋。几十平米的室外空间，并没有得到充分利用。</p><p>只有老阿姨雪雪，吃完竹子后爬到室外圈舍高处的水池边，趴着喝了几口水，后来又在山坡上拔了几把草坪上的草吃了。大家都以为熊猫只吃竹子，其实他们偶尔也会吃吃别的草。我以前就在北京动物园见过他们在草地上找灰灰菜吃。披着一身厚实的毛，显然他们不用担心灰灰菜会导致日光性皮炎。</p><p>跟成都大熊猫基地的住户相比，这些熊猫的生活单调又乏味。成都的科研人员为了提高熊猫的体能，让他们更适合繁殖，搞了很多花样。比如在竹竿上栓一根绳子，上面挂一个苹果，拿去「钓熊猫」，训练公熊猫用后腿站立，增强后腿肌肉的力量，这样他们交配时才不会因为脚力不济变成「快枪手」。</p><p>下午 4 点多，游人渐渐离开。我独自站在那只传说因为装瘸而圈粉无数的熊猫对面，看她静静地吃竹子。时不时地，她会停下攥在手里转动的竹叶，半张着嘴，留意倾听饲养员在室内发出的响声。有那么一刻，她面无表情地瞥了一眼站在玻璃墙外的我，一小块眼白从她小小的眼眶内闪过。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/3ed3bf95-ce80-4371-bed1-79d36ee715a1.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>她快乐吗？她会不会像我一样向往野外自由自在的生活？</p><p>应该不会的吧。谁不喜欢饭来张口的日子呢？人是这样，熊猫想必也是如此。像「逃跑新娘」白雪那样逃离圈养生活的熊猫毕竟是少数（雪雪就是白雪逃跑后，被四川拿来赔偿给这边的）。</p><p>一个月后陪几个朋友再访基地，那些熊猫显得更加懒散了。这一次，我甚至都懒得掏出相机拍他们。我觉得自己比他们更像野生动物。</p><p>两次熊猫基地之旅之间的某一天，我发现自己的电脑又没法翻墙了。</p><p>今天特意重装了系统，上来刷个存在感。</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 11:41:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E5%88%B7%E4%B8%AA%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%84%9F.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E5%88%B7%E4%B8%AA%E5%AD%98%E5%9C%A8%E6%84%9F.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鬼撞墙]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[No code 在生活中实践去中心化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>再谈 decentralization 是甚么</h2><p>Decentralization 最流行的翻译是「去中心化」，很生硬，但毕竟最多人用，已经形成共识，往往我也只能不情不愿地跟著使用。反过来，decentralization 也可以从正面翻译成「分散式」，比如我就常用「分散式出版」，描述「想做到甚么效果」，而不是「要避免甚么后果」。这在神经绷紧的社会尤其合用，毕竟有些人一听到「去中心」、「去中央」就不必要地想太多，紧张兮兮，甚至上岗上线到煽动了。</p><p>粗略地说，去中心化有三大先决条件：</p><ol><li><p>由多个人或组织决策，避免一言堂；</p></li><li><p>经多个人或组织执行，防止偏颇和腐败；</p></li><li><p>满足以上两个条件后，成员仍然能维持共识，保持一致。</p></li></ol><p>换言之，去中心化就是「无大台，有共识」。</p><p>如果嫌概念太抽象太多理论，让我们来讨论一个简单例子。假设你有一对子女 Alice 和 Bob，都很喜欢吃蛋糕，那么，要怎样公平地分配一个蛋糕给他们？</p><p>最典型的方法当然是由父母切蛋糕然后分配，父母总是同等爱护每一位子女（？），不会偏心，即使有人所获分配较多，也一定是出于需要而非偏袒。我不打算质疑这个假设，反正那不是重点，重点是这属于中心化的决策，中心化的执行，不排除有时可以高效而稳定地运作，但当父母不在了，开始偏心了，或者子女思想变得独立了，不再接受单向分配资源，这套中心化系统就会开始出问题。</p><p>那么，怎样以去中心化精神分配一个蛋糕给 Alice 和 Bob 呢？答案很简单，由其中一位负责切蛋糕，然后另一位先挑。</p><p>骤眼看，这是一道适合放在亲子论坛的 IQ 题，实际上，当你把这个模式套入以上三项条件，就会发现它完美演绎去中心化，小改变大改善，不但公平分配蛋糕，让 Alice 和 Bob 无可抱怨，也避免父母陷于「当丑人」的困境。是的，受惠于去中心化分配蛋糕模式的不只是子女，也包括父母，除非父母要靠著维持秩序来刷存在感。</p><p>前面说「去中心化」这个翻译不好，除了因为硬译破坏了中文的美，也因为容易造成误解。事实上，decentralization 的出发点并非与「中心」为敌，跟中心对著干，而是为中心和整个系统著想，避免太多责任和权力集中到一点，一旦出事时整个系统垮掉。</p><h2>大型超市的购物车</h2><p>让我们再看另一个牵涉人数比较多，但答案同样简单的例子。假设你经营一家外面带停车场的大型超级市场，而顾客购物后，总是随便将购物车留在停车场而不会推回原处，有甚么方法解决？</p><p>管理控大概马上会提议增聘人手维持秩序，先进一点的还会到处安装摄录机，配合 AI 人脸辨识，谁不好好把购物车推回来安放，要不就把他的照片贴出来以儆效尤，要不就直接扣会员积分，重犯者取消购物资格。参考我国经验，我们有理由相信这种集权管治会奏效，由不由衷都好，大家都会因此被调教得很有公德，但这种管治方式是否恰当，有否顾及私隐和尊严，则另当别论。</p><p>相反地，作为左胶的我，会主张从公民教育入手，在超级市场张贴海报，派发单张，解释把购物车留在停车场会阻碍汽车行驶，为其他顾客带来不便，也会增加职员的工作量。我总是傻傻的相信教育是社会的根本，随著公德心提高，顾客自然会逐渐变得自律，自动自觉把用完的购物车推回原处安放。</p><p>如果你既不认同集权管治，又不相信用爱发电，还有别的办法么？可幸的是，我们还有分散式机制。我可不是说要开发超级市场链，发行超市币甚么的，事实上，这问题的去中心化解决方案跟资讯科技没半点关系，由来已久，你很可能早就见过：在购物车加上小装置，投入一枚硬币才能取用购物车，把车放回原地才能取回硬币。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/72f913bd-aad7-4655-be2b-36bb07bf19b8.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>CC-BY-NC-ND by Bill Gracey</figcaption></figure><p>这个机制最直观的效果当然是，为了取回硬币，顾客会把购物车推回并安放。不过，一枚硬币的金额毕竟不多，不在乎十元八块，「豪畀你」的人多的是，那停车场岂不是依然会放满购物车？不见得，因为每隔一段时间，只要积累得够多，就会有人把散落在停车场的众多购物车通通推回安放，借此收集退回的硬币。这些人可能是有经济需要的露宿者（我为这刻板印象感到抱歉），也可能是不在乎金额，只为维持秩序的旁人。</p><p>既然有人会不为硬币，纯为理念而行动，那这套机制岂非多余？也不是。硬币除了是具体的经济诱因，也把善行量化，就像游戏一样刺激人性的收集欲望，带来成就感。很多微小的经济诱因都有这种效果，比如废物回收可以收集积分然后兑换礼品，又比如购物商场的停车优惠，信用卡的积分回赠等等，这些诱因触发的消费意欲，往往远大于实际的经济价值；明明那些折扣或回赠对于生活已经很有余裕的驾车族微不足道，却往往为营营役役的中产生活带来不对称的满足感，因而改变决策与行为。不要误会我在暗讽中产的消费行为，我想强调的是行为心理学中的非理性决策，无可厚非。</p><p>为推回购物车加上领取硬币这样的一个简单诱因，不但不用文字就把目标表达清楚，节省人力物力，还为受众带来参与感和满足感，这就是分散式机制的力量。搞区块链的我们常说 protocol（协议），主要是为了装酷表现得很懂很厉害，其实 protocol 既不神秘更不难懂，不用被吓怕。围绕一个既定目标，避免把决策和执行集中在一个人，想办法分散到每个人，需要时提供经济诱因，最理想是由社群本身提供，假如行得通，就能成为一套可持续运作的 protocol，也就是分散式机制。</p><h2>UBR 无条件基本读者计划</h2><p>上周我提出&nbsp;<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/ubr/">UBR 无条件基本读者计划</a>，由我和群众出资，透过几家独立书店挑选和采购所有 2024 年出版的香港书籍，有人觉得我要不是疯了，就是比特币才涨回一点就乱花钱，就此我不打算辩护；至于香港的传统出版业是否值得支持，则是理念和志向的问题，也不适合在此讨论。但是，藉这个机会，我想聊聊假如要支持出版业，可以怎样实践。</p><p>最简单的方法，当然是看到甚么好书，就到附近的书店买一本。事实上，能做到这样就已经很好了，而且没有人会吐槽太中心化，毕竟那只是自己资金自己花。不过，一个人走得快，一班人走得远，假如能把支持出版业的行动去中心化，不但能够集腋成裘，也可以惠及更广泛的受众，更理想的是，即使发起人有天不能参与了，支持出版业的「去中心化永动机」还能继续运作，不受影响。这就是 UBR 无条件基本读者计划的初衷。</p><p>生态是否去中心化往往不是二元的是非题，而是一个程度，相对于静态的结果，更像个动态的过程。要考虑如何去中心化，可以先把支持出版业行动拆分成书籍挑选、采购通路、受惠对象、资金来源、存放管理五个层面，再逐一思考去中心的方法。</p><p>透过跟独立书店合作，选书的工作散落到 3 至 9 家书店，无论是内容判断、价值观和品味都得以分散，同时又不失专业，远胜我一个人选书，这是第一个层面的去中心化。3 家书店是个起步点，计划运作畅顺后再增加合作书店不难，先保证一定程度的分散就好，没必要一下子引入太多家书店，增加沟通成本。</p><p>跟不同的独立书店的合作，也有助分散受惠对象和采购通路。虽然现阶段的资金额度低而且来源单一，受惠对象、采购通路都不会产生争议，但如果日后有机会扩展规模，采购的书目和通路都牵涉资源分配，是非常敏感的议题，提前把这两个层面去中心化，可避免不必要的争议。</p><p>至于资金来源，我假设绝大部分来自我本人，换言之是相当中心化，只要我明年不再掏出资金，计划就会无以为继。不过，以上只是我悲观而务实地预估几乎没有人会支持，UBR 计划提供了群众出资参与的机制，最终我负责资金的百分比，明年初才会知道。而事实上，上周计划公布后有两位分别来自台湾与香港的读者表示将会支持，已经超乎我的预期，是个不错的开局。所以，要对资金来源的去中心程度打分，从 0 到 100 的，暂时我会说 20 吧，不及格，但也不是 0 分。</p><p>最后，书籍的存放和管理是 UBR 计划最中心化的部分，这除了因为我选择先把问题搁著，也牵涉到物理书籍的本质，每本书都是唯一的，自然只能放在一个地方，即使把 100 本书分成 10 份每份 10 本，分别存放在 10 个地方，依然是每本书只存放于一个地方，并不很去中心，除非每本书都能多买几本，而现阶段考虑这个显然不切实际，暂时书籍存放管理的去中心程度，就当是 0 分好了。不过，0 分只是说很中心化，并非缺乏管理，我可是特意租了一个迷你仓去存放这些书，不但有 24 小时空调，更是防火间。</p><p>有玩过游戏《三国志》的，一定会记得表示武将综合能力的五角形雷达图，比如说统率、智力、政治、魅力值都超高，但武力值非常低的诸葛亮，雷达图会好像缺了一角的五角形，代表其综合能力的五角型面积也会因此减少。</p><p>如果我们把支持出版业计划的 5 个层面按分散程度也画成五角形雷达图，UBR 会有点像关云长，有 3 方面特别出众，但余下的 2 方面有所不足甚至非常薄弱，并不完美，但瑕不掩瑜。强如关云长尚且有他的短板，我们也不需期望 UBR 一蹴而就，先以最小步履行动的心态开展，只要能运作起来，大可往后再从长计议，如何把我个人负责的层面逐步去中心化。</p><p>让我们一起参与，把 UBR 由一个傻瓜的行动，变成一套支持出版业的分散式机制。</p><p>p.s. you may say i’m a reader, but i’m not the only one.</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/f3c3d850-9079-4f61-84f6-408edd68bf7d.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《三国志 11》</figcaption></figure><p>Original link: <a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://ckxpress.com/no-code-decentralization/">chungkin Express</a></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 09:34:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-no-code-%E5%9C%A8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E5%AF%A6%E8%B8%90%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-no-code-%E5%9C%A8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E5%AF%A6%E8%B8%90%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E5%BF%83%E5%8C%96.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ckxpress]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微故事: 小花与小黑 (上) (东加豆)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h2>微故事: 小花与小黑 (上) (东加豆)</h2><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/e81588ab-8c3b-43a1-977c-6d16ec3c826b.png/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p></p><p>小花}是一只漂亮的母猪，她的皮毛是浅粉红色，如珊瑚般的浅粉红色，眼睛黑黑，鼻子红红，她住在农场的猪圈里。她负责协助农夫每天分配饲料和管理食物的工作，小花可以说是一只优质猪。</p><p>她有一只同伴叫{肥肥}，肥肥喜欢小花，常常跟著她，很想亲近她，但小花对他不感兴趣，只觉得他烦。</p><p>｛小黑｝是一只英俊的公狗，他的毛色是黑色的，棕色眼睛，耳朵竖起来的。他每天的工作就是在农场巡逻，保护农场的安全，同样，小黑也可以说是一只优质的看门狗。</p><p>有一只活泼可爱的母狗叫做｛多多｝。多多暗恋小黑已经很久了，可是，小黑对多多没有感觉，还觉得她很吵。</p><p>小花和小黑的第一次遇见是在一个月光明亮的夜晚。</p><p>小花趁著大家都睡著了，她偷偷溜出了猪圈，独自走去湖边享受这份宁静。她坐在草地上，叹了口气，天上星星繁多，很亮，一阵阵清凉的风吹过，｛真舒服啊！｝，小花不自觉地自言自语起来。</p><p>小黑正在巡逻，他听到有声音，怪异样，不寻常，他担心有入侵者，就立刻跑了过去，他沿著声音的方向。他发现了她，在月光下她的身影显得柔和。他见过她，认得她，她是美食大使，他一早就注意到了她。在星光下的闪烁，他看到她的鼻子在呼吸著，微笑著。他一下子就被她的美丽吸引了！小黑看著小花心动了，他似乎忘了自己的任务，一直站在那里，凝视著小花。</p><p>小花听到了异常的声音，她转过头，她看到了有东西，从远处向著自己的方向慢走过来，身形在黑暗中显得挺拔，眼睛在月光下发亮，耳朵竖立很直，仿佛在聆听什么。</p><p>原来是一只狗公，不！原来是小黑。</p><p>她认识他，不，她不认识他，却知道他是谁。</p><p>在所有巡逻员之中，小黑是数一数二出众的一个，小花瞬间被他的帅气迷住了，几乎忘记了自己的身份，她是猪，他是狗。</p><p><br class="smart">一只猪和一只狗就这样站著，看著，没有说话，没有动作。只有感觉，只有呼吸，只有心跳。</p><p>他们之间的距离慢慢地缩短，眼神渐渐地温柔，气息慢慢地混合，灵魂渐渐地相通。</p><p>起初他们不知道这是什么，只知道这是美好，这是真实。后来，他们知道这是爱。</p><p>可是，在这里从没有猪和狗相亲的，这几乎不可能。猪和狗虽然不是水火不相容，但却似水与油般难以相沟，勉强下去，只会是一场闹剧，更可能是悲剧。</p><p>然而，爱情的魔力太大了，小花和小黑沉醉了在爱河中。他们每天都会在农场的某个角落，偷偷地见面，相诉，相拥，相吻。他们不知道这是应该不应该，只知道彼此的存在，和现在的快乐，现在的爱。他们把这份甜甜蜜蜜的爱情，收藏得秘秘密密。</p><p>然而，他们的行为太异常了，引起了其他动物的好奇和忐忑，其实不是什么其他动物，而是...</p><p>...待续</p><p>写作日期：2024 年 1 月 11 日&nbsp;</p><p>开始时间 : 10:59am</p><p>完结时间 : 15:00pm</p><p>图.文. 东加豆</p><p>我除了写微故事，还制作有声书，希望我们能互相认识。</p><p>喜欢我的文章吗？盼得到您的支持、点赞，或分享我的文章，让我知道创作的路上有你陪伴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%88%87%E9%BC%93%E5%8B%B5/">https://tonkabean.me/支持与鼓励/</a></p><p>关于我：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://tonkabean.me/">https://tonkabean.me/</a></p><p></p><p><strong>故事选集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://matters.town/@tonkabean/collections">https://matters.town/@tonkabean/collections</a></p><p></p><p><strong>NFT 收集</strong></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created">https://liker.land/zh-Hant/like1cdavnkhzj8wsaeafmyqctrs9952q4hgk6tpael?tab=created</a></p><p><br class="smart"><strong>东加豆贴文生活 What's App Channel~~</strong></p><p>你的追踪, 就是我的动力. (微笑~)</p><p>在 What’s App 频道, 当我突然想...我就会贴出来, 也许一个微故事, 或者一首我唱过的歌, 甚至是一幅生活照, 一顿饭, 一包零食, 如果你有兴趣~~~ 谢谢!&nbsp;</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f">https://whatsapp.com/channel/0029Va8huZsH5JLx1csGKU2f</a></p><p><br class="smart"></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 08:27:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%B0%8F%E8%8A%B1%E8%88%87%E5%B0%8F%E9%BB%91-(%E4%B8%8A)-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E5%BE%AE%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%B0%8F%E8%8A%B1%E8%88%87%E5%B0%8F%E9%BB%91-(%E4%B8%8A)-(%E6%9D%B1%E5%8A%A0%E8%B1%86).html</link>
            <author>
                <![CDATA[东加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024.1.10 香港法庭新闻汇编]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>｜焦点｜</strong></p><p>黎智英案第九日审讯｜国安警指黎一年间转帐泛民逾千万，另曾 6 次向美国防副部长汇款<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/48JwVzF">https://bit.ly/48JwVzF</a></strong></p><p><strong>｜国安及煽动｜</strong></p><p>机场穿「光时」上衣男子认两煽动罪判囚 3 月，官斥被告明知故犯，死心不息危害国安<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3HdtC87">https://bit.ly/3HdtC87</a></strong></p><p>古思尧拟区选前到选举事务处抗议，否认企图煽动罪，续还押候 2 月审<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/48Mdvdl">https://bit.ly/48Mdvdl</a></strong></p><p><strong>｜社会｜</strong></p><p>通州街公园露宿者受袭案，露宿者作供：警称「再住喺度再嚟揼烂啲嘢」<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3vCRort">https://bit.ly/3vCRort</a></strong></p><p>女同志被撤法援案终院上诉聆讯，首设直播，司法机构：近一万人次浏览<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3HfdIds">https://bit.ly/3HfdIds</a></strong></p><p>女同志被撤法援案终审上诉聆讯，争议署长是否属法律团队，官押后裁决<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3tQFV7h">https://bit.ly/3tQFV7h</a></strong></p><p>涉打脸、拖行、摔地、擘腿、扯发，童乐居前职员认 37 虐儿罪，涉 125 次施袭<br class="smart"><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3NWWiGq">https://bit.ly/3NWWiGq</a></strong></p><p><strong>｜关于法庭线｜</strong></p><p>《法庭线》是 2022 年 5 月开始运作的香港法庭媒体，由前法庭记者创立，秉持独立、准确和持平的新闻原则，盼在瞬息万变的时代，继续在香港和法庭现场，见证记录。报道全部免费向公众开放，有赖读者付费订阅支持营运。</p><p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://linktr.ee/thewitnesshk">《法庭线》网站及各平台</a></strong>　<strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://bit.ly/3l9vWC4">订阅支持</a></strong></p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 06:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-2024.1.10-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-2024.1.10-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8C%AF%E7%B7%A8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[法庭线 The Witness]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[论语漫读（3）：其为人也孝悌 — 儒家社会的「底层代码」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">电子书：《论语漫读》</a></strong></p><p>《论语》是语录体。孔子讲学游历时，他的弟子记下了他的言行，弟子的弟子又记下老师的言行，后来编撰成书。可能孔子去世好多了年后，他的徒子徒孙忽然想到，应该将孔门的言论好好整理归纳一下，流传后世。于是将各自的上课笔记归拢起来，删去重复的，挑选完整准确的。那时记录文字还是竹简，编撰工作肯定极为繁重。与我们现在电脑的快捷处理相比，简直无法想像。所以，难免还是有些地方重复，例如「子曰：「巧言令色，鲜矣仁」，这条语录在《论语》中就出现过两次。</p><p>《论语》总共分为二十篇，皆取本篇第一段话前两个字或三个字为篇名。看得出来，编排是以内容为标准，内容相近的归为一篇，内容重要的篇章放在前面。但并不十分严格。有些段落看得出来相互间有连贯性，有些没有。也许有，但已无法得知编者的意图了。</p><p>那么紧接着「学而时习之」后，「学而第一」篇第二段话，也是整部《论语》的第二段话是：</p><p><strong>有子曰：「其为人也孝弟，而好犯上者，鲜矣；不好犯上，而好作乱者，未之有也。君子务本，本立而道生。孝弟也者，其为仁之本与？」</strong></p><p>这段话承上启下，极其重要，极其重要！可以说是《论语》一书的核心思想。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b64665c2-eaa0-4a38-9816-c67c71f5efec.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>上段话「学而时习之」，孔子阐明了学的快乐与教的态度。那这段话就是告诉学生要学什么？就是要学习以「孝弟」行事。阐述了「孝弟」的重要性，为什么要以「孝弟」行事？</p><p>有子是孔子晚年的学生，姓有名若。《论语》中，孔子的学生中，只有曾参和有若被称为「子」，其它学生都用字称呼。合理的推测，《论语》即由曾参和有若及其门下弟子主编。</p><p>有子讲，既孝顺父母又听从兄长，却喜欢冒犯顶撞尊长，这样的人很少。「上」，泛指所有年长者和位尊者，如天子、诸侯、贵族、官员、上级等等。而不好犯上，而敢于和尊长争抢，这样的人是没有的。比如说一块吃饭，下级和领导争位子，抢饭菜。又如坐公车，年轻人和老年人抢坐位。君子要从根本处做起，有了根本，其它事自然就有可循之道。孝弟就是行仁的根本吧？</p><p>关于「孝弟也者，其为仁之本与」，朱熹的解释是，「仁者，爱之理，心之德也。为仁，犹曰行仁」。程颐则解释道：「论性，则以仁为孝弟之本」，「仁是性也，孝弟是用也」。「行仁自孝弟始，孝弟是仁之一事」，「然仁主于爱，爱莫大于爱亲，故曰孝弟也者，其为仁之本与！」「孝弟行于家，而后仁爱及于物，所谓亲亲而仁民也。故为仁以孝弟为本。」他们的逻辑是这样，仁为孝弟等其它行仁行为的根本，但孝弟又是其它行仁行为的根本，如孟子所谓「老吾老以及人之老」。这样解释最为可信，符合孔子的整个思想体系。</p><p>孔子孜孜以求想为人们建立一套行为规范，为社会建立一种稳定有效可持续的秩序。通过不断地观察、学习、思考和实践，提出了他的一套比较完整东西。</p><p>简单说来，孔子认为人有天然的友善之心，「仁」就是两人相处的象形。仁心的表现首先就是孝弟，以血缘关系为基础为根本。「仁者人也，亲亲为大」。以孝弟的行为准则为基础，然后推衍出其它的行为准则，忠君尊上，如此来处理人与人之间的关系和冲突，从而使得整个社会能够平稳运行。</p><p>《易经•序卦》相传为孔子所作。有言道，「有天地然后有万物，有万物然后有男女，有男女然后有夫妇，有夫妇然后有父子，有父子然后有君臣，有君臣然后有上下，有上下然后礼仪有所错」。也很清楚地表明了孔子将自然现象映射到社会关系，父子关系映射到君臣关系的思想。显示了孔子学说的哲学根基和内在逻辑。</p><p>也就是说，孝弟是本，忠是目的。毕竟当社会扩大后，非血缘关系更普遍，对维系社会平稳运行也更重要。处理非血缘关系更困难也更重要。那如何处理非血缘关系呢？孔子认为血缘关系中，子应当孝顺服从父母。那么以此推及非血缘关系，就是下服从上，臣服从君。后来汉朝大儒董仲舒提出了「君为臣纲，父为子纲，夫为妻纲」，可以说是对有子这段话的提炼和补充。</p><p>如果我们将社会看成一个计算机运行系统，那儒家「三纲说」就相当于儒家社会运行的「底层代码」。就好比阿西莫夫提出的机器人三定律，规定了机器人的基本行为准则。机器人的任何行为都不能违反这三条规定。</p><p>第一定律：机器人不得伤害人类个体，或者目睹人类个体将遭受危险而袖手不管<br class="smart">第二定律：机器人必须服从人给予它的命令，当该命令与第一定律冲突时例外<br class="smart">第三定律：机器人在不违反第一、第二定律的情况下要尽可能保护自己的生存</p><p>仿照机器人三定律，「三纲说」的完整意思可表述为：</p><p>第一定律：所有人都必须服从君王的命令；<br class="smart">第二定律：所有子女都必须服从父亲的命令，当该命令与第一定律冲突时例外；<br class="smart">第三定律：所有妻子都必须服从丈夫的命令。当该命令与第一定律冲突时例外；</p><p>应该说，孔子及儒家为中国人设计的这三条底层代码对维持社会运行，还是很有成效的，沿用了二千多年。但也有致命的缺陷，只能保持社会阶段性的稳定秩序。时间长了，系统过载了，就会崩溃。崩溃会造成大幅度的人口财产损失，相当于系统信息大量丢失，基本上就相当于格式化了。然后重建重装，系统呈现周期性崩溃和重建。儒家社会也缺乏自我更新升级能力，每次崩溃和重建后，系统都不能超越前一阶段水平。可能规模更大了，更复杂了，但没有质的改变，发展始终处于停滞状态。</p><p>在中国近代遭受西方文化的冲击后，儒家的这三条代码不得不进行一些修正和调整。目前看来，第一条有所加强；第二条第三条曾被局部短暂地废除，但目前正逐步回复。但肯定不可能回复到近代以前的水平了。当今中国社会，可以看成仍然是以「三纲」为底层代码，但打了若干强化、弱化或修正补丁的系统。</p><p>2017 年 2 月 20 日</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 04:37:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-3-%E5%85%B6%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E4%B9%9F%E5%AD%9D%E6%82%8C-%E5%84%92%E5%AE%B6%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84-%E5%BA%95%E5%B1%82%E4%BB%A3%E7%A0%81.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-3-%E5%85%B6%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E4%B9%9F%E5%AD%9D%E6%82%8C-%E5%84%92%E5%AE%B6%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%84-%E5%BA%95%E5%B1%82%E4%BB%A3%E7%A0%81.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[论语漫读（2）：有朋自远方来，不亦乐乎？ — 「王道政治」的自大与保守]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">电子书：《论语漫读》</a></strong></p><p><strong>有朋自远方来，不亦乐乎？人不知，而不愠，不亦君子乎?（学而第一）</strong></p><p>这两句话讲究比较大。历来的诠释都没有讲透，只停留在字面意思，而没看出这也是孔子及儒家对待周遭世界的态度，潜移默化却深远地影响了后世。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/35bd81f3-bdd2-4457-86ac-f3e39418d506.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>我们今天读《论语》，重点不在于他的原意或字面意思是什么，而是要看古人是如何理解和运用的，进而甄别影响是好是坏？即便古人误解了原意。再说，是否误解了，有时也很难求证。</p><p>通常的解释，接上句，「学而时习之，不亦说乎？」；若学有所成，并得到了大家的认可与赞同，名声远扬，就会有志趣相同的人前来请教。这当然令人十分快乐。乐与悦有所区别，乐是喜形于色，对周围人会产生影响和感染；而悦是自个儿悄无声息的愉快之态。</p><p>如阿基米德苦思浮力定律不得，洗澡时突然灵光一现，通彻明了；立马跳出浴缸，衣服也不穿，跑出门去，沿街大声嚷嚷，「我知道了，我知道了！」就像刚下蛋的母鸡一下。这就是乐！<br class="smart">又如释迦牟尼在灵山讲法，信手拈花，弟子迦叶心领神会，会心一笑。这就是悦！可见西方人张扬得多，学有所成就乐不可支；而东方人则只是悦，含蓄内敛多了。</p><p>若学有所成，却不为人所知，或得不到多大的赞同，孔子则以为也不要因此而不高兴，面有愠色。愠，生气，不高兴的意思。能做到这样，才算是有涵养的君子。</p><p>这两句话阐述了孔子传播传授知识的前提条件。若你来虚心请教，那我很高兴，很乐于教你；若你不识货，不来请教，我也犯不着不高兴，非要死乞百赖去教化你。《易经•蒙卦》也言，「匪我求童蒙，童蒙求我」，和孔子这句话意思相近。孟子对来求学的学生，「往者不追，来者不拒」，也能相互印证。</p><p>但其实知识的传播传授，在先学和后学之间，有多种情况。以学生做题为例，老师在课堂上布置了一道很难的数学题。有学习好的同学先做出来了，就一副洋洋得意的样子。把笔一搁，坐在座位上顾盼自如，左右张望。邻座的同学一瞧，知晓他做出来了，就会有来请教的。一种情况，他可能很乐意帮助解答。孔子就属于这种；还可能，请教他，他不愿意教。第三种情况，他看见其它同学抓耳挠腮，明显是遇到了困难，就主动前去帮助讲解。</p><p>别人来请教，却一口回绝，这肯定不好。但非要等别人来请教才肯教，也未免保守了。孔子的这种教学态度投射放大到儒家的王道政治上，就形成了一种自大与保守的心态。王道政治的核心要义是「尊尊亲亲」。儒家认为华夏民族「尊尊亲亲」，所以是文明的；而周围的夷狄蛮戎不「尊尊亲亲」，弑亲弑君频繁发生，遵循完全凭孔武之力决胜的丛林法则，则是野蛮未开化。孔子就说过：「夷狄之有君，不如诸夏之无也」。对夷狄满是鄙夷不屑。</p><p>夷狄更接近于原始人，他们的法则就是猴群争王的法则，单挑决胜制。当然年老的打不过年青的。儒家坚决反对这样干，反对年青人挑战取代老人的权力，儿子挑战取代父王的权力。其实，早先华夏的尧禅让舜，舜禅让禹的传说也与夷狄一样，被儒家美化成禅让了而已。这个分别产生于生产方式及组织规模的不同。「尊尊亲亲」适用于农耕生产方式和大的组织规模；而单挑决胜则适用于游牧生产方式和较小的组织规模。</p><p>儒家认为华夏是天下的中心，文明的中心，周围的夷狄蛮戎是野蛮的，而且不配接受文明。离华夏中心越远越野蛮。这就是儒家的「天下观」。 儒家对待夷狄的态度是，夷狄愿意来归化，当然欢迎，就成为华夏一分子。「夷夏之辨」不以血缘分，而以礼仪分。但华夏也不主动去教化夷狄。孔子所谓为政「近者说，远者来」。孔子周游列国，传教的范围仅局限于华夏文化圈，从来没有去华夏文化圈外去传教。当然，可以说这是苛求孔子，他所倡导的「王道政治」，在圈内还没有实现呢！但问题是，如果他的主张在圈内得到实现，他会去圈外传教吗？肯定不会，他压根没这想法。二千多年来，他的徒子徒孙也没有这样干过。</p><p>但基督徒和佛教徒就大不一样。他们不远万里，跋山涉水四处传播教义，不分同族异族。达摩祖师东渡中国，鉴真和尚东渡日本，西方传教士满世界传教。穆斯林则靠武力扩张，将信仰强加给被征服民族。儒家岿然不动，他们则主动出击。儒家是保守的，而他们是扩张的。儒家认为，我的东西很好，但落后民族不配。除非主动来请教才乐意教，如日本「遣唐使」。但你要儒生飘洋过海去日本教化日本人，他们就没有这种想法；他们则认为，我的东西很好，但落后民族应当学或必须学，我要主动来教你做人。儒家是「有朋自远方来」，他们则是「无朋也要到远方去」。 儒家认为 「王道政治」 虽然具有先进性，但却不具有普世性，只适用于华夏；而这些宗教则认为其教义是绝对真理，而且具有普世性。</p><p>天朝的朝贡体制也萌生于这样的自大心理。历朝历代皇帝都很享用，不惜代价营造万邦来朝，「有朋自远方来」的盛况。日本、越南、朝鲜慕我天朝的文明与繁荣，前来朝拜和学习，就大加赏赐，好让他们着实艳羡与臣服天朝的礼数与威仪。</p><p>因而，儒家思想的传播是相当被动的。有来取经的，没有去传经的。儒家文化圈的扩大主要靠北边的游牧民族打进来，同化了他们；再就是日本、越南、朝鲜来主动求教。现在我们主动传经了，去世界各地建孔子学院。但这更主要地是迫于西方文化演变的压力而做出的被动反应。要是西方不对中国施加影响，才乐得「井水不犯河水」呢！</p><p>2017 年 1 月 20 日</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 04:33:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-2-%E6%9C%89%E6%9C%8B%E8%87%AA%E8%BF%9C%E6%96%B9%E6%9D%A5-%E4%B8%8D%E4%BA%A6%E4%B9%90%E4%B9%8E-%E7%8E%8B%E9%81%93%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%A4%A7%E4%B8%8E%E4%BF%9D%E5%AE%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-2-%E6%9C%89%E6%9C%8B%E8%87%AA%E8%BF%9C%E6%96%B9%E6%9D%A5-%E4%B8%8D%E4%BA%A6%E4%B9%90%E4%B9%8E-%E7%8E%8B%E9%81%93%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%A4%A7%E4%B8%8E%E4%BF%9D%E5%AE%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[论语漫读（1）：学而时习之，不亦说乎？ — 孔子学什么教什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">电子书：《论语漫读》</a></strong></p><p>「学而时习之，不亦说乎？」这是《论语》开篇第一段的第一句话，后面是「有朋自远方来,不亦乐乎?人不知而不愠,不亦君子乎？」这段话含义丰富又意蕴深远，我得分两次来说。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/a11d8ac0-906e-474b-ad98-4102baeaae58.jpeg/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>孔门弟子将这句话放在《论语》开篇，足见其重要性。孔子教弟子、弟子来求学，都是为了做官。学习是做官的基础和途径。子夏说得很清楚，「学而优则仕」。这是往小处说。往大处说，孔子的志向是为社会的运行建立一个稳定的秩序。学为做官并不是最终目的，最终目的是通过做官而将孔子的思想贯彻到国家与社会治理中去，以建立一个他理想中的社会秩序。所以开章即言。</p><p>这句话的意思很直白。「学」是记住理解，模仿照做；「习」是练习。繁体「习」，会意字，本义是幼鸟扇动翅膀羽毛反复尝试以学会飞行；「说」通「悦」，是内心由然而生的愉快。拿学知识来说，比如老师教了一个数学定理，我们先记忆理解，然后通过做题练习，做错了再改正；多做几次，通过自己努力，最终掌握定理的运用解出答案，会很有成就感，顿时心中充满了喜悦。又如学技能，学骑车游泳等，刚开始会跌倒呛水，但坚持不断练习，由不会到会，由不熟练到熟练、由熟练到技艺精进，每一次进步，我们的内心都会心生喜悦。</p><p>学习与思考的乐趣比感官愉快更纯粹。儿童都具有获得这种乐趣的能力。但只有极少数天份极高又乐此不彼的人才能长期保持而达到非常高的境界，如牛顿、爱因斯坦那样沉醉于思维之中的科学家。这是上赐与的珍贵礼物。大多数人逐渐地就会丧失这份乐趣。孔子无疑终身保持着学习与思考的乐趣，《论语》中散见许多孔子好学的记述。如「十室之邑，必有忠信如丘者焉，不如丘之好学也；「其为人也，发愤忘食，乐以忘忧，不知老之将至云尔。」</p><p>所以，这句话是孔子经验之谈。他勤学好学；活到老，学到老；并能从中体验到极大的欢欣愉悦。虽然如此，但孔子学与教的内容却有非常大的局限性。</p><p>那么孔子自己学什么，又教学生什么呢？两大块，理论知识就是仁义道德的说教；实践知识主要就是儒家的礼仪和与音乐，养性的和行礼的音乐；可能还教教驾和射，驾车和射箭。这与古希腊哲学家柏拉图、亚里斯多德相比，局限就比较大。他们既探寻自然规律，探寻人的本源，探寻人与自然的关系；又探寻人与人之间的关系。而孔子呢，就只探寻人与人的关系，对自然对人的本源缺乏兴趣。</p><p>孔子有三不教，或者说三不言。一是不言「怪力乱神」。对于人们感到惊奇害怕的自然现象，日蚀地震之类的，不予理睬；</p><p>二是不会种植技术。《论语》记载，樊迟请学稼，子曰：「吾不如老农。」请学为圃。曰：「吾不如老圃。」樊迟出。子曰：「小人哉，樊须也！上好礼，则民莫敢不敬；上好义，则民莫敢不服；上好信，则民莫敢不用情。夫如是，则四方之民襁负其子而至矣，焉用稼？」对种庄稼的本领满是不屑。而粮食却是诸夏主要的食物来源。孔子一点也不关心，很不应该。</p><p>三是不懂军事。衞灵公问陈于孔子。孔子对曰：「俎豆之事，则尝闻之矣；军旅之事，未之学也。」大概意思就是，衞灵公问孔子有关排兵布政的事。孔子则说：祭祀的事情，我知道一些；军旅的事情，请恕我没有学过。</p><p>这并不是苛求孔子，要求他门门通。事实上，在人类刚开始认识世界时，是不会像现在这样分门别类的，而是混同一体的，应该会涉及方方面面的问题。但孔子、儒家以及其它诸子百家，都忽略了探索认识人和自然及其相互关系，注意力都放在如何处理人与人之间的关系上。司马迁虽然说过，「究天人之际，通古今之变」，但实际上并没有花功夫在前者上。</p><p>不用说，这正是中国没有产生宗教、哲学和科学的主要原因。孔子的学说，就局限於伦理学和政治学，教导人们遵守他提出的社会规范和教导统治者如何治理国家，以实现一个稳定的社会秩序。他这套东西，主导了中国社会 2000 多年，但效果很不好。既无法促进社会进步，让人们生活得更自由和更富足，也无法长久维持一个稳定的秩序。</p><p>2017 年 1 月 15 日</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 04:29:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-1-%E5%AD%A6%E8%80%8C%E6%97%B6%E4%B9%A0%E4%B9%8B-%E4%B8%8D%E4%BA%A6%E8%AF%B4%E4%B9%8E-%E5%AD%94%E5%AD%90%E5%AD%A6%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%95%99%E4%BB%80%E4%B9%88.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%BC%AB%E8%AF%BB-1-%E5%AD%A6%E8%80%8C%E6%97%B6%E4%B9%A0%E4%B9%8B-%E4%B8%8D%E4%BA%A6%E8%AF%B4%E4%B9%8E-%E5%AD%94%E5%AD%90%E5%AD%A6%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%95%99%E4%BB%80%E4%B9%88.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《论语漫读》前言]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow" href="https://www.red-publish.com/book/2990">电子书：《论语漫读》</a></strong></p><p>自汉武帝「独尊儒术」以来，儒家思想便成为中国文化的主要思想体系，延续至今；二千多年来，塑造了中国人的价值观、人格和行为模式；主导了中国的政治制度，维系了中国社会的秩序和运行。而孔子的言行，则奠定了儒学的核心要义，主要体现在其弟子编撰的《论语》一书中。</p><figure class="image"><img src="https://imagedelivery.net/kDRCweMmqLnTPNlbum-pYA/prod/embed/b452ee71-6979-4a72-ba04-290f340d472b.webp/public" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>孔子将「仁」的概念注入到周礼之中，为孝悌的价值理念和礼义提供了人性基础；又从孝衍生出忠的价值理念和礼义，经过其弟子、特别是孟子的传承和光大，从而建立起了儒家思想体系。儒家思想的核心要义就是孝和忠；或者更宽泛而言，就是「亲亲尊尊<strong>」</strong>，「亲疏有别，贵贱有等<strong>」</strong>。孝父是忠君的基础，忠君是孝父的发展和目的。以此来维护王权至高无上的统治秩序，同时让臣民甘愿接受王权统治而保持社会的和谐稳定。先秦后的儒学虽然与孔孟所述有所差异，但并没有脱离这一核心要义，一以贯之；随著环境的变化而与时俱进，经学、理学和心学丰富和发展了儒家学说。</p><p>孔子有生之年，礼乐崩坏，他想收拾人心，复辟周礼，向诸侯大夫推销他的学说和主张，但未被采纳。列国争强，各国时刻面临倾覆的危险，孔子道德教化的治国方略不合时宜。而法家集中和加强权力以统摄更多资源的主张得以盛行，纷纷为各诸侯国所采用和仿效。然而在秦最终胜出，一统中国后，法家以事后刑罚为主的统治成本太高，而迅速崩溃。法家的治国方略不足以长期支撑一个大一统的政权，而儒家学说则转而胜出。</p><p>「溥天之下，莫非王土<strong>」</strong>是先秦所有思想流派的共识，是他们展开论述的默认前提。王权至高无上，儒家和法家都是以维护王权的统治来实现社会秩序和稳定的，只是方法不同而已。即便道家，也没有否定王权的至高无上，而是想通过降低经济发展水准和社会组织化程度来实现社会和谐，避免冲突和相互残杀。但技术和生产的发展，使得人口不断增长，对土地的需求越来越大，分封制就不再是一个稳定的政治结构。诸侯国或各方势力无法和平相处，必然陷入争夺领地的无休止的整体战争中，直到决出一个胜者。由于中国没有发展出强大的宗教，制约王权，在「溥天之下，莫非王土<strong>」</strong>的最高规则作用下，随著技术和经济的发展，统治手段越来越丰富和强大，中国的政治制度在秦汉之际就从分封制转为郡县制。分封制下，诸侯大夫有治理权。除了王畿，天子不能直接管辖诸侯的封地，仅有法理上的主权；而大一统的郡县制，皇权派生出官权，通过郡县的官僚体系来直接管辖他名下的所有土地。</p><p>但郡县制下，技术和生产水准也仅能支撑皇权统治下沉到县。虽然郡县制由法家打造，但对于郡县制，儒家的教化统治手段成本更低。在广袤的乡村，由儒家「孝」的价值理念为基础的父权和宗族能够维持基本的秩序；进而借助于事君如事父的移情作用，支撑起皇权统治。所谓「家国同构」。同时大一统的皇权统治，外部威胁减弱。于是，由儒家思想来主导法家打造的郡县制就是最优的选择，王朝的命数更长了。但由于儒家的道德说教缺乏对皇权的强力制衡，历代王朝不可避免地走向腐败和暴虐而覆灭。然而，新的王朝仍然会采用儒家思想和郡县制，呈现出周期性。在孤立和封闭的环境下，反复在同样水准上循环，陷于停滞。</p><p>二千多年的皇权统治，常常被认为是「儒表法里」，这有些似是而非。就权力结构而言，皇权统治是法家打造的郡县制。但维系这一制度得以持续和运转的思想却是儒家的道德教化，已不是法家的刑法思想。而且，董仲舒提出天人感应学说，称「惟天子受命于天，天下受命于天子」，为皇权统治提供了受命于天的合法性。所以，儒家对维系皇权统治比法家重要得多。法家打造的郡县制只是皇权统治的躯壳，而儒家思想才是这一躯壳的灵魂。因而，用「法表儒里」来形容皇权统治更贴切些。儒家的道德说教是皇权统治的基础性和主要手段，能使大多数人甘愿接受皇权统治。法家的刑罚手段只是最后的和辅助性手段，用来对付少数「冥顽不化」的「刁民」。</p><p>在近代受到西方的强烈冲击后，为了应对西方的挑战，促进国家强大以排除列强对中国事务的干预，中国从被动接受转为有选择性地主动引进新的思想、技术和组织模式，又从郡县制升级为党国制。在这一过程中，儒家「孝」的价值受到猛烈的批判，相应地以「孝」为基础的父权，及夫权被大大削弱。而儒家「忠」的价值则转化为国家主义。国家的利益高于一切，个人应当为国家的利益而奉献牺牲。以此凝聚国家所有的力量，结束宗法家族导致的「一盘散沙」。国家主义，爱国主义代替了传统的忠孝义等价值而成为了中国人新的价值理念和精神支柱。</p><p>这一过程始自五四新文化运动，经过土地革命等一系列政治运动，直至文化大革命。个人受家庭权力的管辖越来越少，而受国家权力和领袖的管辖越来越多。党国制下，党的领袖在党组织中拥有至高无上的权力，而党组织又通过官僚体系来支配国家权力。党的领袖同时是整个国家的思想权威，代替了孔子的万世师表，实现了「君师合一」。个人崇拜无疑是儒家「忠」的价值的强化。另一方面，国家主义借助于列宁式政党的组织形态和现代化技术手段，中央权力能一直延伸到农村基层，能统摄和调动全国的人力物力。农村的宗法家庭权力就被大大削弱，甚至没有必要存在了。「君师合一」和国家权力全面深入的覆盖，是党国制的两个重要特征，也是与郡县制的重大区别。再就是权力继承从传子转为传贤。但两者皆是私相授受。</p><p>党国制是中国王权至上的价值理念在近现代新的环境下，演变出来的新的稳定的政治制度，可以与分封制和郡县制相并列。根本上，党国制是中国传统文化价值和政治制度的延续和升级，只是借用了西方的技术和列宁式政党的组织模式。中国的政治制度由分封制升级为郡县制进而升级为党国制，有著内在的一致性和发展脉络。总体趋势是中央权力越来越集中和强大，所能管辖的范围越来越大，深度越来越深。在王权至高无上的理念下，技术和经济的发展更有利于加强专制统治，而削弱地方和个人的自主性。</p><p>所以今天中国的局面，在于近现代对儒家的批判不彻底。只反父权夫权，不反「君权」。反儒家的「三纲」，其中反君权被虚置了。反君权仅限于反对君权世袭，但反而加强了国家领导人的权力。新文化五四运动的目的是建立国家主义的意识形态，所以要反父权反夫权。而提倡自由民主则是早先以为能促进国家迅速强大的手段。当发现不能立马见效后，就被束之高阁，而采用马列主义和列宁式政党来实现国家主义。虽然国家主义消除了儒家的宗法家族，宗法家族不再拥有对家族成员的权力，但宗法家族却是国家主义的源头。借助于社会达尔文主义群体本位的「强者生存」，国家主义才从儒家的宗族基础上发展而来。儒家宗族强调个人服从家长的安排，个人的价值在于促进家族的繁衍和繁荣。这与国家主义对个人的要求是同样的，个人要服从国家权力的安排，为促进国家的生存和强大而奋斗。两者同是集体主义，个人的价值在于为集体做出奉献。如果说郡县制是「家国同构」，党国制的目标就是「家国一体」，只是没有完全实现并最终失败。「舍小家顾大家」之类的说辞就反映了这样的诉求。</p><p>根本上，中国一直是一个儒家社会。儒家的一些思想虽然在一些时期受到猛烈批判，但批判并不彻底。儒家经典虽然被禁止阅读或被忽略，但「礼失求诸野」，通过传统礼仪和生活惯例，隐藏其中的儒家思想代代相传。儒家「亲疏有别，贵贱有等」一直是中国社会人际交往的基本规则，支援和维系著中国社会的基本秩序和运行。儒家思想事实上也体现在制度安排中，分封制、郡县制和党国制都可以归约为儒家家长制，都是人治，都存在等级制。及至社会主义作为国家主义的替身而彻底失败，受到广泛质疑，党国制就只得显露出国家主义真身。儒家思想遂轻易地大张旗鼓卷土重来，从后台走向前台，为党国制提供合法性和充当门面，缝补在马列主义破败的外衣上。儒家思想被认为是中国优秀的文化传统，以激发虚妄的民族自豪感。孝的价值被重新提倡，以抑制社会冲突和维持社会和谐。但却不允许重建宗法家族权力而削弱国家权力。</p><p>中国近现代所遭受的失败与目前的困境，都归因于近现代对儒家思想批判的不彻底，未能树立起个人主义的价值观。个人主义的价值观只为极少数人真正所接受和践行，未能得到确立和普及。个人主义价值观主张个人利益先于集体利益，国家为维护个人利益而存在，而不是相反。如果个人为国家而存在，国家就将不可避免的成为专制统治的工具。而中国要实现宪政民主，就必须树立起个人主义的价值观，抛弃儒家思想。儒家的核心要义及体系与宪政民主不可相容，是中国转型为宪政民主的深层次障碍，应从根本上和整体上加以批判和清除，而保留加以转化能与个人主义价值观相容的一些次要内容。</p><p>儒家有历史作用，能实现社会阶段性的稳定，从而能促进生产和经济的增长，人们有限度地安居乐业。虽然是以丧失个人自主性为代价的。在没有接触到自由平等的价值观之前，也算是不幸中的有幸了。但相对于自由平等的价值观，儒家就是落后的思想体系。首先，儒家的道德说教不能约束专制权力趋于腐败和暴虐。西方文化是用神性来驯服人的野性，而儒家思想则是用奴性来驯服人的野性。但上位者的野性却不受制约。这必然会导致严重的社会不公和贫富悬殊，进而引发大规模的社会冲突而造成严重的生命和财产损失，经济和社会的严重倒退。第二，儒家思想要求顺从权威，从而扼杀了个人的创造力，使得经济和社会发展陷于停滞。只有在获得外部资讯和技术输入的条件下，才能获得发展；第三，儒家亲疏有别的道德准则建立不起广泛的社会信用，信任只存在于亲缘和熟人关系中。这会阻碍市场经济的发展，增加交易成本。当今中国经济中大量的欺诈行为，假冒伪劣有害有毒产品泛滥成灾，正是儒家亲疏有别不适宜大规模的市场经济的表现。同时，儒家亲疏有别也是滋生系统性腐败的重要原因。第四，儒家对人性的认识错位，对人的道德要求违揹人的自利本性。这导致人际交往中的虚伪和言行不一致。降低了沟通效率。只有从根本上和整体上抛弃儒家思想，这块土地上的人们才能跃迁到更高级的文明形态。</p><p>批判儒家并不是将今天的问题归罪于古人，而是为了清除当今仍然大量存在的根深蒂固的儒家思想，更要反对现在重新提倡宣扬儒家思想。古人有历史局限性，今天的问题则在于今天的人们是如何选择的。当然，历史发展有路径依赖，需要巨大的勇气、艰巨而持久的努力才能摆脱历史的惯性。</p><p>本书旨在以个人主义的价值观来审视《论语》语句，并不在于对《论语》语句有新的解释；对语句原意的解释主要参照钱穆的《论语新解》和朱熹的《论语集注》；陆陆续续花了三年时间。在写作方法上融合贯通，将内容相同和相近的语句归并在一起解读，并力求写得轻松随意。另外，感觉以往个别语句的注释不太合理，提出了自认为更合理的解释。</p><p>江上小堂</p><p>2023 年 2 月 23 日于北京</p>

  ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 04:21:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AB%96%E8%AA%9E%E6%BC%AB%E8%AE%80-%E5%89%8D%E8%A8%80.html</guid>
            <link>https://agora0.gitlab.io/blog/matters/2024/01/11/MATTERS-%E8%AB%96%E8%AA%9E%E6%BC%AB%E8%AE%80-%E5%89%8D%E8%A8%80.html</link>
            <author>
                <![CDATA[江上小堂]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
