<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 07 Nov 2023 02:30:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 何立峯將訪問美國；黑龍江樺南縣體育館坍塌事故 3 人遇難萬科 A：第一大股東深鐵集團從未表達減持想法，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>習近平</span></span></span>會見澳大利亞總理阿爾巴尼斯</h3><p><span>據外交部網站，2023 年 11 月 6 日下午，國家</span><span><span><span><span>主席習</span></span></span>近平在人民大會堂會見來華進行正式訪問的澳大利亞總理阿爾巴尼斯。</span><span><span>&nbsp;</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10347891.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>何立峯將訪問美國</h3><p>據外交部網站 11 月 6 日消息，外交部發言人汪文斌宣佈：應美國財政部部長耶倫邀請，中共中央政治局委員、國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯將於 11 月 8 日至 12 日訪問美國。</p><h3>黑龍江樺南縣體育館坍塌事故 3 人遇難，負責人已被控制</h3><p>「大美樺南」微信公眾號消息，11 月 7 日 0 時 35 分，樺南縣悅城健身體育館部分坍塌事故現場完成救援。事故發生時，現場共有 7 人，其中 3 人自行脫險，1 人輕傷，3 人遇難。發生該事故的場館隸屬於樺南縣新陽光健身俱樂部，俱樂部負責人已被警方控制。事故原因正在進一步調查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>萬科 A：第一大股東深鐵集團從未表達減持想法，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持本公司</h3><p><span>11 月 6 日，萬科 A 發佈公告稱，於今日（11 月 6 日）下午股市收盤後，公司第一大股東深圳市地鐵集團有限公司在與金融機構的溝通會議上表示，深鐵集團堅定看好本公司的發展前景，從未制定過任何減持本公司股份的計劃，也從未在任何場合表達過要減持的想法。同時為提振市場信心，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持本公司。</span></p><h3>OpenAI 推出自定義版本 ChatGPT，即將上線 GPT 商店</h3><p>當地時間 11 月 6 日，OpenAI 在官網宣佈推出自定義版本 ChatGPT。據介紹，任何人都可以輕鬆創建自己的 GPT——無需編碼。即日起，用戶可以創建 GPT 並公開共享它們。此外，本月晚些時候，OpenAI 將推出 GPT 商店。一旦進入該商店，這些 GPT 就可被搜索，並可能在排行榜上攀升。</p><h3>耐克運動研究實驗室將落戶中國，計劃明年開建</h3><p>耐克官微消息，11 月 6 日，第六屆進博會第二天，耐克宣佈將於 2024 年在其位於上海的大中華區總部建造耐克中國運動研究實驗室（NSRL）。據介紹，耐克運動研究實驗室位於俄勒岡比弗頓的耐克全球總部，中國的實驗室將重點關注中國日常跑者、籃球運動員等羣體的獨特需求和潛在機會。</p><h3>美股收評：三大指數均小幅上漲，Dish Networks 創約 25 年以來新低</h3><p>當地時間 11 月 6 日，美股三大指數均小幅收漲，納指漲 0.3%，標普 500 指數漲 0.18%，道指漲 0.1%。大型科技股多數上漲，蘋果、英偉達、微軟漲超 1%，Meta、谷歌、奈飛、亞馬遜小幅上漲；特斯拉小幅下跌。美國有線電視服務商 Dish Networks 收跌超 37%，創該公司美國 IPO 以來最差單日表現，創 1998 年 11 月下旬以來新低。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348812.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348812.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江一體育館發生雪中坍塌，知情者：2 人獲救被送醫知情人士表示，體育館發生部分坍塌時，當場有一人跑出來，截至晚上 22 點 30 分，有 2 名男孩被救出送往樺南縣人民...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 6 日晚上 10 點 44 分，&nbsp;黑龍江省佳木斯市<span>樺南縣政府通報，當天</span><span>19 時 20 分，樺南縣悅城健身體育館發生部分坍塌，目前 3 人被困，當地政府和消防部門正在全力冒雪營救。</span></p><p>此前據央廣網報道，<span>悅城健身體育館</span>樓體為 2 層框架結構，建築面積約 2000 平方米，坍塌位置為西側 2 樓籃球區域，坍塌面積約為 500 平方米，消防、公安等部門正在全力救援中。</p><p>11 月 6 日晚上，當地一名知情人士告訴界面新聞，體育館發生部分坍塌時，當場有一人跑出來，截至晚上 10 點半，有 2 名男孩被救出送往樺南縣人民醫院， <span>其中 1 人腿骨折，沒有生命危險，已經住院治療。</span></p><p>悅城名郡小區距離事發體育館直線距離 200 米左右，11 月 6 日晚上，一位業主對界面新聞回憶，悅城體育館大約建蓋於 5 年前，整體建築較新，體育館分為乒乓球和籃球兩個區域，此次坍塌的是籃球區域。他表示，樺南縣在今天下了今年的第一場雪，降雪量較大，事發體育館的屋頂被雪覆蓋，此前，屋頂上沒有堆積過其他物品。</p><p>據新黃河客戶端 11 月 6 日報道，樺南縣委宣傳部一工作人員表示，房頂坍塌與降雪有關。界面新聞注意到，<span>11 月 6 日 17 時 30 分，佳木斯市氣象台曾發佈暴雪紅色預警信號：</span>「我市 6 小時累計降雪量已達 15 毫米，降雪將持續至 7 日上午，過程累計降雪量可達 25—35 毫米，請注意防範。」當天<span>17 時 43 分，</span>佳木斯樺南縣發佈暴雪紅色預警信號。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169928479981977700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>據黑龍江本地媒體報道，樺南縣委宣傳部表示，事發體育館在樺南縣悅城廣場附近，屬私人運營。公開資料顯示，樺南縣悅城廣場是樺南縣招商引資項目之一，是集休閒、娛樂、購物、體驗等多功能為一體的城市綜合商業體。悅城廣場城市綜合體投資約 4.3 億元，佔地面積 35163 平方米，總建築面積 112380 平方米，地上建築面積 106580 平方米，建築有商業、住宅和配套公建。</span></p><p>界面新聞注意到，3 個多月前，樺南縣縣長曾到事發體育館進行安全檢查。樺南縣政府網站一則信息顯示，2023 年 7 月 24 日下午，在新華書店和悅城廣場，樺南縣委副書記、政府縣長程顯峯一行通過實地察看、聽取彙報等方式，詳細瞭解企業經營管理、消防設施配備、人員密集場所安全防範等情況，併到悅城廣場全民健身體育館察看安全工作落實情況。程顯峯強調，文化市場經營者要履行好安全生產主體責任，積極主動開展自檢自查，相關職能部門要督促各文化娛樂場所落實安全生產製度，發現問題要及時督促整改到位，堅決遏制文化市場生產安全事故發生。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348787.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348787.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衝突將使以色列耗費 510 億美元，美國援助方案遲遲未定以色列央行將 2023 年經濟增長幅度從 3% 下調至 2.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列軍方拒絕聽從國際上關於停火的呼聲，近日聯合地面部隊、空中力量和海軍力量擴大了對加沙地帶的襲擊，現已包圍了加沙城。與此同時，因戰爭帶來的財政壓力已顯現出來。</p><p>據當地財經報紙《Calcalist》報道，以色列在加沙地帶的軍事行動預計在一年內耗費 510 億美元，約佔該國 GDP 的 10%。這一數字是基於本輪衝突僅持續一年左右，且衝突結束後 35 萬名預備役軍人得以重返工作崗位等前提得出的。由於事態發展存在諸多不確定性，以色列財政部認為這個估算被認為是相對保守的。</p><p>與其他為經濟帶來重創的因素相比，武裝衝突過後的經濟復甦會相對緩慢。2020 年受新冠疫情影響，以色列 GDP 下降 2.2%。疫情過後，各行業的經濟活動迅速恢復，2021 年和 2022 年的 GDP 增長均超過 15%。以色列財政部稱衝突會使經濟風險飆升，最早到 2024 年，以色列經濟將陷入嚴重衰退。</p><p>以色列當前經濟形勢<a href="https://apnews.com/article/israel-economy-yaron-reservists-moodys-startups-ab75d87edab5894f1a599afe4952f2c7" target="_blank">不容樂觀</a>，當地貨幣謝克爾已經跌至 14 年來的最低點，基準股指已經下跌約 10%。作為以色列經濟增長重要支柱的科技產業早在衝突之前就開始出現滑坡。以色列央行已經將 2023 年 GDP 增長幅度從 3% 下調至 2.3%。惠譽、穆迪和標普都對以色列發出警告，認為衝突升級可能會導致以色列主權債務評級下調。</p><p>由於衝突帶來的財政壓力，以色列於 10 月向美國<a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israel-has-asked-the-us-for-10-billion-in-emergency-military-aid-report/" target="_blank">請求</a>100 億美元的緊急軍事援助。自二戰以來，美國已經向以色列提供了超過 2600 億美元的軍事和經濟援助，還為鐵穹等導彈防禦系統提供了將近 100 億美元的支持。</p><p>美國眾議院當地時間 11 月 2 日表決通過了一項近 143 億美元的援以計劃。該項計劃包括為以色列提供武器援助，幫助以色列剷除哈馬斯武裝組織等。新任議長共和黨人約翰遜表示將會削減政府部門的其他支出為這項支出提供支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169928417694127300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因該計劃資金未包括對其他美國盟友的援助，且遠低於美國總統拜登要求的 1060 億美元，拜登<a href="https://www.npr.org/2023/11/03/1210386678/house-approves-military-aid-israel" target="_blank">表示</a>他將否決該法案。拜登政府認為該法案是政治陷阱，加深了兩黨之間的分歧。</p><p>上個月，拜登政府提出要向國會申請 1060 億美元來對以色列、烏克蘭等盟友提供軍事支持，其中 614 億美元將提供給烏克蘭，143 億美元將提供給以色列，91.5 億美元將提供給加沙地帶用於人道主義援助。</p><p>民主黨內部也有許多不同的聲音，許多年輕的民主黨人對巴勒斯坦人展現出了更多的同情，拜登政府必須儘量平衡對以色列的援助和對加沙地帶的人道主義援助。今年 2 月的一項民調顯示，只有 38% 的民主黨人支持以色列，有 49% 的民主黨人支持巴勒斯坦人。</p><p>事實上，共和黨更傾向於<a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/2023/10/06/ukraine-aid-congress-maga-gaetz/" target="_blank">優先解決</a>美國內部的問題。一些極右翼共和黨人反對美國對烏克蘭的援助。眾議院軍事委員會成員成員帕特·瑞安説眾議院共和黨領導層都支持 MAGA（讓美國再次偉大）運動，認為要優先解決美墨邊境的移民問題。眾議員馬特·蓋茨和他的團隊公開承諾反對對烏克蘭提供任何資金援助。</p><p>約翰遜在就任議長前也曾多次投票<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-house-passes-republicans-israel-aid-bill-faces-dead-end-senate-2023-11-02/" target="_blank">反對</a>對烏克蘭進行援助。不同於拜登將援烏與援以相結合，約翰遜計劃提出一項法案，將對烏援助的資金與加強美墨邊境安全的資金捆綁起來。</p><p>去年俄烏衝突以來，美國已經向烏克蘭提供了超過<a href="https://usafacts.org/articles/how-much-money-has-the-us-given-ukraine-since-russias-invasion/" target="_blank">600 億美元</a>資金和軍事援助。作為共和黨總統提名的主要候選人，特朗普對美國支持烏克蘭的行為展開了尖鋭的<a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-no-show-iowa-evangelical-forum-leaving-opening-2024-rivals-2023-07-14/" target="_blank">批評</a>，認為美國應該為俄烏衝突負責。</p><p>特朗普還表示如果他能當選總統，一定能在 24 小時內結束俄烏之間的矛盾。烏克蘭總統澤連斯基 5 日接受美國媒體採訪時便呼籲美國儘快對烏克蘭提供更多援助，還邀請特朗普親臨衝突現場。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347850.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347850.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列即將攻入加沙城，全球抗議此起彼伏美國抗議者警告將在 2024 年大選投票中懲罰拜登。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>本輪巴以衝突持續近一個月，加沙地帶不斷攀升的平民死亡引發了越來越多國家民眾的抗議示威。</p><p>據巴勒斯坦衞生部統計，截至 11 月 5 日，加沙地帶的死亡人數已超過 9700 人，其中 4000 多人為兒童。而<a href="https://reliefweb.int/report/ukraine/ukraine-civilian-casualties-8-october-2023-enruuk" target="_blank">聯合國</a>統計顯示，從 2022 年 2 月開始到今年 10 月 8 日，俄烏衝突造成雙方 9806 名平民喪生。</p><p>在不到一個月時間裏，加沙地帶的死亡人數已經達到俄烏衝突近兩年的平民死亡人數。</p><p>上週末，從美國、法國、德國、意大利、羅馬尼亞到土耳其等國均爆發了抗議遊行，要求以色列停止對加沙的攻擊。美國抗議者甚至警告將在 2024 年美國大選投票中懲罰總統拜登。</p><p>土耳其、洪都拉斯、巴林、約旦、哥倫比亞、智利等國宣佈召回駐以色列大使，玻利維亞則與以色列斷交。數百名土耳其抗議者還試圖衝入美國駐土耳其的空軍基地。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926811283240500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>面對越來越強烈的國際抗議聲，以色列總理內塔尼亞胡堅持拒絕停火。正在對中東多國進行訪問的美國務卿布林肯也重申停火將為哈馬斯助力。</p><p>以色列軍隊目前已經包圍了加沙北部的加沙城，即將攻入該市。</p><h3>加沙被「一分為二」</h3><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/5/israels-military-claims-it-has-cut-gaza-in-half-surrounded-gaza-city" target="_blank">以色列國防軍發言人哈加里</a>（Daniel Hagari）11 月 5 日宣佈以軍已經全面包圍加沙城，加沙地帶被正式分為了北加沙和南加沙。以色列媒體預計以軍將在 48 小時內攻入加沙城。</p><p>加沙城是加沙地帶最大的城市，衝突前有近 60 萬人口。與加沙其他地區一樣，哈馬斯在加沙城下修建了複雜的地道網。</p><p>在以軍準備進攻之時，巴勒斯坦電信公司 Paltel 宣佈加沙地帶出現了通訊和互聯網中斷。這也是本輪衝突以來，加沙第三次被完全切斷通訊。</p><p>聯合國發言人接受<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-05-2023-eb1dfa6afe40ba267024c7d819e17194" target="_blank">美聯社</a>採訪時表示，該機構已經與聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處（近東救濟工程處）的大部分工作人員失聯。</p><p>聯合國最新公佈的統計顯示，目前已有 88 名近東救濟工程處的工作人員遇難。本輪巴以衝突也成為聯合國工作人員死亡人數最高的衝突。</p><p>除了加大對加沙北部的攻勢，以色列也繼續對加沙其他地區猛烈空襲。週日當天，以色列戰機轟炸了加沙中部的兩個難民營，造成至少 53 人喪生。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pressure-israel-over-civilians-steps-up-ceasefire-calls-rebuffed-2023-11-06/" target="_blank">以色列國防軍發言人</a>稱，上週末以軍暫停了加沙北部的空襲行動數小時，以便平民經安全走廊從北部撤往加沙南部。</p><p>但<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/6/israel-hamas-live-news-communications-blackout-across-gaza" target="_blank">半島電視台</a>駐加沙記者發文譴責以色列所説的建立安全走廊、供加沙平民轉移到南部的説法缺乏事實依據，稱加沙每個地區都在成為以色列空襲的目標，遇難者包括試圖從加沙北部轉移到南部的平民。</p><p><a href="https://apnews.com/article/gaza-humanitarian-un-bread-water-unrwa-fuel-90fcfc40d63f8604d0effa861e793c89" target="_blank">聯合國警告</a>目前加沙民眾每天的食物僅為兩塊麪包，世界糧食計劃署還警告加沙地帶商鋪基本食品庫存僅能夠再維持五天。週一清晨，約旦空軍向加沙的約旦醫院空投了緊急醫療物資。</p><h3>布林肯中東行</h3><p>為防止巴以衝突外溢，美國國務卿布林肯上週六參加完在約旦舉行的阿拉伯領導人峯會後，對巴勒斯坦約旦河西岸和伊拉克進行了事先未公佈的突訪。週一，布林肯將訪問土耳其。</p><p>在約旦河西岸訪問的布林肯與巴勒斯坦總統阿巴斯舉行會談。<a href="https://www.ft.com/content/8dd73aa0-7a37-48ee-bbf2-855e43808a14" target="_blank">美國官員透露</a>，布林肯提議在哈馬斯被清除後，讓巴勒斯坦民族權力機構在加沙地帶「扮演中心角色」。</p><p>巴勒斯坦民族權力機構是巴勒斯坦的官方政府，控制着約旦河西岸。領導巴民族權力機構的巴勒斯坦民族解放運動（法塔赫）曾與哈馬斯發生內戰，哈馬斯在 2007 年控制了加沙地帶。</p><p>此前美國媒體透露，美國與以色列正在考慮清除哈馬斯後的加沙方案，選項包括由美國和阿拉伯國家共同管理、聯合國接管以及巴民族權力機構接管。</p><p>但<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/blinken-seeks-to-balance-aid-for-palestinian-civilians-against-israeli-self-defense-b2c442ec" target="_blank">阿巴斯指出</a>，只有在巴以衝突的「全面政治解決方案」達成之時，也就是兩國方案落實時，巴民族權力機構才會接管加沙。</p><p>阿巴斯還呼籲以色列立刻停止對加沙的進攻，譴責以色列發動「種族滅絕戰爭」並敦促各方儘快讓人道主義救援物資運入加沙。布林肯則重申了美國的立場：不呼籲停止交火，只同意臨時的人道主義暫停交火，以便救援物資運輸。</p><p>在訪問伊拉克時，布林肯對伊朗和親伊朗武裝喊話，警告各武裝不要利用巴以衝突攻擊美國軍方人員，明確美國將採取「一切所需措施」保護美方人員安全。</p><p>本輪巴以衝突以來，親伊朗武裝加大了對駐伊拉克和敍利亞美軍的無人機襲擊。作為反擊，拜登上月底下令美軍對伊朗伊斯蘭革命衞隊和親伊朗武裝在敍利亞的兩處設施實施空襲。</p><p>在以色列北部邊境，黎巴嫩真主黨與以色列軍方也交火不斷。上週日，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-army-says-it-intercepted-drone-approaching-over-lebanon-2023-11-05/" target="_blank">以色列對黎巴嫩南部</a>的空襲造成三名兒童和一名老人喪生。隨後，黎巴嫩真主黨對以色列北部基利亞特什姆納發射火箭彈。</p><p>週一，英國宣佈將從英國駐黎巴嫩大使館撤走部分工作人員。</p><h3>歐美爆發抗議</h3><p>在剛剛過去的週末，美國、法國、德國、意大利等多國爆發遊行抗議，反對以色列對巴勒斯坦平民的攻擊。</p><p>在華盛頓，<a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">數千名抗議者高舉</a>「巴勒斯坦自由」、「拜登背叛了我們」的標語，抗議拜登政府支持以色列在加沙的軍事行動。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169926840550477800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 11 月 4 日，美國華盛頓特區，抗議者聚集在自由廣場舉行親巴勒斯坦集會。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>多名抗議者在接受美聯社採訪時表示，鑑於拜登政府在本輪巴以衝突的表現，他們將在 2024 年的大選投票中懲罰拜登。由於拜登可能對決的共和黨候選人是反移民的特朗普，抗議者們也不會支持特朗普，最終可能將拒絕參加大選投票。</p><p>在美國國會，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-05/us-senators-call-on-israel-to-shift-gaza-tactics-as-deaths-rise?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">多名資深參議員</a>也表達了對加沙衝突的擔憂。</p><p>民主黨議員、曾參加總統大選的桑德斯表示以色列有權自衞，但自衞並不意味着以色列有權殺死數千名與哈馬斯襲擊無關的平民。</p><p>參議院軍事委員會主席裏德（Jack Reed）敦促以色列更多使用美國情報，以精準打擊目標、減少對平民的傷害。參議院對外關係委員會負責近東、南亞、中亞和反恐事務的次委員會主席墨菲（Chris Murphy）則呼籲以色列更改加沙行動的方向，指責行動造成的平民傷亡達到了「不可接受的程度」，也無法永久終結哈馬斯威脅。</p><p><a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">在德國</a>，約 6000 名抗議者參加了柏林的抗議遊行；在法國，數千抗議者要求以色列立刻停火，指責法國總統馬克龍為幫兇。自本輪巴以衝突以來，法國頻繁發生反對猶太人的襲擊。上週六，一名襲擊者在里昂持刀襲擊了一名猶太女性。</p><p>在英國倫敦的遊行中，警方逮捕了 11 人，指責相關人員使用煽動仇恨標語。在意大利的遊行期間，副總理薩爾維尼（Matteo Salvini）呼籲抗議者不要煽動反猶太主義。</p><p>就在布林肯抵達土耳其前，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pro-palestinian-crowds-try-storm-air-base-housing-us-troops-turkey-2023-11-05/" target="_blank">數百名抗議者試圖</a>衝入土耳其南部阿達納省的因吉利克空軍基地，抗議美國對以色列的支持。該基地曾用於敍利亞和伊拉克的打擊「伊斯蘭國」（ISIS）行動，美軍在基地駐有 2000 多人。</p><p>面對日益高漲的停火呼聲，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israels-netanyahu-says-no-gaza-ceasefire-until-hostages-returned-2023-11-05/" target="_blank">以色列總理內塔尼亞胡</a>上週日明確，除非哈馬斯釋放所有人質，否則以色列不會停火。</p><p>當天早些時候，以色列遺產事務部長埃利亞胡（Amihay Eliyahu）甚至聲稱向加沙投原子彈是以色列的選項之一。該説法引發沙特阿拉伯等國和海灣阿拉伯國家合作委員會等組織集體譴責。</p><p>週日晚些時候，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-disciplines-israeli-minister-who-voiced-openness-hypothetical-nuclear-2023-11-05/" target="_blank">以色列總理辦公室宣佈</a>暫停埃利亞胡出席內閣會議的資格，稱其言論「並非基於現實」。</p><p>在以色列繼續保持強硬之時，美國進一步加大了對中東地區的軍事派遣，以協助以色列威懾周邊國家。上週日，美國中央司令部在 X 平台發文，宣佈一艘「俄亥俄」級核潛艇抵達中東地區。</p><p>此前，美國「福特」號航母打擊羣和「艾森豪威爾」號航母打擊羣已經抵達該地區。美國還向以色列派出了軍事顧問團，以指導以色列在加沙的地面行動。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926852642636300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 13:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347532.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347532.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 西湖大學將創建醫學院，免疫學家董晨擔任首任校長；前三季度僅有一省財政收入負增長央行：持續提升房貸利率市場化程度，更好支持剛性和改善性住房需...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>第九批國家組織藥品集採 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%</h3><p>據央視新聞，今天（11 月 6 日），第九批國家組織藥品集中帶量採購在上海產生擬中選結果。此次集採有 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%，預計每年可節約藥費 182 億元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10347597.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>前三季度地方賬本出爐，僅有一省財政收入負增長</h3><p><span>日前，全國 31 省（自治區、直轄市）均已公佈了 2023 年前三季度財政收支情況，有 15 個省份一般公共預算收入同比增速跑贏了全國 8.9% 的水平，其中，6 個省份上半年財政收入增速超過了 15%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10345096.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行：持續提升房貸利率市場化程度，更好支持剛性和改善性住房需求</h3><p>11 月 6 日，中國人民銀行貨幣政策司發佈專欄文章《持續深化利率市場化改革》。其中提出，持續提升房貸利率市場化程度，更好支持剛性和改善性住房需求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346921.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>財政部通報 8 起地方隱性債務問責案例，涉及 6 省 2 家銀行</h3><p>11 月 6 日，財政部監督評價局稱，黨中央、國務院高度重視防範化解地方政府隱性債務（以下簡稱隱性債務）風險，明確要求對隱性債務問題終身問責、倒查責任。近年來，財政部會同相關部門持續加大工作力度，始終保持高壓態勢，嚴肅查處新增隱性債務和隱性債務化解不實（以下簡稱化債不實）等違法違規行為，推動有關地方和部門切實開展隱性債務問責工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346535.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>支持福建建設兩岸融合發展示範區十項出入境政策措施出台</h3><p>11 月 6 日，國家移民管理局官微消息，為深入貫徹落實《中共中央，國務院關於支持福建探索海峽兩岸融合發展新路，建設兩岸融合發展示範區的意見》，中華人民共和國出入境管理局緊扣兩岸融合發展示範區建設規劃，聚焦台胞台商台企所需所盼，研究出台十項出入境政策措施（下稱「十項措施」），並將於 2024 年 1 月 1 日起實施，進一步促進閩台人員往來、便利台胞在閩居住生活，深化兩岸各領域融合發展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10342090.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>西湖大學將創建醫學院，中國科學院院士、免疫學家董晨擔任首任校長</h3><p>11 月 6 日，西湖大學公眾號公告，西湖大學董事會研究決定設立醫學院，經校長施一公提名，醫學院首任院長由中國科學院院士、著名免疫學家董晨教授擔任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10344848.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 12:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 11 月前四天日均快遞數量超 5 億件 11 月 1-4 日日均快遞數量 5.1 億件，為平日快遞業務量的 1.5 倍，增幅高於往年「雙 11」時期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926702468860200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347413.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347413.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 湖南全省禁止獵捕候鳥等野生動物，浙江試水「綠色直播間」今天有哪些地方新聞值得關注？全國首部區域性投資者保護條例在深圳出台，下月起實施；石...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>全省禁止獵捕候鳥等野生動物通告發布，公佈舉報電話</h3><p>據澎湃新聞報道，近日，湖南省人民政府發佈《關於禁止獵捕候鳥等野生動物的通告》，決定在全省禁止獵捕候鳥等野生動物。《通告》指出，任何組織和個人有義務保護野生動物及其棲息地，發現病弱、受傷、受困的野生動物，應立即向野生動物保護主管部門報告；對非法獵捕、出售、購買、利用、運輸、寄遞野生動物及其製品，侵佔或破壞野生動物生息繁衍場所及其生存環境的違法行為，有權舉報或者控告。有關部門、機關要及時公佈舉報電話，接到舉報應當及時依法處理。湖南省林業局舉報電話為 0731—85533763，湖南省農業農村廳舉報電話為 12316。凡非法獵捕野生動物的，依法給予行政處罰；構成犯罪的，依法追究刑事責任。</p><h3><strong>【湖北<span>】</span></strong>興山破獲重大危害珍貴野生動物案，查獲動物 238 只 (頭)</h3><p>據中新網消息，近日，湖北省興山縣公安局破獲一起重大危害珍貴野生動物案。2023 年 8 月，興山縣公安局接到線索，有人多次到該縣古夫鎮平水村祕密收購國家二級保護動物野生獼猴。接警後，民警立即展開覈查，成功鎖定包括以曹某某、龍某某、盧某某為首的危害野生動物犯罪團夥。隨後，民警在湖北、河南、貴州等地陸續將 19 名犯罪嫌疑人抓獲，找到 22 只野生獼猴活體和 43 條各種蛇類活體，查獲國家一級保護動物小靈貓，國家二級保護動物中華斑羚、豹貓等各類珍貴野生動物死體 173 只 (頭)，查獲槍支 11 只。據辦案民警介紹，在完成提取涉案野生動物檢材後，已將 43 條蛇類和部分身體狀況良好、符合放生條件的獼猴放生，餘下獼猴暫時寄養於宜昌市大老嶺自然保護區。</p><h3><strong>【廣東<span>】</span></strong>全國首部區域性投資者保護條例在深圳出台，下月起實施</h3><p>據央視新聞客戶端報道，日前，《深圳經濟特區前海合作區投資者保護條例》正式公佈。該條例作為全國首部區域性投資者保護立法，將對接國際高標準的投資經貿規則，率先落實國務院高水平制度型開放的部署，在投資便利、權益保障、優化監督、法治保障等方面制定創新性舉措，將進一步增強國內外企業投資前海的信心，對助力前海打造市場化、法治化、國際化營商環境具有重要意義。《條例》將於 2023 年 12 月 1 日實施。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926348832743000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【河北<span>】</span></strong>石家莊「網紅大橋」懸索斷裂在橋面起火？建設單位通報</h3><p>據石家莊交投集團 11 月 6 日通報，11 月 5 日 19:36，由中交第二公路工程局有限公司承建的復興大街滹沱河大橋東半幅 2#斜拉索距主塔近端位置出現冒煙起火，建設、設計、施工、消防、交警等相關單位第一時間趕到現場進行處置，2#斜拉索斷落至橋面，未造成人員傷亡和車輛損毀。11 月 6 日 0 點大橋恢復正常通行。經初步分析，因 2#斜拉索亮化線路電線接頭短路，導致起火燃燒、變形淬斷。下一步，相關單位將盡快對斷裂的 2#亮化斜拉索進行起火原因調查和搶修恢復，同時對大橋加強巡查維護，確保安全。</p><h3><strong>【山西<span>】專項資金</span></strong>今年已為 1.3 多名殘疾兒童提供搶救性康復救助</h3><p>據央視新聞客戶端報道，今年，山西爭取中央和省級專項資金 1.23 億元，比往年增加資金 6380 萬元，確保殘疾兒童得到及時有效的康復救助服務。截至目前，已為 13000 多名殘疾兒童提供了搶救性康復救助，其中，7 至 15 歲大齡殘疾兒童有 4120 名。據瞭解，2017 年至 2022 年，山西省政府連續 6 年將殘疾兒童康復救助工作納入民生實事，累計為 1.45 萬名初篩陽性 0 至 6 歲兒童提供了殘疾篩查診斷服務，為 3.76 萬名殘疾兒童提供了康復救助。康復救助的內容主要包含定點康復機構的康復訓練、肢體矯治手術、人工耳蝸手術、輔助器具適配服務、支持性康復服務等。今年，山西省政府進一步將殘疾兒童救助年齡由 0 至 6 歲擴面到 15 歲。</p><h3><strong>【浙江<span>】</span></strong>試水「綠色直播間」，首批 300 家直播間納入省級培育庫</h3><p>據澎湃新聞報道，11 月 6 日，記者從浙江省市場監管局獲悉，該省已遴選出首批 300 家直播間納入省級「綠色直播間」培育庫，全國首個《綠色直播間建設規範》省級地方標準也已進入最後評審階段。據介紹，被納入省級培育庫的直播間涵蓋抖音、淘寶天貓以及快手三大平台，行業分佈以直播營銷、文化旅遊、餐飲美食為主，帶貨商品體現了浙江塊狀經濟的特色，如杭州以美妝個護、母嬰日化、3C 數碼為主，寧波以家電、傢俱和家紡用品為主，溫州以海鮮水產、鞋類商品為主，金華主要是小商品和日用百貨等。對已納入培育對象的直播間，市場監管部門將聯合多部門開展培育，彙集涉及平台經濟、網紅經濟、直播電商等領域的穩企惠企支持政策，對接需求，推動政策措施應享盡享；依託電商產業園、創新創業基地等載體，提供低成本創業空間，並開展動態無感監測和智慧監管，及時發現和糾正違法違規行為。</p><h3><strong>【黑龍江<span>】</span></strong>北黑線列車脫軌損失總計 71.79 萬，責任方多人被處理</h3><p>10 月 15 日，黑龍江省黑河鐵路公司所轄北黑線發生一起旅客列車脫軌事故，無人員傷亡，直接經濟損失總計 71.79 萬元。國家鐵路局網站 11 月 6 日發佈「10·15」黑龍江省北黑鐵路旅客列車脫軌鐵路交通較大事故調查處理情況公告。調查認定，該事故是一起責任鐵路交通較大事故，中鐵二十三局集團第二工程有限公司負該起事故主要責任；定黑河鐵路升級改造建設有限責任公司、黑龍江省黑河鐵路 (集團) 有限責任公司負該起事故重要責任；定山西省建設監理有限公司負該起事故次要責任。調查報告還對事故責任方多名人員提出處理建議。</p><h3><strong>【寧夏<span>】</span></strong>銀川公安破獲一起組織他人偷越國 (邊) 境案，119 人落網</h3><p>據銀川晚報報道，近日，銀川市公安機關破獲一起組織他人偷越國（邊）境部督案件。2023 年 3 月 20 日，銀川市公安局西夏區分局聯合出入境部門，通過研判，鎖定一長期從寧夏向緬北地區輸送人員的犯罪團夥。警方歷時六個月，先後奔赴雲南、四川、浙江等地，成功破獲公安部督辦「3.21 王某等人組織他人偷越國（邊）境案」，打掉一跨境組織偷渡團夥，抓獲犯罪嫌疑人 119 人，已批准逮捕 19 人，移送審查起訴 45 人。警方通過對該犯罪線索深挖徹查，發現自 2019 年 2 月以來，該團夥先後組織 22 批常住寧夏本地人員結夥偷越出境至緬甸從事電信詐騙犯罪活動。目前，相關涉案人員正在陸續到案中。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10346942.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10346942.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 民政部：加大對我國傳統婚俗禮儀研究，人社部：堅決防範化解規模性失業等重大風險今天有哪些部委新聞值得關注？中央網信辦依法受理處置一批涉仿冒詐騙...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>民政部：鼓勵有條件地區因地制宜研製婚俗禮儀標準</h3><p>據民政部網站 11 月 6 日消息，11 月 1 日至 3 日，民政部在浙江舟山召開全國婚俗改革暨婚姻登記「跨省通辦」工作推進會。會議強調，鼓勵探索將婚姻登記與公益事業聯繫起來，積極舉辦有特色的集體婚禮、慈善婚禮、綠色婚禮等，不斷引領新時代文明婚俗風尚。加大對我國傳統婚俗禮儀的研究，鼓勵有條件的地區因地制宜研製婚俗禮儀標準，加大倡導推廣力度。妥善處理好婚俗改革中的公與私、破與立、官和民、軟和硬、長和短的關係，以更加人性化、更易於羣眾接受的方式，破除婚嫁陋習，形成良好社會風尚。</p><h3>人社部部長：堅決防範化解規模性失業等重大風險</h3><p>據新華社 11 月 6 日消息，人力資源社會保障部黨組書記、部長王曉萍接受採訪時表示，今年以來，我國就業形勢總體改善，保持基本穩定。1 至 9 月，全國城鎮新增就業 1022 萬人，完成全年目標任務的 85%。9 月末城鎮調查失業率為 5%，低於 2019 年同期水平。高校畢業生等青年就業基本穩定、持續好轉，農村勞動力外出務工規模繼續增加，3297 萬脫貧人口實現務工增收。人社部將全力加強就業監測預警。注重兜底保障，完善重點羣體就業支持體系，着力促進青年特別是高校畢業生、農村勞動力特別是脫貧人口、就業困難人員等重點羣體就業，切實兜住兜牢民生底線。注重底線思維，健全風控體系，堅決防範化解規模性失業等重大風險，確保就業形勢總體穩定。</p><h3>中央網信辦依法受理處置一批涉仿冒詐騙網站平台</h3><p>據中央網信辦舉報中心官方微信公眾號 11 月 6 日消息，一段時期以來，中央網信辦舉報中心持續收到涉仿冒中央和地方國家機關及其直屬機構、企事業單位官方網站平台實施網絡詐騙的舉報。中央網信辦舉報中心高度重視網民舉報，積極協調相關部門和地方開展研判處置工作，及時切斷仿冒詐騙網站傳播鏈條。截至目前，共協調處置相關有害網站平台 300 餘個，涉 22 家中央和地方國家機關及其直屬機構、18 個企事業單位，有效保障了人民羣眾合法權益和財產安全，維護了黨政機關和企事業單位聲譽形象。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169925951549656500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民政部對中國農業電影電視協會作出警告行政處罰</h3><p>據民政部網站 11 月 6 日消息，經查，中國農業電影電視協會未按規定接受 2022 年度全國性社會團體年度檢查，違反了《社會團體登記管理條例》第二十八條的規定，依據《社會團體登記管理條例》第三十條第一款第（三）項的規定，民政部決定對中國農業電影電視協會作出警告的行政處罰。</p><h3>促進閩台人員往來出入境政策措施明年開始實施</h3><p>新華社 11 月 6 日從中華人民共和國出入境管理局獲悉，為深入貫徹落實《中共中央，國務院關於支持福建探索海峽兩岸融合發展新路，建設兩岸融合發展示範區的意見》，該局緊扣兩岸融合發展示範區建設規劃，聚焦台胞台商台企所需所盼，研究出台十項出入境政策措施，並將於 2024 年 1 月 1 日起實施。出入境管理局有關負責人表示，十項措施對服務促進閩台人員交流交往，支持福建建設兩岸融合發展示範區具有積極作用，目前各項措施正處於有序籌備階段。</p><h3>市監總局：擴大食品領域規則標準等制度型開放</h3><p>據央視新聞客戶端報道，國家市場監管總局主辦的第十六屆「一帶一路」生態農業與食品安全論壇 11 月 6 日在國家會展中心（上海）舉辦。論壇指出，中國政府高度重視食品安全，嚴格落實「四個最嚴」要求，不斷創新治理體系，持續壓緊壓實食品安全屬地管理和企業主體「兩個責任」，建立健全末端發力終端見效工作機制，嚴防嚴管嚴控食品安全風險，堅決守護人民羣眾「舌尖上的安全」。市場監管總局將在共建「一帶一路」倡議框架下，擴大食品領域規則、規制、管理、標準等制度型開放，擴大食品農產品國際貿易，強化食品安全科技支撐作用，推動食品產業高質量發展，不斷滿足人民羣眾的食品消費新需求和美好生活新期待。</p><h3>《互聯網上網服務行業上雲行動工作方案》印發</h3><p>據「文旅之聲」微信公眾號 11 月 6 日消息，為加快推動互聯網上網服務營業場所數字化轉型，創新發展「存儲上雲」「算力上雲」等上網服務行業雲服務新模式，助力行業轉型升級，文化和旅遊部研究制定了《互聯網上網服務行業上雲行動工作方案》。方案提出，鼓勵省級文化和旅遊行政部門組織開展省內上網服務行業雲服務試點工作，符合條件的，可以向文化和旅遊部推薦並納入全國試點城市。</p><h3>最高檢發佈假釋監督指導性案例，明確法律適用規則</h3><p>據最高人民檢察院 11 月 6 日消息，日前，最高檢以「假釋監督」為主題發佈第四十九批指導性案例，旨在釐清實踐中的爭議問題，明確相關法律適用規則，指導各地依照法定權限和程序履行檢察職能，依法推進假釋制度適用。假釋制度是一項重要的刑罰變更執行制度，依法公正適用假釋是刑罰執行公平公正的重要體現。從司法實踐現狀來看，假釋的適用率極低是刑罰變更執行中存在的突出問題。從辦案數據看，近年來假釋案件數量降幅明顯，2020 年較 2019 年下降 30.8%，2021 年較 2020 年下降 41.2%，2022 年較 2021 年又下降了 14.0%。有的省份連續兩年沒有辦理一起假釋案件，這與同為刑罰變更執行方式的減刑制度適用形成鮮明對比，嚴重限制了假釋制度功能的實現。</p><h3>財政部通報 8 起「隱性債務」案例，多地幹部被問責</h3><p>據財政部網站 11 月 6 日消息，近年來，財政部會同相關部門持續加大工作力度，始終保持高壓態勢，嚴肅查處新增隱性債務和隱性債務化解不實等違法違規行為，推動有關地方和部門切實開展隱性債務問責工作。為堅決遏制新增隱性債務，進一步嚴肅財經紀律，發揮警示教育作用，財政部將 2022 年以來查處的 8 起隱性債務問責典型案例予以通報。財政部指出，公開曝光典型案例將有力推動各地方、各單位切實把防範化解隱性債務風險作為重要的政治紀律和政治規矩，堅持和完善常態化監控機制，強化監管問責，堅決遏制隱性債務增量，妥善處置和化解隱性債務存量，牢牢守住不發生系統性風險的底線。</p><h3>應急管理部：鼓勵舉報重大事故隱患和安全生產違法</h3><p>據應急管理部網站 11 月 6 日消息，近日，應急管理部出台《應急管理部關於進一步加強安全生產舉報工作的指導意見》規範舉報工作，鼓勵社會公眾參與舉報重大事故隱患和安全生產違法行為。結合《指導意見》出台，應急管理部從各地嚴肅查處的舉報案件中選取並公佈 5 起安全生產舉報典型案例。應急管理部將進一步加大工作力度，督促指導各地嚴格抓好《指導意見》落實，提升社會參與舉報工作積極性，充分發揮安全生產社會監督作用。</p><h3>國家發改委：在 15 個省份開展國家碳達峯試點建設</h3><p>據國家發改委網站 11 月 6 日消息，國家發改委日前印發《國家碳達峯試點建設方案》。其中提出，到 2025 年，試點城市和園區碳達峯碳中和工作取得積極進展，試點範圍內有利於綠色低碳發展的政策機制基本構建，一批可操作、可複製、可推廣的創新舉措和改革經驗初步形成，不同資源稟賦、不同發展基礎、不同產業結構的城市和園區碳達峯路徑基本清晰，試點對全國碳達峯碳中和工作的示範引領作用逐步顯現。到 2030 年，試點城市和園區經濟社會發展全面綠色轉型取得顯著進展，重點任務、重大工程、重要改革如期完成，試點範圍內有利於綠色低碳發展的政策機制全面建立，有關創新舉措和改革經驗對其他城市和園區帶動作用明顯，對全國實現碳達峯目標發揮重要支撐作用，為推進碳中和奠定良好實踐基礎。<span>《方案》還明確，首批在 15 個省份開展碳達峯試點建設。試點城市建設主體原則上為地級及以上城市，試點園區建設主體為省級及以上園區。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10345920.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10345920.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沃華醫藥實控人、「中國巴菲特」趙丙賢疑被留置，公司：不瞭解截至目前，沃華醫藥尚未公佈有關趙丙賢被留置的信息。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>界面新聞從多個渠道交叉印證獲悉，山東沃華醫藥科技股份有限公司 (簡稱「沃華醫藥」，002107.SZ) 董事長、有「中國巴菲特」之稱的趙丙賢已於 2023 年 7 月上旬被有關方面留置。</p><p>知情人士稱，此前，趙丙賢一直身在香港，公司事務由其「遙控」胞妹趙彩霞執行。趙丙賢最近一次回內地後，離開時發現自己已被 「邊控」，預感不測，不久即被控制。</p><p>沃華醫藥是一家專注於心腦血管中成藥領域的上市公司。官網資料顯示，該公司創立於 2003 年，總部位於山東濰坊，隸屬於北京中證萬融投資集團有限公司，其歷史可追溯至清朝乾隆年間的萬和堂藥莊。公司於 2007 年在深圳證券交易所上市。沃華醫藥旗下擁有多家子公司，被認定為高新技術企業。</p><p>據沃華醫藥官網介紹，趙丙賢 1963 年 11 月生於北京，畢業於上海交通大學，金融碩士，有近三十年投資、併購、重組上市及企業經營管理經驗。1997 年 1 月出版《資本運營論》，是國內第一部系統論述資本運營和投資銀行的專著，被評為 1997 年中國十大暢銷書。1991 年創辦並擔任北京中證萬融投資集團董事長、總裁，北京中證萬融醫藥投資集團董事長，兼任山東沃華醫藥科技股份有限公司董事長，羅萊生活科技股份有限公司（羅萊生活，002293.SZ）董事等。</p><p>因曾助力多家公司成功上市，趙丙賢被華爾街日報記者稱為「中國的巴菲特」。2010 年，趙丙賢被指存在家暴、婚外情等情況，與妻子陷入離婚糾紛，轟動一時。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169924993169495400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《上市公司信息披露管理辦法》第 22 條規定，「公司的控股股東、實際控制人、董事、監事、高級管理人員涉嫌嚴重違紀違法或者職務犯罪被紀檢監察機關採取留置措施且影響其履行職責」，上市公司應當立即披露。不過，截至目前，沃華醫藥尚未公佈有關趙丙賢被留置的信息。</p><p>該公司公佈的上一份有關趙丙賢的公告是在 2023 年 6 月 13 日。公告稱，近日，公司接到實際控制人趙丙賢的通知，獲悉北京市通州區人民法院於 2023 年 6 月 1 日就趙丙賢、陸娟離婚後財產糾紛案件作出一審判決。其中，一審判決對雙方所持公司控股股東北京中證萬融投資集團有限公司的股權進行平均分割。不過，一審判決當時尚未生效，趙丙賢表示將依法提起上訴。</p><p>11 月 6 日，界面新聞致電沃華醫藥行政部門，對方稱不瞭解趙丙賢被留置一事，並表示將進一步詢問後再作迴應。</p><p>值得注意的是，10 月 27 日，趙丙賢擔任董事的羅萊生活科技股份有限公司發佈公告稱，趙丙賢因個人原因申請辭去其擔任的公司第六屆董事會董事職務，辭職後將不再擔任公司任何職務。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 07:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343756.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343756.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為明年國會大選拼了，韓國今起全面禁止股票賣空分析師指出，在沒有遭遇金融危機的情況下完全禁止賣空非同尋常，將削弱該國股市的透明度和吸引力。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>隨着明年 4 月的國會選舉臨近，盡最大可能拉選票、擊敗在野黨共同民主黨晉升國會第一大黨成為韓國執政黨國民力量黨的首要任務。</p><p>10 月首爾市江西區區長補選中，共同民主黨候選人以壓倒性得票戰勝國民力量黨候選人，這次補選也被稱為國會選舉的前戰。</p><p>為扭轉頹勢，國民力量黨組建革新委員會，委員會在本月的會議中要求國民力量黨高層在明年的國會選舉中參加競爭激烈選區的爭奪，否則就棄選。</p><p>在施壓黨內高層同時，力求更多選票的國民力量黨也採取新措施順應股市散戶的常年呼聲。<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20231106000900881?section=economy/index" target="_blank">韓國金融委員會和金融監督院</a>上週日召開記者會，宣佈從 11 月 6 日到明年 6 月底全面禁止股票賣空。</p><p>這也是韓國第四次宣佈禁止股票賣空。與本次措施的背景不同，前三次都發生在危機期間，分別為 2008 年全球金融危機、2011 年歐洲債務危機和 2020 年新冠疫情。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169924323072341900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着禁令生效，6 日上午，韓國股指大漲。韓國 KOSPI 指數上漲 3%，創業板 KOSDAQ 指數上漲超過 4.4%，KOSDAQ 150 指數期貨大漲 6.9%。</p><p>在此之前，韓國股市已經持續走低。KOSPI 指數今年上半年一度走勢良好，近幾月受高利率和地緣政治問題影響持續下跌，幾乎抹平了今年以來的漲幅。截至 10 月 31 日，KOSPI 指數最低跌至 2273.97 點，比 8 月初的高點下跌約 15%。</p><p>而韓國股民大部分為散戶，<a href="https://www.ft.com/content/060b527e-8f8c-48f8-9809-8f0e6d60fc37%C2%A0" target="_blank">2021 年的數據</a>顯示韓國股市日交易量的 60% 由散戶貢獻。韓國的股票賣空主要由機構投資者和海外投資者操作。股票賣空是投資者借入股票後出售，等到股價下跌時再回購股票歸還出借方從中賺取差價的投資方式。</p><p>韓國金融委員會和金融監督院在<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231105002700320" target="_blank">上週日的記者會</a>上稱，禁止股票賣空是由於全球經濟增長放緩以及巴以衝突帶來的「外部不確定性加劇」，外國投資者和機構投資者繼續進行非法的無貨沽空，導致韓國股市的公平交易秩序難以維繫。</p><p>無貨沽空是投資者在未借入股票或未確定可以借入股票的情況下賣空股票，在韓國為違法行為。10 月，<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/skorea-ban-all-stock-short-selling-through-june-2024-2023-11-05/" target="_blank">韓國金融監督院</a>指責兩家總部設於香港的投行進行了 400 億韓元（約合人民幣 2.2 億元）及 160 億韓元的無貨沽空，兩家投行將面臨鉅額罰單。</p><p>今年早些時候，韓國政府就無貨沽空對瑞士信貸等五家外國投行開出罰單。上週，<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231105002700320" target="_blank">韓國金融委員會宣佈成立</a>特別工作組，專門調查全球投行在韓國的無貨沽空行為。</p><p>2021 年 5 月，韓國政府解除了在新冠疫情中實施的部分股票賣空禁令，允許 KOSPI 200 和 KOSDAQ 150 所屬個股的賣空交易。從禁令解除開始，韓國散戶就多次表達不滿，甚至舉行抗議遊行。</p><p>2021 年，<a href="https://koreajoongangdaily.joins.com/2022/09/06/business/finance/korea-shortselling-short-sale/20220906170501217.html" target="_blank">20 多萬散戶在青瓦台</a>的請願網站上簽名，要求政府「永久根除」股票賣空操作。去年股價下跌後，韓國股東聯盟成員在街頭示威遊行，要求政府改革股票賣空制度。</p><p>代表散戶利益的韓國股東聯盟已經成為頗有影響力的遊説組織，<a href="https://www.ft.com/content/060b527e-8f8c-48f8-9809-8f0e6d60fc37" target="_blank">曾説服政府放棄</a>對散戶徵收資本利得稅。</p><p>散戶與機構投資者鬥爭的背景下，在明年的國會大選投票之前禁止股票賣空，也成為了執政黨爭取選票的手段。<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20231106001100881?section=politics/index" target="_blank">韓國民調機構 Realmeter</a>週一公佈的調查顯示，總統尹錫悅的施政好評率為 36.8%，差評率高達 60.2%。</p><p>最大在野黨共同民主黨的支持率為 44.8%，明顯領先執政黨國民力量的 37.7%。韓國國會為一院制，目前共同民主黨是國民議會最大黨。如果共同民主黨能在明年的選舉中保住國會第一大黨位置、擴大席位，將讓尹錫悅成為「跛腳」總統。</p><p>但對海外投資者而言，韓國的股票賣空禁令並非好消息。<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-06/south-korea-stocks-jump-as-nation-reimposes-ban-on-short-selling?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>援引多名分析師的評價指出，韓國在沒有遭遇金融危機的情況下完全禁止賣空非同尋常，將削弱韓國股市的透明度和吸引力。</p><p>Dalma Capital Management 首席投資官杜根（Gary Dugan）認為韓國的禁令將影響韓國的市場地位，阻礙全球指數提供商 MSCI 將韓國股市從新興市場升級為發達市場。</p><p>杜根預測，禁令實施初期韓國股價將大幅上漲，但由於市場整體的空頭頭寸水平偏低，禁令對提振股市的影響有限。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 05:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343624.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343624.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天津助學金事件校方通報：不存在名額遭「擠佔」情況天津中德應用技術大學在通報中表示，調查也發現，學校相關部門在開展資助工作中，對同學用心用情、關心關愛存...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，天津中德應用技術大學一名學生在網上發佈「實名舉報貧困生評定舞弊」等視頻引發廣泛關注和討論。2023 年 11 月 6 日，天津中德應用技術大學發佈情況通報稱，經查，該校不存在國家助學金名額遭「擠佔」情況。</p><p>據紅星新聞等報道，此次事件當事人小蘇為天津中德應用技術大學 2021 級信息安全班學生。從 9 月 22 日起，小蘇在網上陸續發佈了多則視頻稱在助學金評選中遭遇不公平對待。</p><p>小蘇稱，班內進行困難生助學金評定時，自己作為建檔立卡家庭經濟困難學生落選，平日有高消費行為的學生卻評得上，他質疑其中存在舞弊情況。而且，他在懷疑助學金名額被舍友擠佔後，對方還找到輔導員，要求他搬離宿舍。</p><p>事件引發關注後，11 月 2 日，天津中德應用技術大學發佈「學生反映助學金評定問題」的情況聲明稱，學校已第一時間成立工作專班進行調查覈實，目前相關覈查正在進行中。後續，學校將依據調查結果依規處置並及時公佈。11 月 3 日，河北廣播電視台農民頻道記者致電天津市委巡視八組瞭解最新情況，工作人員表示，已要求校方及時處置此事，將持續跟進關注。</p><p>11 月 6 日上午，天津中德應用技術大學發佈《情況通報》介紹了此次事件調查結果。該校組建工作專班，調閲相關檔案材料，向校內相關師生深入瞭解情況，組織工作組赴 3 個學生生源地進行實地走訪調查，有關情況也已反饋相關同學。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169924493332758000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通報稱，經調查，自 9 月 18 日有關同學對班級困難生認定提出異議以來，校院兩級資助工作負責人保持與該生溝通，耐心傾聽其意見和訴求，表示學校瞭解其實際困難情況，按照規定其符合獲得國家助學金的條件，具體等級按照相關程序綜合評定後確定。該生自入學以來，生源地政府及相關親屬給予了學費和生活費保障，大一、大二兩個學年均獲得二等國家助學金，並已全部發放到位。</p><p>「大三學年綜合評定擬獲二等國家助學金，學院已於 10 月 24 日-10 月 27 日公示評定結果，不存在國家助學金名額遭‘擠佔’情況。」天津中德應用技術大學表示。</p><p>通報介紹，經調查，所涉及另兩位同學的家庭和個人情況均符合困難生資助條件，一位同學本學年綜合評定擬獲二等國家助學金，另一位同學本學年綜合評定擬獲國家勵志獎學金，未發現材料作假的情況，評定符合相關規定，未發現「瀆職及濫用職權」問題。「有關視頻中指稱的生活品為上述學生勤工儉學收入所購買或親屬所贈，其高消費行為經覈查不屬實。」天津中德應用技術大學表示。</p><p>同時，天津中德應用技術大學強調，經學校反覆排查，在校生無烈士子女，不存在烈士子女未資助的情況。在校生中所有經民政部門認定的孤兒均已享受到國家資助。</p><p>天津中德應用技術大學在通報中表示，調查也發現，學校相關部門在開展資助工作中，對同學用心用情、關心關愛存在不足。學校將認真總結，進一步細化優化學生資助工作，給予家庭經濟困難學生更多的溫暖和關愛。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343716.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343716.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴雪襲擊東北：多地發佈紅色預警，哈爾濱主城區停課此輪天氣過程具有影響範圍大、強度強、雨雪相態複雜、伴有強對流、降雪有極端性等鮮明特點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>進入 2023 年 11 月以來，影響我國的冷空氣活動頻繁且實力較強。受寒潮天氣持續影響，我國東北大部地區將會經歷今冬以來雨雪範圍最廣、強度最強、風力最大的一輪雨雪天氣過程。</span></span></p><p><span><span>中央氣象台 11 月 6 日 10 時繼續發佈暴雪橙色預警稱，預計 11 月 6 日 14 時至 11 月 7 日 14 時，黑龍江中東部、吉林中西部、遼寧北部、內蒙古東南部等地部分地區有大到暴雪，其中，黑龍江東北部部分地區有大暴雪，局地特大暴雪（30-32 毫米）。上述部分地區新增積雪深度 8-10 釐米，局地可達 20 釐米以上。吉林中北部、黑龍江東部局地有凍雨。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus align-left"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169924283740496700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>圖片來源：中央氣象台。</em></figcaption></figure><p>此前，據中國氣象報報道，中央氣象台首席預報員方翀介紹，此輪天氣過程具有影響範圍大、強度強、雨雪相態複雜、伴有強對流、降雪有極端性等鮮明特點。</p><p>「東北地區常年平均首場降雪的時間一般是在 11 月下旬到 12 月上旬，所以目前這場降雪確實比常年同期略微偏早，但並不算太早。」方翀在 11 月 5 日召開的寒潮暴雪通氣會上表示，這次降雪強度總體是非常強的，局地有特大暴雪，尤其在黑龍江東南部，雨雪量可能會突破歷史同期極值，所以極端性是相當強的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169924398836686700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國天氣網首席分析師胡嘯介紹，本輪降雪中，內蒙古赤峯、通遼，遼寧朝陽、阜新、瀋陽北部，吉林四平、松原，黑龍江哈爾濱、牡丹江、雞西、七台河、雙鴨山、佳木斯積雪將達到 10 釐米至 20 釐米，黑龍江東部在 30 釐米以上。不僅是積雪，在吉林東部、黑龍江的東南部也要關注雨雪相態的轉變，特別是在黑龍江牡丹江、七台河，吉林延邊等地，明天白天地面氣溫較低，同時在大氣中層會有明顯南風，容易形成「冷-暖-冷」的夾心結構，可能會有凍雨和冰粒出現。</p><p>界面新聞注意到，為應對此次極端暴雪天氣，東北多地已緊急採取停課、停工、停運等措施，同時全力清雪保障居民出行安全。</p><p>11 月 5 日 17 時，黑龍江省氣象台發佈暴雪紅色預警信號後，哈爾濱市氣象台也發佈暴雪紅色預警。內蒙古科爾沁左翼後旗、赤峯市和通遼市氣象部門則在 11 月 6 日上午相繼發佈雪紅色預警信號。</p><p>據「哈爾濱市教育局」11 月 5 日晚消息，11 月 4 日，哈爾濱市氣象災害應急指揮部已啓動氣象災害 (暴雪)Ⅱ級應急響應。為確保學生安全，經研究決定，11 月 6 日，全市主城六區中小學幼兒園、校外培訓機構停課一天。呼蘭區、阿城區、雙城區和九縣 (市) 是否停課，由區縣 (市) 教育局請示當地政府根據實際自行決定，並報市教育局備案。</p><p>同日，據「黑龍江交通廣播」消息，因天氣影響，為了保證旅客出行安全，應上級要求，哈爾濱哈西客運站、道外客運站、三棵樹客運站 11 月 5 日、11 月 6 日全線停運，具體恢復時間待定。</p><p>黑龍江省雙鴨山市也啓動「五停」措施，預防此次極端降雪天氣。據「雙鴨山發佈」消息，經綜合分析研判，雙鴨山市氣象災害應急指揮部決定於 11 月 5 日 23 時至 11 月 7 日 23 時啓動重大氣象災害（暴雪）Ⅱ級應急響應，在全市範圍內實行「五停」措施（即：停課、停工、停產、停運、停業）。</p><p>「長春市教育局」11 月 5 日消息稱，為確保師生安全，11 月 6 日，長春市中小學校由線下授課改為線上授課，學生居家上課。</p><p>據中國天氣網統計，近 30 年的年平均積雪日數統計數據顯示，內蒙古東部、黑龍江及吉林大部、新疆北部是我國年平均可見積雪時間最長的地方，局地一年中有 50 天以上有積雪。常年來看，11 月至次年 3 月是我國各地積雪日數最多的一段時間，其中 12 月，除華南以外，我國三分之二的領土都會出現積雪，內蒙古東部、黑龍江及吉林大部、新疆北部等地的積雪日數都可達 25 天以上，局地積雪甚至整月都可見。</p><p>此輪冷空氣過程將會帶來哪些影響？多位氣象專家在中國氣象報刊發的《五問寒潮暴雪過程：專家詳解交通設施農業等如何應對》一文中表示，在農業方面，溫室大棚將受到較大影響，較大降雪、大風天氣容易引發大棚垮棚、棚膜受損等情況，造成較大損失；交通運輸方面，雨雪、寒潮易造成能見度下降、路面濕滑、道路結冰或積雪、雪阻，易造成交通擁堵和事故；能源保供方面，凍雨外加濕雪將導致電力或通信線路出現積雪或弱結冰。</p><p>對此，中央氣象台專家建議，在農業方面，提前做好溫室大棚防風、加固工作，及時採取增加防風繩、加固棚架等措施；降雪過程中及時清除溫室大棚上部積雪，避免出現垮棚和影響採光；調控好棚室內溫、濕度，預防作物凍害、病害。</p><p>此外，及時做好除雪除冰工作，老人、小孩及體質較弱人羣應儘量減少在降雪時段出門。同時，海上風力較大，海上航運和作業漁船需注意航運安全。在能源保供方面，專家建議則需加強電力、通訊等線路和設施的巡查、維護和加固。此外，雨雪寒潮影響期間氣溫下降明顯，城鄉居民對電力、供暖等能源需求量將增大，對影響區域內煤電油氣等能源調配及供應方面需求也要進一步提高。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343519.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343519.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 發改委部署加快把國債資金落實到符合條件的項目；中央氣象台繼續發佈暴雪橙色預警李強出席第六屆中國國際進口博覽會開幕式並發表主旨演講；藍佛安：...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span>李強</span></span></span></span></span>出席第六屆中國國際進口博覽會開幕式並發表主旨演講</h3><p>據新華社，11 月 5 日，國務院總理<span><span><span><span><span>李強</span></span></span></span></span>在上海出席第六屆中國國際進口博覽會暨虹橋國際經濟論壇開幕式，並發表主旨演講。<a href="https://m.jiemian.com/article/10340738.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>藍佛安：抓好一攬子化債方案落實，積極穩妥推動化解地方政府債務風險</h3><p><span>新華社消息，財政部部長藍佛安表示，下一步，財政部將繼續貫徹實施好積極的財政政策，着力在提效上下更大功夫，更好發揮財政政策效能。一是在支出上持續發力。加快推進新增國債的發行使用，用好新增地方政府專項債券資金，保持合理支出強度。同時，加強財政資金管理，嚴肅財經紀律，提高資金使用效能。二是在政策上強化落實。切實抓好前期出台各項政策特別是稅費政策落地見效。三是在運行中嚴防風險。進一步強化各級政府責任，兜牢兜實基層「三保」底線。抓好一攬子化債方案落實，積極穩妥推動化解地方政府債務風險。 </span></p><h3>國務院國資委召開國有企業經濟運行第五次圓桌會議</h3><p>據國資委網站，11 月 4 日，國務院國資委黨委書記、主任張玉卓到中國商飛調研，並主持召開國有企業經濟運行第五次圓桌會議，詳細瞭解駐滬中央企業和地方國有企業經濟運行情況，充分聽取企業對做好當前和明年國資國企工作的意見建議，幫助企業協調解決困難問題，積極推動企業守住不發生重大風險底線、實現效益穩步增長、高質量發展邁上新台階。國務院國資委黨委委員、副主任袁野出席會議。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家發展改革委部署加快把國債資金落實到符合條件的項目</h3><p>據新華社，國家發展改革委副主任叢亮 5 日表示，要堅持資金和要素跟着項目走、項目跟着規劃走，儘快把國債資金落實到符合條件的項目。中央財政將在今年四季度增發 2023 年國債 1 萬億元。增發國債項目實施工作機制各部門 11 月 5 日在國家發展改革委召開動員部署會，佈置啓動增發國債支持災後恢復重建和提升防災減災救災能力有關工作。叢亮在會上説，增發國債在當前形勢下具有特殊重要意義，有利於加快我國重點地區災後恢復重建、提升防災減災救災能力，緩解地方支出壓力、支持地方項目建設。</p><h3>中央氣象台 11 月 5 日 18 時繼續發佈暴雪橙色預警</h3><p>據中央氣象台網站消息，預計 11 月 5 日 20 時至 11 月 6 日 20 時，內蒙古東南部、黑龍江東部和南部、吉林中西部、遼寧中西部等地部分地區有大到暴雪，其中，內蒙古東南部、黑龍江東部和南部、吉林西北部等地部分地區有大暴雪，局地特大暴雪（30～42 毫米）；黑龍江中東部和吉林中北部等地局地有凍雨。上述部分地區新增積雪深度 10～25 釐米，局地可達 30 釐米以上。預計 11 月 6 日 20 時至 11 月 7 日 20 時，黑龍江東部、吉林東北部等地部分地區有大到暴雪，其中黑龍江東北部局地大暴雪（20～25 毫米）。上述部分地區新增積雪深度 5～15 釐米，局地可達 20 釐米以上。</p><h3>華為 Mate 60 Pro 將開啓「90 天預約申購」，訂單隨機發貨</h3><p>11 月 5 日，華為商城發佈消息稱，為了讓更多消費者能夠體驗到華為 Mate 60 Pro，華為商城將於 11 月 6 日 12:08 開啓「90 天預約申購」。為保障公平交易，預約申購期內的訂單將按照隨機順序發貨，等待發貨過程中消費者可以隨時取消訂單。</p><h3>以軍發言人：以軍已全面包圍加沙城</h3><p><span>據央視新聞，據以色列媒體報道，</span><span>以色列國防軍發言人當地時間 11 月 5 日説，以軍已全面包圍加沙城，並將加沙地帶一分為二。《以色列時報》援引以色列國防軍發言人的話説，以軍部隊已到達加沙地帶海岸沿線並將該地區控制住。自當天起，加沙地帶分為北部和南部兩部分。同時，以軍仍將允許平民從加沙地帶北部向南部撤離。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 23:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10341234.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10341234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[財政與貨幣政策難匹配，日本經濟刺激計劃效果存疑「需要從貨幣政策這一根本上解決高物價問題，而岸田的新經濟措施雜亂無章，其中一些措施只能被視為提高支持率的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本週早些時候，日本岸田內閣出台了規模達<span>17</span>萬億日元的一攬子經濟<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation"><span>措施</span></a>。若將地方和私人支出一併納入，該項目規模高達<span>37.4</span>萬億日元。</p><p>該項目主要包括削減所得稅，延長針對汽油、電價、燃氣費補貼至<span>2024</span>年<span>4</span>月，提前發放部分兒童補貼，擴充中小企業漲薪促進稅制等措施。其中最核心的削減所得稅細則包含所得稅每人一次性減免<span>3</span>萬日元，居民稅減免<span>1</span>萬日元，低收入家庭將獲得<span>7</span>萬日元補貼。</p><p>首相岸田文雄在當日的新聞發佈會上<a href="https://www.yomiuri.co.jp/economy/20231102-OYT1T50228/"><span>表示</span></a>：<span>「</span>我們的首要任務是讓經濟走上增長道路。我們正處於克服通貨緊縮的邊緣，因此我們將使用所有可能的政策。<span>」</span></p><p><span><strong>經濟刺激計劃</strong></span><span><strong>效果存疑</strong></span></p><p>雖然岸田文雄<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation"><span>表示</span></a>：<span>「</span>希望通過增加人們的可支配收入來刺激消費，創造經濟的良性循環<span>」</span>，並較為樂觀地認為有積極信號顯示日本的長期通貨緊縮已經結束，且政府將力爭把停留在<span>0%</span>左右的潛在增長率提高至<span>1%</span>，但此次刺激計劃並未得到市場和外界的普遍認可。</p><p>根據《日經新聞》和東京電視台上週末進行的聯合民意<a href="https://www.japantimes.co.jp/business/2023/11/02/kishida-economic-stimulus-package/"><span>調查</span></a>，只有<span>37%</span>的受訪者對該計劃抱有希望，而<span>58%</span>則表示沒有任何期待。甚至執政自民黨的支持者也對減稅表示不滿，同樣<span>58%</span>的受訪者認為減稅不合適。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231105/169914803126635200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>野村綜合研究所的經濟學家、前日本銀行董事木內貴英<a href="https://www.ft.com/content/0f1deddc-0862-45d1-b754-d594c79d5f18"><span>認為</span></a>，臨時減稅和補貼預計只會使今年日本<span>GDP</span>增長<span>0.2%</span>。過去類似的措施未能刺激有意義的消費，因為日本家庭傾向於儲蓄額外的現金。木內貴英將該計劃<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/japans-kishida-announces-113-bln-package-combat-inflation-pain-2023-11-02/"><span>稱為</span></a><span>「</span>一項成本效益不太高的政策<span>」</span>。</p><p>岸田內閣刺激計劃的另一個爭議焦點在於，對該筆資金來源的語焉不詳。</p><p>目前已經明確日本政府將在<span>11</span>月下旬制定一項補充預算法案，並提交給國會進行跨黨派討論。不過，該補充法案僅能覆蓋<span>13.1</span>萬億日元，即便該數字已相當於<span>2021</span>財年全年補充預算的三分之一。剩餘的資金缺口預計將首先挪用<span>2023</span>財年<span>5</span>萬億日元應急資金的一部分，並通過發行政府債券來彌補最後的缺口。</p><p>考慮到日本目前積累的公共債務已高達<span>1300</span>萬億日元（<span>9.2</span>萬億美元），相當於該國<span>GDP</span>的<span>263%</span>，通過發行債券進一步推高債務比例是否符合岸田文雄實現財政盈餘和可持續性的目標顯然存疑。</p><p>日本維新黨馬場伸幸認為，一攬子經濟計劃最終仍將以稅收形式落實，而岸田內閣一方面減稅、另一方面加稅令人難以理解。</p><p>岸田文雄過去兩年內因通過增稅以支持任內防衞預算擴張和推出新的少子化政策而在日本國內得到了<span>「</span>四眼增稅者<span>」</span>的綽號。</p><p><span><strong>財政與貨幣政策難以匹配</strong></span></p><p>阻礙岸田內閣此次經濟刺激政策的另一個深層次癥結，則在於日本積極的財政政策和日本銀行的負利率政策與日本的通脹目標存在根本矛盾。</p><p>僅從岸田文雄<span>11</span>月<span>2</span>日新聞發佈會上長篇講話中就能發現日本政府的進退兩難。岸田一方面表示<span>「</span>（這是）徹底克服通貨緊縮的綜合經濟措施<span>」</span>，另一方面又承認<span>「</span>工資增長跟不上物價上漲的步伐<span>」</span>。</p><p>根據《日經新聞》和東京電視台<span>10</span>月<span>27</span>日至<span>29</span>日進行的民意調查，岸田內閣支持率已較<span>9</span>月份下降<span>9</span>個百分點至<span>33%</span>，為其上任以來的最低水平，其中經濟措施遲緩是岸田內閣的主要減分項。</p><p>日本官方數據顯示，<span>9</span>月核心消費者價格指數同比上漲<span>2.8%</span>，雖低於<span>8</span>月<span>3.1%</span>的前值，但也已經是連續第<span>18</span>個月高於日銀<span>2%</span>的通脹目標，且<span>9</span>月食品價格（不包括生鮮食品）大幅上漲了<span>8.8%</span>，超出外界預期。</p><p>由於作為日本央行的日銀，其獨立性相較於美聯儲和歐洲央行較弱，在貨幣政策制定層面受到大藏省（<span>主管財政、金融、稅收</span>）的強力幹預，因此外界對於日本政府通過調整貨幣政策抑制通脹的決心始終存疑。</p><p>在日銀最新一次公佈利率政策決議前夕，外界曾普遍預計，日銀會將收益率控制曲線（<span>YCC）</span>的長期收益率上限提升至<span>1.5%</span>，並將此作為該行逐步開始放棄<span>YCC</span>工具、迴歸貨幣政策正常化以應對通脹的具體實施步驟之一。</p><p>事實上在<span>10</span>月<span>31</span>日公佈的<a href="https://www.boj.or.jp/en/mopo/mpmdeci/mpr_2023/k231031a.pdf"><span>利率決議</span></a>中，基準利率仍被維持在<span>-0.1%</span>水平不動，<span>YCC</span>也維持不變，即日銀仍堅持控制該國<span>10</span>年期國債收益率目標在<span>0%</span>水平。唯一的變化在於日銀行長植田和男宣佈將<span>10</span>年期國債長期收益率的控制上限<span>1%</span>從硬性指標修正為參考指標。植田和男當天表示，此舉將提高<span>YCC</span>政策的靈活性，而保持剛性的收益率上限可能會對經濟產生巨大的副作用。</p><p>重回貨幣政策正常化的進一步延後也導致日元進一步走弱。<span>11</span>月<span>1</span>日至<span>3</span>日，東京外匯市場上的日元匯率連續三日跌破<span>1</span>美元兌<span>150</span>日元關口，最低探至<span>1</span>美元兌<span>151.7</span>日元，不僅刷新了去年<span>10</span>月的最低水平，這也是日元<span>32</span>年來的最低點。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231105/169918879577405300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span>日元的過度貶值直接導致嚴重依賴大宗商品進口的日本產生了輸入性通脹。此次日銀的貨幣政策決議中，該行將<span>2023</span>財年的核心通脹預期從<span>2.5%</span>調高至<span>2.8%</span>，<span>2024</span>財年的核心通脹率則從<span>1.9%</span>調高至<span>2.8%</span>。這也意味着日本國內的通脹頑固程度已超出日銀此前的預期。</p><p>日元的貶值雖然帶來了出口企業的向好，但進口價格的飆升使得日本過去兩年間長期保持着貿易逆差。</p><p>慶應義塾大學教授白井小百合<a href="https://www.eastasiaforum.org/2023/10/31/an-undervalued-yen-poses-problems-for-the-bank-of-japan/"><span>指出</span></a>，目前尚不清楚央行是想維持低息政策以增加內需，還是提高利率以緩解日元過度貶值。</p><p>德意志銀行外匯主管<span>George Saravelos<a href="https://markets.businessinsider.com/news/currencies/japan-yen-outlook-argentine-peso-turkish-lira-yield-curve-intervention-2023-11"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>日元表現是日銀獨特的收益率曲線控制工具和央行拒絕加息的直接後果<span>」</span>。<span>Saravelos</span>認為，日債極低的收益率和日本糟糕的國際收支情況使得日元的基本面非常疲弱，可以與土耳其里拉和阿根廷比索等全球表現最差貨幣相比。</p><p>受累於日元匯率近兩年來的低迷不振，國際貨幣基金組織<span>10</span>月的《世界經濟展望》<a href="https://www.imf.org/en/Publications/WEO/Issues/2023/10/10/world-economic-outlook-october-2023"><span>預估</span></a>，<span>2023</span>年日本名義<span>GDP</span>將下滑<span>0.2%</span>至<span>4.23</span>萬億美元，而德國名義<span>GDP</span>則增長<span>8.4%</span>至<span>4.43</span>萬億美元，這也意味着日本繼<span>2010</span>年經濟規模被中國超越之後將再度後退一位成為全球第四大經濟體。</p><p>在該報告公佈之後，日本經濟產業大臣西村康稔曾表示：<span>「</span>日本的增長潛力確實已經落後。要奪回過去<span>20</span>或<span>30</span>年來失去的經濟地位，日本希望通過一攬子計劃等措施來實現這一目標。<span>」</span>至於所謂的一攬子計劃是否特指岸田內閣此次的經濟刺激計劃則無從得知。</p><p>前日銀官員山岡浩巳在接受路透社<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/weak-yen-inflation-overshoot-may-prod-boj-phase-out-stimulus-by-year-end-ex-boj-2023-11-01/"><span>採訪</span></a>時預計日銀將在<span>2024</span>年春季退出超寬鬆的貨幣政策，並表示：<span>「</span>日銀可能等不起如此之久。因為通脹形勢可能會發生急劇變化，日元的下跌趨勢也可能給日本銀行帶來壓力，要求其提前退出超低利率。<span>」</span></p><p>立命館大學綜合政策學院教授上久保雅人在《外交學者》上<a href="https://diamond.jp/articles/-/330061" target="_blank"><span>撰文</span></a>表示，需要從貨幣政策這一根本上解決高物價問題，而岸田首相的新經濟措施雜亂無章，其中一些措施只能被視為提高支持率的敲竹槓，這種對症治療並不能真正解決問題。</p><p>上久保雅人認為，日本銀行之所以難以結束貨幣寬鬆，是因為通過貨幣寬鬆而擴張的製造業不具備承受加息的實力，而能夠承受加息的新產業還沒有發展起來。日本銀行正因經濟結構改革的拖延而陷入困境。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 13:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10339939.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10339939.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 教育部：堅決糾正限制學生課間休息做法，央廣網：警惕垃圾分類冒出的形式主義本週有哪些重點聲音值得關注？發改委主任鄭柵潔：確確實實地解決部分企業...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>教育部：堅決糾正以「確保安全」為由限制學生課間休息做法</h3><p>據新華社 11 月 3 日消息，近期，一些地方中小學生「課間 10 分鐘被約束」問題受到社會廣泛關注，教育部有關負責同志表示，中小學校安排課間休息十分重要、十分必要，有利於學生調節情緒、放鬆身心、增強體質和防控近視。教育部將進一步督促地方和學校嚴格落實國家有關規定，遵循教育規律和學生身心發展規律，堅決糾正以「確保學生安全」為由而簡單限制學生必要的課間休息和活動的做法；將指導地方和學校科學實施管理和安全防範措施，加強室外場所設施排查和人員值守，加強學生安全常識教育，把安全事故風險降到最低，讓孩子們快樂放心活動。同時，將要求學校密切家校社協作，爭取家長理解和社會支持，共同努力保障學生課間正常活動，促進學生健康成長和全面發展。</p><h3>發改委主任鄭柵潔：確確實實地解決部分企業經營困難和問題</h3><p>據央視新聞客戶端 11 月 3 日消息，國家發改委黨組書記、主任鄭柵潔表示，國家發改委將全面落實黨中央、國務院各項決策部署，精準有效實施宏觀調控，紮紮實實推動經濟高質量發展，以釘釘子精神抓落實，突出做好擴需求、強實體、防風險、保民生。具體來講：紮實推動已出台的宏觀政策在微觀層面落地見效。擴大內需特別是消費需求，持續擴大有效投資，穩住外資外貿的基本盤。紮實推進現代化的產業體系建設，確確實實地解決部分企業的經營困難和問題；穩妥有序化解經濟金融領域的風險，牢牢守住不發生系統性風險的底線；紮實做好歲末年初的民生保障工作。</p><h3>國家能源局：今冬全國電力供應總體有保障，局部面臨壓力</h3><p>10 月 30 日，國家能源局舉行新聞發佈會，新聞發言人張星介紹，今年下半年以來，電力需求同比增長加快，9 月全社會用電量同比增長 9.9%，預計迎峯度冬期間全國最高負荷較去年同期可能增加 1.4 億千瓦，出現較大幅度增長。「預計迎峯度冬期間全國電力供應總體有保障，但是西北、華東、西南、南方區域的部分省份電力保供壓力較大，其中雲南存在一定電量缺口，蒙西可能存在一定電力缺口。此外，極端天氣、主要流域來水和部分地區燃料保障存在一定不確定性。」張星説。國家能源局今年 1 月數據顯示，去年冬天全國用電負荷穩定在 11 億千瓦左右、最高負荷為 11.59 億千瓦。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231105/169915032287018200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委：艾滋病處於低流行水平，治療成功比例達 95% 以上</h3><p>11 月 1 日，國務院新聞辦公室舉行「權威部門話開局」系列主題新聞發佈會，介紹「推動衞生健康事業高質量發展，護佑人民健康」相關情況。國家衞健委副主任、國家疾控局局長王賀勝介紹，現階段影響我國居民健康的重大傳染病主要有艾滋病、結核病、肝炎和寄生蟲病等。「目前，我國艾滋病經輸血和血製品傳播已經實現了基本阻斷，母嬰傳播和注射吸毒傳播得到了有效控制，抗病毒治療覆蓋比例已經達到 90% 以上，治療成功比例也達到 95% 以上，艾滋病疫情整體處於低流行水平。」王賀勝説。</p><h3>蘇州一學校運動會有學生舉日本國旗？教育局：模擬亞運會</h3><p>據「吳江教育」微信公眾號消息，蘇州市吳江區教育局發佈情況説明稱，10 月 27 日上午，橫扇學校小學部在校園操場舉行以「揚亞運精神、強養正少年」為主題的秋季運動會。入場式採取了模擬杭州亞運會入場式的方式，全校 34 個班級在中華人民共和國國旗帶領下，身穿校服或亞洲國家（地區）傳統服飾，以展示相關國家（地區）國旗（區旗）的方式依次入場。事後，有人截取其中一個班級學生手持日本旗幟候場的畫面，冠以「學生運動會舉日本國旗」的標題文字，製作成抖音視頻進行傳播。就此事，該局已指導橫扇學校作了迴應解釋，並督促全區學校舉一反三，避免類似事件再次發生。針對網上有關此事的相關不實信息，敬請廣大網民不誤信不誤傳。</p><h3>河南淮陽通報網傳「搶中藥事件」：附近村民誤認為收割完成</h3><p>據「淮陽融媒」消息，11 月 1 日，淮陽區農業農村局就網傳「村民搶中藥事件」發佈情況通報：10 月 31 日下午，周口市淮陽區馮塘鄉一藥材種植戶邱某某對種植的白朮在第二遍收割進行到三分之二時，機械發生故障。附近村民誤認為種植戶第二遍已收割完畢，遂進地撿拾藥材（藥材二次收割完成後，種植戶允許村民到田地內撿拾遺留藥材已是多年來的習慣），種植戶勸阻無果後報警，當地派出所民警迅速到場，勸導羣眾離開。下一步，我局將進一步加強三農工作的服務和管理，切實保障農民和種植戶的合法權益。</p><h3>青島啤酒就「小便風波」致歉：在原料運輸管理上有漏洞</h3><p>近日，一則網傳視頻顯示，疑似在青島啤酒股份有限公司青島啤酒三廠，一名工人爬進原料倉小便。11 月 1 日晚間，平度市委宣傳部官方微博「平度發佈」發佈情況通報稱，系外包業務公司裝卸工人崔某某在運送原料的貨車車廂內小便。對此，青島啤酒官方微博發佈整改情況説明，稱此事發生反映出公司在原料運輸管理上有漏洞，對此深感內疚和痛心，一定認真反思和整改。在此，向廣大消費者表示真誠的歉意。青島啤酒表示，「我們將深刻汲取教訓，舉一反三，認真整改，進一步加大全流程質量管控，確保產品質量，維護青島啤酒的百年品牌聲譽，以實際行動和高質量產品回報廣大消費者對我們的信任和支持」。</p><h3>武校投毒致 7 死案被告人受審：鼠藥分量很少，沒想到會死人</h3><p>在食堂飯菜中投入「毒鼠強」致 130 人中毒，最後 7 人搶救無效死亡。據安徽省馬鞍山中級人民法院網站消息，11 月 1 日，該院一審公開開庭審理了被告人付澤階、朱祖林投毒一案。據參與旁聽的受害者畢先生介紹，付澤階在庭審中表示，他是為了治病才接受了朱祖林提出的要求，但朱祖林當時是想鬧事，把武校搞垮，投毒是他自己想出來的，並非受朱祖林指使。付澤階稱當時在家中聽到門口有人喊着賣老鼠藥，就出門買了兩包老鼠藥，他當時覺得分量很少，沒有想到會死人，而且死了那麼多人。</p><h3>中德應用技術大學學生舉報助學金分配不公？校方：正在覈查</h3><p>11 月 2 日，天津中德應用技術大學發佈聲明稱，近日，網絡上出現該校學生反映助學金評定問題的情況。學校已第一時間成立工作專班進行調查覈實，目前相關覈查正在進行中。後續，學校將依據調查結果依規處置並及時公佈。據荔枝新聞報道，近日，一名自稱天津中德應用技術大學的學生實名舉報學校助學金分配不公。據其稱 9 月班級舉行助學金評比，共 4 個名額，作為建檔立卡貧困戶的他，往年都在列，今年卻被一名經濟狀況並不困難的同學給擠了下來。天津中德應用技術大學宣傳處工作人員表示，學校正在調查此事，並將給予公平公正的處理。</p><h3>富士康科技集團：網傳「需補稅 1800 億」等內容均為謠言</h3><p>@富士康科技集團，微博 11 月 2 日晚間發佈鄭重聲明：近日網傳「富士康被徹查，需補稅 1800 億，約 2 萬足球場的土地將被收回國有。」等內容的消息，均為謠言。個別自媒體無端造謠生事，肆意捏造事實，在多平台渠道發佈失實內容，嚴重侵害了集團聲譽，造成了極大負面影響，性質極其惡劣。富士康始終堅持合法合規經營，目前，集團生產經營正常有序。請廣大網民明辨是非，勿信謠傳謠，果斷舉報。集團將保留對相關謠言發佈者和賬號追責的權利。</p><h3>河南輕生女教師被要求加班數石榴？教育局：網傳為不實信息</h3><p>據「管城發佈」微信公眾號消息，11 月 1 日，管城回族區教育局就「建興路小學一女教師不幸離世」事件發佈通報：2023 年 10 月 27 日，我區建興路小學一女教師不幸離世，針對事件的發生，全校師生深感悲痛。該事件發生後，區教育局高度重視，第一時間協同相關部門成立聯合調查組，對該事件進行調查，並全力做好家屬的安撫工作。在此期間，網絡出現「加班數石榴」等不實信息，在此呼籲廣大網友理智、客觀、不信謠、不傳謠。下一步，區教育局將進一步提升對全區基層教師的關心關愛，全力做好轄區基層教師的生活關心和心理關愛，為全區中小學教師提供良好的教育教學環境。</p><h3>人民日報評「全網最低價」：都涉嫌違法，促銷不能忽悠</h3><p>在今年電商「雙 11」大促之際，「全網最低價」「各種低價」等話題引發網友廣泛的關注。11 月 2 日，@人民日報，發表評論指出，多地明確對「全網最低價」説不。無論是帶貨噱頭，還是玩弄文字遊戲，所謂的「最低價」都涉嫌違法。帶貨不能帶偏，促銷不能忽悠，少一些炒作、多一些真誠，少一些套路、多一些實惠，真正讓消費者獲益才是正道。</p><h3>央媒評把白菜剁碎充當廚餘：警惕垃圾分類冒出的形式主義</h3><p>近日，網傳北京一垃圾站為達垃圾清運指標，用新鮮白菜切碎當廚餘垃圾，引發關注。11 月 2 日，央廣網發表評論文章稱，好好的大白菜被糟蹋掉充當垃圾，真是咄咄怪事。這件事再次提醒我們，做好生活垃圾分類，既需要我們每個人在日常生活中付出具體行動，又需要在全社會建立起完善的分類收集、分類運輸、分類處理體系，並加強對整個鏈條的監督管理，確保全過程有效運作，更要警惕為完成垃圾分類任務而冒出來的形式主義，避免出現垃圾分類桶形同虛設、垃圾分了又被混、居民「分了也白分」等情況。只有大家各司其職，用心用力，才能共同努力做好垃圾分類這件好事。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10339980.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10339980.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
