<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 01 Nov 2023 12:34:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平；京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华被提起公诉...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上</h3><p>2023 年 11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320684.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散</h3><p>弥漫在京津冀上空的雾霾天气已经持续数日，按照最新预测，2023 年 11 月 2 日夜间起，受冷空气影响，雾霾天气将自北向南逐渐减弱消散。<a href="https://m.jiemian.com/article/10322809.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新疆自贸试验区今天挂牌成立</h3><p>11 月 1 日，我国第 22 个自贸试验区——新疆自贸试验区挂牌成立，成为我国在西北沿边地区设立的首个自贸试验区。商务部有关负责人今天表示，将支持新疆自贸试验区吸引汇聚国内外资源要素，重点围绕促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展和加强人才服务保障等方面开展探索。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320796.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>证监会：积极支持境外优质的主体依法投资入股境内证券基金经营机构</h3><p>据新华财经消息，证监会新闻发言人高莉 11 月 1 日在参加 2023 金融街论坛年会新闻发布会时表示，积极支持境外优质的主体依法投资入股境内证券基金经营机构，鼓励外资证券基金机构发挥专业性、特色化优势参与中国资本市场。<a href="https://m.jiemian.com/article/10321623.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华被提起公诉</h3><p><span>据最高人民检察院 11 月 1 日消息，</span><span>国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华涉嫌受贿、利用影响力受贿案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由辽宁省大连市人民检察院审查起诉。近日，大连市人民检察院已向大连市中级人民法院提起公诉。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10321553.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>阿根廷将再次使用人民币偿还到期外债</h3><p>当地时间 10 月 31 日，阿根廷经济部发表消息称，将于近日偿还国际货币基金组织到期外债及利息约 34 亿美元，其中部分债务将动用中国与阿根廷货币互换协议下的等值人民币支付。<a href="https://m.jiemian.com/article/10319467.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>既想分蛋糕又要达到政治目的，美国收割非洲发展红利难度大了</h3><p>第 20 届「非洲增长和机会法案论坛」（AGOA 论坛）即将召开之际，美国总统拜登于 10 月 30 日突然宣布，因加蓬、尼日尔、乌干达和中非共和国在人权保护和发展民主方面存在问题，自 2024 年 1 月 1 日起，将禁止以上四国继续参与《非洲增长与机会法案》（AGOA）贸易计划。<a href="https://m.jiemian.com/article/10317334.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>日本外汇事务最高官员神田真人：不排除针对外汇走势采取任何措施</h3><p>日本外汇事务最高官员神田真人 11 月 1 日上午表示，外汇市场的一些走势与基本面不符，不排除针对外汇走势采取任何措施。他认为，基本面不应像现在这样剧烈波动。<a href="https://m.jiemian.com/article/10318499.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 11:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323915.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323915.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 北京今起网购处方药须实名，成都被咬女童右肾已保住今天有哪些地方新闻值得关注？杭州拟规范直播电商业：不得要求商家签最低价协议；山东胶州警方...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】网络售药</span></strong>新规今起实施：购买处方药实行实名制管理</h3><p>据北京青年报报道，11 月 1 日起，《北京市药品网络销售监督管理办法实施细则》正式实施。记者了解到，《细则》是全国首个省、直辖市药品监管部门出台的药品网络销售监督管理规范性文件。《细则》要求，从事处方药销售的药品网络零售企业和第三方平台的网站首页、医药健康行业板块首页和平台商家店铺主页，不得展示处方药包装、标签等信息。处方通过执业药师审核前，处方药销售页面不得展示或提供药品说明书，不得含有功能主治、适应证、用法用量等信息。此外，药品网络销售企业通过网络向个人销售处方药的，应当与电子处方提供单位签订协议，确保处方来源真实、可靠。从事处方药销售的药品网络零售企业和第三方平台应当对购药人信息实行实名制管理。</p><h3><strong>【浙江<span>】</span></strong>杭州拟规范直播电商业：不得要求商家签最低价协议</h3><p>据澎湃新闻报道，杭州市司法局发布的《直播电商产业合规指引（征求意见稿）》正在市政府官网征求意见，提出直播电商从业者不得要求商家签订「最低价协议」，或采取其他排除、限制竞争的协议、决定或协同行为（依法不构成垄断协议的除外）。《征求意见稿》提出，直播电商从业者不得违反诚实信用原则和商业道德，不得以高薪挖人、虚构数据、片面对比等手段恶性竞争；不得通过虚构交易、打赏礼物等手段，掩饰、隐瞒自己或他人犯罪所得的资金。自然人主播从事医疗衞生、财经金融、法律、教育类等需较高专业水平的网络直播营销活动，应取得相应执业资质，并按相关部门或平台的要求报备、审查。浙江省商务厅的数据显示，杭州现有综合类、垂直类头部直播平台 32 家，主播近 5 万人，直播相关企业注册量超 5000 家，数量列全国第一，带动就业超 100 万人。在杭州，每 244 个人里有一个主播，每 12 个人里有一个从事直播相关行业。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>成都女童遭烈犬撕咬后续：右肾已保住恢复情况较好</h3><p>据南方都市报报道，成都女童涵涵遭烈犬撕咬事件，持续引发关注。11 月 1 日，记者从华西医院参与其治疗会诊的医生处获悉，女童涵涵的右肾已保住，「目前很平稳，后续恢复的问题不大」。事发小区所在的羊马街道办事处工作人员则表示，女童涵涵转出重症监护室后，还在医院继续接受治疗，恢复情况较好，其他信息不方便透露。据此前报道，烈犬撕咬致女童身上多达 20 多处咬伤，最长的有 8 公分，腹膜后右肾损伤并形成血肿。10 月 18 日，女童母亲邓女士告诉南都记者，女儿还没有醒，医生说先观察她受伤的右肾还能不能继续使用，「如果不能使用就只能选择舍弃」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231101/169882626642447400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【西藏<span>】</span></strong>布达拉宫通告：即日起至 2024 年 3 月 15 日免费参观</h3><p>据「西藏发布」微信公众号消息，11 月 1 日，布达拉宫管理处发布通告称，布达拉宫景区根据上级部门批准，2023 年 11 月 1 日至 2024 年 3 月 15 日期间执行第六轮「冬游西藏」活动政策。在此期间，布达拉宫实行免费预定、免费参观，以及错峰、限流、预约制。参观时间调整为上午 9:30—下午 15:20 。前来参观布达拉宫的游客，需提前十天登录「布达拉宫票务预订系统」微信小程序预约门票。门票预订务必通过本人手机微信端预约，预约成功后从参观当日起 7 日内无法二次预约门票。参观当天，游客需提前 1 小时到达布达拉宫正门安检。年满 60 岁以上「运用智能技术困难」老年人及特殊人群，可提前一天到「布达拉宫门票预订处」现场预约次日参观票 (上午 9:30 开始发放，发完为止)。15 岁以下的未成年人无需预约。</p><h3><strong>【山东<span>】</span></strong>胶州警方破获一起伪造假币案，当场缴获假币 337 万</h3><p>据央视新闻客户端报道，随着山东青岛胶州市公安局近日统一收网，一起历经 10 个月、涉及两省多地的重大伪造、买卖、运输假币案件宣布告破，该案件也是山东省近年来破获的规模最大的伪造、买卖、运输假币案件。6 月 28 日凌晨，专案组组织警力在全国多地同步收网，抓获制造、出售、使用假币的嫌疑人 8 名，打掉制造假币窝点一处、藏匿假币窝点一处，现场缴获 50 元面额假币 337 万元，查扣用于制造假币的设备多宗，带着假币前往青岛的汪某某也在途中被抓获。目前，涉案嫌疑人已全部被刑事拘留。</p><h3><strong>【河北<span>】</span></strong>编号 133100，雄安新区新生儿身份证件将用新代码</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 1 日，河北雄安新区行政区划代码 133100 正式应用于户籍管理工作，在居民户口簿、身份证等证件的住址信息中，全面应用「河北雄安新区」字样，发放带有「河北雄安新区」字样的身份证及户口簿。自此以后，雄安新区将使用 133100 行政区划代码编制新生儿身份证件，新区户籍居民在身份证及户口簿住址栏中可统一使用「河北雄安新区」字样。当前，雄安新区已进入大规模建设与承接北京非首都功能疏解并重阶段，工作重心已转向高质量建设、高水平管理、高质量疏解发展并举。相关部门将有序开展户籍证件办理工作，做好各项服务保障，原有证件在有效期内的可不更换。</p><h3><strong>【陕西<span>】</span></strong>延安大客车侧翻致 8 死 21 伤，调查报告建议处理 8 人</h3><p>10 月 31 日，陕西省应急管理厅官网公布《延安延西高速「10·1」较大道路交通事故调查报告》。2022 年 10 月 1 日 14 时 05 分，延西高速延安市甘泉段发生一起较大道路交通事故，造成 8 人当场死亡、21 人受伤，大客车及高速公路道路设施受损，直接经济损失约 1005 万元。经调查认定，事故是一起生产安全责任事故。调查报告显示，事故直接原因是：驾驶人惠某某安全意识薄弱，私自改变规定的行驶路线，驾驶大客车在高速公路上超速行驶，雨天未按规定降低行驶速度，且在车辆行驶中拨打接听手持电话，有妨碍安全驾驶行为，发现危险情况后采取措施不当，导致所驾驶车辆发生侧滑后与道路护栏发生碰撞并侧翻。事故调查报告建议移送司法机关处理的人员 8 人。</p><h3><strong>【云南<span>】</span></strong>昆明文明观鸥规定今起施行，侵扰伤害红嘴鸥将被罚</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 1 日，《昆明市文明观赏红嘴鸥的规定》正式施行。作为昆明市第一部「小快灵」立法，《规定》对文明观赏红嘴鸥应当遵守的规定、禁止行为、法律责任等进行了规范。《规定》对文明观赏红嘴鸥、服从现场管理、保持适当观赏距离、在陆地区域投喂符合标准的鸥粮等行为进行了规范，提出禁止故意侵扰、惊吓、驱赶、伤害红嘴鸥、惊扰红嘴鸥以及非法猎捕红嘴鸥等行为。同时，提出对违反规定，有故意侵扰、惊吓、驱赶、伤害红嘴鸥行为的，由有关行政主管部门责令改正；拒不改正的，处 50 元以上 500 元以下罚款。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322248.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322248.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 万科年内待偿债务 3.8 亿，明年还有超 160 亿要还据界面数据不完全统计，未来一年内，万科至少有 7 只债券到期，债券总额约合人民币 168 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231101/169883223818583600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323527.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323527.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 茅台提价 20%，自上市来上调节奏放缓、价格幅度上涨据界面数据不完全统计，自茅台 2001 年上市来共经历 10 次提价，调价节奏有所放缓，由每隔 1-3 年逐步变为 5...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169883199323392800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323489.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323489.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散截至 11 月 1 日 16 时，北京东城、西城、朝阳、通州、大兴、平谷、顺义七区的空气质量已达五级重度污染水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>弥漫在京津冀上空的雾霾天气已经持续数日，按照最新预测，2023 年 11 月 2 日夜间起，受冷空气影响，雾霾天气将自北向南逐渐减弱消散。</p><p>据中国天气网消息，本周前期，我国中东部仍然维持偏暖格局，华北、黄淮等地不少地方将出现同期罕见的暖热天气。升温的同时，华北、黄淮等地受静稳天气形势控制，风速小、湿度高，不利于污染物扩散，雾和霾天气发展增多。11 月 1 日早晨，华北一带雾和霾混杂，上午到中午雾逐渐减弱消散，但霾还在持续，天津、河北等地多地空气质量指数仍处于重度污染等级，部分地区严重污染。&nbsp;</p><p>中国天气网气象分析师李靓提醒，11 月 1 日夜间到 2 日早晨，雾和霾影响最为严重，需关注雾、霾天气对交通运输、人体健康等的影响，加强交通管理，做好健康防护。</p><p>另据北京日报微信公众号消息，北京市生态环境监测中心 11 月 1 日表示，今天凌晨，在北风扰动下，区域污染再次得到缓解，区域污染程度低于昨日同时刻，中重度污染带范围大幅减小。北京凌晨到上午地面短时转北风，污染程度有所减轻，至轻度污染级别。但从 11 时起，平原地区风场逐渐转弱东南风，浓度再次出现缓慢抬升，达到中度污染水平。</p><p>截至 11 月 1 日 16 时，北京东城、西城、朝阳、通州、大兴、平谷、顺义七区的空气质量已达五级重度污染水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231101/169883078738507000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>预计雾、霾天气还将持续至 11 月 2 日。中央气象台此前预计，10 月 31 日至 11 月 2 日，华北中南部、黄淮西部等地将有轻到中度霾天气过程，河北中南部、天津可达重度霾，夜间至早晨时段，北京南部、天津、河北中东部和南部、辽宁东南部、江苏中南部等地的部分地区有大雾，河北中部、天津中部局地有能见度不足 200 米的强浓雾。</p><p>11 月 1 日，「国家大气污染防治攻关联合中心」微信公众号发布消息称，中国环境监测总站联合中央气象台、国家大气污染防治攻关联合中心、东北、华南、西南、西北、长三角区域空气质量预测预报中心和北京市生态环境监测中心，开展 11 月上半月（1-15 日）全国空气质量预报会商。</p><p>会商预测，11 月 1 日-2 日，污染略有缓解，京津冀中南部以轻至中度为主，其中河北中部城市仍有出现日均重度污染的风险。11 月 3 日起，区域扩散条件逐步转好，污染自北向南逐渐清除。</p><p>会商结果显示，11 月上半月，全国大部空气质量以良至轻度污染为主，部分区域个别时段可能出现中度及以上污染。1-2 日，京津冀及周边区域中南部城市可能出现中至重度污染，部分点位短时可达严重污染，苏皖鲁豫交界个别城市可能出现中度污染，短时可达重度污染；辽宁西部、长三角区域北部内陆个别城市、珠三角局地部分时段可能出现中度污染。</p><p>对于目前正在遭受污染的京津冀及周边区域，会商认为，1-2 日，京津冀中部以重度污染为主，南部以中至重度污染为主，其他地区以良至轻度污染为主，部分点位短时可达严重污染；3-15 日，区域北部以优良为主，中南部部分地区可能出现轻度污染，3-4 日局地可能出现中度污染；伴随冷空气大风影响，部分地区 PM10 浓度可能短时升高。首要污染物为 PM2.5 或 PM10。</p><p>自 10 月 22 日以来，京津冀区域气象条件转不利，PM2.5 污染逐渐累积。截至 10 月 30 日 8 时，京津冀及周边地区共 13 个城市累计发生 20 天次 PM2.5 中度及以上污染。据国家大气污染防治攻关联合中心 10 月 30 日统计，京津冀及周边地区区域内已有 20 个城市启动重污染天气预警。北京、天津、河北省石家庄、唐山等 13 个城市（包括定州、辛集、雄安新区），河南省安阳、鹤壁等 5 个城市启动橙色预警，周口启动黄色预警。</p><p>此前在 10 月 20 日，为更加有效应对重污染天气，推动实现基本消除重污染天气工作目标，在《重污染天气消除攻坚行动方案》基础上，生态环境部起草了《关于进一步优化重污染天气预警机制的指导意见（征求意见稿）》。</p><p>征求意见稿指出，当预测到未来空气质量可能达到预警启动标准时，各地应及时组织启动相应级别预警，并提前 48 小时及以上发布预警信息；或按照所在区域应急联动统一要求，及时启动预警。当空气质量监测数据达到中度及以上污染，且预测持续时间达到预警启动标准的，应根据实际情况尽早启动相应级别预警。</p><p>在制修订重污染天气应急预案方面，征求意见稿拟要求，各级应急预案应充分考虑保障民生、保障城市正常运转等有关需求，尽量减轻对人民群众正常生产生活的影响。其中，因烟花爆竹集中燃放造成的重污染天气，应根据国家和地方的有关规定，加强对烟花爆竹燃放管控，避免采取企业停限产、工地停工以及其他扰动社会活动的措施。各级应急预案应充分考虑保障民生、保障城市正常运转等有关需求，尽量减轻对人民群众正常生产生活的影响。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322809.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322809.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 两部门：保障「出嫁女」涉土地合法权益，衞健委：艾滋病疫情处于低流行水平今天有哪些部委新闻值得关注？中国第 40 次南极考察启航，将建第五个南极考察...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>两部门发布维护农村妇女涉土地合法权益典型案例</h3><p>据最高人民检察院网站消息，11 月 1 日，最高人民检察院、中华全国妇女联合会联合发布维护农村妇女涉土地合法权益行政检察 6 件典型案例。该批典型案例聚焦集体经济组织中的「外嫁女」涉土地合法权益保护，坚持男女平等基本国策，加大对涉及农村妇女合法权益的行政诉讼、行政非诉执行案件的监督力度，强化调查核实，通过一体化办案、院领导包案、府检联动、检法联动等方式，妥善化解争议，以高质效法律监督推动解决妇女急难愁盼问题。自 2022 年 1 月至 2023 年 9 月，检察机关共办理涉妇女权益保护行政检察案件 4000 余件。</p><h3>中国第 40 次南极考察启航，将建第五个南极考察站</h3><p>据自然资源部消息，11 月 1 日上午，上海中国极地考察国内基地码头，自然资源部与上海市人民政府共同举办我国第 40 次南极考察启航活动。第 40 次南极考察将建设新科考站。该站位于东南极罗斯海沿岸区域，是我国第五个南极考察站，是继长城站、中山站之后的第三个常年考察站，建成后预计可接待度夏考察人员 80 人，越冬考察人员 30 人。本次南极考察将历时 5 个多月，于 2024 年 4 月返回。考察队由来自国内 80 余家单位的 460 多人组成。考察任务首次由 3 船保障，「雪龙」和「雪龙 2」号船从上海出发，主要执行科学考察、人员运送和后勤补给任务；「天惠」轮货船从江苏张家港出发，主要承担新科考站建设物资运送任务。</p><h3>我国艾滋病处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上</h3><p>11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。「目前，我国艾滋病经输血和血制品传播已经实现了基本阻断，母婴传播和注射吸毒传播得到了有效控制，抗病毒治疗覆盖比例已经达到 90% 以上，治疗成功比例也达到 95% 以上，艾滋病疫情整体处于低流行水平。」王贺胜说。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169882563481467000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>商务部：支持境外金融机构在新疆自贸区设立银行等</h3><p>11 月 1 日，商务部召开新疆自贸试验区总体方案专题新闻发布会。商务部副部长郭婷婷在发布会上表示，在增强金融服务功能方面，将支持境外金融机构在新疆自贸试验区设立银行、保险、证券等金融机构，提供国际化、多元化的金融产品和服务。郭婷婷介绍，新疆是我国西北对外开放的重要门户。在自贸试验区建设十周年之际，党中央决定设立新疆自贸试验区，进一步完善自贸试验区总体布局，这也是深入实施自贸试验区提升战略的新部署。</p><h3>衞健委：今年前 9 月医疗衞生机构总诊疗人次 51.1 亿</h3><p>11 月 1 日，国新办举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」有关情况。国家衞健委副主任雷海潮介绍，今年 1-9 月份我国医疗衞生机构总的诊疗人次达到了 51.1 亿。分季度来看，第一季度总诊疗人次为 15.9 亿，第二季度总诊疗人次为 17.5 亿，第三季度总诊疗人次为 17.7 亿。前三季度和 2019 年的同期相比，总诊疗人次增长了 12.4%，与去年同期相比，增长了 6%。今年 1-9 月份，全国医院病床使用率达到了 80.2%，与 2022 年同期相比提高了 6.4 个百分点。衞生服务中心的病床使用率达到了 51.4%，比去年提升了 7.6 个百分点。乡镇衞生院的病床使用率达到了 54.9%，比去年提高了 4.8 个百分点。从这些统计数据上看，无论是跟去年同期相比，还是跟 2019 年新冠疫情发生之前相比，老百姓的看病就诊需求得到进一步释放。</p><h3>国家林草局：前三季度全国经济林产量达 1.15 亿吨</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 1 日报道，国家林草局最新发布，今年前三季度全国经济林获得丰收，产量达 1.15 亿吨，产量和品质总体好于去年，成为带动农民增收的重要渠道。国家林草局改革发展司二级巡视员高均凯介绍，目前，全国经济林面积已经达到 7 亿亩左右，种植规模居世界首位。经济林年产值超过 2 万亿元，林草产业发展规划将经济林列为林草产业首位，要求推进木本油料生产基地建设，到 2025 年全国木本食用油产能要达到 250 万吨。</p><h3>三季度末个人住房贷款余额 38.42 万亿同比下降 1.2%</h3><p>11 月 1 日，央行发布 2023 年三季度金融机构贷款投向统计报告。据统计，2023 年三季度末，金融机构人民币各项贷款余额 234.59 万亿元，同比增长 10.9%；前三季度人民币贷款增加 19.75 万亿元，同比多增 1.67 万亿元。2023 年三季度末，人民币房地产贷款余额 53.19 万亿元，同比下降 0.2%，与 8 月份持平，增速下滑态势有所企稳。房地产贷款增速比上年末低 1.7 个百分点，低于各项贷款增速 11.1 个百分点；前三季度减少 333 亿元，同比少增 8821 亿元。2023 年三季度末，房地产开发贷款余额 13.17 万亿元，同比增长 4%，增速比上年末高 0.3 个百分点。个人住房贷款余额 38.42 万亿元，同比下降 1.2%，增速比上年末低 2.4 个百分点。</p><h3>能源局：确保电力系统安全稳定运行和电力可靠供应</h3><p>据国家能源局消息，11 月 1 日，新形势下全国电力系统安全稳定工作会议在北京召开。会议指出，电力行业要紧扣电力转型发展主线，着力抓好各项重点任务，保障电力系统安全稳定发展。要全力以赴抓好电力保供，建设多类型协调互补的电源结构，科学规划电网格局，充分挖掘负荷侧调节支撑潜力，构建电力供应保障机制，保障各项措施落地实施。要稳步推进电力系统绿色低碳转型，优化新能源发展方式，建设和挖掘系统调节和支撑能力，着力加强各类型储能建设，促进新能源发电又好又快发展。近期，要紧盯迎峰度冬能源保供形势，扎实做好电力保供各项工作，确保电力系统安全稳定运行和电力可靠供应。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322151.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322151.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。</p><p>「目前，我国艾滋病经输血和血制品传播已经实现了基本阻断，母婴传播和注射吸毒传播得到了有效控制，抗病毒治疗覆盖比例已经达到 90% 以上，治疗成功比例也达到 95% 以上，艾滋病疫情整体处于低流行水平。」王贺胜说。</p><p>此前在 10 月 20 日，中国疾病预防控制中心周报 (英文) 发表《中国报告的 HIV/AIDS 病例的死亡率和患病率趋势——2002 年至 2021 年》一文介绍，2018 年前，中国艾滋病报告率和死亡率呈现出长期缓慢上升的趋势，随着「四免一关怀」政策的推广，2018 年后开始呈下降趋势。</p><p>研究指出，中国政府在预防、控制和积极治疗艾滋病方面持续努力，扩大了人群中 HIV 筛查范围，从而导致艾滋病病例的报告率逐年增加。中国接受抗逆转录病毒治疗的艾滋病患者的死亡率现已下降至每 100 人年（表示人口生存时间长度的复合单位，是人数同生存年数乘积的总和）不到 4，显著提高了患者的预期寿命。</p><p>王贺胜在新闻发布会上介绍，全国结核病防治服务体系也在逐步强化，诊断新技术、新工具逐步推广应用，全国发病率稳步下降，结核病死亡率是 2.1/10 万，这个指标与发达国家处于同一水平。患者的成功治疗率也保持在 90% 以上。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/16988139455238000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，我国病毒性肝炎防治服务模式在不断创新，血液安全和院感防控得到全面强化，新发感染者数量大幅减少，感染者总数不断下降，肝炎救治能力和水平得到显著提升，接受规范治疗的乙肝患者可以实现临床治愈，丙肝患者治愈率也高达 95% 以上，进一步阻断了病毒传播。</p><p>王贺胜表示，目前，我国对部分重点寄生虫病实现了控制与消除的目标。现在全国 452 个血吸虫病流行县全部达到了传播阻断标准，其中四分之三的流行县已经达到了消除标准。我国已经实现消除疟疾目标，并且已经通过了世界衞生组织的认证，这在中国公共衞生史和全球消除疟疾史上具有重要的里程碑意义。</p><p>对于传染病监测预警，王贺胜介绍，下一步主要是在提质、扩面、增效上下功夫。相关部门优化完善传染病网络直报系统，调整相关预警指标，及时发现异常信号并调查处置。印发传染病防控责任清单，开展疾控监督员制度试点，进一步压实传染病信息报告责任。推进传染病监测预警与应急指挥信息平台建设，逐步实现二级以上医疗机构与疾控信息系统数据自动交换，变「被动监测」为「主动监测」。</p><p>此外，我国将建立完善发热门诊、哨点医院、病毒变异、城市污水等监测系统，探索开展急性呼吸道感染疾病多病原的监测试点，初步形成兼顾常态和应急、入境和本土、城市和农村、一般人群和重点人群的多渠道监测体系。</p><p>「在应急处置方面，我们着力在建机制、强队伍、提能力上下功夫。」王贺胜表示，针对新发突发传染病和重点传染病，我国将持续完善传染病疫情应急预案体系，加强应急演练，不断提升应急处置和流行病学调查能力。同时，加快建设国家级传染病应急队伍，已经组建了 20 支国家突发急性传染病防控队。今年中央财政还加大投入支持力度，支持新建 5 支国家防控队，在全国所有市县建设基层传染病应急小分队。</p><p>王贺胜表示，下一步，国家衞健委将坚持预防为主、防治结合，不断完善「党政主导、部门协作、动员社会、全民参与」的防治工作机制。医防融合、医防协同，夯实基层「多病同防」的工作网底，不断完善重大传染病防控体系建设。持续优化完善防控策略，创新防控技术手段，巩固和提升防控成效，进一步减少重大传染病对群众的健康威胁。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 05:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10320684.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10320684.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[既想分蛋糕又要达到政治目的，美国收割非洲发展红利难度大了喀麦隆学者指出，非洲几乎没有参与 AGOA 贸易计划的前期筹备工作，这只是一项旨在使用经济手段剥削非洲...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第 20 届「非洲增长和机会法案论坛」（AGOA 论坛）即将召开之际，美国总统拜登于 10 月 30 日突然宣布，因加蓬、尼日尔、乌干达和中非共和国在人权保护和发展民主方面存在问题，自 2024 年 1 月 1 日起，将禁止以上四国继续参与《非洲增长与机会法案》（AGOA）贸易计划。</p><p>该计划于 2000 年 5 月由时任美国总统克林顿签署通过并正式启动，符合条件的非洲国家可以将部分产品免税出口到美国市场。成立之初，该协议旨在促进撒哈拉以南非洲地区的经济发展并改善美国和非洲的关系。</p><p>2015 年，美国国会决定将该计划延至 2025 年。今年 9 月 27 日，共和党籍参议员约翰·肯尼迪提出《2023AGOA 延期法案》，希望将 AGOA 法案延长至 2045 年 9 月。</p><p>11 月 2 日至 4 日，第 20 届 AGOA 论坛将由南非政府主办召开。美国非洲事务贸易助理代表康斯坦斯·汉密尔顿称，届时与会各方将围绕 AGOA 贸易计划的续签等议题展开讨论。而南非自由州大学经济学高级讲师范尼别克（<span>Arno J. van Niekerk</span>）在近日发表的一篇学术<a href="https://theconversation.com/agoa-trade-deal-talks-south-africa-will-need-to-carefully-manage-relations-with-the-us-and-china-216273" target="_blank">文章</a>中提到，美国再次延长 AGOA 贸易计划的主要目的在于消解中国在南非的影响力。</p><p>受益于「一带一路」发展倡议，中国已成为非洲经济的重要合作伙伴，中国在非洲的基础设施建设也为非洲经济的多元化发展提供众多机会。正如近几任南非总统所评价的，中非关系是平等互利的伙伴关系。</p><p>美国所谓符合 AGOA 贸易计划资格，是指要符合其标准下的经济体系和人权保护规则。一年前，美国就因埃塞俄比亚、马里和几内亚不符合规则将这三个国家从贸易计划清单中删除。截至 2023 年 1 月 1 日，共有 35 个国家参加 AGOA 贸易计划。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231031/169875231183489500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国代表汉密尔顿在媒体吹风会上<a href="https://www.reuters.com/world/us-africa-duty-free-programme-needs-changes-us-trade-official-2023-10-26/" target="_blank">承认</a>，只有少数非洲国家从 AGOA 法案中受益。<a href="https://ustr.gov/sites/default/files/files/reports/2022/2022AGOAImplementationReport.pdf" target="_blank">2014-2021</a><a href="https://ustr.gov/sites/default/files/files/reports/2022/2022AGOAImplementationReport.pdf" target="_blank">年间</a>，非洲在 AGOA 贸易计划中向美国出口的非石油产品有四分之三来自南非、肯尼亚、莱索托、马达加斯加和埃塞俄比亚五国。许多非洲公司对 AGOA 甚至都不了解，也不清楚如何能搭上 AGOA 的快车以促进自身发展。</p><p>此外，AGOA 贸易计划中，美国大量从非洲攫取石油和原材料。波士顿大学两年发布一次的调查数据<a href="https://ustr.gov/sites/default/files/2022-12/AGOA%20Trade_0.pdf" target="_blank">显示</a>，2021 年，美国利用 AGOA 贸易计划从非洲国家进口了 17 亿美元的原油，8.97 亿美元的矿物和金属材料。2021 年全年，美国在 AGOA 贸易计划中对非洲的<a href="https://todaynewsafrica.com/u-s-tells-abiys-government-human-rights-violations-in-tigray-could-affect-ethiopias-future-african-growth-and-opportunity-act-agoa-eligibility/" target="_blank">进口总额</a>为 67 亿美元，比 2020 年增长了 59.5%，而这主要是因为美国加大了对能源相关产品的进口。</p><p>特朗普在任期间，更是持续利用 AGOA 向希望保护本国贸易的非洲国家施压。喀麦隆政治学教授门坦（Tatah Menton）表示，非洲几乎没有参与前期筹备工作，这只是一项旨在使用经济手段剥削非洲的殖民计划。</p><p>与 20 年前<a href="https://www.csis.org/analysis/reimagining-agoa-deepen-us-african-economic-partnership" target="_blank">相比</a>，非洲发生了巨大变化，尤其在人口这项关键指标上前景无限，到 2050 年其总人口规模有望达到 24 亿。截至 2022 年，撒哈拉以南非洲国家拥有 5.7 亿互联网用户，比 2015 年增加了一倍多，预计到 2028 年这一数字将达到 7.6 亿。移动技术和服务占撒哈拉以南非洲 GDP 总值的 9%，规模达 1550 亿美元。预计到 2024 年，移动技术和服务将创造出 1840 亿美元的经济价值。</p><p>美国国际战略研究中心提到的数据显示，中国已成非洲最大的贸易伙伴，双边年贸易额为 1680 亿美元，而美-非规模仅为 370 亿美元。</p><p>在「一带一路」框架下，中国企业意识到数字化等基础设施的转型对非洲经济发展的重要性。例如安永<span>会计师事务所</span>10 月发布的报告显示，在中国的帮助下，过去三年，南非共享资源服务「公有云」市场复合增长率为 31%。据预测，南非的公有云市场规模将从 2022 年的 24 亿美元增至 2027 年的 60 亿美元。</p><p>而 AGOA 贸易计划存在着落后于数字全球化的发展、覆盖面不全等问题。美国智库战略与国际研究中心繁荣与发展项目主任丹尼尔·F·伦德等学者<a href="https://www.csis.org/analysis/reimagining-agoa-deepen-us-african-economic-partnership" target="_blank">敦促美国政府</a>更新 AGOA 贸易计划，如果还是单纯复制粘贴原有方案，将会错失从非洲快速发展中获益的良机。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 02:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10317334.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10317334.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中央金融工作会议极简版来了；三部门联合约谈华侨城集团有限公司雷诺：与中金公司就潜在合作「进行了友好洽谈」；丰田将追加投资近 80 亿美元，在美国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>敲黑板 | 中央金融工作会议极简版来了！</h3><p>中央金融工作会议 10 月 30 日至 31 日在北京举行。会议强调，金融是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分，要加快建设金融强国，全面加强金融监管，完善金融体制，优化金融服务，防范化解风险，坚定不移走中国特色金融发展之路，推动我国金融高质量发展，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供有力支撑。<a href="https://m.jiemian.com/article/10317938.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>市场监管总局等三部门联合约谈华侨城集团有限公司，督促加强特种设备安全管理</h3><p>据央视新闻，10 月 31 日，针对深圳华侨城欢乐谷旅游公司过山车车辆碰撞事故，市场监管总局会同国务院安委会办公室、国务院国资委联合约谈华侨城集团有限公司。约谈要求，华侨城集团有限公司要督促深圳华侨城欢乐谷旅游公司全力做好伤员救治，配合做好事故调查，深刻汲取事故教训，全面落实企业安全主体责任。要举一反三，对下属的游乐园开展全面隐患排查和整改，切实加强大型游乐设施等特种设备安全管理，坚决防范重特大事故发生，守牢特种设备安全底线，确保人民群众生命财产安全。</p><h3>贵州茅台：11 月 1 日起上调飞天、五星出厂价格，平均上调幅度约 20％</h3><p>贵州茅台 10 月 31 日晚间发布公告，经研究决定，自 2023 年 11 月 1 日起上调公司 53%vol 贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为 20％。此次调整不涉及本公司产品的市场指导价格。此次价格调整将会对本公司经营业绩产生一定影响，敬请投资者理性投资，注意风险。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>雷诺：与中金公司就潜在合作「进行了友好洽谈」</h3><p>雷诺发言人 10 月 31 日表示，雷诺和中金公司已举行一次会议，就潜在合作「友好洽谈」，但尚未签署协议，也没有做出任何决定。据财联社，知情人士透露，雷诺集团和中金公司已达成初步意向，双方将共同出资在华成立一家投资基金，聚焦新能源汽车产业链。据悉，雷诺集团首席执行官卢卡·德·梅奥上周率领雷诺集团管理委员会成员抵达中国，开启了为期一周的访华之行。在此期间，雷诺集团管理委员会成员与雷诺中国董事长兼首席执行官苏伟铭带队的雷诺中国团队与东风汽车集团、吉利控股集团、中金公司等合作伙伴进行了会面，并围绕「参与中国新能源生态系统、赋能全球产业链」等关键性话题，探讨了未来深化合作的可能性。</p><h3>辉瑞三季度营收同比下降 42%，净亏损 23.82 亿美元</h3><p>10 月 31 日，辉瑞公司发布 2023 年第三季度财务业绩：营收同比下降 42% 至 132.32 亿美元；报告净亏损为 23.82 亿美元，上年同期净利润 86.08 亿美元。不包括新冠肺炎产品，辉瑞预计其 2023 全年营收将增长 6% 至 8%。根据辉瑞针对其新冠肺炎产品给出的全年指引，新冠疫苗 Comirnaty 今年营收约为 115 亿美元，较 2022 年下降 70%；新冠口服药 Paxlovid 营收约为 10 亿美元，同比下降 95%。</p><h3>丰田将追加投资近 80 亿美元，在美国工厂增加电池产能</h3><p>丰田汽车 10 月 31 日发布声明称，其北美电池工厂——美国北卡罗来纳州丰田电池制造厂（TBMNC）将追加投资近 80 亿美元，创造约 3000 个新就业岗位。该厂累计投资规模约 139 亿美元，将雇佣超 5000 名员工。丰田表示，追加投资旨在增加工厂的纯电动汽车和混合动力汽车电池产能。除此前宣布的 2 条生产线外，这家正在建设中的新工厂还将增加 8 条电池生产线。</p><h3>巴以冲突已致双方超万人死亡</h3><p>据@CCTV 国际时讯，微博，据巴勒斯坦《圣城报》援引加沙地带衞生部门今天（10 月 31 日）发布的最新消息报道称，以军对加沙地带的空袭炮击等军事行动已造成 8525 人死亡，其中包括 3542 名儿童。此外据半岛电视台 10 月 30 日报道，巴勒斯坦约旦河西岸地区也已有至少 119 人死于连日来与以军的冲突，近 2000 人受伤。本轮冲突以色列方面的死亡人数一直未有准确的官方消息。以色列媒体 10 月 30 日曾报道称，本轮冲突已造成以色列方面 1538 人死亡。而半岛电视台同一天报道称以色列方面 1405 人死亡。不过这两个数字都没有得到以色列官方部门的证实。</p><h3>美股收评：三大指数集体上涨，均为月线三连跌</h3><p><span>美股三大指数集体收涨，均为月线三连跌。标普 500 指数涨 0.65%，10 月份累跌 2.2%；纳指涨 0.48%，10 月份累跌 2.78%；道指涨 0.38%，10 月份累跌 1.36%。大型科技股涨跌不一，特斯拉涨超 1%，苹果、微软、奈飞、亚马逊小幅上涨；英伟达、谷歌、Meta 小幅下跌。银行股集体上涨，美国银行涨超 2%，花旗、摩根大通涨超 1%，高盛、摩根士丹利、富国银行小幅上涨。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 23:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10318186.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10318186.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 中央金融工作会议极简版来了！中央金融工作会议 10 月 30 日至 31 日在北京举行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169876268282232700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 14:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10317938.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10317938.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 一图回顾历次全国金融工作会议我国自 1997 年起每 5 年召开一次全国金融工作会议，会后 3 个月和 6 个月 A 股整体皆上涨。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169876124488472000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 14:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10317991.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10317991.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国暂停支持深海采矿，这一争议掘金赛道要逆转？全球有至少 20 个国家公开表态全面禁止或暂停深海采矿。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>争议声中的深海采矿领域迎来新动作。</p><p>当地时间周一，英国宣布<a href="https://www.gov.uk/government/news/uk-supports-moratorium-on-deep-sea-mining-to-protect-ocean-and-marine-ecosystems" target="_blank">暂停支持</a>以及赞助深海采矿许可证，直至有足够科学证据评估其对生态系统的影响为止。该国环境、食品和农村事务部表示，在获得「足够」科学证据之前，不会支持或赞助在英国水域发放采矿许可证。不过，勘探仍可继续进行。</p><p>同时，英国还将启动一个新的深海采矿环境科学专家网络，以收集数据，加深对深海采矿影响的了解。</p><p>至此，全球有至少 20 个国家公开表态全面禁止或暂停深海采矿，包括法国、德国、瑞典、加拿大、新西兰、巴西和智利等主要经济体。在商业界，宝马、沃尔沃等汽车制造商，以及汽车电池制造商三星已承诺暂不使用深海矿物。</p><p>与此同时，挪威、俄罗斯、墨西哥等国均支持推进深海采矿，挪威还在 4 个月前<a href="https://www.jiemian.com/article/9618709.html" target="_blank">宣布开放</a>本国海域深海采矿的新计划。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231031/169874242611633700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着全球经济的绿色转型，电动汽车所需的铜、镍和钴等关键矿物的需求持续高涨，人类正不断拓展来源渠道。深海采矿被认为是解决全球关键原材料短缺的潜在解决方案，以及减少对少数拥有丰富陆地储量国家依赖的一种方式。</p><p>深海采矿的争议主要集中在对生态环境的影响上。支持开采的矿业公司表示，相对于从陆地开采，海洋开采更便宜，对环境的破坏也更小。而反对者则认为，采矿尤其是工业化规模的开采对海洋环境具有潜在的未知影响，或对海洋生物群体造成严重且不可逆转的损害。</p><p>深海采矿目前仍然合法，公司仍可以向国际海底管理局（ISA）申请勘探和开采合同，前提是它们必须得到《联合国海洋法公约》批准国政府的赞助。这是目前唯一一种被允许的商业合同形式。但是随着争议不断扩大，新申请短期内获批的可能性不大。ISA 表示，正努力平衡绿色转型群体和环保群体间的利益冲突。</p><p>迄今，ISA 已颁发了 30 多个勘探许可证，分布在英国、法国、中国、俄罗斯、韩国、印度、波兰、巴西、日本、牙买加等国家。据「深海保护联盟」的说法，中国持有 5 个此类许可证，是所有国家中最多的。</p><p>在最新按下暂停键的英国，其公司<a href="https://www.businessgreen.com/news/4139851/uk-government-backs-global-moratarium-deep-sea-mining" target="_blank">持有 2 份</a>勘探许可证，同时合同中的勘探总面积为全球最大。合同持有者为「英国海底资源公司」，目前拥有超过 13 万平方公里的太平洋海底勘探权。该公司以前由美国军火商洛克希德马丁控股，最近被出售给挪威洛克海洋矿业公司。此前，英国苏纳克政府一直支持赞助勘探许可证，但这一立场遭到反对党工党和不少科学家的批评。</p><p>深海采矿的大面积商业开采尚未进行，目前只有小部分海底被勘探过，勘探主要集中在夏威夷和墨西哥之间的克拉里昂-克利珀顿断裂带。它占地 450 万平方公里，勘探深度为 4000 米至 6000 米。</p><p>英国宣布政策逆转的时间点恰逢 ISA 新一轮会议开幕。本周一开始，ISA 理事会在牙买加召开为期一周的会议，继续就深海采矿相关问题进行谈判。在今年 7 月举行的上一次会议中，虽然没有为工业规模的开采开绿灯，但也没有达成禁止或暂停的协议，不过，168 个成员国同意明年讨论暂停事宜。</p><p>据<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/jul/29/deep-sea-mining-international-talks-isa-jamaica" target="_blank">英媒的说法</a>，在此次会议上，「中国希望深海采矿继续，全程阻止了暂停采矿的讨论动议，但最终也同意了在 2024 年将其列入议程」。</p><p>对此，中国外交部<a href="https://www.jiemian.com/article/9863368.html" target="_blank">发言人回应称</a>，有关国家提出的暂停深海采矿活动议题，因不符合程序规则，未能列入大会议程。中方愿与各方一道，继续支持 ISA 相关工作，以科学为基础，根据相关规则，共同促进深海活动的可持续进行和深海环境的有效保护。</p><p>多位中国海洋和能源领域专家在 9 月份接受环球时报采访时表示，中国、美国、俄罗斯、加拿大、日本等国在海底采矿资源方面比较有优势，且中国海底勘探和开采技术已跻身世界前列，已在西太平洋和印度洋的国际水域进行了勘探。</p><p>ISA 是联合国支持的负责监管国际水域深海采矿的组织。这个政府间机构在过去十年中一直在试图制定一套深海采矿法规，但迄今为止，距离协议达成看起来仍有不小距离。</p><p>绿色和平组织英国海洋活动人士尼科尔斯（Fiona Nicholls）表示，在短短几年内，英国已经从「自豪赞助」深海采矿转变为暂停支持，这表明「这一行业的形势正在逆转」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10315821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10315821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大连海关 3 人同日被双开，海关系统多名官员接连落马 2021 年以来，海关系统反腐已进入严管高压态势。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>随着多名高级官员落马，近期海关系统反腐风暴也愈刮愈烈。</p><p>2023 年 10 月 31 日，「大连纪检监察」微信公众号发布消息，大连海关所属大东港海关原党委书记、关长邓国风，大连海关所属大窑湾海关原党委委员、副关长宫国政和大连海关综合业务处原副处长王辉 3 人严重违纪违法被开除党籍和公职。</p><p>公开资料显示，邓国风生于 1970 年 4 月，辽宁瓦房店人，在职研究生学历，1991 年 8 月进入大连海关工作，先后在大连海关稽查处、大连海关所属大窑湾海关办公室、大窑湾海关稽查处、大连海关所属金石滩海关工作，于 2020 年 9 月调任大连海关所属大东港海关关长、党委书记（正处级）。</p><p>宫国政生于 1969 年 11 月，辽宁普兰店人，大学学历，1991 年 7 月进入大连海关工作，先后在大连海关所属大东港海关、大连海关所属大窑湾海关查验处、大连海关驻保税区办事处、大连海关审单处、大连海关监管通关处、大连海关所属鲅鱼圈海关任职，于 2020 年 9 月任大连海关所属大窑湾海关副关长、党委委员（正处级）。</p><p>王辉生于 1976 年 10 月，山东烟台人，硕士研究生学历，1999 年 7 月进入大连海关工作，先后在大连海关督察内审处、大连海关审单处、大连海关所属丹东海关工作，2021 年 4 月，任大连海关综合业务处副处长、三级调研员（副处级）。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169874809553463200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前一天，10 月 30 日，中央纪委国家监委驻海关总署纪检监察组、辽宁省纪委监委发布消息，拱北海关原党组书记、关长周斌涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻海关总署纪检监察组纪律审查和辽宁省大连市监察委员会监察调查。</p><p>公开简历显示，1958 年出生的周斌是辽宁本溪人，长期在海关系统任职，曾任深圳海关办公室主任，深圳海关调查局局长，海关总署调查局副局长，海关总署稽查司副司长等职。</p><p>2008 年 9 月，周斌任太原海关党组书记、关长，2011 年 7 月任沈阳海关党组书记、关长，2013 年 7 月任大连海关党组书记、关长 ，2017 年 7 月任拱北海关党组书记、关长（正厅级）。公开信息显示，2018 年 8 月，60 岁的周斌已卸任拱北海关党组书记、关长职务。</p><p>而在上周，10 月 25 日，中央纪委国家监委网站通报，青岛海关原党委书记、关长贺水山涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻海关总署纪检监察组纪律审查和辽宁省鞍山市监察委员会监察调查。</p><p>公开简历显示，贺水山，1963 年 1 月出生，江西莲花人，硕士研究生毕业学历，农学硕士学位。贺水山 1983 年 8 月在江西省科学院参加工作，曾任杭州动植物检疫局副局长、党组成员，宁波出入境检验检疫局副局长、党组成员，浙江出入境检验检疫局副局长、党组成员，河北出入境检验检疫局局长、党组书记，浙江出入境检验检疫局局长、党组书记等职。2018 年 8 月，他任郑州海关关长、党组书记（正厅级）。2019 年，贺水山调任青岛海关党委书记、关长。</p><p>2021 年以来，海关系统反腐已进入严管高压态势。</p><p>2021 年 6 月 21 日，海口海关原党组书记、关长李蓝雪被查。公开简历显示，2014 年 3 月至 2014 年 9 月，李蓝雪曾任拱北海关党组书记、关长。此后一个月，2021 年 7 月 22 日，拱北海关党委委员、副关长熊振国被查。从 2013 年 9 月到被查时，熊振国长期在拱北海关任职。</p><p>2023 年 1 月 30 日，中央纪委国家监委网站曾刊文《党的二十大以来海关系统 5 名局处级干部被审查调查，一刻不停重拳惩腐从严治关》。文章指出，「党的二十大以来，驻海关总署纪检监察组会同地方纪委监委对胡文海、窦树龙等 5 名局处级干部进行审查调查，发布宇方成、张炳政、王洪等 5 名局处级干部受到党纪政务处分信息，持续释放海关反腐败斗争一刻不停、永远吹冲锋号的强烈信号。」</p><p>今年 1 月 16 日，海关总署口岸监管司副司长窦树龙被查，同日黄埔海关党委委员、副关长胡文海被查；1 月 13 日，福州海关原党委书记、关长宇方成被「双开」；1 月 12 日，福州海关原党委书记、关长张炳政被「双开」；1 月 11 日，江门海关原副巡视员王洪被开除党籍。</p><p>「党的十九大以来，我们联合地方纪委监委对 24 名海关局处级干部立案审查调查，形成了强有力震慑。2022 年，全国海关立案 294 件、处分 251 人，共有 146 名干部主动投案或交代问题，同比增长 23.7%。」驻海关总署纪检监察组有关负责人员称。</p><p>界面新闻注意到，根据大连市纪委监委对邓国风、宫国政和王辉的通报，3 人均有违规收受礼品礼金，违规从事营利活动的情况存在。</p><p>邓国风被指利用职务便利为他人在加快通关速度、通过海关稽查、通过考录面试等方面谋利，宫国政利用职务便利为他人在加快通关速度、货物查验等方面谋利，王辉利用职务便利为他人在加快通关速度、删改进出口单据等方面谋利，3 人均非法收受财物。</p><p>《党的二十大以来海关系统 5 名局处级干部被审查调查》一文曾指出，海关系统反腐败形势依然严峻复杂，仍需警惕各类腐败风险。</p><p>文中强调，海关执法领域仍有顽瘴痼疾、非执法领域问题客观存在等现象也不容忽视。2023 年海关全面从严治党工作会议召开，会上面向全国海关系统播放了《国门衞士岂容违纪破法之三》警示教育片。</p><p>警示教育片披露的海关总署财务司原副司长、一级巡视员贺业民贴着工程项目疯狂「捞金」，统计司原副司长张炳政以「数」谋私，广州海关监管现场干部开办「影子公司」「关」「商」一体、放纵走私等案例，说明「靠海关吃海关」「效率寻租」等违纪违法问题呈现新表现，顶风作案和隐形变异同时存在，少数基层干部任性用权现象还比较突出，不收敛不收手问题亟需遏制。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10316569.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10316569.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 北京疏解人员在雄安新区购房可用公积金贷款，武汉打掉涉案 3 亿洗钱团伙今天有哪些地方新闻值得关注？有奖征文 23 篇获奖作品 12 篇为同一作者？河南方...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】</span></strong>公积金新政：疏解人员在雄安新区购房可用公积金贷款</h3><p>据「北京发布」微信公众号消息，10 月 31 日，《北京住房公积金管理中心关于对随单位从北京疏解到雄安新区人员实施住房公积金支持政策的试行意见》发布，《意见》对疏解人员在雄安新区租房、购房时公积金提取政策、贷款政策进行了明确。其中提到，疏解人员购房申请贷款时，首套住房首付比例不低于 20%，二套住房首付比例不低于 60%。疏解人员购房申请贷款时，对于还款能力、缴存情况等均符合北京住房公积金管理中心（以下简称北京中心）规定的，首套住房最高贷款额度 120 万元，二套住房最高贷款额度 60 万元。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>有奖征文 23 篇获奖作品 12 篇为同一作者？方城文联通报</h3><p>据河南省方城县文联微信公号「裕州心声」消息，针对网友质疑的「清风方城」有奖征文评选活动存在不公正问题，方城县「清风方城」有奖征文活动调查组 10 月 31 日凌晨发布情况说明称，经初步调查，评选环节存在问题，评选结果无效，调查处理情况将适时予以发布。据华商报此前报道，近日，河南方城县文联主办的文学艺术有奖征文活动，获奖名单引发网友热议。名单显示，20 余篇获奖文章中，有 12 篇系同一名作者。有奖征文活动由方城县纪监委、方城县文联联合主办，各相关协会和方城县《裕州心声》编辑部承办。记者注意到，23 篇获奖作品中，仅 5 篇文章的作者不在《裕州心声》编辑部名单之中。其余 18 篇均为《裕州心声》编辑部成员。</p><h3><strong>【江苏<span>】</span></strong>南京：本地科技成果转化收益拟不低于八成奖励研发团队</h3><p>据澎湃新闻报道，南京市十七届人大常委会第六次会议近日召开，对 1995 年颁布实施的《南京市科学技术进步条例》进行修订。此次审议的《条例（修订草案）》提出支持设立市级自然科学基金，进一步落实国家科技进步法关于「有条件的地方可以设立自然科学基金」的要求。整合设立产业引导母基金，建立全方位覆盖的基金体系，固化科创金融改革的经验，为建设国家级科创金融改革试验区提供支撑。利用财政性资金设立的科技研究开发机构、高等学校等，职务科技成果在市内转化获得的收益用于奖励研发团队的比例不低于 80%，引导激励科技成果在宁优先转化。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169874075911487500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【福建<span>】</span></strong>网传龙岩一中学男生被同学逼迫吃粪便，教育局介入调查</h3><p>据红星新闻报道，10 月 30 日，网曝福建龙岩永定区侨育中学一名男生在厕所被逼迫吃粪便。相关视频显示，一名男生在厕所用手指蘸了排泄物后，在身旁同学的要求吃下，还被询问「好吃吗」等。10 月 31 日，龙岩市教育局工作人员向记者介绍，此事教育局已经介入，相关部门正在调查，如有结果会第一时间公布。龙岩市永定区侨育中学工作人员向记者表示，学校已经了解到此事，安排相关工作人员对视频中的男生进行了心理疏导，目前正与相关执法部门积极处理，事件还在调查当中。</p><h3><strong>【山西<span>】</span></strong>沙场采砂致近千亩耕地被占？芮城：成立联合调查组核实</h3><p>10 月 31 日，芮城县人民政府网站发布《关于山西芮城县境内采砂问题情况说明》：10 月 30 日，有媒体平台相继发布「山西芮城县境内采砂问题」，芮城县委、县政府立即成立联合调查组开展工作，目前对全县砂场正在调查核实，调查结果将第一时间向社会媒体公布。此前，据中国三农发布报道，山西省芮城县的的网友反映，当地有 10 个砂场在大肆采砂，导致近千亩耕地被毁被占。报道称，这些沙场都取得了采砂许可证。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>国内省会城市首个《社区助老餐厅服务规范》通过审定</h3><p>据「哈尔滨发布」微信公众号消息，近日，哈尔滨市民政局、市标准化研究院共同编制的《社区助老餐厅服务规范》地方标准通过了专家审定。该标准是哈市创新性启动编制的国内省会城市首个《社区助老餐厅服务规范》，依据居家养老人群特定需求，明确了社区助老餐厅配餐标准、服务流程、餐厅建设、综合评价等方面具体标准，内容完整、科学合理、可操作强。《规范》有效填补了哈市社区助老餐厅服务领域标准空白，有助于提高社区助老餐厅的服务质量和服务水平，推进社区助老餐厅向品牌化发展，以社区老年助餐「小支点」撬动养老「大服务」，提升老年人居家养老的获得感、幸福感。</p><h3><strong>【江西<span>】</span></strong>鄱阳湖水位持续下降维持在 12 米以下，正式进入枯水期</h3><p>据央视新闻客户端报道，连日来，我国最大的淡水湖——鄱阳湖水位持续下降，截至 10 月 31 日上午 8 时，鄱阳湖都昌站水位下降至 11.07 米，鄱阳湖标志性水文站星子站水位下降至 11.22 米，鄱阳湖水位稳定维持在 12 米枯水线以下，即将跌破 11 米线，并继续保持下降态势。当地水文部门分析，今年的鄱阳湖水位于 7 月 20 日首次在丰水期跌破 12 米枯水线，为 1951 年有记录以来最早退至 12 米以下的年份；之后，鄱阳湖水位涨跌交替，于 9 月 10 日再次跌破 12 米。9 月底、10 月初，受降雨及长江水倒灌鄱阳湖的影响，鄱阳湖水位止跌回涨，于 10 月 9 日上涨至 13.6 米以上后开始持续回落，10 月 21 日再次跌破 12 米枯水线。随着立冬节气的临近，雨水将进一步减少，湖区已进入稳定退水期，标志着今年的鄱阳湖正式进入枯水期。</p><h3><strong>【湖北<span>】</span></strong>武汉警方打掉一个大型洗钱团伙：抓获 24 人，涉案达 3 亿</h3><p>据「平安武汉」消息，「打一枪换一个地方」，流窜于全国各大城市，洗钱活动都在行驶的商务车上完成。近日，武汉警方通过合成作战，以快制快，全链条打掉一个流窜作案的大型洗钱跑分团伙。10 月 31 日，武汉市公安局江岸区分局通报，截至目前已抓获 5 个层级 24 名犯罪嫌疑人，查获涉案 POS 机 38 台，拦截资金 77 万元。通过扩线深挖，已关联 25 个省市 2065 起案件，查证涉案资金 3 亿元。目前，该案 24 名犯罪嫌疑人因涉嫌掩饰、隐瞒犯罪所得罪或帮助信息网络犯罪活动罪，其中 12 人已被检察院批捕，12 人被刑事拘留。同时，该案已报请公安部，正抓捕相关涉案人员。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10315422.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10315422.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中央金融工作会议在北京举行；10 月制造业 PMI 降至 49.5% 中办、国办调整应急管理部职责、机构、编制；神舟十六号载人飞行任务取得圆满成功；北京优化公...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中央金融工作会议在北京举行</h3><p>中央金融工作会议 10 月 30 日至 31 日在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。<a href="https://m.jiemian.com/article/10316883.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国务院印发《中国（新疆）自由贸易试验区总体方案》</h3><p>据中国政府网 10 月 31 日消息，国务院印发《中国（新疆）自由贸易试验区总体方案》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10315879.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3><span><span><span><span>中办</span></span></span></span>、国办调整应急管理部职责、机构、编制</h3><p>据中国机构编制网 10 月 31 日消息，中共<span><span><span><span>中央办公厅</span></span></span></span>、国务院办公厅发布关于调整应急管理部职责机构编制的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10315470.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>神舟十六号载人飞行任务取得圆满成功</h3><p>北京时间 2023 年 10 月 31 日 8 时 11 分，神舟十六号载人飞船返回舱在东风着陆场成功着陆，现场医监医保人员确认航天员景海鹏、朱杨柱、桂海潮身体健康状况良好，神舟十六号载人飞行任务取得圆满成功。<a href="https://m.jiemian.com/article/10311582.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>10 月制造业 PMI 降至 49.5%，经济持续恢复基础仍需巩固</h3><p>国家统计局周二公布数据显示，10 月中国制造业采购经理人指数（PMI）较上月下降 0.7 个百分点至 49.5%，在短暂升至荣枯线上方后再次跌入收缩区间，经济持续恢复基础仍需进一步巩固。<a href="https://m.jiemian.com/article/10309019.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北京优化公积金政策，「认房不认商贷」后部分购房者将受益</h3><p>10 月 31 日，北京住房公积金管理中心发布《关于优化住房公积金个人住房贷款中住房套数认定标准的通知》（以下简称《通知》），《通知》明确，自 2023 年 11 月 1 日（含）起，公积金贷款在住房套数认定上不再考虑商业贷款情况，即「认房不认商贷」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10314455.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>深圳，一座崛起中的「超充之城」</h3><p>深圳，继「新能源汽车第一城」之后，一座「超充之城」正在加速崛起。<a href="https://m.jiemian.com/article/10303845.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【口述】我的亲人在加沙：盼望再见时，一个也没有少</h3><p>对于大多数中国人而言，遥远的巴以冲突只是一条手机上的新闻，但对居住在云南大理的李宏博夫妻来说，这场冲突却攸关十多位亲人的生死。<a href="https://m.jiemian.com/article/10311032.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10316598.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10316598.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
