<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 09 Dec 2023 11:30:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國要幫墨西哥審查外國直接投資，劍指中國？耶倫稱，「只要有適當的國家安全審查，並且這些投資不會給墨西哥或美國帶來國家安全擔憂，我們絕對不反對中國投資墨...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>過去三天，美國財政部長耶倫一直在墨西哥訪問。除了合作打擊芬太尼這一老生常談話題，兩國達成的一個外資審查協議也值得關注。</p><p>據美國財政部的公告，美墨<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1965" target="_blank">打算建立</a>一個外國投資審查雙邊工作組，兩國財長已經簽署了一份意向備忘錄（MOI）。美財政部稱，新協議解決了「某些外國投資可能帶來的國家安全風險，特別是在某些技術、關鍵基礎設施和敏感數據方面」。</p><p>當地時間本週四，耶倫在聯合新聞發佈會的<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1964" target="_blank">講話中</a>説，工作組旨在「應對某些外國投資對我們國家安全構成的威脅」。通過分享和交流美國外國投資委員會（CFIUS）的知識和經驗，美國將幫助墨西哥加強對外國投資的篩選。</p><p>CFIUS 已成立近 50 年，該委員會囊括了美國幾乎所有政府部門和機構，主要審查外國對美國企業的投資。美國財政部在新聞稿中稱，過去 10 年，20 多個國家實施或加強了投資審查制度，還有更多國家正在制定制度。在不斷變化且相互關聯的威脅環境中，CFIUS 正與世界各國政府合作，推廣更強大的外國投資審查工具。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>雖然沒有直接點名，但是考慮到中美緊張關係，以及中國正成為墨西哥增速最快的外資來源地，外界普遍猜測美國此舉是否針對中國。在週四的新聞發佈會上，耶倫<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/07/us/politics/us-mexico-trade-fentanyl.html" target="_blank">進行了貌似否認</a>的迴應，稱「只要有適當的國家安全審查，並且這些投資不會給墨西哥或美國帶來國家安全擔憂，我們絕對不反對中國投資墨西哥並出口美國」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170203692541959800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然總體佔比不高，但中國正成為墨西哥外資來源國中增長最快的國家。據美國達拉斯聯儲今年 4 月的<a href="https://www.dallasfed.org/research/swe/2023/swe2303" target="_blank">一份報告</a>，2021 年，中國流入墨西哥的外國直接投資（FDI）名義金額增長至 3.86 億美元，遠遠高於 2011 年的 3800 萬美元。即便在 2022 年下滑至 2.82 億美元，但規模仍然遠高於歷史平均水平。報告還顯示，中國資本主要流向了重點出口美國的製造工廠和地區。</p><p><span>美墨加三國於 2018 年就更新北美自貿協定達成一致。</span>美國一直是墨西哥最大的外資來源國，佔比近半數。2022 年，流入墨西哥的美國 FDI 為 150 億美元。墨西哥外資的其他主要來源是歐洲國家，總共投資了 43 億美元。加拿大為 38 億美元，其次是阿根廷的 23 億美元，日本為 18 億美元。</p><p>除了在外資審查方面加強合作，耶倫在最新講話中還透露，兩國已開始討論跨境支付方面的合作。耶倫稱美墨經濟一體化不斷深化，加強投資安全審查非常重要。她援引數據稱，去年美墨雙邊貿易額預計超過了 8500 億美元，今年，墨西哥已經成為美國最大的貨物貿易夥伴。</p><p>另外，耶倫此訪的另一個重要議題是推動墨西哥合作打擊芬太尼跨境流動。説服墨西哥政府在此問題上的合作是美國政客的一個重要工作。</p><p>芬太尼是一種強效阿片類藥物，濫用問題導致它已成為美國當今最致命的毒品。芬太尼濫用是現今 18 歲至 49 歲美國人羣的第一大死因。</p><p>但是美國卻將責任歸咎於墨西哥和中國。美國指責大量芬太尼藥物是在墨西哥生產並非法流入，而墨西哥製藥用的化學成分進口自中國，並要求墨西哥政府分享從中國進口藥物成分的數據，以及減少進口。</p><p>墨西哥政府表示不背這個鍋。該國總統奧夫拉多爾稱美國的毒品危機是「社會衰退問題」，美國政客不應將墨西哥作為本國藥物濫用的替罪羊。在芬太尼問題上，奧夫拉多爾政府並沒有如美國希望的那樣「大力合作」。</p><p>隨着美國大選選情日漸白熱化，近幾個月，美國官員對墨西哥的言論愈加激進。在 8 月底的共和黨初選辯論中，幾乎所有總統候選人都表態支持轟炸墨西哥南部邊境的芬太尼實驗室。佛羅裏達州長德桑蒂斯更是揚言上任總統的第一天就將向墨西哥派遣特種部隊。</p><p>目前，美國主要通過本國的制裁手段向販毒集團和供應商施壓，在耶倫本週的訪問期間又宣佈了新的制裁措施。週三，美國財政部宣佈制裁 15 名涉嫌參與將芬太尼出口到美國的墨西哥個人，以及兩家直接或間接與販毒組織貝爾特蘭·萊瓦組織（BLO）有關連的墨西哥公司。</p><p>稍早前，美國財政部還成立了一支新的「反芬太尼打擊部隊」，旨在更積極地審查可疑毒品交易商的財務狀況。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 13:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514038.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514038.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何應對胡塞武裝紅海襲擊？美國：不想擴大成地區戰爭如果美軍現在打擊胡塞武裝，也門各方談判很有可能崩盤，沙特國內的能源設施將再度處於高風險之下。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自上月以來，先後四艘與以色列有關的商船在紅海南部遭到也門胡塞武裝襲擊，被劫持的「銀河領袖」號至今仍被扣在也門。</p><p>「銀河領袖」號被劫持後，相關海域的航運戰爭險保費最高已經上漲 200%。全球排名第十的集裝箱船公司以色列之星航運宣佈部分船隻將避開阿拉伯海和紅海，貨物運輸時間延長。</p><p>上週日，三艘商船於同一天遇襲時，美軍「卡尼」號驅逐艦擊落了三架無人機。12 月 6 日，另一艘美軍驅逐艦「梅森」號在紅海南部再次擊落胡塞武裝無人機，當時相關海域有多艘商船。</p><p>本輪巴以衝突開始以來，美軍駐伊拉克和敍利亞基地遭到親伊朗武裝的近 80 次無人機和導彈襲擊，多名美軍士兵輕傷。美國的迴應是直接反擊，對敍利亞的伊朗目標發動了三次空襲，還在伊拉克多次空襲親伊朗武裝。</p><p>紅海風險增大後，美軍是否也會對胡塞武<span><span>裝進行</span></span>軍事打擊，成為沙特阿拉伯等紅海沿岸國家的關注焦點。在巴以衝突升級的背景下，沙特並未打算放棄與胡塞武裝的和平談判。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231208/170202792179254200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>12 月 7 日，<a href="https://english.alarabiya.net/News/saudi-arabia/2023/12/07/Saudi-defense-minister-discusses-regional-developments-with-US-counterpart" target="_blank">美國防長奧斯汀</a>與沙特國防大臣哈立德就紅海安全問題通話。五角大樓稱，奧斯汀在通話中譴責胡塞武裝在關鍵航道對國際航運業和自由貿易流通構成威脅，指責伊朗支持胡塞武裝的行動。</p><p>但奧斯汀並未宣佈要對胡塞武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>起軍事行動，而是表示美國願與其他國家一起確保國際水域的航行自由和全球商船的安全通航。</p><p><a href="https://apnews.com/article/houthis-shipping-red-sea-navy-israel-6dc5fbff6d28fead5d6ef1224cba5a14" target="_blank">美國國家安全顧問沙利文</a>本週透露，美國正在與盟友討論設立海上工作組，對紅海南部國際海域的商船進行護航。此前數十個國家一直在亞丁灣地區護航，打擊索馬里海盜。</p><p>也門扼守着紅海南部門户曼德海峽。曼德海峽位於也門和東非國家吉布提之間，最窄處僅 20 公里寬，是連接紅海與阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>胡塞武裝目前控制也門 25% 的土地，包括也門西部、瀕臨紅海東南側的主要港口城市荷台達。正是對荷台達的控制，讓胡塞武裝成為能影響曼德海峽安全局勢的重要力量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170202811066242200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國能源信息署</figcaption></figure><p><a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=61025" target="_blank">美國能源信息署</a>本週更新的數據顯示，今年上半年，每天平均有 880 萬桶原油和石油產品、41 億立方英尺（約 1.16 億立方米）液化天然氣經曼德海峽運輸。</p><p>產油大國沙特就位於紅海東側，其他中東產油國則有輸油管道可直通紅海岸。從北向南經曼德海峽運輸的石油大部分目的地為亞洲國家。除化石燃料外，每年有超過 5000 萬噸農產品也經曼德海峽運輸。</p><p>上週末，胡塞武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>言人薩雷（Yahya Saree）明確，該武裝將繼續阻止以色列船隻在紅海的通航，直到以色列停止對加沙地帶的襲擊。他警告在以色列停止加沙行動前，所有以色列船隻或者與以色列有關的船隻都會成為「合法」攻擊目標。</p><p>海灣地區船舶經紀人透露，現在經紀人需要對貨船背景進行更全面調查，以瞭解船隻所有權是否與以色列有關。除此之外，部分準備通過紅海南部的貨船打算聘請武裝保安，這也將進一步提高航運成本。</p><p>本輪巴以衝突開始後，胡塞武裝多次向以色列本土發射無人機和導彈，最近一次是本週三。而也門距離以色列<span>1600 公里，胡塞武<span><span>裝發</span></span>射的武器均被以軍和美軍擊落。</span></p><p>對於美國今後是否會軍事打擊胡塞武裝，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-07/us-won-t-rule-out-military-action-against-houthis-official-says?srnd=premium&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">美國國家安全副顧問費納</a>（Jon Finer）週四表示，美國保留採取軍事行動的權利，「不排除軍事打擊可能」，但目前的重點是建立海上聯盟確保商船安全通過紅海航道。</p><p>多名匿名官員接受<a href="https://www.politico.com/news/2023/12/06/biden-houthi-attacks-yemen-00130333" target="_blank">美國政治新聞網</a>採訪時透露，拜登政府高層認為現在不是軍事打擊胡塞武裝的時候，美國無意讓巴以衝突擴大成地區戰爭。</p><p>目前胡塞武裝在紅海的行動尚未造成人員傷亡，也沒有美軍士兵受傷。白宮高層判斷，雖然胡塞武裝的行動對美軍構成威脅，但該組織的目標是與以色列有關的資產，並非針對美軍。</p><p>為避免巴以衝突擴散，美國也敦促以色列不要就紅海襲擊事件對胡塞武裝進行軍事打擊。以色列已經在北部邊境與黎巴嫩真主黨小規模交火。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/edge-over-red-sea-attacks-riyadh-seeks-contain-fall-out-2023-12-06/" target="_blank">還有官員透露</a>，沙特也敦促美國在胡塞武裝問題上保持克制。也門的內戰已經持續近九年，沙特領導的聯軍協助也門政府與胡塞武裝作戰。拜登上台後，美國撤銷了對胡塞武裝的恐怖組織定位，也門內戰各方也隨之於去年達成臨時停火。</p><p>臨時停火到期後，也門繼續維持相對的平靜，也門政府與胡塞武裝進行了大規模換囚。沙特與伊朗關係緩和後，沙特政府代表團前往也門與胡塞武裝直接舉行談判。</p><p>雙方目前舉行了多輪談判，沙特有意繼續推動談判。如果美軍現在打擊胡塞武裝，談判很有可能崩盤，沙特國內的能源設施將再度處於高風險之下。</p><p>2019 年，胡塞武裝從也門北部向沙特東部油田發動導彈和無人機襲擊，導致沙特石油產量減半，全球油價一度上漲。今年上半年，胡塞武裝沒有對沙特的能源設施發動襲擊。</p><p>而在紅海南部的護航隊成立前，胡塞武裝依然將對與以色列有關的商船構成巨大風險。</p><p>上月，國際海上安全架構對紅海船隻發警告，明確曼德海峽航線為「關切區域」，呼籲船隻航行時盡最大可能遠離也門海域。</p><p>週四，<a href="https://safety4sea.com/panama-flag-urges-caution-to-vessels-transiting-through-the-strait-of-bab-al-mandeb/" target="_blank">巴拿馬海事局</a>再次發警告，強烈建議所有懸掛巴拿馬國旗的商船在經過紅海時做好安保措施，保持與美國海軍指揮部通訊。在遭胡塞武裝襲擊的商船中，有兩艘懸掛巴拿馬國旗，但運營方和所有方來自其他國家。</p><p>巴拿馬海事局建議所有船隻選擇在晚上通過紅海，一旦遭到威脅不要立刻停船，採取躲閃等機動方式爭取更多自衞時間。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 12:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513227.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513227.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 中央政治局會議定調明年財政、貨幣政策方向；11 月乘用車市場零售同比增長 25.5% 中共中央政治局：明年要繼續實施積極的財政政策和穩健的貨幣政策；中國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央政治局：明年要繼續實施積極的財政政策和穩健的貨幣政策</h3><p>據新華社消息，中共中央政治局 12 月 8 日召開會議。會議指出，明年要堅持穩中求進、以進促穩、先立後破，強化宏觀政策逆週期和跨週期調節，繼續實施積極的財政政策和穩健的貨幣政策。積極的財政政策要適度加力、提質增效，穩健的貨幣政策要靈活適度、精準有效。要增強宏觀政策取向一致性，加強經濟宣傳和輿論引導。要着力擴大國內需求，形成消費和投資相互促進的良性循環。要持續有效防範化解重點領域風險，堅決守住不發生系統性風險的底線。<a href="https://m.jiemian.com/article/10512445.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：階段性減免來華簽證費</h3><p>12 月 8 日，據「領事直通車」微信公眾號，2023 年 1 月 8 日對新冠病毒感染實施「乙類乙管」後，中國政府持續優化外國人來華簽證和入境政策，促進中外人員往來。作為臨時措施，中國駐外使領館自 2023 年 12 月 11 日至 2024 年 12 月 31 日，按現行收費標準的 75% 收取來華簽證費。具體情況可向中國駐當地使領館諮詢。<a href="https://m.jiemian.com/article/10511978.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家外匯管理局：進一步深化改革，促進跨境貿易投資便利化</h3><p>12 月 8 日，國家外匯管理局發佈《關於進一步深化改革，促進跨境貿易投資便利化的通知》。為深入貫徹落實黨中央、國務院決策部署，進一步促進跨境貿易投資便利化，切實提升外匯管理服務實體經濟能力，國家外匯管理局決定進一步深化外匯管理改革，便利<span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span>合規辦理跨境貿易投資業務，以高水平開放促進高質量發展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10513253.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國證監會就《關於加強公開募集證券投資基金證券交易管理的規定（徵求意見稿）》公開徵求意見</h3><p><span>據證監會網站 12 月 8 日消息，為進一步加強公開募集證券投資基金證券交易管理，保護投資者合法權益，中國證監會研究制定了《關於加強公開募集證券投資基金證券交易管理的規定（徵求意見稿）》（以下簡稱《規定》），現向社會公開徵求意見</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10513664.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>乘聯會：11 月乘用車市場零售達到 209.7 萬輛，同比增長 25.5%</h3><p>12 月 8 日，乘聯會數據顯示，2023 年 11 月乘用車市場零售達到 209.7 萬輛，同比增長 25.5%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10512396.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>温州：探索「房票」用於購房首付，兑現資金須直接轉入項目資金監管賬户</h3><p>温州市發佈《温州市住建局關於進一步優化房地產市場平穩健康發展的若干政策》提出，探索「房票」用於購房首付。房票記載人購買新建商品住房時，其持有的「房票」可以抵首付。房企可向屬地申請將未兑付「房票」金額計入重點資金監管額度。納入重點監管額度的未兑付「房票」兑現時，資金必須直接轉入該商品房項目資金監管賬户。<a href="https://m.jiemian.com/article/10510177.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>香港住宅租金創 4 年新高，外來人才是需求主力</h3><p><span><span>香港樓市普遍降温，租賃市場卻呈現回暖趨勢。</span></span><span><span>12 月 6 日，香港差餉物業估價署發佈最新一期《香港物業報告</span></span><span><span>》，全港私人住宅租金指數 10 月份報 186.3 點。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10508146.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513760.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】中國彩票管理體系亟待完善專家建議，改變彩票發行機構隸屬於政府部門的現有體制，設立專門彩票管理機構，以政府特許經營的模式將彩票發行、銷售與管理進...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>江西南昌有彩民花費 10 萬元共購買 5 萬注相同號碼的「快樂 8」彩票，中得 2.2 億元獎金且無需納税，近日，這一事件引發社會熱議。對此，2023 年 12 月 7 日，中國福利彩票發行管理中心對媒體表示，購買 5 萬注中獎 2.2 億元的行為沒有內幕，以江西福彩官網公佈信息為準；江西省民政廳工作人員則迴應媒體稱，已針對此事展開調查工作。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此次鉅獎事件再次引發外界對於彩票銷售監督以及信息公開機制的討論。面對質疑，我國應如何改進彩票制度？專家建議，應進一步完善彩票法律制度，加強公眾溝通，改革彩票銷售管理體制，從而真正發揮彩票的公益屬性。</span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>如何平衡公眾知情權與中獎者隱私權？</span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span>此次中得 2.2 億元大獎的南昌彩民身份是否能公開？12 月 7 日，上海交大上海高級金融學院教授陳欣向界面新聞表示，是否公開彩票中獎者的身份，各個國家的規定不一，一些國家會規定公開，但需要考慮到的是，這也意味着可能對中獎者的正常生活造成不必要的影響。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陳欣表示，《彩票管理條例》要求「應當對彩票中獎者個人信息予以保密」。但是，鉅額彩票中獎涉及公眾利益，公眾在不獲取中獎者私人信息的情況下，對中獎程序、過程和制度應該有知情和監督的權利。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170203219925968500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>中國福利彩票官網此前曾發文解答稱，彩票中獎獎金是購彩者合法所得，根據《中華人民共和國物權法》規定，依法享有對其佔有、使用、收益、處分的權利，不屬於公共事務，不涉及影響或危害公共利益、國家利益和第三人利益，非必須向社會公開事項。國務院頒佈的《彩票管理條例》亦規定，彩票發行機構、彩票銷售機構、彩票代銷者以及其他因職務或者業務便利知悉彩票中獎者個人信息的人員，應當對彩票中獎者個人信息予以保密。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>但不可否認的是，每次彩票大獎被領走的同時，社會輿論也會中獎者身份進行猜測和追問。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>如何增加彩票的公信力？陳欣建議，有關權威政府部門可以參考證券市場在認定內幕交易採用的「相關交易行為明顯異常」原則，對中獎者平時的購彩行為與交易習慣、資金來源、近期通訊記錄等方面進行調查。經過嚴謹調查後並未發現問題的情況下，有關部門可以對公眾披露調查的過程與結果，但無須涉及中獎者個人信息，以此可以加強公眾對彩票制度的信任。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此次南昌彩民中 2.2 億元大獎不用納税，是否有購買前故意逃税嫌疑？陳欣解釋，根據國税發[1994]127 號和財税字〔1998〕12 號文件，對購買福彩、體彩的個人，一次中獎收入不超過 1 萬元的暫免徵收個人所得税，對一次中獎收入超過 1 萬元的，應按税法法規全額徵税。彩票的中獎所得屬於偶然所得，適用 20% 的税率。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陳欣提醒，相關文件中的規定是「一次中獎收入」，按規定來説，此次南昌彩民應該要納税。但是，在現實執行層面，為了促進獎票銷售，無論是福彩中心還是體彩中心，均是按照「單注獎金」制定操作細則，使得在單注獎金不超過 1 萬元的情況下，獎金總額無論多高，也無須徵税。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>而在此次鉅額中獎事件中，每張彩票票根的投注上限是 75 注（每注 2 元），中獎人購買 5 萬注起碼需要 667 張彩票。無論是按每張彩票來計算一次中獎收入，還是按總額來計算，都超過了 1 萬元納税的最低金額。對此，陳欣建議，國家相關部門應該優化彩票中獎徵税的執行細則，採用按單張彩票計算或按同一身份證號碼單期開獎所得來作為「一次中獎收入」的標準，以彌補現有鉅額獎金得以規避税收的漏洞。</span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>為保障彩票公益性，需立法完善相關制度</span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span>陳欣表示，在中國，彩票極為重要的屬性就是公益性。根據彩票種類的不同，國家在彩票銷售中提取彩票公益金，比例為 20% 至 37%，這也為國家財政收入提供了重要的補充。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>《彩票管理條例》對彩票的定義為，國家為籌集社會公益資金，促進社會公益事業發展而特許發行、依法銷售，自然人自願購買，並按照特定規則獲得中獎機會的憑證。《彩票管理條例》明確認定，籌集社會公益資金、促進社會公益事業發展是發行彩票的根本目的。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>如何有效保障彩票的公益性？界面新聞注意到，早在 2001 年，全國人大代表<span><span><span>蔡奇</span></span></span>就曾提出關於制定《中華人民共和國彩票法》的建議。在此之後，也有彭鎮秋、楊偉程等全國人大代表呼籲儘快出台「彩票法」並提交相關議案。2018 年，全國人大常委會領導批示，要求就彩票立法問題進行研究。在此基礎上，社會法室彙總形成調研報告，建議將彩票法列入 2020 年立法工作計劃，並根據調研報告起草了《中華人民共和國彩票法草案（立法建議稿）》。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陳欣表示，目前，我國彩票事業主要依靠行政法規予以管理和監督，相關制度的法律層級不高，僅有國務院層面的《彩票管理條例》和部委層面的實施細則及管理辦法。他認為，現有的多頭管理體制削弱了監管效果，無法滿足高質量發展的需求。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>「建議國家以人大立法高標準推動體制變革，改變彩票發行機構隸屬於政府部門的現有體制，設立專門彩票管理機構，以政府特許經營的模式將彩票發行、銷售與管理進行分離。」陳欣建議。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此前，財政部財政科學研究所研究員、世界博彩研究協會主席王薛紅也曾對法制日報表示，保障彩票的公益屬性，需要進一步完善彩票法律制度，「從財政監管的角度，監督管理機制的健全和完善亟需加強，可以建立專門的彩票監管機構，比如彩票專賣局或者彩票監管委員會，對整個彩票行業進行監管，這都需要制定專門的彩票法作為制度設計的依據。」</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>王薛紅認為，彩票出現問題和機制調整有密切關係，在立法完善的同時，國家彩票發行機制也需要作必要調整，進行垂直性管理，類似煙草專賣格局是不錯的效仿，進行彩票專賣管理和銷售。減少多部門管理，避免踢皮球，時機成熟時，應組建彩監委或彩監會進行行業垂直化管理，真正讓彩票業成為公益方面的支柱產業。</span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513539.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513539.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱，田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據 | 假唱風波背後：演出經濟「一路狂飆」，有歌手演唱會多達 4 天一場前三季度國內演出場次及票房收入超 2019 年全年；有歌手自開演以來演唱會多達平均 4 天一場。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170203180325285300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513631.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513631.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜黑龍江副省長王一新任上被查，港珠澳大橋旅遊試運營 12 月 15 日開通今天有哪些地方新聞值得關注？山東招遠公檢法通告嚴打涉礦涉爆違法犯罪，最高獎勵 1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【黑龍江】副省長王一新涉嚴重違紀違法被查，4 天前最後一次亮相</h3><p>12 月 8 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，黑龍江省委常委、副省長王一新涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。公開簡歷顯示，王一新，男，漢族，1965 年 12 月出生，今年 58 歲，湖北省英山縣人，1993 年 6 月加入中國共產黨，1987 年 7 月參加工作，大學學歷，歷史學學士學位，高級經濟師。王一新曾在海南、山西等地任職，2021 年 12 月，王一新開始擔任黑龍江省副省長、省政府黨組成員，2022 年同時成為黑龍江省委常委。12 月 4 日，黑龍江省委省政府召開全省安全生產警示教育大會，通報近期發生的安全生產事故調查和追責問責情況。現場畫面顯示，王一新出席。</p><h3>【廣東】港珠澳大橋旅遊試運營 12 月 15 日開通，優惠票價 198 元/人</h3><p>據南方+消息，港珠澳大橋旅遊開通進入倒計時。12 月 7 日，港珠澳大橋統一信息發佈平台公眾號官宣，港珠澳大橋遊計劃 12 月 15 日開通試運營，遊客購票需預約，票價 298 元/人，優惠期票價 198 元/人。12 月 6 日，珠海市組織相關職能部門、經營單位進行驗收，並順利通過。此前，珠海市大橋辦組織開展了多次測試演練，其中包括 3 次全流程全要素實景測試演練，各類設施設備及業務流程運行順暢。</p><h3>【山東】招遠公檢法通告嚴打涉礦涉爆違法犯罪，最高獎勵 10 萬元</h3><p>據煙台日報微信公眾號消息，山東省招遠市公檢法三家單位聯合發佈《關於嚴厲打擊涉礦涉爆違法犯罪的通告》，將重點打擊非法開採、盜採礦產資源、盜竊、非法收購或者加工礦石產品、非法制造、買賣、運輸、儲存、使用民爆物品等行為。公告明確，鼓勵任何單位或個人對發現的涉礦、涉爆違法犯罪行為進行舉報，對舉報的單位和個人實行獎勵，並嚴格予以保密。單位或個人舉報有盜採礦山資源的井硐口，經查實的，一處硐口給予 2 千元獎勵。凡舉報涉礦、涉爆等違法犯罪行為的，經調查核實後，根據案情，一般線索給予 2 千元至 5 萬元的獎勵，重大線索給予 5 萬元至 10 萬元獎勵（同一違法行為有兩名以上舉報人的，根據登記受理時間優先獎勵第一舉報人）。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170202445192234900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【江西】武寧發現 4.38 億年前西域魚蹤跡，為第 4 個盔甲魚類新屬種</h3><p>據央視新聞客户端報道，近日，中國科學院古脊椎動物與古人類研究所研究團隊在研究江西九江武寧縣誌留系清水組中的化石時，首次發現西域魚新屬種化石，並將其命名為澧溪西域魚。澧溪西域魚化石，是古生物研究人員在武寧縣澧溪鎮採集的志留紀早期地層樣品中發現的，距今約 4.38 億年。這是繼俊卿清水魚、刺蝟安吉魚、九江江夏魚之後，古生物研究人員在武寧縣澧溪鎮志留紀早期地層中發現的第 4 個盔甲魚類新屬種。江西九江地區是我國志留紀早期脊椎動物一個非常重要的化石產地。古生物研究人員在武寧縣發現的是一個多樣性較高並以盔甲魚類為主的動物羣。</p><h3>【陝西】公安局工作人員私信網友查個人信息？公安督察介入調查</h3><p>據極目新聞報道，12 月 7 日深夜，陝西西安閻良公安局發佈通報稱，網傳該局工作人員私信某網民聲稱要查詢其個人信息，針對此情況，該局督察部門已開展調查。據網友發佈的網帖顯示，一名女士私信她表示可以查詢到她的個人信息，聊天記錄中這名私信的女士還表示可以查到開房記錄。有網友指出，這名被指威脅網友的女士疑似陝西公職人員，因其微博中曬出了疑似警號的銘牌、肩章等物品。12 月 7 日深夜，西安市閻良區公安局通報稱，「12 月 7 日，網傳我局工作人員私信某網民聲稱要查詢其個人信息。針對此情況，我局督察部門已開展調查，非法獲取公民個人信息是違法犯罪行為，如有發現將依法依規嚴肅處理。感謝羣眾對公安工作的監督。」</p><h3>【江蘇】千餘件文物史料入藏侵華日軍南京大屠殺遇難同胞紀念館</h3><p>據央視新聞客户端報道，12 月 8 日上午，侵華日軍南京大屠殺遇難同胞紀念館舉行 2023 年新徵文物史料新聞發佈會，包括日本上海派遣軍報道部、華中方面軍特務部木村中佐的《從軍日誌》，侵華日軍《野炮兵第十二聯隊本部戰鬥詳報》（部分）等在內的重要文物史料入藏紀念館。今年，紀念館新徵集文物史料 1103 件（套）。紀念館建館 38 年來，藏品總量達 19.3 萬件（套）。南京市委宣傳部副部長、紀念館館長周峯表示，下一步紀念館將繼續加強藏品藴含的史觀傳播，進一步加強文物史料的專門研究，形成研究成果，並通過展覽等多種形式，讓文物藏品走出庫房，走向公眾，用藏品講述正確的歷史觀。</p><h3>【雲南】加強對頻繁開藥、超量開藥等門診共濟後異常就醫購藥監控</h3><p>雲南省政府辦公廳近日印發《雲南省加強醫療保障基金使用常態化監管若干措施》。其中提出，完善智能監控系統功能。加強智能監控系統建設，對醫保基金使用行為實時動態跟蹤，推動事後監管向事前提醒、事中審核轉變，實現事前提醒、事中審核、事後監管全過程智能監控。強化智能審核、智能監控、行政執法等模塊應用，實現醫保日常審核、行政檢查和執法流程可調度可追溯。及時梳理完善智能監控知識庫、規則庫，加強動態維護升級。到 2025 年底，基本建立規範、科學的常態化智能審核和監控體系。強化智能監控場景應用。加強對頻繁開藥、頻繁門診、診斷與患者性別年齡不符、超量開藥等門診共濟政策實施後的異常就醫購藥行為監控，鎖定並查處高風險醫保賬號和人員。深入開展國家反欺詐大數據應用監管試點。</p><h3>【北京】力爭 2025 年實現每個街道鄉鎮建成一個區域養老服務中心</h3><p>據新華社消息，北京市印發《關於完善北京市養老服務體系的實施意見》和多個配套政策，積極構建完善城鄉協同、分層分類、全面覆蓋的養老服務體系「北京模式」。其中，實施意見提出，力爭 2025 年實現每個街道鄉鎮建成一個區域養老服務中心；複製推廣居家養老服務新模式，深化居家養老服務供給側結構性改革，擴大普惠型養老服務供給；大力發展社區嵌入式養老服務設施和機構，深化京津冀養老服務協同發展；持續完善長期照護保障制度，深入推進醫養融合發展，培育專業化養老服務隊伍。截至 2022 年底，北京市共有常住老年人口約 465 萬人，佔常住總人口 21.3%；户籍老年人口約 414 萬人，佔户籍總人口 29%，已經邁入中度老齡化社會，並呈現加速趨勢。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512657.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512657.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方政府失職失責，海南國家公園生態被非法採石等破壞督察認為，導致該違法問題存在的原因是，海南省有關部門和相關地方對海南國家公園保護的重要性認識不足，履...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>本是築牢海南島綠色生態屏障的關鍵舉措，卻因政府部門重視程度不足，放任違法違規環境問題，導致我國首批設立的國家公園之一海南熱帶雨林國家公園生態環境受損。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 8 日， 據「生態環境部」微信公眾號消息，中央生態環境保護督察組集中公開通報了第二批 5 起典型案例，海南熱帶雨林國家公園因生態環境問題突出而被點名。</span></span></p><p><span><span>督察發現，海南國家公園內存在違法違規侵佔林地、非法採石破壞生態、小水電站清理整治不力等問題。</span></span></p><p><span><span>督察認為，導致該違法問題存在的原因是，海南省有關部門和相關地方對海南國家公園保護的重要性認識不足，履行生態環境保護職責不到位。五指山市、東方市、瓊中縣、昌江縣相關部門失職失責問題突出，放任違法違規行為長期存在。</span></span></p><h3><span><span>大面積違法開墾，執法部門卻長期放任</span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170202350286892900.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>我國熱帶雨林資源極其稀缺，主要分佈在海南、雲南南部、台灣南部、廣西南部以及西藏東南河谷地帶。素有「夢幻雨林，淳美黎鄉」之稱的海南熱帶雨林國家公園更是我國分佈最集中、保存最完好、連片面積最大的大陸性島嶼型熱帶雨林，資源極其寶貴。</span></span></p><p><span><span>2019 年 4 月 1 日，海南熱帶雨林國家公園管理局正式揭牌成立。同年 7 月，國家公園管理局印發《海南熱帶雨林國家公園體制試點方案》；2020 年 6 月，國家林草局印發《海南熱帶雨林國家公園總體規劃（試行）》；2021 年 9 月，國務院正式批覆同意設立海南熱帶雨林國家公園。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，為保護熱帶雨林生態系統原真性和完整性，近年來，海南當地曾制定多部法規明確禁止在國家公園內進行開墾活動。2020 年 9 月印發實施的《海南熱帶雨林國家公園自然資源資產管理辦法（試行）》提到，禁止毀林開墾、將天然林改造為人工林以及其他破壞天然林、草資源及其生態環境的行為；2020 年 10 月 1 日起施行的《海南熱帶雨林國家公園條例（試行）》也明確，禁止在海南國家公園範圍內從事砍伐、開墾等活動。</span></span></p><p><span><span>然而，中央環保督察組發現，2021 年以來，五指山花舞人間旅遊投資有限公司在海南熱帶雨林國家公園內違法開墾 258.6 畝公益林地種植咖啡等經濟作物。</span></span></p><p><span><span>對此，2021 年 6 月 30 日，海南國家公園管理局五指山分局將該違法問題函告五指山市綜合行政執法局。五指山市綜合行政執法局現場調查後，於 7 月 22 日同一天，一面向該企業下發《責令停止違法（章）行為通知書》，一面又回覆海南國家公園管理局五指山分局稱企業的行為不違法。</span></span></p><p><span><span>此後，該企業未停止違法行為，五指山市綜合行政執法局也未依法採取強制措施制止。2022 年 5 月，海南省級生態環境保護督察再次指出該問題，但違法行為一直未停止並持續至今。</span></span></p><p><span><span>因此次整改不力被查，2023 年 11 月 24 日，五指山人民政府才發佈 2022 年貫徹落實海南督察組反饋問題的整改進展情況。該文件表示，已經將督察組反饋的問題整改工作納入 2023 年度市委市政府重點工作並列入 2023 年全市督查檢查考核計劃。但界面新聞記者通篇瀏覽發現，該文件對上述違法開墾項目的整改情況並未有所明示。</span></span></p><p><span><span>2022 年海南省級生態環保督察還指出，五指山市林業部門與綜合行政執法部門、海南熱帶雨林國家公園管理機構之間，職責不清，未形成有效聯合協作機制。</span></span></p><p><span><span>據公開資料介紹，海南熱帶雨林國家公園是以五指山、鸚哥嶺、尖峯嶺、霸王嶺、吊羅山、黎母山等自然保護地為核心，將現有的 19 個自然保護地及周邊天然林、公益林區連通起來。該園下設黎母山、霸王嶺、鸚哥嶺等 7 個分局，歸所屬轄區的林業部門管理。且各個分局並無執法權，需移交到屬地綜合行政執法部門查處。</span></span></p><p><span><span>執法部門互相推諉或許也是環境類問題屢次整改不力的原因。據跟隨此次督察組進行督查的中國青年報記者表示，海南國家公園早期試點期間，各個分局發現的問題要移交到屬地綜合行政執法部門查處，有時會出現互相推諉的情況，一些案子最後不了了之，造成生態破壞的後果。</span></span></p><p><span><span>此外，督查發現，本該種植黃花梨的東方市東河鎮俄賢村更新造林項目大量套種香蕉等高杆作物，為便於香蕉收割，將黃花梨過度修枝，造成林地破壞。海南省林業科學研究院 2023 年 11 月出具的鑑定意見顯示，毀林面積有 8 公頃，共 3280 株，其中胸徑大於等於 5 釐米的 225 株，小於 5 釐米的 3055 株。督察還通報，海南國家公園設立後，東方市自然資源和規劃局違反《海南熱帶雨林國家公園條例（試行）》有關規定，擅自於 2021 年 3 月發放 5 份共計 214.6 畝的林木採伐許可，海南國家公園管理局霸王嶺分局函告後才收回。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，2023 年 2 月，海南警方曾部署打擊熱帶雨林國家公園涉林違法犯罪。2 月 17 日，海南省公安廳森林公安局召開部署視頻會議，決定自即日起至今年 12 月底，在國家公園區域內開展代號為「護綠-2023」的打擊破壞森林和野生動植物資源違法犯罪專項行動。</span></span></p><p><span><span>此次專項行動也將重點打擊盜伐、濫伐林木，收購、加工、運輸明知是盜伐、濫伐等非法來源的林木等行為以及進行開墾、採石、採砂、採土或者其他活動造成林木、林地毀壞的行為等。</span></span></p><h3><span><span>礦山非法採石破壞生態，小水電站清退不嚴不實</span></span></h3><p><span><span>2020 年 10 月施行的《海南熱帶雨林國家公園條例（試行）》規定，禁止在海南國家公園內從事開山、採石、採礦等活動。</span></span></p><p><span><span>而此次督察組通報，瓊中縣什運宏興石料場位於海南國家公園一般控制區，該企業於 2020 年 10 月 1 日至 17 日違法爆破 6 次，並持續生產，僅 2022 年下半年加工石料出庫量就達 3.7 萬噸。</span></span></p><p><span><span>督察發現，該企業一直未落實《礦山地質環境保護規定》明確的「邊開採邊治理」要求，直到 2021 年 5 月才開始編制礦山修復方案，方案中修整邊坡開採石方量高達 13.98 萬立方米，瓊中縣自然資源和規劃局指出其存在「以治理之名行開採之實」嫌疑後，才調整為 4.49 萬立方米。現場督察時，相關修復工作仍未取得實質性進展。</span></span></p><p><span><span>此外，小水電站清退不嚴不實也是此次督察發現的問題所在。</span></span></p><p><span><span>公開資料顯示，海南熱帶雨林國家公園是南渡江、昌化江、萬泉河等河流的發源地，是海南島的「水塔」，區域內有河流 227 條、水庫 19 座區域內有河流 227 條、水庫 19 座。</span></span></p><p><span><span>《海南熱帶雨林國家公園總體規劃（2023—2030 年）》明確，全面加強南渡江、昌化江、萬泉河等江河源頭的水源涵養區管控，科學劃定濱岸帶管控區，保護修復退化河流、濱岸帶，更好地發揮海南島「水塔」作用。到 2030 年，國家公園主要水體Ⅰ—Ⅱ類水質比例達到 100%。</span></span></p><p><span><span>2021 年 8 月，海南省曾印發《海南熱帶雨林國家公園內小水電站一站一策實施方案》，要求清退海南國家公園核心保護區內的小水電站。</span></span></p><p><span><span>然而，督察通報指出，該方案制定標準不高，要求不嚴，部分小水電站應列未列。瓊中縣天河二級、銀河、吊燈嶺和昌江縣雅加一級一 B 等 4 座電站，部分設施位於海南國家公園核心保護區，至今仍在運行。督察還發現，瓊中縣吊燈嶺水電站整治方案要求生態下泄流量為 0.58 立方米/秒，但實際只有 0.076 立方米/秒；昌江縣雅加一級 A 電站主壩生態流量下泄口已完全淤堵；昌江縣大炎、桐才、雅加一級一 B 等電站下游河段基本斷流。</span></span></p><p><span><span>此前在 2022 年 11 月，海南省水務廳、林業局曾組織調查小組到霸王嶺分局與業主單位見面進行摸底調研，各業主單位認為在新形勢和國家發展政策的需求下，應該站在全局的高度支持國家公園建設，在得到政府有關部門合理補償的前提下，完全贊同現有在營小水電站退出經營。</span></span></p><p><span><span>有關負責人還曾表示，2023 年內將全面完成小水電站的整改掃尾工作。據澎湃新聞 2023 年 9 月報道，記者從海南省水務廳農村水利水電處瞭解到，海南熱帶雨林國家公園整個園區小水電站主要分佈在霸王嶺、黎母山、吊羅山等分局，需退出的 9 座小水電站全部完成清理拆除。在投入 3000 餘萬元資金後，目前在運營需整改的 22 座小水電站。有 17 座已完成整改。今年內，將全面完成小水電站的整改掃尾工作。</span></span></p><p><span><span>不過，目前，在海南省水務廳關於清退小水電的規定中，退出的方案和補償資金由地方來解決。據中國青年報報道，海南熱帶雨林國家公園管理局原局長劉豔玲此前介紹，海南熱帶雨林國家公園範圍內人工林、水電站等現有開發項目退出難度較大，補償費用大。海南熱帶雨林國家公園範圍內原 19 個保護地有近 10 億的債務處置難。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512558.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512558.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜外交部領事司：階段性減免來華簽證費，商務部：80 項措施推進高水平制度型開放今天有哪些部委新聞值得關注？網信辦：遲報瞞報網絡安全事件致重大危害擬...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>自 12 月 11 日至明年底，來華簽證費按現行標準的 75% 收取</h3><p>外交部領事保護中心官方微博@領事直通車 12 月 8 日發佈《關於階段性減免來華簽證費的通知》。其中指出，2023 年 1 月 8 日對新冠病毒感染實施「乙類乙管」後，中國政府持續優化外國人來華簽證和入境政策，促進中外人員往來。作為臨時措施，中國駐外使領館自 2023 年 12 月 11 日至 2024 年 12 月 31 日，按現行收費標準的 75% 收取來華簽證費。具體情況可向中國駐當地使領館諮詢。 ​​​</p><h3>商務部：我國從 7 個方面 80 項措施推進高水平制度型開放</h3><p>12 月 8 日上午，國務院新聞辦公室舉行國務院政策例行吹風會，介紹推進上海自貿試驗區全面對接國際高標準經貿規則有關情況。商務部部長助理唐文弘介紹，近日，國務院印發了《全面對接國際高標準經貿規則推進中國（上海）自由貿易試驗區高水平制度型開放總體方案》，共聚焦 7 個方面，提出 80 項措施，主動全面對接高標準規則，進一步加大壓力測試力度，深化國內相關領域改革，推進高水平制度型開放。下一步，商務部將與上海市一道，會同相關部門，深入貫徹黨中央、國務院決策部署，加快推進試點措施落地實施，儘快釋放改革開放紅利，形成更多可複製可推廣的試點經驗，為全面深化改革擴大開放探索新路徑、積累新經驗。</p><h3>網信辦：遲報瞞報網絡安全事件致重大危害擬從重處罰</h3><p>據「網信中國」微信公眾號 12 月 8 日消息，為了規範網絡安全事件的報告，減少網絡安全事件造成的損失和危害，維護國家網絡安全，依據《中華人民共和國網絡安全法》等法律法規，國家互聯網信息辦公室起草了《網絡安全事件報告管理辦法（徵求意見稿）》，現向社會公開徵求意見。徵求意見稿規定，因運營者遲報、漏報、謊報或者瞞報網絡安全事件，造成重大危害後果的，對運營者及有關責任人依法從重處罰。有關部門未按照本辦法規定報告網絡安全事件的，由其上級機關責令改正，對直接負責的主管人員和其他直接責任人員依法給予處分。涉嫌犯罪的，依法追究刑事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170202378122615400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2023 年國家體育旅遊示範基地名單出爐，13 家單位上榜</h3><p>據文化和旅遊部 12 月 8 日消息，文化和旅遊部發布公告稱，根據《體育總局辦公廳，文化和旅遊部辦公廳關於開展 2023 年國家體育旅遊示範基地申報工作的通知》，在各省（區、市）體育行政部門、文化和旅遊廳（局）推薦申報基礎上，體育總局、文化和旅遊部組織專家評審和現場評估，經社會公示後，現認定北京温榆河公園等 13 家單位為國家體育旅遊示範基地，分別是温榆河公園、東麗湖生態旅遊示範區、海灣國家森林公園、九江廬山西海風景名勝區、柳葉湖體育旅遊運動基地、清遠古龍峽原生態旅遊區、北海市潿洲島休閒體育旅遊度假區、海南分界洲島旅遊區、綿陽市仙海水利風景區、畢節市百里杜鵑方家坪景區、會澤大海草山滑雪旅遊度假區、銀川市興慶區沙漠休閒運動公園、新疆博州賽裏木湖風景名勝區。</p><h3>中央生態環保督察通報典型案例，涉青海小水電開發等</h3><p>據生態環境部 12 月 8 日消息，第三輪第一批中央生態環境保護督察組深入一線、深入現場，查實了一批突出生態環境問題，核實了一批不作為、慢作為，不擔當、不碰硬，甚至敷衍應對、弄虛作假等形式主義、官僚主義問題。為發揮警示作用，切實推動問題整改，生態環境部現對第二批 5 個典型案例進行集中公開通報，分別是：青海省一些地方小水電開發生態保護不力，影響河流生態系統健康；甘肅省甘南州生態保護主體責任落實不到位，無序採砂問題突出；海南熱帶雨林國家公園內生態環境問題突出；河南省新鄉市輝縣衞輝違規挖砂採石，破壞生態環境和文物遺址；福建省泉州一些縣（市）違法違規開採礦山問題突出。</p><h3>中國 60 年間向 76 個國家地區派遣援外醫療隊隊員 3 萬人次</h3><p>12 月 8 日，國家衞健委舉行新聞發佈會，介紹中國援外醫療隊派遣 60 週年有關情況。國家衞健委國際司副司長、一級巡視員何炤華介紹，60 年間，我國向 76 個國家和地區派遣了援外醫療隊隊員 3 萬人次，援建醫療衞生設施 130 餘所，診治患者近 3 億人次，也為許多國家培養了醫療人員 10 萬餘人。我國還在當地創造了許多奇蹟，填補了數千項技術的空白。有超過 2000 多人次的中國醫生獲得了受援國所頒發的國家級的榮譽。我國還有 50 多名隊員犧牲在了異國他鄉。</p><h3>文物局：建立完善長城違法案件和安全事故追責問責機制</h3><p>12 月 8 日，國家文物局發佈關於進一步加強長城保護工作的通知。通知要求，進一步強化長城保護管理及其周邊區域建設開發管理。要重點糾正將長城點段文物本體作為或者變相作為企業資產經營，將闢為參觀遊覽場所的長城點段專門管理機構作為企業的下屬機構或交由企業管理，長城景區門票收入等文物事業收入未全額上繳財政、未能專門用於文物保護，長城景區經營性收入未能優先用於文物保護，將長城闢為參觀遊覽區未及時備案、未確定並公告遊客承載標準，在長城保護範圍或建設控制地帶內開展建設未依法履行審批手續等違法違規行為，嚴厲打擊人為破壞長城等違法犯罪行為。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512542.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512542.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方環保造假花樣百出，福建南安突擊種樹鋪草應對督察被點名五花八門的造假亂象，既有企業不注重環保、一味追逐利益的緣故，更是一些地方黨委政府生態環保責任缺...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 8 日，中央生態環境保護督察集中通報新一批典型案例。其中，中央第一生態環境保護督察組發現，福建省南安市在督察進駐前夕突擊種植樹木、鋪設草皮。現場檢查發現，修復工作敷衍潦草，部分草皮甚至已經枯死。</p><p>督察指出，泉州市石材行業開採時間長，遺留廢棄礦山數量眾多，約佔福建全省三分之一，但近年來廢棄礦山修復工作進展滯後，並且違法違規開採問題突出。</p><p>蔡仔山是位於泉州市南安市石井鎮的一座廢棄礦山，由錦星採石場、明顯採石場、虎頭山採石場等 32 個廢棄礦山集中區組成，礦區總面積約 2.26 平方公里。</p><p>2017 年 8 月，南安市編制山水林田湖生態保護修復工程實施方案，將蔡仔山區域納入整治修復範圍，並將其劃分為兩個生態修復區和一個綜合整治區，其中綜合整治區整治後用於園區開發建設。</p><p>此次督察發現，自 2019 年工程實施以來，納入修復工程方案的 1409 畝生態修復區，至今沒有實質性進展；2020 年以來，綜合整治區因非法開採、揚塵污染等問題先後被羣眾投訴舉報達 30 次，即使在被福建省級生態環境保護督察指出問題後，也未有效整改。而在督察進駐前夕，南安市竟然在生態修復區突擊種植樹木、鋪設草皮。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170202218958544500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞梳理發現，為應付環保督察，地方有關部門和單位「臨時鋪草木、突擊搞綠化」的情況已不是一次出現。</p><p>2019 年 7 月，中央第二生態環境保護督察組在福建省漳州市漳浦縣督察發現，漳浦蔡坑礦區、長橋礦區生態破壞嚴重，在督察組進駐後，當地政府緊急要求礦主復綠，企業將大量盆栽苗木簡單覆土，甚至直接擺放在場地，搞「盆栽式復綠」。砂場在既沒有拆除設備，也未對場地進行覆土的情況下，直接在砂石、混凝土地面上鋪設草皮，應付了事。現場檢查時，多數草皮已經枯死。</p><p>2021 年，中央第八生態環境保護督察組在雲南昆明下沉督察時發現，一家名為昆明銘真生態愛心苑的高爾夫球場侵佔滇池一級保護區，並且長期違規經營、拒不整改。為應付督察，球場內臨時栽種樹苗。督察組在前期暗訪的基礎上進入高爾夫球場現場檢查發現，大量樹苗堆在地上，有的區域種上樹後剛澆了水，還有的區域直接插上了枝條，枝條樹葉已經枯萎。陪同督察的昆明滇池國家旅遊度假區管委會工作人員輕輕一拔，幾根完全沒有根莖的枝條就從地裏拔了出來。</p><p>以「山體噴綠」應付生態修復檢查也並不新鮮。2019 年 7 月，山東省新泰市黑石山子村北側的昌盛石料廠，周邊的石頭上全部被刷上了綠色的油漆。據當地媒體報道，昌盛石料廠會計介紹，石頭刷綠漆是因為環保檢查。一名卡車司機稱，這些綠漆是 2018 年刷的，航拍的時候能顯示綠色。</p><p>此外，2019 年 9 月，有網友反映，河南三門峽開曼礦區，錦濱礦業公司將裸露的山體噴成了綠色，現場視頻顯示數量多達十餘處。對此，礦企負責人表示，涉事地段山體陡峭裸露，不太好看，噴灑該綠色液體可以防揚塵。當地隨後公佈調查結果顯示，涉事企業未經審批，擅自進行試驗性噴塗，「責令停產整頓，全力配合調查」。</p><p>做表面文章的，還有「撒藥治污」。2017 年，第一輪中央環境保護督察向貴州省反饋指出，貴陽市烏江支流總磷污染嚴重，洋水河總磷污染長期得不到解決。整改中，為了使水質達標，貴陽市開陽縣投資 984.7 萬元在洋水河末段、大塘口監測斷面前建設絮凝除磷設施，每年約投入 2600 萬元運行費用，通過直接添加絮凝劑的方式降低洋水河進入烏江干流前的總磷濃度。</p><p>但從現場督察情況看，雖然降低了進入烏江干流前的大塘口斷面總磷濃度，但實際總磷通過絮凝劑沉降後仍留在河道中，並未有效清除，一旦遇到降雨等因素導致河道水量較大時，沉降下來的磷污染物仍將會衝入烏江干流，洋水河總磷污染問題實際並未得到有效解決。</p><p>無獨有偶，面對垃圾遍佈、臭氣熏天的圍灘河，山東省濰坊市的治理方法不是控源截污，而是「撒藥治污」。工程實施不到 4 個月，水質就由劣Ⅴ類改善為Ⅴ類。但這只是短期的，僅過了一段時間，水質又返回原來的劣Ⅴ類。耗資 4700 餘萬元的河道治污工程基本未見成效。</p><p>界面新聞注意到，為躲避環保檢查而製作的「防航拍」類產品目前在電商平台上熱銷。其中，一款名為「防航拍迷彩網」的商品，被介紹稱有「工廠遮蓋、山體綠化、防偽章航拍一次性通過」的功能，已售數據為 3 萬+單。界面新聞向該店鋪詢問產品是否能用來防環保檢查，對方發來示例圖，並稱，「航拍下來就是綠化。」</p><p>2019 年 12 月，中央紀委國家監委網站曾發文介紹，在中央生態環保督察等監督檢查過程中，企圖以弄虛作假方式瞞天過海的不乏其人。多次參與環保督察的中央生態環境保護督察辦公室工作人員徐錫惠表示，五花八門的造假亂象，既有企業不注重環保、一味追逐利益的緣故，更是一些地方黨委政府生態環保責任缺失，搞形式主義、官僚主義的具體體現。</p><p>「最關鍵的還是把生態環境保護責任落實到位。無論是中央生態環保督察，還是地方部門的日常監督檢查，只有切實扛起責任、堅持問題導向、不怕得罪人，這些亂象才會無處遁形。」徐錫惠表示。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 08:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512043.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512043.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國發布新版大氣污染治理規劃，2025 年能否達成目標？《行動計劃》明確，到 2025 年，全國地級及以上城市 PM2.5 濃度比 2020 年下降 10%，重度及以上污染天數比率控制在...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>在中國「向大氣污染宣戰」十年之際，2023 年 12 月 7 日，國務院印發《空氣質量持續改善行動計劃》（簡稱《行動計劃》），再次強調將持續深入打好藍天保衞戰。</p><p>《行動計劃》是<span>我國第 3 個國家級大氣污染治理規劃。此前在</span>2013 年 9 月，國務院正式發佈實施《大氣污染防治行動計劃》，即「大氣十條」，這是我國針對突出環境問題開展綜合治理的首個行動計劃。此後，2018 年國務院還印發了《打贏藍天保衞戰三年行動計劃》，進一步鞏固和加強了以 PM2.5 等典型複合大氣污染物為核心的控制架構。</p><p>在 2023 年 7 月國新辦「權威部門話開局」系列主題新聞發佈會上，生態環境部部長黃潤秋曾提到，要加快推動出台《行動計劃》，並從嚴控增量、減排存量、加大監督幫扶力度等三個方面發力精準、科學、依法治污。11 月 24 日，國務院總理<span><span>李強</span></span>主持召開國務院常務會議，審議通過了《行動計劃》。</p><p>《行動計劃》明確，到 2025 年，全國地級及以上城市 PM2.5 濃度比 2020 年下降 10%，重度及以上污染天數比率控制在 1% 以內；氮氧化物和 VOCs 排放總量比 2020 年分別下降 10% 以上。京津冀及周邊地區、汾渭平原 PM2.5 濃度分別下降 20%、15%，長三角地區 PM2.5 濃度總體達標，北京市控制在 32 微克/立方米以內。</p><p>2020 年作為「十三五」收官之年，全國空氣質量明顯改善。監測數據顯示，2020 年，未達標地級及以上城市 PM2.5 平均濃度比 2015 年下降了 28.8%，全國優良天數比率比 2015 年上升 5.8 個百分點，完成率分別超出「十三五」約束性指標的 60%、76%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170201961141584900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過，需要指出的是，2020 年受新冠肺炎疫情影響，國內排放強度有所降低，對完成目標起到了一定的「助推」作用。生態環境部大氣環境司司長劉炳江在 2021 年 2 月 25 日新聞發佈會上介紹，國家大氣污染防治攻關聯閤中心通過國際通用的空氣質量模型，科學評估了疫情對空氣質量的影響，結果顯示，疫情對 PM2.5 濃度影響為 2 微克/立方米，對優良天數比率影響為 2.2 個百分點。</p><p>2022 年，全國地級以上城市 PM2.5 濃度年均值達到 29 微克/立方米，首次進入「20+」時代。但這一數據距離達成《行動計劃》提出的目標指標仍有很大難度。黃潤秋在 2023 年 7 月新聞發佈會上坦言，今年上半年全國空氣質量同比出現了反彈，PM2.5 濃度上升了 6.2%，優良天數比率下降了 3.2 個百分點。</p><p>「今年以來氣象條件極為不利，受亞洲冬季風週期性活躍影響，全國沙塵過程明顯增多，上半年達到 37 次，其中 15 次為大範圍沙塵過程，為 15 年來同期最多，沙塵過程使全國優良天數比率損失了 5.4 個百分點，重污染天數上升了 1.4 個百分點。同時，預測顯示，我國將迎來一次中等強度以上厄爾尼諾事件，極端高温天氣可能成為今後若干年的‘新常態’；今年 6 月，華北地區高温日數較常年同期偏多 5.2 天，致使當月臭氧超標天數異常偏高。」黃潤秋説。</p><p>黃潤秋介紹，隨着疫情後經濟活動逐漸恢復，冶金、建材、石化等一些高耗能、高排放的行業產品產量同比增長，污染物排放也隨之增加。但他也強調，「即便如此，與疫情前的 2019 年同期相比，我國 PM2.5 濃度仍下降了 15%，優良天數比例提高了 1.3 個百分點，空氣質量總的趨勢呈明顯改善。」</p><p>「近年來，氣象條件開始波動並向不利於擴散的條件轉變。在這種情況下，把重度污染天數比率控制在 1% 以內的目標設置得比較高，實現起來有難度。」國家城市環境污染控制工程技術研究中心研究員彭應登此前在接受界面新聞採訪時表示。</p><p>公眾環境研究中心主任馬軍在接受《每日經濟新聞》採訪時表示，經過這些年治理，我國大氣污染問題已經發生明顯轉變。到去年，我國 PM2.5 平均濃度下降了 57%，重污染天數減少了 93%。</p><p>「不過根本性的拐點還沒有到來。對一些重點地區來説，空氣質量依然會很大程度受到氣象因素等影響。包括今年秋冬季以來，受不利氣象條件及疫情防控調整後經濟活動恢復的影響，我國部分地區大氣污染有所反彈。這些都提示我們處在新的起點也不能放鬆，不能有鬆一口氣的想法，仍需要繼續推進空氣質量改善。」馬軍説。</p><p>彭應登對界面新聞表示，未來要使空氣質量得到根本改善，首先要改變治理思路，「實現 80% 以上的污染物下降，單靠治污很難做到。如果只是被動地跟在經濟建設後面進行治污，大氣治理的邊際成本只會越來越高，邊際效益會越來越低。」他認為，「要將‘減污降碳’改為‘降碳減污’，將降碳作為抓手和驅動力，深刻改變產業結構、經濟結構和能源結構。」</p><p>生態環境部總工程師、大氣環境司司長劉炳江此前公開表示，從宏觀來看，《行動計劃》堅持穩中求進工作總基調，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，以改善空氣質量為核心，以減少重污染天氣為重點，繼續以 PM2.5 控制為主線，協同控制臭氧污染。《行動計劃》着力推進氮氧化物和揮發性有機污染物（VOCs）減排。具體來説，通過深化移動源污染治理，實施超低排放改造和重點行業提標改造，強化氮氧化物減排；圍繞源頭減排、過程嚴控、末端治理，強化 VOCs 全流程全環節綜合治理。</p><p>「在預測的經濟增長和減排量前提下，我們有信心把空氣質量進一步改善。」劉炳江介紹，2025 年全國基本消除重污染天的目標是控制在 1% 以內，由於各地大氣污染治理的不充分不平衡問題，控制目標有所不同，經濟快速增長、氣候異常、大規模焚燒秸稈和煙花爆竹高強度大範圍燃放等也存在不確定性。「我們將以嚴控增量、多減存量和精準科學應對重污染過程的確定性，應對這些不確定性，努力實現目標。」劉炳江説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 07:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10511735.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10511735.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[靠醫吃醫，廣西玉林市第一人民醫院原「一把手」領刑二十二年數罪併罰，玉林市中級人民法院對官英勇判處有期徒刑二十二年，並處罰金人民幣六百五十萬元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 5 日，玉林市第一人民醫院原黨委書記、院長官英勇受賄、貪污、挪用公款、國有公司、企業人員濫用職權案一審宣判，數罪併罰，玉林市中級人民法院對官英勇判處有期徒刑二十二年，並處罰金人民幣六百五十萬元，對其受賄所得財物及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>官英勇於今年 2 月 24 日落馬，廣西紀檢監察網發佈通報稱，經查，官英勇身為長期在醫療系統工作的黨員領導幹部，喪失理想信念，背離初心使命，紀法底線失守，無視中央八項規定精神，違規將應當由個人支付的裝修費用由他人支付，大肆收受可能影響公正執行公務的禮品禮金；毫無規矩意識，不執行議事規則，個人決定重大事項；家風敗壞，生活腐化。通報稱他利慾薰心，靠醫吃醫，利用職務上的便利，在醫院基建項目、藥品和醫療器械採購等方面大搞權錢交易，夥同親友非法收受財物，數額特別巨大；夥同親友虛構事實侵吞及挪用慈善資金；濫權妄為，擅自處置國有醫療企業資產，造成損失特別巨大。</p><p>公開履歷顯示，官英勇 1985 年畢業於廣西醫科大學臨牀醫學專業，1996 年進入玉林市第一人民醫院，入職第一年擔任麻醉科主任，次年升任玉林市第一人民醫院副院長，1999 年任玉林市中醫院院長，2003 年任玉林市第一人民醫院院長、黨委書記。</p><p>玉林市第一人民醫院創建於 1937 年，是桂東南地區最大的綜合性三級甲等醫院。2006 年，官英勇任職院長早期主導了醫院的反腐敗工作；2008 年，又主導實施「藥房託管」改革，將「採購權」外包，意圖在於斬斷醫院、醫生在藥品採購環節可能存在的利益鏈，避免出現「紅包」、「回扣」等商業賄賂的風險。</p><p>2013 年，玉林市醫療集團作為玉林市人民政府批准成立的社會團體法人單位開始組建，承擔玉林市人民政府投資辦醫的職能。隨後醫療集團以市場化的手段託管了縣、鄉兩級醫療機構，建立了包括一、二、三級醫院在內的立體化分級診療體系。玉林市第一人民醫院是這套模式的建立發起方，也因此成為廣西的醫改創新典型。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170195520588870300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2015 年，復星醫藥和玉林市醫療集團簽訂了《合作框架協議》，雙方出資成立玉林市醫療集團有限公司。根據協議，新玉林醫療集團可投資建設高端醫院、專科醫院、健康醫療養生養老機構和綜合醫院等。協議還約定，雙方共同出資成立一家藥械有限公司。主要對新玉林醫療集團下屬醫院和託管醫院的藥品、器械、耗材、設備供應鏈進行統一管理。</p><p>界面新聞注意到，官英勇在玉林市醫療領域權高位重，身兼數職，除了擔任玉林市第一人民醫院黨委書記及院長，還曾同時擔任玉林市醫療集團總經理、玉林市衞生學校校長、玉林市醫療救助慈善會法定代表人、廣西醫科大學玉林校區籌建組組長、玉林市德善健康發展投資有限公司董事長、法定代表人等職務。</p><p>玉林市醫療救助慈善會和玉林市德善健康發展投資有限公司（以下簡稱「德善健康」）均成立於 2014 年，註冊地都為玉林市第一人民醫院。根據愛企查披露信息，玉林市醫療救助慈善會的經營範圍是運用捐資、藉資興辦實業，籌備慈善資金與醫療機構合作，把慈善捐贈的醫療設備和藥品轉化為救助資金；整合義診、義工服務資源，建立共享模式，實現慈善濟困扶貧，助殘助老的目標。</p><p>德善健康的經營範圍包括對醫療服務項目、醫療機構、養老院的投資和管理；Ⅰ類、Ⅱ類醫療器械的銷售；醫療設備的租賃和對城市市政基礎設施、公共設施、土地的投資開發經營。</p><p>玉林市容縣人民政府官網的一則土地成交公示顯示，2014 年，容縣國土資源局將 4.86 公頃土地出讓給德善健康；玉林市人民政府官網一項 2018 年廣西醫科大學玉林校區項目學生宿舍工程的招標公告顯示，德善健康是招標人，中標人為廣西建工集團第四建築工程有限責任公司，中標價為約 1576 萬元。</p><p>數個職務任職期間，官英勇被審理查明犯受賄罪、貪污罪、挪用公款罪、國有公司、企業人員濫用職權罪。</p><p>玉林市中級人民法院消息稱，經審理查明：2006 年至 2019 年，被告人官英勇利用擔任玉林市第一人民醫院院長、玉林市衞生學校校長、玉林市醫療集團總經理等職務便利，為他人在醫院基建項目承攬、醫療器械及藥品採購、支付款項等方面為他人謀取利益，單獨或夥同他人收受好處費共計 5664.99 萬元。</p><p>2017 年 4 月，時任玉林市醫療救助慈善會法定代表人、理事會會長的官英勇夥同他人以欺騙手段，將慈善會無法確認來源的 348 萬元套取出來給他人用於經營活動。</p><p>2015 年 2 月至 3 月，官英勇利用擔任玉林市第一人民醫院院長和慈善會法定代表人兼理事會會長的職務便利，為謀取個人私利，擅自決定挪用 8000 萬元出借給他人進行營利活動。</p><p>2017 年 8 月 23 日，時任玉林市德善健康發展投資有限公司董事長、法定代表人的官英勇違反公司章程和國有資產管理規定，濫用職權、擅自轉讓該公司的子公司給廣西某有限公司，造成國有資產損失 8764.52 萬元。</p><p>2021 年以來，醫療領域腐敗問題受到國家衞健委、國務院等部門重點關注。2021 年 1 月 1 日起，廣西壯族自治區衞健委印發了《廣西壯族自治區醫療衞生機構及其工作人員廉潔從業規定》，被稱為廣西醫療衞生行業最嚴反腐新規。</p><p>2021 年 11 月 16 日，玉林市人民政府免去官英勇的玉林市衞生學校校長，廣西醫科大學玉林校區籌建組組長，玉林市醫療集團總經理職務。</p><p>2023 年，醫療反腐掀起風暴，7 月中旬以來，一場力度空前的醫藥反腐風暴在全國範圍展開，規模之大，史無前例。據《南方週末》不完全統計，截至 8 月 15 日，全國有 184 名醫院黨委書記、院長、總會計師等管理人員被查。</p><p>8 月 15 日，國家衞健委就全國醫藥領域腐敗問題集中整治工作發佈問答一文稱，此次集中整治行動為期 1 年，重點聚焦醫藥領域行政管理部門以權尋租；醫療衞生機構內「關鍵少數」和關鍵崗位，以及藥品、器械、耗材等方面的「帶金銷售」；接受醫藥領域行政部門管理指導的社會組織利用工作便利牟取利益；涉及醫保基金使用的有關問題；醫藥生產經營企業在購銷領域的不法行為；醫務人員違反《醫療機構工作人員廉潔從業九項準則》六個方面，實現了醫藥領域全覆蓋。</p><p>廣西紀檢監察網站顯示，2022 年以來，廣西多名醫院院長、書記被「雙開」，也有醫科院校的院長被查，醫療系統的官員落馬。</p><p>2023 年 11 月 17 日，廣西賀州市中級人民法院一審公開宣判廣西壯族自治區醫療保障局原黨組書記、局長王忠平受賄一案，以受賄罪判處被告人王忠平有期徒刑十年六個月，並處罰金人民幣一百五十萬元；對扣押在案的王忠平受賄所得贓款依法上繳國庫；對王忠平受賄所得股權及孳息予以沒收，上繳國庫。</p><p>2022 年 7 月 24 日，廣西衞生職業技術學院原黨委副書記、院長周元明嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。經查，周元明喪失理想信念，背棄初心使命，無視中央八項規定精神，違規收受禮金，違規接受宴請；貪圖享樂，利用職權象徵性地支付報酬長期接受他人提供的車輛接送服務；利慾薰心，插手項目，大肆斂財，利用職務上的便利，在工程項目承攬、工程款撥付等方面為他人謀取利益，並非法收受鉅額財物。</p><p>此外，有多個基層縣級醫院的「一把手」被查。2023 年 6 月 15 日，陽朔縣婦幼保健院原院長陳琴姣嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。2023 年 3 月 21 日，平樂縣婦幼保健院原院長翁新平嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。2022 年 9 月 27 日，梧州市工人醫院原黨委書記黃國武嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。2022 年 9 月 21 日，岑溪市大業中心衞生院原院長覃藝嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。</p><p>玉林市衞健委於 2023 年 8 月發佈關於公佈全市醫藥領域腐敗問題集中整治問題線索舉報方式的公告。公告稱整治時間為 2023 年 7 月至 2024 年 6 月，舉報對象為全市各級各類醫藥領域具有許可審批審核權限的行政單位，公立醫療衞生機構及社會辦非營利性醫療衞生機構，接受醫藥領域行政部門管理指導的社會組織，醫藥企業 (藥品試劑、設備器械、醫用耗材等廠家) 以及與之相關聯的經銷商、醫藥代表等。</p><p>11 月，玉林市衞健委、市公安局、市醫保局等 7 部門聯合印發《玉林市醫藥領域腐敗問題集中整治工作方案》，市醫保局制定《玉林市醫療保障局關於醫藥領域腐敗問題集中整治工作方案》，成立了工作專班，稱將重點抓好打擊欺詐騙保工作和藥品耗材集中帶量採購工作，並將兩項工作與建設清廉醫院相結合，與相關部門合力推動醫藥領域腐敗問題整治。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 05:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508465.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508465.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 國務院印發《空氣質量持續改善行動計劃》；商務部解讀中新自由貿易協定進一步升級議定書外交部：中新雙方一致同意互免持普通護照人員簽證，期待有關...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國務院印發《空氣質量持續改善行動計劃》</h3><p>據中國政府網，國務院發佈關於印發《空氣質量持續改善行動計劃》的通知。<a href="https://www.jiemian.com/article/10508406.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：中新雙方一致同意互免持普通護照人員簽證，期待有關安排早日落地生效</h3><p>據央視新聞，12 月 7 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。有記者提問，有消息稱，新加坡將與中國建立 30 天互免簽證安排，發言人能否提供更多信息？汪文斌表示，中新進一步加強人文交流，符合兩國人民的根本利益。雙方一致同意互免持普通護照人員簽證。目前，兩國主管部門正就具體事宜進行密切溝通。中新實現全面互免簽證對兩國人民來説是一件大好事。中新雙方共同期待有關安排早日落地生效。</p><h3>商務部國際司負責人解讀中新自由貿易協定進一步升級議定書</h3><p>據商務部網站，商務部國際司負責人解讀中新自由貿易協定進一步升級議定書。近日，中國商務部部長王文濤與新加坡貿工部部長顏金勇分別代表中新兩國政府，簽署中華人民共和國政府和新加坡共和國政府關於進一步升級《自由貿易協定》的議定書（以下簡稱《議定書》）。商務部國際司負責人就《議定書》的有關情況進行解讀。<a href="https://www.jiemian.com/article/10508861.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>馮德萊恩：歐盟無意與中國進行「脱鈎斷鏈」</h3><p>據央視新聞，7 日晚間，歐洲理事會主席米歇爾與歐盟委員會主席馮德萊恩在歐盟駐華代表團舉行聯合新聞發佈會。馮德萊恩表示，這是她今年內第二次訪華，無疑表明了中歐關係的重要意義。此次會晤，是一次在雙邊關係關鍵領域尋求進展的機會。在會晤中，中歐雙方一致同意要保持雙邊貿易平衡。歐盟無意與中國進行「脱鈎斷鏈」。</p><h3>朱健任國泰君安證券黨委書記</h3><p>據國泰君安官微，12 月 6 日下午，國泰君安召開幹部大會。會議宣佈了上海市委關於國泰君安證券主要領導任命的決定：朱健同志任國泰君安證券股份有限公司黨委書記，提名為董事長人選，有關職務按相關法律規定辦理手續。</p><h3>廣期所調整碳酸鋰期貨部分合約漲跌停板幅度、交易保證金標準、交易手續費標準和交易限額</h3><p>12 月 7 日，廣州期貨交易所發佈通知，經研究決定，對碳酸鋰期貨部分合約的漲跌停板幅度、交易保證金標準、交易手續費標準和交易限額作出調整。<a href="https://www.jiemian.com/article/10508739.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>瑞士銀行有限公司與瑞士信貸有限公司簽署最終合併協議</h3><p>瑞銀集團 12 月 7 日發佈聲明稱，繼 6 月瑞銀集團有限公司（UBS Group AG）與瑞士信貸集團有限公司（Credit Suisse Group AG）兩家控股公司合併後，瑞銀董事會今日（7 日）批准瑞士銀行有限公司（UBS AG）與瑞士信貸有限公司（Credit Suisse AG）合併。經各自董事會批准，兩家公司已簽署最終合併協議。合併預計於 2024 年完成，但需獲得監管機構批准。</p><h3>印尼考慮對中美印等 20 個國家和地區實行免籤政策</h3><p>印尼旅遊和創意經濟部長桑迪亞加·烏諾 12 月 7 日表示，印尼考慮對中國、美國、澳大利亞、印度、韓國、德國、英國與法國等 20 個國家和地區的國民實行免簽入境，以促進印尼旅遊業發展和經濟增長。桑迪亞加·烏諾在與印尼總統佐科·維多多會面時提出上述倡議。他在會後表示：「總統敦促我們在本月底之前敲定符合該計劃資格的國家和地區名單，以供他批准。」</p><h3>美股收評：三大指數集體收漲，AMD 漲近 10%</h3><p><span>美股收盤，三大指數集體收漲，道指漲 0.18%，納指漲 1.37%，標普 500 指數漲 0.8%，熱門科技股普遍上漲，半導體、芯片股漲幅居前，AMD 漲近 10%，谷歌漲超 5%，恩智浦、英偉達、高通、英特爾漲超 2%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 23:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508934.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508934.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京閃電訪問中東，俄羅斯正重回國際舞台今日俄羅斯電視台將普京此訪稱為「2023 年底最重要的國際政治事件之一」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>當地時間本週三，在四架蘇-35 戰機護航下，俄羅斯總統普京先後在阿聯酋和沙特逗留，對中東進行了一日的閃電之旅。</p><p>在西方重重製裁下，俄羅斯正慢慢突圍。俄烏衝突不再是絕對的唯一頭條，現在出現在西方主流媒體首頁的置頂專題是巴以衝突。歐盟層面的對俄一攬子制裁措施已經頒佈到了<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/policies/sanctions/restrictive-measures-against-russia-over-ukraine/history-restrictive-measures-against-russia-over-ukraine/" target="_blank">第 11 輪</a>，那還是在半年前。上個月中旬歐盟委員會提出了<a href="http://https//www.rferl.org/a/wider-europe-eu-sanction-russia-eastern-parnetship-jozwiak/32712705.html" target="_blank">第 12 輪</a>方案，寄希望於今年年底前達成一致。在中東和烏克蘭戰事膠着之際，美國國會正忙着就兩國的援助資金爭論不休。</p><p>即便仍零星有「俄羅斯代表發言、西方代表離場」的新聞，但在西方主場之外，外界注意到，俄羅斯的國際交往越來越多，普京也正更頻繁地現身中東、亞洲等中立國家。</p><p>在本次中東之行的第一站阿聯酋，普京受到高規格接待。在阿布扎比降落後，全套騎兵護衞隊護航普京前往總統府，在那裏迎接他的是 21 響禮炮，阿聯酋軍用飛機則拖着俄羅斯國旗顏色的煙霧從上空飛過。</p><p>「我們的關係已達到前所未有水平」，普京對阿聯酋總統穆罕默德説，並邀請對方出席明年在喀山舉行的金磚<span><span><span>國家領導人</span></span></span>峯會。穆罕默德則稱普京為「親愛的朋友」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/170195749548670100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>幾個小時後，普京奔赴另一個海灣大國沙特。在利雅得，他與沙特王儲本·薩勒曼進行了 3 個小時的會談，並在當天晚上共進了晚餐。</p><p>在俄羅斯電視台放出的一段視頻中，普京現場邀請本·薩勒曼訪俄。「我們下次應該在莫斯科見面」，普京説，「沒有什麼可以阻止我們友好關係的發展」。本·薩勒曼則迴應稱「當然準備這樣做」。</p><p>「普京現在的講話無疑比俄烏衝突開始以來的任何時候都更加自信。」國際戰略研究所高級研究員<a href="https://www.themoscowtimes.com/2023/12/06/putin-visits-saudi-arabia-uae-on-middle-east-tour-a83334" target="_blank">古爾德-戴維斯</a>（Nigel Gould-Davies）觀察稱。今日俄羅斯電視台則將普京此訪稱為「2023 年底最重要的國際政治事件之一」。</p><p>俄羅斯領導人很忙。一天的旋風訪問之後，普京即馬不停蹄返回俄羅斯。週四，他在莫斯科接見了到訪的中東另一個國家伊朗的領導人<span>萊希</span>。這也是又一場重磅外事活動。</p><p>一天半時間裏接連舉行 3 場極具國際影響力的活動，克里姆林宮已準備好「集中開火」。《莫斯科共青團員報》援引俄總統助理烏沙科夫的話説，這不僅對發展雙邊關係非常重要，從「向國際社會發出信號」的角度來看也很關鍵。</p><p>西方媒體也捕捉到了這種信號。彭博社稱，即便美國和歐洲試圖在全球舞台上孤立普京，但此次中東之行表明，俄羅斯仍有能力與全球其他地區建立聯繫，展現了韌性。而沙特和阿聯酋雖然一直與俄保持較緊密商業關係，但是他們作為美國的長期夥伴，現在鋪上紅地毯熱情迎接普京，「這標誌着事態似乎正向有利於俄羅斯的方向發展。」</p><p>截至發稿，俄羅斯及沙特和阿聯酋尚未披露此訪達成的具體成果。不過，雙方公開表態稱，能源、貿易合作以及巴以、烏克蘭、敍利亞等地區衝突和其他國際議題均是領導人的討論話題。據俄媒稱，跟隨普京出訪的包括石油、經濟、外交、航天、核能領域的高級官員和商界領袖。在沙特的會晤現場，俄羅斯車臣共和國領導人卡德羅夫也被發現陪同在場。</p><p>而俄羅斯外交部長拉夫羅夫則在本週六之前留在中東，繼續為俄羅斯打開外交局面。對於拉夫羅夫來説，工作可能也正變得輕鬆一些。外界注意到，上週拉夫羅夫受邀參加了在北馬其頓舉行的美歐在場的一場安全會議。考慮到一年前他曾被禁止參加這一會議，有歐洲媒體稱這算得上「時代轉變的一個跡象」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508649.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508649.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[該還歷史債了，巴巴多斯就奴隸貿易向英國索賠 4.9 萬億美元英國欠包括古巴、多米尼加、海地等所有受跨大西洋奴隸貿易影響的國家和地區 26 萬億美元；美國揹負 37 萬億...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>15 世紀到 19 世紀，殖民國家的跨大西洋奴隸貿易為非洲和加勒比國家的人帶去了巨大災難。為解決奴隸貿易遺留問題，眾多受害國在 2013 年設立加勒比共同體賠償委員會，為受奴隸貿易影響的各國爭取道歉和賠償。</p><p>巴巴多斯是位於加勒比海與大西洋邊界上的島國，該國總理米婭·莫特利（Mia Mottley）於當地時間 12 月 6 日晚間在倫敦政治經濟學院發表演講時<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/06/barbados-pm-says-country-owed-49tn-as-she-makes-fresh-call-for-reparations" target="_blank">表示</a>，英國應該賠償巴巴多斯 4.9 萬億美元，並指出關於如何償還這筆債務的對話將十分困難且漫長。</p><p>莫特利曾就讀於倫敦政治經濟學院，她在演講中還呼籲那些曾經受奴隸貿易影響的國家就賠償問題進行全球對話。</p><p>莫特利要求的賠償數額與今年 6 月發佈一份報告中的相關數據相符。這份報告名為<a href="https://www.voice-online.co.uk/wp-content/uploads/2023/07/The-Brattle-Report_compressed.pdf" target="_blank">《對美洲和加勒比地區跨大西洋奴隸貿易的賠償》</a>，在諮詢公司布拉特爾集團（Brattle Group）經濟專家的支持下，該報告由美國國際法學會和西印度羣島大學共同發表。</p><p>研究者通過分析那些剝削非洲勞動力的前殖民國家積累的財富和國內生產總值，剖析了跨大西洋奴隸貿易帶來的複雜後果，計算出前殖民國家的賠償金額，旨在為那些受影響的國家提供指引。</p><p>該報告顯示以 2.5% 的利息計算，包括巴西、英國、荷蘭、美國等所有前殖民國家的總欠款高達 131 萬億美元。其中英國欠包括古巴、多米尼加、海地等所有受跨大西洋奴隸貿易影響的國家和地區 26 萬億美元；美國揹負 37 萬億美元的歷史債；荷蘭欠款則為 4 萬億美元。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194294652244400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 7 月 1 日，荷蘭王室首次就曾經通過奴隸貿易牟利道歉。當天是荷蘭廢除奴隸制 150 週年紀念日，荷蘭政府在國家奴隸紀念碑前舉辦活動。荷蘭國王威廉·亞歷山大向現場數千名殖民地奴隸後代道歉，並請求他們的原諒。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231207/34b12c8b1b9ca4500db66a9ccdeb7809_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>前殖民國家的應賠償款項。圖片來源：《對美洲和加勒比地區跨大西洋奴隸貿易的賠償》報告</figcaption></figure><p>自 2018 年就任巴巴多斯總理以來，莫特利多次提出要擴大奴隸貿易賠償問題的全球影響力。她還多次稱讚英國國王查爾斯關於承認奴隸貿易影響的言論。赴倫敦政治經濟學院演講的前一天，她與英國新任外交大臣戴維·卡梅倫會面。當被問及卡梅倫對於英國奴隸貿易相關債務想法的細節時，莫特利拒絕透露，她説她相信卡梅倫作為外交大臣會與查爾斯保持一致。</p><p>英國首相蘇納克今年 4 月公開表示拒絕進行奴隸貿易有關的道歉或賠償。當時，工黨議員<span>Bell Ribeiro-Addy 詢問蘇納克是否會針對奴隸貿易有關事宜進行道歉和賠償。蘇納克駁回了貝爾的提議，表示英國政府當時的工作重點應該是優先解決國內矛盾，而不是糾結於各種歷史問題。</span></p><p>公開資料<a href="https://www.un.org/pt/node/173106" target="_blank">顯示</a>，跨大西洋奴隸貿易中，約有 1200 至 2000 萬非洲人被販賣為奴，其中約 40% 被運往加勒比羣島。巴巴多斯是第一個非洲人佔多數的大規模殖民地，也是英國最早的奴隸殖民地之一，從非洲運過來的奴隸在該地區發展甘蔗種植經濟。</p><p>1834 年奴隸制廢除後，巴巴多斯於 1966 年完全獨立，英國伊麗莎白二世女王為國家元首。2021 年 11 月 30 日，巴巴多斯正式取消伊麗莎白二世女王的國家元首地位，同時退出英聯邦王國，作為英聯邦成員存在。同日，桑德拉·梅森宣佈就任總統，巴巴多斯成為了世界上最年輕的共和國。</p><p>當時，仍身為王儲的查爾斯前往巴巴多斯參加梅森的就職儀式。查爾斯譴責了歷史上關於奴隸貿易的暴行，他<a href="https://thecommonwealth.org/news/chogm-2022-opening-ceremony-speech-prince-wales" target="_blank">認為</a>需要有一場徹底的對話來解決奴隸貿易的遺留問題。2022 年 6 月，在非洲國家盧旺達舉行的英聯邦政府首腦會議上，查爾斯再次強調了反思奴隸貿易、加強對話的重要性，但當時他並沒有提及經濟賠償。</p><p>今年 1 月，英格蘭教會設立<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/jan/10/church-of-england-100m-fund-past-wrongs-slave-trade-links" target="_blank">1 億英鎊</a>（約合美元 1.2 億）的基金為未來九年「解決過去的奴隸貿易錯誤」方面提供支持。該組織沒有使用「賠償」一詞，因為該項目不涉及任何對個人的賠償，將專注於那些改善奴隸貿易影響的社區項目。</p><p>莫特利對英格蘭教會的這項基金計劃表示感謝，但同時認為這項基金的總金額不足以解決奴隸貿易歷史遺留問題。莫特利認為，對於巴巴多斯來説，當務之急是讓全世界知曉奴隸貿易賠償一事。由於受奴隸貿易影響時間過久，她不期望賠償款項能在幾年內付清。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507556.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507556.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國和歐盟都圍繞援助展開「內鬥」，烏克蘭為錢發愁根據烏克蘭的計劃，2024 年支出中將有將近一半來自其他國家和國際機構的借款及援助。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>上月底，烏克蘭總統澤連斯基簽署<a href="https://www.intellinews.com/ukraine-running-out-of-money-again-as-deficit-hits-a-monthly-record-of-4bn-in-november-304089/" target="_blank">烏克蘭 2024 年預算案</a>。烏克蘭 2024 年預計支出 3.35 萬億格里夫納（約合 911 億美元），其中近一半將用於國防。</p><p>但該國 2024 年的財政收入預計僅為 1.77 萬億格里夫納，預算赤字將達到 1.57 萬億格里夫納。根據烏克蘭的計劃，2024 年支出中將有 47.4%（約 431 億美元）來自其他國家和國際機構的借款及援助。</p><p>在澤連斯基簽署預算案前，美國總統拜登呼籲國會通過 1105 億美元的安全援助法案，其中包括 600 億美元的對烏克蘭新援助。歐盟也計劃從 2024 年到 2027 年為烏克蘭提供 500 億歐元（約合 538.7 億美元）援助。</p><p>但這兩項援助計劃雙雙受阻。美國在今年結束前通過對烏克蘭新援助困難重重，歐盟則仍爭取在下週的歐盟峯會上就預算達成一致。</p><p>12 月 6 日，<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-senate-sets-test-vote-ukraine-aid-despite-republican-opposition-2023-12-06/" target="_blank">美國參議院</a>以 51 票反對、49 票贊成的結果否決了 1105 億美元的安全援助法案。49 名共和黨人集體投出反對票，民主黨人桑德斯因為不滿法案中對以色列的 140 億美元援助，也投出反對票。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194740085774800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該法案要想在參議院通過需要 60 票支持。在意識到法案通過無望後，參議院多數黨領袖、民主黨人舒默根據議事流程將自己的贊成票改為反對票，以便之後再召集參議院對法案投票。</p><p>而即便法案通過參議院投票，也將在共和黨把持的眾議院受阻。共和黨人反對繼續對烏援助的呼聲越來越高。在週三的投票前，白宮先後兩次呼籲國會通過安全撥款法案，但均未成功。</p><p>這項 1105 億美元的安全援助法案中有 500 億美元是對烏克蘭的安全援助、約 100 億美元為對烏克蘭政府的資助和人道主義援助。但隨着俄烏衝突延長，美國選民對繼續支持烏克蘭的態度也發生了變化。</p><p>蓋洛普上月公佈的<a href="https://news.gallup.com/poll/513680/american-views-ukraine-war-charts.aspx" target="_blank">民調顯示</a>，認為美國為烏克蘭做得太多的選民佔比飆升至 41%，遠高於 6 月時的 29%。只有 33% 選民認為美國對烏克蘭的協助恰到好處，低於 6 月的 43%。</p><p>按黨派劃分，高達 62% 的共和黨選民和 44% 的獨立選民認為美國為烏克蘭做得太多，而且持此看法的共和黨和獨立選民不斷增加。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/1701947468466800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：蓋洛普</figcaption></figure><p>隨着 2024 年大選臨近，國會共和黨人在對烏援助上的態度也順應了選民的呼聲。共和黨也想借此機會迫使拜登政府在移民問題上妥協，要求政府加大力度限制美墨邊境移民。1105 億美元的安全援助法案中有 200 億美元與美國的邊境安全有關。</p><p>共和黨老牌參議員、<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-07/ukraine-funding-fight-stokes-new-fears-over-us-reliability?srnd=premium&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">特朗普的盟友格雷厄姆</a>對拜登政府喊話，如果政府想要國會批准援助烏克蘭，就應該先「幫助美國」。他明確，直到邊境問題解決前，不會有協議去幫助其他國家。</p><p>眾議院議長、共和黨人約翰遜也要求拜登政府減少美墨邊境移民，以換取國會支持對烏援助。</p><p>對於共和黨的威脅，<a href="https://www.reuters.com/world/us/yellen-says-us-would-be-responsible-ukraines-defeat-if-aid-fails-congress-2023-12-06/" target="_blank">美國財長耶倫</a>週二警告，如果國會不批准對烏援助，如果烏克蘭在衝突中被擊敗，則美國應該負責。</p><p>當天，澤連斯基原計劃要在線上對美國參議院發表講話，強調美國援助對烏克蘭的重要性。但由於參議院內鬥，澤連斯基的講話臨時取消，共和黨人則在當天的參議院辯論中提前退場。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170194756526155800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">各國政府承諾的對烏援助。圖片來源：基爾世界經濟研究所</figcaption></figure><p>德國<a href="https://www.ifw-kiel.de/topics/war-against-ukraine/ukraine-support-tracker/" target="_blank">基爾世界經濟研究所</a>的對烏援助數據庫顯示，俄烏衝突開始以來，美國是烏克蘭的最大單一援助國。</p><p>從 2022 年 1 月 24 日到今年 10 月 31 日，美國政府承諾為烏克蘭提供價值 714 億歐元（約合 769 億美元）的援助，其中軍事援助高達 439 億歐元。歐盟機構和成員國承諾提供 1332 億歐元援助，大部分為人道主義援助和財政支持。</p><p>美國兩黨鬥爭使得對烏援助新法案無法出台已經產生了影響。今年 8 月到 10 月，各國承諾的對烏克蘭新援助降至 21 億歐元，比去年同期下跌近 90%。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/8393572d-d877-4000-bb92-f6d81104c7ca" target="_blank">拜登在譴責</a>國會共和黨人「綁架」美國政府對烏援助以達到自己的目的時，也表明其沒有放棄。</p><p>拜登稱他願意在邊境問題上做出「重大妥協」，繼續尋找解決僵局的辦法。協助烏克蘭對抗俄羅斯、以削弱俄羅斯國力是拜登政府的重要外交政策之一。在拜登依然任總統之時，美國政府不會切斷對烏克蘭的援助，只是力度可能因美國內鬥而減弱。</p><p>在歐盟，對烏克蘭援助也成為各成員國為自身利益博弈的砝碼。</p><p>歐盟將於 12 月 14 日到 15 日舉行峯會，歐盟委員會有意敦促成員國在峯會前就對烏援助達成一致。<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-unveil-50bln-euro-aid-package-ukraine-sources-2023-06-20/" target="_blank">歐盟計劃從 2024 年到 2027 年</a>為烏克蘭提供 500 億歐元援助，並另外提供 200 億歐元的武器購買援助。</p><p>烏克蘭於去年獲得了歐盟候選國地位，歐盟委員會上月還建議歐盟理事會開啓與烏克蘭的入盟談判。歐盟成員國將在下週的峯會上討論是否接納委員會的建議。只有 27 個歐盟成員國一致同意，歐盟才能開啓與烏克蘭的入盟談判。</p><p>匈牙利已經高調反對。<a href="https://www.ft.com/content/6cd69168-aef4-4c8c-950c-62d7465fe5bb" target="_blank">匈牙利總理歐爾班</a>本週一向歐洲理事會主席米歇爾致信，要求下週的峯會不要就啓動烏克蘭入盟談判和為烏克蘭提供援助金做決定。</p><p>歐爾班認為烏克蘭還不符合開啓入盟談判的條件，現在開啓談判將「與很多歐盟國家的利益相悖」。至於歐爾班反對歐盟的對烏援助金，部分歐盟官員認為此舉是為了向歐盟施壓，讓該組織解凍對匈牙利的 220 億歐元撥款。</p><p>去年，歐盟指責匈牙利法治倒退，宣佈暫停向其提供 220 億歐元的資金，包括 58 億歐元新冠復甦金。<a href="https://www.ft.com/content/6cd69168-aef4-4c8c-950c-62d7465fe5bb" target="_blank">有官員透露</a>，歐盟委員會可能會解凍 100 億歐元的對匈牙利撥款。</p><p>還有歐盟官員接受<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-states-start-debating-ukraine-membership-talks-tuesday-2023-12-04/" target="_blank">路透社</a>採訪時表示，如果在下週的峯會上，歐爾班依然拒絕在烏克蘭入盟談判上讓步、各成員國就對烏援助無法達成一致，則歐盟可能將在明年初再次召開峯會。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507804.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507804.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
