<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 00:39:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 长沙放宽大中专学生毕业落户限制，河南省 2023 年发放国家助学贷款近百亿今天有哪些地方新闻值得关注？青海通报违规操办宴席案例：县财政局长为儿子...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>长沙最新落户政策：放宽大中专学生毕业落户限制</h3><p>据「长沙公安」微信公众号 11 月 17 日消息，长沙市公安局宣布对户口迁移政策进一步优化。具体措施包括：取消自贸区人才引进落户家属随迁及投靠限制，自贸区人才引进落户时配偶、子女、父母均可随迁及投靠落户；放宽大中专学生毕业落户限制，凡户口已迁入学校集体户的长沙高校毕业生，同时在长沙市有就业意向的，经市委人才办认定后作为青年储备人才，按照自贸区人才引进落户政策落户；长株潭地区（包括长沙、株洲、湘潭三市市区及其所辖区县市）的未成年人和全日制在校学生，投靠长沙市城镇地区祖父母或外祖父母共同生活的（被投靠人为军人的除外），可以申请将户口迁入祖父母或外祖父母户口所在地城镇。</p><h3><strong>【青海<span>】</span></strong>违规操办宴席案例：县财政局长为儿子办考公就业宴</h3><p>据澎湃新闻报道，青海纪委监委 11 月 17 日通报 5 起违规操办婚丧喜庆典型个案，分别涉及西部矿业集团有限公司原纪委书记陈海明，玉树州人大农牧环资委主任朋措达哇，海西州天峻县财政局党组书记、局长李桂香，西宁市湟中区农机推广站站长高衞虎，海南州共和县中学校长吕品。其中，陈海明已受到开除党籍、开除公职处分并移送检察机关审查起诉；朋措达哇实际参加婚礼人数、支出费用、动用车辆分别超出报告数 800 余人、11 万余元、23 辆；李桂香为儿子操办考取公务员就业宴，邀请 11 名管理和服务对象参加并收受礼金。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>甘孜州副州长违规协调办理暂予监外执行被政务撤职</h3><p>据四川长安网 11 月 16 日消息，日前，四川省委政法委公开通报 5 起违反防止干预司法「三个规定」的典型案件，其中包括甘孜州人民政府原党组成员、副州长郑天强违规协调办理暂予监外执行案。2015 年初，时任乡城县委书记郑天强接受周某某的请托，给时任乡城县委常委、政法委书记常某（已另案处理）打招呼，帮助周某某协调继续办理保外就医相关事宜。经常某协调，乡城县人民法院决定对周某某继续暂予监外执行一年（后被收监）。郑天强还存在其他违纪违法问题。2022 年 5 月，郑天强受到留党察看二年、政务撤职处分，被降为二级主任科员。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021055324940100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【山西<span>】</span></strong>距今 3.1 亿年，阳泉发现华北最古老的森林生态系统</h3><p>据央视新闻客户端报道，近日，经中国科学院南京地质古生物研究所科考研究，确定阳泉 3.1 亿年前木化石群为我国华北最古老的森林生态系统。据了解，2022 年 10 月，阳泉市地质灾害防治中心在开展化石调查与巡查工作时，在郊区的铝土矿层之上新发现一些木化石，经过初步收集和观察，发现这些树木化石矿化较好，木质结构保存清晰，是目前阳泉市所处岩石地层最低层位的木化石。阳泉市地质灾害防治中心随即邀请中国科学院南京地质古生物研究所开展进一步的科学研究。经过对比国际同时期研究成果，最终确定阳泉木化石群是我国华北最古老的森林生态系统。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>抚远原市长张子通被开除党籍：非法占有公共财物</h3><p>据黑龙江省纪委监委消息，日前，黑龙江省纪委监委对抚远市委原副书记、市政府原市长张子通严重违纪违法问题进行了立案审查调查。张子通被开除党籍。经查，张子通违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，违规收受礼金；违反廉洁纪律，违规借用管理和服务对象钱款，搞钱色交易；违反工作纪律，违规干预和插手市场经济活动；利用职务上的便利，非法占有公共财物，涉嫌贪污罪；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，在资金拨付、项目承揽等方面为他人谋取利益，非法收受他人财物，涉嫌受贿罪。</p><h3><strong>【内蒙古<span>】</span></strong>特大跨境网络赌博案告破：抓获 36 人，涉案超 60 亿</h3><p>据「内蒙古网警」微信公众号 11 月 17 日消息，近日，内蒙古警方成功侦破一起特大跨境网络赌博案。经查，涉案手机应用程序是一个大型网络赌博平台，包括了「数字彩票」「电子竞技」「体育投注」等 35 类 120 种赌博游戏。该网络赌博平台服务器架设地、维护地均在境外，同时设立「管理组」「运维组」，在境内设立「推广组」，打着「玩游戏、能赚钱」的旗号通过网络进行推广，发展「会员」，大肆招揽境内人员参赌。据统计，自 2017 年以来，该网赌平台发展的境内参赌人员多达 86 万余人、交易流水超过 60 亿元。最后，警方共抓获涉案人员 36 人，追缴查扣赌资、违法所得 1300 万元，打掉「洗钱」团伙 15 个，冻结资金 1300 万余元，冻结涉案账号 125 个，扣押银行卡 76 张、手机 95 部。</p><h3><strong>【江苏<span>】</span></strong>「百名红通人员」孙锋诈骗、受贿案宣判，获刑 15 年半</h3><p>据无锡市中级人民法院消息，11 月 17 日，江苏省无锡市中级人民法院一审公开宣判中国农业银行江阴要塞支行原行长孙锋诈骗、受贿一案，对被告人孙锋决定执行有期徒刑十五年六个月，并处罚金人民币一百一十万元；对其犯罪所得赃款予以追缴。经审理查明，2010 年至 2011 年间，被告人孙锋因投资产生巨额亏损，为弥补亏空并为出逃筹集资金，假借转贷款、承兑贴现、拉存款等名义陆续骗得多名被害人人民币 8700 余万元，并将其中人民币 4000 余万元转移至境外。另，孙锋利用担任中国农业银行江阴要塞支行行长的职务之便，在办理贷款过程中为他人谋取利益，于 2010 年 3 月收受他人财物人民币 10 万元。孙锋于 2011 年 12 月潜逃菲律宾，2012 年 2 月 2 日被国际刑警组织发布红色通报，2022 年 5 月 19 日被菲律宾遣返回国。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>2023 年全省发放国家助学贷款近百亿，资助 90.43 万人</h3><p>据河南日报报道，11 月 16 日，记者从省教育厅获悉，我省发放 2023 年度国家助学贷款 99.42 亿元，资助高校家庭经济困难学生 90.43 万人，较 2022 年分别增长 31.84% 和 20.03%，创历史新高，居全国首位。其中，生源地信用助学贷款 93.18 亿元、84.06 万人，高校国家助学贷款 6.24 亿元、6.37 万人，基本实现了「应贷尽贷」。2004 年至今，河南已累计发放国家助学贷款 491.25 亿元，资助 642.23 万人次，年贷款发放量和资助人数连续 8 年全国第一。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409981.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409981.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马航 MH370 航班失联案件将开庭，乘客家属希望恢复心理援助和沟通机制此次案件开庭涉及大约 40 名家属，法院将针对各个家属的不同诉求，分批进行开庭。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>时隔 9 年多，马航 MH370 航班失联案件迎来重大进展。2023 年 11 月 17 日，中国方失联乘客家属代表姜辉告诉界面新闻，他已经接到了北京市朝阳区人民法院发来的开庭通知，由失联乘客家属提起的航空运输损害责任纠纷案件将在 11 月 27 日至 12 月 6 日，在朝阳区人民法院开庭审理。</span></span></p><p><span><span>姜辉介绍，此次案件开庭涉及大约 40 名家属，法院将针对各个家属的不同诉求，分批进行开庭。</span></span></p><p><span><span>姜辉表示，目前，家属们起诉的被告方主要为马来西亚航空公司、马来西亚国际航空公司、安联保险集团，波音公司这四家，「有的家属还将制造航空发动机的罗尔斯—罗伊斯控股有限公司一并列为被告。」姜辉解释，「因为牵涉家属众多，此次案件由不同的代理律师进行起诉，还有个别家属自己提起诉讼，所以涉及的诉讼内容稍显不同。」</span></span></p><p><span><span>不过，「我们主要诉求基本一致。」姜辉表示，一是要求马航方尽快恢复对失联者家属们的心理援助和沟通机制；二是要求将《蒙特利尔公约》规定的，事故发生后无条件支付的「11300 特别提款权」（相当于人民币 17.5 万元），优先支付给家属。</span></span></p><p><span><span>「最后，也希望在最终判决中，法院能要求肇事者和责任人赔礼道歉，理清责任事实，成立搜索基金，找到失联的 MH370 飞机和乘客。」姜辉说。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021533623167500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据界面新闻此前报道，2014 年 3 月 8 日凌晨 2 点 40 分，马来西亚航空公司 MH370 航班失联，飞机上一共有 239 人，其中中国大陆乘客 153 人。2015 年 1 月 29 日，马来西亚民航局宣布马航 MH370 航班失事，并推定机上所有 239 名乘客和机组人员已遇难。</span></span></p><p><span><span>2016 年 2 月，北京高级人民法院正式指定北京铁路运输法院集中受理涉马航 MH370 航班失联旅客家属提起的民事索赔案。当月 26 日，北京铁路运输法院发布消息称，已受理一起马航 MH370 失事旅客家属诉马来西亚航空公司航空运输人身损害责任纠纷案。2016 年 3 月 8 日，北京铁路运输法院发布消息表示，已立案受理马航 MH370 航班失事乘客民事索赔诉讼 36 件。</span></span></p><p><span><span>2018 年 7 月 30 日，马来西亚举行发布会，就失联的 MH370 航班公布最终调查报告。该报告涵盖过去 4 年调查小组完整的调查记录。报告显示，调查组无法确定 MH370 航班失联的真正原因。同年 11 月 30 日，马航 MH370 事故调查团队解散。目前为止，马航 MH370 失联原因，仍然成谜。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410660.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410660.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中国连续六个月减持美债；国家衞健委挂牌督办贩卖出生证明案商务部部长王文涛与美国商务部长雷蒙多举行会谈；美国宣布解除对公安部鉴定中心制裁；世...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部部长王文涛与美国商务部长雷蒙多举行会谈</h3><p>为落实两国元首旧金山会晤共识，11 月 16 日，商务部部长王文涛与美国商务部长雷蒙多在旧金山举行两国商务部沟通交流机制首次部长级会谈。双方就中美经贸关系和共同关心的经贸议题进行了务实、建设性和富有成效的沟通。中方愿与美方共同落实元首会晤共识，坚持相互尊重、和平共处、合作共赢，用好两国商务部之间建立的沟通渠道，加强对话，管控分歧，为两国贸易投资合作创造良好环境。<a href="https://m.jiemian.com/article/10408566.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家衞健委挂牌督办贩卖出生证明案：严肃追责，欢迎举报</h3><p>近日，民间打拐志愿者上官正义（网名）持续曝光多地医院贩卖出生医学证明一事引发高度关注。对此，国家衞健委网站 2023 年 11 月 17 日发布消息称，国家衞健委正在挂牌督办有关地方严肃核查处理贩卖出生医学证明等相关问题，已向湖北襄阳、广东佛山、广西南宁等地派出督导组，督促指导地方深挖彻查、回应社会关切、追究相关责任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10409521.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国连续六个月减持美债，持仓金额创逾 14 年新低</h3><p>美国财政部数据显示，截至 9 月末，中国持有美国国债 7781 亿美元，环比下降 273 亿美元，连续六个月下降，创 2009 年 5 月以来新低。<a href="https://m.jiemian.com/article/10407272.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美国宣布解除对公安部鉴定中心制裁</h3><p>中国禁毒官微消息，美国政府于北京时间 11 月 16 日晚发布消息，宣布美方将中国公安部鉴定中心（含国家毒品实验室地址）移出「实体清单」，解除对其制裁，于 2023 年 11 月 16 日生效。2020 年 5 月，美国商务部将公安部鉴定中心（含国家毒品实验室地址）列入「实体清单」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10406502.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山西：永聚煤业火灾暴露消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题</h3><p>2023 年 11 月 16 日，山西省吕梁市永聚煤业有限公司发生火灾。截至目前，事故已造成 26 人死亡、38 人受伤。当晚，山西省安全生产委员会发布通知称，该起火灾发生在全省重大事故风险隐患专项排查整治行动的关键时期，发生在国务院考核组即将对全省 2023 年度安全生产和消防工作进行考核巡查的前夕，造成了严重的社会影响。<a href="https://m.jiemian.com/article/10408688.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>去年北京地铁人均运营成本 14 元，公交近 12 元、亦庄 T1 线 242 元</h3><p>近日，北京地铁的三家运营公司陆续公布了 2022 年企业成本数据。界面新闻根据公布的相关数据进行计算，去年北京地铁每位乘客的运营成本达到了 14 元，远高于日常票价。<a href="https://m.jiemian.com/article/10405234.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>7 年来首次，深圳新挂宅地未设置商品房入市限价</h3><p>深圳楼市自 2016 年开始执行新房限价政策后，第一次出现了重大变化。<a href="https://m.jiemian.com/article/10404312.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>世衞宣布孤独为全球公共衞生问题，健康风险堪比一天抽 15 根烟</h3><p>11 月 15 日，世界衞生组织（WHO）宣布孤独是全球公共衞生问题，同时成立一个新的社会联系委员会（CSC），以解决这一「紧迫的健康威胁」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10407744.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410843.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410843.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西永聚煤业火灾事故 13 人被采取刑事强制措施，吕梁市长道歉情况通报会开始前，全体参会人员向事故中死难者表示了默哀。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>山西省吕梁市永聚煤业有限公司火灾事故已造成 26 人死亡、38 人受伤。2023 年 11 月 17 日下午 3 时，山西省人民政府新闻办公室在吕梁市举行此次火灾事故情况通报会。</p><p>情况通报会开始前，全体参会人员向事故中死难者表示了默哀。</p><p>据通报，11 月 16 日上午 6 时 50 分左右，吕梁市离石区永聚煤业有限公司联建楼职工澡堂发生火灾。8 时 35 分许现场明火扑灭，13 时 45 分现场救援结束。救援中共疏散转移职工 64 人，截至 11 月 16 日 14 时，经吕梁市第一人民医院抢救，26 人不幸遇难，38 名伤者正在全力救治。</p><p>山西省消防救援总队总工程师朱江介绍，发生火灾的办公楼经初步测算，建筑过火面积约 900 平方米，该区域内放置更衣柜 200 余组，将室内空间分割成多个隔间；同时，该区域顶部还安装放有矿工棉衣裤、靴子等个人物品的吊篮 1700 余组，因受火灾高温炙烤，吊篮、网架以及存放物品散落地面、层层堆积。</p><p>山西省吕梁市市长张广勇在情况通报会上表示，向遇难者家属深刻道歉，后续将依法依规做好善后赔偿，全力保证遇难者的尊严和遇难者家属应有的慰藉。同时，吕梁市将全力配合事故调查，在山西省调查组领导下重拳出击，尽快查明原因，给社会一个明白，给遇难者家属一个交代。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170021379876901500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据介绍，公安机关已对煤矿的实际控制人、主要负责人和其他责任人等 13 人采取了刑事强制措施。</p><p>山西日报 11 月 17 日报道，永聚煤业火灾事故发生后，11 月 16 日中午，山西省委书记唐登杰，省委副书记、省长金湘军已赶赴吕梁市指导救援和应急处置工作。唐登杰、金湘军表示，要尽快查明事故原因，依法严肃追究责任。</p><p>此前在 11 月 16 日晚，山西省安全生产委员会发布通知称，该起火灾发生在全省重大事故风险隐患专项排查整治行动的关键时期，发生在国务院考核组即将对全省 2023 年度安全生产和消防工作进行考核巡查的前夕，造成了严重的社会影响。山西省安委会要求，各级应急、能源、住建、矿山监察、消防等部门，要立即联合对辖区矿山企业地面区域建筑（场所）开展消防安全隐患排查整治，严防火灾事故发生。</p><p>山西省衞健委副主任廉月胜在情况通报会上还介绍，目前 38 名伤员中的 4 名危重伤人员暂无生命危险，3 名重伤人员生命体征平稳，30 余人为普通伤，正在积极对症治疗。</p><p>据了解，国家衞健委已派出医疗应急司相关负责同志带领国家呼吸医学中心呼吸、重症专家赶赴伤员收治医院，会同当地医务人员组成救治专家组，对收治伤员逐一会诊，全力保障伤员救治效果。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410292.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 新能源汽车和出口增长助力前十月全国汽车销量创历史新高今年前十月汽车累计销量达 2396.7 万辆，为 2004 年有记录以来的最高值。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021437751896500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410719.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410719.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 网信办启动网络戾气整治专项行动，智能网联汽车将开展上路通行试点今天有哪些部委新闻值得关注？衞健委：严打倒买倒卖、伪造出生医学证明等犯罪；中国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>网信办：即日启动「清朗·网络戾气整治」专项行动</h3><p>据「网信中国」微信公众号 11 月 17 日消息，按照 2023 年「清朗」系列专项行动总体安排，中央网信办决定即日起在全国范围内启动为期 1 个月的「清朗·网络戾气整治」专项行动。专项行动围绕社交、短视频、直播等重点平台类型，坚决打击以下 7 方面问题：「网络厕所」「开盒挂人」行为；借社会热点事件恶意诋毁、造谣攻击；污名化特定群体、煽动地域对立；斗狠 PK 等低俗不良直播行为；有组织地恶意辱骂举报他人；编造网络黑话、恶意造梗；煽动网上极端情绪。</p><h3>衞健委：严打倒买倒卖、伪造出生医学证明等犯罪</h3><p>据国家衞健委网站 11 月 17 日消息，国家衞健委高度重视出生医学证明管理工作，正在挂牌督办有关地方严肃核查处理贩卖出生医学证明等相关问题，已向湖北襄阳、广东佛山、广西南宁等地派出督导组，督促指导地方深挖彻查、回应社会关切、追究相关责任。国家衞健委表示，该委对于损害儿童权益、伤害群众利益、扰乱正常医疗秩序，特别是伪造出生医学证明的行为，将严厉打击、绝不姑息，发现一起，查处一起，积极配合公安机关打击倒买倒卖出生医学证明等犯罪行为，对涉案医务人员依法依规严肃处理。欢迎向当地衞生健康行政部门举报相关线索。下一步，国家衞健委将指导医疗机构进一步健全完善内部管理机制和流程，并在全国开展出生医学证明规范管理专项检查。</p><h3>应急管理部：密切关注低温雨雪冰冻天气变化趋势</h3><p>据应急管理部官网 11 月 17 日消息，近日，应急管理部发出通知，要求扎实做好今冬明春低温雨雪冰冻灾害防范应对工作。据气象部门预测，今年冬季我国气温的阶段性特征明显，前冬偏暖，后冬冷空气活动趋于活跃，东北北部、内蒙古东部、西南西部、西藏等地气温较常年同期偏低，北方和青藏高原地区可能发生低温雪灾，华中南部、华东南部、华南北部和西南地区东南部可能出现阶段性低温和雨雪冰冻天气。应急管理部要求，密切关注低温雨雪冰冻天气变化趋势，滚动会商研判，提前发布灾害预警和防灾避灾信息，完善信息沟通和共享机制，加强元旦、春节前后和重点区域的灾害防范应对，采取有力措施保障交通运输畅通和饮用水、能源、生活物资正常供应，确保重点工程冬季施工安全。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170020685228595100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中国 72/144 小时过境免签政策适用国家扩展至 54 国</h3><p>据国家移民管理局网站消息，自 2023 年 11 月 17 日起，我国对挪威公民实施 72/144 小时过境免签政策。至此，中国 72/144 小时过境免签政策适用国家范围增至 54 国。目前，中国长沙、哈尔滨、桂林等 3 个城市实施 72 小时过境免签政策，北京、天津、石家庄、秦皇岛、上海、南京、杭州、宁波、广州、深圳、揭阳、沈阳、大连、青岛、重庆、成都、西安、厦门、武汉、昆明等 20 个城市实施 144 小时过境免签政策。54 国公民凭有效国际旅行证件和限定时间内确定日期及座位的联程客票过境上述城市前往第三国（地区），可免办签证在规定区域内停留不超过 72 小时或 144 小时，停留期间，可从事旅游和临时商务访问等短期活动。</p><h3>市监总局：党参等 9 种物质新增纳入食药物质目录</h3><p>据「市说新语」微信公众号 11 月 17 日消息，国家衞健委、国家市场监管总局近日联合发布公告，将党参、肉苁蓉（荒漠）、铁皮石斛、西洋参、黄芪、灵芝、山茱萸、天麻、杜仲叶等 9 种物质纳入按照传统既是食品又是中药材的物质目录。2019 年 11 月，国家衞健委、国家市场监管总局联合下发通知，允许党参等 9 种物质开展食药物质生产经营试点工作。内蒙古、浙江、贵州等省份在此基础上详细制定了开展生产经营试点的工作方案，明确了生产加工、经营销售、风险监测等内容，并制定了试点食药物质地方标准。9 种物质新增纳入食药物质目录，完善了食药物质作为食品的安全指标，如铅、镉、砷、汞、二氧化硫分别按照国家标准规定的方法测定，农药限量应符合农业农村部的相关规定等。</p><h3>4 部门部署开展智能网联汽车准入和上路通行试点</h3><p>据「工信微报」微信公众号 11 月 17 日消息，工业和信息化部等 4 部门近日联合印发通知，部署开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作。根据通知，此次试点工作将遴选具备量产条件的搭载自动驾驶功能的智能网联汽车产品，在限定区域内开展上路通行试点。通过开展试点工作，引导智能网联汽车生产企业和使用主体加强能力建设，在保障安全的前提下，促进智能网联汽车产品的功能、性能提升和产业生态的迭代优化，推动智能网联汽车产业高质量发展。4 部门要求，试点使用主体应当在保障道路交通安全的前提下，为车辆上路通行购买机动车交通事故责任强制保险以及每车不低于 500 万元人民币的交通事故责任保险。</p><h3>国家林草局：大熊猫国家保护研究中心今天揭牌</h3><p>据国家林草局 11 月 17 日消息，大熊猫国家保护研究中心今天上午在成都正式揭牌。大熊猫国家保护研究中心是在整合中国大熊猫保护研究中心、成都大熊猫繁育研究基地两家科研机构资源基础上，聚集全国大熊猫科研优秀团队，打造的大熊猫科研合作交流世界级平台。国家林草局、四川省林草局、成都市政府联合出资首期 1.1 亿元设立大熊猫保护研究基金，同步启动国家公园野生大熊猫种群与栖息地保护关键技术研究、圈养大熊猫种群遗传多样性保护关键技术研究两个重大联合攻关课题。</p><h3>最高检印发第二批人民监督员工作共 9 件典型案例</h3><p>据最高人民检察院网站 11 月 17 日消息，今年是人民监督员制度创立 20 周年。最高人民检察院近日印发第二批人民监督员工作典型案例。据了解，2019 年 1 月至 2023 年 6 月，全国检察机关共邀请人民监督员 44 万余人次，监督检察办案活动 28 万余件次。此次发布的案例选取覆盖公开听证，检察官出庭支持公诉，巡回检察，案件质量评查，检察建议的研究提出、督促落实，司法规范化检查，检察工作情况通报，检察官出庭公诉等多种人民监督员参与检察监督的方式，彰显了人民监督制度促进检察机关监督能力现代化的积极作用。</p><h3>工信部：1-10 月我国造船业三大指标继续全球领跑</h3><p>10 月 17 日，工业和信息化部最新数据显示，1-10 月份我国造船业三大指标均位居世界第一，继续保持增长势头。最新数据显示，1-10 月份全国造船完工量 3456.3 万载重吨，同比增长 12.0%；新承接船舶订单量 6105.7 万载重吨，同比增长 63.3%；截至 10 月底，手持船舶订单量 13382 万载重吨，同比增长 28.1%，其中，中国造船的新接订单量更是占世界市场份额的 67.0%，船舶出口金额达到 211.4 亿美元，中国也成为唯一一个三大指标实现全面增长的国家。</p><h3>10 月份共报告法定传染病 935171 例，死亡 2501 人</h3><p>11 月 17 日，国家疾控局发布 2023 年 10 月全国法定传染病疫情概况。10 月 1 日 0 时至 10 月 31 日 24 时，全国（不含香港、澳门特别行政区和台湾地区）共报告法定传染病 935171 例，死亡 2501 人。甲类传染病报告发病 2 例，均为霍乱，无死亡病例报告。乙类传染病中，除新型冠状病毒感染外，共报告发病 305852 例，死亡 2499 人，其中传染性非典型肺炎、脊髓灰质炎、人感染高致病性禽流感、白喉和人感染 H7N9 禽流感无发病、死亡报告。报告发病数居前 5 位的病种依次为病毒性肝炎、肺结核、梅毒、淋病及登革热，占乙类传染病报告病例总数的 93.1%。同期，丙类传染病共报告发病 629317 例，死亡 2 人。报告发病数居前 3 位的病种依次为流行性感冒、手足口病和其他感染性腹泻病，占丙类传染病报告病例总数的 94.9％。</p><h3>财政部：1-10 月发行用于项目建设专项债券 35192 亿</h3><p>财政部 11 月 17 日公布 1-10 月新增地方政府专项债券发行使用情况。数据显示，1-10 月，各地在批准下达的新增债务限额内，发行用于项目建设的专项债券 35192 亿元，主要用于市政建设和产业园区基础设施、社会事业、交通基础设施、保障性安居工程、农林水利等重点领域建设。财政部有关负责人表示，下一步，将加大工作力度，一方面，提前下达 2024 年度部分新增地方政府债务额度，合理保障地方融资需求；另一方面，强化政府债券特别是地方政府专项债券管理，适度扩大专项债券投向领域和用作项目资本金范围，保障重点项目建设资金需求，引导带动社会有效投资，提高债券资金使用效益。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409317.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委挂牌督办贩卖出生证明案：严肃追责，欢迎举报国家衞健委将指导医疗机构进一步健全完善内部管理机制和流程，并在全国开展出生医学证明规范管理专项检查...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>近日，民间打拐志愿者上官正义（网名）持续曝光多地医院贩卖出生医学证明一事引发高度关注。对此，国家衞健委网站 2023 年 11 月 17 日发布消息称，国家衞健委正在挂牌督办有关地方严肃核查处理贩卖出生医学证明等相关问题，已向湖北襄阳、广东佛山、广西南宁等地派出督导组，督促指导地方深挖彻查、回应社会关切、追究相关责任。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此前，上官正义举报湖北省襄阳市健桥医院「勾结多地中介团伙贩卖出生医学证明并涉及售卖婴儿」。据央视新闻最新消息，该案 6 名犯罪嫌疑人已被检察机关批准逮捕，公安机关另对 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，上官正义还举报了佛山福爱嘉妇产医院存在贩卖出生医学证明等情况。11 月 11 日，佛山市衞健局回应称，该市两级衞健部门和公安部门已成立联合工作组进行调查核实，目前已经对相关医院负责人采取刑事措施，进一步调查取证工作正在开展中。南宁城和医院被举报后，南宁市衞健委 11 月 12 日通报，该医院妇产科已停业整顿，医院相关责任人已被采取刑事强制措施。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>11 月 12 日，上官正义曾发文表示，他受国家衞健委邀请，就出生医学证明管理问题发表了意见。上官正义告诉界面新闻，国家衞健委高度重视打击贩卖出生证明一事，「态度坚决」。他表示，目前出生医学证明的防伪技术越来越先进，而此类违法乱象屡禁不止的关键在于「人」，因此「要掌握是哪些人在贩卖出生医学证明，防止他们贩卖进行牟利。」</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>国家衞健委表示，该委对于损害儿童权益、伤害群众利益、扰乱正常医疗秩序，特别是伪造出生医学证明的行为，将严厉打击、绝不姑息，发现一起，查处一起，积极配合公安机关打击倒买倒卖出生医学证明等犯罪行为，对涉案医务人员依法依规严肃处理。欢迎社会向当地衞生健康行政部门举报相关线索。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170020747461813800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，自贩卖出生证明一事被曝光以来，多地衞生健康部门针对辖区内医院出生医学证明的管理情况已开展督导检查。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据「保定市竞秀区妇幼保健院」微信公众号消息，11 月 9 日，河北保定市竞秀区衞健局、区妇幼保健院相关人员组成排查小组对辖区内三家助产机构进行了出生医学证明管理专项排查工作，主要围绕文件管理及制度、人员管理、空白证管理、废证管理、印章管理、档案管理、首次签发、换发管理等内容，采取现场查阅档案资料、核实问询等方式进行全面督查。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>四川省北川县政府网站 11 月 10 日消息称，为进一步规范全县出生医学证明依法管理和签发工作，及时发现问题，防范违法违规事件的发生，北川县衞生执法大队、县妇幼保健计划服务中心组成检查小组，对全县 4 家助产机构出生医学证明管理及签发工作进行了督导检查。同日，陕西省白水县衞健局发布消息称，县衞健局妇幼股牵头，组织县妇幼保健院保健科一行 4 人，对全县 3 家助产机构出生医学证明管理风险点位进行了专项排查。此外，吉林省长春市双阳区等衞健局将废证管理作为检查排查的重点之一。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>国家衞健委表示，出生医学证明是依据《中华人民共和<span>国母</span>婴保健法》相关规定制发的法定医学证明文件，是公安机关开展新生儿户口登记的重要依据。下一步，国家衞健委将指导医疗机构进一步健全完善内部管理机制和流程，并在全国开展出生医学证明规范管理专项检查。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 08:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409521.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409521.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西：永聚煤业火灾暴露消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题山西省安委会指出，永聚煤业火灾暴露消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 16 日，山西省吕梁市永聚煤业有限公司发生火灾。截至目前，事故已造成 26 人死亡、38 人受伤。当晚，山西省安全生产委员会发布通知称，该起火灾发生在全省重大事故风险隐患专项排查整治行动的关键时期，发生在国务院考核组即将对全省 2023 年度安全生产和消防工作进行考核巡查的前夕，造成了严重的社会影响。</p><p>据山西省应急管理厅网站消息，山西省安委会透露，省政府于当日成立火灾事故调查组，事故调查和遇难者善后工作同步展开。</p><p>这份名为《山西省安全生产委员会办公室关于深刻吸取「11·16」吕梁离石火灾事故教训切实加强消防安全工作的通知》（简称《通知》）指出，永聚煤业有限公司联建楼浴室火灾事故暴露出部分单位未认真吸取事故教训，消防安全主体责任落实不到位，消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题。</p><p>为深刻吸取教训，切实做好年终岁尾消防安全工作，保障人民生命财产安全，山西省安委会要求，各地、各部门和有关企业要坚决克服麻痹松懈思想，坚决扛起防范化解重大安全风险的政治责任。</p><p>《通知》称，各地要深刻汲取火灾事故教训，举一反三，各级住建、行政审批部门要强化对矿山企业地面建（构）筑物的消防设计审查验收，加大违法行为查处力度，各级应急、能源、住建、矿山监察、消防等部门，要立即联合对辖区矿山企业地面区域建筑（场所）开展消防安全隐患排查整治，严防火灾事故发生。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170020353380288700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《通知》还指出，进入冬季，风多雨（雪）少、天寒物燥，加之用火用电用气增加，传统节日、大型活动集中，历来是火灾高发尤其是重特大火灾多发期。</p><p>各地、各有关部门要立即行动，认真分析查找本行业领域突出消防安全风险和薄弱环节，紧盯人员密集、敏感特殊、混合生产经营、易燃易爆等重点场所，集中整治违规用火用电用气、违规使用易燃可燃材料装修装饰、违规动火动焊、占堵疏散通道、锁闭安全出口、损坏停用消防设施和单位消防安全制度不落实、管理责任不明晰、公共区域消防设施设备缺乏统一管理等突出问题隐患。</p><p>「对发现的违法行为和火灾隐患，依法从严用足用好查封、罚款、警告、拘留、关停等措施；对影响公共安全的重大火灾隐患，要提请政府挂牌督办；对涉嫌构成危险作业等犯罪的依法移送司法机关追究刑事责任，前移关口、形成震慑。」《通知》表示。</p><p>山西省安委会在《通知》中还要求，各地要指导煤矿企业按标准建立专职消防队伍，配备人员和器材装备，制定灭火救援应急处置预案，加强训练演练，确保一旦发生火灾，快速安全开展先期处置，最大限度减少人民群众生命财产损失。</p><p>据山西日报 11 月 17 日报道，永聚煤业火灾事故发生后，11 月 16 日中午，山西省委书记唐登杰，省委副书记、省长金湘军已赶赴吕梁市指导救援和应急处置工作。</p><p>报道称，在永聚煤矿火灾事故现场，唐登杰、金湘军察看现场情况，与有关方面专家一起研究完善救援方案，对伤员救治、事故调查、善后处置等工作作出详细安排部署。随后，唐登杰、金湘军陪同张国清副总理察看失火办公楼事故现场，看望受伤人员，慰问消防救援队伍，并汇报了抢险救援等相关工作情况。</p><p>唐登杰、金湘军表示，要尽快查明事故原因，依法严肃追究责任。要以此次火灾事故为警鉴，深入检视工作中的短板漏洞，全过程全领域全方位排查重点行业领域风险隐患，坚决遏制重特大事故发生，切实维护人民群众生命财产安全和社会大局稳定。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 06:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10408688.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10408688.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞宣布孤独为全球公共衞生问题，健康风险堪比一天抽 15 根烟研究表明，一个社区的安全、繁荣和有效治理在很大程度上取决于其中的社会联系质量。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，世界衞生组织（WHO）宣布孤独是全球公共衞生问题，同时成立一个新的<a href="https://www.who.int/groups/commission-on-social-connection" target="_blank">社会联系委员会</a>（CSC），以解决这一「紧迫的健康威胁」。</p><p>社会联系委员会的主要目的是推动「孤独是全球公共衞生优先事项」这一认知在全球范围内的广泛承认，并提供资源支持以形成基于证据的解决方案，继而在全球推广。</p><p>该委员会由美国衞生局局长穆尔蒂（Vivek Murthy）和非洲联盟青年特使姆彭巴（Chido Mpemba）领导，目前由 11 名各国部长、思想领袖和倡导者组成，比如日本负责孤独和隔离措施的大臣 Ayuko Kato，以及美国、瑞典、智利和摩洛哥等国部长。后续成员还可能继续增加。</p><p>据世衞组织新闻稿，该委员会将运行 3 年（2024 年-2026 年）。第一次领导层会议将于 12 月 6 日-8 日举行。根据规划，该委员会的第一个主要成果将是在 3 年倡议中期发布的一份旗舰报告。</p><p>从广泛的国家政策到个人心理干预，都可能是解决方案的一部分。世衞组织表示，已经绘制了证据，现在需要对其进行分析，以便为领导人和从业者提供关于改善社会联系的最佳方法的明确证据。</p><p>社会隔离（即缺乏社会联系）和孤独（即因与他人无联系而生成的社会疼痛）普遍存在。与隔离和孤独主要影响发达国家老年人群体的普遍认知不同，全球各个年龄段和各个地区的人们都受其影响。实际上，低收入和中等收入国家的比例与高收入国家相当甚至更高。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170019507640696000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另据世衞组织报告，保守估计，全球四分之一的老年人有社会隔离感，东地中海地区老人这一比例高达 46.1%，为全球最高。而全球 5%-15% 的青少年经历过孤独，其中东地中海地区最高，为 14.4%，其次为非洲的 12.7%，欧洲地区最低，为 5.3%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170019473654876400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据美国衞生局局长穆尔蒂的说法，孤独带来的健康风险与每天吸 15 支香烟一样严重，比与肥胖和缺乏身体活动相关的风险更严重。而孤独的影响并不局限于某一个国家，更是一种被低估的全球公共衞生威胁。</p><p>虽然社会孤立和孤独对人类健康和寿命有严重影响，但是尚未得到充分认识。多项研究显示，缺乏社会联系的人面临更高的早逝风险。社会孤立和孤独也与焦虑、抑郁、自杀和痴呆有关，并可能增加心血管疾病和中风的风险。</p><p>对于老年人来说，孤独会使患痴呆症的风险增加 50%，患冠状动脉疾病或中风的风险增加 30%；但它同时也破坏了年轻人的生活。社会脱节也会导致教育成果较差。比如，在高中经历孤独的年轻人更有可能从大学退学。它还可能带来更糟糕的经济成果。而在工作中感到孤立无援可能会导致工作满意度和绩效下降。</p><p>非洲联盟的姆彭巴表示，在年轻人比例更高的非洲，和平、安全和气候危机方面的挑战以及高失业率正在加剧社会孤立。</p><p>她认为，重新定义有关孤独的敍述非常重要，特别是对于那些被数字鸿沟排除在外的弱势群体来说。而孤独感不分年龄，超越国界，正在成为影响健康、福祉和发展各个方面的全球公共衞生问题。</p><p>另外，孤独不仅会伤害个体，还对整个社区和社会产生负面影响。研究表明，一个社区的安全、繁荣和有效治理在很大程度上取决于其中的社会联系质量。</p><p>鉴于孤独和社会隔离对健康和社会造成的深远影响，美国衞生局局长表示，人们有义务对其进行足够投资，应该像解决吸烟、吸毒等其他全球健康问题一样，致力于为孤独问题寻找解决方案。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 05:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407744.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407744.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[缅甸 5.9 级地震致云南多地震感强烈，暂未接到人员伤亡报告此次震中距我国边境线最近约 87 公里。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>中国地震台网正式测定：2023 年 11 月 17 日 9 时 37 分在缅甸（北纬 21.20 度，东经 99.35 度）发生 5.9 级地震，震源深度 10 千米。 ​​​</p><p>根据@中国地震台网速报，目录，震中周边 200 公里内近 5 年来发生 3 级以上地震共 17 次。最大地震分别是 2023 年 11 月 17 日在缅甸发生的 5.9 级地震和 2022 年 7 月 22 日在缅甸发生的 5.9 级地震（距离本次震中 57 公里）。</p><p>@中国地震台网速报，介绍，由于此次震中距我国边境线最近约 87 公里，地震造成我国云南多地震感强烈。 <span>震中 200 公里范围内有 7 座大中城市，最近为我国孟连傣族拉祜族佤族自治县，距震中约 129 公里。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170019448320581600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>图片来源：中国地震台网</em></figcaption></figure><p>临近中缅边界的临沧市镇康县南伞镇姚尚龙称，他当时正在单位七楼会议室，突然感到震感强烈，整栋楼在摇晃，整个过程持续了一分钟左右。「有种摇摇欲坠的感觉，我很害怕，只能紧抓桌椅不敢动弹。」姚先生表示。临沧市沧源县的赵丹还在睡觉时感觉床在摇动。被摇醒之后，她看见屋内的衣柜、桌子摇动得很厉害，窗户外边的树也在摇晃，有人从家里跑出来聚集在楼下的广场。</p><p>位于西双版纳景洪市使得西双版纳八壹高级中学一名学生告诉界面新闻，发生地震时，他们正在上数学课，首先是感受到地面有些微微震动，接着有同学喊「地震了」，所有同学都往门外跑，学校老师也组织了紧急疏散。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170019444517279000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 17 日上午，界面新闻致电西双版纳消防救援支队，接线工作人员称目前没有接到报警电话，没有人员伤亡的情况。临沧市消防救援支队接线工作人员称以地震局最新发布消息为准，其他情况不便透露。</p><p>西双版纳地震局工作人员称，目前没有收到人员伤亡和财产损失的相关报告。云南省地震局值班室工作人员称，该局相关部门后续会通过官方渠道发布地震相关消息。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 04:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407646.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407646.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 阿里二季度收入同比增长 9% 海外业务增速最高，多项业务加码人工智能 2024 财年第二季度阿里营收 2248 亿元同比增长 9%，其中国际数字商业集团收入增速达 53% 增...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170019239726108000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 03:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407563.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407563.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 习近平向亚太经合组织工商领导人峰会发表书面演讲；山西吕梁离石区各类矿山企业停产整顿我公安机关公开通缉的缅北果敢电信网络诈骗犯罪集团首犯明学...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>习近平</span></span>向亚太经合组织工商领导人峰会发表<span>书面</span>演讲</h3><p><span>央视新闻消息，当地时间 11 月 16 日上午，国家<span><span>主席习</span></span>近平向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力　共迎挑战　谱写亚太合作新篇章》的书面演讲。</span><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=6458171948016785031&amp;t=1700167203164&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;track_id=A3D2A71F-C496-42DB-B943-BF7A11E75B7F_721869103731&amp;share_to=wechat" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>我公安机关公开通缉的缅北果敢电信网络诈骗犯罪集团首犯明学昌畏罪自杀</h3><p>据公安部消息，11 月 12 日，浙江温州公安机关依法对缅北果敢电信网络诈骗犯罪集团重要头目明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 人公开悬赏通缉。11 月 16 日，在缅甸各方的大力配合下，明国平、明菊兰、明珍珍 3 人被成功抓获并移交我公安机关。当日，接缅甸驻昆明总领事馆通报，缅方 11 月 15 日夜组织对明学昌抓捕，其间明学昌畏罪自杀身亡。公安机关有关负责人表示，将继续打击缅北涉我电信网络诈骗犯罪，坚决铲除犯罪土壤，依法严惩犯罪嫌疑人，坚决维护人民群众生命财产安全和合法权益。</p><h3>中韩双方将交接第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸</h3><p><span>新华社消息，日前，退役军人事务部与韩国国防部就第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸交接工作达成一致，双方将于今年 11 月 22 日在韩国共同举行中国人民志愿军烈士遗骸装殓仪式，11 月 23 日举行交接仪式。韩方将向中方移交 25 位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>山西吕梁离石区各类矿山企业停产整顿</h3><p>据山西吕梁市离石区应急管理局，目前，离石区各类矿山企业停产整顿，并在全区范围内开展火灾隐患的排查和整治工作。据吕梁发布，11 月 16 日上午 6 时 50 分左右，离石区永聚煤业有限公司联建楼职工澡堂发生火灾，市消防、公安、衞健、应急等部门第一时间赶赴现场救援。8 时 35 分许现场明火扑灭，13 时 45 分现场救援结束。共疏散转移职工 64 人，截至 14 时，经吕梁市第一人民医院抢救，26 人不幸遇难，38 名伤者正在全力救治。起火原因正在调查中。</p><h3>网传「深圳取消商品住房销售限价」为不实消息</h3><p>据深圳市规划和自然资源局、深圳市住房和建设局，网传「深圳取消商品住房销售限价」为不实消息。深圳坚决落实「稳地价、稳房价、稳预期」的工作目标，更好满足居民刚性和改善性住房需求，促进房地产市场平稳健康发展。</p><h3>四川省政协原党组成员、副主席杨克宁接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查</h3><p>中央纪委国家监委网站消息，四川省政协原党组成员、副主席杨克宁涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><h3>马云家族信托拟出售阿里巴巴创始人股份，涉资 8.707 亿美元</h3><p>当地时间 11 月 15 日，美国证券交易委员会（SEC）披露的两份 144 表格显示，马云家族信托全资拥有的 JC Properties Limited 和 JSP Investment Limited 拟于 11 月 21 日出售阿里巴巴创始人股份，均为 500 万股美国存托股份（ADS），共涉及股票市值 8.707 亿美元。</p><h3>分拆基本完成，西门子将启动茵梦达公开上市准备工作</h3><p>11 月 16 日，西门子在 2023 财年业绩中披露，电机和大型传动公司茵梦达（Innomotics）的分拆正按照计划顺利推进，目前已基本完成。基于这一原因，西门子将启动茵梦达公开上市的准备工作。同时，西门子也将仔细评估来自第三方的报价，根据实际情况，将其作为公开上市的另一选择。</p><h3>极星 4 交付价格公布：29.99 万元起售，保价期至明年底</h3><p>11 月 16 日晚，极星科技董事长兼 CEO 沈子瑜在极星发布会上宣布极星 4 全新交付价格，并推出该款车型的保价政策。自车辆全款完成支付之日起至 2024 年 12 月 31 日，如客户所购买的极星 4 车型的官方零售指导价发生降价调整，极星承诺将于保价期届满后一次性主动返还差价。该款车型将于 2023 年 12 月开始交付。</p><h3>国际原油期货结算价大幅收跌超 4.5%，创约 4 个月以来新低</h3><p><span>国际原油期货结算价大幅收跌超 4.5%。WTI 12 月原油期货结算价收跌 3.76 美元，跌幅 4.9%，报 72.9 美元/桶。布伦特 1 月原油期货收跌 3.76 美元，跌幅 4.63%，报 77.42 美元/桶。美油、布油均逼近 7 月 10 日低点。</span></p><h3>美股收评：三大指数涨跌不一，大型科技股多数上涨，微软连续三个交易日续创收盘新高</h3><p><span>美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.13%，纳指涨 0.07%，标普 500 指数涨 0.12%。大型科技股多数上涨，英特尔涨超 6%，英伟达、奈飞、微软、谷歌涨超 1%，苹果、Meta 小幅上涨；特斯拉跌超 3%，亚马逊小幅下跌。其中，微软连续三个交易日续创收盘新高，并创下盘中新高。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 23:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10405454.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10405454.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泰国在 APEC 峰会上推介「陆桥」计划，能替代马六甲海峡吗？中国、沙特和美国公司均表现出兴趣。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>亚太经合组织（APEC）领导人峰会正在美国<span>旧金山</span>举行。峰会期间，泰国推介的一个马六甲海峡替代路线的方案引发关注。</p><p>这个项目叫做「陆桥」（Land Bridge）计划。它将连接泰国克拉地峡东西两侧的 2 个深海港口，长约 100 公里，有六车道高速公路和双线铁路连接。克拉地峡是马来半岛最狭窄的部分。</p><p>港口分别在西侧的拉廊府和东侧的春蓬府均设有货运码头和油库，石油通过管道的方式是在 2 个港口之间泵送，之后可运往全球其他地区。项目计划耗资 1 万亿泰铢（约合 280 亿美元），一期工程预计于 2030 年完工，整个项目计划 2039 年竣工。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012688839019400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马六甲海峡是全球最繁忙的海上航道之一。这个马来西亚和新加坡之间的狭窄航道承载着全球约 40% 的贸易量。目前，所有往返亚洲和欧洲的集装箱船都必须经过该海峡。它是目前连接亚太地区和印度及中东的最短海上通道。</p><p>「每年约有 90000 艘船只通过马六甲海峡，交通量预计每年以 2.35% 的速度增长，到 2030 年或将达到最大运力」，泰国总理塞塔在推介会上说，如果马六甲海峡出现拥堵，可能会严重影响全球经济。另外，他还指出了该海峡潜在的问题，比如航运事故、海盗、不利天气条件、运输成本增加和航运延误等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012788733605200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本周二，塞塔在 APEC 峰会期间特别为陆桥计划做了一次项目路演。他对潜在投资者推介称，这将是一条「更便宜、更快捷、更安全的路线」。根据他的说法，与马六甲海峡路线相比，陆桥计划可将航行时间平均缩短 4 天，并将航运成本降低 15%。</p><p>而在港口和相关基础设施的建设中，泰国许诺外国投资者可在与当地公司的合资企业中拥有 50% 以上的股份。</p><p>「物流、房地产、银行和初级制造业的投资者将从这个大型项目中受益」，塞塔说，已有美国公司对此感兴趣，包括 SSA 海洋公司、长滩港（Port of Long Beach）、甲骨文公司和 Webtec。</p><p>实际上，这个想法并不新鲜。近几十年来，多个泰国政府也一直在思考开辟一条马六甲海峡替代路线。</p><p>他信政府在 21 世纪初就提议修建一条横跨克拉地峡的运河，当时吸引了包括中国在内多个东亚国家的投资兴趣。而巴育政府研究的则是通过陆路的方式连接克拉地峡两侧。不过，上述计划均因潜在的环境影响以及国内政治因素而多次被搁置。</p><p>塞塔政府的陆桥计划基本继承了巴育政府的方案。然而，相对来说，他对西方资本更加开放。</p><p>自今年 8 月就任泰国总理以来，塞塔专注经济议程，他还将自己称为国家的首席推销员，在国际场合积极吸引外资，以提振泰国经济。</p><p>APEC 会议上的推介也不是塞塔首次为陆桥计划招商引资。10 月底在北京举行的「一带一路」国际合作高峰论坛期间，塞塔也推介了陆桥计划。塞塔表示欢迎中国投资者帮助泰国发展，并承诺未来将改善在泰国经商的便利性。据报道，当时中国和沙特投资者均对陆桥计划表现出了兴趣。而塞塔此次在 APEC 会议期间的再次推介，则为该计划吸引了更大的注意力。</p><p>有分析认为，随着有关国家争夺地区影响力，陆桥计划也可能成为地缘政治热点。不过，塞塔似乎正在通过向全球投资者打开大门的方式，避免可能出现的紧张局势。</p><p>日本关西外国语大学和平与冲突研究副教授科根&nbsp;(Mark S. Cogan)<a href="https://time.com/6334807/srettha-thailand-landbridge-investors-apec/" target="_blank">&nbsp;认为</a>，对塞塔来说，充分利用这次 APEC 的机会非常重要，而向西方推介陆桥计划可以恢复泰国在大国关系中传统的微妙平衡地位。</p><p>与此同时，塞塔似乎更关心该项目对泰国国内的意义。他表示，项目竣工后预计将创造 28 万个就业岗位，并使泰国 GDP 每年增长 5.5%。</p><p>然而，陆桥计划能否成功引发一些争议。</p><p>新加坡社会科学大学商学院副教授拉帕（Antonio L Rappa）<a href="https://www.channelnewsasia.com/asia/thailand-srettha-thavisin-land-bridge-project-port-malacca-strait-canal-3860941" target="_blank">认为该项</a>目「成本太高」，并警告泰国南部动荡不安的分离主义运动以及项目所在地的山区地形可能会影响施工。不过，若最终开发成功，它将在至少 50 年后才能对新加坡产生重大影响。</p><p>泰国素可泰塔马提叻开放大学政治学家伊萨拉猜（Yuttaporn Issarachai）也表示，他信政府时期的运河计划，由于国内政治以及对环境和内部安全影响的担忧而受阻。尽管陆桥计划不涉及运河，但他表示，这是一个相对类似的想法，也可能面临很多挑战，包括地缘政治冲突。</p><p>另外他还指出，附近存在海上领土争端，涉及中国、越南和菲律宾等多个国家，而在争议地区附近修建新的海上通道可能会将泰国拖入南海争端。</p><p>不过，马来西亚伊斯兰教大学伊斯兰与法律学院的乌斯里（Mohd Hazmi Mohd Rusli）则表示，「如果作为主要利益相关者的中国坚定投资」，陆桥计划可能会启动。他认为陆桥计划比运河计划更具可行性，因为不需要挖掘克拉地峡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 11:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10403708.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10403708.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 山西永聚煤业职工澡堂火灾已致 26 死 38 伤；三名缅北电诈重要头目被缅甸警方逮捕商务部：欢迎美光在内的外资企业继续深耕中国市场；财政部：提前下达 202...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部：欢迎美光在内的外资企业继续深耕中国市场</h3><p>商务部新闻发言人何亚东表示，中方有关部门依法对存在重大安全风险的美光相关产品采取措施，范围是明确的，即国内关键信息基础设施领域。我们注意到，美光表示将继续扩大在华投资。中国坚定不移推进高水平对外开放，不断优化外商投资环境，为外资企业提供服务保障。欢迎美光在内的外资企业继续深耕中国市场，在遵守中国法律法规的前提下实现更好发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10402835.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：提前下达 2024 年部分中央财政城镇保障性安居工程补助资金，共计 425 亿元</h3><p>11 月 16 日消息，财政部发布通知，为进一步加快转移支付预算执行进度，提高地方预算编制的完整性，现提前下达 2024 年部分中央财政城镇保障性安居工程补助资金，共计 425 亿元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10400751.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家金融监管总局印发《信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法》</h3><p>据国家金融监管总局消息，国家金融监督管理总局发布关于印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10403277.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>10 月房价跌幅再次扩大，二手房价格环比上涨城市仅有 2 个</h3><p>尽管政策暖风「频吹」，但房地产行业仍未摆脱低迷的困境。国家统计局周四公布的 70 大中城市房价数据显示，10 月，新建商品房和二手房销售价格环比下降城市分别有 56 个和 67 个，均比上月增加 2 个。<a href="https://m.jiemian.com/article/10401043.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山西永聚煤业职工澡堂火灾已致 26 死 38 伤，多名责任人被控制</h3><p>2023 年 11 月 16 日上午，山西省吕梁市离石区永聚煤业有限公司（简称「永聚煤业」）联建楼发生火灾。当日下午，吕梁市政府新闻办通报称，系职工澡堂发生火灾，目前 26 人遇难，起火原因正在调查中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10403441.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>明学昌、明珍珍、明国平三名缅北电诈重要头目被缅甸警方逮捕</h3><p>据缅甸妙瓦底电视台报道，11 月 16 日，因实施网络诈骗、绑架、非法拘禁、敲诈勒索等犯罪活动，明学昌、明珍珍、明国平三名缅北电信诈骗犯罪集团重要头目在缅北果敢自治区被缅甸警方抓获，此前缅甸警方已对相关人员发布通缉令。<a href="https://m.jiemian.com/article/10404015.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【深度】退保风险增大，城乡居民医保能否强制参保？</h3><p>「居民医保一年减少 2500 万人」，这一话题近期引发广泛关注。中国基本建立覆盖全民的医保体系后，如何构建可持续发展的居民医保制度，正成为攸关城乡居民医疗福利的主要难题。<a href="https://m.jiemian.com/article/10382492.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 11:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10404288.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10404288.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安理会首次就本轮巴以冲突通过决议，多国领导人对以色列批评升级埃尔多安将以色列称为「恐怖主义国家」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在以色列攻入加沙地带最大医院后一天，联合国安理会通过决议，呼吁在整个加沙实施紧急人道主义暂时停火、建立人道主义走廊。</p><p>自从本轮巴以冲突 10 月 7 日爆发以来，安理会先后就巴以问题决议进行了五次表决。前四次均以失败告终，此次是安理会首次通过决议。</p><p>与联合国大会决议不同，安理会决议具有法律效应。现实中，多个相关方曾选择无视决议要求，但决议能增加外交压力。</p><p>土耳其总统埃尔多安、西班牙首相桑切斯和加拿大总理特鲁多近日来发表了迄今为止对以色列最严厉的批评，埃尔多安甚至将以色列称为「恐怖主义国家」。</p><p>最新民调显示，美国民众对以色列在加沙行动的支持率正在下跌。消息人士透露，卡塔尔正在就临时停火和释放 50 名人质与哈马斯和以色列谈判。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231116/170012429414459800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>以色列反对安理会决议</h3><p>据<a href="https://news.un.org/en/story/2023/11/1143632" target="_blank">联合国官网</a>11 月 15 日消息，安理会当天以 12 票赞成、0 票反对、3 票弃权的结果通过了关于加沙局势的决议。</p><p>安理会有 15 个会员国，其中五个是常任理事国，为二战中获胜的美国、英国、法国、中国和俄罗斯。安理会决议需要至少九个会员国支持才能通过，常任理事国则拥有一票否决权。</p><p>在前四次决议表决中，俄罗斯两次提出决议呼吁加沙地带完全停火，没有获得通过决议所需的九票。巴西提出的谴责哈马斯、呼吁人道主义暂时停火决议则意外遭美国否决，美国指责该决议没有涉及以色列的自衞权。美国提出的强调以色列自衞权的决议遭到俄罗斯和中国否决。</p><p>为了避开各国的红线，此次马耳他起草的决议中没有谴责哈马斯、没有强调以色列自衞权，也没有呼吁加沙完全停火，而是专注在人道主义救助和物资运输上。</p><p>决议呼吁在加沙紧急实施「足够天数」的人道主义暂时停火，并设立人道主义走廊让联合国机构及其合作方能「完全、迅速、安全、不受阻碍」地进入加沙。</p><p>决议同时呼吁哈马斯和其他方「立刻无条件」释放所有人质特别是儿童，同时确保人道主义救援物资立刻运入。决议呼吁各方遵守国际人道主义法保护平民、医务和人道工作人员、人道主义场所，不得剥夺加沙平民生存所需的基本服务和救助。</p><p>最终对决议投票时，没有国家投出反对票，美国、英国和俄罗斯投出弃权票。美英不满决议没有谴责哈马斯、提及以色列自衞权，俄罗斯则不满决议没有呼吁完全停火。</p><p>在对决议投票前，俄罗斯<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-un-security-council-humanitarian-gaza-7b6d3057f0f754160bd9dbd9d5a88a0a" target="_blank">提出了修改提案</a>，要求决议呼吁「立即、持久、持续性的人道主义停火，最终停止所有敌对行动」。修改案仅获得五票赞成、美国反对、其余九国弃权。</p><p>马耳他驻联合国常驻代表弗雷泽尔（Vanessa Frazier）把安理会通过决议称为「迈出重要的第一步」。<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1782689036019714951&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中国常驻联合国代表<span><span><span>张军</span></span></span></a>指出，安理会决议的效力在于执行，关键是要当事方将决议要求不折不扣落到实处。他认为安理会应认真考虑建立必要机制，采取后续行动，监督并报告这项决议的执行情况。</p><p>由于安理会决议具有法律效应，11 月 28 日的下一次安理会中东会议时，联合国秘书长古特雷斯将汇报决议执行的情况。</p><p>此前安理会在敍利亚等战争冲突上通过的敦促停火决议并没有起到实际效果。以色列驻联合国代表埃尔丹（Gilad Erdan）已经发文反对安理会的决议，称决议与现实脱节、「毫无意义」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012444243071700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>埃尔丹称，无论安理会的决定为何，以色列将继续依照国际法行事而哈马斯连决议内容都不会看，更不用说遵守决议。他指责哈马斯的策略就是故意让加沙的人道主义危机恶化，以便让联合国和安理会阻止以色列的行动。</p><p>埃尔丹强调：「这样的事不会发生，以色列将继续行动，直到哈马斯被摧毁、人质获释。」</p><p>国际危机组织<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-un-security-council-humanitarian-gaza-7b6d3057f0f754160bd9dbd9d5a88a0a" target="_blank">驻联合国主任高恩</a>（Richard Gowan）认为，虽然本次安理会的决议不会给以色列造成太大压力，但美国可能会敦促以色列在人道主义救援问题上做出让步，以顺应国际社会的呼声。</p><p>消息人士接受<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/qatar-seeking-israel-hamas-deal-release-50-hostages-3-day-truce-sources-say-2023-11-15/" target="_blank">路透社</a>采访时透露，卡塔尔正在斡旋哈马斯与以色列达成为期三天的停火，哈马斯将释放 50 名人质。作为交换，以色列将释放巴勒斯坦女性囚犯和儿童，并允许更多人道主义物资运入加沙。</p><p>如果得以实现，这将是本轮冲突以来最大规模的人质释放行动。以色列估算哈马斯绑架了 240 名人质，包括以色列士兵、平民和外国公民。</p><p>消息人士称，哈马斯已经同意了该计划的大致内容，但以色列尚未松口。以色列战时内阁成员、前国防部长甘茨周三表示，即便以色列被要求暂时停火以换回人质，直到以色列完成目标前，对哈马斯的战斗也不会停止。</p><h3>多国领导人批评升级</h3><p>周三，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/turkeys-erdogan-calls-israel-terror-state-slams-west-2023-11-15/" target="_blank">土耳其总统埃尔多安</a>发表了迄今为止对以色列最强烈的谴责，直接把以色列称为「恐怖主义国家」。</p><p>埃尔多安谴责以色列对加沙发动了「人类历史上最背信弃义」的进攻，而且这些进攻得到了西方国家「无限制」的支持。</p><p>他直接要求以色列领导人为其战争罪行接受海牙国际法庭审判，称以色列驱赶加沙平民并进行轰炸的行为是在实施「国家恐怖主义」。埃尔多安同时重申土耳其对哈马斯的定性，认为该组织是赢得过选举的政党，而非恐怖组织。</p><p>哈马斯是埃及穆斯林兄弟会的分支，土耳其没有将其定为恐怖组织，哈马斯部分高级成员就定居土耳其。截至目前，土耳其为加沙运送了 666 吨人道主义救援物资，加沙数十名癌症患者得以经埃及前往土耳其治疗。</p><p>除了穆斯林世界的领导人，西方<span><span><span>国家领导人</span></span></span>也加大了对以色列的批评。</p><p><a href="https://www.barrons.com/news/spain-pm-urges-israel-to-end-indiscriminate-killing-in-gaza-66c9e694" target="_blank">西班牙首相桑切斯</a>周三敦促以色列停止在加沙地带和约旦河西岸对巴勒斯坦人「无差别」的杀戮。这也是桑切斯目前对以色列最严厉的批评。</p><p>桑切斯重申西班牙支持以色列对哈马斯的恐怖袭击做出反击、呼吁哈马斯立即释放所有人质。但他同时也要求以色列严格遵循国际人道主义法，「现在明显没有遵守」。</p><p>在桑切斯讲话后不久，西班牙左翼政党领导人、社会权利大臣乌尔特加（Ione Belarra Urteaga）再次呼吁西班牙与以色列断交，要求西班牙对以色列实施经济制裁。</p><p>周二，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/15/netanyahu-blasts-trudeau-after-he-says-israels-killing-of-babies-must-end" target="_blank">加拿大总理特鲁多</a>也呼吁以色列保持最大程度克制，「必须停止」在加沙地带杀害女性、儿童和婴儿。他在重申支持以色列的自衞权之时指出，不能以「全体巴勒斯坦平民的持续苦难」作为正义的代价。</p><p>截至目前，加沙的死亡人数已超过 1.1 万，其中 40% 为儿童。以色列周三攻入加沙最大医院希法医院，院内有 2500 名医护人员、患者和避难者。以色列指责哈马斯在医院设立指挥部。</p><p>但对以色列最具影响力的美国并未呼吁停火。美国总统拜登周三表示，哈马斯之后还会继续攻击以色列，认为停火能完全叫停哈马斯的行动是「不现实的」。</p><p>最新民调显示，美国民众对以色列在加沙行动的支持度正在下降。根据<a href="https://www.reuters.com/world/us-public-support-israel-drops-majority-backs-ceasefire-reutersipsos-2023-11-15/" target="_blank">路透社/艾普索斯</a>周三公布的调查，32% 的受访者认为美国应该在本轮冲突中支持以色列，低于上次调查（10 月 12-13 日）的 41%。</p><p>认为美国应该扮演中立调停者角色的受访者占比升至 39%，上一次调查为 27%；高达 68% 受访者认为以色列应该停火谈判，仅有 31% 受访者赞同美国为以色列提供武器。</p><p>更重要的是，受访的民主党选民中有四分之三支持停火，共和党选民有一半支持停火。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 11:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10403110.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10403110.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
