<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Dec 2023 00:13:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美以在巴以問題上現裂痕，拜登更擔憂大選選票拜登和民主黨在阿拉伯裔選民中的支持率出現斷崖式下跌。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>上週五，阿聯酋在聯合國安理會提交決議要求在加沙地帶立刻實施人道主義停火。在 15 個安理會成員國中，只有美國投出反對票。美國的盟友法國、日本均投了贊成票，英國選擇棄權。由於美國為安理會常任理事國，擁有一票否決權，決議未能獲得通過。</p><p>就在美國投票引發不滿後不到一週，美國總統拜登在 12 月 12 日的一場大選籌款活動上對以色列政府進行了迄今為止最嚴厲的批評。</p><p>拜登警告以色列正在因對加沙的「無差別」攻擊而喪失國際社會支持，呼籲以總理內塔尼亞胡對政府進行調整。內塔尼亞胡則在同一天發聲明，承認以色列與其最大的靠山就加沙地帶的未來存在分歧。</p><p>除了面對的國際壓力加大，拜登此番對以色列政府的公開批評更重要是考慮到 2024 年美國大選的選票。</p><p>阿拉伯裔美國人學會最新公佈的民調顯示，由於巴以衝突，阿拉伯裔美國選民對拜登的支持率出現斷崖式下跌，原本更受少數族裔支持的民主黨也不再是阿拉伯裔選民首選的政黨。在美國大選搖擺州，阿拉伯選民和穆斯林選民的投票至關重要。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170246356714200500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美以承認分歧</h3><p>據《<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/israels-netanyahu-rejects-u-s-plan-for-post-war-gaza-d60fc0c3" target="_blank">華爾街日報</a>》報道，拜登週二在華盛頓的籌款活動上先肯定了內塔尼亞胡，把內塔尼亞胡稱為「好朋友」。他同時指責以色列政府讓內塔尼亞胡舉步維艱，「我認為他（內塔尼亞胡）應該進行調整。」</p><p>拜登指責以色列現任政府是該國曆史上最保守的政府，部分政府成員反對巴以問題的「兩國方案」，想對所有巴勒斯坦人復仇而不僅僅是哈馬斯。這也是本輪巴以衝突以來，拜登對以色列政府公開做出的最嚴厲批評。</p><p>他表示，以色列在安全問題上可以依靠美國，現在以色列還有歐盟和其他國家支持。但以色列對加沙的「無差別轟炸」將讓其失去這些支持。</p><p>在批評以色列政府同時，拜登也維護了以色列的自衞權，譴責哈馬斯威脅到以色列和以色列民眾的安全。</p><p>拜登發表這番講話後數小時，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/12/12/un-general-assembly-votes-overwhelmingly-in-favour-of-gaza-ceasefire" target="_blank">聯合國大會緊急特別會議</a>以壓倒性票數通過決議，要求巴以衝突雙方立即停火。</p><p>這項由阿拉伯國家聯合提出的決議得到 153 國支持，23 國棄權，包括美國和以色列在內的 10 國投出反對票。雖然聯合國大會決議不具法律約束力，但也反映了國際社會對巴以衝突的看法。</p><p>截至目前，加沙地帶的死亡人數升至 1.8 萬人，大部分為女性和兒童，另有 5 萬人受傷。整個加沙地帶的 230 萬居民有高達 80% 流離失所。以色列的地面攻勢已經擴展到加沙南部，<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/israel-hamas-war-pumping-seawater-gaza-tunnels-2ed3b3f2?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">美國官員透露以色列</a>開始向哈馬斯地道灌海水，以摧毀加沙龐大的地道網。</p><p>以色列國防部長加蘭特本週表示，以色列在加沙的密集地面攻擊和空襲將持續數週，後續軍事行動還可能持續數月。但多名美國官員<a href="https://edition.cnn.com/2023/12/05/politics/israel-ground-operation-us-warnings/index.html" target="_blank">接受 CNN 採訪</a>時指出，美國希望以色列在明年 1 月將戰鬥轉為強度更低、專門針對哈馬斯成員和領導人的定點打擊。</p><p>美國防長奧斯汀此前警告，如果以色列不採取行動阻止平民死亡，以色列可能會用一場戰術勝利換來「戰略失敗」。</p><p>除了對加沙的軍事行動方案存在分歧，美國和以色列在結束戰鬥後如何管理加沙也存在分歧。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/biden-israel-starting-lose-support-over-indiscriminate-bombing-gaza-2023-12-12/" target="_blank">內塔尼亞胡週二</a>發聲明指出，以色列在加沙的地面行動得到了美國的「全力支持」，美國政府也成功阻止國際社會叫停以色列的行動。但內塔尼亞胡承認，在哈馬斯被清除後，美國與以色列對加沙的未來方案存在分歧。</p><p>美國反對以色列重新佔領加沙，提議由巴勒斯坦民族權力機構掌管加沙。2007 年，哈馬斯與巴民族權力機構發生內戰，隨後佔領了加沙地帶。巴民族權力機構則控制約旦河西岸。</p><p>但內塔尼亞胡在週二的聲明中稱其不會允許「進行恐怖主義教育、支持恐怖主義、資助恐怖主義」的實體進入加沙，暗指巴民族權力機構。內塔尼亞胡此前稱以色列將在加沙保留「開放式的安全存在」。</p><p><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/israels-netanyahu-rejects-u-s-plan-for-post-war-gaza-d60fc0c3" target="_blank">以色列官員透露</a>，以色列政府考慮在加沙設立緩衝區，緩衝區內禁止巴勒斯坦人入內。這也意味着加沙地帶將有部分成為以色列佔領地，巴勒斯坦領土進一步縮水。</p><p>本週，<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-12-12-2023-b52ae70a89443728517f1d3d7508992c" target="_blank">美國國家安全顧問</a>沙利文將訪問以色列，與內塔尼亞胡討論加沙軍事行動的時間表和加沙未來方案。下週，美國防長奧斯汀也將訪問以色列。</p><h3>阿拉伯裔選民不滿</h3><p>美國明年將舉行總統大選，拜登很大可能將與特朗普再度對決。而近期民調顯示，特朗普的支持率一路飆升，拜登支持率則在下跌。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170246380017712300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">拜登支持率下滑。圖片來源：Fivethirtyeight</figcaption></figure><p><a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-holds-wide-lead-republican-2024-nominating-contest-reutersipsos-poll-2023-12-11/" target="_blank">路透社/益普索</a>週一的民調顯示，特朗普在共和黨選民中的支持率漲至 61%，將對手遠遠拋在身後。被視為特朗普黨內最大對手的佛羅裏達州州長德桑蒂斯僅獲得 11% 選民支持，與美國常駐聯合國前代表黑利並列第二。</p><p>拜登的支持率則降至其上任以來的低位。路透社/益普索上週的民調顯示，僅 40% 受訪者認可拜登任上的表現。經濟、移民和犯罪問題是選民不滿拜登的最大原因。</p><p>《<a href="https://www.wsj.com/politics/elections/trump-takes-2024-lead-as-biden-approval-hits-new-low-wsj-poll-finds-fb4fca0c" target="_blank">華爾街日報</a>》上週末公佈的調查還顯示，如果現在舉行大選，特朗普將以 47% 的支持率擊敗拜登。超過一半以上受訪者認為特朗普能比拜登更好解決經濟、通脹和邊境安全問題。</p><p>雖然巴以問題並非選民總體關注的重點，但對阿拉伯裔和穆斯林裔選民而言，巴以問題並非小事。</p><p><a href="https://www.aaiusa.org/library/can-biden-win-back-arab-american-voters" target="_blank">阿拉伯裔美國人學會</a>上週公佈的民調顯示，正是由於美國政府在巴以衝突中的表現，拜登和民主黨在阿拉伯裔選民中的支持率出現斷崖式下跌。</p><p>阿拉伯裔選民中只有 17% 表示會在明年大選中投票給拜登，2020 年大選中為 59%。拜登在阿拉伯裔選民中的總體支持率也從 2020 年的 74% 跌至如今的 29%。</p><p>超過三分之二的阿拉伯裔選民不滿拜登對巴以衝突的處理方式，同樣有三分之二認為美國應該呼籲巴以停火。阿拉伯裔選民對民主黨的不滿也在上升。</p><p>本次調查中，有 32% 選民自稱支持共和黨，只有 23% 為民主黨選民。這也是阿拉伯裔美國人學會 26 年民調以來，民主黨首次沒有成為阿拉伯裔選民最支持的政黨。在今年 4 月的調查中，還有 40% 阿拉伯裔選民自稱為民主黨選民。</p><p>除了不滿拜登政府在巴以衝突中的表現，阿拉伯裔選民還擔憂巴以衝突將導致該羣體在美國遭受更多歧視。高達 80% 的受訪者擔憂巴以衝突將在美國引發反阿拉伯人潮。</p><p>美國有 370 萬阿拉伯裔選民。雖然人數不多，但在關鍵搖擺州密歇根、賓夕法尼亞、俄亥俄，阿拉伯裔選民加上穆斯林選民能起到決定性作用。2020 年大選中，<a href="https://www.npr.org/2023/11/17/1213668804/arab-americans-michigan-voters-biden-israel-hamas-palestinians" target="_blank">全美穆斯林選民中</a>有 64% 把票投給了拜登，僅有 35% 支持特朗普。</p><p>密歇根是阿拉伯裔選民和穆斯林選民人數最多的州之一。<a href="https://www.cbsnews.com/news/election-2024-michigan-arab-american-anger-israel-hamas-war-gaza-biden-votes/" target="_blank">2020 年大選中</a>，拜登以 15.4 萬票的優勢在密歇根擊敗特朗普，當時該州有 14.6 萬穆斯林選民參與投票。</p><p>對於明年大選，<a href="https://www.aa.com.tr/en/americas/crisis-for-us-democrats-as-arab-american-voters-ditch-gaza-genocide-accomplice-biden/3045299" target="_blank">美國伊斯蘭關係理事會官員艾魯什</a>（Hussam Ayloush）將其形容為從「種族滅絕共犯」和「種族主義者」之間做選擇，前者指拜登後者為特朗普。</p><p>艾魯什表示，阿拉伯裔和穆斯林選民即便不支持拜登也不意味着會支持特朗普。在選擇有限時，他們通常會支持獨立候選人或者直接不參加選舉投票。他強調，不參加投票也能發揮作用，特別在關鍵搖擺州。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 11:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534603.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534603.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[許國俊被判無期，中國銀行開平支行案三名主犯全部獲刑許國俊已表示服從法院判決，不上訴。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着許國俊被判處無期徒刑，新中國成立以來最大銀行資金監守自盜案三名主犯已全部獲刑。</p><p>2023 年 12 月 13 日，廣東省江門市中級人民法院對中國銀行開平支行原行長許國俊貪污、挪用公款案進行公開宣判，以貪污罪、挪用公款罪數罪併罰對被告人許國俊決定執行無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對犯罪所得及其孳息予以追繳。</p><p>經審理查明，1993 年至 2001 年，被告人許國俊利用擔任中國銀行開平支行辦公室主任、副行長、行長等職務便利，夥同許超凡、餘振東等人，採用辦理虛假貸款套取銀行資金、佔用公司正常還貸資金或直接轉款等手段貪污公款美元 6221.73 萬餘元、港元 3.63 億餘元、德國馬克 146.1 萬餘元，共計摺合人民幣 9 億餘元；挪用公款人民幣 3.55 億餘元、港元 2000 萬元、美元 1.26 億餘元，共計摺合人民幣 14 億餘元。</p><p>江門市中級人民法院認為，被告人許國俊的行為構成貪污罪、挪用公款罪，貪污數額特別巨大，並使國家和人民利益遭受特別重大損失，挪用公款數額巨大。鑑於許國俊到案後如實供述自己的罪行，認罪悔罪，依法可對其從輕處罰，法院遂作出上述判決。</p><p>據江門市中院消息，許國俊已表示服從法院判決，不上訴。</p><p>許國俊是中國銀行開平支行案最後一名獲刑的主犯，此前餘振東和許超凡兩人已經分別被判刑 12 年和 13 年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170246426668656700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據《財經》雜誌報道，該案案發緣於 2001 年 10 月 12 日，中國銀行歸總全國電腦中心財務數據時，發現聯行資金項下出現 4.82 億美元虧空，並鎖定事發開平中行。案發後，有重大嫌疑的該行三任連續行長許超凡、餘振東、許國俊先後外逃。該案震驚中外，是新中國成立以來最大的銀行資金監守自盜案。</p><p>據悉，從 1993 年開始，許超凡利用職務之便，假借開平中行客户名義，以代客買賣的形式進行外匯交易，大肆貪污挪用銀行資金。他與手下的副行長餘振東、下屬公司經理許國俊聯手，先後從銀行賬户中拆借大量資金，以貸款名義轉出並轉至設在香港的由三人控制的潭江實業有限公司等名下。</p><p>1994 年，許超凡、餘振東和許國俊三人的妻子通過假離婚、假結婚獲取美國綠卡，然後通過離婚並復婚等方法，幫助許超凡他們獲取綠卡。</p><p>後來，許超凡升任中國銀行廣東省分行公司業務處處長，運作餘振東、許國俊相繼接替他的位置。三人相互勾結掩護，盜竊流水線一直順利運行。直到 2001 年，得知中國銀行發現鉅額虧空並展開全行追查的消息，許超凡當即通知餘振東和許國俊，三人一同先逃到中國香港，再飛往加拿大。</p><p>中央紀委國家監委網站 2018 年 7 月發文介紹，案發後，在中央紀委統一協調下，最高法、最高檢、外交部、公安部、司法部和廣東省有關部門迅速行動，協調美方開展聯合調查。</p><p>2004 年 4 月 16 日，餘振東被遣送回中國。他成為中美建交 25 年來，第一例經過美國國內法律程序，並由美方執法人員押送至中國的重大經濟犯罪嫌疑人。2006 年 3 月 31 日，江門市中院對餘振東以貪污罪、挪用公款罪數罪併罰，決定執行有期徒刑 12 年，並處沒收其個人財產 100 萬元。《財經》雜誌報道稱，餘振東現已刑滿出獄，迴歸正常生活。</p><p>中央紀委國家監委網站介紹，當年許超凡選擇了負隅頑抗，妄圖利用美國法律漏洞逃避懲罰。根據中美達成的異地追訴共識，中央紀委組織協調最高檢、公安部、司法部等單位，先後向美方提供 15 萬頁證據材料，組織有關證人向美國法庭作證。2009 年 5 月，美國對許超凡判處有期徒刑 25 年。</p><p>2014 年，中央追逃辦成立伊始，就將許超凡案列為掛牌督辦案件和中美追逃追贓合作重點案件。2015 年 9 月，許超凡妻子鄺婉芳被美方強制遣返回國，2018 年 6 月，許超凡被判發遣返令。2018 年 7 月 11 日，外逃美國 17 年之久的許超凡被強制遣返回國。許超凡是國家監委成立後首個境外遣返的外逃人員。</p><p>2021 年 10 月 13 日，江門市中院判處許超凡有期徒刑十三年，並處罰金人民幣 200 萬元；對犯罪所得贓款予以追繳。</p><p>許國俊則是最後一名被遣返回國的犯罪嫌疑人。2021 年 11 月 14 日，在中央反腐敗協調小組國際追逃追贓工作辦公室統籌協調下，經有關部門和廣東省監察機關共同努力，外逃 20 年的許國俊終於被強制遣返回國。</p><p>中央紀委國家監委網站 2021 年 11 月曾透露，該案偵辦過程中，辦案機關和中國銀行已從境內外追回涉案贓款 20 多億元人民幣。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 11:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534615.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534615.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 2023 年國家醫保藥品目錄調整結果公佈；11 月廣義貨幣（M2）同比增長 10% 商務部新聞發言人就美國將 3 家中國企業列入所謂「維吾爾強迫勞動預防法實體清單...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部新聞發言人就美國將 3 家中國企業列入所謂「維吾爾<span><span>強迫勞動</span></span>預防法實體清單」答記者問</h3><p><span>12 月 13 日，據商務部網站消息，有記者問：美國國土安全部近期宣佈，以人權為由將 3 家中國實體增列至「維吾爾</span><span><span><span>強迫勞動</span></span></span><span>預防法實體清單」。請問中方對此有何評論？</span> 答：我們注意到，近期美方宣佈將 3 家中國企業列入所謂「維吾爾<span><span>強迫勞動</span></span>預防法實體清單」。中方對此強烈不滿，堅決反對。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533524.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美將中國等國超 250 家實體個人列入制裁名單，外交部：中方將採取必要措施</h3><p>據環球網消息，在 13 日外交部記者會上，有記者提問稱，美國將來自中國、土耳其和阿聯酋等國超過 250 家實體和個人列入制裁名單，它們被指控為俄羅斯的戰爭行為提供支持，請問中方對此有何迴應？對此，中國外交部發言人毛寧表示，中方一貫反對美方這種單邊制裁和「長臂管轄」的做法，美方應當立即糾正錯誤的做法，停止遏制打壓中國企業，中方也將採取必要的措施，堅決維護中國企業的合法權益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533008.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年國家醫保藥品目錄調整結果公佈：國產新冠口服藥入圍，續約藥品價格降幅温和</h3><p>12 月 13 日，國家醫保局召開新聞發佈會，介紹了 2023 年國家基本醫療保險、工傷保險、生育保險藥品目錄調整結果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533714.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>央行：11 月末廣義貨幣（M2）餘額 291.2 萬億元，同比增長 10%</h3><p><span>12 月 13 日，央行公佈 2023 年 11 月金融統計數據報告。</span> 數據顯示，11 月末，廣義貨幣（M2）餘額 291.2 萬億元，同比增長 10%，增速分別比上月末和上年同期低 0.3 個和 2.4 個百分點。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533809.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>「紅通人員」中國銀行開平支行原行長許國俊一審被判無期</h3><p><span>據央視新聞，2023 年 12 月 13 日，廣東省江門市中級人民法院對中國銀行開平支行原行長許國俊貪污、挪用公款案進行公開宣判，以貪污罪、挪用公款罪數罪併罰對被告人許國俊決定執行無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對犯罪所得及其孳息予以追繳。許國俊表示服從法院判決，不上訴</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533791.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>遼寧省政協原副主席薛恆一審獲刑十七年</h3><p><span>據央視新聞，2023 年 12 月 13 日，內蒙古自治區巴彥淖爾市中級人民法院公開宣判遼寧省政協原副主席薛恆受賄、利用影響力受賄一案，對被告人薛恆以受賄罪判處有期徒刑十五年，並處罰金人民幣六百萬元；以利用影響力受賄罪判處有期徒刑二年六個月，並處罰金人民幣二十萬元，決定執行有期徒刑十七年，並處罰金人民幣六百二十萬元。對薛恆受賄、利用影響力受賄犯罪所得及孳息依法予以追繳，上繳國庫。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10533802.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國信達資產管理股份有限公司原黨委委員、副總裁莊恩嶽接受審查調查</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 12 月 13 日通報，</span> 據中央紀委國家監委駐國家金融監督管理總局紀檢監察組、遼寧省紀委監委消息：中國信達資產管理股份有限公司原黨委委員、副總裁莊恩嶽個人涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐國家金融監督管理總局紀檢監察組紀律審查和遼寧省鞍山市監委監察調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10534382.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534565.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534565.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜黑龍江省主要江河全線封凍，杭州將迎史上最晚入冬時間今天有哪些地方新聞值得關注？山西臨汾通報燃氣公司出現凌晨排隊：成立工作組；周海媚病歷流...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【黑龍江】省內 4 大江河、18 條中等河流已全線封凍</h3><p>據央視新聞報道，記者從黑龍江省水利廳獲悉，隨着湯旺河晨明段於 12 月 10 日封凍，至此黑龍江省 4 大江河、18 條中等河流已全線封凍。今年封江情況主要呈現 4 個特點，其中包括封江時間有早有晚，嫩江、松花江較常年早，黑龍江、烏蘇裏江較常年晚。黑龍江干流封凍日期比常年整體晚 1-12 天，烏蘇裏江幹流封凍日期比常年晚 7-14 天，嫩江干流封凍日期比常年整體早 1-9 天，松花江幹流封凍日期比常年早 1-11 天。封江水位嫩江低，松花江、黑龍江、烏蘇裏江高。黑龍江干流封江水位整體偏高 0.16-2.45 米；烏蘇裏江幹流封江水位整體偏高 0.49-2.49 米；松花江整體偏高 0.12-1.11 米；嫩江干流整體偏低 0.09-1.26 米。</p><h3>【山西】臨汾通報燃氣公司出現凌晨排隊：成立工作組</h3><p>據央視新聞報道，12 月 12 日，記者從山西省臨汾市堯都區住建局獲悉，針對網媒報道「山西一燃氣公司營業部外多人凌晨挨凍排隊繳費」情況，當地成立工作組，現場解決羣眾排隊繳費和領取補貼問題，責成臨汾市城燃天然氣有限公司增強服務意識，提高工作質量，迅速採取以下措施：增加繳費窗口。公司營業部在原有 2 個固定繳費窗口的基礎上，再增加 2 個繳費窗口。安排公司人員到村入户。38 名公司人員，已前往 5 個鄉鎮 35 個村，村幹部積極配合，直接對接燃氣用户，做好繳費和領取補貼事宜。加快智能物聯表推廣應用，儘快開設線上繳費渠道。據瞭解，今年的「煤改氣」用户在 2024 年 2 月 28 日前均可享受到政策補貼。</p><h3>【北京】周海媚病歷流出，醫院稱拍攝者身份正在調查</h3><p>據南方都市報報道，12 月 12 日晚，港星周海媚離世的消息得到最終確認，同時有網友注意到，疑似有周海媚生前最後一次就診的搶救病歷被泄露，引起關注。網傳圖片顯示接診醫院為北京中醫醫院順義醫院，12 月 13 日上午，記者致電該院，相關工作人員確認，病歷確實是該院的，目前事件仍在調查中，「還未定性是職工泄露的還是現場有心人士故意拍攝發到網上」。北京市順義區衞健委相關工作人員表示，關注到該事件，已有專人正同警方一起調查該事件，調查結果出來後會第一時間在官方渠道對外公佈。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170246035844502400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【遼寧】瀋陽兩社區食堂開業不到兩月停業？官方迴應</h3><p>近日，遼寧瀋陽一社區食堂開業不到兩個月停業引發關注，有網友質疑其騙取補助。據「皇姑發佈」微信公眾號消息，皇姑區民政局 12 月 13 日發佈情況通報稱，日前，瀋陽市皇姑區兩家社區食堂經營問題引發輿論關注。經查，2023 年 10 月 15 日，瀋陽瑞蘭香集團在皇姑區萬方社區和桔薔社區開辦了兩家社區食堂，均為企業自行租用房產開辦。因牽涉司法案件，該企業負責人無法繼續運營。由於兩家社區食堂不符合申報政府補貼條件，因此不存在政府補貼情況。企業對此前售出的居民就餐卡正在進行退費處理，同時已引入合作伙伴，今晚社區食堂恢復運營。</p><h3>【廣東】原廣東省經信委主任賴天生被開除黨籍</h3><p>據廣東省紀委監委 12 月 13 日消息，日前，經廣東省委批准，廣東省紀委監委對原廣東省經信委主任賴天生嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。賴天生被開除黨籍。賴天生，男，漢族，1956 年 10 月出生，廣東紫金人。2017 年 6 月已退休。經查，賴天生喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，對抗組織審查；無視中央八項規定精神，違規收受禮金；違背組織原則，利用職權或者職務上的影響在幹部選拔任用方面為多人謀取利益；違反廉潔紀律，違規擁有非上市公司股份，利用職權或者職務上的影響為親屬的經營活動謀取利益；肆意妄為，違規幹預和插手司法活動，違規審批專項資金；公器私用，利用職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為他人在工程承攬、行政審批、職務提拔等方面謀取利益，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【江蘇】射陽通報火鍋外賣疑吃出老鼠：商家停業整頓</h3><p>據「射陽市場監管」微信公眾號 12 月 13 日消息，射陽縣市場監督管理局發佈情況通報稱，12 月 11 日，該局接市民投訴，稱其通過外賣平台購買的「金五爺羊肉館」羊蠍子火鍋中混有疑似鼠狀異物。接到投訴後，該局立即組織執法人員對投訴事項進行核查，並依法對被訴商家予以立案調查。目前，該商家已停業整頓，其線上店鋪已在外賣平台下線。該局正在對相關食品原料進行溯源，市民提供的相關異物已妥善封存並移送第三方權威機構鑑定。「食品安全無小事，我局將堅決維護消費者合法權益，切實保障羣眾食品安全。」射陽縣市場監督管理局表示。</p><h3>【浙江】寒潮警報發佈，杭州將迎史上最晚入冬時間</h3><p>據中新網消息，12 月 13 日，杭州市氣象台發佈官方消息稱，杭州將於 12 月 16 日入冬，打破了 1951 年有氣象記錄以來該市的最晚入冬時間。據悉，杭州常年平均入冬時間為 12 月 2 日，常年平均冬季日數約為 98 天。此前，杭州最早入冬時間為 11 月 11 日，出現在 1977 年；最晚入冬時間為 12 月 14 日，分別出現在 2010 年、2016 年。<span>杭州市氣象台已於 12 月 13 日 11 時發佈寒潮警報：預計後天 (15 日) 上午起寒潮將影響該市，有一次劇烈降温、偏北大風和雨雪天氣過程。</span></p><h3>【山東】榮成市政府：將激勵外地來榮養老人員購房</h3><p>據澎湃新聞報道，近日，山東榮成市政府網站公佈的一份提案答覆函顯示，在吸引外來人口方面，當地將針對養老需求外地來榮人員積極開展調研，對有買房慾望的，集中推薦部分小區，給予一定的優惠，儘可能讓相同省份的人員集中住在一個小區，找到融入感、歸屬感。榮成市地處山東半島最東端，三面環海，擁有 62.9 萬本地居民、18.4 萬外來人口，曾進入《小康》雜誌社公佈的「2020 中國縣域人口流入百強榜」，位居第 16 位，近年來吸引了不少外來人口前來買房入住養老。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534149.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534149.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月社會融資規模增量 2.45 萬億元，連續四月高於去年同期水平 11 月社會融資規模增量為 2.45 萬億元，比上年同期多 4556 億元，已連續 4 月高於去年同期水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170246102646612800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534285.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534285.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月人民幣貸款餘額增速降至 10.2%，住户中長期貸款增加 2331 億元 11 月末人民幣貸款餘額 241.17 萬億元，同比增長 10.2%，增速較上月低 0.7 個百分點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170246077217348000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534250.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534250.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月 M2 同比增長 10%，增速降至 20 個月新低 11 月末，廣義貨幣（M2）餘額 291.2 萬億元，同比增長 10%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170245932913902500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534192.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534192.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜2023 年國家醫保藥品目錄新增 126 個藥品，疾控局發佈《寒潮公眾健康防護指南》今天有哪些部委新聞值得關注？最高檢和公安部聯合印發羈押必要性審查評估工...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>2023 年國家醫保藥品目錄新增 126 個藥品，調出 1 個藥品</h3><p>12 月 13 日，國家醫保局公佈，2023 年國家基本醫療保險、工傷保險和生育保險藥品目錄調整工作現已順利結束。本次調整，共有 126 個藥品新增進入國家醫保藥品目錄，1 個藥品被調出目錄。143 個目錄外藥品參加談判或競價，其中 121 個藥品談判或競價成功，談判成功率為 84.6%，平均降價 61.7%，成功率和價格降幅均與 2022 年基本相當。本輪調整後，國家醫保藥品目錄內藥品總數達到 3088 種，其中西藥 1698 種、中成藥 1390 種；中藥飲片仍為 892 種。</p><h3>最高檢和公安部聯合印發羈押必要性審查評估工作規定</h3><p>據最高人民檢察院網站 12 月 13 日消息，近日，最高人民檢察院、公安部聯合印發《人民檢察院，公安機關羈押必要性審查、評估工作規定》。《規定》明確對可能判處三年有期徒刑以下刑罰的犯罪嫌疑人，檢察機關在審查起訴階段至少應當開展一次羈押必要性審查；同時規定，公安機關根據案件偵查情況，可以對被逮捕的犯罪嫌疑人繼續採取羈押強制措施是否適當進行評估。《規定》還特別強調，對於被羈押人符合「系未成年人的唯一撫養人」等 8 類特殊情形的，檢察機關、公安機關應當立即開展羈押必要性審查、評估工作。《規定》明確規定了對涉嫌危害國家安全等嚴重危害社會犯罪、故意殺人等嚴重暴力犯罪、性侵未成年人犯罪等 10 類社會危險性較大的情形，一般不予釋放或者變更強制措施。</p><h3>兩部門發佈行政公益訴訟典型案例，涉國有財產等領域</h3><p>12 月 13 日，最高人民法院和最高人民檢察院共同舉辦新聞發佈會，首次向社會聯合發佈行政公益訴訟典型案例，主要包括國有財產、食品安全、消防安全、耕地保護、英烈權益、文物保護以及農民工勞動報酬等領域。據最高法數據，2017 年 7 月至 2023 年 6 月，全國檢察機關共立案公益訴訟案件 87.5 萬餘件，民事公益訴訟 8.8 萬件，行政公益訴訟 78.7 萬件。從辦案效果看，督促恢復被毀損的耕地、林地、濕地、草原約 804 萬畝；回收和清理各類垃圾、固體廢物 4998.5 萬餘噸；追償修復生態治理環境費用 113.6 億元；督促查處、回收假冒偽劣食品約 199.1 萬千克；查處、回收假藥和走私藥品約 6.1 萬千克；追繳國有土地出讓金約 358 億元；收回被非法佔用國有土地約 6.5 萬畝；督促保護、收回國家所有財產和權益的價值約 184.2 億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170245494534991700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>針對不同人羣，疾控局發佈《寒潮公眾健康防護指南》</h3><p>據國家疾控局 12 月 13 日消息，為指導公眾科學應對寒潮，提升自我防護意識，降低寒潮天氣可能造成的健康損害，國家疾控局組織中國疾控中心環境所等單位專家在科學研究、風險評估的基礎上，根據寒潮特點制定了《寒潮公眾健康防護指南》對不同重點人羣提出防護建議。《指南》由寒潮的基本概念、健康風險、重點防護人羣、寒潮氣象預警信息、寒潮預警分級防護措施指南五部分組成。基本概念和健康風險兩部分重點介紹了寒潮定義及寒潮對人體呼吸、心血管、泌尿等多系統健康影響。重點防護人羣指出了寒潮時需要關注的重點人羣，包括敏感人羣、有慢性基礎性疾病的人羣和户外作業人員。</p><h3>2024 年醫師資格考試公告：臨牀等 4 類考試啓用新考綱</h3><p>12 月 13 日，國家衞健委發佈 2024 年醫師資格考試委員會公告。臨牀、口腔、公共衞生類別和鄉村全科執業助理醫師啓用 2024 年版考試大綱。考試報名包括網上報名和現場審核兩個部分。網上報名時間自 2024 年 1 月 22 日至 2024 年 2 月 4 日 24 時。2023 年在國家實踐技能考試基地參加實踐技能考試，成績合格但未通過當年醫學綜合考試的考生，2024 年網上報名並資格審核通過後，可直接參加醫學綜合考試。現場審核時間為 2024 年 2 月 21 日至 2024 年 3 月 5 日，具體事宜可諮詢報名所在地考點辦公室。</p><h3>進出口月度增速轉正，我國外貿全年有望實現正增長</h3><p>據央視新聞客户端報道，12 月 13 日，在中國國際經濟交流中心舉行的 2023-2024 中國經濟年會上，商務部部長助理唐文弘表示，今年以來，我國外貿穩規模、優結構取得新成效，全年有望實現正增長。數據顯示，1-11 月，我國進出口總值 37.96 萬億元，與去年同期持平，其中，出口 21.6 萬億元，增長 0.3%，作為外貿主力軍的民營企業進出口，增長 6.1%。唐文弘表示，「進」的勢頭逐步顯現。10 月以來，進出口月度增速轉正，10 月、11 月實現從「四連降」到「兩連升」，第四季度是外貿的傳統旺季，預計全年有望實現正增長。</p><h3>住建部：全國二手房交易量佔比達 37.1%，創歷史新高</h3><p>據央視新聞客户端報道，12 月 13 日，在中國國際經濟交流中心舉行的 2023-2024 中國經濟年會上，住房和城鄉建設部黨組成員、副部長董建國表示，今年 1 到 11 月，全國二手房交易量佔全部房屋交易量的比重達到了 37.1%，創造歷史新高，全國已經有 7 個省和直轄市二手住宅的交易量超過了新建商品住宅交易量。董建國説，今年 1 到 11 月，一二手房合起來實現同比正增長，這個合計正增長的指標，説明住房需求保持穩定，沒有出現明顯的收縮，而是交易結構發生了變化，二手房交易替代了部分新房交易。此外，保交樓工作的紮實推進，帶動了全國房屋竣工面積同比增長近 20%。</p><h3>市監總局批准發佈國家標準，涉空間站廢棄物管理等</h3><p>據國家市場監管總局網站 12 月 13 日消息，近日，市場監管總局（國家標準委）批准發佈一批重要國家標準，涉及生產生活、公共安全等多個領域。稻田重金屬治理 3 項標準，將有助於解決我國農用地土壤及農產品重金屬超標問題，提高農產品質量和食品安全水平；電動汽車傳導充放電安全標準，可有效降低電動汽車傳導充放電事故風險，降低人員觸電、部件過熱、功能失效等安全風險；空間站廢棄物管理要求標準，可實現空間站在軌高效安全處理產生的廢棄物，保障航天員正常駐留生活及工作質量，促進我國空間站未來國際合作發展；綠色外賣標準，有助於推動餐飲企業在外賣活動中踐行綠色發展理念，減少包裝使用量和一次性餐具使用，引導消費者適量點餐，形成綠色餐飲服務新方式。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10533204.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10533204.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據 | 新冠變異株 JN.1 與之前的病毒有何不同？JN.1 於今年 9 月在美國首次檢出，到 12 月 9 日，CDC 預計 JN.1 佔到美國流行變異株的 15-29%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170245928153397800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 09:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534001.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534001.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長春高空拋物致死案被告人獲死刑，被害人家屬將追究警方和物業責任宣判死刑後，周某非常平靜，當場表示不上訴。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>半年前，一名 28 歲女子在吉林長春小吃街買燒烤時，被人從高空投擲的磚頭砸中，不幸離世。</p><p>2023 年 12 月 13 日上午，界面新聞從死亡女子的姐姐婁女士處獲悉，該案今日在長春市中級人民法院一審宣判，被告人周某以危險方法危害公共安全罪被判處死刑，剝奪政治權利終身，並賠償附帶民事訴訟原告人經濟損失 4.3 萬餘元。</p><p>婁女士告訴界面新聞，宣判死刑後，周某非常平靜，當場表示不上訴，「判他死刑是我們的訴求，但是我沒有達到目的的開心感覺，周某的媽媽當場也哭了，兩個年輕人都殞命，我只感覺這是個悲劇。」</p><p>界面新聞此前報道，婁女士的妹妹此前在北京從事法律工作，端午節期間去長春看望朋友，6 月 22 日晚，路過長春市紅旗街萬達廣場夜市小吃街時，婁女士的妹妹被人從 33 層高樓扔下的一塊磚頭砸中，在送往醫院的路上沒有了生命體徵。</p><p>據長春警方向婁女士介紹，施害人周某系一名 20 餘歲的江西男子，事發前十幾天前來到長春，無固定職業，住在萬達廣場公寓裏的日租房。周某曾在事發樓頂有過多次高空拋擲水桶、易拉罐可樂等行為並砸傷他人。據事發地附近攤主向媒體講述，攤主曾報警兩次，警察去了一次，「但當時沒有找到人」。事發前幾小時，犯罪嫌疑人就在公寓頂層向樓下拋擲飲料和磚頭。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170245369739237600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事發後，周某即被警方控制。據婁女士回憶，該案庭審時，周某在法庭上陳述稱，其系自首，「他説他上去想跳樓自殺又不敢跳，就想用砸死別人的方式達到求死目的，一次沒砸中人就砸第二次」。婁女士的妹妹被砸中並當場倒地後，周某下樓走進圍觀人羣看了看，確認傷者情況不容樂觀之後，自己走進了公安局自首。</p><p>2023 年 11 月 27 日，長春市中院開庭審理了此案。澎湃新聞此前引述長春市檢察院起訴書顯示，被告人周某因不能自食其力，產生厭世、仇視社會情緒，遂預謀採取從高層建築物上多次投擲磚頭等物品的方式，以戕害地面不特定人員生命。2023 年 6 月 22 日 21 時至 23 時許，周某在本市朝陽區紅旗街某公寓 32 樓樓道窗户和樓頂天台等位置，先後向地麪人羣投擲八塊磚頭，其中一塊磚頭擊中被害人額部。</p><p>案發後，周某家屬稱，周某有精神疾病，為此，長春警方安排當地醫院對周某進行了精神鑑定。據婁女士提供的一份長春市公安局朝陽分局出具的《鑑定意見書》，鑑定結果為，嫌疑人涉案時無精神疾病，涉案時刑事責任能力評定為完全刑事責任能力。</p><p>事發後，周某始終未向婁女士道歉。婁女士回憶，在庭審現場，周某依舊態度漠然，對犯罪事實供認不諱，「他告訴法官自己就是仇視社會，是報復心理，看哪兒有人就往哪兒扔」。宣判之日，周某也是笑着走進法庭，宣判死刑後表情很平靜。</p><p>周某一案終結後，婁女士稱，接下來，她將繼續以涉嫌翫忽職守罪追究長春市公安局朝陽分局的責任，還要追究事發地所屬物業公司的責任。她表示，周某連續多天多次高空拋物，有人被砸傷並報警的情況下，警方仍然沒有及時控制周某，制止其犯罪行為，物業管理方也沒有做排查預防工作，這兩方都需要在這一事件中承擔責任。</p><p>近年來，高空拋物傷人事件頻發。2019 年 11 月，最高人民法院印發《關於依法妥善審理高空拋物、墜物案件的意見》（簡稱《意見》），明確對於故意高空拋物者，根據具體情形按照以危險方法危害公共安全罪、故意傷害罪或故意殺人罪論處。2021 年 3 月 1 日，高空拋物罪正式入刑，刑法修正案（十一）將高空拋物罪作為刑法第六章「妨害社會管理秩序罪」項下的一個獨立罪名。</p><p>而針對物業方是否應在高空拋物案件中承擔責任，京師律師事務所律師張東東此前告訴界面新聞，一般來説，高空拋物造成他人損害的，物業方沒有責任，是由侵權人依法承擔侵權責任。但是，物業等建築物管理人應當採取必要的安全保障措施防止高空墜物可能會發生的情形。在該案中，物業明知該處屢次出現高空拋物的情況，並沒有採取必要的安全保障措施盡到安全保障義務，根據民法典第一千二百五十四條的規定，物業方應當依法承擔未履行安全義務的侵權責任。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 08:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10533054.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10533054.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】北大教師治療眼疾致「失明」，鑑定稱醫療機構為主要原因範曉蕾從公安機關獲悉，目前的鑑定意見書不足以支持刑事立案，但她仍準備申請再次鑑定，希望為繼...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>遭遇醫療事故導致右眼幾乎「失明」，北京大學教師範曉蕾訴北京熙仁醫院案醫療損害案有了新的進展。</p><p>2023 年 12 月 13 日，界面新聞獲悉，當事人範曉蕾近期收到了北京市海淀區醫學會作出的《醫療損害鑑定意見書》，鑑定意見顯示，經專家組討論合議一致認為，北京熙仁醫院對患者範曉蕾的診療行為存在醫療過錯，構成醫療損害責任。</p><p>鑑定意見書稱，醫療機構存在過錯，考慮該過錯與患者損害後果存在因果關係，建議原因力大小為主要原因；參照《醫療事故分級標準 (試行)》相關規定，被鑑定人傷殘等級評定為七級。</p><p>2015 年 9 月，北京大學教師範曉蕾因右眼不適前往北京大學第三醫院就診，主治醫生推薦她前往私立醫院——北京熙仁醫院接受氣術治療。隨後，她的眼球被注入一種名為八氟丙烷的氣體。</p><p>在北京熙仁醫院術後治療 20 天后，範曉蕾右眼疼痛，視力也由 0.8 逐步下降至 0.02。為尋找眼睛「失明」的證據，追究相關責任方，範曉蕾開始了長達 8 年的維權之路。這一消息被媒體曝光後，引發廣泛關注。起初，範曉蕾以為氣體質量問題是「元兇」，但進一步瞭解後她發現，涉事氣體生產商只有工業用八氟丙烷生產資質。這意味着，北京熙仁醫院醫生為其注入的是工業用八氟丙烷。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/17024458231159100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>工業用八氟丙烷主要用於焊接工業，其成分可能包含多種雜質及有害氣體。工業用八氟丙烷中的雜質和有毒氣體可能導致眼部損傷，甚至失明。相比之下，醫用八氟丙烷在臨牀使用過程中，其毒性成分含量更低，對患者的危害相對較小。</p><p>據南方週末報道，涉事氣體八氟丙烷的流轉路徑為：廣東佛山市華特氣體有限公司（簡稱：華特公司）向北京市北氧特種氣體研究所有限公司（簡稱：北氧公司）銷售前述氣體一鋼瓶，後者又銷售給北京北普飛龍氣體有限公司（簡稱：北普公司），北京熙仁醫院從北普公司購進該瓶氣體。</p><p>2016 年 8 月，範曉蕾以侵權責任為案由，起訴北京熙仁醫院及華特公司，要求賠禮道歉，賠償現有損失 5 萬元，支付懲罰性賠償 15 萬元，而傷殘賠償金等需在傷殘鑑定完成後確定。她回憶，2016 年首次開庭後，她追加了北京大學第三醫院作為被告，而北京熙仁醫院則先後追加了北普公司及北氧公司作為被告。</p><p>2019 年，北京市海淀區人民法院作出一審判決，認定北京熙仁醫院使用的八氟丙烷氣體為非醫用氣體、非醫療產品，應承擔全部責任。北普公司及北氧公司在未取得八氟丙烷經營許可的情況下銷售該氣體，同樣存在過錯，兩公司承擔連帶責任。華特公司和北京大學第三醫院被認定無過錯。法院判令北京熙仁醫院賠償範曉蕾營養費 4500 元、精神撫慰金 30000 元，北普公司、北氧公司對賠償承擔連帶責任。</p><p>一審判決後，北京熙仁醫院提出上訴。範曉蕾對法院未支持追究北京大學第三醫院責任，未支持懲罰性賠償不滿，也提起上訴。此外，她對北京熙仁醫院提起刑事控告。</p><p>2023 年 7 月 14 日，範曉蕾到北京市公安局海淀分局反映，其於 2015 年 9 月 8 日在北京熙仁醫院進行右眼視網膜脱離相關手術後，致其現在右眼傷殘，要求追究北京熙仁醫院的刑事責任。為查清北京熙仁醫院對範曉蕾的診療行為是否構成醫療損害責任，北京市公安局海淀分局委託海淀區醫學會組織鑑定，請求查明三方面事實：一是範曉蕾右眼損傷程度；二是北京熙仁醫院的醫療行為是否存在過錯，如存在過錯，與範曉蕾的損害後果之間有無因果關係及原因力大小；三是如存在過錯，所致該過錯的主體是何人。</p><p>2023 年 11 月 21 日，範曉蕾訴北京熙仁醫院案醫療損害鑑定聽證會在北京市海淀區衞健委舉行。</p><p>北京市海淀區醫學會最終出具的《醫療損害鑑定意見書》認為，根據《醫療器械監督管理條例》第三十二條，即「醫療器械經營企業使用單位購進醫療器械，應當查驗供貨者的資質和醫療器械的合格證明文件，建立進貨查驗記錄制度」，北京市海淀區食藥局針對北京熙仁醫院給患者使用的八氯丙烷氣體，於 2016 年 4 月 14 日出具 (京海) 食藥監械罰（[2016]100003 號）行政處罰決定書，認定該院使用未依法註冊的醫療器械未按規定執行醫療器械進貨查驗記錄制度。醫方違反了上述條例規定，存在管理不當的過錯。</p><p>此外，《醫療損害鑑定意見書》認為，眼用八氟丙烷氣體屬於 III 類醫療器械，為惰性氣體，眼球內注入可使色素上皮細胞與視網膜感覺層牢固粘連，支撐視網膜復位，限制增生的細胞和生長因子的活性。眼用八氯丙烷主要用於玻璃體切割、視網膜脱離等眼科手術。質量不達標的八氟丙烷氣體，有導致醫療不良事件 (視網膜中毒性損害) 發生的可能。同理，本例為未經醫療器械經營許可的八氟丙烷，存在導致視網膜中套性損害發生的可能。本例患者原發疾病為「視網膜脱離視網膜裂孔」，可能導致視力下降。</p><p>收到《醫療損害鑑定意見書》後，範曉蕾向界面新聞表示，這份鑑定意見雖然給出了「醫院過錯與患者損害後果之間存在因果關係」的結論，但未給出醫學文獻依據，不夠規範。</p><p>她説，這份鑑定意見書的結論與多位權威眼科專家此前得出的「氣體致中毒性視網膜病變」結論不太一致。因此，醫療鑑定應該給出更可靠醫學依據，以解釋鑑定意見與此前專家結論不一致的原因。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170245176472594600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>北大人民醫院眼科專家黎曉新此前診斷的結論。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>範曉蕾稱，雙方關於患者損害後果的爭議焦點主要在於：治療前只是視網膜輕度脱離，治療後變成了黃斑病變，黃斑病變的成因是什麼？但鑑定意見書完全沒有討論該爭議焦點，只模糊地註明瞭「視力下降」，卻不説明視力下降的成因是什麼。</p><p>她認為，這份醫療鑑定意見談到「患者源發疾病視網膜脱離存在視力下降的可能」，但是病歷顯示，她在被查出視網膜脱離時視力是「0.8（矯正）」，此時視力正常，「所以，鑑定意見書裏説的‘存在視力下降的可能’顯然不適用於我的病情，我的病歷已經排除了這種醫學可能。」</p><p>範曉蕾從公安機關獲悉，目前的鑑定意見書不足以支持刑事立案，但她仍準備申請再次鑑定，希望為繼續控告準備更充分。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 07:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10531817.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10531817.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國 11 月 CPI 同比增幅略有放緩，經濟即將實現軟着陸？投資者目前押注該央行最早將於明年春季開始降息。財長耶倫表示，數據顯示通脹正朝着美聯儲 2% 的目標下降，而...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由於汽油和耐用品成本的下降在很大程度上抵消了住房、交通和其他服務價格的上漲，美國 11 月通脹表現穩定。</p><p>勞工部週二發佈的數據顯示，美國 11 月消費者價格指數（CPI）同比上漲 3.1%，符合預期，但較 10 月的 3.2% 略有放緩；環比則增長 0.1%，稍高於預期和前值的 0%。</p><p>剔除波動較大的食品和能源成分後，核心 CPI 當月同比增長 4%，持平前值和預期，儘管仍高於美聯儲 2% 的目標水平。環比來看，核心 CPI 增長 0.3%，符合預期，前值為 0.2%。</p><p>從具體數據來看，11 月能源價格環比下跌 2.3%，幫助抑制了通脹，其中汽油價格下跌 6%，燃油價格下跌 2.7%。受外出就餐價格上漲 0.4% 推動，食品價格環比上漲 0.2%。同比來看，當月食品價格上漲 2.9%，而能源則下降 5.4%。</p><p>約佔 CPI 權重三分之一的住房成本，11 月環比上漲 0.4%，同比漲 6.5%。自今年年初觸及峯值以來，住房成本的年增速一直在穩步下降。</p><p>不過許多物價即使上漲速度較慢，但仍然居高不下。房地產中介公司 Bright MLS 首席經濟學家 Lisa Sturtevant 表示，通脹下降並不意味着價格下降，事實上，幾乎所有商品的價格仍高於新冠大流行之前的水平，「住房成本尤其給許多個人和家庭帶來了壓力。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170239429860077900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在連續下降 5 個月後，11 月美國二手車價格環比上漲 1.6%，車輛保險環比上漲 1%，同比則上漲 19.2%。此外，醫療費用環比上漲 0.6%，而服裝費用下降 1.3%。</p><p>通脹報告發布之際，美聯儲正開始為期兩天的政策會議，預計該央行將在此次會議上連續第三次維持利率穩定。但市場更關注美聯儲就未來路徑發出的信號。</p><p>美聯儲自 2022 年 3 月以來已經加息 11 次，投資者目前押注該央行最早將於明年春季開始降息。對此，美聯儲主席鮑威爾本月早些時候表示，「猜測政策何時可能放鬆」為時過早。</p><p>儘管尚未表示他們已經完成加息，但美聯儲官員越來越相信不需要進一步加息來控制通脹。今年以來美國通脹已有明顯改善。密歇根大學本月發佈的一項初步調查顯示，隨着物價上漲放緩，消費者的長期通脹預期有所下降，美國人變得樂觀起來。</p><p>一些美聯儲官員則公開表示，看好美國經濟「軟着陸」的前景，即在不引發經濟衰退的情況下降低通脹。美聯儲理事沃勒（Christopher Waller）上個月稱，他「更加確信，目前的政策定位是合適的」。</p><p>美國財政部長耶倫也在 CPI 數據發表後不久表示，美國經濟即將實現軟着陸。「對我來説，軟着陸是指經濟持續增長、勞動力市場保持強勁、通脹下降。我相信我們正在這條路上」，她當天在《華爾街日報》舉行的首席執行官理事會峯會上説道。</p><p>幾個月來，經濟學家們一直在爭論美國經濟是否能實現軟着陸。今年早些時候，接受《華爾街日報》調查的經濟學家一致認為美國經濟將陷入衰退，但這些預期隨着時間的推移而逐漸消退。</p><p>耶倫表示，數據顯示通脹正朝着美聯儲 2% 的目標下降，而且這「最後的一英里」並不會特別困難。</p><p>她表示，美國人預計通脹不會持續，這一預期有助於美國經濟實現物價上漲的平穩回落。在之前的通脹時期，美國人預期物價上漲，迫使美聯儲將利率維持在足夠高的水平進而造成失業，以降低通脹。</p><p>「長期通脹預期從未大幅上升，因此我們只需讓經濟正常化，讓勞動力市場恢復到充分就業狀態，便能降低通脹」，她説道。</p><p>當被問及通脹最新進展是否會促使美聯儲開始從 22 年來的高位降息時，耶倫拒絕發表評論。但她表示，通脹下降意味着即使美聯儲維持名義利率不變，根據通脹調整後的實際利率仍在上升，這是可能影響美聯儲利率決策的一個因素。</p><p>CPI 發佈後，期貨市場表明幾乎沒有進一步加息的可能性，首次降息可能在明年 5 月。根據芝加哥商品交易所（CME）「美聯儲觀察」工具，預計美聯儲將在明年大幅寬鬆，到年底降息幅度高達 1.25 個百分點的概率超過 50%。</p><p>勞工部在另一份新聞稿中表示，經通脹調整後的工人工資有所增加，實際平均時薪 11 月上漲 0.2%，較上年同期上漲 0.8%。</p><p>由於數據符合預期，美國三大股指當天收盤上漲。標準普爾 500 指數收漲 0.46%，至 4643.70 點；道瓊斯工業平均指數漲 0.48%，至 36577.94 點；納斯達克綜合指數上漲 0.7%，至 14533.40 點。</p><p>三大股指均觸及 52 周盤中新高，其中標普 500 指數觸及 2022 年 1 月以來的最高盤中水平。道指和以科技股為主的納指則分別觸及去年 1 月和 4 月以來的最高盤中水平。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529585.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529585.html</link>
            <author>
                <![CDATA[崔璞玉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 一圖瞭解中央經濟工作會議要點；中越雙方宣佈兩黨兩國關係新定位中國銀行研究院：預計 2024 年我國 GDP 增長 5% 左右，消費有望持續恢復；吳磊任上海電氣集...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>一圖瞭解中央經濟工作會議要點</h3><p>中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行，一圖瞭解本次會議要點。<a href="https://www.jiemian.com/article/10529359.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中越雙方宣佈兩黨兩國關係新定位</h3><p>據新華社，中越雙方宣佈兩黨兩國關係新定位，在深化中越全面戰略合作伙伴關係基礎上，攜手構建具有戰略意義的中越命運共同體。</p><h3>中國銀行研究院：預計 2024 年我國 GDP 增長 5% 左右，消費有望持續恢復</h3><p>據新華財經，中國銀行研究院 12 日發佈《中國經濟金融展望報告（2024 年）》預計，四季度我國 GDP 增長 5.6% 左右，2023 全年增長 5.3% 左右，高於全年 5% 左右的預期目標。展望 2024 年，外部環境或有所改善，穩增長政策效果將繼續顯現，國內需求有望持續修復，在政策發力和市場驅動下，我國經濟將向潛在增速水平迴歸。預計 2024 年 GDP 增長 5% 左右。報告預計，2024 年我國消費有望持續恢復，繼續發揮經濟增長「壓艙石」作用。2024 年我國居民收入和預期有望持續改善，為消費增長奠定良好基礎。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>北京發佈暴雪橙色預警</h3><p>據北京市氣象局網站，北京市氣象台 2023 年 12 月 12 日 22 時 00 分發布暴雪橙色預警信號：預計，12 月 13 日早晨至 15 日上午，本市將出現大雪到暴雪，其中 13 日 10 時至 20 時為此次降雪過程的最強時段，延慶、昌平、門頭溝、房山、懷柔、海淀、石景山、豐台、東城、西城、朝陽、大興、通州的部分地區降雪量將達到 10 毫米以上，請注意防範。</p><h3><span><span>吳磊</span></span>任上海電氣集團黨委書記</h3><p>上海電氣官微消息，12 月 12 日上午，上海電氣召開幹部大會。市委常委、組織部部長<span><span>張為</span></span>出席會議並講話。會議宣佈了市委關於上海電氣主要領導任命的決定：<span><span>吳磊</span></span>同志任上海電氣集團黨委書記，提名為董事長人選，有關職務按相關法律規定辦理手續。</p><h3><span><span>碧桂園</span></span>：執行董事楊惠妍、莫斌等主動提出降低薪酬請求，楊惠妍年度薪酬下調至 12 萬元</h3><p><span><span>碧桂園</span></span>12 月 12 日公告，結合行業和公司實際經營需要，公司執行董事楊惠妍、莫斌、楊子瑩及非執行董事陳翀主動提出降低薪酬請求。其中，楊惠妍年度薪酬由 37 萬元人民幣下調至 12 萬元，莫斌年度薪酬由 300 萬元下調至 12 萬元。</p><h3>阿斯麥與三星電子將共同投資 7 億歐元在韓國建芯片研究中心</h3><p>阿斯麥與三星電子 12 月 12 日簽署備忘錄，將共同投資 1 萬億韓元（約合 7.04 億歐元）在韓國建立研究中心，利用下一代極紫外（EUV）光刻機研究超精細半導體製造工藝。&nbsp;</p><h3>美國 11 月 CPI 同比增長 3.1%，前值為 3.2%</h3><p>美國 11 月 CPI 同比增長 3.1%，預估為 3.1%，前值為 3.2%；11 月 CPI 環比增長 0.1%，預估為 0.0%，前值為 0.0%。美國 11 月未季調核心 CPI 同比上升 4%，預期 4.00%，前值 4.00%。11 月核心 CPI 環比上升 0.3%，預期 0.30%，前值 0.20%。</p><h3>美股收評：三大指數集體收漲，標普 500 指數漲 0.46% 創下近兩年新高</h3><p><span>美股三大指數集體收漲，道指漲 0.48%，納指漲 0.7%，標普 500 指數漲 0.46%，熱門科技股多數上漲，機器人、半導體板塊漲幅居前，博通漲超 4%，AMD、英偉達漲超 2%，貴金屬、石油與天然氣板塊跌幅居前。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 23:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529627.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529627.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 一圖瞭解中央經濟工作會議要點中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170239018066082100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529359.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529359.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 今年中央經濟工作會議跟往年相比有何異同？2023 年中央經濟工作會議於 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170243151562018500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529202.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529202.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
