<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 04:00:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 发改委部署加快把国债资金落实到符合条件的项目；中央气象台继续发布暴雪橙色预警李强出席第六届中国国际进口博览会开幕式并发表主旨演讲；蓝佛安：...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span>出席第六届中国国际进口博览会开幕式并发表主旨演讲</h3><p>据新华社，11 月 5 日，国务院总理<span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span>在上海出席第六届中国国际进口博览会暨虹桥国际经济论坛开幕式，并发表主旨演讲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10340738.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>蓝佛安：抓好一揽子化债方案落实，积极稳妥推动化解地方政府债务风险</h3><p><span>新华社消息，财政部部长蓝佛安表示，下一步，财政部将继续贯彻实施好积极的财政政策，着力在提效上下更大功夫，更好发挥财政政策效能。一是在支出上持续发力。加快推进新增国债的发行使用，用好新增地方政府专项债券资金，保持合理支出强度。同时，加强财政资金管理，严肃财经纪律，提高资金使用效能。二是在政策上强化落实。切实抓好前期出台各项政策特别是税费政策落地见效。三是在运行中严防风险。进一步强化各级政府责任，兜牢兜实基层「三保」底线。抓好一揽子化债方案落实，积极稳妥推动化解地方政府债务风险。 </span></p><h3>国务院国资委召开国有企业经济运行第五次圆桌会议</h3><p>据国资委网站，11 月 4 日，国务院国资委党委书记、主任张玉卓到中国商飞调研，并主持召开国有企业经济运行第五次圆桌会议，详细了解驻沪中央企业和地方国有企业经济运行情况，充分听取企业对做好当前和明年国资国企工作的意见建议，帮助企业协调解决困难问题，积极推动企业守住不发生重大风险底线、实现效益稳步增长、高质量发展迈上新台阶。国务院国资委党委委员、副主任袁野出席会议。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家发展改革委部署加快把国债资金落实到符合条件的项目</h3><p>据新华社，国家发展改革委副主任丛亮 5 日表示，要坚持资金和要素跟着项目走、项目跟着规划走，尽快把国债资金落实到符合条件的项目。中央财政将在今年四季度增发 2023 年国债 1 万亿元。增发国债项目实施工作机制各部门 11 月 5 日在国家发展改革委召开动员部署会，布置启动增发国债支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力有关工作。丛亮在会上说，增发国债在当前形势下具有特殊重要意义，有利于加快我国重点地区灾后恢复重建、提升防灾减灾救灾能力，缓解地方支出压力、支持地方项目建设。</p><h3>中央气象台 11 月 5 日 18 时继续发布暴雪橙色预警</h3><p>据中央气象台网站消息，预计 11 月 5 日 20 时至 11 月 6 日 20 时，内蒙古东南部、黑龙江东部和南部、吉林中西部、辽宁中西部等地部分地区有大到暴雪，其中，内蒙古东南部、黑龙江东部和南部、吉林西北部等地部分地区有大暴雪，局地特大暴雪（30～42 毫米）；黑龙江中东部和吉林中北部等地局地有冻雨。上述部分地区新增积雪深度 10～25 厘米，局地可达 30 厘米以上。预计 11 月 6 日 20 时至 11 月 7 日 20 时，黑龙江东部、吉林东北部等地部分地区有大到暴雪，其中黑龙江东北部局地大暴雪（20～25 毫米）。上述部分地区新增积雪深度 5～15 厘米，局地可达 20 厘米以上。</p><h3>华为 Mate 60 Pro 将开启「90 天预约申购」，订单随机发货</h3><p>11 月 5 日，华为商城发布消息称，为了让更多消费者能够体验到华为 Mate 60 Pro，华为商城将于 11 月 6 日 12:08 开启「90 天预约申购」。为保障公平交易，预约申购期内的订单将按照随机顺序发货，等待发货过程中消费者可以随时取消订单。</p><h3>以军发言人：以军已全面包围加沙城</h3><p><span>据央视新闻，据以色列媒体报道，</span><span>以色列国防军发言人当地时间 11 月 5 日说，以军已全面包围加沙城，并将加沙地带一分为二。《以色列时报》援引以色列国防军发言人的话说，以军部队已到达加沙地带海岸沿线并将该地区控制住。自当天起，加沙地带分为北部和南部两部分。同时，以军仍将允许平民从加沙地带北部向南部撤离。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 23:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10341234.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10341234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政与货币政策难匹配，日本经济刺激计划效果存疑「需要从货币政策这一根本上解决高物价问题，而岸田的新经济措施杂乱无章，其中一些措施只能被视为提高支持率的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本周早些时候，日本岸田内阁出台了规模达<span>17</span>万亿日元的一揽子经济<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation"><span>措施</span></a>。若将地方和私人支出一并纳入，该项目规模高达<span>37.4</span>万亿日元。</p><p>该项目主要包括削减所得税，延长针对汽油、电价、燃气费补贴至<span>2024</span>年<span>4</span>月，提前发放部分儿童补贴，扩充中小企业涨薪促进税制等措施。其中最核心的削减所得税细则包含所得税每人一次性减免<span>3</span>万日元，居民税减免<span>1</span>万日元，低收入家庭将获得<span>7</span>万日元补贴。</p><p>首相岸田文雄在当日的新闻发布会上<a href="https://www.yomiuri.co.jp/economy/20231102-OYT1T50228/"><span>表示</span></a>：<span>「</span>我们的首要任务是让经济走上增长道路。我们正处于克服通货紧缩的边缘，因此我们将使用所有可能的政策。<span>」</span></p><p><span><strong>经济刺激计划</strong></span><span><strong>效果存疑</strong></span></p><p>虽然岸田文雄<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation"><span>表示</span></a>：<span>「</span>希望通过增加人们的可支配收入来刺激消费，创造经济的良性循环<span>」</span>，并较为乐观地认为有积极信号显示日本的长期通货紧缩已经结束，且政府将力争把停留在<span>0%</span>左右的潜在增长率提高至<span>1%</span>，但此次刺激计划并未得到市场和外界的普遍认可。</p><p>根据《日经新闻》和东京电视台上周末进行的联合民意<a href="https://www.japantimes.co.jp/business/2023/11/02/kishida-economic-stimulus-package/"><span>调查</span></a>，只有<span>37%</span>的受访者对该计划抱有希望，而<span>58%</span>则表示没有任何期待。甚至执政自民党的支持者也对减税表示不满，同样<span>58%</span>的受访者认为减税不合适。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231105/169914803126635200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>野村综合研究所的经济学家、前日本银行董事木内贵英<a href="https://www.ft.com/content/0f1deddc-0862-45d1-b754-d594c79d5f18"><span>认为</span></a>，临时减税和补贴预计只会使今年日本<span>GDP</span>增长<span>0.2%</span>。过去类似的措施未能刺激有意义的消费，因为日本家庭倾向于储蓄额外的现金。木内贵英将该计划<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/japans-kishida-announces-113-bln-package-combat-inflation-pain-2023-11-02/"><span>称为</span></a><span>「</span>一项成本效益不太高的政策<span>」</span>。</p><p>岸田内阁刺激计划的另一个争议焦点在于，对该笔资金来源的语焉不详。</p><p>目前已经明确日本政府将在<span>11</span>月下旬制定一项补充预算法案，并提交给国会进行跨党派讨论。不过，该补充法案仅能覆盖<span>13.1</span>万亿日元，即便该数字已相当于<span>2021</span>财年全年补充预算的三分之一。剩余的资金缺口预计将首先挪用<span>2023</span>财年<span>5</span>万亿日元应急资金的一部分，并通过发行政府债券来弥补最后的缺口。</p><p>考虑到日本目前积累的公共债务已高达<span>1300</span>万亿日元（<span>9.2</span>万亿美元），相当于该国<span>GDP</span>的<span>263%</span>，通过发行债券进一步推高债务比例是否符合岸田文雄实现财政盈余和可持续性的目标显然存疑。</p><p>日本维新党马场伸幸认为，一揽子经济计划最终仍将以税收形式落实，而岸田内阁一方面减税、另一方面加税令人难以理解。</p><p>岸田文雄过去两年内因通过增税以支持任内防衞预算扩张和推出新的少子化政策而在日本国内得到了<span>「</span>四眼增税者<span>」</span>的绰号。</p><p><span><strong>财政与货币政策难以匹配</strong></span></p><p>阻碍岸田内阁此次经济刺激政策的另一个深层次症结，则在于日本积极的财政政策和日本银行的负利率政策与日本的通胀目标存在根本矛盾。</p><p>仅从岸田文雄<span>11</span>月<span>2</span>日新闻发布会上长篇讲话中就能发现日本政府的进退两难。岸田一方面表示<span>「</span>（这是）彻底克服通货紧缩的综合经济措施<span>」</span>，另一方面又承认<span>「</span>工资增长跟不上物价上涨的步伐<span>」</span>。</p><p>根据《日经新闻》和东京电视台<span>10</span>月<span>27</span>日至<span>29</span>日进行的民意调查，岸田内阁支持率已较<span>9</span>月份下降<span>9</span>个百分点至<span>33%</span>，为其上任以来的最低水平，其中经济措施迟缓是岸田内阁的主要减分项。</p><p>日本官方数据显示，<span>9</span>月核心消费者价格指数同比上涨<span>2.8%</span>，虽低于<span>8</span>月<span>3.1%</span>的前值，但也已经是连续第<span>18</span>个月高于日银<span>2%</span>的通胀目标，且<span>9</span>月食品价格（不包括生鲜食品）大幅上涨了<span>8.8%</span>，超出外界预期。</p><p>由于作为日本央行的日银，其独立性相较于美联储和欧洲央行较弱，在货币政策制定层面受到大藏省（<span>主管财政、金融、税收</span>）的强力干预，因此外界对于日本政府通过调整货币政策抑制通胀的决心始终存疑。</p><p>在日银最新一次公布利率政策决议前夕，外界曾普遍预计，日银会将收益率控制曲线（<span>YCC）</span>的长期收益率上限提升至<span>1.5%</span>，并将此作为该行逐步开始放弃<span>YCC</span>工具、回归货币政策正常化以应对通胀的具体实施步骤之一。</p><p>事实上在<span>10</span>月<span>31</span>日公布的<a href="https://www.boj.or.jp/en/mopo/mpmdeci/mpr_2023/k231031a.pdf"><span>利率决议</span></a>中，基准利率仍被维持在<span>-0.1%</span>水平不动，<span>YCC</span>也维持不变，即日银仍坚持控制该国<span>10</span>年期国债收益率目标在<span>0%</span>水平。唯一的变化在于日银行长植田和男宣布将<span>10</span>年期国债长期收益率的控制上限<span>1%</span>从硬性指标修正为参考指标。植田和男当天表示，此举将提高<span>YCC</span>政策的灵活性，而保持刚性的收益率上限可能会对经济产生巨大的副作用。</p><p>重回货币政策正常化的进一步延后也导致日元进一步走弱。<span>11</span>月<span>1</span>日至<span>3</span>日，东京外汇市场上的日元汇率连续三日跌破<span>1</span>美元兑<span>150</span>日元关口，最低探至<span>1</span>美元兑<span>151.7</span>日元，不仅刷新了去年<span>10</span>月的最低水平，这也是日元<span>32</span>年来的最低点。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231105/169918879577405300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span>日元的过度贬值直接导致严重依赖大宗商品进口的日本产生了输入性通胀。此次日银的货币政策决议中，该行将<span>2023</span>财年的核心通胀预期从<span>2.5%</span>调高至<span>2.8%</span>，<span>2024</span>财年的核心通胀率则从<span>1.9%</span>调高至<span>2.8%</span>。这也意味着日本国内的通胀顽固程度已超出日银此前的预期。</p><p>日元的贬值虽然带来了出口企业的向好，但进口价格的飙升使得日本过去两年间长期保持着贸易逆差。</p><p>庆应义塾大学教授白井小百合<a href="https://www.eastasiaforum.org/2023/10/31/an-undervalued-yen-poses-problems-for-the-bank-of-japan/"><span>指出</span></a>，目前尚不清楚央行是想维持低息政策以增加内需，还是提高利率以缓解日元过度贬值。</p><p>德意志银行外汇主管<span>George Saravelos<a href="https://markets.businessinsider.com/news/currencies/japan-yen-outlook-argentine-peso-turkish-lira-yield-curve-intervention-2023-11"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>日元表现是日银独特的收益率曲线控制工具和央行拒绝加息的直接后果<span>」</span>。<span>Saravelos</span>认为，日债极低的收益率和日本糟糕的国际收支情况使得日元的基本面非常疲弱，可以与土耳其里拉和阿根廷比索等全球表现最差货币相比。</p><p>受累于日元汇率近两年来的低迷不振，国际货币基金组织<span>10</span>月的《世界经济展望》<a href="https://www.imf.org/en/Publications/WEO/Issues/2023/10/10/world-economic-outlook-october-2023"><span>预估</span></a>，<span>2023</span>年日本名义<span>GDP</span>将下滑<span>0.2%</span>至<span>4.23</span>万亿美元，而德国名义<span>GDP</span>则增长<span>8.4%</span>至<span>4.43</span>万亿美元，这也意味着日本继<span>2010</span>年经济规模被中国超越之后将再度后退一位成为全球第四大经济体。</p><p>在该报告公布之后，日本经济产业大臣西村康稔曾表示：<span>「</span>日本的增长潜力确实已经落后。要夺回过去<span>20</span>或<span>30</span>年来失去的经济地位，日本希望通过一揽子计划等措施来实现这一目标。<span>」</span>至于所谓的一揽子计划是否特指岸田内阁此次的经济刺激计划则无从得知。</p><p>前日银官员山冈浩巳在接受路透社<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/weak-yen-inflation-overshoot-may-prod-boj-phase-out-stimulus-by-year-end-ex-boj-2023-11-01/"><span>采访</span></a>时预计日银将在<span>2024</span>年春季退出超宽松的货币政策，并表示：<span>「</span>日银可能等不起如此之久。因为通胀形势可能会发生急剧变化，日元的下跌趋势也可能给日本银行带来压力，要求其提前退出超低利率。<span>」</span></p><p>立命馆大学综合政策学院教授上久保雅人在《外交学者》上<a href="https://diamond.jp/articles/-/330061" target="_blank"><span>撰文</span></a>表示，需要从货币政策这一根本上解决高物价问题，而岸田首相的新经济措施杂乱无章，其中一些措施只能被视为提高支持率的敲竹杠，这种对症治疗并不能真正解决问题。</p><p>上久保雅人认为，日本银行之所以难以结束货币宽松，是因为通过货币宽松而扩张的制造业不具备承受加息的实力，而能够承受加息的新产业还没有发展起来。日本银行正因经济结构改革的拖延而陷入困境。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 13:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10339939.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10339939.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周声音 | 教育部：坚决纠正限制学生课间休息做法，央广网：警惕垃圾分类冒出的形式主义本周有哪些重点声音值得关注？发改委主任郑栅洁：确确实实地解决部分企业...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>教育部：坚决纠正以「确保安全」为由限制学生课间休息做法</h3><p>据新华社 11 月 3 日消息，近期，一些地方中小学生「课间 10 分钟被约束」问题受到社会广泛关注，教育部有关负责同志表示，中小学校安排课间休息十分重要、十分必要，有利于学生调节情绪、放松身心、增强体质和防控近视。教育部将进一步督促地方和学校严格落实国家有关规定，遵循教育规律和学生身心发展规律，坚决纠正以「确保学生安全」为由而简单限制学生必要的课间休息和活动的做法；将指导地方和学校科学实施管理和安全防范措施，加强室外场所设施排查和人员值守，加强学生安全常识教育，把安全事故风险降到最低，让孩子们快乐放心活动。同时，将要求学校密切家校社协作，争取家长理解和社会支持，共同努力保障学生课间正常活动，促进学生健康成长和全面发展。</p><h3>发改委主任郑栅洁：确确实实地解决部分企业经营困难和问题</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 3 日消息，国家发改委党组书记、主任郑栅洁表示，国家发改委将全面落实党中央、国务院各项决策部署，精准有效实施宏观调控，扎扎实实推动经济高质量发展，以钉钉子精神抓落实，突出做好扩需求、强实体、防风险、保民生。具体来讲：扎实推动已出台的宏观政策在微观层面落地见效。扩大内需特别是消费需求，持续扩大有效投资，稳住外资外贸的基本盘。扎实推进现代化的产业体系建设，确确实实地解决部分企业的经营困难和问题；稳妥有序化解经济金融领域的风险，牢牢守住不发生系统性风险的底线；扎实做好岁末年初的民生保障工作。</p><h3>国家能源局：今冬全国电力供应总体有保障，局部面临压力</h3><p>10 月 30 日，国家能源局举行新闻发布会，新闻发言人张星介绍，今年下半年以来，电力需求同比增长加快，9 月全社会用电量同比增长 9.9%，预计迎峰度冬期间全国最高负荷较去年同期可能增加 1.4 亿千瓦，出现较大幅度增长。「预计迎峰度冬期间全国电力供应总体有保障，但是西北、华东、西南、南方区域的部分省份电力保供压力较大，其中云南存在一定电量缺口，蒙西可能存在一定电力缺口。此外，极端天气、主要流域来水和部分地区燃料保障存在一定不确定性。」张星说。国家能源局今年 1 月数据显示，去年冬天全国用电负荷稳定在 11 亿千瓦左右、最高负荷为 11.59 亿千瓦。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231105/169915032287018200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委：艾滋病处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上</h3><p>11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。「目前，我国艾滋病经输血和血制品传播已经实现了基本阻断，母婴传播和注射吸毒传播得到了有效控制，抗病毒治疗覆盖比例已经达到 90% 以上，治疗成功比例也达到 95% 以上，艾滋病疫情整体处于低流行水平。」王贺胜说。</p><h3>苏州一学校运动会有学生举日本国旗？教育局：模拟亚运会</h3><p>据「吴江教育」微信公众号消息，苏州市吴江区教育局发布情况说明称，10 月 27 日上午，横扇学校小学部在校园操场举行以「扬亚运精神、强养正少年」为主题的秋季运动会。入场式采取了模拟杭州亚运会入场式的方式，全校 34 个班级在中华人民共和国国旗带领下，身穿校服或亚洲国家（地区）传统服饰，以展示相关国家（地区）国旗（区旗）的方式依次入场。事后，有人截取其中一个班级学生手持日本旗帜候场的画面，冠以「学生运动会举日本国旗」的标题文字，制作成抖音视频进行传播。就此事，该局已指导横扇学校作了回应解释，并督促全区学校举一反三，避免类似事件再次发生。针对网上有关此事的相关不实信息，敬请广大网民不误信不误传。</p><h3>河南淮阳通报网传「抢中药事件」：附近村民误认为收割完成</h3><p>据「淮阳融媒」消息，11 月 1 日，淮阳区农业农村局就网传「村民抢中药事件」发布情况通报：10 月 31 日下午，周口市淮阳区冯塘乡一药材种植户邱某某对种植的白术在第二遍收割进行到三分之二时，机械发生故障。附近村民误认为种植户第二遍已收割完毕，遂进地捡拾药材（药材二次收割完成后，种植户允许村民到田地内捡拾遗留药材已是多年来的习惯），种植户劝阻无果后报警，当地派出所民警迅速到场，劝导群众离开。下一步，我局将进一步加强三农工作的服务和管理，切实保障农民和种植户的合法权益。</p><h3>青岛啤酒就「小便风波」致歉：在原料运输管理上有漏洞</h3><p>近日，一则网传视频显示，疑似在青岛啤酒股份有限公司青岛啤酒三厂，一名工人爬进原料仓小便。11 月 1 日晚间，平度市委宣传部官方微博「平度发布」发布情况通报称，系外包业务公司装卸工人崔某某在运送原料的货车车厢内小便。对此，青岛啤酒官方微博发布整改情况说明，称此事发生反映出公司在原料运输管理上有漏洞，对此深感内疚和痛心，一定认真反思和整改。在此，向广大消费者表示真诚的歉意。青岛啤酒表示，「我们将深刻汲取教训，举一反三，认真整改，进一步加大全流程质量管控，确保产品质量，维护青岛啤酒的百年品牌声誉，以实际行动和高质量产品回报广大消费者对我们的信任和支持」。</p><h3>武校投毒致 7 死案被告人受审：鼠药分量很少，没想到会死人</h3><p>在食堂饭菜中投入「毒鼠强」致 130 人中毒，最后 7 人抢救无效死亡。据安徽省马鞍山中级人民法院网站消息，11 月 1 日，该院一审公开开庭审理了被告人付泽阶、朱祖林投毒一案。据参与旁听的受害者毕先生介绍，付泽阶在庭审中表示，他是为了治病才接受了朱祖林提出的要求，但朱祖林当时是想闹事，把武校搞垮，投毒是他自己想出来的，并非受朱祖林指使。付泽阶称当时在家中听到门口有人喊着卖老鼠药，就出门买了两包老鼠药，他当时觉得分量很少，没有想到会死人，而且死了那么多人。</p><h3>中德应用技术大学学生举报助学金分配不公？校方：正在核查</h3><p>11 月 2 日，天津中德应用技术大学发布声明称，近日，网络上出现该校学生反映助学金评定问题的情况。学校已第一时间成立工作专班进行调查核实，目前相关核查正在进行中。后续，学校将依据调查结果依规处置并及时公布。据荔枝新闻报道，近日，一名自称天津中德应用技术大学的学生实名举报学校助学金分配不公。据其称 9 月班级举行助学金评比，共 4 个名额，作为建档立卡贫困户的他，往年都在列，今年却被一名经济状况并不困难的同学给挤了下来。天津中德应用技术大学宣传处工作人员表示，学校正在调查此事，并将给予公平公正的处理。</p><h3>富士康科技集团：网传「需补税 1800 亿」等内容均为谣言</h3><p>@富士康科技集团，微博 11 月 2 日晚间发布郑重声明：近日网传「富士康被彻查，需补税 1800 亿，约 2 万足球场的土地将被收回国有。」等内容的消息，均为谣言。个别自媒体无端造谣生事，肆意捏造事实，在多平台渠道发布失实内容，严重侵害了集团声誉，造成了极大负面影响，性质极其恶劣。富士康始终坚持合法合规经营，目前，集团生产经营正常有序。请广大网民明辨是非，勿信谣传谣，果断举报。集团将保留对相关谣言发布者和账号追责的权利。</p><h3>河南轻生女教师被要求加班数石榴？教育局：网传为不实信息</h3><p>据「管城发布」微信公众号消息，11 月 1 日，管城回族区教育局就「建兴路小学一女教师不幸离世」事件发布通报：2023 年 10 月 27 日，我区建兴路小学一女教师不幸离世，针对事件的发生，全校师生深感悲痛。该事件发生后，区教育局高度重视，第一时间协同相关部门成立联合调查组，对该事件进行调查，并全力做好家属的安抚工作。在此期间，网络出现「加班数石榴」等不实信息，在此呼吁广大网友理智、客观、不信谣、不传谣。下一步，区教育局将进一步提升对全区基层教师的关心关爱，全力做好辖区基层教师的生活关心和心理关爱，为全区中小学教师提供良好的教育教学环境。</p><h3>人民日报评「全网最低价」：都涉嫌违法，促销不能忽悠</h3><p>在今年电商「双 11」大促之际，「全网最低价」「各种低价」等话题引发网友广泛的关注。11 月 2 日，@人民日报，发表评论指出，多地明确对「全网最低价」说不。无论是带货噱头，还是玩弄文字游戏，所谓的「最低价」都涉嫌违法。带货不能带偏，促销不能忽悠，少一些炒作、多一些真诚，少一些套路、多一些实惠，真正让消费者获益才是正道。</p><h3>央媒评把白菜剁碎充当厨余：警惕垃圾分类冒出的形式主义</h3><p>近日，网传北京一垃圾站为达垃圾清运指标，用新鲜白菜切碎当厨余垃圾，引发关注。11 月 2 日，央广网发表评论文章称，好好的大白菜被糟蹋掉充当垃圾，真是咄咄怪事。这件事再次提醒我们，做好生活垃圾分类，既需要我们每个人在日常生活中付出具体行动，又需要在全社会建立起完善的分类收集、分类运输、分类处理体系，并加强对整个链条的监督管理，确保全过程有效运作，更要警惕为完成垃圾分类任务而冒出来的形式主义，避免出现垃圾分类桶形同虚设、垃圾分了又被混、居民「分了也白分」等情况。只有大家各司其职，用心用力，才能共同努力做好垃圾分类这件好事。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10339980.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10339980.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「美洲版印太经济框架」：拜登主持的首届美洲繁荣峰会说了啥？首先受益的行业将集中在清洁能源、半导体和医疗用品领域。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美国正加强与其他美洲国家的经济联系。</p><p>美东时间本周五，首届美洲经济繁荣伙伴关系（APEP）领导人峰会在华盛顿举行。美国总统拜登亲自主持峰会，11 个美洲国家参加。他们分别为：巴巴多斯、加拿大、智利、哥伦比亚、哥斯达黎加、多米尼加共和国、厄瓜多尔、墨西哥、巴拿马、秘鲁和乌拉圭。峰会话题涉及供应链、移民和环境可持续发展等。</p><p>据白宫<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2023/11/03/fact-sheet-president-biden-hosts-inaugural-americas-partnership-for-economic-prosperity-leaders-summit/" target="_blank">发布的声明</a>，峰会旨在建立一个持久的论坛机制，以深化西半球经济一体化、增强美洲区域竞争力、动员西半球的高标准投资。而首先受益的行业将集中在清洁能源、半导体和医疗用品领域。</p><p>美国财长耶伦在峰会前一天也表示，APEP 可能会影响可再生能源、医疗用品和半导体等关键行业的制造业。同时，它也是通过「友岸外包」合作实现供应链多元化的举措之一。</p><p>据会后的联合声明，总体上它将通过以下方式开展合作计划：各国部长将在外交、金融和贸易这 3 个领域着手制定和实施一系列倡议和行动；领导人承诺建立一个与广泛的利益攸关方进行强有力磋商的机制，以帮助塑造和指导框架下的工作；参与国家将制定一个程序，邀请西半球的其他国家加入。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231104/169909786613944000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具体来看，拜登宣布了多项新举措。比如，美国国际开发金融公司（DFC）和美洲开发银行（IDB）将建立一个新的联合投资平台。它将投资于建设具有竞争力和弹性的现代化港口、清洁能源网络和数字基础设施。</p><p>设立新的加速器计划，支持和引导美洲数百名初创企业的投资。为此，美国国际开发署（USAID）承诺初始投资 500 万美元来启动这项多年期计划，加拿大则投资 300 万加元。此外，乌拉圭也承诺提供支持，建立美洲伙伴关系天使投资者网络，为企业家调动全球风险资本来源。</p><p>提供赠款，以改善移民及其接受国的基础设施和社会服务。美国、加拿大、韩国和西班牙赠予美洲开发银行（IDB）总计 8900 万美元，用于支持帮助美国分担移民的地区国家。</p><p>美国还计划帮助培养未来数字技术领域的地区劳动力队伍。为此，美国国务院将启动一项举措，通过组织一系列美洲合作伙伴半导体劳动力研讨会，帮助培养地区半导体劳动力。</p><p>另外，还将创建一个新基金以促进对创新气候融资解决方案的投资。它将设立在美洲开发银行，主要集中在对创新和可扩展的基于自然的解决方案的投资。</p><p>近年来，在国际合作场合，美国几乎言必称中国。虽然没有直接点名，但是拜登在此次峰会的开幕演讲中说希望美洲国家们能够知道，他们可以在「债务陷阱外交」和「高质量、透明的基础设施和发展方法」之间作出选择。「债务陷阱外交」是美国抹黑中国在全球各地投资的惯用说辞。</p><p>制约中国影响力显然是 APEP 的目的之一。实际上，APEP 也被外界称为美洲版的「印太经济框架」，后者是美国为配合印太战略而推出的将中国排除在外的合作计划。</p><p>「印太经济框架」在一年多前启动之初，中国外交部发言人曾回应称，中国同地区国家一样，乐见有利于加强区域合作的倡议，但反对制造分裂对抗的图谋。无论什么框架，都应该促进开放合作，不应该搞地缘对抗。</p><p>中国已成为南美洲的第一大贸易伙伴，这令美国政府担心。据美国贸易代表<a href="https://ustr.gov/countries-regions/americas" target="_blank">办公室官网</a>，虽然 2022 年，美国与西半球国家的商品和服务的进出口贸易总额为 2.4 万亿美元，但大部分贸易是与加拿大和墨西哥进行的，与地区其他国家的经济联系较小。</p><p>然而，有分析人士指出，APEP 倡议不太可能带来实质性的贸易增长，因此不能对中国在美洲的经济存在构成重大挑战。这个倡议对美国更重要的意义或是，通过帮助移民输出国提高国内民众就业机会，从而减少不断涌向美墨边境的移民数量。近年来，美墨边境的非法移民数量创历史新高，令美国政府头疼不已。</p><p>非政府组织「美国行动论坛」的经济分析师史密斯（Tori Smith）<a href="http://https//www.voanews.com/a/biden-to-host-inaugural-americas-economic-summit/7339901.html" target="_blank">指出</a>，APEP 并不包括新的市场准入承诺，因此对于提高贸易联系的作用有限，不太可能大幅增加美国与参与国家间的贸易流量；大西洋理事会阿德里安·阿什特拉丁美洲中心高级主任马尔扎克（Jason Marczak）认为，APEP 框架下的投资都与移民息息相关，对于一个输出移民的国家来说，当其经济发展更加强劲时，离开的移民将会减少。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 12:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10339500.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10339500.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不脱钩、不站队，耶伦最新讲话释放什么信号？美国希望促进对双方都有利的健康经济关系，但同时，拜登团队也将「保留挑战中国任何潜在不公平贸易行为的权利」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>当地时间本周四，美国财政部长耶伦在一场智库活动上阐述美国的印太经济战略。</p><p>据多家美媒报道，在华盛顿「亚洲协会」的一场活动上，耶伦最新阐述了美国对印太地区的总体战略态度，即在不寻求对华脱钩、不迫使其他国家站队的同时，为盟友和合作伙伴提供更多贸易机会，以减少美国供应链对中国的依赖。</p><p>有媒体观察称，考虑到 11 月 11 日-17 日在旧金山举行的亚太经合组织领导人峰会（APEC）近在眼前，以及中美高层或将在此期间会面，耶伦的最新讲话是在为这次会面美方的态度定调，也有「放口风」的考量。</p><p>不断有消息称，中美双方已原则上同意在旧金山举行元首会谈。在 11 月 1 日的中国外交部记者会上，当被要求确认此消息时，发言人汪文斌称，中美双方都同意朝着实现旧金山元首会晤共同努力。同时，正如王毅主任日前访美时指出的，「通往旧金山」不能靠「自动驾驶」。双方要切实「重回巴厘岛」，把两国元首的共识真正落到实处，排除干扰，克服障碍，增进共识，积累成果。</p><p>关于耶伦此次「放口风」的演讲，中国是离不开的话题。她在讲话中重申美国不寻求与中国脱钩，但是需要「严肃、清醒」的对华经济方针。在这一指导原则下，耶伦阐述了对华经济战略将遵循三大目标。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231103/169901512941350000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其一是美国希望防止中国在人工智能或其他军事技术方面获得优势。「在这个领域，我们不会妥协」，耶伦说。</p><p>其二是美国希望促进对双方都有利的健康经济关系，但同时，拜登团队也将「保留挑战中国任何潜在不公平贸易行为的权利」。</p><p>最后一个是美国希望保持与中国合作应对全球挑战的能力，比如在气候变化、低收入国家的债务等方面。而在这个领域，耶伦指出，需要明确的沟通渠道，她提到了双方财政部最近建立的新渠道的重要性。</p><p>耶伦在今年 7 月份访问了中国，为建立出口管制双边交流机制以及高级金融工作组铺平了道路。9 月 22 日，中美宣布成立经济领域工作组，包括经济工作组和金融工作组，将定期和不定期举行会议。10 月 25 日，中美金融工作组以视频方式举行了第一次会议。</p><p>对于中美紧张关系可能导致地缘政治分裂，耶伦在讲话中似在缓解这个担忧。她表示拜登政府「不想损害中国经济」，也不想迫使印太国家在中美之间选边站队，因为这将产生后果，而「我们对这样一个分裂的世界及其灾难性影响不感兴趣」。</p><p>此外，耶伦还概述了扩大与印太地区盟友和伙伴贸易关系的战略。对于美国正在远离印太地区的说法，耶伦表示「完全没有根据」，相反，「我们正在加深与整个地区的经济联系。」</p><p>耶伦强调，美国「正在追求经济一体化」，同时仍将在必要时通过有针对性的行动来保护国家安全利益。</p><p>耶伦明确表示，中国战略不是美国印太战略的全部，美国正扩大在该地区的贸易和投资，寻取进一步增强地区存在。而经济关系是美国印太战略的支撑，「在整个印太地区，我们正在重建和加强旧联盟，并投资于新的伙伴关系。」耶伦说。</p><p>这个论调在亚洲协会政策研究所的卡特勒（Wendy Cutler）看来「令人耳目一新」。她表示，强调在更广泛地区的经济战略在如今的华盛顿已经很少听到了，很多内阁官员都在谈论中美关系。她对耶伦将焦点进一步扩大到整个印太地区表示赞赏，并且认为这至关重要。</p><p>对于与整个印太地区的经济联系，耶伦提到了过去十年中的贸易增长。她援引数据称，自 2019 年以来，美国与印太地区间的贸易额增长了 25% 以上。2022 年，贸易额达到 2.28 万亿美元，其中美国向该地区出口约 7700 亿美元的商品和服务。</p><p>以具体国家为例，耶伦谈到了深化与印度和越南关系的计划。她强调越南在全球半导体供应链中的作用。耶伦表示他们正在鼓励美国公司在越南投资，并与越南政府和私营部门合作，以支持其劳动力发展。</p><p>「从汽车零部件到电子产品，美国从印度、越南等主要合作伙伴以及墨西哥进口的产品越来越多，对一个国家的依赖程度也越来越低。」她说。</p><p>不仅是双边合作，耶伦还谈到了美国加强多边参与的计划。这主要通过「印度-太平洋经济框架」（IPEF）来实现。拜登政府在去年提出了 IPEF，它旨在建立涵盖清洁能源和供应链弹性等领域的规则。该集团目前有 14 个成员国，约占全世界 GDP 的 40%。</p><p>但有分析人士表示，美国想要摆脱中国供应链的多元化行动并非易事。以 IPEF 计划为例，据彼得森国际经济研究所上周的一份报告，截至 2021 年，中国是除文莱以外的所有 IPEF 成员国的最大制成品来源地，也是半数成员国的最大制成品出口目的地。</p><p>另外，扩大与印太地区的贸易在美国国内也是一个有争议的话题。美国尚未加入囊括了印太地区 11 个成员国的《&nbsp;跨太平洋伙伴关系全面进步协定》（CPTPP）。中国已经申请加入。而拜登政府目前来看兴趣仍然不大。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 13:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10337775.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10337775.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 发改委：解决制约民营经济发展的难点、堵点、痛点；台当局称拟明年 3 月 1 日开放组团赴陆旅行李强将出席第六届中国国际进口博览会暨虹桥国际经济论坛开...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>李强</span></span>将出席第六届中国国际进口博览会暨虹桥国际经济论坛开幕式及相关活动并发表主旨演讲</h3><p>商务部新闻发言人束珏婷宣布：国务院总理<span><span>李强</span></span>将于 11 月 5 日出席在上海举行的第六届中国国际进口博览会暨虹桥国际经济论坛开幕式及相关活动，并发表主旨演讲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10332234.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家发改委：将在解决制约民营经济发展的难点、堵点、痛点问题上持续发力</h3><p>不久前，关于促进民营经济发展壮大的意见等一系列政策举措出台，郑栅洁连续与四批民营企业家面对面沟通交流，这些企业，兼顾了大、中、小型不同规模，覆盖了东、中、西部不同地区，包括了一、二、三产不同行业。<a href="https://m.jiemian.com/article/10334422.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>教育部：中小学校要确保学生课间正常活动</h3><p>近期，一些地方中小学生「课间 10 分钟被约束」问题受到社会广泛关注，教育部有关负责同志表示，中小学校安排课间休息十分重要、十分必要，有利于学生调节情绪、放松身心、增强体质和防控近视。<a href="https://m.jiemian.com/article/10336751.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>澳大利亚总理阿尔巴尼斯等外国领导人将出席第六届中国国际进口博览会</h3><p>外交部发言人汪文斌宣布：第六届中国国际进口博览会将于 11 月 5 日至 10 日在上海举行。应国务院总理<span><span>李强</span></span>邀请，澳大利亚总理阿尔巴尼斯、古巴总理马雷罗、哈萨克斯坦总理斯迈洛夫、塞尔维亚总理布尔纳比奇等外国领导人将出席进博会开幕式及相关活动。<a href="https://m.jiemian.com/article/10335138.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>台媒：台当局称拟明年 3 月 1 日开放组团赴陆旅行</h3><p>@看台海，消息，据台湾「中时新闻网」3 日报道，台交通部门负责人王国材今证实，预计明年春节前正式宣布，3 月 1 日起同步开放组团赴陆及接待大陆团。台观光部门也表示，旅行社可开卖 3 月 1 日之后的大陆旅游团产品。<a href="https://m.jiemian.com/article/10336037.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家气候中心：10 月全国平均气温为 1961 年以来同期最高</h3><p>国家气候中心副主任贾小龙介绍，10 月全国天气气候特征是气温偏高，降水偏少。10 月，全国平均气温 12.2℃，较常年同期偏高 1.6℃，为 1961 年以来同期最高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10333659.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>10 月财新中国服务业 PMI 微升至 50.4</h3><p>11 月 3 日消息，10 月财新中国通用服务业经营活动指数（服务业 PMI）录得 50.4，较 9 月上升 0.2 个百分点。<a href="https://m.jiemian.com/article/10332497.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>以色列国防军发言人称地面部队已完成对加沙城的包围</h3><p>据《以色列时报》报道，当地时间 11 月 2 日晚，以色列国防军发言人丹尼尔·赫格里举行新闻发布会。他表示，以军地面部队在加沙地带与哈马斯武装人员发生激烈交火，目前以色列地面部队已完成对加沙城的包围。<a href="https://m.jiemian.com/article/10331656.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 10:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10337048.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10337048.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 北京基本养老服务 2025 年将覆盖全体老人，朱鹮数量已扩展至 11000 多只今天有哪些地方新闻值得关注？杀害 6 名船员，36 年前浙江舟山特大命案 2 名被告人...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】完善</span></strong>养老服务体系：基本养老服务 2025 年覆盖全体老人</h3><p>据北京青年报报道，日前，北京市发布《关于完善北京市养老服务体系的实施意见》要求，建立基本养老服务清单动态调整机制，由市民政局会同相关部门报市政府同意后，进行适时调整。到 2025 年，基本养老服务制度体系基本健全，基本养老服务清单不断完善，服务对象、服务内容、服务标准等清晰明确，服务供给、服务保障、服务监管等机制不断健全，基本养老服务体系覆盖全体老年人。此外，要完善三级养老服务网络，建设街道（乡镇）区域养老服务中心，原则上由街道（乡镇）提供至少一处具有一定规模的设施，为老年人提供综合性、普惠性养老服务。保障特困人员供养服务机构有效运转，对有集中供养意愿的特困老年人全部实现集中供养。确保到 2025 年每个区至少有 1 所以失能特困人员专业照护为主的区级特困人员供养服务机构。</p><h3><strong>【浙江<span>】</span></strong>杀害 6 名船员，36 年前舟山特大命案 2 名被告人被判死刑</h3><p>据「舟山法院」微信公众号消息，11 月 2 日下午，浙江省舟山市中级人民法院对被告人蒋四兴、薛三元抢劫杀人刑事附带民事诉讼一案进行公开宣判。对被告人蒋四兴、薛三元均以抢劫罪判处死刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，并判决追缴二被告人抢劫所得赃款人民币 7000 元，赔偿六名被害人亲属各项经济损失共计人民币 155 万元。法院经审理查明，1987 年初，被告人蒋四兴、薛三元为偿还赌债合谋抢劫杀人劫取渔船财物。经物色作案对象后，二被告人于同年 3 月 17 日傍晚，携带掺有安定药物的白酒、榔头等作案工具，到宁波市新江桥附近码头，以运鱼货为由骗雇被害人王某某等 6 人驾驶自营船舶出海，并先后将 6 人杀害，共劫得现金约 7000 元。2022 年 9 月 7 日,公安机关将被告人蒋四兴、薛三元抓获归案。</p><h3><strong>【山西<span>】</span></strong>首例走私新型毒品「听话水」案宣判，被告人判刑六个月</h3><p>据中新网消息，11 月 1 日，山西省太原市中级人民法院开庭审理了该省首例走私新型毒品——「听话水」案，并当庭宣判。2022 年 7 月，太原市的王某在明知「听话水」具有致幻功能、属于违禁药品的情况下，仍以人民币 880 元的价格从境外网购了「听话水」。同年 9 月 8 日，公安机关在某产园区项目部将收取上述包裹的王某抓获，现场查获伪装成「按摩精油萃取精华」的液体一瓶。经鉴定，查获液体中检出了γ-羟丁酸成分。太原市中级人民法院审理认为，被告人王某行为已构成走私毒品罪，依法判决被告人王某犯走私毒品罪，判处有期徒刑六个月，并处罚金人民币三千元。被告人王某当庭表示认罪认罚。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231103/169900124141581100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>国企员工有 263 套房？居委会：其代表公司，非个人所有</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，四川成都高新技术产业开发区石羊街道办事处发布的「清凤时代城小区首届业主大会筹备组报名人员」公示显示，四川化工集团有限责任公司一陈姓女子的信息中，包含 263 个不动产单元，引发关注。对此，盛兴社区居委会工作人员回应称，石羊街道办事处的确发布过上述公告，对于文件上陈女士的不动产信息，该工作人员表示， 「她代表的是公司，不是她一个人所有」，其他信息不便透露。天眼查信息显示，四川化工集团有限责任公司（曾用名：四川化工控股（集团）有限责任公司），成立于 2000 年，位于四川省成都市，是一家以从事化学原料和化学制品制造业为主的企业。</p><h3><strong>【吉林<span>】</span></strong>延吉一<span>民警下班违规携带枪支被偷，嫌犯不到 24 小时落网</span></h3><p>11 月 3 日，沈阳日报社指尖客户端从相关部门获悉，在 9 月 22 日盗走吉林省延吉市一名警员枪支的犯罪嫌疑人，正处于向检察院移交的过程中。据了解，9 月 22 日早上，吉林省延吉市一公安民警夜班下班后，违规携带一把 92 式手枪、20 发子弹，去早市帮妻子卖菜，该民警当时穿着便装，枪和子弹放在了挎包里，将挎包挂在附近。不想，在市场里活动的一名盗窃惯犯看到该挎包鼓鼓囊囊以为是钱财，趁机顺手摸走，回去后一看是手枪，立刻驾车逃离了延吉市。该民警发现枪支丢失后立即上报，事发不到 24 小时便在巴彦县将 50 余岁的犯罪嫌疑人成功抓获，当场将丢失的手枪及子弹全部缴回。</p><h3><strong>【陕西<span>】</span></strong>朱鹮从仅剩 7 只扩至 11000 多只，种群有效摆脱濒危局面</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 2 日，陕西省林业局发布《朱鹮保护陕西方案》。据统计，国家一级保护动物朱鹮的种群数量已经从 1981 年发现时的 7 只，扩展到目前的 11000 多只。其中陕西朱鹮种群数量达到 7737 只。朱鹮的栖息地面积也由最初的不足 5 平方公里，扩大到现在的 1.6 万平方公里。数量增长的同时，朱鹮种群「老中青」年龄结构呈现幼鸟、成鸟数量多，老年个体数量少的「倒金字塔型」，雌雄性比也趋近 1∶1。目前，陕西已累计野化放归朱鹮560 只。向外输出朱鹮种源 158 只，帮助河南、浙江，山东等地以及日本、韩国建立人工种群基地 20 余处。朱鹮历史分布地正在加速恢复。</p><h3><strong>【云南<span>】</span></strong>农行云南省分行原副行长沈锐被开除党籍：从事有偿中介</h3><p>据中央纪委国家监委驻中国农业银行纪检监察组、云南省纪委监委消息：日前，中央纪委国家监委驻中国农业银行纪检监察组、云南省监委对中国农业银行云南省分行原党委委员、副行长沈锐严重违纪违法问题进行了纪律审查和监察调查。沈锐被开除党籍。经查，沈锐政治意识薄弱，私自携带违禁书刊入境；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请；廉洁底线失守，利用职权或职务上的影响为本人及亲属谋利，收受可能影响公正执行公务的礼品、礼金、消费卡，借用管理和服务对象钱款，违规参与经商办企业，持有非上市公司股份，从事有偿中介活动；履职不当，干预和插手信贷业务；违反生活纪律，违背家庭美德；利用职权或职务上的便利为他人谋利，非法收受巨额财物。</p><h3><strong>【天津<span>】</span></strong>巡视组回应天津助学金事件：已要求校方及时处置此事</h3><p>据河北广播电视台农民频道官方微博消息，近日，天津一高校学生发布多条网络视频，称在助学金评选中遭遇不公对待，引发大量网友关注。发布视频的学生称: 自己是孤儿，却在班内困难生助学金评定时落选，而评上的学生中有的平日有高消费行为。11 月 3 日，记者致电天津市委巡视八组了解最新情况，工作人员表示，已要求校方及时处置此事，将持续跟进关注。此前，天津中德应用技术大学在其官方微信公众号发布情况通报表示，学校已第一时间成立工作专班进行调查核实，目前相关核查正在进行中。后续，学校将依据调查结果依规处置并及时公布。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10335900.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10335900.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 人形机器人产业迎政策利好，谁已入局？工信部近日发文指导人形机器人产业发展，明确部署未来 3-5 年发展目标；目前，特斯拉、本田、小米、小鹏等汽车/科...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231103/169900584785577100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 10:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10336874.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10336874.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 10 月自然灾害致 295.7 万人次受灾，全国 80% 有线电视终端实现开机看直播今天有哪些部委新闻值得关注？发改委：确确实实地解决部分企业经营困难和问题；农...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>10 月自然灾害致 295.7 万人次受灾，因灾死亡 11 人</h3><p>据应急管理部网站 11 月 3 日消息，近日，应急管理部等部门和单位，对 2023 年 10 月全国自然灾害情况进行了会商分析。10 月份，我国自然灾害以台风、洪涝灾害为主，风雹、低温冷冻、雪灾、地震、地质灾害和森林火灾等也有不同程度发生。各种自然灾害共造成 295.7 万人次不同程度受灾，因灾死亡 11 人，紧急转移安置 3.8 万人次；倒塌房屋 800 余间，严重损坏 1000 余间，一般损坏 4600 余间；农作物受灾面积 189.4 千公顷；直接经济损失 65.4 亿元。</p><h3>发改委：确确实实地解决部分企业经营困难和问题</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 3 日消息，国家发改委党组书记、主任郑栅洁表示，国家发改委将全面落实党中央、国务院各项决策部署，精准有效实施宏观调控，扎扎实实推动经济高质量发展，以钉钉子精神抓落实，突出做好扩需求、强实体、防风险、保民生。具体来讲：扎实推动已出台的宏观政策在微观层面落地见效。扩大内需特别是消费需求，持续扩大有效投资，稳住外资外贸的基本盘。扎实推进现代化的产业体系建设，确确实实地解决部分企业的经营困难和问题；稳妥有序化解经济金融领域的风险，牢牢守住不发生系统性风险的底线；扎实做好岁末年初的民生保障工作。</p><h3>公安部：集中挂牌督办 10 起涉海砂犯罪大要案件</h3><p>据公安部网站 11 月 3 日消息，近日，公安部食品药品犯罪侦查局下发通知，对辽宁大连「7·11」非法采矿案等 10 起涉海砂犯罪大要案件进行集中挂牌督办。通知要求，各地要切实发挥大要案件攻坚的引领牵引作用，确保查深查透犯罪事实，依法严惩犯罪分子，坚决形成对盗采海砂犯罪的强有力震慑。据介绍，今年 5 月公安部会同最高人民检察院、中国海警局联合部署开展打击整治盗采海砂违法犯罪专项行动以来，沿海地区公安机关按照统一部署要求，加强组织领导，强化破案攻坚，密切部门协作，严格规范执法，按照「全环节、全要素、全链条」的侦办要求，始终保持对盗采海砂犯罪活动的严打高压态势，侦破了一批盗采海砂案件，打掉了一批盗采海砂犯罪团伙，取得阶段性成效。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231103/169900006386987900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>农业农村部和中国气象局联合发布雪灾风险预警</h3><p>据国家预警发布中心消息，农业农村部和中国气象局 11 月 3 日联合发布雪灾风险预警：预计 11 月 5 日白天至 6 日夜间，东北地区、内蒙古中东部有小到中雪（雨）或雨夹雪，部分地区有大到暴雪，内蒙古东南部（赤峰、通辽）、黑龙江东北部和松嫩平原东部（鹤岗、佳木斯、同江、富锦、双鸭山、七台河、鸡西、哈尔滨、双城、尚志、五常）、吉林西南部和中部（松原、榆树、德惠、双辽、四平）、辽宁西北部（开原、阜新）等地遭受雪灾风险高。雪灾伴随大风将影响局地秋收扫尾和已收秋粮晾晒储运，设施大棚和牲畜圈舍可能因雪压受损，棚内果蔬等易受冻。</p><h3>最高检发布 5 件依法惩治串通招投标犯罪典型案例</h3><p>据最高人民检察院网站 11 月 3 日消息，近日，最高人民检察院发布检察机关依法惩治串通招投标犯罪典型案例。该批案例揭露常见串通招投标犯罪类型，旨在警示教育招投标<span>市场主体</span>，预防招投标领域犯罪发生。最高检第四检察厅负责人表示，近年来，部分不法分子为商业利益所驱动，在工程建设、设备采购等多个领域违规「串标」「围标」，导致招投标环节问题突出，串通投标、行贿、受贿等违法犯罪案件多发。串通投标是一种恶意竞争行为，妨碍招投标机制应有功能的发挥，给工程质量、安全管理造成隐患，严重扰乱社会主义市场经济秩序，应予高度重视、依法严惩。</p><h3>多部门：全国 80% 有线电视终端已实现开机看直播</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 3 日，国家广播电视总局等有关单位，召开治理电视「套娃」收费和操作复杂试点工作总结暨全国推广工作部署推进会。经过两个多月的大力推进，电视「套娃」收费和操作复杂问题得到有效整治，人民群众获得感、满意度得到大幅提升。治理电视「套娃」收费方面，7 家试点单位 1.29 亿有线电视、IPTV、互联网电视终端完成整改，收费包压减 50% 以上，最高达 79%，收费行为更加规范透明。治理电视操作复杂方面，全国范围内 80% 的有线电视终端、85% 的 IPTV 终端已实现开机看直播。开机及开机广告时长得到规范，除老旧机顶盒外，有线电视和 IPTV 机顶盒开机时长（含广告）均减少到不超过 35 秒。同时，免费内容供给也在逐步增加，全国 20 家省级有线电视网络推广开设「重温经典」免费专区。</p><h3>最高法发布 8 件电影知识产权保护案例，涉改编权等</h3><p>据最高人民法院网站 11 月 3 日消息，人民法院坚持能动司法，服务大局、司法为民，依法妥善审理一大批涉电影知识产权案件，积极服务保障电影产业高质量发展。为加强电影领域法治宣传，进一步激发电影产业创新创造活力，促进社会主义文化繁荣兴盛，最高人民法院发布了 8 件电影知识产权保护典型案例。典型案例既包括刑事案件，也包括民事案件，涉及盗录传播院线电影、保护作品完整权、改编权、信息网络传播权、著作权合理使用、商业秘密保护等多方面内容，对于推动在法治轨道上加快建设电影强国具有积极意义。</p><h3>气象局：10 月全国平均气温为 1961 年以来同期最高</h3><p>11 月 3 日，中国气象局举行例行新闻发布会，介绍 10 月全国天气气候特征情况并对 11 月份气候趋势进行预测。国家气候中心副主任贾小龙指出，10 月份，全国平均气温 12.2℃，较常年同期偏高 1.6℃，为 1961 年以来同期最高。全国大部地区气温偏高或接近常年同期，其中东北地区大部及山东大部、内蒙古大部、新疆大部等地偏高 2-4℃。内蒙古、新疆、天津和辽宁气温均为历史同期最高。有 140 个国家气象站日最高气温突破 10 月历史极值。贾小龙解释，今年秋季以来，欧亚中高纬度地区以纬向型环流为主，我国受高度场正异常控制，西伯利亚高压强度总体偏弱，冷空气活动偏弱，造成我国大部地区气温持续偏高。「秋季北方气温异常偏高，也造成多地入冬推迟。虽然东北大部、华北西北部、西北大部等地已经入冬，但上述大部地区入冬时间较常年偏晚，部分地区偏晚超过 5 天。」贾小龙说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10335786.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10335786.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 月全国平均气温为 1961 年以来同期最高，北方大部入冬推迟 11 月中下旬，影响华北、黄淮的冷空气总体较弱，部分时段还是存在遭遇大范围雾和霾天气的可能。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 11 月 3 日，中国气象局举行例行新闻发布会，介绍 10 月全国天气气候特征情况并对 11 月份气候趋势进行预测。国家气候中心副主任贾小龙指出，10 月份我国天气气候特征是气温偏高，降水偏少。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>贾小龙介绍，10 月份，全国平均气温 12.2℃，较常年同期偏高 1.6℃，为 1961 年以来同期最高。全国大部地区气温偏高或接近常年同期，其中东北地区大部及山东大部、内蒙古大部、新疆大部等地偏高 2-4℃。内蒙古、新疆、天津和辽宁气温均为历史同期最高。有 140 个国家气象站日最高气温突破 10 月历史极值。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>贾小龙解释，今年秋季以来，欧亚中高纬度地区以纬向型环流为主，我国受高度场正异常控制，西伯利亚高压强度总体偏弱，冷空气活动偏弱，造成我国大部地区气温持续偏高。</span></span></span></span></span></span>「秋季北方气温异常偏高，也造成多地入冬推迟。虽然东北大部、华北西北部、西北大部等地已经入冬，但上述大部地区入冬时间较常年偏晚，部分地区偏晚超过 5 天。」<span><span><span><span><span><span>贾小龙说。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>降水方面，10 月份，降水偏少且空间分布差异大。贾小龙指出，当月全国平均降水量为 33.8 毫米，较常年同期偏少 5.2%。空间分布差异大，东北大部、华北大部、华东中部和北部、华中南部、华南西部及内蒙古大部、新疆中部和南部等地偏少 2-8 成，部分地区偏少 8 成以上。全国其余大部地区降水偏多，西北地区中部、华南中南部及湖北西部、四川南部等地偏多 5 成至 2 倍，其中青海中东部和广东西南部偏多 2 倍以上。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>「河北降水量为 1961 年以来同期最少，青海降水量为同期第 2 多。有 34 个国家气象站日降水量突破 10 月历史极值，其中广东吴川和西藏八宿突破秋季历史极值。」贾小龙说。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>对于 11 月份气候趋势，贾小龙表示，预计全国大部地区气温仍将偏高，其中内蒙古西部、华北西南部、黄淮西北部西北地区东部、西南地区大部偏高 1-2℃；内蒙古东北部、黑龙江、新疆北部等地气温较常年同期偏低 0.5-1℃。预计影响我国的冷空气过程主要有 5 次，出现的时间和强度分别是：上旬前期为中等、上旬后期为弱、中旬前期为中等、中旬后期为弱、下旬后期为弱。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231103/16989870108479900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>不过，11 月份气温偏高幅度将明显下降。国家气象中心副主任章建成表示，进入 11 月以来，影响我国的冷空气势力较前期增强，前期全国大部气温明显偏高的状况将得以缓解，偏高幅度明显下降。其中 1-3 日，冷空气自西向东影响我国北方大部地区，平均气温下降 4-8℃，偏北部分地区局地降温 10℃以上。此外，4-6 日将有强冷空气影响我国中东部大部地区。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>章建成表示，11 月上旬冷空气活动比较频繁，两次冷空气叠加导致降温幅度比较大，由于前期整体气温偏高，所以最低气温基本上与常年持平或略偏低一点。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，降水方面，贾小龙预测，11 月，内蒙古东部、东北、江淮、江南及西北地区大部、西南地区东北部、华南等地降水偏多，其中浙江南部、江西、湖南大部、福建、广东北部、广西、贵州东南部等地偏多 2-5 成；全国其余地区降水接近常年同期到偏少，其中四川西部、云南大部、西藏东部、青海东南部等地偏少 2-5 成。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>至于近期华北黄淮等地出现大范围雾霾，章建成指出，主要原因是近期华北地区上空以纬向环流为主、冷空气弱。华北，黄淮等地处在高压后部的弱气压场中，长时间盛行偏南风，同时伴随高湿大气、垂直逆温结构及太行山和燕山山脉的特殊地形作用，河北中部出现明显气流辐合区，有利于污染在该地区持续不断的积聚。气态污染物在高湿条件下快速转化，上述因子共同作用，造成了京津冀区域持续的严重雾霾天气。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>未来一段时间内是否还会遭遇雾霾？章建成表示，11 月上旬，预计冷空气势力较前期增强，大气扩散条件较好。11 月中下旬，影响华北、黄淮的冷空气总体较弱，部分时段还是存在遭遇大范围雾和霾天气的可能。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>目前赤道中东太平洋已进入厄尔尼诺状态，即将形成一次厄尔尼诺事件。<span><span><span><span><span><span>贾小龙介绍，</span></span></span></span></span></span></span><span>受其影响，冬季西北太平洋和南海上空对流层低层盛行异常反气旋性环流，东亚大槽偏弱，东亚冬季风偏弱，我国中东部大部气温较常年同期偏高。另一方面，异常反气旋性环流有利于来自于热带的暖湿水汽向我国南方输送，配合冷空气活动南下汇合，容易导致南方地区降水偏多。统计显示，在厄尔尼诺事件背景下，冬季气温起伏较大，影响我国的冷空气次数往往偏多，</span><span>建议密切关注阶段性低温雨雪天气过程可能造成的不利影响。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 05:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10334087.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10334087.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | iPhone 单季营收增速创一年来新高，苹果三大市场里中国营收下降最快 2023 财年第四季度，苹果公司营收 894.98 亿美元，同比下降 0.7%，已连续四个季度同比下...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231103/169898233963506000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 03:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10333719.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10333719.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】涉嫌故意伤害罪，广东「坟爷」林耀昌出狱 23 天再被警方带走陆丰市公安局系统内一位人士 11 月 2 日回应界面新闻称，「该案件已经提级办理。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>广东「坟爷」林耀昌案延宕多年，仍未尘埃落定。界面新闻获悉，因骗取银行贷款从无期徒刑被改判为 6 年有期徒刑后，2023 年 10 月 12 日，刚刚刑满释放出狱 23 天的林耀昌又因涉嫌故意伤害罪，被广东省汕尾市公安局带走。</span></span></p><p><span><span>11 月 3 日，林耀昌的代理律师陈文锋对界面新闻证实，此事属实，「林耀昌是涉嫌另外一个漏罪，因为打架涉嫌故意伤害罪。」陆丰市公安局系统内一位人士 11 月 2 日回应界面新闻称，「该案件已经提级办理。」</span></span></p><p><span><span>界面新闻此前报道，林耀昌原为汕尾市、陆丰市两级人大代表、陆丰市潭西镇安福公墓负责人。2009 年起，当地村民林键国实名举报林耀昌，指其在未取得用地许可的情况下，大量改变土地用途，非法占用 88.13 亩林地伐林开山，毁坏农用地，先后违建 5164 个墓穴。林耀昌为脱罪，向时任陆丰市公安局局长行贿现金 20 万元。</span></span></p><p><span><span>案件经媒体披露后，林耀昌被广大网友冠以「坟爷」称呼。2016 年 11 月，林耀昌因犯非法占用农用地罪、行贿罪，数罪并罚，被东莞市中级人民法院判处有期徒刑 4 年，并处罚金人民币 5 万元。</span></span></p><p><span><span>同年 12 月，林耀昌又因涉嫌骗取巨额贷款被警方立案侦查，此次举报人仍是林键国。因此在 2017 年 9 月 20 日，折合羁押期限后，林耀昌被刑满释放的当天，又被汕尾警方以涉嫌贷款诈骗罪依法刑事拘留。2019 年 10 月，汕尾市中院认定林耀昌构成贷款诈骗罪，判处其无期徒刑。林耀昌不服判决，提起上诉。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231103/169897823860218600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此后，</span></span><span>举报人林键国仍继续举报称，林耀昌尚有「漏罪」未被追责。2020 年 10 月 28 日，广东省高级人民法院将该案发回重审。</span><span><span>2023 年 5 月，汕尾市中院对林耀昌贷款诈骗案作出重审一审判决，林耀昌从贷款诈骗罪被改判为骗取贷款罪，刑期也从无期徒刑改判为有期徒刑 6 年。2023 年 9 月 19 日，林耀昌刑满释放。</span></span></p><p><span><span>林键国举报林耀昌十几年，他告诉界面新闻，二人同是陆丰市潭西镇潭东村人，矛盾源自 2009 年，彼时林耀昌为了将土地另作他用，多次以泼狗血等行为破坏林键国的家族祠堂和祖坟。林键国随后报警，与此同时，他开始暗中调查林耀昌，2013 年初，林键国实名举报林耀昌违规经营墓地，敛财数亿元。此事经媒体报道后，相关部门对林耀昌展开调查。</span></span></p><p><span><span>据林键国讲述，当年林耀昌潜逃被通缉期间，曾给他打过一次电话，「他说自己有几个亿，政府的朋友多，不要再告他了，斗不过他的」。林键国马上将这个来自广西的号码提供给警方，林耀昌最终被抓捕到案。</span></span></p><p><span><span>针对在此举报林耀昌殴打他人涉嫌故意伤害罪等情况，林键国表示，自 2002 年起，林耀昌在陆丰当地有过多次组织涉黑恶人员殴打他人致伤的行为，这也是此次汕尾市公安局带走他的原因。</span></span></p><p><span><span>据林键国提供的举报材料称，2010 年，因用地纠纷，林耀昌两次组织「马仔」数十人打砸林键国的家族祠堂和祖坟，致使家族祠堂和祖坟严重毁坏；2009 年，为了霸占同村村民的土地建设祠堂，林耀昌组织「马仔」20 余人对拒绝同意占用土地的村民进行威胁、恐吓和殴打，致使部分村民不敢返回陆丰市居住谋业，至今流落他乡；2008 年，林耀昌因迁移祖坟一事与当时的潭西镇司法所所长发生矛盾后，所长被林耀昌指使的「马仔」砍致重伤后扔在鱼塘；2008 年，林耀昌殴打陆丰市公安局法制大队教导员和汕尾市人民检察院检察官等。另外，举报材料还提及多起林耀昌殴打他人事件。</span></span></p><p><span><span>林键国表示，陆丰市公安局对林耀昌系列恶性殴打他人事件早已立案，但是侦查进展缓慢。为此，他曾多次向广东省纪委等部门举报。</span></span></p><p><span><span>2023 年 1 月，林键国收到陆丰市公安局发来的《依法履职告知书》。该告知书显示，陆丰市公安局表示，陆丰市公安局领导高度重视，立即指派有关部门进行核查。因反映的事项涉及多宗案件，且所涉案件由不同警种部门分别办理，办案单位将在核查清楚后反馈办理情况。</span></span></p><p><span><span>此后直至 10 月 12 日，出狱 23 天的林耀昌被汕尾市公安局带走。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 02:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10331188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10331188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中美气候变化会谈将举行；以色列总理说以军「突破」加沙城郊昆明市政府取消商品房限售限购政策；零跑汽车宣布全系车型降价，最高补贴 10000 元；首届人...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中美气候变化会谈将举行</h3><p>11 月 2 日，据生态环境部官微消息，经中美双方商定，中国气候变化事务特使解振华将于 11 月 4—7 日与美国总统气候问题特使克里在美国加利福尼亚州进行会谈。双方将围绕推进应对气候变化行动与合作、支持联合国气候变化迪拜大会成功等深入交换意见。</p><h3>深圳多家中介机构原计划对外展示二手房实际放盘价，临时被暂停</h3><p><span>11 月 2 日，蓝鲸财经消息，</span>根据计划，深圳各中介机构可于 2 日晚 21 点正式对外展示二手房实际放盘价，但实际放盘单价高于 13.2 万元/平方米的房源，仍以指导价对外展示。不过，这一计划随后被相关部门要求暂停。</p><h3>昆明市政府取消商品房限售限购政策</h3><p>11 月 2 日，昆明市人民政府官网发布《昆明市人民政府办公室关于废止一批房地产政策文件的通知》，经市人民政府同意，市政府办公室决定废止 2017 年 10 月 11 日印发的《昆明市人民政府办公厅关于促进房地产市场平稳健康发展的通知》、2018 年 3 月 1 日发的《昆明市人民政府办公厅关于进一步促进房地产市场平稳健康发展的通知》、2018 年 7 月 1 日印发的《昆明市人民政府办公厅关于进一步稳定商品住房市场有关问题的通知》。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>零跑汽车宣布全系车型降价，最高补贴 10000 元</h3><p>零跑汽车 11 月 2 日宣布全系车型降价，至高金融贴息 10000 元/台。11 月 1 日-11 月 30 日下定零跑 T03、零跑 C01、零跑 C11、零跑 C01 超级增程、零跑 C11 超级增程均可享受金融贴息、选装基金等。</p><h3>富士康科技集团：网传「富士康被彻查，需补税 1800 亿」等内容均为谣言</h3><p>@富士康科技集团，微博 11 月 2 日晚间发布郑重声明：近日网传「富士康被彻查，需补税 1800 亿，约 2 万足球场的土地将被收回国有。」等内容的消息，均为谣言。个别自媒体无端造谣生事，肆意捏造事实，在多平台渠道发布失实内容，严重侵害了集团声誉，造成了极大负面影响，性质极其恶劣。富士康始终坚持合法合规经营，目前，集团生产经营正常有序。请广大网民明辨是非，勿信谣传谣，果断举报。集团将保留对相关谣言发布者和账号追责的权利。</p><h3>首届人工智能安全峰会发布《布莱奇利宣言》</h3><p>11 月 3 日，据新华社消息，首届人工智能安全峰会于 1 日至 2 日在英国布莱奇利园举行，峰会发布《布莱奇利宣言》。《宣言》说，人工智能带来巨大机遇，有潜力增强人类福祉、和平和繁荣，并已部署在日常生活的许多领域。但同时人工智能也带来重大潜在风险。《宣言》认为，对于前沿人工智能技术有意识滥用或者无意识控制方面的问题，可能会引发巨大风险，尤其是在网络安全、生物技术和加剧传播虚假信息等方面。《宣言》强调，人工智能的许多风险本质上是国际性的，因此「最好通过国际合作来解决」。与会国家和地区同意协力打造一个「具有国际包容性」的前沿人工智能安全科学研究网络，以对尚未完全了解的人工智能风险和能力加深理解。</p><h3>苹果第四财季营收连续第四个季度下滑，大中华营收低于预期</h3><p>财联社 11 月 3 日电，全球最大市值上市公司、消费电子与科技巨头苹果发布的最新财报显示，苹果第四财季营收 895.0 亿美元，连续第四个季度下滑，持续时间创 2001 年以来最长，分析师预期 893.5 亿美元；第四财季大中华营收 150.8 亿美元，分析师预期 170.1 亿美元。</p><h3>美股三大指数收盘均涨超 1% 特斯拉创 9 月中旬以来单日最大涨幅</h3><p>11 月 2 日，美股高开高走，三大指数收盘均涨超 1%。标普 500 指数涨 1.89%，创 4 月 28 日以来最大单日涨幅；纳指涨 1.78%，创 7 月 31 日以来最大单日涨幅；道指涨 1.7%，创 6 月 3 日以来最大单日涨幅。大型科技股普涨，特斯拉涨超 6%，创 9 月中旬以来单日最大涨幅；苹果、英伟达涨超 2%，奈飞涨超 1%，微软、谷歌、亚马逊小幅上涨。Roku 流媒体涨超 30%，该公司三季报好于市场预期，业绩指引强劲。</p><h3>以色列总理说以军「突破」加沙城郊</h3><p>11 月 3 日，据新华社消息，以色列总理内塔尼亚胡 2 日说，以军在加沙地带的行动取得进展，地面部队「突破」加沙城郊区。据以军方 2 日发表的声明，内塔尼亚胡当天在一个军事基地视察作战部队时说，战斗仍在持续，以军已经「突破」加沙城的郊区，但以军也遭受了人员伤亡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 23:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10331477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10331477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国举办首届 AI 安全峰会，苏纳克却不主张立法加强监管英美两国均打算带头成立全球人工智能安全研究所。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英国希望就人工智能安全发展问题引领全球对话。</p><p>首届全球人工智能安全峰会于 11 月 1 日至 2 日在伦敦举办，参会各方就人工智能的发展方向和日常监管展开了对话。来自中国、印度、美国和欧盟等 28 个国家和地区的代表签署通过了全球首个人工智能协议《布莱切利人工智能安全宣言》，旨在解决前沿人工智能模型可能会面临的失控和滥用的风险。</p><p><span>根据官方议程安排，英国图灵研究所、中国科学院、经合组织等众多机构，深层思维、谷歌、腾讯、阿里巴巴等企业，以</span>马斯克、<span>杨立昆、约舒亚·本乔、杰弗里·欣顿等行业专家出席了峰会。</span></p><p><span>峰会结束后，马斯克还和英国首相苏纳克将在 X 平台上进行对话。</span><span>今年 7 月 12 日，马斯克官宣成立 xAI 人工智能公司。他</span>认为人工智能有可能导致人类灭绝。</p><p>人工智能技术技术的进一步迭代无疑会导致国家之家的发展差距进一步扩大。对此持悲观立场的诺贝尔经济学奖获得者斯蒂格利茨在多年前就发出警告，不受监管的人工智能会加剧全球经济发展不均等现象。</p><p>前沿人工智能是具有未知能力的高度先进的技术形式。这些系统可被用于制造生物武器或开展严重的网络攻击，甚至有脱离人类控制的风险。各国都同意采取措施应对其发展带来的挑战和风险。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231102/169892574583391400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同时也有小部分国家代表认为，不应急于去猜测未来不太可能出现的威胁，应当关注人工智能可能会带来的就业等潜在风险。</p><p>中国科技部副部长吴朝晖在此次会议上呼吁全球合作分享人工智能技术，让人工智能向公众开放。「一带一路」合作框架下，中国已将数字经济作为与共建国家的重要合作内容，其中就包括与各国在人工智能领域加强合作。</p><p>而欧盟国家之前更多关注数据隐私问题，希望在这方面对人工智能加强监管。8 月 25 日，欧盟一项新的数字隐私保护法《数字服务法》（DSA）正式生效，旨在保护个人用户的隐私问题，防止有害内容和虚假信息的进一步传播。10 月 24 日，欧盟就新人工智能法案中的关键部分达成一致，该法案预计于 12 月份公布。</p><p>本次会议主办国英国并不打算通过新立法来对本国人工智能进行监管，却在领导全球人工智能安全发展方面野心勃勃。路透社评论称，苏纳克希望英国成为人工智能安全发展领域的全球领导者。10 月 26 日，苏纳克公开表示希望成立一个全球人工智能安全研究所来检查、评估和测试新型人工智能，以便于更精准地预测人工智能可能会带来的风险和产生的后果。</p><p>本周早些时候，美国拜登政府也发布了一项行政命令以确保人工智能在该国的安全部署和发展。该行政命令要求那些开发对国家安全、经济安全或健康安全构成威胁的人工智能模型的公司必须与政府共享其安全测试结果。此外，政府还将制定严格的测试指南来管理人工智能的开发和使用。</p><p>在此次峰会上，美国副总统哈马斯高调表示，美国是人工智能领域的全球领导者，拜登的行政命令应该成为国际典范。美国商务部长雷蒙多则利用此次峰会宣布美国将成立一个人工智能安全研究所，该研究所据称将作为一个中立的第三方来制定一流标准。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 14:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10330627.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10330627.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登提名副国务卿新人选，这位对华鹰派或上位国务院二号人物坎贝尔曾说：「我们与中国竞争，但不寻求冲突、对抗或新冷战。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>周三，美国白宫<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2023/11/01/president-biden-announces-kurt-campbell-as-nominee-for-deputy-secretary-of-state-department-of-state/" target="_blank">发布声明</a>称，总统拜登已提名坎贝尔（Kurt Campbell）为新的副国务卿人选，填补这一空缺了 2 个多月的职位。提名经国会参议院批准后，坎贝尔将一跃成为仅次于国务卿布林肯的国务院第二号人物。</p><p>前国务院二号官员、副国务卿舍曼（Wendy Sherman）于今年 7 月 28 日退休。她在任期间，布林肯将大部分对华政策的职责都委托给了她。美国舆论认为，她对华态度「过于软弱」。</p><p>现年 66 岁的坎贝尔目前担任美国国家安全委员会印度太平洋事务协调员。他是亚洲政策专家，是美国重返亚太战略的设计师。在对华政策方面，美国政治新闻网去年曾用「白宫最强硬的对华鹰派」来形容他。</p><p>关于中美关系，坎贝尔近年来的公开表态均是强调竞争是主导。2021 年，坎贝尔曾宣称「接触的时期已经结束」，「竞争将是主导」，而盟友是美国遏制中国进步的核心。</p><p>不过，今年以来，他的表态跟随美国政府有所软化。在今年 6 月 14 日，坎贝尔曾在新闻发布会上说：「我们与中国竞争，但不寻求冲突、对抗或新冷战。我们主张负责任地管理比赛」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169893443929746600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在上个月的媒体采访中，对于中美关系，坎贝尔称竞争仍然是主导，但双方继续进行高层接触和务实沟通，这是美国希望实现的目标。他还表示，尽管在其他问题上存在摩擦，但中美可以继续在芬太尼和气候危机等共同感兴趣的领域合作。</p><p>美国国务院的领导层通常由那些在跨大西洋关系方面经验丰富的欧洲盟友或俄罗斯问题的专家担任。「亚洲通」坎贝尔被提名这一职位，被认为是美国在应对欧洲和中东战争的同时，安全优先事项转向亚洲的一个标志。</p><p>自 2021 年 1 月在白宫专注从事印太事务以来，坎贝尔一直是拜登政府亚洲政策的主要设计师。他主张加强现有联盟，并在面对崛起的中国时与印度和印度尼西亚等国家建立更密切的关系。</p><p>作为美国国家安全委员会的一员，坎贝尔在制定拜登政府的亚洲政策方面发挥了主导作用。美国政府近年来在亚太地区取得的成就都离不开坎贝尔的操盘。</p><p>比如，将美日澳印的「四方会议」提升为领导人级别峰会，促成了日本和韩国的历史和解，引入并执行「奥库斯」计划，后者是美国、英国和澳大利亚之间的核潜艇协议。他还帮助加深了美国与东南亚国家的接触，增加了美国在菲律宾的军事存在。</p><p>坎贝尔目前任职的国家安全委员会属于总统府所在的白宫，与国务院是不同的系统。国务院相当于更高级别的外交部，主要负责美国的外交战略、外交政策的制定和执行。国务院的领导人国务卿则是美国的第三号实权人物。</p><p>有分析人士指出，白宫在印太政策上更加清晰，相比之下，国务院被认为在此问题上有些「落后」。而坎贝尔的到来，将使国务院在政策执行上更加清晰。</p><p>美国企业研究所的亚洲专家扎克·库珀指出，过去几年，在坎贝尔领导下，白宫一直是拜登政府大部分亚洲政策的「驱动力」。而他即将调往国务院，除了促使这个部门发挥更大作用之外，还可能加速拜登政府从政策创新转向政策的实施和制度化。</p><p>美国驻日本大使伊曼纽尔表示，在乌克兰和中东冲突引起关注的同时，引入一位经验丰富的亚洲事务专家将确保美国对亚洲政策的高度关注。</p><p>坎贝尔的履历遍布政府、学术界和商界。在奥巴马政府时期，他曾担任国务院负责东亚和太平洋事务的助理国务卿，在美国政策向亚洲倾斜的过程中发挥了关键作用。他还曾在克林顿政府期间担任财政部白宫研究员，以及国家安全委员会民主办公室主任等职位。</p><p>另外，坎贝尔还曾在五角大楼担任负责亚太事务的国防部副助理部长，这使他对该地区的军事动态有了敏锐的洞察。</p><p>坎贝尔还是著名商业咨询机构「亚洲集团」的创始主席兼首席执行官，同时也是智库「新美国安全中心」的首席执行官和共同创始人，此外他还担任过阿斯彭战略集团的董事。</p><p>最近拜登政府对亚洲相关的人事进行了一系列的变动。贝兰&nbsp;(Sarah Beran)&nbsp;最近接替罗森伯格&nbsp;(Laura Rosenberger)&nbsp;成为白宫中国事务高级官员。与此同时，拉普-胡珀&nbsp;(Mira Rapp-Hooper)&nbsp;已成为白宫负责东亚和大洋洲的最高官员。而专注于亚洲的资深外交官兰伯特 (Mark Lambert) 最近也接手了国务院的「中国之家」(China House)，这是一个专注于中国的项目。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 14:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10331075.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10331075.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
