<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 27 Sep 2023 08:01:31 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前 8 月全國規模以上工業企業利潤同比下降 11.7%，降幅連續六月收窄 1-8 月全國規模以上工業企業實現利潤總額 46558.2 億元，同比下降 11.7%，比上月收窄 3.8 個...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230927/169578032593670600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10166128.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10166128.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[計劃年底前減少 300 個崗位，美聯儲為何裁員？「此次裁員與虧損的直接關係不大，更多是該機構為應對不斷變化的經濟狀況而調整其運作的行動的一部分。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>美聯儲發言人近日向媒體證實，計劃在今年年底前裁員約 300 人。崗位削減包括裁員、提前退休以及不填補空缺職位。裁員將主要集中在支持性崗位，包括不再需要的技術職位。</p><p>這是一次小規模但罕見的裁員，為 13 年來首次。美聯儲系統由 12 家地區儲備銀行、總部設在華盛頓的理事會和三個較小的單位組成，僱用約 2.1 萬名員工，計劃中的裁員人數約佔其 1%。</p><p>對美聯儲來説，裁員正值敏感時期。外界注意到，美聯儲近一年來的賬面一直處於虧損狀態。然而，分析人士指出，此次裁員與虧損的直接關係不大，更多是該機構為應對不斷變化的經濟狀況而調整其運作的行動的一部分。</p><p><strong>持續擴員後的縮編</strong></p><p>從此次裁員的範圍來看，更多是跟隨經濟形勢的變化而簡化機構。美聯儲發言人表示削減主要集中在支持性的崗位，以及一些不再需要的信息技術崗，其中包括一些由於雲計算軟件的普及而不再需要的崗位，以及與美聯儲各種支付處理系統有關的崗位，這些系統正在整合中。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572404460687100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這也不是美聯儲首次縮編。在本世紀的頭十年，美聯儲全系統的工作崗位數量一直在下降，從 2003 年的接近 24000 個下降到 2010 年的 19735 個。主要原因在於紙質支票時代的結束，美聯儲因此削減了相關的大量工作人員。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169572415458633200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而在 2008 年的金融危機後，美聯儲的職責不斷擴大，美國國會一直在推動這個央行現代化，並擴大其在處理支付方面的作用，以及賦予其新的穩定金融等方面的舉措權限。這導致美聯儲在經濟領域的影響力不斷增長，其監管範圍也在擴大，這導致該機構近十年來一直在擴員。</p><p>然而，近年來國會中的共和黨人開始對美聯儲的運作進行審查，他們對該機構深入研究氣候變化和不平等經濟學等問題表示擔憂。在他們看來，這些問題似乎超出了美聯儲的貨幣政策和銀行監管使命。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572407557262000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其實對於此次裁員，已早有預告。在去年的年度報告和財務文件中，美聯儲就寫明計劃在 2022 年-2023 年間，將整個系統的預算員工人數減少 500 多個。然而，在去年 12 月份的一份<a href="https://www.federalreserve.gov/foia/files/2023ReserveBankBudgets.pdf" target="_blank">備忘錄中</a>，美聯儲表示，由於 2022 年的實際就業人數低於預算範圍，且人員流動率超出預算範圍，填補職位空缺的工作滯後時間也較長，尤其是在銀行監管領域，因此當年裁撤的職位數量略少於預算的降幅。</p><p><strong>鉅額虧損</strong></p><p>美聯儲的賬面虧損已經持續了一年，且虧損還在逐步擴大中。去年 9 月份，美聯儲淨利潤開始轉為負數。據今年 9 月 14 日公佈的最新數據，美聯儲損失已經突破 1000 億美元大關。</p><p>觀察人士認為，雖然美聯儲虧損非常罕見，但這都在預料之中。虧損反映的是美聯儲支付給銀行的儲備金利息，高於其從持有債券和向金融部門提供服務中賺取的利息。原因在於持續加息帶來的利息成本上升。在過去 18 個月裏，美聯儲已經加息 11 次，基準隔夜利率已從 2022 年 3 月接近於零的水平升至目前的 5.25%-5.50% 範圍。</p><p>然而虧損主要是賬面上的，不會影響該機構執行政策的能力，或者被迫裁員。基於財政部的收益結轉機制，虧損的美聯儲只需開一張白條，承諾等未來實現盈利了再還錢。</p><p>與使用國會撥付的税款的其他聯邦機構不同，美聯儲是自籌資金。它的資金來自持有資產的收益，以及向銀行收取的一系列服務費。整個系統的年均開支則為約 63 億美元。在大多數年份，美聯儲都會盈利，並上繳財政部。</p><p>實際上，外界預計美聯儲虧損還將<a href="https://www.reuters.com/markets/us/fed-losses-breach-100-billion-interest-costs-rise-2023-09-15/" target="_blank">進一步擴大</a>。現就職於耶魯大學的美聯儲前高級僱員 William English 表示到 2025 年，美聯儲損失將達到約 2000 億美元的「峯值」。華盛頓預測公司 LH Meyer 的 Derek Tang 則表示，預計明年其損失可能升至 1500 億美元-2000 億美元。</p><p>美聯儲上週在最新議息會議上選擇不加息，但仍保持警惕，認為在必要時採取更多行動進一步抑制通脹。這導致投資者仍對債券收益率上升和長期利率上升的前景感到擔憂，標普 500 指數 9 月份迄今已下跌約 4%。該基準指數目前有望出現連續第二個月下跌，也是 2023 年最嚴重的月度跌幅。</p><p>本週一美股延續跌勢，主要債券收益率再次飆升至 4.527%。與此同時，兩年期國債收益率上週觸及 2006 年以來的最高水平，觸及 5.129%。不過，美股三大指數尾盤拉昇，最終小幅收漲止步四連跌。</p><p>較高的利率也引發了人們對即將到來的經濟衰退的擔憂。紐約聯儲經濟學家預測，美國到明年 8 月陷入經濟衰退的可能性為 61%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10163042.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10163042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 上交所、深交所等就進一步規範股份減持行為有關事項發佈通知；菜鳥正式向港交所提交上市申請韓正會見美國前財長保爾森；我國首條時速 350 公里跨海高鐵...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span>韓正</span></span></span></span></span>會見美國前財長保爾森</h3><p>據新華社，9 月 26 日，國家副主席<span><span><span><span><span>韓正</span></span></span></span></span>在北京會見美國前財長保爾森。<span><span><span><span><span>韓正</span></span></span></span></span>表示，中美關係是當今世界最重要的雙邊關係，作為最大的發展中國家和最大的發達國家，兩國應加強各領域互利合作，共同推動世界經濟復甦，應對全球性挑戰。中方始終按照<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>主席提出的相互尊重、和平共處、合作共贏三原則看待和處理中美關係，希望美方同中方相向而行，共同推動中美關係重回健康穩定軌道。今年以來，中國經濟保持回升向好態勢，我們將進一步優化經濟結構，深化改革開放，實現高質量發展。歡迎更多美國企業來華投資興業，共享發展機遇。保爾森表示，我對中國經濟發展前景抱有信心。美中關係對世界具有重要影響，兩國應保持溝通對話，加強人文交流及經貿合作，共同應對氣候變化等全球性挑戰。願繼續為推動美中關係穩定發展發揮積極作用。</p><h3>我國首條時速 350 公里跨海高鐵即將開通運營</h3><p>據新華社，從中國國家鐵路集團有限公司獲悉，我國首條時速 350 公里的跨海高鐵——福州至廈門至漳州高鐵（福廈高鐵）將於 28 日開通運營，福州至廈門最快 55 分鐘可達，兩地實現「一小時生活圈」。</p><h3>上交所就進一步規範股份減持行為有關事項發佈通知</h3><p>9 月 26 日，上交所發佈關於進一步規範股份減持行為有關事項的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10164346.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深交所就進一步規範股份減持行為有關事項發佈通知</h3><p>9 月 26 日，深交所發佈關於進一步規範股份減持行為有關事項的通知。<a href="https://www.jiemian.com/article/10164372.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北交所修訂減持指引，進一步規範關鍵少數減持行為</h3><p><span>據北交所消息，</span><span>北交所修訂了《北京證券交易所上市公司持續監管指引第 8 號——股份減持和持股管理》，於 9 月 26 日發佈實施。<a href="https://www.jiemian.com/article/10164427.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></span></p><h3>中國機電商會：強烈反對歐盟擬對中國電動汽車發起反補貼調查</h3><p>「中國機電產品進出口商會」微信公眾號消息，9 月 25 日，中歐經貿高層對話在北京舉行，雙方圍繞宏觀經濟、貿易與投資、產業鏈供應鏈、金融合作等議題進行了坦誠務實的溝通交流，達成一系列互利共贏的成果和共識。中國機電產品進出口商會（以下簡稱「中國機電商會」）密切關注中歐經貿高層對話情況，並對雙方達成的成果和共識表示熱烈歡迎。中歐互為重要經貿夥伴，只有加強合作，互利共贏，才符合雙方的最終利益。同時，中國機電商會注意到，此次對話中中方專門提出，希望歐方審慎使用貿易救濟措施，鼓勵以電動汽車為代表的新能源行業深化合作，為中歐正常貿易往來和綠色可持續發展創造良好環境。中國機電商會代表中國汽車行業高度關切和強烈反對歐盟擬對中國電動汽車發起反補貼調查，中國汽車行業認為此舉是嚴重的貿易保護行為，必將嚴重擾亂電動汽車行業正常發展秩序，嚴重損害中歐及全球綠色產業的可持續發展及廣大消費者利益。</p><h3>美參議院同意繼續推進短期支出法案，以避免政府停擺</h3><p><span>據央視新聞，</span><span>當地時間 9 月 26 日，美國國會參議院對一項支持繼續推進短期支出法案的動議進行投票，以避免政府停擺。目前已經滿足通過票數。據報道，該法案將為政府提供資金至 11 月 17 日。</span></p><h3>菜鳥正式向港交所提交上市申請，衝刺全球智慧物流第一股</h3><p>9 月 26 日，繼阿里巴巴公告擬分拆菜鳥上市當晚，香港聯交所網站信息顯示，菜鳥已正式向港交所提交上市申請，成為阿里巴巴「1+6+N」之後首個正式進入 IPO 進程的業務集團。菜鳥是電商物流行業的全球領導者，也是全球最大的跨境電商物流公司，菜鳥發起 IPO 被認為是在衝刺全球智慧物流第一股。</p><h3><span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span>出行：預計中秋國慶假期出行需求同比去年上漲近八成</h3><p>9 月 26 日，<span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span>出行發佈數據預測：2023 年中秋國慶假期期間出行需求同比去年上漲近八成，其中 9 月 28-30 日將是出行需求最旺盛的 3 天。<span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span>表示，長假期間，客服和安全專家都將 7×24 小時在線，異常情況及時介入處理。安全處置團隊也會與警方緊密協作，盡最大努力保障用户的安全與合法權益。</p><h3>美股收評：三大指數集體下跌，納指跌 1.57%，銀行股全線走低</h3><p><span>美股三大指數集體收跌，納指跌 1.57%，標普 500 指數跌 1.47%，道指跌 1.14%。大型科技股普跌，亞馬遜跌約 4%，蘋果跌超 2%，奈飛、微軟、谷歌、特斯拉跌超 1%，英偉達、Meta 小幅下跌。銀行股全線走低，富國銀行跌超 2%，摩根大通、高盛、花旗、摩根士丹利、美國銀行跌超 1%。醫藥公司 Immunovant 逆勢大漲超 97%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10164691.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10164691.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大同校園欺凌事件追責校長被解職，山西明確校長為第一責任人「防治校園欺凌問題，必須針對深層次問題，扭轉學校的辦學理念，實現學校的現代治理。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，發生在山西省大同市的一起未成年人校園欺凌事件引發社會熱議。2023 年 9 月 26 日，山西省大同市聯合工作組發佈通報，涉事學生被責令接受矯治，其家長被訓誡。同時，涉事學校校長被解除職務，副校長等 4 人被辭退。</p><p>9 月 23 日，據法治日報報道，山西省大同市大成雙語學校一家長在網上發佈帖子，稱自己四年級的兒子在校一年半時間內一直遭到同班同宿舍的趙某某極端霸凌。當事人發佈的內容顯示，小強在校內受到的極端欺辱包括被毆打，強迫舔對方生殖器、肛門等惡劣行為，甚至還有強迫侵入其身體的舉動。</p><p>對此，大同市聯合工作組通報指出，經查，大同市大成雙語學校小學生趙某某（男，9 歲）、晉某某（男，9 歲）對同寢室同學孫某某（男，10 歲）多次實施辱罵、毆打、欺凌等嚴重不良行為。因趙某某、晉某某均系未成年人，公安機關依據《中華人民共和國預防未成年人犯罪法》對趙某某、晉某某依法予以訓誡，責令其接受心理輔導、行為矯治；依據《中華人民共和國家庭教育促進法》對趙某某、晉某某的監護人予以訓誡，責令其接受家庭教育指導。</p><p>經查，大成雙語學校在管理上嚴重失職失責，造成惡劣社會影響，教育行政部門責令大成雙語學校立即整頓、限期整改；解除許某的校長職務，辭退副校長兼小學部主任裴某某、分管安全工作的副校長白某某、涉事班級班主任辛某某和生活老師侯某。同時，聯合工作組責令趙某某、晉某某及其監護人向孫某某及其監護人誠懇道歉，同時組織力量對學生及家長開展關護、安撫、心理疏導等工作。在學校整頓期間，教育行政部門將駐校全程監管。</p><p>官網資料顯示，大同市大成雙語學校創建於 2020 年 9 月，屬大同市政府招商引資重點項目，是經大同市教育局批准的一所集小學、初中、高中一體化的全日制寄宿學校。投資 5 億元，佔地 200 畝，總建築面積 17 萬平方米。目前在校師生 6000 餘名。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572206912889500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>天眼查 APP 顯示，大同市大成雙語學校為民辦非企業單位，由北京大成教育集團投資舉辦，該公司董事長張進同時擔任學校法定代表人。學校官網資料顯示，大同市大成雙語學校校長許進為中國民辦教育協會常務理事，山西省民辦教育協會副會長，山西省德育先進工作者。曾先後榮獲 2014 年山西省民辦教育年度人物「教育創新獎」；2017 年山西省民辦教育年度人物「創業開拓獎」；2018 年山西省民辦教育年度人物「傑出敬業者獎」；2019 年山西省民辦教育年度人物「傑出敬業獎」。</p><p>大同官方調查結果公佈後，@南風窗，發起網絡調查，超 7 萬網友參與了「該提高未成年人性欺凌的處罰力度嗎」話題投票，投票結果顯示：98% 的網友認為「訓誡的處罰力度感覺太低了」，應該提高處罰力度；1% 的網友選擇「沒必要，教育未成年人還是要以引導為主」。</p><p>針對這次校園極端欺凌事件，人民網 9 月 26 日發表評論文章稱，不管是公辦學校還是民辦學校，都應該對校園欺凌事件零容忍，都應該依法承擔責任。此次事件是對各級學校的一次警示教育，為校園管理敲響警鐘。不僅平時要嚴格管理，避免出現欺凌事件，更需要在出了問題不掩蓋問題，不能妄圖大事化小小事化了。</p><p>對此，央視新聞 9 月 26 日報道，山西省人大常委會辦公廳表示，該省新修訂的《山西省未成年人保護條例》（簡稱《條例》）將從 2024 年 1 月 1 日起施行。《條例》共 10 章 62 條，針對未成年人心理健康教育、未成年人校園欺凌防範等，提出校長是學校保護未成年學生的第一責任人。</p><p>在學校保護方面，《條例》規定，保護未成年人，除了落實校長責任，學校應當聘任法治副校長，協助開展法治教育、學生保護、預防犯罪、安全管理等工作。學校應當將未成年學生欺凌防控工作納入學校安全工作，建立學生欺凌預防和處置機制，定期對教職員工、學生等開展防治學生欺凌的教育和培訓。</p><p>界面新聞注意到，2021 年 6 月 1 日起施行的新版未成年人保護法並未規定校長是學校保護未成年學生的第一責任人。對於校園欺凌，未成年人保護法規定，學校應當建立學生欺凌防控工作制度，對教職員工、學生等開展防治學生欺凌的教育和培訓。學校對學生欺凌行為應當立即制止，通知實施欺凌和被欺凌未成年學生的父母或者其他監護人蔘與欺凌行為的認定和處理。</p><p>此外，未成年人保護法規定，對實施欺凌的未成年學生，學校應當根據欺凌行為的性質和程度，依法加強管教。對嚴重的欺凌行為，學校不得隱瞞，應當及時向公安機關、教育行政部門報告，並配合相關部門依法處理。</p><p>2021 年 6 月 1 日，教育部還發布《未成年人學校保護規定》（簡稱《規定》），進一步細化了校園欺凌處置機制。其中明確了學生欺凌的行為表現，歸納了侵犯身體、侮辱人格、侵犯財產、惡意排斥、網絡誹謗或傳播隱私等五類欺凌行為。</p><p>《規定》提出，學校應當成立由校內相關人員、法治副校長、法律顧問、有關專家、家長代表、學生代表等參與的學生欺凌治理組織，負責學生欺凌行為的預防和宣傳教育、組織認定、實施矯治、提供援助等。</p><p>「對於如何防治校園欺凌，我國社會已達成共識，關鍵在於如何從共識走向實踐。如果已經找到治理校園欺凌的辦法，卻不貫徹、執行，這會讓治理機制淪為形式主義。」21 世紀教育研究院院長熊丙奇曾發文表示。「目前有的地方、學校對校園欺凌的治理浮於表面，是有深層次的問題的。防治校園欺凌問題，必須針對深層次問題，扭轉學校的辦學理念，實現學校的現代治理。」熊丙奇建議。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 11:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162720.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162720.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 中國足球協會原主席陳戌源被提起公訴；工信部下發今年第二批稀土冶煉指標中國足球協會原主席陳戌源被提起公訴；工信部下發今年第二批稀土開採冶煉指...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>二十屆中央第一輪巡視完成反饋</h3><p>據中央紀委國家監委網站 9 月 26 日消息，根據黨中央部署，二十屆中央第一輪巡視反饋工作近日全部完成。本輪巡視反饋採取集中反饋和巡視組「一對一」反饋相結合的方式進行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10163067.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國足球協會原黨委副書記、主席陳戌源被提起公訴</h3><p>檢察機關起訴指控：陳戌源利用擔任上海國際港務（集團）股份有限公司黨委副書記、總裁、黨委書記、董事長，中國足球協會換屆籌備組組長，中國足球協會黨委副書記、主席等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10161310.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>今年第二批稀土開採冶煉指標下發，只有這一家指標增長</h3><p>今年第二批稀土開採和冶煉分離指標下發。9 月 25 日，工信部網站顯示，工信部和自然資源部向四大稀土集團下發了今年第二批稀土開採、冶煉分離指標，分別為 12 萬噸和 11.5 萬噸。<a href="https://m.jiemian.com/article/10159635.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生態環境部：堅決懲處環評弄虛作假，按季度預警人員從業異常情況</h3><p>2023 年 9 月 26 日，生態環境部舉行 9 月例行新聞發佈會，生態環境部環境影響評價與排放管理司司長劉志全介紹，近年來，在嚴懲重罰的態勢下，環評文件質量持續改善，環評市場進一步激發活力，但仍有人頂風作案，嚴重擾亂市場秩序，損害環評制度公信力。<a href="https://m.jiemian.com/article/10160397.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>生態環境專項規劃出爐！長三角示範區發佈一批生態領域制度創新成果</h3><p>2023 年 9 月 25 日，長三角一體化示範區執委會集中發佈 4 項制度創新，將在跨界水體保護、綠色消費、產業規範等領域進行跨省域合作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10156712.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>完善多層次醫療保障體系建設：惠民保如何長期發展？農村保險缺口怎麼補？</h3><p>近年來，隨着健康人羣流量見頂，商業健康保險在一段高速發展期後開始跑輸總保費增長，更完善的醫療保障體系需要多種保障形式形成合力。除了商業健康險外，保險公司還可以通過哪些方式助力多層次醫療保障體系建設？<a href="https://m.jiemian.com/article/10149262.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海成功申辦四項奧運會資格賽，明年還將新增極限運動殿堂級賽事</h3><p>2023 年 9 月 26 日，界面新聞從上海市政府新聞發佈上獲悉，上海已成功申辦四項巴黎奧運會資格賽。<a href="https://m.jiemian.com/article/10160758.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162942.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162942.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[違規吃喝、收受禮品，各地集中通報超百起違反八項規定精神問題中央紀委國家監委明確，各級紀檢監察機關要將決心下到底，把查處案件擺在更加突出位置，對違反中央...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>中秋、國慶來臨之際，各級紀檢監察機關加大對違反中央八項規定精神典型問題的曝光力度，以起到警示作用。界面新聞統計，一週多以來，中央紀委國家監委和地方紀委監委已陸續通報了超百起涉及違規吃喝、收受禮品等問題的案例。</span></span></p><p><span><span>2023 年 9 月 20 日，中央紀委國家監委首先通報 7 起違反中央八項規定精神典型問題，其中包括家發改委評估督導司原黨支部書記、司長王青雲違規收受禮品、禮金，接受可能影響公正執行公務的宴請等問題。</span></span></p><p><span><span>7 起案例涉及的違規事項，包括接受可能影響公正執行公務的宴請，違規公款送禮，違規收受禮品、禮金，違規借用下屬單位車輛，違規發放和領取補貼等。</span></span></p><p><span><span>與此同時，一週多以來，湖北、福建、陝西、北京、西安、上海、廣東、天津等各省份和多地地市級紀檢檢察機關也在陸續通報違反中央八項規定精神典型問題。上週（9 月 18 日—9 月 24 日），中央紀委國家監委網站受權發佈信息，各級紀檢監察機關共通報了 84 起違反中央八項規定精神典型問題。</span></span></p><p><span><span>本週以來，又有北京市、福建省、海南省等，以及廣州市、瀋陽市、鄭州市等地的紀檢檢察機關相繼發佈多起典型案例。案例總數已超百起。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572331284234000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>界面新聞梳理，各地通報違反中央八項規定精神主要問題包括違規收受禮品禮金、接受可能影響公正執行公務的宴請、組織公款吃喝、使用公款購買高檔煙酒等。查處的官員級別不乏湖北省國資委原黨委委員、副主任何慶豐，北京市園林綠化局原局長周劍平這樣的正廳級和正局級幹部。</span></span></p><p><span><span>據湖北省紀委監委通報，2016 年至 2022 年，何慶豐先後多次收受禮金 1.7 萬元、高檔香煙 16 條、高檔白酒 6 瓶；利用職權要求其下屬公司部門負責人支付自己宴請他人的費用共計 9900 元。何慶豐還存在其他嚴重違紀違法問題，被開除黨籍、開除公職，涉嫌犯罪問題被移送檢察機關依法審查起訴。</span></span></p><p><span><span>2013 年至 2023 年，周劍平每年春節、中秋節前後接受多家園林企業在內部食堂安排的宴請，收受節日禮品。2014 年至 2020 年間，周劍平多次組織相關人員到某園林企業租用的樓宇內聚餐。此外，周劍平違規佔用公共綠地配套用房，安排企業裝修改造，供其聚餐使用。在任北京農學院院長期間，要求某酒店為其開設專屬套間，多次組織聚餐。周劍平還存在其他嚴重違法問題，被開除公職，涉嫌犯罪問題被移送檢察機關依法審查起訴。</span></span></p><p><span><span>自 2012 年 12 月 4 日中央八項規定實施以來，經過十年多的持續整治，糾治了一些多年未除的頑瘴痼疾。據中央紀委國家監委統計，2023 年以來，全國共查處違反中央八項規定精神問題 59994 起，批評教育幫助和處理 85986 人，黨紀政務處分 60589 人。從具體問題看，享樂主義、奢靡之風問題查處較多，其中違規收送名貴特產和禮品禮金、違規吃喝、違規發放津補貼或福利三類問題相對突出，分別查處 14268 起、8286 起、5363 起。</span></span></p><p><span><span>另據中央紀委國家監委網站最新統計，剛剛過去的 8 月，全國共查處違反中央八項規定精神問題 8644 起，批評教育幫助和處理 12258 人，其中，黨紀政務處分 8703 人，這是連續第 120 個月公佈月報數據。</span></span></p><p><span><span>從查處問題類型看，分為形式主義、官僚主義問題以及享樂主義、奢靡之風兩類。其中，在履職盡責、服務經濟社會發展和生態環境保護方面不擔當、不作為、亂作為、假作為，嚴重影響高質量發展方面，8 月全國共查處問題 3439 起，佔查處的形式主義、官僚主義問題總數的 87.3%。查處的違規收送名貴特產和禮品禮金、違規吃喝、違規發放津補貼或福利 3 類問題，分別佔享樂主義、奢靡之風問題的 40.7%、23.3%、15.3%。</span></span></p><p><span><span>從查處級別看，8 月，全國共查處省部級領導幹部問題 1 起，地廳級領導幹部問題 68 起，縣處級領導幹部問題 607 起，查處鄉科級及以下幹部問題 7968 起。其中，鄉科級及以下幹部問題佔查處問題總數的 92.2%。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，中央紀委國家監委網站已上線 2023 中秋、國慶期間「四風」問題監督舉報曝光專區。中央紀委國家監委強調，節日期間往往是「四風」問題易發多發期，各級紀檢監察機關要要盯住「節日病」，嚴肅查處公款吃喝、在隱蔽場所違規接受宴請、違規收送禮品禮金、借操辦婚喪喜慶之機斂財、公款旅遊、公車私用等節日多發問題，堅決防止「四風」問題反彈。要抓住節日特點，大力糾治高價月餅、蟹卡蟹券、過度包裝等問題背後的享樂奢靡現象，抓早抓小、防微杜漸，防止成風成勢。要加大監督查處力度，加強監督檢查、明察暗訪，對節日「四風」問題徹查嚴處，對典型案例及時通報曝光，持續釋放嚴的強烈信號。</span></span></p><p><span><span>中央紀委國家監委明確，</span>各級紀檢監察機關要將決心下到底，把查處案件擺在更加突出位置，對違反中央八項規定精神行為零容忍，無論職務高低，誰違反了規定就嚴肅處理誰，對享樂奢靡歪風露頭就打，對隱形變異新動向時刻防範，對頂風違紀行為從嚴查處，不斷強化警示震懾。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162234.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距美國政府「關門」僅剩五天，穆迪警告停擺將影響美國信用評級亞利桑那州已經宣佈，一旦聯邦政府停擺，該州將使用彩票收入讓科羅拉多大峽谷國家公園繼續營業。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自惠譽評級在今年 8 月因債務上限僵局把美國的長期外幣發行人違約評級（IDR）從「AAA」降至「AA+」後，三大國際評級機構中僅剩穆迪還維持對美國的「AAA」信用評級。標準普爾早在 2011 年就因債務上限問題下調美國評級。</p><p>如今，穆迪也對美國拉響警報，警告如果美國聯邦政府於 10 月 1 日再次停擺，可能會對美國的信用評級產生負面影響。穆迪指出，雖然聯邦政府停擺不會擾亂美國經濟，但將暴露美國的治理能力薄弱。</p><p>美國聯邦政府的現財年將於 9 月 30 日結束。如果國會不在當地時間 30 日午夜前通過支出法案，10 月 1 日新財年開啓後，政府將面臨停擺。</p><p>聯邦政府停擺時，國家公園、博物館等非必要服務將關閉，部分政府僱員將被迫無薪休假，包括士兵、空管在內的大部分必要崗位的政府僱員則將無薪上班。</p><p>美國國會眾議院由共和黨人控制，參議院由民主黨人把持。眾議院共和黨強硬派堅決要求拜登政府大幅削減開支，但相關訴求勢必將遭參議院否決。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/1695719752234700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>直到現在，眾議院議長、共和黨人麥卡錫的遊説工作未見成效，美國政府停擺的可能進一步加大。</p><h3>穆迪警告</h3><p>對於美國聯邦政府的可能停擺，穆迪在 9 月 25 日發佈的評估中指出，<a href="https://www.cbsnews.com/news/government-shutdown-2023-credit-impact-moodys/" target="_blank">停擺不會影響</a>美國政府償付債務，短期停擺也不大可能擾亂美國經濟。但與其他「AAA」信用評級國家相比，停擺將暴露美國的治理能力相對薄弱。</p><p>評估指出，停擺顯示了美國在機構層面對中期財政計劃缺乏重視，這也是美國與德國、加拿大等大部分「AAA」級國家的根本區別。</p><p>穆迪特別提到了美國的政治極化，指出政府停擺將顯示政治極化加劇對美國財政政策制定構成「嚴重製約」。從長期來看，財政政策制定能力薄弱將引發「持續高企的財政赤字和高於預期的利息成本」，給美國的評級或展望造成壓力。</p><p>評估預測，美國聯邦政府停擺的經濟影響將主要集中在有政府參與的領域，包括防務承包商、公共交通系統等市政服務提供方。政府支出將下降，無薪可領的聯邦僱員和政府承包商則將減少消費。</p><p>穆迪指出，<a href="https://edition.cnn.com/2023/09/25/economy/moodys-us-government-shutdown-credit-rating/index.html" target="_blank">如果停擺為短期事件</a>，對美國經濟整體和 GDP 增速前景的影響將非常有限。但如果停擺時間拖長，企業和消費者信心受到影響或者引發金融市場的負面反應，則將對美國經濟產生更大沖擊。</p><p>穆迪的警告並沒有引發美國股市動盪。當地時間週一收盤，美國三大股指均上漲。道瓊斯工業平均指數漲幅為 0.13%，標普 500 漲幅 0.40%，納斯達克綜合指數漲幅 0.45%。</p><p>上週，<a href="https://www.goldmansachs.com/intelligence/pages/the-cost-of-a-us-government-shutdown.html" target="_blank">高盛集團</a>發佈的報告也認為，聯邦政府停擺對美國經濟造成的影響很有限。與債務上限問題不同，政府停擺從宏觀經濟角度更為可控。停擺後，由於大部分政府部門的工作被視為必要，約 65% 的聯邦政府僱員將繼續工作。市場投資、商品服務購買則不受影響。</p><p>報告指出，自 1990 年以來的三次長時間停擺期間，美國股市沒有發生明顯變化，甚至一度上漲後再下跌。但報告也警告，正是由於聯邦政府停擺對經濟的影響不及債務上限僵局，美國國會不及時採取行動的可能性也就更大。</p><p>自 1976 年以來，美國聯邦政府出現了 20 次停擺。上一次停擺是特朗普執政的 2018 年 12 月，當時的停擺持續了 35 天，成為美國曆史上最長的政府停擺。</p><h3>本週難達成協議</h3><p>美國國會需要在 9 月 30 日午夜前通過的新財年撥款法案共有 12 項，每項涉及不同的聯邦機構。但截至目前，眾議院僅通過了 12 項撥款法案中的一項，內容涉及退休老兵事務和軍隊建設。參議院則一項都未通過。</p><p>分歧主要集中在眾議院。共和黨推崇小政府和自由競爭，<span>眾議院共和黨人的主要目標是</span>迫使拜登政府削減開支。</p><p>共和黨強硬保守派要求將聯邦政府的可自由支配支出減至 1.47 萬億美元，也就是 2022 財年水平。但今夏美國政府面臨債務違約風險時，眾議院議長麥卡錫與拜登達成的協議是 2024 財年支出限制在 1.59 萬億美元，此舉引發共和黨強硬派強烈不滿。</p><p>在此次支出法案爭端中，以「自由黨團」為代表的共和黨強硬保守派堅持要求將政府新財年支出減為 1.47 萬億美元，否則就將否決支出法案。</p><p>共和黨在眾議院佔 221 席，民主黨佔 212 席。在民主黨集體反對的情況下，眾議院必須有超過半數議員也就是 218 名共和黨議員支持，才能通過支出法案。</p><p>近幾周，麥卡錫一直在與「自由黨團」斡旋，但他的提案均遭到否決。上週四，走投無路的麥卡錫直接指責部分黨內人士「想把一切都燒燬」。</p><p>美國前總統特朗普也趁機煽風點火，在社交媒體發文稱共和黨在債務上限問題上的妥協沒有換回任何好處。他呼籲共和黨此次絕不妥協，讓政府關門，「誰是總統就是誰的錯」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/16957198977392100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源： Truth Social</figcaption></figure><p>為通過支出法案而尋求與民主黨合作是解決辦法之一，但此舉非常可能讓麥卡錫丟掉議長之位。</p><p>由於黨內強硬派反對，麥卡錫今年初在經過 15 輪投票後才艱難出任眾議院議長。他為擔任議長做出的妥協之一就是同意重啓民主黨人佩洛西任議長之前的規定：僅需要一名議員就可以召集對眾議院議長髮起不信任投票，以決定議長是否下台。</p><p>還有一個解決方法是先擱置新財年支出法案，通過「<a href="https://www.gao.gov/blog/what-continuing-resolution-and-how-does-it-impact-government-operations" target="_blank">持續決議</a>」（Continuing Resolution）暫時確保政府開門。</p><p>「持續決議」是臨時支出法案，在國會沒有通過新財年支出法案時，允許聯邦政府暫時維持運轉。「持續決議」的撥款水平一般與上一財年持平，持續時間從幾天到五個月不等。</p><p>但眾議院共和黨強硬派也拒絕通過「持續決議」。在各種辦法無解的情況下，麥卡錫決定為保住自己的議長之位向強硬派妥協。</p><p>當地時間週二，麥卡錫將召集眾議院就 12 項支出法案中<a href="https://www.politico.com/live-updates/2023/09/25/congress/mccarthy-house-shutdown-funding-appropriations-bills-00118000" target="_blank">的四項進行辯論</a>，分別涉及國防部、國土安全部、國務院、農業部和食品藥品局。</p><p>這四項法案中有高達 400 多項修訂內容需要討論，這些修訂內容涉<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-house-press-forward-with-spending-cuts-despite-shutdown-risk-2023-09-25/" target="_blank">及了共和黨</a>強硬派的訴求，包括進一步限制墮胎、取消拜登政府的 110 億美元應對氣候變化方案、重啓美國和墨西哥邊境牆修建。</p><p>即便相關修訂內容能夠得到眾議院批准，也勢必會被參議院否決。麥卡錫也知道這一結果，他表示此舉是為了向黨內保守派示好，以換取保守派同意通過「持續決議」。</p><p>與此同時，<a href="https://thehill.com/homenews/house/4221267-congress-stares-down-shutdown-deadline/" target="_blank">參議院計劃</a>在本週就「持續決議」進行投票以阻止政府關門。</p><p>一旦參議院通過投票，「持續決議」將交由眾議院投票，重擔將再度落在麥卡錫肩上。共和黨部分議員已警告，如果麥卡錫為通過「持續決議」而與民主黨合作，他將付出代價。</p><p>距離 10 月 1 日僅剩五天時間，目前還沒有跡象顯示美國能避過此次政府「關門」。</p><p><a href="https://www.msn.com/en-us/news/politics/governor-to-pull-state-lottery-money-to-keep-grand-canyon-open-in-case-of-govt-shutdown/ar-AA1h1tgn" target="_blank">亞利桑那州</a>已經宣佈，一旦聯邦政府停擺，該州將使用彩票收入讓科羅拉多大峽谷國家公園繼續營業。科羅拉多大峽谷是亞利桑那州的重要旅遊資源，每年接待 500 萬遊客。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162258.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162258.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 蘭州擬明年起獎勵醫保參保連續繳費，雲南 2 年多打掉黑惡團夥 119 個今天有哪些地方新聞值得關注？出售虛構「低價房、內部房」騙取購房款，西安 11 人被...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>甘肅<strong><span>】</span></strong>蘭州擬明年起獎勵醫保參保連續繳費：提高住院報銷比例</h3><p>據澎湃新聞引述甘肅省蘭州市醫療保障局網站消息，蘭州市醫療保障局 9 月 20 日已發佈關於《關於實行城鄉居民基本醫療保險連續參保繳費獎勵機制的通知（徵求意見稿）》公開徵求意見的公告，蘭州市擬自 2024 年 1 月 1 日起，參保人員連續繳費的，自第二年起連續繳費年限每增加一年，其住院報銷比例提高 1%，累計提高比例不超過 5%。中斷繳費後再次參加居民醫保的人員，按照初次參保報銷比例執行。近年來，全國多地已對城鄉居民基本醫療保險連續參保繳費獎勵機制進行了探索。</p><h3><strong>【</strong>陝西<strong><span>】</span></strong>出售虛構「低價房、內部房」騙取購房款，11 人被抓獲</h3><p>9 月 26 日，西安警方發佈警情通報，稱近期先後接多名羣眾報警稱購買內部低價房被騙，經過調查，以牛某為首的犯罪團夥通過虛構有「低價房、內部房」出售，騙取羣眾購房款。目前，西安高新警方已經立案，11 名犯罪嫌疑人被採取刑事強制措施，同時在全市範圍內對該犯罪團夥其他犯罪線索開展全面排查，案件仍在進一步偵辦中。</p><h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥市政府原副市長厲德才受審，被控受賄超 1000 萬元</h3><p>據安徽紀檢監察微信公眾號消息，近日，六安市中級人民法院一審公開開庭審理安徽省人大常委會原委員、城鄉建設環境與資源保護工作委員會原主任厲德才涉嫌受賄、利用影響力受賄一案。公訴機關指控，1990 年至 2021 年，被告人厲德才利用擔任合肥市建委主任、合肥市政府副市長等職務上的便利，或職權地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為有關單位和個人在人防工程防護設備生產許可、房地產項目規劃許可、人防工程項目驗收等方面提供幫助，非法收受財物摺合人民幣共計 1010.791678 萬元；被告人厲德才離職後，利用原職權或地位形成的便利條件，非法收受財物摺合人民幣共計 139.382799 萬元，應當以受賄罪、利用影響力受賄罪追究其刑事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230926/16957182979956400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>今年 1 至 8 月，北京 PM2.5 累計平均濃度為歷年同期次優</h3><p>據北京日報客户端報道，北京市生態環境局 9 月 26 日介紹，今年 8 月份，北京市細顆粒物（PM2.5）月均濃度為 23 微克/立方米；1 月至 8 月，PM2.5 累計平均濃度為 32 微克/立方米，比 2019 年同期下降 23.8%，為歷年同期次優。北京市大氣污染防治行動計劃採取的措施包括：推動農村剩餘散煤清潔能源替代，已完成清潔取暖設備安裝 1.34 萬户。機動車監管方面，已累計推廣新能源車 68 萬輛。開展「黑加油站點、非法流動加油車」專項執法行動，破獲刑事案件 42 起、刑事拘留 62 人，查獲改裝流動加油車 61 輛、油罐 2 個，形成有力震懾。</p><h3><strong>【</strong>雲南<strong><span>】</span></strong>2 年多打掉黑惡團夥 119 個刑拘 1946 人，命案下降 53.5%</h3><p>據中新網消息，9 月 26 日雲南省舉行常態化掃黑除惡鬥爭新聞發佈會介紹，2021 年至 2023 年 8 月底，雲南省共打掉黑惡團夥 119 個 (涉黑組織 18 個，惡勢力犯罪集團 49 個，惡勢力犯罪團夥 52 個)，刑拘犯罪嫌疑人 1946 人，破獲各類刑事案件 1937 起，查封、扣押、凍結涉案資產 11.85 億元。2021 年至 2023 年 8 月底，雲南全省檢察機關起訴涉黑涉惡犯罪案件 212 件 1985 人；全省法院一審判決 222 件 2385 人，判處財產刑及追繳、沒收違法所得 5.55 億元，一大批黑惡犯罪分子當庭認罪認罰。得益於常態化開展掃黑除惡鬥爭，2022 年雲南全省八類嚴重暴力犯罪案件比 2020 年下降 16.9%，命案下降 53.5%。2022 年，雲南民眾對常態化掃黑除惡鬥爭的滿意度達 97.73%，持續保持高位。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】4 人從事刷量<span>控評</span>，</span></strong>茂名警方破獲家族式「網絡水軍」案</h3><p>據中新網消息，廣東茂名市公安局 9 月 26 日通報稱，當地警方近日查處一起「家族式」的「網絡水軍」案件，抓獲嫌疑人 4 名，查處涉案金額 50 餘萬元人民幣，現場繳獲電腦 7 台、作案手機 10 部，手機裏存有編輯多篇「刷量<span>控評</span>」的文檔。目前，該 4 名嫌疑人已被刑事拘留，案件在進一步偵查中。經查，莫某桃與羅某妹為夫妻關係，與莫某志、莫某梅為兄弟姐妹關係，其 4 人從 2016 年開始從事自媒體運營工作，在工作期間認識了很多廣告公司及接觸到一些刷量平台，萌生出代客「刷量<span>控評</span>」的想法。於是，4 人便合夥在互聯網社交平台招攬「轉贊評」等營銷任務單，利用刷量平台為有需求的商家提供虛假的交易量、關注量、瀏覽量及評價量等引流服務，從中獲取非法利益。</p><h3><strong>【</strong>新疆<strong><span>】</span></strong>阿克蘇地委原副書記被雙開：5 天調研期間 4 天聚餐飲酒釣魚</h3><p>據新疆紀檢監察微信公眾號消息，中秋、國慶節假將至，自治區紀委監委對 6 起違反中央八項規定精神典型問題進行公開通報，其中包括阿克蘇地委原副書記劉洪俊違規收受禮品禮金，基層走訪調研搞形式走過場並接受可能影響公正執行公務的宴請等問題。2015 年至 2020 年，劉洪俊本人或通過親屬先後 10 次違規收受 9 名管理服務對象所送禮品禮金，摺合共計 13.46 萬元。2022 年 9 月，劉洪俊在基層調研搞形式主義，在 5 天調研期間 4 天違規接受私營企業主安排的聚餐飲酒和釣魚活動。劉洪俊還存在其他嚴重違紀違法問題，受到開除黨籍、開除公職處分，涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>國企設計院院長稱取消週末，官方：個人觀點，紀委在處理</h3><p>據@瀟湘晨報，消息，近日，多張工作羣內的聊天截圖在引發關注，網傳江西某國企建築設計院院長温某在釘釘羣的發言，因員工在週六有半天未看到消息，稱「千萬不要以為週六週日就是非工作日，不能有傳統機關週末的概念」「我個人真的特別討厭那種，一到週末就非工作狀態，只顧享受，而不懂享受的源頭是什麼的人」「工資是按月給的，不是按 22 天給的」，並個人初步決定明年開始實行週六週日工作制度。9 月 26 日，江西省建工集團有限責任公司紀律檢查委員會的一名工作人員告訴記者，目前江西建工一建公司紀委已經在處理此事。温某的言論僅為他個人觀點，不代表公司和集團的觀點。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10161924.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10161924.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 今年 11 月工業噪聲將納入排污許可管理 1 至 8 月全國繳獲各類毒品 16.5 噸今天有哪些部委新聞值得關注？公安部交管局：9 月 29 日上午將迎交通流量最高峯；國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生態環境部：今年 11 月工業噪聲將納入排污許可管理</h3><p>生態環境部有關負責人 9 月 26 日在例行新聞發佈會上介紹，我國正在推動工業噪聲納入排污許可管理。目前生態環境部已經出台了工業噪聲排污許可證申請與核發的技術規範，完成了排污許可平台相關的功能開發，為工業噪聲納入排污許可管理做好了準備。《關於加強工業噪聲排污許可管理的通知》近期將馬上下發，11 月份，工業噪聲就要正式納入排污許可證（管理）。按照要求，「十四五」前工業噪聲排污單位要全部依法申請排污許可證或進行排污登記。</p><h3>國家發改委組織啓動 2023 年「消費幫扶金秋行動」</h3><p>據國家發改委 9 月 26 日消息，近日，國家發改委印發通知組織開展 2023 年「消費幫扶金秋行動」，號召各地區、各行業、各系統以「中國農民豐收節」等為節點契機，進一步加大對「三區三州」特色產品和旅遊服務的消費幫扶力度。通知要求，各地區、各部門要圍繞三大重點任務，動員機關、企事業單位、社會組織和廣大幹部職工參與幫銷助銷活動。加大「三區三州」等特色產品消費採購力度。鼓勵重點電商企業自主推出一批促銷幫銷活動，打造脱貧地區產品專區、專欄，進一步擴大網上銷售規模。鼓勵各地區、各系統、各行業加大對脱貧地區文旅資源宣傳推介，優先安排到脱貧地區開展工會活動，引導幹部職工和廣大市民自發消費脱貧地區產品和旅遊服務。</p><h3>公安部交管局：9 月 29 日上午將迎交通流量最高峯</h3><p>據@公安部交通管理局 9 月 26 日消息，近日，公安部分析了近五年中秋、國慶節假期交通出行和交通事故規律特點，對今年「雙節」假期交通安全形勢進行了分析研判，併發出交通安全預警提示。根據近年假期出行規律，預計「雙節」假期前一日（9 月 28 日）下午開始，出城流量將逐步增加，首日（9 月 29 日）上午 9 時至 12 時將迎來流量最高峯。假期後兩日（10 月 5 日和 6 日）為返程流量高峯，峯值出現在 16 時至 18 時。假期高速公路實行小型客車免費通行政策，便利公眾自駕出行，珠三角、長三角、京津冀、成渝等車輛密度大的區域，部分重點高速公路易發生交通擁堵緩行，車輛追尾碰撞事故風險較高。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169571691722043400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>1 至 8 月全國繳獲各類毒品 16.5 噸，同比上升 24.7%</h3><p>公安部 9 月 26 日舉行新聞發佈會介紹，今年以來，各地統籌推進禁毒「清源斷流—2023」行動和全國公安機關夏季治安打擊整治行動。今年 1 至 8 月，全國共破獲毒品犯罪案件 2.6 萬起，抓獲毒品犯罪嫌疑人 3.9 萬名，繳獲各類毒品 16.5 噸，同比分別上升 10%、16.4%、24.7%，查處吸毒人員 11 萬人次，同比下降 18.1%。1 至 8 月，全國新發現吸毒人員 4.5 萬人，同比下降 10.6%。另據統計，6 月份全國公安機關夏季治安打擊整治行動以來，各地共破獲毒品犯罪案件 7000 多起，抓獲毒品犯罪嫌疑人 1 萬餘名，繳獲各類毒品 4.8 噸，有力防範遏制了毒情反彈風險。</p><h3>市監總局：今年已立案查處不正當競爭行為 6870 件</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 9 月 26 日消息， 2023 年，市場監管總局繼續加大監管執法力度，部署開展反不正當競爭「守護」專項執法行動，嚴厲打擊各類網絡不正當競爭行為，着力規範互聯網領域市場競爭秩序，持續推動經營主體依法規範經營、公平參與競爭。截至目前，全國各級市場監管部門共立案查處各類不正當競爭行為 6870 件，其中網絡不正當競爭案件 1209 件。為有效發揮典型案例警示教育作用，增強經營主體誠信守法、合規經營的意識，引導消費者科學理性消費，國家市場監管總局公佈一批專項行動中查處的網絡不正當競爭典型案例。</p><h3>國家文物局：已促成 1800 多件流失文物迴歸祖國</h3><p>國新辦 9 月 26 日發佈《攜手構建人類命運共同體：中國的倡議與行動》白皮書。文化和旅遊部副部長、國家文物局局長李羣表示，中國積極開展人文交流，目前已與 157 個國家簽署了文化、文物、旅遊等方面的合作協議，與 25 個國家簽署了防止文物非法進出境政府之間的合作。這十年，我們還與世界各國合作舉辦了 500 多個文物進出境展覽，中國的文物專家還在烏茲別克斯坦的希瓦古城、柬埔寨吳哥窟等 6 個國家 11 處開展了文物古蹟保護和修復，我們還與 24 個國家開展了 44 項聯合考古工作，已經促成了 1800 多件流失文物迴歸祖國。</p><h3>全國 352.5 萬個固定污染源已納入排污許可管理</h3><p>生態環境部 9 月 26 日舉行例行新聞發佈會。生態環境部環境影響評價與排放管理司司長劉志全介紹，截至 2023 年 9 月，生態環境部已將全國 352.5 萬個固定污染源納入排污許可管理範圍，其中核發排污許可證 35.8 萬張，排污登記 316.7 萬家；管控水污染物排放口 25.7 萬個、大氣污染物排放口 107.3 萬個。</p><h3>市監總局：我國質量認證獲證組織已突破 100 萬家</h3><p>據央視新聞客户端報道，國家市場監管總局 9 月 26 日在京舉行「中國質量認證獲證組織一百萬家」宣傳活動。據介紹，我國質量認證工作始於 20 世紀 80 年代初，經過 40 多年發展，已構建起與國際全面接軌的中國特色質量認證體系。近年來我國質量認證事業取得歷史性成就，從事認證服務的機構數量增長 6 倍，頒發各類認證的證書數量增長 3 倍，獲得認證的企業數量增長 1.5 倍。截至目前，我國共批准設立 1261 家認證機構，累計頒發有效的產品、管理體系、服務認證證書 361 萬餘張，獲證組織突破 100 萬家，位居世界前列。</p><h3>移民管理局：12367 服務平台一般不會主動致電</h3><p>國家移民管理局微信公眾號 9 月 26 日發文稱，近期，部分來電人向 12367 服務平台反映，陸續接到與 12367 號碼高度相似的來電，冒充國家移民管理局工作人員，以「身份信息被冒用、發送違法短信、從事詐騙等被限制出境或被註銷出入境證件，需按其要求協助調查」等移民管理領域事項為由實施詐騙。國家移民管理局提醒：12367 服務平台是國家移民管理機構統一受理移民管理領域業務諮詢、意見建議等訴求的被叫型服務熱線，如無待解決的來電訴求，12367 服務平台一般不會主動向您致電。</p><h3>消防救援局發佈中秋國慶安全提示：火災風險較大</h3><p>據「中國消防救援」微信公眾號 9 月 26 日消息， 中秋、國慶長假期間，各類促銷、節慶活動增多，客流、物流密集，火災風險較大。國家消防救援局 9 月 26 日發佈安全提示，提醒社會單位和廣大羣眾加強火災防範，確保節日安全。賓館、飯店、商場、市場等人員密集場所營業期間要按規定安排值班值守，落實崗位消防安全職責，保持疏散通道和安全出口暢通。進入旅遊景區、文物古建築等場所，要遵守消防安全管理規定，不攜帶打火機、火柴等火源，不亂扔煙頭，不在森林草原野炊生火，防止引發火災。遇到火災時，要及時撥打 119 電話報警，並根據現場情況選擇合適的方式應對處置。逃生時不貪戀財物、不返回火場、不乘坐電梯、不盲目跳樓。</p><h3>農業農村部公佈第七批 50 項中國重要農業文化遺產</h3><p>據農業農村部網站 9 月 26 日消息，近日，農業農村部公佈第七批中國重要農業文化遺產，北京懷柔板栗栽培系統等 50 項傳統農業系統入選。目前，農業農村部已分七批認定了 188 項中國重要農業文化遺產。188 項遺產分佈在全國 31 個省（區、市）。農業農村部要求，各地要堅持在挖掘中保護、在利用中傳承，持續加強工作指導和宣傳展示，有效調動農民羣眾參與農業文化遺產保護傳承的積極性、主動性，引導社會提升保護傳承自覺意識，深入挖掘農業文化遺產在經濟、社會、文化、生態、科技等方面的價值。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10161656.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10161656.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生態環境部：堅決懲處環評弄虛作假，按季度預警人員從業異常情況今年 1-8 月份，全國共完成環評審批 8.09 萬個，同比增長 13%，涉及總投資 14.7 萬億元，同比增長 9.4%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 9 月 26 日，生態環境部舉行 9 月例行新聞發佈會，生態環境部環境影響評價與排放管理司司長劉志全介紹，近年來，在嚴懲重罰的態勢下，環評文件質量持續改善，環評市場進一步激發活力，但仍有人頂風作案，嚴重擾亂市場秩序，損害環評制度公信力。</p><p>為此，「生態環境部門持續加強環境行政執法與刑事司法銜接，將犯罪分子繩之以法。」劉志全表示，5 月份宣判的山東錦華環保科技有限公司環評造假案，4 人獲刑。不久前宣判的江西展航環保科技有限公司環評造假案，8 人獲刑，環評單位的實際控制人、法定代表人、「掛靠」環評工程師等違法犯罪分子受到了法律嚴懲。</p><p>9 月 13 日，江西省九江市濂溪區法院對江西展航環保科技有限公司環評造假案做出宣判，這是全國範圍內生態環境部門第一個移交啓動的行刑銜接環評造假案，也是江西省首例因環評造假被提起公訴的刑事案件。</p><p>本案中，餘某、肖某風為夫妻關係，兩人長期從事環保相關行業，見肖某琳、肖春某、肖冬某待業在家，便商議通過開設環保公司，對外出售公司編制環評報告資質牟利。據統計，2019 年 12 月至 2020 年 10 月，肖某琳等 5 人利用常某某的職業資格以展航公司名義對外出具環評報告 700 餘份，涉及全國 20 餘個省份，違法所得共計 70 餘萬元。田某華、鄭某兵通過餘某購買展航公司資質，承攬了 13 家企業編制環評報告的業務，共收取 71.35 萬元。</p><p>最終，九江市濂溪區法院判處田某華、肖某琳等 8 名被告人有期徒刑 2 年 2 個月至 1 年 6 個月、緩刑 2 年不等，並處罰金 35 萬元至 15 萬元不等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169571127580529000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>劉志全表示，環評單位務必嚴格落實直接責任。環評單位在建設項目環評工作中起技術支撐作用，對環評文件內容和結論承擔直接責任，在從業中必須依法經營、誠信經營，依靠提供高質量的環評文件贏得市場，如果有人唯利是圖、膽敢以身試法，必將受到法律的嚴懲。</p><p>此外，「涉案環評工程師為了蠅頭小利抱着僥倖心理‘掛靠’其環評工程師職業資格，越過職業道德底線，也越過了法律的底線，對工作、生活、家庭均造成了難以挽回的嚴重影響，所有環評工程師和所有環評從業人員都應當引以為戒，守好環評從業的底線。」劉志全説。</p><p>劉志全還介紹，環評法律法規明確規定，建設單位對環評文件的內容和結論負責，應當對建設項目環評文件質量承擔主體責任。警示建設單位務必引起高度重視，優先選擇信用良好、符合能力建設指南要求的環評單位，落實主體責任，對環評文件的內容和結論進行審核，切不可因小失大，以致造成不可挽回的損失，甚至承擔嚴重的法律後果。</p><p>同時，環評審批、評估部門和專家必須嚴格落實把關責任。對存在質量問題的環評文件通過審批的，一併對審批部門、評估機構及專家予以通報，對屬於嚴重質量問題的，要求依法撤銷批覆並嚴格責任追究。</p><p>劉志全表示，生態環境部門將堅持「嚴」的基調，堅決懲處環評弄虛作假，積極協調地方和公檢法等部門強化行政執法與刑事司法銜接，落實「兩高」聯合發佈的《關於辦理環境污染刑事案件適用法律若干問題的解釋》，對環評造假露頭就打。</p><p>此外，生態環境部門將堅持防微杜漸，持續強化日常監管，按季度對環評人員從業異常情況開展預警，以環評文件智能複核查重及時發現苗頭性問題，聯合人社部門常態化排查嚴打「掛靠」等行為，清除違法違規從業的「土壤」。進一步加強環評監管長效機制建設，修訂《建設項目環境影響報告書（表）編制監督管理辦法》，全面強化環評文件質量監管。​​​​</p><p>對於全國環評審批情況，劉志全介紹，今年環評審批數量、涉及總投資額均明顯增長。今年 1-8 月份，全國共完成環評審批 8.09 萬個，同比增長 13%，涉及總投資 14.7 萬億元，同比增長 9.4%。其中，基礎設施、新能源、環境治理等項目快速增長。上半年，全國審批水利項目環評 1642 個，同比增長 37%；鐵路專用線項目 29 個，數量創歷史新高。新能源相關行業迅猛增長，新能源汽車項目 218 個，同比增長 179.5%；風電項目 317 個，同比增長 63.4%。</p><p>界面新聞注意到，生態環境部近期印發了《關於進一步優化環境影響評價工作的意見》。劉志全指出，該文件推動環評與排污許可「兩證審批合一」。對生產工藝相對單一、環境影響較小、建設週期短，且應當編制報告表的農副食品加工業，食品製造業等 12 類建設項目，可在項目開工建設前接續辦理環評與排污許可手續，建設過程中發生的非重大變動，無需重新辦理環評，排污前一次性變更排污許可證即可。</p><p>文件還提出，試點推進一批登記表免予辦理備案手續。主要對試點園區內的城市道路、管網管廊、分佈式光伏發電、基層醫療衞生服務、城鎮排澇河流水閘及排澇泵站等 5 類環境影響較小的項目，可免予環評備案。「我部還將及時總結試點經驗，納入《建設項目環境影響評價分類管理名錄》修訂。」劉志全説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 06:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10160397.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10160397.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 中歐舉行第十次中歐經貿高層對話；9 月國產網絡遊戲共 89 款獲批中歐舉行第十次中歐經貿高層對話；9 月國產網絡遊戲共 89 款獲批；恆大地產未能按照約定兑...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部新聞發言人就第十次中歐經貿高層對話有關情況答記者問</h3><p><span>商務部網站 9 月 26 日消息，商務部新聞發言人就第十次中歐經貿高層對話有關情況答記者問。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10157104.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國人民銀行行長、國家外匯管理局局長潘功勝會見美國保爾森基金會主席亨利·保爾森</h3><p><span>據央行網站，</span>9 月 25 日，中國人民銀行行長、國家外匯管理局局長潘功勝會見了來訪的美國保爾森基金會主席亨利·保爾森並主持對話會。保爾森在對話會上就全球經濟形勢、中美經貿關係、綠色金融等議題與中國人民銀行、國家外匯管理局相關業務司局進行了交流。中國人民銀行副行長宣昌能參加相關活動。</p><h3>9 月國產網絡遊戲審批信息發佈，共 89 款遊戲獲批</h3><p>9 月 25 日，國家新聞出版署發佈 9 月國產網絡遊戲審批信息，共 89 款遊戲獲批。<a href="https://www.jiemian.com/article/10155323.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>新增專項債發行進度不及預期，四季度仍將有數千億額度待發行</h3><p><span>21 世紀經濟報道消息，</span>在監管部門提出「新增專項債券力爭在 9 月底前基本發行完畢」的要求下，近期地方債的發行進度備受關注。據 Wind 數據統計，截至 9 月 24 日，今年新增專項債（不包含中小銀行專項債）發行規模為 3.16 萬億。如果加上本週待發行的規模，截至 9 月末今年新增專項債發行規模約 3.3 萬億，完成已下達額度的九成。這意味着今年專項債發完了大部分，但在發行時限前的完成度略低於往年。展望看，四季度仍有數千億專項債額度待發行，包括已下達未發行的四千億專項債額度及中小銀行專項債額度。再加上或將發行的特殊再融資債券，四季度二者的發行規模可能達到大幾千億甚至超萬億，進而對社融增長形成支撐。</p><h3>美國 10 年期和 30 年期國債收益率升至多年新高</h3><p>在美國國債供應增加，而市場預期美聯儲將維持利率在高位之際，美國 10 年期和 30 年期國債收益率升至多年新高。10 年期國債收益率一度上漲 7.5 個基點至 4.509%，為 2007 年 10 月以來最高。30 年期國債收益率一度上漲 8.7 個基點至 4.612%，為 2011 年 4 月以來最高。</p><h3><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>地產：未能按照約定兑付「20<span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>04」債券本息</h3><p><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>地產集團有限公司發佈公告稱，「20<span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>04」債券應於 2023 年 9 月 25 日支付本期債券回售本金及相關利息（9 月 23 日非交易日，順延至其後的第 1 個交易日）。截至 2023 年 9 月 25 日終，公司未能按照約定兑付上述債券本息。<span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>地產表示，仍將以「不逃廢債」為基本前提，積極與債券持有人協商，以期儘快達成持有人認可的解決方案，在各方努力下共同化解債務風險，依法維護債權人合法權益。</p><h3>蔚來澄清籌資傳聞：目前沒有任何應報告的融資活動</h3><p>9 月 25 日晚間，蔚來公告，公司已注意到今天廣泛流傳的某些媒體猜測，聲稱公司正在考慮向投資者進行特定融資。鑑於今天公司美國存托股票的異常市場活動，公司謹此澄清，除了最近於 2023 年 9 月 25 日完成的可轉換債券發行外，公司目前沒有任何應報告的融資活動。今日稍早時候，蔚來宣佈完成發行本金總額 5 億美元於 2029 年到期的可轉換優先債券及本金總額 5 億美元於 2030 年到期的可轉換優先債券。</p><h3>OpenAI 將在 ChatGPT 推出新的語音和圖像功能</h3><p>9 月 25 日，OpenAI 在官網宣佈，將在未來兩週內面向 Plus 和企業用户推出 ChatGPT 的語音和圖像功能。上述功能允許用户進行語音對話或向 ChatGPT 展示其正在談論的內容。語音功能將在 iOS 和 Android 平台推出，圖像功能將登陸所有平台。</p><h3>美股三大指數收盤均小幅上漲，大型科技股普漲</h3><p>9 月 26 日，美股三大指數收盤均小幅上漲，納指漲 0.45%，標普 500 指數漲 0.4%，道指漲 0.13%。大型科技股普漲，亞馬遜、奈飛、英偉達漲超 1%，微軟、谷歌、特斯拉、蘋果、Meta 小幅上漲。銀行股多數上漲，摩根大通、富國銀行、高盛、花旗小幅上漲，摩根士丹利、美國銀行小幅下跌。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 23:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10157058.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10157058.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[劉學州被網暴案開庭，律師：「大 V」並未履行謹慎披露的義務「如果他們不承認侵權，那麼我們是拒絕和解的。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 9 月 25 日下午，兩起關於「劉學州被網暴致死」的網絡糾紛案件在北京互聯網法院開庭。庭審結束後，負責劉學州案的代理律師周兆成告訴界面新聞，法院宣佈擇期宣判。</span></span></p><p><span><span>開庭前，周兆成曾告訴界面新聞，此次民事訴訟起訴的被告主要是嚴重網暴劉學州的自媒體大 V 等。</span></span></p><p>「一共起訴了兩個大 V，一個是‘真話哥’，一個是‘暖心姐姐’，分開庭審。」<span><span>劉學州（養）舅媽柴女士 25 日下午</span></span><span><span>向界面新聞表示，自己一家提起訴訟的目的並不是為了經濟賠償，也並無任何利益訴求，「只是想討回個公道，讓網暴者付出代價。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞此前報道，</span></span><span><span>2022 年 1 月 24 日凌晨，</span></span><span><span>15 歲河北尋親男孩劉學州於</span></span><span><span>社交媒體發佈近 7000 字遺言《生來即輕，還時亦淨》後，</span></span><span><span>便在</span></span><span><span>海南三亞服藥自殺，後經搶救無效去世。</span></span></p><p><span><span>公開報道顯示，劉學州生前就讀於石家莊某中專幼師專業，2021 年 12 月 6 日，受孫海洋尋子故事影響，他開始在網上尋找親生父母，並於二十多天後成功認親。但認親之後不久，雙方因撫養問題關係緊張，並引發關於其向親生父母索要房子的爭議。1 月 17 日，劉學州稱已被生母拉黑微信，此後他曾表示要起訴親生父母。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169564003792006800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在劉學</span></span><span><span>州</span></span><span><span>的長篇遺言中，他自述了出生便被父母賣掉做彩禮，四歲養父母雙亡，上學遭遇校園侵凌和男老師猥褻，尋親卻被二次遺棄，以及因親生父母顛倒黑白被網暴等坎坷經歷。</span></span></p><p><span><span>周兆成認為，網暴是壓跨劉學州生命的最後一根稻草。他稱，被告利用其大 V 身份，存在捏造「劉學州認親後要買房、拋棄養父母等不實信息」，肆意評價劉學州「心機」「身敗名裂」等誹謗性言論等，從而導致劉學州在 19 日到 24 日自殺前，遭受漫天的網暴攻擊，被告存在侵權，應對劉學州網暴致死負責。同時，</span></span><span><span>周兆成還表示，在法庭上，他將</span></span><span><span>提供劉學州被網暴前一向品學兼優，對生活充滿期待</span></span><span><span>的證據</span></span><span><span>，</span></span><span><span>證明</span></span><span><span>網暴前</span></span><span><span>，本人</span></span><span><span>不存在任何自殺動機。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>其自殺系網絡暴力導致，具有因果關係。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>周兆成説。</span></span></p><p><span><span>庭審結束後，周兆成向界面新聞表示，該案爭議的焦點在於被告方認為自己並未捏造事實，</span></span><span><span>而是引述媒體的報道。「但是，我們認為在互聯網平台上，一些媒體賬號都明確提示其報道可能存在事實性不準確的地方，而對於引述報道的大 V 更應該履行謹慎披露的義務。」</span></span></p><p><span><span>周兆成認為，</span></span>涉及<span><span>劉學州被網暴一</span></span>案中的兩個大 V，並沒有<span><span>履行謹慎披露的義務</span></span>，從而導致侵權視頻發出之後，<span><span>劉學州</span></span>在自殺前短短的 5 天時間內遭受了嚴重的網絡暴力攻擊。「本案的核心在於圍繞且虛構‘親生父母買房’等不實信息，才導致本案的悲劇發生。因此，我們認為，被告所涉及的網絡侵權是成立的，同時也存在主觀上的明知過錯。「<span><span>周兆成説。</span></span></p><p>談及庭審中，被告方是否公開就劉學州一事發表態度。<span><span>周兆成表示，</span></span>兩個大 v 均有和解的想法。但是，作為原告方，他們認為任何和解都要建立在對侵權事實確認的前提下，「如果他們不承認侵權，那麼我們是拒絕和解的。」</p><p><span><span>此外，界面新聞還注意到，「劉學州被網暴一案」開庭的同一天，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》（下稱《意見》）。《意見》要求，對網絡暴力違法犯罪，應當體現從嚴懲治精神，讓人民羣眾充分感受到公平正義。要重點打擊惡意發起者、組織者、惡意推波助瀾者以及屢教不改者。實施網絡暴力違法犯罪，具有以下五種情形之一的，依法從重處罰：針對未成年人、殘疾人實施的；組織「水軍」「打手」或者其他人員實施的；編造「涉性」話題侵害他人人格尊嚴的；利用「深度合成」等生成式人工智能技術發佈違法信息的；網絡服務提供者發起、組織的。</span></span></p><p><span><span>周兆成也對此發表了自己看法。他表示，只有網暴立法，才能有效維護公民人格權益和正常網絡秩序。才能夠能有助於網絡空間減少戾氣，增加清醒。切實矯正網暴「法不責眾」錯誤傾向。同時，他也希望，該案的公開開庭審理，可以給全民上一堂生動的「打擊網暴」普法課。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 12:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10156210.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10156210.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尼日爾政變後兩個月：法軍將撤出，美軍重啓行動對於目前的法國而言，非洲的戰略意義已經弱於其他地區。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>9 月 24 日，也就是西非國家尼日爾 7 月 26 日的政變發生後近兩個月，法國總統馬克龍宣佈將從尼日爾撤出所有法軍以及法國駐尼日爾大使。</p><p>尼日爾是法國在非洲的主要軍事據點，也是重要鈾供應來源。法國曾在非洲擁有 20 個殖民地，從 2021 年以來，西非國家馬裏、幾內亞、布基納法索、尼日爾先後發生軍事政變，今年 8 月同為法國前殖民地的加蓬也發生政變。</p><p>這一系列政變以及法國從各國撤軍意味着法國在非洲地區的存在感下降。從尼日爾撤軍後，法國在薩赫勒地區僅剩乍得還有駐軍。</p><p>但法國依然通過重要的貨幣工具非洲金融共同體法郎（CFA franc）保持着對非洲國家的巨大影響力。與此同時，法國的西方盟友繼續在非洲與俄羅斯抗衡。在尼日爾，美軍已經開始恢復軍事行動。</p><h3>法國又一次撤軍</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563479164050700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬克龍 24 日<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/9/24/france-to-withdraw-ambassador-troops-from-niger-after-coup-macron" target="_blank">接受法國媒體採訪時宣佈</a>，鑑於尼日爾已不願再打擊恐怖主義，法國將結束與尼日爾的軍事合作，在之後數週內開始從尼日爾撤軍，到今年底之前完成撤軍。</p><p>法國還決定召回駐尼日爾大使，大使伊泰（Sylvain Itte）和其他外交官將於「未來幾小時內」返回法國。</p><p>在馬克龍宣佈撤軍之前，尼日爾軍方領導人宣佈將對法國軍機和商用飛機關閉領空，以完全收回對尼日爾的制空權。上月，尼日爾政變軍方宣佈取消與法國的安全防務協議，要求法軍撤離，隨後還要求法國大使伊泰離開尼日爾。</p><p>當時法國拒絕了尼日爾的要求，堅稱法國僅承認巴祖姆政府為尼日爾合法政府。民選總統巴祖姆仍在被軟禁中，目前尚未獲釋。到上月底，尼日爾軍政府宣佈由於伊泰沒有在規定時間離境，其在尼日爾境內不再享有外交豁免權，尼日爾將採取措施驅逐伊泰。</p><p>之後，法國駐尼日爾大使館遭尼日爾軍政府封鎖，物資運輸被切斷，水電供應中斷。伊泰和其他工作人員只能靠軍糧維生，馬克龍譴責尼日爾軍政府將伊泰扣為人質。</p><p><a href="https://apnews.com/article/france-niger-military-ambassador-coup-0e866135cd49849ba4eb4426346bffd5" target="_blank">巴祖姆的助手</a>透露，週日當天，巴祖姆與馬克龍通話並要求馬克龍召回伊泰，避免緊張局勢升級。對於馬克龍宣佈撤軍和召回大使的決定，尼日爾軍政府迴應稱此舉標誌着尼日爾主權的新篇章，「我們的領土不再歡迎帝國主義和新殖民主義的軍隊」。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9874704.html" target="_blank">法國目前在非洲</a>駐紮了 5650 名士兵，吉布提和尼日爾的駐軍都接近 1500 人，是法國駐軍最多的兩國。</p><p>2010 年，五名法國人在尼日爾被基地組織綁架後，尼日爾政府開始允許法國駐軍。法國在尼首都尼亞美設立了空軍基地，部署了戰鬥機、無人機，負責打擊尼日爾等國的「伊斯蘭國」（ISIS）分支、基地組織分支等極端組織。</p><p>但法國的反恐行動並沒有明顯改善尼日爾的安全狀況。獨立智庫經濟與和平研究所去年公佈的「全球恐怖主義指數」報告顯示，尼日爾 2021 年的恐怖主義指數排名高居第八。當年，尼日爾成為全球恐怖襲擊致死人數上升最多的國家，比上一年上漲 129% 至 588 人。</p><p>2005 年至 2020 年期間，尼日爾也是法國第三大鈾供應國。法國有 30 多家企業入駐尼日爾，包括能源巨頭道達爾、核能巨頭 Orano、建築業巨頭萬喜集團的子公司 Sogea-Satom。但尼日爾的資源開發也沒有改善本國民眾的生存環境。尼日爾依然是聯合國認定的最不發達國家之一，政府預算有 40% 來自外部援助。</p><p>在尼日爾的政變後，親軍方支持者在街頭焚燒法國國旗、衝擊法國駐尼日爾大使館，高喊「打倒法國」，還有部分支持者打出「歡迎俄羅斯」的標語。</p><p>類似的反法情緒也出現在馬裏和布基納法索的政變中。這兩國政變後均要求法國撤軍，馬裏邀請俄羅斯僱傭軍瓦格納集團駐紮；布基納法索則將俄羅斯稱為「<a href="https://www.reuters.com/world/burkina-faso-interim-leader-hails-russia-strategic-ally-2023-05-05/" target="_blank">戰略盟友</a>」，明確俄羅斯是該國重要軍火來源國。</p><p>本月中旬，<a href="https://www.reuters.com/world/africa/mali-niger-burkina-faso-sign-sahel-security-pact-2023-09-16/" target="_blank">尼日爾與馬裏</a>和布基納法索簽署了共同防禦安全協議，規定任何一國遭入侵將被視為對三國的入侵，其餘兩國將提供軍事協助。</p><h3>法國存在感削弱</h3><p><a href="https://www.foi.se/rest-api/report/FOI%20Memo%206814" target="_blank">瑞典國防研究局</a>2019 年繪製的法國軍事影響力地圖顯示，在薩赫勒地區，當時法國在馬裏、布基納法索、尼日爾、乍得和毛裏塔尼亞都有軍事行動，前四國內有法軍基地。如今，等尼日爾撤軍完成後，法國在薩赫勒地區將僅剩乍得還有軍事基地。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/169563496876809600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：瑞典國防研究局</figcaption></figure><p>但在塞內加爾、科特迪瓦、加蓬、吉布提和法屬留尼汪島，法國依然有駐軍。雖然發生了政變，目前加蓬並未要求法國撤軍。位於莫桑比克海峽的法屬馬約特島還有法國海軍基地。</p><p>在法國的軍事存在感減弱之時，法國與非洲貿易的重要性也在下降。</p><p><a href="https://www.insee.fr/en/statistiques/6050268" target="_blank">法國國家統計與經濟研究所</a>2022 年的數據顯示，當年法國對非洲的商品出口為 280 億歐元，商品進口為 390 億歐元，遠排在歐盟、美洲、歐盟之外的歐洲以及亞洲之後。法國分別與德國、美國和中國的商品進出口額均高於對整個非洲的進出口額。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/16956350232408200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：法國國家統計與經濟研究所</figcaption></figure><p>對於目前的法國而言，非洲的戰略意義已經弱於其他地區。<a href="https://www.diplomatie.gouv.fr/en/country-files/regional-strategies/indo-pacific/the-indo-pacific-a-priority-for-france/" target="_blank">法國外交部官網</a>明確將「印太地區」列為除歐洲之外的法國「優先項」。</p><p>法國去年發佈的「<a href="https://www.diplomatie.gouv.fr/IMG/pdf/en_dcp_a4_indopacifique_022022_v1-4_web_cle878143.pdf" target="_blank">印太戰略</a>」文件將法國定位為印太國家，也是唯一在印太地區擁有領土的歐盟國家。法國在印太地區有新喀裏多尼亞、法屬波利尼西亞等多個海外領地。法屬留尼汪島、法屬馬約特島也被定為法國在印太地區的領土。</p><p>在強調印太地區對法國的重要性時，文件指出法國與印太地區的貿易佔法國對外貿易（對歐盟貿易除外）的三分之一以上。10 年內，法國與印太地區的貿易上漲 49%。</p><p>法國今年 4 月公佈的《<a href="https://www.defensenews.com/global/europe/2023/04/04/macron-sends-438-billion-military-budget-plan-to-french-parliament/" target="_blank">2024-2030 年軍事規劃法</a>》提出到 2030 年，法國的年度國防預算將升至 600 億歐元以上，為 2017 年水平的近一倍。加大對印太地區投入是法國提高國防預算的主要原因之一。</p><p>雖然非洲對法國的重要性下降，但即便軍事存在削弱，法國依然有貨幣工具保持着對非洲的影響。殖民時期，法國在非洲推出了非洲金融共同體法郎（CFA franc）。這種貨幣包括兩種法郎，一種為西非金融共同體法郎，另一種為中非金融共同體法郎。</p><p>包括尼日爾在內，目前西非和中非有 14 個國家依然使用 CFA 法郎，而 CFA 法郎與歐元掛鈎，大幅虛弱了各國貨幣政策的自主性。除此之外，使用 CFA 法郎的國家還需要將外匯儲備的 50% 存在法國財政部。</p><p>直到 2020 年，<a href="https://www.tellerreport.com/news/2020-05-20-france-officially-announces-the-end-of-the-cfa-franc-in-west-africa---france-24.SkQoQ0RMi8.html" target="_blank">法國才對 CFA 法郎制度</a>進行改革，不再要求西非國家使用西非法郎，西非各國不再需將外匯儲備的 50% 存在法國財政部，但法國將繼續作為西非地區的金融擔保人。</p><p>西非共同體計劃在 2027 年推出統一貨幣，而包括喀麥隆在內的中非六國還將繼續使用 CFA 法郎。</p><p>大西洋理事會非洲中心的研究員舒爾金（Michael Shurkin）<a href="https://www.politico.eu/article/france-africa-sahel-niger-al-qaeda-islamic-state/" target="_blank">還撰文</a>指出，從尼日爾撤軍後，法國可以用軟實力繼續影響非洲。</p><p><a href="https://africa.businessinsider.com/local/careers/top-10-destinations-for-sub-saharan-african-students-where-to-study-abroad/zjer01w" target="_blank">法國教育服務中心</a>統計顯示，2021 到 2022 學年，法國依然是撒哈拉以南非洲國家學生最喜歡的留學目的地。撒哈拉以南非洲留學生中有 14% 前往法國，人數最多，其次為美國、加拿大和南非。</p><p>舒爾金還認為，美國和德國等其他西方國家在非洲沒有像法國一樣引發當地民眾的牴觸情緒，這些國家能填補法國留下的空缺、制衡俄羅斯在非洲的擴張。</p><p>當馬克龍宣佈將從尼日爾撤軍之時，駐尼日爾的美軍已經開始恢復在尼日爾的日常軍事任務。</p><p>美國空軍駐歐洲和<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/9/14/us-military-resumes-drone-crewed-aircraft-operations-in-post-coup-niger" target="_blank">非洲司令部司令赫克</a>（James Hecker）兩週前宣佈，在與尼日爾軍政府談判後，美軍開始恢復無人機偵查任務。<a href="https://www.jiemian.com/article/9913586.html" target="_blank">美國官員透露的消息</a>和維基解密放出的文件顯示，尼日爾政變軍人中有至少五人接受過美軍訓練，包括政變領導人、尼日爾總統衞隊指揮官奇亞尼。</p><p>美國在尼日爾駐有 1100 士兵，還設有兩個基地，其中一個無人機基地造價超過 1 億美元。駐尼日爾美軍主要負責在尼日爾、乍得、喀麥隆和尼日利亞等地進行偵查和情報收集。</p><p>尼日爾政變後，美軍停止了日常任務。赫克表示，雖然目前美軍在尼日爾的活動尚未恢復到 100%，但大部分已經恢復正常。</p><p>除了守住在尼日爾的陣地外，據<a href="https://www.politico.com/news/2023/05/07/wagner-russia-africa-00095572" target="_blank">美國政治新聞網</a>報道，美國還在與非洲盟友分享機密情報以制衡瓦格納在非洲擴張影響力。遇難前，瓦格納領導人普里戈任曾在社交媒體發佈音頻，宣佈瓦格納集團支持為主權而戰之人，呼籲尼日爾軍方有需要就「給我們打電話」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 12:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155410.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155410.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印尼發力電動汽車產業，想成東盟「門户」不容易《經濟學人》分析師表示，印尼很難取代泰國成為區域汽車生產中心，因為泰國擁有悠久的出口導向型汽車工業，另外還...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>印度尼西亞政府出台一系列政策鼓勵電動汽車產業的發展。印尼企業 Barkie&amp;Brothers 總裁 Anindya Novyan Bakrie 據此評價稱，該國會成為連接東盟其他國家的「門户」。</p><p>他説，那些在印尼生產電動汽車的公司會將東盟視為一個整體，因此各國可以聯合起來，發揮各自優勢以促進整個地區的汽車生態發展。</p><p>Barkie&amp;Brothers 是一家印尼的龍頭企業，專注於製造業和基礎設施領域，其電動汽車子公司 VKTR 生產電動巴士、電動汽車馬達、充電站等。</p><p><span><span><span>此前，印尼總統佐科·維多多（Jokowi）將電動汽車生產納入 2015-2035 國家工業總體規劃，並將電動汽車基礎設施發展納入 2020-2024 國家中期計劃。</span></span></span></p><p>據國際清潔運輸委員會消息，今年 4 月，佐科·維多多參加了主要經濟體能源與氣候論壇。他與其他 16 位領導人共同宣佈了零排放車輛（ZEV）集體目標，稱要使超過 50% 的輕型車輛和至少 30% 的中型和重型車輛在 2030 年前實現電氣化。</p><p>ZEV 指的是電池電動汽車、插電式混合動力電動汽車、燃料電池電動汽車。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169563276241910700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，作為鎳的原產地，早在 2020 年，印尼就出台政策禁止電動汽車鋰離子電池原材料原鎳的出口，以鼓勵本國電動汽車相關產業的發展。</p><p>與鎳類似，鋁土礦也是生產電動汽車鋰電池的關鍵原材料，而鋁土礦製成的鋁是製造輕質且堅固的電動汽車的材料。自今年 6 月起，印尼還實施了鋁土礦出口禁令以擴大本國電動汽車下游業務。</p><p>對於購買本國製造或零部件佔本國製造 40% 以上的電動汽車消費者，印尼政府也將予以補貼。</p><p>今年 3 月 20 日，印尼宣佈將在國家基金中撥款 7 萬億盧比（約 4.56 億美元）來補貼電動汽車消費。該計劃將涵蓋 80 萬輛新電動摩托車的銷售和 20 萬輛內燃機摩托車的改裝。</p><p>目前，印尼計劃到 2030 年時生產 60 萬輛電動輕型汽車和 245 萬輛電動兩輪車。</p><p>為實現這一目標，印尼積極與各國際廠商合作。</p><p>公開資料顯示，過去 3 年裏印尼政府與包括現代、福特、大眾、五菱、寧德時代、LG 和富士康等公司簽署了價值超過 150 億美元的協議，涉及該國的鎳開採、精煉和電池製造。</p><p>7 月 4 日，印尼與澳大利亞簽署了一項「雙贏」的電動汽車電池協議，計劃在鎳礦和鋰礦開採上加強合作。</p><p>7 月 31 日，印尼投資部長宣佈比亞迪、五菱等電動汽車生產商將在印尼建廠。之後，他與比亞迪高管和特斯拉高管分別進行了會談。</p><p>然而，《經濟學人》智庫汽車分析師 Nishita Aggarwal 表示印尼很難取代泰國成為區域汽車生產中心，因為泰國擁有悠久的出口導向型汽車工業，另外該國還需面應對臨來自越南和菲律賓等低成本生產商的挑戰。</p><p>早在 2022 年，比亞迪已與泰國 WHA Corp. PCL 簽署協議，要在東南亞建立其第一家電動汽車工廠，預計 2024 年投產，產能約 15 萬輛。</p><p>根據泰國工業聯合會統計，泰國純電動汽車在今年前 5 個月的銷量為 24980 輛，而印尼 2022 年一整年的低排放車輛（含混動車及電動汽車）銷量僅為 15437 輛。</p><p>目前，豐田、其子公司大發和本田佔印尼汽車銷量的三分之二，但這些公司的電氣化轉型速度都非常慢。</p><p>豐田表示，尚未計劃在印尼生產電動汽車。</p><p>據外媒報道，由於印尼整體家庭收入水平過低，基礎設施較為薄弱，且城市擁堵影響交通，印尼目前面臨電動汽車國內銷路難以打開的問題。</p><p>因此，除補貼之外，印尼還需出台更有力的措施開發國內電動車市場，同時，還要積極與各大生產商合作，以提高電動汽車生產水平。</p><p>儘管如此，BMI 汽車分析師 Tsoai 表示，在東盟內部，印尼將「在電動汽車供應鏈的上游部門發揮巨大作用」，並將促進整個地區的電動汽車產業發展。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 11:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155044.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155044.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 「超級黃金週」倒計時；朝鮮宣佈 9 月 25 日起外國人可按規定入境「兩高一部」出台意見依法懲治網絡暴力違法犯罪；歐盟短期不會對中國電動汽車徵收新關税...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>小數據 | 「超級黃金週」倒計時，「十一」出遊會突破歷史極值麼？</h3><p><span>當「超級黃金週」遇上亞運會，今年「十一」假期會有多火？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10152933.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>「兩高一部」出台意見，依法懲治網絡暴力違法犯罪</h3><p><span>據最高人民檢察院官微，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部 9 月 25 日聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》（下稱《意見》）。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153908.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>朝鮮宣佈從 9 月 25 日起外國人可依照規定入境朝鮮</h3><p><span>央視新聞消息，朝鮮宣佈從 9 月 25 日起外國人可依照規定入境朝鮮，入境後需接受 2 天醫學隔離。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10155724.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>歐盟短期不會對中國電動汽車徵收新關税，反補貼調查或使歐洲受更大影響</h3><p><span>歐盟委員會上週突然啓動針對從中國進口電動汽車的反補貼調查，或將徵收懲罰性關税。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10149731.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>千億央企戰略性新興產業基金有望在年內設立，還需要哪些配套政策？</h3><p><span>在週六舉行的中國企業論壇「跑出戰略性新興產業‘加速度’」平行論壇上，國務院國資委規劃發展局負責人表示，國資委正在醖釀出台針對不同戰略新興行業「一業一策」的專項指導政策，也在醖釀設立戰略性新興產業基金。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153236.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>貴州山腳樹煤礦起火致 16 人遇難，國務院安委會掛牌督辦</h3><p>2023 年 9 月 24 日上午 8 時 10 分左右，貴州省六盤水市盤州市盤關鎮山腳樹煤礦發生皮帶着火事故，造成 16 人遇難。<a href="https://m.jiemian.com/article/10154046.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>強降雨致重慶巫山 7600 餘人受災，未來三天多地仍有中到大雨</h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span>受冷暖空氣「對峙」影響，近日</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>南方多地陰雨持續，局地現暴雨侵襲。</span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153672.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 11:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10156080.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10156080.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
