<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 02 Nov 2023 06:15:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 月份全国 18 省份部分地区森林火险等级较高目前，全国多个省份都已经进入新一轮森林草原防火期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>2023 年 11 月 2 日，界面新闻从应急管理部获悉，近日，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部会同自然资源部、水利部等部门和单位召开会商会，对 11 月份全国自然灾害风险形势进行会商研判。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>综合分析认为，11 月份华北、东南、西南等部分地区森林火险等级较高；东北等部分地区存在低温雨雪灾害风险；西南部分地区干旱可能发生发展；可能有 4-5 次灾害性海浪过程影响我国沿海海域，台风登陆或影响我国的可能性不大；湖南、广西、重庆等局地地质灾害风险较高。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>10 月份以来，我国多省份气温偏高。会商研判认为，预计 11 月份，全国大部气温接近常年同期到偏高，广西西部、贵州大部、四川南部、云南等地偏高 1-2℃。同时，四川大部、云南大部、西藏东部、青海东南部等地降水偏少 2-5 成。当前云南东部和南部存在轻旱，局地中旱，需密切关注气象干旱发展态势，防范干旱发展。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>在森林火灾风险方面，综合天气趋势、火灾规律和火源特征等因素，预计 11 月份，北京北部、河北西北部、山西北部、内蒙古东部、辽宁西南部、安徽西南部、福建南部、江西北部、山东中部、湖北东南部、湖南中北部、广东北部和东部、广西北部、四川西南部、贵州西部、云南中北部、西藏东部、陕西中北部等 18 省份的部分地区森林火险等级较高。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>秋季是森林火灾高发期。界面新闻注意到，此前在 10 月 30 日，山西省吕梁市交城县岭底乡山怀村附近山顶发生一起山火，目前，扑火工作仍在进行中。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169890008522183800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>据央视新闻客户端 11 月 1 日报道，记者从山西吕梁交城县山火救援现场了解到，经过救援人员扑救，目前火情初步得到控制，但现场仍有烟点未扑灭，扑救工作继续进行中。山火未造成人员伤亡。据此前报道，当地组织 1200 余人参与扑救工作，经 31 日中午初步估算，过火面积达 160 余亩。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>目前，全国多个省份都已经进入新一轮森林草原防火期。11 月，北京市将正式进入森林防火期。11 月 1 日，北京市发布 2023 年第 4 号总林长令，要求全市以首善标准全面做好森林火灾防控工作，有效防范化解重大森林火灾风险。湖南省森林防灭火指挥部办公室也于 11 月 1 日 15 时发布森林火险黄色预警。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>山东省青岛市、日照市、淄博市等各市近日陆续发布森林防火公告。10 月 31 日，日照市新闻办在森林防火新闻发布会上公布了《日照市人民政府关于严禁在林区野外用火的通告》。根据通告，2023 年 11 月 1 日起至明年 5 月 31 日为森林防火期，防火期期间严禁在森林内及距离森林边缘 500 米范围内烧荒、焚烧秸秆、燃放烟花爆竹、吸烟、野炊，严禁祭祀用火、投放空中移动火源、开山爆破等工程用火和其他易引发森林火灾的行为。野外违法用火将视情节轻重处罚款、拘留、有期徒刑等处罚措施。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此外，广东省茂名市各地陆续发布森林火险黄色预警。茂名市气象台 11 月 1 日 11 时 43 分发布森林火险黄色预警信号表示，预计未来几天茂南区、高新区、滨海新区天气干燥，森林火险等级较高，请注意森林防火及居家用火安全。11 月 2 日，吉林省榆树市森林防灭火指挥部办公室与榆树市气象局联合发布森林火险黄色预警信号称，预计未来 24 小时内，全市空气干燥，风力较大，火险气象等级为 3 级。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>在低温雨雪灾害风险方面，多部门会商研判表示，据气象部门预测，11 月份，内蒙古东北部、黑龙江、新疆北部等地气温偏低、降水偏多，局地可能发生低温雨雪灾害，需关注阶段性强冷空气过程导致上述地区用电负荷增长，可能对电力系统运行造成压力，对农业生产、交通出行等带来不利影响。此外，随着北方地区气温降低，部分河流逐步进入凌汛期。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>随着气温逐渐下降，黄河、黑龙江、松花江等北方河流即将进入 2023-2024 年度凌汛期。应急管理部 11 月 2 日发布消息称，10 月 30 日，国家防总办公室向山西、内蒙古、吉林、黑龙江、山东、河南、宁夏、陕西省（自治区）防汛抗旱指挥部和黄河、松花江防汛抗旱总指挥部发出通知，要求确保北方河流防凌安全。</span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10327606.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10327606.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 一线城市新房成交面积同比微增 1%，「银十」楼市表现如何？10 月重点 100 城新建商品住宅交易面积同比下降 12%，一线城市、二线代表城市、三四线代表城市同...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/16988962069691100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10327343.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10327343.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】武校投毒致 7 死案将择期宣判，被告人：鼠药分量很少，没想到会死人庭审结束后，法庭宣布将择期宣判。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>在食堂饭菜中投入「毒鼠强」致 130 人中毒，最后 7 人抢救无效死亡。据安徽省马鞍山中级人民法院网站消息，2023 年 11 月 1 日，该院一审公开开庭审理了被告人付泽阶、朱祖林投毒一案。</p><p>当日庭审从上午 9 时一直持续至深夜 23 时许。庭审中，公诉机关出示了相关证据，被告人及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，被告人进行了最后陈述。庭审结束后，法庭宣布将择期宣判。</p><p>据官方此前通报，1997 年 6 月 30 日早 7 时许，安徽省和县南北少林武术学校约 130 名师生吃过早饭后出现呕吐、抽搐等症状。虽经全力救治，其中仍有中毒较深的 7 人死亡。警方专案组在案发现场勘查提取了相关物品，均检出毒鼠强 424 成分，对 7 名死者死因进行鉴定，均系「424」（化学名称为四亚甲基二砜四胺，配制的鼠药称「毒鼠强」，也称「没鼠命」）鼠药中毒死亡。</p><p>中毒事件发生后，警方围绕案发现场周边开展走访排查，综合研判，专案组分析认为与事发学校校长彭某某素有积怨的付泽阶、朱祖林有重大作案嫌疑，但两人案发后已潜逃。1997 年 7 月 14 日，公安机关将付泽阶、朱祖林列为全国通缉，持续追捕。</p><p>两人潜逃 26 年后终于落网。今年 5 月，警方在福建一皮革厂内抓获付泽阶，随后在贵阳将隐匿身份并在当地开办桶装水生产企业的朱祖林抓获。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231102/169888822924308300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>付泽阶、朱祖林为何投毒？当年受害者之一毕先生对界面新闻介绍，受害武校的校长彭某某之前在朱祖林所在的武校当总教练，他把自己手下的学生带出来后，另立门户，然后两个校长之间就有了矛盾。付泽阶则是毕先生所在武校散打班的一名教练，平时带教非常严厉，「我刚进武校那会，他是我们二班散打班的教练，打人下手很重的那种，我们反正都被他打过。」</p><p>据当地警方介绍，1996 年 8 月，付泽阶到南北少林武术学校任教，在任教期间，因琐事逐渐对校长彭某某心生不满。朱祖林和付泽阶二人经他人介绍后认识，并得知二人均是河南开封某拳击馆师兄弟，在相处过程中，付泽阶、朱祖林均表达出对彭某某的不满，遂决定报复彭某某，把彭某某的武校搞垮。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231102/169888807599983400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>当年南北少林武术学校师生合影。图片来源：采访对象供图</em></figcaption></figure><p>11 月 1 日本案开庭审理，马鞍山市人民检察院提请以投毒罪追究朱祖林、付泽阶的刑事责任。公诉机关认为，此案犯罪事实清楚，证据确实充分。现有证据能够证明两人为共同犯罪，应共同承担责任，建议法庭判处两人十年以上有期徒刑、无期徒刑、死刑。</p><p>从安徽省内各地赶来的 7 名遇害者家属及部分当年受害人来到法院，进入法庭参与了旁听。参与旁听的毕先生称，付泽阶模样没怎么变化，立即就能认出。在庭审现场，付泽阶整体状态比较平静，思路清晰，没有为自己辩解。</p><p>按照警方此前通报，1997 年 6 月的一天，付泽阶、朱祖林商议决定使用投毒的方式报复彭某某，付泽阶实施后由朱祖林支付给付泽阶 5 万元，朱祖林当场支付付泽阶 500 元。1997 年 6 月 20 日，付泽阶从武校辞职后回到老家，并从村中一走村串巷卖老鼠药男子处购买了两包老鼠药。</p><p>对此，据毕先生介绍，付泽阶在庭审中表示，他是为了治病才接受了朱祖林提出的要求，但朱祖林当时是想闹事，把武校搞垮，投毒是他自己想出来的，并非受朱祖林指使。付泽阶称当时在家中听到门口有人喊着卖老鼠药，就出门买了两包老鼠药，他当时觉得分量很少，没有想到会死人，而且死了那么多人。</p><p>付泽阶和朱祖林第一次见面是在武校的另一个教练家中。付泽阶说自己与彭某某之间没有矛盾，是很好的朋友，直到第四次见面时，朱祖林给了付泽阶 500 元定金。投毒后，付泽阶给朱祖林打过两次电话，第一次打过去时，朱祖林听到付泽阶声音随即挂掉电话，第二次再打过去，电话未接通。26 年以来，两人一直没再见面。</p><p>遇害者家属汤先生告诉界面新闻，付泽阶出庭时状态很好，「他不瘦，身体很好，说话很自然。」他希望判处付泽阶死刑，并且承担相应的民事责任。</p><p>据上游新闻报道，受害人家属代理律师表示，希望法庭判处两被告人赔偿包括死亡赔偿金、精神抚慰金、丧葬费、抚养费等各项费用。记者统计发现，7 名受害人家属共计索赔近 770 万元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 01:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10326105.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10326105.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联储维持利率决议不变，尚未就 12 月会议做出任何决定「将通胀率持续降至 2% 的过程，还有很长的路要走。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在周三结束的会议上，美联储将联邦基金利率目标区间维持在<span>5.25%-5.5%</span>不变，但为以后加息以继续降低通胀保留了可能性。</p><p>美联储主席鲍威尔在会后举行的新闻发布会上表示：<span>「</span>将通胀率持续降至<span>2%</span>的过程，还有很长的路要走。<span>」</span>他强调，该央行尚未就<span>12</span>月的会议做出任何决定，并表示，委员会将始终采取他们认为当下最合适的做法。</p><p>鲍威尔称，决策者可能会在下个月的会议上加息，但有也可能结束紧缩行动。他指出，他还没有信心判断，目前的货币政策是否具有足够的限制性以使通胀回到美联储<span>2%</span>的目标。</p><p>周三的决定获得了联邦公开市场委员会（<span>FOMC</span>）所有成员的一致同意。这也是本轮加息周期中美联储连续第二次按兵不动，以将利率维持在<span>22</span>年来的高位。</p><p>决策者对会后发布的政策声明仅做了微调。声明指出，<span>「</span>第三季度经济活动强劲增长<span>」</span>，相比之下，<span>9</span>月份的声明称经济<span>「</span>稳健<span>」</span>扩张。声明还指出，就业增长<span>「</span>自今年早些时候以来有所放缓，但仍然强劲<span>」</span>。</p><p>第三季度美国实际国内生产总值（<span>GDP</span>）年化环比增长<span>4.9%</span>，为近两年来的最快增速。<span>9</span>月新增非农就业人数<span>33.6</span>万，大幅高于预期。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169888011332048000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通胀也在持续降温。美国商务部发布的数据显示，剔除波动较大的食品和能源价格后的核心个人消费指数（<span>PCE</span>）在去年达到峰值<span>5.6%</span>后，今年<span>4</span>月至<span>9</span>月间的年率已降至<span>2.8%</span>。</p><p>美联储还在声明中表示，<span>「</span>针对家庭和企业的金融和信贷状况收紧，可能会对经济活动、就业和通胀造成压力<span>」</span>。在美国国债收益率飙升引发市场担忧后，美联储这次在措辞中添加了<span>「</span>金融<span>」</span>一词。</p><p>声明还指出，委员会仍在确定为了实现其目标还需在多大程度上额外收紧政策，<span>「</span>委员会将继续评估更多信息及其对货币政策的影响，<span>」</span>并重申仍高度关注通胀风险。</p><p>在新闻发布会上，鲍威尔也表示，在长期债券收益率上升等因素的推动下，金融状况近几个月来显著收紧；而且此前的加息给经济活动和通胀带来下行压力，紧缩政策的全面影响尚未显现。</p><p><span>「</span>鉴于不确定性和风险以及我们已经取得的进展，委员会将谨慎行事，<span>」</span>鲍威尔说道，<span>「</span>我们将继续在每次会议上做出决定。<span>」</span></p><p>他还表示，如果有更多证据表明经济增长持续高于趋势水平，或劳动力市场的紧张状况未能得到缓解，可能会使通胀进一步回落的过程面临风险，进而可能需要进一步加息，这与他上个月在纽约发表的言论一致。</p><p>在<span>9</span>月会议上，大多数美联储官员预计今年将再次加息，但一些决策者最近几周表示，他们并不急于再次加息，除非高于预期的经济数据迫使他们这么做。而今年早些时候，他们更担心紧缩力度太小。</p><p>对冲基金<span>「Point72</span>资产管理<span>」</span>首席经济学家<span>Dean Maki</span>表示，保留加息的可能性符合美联储的利益，因为一旦他们完全排除这种可能性，下一个问题将是<span>「</span>何时降息？<span>」</span></p><p>最新决议发布后，芝加哥商业交易所利率观察工具<span>FedWatch</span>的数据显示，投资者预计美联储<span>12</span>月按兵不动的概率升至<span>80.2%</span>，加息<span>25</span>个基点的概率为<span>19.8%</span>。</p><p>受美联储会议提振，美国股市周三收盘悉数上涨。道琼斯指数涨<span>221.71</span>点，或<span>0.67%</span>，至<span>33274.58</span>点；标普<span>500</span>指数上涨<span>1.05%</span>，至<span>4237.86</span>点；科技股占比较重的纳斯达克指数收涨<span>1.64%</span>，至<span>13061.47</span>点。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 23:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10325481.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10325481.html</link>
            <author>
                <![CDATA[崔璞玉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 金融监管总局：大力推进金融强国建设；官方通报「青岛啤酒三厂小便事件」证监会：推动股票发行注册制走深走实，支持上海、深圳证券交易所建设世界一...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>金融监管总局：大力推进金融强国建设，严厉打击非法金融活动</h3><p>据国家金融监督管理总局网站消息，11 月 1 日，金融监管总局党委书记、局长李云泽主持召开党委（扩大）会议。会议要求，一是切实加强党对金融工作的全面领导。完善党中央决策部署落实机制。坚决执行中央金融委部署。按照中央金融工委统一安排切实加强系统党的建设。大力支持地方党委金融委和金融工委发挥作用。推动金融企业党的领导与公司治理深度融合。二是积极构建中国特色金融监管体系。推动出台系列制度文件，加快补齐制度短板。全面强化「五大监管」，探索构建中国特色金融监管体系的「四梁八柱」，大力推进金融强国建设。三是坚决落实强监管严监管要求。坚决惩治重大违法违规行为。严厉打击非法金融活动。加大稽查检查力度，切实增强监管震慑力和权威性。四是有效防范化解重大风险隐患。牢牢守住不发生系统性金融风险的底线，及时处置高风险中小金融机构。</p><h3>证监会：推动股票发行注册制走深走实，支持上海、深圳证券交易所建设世界一流交易所</h3><p>据证监会网站消息，11 月 1 日，中国证监会召开党委（扩大）会议，传达学<span>习中央</span>金融工作会议精神，研究贯彻落实措施。证监会党委深刻认识到，要围绕做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章，推动股票发行注册制走深走实，加强基础制度和机制建设，加大投资端改革力度，吸引更多的中长期资金，活跃资本市场，更好发挥资本市场枢纽功能。要健全多层次市场体系，支持上海、深圳证券交易所建设世界一流交易所，高质量建设北京证券交易所，促进债券市场高质量发展。要更加精准有力支持高水平科技自立自强，建立健全针对性支持机制，引导私募股权创投基金投早投小投科技。要大力推动提高上市公司质量，优化再融资和并购重组机制，巩固深化常态化退市机制，支持上市公司转型升级、做优做强。要加强行业机构内部治理，回归本源，稳健发展，加快培育一流投资银行和投资机构。要统筹开放和安全，稳步扩大资本市场制度型开放，促进跨境投融资便利化。</p><h3>官方通报「青岛啤酒三厂小便事件」：涉事装卸工人被行拘</h3><p>@平度发布，微博消息，平度市联合调查组发布情况通报，青岛啤酒三厂相关舆情发生后，平度市立即成立由公安、市场监管等部门组成的联合调查组，依法依规、实事求是开展调查处置。经查，10 月 19 日 7 时许，外省某麦芽厂委托物流公司货车司机蔡某某（男）驾驶载有 33.96 吨麦芽的货车到达青岛啤酒三厂，称重后等待卸货。12 时 20 分许，青岛智和商贸有限公司（系青岛啤酒三厂外包业务公司）装卸工人崔某某（男）等 3 人卸载该货车所载麦芽，按操作流程，将货车车厢底部卸货口打开，麦芽自动流入卸货口外的传送带，由传送带运输至原料仓。12 时 40 分许，在卸货过程中，崔某某与蔡某某因挪车问题发生口角。13 时 04 分，车厢内剩余少量麦芽，需进行人工清理，崔某某攀入货车作业时在车厢内小便。蔡某某通过行车记录仪后摄像头发现崔某某行为，用手机翻拍视频后上传至个人抖音账号。经公安机关调查，崔某某具有故意损毁财物的违法行为。10 月 22 日，平度市公安局依据《中华人民共和国治安管理处罚法》，对其予以行政拘留。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>海航航空集团否认总部将搬迁：不涉及注册地和业务地点变更</h3><p>11 月 2 日早间，海航航空集团发布声明：此次海航航空集团总部职能部门分别驻点航空海口、北京基地，下沉一线靠前指挥，是在当前航空进入淡季之际，企业加重加厚安全，更好服务旅客，积极应对市场的正常生产经营管理行为，不涉及注册地和业务地点的变更，不是总部搬迁。</p><h3>比亚迪股份：前 10 月新能源汽车销量合计 238.15 万辆，同比上涨 70.36%</h3><p>比亚迪股份 11 月 1 日公告，公司前 10 月新能源汽车销量合计 238.15 万辆，同比上涨 70.36%；10 月新能源汽车销量 30.18 万辆，上年同期为 21.78 万辆。</p><h3>中国女足 1-1 战平韩国，无缘奥运会</h3><p><span>北京时间 11 月 1 日晚，中国女足在厦门白鹭体育场对阵韩国女足，双方战成 1-1，这也意味着中国女足继 2012 年后又一次无缘奥运。</span></p><h3><span>美联储 11 月暂停加息</span></h3><p><span>据央视新闻，当地时间 11 月 1 日，美联储最新的联邦公开市场委员会（FOMC）货币政策会议纪要显示，美联储决定 11 月仍放缓加息步伐，将联邦基金利率目标区间继续维持在 5.25% 至 5.50% 之间。</span></p><h3><span>美股收评：美联储维持利率决议不变，美股三大指数集体收涨</span></h3><p><span>当地时间 11 月 1 日，美联储将联邦基金利率维持在 5.25% 至 5.5% 不变。美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.64%，标普 500 指数涨 1.05%，道指涨 0.67%。大型科技股全线走高，脸书涨超 3%，微软、亚马逊、奈飞涨超 2%，苹果、谷歌涨超 1%。AMD 涨近 10%，公司首席执行官表示，数据中心 GPU 产品将在四季度带来 4 亿美元收入。WeWork 大跌超 46%，消息称 WeWork 计划最早于下周在美国新泽西州申请破产保护。雅诗兰黛收跌约 19%，创该公司美国 IPO 以来最差单日表现。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 23:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10325254.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10325254.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第二大服装生产国孟加拉国为何动乱了？工人的抗议也掺杂了反对派的斗争。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>乌克兰、以色列和缅甸的战火仍在继续之时，又一个国家的暴力升级引发关注。</p><p>11 月 1 日，数千名孟加拉国服装工人在首都达卡设置路障抗议，要求提高工资。据达卡市警察局助理局长法鲁克（Omar Faruq）<a href="https://www.barrons.com/news/bangladesh-garment-workers-block-roads-in-fair-wage-protest-41ba8228" target="_blank">的说法</a>，至少 5000 名工人参加，但当天没有暴力事件的报道。</p><p>孟加拉国服装工人的抗议自上周开始，但本周一以来暴力升级。10 月 31 日，数千名服装厂工人走上首都达卡和工业城镇加济布尔的街头，要求提高工资。当地媒体报道称，10 月 30 日，在加济布尔，一些工人封锁道路、放火破坏了几家工厂，两名工人在与警察的冲突中死亡。</p><p>这个南亚国家是全球服装制造业中的重要一环。据孟加拉国服装制造商和出口商协会&nbsp;(BGMEA) 的数据，孟加拉国是仅次于中国的全球第二大服装生产国，拥有近 3500 家工厂，雇佣了约 400 万工人。其产品主要销往美国和欧洲，每年为孟加拉国赚取约 550 亿美元的收入，占其出口总额的 85% 左右。</p><p>孟加拉国经济多年来保持稳定增长，但通胀不断上升日益成为主要挑战。据亚洲开发银行<a href="https://cn.dailyeconomic.com/2023/10/26/78804.html" target="_blank">上周的预测</a>，在国内需求和出口增长的推动下，预计孟加拉国 2024 财年的 GDP 增长率将从 2023 财年的 6% 提高到 6.5%。而通胀则预计将从 2023 财年的 9% 降至 2024 财年的 6.6%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169884435874030600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然服装产业不断发展，但该国 400 万服装工人的处境比较艰难。目前，孟加拉工人每月最低工资为 8300 塔卡（75 美元）。为了维持生计，他们需要经常加班才能勉强维持收支平衡。</p><p>22 岁的裁缝贝古姆&nbsp;(Sabina Begum)&nbsp;表示，她参加抗议活动是为家人的「面包和黄油」斗争，「光租一居室的房子就需要每月花费 5000-6000 塔卡，一个月 8300 塔卡怎么过活呢？」&nbsp;她说。</p><p>在此轮抗议中，工人要求将最低工资提高 3 倍。但是 BGMEA 只同意提高 25%。双方谈不拢，上周开始爆发抗议活动。</p><p>不仅仅是工人，这次抗议也掺杂了反对派的斗争。在服装工人的抗议中，也出现了对执政党的指责。</p><p>25 岁的服装工人伊斯兰（Nurul Islam）指责执政党的支持者袭击抗议者。他对<span>当地报纸</span>《Prothom Alo》称，一名执政党活动人士对抗议者开枪了。主要反对派「孟加拉国民族主义党」（BNP）的一名领导人也谴责警方遵循政府「肆意杀戮」的要求，以阻止恢复民主的运动。据法国媒体消息，截至发稿，警方无法证实是否发生过此类袭击事件。</p><p>近来，孟加拉国总理哈西娜一直面临反对派的街头抗议。后者要求她辞职，并将权力移交给无党派看守者，以监督明年的大选。</p><p>随着明年 1 月底的大选日益临近，执政党和主要反对党 BNP 的紧张关系升级。10 月 28 日，安全部队与反对派示威者发生暴力冲突，造成一名警察和一名示威者死亡，多人受伤。警方称，该国两个主要反对党的 10 万多名支持者在达卡参加了被禁止的集会，他们要求总理哈西娜辞职，以及释放 BNP 主席。抗议组织者则声称有 100 多万人参加了示威。</p><p>孟加拉国官员称，自 10 月 28 日以来，反对派街头抗议已造成至少 6 人死亡、数十人受伤。对哈西娜政府持批评态度的人权组织则称，至少 11 人死亡，数百人受伤。</p><p>警方称，抗议者放火焚烧车辆，封锁道路，并与安全部队发生冲突，他们投掷汽油弹并向警察投掷石块。据当地媒体报道，执政党的支持者也与反对派抗议者发生了冲突。</p><p>在 10 月 28 日的冲突中，双方互相指责。政府将暴力事件归咎于反对党 BNP，而后者则指责政府对集会进行渗透，挑起暴力事件，诋毁他们的和平运动。</p><p>暴力事件不断升级引发国际关注。10 月 31 日，联合国人权高专办发表声明，对孟加拉国近期事态发展深表关切。美国、澳大利亚、英国、加拿大和日本等 7 个国家则敦促孟加拉政府和反对派「保持克制、避免暴力、共同努力」，以实现自由公正的投票。</p><p>哈西娜于 2009 年上台，正寻求第四个五年任期。虽然哈西娜政府在任期间为该国带来了强劲的经济增长，过去 12 年里经济增长了 4 倍，但不断被西方指责「侵犯人权、打压言论自由、关押批评者」，面临西方国家要求举行「自由公正选举」的压力。对于上述指控，哈西娜政府否认。</p><p>西方正对哈西娜政府在处理反对派抗议过程中的「滥用权力」的行为发出警告。9 月，欧洲议会对孟加拉国「日益猖獗的侵权行为」发出了警告，质疑其获得欧盟贸易优惠的资格。而美国则表示将「对破坏孟加拉国民主选举进程负责或共谋的个人实施签证限制」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 15:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10324742.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10324742.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 召开在即，各方如何借「首次全球盘点」权衡利益？资源型国家更倾向于提高控制二氧化碳排放技术，而不是直接限制化石能源的使用。而一些欧盟国家则认为，要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着今年的《联合国气候变化框架公约》第 28 次缔约方大会<a href="https://www.cop28.com/en/thematic-program" target="_blank">(COP28)</a>即将召开，石油和天然气行业再次成为舆论焦点。美国总统气候特使克里于 10 月 31 日在迪拜首都阿布扎比接受采访时就表示，化石燃料公司必须为二氧化碳过量排放导致的气候问题承担责任。</p><p>自 1995 年以来，联合国气候变化大会每年举行一次。受新冠疫情影响，原定于 2020 年 4 月举办的 COP26 被延后至 2021 年 10 月。每年的会议期间，众多领导人、专家、企业界代表、活动人士等参与其中并讨论如何为应对气候变化做出行动。</p><p>本年大会将于 11 月 30 日至 12 月 12 日在阿联酋迪拜<a href="https://www.euronews.com/green/2023/10/28/what-is-cop28-everything-you-need-to-know-about-the-un-climate-summit-in-dubai" target="_blank">召开</a>，预计有 140 多位国家元首和高级政府官员出席。<span>COP28 将延续并深化上届「共同落实」的主题，</span>是各国加快行动应对气候危机的关键机会。除了评估《巴黎协定》落实进度，本次大会还要针对大幅减排制定行动方针，包括减少石油、天然气、煤炭等化石燃料的生产，增加可再生能源的发电能力，加大对气候变化相关议题的投资。</p><p><span>2016 年开始实施的</span>《巴黎协定》长期目标之一，就是要大幅减少温室气体排放，在本世纪末将全球升温幅度限定在 1.5 摄氏度以内。如果升温幅度超过 1.5 摄氏度可能会引发更加严重的气候问题，包括更频繁和严重的干旱、热浪和降雨等。然而国际能源署警告，当前各国的气候政策不足以将升温限制在 1.5 摄氏度以内。</p><p><span>频繁的极端天气似乎已成为常态。欧洲哥白尼气候变化服务局指出，2023 年有望成为有记录以来地球最热的一年，比前工业化时期的平均气温高出 1.4 摄氏度。气候行动的紧迫感从未像现在这么强烈。</span></p><p><span>在刚刚结束的 COP28 预备会议上，总干事苏瓦伊迪（Majid Al Suwaidi）强调 COP28 主席将致力于以积极心态应对气候变化的影响，并将其转化为经济和社会增长的机会。</span>国际可再生能源机构总干事<span>拉卡梅尔（</span>Francesco La Camera）敦促各国紧急解决化石燃料在基础设施、政策和机构能力方面存在的系统性障碍。一个代表 131 家公司的行业联盟更是激进地敦促各国政府在 COP28 召开之前停止使用化石燃料并扩大清洁能源的生产。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169885109969350600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国生态环境部副部长赵英民在预备会议上发言，就关键议题全面阐述了相关立场和主张。各方应以 COP28 完成首次全球盘点为契机，按照<span>《联合国气候变化框架公约》</span>及其《巴黎协定》确定的目标、原则及制度安排，聚焦务实行动，强化团结合作，推动公正绿色转型。</p><p>对于盛产石油和天然气的资源型国家来说，他们更倾向于提高控制二氧化碳排放的技术，而不是直接限制化石能源的使用。而一些欧盟国家则认为，仅仅依靠扩大清洁能源规模是不够的，要想改变当前的气候问题必须从源头开始解决。因此，COP28 除了要大力呼吁利用可再生能源，还要就逐步淘汰大量排放二氧化碳的化石燃料达成协议。</p><p>而对于参加 COP28 的近 200 个国家来说，达成协议并不容易。瑞典气候国务秘书丹尼尔·韦斯特伦表示，虽然最终的目的是淘汰化石燃料，但是前期这些公司的参与对于解决当前的气候危机十分重要。</p><p>COP28 主办国阿联酋和两个全球可再生能源组织发布了一份报告，敦促各国政府在 2030 年之前将能源效率提高一倍、可再生能源发电量提高两倍。</p><p>据路透社<a href="https://www.reuters.com/sustainability/cop/biden-unlikely-attend-dubai-cop-climate-meeting-sources-say-2023-10-31/" target="_blank">报道</a>，作为累积碳排放最高的国家，美国总统拜登很可能不出席此次会议。去年，拜登仅提前两周才宣布参加 COP27，会上他重提了美国《减少通货膨胀法案》中与气候变化有关的内容。该法案将为支持清洁能源等相关行业提供 3680 亿美元，预计要在 2030 年前将美国的排放量减少 10 亿吨。</p><p>美国的能源支出一直处于高位。2021 年，美国的<a href="https://www.eia.gov/state/seds/archive/" target="_blank">能源支出</a>超过 1.3 万亿美元，较 2020 年增加 25%。石油产品占 2021 年美国能源支出的最大份额（57%），车用汽油、柴油和喷气燃料支出为 7570 亿美元，较 2020 年增长 44%。</p><p>大量资金投入给美国温室气体排放的减少带来了较为乐观的结果。据美国环境保护署 10 月发布的温室气体<a href="https://www.epa.gov/newsreleases/greenhouse-gas-reporting-program-2022-data-publication" target="_blank">报告</a>数据，2022 年美国大型工业源温室气体排放量比 2021 年减少了约 1%。这主要是因为美国数千个大量排放温室气体的工业源在 2022 年减少了排放量。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 14:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323702.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323702.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平；京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华被提起公诉...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上</h3><p>2023 年 11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320684.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散</h3><p>弥漫在京津冀上空的雾霾天气已经持续数日，按照最新预测，2023 年 11 月 2 日夜间起，受冷空气影响，雾霾天气将自北向南逐渐减弱消散。<a href="https://m.jiemian.com/article/10322809.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新疆自贸试验区今天挂牌成立</h3><p>11 月 1 日，我国第 22 个自贸试验区——新疆自贸试验区挂牌成立，成为我国在西北沿边地区设立的首个自贸试验区。商务部有关负责人今天表示，将支持新疆自贸试验区吸引汇聚国内外资源要素，重点围绕促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展和加强人才服务保障等方面开展探索。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320796.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>证监会：积极支持境外优质的主体依法投资入股境内证券基金经营机构</h3><p>据新华财经消息，证监会新闻发言人高莉 11 月 1 日在参加 2023 金融街论坛年会新闻发布会时表示，积极支持境外优质的主体依法投资入股境内证券基金经营机构，鼓励外资证券基金机构发挥专业性、特色化优势参与中国资本市场。<a href="https://m.jiemian.com/article/10321623.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华被提起公诉</h3><p><span>据最高人民检察院 11 月 1 日消息，</span><span>国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华涉嫌受贿、利用影响力受贿案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由辽宁省大连市人民检察院审查起诉。近日，大连市人民检察院已向大连市中级人民法院提起公诉。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10321553.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>阿根廷将再次使用人民币偿还到期外债</h3><p>当地时间 10 月 31 日，阿根廷经济部发表消息称，将于近日偿还国际货币基金组织到期外债及利息约 34 亿美元，其中部分债务将动用中国与阿根廷货币互换协议下的等值人民币支付。<a href="https://m.jiemian.com/article/10319467.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>既想分蛋糕又要达到政治目的，美国收割非洲发展红利难度大了</h3><p>第 20 届「非洲增长和机会法案论坛」（AGOA 论坛）即将召开之际，美国总统拜登于 10 月 30 日突然宣布，因加蓬、尼日尔、乌干达和中非共和国在人权保护和发展民主方面存在问题，自 2024 年 1 月 1 日起，将禁止以上四国继续参与《非洲增长与机会法案》（AGOA）贸易计划。<a href="https://m.jiemian.com/article/10317334.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>日本外汇事务最高官员神田真人：不排除针对外汇走势采取任何措施</h3><p>日本外汇事务最高官员神田真人 11 月 1 日上午表示，外汇市场的一些走势与基本面不符，不排除针对外汇走势采取任何措施。他认为，基本面不应像现在这样剧烈波动。<a href="https://m.jiemian.com/article/10318499.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 11:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323915.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323915.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 北京今起网购处方药须实名，成都被咬女童右肾已保住今天有哪些地方新闻值得关注？杭州拟规范直播电商业：不得要求商家签最低价协议；山东胶州警方...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】网络售药</span></strong>新规今起实施：购买处方药实行实名制管理</h3><p>据北京青年报报道，11 月 1 日起，《北京市药品网络销售监督管理办法实施细则》正式实施。记者了解到，《细则》是全国首个省、直辖市药品监管部门出台的药品网络销售监督管理规范性文件。《细则》要求，从事处方药销售的药品网络零售企业和第三方平台的网站首页、医药健康行业板块首页和平台商家店铺主页，不得展示处方药包装、标签等信息。处方通过执业药师审核前，处方药销售页面不得展示或提供药品说明书，不得含有功能主治、适应证、用法用量等信息。此外，药品网络销售企业通过网络向个人销售处方药的，应当与电子处方提供单位签订协议，确保处方来源真实、可靠。从事处方药销售的药品网络零售企业和第三方平台应当对购药人信息实行实名制管理。</p><h3><strong>【浙江<span>】</span></strong>杭州拟规范直播电商业：不得要求商家签最低价协议</h3><p>据澎湃新闻报道，杭州市司法局发布的《直播电商产业合规指引（征求意见稿）》正在市政府官网征求意见，提出直播电商从业者不得要求商家签订「最低价协议」，或采取其他排除、限制竞争的协议、决定或协同行为（依法不构成垄断协议的除外）。《征求意见稿》提出，直播电商从业者不得违反诚实信用原则和商业道德，不得以高薪挖人、虚构数据、片面对比等手段恶性竞争；不得通过虚构交易、打赏礼物等手段，掩饰、隐瞒自己或他人犯罪所得的资金。自然人主播从事医疗衞生、财经金融、法律、教育类等需较高专业水平的网络直播营销活动，应取得相应执业资质，并按相关部门或平台的要求报备、审查。浙江省商务厅的数据显示，杭州现有综合类、垂直类头部直播平台 32 家，主播近 5 万人，直播相关企业注册量超 5000 家，数量列全国第一，带动就业超 100 万人。在杭州，每 244 个人里有一个主播，每 12 个人里有一个从事直播相关行业。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>成都女童遭烈犬撕咬后续：右肾已保住恢复情况较好</h3><p>据南方都市报报道，成都女童涵涵遭烈犬撕咬事件，持续引发关注。11 月 1 日，记者从华西医院参与其治疗会诊的医生处获悉，女童涵涵的右肾已保住，「目前很平稳，后续恢复的问题不大」。事发小区所在的羊马街道办事处工作人员则表示，女童涵涵转出重症监护室后，还在医院继续接受治疗，恢复情况较好，其他信息不方便透露。据此前报道，烈犬撕咬致女童身上多达 20 多处咬伤，最长的有 8 公分，腹膜后右肾损伤并形成血肿。10 月 18 日，女童母亲邓女士告诉南都记者，女儿还没有醒，医生说先观察她受伤的右肾还能不能继续使用，「如果不能使用就只能选择舍弃」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231101/169882626642447400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【西藏<span>】</span></strong>布达拉宫通告：即日起至 2024 年 3 月 15 日免费参观</h3><p>据「西藏发布」微信公众号消息，11 月 1 日，布达拉宫管理处发布通告称，布达拉宫景区根据上级部门批准，2023 年 11 月 1 日至 2024 年 3 月 15 日期间执行第六轮「冬游西藏」活动政策。在此期间，布达拉宫实行免费预定、免费参观，以及错峰、限流、预约制。参观时间调整为上午 9:30—下午 15:20 。前来参观布达拉宫的游客，需提前十天登录「布达拉宫票务预订系统」微信小程序预约门票。门票预订务必通过本人手机微信端预约，预约成功后从参观当日起 7 日内无法二次预约门票。参观当天，游客需提前 1 小时到达布达拉宫正门安检。年满 60 岁以上「运用智能技术困难」老年人及特殊人群，可提前一天到「布达拉宫门票预订处」现场预约次日参观票 (上午 9:30 开始发放，发完为止)。15 岁以下的未成年人无需预约。</p><h3><strong>【山东<span>】</span></strong>胶州警方破获一起伪造假币案，当场缴获假币 337 万</h3><p>据央视新闻客户端报道，随着山东青岛胶州市公安局近日统一收网，一起历经 10 个月、涉及两省多地的重大伪造、买卖、运输假币案件宣布告破，该案件也是山东省近年来破获的规模最大的伪造、买卖、运输假币案件。6 月 28 日凌晨，专案组组织警力在全国多地同步收网，抓获制造、出售、使用假币的嫌疑人 8 名，打掉制造假币窝点一处、藏匿假币窝点一处，现场缴获 50 元面额假币 337 万元，查扣用于制造假币的设备多宗，带着假币前往青岛的汪某某也在途中被抓获。目前，涉案嫌疑人已全部被刑事拘留。</p><h3><strong>【河北<span>】</span></strong>编号 133100，雄安新区新生儿身份证件将用新代码</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 1 日，河北雄安新区行政区划代码 133100 正式应用于户籍管理工作，在居民户口簿、身份证等证件的住址信息中，全面应用「河北雄安新区」字样，发放带有「河北雄安新区」字样的身份证及户口簿。自此以后，雄安新区将使用 133100 行政区划代码编制新生儿身份证件，新区户籍居民在身份证及户口簿住址栏中可统一使用「河北雄安新区」字样。当前，雄安新区已进入大规模建设与承接北京非首都功能疏解并重阶段，工作重心已转向高质量建设、高水平管理、高质量疏解发展并举。相关部门将有序开展户籍证件办理工作，做好各项服务保障，原有证件在有效期内的可不更换。</p><h3><strong>【陕西<span>】</span></strong>延安大客车侧翻致 8 死 21 伤，调查报告建议处理 8 人</h3><p>10 月 31 日，陕西省应急管理厅官网公布《延安延西高速「10·1」较大道路交通事故调查报告》。2022 年 10 月 1 日 14 时 05 分，延西高速延安市甘泉段发生一起较大道路交通事故，造成 8 人当场死亡、21 人受伤，大客车及高速公路道路设施受损，直接经济损失约 1005 万元。经调查认定，事故是一起生产安全责任事故。调查报告显示，事故直接原因是：驾驶人惠某某安全意识薄弱，私自改变规定的行驶路线，驾驶大客车在高速公路上超速行驶，雨天未按规定降低行驶速度，且在车辆行驶中拨打接听手持电话，有妨碍安全驾驶行为，发现危险情况后采取措施不当，导致所驾驶车辆发生侧滑后与道路护栏发生碰撞并侧翻。事故调查报告建议移送司法机关处理的人员 8 人。</p><h3><strong>【云南<span>】</span></strong>昆明文明观鸥规定今起施行，侵扰伤害红嘴鸥将被罚</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 1 日，《昆明市文明观赏红嘴鸥的规定》正式施行。作为昆明市第一部「小快灵」立法，《规定》对文明观赏红嘴鸥应当遵守的规定、禁止行为、法律责任等进行了规范。《规定》对文明观赏红嘴鸥、服从现场管理、保持适当观赏距离、在陆地区域投喂符合标准的鸥粮等行为进行了规范，提出禁止故意侵扰、惊吓、驱赶、伤害红嘴鸥、惊扰红嘴鸥以及非法猎捕红嘴鸥等行为。同时，提出对违反规定，有故意侵扰、惊吓、驱赶、伤害红嘴鸥行为的，由有关行政主管部门责令改正；拒不改正的，处 50 元以上 500 元以下罚款。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322248.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322248.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 万科年内待偿债务 3.8 亿，明年还有超 160 亿要还据界面数据不完全统计，未来一年内，万科至少有 7 只债券到期，债券总额约合人民币 168 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231101/169883223818583600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323527.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323527.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 茅台提价 20%，自上市来上调节奏放缓、价格幅度上涨据界面数据不完全统计，自茅台 2001 年上市来共经历 10 次提价，调价节奏有所放缓，由每隔 1-3 年逐步变为 5...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169883199323392800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323489.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323489.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散截至 11 月 1 日 16 时，北京东城、西城、朝阳、通州、大兴、平谷、顺义七区的空气质量已达五级重度污染水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>弥漫在京津冀上空的雾霾天气已经持续数日，按照最新预测，2023 年 11 月 2 日夜间起，受冷空气影响，雾霾天气将自北向南逐渐减弱消散。</p><p>据中国天气网消息，本周前期，我国中东部仍然维持偏暖格局，华北、黄淮等地不少地方将出现同期罕见的暖热天气。升温的同时，华北、黄淮等地受静稳天气形势控制，风速小、湿度高，不利于污染物扩散，雾和霾天气发展增多。11 月 1 日早晨，华北一带雾和霾混杂，上午到中午雾逐渐减弱消散，但霾还在持续，天津、河北等地多地空气质量指数仍处于重度污染等级，部分地区严重污染。&nbsp;</p><p>中国天气网气象分析师李靓提醒，11 月 1 日夜间到 2 日早晨，雾和霾影响最为严重，需关注雾、霾天气对交通运输、人体健康等的影响，加强交通管理，做好健康防护。</p><p>另据北京日报微信公众号消息，北京市生态环境监测中心 11 月 1 日表示，今天凌晨，在北风扰动下，区域污染再次得到缓解，区域污染程度低于昨日同时刻，中重度污染带范围大幅减小。北京凌晨到上午地面短时转北风，污染程度有所减轻，至轻度污染级别。但从 11 时起，平原地区风场逐渐转弱东南风，浓度再次出现缓慢抬升，达到中度污染水平。</p><p>截至 11 月 1 日 16 时，北京东城、西城、朝阳、通州、大兴、平谷、顺义七区的空气质量已达五级重度污染水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231101/169883078738507000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>预计雾、霾天气还将持续至 11 月 2 日。中央气象台此前预计，10 月 31 日至 11 月 2 日，华北中南部、黄淮西部等地将有轻到中度霾天气过程，河北中南部、天津可达重度霾，夜间至早晨时段，北京南部、天津、河北中东部和南部、辽宁东南部、江苏中南部等地的部分地区有大雾，河北中部、天津中部局地有能见度不足 200 米的强浓雾。</p><p>11 月 1 日，「国家大气污染防治攻关联合中心」微信公众号发布消息称，中国环境监测总站联合中央气象台、国家大气污染防治攻关联合中心、东北、华南、西南、西北、长三角区域空气质量预测预报中心和北京市生态环境监测中心，开展 11 月上半月（1-15 日）全国空气质量预报会商。</p><p>会商预测，11 月 1 日-2 日，污染略有缓解，京津冀中南部以轻至中度为主，其中河北中部城市仍有出现日均重度污染的风险。11 月 3 日起，区域扩散条件逐步转好，污染自北向南逐渐清除。</p><p>会商结果显示，11 月上半月，全国大部空气质量以良至轻度污染为主，部分区域个别时段可能出现中度及以上污染。1-2 日，京津冀及周边区域中南部城市可能出现中至重度污染，部分点位短时可达严重污染，苏皖鲁豫交界个别城市可能出现中度污染，短时可达重度污染；辽宁西部、长三角区域北部内陆个别城市、珠三角局地部分时段可能出现中度污染。</p><p>对于目前正在遭受污染的京津冀及周边区域，会商认为，1-2 日，京津冀中部以重度污染为主，南部以中至重度污染为主，其他地区以良至轻度污染为主，部分点位短时可达严重污染；3-15 日，区域北部以优良为主，中南部部分地区可能出现轻度污染，3-4 日局地可能出现中度污染；伴随冷空气大风影响，部分地区 PM10 浓度可能短时升高。首要污染物为 PM2.5 或 PM10。</p><p>自 10 月 22 日以来，京津冀区域气象条件转不利，PM2.5 污染逐渐累积。截至 10 月 30 日 8 时，京津冀及周边地区共 13 个城市累计发生 20 天次 PM2.5 中度及以上污染。据国家大气污染防治攻关联合中心 10 月 30 日统计，京津冀及周边地区区域内已有 20 个城市启动重污染天气预警。北京、天津、河北省石家庄、唐山等 13 个城市（包括定州、辛集、雄安新区），河南省安阳、鹤壁等 5 个城市启动橙色预警，周口启动黄色预警。</p><p>此前在 10 月 20 日，为更加有效应对重污染天气，推动实现基本消除重污染天气工作目标，在《重污染天气消除攻坚行动方案》基础上，生态环境部起草了《关于进一步优化重污染天气预警机制的指导意见（征求意见稿）》。</p><p>征求意见稿指出，当预测到未来空气质量可能达到预警启动标准时，各地应及时组织启动相应级别预警，并提前 48 小时及以上发布预警信息；或按照所在区域应急联动统一要求，及时启动预警。当空气质量监测数据达到中度及以上污染，且预测持续时间达到预警启动标准的，应根据实际情况尽早启动相应级别预警。</p><p>在制修订重污染天气应急预案方面，征求意见稿拟要求，各级应急预案应充分考虑保障民生、保障城市正常运转等有关需求，尽量减轻对人民群众正常生产生活的影响。其中，因烟花爆竹集中燃放造成的重污染天气，应根据国家和地方的有关规定，加强对烟花爆竹燃放管控，避免采取企业停限产、工地停工以及其他扰动社会活动的措施。各级应急预案应充分考虑保障民生、保障城市正常运转等有关需求，尽量减轻对人民群众正常生产生活的影响。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322809.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322809.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 两部门：保障「出嫁女」涉土地合法权益，衞健委：艾滋病疫情处于低流行水平今天有哪些部委新闻值得关注？中国第 40 次南极考察启航，将建第五个南极考察...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>两部门发布维护农村妇女涉土地合法权益典型案例</h3><p>据最高人民检察院网站消息，11 月 1 日，最高人民检察院、中华全国妇女联合会联合发布维护农村妇女涉土地合法权益行政检察 6 件典型案例。该批典型案例聚焦集体经济组织中的「外嫁女」涉土地合法权益保护，坚持男女平等基本国策，加大对涉及农村妇女合法权益的行政诉讼、行政非诉执行案件的监督力度，强化调查核实，通过一体化办案、院领导包案、府检联动、检法联动等方式，妥善化解争议，以高质效法律监督推动解决妇女急难愁盼问题。自 2022 年 1 月至 2023 年 9 月，检察机关共办理涉妇女权益保护行政检察案件 4000 余件。</p><h3>中国第 40 次南极考察启航，将建第五个南极考察站</h3><p>据自然资源部消息，11 月 1 日上午，上海中国极地考察国内基地码头，自然资源部与上海市人民政府共同举办我国第 40 次南极考察启航活动。第 40 次南极考察将建设新科考站。该站位于东南极罗斯海沿岸区域，是我国第五个南极考察站，是继长城站、中山站之后的第三个常年考察站，建成后预计可接待度夏考察人员 80 人，越冬考察人员 30 人。本次南极考察将历时 5 个多月，于 2024 年 4 月返回。考察队由来自国内 80 余家单位的 460 多人组成。考察任务首次由 3 船保障，「雪龙」和「雪龙 2」号船从上海出发，主要执行科学考察、人员运送和后勤补给任务；「天惠」轮货船从江苏张家港出发，主要承担新科考站建设物资运送任务。</p><h3>我国艾滋病处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上</h3><p>11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。「目前，我国艾滋病经输血和血制品传播已经实现了基本阻断，母婴传播和注射吸毒传播得到了有效控制，抗病毒治疗覆盖比例已经达到 90% 以上，治疗成功比例也达到 95% 以上，艾滋病疫情整体处于低流行水平。」王贺胜说。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169882563481467000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>商务部：支持境外金融机构在新疆自贸区设立银行等</h3><p>11 月 1 日，商务部召开新疆自贸试验区总体方案专题新闻发布会。商务部副部长郭婷婷在发布会上表示，在增强金融服务功能方面，将支持境外金融机构在新疆自贸试验区设立银行、保险、证券等金融机构，提供国际化、多元化的金融产品和服务。郭婷婷介绍，新疆是我国西北对外开放的重要门户。在自贸试验区建设十周年之际，党中央决定设立新疆自贸试验区，进一步完善自贸试验区总体布局，这也是深入实施自贸试验区提升战略的新部署。</p><h3>衞健委：今年前 9 月医疗衞生机构总诊疗人次 51.1 亿</h3><p>11 月 1 日，国新办举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」有关情况。国家衞健委副主任雷海潮介绍，今年 1-9 月份我国医疗衞生机构总的诊疗人次达到了 51.1 亿。分季度来看，第一季度总诊疗人次为 15.9 亿，第二季度总诊疗人次为 17.5 亿，第三季度总诊疗人次为 17.7 亿。前三季度和 2019 年的同期相比，总诊疗人次增长了 12.4%，与去年同期相比，增长了 6%。今年 1-9 月份，全国医院病床使用率达到了 80.2%，与 2022 年同期相比提高了 6.4 个百分点。衞生服务中心的病床使用率达到了 51.4%，比去年提升了 7.6 个百分点。乡镇衞生院的病床使用率达到了 54.9%，比去年提高了 4.8 个百分点。从这些统计数据上看，无论是跟去年同期相比，还是跟 2019 年新冠疫情发生之前相比，老百姓的看病就诊需求得到进一步释放。</p><h3>国家林草局：前三季度全国经济林产量达 1.15 亿吨</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 1 日报道，国家林草局最新发布，今年前三季度全国经济林获得丰收，产量达 1.15 亿吨，产量和品质总体好于去年，成为带动农民增收的重要渠道。国家林草局改革发展司二级巡视员高均凯介绍，目前，全国经济林面积已经达到 7 亿亩左右，种植规模居世界首位。经济林年产值超过 2 万亿元，林草产业发展规划将经济林列为林草产业首位，要求推进木本油料生产基地建设，到 2025 年全国木本食用油产能要达到 250 万吨。</p><h3>三季度末个人住房贷款余额 38.42 万亿同比下降 1.2%</h3><p>11 月 1 日，央行发布 2023 年三季度金融机构贷款投向统计报告。据统计，2023 年三季度末，金融机构人民币各项贷款余额 234.59 万亿元，同比增长 10.9%；前三季度人民币贷款增加 19.75 万亿元，同比多增 1.67 万亿元。2023 年三季度末，人民币房地产贷款余额 53.19 万亿元，同比下降 0.2%，与 8 月份持平，增速下滑态势有所企稳。房地产贷款增速比上年末低 1.7 个百分点，低于各项贷款增速 11.1 个百分点；前三季度减少 333 亿元，同比少增 8821 亿元。2023 年三季度末，房地产开发贷款余额 13.17 万亿元，同比增长 4%，增速比上年末高 0.3 个百分点。个人住房贷款余额 38.42 万亿元，同比下降 1.2%，增速比上年末低 2.4 个百分点。</p><h3>能源局：确保电力系统安全稳定运行和电力可靠供应</h3><p>据国家能源局消息，11 月 1 日，新形势下全国电力系统安全稳定工作会议在北京召开。会议指出，电力行业要紧扣电力转型发展主线，着力抓好各项重点任务，保障电力系统安全稳定发展。要全力以赴抓好电力保供，建设多类型协调互补的电源结构，科学规划电网格局，充分挖掘负荷侧调节支撑潜力，构建电力供应保障机制，保障各项措施落地实施。要稳步推进电力系统绿色低碳转型，优化新能源发展方式，建设和挖掘系统调节和支撑能力，着力加强各类型储能建设，促进新能源发电又好又快发展。近期，要紧盯迎峰度冬能源保供形势，扎实做好电力保供各项工作，确保电力系统安全稳定运行和电力可靠供应。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322151.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322151.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。</p><p>「目前，我国艾滋病经输血和血制品传播已经实现了基本阻断，母婴传播和注射吸毒传播得到了有效控制，抗病毒治疗覆盖比例已经达到 90% 以上，治疗成功比例也达到 95% 以上，艾滋病疫情整体处于低流行水平。」王贺胜说。</p><p>此前在 10 月 20 日，中国疾病预防控制中心周报 (英文) 发表《中国报告的 HIV/AIDS 病例的死亡率和患病率趋势——2002 年至 2021 年》一文介绍，2018 年前，中国艾滋病报告率和死亡率呈现出长期缓慢上升的趋势，随着「四免一关怀」政策的推广，2018 年后开始呈下降趋势。</p><p>研究指出，中国政府在预防、控制和积极治疗艾滋病方面持续努力，扩大了人群中 HIV 筛查范围，从而导致艾滋病病例的报告率逐年增加。中国接受抗逆转录病毒治疗的艾滋病患者的死亡率现已下降至每 100 人年（表示人口生存时间长度的复合单位，是人数同生存年数乘积的总和）不到 4，显著提高了患者的预期寿命。</p><p>王贺胜在新闻发布会上介绍，全国结核病防治服务体系也在逐步强化，诊断新技术、新工具逐步推广应用，全国发病率稳步下降，结核病死亡率是 2.1/10 万，这个指标与发达国家处于同一水平。患者的成功治疗率也保持在 90% 以上。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/16988139455238000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，我国病毒性肝炎防治服务模式在不断创新，血液安全和院感防控得到全面强化，新发感染者数量大幅减少，感染者总数不断下降，肝炎救治能力和水平得到显著提升，接受规范治疗的乙肝患者可以实现临床治愈，丙肝患者治愈率也高达 95% 以上，进一步阻断了病毒传播。</p><p>王贺胜表示，目前，我国对部分重点寄生虫病实现了控制与消除的目标。现在全国 452 个血吸虫病流行县全部达到了传播阻断标准，其中四分之三的流行县已经达到了消除标准。我国已经实现消除疟疾目标，并且已经通过了世界衞生组织的认证，这在中国公共衞生史和全球消除疟疾史上具有重要的里程碑意义。</p><p>对于传染病监测预警，王贺胜介绍，下一步主要是在提质、扩面、增效上下功夫。相关部门优化完善传染病网络直报系统，调整相关预警指标，及时发现异常信号并调查处置。印发传染病防控责任清单，开展疾控监督员制度试点，进一步压实传染病信息报告责任。推进传染病监测预警与应急指挥信息平台建设，逐步实现二级以上医疗机构与疾控信息系统数据自动交换，变「被动监测」为「主动监测」。</p><p>此外，我国将建立完善发热门诊、哨点医院、病毒变异、城市污水等监测系统，探索开展急性呼吸道感染疾病多病原的监测试点，初步形成兼顾常态和应急、入境和本土、城市和农村、一般人群和重点人群的多渠道监测体系。</p><p>「在应急处置方面，我们着力在建机制、强队伍、提能力上下功夫。」王贺胜表示，针对新发突发传染病和重点传染病，我国将持续完善传染病疫情应急预案体系，加强应急演练，不断提升应急处置和流行病学调查能力。同时，加快建设国家级传染病应急队伍，已经组建了 20 支国家突发急性传染病防控队。今年中央财政还加大投入支持力度，支持新建 5 支国家防控队，在全国所有市县建设基层传染病应急小分队。</p><p>王贺胜表示，下一步，国家衞健委将坚持预防为主、防治结合，不断完善「党政主导、部门协作、动员社会、全民参与」的防治工作机制。医防融合、医防协同，夯实基层「多病同防」的工作网底，不断完善重大传染病防控体系建设。持续优化完善防控策略，创新防控技术手段，巩固和提升防控成效，进一步减少重大传染病对群众的健康威胁。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 05:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10320684.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10320684.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[既想分蛋糕又要达到政治目的，美国收割非洲发展红利难度大了喀麦隆学者指出，非洲几乎没有参与 AGOA 贸易计划的前期筹备工作，这只是一项旨在使用经济手段剥削非洲...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第 20 届「非洲增长和机会法案论坛」（AGOA 论坛）即将召开之际，美国总统拜登于 10 月 30 日突然宣布，因加蓬、尼日尔、乌干达和中非共和国在人权保护和发展民主方面存在问题，自 2024 年 1 月 1 日起，将禁止以上四国继续参与《非洲增长与机会法案》（AGOA）贸易计划。</p><p>该计划于 2000 年 5 月由时任美国总统克林顿签署通过并正式启动，符合条件的非洲国家可以将部分产品免税出口到美国市场。成立之初，该协议旨在促进撒哈拉以南非洲地区的经济发展并改善美国和非洲的关系。</p><p>2015 年，美国国会决定将该计划延至 2025 年。今年 9 月 27 日，共和党籍参议员约翰·肯尼迪提出《2023AGOA 延期法案》，希望将 AGOA 法案延长至 2045 年 9 月。</p><p>11 月 2 日至 4 日，第 20 届 AGOA 论坛将由南非政府主办召开。美国非洲事务贸易助理代表康斯坦斯·汉密尔顿称，届时与会各方将围绕 AGOA 贸易计划的续签等议题展开讨论。而南非自由州大学经济学高级讲师范尼别克（<span>Arno J. van Niekerk</span>）在近日发表的一篇学术<a href="https://theconversation.com/agoa-trade-deal-talks-south-africa-will-need-to-carefully-manage-relations-with-the-us-and-china-216273" target="_blank">文章</a>中提到，美国再次延长 AGOA 贸易计划的主要目的在于消解中国在南非的影响力。</p><p>受益于「一带一路」发展倡议，中国已成为非洲经济的重要合作伙伴，中国在非洲的基础设施建设也为非洲经济的多元化发展提供众多机会。正如近几任南非总统所评价的，中非关系是平等互利的伙伴关系。</p><p>美国所谓符合 AGOA 贸易计划资格，是指要符合其标准下的经济体系和人权保护规则。一年前，美国就因埃塞俄比亚、马里和几内亚不符合规则将这三个国家从贸易计划清单中删除。截至 2023 年 1 月 1 日，共有 35 个国家参加 AGOA 贸易计划。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231031/169875231183489500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国代表汉密尔顿在媒体吹风会上<a href="https://www.reuters.com/world/us-africa-duty-free-programme-needs-changes-us-trade-official-2023-10-26/" target="_blank">承认</a>，只有少数非洲国家从 AGOA 法案中受益。<a href="https://ustr.gov/sites/default/files/files/reports/2022/2022AGOAImplementationReport.pdf" target="_blank">2014-2021</a><a href="https://ustr.gov/sites/default/files/files/reports/2022/2022AGOAImplementationReport.pdf" target="_blank">年间</a>，非洲在 AGOA 贸易计划中向美国出口的非石油产品有四分之三来自南非、肯尼亚、莱索托、马达加斯加和埃塞俄比亚五国。许多非洲公司对 AGOA 甚至都不了解，也不清楚如何能搭上 AGOA 的快车以促进自身发展。</p><p>此外，AGOA 贸易计划中，美国大量从非洲攫取石油和原材料。波士顿大学两年发布一次的调查数据<a href="https://ustr.gov/sites/default/files/2022-12/AGOA%20Trade_0.pdf" target="_blank">显示</a>，2021 年，美国利用 AGOA 贸易计划从非洲国家进口了 17 亿美元的原油，8.97 亿美元的矿物和金属材料。2021 年全年，美国在 AGOA 贸易计划中对非洲的<a href="https://todaynewsafrica.com/u-s-tells-abiys-government-human-rights-violations-in-tigray-could-affect-ethiopias-future-african-growth-and-opportunity-act-agoa-eligibility/" target="_blank">进口总额</a>为 67 亿美元，比 2020 年增长了 59.5%，而这主要是因为美国加大了对能源相关产品的进口。</p><p>特朗普在任期间，更是持续利用 AGOA 向希望保护本国贸易的非洲国家施压。喀麦隆政治学教授门坦（Tatah Menton）表示，非洲几乎没有参与前期筹备工作，这只是一项旨在使用经济手段剥削非洲的殖民计划。</p><p>与 20 年前<a href="https://www.csis.org/analysis/reimagining-agoa-deepen-us-african-economic-partnership" target="_blank">相比</a>，非洲发生了巨大变化，尤其在人口这项关键指标上前景无限，到 2050 年其总人口规模有望达到 24 亿。截至 2022 年，撒哈拉以南非洲国家拥有 5.7 亿互联网用户，比 2015 年增加了一倍多，预计到 2028 年这一数字将达到 7.6 亿。移动技术和服务占撒哈拉以南非洲 GDP 总值的 9%，规模达 1550 亿美元。预计到 2024 年，移动技术和服务将创造出 1840 亿美元的经济价值。</p><p>美国国际战略研究中心提到的数据显示，中国已成非洲最大的贸易伙伴，双边年贸易额为 1680 亿美元，而美-非规模仅为 370 亿美元。</p><p>在「一带一路」框架下，中国企业意识到数字化等基础设施的转型对非洲经济发展的重要性。例如安永<span>会计师事务所</span>10 月发布的报告显示，在中国的帮助下，过去三年，南非共享资源服务「公有云」市场复合增长率为 31%。据预测，南非的公有云市场规模将从 2022 年的 24 亿美元增至 2027 年的 60 亿美元。</p><p>而 AGOA 贸易计划存在着落后于数字全球化的发展、覆盖面不全等问题。美国智库战略与国际研究中心繁荣与发展项目主任丹尼尔·F·伦德等学者<a href="https://www.csis.org/analysis/reimagining-agoa-deepen-us-african-economic-partnership" target="_blank">敦促美国政府</a>更新 AGOA 贸易计划，如果还是单纯复制粘贴原有方案，将会错失从非洲快速发展中获益的良机。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 02:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10317334.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10317334.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
