<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Dec 2023 05:18:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震致甘肅 105 人遇難，受災居民：村裏已恢復水電，應急物資送達 12 月 19 日上午，甘肅省舉行新聞發佈會通報，截至 12 月 19 日 7 時 50 分，地震共造成 105 人死亡，186 人受傷...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱，實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震，震源深度 10 千米。12 月 19 日上午，甘肅省舉行新聞發佈會通報，截至 12 月 19 日 7 時 50 分，地震共造成 105 人死亡，186 人受傷，房屋損毀 4782 間。</p><p>地震發生時，蘭州、慶陽、平涼、天水、隴南、定西、武威、金昌等地震感明顯。現場視頻顯示，當地很多居民在睡夢中被搖醒，紛紛跑到屋外空曠的地方躲避。</p><p>馬先生家住積石山縣城區，凌晨準備睡覺時，他突然感覺房子在劇烈搖晃。馬先生告訴界面新聞，地震發生後 5 秒鐘左右家裏就斷電了，桌上和牆上的物品都掉在地上。他馬上喊醒妻子，兩個人來不及穿衣服和鞋，抱起兩個熟睡的孩子光着腳跑出了家門。</p><p>「當時街上全是人和車」，馬先生説，室外溫度低至零下十幾度，非常寒冷，和很多緊急跑出家門的居民一樣，馬先生一家不得不鑽進自家汽車裏，把車開到空曠的地方，打開暖氣取暖。</p><p>期間，每隔十幾分鍾就有一次餘震，「感覺就像有人在後備箱裏使勁推，車晃得厲害」。馬先生和妻子一直在安撫兩個小孩的情緒，等到餘震緩和一些時，他快速跑回家裏，拿了一家四口最厚的衣服回到車裏穿上。後來，馬先生還回到自己經營的商鋪裏查看情況，發現一片狼藉，「吊頂上的燈具和攝像頭都摔在了地上。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170296052287671400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬先生的父親身在蘭州市，他告訴界面新聞，昨晚在蘭州也有強烈震感，「整個房子都在動，物品搖晃不停發出響聲」。</p><p>據界面新聞瞭解，積石山縣大河家鎮在此次地震中受災較嚴重。家在大河家鎮的何先生告訴界面新聞，目前室外溫度較低，村民們都是住在救災帳篷裏，暫時不敢回家。何先生回憶，凌晨時分，震感持續了接近一分鐘，他從家裏一樓窗戶跳出來，看到房屋四周塵土飛揚，隨即跑到屋頂上大喊「地震了」，村民都陸續從家裏跑出來。</p><p>「當時我上身穿了件外套，下身只穿了條打底褲」，夜間室外零下十幾度，何先生凍得哆嗦。一些村民擠在私家車上開暖氣取暖，也有一些村民在廣場上烤火取暖，村裏僅有的四五頂帳篷都給了老人和小孩使用。12 月 19 日凌晨 2 時許，何先生看見消防官兵來到了村裏展開救援，期間不斷髮生餘震。</p><p>何先生所住的村子共有 2000 多人，據其介紹，目前村裏已經恢復水電，有八寶粥等物資應急，村民們在戶外也搭起了竈台做飯。村裏一些老房子都垮掉了，一些新修的房子牆體開裂，消防官兵正在垮塌房子下搜救。何先生了解到，該村也有村民死傷。</p><p>據瞭解，12 月 19 日早 6 時，第一批救災物資已到達受災較重的大河家鎮，為房屋受損羣眾提供臨時安置。負責大河家鎮搜救工作的甘肅藍天救援隊救援中心副主任顏偉對中國新聞週刊表示，截至目前，大河家鎮的搜救工作基本結束，救援人員正在給受災羣眾搭建安置帳篷。</p><p>12 月 19 日上午，甘肅省新聞發佈會介紹地震救援最新情況。據介紹，截至目前，各地已調集國家綜合性消防救援隊伍 1500 餘人、公安幹警 1500 餘人、部隊官兵 1000 餘人趕赴災區。物資方面，棉帳篷 2600 頂、摺疊牀 10400 張、棉被 10400 牀、棉褥 10400 牀、火爐 1000 套（含煙筒）等第一批應急物資已緊急向災區調運。</p><p>據國家衞健委官網消息，截至 12 月 19 日 6 時 30 分，災區共收治 300 餘名傷員。國家衞健委已緊急調派醫療應急工作負責同志和北京協和醫院、四川大學華西醫院重症、骨科、神經外科和普外科國家級專家趕赴甘肅；組織四川、陝西和寧夏等臨近甘肅省的 3 支國家緊急醫學救援隊伍迅速集結，將盡快赴甘肅省、青海省支援。</p><p>12 月 19 日中午，應急管理部發布消息，財政部、應急管理部緊急向甘肅、青海兩省預撥中央自然災害救災資金 2 億元，其中，甘肅 1.5 億元、青海 0.5 億元，支持地方開展抗震救災工作，保障羣眾生命財產安全，最大限度減少災害損失和影響。此外，甘肅省財政廳也緊急下撥抗震救災資金 2000 萬元，幫助災區妥善安置受災羣眾。</p><p>另據新聞發佈會介紹，地震發生後，經甘肅省政府同意，省抗震救災指揮部立即啓動甘肅省地震Ⅱ級應急響應。甘肅省級相關部門、臨夏州和積石山縣迅速行動，各方救援力量緊急馳援，排查搜救、傷員救治、轉移安置、災情核實、基礎設施搶修等抗震救災各項工作正在緊張有序進行。</p><p>值得關注的是，甘肅省地震局副局長高曉明在新聞發佈會上介紹，該局根據本次地震林區區域構造、歷史地震活動、地震序列類型等特徵綜合分析認為，本次地震原震區近幾日仍存在發生 5 級強餘震的可能性。後續，甘肅省地震局將嚴格做好餘震序列的監視跟蹤，架設地震流動監測設備，加強各類監測資料分析，開展地震災情調查和地震烈度評定。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 04:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10559035.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10559035.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱，田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受甘肅、新疆地震影響，蘭州站、喀什站等多個火車站列車晚點蘭州西站、嘉峪關站、天水站、天水南站、 隴南站、 隴西站、酒泉站等多個火車站，途徑列車均有不同程...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p>據中國地震台網測定，12 月 18 日 23 時 59 分在甘肅臨夏州積石山縣（北緯 35.70 度，東經 102.79 度）發生 6.2 級地震，震源深度 10 千米。</p><p>今日（12 月 19 日）凌晨 1 點 36 分，蘭州鐵路官方微博發佈消息稱，為保證旅客列車安全，蘭州局對管內各線封鎖區間檢查線路，各次旅客列車將出現不同程度的晚點。</p><p>隨後凌晨 4 點 25 分，蘭州鐵路局表示，經鐵路部門全力排查並確認安全後，受地震影響的相關線路已開通，列車運行秩序正在逐步恢復中。受此影響，蘭州局管內部分旅客列車將出現不同程度的晚點。</p><p>界面新聞查詢國鐵吉訊 APP 發現，甘肅蘭州站、西寧站有大量列車晚點。據界面新聞不完全統計，截至上午 10 點 30 分左右，從蘭州站出發的列車至少有 31 趟晚點，抵達蘭州站的列車中至少有 43 趟晚點；從西寧站出發的列車至少有 16 趟晚點，抵達西寧站的列車至少有 21 趟晚點，上述部分列車晚點 2 小時以上。</p><p><span>此外，蘭州西站、嘉峪關站、天水站、天水南站、</span><span>隴南站、</span><span>隴西</span>站、酒泉站等多個火車站，途徑列車均有不同程度的晚點，部分列車晚點超過 2 個小時。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170295584317220100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231219/17029551015780200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：國鐵吉訊 APP 截圖</figcaption></figure><p>機場航班方面，據民航局最新信息，震源附近蘭州、西寧機場有較強震感，機場設施設備均正常。界面新聞查詢飛常準 App 發現，截止到 10 點 40 分左右，蘭州中川機場航班小面積取消，已取消航班 46 架次，今日計劃進出港 326 架次。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231219/170295566316292800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：飛常準 APP 截圖</figcaption></figure><p>另外，甘肅敦煌莫高國際機場、嘉峪關酒泉機場、金昌金川機場、隴南成縣機場在內的甘肅其他機場目前基本運行正常。</p><p>幹線公路方面，據甘肅交通運輸部消息，G310 線大河家橋橋頭（青海岸）發生山體坍塌，大河家橋支座發生偏移，甘肅省交通運輸廳已組織力量對偏移支座進行調整復位。同時青海方面已安排人員、機械設備清理塌方土體，目前發生山體塌方路段已搶通，小型車輛及應急車輛可通行。其它高速公路及普通國省公路暫未發生中斷，仍在排查中。</p><p>農村公路方面，本次地震造成約 24 條農村公路不同程度受損，截至目前，24 條受損農村公路均已打通。</p><p>此外，據<span>中國地震台網測定，</span>今日上午 9 時 46 分，<span>新疆克孜勒蘇州阿圖什市突發地震，震級達 5.5 級。</span></p><p><span>隨後，新疆鐵路官方微博發佈消息稱，地震發生後，新疆鐵路部門立即啓動應急預案，封鎖南疆鐵路巴楚站至九道河站間線路，緊急扣停途經該區段的旅客列車；組織人員對鐵路封鎖區段線路、橋涵、信號等設備設施進行全面檢查。</span></p><p><span>截至目前，受新疆地震影響的旅客列車具體為西安至喀什 T269 次、喀什至成都西 K454 次、烏魯木齊至和田 7556 次、烏魯木齊至喀什 K6732 次旅客列車。</span></p><p><span>界面新聞查詢國鐵吉訊 APP 顯示，截至 11 點 40 分左右，目前抵達喀什站的 5 趟列車中有 1 趟出現晚點，晚點時間預計 106 分鐘；阿圖什站出發和抵達列車也均有一列列車晚點，晚點時間超 1 小時。</span></p><p><span>機場方面，飛常準 APP 顯示，</span><span>距離震中約 40 公里的喀什機場目前運營正常。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 03:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10558700.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10558700.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肅地震災區緊缺禦寒用品，官方提醒志願者等勿自行前往目前，甘肅省應急管理廳已經建立「12.19 臨夏積石山地震社會救援協調機制」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震，震源深度 10 公里。截至目前，地震已致上百人遇難，震中及周邊民房和水、電、路等基礎設施不同程度損壞。搶險救災工作正在緊張進行中。</p><p>據應急管理部消息，12 月 19 日 7 時，鑑於甘肅臨夏州積石山縣地震災情嚴重，國務院抗震救災指揮部、應急管理部將國家地震應急響應提升至二級，國家防災減災救災委員會、應急管理部將國家救災應急響應提升至三級。</p><p>界面新聞從甘肅省應急管理廳獲悉，地震發生後，甘肅省應急管理廳已經建立「12.19 臨夏積石山地震社會救援協調機制」。12 月 19 日上午，該協調機制聯絡人告訴界面新聞，目前，甘肅省境內社會應急力量中，很多隊伍已經到位，正在積石山展開排查搜救、救災賑災的工作，具體數據正在統計中。此外，全國各地也有 30-40 支救援隊伍正在打電話溝通商討救援事宜。</p><p>界面新聞注意到，12 月 19 日上午，甘肅省舉行此次地震救援進展新聞發佈會，相關負責人表示，目前，搶險救援各項工作正在有序進行，震區隱患排查、羣眾避險安置、受損設施修復工作已全面展開。同時，由於震區交通條件限制，請社會志願者、震區外羣眾、社會車輛等不要前往震區，避免造成交通擁擠，確保救援通道、生命通道暢通。</p><p>「我們的駐紮點在積石山縣城內，目前水電供應沒有問題。災區急需的物資正在統計中，因為處於隨時更新狀態，很難給出一個確切的數字，但是因為天氣寒冷，災區比較需要禦寒用品。」上述協調機制聯絡人對界面新聞介紹。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231219/170295560820370900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>甘肅臨夏州副州長李勇接受頂端新聞採訪時表示，因為地震發生在半夜，現在各部門還在統計需要的物資。「天氣比較冷，老百姓們的棉服棉被棉鞋比較緊缺，我們也正在籌措。」李勇説，國家應急管理部和省應急廳正在調撥棉布帳篷，「我們籌措了一些爐子，但現在重點是食物和衣物。」&nbsp;</p><p>對此，據甘肅省應急管理廳 12 月 19 日凌晨消息，目前，已調集消防、森林消防、省級專業救援隊伍、社會救援隊伍等應急救援力量 1300 餘人、救援車輛 180 餘台趕赴現場。第一批救災物資棉帳篷 100 頂、摺疊牀 400 張、棉被 400 牀、棉褥 400 牀、棉大衣 500 件、火爐 100 套正在運往災區。</p><p>同時，國家防災減災救災委員會、應急管理部會同國家糧食和物資儲備局向甘肅省緊急調撥 2500 頂棉帳篷、1 萬件棉大衣（防寒服）、1 萬牀棉被、1 萬牀棉褥、1 萬張摺疊牀等中央救災物資，支持地方做好抗震救災和受災羣眾轉移安置等保障工作。</p><p>此外，據「甘肅應急發佈」微信公眾號消息，12 月 19 日，甘肅省抗震救災現場指揮部、甘肅省應急管理廳發佈救援需求公告稱，現亟需建築物倒塌搜救等救援力量 300 餘人。甘肅省抗震救災現場指揮部、甘肅省應急管理廳希望具有相關救援能力的社會應急力量，通過社會應急力量救援協調系統提出參與搶險救援申請。跨地區響應的隊伍可憑系統生成的通行碼實現高速免費通行。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 03:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10558692.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10558692.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肅 6.2 級地震已致 111 人遇難，地震專家詳解傷亡為何嚴重這次地震發生在拉脊山斷裂帶，屬於逆衝斷層造成的地震。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震，震源深度 10 公里。據新華社消息，截至目前，地震已造成甘肅 100 人死亡、青海 11 人死亡，部分水、電、交通、通訊等基礎設施受損。</p><p>此次地震傷亡為何如此嚴重？地震專家陳會忠向界面新聞分析，第一個原因是地震震級比較大，6.2 級可以算是強震；第二，這次地震的震源深度比較淺，震源淺的地震容易造成地面相當大的破壞；第三，地震發生在深夜，半夜差不多將近 12 點，這時人們都在睡覺或熟睡中，這也是造成傷亡大的原因之一。</p><p>據瞭解，此次地震震中距積石山保安族東鄉族撒拉族自治縣 8 公里、距青海循化撒拉族自治縣 32 公里、距臨夏縣 34 公里、距永靖縣 53 公里，距臨夏回族自治州 40 公里，距蘭州市 102 公里。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170295096395741200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>震中周邊城市相對較多。</em></figcaption></figure><p>另外，陳會忠解釋，這次地震發生在人口相對稠密的地區，雖然這裏的人口沒有東部地區人口稠密，但是震中及附近人口相對較多，居住密度大。此外，當地經濟較為落後，建築的抗震強度較弱，沒有像東部地區建築那麼強，這幾個原因都是造成這次地震有重大傷亡的重要原因。</p><p>此前，央視新聞報道，中國地震台網中心組織專家對甘肅積石山附近地震活動進行研究分析，此次地震位於甘東南地區，距離最近的斷層拉脊山北緣斷裂約 3 公里。初步震源機制解結果顯示，此次地震為逆衝型破裂。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170295054430735200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國地震台網資料顯示，此次地震震中附近 200 公里範圍內，1900 年以來共發生 6 級以上 3 次，均為孤立型或主震-餘震型地震。</p><p>陳會忠介紹，這次地震發生在拉脊山斷裂帶，屬於逆衝斷層造成的地震。</p><p>他表示，本次地震發生的構造為拉脊山北緣斷裂帶，拉脊山位於青藏高原東北部邊緣，是青藏高原腹地與黃土高原之間地貌梯級帶的分界線。拉脊山斷裂是一條形成於加里東期的古老斷裂帶，經歷過多期強烈的構造變動，是一個反映多階段構造抬升的構造窗，晚新生代以來再度復活，形成再生造山帶。</p><p>拉脊山斷裂帶由拉脊山北緣斷裂和拉脊山南緣斷裂兩條向 NE 凸出的弧形擠壓逆沖斷裂帶構成，成為北側的西寧-民和盆地、南側的循化-化隆盆地和東側的臨夏盆地等多個晚新生代斷陷盆地的邊界。拉脊山周緣地區也是青海省東部人口稠密、經濟相對發達的地區。歷史上沿拉脊山南、北兩側發生過 20 餘次 5 級左右中等破壞性地震。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 02:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10557553.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10557553.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震已致甘青兩省 111 人遇難，1440 名消防救援人員趕赴災區救援鑑於災情嚴重，國務院抗震救災指揮部、應急管理部將國家地震應急響應提升至二級，國家防災減災救災...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>中國地震台網正式測定：2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分 30 秒，在甘肅省臨夏州積石山保安族東鄉族撒拉族自治縣（北緯 35.7 度，東經 102.79 度）發生 6.2 級地震，震源深度 10 公里。據新華社消息，截至目前，地震已造成甘肅 100 人死亡、青海 11 人死亡，部分水、電、交通、通訊等基礎設施受損。</p><p>據介紹，此次震中位於積石山縣柳溝鄉，距離積石山縣柳溝鄉 8 公里，距離臨夏州積石山縣 8 公里，距離臨夏回族自治州 39 公里，距離蘭州市 102 公里。地震發生後，甘肅蘭州、四川成都、陝西西安、寧夏吳忠、青海西寧等地震感明顯。</p><p>中國地震台網發佈積石山 6.2 級地震餘震最新統計顯示：截至 12 月 19 日 6 時，共記錄到餘震 275 次，其中 3.0 級及以上餘震 9 次，分別是 6.0-6.9 級地震 0 次，5.0-5.9 級地震 0 次，4.0-4.9 級地震 2 次，3.0-3.9 級地震 7 次；3.0 級以下餘震 266 次。</p><p>公開資料顯示，積石山縣是甘肅臨夏州下轄縣，位於甘肅省西南部，總面積 910 平方公里，轄 17 個鄉（鎮），截至 2022 年 12 月總人口 28 萬人。</p><p>據「中國消防救援」微信公眾號消息，截至 12 月 19 日 5 時 30 分，國家綜合性消防救援隊伍已排查 5 個鄉鎮、15 個村受損房屋共 504 戶，營救被困人員 38 人，疏散羣眾 182 人。央視新聞報道，武警甘肅總隊迅速出動兵力赴臨夏州積石山縣劉集鄉陶家村、陽屲村、團結村、李家村進行搶險救援。截至 19 日 7 時 30 分，成功搜救轉移羣眾 45 名。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170294767948418300.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>央視新聞報道稱，截至 12 月 19 日 3 點 40 分，甘肅臨夏公路事業發展中心排查發現，G310 線大河家橋橋頭（青海岸）發生山體坍塌，大河家橋支座發生偏移，該中心正在組織力量對偏移支座進行調整復位，同時青海方面已安排人員、機械設備清理塌方土體。</p><p>此外，經初步排查，青海循化縣清水鄉、道幃鄉、積石鎮等地部分居民的房屋出現裂縫，部分院牆倒塌；民和縣官亭鎮、中川鄉等地受災較重，造成人員傷亡。</p><p>據應急管理部消息，國務院抗震救災指揮部副總指揮、 應急管理部部長王祥喜和中國地震局局長閔宜仁、國家消防救援局局長瓊色凌晨已緊急趕赴震區指導支持甘肅抗震救災工作。鑑於災情嚴重，國務院抗震救災指揮部、應急管理部將國家地震應急響應提升至二級，國家防災減災救災委員會、應急管理部將國家救災應急響應提升至三級。</p><p>應急管理部介紹，地震發生後，國家綜合性消防救援隊伍共出動 1440 名消防救援人員趕赴災區救援，甘肅及周邊省份 1603 名消防救援人員已集結待命，隨時做好跨區域增援準備。</p><p>據甘肅日報消息，12 月 19 日凌晨 2 時 40 分許，甘肅省委書記胡昌升、省長任振鶴抵達積石山縣，立即指揮應急救援，研判震情形勢，部署抗震救災工作。甘肅省委省政府已成立積石山縣抗震救災指揮部，下設社會秩序組、現場救援組、災情摸排組、醫療救治組、數據統計組和信息發佈組、交通運輸組、物資保障組、通訊保障組等。</p><p>此外，央視新聞報道，中國地震台網中心組織專家對甘肅積石山附近地震活動進行研究分析，此次地震位於甘東南地區，距離最近的斷層拉脊山北緣斷裂約 3 公里。初步震源機制解結果顯示，此次地震為逆衝型破裂。</p><p>中國地震台網資料顯示，此次地震震中附近 200 公里範圍內，1900 年以來共發生 6 級以上 3 次，均為孤立型或主震-餘震型地震。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 01:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10557273.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10557273.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 全國發展和改革工作會議在京召開；甘肅積石山縣地震已致 86 人遇難 96 人受傷第九次中俄財長對話聯合聲明發佈；公安部：一名跨境裸聊敲詐犯罪集團重要頭...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>全國發展和改革工作會議在京召開</h3><p>國家發展改革委官微消息，12 月 17 日至 18 日，全國發展和改革工作會議在京召開。會議以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入學習領會習近平總書記在中央經濟工作會議上的重要講話精神和系列重要指示批示精神，全面貫徹落實黨中央、國務院決策部署，梳理總結 2023 年發展改革工作，安排部署 2024 年發展改革重點任務。國家發展改革委黨組書記、主任鄭柵潔作工作報告，委黨組成員出席會議。<a href="https://www.jiemian.com/article/10555620.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>第九次中俄財長對話聯合聲明發佈</h3><p>據財政部網站消息，2023 年 12 月 18 日，第九次中俄財長對話在北京舉行。財政部部長藍佛安與俄羅斯財政部部長安東·西盧阿諾夫共同主持對話。雙方就宏觀經濟形勢與政策、二十國集團和金磚國家等多邊框架下的合作、多邊開發銀行改革、金融與審計監管合作等議題展開深入討論，達成多項共識。<a href="https://www.jiemian.com/article/10555742.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>公安部：一名跨境裸聊敲詐犯罪集團重要頭目從緬甸被押解回國</h3><p>據「公安部刑偵局」微信公眾號 12 月 18 日消息，為依法嚴厲打擊跨境裸聊敲詐犯罪，公安部派出工作組赴緬甸開展警務執法合作，在緬甸相關執法部門協助下，成功抓獲裸聊敲詐犯罪集團重要頭目孫某某。近日，緬甸警方將該名犯罪嫌疑人移交我國警方，公安部組織浙江公安機關將其從緬甸押解回國。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>甘肅積石山縣地震已致 86 人遇難 96 人受傷</h3><p>據央視新聞，截至 12 月 19 日 4 時，甘肅臨夏州積石山縣 6.2 級地震已造成 86 人遇難、96 人受傷。震中及周邊民房和水、電、路等基礎設施不同程度損壞。地震發生後，省級相關部門、臨夏州和積石山縣迅速行動，各方救援力量緊急馳援，排查搜救、傷員救治、轉移安置、災情核實、基礎設施搶修等抗震救災各項工作正在緊張進行中。</p><h3>廣期所調整碳酸鋰期貨部分合約交易保證金標準和交易手續費標準</h3><p>12 月 18 日，廣期所發佈通知稱，經研究決定，對碳酸鋰期貨部分合約的交易保證金標準和交易手續費標準作如下調整：自 2023 年 12 月 20 日結算時起，碳酸鋰期貨 LC2401、LC2402 合約交易保證金標準調整為 20%。自 2023 年 12 月 20 日交易時起，碳酸鋰期貨 LC2407 合約的交易手續費標準調整為成交金額的萬分之三點二，日內平今倉交易手續費標準調整為成交金額的萬分之三點二。如遇上述交易保證金標準與現行執行的交易保證金標準不同時，則按兩者中標準高的執行。</p><h3>快狗打車：陳小華辭任董事長兼執行董事</h3><p>快狗打車 12 月 18 日在港交所公告，由於需要處理其他事務，陳小華已自 2023 年 12 月 19 日起辭任董事長兼執行董事。於陳小華辭任後，彼亦不再擔任公司提名委員會成員，且不再擔任集團任何職務。餘詠詩已自 2023 年 12 月 23 日起辭任公司公司祕書以及法律程序代理人。何詠雅已自 2023 年 12 月 23 日起獲委任為公司祕書兼法律程序代理人。陳小華及餘詠詩已分別自 2023 年 12 月 19 日及 2023 年 12 月 23 日辭任並不再擔任上巿規則第 3.05 條項下的公司授權代表。何詠雅已自 2023 年 12 月 23 日起獲委任為授權代表。由於需要處理其他事務，倪正東已自 2023 年 12 月 19 日起辭任獨立非執行董事。於倪正東辭任後，彼亦不再擔任公司審計委員會成員、公司薪酬委員會成員及提名委員會主席。</p><h3>美股收評：主要股指收紅，蔚來漲近 5%</h3><p>當地時間 12 月 18 日，美股週一收盤，道指微漲，標普 500 指數收漲 0.45%，納指收漲 0.6%。英偉達、谷歌 A 均漲 2.4%。納斯達克中國金龍指數跌 0.9%，蔚來汽車漲 4.7%，新東方漲超 5%，嗶哩嗶哩跌 4.6%。</p><h3>日本第四輪核污染水排海將於 2024 年 2 月下旬開始</h3><p>據央視新聞，據日本廣播協會（NHK）當地時間 18 日報道，東京電力公司當天稱，福島第一核電站第四輪核污染水排海將於 2024 年 2 月下旬開始，排海總量預計為 7800 噸。</p><h3>朝鮮宣佈試射「火星炮-18」型洲際彈道導彈</h3><p>據央視新聞，據朝中社 12 月 19 日報道，朝鮮於 18 日試射了「火星炮-18」型洲際彈道導彈。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 23:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10556581.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10556581.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[逃避責任？越來越多歐洲國家要把難民送到第三國英國政府已向盧旺達支付 2.4 億英鎊用於難民安置計劃的啓動。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span>上週末，德國執政黨基民盟（CDU）主要成員斯潘（Jens Spahn）在接受《新奧斯納布呂克報》採訪時表示，基民盟贊成將德國難民轉送至第三國的計劃，非洲中部國家盧旺達已經列入考慮範圍。他還表示第三國家計劃一旦實施，在德的難民人數就一定會顯著減少。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>基民盟高層此番公開言論預示着英國屢屢受挫的「盧旺達安置計劃」或許為其他歐洲國家開了個頭。英國的「盧旺達安置計劃」最早由時任首相約翰遜在 2022 年提出，具體是將一部分從法國跨越英吉利海峽進入英國的尋求庇護者送往盧旺達進行安置。意大利和奧地利也都曾對第三國家安置計劃表露出極大的興趣。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>德國的難民福利優厚，是聯合國難民署的第二大捐助國，吸引大批難民前往。2015 年，中東北非地區衝突大規模升級，掀起一波難民浪潮，當年共有 110 萬難民抵達德國。現在德國已成為<a href="https://www.statista.com/statistics/263423/major-refugee-hosting-countries-worldwide/" target="_blank">世界第三大</a>難民收容國，擁有 220 萬難民，僅次於伊朗和土耳其。俄烏衝突以來，有超過 90 萬烏克蘭難民在德國成功落腳。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年，地區衝突疊加經濟下行，德國難民數量大幅增加。前六個月，德國當局登記超過<a href="https://www.voanews.com/a/germany-toughens-asylum-laws-amid-bitter-migration-debate/7345637.html" target="_blank"><span><span><span>4.5</span></span></span><span><span><span>萬起</span></span></span></a>非法入境案件，與 2022 年同期相比增加了 56%。歐盟信息<a href="https://www.euronews.com/2023/10/25/new-german-legislation-aims-to-make-it-easier-to-deport-asylum-seekers" target="_blank"><span><span><span>數據庫</span></span></span></a>顯示，去年有 24.4 萬名來自其他國家的人在德國尋求庇護，預計今年這一數字將高達 30 萬。</span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290755968430900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：Statista</figcaption></figure><p><span><span><span><span>越來越多的難民給德國財政帶來嚴重負擔，地方政府叫苦不迭。德國民意調查機構 infratest dimap 於今年 9 月進行的一項民意調查<a href="https://www.dw.com/en/germany-growing-dissatisfaction-with-migration-policy/a-66961728" target="_blank"><span><span><span>顯示</span></span></span></a>，三分之二的受訪者贊成限制難民人數，有十分之八的受訪者支持德國政府採取邊境管制或第三國家臨時安置計劃以遏制移民數量。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>如今總理朔爾茨任期已過半，為獲得更多支持，基民盟將第三國家安置計劃作為 2025 年大選的核心項目。斯潘在上週末接受採訪時透露，盧旺達已明確表示願意接收來自德國的難民，另一個非洲國家加納接受難民的意願度也很高，至於東歐國家格魯吉亞和摩爾多瓦是否願意還需要進一步談判。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289816944910000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>第三國家安置計劃將為德國繼續履行日內瓦《難民地位公約》（又稱「日內瓦難民公約」）分擔壓力，但目前基民盟還沒有提到該計劃的具體操作流程。日內瓦難民公約於 1951 年在聯合國日內瓦特別大會上通過，其中最重要的規定是禁止各締約方阻止難民進入該國，禁止將難民遣送回會使難民生命安全受到脅迫的國家。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>然而，由於該公約中沒有提及必須由歐盟國家來為難民提供庇護，因此斯潘認為只要德國能夠為難民提供一個安全的生存環境，那麼德國就沒有違反公約規定。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>然而隨着各地衝突變多，面臨經濟下行壓力的歐洲無法承受如此大規模的難民。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>長久以來，歐洲解決難民危機的方法要麼是加大力度遣返非法居留的難民，要麼是鼓勵難民融入當地社區。事實卻是大部分遭到遣返的難民都還在以各種方式留在歐洲，對難民的支持也導致各國財政緊張、資源擠兌的現象頻發。比如荷蘭近兩年的尋求庇護者就大幅增加、收容中心人滿為患。去年 8 月，有 700 餘名難民在荷蘭特爾阿佩爾收容中心門外露宿，期間還導致一名嬰兒死亡。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>英國去年宣佈採取第三國家安置計劃來緩解本國的難民危機，但卻屢屢受挫。2022 年 4 月，約翰遜提出要把英國的一部分難民送往盧旺達，讓他們在那裏獲得永久難民身份並定居。約翰遜認為盧旺達是一個充滿活力的國家，會幫助尋求庇護者重獲新生。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>事實上，盧旺達是</span></span></span>聯合國公佈的世界最不發達國家之一，糧食甚至都無法自給。另<span><span><span>據非政府組織<a href="https://www.hrw.org/world-report/2023/country-chapters/rwanda" target="_blank">人權觀察</a>（Human Rights Watch）的報告，盧旺達人權狀況堪憂、政治空間封閉，經常有記者和活動人士被逮捕入獄並慘遭迫害。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>聯合國難民署負責保護事務的助理高級專員吉利恩·特里格斯（Gillian Triggs）<a href="https://news.un.org/zh/story/2022/04/1101902" target="_blank">表示</a>，英國的盧旺達安置計劃是在逃避難民庇護的責任和義務，違反了日內瓦難民公約的精神。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2022</span></span><span><span>年，在獲得英國最該法院許可之後，第一批非法移民計劃於當年 6 月 14 日乘飛機前往盧旺達。不料就在起飛前最後幾分鐘，歐洲人權法庭以該計劃有不可逆轉的風險為由叫停。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年，英國首相蘇納克為向國內選民兌現遏制移民數量的承諾，承襲了約翰遜的盧旺達安置計劃，但是卻在 11 月 15 日被英國最高法院裁定為非法行為，原因是英國最高法院不認為盧旺達是安全的第三國。除此之外，國際社會還批評盧旺達安置計劃侵犯了難民的人權。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>儘管困難重重，蘇納克政府依舊不放棄盧旺達安置計劃。12 月 5 日，蘇納克與盧旺達政府簽訂了新條約以繼續推動該計劃的落地。8 日，英國《金融時報》透露，英國又因盧旺達安置計劃向該國支付 1 億英鎊，迄今為止，英國政府已經向盧支付 2.4 億英鎊用於該計劃的啓動。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>當前，意大利總理希望在阿爾巴尼亞啓動第三國家安置計劃，奧地利也展現出了對該計劃的興趣。這些</span></span></span></span><span><span><span><span>國家要實施類似的第三國家安置計劃，很大可能會面臨類似英國的困境。對它們來説，實施的最重要一步在於要就第三國家的安全給出證明。除此之外，如何在轉送過程和庇護過程中實現難民人權保障，也是這些國家需要考量的重要因素。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 14:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10555579.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10555579.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十二屆上海市委四次全會決議中國共產黨上海市第十二屆委員會於 2023 年 12 月 18 日召開第四次全體會議。學習宣傳貫徹習近平總書記重要講話精神，是當前和今後一個時期...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170290703280689000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議決議</p><p>（2023 年 12 月 18 日中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議通過）</p><p>中國共產黨上海市第十二屆委員會於 2023 年 12 月 18 日召開第四次全體會議。</p><p>出席這次全會的有市委委員 76 人，市委候補委員 11 人。市紀委委員、有關方面負責同志和部分黨的二十大上海代表、市第十二次黨代表大會代表列席了全會。</p><p>全會由市委常委會主持。全會審議通過了《中共上海市委關於深入學習貫徹落實<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市的決定》，聽取和審議了<span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span>同志受市委常委會委託作的工作報告。<span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span>同志作了講話，<span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span>同志部署了經濟社會發展工作。</p><p>全會指出，在全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>親臨上海，主持召開深入推進長三角一體化發展座談會，考察指導上海工作，發表重要講話，對新徵程上上海發展作出新的戰略擘畫，在上海社會主義現代化建設進程中具有十分重大的里程碑意義。學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，是當前和今後一個時期的重大政治任務和頭等大事。要把學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，與學習貫徹<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想和黨的二十大精神緊密結合起來，與學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>歷次考察上海重要講話精神和對上海工作重要指示要求聯繫貫通起來，深刻領會<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話提出的一系列新定位新論斷新要求新任務，整體把握<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>賦予的重大使命、交辦的重大任務、作出的重大部署，進一步深化對上海發展政治站位、總體定位、實踐落位的認識，切實增強學習貫徹的政治自覺、思想自覺和行動自覺。要加快建設「五個中心」，持續提升城市能級和核心競爭力；全面深化高水平改革開放，充分激發高質量發展的強勁動力；深入踐行人民城市理念，不斷提高城市治理現代化水平；深入推進國際文化大都市建設，加快提升文化軟實力；更好發揮龍頭帶動作用，着力推動長三角一體化發展取得新的重大突破；弘揚偉大建黨精神，努力創造無愧於黨的誕生地的黨建新業績。</p><p>全會同意市委常委會工作報告，充分肯定市委常委會 2023 年工作。全會認為，一年來，市委常委會堅持把學習貫徹<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想作為全部工作的鮮明主題和貫穿始終的突出主線，全面貫徹落實黨的二十大精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>考察上海重要講話精神和對上海工作重要指示要求，胸懷「兩個大局」，堅持「四個放在」，更好統籌發展和安全、開放和安全，認真開展主題教育，全面深化高水平改革開放，着力推動高水平科技自立自強，持續推動經濟高質量發展，深入踐行全過程人民民主，加快推進國際文化大都市建設，深入推進人民城市建設，大力加強生態文明建設，着力提高黨的建設質量和水平，各項事業取得新成就。</p><p>全會指出，2024 年是中華人民共和國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年。要以<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，按照中央經濟工作會議部署和要求，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，圍繞推動高質量發展首要任務和構建新發展格局戰略任務，聚焦建設「五個中心」重要使命，以科技創新為引領，以改革開放為動力，以國家重大戰略為牽引，以城市治理現代化為保障，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，切實增強經濟活力、防範化解風險、改善社會預期，鞏固和增強經濟回升向好態勢，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長，增進民生福祉，保持社會穩定。要認真做好 2024 年經濟社會發展重點工作，着力加快「五個中心」建設，着力促進經濟平穩健康發展，着力推進高水平改革開放，着力優化城市空間佈局，着力提高城市治理現代化水平，着力提升人民生活品質，着力提升文化軟實力，着力嚴作風、優環境、強保障。</p><p>全會強調，要堅定信心、奮力一跳，為實現明年經濟社會發展預期目標不懈奮鬥；穩中求進、以進促穩，激發改革開放的活力，解決好當前經濟運行的突出問題，加快新動能的培育壯大；內外聯動、擴大需求，更好統籌消費和投資，大力促進外資外貿高質量發展；改善民生、發展為民，提高服務羣眾水平，在解決羣眾急難愁盼問題上取得新進展；狠抓落實、務求實效，提高決策效率，強化政策供給，激活內生動力，加強輿論引導，提振精神狀態，以釘釘子精神抓落實，善作善成、務求必成。</p><p>全會指出，要認真做好歲末年初工作，堅定不移把學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神引向深入，確保主題教育圓滿收官，鉚足幹勁力爭「開門紅」，穩妥有序推進機構改革，以高水平安全保障城市運行，用心用情關心好羣眾生活，不折不扣落實中央八項規定精神，以更加奮發有為的精神狀態幹事創業、建功立業。</p><p>全會號召，全市各級黨組織和廣大黨員幹部要更加緊密地團結在以<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>同志為核心的黨中央周圍，堅持以<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，深入學習貫徹黨的二十大和<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，勇於開拓、積極作為，埋頭苦幹、負重前行，繼續當好全國改革開放排頭兵、創新發展先行者，加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中充分發揮龍頭帶動和示範引領作用，為強國建設、民族復興作出新的更大貢獻。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->
                <div class="article-source">
                    <p>來源：上觀新聞</p>
                    <p>原標題：
                        <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WulQ7E9fXOVnTnFPuxS0Lw" target="_blank">十二屆上海市委四次全會決議</a>
                    </p>
                    <!-- <em>最新更新時間：12/18 22:58</em> -->
                    <p class="last-time">最新更新時間：12/18 22:58</p></div>]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 13:47:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10556113.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10556113.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[上觀新聞]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[深入學習貫徹落實習近平總書記重要講話精神，上海市委全會通過重磅《決定》中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議 12 月 18 日在世博中心舉行。全會審議通過...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議 12 月 18 日在世博中心舉行。<strong>全會審議通過《中共上海市委關於深入學習貫徹落實<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市的決定》，認真總結 2023 年工作，全面部署 2024 年任務。</strong></p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290562638040900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會由市委常委會主持。市委書記<span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span></span>代表市委常委會作工作報告，就《決定（討論稿）》作了説明，並就貫徹落實中央經濟工作會議精神、做好明年工作作了講話。市委副書記、市長<span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>對做好明年全市經濟社會發展工作作出部署。中央第五巡迴指導組組長李錦斌、副組長任正曉到會指導。市委副書記<span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span>出席會議。</p><p><strong>進一步闡明瞭事關上海發展戰略性、全局性、方向性的重大問題，提出一系列新定位新論斷新要求新任務，與歷次考察上海重要講話精神形成一脈相承的整體</strong></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170290562676369800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會指出，<strong>在全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>親臨上海考察指導，對新徵程上上海發展作出新的戰略擘畫，在上海社會主義現代化建設進程中具有十分重大的里程碑意義。<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>的重要講話，具有關乎全局的戰略性、與時俱進的開創性、一以貫之的連續性、戰略擘畫的整體性、鞭闢入裏的針對性，從黨和國家事業全局的高度，進一步闡明瞭事關上海發展戰略性、全局性、方向性的重大問題，提出一系列新定位新論斷新要求新任務，與歷次考察上海重要講話精神形成一脈相承的整體。</strong>要深刻領悟蘊含其中的歷史邏輯、理論邏輯、實踐邏輯，一體學習領會、一體貫徹落實。</p><p><strong>把建設「五個中心」作為重要使命，把改革開放作為動力源泉，把發展為民作為根本目的，把文化文脈作為精神支柱，把長三角一體化發展作為必然要求，把黨的建設作為根本保證</strong></p><p>全會強調，<strong>要把建設國際經濟、金融、貿易、航運和科技創新中心作為重要使命，</strong>服務國家戰略需要，加快提升國際化水平，推動「五個中心」聯動發展，持續提升城市能級和核心競爭力。<strong>要把改革開放作為動力源泉，</strong>注重重點突破、規則對標、系統集成、風險防控，充分激發高質量發展的強勁動力。<strong>要把發展為民作為根本目的，深入踐行人民城市理念，</strong>把實施城市總體規劃擺在突出位置，聚焦城市治理、公共服務、宜居安居、基層民主、環境改善等，把握大格局，繪好「工筆畫」，用好新技術，構建共同體，不斷提高城市治理現代化水平。<strong>要把文化文脈作為精神支柱，深入推進國際文化大都市建設，</strong>凸顯紅色文化，堅持文化主體性，增強文化影響力和吸引力，加快提升文化軟實力。<strong>要把長三角一體化發展作為必然要求，更好發揮龍頭帶動作用，</strong>展開新探索，持續抓深化，落實新責任，着力推動長三角一體化發展取得新的重大突破。<strong>要把黨的建設作為根本保證，弘揚偉大建黨精神，</strong>突出高標準、嚴要求，提高針對性、適應性，努力創造無愧於黨的誕生地的黨建新業績。</p><p><strong>市委常委會堅持把學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想作為全部工作的鮮明主題和貫穿始終的突出主線</strong></p><p>全會認為，今年以來，市委常委會堅持把學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想作為全部工作的鮮明主題和貫穿始終的突出主線，全面貫徹落實黨的二十大精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>考察上海重要講話精神和對上海工作的重要指示要求，胸懷「兩個大局」，堅持「四個放在」，更好統籌發展和安全、開放和安全，認真開展主題教育，全面深化高水平改革開放，着力推動高水平科技自立自強，持續推動經濟高質量發展，深入踐行全過程人民民主，加快推進國際文化大都市建設，深入推進人民城市建設，大力加強生態文明建設，着力提高黨的建設質量和水平，各項事業取得新成就。</p><p><strong>加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中充分發揮龍頭帶動和示範引領作用</strong></p><p>全會強調，<strong>做好明年工作，要以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，圍繞推動高質量發展首要任務和構建新發展格局戰略任務，聚焦建設「五個中心」重要使命，以科技創新為引領，以改革開放為動力，以國家重大戰略為牽引，以城市治理現代化為保障，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，切實增強經濟活力、防範化解風險、改善社會預期，鞏固和增強經濟回升向好態勢，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長，增進民生福祉，保持社會穩定，加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中充分發揮龍頭帶動和示範引領作用。</strong></p><p><strong>堅定信心、奮力一跳，穩中求進、以進促穩，內外聯動、擴大需求，改善民生、發展為民，狠抓落實、務求實效</strong></p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290562719169900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會指出，<strong>要堅定信心、奮力一跳。牢牢把握重大戰略機遇，增強做好明年工作的信心和底氣，自我加壓、不懈奮鬥，繼續做大經濟總量，提升國際經濟中心地位。要穩中求進、以進促穩、先立後破，進一步抓好中央文件和我市政策舉措的落地落實，強化政策的清晰度、針對性和有效性，</strong>改進行政審批，強化為企服務，更好激發經營主體活力。深入推進國有企業改革深化提升行動。浦東新區、臨港新片區等改革開放重點區域要繼續當好壓艙石和增長極，為全市經濟挑大樑、作貢獻。以科技創新推動產業創新，加大產業轉型升級力度，加快佈局推進科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融、數字金融，大力發展集成電路、生物醫藥、人工智能三大先導產業，加快大模型、區塊鏈等新動能培育壯大，發揮平台經濟優勢，搶抓綠色低碳機遇，加快發展新質生產力。<strong>要內外聯動、擴大需求，千方百計激發有潛能的消費、擴大有效益的投資。</strong>以國際消費中心城市建設為抓手，加快重點商圈改造提升，創新消費場景和消費業態，促進服務消費提質擴容，促進「商旅文體展」深度融合。大力促進外資外貿高質量發展，加強與跨國公司全球總部的溝通對接，加快引進一批標誌性外資項目。加大新興貿易市場開拓和高能級貿易商培育，推動貿易結構和貿易方式持續優化。<strong>要改善民生、發展為民，</strong>以實施新一輪民心工程為統領，紮實做好住房、就業、教育、醫療、養老服務、生態惠民等民生工作。結合「四下基層」，深入開展「四百」大走訪，提高服務羣眾水平。<strong>要狠抓落實、務求實效，強化一抓到底的執行力，</strong>提高決策效率，強化政策供給，堅持上下協同，激活內生動力，加強輿論引導，提振精神狀態。各級幹部要在歷練鍛鍊中自覺提升全球視野和戰略思維，更好謀發展、抓改革、解難題，提升領導城市發展和治理的能力。</p><p><strong>明年全市經濟社會發展要着力做好八方面工作</strong></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170290562748037500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會指出，<strong>明年全市經濟社會發展要着力做好八方面工作。一是加快「五個中心」建設。</strong>堅持整體謀劃、協同推進，努力實現重點突破、以點帶面。堅持教育、科技、人才一體推進，加快建設高水平人才高地。<strong>二是促進經濟平穩健康發展。</strong>堅持遠近結合、內外兼顧，釋放消費潛力，擴大有效投資，鞏固外貿外資基本盤，激發經營主體活力，推動經濟持續回升向好。<strong>三是推進高水平改革開放。</strong>堅持系統集成、協同高效，深入推進長三角一體化發展，加快推進浦東引領區建設，深入實施自貿試驗區提升戰略，更好發揮全面深化改革、擴大高水平對外開放的風向標作用。<strong>四是優化城市空間佈局。</strong>加快功能重塑、產業升級、品質提升，持續增強中心城區輻射能級，深入推進「五個新城」建設，大力推動南北轉型發展，加快鄉村全面振興，加大力度推進崇明世界級生態島建設，形成錯位發展、互補發展、聯動發展良好態勢。<strong>五是提高城市治理現代化水平。</strong>深入實施城市更新行動，加強社會治理和城市精細化管理，建設韌性安全城市，走出一條中國特色超大城市治理現代化的新路。<strong>六是提升人民生活品質。</strong>用心用情辦好民心工程、民生實事，促進高質量充分就業，提升公共服務水平，改善市民居住條件，啓動實施美麗上海建設三年行動計劃，持續增進民生福祉、推進共同富裕。<strong>七是提升文化軟實力。</strong>大力弘揚城市精神品格，大力推動文化事業改革發展，大力提升文化產業競爭力，在建設物質文明和精神文明相協調的現代化上走在前列。<strong>八是着力嚴作風、優環境、強保障。</strong>鞏固拓展主題教育成果，強化真抓實幹的工作作風，持續打造國際一流營商環境，更好發揮法治的引領、規範、保障作用。</p><p><strong>鉚足幹勁力爭「開門紅」，各項工作推進要緊在前頭、靠前發力，多措並舉開好局、起好步</strong></p><p>全會強調，<strong>要堅定不移把學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神引向深入。堅持往心裏走、往深裏去、往實處落，在內化、深化、轉化上下功夫，</strong>將本地區本部門本領域工作細化形成重大任務落實的行動方案，展開紮實有力的務實行動。要慎終如始開展好主題教育，把問題整治整改貫穿始終，把調研成果同明年工作緊密結合，把「四百」大走訪、「同題共答」、「三所聯動」、「一件事到一類事」等做法經驗固化為長效機制，推動主題教育走深走實。<strong>要鉚足幹勁力爭「開門紅」。各項工作推進要緊在前頭、靠前發力，多措並舉開好局、起好步。</strong>東方樞紐、小洋山北等重大項目、重大工程要加快建設，保障性住房建設、「平急兩用」公共基礎設施、城中村改造等「三大工程」要加大建設力度。新型基礎設施要加快佈局、率先成勢，為產業發展提供堅實保障。市區兩級要千方百計抓好招商引資，用好重點企業「服務包」等政策，促進高質量高水平項目落地。加大政策集成力度，更好調動社會投資積極性。「五個中心」建設、自貿區高水平制度型開放、「絲路電商」合作先行區等重大任務要抓緊形成一批有影響力的成果和案例，放大政策疊加效應。要按照中央和市委部署，穩妥有序推進機構改革。<strong>要保持「時時放心不下」的責任感，加強隱患排查整改，維護社會和諧穩定，以高水平安全保障城市高效順暢運行。要用心用情關心好羣眾生活，做好幫困送溫暖工作，保障節日市場供應，讓全市人民過一個安定祥和的春節。</strong>加強今冬明春呼吸道疾病防治宣傳和預案准備、力量調度。各地區、各部門、各單位要不折不扣落實中央八項規定精神，嚴格執行廉潔自律各項規定，堅決杜絕「節日腐敗」。</p><p>全會審議通過《中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議決議》。</p><p>市委常委李仰哲、<span><span><span><span><span><span>趙嘉鳴</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>陳通</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>朱芝松</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>張為</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>陳金山</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>李政</span></span></span></span></span></span>、胡世軍出席會議。</p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170290562764133300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議決議</strong></p><p>（2023 年 12 月 18 日中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議通過）</p><p>中國共產黨上海市第十二屆委員會於 2023 年 12 月 18 日召開第四次全體會議。</p><p>出席這次全會的有市委委員 76 人，市委候補委員 11 人。市紀委委員、有關方面負責同志和部分黨的二十大上海代表、市第十二次黨代表大會代表列席了全會。</p><p>全會由市委常委會主持。全會審議通過了《中共上海市委關於深入學習貫徹落實<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市的決定》，聽取和審議了<span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span></span>同志受市委常委會委託作的工作報告。<span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span></span>同志作了講話，<span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>同志部署了經濟社會發展工作。</p><p>全會指出，在全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>親臨上海，主持召開深入推進長三角一體化發展座談會，考察指導上海工作，發表重要講話，對新徵程上上海發展作出新的戰略擘畫，在上海社會主義現代化建設進程中具有十分重大的里程碑意義。學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，是當前和今後一個時期的重大政治任務和頭等大事。要把學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，與學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想和黨的二十大精神緊密結合起來，與學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>歷次考察上海重要講話精神和對上海工作重要指示要求聯繫貫通起來，深刻領會<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話提出的一系列新定位新論斷新要求新任務，整體把握<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>賦予的重大使命、交辦的重大任務、作出的重大部署，進一步深化對上海發展政治站位、總體定位、實踐落位的認識，切實增強學習貫徹的政治自覺、思想自覺和行動自覺。要加快建設「五個中心」，持續提升城市能級和核心競爭力；全面深化高水平改革開放，充分激發高質量發展的強勁動力；深入踐行人民城市理念，不斷提高城市治理現代化水平；深入推進國際文化大都市建設，加快提升文化軟實力；更好發揮龍頭帶動作用，着力推動長三角一體化發展取得新的重大突破；弘揚偉大建黨精神，努力創造無愧於黨的誕生地的黨建新業績。</p><p>全會同意市委常委會工作報告，充分肯定市委常委會 2023 年工作。全會認為，一年來，市委常委會堅持把學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想作為全部工作的鮮明主題和貫穿始終的突出主線，全面貫徹落實黨的二十大精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>考察上海重要講話精神和對上海工作重要指示要求，胸懷「兩個大局」，堅持「四個放在」，更好統籌發展和安全、開放和安全，認真開展主題教育，全面深化高水平改革開放，着力推動高水平科技自立自強，持續推動經濟高質量發展，深入踐行全過程人民民主，加快推進國際文化大都市建設，深入推進人民城市建設，大力加強生態文明建設，着力提高黨的建設質量和水平，各項事業取得新成就。</p><p>全會指出，2024 年是中華人民共和國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年。要以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，按照中央經濟工作會議部署和要求，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，圍繞推動高質量發展首要任務和構建新發展格局戰略任務，聚焦建設「五個中心」重要使命，以科技創新為引領，以改革開放為動力，以國家重大戰略為牽引，以城市治理現代化為保障，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，切實增強經濟活力、防範化解風險、改善社會預期，鞏固和增強經濟回升向好態勢，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長，增進民生福祉，保持社會穩定。要認真做好 2024 年經濟社會發展重點工作，着力加快「五個中心」建設，着力促進經濟平穩健康發展，着力推進高水平改革開放，着力優化城市空間佈局，着力提高城市治理現代化水平，着力提升人民生活品質，着力提升文化軟實力，着力嚴作風、優環境、強保障。</p><p>全會強調，要堅定信心、奮力一跳，為實現明年經濟社會發展預期目標不懈奮鬥；穩中求進、以進促穩，激發改革開放的活力，解決好當前經濟運行的突出問題，加快新動能的培育壯大；內外聯動、擴大需求，更好統籌消費和投資，大力促進外資外貿高質量發展；改善民生、發展為民，提高服務羣眾水平，在解決羣眾急難愁盼問題上取得新進展；狠抓落實、務求實效，提高決策效率，強化政策供給，激活內生動力，加強輿論引導，提振精神狀態，以釘釘子精神抓落實，善作善成、務求必成。</p><p>全會指出，要認真做好歲末年初工作，堅定不移把學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神引向深入，確保主題教育圓滿收官，鉚足幹勁力爭「開門紅」，穩妥有序推進機構改革，以高水平安全保障城市運行，用心用情關心好羣眾生活，不折不扣落實中央八項規定精神，以更加奮發有為的精神狀態幹事創業、建功立業。</p><p>全會號召，全市各級黨組織和廣大黨員幹部要更加緊密地團結在以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>同志為核心的黨中央周圍，堅持以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，深入學習貫徹黨的二十大和<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，勇於開拓、積極作為，埋頭苦幹、負重前行，繼續當好全國改革開放排頭兵、創新發展先行者，加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中充分發揮龍頭帶動和示範引領作用，為強國建設、民族復興作出新的更大貢獻。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->
                    <div class="article-source">
                        <p>來源：上海發佈</p>
                        <p>原標題：
                            <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qkJaNpNbKvohOiFsOVqdGg" target="_blank">深入學習貫徹落實習近平總書記重要講話精神！十二屆市委四次全會通過重磅文件</a>
                        </p>
                        <!-- <em>最新更新時間：12/18 22:53</em> -->
                        <p class="last-time">最新更新時間：12/18 22:53</p></div>]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 13:28:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10556020.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10556020.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[上海發佈]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[界面晚報 | 勞榮枝今被執行死刑；深圳擬放寬車牌申請條件兩高兩部」印發《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》；交易商協會對國家開發銀行啓動自律調查；新加...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<h3>「兩高兩部」印發《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》</h3><p><span>據央視新聞，12 月 18 日，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》（以下簡稱「意見」）。《意見》將於 2023 年 12 月 28 日起施行。</span>《意見》規定了因酒駕、醉駕曾受過處罰等十五種從重情節，規定了一般不適用緩刑的十種情形，對存在發生交通事故、行為危險性大以及主觀惡性深等情形的，從重處理；對醉駕同時構成交通肇事罪等其他犯罪的，依照處罰較重的犯罪定罪並從嚴追究刑事責任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554157.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>勞榮枝今被執行死刑，最高法：犯罪手段特別殘忍，主觀惡性極深</h3><p>江西省南昌市中級人民法院 2023 年 12 月 18 日發佈消息，近日，最高人民法院對被告人勞榮枝故意殺人、搶劫、綁架死刑複核一案依法作出裁定，覈准勞榮枝死刑。當日上午，南昌市中院遵照最高法下達的執行死刑命令，對勞榮枝執行了死刑。<a href="https://m.jiemian.com/article/10552844.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>《人體器官捐獻和移植條例》公佈，如何提高公眾捐獻意願？</h3><p>日前，國務院總理<span>李強</span>簽署國務院令，公佈《人體器官捐獻和移植條例》（簡稱《條例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554525.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>交易商協會對國家開發銀行啓動自律調查</h3><p><span>據交易商協會網站 12 月 18 日消息，</span>根據市場機構反映的情況和交易商協會日常監測的信息，國家開發銀行涉嫌在金融債券發行業務和貨幣市場業務中，以不正當方式影響市場價格。此情況還涉及多家金融機構的共同參與。依據《銀行間債券市場自律處分規則》，交易商協會將對國家開發銀行啓動自律調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554640.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>深圳擬放寬車牌申請條件</h3><p>12 月 18 日，據「深圳發佈」微信公眾號，深圳市交通運輸局近日發佈《深圳市小汽車增量調控管理實施細則》，據其內容，深圳將適當放寬普通小汽車增量指標申請對象範圍和條件，並新增專項增量指標，採用階梯搖號方式配置。這意味着搖號中籤率有望提高。混合動力小汽車增量指標和純電動小汽車增量指標，經申請並通過資格審核後直接配置。<a href="https://m.jiemian.com/article/10552947.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新加坡自 12 月 19 日恢復通報每日疫情數據，因新冠確診病例持續上升</h3><p><span>由於新冠確診病例持續上升，新加坡衞生部（MOH）正採取措施應對新一波疫情。12 月 15 日，新加坡衞生部宣佈將自 12 月 19 日起恢復通報每日疫情數據。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10554747.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以色列股市收復巴以衝突以來全部跌幅</h3><p>以色列特拉維夫交易所 35 指數現漲 0.91%，收復巴以衝突以來全部跌幅。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554837.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國組建紅海護航隊，阿曼試圖説服胡塞停止襲擊國際商船</h3><p><span>也門胡塞武裝的紅海襲擊行動正在給國際航運造成更嚴重影響。出於安全擔憂，截至 12 月 17 日，包括馬士基航運集團在內的至少四家大型航運公司宣佈暫停在紅海的運輸。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10554929.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                        <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 11:26:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10555518.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10555518.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面綜合]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[美國組建紅海護航隊，阿曼試圖説服胡塞停止襲擊國際商船胡塞的武器主要為導彈、無人機、火箭彈，並沒有正規海軍戰艦。外界普遍預計其無法完全封鎖曼德海峽。]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>也門胡塞武裝的紅海襲擊行動正在給國際航運造成更嚴重影響。出於安全擔憂，截至 12 月 17 日，包括馬士基航運集團在內的至少四家大型航運公司宣佈暫停在紅海的運輸。</p><p>紅海北部和南部分別有蘇伊士運河和曼德海峽兩大運輸要道。全球有約 12% 貿易運輸，包括 30% 的集裝箱運輸通過蘇伊士運河。大型航運公司暫停紅海運輸不僅給埃及政府造成損失，還會進一步推高航運成本對產品價格造成連鎖影響。</p><p>眼看威脅升級，美國加快行動，準備宣佈成立多國護航隊。阿曼也在展開斡旋，希望説服胡塞武裝停止紅海襲擊。</p><h3>胡塞武裝參與談判</h3><p>12 月 17 日，胡塞武裝暫停了對紅海商船的襲擊。本輪巴以衝突開始後，為策應哈馬斯，胡塞武裝先在紅海南部對與以色列有關的商船發動襲擊，後宣佈所有經紅海南部前往以色列的商船無論國籍都將成為該組織襲擊目標。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289168856447200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>僅上週六一天，美國「卡尼」號驅逐艦就在紅海擊落了 14 架胡塞武裝無人機，為本輪巴以衝突以來單日最高。英國「金剛石」號驅逐艦也擊落一架無人機，目前美國、法國和英國軍艦均在紅海南部巡邏。</p><p>週日當天，胡塞武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>言人阿卜杜勒薩拉姆（Mohammed Abdul Salam）宣佈該組織正在阿曼的斡旋下與「國際夥伴」討論紅海襲擊事宜，聲明沒公佈「國際夥伴」是哪些國家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289174973971800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>阿卜杜勒薩拉姆同時重申胡塞武裝的行動是為了支援巴勒斯坦，強調在加沙遭入侵的現狀下，該組織不會保持沉默。</p><p>在阿曼斡旋之時，美國正在加快組建多國護航隊。本週，美國防長奧斯汀將訪問中東多國。<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/17/us-to-announce-expanded-protection-force-for-red-sea-shipping" target="_blank">消息人士透露</a>，奧斯汀將在訪問中東期間宣佈成立「運行繁榮衞士」護航隊（Operation Prosperity Guardian），為紅海南部商船護航。</p><p>美國官員稱約旦、阿聯酋、卡塔爾、阿曼、埃及、巴林等阿拉伯國家或將加入護航隊。正在與胡塞武裝進行和談以結束也門內戰的沙特有可能不參加。</p><p>也門內戰已經持續近九年，沙特領導的聯軍協助也門政府與胡塞武裝作戰。也門內戰各方於去年達成臨時停火，停火到期後，各方依然維持了相對平靜。今年以來隨着沙特與伊朗關係緩和，沙特與胡塞武裝展開了多輪直接談判。</p><p>在胡塞武裝的紅海襲擊問題上，沙特擔憂的是各國對胡塞武裝直接採取軍事行動將導致也門戰火重燃。<a href="https://www.arabnews.com/node/2427386/middle-east" target="_blank">阿拉伯新聞網</a>援引知情人士消息指出，一旦遭到美國等國軍事打擊，胡塞武裝很可能以此為藉口而退出和談。</p><p>也門戰火重燃將讓沙特的關鍵能源設施再度面臨高風險。2019 年，胡塞武裝從也門北部向沙特東部油田發動導彈和無人機襲擊，導致沙特石油產量減半，全球油價一度上漲。</p><p>針對胡塞武裝的紅海行動，<a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2023/12/16/world/shipping-red-sea-halt/" target="_blank">沙特外交大臣費薩爾</a>此前明確，中東地區已經足夠複雜，「我們不需要再爆發新的衝突。」</p><p>紅海南部的曼德海峽位於也門和東非國家吉布提之間，最窄處僅 20 公里寬，是連接紅海與阿拉伯海的重要海上通道。胡塞武裝目前控制也門 25% 的土地，包括瀕臨紅海東南側的主要港口城市荷台達。正是對荷台達的控制，讓胡塞武裝成為能影響曼德海峽安全局勢的重要力量。</p><p>胡塞武裝的武器主要為導彈、無人機、火箭彈，並沒有正規海軍戰艦。由於缺乏所需裝備，外界普遍預計胡塞武裝無法完全封鎖曼德海峽。在也門內戰最激烈時，<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20180521-blocking-the-bab-el-mandeb-strait-would-be-a-strategic-disaster-for-the-houthis/" target="_blank">該組織曾威脅</a>要完全封鎖曼德海峽，但並未實施。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/1702891955861700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>航運巨頭暫停紅海運輸</h3><p>上週末，全球第三大集裝箱承運商法國達飛海運集團和全球最大集裝箱班輪運輸公司地中海航運分別宣佈暫停在紅海的運輸，直到另行通知。</p><p>地中海航運的<a href="https://www.bbc.com/news/world-middle-east-67738792" target="_blank">集裝箱運輸船</a>MSC Palatium III 上週五在紅海南部遭到導彈襲擊，襲擊沒有造成人員傷亡但船隻受損。同一天，德國赫伯羅特公司旗下的 Al Jasrah 號遭胡塞武裝導彈擊中後起火，該公司運營全球第五大集裝箱船隊。</p><p>運營全球第二大集裝箱船隊的馬士基航運集團也在紅海遭遇襲擊。該公司 Maersk Gibraltar 號貨輪週四差點被導彈擊中，另一艘集裝箱船週五再度遇襲。馬士基宣佈暫停經曼德海峽的所有船隻運輸，直到另行通知。赫伯羅特公司則宣佈暫停所有船隻的紅海運輸到本週一，週一將重新評估。</p><p>這四家航運巨頭佔市場份額的 50% 以上，各公司停止紅海運輸將首先衝擊蘇伊士運河的所有方埃及政府。</p><p>蘇伊士運河過境費是埃及重要的外匯來源。<a href="https://www.cnbc.com/2023/12/15/shipping-giants-hapag-lloyd-and-maersk-pause-red-sea-travel.html" target="_blank">2022-2023 財年</a>，蘇伊士運河管理局收入升至 94 億美元，高於上一財年。今年 10 月，蘇伊士運河管理局宣佈將從明年 1 月中旬開始上調過境費。</p><p>船隻避開紅海、改道經好望角運輸則將增加運輸時間和運輸成本。業內人士透露，取決於目的地和航行速度，船隻改道好望角將讓運輸時間增加兩週到一個月。每艘貨輪的運輸成本將增加 40 萬到 100 萬美元。</p><p>對於繼續使用紅海運輸的航運公司而言，戰爭風險評估機構 Vessel Protect 首席運營官安德森（Munro Anderson）預計，短期到中期內，紅海航運的保費還將繼續飆升。在四大航運巨頭宣佈暫停紅海運輸前，紅海南部的航運戰爭險保費已經從船舶價值的 0.07% 上漲至船舶價值的 0.2%-0.25%。</p><p>以色列理工學院工業工程與管理學院<a href="https://www.calcalistech.com/ctechnews/article/bjhjmbn8t" target="_blank">教授本哈庫</a>（Elyakim BenHakoun）警告，航運成本上漲最終將反應到商品價格上，部分產品價格可能在短期內上漲。</p><p><a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=61025" target="_blank">美國能源信息署</a>最新統計顯示，今年上半年，全球海運貿易石油的 12% 以及全球液化天然氣運輸中約 8% 經蘇伊士運河、蘇伊士-地中海管線和曼德海峽運輸。</p><p>大西洋理事會全球能源中心<a href="https://www.aljazeera.com/features/2023/12/16/analysis-what-do-houthi-attacks-in-the-red-sea-mean-for-oil-prices" target="_blank">高級研究員沙利文</a>（Paul Sullivan）認為，如果紅海襲擊事件繼續惡化導致曼德海峽的石油運輸嚴重受阻，則受保費和運輸成本上漲影響，部分地區的石油價格可能上漲。</p><p>截至目前，胡塞武裝的紅海襲擊尚未衝擊國際油價。上週五的襲擊發生後，國際油價略微下跌。布倫特原油期貨收於每桶 76.55 美元，跌幅為 0.08%；WTI 原油期貨收於每桶 71.43 美元，跌幅為 0.21%。</p>
                        <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 10:53:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554929.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554929.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[安晶]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[地方新聞精選｜陝西明確大型營業性演出嚴禁假唱，深圳擬放寬車牌申請條件今天有哪些地方新聞值得關注？山東警方：編造虛假信息，「給住院婆婆吃泡麪」博主被拘；...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<h3>【陝西】兩部門：大型營業性演出<span>嚴禁擅自變更內容，嚴禁假唱</span></h3><p>據西部網消息，日前，陝西省文化和旅遊廳和陝西省公安廳聯合印發通知，要求各設區市（楊淩示範區、韓城市）文化和旅遊局、公安局進一步做好大型營業性演出活動的規範管理。<span>通知要求，文化和旅遊市場部門、綜合執法機構要加強對大型演出活動的實地檢查，現場核驗演員信息及演出節目內容，嚴禁擅自變更演員及演出內容，嚴禁假唱、假演奏等違法違規行為。</span>通知要求，演出舉辦單位不得發佈或者僱傭營銷號發佈可能引發粉絲互撕、拉踩引戰等行為的有害信息，不得以打賞排名、刷屏<span>控評</span>、虛構事實、造謠攻擊等方式進行炒作，不得以虛假消費、帶頭打賞、後援集資等方式誘導粉絲消費。</p><h3>【山東】警方：編造虛假信息，「給住院婆婆吃泡麪」博主被拘</h3><p>近日，視頻博主「林姐肉夾饃」發佈多條給住院婆婆吃泡麪的視頻。12 月 15 日晚，該博主發視頻主動承認畫面系擺拍，住院老人其實是親媽，擺拍視頻是為了漲粉。12 月 17 日晚，山東省聊城市公安局東昌府分局發佈警情通報稱，近日，公安機關依法對網傳「給住院婆婆吃泡麪」的虛假視頻信息開展調查。經查，林某某（女，40 歲，網名「林姐肉夾饃」）為吸引流量、博取關注，自行設計場景，編造虛假信息，讓其母親配合擺拍視頻，並在網上進行傳播，造成惡劣社會影響。林某某對其違法行為供認不諱。目前公安機關已依法對林某某作出治安拘留 5 日的行政處罰，並對其造謠的網絡賬號採取永久關停措施。</p><h3>【山西】3 年解聘不合格評標專家 3016 人，原因涉考試不合格等</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 12 日，山西省發改委法規處在官網公佈了《關於解聘 1008 名省評標專家庫評標專家的公告》。《公告》表示，根據《山西省評標專家和評標專家庫管理辦法》規定，省發改委對省評標專家庫 2023 年度聘期屆滿的 3226 名評標專家進行了續聘考覈，共有 1008 名評標專家不符合續聘條件或考覈不合格。《公告》附件提供的名單顯示，專家被解聘的原因主要為「年滿七十週歲」「未按照要求參加考覈」「考試不合格」「考試成績無效」四類。具體來看，2023 年解聘專家中，64 人因年滿七十歲予以解聘；612 人因未按照要求參加考覈予以解聘；330 人因考試不合格予以解聘；2 人因考試成績無效予以解聘。據統計，山西省 3 年以來已經解聘不合格評標專家共計 3016 人。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170288784667623800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【廣東】深圳擬出新規：放寬車牌申請條件，新增專項增量指標</h3><p>據「深圳發佈」消息，深圳市交通運輸局近日發佈《深圳市小汽車增量調控管理實施細則（徵求意見稿）》.據其內容，深圳將適當放寬普通小汽車增量指標申請對象範圍和條件，並新增專項增量指標，採用階梯搖號方式配置。這意味着搖號中籤率有望提高。《徵求意見稿》提出，在現行調控政策中常規增量指標額度和配置方式保留不變的基礎上，擬新增專項增量指標。即常規增量指標以 1 個自然年（12 個月）為一個配置週期，每個週期內普通小汽車增量指標配置額度為 8 萬個，額度按月分配，不得跨週期配置；混合動力小汽車增量指標和純電動小汽車增量指標無配置額度限制。普通小汽車增量指標以搖號方式和競價方式各配置 4 萬個，個人指標佔 88%，單位指標佔 12%。混合動力小汽車增量指標和純電動小汽車增量指標，經申請並通過資格審核後直接配置。</p><h3>【湖南】湘潭一女子遭黑狗撕咬，警方通報：狗主人已傳喚調查</h3><p>據羊城晚報報道，12 月 17 日，有網友發視頻稱，湖南湘潭市<span>恆大</span>翡翠華庭小區外發生一起狗咬人事件，一名女子被一隻黑狗持續撕咬，知情者稱其胳膊脖子都被咬傷。記者從小區物業和轄區派出所處瞭解到，咬人的狗已經被警方控制，被咬人員系當地村民，已被送醫治療。據湖南省湘潭市公安局嶽塘分局官方微博通報，12 月 17 日 17 時 53 分，接羣眾報警稱嶽塘區雙馬街道<span>恆大</span>翡翠華庭小區發生一起犬隻傷人事件。經查，12 月 17 日 17 時 22 分許，王女士（61 歲）從小區南門路過時，突遇一德牧犬攻擊，被該犬咬傷。目前，王女士正在醫院接受治療，生命體徵平穩。傷人犬隻被控制，犬隻主人已被傳喚至公安機關接受調查，案件正在深入辦理中。</p><h3>【浙江】杭州畢業 2 年內高校畢業生從事靈活就業可申領社保補貼</h3><p>據澎湃新聞報道，杭州市政府官網近日公佈市人社局、市財政局發出的《關於優化調整就業創業政策措施全力促發展惠民生的通知》。根據《通知》，在鼓勵企業吸納就業方面，杭州將實施一次性吸納就業補貼、一次性擴崗補助、技能提升補貼等政策。如對今年 1 月 1 日起新招用 2023 屆或離校 2 年內未就業高校畢業生、登記失業的 16 至 24 歲青年、登記失業半年以上人員，簽訂 1 年及以上勞動合同併為其繳納失業保險、工傷保險、職工養老保險費 1 個月以上的企業，發放 1500 元/人的一次性吸納就業補貼。《通知》還明確，對被評為國家級、省級見習示範基地的單位，就業見習生活補貼標準提高至當地最低月工資標準的 80%。鼓勵見習基地留用見習人員在本單位就業，對見習期未滿與見習人員簽訂勞動合同並繳納社會保險費的，可給予見習基地剩餘期限的就業見習補貼。畢業 2 年內高校畢業生從事靈活就業，符合條件的可申領社會保險補貼。</p><h3>【北京】中小學教材管理辦法：義務教育學校不得使用境外教材</h3><p>據「首都教育」微信公眾號消息，近日，北京市教委發佈《北京市中小學教材管理辦法（2023 年修訂）》，對北京市中小學教材的管理、選用和使用提出了要求。其中提出，中小學教材必須體現黨和國家意志，全面貫徹黨的教育方針，落實立德樹人根本任務。此外，《辦法》明確，學校原則上不編寫出版教材、義務教育學校不得使用境外教材、地方課程教材出版發行不得夾帶任何商業廣告等。</p><h3>【江西】藥店停止統籌額度支付？省醫保局：謠言，政策未調整</h3><p>近日網絡傳言「江西藥店已停止統籌額度支付」，12 月 17 日，江西省醫療保障局針對此傳言發佈闢謠聲明稱，經核實，該傳言為網絡虛假謠言。據初步調查，近期一些定點零售藥店受利益驅動，曲解醫保門診統籌政策，錯誤宣傳「門診統籌不用，年底額度將清零」，甚至通過互聯網醫院違規線上開具處方套取門診統籌基金，給門診統籌政策實施和醫保基金安全造成重大安全隱患。目前，屬地醫療保障部門已對相關互聯網醫院和定點零售藥店進行覈查，發現有部分互聯網醫院超執業範圍開具中藥飲片、未問診直接開方、對同一患者一天多次開具處方等處方管理不規範、診療流程不規範的問題，正在按程序依法依規嚴肅處理。相關互聯網醫院和定點零售藥店也正在按要求進行整改。目前，職工醫保門診共濟政策仍在執行中，未作調整。</p>
                        <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554345.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554345.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[《人體器官捐獻和移植條例》公佈，如何提高公眾捐獻意願？目前，中國器官捐獻與移植規模總體上居全球第二位，僅次於美國。但我國器官供需比約為 1:30，供需嚴重不...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>日前，國務院總理<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>簽署國務院令，公佈《人體器官捐獻和移植條例》（簡稱《條例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p><p>2007 年，我國首部器官移植相關的統一法規《人體器官移植條例》頒佈，規定移植器官必須來自自願和無償捐獻，並符合倫理學的原則。至此，中國器官移植步入法制化、規範化的發展道路。如今 16 年，國務院常務會議審議通過《條例》，名稱中增加了「捐獻」二次，有何深意？</p><p>器官移植於 20 世紀 50 年代末引入我國。2010 年，中國開始試點公民逝世後器官捐獻工作，並於 2013 年正式啓動《人體捐獻器官獲取與分配管理規定 (試行)》。2015 年 1 月 1 日，中國全面停止使用死囚器官，公民自願捐獻成為器官移植供體的唯一來源。</p><p>「《條例》與 2007 年頒佈的《人體器官移植條例》相比，在名稱上增加了‘捐獻’二字，體現了對無償捐獻的強調，真正弘揚了利他主義的人道精神。」復旦大學上海醫學院副院長、上海市器官移植重點實驗室主任朱同玉向界面新聞介紹。</p><p>朱同玉表示，雖然我國自 2007 年已規定移植器官必須來自自願和無償捐獻，但這一次大修後的《條例》更加凸顯了無償捐獻的重要性，是社會文明進步的標誌，也意味着與國際進一步接軌。同時，《條例》的頒佈也有利於推動器官捐獻事業的發展。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289137099752800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，中國器官捐獻與移植規模總體上居全球第二位，僅次於美國。但我國器官供需比約為 1:30，供需嚴重不平衡。朱同玉介紹，數據顯示，我國器官捐獻登記率為 0.44%，而英國器官捐獻登記率已超過 35%，美國部分器官捐獻登記率高的地區甚至達到 60%。從真正實現捐獻的數據來看，2022 年，我國百萬人口年捐獻率為 3.99，而美國為 44.5，西班牙為 47.02。「可以看到，我國器官捐獻率水平跟國際上有一個巨大的鴻溝。」朱同玉表示。</p><p>「中國人口基數大，器官捐獻登記率如果能達到 20%，那麼將遙遙領先，成為器官捐獻與移植規模第一大國。」朱同玉説。廣西壯族自治區人民醫院從事肝膽腺體外科及肝移植臨牀工作的楊建榮等人在其論文中指出，按照中國目前的人口基數，如果百萬人口年捐獻率提升至 10，將基本實現器官捐獻與移植的供需平衡。</p><p>關於登記器官捐獻的人數不夠多的原因，2018 年，中國青年報社社會調查中心聯合問卷網，對 2013 名受訪者進行的一項調查顯示，57.3% 的受訪者認為是受傳統觀念和心理障礙影響，51.2% 受訪者認為是擔憂捐獻器官的去向，其他影響因素還有：相關政策制度還有待完善（49.4%），程序繁瑣（35.8%），宣傳不到位（32.1%），對捐獻者及其親屬缺少足夠的保障和鼓勵（29.2%），器官移植技術不夠成熟（23.5%）等。</p><p>朱同玉表示，目前我國器官捐獻存在的問題是，社會參與度不足，媒體的宣傳力度欠佳，羣眾對器官捐獻缺乏全面認知，因此捐獻意願難以提升。此外，在器官捐獻組織管理方面，我國也存在可提升的空間，部分具有捐獻意願的人缺乏捐獻渠道。</p><p>界面新聞注意到，在宣傳鼓勵方面，《條例》強化了對器官捐獻的褒揚和引導。要求加強宣傳教育和知識普及，培育有利於器官捐獻的社會風尚；鼓勵捐獻遺體器官，開展遺體器官捐獻人緬懷紀念活動；規定患者的配偶、直系血親等親屬曾經捐獻遺體器官的，申請器官移植手術時，同等條件下優先排序。</p><p>朱同玉建議，醫療機構作為遺體器官獲取的主體，也應參與鼓勵遺體器官捐獻。衞健委作為主管部門，可以發佈文件指導醫院進行遺體器官捐獻的宣傳與登記上報，也可以通過設定考覈指標，提升醫院宣傳的積極性。</p><p>除了器官捐獻量匱乏，朱同玉介紹，在實際的工作中，地域分配不平衡的問題也尤為突出。北京上海是全國醫療流入地最多的地區，大量外地病人流入，但可用的只有本地捐獻器官，限制了醫療技術水平發揮。</p><p>國家衞健委發佈的《2020 年國家醫療服務與質量安全報告》（簡稱《報告》）顯示，我國流入患者最多的地區分別是上海、北京、江蘇、浙江、廣東。上海異地患者流入最高，佔比達 40.12%。</p><p>《報告》還介紹，省外就醫患者主要來自於周邊的省（自治區、直轄市）。例如，上海三級醫院收治的住院患者中有 40.12% 來自於省外，主要是江蘇（12.09%）、浙江（7.98%）和安徽（6.67%）；北京三級醫院收治的住院患者中有 37.21% 來自於省外，主要是河北（10.99%）、內蒙古（4.18%）和山東（3.71%）。</p><p>而此次《條例》仍延續了一貫的地域分配方式，要求從事遺體器官獲取的醫療機構應當在所在地省、自治區、直轄市人民政府衞生健康部門劃定的區域內提供遺體器官獲取服務。</p><p>《條例》規定，遺體器官應當通過國務院衞生健康部門建立的分配系統統一分配。「雖然遺體器官分配有宏觀調控系統，但是隻有省域中遺體器官‘供過於求’時，才會分配到其他地區。」 朱同玉説。</p><p>「我徵求過多位移植專家意見建議，普遍認為應該按照醫療服務區域，而不是按照省域提供遺體器官獲取服務。」朱同玉説。</p>
                        <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 09:32:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554525.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554525.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[直通部委｜中央網信委：不得強制推廣下載政務 APP 公安部：十九大以來破獲經濟犯罪案 46.7 萬起今天有哪些部委新聞值得關注？1 萬億增發國債開始落地，財政部下達首...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<h3>中央網信委：不得強制推廣下載政務 APP，不得隨意攤派任務</h3><p>據「網信中國」微信公眾號 12 月 18 日消息，近日，中央網絡安全和信息化委員會印發《關於防治「指尖上的形式主義」的若干意見》。《意見》要求，防止強制使用。應制定政務應用程序使用規範，明確目標對象、應用場景、使用要求等，不得強制推廣下載，不得限定用戶安裝使用率，不得強制要求定期登錄等。政務公眾賬號的推廣使用應從實際需求出發，不得作強制性要求。在工作羣組中，不得脫離工作實際強制要求打卡接龍即時響應，不得隨意攤派任務、索要材料。《意見》要求，限制強制功能。除安保、應急等特殊規定外，政務應用程序原則上不得設置打卡簽到、積分排名、在線時長等強制使用功能。確需設置或已經設置的，應嚴格審批，且上述功能不得向用戶和個人開放，僅供內部掌握。</p><h3>1 萬億增發國債開始落地，財政部下達首批資金預算 2379 億</h3><p>據央視新聞客戶端 12 月 18 日報道，今年中央財政增發 1 萬億元國債，專項用於支持災後恢復重建和提升防災減災能力。不久前，由發改委、財政部會同相關部門建立的增發國債項目實施工作機制已經確定第一批項目清單。記者從財政部最新瞭解到，第一批國債資金預算 2379 億元已經下達。其中：災後恢復重建和提升防災減災能力補助資金 1075 億元、東北地區和京津冀受災地區等高標準農田建設補助資金 1254 億元、重點自然災害綜合防治體系建設工程補助資金（氣象基礎設施項目建設）50 億元。</p><h3>市監總局部署開展重要民生商品穩價保質：嚴查哄擡價格等</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 12 月 18 日消息，國家市場監管總局印發《關於重點做好 2024 年元旦、春節兩節期間重要民生商品穩價保質工作的通知》。《通知》指出，要緊盯「米袋子」「菜籃子」「果盤子」「火爐子」等民生消費重點領域，圍繞米麪油菜肉蛋奶、年夜飯、文化娛樂、酒店住宿、交通物流、煤電油氣及感冒發熱、凍傷、跌打損傷類藥品等商品服務做好線上線下價格監測，強化價格數據採集，密切關注價格波動趨勢，做好跟蹤分析研判。《通知》要求，要密切關注前期已出現的苗頭性、傾向性問題，提前預估可能影響市場秩序的潛在風險，切實加大重點民生商品價格監管力度。要提高市場巡查頻次，嚴厲查處哄擡價格、價格串通、價格欺詐、不按規定明碼標價等違法違規行為，維護歲末年初市場價格秩序。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170288551632912400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高檢：履行公益訴訟職能協同推進快遞包裝廢棄物治理</h3><p>據最高人民檢察院網站 12 月 18 日消息，最高人民檢察院 12 月 18 日就《深入推進快遞包裝綠色轉型行動方案》進行解讀，要求檢察機關認真履行檢察公益訴訟職能，協同推進快遞包裝廢棄物系統治理。下一步，最高檢將會同有關部門共同抓好《行動方案》貫徹落實，與各部門加強溝通交流，深化協作治理，充分履行法律監督職能，推進全鏈條、全系統治理，推動完善郵件快遞包裝固體廢棄物「減污降碳協同治理」科學方案，推動快遞服務理念、社會消費理念的雙重深層次變革，促進電商、快遞行業高質量發展，為發展方式綠色轉型貢獻檢察力量。</p><h3>文旅部公佈 50 個國家文旅產業融合發展示範區建設單位名單</h3><p>據「文旅之聲」微信公眾號 12 月 18 日消息，近日，文化和旅遊部、自然資源部、住房城鄉建設部聯合發佈通知，公佈國家文化產業和旅遊產業融合發展示範區建設單位名單，北京市東城區等 50 個單位入選。此次公佈的 50 個示範區建設單位，將通過 1-3 年的建設期，分批次驗收、擇優遴選命名國家文化產業和旅遊產業融合發展示範區，發揮示範區對文化產業和旅遊產業融合發展的示範帶動作用。通知要求，各地要加強對示範區建設單位建設工作的統一領導，制定出台省級層面支持措施，加強督促指導，定期評估建設成效。</p><h3>公安部：黨的十九大以來破獲各類經濟犯罪案件 46.7 萬起</h3><p>據公安部網站 12 月 18 日消息，全國公安經偵工作座談會 12 月 15 日在江蘇蘇州召開。會議要求，要在守護人民幸福安寧和經濟金融安全上持續發力，聚焦假幣、假卡、假髮票、洗錢、涉稅、證券、金融等重點領域，不斷提升打擊犯罪水平，積極迴應人民羣眾和各類經營主體期待。據瞭解，黨的十九大以來，全國公安機關共破獲各類經濟犯罪案件 46.7 萬起，挽回直接經濟損失 2800 餘億元，先後從 100 多個國家和地區緝捕在逃境外經濟犯罪嫌疑人 5000 餘名，配合中央紀委國家監委抓獲「百名紅通人員」14 名。</p><h3>商務部：企業在國內外市場切換存在「重外輕內」等問題</h3><p>12 月 18 日，國務院新聞辦公室舉行國務院政策例行吹風會。商務部副部長盛秋平表示，越來越多企業認識到，開展內外貿一體化經營是用好兩個市場兩種資源、應對市場風險、拓展發展空間的重要手段。但與此同時，我們發現，企業在國內外市場切換時還面臨一些障礙，存在「重外輕內」等問題，企業內外貿一體化仍需過「四關」：資金關、標準關、渠道關、監管關。內外貿一體化經營能力還有待提升。</p><h3>海關總署：支持符合條件的企業開展內外貿集裝箱同船運輸</h3><p>海關總署綜合業務司負責人林少濱 12 月 18 日在國務院政策例行吹風會上表示，內外貿一體化發展得好不好，發展環境至關重要。海關總署開展打擊侵權假冒專項行動，加大對外貿企業商標權、專利權的保護力度，營造有利於暢通國內國際市場的信用環境，也是加快內外貿一體化發展 18 條措施的重要內容。海關也將加力，持續加強知識產權海關保護，同時嚴防以假充真、以次充好商品衝擊內外貿市場。同時，加強進出口企業信用管理，支持加快發展沿海和內河港口鐵水聯運，支持符合條件的企業開展內外貿集裝箱同船運輸，提升物流便利性，為內外貿一體化發展營造良好的發展環境。</p><h3>工信部等 14 部門部署開展網絡安全技術應用試點示範工作</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 12 月 18 日消息，工業和信息化部等 14 部門近日聯合印發通知，部署開展網絡安全技術應用試點示範工作。將以新型信息基礎設施安全、數字化應用場景安全、安全基礎能力提升為主線，面向公共通信和信息服務、人力資源社會保障、水利、衞生健康、應急管理、廣播電視、金融、交通運輸、郵政等重要行業領域網絡和數據安全保障需求，從基礎網絡安全、雲計算安全、人工智能安全、大數據安全、信創安全、商用密碼、車聯網安全、物聯網安全、中小企業數字化轉型安全、網絡安全共性技術、網絡安全創新服務、教育技術產業融合發展聯合體、網絡安全「高精尖」創新平台等 13 個重點方向，遴選一批技術先進、應用成效顯著的試點示範項目。</p>
                        <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554055.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554055.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[敲黑板 | 一圖瞭解中央財辦如何解讀經濟走勢？今年我國經濟運行呈現「一高一低兩平」的特點，主要預期目標有望圓滿實現。]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170287353217377200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170287355896808200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                        <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 04:27:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10552892.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10552892.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
                    </author>
                </item>
            </channel>
        </rss>
