<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 15 Dec 2023 15:52:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[报告称中国劳动力人口平均年龄逼近 40 岁，意味什么？全国劳动力人口的平均年龄每年以半岁左右的速度持续递增。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟 </span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，中央财经大学中国人力资本与劳动经济研究中心发布《中国人力资本报告 2023》（简称《报告》）指出，从 1985 年到 2021 年，无论是农村、城镇还是全国，劳动力人口的平均年龄都呈上升趋势。</p><p>《报告》显示，全国劳动力人口平均年龄从 1985 年的 32.25 岁上升到 2021 年的 39.42 岁，其中城镇从 1985 年的 33.03 岁上升到了 2021 年的 39.16 岁，农村从 1985 年的 31.99 岁上升到了 2021 年的 39.82 岁，而乡村男性劳动力的平均年龄超过 40 岁，为 40.39 岁。</p><p>《报告》指出，一般认为，人力资本是技术创新与经济增长的源泉，是经济社会可持续发展的重要推动因素，是减少贫困和不平等的重要保证。对加拿大、新西兰、挪威、瑞典、美国等国家的人力资本账户分析结果一致表明，人力资本是经济增长的核心要素。一个国家、一个地区拥有高质量的人力资本，可以提高劳动生产力、促进创新和创造力，并为可持续发展奠定坚实基础。</p><p>界面新闻查询该机构发布的历年中国人力资本报告发现，从 2016-2020 年，全国劳动力人口的平均年龄分别是 37.3 岁、37.7 岁、38.4 岁、38.8 岁、39.0 岁。每年以半岁左右的速度持续递增。</p><p>人口老龄化，尤其是劳动年龄人口老化对社会创新的抑制作用，近年来日益受到学术界重视。知名人口学研究者、携程旅行网创始人<span><span><span>梁建章</span></span></span>是国内较早对老龄化与社会创新进行深入研究的人士之一。2007 年，<span><span><span>梁建章</span></span></span>去美国读经济学博士期间，其导师正是美国人力资源经济学权威 Edward Lazear，<span><span><span>梁建章</span></span></span>的研究方向确定为创新、创业。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170263458029166100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>梁建章</span></span></span>分析了许多国家的数据后发现，创新、创业与人口结构有很大关系。后来，他的博士论文之一就是研究人口结构对创业活力的影响。他举例说，美国百分之七八十的公司都是最近二三十年由最年轻的企业家创办的，甚至开创了整个行业；而日本，老的企业虽然也在不断申请专利，有一些微创新，但却被美国新兴公司颠覆，现在都面临困境。</p><p>2018 年，<span><span><span>梁建章</span></span></span>与人口学专家黄文政合著的《人口创新力》一书中，对人口规模、年龄结构与创新之间的联系，进行了深入研究。他们认为，在影响创新的各种因素中，人口规模和人口结构发挥了更大的作用。</p><p>黄文政告诉界面新闻，他们在这本书中希望传达的一个重要观点是，老龄化对养老的负面影响将是温和且可控的，例如，在一个老龄化国家中，延长退休年龄可以在很大程度上缓解公共养老金负担的问题。然而，老龄化还存在一个最根本也最不可弥补的弊端，那就是导致整个社会创业精神和创新活力的减弱。</p><p>他说，除了那些比较依赖体力劳动的工作，一个 50 岁的人在许多心智技能方面都和一个 30 岁的人无甚差别。就学习新技术或者创办新公司的能力而言，30 岁的人更有创造力。虽然医学进步已经可以使人们的寿命更长，但是人类在其 20 多岁时仍然是身体最健壮的阶段，而最具创新精神和精力最旺盛的阶段则是在他们 30 岁的时候。发明家和科学家在 30 多岁时是最具创造力的阶段。大多数企业家也是在 30 多岁时开始创办公司的。</p><p>黄文政提醒，老龄化对创新和创业的负面影响可能是巨大的。一个社会中的年轻人数量下降，年轻人特有的活力就会减少。这主要是因为，在老龄化社会中，年轻人的晋升机会被老年人挡住了。在老龄化社会中，年轻的劳动者在组织中占有较低层级的职位，他们所拥有的社会话语权和政治权力较少，掌握的劳动技能较低，可以支配的经济资源也有限。</p><p>通过分析日本和其他发达经济体的数据，他们发现，在人口老龄化国家中，创业活动要弱得多。例如，自 20 世纪 90 年代以来，日本的人口老龄化极速加剧，其创业精神和创新能力急剧下降，导致其过去 25 年经济长期萎靡。</p><p><span><span><span>梁建章</span></span></span>与多位学者曾在顶级经济学期刊《政治经济学期刊》上发表论文，深入论述了老龄化社会的一个重要现象——阻挡效应（The Rank Effect），即老龄化的人口结构降低了所有年龄段的创业倾向与比例。</p><p>研究人员首先建立理论模型，并对全球 83 个国家 130 万 15-60 岁间的个体关于创业活动的基本信息进行研究后发现，老龄化国家中的企业，更容易出现老龄化的员工结构，即企业内部高级、重要的岗位往往被资历高的老龄员工占据。随着人口增速的放缓，老龄化程度将越发严重，年轻劳动者的比例越来越少。</p><p>这意味着，在其他条件相同的情况下，年轻人需要花更长的时间才能在公司被晋升到对积累创业所需业界经验有利的职位，人力资本积累缓慢。进而，老龄化的人口结构降低了所有年龄段的创业倾向与比例，研究人员将其称为阻挡效应。这一效应解释了社会人口结构对于个体创业行为的影响途径，为人口经济研究提供了一个全新视角。</p><p>针对中国中国劳动力人口年龄逼近 40 岁这一趋势，黄文政表示，这可能将进一步削弱全社会的创新精神和创业活力，为经济的持续健康发展增加不确定性。</p><p>不过，也有学者对<span><span><span>梁建章</span></span></span>的观点提出不同看法。中国社会科学院副院长蔡昉就认为，从个体上看，年龄提高了创造力绝不降低，他列举诺贝尔奖的获奖年龄多年来一直是提高来论证自己的观点，「从社会层面看，老龄化也不意味着整体创造力下降。」</p><p>对此，<span><span><span>梁建章</span></span></span>回应指出，虽然五六十岁的科学家也会有很多创新，但是大量的数据显示，最具颠覆性的科学研究大部分是由年轻科学家完成，虽然他们可能要等到七八十岁才会获得诺贝尔奖。而最具颠覆性的高科技企业通常也是由年轻企业家创办的。比如，全世界市值最高的 20 家高科技公司几乎都是由当时的年轻人创办的。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10546795.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10546795.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜甘肃白银景泰百公里越野赛案一审宣判，石家庄「雪中罚单」引热议今天有哪些地方新闻值得关注？河南省气象台：15 日至 22 日零下 10℃线维持在沿黄一带...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【甘肃】白银景泰百公里越野赛案一审宣判，多人获刑</h3><p>据央视新闻客户端报道，甘肃省白银市白银区人民法院对 2021 年（第四届）黄河石林山地马拉松百公里越野赛公共安全责任事件案一审公开宣判，依法对负责运营赛事的甘肃晟景体育文化发展有限公司工作人员张小燕 5 名被告人以大型群众性活动重大安全事故罪分别判处五年六个月至三年不等有期徒刑。兰州市城关区人民法院同步对该事件涉及的职务犯罪案件一审公开宣判，依法对负有赛事监督管理职责的景泰黄河石林大景区管理委员会原主任丁柯涯以玩忽职守罪、受贿罪判处有期徒刑四年十个月，并处罚金；对景泰黄河石林大景区管理委员会原副主任罗文涛以玩忽职守罪判处有期徒刑三年六个月。2021 年 5 月 22 日，甘肃白银景泰百公里越野赛遭遇突发降温等天气引发的公共安全责任事件，造成 21 名参赛选手死亡，8 人受伤。</p><h3>【北京】地铁昌平线事故 515 人送医，初步调查结果公布</h3><p>据北京日报客户端报道，12 月 15 日中午，北京市交通委通报地铁昌平线事故原因。据介绍，昨晚已完成现场救援应急处置，共有 515 人送医院检查，其中骨折 102 人，无人员死亡。截至今晨 6 时，423 人已离院，25 人留观，67 人住院治疗。据初步调查，事故原因为雪天轨滑导致前车信号降级，紧急制动停车，后车因所在区段位于下坡地段，雪天导致列车滑行，未能有效制动，造成与前车追尾。目前，市政府已成立地铁昌平线事故调查组，将进一步查清事故原因，评估应急处置工作，深刻吸取事故教训，严肃追究责任，切实抓好整改。</p><h3>【河南】气象台：15 日至 22 日零下 10℃线维持在沿黄一带</h3><p>据央视新闻客户端报道，受强冷空气影响，12 月 13 日夜间至 14 日，河南自北向南出现大范围雨雪天气，部分地区伴有雷电。河南省气象台预计，15 日至 22 日，零下 10℃线维持在河南省沿黄一带，需重点关注极端低温及其持续影响。河南省气象台监测显示，12 月 13 日夜间至 14 日，河南省大部相继出现冻雨、霰（冰粒）、雨夹雪、小到中雪，豫北遭遇暴雪侵袭，信阳出现大到暴雨。过程具有降水相态复杂、单日降水极端性强、冻雨范围广等特点。本次雨雪过程降低了森林火险等级，解除了河南省黄河以南大部麦田旱情，利于小麦安全越冬，但对交通运输、电力输送、生产生活等造成了一定不利影响。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170263539977097600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【河北】石家庄「雪中罚单」引热议，交管：有异议可复核</h3><p>据顶端新闻报道，「不要觉得下雪天交警不上班。」近日，一河北石家庄网友晒图显示，落满积雪汽车前挡风玻璃上被「挖」出一个洞，贴着一张交警部门的黄色违停告知单。12 月 15 日，记者联系到石家庄市公安局交通管理局工作人员，其表示，下雪期间交警都正常上班，如果有违停也会进行处罚。该工作人员称，「(黄条) 是告知单，如果上传 (系统) 就处罚，不上传的话就不处罚，有异议的话走复核。」「（下雪天）影响交通的话也不行，要是不管，路上全是违停的，（交警）又不对了。」该工作人员解释说。</p><h3>【上海】「老人将房产送给水果摊主案」落槌：房屋归摊主</h3><p>据澎湃新闻报道，「上海老人 300 万房产赠水果摊主案」有最新进展。12 月 15 日，记者从水果摊主的诉讼代理人高明月律师团队处获悉，12 月 14 日，该团队收到上海市宝山区人民法院的《民事判决书》。一审判决书显示，涉案房屋及房屋内财物归原告（水果摊主刘某）所有。此前据多家媒体报道，上海宝山区一名老人的老伴和儿子均已去世，一人独居，生活上受到小区水果摊主刘某一家颇多照料。之后老人决定把自己的晚年和遗产都托付给刘某，其中包括自己价值 300 万元的房产，相关扶养协议进行了公证。2021 年 12 月 31 日，老人去世，老人的妹妹等家属对遗产分配提出异议，双方对簿公堂。</p><h3>【湖北】预防和解决拖欠农民工工资，省政府出台考核办法</h3><p>据极目新闻报道，近日，湖北省政府办公厅印发《湖北省保障农民工工资支付工作考核办法》，以落实保障农民工工资支付工作的属地监管责任，有效预防和解决拖欠农民工工资问题，切实保障农民工劳动报酬权益，维护社会公平正义，促进社会和谐稳定。考核结果将作为对各市（州）人民政府领导班子和有关领导干部进行综合考核评价的参考。对欠薪问题高发、制度落实情况差、欠薪违法案件未按期清零、考核中发现存在重大欠薪风险隐患、因欠薪引发重大群体性极端性事件以及上年度考核结果为 C 级的市（州），由省领导小组办公室及时组织开展专项督办。</p><h3>【陕西】延安市人社局原副局长被开除党籍：靠人事吃人事</h3><p>据秦风网消息，日前，经中共延安市委批准，延安市纪委监委对延安市人力资源和社会保障局原党组成员、副局长党鹏严重违纪违法问题进行了立案审查调查。党鹏被开除党籍。经查，党鹏身为党员领导干部，背弃初心使命，丧失理想信念，毫无纪法意识。违反中央八项规定精神，违规操办女儿婚宴并收受管理服务对象礼金；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，利用职权和职务上的影响违规为他人谋取利益；违反廉洁纪律，违规从事营利性活动；利欲薰心，靠人事吃人事，大搞权钱交易，非法收受他人财物且数额巨大。</p><h3>【浙江】消保委：提供预制菜不告知涉嫌侵犯消费者知情权</h3><p>据澎湃新闻报道，12 月 14 日，浙江省消保委通过官微发布一则呼吁：餐饮经营者应进一步保障消费者知情权和选择权，让预制菜更加公开透明。浙江省消保委认为，根据《消费者权益保护法》第八条、第九条规定，消费者对其购买的商品或者服务依法享有知情权和选择权。商家提供预制菜却不告知消费者，就意味着商家并未明确告知消费者菜品的真实情况，涉嫌侵犯消费者的知情权。同时，消费者的选择权也是建立在知情权得到保障的前提之下。如果消费者的知情权无法得到保障，则对应的「自主选择是否接受预制菜」的基础就不存在，消费者的选择权自然也无法得到保障。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10546270.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10546270.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘青两省大量污水直排黄河干支流，督察组：地方工作不力致环境污染作为沿黄重要省份，甘肃省、青海省一些地方治污工程建设不到位，部分地方政府对水污染治理的重...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>黄河流域生态保护和高质量发展是国家重大战略。然而，作为沿黄重要省份，甘肃省、青海省一些地方治污工程建设不到位，部分地方政府对水污染治理的重视程度不足，大量污水溢流或直排黄河干支流，引发关注。</p><p>2023 年 12 月 15 日，据「生态环境部」微信公众号消息，中央生态环境保护督察组集中通报了第三批 5 起典型案例，甘肃省黄河流域部分城市，青海省西宁、海东两市以污水溢流或直排黄河干支流等问题被公开点名。</p><p>中央第四生态环境保护督察组督察发现，甘肃省兰州市开发建设白道坪片区生活污水未经处理直排黄河干流。监测结果显示，化学需氧量、氨氮、总磷浓度分别为 372 毫克/升、70.2 毫克/升、4.59 毫克/升。此外，兰州市七里河区虽在近河口处建有截污坝，通过泵站将污水抽送至城市管网，但雨天污水溢流黄河干流问题依然存在。2023 年 9 月监测结果显示，溢流水体氨氮浓度 22.6 毫克/升，属于重度黑臭，但一直未列为黑臭水体进行整治，群众反映强烈。</p><p>兰州市是黄河干流唯一穿城而过的省会城市。界面新闻注意到，2023 年 9 月 7 日，就有群众在社交平台上反映兰州市七里河区域黄河大桥东南侧污水排黄问题。对此，9 月 8-9 月 9 日，兰州市住房和城乡建设局、兰州市生态环境局连续发布两则通报表示，污水排黄现象已基本消失；网民反映污水排入黄河的原因也已查清，系管道内沉淀污泥流入黄河，未发现私接混接污水管。</p><p>实际上，我国对沿黄周边地方的水污染治理有明确规定。2021 年 10 月，国务院印发的《黄河流域生态保护和高质量发展规划纲要》要求，加强污水垃圾处理等城镇环境基础设施建设，推进干支流沿线城镇污水收集处理效率持续提升和达标排放等。2023 年 4 月 1 日起施行的黄河保护法也明确规定，黄河流域县级以上地方人民政府应当加强和统筹污水、固体废物收集处理处置等环境基础设施建设，保障设施正常运行，消除黑臭水体。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231215/170262495231532800.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此次督察发现，除了污水未经处理直排黄河干流，甘肃一些地方还存在污水直排黄河一、二级支流的现象。</p><p>定西市是黄河最大支流渭河的发源地，渭河干流天水段占干流总长度 1/3。此次督查发现，定西市通渭县城区部分生活污水通过雨水管直排渭河支流散渡河。2023 年 12 月监测结果显示，化学需氧量、氨氮、总磷浓度分别为 124 毫克/升、28.5 毫克/升、2.42 毫克/升；通渭县南园体育场附近污水检查井大量雨污混合水溢流。陇西县城大量雨污混合水未经处理，通过县城污水处理厂溢流口和附近沟渠排入渭河干流，在河道内形成明显的污染带。</p><p>督查组还指出，天水市武山县因污水处理能力不足，2022 年以来县污水处理厂人工开启溢流口 175 次，将大量未经处理的雨污混合水直排渭河干流。</p><p>同样因「生活污水排黄」问题被视为典型案例加以通报的还有青海省西宁、海东两市。</p><p>西宁、海东两市素有「青藏门户」之称，位于青藏高原与黄土高原交界地带，地处黄河上游及其重要支流湟水河、大通河之间，史称「河湟间」「三河间」。其中湟水河长 349 千米，流域面积 3200 多平方千米，年径流量 46.3 亿立方米，为黄河上游最大的支流。</p><p>此次督查期间，中央第五生态环境保护督察组指出，西宁、海东两市地处黄河流域上游河湟谷地。随着城市规模不断扩大，有效收集和处理生活污水，成为提升城市建设水平、改善群众生活质量的迫切要求。</p><p>然而，督查发现，西宁市城北区景程路和济湟路交叉口东侧截污干管溢出的生活污水直排北川河；天津桥西北角一个排口直接向北川河排放污水；城东区站西桥雨水排口也有污水直排。监测结果显示，以上点位直排污水的化学需氧量、氨氮浓度，均超地表水环境质量Ⅲ类标准的 8 倍至 20 倍。上述所指的北川河是黄河的二级支流，同时也是湟水河最长的支流。</p><p>值得关注的是，早在 2000 年，湟水河区域内的污染状况就已令人担忧。据监测数据显示，2000 年度，共有 2.97 亿吨废水、污水被排放在黄河上游的这条一级支流中，废水、污水总排量占到青海全省的 70%。据央视新闻报道，湟水河中氨氮、六价铬、挥发酚、生化需氧量等超标严重，其中，氨氮在枯水期超标 4.1 倍，在丰水期超标高达 12.5 倍。</p><p>另外，此次督查还发现，海东市民和县横跨湟水河的排污管道，雨季时大量污水通过检查口喷涌而出，该县川口镇边墙村东侧排口有生活污水直排，化学需氧量、氨氮浓度分别超地表水环境质量Ⅲ类标准的 33 倍、74 倍。循化县城雨季时大量雨污水从波浪滩大桥检查井溢流，位于该县积石镇东街村的污水检查井长期外溢，污水直排。</p><p>督察组发现的问题与当地有关部门的说法并不一致。中新网 10 月 20 日曾报道，记者从青海省生态环境厅获悉，海东市生态环境部门持续开展「守护母亲河推进大治理」专项行动，18 个国省控断面水质达标率均为 100%。</p><p>报道称，海东市生态环境部门采取现场查勘、监测溯源、制定整改方案、设置排污口标示牌和实施排污口整治项目等措施，有效管控入河污染物排放，不断改善湟水河流域水环境质量。全面完成湟水河干流 507 个入河排污口的整治验收工作，黄流干流 137 个入河排污口已全部完成监测溯源和非排口认定工作；黄河、湟水河、大通河三大流域各支流入河排污口已完成人工排查，实现了干支流入河排污口排查溯源全覆盖。</p><p>针对此次中央督查发现的问题，督察组指出，西宁、海东两市有关部门对生态文明建设认识不到位，推动解决群众身边的环境问题力度不大，生活污水收集处理设施建设滞后，排水管网雨污混接错接、污水溢流直排等问题长期得不到有效解决。</p><p>值得注意的是，2023 年春节期间，青海省生态环境厅还曾成立 2 个暗访督察组，深入西宁市、海东市 10 个县区，采取「四不两直」形式，检查一些污水处理厂和工业园区运行及管理情况，并强调把湟水流域水污染防治和水生态保护作为持续打好碧水保衞战的关键来抓，严格落实责任，强化督察执法。按照「减存量控增量保质量」要求，紧盯各类问题整改，督促建立长效机制，防止问题反弹。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 10:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545724.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545724.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜11 月整体就业形势平稳且在持续改善，网信办征集明年「清朗」行动整治重点今天有哪些部委新闻值得关注？统计局：价格低位运行会得到改善，不会出现通缩...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>统计局：11 月整体就业形势比较平稳且在持续改善</h3><p>国新办举行 11 月份国民经济运行情况新闻发布会，国家统计局新闻发言人刘爱华介绍，今年以来，在稳就业各项政策举措的持续作用下，随着经济运行持续恢复，服务业特别是接触型聚集型服务业较快恢复，就业空间得到有效拓展，就业形势总体稳定。11 月份，全国城镇调查失业率为 5%，与上月持平，比上年同期下降 0.7 个百分点，连续 3 个月保持在 5% 的水平整体就业形势比较平稳，而且在持续改善。11 月份，31 个大城市城镇调查失业率为 5%，与上月持平，比上年同期低 1.7 个百分点。</p><h3>统计局：价格低位运行会得到改善，不会出现通缩</h3><p>12 月 15 日，国新办举行 11 月份国民经济运行情况新闻发布会，国家统计局新闻发言人刘爱华表示，从 11 月份当月价格看，居民消费价格环比和同比都在下降，降幅比上月有所扩大。他表示，物价变化继续呈现结构性特征，核心 CPI 仍然保持稳定。当月居民消费价格环比和同比下降，主要是食品和能源价格波动下行影响。在扣除食品和能源价格之后的核心 CPI，11 月份当月同比上涨 0.6%，涨幅与 10 月份相同。1-11 月份，核心 CPI 同比上涨 0.7%，累计涨幅和 1-10 月份也是相同的。食品、能源和部分出行类服务价格下行，主要呈现季节性回落。随着扩大内需政策的逐步落实见效，消费将逐步从疫后恢复转向持续扩大，当前经济运行中存在的有效需求不足问题有望得到逐步缓解，价格低位运行状况也会得到改善，不会出现通货紧缩。</p><h3>中央生态环保督察通报 5 起典型案例，涉污水处理等</h3><p>据生态环境部 12 月 15 日消息，第三轮第一批中央生态环境保护督察组深入一线、深入现场，查实了一批突出生态环境问题，核实了一批不作为、慢作为，不担当、不碰硬，甚至敷衍应对、弄虚作假等形式主义、官僚主义问题。为发挥警示作用，切实推动问题整改，生态环境部对第三批 5 个典型案例进行集中公开通报，分别是福建省龙岩泉州城区污水处理提质增效推进缓慢，污水直排问题依然存在；河南洛阳等市水环境基础设施建设推进不力；海南省一些地方生活污水基础设施建设短板突出，大量污水直排；甘肃省部分城市环境基础设施建设存在短板，运行管理不到位；青海省西宁海东两市生活污水收集处理短板明显，溢流直排问题突出。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170262574419425500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>网信办征集 2024 年「清朗」行动整治重点意见建议</h3><p>据「网信中国」微信公众号消息，为更好回应广大网民关切，提升「清朗」系列专项行动的针对性、实效性，国家网信办 12 月 15 日发布公告，面向社会公开征集 2024 年专项行动的整治重点，包括网络生态乱象、平台功能版块问题等，欢迎广大网民建言献策、积极参与。公告表示，将认真研究各方面意见建议，梳理形成 2024 年专项行动计划，采取有力措施打击乱象、破解问题，为广大网民营造风清气正的网络环境。</p><h3>国家能源局：11 月份全社会用电量同比增长 11.6%</h3><p>国家能源局 12 月 15 日发布 11 月份全社会用电量等数据。11 月份，全社会用电量 7630 亿千瓦时，同比增长 11.6%。分产业看，第一产业用电量 96 亿千瓦时，同比增长 12.2%；第二产业用电量 5277 亿千瓦时，同比增长 9.8%；第三产业用电量 1321 亿千瓦时，同比增长 20.9%；城乡居民生活用电量 936 亿千瓦时，同比增长 10.0%。1-11 月，全社会用电量累计 83678 亿千瓦时，同比增长 6.3%。分产业看，第一产业用电量 1173 亿千瓦时，同比增长 11.5%；第二产业用电量 55179 亿千瓦时，同比增长 6.1%；第三产业用电量 15120 亿千瓦时，同比增长 11.3%；城乡居民生活用电量 12206 亿千瓦时，同比增长 1.1%。</p><h3>专精特新中小企业「一月一链」投融资路演将启动</h3><p>据「工信微报」微信公众号 12 月 15 日消息，工业和信息化部、中国证监会近日联合印发通知，组织开展专精特新中小企业「一月一链」投融资路演活动。将聚焦制造业重点产业链上专精特新中小企业股权融资需求，每月围绕一条产业链举办投融资路演活动，构建中小企业融资促进良好生态，助力中小企业专精特新发展，推动中小企业在提升产业链供应链稳定性、推动经济社会发展中发挥更加重要的作用。</p><h3>商务部：台湾地区对大陆贸易限制措施构成贸易壁垒</h3><p>商务部 12 月 15 日发布关于就台湾地区对大陆贸易限制措施进行贸易壁垒调查最终结论的公告称，应中国食品土畜进出口商会、中国五矿化工进出口商会和中国纺织品进出口商会申请，根据《中华人民共和国对外贸易法》和《对外贸易壁垒调查规则》有关规定，商务部于 2023 年 4 月 12 日发布 2023 年第 11 号公告，决定就台湾地区制定并正在实施的禁止进口大陆产品的相关措施进行贸易壁垒调查。现本调查结束，根据调查结果和《对外贸易壁垒调查规则》第三十一条规定，商务部认定，台湾地区对大陆贸易限制措施存在《对外贸易壁垒调查规则》第三条所规定的情形，构成贸易壁垒。</p><h3>11 月商品住宅销售价格环比总体下降，同比有涨有降</h3><p>12 月 15 日，国家统计局发布 70 城房价数据。2023 年 11 月份，70 个大中城市商品住宅交易规模有所上升，销售价格环比总体延续降势、同比有涨有降。从环比看，一线城市新建商品住宅销售价格环比下降 0.3%，降幅与上月相同。二手住宅销售价格环比下降 1.4%，降幅比上月扩大 0.6 个百分点。二线城市新建商品住宅销售价格环比下降 0.3%，降幅比上月扩大 0.1 个百分点。三线城市新建商品住宅销售价格环比下降 0.4%，降幅比上月收窄 0.1 个百分点。二、三线城市二手住宅销售价格环比分别下降 0.7% 和 0.8%，降幅比上月均扩大 0.2 个百分点。从同比看，11 月份，一线城市新建商品住宅销售价格同比上涨 0.3%，涨幅比上月回落 0.1 个百分点，二手住宅销售价格同比下降 2.9%，降幅比上月扩大 1.0 个百分点。二线城市新建商品住宅销售价格同比上涨 0.2%，涨幅比上月回落 0.1 个百分点。三线城市新建商品住宅销售价格同比下降 1.6%，降幅比上月扩大 0.1 个百分点。二、三线城市二手住宅销售价格同比分别下降 3.6% 和 3.9%，降幅比上月均扩大 0.3 个百分点。</p><h3>安排资金 1.5 亿元，全总启动 2024 年工会送温暖工作</h3><p>据央视新闻客户端 12 月 15 日报道，日前，全国总工会部署开展 2024 年全国工会送温暖工作，启动 2024 年元旦春节送温暖和新就业形态劳动者温暖行动。2024 年全总将安排 1.5 亿元资金用于送温暖走访慰问。活动要求，各级工会要聚焦各类重点职工群体，以职工群体实际需求出发，多措并举开展帮扶服务，推进「新就业形态劳动者温暖行动」「工会暖边固防温暖行动」等专项送温暖。各级工会要开展根治欠薪冬季专项行动，加强对招用农民工较多的工程建设领域和劳动密集型加工制造等行业的排查，及时发现和化解欠薪隐患。畅通 12351 工会服务职工热线，及时响应职工诉求，提供法律咨询和法律援助，帮助农民工解决因裁员、欠薪、断保等引发的劳动关系纠纷。</p><h3>发改委：到 2025 年底快递绿色包装标准体系全面建立</h3><p>据国家发改委 12 月 15 日消息，国家发改委等多部门印发《深入推进快递包装绿色转型行动方案》。其中提到，到 2025 年底，快递绿色包装标准体系全面建立，禁止使用有毒有害快递包装要求全面落实，快递行业规范化管理制度有效运行，电商、快递行业经营者快递包装减量化意识显著提升，大型品牌电商企业快递过度包装现象明显改善，在电商行业培育遴选一批电商快递减量化典型，同城快递使用可循环快递包装比例达到 10%，旧纸箱重复利用规模进一步扩大，快递包装基本实现绿色转型。</p><h3>三部门联合发布医疗器械紧急使用管理规定（试行）</h3><p>据国家药监局网站 12 月 15 日消息，国家药品监督管理局会同国家衞健委、国家疾控局组织制定了《医疗器械紧急使用管理规定（试行）》，现予发布，自发布之日起施行。其中指出：出现特别重大突发公共衞生事件或者其他严重威胁公众健康的紧急事件时，为满足预防、控制事件需要，经研究论证，可以在一定范围和期限内紧急使用符合该规定要求的医疗器械。另外，拟紧急使用医疗器械应当为国内没有同类产品注册的医疗器械，或者虽有同类产品注册，但产品供应无法满足特别重大突发公共衞生事件或者其他严重威胁公众健康的紧急事件使用需要的产品。</p><h3>人社部：建立人社领域基本公共服务标准规范体系</h3><p>据人社部网站 12 月 15 日消息，近日人力资源社会保障部印发《关于进一步健全人力资源社会保障基本公共服务标准体系全面推行标准化的意见》。《意见》提出，到「十四五」期末，要全面建立人力资源社会保障领域基本公共服务标准规范体系，标准制定应用实现业务全覆盖、地域全覆盖、服务对象全覆盖；标准对人力资源社会保障管理服务的支撑作用明显增强，《国家基本公共服务标准》在人力资源社会保障领域得到全面有效落实，人力资源社会保障基本公共服务均等化水平和服务对象满意度明显提高。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545754.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545754.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西「鼠头鸭脖」事件后续：涉事企业等被罚 706 万，高校党政领导双双去职 10 月 23 日，国务院食安办约谈南昌市人民政府主要负责人时指出，江西工业职业技术学院发生...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>发生在半年前的江西工业职业技术学院「鼠头鸭脖」事件又有新进展，当地市场监管部门已对涉事企业和责任人作出行政处罚。</p><p>据天眼查 APP 显示，这份由南昌市市场监督管理局发出的洪市监稽高处罚〔2023〕1014 号决定书显示，江西中快后勤服务有限公司被罚款 10 万、没收违法所得 1325.5 元，责任人朱秋林被处以去年收入的 10 倍罚款即 284.4 万余元，陶仁勇被处以去年收入的 8 倍罚款即 185.2 万余元，易前方被处以去年收入的 9 倍罚款即 226.3 万余元。上述罚款和违法所得共计 706 万余元，全部上缴国库。</p><p>天眼查 APP 显示，朱秋林是江西中快后勤服务有限公司的法人，陶仁勇是该公司监事，易前方不在该公司管理者名列，而是一家叫青山湖区前方劳务服务部的企业的经营者，该企业注册地址为南昌市青山湖区南昌大学北区学生二食堂 002 号。</p><p>处罚决定书介绍，2023 年 6 月 1 日，江西工业职业技术学院学生占某在学院第一食堂「美卡香卤」档口所点饭菜中吃出疑似鼠头的异物。江西中快后勤服务有限公司作为学校食堂的承包方，多次出现经营混有异物的食品的情况，且经网络传播，造成大量转载与评论，引起社会舆情，影响恶劣，造成严重危害后果，其行为涉嫌违反了《中华人民共和国食品安全法》第三十四条第（六）项之规定。</p><p>据界面新闻此前报道，2023 年 6 月，一则「江西一高校饭菜中疑吃出老鼠头」的视频在网络传播。6 月 3 日晚，涉事的江西工业职业技术学院发布情况通报称，饭菜中的「异物」经当事人确认为鸭脖。6 月 4 日，南昌市高新区市场监管局相关人员称，初步判定系鸭脖。但校方和相关部门的澄清并未消除公众质疑。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170262579435315400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>6 月 10 日，江西省教育厅、省公安厅、省国资委、省市场监督管理局等部门组成联合调查组，对该事件进行调查。一周后的 6 月 17 日，联合调查组通报了调查结果，判定异物为老鼠类啮齿动物的头部。</p><p>联合调查通报称，南昌高新区市场监督管理局昌东分局、江西工业职业技术学院未认真调查取证，发布「异物为鸭脖」结论是错误的。 经认定，江西工业职业技术学院对此次事件负主体责任，涉事企业负直接责任，市场监督管理部门负监管责任。依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例，南昌市市场监督管理局已吊销涉事食堂食品经营许可证，对涉事企业和法定代表人顶格处罚。</p><p>10 月 23 日，国务院食安办约谈南昌市人民政府主要负责人时指出，江西工业职业技术学院发生的食品安全事件，暴露出南昌市食品安全属地管理责任弱化、涉事学校主体责任悬空、主管部门行业管理责任缺位、监督管理责任落而不实、应急处置工作失当等问题，造成恶劣社会影响，教训极为深刻。</p><p>值得注意的是，此次处罚决定书还披露了涉事食堂另两起食品安全事件。2023 年 6 月 8 日，学生何某在第一食堂「美食美刻」快餐窗口购买的空心菜中发现一条青虫；6 月 13 日，学生谭某在第一食堂「老上海馄饨铺」购买的拌粉内发现一只黑色的臭虫。</p><p>公开资料显示，江西中快后勤服务有限公司是由深圳中快餐饮集团有限公司投资的企业。深圳中快餐饮集团创立于 1994 年，总部位于深圳，是一家集高校、中学、医院、企事业单位及写字楼供餐业务为一体的专业团餐综合服务商。中快餐饮集团在全国多个省市至少直接投资了 24 家地方「中快餐饮」企业，其中包括上海、安徽、陕西、河南等地，高校团餐板块是店数最多，最具代表性的品牌。</p><p>此外，界面新闻注意到，江西工业职业技术学院官网信息显示，校党委书记姚小英、校长刘华等校领导已去职。更新后的「现任领导」栏目显示，杨丹青任江西工职院党委书记，陈头喜、曾峰均任校党委委员、副校长。校长一职目前空缺，胡浩、周金业、卢晓霖继续担任原职。&nbsp;</p><p>江西工业职业技术学院创办于 1954 年，于 1999 年经教育部批准成立为江西省首批独立设置的公办全日制综合性高等职业院校，是江西省示范性高职院校。该校现有三个校区 (瑶湖校区、青山湖校区、高新校区），现有在校生 1.6 万余人。</p><p>「鼠头」风波 2023 年 10 月亦曾在华北理工大学上演。10 月 10 日，有网友爆料称，位于河北唐山的华北理工大学有学生吃出疑似鼠头的异物，该事件引发广泛关注。当晚，该校发布公告称，宁波江徽美食餐饮有限公司在经营过程中发生食品衞生问题，已与其解除合同，并将追究其相关责任。江徽美食餐饮有限公司执行总经理则回应界面新闻称，食堂所有食材都是由校方自行采购，不信谣不传谣，以官方通报为准。</p><p>2 个月过去，华北理工大学「鼠头」事件仍没有调查结果。12 月 15 日下午，界面新闻致电唐山市曹妃甸区市场监督管理局，一位工作人员回应称，需要继续等待通报。界面新闻致电多个华北理工大学后勤电话，均无人接听。涉事餐饮企业宁波江徽美食餐饮有限公司则对界面新闻表示，华北理工大学已经和公司解约，唐山市曹妃甸区市场监督管理局承诺年前给公司一个调查答复，其它信息不方便讲述。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545765.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被三轮中央生态环保督察通报，海南污水直排问题仍未解决 2022 年海南全省城市生活污水集中收集率仅为 55.9%，低于全国平均水平十四个百分点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 15 日，据「生态环境部」微信公众号消息，在第三轮中央生态环境保护督察中，中央第三生态环境保护督察组督察海南省发现，海南省一些地方生活污水基础设施建设推进不力，管网缺失严重，大量生活污水直排。</p><p>值得注意的是，此前在第一轮和第二轮中央生态环境保护督察中，督察组均指出海南省城镇生活污水收集处理存在问题。此次督察发现，该问题依然突出。2022 年海南全省城市生活污水集中收集率仅为 55.9%，低于全国平均水平十四个百分点。</p><p>本轮督察也具体指出了海南省污水处理存在的三大方面问题，包括：工作推进滞后、大量污水直排海湾河道、住宅小区污水乱排乱放等。这些问题在前两轮督察中同样存在。</p><p>在 2017 年 8 月开展的第一轮中央生态环保督察中，督察组就曾指出海南省基础设施建设推进不力、工作滞后的问题。</p><p>督查组发现，海南省水务厅统筹推进污水处理厂及配套管网建设不力。国家要求海南省「十二五」期间新增 1388 公里污水配套管网和 77.4 万吨/日污水处理能力，但截至 2017 年 7 月，仅分别完成 67% 和 35%，大量污水直排，城市内河内湖污染严重。国家水污染防治行动计划明确，2017 年底前完成敏感区域污水处理厂提标改造，但直至督察时水务厅才知晓这一要求，工作严重滞后。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170262460864248800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，督察还指出，海南省大量生活污水处理项目进度滞后。海口市列入全省「十二五」规划的桂林洋污水处理厂二期项目至今尚未动工，开发区大量生活污水直排，导致大排沟水质黑臭。博鳌污水处理厂、昌江棋子湾污水处理厂因管网建设滞后长期「晒太阳」；东方市一方面污水处理设施建设资金闲置，另一方面主城区污水纳管率仅为 59%。</p><p>督察也表示，一些市县生活垃圾大量堆存，臭气弥漫，渗滤液直排，群众反映强烈。如儋州市 34 座生活垃圾堆场大都无污染防治措施，周边环境污染严重。东方市垃圾填埋场渗滤液处置能力不足，渗滤液通过雨水沟直接排放。</p><p>此后至 2019 年 7 月 14 日，中央第三生态环境保护督察组进驻海南省开展第二轮生态环境保护督察。</p><p>督察组再一次指出，海南省许多市县没有承担起生活污水处理设施及配套管网建设管理责任，缺乏统筹协调和规划，往往是房地产项目建好了，污水处理设施及配套管网尚未实施建设。为加快项目上马，一些地方只得要求房地产企业自行建设运营生活污水处理设施。督察发现，这些自建自营污水处理设施大多运行不正常、监管不到位，不但没有实现中水回用目标，而且大量污水直排环境。</p><p>督察还进一步指出了海南省在第一轮督察后整改工作不力的问题。督察表示，海南省第一轮中央环境保护督察整改任务共 56 项，其中 2019 年 6 月底前应完成 25 项，经核实有 6 项未完成；应于 2020 年年底前完成的 31 项，有 18 项未达到序时进度。昌江县纳入城镇内河（湖）监测的 3 条河流全部为重度污染，但污水处理厂「清水进清水出」，全县入河排污口无一完成整改，大量生活污水直排。</p><p>2023 年 11 月月 21 日，中央第三生态环境保护督察组在海南开展第三轮中央生态环境保护督察。</p><p>本轮督察发现，相关工作推进滞后是首要问题。《海南省城镇污水处理设施建设「十三五」规划》要求 2020 年完成 133 个污水处理项目，担海南省按期完成的仅 50 个，截至目前仍有 10 个未完成。2019 年 9 月印发的《海南省城镇污水处理提质增效三年实施方案（2019—2021 年）》明确，全面实施排水管网雨污错接混接点治理、破旧管网修复改造和雨污分流改造，但全省大部分城市直到 2021 年才启动，相关工作严重滞后。</p><p>此外，督查发现，当地大量污水直排海湾河道。督查表示，海南省城市建成区普遍存在雨污不分流问题，大量城镇生活污水排入城市内河和排洪渠。2021 年以来，全省纳入监测的 88 个城镇内河（湖）水体，48 个水质频繁超标。海口市部分沟渠已成黑臭水体，监测结果显示，长丰沟、文圣村渠水体氨氮浓度分别为 16.6 毫克/升、23.1 毫克/升，属重度黑臭。</p><p>督察还发现，2022 年琼海市城市生活污水集中收集率仅为 27.8%，大量生活污水直排，沐佑沟、双沟溪等沟渠水质长期为劣Ⅴ类甚至出现黑臭；沿黄塘溪的污水管破损，生活污水直排入河，监测结果显示，污水化学需氧量浓度达 155 毫克/升。儋州市生活污水收集主干管严重缺失，只能用城市排洪箱涵收集生活污水，雨季大量雨污水直排光吉河，导致下游水体黑臭。</p><p>住宅小区污水乱排乱放是此次督察发现的重点问题。督察表示，海南省一些房地产企业自行建设运营的污水处理设施运行不正常、监管不到位。目前全省仍有 249 个房地产项目通过自建污水处理设施处理污水，普遍存在乱排乱放问题。督察组随机抽查 6 个房地产项目污水处理设施，其中陵水县世知度假小区污水主要处理设施已不见踪影，污水直排小区院内，群众反映强烈；琼海市博鳌索菲特酒店污水处理设施出水氨氮浓度为 24.4 毫克/升，超过环评批覆要求 2.1 倍；海口市南海幸福汇小区污水处理设施出水氨氮浓度 15.2 毫克/升，排入小区内湖导致其重度黑臭。</p><p>中央环保督察组指出，海南省有关部门和部分市县对城镇污水基础设施建设重视不够，工作拖拉散漫，自建污水处理设施监管不到位。中央环保督察组表示将进一步调查核实有关情况，并按要求做好后续督察工作。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545566.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545566.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福建两市被点名：泉州污水直排城区 70 条内河，龙岩部分水体重度黑臭中央第一生态环境保护督察组督察福建省发现，龙岩、泉州城市环境基础设施短板问题突出，生活污...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 15 日，中央生态环境保护督察集中通报第三批典型案例。其中，中央第一生态环境保护督察组督察福建省发现，龙岩、泉州城市环境基础设施短板问题突出，生活污水收集处理不到位，直排等现象多发。</p><p>督察发现，龙岩市污水管网建设改造工作不到位，老旧城区和 40 个城中村合计 14.9 平方公里区域雨污不分，占建成区总面积比例达 20% 以上，雨季大量污水下江入河；江山名筑、印象天悦等小区管网混错接问题突出，龙物小区等三个小区污水一直未接入管网，长期直排。</p><p>2019 年 4 月，国家有关部门印发《城镇污水处理提质增效三年行动方案（2019—2021 年）》（简称《三年行动方案》）要求，全面排查污水管网等设施功能状况和错接混接等基本情况，实施管网改造、更新和破损修复等工程。2022 年 3 月，国家有关部门印发《深入打好城市黑臭水体治理攻坚战实施方案》（简称《实施方案》）要求，加快老旧污水管网改造和破损修复。</p><p>2022 年 8 月，福建省住建厅也曾印发《福建省深入推进城市污水处理提质增效专项行动实施方案》要求，推进城区市政污水管网深度排查，并于 2022 年底前完成排查和建档工作。</p><p>但此次督察发现，泉州市 2020 年和 2021 年合计仅排查中心城区管网 3.5 公里，直到 2023 年初才启动全面排查工作，致使管网改造和修复工作滞后，目前完成管网混错接修复、结构性缺陷修复和功能性缺陷修复的点位，仅分别占排查出的问题点位的 0.8%、13.2% 和 24.1%，污水漏排渗排问题严重。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/170262462069651300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>督察还发现，龙岩和泉州两市污水处理能力不足，污水收集率偏低。龙岩市中心城区的铁山污水处理厂早在 2019 年就已满负荷运行，且收集区域内污水产生量不断增加，但相关部门推动污水处理厂扩建工作进展缓慢，直到 2023 年 6 月才开工建设。</p><p>督察发现，大量生活污水通过铁山污水处理厂进水总管的溢流口直排龙津河，2023 年 1—10 月溢流量达 220 万吨，监测结果显示，化学需氧量、氨氮和总磷浓度分别为 75 毫克/升、17.6 毫克/升和 2.1 毫克/升，分别超地表水环境质量Ⅲ类标准 2.8 倍、16.6 倍和 9.5 倍。</p><p>对此，界面新闻注意到，今年 10 月，龙岩市住建局分管领导曾召集城建科、水发环境公司等单位到龙岩市铁山污水处理厂扩建及提标改造工程项目等地察看项目进展情况，称确保铁山污水厂扩建项目等在年底前投入试运行。</p><p>《三年行动方案》和《实施方案》分别要求，到 2021 年城市生活污水集中收集效能显著提高，到 2025 年城市生活污水集中收集率力争达到 70% 以上。2020 年，泉州市城市管理局等印发《泉州市城镇污水处理提质增效行动实施方案》也提出，到 2021 年底，中心市区生活污水集中收集率达到 58.50% 以上，其他县（市）建成区生活污水集中收集率达到 40% 以上。</p><p>但此次督察发现，泉州市推动污水集中收集处理工作进展缓慢，阶段性目标任务没有完成，2021 年泉州市集中收集率实际仅为 45.1%；2022 年泉州市集中收集率目标为 60%，实际仅为 42.8%。</p><p>污水直排导致江河部分水体黑臭现象，也是此次督察发现的突出问题。</p><p>2022 年龙岩市上报城区无黑臭水体，但此次督察发现，龙岩市长期将漳龙铁路雨水沟（石埠合流沟渠）作为截污沟，收集红炭山、红梅等多个居民区生活污水，形成长约 2 公里的黑臭沟渠，监测结果显示，水体氨氮浓度高达 43.8 毫克/升，为重度黑臭。</p><p>穿过龙岩市区的龙津河及其部分支流两岸分布多个生活污水直排口和雨污混排口，督察组对龙门溪龙岩大桥桥下排口、龙门溪双洋农贸批发市场排口等采样，监测结果显示，化学需氧量、氨氮、总磷浓度最高分别达 326 毫克/升、44.4 毫克/升和 8.2 毫克/升，分别超地表水环境质量Ⅲ类标准 15 倍、43 倍和 40 倍。</p><p>不仅有生活污水直排，界面新闻注意到，2023 年 10 月，龙岩市生态环境局曾对福建振新化学有限公司将未经处理的酸性废水经雨水排放口直接排放外环境的行为作出罚款 154200 元的行政处罚。</p><p>此外，有群众向督察组信访举报称，龙岩市连城县朋口镇朋口化工工业园区内的企业，均存在废气、噪声扰民及偷排污水（多家企业曾被处罚）等问题，督察组核查发现，连城朋口工业园区现有投产企业 10 家。其中 2 家已停产，1 家无废水、废气产生，其余 7 家生产废水经预处理后接入朋口镇污水处理厂集中处理排放，废气经处理后排放。</p><p>泉州市同样存在污水直排问题。泉州市鲤城区和丰泽区大量生活污水通过 550 多个排口和一些管道破损点直排漏排进入中心城区的 70 条内河，督察组现场检查发现，笋浯溪江滨北路临漳水闸桥处、田淮渠宏源商务酒店边均有污水直排入河。</p><p>鲤城区和丰泽区在晋江沿岸 17 条入江河流中有 11 条水质为劣Ⅴ类，另有部分生活污水通过穿堤排口排入晋江，导致晋江入海的𫊻埔国考断面水质不能稳定达标，个别月份甚至下降为Ⅴ类，督察组在美山路、南威软件园等附近的穿堤排口均发现污水直排晋江。</p><p>此前在 2023 年 8 月，生态环境部已印发了《关于进一步做好黑臭水体整治环境保护工作的通知》（简称《通知》）提出，自 2023 年起，将县级及以上城市建成区、直接影响城市建成区黑臭水体治理成效的城乡结合部，以及城市实际开发建设区域，均纳入城市黑臭水体整治环境保护行动工作范围，实现城市黑臭水体整治监管无死角、全覆盖。</p><p>《通知》要求福建等 7 个东部省份，组织开展县城建成区黑臭水体治理，于 2023 年 12 月底前建立黑臭水体问题清单，对清单内的黑臭水体科学制定系统化整治方案，扎实开展整治，到 2025 年，县城黑臭水体基本消除；其他省份因地制宜稳步推进县城黑臭水体整治，并同步建立拟纳入治理的黑臭水体问题清单，到 2025 年，力争县城黑臭水体有较大幅度减少。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545458.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545458.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽亳州交通局长当「主播」，年初走红年底被查亳州市交通运输局党组书记、局长孙善豹涉嫌严重违纪违法，目前正接受亳州市纪委监委纪律审查和监察调查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>曾因在网络上直播而出圈的「网红局长」孙善豹已落马。2023 年 12 月 15 日，安徽纪检监察网援引亳州市纪委监委消息通报称，亳州市交通运输局党组书记、局长孙善豹涉嫌严重违纪违法，目前正接受亳州市纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>公开资料显示，孙善豹，男，汉族，1974 年 11 月生，安徽萧县人，1994 年 8 月参加工作，在淮北市公安局治安巡警支队、交通警察支队工作期间，先后参加中央党校在职本科班法律专业、省委党校在职研究生班法学专业学习。</p><p>孙善豹曾任亳州市交通运输局副局长、亳州市政府办公室、亳州市文明办主任。2020 年 4 月-6 月，任亳州市交通运输局党组书记；2020 年 6 月，任亳州市交通运输局党组书记、局长。</p><p>孙善豹被称为「网红局长」，始于亳州市交通运输局「局长带你看交通」直播活动。2023 年 1 月 5 日，亳州市交通运输局官方抖音号开通，当月 27 日，孙善豹首次以「主播」身份亮相屏幕前。据中国交通新闻网 8 月 3 日消息，亳州市「局长带你看交通」直播已经常态化开展，成为为民办事的平台与品牌，并被列为亳州市交通运输局今年的重点工作之一。</p><p>截至 7 月 28 日，「局长带你看交通」已经开展了 9 场直播活动，内容涉及春运、高速公路建设、农村公路建设与管护等，每场观众数量都突破 10 万，观看的网友累计达 100 多万人次，最多一场有 19.2 万人次观看。安徽日报曾报道，「局长带你看交通」栏目开播 8 期后，已接到网友咨询反映问题 201 件，办结 191 件，正在办理 10 件，办结率 95%</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/170262204927223600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「群众在哪里，工作就要做到哪里。」孙善豹曾在中国交通新闻网报道中表示，当前短视频平台已成为群众获取信息的重要渠道。既然网络平台集聚了这么多群众，作为领导干部，更应该主动融入网络生态、运用好网络工具，才能更好地了解群众诉求，将工作做到实处。</p><p>据公开报道，亳州市交通运输局借助「局长带你看交通」等渠道征求意见建议，持续开展「道路客运服务提升年」等活动，解决群众急难愁盼的出行问题。在直播平台上，有网友反映，亳州汽车客运南站位于市中心，城郊很多村民外出务工乘车不便。于是，亳州市交通运输局积极谋划，将原来闲置的亳州南站南游客中心改造为便民配客点，方便周边群众乘车出行。</p><p>据中国交通新闻网报道，安徽省交通运输厅厅长聂爱国曾称赞，「亳州‘局长带你看交通’抖音直播，开通了交通运输部门与广大人民群众的‘直通车’，架起了‘连心桥’，切实解决了群众的急难愁盼问题。同时，改进了我们的工作作风，提升了工作能力，密切了党群、干群关系，此做法值得全省交通运输部门学习借鉴。」</p><p>2023 年 7 月，人民网以《亳州市交通局局长缘何「不务正业」当「主播」？》为题公开报道孙善豹成「网红」一事。报道称，该局常态化开展「局长带你看交通」直播活动，局长带头走进直播间，利用微信公众号、抖音等互联网平台开门纳谏，倾听群众呼声。把交通的「问题清单」变成了群众的「幸福账单」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545070.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545070.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[司法部向法治日报社、法律出版社、中国法制出版社党委派出 3 个巡视组此次是司法部党组 2023 年开展的第二轮巡视。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>司法部党组将开展 2023 年第二轮巡视，向法治日报社、法律出版社、中国法制出版社党委派出巡视组。</p><p>界面新闻从司法部获悉，2023 年 12 月 14 日，司法部党组书记、部长、部党组巡视工作领导小组组长贺荣主持召开部党组巡视工作领导小组 2023 年第五次会议，深入学习贯彻<span><span><span>习近平</span></span>总书记</span>关于巡视工作重要讲话精神，传达学习中共中央政治局常委、中央巡视工作领导小组组长李希在二十届中央第二轮巡视工作动员部署会上的讲话和会议精神，研究部署部党组第二轮巡视工作。</p><p>会议强调，要牢牢把握巡视工作正确政治方向，切实把坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」落到实际工作中，不折不扣贯彻落实<span><span><span>习近平</span></span>总书记</span>重要指示批示和党中央重大决策部署。要更好发挥利剑震慑作用，突出巡视监督重点，增强巡视监督的针对性和实效性。要强化政治责任担当，突出作风建设督查，紧扣被巡视单位特点、职能责任，扎实做好巡视工作。</p><p>司法部党组高度重视巡视工作，今年 4 月向中国监狱工作协会等 6 个直属单位党组织派出 3 个巡视组开展第一轮巡视。此次是今年开展的第二轮巡视，将向法治日报社、法律出版社、中国法制出版社党委派出 3 个巡视组。这 3 个单位均为司法行政系统意识形态工作重要阵地，今年 5 月，司法部党组为其配齐了纪委书记，进一步落实全面从严治党责任和意识形态工作责任。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 03:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544291.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544291.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前 11 月全国房地产开发投资同比下降 9.4%，降幅连续九月扩大 2023 年前 11 月，全国房地产开发投资 104045 亿元，同比下降 9.4%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/17026096261095600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 03:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544144.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544144.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 创新高！11 月全国企业就业人员每周平均工作时间 48.9 小时 11 月全国企业就业人员周平均工作时间为 48.9 小时，突破原历史最高点 48.8 小时。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231215/170260938857198200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 03:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544163.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544163.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月 70 城新房价格环比继续下降 11 月份，70 个大中城市商品住宅销售价格环比总体延续降势、同比有涨有降。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/17026087001632400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 02:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544060.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544060.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月全国城镇调查失业率为 5.0%，连续三月持平本地户籍劳动力调查失业率为 5.1%，外来户籍劳动力调查失业率为 4.7%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170260885474169100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 02:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544100.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544100.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-11 月服务零售额同比增长 19.5%，增速连续两月回升 1-11 月服务零售额同比增长 19.5%，较 1-10 月加快 0.5 个百分点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231215/170260852147781600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 02:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544023.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544023.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月社会消费品零售总额同比增速「四连升」2023 年 11 月社会消费品零售总额 42505 亿元，同比增长 10.1%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/17026076915122000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 02:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10543829.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10543829.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
