<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Sep 2023 19:01:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距美國政府「關門」僅剩五天，穆迪警告停擺將影響美國信用評級亞利桑那州已經宣佈，一旦聯邦政府停擺，該州將使用彩票收入讓科羅拉多大峽谷國家公園繼續營業。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自惠譽評級在今年 8 月因債務上限僵局把美國的長期外幣發行人違約評級（IDR）從「AAA」降至「AA+」後，三大國際評級機構中僅剩穆迪還維持對美國的「AAA」信用評級。標準普爾早在 2011 年就因債務上限問題下調美國評級。</p><p>如今，穆迪也對美國拉響警報，警告如果美國聯邦政府於 10 月 1 日再次停擺，可能會對美國的信用評級產生負面影響。穆迪指出，雖然聯邦政府停擺不會擾亂美國經濟，但將暴露美國的治理能力薄弱。</p><p>美國聯邦政府的現財年將於 9 月 30 日結束。如果國會不在當地時間 30 日午夜前通過支出法案，10 月 1 日新財年開啓後，政府將面臨停擺。</p><p>聯邦政府停擺時，國家公園、博物館等非必要服務將關閉，部分政府僱員將被迫無薪休假，包括士兵、空管在內的大部分必要崗位的政府僱員則將無薪上班。</p><p>美國國會眾議院由共和黨人控制，參議院由民主黨人把持。眾議院共和黨強硬派堅決要求拜登政府大幅削減開支，但相關訴求勢必將遭參議院否決。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/1695719752234700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>直到現在，眾議院議長、共和黨人麥卡錫的遊説工作未見成效，美國政府停擺的可能進一步加大。</p><h3>穆迪警告</h3><p>對於美國聯邦政府的可能停擺，穆迪在 9 月 25 日發佈的評估中指出，<a href="https://www.cbsnews.com/news/government-shutdown-2023-credit-impact-moodys/" target="_blank">停擺不會影響</a>美國政府償付債務，短期停擺也不大可能擾亂美國經濟。但與其他「AAA」信用評級國家相比，停擺將暴露美國的治理能力相對薄弱。</p><p>評估指出，停擺顯示了美國在機構層面對中期財政計劃缺乏重視，這也是美國與德國、加拿大等大部分「AAA」級國家的根本區別。</p><p>穆迪特別提到了美國的政治極化，指出政府停擺將顯示政治極化加劇對美國財政政策制定構成「嚴重製約」。從長期來看，財政政策制定能力薄弱將引發「持續高企的財政赤字和高於預期的利息成本」，給美國的評級或展望造成壓力。</p><p>評估預測，美國聯邦政府停擺的經濟影響將主要集中在有政府參與的領域，包括防務承包商、公共交通系統等市政服務提供方。政府支出將下降，無薪可領的聯邦僱員和政府承包商則將減少消費。</p><p>穆迪指出，<a href="https://edition.cnn.com/2023/09/25/economy/moodys-us-government-shutdown-credit-rating/index.html" target="_blank">如果停擺為短期事件</a>，對美國經濟整體和 GDP 增速前景的影響將非常有限。但如果停擺時間拖長，企業和消費者信心受到影響或者引發金融市場的負面反應，則將對美國經濟產生更大沖擊。</p><p>穆迪的警告並沒有引發美國股市動盪。當地時間週一收盤，美國三大股指均上漲。道瓊斯工業平均指數漲幅為 0.13%，標普 500 漲幅 0.40%，納斯達克綜合指數漲幅 0.45%。</p><p>上週，<a href="https://www.goldmansachs.com/intelligence/pages/the-cost-of-a-us-government-shutdown.html" target="_blank">高盛集團</a>發佈的報告也認為，聯邦政府停擺對美國經濟造成的影響很有限。與債務上限問題不同，政府停擺從宏觀經濟角度更為可控。停擺後，由於大部分政府部門的工作被視為必要，約 65% 的聯邦政府僱員將繼續工作。市場投資、商品服務購買則不受影響。</p><p>報告指出，自 1990 年以來的三次長時間停擺期間，美國股市沒有發生明顯變化，甚至一度上漲後再下跌。但報告也警告，正是由於聯邦政府停擺對經濟的影響不及債務上限僵局，美國國會不及時採取行動的可能性也就更大。</p><p>自 1976 年以來，美國聯邦政府出現了 20 次停擺。上一次停擺是特朗普執政的 2018 年 12 月，當時的停擺持續了 35 天，成為美國曆史上最長的政府停擺。</p><h3>本週難達成協議</h3><p>美國國會需要在 9 月 30 日午夜前通過的新財年撥款法案共有 12 項，每項涉及不同的聯邦機構。但截至目前，眾議院僅通過了 12 項撥款法案中的一項，內容涉及退休老兵事務和軍隊建設。參議院則一項都未通過。</p><p>分歧主要集中在眾議院。共和黨推崇小政府和自由競爭，<span>眾議院共和黨人的主要目標是</span>迫使拜登政府削減開支。</p><p>共和黨強硬保守派要求將聯邦政府的可自由支配支出減至 1.47 萬億美元，也就是 2022 財年水平。但今夏美國政府面臨債務違約風險時，眾議院議長麥卡錫與拜登達成的協議是 2024 財年支出限制在 1.59 萬億美元，此舉引發共和黨強硬派強烈不滿。</p><p>在此次支出法案爭端中，以「自由黨團」為代表的共和黨強硬保守派堅持要求將政府新財年支出減為 1.47 萬億美元，否則就將否決支出法案。</p><p>共和黨在眾議院佔 221 席，民主黨佔 212 席。在民主黨集體反對的情況下，眾議院必須有超過半數議員也就是 218 名共和黨議員支持，才能通過支出法案。</p><p>近幾周，麥卡錫一直在與「自由黨團」斡旋，但他的提案均遭到否決。上週四，走投無路的麥卡錫直接指責部分黨內人士「想把一切都燒燬」。</p><p>美國前總統特朗普也趁機煽風點火，在社交媒體發文稱共和黨在債務上限問題上的妥協沒有換回任何好處。他呼籲共和黨此次絕不妥協，讓政府關門，「誰是總統就是誰的錯」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/16957198977392100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源： Truth Social</figcaption></figure><p>為通過支出法案而尋求與民主黨合作是解決辦法之一，但此舉非常可能讓麥卡錫丟掉議長之位。</p><p>由於黨內強硬派反對，麥卡錫今年初在經過 15 輪投票後才艱難出任眾議院議長。他為擔任議長做出的妥協之一就是同意重啓民主黨人佩洛西任議長之前的規定：僅需要一名議員就可以召集對眾議院議長髮起不信任投票，以決定議長是否下台。</p><p>還有一個解決方法是先擱置新財年支出法案，通過「<a href="https://www.gao.gov/blog/what-continuing-resolution-and-how-does-it-impact-government-operations" target="_blank">持續決議</a>」（Continuing Resolution）暫時確保政府開門。</p><p>「持續決議」是臨時支出法案，在國會沒有通過新財年支出法案時，允許聯邦政府暫時維持運轉。「持續決議」的撥款水平一般與上一財年持平，持續時間從幾天到五個月不等。</p><p>但眾議院共和黨強硬派也拒絕通過「持續決議」。在各種辦法無解的情況下，麥卡錫決定為保住自己的議長之位向強硬派妥協。</p><p>當地時間週二，麥卡錫將召集眾議院就 12 項支出法案中<a href="https://www.politico.com/live-updates/2023/09/25/congress/mccarthy-house-shutdown-funding-appropriations-bills-00118000" target="_blank">的四項進行辯論</a>，分別涉及國防部、國土安全部、國務院、農業部和食品藥品局。</p><p>這四項法案中有高達 400 多項修訂內容需要討論，這些修訂內容涉<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-house-press-forward-with-spending-cuts-despite-shutdown-risk-2023-09-25/" target="_blank">及了共和黨</a>強硬派的訴求，包括進一步限制墮胎、取消拜登政府的 110 億美元應對氣候變化方案、重啓美國和墨西哥邊境牆修建。</p><p>即便相關修訂內容能夠得到眾議院批准，也勢必會被參議院否決。麥卡錫也知道這一結果，他表示此舉是為了向黨內保守派示好，以換取保守派同意通過「持續決議」。</p><p>與此同時，<a href="https://thehill.com/homenews/house/4221267-congress-stares-down-shutdown-deadline/" target="_blank">參議院計劃</a>在本週就「持續決議」進行投票以阻止政府關門。</p><p>一旦參議院通過投票，「持續決議」將交由眾議院投票，重擔將再度落在麥卡錫肩上。共和黨部分議員已警告，如果麥卡錫為通過「持續決議」而與民主黨合作，他將付出代價。</p><p>距離 10 月 1 日僅剩五天時間，目前還沒有跡象顯示美國能避過此次政府「關門」。</p><p><a href="https://www.msn.com/en-us/news/politics/governor-to-pull-state-lottery-money-to-keep-grand-canyon-open-in-case-of-govt-shutdown/ar-AA1h1tgn" target="_blank">亞利桑那州</a>已經宣佈，一旦聯邦政府停擺，該州將使用彩票收入讓科羅拉多大峽谷國家公園繼續營業。科羅拉多大峽谷是亞利桑那州的重要旅遊資源，每年接待 500 萬遊客。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162258.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162258.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 蘭州擬明年起獎勵醫保參保連續繳費，雲南 2 年多打掉黑惡團夥 119 個今天有哪些地方新聞值得關注？出售虛構「低價房、內部房」騙取購房款，西安 11 人被...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>甘肅<strong><span>】</span></strong>蘭州擬明年起獎勵醫保參保連續繳費：提高住院報銷比例</h3><p>據澎湃新聞引述甘肅省蘭州市醫療保障局網站消息，蘭州市醫療保障局 9 月 20 日已發佈關於《關於實行城鄉居民基本醫療保險連續參保繳費獎勵機制的通知（徵求意見稿）》公開徵求意見的公告，蘭州市擬自 2024 年 1 月 1 日起，參保人員連續繳費的，自第二年起連續繳費年限每增加一年，其住院報銷比例提高 1%，累計提高比例不超過 5%。中斷繳費後再次參加居民醫保的人員，按照初次參保報銷比例執行。近年來，全國多地已對城鄉居民基本醫療保險連續參保繳費獎勵機制進行了探索。</p><h3><strong>【</strong>陝西<strong><span>】</span></strong>出售虛構「低價房、內部房」騙取購房款，11 人被抓獲</h3><p>9 月 26 日，西安警方發佈警情通報，稱近期先後接多名羣眾報警稱購買內部低價房被騙，經過調查，以牛某為首的犯罪團夥通過虛構有「低價房、內部房」出售，騙取羣眾購房款。目前，西安高新警方已經立案，11 名犯罪嫌疑人被採取刑事強制措施，同時在全市範圍內對該犯罪團夥其他犯罪線索開展全面排查，案件仍在進一步偵辦中。</p><h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥市政府原副市長厲德才受審，被控受賄超 1000 萬元</h3><p>據安徽紀檢監察微信公眾號消息，近日，六安市中級人民法院一審公開開庭審理安徽省人大常委會原委員、城鄉建設環境與資源保護工作委員會原主任厲德才涉嫌受賄、利用影響力受賄一案。公訴機關指控，1990 年至 2021 年，被告人厲德才利用擔任合肥市建委主任、合肥市政府副市長等職務上的便利，或職權地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為有關單位和個人在人防工程防護設備生產許可、房地產項目規劃許可、人防工程項目驗收等方面提供幫助，非法收受財物摺合人民幣共計 1010.791678 萬元；被告人厲德才離職後，利用原職權或地位形成的便利條件，非法收受財物摺合人民幣共計 139.382799 萬元，應當以受賄罪、利用影響力受賄罪追究其刑事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230926/16957182979956400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>今年 1 至 8 月，北京 PM2.5 累計平均濃度為歷年同期次優</h3><p>據北京日報客戶端報道，北京市生態環境局 9 月 26 日介紹，今年 8 月份，北京市細顆粒物（PM2.5）月均濃度為 23 微克/立方米；1 月至 8 月，PM2.5 累計平均濃度為 32 微克/立方米，比 2019 年同期下降 23.8%，為歷年同期次優。北京市大氣污染防治行動計劃採取的措施包括：推動農村剩餘散煤清潔能源替代，已完成清潔取暖設備安裝 1.34 萬戶。機動車監管方面，已累計推廣新能源車 68 萬輛。開展「黑加油站點、非法流動加油車」專項執法行動，破獲刑事案件 42 起、刑事拘留 62 人，查獲改裝流動加油車 61 輛、油罐 2 個，形成有力震懾。</p><h3><strong>【</strong>雲南<strong><span>】</span></strong>2 年多打掉黑惡團夥 119 個刑拘 1946 人，命案下降 53.5%</h3><p>據中新網消息，9 月 26 日雲南省舉行常態化掃黑除惡鬥爭新聞發佈會介紹，2021 年至 2023 年 8 月底，雲南省共打掉黑惡團夥 119 個 (涉黑組織 18 個，惡勢力犯罪集團 49 個，惡勢力犯罪團夥 52 個)，刑拘犯罪嫌疑人 1946 人，破獲各類刑事案件 1937 起，查封、扣押、凍結涉案資產 11.85 億元。2021 年至 2023 年 8 月底，雲南全省檢察機關起訴涉黑涉惡犯罪案件 212 件 1985 人；全省法院一審判決 222 件 2385 人，判處財產刑及追繳、沒收違法所得 5.55 億元，一大批黑惡犯罪分子當庭認罪認罰。得益於常態化開展掃黑除惡鬥爭，2022 年雲南全省八類嚴重暴力犯罪案件比 2020 年下降 16.9%，命案下降 53.5%。2022 年，雲南民眾對常態化掃黑除惡鬥爭的滿意度達 97.73%，持續保持高位。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】4 人從事刷量<span>控評</span>，</span></strong>茂名警方破獲家族式「網絡水軍」案</h3><p>據中新網消息，廣東茂名市公安局 9 月 26 日通報稱，當地警方近日查處一起「家族式」的「網絡水軍」案件，抓獲嫌疑人 4 名，查處涉案金額 50 餘萬元人民幣，現場繳獲電腦 7 台、作案手機 10 部，手機裏存有編輯多篇「刷量<span>控評</span>」的文檔。目前，該 4 名嫌疑人已被刑事拘留，案件在進一步偵查中。經查，莫某桃與羅某妹為夫妻關係，與莫某志、莫某梅為兄弟姐妹關係，其 4 人從 2016 年開始從事自媒體運營工作，在工作期間認識了很多廣告公司及接觸到一些刷量平台，萌生出代客「刷量<span>控評</span>」的想法。於是，4 人便合夥在互聯網社交平台招攬「轉贊評」等營銷任務單，利用刷量平台為有需求的商家提供虛假的交易量、關注量、瀏覽量及評價量等引流服務，從中獲取非法利益。</p><h3><strong>【</strong>新疆<strong><span>】</span></strong>阿克蘇地委原副書記被雙開：5 天調研期間 4 天聚餐飲酒釣魚</h3><p>據新疆紀檢監察微信公眾號消息，中秋、國慶節假將至，自治區紀委監委對 6 起違反中央八項規定精神典型問題進行公開通報，其中包括阿克蘇地委原副書記劉洪俊違規收受禮品禮金，基層走訪調研搞形式走過場並接受可能影響公正執行公務的宴請等問題。2015 年至 2020 年，劉洪俊本人或通過親屬先後 10 次違規收受 9 名管理服務對象所送禮品禮金，摺合共計 13.46 萬元。2022 年 9 月，劉洪俊在基層調研搞形式主義，在 5 天調研期間 4 天違規接受私營企業主安排的聚餐飲酒和釣魚活動。劉洪俊還存在其他嚴重違紀違法問題，受到開除黨籍、開除公職處分，涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>國企設計院院長稱取消週末，官方：個人觀點，紀委在處理</h3><p>據@瀟湘晨報，消息，近日，多張工作羣內的聊天截圖在引發關注，網傳江西某國企建築設計院院長溫某在釘釘羣的發言，因員工在週六有半天未看到消息，稱「千萬不要以為週六週日就是非工作日，不能有傳統機關週末的概念」「我個人真的特別討厭那種，一到週末就非工作狀態，只顧享受，而不懂享受的源頭是什麼的人」「工資是按月給的，不是按 22 天給的」，並個人初步決定明年開始實行週六週日工作制度。9 月 26 日，江西省建工集團有限責任公司紀律檢查委員會的一名工作人員告訴記者，目前江西建工一建公司紀委已經在處理此事。溫某的言論僅為他個人觀點，不代表公司和集團的觀點。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10161924.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10161924.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 今年 11 月工業噪聲將納入排污許可管理 1 至 8 月全國繳獲各類毒品 16.5 噸今天有哪些部委新聞值得關注？公安部交管局：9 月 29 日上午將迎交通流量最高峯；國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生態環境部：今年 11 月工業噪聲將納入排污許可管理</h3><p>生態環境部有關負責人 9 月 26 日在例行新聞發佈會上介紹，我國正在推動工業噪聲納入排污許可管理。目前生態環境部已經出台了工業噪聲排污許可證申請與核發的技術規範，完成了排污許可平台相關的功能開發，為工業噪聲納入排污許可管理做好了準備。《關於加強工業噪聲排污許可管理的通知》近期將馬上下發，11 月份，工業噪聲就要正式納入排污許可證（管理）。按照要求，「十四五」前工業噪聲排污單位要全部依法申請排污許可證或進行排污登記。</p><h3>國家發改委組織啓動 2023 年「消費幫扶金秋行動」</h3><p>據國家發改委 9 月 26 日消息，近日，國家發改委印發通知組織開展 2023 年「消費幫扶金秋行動」，號召各地區、各行業、各系統以「中國農民豐收節」等為節點契機，進一步加大對「三區三州」特色產品和旅遊服務的消費幫扶力度。通知要求，各地區、各部門要圍繞三大重點任務，動員機關、企事業單位、社會組織和廣大幹部職工參與幫銷助銷活動。加大「三區三州」等特色產品消費採購力度。鼓勵重點電商企業自主推出一批促銷幫銷活動，打造脫貧地區產品專區、專欄，進一步擴大網上銷售規模。鼓勵各地區、各系統、各行業加大對脫貧地區文旅資源宣傳推介，優先安排到脫貧地區開展工會活動，引導幹部職工和廣大市民自發消費脫貧地區產品和旅遊服務。</p><h3>公安部交管局：9 月 29 日上午將迎交通流量最高峯</h3><p>據@公安部交通管理局 9 月 26 日消息，近日，公安部分析了近五年中秋、國慶節假期交通出行和交通事故規律特點，對今年「雙節」假期交通安全形勢進行了分析研判，併發出交通安全預警提示。根據近年假期出行規律，預計「雙節」假期前一日（9 月 28 日）下午開始，出城流量將逐步增加，首日（9 月 29 日）上午 9 時至 12 時將迎來流量最高峯。假期後兩日（10 月 5 日和 6 日）為返程流量高峯，峯值出現在 16 時至 18 時。假期高速公路實行小型客車免費通行政策，便利公眾自駕出行，珠三角、長三角、京津冀、成渝等車輛密度大的區域，部分重點高速公路易發生交通擁堵緩行，車輛追尾碰撞事故風險較高。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169571691722043400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>1 至 8 月全國繳獲各類毒品 16.5 噸，同比上升 24.7%</h3><p>公安部 9 月 26 日舉行新聞發佈會介紹，今年以來，各地統籌推進禁毒「清源斷流—2023」行動和全國公安機關夏季治安打擊整治行動。今年 1 至 8 月，全國共破獲毒品犯罪案件 2.6 萬起，抓獲毒品犯罪嫌疑人 3.9 萬名，繳獲各類毒品 16.5 噸，同比分別上升 10%、16.4%、24.7%，查處吸毒人員 11 萬人次，同比下降 18.1%。1 至 8 月，全國新發現吸毒人員 4.5 萬人，同比下降 10.6%。另據統計，6 月份全國公安機關夏季治安打擊整治行動以來，各地共破獲毒品犯罪案件 7000 多起，抓獲毒品犯罪嫌疑人 1 萬餘名，繳獲各類毒品 4.8 噸，有力防範遏制了毒情反彈風險。</p><h3>市監總局：今年已立案查處不正當競爭行為 6870 件</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 9 月 26 日消息， 2023 年，市場監管總局繼續加大監管執法力度，部署開展反不正當競爭「守護」專項執法行動，嚴厲打擊各類網絡不正當競爭行為，着力規範互聯網領域市場競爭秩序，持續推動經營主體依法規範經營、公平參與競爭。截至目前，全國各級市場監管部門共立案查處各類不正當競爭行為 6870 件，其中網絡不正當競爭案件 1209 件。為有效發揮典型案例警示教育作用，增強經營主體誠信守法、合規經營的意識，引導消費者科學理性消費，國家市場監管總局公佈一批專項行動中查處的網絡不正當競爭典型案例。</p><h3>國家文物局：已促成 1800 多件流失文物迴歸祖國</h3><p>國新辦 9 月 26 日發佈《攜手構建人類命運共同體：中國的倡議與行動》白皮書。文化和旅遊部副部長、國家文物局局長李羣表示，中國積極開展人文交流，目前已與 157 個國家簽署了文化、文物、旅遊等方面的合作協議，與 25 個國家簽署了防止文物非法進出境政府之間的合作。這十年，我們還與世界各國合作舉辦了 500 多個文物進出境展覽，中國的文物專家還在烏茲別克斯坦的希瓦古城、柬埔寨吳哥窟等 6 個國家 11 處開展了文物古蹟保護和修復，我們還與 24 個國家開展了 44 項聯合考古工作，已經促成了 1800 多件流失文物迴歸祖國。</p><h3>全國 352.5 萬個固定污染源已納入排污許可管理</h3><p>生態環境部 9 月 26 日舉行例行新聞發佈會。生態環境部環境影響評價與排放管理司司長劉志全介紹，截至 2023 年 9 月，生態環境部已將全國 352.5 萬個固定污染源納入排污許可管理範圍，其中核發排污許可證 35.8 萬張，排污登記 316.7 萬家；管控水污染物排放口 25.7 萬個、大氣污染物排放口 107.3 萬個。</p><h3>市監總局：我國質量認證獲證組織已突破 100 萬家</h3><p>據央視新聞客戶端報道，國家市場監管總局 9 月 26 日在京舉行「中國質量認證獲證組織一百萬家」宣傳活動。據介紹，我國質量認證工作始於 20 世紀 80 年代初，經過 40 多年發展，已構建起與國際全面接軌的中國特色質量認證體系。近年來我國質量認證事業取得歷史性成就，從事認證服務的機構數量增長 6 倍，頒發各類認證的證書數量增長 3 倍，獲得認證的企業數量增長 1.5 倍。截至目前，我國共批准設立 1261 家認證機構，累計頒發有效的產品、管理體系、服務認證證書 361 萬餘張，獲證組織突破 100 萬家，位居世界前列。</p><h3>移民管理局：12367 服務平台一般不會主動致電</h3><p>國家移民管理局微信公眾號 9 月 26 日發文稱，近期，部分來電人向 12367 服務平台反映，陸續接到與 12367 號碼高度相似的來電，冒充國家移民管理局工作人員，以「身份信息被冒用、發送違法短信、從事詐騙等被限制出境或被註銷出入境證件，需按其要求協助調查」等移民管理領域事項為由實施詐騙。國家移民管理局提醒：12367 服務平台是國家移民管理機構統一受理移民管理領域業務諮詢、意見建議等訴求的被叫型服務熱線，如無待解決的來電訴求，12367 服務平台一般不會主動向您致電。</p><h3>消防救援局發佈中秋國慶安全提示：火災風險較大</h3><p>據「中國消防救援」微信公眾號 9 月 26 日消息， 中秋、國慶長假期間，各類促銷、節慶活動增多，客流、物流密集，火災風險較大。國家消防救援局 9 月 26 日發佈安全提示，提醒社會單位和廣大羣眾加強火災防範，確保節日安全。賓館、飯店、商場、市場等人員密集場所營業期間要按規定安排值班值守，落實崗位消防安全職責，保持疏散通道和安全出口暢通。進入旅遊景區、文物古建築等場所，要遵守消防安全管理規定，不攜帶打火機、火柴等火源，不亂扔煙頭，不在森林草原野炊生火，防止引發火災。遇到火災時，要及時撥打 119 電話報警，並根據現場情況選擇合適的方式應對處置。逃生時不貪戀財物、不返回火場、不乘坐電梯、不盲目跳樓。</p><h3>農業農村部公佈第七批 50 項中國重要農業文化遺產</h3><p>據農業農村部網站 9 月 26 日消息，近日，農業農村部公佈第七批中國重要農業文化遺產，北京懷柔板栗栽培系統等 50 項傳統農業系統入選。目前，農業農村部已分七批認定了 188 項中國重要農業文化遺產。188 項遺產分佈在全國 31 個省（區、市）。農業農村部要求，各地要堅持在挖掘中保護、在利用中傳承，持續加強工作指導和宣傳展示，有效調動農民羣眾參與農業文化遺產保護傳承的積極性、主動性，引導社會提升保護傳承自覺意識，深入挖掘農業文化遺產在經濟、社會、文化、生態、科技等方面的價值。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10161656.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10161656.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生態環境部：堅決懲處環評弄虛作假，按季度預警人員從業異常情況今年 1-8 月份，全國共完成環評審批 8.09 萬個，同比增長 13%，涉及總投資 14.7 萬億元，同比增長 9.4%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 9 月 26 日，生態環境部舉行 9 月例行新聞發佈會，生態環境部環境影響評價與排放管理司司長劉志全介紹，近年來，在嚴懲重罰的態勢下，環評文件質量持續改善，環評市場進一步激發活力，但仍有人頂風作案，嚴重擾亂市場秩序，損害環評制度公信力。</p><p>為此，「生態環境部門持續加強環境行政執法與刑事司法銜接，將犯罪分子繩之以法。」劉志全表示，5 月份宣判的山東錦華環保科技有限公司環評造假案，4 人獲刑。不久前宣判的江西展航環保科技有限公司環評造假案，8 人獲刑，環評單位的實際控制人、法定代表人、「掛靠」環評工程師等違法犯罪分子受到了法律嚴懲。</p><p>9 月 13 日，江西省九江市濂溪區法院對江西展航環保科技有限公司環評造假案做出宣判，這是全國範圍內生態環境部門第一個移交啓動的行刑銜接環評造假案，也是江西省首例因環評造假被提起公訴的刑事案件。</p><p>本案中，餘某、肖某風為夫妻關係，兩人長期從事環保相關行業，見肖某琳、肖春某、肖冬某待業在家，便商議通過開設環保公司，對外出售公司編制環評報告資質牟利。據統計，2019 年 12 月至 2020 年 10 月，肖某琳等 5 人利用常某某的職業資格以展航公司名義對外出具環評報告 700 餘份，涉及全國 20 餘個省份，違法所得共計 70 餘萬元。田某華、鄭某兵通過餘某購買展航公司資質，承攬了 13 家企業編制環評報告的業務，共收取 71.35 萬元。</p><p>最終，九江市濂溪區法院判處田某華、肖某琳等 8 名被告人有期徒刑 2 年 2 個月至 1 年 6 個月、緩刑 2 年不等，並處罰金 35 萬元至 15 萬元不等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169571127580529000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>劉志全表示，環評單位務必嚴格落實直接責任。環評單位在建設項目環評工作中起技術支撐作用，對環評文件內容和結論承擔直接責任，在從業中必須依法經營、誠信經營，依靠提供高質量的環評文件贏得市場，如果有人唯利是圖、膽敢以身試法，必將受到法律的嚴懲。</p><p>此外，「涉案環評工程師為了蠅頭小利抱着僥倖心理‘掛靠’其環評工程師職業資格，越過職業道德底線，也越過了法律的底線，對工作、生活、家庭均造成了難以挽回的嚴重影響，所有環評工程師和所有環評從業人員都應當引以為戒，守好環評從業的底線。」劉志全説。</p><p>劉志全還介紹，環評法律法規明確規定，建設單位對環評文件的內容和結論負責，應當對建設項目環評文件質量承擔主體責任。警示建設單位務必引起高度重視，優先選擇信用良好、符合能力建設指南要求的環評單位，落實主體責任，對環評文件的內容和結論進行審核，切不可因小失大，以致造成不可挽回的損失，甚至承擔嚴重的法律後果。</p><p>同時，環評審批、評估部門和專家必須嚴格落實把關責任。對存在質量問題的環評文件通過審批的，一併對審批部門、評估機構及專家予以通報，對屬於嚴重質量問題的，要求依法撤銷批覆並嚴格責任追究。</p><p>劉志全表示，生態環境部門將堅持「嚴」的基調，堅決懲處環評弄虛作假，積極協調地方和公檢法等部門強化行政執法與刑事司法銜接，落實「兩高」聯合發佈的《關於辦理環境污染刑事案件適用法律若干問題的解釋》，對環評造假露頭就打。</p><p>此外，生態環境部門將堅持防微杜漸，持續強化日常監管，按季度對環評人員從業異常情況開展預警，以環評文件智能複覈查重及時發現苗頭性問題，聯合人社部門常態化排查嚴打「掛靠」等行為，清除違法違規從業的「土壤」。進一步加強環評監管長效機制建設，修訂《建設項目環境影響報告書（表）編制監督管理辦法》，全面強化環評文件質量監管。​​​​</p><p>對於全國環評審批情況，劉志全介紹，今年環評審批數量、涉及總投資額均明顯增長。今年 1-8 月份，全國共完成環評審批 8.09 萬個，同比增長 13%，涉及總投資 14.7 萬億元，同比增長 9.4%。其中，基礎設施、新能源、環境治理等項目快速增長。上半年，全國審批水利項目環評 1642 個，同比增長 37%；鐵路專用線項目 29 個，數量創歷史新高。新能源相關行業迅猛增長，新能源汽車項目 218 個，同比增長 179.5%；風電項目 317 個，同比增長 63.4%。</p><p>界面新聞注意到，生態環境部近期印發了《關於進一步優化環境影響評價工作的意見》。劉志全指出，該文件推動環評與排污許可「兩證審批合一」。對生產工藝相對單一、環境影響較小、建設週期短，且應當編制報告表的農副食品加工業，食品製造業等 12 類建設項目，可在項目開工建設前接續辦理環評與排污許可手續，建設過程中發生的非重大變動，無需重新辦理環評，排污前一次性變更排污許可證即可。</p><p>文件還提出，試點推進一批登記表免予辦理備案手續。主要對試點園區內的城市道路、管網管廊、分佈式光伏發電、基層醫療衞生服務、城鎮排澇河流水閘及排澇泵站等 5 類環境影響較小的項目，可免予環評備案。「我部還將及時總結試點經驗，納入《建設項目環境影響評價分類管理名錄》修訂。」劉志全説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 06:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10160397.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10160397.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 中歐舉行第十次中歐經貿高層對話；9 月國產網絡遊戲共 89 款獲批中歐舉行第十次中歐經貿高層對話；9 月國產網絡遊戲共 89 款獲批；恆大地產未能按照約定兌...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部新聞發言人就第十次中歐經貿高層對話有關情況答記者問</h3><p><span>商務部網站 9 月 26 日消息，商務部新聞發言人就第十次中歐經貿高層對話有關情況答記者問。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10157104.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國人民銀行行長、國家外匯管理局局長潘功勝會見美國保爾森基金會主席亨利·保爾森</h3><p><span>據央行網站，</span>9 月 25 日，中國人民銀行行長、國家外匯管理局局長潘功勝會見了來訪的美國保爾森基金會主席亨利·保爾森並主持對話會。保爾森在對話會上就全球經濟形勢、中美經貿關係、綠色金融等議題與中國人民銀行、國家外匯管理局相關業務司局進行了交流。中國人民銀行副行長宣昌能參加相關活動。</p><h3>9 月國產網絡遊戲審批信息發佈，共 89 款遊戲獲批</h3><p>9 月 25 日，國家新聞出版署發佈 9 月國產網絡遊戲審批信息，共 89 款遊戲獲批。<a href="https://www.jiemian.com/article/10155323.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>新增專項債發行進度不及預期，四季度仍將有數千億額度待發行</h3><p><span>21 世紀經濟報道消息，</span>在監管部門提出「新增專項債券力爭在 9 月底前基本發行完畢」的要求下，近期地方債的發行進度備受關注。據 Wind 數據統計，截至 9 月 24 日，今年新增專項債（不包含中小銀行專項債）發行規模為 3.16 萬億。如果加上本週待發行的規模，截至 9 月末今年新增專項債發行規模約 3.3 萬億，完成已下達額度的九成。這意味着今年專項債發完了大部分，但在發行時限前的完成度略低於往年。展望看，四季度仍有數千億專項債額度待發行，包括已下達未發行的四千億專項債額度及中小銀行專項債額度。再加上或將發行的特殊再融資債券，四季度二者的發行規模可能達到大幾千億甚至超萬億，進而對社融增長形成支撐。</p><h3>美國 10 年期和 30 年期國債收益率升至多年新高</h3><p>在美國國債供應增加，而市場預期美聯儲將維持利率在高位之際，美國 10 年期和 30 年期國債收益率升至多年新高。10 年期國債收益率一度上漲 7.5 個基點至 4.509%，為 2007 年 10 月以來最高。30 年期國債收益率一度上漲 8.7 個基點至 4.612%，為 2011 年 4 月以來最高。</p><h3><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>地產：未能按照約定兌付「20<span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>04」債券本息</h3><p><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>地產集團有限公司發佈公告稱，「20<span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>04」債券應於 2023 年 9 月 25 日支付本期債券回售本金及相關利息（9 月 23 日非交易日，順延至其後的第 1 個交易日）。截至 2023 年 9 月 25 日終，公司未能按照約定兌付上述債券本息。<span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>地產表示，仍將以「不逃廢債」為基本前提，積極與債券持有人協商，以期儘快達成持有人認可的解決方案，在各方努力下共同化解債務風險，依法維護債權人合法權益。</p><h3>蔚來澄清籌資傳聞：目前沒有任何應報告的融資活動</h3><p>9 月 25 日晚間，蔚來公告，公司已注意到今天廣泛流傳的某些媒體猜測，聲稱公司正在考慮向投資者進行特定融資。鑑於今天公司美國存托股票的異常市場活動，公司謹此澄清，除了最近於 2023 年 9 月 25 日完成的可轉換債券發行外，公司目前沒有任何應報告的融資活動。今日稍早時候，蔚來宣佈完成發行本金總額 5 億美元於 2029 年到期的可轉換優先債券及本金總額 5 億美元於 2030 年到期的可轉換優先債券。</p><h3>OpenAI 將在 ChatGPT 推出新的語音和圖像功能</h3><p>9 月 25 日，OpenAI 在官網宣佈，將在未來兩週內面向 Plus 和企業用戶推出 ChatGPT 的語音和圖像功能。上述功能允許用戶進行語音對話或向 ChatGPT 展示其正在談論的內容。語音功能將在 iOS 和 Android 平台推出，圖像功能將登陸所有平台。</p><h3>美股三大指數收盤均小幅上漲，大型科技股普漲</h3><p>9 月 26 日，美股三大指數收盤均小幅上漲，納指漲 0.45%，標普 500 指數漲 0.4%，道指漲 0.13%。大型科技股普漲，亞馬遜、奈飛、英偉達漲超 1%，微軟、谷歌、特斯拉、蘋果、Meta 小幅上漲。銀行股多數上漲，摩根大通、富國銀行、高盛、花旗小幅上漲，摩根士丹利、美國銀行小幅下跌。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 23:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10157058.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10157058.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[劉學州被網暴案開庭，律師：「大 V」並未履行謹慎披露的義務「如果他們不承認侵權，那麼我們是拒絕和解的。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 9 月 25 日下午，兩起關於「劉學州被網暴致死」的網絡糾紛案件在北京互聯網法院開庭。庭審結束後，負責劉學州案的代理律師周兆成告訴界面新聞，法院宣佈擇期宣判。</span></span></p><p><span><span>開庭前，周兆成曾告訴界面新聞，此次民事訴訟起訴的被告主要是嚴重網暴劉學州的自媒體大 V 等。</span></span></p><p>「一共起訴了兩個大 V，一個是‘真話哥’，一個是‘暖心姐姐’，分開庭審。」<span><span>劉學州（養）舅媽柴女士 25 日下午</span></span><span><span>向界面新聞表示，自己一家提起訴訟的目的並不是為了經濟賠償，也並無任何利益訴求，「只是想討回個公道，讓網暴者付出代價。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞此前報道，</span></span><span><span>2022 年 1 月 24 日凌晨，</span></span><span><span>15 歲河北尋親男孩劉學州於</span></span><span><span>社交媒體發佈近 7000 字遺言《生來即輕，還時亦淨》後，</span></span><span><span>便在</span></span><span><span>海南三亞服藥自殺，後經搶救無效去世。</span></span></p><p><span><span>公開報道顯示，劉學州生前就讀於石家莊某中專幼師專業，2021 年 12 月 6 日，受孫海洋尋子故事影響，他開始在網上尋找親生父母，並於二十多天後成功認親。但認親之後不久，雙方因撫養問題關係緊張，並引發關於其向親生父母索要房子的爭議。1 月 17 日，劉學州稱已被生母拉黑微信，此後他曾表示要起訴親生父母。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169564003792006800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在劉學</span></span><span><span>州</span></span><span><span>的長篇遺言中，他自述了出生便被父母賣掉做彩禮，四歲養父母雙亡，上學遭遇校園侵凌和男老師猥褻，尋親卻被二次遺棄，以及因親生父母顛倒黑白被網暴等坎坷經歷。</span></span></p><p><span><span>周兆成認為，網暴是壓跨劉學州生命的最後一根稻草。他稱，被告利用其大 V 身份，存在捏造「劉學州認親後要買房、拋棄養父母等不實信息」，肆意評價劉學州「心機」「身敗名裂」等誹謗性言論等，從而導致劉學州在 19 日到 24 日自殺前，遭受漫天的網暴攻擊，被告存在侵權，應對劉學州網暴致死負責。同時，</span></span><span><span>周兆成還表示，在法庭上，他將</span></span><span><span>提供劉學州被網暴前一向品學兼優，對生活充滿期待</span></span><span><span>的證據</span></span><span><span>，</span></span><span><span>證明</span></span><span><span>網暴前</span></span><span><span>，本人</span></span><span><span>不存在任何自殺動機。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>其自殺系網絡暴力導致，具有因果關係。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>周兆成説。</span></span></p><p><span><span>庭審結束後，周兆成向界面新聞表示，該案爭議的焦點在於被告方認為自己並未捏造事實，</span></span><span><span>而是引述媒體的報道。「但是，我們認為在互聯網平台上，一些媒體賬號都明確提示其報道可能存在事實性不準確的地方，而對於引述報道的大 V 更應該履行謹慎披露的義務。」</span></span></p><p><span><span>周兆成認為，</span></span>涉及<span><span>劉學州被網暴一</span></span>案中的兩個大 V，並沒有<span><span>履行謹慎披露的義務</span></span>，從而導致侵權視頻發出之後，<span><span>劉學州</span></span>在自殺前短短的 5 天時間內遭受了嚴重的網絡暴力攻擊。「本案的核心在於圍繞且虛構‘親生父母買房’等不實信息，才導致本案的悲劇發生。因此，我們認為，被告所涉及的網絡侵權是成立的，同時也存在主觀上的明知過錯。「<span><span>周兆成説。</span></span></p><p>談及庭審中，被告方是否公開就劉學州一事發表態度。<span><span>周兆成表示，</span></span>兩個大 v 均有和解的想法。但是，作為原告方，他們認為任何和解都要建立在對侵權事實確認的前提下，「如果他們不承認侵權，那麼我們是拒絕和解的。」</p><p><span><span>此外，界面新聞還注意到，「劉學州被網暴一案」開庭的同一天，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》（下稱《意見》）。《意見》要求，對網絡暴力違法犯罪，應當體現從嚴懲治精神，讓人民羣眾充分感受到公平正義。要重點打擊惡意發起者、組織者、惡意推波助瀾者以及屢教不改者。實施網絡暴力違法犯罪，具有以下五種情形之一的，依法從重處罰：針對未成年人、殘疾人實施的；組織「水軍」「打手」或者其他人員實施的；編造「涉性」話題侵害他人人格尊嚴的；利用「深度合成」等生成式人工智能技術發佈違法信息的；網絡服務提供者發起、組織的。</span></span></p><p><span><span>周兆成也對此發表了自己看法。他表示，只有網暴立法，才能有效維護公民人格權益和正常網絡秩序。才能夠能有助於網絡空間減少戾氣，增加清醒。切實矯正網暴「法不責眾」錯誤傾向。同時，他也希望，該案的公開開庭審理，可以給全民上一堂生動的「打擊網暴」普法課。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 12:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10156210.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10156210.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尼日爾政變後兩個月：法軍將撤出，美軍重啓行動對於目前的法國而言，非洲的戰略意義已經弱於其他地區。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>9 月 24 日，也就是西非國家尼日爾 7 月 26 日的政變發生後近兩個月，法國總統馬克龍宣佈將從尼日爾撤出所有法軍以及法國駐尼日爾大使。</p><p>尼日爾是法國在非洲的主要軍事據點，也是重要鈾供應來源。法國曾在非洲擁有 20 個殖民地，從 2021 年以來，西非國家馬裏、幾內亞、布基納法索、尼日爾先後發生軍事政變，今年 8 月同為法國前殖民地的加蓬也發生政變。</p><p>這一系列政變以及法國從各國撤軍意味着法國在非洲地區的存在感下降。從尼日爾撤軍後，法國在薩赫勒地區僅剩乍得還有駐軍。</p><p>但法國依然通過重要的貨幣工具非洲金融共同體法郎（CFA franc）保持着對非洲國家的巨大影響力。與此同時，法國的西方盟友繼續在非洲與俄羅斯抗衡。在尼日爾，美軍已經開始恢復軍事行動。</p><h3>法國又一次撤軍</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563479164050700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬克龍 24 日<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/9/24/france-to-withdraw-ambassador-troops-from-niger-after-coup-macron" target="_blank">接受法國媒體採訪時宣佈</a>，鑑於尼日爾已不願再打擊恐怖主義，法國將結束與尼日爾的軍事合作，在之後數週內開始從尼日爾撤軍，到今年底之前完成撤軍。</p><p>法國還決定召回駐尼日爾大使，大使伊泰（Sylvain Itte）和其他外交官將於「未來幾小時內」返回法國。</p><p>在馬克龍宣佈撤軍之前，尼日爾軍方領導人宣佈將對法國軍機和商用飛機關閉領空，以完全收回對尼日爾的制空權。上月，尼日爾政變軍方宣佈取消與法國的安全防務協議，要求法軍撤離，隨後還要求法國大使伊泰離開尼日爾。</p><p>當時法國拒絕了尼日爾的要求，堅稱法國僅承認巴祖姆政府為尼日爾合法政府。民選總統巴祖姆仍在被軟禁中，目前尚未獲釋。到上月底，尼日爾軍政府宣佈由於伊泰沒有在規定時間離境，其在尼日爾境內不再享有外交豁免權，尼日爾將採取措施驅逐伊泰。</p><p>之後，法國駐尼日爾大使館遭尼日爾軍政府封鎖，物資運輸被切斷，水電供應中斷。伊泰和其他工作人員只能靠軍糧維生，馬克龍譴責尼日爾軍政府將伊泰扣為人質。</p><p><a href="https://apnews.com/article/france-niger-military-ambassador-coup-0e866135cd49849ba4eb4426346bffd5" target="_blank">巴祖姆的助手</a>透露，週日當天，巴祖姆與馬克龍通話並要求馬克龍召回伊泰，避免緊張局勢升級。對於馬克龍宣佈撤軍和召回大使的決定，尼日爾軍政府迴應稱此舉標誌着尼日爾主權的新篇章，「我們的領土不再歡迎帝國主義和新殖民主義的軍隊」。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9874704.html" target="_blank">法國目前在非洲</a>駐紮了 5650 名士兵，吉布提和尼日爾的駐軍都接近 1500 人，是法國駐軍最多的兩國。</p><p>2010 年，五名法國人在尼日爾被基地組織綁架後，尼日爾政府開始允許法國駐軍。法國在尼首都尼亞美設立了空軍基地，部署了戰鬥機、無人機，負責打擊尼日爾等國的「伊斯蘭國」（ISIS）分支、基地組織分支等極端組織。</p><p>但法國的反恐行動並沒有明顯改善尼日爾的安全狀況。獨立智庫經濟與和平研究所去年公佈的「全球恐怖主義指數」報告顯示，尼日爾 2021 年的恐怖主義指數排名高居第八。當年，尼日爾成為全球恐怖襲擊致死人數上升最多的國家，比上一年上漲 129% 至 588 人。</p><p>2005 年至 2020 年期間，尼日爾也是法國第三大鈾供應國。法國有 30 多家企業入駐尼日爾，包括能源巨頭道達爾、核能巨頭 Orano、建築業巨頭萬喜集團的子公司 Sogea-Satom。但尼日爾的資源開發也沒有改善本國民眾的生存環境。尼日爾依然是聯合國認定的最不發達國家之一，政府預算有 40% 來自外部援助。</p><p>在尼日爾的政變後，親軍方支持者在街頭焚燒法國國旗、衝擊法國駐尼日爾大使館，高喊「打倒法國」，還有部分支持者打出「歡迎俄羅斯」的標語。</p><p>類似的反法情緒也出現在馬裏和布基納法索的政變中。這兩國政變後均要求法國撤軍，馬裏邀請俄羅斯僱傭軍瓦格納集團駐紮；布基納法索則將俄羅斯稱為「<a href="https://www.reuters.com/world/burkina-faso-interim-leader-hails-russia-strategic-ally-2023-05-05/" target="_blank">戰略盟友</a>」，明確俄羅斯是該國重要軍火來源國。</p><p>本月中旬，<a href="https://www.reuters.com/world/africa/mali-niger-burkina-faso-sign-sahel-security-pact-2023-09-16/" target="_blank">尼日爾與馬裏</a>和布基納法索簽署了共同防禦安全協議，規定任何一國遭入侵將被視為對三國的入侵，其餘兩國將提供軍事協助。</p><h3>法國存在感削弱</h3><p><a href="https://www.foi.se/rest-api/report/FOI%20Memo%206814" target="_blank">瑞典國防研究局</a>2019 年繪製的法國軍事影響力地圖顯示，在薩赫勒地區，當時法國在馬裏、布基納法索、尼日爾、乍得和毛裏塔尼亞都有軍事行動，前四國內有法軍基地。如今，等尼日爾撤軍完成後，法國在薩赫勒地區將僅剩乍得還有軍事基地。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/169563496876809600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：瑞典國防研究局</figcaption></figure><p>但在塞內加爾、科特迪瓦、加蓬、吉布提和法屬留尼汪島，法國依然有駐軍。雖然發生了政變，目前加蓬並未要求法國撤軍。位於莫桑比克海峽的法屬馬約特島還有法國海軍基地。</p><p>在法國的軍事存在感減弱之時，法國與非洲貿易的重要性也在下降。</p><p><a href="https://www.insee.fr/en/statistiques/6050268" target="_blank">法國國家統計與經濟研究所</a>2022 年的數據顯示，當年法國對非洲的商品出口為 280 億歐元，商品進口為 390 億歐元，遠排在歐盟、美洲、歐盟之外的歐洲以及亞洲之後。法國分別與德國、美國和中國的商品進出口額均高於對整個非洲的進出口額。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/16956350232408200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：法國國家統計與經濟研究所</figcaption></figure><p>對於目前的法國而言，非洲的戰略意義已經弱於其他地區。<a href="https://www.diplomatie.gouv.fr/en/country-files/regional-strategies/indo-pacific/the-indo-pacific-a-priority-for-france/" target="_blank">法國外交部官網</a>明確將「印太地區」列為除歐洲之外的法國「優先項」。</p><p>法國去年發佈的「<a href="https://www.diplomatie.gouv.fr/IMG/pdf/en_dcp_a4_indopacifique_022022_v1-4_web_cle878143.pdf" target="_blank">印太戰略</a>」文件將法國定位為印太國家，也是唯一在印太地區擁有領土的歐盟國家。法國在印太地區有新喀裏多尼亞、法屬波利尼西亞等多個海外領地。法屬留尼汪島、法屬馬約特島也被定為法國在印太地區的領土。</p><p>在強調印太地區對法國的重要性時，文件指出法國與印太地區的貿易佔法國對外貿易（對歐盟貿易除外）的三分之一以上。10 年內，法國與印太地區的貿易上漲 49%。</p><p>法國今年 4 月公佈的《<a href="https://www.defensenews.com/global/europe/2023/04/04/macron-sends-438-billion-military-budget-plan-to-french-parliament/" target="_blank">2024-2030 年軍事規劃法</a>》提出到 2030 年，法國的年度國防預算將升至 600 億歐元以上，為 2017 年水平的近一倍。加大對印太地區投入是法國提高國防預算的主要原因之一。</p><p>雖然非洲對法國的重要性下降，但即便軍事存在削弱，法國依然有貨幣工具保持着對非洲的影響。殖民時期，法國在非洲推出了非洲金融共同體法郎（CFA franc）。這種貨幣包括兩種法郎，一種為西非金融共同體法郎，另一種為中非金融共同體法郎。</p><p>包括尼日爾在內，目前西非和中非有 14 個國家依然使用 CFA 法郎，而 CFA 法郎與歐元掛鈎，大幅虛弱了各國貨幣政策的自主性。除此之外，使用 CFA 法郎的國家還需要將外匯儲備的 50% 存在法國財政部。</p><p>直到 2020 年，<a href="https://www.tellerreport.com/news/2020-05-20-france-officially-announces-the-end-of-the-cfa-franc-in-west-africa---france-24.SkQoQ0RMi8.html" target="_blank">法國才對 CFA 法郎制度</a>進行改革，不再要求西非國家使用西非法郎，西非各國不再需將外匯儲備的 50% 存在法國財政部，但法國將繼續作為西非地區的金融擔保人。</p><p>西非共同體計劃在 2027 年推出統一貨幣，而包括喀麥隆在內的中非六國還將繼續使用 CFA 法郎。</p><p>大西洋理事會非洲中心的研究員舒爾金（Michael Shurkin）<a href="https://www.politico.eu/article/france-africa-sahel-niger-al-qaeda-islamic-state/" target="_blank">還撰文</a>指出，從尼日爾撤軍後，法國可以用軟實力繼續影響非洲。</p><p><a href="https://africa.businessinsider.com/local/careers/top-10-destinations-for-sub-saharan-african-students-where-to-study-abroad/zjer01w" target="_blank">法國教育服務中心</a>統計顯示，2021 到 2022 學年，法國依然是撒哈拉以南非洲國家學生最喜歡的留學目的地。撒哈拉以南非洲留學生中有 14% 前往法國，人數最多，其次為美國、加拿大和南非。</p><p>舒爾金還認為，美國和德國等其他西方國家在非洲沒有像法國一樣引發當地民眾的牴觸情緒，這些國家能填補法國留下的空缺、制衡俄羅斯在非洲的擴張。</p><p>當馬克龍宣佈將從尼日爾撤軍之時，駐尼日爾的美軍已經開始恢復在尼日爾的日常軍事任務。</p><p>美國空軍駐歐洲和<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/9/14/us-military-resumes-drone-crewed-aircraft-operations-in-post-coup-niger" target="_blank">非洲司令部司令赫克</a>（James Hecker）兩週前宣佈，在與尼日爾軍政府談判後，美軍開始恢復無人機偵查任務。<a href="https://www.jiemian.com/article/9913586.html" target="_blank">美國官員透露的消息</a>和維基解密放出的文件顯示，尼日爾政變軍人中有至少五人接受過美軍訓練，包括政變領導人、尼日爾總統衞隊指揮官奇亞尼。</p><p>美國在尼日爾駐有 1100 士兵，還設有兩個基地，其中一個無人機基地造價超過 1 億美元。駐尼日爾美軍主要負責在尼日爾、乍得、喀麥隆和尼日利亞等地進行偵查和情報收集。</p><p>尼日爾政變後，美軍停止了日常任務。赫克表示，雖然目前美軍在尼日爾的活動尚未恢復到 100%，但大部分已經恢復正常。</p><p>除了守住在尼日爾的陣地外，據<a href="https://www.politico.com/news/2023/05/07/wagner-russia-africa-00095572" target="_blank">美國政治新聞網</a>報道，美國還在與非洲盟友分享機密情報以制衡瓦格納在非洲擴張影響力。遇難前，瓦格納領導人普里戈任曾在社交媒體發佈音頻，宣佈瓦格納集團支持為主權而戰之人，呼籲尼日爾軍方有需要就「給我們打電話」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 12:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155410.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155410.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印尼發力電動汽車產業，想成東盟「門戶」不容易《經濟學人》分析師表示，印尼很難取代泰國成為區域汽車生產中心，因為泰國擁有悠久的出口導向型汽車工業，另外還...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>印度尼西亞政府出台一系列政策鼓勵電動汽車產業的發展。印尼企業 Barkie&amp;Brothers 總裁 Anindya Novyan Bakrie 據此評價稱，該國會成為連接東盟其他國家的「門戶」。</p><p>他説，那些在印尼生產電動汽車的公司會將東盟視為一個整體，因此各國可以聯合起來，發揮各自優勢以促進整個地區的汽車生態發展。</p><p>Barkie&amp;Brothers 是一家印尼的龍頭企業，專注於製造業和基礎設施領域，其電動汽車子公司 VKTR 生產電動巴士、電動汽車馬達、充電站等。</p><p><span><span><span>此前，印尼總統佐科·維多多（Jokowi）將電動汽車生產納入 2015-2035 國家工業總體規劃，並將電動汽車基礎設施發展納入 2020-2024 國家中期計劃。</span></span></span></p><p>據國際清潔運輸委員會消息，今年 4 月，佐科·維多多參加了主要經濟體能源與氣候論壇。他與其他 16 位領導人共同宣佈了零排放車輛（ZEV）集體目標，稱要使超過 50% 的輕型車輛和至少 30% 的中型和重型車輛在 2030 年前實現電氣化。</p><p>ZEV 指的是電池電動汽車、插電式混合動力電動汽車、燃料電池電動汽車。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169563276241910700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，作為鎳的原產地，早在 2020 年，印尼就出台政策禁止電動汽車鋰離子電池原材料原鎳的出口，以鼓勵本國電動汽車相關產業的發展。</p><p>與鎳類似，鋁土礦也是生產電動汽車鋰電池的關鍵原材料，而鋁土礦製成的鋁是製造輕質且堅固的電動汽車的材料。自今年 6 月起，印尼還實施了鋁土礦出口禁令以擴大本國電動汽車下游業務。</p><p>對於購買本國製造或零部件佔本國製造 40% 以上的電動汽車消費者，印尼政府也將予以補貼。</p><p>今年 3 月 20 日，印尼宣佈將在國家基金中撥款 7 萬億盧比（約 4.56 億美元）來補貼電動汽車消費。該計劃將涵蓋 80 萬輛新電動摩托車的銷售和 20 萬輛內燃機摩托車的改裝。</p><p>目前，印尼計劃到 2030 年時生產 60 萬輛電動輕型汽車和 245 萬輛電動兩輪車。</p><p>為實現這一目標，印尼積極與各國際廠商合作。</p><p>公開資料顯示，過去 3 年裏印尼政府與包括現代、福特、大眾、五菱、寧德時代、LG 和富士康等公司簽署了價值超過 150 億美元的協議，涉及該國的鎳開採、精煉和電池製造。</p><p>7 月 4 日，印尼與澳大利亞簽署了一項「雙贏」的電動汽車電池協議，計劃在鎳礦和鋰礦開採上加強合作。</p><p>7 月 31 日，印尼投資部長宣佈比亞迪、五菱等電動汽車生產商將在印尼建廠。之後，他與比亞迪高管和特斯拉高管分別進行了會談。</p><p>然而，《經濟學人》智庫汽車分析師 Nishita Aggarwal 表示印尼很難取代泰國成為區域汽車生產中心，因為泰國擁有悠久的出口導向型汽車工業，另外該國還需面應對臨來自越南和菲律賓等低成本生產商的挑戰。</p><p>早在 2022 年，比亞迪已與泰國 WHA Corp. PCL 簽署協議，要在東南亞建立其第一家電動汽車工廠，預計 2024 年投產，產能約 15 萬輛。</p><p>根據泰國工業聯合會統計，泰國純電動汽車在今年前 5 個月的銷量為 24980 輛，而印尼 2022 年一整年的低排放車輛（含混動車及電動汽車）銷量僅為 15437 輛。</p><p>目前，豐田、其子公司大發和本田佔印尼汽車銷量的三分之二，但這些公司的電氣化轉型速度都非常慢。</p><p>豐田表示，尚未計劃在印尼生產電動汽車。</p><p>據外媒報道，由於印尼整體家庭收入水平過低，基礎設施較為薄弱，且城市擁堵影響交通，印尼目前面臨電動汽車國內銷路難以打開的問題。</p><p>因此，除補貼之外，印尼還需出台更有力的措施開發國內電動車市場，同時，還要積極與各大生產商合作，以提高電動汽車生產水平。</p><p>儘管如此，BMI 汽車分析師 Tsoai 表示，在東盟內部，印尼將「在電動汽車供應鏈的上游部門發揮巨大作用」，並將促進整個地區的電動汽車產業發展。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 11:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155044.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155044.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 「超級黃金週」倒計時；朝鮮宣佈 9 月 25 日起外國人可按規定入境「兩高一部」出台意見依法懲治網絡暴力違法犯罪；歐盟短期不會對中國電動汽車徵收新關稅...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>小數據 | 「超級黃金週」倒計時，「十一」出遊會突破歷史極值麼？</h3><p><span>當「超級黃金週」遇上亞運會，今年「十一」假期會有多火？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10152933.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>「兩高一部」出台意見，依法懲治網絡暴力違法犯罪</h3><p><span>據最高人民檢察院官微，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部 9 月 25 日聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》（下稱《意見》）。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153908.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>朝鮮宣佈從 9 月 25 日起外國人可依照規定入境朝鮮</h3><p><span>央視新聞消息，朝鮮宣佈從 9 月 25 日起外國人可依照規定入境朝鮮，入境後需接受 2 天醫學隔離。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10155724.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>歐盟短期不會對中國電動汽車徵收新關稅，反補貼調查或使歐洲受更大影響</h3><p><span>歐盟委員會上週突然啓動針對從中國進口電動汽車的反補貼調查，或將徵收懲罰性關稅。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10149731.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>千億央企戰略性新興產業基金有望在年內設立，還需要哪些配套政策？</h3><p><span>在週六舉行的中國企業論壇「跑出戰略性新興產業‘加速度’」平行論壇上，國務院國資委規劃發展局負責人表示，國資委正在醞釀出台針對不同戰略新興行業「一業一策」的專項指導政策，也在醞釀設立戰略性新興產業基金。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153236.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>貴州山腳樹煤礦起火致 16 人遇難，國務院安委會掛牌督辦</h3><p>2023 年 9 月 24 日上午 8 時 10 分左右，貴州省六盤水市盤州市盤關鎮山腳樹煤礦發生皮帶着火事故，造成 16 人遇難。<a href="https://m.jiemian.com/article/10154046.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>強降雨致重慶巫山 7600 餘人受災，未來三天多地仍有中到大雨</h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span>受冷暖空氣「對峙」影響，近日</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>南方多地陰雨持續，局地現暴雨侵襲。</span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153672.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 11:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10156080.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10156080.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網友造謠「73 歲企業家豪娶 29 歲美女」：構成誹謗罪，獲刑 1 年 2023 年 9 月 25 日，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「73 歲企業家豪娶 29 歲美女」事件兩年前曾引發廣泛關注。據最高人民法院通報，造謠此事的網友吳某某已被判處有期徒刑一年。</p><p>吳某某在網絡平台上以個人賬號「飛哥在東莞」編髮故事，為開展地產銷售吸引粉絲、增加流量。2021 年 11 月 19 日，吳某某在網上瀏覽到被害人沈某某發佈的「與外公的日常」貼文，遂下載並利用貼文圖片在上述網絡賬號上發佈貼文，捏造「73 歲東莞清溪企業家豪娶 29 歲廣西大美女，贈送禮金、公寓、豪車」。</p><p>上述貼文信息在網絡上被大量轉載、討論，引起網民對沈某某肆意謾罵、詆譭，相關網絡平台上對上述貼文信息的討論量為 75608 條、轉發量為 31485 次、閲讀量為 4.7 億餘次，造成極惡劣社會影響。</p><p>吳某某被警方刑事拘留後，辦案機關認為本案屬於「嚴重危害社會秩序」情形，依法適用公訴程序。廣東省東莞市第一市區人民檢察院以誹謗罪對吳某某提起公訴。東莞市第一人民法院判決認為，被告人吳某某在信息網絡上以捏造事實誹謗他人，情節嚴重，且嚴重危害社會秩序。綜合被告人犯罪情節和認罪認罰情況，以誹謗罪判處被告人吳某某有期徒刑一年。該判決已發生法律效力。</p><p>2023 年 9 月 25 日，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》（下稱《意見》）。最高法同日發佈 7 起<span>依法懲治網絡暴力違法犯罪典型案例，其中即包括上述吳某某誹謗案。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563536555156100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《意見》明確，實施網絡暴力犯罪，五種情形將依法從重處罰：針對未成年人、殘疾人實施的；組織「水軍」、「打手」或者其他人員實施的；編造「涉性」話題侵害他人人格尊嚴的；利用「深度合成」等生成式人工智能技術發佈違法信息的；網絡服務提供者發起、組織的。</p><p>網暴如何定義是一大難點。最高人民法院研究室副主任周加海當日在新聞發佈會上介紹，此次《意見》明確了網絡暴力違法犯罪與合法行為的界限：通過信息網絡檢舉、揭發他人犯罪或者違法違紀行為，只要不是故意捏造事實或者明知是捏造的事實而故意散佈的，不應當認定為誹謗違法犯罪。針對他人言行發表評論、提出批評，即使觀點有所偏頗、言論有些偏激，只要不是肆意謾罵、惡意詆譭的，不應當認定為侮辱違法犯罪。</p><p>周加海介紹，《意見》明確各種網絡暴力行為的法律責任。在法律層面，網絡暴力並不是一個獨立的違法犯罪類型，而是包括多種性質不同的違法犯罪。《意見》根據有關法律規定，結合網絡暴力的不同表現，對各種網絡暴力行為的性質認定和法律責任作出了明確，具體包括侮辱、誹謗、侵犯公民個人信息、非法利用信息網絡、拒不履行信息網絡安全管理義務等。既為執法辦案實踐提供具體指引，又為在網絡空間發佈信息明確行為邊界；既震懾違法犯罪，又引導廣大網民自覺守法。</p><p>「網絡暴力不僅侵害他人的人格權益，也污染、毒害網絡生態，廣大人民羣眾反映強烈、深惡痛絕。」 周加海表示，為此，《意見》明確規定，對網絡暴力違法犯罪，要體現從嚴懲治精神，讓人民羣眾充分感受到公平正義。網絡暴力事件往往參與者眾，責任認定和區分較為困難，「法不責眾」的現象客觀存在。為此，《意見》特別強調，要堅持嚴格執法司法，依法嚴肅追究網暴者的法律責任，切實矯正「法不責眾」的錯誤傾向。</p><p>周加海介紹，由於網絡的匿名性，網暴受害者在取證維權方面往往存在困難。《意見》一方面要求落實協助侮辱、誹謗刑事案件自訴人取證的法律規定，另一方面又對相關案件的公訴標準作了進一步明確。網絡暴力成因複雜，需要綜合治理。《意見》強調，要依法能動履職，通過提出司法建議、檢察建議、公安提示函等方式，做實訴源治理，促進多元共治，健全長效機制，從源頭上遏制網絡暴力、淨化網絡空間。</p><p>最高人民檢察院法律政策研究室副主任李文峯介紹，2019 年以來，全國檢察機關共批准逮捕涉嫌侮辱、誹謗罪的犯罪嫌疑人 213 人，起訴涉嫌侮辱、誹謗罪的被告人 415 人，批准逮捕涉嫌侵犯公民個人信息罪的犯罪嫌疑人 1.5 萬餘人，起訴涉嫌侵犯公民個人信息罪的被告人 3.6 萬餘人。指導各地檢察機關將個人信息保護檢察公益訴訟作為網絡暴力溯源治理的基本抓手和重要路徑，截至今年 6 月，全國檢察機關共辦理個人信息保護檢察公益訴訟案件 1 萬餘件。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 10:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155414.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155414.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京企業招用高校畢業生可享補貼，重慶火鍋門店數達 2.2 萬家全國第一今天有哪些地方新聞值得關注？湖南瀏陽一水產基地倉庫非法儲存煙花爆竹：行拘 4...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>企業招用高校畢業生等三類青年可享受一次性吸納就業補貼</h3><p>據北京日報客戶端報道，近日，北京市人力資源和社會保障局、北京市教育委員會、北京市財政局聯合印發《關於本市企業招用高校畢業生等青年享受一次性吸納就業補貼有關事項的通知》。《通知》明確，2023 年 1 月 1 日至 12 月 31 日期間，北京市行政區域內的企業吸納高校畢業生等三類青年羣體就業，簽訂 1 年以上勞動合同，並按規定為其繳納社會保險費的，每招用 1 人可申請享受 1000 元補貼。《通知》明確，高校畢業生等三類青年羣體包括 2023 屆及離校 2 年內未就業普通高校畢業生、在北京市登記失業的 16-24 歲青年。</p><h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】瀏陽一水產基地倉庫非法儲存煙花爆竹：</span></strong>行拘 4 人問責 6 人</h3><p>據「中國應急管理」微信公眾號消息，7 月 26 日，湖南省應急管理廳接到羣眾舉報投訴稱，瀏陽市棖衝鎮青一興水產養殖基地（原退出企業天龍花炮廠）內部分倉庫涉嫌非法儲存煙花爆竹。瀏陽市公安機關當場對倉庫內非法儲存的煙花爆竹依法查封扣押。經調查覈實，黃某等僱傭未辦理煙花爆竹道路運輸許可證的貨車，陸續運入並儲存煙花爆竹產品共計 33179 件。目前，劉某奇、黃某、袁某平、廖某振 4 人因涉嫌非法儲存危險物質，已被瀏陽市公安機關依法予以行政拘留，並以涉嫌危險作業罪立案偵查。當地對未正確履行工作職責的 6 名幹部及工作人員予以追責問責。根據相關規定，湖南省應急管理廳擬發放 13500 元獎勵案件線索舉報人。</p><h3><strong>【</strong>青海<strong><span>】</span></strong>西寧市原常務副市長韓向暉被查，原市長孔令棟已被雙開</h3><p>據澎湃新聞報道，青海省應急管理廳黨委書記、廳長韓向暉涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受青海省紀委監委紀律審查和監察調查。值得注意的是，韓向暉擔任西寧市委常委、副市長期間曾與 8 個月前落馬、本月稍早前被「雙開」的西寧原市長孔令棟共事。2021 年 3 月，孔令棟任西寧市委副書記、市長人選，次月當選西寧市市長。2023 年 1 月，孔令棟被免去西寧市委副書記、市長職務，隨後官宣被查。關於孔令棟「雙開」的通報中，明確提到了其「不正確履行職責，脫離實際制定並強行要求完成經濟指標任務，致使統計數據造假，造成不良影響」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563548133400100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>陽江教育局迴應高中生入廁通行證：確實存在，會瞭解情況</h3><p>@白鹿視頻，消息，近日，廣東陽江。有網友發視頻稱一學校高中生要帶通行證才能進廁所，並且牌子上印有學校蓋章。對此，學校工作人員迴應稱，這是學校內部管理。9 月 25 日，陽江市教育局工作人員迴應稱，已經和學校確認，確實有這個通行證，但具體情況還在瞭解中。</p><h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>宿松城管迴應「執法隨心所欲」：不實，規範拆違遭謾罵</h3><p>據微信號「宿松融媒」消息，安徽安慶宿松縣城市管理局 9 月 23 日作出《關於反映「宿松城管執法隨心所欲」的情況説明》稱，近日有網民反映，為方便生活，擴建一個廁所，外圍未超過房檐，不影響市容和交通，城管不遵守執法規定，態度蠻橫、言語過激，隨心所欲執法。經調查覈實，事發後，該房主對執法人員進行謾罵並以信訪方式威脅執法人員，執法人員對其釋法説理、效果甚微。在整個執法過程均已全程錄像，執法人員做到了文明執法，規範執法，網民反映的「態度蠻橫、言語過激」等情況不屬實。</p><h3><strong>【</strong>雲南<strong><span>】</span></strong>盈江堅果公司發生缺氧事故：已致 3 人死亡，另有 3 人送醫</h3><p>據紅星新聞報道，9 月 24 日上午，雲南省德宏州盈江縣迪思堅果有限公司多名員工在維修清洗設備過程中昏迷，經搶救，3 人死亡，2 人正在 ICU 治療。目前事故原因正在調查中。記者獲悉，9 月 24 日上午 8 點 30 分許，盈江迪思堅果有限公司堅果輸送帶出現異常，段某某等工人進入堅果下料倉搶修輸送帶過程中，6 人缺氧昏迷，其中兩人自救成功。事故共造成段某某等 3 名工人死亡，另有 3 名工人送醫治療，其中一名重傷者仍在重症監護室搶救。目前當地村民正在段某某家幫忙料理後事，賠償等善後事宜尚未最終敲定。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>用 3 年形成精神障礙社區康復服務體系，覆蓋逾 8 成縣市區</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江省民政廳等部門日前印發《浙江省「精康融合行動」實施方案（2023—2025 年）》，提出用 3 年左右時間開展精神障礙社區康復服務融合行動，基本形成佈局健全合理、服務主體組成多元、形式方法多樣靈活的精神障礙社區康復服務（簡稱精康服務）體系。預計到 2025 年，全省 80% 以上的縣（市、區）開展精康服務，登記康復對象接受規範服務率達 60% 以上，精康服務機構中具有精神衞生、社會工作、心理健康相關專業學歷的從業人員佔 30% 以上。</p><h3><strong>【</strong>重慶<strong><span>】</span></strong>火鍋門店數重慶全國第一：2.2 萬家，終端消費 600 億左右</h3><p>@重慶發佈，消息，重慶市商務委副主任彭和良介紹，重慶是火鍋的一個重要發源地，重慶火鍋在國際國內具有很高的知名度和美譽度，據 2022 年國內相關權威機構統計，重慶的火鍋全產業鏈產值大概是 3000 億，其中終端消費大概是 600 億左右，重慶火鍋的企業有 2.2 萬家，火鍋門店有 3.2 萬家，火鍋門店的數量在全國各省區市是排名第一的。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155394.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155394.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 一圖瞭解華為發佈會新亮點 9 月 25 日，華為舉行新品發佈會，推出 MatePad13.2 等新產品。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/16956345204279800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 09:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155318.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155318.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 「兩高一部」發文嚴懲網暴違法犯罪，交通運輸部打擊 5 至 7 座小客車非法經營網約車今天有哪些部委新聞值得關注？林草局：11 個部門查辦野生動植物案件 1.4...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>「兩高一部」出台意見依法懲治網絡暴力違法犯罪</h3><p>據最高人民法院網站消息，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部 9 月 25 日聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》。《意見》指出，基於蹭炒熱度、推廣引流等目的，利用互聯網用戶公眾賬號等推送、傳播有關網絡暴力違法犯罪的信息，符合刑法規定的，以非法利用信息網絡罪定罪處罰。實施網絡暴力違法犯罪，具有以下五種情形之一的，依法從重處罰：針對未成年人、殘疾人實施的；組織「水軍」、「打手」或者其他人員實施的；編造「涉性」話題侵害他人人格尊嚴的；利用「深度合成」等生成式人工智能技術發佈違法信息的；網絡服務提供者發起、組織的。</p><h3>交通運輸部：打擊 5 至 7 座小客車非法從事網約車經營</h3><p>據交通運輸部網站 9 月 25 日消息，交通運輸部辦公廳發佈《關於開展道路運輸安全生產突出問題集中整治「百日行動」的通知》稱，決定自即日起至 2023 年 12 月底，在全國範圍內開展道路運輸安全生產突出問題集中整治「百日行動」。各省級交通運輸主管部門要組織市縣交通運輸主管部門依法嚴查客運班車超越許可運營，客運包車未持有效包車牌運行或未按備案路線運行、線路兩端均不在車籍地運行等客運車輛跨省非法違規運營行為。要依託網約車監管信息交互系統加強網約車監管，對 5 至 7 座小型客車非法從事網約車經營的，強化信息比對，進行精準打擊。</p><h3>林草局：11 個部門查辦野生動植物案件 1.4 萬餘起</h3><p>據人民日報客戶端報道，9 月 25 日，記者從國家林業和草原局獲悉，由 11 個部門聯合開展的為期三個月的「2023 清風行動」取得顯著成效。行動期間，全國共出動執法車輛 38 萬餘次，執法人員 234 萬餘人次；監督檢查野生動物棲息地、人工繁育場所、交通運輸站點、口岸等各類場所 100 餘萬處；查辦野生動植物案件 1.4 萬餘起，其中刑事案件 1 萬餘起；打掉犯罪團夥 546 個，打擊處理違法犯罪人員 1.5 萬餘人；收繳野生動植物 54 萬餘隻（頭、尾、株），野生動植物製品 9 萬餘件、近 50 萬公斤，非法獵具漁具近 6 萬個（張、台），沒收違法所得 1.9 億元，處以罰款和罰金 1642 萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/16956320017954100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上半年警方對電詐立案 48.97 萬餘起，同比上升 32.17%</h3><p>據央視新聞客戶端報道，9 月 25 日，最高人民法院召開會議，進一步落實 2023 年全國打擊治理電信網絡新型違法犯罪工作電視電話會議部署要求。從去年 11 月起，全國電信網絡詐騙案件出現明顯反彈，案件總量持續高位運行（今年上半年，全國公安機關共立案 48.97 萬餘起，同比上升 32.17%）。同時，犯罪形式複合化，衍生販賣人口、敲詐勒索、故意傷害、非法拘禁、綁架、強姦、組織偷越國（邊）境、組織賣淫、洗錢等犯罪，多種犯罪相互交織，社會危害嚴重。隨着國內打擊力度加大，各類為詐騙集團「輸血供糧」和提供「技術助攻」的犯罪向境外轉移，全鏈條打擊難度不斷加大。</p><h3>民政部：從未組織開展相關線上養老服務志願者招聘</h3><p>據民政部網站消息，9 月 25 日，民政部養老服務司發佈《關於防範假冒民政部養老服務司名義招聘線上養老服務志願者的提示》稱，近期，有機構或個人冒用「民政部養老服務司」的名義，發佈線上招聘養老服務志願者信息。為保護人民羣眾合法權益。該司從未組織開展過相關線上養老服務志願者招聘活動。請大家提高警惕，不輕信來源不明的相關信息，避免造成損失。社會公眾如發現有不法分子假借招聘養老服務志願者之名牟利的，可以向民政部門或其他有關部門投訴、舉報。自然人、法人或者其他組織假借招聘養老服務志願者騙取財產的，由有關部門依法查處。</p><h3>工信部：積極配合開展大型數字經濟平台相關立法</h3><p>據工信部網站 9 月 25 日消息，工信部在答覆政協第十四屆全國委員會第一次會議第 00278 號（經濟發展類 032 號）提案時表示，工信部將按照黨中央、國務院有關決策部署，積極配合有關部門開展大型數字經濟平台相關立法工作。結合工業和信息化領域發展實踐和產業促進需求，根據有關牽頭單位的進度安排，在起草、審查、審議等各階段積極配合做好相關研究和意見反饋工作，推動相關立法早日出台。</p><h3>《農村集體經濟組織會計制度》明年 1 月 1 日起施行</h3><p>財政部 9 月 25 日發佈通知，修訂印發《農村集體經濟組織會計制度》。這項新制度自 2024 年 1 月 1 日起施行。本次修訂圍繞農村集體經濟組織業務發展需要和財務管理要求，增加了「無形資產」「待處理財產損溢」「專項應付款」「公益支出」「應交稅費」「稅金及附加」「所得稅費用」等會計科目，將原會計制度中的「農業資產」（僅針對牲畜資產、林木資產）調整為「生物資產」，將原會計制度中的「發包及上交收入」會計科目內容按其經濟實質分別調整納入「經營收入」和「投資收益」會計科目，刪除了「應付福利費」「農業稅附加返還收入」會計科目，並對相關會計覈算要求作出相應調整。修訂後的會計科目與企業、農民專業合作社等其他經濟主體的有關會計覈算更協調一致。</p><h3>2023 年中央財政支持普惠金融發展示範區名單公佈</h3><p>財政部 9 月 25 日公佈 2023 年中央財政支持普惠金融發展示範區名單，包括北京市東城區、豐台區，天津市濱海新區、津南區等 86 個示範區。財政部要求，省級財政部門要指導普惠金融發展示範區堅持目標導向，落實落細示範區建設方案，因地制宜探索財政支持普惠金融發展有效途徑，優化普惠金融服務創新模式，建立普惠金融健康發展長效機制，樹立標杆、打造樣板、先行先試，形成可複製、可推廣的經驗。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10154745.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10154745.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【深度】涼山集中治理「賣慘帶貨」，MCN 機構如何做到合規？在打擊違法行為的同時，反思不良 MCN 機構發展的社會土壤，改善當地經濟社會面貌，引導網紅合法合規創作...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>四川涼山「系列網紅直播帶貨案」帶來的震動仍在持續。</p><p>2023 年 9 月 20 日，四川省涼山州舉行新聞發佈會通報，「涼山曲布」「趙靈兒」「涼山孟陽」等主要網紅代表團隊，通過短視頻虛假宣傳，打着助農、推銷「大涼山特產」旗號，生產銷售假冒產品，謀取利益，違法犯罪。</p><p>界面新聞注意到，涼山州整治「自媒體」亂象已持續多日。早在 2023 年 5 月，公安機關就已接到線索並着手調查涼山網紅違法帶貨案件。目前，大量與涼山有關的同類網紅賬號已停止更新，多家頭部 MCN（網紅經紀公司）也在努力與不良 MCN 公司「劃清界限」，為自己低調正名。</p><p>多位 MCN 從業人員表示，四川甘阿涼地區（即甘孜、阿壩和涼山）政府有關部門對新事物的出現缺乏敏感，疏於監管、引導，加上長期以來留給外地「貧窮」的刻板印象，給不良 MCN 機構提供了趁虛而入的空間。在打擊違法行為的同時，反思不良 MCN 機構發展的社會土壤，改善當地經濟社會面貌，引導網紅合法合規創作內容才是治本之策。</p><h3>藏在村裏的 MCN 機構</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169562142154309800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>涼山警方通報，該系列案件共計抓獲犯罪嫌疑人 54 名（其中涉案網紅主播 11 人），已批准逮捕 18 人，搗毀 MCN 機構 5 個，查封涉案公司 14 家，查扣涉案蜂蜜原材料 20 餘噸，假冒「大涼山土蜂蜜」成品 4700 餘瓶，商品外包裝 5 萬餘件，生產設備 3 套，凍結涉案資金 500 餘萬元。</p><p>警方稱，相關違法犯罪行為組織嚴密，迷惑性強，涉案地廣，形成了前端打造人設、孵化網紅，中端劇本拍攝、電商運營，末端農產品供應，流量變現的製假售假灰色產業鏈。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" poster="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169567952643967700.png" src="https://v.jiemian.com/c7/c6/c7c63a08d1b551db0e3cd8f4524b7c34_800.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="291137" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>涼山警方在通報中點名了兩家 MCN 公司，地址位於成都市西南部的蒲江縣大塘鎮。蒲江縣距離成都 80 多公里，是國家級生態示範區，其獼猴桃、醜柑等農產品在四川具有一定知名度。</p><p>其中，成都澳維文化傳媒有限公司成立於 2021 年 2 月，註冊資本 100 萬元人民幣，法定代表人物為李浩，地址註冊在蒲江縣大塘鎮東街 66 號。9 月 22 日，界面新聞記者探訪該公司註冊地，目前這裏是一處普通居民房，大門緊閉。旁邊打麻將的幾位居民稱，不曾聽説過這家公司。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169558381041160400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>成都澳維文化傳媒有限公司註冊地為一處民房，附近居民稱不曾聽聞此公司。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>另一家成都小虞助農傳媒有限公司成立於 2022 年 7 月，註冊資本僅有 10 萬元，法定代表人為張璞，地址位於蒲江縣大塘鎮洪福村 9 組 71 號。這裏距離成都澳維文化傳媒有限公司註冊地大約 2 公里，是一處普通的兩層民房。</p><p>房主吳先生向界面新聞證實，去年曾有兩三個年輕人來租過他的房子，由於是其侄子的朋友，他當時又要長期外出，就沒有收取租金，「幫我把房子看着就行了」。他沒有與這些人籤合同，也記不得這些人的名字，但聽口音「好像是外地人」。</p><p>吳先生稱，這些人租下兩間門面後，就擺出了電腦和一些農產品，「據説是賣貨的」。不久他去昆明看望兒子，待了一個月才回來。這羣租客告訴他，「好像是生意不好」，就搬走了。後來他聽説，這些人的工作跟網紅有關，「人已經被抓了」。</p><p>近期，很多人就此事聯繫吳先生，前幾天涼山州公安和市場監管部門也來詢問過他，他如實介紹了情況。他還責怪侄兒介紹的人「不靠譜」，擔心自己受牽連，侄兒則安慰他不會有事。</p><p>該案被稱為四川首例「系列網紅直播帶貨案」。不過，警方尚未披露被拘留和逮捕人員涉嫌觸犯的具體罪名。</p><p>上海德禾翰通律師事務所律師馬耀東看過通報後向界面新聞表示，孵化網紅前期虛構的「賣慘」故事，肯定屬於虛假宣傳，應該付出道德代價，但不構成犯罪，只有針對「商品或者服務」本身作虛假宣傳，對消費者合法權益造成侵害，才有可能觸犯刑法相關規定。</p><p>他認為，此次涉案網紅和 MCN 公司的犯罪行為，主要應該在第二個階段，即孵化網紅賬號形成一定影響力後的直播帶貨行為，可能構成刑法規定的兩個罪名。一個刑法第 222 條規定的虛假廣告罪，情節嚴重的，處二年以下有期徒刑或者拘役，並處或者單處罰金；同時，其行為還涉嫌觸犯刑法 140 條規定的「生產、銷售偽劣產品罪」，該罪名最高可判無期徒刑。</p><p>兩個罪名中，前一個罪名屬於輕罪，後一個罪名屬於處罰較重的罪。由於是同一行為觸犯兩個罪名，擇一重罪處罰。根據警方通報的信息，上述兩公司涉案金額均超 1000 萬元，如果通報的情形最終被法院採信，應該認定為「生產、銷售偽劣產品罪」，最高可判無期徒刑。</p><h3>大量同類賬號停更或禁言</h3><p>當地除了虛假宣傳和銷售假冒偽劣產品，涉案網紅賬號的內容多數以「賣慘」橋段為主，對涼山形造成一定負面影響。近期，涼山日報就發表題為《堅決剎住抹黑涼山的「賣慘」直播「歪風」》評論稱，「涼山的脫貧攻堅不容抹黑，涼山的鄉村振興需要鼓與呼。只有毫不手軟地扯下‘賣慘’直播的遮羞布，嚴厲打擊網絡違法犯罪行為，才能以正視聽，還受眾一個高質量發展的涼山。」</p><p>界面新聞注意到，涼山州掀起全面整治「自媒體」亂象行動後，除了涉案賬號和 MCN 公司，大量其他同類關於涼山的賬號也被波及。目前，界面新聞檢索多個涼山和涼山本地網紅賬號，或被禁言，或在數月前已經停止更新。</p><p>2022 年 5 月，一個名為「小虞」的賬號發佈了一條視頻，主要內容是講述偶遇「涼山四妹」，併到其家中吃飯的經過。視頻情節與涉案賬號「趙靈兒」偶遇「曲布」雷同，「涼山四妹」以其清純形象迅速走紅，而後短視頻平台上出現了「涼山四妹」賬號，短短兩個月漲粉過百萬。此後，這兩個賬號發佈的有關「涼山四妹」的視頻單條播放量普遍過千萬。躥紅後，「小虞」和「涼山四妹」開始直播帶貨。</p><p>多方信息顯示，「小虞」賬號運營者，或與此次涉案的成都小虞助農傳媒有限公司存在關聯。界面新聞注意到，目前「小虞」和「涼山四妹」賬號已經被禁言，視頻內容被清空。另有一個疑似「涼山四妹」的視頻賬號仍在更新，但內容風格已大變。</p><p>除了「涼山四妹」，還有一個名為「紫英」的女子也是因「偶遇蹭飯」情節躥紅。2023 年初，「張昊探索涼山」賬號在多個平台發佈一條「偶遇視頻」，女主人公即「紫英」。「紫英」躥紅後，開始和「張昊」直播帶貨。目前「張昊探索涼山」賬號在多個平台已無法查看，但「紫英」相關賬號內容仍能顯示。</p><p>在「紫英」關聯的某視頻平台上，仍可以看到部分視頻，貨架上有正在銷售的核桃、臘肉等商品，不過店鋪認證信息為周口市開發區紅佳佳農副產品店。9 月 22 日下午，界面新聞記者以顧客身份詢問客服張昊的去向，對方回覆「張昊都走了幾個月了」。幾分鐘後，該賬號上所有視頻和商品全部被清空。不久，該賬號連名字也更換了。</p><p>其他類型的涼山網紅也受到波及。涼山「琳三妹」大約從 2019 年開始在短視頻平台分享農村生活，內容包括自己養豬、做臘肉的場景等。躥紅後，「琳三妹」開了一家臘味坊，該店鋪在平台賬號有 178 萬粉絲。</p><p>目前，該賬號僅剩 7 條視頻，最新一條視頻更新停留在 2023 年 6 月。另一個疑似與「琳三妹」有關的賬號，僅剩下一條視頻，商品櫥窗裏的貨物為 0。此外，有着 36 萬粉絲的「小涼山左羅」的最新一條視頻，停留於在 6 月 8 日。一個剛起步只有 1.2 萬粉絲的「羅根·探索涼山」的賬號，更新內容停留在 7 月 23 日。</p><p>9 月 20 日，在「系列網紅直播帶貨案」新聞發佈會上，涼山州委網信辦相關負責人通報，開展專項行動以來，當地嚴肅查處通過擺拍發布傳播「公益作秀」「扶貧資助」「改造‘危房’」「悲慘生活」等信息惡意渲染「視覺貧困」博取同情關注「吸粉」，假借利用老年人、殘障人士、未成年人等弱勢羣體開設直播騙取打賞、捐贈等惡意炒作的違法違規行為。目前，已永久關閉「雲南波波」「山村老人」「樂行四海」「火不了」「善行者（正能量）」「小明 (傳遞正能量)」等賬號 82 個，採取禁言、清理粉絲、暫停或取消營利權限等手段處置「秦少與秦機」「愛心小雙」「小梁哥」等賬號 106 個，清理違規信息 13869 條。</p><p>同時，嚴厲打擊 MCN 機構（即管理直播的機構）或個人打造「勵志網紅」等虛假人設，以「大涼山」「助農」為名通過「套路帶貨」「虛假宣傳」等方式進行虛假營銷、非法牟利的違法違規行為，在上級網信部門支持下對 60 個違規賬號關閉「商品分享」（櫥窗）功能，永久關閉「小虞」「趙靈兒」「曲布」「涼山孟陽」等粉絲量兩百萬以上賬號 5 個。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/169558420298176600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>「涼山曲布」和「涼山四妹」的視頻情節高度雷同。圖片來源：視頻截圖</em></figcaption></figure><h3><strong>頭部 MCN 公司紛紛「切割」</strong></h3><p>警方打擊網紅直播違法帶貨案也使得孵化網紅的 MCN 行業處於風口浪尖。除了被點名的兩家 MCN 公司外，警方通報還提到「搗毀 MCN 機構 5 個」。</p><p>「好像所有 MCN 公司都是歪攤攤（四川話，即不值得信任的機構）。」成都一家頭部 MCN 公司的高管黃世宏對界面新聞表示。</p><p>黃世宏認為，警方通報會給外界帶來一種暗示，並不合適。包括監管機構在內的很多人，對網紅的認知還停留在「第一代網紅」階段，對 MCN 公司的工作也存在一些誤解，正規經營的 MCN 公司正在為違法 MCN 公司的行為「背鍋」。</p><p>MCN 即 Multi-Channel Network 的縮寫。MCN 公司並非是工商或者專業機構對某個行業的認證，而是短視頻興起後，業內對為內容創作者進行支持和服務的一類機構的俗稱，通俗的理解即內容創作者經紀公司。據艾瑞諮詢與天下秀聯合發佈《2023 年中國紅人新經濟行業發展報告》，近幾年中國 MCN 公司呈穩定擴張，2022 年超 2.4 萬家，已成為一個龐大的新興行業。</p><p>由於業務變化和行業標準缺乏，很難確定四川 MCN 機構的準確數據，但業內人士普遍認為，四川省內從事 MCN 業務的公司有上百家。</p><p>「現在提到網紅，這個詞基本上已經污名化了。」黃世宏告訴界面新聞，如今他們更喜歡用網絡達人，或者網絡表演等更具體的詞彙描述網絡創作者的身份。他坦言，由於 MCN 公司無需「官方認證」，進入門檻低，早期缺乏監管，行業共識也未形成，確實存在一些機構通過購買粉絲，僱傭水軍，製造虛假數據的手段，捧紅一些素人，但從 2019 年以後，這一狀況已得到很大改觀。</p><p>成都華星璀璨娛樂有限公司公共事務部總監兼商學院負責人李志偉也表示，2019 年直播電商崛起前，「平台主流直播內容以娛樂直播為主，對實體經濟產生的關聯性較弱」。直播電商的崛起，使得新媒體生態出現了很大轉變，網絡達人和 MCN 公司的工作內容也開始轉向，「網紅經濟」與實體經濟建立聯繫，一些網絡達人利用自身影響力服務於實體經濟，實現了雙贏。</p><p>「針對餐飲、酒旅、到店綜合類企業、通過平台進行宣傳、進行套餐售賣，利用新媒體工具賦能實體經濟，社會接受度也越來越好。」李志偉説。</p><p>李志偉告訴界面新聞，這兩年他有一個深刻感受，參加一些政府組織的會議時，當得知他所從事的行業是新媒體 MCN 行業時，經常有人主動來添加微信，希望能對他們的某個產品提供支持。他覺得，這是 MCN 行業形象走向正面的表現。</p><p>在他看來，一家綜合類 MCN 公司，基本架構應該包括 MCN、直播、電商、商務等板塊，完整的架構下，每個板塊一般需要 6-7 崗位，這意味着一家完善的 MCN 公司至少需要二三十人。而且，在成都，主城區集中了大量頭部 MCN 公司，這類機構通常會把辦公地選在城市較繁華的地段。</p><p>「兩三個人能幹什麼？基本的架構都不具備。」李志偉認為，如果真正希望從事 MCN 行業，不會把公司註冊在偏遠且缺乏新媒體資源和行業人才匱乏的地方。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/16956310366006600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>另一家涉案 MCN 公司註冊地位於蒲江縣農村。業內認為，正規公司不會選擇如此偏僻的地方辦公。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>黃世宏告訴界面新聞，他所在公司簽約的創作者累計超過 10 萬，帶貨只是其中很少一部分網絡達人的業務。但他強調，只要是直播帶貨，不管是前期引流廣告，還是貨品的選擇，都必須保證真實性，選品前提是必須符合國家相應規定。利用人們的善心，編造「賣慘」的故事絕對禁止，這在行業裏早有共識。</p><p>黃世宏介紹，近年來監管部門對於 MCN 公司監管力度也在加大，他們經常與監管部門保持溝通。每個 MCN 公司都設風控部門，他們公司為此專門成立了內容安全生產委員會，除了嚴格遵照法律法規，他每個月還會根據近期熱點輿情，向內容部門發出兩次安全生產提醒，「最近哪些不能碰，那些廣告不能接等」。近期，他已向公司簽約的創作者發出提醒，防止用賣慘方式渲染貧窮，「避免踩坑」。</p><h3><strong>網紅「賣慘」根源需反思</strong></h3><p>根據官方通報，2020 年以來，成都澳維文化傳媒有限公司（MCN 機構）負責人唐某以劇本、擺拍等方式，在短視頻平台孵化「涼山孟陽」。其實，在此期間，有關「涼山孟陽」視頻內容的真實性及其背後的團隊，也曾引起網友在質疑。一些 MCN 從業人員認為，這些不良 MCN 機構之所以長期存在，也與當地有關部門監管缺位有關。</p><p>陳浩在成都一家 MCN 公司負責電商業務，經常為地方政府和企業提供培訓。他説，四川甘阿涼地區（即甘孜、阿壩和涼山）經濟相對比較落後，政府有關部門對新事物的出現缺乏敏感，加上長期以來留給外地「貧窮」「落後」的刻板印象，讓不良 MCN 機構趁虛而入，「賣慘」「哭窮」等獵奇性的短視頻應運而生。</p><p>多方信息顯示，此次被通報的幾名涼山網紅中，有些是被不良 MCN 公司選中從頭開始孵化，有些則是在不良 MCN 到來之前，這些當地人自己發佈視頻已具備一定影響力，後被 MCN 機構相中孵化做大的。陳浩認為，在這些大網紅成名早期，有關部門就應該注意到其影響力和潛在的商業價值，應該合理引導其發展。</p><p>在他看來，此次涉案的涼山網紅，其實是被外地進入的不良 MCN 公司「綁架了」。這些網紅出名前都是普通的素人，學歷、見識都比較有限，在 MCN 公司的孵化下具備了相當知名度，但在約定拍什麼、賣什麼方面並沒有決定權，從而一步步滑向違法甚至犯罪的境地。</p><p>陳浩還提到另一個類似案例，前不久甘孜某縣一位粉絲超過百萬的網紅，應當地政府邀請參加地方舉辦的消費節，地方政府希望其能免費為節日站台，但遭到該網紅背後 MCN 公司的拒絕。「MCN 公司覺得孵化投入了費用，網紅參加類似活動必須要有回報，但網紅覺得自己是當地人，免費支持政府一次也是應該的。」目前雙方仍僵持不下。</p><p>甘阿涼某些地區對「網紅經濟」尚缺乏正確認知和規劃。有一次，陳浩去甘孜某縣培訓當地如何發展電商，發現這座 6 萬人的縣城，雖然有一些粉絲過百萬的網紅，但當地竟然沒有一家農戶或者企業在抖音上開店。當地的蘋果、臘肉質量都很好，但由於缺乏推廣，當地網紅帶銷的都是全國各地的貨品。</p><p>黃世宏也提到，他們公司經常會接待一些相關政府單位人員來調研，他有時候注意到，部分人員手機裏都沒有下載短視頻平台，「自己都不使用，怎麼去了解和監管？」</p><p>積極的一面是，更多部門開始逐漸意識到網紅和 MCN 公司存在，並着手規範「網紅經濟」的發展。黃世宏説，過去遇到一些涉及到 MCN 公司的糾紛時，他們很難獲得各方面的支持。但是，去年以來情況已大為改觀。比如，他曾委託人大代表將一份關於行業發展的建議轉到有關部門。不久，多個部門就組織工作組，來到他所在的公司展開調研。</p><p>陳浩也注意到一些變化。不久前，他到川西某縣參加培訓，該縣已將粉絲超過 5000 人的賬戶全部統計在冊，並邀請多位頭部 MCN 機構人員對其進行培訓，提升當地網紅的新媒體能力，以更好的服務於實體經濟。</p><p>（應受訪者要求，文中黃世宏、陳浩為化名）</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10150638.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10150638.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貴州山腳樹煤礦起火致 16 人遇難，國務院安委會掛牌督辦事故初步判斷為運輸膠帶着火。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>2023 年 9 月 24 日上午 8 時 10 分左右，貴州省六盤水市盤州市盤關鎮山腳樹煤礦發生皮帶着火事故，造成 16 人遇難。</span></p><p><span>盤州市人民政府於 9 月 24 日 19 時許在其官網通報稱，事故初步判斷為運輸膠帶着火，經礦山救護隊施救，火已撲滅，出事工作面溫度和氣體恢復正常。</span></p><p><span>事故發生後，貴州省委、省政府對救援工作作出部署。貴州省委書記徐麟作出批示，省長李炳軍趕赴現場指揮救援。</span></p><p><span>界面新聞瞭解到，山腳樹煤礦隸屬於貴州盤江精煤股份有限公司，成立於 1998 年。貴州盤江精煤股份有限公司（盤江股份，600395.SH）隸屬於貴州省大一型國有企業貴州盤江煤電集團，公司前身為盤江礦務局。</span></p><p><span>山腳樹煤礦礦區面積 20.7187 平方公里，設計生產能力 180 萬噸/年，為證照齊全的生產礦井，主採煤層均為突出煤層，除 22、24 號煤層未鑑定外，其餘主採煤層的自燃傾向性為自燃；煤塵均有爆炸性。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169562792938355000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>近兩年，貴州省煤礦安全監察局和國家礦山安全監察局貴州局曾先後對盤江股份山腳樹煤礦作出過行政處罰，分別罰款 2.5 萬元，處罰事由均與甲烷傳感器調校不規範有關。</span></p><p><span>2021 年 9 月 18 日，山腳樹煤礦井下多個地點甲烷傳感器調校時，國家礦山安全生產監測預警系統中顯示「超限報警」16 次，單次持續時長 123-185 秒，最大值 1.27%。2022 年 2 月 19 日，山腳樹煤礦北集中迴風巷 T2 甲烷傳感器調校不規範，導致調校數據上傳到國家礦山安全生產風險監測預警系統，顯示「超限報警」1 次，持續時長 2 分 16 秒，最大值 1.26%。</span></p><p><span>2018 年，煤礦曾發生一起安全生產事故。據煤礦安全生產網顯示，2018 年 4 月 18 日 14 時 40 分，盤江股份山腳樹礦採一區 211813 採面發生一起運輸事故，造成 1 人死亡，直接經濟損失 90.5556 萬元。</span></p><p><span>就在 2023 年 9 月 2 日，貴州盤江精煤股份有限公司還發布消息稱，近日，山腳樹煤礦在反「三違」、查隱患上狠下功夫，修訂下發反「三違」相關制度，成立活動領導組，制定實施方案，明確各職能科室、區隊反「三違」責任，堅持開展安全檢查，預防和杜絕事故發生。（注：「三違」是指生產作業中違章指揮、違規作業、違反勞動紀律這三種現象。）</span></p><p><span>界面新聞從應急管理部瞭解到，此次事故接報後，應急管理部部長王祥喜立即作出部署，並派應急管理部黨委委員、國家礦山安監局局長黃錦生帶工作組緊急趕赴現場指導救援處置，要求全力指導幫助地方做好搜救工作，嚴防次生災害，進一步核清情況，全力做好家屬安撫、善後處理等各項處置工作。同時，要指導督促各地舉一反三，狠抓責任措施落實，深入排查整治安全風險隱患，堅決防範重特大事故發生。</span></p><p><span>國務院安委會決定，對該起事故查處進行掛牌督辦，徹查事故原因，依法依規嚴肅追責問責。</span></p><p><span>界面新聞瞭解到，去年以來，發生在貴州的兩起煤礦事故被國務院安委會實行掛牌督辦。</span></p><p><span>2022 年 2 月 25 日，貴州省黔西南州貞豐縣三河順勳煤礦發生一起重大頂板事故，造成 14 人死亡。事故發生後，國務院安委會決定對「2·25」事故查處實行掛牌督辦。國家礦山安全監察局貴州分局公佈了該事故的調查報告，認定這是一起責任事故。事故直接原因為超出礦界範圍佈置的隱蔽採面支護強度不足，導致複合頂板離層、斷裂，支柱穩定性不夠造成頂板推垮，釀成事故。</span></p><p><span>‌2022 年 3 月 2 日 4 時 17 分，貴州強盛集團投資有限公司清鎮市流長鄉利民煤礦發生一起較大煤與瓦斯突出事故，造成 8 人死亡、13 人受傷。事故發生後，利民煤礦未按規定報告，採取違法轉運遇難人員遺體、銷燬證據等方式瞞報。國家礦山安全監察局貴州局此後公佈了事故調查報告，查實事故瞞報過程。根據事故原因調查和事故責任認定，29 人被公安機關採取強制措施。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10154046.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10154046.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
