<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 14:41:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[支出预算捉襟见肘，美国如何同时援助乌克兰和以色列？未来，拜登政府计划在国会通过捆绑以色列与乌克兰援助计划的立法。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国正在迅速援助以色列，总统拜登和国会主要成员正在制定一项包含 20 亿美元的军事援助计划。政府官员称美国将会在不影响支持乌克兰的情况下对以色列进行援助，但也承认将会面临来自国会方面的压力。</p><p>公开<a href="https://www.crfb.org/blogs/congress-approved-113-billion-aid-ukraine-2022" target="_blank">资料</a>显示，俄乌冲突爆发以来，美国政府主要通过三个渠道向乌克兰提供援助：总统拨款授权（PDA）、乌克兰安全援助计划（USAI）和对外军事融资（FMF）。</p><p>自 2022 年 2 月 24 日俄乌冲突开始至 2023 年 1 月 5 日，拜登 27 次利用 PDA 向乌克兰运送了价值近 156 亿美元的军事装备，8 次利用 USAI 提供近 72 亿美元的援助，3 次利用 FMF 提供了总计 31 亿美元的支持。此外，国会还批准了 460 亿美元的非军事支持。</p><p>随着时间的推移，美国各界对乌克兰提供援助的意愿逐渐下降。2023 年 1 月，美联社-NORC 的一项民意<a href="https://apnews.com/article/ukraine-russia-invasion-biden-congress-funding-d392f9b1adbb9c44249dce1cccdc2d1e" target="_blank">调查</a>显示，2022 年 5 月有 60% 的美国成年人支持向乌克兰提供武器，今年仅为为 48%。</p><p>除此之外，许多国会极右翼议员一直极力反对向乌克兰提供援助。</p><p>在今年 8 月的一次表决中，数十名共和党众议员和部分共和党参议员甚至投票反对为战争投入更多资金。许多共和党人与前总统特朗普一致反对美国介入海外冲突。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231012/169711110126412300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月 30 日，美国国会通过了一项为期 45 天的支出法案，避免了政府关门的危机，但是并不包括参众两院内部的主要矛盾——对乌克兰的资金支持。</p><p>此前，两党议员无法就新财年联邦政府拨款法案达成共识。民主党人支持对乌克兰加强援助；强硬派共和党人则主张削减政府开支，着重处理对移民和边境安全问题。</p><p>在经历了几天的动荡之后，时任众议院议长、共和党人麦卡锡突然放弃了对削减开支的要求，转而通过依靠民主党通过了一项临时支出法案。为此，麦卡锡因党内强硬派提出动议而被罢免众议院议长。这也标志着他成为美国史上首位被投票罢免的众议院议长。</p><p>目前，帕特里克·麦克亨利成为众议院临时议长。在众议院选出新议长之前，议程将进入停滞。而美国任何重大法案的落地都必须在参众两院通过。</p><p>而对于犹太人建立的以色列，美国的立法者们却展现出一致的支持立场。</p><p><a href="https://www.foreignassistance.gov/cd/israel/" target="_blank">1974 年到 2002 年</a>，以色列一直是美国的最大军事受援国。2003 年至 2020 年，美国将焦点转移到了伊拉克和阿富汗，以色列受援规模仍位居前三。2021 年，美国对以色列军事援助 33.1 亿美元，使以色列重回第一。2022 年，美国向以色列援助 31.8 亿美元，位居第二。</p><p>自二战以来，美国已向以色列提供了超过 2600 亿美元的军事和经济援助，还为铁穹等导弹防御系统提供了近 100 亿美元的支持。</p><p>此外，美国自 1973 年<span>第四次中东战争</span>爆发后就开始在以色列囤积武器，以色列也被允许在特殊情况下使用这些武器。今年初，美国由于军事物资库存紧张，从以色列运走一批<span>弹药储备</span>以援助乌克兰。</p><p>不同于乌克兰，共和民主两党在支持以色列方面存在着强烈的共识。</p><p>拜登政府开始向以色列提供铁穹系统之外的额外军事援助。拜登表示，当众议院议长正式就任时，政府将要求议员们针对以色列和乌克兰等国家的安全问题采取「紧急行动」。</p><p>未来，拜登政府计划在国会通过捆绑以色列与乌克兰援助计划的立法。众议院外交事务委员会成员谢尔曼则预计援助以色列的一揽子计划最终将作为一项独立法案通过。</p><p>11 月中旬，临时支出法案将到期。2024 年联邦政府新财年支出法案是否能通过仍悬而未决。届时，如果预算遭缩减，拜登政府将如何分配有限的军事援助金额？</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 14:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10219200.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10219200.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多个地区武装警告美国不要插手，巴以冲突现外溢迹象这些武装组织共同反对「以色列的犹太复国主义」，他们还互相协助筹资。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>巴以冲突继续发酵，更多地区武<span><span><span><span><span>装发</span></span></span></span></span>声准备加入哈马斯的行动。</p><p>当地时间周二，也门胡塞武装领导人阿卜杜勒-马利克&nbsp;(Abdul-Malik al-Houthi)&nbsp;在电视讲话中警告美国若直接干预巴以冲突，他们将加入哈马斯，以无人机、导弹和其他军事行动回应，而这也意味着「它将变成一场地区冲突」。</p><p>阿卜杜勒-马利克称，发动「阿克萨洪水」袭击行动完全是巴勒斯坦人的决定，他「已准备好投入数十万人，毫不犹豫地竭尽全力与巴勒斯坦人民一起对抗敌人」。</p><p>胡塞武装是也门的反政府组织，自其 2014 年占领萨那，并将其作为「首都」以来，也门一直处于内战状态，冲突地区间的分歧也很深刻。胡塞武装被认为受伊朗支持，一直与沙特支持的也门政府军作战。</p><p>尽管内部存在分歧，但此次巴以冲突激发了也门这两个对立方的罕见共同立场。也门外交部在声明中也明确谴责以色列，强调需要保护平民并「制止以色列占领军的挑衅行为」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231012/169711526044390400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这种共同立场不仅体现在对立方的政府层面，双方控制领土的大量民众也走上街头。据报道，他们拿着也门和巴勒斯坦旗帜，表达对以色列轰炸加沙地区的强烈不满。</p><p>值得注意的是，与其他地区武装相比，打了近十年内战的胡塞武装实战经验相当丰富。</p><p>除了与也门政府军作战，胡塞武装还展现了扰乱海上航线的能力。它经常瞄准海湾地区的战略资产，尤其是沙特的能源设施，也多次成功袭击了红海船只。但有西方观察人士质疑其是否拥有能够到达以色列的导弹力量，或是否真有胆量危害美国的地区利益。</p><p>在最新的讲话中，胡塞武装领导人还提到，他们已经与其他抵抗组织进行了协调，并准备干预。「现在是也门、敍利亚、黎巴嫩、伊朗和伊拉克等国抵抗组织的最佳时机，参加针对犹太复国主义实体的决定性战斗，以支持我们的巴勒斯坦兄弟」，该武<span><span><span><span><span>装发</span></span></span></span></span>言人布海蒂&nbsp;(Mohammed al-Bukhaiti)&nbsp;在社交媒体上写道。</p><p>伊拉克的多个民兵组织在前一天已经发布了类似威胁。周一，伊拉克巴德尔组织 (Badr Organization)&nbsp;领导人阿米里（Hadi Al-Amiri）在一场集会上警告美国不要插手，「如果他们干预，我们也会干预」，届时该组织将「毫不犹豫地瞄准」美国的所有利益资产。</p><p>巴德尔组织是一个伊拉克什叶派政治组织，该组织包括伊拉克人民动员部队（PMF），后者是一个国家准军事组织，包含许多伊朗支持的派系。而其领导人阿米里则是伊拉克相当有影响力的政治人物，是支持巴格达政府的跨党派联盟关键人物，他被认为与伊朗关系密切。伊拉克政府层面也表示，巴勒斯坦的行动是以色列「压迫政策」的自然结果。</p><p>PMF 另外一个成员「真主党旅」(Kataib Hezbollah)&nbsp;也出面威胁称，如果美军介入「阿克萨洪水」行动，他们将瞄准美国基地以及以色列阵地。「真主党旅」是一个更加激进的伊拉克什叶派准军事组织。</p><p>美军目前在伊拉克约有 2500 名士兵。过去几年，驻伊拉克美军和美国驻巴格达大使馆频频遇袭，美军认为大多是伊朗支持的伊拉克民兵组织所为。不过，自去年以来，由于伊拉克处于相对平静时期，此类袭击在停战协议下有所减少。</p><p>另一个战力较强的武装黎巴嫩真主党已先一步下场。在巴以冲突升级的第二天，真主党就向与以色列有争议的萨巴阿农场的 3 个地点进行了炮击。以色列给予了还击。</p><p>周三，真主党再次炮击以色列，导弹袭击了以色列境内目标。真主党表示这是对以军此前袭击的「坚定回击」。以色列随后也对黎巴嫩境内真主党目标进行了打击。稍早前，以色列及美国均警告真主党不要在巴以冲突之际开辟「第二战线」。</p><p>上述地区武装组织均反对「以色列的犹太复国主义」，他们还互相协助筹资。</p><p>与此同时，美国的武装力量正在向中东集结。</p><p>周二晚，全球最大的航母福特号携战斗群抵达以色列附近。美方称，另一艘航母艾森豪威尔号也将于约 2 周后到达。以色列国防军称，第一架携带美国武器的飞机已于周二晚抵达以色列南部的内瓦蒂姆空军基地。美国还承诺将迅速向以色列提供更多弹药。</p><p>五角大楼表示，上述行动是为了明确表明美国对以色列国防的支持，不仅仅是在口头上，而是在行动上。周三开始，美国国务卿布林肯到访以色列和约旦，声援以色列。</p><p>与此同时，美国的口头警告也不断升级。周一晚，美国参谋长联席会议主席警告伊朗不要卷入巴以冲突。周二，总统拜登在全国讲话中重申这一警告称，再次对任何国家、组织，或任何想利用这次巴以冲突的人说一句「不要这样做！」</p><p>自上周六骤然升级以来，截至当地时间周四上午，巴以冲突已致双方超过 2500 人死亡，近万人受伤。此外，近 33.9 万加沙居民因以军空袭流离失所。</p><p>联合国秘书长发言人证实，联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处的 12 名雇员因以色列空袭遇难，他们均为加沙本地人。</p><p>另据环球时报，中国外交部周四表示，已确认有 3 名中国公民在冲突中不幸遇难，2 人失联，数人受伤。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 14:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10219603.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10219603.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[艰难拿下候选人提名，美国众议院新议长会是他吗？至少 10 名共和党人表态不会支持斯卡利斯任议长。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>10 月 11 日，在艰难通过众议院共和党人投票、拿下议长候选人提名后，美国众议院多数党领袖、传统保守派议员斯卡利斯（Steve Scalise）并没有专门发表演讲，庆祝自己获得提名。</p><p>斯卡利斯被提名之路并不轻松。10 日，众议院共和党人举行闭门会议讨论新议长人选，但没有得出结论。在 11 日的<a href="https://www.ft.com/content/766826a4-3f5d-4668-a51a-964fc19fd68d" target="_blank">党内不记名投票中</a>，斯卡利斯获得了 113 票，仅比竞选对手、得到特朗普支持的众议院司法委员会主席乔丹（Jim Jordan）多 14 票。</p><p>目前共和党是众议院多数党，占 221 席，民主党占 212 席。众议院民主党周三也对议长候选人投票，全票支持众议院民主党领袖杰弗里斯（Hakeem Jeffries）担任议长。</p><p>之后，众议院全体将就斯卡利斯和杰弗里斯进行投票，选出新议长。在共和党把持的众议院，杰弗里斯出任议长的可能性约等于零，但斯卡利斯的前景也不乐观。</p><p>斯卡利斯必须获得众议院多数议员投票，也就是 217 票，才能成功出任众议院新议长。在民主党集体投反对票的情况下，这 217 票需全部来自共和党，也意味着在 221 名共和党议员中最多只能有四人反对斯卡利斯任议长。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231012/169710174762158500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而在周三的党内提名中，斯卡利斯只拿下了 113 票。提名投票后，<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2023/oct/11/house-speaker-vote-republicans-scalise-jordan" target="_blank">至少 10 名共和党人</a>表态不会支持斯卡利斯任议长。</p><p>与前议长麦卡锡被自己人赶下台的情况一样，共和党内斗让斯卡利斯出任议长的前景蒙上阴影。</p><p>现年 58 岁的<a href="https://scalise.house.gov/about/biography" target="_blank">斯卡利斯是众议院</a>老牌议员，2008 年就进入众议院，曾担任众议院共和党党鞭八年。2017 年，反特朗普袭击者对参加国会棒球比赛训练的共和党人<a href="https://www.cincinnati.com/story/news/politics/2021/05/17/fbi-changes-baseball-shooting-designation-after-wenstrup-complaint/5125052001/" target="_blank">发动枪击</a>，斯卡利斯受重伤，至今走路还需手杖。</p><p>虽然是枪击事件受害者，但斯卡利斯<a href="https://www.forbes.com/sites/anafaguy/2023/10/11/what-to-know-about-steve-scalise-the-gop-nominee-for-house-speaker/?sh=67ec962b6d94" target="_blank">依然支持持枪自由</a>，得到了美国全国步枪协会背书。全国步枪协会是美国最有影响力的利益团体之一，特朗普也得到该团体支持。</p><p>在共和党内，斯卡利斯是传统保守派，支持大幅削减联邦政府开支、收紧移民政策。他拥护特朗普并拒绝承认 2020 年总统大选结果，但他并非共和党内的极右翼，依然愿意在关键问题上做出妥协。</p><p>美国媒体统计显示，自从担任众议院共和党高层以来，斯卡利斯几乎在每次债务上限僵局投票时都赞成提高上限，除了 2021 年。与他一同争夺议长之位、得到特朗普支持的乔丹则大部分时间都投出了反对票，仅在 2013 年投出赞成票。</p><p>与麦卡锡一样，斯卡利斯也是对中国强硬派。麦卡锡担任议长时，众议院共和党人成立了专门委员会调查中美的「战略竞争」，斯卡利斯是推动者之一。<a href="https://www.majorityleader.gov/news/documentsingle.aspx?DocumentID=1852" target="_blank">今年 6 月提到联邦政府</a>新财年拨款法案时，斯卡利斯声称中国正在大批购买美国农场和土地，部分土地靠近美国最敏感的军事基地。</p><p>斯卡利斯想成功出任议长的难题在于，共和党极右翼认为他不够强硬、是麦卡锡的「橡皮图章」；共和党的反特朗普派则认为他与特朗普太近。</p><p>众议院共和党人、<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-12/steve-scalise-s-ascent-to-house-speaker-threatened-by-republican-divisions?srnd=premium&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">科罗拉多州议员巴克</a>（Ken Buck）接受媒体采访时表明，除非斯卡利斯宣布承认 2020 年大选结果、承诺将批准对乌克兰的援助，否则他不会支持斯卡利斯出任议长。</p><p>支持乔丹的部分极右翼议员考虑通过坚决反对斯卡利斯出任议长来逼其放弃争夺议长之位，以便乔丹再次成为议长候选人。乔丹是特朗普的亲密盟友，同时还是众议院共和党强硬保守派「自由党团」的联合创始人。</p><p>「自由党团」在麦卡锡的议长之路中扮演了关键角色。正是由于「自由党团」的反对，麦卡锡出任众议院议长时波折不断。虽然乔丹无意将麦卡锡拉下马，但对麦卡锡提出罢免动议的共和党极右翼议员盖兹（Matt Gaetz）也来自「自由党团」。</p><p>除此之外，极右翼议员、特朗普铁粉格林（Marjorie Taylor Greene）对斯卡利斯的健康状态提出质疑，认为他无法胜任繁重的议长工作。斯卡利斯近期被确诊患有多发性骨髓瘤，上月开始接受治疗。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/us/republican-steve-scalise-path-us-house-speaker-turbulent-time-2023-10-11/" target="_blank">斯卡利斯还曾在 2002 年</a>参加一个白人至上主义团体举办的活动，在活动上发表讲话。该团体由三 K 党前领袖杜克（David Duke）创办，斯卡利斯随后称他不知道该团体的背景并为自己参加活动道歉。</p><p>南卡罗来纳州众议员、共和党人梅斯（Nancy Mace）明确，正是由于斯卡利斯 2002 年的行为，她不会支持斯卡利斯出任议长。</p><p>在哈马斯与以色列冲突加剧的背景下，美国承诺要加大对以色列的援助。由于新议长未出炉，众议院无法通过任何决议和法案。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/us-news/2023/oct/11/house-speaker-vote-republicans-scalise-jordan" target="_blank">众议院外交事务委员会</a>已经准备好跨党派决议支持以色列，斯卡利斯承诺一旦他出任议长，该决议将是他的首要任务。</p><p>除了援助以色列，众议院新议长还需立即处理的问题包括美国对乌克兰的援助，以及 11 月中旬临时支出法案到期后的联邦政府新财年支出法案。</p><p>在对乌克兰援助上，包括乔丹在内的众多共和党人持反对态度，认为美国政府应该以国内事务优先。在新财年支出问题上，共和党强硬保守派要求将联邦政府的可自由支配支出减至 1.47 万亿美元，也就是 2022 财年水平。如果两党无法在支出法案上达成共识，联邦政府将再一次面临停摆风险。</p><p>为了能最终出任议长，斯卡利斯开始与党内不同团体展开谈判。众议院何时对议长人选进行全体投票尚未确定。</p><p>麦卡锡今年 1 月出任议长前，经历了为期五天共 15 轮的破纪录式投票。斯卡利斯正在避免刷新麦卡锡的纪录。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 13:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10218191.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10218191.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 2022 年出生人口三孩占比 15.0%；超大特大城市城中村改造将分三类实施三名中国公民在新一轮巴以冲突中遇难，二人失联；韩国检方以涉嫌腐败起诉韩国最大...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>2022 年出生人口三孩占比 15.0%，预示着什么？</h3><p>2023 年 10 月 12 日，国家衞健委发布《2022 年我国衞生健康事业发展统计公报》。其中显示，2022 年全国出生人口 956 万人，二孩占比为 38.9%，三孩及以上占比为 15.0%，出生人口性别比为 111.1。<a href="https://m.jiemian.com/article/10217822.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：三名中国公民在新一轮巴以冲突中遇难，二人失联</h3><p><span>据报道，新一轮巴以冲突已造成超 2500 人死亡，包括很多外国在以公民。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10216965.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：研究进一步取消或放宽外资股比限制的可行性</h3><p><span>据商务部官网消息，商务部新闻发言人何亚东 10 月 12 日在例行新闻发布会上表示，对外开放是中国的基本国策。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10217515.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>公安部：公开通缉 2 名电诈集团头目，两人均在缅甸掸邦任要职</h3><p><span>2023 年 10 月 12 日，公安部网站发布消息称，公安机关公开通缉陈岩板（鲍岩板）、肖岩块（何春田）2 名电信网络诈骗犯罪集团头目。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10216386.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>超大特大城市城中村改造将分三类实施，已入库城中村改造项目 162 个</h3><p><span>央视新闻消息，据住房城乡建设部，超大特大城市正积极稳步推进城中村改造，分三类推进实施。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10214743.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>韩国检方以涉嫌腐败起诉韩国最大在野党党首李在明</h3><p><span>据央视新闻，据韩联社 10 月 12 日报道，当天韩国首尔中央地方检察厅以涉嫌腐败起诉韩国最大在野党共同民主党党首李在明。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10214917.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>巴以冲突陷入暴力循环，国际社会如何调停？</h3><p><span>自上周末巴勒斯坦武装组织哈马斯突袭以色列，引发巴以冲突以几十年来最强的烈度爆发以来，攻守态势已经转变。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10212915.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>孙卓被拐案明日宣判，两受害者家庭曾民事索赔 580 万</h3><p>电影《亲爱的》原型孙海洋之子孙卓被拐案即将宣判。<a href="https://m.jiemian.com/article/10217531.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>「网红教授」郑强回应被举报：恶意编造，已向警方报案</h3><p><span>针对有网友举报「婚内出轨，包养情妇」，2023 年 10 月 12 日，被称为「网红教授」的太原理工大学党委书记郑强在其个人微信公众号发布声明称，举报全部文字与图片内容均为恶意编造，其已收集证据向警方报案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10216969.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 11:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10219044.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10219044.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 优衣库母公司营收增速创 8 年新高，中国贡献超两成海外优衣库营收占比首次超过集团总营收的一半。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231012/169711084263150400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 11:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10219160.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10219160.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[孙卓被拐案明日宣判，两受害者家庭曾民事索赔 580 万孙海洋告诉界面新闻，明日会前往庭审现场，亲眼见证拐卖孙卓的吴某龙等人接受法律制裁。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>电影《亲爱的》原型孙海洋之子孙卓被拐案即将宣判。2023 年 10 月 12 日下午，孙海洋告诉界面新闻，明日会前往庭审现场，亲眼见证拐卖孙卓的吴某龙等人接受法律制裁。</span></span></p><p><span><span>该案将于 10 月 13 日在深圳市南山区人民法院开庭宣判。此前在 4 月 7 日，南山区人民法院曾公开审理此案，并依法对被拐受害人父母提起的附带民事诉讼一并进行了审判。庭审结束后，法院宣布择期宣判。</span></span></p><p><span><span>公诉机关指控称，被告人吴某龙于 2007 年 10 月 9 日、12 月 28 日在深圳市南山区先后拐走被害人孙某、符某某，并将二人带至被告人吴某光的住处藏匿。随后，吴某龙将被害人分别交由其同乡或亲属收养。2021 年 9 月 27 日，公安机关询问吴某光时，吴某光作假证包庇吴某龙，称符某某是吴某龙的孩子。公诉机关提请以拐骗儿童罪追究吴某龙的刑事责任，以包庇罪追究吴某光的刑事责任。</span></span></p><p><span><span>庭审结束后，孙海洋曾向界面新闻表示，在法庭上，吴某龙终于承认是自己拐走了孙卓和符建涛，但却不承认自己进行了买卖儿童的行为。</span></span></p><p><span><span>孙海洋表示，被告人吴某龙在庭审中并没有表现出该有的认罪态度，也没有对受害人家属进行道歉。对于两个受害者家庭提出的 580 万元的民事索赔，吴某龙、吴某光均不认可。当时，孙海洋和代理律师当庭表达了希望严惩两名被告人，对其加大量刑力度的诉求。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231012/169709863991997600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>界面新闻此前报道，孙海洋夫妇曾于 2007 年 10 月在深圳经营包子铺。2007 年 10 月 9 日，当时刚刚 4 岁的孙卓在自家店门口被一名 40 多岁的男子用玩具车拐走。此后，孙海洋夫妇坚持 14 年寻找孩子，其故事也被拍摄进电影《亲爱的》。警方一直未放弃寻找，最终于 2021 月 9 月左右在山东聊城找到了孙卓。2021 年 12 月 6 日，公安部在深圳市组织开展「团圆」行动认亲活动，孙海洋一家终于团聚。</span></span></p><p><span><span>据警方介绍，符建涛当年在居住小区玩耍时，被吴某龙拐走带至山东聊城其二哥吴某玉家中抚养至今；孙卓被吴某龙拐走后，经亲戚介绍被送给聊城的国某立夫妇抚养。在掌握相关犯罪事实和证据基础上，公安机关成功将吴某龙等 9 名犯罪嫌疑人抓获归案。</span></span></p><p><span><span>2022 年 6 月，孙海洋拿到检察机关的《量刑建议书》显示，被告人吴某龙、吴某光的行为分别触犯刑法第 262 条、310 条之规定，应当分别以拐骗儿童罪，窝藏、包庇罪追究其刑事责任。鉴于被告人吴某龙拐骗两个儿童，性质恶劣，建议对其判处五年有期徒刑；鉴于被告人吴某光系累犯，建议对被告吴某光判处二年六个月有期徒刑。</span></span></p><p><span><span>10 月 12 日，孙海洋介绍，案件审理期间并未向法院提交新证据，「只有在 4 月份庭审中提交的符建涛养父 (吴某龙二哥) 向吴某龙家中转账 3 万元这一条关键性证据。」</span></span></p><p><span><span>上海申君律师事务所张程律师曾向界面新闻分析，「拐骗儿童罪」和「拐卖妇女、儿童罪」有所区别，「后者必须以出卖为目的。」张程认为，如果案件调查环节没有发现金钱方面的证据，就不好认定为拐卖。</span></span></p><p><span><span>根据刑法第二百六十二条规定，拐骗儿童罪，是指拐骗不满十四周岁的未成年人，脱离家庭或者监护人的，处五年以下有期徒刑或者拘役。拐卖儿童罪，是指以出卖为目的，拐骗、绑架、收买、贩卖、接送、中转儿童的行为。根据刑法第二百四十条规定，拐卖妇女、儿童的，处五年以上十年以下有期徒刑，并处罚金；情节特别严重的，处死刑，并处没收财产。</span></span></p><p><span><span>孙海洋对界面新闻表示，希望最后法院</span></span><span>依法重判被告人，</span><span><span>「不管是拐卖还是拐骗，对一个家庭所造成的伤害都是无法估量的。」孙海洋说。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 10:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10217531.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10217531.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 厦门发布全国首个「宁静小区」标准，广州警方辟谣「地铁遭恐怖袭击」今天有哪些地方新闻值得关注？辽宁省政协经济委原主任王英被开除党籍：私自留...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>福建<strong><span>】</span></strong>厦门发布全国首个「宁静小区」地方标准，并管控广场舞</h3><p>据台海网消息，10 月 11 日，厦门市生态环境局召开新闻发布会，对厦门市地方标准《美丽家园住宅区环境保护规范，宁静小区》进行了介绍。该评价指标体系首次制定广场舞管控建议。针对小区常见的噪声污染源，首次明确小区广场舞时间、音量及位置等管控要求，建议音响设施不得朝向噪声敏感建筑、远离最近噪声敏感建筑至少 25 米，音量不高于 75dB，活动时间不早于 7:00，不晚于 21:00。评价指标体系指出，厦门市绝大多数居住小区属于声环境功能区 2 类，执行昼间不高于 60dB，夜间不高于 50dB 的噪声限值。</p><h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】</span></strong>网传广州地铁遭受恐怖袭击，警方：谣言，正追查造谣者</h3><p>据南方 plus 客户端消息，10 月 12 日，一篇标题为《突发!广州地铁遭受恐怖袭击，爆炸瞬间造成多人伤亡!》的文章截图在多个群内传播。从截图来看，「消息」来源疑似为广州市公安局。当天下午，广州公交公安官方微博发布情况通报：10 月 12 日下午，一则「广州地铁遭受恐怖袭击」的信息在网络社交平台传播。广州警方立即开展核查。经查，广州辖区未收到任何相关警情，广州地铁运行正常，全市社会治安秩序正常，该信息系谣言。目前，警方正在追查造谣者。警方提醒：网络不是法外之地，编造、故意传播网络谣言的，将受到法律严惩。请大家不信谣、不传谣，共同守护网络清朗空间。</p><h3><strong>【</strong>辽宁<strong><span>】</span></strong>省政协经济委原主任王英被开除党籍：私自留存涉密资料</h3><p>据辽宁省纪委监委消息，日前，经辽宁省委批准，辽宁省纪委监委对省政协经济委员会原主任王英严重违纪违法问题进行了立案审查调查。王英被开除党籍。经查，王英丧失理想信念，背弃初心使命，私自携带违禁书刊入境；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金、接受可能影响公正执行公务的宴请；违反组织原则，不按规定报告个人有关事项、在干部选拔任用工作中为他人谋取利益；接受可能影响公正执行公务的旅游安排，违规经商办企业；私自留存涉密资料；纪法底线失守，利用职务上的便利，为他人在银行筹备审批、补贴资金申请等方面谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231012/169710551397284800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>贵州<strong><span>】</span></strong>毕节一在建铁路隧道辅助导洞疑似瓦斯爆炸，致 5 人遇难</h3><p>据贵州省毕节市七星关区人民政府网站消息，10 月 10 日 12 时左右，由中铁十九局施工建设的敍毕铁路新高坡隧道（位于毕节市七星关区境内）1 号辅助导洞在封堵施工中发生疑似瓦斯爆炸，造成 6 名施工人员被困。事故发生后，当地政府立即启动应急预案，第一时间组织应急、消防、矿山救护、公安、衞健、铁路等部门赶赴现场，会同施工方开展救援。目前，6 名被困人员 5 人不幸遇难，1 人正在医院救治，善后工作已全面开展。事故原因正在调查中。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>婴幼儿托育机构服务规范：安防监控应覆盖所有活动场地</h3><p>据央视新闻客户端报道，北京市衞健委组织制定的《婴幼儿托育机构服务规范》将于明年 1 月 1 日起实施。其中规定，托育机构应建立覆盖所有接待场所、办公场所、婴幼儿生活用房和室内外活动场地的视频安防监控系统。查看视频监控的权限、程序应有明确规定；视频监控资料保存不少于 90 日，不应无故中断监控，不应随意更改、删除监控资料；不应面向任何个人或机构提供对监控视频的实时在线查看。同时，保育人员应在婴幼儿午睡期间全程照看，每隔 10 到 15 分钟进行巡视检查。</p><h3><strong>【</strong>湖北<strong><span>】</span></strong>武汉警方回应「武大学生举报图书馆遭性骚扰」：已出警</h3><p>据燕赵都市报·纵览新闻客户端报道，10 月 11 日下午，一名女生发帖称今年 7 月在武汉大学图书馆自习室受到一外院男生性骚扰，并拍下多段视频证据，男生也当面承认并写下道歉信，事后女生多次联系外院老师维权，经过三个月的正常渠道反馈仍未得到解决，双方陷入僵局，女生才选择曝光，希望可以推动事情尽快解决。10 月 11 日晚，武汉大学针对网传武大男生在图书馆实施性骚扰一事发布情况说明称，已成立工作组，对整个事件进行调查。10 月 12 日上午，武汉大学学生工作部工作人员表示，学校昨晚才知道此事，目前正在调查取证，后续调查情况会及时公布。武汉大学所属的珞珈山派出所工作人员表示，派出所已接到报警，已经出警处理。</p><h3><strong>【</strong>山西<strong><span>】</span></strong>12 台挖掘机离奇失踪，山西太原警方破获百万系列诈骗案</h3><p>据央视新闻客户端报道，今年 4 月，山西太原警方破获了一起挖掘机诈骗案。据警方调查，犯罪嫌疑人罗某是挖掘机司机，近年来欠下了十几万元的外债，但无力偿还。由于债主不断催债，便萌生了以低价租赁挖掘机等工程机械之后再高价卖出从中牟利的歪心思。警方查明，罗某共诈骗工程机械 12 台，陈某共销赃 12 台，涉案金额达 125 万元。之后，办案民警赶赴西藏日喀则、河南焦作、山西吕梁等地将 12 台挖掘机全部追回。目前，犯罪嫌疑人罗某因涉嫌诈骗罪、陈某因涉嫌掩饰、隐瞒犯罪所得罪被检察机关批准逮捕。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>巴中一中学收费可在 APP 查分？官方：退费，处理责任人</h3><p>据中新网消息，四川省巴中市恩阳区教育科技和体育局 10 月 11 日通过官方微信发布情况通报称，近日，该局在工作中发现有网友反映「四川巴中一中学收费后可在 APP 查看分数和错题」的情况。经核查，网友反映情况基本属实。2023 年秋季学期，APP 平台公司业务人员与该校分管负责人联系推广使用该 APP。分管负责人与各年级组长和部分班主任商量后，认为该平台方便学生家长查分和错题查看，有利于学生针对性的查漏补缺，遂个人同意在学生家长自愿的情况下使用该平台，每生每期收取 30 元费用，由家委会收取后交平台公司。经区教科体局党组研究决定，对该校主要负责人进行约谈，分别给予该校分管负责人、年级组长警告处分和诫勉谈话处理，同时，责成学校立即终止与该 APP 平台合作，并退还所收费用。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10218751.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10218751.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2022 年出生人口三孩占比 15.0%，预示着什么？这是三孩生育政策实施后，官方公布的首个完整年份三孩出生数据，对于评估政策效果，完善下一步生育支持措施具有重要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 12 日，国家衞健委发布《2022 年我国衞生健康事业发展统计公报》。其中显示，2022 年全国出生人口 956 万人，二孩占比为 38.9%，三孩及以上占比为 15.0%，出生人口性别比为 111.1。</p><p>界面新闻注意到，这是三孩生育政策实施后，官方公布的首个完整年份三孩出生数据，对于评估政策效果，完善下一步生育支持措施具有重要意义。</p><p>2021 年 7 月，中国出台三孩生育政策，随后修改人口与计划生育法，出台配套的生育支持措施。由于政策实施到具体生育之间存在时间差，因此 2021 年的政策效果释放并不明显。据《2021 年我国衞生健康事业发展统计公报》数据显示，2021 年全国出生人口为 1062 万人，二孩占比为 41.4%，三孩及以上占比为 14.5%。</p><p>因此，2022 年成为三孩生育政策实施的第一个完整年份，通常也是政策效应释放最明显的时期。比如，2016 年实施全面二孩政策后，2017 年生育的二孩占比从 2016 年的「超过 45%」（《2016 年中国衞生和计划生育事业发展统计公报》所用的表述），上升为 2017 年的 51%。</p><p>但是，相比之下，三孩生育政策效果释放并不明显，2022 年生育的三孩占比仅比 2021 年提高 0.5 个百分点。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231012/169710263894254300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>人口学专家何亚福向界面新闻分析，2022 年出生人口中，二孩占比下降，说明二孩政策带来的二孩生育堆积基本结束；三孩占比上升，说明三孩政策有一定的效果，但三孩占比上升较小，显示鼓励生育面临的挑战很大，这也提醒政府应该加大力度出台支持生育的政策。</p><p>从全面二孩政策实施后的效果来看，政策效果的释放大约会出现 2-3 年。据国家衞健委每年发布的数据，2017-2021 年出生二孩占比分别为 51%、50%、59.5%、57.1%、41.4%。由此可见，二孩占比最高的年份为 2019 年，即政策实施后第三年，此后，二孩占比逐年下滑。</p><p>何亚福还指出，2022 年出生人口中二孩占比为 38.9%，三孩及以上占比为 15.0%，根据上述数据，可以计算得出 2022 年出生人口中一孩占比为 46.1%。由于 2022 年出生人口为 956 万人，所以可以计算得出一孩、二孩、多孩（三孩及以上）出生人数分别为 441 万人、372 万人、143 万人（四舍五入取整数）。</p><p>而根据《2021 年我国衞生健康事业发展统计公报》计算，2021 年出生人口 1062 万人中，一孩、二孩、多孩（三孩及以上）出生人数分别为 468 万人、440 万人、154 万人。</p><p>何亚福指出，从绝对数量来看，2022 年出生人口中，无论是一孩、二孩还是多孩出生人数均比 2021 年减少，这说明育龄女性数量和生育率同时下降。育龄妇女的下降暴露中国人口存在的结构性问题，未来很长一段时期都将对人口形势产生重大影响。</p><p>2022 年 1 月 17 日，国新办就 2021 年国民经济运行情况举行发布会，针对出生人口减少的问题，时任国家统计局局长宁吉喆表示，育龄妇女持续减少、生育水平下降和因新冠疫情推迟生育，共同导致出生人口减少。他首先提到了育龄妇女持续减少的影响，2021 年，15-49 岁育龄妇女比上年减少约 500 万人，其中 21-35 岁生育旺盛期的育龄妇女减少约 300 万人。</p><p>2023 年初，广东省深圳市公布《深圳市育儿补贴管理办法（征求意见稿）》，拟对辖区内三岁以内婴幼儿发放育儿补贴。该管理办法的《起草说明》提到，深圳已婚育龄妇女规模从 2015 年起连续 7 年下降，2021 年全市常住人口已婚育龄妇女 376.31 万人，比上年减少 5.60 万人，减幅 1.47%，比 2015 年最高峰时减少了 35.76 万人，减幅 8.68%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 09:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10217822.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10217822.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 2022 年出生人口三孩及以上占比为 15.0% 超特大城市城中村改造将分三类实施今天有哪些部委新闻值得关注？全国现有人民调解员 317.6 万人，专职仅占总数 13...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>衞健委：去年医疗机构床位较上年增加 30 万张</h3><p>10 月 12 日，国家衞健委发布《2022 年我国衞生健康事业发展统计公报》。2022 年，我国医疗衞生机构总诊疗人次 84.2 亿，与上年基本持平。2022 年末，我国医疗衞生机构床位 975.0 万张，与上年比较，床位增加 30.0 万张。2022 年我国出生人口 956 万人，出生人口中二孩占比为 38.9%，三孩及以上占比为 15.0%，出生人口性别比为 111.1。2022 年我国托育服务机构总数 7.57 万家，提供的托位数 362.4 万个，全国千人口托位数 2.57 个。农村部分计划生育家庭奖励扶助和计划生育家庭特别扶助「两项制度」共投入资金 278.0 亿元，比上年增加 37.5 亿元。</p><h3>住建部：超大特大城市城中村改造将分三类实施</h3><p>据央视新闻客户端 10 月 12 日报道，记者从住房城乡建设部了解到，超大特大城市正积极稳步推进城中村改造，分三类推进实施。一类是符合条件的实施拆除新建，另一类是开展经常性整治提升，第三类是介于两者之间的实施拆整结合。据悉，住房城乡建设部城中村改造信息系统投入运行两个月以来，已入库城中村改造项目 162 个。住建部要求，坚持依法征收、净地出让，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，由城市政府明确集体土地上房屋征收补偿责任部门、征收补偿标准和程序等，并依法依规实行征收。</p><h3>交通运输部印发城市轨道交通运营安全 3 项评估规范</h3><p>据交通运输部 10 月 12 日消息，日前，交通运输部办公厅印发《城市轨道交通初期运营前安全评估规范》《城市轨道交通正式运营前安全评估规范》和《城市轨道交通运营期间安全评估规范》（以下简称 3 项评估规范），进一步规范了城市轨道交通运营安全评估技术要求。交通更运输部表示，为进一步规范城市轨道交通运营安全评估技术要求，按照最新修订印发的《城市轨道交通运营安全评估管理办法》和相关强制性标准实施等新要求，同时充分汲取近年来发生的各类险性事件教训，结合各地开展运营安全评估的实践经验，该部对 2019 年发布文件的部分内容进行了修订完善，印发了 3 项评估规范。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231012/169709653436685400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>文旅部公布 2023 年国家工业旅游示范基地名单</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 10 月 12 日消息， 根据《国家工业旅游示范基地规范与评价》行业标准，经有关省（区、市）文化和旅游行政部门推荐，文化和旅游部按程序组织专家评审并进行公示，确定北京市 798 艺术区、北京市二锅头酒博物馆、天津市十八街麻花文化馆、河北省邯郸市磁州窑文化艺术街区等 69 家单位为国家工业旅游示范基地。</p><h3>全国现有人民调解员 317.6 万人，专职仅占总数 13%</h3><p>据司法部网站 10 月 12 日消息，近日，最高人民法院、司法部印发了《关于充分发挥人民调解基础性作用，推进诉源治理的意见》。两部门有关负责人在答问中介绍，目前，全国有人民调解委员会 69.3 万个，基本形成了覆盖城乡和重点领域、重点单位的组织网络；2022 年，通过人民调解方式化解的矛盾纠纷达 1494 万件，其中人民法院委派委托调解成功 675 万件；今年上半年调解矛盾纠纷 877 万件，其中人民法院委派委托调解成功 441 万件。同时，目前，全国有人民调解员 317.6 万人，但年龄和知识结构不尽合理，专职人民调解员仅占总数的 13%。</p><h3>民航局：我国国际定期客运航班已恢复至 4240 班</h3><p>据央视新闻客户端 10 月 12 日报道，记者从中国民航局了解到，今年以来我国国际定期客运航班有序恢复，目前已恢复到 2019 年的一半以上。民航局最新数据显示，上周（10 月 2 日—10 月 8 日），中外航空公司执行的国际定期客运航班已恢复至 4240 班，约为 2019 年的 55.6%；其中中方公司执行 2729 班，占比 64.4%，恢复至 2019 年的约 57.5%；外航执行 1511 班，占比 35.6%，恢复至 2019 年的约 42.5%。从上周实际执行的定期航班情况看，我国国际定期航班通航 61 个国家，其中共建「一带一路」国家 45 个。</p><h3>一批涉及健康、高品质生活等领域国家标准发布</h3><p>据人民日报海外版 10 月 12 日报道，国家市场监督管理总局（国家标准委）近日批准发布一批重要国家标准，涉及医疗健康、高品质生活、安全生产以及城市建设等重要领域。健康软件产品安全标准的发布，为健康软件产品的开发者与制造商提供标准规范，为监管和责任识别提供指南，切实保障广大群众的健康安全。血液透析和相关治疗用液体的制备和质量管理标准，有助于保护血液透析患者免受由于采用了不当方法制备透析液所带来的不良影响，规范市场及临床应用。门窗智能控制系统标准规范了智控门窗产品的功能和性能，将有效保护消费者使用安全和信息安全，积极推动智能家居行业健康发展。</p><h3>全国发放林权证 1 亿多本，林业总产值超过 8 万亿</h3><p>10 月 12 日上午，国新办举行新闻发布会，国家林草局副局长唐芳林介绍说，党的十八大以来，我国集体林权制度改革有力有序、纵深推进。全国发放林权证 1 亿多本，林改改出了满目青山，集体林森林蓄积比林改前增加了近 39 亿立方米，增幅近 85%，有林地面积增加了近 4 亿亩。我国建立了林权抵押贷款制度，全国林权抵押贷款余额 1300 多亿元，成为支持林业生态建设和产业发展的重要资金来源。林业产业总产值超过 8 万亿元，部分集体林业大县农民一半以上收入来自林业。培育家庭林场、专业大户、林业合作社等林业新型经营主体近 30 万个。集体林地产出每亩约 300 元，比林改前增长 3 倍多。</p><h3>邮政局就规范快递秩序对 5 家企业开展集中指导</h3><p>据国家邮政局网站 10 月 12 日消息，10 月 11 日，国家邮政局在江苏南京召开会议，就规范快递市场秩序，强化突出问题治理，对中通、圆通、韵达、申通、极兔等 5 家快递企业总部开展集中行政指导。会议强调，各快递企业要重点提升农村快递服务质量，优化服务网络，整改未按约定方式投递、违规收费等突出问题；要注重增强偏远地区服务能力，满足人民群众使用快递服务需要；要依法实施劳动合同制度，切实保障快递员群体合法权益，健全保障机制，落实保障措施；要依法诚信经营，严格落实企业合规经营主体责任，公平参与市场竞争。</p><h3>自然资源部：涉及不动产权利设立等应调查地籍</h3><p>据自然资源部微信公众号 10 月 12 日消息，自然资源日前发布《关于进一步做好地籍调查工作的通知》。其中指出，涉及不动产权利设立或自然资源首次登记的，应当开展地籍调查，已有调查成果符合要求的除外。土地供应阶段，设定不动产单元（宗地），开展地籍调查，支撑供地、土地首次登记、「交地即交证」等工作。竣工验收阶段，设定房地一体不动产单元，开展地籍调查，支撑规划用地核实、房屋首次登记、「交房即交证」等工作。确权登记时，缺少地籍调查成果或成果无法满足要求的，开展地籍调查获取基础数据成果。</p><h3>两部门：开展为期三个月虚假认证专项整治行动</h3><p>据「市说新语」微信公众号 10 月 12 日消息，国家市场监管总局与公安部近日联合印发通知，部署开展为期三个月虚假认证专项整治行动，集中整治虚假认证违法行为，提升质量认证的有效性和公信力，营造诚实守信、公平竞争的市场环境。两部门将严厉打击认证机构买证卖证、虚假认证，未经批准开展认证活动，伪造冒用认证证书和检验检测报告的违法行为，坚决遏制虚假认证势头；集中清理网络交易平台出现的「当天出证/报告」「直出证书」「不送样检测」「确保通过」等涉嫌虚假认证、虚假宣传信息，规范认证活动网络营销；依法关停相关虚假网站和非法网站，从源头治理虚假认证交易。</p><h3>工信部：今年中国 5G 发展大会 10 月 20 至 21 日举行</h3><p>据工业和信息化部网站 10 月 12 日消息，工业和信息化部办公厅发布《关于举办 2023 年中国 5G 发展大会的通知》显示，2023 年中国 5G 发展大会将于 2023 年 10 月 20 日至 21 日在上海市国际会议中心举行。大会由主论坛、分论坛以及展览展示组成。5G 大会由主论坛、分论坛以及展览展示组成。主论坛围绕 5G 网络建设、技术产业、融合应用等方面，深入研讨 5G 发展趋势并分享最新进展。分论坛设置了 5G 网络建设、5G 轻量化技术产业发展、5G 助力新型工业化、投融资对接会等若干个专题。展览展示与会议论坛同地址举办。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10216253.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10216253.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 公开增持 1 亿股历次最高，汇金增持四大行释放什么信号？汇金公司通过公开市场增持工行、建行、中行与农行各 0.01% 股份，累计增持股份市值近 4.8 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231012/16971005527102900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10217866.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10217866.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「网红教授」郑强回应被举报：恶意编造，已向警方报案目前，在太原理工大学学校官方网站，郑强以校党委书记的身份名列现任领导栏。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>针对有网友举报「婚内出轨，包养情妇」，2023 年 10 月 12 日，被称为「网红教授」的太原理工大学党委书记郑强在其个人微信公众号发布声明称，举报全部文字与图片内容均为恶意编造，其已收集证据向警方报案。</p><p>10 月 10 日晚，一名为「华趣」的网友在社交平台举报称，「网红教授」郑强在 2015 年任职贵州大学校长期间，与其女友存在不正当关系。该网友称，他发现教授郑强婚内出轨，包养其女友。他和女友本打算结婚，郑强的出现破坏了两人的关系。</p><p>对此，10 月 12 日中午，郑强发布《关于近期网络上郑强同志相关不实新闻的严正声明》称，现已证实「华趣」实名认证为吕某，系刑满释放犯罪人员，所发布的全部文字与图片内容均为恶意编造、虚构的不实信息。同时，北京中伦文德太原律师事务所接受郑强委托发表声明，称将依法予以维权。</p><p>郑强在声明中称，2023 年 3 月，吕某开始以「粉丝」名义联系其本人，并且陆续讲述了自己的个人经历以及在监狱服刑的体会感想，借此透露出希望得到相关帮助的想法。6 月，吕某再次联系，提出希望在他的社会工作方面获得郑强的支持，要求为其介绍资源。</p><p>「吕某的实际诉求是让我本人出面做担保，为其借款 1000 万元，被直接严词拒绝。于是吕某开始不断编造各种不实信息和证据，陆续通过线上和线下各种方式对我的个人名誉进行诽谤，意图以此达到敲诈、勒索财物的目的，并且对我的人身安全造成了威胁。6 月下旬，我已主动向省纪委领导报告和说明该事件的相关情况。」郑强表示。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231012/169709915144946900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 9 月，吕某向太原理工大学纪委线下举报郑强，未提供相关证据。2023 年 10 月 10 日晚，吕某通过名为「华趣」的账号发布对郑强的举报内容。</p><p>「吕某发布虚假信息，其所述内容均为捏造虚构，对我本人进行敲诈和勒索，严重损害我的个人名誉，造成极坏影响和极大伤害。同时，这些虚假信息还被非大陆媒体进行大肆炒作和传播，引起不良影响。本人已收集和整理全部证据，交相关部门处理，并向警方报案。」郑强表示。</p><p>公开资料显示，郑强，1960 年 9 月出生，出生于重庆，籍贯福建武夷山，中共党员，博士，教授，博士生导师。教育部「长江学者奖励计划」特聘教授、国家杰出青年科学基金获得者、「新世纪百千万人才工程」国家级人选、享受政府特殊津贴专家。现任中共太原理工大学委员会书记。</p><p>2012 年 5 月至 2017 年 6 月，郑强出任贵州大学校长、党委副书记一职，期间获称中国高等教育学会·中国青年报「2015 年学生喜爱的大学校长」称号，此后被网友称为「网红校长」。在此之前，在浙江大学任职期间，郑强因其充满激情的演讲风格已被称为「网红教授」。</p><p>目前，在太原理工大学学校官方网站，郑强以校党委书记的身份名列现任领导栏。界面新闻注意到，9 月份，郑强曾在太原理工大学一大三学生的视频中出现，在视频拍摄者的要求下用手比「v」。该视频上了热搜，视频拍摄者在接受媒体采访时称，在校学生都称呼郑强为「强哥」，郑强在学生面前也从未摆过架子。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10216969.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10216969.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：公开通缉 2 名电诈集团头目，两人均在缅甸掸邦任要职警方希望社会各界和广大人民群众积极举报，协助抓捕犯罪嫌疑人。对提供有效线索和协助抓捕的有功人员...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 12 日，公安部网站发布消息称，公安机关公开通缉陈岩板（鲍岩板）、肖岩块（何春田）2 名电信网络诈骗犯罪集团头目。</p><p>公安部介绍，当前，缅北涉我电信网络诈骗犯罪形势严峻，社会危害严重，人民群众反映强烈。经浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局侦查发现，陈岩板（又名鲍岩板）、肖岩块（又名何春田）系缅北涉我电信网络诈骗犯罪集团重要头目，长期组织开设诈骗窝点，实施针对中国公民的电信网络诈骗犯罪活动，诈骗数额巨大、性质极其恶劣。</p><p>现已查明，陈岩板、肖岩块犯罪事实清楚、证据确凿充分，浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局决定对其进行公开悬赏通缉。公安机关敦促犯罪嫌疑人陈岩板、肖岩块认清形势，悬崖勒马，主动投案自首，争取宽大处理。</p><p>同时，警方希望社会各界和广大人民群众积极举报，协助抓捕犯罪嫌疑人。对提供有效线索和协助抓捕的有功人员，公安机关将给予 10 万至 50 万元人民币奖励。</p><p>界面新闻注意到，公安部刑侦局官方微博同时公布了针对两个犯罪嫌疑人的悬赏通告。通告显示，陈岩板，又名鲍岩板，男，中国身份证号码为 532729197005183933，户籍地：云南省普洱市思茅区明礼巷，现任缅甸掸邦第二特区建设部部长；肖岩块，又名何春田，男，中国身份证号码为 441602196307283216，户籍地：广东省河源市源城区富景西苑，现任缅甸掸邦第二特区勐能县县长。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231012/169709175196070100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231012/169709176743101300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231012/169709176746876800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>图片来源：@公安部刑侦局</em></figcaption></figure><p>通告表示，发现犯罪嫌疑人线索可立即向公安机关举报，公安机关将对举报人身份信息严格保密。凡向公安机关提供有效线索的举报人，以及配合公安机关抓获该人的有功人员，将给予 10 万至 50 万元人民币奖励。对包庇在逃人员的，将依法追究法律责任。对打击报复举报人的，将依法严惩。</p><p>界面新闻拨打悬赏通告中预留的办案警官电话。其中一位警官介绍，通告公布的犯罪嫌疑人情况属实，此举是为了接受举报线索，案件调查进展暂无法对外透露。</p><p>近几个月来，中缅合作不断加大力度打击缅北地区电信网络诈骗犯罪。10 月 8 日，公安部网站发布消息，经过持续有效打击，已有 2317 名缅北涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人被成功抓获并移交我方，其中幕后「金主」、组织头目和骨干 23 名，网上在逃人员 94 名。此举有力挤压了境外诈骗分子生存空间，近期全国电信网络诈骗案件发案呈现明显下降趋势。</p><p>公安部表示，缅北涉我电信网络诈骗犯罪主要涉及刷单返利、虚假网络投资理财、冒充电商物流客服、虚假网络贷款等诈骗类型。公安机关将继续对缅北电信网络诈骗犯罪集团紧盯不放，不断深化边境警务合作，持续组织专项打击行动，全力清剿诈骗窝点，依法缉捕涉诈人员，不断扩大行动战果，坚决维护人民群众财产安全和合法权益。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10216386.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10216386.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国人民调解员达 317.6 万人，两部门：鼓励为人民调解组织提供捐赠资助目前，全国有人民调解员 317.6 万人，但年龄和知识结构不尽合理，专职人民调解员仅占总数的 13...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 12 日，最高人民法院、司法部发布关于印发《关于充分发挥人民调解基础性作用推进诉源治理的意见》（简称《意见》）的通知。界面新闻从司法部了解到，目前，全国有人民调解员 317.6 万人，但年龄和知识结构不尽合理，专职人民调解员仅占总数的 13%，且经费保障长期严重不足。</p><p>「我国国情决定了我们不能成为‘诉讼大国’，必须坚持把非诉讼纠纷解决机制挺在前面，及时把矛盾纠纷化解在基层、化解在萌芽状态。」最高人民法院、司法部有关负责人介绍。据统计，2022 年，人民法院一审受理民事行政案件 1610.6 万件，诉前调解未进入立案程序的纠纷 895 万件，说明大量矛盾纠纷可以通过调解等非诉讼方式在成诉前得到有效化解。</p><p>上述有关负责人介绍，为加强人民调解员队伍建设，《意见》从专业化和职业化两个方面，对优化人民调解员队伍结构提出了要求，并提出建立青年律师参与人民调解机制，组织青年律师特别是新入职律师到司法所、公共法律服务中心等机构锻炼。为提升人民调解员队伍素质，《意见》强调要落实以县级司法行政机关为主的培训制度，采取多种形式，加强对人民调解员的培训，不断提高人民调解员化解新形势下矛盾纠纷的能力和水平。</p><p>对于加强经费保障，《意见》从地方财政保障、设立单位保障、社会保障三个方面提出要求。地方财政保障方面，要推动落实将人民调解工作所需经费列入同级财政预算足额保障，建立人民调解工作经费动态增长机制，加大政府购买人民调解服务力度，用足用好中央和省级转移支付资金，补充人民调解工作经费不足。设立单位保障方面，人民调解组织的设立单位和相关行业主管部门应当提供场所、设施等办公条件和必要的工作经费。社会保障方面，探索建立相关基金会，鼓励为人民调解组织提供捐赠资助等，多渠道保障人民调解工作有效开展。</p><p>此前在 10 月 8 日，最高人民法院、司法部在北京联合召开了全国调解工作会议，对 299 个全国模范人民调解委员会和 999 名全国模范人民调解员进行了表彰。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231012/169709020959695000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有关负责人表示，人民调解是一项具有中国特色的法律制度，在矛盾纠纷多元化解机制中发挥着基础性作用。目前，全国有人民调解委员会 69.3 万个，基本形成了覆盖城乡和重点领域、重点单位的组织网络；2022 年，通过人民调解方式化解的矛盾纠纷达 1494 万件，其中人民法院委派委托调解成功 675 万件；今年上半年调解矛盾纠纷 877 万件，其中人民法院委派委托调解成功 441 万件。</p><p>「任何矛盾纠纷都有一个发生发展的过程，第一时间发现、第一时间化解矛盾纠纷，不仅成本最低，而且效果最好。」上述有关负责人介绍，人民调解组织扎根基层、遍布城乡社区，人民调解员来自群众、熟悉社情民意，人民调解程序便捷、方法灵活、不伤感情、不收费用等，这些优势特点能够最大限度实现矛盾纠纷及早发现、及时就地且快速有效化解，既能减轻当事人的负担，修复受损的社会关系，也能避免矛盾纠纷进入行政、司法渠道，节约行政执法和司法成本。</p><p>为及时就地化解矛盾纠纷，《意见》要求加强乡镇（街道）、村（社区）和行业性专业性人民调解组织规范化建设，加大对基层常见多发的矛盾纠纷和重点行业专业领域的矛盾纠纷调解力度。对重大疑难复杂矛盾纠纷，《意见》提出依托现有的公共法律服务中心设立市、县两级「一站式」非诉讼纠纷化解中心（或矛盾纠纷调解中心），统筹各类法律服务资源，联动各类非诉讼纠纷化解方式，形成工作合力。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10216166.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10216166.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中央汇金增持「四大行」股份；上海要申办奥运会？官方回复来了央行：坚持风险防范与金融改革并重，稳步推进区域金融改革；美联储会议纪要显示其考虑...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>央行：坚持风险防范与金融改革并重，稳步推进区域金融改革</h3><p>据央行网站消息，近日，中国人民银行召开 2023 年研究工作视频会议。会议要求，中国人民银行研究业务条线要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻认识央行研究工作面临的新形势、新要求和新挑战，树立「大研究」观念，大兴调查研究，持续加强人才队伍建设，以高质量研究成果为央行科学履职提供有效支撑。一是坚持系统观念，深化前瞻性和基础性重大问题研究。二是不断完善绿色金融体系，做好绿色金融与转型金融的有效衔接。三是以新发展理念为指导，坚持风险防范与金融改革并重，稳步推进区域金融改革。四是围绕构建新发展格局，做好研究先行，积极推动国际经济金融交流合作。</p><h3>农业银行、中国银行、建设银行、工商银行等「四大行」获控股股东汇金公司增持</h3><p>10 月 11 日，农业银行、中国银行、建设银行、工商银行均公告，今日（10 月 11 日）分别获控股股东汇金公司增持 A 股股份 3727.22 万股、2488.79 万股、1837.99 万股、2761.19 万股。汇金公司拟在未来 6 个月内以自身名义继续在二级市场增持。</p><h3>上海要申办奥运会？市体育局：目前尚无计划</h3><p>10 月 11 日，财联社消息，上海辟谣平台近日收到粉丝询问，网传「上海要申办奥运会」的消息是否属实。上海市体育局对此答复表示，上海目前尚没有申办奥运会的计划。据市体育局介绍，今年 2 月，上海正式向国际奥委会提出申办奥运会资格系列赛中一站的比赛，包括自由式小轮车、滑板、霹雳舞、攀岩等 4 个项目。国际奥委会近日正式确认，上海将作为奥运会资格系列赛的主办城市之一，比赛将于 2024 年 5 月 16 日至 19 日在黄浦滨江举行。此外，在 2024 年、2025 年和 2026 年，上海均有引进新的国际顶级单项体育赛事。不过，在申办综合性运动会方面，上海目前尚无申奥计划。奥运会资格系列赛是运动员获取奥运参赛资格的比赛，是自由式小轮车、霹雳舞、滑板和攀岩运动员能否获得 2024 年巴黎奥运会参赛资格的重要一步，但与综合性的奥运会有很大的区别，两者间不能划等号。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>台湾花莲县发生 5.4 级地震，震源深度 14 千米</h3><p>中国地震台网正式测定：10 月 11 日 18 时 36 分在台湾花莲县（北纬 23.24 度，东经 121.32 度）发生 5.4 级地震，震源深度 14 千米。</p><h3>美股收评：三大指数集体收涨，英伟达涨超 2%</h3><p>当地时间 10 月 11 日，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.19%，纳指涨 0.71%，标普 500 指数涨 0.43%，减肥药概念、贵金属、可再生能源板块涨幅居前，热门科技股多数上涨，英伟达涨超 2%，谷歌、亚马逊、微软、Meta 涨超 1%。</p><h3>美联储会议纪要显示其考虑额外政策收紧以降低通胀</h3><p>据央视新闻，当地时间 10 月 11 日，美联储公布联邦公布市场委员会（FOMC）9 月 19 日至 20 日的会议纪要，与会人员就金融市场的发展和货币紧缩对经济的全面影响程度进行了讨论。纪要中提到，截至会议时的数据显示，美国第三季度实际国内生产总值（GDP）呈现增长势头，劳动力市场继续保持紧张，消费者物价通胀仍然居高不下。与会人员预测，受货币政策收紧的滞后效应影响，美国 2024 年至 2026 年的平均实际 GDP 增长将较慢于 2023 年的数据，并将低于与会人员对潜在 GDP 增长的预估。总体和核心个人消费支出所衡量的通胀水平预计在 2023 年年底将达到 3.5％左右。随着产品和劳动力市场中的需求和供应继续更好地协调，通货膨胀预计将在未来几年内继续下降。此外，与会人员认为，为了实现将通货膨胀率降低到 2% 的标准，会考虑适当的额外政策收紧，但他们同时也会衡量货币政策的持续收紧对经济和金融带来的长期影响。</p><h3>巴以新一轮冲突已致巴方 1128 人死亡，双方死亡人数已超 2300 人</h3><p>据央视新闻，当地时间 11 日，巴勒斯坦衞生部门宣布，巴以新一轮冲突已致巴勒斯坦方面 1128 人死亡。其中加沙地带 1100 人死亡，5339 人受伤；约旦河西岸 28 人死亡，150 人受伤。另据以色列国防军发言人乔纳森·孔里库斯 11 日早些时候表示，冲突造成以色列超过 1200 人死亡，超过 2700 人受伤。截至目前，巴以新一轮冲突共造成双方超过 2300 人死亡，逾 8100 人受伤。</p><h3>以色列宣布组建紧急政府应对战时事务</h3><p>据新华社，以色列总理内塔尼亚胡与反对党国家团结党领导人甘茨 11 日发表联合声明，宣布组建紧急政府，以应对战时事务。声明说，内塔尼亚胡将与前国防部长甘茨以及现任国防部长加兰特共同组成紧急政府，并为反对党「拥有未来」党领导人、前总理拉皮德留有职位。但拉皮德目前还没有正式同意加入。声明还说，在以色列和巴勒斯坦新一轮冲突期间，紧急政府将不会提出任何与战事无关的法案或行政命令。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10213414.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10213414.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突陷入暴力循环，国际社会如何调停？鉴于正在怒火中的以色列目前可能难以接受政治调停，以及哈马斯挟持了以色列平民人质，人道主义类型的调解是现阶段可能...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>自上周末巴勒斯坦武装组织哈马斯突袭以色列，引发巴以冲突以几十年来最强的烈度爆发以来，攻守态势已经转变。以色列本周一开启报复行动，全面封锁了加沙地带，切断了水电和燃料物资运输，同时已进行了 3 天的空袭。截至当地时间周三凌晨，冲突已致双方 2100 余人死亡。</p><p>在以暴制暴行动升级的情况下，一场人道主义危机正在酝酿，加沙地带 200 多万巴勒斯坦民众处于以色列海陆空的全面封锁下。国际社会如何干预、防止更大规模的人员伤亡？</p><p>据中国外交部网站消息，周二，中国政府中东问题特使翟隽就巴以局势同埃及外交部巴勒斯坦事务部长助理乌萨玛通电话。翟隽重申了中国长期以来倡导两国解决方案的立场，并对冲突中平民伤亡表示深切关注。</p><p>另外，翟隽还表示，中方愿同埃方保持沟通协调，推动冲突双方尽快停火止暴，推动国际社会形成合力，向巴勒斯坦人民提供人道支持，避免巴勒斯坦特别是加沙地区的人道主义危机更加恶化。</p><p>在这次冲突中，埃及被认为是最重要的调停者之一。鉴于其地理位置和历史纠葛，埃及对巴以双方有着特殊的影响力。在以前的数轮巴以冲突中，埃及多次进行了成功的调停。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231011/169702887657928500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>实际上，在上周六冲突升级几个小时后，埃及外长就与美国国务卿布林肯通话，讨论了局势。此后，他又与法国、德国、西班牙、沙特、约旦和俄罗斯等多个国家的高级官员进行了接触。</p><p>但此次调解的难度非同以往。鉴于军事强国以色列被哈马斯以前所未有的方式突袭成功，这对前者来说堪比羞辱，不少观察人士表示，现在可能还不是外交介入的最好时机。</p><p><strong>政治调解可能还不到时候</strong></p><p>卡塔尔大学海湾研究中心主任兹韦里（Mahjoob Zweiri）认为现在谈论调解「为时过早」，因为以色列方面的反应正被愤怒和报复主导；法国国际关系研究所&nbsp;(IFRI)&nbsp;中东问题顾问鲍沙尔&nbsp;(Denis Bauchard)&nbsp;指出，这次冲突暴露了以色列安全和情报部门的失败，总理内塔尼亚胡肯定会出于内部政治原因，以强人的形象示人，在外交调解成功之前赢得战争。</p><p>另外，西方集体站队以色列无异于火上浇油。在冲突升级当天，以色列最亲密的盟友美国就承诺将确保「以色列拥有自衞所需的一切」。周二晚，福特号航母战斗群已抵达以色列附近。五角大楼官员表示，艾森豪威尔号航母将在约两周后抵达中东。</p><p>国务卿布林肯也将于当地时间周三前往以色列和约旦，以示对以色列的声援和支持。半岛电视台称，在华盛顿，外交手段和「两国解决方案」的谈判处于暂停状态。</p><p>实际上，迄今大多数西方国家都回避呼吁以色列减缓军事反应。法国和德国等许多欧洲<span><span><span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span></span></span>一致声援以色列、谴责哈马斯的袭击。</p><p>在冲突爆发之初，欧盟层面的第一反应是宣布立即「暂停」对巴勒斯坦的发展援助。今年 2 月，欧盟宣布将为巴勒斯坦权力机构提供 2.96 亿欧元的财政援助，主要用于基础设施项目和公务员工资等。</p><p>冻结援助的举动在欧盟内部引发争议。西班牙外交部长阿尔巴雷斯表示，此举「不可接受」，「不能将欧盟恐怖组织名单上的哈马斯与巴勒斯坦人民、巴勒斯坦权力机构或当地的联合国组织混为一谈。」几个小时后，欧盟改口称将「审查」援助而不是「暂停」。</p><p>周二，欧盟紧急召开外长会议后，对以色列的语气稍显强硬。欧盟外交与安全政策高级代表博雷利表示，以色列有权对哈马斯的袭击做出自衞行为，但其反应必须符合国际人道法，并谴责以色列对加沙地带实施断水断电断粮的「全面封锁」行为违反了国际法。</p><p>另外，冲突双方均有大量伤亡，哈马斯还劫持了数量不明的人质，这些都使得调解工作更加复杂。日内瓦阿拉伯世界和地中海研究中心主任阿比迪（Hasni Abidi）认为，这场前所未有的冲突肯定需要不同于以往的调解和干预手段。</p><p>鉴于正在怒火中的以色列目前可能难以接受政治调停，以及哈马斯挟持了以色列平民人质，人道主义类型的调解而非政治调解可能是目前的方向。</p><p>实际上，除了重申以往立场，有可能产生重要影响的一些国家目前正在进行的工作都是在人道主义方面。</p><p><strong>人道主义调解在行动</strong></p><p>周二，联合国秘书长古特雷斯对以色列全面包围加沙地带「深感悲痛」。该机构表示，国际法禁止围困行动，并呼吁建立人道主义走廊。联合国中东和平特使在社交媒体上称，正与有关各方对话并合作，以改善加沙人民，特别是最弱势群体的生活状况。</p><p>埃及和卡塔尔正在合作争取人质交换。埃及公开警告以色列不要对巴勒斯坦人采取「不成比例的」行动，他们试图斡旋的最紧迫问题之一是争取哈马斯释放人质。</p><p>卡塔尔外交部透露正努力与哈马斯达成一项囚犯交换计划。该计划是用哈马斯劫持的妇女和儿童人质，来交换以色列监狱中的约 30 名巴勒斯坦妇女和儿童。卡塔尔长期为加沙地带提供援助，被认为对哈马斯有重要影响力。</p><p>另一个地区国家约旦也在行动。该国国王称已指示官员在与埃及充分和事先协调的情况下，通过拉法过境点向加沙地带的巴勒斯坦人提供紧急人道主义和医疗援助。</p><p>另外，土耳其也被寄予希望，它被认为属于有能力与巴以双方均有接触的国家之一。周一，土耳其总统埃尔多安呼吁停火，同时表示愿意调解冲突，以及希望促成一项囚犯交换协议。</p><p>埃尔多安政府长期以来支持巴勒斯坦人民以及「两国解决方案」。不过，近来土耳其的立场正发生微妙变化。据报道，近几个月来，几名哈马斯官员被驱逐出土耳其。与此同时，土耳其与以色列关系出现缓和迹象。在几周前的联合国大会期间，埃尔多安还破天荒会见了内塔尼亚胡。</p><p>另外，聚光灯也正在寻找此次冲突背后另外两个重要国家的身影——沙特和阿联酋。沙特试图与以色列关系正常化的举动被认为是哈马斯袭击的导火索之一。阿联酋则是在美国推动下，已经与以色列关系正常化的阿拉伯重要国家。而两者迄今的存在感较低，表态比较克制。</p><p>风暴眼中的沙特表现得比较低调，仅在冲突爆发的当天发表了<a href="https://www.spa.gov.sa/101a47741br" target="_blank">一份声明</a>。沙特呼吁双方停止升级行动并保护平民，以及警告只要存在「持续占领、剥夺巴勒斯坦人民的合法权利以及一再对其圣地进行有计划的挑衅」，该地区的局势就将继续具有爆炸性。</p><p>而阿联酋则在上周日晚的<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/uae-calls-hamas-attack-on-israel-serious-grave-escalation-/3012002" target="_blank">声明中</a>呼吁结束暴力并保护平民，同时对哈马斯的袭击「感到沮丧」，认为这是「非常严重的升级」，但是并没有如西方希望的那样谴责哈马斯。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 14:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10212915.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10212915.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
