<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2023 20:44:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 小鵬汽車三季度交付量持續上漲，虧損繼續擴大 2023 年第三季度，小鵬汽車營收 85.3 億元，歸屬普通股股東淨虧損為 38.9 億元，連續兩個季度虧損擴大。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170004860243318400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397993.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397993.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 國家統計局迴應「通縮」擔憂；碎片化東北虎棲息地亟待修復中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明；多部門聯手打擊電詐，擬對涉詐羣體...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明</h3><p>據生態環境部，11 月 15 日，中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明。<a href="https://m.jiemian.com/article/10393176.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家統計局：下階段我國價格低位運行的狀況將會逐步緩解，不會出現通貨緊縮</h3><p>據中國網，11 月 15 日，國新辦就 2023 年 10 月份國民經濟運行情況舉行發佈會。國家統計局新聞發言人劉愛華表示，從 10 月份情況來看，居民消費價格環比下降 0.1%，同比下降 0.2%。對當前和今後一個時期的物價形勢有三點基本認識需要強調。<a href="https://m.jiemian.com/article/10393737.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>多部門聯手打擊電詐，擬對涉詐羣體實施三重懲戒</h3><p>為構建立體打擊電信網絡詐騙犯罪體系，2023 年 11 月 13 日，公安部會同有關主管部門起草的《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》開始向社會徵求意見。<a href="https://m.jiemian.com/article/10388816.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>香港：印花税修訂條例將於 11 月 17 日起生效，股票交易印花税税率下調至 0.1%</h3><p>據香港特區政府新聞公報，香港特區政府歡迎立法會今日（11 月 15 日）通過《2023 年印花税（修訂）（證券轉讓）條例草案》，落實行政長官在二○二三年《施政報告》提出將股票交易印花税（印花税）税率下調至 0.1% 的措施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10395499.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>台媒：藍白政黨協商會議取得共識，11 月 18 日公佈正副人選</h3><p>據台灣《聯合報》15 日報道，歷經 2.5 小時協商，藍白政黨協商第二次會議取得共識。報道稱，國民黨與民眾黨共識推出聲明，「藍白合」後，兩黨共同組成競選委員會，全力輔選台灣地區領導人選舉正副候選人，及兩黨推薦的「立法委員」候選人，不分區政黨票由各黨各自努力。<a href="https://m.jiemian.com/article/10394783.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>猛虎出沒：碎片化東北虎棲息地亟待修復</h3><p>老虎在當前季節到處遊蕩，也更凸顯了打通生態廊道，連通孤島狀和碎片化棲息地的重要性。<a href="https://m.jiemian.com/article/10391873.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國 10 月 CPI 超預期降温，美聯儲明年初要降息？</h3><p>美國勞工統計局最新公佈數據顯示，美國 10 月消費者價格指數（CPI）以及核心 CPI 全面降温，核心 CPI 降至兩年多以來的低點。<a href="https://m.jiemian.com/article/10394567.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>前首相卡梅倫復出主管外交，英國對華政策引猜想</h3><p>英國首相蘇納克於當地時間 11 月 13 日對內閣進行改組，先是解僱內政大臣布拉弗曼，再宣佈由外交大臣克萊弗利接替前者，後又確認由前首相卡梅倫填補外交大臣空缺。<a href="https://m.jiemian.com/article/10391027.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397962.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397962.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家癌症中心：隨着老齡化加劇，癌症平均發病年齡呈逐漸上升趨勢根據中國腫瘤登記年報測算，全國每年新發癌症的病例數約 406.4 萬例。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「社會上有關於癌症發病是不是更加年輕化的討論，應該説癌症發病是否年輕化不能一概而論。」2023 年 11 月 15 日，國家癌症中心黨委書記張勇在國家衞健委新聞發佈會上説。</p><p>張勇指出，不同癌症發病的年齡分佈差異較大，比如男性前列腺癌可能在 60 歲以後才逐漸發病，但女性乳腺癌從 30 歲開始發病率就逐漸上升，40-50 歲已經是發病的高峯期。「隨着我國人口老齡化逐漸加劇，如果單純從發病平均年齡看，癌症的平均發病年齡呈現逐漸上升的趨勢，也就是老年人的癌症發病在總人口當中的佔比越來越多。」張勇説。</p><p>他介紹，根據國家癌症中心部分具有長期連續監測數據的人羣腫瘤登記數據來看，如果扣除人口老齡化因素的影響，也就是假定人口結構不變的話，大多數癌症的發病並沒有呈現出年輕化或者老齡化的趨勢，而是基本保持相對平穩。但是，個別癌症比如前列腺癌發病的年齡分佈確實是逐漸趨向於年輕的，而肺癌的發病年齡分佈則逐漸上升。</p><p>此前在 2022 年 3 月，國家癌症中心在《中華腫瘤雜誌》發佈全國癌症統計數據顯示，我國癌症死亡率隨年齡增加而逐漸上升，在城市和農村，男性死亡率均較女性更高，但在低年齡段中，男女年齡死亡率接近。死亡率在 35 歲之前呈現交替上升趨勢，35 歲之後男性各年齡組死亡率均高於女性，且差異隨年齡的增加而增大。</p><p>「總之，人生的各個階段都會發生癌症，但是兒童和青少年期間發生癌症的風險是比較低的，不過隨着癌症相關的診療和檢測技術進步，以往很難被檢測出來的一些癌症，現在越來越多地被檢測出來，這可能也會導致社會上的一些誤解。」張勇稱。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170004471928055900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據中國腫瘤登記年報測算，全國每年新發癌症的病例數約 406.4 萬例。國家衞健委稱，我國癌症發病率、死亡率上升的趨勢已得到初步遏制。</p><p>「我國人羣高發的食管癌、胃癌、肝癌標化的發病率逐年下降，經過努力，我國總體癌症 5 年生存率從 2015 年的 40.5% 上升到了 2022 年的 43.7%，如期實現了健康中國行動的階段性目標。」國家衞健委醫療應急司司長郭燕紅在新聞發佈會上説。</p><p>「我國由於人口基數大，癌症發病人數比較高，但是發病率不是世界上最高的，而是處於世界的平均水平。」張勇介紹，我國癌症正處於發展中國家癌譜，向發達國家癌譜過渡的階段，像發達國家高發的肺癌、結直腸癌、乳腺癌這些年都在不斷上升，發展中國家高發的，比如食管癌、胃癌、肝癌等等，發病率和死亡率都有所下降。</p><p>據介紹，我國發病率位居前五位的癌種為肺癌、結直腸癌、胃癌、肝癌和乳腺癌，其中男性前五位的依次是：肺癌、肝癌、胃癌、結直腸癌和食管癌，女性依次為：乳腺癌、肺癌、結直腸癌、甲狀腺癌和胃癌。</p><p>張勇強調，癌症的形成是多種危險因素長期積累的一個慢性過程，目前被世界衞生組織國際癌症研究機構評定的人類致癌物有 127 種，可能的致癌物有 95 種，涉及的致癌物類型非常廣泛。但是，癌症是一類可防可控的疾病，大約 40% 的癌症可以通過控制癌症危險因素，改變生活方式等得以避免，所以要積極進行癌症預防工作。</p><p>「癌症篩查是實現癌症早診早治、提高 5 年生存率、降低疾病負擔最主要的措施之一。」張勇介紹，近年來，國家通過擴大中央轉移支付等形式，不斷提高癌症早診早治項目的覆蓋範圍，同時上海、浙江、天津、江蘇等不少地方將重點癌症篩查納入政府民生項目，免費向居民提供。國家癌症中心也牽頭制定了 7 個常見癌種的篩查早診早治指南，癌症的早診率穩步提升。截止到 2022 年，我國高發地區重點癌種的早診率已經達到 55% 以上。</p><p>近日，國家衞健委聯合多個部門制定《健康中國行動——心腦血管疾病防治行動的實施方案（2023-2030）》和《健康中國行動——癌症防治行動實施方案（2023-2030）》。國家衞健委醫療應急司司長郭燕紅介紹，這兩個方案都進一步明確了到 2030 年的目標任務，即到 2030 年 30 歲以上居民高血壓的知曉率不低於 65%，高血壓患者的規範管理率不低於 70%，心腦血管疾病的死亡率下降到十萬分之 190.7 以下，在癌症領域總體癌症 5 年生存率要達到 46.6% 以上。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397586.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397586.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京報告傳染病中流感連續 4 周居首，上海生活垃圾回收利用率達 43% 今天有哪些地方新聞值得關注？四川通報摩崖造像被塗色：係為「還願」塗色，正評估...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】</span></strong>上週共報告法定傳染病 14744 例，流感連續 4 周居首</h3><p>據北京市疾控中心網站消息，11 月 15 日，北京市疾病預防控制中心網站發佈 2023 年第 45 周疫情週報。2023 年第 45 周（2023 年 11 月 6 日至 2023 年 11 月 12 日）全市共報告法定傳染病 16 種 14744 例。報告病例數居前 5 位的病種依次為：流行性感冒、手足口病、新型冠狀病毒感染、其它感染性腹瀉病和病毒性肝炎，共佔法定傳染病報告發病數的 97.0%。此前，北京市 2023 年第 42 至 44 周疫情週報中，流行性感冒均居報告病例數首位。</p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>生活垃圾分類評估保持全國第一，回收利用率達 43%</h3><p>據澎湃新聞報道，11 月 15 日下午，上海市政府舉行新聞發佈會，上海市政府副秘書長王為人表示，《上海市生活垃圾管理條例》施行以來，上海從法治引領、制度建設、體系推進、基層治理等方面多管齊下、久久為功，推進生活垃圾分類工作規範化、常態化、長效化。2019 年以來，在住房和城鄉建設部對全國 46 個重點城市和超特大城市生活垃圾分類評估中，上海始終保持全國第一。目前，全市已建成焚燒廠 15 座、濕垃圾集中處理設施 10 座，幹垃圾焚燒和濕垃圾資源化利用總能力達到 3.6 萬噸/日，可回收物回收服務點 1.5 萬餘個、中轉站 198 個、集散場 15 個；自今年 9 月起，生活垃圾回收利用率已達到 43%；原生生活垃圾實現零填埋。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>通報摩崖造像被塗色：係為「還願」，正在評估損失</h3><p>據上游新聞報道，近日，四川省南江縣新發現的一處開鑿於北魏晚期、距今 1400 多年的摩崖造像，被當地村民信眾以「還願」為由用顏料塗抹「毀容」。11 月 15 日凌晨，南江縣文物保護研究中心發佈通報稱，經初步調查，2023 年 11 月 6 日，四川省閬中市居民李某華委託巴中市南江縣赤溪鎮金銀村村民王某國（李某華之母）請高塔鎮射洪寨村民嶽某邦對石飛河部分摩崖造像塗色「穿衣還願」。事件發生後，當地立即對現場增加了保護措施，防止不當行為造成二次損害。同時，公安機關正在依法開展調查。11 月 14 日，四川省文物局、文物考古研究院和巴中市文物局專家進行現場查勘，並研究制定保護修復方案。南江縣文物保護研究中心已聯繫文物資質機構對摩崖造像價值及因塗抹造成的損失進行評估。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170003897763536900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>遊客在鳳凰古城遭國企領導別車逼停？官方：網傳有誤</h3><p>就網傳「鳳凰縣國企領導別車逼停中型普通客車」一事，湖南鳳凰縣聯合調查組 11 月 15 日在「鳳凰融媒」微信公眾號上發佈通報稱，11 月 9 日 9 時 26 分，鳳凰縣公安局接到遊客報警稱其搭乘的中型普通客車在環城路至鳳凰城北高速入口被當地一輛白色 SUV 車輛逼停，併發生糾紛。民警迅速趕赴現場，及時受理警情，為不耽誤遊客行程，對中型普通客車及遊客先予放行。經調查，中型普通客車駕駛人駕駛機動車未按道路禁令標誌指示通行，國有企業管理人員譚某某 (網傳其為國有企業黨委書記、董事長廖某系誤傳)、司機麻某某駕乘機動車輛非法攔截中型普通客車，其行為違反《中華人民共和國治安管理處罰法》第二十三條第一款第四項之規定，公安機關依法已對譚某某、麻某某予以治安處罰。縣紀委監委已對譚某某介入調查。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>師大應屆生稱遭「毀約」，教育局：招聘會審批被叫停</h3><p>據紅星新聞報道，近日，一篇「新鄉市教育局取消專項招聘計劃致多名碩士畢業生錯過就業」的帖子在網上引發關注。一位河南師範大學 2023 屆應屆生黃同學告訴記者，從 6 月份到校招聘到 10 月份正式喊停，他們 40 餘位應屆生已經錯過了秋招，即使明年再準備教師編制考試，也失去了應屆生身份。對此，新鄉市教育局工作人員受訪時介紹，教育局既是組織方，也是用人方，最瞭解教師缺口，也希望能繼續推進。6 月底教育局只是先和高校對接瞭解學生意向，河師大校方通知學生為「招聘會」不準確。10 月份，專項招聘在上級部門和財政部門審批中被叫停。對於該事的善後方案，上述教育局工作人員表示目前正在協商。</p><h3><strong>【山東<span>】</span></strong>學校校服被質疑像壽衣，通報：該校服樣式方案被淘汰</h3><p>山東臨沂市一所學校的校服設計近日在網絡上引發熱議。學生們對校服樣式表示不滿，甚至有人直言校服像壽衣。11 月 15 日，據@羅莊教育，消息：針對網傳山東臨沂一學校校服設計問題，經調查落實，11 月 14 日，臨沂光耀實驗學校發佈了新學年校服十幾種樣式，公開邀請家長評議，供家長參照樣式選擇，並將根據師生和家長的意見最終確定校服款式。網傳校服樣式為其中一款，由於家長對此款校服意見較大，該校服樣式方案已被淘汰。下一步，羅莊區教體局將敦促學校廣泛徵求師生和家長的意見，尊重師生與家長的建議，維護師生及家長的正當權益。感謝廣大網友的關注與監督，羅莊區教體局將舉一反三，嚴格做好學校校服徵訂等管理工作，防止類似問題的發生。</p><h3><strong>【黑龍江<span>】</span></strong>綏化原副市長王雪峯被雙開：辦理兩地户口和身份證</h3><p>據黑龍江省紀委監委消息，日前，經黑龍江省委批准，黑龍江省紀委監委對綏化市政府原副市長王雪峯嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。王雪峯被開除黨籍和公職。經查，王雪峯違反政治紀律，對抗組織審查；違反中央八項規定精神和廉潔紀律，違規收受禮金；違反廉潔紀律，利用職權違規為親屬的經營活動謀取利益；違反國家法律法規，違規辦理兩地户口和身份證；利用職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，在工程項目承攬、工程款撥付等方面為他人謀取利益，非法收受他人財物，涉嫌受賄罪。</p><h3><strong>【山西<span>】省</span></strong>消協調查家裝定製市場：甲醛釋放為虛假宣傳重災區</h3><p>據中新網消息，山西省消費者協會與第三方市場調查機構開展的調查發現，家裝傢俱定製消費市場存在價格不透明、標價不規範、虛假營銷、傍名牌等問題。其中，甲醛釋放是誤導性宣傳和虛假宣傳的重災區。針對甲醛釋放誤導性宣傳和虛假宣傳，山西省消費者協會提醒消費者，「無醛添加」不等於「無醛」，無醛添加指的是板材在製作過程中不再添加含有甲醛的輔料，但天然木材中也會釋放少量甲醛，商家往往把兩者混淆。此外，22% 的消費者認為家裝傢俱定製消費行業沒有相應的標準和規範，行業門檻低；19% 的消費者認為缺乏有效監管投訴渠道；16% 的消費者認為從業人員整體素質不高，服務質量參差不齊；12.9% 的消費者認為行業競爭激烈，部分商家存在假冒偽劣產品的問題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10396071.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10396071.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 13 部門：到 2030 年總體癌症 5 年生存率達 46.6% 統計局：10 月就業形勢總體改善今天有哪些部委新聞值得關注？2023 年電影總票房突破 500 億元，國產片份額 83....]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>13 部門：到 2030 年全國總體癌症 5 年生存率達到 46.6%</h3><p>據央視新聞客户端報道，國家衞健委等 13 部門 11 月 15 日發佈了《健康中國行動—癌症防治行動實施方案（2023—2030 年）》.《實施方案》提出的主要目標是：到 2030 年，癌症防治體系進一步完善，危險因素綜合防控、癌症篩查和早診早治能力顯著增強，規範診療水平穩步提升，癌症發病率、死亡率上升趨勢得到遏制，總體癌症 5 年生存率達到 46.6%，患者疾病負擔得到有效控制。《實施方案》明確要加強綜合醫療保障，按規定及時結算癌症患者醫療保障待遇，完善醫保藥品目錄動態調整機制，將符合條件的抗腫瘤藥物按程序納入醫保藥品目錄，降低患者用藥負擔。</p><h3>14 部門：到 2030 年建立全國心腦血管疾病防控體系</h3><p>據央視新聞客户端報道，國家衞健委等 14 部門 11 月 15 日發佈了《健康中國行動—心腦血管疾病防治行動實施方案（2023—2030 年）》。《實施方案》提出的目標是到 2030 年建立覆蓋全國的心腦血管疾病綜合防控和早診早治體系；各級醫療衞生機構的心腦血管疾病防治能力和質量進一步改善，人民羣眾心腦血管相關健康素養顯著提升，心腦血管疾病防治技術取得較大突破；心腦血管疾病發病率及危險因素水平上升趨勢得到有效控制，心腦血管疾病死亡率下降到 190.7/10 萬以下。</p><h3>財政部：1-10 月累計全國一般公共預算收入 187494 億</h3><p>財政部網站 11 月 15 日發佈 2023 年 10 月財政收支情況。1-10 月累計，全國一般公共預算收入 187494 億元，同比增長 8.1%。其中，税收收入 157841 億元，同比增長 10.7%；非税收入 29653 億元，同比下降 3.8%。主要税收收入項目中，國內增值税 59676 億元，同比增長 51.8%，主要是去年同期留抵退税較多、基數較低。國內消費税 13730 億元，同比下降 4.8%。企業所得税 39619 億元，同比下降 6.3%。個人所得税 12474 億元，同比下降 0.5%。印花税 3495 億元，同比下降 10.1%。其中，證券交易印花税 1616 億元，同比下降 31.4%。土地和房地產相關税收中，契税 4865 億元，同比增長 2.2%；房產税 3333 億元，同比增長 10.1%；城鎮土地使用税 1873 億元，同比下降 1.5%；土地增值税 4737 億元，同比下降 15.2%；耕地佔用税 927 億元，同比下降 14.9%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170003366219487900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市監總局：2396 户經營主體被列入嚴重違法失信名單</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 11 月 15 日消息，6 月以來，市場監管總局在全國範圍內集中開展經營主體嚴重違法失信行為專項治理行動。各級市場監管部門堅持突出重點、加強統籌、打建結合，聚焦人民羣眾反映強烈的線上線下食品藥品安全、質量安全、侵權假冒等侵害人民羣眾生命健康和消費者合法權益、擾亂市場秩序等重點治理領域，以嚴的基調和「零容忍」的態度，重拳打擊經營主體嚴重違法失信行為，迄今已排查案件線索 4.57 萬件，列入嚴重違法失信名單 2396 户，曝光典型案例 229 件，集中曝光 72 户「屢禁不止、屢罰不改」經營主體，對違法失信經營主體形成了強大震懾。</p><h3>2023 年電影總票房突破 500 億元，國產片份額 83.98%</h3><p>據新華社消息，記者 11 月 15 日從國家電影局獲悉，截至 11 月 14 日，我國 2023 年電影總票房為 500.01 億元，總觀影人次為 11.79 億。其中，國產影片票房為 419.89 億元，國產影片市場份額為 83.98%。票房過億影片 58 部，其中國產影片 39 部，進口影片 19 部。2023 年票房過億影片 58 部。</p><h3>廣電總局：加快制定網絡微短劇創作生產與審核細則</h3><p>據「中國網絡視聽節目服務協會」微信公眾號消息，2022 年 11 月下旬開始，廣電總局集中利用 3 個月時間，組織開展了「小程序」類網絡微短劇專項整治工作，取得積極成效。截至 2023 年 2 月 28 日，共下線含有色情低俗、血腥暴力、格調低下、審美惡俗等內容的微短劇 25300 多部、計 1365004 集，下架含有違規內容的「小程序」2420 個。下一步，廣電總局將不斷完善常態化管理機制，加快制定《網絡微短劇創作生產與內容審核細則》，研究推動網絡微短劇 APP 和「小程序」納入日常機構管理，建立小程序「黑名單」機制、網絡微短劇推流統計機制。同時，再次開展為期 1 個月的專項整治工作，圍繞網絡微短劇的導向、片名、內容、審美、人員、宣傳、播出等方面，加大違規網絡微短劇處置和曝光力度。</p><h3>去年我國與 APEC 成員進出口總額佔全國總額的 59.7%</h3><p>據央視新聞客户端 11 月 15 日報道，記者從商務部等部門瞭解到，近年來，我國與其它 20 個 APEC 經濟體不斷深化經貿合作，為建設亞太經濟持續貢獻中國力量。2022 年，我國與 APEC 成員進出口總額為 37390.8 億美元，佔我國進出口總額的 59.7%。中國前十大貿易夥伴中有 8 個是 APEC 成員，中國還是 13 個 APEC 經濟體的第一大貿易夥伴。APEC 經濟體是我國重要投資合作伙伴。2022 年，我國利用 APEC 經濟體投資佔我國外資總額的 86.6%；我國前十大外資來源地中，5 個是 APEC 成員。</p><h3>10 月份國民經濟持續恢復向好，經濟運行總體平穩</h3><p>11 月 15 日上午，國新辦舉行新聞發佈會，國家統計局新聞發言人、總經濟師、國民經濟綜合統計司司長劉愛華介紹 2023 年 10 月份國民經濟運行情況。10 月份，全國規模以上工業增加值同比增長 4.6%，比上月加快 0.1 個百分點；環比增長 0.39%。全國服務業生產指數同比增長 7.7%，比上月加快 0.8 個百分點。社會消費品零售總額 43333 億元，同比增長 7.6%，比上月加快 2.1 個百分點；環比增長 0.07%。全國固定資產投資 (不含農户)419409 億元，同比增長 2.9%，比 1-9 月份回落 0.2 個百分點。貨物進出口總額 35417 億元，同比增長 0.9%。其中，出口 19736 億元，下降 3.1%；進口 15681 億元，增長 6.4%。進出口相抵，貿易順差 4055 億元。總的來看，10 月份，國民經濟持續恢復向好，主要指標持續改善，經濟運行總體平穩。但也要看到，外部不穩定不確定因素依然較多，國內需求仍顯不足，經濟回升向好基礎仍需鞏固。</p><h3>統計局：正完善青年失業率的統計方法和統計口徑</h3><p>11 月 15 日上午，國家統計局新聞發言人、總經濟師、國民經濟綜合統計司司長劉愛華在國新辦新聞發佈會上表示，今年以來，全國城鎮調查失業率穩中有落，就業形勢總體改善。近一個時期以來，國家統計局對青年失業率的統計方法和統計口徑進行了認真梳理研究，組織有關部門和專家學者對失業率統計口徑進行了交流研討，同時對基層情況進行進一步調研，在此基礎上，正在對相關的方法制度進行進一步完善。等到相關統計工作進一步完善之後，將適時發佈有關情況。據通報，10 月份，全國城鎮調查失業率為 5.0%，與上月持平。</p><h3>交通運輸部：10 月中國運輸生產指數持續穩定恢復</h3><p>交通運輸部科學研究院 11 月 15 日發佈的中國運輸生產指數顯示，10 月運輸生產保持持續穩定恢復。10 月，中國運輸生產指數（CTSI）為 182.7 點，同比增長 28.1%。分結構看，CTSI 貨運指數為 213.1 點，同比增長 11.2%，增速較 9 月加快 3.0 個百分點，連續 3 個月保持在 8% 以上的較快增長水平，貨運指數延續良好發展態勢。在中秋國慶假期公眾出行需求旺盛帶動下，CTSI 客運指數進一步恢復，CTSI 客運指數為 116.3 點，同比增長 138.2%。中國運輸生產指數（CTSI）以鐵路、公路、水路、民航客貨運量為基礎指標加權合成，綜合反映交通運輸行業總體運行情況。指數由綜合指數以及客運、貨運兩個分項指數構成。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10395824.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10395824.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多部門聯手打擊電詐，擬對涉詐羣體實施三重懲戒懲戒措施已經較為嚴苛，達到了行政機關的權力上限，對打擊電詐應該能起到較好的打擊和警示效果。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>為構建立體打擊電信網絡詐騙犯罪體系，2023 年 11 月 13 日，公安部會同有關主管部門起草的《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》（下稱《徵求意見稿》）開始向社會徵求意見。</span></span></p><p><span><span>此前在 2022 年 9 月 2 日，十三屆全國人大常委會第三十六次會議表決通過了反電信網絡詐騙法，自 2022 年 12 月 1 日起施行。該法第三十一條明確規定，從事電信網絡詐騙活動或者關聯犯罪受過刑事處罰的人員，可以按照國家有關規定記入信用記錄，採取限制其有關卡、賬户、賬號等功能和停止非櫃面業務、暫停新業務、限制入網等措施。</span></span></p><p><span><span>該條同時規定，由國務院公安部門會同有關主管部門規定聯合懲戒的具體辦法。公安部介紹，此次《徵求意見稿》明確了電信網絡詐騙及關聯違法犯罪的人員將受到金融、電信網絡、信用等聯合懲戒的具體措施。</span></span></p><p><span><span>比如，《徵求意見稿》規定的金融懲戒措施包括：暫停懲戒對象名下銀行賬户、數字人民幣錢包的非櫃面出金業務，暫停懲戒對象名下支付賬户所有業務；懲戒期內，不得為懲戒對象新開立支付賬户、數字人民幣錢包等。電信網絡懲戒包括：關停懲戒對象名下的電話卡、物聯網卡、固定電話、電信線路、短信端口、域名、IP 地址等通信業務；同步關停懲戒對象名下電話卡註冊的存在涉詐風險的具有社交、引流屬性互聯網賬號；等等。</span></span></p><p><span>信用懲戒措施方面，公安部會將有關懲戒對象共享至全國信用信息共享平台，並通過「信用中國」對嚴重失信主體信息進行公示。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170002565483505600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>同時，《徵求意見稿》明確，將對懲戒對象實行分級懲戒：因實施電信網絡詐騙及其關聯犯罪被追究刑事責任的人，懲戒期限為 3 年；經設區的市級以上公安機關認定的懲戒對象，懲戒期限為 2 年。</span></span></p><p><span><span>中國政法大學刑事司法學院副教授李懷勝對界面新聞介紹，聯合懲戒新規出台後，將進一步擴大對從事電詐犯罪及其關聯犯罪人員的懲罰，懲戒人員範圍不僅包括因從事電詐犯罪而受到刑事處罰的人員，也包括了對非法買賣、出租、出借電話卡、銀行卡、互聯網賬户等行為，尚沒有構成刑事犯罪的違法人員，從而加強了對涉詐羣體的懲處銜接和力度。</span></span></p><p><span><span>京師律師事務所翁小平律師對界面新聞表示，當下每個人生活中的交易和交流幾乎都依賴於線上環境，作為一部與反電信網絡詐騙法、刑法等上位法銜接的部門法規，上述針對電信網絡詐騙及關聯違法犯罪的人員的懲戒措施已經較為嚴苛，達到了行政機關的權力上限，對打擊電詐應該能起到較好的打擊和警示效果。</span></span></p><p><span><span>近年來，全國公安機關不斷強化打擊電詐力度。據公安部數據，2022 年全國共破獲電詐案件 39.1 萬起，累計處置涉詐高風險電話卡 1.1 億張，攔截詐騙電話 18.2 億次、短信 21.5 億條。</span></span></p><p><span><span>另據最高人民檢察院數據，2022 年以來，全國監察機關起訴電詐犯罪 5 萬餘人，起訴前端為詐騙分子提供個人信息、技術支持、引流推廣等幫助的犯罪 22 萬餘人，起訴後端利用「跑分平台」、虛擬貨幣等進行「洗錢」等犯罪 15 萬餘人。</span></span></p><p><span><span>李懷勝表示，從近年反詐實踐來看，「兩卡」是電詐分子實施詐騙的重要物料，「兩卡」犯罪是為電詐提供現金流和信息流的載體，為電詐提供了賴以生存的土壤。</span></span></p><p><span><span>為此，2020 年 10 月，全國範圍內開展了「斷卡」行動，嚴厲打擊整治非法開辦販賣電話卡、銀行卡違法犯罪。2020 年 12 月，最高人民法院等 5 部委聯合發佈《關於依法嚴厲打擊懲戒治理非法買賣電話卡銀行卡違法犯罪活動的通告》，提出對涉「兩卡」違法犯罪人員實施懲戒，意圖全力斬斷非法買賣「兩卡」黑灰產業鏈條。</span></span></p><p><span><span>2021 年 6 月，工信部、公安部進一步明確，凡是實施非法辦理、出租、出售、購買和囤積電話卡、物聯網卡以及關聯互聯網賬號的相關人員，應停止相關行為，並主動註銷相關電話卡、物聯網卡以及關聯互聯網賬號。仍然進行上述非法行為的人員，將依法依規予以懲處。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，此前多地在打擊治理個人涉詐專項行動中，已經對相關人員實施了懲戒措施。</span></span></p><p><span><span>2020 年 9 月，山西省太原市反詐騙中心等單位發佈《關於嚴厲查處懲戒非法買賣手機卡違法行為的通告》，對非法買賣手機卡、涉嫌電信網絡詐騙的首批 137 人實施聯合懲戒。懲戒措施包括 5 年內不得開通新的手機號碼等方面。</span></span></p><p><span><span>2021 年 11 月，鄭州市公安局舉行新聞發佈會介紹，警方已經依法對 108 人採取懲戒措施，這些人員 5 年內不能使用自助存取款機，不能刷卡購物，不能使用手機支付，還將被錄入個人徵信，對其個人貸款、入職等方面造成影響。</span></span></p><p><span><span>不過，此次公安部等起草的《徵求意見稿》在綜合運用懲戒措施的同時，還規定了既有協議約定的向國家行政管理、公共事業管理部門支付的款項除外，支付賬户餘額可以轉出、提現，可申請新開立暫停非櫃面出金業務的銀行賬户，為懲戒對象保留一張非涉案電話卡等，保留了懲戒對象基本的金融、通信服務，確保滿足其基本生活需要，充分體現了懲戒的適度性。</span></span></p><p>懲戒對象對懲戒認定有異議的，<span><span>《徵求意見稿》也</span></span>明確，懲戒對象可以向做出認定的公安機關申訴。對於經過核查，發現原懲戒認定確有錯誤的，經設區的市級以上公安機關審核認定後，及時出具解除聯合懲戒對象報送表，由公安部將解除聯合懲戒對象報送表移送有關部門。</p><p><span><span>翁小平認為，我國公民對於行政機關的行為可以提起行政複議和行政訴訟，但《徵求意見稿》中所註明的只有向作出認定的公安機關申訴。在電詐高發的現狀之下，外界可以理解並支持公安機關對其進行懲戒，但是希望在嚴苛懲戒的同時，給出權利被剝奪後的公民完善的申訴保障機制。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10388816.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10388816.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[猛虎出沒：碎片化東北虎棲息地亟待修復老虎在當前季節到處遊蕩，也更凸顯了打通生態廊道，連通孤島狀和碎片化棲息地的重要性。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>老虎只要出現，總會引起人類特別關注。近日，黑龍江省不止一地發現野生東北虎蹤跡。2023 年 11 月 8 日和 9 日兩天，黑龍江省哈爾濱市依蘭縣達連河鎮新勝村接連有兩頭牛被老虎咬死。黑龍江省雞西市下轄虎林市虎頭鎮一村民稱，11 月 8 日晚上，自家的狗被老虎咬走，被發現時已身首異處。</p><p>據黑龍江廣播電視台都市頻道報道，依蘭縣新勝村村民金成江 11 月 8 日上午 10 時左右見到了老虎，隨後開拖拉機追隨，並看到老虎消失在山林方向。村民徐立波 11 月 9 日早上 8 時左右發現自家一頭牛死亡，被發現時牛腿已不見。新勝村村委會工作人員接受媒體採訪時稱，兩頭被咬死的牛屬於不同養殖户，每頭牛幾百斤重，價值 1 萬多元。</p><p>對此，依蘭縣應急管理局在 11 月 8 日發佈了緊急通知稱，近日，由於大雪封山，該縣出現大型野生動物下山覓食的情況。通知要求各鄉鎮要做好防範工作，防止人和家畜受到傷害。</p><p>據瞭解，虎林市虎頭鎮地處中俄邊境，此前頻繁有野生東北虎到訪，但是依蘭縣是哈爾濱最東北部的縣份，距哈市約 250 公里，地處三江平原西部，這裏不是東北虎經常現身的地區。此次東北虎的出沒地達連河鎮新勝村，位於牡丹江畔，長白山支脈張廣才嶺北麓。新勝村村委書記王永亮告訴界面新聞，他此前從未聽説村裏有老虎出沒。</p><p>新勝村一位村民稱，11 月 9 日以後，老虎就沒再出現。王永亮介紹，目前老虎的具體蹤跡仍未掌握，村裏進山口設有警示牌，夜裏村口也在燃放鞭炮驅趕老虎。「當地今年天氣較往年更為寒冷，近期一直下大雪。」王永亮説。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170002051815481500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>老虎在依蘭縣村莊吃掉兩頭牛後，似乎已經迴歸山林。但它的突然現身讓人在驚懼之餘，也感到困惑，老虎從哪裏來？又要到哪裏去？</p><h3>東北虎遊蕩尋找交配對象</h3><p>東北林業大學野生動物資源學院院長、長期從事老虎保護工作的國家林業和草原局貓科動物研究中心主任張明海告訴界面新聞，這個時節，東北虎在黑龍江省頻繁出現並不稀奇。</p><p>「東北虎是季節性繁殖動物，它們在特定的時間——每年 12 月份至次年 2 月份進行繁殖交配。」張明海説：「11 月份是東北虎的繁殖前期，這一時段有很多遊蕩虎，也就是沒有找到對象的成年雄性虎，它要到處尋找交配對象。」</p><p>張明海提到，中國東北虎豹國家公園是東北虎種羣數量最多、活動最頻繁的定居和繁育區域，但是區域內雄性虎較多，雌性虎較少，能夠成功找到交配對象的雄性虎有限，部分雄性虎為求偶，會在此時擴大活動範圍。「因此每到秋季和冬季前期，總有一些雄性虎出現在不同區域，這是正常的種羣生態遷移。」他説。</p><p>那麼，為什麼雌性老虎更少？張明海解釋稱，關鍵原因是老虎棲息地內獵物種羣少，「雌性東北虎定居的一項必要條件是獵物密度超過 2，也就是説，每平方公里要有兩隻以上獵物。」張明海説，在俄羅斯遠東地區，東北虎的獵物密度一般在 3 以上，而我國最高的密度只有 2。獵物密度不夠，老虎自然難以定居。</p><p>針對野生東北虎在中國棲息地的主要範圍，WWF（世界自然基金會）北京代表處長春區域駐地工作組高級項目專員靳勇超向界面新聞介紹，「中國 90% 左右的老虎集中在東北虎豹國家公園的東部，吉林省、黑龍江省和俄羅斯交界一帶。」靳勇超説，國家公園的西部存在大片棲息地尚未被東北虎充分利用，雖然近幾年東北虎已有向西部擴散的趨勢。</p><p>2021 年《生物保護》（Biological Conservation）雜誌發表的研究報告《整合評估呼籲建立東北亞的可持續的東北虎集合種羣》指出，「我國境內有東北虎穩定分佈的森林面積共計 47813 平方公里，其中老爺嶺區域 18029 平方公里；張廣才嶺區域 10941 平方公里；完達山區域 5580 平方公里，小興安嶺區域 13263 平方公里。」</p><p>「依蘭縣地處張廣才嶺北部、小興安嶺東南部，這裏其實有大片棲息地存在，且老虎數量較少，棲息地規模對目前的老虎種羣生存而言是足夠的。」靳勇超説。</p><p>此前，2014 年 10 月，依蘭縣附近的方正縣寶興林場也曾發現一隻野生東北虎。靳勇超認為，這次出現在依蘭縣新勝村的不排除同樣是生活在張廣才嶺、小興安嶺區域內的東北虎。他也提到東北虎有着偏愛在冬季交配的習性，「依蘭縣所處的這一區域，雌性虎非常少。這也意味着，雄性虎要走很遠的路，去探索和尋找它的另一半。」靳勇超説，「我們推測，老虎是在求偶過程中突然遭遇大雪，難以找到獵物，因此來到村莊捕食了村民的家畜。」</p><p>此外，老虎選擇下山進村可能還受天氣的影響。靳勇超提到，自 11 月 5 日開始，黑龍江省和吉林省部分地區出現特大暴雪天氣，部分地區新增積雪深度 10-20 釐米，局地可達 30 釐米以上。「降雪量太大會使得老虎捕食變得困難，如果有牛等家畜在森林邊緣活動，老虎可能循着獵物的味道過來。」他説。</p><p>野生東北虎出沒的另一地點是雞西市下轄虎林（縣級）市。虎林市位於黑龍江省東部的完達山南麓，以烏蘇裏江為界與俄羅斯相望。虎林市曾多次被往來於中俄之間的野生東北虎踏足。2021 年 1 月，虎林市邊防委護邊員發現野生動物從俄方延伸至中方的足跡，經專家鑑定為雌性東北幼虎足跡。更早前，分別在 2017 年 7 月和 9 月，虎林市居民也曾發現野生東北虎足跡。2021 年 4 月被捕獲後放歸山野的野生東北虎「完達山一號」正是在與虎林毗鄰的密山出現。</p><p>11 月 9 日，虎林市也發佈緊急通知稱，11 月 7 日以來，虎林市虎頭鎮江邊和周邊村屯附近陸續發現野生東北虎活動蹤跡，通過巡護監測及現場勘查判斷，至少有 2 只以上野生東北虎在該市域內活動。為確保人民羣眾生命財產安全，即日起，虎林市域內所有居民及遊客請勿入山活動，虎頭鎮虎頭村、影視城、下水澇、黃泥河村、小西山屯、飛機場屯等重點區域內所有居民請做好生活物資儲備，建議非必要不外出。</p><p>據當地媒體報道，11 月 8 日，黑龍江省林草局野生動植物保護專家組研判，2 只野生東北虎在虎林市境內活動，其中 1 只為受傷虎，建議虎林市將應急等級提升Ⅱ級響應。11 月 9 日上午，虎林市組織召開了東北虎保護專題工作會議，成立安全保障、後勤保障、交通運輸等 10 個專組。目前，除虎頭鎮一家犬被虎捕食，無人員受傷。11 月 13 日，虎林市委宣傳部一工作人員告訴界面新聞，關於東北虎的蹤跡，目前並無更新進展。根據公開發布，虎林市也暫未提升應急等級。</p><h3>減緩人虎衝突已成新課題</h3><p>隨着野生東北虎頻現人類聚居地，在老虎保護地減緩人虎衝突已成為一項重要課題。</p><p>2022 年，黑龍江省林草局曾專門召開東北虎及人虎衝突防範工作視頻培訓會議，落實關於保護野生東北虎等野生動物的工作安排部署。會上提到，要使民眾瞭解兇猛野生動物的習性和活動規律，要讓民眾掌握野生動物危害的規避和預防知識以及自救知識。</p><p>「老虎通常喜歡晝伏夜出，它們的活動時間跟人類最相重疊的是早晨和傍晚兩個時段，黑龍江省林草局和吉林省林草局都做過關於預防人虎衝突的視頻/手冊，呼籲大家避免在這兩個時段進入深山活動。」靳勇超介紹，「這類手冊中還包括，當看到老虎腳印時，不能跟隨與之相同路線；當遇到老虎時，慢慢後退、不與它直視等警示教育類的內容。」</p><p>在東北虎豹國家公園，減緩人虎衝突是一項更重要的工作，這裏仍生活着約 2 萬居民。東北虎豹國家公園採取的措施是創建「天地空一體化監測系統」，系統末端是分佈在園內的 2.1 萬台智能紅外相機，一旦相機監測到東北虎等兇猛野生動物靠近村屯或農田，工作人員會及時通知村民迴避危險區域。</p><p>吉林省琿春市是野生東北虎經常出沒的地區，當地也建有類似的監測預警系統。就在 11 月 13 日，琿春市野生動植物保護協會預警系統發現一隻野生東北虎活動於伊力南溝附近，距離最近村屯不足 4 公里，協會立即上報當地林業部門並通知伊力村委會書記，向村民發出了預警信息。</p><p>但不論宣傳教育還是實時預警，都是東北虎出現在人類聚居地後，為緩解人虎衝突而進行的預防措施。靳勇超認為，問題更根本的解法應是提高老虎棲息地的森林質量，打通棲息地之間的連通性，提高老虎領地中的獵物密度。</p><p>如果東北虎有更安全的地方可去，是否就不必來到村莊？張明海認為，這應給人一種啓示，老虎棲息地仍需修復，東北虎棲息地應該建立並維持更穩定健康的生態系統。</p><p>張明海早在 10 年前就曾提出「東北虎友好型森林管理模式」，即對老虎的保護措施不影響森林管理、森林生產活動，同時，森林的經營管理和林業生產也應儘量減少對老虎活動的影響，最終達到人虎共同發展。</p><p>在接受界面新聞採訪時，他也再次呼籲在老虎棲息地推行「東北虎友好型森林管理」，根據東北虎等動物生存的需求，結合木材生產實際，制定複合型管理目標和措施，在進行森林撫育時，保留野豬、馬鹿、狍和梅花鹿等有蹄類動物可食植物枝條，以此確保東北虎獵物食物的充足。</p><p>此外，東北虎棲息地的碎片化是現下東北虎保護領域亟待關注的問題。WWF 和東北林業大學的研究表明，中國東北虎種羣自 21 世紀以來呈不斷增長的趨勢，且從中國和俄羅斯的邊境地區不斷的向中國內陸擴散。但封閉式的鶴大高速（鶴崗-大連）、綏滿高速（綏芬河-滿洲裏）和琿烏高速（琿春-烏蘭浩特）以及鐵路等線性基礎設施將東北虎種羣分割在長白山、完達山、小興安嶺和張廣才嶺 4 個相互獨立的棲息地板塊中。</p><p>WWF 曾在 2023 年全球老虎日（7 月 29 日）發佈科普文章介紹，城市化、工業化讓野生虎面臨的棲息地喪失和破碎化風險日益加重。棲息地連通性減弱將使野生虎生存空間進一步被壓縮。這對人類和老虎都是一種威脅。當老虎被孤立為一個個更小的種羣，不僅自身的基因多樣性會受到影響，同時也會與人類發生更多衝突。</p><p>老虎在當前季節到處遊蕩，也更凸顯了打通生態廊道，連通孤島狀和碎片化棲息地的重要性。「國內外老虎保護專家達成的一項共識是要恢復中國的東北虎種羣，首先要恢復東北虎棲息地，要保護東北虎種羣，首先要完成生態廊道建設，廊道本身就是棲息地的一個組成部分。」張明海説，「至於如何構建、構建的標準是什麼，需要當地政府和有關部門真正把這一問題列入議事議程。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10391873.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10391873.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國 10 月 CPI 超預期降温，美聯儲明年初要降息？瑞銀投資銀行最新預測美聯儲最早將從明年 3 月開始降息，明年全年將降息 275 個基點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美國勞工統計局最新公佈數據顯示，美國 10 月消費者價格指數（CPI）以及核心 CPI 全面降温，核心 CPI 降至兩年多以來的低點。</p><p>受 CPI 數據提振，美國三大股指週二收盤時大幅上漲。標普 500 指數漲 1.91%，道指漲 1.43%，納指漲 2.37%。</p><p>市場預期美國利率已見頂，美債收益率集體下跌。10 年期國債收益率降至 4.4320%，為八週來最低；2 年期國債收益率降至 4.8318%，為 5 月 4 日以來的最大單日降幅。</p><p><a href="https://www.bls.gov/news.release/cpi.nr0.htm" target="_blank">美國勞工統計局</a>11 月 14 日的數據顯示，美國 10 月 CPI 環比與上月持平，為一年多年來首次環比持平，低於此前市場預期的增長 0.1%；同比增長 3.2%，低於市場預期，也低於 9 月的 3.7%。</p><p>剔除掉波動較大的食品和能源後的核心 CPI 環比增長 0.2%，低於預期的 0.3%；同比增長 4.0%，低於預期的 4.1%，為兩年多年以來最小漲幅。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170002059671659900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月的能源指數環比下降 2.5%，汽油指數下跌達到 5.0%，燃油指數環比下降 0.8%。同比來看，10 月能源指數下降 4.5%，汽油指數下降 5.3%，燃油指數下降 21.4%。</p><p>美國聯信銀行首席經濟學家<a href="https://apnews.com/article/inflation-prices-interest-rates-economy-federal-reserve-1f83d45fc6e30c6864d1b02913ec60c6" target="_blank">Bill Adams 認為</a>10 月數據顯示美國的通脹熱已經消退。石油產量增加使得汽油價格下降，抵押貸款利率上漲讓房價降温，隨着更多住宅樓完工房租也逐步上漲。</p><p>大量勞動者返回工作崗位緩解了企業的用工荒，薪資漲幅得到遏制，也由此緩解了商家進一步漲價的壓力。本月初美國勞工統計局公佈的數據顯示，美國 10 月平均時薪上漲 0.2%，低於預期；失業率從 3.8% 升至 3.9%。</p><p>10 月 CPI 數據出爐後，眾多分析師和投資者認為美聯儲的加息週期已經結束。從去年 3 月開始到今年 7 月，美聯儲共加息 11 次，累計加息超過 525 個基點，美國聯邦基金利率目標區間已升至 5.25% 到 5.50%。</p><p><a href="https://www.reuters.com/markets/us/goldilocks-hopes-return-wall-st-after-benign-inflation-report-2023-11-14/" target="_blank">美國銀行全球研究</a>週二公佈的調查顯示，76% 的受訪基金經理認為美聯儲已結束加息週期，高於上一次調查的 60%。</p><p>被稱為「美聯儲喉舌」的《華爾街日報》記者 Nick Timiraos 在 X 平台發文指出，10 月的薪資數據和通脹數據「強烈表明」，今年 7 月就是美聯儲的最後一次加息。<a href="https://www.wsj.com/economy/central-banking/what-to-watch-in-the-cpi-report-did-inflation-heat-up-or-cool-down-last-month-5c22f833?mod=hp_lead_pos7" target="_blank">高盛集團首席美國分析師</a>David Mericle 也認為，通脹戰最困難的部分已經結束。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170002072529007000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>部分機構則開始預測美聯儲將在何時降息。<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/14/ubs-sees-a-raft-of-fed-rate-cuts-next-year-on-the-back-of-a-us-recession.html" target="_blank">瑞銀投資銀行</a>最新預測美聯儲最早將從明年 3 月開始降息，明年全年將降息 275 個基點。</p><p>該機構認為雖然美國經濟今年展現了強韌，但今年存在的風險明年還將出現。美國針對通脹採取的措施和失業率上漲將影響明年的經濟產出，預計美國明年第二季度將陷入衰退。</p><p>但也有部分分析人士對美聯儲結束加息週期持謹慎態度。</p><p><a href="https://www.wsj.com/articles/jerome-powell-outlines-cautious-approach-to-raising-rates-or-declaring-end-to-hikes-9546a3c3" target="_blank">美聯儲主席鮑威爾</a>在上週參加國際貨幣基金組織會議時表示，通脹曾經做過「假動作」，在下降一段時間後再度攀升。</p><p>鮑威爾重申，美聯儲將致力於將通脹率降至 2%，而現在「我們沒有信心已經實現該目標」。如果有需要，美聯儲將「毫不猶豫」進一步收緊政策。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/7928101a-262f-475c-ac32-ac962f8925fb" target="_blank">摩根大通集團首席執行官戴蒙</a>也做出了類似表態。他認為市場經常對短期數據反應過度，「我擔憂通脹不會這麼快就消失」，之後美聯儲可能還需繼續採取措施。</p><p><a href="https://www.reuters.com/markets/us/goldilocks-hopes-return-wall-st-after-benign-inflation-report-2023-11-14/" target="_blank">瑞銀全球財富管理公司</a>的經濟學家 Brian Rose 認為，目前通脹率依然高於美聯儲目標，勞動力市場依然過於緊張，美聯儲無法宣佈結束加息週期。他預測，除非數據突然走弱，否則美聯儲要宣佈結束加息週期需要至少再等三個月。</p><p>哈里斯金融集團的管理合夥人 Jamie Cox 表示，現在的問題主要在於美聯儲是否繼續相信，讓經濟放緩進入衰退才是徹底戰勝通脹的辦法。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 04:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10394567.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10394567.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全國企業就業人員每週平均工作時間 48.7 小時較上月曆史最高點 48.8 小時減少 0.1 小時，較上年同期增加 0.8 小時。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170001710664883400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10394023.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10394023.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全國城鎮調查失業率 5.0%，與上月持平本地户籍勞動力失業率 5.0%，外來户籍勞動力失業率 4.9%，31 個大城市城鎮失業率 5.0%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170001690662489000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393998.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393998.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-10 月服務零售額同比增長 19%，較上月加快 0.1 個百分點同期社會消費品零售總額同比增長 6.9%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;<img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/17000164775301400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393917.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393917.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月社會消費品零售總額同比增速「三連升」10 月份，社會消費品零售總額 43333 億元，同比增長 7.6%，連續三個月增速回升。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/17000166522428100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393843.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393843.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-10 月全國房地產開發投資同比下降 9.3%1-10 月全國房地產開發投資 95922 億元，同比下降 9.3%；其中住宅投資 72799 億元，下降 8.8%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170001495293251300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393651.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393651.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突長期化的經濟影響：全球貿易成本攀升，印歐經濟走廊或被擱置加速去全球化趨勢的潛在的新風險。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以衝突大規模升級一個多月以來，和平的曙光仍未出現。<span>11</span>月<span>13</span>日，以色列第一夫人米歇爾<span>·</span>赫爾佐格透露，其子作為以色列地面行動部隊一員已在戰鬥中失聯。</p><p>隨着雙方衝突呈現出長期化的苗頭，以色列作為全球供應鏈重要一環和中東地區的重要節點，軍事衝突對該國的影響正通過全球貿易網絡和大宗商品市場對全球經濟造成負面衝擊。</p><p><span><strong>芯片、化肥、藥品：以色列衝擊全球供應</strong></span></p><p>根據聯合國商品貿易統計數據庫的統計，以色列的主要出口產品包括電子元器件、貴金屬、醫藥品、機械製品、化工產品等。這其中全球可替代性較弱的芯片、鉀肥和藥品等以色列強勢產業對全球供應鏈的衝擊最大。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170000974375340800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">以色列出口結構。圖源：tradingeconomics</figcaption></figure><p>擁有近<span>200</span>家芯片企業和<span>30</span>餘個芯片研發中心的以色列在全球半導體產業中扮演着重要角色，包括英特爾、英偉達、蘋果、三星、谷歌、博世在內的幾乎所有芯片大廠均在以色列設立生產基地或研發中心。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170001217192660000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作為以色列僱傭員工數量最多的私人部門，英特爾擁有<span>1.28</span>萬名以色列員工，並在海法市設有研發中心，在迦特鎮運營着一座<span>7</span>納米級的<span>Fab 28</span>芯片工廠，另一座<span>5</span>納米級的<span>Fab 38</span>芯片工廠也正在建設中。</p><p>此外，被英特爾收購的以色列自動駕駛公司<span>Mobileye</span>也是該細分領域內的三大供應商之一。另一家同樣被英特爾收購的以色列芯片代工企業高塔半導體（<span>Tower Semiconductor</span>）則擁有<span>5</span>萬片圓晶的月產能，為全球第七大圓晶代工廠，主要聚焦於提供模擬和混合信號半導體組件。</p><p>英特爾在<span>2022</span>年為以色列貢獻了<span>87</span>億美元的出口額，相當於以色列<span>GDP</span>的<span>1.75%</span>。其中英特爾研發中心所在的海法市距離黎巴嫩邊境僅<span>40</span>分鐘車程，以色列國防軍與黎巴嫩真主黨自衝突升級以來一直在邊境地帶進行交火。而<span>Fab 28</span>芯片工廠所在的迦特鎮更是距離加沙地帶僅<span>30</span>分鐘車程。</p><p><span>Mobileye</span>與高塔半導體對於歐洲汽車產業鏈至關重要，尤其是與<span>Mobileye</span>曾經達成深度合作的寶馬集團在最糟糕的情況下可能面臨停工停產的窘境。</p><p>除英特爾以外，藉助人工智能風口實現彎道超車的英偉達也在以色列設立了除美國本土之外的全球第二大研發中心。該公司在以色列近<span>3300</span>名的僱員相當於全球員工數量的<span>12%</span>。</p><p>英偉達首席執行官黃仁勳此前在一份內部郵件中就提及，已有近<span>400</span>名以色列員工被徵召入伍。此前被哈馬斯綁架為人質的<span>Avinatan Or</span>就被證實為英偉達員工。原定於<span>10</span>月<span>15</span>日開幕、在以色列特拉維夫舉行的人工智能峯會也被主辦方英偉達宣佈取消。</p><p>在半導體之外，以色列也是全球鉀肥出口大國。尤其是擁有死海礦產和內蓋夫沙漠磷礦石獨家開採權的以色列化工集團是世界第六大鉀肥生產商，也是泛歐洲區域內的第二大鉀肥生產商和第一大磷肥生產商。</p><p>以色列全國則擁有約<span>400</span>萬噸的鉀肥年產能，相當於全球鉀肥市場的<span>8%</span>，若將區域內的另一家鉀肥巨頭約旦鉀肥公司納入計算，則該區域<span>650</span>萬噸的鉀肥年產能佔到了全球<span>12%</span>的產能，足以對全球化肥市場造成巨大沖擊。</p><p>此外，以色列也是全球最重要的仿製藥生產國之一，年出口規模近<span>20</span>億美元。該國的梯瓦製藥就是全球最大仿製藥製造商。</p><p><strong><span>全球</span>貿易成本正迅速上升</strong></p><p>需要指出的是，雖然巴以衝突正在進一步侵蝕本已十分脆弱的全球供應鏈，正如國際貿易組織總幹事伊維拉所指出的，<span>「</span>全球的不確定性已經限制了貿易增長，以色列與哈馬斯之間突然爆發的戰爭將加劇這一情況<span>」</span>，但是全球供應鏈預計並不會出現新冠疫情期間斷裂的極端情況。</p><p>一方面，以色列較小的經濟體量對全球市場衝擊有限。即便是以色列最重要的出口產品<span>——</span>半導體在全球芯片市場的銷售份額佔比也僅為<span>3%</span>。加拿大豐業銀行分析師<span>Ben Isaacson</span>此前的報告顯示，即便鉀肥出口樞紐阿什杜德港受到影響，也僅威脅全球<span>3%</span>的鉀肥供應。<span>S&amp;P Global</span>的<a href="https://www.supplychainbrain.com/articles/38305-the-supply-impacts-of-the-israeli-palestinian-conflict-depend-on-the-escalation-of-war"><span>數據</span></a>也顯示，以色列藥品僅佔美國藥品總進口量的<span>1.1%</span>和歐盟藥品總進口量的<span>0.8%</span>。</p><p>另一方面，新冠疫情期間被西方各國擺上政治議題的供應鏈重塑問題，也確實對緩衝巴以衝突帶來的影響起到了部分作用。例如<span>2023</span>年至今以色列供應商佔歐盟芯片處理器總進口的<span>14%</span>，但在《歐盟芯片法案》的推動下，歐盟境內的企業在過去兩年內均增加了庫存量並多元化供應鏈。以本應受到<span>Mobileye</span>供應衝擊的寶馬為例，該集團已經將新一代自動駕駛系統合作伙伴選為高通，擺脱了對<span>Mobileye</span>的單方面依賴。至於寶馬其他車規級芯片供應，該集團早在<span>2021</span>年底就引入了德國本土企業<span>Inova Semiconductors</span>和在德國設廠的格芯作為新芯片供應商。</p><p>尤其是新冠疫情期間供應鏈斷裂問題引發的全球需求不振，更成為了平衡此次供應鏈波動的積極因素之一。例如<span>2022</span>年俄烏衝突爆發之後，這兩大化肥生產大國在全球供應鏈中的短暫缺位一度使得全球各種化肥價格飆升，尿素價格甚至一度突破<span>1000</span>美元<span>/</span>噸。受價格波動影響，全球鉀肥需求當年下跌<span>7%</span>，荷蘭<span>Rabobank<a href="https://www.morningstar.com/stocks/fertilizer-we-do-not-expect-supply-shock-israel-conflict"><span>預計</span></a></span>今年增長<span>3%</span>，且在<span>2025</span>年之前無法恢復至俄烏衝突前水平。隨着俄羅斯和白俄羅斯鉀肥出口恢復，東歐產能填補以色列的缺口已足夠富餘。</p><p>不過，巴以衝突並未撕裂全球供應鏈並不代表供應鏈未受到影響。</p><p>即便以色列的鉀肥出口樞紐阿什杜德港和特拉維夫的本<span>-</span>古裏安國際機場並未關停，但貿易成本正在迅速上升卻無法避免。</p><p>其中距離加沙地帶邊境僅<span>10</span>公里的阿什凱隆港在<span>10</span>月<span>10</span>日就遭到了哈馬斯導彈襲擊，在短暫關停之後該港的吞吐量急劇下降，目前僅有約<span>20</span>艘船隻停靠該港。至於更為重要的阿什杜德港，也面臨着航運成本劇增的挑戰。</p><p>以色列海岸線的貿易風險由來已久，並被保險公司長期劃定為高風險區域，航運公司均需要額外繳納戰爭險保費。考慮到巴以衝突升級的規模和性質，保險市場<a href="https://www.hilldickinson.com/insights/articles/israel-palestine-conflict-effect-global-shipping-industry"><span>預計</span></a>費率將大幅上漲。</p><p>自衝突大規模升級以來，保險的額外溢價已經增加了十倍有餘，達到船舶價值的<span>0.15-0.2%</span>左右，而今年早些時候的溢價還僅為船舶價值的<span>0.0125%</span>。目前在阿什杜德港停靠着的船隻包括巴拿馬型至<span>Feedermax</span>型的集裝箱船以及巴拿馬型散貨船，其中最高報價估計達<span>2000</span>元美元。值得一提的是，<span>4</span>萬噸級的<span>m/v ROJEN</span>號散貨船目前也在阿什杜德港，該船曾在俄烏衝突期間於烏克蘭切爾諾莫斯克港被俄軍扣留，後在黑海糧食協議框架下被釋放。</p><p>另一個較為極端的例子則是浮式生產儲油卸油船（<span>FPSO</span>）<span>ENERGEAN POWER</span>號。該船距離海岸線<span>90</span>公里，雖較為遠離加沙地帶，但考慮到該船的戰略重要性，其保額高達<span>10</span>億美元。</p><p>此外根據慣例，航運公司有權利對所有滯留在港口的出境箱和入境箱收取滯期費。雖然地中海航運和馬士基兩大巨頭已宣佈取消滯期費至<span>11</span>月<span>8</span>日，但以以色列貨運公司<span>Zim</span>為代表的部分運輸公司開始收取每標準集裝箱<span>50</span>至<span>100</span>美元的<a href="https://theloadstar.com/dhl-sets-up-air-charter-service-to-tel-aviv-as-war-disrupts-supply-chains/"><span>戰爭險附加費</span></a>。</p><p><strong><span>被擱置的</span>印歐經濟走廊夢</strong></p><p>巴以衝突除了在技術層面加劇了全球貿易的成本之外，也被外界視為加速去全球化趨勢的潛在的新風險。例如富國銀行的國際經濟學家<span>Brendan McKenna</span>就<a href="https://edition.cnn.com/2023/10/15/economy/stocks-week-ahead-deglobalization/index.html"><span>表示</span></a>，巴以衝突可能成為去全球化的又一個催化劑，儘管其程度仍難以確定。</p><p><span>McKenna</span>認為，如果中東局勢進一步升級，可能會導致中東地區以及其他一些主要經濟體之間出現更大的分裂。例如明確支持以色列的美國與其他大國存在的分歧可能進一步加深。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170000979159186000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"></figcaption></figure><p>巴以衝突在國際貿易層面的一個重要犧牲者是印度。</p><p>作為<span>2023</span>年<span>G20</span>印度主場外交的主要成果之一，印度、美國、阿聯酋、沙特阿拉伯、法國、德國、意大利和歐盟政府在 9 月的<span>G20</span>期間簽署了諒解備忘錄，就設立印度<span>-</span>中東<span>-</span>歐洲經濟走廊（<span>IMEEC）</span>達成一致。該經濟走廊旨在通過促進亞洲、波斯灣和歐洲之間的互聯互通和經濟一體化來促進經濟發展，但普遍被視為美國和印度對<span>「</span>一帶一路<span>」</span>倡議的迴應。</p><p>由於規劃中將以色列海法港列為了印度產品進入歐洲的關鍵節點，因此也被視為各方企圖挑戰蘇伊士運河貿易地位的一次嘗試。</p><p>印度總理莫迪曾將<span>IMEEC</span>描述為<span>「</span>未來百年內世界貿易的基礎<span>」</span>，以色列總理內塔尼亞胡也表示<span>「</span>這個歷史上最大的合作項目將改變以色列和中東的面貌，並造福全世界<span>」</span>。</p><p>考慮到沙特阿拉伯和阿聯酋均為<span>IMEEC</span>成員國，隨着以色列目前加大在加沙地帶的攻勢，這兩個中東國家幾無可能在如今這個時間節點與以色列開展項目合作，這也意味着<span>IMEEC</span>短期內將陷入停滯。</p><p>正如印度<span>HDFC</span>銀行高級經濟學家<span>Mayank Jha<a href="https://www.moneycontrol.com/news/business/india-middle-east-europe-economic-corridor-may-get-delayed-as-israel-gaza-war-escalates-experts-11510361.html"><span>所説</span></a>，</span><span>「</span>每當考慮這種規模的項目時，都要考慮到中東緊張局勢，我確信它會被推遲，並會產生一些影響。<span>」</span>印度<span>BR Ambedkar</span>經濟學院的<span>NR Bhanumurthy</span>也認為，經濟走廊的成功取決於以色列和沙特阿拉伯之間關係的改善，但隨着特拉維夫和加沙方面的衝突升級，這一項目的未來將很嚴峻。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10392911.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10392911.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 6000 億！央行連續 12 個月加量續作 MLF，淨投放創年內新高 11 月 15 日，央行開展 1.45 萬億元 1 年期 MLF 操作，淨投放規模為 6000 億元，創年內新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170001396682270800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393012.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393012.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
