<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 14:29:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[化石燃料分歧严重、协议草案被打回：COP28 进入加时包括欧盟在内的一些谈判集团表示，如果新协议草案还不能解决这个问题，他们将会退出谈判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 12 日早些时候，《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）进入加时阶段，谈判代表正在等待新协议草案的发布。</p><p>COP28 总干事马吉德·苏瓦伊迪（Majid Al Suwaidi）12 日晚间就谈判最新情况为各方作出汇报。他提出通过发布第一版协议草案并悉心听取意见建议，主席团已清晰得知各国红线，各方提出的反馈意见也会在即将发布的新协议草案中悉数体现。</p><p>11 日晚些时候发布的第一版协议草案引起多方争议，遭伞形集团（Umbrella Group）反对，被称为「小岛屿国家死亡证明」。11 日晚，澳大利亚气候变化部长克利斯·鲍文（Chris Bowen）代表伞形集团发表声明，拒绝签署第一版协议草案。</p><p>伞形集团是 1997 年气候协议《京都议定书》通过后成立的缔约方联盟，由澳大利亚、加拿大、冰岛、以色列、日本、美国等非欧盟发达国家组成，英国于 2023 年加入。该集团通常会在气候议题中采取统一立场。</p><p>第一版协议草案的争议之一是该草案完全舍弃逐步淘汰化石燃料的表述，呼吁以公正、有序和公平的方式减少化石燃料的消费和生产，以便在 2050 年左右或之前实现净零排放。伞形集团认为虽然协议草案中释放了一些积极的声音，但是逐步减少这一表述还是过于软弱。</p><p>COP28 主席苏尔坦·贾比尔同日敦促各代表以更加灵活的态度对待该协议草案，他认为参与谈判的近 200 个国家没有时间可以浪费，必须就科学的谈判成果达成一致，使 1.5 摄氏度升温目标控制在可实现范围内。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170237810156263200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一个争议在于第一版协议草案没有为各化石燃料生产公司提供具体的削减方案，而是为各国提供了减排的几种选择，呼吁各国采取可能会涉及减少化石燃料使用的措施。包括欧盟在内的一些谈判集团表示，如果新协议草案还不能解决这个问题，他们将会退出谈判。</p><p>第一版协议草案关于化石燃料在未来发展中的地位问题也遭到反对。由于该协议草案中没有描述逐步淘汰和寻找化石燃料替代品的紧迫性，提到化石燃料仍需为各国未来的经济发展提供支持，未来还将允许建立新的燃煤电厂，德国外交部长安娜莱娜·贝尔博克认为这份协议草案向企业和市场发出了误导性信号。</p><p>小岛屿国家代表对第一版协议草案中没有要求全面淘汰化石燃料一事感到失望。小岛屿国家联盟主席、来自萨摩亚的塞德里克·舒斯特尔表示小岛屿国家不会签署没有承诺逐步淘汰化石燃料的协议草案文本，他认为该协议草案是小岛屿国家的死亡证明。</p><p>路透社援引<a href="https://www.reuters.com/sustainability/climate-energy/cop28-heads-overtime-draft-fossil-fuel-deal-divides-nations-2023-12-12/" target="_blank">消息人士</a>称，COP28 主席贾比尔因协议草案中化石燃料的表述问题面临来自沙特阿拉伯的压力。作为欧佩克石油生产国集团事实上的领导国，沙特阿拉伯要求贾比尔删除协议草案中任何关于化石燃料的表述。但是就 11 日发布的第一版协议草案来说，贾比尔并没有这么做。</p><p>11 日晚，沙特阿拉伯 COP28 谈判代表拒绝就该消息发表评论。次日，沙特阿拉伯政府也没有就此事给予回应。</p><p>尽管可再生能源快速增长，但化石能源仍占世界总能源的 80%，其保供作用不容忽视。可再生燃料对化石燃料的替代绝不是一个一蹴而就的过程。11 日的协议草案协调了各方需求，首次在缔约方会议中提及减少化石燃料生产，具有历史性作用。</p><p>正如第三世界网络（<span>Third World Network</span>）气候政策专家米娜·拉曼所说，谈判不可能让所有人满意，只能尽量争取平衡，她从 11 日的协议草案中能感受到主席团试图在发展中国家和发达国家之间达成平衡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 习近平对越南进行国事访问；盛光祖受贿案一审宣判 IMF：全球经济碎片化已成事实，不结盟国家正受益；上海市人大常委会原党组书记、主任董云虎严重违纪...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>习近平</span></span></span>抵达河内，开始对越南进行国事访问</h3><p>中共中央总书记、国家<span><span><span>主席习</span></span></span>近平当地时间 12 月 12 日中午抵达河内，开始对越南进行国事访问。<a href="https://m.jiemian.com/article/10525938.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中央经济工作会议在北京举行</h3><p>中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。中共中央政治局常委李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希出席会议。<a href="https://m.jiemian.com/article/10528292.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>IMF：全球经济碎片化已成事实，不结盟国家正受益</h3><p>「美国呼吁‘友邻’，欧盟高喊‘去风险’，中国强调‘自力更生’。国家安全担忧正在影响全球经济政策」，本周一，IMF 第一副总裁戈皮纳特（Gita Gopinath）在一场会议上说，去年各方实施了约 3000 项贸易限制措施，几乎是 2019 年的 3 倍。新冠疫情、战争以及中美紧张关系无疑改变了全球经济关系格局。<a href="https://m.jiemian.com/article/10527904.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>靠铁路吃铁路，中国铁路总公司原总经理盛光祖一审获刑 15 年</h3><p>庭审结束 4 个月后，2023 年 12 月 12 日，陕西省宝鸡市中级人民法院一审公开宣判原中国铁路总公司党组书记、总经理盛光祖受贿、利用影响力受贿一案。<a href="https://m.jiemian.com/article/10528026.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>上海市人大常委会原党组书记、主任<span><span><span>董云虎</span></span></span>严重违纪违法被「双开」</h3><p>中央纪委国家监委网站消息，经中共中央批准，中央纪委国家监委对上海市人大常委会原党组书记、主任<span><span><span>董云虎</span></span></span>严重违纪违法问题进行了立案审查调查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10526765.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>辽宁省大连市政协原党组书记、主席郝宏军被提起公诉</h3><p>辽宁省大连市政协原党组书记、主席郝宏军涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由河北省邯郸市人民检察院审查起诉。近日，邯郸市人民检察院已向邯郸市中级人民法院提起公诉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10524716.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【追踪】律师就江西福彩 2.2 亿巨奖提 5 大疑问，尚未获官方回复</h3><p>江西南昌彩民「花 10 万买彩票中 2.2 亿」一事持续引发社会热议后，江苏律师严国亚致函江西省民政厅，就此次中奖事件提出 5 大疑问。2023 年 12 月 12 日，严国亚向界面新闻表示，截至目前，尚未获得官方回复。<a href="https://m.jiemian.com/article/10527985.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【观察】河南赵长城遭「开膛破肚」式破坏：违法成本太低，地方监管失职</h3><p>河南省北部的赵长城遗址是中国现存最古老的长城之一，距今已有 2000 多年历史。但是，近年来，这一拥有重大文化、历史、建筑、艺术、军事价值的文物遗迹，正频繁被蚕食侵占，遭遇「开膛破肚」式破坏。<a href="https://m.jiemian.com/article/10522382.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美商务部长：正与英伟达讨论对华销售 AI 芯片问题</h3><p>据台湾《经济日报》网站 12 月 12 日报道，美国商务部长雷蒙多表示，美国政府正与英伟达讨论允许向中国销售 AI 芯片的议题，但强调英伟达不能把最先进的芯片卖给中企。她还说，美方正仔细研究英伟达正在为中国开发的三款 AI 芯片的细节。<a href="https://m.jiemian.com/article/10525866.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>放射性物质多于切尔诺贝利，英国核设施泄露情况恶化</h3><p>欧洲最大的核设施出现安全危机。据英国《衞报》12 月 5 日报道，作为英国最大的核废料后处理基地，英国塞拉菲尔德 (Sellafield) 场址一个巨大的放射性废物筒仓泄漏情况正在恶化，可能对公众构成威胁。<a href="https://m.jiemian.com/article/10525456.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 11:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528515.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528515.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[IMF：全球经济碎片化已成事实，不结盟国家正受益虽然一些国家在碎片化的早期阶段受益，但在全面冷战中所有国家都将遭受损失。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>「美国呼吁‘友邻’，欧盟高喊‘去风险’，中国强调‘自力更生’。国家安全担忧正在影响全球经济政策」，本周一，IMF 第一副总裁戈皮纳特（Gita Gopinath）在<a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2023/12/11/sp121123-cold-war-ii-preserving-economic-cooperation-amid-geoeconomic-fragmentation" target="_blank">一场会议上</a>说，去年各方实施了约 3000 项贸易限制措施，几乎是 2019 年的 3 倍。新冠疫情、战争以及中美紧张关系无疑改变了全球经济关系格局。</p><p>「那么我们正处于一场新冷战的开始吗？」这位 IMF 的二号官员在演讲中发问。遗憾的是，她认为，在超级大国间的意识形态和经济竞争这一关键驱动力上，目前的情况与几十年前那场对峙正展现相似性，但是驱动力的释放舞台又存在着几个根本的不同。</p><p>这体现在：通过复杂的全球价值链更加融入全球市场，各国间经济依存程度更高；哪些国家可能选择加入阵营也存在更大的不确定性；「不结盟国家」目前在 GDP 总值、贸易和人口方面拥有更大的经济影响力。戈皮纳特定义的「不结盟国家」指的是美欧中俄之外的其他国家。</p><p>她认为，尽管没有迹象表明全球化会出现广泛倒退，但随着地缘经济碎片化日益成为现实，断层线正在出现。世界经济分裂成两个集团，可能为全球 GDP 带来 2.5%-7% 的损失。「如果分裂加深，我们可能会发现自己陷入了一场新冷战」。</p><p><strong>地缘政治驱动的经济碎片化业已形成</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170237236756286400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>戈皮纳特认为，随着地缘政治联盟塑造贸易和投资流动，碎片化已经成为现实，且可能持续下去。虽然更广泛的去全球化现象没有出现，但是分裂的迹象已经显现，双边贸易关系也发生了值得关注的变化。</p><p>这体现在集团间的贸易裂痕更大了。尽管俄乌冲突后全球各地的贸易增长都放缓了，但政治上不一致的集团之间的增长放缓得更多。具体而言，集团内的贸易增长已从俄乌冲突前的 2.2% 降至 1.7%，集团之间的贸易则从 3% 下降至-1.9% 左右。从净值来看，这使得集团内部的贸易增长比集团之间的贸易增长快 3.8 个百分点。</p><p>值得警惕的是，这种模式不限于战略部门的贸易，也出现在非战略产品贸易中。</p><p>还有明显迹象表明，全球外国直接投资（FDI）正在按照地缘政治路线进行分割。俄乌冲突爆发后，集团间公布的 FDI 项目下降幅度超过集团内部项目，而对不结盟国家的 FDI 则大幅增加。事实上，2023 年第三季度宣布的 FDI 项目中近 40% 位于这些经济体。</p><p>与此同时，中美间的直接联系正在被切断。中国不再是美国最大的贸易伙伴，在过去五年，中国在美国进口中的份额下降了近 10 个百分点。中国也不再是美国 FDI 的主要目的地，在美国已宣布的 FDI 项目数量上，中国排名落后于印度、墨西哥和阿联酋等新兴市场。</p><p>但有暗示性证据表明，中美间的直接联系正在被间接联系所取代。在美国进口份额中获得最大份额的国家（例如墨西哥和越南）在中国的出口份额中也获得了更多份额。这些国家也是中国 FDI 的较大接受国。</p><p>不过，对于任何以国家安全为名而进行的政策干预，戈皮纳特建议尽力缩小范围，并且在决定将生产转移回国内之前，政策制定者必须仔细评估是否确实缺乏来自风险较低地区的供应商，并对供应中断的社会和经济成本进行客观评估。对于广泛使用的技术，如半导体，情况尤其如此。</p><p><strong>不结盟国家正受益</strong></p><p>戈皮纳特表示，越来越多证据表明，中美间的供应链正在延长，而在这中间起到「联系」作用的不结盟国家正在受益。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170237390580351600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>不结盟经济体可以缓冲目前经济碎片化的负面影响，并在某些情况下受益。图源：戈皮纳特演讲。</figcaption></figure><p>例如，鉴于美国对中国商品征收关税，大型电子制造商已加速将生产从中国转移到越南。然而，越南的大部分投入又来自中国。与此同时，墨西哥预计在 2023 年取代中国，成为对美最大的商品出口国。但在墨西哥开设工厂的许多制造商都是瞄准美国市场的中国公司。据墨西哥私营工业园区协会称，未来两年内五分之一的新企业将是中国企业。</p><p>IMF 的模型也表明，如果仅美欧和中俄之间的贸易受到干扰，那么平均而言，其余经济体将获得一些收益。比如，拉丁美洲国家完全有能力在这种情况下受益。例如，墨西哥毗邻美国可以提振其制造业，而南美洲的大宗商品出口商也可以获得更多市场份额。</p><p>戈皮纳特表示，如果一些经济体保持不结盟状态并继续与所有伙伴接触，它们就可以从贸易和投资的转移中受益。</p><p>但是基于规则的全球体系并不是为了解决基于国家安全的贸易冲突而建立的。虽然一些国家在碎片化的早期阶段受益，但在全面冷战中所有国家都将遭受损失。戈皮纳特由此呼吁不结盟国家利用其经济和外交影响力，促进世界一体化。而在这个转折点，政策制定者需要保持沟通渠道畅通，采取务实方法，尽可能保留自由贸易的好处，并保障解决全球挑战的能力，同时尽量减少扭曲。</p><p>同一天，联合国贸易和发展会议更新其<a href="https://www.tradefinanceglobal.com/posts/unctad-global-trade-projected-to-decline-by-5-in-2023/" target="_blank">全球贸易动态</a>称，由于高借贷成本给经济带来压力、美中紧张局势重新调整供应链以及出现更多限制跨境贸易的政策，今年全球贸易预计将同比萎缩 5%，至 30.7 万亿美元左右。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527904.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527904.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜北京外省市居民可申请开具户籍类证明，杭州损毁古树名木最高罚款 5000 元今天有哪些地方新闻值得关注？伪造完美履历，入职多家公司骗取底薪，158 人被...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【北京】警方「跨省通办」：外省市居民可申请开具户籍类证明</h3><p>据央视新闻报道，12 月 11 日，北京市公安局在前期试点运行的基础上，全面启动新生儿入户、户籍类证明、户口迁移、首次申领居民身份证、申领临时居民身份证等五项户政业务「跨省通办」工作。外省市户籍居民在京就业、就学、居住等无法取得居民户口簿的，申请人可在北京市实际居住地公安派出所申请开具户籍类证明，北京市公安派出所与户籍地公安机关协作配合为群众出具证明。户籍类证明包括：户籍信息证明、户籍事项证明（包括户口登记项目内容变更更正证明、注销户口证明、曾经同户人员亲属关系证明、户口迁移情况证明、其他户籍事项证明）。此外，长期在京工作、学习、居住的外省市户籍居民可持本人《居民户口簿》以及合法稳定就业、就学、居住的其中一种证明材料在居住地户籍派出所办理首次申领居民身份证。</p><h3>【上海】伪造完美履历，入职多家公司骗取底薪，158 人被公诉</h3><p>据检察日报报道，2022 年底，一家小型金融公司的报案，让一个职业骗薪犯罪团伙浮出水面。经查，自 2020 年 1 月起，该团伙成员通过伪造应聘材料、虚构个人能力，在同一时间段内入职多家公司，但他们并不打算也没有能力为公司创造任何业绩，只为骗底薪。最多的时候，有的成员一个月内同时在 17 家公司「上班」。该案被害企业达 260 余家，犯罪金额达 3500 余万元。今年 10 月起，上海市浦东新区检察院以诈骗罪陆续对这起职业骗薪系列案中的犯罪嫌疑人依法提起公诉。截至目前，该院已对杨某等 158 人提起公诉，其他涉案人员仍在审查起诉中。</p><h3>【辽宁】涉嫌受贿罪，大连市政协原主席郝宏军被提起公诉</h3><p>据最高人民检察院消息，辽宁省大连市政协原党组书记、主席郝宏军涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由河北省邯郸市人民检察院审查起诉。近日，邯郸市人民检察院已向邯郸市中级人民法院提起公诉。检察机关在审查起诉阶段依法告知了被告人郝宏军享有的诉讼权利，并讯问了被告人，听取了辩护人的意见。检察机关起诉指控：郝宏军利用担任辽宁省营口市政府副市长、市公安局党委书记、局长，辽宁省抚顺市委常委、市纪委书记，辽宁省大连市委常委、市纪委书记、监委主任，辽宁省纪委副书记、监委副主任，大连市政协主席等职务上的便利，以及利用本人职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237024412414900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【陕西】硕士学位论文抽检新办法发布，每年抽检比例不少于 5%</h3><p>据华商报报道，12 月 11 日，陕西省教育厅官网发布修订后的《陕西省硕士学位论文抽检实施办法》，将从 2024 年 1 月 1 日起实施。《办法》规定，硕士学位论文抽检由省学位委员会办公室组织实施，遵循「随机抽取、均衡比例、科学公正」的抽取原则，抽检每年进行一次，根据学位授予单位和硕士学位授予规模，抽检比例不少于 5%。对于出现「存在问题学位论文」，学位授予单位应采取约谈导师、暂停导师招生资格、调减相应学位点招生指标等办法处理，还应将抽检结果作为导师职称晋升、导师招生资格确定、院系教育资源配置的重要依据。对由于违反学术道德、学位论文买卖代写、论文作假等学术不端行为而形成的「存在问题学位论文」，要依法撤销该论文作者所获得的硕士学位、注销学位证书，追究导师等相关责任人的立德树人职责。&nbsp;</p><h3>【浙江】杭州古树名木保护办法明年 2 月实施，最高罚款 5000 元</h3><p>据澎湃新闻报道，《杭州市城市古树名木保护管理办法》日前经市政府常务会议审议通过，将于明年 2 月起实施，在明确已认定的古树保护办法的基础上，提出经依法认定，树龄在 80 年以上、不满 100 年的树木为「古树后续资源」，一并纳入保护范围。据统计，杭州现有古树名木 28952 株，其中城市建成区 1242 株，树种 76 种，树龄最古老的约 1410 年，古树后续资源数量约 500 棵。据《管理办法》，杭州每十年将对全市的古树名木和古树后续资源进行一次普查，建立目录并向社会公布。据《管理办法》，损毁或擅自移动古树名木和古树后续资源保护标志、保护设施的，由行政主管部门责令改正，可处 500 元以上 5000 元以下罚款。</p><h3>【四川】历经一年多重建海螺沟景区开门迎客，暂不接待散客</h3><p>据央视新闻客户端报道，四川泸定海螺沟景区经过一年的恢复重建，12 月 12 日恢复开放。目前，景区只对团体游客开放，暂不接待散客。这次恢复开放的区域，包括海螺沟冰川森林公园内草海子至洞嘎寺环线、贡嘎之堂（三号营地）、贡嘎之脉（城门洞）、贡嘎之梯（干河坝）、贡嘎之梯至贡嘎之脉环线、贡嘎之厅（四号营地）局部环线。根据恢复重建实际情况，海螺沟景区每天实行限量接待人数 500 人，超过最大限量，景区当日将不再接待游客。2022 年 9 月 5 日四川泸定发生 6.8 级地震，海螺沟景区遭受重创，通往海螺沟景区的道路被塌方体掩埋，景区大量设施受损。</p><h3>【吉林】省衞健委拟向上级提议：生育支持措施需全国「一盘棋」</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，吉林省衞健委在答复省政协人口资源环境委员会《关于我省少子老龄化问题的建议》时透露，将积极向国家衞生健康委提出顶层设计建议。针对目前生育政策及配套支持措施实施效果，向国家衞生健康委提出全国「一盘棋」的配套支持措施，如生育、照护、哺乳育儿等假期，明确假期企业的用工成本分担机制，减轻企业发展压力；建立统一的生育补贴、托育补贴、住房补贴等经济补贴机制，减轻家庭养育压力，切实提升生育政策及配套支持措施实施效果。</p><h3>【山西】孝义一家长向教育部门反映问题遭局长爆粗口？官方通报</h3><p>据极目新闻等报道，12 月 11 日上午，有网友在网上爆料，其向山西吕梁孝义市教育科技局局长郭某某反映问题时被爆粗口。根据孝义市政府网站公开信息显示，郭某某系孝义市委教育工委书记，党组书记、局长，主持教育工委和教育科技局全面工作。对此，孝义市人民政府新闻办公室发布情况通报称，12 月 8 日，孝义市教育科技局局长与学生家长通话录音在网络传播。孝义市政府高度重视，责成市教育科技局负责人对学生家长反映情况进行详细说明并作出深刻检查。「下一步，我市将转变工作作风，主动倾听群众呼声，及时回应社会关切，努力办好人民满意教育。」通报称。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527494.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527494.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】律师就江西福彩 2.2 亿巨奖提 5 大疑问，尚未获官方回复按照有关规定，获奖者个人隐私信息不能公布，因此律师函中提到了公开中奖者的其他购买信息以及开奖流...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>江西南昌彩民「花 10 万买彩票中 2.2 亿」一事持续引发社会热议后，江苏律师严国亚致函江西省民政厅，就此次中奖事件提出 5 大疑问。2023 年 12 月 12 日，严国亚向界面新闻表示，截至目前，尚未获得官方回复。</p><p>此前在 12 月 2 日，南昌一彩民在福彩站点，共购买了近 50000 注号码相同的快乐 8 游戏「选七」玩法的彩票。当晚，他所购彩票均中得快乐 8「选七中七」奖项，总奖金达 2 亿多元。据《江西日报》报道，12 月 5 日，中奖彩民来到江西省福彩中心兑奖，并表示「我就是那个快乐 8 大奖得主。」值得关注的是，按照领奖规则，领奖人在领取 2.2 亿余元的总奖金时将无需缴税。</p><p>巨奖事件引发关注后，12 月 7 日，中国福利彩票发行管理中心对媒体表示，购买 5 万注中奖 2.2 亿元的行为没有内幕；江西省民政厅工作人员则回应媒体称，已针对此事展开调查工作。但是，截至目前，江西民政厅、江西福彩中心尚未就此事作出进一步说明和通报。</p><p>对此，12 月 11 日，江苏斐多律师事务所律师严国亚致函江西省民政厅，就此次巨奖事件提出 5 大疑问，分别为：一、该中奖者是否每一次都购买几万元？二、该中奖者是否每一次都购买同一个号码组合？三、该中奖者是否连续购买？四、该中奖者至今购买了多少期？五、开奖流程，是否公开公平公正，是否合法无瑕疵？</p><p>严国亚对界面新闻表示，目前最核心的问题是需要厘清基本事实。按照有关规定，获奖者个人隐私信息不能公布，因此律师函中提到了公开中奖者的其他购买信息以及开奖流程。「他花 10 万元购彩本身就是非常反常的行为，他是平时都这样买，然后这一次蒙对了吗？这些问题都需要尽量公布出来，做到公开透明。理清基本事实，才能进一步消解公众的质疑声。」严国亚强调。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170237595158280900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于公众质疑，严国亚认为，一方面，此次中奖金额巨大，该购彩者花 10 万元买同一组数字实属罕见，公众提出质疑也很正常；另一方面，我国彩票部门内部也曾出现过官员违纪违法的现象，且贪污数额巨大，公众对于内部人员的质疑在情理之中。</p><p>北京安剑律师事务所律师周兆成 12 月 12 日对界面新闻表示，我国在彩票发行和销售环节，都有严格的公证监督，而领奖环节，却没有公证介入。这就导致彩票领奖高度不透明，很多领奖人带着头套就能把大奖领走。</p><p>「在保证中奖者隐私的前提下，可以在彩票领奖环节引入公证机制，在程序上达到一个完全公开透明的状态。这样就从过去的公众监督转变成专业机构的监督，也能够让大众更加信服。」周兆成建议，彩票属于公益事业，所募得的资金是社会公益资金，公众有权进行合理监督，应保证彩票资金流向清白。</p><p>如何有效保障彩票的公益性？周兆成认为，目前彩票管理仍依托国务院此前颁布实施的《彩票管理条例》，现行规章制度的法律层次和效率没有适应彩票行业快速发展的速度，存在法律滞后性。因此，我国需要制定专门的彩票法进行全方位管理和规范，对彩票各个环节贯彻公开、公平和公正和诚信的原则，进一步提高彩票公信力，并发挥好彩票在国家财政收入和社会公益事业中的作用。</p><p>此外，周兆成还提出，监管层面需要对参与彩票各个环节的工作人员进行严格管理，也可以设置一些行业准入规定，比如不允许彩票管理人员或其直系亲属进行购彩行为。「目前虽不清楚该事件是否涉及此问题，但此次中奖金额巨大，如果监督管理不到位的话很容易引发公众质疑，希望有关部门公开详尽的调查结果，回应舆论争议。」他说。</p><p>「彩票作为第二税收，发挥着非常显著的作用，涉及到的人员、资金数量巨大，因此，我国亟需通过相关法律法规来规范其用途。」严国亚建议，他还认为需要进行实名制购彩，一方面规避程序上易形成的弄虚作假的漏洞，另一方面也能进一步提高社会公信力。</p><p>上海交大上海金融学院会计学教授陈欣此前也向界面新闻表示，建议国家以人大立法高标准推动彩票体制变革，改变彩票发行机构隶属于政府部门的现有体制，设立专门彩票管理机构，以政府特许经营的模式将彩票发行、销售与管理进行分离。</p><p>「有关权威政府部门可以参考证券市场在认定内幕交易采用的‘相关交易行为明显异常’原则，对中奖者平时的购彩行为与交易习惯、资金来源、近期通讯记录等方面进行调查。经过严谨调查后并未发现问题的情况下，有关部门可以对公众披露调查的过程与结果，但无须涉及中奖者个人信息，以此可以加强公众对彩票制度的信任。」陈欣表示。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527985.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527985.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[靠铁路吃铁路，中国铁路总公司原总经理盛光祖一审获刑 15 年盛光祖因系中国最后一任铁道部部长广受关注，在他任期内，中国铁路经历了刘志军落马、高铁降速、火车票...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>庭审结束 4 个月后，2023 年 12 月 12 日，陕西省宝鸡市中级人民法院一审公开宣判原中国铁路总公司党组书记、总经理盛光祖受贿、利用影响力受贿一案。</span></p><p><span>法院对被告人盛光祖以受贿罪判处有期徒刑 14 年，并处罚金人民币 500 万元，以利用影响力受贿罪判处有期徒刑 7 年，并处罚金人民币 100 万元，决定执行有期徒刑 15 年，并处罚金人民币 600 万元；对盛光祖犯罪所得及孳息依法予以追缴，上缴国库。</span></p><p><span>法院经审理查明：2004 年至 2022 年，被告人盛光祖利用担任海关总署党组副书记、副署长、党组书记、署长，原铁道部党组书记、部长，原中国铁路总公司党组书记、总经理，第十二届全国人民代表大会常务委员会委员、财政经济委员会副主任委员等职务上的便利，为有关单位和个人在企业经营、项目承揽、职务晋升、工作调整等方面谋取利益，非法收受上述单位和个人财物折合共计人民币 5666 万余元。</span></p><p><span>2021 年 11 月，盛光祖利用原担任中国铁路总公司党组书记、总经理的职权和地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为相关单位在企业经营方面谋取不正当利益。其间，盛光祖非法收受相关人员财物折合共计人民币 714 万余元。</span></p><p><span>宝鸡市中级人民法院认为，被告人盛光祖的行为构成受贿罪、利用影响力受贿罪，数额特别巨大，均应依法惩处。鉴于盛光祖部分受贿系未遂，到案后如实供述自己的罪行，主动交代办案机关尚未掌握的部分受贿犯罪事实，认罪悔罪，积极退赃，全部赃款赃物及孳息已追缴，依法可以从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237444145058600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>盛光祖因系中国最后一任铁道部部长广受关注，<span>在他任期内，中国铁路经历了刘志军落马、高铁降速、火车票实名制、铁路政企分开等重大事件。</span></p><p>盛光祖出生于 1949 年出生，1968 年参加工作，历任上海铁路局南京分局党委书记，杭州分局分局长、党委书记，南京分局分局长、党委书记，济南铁路局局长、党委副书记等职务，1999 年升任铁道部副部长。</p><p>2000 年 4 月，盛光祖调到海关总署工作，出任海关总署副署长、党组成员。根据检察机关指控，也即从这一时期，盛光祖利用职务便利开始受贿。</p><p>2011 年 2 月，原铁道部部长刘志军落马后，盛光祖重回铁道部，出任铁道部部长、党组书记。盛光祖也成为中国最后一任铁道部部长。2013 年，铁道部实行政企分开，盛光祖出任中国铁路总公司党组书记、首任总经理。</p><p><span>2016 年 10 月，盛光祖从中国铁路总公司退休。他在任期间，中国铁路里程增加了约 3.3 万公里，其中高铁约 1.4 万公里。这期间伴随中国铁路客流飞涨，12306 购票网站正式上线，现已成为公众购买火车票的主要途径。退休当年的</span><span>11 月，盛光祖被任命为全国人大财政经济委员会副主任委员。</span></p><p>2022 年 3 月 25 日，中央纪委国家监委网站发布消息称，原中国铁路总公司党组书记、总经理盛光祖涉嫌严重违纪违法，目前正配合中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。9 月 19 日，中央纪委国家监委网站通报，盛光祖严重违纪违法被开除党籍。</p><p>通报称，经查，盛光祖理想信念丧失，政治意识淡漠，对抗组织审查，热衷迷信活动；违反中央八项规定精神，违规接受宴请、旅游等活动安排，收受可能影响公正执行公务的礼品；在干部选拔任用工作中为他人谋取利益；对亲属失管失教，纵容、默许亲属倚仗其职务影响谋取私利；将公权力当作攫取私利的工具，「靠海关吃海关」「靠铁路吃铁路」，用人腐败和用权腐败交织，利用职务便利为他人在企业经营、项目承揽等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>当时通报称，盛光祖严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿、利用影响力受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。</p><p>2022 年 10 月 8 日，最高人民检察院发布消息，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪、利用影响力受贿罪对盛光祖作出逮捕决定。2023 年 2 月，盛光祖被提起公诉，直至<span>2023 年 8 月 3 日，陕西省宝鸡市中级人民法院一审公开开庭审理盛光祖受贿、利用影响力受贿一案。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528026.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528026.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜国家科学技术奖提名办法发布，网信办专项整治短视频三类突出问题今天有哪些部委新闻值得关注？市监总局：禁止政府通过行业标准实施排除限制市场竞争；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>科技部：有科研不端行为等情形不得被提名国家科学技术奖</h3><p>据科技部网站 12 月 12 日消息，科技部近日发布《国家科学技术奖提名办法》。其中规定，在科学技术活动中有三种情形之一的，相关个人、组织不得被提名国家科学技术奖，分别是危害国家安全、损害社会公共利益、危害人体健康、违反伦理道德的；有科研不端行为，按照国家有关规定被禁止参与国家科学技术奖励活动的；有科技部规定的其他情形的。提名者在提名工作过程中收取费用、索取或接受财物，利用提名者身份谋取不正当利益或进行可能影响评审公正性活动的，将按照《国家科学技术奖励条例》及其实施细则、《科学技术活动违规行为处理暂行规定》等有关规定，由科技部视事实、情节、后果和影响给予通报批评、暂停 2—10 年直至取消其提名资格等处理，并由所在单位或相关部门依法依规给予处分。</p><h3>网信办专项行动：网红恶意营销打造低俗人设将被整治</h3><p>中国网信网 12 月 12 日发布《关于开展「清朗·整治短视频信息内容导向不良问题」专项行动的通知》称，按照 2023 年「清朗」系列专项行动安排，中央网信办自即日起，开展为期一个月的「清朗·整治短视频信息内容导向不良问题」专项行动。行动将重点整治 3 类短视频内容导向不良问题：摆拍制作、技术生成虚假短视频，罔顾事实篡改造假等传播虚假信息问题；展示「色情擦边」行为、打造低俗人设、网红恶意营销、展示高危行为等不当行为问题；挑战公众认知底线（如煽动民族仇恨或地域歧视、散布错误婚恋观），鼓吹不择手段和消极厌世、传播炫富拜金和奢靡享乐等错误观念问题。</p><h3>市监总局：禁止政府通过行业标准实施排除限制市场竞争</h3><p>据「市说新语」微信公众号 12 月 12 日消息，近日，市场监管总局修订出台《行业标准管理办法》，将于 2024 年 6 月 1 日起正式施行。本次修订重点防范利用行业标准限制竞争。《办法》明确规定，禁止利用行业标准设置奖励资格、许可认证、审批登记、评比达标等事项，禁止政府通过行业标准实施排除限制市场竞争，促进持续优化营商环境，释放经营主体活力。修订还系统构建行业标准监管制度。增加国务院有关行政主管部门自我监督、国务院标准化行政主管部门监督抽查、通过投诉举报渠道进行社会监督等相关要求，完善行业标准管理的法律责任，构建系统全面、主体责任明确的行业标准监管制度。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170236752835946600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委发布《突发事件医疗应急工作管理办法（试行）》</h3><p>据国家衞健委网站 12 月 12 日消息，国家衞健委发布《突发事件医疗应急工作管理办法（试行）》，对突发事件医疗应急信息发现和报告、医疗应急处置和保障全流程进行了规范和要求，明确了有关部门、机构的工作职责。《管理办法》明确了信息报告单位和人员、责任报告单位、信息报告流程和报告具体要求，着重强调了突发事件信息分级报告的时限要求和报告内容。提出了各级衞生健康行政部门开展医疗应急的工作原则和责任，按照「快速响应、高效处置」的原则，明确了医疗应急现场处置规范、检伤分类、伤员后送和伤病员救治相关要求。</p><h3>今年水利建设完成投资 1 万亿以上年度目标，创历史纪录</h3><p>12 月 12 日，水利部副部长<span>陈敏</span>在国新办举行的 2023 年水利基础设施建设进展和成效新闻发布会上介绍说，今年以来，水利部会同有关部门和地方，在确保工程质量和安全的前提下，全力加快水利基础设施建设，提前一个月实现全国水利建设完成投资 1 万亿元以上的年度目标任务，超过去年水平，再创新的历史纪录。2023 年 1-11 月，全国新开工水利项目 2.73 万个，较去年同期增加 2585 个、增长 10.5%；其中，投资规模超过 1 亿元的项目 1879 个，比去年同期多 528 个。1-11 月，全国落实水利建设投资 11565 亿元，同比增长 0.9%。</p><h3>11 月网络违法和不良信息举报达 1814 万件，同比增 52.7%</h3><p>据中央网信办举报中心官微 12 月 12 日消息，2023 年 11 月，中央网信办举报中心指导全国各级网信举报工作部门、主要网站平台受理网民举报色情、赌博、侵权、谣言等违法和不良信息 1814 万件，环比增长 5.0%、同比增长 52.7%。其中，中央网信办举报中心受理举报 64.1 万件，环比增长 9.7%、同比增长 29.6%；各地网信举报工作部门受理举报 88.5 万件，环比增长 23.6%、同比增长 13.9%；全国主要网站平台受理举报 1661.4 万件，环比增长 4.0%、同比增长 56.6%。在全国主要网站平台受理的举报中，主要商业网站平台受理量占 49.2%，达 816.8 万件。</p><h3>应急管理部：工贸企业有限空间事故超 9 成为中毒和窒息</h3><p>应急管理部日前公布了《工贸企业有限空间作业安全规定》，将于 2024 年 1 月 1 日起施行。12 月 12 日，应急管理部举行新闻发布会公布了 10 年以来工贸企业有限空间作业事故的统计和分析数据。从事故类型看，中毒和窒息事故起数和死亡人数占事故总量的 96.8% 和 96.9%。从危险因素看，主要是硫化氢、一氧化碳、氮气、二氧化碳等有毒有害气体。从发生部位看，污水处理系统和窑炉、槽罐等设备设施相关事故起数和死亡人数占事故总量的 71.5% 和 73.7%；从伤亡扩大原因看，没有落实安全防护措施，盲目施救相关事故起数和死亡人数占事故总量的 87.4% 和 86.8%。</p><h3>市监总局：涉企收费违法行为处理办法向社会公开征求意见</h3><p>12 月 12 日，国家市场监管总局公告，就《涉企收费违法行为处理办法（征求意见稿）》向社会公开征求意见。《办法》明确涉企收费行为是指行政机关、事业单位、社会团体以及其他经营者，利用行政权力、行政影响力、行业影响力等，向企业和其他经营主体提供服务或者销售商品并收取费用的行为。《办法》对四类违法行为给出了相应的法律责任和处理办法，明确了处理程序。另外，遵循宽严相济原则，列举了情节严重的情形。同时，依据《国务院关于进一步贯彻实施〈中华人民共和国行政处罚法〉的通知》，对利用行业影响力乱收费等行为，新设了十万元以下的罚则，形成有力震慑。</p><h3>去年国家高新区生产总值达 17.3 万亿，贡献全国 13.6% 税收</h3><p>12 月 12 日，在工业和信息化部举行的「发挥国家高新区作用，加快推进新型工业化」新闻发布会上，工业和信息化部规划司副司长吴家喜介绍，截至 2023 年 11 月，国家高新技术产业开发区总数达 178 家，依托 66 家国家高新区建设了 23 家国家自主创新示范区。2022 年，国家高新区生产总值达到 17.3 万亿元，创造了全国 14.3% 的 GDP，贡献了全国 13.6% 的税收。2023 年 1-9 月，园区生产总值（GDP）达到 12.33 万亿元，同比名义增长 7.11%。</p><h3>发改委下达第一批增发国债项目清单：加快资金拨付使用</h3><p>国家发改委 12 月 12 日发布消息称，为贯彻落实党中央、国务院决策部署，支持灾后恢复重建和防灾减灾救灾能力提升，国家发改委根据增发国债项目实施工作机制确定的项目和国债金额，商有关部门下达 2023 年增发国债第一批项目清单。有关负责人介绍，第一批项目清单包括灾后恢复重建和提升防灾减灾能力、东北地区和京津冀受灾地区等高标准农田建设、重点自然灾害综合防治体系建设工程领域项目。国家发改委要求，各地方要进一步加快项目前期工作，加快资金拨付使用，强化项目监管，高质量推进项目建设，尽快形成实物工作量。负责人表示，下一步，工作机制将抓紧推进后续批次项目审核，及时下达项目清单。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527086.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527086.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国水土流失面积降至 265.34 万平方公里，防治任务仍然繁重水利部表示，总体来看，我国水土流失量大面广、局部地区严重的状况依然存在，防治成效还不稳固，防治任...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 12 日，国新办就 2023 年水利基础设施建设进展和成效举行新闻发布会。水利部水资源管理司司长于琪洋介绍，据水利部最新监测成果，目前全国水土流失面积已经下降到 265.34 万平方公里，较 2018 年减少 8.35 万平方公里。</p><p>「（水土保持）呈现了较好的两个趋势：第一个趋势是水土流失面积、强度‘双下降’，另一个趋势是水蚀风蚀‘双减少’，这是非常难得的。」 于琪洋说。</p><p>从监测数据来看，全国水土流失面积连年减少。依据《全国水土保持规划（2015 一 2030 年）》和《全国水土流失动态监测规划（2018-2022 年）》，2018 年，水利部组织开展了全国（未含香港、澳门特别行政区和台湾省）水土流失动态监测。与第一次全国水利普查（2011 年）相比，全国水土流失面积减少了 21.23 万平方公里，减幅 7.2%。此后，2019 年至 2021 年，全国水土流失面积继续逐年减少，减幅分别达到 0.95%、0.67%、0.69%。</p><p>《中国水土保持公报（2022 年）》显示，2022 年，全国共有水土流失面积 265.34 万平方公里。其中，水力侵蚀面积 109.06 万平方公里，风力侵蚀面积 156.28 万平方公里。与 2021 年相比，全国水土流失面积减少了 2.08 万平方公里，减幅 0.78%。全国水土保持率达到 72.26%。</p><p><span>从总体格局看，东、中、西部水土流失面积均有所减少，西部地区水土流失面积为 223.35 万平方公里，较 2021 年减少 1.37 万平方公里；中部地区水土流失面积为 28.39 万平方公里，较 2021 年减少 0.43 万平方公里；东部地区水土流失面积为 13.60 万平方公里，较 2021 年减少 0.28 万平方公里。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170236509247127500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 1 月，中共<span><span>中央办公厅</span></span>、国务院办公厅印发《关于加强新时代水土保持工作的意见》（简称《意见》），提出到 2025 年，人为水土流失得到有效管控，重点地区水土流失得到有效治理，水土流失状况持续改善，全国水土保持率达到 73%。到 2035 年，人为水土流失得到全面控制，重点地区水土流失得到全面治理，全国水土保持率达到 75%，生态系统水土保持功能显著增强。</p><p>「总体来看，我国水土流失量大面广、局部地区严重的状况依然存在，防治成效还不稳固，防治任务仍然繁重。」水利部负责人就《意见》答记者问时表示。</p><p>为加强水土保持工作，于琪洋在新闻发布会上介绍，水利部推动构建全社会治理体系。指导各省份将水土流失防治目标与任务分解落实到市县，实行地方政府水土保持目标责任制和考核奖惩制度，加快构建党委领导、政府负责、部门协同、全社会共同参与的水土保持工作格局，会同国家发改委、财政部等 6 部门开展了全国水土保持规划实施情况年度评估，切实落实地方政府和相关部门的职责。</p><p>水利部还加强水土保持空间管控，科学实施差别化保护治理措施，加大江河源头区、重要水源地、水蚀风蚀区等重点区域水土流失预防力度，协同推进国家重点生态功能区、生态保护红线、自然保护地等区域一体化生态保护和修复，增强生态系统水土保持功能。</p><p>此外，于琪洋介绍，我国健全了覆盖所有人为水土流失行为的监管制度和标准体系，出台生产建设项目水土保持方案管理办法、农林开发活动水土流失防治导则，完成覆盖全国范围的水土保持遥感监管，组织各地依法查处水土保持违法违规行为 1.3 万个。</p><p>对于重点区域水土流失治理，于琪洋介绍，水利部聚焦国家重大战略，持续在长江上中游、黄土高原、东北黑土区和南水北调水源区等重点区域实施国家水土保持重点工程。2023 年，累计安排中央资金 81.4 亿元，一共治理水土流失面积 1.27 万平方公里，整治坡耕地 82.46 万亩，新建淤地坝和拦沙坝 600 座，除险加固病险淤地坝 432 座，治理东北黑土区侵蚀沟 2067 条，打造生态清洁小流域 505 条。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 07:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10526750.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10526750.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[应急管理部：工贸企业有限空间作业事故频发，超 9 成为中毒和窒息从伤亡扩大原因看，没有落实安全防护措施，盲目施救相关事故起数和死亡人数占事故总量的 87.4% 和 86...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>近年来，工贸企业有限空间作业事故时有发生，屡屡酿成悲剧。2023 年 12 月 12 日，应急管理部安全执法和工贸监管局局长杨智慧在新闻发布会上表示，该部对 10 年来事故情况统计和分析发现，中毒和窒息事故起数和死亡人数占事故总量的 96.8% 和 96.9%。</span></span></span></p><p><span><span><span>何谓有限空间？应急管理部二级巡视员王立忠解释，在日常生产中，大家比较熟悉或常见的像污水井、化粪池、沼气池，在工贸企业中像发酵池、腌渍池、纸浆池、污水处理池等都是典型的有限空间。</span></span></span></p><p><span><span><span>「由于有限空间在设计上没有按照固定工作场所考虑采光、照明、通风等要求，容易造成有毒有害、易燃易爆物质积聚或氧含量不足，这些危险有害因素会导致人员中毒或者窒息，也可能导致有限空间内发生爆炸。」王立忠说。</span></span></span></p><p><span><span><span>从工贸企业已经发生的事故来看，占比最大的就是中毒和窒息事故。杨智慧表示，有限空间作业事故中，从危险因素看，主要是硫化氢、一氧化碳、氮气、二氧化碳等有毒有害气体。从发生部位看，污水处理系统和窑炉、槽罐等设备设施相关事故起数和死亡人数占事故总量的 71.5% 和 73.7%；从伤亡扩大原因看，没有落实安全防护措施，盲目施救相关事故起数和死亡人数占事故总量的 87.4% 和 86.8%。</span></span></span></p><p><span><span><span>通过事故分析和监督检查，也反映出工贸企业有限空间作业方面还存在一些共性问题和薄弱环节。杨智慧指出，首先是发生事故的行业相对集中。工贸行业中的蔬菜腌制，皮革、毛皮、羽毛（绒）加工，造纸、印染、食品加工等行业领域企业，存在腌制池、纸浆池、污水处理池等典型的有限空间，其中的有机物在厌氧状态下容易分解出硫化氢等有毒有害气体，引发急性中毒和缺氧窒息事故。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170236145838763900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>其次是企业安全防范意识十分薄弱。一些企业负责人和从业人员，不清楚本单位有限空间存在什么危险因素，对于如何防范中毒和窒息事故风险「不懂不会」，有的没有落实作业审批制度、不按操作规程开展作业，很容易由于「无知无畏」造成人员伤亡。此外，部分企业从业人员安全技能不足。有的配备了防护装备但作业人员不会穿戴，有的配备了气体检测仪但不知道怎么正确使用，有的应急演练走形式，出现紧急情况不清楚救援的程序、不知道如何处置突发情况。</span></span></span></p><p><span><span><span>近年来，工贸行业有限空间作业较大事故在造纸、酱腌菜、皮革、羽绒加工、印染等很多行业领域都发生过。2023 年 8 月 31 日，辽宁盘锦德润商贸公司在进行腌制池抽水泵检维修作业时发生有限空间中毒和窒息事故，造成 4 人死亡.2021 年 9 月 11 日，河北保定市一羽绒加工厂在进行污泥潜水泵检查作业时发生有限空间中毒和窒息事故，造成 6 人死亡、1 人受伤。</span></span></span></p><p><span><span><span>为此，应急管理部以部令的形式公布了《工贸企业有限空间作业安全规定》（简称《规定》），将于 2024 年 1 月 1 日起施行。</span></span></span></p><p><span><span><span>王立忠介绍，容易发生有限空间作业事故的工贸企业，很多规模都比较小，相当一部分是人员流动性大的小工厂、小作坊，对安全风险的防范意识相对薄弱一些。为此，《规定》要求工贸企业有限空间作业必须配备专职或者兼职的监护人员，监护人员要具备相应的安全知识和应急处置能力，专门负责监督有限空间作业安全措施的落实。此外，《规定》对涉及硫化氢、一氧化碳、二氧化碳等中毒和窒息风险、需要重点监督管理的有限空间列出清单，实行目录管理，以方便企业辨识管控风险高的有限空间。</span></span></span></p><p><span><span><span>应急管理部安全执法和工贸监管局副局长吴俊荣在新闻发布会上介绍，2023 年以来，各级应急管理部门认真落实国务院安委会和应急管理部党委的决策部署，深入开展工贸行业重大事故隐患专项排查整治行动，全国执法查处工贸企业重大隐患 6.19 万条，行政处罚 9154 家，「一案双罚」2084 家，停产整顿 2653 家，取缔关闭 210 家。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 06:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10526129.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10526129.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】河南赵长城遭「开膛破肚」式破坏：违法成本太低，地方监管失职中央环保督察组在通报种指出，辉县、衞辉生态和文物保护意识不强，对无证、越界等非法采矿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>河南省北部的赵长城遗址是中国现存最古老的长城之一，距今已有 2000 多年历史。但是，近年来，这一拥有重大文化、历史、建筑、艺术、军事价值的文物遗迹，正频繁被蚕食侵占，遭遇「开膛破肚」式破坏。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 8 日上午，中央生态环境保护督察组集中公开通报了第二批 5 起典型案例，河南省新乡市辉县市、衞辉市等地违规采石破坏赵长城遗址被公开点名。</span></span></p><p><span><span>督察组发现，2018 年，衞辉市矿山主管部门为天然资源有限公司四车间办理采矿许可证时，未按规定征求文物行政部门意见，将长达 651 米赵长城遗址唐庄 2 段划入采矿范围。该公司缺乏文物保护法治意识，在采矿过程中没有保证文物保护单位的安全，造成 450 余米赵长城遗址破坏。</span></span></p><p><span><span>此外，多家企业违规采矿也对赵长城造成破坏。截至目前，赵长城遗址仅存在 855 米，71.6% 长度的长城遗址已遭到不同程度破坏。</span></span></p><h3><span><span>违法成本太低</span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170235062476906100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据河南省文物局官网资料显示，</span></span><span>赵长城包括新乡衞辉段、辉县段、安阳林州段和鹤壁段，总长 62679 米。遗址主体处于太行山余脉之中，走向大致为东南—西北向，均为石墙，砌筑手法为毛石干垒。</span><span><span>2000 年，赵长城遗址被公布为第三批河南省重点文物保护单位。</span></span></p><p><span><span>经过多年历史演变，如今的赵长城并非是完好矗立的城墙，而是早已被大自然风化成堆叠的碎石和土，这些石头在地上形成小路，蜿蜒匍匐在太行山脉之上。</span></span></p><p><span><span>「那里原先的石头垒得跟堤岸似的，后来有人采运石头拿去卖了。」界面新闻注意到，在 2020 年 5 月某视频平台发布的一则网友探访衞辉赵长城遗址视频中，有附近村民如此描述「消失」的赵长城。</span></span></p><p><span><span>此次中央环保督察组进驻后，新华社发布报道称，「现场的情况触目惊心」，连贯的山体因为采矿企业作业而破出一个缺口，山体上绵延的赵长城遗址唐庄 2 段被直接截断。在采矿作业形成的巨大断面对比下，狭窄的赵长城显得异常荒凉。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170235152118405900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>2023 年 11 月 12 日，督察组暗查发现，赵长城唐庄 2 段被采矿破坏情况.图片来源：生态环境部</em></figcaption></figure><p><span><span>现行《中华人民共和国文物保护法》规定，文物保护单位的保护范围内不得进行其他建设工程或者爆破、钻探、挖掘等作业，因特殊情况需要进行其他建设工程或者爆破、钻探、挖掘等作业的，必须保证文物保护单位的安全，并征得相关文物行政部门同意和人民政府批准。</span></span></p><p><span><span>国务院 2006 年公布的《长城保护条例》（简称《条例》）是一部专门保护长城的行政法规。《条例》规定，任何单位或者个人不得在长城保护总体规划禁止工程建设的保护范围内进行工程建设。</span></span></p><p><span><span>「此次新乡市辉县、衞辉等地赵长城被破坏，是长城保护相关法律法规没有得到很好执行的结果。」中国长城学会副会长董耀会是此次中央生态环境保护督察组的成员之一（督查地区不在河南省），他对界面新闻分析，比如长城保护员制度形同虚设，没有及时发现问题。或是保护员发现问题并向政府有关部门反映后，当地没有及时有效去处理，「不管是哪种情况，都是地方政府相关部门的渎职，应该追究相关负责人的责任。」</span></span></p><p><span><span>「现在保护古长城的一个难题是，违法成本太低，缺少对违法行为应有的责任追究」，董耀会举例表示，某自治区境内一处古长城的烽火台曾在土地整改期间被推平，保护碑被扔到山沟里，破坏情况严峻，但是最后处理结果是，负有相关责任的领导仅被诫勉谈话一次。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>他认为，保护古长城的法律文件并非摆设，应加大违法人员破坏古长城的违法成本，让违法者和相关责任部门付出应有的代价，「这不仅是一种惩处，还是对后续破坏者的警示。」</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，辉县境内赵长城遗址 5 年前就曾遭到风力发电企业的破坏。据媒体此前报道，2018 年 4 月，某新能源有限公司未经河南省文物局批准同意，未办理土地使用许可证、建设用地规划许可证、建设工程规划许可证、建筑工程施工许可证等相关手续，于 2015 年 6 月擅自启动项目建设，对赵长城遗址本体和环境风貌造成 756 米的破坏，其中 351 米遭到损毁或严重破坏。</span></span></p><p><span><span>该事件在当时引起社会广泛关注，国家文物局组成专门调查组现场督办，新乡市委、市政府组织纪委监委、检察院、公安局等部门赴辉县调查督办，责令辉县政府作出深刻检查。</span></span></p><p><span><span>最终，相关部门对辉县 7 名主要领导进行追责，对辉县国土、建设、规划、文物部门的 20 名相关人员进行追责。对 4 名犯罪嫌疑人实施刑事拘留。对涉案公司处以 50 万元罚款和限期拆除 3 座风机和 6 座高压线塔、恢复赵长城遗址原貌的行政处罚。</span></span></p><h3><span><span>地方监管失职</span></span></h3><p><span><span>中央环保督察组在通报中指出，辉县、衞辉生态和文物保护意识不强，对无证、越界等非法采矿破坏生态环境监管不到位，对破坏赵长城遗址行为查处不力。督察组将进一步调查核实有关情况，并按要求做好后续督察工作。</span></span></p><p><span><span>对于督察组通报为企业违规办理采矿许可证一事，12 月 12 日，新乡市自然资源和规划局矿管科相关负责人回应界面新闻称，目前该局正在调查通报所反映的问题，「当时是衞辉市负责办理相关采矿手续，我们也是通报发了之后才知道」。界面新闻暂未能联系上衞辉市自然资源和规划局。</span></span></p><p><span><span>12 月 11 日，新乡市文物局工作人员则回应界面新闻称，新乡市文物局已经成立了 5 个工作专班来处置此次通报所反映的问题，「加班加点地进行处置，（工作人员）上周六周日都在山上排查，并向上面进行汇报」，处置结果会通过新乡市文物局官网公布。界面新闻随后致电河南省文物局，多个电话均无人接听。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，被督查组公开曝光后，12 月 8 日，新乡市自然资源和规划局局长王志勇主持召开会议，研究中央生态环境保护督察典型案例整改工作。会议通报了辉县、衞辉违规挖砂采石，破坏生态环境和文物遗址等情况，要求全面排查，全力抓好问题整改，严厉打击自然资源违法行为，坚决杜绝类似问题再次发生。</span></span></p><p><span><span>据新乡市广播电台报道，12 月 8 日，新乡市召开了中央生态环境保护督察通报典型案例整改工作专题会议。新乡市委书记李衞东在批示中指出，中央生态环保督察曝光该市典型案例，充分暴露出有的地方和部门生态和文物保护意识不强、监管存在漏洞、工作不严不实等问题。要加大打击力度，既严厉查处涉事企业和个人违法犯罪行为，更要对背后涉及的不担当、不作为、乱作为问题依纪依法严肃追责问责。</span></span></p><p><span><span>辉县市人民政府则于 12 月 9 日发布《关于进一步加强不可移动文物保护工作的公告》称，任何单位或者个人不得私自发掘、破坏不可移动文物，不得破坏不可移动文物的标志牌、安全公示牌等标识。如造成损坏，应由单位、个人及相关当事人承担相关责任，构成犯罪的，将追究其刑事责任。</span></span></p><p><span><span>另据「衞辉文旅」微信公众号消息，为做好中央第二环保督察组督察赵长城遗址存在问题整改工作，衞辉市文化广电和旅游局于 12 月 9 日召开衞辉市赵长城「大起底大排查大保护」专项行动工作部署会议，要求迅速开展长城资源摸底排查工作，全面准确掌握现存长城的数量、特征以及保护情况，为整体保护赵长城遗址提供数据支持。同时，加强监管，对长城文物本体及「两线」（保护范围和建设控制地带）范围内实行严格保护，加强项目地理位置的审理，确保不再发生破坏行为。</span></span></p><p><span><span>在国家层面，督查组通报发布当天，国家文物局发布《关于进一步加强长城保护工作的通知》提出，要进一步落实长城保护责任的刚性要求，要建立完善长城违法案件和安全事故追责问责机制，对不依法履行职责、保护不力，造成长城本体和周边环境风貌破坏的，依法依规依纪追究责任单位和人员的责任；对破坏长城的行为依法依规实施行政处罚，构成犯罪的，依法追究刑事责任。</span></span></p><p><span><span>如何更好运用法律手段保护长城？董耀会对界面新闻指出，近些年，文物部门联动检察机关在文物保护领域已经展开了公益诉讼的尝试。目前，文物和文化遗产保护领域尚未成为检察机关办理公益诉讼的法定领域，10 月 20 日提请审议的文物保护法修订草案，已明确人民检察院可以对有关违法行为提起公益诉讼。「文物保护公益诉讼实现有法可依后，各方关注和重视程度可能会相应提高，后续我国将有望通过司法手段规范对古长城遗址的保护。」董耀会说。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522382.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522382.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 国务院办公厅印发《关于加快内外贸一体化发展的若干措施》；深圳证券交易所与沙特交易所集团签署合作备忘录中国驻菲律宾大使就菲律宾在南海侵权挑衅...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国务院办公厅印发《关于加快内外贸一体化发展的若干措施》</h3><p>国务院办公厅日前印发《关于加快内外贸一体化发展的若干措施》，提出 5 方面 18 条工作措施。其中包括，促进内外贸规则制度衔接融合。促进内外贸标准衔接，不断提高国际标准转化率。促进内外贸检验认证衔接，深化共建「一带一路」、《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）等框架下检验检疫、认证认可国际合作。促进内外贸监管衔接，促进内外贸资源要素顺畅流动。推进内外贸产品同线同标同质，鼓励各方采信「三同」认证结果。促进内外贸市场渠道对接。支持外贸企业拓展国内市场，组织开展外贸优品拓内销系列活动。支持内贸企业采用跨境电商、市场采购贸易等方式开拓国际市场。发挥平台交流对接作用，促进国内国际市场接轨。优化内外贸一体化发展环境。加强知识产权保护，开展打击侵权假冒专项行动。完善内外贸信用体系，推动企业信用信息共享应用。<a href="https://www.jiemian.com/article/10523079.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国驻菲律宾大使就菲律宾在南海侵权挑衅向菲方提出严正交涉</h3><p><span>据中国驻菲律宾使馆，</span>12 月 11 日，黄溪连大使会见菲律宾外交部副部长拉扎罗，就菲方近日在黄岩岛和仁爱礁附近海域侵权挑衅向菲方提出严正交涉和强烈抗议。黄大使强调，黄岩岛和仁爱礁是中国固有领土，中国对南海诸岛及其附近海域拥有无可争辩的主权，对相关海域拥有主权权利和管辖权。中方敦促菲方停止海上侵权挑衅行为，与中方相向而行，回到对话协商妥处分歧的正确轨道，共同维护南海和平稳定。</p><h3>浙江省教育厅厅长毛宏芳突发疾病逝世</h3><p>12 月 11 日，据澎湃新闻消息，记者从相关部门获悉，第十五届浙江省委委员，浙江省教育厅厅长、党组书记，浙江省委教育工委副书记毛宏芳同志，因突发心肌梗塞经抢救和医治无效，于 2023 年 12 月 11 日 15 时 46 分在杭州逝世，享年 58 岁。公开资料显示，毛宏芳，1965 年 6 月生，男，浙江宁波人，大学学历，1987 年 8 月参加工作。毛宏芳历任宁波市委常委、北仑区委书记、宁波开发区管委会主任、党工委书记，嘉兴市委副书记、市长，浙江省教育厅厅长、党组书记。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深圳证券交易所与沙特交易所集团签署合作备忘录</h3><p><span>据深交所官网，</span>12 月 10 日，深圳证券交易所与沙特交易所集团在沙特首都利雅得签署合作谅解备忘录。为进一步加强两国资本市场多层次交流合作，深交所与沙交所集团在本次备忘录中明确，将在 ESG、金融科技、投资者服务、企业培育服务等多领域开展经验交流互鉴，支持双方市场高质量发展。双方还将共同研究推动指数、基金和 REITs 等产品合作，研究探索 ETF 互通、上市公司交叉上市，联合搭建以深交所科融通（V-Next）平台为基础的中沙跨境资本服务机制，促进双方<span><span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span></span>参与跨境投资，进一步推动中沙资本市场联通融合。</p><h3>阅文集团：拟 6 亿元收购控股股东及腾讯动漫相关 APP 平台资产、动画及影视项目等</h3><p><span>阅文集团 12 月 11 日公告，</span>买方上海宏文、上海阅霆及上海阅文与卖方腾讯计算器、腾讯动漫、腾讯科技、腾讯上海、腾讯（公司控股股东）、腾讯影业及广西腾讯订立资产转让协议，据此，买方有条件同意收购，而卖方有条件同意出售资产，代价为 6 亿元（可予下调）。买方根据资产转让协议将予收购的资产包括 APP 平台资产、动画项目、影视项目及米橙子的 90% 股权。</p><h3>保利发展：拟 10 亿元-20 亿元回购公司股份，实控人保利集团拟增持股份 2.5 亿元-5 亿元</h3><p><span>保利发展 12 月 11 日公告，</span>拟以 10 亿元-20 亿元回购公司股份，回购价格不超 15.19 元/股。同时实控人中国保利集团有限公司拟增持 2.5 亿元-5 亿元，增持价不超 15.19 元/股。本次增持计划实施前，保利集团直接及间接持有公司股份 48.47 亿股，占公司总股本的 40.49%。</p><h3>理想汽车：11 月提前达成全年目标，本月挑战月销 5 万辆目标</h3><p>理想汽车官微 12 月 11 日消息，在刚刚过去的 2023 年 11 月，理想汽车销量达 4.18 万辆，凭借理想 L 系列三款车型，理想汽车连续两个月销量超过 4 万辆。理想 L9 月销量 1.22 万辆，理想 L81.27 万辆，理想 L71.69 万辆。11 月，理想汽车提前达成全年目标。12 月，我们将继续挑战月销 5 万辆的目标。</p><h3>李宁：未来 6 个月内计划动用不超 30 亿港元资金购回股份</h3><p>李宁 12 月 12 日在港交所公告，董事会已决定，公司将于自本公告日期起计六个月期间内根据购回授权不时于公开市场购回股份，该计划须视乎市况而定。公司拟根据股份购回计划动用不超过 30 亿港元的资金购回股份。</p><h3>美股三大指数集体收涨，大型科技股多数下跌</h3><p>当地时间 12 月 11 日，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.43%，纳指涨 0.2%，标普 500 指数涨 0.39%，大型科技股多数下跌，Meta 跌超 2%，苹果、谷歌、特斯拉、英伟达跌超 1%。光伏太阳能、半导体设备板块涨幅居前，博通收涨 9%，创 5 月份以来最大单日涨幅，安霸涨超 6%，英特尔、AMD、安森美半导体、科磊、拉姆研究涨超 4%，美光科技涨超 3%，科休半导体涨超 2%，阿斯麦涨近 2%。煤炭、锂电池、区块链板块走低，Coinbase 跌超 5%，智利矿业化工跌超 2%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 23:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10523582.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10523582.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫迪和苏纳克的连任考量：印英贸易协定有望明年谈妥除了以零关税获得多种商品的市场准入之外，莫迪政府要求为包括 IT、医疗等领域的印度籍专业技术人员寻求更多的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上周末，英国政府高级官员抵达印度，商讨印英自由贸易协定相关事宜。英国商业贸易部和印度贸易部尚未就此事正式发表评论。据英国一位了解谈判情况的官员上周对英国《衞报》<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/dec/08/no-10-team-arrives-in-delhi-to-revive-talks-free-trade-deal-sunak-modi" target="_blank">透露</a>，相关谈判仍在进行，双方都希望尽快在两国大选到来之前成功结束谈判。</p><p>印度总理莫迪希望可以在明年 2 月底之前结束谈判。届时，莫迪将在全国范围内开启大规模竞选活动。而对于英国首相苏纳克来说，印英自由贸易协定的达成也将为本届政府带来优势。英国的全国大选必须在 2025 年 1 月之前举行，英国媒体普遍认为大选会在 2024 年秋季举行。</p><h3>苏纳克要证明脱欧有利</h3><p>为证明「脱欧」这一决定对国家有利，英国历任政府都希望能与更多国家达成贸易协定，与印度成功达成自由贸易协定则是英国政府关于脱欧的重要承诺之一。对于长期强调英国已经在脱欧后的世界站稳脚跟的苏纳克政府来说，该协定可能会为选民交上一份满意的答卷。</p><p>印度拥有 14 亿人口，英国国内印英自由贸易协定的支持者<a href="http://www.ccpitbj.org/web/static/articles/catalog_40fcc036830c535501850ace83db0e19/article_40fcc036830c5355018b5a7a7cb04402/40fcc036830c5355018b5a7a7cb04402.html" target="_blank">认为</a>印度发展潜力巨大，如果英国能与印度成功达成自由贸易协定，将会使英国成为第一个与印度签署自由贸易协定的欧洲国家。仅关税削减一项，就能使英国的 GDP 在 2035 年之前增长 0.05%。</p><p>然而，由于双方无法就细节达成一致，该协定在超过最后期限之后被暂时搁置。英国前首相约翰逊曾承诺在 2022 年印度排灯节（11 月 12 日）前与印度签署自由贸易协定，但双方一直未能就协定核心部分，即签证和关税具体细节达成一致。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/170229614117457200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>苏纳克去年 10 月上任之后将工作重点放在与欧盟的谈判中。对苏纳克政府来说，他们更希望能够保质保量地完成协定细节的谈判。但是，苏纳克前任特拉斯的盟友称苏纳克为失败者，认为苏纳克在此事上缺乏领导力。</p><p>传闻苏纳克的岳父与莫迪政府不和，作为「印度女婿」的苏纳克便不够重视印英自由贸易协定。苏纳克的岳父纳拉亚纳·穆尔蒂是印度 IT 巨头 Infosys 的创始人。2019 年，穆尔蒂在演讲中表示如果没有信仰自由和免于恐惧的自由，任何国家都无法实现经济发展。虽然穆尔蒂没有点名任何政党，但是许多人认为这是对莫迪领导的印度人民党的批评。</p><p>直到今年 9 月，苏纳克与莫迪在 G20 峰会上举行了双边会晤之后，印英自由贸易协定才被进一步推动。当时，苏纳克明确表示要为推动印英自由贸易协定的谈判注入更大动力。</p><p>印英自由贸易协定的谈判始于去年 1 月，目前为止已经进行了 13 轮谈判。英国政府的<a href="https://www.india-briefing.com/news/india-uk-fta-25699.html/" target="_blank">主要诉求</a>在于削减关税，希望印度政府能够加强对英国<a href="https://www.gov.uk/guidance/protected-geographical-food-and-drink-names-uk-gi-schemes" target="_blank">地理标志保护计划</a>（Geographical Indications）系列产品的保护，包括苏格兰威士忌、斯蒂尔顿奶酪和切达奶酪等产品。同时，英国政府还希望为英国电信、法律、金融服务等行业拓宽印度市场。</p><p>英国地理标志保护计划于 2021 年 1 月 1 日启动，旨在保护本地传统食品，防止产品名称被滥用或模仿，目前共包含 94 种本地产品。</p><h3>印度要成为「世界第三」</h3><p>近期，莫迪领导的人民党陆续在中央邦、拉贾斯坦邦和恰蒂斯加尔邦赢得多数席位，这三个邦人口众多、政治影响力大，为莫迪在明年的全国大选中赢得连任带来巨大优势。根据美国咨询公司 Morning Consult 的<a href="https://carnegieendowment.org/2023/12/07/decoding-india-s-2024-election-contest-pub-91178" target="_blank">调查结果</a>，莫迪本人的工作表现也受到 78% 印度受访者的肯定。</p><p>今年 8 月，莫迪曾向印度选民保证，未来五年内，印度将会实现飞速的经济发展，成为仅次于中国和美国的世界第三大经济体。</p><p>对于印度政府来说，印英自由贸易协定的成功达成无疑是迈向「世界第三」的重要一步。<a href="https://www.pewresearch.org/global/2023/08/29/indians-views-of-india/" target="_blank">皮尤研究中心</a>今年 8 月一项调查显示，大约有十分之七的印度人认为近年来印度在世界上的影响力不断增强，支持执政党的人中有 77% 的受访者赞同上述论断，不支持执政党的人中有 60% 的赞同上述论断。可见，如果能证明印度在世界舞台上的影响力不断增强，莫迪政府可能会收获更多选票。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231211/a7349c2bdd8fd186ef82d83f66595be2_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>印度人如何评价印度的世界影响力调查结果。图片来源：皮尤研究中心</figcaption></figure><p>印英自由贸易协定共 26 章，内容包括商品、服务、投资和知识产权等内容。除了以零关税获得多种商品的市场准入之外，莫迪政府要求为包括 IT、医疗等领域的印度籍专业技术人员寻求更多的签证机会。</p><p>由于苏纳克政府要大幅收紧移民政策，莫迪政府和苏纳克政府最后可能会就为高技能工人提供有时限的商务签证达成一致。2022 年，英国政府共发放了<a href="https://www.business-standard.com/article/international/uk-doubled-visas-for-residence-last-year-despite-aim-to-cut-migration-123022401050_1.html" target="_blank">140 万份签证</a>，其中三分之一发放给了印度工人。今年 12 月 4 日，英国内政大臣詹姆斯·克莱弗利宣布要通过提高签证门槛、限制携带家属等措施将英国的净输入移民人数减少 30 万。</p><p>前英国内政大臣苏拉·布雷弗曼提出印度移民占签证逾期群体比例最高，印度政府强烈<a href="https://www.ccpit-fta.com/7d2ebc4c48759ea07c02863ad598954d.html" target="_blank">斥责</a>了这一说法：事实上，作为英国最大的移民群体，印度逾期居留者的比例小于印度移民占整体移民的比例。然而，不论如何，在移民政策收紧的情况下，印度工人的签证势必会受到影响。</p><p>由于跨国公司内部的人员调动不会被统计进移民数据中，英国官员对《衞报》<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/dec/08/no-10-team-arrives-in-delhi-to-revive-talks-free-trade-deal-sunak-modi" target="_blank">透露</a>，愿意就改善公司内部人员调动的细节进行谈判。该报消息人士透露双方正在就跨国公司内部调动的员工可以在英国停留多长时间、能否携带家属等问题进行讨论。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 14:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜武汉购房落户不再限制面积与金额，郑州中小学 12 月 11 日下午继续停课今天有哪些地方新闻值得关注？北京近期已启动新冠 XBB 疫苗接种，高风险人群等需要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【湖北】武汉调整优化落户政策：购房落户不再限制面积与金额</h3><p>据湖北日报报道，12 月 11 日，武汉市公安局调整四项户口迁移政策相关条件和办理规定，目前已正式实施。据悉，此次优化人口落户政策的主要内容包括：取消中心城区夫妻投靠落户的婚龄限制，在全市实行统一的夫妻投靠及子女随迁落户政策。取消原购房落户业务中「首次交易商品房」以及购房面积、金额等条件限制。非本市户籍人员在本市购买自有产权房屋，取得不动产权证书或房屋所有权证书、土地所有权证书，房屋证载用途为住宅（集体土地自建房除外），可申办落户。取消新城区户籍人员迁入中心城区、开发区落户需在中心城区、开发区就业创业满 1 年的条件。同时，进一步调整完善积分入户办法，提高「居住年限」「缴纳社保」「合法稳定住所（含租赁）」分值权重，确保三项占比在 50% 以上，为普通劳动者落户武汉提供便利。</p><h3>【浙江】杭州无房新市民、青年人可按月全额提取公积金付房租</h3><p>据澎湃新闻报道，杭州市政府官网 12 月 11 日公布该市《灵活就业人员缴存使用住房公积金管理办法（试行）》以及市住房公积金管理委员会《关于调整住房公积金租赁提取政策的通知》，将自明年起实施。其中规定，灵活就业人员可自愿缴存、使用和管理住房公积金。灵活就业人员可提取个人账户余额用于购买自住住房、支付房租、偿还住房贷款本息；购买自住住房时可向公积金中心申请个人住房公积金贷款。新市民、青年人在本市无自有住房、通过市场租赁住房的，可全额提取本人每月缴存的住房公积金支付房租。</p><h3>【北京】近期已启动新冠 XBB 疫苗接种，高风险人群等需要接种</h3><p>据北京日报客户端报道，为应对今冬明春新冠疫情，最大程度保护人民群众生命安全和身体健康，北京市已于近期启动对老年人群等重点人群实施含 XBB 变异株抗原成分新冠病毒疫苗接种工作。接种人群主要是 60 岁及以上老年人或者 18-59 岁患有较严重基础病人群、免疫功能低下人群、感染高风险人群。符合接种人群条件的人员，在最近一次接种 3 个月后或最近一次感染 6 个月后，可接种 1 针 XBB 疫苗。如果既接种过疫苗也感染过新冠病毒，需要判断哪个时间距现在最近，以时间最近的一次为准。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231211/170228323719019400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【福建】三明籍沙县小吃经营业主，在沙县区买房可补贴房价 1%</h3><p>据澎湃新闻报道，12 月 1 日，福建省三明市住房和城乡建设局发布《三明市房地产政策指南》。其中明确，沙县区对小吃业主进行购房补贴，实行新建商品房购房补贴。对三明籍沙县小吃经营业主 (凭有效期内营业执照认定)，在本区购买新建商品住房以及非住宅商品房的，按其土地和房屋成交价格的 1% 予以补贴，执行期限为 2022 年 4 月 1 日至 2024 年 12 月 31 日 (可叠加享受)。凡在沙县区购买新建商品房 (不含车位、车库) 的，给予 200 元/平方米的补贴；车位（车库）按其土地和房屋成交价格的 3% 予以补贴 (执行期限为 2023 年 9 月 20 日至 2024 年 3 月 20 日，以购房合同网签时间为准)。</p><h3>【江苏】连云港地下管道炸裂后 12345 称「属于隐私」？最新回应</h3><p>据新黄河客户端报道，12 月 8 日，江苏省连云港市海宁西路与惠苑路交叉口发生一起供热管道爆裂事故，此次事故原因初步判断是由于管道老化，试气过程中蒸气压过大导致管道爆裂。事故造成现场 4 家商户门面受损，10 辆汽车、2 辆电动车受损，未造成人员伤亡。事后，连云港 12345 政务服务便民热线一名话务员接受询问时表示，这属于隐私，暂时不能透露。12 月 10 日，12345 一名接线组长称，此事有误会。「话务员其实不是针对（管道炸裂）这个问题说是隐私不能透露，而是想表达服务对象反映的问题不方便透露。」该组长告诉记者，话务员以为对方咨询事宜涉及某位市民的隐私问题，因此才作出了此前的回复。</p><h3>【河南】<span>暴雪红色预警信号解除，</span>郑州市中小学 11 日下午继续停课</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 11 日上午，郑州市教育局再次发布通知，12 月 11 日下午继续施行停课措施，停课范围为郑州市（含区县市）所有初中、小学和幼儿园学生，停课时间为 2023 年 12 月 11 日（周一）下午。12 日是否继续停课，郑州市教育局将根据天气情况另行通知。郑州市教育局要求，停课期间，停课学校要通过各种方式立即通知到全体家长，并指导学生和家长注意交通安全，做好防雨雪灾害、预防传染性疾病等相关准备。此前，<span>郑州市气象台于 12 月 11 日 9 时 35 分解除了 12 月 11 日 3 时 40 分发布的暴雪红色预警信号。</span></p><h3>【辽宁】交行沈阳审计监督分局原局长被开除党籍：隐瞒不报房产</h3><p>据中央纪委国家监委驻交通银行纪检监察组、辽宁省纪委监委消息，日前，中央纪委国家监委驻交通银行纪检监察组、辽宁省纪委监委对交通银行沈阳审计监督分局原局长刘喜昌严重违纪违法问题进行了纪律审查和监察调查。刘喜昌被开除党籍。经查，刘喜昌违反政治纪律，转移、隐匿证据对抗组织审查；违反中央八项规定精神，在与授信企业、管理服务对象交往中「亲」「清」不分，多次收受可能影响公正执行公务和明显超出正常礼尚往来的礼品礼金，无偿借用管理和服务对象车辆、钱款，接受可能影响公正执行公务的宴请；违反组织纪律，隐瞒不报个人房产情况，违反任职回避规定在新员工录用中隐瞒亲属信息；违反廉洁纪律，违规从事营利活动；涉嫌受贿犯罪，利用职务上的便利，在企业贷款审批、干部职务提拔、员工入职等方面为他人谋取利益，收受他人财物，数额特别巨大。</p><h3>【天津】警方严打涉烟花爆竹犯罪，10 月来抓获 87 人收缴 5.7 万箱</h3><p>据中新网消息，自 10 月起，天津组织开展「津安 2023—6 号」专项行动，持续严打整治非法运输、储存、销售烟花爆竹违法犯罪，依法查处燃放烟花爆竹违法行为。行动开展以来，共破获涉烟花爆竹案件 136 起，抓获违法犯罪嫌疑人 87 名，收缴烟花爆竹 5.7 万箱。据了解，行动中，天津各级公安机关紧盯非法运输、储存、销售、燃放烟花爆竹的行为，强化重点排查，对易出现违规存放烟花爆竹的重点部位，采取拉网式排查，依法查处捣毁烟花爆竹「黑窝点」；强化路面巡查，加大路面运输车辆检查力度，对发现的非法运输烟花爆竹行为，严厉打击、坚决查处。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521542.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521542.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 武汉申办落户不再限制购房面积与金额；中国重返英国第一大留学生源国政治局会议提到的「先立后破」意味着什么；结婚彩礼能否返还？最高法：共同生活...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>政治局会议提到的「先立后破」意味着什么？</h3><p><span>12 月 8 日召开的中共中央政治局会议在设定明年经济工作的总基调时延续了去年提到的「稳中求进」，同时提出「以进促稳、先立后破」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10520594.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>结婚彩礼能否返还？最高法：共同生活时间长短应是重要考量</h3><p><span>2023 年 12 月 11 日，最高人民法院联合民政部、全国妇联，召开治理高额彩礼新闻发布会，发布人民法院涉彩礼纠纷典型案例。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519898.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>工信部等三部门：调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求</h3><p>12 月 11 日，工信部等三部门发布调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告。<a href="https://www.jiemian.com/article/10520624.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>武汉调整购房落户政策：不再限制购房面积与金额</h3><p><span>「平安武汉」微信公众号消息，武汉市公安局调整四项户口迁移政策相关条件和办理规定，已于 12 月 7 日实施。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519937.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>受降雪影响，郑州 112 趟列车停运，全国 134 个路段封闭</h3><p>中央气象台 12 月 10 日 18 时发布暴雪黄色预警，预计至 11 日 20 时，陕西中部、北京西南部、河北南部、山东西部和半岛东部等地有大雪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519587.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>强降雪袭击北方：山西高速 40 辆车碰撞致 1 死 6 伤，郑州济南等多地停课</h3><p>今冬首场大范围降雪已到来。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519087.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>报告：国人退休准备指数降至历史最低值，年轻人储蓄水平整体不足</h3><p><span><span>在个人养老金制度推出一年之际，一项贯穿</span></span><span><span>11</span></span><span><span>年的连续调研报告指出，中国人整体退休准备依然不足，且在过去一段时间内未能得到有效提升。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10513507.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>超越印度，中国重返英国第一大留学生源国</h3><p><span>中国在 2023 年再次成为英国第一大留学生源国。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519411.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522240.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生态环境部：受沙尘和污染物排放影响，今年空气质量确有波动生态环境部表示，到 11 月底，全国 PM2.5 浓度同比仅小幅上升 3.6%，即 1 微克/立方米，好于今年的目标任务...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「今年全国空气质量确实有所波动，但坦率地讲，能稳定在这个水平，大大增强了今后我们进一步改善空气质量的信心。」2023 年 12 月 11 日，生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江在国务院政策例行吹风会上说。</p><p>刘炳江介绍，疫情期间社会经济活动量大幅减少，又加上连续三年的拉尼娜现象，所以 2022 年同 2019 年相比，PM2.5 浓度下降了 7 微克/立方米，空气质量进一步改善。</p><p>「我们曾经预判过，今年 PM2.5 浓度可能会大幅反弹，我们定的目标，就是今年 PM2.5 浓度比去年上升 10% 以上，但现在只上升了 3.6%，可以说稳住了，所以我们对以后进一步改善更有信心了。」刘炳江说。</p><p><span>此前据生态环境部数据，2023 年 1-10 月，全国 339 个地级及以上城市平均空气质量优良天数比率为 85.1%，同比下降 1.2 个百分点，平均重度及以上污染天数比率为 1.6%，同比上升 0.8 个百分点，PM2.5 平均浓度同比上升 3.7%。</span></p><p>刘炳江介绍，现在全国 PM2.5 浓度同比仅上升 1 微克/立方米，同疫情期间相比基本持平，同 2019 年相比下降 12%。2019 年可以视为正常年，而 2023 年遇到了更加极端的天气状况。据中国气象局统计，今年全国共发生了 17 次沙尘天气过程，为近十年来最多，比平均值高 50%，其中沙尘暴及以上强度过程达到 5 次，是近十年同期平均的 2 倍左右。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/17022869376890500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「特别是 3 月 19 日到 23 日的强沙尘暴天气，影响了 20 多个省份，北方多地 PM2.5、PM10 浓度达到严重污染，张家口 PM10 峰值浓度超过 9000 微克/立方米。」刘炳江介绍，衞星观测数据表明，2023 年沙尘天气影响我国国土面积达 529 万平方公里，超过半个中国。截至 11 月底，仅沙尘天气就使我国优良天数比率损失 3.3 个百分点，使得 PM2.5 和 PM10 浓度分别上升了 1 微克/立方米、10 微克/立方米，是近十年来影响最大的一年。</p><p>此外，刘炳江介绍，疫情过后，大气污染物排放增量较大，火力发电量增加了 5.7%，十种有色金属产量增加 7%，原油加工量增加 11.2%，公路客运和公路货运分别增加了 23.5% 和 8.2%，经济活动量明显增强带来了污染物排放的增加。</p><p>「在这两个因素影响下，到 11 月底，全国 PM2.5 浓度同比仅小幅上升 3.6%，即 1 微克/立方米，好于今年的目标任务和‘十四五’的时序进度。PM2.5 浓度现在是 29 微克/立方米，到年底如果不出现大范围的污染过程，预计就是 30 微克/立方米。」刘炳江表示。</p><p>12 月 7 日，国务院印发《空气质量持续改善行动计划》（简称《行动计划》），成为我国第 3 个国家级大气污染治理规划。前两个分别为发布于 2013 年 9 月的《大气污染防治行动计划》（「大气十条」）和发布于 2018 年的《打赢蓝天保衞战三年行动计划》。</p><p>「向大气污染宣战」的十年来，中国成为全球空气质量改善速度最快的国家，后续是否会出现停滞或波动？刘炳江认为，从 2013 年到 2020 年，我国煤炭消费量逐年下降，这是从改革开放以来从未有过的历史机遇，增量减少了，在存量上多下功夫、多减排，空气质量自然会改善。</p><p>从气候条件来看，刘炳江介绍，根据气候专家的预测，我国有两个周期，一个小周期，一个大周期。小周期是厄尔尼诺每 4 到 7 年有个轮换，今年又进入一次中等及以上强度的厄尔尼诺过程。从大的周期来看，每隔 20 年，我国就进入沙尘频发、高发时期，80 年代初到 2003 年是 20 年，现在又是一个 20 年，今年上半年沙尘多发的现象已经非常明显。</p><p>他表示，我国是世界最大的制造国，产业结构以重化工为主，能源结构以煤炭为主，交通运输以公路为主的状况尚未出现根本性转变。在此情况下，空气质量有所波动是属于正常的，恰恰反映了大气污染治理的长期性和艰巨性，蓝天保衞战既是攻坚战又是持久战，需要持之以恒，不懈努力。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 09:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521740.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521740.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
