<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 17 Feb 2024 19:16:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特朗普或被罚没五分之一资产，对其商业帝国有何影响？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 12 月 7 日，纽约，美国前总统特朗普就民事欺诈案出庭并向媒体发表讲话。图源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240217/170817016464034600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>特朗普集团没有破产风险，但对公司经营层面的影响可能更加直观。特朗普集团没有破产风险，但对公司经营层面的影响可能更加直观。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>美国前总统特朗普再迎来败诉。2024 年 2 月 16 日，负责特朗普案件的纽约主审法官恩戈隆（Arthur F. Engoron）裁定他违反州法律，在民事欺诈案件中败诉，并处以 3.55 亿美元的罚款。判决还涉及特朗普的 2 个儿子。长子小特朗普和二儿子埃里克也被判每人罚款 400 万美元。</p><p>此外，特朗普 3 年内被禁止领导纽约州的任何公司，包括特朗普家族企业。特朗普及其公司 3 年内还被禁止向纽约注册的银行申请贷款。小特朗普和埃里克 2 年内也被禁止担任纽约公司的高官或董事。</p><p>自 2019 年以来，民主党籍的纽约州总检察长詹姆斯（Letitia James）一直在调查特朗普的生意。她指控特朗普在近十年间通过向贷款方夸大净资产数额，拿到较低利率贷款而获利数亿美元。詹姆斯由此将特朗普告上纽约法庭，寻求终身禁止他进入纽约商界，并处以 3.7 亿美元罚款。最新判决基本支持了詹姆斯的主张。</p><p>此外，最新判决还将派驻在特朗普集团的一名独立监察员的任命延长了 3 年，以监视任何可疑的交易。法官还授予上述监察员新的权力，要求其推荐一名独立合规总监，以从内部监督特朗普集团的财务报告。</p><p>特朗普否认有上述所有不当行为。判处出炉后，特朗普在社交媒体发文，抨击裁决是「彻头彻尾的骗局」，旨在「干涉」即将举行的大选，「狡猾的法官和总检察长滥用了权力，这让人无法容忍」。16 日晚，特朗普在新闻发布会上再次回应，同时指责詹姆斯和恩戈隆两人「腐败」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240217/170817016464034600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>特朗普方面已经提起上诉，之后的判决周期尚不清楚。特朗普律师团成员之一哈巴&nbsp;(Alina Habba)&nbsp;称判决「明显不公正」，并相信「上诉法庭将推翻这一令人震惊的判决。」此外，特朗普方面还将寻求上诉法院在审理期间暂停对他及儿子经营公司的限制。</p><p>据《纽约时报》的说法，即便已经提起上诉，特朗普也有义务在 30 天内以现金方式缴纳罚款，或者寻求缴纳保证金。若最终裁决推翻目前判决，缴纳的罚款将被退还。</p><p>据纽约总检察长詹姆斯的说法，加上判决前的利息，特朗普此次将支付总额超过 4.5 亿美元的罚款。然而这不是特朗普第一起被罚款案件。在 2024 年 1 月的一桩民事诽谤案诉讼中，特朗普已经被判向杂志女作家卡罗尔<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/26/nyregion/trump-defamation-trial-carroll-verdict.html#:~:text=Leer%20en%20espa%C3%B1ol-,Former%20President%20Donald%20J.,midst%20of%20the%20trial%20itself." target="_blank">赔偿 8330 万美元</a>。</p><p>美媒预计，这 2 起罚款可能占据特朗普目前资产的近五分之一。彭博社估计特朗普的净资产为 23 亿美元。《福布斯》2023 年估称，特朗普身家降为约为 26 亿美元左右。</p><p>但是特朗普持有的确切现金尚不为外界所知。2023 年 4 月，特朗普在就欺诈案审判作证时曾透露，他手头有超过 4 亿美元现金。不过，《福布斯》同年报道称，特朗普此后将大部分现金投资了债券和国债，一小部分投资了股票和共同基金。</p><p>虽然迄今 4 亿多美元的罚款并不是小数目，但是外界认为，这对于特朗普来说支付压力不大，没有破产风险。即使现金不够，他也有足够房产来抵押贷款。但是美媒普遍认为，这会威胁到特朗普的资金流动性，以及他对家族企业的影响力，同时也象征性地损害了他的亿万富翁形象。</p><p>最新裁决对其公司经营层面的影响可能更加直观。考虑到二儿子埃里克目前是特朗普集团事实上的首席执行官，在他被禁止 2 年内领导公司之后，特朗普家族企业的领导层将面临不确定局面。此外，特朗普集团还被禁止 3 年内不得在纽约寻求银行贷款，这显然将损害其在房地产行业的竞争力。</p><p>特朗普几年前曾宣称自己身家 100 亿美元，然而这种高调「炫富」正被用来对付他。在 1 月份的诽谤案判决中，原告的律师曾用特朗普的炫富施压陪审团，寻求对他处以更高的赔偿金，「像特朗普这样的亿万富翁有能力每天支付 100 万美元，持续 10 年后他银行里仍然还有钱。」</p><p>除了这 2 起罚钱的民事判决，正寻求重返白宫的特朗普目前还面临其他 4 项刑事起诉。在 16 日的裁决发布之际，曼哈顿的检察官宣布，将于 3 月 25 日审判特朗普涉嫌支付艳星「封口费」的刑事案件。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:55:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805053.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10805053.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傅园慧称长白山包车被勒索，官方：涉事司机未取得从业资格，按上限罚款 3 万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>长白山发布官微消息，长白山保护开发区通报，2 月 17 日，游客傅某某在自媒体上发布在长白山包车遭遇临时加价的求助信息后，长白山保护开发区立即会同有关方面开展调查处理。</p><p>经核实，傅某某通过网络中介包租了潘某某的私家车，在开往景区的途中，因司机向傅某某一行推销旅游收费服务项目未果而发生争执，出现中途停车等情况。经查，司机潘某某未取得从业资格，车辆也无相关营运手续，存在严重运输安全隐患，其本人也承认非法运营的事实。当地交通部门根据《中华人民共和国道路运输条例》和《吉林省交通运输行政处罚裁量标准》，对潘某某按上限处以 3 万元罚款的行政处罚。</p><p>目前，长白山保护开发区在前期工作基础上，正联合周边地区加大对影响道路交通秩序、安全的各类违法违规行为，特别是非法营运行为的打击力度，保障维护每一名游客的合法权益，全力营造安全、有序、舒适的旅游环境，努力让每一名游客在长白山都有良好的旅游体验。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:49:35 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805097.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10805097.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[第十四届全国冬季运动会开幕]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>第十四届全国冬季运动会开幕式 2 月 17 日晚在内蒙古呼伦贝尔举行。现场宣布，本届冬季运动会开幕。</p><p>「十四冬」是北京冬奥会之后举办的首场全国冬季项目大型体育赛事，也是内蒙古首次承办的全国大型综合性运动会。据了解，本届「十四冬」共设 8 个大项 180 个小项，其中竞体比赛设 8 个大项 176 个小项，群众赛事活动设 4 个小项，3000 余名运动员参赛，1300 余名技术官员参与执裁。（央视新闻）</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:39:04 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805092.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10805092.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[王毅会见欧盟外交与安全政策高级代表博雷利]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p><img alt="" data-needdownload="true" data-uploadpic="U020240217727200238979.jpg" height="738" id="ariacrna8ofy388" needdownload="true" oldsrc="W020240217729944686275.jpg" picname="王毅欧盟 1.jpg" src="https://www.mfa.gov.cn/wjdt_674879/gjldrhd_674881/202402/W020240217729944686275.jpg" title="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>外交部官网消息，当地时间 2024 年 2 月 16 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在出席慕尼黑安全会议期间应约会见欧盟外交与安全政策高级代表博雷利。</p><p>王毅说，世界局势变乱加剧，不确定性不稳定性明显增多，中欧作为世界上的稳定力量，应携手共同应对挑战。近段时间，中欧恢复各层级交往，取得积极成果。双方要尊重彼此核心关切，坚持伙伴关系定位和合作共赢主基调，筹备好新一次中欧领导人会晤，充分发挥战略、经贸、绿色、数字等各领域对话机制作用，加强应对气变、人工智能等合作，打造人文交流亮点，为双方人员往来提供更多便利，推动中欧全面战略伙伴关系不断向前迈进。</p><p>博雷利表示，中国的发展令人钦佩，符合历史的逻辑。欧中关系发展良好，虽存在竞争，但能够也应当加强合作。我支持欧中关系发展，支持欧中正常经贸往来，主张管理好双方分歧，反对同中国「脱钩」。欧盟将继续奉行一个中国政策。愿同中方加强多边事务协作，共同应对气变等全球挑战。</p><p><img alt="" data-needdownload="true" data-uploadpic="U020240217728552776339.jpg" height="400" id="aria4912q62x5gc" needdownload="true" oldsrc="W020240217729945500022.jpg" picname="王毅，欧盟 3.jpg" src="https://www.mfa.gov.cn/wjdt_674879/gjldrhd_674881/202402/W020240217729945500022.jpg" title="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>王毅表示，中欧都倡导多边主义，我们愿同欧盟一道，推进平等有序的世界多极化，使每个国家都在全球多极体系中有自己的位置，促进普惠包容的经济全球化，把合作的蛋糕做大，实现共同发展和繁荣。</p><p>双方还就乌克兰危机、加沙冲突等交换了看法。</p><p><img alt="" data-needdownload="true" data-uploadpic="U020240217728908830495.jpg" height="314" id="aria95o9we5ui1o" needdownload="true" oldsrc="W020240217729946299296.jpg" picname="王毅，欧盟 2.jpg" src="https://www.mfa.gov.cn/wjdt_674879/gjldrhd_674881/202402/W020240217729946299296.jpg" title="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:23:15 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805073.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10805073.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[20 家科技巨头签署新协议，能防止人工智能误导民众吗？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="2 月 16 日，美国华盛顿特区的一台显示器上播放了一段由 Open AI 新发布的文本到视频「Sora」工具制作的视频。图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240217/170815739635181400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新协议承诺打击人工智能生成欺骗性信息扰乱全球选举。新协议承诺打击人工智能生成欺骗性信息扰乱全球选举。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>人工智能正在改变这个世界，但是我们将被带往哪个方向令人不安。2024 年 2 月 16 日，科技界再次被这一技术的新进展搅动。继推出开启人工智能技术新浪潮的聊天机器人 ChatGPT 之后，OpenAI 又发布首个文字生成视频模型 Sora，目前可以基于文本直接输出 60 秒的视频，足以模糊真实和虚构的界限，再次激起全球热议。</p><p>同一天，在德国举行的慕尼黑安全会议（MSC）上，20 家人工智能相关行业公司<a href="https://www.aielectionsaccord.com/uploads/2024/02/Press-Release-AI-Elections-Accord-16-Feb-2024.pdf" target="_blank">签署自愿协议</a>，承诺打击这一新技术生成欺骗性信息扰乱全球选举。</p><p>据联合声明，签署方包括了这一领域的主要玩家，比如人工智能模型公司 OpenAI、Anthropic 和谷歌等，以及可能帮助其传播的社交媒体平台，比如 TikTok 、X，以及 Facebook 和 Instagram 的母公司 Meta 等。</p><p>值得注意的是，另一个流行的人工智能图像生成器公司 Midjourney 缺席。截至发稿，这家总部位于旧金山的初创公司没有立即回应媒体置评请求。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240217/170815799959487800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>迄今签署协议的相关公司名单。</figcaption></figure><p>2024 年是前所未有的选举年，40 多个国家的 40 多亿人将参加投票。据咨询公司 Anchor Change 的数据，今年全球预计将举行至少 83 场大选，这是至少未来 24 年内最大规模的选举年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240217/170815739635181400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最近几周，孟加拉国、巴基斯坦和印度尼西亚等地民众都参加了投票，美国、俄罗斯、乌克兰、欧洲议会、印度等地也将陆续举行大选。</p><p>为了防止人工智能新技术生成的虚假信息被用于政治目的，上述 20 家公司做出 8 项具体承诺，这包括：合作开发相关开源工具，以减少涉及选举的欺骗性人工智能生成内容；设法检测此类内容的在线传播情况；推动教育活动，提高公众防范意识和媒体素养等，以培养跨行业抵御此类内容的能力等。</p><p>不过，协议承诺的模糊性和缺乏强制约束力被批评者诟病。</p><p>美国「两党政策中心」选举项目高级副主任奥雷&nbsp;(Rachel Orey)&nbsp;认为协议措辞「并不像人们想象中那么强烈」。</p><p>非政府组织「公共公民」执行副总裁吉尔伯特（Lisa Gilbert）表示协议力度「还不够」。她认为为了避免潜在问题，人工智能公司应该在实质性和充分的保障措施到位前，「抑制技术」发展速度，最新发布的文生视频模型令她尤其担忧。</p><p>然而，OpenAI 的合作伙伴微软则认为在技术进步这一议题上，我们面临的「最基本挑战不在技术本身，而是人性」。微软公司总裁布拉德·史密斯<a href="https://blogs.microsoft.com/on-the-issues/2024/02/16/ai-deepfakes-elections-munich-tech-accord/" target="_blank">在一份声明中称</a>，总体上来看，最新协议的承诺提高了行业的检测和响应能力，将使不良行为者更难使用合法工具制造误导性内容。</p><p>前 Facebook 数据科学家艾伦（Jeff Allen）对美联社表示协议是「积极的一步」，但他仍然希望社交媒体公司采取其他行动来打击错误信息，比如建立不把用户参与度放在首位的内容推荐系统。</p><p>欧盟委员会副主席朱罗娃（(Vera Jourová）在慕尼黑安全会议上指出，虽然这个协议并不全面，但它包含了「非常有影响力和积极的元素。」她还敦促政界人士承担起责任，不要以欺骗性方式使用人工智能工具。</p><p>人工智能干预选举的现象已经出现。</p><p>在美国，上个月新罕布什尔州初选中投票期间，有选民称接收到了模仿美国总统拜登声音的人工智能机器人电话，劝阻他们不要投票。这引发了监管和法律的抵制，美国一些州立法者正在起草法案来规范人工智能生成的政治内容。</p><p>在欧洲，2023 年 11 月斯洛伐克大选前几天，人工智能生成的录音冒充一名候选人，讨论提高啤酒价格和操纵选举的计划。录音在社交媒体上传播后，引起当局核查。</p><p>政客也开始尝试用这项技术与选民沟通。上周巴基斯坦举行国民议会选举，该国两个前总理伊姆兰·汗以及纳瓦兹·谢里夫双双宣布胜选。正在监狱中的伊姆兰·汗还使用人工智能制作的「真人讲话」视频宣布胜利消息，引发外界关注。自入狱以来，伊姆兰·汗一直用人工智能合成信息与选民沟通。</p><p>对于不断推陈出新的这一新技术进展，OpenAI 的最大竞争对手 Anthrophic 表示，人工智能新技术的应用充满了惊喜和意想不到的影响，「我们预计 2024 年人工智能系统将会出现令人惊讶的用途，这些用途将是开发人员没有预料到的。」</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:35:07 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804857.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10804857.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[刘子象]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[本轮美联储快速加息策略为何成功，未来货币紧缩有哪些改进方向？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 2 月 16 日，美国纽约，行人走过纽约证券交易所。美国股市本周收跌，股市和债市下挫，此前经济数据继续引发市场猜测美联储不会急于降息。来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240217/170815706952440400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>快速加息的最终效果仍有待观察。快速加息的最终效果仍有待观察。</p><blockquote><p>文丨文晶（某高校研究员）</p></blockquote><p>新冠疫情暴发后，美国政府推出大规模刺激性政策，经济快速复苏，通胀水平持续上升。为了避免经济过热，抑制高通胀，美联储于 2022 年 3 月开始加息。此后，在短短一年半的时间内美联储连续 11 次加息，加息幅度高达 525bp，加息速度和加息幅度均创过去 40 年以来最高水平。2023 年 9 月至今，美联储暂停加息。市场普遍预期美联储将不再加息，并且将于 2024 年降息。</p><p>美联储快速加息对美国国内经济和金融市场产生了广泛影响。回顾整个加息进程，本轮美联储快速加息策略是否成功？有哪些经验值得借鉴？是否还有改进之处？这是本文要回答的问题。</p><h3>一、迄今为止美联储快速加息策略总体成功</h3><h4>（一）经济持续强劲增长</h4><p>虽然本轮美联储加息速度较快，并且累计加息幅度较大，然而美国经济并未受到明显影响，甚至出现超预期增长。美国商务部经济分析局的数据显示，2023 年美国经济增速为 2.5%，比 2022 年高 0.6 个百分点。私人消费和政府支出是美国经济的主要驱动力。2023 年，私人消费和政府支出对美国经济增长的贡献率分别为 59.6% 和 27.2%。私人消费表现较好主要是因为美国个人实际可支配收入增长较快。由于政府向居民部门实施大量转移支付，再加上劳动力市场持续繁荣，美国个人实际可支配收入（季调折年数，下同）从 2019 年四季度的 15.7 万亿美元大幅上升至 2021 年一季度的 18.4 万亿美元。虽然此后有所回落，然而 2022 年三季度以来再度恢复增长。2023 年四季度美国个人实际可支配收入增速为 4.16%，仍高于新冠疫情前的水平（2019 年四季度为 2.35%）。政府支出也是美国经济超预期增长的重要驱动力。2023 年美国政府财政支出力度仍然较大，政府支出对实际 GDP 贡献率为为 0.68 个百分点。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240217/170815706952440400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>（二）劳动力市场持续繁荣</h4><p>新冠疫情后美国劳动力市场韧性十足，迄今为止未因美联储快速大幅加息明显降温。失业率方面，自 2020 年 4 月以来失业率持续下降，从 14.7% 下降至 2023 年 1 月的 3.4%，为 1969 年以来最低水平。2023 年 12 月，美国失业率为 3.7%，仍处于历史低位。非农就业方面，美国非农就业人数（季调）从 2020 年 4 月的 1.3 亿人持续上升至 2023 年 12 月的 1.57 亿人，创历史新高。职位空缺率方面，自 2020 年 4 月以来职位空缺率不断上升，由 3.5% 持续上升至 2022 年 3 月的 7.4%，为有数据记录以来最高水平。2023 年 11 月职位空缺率下降至 5.3%，仍明显高于新冠疫情前的水平。劳动参与率方面，新冠疫情暴发后美国劳动力参与率快速下降，由 2020 年 2 月的 63.3% 大幅下降至 4 月的 60.1%，此后随着经济逐渐复苏以及新冠疫情缓解劳动参与率持续回升，2023 年 12 月上升至 62.5%，已接近新冠疫情前的水平。薪资增速方面，美国私人非农企业全部员工平均时薪从 2019 年 12 月的 28.37 美元大幅上升至 2023 年 12 月的 34.27 美元。虽然平均时薪增速自 2022 年二季度以来有所下降，但 2023 年 12 月仍高达 4.10%，明显高于新冠疫情前的水平（2019 年 12 月为 2.94%）。</p><h4>（三）通胀水平持续回落</h4><p>由于新冠疫情暴发后美国政府推出大规模刺激性政策，再加上原油价格上涨以及供应链受到冲击，通胀水平大幅上升。美国 CPI 从 2020 年 5 月的 0.1% 持续上升至 2022 年 6 月的 9.1%，核心 CPI 从 2020 年 5 月的 1.2% 持续上升至 2022 年 9 月的 6.6%。随着美联储持续加息，并积极引导市场预期转向，通胀水平开始下降。至 2023 年 12 月，美国 CPI 和核心 CPI 已分别降至 3.4% 和 3.9%。此外，通胀预期也有所降低。美国密歇根大学 1 年期通胀预期自 2020 年底以来持续上升，由 2020 年 12 月的 2.5% 上升至 2022 年 4 月的 5.4%。此后开始下降，至 2023 年 12 月已经降至 3.1%。此外，原油价格下跌以及供应链恢复等供给侧因素也为通胀下行起到了积极作用。随着高利率对经济的影响持续显现以及供给侧因素影响逐渐消退，通胀率有望继续回落并降至目标水平。</p><h4>（四）金融系统总体稳定</h4><p>当前美国金融系统总体较为稳定。虽然 2023 年 3 月硅谷银行（Silicon Valley Bank）等地区性银行出现风险事件，但在美国财政部、联邦存款保险公司以及美联储的果断干预下，银行系统很快趋于稳定。资产超过 2500 亿美元的 148 家大型银行占美国银行业资产的 60% 以上，在美国以及全球金融体系中发挥着重要作用。当前大型银行继续保持良好的资本水平，普通股一级资本比率（CET1）自 2022 年初以来一直呈上升趋势，目前已达到 20 多年以来最高水平。与此同时，大型银行继续保持较好的盈利水平，信贷资产质量总体稳健，各类贷款拖欠率仍然较低。虽然 2023 年第二季度大型银行的整体流动性状况有所恶化，但由于大型银行持有大量的流动性资产，因此经营仍然稳定。地区性银行方面，自硅谷银行风险事件发生后，监管部门也加强了对地区性银行的监管。一方面提高地区性银行的资本金要求，以增强损失吸收能力和抗风险能力，另一方面要求地区性银行减少对存款的依赖。预计未来监管部门对地区性银行的监管力度将进一步增强。</p><h3>二、美联储快速加息策略成功的原因分析</h3><h4>（一）及时引导市场预期转向</h4><p>新冠疫情后随着美国经济持续复苏通胀率不断上升，2021 年 5-9 月 CPI 连续 5 个月超过 5%，10 月 CPI 高达 6.2%，为 1990 年 12 月以来最高水平，然而美联储一直认为通胀是「暂时的」。直至 11 月 30 日美联储主席鲍威尔在出席参议院委员会听证会时表示，是时候放弃「暂时性」通胀的说法了，美联储将在控制通胀方面保持警惕。虽然前期美联储判断存在偏误，然而后期果断纠错，及时引导市场预期转向。一方面，美联储多位官员不断发声，阐述美联储对于未来通胀和利率走势的看法；另一方面，美联储通过议息会议后发布的会议声明以及点阵图传递对未来加息路径的预期。美联储日趋强硬的鹰派立场令市场预期逐渐转向，市场对美联储加息「higher for longer」预期不断增强，通胀预期也持续回落，为通胀下行起到了重要作用。</p><h4>（二）果断处置金融风险</h4><p>自美联储开始加息以来，一直密切监控金融市场状况。2023 年 3 月，美国地区性银行发生动荡。3 月 9 日，硅谷银行遭受严重存款挤兑，股票价格跌幅超过 60%，次日宣告破产。硅谷银行事件发生后，美国监管部门迅速行动。就在硅谷银行宣布破产的当天，联邦存款保险公司宣布接管该银行。3 月 10 日，签名银行（Signature Bank）也发生大规模挤兑，风险持续发酵。事件发生后，美国监管部门果断采取措施。一是允许联邦存款保险公司全额保护所有存款人的资金，为硅谷银行和签名银行的储户兜底。二是美联储将创建新的银行定期融资计划（Bank Term Funding Program），向存款机构提供资金支持。三是美国财政部提供高达 250 亿美元的资金支持银行定期融资计划。</p><p>虽然上述措施有一定争议，但从效果来看，监管部门果断出手快速稳定了金融市场，有效遏制了风险进一步蔓延，避免演变成金融危机甚至是经济危机。</p><h4>（三）美国居民部门财务状况较好</h4><p>美联储快速加息并未掣肘美国经济复苏，其主要原因是美国居民部门财务状况良好。一是居民部门资产负债表较为健康。国际清算银行的数据显示，截至 2023 年三季度末，美国居民债务/GDP 比率为 73.7%，为 2001 年三季度以来最低水平。健康的居民部门资产负债表使得居民部门能够承受美联储的快速加息，避免重蹈 2007-2009 年次贷危机的覆辙。二是居民收入大幅增长。新冠疫情后美国居民收入持续上升。一方面是由于美国政府向居民部门进行大量转移支付，2020-2022 年，居民收入中来自政府的转移支付分别为 4.23 万亿美元、4.62 万亿美元和 3.91 万亿美元，分别比 2019 年增长 35%、47% 和 24%。另一方面是由于美国劳动力市场持续繁，工资收入增速上升较快。三是居民财富水平明显上升。由于股票和房地产价格大幅上涨，美国居民净财富从 2019 年末的 117 万亿美元上升至 2022 年一季度末的 153 万亿美元，增幅高达 30.7%。虽然此后有所下降，2023 年一季度末降至 149 万亿美元，但仍处于历史高位。正是因为美国居民部门财务状况较好，才使得美联储在没有引发金融危机并保持经济高增长的情况下快速加息，持续「无痛」去通胀。否则很可能出现「滞涨」，并引发经济或金融危机。</p><h3>三、美联储快速加息最终效果仍有待观察</h3><h4>（一）货币政策存在时滞</h4><p>货币政策时滞是指从货币政策制定到最终影响各经济变量以及宏观经济目标需要的时间。货币政策时滞可以分为认识时滞、决策时滞和效果时滞。2008 年全球金融危机前，美联储采用的策略是预防式加息。即如果判断经济有过热的风险，美联储将提前采取行动避免经济高涨。全球金融危机后，美联储的决策方式转变为「数据依赖型」（data dependence）决策。也就是说，美联储不会基于对未来经济的判断提前行动，而只会根据最新的经济数据看到明确的信号后再采取行动。由于美联储根据经济指标判断当前经济状况已经滞后，再加上决策和政策产生效果需要时间，均会进一步拉长政策传导周期。一般认为，货币政策时滞约为一年至一年半左右。因此，当前高利率对于经济的滞后影响仍有待显现。事实上，由于利率水平持续上升，越来越多的小企业贷款变得更加困难，贷款总额已经开始下降。随着高利率的效果逐渐显现，美国经济能否实现软着陆存在不确定性。金融状况可能会出现非线性恶化，进而对经济产生更大负面影响。</p><h4>（二）美国经济增长动能转弱</h4><p>虽然当前美国经济增速仍处于高位，然而未来增长前景仍面临诸多不确定性。一是美国居民部门超额储蓄已经消失。美国个人储蓄存款总额已经从 2021 年 3 月末的 5.7 万亿美元峰值下降至 2023 年 12 月末的 7666.8 亿美元，甚至已经低于新冠疫情前的水平。考虑到美国居民部门储蓄水平大幅下降，再加上劳动力市场已开始转弱，未来收入水平大概率将会下降，进而对消费增长产生负面影响。</p><p>二是财政刺激力度可能减弱。美国财政部发布的最新数据显示，2023 财年美国联邦政府财政净收入为 4.44 万亿美元，同比下降 9.3%；2023 财年联邦政府财政赤字近 1.7 万亿美元，比上一财年增加 3200 亿美元，同比增长 23%。鉴于当前美国政府债务负担已经较重，大选周期国会两党博弈日益激烈，未来美国政府削减财政支出的可能性明显上升，对经济增长的提振作用也将减弱。</p><p>三是外部经济环境趋于恶化。当前，发达经济体面临较大增长压力。欧洲经济已经基本停止增长，日本经济在 2023 年第三季度也出现负增长。外部经济环境恶化增加了美国经济前景的不确定性。经济增长动能转弱会放大前期高利率所积累的各种风险，可能导致经济出现断崖式下滑，即使是降息可能也无济于事。</p><h4>（三）美国金融风险隐忧仍存</h4><p>当前美国金融系统部分领域金融风险日益凸显。一是银行业风险。新冠疫情前，由于长期利率相对较低，银行大量配置美国国债和抵押贷款支持证券等固定利率长期证券。2022 年以来，随着利率水平持续上升，银行持有的固定利率长期证券公允价值持续下跌，累计下降高达 5580 亿美元。并且，当前银行还存在准备金分布不均的问题。硅谷银行危机后由于中小型银行准备金持续向大型银行集中，当前中小型银行准备金已经接近 2019 年的稀缺状态。</p><p>二是房地产风险。美国商业地产估值仍然过高。虽然近期商业地产资本化率（即商业地产的收入与价格之比）有所回升，但仍处于 2000 年以来的最低水平，显示商业地产价格仍存在较大泡沫。美国居民住宅估值也处于较高水平。由于新冠疫情后美国住宅价格持续上升，房价租金比也不断上涨，虽然 2022 年出现小幅回落，然而近期又开始回升，目前仍接近 2000 年以来峰值水平。</p><p>三是股票市场风险。当前美国股票市场估值已经很高。股票溢价（即股市远期收益价格比与实际 10 年期国债收益率之间的差额）可用于衡量投资者持有股票相对于无风险债券所需的额外回报。美联储 2023 年 10 月发布的《金融稳定报告》显示，美股股票溢价已经降至过去 20 年以来最低水平。</p><h3>四、美联储货币紧缩可能改进的方向</h3><h4>（一）美联储应加强与财政部的政策协调</h4><p>新冠疫情后美国经济持续复苏，然而财政部仍在实施宽松的财政政策，抑制了美联储货币政策紧缩的效果。2023 年美国政府继续推进实施《基础设施投资和就业法案》（Infrastructure Investment and Jobs Act）、《通胀削减法案》（Inflation Reduction Act）和《芯片与科学法案》（CHIPS and Science Act），加大对清洁能源、半导体等产业的财政支持力度，美国联邦预算赤字也因此有所上升。美国国会预算办公室公布的数据显示，2023 财年美国联邦预算赤字总额接近 1.7 万亿美元，比上一年赤字增加了 3200 亿美元，增幅高达 23%；联邦预算赤字率为-6.2%，高于 2022 年的-5.2%，并且也高于 1974-2023 年-3.7% 的平均水平。美国宽松财政政策退出速度偏慢可能是高通胀以及去通胀时间过长的重要原因之一。当前美国财政前景并不乐观。国际清算银行的数据显示，美国政府债务/GDP 比率从 2019 年末的 99.2% 上升至 2023 年上半年末的 110.4%，处于历史较高水平。如果美联储能够与财政部加强政策协调，促使宽松的财政政策能够更早退出，不仅可以加快去通胀的速度，而且可以节省政策空间，降低政府债务风险。</p><h4>（二）美联储应更早启动缩表</h4><p>新冠疫情暴发后，美联储实施量化宽松政策向市场注入大量流动性，总资产从 2019 年末的 4.21 万亿美元大幅上升至 2022 年 4 月中旬超过 9 万亿美元。与此同时，准备金规模从 1.65 万亿美元上升至 3.79 万亿美元，隔夜逆回购规模从 2535 亿美元上升至 2.07 万亿美元。2023 年 12 月 20 日，美联储总资产规模仍高达 7.77 万亿美元，隔夜逆回购规模为 1.12 万亿美元，准备金规模为 3.48 万亿美元，美国金融系统尤其是银行系统流动性仍处于泛滥状态。2021 年以来，美国经济已显示出确定性复苏趋势。然而，美联储直至 2022 年 6 月才开始启动缩表。并且，硅谷银行事件进一步减缓了缩表速度。虽然美联储持续加息，但由于缩表速度较慢美国金融条件持续处于宽松状态。2022 年前三季度，美联储总共加息 5 次，然而在此期间美国金融条件反而在持续改善。圣路易斯联储的数据显示，2022 年初至 9 月末芝加哥联储金融条件指数（NFCI）从-0.554 持续上升至-0.096，直至 2023 年 4 月以后才进入下降趋势。美联储缩表时间偏晚弱化了去通胀的效果。如果美联储在加息前就开始缩表，尽快回收金融市场过量的流动性，不仅有助于加快去通胀的速度，而且可以推升长期利率，修复美债收益率曲线，进而提高美国经济软着陆的概率。</p><h4>（三）美联储货币政策框架有待进一步优化</h4><p>2008 年全球金融危机后，美联储对货币政策框架进行调整，由长期以来的「准备金短缺」框架（limited-reserves framework）转变为「准备金盈余」框架（ample-reserves framework，亦称为「充裕准备金制度」）。充裕准备金制度主要是为了让金融机构保有大量高质量流动性资产以应对不确定性，然而弊端也较为明显。当美联储处于加息周期时，由于金融机构持有高质量流动性资产较多，将面临较大损失。尤其对于中小型银行来说，由于难以承受因公允价值变动所带来的损失，资金流出以及挤兑风险将明显上升。另外，美联储迄今为止无法测算充裕准备金制度框架下合意准备金规模到底是多少，这也令准备金更容易处于过量的状态。金融机构也将不得不持有更多的高质量流动性资产，在加息周期也将面临更大的损失，中小型银行面临的风险也将更高。</p><p>此外，「平均通胀目标制」政策框架也有待进一步完善。为了应对低增长、低利率、低通胀困境以及新冠疫情，美联储于 2020 年 8 月正式推出「平均通胀目标制」。然而，「平均通胀目标制」的实施也导致美联储面对高通胀行动过晚。诸多研究表明，美国通胀中枢水平可能已经抬升，这也就意味着平均通胀目标制的实施环境发生重大变化，有必要进一步改进以适应新的经济形势。</p><p>&nbsp;</p><p><em>（文章仅代表作者观点。责编邮箱：yanguihua@jiemian.com。）</em></p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804844.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10804844.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[文晶]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[横琴全岛即将封关，人员及车辆出岛方式公布]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>「珠海发布」官微消息，3 月 1 日 0 时起，横琴粤澳深度合作区将封关运行。2 月 17 日，横琴粤澳深度合作区城市规划和建设局发布通告，公布横琴粤澳深度合作区「二线」通道人员及车辆出岛方式。</p><p><strong>关于横琴粤澳深度合作区「二线」通道人员及车辆出岛方式的通告</strong></p><p>为贯彻落实《横琴粤澳深度合作区建设总体方案》有关要求，按照《关于横琴粤澳深度合作区「二线」通道通行功能的通告》安排，现就人员及各类车辆出岛通行方式通告如下：</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273445414300_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 1 横琴粤澳深度合作区「二线」通道分布示意图</p><p>一、横琴大桥「二线」通道</p><p>禁止货车（含工程车）通行；其余车辆及行人均可通行。</p><p>通行时间：全天。</p><p>（一）小客车</p><p>车辆经环岛东路或琴海东路进入「二线」通道，未被抽检车辆可直接出岛；被抽检车辆按指引进入查验场，经查验后出岛。</p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273460294100_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 2 横琴大桥小客车交通组织示意图</p><p>（二）中大型客车</p><p>车辆经琴海东路进入「二线」通道，未被抽检车辆可直接出岛；被抽检车辆落客后，经查验场查验并候客，乘客携带行李物品步行经出岛大厅后，上车出岛。</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273492166700_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 3 横琴大桥中大型客车交通组织示意图</p><p>（三）常规公交车</p><p>车辆经琴海东路停靠「大桥二线通道南」（暂定名）站，所有乘客携带行李物品下车，步行经出岛大厅至「大桥二线通道北」（暂定名）站乘车出岛。</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273525904600_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 4 横琴大桥常规公交车交通组织示意图</p><p>（四）出租车、网约车</p><p>车辆经琴海东路进入「二线」通道，未被抽检车辆可直接出岛；被抽检车辆按指引进入查验场，经查验后出岛。</p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273561456900_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 5 横琴大桥出租车及网约车交通组织示意图</p><p>（五）送客车辆</p><p>车辆在兴盛一路落客区落客，乘客携带行李物品步行经出岛大厅通行。</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273589195100_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 6 横琴大桥送客车辆交通组织示意图</p><p>（六）行人及自行车</p><p>行人及自行车经出岛大厅通行。</p><p>二、横琴隧道「二线」通道</p><p>通行货车（含工程车）、小客车。</p><p>通行时间：全天。</p><p>车辆经中心大道进入「二线」通道出岛。</p><p>（一）货车（含工程车）</p><p>报关货车按指引驶入查验场，办理相关手续后出岛。</p><p>非报关货车未被抽检可直接出岛，被抽检的按指引驶入查验场，经查验后出岛。</p><p>（二）小客车</p><p>未被抽检小客车可直接出岛；被抽检小客车按指引进入查验场，经查验后出岛。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273668770700_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 7 横琴隧道出岛交通组织示意图</p><p>三、深井通道「二线」通道</p><p>仅通行旅游大巴、备案客车。</p><p>通行时间：06:00 至 24:00。</p><p>（一）旅游大巴、备案中大型客车</p><p>车辆经环岛西路按指引进入「二线」通道，未被抽检车辆可直接出岛；被抽检车辆落客后，经查验场查验并候客，乘客携带行李物品步行经出岛大厅后，上车出岛。</p><p>（二）备案小客车</p><p>车辆经环岛西路按指引进入「二线」通道，未被抽检车辆可直接出岛；被抽检车辆按指引进入查验场，经查验后出岛。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/17081627374888300_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 8 深井通道出岛交通组织示意图</p><p>四、十字门隧道「二线」通道</p><p>仅通行备案小客车。</p><p>通行时间：08:00 至 24:00。</p><p>车辆经荣粤道进入「二线」通道，未被抽检车辆可直接出岛；被抽检车辆按指引进入查验场，经查验后出岛。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273739858500_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图 9 十字门隧道出岛交通组织示意图</p><p>五、横琴码头「二线」通道</p><p>通行时间以船舶实际班次安排为准。</p><p>乘客经码头内海关旅检大厅通行，按码头乘船规定乘船出岛。</p><p>六、广珠城轨延长线横琴站、长隆站「二线」通道</p><p>通行时间以列车实际班次安排为准。</p><p>乘客经站内海关旅检大厅通行，按城轨站乘车规定乘车出岛。</p><p>七、其他</p><p>执行应急救援任务的车辆，在各通道开放时间内优先通行。其他特种车辆以相应行业管理部门规定为准。</p><p>八、本通告自横琴粤澳深度合作区封关运作之日起生效。</p><p>特此通告。</p><p>横琴粤澳深度合作区城市规划和建设局</p><p>2024 年 2 月 17 日</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 09:42:08 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804942.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10804942.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[王毅会见美国国务卿布林肯]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>当地时间 2 月 16 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在出席慕尼黑安全会议期间应约会见美国国务卿布林肯。会晤是坦诚、实质和建设性的。</p><p>王毅说，去年底，习近平主席同拜登总统成功会晤，就事关中美关系战略性、全局性、方向性问题深入交换意见，达成重要共识。当前双方最重要的任务就是按照两国元首的战略引领，让「旧金山愿景」成为现实，推动中美关系沿着健康稳定可持续轨道发展。为此，双方要坚持遵循相互尊重、和平共处、合作共赢原则，积极探索两个大国正确相处之道。美方应客观理性看待中国发展，奉行积极务实的对华政策，将拜登总统的承诺落到实处，体现在具体行动中。</p><p>王毅强调，世界上只有一个中国，台湾是中国领土的一部分，这才是台湾问题的真正现状。试图改变这一现状的是「台独」分裂活动和外部势力的纵容支持。美方如真想台海稳定，就应恪守一个中国原则和中美三个联合公报，将不支持「台独」的表态落到实处。</p><p>王毅强调，把「去风险」搞成「去中国」，建「小院高墙」，搞「对华脱钩」，终将反噬美自身。王毅要求美方解除对中国企业和个人的非法单边制裁，不得损害中国的正当发展权益。</p><p>双方就开展人文交流，便利人员往来交换了意见。王毅敦促美方停止无端滋扰盘查中国公民，多做有利于增进两国人民相互了解的事情，并送美方一句古话：「勿以恶小而为之，勿以善小而不为。」</p><p>双方探讨了下阶段两国各层级交往，同意保持各领域对话沟通，进一步落实「旧金山愿景」。积极评价中美禁毒合作工作组工作，期待近日两国执法部门高层会晤取得积极成果。继续推进外交政策、亚太事务、海洋事务、人工智能对话磋商，保持两军沟通。</p><p>双方还就乌克兰危机、巴以冲突、朝鲜半岛等地区热点问题交换了看法，同意双方半岛事务特使保持接触。（新华社）</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 23:22:11 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804372.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10804372.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[美国前总统特朗普因夸大其净资产被处以超 3.5 亿美元罚款]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 2 月 16 日，据彭博社消息，美国前总统特朗普因夸大其净资产构成欺诈，被处以超 3.5 亿美元罚款。</p><p>美国纽约州法官当日对美国前总统特朗普的民事欺诈案作出裁决。由于特朗普将其净资产夸大了数十亿美元，构成了严重欺诈行为，法官裁定对特朗普处以超 3.5 亿美元的罚款，永久禁止特朗普进入纽约房地产行业，并大幅限制他在该州开展业务的能力。此外，法官还裁定对特朗普的两个儿子小唐纳德·特朗普和埃里克·特朗普实施五年的行业禁令。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 23:13:51 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804333.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10804333.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[朴光海：韩国和古巴为何突然建交？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170807489458609300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>看似突然，实则是暗流涌动、各种复杂因素叠加发酵带来的结果。看似突然，实则是暗流涌动、各种复杂因素叠加发酵带来的结果。</p><blockquote><p>文丨朴光海 （中国社科院大学政府管理学院教授、中国社科院信息研究院研究员）</p></blockquote><p>新华网援引韩联社报道，2 月 14 日，韩国和古巴常驻联合国代表在纽约交换了建交文书，标志着韩古两国正式建立外交关系。韩国方面称，古巴是与其建立外交关系的第 193 个国家。古巴在 1949 年就正式承认了韩国，但在 1959 年菲德尔·卡斯特罗掌权后，两国关系实际上就中断了，并一直延续至今。在过去的 60 多年间，两国虽在经贸、文化等方面有交流、有接触，但在正式交建问题上，一直没有取得实质性进展。那么，在没有任何建交征兆和迹象的情况下，两国为何突然宣布正式建交，是什么原因促成了两国建立外交关系呢？</p><h3>韩国方面「持续不断」的攻关和接触</h3><p>早在 10 多年前，韩国方面就有意推动与古巴的交建事宜，并做了大量的外交准备和努力。但古巴方面一直以「不方便」「无法给予明确回复」「有其他考虑事项」为由，拒绝了韩国方面的「建交邀请」。尹锡悦政府上台后，韩国方面进一步加大了对古巴方面的外交接触和攻关，并多次提出双方接触的方案。2023 年 6 月，时任韩外交部长朴振在危地马拉与古巴外交部副部长进行了非公开会谈；同年 9 月，朴振在纽约联合国大会期间与古巴外长进行了非公开会谈；同年后半期，韩国驻墨西哥大使秘密访问古巴，等等。</p><p>就此次两国建交沟通和接触事宜，韩国驻联合国使团称，是古巴常驻联合国代表先提出「建交提议」的，而且就具体的建交方式、地点、外交文书交换、新闻发布时间等细节都提出了详实的方案和建议。韩国方面是根据古巴方面的提议，通过必要的国内程序后，经与古巴商议、确定，最终于 2 月 14 日实现了两国外交关系的建立。</p><h3>古巴的实用主义外交策略</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170807489458609300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，古巴与韩国虽然没有建立正式的外交关系，但在经贸、文化、人文交流等方面，两国已取得了不错的成果。尤其是在奥巴马执政时期，由于美国和古巴关系的改善，韩古经贸关系也实现了较快的发展。2017 年，韩古双边贸易额一度达到 7000 万美元，但特朗普上台后，受美国强硬的对古政策影响，韩古经贸关系也遭遇了滑铁卢，一直呈下降趋势，2022 年双边贸易额降至 1381 万美元。过去一直占对古主力出口产品的柴油发电机，也从 2018 年开始中断了出口。受新冠疫情和美国持续封锁和制裁的影响，古巴经济也陷入了物价飙升、粮食短缺、能源不足、旅游业陷入停滞、外汇急剧萎缩等低迷状态。2022 年和 2023 年，古巴的物价上涨率分别达到了 76.1% 和 62.3%，农业和制造业也因国际物流供应链受阻、全球进口价格及运费上涨等因素遭受了沉重的打击。</p><p>在这样的背景下，与韩国建交，不仅可以逐渐扩大与韩国的贸易规模、吸引韩国更多的投资，也有利于利用韩国的资本、技术、信息通信等先进技术设备，为古巴摆脱目前的经济困境获得更多的外部助力。古巴与韩国建交，是从实用主义立场出发而采取的一种外交策略。</p><h3>美国大选结果的影响</h3><p>从古巴所处的内外部环境以及古美关系层面来看，如果特朗普在大选中获胜，那么对于古巴而言今后将会面临更加「艰难」的外部环境。特朗普上台以后推翻奥巴马时期的美古历史性和解，加大对古巴的封锁、限制和制裁，给古巴留下了严重的「心理阴影」。与韩国建交，即便特朗普最终当选，也可以为古巴在经济层面获得外部的一些支持和助力，赢得有利的辗转与腾挪空间。另外，韩国是美国的盟友，在美国的对古政策方面，也可以发挥一定的作用和影响。韩国政府方面称，已在韩古交换建交文书数小时前，向美国通报了两国即将要建交的事宜。美国方面也对韩古建交给予了认可，并表示美国尊重韩国的独立主权，认同其有权利决定本国的外交关系性质。古巴方面正是看重了韩国的这种身份和可以为其发挥的作用，才主动向韩国提出了马上建交的提议。</p><p>韩国和古巴建交，看似突然，实则是暗流涌动、各种复杂因素叠加发酵带来的结果。今后，美国与韩国、古巴之间的关系如何发展，将会成为国际政治领域的一个新的关注点。</p><p>&nbsp;</p><p><em>（文章仅代表作者观点。责编邮箱：yanguihua@jiemian.com。）</em></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 09:31:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803939.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803939.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[朴光海]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[以色列将进攻加沙「最后避难所」，埃及开始建隔离区]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 24 日，加沙地带拉法，巴勒斯坦人在拉法与埃及边境围栏附近避难。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805675478997800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>以色列总理办公室宣布，临时停火谈判没有取得进展。以色列总理办公室宣布，临时停火谈判没有取得进展。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p><p><span>编辑｜刘海川</span></p></blockquote><p>自本轮巴以冲突 2023 年 10 月开始以来，以色列先对加沙北部发起地面进攻，随后将攻击重点转向中部和南部。如今，加沙最南端与埃及交界的边境城市拉法成为以色列的下一个重点目标。</p><p>2024 年 2 月初，以色列总理内塔尼亚胡重申以军将对拉法展开地面进攻，但没有公布进攻的具体时间。</p><p>自以色列对加沙发动地面进攻以来，加沙北部和中部的居民相继逃往拉法。目前该市有上百万加沙居民避难，也成为加沙地带最后的避难所。</p><p>担忧以色列的地面进攻将导致大批加沙难民涌入，埃及一直就巴以停火展开斡旋并在本周召开加沙临时停火协议会谈。但以色列总理办公室 14 日发表声明宣布，临时停火谈判没有取得进展。</p><p>眼看拉法之战无法避免，埃及开始在边境地区修建隔离安全区，准备在接纳部分加沙难民同时防止以色列将巴勒斯坦人赶入埃及。早在 1950 年代，美国等国就考虑过将加沙的巴勒斯坦人整体迁入埃及西奈半岛。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805675478997800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805656265061700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：西奈人权基金会</figcaption></figure><p>非营利组织<a href="https://sinaifhr.org//show/334" target="_blank">西奈人权基金会</a>发布的照片和调查指出，埃及政府正在西奈半岛东部靠近加沙边境的地区修建隔离安全区，以准备应对大批加沙难民涌入埃及。</p><p>隔离安全区由埃及武装部队工程管理局监督修建。修建工程于本月开始，目前已经在拉法以南地区建好一座 7 米高的水泥墙。</p><p>匿名埃及官员<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/egypt-builds-walled-enclosure-on-border-as-israeli-offensive-looms-e5c12043?mod=hp_lead_pos7" target="_blank">接受媒体采访时</a>透露，埃及准备在西奈半岛东部新建一处面积约 20 平方公里的安全区，以准备接纳 10 万难民。安全区将被高墙包围，与埃及公民聚居区分开。</p><p>透露消息的官员表示，如果埃及之后接收了大批加沙难民，政府将收紧措施、限制人员进出与加沙交界的北西奈省。对于相关报道，北西奈省当局周四否认边境的新建工程与接收巴勒斯坦难民有关，称工程是当地重建的一部分。埃及政府此前在西奈半岛打击「伊斯兰国」（ISIS）。</p><p>本轮巴以冲突刚开始之时，埃及就担忧以色列最终将把加沙居民赶入西奈半岛，从事实上将巴勒斯坦人迁出加沙。<a href="https://www.jiemian.com/article/10212235.html" target="_blank">早在 1950 年代</a>，联合国在美国的支持下已经制定了加沙居民搬迁计划，当时加沙仍处于埃及控制中。</p><p>联合国官网至今还保存着当时的加沙居民搬迁西奈半岛可行性勘测报告。研究人员建议从尼罗河引水至西奈半岛西北部靠近苏伊士运河的一侧，为粮食种植提供水源。该计划曝光后引发了加沙地带大暴动，巴勒斯坦抗议者与埃及军方发生冲突还袭击了联合国在加沙的办公室，最终搬迁计划被搁置。</p><p>2017 年，美国时任国务卿克里、以色列总理内塔尼亚胡、约旦国王阿卜杜拉二世和埃及总统塞西在约旦会谈再度讨论当年的加沙搬迁计划，计划遭到埃及反对。埃及强调，要想解决巴以问题，唯一办法是落实「两国方案」，让巴勒斯坦建国。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805663249059000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">拉法。图片来源：谷歌地图</figcaption></figure><p>目前埃及已经加强了北西奈省边境地区的安保，加派了坦克和装甲车。对于以色列准备对拉法发起地面进攻，埃及官员警告，把巴勒斯坦人赶到埃及将威胁埃及与以色列之间的和平协议。</p><p>本轮巴以冲突前，加沙最南端的拉法有 30 万人口，是外界向加沙运输援助物资的关键通道。以色列则指责拉法也是其他武装为哈马斯运输武器弹药的关键通道。</p><p>据<a href="https://news.un.org/en/story/2024/02/1146522" target="_blank">联合国</a>统计，230 万加沙人口中有 150 万人目前正在拉法避难。本周以来，<a href="https://news.un.org/en/story/2024/02/1146522" target="_blank">联合国各机构</a>先后对以色列地面进攻拉法发出多轮警告，警告以色列的行动将造成「极高」伤亡，酿成「超出想象」的人道主义灾难。</p><p>但目前的进展显示，以色列已经下决心要进攻拉法。本周，美国、卡塔尔、以色列和埃及在开罗就加沙临时停火举行谈判。周三，以色列总理办公室明确谈判没有取得进展。</p><p>内塔尼亚胡当天表示，「强大的军事压力」和强硬的谈判才是确保以色列人质获释的关键前提。</p><p>截至目前，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-raids-main-gaza-hospital-rafah-concerns-grow-2024-02-15/" target="_blank">本轮巴以冲突</a>已造成加沙地带 2.86 万人丧生，大部分为女性和儿童；以色列方面 1400 多人丧生。周四，以色列军方攻入加沙南部城市汗尤尼斯的纳赛尔医院。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 06:17:49 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803609.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803609.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【图集】又是春运返程时]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2 月 16 日，全国铁路计划加开旅客列车 1813 列。2 月 16 日，全国铁路计划加开旅客列车 1813 列。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>春节假期接近尾声，不少务工返岗、探亲访友的旅客踏上了返程旅途。</span></p><p><span>据央视新闻客户端，2024 年综合运输春运工作专班数据显示，2 月 14 日全社会跨区域人员流动量预计超 3.1 亿人次。其中公路人员流动量预计超 2.9 亿人次；铁路客运量预计 1420 万人次；水路客运量预计 160 万人次；民航客运量预计 232 万人次。央广网消息称，2 月 15 日正月初六，客流持续向上攀升，全国铁路预计发送旅客 1520 万人次，安排加开旅客列车 1284 列。</span><span>公路人员流动量超过 2.8 亿人次，环比增长 5.5%。</span></p><p><span>各地铁路部门加大运力积极应对节后务工返岗客流。据央视新闻客户端，2 月 16 日，全国铁路预计发送旅客 1530 万人次，计划加开旅客列车 1813 列。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805644319148100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 2 月 15 日。上海，正月初六，随着春节假期临近尾声，铁路上海站迎来返程客流高峰。在轨交 1 号线上海火车站，大批返程旅客涌入进站口，地铁部门启动应对举措，增派工作人员现场进行疏导，缓解客流。据悉，这两天，上海地铁 10 号线和 2 号线还将增加车次，延长运营时间，让旅客走的畅通及时。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805719672079300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，海南海口，当天，琼州海峡迎来旅客返程高峰。 2 月 14 日，琼州海峡省际客滚运输共发送旅客 17.9 万人次、车辆 3.89 万辆次，较 2023 年同期分别增长 26.9%、15%，旅客、车辆单日运量分别突破历史最高纪录，连创新高。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805666577491800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，江苏南京，人们从南京火车站出站。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805503342616200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，海口港码头，有序排队登船的旅客和自驾车辆。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805656792619300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，北京，旅客带着行李从北京站出站。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805776167056900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，广西壮族自治区桂林市龙胜各族自治县，包茂高速龙胜站服务区，假日返程客流高峰造成一定拥堵。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805845341159500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，旅客在海口美兰国际机场 T1 航站楼准备乘飞机出行。春节假期临近尾声，海口美兰国际机场迎来客流高峰。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805744015748600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，旅客在江苏省连云港市赣榆站检票进站。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805835993533900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，安徽淮南火车站迎来客流返程高峰，铁路工作人员引导旅客有序乘车。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805798789060000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，随着春节假期临近尾声，上海站到达客流大幅回升。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805587920438100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，G15 沈海高速江苏如皋段，春运进入返程高峰，由北向南的车流积压缓行。</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p><em>*图片来源：视觉中国、ICphoto</em></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 06:15:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803615.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803615.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[春运返程寒潮来袭，18 日起我国将迎大范围雨雪天气]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805282614212600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>预计 17 日至 22 日，一次寒潮天气过程将影响我国大部地区，整个过程的累计降温幅度有 10～18℃，局部地区降温幅度可以达到 20℃以上。预计 17 日至 22 日，一次寒潮天气过程将影响我国大部地区，整个过程的累计降温幅度有 10～18℃，局部地区降温幅度可以达到 20℃以上。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>正值春运返程高峰，龙年首场寒潮即将来袭。据中国天气网报道，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>今起 3 天（2 月 16 日至 18 日），我国大部将开启升温模式，南方部分地区最高气温或逼近 30℃，体验常年同期少见的温暖。但同时，龙年首场寒潮已蓄势待发，17 日开始，将率先在我国西北地区制造猛烈降温，随后逐渐东移南下，席卷中东部大部，带来降温、雨雪及大风天气，多地将经历冷暖巨变</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此前，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>中央气象台首席预报员张芳华</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>在</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>中国气象局召开线上新闻通气会</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>上介绍</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>，预计 17 日至 22 日，一次寒潮天气过程将影响我国大部地区，整个过程的累计降温幅度有 10～18℃，局部地区降温幅度可以达到 20℃以上。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此外，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>受龙年首场寒潮影响，</span></span></span></span></span></span><span><span>这次过程还伴有比较明显的雨雪天气。</span></span><span><span>中央气象台预计，18 日至 22 日，西北地区东部、华北、东北地区、黄淮、江淮、江汉、江南北部和西部等地将先后出现降雪或雨转雪，其中陕西、山西、河北南部、河南、湖北、山东、苏皖中北部、西藏西南部、青海东南部等地的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪（累计降雪量 8～15 毫米，局地 20 毫米以上；新增积雪深度 5～12 厘米，局地 15 厘米以上）； 20 日至 22 日，河南、湖北、湖南、贵州将自北向南出现冻雨。</span></span></p><p><span><span><span>张芳华</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，这次寒潮天气过程对春运返程人群的主要影响，是暴雪低温和雨雪冰冻的影响。「首先从公路交通来看，东北地区、西北地区东部、华北、黄淮，一直向南到江南大部分地区，将受此次雨雪天气影响，交通气象风险相对比较高，容易出现道路积雪和结冰积水，造成交通拥堵。另外电力通讯、农业、畜牧业等，由于降雪冰冻和低温都会相应有一些影响。」</span></span><span><span>张芳华</span></span><span><span>说。</span></span></span></p><p><span><span><span>张芳华</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，此次影响比较集中的区域，主要在陕西、山西、河北南部一直到江南北部一带，此外新疆大部地区会有一个强降雪和强寒潮过程，也会对春运有比较大的影响。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805282614212600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>据悉，受冷空气影响，昨日（2 月 15 日），新疆北部已出现强降雪，新疆阿勒泰、塔城等地大到暴雪，阿勒泰局地大暴雪或特大暴雪，最大降雪量 45.5 毫米。预计今明两天，新疆的强降雪还将持续，并伴有剧烈降温，部分地区降温幅度可达 20℃以上。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻注意到，因降雪影响，</span></span><span><span>新疆布尔津县喀纳斯景区有 4 名游客在道外滑野雪，造成小型雪崩并未造成人员伤亡。</span></span><span><span>2024 年 2 月 13 日，新疆喀纳斯景区管委会官网曾发布通告表示，当日 12 时许，有 2 名游客擅自在道外滑野雪，造成小型雪崩，导致 4 名雪友被崩雪覆盖。经紧急救援，未造成人员伤亡。通报表示，近日，喀纳斯景区迎来持续强降雪，局部区域降雪量达 70 厘米以上，加之气温升降幅度大，雪层不稳定，发生雪崩的风险极高。</span></span></span></p><p><span><span><span>目前，新疆布尔津县局地仍处于交通管制状态。据「布尔津县公安交通警察大队」公众号 2 月 16 日消息，省道 232 线 52 公里至 72 公里路段、原省道 232 线 74 公里至 100 公里（冲乎尔镇二号大板）、原省道 232 线 100 公里至 116 公里（布尔津县冲乎尔镇至布尔津县）路段风吹雪严重，道路积雪，不具备通行条件，实施双向交通管制；布喀一级公路 147 公里至 72 公里（哈太十字路口至 72 公里交通服务站）路段风吹雪严重，路面严重积雪，不具备通行条件，实施双向交通管制；省道 319 线 87 公里至 122.5 公里（布尔津县至吉木乃县）路段风吹雪严重，道路结冰积雪，不具备通行条件，联合吉木乃县公安局交警大队实施双向交通管制等。</span></span></span></p><p><span><span><span>"与本月初影响我国的那次降雨降雪过程相比，预计</span></span><span><span>这次的降雪强度、冻雨强度以及冻雨范围和持续时间、低温的持续时间等没有上一次强。「</span></span></span><span><span><span>张芳华解释，</span></span><span><span>从目前的预报来看，2 月 24 日白天开始，北方地区气温将会有一个回升，南方地区在 2 月 26 日左右气温也会陆续回升。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>目前来看这次寒潮影响，它的低温持续时间不会很长。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>张芳华</span></span><span><span>说。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 06:12:30 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803564.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803564.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[普拉博沃有望当选印尼总统，他有哪些内政外交主张？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 7 日，苏比安托在北苏门答腊岛卢布帕坎的竞选集会上发表讲话。来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240215/170798612216843200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>相对于外交和经济层面，他的军人背景使得印尼面临着较高的政治不确定性。相对于外交和经济层面，他的军人背景使得印尼面临着较高的政治不确定性。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>新华社援引印度尼西亚多家民调机构 2024 年 2 月 14 日的初步计票结果显示，现任国防部长、来自大印尼运动党的普拉博沃·苏比安托将赢得本次总统大选。他的副手搭档则是现任总统佐科的长子、梭罗市市长吉布兰·拉卡布明·拉卡。新政府将于 10 月就职。</span></p><p>普拉博沃出生于印尼最有权势的家族之一，其<span>祖父是印尼第一家国有银行的创始人，同时也是印尼独立运动的重要人物。</span>他的父亲曾是苏加诺和苏哈托时期的高官，主管财政和贸易。普拉博沃<span>本人多年旅欧美，精通法语、德语、英语和荷兰语。</span></p><p>他还是苏哈托的女婿。在 20 世纪末金融危机期间，苏哈托政权开始动摇，普拉博沃领导的特种部队被欧美指控绑架并折磨了 20 多名学生抗议者，其中 13 人至今下落不明。普拉博沃否认参与杀戮的指控。</p><p>尽管官方还未正式宣布投票结果，但 72 岁的他已迫不及待在社交媒体上宣布获得胜利。普拉博沃 14 日在演讲中说，印尼拥有优良的地理位置和自然禀赋，受到各个大国的青睐，印尼人要团结一致，维护这一地位。</p><p>在佐科的领导下，印尼维持着同地区大国的平衡关系，既加强了与美国的防务合作，同时也吸引中国的大量投资。尽管在公开表态中鲜少提及中国，但分析指出，普拉博沃在外交上有望延续务实路线，并<span>仍将在经济上倚重中国。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240215/170798612216843200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>外国资本对印尼经济发展有重要促进作用。该国在 1997 年金融危机前每年吸引外资约 300 亿美元，金融危机后大幅下降。佐科政府重视改善投资环境，2022 年吸引外资 456 亿美元，主要投资来源地为新加坡、中国、美国和日本。</span></p><p>在<span>佐科的十年执政下，印尼着力发展出口经济和基础设施，包括连接雅加达和万隆的东南亚首条高速铁路。官方数据显示，2023 年印尼 GDP 同比增长 5.05%，2024 年有望增长 5.2%，在东南亚地区处于领先水平。</span></p><p><span>无论届时是否普拉博沃上台，新政府将面临的主要任务包括推动经济多元化、改革教育体系、提升医疗保障、加强基础设施建设以及促进可持续发展。</span></p><p>普拉博沃在 14 日的讲话中表态，他将致力于使印尼实现快速增长，并使这个拥有 2.76 亿人口的国家跻身中等收入国家之列。</p><p>媒体和咨询机构普遍预测，普拉博沃将延续佐科的现代化议程。美联社强调，普拉博沃上任时将面临的难题包括：摆脱过度采矿对环境带来的高成本及社会影响。<span> &nbsp;&nbsp;</span></p><p>公开<a href="https://www.reuters.com/markets/commodities/like-musk-nickel-rich-indonesia-has-high-electric-vehicle-ambitions-2023-02-06/" target="_blank">数据</a>显示，印尼已探明镍储量总计为 2100 万吨，为全球总储备的 1/4。镍是电动汽车电池的重要原材料，由于替代品有限且需求旺盛，电动汽车制造商对印尼依赖度很高。另外，印尼还有大量的煤炭、石油和天然气储备。</p><p>而相对于外交和经济层面，普拉博沃的背景使得印尼面临着较高的政治不确定性。</p><p>此次竞选期间，普拉博沃的团队为他进行了形象重塑。印尼 40 岁以下<span>选民占总数的 56.5%，普拉博沃</span>在 TikTok<span>上打造亲切的邻家</span>爷爷形象，利用短视频对年轻人进行病毒式轰炸。而该群体大多数对那段黑暗的国家记忆已经没有了概念。</p><p>另外，印尼选举法规定，副总统候选人必须年满 40 岁。36 岁的吉布兰并不符合要求。但法院最终裁决，只要候选人曾担任过省级领导人的民选职务，就可以开特例。普拉博沃冒险选择佐科长子作为搭档，其目的不难推测。</p><p>一份<a href="https://www.jatam.org/wp-content/uploads/2021/05/FA-IKN-REPORT-INGGRIS-digital.pdf" target="_blank">非政府组织联盟的报告</a>称，普拉博沃家族在新首都所在的东加里曼丹岛上拥有土地和采矿权益，在整个印尼的棕榈油、煤炭和天然气、采矿、农业和渔业都有着紧密的商业利益。</p><p><span>在美国智库 National War College 的东南亚政治和安全问题专家 Zachary Abuza 看来，普拉博沃努力重塑自己，粉饰个人过去，一旦他上台，还可能会扩大军界在政府决策层的影响力。</span></p><p><span>风险情报公司 Verisk Maplecroft 的东南亚事务分析师 Laura Schwartz 则表示，普拉博沃曾表态支持取消总统任期限制、结束总统直选等，这也可能损害该国吸引外国投资的能力。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 01:39:18 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10802714.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10802714.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陈升龙]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海迎春运返程高峰，地铁虹桥火车站延长运营至凌晨]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="铁路上海站供图" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170799822076623400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春节假期余额不足，春运返程高峰开启。春节假期余额不足，春运返程高峰开启。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p></blockquote><p>2<span>月</span>15<span>日，大年初六，春节假期接近尾声，上海即将迎接返程客流高峰。</span></p><p><span>记者从中国铁路上海局集团有限公司获悉，长三角铁路返程客流持续增加，</span>15<span>日预计发送旅客</span>255<span>万人次。<span><span>当天，铁路部门计划增开长三角至南昌、长沙、广州、武汉、郑州等地直通方向旅客列车</span></span><span><span>149</span></span><span><span>列，以及合肥、阜阳、徐州、盐城等地至沪宁杭等管内方向旅客列车</span></span><span><span>125</span></span><span><span>列，组织</span></span><span><span>166</span></span><span><span>列动车组列车重联运行，</span></span><span><span>满足假期旅客出行需要。</span></span></span></p><p>据上海站介绍，今日<span>铁路上海站（下辖上海站、上海南站、上海虹桥站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）</span><span><span>预计当日到达旅客</span></span><span><span>62.2</span></span><span><span>万人次，其中，上海站</span></span><span><span>18.5</span></span><span><span>万人次，上海南站</span></span><span><span>6.2</span></span><span><span>万人次，上海虹桥站</span></span><span><span>37.5 万人次。随着周末临近，预计铁路上海站到达客流还将进一步上升。自</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>26</span></span><span><span>日春运开始以来，铁路上海站已累计发送旅客超</span></span><span><span>850</span></span><span><span>万人，较</span></span><span><span>2019</span></span><span><span>年同期增长超</span></span><span><span>16%</span></span><span><span>。假期临近尾声，部分旅客选择错峰出行游玩，为满足旅客出行需求，铁路上海站当日计划加开旅客列车</span></span><span><span>41</span></span><span><span>趟，主要发往江西、西北、中原、徐州、安徽等方向。</span></span></p><p><span>为迎接大客流的到来，上海市内公共交通也采取多项措施保障服务。据上海申通地铁集团介绍，为保障夜间虹桥火车站乘客密集到达，自</span>2<span>月</span>13<span>日起，地铁虹桥火车站开启夜间加班车。今日夜间，</span>2<span>号线虹桥火车站加班车延长运营至</span>16<span>日</span>00:20,<span>浦东国际机场加班车延时至 16 日 0:00。2 号线定点加班车始发站虹桥火车站站，终点站龙阳路站，中途停靠虹桥 2 号航站楼站、淞虹路站、中山公园站、静安寺站、人民广场站及世纪大道站。其中，除始发站虹桥火车站站以及虹桥 2 号航站楼站可同时上下客外，其余各停靠站点都只下不上，途经换乘车站不可换乘。</span></p><p><span>出租车方面，大众出租集团告诉界面新闻记者，集团在浦东机场、虹桥高铁等枢纽站点的运力供应方面，大众节前已做了充分动员和激励工作，由班组长以点带面带领大众驾驶员积极参与枢纽站点保障，在确保安全服务的基础上，全力疏散枢纽返程客流，目前运力已恢复到三千多辆，且每日都在增加。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170799822076623400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>上海市交通委介绍，今日起本市公交行业开通了</span>25<span>条春运专线，全力投入春运客流疏运保障。根据春运期间返程客流特征，地面公交在虹桥枢纽于</span>2<span>月</span>14<span>日至</span>2<span>月</span>23<span>日（初五至十四），增设</span>8<span>条春运临时专线。其中，春运临</span>1<span>线、春运临</span>2<span>线停放于虹桥西交通中心长途客运站内。</span></p><p><span>另据上海交通指挥中心介绍，从今日</span><span>开始，上海市内道路返程车流持续上升，初八（</span>2<span>月</span>17<span>日）节日最后一天将迎来返程高峰。返程高峰期间，</span>G40<span>沪陕高速长江隧道、</span>G15<span>沈海高速嘉浏段、</span></p><p><span>沪渝高速朱枫段等路段入城方向可能会产生较长时间拥堵。</span></p><p><span>春节假期前四日</span>(2024<span>年</span>2<span>月</span>10<span>日至</span>13<span>日</span>)<span>，高速公路流量为</span>390.17<span>万辆次，较</span>2023<span>年同期上升</span>27.13%<span>，较</span>2019<span>年同期上升</span>25.76%<span>，其中高速公路出沪流量为</span>90.38<span>万辆次，较</span>2023<span>年同期上升</span>27.07%<span>，较</span>2019<span>年同期上升</span>19.70%<span>。快速路流量为</span>484.58<span>万辆次，较</span>2023<span>年同期下降</span>2.55%<span>，较</span>2019<span>年同期下降</span>9.43%<span>。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 14:25:07 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801891.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10801891.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐灵超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美国再发生大规模枪击事件，拜登敦促国会通过枪支安全法]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 14 日，堪萨斯城球迷庆祝现场。来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170797152554042600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这至少是美国今年以来第 48 起大规模枪击事件。这至少是美国今年以来第 48 起大规模枪击事件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>当地时间 2024 年 2 月 14 日中午，位于美国中西部的堪萨斯城球迷庆祝现场突发枪击事件，已造成 1 名女子遇害、29 人在医院接受治疗。死者为当地电台节目主持人 Lisa Lopez-Galvan。</span></p><p><span>据堪萨斯城警方消息，截至发稿时已有 3 人被拘，作案枪械已被发现。经中国驻芝加哥总领馆确认，这起枪击事件中没有中国公民受伤。</span></p><p><span>堪萨斯城是密苏里州最大的城市。中国驻芝加哥总领事馆领区业务涵盖密苏里等中西部 9 个州。</span></p><p><span>在连续第二年拿到</span>NFL 超级碗胜利 3 天之后，堪萨斯城酋长队举行了盛大的游行活动。组织者预计，当天约有 100 万名球迷到达现场，现场部署了 800 名警力。</p><p>事发于活动临近结束之际，地点位于市中心地标性建筑联合车站西侧。社交媒体上的视频显示，在几声枪响过后，球迷合力制服了一名嫌疑人。 &nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170797152554042600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按照警方说法，枪手动机尚未明确。案发地是一个巨大的开放空间，<span>联邦调查局前官员 Andrew McBabe 分析，在这种场所任何私人冲突都很容易酿成类似悲剧，这看上去并非出于政治原因。</span></p><p><span>美国现行枪械法基于宪法修正案第二条：居民有备有及携带武器权。</span><span>拥有相当大立法权的各州，其枪械管理法律也大相径庭。</span></p><p>不包括此次事件，过去 10 年里密苏里州至少发生了 154 起大规模枪击事件，造成 156 人死亡。</p><p>根据<span>全美步枪协会的资料，2007 年，密苏里州废除了一项有 80 年历史的购枪许可法，不再要求居民在购买或拥有步枪、猎枪或手枪之前必须有州许可证或执照。这使得该州成为美国枪支死亡率、枪支凶杀率和家庭枪支拥有率最高的州之一。</span></p><p>另据枪支暴力档案馆统计，此次堪萨斯城悲剧是美国今年以来第 48 起大规模枪击事件。</p><p><span>总统拜登通过书面声明敦促国会通过枪支安全法：堪萨斯城悲剧深深刺痛了美国人的灵魂，立法者应尽快禁止攻击型武器、限制大容量弹匣、加强背景调查。</span></p><p>2023 年 9 月 22 日，拜登宣布成立白宫首个枪支暴力预防办公室，副总统哈里斯负责监督。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 07:07:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10802465.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10802465.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陈升龙]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[日本 GDP 跌出全球前三，下一次「被超越」可能很快到来]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170757416590468500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年，日本名义 GDP 被德国反超，从世界第三大经济体跌至第四位。2023 年，日本名义 GDP 被德国反超，从世界第三大经济体跌至第四位。</p><p>受日元贬值影响，日本经济规模被德国反超，从世界第三大经济体跌至第四位。</p><p>日本内阁府 2 月 15 日公布的数据显示，2023 年日本国内生产总值（GDP）初步统计数据为 591.482 万亿日元。以美元计，约合 42106 亿美元，低于德国的 44561 亿美元。</p><p>从表面上看，日本 GDP 被德国反超原因有两个：一是日元的持续贬值，2023 年，日元对美元贬值约 7.6%，欧元对美元则升值约 3.1%；二是两国通胀的差异，受俄乌冲突的影响，去年德国消费者物价指数（CPI）上涨 5.9%，日本则增长 3.2%。</p><p><span>名义 GDP 包括货物和服务的价格变动在内，相较实际 GDP，名义 GDP 更易受到市场价格波动影响。</span>在 1 月德国公布 2023 年 GDP 数据后，日本 GDP 被德国反超就已几成定局。</p><p>但更深层次来看，日益严重的人口老龄化趋势和缺乏创新活力的产业是日本经济长期处于疲软状态的根本原因。日本制造曾经是质优价廉的代名词，索尼、松下、日立等品牌可谓家喻户晓，这些企业的产品也一度引领世界潮流，受到全球各地消费者的追捧，但这些正在成为昨日黄花。</p><p>东京大学经济学教授 Tetsuji Okazaki 对美联社表示，最新 GDP 数据反映的正是「一个衰落中的日本」的现实，而这很可能导致日本在全球存在感的下降。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170757416590468500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「比如，几年前，日本还能以强大的汽车工业而沾沾自喜，但随着电动汽车时代的到来，连这个优势都快保不住了。」他说，「展望未来几十年，日本的前景是暗淡的。」</p><p>日本在 1968 年超越了当时的西德，成为世界第二大经济体。2010 年，日本被中国反超，从全球第二跌至第三。根据国际货币基金组织（IMF）的预测，日本经济规模到 2026 年将被印度赶超。而根据美国高盛公司的预测，到 2075 年，日本经济将跌至世界第 12 位，排在印度尼西亚、巴西和尼日利亚等国之后。</p><p>此外，日本内阁府 15 日公布的数据显示，2023 年第四季度，日本实际 GDP 同比下降 0.4%，连续两季负增长。根据经济学定义，当一个国家的 GDP 连续两个季度出现负增长，就可以被定义为出现「技术性衰退」。</p><p>这给日本央行利率正常化计划增加了相当大的不确定性。此前日本央行的官员们一直在为 4 月结束负利率和全面改革超宽松货币框架铺路，日本央行行长植田和男本月初重申，一旦稳定的通胀目标出现，将考虑是否结束包括低于零的借贷成本在内的刺激措施。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 02:47:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10798435.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10798435.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美墨边境议题继续发酵，国土安全部长将成百年来首位被弹劾部长？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 8 日，美国国土安全部长马约卡斯在到访美墨边境时出席新闻发布会。图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170790778387198900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>弹劾曾在美国政治中非常罕见，但如今已被政治人物们用作对行政机构实施的宪法制衡手段，并日渐成为两党的政治武器。弹劾曾在美国政治中非常罕见，但如今已被政治人物们用作对行政机构实施的宪法制衡手段，并日渐成为两党的政治武器。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>随着 2024 年 11 月的大选日益迫近，美国党争大戏再次迎来一个高潮。</p><p>美东时间 2 月 13 日，美国众议院以一票的优势通过对国土安全部长马约卡斯（Alejandro Mayorkas）的弹劾条款。这使得马约卡斯成为自 1876 年以来第一位面临弹劾的美国内阁成员。</p><p>在美国宪法中，弹劾是罢免联邦官员的第一步。它需要先在众议院获得简单多数，然后在参议院再获三分之二多数支持才能成功。对马约卡斯的弹劾条款将在 2 月 26 日被提交参议院投票。</p><p>不过，外界普遍认为，在民主党以微弱优势控制的参议院，它最终通过的可能性不太大，或者被长期搁置。然而，这一最新发展仍是共和党履行对其基础选民的重要承诺的一步，同时也再次将美墨边境危机这一拜登政府的弱点保持在舆论中心。</p><p>马约卡斯的弹劾罪名包括 2 项，分别为：「故意且系统地」拒绝执行现有移民法、向国会撒谎声称边境安全，从而破坏了公众信任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170790778387198900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马约卡斯本人则表示对边境局势不负有责任。他将美墨边境危机归咎于国会未能更新移民系统，以及缺乏足够的边境安全资源支持。</p><p>自 2021 年拜登就任美国总统以来，已有超过 630 万移民非法进入美国，创历史新高。这使得移民问题在 11 月大选之前成为一个竞选议题。共和党总统候选人领跑者特朗普强调拜登政府在这一议题上的失败，而拜登则试图淡化其影响。</p><p>对于此次弹劾条款，美国两党的反应大不相同。</p><p>民主党领导的拜登政府大力谴责。拜登在声明中斥责此次投票是「公然违宪的党派之争」和「政治噱头」，而马约卡斯是一位「可敬的美国公务员」。</p><p>国土安全部发言人米娅·埃伦伯格也称弹劾是在「没有任何证据或合法宪法依据的情况下」进行的。「历史将铭记众议院共和党人为了政治利益而践踏宪法，而不是努力解决边境危机。」</p><p>共和党方面则认为，马约卡斯没有采取更多措施来确保边境安全，「没有良好、忠实地履行职责」，造成了美墨边境前所未有的非法移民涌入的现状。共和党籍的众议院议长约翰逊坚持马约卡斯「应该被弹劾」。</p><p>此次 214 票赞成、213 票反对的众议院投票结果再次展现明显的党派路线。210 名民主党议员，以及 3 名「倒戈」的共和党议员反对弹劾。众议院一周前就首次尝试弹劾投票，不过最终失败。</p><p>此次投票出现戏剧性一幕。令外界没想到的是，因癌症治疗而长期缺席的共和党籍的多数党领袖史蒂夫·斯卡利斯（Steve Scalise）意外现身众议院，他最终投下了确保共和党胜利的关键一票。</p><p>有美媒称，弹劾曾在美国政治中非常罕见，但如今已被政治人物们用作对行政机构的宪法制衡手段，并日渐成为两党的政治武器。特朗普在担任美国总统期间也曾遭受过民主党主导的弹劾。</p><p>马约卡斯是拜登政府负责边境安全的最高级别官员，但他并不是众议院共和党人想要弹劾的唯一一位拜登助手。副总统卡马拉·哈里斯、司法部长梅里克·加兰、联邦调查局局长克里斯托弗·雷和国防部长劳埃德·奥斯汀均在弹劾名单上。</p><p>在马约卡斯之前的近 150 年间，从未有过美国现任内阁部长被弹劾过。1876 年，众议院曾因政府合同中的回扣计划而投票弹劾时任战争部长威廉·贝尔纳普。不过，贝尔纳普在弹劾投票前选择了辞职。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 23:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801682.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10801682.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[菲律宾山体滑坡死亡人数升至 71，救援窗口正在关闭]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 9 日，菲律宾南部金达沃省，救援人员正在搜救。图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170788115140387900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在 2022 年世界风险指数中，菲律宾是最容易发生灾害的国家之一。在 2022 年世界风险指数中，菲律宾是最容易发生灾害的国家之一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 13 日，菲律宾内政和地方政府部发言人利亚·阿诺拉&nbsp;(Leah Anora)&nbsp;<a href="https://www.laprensalatina.com/philippines-landslide-death-toll-rises-to-71-dozens-remain-missing/" target="_blank">在新闻发布会上表示</a>，该国南部山体滑坡致死人数已经攀升至 71 人，仍有至少 47 人失踪，另有 32 人受伤，超过 4500 人被疏散到临时营地。</p><p>2 月 6 日晚，菲律宾南部棉兰老岛金达沃省马萨拉村突发山体滑坡。泥石流淹没了 Apex 采矿公司运送矿工的 2 辆巴士，以及数量不详的房屋。</p><p>目前搜寻行动仍在继续，但被困者的生存窗口正在关闭。12 日，菲律宾救灾机构官员爱德华•马卡皮利（Edward Macapili）<a href="https://www.independent.co.uk/asia/southeast-asia/philippines-landslide-death-toll-earthquake-b2495172.html" target="_blank">对法新社表示</a>，事发已经一周，受灾地区已经有难闻的气味。尽管当地面临地震等挑战，但搜寻工作仍在继续。</p><p>在救援期间，当地又先后发生 5.8 级和 5.4 级地震，一度造成救援工作暂停。目前没有地震造成人员伤亡或财产损失的报告。</p><p>此次山体滑坡由持续暴雨引发的泥石流造成。事实上，自 2024 年 1 月底以来，菲律宾南部就不断遭受暴风雨袭击，棉兰老岛多处地区出现山体滑坡和洪水，已造成至少 18 人死亡、11 人受伤。美国驻菲律宾大使馆称，1 月 28 日-2 月 2 日的大雨，造成棉兰老岛 795000 人流离失所。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170788115140387900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>棉兰老岛是菲律宾第二大岛屿，也是该国三分之一最贫困人口的所在地，这进一步加剧了自然灾害的影响。</p><p>作为正受美国倚重的东南亚盟友，菲律宾的救灾工作受到美国的积极帮助。美国驻马尼拉大使馆在一份<a href="https://www.marinecorpstimes.com/news/your-marine-corps/2024/02/13/marines-fly-supplies-to-part-of-philippines-reeling-from-floods/" target="_blank">声明中表示</a>，他们已经通过美国国际开发署向菲律宾受影响社区提供了 125 万美元的人道主义援助。美国还协调日本基地的海军陆战队飞机多次飞往棉兰老岛，向受灾地区投掷救援物资。</p><p>由于山区地形、强降雨以及采矿、农耕和非法采伐造成的大面积森林砍伐，菲律宾这个群岛国家的大部分地区经常发生山体滑坡。菲律宾群岛位于太平洋火山带，经常遭受强台风、山体滑坡、地震和火山爆发等自然灾害的袭击。在 2022 年世界风险指数中，菲律宾是最容易发生灾害的国家之一。</p><p>此外，全球气候变化带来的气温上升和恶劣天气条件正在给东南亚等地区造成更严重的破坏。研究显示，在菲律宾，2020 年出生的儿童<a href="https://www.miragenews.com/philippines-floods-displace-100k-families-child-1173486/" target="_blank">将经历比</a>他们的祖父母辈或 60 年前出生的人多 4.9 倍的高温、2.3 倍的洪水、1.2 倍的干旱和 1.5 倍的农作物歉收风险。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 05:50:13 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801181.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10801181.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美国 1 月通胀数据超预期，下月降息可能基本落空]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 4 月 12 日，美国加州米尔布雷市，顾客在当地的一家超市购物。图片来源：人民视觉" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/17078728807910700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>1 月美国 CPI 同比上涨 3.1%，高于市场预期的 2.9%。1 月美国 CPI 同比上涨 3.1%，高于市场预期的 2.9%。</p><blockquote><p><strong>记者，钱伯彦</strong></p></blockquote><p>美国劳工统计局当地时间 2 月 13 日公布的数据显示，1 月消费者价格指数（CPI）同比上涨 3.1%，高于市场预期的 2.9%。超预期的通胀数字说明美国通胀依然顽固，不仅为美联储的降息前景蒙上了一层阴影，也直接导致三大股指当天全线大跌。</p><p>1 月通胀率虽然较去年 12 月降低了 0.3 个百分点，但也进一步强化了通胀率将在更长时间段内维持在 3% 上方的预期。美国 CPI 同比在 2022 年 6 月达到 9.1%，创 1981 年 12 月以来的新高，之后进入快速下降通道，但最近半年该指数始终徘徊在 3% 的上方，无法进一步降低。</p><p>剔除波动较大的食品和能源价格之后的核心消费者价格指数同样反映了通胀的顽固。1 月核心通胀率达 3.9%，和去年 12 月持平。</p><p>「通胀总体上正在朝着正确的方向发展，但是较低的通胀率并不意味着大多数东西的价格在下降。相反，它只意味着价格上涨得更慢。消费者仍然感受到他们最常购买的商品价格上涨的压力。」房地产交易服务公司 Bright MLS 首席经济学家 Lisa Sturtevant 在接受消费者新闻与商业频道（CNBC）采访时说。</p><p>劳工统计局的数据细则显示，约占消费者价格指数三分之一权重的住房价格是导致通胀超预期的主要原因。从环比来看，1 月美国 CPI 上涨 0.3%，其中，住房价格指数上涨 0.6%，贡献了整体指数三分之二以上的涨幅。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/17078728807910700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>考虑到住房成本短期内无法改善，这也意味着通胀可能难以在短期内进一步回落。凯投宏观（Capital Economics）首席北美经济学家 Paul Ashworth 在社交平台 X 发贴称：「1 月份出人意料的数据将强化某些观点，例如（通胀回归的）最后一英里是最艰难的」。</p><p>美国最大的独立经纪交易商 LPL Financial 首席全球策略师 Quincy Krosby 指出：「对于那些预计通胀将小幅走低、美联储宜早不宜迟开始放松利率的投资者来说，备受期待的 CPI 数据令人失望。总体数据比预期更高，这使得美联储在决心启动降息周期之前需要更多数据。」</p><p>2 月 1 日，美国联邦储备委员会主席杰罗姆·鲍威尔（Jerome Powell）在今年首次议息会议后表示，联邦公开市场委员会（FOMC）不太可能在 3 月份的会议上拥有确定降息的信心水平。3 日后，他在哥伦比亚广播公司（CBS）的《60 分钟》节目中再次强调：「还没有准备好在 3 月 20 日的下次货币政策会议上考虑降息，因为希望看到更多证据表明通胀在回到 2% 的目标。」不过，鲍威尔仍预计今年将降息 3 次。</p><p>1 月通胀数据公布后，市场关于美联储何时降息的预期也发生了变化。</p><p>资产管理公司公司 Point 72 的首席经济学家 Dean Maki 认为，对于美联储和支持较快降息计划的人而言，「这都是不方便的数据」。这使得 3 月降息的可能性落空，5 月降息的可能性也不大。</p><p>芝加哥商品交易所（CME）利率观察工具 FedWatch 的数据显示，押注美联储 5 月开启降息的投资者比例已从 49% 跌至 31%，超过 67% 的投资者认为今年首次降息将在 6 月或以后。</p><p>景顺资产管理公司（Invesco Asset Management）首席策略师 Kristina Hooper 表示：「在降息之前，美联储可能需要更多数据才能感到放心。进展仍在发生，但可能不会像希望的那么快。」</p><p>截至收盘，道琼斯指数、标普 500 指数和纳斯达克指数分别下跌 1.35%、1.37%、1.8%。其中，道指跌幅超过 500 点，创去年 3 月以来最大跌幅。</p><p>需要指出的是，美联储更倾向于使用美国商务部公布的个人消费支出价格指数 PCE 作为货币政策的主要参考指标。该指数更聚焦于消费者支出而非固定商品价格。美国商务部将于 2 月 29 日公布 1 月的 PCE 数据。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 01:09:54 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10800948.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10800948.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[钱伯彦]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[拜登竞选团队加入 TikTok，24 小时连发 4 条视频]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 12 日，美国华盛顿特区，美国总统拜登。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780867215045600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登竞选团队共发出了 4 条视频，有两条都是关于特朗普。拜登竞选团队共发出了 4 条视频，有两条都是关于特朗普。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p><p><span>编辑｜刘海川</span></p></blockquote><p>美国禁止联邦雇员在政府设备上使用社交平台 TikTok 的背景下，总统拜登的竞选团队入驻 TikTok 并于当地时间 2024 年 2 月 11 日晚发布了第一条视频。</p><p>从 11 日晚开始到 12 日的 24 小时内，拜登竞选团队已经连发 4 条视频。随着从 TikTok 获取新闻的美国人增多，拜登竞选团队开设 TikTok 账号也成为吸引年轻选民的新举措。</p><p>年龄是拜登在 2024 年总统大选中的突出短板，拜登现年 81 岁，其主要竞争对手、共和党总统候选人特朗普 77 岁。负责调查拜登「文件门」的特别检察官最新公布的报告中直言，拜登的记忆力「严重受限」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780842679869500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：TikTok</figcaption></figure><p>拜登竞选团队的 TikTok 账号名为「bidenhq」，为「拜登-哈里斯总部」（Biden-Harris HQ，哈里斯为美国副总统）的缩写。账号由拜登竞选团队运营，截至北京时间 13 日，「bidenhq」吸引了 6.79 万粉丝，第一条视频有 630 万点击量。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780867215045600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>拜登竞选团队账号发出的第一条视频是在美国职业橄榄球大联盟「超级碗」总决赛当天。</p><p>总决赛中，堪萨斯城酋长队战胜旧金山队获得冠军。酋长队球星凯尔斯（Travis Kelce）是美国流行歌手「霉霉」泰勒·斯威夫特的男友，拥有庞大年轻粉丝群的斯威夫特则是拜登竞选团队有意拉拢的对象。</p><p>在两党激斗的大选年，斯威夫特与凯尔斯的恋情被卷入大选阴谋论中，「超级碗」决赛结果也被阴谋论者指控为政治操纵。</p><p>拜登在周日晚发出的第一条视频中谈到了自己支持的球队，并拒绝在酋长队和旧金山队之间选边站。在被工作人员问到是否操纵「超级碗」比赛让酋长队获胜时，拜登开玩笑式回应：「如果告诉你，我会有麻烦。」</p><p>被工作人员问到在大选中选特朗普还是拜登时，拜登继续笑着回应：「你在开玩笑吗？（当然是）拜登。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240213/170780845891157400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：TikTok</figcaption></figure><p>拜登的这条视频目前有 60.8 万点赞，得到了 5000 多条回复。但排名靠前的回复主要是调侃拜登的年迈、质疑他视频重拍了多少次以及反对以色列进攻加沙边境城市拉法。</p><p>拉法是加沙与埃及交界的边境城市，也是加沙民众最后的避难处，230 万加沙人口中有 140 万在拉法避难。埃及担忧以色列地面进攻拉法将迫使大批加沙民众逃入埃及境内，从事实上将巴勒斯坦人赶出加沙。埃及最新警告，如果以色列将巴勒斯坦人赶到埃及，将威胁到埃及与以色列的和平协议。</p><p>本轮巴以冲突已经成为拜登在大选中的负面资产。<a href="https://www.documentcloud.org/documents/24402843-240037-nbc-january-2024-poll_2424-release" target="_blank">NBC 新闻</a>本月初公布的全国民调显示，60% 选民不认可拜登政府对巴以冲突的处理，只有 29% 认同。拜登的总体支持率也降至 37%，为其上台以来最低。</p><p>民调还显示，如果现在举行总统大选投票，特朗普将以 47% 的得票率击败拜登。在拜登竞选团队 TikTok 账号目前发出的视频中，攻击特朗普是重点。</p><p>包括拜登问答在内，拜登竞选团队共发出了 4 条视频，有两条都是关于特朗普。其中一条是特朗普吹嘘自己推翻了「罗诉韦德案」，该案曾是美国联邦最高法院保护女性堕胎权的代表性案例，2022 年被推翻。</p><p>另一条视频是特朗普上周六在南卡罗来纳州的拉票活动上关于北约的讲话。特朗普称其在任总统时警告北约某大国领导人，称如果北约成员国没有提高国防开支并遭到俄罗斯攻击，美国不会提供保护。特朗普称他当时威胁，美国不仅不会保护，还会「鼓励」俄罗斯攻击相关北约国家。</p><p>特朗普一直不满其他北约成员国没有兑现承诺将国防开支提高到 GDP 的 2%，指责各国在安全问题上占美国便宜。他最新的讲话引发美国民主党人、部分共和党人和欧洲领导人抗议。但在拜登竞选团队的 TikTok 视频留言中，点赞最高的留言是赞赏特朗普把美国放在第一位。</p><figure class="content-img-focus img-focus align-right"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240213/170780850247901100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：TikTok</figcaption></figure><p>虽然 TikTok 在美国的月活跃用户达到 1.7 亿，但在美国政坛持续打压的大背景下，美国政客鲜少开设 TikTok 账号。据<a href="https://www.nytimes.com/2024/02/12/us/politics/biden-tiktok-super-bowl.html" target="_blank">美国媒体统计</a>，目前国会 500 多名议员中只有 37 人拥有 TikTok 账号，美国白宫、拜登和特朗普都未入驻 TikTok。</p><p>开设 TikTok 账号的美国议员大部分为民主党人，在 2024 年总统大选共和党候选人中，只有印度裔企业家拉马斯瓦米（Vivek Ramaswamy）有 TikTok 账号。但拉马斯瓦米已于上月宣布退出大选以全力支持特朗普。</p><p>拜登竞选团队入驻 TikTok 也引发共和党人和部分民主党人不满，指责此举将威胁美国国家安全。拜登竞选团队周一回应称团队采取了「先进安全预防措施」以确保设备安全，白宫国家安全委员会发言人柯比则强调禁止在美国政府设备上使用 TikTok 的禁令依然有效。</p><p>针对美国政坛对 TikTok 的质疑，<a href="https://new.fmprc.gov.cn/fyrbt_673021/202303/t20230324_11048747.shtml" target="_blank">中国外交部发言人毛宁</a>此前曾表示中国政府高度重视并依法保护数据隐私与安全，从来没有也不会要求企业或个人以违反当地法律的方式为中国政府采集或提供位于外国境内的数据、信息和情报。</p><p>她指出，美国政府迄今没有提供任何证据证明 TikTok 威胁美国国家安全，却一再对有关企业做「有罪推定」和无理打压。毛宁敦促美方切实尊重市场经济和公平竞争原则，停止无理打压别国企业，为各国企业在美投资经营提供开放、公平、公正、非歧视的环境。</p><p>为了在今年的大选中击败特朗普，拜登团队在 Facebook、Instagram、X、 YouTube、Threads 等社交媒体上全面发力。在入驻 TikTok 前，拜登团队主要依靠 TikTok 上<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/13/business/media/tiktok-politicians.html" target="_blank">政治领域的网红</a>吸引选民。</p><p><a href="https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/" target="_blank">美国皮尤研究中心</a>去年底公布的调查显示，在短短 3 年内，通过 TikTok 看新闻的美国成年人比例已经从 2020 年的 3% 上涨到 2023 年的 14%。</p><p>越来越多年轻人开始通过 TikTok 看新闻。18 岁到 29 岁受访者中有 32% 通过 TikTok 获取新闻，30 岁到 49 岁为 15%，50 岁到 64 岁年龄群体仅 7%。</p><p>年龄也是拜登在今年大选中的一个突出短板。美联社去年的民调显示，超过 77% 的受访者认为拜登年事已高，就算成功连任也无法有效履行总统职务。</p><p>而在拜登竞选团队入驻 TikTok 前不到一周，<a href="https://www.wsj.com/politics/national-security/joe-biden-classified-documents-case-special-counsel-81df1bac?mod=article_inline" target="_blank">美国特别检察官赫尔</a>（Robert Hur）针对「文件门」的调查报告让拜登因记忆力问题陷入尴尬。</p><p>去年，拜登被曝出在曾经使用过的办公室和两处住所中私藏涉密文件，相关文件为拜登在奥巴马时期任美国副总统时的政府文件。在拜登「文件门」前，特朗普也因在海湖庄园私藏涉密文件遭到司法部调查。</p><p>上周四，美国特别检察官赫尔公布了对拜登「文件门」长达 345 页的调查报告。报告认为拜登在处理涉密文件上态度马虎，但由于证据缺乏说服力，检方不会正式起诉拜登。</p><p>赫尔在报告中指出，拜登对私藏涉密文件的解释可能会说服陪审团。他称，拜登在陪审团面前可能是「一名有同情心、有善意，但记忆力不好的老人」。</p><p>报告直言，拜登在接受特别检察官办公室问询时表现出「记忆力严重受限」。他记不清自己何时担任美国副总统、何时离任，记不清当时制定阿富汗政策时的幕僚，甚至忘记了长子博·拜登于哪一年去世。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 08:19:55 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10800359.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10800359.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新疆喀纳斯景区发生雪崩，当地导游：正排队等待下山]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="新疆阿勒泰通行路况。图片来源：受访者供图" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240212/170773468520328200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央气象台提醒，预计 2 月 14 日以后，新疆北部还将有一次降雪过程。由于近期降雪频繁、积雪深度大，建议加强交通安全管理，防范坠冰、山区融雪和雪崩等灾害。中央气象台提醒，预计 2 月 14 日以后，新疆北部还将有一次降雪过程。由于近期降雪频繁、积雪深度大，建议加强交通安全管理，防范坠冰、山区融雪和雪崩等灾害。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>据「喀纳斯景区」微信公众号 2024 年 2 月 11 日晚消息，因持续强降雪，当日 18 时许，位于省道 S232 线哈纳斯村至贾登峪路段，发生一处雪崩。目前，喀纳斯景区仍在降雪，沿路雪崩风险极大，喀纳斯景区公安局交警大队将持续对辖区各路段实施交通管制。</span></span></p><p><span><span>因持续降雪影响，1 月以来，新疆阿勒泰喀纳斯景区发生多次雪崩，导致千名游客滞留。</span></span></p><p><span><span>2 月 12 日下午，旅游领队张亮（化名）告诉界面新闻，喀纳斯通往禾木路段至少有<span><span><span><span><span><span><span><span><span>八九</span></span></span></span></span></span></span></span></span>处发生雪崩，从昨日（2 月 11 日）下午五点一直封路至现在，何时解封还未知。</span></span></p><p><span><span>「目前，相关工作人员和交警正在清除雪路。」张亮说，此前 1 月份受暴雪影响雪崩过于严重，封路近十天，这次还不知道雪崩到底有多严重。据张亮介绍，位于喀纳斯景区内的车辆都在排队等待下山，交警正在发放免费食物，「但目前还不能上山。」张亮说。</span></span></p><p><span><span>另一位本地导游赵文才告诉界面新闻，目前路况还未通，大概会封 2 至 3 天，「这次雪崩并未造成像上次千名游客滞留不便的情形。」赵文才说。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240212/170773468520328200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻此前报道，自 2024 年<span>1 月 6 日起，新疆迎来了今年首场持续时间最长的降雪。受</span>连续<span><span>暴雪影响，新疆自治区阿勒泰地区布尔津县城通往喀纳斯、禾木景区的道路多处发生雪崩阻断通行，导致千名旅客滞留。1 月 13 日，</span></span><span><span>布尔津县融媒体中心在其官方视频号下发布《温馨提示》称，自 1 月 11 日至道路打通期间，对喀纳斯景区滞留旅客实行食宿免费。</span></span></p><p><span><span>针对此次雪崩最新情况，界面新闻注意到，有个别路段已具备单向通行条件。</span></span><span><span>据「喀纳斯景区公安局交警大队」微信公众号 2 月 12 日最新消息，</span></span>2024 年 2 月 11 日至 12 日，喀纳斯景区因持续强降雪，并伴有雪崩发生，道路无法通行。经全力抢通，2 月 12 日 18 时，S232 线贾登峪往布尔津县城方向、X852 线禾木村往布尔津县城方向具备单向通行条件。G219 哈纳斯村至白哈巴村及哈巴河县城方向、S232 线哈纳斯村至贾登峪，目前不具备通行条件。</p><p>上述公告还表示，通行期间，请广大游客服从交警指挥，确保交通安全，并持续关注「喀纳斯景区公安局交警大队」「哈巴河县公安局交警大队」微信公众号。</p><p><span><span>至于</span></span><span><span>目前景区内的游客具体情况如何，界面新闻致电喀纳斯</span></span><span><span>景区</span></span><span><span>管委会，暂无人接听。此外，针对道路何时才能抢修成功，2 月 12 日下午，布尔津县交通局一位工作人员告诉界面新闻，最新通知仍需留意官方账号。</span></span></p><p><span><span>据@</span></span><span><span>中国气象频道气象分析师信欣分析，此次阿勒泰北部山区降雪具有极端性，强度同期罕见。从形势预报看，在新疆北侧上游有一个巨大深厚的冷涡+高空槽，槽前水汽输送和抬升，叠加阿尔泰山的地形抬升，导致极强降雪。</span></span></p><p><span><span>中央气象台预报，</span></span><span><span>2 月</span></span><span><span>11 日下午至 12 日，阿勒泰地区、塔城地区、伊犁河谷等地有大到暴雪；阿勒泰地区局地大暴雪或特大暴雪，累计降雪量有 20~30 毫米，局地 45 毫米以上，新增积雪深度 25~40 厘米，局地 50 厘米以上。</span></span></p><p><span><span>降雪天气还将带来明显降温。阿勒泰地区气象台最新寒潮黄色预警信号显示，预计 2 月 11~13 日，阿勒泰地区大部最低气温将下降 12℃以上；13 日早晨，全区河谷、平原最低气温将降至-19℃~-23℃，沿山一带降至-23℃~-26℃，山区降至-27℃~-34℃，富蕴县吐尔洪乡降至-37℃左右。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，</span></span><span><span>中央气象台提醒，预计 2 月 14 日以后，新疆北部还将有一次降雪过程。由于近期降雪频繁、积雪深度大，建议加强交通安全管理，防范坠冰、山区融雪和雪崩等灾害。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 11:13:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10799730.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10799730.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU/田鹤琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[联合国首次过春节，美国国务卿等多国政要发新春祝福]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 4 日，法国巴黎，华人社区的成员在庆祝中国农历新年的游行中表演舞龙。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240210/170754178125643800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>澳大利亚的圣诞岛将欢庆 15 天。澳大利亚的圣诞岛将欢庆 15 天。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p><p><span>编辑｜刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年的春节是联合国大会通过决议，把农历新年列为联合国假日后的首个春节。联合国总部举行了春节联欢晚会，联合国粮农组织等联合国机构也提前庆祝农历新年。</p><p>2 月 9 日农历除夕当天，包括美国国务卿布林肯在内的各国政要发出新春祝福。纽约、伦敦、悉尼、巴黎等全球各大城市将举行农历新年庆祝活动，澳大利亚的圣诞岛则将欢庆 15 天。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240210/170754191123373500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">古特雷斯农历新年致辞。图片来源：联合国</figcaption></figure><p>去年 12 月底，第 78 届联合国大会协商一致通过决议，把农历新年（春节）纳入联合国假日中，敦促联合国机构尽量避免在当天安排会议活动。</p><p>今年春节前，<a href="https://webtv.un.org/en/asset/k1i/k1i4np5dl3" target="_blank">联合国秘书长古特雷斯</a>在年度农历新年致辞中特别提到今年联合国的庆祝与以往不同，是农历新年首次登上联合国节庆日历。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240210/170754178125643800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>古特雷斯用中文祝大家龙年「春节快乐」，并感谢中国和中国人民对联合国、多边主义和全球进步的坚定支持。他表示，龙代表着活力、智慧、守护和好运，「也是应对如今全球挑战所需要的特质」。</p><p>除夕前，联合国粮农组织首次在总部举行春节庆祝活动，进行了茶道、剪纸表演。周四晚，联合国中国书会在联合国总部举办春节联欢晚会，中国常驻联合国代表<span><span><span>张军</span></span></span>、联合国大会事务副秘书长阿比连（Movses Abelian）等 200 多人参加。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170754195580197700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 2 月 8 日，联合国中国书会在纽约联合国总部举办春节联欢晚会。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>在除夕当天，<a href="https://www.state.gov/celebrating-lunar-new-year/" target="_blank">美国国务院</a>发表了国务卿布林肯的拜年公报。布林肯祝愿世界各地的朋友农历新年万事如意，称这个节日在美国和全世界标志着「回想、希望和团结」，「是我们共同人性的证明」。</p><p>布林肯称龙象征着力量和韧性，希望大家在龙年拥有龙的特质，愿新年给所有人带来「幸福、健康和繁荣」。布林肯已经多次在除夕发表拜年公报。</p><p>除布林肯之外，<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1790405482964020857&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">比利时首相德克罗</a>、克罗地亚总统米拉诺维奇、白俄罗斯总统卢卡申科、印尼总统佐科、沙特国王萨勒曼、沙特王储兼首相穆罕默德、阿联酋总统穆罕默德、卡塔尔埃米尔塔米姆、塞内加尔总统萨勒、所罗门群岛总理索加瓦雷等多国政要也发视频或致电，祝贺中国人民新春快乐。</p><p><a href="https://www.thaipbsworld.com/thai-politicians-express-best-wishes-for-thais-on-lunar-new-year/" target="_blank">泰国总理赛塔</a>在 X 平台用中文祝贺新春。在泰国政府发布的拜年视频中，赛塔特别提到了中泰两国的免签新政策，欢迎中国友人前往泰国旅游。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240210/170754198493682300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>据<a href="https://www.ccmapp.cn/news/detail?id=e4af0079-3fdb-4303-9978-fdf0d5cfd0cd&amp;categoryid=11563-mssql&amp;categoryname=%E6%97%85%E6%B8%B8" target="_blank">携程发布的</a>《2024 春节旅游市场预测报告》，今年春节期间，东南亚、日韩等中短途出境线路是热门选择，热门旅游目的地包括泰国、日本、中国香港、马来西亚、澳大利亚、新加坡等。</p><p>除此之外，相较去年，出境游热门目的地由「4 小时飞行圈」向「12 小时飞行圈」拓展。出境游目的地前 20 名中，「12 小时飞行圈」国家和地区占比过半。俄罗斯、埃及、塞尔维亚、摩洛哥、挪威等距离中国较远的出境游目的地快速崛起。</p><p><a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2024/02/08/japan/chinese-tourists-lunar-new-year/" target="_blank">日本旅游业人士</a>预计，今年春节期间的中国游客最多将比去年同期上涨 10 倍，但由于航班数量尚未恢复到新冠疫情前水平，入境中国游客或为 2019 年同期的 60% 左右。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240210/170754201571339800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 2 月 9 日，美国纽约举行的中国农历 2024 年龙年庆祝活动。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240210/170754204576196800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 2 月 9 日，英国伦敦，唐人街杰拉德街的街景。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240210/170754206333090500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 2 月 4 日，法国巴黎，香榭丽舍大街新春舞狮活动举行。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>在中国游客开启春节出境游之时，多国也将举行一系列春节庆祝活动。</p><p>美国纽约、华盛顿等多个城市将举办春节大游行和各类艺术表演。华盛顿唐人街周日将开启舞龙游行表演，周边街道已经临时封闭。纽约大都会艺术博物馆和林肯艺术中心都将设置迎龙年庆祝活动。</p><p>英国伦敦唐人街也将于周日举行春节大游行，<a href="https://metro.co.uk/2024/02/09/chinese-lunar-new-year-london-2024-celebrate-dragon-20245080/" target="_blank">游行将从市中心</a>的查令十字路开始一直到唐人街。<a href="https://asia.nikkei.com/Life-Arts/Life/Chinese-festival-rolls-on-in-German-town-despite-racism-claims" target="_blank">德国南部巴伐利亚州</a>的迪特福特则举办了中国狂欢节，当地德国人穿上中国传统服饰登上游行花车。</p><p>在澳大利亚的海外领地圣诞岛，<a href="https://www.sbs.com.au/news/article/this-remote-australian-island-celebrates-lunar-new-year-with-two-public-holidays/c65vu3eew" target="_blank">今年的两天春节假期</a>将从 2 月 12 日开始。圣诞岛上只有 1692 名居民，其中 22% 为华裔，比例超过白人。圣诞岛也是澳大利亚唯一一个把春节定为公共假期的地区。</p><p>每年春节期间，岛上的庆祝活动将持续整整 15 天，当地居民以舞龙舞狮、功夫表演、放烟花和卡拉 OK 来庆祝农历新年。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 05:55:20 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10798097.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10798097.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[来吧！和 IP SHANGHAI 一起唱响「我们的节日，世界的春节」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="来吧！和 IP SHANGHAI 一起唱响「我们的节日，世界的春节」" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170753887992916100_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春节期间，IP SHANGHAI 还将在海内外社交平台开设专栏，发起话题，邀请全球网友参与互动。春节期间，IP SHANGHAI 还将在海内外社交平台开设专栏，发起话题，邀请全球网友参与互动。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p></blockquote><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img1.jiemian.com/101/original/20240210/170753567769898900.jpg" src="https://v.jiemian.com/e6/22/e6228d84612f60894ee359ee6fca6358_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" time="1707539348" vid="298899">&nbsp;</video></figure><p><span><span><span><span><span>龙行</span></span></span><span><span><span>龘龘</span></span></span><span><span><span>中国年</span></span></span><span><span><span>！我们迎来</span></span></span><span><span><span>首个列入联合国假日的春节</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span><span><span><span>全球近</span></span></span><span><span><span>200</span></span></span><span><span><span>个国家和地区</span></span></span><span><span><span>也</span></span></span><span><span><span>以最喜庆最</span></span></span><span><span><span>热闹</span></span></span><span><span><span>的方式</span></span></span><span><span><span>欢庆</span></span></span><span><span><span>甲辰</span></span></span><span><span><span>龙年。</span></span></span><span><span>由上海市人民政府新闻办公室指导</span></span><span><span>、</span></span><span><span>上海报业集团国际传播中心支持，</span></span><span><span>IP SHANGHAI</span></span><span><span>（上海城市形象资源共享平台）和澎湃新闻</span></span><span><span>共同</span></span><span><span>发起</span></span><span><span>全球征集</span></span><span><span>，</span></span><span><span>共创《当世界唱起中文歌》</span></span><span><span>大拜年活动。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>从除夕到正月十五，</span></span><span><span>邀请了来自纽约、伦敦、东京、悉尼、里约热内卢等五大洲</span></span><span><span>15</span></span><span><span>个城市的</span></span><span><span>中外友人，</span></span><span><span>用歌声和文字传递新年祝福、寄托美好期盼，一起欢度</span></span><span><span>「</span></span><span><span>我们的节日，世界的春节</span></span><span><span>」</span></span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span>意大利女孩</span></span><span><span>和中国闺蜜</span></span><span><span>在米兰</span></span><span><span>街头合唱中文网络红歌</span></span><span><span>；法国</span></span><span><span>留学生在酒乡</span></span><span><span>波尔多</span></span><span><span>唱响</span></span><span><span>海外游子的心声</span></span><span><span>；</span></span><span><span>留学上海</span></span><span><span>9</span></span><span><span>年的印尼设计师在雅加达人潮涌动的广场</span></span><span><span>，</span></span><span><span>用</span></span><span><span>歌声诉说</span></span><span><span>对第二故乡的思念和祝福</span></span><span><span>……</span></span></span></p><p><span><span><span>无论在世界的哪个角落，无论海外游子还是外国朋友，故乡或远方，旅途或归途，总有一首中文歌，让我们抵达彼此，</span></span><span><span>用情</span></span><span><span>欢唱，温暖相望。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170753887992916100.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170753865878486800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>全球共庆中国年，世界同唱中文歌。春节期间，</span></span></span><span><span><span>IP SHANGHAI</span></span></span><span><span><span>还将在海内外社交平台开设专栏，发起话题，邀请全球网友参与互动。</span></span></span><span><span><span>在</span></span></span><span><span><span>世界</span></span></span><span><span><span>城市的街头巷尾</span></span></span><span><span><span>，用</span></span></span><span><span><span>优美的中文</span></span></span><span><span><span>歌传递</span></span></span><span><span><span>龙年</span></span></span><span><span><span>祝福，用</span></span></span><span><span><span>满满</span></span></span><span><span><span>爱意</span></span></span><span><span><span>接力分享心愿</span></span></span><span><span><span>和问候</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 04:29:36 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10798045.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10798045.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐灵超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 2024 央视春晚完整节目单出炉；1 月新增贷款创历史新高]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 2024 央视春晚完整节目单出炉；1 月新增贷款创历史新高" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国家移民管理局：部分国家人员可以用更多事由免签入境海南；中国证监会发布首批重要货币市场基金名录；日本指挥家小泽征尔去世。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 9 日晚报新闻。国家移民管理局：部分国家人员可以用更多事由免签入境海南；中国证监会发布首批重要货币市场基金名录；日本指挥家小泽征尔去世。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 9 日晚报新闻。</p><h3>1 月新增贷款创历史新高，金融数据「开门红」成色充足</h3><p>中国人民银行周五发布显示，1 月份，人民币贷款增加 4.92 万亿元，同比多增 162 亿元，刷新历史纪录。分析师指出，今年信贷「开门红」超预期，是经济复苏动能增强的最新迹象。<a href="https://m.jiemian.com/article/10797497.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家移民管理局：部分国家人员可以用更多事由免签入境海南</h3><p>国家移民管理局发布公告称，自 2024 年 2 月 9 日起，扩大部分国家人员免签入境海南事由，允许俄罗斯、英国、法国、德国、挪威、乌克兰、意大利、奥地利、芬兰、荷兰、丹麦、瑞士、瑞典、西班牙、比利时、捷克、爱沙尼亚、希腊、匈牙利、冰岛、拉脱维亚、立陶宛、卢森堡、马耳他、波兰、葡萄牙、斯洛伐克、斯洛文尼亚、爱尔兰、塞浦路斯、保加利亚、罗马尼亚、塞尔维亚、克罗地亚、波黑、黑山、北马其顿、阿尔巴尼亚、美国、加拿大、巴西、墨西哥、阿根廷、智利、澳大利亚、新西兰、韩国、日本、新加坡、马来西亚、泰国、哈萨克斯坦、菲律宾、印度尼西亚、文莱、阿联酋、卡塔尔、摩纳哥、白俄罗斯等国家人员因商贸、访问、探亲、医疗、会展、体育竞技等需要（工作、学习事由除外）免签入境海南停留不超过 30 天。<a href="https://m.jiemian.com/article/10797255.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国证监会发布首批重要货币市场基金名录</h3><p>2023 年 2 月，为强化重要货币市场基金监管，中国证监会联合中国人民银行共同发布《重要货币市场基金监管暂行规定》，《暂行规定》于 2023 年 5 月 16 日起正式施行。根据《暂行规定》相关要求，中国证监会于近期开展了评估工作，现确定 13 只货币市场基金产品为重要货币市场基金。目前，相关基金管理人和产品均已按照《暂行规定》要求，做好相应调整和准备工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10797127.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>沈腾马丽第八次同登春晚，今晚将带来小品《寒舍不寒》</h3><p>中央广播电视总枱《2024 年春节联欢晚会》今日正式公布了节目单，晚会共有 46 个节目，涵盖歌曲、舞蹈、相声、小品、戏曲、武术、杂技、音乐剧、微电影等各类型，将于今晚 8 时准时开始。<a href="https://m.jiemian.com/article/10797353.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>宁德时代实控人曾毓群与李平解除一致行动关系</h3><p>在与老搭档李平解除一致行动人关系后，宁德时代 (300750.SZ) 实际控制人将变更为曾毓群一人。<a href="https://m.jiemian.com/article/10796783.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>梅西香港表演赛主办方：向球迷退款一半，具体安排将于三月中旬前公布</h3><p>据@大湾区之声，微博，主办方 Tatler 今日（9 日）宣布向球迷退款一半，具体安排将于三月中旬前公布。 ​​​<a href="https://m.jiemian.com/article/10797291.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>乌克兰陆军司令瑟尔斯基被任命为乌武装部队总司令</h3><p>当地时间 2 月 8 日，乌克兰总统泽连斯基发布晚间视频讲话，宣布乌克兰陆军司令瑟尔斯基被任命为乌武装部队总司令。<a href="https://m.jiemian.com/article/10796865.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>日本指挥家小泽征尔去世</h3><p>据日本媒体 2 月 9 日报道，日本指挥家小泽征尔于本月 6 日在家中去世，终年 88 岁。<a href="https://m.jiemian.com/article/10797585.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 11:28:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10797646.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10797646.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
