<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2023 00:15:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 全国呼吸道疾病诊疗量继续呈波动下降趋势 ；小米澄清大量关于与某芯片公司的传言国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」离港试运营；中远海发原董事长刘冲...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国家衞健委：全国医疗机构门急诊呼吸道疾病诊疗量总体继续呈波动下降趋势</h3><p>12 月 24 日，国家衞生健康委召开新闻发布会，介绍我国冬季呼吸道疾病防治有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，近日，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病诊疗量总体继续呈波动下降趋势。米锋表示，要进一步密切追踪国内外呼吸道疾病流行趋势、病原变化和病毒变异情况，加强形势分析和监测预警。要提高医疗应急响应速度，加强门急诊特别是夜间急诊医疗力量，适应群众正常诊疗需求。<a href="https://www.jiemian.com/article/10584368.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」离港试运营</h3><p>据新华社消息，12 月 24 日，国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」在上海吴淞口国际邮轮港离港出海，进行首次试运营。首次试运营在 12 月 25 日结束，随即开始第二次试运营。通过两次试运营，确保 2024 年 1 月 1 日的商业首航为旅客提供更好的服务。商业首航将从上海吴淞口国际邮轮港出发，执航上海至东北亚的国际邮轮航线。</p><h3>中国远洋海运中远海运发展股份有限公司原党委书记、原董事长刘冲接受纪律审查和监察调查</h3><p>12 月 24 日，据中国远洋海运纪检监察组、辽宁省纪委监委消息：中国远洋海运中远海运发展股份有限公司原党委书记、原董事长刘冲涉嫌严重违纪违法，目前正接受中国远洋海运纪检监察组和辽宁省锦州市监委纪律审查和监察调查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小米澄清大量关于与某芯片公司的传言</h3><p>@小米公司发言人，微博 12 月 24 日发文指出，近日，有大量关于某芯片公司与小米相关的谣言和不实报道在网上流传。对于这些不负责任、完全失实的信息，小米已经完成取证并上报有关部门，并作严正澄清。<a href="https://www.jiemian.com/article/10585002.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>京沪楼市新政落地十日：有中介门店成交涨 50%，售楼处周末依旧人气旺盛</h3><p>12 月 24 日，据澎湃新闻消息，京沪两地 12 月 14 日晚同步调整多项楼市政策，内容涉及优化普通住宅认定标准、购房首付比例下调、调整房贷利率下限等。有中介门店新政前一个月成交量在 3 至 4 套，新政落地后，本月已成交 7 套房源，成交量提升约 50%。「我们公司一些大门店，本月的成交套数已经有达到 12 套至 14 套。」业内人士指出，从网签数据来看，新政落地后首日及周末两天的数据在 600 套以上，工作日的数据维持在 500 套上下。虽较新政前数据有一些提升，但网签数据相对滞后。</p><h3>美光科技称已与福建晋华集成电路达成全球和解协议</h3><p>12 月 24 日，美光科技发言人在一份媒体电邮声明中称，已与福建省晋华集成电路有限公司达成全球和解协议，两家公司将在全球范围内各自撤销对对方的起诉，结束双方之间的所有诉讼。</p><h3>马斯克成 2023 年最能赚钱的人，一年财富增长 7700 亿</h3><p>《福布斯》最近公布了 2023 年前 10 位财富增长最多的亿万富豪榜单，其中，埃隆・马斯克 2023 年增加 1084 亿美元（约合 7700 亿元）排名第一，目前身家 2549 亿美元（约合人民币 1.82 万亿元），成为目前全球最能赚钱的人。这一大幅增长主要得益于特斯拉股价的回升和 SpaceX 估值的飙升。其中，特斯拉的股价今年上涨了 100% 以上，市值超过 8000 亿美元。而火箭公司 SpaceX 今年也已经成功进行了 90 多次发射，今年 7 月的估值飙升至 1500 亿美元。<a href="https://www.jiemian.com/article/10584049.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>伊朗方面警告称「地中海、直布罗陀海峡和其他水道」可能会被关闭</h3><p>12 月 24 日，央视新闻消息，据伊朗塔斯尼姆通讯社当地时间 23 日报道，伊朗伊斯兰革命衞队一名指挥官当天表示，如果美国及其盟友在加沙地带继续犯下罪行，可能会促使新的抵抗力量出现。他称，「地中海、直布罗陀海峡和其他水道」可能会被关闭。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 23:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10585099.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10585099.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数据 | 新能源汽车出海势力版图：欧美遇冷，领跑泰国今年前 11 月，我国新能源汽车出口增长 84%，远超国内销量增速。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231224/170340862995882000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 09:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10584616.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10584616.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周声音 | 北大：正在有序推进校门开放，钟南山：不主张长期佩戴口罩本周有哪些重点声音值得关注？新闻出版署谈网游新规征求意见：将在各方意见基础上修改完善；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：建立黑名单制度，限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产</h3><p>12 月 22 日，公安部举行新闻发布会。公安部网络安全保衞局副局长石铀介绍，公安机关紧盯网络谣言线索，对编造传播虚假信息进行「造热点」「蹭热点」「带节奏」的网红大 V，以及借机进行造谣引流牟利的「网络水军」团伙，依法严厉打击，并依法依规采取针对性警示、禁言、封号等管理措施。针对一些网站平台落实网络安全主体责任仍然不到位，造成了网络谣言的大范围传播的情况，公安机关将逐步探索建立黑名单制度，并从单个平台向多平台、全平台推广，限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产行业。今年以来，截至目前，全国公安机关已侦办网络谣言类案件 4800 余起，依法查处造谣传谣人员 6300 余名，依法关停违法违规账号 3.4 万个。</p><h3>新闻出版署谈网游新规征求意见：将在各方意见基础上修改完善</h3><p>12 月 22 日，国家新闻出版署起草的《网络游戏管理办法》（征求意见稿）向社会公开征求意见。国家新闻出版署有关负责人表示，征求意见稿起草的过程中，通过多种方式广泛听取了相关部门、行业协会、企业等各方意见。该负责人表示，部门规章向社会公开征求意见是更广泛听取意见、完善规章条款的过程。对于各方就征求意见稿第十七条、第十八条及其他一些内容提出的关切和意见，国家新闻出版署将认真研究，并将在继续听取相关部门、企业、用户等各方意见的基础上进一步修改完善。</p><h3>最高法：从未「叫停」裁判文书上网，继续优化文书上网标准</h3><p>12 月 22 日，最高人民法院发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》，并就相关问题作出解读。最高法相关部门负责人表示，自 2021 年以来，优化裁判文书公开机制的工作一直在有序开展，但从未「叫停」过文书上网。该负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在互联网上发布。按照宪法和法律，庭审依法公开进行，裁判文书经宣判并向当事人送达，就是在践行审判依法公开原则。司法公开既包括在线公开，也包括线下公开；既包括向当事人的公开，也包括向社会公众的公开。现在对外公开的裁判文书网会继续发挥应有作用，同时，裁判文书上网的标准也需要优化、机制还需要规范，相关工作将按照严格依法、稳慎适当、依法监管的原则持续推进。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231224/170339098557494400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>住建部：稳定房地产市场，加快解决新市民、青年人、农民工住房</h3><p>据住建部网站 12 月 22 日消息，12 月 21 日至 22 日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开。会议指出，要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，适应房地产市场供求关系发生重大变化新形势。稳定房地产市场，坚持因城施策、一城一策、精准施策，满足刚性和改善性住房需求，优化房地产政策，持续抓好保交楼保民生保稳定工作，稳妥处置房企风险，重拳整治房地产市场秩序。构建房地产发展新模式，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，完善房屋从开发建设到维护使用的全生命周期基础性制度，实施好「三大工程」建设，加快解决新市民、青年人、农民工住房问题，下力气建设好房子，在住房领域创造一个新赛道。</p><h3>山东聊城警方：编造虚假信息，「给住院婆婆吃泡面」博主被拘</h3><p>近日，视频博主「林姐肉夹馍」发布多条给住院婆婆吃泡面的视频。12 月 15 日晚，该博主发视频主动承认画面系摆拍，住院老人其实是亲妈，摆拍视频是为了涨粉。12 月 17 日晚，山东省聊城市公安局东昌府分局发布警情通报称，近日，公安机关依法对网传「给住院婆婆吃泡面」的虚假视频信息开展调查。经查，林某某（女，40 岁，网名「林姐肉夹馍」）为吸引流量、博取关注，自行设计场景，编造虚假信息，让其母亲配合摆拍视频，并在网上进行传播，造成恶劣社会影响。林某某对其违法行为供认不讳。目前公安机关已依法对林某某作出治安拘留 5 日的行政处罚，并对其造谣的网络账号采取永久关停措施。</p><h3>蓝天救援队：震区农村房屋倒塌严重，受损达到 70%-80% 左右</h3><p>12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。甘肃蓝天救援队救援中心副主任颜伟介绍，蓝天救援队于 12 月 19 日凌晨 30 分出发，凌晨 4 点钟到达积石山县大河家镇。大河家镇处于此次地震震中，救援队员发现，安置点所在的村庄广场周围，房屋倒塌情况严重。「农村建造的房屋年限较长，有的土墙年龄达到百年以上，因此地震导致很多民房坍塌。一些翻新的砖墙也有倒塌的现象。目前，当地房屋受损面积达到 70%-80% 左右。」颜伟说。</p><h3>北大教授「跨栏」入校引热议，校方回应：正在有序推进开放</h3><p>据北京日报客户端报道，近日，北京大学副教授「跨栏」进学校一事引发热议。记者 12 月 21 日从北京大学获悉，该校正在有序推进开放，在平衡校园秩序的同时，尽可能满足社会需求。北大表示，该校推出多种举措服务，保障校内外人员入校。其中，保衞部、计算中心、校友办公室等联合开发各类人员预约入校系统，开放校外人员多渠道入校服务。自主研发校门小程序应用平台、闸机数据管理中心、游客数据服务平台等，为校门服务来访人员提供多种入校核验方式。该校正在自主研发出入校服务平台，为各类来校人员提供多方式、多条件入校服务，最大限度满足社会人员入校需求。平台计划 2024 年新学期启用。</p><h3>浙江台州警方通报「国家公祭日男子身贴日本国旗」：依法行拘</h3><p>据澎湃新闻报道，一则「国家公祭日，男子身贴日本国旗出现在篮球场」的短视频引起关注。12 月 18 日晚，浙江台州市公安局椒江分局发布警情通报称，已对涉事男子作出行政拘留的处罚。网友发布的视频显示，13 日，台州椒江区有一名男子背上贴着日本国旗的贴纸出现在一处户外篮球场，被目击者撕掉；14 日该男子身贴日本国旗贴纸再次出现，群众报警。据椒江区警方通报，12 月 13 日 (国家公祭日) 晚、14 日晚，吴某有 (男，29 岁，外省籍) 在上衣后背贴了一张日本国旗的手绘纸张，出现在洪家街道一村篮球场，与上前制止的群众发生争吵。14 日晚，民警接警后到现场对吴某有的行为进行制止，并将其传唤到案。15 日，警方依法对吴某有作出行政拘留处罚。</p><h3>贵港衞健委回应爱尔眼科「老人手术遭医生捶打」：医生已停职</h3><p>据央视新闻报道，记者从广西自治区贵港市衞健委了解，针对近日网传「老人手术中遭医生捶打」视频，贵港市衞健委立即组织由眼科专家、行政执法人员组成的调查组到贵港爱尔眼科医院开展调查。目前对初步调查情况进行了通报。经调查，该视频为 2019 年 12 月 12 日，贵港爱尔眼科医院医师冯某某给患者覃某某进行局麻下左眼非正常晶体摘除术+玻璃体切割术的监控记录。监控视频显示，医师冯某某在手术过程中有用右手拳头捶打患者覃某某头部的情形。经向患者家属了解，术后患者覃某某额头有淤青症状，到其他医院检查，结果无异常。医师冯某某已向患者覃某某当面道歉并取得谅解。因双方已达成和解，故医院未将此事件上报。目前，贵港市衞健委已责令贵港爱尔眼科医院暂停冯某某的业务院长职务，继续接受调查。</p><h3>湖南一大学公示清退 2263 名学生，校方回应：规定年限未能毕业</h3><p>据上游新闻报道，近日，一份疑似湖南湘潭大学发布的一份《关于对 2263 名学生作退学处理的决定》文件在网上流传。这份文件上有「2263 名学生系 2013 年 3 月 (含) 前入学，截至 2023 年 10 月，在学校规定的学习年限内未达到毕 (结) 业条件。根据《普通高等学校学生管理规定》及《湘潭大学成人高等教育学生学籍管理规定》经学校研究，决定对上述二千二百六十三名学生作退学处理」的内容。12 月 22 日，湘潭大学继续教育学院相关工作人员回应称，「这些学生都是成教学生，规定年限未达毕（结）业条件。学院官网已于 2023 年 10 月 24 日进行了公示，公示期满后，依据工作程序对上述名单的学生作出退学处理。」</p><h3>广州「限制外卖」？市监局回应：恶意曲解限行新规，误导民众</h3><p>12 月 23 日，广州市市场监督管理局发布通报称，近日，有自媒体发布「广州市将实行全新政策，成为全国首个限制外卖配送的城市」「限行区域和相关道路，外卖配送将被禁止，餐馆只能提供堂食和到店取餐服务」， 经核查，上述信息严重不实，恶意曲解广州电动自行车限行新规，误导民众，引发不良社会影响。据多家外卖平台企业反映，在电动自行车禁、限行路段涉及到的天河区、越秀区和荔湾区部分商圈的外卖配送受到一些影响，但全市外卖订单总量并未出现明显波动。下一步，广州市场监管部门将联合公安、交警等部门督促外卖平台及配送企业，引导外卖骑手自觉遵守电动自行车通行管理措施，并给骑手在限行时段和禁、限行路段绕行配送预留充足时间，让外卖骑手安全配送、文明配送。</p><h3>钟南山：除非病毒大流行或前往人群聚集地，否则不主张长期戴口罩</h3><p>据南方＋客户端消息，12 月 22 日，钟南山到深圳市人民医院进行院士查房活动，并与该医院联合开展呼吸与危重症医学科疑难病例讨论。对于近期呼吸道疾病患者明显增多的情况，钟南山认为，呼吸道疾病进入高发期的原因主要有两方面，一是常规原因，即天气燥骤冷后，鼻黏膜的免疫功能降低，所以病毒容易进入呼吸道。二是因为长期戴口罩也会使得自身免疫系统无法正常发挥作用，削弱了抵御疾病的能力。「除非出现病毒大流行的时期，或者前往人群聚集的地方，否则不是特别主张长期佩戴口罩。」钟南山说。</p><h3>工人日报评下雪该不该点外卖：让骑手有保障有尊严才是最好回馈</h3><p>12 月 21 日，工人日报发表评论文章称，在酷暑、暴雨、极寒等恶劣天气下，不少人担心外卖骑手跑单太辛苦、有风险，这种朴素关怀反映了人性的美好。不过，外卖订单减少会影响他们的收入，他们并不希望大家出于心疼、同情等因素而减少点单。他们努力奔波打拼，为的是追求幸福生活，以平等的职业尊严立足于城市。市场经济时代，评价外卖小哥是否获得公正待遇，关键要看他们的付出是否换来了相匹配的回报。长时间暴露在户外的外卖骑手确实在恶劣天气承受着更多不适与风险，为这份辛苦匹配更多的收入，才是各方乐见的。网友不必纠结苦情敍事、号召不点外卖，而应为保障他们的权益等多些鼓与呼，在日常接触时多说一句「谢谢」「辛苦了」，让他们有尊严地劳动。不论阴晴雨雪，诸多劳动者的坚守维持着城市的正常运转，让他们被看见、被保障、被回馈，就是对他们辛苦付出的最好回应。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10584214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10584214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本松绑杀伤性武器出口，将缓解美国武器库存紧张？美国国家顾问沙利文表示，日本政府大幅修订「防衞装备转移三原则」有助于维护日本的安全以及印太地区的和平与...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本政府大幅修订「防衞装备转移三原则」，解除了对杀伤性武器出口禁令，允许把拥有许可证的武器出口到「<span>志同道合」的</span>许可证来源国。其中，爱国者导弹是日本授权出口的第一批武器，这种防空武器将出口到美国。该修订只允许日本出口与其他国家共同开发的杀伤性武器零部件，不允许直接出口成品。</p><p>根据日本《每日新闻》12 月 22 日的<a href="https://mainichi.jp/english/articles/20231222/p2g/00m/0na/047000c" target="_blank">消息</a>，日本自衞队有 79 种得到许可的装备，其中 32 种获得了美国的许可，其余 47 种来自英国、德国等七国的许可。目前美国是唯一一个向日本提出武器需求的国家。</p><p>日本「防衞装备转移三原则」于 2014 年出台，这次重大修改标志着日本在武器出口方面的又一次松绑。作为二战战败国，日本被要求进行非军事化改造。1967 年，时任首相佐藤荣作提出「武器出口三原则」，全面禁止日本出口武器。</p><p>进入 21 世纪以来，日本与美国共同开发导弹防御系统及各种武器，「武器出口三原则」名存实亡。直到 2014 年佐藤荣作的后人安倍晋三担任首相期间，日本政府废除了「武器出口三原则」，改为「防衞装备转移三原则」，<span>大幅放宽数十年来对外出口武器装备和技术的限制</span>。该原则的内容概括为：<span>不向明显妨碍维护国际和平与安全的场合出口防衞装备；对允许出口的情况进行限定和严格审查；出口对象将防衞装备用于目的之外或向第三国转移时，需获日方事先同意并置于适当管理之下。</span></p><p>岸田文雄政府此次对修改「防衞装备转移三原则」做出了解释，他们认为本地区其他国家日益增长的军事实力为日本带来了威胁，确保国防装备的出口是维护地区和平和稳定的关键政策工具。</p><p>由于去年以来全球各地武装冲突四起，到处支援的美国武器库存吃紧，该国官员十分认可此次修改。美国国家顾问沙利文表示，此举有助于维护日本的安全以及印太地区的和平与稳定。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231223/170333052890727900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日本流通经济大学（Ryutsu Keizai University）教授植村秀树则展开了批评，认为杀伤性武器出口禁令的解除意味着日本正式成为武器出口国，而这与日本近年来爱好和平的形象并不相符。对此，首相岸田文雄表示所有的武器在出口前都会接受严格审查，并强调日本爱好和平的立场不会改变。</p><p>事实上，日本自 21 世纪初就逐步突破其在二战后只能将军事力量用于自衞的限制。同样在 22 日，日本内阁还批准了 7.95 万亿日元（约合 560 亿美元）的年度国防预算，创下历年新高。如果这笔预算得到国会批准，这将会是日本政府连续第 12 年增加军费开支。</p><p>日本政府计划把这笔预算主要用在防区外导弹的部署上，其目的在于与抗衡中国的远程巡航导弹。</p><p>按照岸田文雄政府去年定下的五年军事建设计划，日本要在未来五年内投入总计 43 万亿日元的军费开支。到 2027 年，日本国防开支要达到 GDP 的 2%，成为仅次于美国和中国的第三大军费开支国。</p><p>就在 5 天前，日本和英国、意大利共同签署了研发隐形战机的协议。如果日本政府在 2024 年继续放开武器出口限制，允许向第三国家出口与其他国家联合开发的杀伤性武器成品，日本无疑将成功推进这类攻击型装备的输出。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 15:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10583770.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10583770.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突发事件应对管理法草案拟完善信息发布和新闻采访报道制度突发事件应对管理法草案将提请全国人大常委会第二次审议，草案拟加强突发事件应对管理中的权利保障，完...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据央视新闻消息，2023 年 12 月 22 日，全国人大常委会法制工作委员会举行记者会，公布十四届全国人大常委会第七次会议于 12 月 25 日至 29 日在北京举行，并介绍本次常委会会议拟审议的法律草案主要情况。</p><p>全国人大常委会法制工作委员会发言人臧铁伟表示，突发事件应对管理法草案将提请全国人大常委会第二次审议，草案拟加强突发事件应对管理中的权利保障，完善突发事件报告、信息发布、新闻报道、预警、应急响应等制度。</p><p>界面新闻注意到，2021 年 12 月，十三届全国人大常委会第三十二次会议初次审议了突发事件应对管理法草案。「草案是对现行的突发事件应对法进行修改完善而形成的，属于修法性质。初次审议后，草案印发中央有关部门、各省区市，召开部门座谈会、专家座谈会等，广泛征求意见。」臧铁伟表示，在公开征求社会公众意见期间，共收到 148 人提出的 437 条意见，另收到来信 3 封。</p><p>臧铁伟介绍，突发事件应对管理法草案二审稿在六个方面做出了主要修改：一是，按照突发事件应对管理法作为突发事件应对基础性、综合性法律的定位，处理好有关法律之间的适用和衔接问题。二是，完善突发事件应对管理应当坚持的原则和理念，完善应急指挥体制和应急指挥机构，明确应急预案的制定修改要求，完善突发事件报告制度、应急响应制度，规定协同应对机制。</p><p>三是，完善信息发布和新闻采访报道制度，明确发布预警的内容及渠道。四是，加强应急能力建设，完善应急救援物资等的储备、运输、保障制度，发挥社会力量参与突发事件应对的积极作用。五是，加强突发事件应对管理中的权利保障，完善对特殊群体的优先保护、公民个人信息保护，规定紧急情况下群众开展自救互救。六是，完善相关法律责任规定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231223/170331037279668400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>臧铁伟称，从实践中看，草案的适用和衔接问题主要涉及突发公共衞生事件的应对。本次修改拟在总则中明确，传染病防治法等有关法律对突发公共衞生事件应对管理作出规定的，适用其规定；有关法律没有规定的，适用本法。</p><p>「本法规定的‘突发事件’主要包括四类，自然灾害、事故灾难、公共衞生事件和社会安全事件。确实存在法律适用和衔接问题。按照‘特别法优于一般法’的原则，应当优先适用有关专门法律，做到相互衔接、并行不悖。」臧铁伟说。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 06:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10583148.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10583148.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本地电池生产跟不上，欧盟和英国被迫将关税新规延后三年欧盟同时宣布三年内向欧洲电池制造商提供高达 30 亿欧元的激励。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>当地时间周四，欧洲理事会<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2023/12/21/eu-uk-relations-council-greenlights-extension-of-current-rules-of-origin-for-electric-vehicles-until-the-end-of-2026/" target="_blank">公告称</a>，已经正式批准提案，将现行电动汽车原产地规则延长 3 年至 2026 年底，这同时意味着原计划于 2024 年 1 月 1 日生效的严格新规被推迟。</p><p>为了提高产业链的本地化水平，2020 年欧盟和英国制定了原产地新规。新规原定自 2024 年 1 月 1 日起，在两地市场流动的电动汽车需满足更高本地含量的要求（电动汽车整车成本的 45% 需要来自本地，以及电池的 60% 来自本地），才能享受目前的免税政策，否则将被征收 10% 的关税。</p><p>据欧盟方面的说法，三年前着手制定规则时，并未预测到俄乌冲突、新冠疫情等一系列突发事件导致的供应链困境，这加大了电动汽车制造商遵守新规的难度，尤其是本土电池业无法像预期那样迅速起步。为了响应产业呼声、保持竞争力，以及为本土行业留出更多成长时间，欧盟最终做出了推迟新规生效的决定。</p><p>英国和欧盟互为最大的电动汽车出口市场。在绿色转型的推动下，电动汽车销量增加，但欧洲工厂难以供应充足的电池。而一辆电动汽车成本的约一半都在电池，如果没有本土电池工厂，国外进口的长距离运输既麻烦又昂贵。据英国政府<a href="https://www.gov.uk/government/news/tariffs-on-electric-vehicles-avoided-as-uk-and-eu-extend-trade-rules" target="_blank">的说法</a>，新规生效产生的 10% 的关税，将为制造商和消费者带来高达 43 亿英镑的额外成本。</p><p>欧洲汽车行业对新规延迟生效表示赞赏。欧洲汽车制造商协会（ACEA）在一份声明中<a href="https://www.acea.auto/press-release/rules-of-origin-eu-and-uk-sign-off-deal-providing-much-needed-certainty-for-eu-electric-vehicle-manufacturing/" target="_blank">表示</a>，这为欧洲不断增长的电动汽车电池供应链提供了急需的确定性，将支撑地区电动汽车制造业的竞争力。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20221031/1667207865824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该组织总干事德弗里斯（Sigrid de Vries）认为，欧洲电动汽车制造业正面临输给中国和美国的风险。她表示欧盟在促进供应链本土化方面缺乏强有力的产业战略，建议欧洲立法者重点转向为整个绿色价值链（研发、采矿、炼油和制造等）制定欧盟层面的产业战略。</p><p>在最新的声明中，欧盟重申对本土电池行业的战略扶持政策，同时宣布在创新基金下设立一个专门工具，计划三年内向最具可持续性的欧洲电池制造商提供高达 30 亿欧元的激励。布鲁塞尔方面认为这将在整个欧盟电池价值链产生显著的溢出效应，尤其是在上游部分，同时也能支撑欧洲电动汽车的组装。</p><p>最新进展对英国来说尤其意义重大。相比欧盟 27 国的大市场，英国几乎没有本土电池生产能力，更难以在短期内满足较高本地化要求。得到约翰逊政府支持的英国本土初创公司 Britishvolt，曾计划在英格兰北部建设一座 38 亿英镑的电池工厂，但难以筹集资金，在今年 1 月份申请破产保护。该公司随后被澳大利亚公司 Recharge 收购，但后者尚未公布计划进展。</p><p>目前，英国只有日本日产汽车在桑德兰的一家小型电动汽车电池工厂，11 月底，日产汽车宣布追加 20 亿英镑。该公司的第二家工厂正在建设中。</p><p>在新规生效的情况下，如果英国继续维持现在这种电池本土生产能力几乎为零的情况，很多汽车工厂将转向欧洲大陆，「英国将失去汽车行业相关的 80 万个工作岗位」，日产汽车前首席运营官帕尔默&nbsp;(Andy Palmer)&nbsp;称。</p><p>自 2020 年底英国脱欧以来，就不断有专家警告，如果没有电动汽车电池超级工厂，英国可能会失去汽车工业的很大一部分。</p><p>全球第四大车企 Stellantis 在今年 5 月就警告，如果新规如约生效，将导致英国汽车工厂关闭，数千个就业岗位流失。这得到了美国跨国巨头福特，以及欧洲汽车贸易机构的响应，反应了业内的普遍担忧情绪。福特还表示，新规将同时打击英国和欧盟的制造商，以及减缓向电动汽车转型的速度。</p><p>近几个月来，苏纳克政府一直在与布鲁塞尔谈判，希望暂缓实施新规。此外，英国表示还将寻求与土耳其将原产地规则延长三年，以支持作为土耳其市场主要出口商的英国汽车公司。与此同时，英国还希望明年开始与土耳其就新的自由贸易协定进行谈判。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 13:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581835.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581835.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红海断航空运成新选择，欧洲与海湾通胀风险提高对于高附加值商品来说，虽然空运成本更高，但是相比于海运交货时间延长所导致的高额库存和运营成本，企业宁愿选择...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>也门胡塞武装无差别袭击途经红海的商船，导致多家国际航运公司暂停红海航线，绕行距离更长的航线。物流企业运输成本大涨，最终可能<span>推高相关地区的油价和更广泛的通胀。</span></p><p>当地时间 12 月 21 日，<span>从上海到英国的 40 英尺集装箱海运费用为</span><a href="https://www.cnbc.com/2023/12/21/container-prices-hit-10000-freight-inflation-soars-in-red-sea-chaos.html" target="_blank">10000 美元</a>，而上周仅为 2400 美元，中东地区卡车报价也翻了两倍多。根据全球普尔的数据，如果红海航线中断时间拖长，欧洲、中东和北非地区的食品、家电、服装、消费品、化学品行业都会受到严重影响。</p><p>而对于美国组织成立的国际红海护航联盟，红海沿岸和海湾地区的大部分阿拉伯国家并未做出正面响应，行动效果存在很高的不确定性。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231222/b0af9e20d69017c4345e158994db764b_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>通过苏伊士运河运往欧洲、中东和北非地区的商品种类。图片来源：Reuters</figcaption></figure><p>穿越苏伊士运河的红海航线是连接欧亚大陆的最短航线，通过这条航线的运输量占全球海上运输总量的 12%。咨询机构 Xeneta 的首席分析师 Peter Sand 预计，如果要绕过好望角从亚洲和北欧之间往返，其成本可能会增加 100 万美元，最终会转嫁到消费者身上。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231222/fb9fde1790a4f900d3eb85cf4933c2c6_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>航线地图。图片来源：CNBC</figcaption></figure><p>与此同时，越来越多的欧洲企业转向空运。国际货运平台 Freightos 研究主管 Judah Levine 表示，中国至北欧的空运价格自 11 月下旬以来一直在下降，但是由于本周需求逐渐增多，空运价格提高了 13%，每千克从 3.95 美元上升到 4.45 美元。</p><p>对于高附加值商品来说，虽然空运成本更高，但是相比于海运交货时间延长所导致的高额库存和运营成本，企业宁愿选择前者。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323941323763500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>印度是世界最大米粮出口国，近年来欧洲和北非地区对其需求强劲。此番红海航线中断的情况下，印度需要另辟线路向埃及和欧洲国家运送大米，整体价格可能会上涨 15% 至 20%，<span>可能引起</span>欧洲市场<span>通胀的小幅反弹。</span></p><p>多家石油公司暂停红海航线，使得国际油价上涨担忧加剧。目前为止，油价稍有波动但变化不大。截至 22 日上午，布伦特原油价格从本周初的 77 美元微涨至每桶 80.3 美元，仍低于 83.3 美元的第四季度平均价格。石油经纪商 PVM 高级市场分析师塔马斯·瓦尔加<a href="https://oilprice.com/oil-price-charts/#Brent-Crude" target="_blank">表示</a>，除非石油供应商受到严重影响，否则涨势不会持续太久。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231222/acc709498fd239e37d92a93010eb19aa_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>布伦特原油本周价格趋势图。图片来源：Oil Price</figcaption></figure><p>世纪金融公司（<span>Century Financial</span>）高级研究分析师 Dnyanada Kulkarni<a href="https://www.agbi.com/articles/red-sea-shipping-crisis-drives-prices-up/" target="_blank">表示</a>，尽管海湾地区进口商在新年假期前不会受到即时冲击，但是预计到明年 2 月，商品短缺和供应链问题将逐步显现。<span>联合国贸易和发展会议贸易物流处负责人霍夫曼也已发出警告，苏伊士运河至红海航线的中断最终导致消费品价格上涨。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 13:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581186.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581186.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 最高法回应裁判文书是否还会上网公开；公安部将依法严打网红大 V 造谣传谣等乱象积石山 6.2 级地震已致 148 人死亡；全国住房城乡建设工作会议：坚持房住不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>积石山 6.2 级地震已致 148 人死亡</h3><p><span>据新华社，甘肃省抗震救灾指挥部消息，截至 22 日 8 时，积石山 6.2 级地震已造成甘肃 117 人死亡，781 人受伤。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580697.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>全国住房城乡建设工作会议：坚持房住不炒定位，适应房地产市场供求关系发生重大变化新形势</h3><p>12 月 21 日至 22 日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开。会议指出，明年的工作要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578310.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>公安部：依法严打网红大 V 造谣传谣等乱象</h3><p>12 月 22 日，公安部有关负责人在新闻发布会上表示，网红大 V 具有较强的网络影响力，公安机关将会同有关部门，依法依规推动行业规范发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578111.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>裁判文书今后是否还会上网公开？最高法回应</h3><p><span>据最高人民法院消息，12 月 22 日，最高人民法院相关部门负责人就征集人民法院案例库参考案例有关问题答记者问。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10577834.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家新闻出版署就《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》公开征求意见</h3><p><span>据国家新闻出版署网站 12 月 22 日消息，国家新闻出版署就《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》公开征求意见。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10578553.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家新闻出版署发布 2023 年进口网络游戏审批信息，共 98 款游戏获批</h3><p>12 月 22 日，国家新闻出版署发布 2023 年进口网络游戏审批信息，共 98 款游戏获批，完美世界《一拳超人：世界》、雷霆网络《烛火地牢 2》、中青宝《怪物火车》、恺英网络《关于我转生变成史莱姆这档事：新世界》等在列。<a href="https://m.jiemian.com/article/10579343.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北京住建局就《〈北京市商品房预售资金监督管理办法（2023 年修订版）〉征求意见稿》公开征集意见</h3><p><span>12 月 22 日，国家新闻出版署发布 2023 年进口网络游戏审批信息，共 98 款游戏获批，</span><span>完美世界《一拳超人：世界》、雷霆网络《烛火地牢 2》、中青宝《怪物火车》、恺英网络《关于我转生变成史莱姆这档事：新世界》等在列。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580784.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>李路明任清华大学校长</h3><p><span>据「清华大学」官微，日前，中央批准：李路明同志任清华大学校长（副部长级）、党委副书记；王希勤同志不再担任清华大学校长、党委副书记职务，另有任用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580652.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581439.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581439.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乡村人口变化有何趋势？吕德文：出现「一家三制」新情况客观上来讲，在「一家三制」的情况下，农民家庭的生活质量其实在下降，抗风险能力更弱。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 19 日至 20 日，中央农村工作会议召开，部署 2024 年「三农」工作。会议提出，适应乡村人口变化趋势，优化村庄布局、产业结构、公共服务配置，扎实有序推进乡村建设，深入实施农村人居环境整治提升行动，推进农村基础设施补短板。</p><p>目前，中国乡村人口呈现何种变化趋势？武汉大学社会学院教授、武汉大学中国乡村治理研究中心研究员吕德文向界面新闻介绍，长期以来，我国农村都面临着人口流出的问题，老龄化、空心化问题突出。</p><p>吕德文此前在其文章中写道，相比城镇，农村人口形势有着更为复杂的表现。一方面，农村人口的自然增长率高于城镇。2023 年春节期间，武汉大学中国乡村治理研究中心发布问卷调查数据显示，在乡村社会，愿意生育二胎及以上的受调查者占比超过 40%，而这一比例在城市只有 26%，二者相差悬殊；在低生育意愿群体中，无生育意愿的在乡村占比只有 24%，而这一比例在城市高达 31.7%。这说明，当前农村人口出生率下降的趋势还比较平缓。</p><p>另一方面，农村出现人口流失的趋势其实来得更早也更猛烈。1978 年我国的城镇化率只有 17.9%，到 2022 年已经达到 65.2%。相比之下，农村人口从 1995 年达到峰值 8.6 亿人，随后开始发生逆向变化，直到 2022 年降至 4.9 亿人，降幅达到 43%。</p><p>有学者概括，我国流动人口呈现典型的「三个八」特点，即 80% 以上人口来自农村，80% 进入城镇，80% 是 15 至 59 岁的劳动年龄人口。这意味着农村人口的老龄化更为严重，人口流失且比例失衡的现象更为明显。这种复杂的人口形势使得农村的「一老一小」问题进一步凸显。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170324002255248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「中西部农村地区出现一个新的变化，就是‘一家三制’，一个家庭分三个地方居住和生活。」吕德文告诉界面新闻，过去农村普遍是「一家两制」，年轻人在大城市打工，老年人留在村里生活、照顾小孩、从事农业生产。</p><p>他介绍，最近 10 年左右，是农民进城的一个高峰期，相当一部分农民家庭在县城或中心城镇安家，进行家庭再生产和孩子的教育，但老年人一般还是留在村里养老、种地。大部分中西部的县城就业机会较少，只要有机会，劳动力，尤其是年轻的劳动力还是倾向去大城市、东部地区打工。这样就形成了母亲带着孩子在县城中生活；父亲去大城市打工；老年人则留在村里养老，呈现「一家三制」的家庭模式。</p><p>「这种变化一方面是由于教育资源优化，‘撤点并校’后，大量农村原有的中小学被撤销，学生不得不集中到小部分城镇学校。另一个重要原因是农民家庭对子女教育越来越重视，具有非常强烈的愿望，让孩子享受跟城市一样的均等化教育。所以这种变化是政策和农民意愿双方共同塑造的客观结果。」吕德文说。</p><p>吕德文表示，农村人口形势的变化对乡村治理带来一定的挑战。老龄化、空心化是中国农村长期面临的问题，「一家两制」时，如果老年人需要照顾，年轻人就回农村种地，兼着照顾老人。但在「一家三制」情况下，年轻人已经「回不去」农村了。</p><p>「回不去」主要出于两点原因，吕德文介绍，一是现在农业生产的收入不足以支持家庭再生产。过去老年人留守在村子里面，帮忙照顾孩子，小孩也在乡村接受教育，家庭总开支少，农业收入虽然少，整个家庭生活是可以维系的。现在孩子在县城或城镇里上学，母亲陪读，一方面劳动力减少了，家庭收入也相应减少；另一方面，家庭开支增大了，教育、日常生活等货币化支出压力比在农村要大很多。所以比较不稳定的农业收入已经不足以支撑家庭再生产，必须在大城市赚比较高的工资，才能维持在县城的孩子的教育和在村里的老人的养老。</p><p>吕德文认为，最大的问题是大部分县城的产业有限，尤其是中西部的县城，没有办法吸纳足够的农村劳动力，农民家庭没有办法通过就地的就业来支撑他的家庭再生产，进一步造成「一家三制」的现状。所以这种以县城为载体的城镇化，从某种意义来讲，还不是高质量的城镇化。客观上来讲，在「一家三制」的情况下，农民家庭的生活质量其实在下降，抗风险能力更弱。</p><p>「假设一个县城没有足够的产业基础，那么就要考虑以县城为载体的城镇化应该怎么实施？有没有必要大规模城镇化？每一个县城都大兴房地产，吸引农民工进入县城合理不合理？」吕德文说。</p><p>他表示，通过调查发现，当前农村老年人存在一种「自养秩序」，即低龄老人通过简单的农业劳动以及积蓄，再加上养老保障和医疗保险，基本上能够自我解决生活问题。这得益于农村土地集体所有制的优势，以及这些年来农村基础设施建设的不断完善。</p><p>「农村还维持着比较好的生态、生产、生活的需求，那么就不能急于把农村优化掉。」吕德文认为，现在我国有着较为完善的公共服务和村级基层组织体系，可以将其工作重心向服务型治理转型。推进乡村基础设施建设固然重要，但最主要的是要探讨如何服务于留守在农村的「一老一小」，以及在农村生产生活的农民。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581287.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581287.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜山东文登积雪深度 74 厘米破全省纪录，地震致青海 382 所学校不同程度受损今天有哪些地方新闻值得关注？四川一专为境外赌博场所洗钱的犯罪团伙被打掉，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【山东】威海文登积雪深度 74 厘米破全省纪录，明天降雪或结束</h3><p>据央视新闻客户端报道，近日，山东威海、烟台等地频繁遭遇强降雪。截至 12 月 22 日 8 时，威海文登积雪深度达 74 厘米，打破山东全省最大积雪深度纪录。山东半岛地区近日「冷流降雪」频繁，威海局地昨天遭遇暴雪。今晨 8 时，威海文登站积雪深度达 74 厘米，不仅继续打破了前一日创造的建站以来积雪深度纪录（55 厘米），同时也打破山东全省最大积雪深度纪录，此前纪录为 66 厘米。此外，烟台牟平站 39 厘米，也打破了当地最大积雪深度纪录。今天，山东半岛降雪还将持续，不过强度有所减弱，预计明天降雪结束。</p><h3>【青海】地震致 382 所学校不同程度受损，多地学校恢复线下教学</h3><p>12 月 22 日上午，青海省海东市召开抗震救灾工作新闻发布会。海东市教育局副局长丁来军在会上介绍，本次地震海东市民和县、循化县及化隆县共 382 所学校不同程度受损。灾情发生后，市、县教育局第一时间成立抗震救灾工作领导小组，对全市 816 所学校 28.67 万名学生，2.03 万名教职工及校舍安全情况进行了全面排查，妥善安排应急避险、学生转移安置、恢复学校教育教学等工作，将地震影响降到了最低。民和县 12 月 19 日、20 日中小学、幼儿园全部停课。12 月 21 日 131 所中小学（幼儿园）已恢复线下教学。化隆县截至今天除塔加乡 9 所学校待完成校舍安全鉴定后确定复学时间外，其余学校已全部线下复课。循化县截至今天，除 9 所学校待完成校舍安全鉴定后确定复学时间外，其余学校已全部线下复课。</p><h3>【四川】专为境外赌博场所洗钱的犯罪团伙被打掉，涉案超 5000 万</h3><p>据央视新闻客户端报道，经过连续八个月的侦查，四川崇州警方成功打掉一起涉案资金超 5000 万元，为境外赌博场所洗钱的犯罪团伙。经侦查，该团伙自 2022 年 3 月至 7 月期间，接受境外赌场人员遥控指挥，利用境外通信软件招募境内年轻人，并利用这些年轻人的个人银行卡，每天对本人银行卡中收到的境外赌场资金分割后转入他人银行卡中，对境外涉赌资金进行转移。团伙成员按比例赚取本人银行卡转移赌场资金的佣金。该案中，公安机关共抓获参与洗钱违法犯罪活动的犯罪嫌疑人 22 人。2023 年 5 月经崇州法院审理，对 22 名涉嫌帮助信息网络犯罪活动的犯罪嫌疑人分别作出有期徒刑六个月至两年不同刑期判决。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323461697890800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【江苏】常州市立法规范外卖食品：外卖商家应推行实时直播后厨</h3><p>据澎湃新闻报道，常州市人大常委会 12 月 20 日举行新闻发布会，解读《常州市网络餐饮服务食品安全管理若干规定》。《规定》要求推行网络餐饮服务食品加工制作现场实时公开，商家要在第三方平台、自建网站的餐饮服务经营活动主页面显著位置，以视频形式实时公开食品加工制作现场，公示食品安全情况。在封装方面，外卖商家等入网餐饮服务提供者应使用封签或具备封签功能的包装物，确保开启后无法复原，封签的制作、使用规范由市食品安全监督管理部门制定。未按规定要求封装的，由食品安全监督管理部门责令改正，给予警告；拒不改正的，处二百元以上五百元以下罚款。</p><h3>【广西】贵港衞健委回应「老人手术遭医生捶打」：涉事医生停职</h3><p>据央视新闻报道，记者从广西自治区贵港市衞健委了解，针对近日网传「老人手术中遭医生捶打」视频，贵港市衞健委立即组织由眼科专家、行政执法人员组成的调查组到贵港爱尔眼科医院开展调查。目前对初步调查情况进行了通报。经调查，该视频为 2019 年 12 月 12 日，贵港爱尔眼科医院医师冯某某给患者覃某某进行局麻下左眼非正常晶体摘除术+玻璃体切割术的监控记录。监控视频显示，医师冯某某在手术过程中有用右手拳头捶打患者覃某某头部的情形。经向患者家属了解，术后患者覃某某额头有淤青症状，到其他医院检查，结果无异常。医师冯某某已向患者覃某某当面道歉并取得谅解。因双方已达成和解，故医院未将此事件上报。目前，贵港市衞健委已责令贵港爱尔眼科医院暂停冯某某的业务院长职务，继续接受调查。</p><h3>【新疆】被控受贿 3407 万余元，新疆发改委原副主任田玉军受审</h3><p>据「贵州高院」微信公众号消息，12 月 22 日，贵州省安顺市中级人民法院一审公开开庭审理了新疆维吾尔自治区发展和改革委员会原党组副书记、副主任田玉军受贿一案。贵州省安顺市人民检察院指控：2011 年至 2022 年，被告人田玉军利用担任山东省潍坊市奎文区委常委、常务副区长，贵州省铜仁市万山区委书记，新疆维吾尔自治区发展和改革委员会党组副书记、副主任等职务便利以及职权、地位形成的便利条件，为他人在企业经营、项目承揽、资金拨付等事项上提供帮助，非法收受他人财物折合人民币共计 3407 万余元。检察机关提请以受贿罪追究田玉军的刑事责任。</p><h3>【北京】知识产权法院 9 年受理计算机软件著作权民事案 5000 余件</h3><p>据北京日报客户端报道，12 月 21 日，北京知识产权法院召开新闻发布会，通报计算机软件著作权司法保护工作情况并发布六起典型案例。该院党组成员、副院长宋鱼水介绍，北京知识产权法院在过去九年的计算机软件民事案件审理中，共受理计算机软件著作权民事案件 5000 余件，审结 4000 余件，收结案数量长期处于上升趋势。由于 2022 年管辖调整后，合同类纠纷案件调整为基层法院受理，北京知识产权法院计算机软件著作权案件收案数量有所下降，但受理的计算机软件著作权民事侵权纠纷案件数量有所提升，同比上涨 23%。</p><h3>【湖南】大学公示清退 2263 名学生，校方回应：规定年限未能毕业</h3><p>据上游新闻报道，近日，一份疑似湖南湘潭大学发布的一份《关于对 2263 名学生作退学处理的决定》文件在网上流传。这份文件上有「2263 名学生系 2013 年 3 月 (含) 前入学，截至 2023 年 10 月，在学校规定的学习年限内未达到毕 (结) 业条件。根据《普通高等学校学生管理规定》及《湘潭大学成人高等教育学生学籍管理规定》经学校研究，决定对上述二千二百六十三名学生作退学处理」的内容。12 月 22 日，湘潭大学继续教育学院相关工作人员回应称，「这些学生都是成教学生，规定年限未达毕（结）业条件。学院官网已于 2023 年 10 月 24 日进行了公示，公示期满后，依据工作程序对上述名单的学生作出退学处理。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580574.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580574.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究提出 6 个比选方案，超高速磁悬浮最有可能落地哪里？研究称，综合评价最高的线路是上海-杭州，之后依次是广州-深圳、上海-南京，北京-石家庄、成都-重庆、南京...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">丁晶晶，唐俊</span></p></blockquote><p><span><span>近日，学术期刊《铁道标准设计》2023 年 12 月刊出版，其中刊登了一篇题为《超高速管道磁浮系统示范线比选评价体系研究》的论文。</span></span></p><p><span><span>该论文研究是中国工程院战略研究与咨询项目，也是中铁工程设计咨询集团有限公司重大专项课题。论文提出了 1000km/h 超高速磁浮的 6 种比选方案，并对各自的优劣势作出比较，提出建设建议。</span></span></p><p>研究选取了 6 条最可<span><span>能的商业</span></span>示范线，<span><span>通过</span>国家战略、经济水平、人口规模、地形环境、投资规模等 11 个维度的指标进行分析。<span>研究者认为，作为超高速真空磁悬浮示范线，全程耗时在 20 分钟以内最能实现快速通达效果。如果客流能够匹配，将创造较高的社会价值。</span></span></p><p><span><span>6 条线路中，综合评价最高的是</span><span>上海-杭州，之后依次是广州-深圳、上海-南京，</span></span>北京-石家庄、成都-重庆、南京-合肥。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323429856695700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具体线路来看，上海至杭州线路在经济水平、人口规模、客运量等方面均处于 6 条线路中的中上水平，沿线地势平坦；投资规模预计为 7 亿元，在 6 条线路中排名第三。两地通达时间占优，全程耗时约 15 分钟。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703231322238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海至南京线的经济与人口规模同沪杭线相似，但预计该线路将跨越长江、建设较为复杂；预计投资规模为 7.5 亿元，耗时 22.3 分钟。</p><p>广州至深圳线连接大湾区两个重要经济中心，经济水平、人口规模、耗时、交通连接等均占优势。其客运量也最高，预计 2035 年客流为 920 万人次，远超其他 5 条线路。不过，该线路穿越珠江三角平原，地势稍有起伏。同时该工程投资规模最高，预计为 12.5 亿元，其他线路投资规模预计在 7.5 亿元及以下。</p><p>北京至石家庄线路工程投资规模较低，预计 4.5 万亿元。但其客运水平也是最低的，预计 2035 年客流仅有 180 万人次。</p><p>成都至重庆线路在经济水平、人口规模、客运量方面均比较有优势，但该线路穿越川东平行岭谷，沿线地质条件复杂，建设难度大。</p><p>相较其他线路，南京至合肥沿线地区的经济水平相对较弱。其沿线设站地区 GDP 总和仅为 2.8 万亿元，其他线路 GDP 总和均在 4 万亿元以上。此外，该线路沿途地人口规模也较小，客运量水平预计较低。</p><p>仅基于该研究，上海至杭州建设高速磁浮示范线的可能性最大。但目前，国家层面并未明确提出要建设高速磁浮示范线，对于具体选址也没有明确信息，项目仍在研究论证阶段。</p><p><span><span>实际上，关于磁浮技术研究与应用，中国近年来十分重视，出台了一系列相关政策。2019 年 9 月，中共中央、国务院印发《交通强国建设纲要》，明确提出合理统筹安排时速 600 公里级高速磁浮系统、低真空管（隧）道高速列车等技术储备研发。</span></span></p><p><span><span>2021 年 2 月，中共中央、国务院印发了《国家综合立体交通网规划纲要》。其中提出，「研究推进超大城市间高速磁浮通道布局和试验线路建设」。</span></span></p><p><span><span>多地政府也出台了相应规划，希望第一条磁浮列车或超级高铁能够落地家门口。包括京沪、京杭、广深、成渝、海南、云南、安徽等地区或线路，均有相关规划。</span></span></p><p><span>参与编写了<span>《交通强国建设纲要》</span>的交通运输部人士曾对界面新闻表示，高速磁悬浮放在了纲要的「科技创新」条目下，对其定位是未来发展方向、科技创新研究，不一定大规模应用。</span></p><p>技术方面，目前中国<span>高速磁浮有三条路线正齐头并进，分别是常导技术（中车四方）、高温超导技术（西南交大），以及高温超导电动技术（中车长客、航天科工）。</span></p><p>三条不同的技术路线都已经有样车下线，都在进行实验。<span><span>西南交大在九里校区建设了 165 米高速磁浮样车验证段；中车长客建设了 200 米全要素高温超导磁浮交通试验线；航天科工三院在山西大同建设了 210 米的低真空管道磁浮试验线。另外，西南交大长约 1.5 公里的试验线目前也正在建设中。</span></span></p><p>中车四方副总工程师丁叁叁曾对界面新闻表示，由于试验线较短，磁浮列车无法在短距离内加速到几百公里的时速并最终停止，正式的试验线至少需要 50 公里。</p><p><span><span>速度方面，目前已在研究的列车设计时速都是 600 公里，并未达到上述论文中预设的时速 1000 公里。今年两会期间，全国政协委员、中国中车董事长孙永才提交了《加快推动时速 600 公里高速磁浮试验和运用》的议案，认为「迫切需要对时速 600 公里高速磁浮系统进行高速性能验证和商业化运用」。</span></span></p><p><span>北京交通大学教授赵坚对界面新闻表示，磁浮线无法跟其他轨道交通兼容，客流量会大大减少，因而很难盈利。同时，高速磁浮列车至少每 100 公里才能设一个站，停靠站数量少，对拉动沿线经济起到的作用有限。</span></p><p>参与了时速 600 公里磁浮列车研制的中车人士对界面新闻表示，任何一个投资肯定都要考虑商业化，这就要求在未来线路建设中做更充分的考虑，以取得更好的营收。他认为，高速磁悬浮作为一种新的技术，是对现有交通方式的补充，还可以带来很多新的认识和产业升级。</p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580064.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶，唐俊 TJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜公安部将探索建立网络谣言黑名单制度，本轮生态环保督察已问责党政领导干部 180 人今天有哪些部委新闻值得关注？新闻出版署拟规定：网络游戏直播不得出现...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产行业</h3><p>12 月 22 日，公安部举行新闻发布会。公安部网络安全保衞局副局长石铀介绍，公安机关紧盯网络谣言线索，对编造传播虚假信息进行「造热点」「蹭热点」「带节奏」的网红大 V，以及借机进行造谣引流牟利的「网络水军」团伙，依法严厉打击，并依法依规采取针对性警示、禁言、封号等管理措施。针对一些网站平台落实网络安全主体责任仍然不到位，造成了网络谣言的大范围传播的情况，公安机关将逐步探索建立黑名单制度，并从单个平台向多平台、全平台推广，限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产行业。今年以来，截至目前，全国公安机关已侦办网络谣言类案件 4800 余起，依法查处造谣传谣人员 6300 余名，依法关停违法违规账号 3.4 万个。</p><h3>3 部门挂牌督办两起第三方环保服务机构弄虚作假案</h3><p>据最高人民检察院 12 月 22 日消息，近日，生态环境部、最高人民检察院、公安部决定对山西太原某环境检测有限公司涉嫌提供虚假证明文件案、陕西西安某检测校准有限公司涉嫌提供虚假证明文件案联合挂牌督办。经查，两家公司长期通过伪造采样样品、篡改采样时间、编造实验数据、替换分析样品等方式实施造假行为，出具虚假监测报告，帮助排污企业蒙混过关。因涉嫌提供虚假证明文件犯罪，生态环境部门已将上述案件移交当地公安机关依法立案侦办。</p><h3>最高检发布惩治拒不支付劳动报酬犯罪 5 件典型案例</h3><p>据最高人民检察院 12 月 22 日消息，近日，最高人民检察院发布 5 件依法惩治拒不支付劳动报酬犯罪典型案例，体现了检察机关始终保持对恶意欠薪犯罪依法惩治的态度，多渠道追讨欠薪、全力追赃挽损的办案理念，以及坚决维护劳动者合法权益的决心。作为国务院根治欠薪专项行动的成员单位，下一步，检察机关将以宽严相济、认罪认罚从宽等政策、制度为抓手，着力推动解决「辛苦一整年，岁末讨薪难」问题，多元化拓展追缴欠薪渠道，督促欠薪企业和个人多方筹措资金、支付报酬，切实维护广大普通劳动者的合法权益。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170323195424931200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>新闻出版署拟规定：网络游戏直播不得出现高额打赏</h3><p>12 月 22 日，国家新闻出版署网站发布关于公开征求《网络游戏管理办法 (草案征求意见稿)》意见的通知。其中提到，网络游戏直播不得出现高额打赏。征求意见稿还提出，网络游戏出版经营单位不得在网络游戏中设置强制对战。同时，网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励。网络游戏出版经营单位不得以炒作、拍卖等形式提供或纵容虚拟道具高价交易行为。所有网络游戏须设置用户充值限额，并在其服务规则中予以公示，对用户非理性消费行为，应进行弹窗警示提醒。</p><h3>第三轮第一批中央生态环保督察完成下沉工作任务</h3><p>据生态环境部 12 月 22 日消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批 5 个中央生态环境保护督察组于 2023 年 11 月 21 日至 22 日陆续进驻福建、河南、海南、甘肃、青海五个省开展督察。截至 12 月 18 日，各督察组已完成下沉工作任务。截至 12 月 18 日晚 20:00，各督察组共收到群众来电、来信举报 16309 件，受理有效举报 13718 件，经梳理合并重复举报，累计向有关省转办 11102 件。有关省已办结或阶段办结 5222 件。其中，立案处罚 608 家，立案侦查 43 件；约谈党政领导干部 234 人，问责党政领导干部 180 人。</p><h3>最高检教育部：建涉案未成年人控辍保学协作配合机制</h3><p>据最高人民检察院网站 12 月 22 日消息，最高检、教育部联合印发《关于建立涉案未成年人控辍保学协作配合机制的意见》，进一步加强控辍保学和未成年人权益保护工作。《意见》要求，检察机关办案中发现义务教育阶段适龄未成年人处于事实辍学状态的，应立即向同级教育行政部门通报相关情况。教育行政部门应及时责成相关学校与涉案失学辍学未成年人及其监护人沟通，了解未成年人失学辍学原因，劝其早日返学复学，并将相关情况及时反馈同级检察机关。《意见》强调，检察机关与教育行政部门应共同做好涉案未成年人教育帮扶和保障工作。刑事案件被害人因犯罪侵害影响，不宜在原学校继续学习的，教育行政部门应对其合理的转学诉求予以支持。</p><h3>国家市场监管总局发布《保健食品标志规范标注指南》</h3><p>据国家市场监管总局网站 12 月 22 日消息，近日，国家市场监管总局发布《保健食品标志规范标注指南》。《指南》中保健食品专有标志图形、颜色与原规定原则保持一致，明确了保健食品标志框架、图形比例等内容。基于美观性、实用性相统一原则，优化标志中图形和文字细节要求。标志沿中间线呈左右对称结构，视觉效果均衡，考虑「保健食品」书写特点，在保持四字宽度的基础上，确定每字样高度及宽度比例，并明确印刷颜色要求。</p><h3>住建部：加快解决新市民、青年人、农民工住房问题</h3><p>据住建部网站 12 月 22 日消息，12 月 21 日至 22 日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开。会议指出，要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，适应房地产市场供求关系发生重大变化新形势。稳定房地产市场，坚持因城施策、一城一策、精准施策，满足刚性和改善性住房需求，优化房地产政策，持续抓好保交楼保民生保稳定工作，稳妥处置房企风险，重拳整治房地产市场秩序。构建房地产发展新模式，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，完善房屋从开发建设到维护使用的全生命周期基础性制度，实施好「三大工程」建设，加快解决新市民、青年人、农民工住房问题，下力气建设好房子，在住房领域创造一个新赛道。</p><h3>水利部：黄河下游山东河段首现封河，长度 7.2 千米</h3><p>据「中国水利」微信公众号 12 月 22 日消息，受强寒潮影响，12 月 17 日黄河下游河段开始流凌，至 22 日 8 时，黄河下游山东河段西河口水文断面上游 0.4 千米处出现本年度首次封河，封河长度 7.2 千米，封冻厚度 5 厘米左右，首封日期较常年（1971—2020 年）均值偏早 11 天。与此同时，黄河上中游封河持续发展，目前上游封河 628 千米、中游封河 53 千米。黄河凌情总体平稳。预测近期黄河上中下游封河仍将持续发展。水利部将继续密切关注黄河各河段凌情发展变化，加强凌情监测预报和会商分析，科学精细调度刘家峡、海勃湾、万家寨、小浪底等骨干水库，强化堤防巡查防守和浮桥栈桥管理，指导督促有关地方落实防凌责任和措施，确保黄河防凌和人员安全。</p><h3>最高法公告：人民法院案例库建成后将对社会开放</h3><p>据最高人民法院网站 12 月 22 日消息，最高法发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》称，为拓宽参考案例来源，尽快丰富案例库资源，助推人民法院案例库建设工作高质量发展，最高人民法院决定自即日起，面向社会开展参考案例征集工作。人民法院案例库将收录经最高人民法院审核认为对类案具有参考示范价值的权威案例。案例库建成后，将覆盖各类罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律适用问题也将有相应案例。公告显示，案例库建成后将对社会开放，方便人民群众通过案例更加有效地了解、学习法律，明悉行为规范，增强诉讼预期，促进诉源治理，做实「抓前端、治未病」要求；同时，也将为广大法律、司法界人士提供更加鲜活、精准、权威的办案参考和研究素材。</p><h3>海关总署：今日起恢复台湾地区石斑鱼输入大陆</h3><p>据海关总署网站 12 月 22 日消息，海关总署动植物检疫司发布《关于恢复台湾地区石斑鱼输入大陆的通知》称，因多次从台湾地区输大陆石斑鱼中检出孔雀石绿、结晶紫等禁用药物，总署自 2022 年 6 月 13 日起暂停台湾地区石斑鱼输大陆。经综合评估台方整改措施，现决定自 2023 年 12 月 22 日起恢复台湾地区石斑鱼输大陆。输大陆石斑鱼须来自获得注册登记的养殖场，有关养殖场名单已在总署官方网站公布。各海关自 2023 年 12 月 22 日起恢复受理台湾地区石斑鱼报关，并依法依规实施检验检疫。同时，请及时将上述情况通知辖区内相关企业。</p><h3>最高法：从未「叫停」裁判文书上网，优化上网标准</h3><p>12 月 22 日，最高人民法院发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》，并就相关问题作出解读。最高法相关部门负责人表示，自 2021 年以来，优化裁判文书公开机制的工作一直在有序开展，但从未「叫停」过文书上网。该负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在互联网上发布。按照宪法和法律，庭审依法公开进行，裁判文书经宣判并向当事人送达，就是在践行审判依法公开原则。司法公开既包括在线公开，也包括线下公开；既包括向当事人的公开，也包括向社会公众的公开。现在对外公开的裁判文书网会继续发挥应有作用，同时，裁判文书上网的标准也需要优化、机制还需要规范，相关工作将按照严格依法、稳慎适当、依法监管的原则持续推进。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】农村建筑抗震能力亟需加强在广大农村、特别是我国西南、西北以及西部的偏僻山区，当地的经济水平、建筑工匠的技术水平落后以及抗震防灾的主观意识淡薄仍...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>地震发生那一晚，佘志福 67 岁的的父亲佘木洒和残疾孙子都被埋在了废墟里。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>为了照顾方便，佘木洒一直和孙子住在已建造 30 多年泥墙瓦房里。2017 年母亲去世后，佘志福家被评为低保户。按照甘肃省有关政策，农村低保户可以享受危房改造政策。佘志福介绍，有关部门曾派人到家里测量一番，留下了一份「通知」，他注意到上面有「砖混结构」几个字。后来，房屋改造计划不了了之。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>3 年前，佘志福花费几万元，在老房子旁边盖了三间平房，政府曾给他发放 1.5 万元补贴。佘志福说，他家的老宅并非砖混结构，可能是因为前面被刷了一层白灰，给人一种并不危险的印象，但房子的主体构造其实都是泥墙。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>就是这座泥墙房子，倒塌后把老人和孩子压在了下面。经历邻居们救援，孙子只是轻伤，佘木洒则在诉说胸口疼痛 1 小时后去世。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 21 日晚，地震已造成甘肃和青海两省 144 人遇难，近千人受伤，仍有 3 人失联。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322348431436100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>为何积石山 6.2 级地震会造成 100 人以上的人员死亡？地震专家陈会忠向界面新闻分析，第一个原因是地震震级比较大，6.2 级可以算是强震；第二，这次地震的震源深度比较浅，震源浅的地震容易造成地面相当大的破坏；第三，地震发生在深夜，半夜差不多将近 12 点，这时人们都在睡觉或熟睡中，地震时来不及逃生。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另外，陈会忠解释，这次地震发生在人口相对稠密的地区，虽然这里的人口没有东部地区人口稠密，但是震中及附近人口相对较多，居住密度大。此外，当地经济较为落后，建筑的抗震强度较弱，没有像东部地区建筑那么强，这几个原因都是造成此次地震重大伤亡的重要原因。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>按照规定，中国城乡建筑抗震设防需遵循的基本标准和要求，应依据地震区划图和建筑抗震设计规范等确定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国现行第五代地震区划图自 2016 年开始实施，确定了不同区域抗震设防需应对的地震烈度。《建筑抗震设计规范 GB50011-2001》明确规定，抗震设防烈度为 6 度及以上地区的建筑，必须进行抗震设计。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国把地震烈度分为十二个等级，通常用「度」来表示，度数越大，破坏程度越大。在一次地震中，距震中越近，破坏程度越大，烈度值越高。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，根据现行《建筑抗震设计规范》2016 版附录 A 全国主要城镇抗震设防烈度表，积石山的抗震设防烈度为 7 度。而据中国地震局地球物理研究所发布的《甘肃临夏州积石山县 6.2 级地震科技支撑简报》显示，根据此次地震预测的震动图分布特征，预计极震区震动烈度可能达Ⅷ（8）度以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《中国地震烈度表》显示，当发生地震烈度 7 度地震时，多数人将惊逃户外，房屋出现少数毁坏；而到 8 度时，多数人则会摇晃颠簸、行走困难，房屋将出现多数严重或中等破坏。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国家防灾减灾救灾委员会专家委员会委员、中国地震应急搜救中心原总工程师曲国胜告诉界面新闻，即使积石山地震震区房屋依照《建筑抗震设计规范》进行设计建造，也难以承受 8 度的地震烈度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲国胜表示，此次地震发生后，积石山当地的抗震设防烈度应会进行调整。中国地震局兰州地震研究所研究员、甘肃省地震局原局长王兰民在接受媒体采访时也称，建议在这次地震之后，可以根据当地不同的场地条件，在充分做好现场调查工作后，进行适度抗震标准提升，比如提升到 8 度或 9 度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得关注的是，我国正将抗震设防逐步纳入制度化管理过程中，但积石山地震仍凸显出农村建筑普遍存在的灾害隐患问题。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>关于农村建筑抗震设防，曾在 2014 年前后就引起广泛讨论。2014 年 8 月 3 日，云南鲁甸 6.5 级地震造成 617 人死亡，112 人失踪，3143 人受伤。此前，2012 年云南昭通彝良县也曾发生 5.7 级地震和 5.6 级地震，两次地震造成 80 人死亡。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「建筑物倒塌，尤其是不设防的农居和乡镇老旧房屋是鲁甸地震人员死亡的第一重要因素。」云南地震局李永强等曾在 2016 年 12 月发表的《2014 年云南鲁甸 6.5 级地震致人死亡情况分析》一文中指出。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在积石山县参与救援的甘肃蓝天救援队救援中心副主任颜伟介绍，此次震中的乡镇，房屋倒塌情况严重。「农村建造的房屋年限较长，有的土墙年龄达到百年以上，因此地震导致很多民房坍塌。一些翻新的砖墙也有倒塌的现象。目前，当地房屋受损面积达到 70%-80% 左右。」颜伟称。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>住房和城乡建设部 2008 年曾批准《镇（乡）村建筑抗震技术规程》，其中规定：抗震设防烈度为 6 度及以上地区的村镇建筑，必须采取抗震措施；抗震设防烈度必须按国家规定的权限审批、颁发的文件（图件）确定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「我国的抗震设防体系仍然集中在城市。」曲国胜称，「虽然标准、规范中有强制性条款，但是在农村，老百姓的自建房不一定都按照抗震设防的规范来建造。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国建筑科学研究院工程抗震研究所研究员罗开海曾在接受媒体采访时表示，「自 2008 年四川汶川特大地震以来，社会各界对建筑（包括村镇民居）抗震越来越重视，但在广大农村、特别是我国西南、西北以及西部的偏僻山区，当地的经济水平、建筑工匠的技术水平落后以及抗震防灾的主观意识淡薄仍旧是阻碍农村房屋建筑抗震能力改善的主要因素。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其实，近年在《镇（乡）村建筑抗震技术规程》的基础上，各地也在陆续出台更细致的农村建筑抗震技术标准。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>甘肃省住房和城乡建设厅曾于 2021 年 3 月印发《甘肃省农村房屋抗震性能评估技术导则（试行）》和《甘肃省农村抗震房屋新建与加固技术导则（试行）》，适用于甘肃省抗震设防烈度 6、7、8 地区层数为一、二层的既有农村房屋的抗震性能评估和抗震设防烈度 6、7、8 和 9 度地区农村抗震房屋新建与加固的设计和施工。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，甘肃省地震局在积石山县所处的临夏州调研，对临夏州六类地震承灾体进行排查。调研文章《基于建筑物详查的地震灾害重点隐患风险评估——以临夏州为例》称，91.33% 的农村集合住宅，61.05% 的农村独立住宅和 51.64% 的农村非住宅都被评估为地震灾害隐患「一般」等级。相较而言，50% 以上的城镇住宅和非住宅被评估为地震灾害隐患「轻微」等级。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「农村集合住宅、农村独立住宅和农村非住宅的地震灾害隐患主要与房屋未设防或者设防烈度偏低有关。」这篇文章称。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲国胜对界面新闻也指出，「不同地区的经济水平不同，抵御灾害的韧性能力也会不同。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公开资料显示，积石山县曾是甘肃省 23 个深度贫困县之一，2020 年退出国家级重点贫困县序列。2022 年，积石山县农村居民人均可支配收入为 8618.24 元，仅达到全国农村居民人均可支配收入的 42.8%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，2022 年 11 月，积石山县人民政府官网曾发布文件《积石山县住房和城乡建设局农村危房改造及抗震房改造》。文件中明确了 2022-2025 年度农房抗震改造的改造对象。文件要求，改造后房屋必须有上下圈梁、构造柱、拉结筋等抗震措施，保证正常使用安全和基本使用功能，达到抗震设防标准。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述文件还提到农村危房改造及抗震房改造的补助标准，比如易返贫致贫户等「六类」重点对象户均补助 25000 元；其他安全住房不达标修建对象户均补助 15000 元；五保户、残疾户等家庭无劳动力无法实施修建的户均补助 40000 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻查询公开资料发现，积石山县有 5.57 万农户，农村住房安全曾是积石山县脱贫攻坚的一项核心指标。当地民族日报 2021 年 5 月 5 日报道称，自 2014 年以来，积石山县累计完成危房改造 3.2 万户，累计投入资金 5.4 亿元，全面实现了全县「无一户危房」的目标。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国裁判文书上网数量大幅下降，最高法：从未「叫停」文书上网最高法相关部门负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>自 2013 年上线至今，中国裁判文书网累计公开裁判文书 1.3 亿余篇，被视为中国司法改革和司法公开取得的标志性成就之一。但是，近期最高人民法院发文新建全国法院裁判文书库的消息引发广泛关注，中国裁判文书网将何去何从也成为法律界讨论的焦点。</p><p>2023 年 12 月 22 日，最高法发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》（简称《公告》）。在随后发布的答记者问中，最高法相关部门负责人专门回应了裁判文书网新增文书数量大幅下降、文书是否还会上网公开，以及全国法院裁判文书库与人民法院案例库的功能关系等问题。</p><p>此前据《财经》等媒体报道，最高法拟于 2024 年 1 月上线运行全国法院裁判文书库，并明确了其应用范围，仅支持全国法院干警在内部专网查询检索裁判文书。记者从不同层级法官处证实，最近已收到最高法发布的《关于建设全国法院裁判文书库的通知》。</p><p>此外，该报道称，记者还从多位不同省份的高级人民法院人士处了解到，最高法也在同步筹建「人民法院案例库」，供各级法院、广大法官使用，并适时、以适当方式对外公开，供社会公众使用。</p><p>在中国裁判文书网已经运行 10 年的情况下，为何要另建全国法院裁判文书库？「人民法院案例库」又是何种定位？三个数据库之间是分工不同、互为补充？还是将形成替代关系？最高法此前并未明确说明。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322355863899800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国裁判文书网自 2013 年 7 月上线运行。公开信息显示，2014 年，中国裁判文书网公布了超过 20 万份裁判文书，2015 年更是突破了 100 万份。2016 年，中国裁判文书网改版，增加公开 5 种民族语言裁判文书，提供全网智能化检索服务。此外，中国裁判文书网手机客户端也于 2016 年 8 月 30 日上线。 <span>截至 2022 年 9 月，中国裁判文书网已累计公开裁判文书 1.3 亿余篇，访问量超过 900 亿次。</span></p><p>界面新闻梳理发现，从 2014 年到 2019 年，中国裁判文书网每年新增公开的裁判文书数呈现出快速增长的趋势。然而，从 2021 年开始，每年新增公开的裁判文书数出现了下降的趋势，特别是从 2021 年到 2023 年，每年新增公开已降至 1000 万份左右。</p><p>中国裁判文书网近年上网文书数量呈大幅下降趋势，这是否意味着最高法深化司法公开的方向有所调整？</p><p>最高法相关部门负责人称，裁判文书网设立 10 年以来，在推动阳光司法方面发挥了重要作用，但同时存在检索不便利、标准不统一、缺乏官方权威认可等问题；一些上网文书法律意义有限的同时，暴露了当事人各类事实性、身份性信息，造成当事人、公司、企业，提出投诉；有的商业公司将「爬取」的文书数据转化为法律检索、企业征信、人工智能「产品」营利，但未按安全、合规、可控要求管理，有些「黑灰产业」甚至据此从事敲诈勒索、信息倒卖、刷取流量等违法活动。基于上述问题， 从 2021 年 7 月开始，最高人民法院按照有关各方的反映、诉求和建议，采取了一些针对性整改措施。</p><p>据介绍，通过严格风险筛查、完善公开标准，每年上网文书数量从 2020 年的 1920 万件、2021 年的 1490 万件降至 2022 年的 1040 万件。2023 年 1 月至今，上网文书数量为 511 万件。「可以说，自 2021 年以来，优化裁判文书公开机制的工作一直在有序开展，但从未‘叫停’过文书上网。」最高法相关部门负责人强调。</p><p>该负责人进一步表示，民法典、个人信息保护法、数据安全法出台后，也对司法公开工作提出了新的更高要求。人民法院的司法公开工作，一方面要「充分满足当事人的参与权、知情权」，另一方面，要「防止公民的正当权益、企业的生产经营以及公共利益因不当公开受到不利影响」。</p><p>该负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在互联网上发布。按照宪法和法律，庭审依法公开进行，裁判文书经宣判并向当事人送达，就是在践行审判依法公开原则。司法公开既包括在线公开，也包括线下公开；既包括向当事人的公开，也包括向社会公众的公开。</p><p>接下来，裁判文书是否是否会继续上网公开？最高法相关部门负责人介绍，现在对外公开的裁判文书网会继续发挥应有作用，同时，裁判文书上网的标准也需要优化、机制还需要规范，相关工作将按照严格依法、稳慎适当、依法监管的原则持续推进。</p><p>据介绍，民事、行政诉讼法都规定了公众可以查阅生效裁判文书，但并未要求生效文书必须在同一网络平台上集中公开。下一步，最高法将采取线上公开和线下查询相结合的方式，严格落实法律规定，保障公众依法查阅生效文书的权利。</p><p>各级人民法院也将定期在裁判文书网公布裁判文书，同时会更加稳慎地协调兼顾好满足公众知情权、监督权与保护数据、信息安全及个人隐私的关系，更加充分地发挥好案例、好文书的作用。同时，最高法将加强监管，对相关商业机构不当使用裁判文书数据的行为进行约谈，引导督促其依法、合规使用数据。</p><p>在此次答问中，最高法相关部门负责人针对为何新建全国法院裁判文书库的问题表示，为了有针对性地加强审判管理、辅助司法决策、服务国家和社会治理，最高人民法院决定建设全国法院裁判文书库，在四级法院专网内汇聚各类裁判文书。裁判文书库主要并不是为了给法官办案提供类案查询，而是着眼于国家和社会治理中司法大数据的分析应用，为制定司法政策、推进司法改革、提出司法建议等提供依据和参考。</p><p>对于新建人民法院案例库，最高法相关部门负责人介绍，为针对性解决裁判文书网使用不便、检索不准、标准不一等问题，最高法经研究，于 2023 年 7 月决定建设「人民法院案例库」。 <span>案例库的案例目前主要由各地法院依程序报送，都要由最高法各审判庭按业务条线对口负责、审查把关，经法官会议集体讨论通过；原来有多种不同裁判类型的，还要报分管院领导同意后，才能送研究室审核入库。</span></p><p>「与之前将裁判文书‘上传了事、简单累加’的公开方式相比，案例库将收录对类案具有参考示范价值，并经最高法审核认可的权威案例，未来将成为裁判文书网在应用和效能上的‘升级版’。二者是互为补充、相得益彰的关系，并不是要以库代网、此开彼关。」该负责人说。</p><p>据最高法数据，目前，人民法院案例库已收录 2000 余件参考案例，包括刑事案例 500 余件、民事案例 1200 余件、行政案例 200 余件以及部分国家赔偿、执行案例。《公告》表示，为拓宽参考案例来源，尽快丰富案例库资源，现面向社会公众征集经最高人民法院审核认为对类案具有参考示范价值的权威案例。</p><p>「案例库建成后，当然要向包括专家学者、律师、当事人等在内的社会公众开放。只有供社会开放使用，才能方便人民群众通过案例更加有效地学习了解法律，明悉行为规范，增强诉讼预期，进而促进诉源治理；同时，也将为广大法律、司法界人士提供更加鲜活、精准、权威的办案参考和研究素材。」上述负责人说，案例库建成后，将覆盖各类罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律适用问题也将有相应案例。人民法院审理案件，必须查阅案例库，参考入库同类案例作出裁判，以保障法律适用统一、裁判尺度统一，避免「同案不同判」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 05:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578575.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578575.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国和委内瑞拉互换囚犯，拜登再添连任筹码拜登政府在圣诞节前让这些同胞回家团聚，无疑会加深选民的好感度。而特朗普被科罗拉多州法院裁定不具备担任总统职务资...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国和委内瑞拉关系有所缓和，双方在加强合作的基础上又完成了互换囚犯的协议。囚犯们特殊的身份也引发关注。</p><p>当地时间 12 月 21 日，委内瑞拉反对派总统候选人玛丽亚·科里娜·马查多表示，已经有 24 名委公民获释。在那两天前，拜登政府正式释放了委总统马杜罗的亲密好友亚历克斯·萨博<span>（Alex Saab）</span>。作为交换，委内瑞拉方面承诺释放此前逮捕的 10 名美国人和至少 20 名与反对派有联系的委内瑞拉公民。</p><p>萨博是委内瑞拉政府特使，负责在伊朗执行公务，于 2019 年被美国司法部以洗钱等罪名起诉。2020 年，萨博在非洲佛得角过境时被逮捕，次年被引渡至美国。由于佛得角方面在逮捕萨博时国际刑警组织并没有发出红色通缉令或者逮捕令，所以联合国人权组织认为萨博的逮捕过程存在违规行为，敦促美国政府释放萨博。</p><p>时任美国总统特朗普将引渡萨博一事列为优先事项，甚至斥资数百万美元通缉。2019 年，特朗普政府计划扶持委内瑞拉反对派领导人胡安·瓜多伊上位。在经历了备受争议的投票过后，瓜多伊直接宣布自己为委临时总统，作为合法政府领导人的马杜罗当即宣布与美国断交，两国关系一度跌至冰点。据传萨博掌握着马杜罗的许多秘密，特朗普政府逮捕他可能也是为了帮助反对派与马杜罗政府抗衡。</p><p>俄罗斯方面公开发声支持马杜罗，一定程度上压制了欲与普京交好的特朗普要强势干预委内政的大计。美国前国防部长马克·<span>埃斯珀于</span>2022 年出版了名为《神圣的誓言》的回忆录，揭露了特朗普政府密谋军事入侵委内瑞拉甚至暗杀马杜罗的计划。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317688196667200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《神圣的誓言》简介。图片来源：亚马逊</figcaption></figure><p>这一切争纷都与委内瑞拉的石油资源密切相关。据《BP 世界能源统计 2022》，委内瑞拉拥有世界上最大的石油储量，已探明石油储量 3040 亿桶，远超沙特阿拉伯的 2980 亿桶。然而，由于美国制裁，委内瑞拉石油产业衰落明显。2000 年，委内瑞拉石油产量为每天 340 万桶，后来受石油价格下降影响叠加美国制裁，委内瑞拉石油产量逐年减少。2019 年 1 月，美国开始全面制裁委内瑞拉石油，导致委石油日产量在 2021 年跌至 63.6 万桶的冰点。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317650147425700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而对于现在的拜登政府来说，释放萨博是对委内瑞拉政府的进一步妥协。今年 10 月，委内瑞拉政府与美国支持的反对派达成和解，双方签署了政治协议，允许包括欧盟和联合国在内的国际观察员对委内瑞拉 2024 年下半年的选举进行监督。美国将这次和解视为委内瑞拉民主政治的重大进步，所以同意暂时中止对委内瑞拉石油、天然气等产品的制裁。</p><p>事实上，拜登政府此次让步的原因也与即将到来的美国大选密切相关。今年，美联储多次加息以应对通货膨胀，导致生活成本上升，叠加国际能源价格上涨等因素，美国食品能源价格整体大幅上涨。由于通货膨胀和能源价格是选民最关注的问题，拜登政府决心采取措施降低能源价格，以此赢得选民支持。拜登先是暂停制裁委内瑞拉能源出口，后又积极与委内瑞拉政府拉近关系，都在向选民证明他已经努力遏制能源价格。</p><p>美国选民的另一个考量因素在于拜登政府是否能控制住南部美墨边境的非法移民。作为委内瑞拉重要经济支柱的石油产业发展受限，再加上马杜罗政府强权管理，导致其国内经济低迷。据联合国难民署最新<a href="https://reporting.unhcr.org/operational/situations/venezuela-situation" target="_blank">数据</a>，2023 年前九个月，有超过 40 万人（其中 63% 为委内瑞拉人）穿过巴拿马向北美寻找庇护，这些人大多选择继续穿越墨西哥进入美国。拜登要向选民表明，他正通过提升非法移民来源国的发展水平来减少非法移民数量。</p><p>此外，拜登政府认为委内瑞拉释放的 10 名美国囚犯中，有 6 人是被「误抓」的，因为委内瑞拉方面并没有充分的法律证据。拜登政府在圣诞节之前不费一枪一弹就让这些同胞回家团聚，无疑会加深美国选民的好感度。本周早些时候，美国 2024 年大选共和党候选人特朗普被<span>科罗拉多州法院裁定不具备担任总统职务资格，拜登获得连任的可能性又进一步提高。</span></p><p>在委内瑞拉释放的囚犯方面，军火商「胖子伦纳德」（<span>Leonard Glenn Francis</span>）曾因贿赂美国海军以换取机密材料被美国政府软禁，后来他切断了 GPS 监控脚环经过墨西哥和古巴逃往委内瑞拉，被委内瑞拉当局逮捕。「胖子伦纳德」所涉案是美军史上最大贿赂丑闻之一，美国方面曾悬赏 4 万美元通缉他。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576747.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576747.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
