<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 20 Sep 2023 19:39:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 中紀委公開通報七起違反中央八項規定精神典型問題；國務院政策吹風會解讀經濟形勢廣州：優化住房限購和增值稅免稅年限，加大保障性住房建設和供給；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中央紀委國家監委公開通報七起違反中央八項規定精神典型問題</h3><p><span>日前，中央紀委國家監委對 7 起違反中央八項規定精神典型問題進行公開通報。</span>國家發展改革委評估督導司原黨支部書記、司長王青雲違規收受禮品、禮金，接受可能影響公正執行公務的宴請等問題。上海期貨交易所原黨委書記、理事長姜巖違規收受禮品，接受可能影響公正執行公務的宴請，違規發放和領取補貼等問題。中國五礦集團中冶華天工程技術有限公司原黨委書記、董事長田野違規公款送禮，提供可能影響公正執行公務的宴請等問題。<a href="https://m.jiemian.com/article/10131214.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院政策吹風會解讀經濟形勢，關注通縮、人民幣匯率、地方財政等</h3><p><span>8 月以來，面對世界經濟復甦動力不足、國內週期性結構性矛盾交織疊加等困難挑戰，各有關方面加大宏觀政策實施力度，包括延續優化一批階段性政策、研究出台一批針對性強的新舉措、積極謀劃一批儲備政策，系統打出了一套政策「組合拳」。</span><span>在週三的國務院例行政策吹風會上，國家發改委副主任叢亮表示，隨着政策組合拳效果不斷顯現，中國經濟運行中的積極因素在積累，亮點在增多，社會預期有所好轉。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10127838.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行貨幣政策司司長：堅決對擾亂市場秩序行為進行處置，堅決防範匯率超調風險</h3><p><span>9 月 20 日上午，國務院新聞辦公室舉行國務院政策例行吹風會。</span>中國人民銀行貨幣政策司司長鄒瀾表示，下一階段，人民銀行、外匯局將堅決貫徹落實黨中央、國務院決策部署，以保持人民幣匯率在合理均衡水平上基本穩定為目標，立足長遠、發軔當前、綜合施策、校正背離、穩定預期，堅決對單邊、順週期行為予以糾偏，堅決對擾亂市場秩序行為進行處置，堅決防範匯率超調風險。<a href="https://m.jiemian.com/article/10127038.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>廣州：優化住房限購和增值稅免稅年限，加大保障性住房建設和供給</h3><p>廣州市人民政府發佈關於優化廣州房地產市場平穩健康發展政策的通知。將廣州市住房限購政策調整為，在越秀、海珠、荔灣、天河、白雲（不含江高鎮、太和鎮、人和鎮、鍾落潭鎮）、南沙等區購買住房的，本市戶籍居民家庭限購 2 套住房；非本市戶籍居民家庭能提供購房之日前 2 年在本市連續繳納個人所得稅繳納證明或社會保險證明的，限購 1 套住房。將越秀、海珠、荔灣、天河、白雲、黃埔、番禺、南沙、增城等區個人銷售住房增值稅徵免年限從 5 年調整為 2 年。<a href="https://m.jiemian.com/article/10131249.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>河北雄安新區取消商品住房預售，公共服務「租售同權」</h3><p>據雄安新區住房管理中心，雄安新區取消商品住房預售，實行現房銷售，實現「所見即所得、交房即交證」。同時，雄安新區支持有意願的人才，通過租房解決住房問題，並在教育、醫療、就業等公共服務領域「租售同權」。雄安新區住房管理中心相關工作人員稱，在雄安新區穩定工作的疏解人員，可購入市場化項目住房，包含商品住房和共有產權住房。雄安新區市場化項目住房按照「成本+稅費+合理利潤」方式測算備案價格，引導房價保持在合理區間，在新建片區市場化項目中，配置不低於 30% 的「只租不售」型住房。<a href="https://m.jiemian.com/article/10130320.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國內成品油價迎年內第十漲，部分地區 95 號汽油進入「9 元時代」</h3><p><span>9 月 20 日，國家發改委發佈消息稱，自 24 時起，國內每噸汽油上調</span><span>385</span><span>、柴油上調</span><span>370</span><span>元。摺合升價，92 號汽油上調 0.3 元、95 號汽油和 0 號柴油各上調 0.32 元和 0.31 元。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10126953.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>乘聯會：堅決反對歐盟對中國新能源汽車出口反補貼調查</h3><p>9 月 20 日，乘聯會官微發文稱，我們堅決反對歐盟對中國新能源汽車出口的評價，不是因為獲得了鉅額的國家補貼，是因為充分市場競爭下的中國產業鏈競爭力強。同時這也是中國新能源汽車強大後的必然伴生現象，強大了才有人關注，有人感覺不舒服。歐盟對中國電動汽車開展調查是法國等早有提議，慕尼黑車展後才發動調查，應該並不突然。歐盟應客觀看待中國電動汽車產業發展，而不是隨意動用單邊經貿工具來阻止或提高中國電動汽車產品在歐發展和經營成本。我們應該積極應對，有理有據有節的應對調查，力爭最好的結果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10130553.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 11:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10131585.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10131585.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 雄安新區取消商品住房預售，茂名「出逃」鱷魚已全部找到今天有哪些地方新聞值得關注？江蘇江陰審理一起緬北迴流人員跨境電信詐騙案，9 人獲刑；天...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong><span>【</span></strong>河北<strong><span>】</span></strong>雄安新區取消商品住房預售，公共服務「租售同權」</h3><p>據央視新聞客戶端報道，記者從雄安新區住房管理中心獲悉，雄安新區取消商品住房預售，實行現房銷售，實現「所見即所得、交房即交證」。同時，雄安新區支持有意願的人才，通過租房解決住房問題，並在教育、醫療、就業等公共服務領域「租售同權」。雄安新區住房管理中心相關工作人員稱，在雄安新區穩定工作的疏解人員，可購入市場化項目住房，包含商品住房和共有產權住房。雄安新區市場化項目住房按照「成本+稅費+合理利潤」方式測算備案價格，引導房價保持在合理區間，在新建片區市場化項目中，配置不低於 30% 的「只租不售」型住房。</p><h3><strong><span>【</span></strong>廣東<strong><span>】</span></strong>茂名「出逃」鱷魚已全部找到，未出現鱷魚傷人事件</h3><p>據央視新聞客戶端報道，記者從廣東省茂名市茂南區農業農村局獲悉， 9 月 11 日，茂名市茂南區一鱷魚養殖場因持續降雨致外部圍牆倒塌，造成部分鱷魚游出。事發後，當地公安、武裝、應急、消防、農業農村、水務、鎮、村、專業捕捉隊等應急處置人員 6600 多人次在現場進行應急處置。截至 9 月 16 日 23 時 50 分許，當地部門已捕獲 69 條鱷魚。據瞭解，該養殖戶向公安部門陳述，養殖場原有鱷魚總數 71 條，其中成年鱷魚 69 條，幼年鱷魚 2 條，品種為暹羅鱷。後經核實，另有 2 條鱷魚已經死亡被處理。截至 9 月 19 日晚，經當地部門盤查覈實，此次事件中養殖場的 71 條鱷魚已經全部找到，整個處置過程，未出現鱷魚傷人事件。</p><h3><strong><span>【</span></strong>江蘇<strong><span>】</span></strong>江陰審理一起緬北迴流人員跨境電信詐騙案，9 人獲刑</h3><p>據江蘇省江陰市人民法院消息，該院審理了一起緬北迴流人員跨境電信網絡詐騙案，依法以詐騙罪判處緬北迴流的被告人楊某、田某、周某、陸某等 9 人有期徒刑一年九個月至九個月不等，並處罰金人民幣五千元至三千元不等。據介紹，9 人在 2020 年期間，為了賺取所謂的高額工資，明知是從事詐騙行為也鋌而走險，想盡辦法偷渡到緬甸，成為電信詐騙公司的業務員。由於業務員的提成較低，還得支付住宿、餐飲等費用，與想象中的高薪生活相去甚遠，更何況「業績」不好時，還得被上級打罵，9 人萌生了逃離電信詐騙公司的想法。2021 年前後，9 人分別通過爬山、看病、躲玉米地或賠付錢款等方式逃離電信詐騙公司並偷渡回國。辦案法官介紹，9 人均為從犯，系犯罪未遂。結合各被告人自首、自願認罪認罰等情節，法院最終對被告人作出前述判決。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230920/169520329339037000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong><span>【</span></strong>湖南<strong><span>】</span></strong>衡山縣交通局迴應「公交公司發文停運」：將正常運營</h3><p>據澎湃新聞引述湖南省衡山縣政府網站消息，衡山縣交通運輸局發佈《關於我縣城市公交車運營情況説明》稱，9 月 18 日嘉年華公司貼出「將於 9 月 20 日停運」的公告後，衡山縣交通運輸局第一時間到該公司進行了座談協商。經商議，城市公交車將繼續正常運營，請大家放心。9 月 18 日，湖南衡山縣一公交停運公告流傳網絡。該公告稱，因從 2020 年起，國、省對城市公交運營補貼斷崖式取消，並指示公交紓困補貼歸屬地方事權。疫情持續三年、學生就近入學無需乘坐公交、出行業態改變、共享單車劇增、非法載客無處不在、免費羣體擴張等諸多因素導致公交營收慘淡。為確保衡山縣民生公益的城市公交穩定正常運行，衡山縣嘉年華城市公共客運有限公司四年來借款負債經營，凸現鉅額財政性虧損，公司難以為繼，故於 9 月 20 日起全城公交停運。</p><h3><strong><span>【</span></strong>天津<strong><span>】</span></strong>鐵路警方通報網傳「女子高鐵座被佔還遭毆打」詳情</h3><p>@天津鐵路警方在線，微博發佈通報稱，9 月 14 日，太原南站開往天津西站的 G2610 次列車上發生一起旅客糾紛引發的治安案件，引起社會關注。經查，9 月 14 日 14 時 38 分，旅客田某某 (女)、張某某 (男) 夫妻及其女兒一行 3 人從太原南站上車。旅客聶某某 (女) 上車後發現自己座位上有一名男性旅客 (張某某)。經溝通，張某某立即起身回到本人座位。16 時 29 分，聶某某認為後座旅客田某某大聲説話打擾其休息，從座位站起轉身與田某某發生爭吵並相互指責，後雙方動手相互揮打抓撓。過程中，張某某有勸阻田某某和摁住聶某某雙手的行為。經就醫檢查、傷情鑑定，聶某某、田某某身體均有不同程度手抓傷痕，均不構成輕微傷。公安機關根據調查情況，對田某某處七日拘留並處二百元罰款，對張某某處五百元罰款，對聶某某不予處罰。</p><h3><strong><span>【</span></strong>吉林<strong><span>】</span></strong>組織 112 人偷越境從事網絡賭博活動，18 人團夥落網</h3><p>據法治日報報道，近日，依託「獴獵」等專項行動，在國家移民管理局督辦下，吉林邊檢總站通化邊境管理支隊破獲了一起跨 19 省 72 市的特大組織他人偷越國（邊）境案。經查，該不法團夥從吉林、遼寧、福建、重慶等地先後組織 112 名中國公民偷越國（邊）境到柬埔寨和老撾從事針對中國內陸居民的跨境網絡賭博犯罪活動。目前，此案 18 名犯罪嫌疑人已被公安機關依法採取刑事強制措施，該案偵查完畢後已被移送審查起訴。</p><h3><strong><span>【</span></strong>黑龍江<strong><span>】</span></strong>今年 8 月全省查處違反中央八項規定精神問題 380 起</h3><p>據黑龍江省紀委監委網站通報，2023 年 8 月，全省紀檢監察機關共查處違反中央八項規定精神問題 380 起，運用「四種形態」批評教育幫助和處理 431 人，其中黨紀政務處分 379 人。數據顯示，「在履職盡責、服務經濟社會發展和生態環境保護方面不擔當、不作為、亂作為、假作為，嚴重影響高質量發展」方面，查處問題 130 起，佔查處形式主義、官僚主義問題總數的 79.3%。違規收送名貴特產和禮品禮金、違規吃喝、違規發放津補貼或福利三類問題，分別佔查處享樂主義、奢靡之風問題總數的 38.4%、14.8%、14.4%。</p><h3><strong><span>【</span></strong>四川<strong><span>】</span></strong>雅安市政協原副主席被雙開：搞形象工程，濫用財政資金</h3><p>據四川省紀委監委消息，日前，經四川省委批准，省紀委監委對雅安市政協原副主席韓冰嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。韓冰被開除黨籍和公職。經查，韓冰理想信念喪失，紀法意識淡薄，在黨內搞團團夥夥、「小圈子」，破壞政治生態，對黨不忠誠不老實，串供、向組織提供虛假情況，對抗組織審查，幹擾巡視工作；無視中央八項規定精神，違規收受禮品禮金；違反組織原則，破壞民主集中制原則，隱瞞不報個人有關事項；違規從事營利活動，腐化墮落；政績觀不正，搞形象工程，濫用財政資金；毫無敬畏，擅權妄為，將公權力當作攫取私利的工具，利用職務上的便利，為他人在工程項目建設、國有資產處置等方面謀取利益並收受財物，數額特別巨大。</p><h3><strong><span>【</span></strong>湖北<strong><span>】</span></strong>宣恩獅子關景區被取消等級，此前商務車落水致 5 人死亡</h3><p>據「湖北文旅之聲」微信公眾號 9 月 19 日消息，湖北省文化和旅遊廳集中以文件等形式發佈了 2023 年 A 級旅遊景區複核處理及投訴較多旅行社處理情況。其中，對宣恩縣獅子關旅遊區（4A）等 6 家 A 級旅遊景區予以取消等級處理。通報指出，恩施宣恩獅子關旅遊區主體安全意識淡薄，安全管理嚴重失職，應急處置不當，且對各級文旅部門多次督導檢查指出的安全隱患問題未予重視，整改不力，導致 2023 年 5 月 16 日發生商務車從水上浮橋落水，造成 5 人死亡的較大安全事故。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10131079.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10131079.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇兩地突發龍捲風致 10 人遇難 8 人受傷，6800 餘人受災江蘇省是龍捲風多發省份，其中像高郵、寶應、鹽城、建湖、阜寧、射陽等地都是容易出現龍捲的地帶。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 9 月 19 日，江蘇省發生罕見強龍捲風，據宿遷市和鹽城市阜寧縣通報，此次風災已致 10 人遇難、8 人受傷。</span></span></p><p><span><span>據「宿遷發佈」微信公眾號 9 月 20 日消息，9 月 19 日下午，宿遷市宿豫區大興鎮、市經開區南蔡鄉局地突發強龍捲風，等級判定為 EF2 級。</span></span></p><p><span><span>災情主要發生在鄉鎮鎮區，人員稠密、建築結構複雜，發生時段恰逢下班時間，由於此次龍捲風的侵襲來得突然，災情共造成 5 人死亡，4 人重傷。經初步統計，此次強龍捲風受災人口達 5512 人，1646 戶房屋一般受損，倒塌房屋 137 戶，農作物受損 41.8 公頃，臨時轉移安置 405 人，2000 餘平方米豬舍部分牆體倒塌、頂部塌陷。</span></span></p><p><span><span>災情發生後，宿遷市委、市政府第一時間趕赴現場指揮救援。應急、公安、消防、衞健、住建、供電等部門也立即趕赴現場，開展應急救援和善後處置；受災鄉鎮迅速組織當地羣眾開展自救互救。經連夜搶救，傷員已送至醫院救治，受災羣眾得到妥善安置，受災地區供電全部恢復、道路交通恢復暢通。相關保險公司已趕赴現場開展查勘理賠，其他善後處置工作全面展開。</span></span></p><p><span><span>9 月 20 日下午，宿遷市宿豫區大興鎮村民張進（化名）告訴界面新聞，昨日龍捲風持續了將近一個小時，很多居民家的房頂都被掀翻。「我在這裏生活了 30 年，第一次看到這麼恐怖的天氣。」張進説，當時可見漫天的碎屑和垃圾在空中飛舞，很多樹木和電線杆都被攔腰折斷，「還有人員受傷躺在地上。」目前，當地已經恢復供電，道路也可以通行。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230920/169519850683642300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>9 月 19 日晚，龍捲風還侵襲了江蘇省中北部和北部地區。據央視新聞報道，9 月 19 日 20 時 30 分，鹽城市阜寧縣受 EF3 級龍捲風影響，發生極端天氣災害。當日 17 時至 22 時，蘆蒲、板湖兩鎮降雨量分別達 202.7 毫米、171 毫米。</span></span></p><p><span><span>極端天氣導致兩鎮受災嚴重，截至目前，災害造成 5 人重傷，經搶救無效死亡，4 人輕傷（均送醫院救治，無生命危險）。據初步統計，兩鎮受災人口 1364 人，房屋受損 614 間，樹木倒伏 1800 餘株，農作物受損 199 公頃，轉移安置 129 人。目前，搶險救援、災情統計、善後處置、現場清理、災後重建等工作正在進行中。</span></span></p><p><span><span>在鹽城市阜寧縣經營二手車的商戶孫陽（化名）告訴界面新聞，自家店裏現有的百餘量二手汽車都在此次龍捲風中被吹翻，損失嚴重。「我現在正在聯繫保險公司進行賠付，看看能賠付多少，儘量減少些損失。」</span></span></p><p><span><span>按藤田級數（量度龍捲風強度的標準），龍捲強度分為 EF0 級至 EF5 級 6 個等級，EF0 級別最低，EF5 為最高級別。EF2 級能夠將沉重的物品吹出數百米遠，也能夠掀翻汽車；EF3 級龍捲往往會造成嚴重破壞，火車都可能被颳倒。</span></span></p><p><span><span>據北京青年報報道，對於此次龍捲風天氣，江蘇省氣象專家表示，9 月 19 日，江蘇省受到兩個龍捲的影響，第一個發生在宿遷，在下午 17 點到 18 點之間，另一個發生在阜寧，從 20 點 16 分到 35 分，從西向東達到強龍捲。氣象部門監測到的最大風力發生在鹽城阜寧，在 20 點 23 分監測到 41.8 米/秒大風，風力達到 14 級。</span></span></p><p><span><span>中國天氣網分析師王偉躍此前接受界面新聞採訪時表示，在我國，龍捲風一般多發生在長江中下游平原地區。」王偉躍稱，龍捲風的發生有一定地域和季節特徵，而江蘇省是龍捲風多發省份，其中像高郵、寶應、鹽城、建湖、阜寧、射陽等地都是容易出現龍捲的地帶。</span></span></p><p><span><span>根據國家氣候中心 1991-2020 年統計數據，在我國，江蘇、廣東、湖北、安徽等省發生龍捲風次數較多，其中江蘇和廣東最多，年均龍捲風分別為 4.8 個和 4.3 個，湖北和安徽次之，都為 2 個。　</span></span></p><p><span><span>為何江蘇地區龍捲風頻發？王偉躍稱，一部分原因是江蘇北部處於亞熱帶和暖溫帶氣候過渡地帶，易積聚不穩定能量；這些地區江河湖泊水網交織，水汽含量充足，對流性天氣發展相對頻繁；再加上地勢低窪平坦，平原的廣闊面積更適合龍捲風形成和發展。</span></span></p><p><span><span>江蘇省氣象科學研究所研究員徐芬在《江蘇龍捲時空分佈及風暴形態特徵》一文中指出，從龍捲發生時間分佈看，江蘇龍捲主要集中在春、夏兩季發生，其中 7 月和 8 月最為頻發；EF2 級及以上強龍捲均發生於春、夏兩季，7 月最多，6 月次之。</span></span></p><p><span><span>江蘇省氣象專家表示，對江蘇來講，通常在 9 月中下旬，已經不太容易發生龍捲，但近期由於氣溫較高，受江淮氣旋的影響，帶來了比較強的動力條件，在這種背景下，發生了罕見的龍捲事件。</span></span></p><p><span><span>江蘇省氣象台 9 月 20 日 9 時 30 分繼續發佈大風藍色預警稱，預計今日白天，連雲港、鹽城、宿遷東部、淮安東部、揚州北部、泰州北部等地區將出現 8 級左右的陣風，上述地區的江河湖庫陣風 9-10 級。省應急廳（省減災辦）、省氣象局提醒注意防範。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 09:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10130217.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10130217.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南將全方位幫扶保障失獨家庭：沒監護人的，可由民政部門擔任《通知》從生活幫扶、養老幫扶、醫療幫扶和精神慰藉及其他幫扶四個方面，列出了 21 條具體措施。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>為應對人口老齡化，我國各地針對失獨家庭專門建立幫扶制度仍在完善中。近日，《湖南省人民政府辦公廳關於建立健全計劃生育特殊家庭全方位幫扶保障制度的通知》（下稱《通知》）正式印發，並在湖南省政府網站公開。</p><p>失獨家庭是過去獨生子女時代遺留的主要問題之一，隨着時間推移，這個羣體的養老、就醫問題逐漸凸顯。在官方文件中，他們通常被稱為計劃生育特殊家庭。三孩生育政策出台後，《中共中央，國務院關於優化生育政策促進人口長期均衡發展的決定》就提出，要建立健全計劃生育特殊家庭全方位幫扶保障制度，建立健全政府主導、社會組織參與的扶助關懷工作機制。</p><p>《通知》明確，幫扶保障的目標人羣為「在國家提倡一對夫妻生育一個子女期間，獲得《獨生子女父母光榮證》、獨生子女發生意外傷殘或死亡、未再生育或收養子女的家庭」。《通知》從生活幫扶、養老幫扶、醫療幫扶和精神慰藉及其他幫扶四個方面，列出了 21 條具體措施，並明確了責任單位，許多措施頗有現實意義。</p><p>失獨家庭扶助金政策由來已久，此次《通知》指出，有條件的地區可向獨生子女死亡家庭發放一次性撫慰金，向年滿 60 週歲計劃生育特殊家庭成員發放老齡護理補貼。計劃生育特殊家庭扶助金、撫慰金等不計入家庭收入，不影響享受城鄉居民最低生活保障、特困人員救助供養等待遇。此外，根據經濟社會發展水平等因素，動態調整扶助標準。</p><p>失去子女的家庭普遍與親人疏遠，個人生活情況外人較難瞭解。對此，《通知》要求健全聯繫人制度。為每戶計劃生育特殊家庭安排一名鄉鎮（街道）領導幹部和一名村（居）委會幹部或計劃生育協會骨幹會員作為幫扶「雙崗」聯繫人。「雙崗」聯繫人應定期上門探訪，加強聯繫，全面掌握計劃生育特殊家庭成員健康狀況、生活狀態等情況，及時幫助解決困難和問題。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230920/169520249446490000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着年齡增加，照料是失獨家庭面臨的最大難題。《通知》提出，計劃生育特殊家庭成員參加城鄉居民基本養老保險，個人繳費後按規定給予繳費補貼。參照特困人員照料護理標準，根據照護等級，探索建立計劃生育特殊家庭養老補貼制度。年滿 60 週歲的計劃生育特殊家庭成員申請入住公辦養老機構，應優先安排，對符合條件的提供無償託養服務；符合特困人員條件不願意集中供養的，按有關規定落實好分散供養經費。開展長期護理保險制度試點和政府購買居家養老服務的地區，應優先照顧計劃生育特殊家庭。</p><p>在醫療幫扶方面，《通知》要求，各級醫療機構應為計劃生育特殊家庭成員在普通門診就診時，開通就醫「綠色通道」，提供掛號、就診、入院、轉診、取藥、收費等優先便利服務。對需要緊急救治且無力支付急救費用的計劃生育特殊家庭成員，可優先免費使用「120」救護車出診救治。</p><p>一些喪偶的失獨老人曾向界面新聞反映，遇到大病住院需要監護人簽字時，因無家屬屢遭不順。對此《通知》也提出，落實意定監護人制度。鼓勵計劃生育特殊家庭中具有完全民事行為能力的孤寡獨居成年人，與其近親屬、其他願意擔任監護人的個人或者組織事先協商，以書面形式確定自己的監護人。協商確定的監護人在該成年人喪失或部分喪失民事行為能力時，履行監護職責。</p><p>沒有依法具有監護人資格的人的，監護人由民政部門擔任，也可以由具備履行監護職責條件的被監護人居住地的村（居）民委員會擔任。監護人主要履行計劃生育特殊家庭扶助對象的日常照護、入住養老院、醫療機構手續辦理等職責。</p><p>《通知》明確，計劃生育特殊家庭成員無民事行為能力且無其他監護人的，在施行手術、特殊檢查或特殊治療時，由所在單位或現居住地村（居）民委員會的聯繫人作為監護人簽字。無法取得患者意見又無家屬或聯繫人在場簽字的，由主治醫師出具醫療處置方案，經醫療機構負責人或被授權負責人批准，實施相應治療。</p><p>在精神慰藉及其他幫扶方面，《通知》提出，支持有條件的地區建立分級心理援助體系，為計劃生育特殊家庭成員建立心理健康檔案，按需開展心理援助。對缺失家人關愛、需要精神慰藉的計劃生育特殊家庭老年人，提供陪伴、陪聊、傾聽、心理疏導等服務。</p><p>《通知》還要求，計劃生育特殊家庭成員病危時，所在村（居）民委員會或工作單位應組織開展臨終關懷。計劃生育特殊家庭成員去世後，村（居）民委員會或工作單位應做好善後服務工作，並提供基本殯葬服務或補貼。</p><p>此外，《通知》也再次強調，為有再生育意願且符合條件的計劃生育特殊家庭成員，免費提供取出宮內節育器、輸卵（精）管復通等服務。對符合「計劃生育愛心助孕」條件的，可在指定的醫療機構免費享受一次人工授精或試管嬰兒助孕服務。提供優先收養服務。符合收養條件的計劃生育特殊家庭申請收養子女的，優先予以配對安排。</p><p>據界面新聞瞭解，湖南省此次《通知》發佈後，受到失獨羣體普遍認可，但是也有一些人士表示，此次政策未將失獨後再生養的羣體納入其中，是一個缺憾。</p><p>「政策支持失獨家庭再生養子女，但是再生養成功後卻沒有扶助政策了。」一位湖南的失獨再生養人士表示，他們普遍已 50 多歲，失獨再生子女後，精神上的痛苦得到了一定程度緩解，但重新撫養孩子面對的經濟壓力更大，而按照現行扶助政策他們不再屬於政策目標羣體。他認為，這與國家支持失獨家庭的政策精神相矛盾，也不利於提高生育率。</p><p>界面新聞注意到，近年來，多位全國人大代表和政協委員都建議，應該將失獨再生育家庭納入失獨扶助政策，或針對該羣體制定專門的扶助政策，以解決高齡撫養子女的困難。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 09:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10130640.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10130640.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 國家發改委駁斥「唱衰中國」論調，去年全國查辦不正當競爭案件 9069 件今天有哪些部委新聞值得關注？三部門：辦理貪污賄賂犯罪案件加強反洗錢協作配合；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>發改委迴應「唱衰中國」：從沒實現過，也不會實現</h3><p>國務院新聞辦公室 9 月 20 日舉行國務院政策例行吹風會，國家發改委副主任叢亮表示，目前內外部看空中國、唱衰中國的雜音不少，這種論調過去從來沒有實現過，現在和未來也註定不會實現。叢亮説，回顧歷史，即使面對 1998 年亞洲金融危機、2008 年國際金融海嘯巨大沖擊，中國經濟不僅屹立不倒，而且在應對中越來越發展壯大，不斷躍上新的台階；可以説，風雨越大，越彰顯出中國經濟的強大韌性，我相信，只要全國上下同心，只要我們堅持做好自己的事，中國發展沒有過不去的坎。展望未來，隨着存量政策與增量政策疊加發力，政策效應不斷累積，積極因素不斷增多，我們完全有理由相信，我國經濟將回升向好、長期向好。</p><h3>三部門：辦理貪污賄賂犯罪案件加強反洗錢協作配合</h3><p>據最高人民檢察院網站 9 月 20 日消息，日前，國家監察委員會辦公廳、最高人民檢察院辦公廳、公安部辦公廳聯合印發了《關於在辦理貪污賄賂犯罪案件中加強反洗錢協作配合的意見》。《意見》要求，各級監察機關、檢察機關、公安機關自覺把貪污賄賂犯罪中反洗錢工作置於維護國家安全大局中統籌把握，以新安全格局保障新發展格局。既要有效調查上游貪污賄賂犯罪，又重視洗錢犯罪辦理，貫徹貪污賄賂犯罪與洗錢罪「一案雙查」機制，同步審查貪污賄賂犯罪的犯罪所得及收益的去向和轉移過程。</p><h3>市監總局：全國 30 年共查處不正當競爭案件 75.7 萬件</h3><p>據國家市場監管總局網站消息，國家市場監管總局 9 月 20 日舉行反不正當競爭法實施三十週年座談會。會議指出，我國反不正當競爭法自 1993 年開始實施，歷經 2017 年全面修訂、2019 年修改完善，第三次修訂工作正在推進，是我國第一部促進公平競爭、規範市場競爭秩序、維護市場經濟健康運行的基礎性法律制度，具有重要的開創性、前瞻性意義。30 年來，反不正當競爭戰略定位不斷提升、法律規則不斷完善，監管執法不斷拓展深化、商業祕密保護力度不斷加大、宣傳倡導不斷創新，為促進社會主義市場經濟繁榮發展作出重要貢獻。反不正當競爭法實施 30 年來，全國共查處各類不正當競爭案件 75.7 萬件，罰沒金額 128.8 億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230920/169519907468435100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>去年全國查辦不正當競爭案件 9069 件，罰沒 6.2 億元</h3><p>市場監管總局 9 月 20 日發佈中英文《中國反不正當競爭執法年度報告（2022）》。為營造公平競爭的市場環境，自 2020 年以來，市場監管總局連續 3 年編寫發佈《中國反不正當競爭執法年度報告》。2022 年，市場監管總局連續第五年部署開展反不正當競爭執法專項行動，查辦各類不正當競爭案件 9069 件、罰沒金額約 6.2 億元；發揮反不正當競爭部際聯席會議作用，聯合開展醫療衞生領域商業賄賂專項整治；召開全國商業祕密保護創新試點動員部署會及啓動會，公佈第一批 20 個創新試點地區名單；舉辦第九屆中國公平競爭政策國際論壇反不正當競爭專題論壇，公佈醫美虛假宣傳、商業賄賂典型案例，厚植公平競爭社會氛圍，市場化、法治化、國際化營商環境持續優化。</p><h3>全國文物犯罪線索舉報平台上線運行，可在線舉報</h3><p>據央視新聞客戶端 9 月 20 日報道，9 月 19 日，記者從西北警務協作區第十三屆聯席會議暨黃河流域、西北地區打擊防範文物犯罪警務協作會議上獲悉，「全國文物犯罪線索舉報平台」從即日起正式上線運行。該平台是基於微信 13 億活躍用戶的龐大羣體而打造的小程序，廣大羣眾和網友無需下載 APP 軟件，即可進行涉及文物犯罪線索舉報。相關信息也可以第一時間流轉至各省、市、縣公安機關和文物部門，便於及時開展工作。此次「全國文物犯罪線索舉報平台」上線運行，是繼「全國文物犯罪信息中心」和「中國被盜（丟失）文物信息發佈平台」之後，公安機關在打擊防範文物犯罪方面又一重要舉措。</p><h3>自然資源部：《森林公園管理辦法》等四份規章廢止</h3><p>據自然資源部網站 9 月 20 日消息，自然資源部部長王廣華簽署第 10 號部令，公佈《自然資源部關於第五批廢止的部門規章的決定》，自公佈之日起施行。為了貫徹落實中共<span><span>中央辦公廳</span></span>、國務院辦公廳印發的《關於建立以國家公園為主體的自然保護地體系的指導意見》精神，加強自然公園統一規範管理；為了推進《中華人民共和國標準化法》實施，完善林草標準化工作制度，自然資源部對涉及的部門規章進行了清理，這批部門規章分別為《森林公園管理辦法》《林業標準化管理辦法》《國家級森林公園設立、撤銷、合併、改變經營範圍或者變更隸屬關係審批管理辦法》《國家級森林公園管理辦法》。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10130314.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10130314.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央反腐敗協調小組：加強新型腐敗治理，堅決糾治「低級紅」「高級黑」「反腐敗鬥爭形勢依然嚴峻複雜，腐敗問題產生的土壤和條件尚未徹底剷除，新型腐敗、隱性腐...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 9 月 20 日，中央紀委國家監委網站發佈中央反腐敗協調小組辦公室有關負責人就《中央反腐敗協調小組工作規劃（2023—2027 年）》（簡稱《規劃》）答記者問。其中指出，要持續盯住「七個有之」問題，堅決清除政治上蛻化變質、對黨不忠誠不老實的「兩麪人」，堅決糾治「低級紅」「高級黑」，堅決剷除拉幫結派、結黨營私政治團夥。</p><p>「反腐敗鬥爭形勢依然嚴峻複雜，腐敗問題產生的土壤和條件尚未徹底剷除，新型腐敗、隱性腐敗花樣翻新，遏制增量、清除存量任務依然艱鉅。」中央反腐敗協調小組辦公室有關負責人表示。</p><p>按照黨中央部署要求，中央反腐敗協調小組緊扣全面貫徹落實黨的二十大精神這一主線，在深入調研、廣泛徵求意見基礎上，研究起草了《規劃》，對黨的二十大部署的反腐敗任務進行細化落實，明確今後五年反腐敗組織協調工作的指導思想、基本原則、目標任務和重點工作等。</p><p>界面新聞注意到，2023 年 8 月起，甘肅、湖南、貴州、內蒙古、江西、山東、山西、西藏、青海、江蘇、四川、河北、廣東等多地政府就已在組織學習《中央反腐敗協調小組工作規劃（2023—2027 年）》。</p><p>2023 年 3 月 16 日，中央紀委國家監委案件監督管理室主任劉美頻曾在中國紀檢監察報撰文指出，制定中央反腐敗協調小組五年規劃，首先突出政治要求，堅持反腐敗首先從政治上看、從政治上查，持續緊盯「七個有之」問題，旗幟鮮明同搞政治陰謀、團團夥夥的行為作堅決鬥爭，堅決把政治上蛻變的「兩麪人」及時辨別出來、清除出去，堅決消除危害黨的團結統一的政治隱患。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230920/169519815860681800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「七個有之」是習近平總書記在十八屆四中全會第二次全體會議上指出的七種惡劣作風：「一些人無視黨的政治紀律和政治規矩，為了自己的所謂仕途，為了自己的所謂影響力，搞任人唯親、排斥異己的有之，搞團團夥夥、拉幫結派的有之，搞匿名誣告、製造謠言的有之，搞收買人心、拉動選票的有之，搞封官許願、彈冠相慶的有之，搞自行其是、陽奉陰違的有之，搞尾大不掉、妄議中央的也有之。」</p><p>2018 年第 8 期《中國紀檢監察》雜誌發文指出，「七個有之」條條違反政治紀律，而政治紀律一旦突破，其他紀律往往「全線失守」，突出的表現是政治問題和經濟問題、作風問題等交織在一起，呈現併發並生態勢。</p><p>此前媒體梳理發現，搞「七個有之」相關表述在以往落馬官員的處分通報中並不常見。其中，9 月 19 日剛剛被判刑 15 年的江西省人大常委會原黨組成員、副主任龔建華就涉及「七個有之」。9 月 16 日被「雙開」的貴州省委政法委原副書記劉文新同樣被指搞「七個有之」。</p><p>中央反腐敗協調小組辦公室有關負責人指出，《規劃》對標對錶黨的二十大精神和黨中央部署要求，對以零容忍態度嚴懲腐敗作出部署，緊盯重點問題、重點對象、重點領域，把嚴的基調、嚴的措施、嚴的氛圍長期堅持下去。明確遏制增量、清除存量的思路舉措，重點查處不收斂不收手、膽大妄為的腐敗分子，更加有力遏制增量，分類施策清除存量。持續盯住「七個有之」問題，堅決清除政治上蛻化變質、對黨不忠誠不老實的「兩麪人」，堅決糾治「低級紅」「高級黑」，堅決剷除拉幫結派、結黨營私政治團夥。</p><p>嚴查重點問題方面，將堅決查處政治問題與經濟問題交織的腐敗，堅決防止領導幹部成為利益集團和權勢團體的代言人、代理人，堅決防止政商勾連、資本向政治領域滲透等破壞政治生態和經濟發展環境。緊盯重點對象方面，將嚴肅查處領導幹部配偶、子女及其配偶等親屬和身邊工作人員利用影響力謀私貪腐等問題，加大對「政治騙子」和政治掮客的懲處力度。</p><p>《規劃》將突出重點領域，堅決清理風險隱患大的行業性、系統性、地域性腐敗，深化整治金融、國有企業、政法等權力集中、資金密集、資源富集領域和糧食購銷、高等學校、體育、醫藥等領域的腐敗，有效防範化解腐敗風險及關聯性經濟社會風險。同時，推動反腐敗向基層延伸，聚焦就業創業、教育醫療、養老社保、生態環保、安全生產、食品藥品安全、執法司法等領域，嚴肅查處貪污侵佔、截留挪用、虛報冒領、吃拿卡要等行為，加大對腐敗案件中發現的「村霸」「街霸」「礦霸」等的整治力度。</p><p>《規劃》還統籌反腐敗鬥爭國際國內兩個戰場，對深化反腐敗國際合作作出部署，明確了一體構建追逃防逃追贓機制、加大跨境腐敗治理力度等目標任務。</p><p>「從查處腐敗案件的情況看，存量尚未見底、增量仍在發生，暴露出的問題形形色色。」上述負責人表示。《規劃》將加強新型腐敗、隱性腐敗治理，對「影子公司」「影子股東」、虛假交易、期權腐敗、政商「旋轉門」「逃逸式辭職」等問題進行有效治理。健全防治腐敗滋生蔓延的體制機制，抓住政策制定、決策程序、審批監管、執法司法等關鍵權力，健全監督制度體系，減少權力對微觀經濟活動的不當幹預。</p><p>「必須始終以最徹底的自我革命精神反腐敗，堅決克服麻痹大意、鬆勁歇腳、疲勞厭戰的情緒，防止畢其功於一役的思想，保持反腐敗永遠在路上的堅韌和執着，始終不放鬆懲治這一手，在不敢腐上持續加壓，在不能腐上深化拓展，在不想腐上鞏固提升，堅持什麼問題突出就重點查處什麼，哪裏工作薄弱就向哪裏發力，以重點突破帶動整體推進，不斷拓展反腐敗鬥爭的深度廣度，讓反覆發作的老問題逐漸減少直至不犯，讓一些滋生的新問題難以蔓延。」該負責人指出。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 08:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10129718.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10129718.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 人販子何種情況會被判死刑？被拐賣人數、跨越的時間、造成的被害人及其家庭的經濟損失和精神損失，以及被告人的主觀惡性等，都是法官考量犯罪人拐賣兒...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>針對拐賣兒童犯罪，此前輿論已多有呼籲加大刑罰力度，直接「判死」的聲音高漲。</span></span></p><p><span><span>2023 年 9 月 18 日，備受關注的餘華英拐賣兒童一案在貴陽市中級人民法院公開宣判。法院對被告人餘華英以拐賣兒童罪判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。</span></span></p><p><span><span>經審理查明：被告人餘華英於 1993 年至 1996 年期間夥同龔某良（已故）為牟取非法利益，在貴州省、重慶市等地流竄，物色合適的孩童進行拐賣，得手後二人將被拐兒童帶至河北省邯鄲市，通過王某付（另處）、楊某蘭（另處）介紹，尋找收買人進行買賣，以此獲利，期間共拐賣兒童 11 名。</span></span></p><p><span><span>貴陽市中院認為，被告人餘華英為牟取非法利益，多次拐賣兒童，其行為已構成拐賣兒童罪，犯罪情節特別嚴重，社會危害性極大，應予以嚴懲。遂作出上述判決。但是，餘華英對判決結果並不認可，已當庭提起上訴。</span></span></p><p><span><span>餘華英是否應判處死刑？後續二審法院會作出明確認定。按照我國刑法第二百四十條規定，拐賣婦女兒童罪的起刑是 5 年以上 10 年以下；有拐賣 3 人以上、是集團首要分子、以出賣為目的盜竊嬰幼兒、造成被拐賣的婦女兒童或其親屬重傷或死亡等 8 種情形的，屬情節嚴重，可判處 10 年以上有期徒刑、無期徒刑；情節特別嚴重的，可以判處死刑。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230920/16951900736892000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>實際上，我國目前已很少有拐賣人口罪犯被判處死刑。最近一起案件還是 2018 年 12 月，廣州市中級人民法院以拐賣兒童罪判處張維平、周容平死刑。廣州市中院介紹，2004 年 12 月至 2005 年 1 月間，周容平等人經密謀後，入戶強行搶走一名幼兒，隨後交給張維平販賣；2003 年 9 月至 2005 年 12 月間，張維平還單獨拐賣兒童 8 名。</span></span></p><p><span><span>2019 年 5 月，山西省陽泉市中級人民法院對 12 人跨省拐賣兒童、收買被拐賣兒童一案進行公開宣判，被告人王喜娥、劉利萍（二人系母女關係）因拐賣兒童罪被判處死刑。2014 年 5 月，鄭州市中級人民法院對譚永志等 37 名參與拐賣人口的被告人作出一審判決，其中主犯譚永志被判死刑。</span></span></p><p><span><span>近年來，隨着公安機關重拳打擊拐賣人口犯罪，我國各地已較少發生拐賣兒童案件。2022 年 5 月，公安部曾介紹，2021 年拐賣婦女兒童案件比 2013 年下降 86.2%，其中備受羣眾關注的盜搶兒童案件立案不到 20 起，且均基本實現快速偵破。另一方面，公安部在全國部署開展「團圓」行動，找回上萬名失蹤被拐兒童，也使得一批陳年積案得以告破，眾多人販子被抓獲。</span></span></p><p><span><span>有研究指出，拐賣兒童罪在司法實踐中適用死刑的比例很低。《法制博覽》雜誌 2018 年 4 月刊發署名田麗媛的文章《一律判處死刑是否能夠有效的預防拐賣兒童罪》指出，在中國裁判文書網等網站可獲取的 200 份拐賣兒童罪案例看來，該罪在司法實踐中適用最多的刑罰仍然是有期徒刑。</span></span></p><p><span><span>在拐賣兒童案件中，法官會考慮哪些因素才會判定犯罪行為「情節特別嚴重」，並判處犯罪人死刑？</span></span></p><p><span><span>北京德翔律師事務所主任安翔告訴界面新聞，從刑法對拐賣婦女兒童罪的規定來看，符合法律規定的八項情形，就可以在 10 年以上有期徒刑、無期徒刑直至死刑範圍內量刑。而具體到什麼情況下適用死刑，目前為止沒有明確的司法解釋，法官可以就具體犯罪情節行使自由裁量權。在司法實踐中，法官會參考法條所列舉的八項情形，根據犯罪行為在這八項情形當中的輕重來判定，也會結合當下的社會價值觀去理解解釋。</span></span></p><p><span><span>在餘華英拐賣兒童案中，安翔分析，未見到被告人餘華英有自首、立功等法定從寬情節，反而具有多次因拐賣兒童被抓的「慣犯」經歷。3 年期間被告人拐賣的兒童多達 11 名，其中有 3 對是姐弟或兄弟，2004 年被捕後，被告人甚至虛報姓名被判刑，可見其認罪悔罪態度差。從受害人楊妞花的表述來看，她父母的死亡跟餘華英拐賣行為有密切聯繫。綜上情節，餘華英已構成「罪行極其嚴重」。</span></span></p><p><span><span>「我國司法原則認為，判處一個人死刑意味着沒有辦法在法律上通過教育挽救的方式進行處置」，安翔認為，本案中法官以拐賣兒童罪判處餘華英死刑沒有問題，體現了我國刑法的罪刑均衡原則以及司法對拐賣行為的打擊力度。</span></span></p><p><span><span>2015 年，最高人民法院曾發佈《懲治拐賣婦女兒童犯罪典型案例》，其中一則案例顯示，1998-2008 年間，被告人藍樹山夥同其他被告人拐賣婦女 1 人，拐騙兒童 34 人予以出賣，非法獲利共計 50 餘萬元。廣西壯族自治區河池市中級人民法院經審理認為，藍樹山構成拐賣婦女、兒童罪，判處其死刑。</span></span></p><p><span><span>最高法當時表示，對於拐賣婦女、兒童犯罪，我國司法機關歷來堅持從嚴懲治的方針，其中，偷盜、強搶、拐騙兒童予以出賣，造成許多家庭骨肉分離，對被拐兒童及其家庭造成巨大精神傷害與痛苦，在社會上易引發恐慌情緒，危害極大，更是從嚴懲治的重點。本案中，被告人藍樹山所犯罪行已屬極其嚴重，儘管有坦白部分拐賣事實的從輕處罰情節，法院對其亦不予從輕處罰。</span></span></p><p><span><span>另一則案例顯示，2006-2008 年，被告人馬守慶夥同其他被告人以出賣為目的, 向他人收買兒童並販賣。其中馬守慶作案 27 起，參與拐賣兒童 37 人，1 名女嬰在從雲南到連雲港的運輸途中死亡。馬守慶與其他被告人共同實施部分犯罪,在其中起組織、指揮等主要作用。案發後，公安機關追回馬守慶等人的犯罪所得 22.6 萬元。江蘇省連雲港市中級人民法院以拐賣兒童罪判處被告人馬守慶死刑。</span></span></p><p><span><span>最高法認為，本案犯罪時間跨度長，被拐兒童人數多達 37 人，且均是嬰兒。人民法院綜合考慮馬守慶拐賣兒童的犯罪事實、性質、情節和危害後果，對其依法判處死刑，符合罪責刑相一致原則。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>安翔表示，從上述兩個司法案例來看，被拐賣人數、跨越的時間、造成的被害人及其家庭的經濟損失和精神損失，以及被告人的主觀惡性等，都是法官考量犯罪人拐賣兒童情節嚴重程度的依據。</span></span></p><p><span><span>而對於網絡上呼籲「人販子一律死刑」的觀點，安翔表示，應充分理解社會公眾對人販子拐賣兒童行為的憎惡程度，對拐賣兒童犯罪處以一律死刑雖然會讓犯罪行為有所下降，但犯罪行為從來就不會因為被處以極刑而杜絕，相反可能會對被拐賣兒童的生命造成更大威脅，在巨大的刑罰壓力下，犯罪行為人為了避免被司法機關獲取到拐賣兒童的證據，可能會殺害被拐賣的兒童。一旦有拐賣行為就被認定為死刑，犯罪人將不惜一切代價逃避法律責任，這也不利於犯罪人終止犯罪，交代被拐人去向。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 08:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10128206.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10128206.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 奧特萊斯越來越賺錢，上半年營收大漲 4 到 5 成，毛利率高達 7 成今年上半年全國奧萊銷售額超 1300 億元，相當於去年全年的 6 成多。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230920/169519466883578700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 07:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10129328.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10129328.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 中俄舉行第十八輪戰略安全磋商；阿里影業擬 1.67 億美元收購大麥商務部條約法律司負責人就中方對美訴中方針對美鋼鋁 232 關稅措施的反制措施世貿爭端案專...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中俄舉行第十八輪戰略安全磋商</h3><p><span>外交部網站消息，</span>當地時間 2023 年 9 月 19 日，中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅在莫斯科同俄羅斯聯邦安全會議祕書帕特魯舍夫共同主持中俄第十八輪戰略安全磋商。雙方圍繞深化兩國戰略協作廣泛議題深入交換意見，加強了協調，增進了互信。王毅表示，中俄戰略安全磋商機製作為兩國新時代全面戰略協作夥伴關係的重要組成部分，體現了中俄政治互信的深度和戰略協作的廣度。帕特魯舍夫表示，今年以來，在兩國元首戰略指引下，俄中關係穩健發展，務實合作有序推進。雙方始終相互尊重、相互支持。雙方同意適時舉行中俄戰略穩定磋商，加強執法安全、防擴散以及新興科技全球治理等合作。<a href="https://www.jiemian.com/article/10125069.html" target="_blank"> 詳情點擊&gt;&gt; </a></p><h3>商務部條約法律司負責人就中方對美訴中方針對美鋼鋁 232 關稅措施的反制措施世貿爭端案專家組報告提起上訴發表談話</h3><p>9 月 18 日，中方依據世貿組織相關規則，對美訴中方針對美鋼鋁 232 關稅措施的反制措施世貿爭端案專家組報告提起上訴。中方認為，本案專家組裁決存在法律錯誤。因此，中方依據世貿組織相關規則，提起上訴，以維護自身權益。商務部條約法律司負責人指出，中方反制措施所針對的美鋼鋁 232 關稅措施，是單邊主義、保護主義措施，已被裁決違反世貿規則。然而，美方阻撓裁決生效，逃避執行義務，拒絕取消違規關稅措施。我們敦促美方採取切實行動，尊重世貿組織規則，儘快糾正違規措施，並與其他世貿成員一道，早日恢復世貿組織爭端解決機制正常運轉，共同維護以規則為基礎的多邊貿易體制。</p><h3>武漢：取消二環線以內住房限購政策</h3><p>武漢市住房保障和房屋管理局等部門發佈《關於進一步促進武漢市房地產市場平穩健康發展的通知》。其中明確，9 月 19 日起，取消武漢市二環線以內住房限購政策, 滿足居民剛性和改善性購房需求。優化家庭住房貸款套數認定標準。對生育多子女家庭在購房貸款時，購買的第二套住房認定為首套住房，購買的第三套住房認定為第二套住房。對已有兩套住房的家庭，在掛牌出售或出租一套的前提下新購一套住房的，購房貸款時認定為第二套住房。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>西安：二環以外區域取消限購，全面推行「帶押過戶」</h3><p><span>西安住建官微消息，</span>近日，西安市住建局組織召開促進房地產市場平穩健康發展工作會議。會議提出：一是進一步優化調整限購範圍，西安市二環以外區域取消限購。二是全面推行「帶押過戶」，落實好換購住房退稅優惠政策。三是加大剛性和改善性住房供給，做好價格監測指導，確保房地產市場供需平衡、結構合理、價格平穩。四是嚴格執行房地產銷售信息公開制度，切實維護購房羣眾合法權益。五是實施分階段辦理施工許可和聯合驗收，全面推行新建商品房「交房即交證」。六是完善房地產企業誠信評價機制，促進企業依法誠信經營。</p><h3>阿里影業：擬收購大麥，1.67 億美元收購運營公司 Pony Media，定位為阿里大文娛集團線下娛樂旗艦平台</h3><p><span>阿里影業 9 月 19 日在港交所公告，</span><span>於 2023 年 9 月 19 日，</span>公司 (作為買方) 與 Alibaba Investment(作為賣方) 訂立購股協議，據此，買方已有條件同意於交割時收購，而賣方已有條件同意於交割時出售目標公司 Pony Media Holdings Inc.100% 股份。總代價為 1.67 億美元，公司將於交割時按每股代價股份 0.52 港元的發行價向賣方配發及發行 25.13 億股代價股份支付，該等代價股份佔公司已發行股本總額約 9.3%，及佔經發行及配發代價股份擴大的公司已發行股本總額約 8.5%。目標公司是一家於 2004 年 12 月 17 日在英屬維爾京羣島註冊成立的公司。透過大麥品牌，目標集團為領先的現場演出供應商，在中國提供包括演唱會、音樂節、現場表演、戲劇、體育賽事及展覽等活動。</p><h3>開門紅！中國男足亞運隊 5 比 1 戰勝印度隊</h3><p><span>據央視新聞，杭州亞運會昨日（9 月 19 日）開賽。在男足小組賽首輪比賽中，中國男足亞運隊 5 比 1 戰勝印度隊。</span></p><h3>美國 5 年期國債收益率上升至 4.504％</h3><p>美國 5 年期國債收益率上升至 4.504％，為 2007 年以來最高水平。</p><h3><strong>美股三大指數小幅收跌，Instacart 上市首日漲超 12%</strong></h3><p><span>美股三大指數集體收跌，道指跌 0.31%，納指跌 0.23%，標普 500 指數跌 0.22%。美國最大在線雜貨配送公司 Instacart 上市首日漲超 12%，盤中一度漲超 40%。大型科技股漲跌不一，英特爾跌超 4%，亞馬遜、英偉達跌超 1%，谷歌、微軟小幅下跌；特斯拉、蘋果、奈飛、Meta 小幅上漲。美國電動滑板車生產商 Bird Global 漲超 100%。該公司之前以 1900 萬美元價格收購了同行競爭對手 Spin 公司，從而成為北美地區最大的微型交通設備生產商。新股 Arm 收跌近 5%，連續三個交易日跌幅均超 4%，報 55.17 美元，市值 566.07 億美元，盤初一度跌至 53.88 美元，創 9 月 14 日美國 IPO 以來盤中新低。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 23:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10125424.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10125424.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國加強海水輻射檢測，國際海事組織下月會議成焦點 IMO 稱，同意需要從保護海洋的更廣泛角度進一步討論核污水排放問題，但具體採取什麼方案應由有關國家決定。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>週一，有媒體援引韓國海洋水產部長官趙承煥<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230918004400320" target="_blank">的話稱</a>，該國計劃明年將水質檢測點增至 250 處，以緩解公眾對日本核污染水排海的擔憂。他表示將繼續維持該緊急檢測系統，直到人們的擔心完全解除。</p><p>趙承煥透露，韓國早在 7 月份，也就是日本宣佈正式排放前的一個月左右，就對該國東部、西部和南部的共計 75 個沿海地點，以及南部濟州島附近海域進行了輻射水平緊急測試。另外，他們近期還對更遠地區的 33 個地點進行了檢測。考慮到洋流因素，上述地點將最先受日本排核污水影響。他表示，迄今所有樣品均符合安全標準，韓國國產海鮮和進口海產品均未檢出輻射。</p><p>8 月 24 日，日本政府宣佈正式啓動福島核污水排海工作。9 月 11 日，東京電力公司宣佈第一輪排海工作結束，已排放約 7800 噸核污水。檢查設備後，第二輪排放最早將於本月下旬開始。</p><p>日本此舉引發周邊國家的強烈反對。韓國將繼續維持對福島附近 8 個縣的海鮮禁令。政府數據顯示，8 月韓國從日本的海鮮進口額同比下降 34.8%，至 781 萬美元，為兩年來最低月度進口額。</p><p>雖然致力於改善對日關係的尹錫悅政府持續淡化核污水排海的影響，但是韓國在野黨一直強烈反對，且持續推動努力，有可能訴諸國際海事組織（IMO）等機構。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230919/169511757166869300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月 17 日，韓國主要反對黨共同民主黨的兩名議員訪問了 IMO 倫敦總部，表達了對日本核污水排海的擔憂，並在該組織門口舉牌抗議。</p><p>在與 IMO 祕書長、韓國同胞林基澤（Lim Ki-taek）<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230917000900315" target="_blank">會面時</a>，議員 Woo Won-shik 和 Yang Yiwonyoung 轉達了擔憂及黨首李在明的信。他們稱韓國人對「福島核泄漏的長期影響感到嚴重關切」，而允許日本繼續排放核污水可能會留下不好的先例，並要求 IMO 根據《倫敦公約》和《倫敦議定書》的精神，努力防止核污水繼續排放，或者尋找排海之外的其他替代方案。</p><p>IMO 是負責海上安全和海洋環境保護的聯合國專門機構。上述兩項協議分別於 1972 年和 1996 年簽署，旨在控制海洋污染源，並採取措施防止傾倒廢物和其他物質對海洋造成污染。</p><p>針對韓國的最新擔憂，IMO 迴應稱，他們同意需要從保護海洋的更廣泛角度進一步討論核污水釋放問題，但具體採取什麼方案應由有關國家決定。</p><p>據其官網，IMO 關於上述兩項協議的<a href="https://www.imo.org/en/MediaCentre/MeetingSummaries/Pages/LCLP-Default.aspx" target="_blank">締約方會議</a>將於 10 月 2 日-6 日在倫敦舉行，會議內容包括評估可能允許傾倒在海上的廢物、放射性廢物等話題。但目前尚不確定是否討論日本核污水排海問題。林基澤在接受韓國媒體採訪時曾表示，有關各方可以在下次會議上討論日本核污水排海問題，同時，IMO 也在評估自己能夠做些什麼。</p><p>韓國早前就已警告或將日本告上聯合國。日本可能不按公佈的最初計劃執行排海工作是韓國方面的擔心之一。9 月 1 日，韓國海洋水產部次官（副部長）樸成訓在例行吹風<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230901005200320" target="_blank">會上稱</a>，如果日本以不同於先前承諾的方式進行排放，他們將向 IMO 提出「強烈」申訴，或尋求其他國際爭端解決途徑。目前他們正在評估有關可能討論的細節和策略。</p><p>出於對日本核污水排海影響的擔憂，韓國在幾個月前就呼籲在 IMO 框架下討論此舉對海洋環境的影響，但日本方面不予理會，並稱此事不在這個聯合國機構的管轄範圍內。</p><p>雙方的爭執點在於日本核污水排海是否屬於「海洋傾倒」行為。1975 年生效的《倫敦公約》旨在有效控制所有海洋污染源，並採取措施防止傾倒廢物和其他物質造成海洋污染。1996 年，為了使公約現代化，各方商定了《倫敦議定書》，其中禁止所有「海洋傾倒」，但也規定了一些例外。</p><p>而 IMO<a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/nation/2023/09/113_352973.html" target="_blank">持不確定立場</a>。該組織表示，根據 2022 年起草的一份文件，他們「不確定」日本的行為是否應被歸類為《倫敦議定書》條約的範圍。另外，成員國在這一點上也存在分歧，一部分認為應該根據「傾倒」的定義來對待這個問題，另一部分則認為應交由國際原子能機構處理。</p><p>在美澳核潛艇合作、日本核污水排放等問題上，國際原子能機構正因其公正性遭受質疑，面臨「關門」風險。有媒體上週<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-09-14/us-china-tug-of-war-is-choking-nuclear-watchdog-s-finances?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">報道</a>，因美國、俄羅斯等多國均未繳納會費，該監管機構今年 6.5 億歐元的預算存在約 2.2 億歐元的缺口。總幹事格羅西稱「可能在一個月內陷入停頓」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 14:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10123761.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10123761.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石家莊百餘 4S 店面臨搬遷：新園區租金高 2-5 倍，經銷商期待補償這次搬遷引發眾多汽車 4S 店經銷商不滿，原因主要在於搬遷過渡時間短、新園區租金高，以及未有補償措...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>近期，河北省石家莊市二環內外多家汽車經銷商 4S 店被要求拆遷搬離一事引發廣泛關注。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前據《汽車商業評論》雜誌報道，石家莊市最大的汽車園區——河北國際汽車貿易園區正在被強拆，眾多經銷商的展廳已被夷為平地。2023 年 9 月 17 日，界面新聞實地走訪發現，該園區內大部分 4S 店門頭已敗落，部分門面房屋被拆除，磚塊、鋼結構、混凝土等堆放在一起，正有來往進出的挖掘機在清理現場廢墟。</span></span></span></p><p><span><span><span>據瞭解，石家莊市二環內外百餘家汽車 4S 店都正面臨被拆遷的命運。2023 年 2 月初，石家莊市發佈《關於市區臨建（違建）、低端市場綜合整治提升工作實施方案》中提到，明確截至今年 10 月 31 日，將完成對市區 154 個市場的綜合整治提升，其中包括 48 家 4S 店、8 個汽配市場以及汽車貿易園區等，拆遷力度堅決，輻射範圍和數量龐大。</span></span></span></p><h3><span><span><span>仍有 4S 店堅持營業</span></span></span></h3><p><span><span><span>界面新聞注意到，在河北國際汽車貿易園區內，不少 4S 店門口都張貼着拆遷通告，標註的落款日期為 2023 年 7 月 4 日。通告稱，自 7 月 4 日起，對全區各類違章建築、臨時建築和違法佔地進行全面拆除。各類違章建築、臨時建築和違法佔地的當事人需在通告發布之日起 30 日內自行清理拆除。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230919/169512058973480500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>該園區內一家國產品牌 4S 店負責人王超（化名）表示，該店展區在今年 6 月份才投入使用，僅簡單的門面裝修就在 400-500 萬元左右，「剛滿三個月，投入的錢還未掙回來就被推倒了。」</span></span></span></p><p><span><span><span>「客流量急劇下降。很多客戶一接電話就會問，你們園區不是要拆遷了嗎？」王超稱，為了支持城市建設，他們也可以搬遷至三環，「但希望有一些緩衝時間進行安置過渡，也希望政府發放補償金，可是，目前我並沒有接到任何安置措施。」他表示，園區內已經有不少汽車經銷商因堅持不下去宣佈倒閉。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="汽車 4s 店外張貼拆遷通告。攝影：張旭" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230919/169511293353597800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center"><em>園區內汽車 4S 店面張貼拆遷通告。攝影：張旭</em></figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230919/169512152053757900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>園區內部分店面已成一片廢墟。攝影：張旭</em></figcaption></figure><p><span><span><span>不過，目前雖然多家經銷商已經被斷電斷網，但河北國際汽車貿易園區仍有部分汽車經銷商在營業，且現場未看到有拆遷人員進行作業。某外資品牌 4S 店部門經理張濤（化名）告訴界面新聞，拆遷工作已經延期了，但延遲倒何時不得而知。另一位國產品牌 4S 店銷售人員也表示，除了前兩日已被拆除的門店外，近兩日拆遷工作人員還未實施新的拆除。</span></span></span></p><p><span><span><span>對此，界面新聞致電園區所轄的石家莊市長安區長豐街道辦。該街道辦公室工作人員稱，尚不清楚園區內拆遷進度，並表示此事由另成立的拆遷工作組負責。界面新聞在該園區內找到了園區拆遷辦公室所在地，但並未看到有工作人員辦公。</span></span></span></p><p><span><span><span>「新園區項目還沒竣工，讓我們月底進行搬遷不切實際。」9 月 18 日上午，該園區一家 4S 店銷售人員告訴界面新聞，他們已經與裕華國際汽車科創園簽署了意向協議，「店裏都已經搬空了，只剩下幾輛打包的車輛，等待裝走。」他稱，目前新園區還未建成投入使用，但是園區內企業已接到通知要進行貨物清理及拆除工作。「等待新園區建好的這段時間，可能我們都要面臨待業，甚至失業。」該名工作人員稱。</span></span></span></p><h3><span><span><span>新園區正在建設中</span></span></span></h3><p><span><span><span>河北康城國際汽車園也是</span></span></span><span><span><span>此次被實施</span></span></span><span><span><span>搬遷</span></span></span><span><span><span>計劃</span></span></span><span><span><span>的汽車園區之一。</span></span></span><span><span><span>該汽車園區位於</span></span></span><span><span><span>石家莊市新華區</span></span></span><span><span><span>，臨近</span></span></span><span><span><span>和平西路和康莊大街。</span></span></span></p><p><span><span><span>據介紹，目前，康城國際汽車園區一期工程共入駐汽車品牌 15 家，年交易額達 20 億元，利稅近 6000 萬元、汽車購置稅 3 億元，直接就業 2000 人、間接就業 5000 餘人。據康城園區街道辦今年 8 月底下發的拆遷通告要求，該園區一期工程 15 家 4S 店需要 9 月底之前拆除，搬到馬路對面，也就是當地政府新建的石家莊市汽車貿易園（新華銷售中心）。</span></span></span></p><p><span><span><span>按照當地官方口徑，因石家莊二環路旁超期臨建或違建的汽車 4S 店較多，這些門店擠佔了城市綠地和土地紅線，影響城市形象和品質。為此，按照「先立後破」的原則，石家莊市在橋西、新華、長安、裕華四個區分別建設 4 個汽車產業園，推動臨建或違建汽車 4S 店搬遷至指定產業園中經營。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞注意到，多年前，石家莊就曾提出「退二進三」（搬離二環，發展三環）政策，鼓勵企業搬遷進園。但是，這次搬遷引發眾多汽車 4S 店經銷商不滿，原因主要在於搬遷過渡時間短、新園區租金高，以及未有補償措施等方面。</span></span></span></p><p><span><span><span>多位汽車經銷商告訴界面新聞，新建 4 個汽車產業園區在今年 7 月份才動工建設，在這麼短的時間他們根本無法完成搬遷工作。</span></span></span></p><p><span><span><span>張濤表示，異地搬遷重建流程繁瑣、耗時巨大，非短時間內可以完成。「而且，新園區比舊園區租金高達 2-5 倍，甚至還多。」他算了一筆賬，一間普通的門店至少需要 5000 多平方米，按照一平方米租金 2.6 元標準計算，新園區一年租金大概 510 多萬元，「而老園區的租金才一年 80 萬元。」</span></span></span></p><p><span><span><span>9 月 18 日，河北省官方「長城新媒體」微信公眾號發文介紹，</span></span></span><span>今年以來，石家莊市開展了超期臨建和違建汽車 4S 店搬遷整治，</span>目前，汽車貿易園橋西區、新華區、長安區和裕華區銷售中心項目都在加緊建設，確保 9 月底前建成投用。</p><p><span><span><span>界面新聞 9 月 18 日下午走訪了上述四個新建園區，發現這些項目均還在建設中，內部部分店面樓體已初具雛形但未封頂。至於何時完工，四個新建園區的現場工作人員均表示，完工時間尚不確定。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>針對汽車經銷商普遍關心的安置過渡、是否發放補償，以及能否出台政策幫助企業搬遷等問題，9 月</span></span></span><span><span><span>18 日，</span></span></span><span><span><span>界面新聞記者</span></span></span><span><span><span>分別聯繫了</span></span></span><span><span><span>石家莊市和長安區多個部門，截止發稿時尚未收到回覆。</span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 11:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10123325.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10123325.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國政壇惡鬥：總統批捕絕食的李在明，在野黨宣佈「全面抗爭」韓國明年 4 月將舉行國會大選。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>韓國政府為向美國靠攏而默許日本啓動核污水排海後，該國原本就激烈的朝野黨爭進一步升至新高度。</p><p>韓國國會最大黨、在野黨共同民主黨黨首李在明從 8 月 31 日開始絕食抗議總統尹錫悅。尹錫悅政府沒有反對日本核污水排海是李在明抗議的內容之一。</p><p>到本週一，李在明在絕食 19 天后因身體狀況惡化被緊急送醫，在醫院治療的李在明依然堅持繼續絕食。</p><p>李在明此舉除了攻擊尹錫悅政府之外，也是為了削弱貪腐調查對他本人的影響。李在明正因三起貪腐和虛假證詞案遭到首爾中央地方檢察廳調查，就在李在明被送醫後數小時，檢方向法院申請逮捕李在明。</p><p>正在美國準備參加聯合國大會的尹錫悅於 19 日批准了就貪腐案對李在明的逮捕同意要求書。李在明所屬的共同民主黨則宣佈對尹錫悅政府開啓「全面抗爭」，要求總理韓德洙和整個內閣全部下課。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230919/169511292579836800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>李在明將被捕？</h3><p>根據韓國法律，現任國會議員在任期內享有不被拘捕的豁免權，該條款也是為了保護議員免遭政治迫害。因此即便尹錫悅簽署了逮捕同意要求書，也不代表李在明將被捕。</p><p>韓當局要想逮捕李在明，必須得到國會批准。據<a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/nation/2023/09/113_359512.html" target="_blank">韓國媒體</a>報道，韓國司法部預計將於週三將逮捕李在明的要求書提交給國會全體會議，週四國會將就逮捕同意要求書進行表決。</p><p>韓國國會採取一院制。在 300 席的國民議會中，尹錫悅所在的執政黨國民力量黨佔 114 席，並非國會最大黨。國會最大黨是李在明領導的共同民主黨，佔 167 席。</p><p>只有國會大部分議員參與投票並批准的情況下，對李在明的逮捕同意要求書才會生效。由於共同民主黨在國會中佔多數席位，只要該黨全體議員否決，逮捕同意要求書就將作廢。</p><p>雖然李在明的絕食抗議遭到尹錫悅政府反對，但尹錫悅此次簽署的逮捕要求書罪名並沒有涉及絕食。</p><p>目前，<a href="https://china.hani.co.kr/arti/politics/13115.html" target="_blank">李在明因柏峴洞開發項目案</a>、涉嫌唆使他人提供虛假證詞案和裳邦爾集團對朝鮮匯款案遭到首爾檢方調查。</p><p>柏峴洞開發項目案涉及李在明 2014 年到 2015 年擔任城南市長時期。李在明被控在柏峴洞原韓國食品研究院的國有土地樓盤開發中，利用市長職務向私人開發商提供優惠，導致被排除在項目之外的城南城市開發公社遭受 200 億韓元（約合人民幣 1.1 億元）損失。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/south-korean-prosecutors-seek-arrest-opposition-leader-graft-probe-2023-02-16/" target="_blank">李在明還被控以提</a>供建築審批等便利為由，要求四傢俬人開發商向城南 FC 足球俱樂部資助 133 億韓元。當時李在明兼任城南 FC 足球俱樂部主席。</p><p>裳邦爾集團對朝鮮匯款案則涉及李在明擔任京畿道知事之時。李在明被控涉嫌在 2019 年到 2020 年以代付訪問朝鮮經費之由，向前裳邦爾集團會長金聖泰索賄 800 萬美元。除此之外，<a href="https://china.hani.co.kr/arti/politics/13115.html" target="_blank">李在明還被控</a>在 2019 年因涉嫌違反《公職選舉法》受審時，唆使他人提供有利於自己的虛假證詞。</p><p>週一，<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20230918001800881" target="_blank">首爾中央地方檢察廳</a>以涉嫌瀆職、賄賂、違反外匯交易法、教唆他人作偽證等罪名向法院申請逮捕李在明。李在明否認了所有指控，指責尹錫悅政府利用檢方搞政治迫害。</p><h3>朝野鬥爭</h3><p>韓國明年 4 月將舉行國會大選。目前李在明領導的共同民主黨在民調中略為領先尹錫悅所在的保守黨國民力量黨，一旦共同民主黨在明年的選舉中進一步擴大國會席位，尹錫悅執政將更為艱難。</p><p>國民力量黨與共同民主黨一直以來都是針鋒相對的對手。國民力量黨的前身未來統合黨是前總統朴槿惠所屬的自由韓國黨與新保守黨和多個政黨聯合組建而成；共同民主黨則是前總統文在寅所屬政黨，該黨前身新政治民主聯合曾為韓國最大在野黨。</p><p>在外交政策上，兩黨存在明顯區別。在朝鮮問題上，共同民主黨主張朝鮮半島無核化，堅持以和平方式解決朝核問題；國民力量黨則主張對朝鮮強硬。</p><p>對日本的態度上，共同民主黨更為強硬。文在寅執政時期，韓日因日本拒絕就殖民統治時期強徵韓國勞工進行賠償開打貿易戰。尹錫悅上台後，韓國政府為加強與美國的關係而主動在勞工賠償案上向日本讓步，韓日政府間關係加速升溫。</p><p>在對中國的態度上，<a href="https://www.scmp.com/week-asia/politics/article/3161488/south-korea-doesnt-need-pick-between-us-china-says-presidential?campaign=3161488&amp;module=perpetual_scroll_0&amp;pgtype=article" target="_blank">李在明去年參加</a>總統大選時表明韓國不應在中美間選邊站；國民力量黨的保守派成員則更為親美。</p><p>即便在沒有重大事件發生時，兩黨間的鬥爭都從未停歇。日本核污水排海、尹錫悅支持率持續下跌以及韓國明年的國會選舉讓兩黨鬥爭掀起了新高潮。</p><p>新高潮的起點正是李在明的絕食。李在明開始絕食的時間是日本開始核污水排海之後一週，也是李在明再次因貪腐案接受首爾檢方問詢之前。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10028479.html" target="_blank">李在明譴責尹錫悅政府</a>破壞民主、摧毀中產階級、沒能挺身反對日本政府。他給尹錫悅提出三點要求：為破壞民主向國民道歉；徹底改組內閣，改變治理方式；反對日本的核污水排海，在國際海洋法法庭起訴日本政府。</p><p>李在明最開始在國會大樓外的帳篷內靜坐絕食，後來由於身體狀況惡化改為在國會大樓的辦公室中進行。上週日，<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230918001153315" target="_blank">救護車抵達國會大樓</a>，醫生建議李在明立刻入院治療，但李在明拒絕入院依然堅持絕食。</p><p>到週一上午，李在明陷入昏迷後才被送往醫院搶救。但<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20230918004000881" target="_blank">即便住院治療</a>，李在明依然宣佈除了最基本的輸液之外，將繼續拒絕進食。</p><p>用絕食的極端方式進行政治抗爭在韓國並非罕見。韓國軍政府統治時期，包括前總統金泳三在內的民主人士就曾進行過絕食抗議。</p><p>2019 年，在野黨自由韓國黨黨首黃教安在青瓦台前絕食靜坐，要求時任總統文在寅維持韓日《軍事情報保護協定》。黃教安絕食了八天，最終因失去意識被送往醫院治療。</p><p>此次絕食之前，李在明還在 2016 年進行過 11 天絕食，抗議時任總統朴槿惠修改法案加徵地方稅。這些絕食大部分都沒能阻止政府的行動，但有些絕食為當事人贏得了人氣。</p><p><a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20230918001300881?section=search" target="_blank">韓國民調機構 Realmeter</a>本週一公佈的民調顯示，尹錫悅的施政好評率較上一週下降 1.2 個百分點至 35.5%，差評率則升至 61.8%。李在明所在的共同民主黨支持率上漲 1.8 個百分點至 46%，執政黨國民力量黨則降為 35.3%，下降 1.5 個百分點。</p><p>隨着兩黨在明年的選舉前升級戰鬥，國民力量黨已經開始把矛頭對準文在寅執政時的前官員。</p><p>上週五，<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230918004200315" target="_blank">韓國審計監查院</a>要求檢方調查 22 名前官員，包括文在寅時期的總統辦公廳主任以及前國土交通部部長。審計監查院指責相關官員曾施壓統計部門，以操縱失業率、國民收入、房價等關鍵經濟數據。</p><p>共同民主黨則於本週一在國會<a href="https://english.hani.co.kr/arti/english_edition/e_national/1109035.html" target="_blank">提交動議</a>，要求國務總理韓德洙下台並呼籲整個內閣集體辭職。共同民主黨還發聲明，宣佈將對「尹錫悅暴君政府和檢方霸權進行全面抗爭」。</p><p>聲明警告，如果尹錫悅不扭轉目前的亂局，共同民主黨將動用該黨在國會中的力量「糾錯」，以對抗尹錫悅政府「不公平、出於政治目的的調查和對政治反對派的迫害」。</p><p>已經退休的共同民主黨老將文在寅也開始在公共場合露面。週二，文在寅參加在首爾舉辦的「9·19 平壤共同宣言五週年紀念活動」，這也是他自去年卸任總統之職以來首次在首爾參加正式活動。活動結束後，文在寅前往醫院探望李在明。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 11:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10123036.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10123036.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龔建華受賄 8361 萬一審獲刑 15 年：具有自首情節龔建華系主動投案後接受紀律審查和監察調查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 9 月 19 日，福建省漳州市中級人民法院公開宣判江西省人大常委會原黨組成員、副主任龔建華受賄一案，以受賄罪判處被告人龔建華有期徒刑十五年，並處罰金人民幣五百五十萬元；對查封、扣押、凍結在案的龔建華受賄所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>經審理查明：2004 年至 2020 年，被告人龔建華利用擔任中共南昌市委副書記、常務副市長、南昌市規劃土地運作領導小組組長，中共宜春市委副書記、市長，中共撫州市委書記，中共江西省委常委、南昌市委書記，江西省人大常委會副主任等職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為有關個人在土地掛牌、工程承攬、項目開發、職務晉升等事項上提供幫助，非法收受財物共計摺合人民幣 8361 萬餘元。</p><p>漳州市中級人民法院認為，被告人龔建華的行為構成受賄罪，受賄數額特別巨大。鑑於龔建華主動投案後如實供述罪行，主動交代辦案機關尚未掌握的部分受賄事實，具有自首情節，認罪悔罪，積極退贓，受賄所得及其孳息已全部查封、扣押、凍結到案，具有法定、酌定從輕處罰情節，對其依法可從輕處罰。法庭遂作出上述判決。</p><p>公開資料顯示，龔建華出生於 1962 年 6 月，江西省南昌縣人，曾任江西省農辦副主任，南昌市副市長、市委常委、政法委書記、市委副書記、常務副市長，宜春市市長，撫州市委書記等職。2014 年 9 月，他任江西省委常委，先後兼任省委祕書長、南昌市委書記，2017 年 1 月任江西省人大常委會副主任。</p><p>2021 年 11 月 29 日，中央紀委國家監委發佈消息稱，龔建華涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230919/16951204764651500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年 5 月 10 日，中央紀委國家監委網站發佈了龔建華被「雙開」的消息。通報指出，龔建華喪失理想信念，棄守職責使命，背離「兩個維護」，組織「小圈子」「小團夥」，搞「七個有之」。</p><p>此前媒體梳理發現，搞「七個有之」相關表述在以往落馬官員的處分通報中十分罕見。「七個有之」是指「搞任人唯親、排斥異己的有之，搞團團夥夥、拉幫結派的有之，搞匿名誣告、製造謠言的有之，搞收買人心、拉動選票的有之，搞封官許願、彈冠相慶的有之，搞自行其是、陽奉陰違的有之，搞尾大不掉、妄議中央的也有之。」</p><p>龔建華還被指污染政治生態，貫徹落實黨中央關於工會工作的決策部署不力，私下操作勞模評選事宜，將黨和國家的榮譽私相授受；違反中央八項規定精神，特權思想嚴重，貪圖享樂，接受可能影響公正執行公務的宴請；在幹部選拔任用、職工錄用等方面為他人謀取利益；打探中央巡視、紀律審查事項，違規幹預和插手司法活動等；大搞權力尋租和家族式腐敗，利用職務便利為他人在土地出讓、項目開發等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>龔建華曾是「老虎」蘇榮的下屬，蘇榮於 2007 年至 2013 年擔任過江西省委書記。據《廉政瞭望》此前報道，龔建華曾給蘇榮夫妻送過錢物，還給蘇榮兒子的生意提供方便。龔建華獲得的回報是，在 2011 年調任撫州市委書記，成為「一把手」。2013 年蘇榮離開江西前，還把龔建華確定為副省級幹部的考察人選。不過一年後，蘇榮被查，2017 年 1 月，其因受賄摺合人民幣 1.16 億餘元被判處無期徒刑。</p><p>2023 年 6 月 15 日，福建省漳州市中級人民法院一審公開開庭審理了龔建華受賄案。&nbsp;龔建華<span>當庭表示認罪、悔罪。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 11:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10123996.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10123996.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 我國境內郵輪港口國際郵輪運輸全面恢復進出；美國國債總額首超 33 萬億美元杭州亞運會開賽，中國代表團出戰；江蘇無錫：全市域取消限購政策，降低購買...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>交通運輸部：全面恢復進出我國境內郵輪港口的國際郵輪運輸</h3><p><span>交通運輸部網站消息，交通運輸部辦公廳發佈《關於做好全面恢復國際郵輪運輸有關工作的通知》，在上海、深圳郵輪港口試點恢復國際郵輪運輸的基礎上，經商有關部門，決定自本通知發佈之日起，全面恢復進出我國境內郵輪港口的國際郵輪運輸。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10122995.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>杭州亞運會開賽，中國代表團出戰</h3><p><span>據央視新聞，杭州亞運會將於 9 月 23 日開幕，部分賽事今天（9 月 19 日）率先展開。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10119223.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>深圳前 8 月出口增長 19.4%，成倍進口半導體製造設備</h3><p>受益於活躍的民營經濟，深圳最新的外貿數據表現亮眼。<a href="https://m.jiemian.com/article/10118447.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>江蘇無錫：全市域取消限購政策，降低購買首套房首付比例</h3><p><span>無錫市住房和城鄉建設局網站消息，9 月 19 日，無錫市房地產調控領導小組辦公室發佈《關於促進我市房地產市場平穩健康發展若干政策措施的通知》。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10122865.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國國債總額首次超過 33 萬億美元</h3><p><span>據央視新聞，當地時間 9 月 18 日，根據美國財政部發布的數據，美國國債總額於 18 日首次超過 33 萬億美元。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10118545.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>歐盟將啓動中國電動汽車反補貼調查，梅賽德斯-奔馳 CEO：劃分世界不切實際，會繼續在華投資</h3><p><span>梅賽德斯-奔馳集團 CEO 康松林 9 月 18 日接受電視採訪，針對「歐盟將對中國電動汽車啓動反補貼調查」相關問題表態稱，開放市場是驅動增長和財富創造的動力，「讓我們保持市場開放，讓市場參與者為之奮鬥」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10120487.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>歐元區 8 月 CPI 同比增長 5.2%</h3><p><span>歐盟統計局 9 月 19 日公佈數據顯示，歐元區 8 月 CPI 同比增長 5.2%，環比增長 0.5%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10123147.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>布倫特原油期貨自去年 11 月以來首次漲超 95 美元/桶</h3><p>布倫特原油期貨自去年 11 月以來首次漲超 95 美元/桶。<a href="https://m.jiemian.com/article/10121054.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10124005.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10124005.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 廣州擬規定地鐵偷窺偷拍最高罰 5000 元，青海湖面積去年增加 6.8 平方公里今天有哪些地方新聞值得關注？江西景德鎮城管進店強撕櫥窗廣告，當地迴應：...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong><span>【</span></strong>廣東<strong><span>】</span></strong>廣州擬立法：列車內鬥毆或偷窺偷拍最高罰款 5000 元</h3><p>據廣州日報報道，廣州市人大常委會日前在官網就《廣州市城市軌道交通管理條例（修訂草案修改稿·徵求意見稿）》公開徵求意見和建議。《條例》指出，禁止在城市軌道交通車站出入口五米範圍內停放車輛、亂設攤點等；禁止攜帶電動代步工具進站乘車；禁止在車站或列車內滋事鬥毆、猥褻他人或者偷窺、偷拍；影響城市軌道交通運營秩序或危害城市軌道交通安全的，對個人最高處以五千元罰款。《條例》擬於 2023 年 10 月進行第二次審議並交付表決。</p><h3><strong><span>【</span></strong>江西<strong><span>】</span></strong>景德鎮城管進店強撕櫥窗廣告，當地迴應：不能張貼</h3><p>9 月 16 日，有網友發佈視頻稱，江西省景德鎮市珠山區一城管進入服裝店，撕掉玻璃櫥窗上貼的招聘廣告。該網友對城管是否有權進店撕掉招聘廣告發出疑問。據央廣網報道，景德鎮市珠山區城市管理局工作人員對此表示，「店面內的玻璃門不能張貼招聘廣告，可以設置易拉寶或牌子進行展示。只要涉及經營行為的，想要張貼，就需要經過相關部門的批准。」「有時候所謂的強制，其實就是他來幫你清理掉，省得影響市容市貌。」該局工作人員解釋説，根據《江西省市容和環境衞生管理條例》第二十八條規定：任何單位和個人未經批准不得在建築物、構築物、樹木或者其他設施上張貼、懸掛宣傳品或者刻畫、塗寫。</p><h3><strong>【</strong>陝西<strong><span>】</span></strong>網傳「警察致老人骨折」，警方：處警過程規範合法</h3><p>據@商州公安 9 月 19 日消息，陝西山陽縣公安局通報，針對近日網傳「警察被曝致老人骨折」一事，經查，2023 年 9 月 6 日 19 時許，該局楊地派出所接轄區居民任某報警，稱其在楊地鎮龍潭社區大坪移民小區廣場進行網絡直播時，與毛某馳（男，81 歲）因聲音大問題發生爭執。處警過程中，毛某馳屢次辱罵、推搡執法民警。民警葛某拉住毛某馳上臂欲將其帶回，毛某馳抬腿蹬踢到葛某襠部，葛某因疼痛鬆手，毛某馳失去重心摔倒，並坐在地上亂蹬、亂踹。經診斷，毛某馳傷情考慮陳舊性骨折。經山陽縣公安局法制、督察部門逐一走訪當時跳廣場舞羣眾、調閲核對現場執法音視頻記錄，確認民警處警過程規範合法，無執法過錯。毛某馳的行為涉嫌違法，山陽縣公安局已依法受案調查。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230919/169511189881297000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>黑龍江<strong><span>】</span></strong>9 名女生被造「黃謠」，嫌疑人被採取刑事強制措施</h3><p>據互聯網聯合闢謠平台消息，近日，黑龍江齊齊哈爾公安機關接羣眾報警稱，有人惡意將其照片發佈至某境外淫穢色情 APP 交友欄目，導致其多次接到「交友」「約炮」類的騷擾電話，對其名譽權、肖像權造成極大損害，對生活學習造成極大困擾。經警方覈查，此案受害者包含 9 名女性。犯罪嫌疑人盜取其生活照、網課截圖等日常照片，配以露骨且極具侮辱性的文字，並加以性暗示、軟色情網絡圖片，連同受害者聯繫方式一併發佈至境外淫穢色情 APP 交友欄目。因「黃謠」中的照片多來自被害人社交媒體及學校羣組，警方推斷其同學作案可能性較大。經進一步工作，成功鎖定犯罪嫌疑人。經訊問，嫌疑人對本案犯罪事實供認不諱。同時，發現其社交軟件中有傳播淫穢信息行為。目前，屬地公安機關已依法對其採取刑事強制措施。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>人大一官員李玉君被雙開：充當違法建設者的保護傘</h3><p>據北京市紀委監委消息，經中共北京市委批准，北京市紀委監委對市十五屆人大城市建設環境保護委員會委員李玉君（正局級）嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。李玉君被開除黨籍和公職。經查，李玉君落實中央關於北京市規劃和自然資源領域問題整改部署搞變通，充當違法建設者的保護傘；違反中央八項規定精神，收受可能影響公正執行公務的禮品，接受可能影響公正執行公務的宴請；不如實報告個人有關事項，在組織進行談話時不如實説明問題，在幹部選拔任用中，利用職權為他人謀取利益；借用管理服務對象房產；利用職務上的便利，為他人謀取利益，非法收受他人鉅額財物。</p><h3><strong>【</strong>青海<strong><span>】</span></strong>青海湖去年平均水位 3196.57 米，面積增加 6.8 平方公里</h3><p>據央視新聞客戶端報道，最新印發的《青海省水資源公報 2022》顯示，青海境內黃河、長江上游流域降雨量偏豐、出境水量增多，我國最大內陸鹹水湖青海湖持續擴容。《公報》顯示，2022 年青海境內黃河流域自產地表水資源量比 1956 年-2016 年水文系列平均值偏多 1%，長江流域偏多 10.9%。全省地表水出境水量 658.84 億立方米，比多年平均偏多 9.6%。其中黃河流域地表水出境水量 285.56 億立方米，長江流域 203.16 億立方米。青海湖 2022 年平均水位 3196.57 米，年內水位上漲 0.11 米，湖水面積 4531.8 平方公里，增加 6.8 平方公里，蓄水量增加 5 億立方米。</p><h3><strong>【</strong>上海<strong><span>】</span></strong>徐匯發佈防治性騷擾行為指南，四種情形不構成性騷擾</h3><p>據澎湃新聞報道，9 月 19 日，上海市徐彙區人民檢察院召開新聞發佈會，聯合區公安分局等 7 家單位共同發佈了《上海市徐彙區防治性騷擾行為指南》。該《行為指南》主要適用範圍是轄區內機關、企業、學校等單位，公交、地鐵、商場、影院等公共場所的性騷擾防治可參考。其中明確，性騷擾主要包括言語、文字、圖像、肢體等形式，文字形式的性騷擾主要表現在多次發送帶有淫穢、污辱內容的信件、手機短信、微信、電子郵件、傳真等。圖像形式的性騷擾主要表現在多次通過電子郵件、微博、微信等形式發送或展示色情圖片和物品。四種情形則不構成性騷擾：基於雙方自願的交往、約會；不經意地偶然身體接觸；偶然或孤立的性語言；其他社會和文化上可接受的言語或行為。</p><h3><strong>【</strong>海南<strong><span>】</span></strong>地方糧食儲備管理辦法 12 月起施行，可跨省異地代儲</h3><p>據澎湃新聞報道，海南省政府官網 9 月 18 日發佈消息稱，《海南省地方糧食儲備管理辦法》已經審議通過，將自 2023 年 12 月 1 日起施行。《辦法》稱，海南省建立省和市、縣、自治縣兩級儲備制度，以省人民政府儲備為主，市、縣、自治縣人民政府儲備為輔，糧權屬於本級人民政府。省人民政府主要儲備原糧。鼓勵其他市、縣、自治縣根據實際情況儲備成品糧。地方政府儲備原則上在省內儲存。在確保糧食安全和調控需要的前提下，綜合考慮糧源籌措、倉儲設施、加工能力、物流條件等情況，可以建立一定數量的跨省異地代儲。跨省異地代儲佔總量計劃的比例不得超過國家規定，並保證糧食拿得出、調得快、用得上。省內儲備因倉容不足等原因可以委託具備條件的企業代儲。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10122797.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10122797.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
