<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Dec 2023 00:21:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深入學習貫徹落實習近平總書記重要講話精神，上海市委全會通過重磅《決定》中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議 12 月 18 日在世博中心舉行。全會審議通過...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議 12 月 18 日在世博中心舉行。<strong>全會審議通過《中共上海市委關於深入學習貫徹落實<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市的決定》，認真總結 2023 年工作，全面部署 2024 年任務。</strong></p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290562638040900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會由市委常委會主持。市委書記<span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span></span>代表市委常委會作工作報告，就《決定（討論稿）》作了説明，並就貫徹落實中央經濟工作會議精神、做好明年工作作了講話。市委副書記、市長<span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>對做好明年全市經濟社會發展工作作出部署。中央第五巡迴指導組組長李錦斌、副組長任正曉到會指導。市委副書記<span><span><span><span><span><span>吳清</span></span></span></span></span></span>出席會議。</p><p><strong>進一步闡明瞭事關上海發展戰略性、全局性、方向性的重大問題，提出一系列新定位新論斷新要求新任務，與歷次考察上海重要講話精神形成一脈相承的整體</strong></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170290562676369800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會指出，<strong>在全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>親臨上海考察指導，對新徵程上上海發展作出新的戰略擘畫，在上海社會主義現代化建設進程中具有十分重大的里程碑意義。<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>的重要講話，具有關乎全局的戰略性、與時俱進的開創性、一以貫之的連續性、戰略擘畫的整體性、鞭闢入裏的針對性，從黨和國家事業全局的高度，進一步闡明瞭事關上海發展戰略性、全局性、方向性的重大問題，提出一系列新定位新論斷新要求新任務，與歷次考察上海重要講話精神形成一脈相承的整體。</strong>要深刻領悟藴含其中的歷史邏輯、理論邏輯、實踐邏輯，一體學習領會、一體貫徹落實。</p><p><strong>把建設「五個中心」作為重要使命，把改革開放作為動力源泉，把發展為民作為根本目的，把文化文脈作為精神支柱，把長三角一體化發展作為必然要求，把黨的建設作為根本保證</strong></p><p>全會強調，<strong>要把建設國際經濟、金融、貿易、航運和科技創新中心作為重要使命，</strong>服務國家戰略需要，加快提升國際化水平，推動「五個中心」聯動發展，持續提升城市能級和核心競爭力。<strong>要把改革開放作為動力源泉，</strong>注重重點突破、規則對標、系統集成、風險防控，充分激發高質量發展的強勁動力。<strong>要把發展為民作為根本目的，深入踐行人民城市理念，</strong>把實施城市總體規劃擺在突出位置，聚焦城市治理、公共服務、宜居安居、基層民主、環境改善等，把握大格局，繪好「工筆畫」，用好新技術，構建共同體，不斷提高城市治理現代化水平。<strong>要把文化文脈作為精神支柱，深入推進國際文化大都市建設，</strong>凸顯紅色文化，堅持文化主體性，增強文化影響力和吸引力，加快提升文化軟實力。<strong>要把長三角一體化發展作為必然要求，更好發揮龍頭帶動作用，</strong>展開新探索，持續抓深化，落實新責任，着力推動長三角一體化發展取得新的重大突破。<strong>要把黨的建設作為根本保證，弘揚偉大建黨精神，</strong>突出高標準、嚴要求，提高針對性、適應性，努力創造無愧於黨的誕生地的黨建新業績。</p><p><strong>市委常委會堅持把學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想作為全部工作的鮮明主題和貫穿始終的突出主線</strong></p><p>全會認為，今年以來，市委常委會堅持把學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想作為全部工作的鮮明主題和貫穿始終的突出主線，全面貫徹落實黨的二十大精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>考察上海重要講話精神和對上海工作的重要指示要求，胸懷「兩個大局」，堅持「四個放在」，更好統籌發展和安全、開放和安全，認真開展主題教育，全面深化高水平改革開放，着力推動高水平科技自立自強，持續推動經濟高質量發展，深入踐行全過程人民民主，加快推進國際文化大都市建設，深入推進人民城市建設，大力加強生態文明建設，着力提高黨的建設質量和水平，各項事業取得新成就。</p><p><strong>加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中充分發揮龍頭帶動和示範引領作用</strong></p><p>全會強調，<strong>做好明年工作，要以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，圍繞推動高質量發展首要任務和構建新發展格局戰略任務，聚焦建設「五個中心」重要使命，以科技創新為引領，以改革開放為動力，以國家重大戰略為牽引，以城市治理現代化為保障，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，切實增強經濟活力、防範化解風險、改善社會預期，鞏固和增強經濟回升向好態勢，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長，增進民生福祉，保持社會穩定，加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中充分發揮龍頭帶動和示範引領作用。</strong></p><p><strong>堅定信心、奮力一跳，穩中求進、以進促穩，內外聯動、擴大需求，改善民生、發展為民，狠抓落實、務求實效</strong></p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290562719169900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會指出，<strong>要堅定信心、奮力一跳。牢牢把握重大戰略機遇，增強做好明年工作的信心和底氣，自我加壓、不懈奮鬥，繼續做大經濟總量，提升國際經濟中心地位。要穩中求進、以進促穩、先立後破，進一步抓好中央文件和我市政策舉措的落地落實，強化政策的清晰度、針對性和有效性，</strong>改進行政審批，強化為企服務，更好激發經營主體活力。深入推進國有企業改革深化提升行動。浦東新區、臨港新片區等改革開放重點區域要繼續當好壓艙石和增長極，為全市經濟挑大樑、作貢獻。以科技創新推動產業創新，加大產業轉型升級力度，加快佈局推進科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融、數字金融，大力發展集成電路、生物醫藥、人工智能三大先導產業，加快大模型、區塊鏈等新動能培育壯大，發揮平台經濟優勢，搶抓綠色低碳機遇，加快發展新質生產力。<strong>要內外聯動、擴大需求，千方百計激發有潛能的消費、擴大有效益的投資。</strong>以國際消費中心城市建設為抓手，加快重點商圈改造提升，創新消費場景和消費業態，促進服務消費提質擴容，促進「商旅文體展」深度融合。大力促進外資外貿高質量發展，加強與跨國公司全球總部的溝通對接，加快引進一批標誌性外資項目。加大新興貿易市場開拓和高能級貿易商培育，推動貿易結構和貿易方式持續優化。<strong>要改善民生、發展為民，</strong>以實施新一輪民心工程為統領，紮實做好住房、就業、教育、醫療、養老服務、生態惠民等民生工作。結合「四下基層」，深入開展「四百」大走訪，提高服務羣眾水平。<strong>要狠抓落實、務求實效，強化一抓到底的執行力，</strong>提高決策效率，強化政策供給，堅持上下協同，激活內生動力，加強輿論引導，提振精神狀態。各級幹部要在歷練鍛鍊中自覺提升全球視野和戰略思維，更好謀發展、抓改革、解難題，提升領導城市發展和治理的能力。</p><p><strong>明年全市經濟社會發展要着力做好八方面工作</strong></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170290562748037500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全會指出，<strong>明年全市經濟社會發展要着力做好八方面工作。一是加快「五個中心」建設。</strong>堅持整體謀劃、協同推進，努力實現重點突破、以點帶面。堅持教育、科技、人才一體推進，加快建設高水平人才高地。<strong>二是促進經濟平穩健康發展。</strong>堅持遠近結合、內外兼顧，釋放消費潛力，擴大有效投資，鞏固外貿外資基本盤，激發經營主體活力，推動經濟持續回升向好。<strong>三是推進高水平改革開放。</strong>堅持系統集成、協同高效，深入推進長三角一體化發展，加快推進浦東引領區建設，深入實施自貿試驗區提升戰略，更好發揮全面深化改革、擴大高水平對外開放的風向標作用。<strong>四是優化城市空間佈局。</strong>加快功能重塑、產業升級、品質提升，持續增強中心城區輻射能級，深入推進「五個新城」建設，大力推動南北轉型發展，加快鄉村全面振興，加大力度推進崇明世界級生態島建設，形成錯位發展、互補發展、聯動發展良好態勢。<strong>五是提高城市治理現代化水平。</strong>深入實施城市更新行動，加強社會治理和城市精細化管理，建設韌性安全城市，走出一條中國特色超大城市治理現代化的新路。<strong>六是提升人民生活品質。</strong>用心用情辦好民心工程、民生實事，促進高質量充分就業，提升公共服務水平，改善市民居住條件，啓動實施美麗上海建設三年行動計劃，持續增進民生福祉、推進共同富裕。<strong>七是提升文化軟實力。</strong>大力弘揚城市精神品格，大力推動文化事業改革發展，大力提升文化產業競爭力，在建設物質文明和精神文明相協調的現代化上走在前列。<strong>八是着力嚴作風、優環境、強保障。</strong>鞏固拓展主題教育成果，強化真抓實幹的工作作風，持續打造國際一流營商環境，更好發揮法治的引領、規範、保障作用。</p><p><strong>鉚足幹勁力爭「開門紅」，各項工作推進要緊在前頭、靠前發力，多措並舉開好局、起好步</strong></p><p>全會強調，<strong>要堅定不移把學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神引向深入。堅持往心裏走、往深裏去、往實處落，在內化、深化、轉化上下功夫，</strong>將本地區本部門本領域工作細化形成重大任務落實的行動方案，展開紮實有力的務實行動。要慎終如始開展好主題教育，把問題整治整改貫穿始終，把調研成果同明年工作緊密結合，把「四百」大走訪、「同題共答」、「三所聯動」、「一件事到一類事」等做法經驗固化為長效機制，推動主題教育走深走實。<strong>要鉚足幹勁力爭「開門紅」。各項工作推進要緊在前頭、靠前發力，多措並舉開好局、起好步。</strong>東方樞紐、小洋山北等重大項目、重大工程要加快建設，保障性住房建設、「平急兩用」公共基礎設施、城中村改造等「三大工程」要加大建設力度。新型基礎設施要加快佈局、率先成勢，為產業發展提供堅實保障。市區兩級要千方百計抓好招商引資，用好重點企業「服務包」等政策，促進高質量高水平項目落地。加大政策集成力度，更好調動社會投資積極性。「五個中心」建設、自貿區高水平制度型開放、「絲路電商」合作先行區等重大任務要抓緊形成一批有影響力的成果和案例，放大政策疊加效應。要按照中央和市委部署，穩妥有序推進機構改革。<strong>要保持「時時放心不下」的責任感，加強隱患排查整改，維護社會和諧穩定，以高水平安全保障城市高效順暢運行。要用心用情關心好羣眾生活，做好幫困送温暖工作，保障節日市場供應，讓全市人民過一個安定祥和的春節。</strong>加強今冬明春呼吸道疾病防治宣傳和預案准備、力量調度。各地區、各部門、各單位要不折不扣落實中央八項規定精神，嚴格執行廉潔自律各項規定，堅決杜絕「節日腐敗」。</p><p>全會審議通過《中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議決議》。</p><p>市委常委李仰哲、<span><span><span><span><span><span>趙嘉鳴</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>陳通</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>朱芝松</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>張為</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>陳金山</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>李政</span></span></span></span></span></span>、胡世軍出席會議。</p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170290562764133300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議決議</strong></p><p>（2023 年 12 月 18 日中國共產黨上海市第十二屆委員會第四次全體會議通過）</p><p>中國共產黨上海市第十二屆委員會於 2023 年 12 月 18 日召開第四次全體會議。</p><p>出席這次全會的有市委委員 76 人，市委候補委員 11 人。市紀委委員、有關方面負責同志和部分黨的二十大上海代表、市第十二次黨代表大會代表列席了全會。</p><p>全會由市委常委會主持。全會審議通過了《中共上海市委關於深入學習貫徹落實<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市的決定》，聽取和審議了<span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span></span>同志受市委常委會委託作的工作報告。<span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span></span></span>同志作了講話，<span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>同志部署了經濟社會發展工作。</p><p>全會指出，在全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>親臨上海，主持召開深入推進長三角一體化發展座談會，考察指導上海工作，發表重要講話，對新徵程上上海發展作出新的戰略擘畫，在上海社會主義現代化建設進程中具有十分重大的里程碑意義。學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，是當前和今後一個時期的重大政治任務和頭等大事。要把學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，與學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想和黨的二十大精神緊密結合起來，與學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>歷次考察上海重要講話精神和對上海工作重要指示要求聯繫貫通起來，深刻領會<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話提出的一系列新定位新論斷新要求新任務，整體把握<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>賦予的重大使命、交辦的重大任務、作出的重大部署，進一步深化對上海發展政治站位、總體定位、實踐落位的認識，切實增強學習貫徹的政治自覺、思想自覺和行動自覺。要加快建設「五個中心」，持續提升城市能級和核心競爭力；全面深化高水平改革開放，充分激發高質量發展的強勁動力；深入踐行人民城市理念，不斷提高城市治理現代化水平；深入推進國際文化大都市建設，加快提升文化軟實力；更好發揮龍頭帶動作用，着力推動長三角一體化發展取得新的重大突破；弘揚偉大建黨精神，努力創造無愧於黨的誕生地的黨建新業績。</p><p>全會同意市委常委會工作報告，充分肯定市委常委會 2023 年工作。全會認為，一年來，市委常委會堅持把學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想作為全部工作的鮮明主題和貫穿始終的突出主線，全面貫徹落實黨的二十大精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>考察上海重要講話精神和對上海工作重要指示要求，胸懷「兩個大局」，堅持「四個放在」，更好統籌發展和安全、開放和安全，認真開展主題教育，全面深化高水平改革開放，着力推動高水平科技自立自強，持續推動經濟高質量發展，深入踐行全過程人民民主，加快推進國際文化大都市建設，深入推進人民城市建設，大力加強生態文明建設，着力提高黨的建設質量和水平，各項事業取得新成就。</p><p>全會指出，2024 年是中華人民共和國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年。要以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，按照中央經濟工作會議部署和要求，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，圍繞推動高質量發展首要任務和構建新發展格局戰略任務，聚焦建設「五個中心」重要使命，以科技創新為引領，以改革開放為動力，以國家重大戰略為牽引，以城市治理現代化為保障，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，切實增強經濟活力、防範化解風險、改善社會預期，鞏固和增強經濟回升向好態勢，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長，增進民生福祉，保持社會穩定。要認真做好 2024 年經濟社會發展重點工作，着力加快「五個中心」建設，着力促進經濟平穩健康發展，着力推進高水平改革開放，着力優化城市空間佈局，着力提高城市治理現代化水平，着力提升人民生活品質，着力提升文化軟實力，着力嚴作風、優環境、強保障。</p><p>全會強調，要堅定信心、奮力一跳，為實現明年經濟社會發展預期目標不懈奮鬥；穩中求進、以進促穩，激發改革開放的活力，解決好當前經濟運行的突出問題，加快新動能的培育壯大；內外聯動、擴大需求，更好統籌消費和投資，大力促進外資外貿高質量發展；改善民生、發展為民，提高服務羣眾水平，在解決羣眾急難愁盼問題上取得新進展；狠抓落實、務求實效，提高決策效率，強化政策供給，激活內生動力，加強輿論引導，提振精神狀態，以釘釘子精神抓落實，善作善成、務求必成。</p><p>全會指出，要認真做好歲末年初工作，堅定不移把學習宣傳貫徹<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神引向深入，確保主題教育圓滿收官，鉚足幹勁力爭「開門紅」，穩妥有序推進機構改革，以高水平安全保障城市運行，用心用情關心好羣眾生活，不折不扣落實中央八項規定精神，以更加奮發有為的精神狀態幹事創業、建功立業。</p><p>全會號召，全市各級黨組織和廣大黨員幹部要更加緊密地團結在以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>同志為核心的黨中央周圍，堅持以<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，深入學習貫徹黨的二十大和<span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>總書記</span>重要講話精神，勇於開拓、積極作為，埋頭苦幹、負重前行，繼續當好全國改革開放排頭兵、創新發展先行者，加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中充分發揮龍頭帶動和示範引領作用，為強國建設、民族復興作出新的更大貢獻。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->
                <div class="article-source">
                    <p>來源：上海發佈</p>
                    <p>原標題：
                        <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qkJaNpNbKvohOiFsOVqdGg" target="_blank">深入學習貫徹落實習近平總書記重要講話精神！十二屆市委四次全會通過重磅文件</a>
                    </p>
                    <!-- <em>最新更新時間：12/18 22:53</em> -->
                    <p class="last-time">最新更新時間：12/18 22:53</p></div>]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 13:28:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10556020.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10556020.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[上海發佈]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面晚報 | 勞榮枝今被執行死刑；深圳擬放寬車牌申請條件兩高兩部」印發《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》；交易商協會對國家開發銀行啓動自律調查；新加...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3>「兩高兩部」印發《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》</h3><p><span>據央視新聞，12 月 18 日，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》（以下簡稱「意見」）。《意見》將於 2023 年 12 月 28 日起施行。</span>《意見》規定了因酒駕、醉駕曾受過處罰等十五種從重情節，規定了一般不適用緩刑的十種情形，對存在發生交通事故、行為危險性大以及主觀惡性深等情形的，從重處理；對醉駕同時構成交通肇事罪等其他犯罪的，依照處罰較重的犯罪定罪並從嚴追究刑事責任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554157.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>勞榮枝今被執行死刑，最高法：犯罪手段特別殘忍，主觀惡性極深</h3><p>江西省南昌市中級人民法院 2023 年 12 月 18 日發佈消息，近日，最高人民法院對被告人勞榮枝故意殺人、搶劫、綁架死刑複核一案依法作出裁定，核準勞榮枝死刑。當日上午，南昌市中院遵照最高法下達的執行死刑命令，對勞榮枝執行了死刑。<a href="https://m.jiemian.com/article/10552844.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>《人體器官捐獻和移植條例》公佈，如何提高公眾捐獻意願？</h3><p>日前，國務院總理<span>李強</span>簽署國務院令，公佈《人體器官捐獻和移植條例》（簡稱《條例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554525.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>交易商協會對國家開發銀行啓動自律調查</h3><p><span>據交易商協會網站 12 月 18 日消息，</span>根據市場機構反映的情況和交易商協會日常監測的信息，國家開發銀行涉嫌在金融債券發行業務和貨幣市場業務中，以不正當方式影響市場價格。此情況還涉及多家金融機構的共同參與。依據《銀行間債券市場自律處分規則》，交易商協會將對國家開發銀行啓動自律調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554640.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>深圳擬放寬車牌申請條件</h3><p>12 月 18 日，據「深圳發佈」微信公眾號，深圳市交通運輸局近日發佈《深圳市小汽車增量調控管理實施細則》，據其內容，深圳將適當放寬普通小汽車增量指標申請對象範圍和條件，並新增專項增量指標，採用階梯搖號方式配置。這意味着搖號中籤率有望提高。混合動力小汽車增量指標和純電動小汽車增量指標，經申請並通過資格審核後直接配置。<a href="https://m.jiemian.com/article/10552947.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新加坡自 12 月 19 日恢復通報每日疫情數據，因新冠確診病例持續上升</h3><p><span>由於新冠確診病例持續上升，新加坡衞生部（MOH）正採取措施應對新一波疫情。12 月 15 日，新加坡衞生部宣佈將自 12 月 19 日起恢復通報每日疫情數據。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10554747.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以色列股市收復巴以衝突以來全部跌幅</h3><p>以色列特拉維夫交易所 35 指數現漲 0.91%，收復巴以衝突以來全部跌幅。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554837.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國組建紅海護航隊，阿曼試圖説服胡塞停止襲擊國際商船</h3><p><span>也門胡塞武裝的紅海襲擊行動正在給國際航運造成更嚴重影響。出於安全擔憂，截至 12 月 17 日，包括馬士基航運集團在內的至少四家大型航運公司宣佈暫停在紅海的運輸。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10554929.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 11:26:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10555518.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10555518.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[美國組建紅海護航隊，阿曼試圖説服胡塞停止襲擊國際商船胡塞的武器主要為導彈、無人機、火箭彈，並沒有正規海軍戰艦。外界普遍預計其無法完全封鎖曼德海峽。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>也門胡塞武裝的紅海襲擊行動正在給國際航運造成更嚴重影響。出於安全擔憂，截至 12 月 17 日，包括馬士基航運集團在內的至少四家大型航運公司宣佈暫停在紅海的運輸。</p><p>紅海北部和南部分別有蘇伊士運河和曼德海峽兩大運輸要道。全球有約 12% 貿易運輸，包括 30% 的集裝箱運輸通過蘇伊士運河。大型航運公司暫停紅海運輸不僅給埃及政府造成損失，還會進一步推高航運成本對產品價格造成連鎖影響。</p><p>眼看威脅升級，美國加快行動，準備宣佈成立多國護航隊。阿曼也在展開斡旋，希望説服胡塞武裝停止紅海襲擊。</p><h3>胡塞武裝參與談判</h3><p>12 月 17 日，胡塞武裝暫停了對紅海商船的襲擊。本輪巴以衝突開始後，為策應哈馬斯，胡塞武裝先在紅海南部對與以色列有關的商船發動襲擊，後宣佈所有經紅海南部前往以色列的商船無論國籍都將成為該組織襲擊目標。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289168856447200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>僅上週六一天，美國「卡尼」號驅逐艦就在紅海擊落了 14 架胡塞武裝無人機，為本輪巴以衝突以來單日最高。英國「金剛石」號驅逐艦也擊落一架無人機，目前美國、法國和英國軍艦均在紅海南部巡邏。</p><p>週日當天，胡塞武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>言人阿卜杜勒薩拉姆（Mohammed Abdul Salam）宣佈該組織正在阿曼的斡旋下與「國際夥伴」討論紅海襲擊事宜，聲明沒公佈「國際夥伴」是哪些國家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289174973971800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>阿卜杜勒薩拉姆同時重申胡塞武裝的行動是為了支援巴勒斯坦，強調在加沙遭入侵的現狀下，該組織不會保持沉默。</p><p>在阿曼斡旋之時，美國正在加快組建多國護航隊。本週，美國防長奧斯汀將訪問中東多國。<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/17/us-to-announce-expanded-protection-force-for-red-sea-shipping" target="_blank">消息人士透露</a>，奧斯汀將在訪問中東期間宣佈成立「運行繁榮衞士」護航隊（Operation Prosperity Guardian），為紅海南部商船護航。</p><p>美國官員稱約旦、阿聯酋、卡塔爾、阿曼、埃及、巴林等阿拉伯國家或將加入護航隊。正在與胡塞武裝進行和談以結束也門內戰的沙特有可能不參加。</p><p>也門內戰已經持續近九年，沙特領導的聯軍協助也門政府與胡塞武裝作戰。也門內戰各方於去年達成臨時停火，停火到期後，各方依然維持了相對平靜。今年以來隨着沙特與伊朗關係緩和，沙特與胡塞武裝展開了多輪直接談判。</p><p>在胡塞武裝的紅海襲擊問題上，沙特擔憂的是各國對胡塞武裝直接採取軍事行動將導致也門戰火重燃。<a href="https://www.arabnews.com/node/2427386/middle-east" target="_blank">阿拉伯新聞網</a>援引知情人士消息指出，一旦遭到美國等國軍事打擊，胡塞武裝很可能以此為藉口而退出和談。</p><p>也門戰火重燃將讓沙特的關鍵能源設施再度面臨高風險。2019 年，胡塞武裝從也門北部向沙特東部油田發動導彈和無人機襲擊，導致沙特石油產量減半，全球油價一度上漲。</p><p>針對胡塞武裝的紅海行動，<a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2023/12/16/world/shipping-red-sea-halt/" target="_blank">沙特外交大臣費薩爾</a>此前明確，中東地區已經足夠複雜，「我們不需要再爆發新的衝突。」</p><p>紅海南部的曼德海峽位於也門和東非國家吉布提之間，最窄處僅 20 公里寬，是連接紅海與阿拉伯海的重要海上通道。胡塞武裝目前控制也門 25% 的土地，包括瀕臨紅海東南側的主要港口城市荷台達。正是對荷台達的控制，讓胡塞武裝成為能影響曼德海峽安全局勢的重要力量。</p><p>胡塞武裝的武器主要為導彈、無人機、火箭彈，並沒有正規海軍戰艦。由於缺乏所需裝備，外界普遍預計胡塞武裝無法完全封鎖曼德海峽。在也門內戰最激烈時，<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20180521-blocking-the-bab-el-mandeb-strait-would-be-a-strategic-disaster-for-the-houthis/" target="_blank">該組織曾威脅</a>要完全封鎖曼德海峽，但並未實施。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/1702891955861700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>航運巨頭暫停紅海運輸</h3><p>上週末，全球第三大集裝箱承運商法國達飛海運集團和全球最大集裝箱班輪運輸公司地中海航運分別宣佈暫停在紅海的運輸，直到另行通知。</p><p>地中海航運的<a href="https://www.bbc.com/news/world-middle-east-67738792" target="_blank">集裝箱運輸船</a>MSC Palatium III 上週五在紅海南部遭到導彈襲擊，襲擊沒有造成人員傷亡但船隻受損。同一天，德國赫伯羅特公司旗下的 Al Jasrah 號遭胡塞武裝導彈擊中後起火，該公司運營全球第五大集裝箱船隊。</p><p>運營全球第二大集裝箱船隊的馬士基航運集團也在紅海遭遇襲擊。該公司 Maersk Gibraltar 號貨輪週四差點被導彈擊中，另一艘集裝箱船週五再度遇襲。馬士基宣佈暫停經曼德海峽的所有船隻運輸，直到另行通知。赫伯羅特公司則宣佈暫停所有船隻的紅海運輸到本週一，週一將重新評估。</p><p>這四家航運巨頭佔市場份額的 50% 以上，各公司停止紅海運輸將首先衝擊蘇伊士運河的所有方埃及政府。</p><p>蘇伊士運河過境費是埃及重要的外匯來源。<a href="https://www.cnbc.com/2023/12/15/shipping-giants-hapag-lloyd-and-maersk-pause-red-sea-travel.html" target="_blank">2022-2023 財年</a>，蘇伊士運河管理局收入升至 94 億美元，高於上一財年。今年 10 月，蘇伊士運河管理局宣佈將從明年 1 月中旬開始上調過境費。</p><p>船隻避開紅海、改道經好望角運輸則將增加運輸時間和運輸成本。業內人士透露，取決於目的地和航行速度，船隻改道好望角將讓運輸時間增加兩週到一個月。每艘貨輪的運輸成本將增加 40 萬到 100 萬美元。</p><p>對於繼續使用紅海運輸的航運公司而言，戰爭風險評估機構 Vessel Protect 首席運營官安德森（Munro Anderson）預計，短期到中期內，紅海航運的保費還將繼續飆升。在四大航運巨頭宣佈暫停紅海運輸前，紅海南部的航運戰爭險保費已經從船舶價值的 0.07% 上漲至船舶價值的 0.2%-0.25%。</p><p>以色列理工學院工業工程與管理學院<a href="https://www.calcalistech.com/ctechnews/article/bjhjmbn8t" target="_blank">教授本哈庫</a>（Elyakim BenHakoun）警告，航運成本上漲最終將反應到商品價格上，部分產品價格可能在短期內上漲。</p><p><a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=61025" target="_blank">美國能源信息署</a>最新統計顯示，今年上半年，全球海運貿易石油的 12% 以及全球液化天然氣運輸中約 8% 經蘇伊士運河、蘇伊士-地中海管線和曼德海峽運輸。</p><p>大西洋理事會全球能源中心<a href="https://www.aljazeera.com/features/2023/12/16/analysis-what-do-houthi-attacks-in-the-red-sea-mean-for-oil-prices" target="_blank">高級研究員沙利文</a>（Paul Sullivan）認為，如果紅海襲擊事件繼續惡化導致曼德海峽的石油運輸嚴重受阻，則受保費和運輸成本上漲影響，部分地區的石油價格可能上漲。</p><p>截至目前，胡塞武裝的紅海襲擊尚未衝擊國際油價。上週五的襲擊發生後，國際油價略微下跌。布倫特原油期貨收於每桶 76.55 美元，跌幅為 0.08%；WTI 原油期貨收於每桶 71.43 美元，跌幅為 0.21%。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 10:53:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554929.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10554929.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[安晶]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新聞精選｜陝西明確大型營業性演出嚴禁假唱，深圳擬放寬車牌申請條件今天有哪些地方新聞值得關注？山東警方：編造虛假信息，「給住院婆婆吃泡麪」博主被拘；...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3>【陝西】兩部門：大型營業性演出<span>嚴禁擅自變更內容，嚴禁假唱</span></h3><p>據西部網消息，日前，陝西省文化和旅遊廳和陝西省公安廳聯合印發通知，要求各設區市（楊淩示範區、韓城市）文化和旅遊局、公安局進一步做好大型營業性演出活動的規範管理。<span>通知要求，文化和旅遊市場部門、綜合執法機構要加強對大型演出活動的實地檢查，現場核驗演員信息及演出節目內容，嚴禁擅自變更演員及演出內容，嚴禁假唱、假演奏等違法違規行為。</span>通知要求，演出舉辦單位不得發佈或者僱傭營銷號發佈可能引發粉絲互撕、拉踩引戰等行為的有害信息，不得以打賞排名、刷屏<span>控評</span>、虛構事實、造謠攻擊等方式進行炒作，不得以虛假消費、帶頭打賞、後援集資等方式誘導粉絲消費。</p><h3>【山東】警方：編造虛假信息，「給住院婆婆吃泡麪」博主被拘</h3><p>近日，視頻博主「林姐肉夾饃」發佈多條給住院婆婆吃泡麪的視頻。12 月 15 日晚，該博主發視頻主動承認畫面系擺拍，住院老人其實是親媽，擺拍視頻是為了漲粉。12 月 17 日晚，山東省聊城市公安局東昌府分局發佈警情通報稱，近日，公安機關依法對網傳「給住院婆婆吃泡麪」的虛假視頻信息開展調查。經查，林某某（女，40 歲，網名「林姐肉夾饃」）為吸引流量、博取關注，自行設計場景，編造虛假信息，讓其母親配合擺拍視頻，並在網上進行傳播，造成惡劣社會影響。林某某對其違法行為供認不諱。目前公安機關已依法對林某某作出治安拘留 5 日的行政處罰，並對其造謠的網絡賬號採取永久關停措施。</p><h3>【山西】3 年解聘不合格評標專家 3016 人，原因涉考試不合格等</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 12 日，山西省發改委法規處在官網公佈了《關於解聘 1008 名省評標專家庫評標專家的公告》。《公告》表示，根據《山西省評標專家和評標專家庫管理辦法》規定，省發改委對省評標專家庫 2023 年度聘期屆滿的 3226 名評標專家進行了續聘考核，共有 1008 名評標專家不符合續聘條件或考核不合格。《公告》附件提供的名單顯示，專家被解聘的原因主要為「年滿七十週歲」「未按照要求參加考核」「考試不合格」「考試成績無效」四類。具體來看，2023 年解聘專家中，64 人因年滿七十歲予以解聘；612 人因未按照要求參加考核予以解聘；330 人因考試不合格予以解聘；2 人因考試成績無效予以解聘。據統計，山西省 3 年以來已經解聘不合格評標專家共計 3016 人。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170288784667623800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【廣東】深圳擬出新規：放寬車牌申請條件，新增專項增量指標</h3><p>據「深圳發佈」消息，深圳市交通運輸局近日發佈《深圳市小汽車增量調控管理實施細則（徵求意見稿）》.據其內容，深圳將適當放寬普通小汽車增量指標申請對象範圍和條件，並新增專項增量指標，採用階梯搖號方式配置。這意味着搖號中籤率有望提高。《徵求意見稿》提出，在現行調控政策中常規增量指標額度和配置方式保留不變的基礎上，擬新增專項增量指標。即常規增量指標以 1 個自然年（12 個月）為一個配置週期，每個週期內普通小汽車增量指標配置額度為 8 萬個，額度按月分配，不得跨週期配置；混合動力小汽車增量指標和純電動小汽車增量指標無配置額度限制。普通小汽車增量指標以搖號方式和競價方式各配置 4 萬個，個人指標佔 88%，單位指標佔 12%。混合動力小汽車增量指標和純電動小汽車增量指標，經申請並通過資格審核後直接配置。</p><h3>【湖南】湘潭一女子遭黑狗撕咬，警方通報：狗主人已傳喚調查</h3><p>據羊城晚報報道，12 月 17 日，有網友發視頻稱，湖南湘潭市<span>恆大</span>翡翠華庭小區外發生一起狗咬人事件，一名女子被一隻黑狗持續撕咬，知情者稱其胳膊脖子都被咬傷。記者從小區物業和轄區派出所處瞭解到，咬人的狗已經被警方控制，被咬人員系當地村民，已被送醫治療。據湖南省湘潭市公安局嶽塘分局官方微博通報，12 月 17 日 17 時 53 分，接羣眾報警稱嶽塘區雙馬街道<span>恆大</span>翡翠華庭小區發生一起犬隻傷人事件。經查，12 月 17 日 17 時 22 分許，王女士（61 歲）從小區南門路過時，突遇一德牧犬攻擊，被該犬咬傷。目前，王女士正在醫院接受治療，生命體徵平穩。傷人犬隻被控制，犬隻主人已被傳喚至公安機關接受調查，案件正在深入辦理中。</p><h3>【浙江】杭州畢業 2 年內高校畢業生從事靈活就業可申領社保補貼</h3><p>據澎湃新聞報道，杭州市政府官網近日公佈市人社局、市財政局發出的《關於優化調整就業創業政策措施全力促發展惠民生的通知》。根據《通知》，在鼓勵企業吸納就業方面，杭州將實施一次性吸納就業補貼、一次性擴崗補助、技能提升補貼等政策。如對今年 1 月 1 日起新招用 2023 屆或離校 2 年內未就業高校畢業生、登記失業的 16 至 24 歲青年、登記失業半年以上人員，簽訂 1 年及以上勞動合同併為其繳納失業保險、工傷保險、職工養老保險費 1 個月以上的企業，發放 1500 元/人的一次性吸納就業補貼。《通知》還明確，對被評為國家級、省級見習示範基地的單位，就業見習生活補貼標準提高至當地最低月工資標準的 80%。鼓勵見習基地留用見習人員在本單位就業，對見習期未滿與見習人員簽訂勞動合同並繳納社會保險費的，可給予見習基地剩餘期限的就業見習補貼。畢業 2 年內高校畢業生從事靈活就業，符合條件的可申領社會保險補貼。</p><h3>【北京】中小學教材管理辦法：義務教育學校不得使用境外教材</h3><p>據「首都教育」微信公眾號消息，近日，北京市教委發佈《北京市中小學教材管理辦法（2023 年修訂）》，對北京市中小學教材的管理、選用和使用提出了要求。其中提出，中小學教材必須體現黨和國家意志，全面貫徹黨的教育方針，落實立德樹人根本任務。此外，《辦法》明確，學校原則上不編寫出版教材、義務教育學校不得使用境外教材、地方課程教材出版發行不得夾帶任何商業廣告等。</p><h3>【江西】藥店停止統籌額度支付？省醫保局：謠言，政策未調整</h3><p>近日網絡傳言「江西藥店已停止統籌額度支付」，12 月 17 日，江西省醫療保障局針對此傳言發佈闢謠聲明稱，經核實，該傳言為網絡虛假謠言。據初步調查，近期一些定點零售藥店受利益驅動，曲解醫保門診統籌政策，錯誤宣傳「門診統籌不用，年底額度將清零」，甚至通過互聯網醫院違規線上開具處方套取門診統籌基金，給門診統籌政策實施和醫保基金安全造成重大安全隱患。目前，屬地醫療保障部門已對相關互聯網醫院和定點零售藥店進行核查，發現有部分互聯網醫院超執業範圍開具中藥飲片、未問診直接開方、對同一患者一天多次開具處方等處方管理不規範、診療流程不規範的問題，正在按程序依法依規嚴肅處理。相關互聯網醫院和定點零售藥店也正在按要求進行整改。目前，職工醫保門診共濟政策仍在執行中，未作調整。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554345.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10554345.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[《人體器官捐獻和移植條例》公佈，如何提高公眾捐獻意願？目前，中國器官捐獻與移植規模總體上居全球第二位，僅次於美國。但我國器官供需比約為 1:30，供需嚴重不...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>日前，國務院總理<span><span><span>李強</span></span></span>簽署國務院令，公佈《人體器官捐獻和移植條例》（簡稱《條例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p><p>2007 年，我國首部器官移植相關的統一法規《人體器官移植條例》頒佈，規定移植器官必須來自自願和無償捐獻，並符合倫理學的原則。至此，中國器官移植步入法制化、規範化的發展道路。如今 16 年，國務院常務會議審議通過《條例》，名稱中增加了「捐獻」二次，有何深意？</p><p>器官移植於 20 世紀 50 年代末引入我國。2010 年，中國開始試點公民逝世後器官捐獻工作，並於 2013 年正式啓動《人體捐獻器官獲取與分配管理規定 (試行)》。2015 年 1 月 1 日，中國全面停止使用死囚器官，公民自願捐獻成為器官移植供體的唯一來源。</p><p>「《條例》與 2007 年頒佈的《人體器官移植條例》相比，在名稱上增加了‘捐獻’二字，體現了對無償捐獻的強調，真正弘揚了利他主義的人道精神。」復旦大學上海醫學院副院長、上海醫學會器官移植分會主任委員、中國醫師協會器官移植分會常委兼腎移植副主委朱同玉向界面新聞介紹。</p><p>朱同玉表示，雖然我國自 2007 年已規定移植器官必須來自自願和無償捐獻，但這一次大修後的《條例》更加凸顯了無償捐獻的重要性，是社會文明進步的標誌，也意味着與國際進一步接軌。同時，《條例》的頒佈也有利於推動器官捐獻事業的發展。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289137099752800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，中國器官捐獻與移植規模總體上居全球第二位，僅次於美國。但我國器官供需比約為 1:30，供需嚴重不平衡。朱同玉介紹，數據顯示，我國器官捐獻登記率為 0.44%，而英國器官捐獻登記率已超過 35%，美國部分器官捐獻登記率高的地區甚至達到 60%。從真正實現捐獻的數據來看，2022 年，我國百萬人口年捐獻率為 3.99，而美國為 44.5，西班牙為 47.02。「可以看到，我國器官捐獻率水平跟國際上有一個巨大的鴻溝。」朱同玉表示。</p><p>「中國人口基數大，器官捐獻登記率如果能達到 20%，那麼將遙遙領先，成為器官捐獻與移植規模第一大國。」朱同玉説。廣西壯族自治區人民醫院從事肝膽腺體外科及肝移植臨牀工作的楊建榮等人在其論文中指出，按照中國目前的人口基數，如果百萬人口年捐獻率提升至 10，將基本實現器官捐獻與移植的供需平衡。</p><p>關於登記器官捐獻的人數不夠多的原因，2018 年，中國青年報社社會調查中心聯合問卷網，對 2013 名受訪者進行的一項調查顯示，57.3% 的受訪者認為是受傳統觀念和心理障礙影響，51.2% 受訪者認為是擔憂捐獻器官的去向，其他影響因素還有：相關政策制度還有待完善（49.4%），程序繁瑣（35.8%），宣傳不到位（32.1%），對捐獻者及其親屬缺少足夠的保障和鼓勵（29.2%），器官移植技術不夠成熟（23.5%）等。</p><p>朱同玉表示，目前我國器官捐獻存在的問題是，社會參與度不足，媒體的宣傳力度欠佳，羣眾對器官捐獻缺乏全面認知，因此捐獻意願難以提升。此外，在器官捐獻組織管理方面，我國也存在可提升的空間，部分具有捐獻意願的人缺乏捐獻渠道。</p><p>界面新聞注意到，在宣傳鼓勵方面，《條例》強化了對器官捐獻的褒揚和引導。要求加強宣傳教育和知識普及，培育有利於器官捐獻的社會風尚；鼓勵捐獻遺體器官，開展遺體器官捐獻人緬懷紀念活動；規定患者的配偶、直系血親等親屬曾經捐獻遺體器官的，申請器官移植手術時，同等條件下優先排序。</p><p>朱同玉建議，醫療機構作為遺體器官獲取的主體，也應參與鼓勵遺體器官捐獻。衞健委作為主管部門，可以發佈文件指導醫院進行遺體器官捐獻的宣傳與登記上報，也可以通過設定考核指標，提升醫院宣傳的積極性。</p><p>除了器官捐獻量匱乏，朱同玉介紹，在實際的工作中，地域分配不平衡的問題也尤為突出。北京上海是全國醫療流入地最多的地區，大量外地病人流入，但可用的只有本地捐獻器官，限制了醫療技術水平發揮。</p><p>國家衞健委發佈的《2020 年國家醫療服務與質量安全報告》（簡稱《報告》）顯示，我國流入患者最多的地區分別是上海、北京、江蘇、浙江、廣東。上海異地患者流入最高，佔比達 40.12%。</p><p>《報告》還介紹，省外就醫患者主要來自於周邊的省（自治區、直轄市）。例如，上海三級醫院收治的住院患者中有 40.12% 來自於省外，主要是江蘇（12.09%）、浙江（7.98%）和安徽（6.67%）；北京三級醫院收治的住院患者中有 37.21% 來自於省外，主要是河北（10.99%）、內蒙古（4.18%）和山東（3.71%）。</p><p>而此次《條例》仍延續了一貫的地域分配方式，要求從事遺體器官獲取的醫療機構應當在所在地省、自治區、直轄市人民政府衞生健康部門劃定的區域內提供遺體器官獲取服務。</p><p>《條例》規定，遺體器官應當通過國務院衞生健康部門建立的分配系統統一分配。「雖然遺體器官分配有宏觀調控系統，但是隻有省域中遺體器官‘供過於求’時，才會分配到其他地區。」 朱同玉説。</p><p>「我徵求過多位移植專家意見建議，普遍認為應該按照醫療服務區域，而不是按照省域提供遺體器官獲取服務。」朱同玉説。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 09:32:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554525.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10554525.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[直通部委｜中央網信委：不得強制推廣下載政務 APP 公安部：十九大以來破獲經濟犯罪案 46.7 萬起今天有哪些部委新聞值得關注？1 萬億增發國債開始落地，財政部下達首...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3>中央網信委：不得強制推廣下載政務 APP，不得隨意攤派任務</h3><p>據「網信中國」微信公眾號 12 月 18 日消息，近日，中央網絡安全和信息化委員會印發《關於防治「指尖上的形式主義」的若干意見》。《意見》要求，防止強制使用。應制定政務應用程序使用規範，明確目標對象、應用場景、使用要求等，不得強制推廣下載，不得限定用户安裝使用率，不得強制要求定期登錄等。政務公眾賬號的推廣使用應從實際需求出發，不得作強制性要求。在工作羣組中，不得脱離工作實際強制要求打卡接龍即時響應，不得隨意攤派任務、索要材料。《意見》要求，限制強制功能。除安保、應急等特殊規定外，政務應用程序原則上不得設置打卡簽到、積分排名、在線時長等強制使用功能。確需設置或已經設置的，應嚴格審批，且上述功能不得向用户和個人開放，僅供內部掌握。</p><h3>1 萬億增發國債開始落地，財政部下達首批資金預算 2379 億</h3><p>據央視新聞客户端 12 月 18 日報道，今年中央財政增發 1 萬億元國債，專項用於支持災後恢復重建和提升防災減災能力。不久前，由發改委、財政部會同相關部門建立的增發國債項目實施工作機制已經確定第一批項目清單。記者從財政部最新瞭解到，第一批國債資金預算 2379 億元已經下達。其中：災後恢復重建和提升防災減災能力補助資金 1075 億元、東北地區和京津冀受災地區等高標準農田建設補助資金 1254 億元、重點自然災害綜合防治體系建設工程補助資金（氣象基礎設施項目建設）50 億元。</p><h3>市監總局部署開展重要民生商品穩價保質：嚴查哄抬價格等</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 12 月 18 日消息，國家市場監管總局印發《關於重點做好 2024 年元旦、春節兩節期間重要民生商品穩價保質工作的通知》。《通知》指出，要緊盯「米袋子」「菜籃子」「果盤子」「火爐子」等民生消費重點領域，圍繞米麪油菜肉蛋奶、年夜飯、文化娛樂、酒店住宿、交通物流、煤電油氣及感冒發熱、凍傷、跌打損傷類藥品等商品服務做好線上線下價格監測，強化價格數據採集，密切關注價格波動趨勢，做好跟蹤分析研判。《通知》要求，要密切關注前期已出現的苗頭性、傾向性問題，提前預估可能影響市場秩序的潛在風險，切實加大重點民生商品價格監管力度。要提高市場巡查頻次，嚴厲查處哄抬價格、價格串通、價格欺詐、不按規定明碼標價等違法違規行為，維護歲末年初市場價格秩序。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170288551632912400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高檢：履行公益訴訟職能協同推進快遞包裝廢棄物治理</h3><p>據最高人民檢察院網站 12 月 18 日消息，最高人民檢察院 12 月 18 日就《深入推進快遞包裝綠色轉型行動方案》進行解讀，要求檢察機關認真履行檢察公益訴訟職能，協同推進快遞包裝廢棄物系統治理。下一步，最高檢將會同有關部門共同抓好《行動方案》貫徹落實，與各部門加強溝通交流，深化協作治理，充分履行法律監督職能，推進全鏈條、全系統治理，推動完善郵件快遞包裝固體廢棄物「減污降碳協同治理」科學方案，推動快遞服務理念、社會消費理念的雙重深層次變革，促進電商、快遞行業高質量發展，為發展方式綠色轉型貢獻檢察力量。</p><h3>文旅部公佈 50 個國家文旅產業融合發展示範區建設單位名單</h3><p>據「文旅之聲」微信公眾號 12 月 18 日消息，近日，文化和旅遊部、自然資源部、住房城鄉建設部聯合發佈通知，公佈國家文化產業和旅遊產業融合發展示範區建設單位名單，北京市東城區等 50 個單位入選。此次公佈的 50 個示範區建設單位，將通過 1-3 年的建設期，分批次驗收、擇優遴選命名國家文化產業和旅遊產業融合發展示範區，發揮示範區對文化產業和旅遊產業融合發展的示範帶動作用。通知要求，各地要加強對示範區建設單位建設工作的統一領導，制定出台省級層面支持措施，加強督促指導，定期評估建設成效。</p><h3>公安部：黨的十九大以來破獲各類經濟犯罪案件 46.7 萬起</h3><p>據公安部網站 12 月 18 日消息，全國公安經偵工作座談會 12 月 15 日在江蘇蘇州召開。會議要求，要在守護人民幸福安寧和經濟金融安全上持續發力，聚焦假幣、假卡、假髮票、洗錢、涉税、證券、金融等重點領域，不斷提升打擊犯罪水平，積極迴應人民羣眾和各類經營主體期待。據瞭解，黨的十九大以來，全國公安機關共破獲各類經濟犯罪案件 46.7 萬起，挽回直接經濟損失 2800 餘億元，先後從 100 多個國家和地區緝捕在逃境外經濟犯罪嫌疑人 5000 餘名，配合中央紀委國家監委抓獲「百名紅通人員」14 名。</p><h3>商務部：企業在國內外市場切換存在「重外輕內」等問題</h3><p>12 月 18 日，國務院新聞辦公室舉行國務院政策例行吹風會。商務部副部長盛秋平表示，越來越多企業認識到，開展內外貿一體化經營是用好兩個市場兩種資源、應對市場風險、拓展發展空間的重要手段。但與此同時，我們發現，企業在國內外市場切換時還面臨一些障礙，存在「重外輕內」等問題，企業內外貿一體化仍需過「四關」：資金關、標準關、渠道關、監管關。內外貿一體化經營能力還有待提升。</p><h3>海關總署：支持符合條件的企業開展內外貿集裝箱同船運輸</h3><p>海關總署綜合業務司負責人林少濱 12 月 18 日在國務院政策例行吹風會上表示，內外貿一體化發展得好不好，發展環境至關重要。海關總署開展打擊侵權假冒專項行動，加大對外貿企業商標權、專利權的保護力度，營造有利於暢通國內國際市場的信用環境，也是加快內外貿一體化發展 18 條措施的重要內容。海關也將加力，持續加強知識產權海關保護，同時嚴防以假充真、以次充好商品衝擊內外貿市場。同時，加強進出口企業信用管理，支持加快發展沿海和內河港口鐵水聯運，支持符合條件的企業開展內外貿集裝箱同船運輸，提升物流便利性，為內外貿一體化發展營造良好的發展環境。</p><h3>工信部等 14 部門部署開展網絡安全技術應用試點示範工作</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 12 月 18 日消息，工業和信息化部等 14 部門近日聯合印發通知，部署開展網絡安全技術應用試點示範工作。將以新型信息基礎設施安全、數字化應用場景安全、安全基礎能力提升為主線，面向公共通信和信息服務、人力資源社會保障、水利、衞生健康、應急管理、廣播電視、金融、交通運輸、郵政等重要行業領域網絡和數據安全保障需求，從基礎網絡安全、雲計算安全、人工智能安全、大數據安全、信創安全、商用密碼、車聯網安全、物聯網安全、中小企業數字化轉型安全、網絡安全共性技術、網絡安全創新服務、教育技術產業融合發展聯合體、網絡安全「高精尖」創新平台等 13 個重點方向，遴選一批技術先進、應用成效顯著的試點示範項目。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554055.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10554055.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[敲黑板 | 一圖瞭解中央財辦如何解讀經濟走勢？今年我國經濟運行呈現「一高一低兩平」的特點，主要預期目標有望圓滿實現。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170287353217377200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170287355896808200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 04:27:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10552892.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10552892.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[勞榮枝今被執行死刑，最高法：犯罪手段特別殘忍，主觀惡性極深本次執行死刑由南昌市人民檢察院依法派員臨場監督。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>江西省南昌市中級人民法院 2023 年 12 月 18 日發佈消息，近日，最高人民法院對被告人勞榮枝故意殺人、搶劫、綁架死刑複核一案依法作出裁定，核準勞榮枝死刑。當日上午，南昌市中院遵照最高法下達的執行死刑命令，對勞榮枝執行了死刑。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" poster="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/17028720653251600.png" src="https://v.jiemian.com/3d/17/3d17f25e2463c4e8dec2ae3d9b932e30_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="297859" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>本次執行死刑由南昌市人民檢察院依法派員臨場監督。據南昌市中院介紹，勞榮枝已向被害人親屬表達歉意。執行死刑前夕，法院安排勞榮枝會見了近親屬。</p><p>界面新聞此前報道，勞榮枝，1974 年生，原九江石油化工公司的小學教師。警方曾通報，1996 年起，法子英夥同女友勞榮枝為劫財前後殘忍殺害 7 人。1999 年 12 月 28 日，法子英被執行槍決。而勞榮枝隱姓埋名、使用多個虛假名字在全國多地潛逃，最終於 2019 年 11 月 27 日在廈門被抓獲。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170287223299681600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年 8 月 31 日，南昌市檢察院依法對勞榮枝涉嫌故意殺人、綁架、搶劫罪一案向南昌市中院提起公訴。2020 年 12 月 21 日，勞榮枝犯故意殺人、綁架、搶劫罪一案在南昌市中院開庭審理。</p><p>庭審中，勞榮枝當庭向被害人家屬道歉，但是拒絕認罪。勞榮枝當庭表示，其對公訴機關指控的罪名並不認可，當時沒有與法子英合謀，所涉犯罪行為也不是自己的本意。作案期間之所以沒有報警或離開法子英，是因為怕自己的家人遭到法子英的報復。</p><p>2021 年 9 月 9 日，南昌市中院對勞榮枝案一審宣判。法院判決認定被告人勞榮枝犯故意殺人罪、搶劫罪、綁架罪，數罪併罰，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；賠償附帶民事訴訟原告人損失 4.8 萬餘元。勞榮枝對原審判決刑事部分不服，提出上訴。</p><p>2022 年 8 月 18 日至 20 日，江西省高級人民法院公開審理了勞榮枝故意殺人、搶劫、綁架上訴一案。2022 年 11 月 30 日上午，江西省高院對本案作出二審宣判：駁回上訴，維持原判，對勞榮枝的死刑裁定依法報請最高法核準。</p><p>南昌市中院介紹，最高法在複核期間，依法訊問了被告人。勞榮枝委託了辯護律師為其辯護，辯護律師查閲了卷宗材料，會見了被告人，提交了辯護意見。最高法認真聽取並審查了辯護意見，充分保障了被告人依法享有的訴訟權利。</p><p>最高法複核確認：1996 年至 1999 年間，被告人勞榮枝與其情人法子英共謀搶劫等，由勞榮枝在娛樂場所從事陪侍服務，物色作案對象，與法子英共同實施暴力，劫取他人財物或綁架他人勒索財物。二人在江西省南昌市、浙江省温州市、江蘇省常州市、安徽省合肥市共同實施搶劫、故意殺人、綁架 4 起，共致 7 人死亡。</p><p>其中，勞榮枝在南昌將被害人熊某甲誘騙至其租住處，與法子英共同搶劫熊某甲隨身財物，將熊某甲殺死並分屍；勞榮枝用劫得的鑰匙試開熊某甲家門探查情況，與法子英共同到熊某甲家中實施搶劫，為滅口又殺死熊妻張某及 2 歲幼女熊某乙。勞榮枝在温州與法子英共同入户搶劫被害人梁某某財物，逼迫梁某某將被害人劉某某騙至現場實施搶劫，為滅口殺死梁某某、劉某某。勞榮枝在常州將被害人劉某（甲）誘騙至其租住處實施綁架，捆綁、看管、威脅劉某（甲），與法子英共同逼迫劉某 (甲）給其妻劉某（乙）打電話準備贖金，勞榮枝帶劉某（乙）至現場並收取贖金。勞榮枝在合肥將被害人殷某某誘騙至其租住處實施綁架，參與捆綁並看管殷某某，在勒贖字條上添加威脅性字句，購買用於藏放無辜被害人陸某某屍體的冰櫃，與法子英共同將殷某某關進鋼筋籠內，殺死陸某某並割下頭顱威脅殷某某，並致殷某某死亡。</p><p>最高法認為，被告人勞榮枝夥同罪犯法子英故意非法剝奪他人生命，其行為已構成故意殺人罪；勞榮枝夥同法子英以非法佔有為目的，採用暴力、威脅手段劫取他人財物，其行為又構成搶劫罪；勞榮枝夥同法子英以勒索財物為目的綁架他人，其行為還構成綁架罪。</p><p>最高法表示，在共同犯罪中，勞榮枝與法子英精心預謀，周密策劃，分工明確，相互配合。勞榮枝始終積極主動，起到至為重要的作用，亦系主犯，應當按照其所參與的全部犯罪處罰。勞榮枝夥同法子英故意殺死 5 人；搶劫致 1 人死亡，入户搶劫，搶劫財物共計價值 3 萬餘元，數額巨大；綁架並殺害被綁架人 1 人，勒索財物 7 萬餘元，犯罪情節特別惡劣，手段特別殘忍，主觀惡性極深，人身危險性和社會危害性極大，後果和罪行極其嚴重，應依法懲處。對勞榮枝所犯數罪應予並罰。第一審判決、第二審裁定認定的事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。</p><p>據此，最高法依法核準江西省高院維持第一審對被告人勞榮枝以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；以搶劫罪判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；以綁架罪判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產的刑事裁定。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 04:14:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10552844.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10552844.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鶴琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面早報 | 《非銀行支付機構監督管理條例》正式公佈；未來五天我國大部地區氣温持續偏低中國疾控中心：當前我國新冠病毒感染處於較低流行水平，未發現未知的新...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3><span><span>李強</span></span>簽署國務院令，公佈《非銀行支付機構監督管理條例》</h3><p>國務院總理<span><span>李強</span></span>日前簽署國務院令，公佈《非銀行支付機構監督管理條例》，自 2024 年 5 月 1 日起施行。<a href="https://www.jiemian.com/article/10550224.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國疾控中心：當前我國新冠病毒感染處於較低流行水平，未發現未知的新病毒和細菌</h3><p>據央視新聞，12 月 17 日，國家衞生健康委召開新聞發佈會，介紹我國冬季呼吸道疾病防治有關情況。<a href="https://www.jiemian.com/article/10550353.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>低温黃色預警：未來五天，我國大部地區氣温持續偏低</h3><p><span>中央氣象台 12 月 18 日 06 時繼續發佈低温黃色預警：未來五天，我國大部地區氣温持續偏低。預計 12 月 18 日 08 時至 21 日 08 時，新疆北部、西北地區中東部、內蒙古、華北地區、東北地區、黃淮、江淮、江漢、江南北部、貴州等地部分地區日最低氣温較歷史同期偏低 5℃以上，其中西北地區東部、內蒙古、華北地區、東北地區、黃淮中東部、江淮東部等地部分地區日最低氣温較歷史同期偏低 7℃以上，最低氣温 0℃線將位於貴州南部至江南北部一帶。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>農業農村部啓動農業低温雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應</h3><p>據農業農村部消息，12 月 17 日，農業農村部針對北京、天津、河北、山西、江蘇、浙江、安徽、福建、江西、山東、河南、湖北、湖南、廣東、廣西、陝西、重慶、貴州等省（區、市）啓動農業低温雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應。&nbsp;</p><h3>我國成功發射雙曲線一號商業運載火箭</h3><p>據央視新聞，北京時間 2023 年 12 月 17 日 15 時 00 分，雙曲線一號商業運載火箭在我國酒泉衞星發射中心發射升空，將搭載的迪邇一號衞星順利送入預定軌道，發射任務獲得圓滿成功。此次任務是雙曲線一號商業運載火箭的第 6 次飛行。</p><h3>董宇輝成為東方甄選高級合夥人</h3><p><span>12 月 18 日凌晨，@東方甄選，微博賬號發佈直播預告稱，俞敏洪和董宇輝將於 18 日晚 8 點進行直播。海報內容顯示，董宇輝已成為「東方甄選高級合夥人」。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 23:10:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10551037.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10551037.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[王培安：我國低生育率和家庭小型化相互交織，呈互相強化趨勢王培安表示，兒童早期高質量發展有助於降低生育、養育、教育的成本，完善生育支持政策體系，從而提升...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 16 日，在中國發展研究基金會舉辦的「以兒童發展奠基人口高質量發展」國際研討會上，十三屆全國政協人口資源環境委員會副主任，原國家衞計委副主任、黨組成員王培安表示，兒童早期高質量發展有助於降低生育、養育、教育的成本，完善生育支持政策體系，從而提升家庭生育水平，促進人口長期均衡發展。</p><p>「當前，受各方面綜合因素影響，我國生育水平處於歷史上少有的低谷，2020 年我國生育率在 1.3 左右，2022 年下降到 1.05。儘管不同學者對適度生育水平有不同的理解，我認為 1.8 左右是我國適度生育水平的重要參考值。」王培安説。</p><p>他表示，低生育率是人類工業化、現代化發展到一定階段不可避免的過程，是世界上所有發達國家普遍經歷的人口現象。當前我國正經歷着人口和家庭的雙重變遷，低生育率和家庭小型化相互交織，呈現互相強化的趨勢，年輕一代婚育觀念正在發生改變，家庭規模小型化趨勢日益明顯。數據顯示，2020 年，我國平均家庭户規模降至 2.6 人，較 2010 年減少 0.48 人。</p><p>王培安介紹，從國際經驗來看，生育支持服務體系構建的愈早、愈完備、制度更加健全的國家在應對低生育率上愈加從容，服務手段愈加豐富，收穫效果也相對明顯。因此對於尚未進入發達國家階段，但生育率已經較低的我國來説，加快完善助力人口長期均衡發展的生育支持政策體系更加緊迫和必要。</p><p>他表示，國際經濟組織數據顯示，兒童早期發展政策體系健全的國家生育水平也相對較高，兒童早期發展服務愈加健全，尤其是托育服務體系越健全，家庭的生育養育負擔往往更輕，家庭再生育的概率就越大。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231217/170280433789812800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但是，我國人力資源開發在兒童早期階段還存在短板。中國發展研究基金會副理事長兼秘書長方晉介紹，一方面，中國對兒童早期特別是 0-3 歲的公共投入比較少，0-3 歲兒童早期養育的公共政策短板在農村和欠發達地區尤為突出；另一方面，城鄉兒童發展水平差異較大。2020 年基金會和全國婦聯下屬的中國兒童中心在脱貧地區做的兒童發展大調研顯示，脱貧地區 0-3 歲兒童的身心綜合發展能力和全國平均水平相比還存在不少短板和弱項。</p><p>王培安也指出，相關調查研究顯示，我國農村地區兒童早期發展整體滯後，農村地區高達 1/3 的兒童可能發育滯後，「親子隔離」現象突出，兒童的摔傷、燙傷等安全問題較為嚴重，存在科學知識不足、家長啓蒙教育不足等，如果不進行針對性幹預，將對兒童終身發展產生不可逆的影響，導致持久的貧困乃至貧困的代際傳遞，影響貧困地區乃至全國的現代化進程。</p><p>同時，王培安介紹，不同家庭在子女養育教育投入上存在差異，為兒童早期均衡發展帶來風險。根據國家衞健委一項調查數據，90.55% 的 3 歲以下嬰幼兒由其父母、祖父母、外祖父母照料，由其他親屬、保姆、托育機構等非家庭成員照料的比例合計不超過 10%，但是不同家庭在兒童早期發展中的投入存在明顯的差異。</p><p>「一方面低收入家庭的消費支出中子女教育消費支出比重更高，由此導致子女養育教育負擔更重，另一方面低收入家庭在子女養育教育的實際投入顯著低於高收入家庭，由此導致不同收入家庭在子女養育教育上的差距加大。」王培安説。</p><p>教育部基礎教育司司長田祖蔭指出，「投資兒童就是投資未來。」有關研究和國際經驗都表明，科學的學前教育是消除貧困、打破貧困代際循環的重要社會幹預手段，可以有效減少家庭貧困、親情和家庭教育缺失等對人終身發展產生的不良影響。</p><p>田祖蔭介紹，中國政府連續十年實施四期學前教育行動計劃，推動各地大力發展公辦園，積極扶持普惠性民辦園，着力增加普惠性資源供給。據統計，截止到 2022 年全國幼兒園總量達到 28.9 萬所，在園的幼兒達到 4627.5 萬人，分別比 2010 年增加 13.9 萬所，增加了 1650.9 萬人。全國學前教育毛入園率從 2010 年 56.6% 增加到 2022 年的 89.7%，基本上實現了學前教育的普及。</p><p>但是，田祖蔭也指出，儘管近些年中國學前教育取得了令人矚目的成就，但是我們也清醒地認識到，發展不平衡、不充分的矛盾還比較突出。一是資源佈局有待優化，隨着城鎮化推進和人口的變化，學前教育面臨着資源性短缺和生源減少雙重矛盾；二是教師隊伍有待優化，幼兒園教師隊伍整體素質還不能完全適應學前教育高質量發展的要求，教師的專業水平、待遇保障、職業吸引力都需要進一步提高；三是管理有待優化，學前教育的城鄉之間、區域之間發展差異較大，部分幼兒園辦園條件薄弱、辦園行為還不夠規範。</p><p>「針對這些問題教育部在全面總結十年來學前教育改革發展情況的基礎上起草了學前教育法（草案），正在按程序加快立法進程，將以法律的形式保障適齡兒童接受公平而有質量的學前教育。」田祖蔭説。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:01:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10550682.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10550682.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[冰凍災害致山西垣曲全縣停電，迴應：正有序恢復供電據央視新聞客户端報道，12 月 16 日下午，垣曲縣穩定供電比例已達到 60% 左右。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，受極端降雪天氣和凍雨影響，山西省運城市下轄垣曲縣輸電線路發生故障，導致全縣停電，部分羣眾禦寒取暖和基本生活受到影響。2023 年 12 月 17 日，界面新聞從垣曲縣人民政府獲悉，目前當地正在有序恢復供電。</span></span></p><p><span><span>據山西日報報道，12 月 13 日 17 時 50 分，受近期凍雨天氣影響，垣曲縣 4 條高壓輸電線路中的 3 條出現覆冰故障。當日 18 時 40 分，第 4 條線路出現故障，造成全縣範圍停電。</span></span></p><p><span><span>垣曲縣位於山西省南部，東、西、北三面環山，轄 11 個鄉鎮、71 個行政村，總人口 19.8 萬人。</span></span></p><p><span><span>為應對此次災情，12 月 15 日晚，應急管理部發布消息稱，該部會同國家糧食和物資儲備局已連夜緊急調撥 1 萬件棉大衣、1 萬牀棉被等中央救災物資及 5000 套家庭應急照明設備，全力支持山西做好低温雨雪冰凍災害救災工作。據介紹，當日已有 130 餘輛應急發電車抵達垣曲，縣城醫院、銀行、通信基站、加油站等重要單位已恢復供電，集中供暖小區已全部恢復供暖，12 萬户停電用户絕大部分已恢復。</span></span></p><p><span><span>12 月 16 日，山西日報報道稱，自災情發生後，在當地政府和國家電網的支持下，國網山西省電力公司立即組織開展搶險救災工作，成立現場搶修指揮部，迅速制定搶修方案，從省內各單位抽調精幹力量 400 餘人支援垣曲搶修覆電。目前， 成功修復了向 220 千伏垣曲變電站供電的 220 千伏桐垣 I 線。其餘受損線路正在加緊修復。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231217/170279408569238800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>該報道稱，12 月 16 日 20 時 49 分，220 千伏垣曲變電站主變響起熟悉的嗡嗡聲，標誌着向垣曲縣供電的主要電源點成功覆電。垣曲縣重要用户和全部居民用户將有序恢復正常供電。</span></p><p><span><span>12 月 17 日上午，垣曲縣人民政府宣傳科室一名負責人告訴界面新聞，目前，當地確實正在有序恢復供電。「有部分小區及農村已經來電，但為防止電力負荷攀升太快出現意外，還不能對縣域全部供電，只能分區域慢慢恢復。」該名工作人員表示。</span></span></p><p><span><span>在垣曲縣經營一家超市的王琴琴（化名）告訴界面新聞，自己所在的小區還沒有來電，不過，供暖已經恢復。「目前得到消息是今日會陸續供電，12 月 18 日之前就會實現全縣通電。」王琴琴表示，停電這幾日，政府部門派來的應急發電車能夠帶動縣內居住人數少的小區，這類小區基本都能實現供電，而自己所在小區居住人數較多，所以還在繼續等待供電線路修復。</span></span></p><p><span><span>居住在垣曲縣世代春天小區的一位住户江鑫（化名）告訴界面新聞，目前，家中面臨停電、停水、停暖氣的尷尬境地。「從 12 月 13 日停電以來，一直沒有通電，也沒有暖氣，昨晚還停水了。」江鑫表示，因為小區內停電，自己住在高層，想要下去買菜需要走十幾層樓梯，非常不便，家中還沒有暖氣，「只能穿着厚厚的棉服。」</span></span></p><p><span><span>江鑫介紹，目前，自己和家人的手機等通信設備沒電時，會去附近移動、聯通等營業廳充電，「那裏會免費提供電源。」</span></span></p><p><span><span>也有部分居民家中已經恢復供電。家住在垣曲縣新城鎮上官村的村民劉站（化名）告訴界面新聞，12 月 17 日早上 7 時左右，家中已來電。劉站表示，早上 6 時 45 分，自己收到了國網山西電力發來的短信。短信內容表示，受雨雪冰凍災害影響的輸電線路已修復完畢，220kv 線路已送電，需將線路上部分發電機撤除後再逐線路送電入户。</span></span></p><p><span><span>此外，垣曲縣蒲章鄉西陽村的村民王永民（化名）向界面新聞表示，從停電第三天開始，村裏就配備了發電車，已經來電。只不過今日被告知線路恢復後需要臨時斷電，「目前大家都在等待重新來電。」</span></span></p><p><span><span>據央視新聞客户端報道，12 月 16 日下午，垣曲縣穩定供電比例已達到 60% 左右，同時全縣居民居家用電已經基本恢復，還有一部分的偏遠山區和離縣城核心區域較遠的村莊，還沒有達到穩定供電，當地電力部門的搶修人員仍然在緊鑼密鼓開展相關的搶修工作。</span></span></p><p><span><span>山西日報 12 月 16 日還報道，連日來，山西省遭遇了持續時間長、降温幅度大、災害風險高的雨雪寒潮天氣，多地電力供應、交通運輸和羣眾生產生活受到嚴重影響。為有效應對當前的救災防災形勢，解決受災羣眾基本生活困難，紮實做好突發險情應急處置，按照省委、省政府相關部署要求，省財政廳省應急管理廳高度重視、迅速行動，緊急下達救災救助資金 2.72 億元，並按照「分類救助、重點救助、精準救助」原則，全力做好受災羣眾救助資金政策保障，切實兜住、兜準、兜牢民生安全底線，確保受災羣眾平穩度過寒潮天氣影響、人民羣眾安全温暖過冬。</span></span></p><p><span><span>界面新聞從應急管理部獲悉，12 月 16 日，國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部組織相關部門和重點省份就低温雨雪冰凍災害防範應對進行專題會商調度。會商指出，本輪低温雨雪冰凍災害影響範圍廣、降温幅度大、雨雪相態複雜、具有一定的極端性，對部分地區的社會民生影響大。不過，12 月 18 日起又一輪冷空氣將南下，南方還有大範圍雨雪天氣，低温雨雪冰凍災害風險高，防災減災救災形勢複雜嚴峻。</span></span></p><p><span><span>會商強調，要高度重視當前災害防範應對工作，細化落實各部門、各環節、各崗位工作責任。要切實加強監測研判和預警發佈，密切關注低温雨雪冰凍天氣變化形勢。此外，要重點關注交通保暢和電網安全，及時開展掃雪除冰工作，保障道路暢通，同時加密電網運行情況監測，開展電網覆冰情況研判分析，及時採取融冰除冰有效手段，減輕災害影響。</span></span></p><p><span><span>據介紹，針對部分地區強降雪、凍雨、寒潮等天氣情況，應急管理部組織有關中央企業工程搶險力量 508 支 3.8 萬餘人，應急管理部自然災害工程應急救援中心跨省區鏟冰除雪工程救援隊伍 10 支 500 餘人，社會應急力量 35 支隊伍 1300 餘人，做好搶險救援準備。指導融雪劑生產企業做好相關產品庫存儲備，確保做到快速響應、快速投入。</span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:38:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10550156.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10550156.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張旭 XU]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[一週聲音 | 最高法：彩禮糾紛案件數量近年呈上升趨勢，董宇輝：我不是一個很好的銷售員本週有哪些重點聲音值得關注？國家統計局：11 月份整體就業形勢比較平穩而且...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3>國家統計局：11 月份整體就業形勢比較平穩而且在持續改善</h3><p>12 月 15 日，國新辦舉行 11 月份國民經濟運行情況新聞發佈會，國家統計局新聞發言人劉愛華介紹，今年以來，在穩就業各項政策舉措的持續作用下，隨着經濟運行持續恢復，服務業特別是接觸型聚集型服務業較快恢復，就業空間得到有效拓展，就業形勢總體穩定。11 月份，全國城鎮調查失業率為 5%，與上月持平，比上年同期下降 0.7 個百分點，連續 3 個月保持在 5% 的水平整體就業形勢比較平穩，而且在持續改善。11 月份，31 個大城市城鎮調查失業率為 5%，與上月持平，比上年同期低 1.7 個百分點。</p><h3>「五月天」在大陸舉辦演唱會被爆疑似假唱，國台辦迴應</h3><p>12 月 13 日，國務院台灣事務辦公室舉行例行新聞發佈會，以下為部分文字實錄。台灣東森新媒體 ETtoday 記者：台灣樂團「五月天」在大陸舉辦演唱會被爆疑似假唱，大陸方面表示會進行調查，請問是否有後續？國台辦發言人朱鳳蓮：據瞭解，文化和旅遊行政部門正在核查具體情況。</p><h3>最高法：彩禮數額持續走高，糾紛案件數量近年呈上升趨勢</h3><p>12 月 11 日，最高人民法院聯合民政部、全國婦聯，召開治理高額彩禮新聞發佈會，發佈人民法院涉彩禮糾紛典型案例。最高人民法院民一庭庭長陳宜芳介紹，近年來，彩禮數額持續走高，從司法實踐反映的情況看，涉彩禮糾紛案件數量近年呈上升趨勢，甚至出現因彩禮返還問題引發的惡性刑事案件。「本批典型案例明確了處理涉彩禮糾紛的三項原則：一是明確嚴禁借婚姻索取財物這一基本原則。二是充分尊重民間習俗，以當地羣眾普遍認可為基礎合理認定彩禮範圍。三是堅持以問題為導向，充分考慮彩禮的目的性特徵，斟酌共同生活時間、婚姻登記、孕育子女等不同因素在締結婚姻這一根本目的實現上的比重，合理平衡雙方當事人權益。」陳宜芳介紹。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231217/170277956974053900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生態環境部：今年全國空氣質量形勢有所波動，但符合預期</h3><p>12 月 11 日，國務院新聞辦舉行國務院政策例行吹風會，生態環境部總工程師、大氣環境司司長劉炳江介紹，今年全國空氣質量總體有所波動，但空氣質量形勢符合預期。今年 1—10 月，全國 339 個地級及以上城市平均空氣質量優良天數比例為 85.1%，同比下降 1.2 個百分點；平均重度及以上污染天數比例 1.6%，同比上升 0.8 個百分點；PM2.5 平均濃度同比上升 3.7%。劉炳江介紹，今年全國空氣質量有所波動，但坦率地講，能穩定在這個水平，還是大大增加了對今後進一步改善空氣質量的信心。經初步研判，今年全年空氣質量可以用「穩中有進」來概括，其中「穩」是指雖然全國 PM2.5 濃度同比可能小幅波動，但是從近三年看是基本穩定的；「進」是指三大重點區域 PM2.5 濃度同比下降 2.8%（1 微克/立方米）。與疫情三年同期平均值相比持平，比疫情前的 2019 年同期下降 11.9%。</p><h3>吉林省衞健委擬向上級提議：生育支持措施需全國「一盤棋」</h3><p>據澎湃新聞報道，近日，吉林省衞健委在答覆省政協人口資源環境委員會《關於我省少子老齡化問題的建議》時透露，將積極向國家衞生健康委提出頂層設計建議。針對目前生育政策及配套支持措施實施效果，向國家衞生健康委提出全國「一盤棋」的配套支持措施，如生育、照護、哺乳育兒等假期，明確假期企業的用工成本分擔機制，減輕企業發展壓力；建立統一的生育補貼、托育補貼、住房補貼等經濟補貼機制，減輕家庭養育壓力，切實提升生育政策及配套支持措施實施效果。</p><h3>深圳應急管理局答「解除煙花爆竹燃放禁令」建議：不宜放開</h3><p>據澎湃新聞引述深圳市應急管理局網站消息，深圳市應急管理局近期答覆市七屆人大四次會議劉寶瑞等 11 位人大代表《關於解除城市民眾燃放煙花爆竹禁令的建議》稱，深圳的發展受地理空間約束，無法滿足安全燃放煙花爆竹的客觀條件。在安全形勢嚴峻、各級黨委政府以及市民羣眾對安全事故零容忍的現實壓力下，深圳不宜放開煙花爆竹禁令。下一步，深圳市應急管理局將會同各有關單位對深圳市疫情後的煙花爆竹安全形勢和民意情況，深入開展調查研究，結合深圳市經濟社會發展情況、安全監管工作形勢以及民意調查情況，在條件具備的情況下，推動《深圳經濟特區禁止銷售燃放煙花爆竹管理規定》的修訂工作。同時，加強對國內同類城市的煙花爆竹安全管理法規的研究和學習借鑑，探索制定符合深圳市實際的煙花爆竹安全管控措施和燃放實施路徑。</p><h3>陝西洛南有中小學無供暖致孩子手腳凍爛，教體局：正協調解決</h3><p>據南方都市報報道，近日有網友稱，寒冬時節，陝西省商洛市洛南縣第三初級中學教室沒有取暖設施，學生宿舍也規定不能使用電熱毯和熱水袋，「孩子放假回家，腳、手都凍爛了」；有上千名學生的洛南縣柳林小學，也被反映「暖氣片冰涼」，引發關注。12 月 14 日，洛南縣科技和教育體育局工作人員向記者確認情況屬實，該局正在積極協調解決。縣科教體局將積極協助第三初級中學籌集資金，為所有學生宿舍購置空調，加快安裝，力爭早日投入使用。同時，已要求該校對全校所有學生進行排查瞭解，如發現凍傷現象，立即啓動學生救助機制，保證每名學生温暖過冬。</p><h3>行政事業單位將降薪？江西省財政廳：網上流傳消息為謠言</h3><p>據赤焰新聞報道，12 月 14 日，一則「江西將對機關事業單位降薪」的消息在社交平台流傳，引發網友關注。12 月 14 日上午，江西省財政廳迴應稱，網上流傳的降薪消息為謠言，他們已經向網信辦進行了反饋。這則標着「重磅消息」的貼文稱：江西省推行降薪政策改革第一槍。江西省政府宣佈全面推行降薪政策，機關事業單位無一倖免。這一舉措旨在應對當前經濟形勢下的壓力，優化財政支出結構，提高財政資金使用效益……根據新政策，各級政府機關、事業單位的幹部職工將普遍受到不同程度的降薪影響。其中，高級管理人員和高收入羣體將成為重點調整對象。</p><h3>河北實施人工增雪「崩到了」河南山東？氣象部門迴應</h3><p>近日，河北、山東、河南等地迎來了今年的第一場雪。但在網上，有消息稱此次降雪系「河北發射 251 枚火箭彈進行的人工增雪所致」。這一信息引起了不少網友熱議。有網友發文稱，難怪河北河南山東都在下雪，「這河北人工降雪威力真大，崩了三個省！」事情真的如此嗎？「河南此次降雪為自然過程，不存在人工增雪。」河南氣象局人工影響天氣中心工作人員向大象新聞記者表示，此次河南的降雪，受河北人工增雪的因素影響不大。與此同時，山東省氣象局人工影響天氣中心也向記者表示，山東在此次降雪中，當地部分地區開展了人工增雪，以緩解農業旱情，助力森林防火。</p><h3>董宇輝：搖身一變成為行業頂尖的帶貨主播，那絕非我本意</h3><p>12 月 10 日，東方甄選結束吉林專場直播之後，「小作文」風波發生，此後，董宇輝一直沒有出現在直播間，對此外界也是眾説紛紜。12 月 16 日晚，董宇輝和俞敏洪在網絡直播中迴應了近期外界關注的話題。董宇輝稱，大家給了他很多建議，但他要堅持自己內心的堅守。「我的堅守是什麼？熟悉的朋友還記得去年 6 月我意外走紅，完全不是因為賣貨賣得好，也不是因為產品講得好被大家關注。我賣大米，大家最後記住的是長白山的雪，我賣蘇東坡，大家記住的是十年生死兩茫茫，所以，我不是一個很好的銷售員，這個世界也不缺我這個賣貨的，我也不想借此機會，搖身一變成為行業頂尖的帶貨主播，那絕非我本意<span>，因為那也不是我這麼多年走過來的樣子。</span> 」董宇輝説真正喜歡或者追求的是，是能做個讀書人，附庸風雅，講一講書，介紹文化。</p><h3>正義網評：拿他人隱私當炫耀籌碼，暴露出對法律的無知</h3><p>針對周海媚病歷被泄露事件，12 月 15 日，檢察日報正義網發表評論文章稱，涉事醫院員工公佈出所謂的「內幕消息」，僅僅是為了炫耀，也就是滿足自己在網絡世界上的虛榮心。他的炫耀，恰恰暴露了他的無知。其無視職業道德和法律法規，為了個人私慾侵害患者合法權益，被拘留完全是咎由自取，之後也必將為自己的不法行為付出代價。另外還需考慮的是，涉事醫院的信息安全管理是否存在漏洞、相關制度是否完善、懲治機制是否健全，都需要進一步的調查。這種由對個人的窺探欲而引起的非理性狂歡，該按下暫停鍵了。網絡時代，保護個人隱私沒有局外人。作為普通公民，要建立良好的價值取向，尊重他人隱私，不可抱有獵奇心理進行二次傳播，更不可將他人隱私作為滿足自己慾望的依附品。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10549923.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10549923.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[歲末新毒株 JN.1 來襲：已成新加坡主流，在美國增速最快印尼已在部分邊境檢查站重新安裝了體温檢測儀器。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>中國國家疾控局週五晚發佈消息稱，截至 12 月 10 日，我國本土病例總共監測到 7 例新冠病毒 JN.1 變異株。雖然當前流行水平極低，但後續受國際流行株和輸入病例影響，不排除它成為國內優勢流行株的可能。從分佈看，歐洲病例佔比最高，美洲等大洲所佔比例亦呈快速增長趨勢。我國現階段的主要流行株仍為 EG.5 及其亞分支。</p><p>JN.1 是奧密克戎 BA.2.86 變異株的第二代亞分支。自今年 8 月 25 日在盧森堡首次監測到以來，截至 12 月 10 日，JN.1 已傳播到全球至少 40 個國家/地區。11 月 21 日，世界衞生組織將其從「需要監測的變異株」（VUM）升級為「需要關注的變異株」（VOI）。</p><p>JN.1 變異株近日引起部分國家關注，尤其是在亞洲，它已是新加坡的優勢毒株。</p><p>新加坡<a href="https://www.moh.gov.sg/news-highlights/details/update-on-local-covid-19-situation(A)" target="_blank">衞生部稱</a>，截至 12 月 2 日當週，這個國家的新冠病例（至少是已報告的病例）從前一週的 22000 多例躍升至 32035 例，其中 60% 是 JN.1 變種病例。</p><p>關於病例增加，新加坡衞生部認為或是多種因素造成，比如人羣免疫力下降，以及年末、節日旅行和社區互動的增加等。目前沒有跡象表明新變種更具傳染性或導致更嚴重的疾病。不過美國疾控中心則認為，JN.1 的持續出現表明它要麼更具傳染性，要麼更容易逃避免疫系統。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231216/170273110250548700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>受感染增加，以及鄰國恢復部分防疫措施等因素影響，新加坡互聯網上近日流傳該國可能恢復新冠大流行期間的「熔斷措施」（circuit breaker），官員不得不出面闢謠。本週一，新加坡副總理黃循財在社交媒體上<a href="https://www.facebook.com/LawrenceWongST/posts/pfbid055boVoc6AuQsTjYH7kR9KkFWCrvDFmvNA8KY6ZtgenXaQq5UgRBzg9CRwF6bL5Yjl" target="_blank">發文闢</a>謠稱其為錯誤信息。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231216/17027312554962600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>新加坡副總理黃循財在社交媒體上發文闢謠。</figcaption></figure><p>但是在其他國家，政府的反應更加謹慎。據《海峽時報》本週三報道，上週以來，印度尼西亞已經在部分邊境檢查站重新安裝了體温檢測儀器，其中包括首都雅加達的主要國際機場、巴釐島的三個入境點，以及巴淡島渡輪碼頭。印尼衞生部還敦促民眾推遲前往新冠病例激增的地區，以及完成兩劑疫苗接種，戴口罩、勤洗手，「如果生病了就呆在家裏。」</p><p>據印尼衞生部本週四的數據，截至 12 月 13 日，僅在雅加達，新增病例數就已超過 300 例，其中兩例死亡。奧密克戎 EG.5 仍是該國的主要毒株。過去幾周，該國 21 個省份的新冠病例「有所增加」，蘇拉威西島的四個省更是「激增」。衞生部已下發通知，鼓勵各省、區、市各級相關部門提高對新冠的警惕。</p><p>週五，印尼總統<a href="https://www.thestar.com.my/aseanplus/aseanplus-news/2023/12/16/indonesia-plans-fifth-covid-19-vaccine-dose-to-high-risk-groups" target="_blank">佐科證實</a>，在聖誕節和新年之前，該國病例增加，但是還沒有決定宣佈強制戴口罩，不過，他已經指示衞生部長繼續關注進展。</p><p>馬來西亞的新冠病例也在增加，一週內幾乎翻了一番。<a href="https://www.straitstimes.com/asia/se-asia/number-of-covid-19-cases-in-malaysia-nearly-doubles-in-a-week#:~:text=PUTRAJAYA%20%E2%80%93%20The%20number%20of%20Covid,3%2C626%20in%20the%20previous%20week." target="_blank">當局稱</a>，截至 12 月 2 日當週，確認 6796 例，而前一週僅為 3626 例。不過，馬來西亞政府表示，情況已得到控制，不會給醫療機構造成負擔。</p><p>在美國，JN.1 的增長正在展現優勢。美國<a href="https://www.cdc.gov/respiratory-viruses/whats-new/SARS-CoV-2-variant-JN.1.html" target="_blank">疾控中心最新</a>數據顯示，在截至 12 月 9 日的兩週內，JN.1 是該國第二流行的毒株，不過是增長最快的變種，佔到全美所有感染病例的五分之一以上。</p><p>美國在 9 月份首次檢測到 JN.1，10 月底佔比不到 0.1%，截至 12 月 8 日，其佔比已達到 15%-29%。</p><p>美國疾控中心在上週的一份聲明中表示，JN.1 的持續增長表明它要麼更具傳染性，要麼更能逃避免疫系統。不過，該中心最終評估稱，目前沒有證據表明 JN.1 相對於其他流行毒株對公眾健康構成更大風險。</p><p>隨着冬季呼吸道感染高峯到來，美國新冠感染率也在上升。美國已經不再追蹤病例總數，不過，檢測陽性率這一早期指標正在上升。美國疾控中心上週的數據稱，過去一週檢測陽性率上升了 11.5%。另據 NBC 新聞<a href="https://www.nbcnews.com/covid-data-dashboard" target="_blank">本週的分析</a>，過去兩週全美住院人數也增加了 13%，ICU 入院人數增加了 9%。</p><p>專家指出，隨着美國進入冬季和呼吸道病毒季節，預計新冠活動也將隨之上升。然而，新冠感染的症狀與目前傳播的其他病毒症狀難以區分。這些病毒包括呼吸道合胞病毒、流感病毒和鼻病毒，它們都會引起普通感冒樣症狀。</p><p>而歐洲方面，已經較少單獨關注新冠病毒。該區域關於 JN.1 的集中公開報道還集中在上個月初。當時有<a href="https://www.walesonline.co.uk/news/wales-news/cases-new-covid-strain-spread-28062155" target="_blank">零星報道</a>警告 JN.1 開始在歐洲蔓延，但也缺乏具體的數據。</p><p>關於呼吸道疾病感染的全球形勢，歐洲疾控中心在<a href="https://www.ecdc.europa.eu/en/news-events/acute-respiratory-infections-eueea-epidemiological-update-and-current-public-health" target="_blank">本週五的最新</a>報告中表示，北半球國家冬季急性呼吸道感染激增，這些感染由多種病原體引起，包括新冠、流感、合胞病毒以及其他季節性病毒和細菌。</p><p>自今年初秋以來，美國和加拿大大部分地區的季節性流感活動和流感住院人數持續增加。此外，美國觀察到由包括肺炎支原體在內的一系列呼吸道病原體引起的兒童肺炎病例略有增加。然而，目前肺炎的總體發病率與大流行前基本一致。</p><p>11 月初，中國也報告全國範圍內呼吸道疾病發病率上升，主要影響兒童，歸因於多種已知病原體，特別是肺炎支原體的共同傳播。韓國也觀察到肺炎支原體感染增加至與大流行前季節相似的水平。日本也報告了流感樣病例增加，與前幾年（包括大流行前季節）相比，該季節開始得更早。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 13:32:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10549645.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10549645.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[劉子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[致 21 死 8 傷，甘肅白銀越野賽案一審多人獲刑此前當地通報，27 名領導幹部因違紀、職務違法、涉嫌職務犯罪被追責。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>時隔兩年多， <span>甘肅白銀越野賽事故迎來司法追責。</span>據央視新聞，2023 年 12 月 15 日，甘肅省白銀市白銀區人民法院對 2021 年（第四屆）黃河石林山地馬拉松百公里越野賽公共安全責任事件案一審公開宣判。</p><p>白銀區法院判決稱，依法對負責運營賽事的甘肅晟景體育文化發展有限公司工作人員張小燕、吳世淵、張正吉、鄭世榮，及上海市賽客信息科技有限公司員工王耀祥 5 名被告人，以大型羣眾性活動重大安全事故罪分別判處 5 年 6 個月至 3 年不等有期徒刑。</p><p>蘭州市城關區人民法院同步對該事件涉及的職務犯罪案件一審公開宣判，依法對負有賽事監督管理職責的景泰黃河石林大景區管理委員會原主任丁柯涯以翫忽職守罪、受賄罪判處有期徒刑 4 年 10 個月，並處罰金；對景泰黃河石林大景區管理委員會原副主任羅文濤以翫忽職守罪判處有期徒刑 3 年 6 個月。</p><p><span>界面新聞此前報道，</span>2021 年 5 月 22 日，2021 年（第四屆）黃河石林山地馬拉松百公里越野在甘肅白銀市景泰縣黃河石林大景區舉行，比賽期間遭遇突發降温、降水、大風的高影響天氣，導致發生公共安全責任事件，造成 21 名參賽選手死亡，<span>其中包括寧波江南百英里冠軍梁晶、中國馬拉松圈知名的曹朋飛、黃印斌和殘奧會冠軍黃關軍在內的精英跑者。此外有</span>8 人受傷。</p><p><span>甘肅官方隨即成立由多部門組成的聯合調查組，並邀請中國氣象局、國家體育總局和甘肅省氣象、賽事組織、運動醫學、預案管理等方面的專家參與。聯合調查組先後 10 餘批次進行現場勘查和技術取證，談話問詢有關人員 360 餘人，重點談話筆錄 90 人次，查閲各類文件資料 800 多份。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/170264562549538100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2021 年 6 月 11 日，通報的事件調查結果認定，造成這起事件的天氣方面的直接原因是：百公里越野賽參賽選手在強度、難度最高賽段，遭遇當日最大風力、降水、降温以及由此造成的最低體感温度，導致部分參賽選手因急性失温死亡。</span></p><p><span>據當時通報，2021 年 5 月 22 日上午 9 時賽事開始後，大多數參賽選手穿着短袖短褲，未隨身攜帶衝鋒衣等保暖裝備。12 時左右，131 名參賽選手通過 2 號打卡點，進入 2 號打卡點至 4 號打卡點之間賽段，該賽段全長 14 公里，海拔高度最高為 2230 米。13 時前後，3 號打卡點附近氣温降至 4℃左右，平均風力可達 6～7 級，最大陣風 8～9 級，伴有累計降水量 3～5 毫米，受大風、降水影響，體感温度下降到-5～-3℃，至 15 時前大部分時段體感温度低於 0℃。參賽選手經歷了持續最低體感温度時段，加之野外高原環境和衣着單薄多種因素，導致部分參賽選手因急性失温死亡。</span></p><p><span>在具體責任認定上，通報認定賽事主辦方、承辦方、協辦方、執行運營方 16 家單位對事件的發生負有責任，同時 27 名領導幹部因違紀、職務違法、涉嫌職務犯罪被追責。</span></p><p><span>天眼查 APP 顯示，</span>負責運營賽事的<span>甘肅晟景體育文化發展有限公司註冊於 2016 年 9 月 2 日，註冊地址為甘肅省白銀市靖遠縣興隆街 14 號，註冊資金 500 萬元人民幣，法定代表人吳世淵，經營範圍包括：企業營銷策劃、市場營銷策劃、企業形象策劃、體育賽事活動策劃等。法人兼執行董事兼總經理吳世淵持股 50%，監事張小燕持股 50%。</span></p><p>據過往媒體報道，該公司在事發前 3 年中標各類馬拉松賽事運營服務項目，中標金額近 400 萬<strong>。</strong>2018 年 5 月，該公司中標「黃河石林大景區管理委員會 2018 首屆黃河石林國際百公里越野賽暨首屆黃河石林國際馬拉松賽運營服務項目」，中標金額 150 萬元；2019 年 7 月，中標「白銀市平川區體育中心 2019 年首屆平川半程馬拉松賽運營服務項目」，中標金額 97.68 萬元；同年 10 月，中標「靖遠縣文體廣電和旅遊局 2019 靖遠第三屆國際馬拉松賽運營服務項目」，中標金額 149.5 萬元。<span>不過，中國政府採購網及白銀市公共資源交易中心官網，均未能搜索到發生本次事故的黃河石林山地馬拉松的相關招投標信息。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 14:23:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10548010.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10548010.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[呂雅萱]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[烏克蘭入盟談判終獲綠燈，但 500 億歐元救命錢又黃了隨着全球多地局部戰爭不斷，國際注意力不再集中在烏克蘭，美歐「輸血」也開始出現後勁不足跡象。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>「夜班工作總結：否決向烏克蘭提供額外資金。」當地時間週五一早，匈牙利總理歐爾班將歐盟峯會現場情況第一時間分享到社交媒體上。幾個小時前，在歐爾班主動離場的配合下，歐盟峯會正式同意開啓烏克蘭入盟談判。</p><p>在烏克蘭議題方面，這次<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/meetings/european-council/2023/12/14-15/" target="_blank">兩天的會議</a>旨在就兩個方面達成一致，即啓動入盟談判以及未來四年 500 億歐元的援助資金。這筆援助資金旨在支持烏克蘭 2024 年-2027 年的預算，對這個戰爭中的國家至關重要。美國白宮也拿出了 600 億美元的援助計劃，但是在國會遭到共和黨人阻撓。</p><p>在開啓烏克蘭入盟談判的辯論環節，歐盟其餘 26 國均同意，但在匈牙利的反對下，決定遲遲無法通過。最終，在德國總理朔爾茨的建議下，歐爾班同意暫時離場，程序得以繼續推進。在歐盟決策機制中，任何決定都必須一致通過，或者至少沒有反對票。除了烏克蘭入盟，本次會議還同意摩爾多瓦啓動入盟談判，給予格魯吉亞候選國地位，以及一旦波黑滿足條件，就同意該國的入盟談判。</p><p>這一決定對烏克蘭具有重大的象徵意義，在政治上具有里程碑意義。尤其是在前線戰事膠着，以及烏克蘭總統澤連斯基剛從美國無功而返的背景下，歐盟的決定為烏克蘭提供了一些慰藉。上週末，澤連斯基再次訪美，但是未能説服美國共和黨議員批准追加 610 億美元援助資金。</p><p>「這是一次激勵、鼓舞和增強力量的勝利」，澤連斯基説。該國外長稍早前也表示，能夠開啓入盟談判是「所有決定的基礎」。美國白宮也對這一「歷史性決定」表示歡迎。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231215/170264586930315600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但是距離烏克蘭成為歐盟國家仍然道阻且長。即使在後續的多輪商談中所有歐盟成員國都大開綠燈，談判仍將耗時數年。最新入盟成功的克羅地亞，是在申請了十年之後才於 2013 年被正式接受。</p><p>而在明年 3 月的談判正式啓動前，歐盟成員國還需就談判的框架達成一致，任何一個成員國都可通過否決的方式阻礙進程。匈牙利仍將是不確定因素。歐爾班認為烏克蘭尚未做好準備，現在開始談判是「毫無意義、非理性、錯誤的決定」。但他本次選擇離場以使議程能夠繼續推進的原因在於，他認為本次通過僅是象徵性的一步，他將保留在談判過程中隨時否決的權利。</p><p>雖然在烏克蘭入盟談判上歐爾班軟化了立場，但在真金白銀的資金援助上，他堅持否決，致使本次談判破裂。歐爾班稱，對烏克蘭 500 億歐元的追加援助損害了匈牙利自身的經濟利益，「用匈牙利人的錢來維繫戰爭是不可接受的。」</p><p>本次談判無果後，各成員國同意明年 1 月繼續討論。荷蘭首相呂特對明年初取得突破持謹慎樂觀態度。</p><p>此外，歐盟還有一項備用方案。歐洲理事會主席米歇爾表示，藉助特殊工具，26 個成員國可以在沒有匈牙利的情況下繼續進行，但是這樣的工具只能使用一年，且需要更長的時間準備，比較複雜。</p><p>歐洲理事會稱，自去年 2 月俄烏衝突爆發以來，歐盟及其成員國已經向烏克蘭提供了約 850 億歐元的資金。</p><p>烏克蘭的戰事已持續了 22 個月，夏季反攻失敗後，東部前線局勢對基輔來説不太樂觀。本週四，俄羅斯總統普京稱己方局勢正在改善，「我們在烏克蘭已經有 617000 名士兵」。</p><p>隨着全球多地局部戰爭不斷，國際注意力也不再集中在烏克蘭。而美國和歐盟方面的「輸血」也開始出現後勁不足跡象。美國國會內部反對聲音越來越多，已經被彈劾調查的拜登有些有心無力。雖然歐盟希望繼續向外界展示力挺烏克蘭的團結立場，但是難掩內部決策時的爭吵不休。</p><p>而在布魯塞爾的北約總部，這個軍事組織的秘書長斯托爾滕貝格繼續激勵稱，西方必須繼續支持烏克蘭，以保護歐洲其他國家，「我們的支持不是慈善事業，而是對我們安全的投資」。</p><p>另外，幾家西方以及烏克蘭媒體週五援引匿名消息稱，歐盟已同意對俄羅斯的第 12 輪制裁方案，本次目標是俄羅斯鑽石出口，以及收緊石油價格上限。成員國已達成政治協議，將在未來幾天正式通過。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 14:03:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10548014.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10548014.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[劉子象]]>
                </author>
            </item>
        </channel>
    </rss>
