<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 22 Oct 2023 22:44:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歷史性乾旱襲擊巴西亞馬孫地區，玉米等穀物出口受影響今年 8 月，巴西出口了 930 萬噸玉米和 840 萬噸大豆，中國均是主要買家。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>多條支流水位降至歷史低點，正值春季的巴西亞馬孫地區遭受着前所未有乾旱。除了影響當地民眾生活，這個南美大國的穀物出口也已受波及。</p><p>據亞馬孫州首府馬瑙斯（Manaus）港口官網數據，截至當地時間 10 月 19 日，該港水位已降至 13.29 米的百餘年新低，為 1902 年有記錄以來的最低值。另據巴西政府災難警報中心 Cemaden 的數據，今年 7 月-9 月，亞馬孫部分地區降雨量為 1980 年以來最低。馬瑙斯整個 8 月只下了一天雨。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780594387226100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>10 月 19 日的水位降至 13.29 米，繼續刷低歷史記錄。圖源：馬瑙斯港口官網</figcaption></figure><p>低水位導致貨船無法正常通行，影響穀物外運的同時，也切斷了當地民眾賴以生存的飲用水、食物和燃料的供應。在過去幾周，非政府組織已向受影響社區運送了人道主義物資。亞馬孫州民防機構稱乾旱已影響至少 40 萬人。</p><p>19 日，航運服務提供商 Serveporto 在發給客户的一份情況説明中稱，由於乾旱造成水位過低，巴西北部河流上的一些穀物運輸已經停止。説明提到，一些駁船公司停止了塔帕約斯河（Tapajos）和馬德拉河（Madeira）的航行，影響了地區穀物外運，這對亞馬孫港口造成了「沉重打擊」。在此之前，部分集裝箱公司已暫停該地區的直航服務。</p><p>馬瑙斯位於內格羅河與亞馬孫河交匯處，是地區人口最多的城市，擁有自貿區的馬瑙斯還是地區貿易中心。據其官網，馬瑙斯港是全球最大的浮動港口。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169780639250914600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780626675733500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴西大豆和玉米出口傳統上依賴南部和東南部港口，主要通過長途卡車在主產區和南部港口間進行貨物運輸。但是在過去十年，巴西又開拓了亞馬孫地區所在的北部出口路線，它主要通過亞馬孫河流的水路將穀物運往馬瑙斯等主要港口，這進一步增強了這個南美穀物出口大國的競爭力。</p><p>據全國穀物出口商協會和巴西農牧業聯合會的<a href="https://farmdocdaily.illinois.edu/2022/01/investments-in-brazilian-grain-transportation-shrink-u-s-logistical-advantage.html" target="_blank">數據</a>，2011 年至 2020 年間，巴西通過北部和東北部港口出口的玉米和大豆增長了 410%，從 830 萬噸增加到 4230 萬噸，北方港口在該國出口總份額中的佔比也已從 14% 提高到 32%。</p><p>亞馬孫地區的極端乾旱意味着北部航線成本的增加，玉米出口的風險較大。本月初，巴西農業部就在聲明中稱，考慮到二季玉米的出口將在未來兩到三個月內進行，人們開始擔憂玉米外運。</p><p>EsalqLog 物流研究協調員佩拉&nbsp;(Thiago Pera)&nbsp;也表示，與大豆相比，基本收穫完成的二季玉米的外運會更棘手。另外，他指出，亞馬孫河流水位較低也影響了馬瑙斯周圍跨洋船舶的停靠，推高了引航成本。</p><p>長期以來，中國一直是巴西大豆的主要買家，不過較少進口巴西玉米。自去年底，中國和巴西簽署玉米進口協議以來。不到一年時間，巴西已取代美國和烏克蘭，成為中國玉米進口的主要來源國。</p><p>據<a href="https://www.fastmarkets.com/insights/china-consolidates-its-position-as-brazils-biggest-corn-and-soybeans-buyer" target="_blank">Fastmarkets Agriculture 分析的</a>中國海關數據，今年 8 月，巴西出口了 930 萬噸玉米和 840 萬噸大豆，中國均是主要買家。</p><p>18 日，巴西政府承認，Itacoatiara 穀物碼頭和馬瑙斯附近兩個大型集裝箱碼頭的運營能力「有所下降」。同時，巴西政府表示將撥款 1 億雷亞爾（約合 1988 萬美元）用於緊急疏浚服務。</p><p>巴西交通部、港口部和機場部將聯合疏浚馬德拉河和索利莫斯河，這兩條河對於亞馬孫地區貨物和產品運輸以及人員運輸至關重要。疏浚工程<a href="https://en.mercopress.com/2023/10/03/brazil-to-begin-dredging-stretches-of-the-amazon-fluvial-network-because-of-the-drought" target="_blank">定於本週開始</a>，預計持續 45 天。</p><p>雖然亞馬孫部分河流每年都會隨着旱季到來而水位下降，但是在與氣候變化有關的厄爾尼諾現象影響下，乾旱更加嚴重。在本月初的一份聲明中，巴西科學部門指出厄爾尼諾現象正加劇該國乾旱，預計乾旱將至少持續到今年 12 月。</p><p>本輪厄爾尼諾現象於 6 月開始。美國國家海洋和大氣管理局最近表示，其強度「極有可能」達到歷史最高水平。</p><p>不止巴西，美洲大陸的其他國家也正遭受缺水影響。墨西哥<a href="https://apnews.com/article/mexico-city-water-climate-drought-rain-0f59df99a9184f8a3e4d6cc815b8c6c1" target="_blank">75% 地區</a>已處於乾旱狀態，政府已發限水令。墨西哥政府正通過鑽探新水井、建設新的水處理廠、建設雨水收集系統等多種手段應對。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10263594.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10263594.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 工信部將着力推動大模型算法技術突破、提升智能芯片算力水平；上海證券交易所原副總經理劉逖被開除公職傳染病防治法擬修訂：改進疫情報告制度，禁止...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>工信部：着力推動大模型算法技術突破，提升智能芯片算力水平</h3><p><span>據中國網，工業和信息化部新聞發言人、運行監測協調局局長陶青 10 月 20 日在國新辦新聞發佈會上表示，下一步，工信部將堅持突出重點領域，大力推動製造業數字化轉型，推動人工智能創新應用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10260884.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>傳染病防治法擬修訂：改進疫情報告制度，禁止幹預報告</h3><p><span>傳染病防治法修訂草案 20 日提請十四屆全國人大常委會審議。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10259134.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受賄超 5 億，遼寧原副省長王大偉受審，百億企業涉案行賄</h3><p><span>2023 年 10 月 19 日，湖北省襄陽市中級人民法院一審公開開庭審理了遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255159.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海證券交易所原副總經理劉逖被開除公職</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 10 月 20 日通報，據中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、浙江省監察委員會消息：日前，中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、浙江省台州市監察委員會對上海證券交易所原副總經理劉逖嚴重違法問題進行了立案調查</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10261282.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>鄂爾多斯一煤礦廠房坍塌致 3 死 8 傷，當地剛被國務院安委會約談</h3><p><span>據央視新聞客户端消息，2023 年 10 月 19 日，內蒙古鄂爾多斯市伊金霍洛旗一廠房 10 月 19 日發生坍塌，截至 10 月 20 日 11 時，事故已經造成 3 人死亡、8 人受傷。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10261508.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>反戰猶太團體都衝擊國會山了，美國眾議院為何還選不出議長？</h3><p><span>距離美國眾議院前議長、共和黨人麥卡錫被自己人趕下台已過去兩週多，本輪巴以衝突也進入第二週，但美國眾議院依然沒有選出麥卡錫的接班人。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10254604.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>巴以戰火持續、鄰國不想接收，加沙難民何以為家？</h3><p><span>以色列和巴勒斯坦的戰火還在持續。10 月 19 日，以國安全部隊在約旦河西岸城市圖勒凱爾姆與巴勒斯坦武裝人員發生交火。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255620.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>大戰在即：以色列暗示「很快」開始加沙地面進攻</h3><p>美國總統拜登結束對以色列訪問返回美國後，立刻在白宮橢圓形辦公室發表了一段 15 分鐘的講話。 <a href="https://m.jiemian.com/article/10259477.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】應儘快建立全國統一寵物犬禁養名單犬隻傷人事件每年都會發生，每次都會引發一場大討論和清理運動，但都沒有吸取教訓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）2 歲女童遭未栓繩羅威納犬撕咬一事，持續引發社會關注。</span></span></p><p><span><span>飼養寵物尤其是養犬成為中國城市居民排遣孤獨、寄託情感的重要方式。與此同時，飼養寵物數量的增加也帶來了不文明養犬亂象以及地方管理缺失等問題，亟待重視。</span></span></p><p><span><span>我國關於犬隻管理的規範起初是以「限制」為核心。為防止狂犬病傳播，1980 年原衞生部等部門聯合發佈《家犬管理條例》，旨在停止和限制犬類的飼養行為。這一時期的立法，突出強調對城市養犬的禁止、限制和排斥。隨後，進入到 21 世紀，「限制」演變為「管理」。比如，2021 年正式實施的新版動物防疫法，新增規定養犬人應當為犬隻接種疫苗、攜犬出户應當佩戴犬牌並系犬繩等要求。</span></span></p><p><span><span>在此背景下，各地也因地制宜出台了犬隻管理條例規範居民養犬行為。2010 年頒佈的《成都市養犬管理條例》第二十一條規定，禁止個人飼養烈性犬、大型犬。該條例規定了包括西藏獒犬、中華田園犬等 22 種禁養的烈性、大型犬隻種類。然而，此次崇州咬傷人的羅威納犬並不在禁養範圍內。</span></span></p><p><span><span>實際上，羅威納犬身體強壯，動作迅猛，氣勢強悍，已被多座城市列為禁養犬。界面新聞通過梳理北京、上海、杭州、西安、鄭州等 20 餘座直轄市和省會城市的地方條例發現，羅威納犬均在禁養犬名單之列。像石家莊等城市的重點管理區，則列出了「準養犬清單」，羅威納犬並不在清單之列。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169779400257560100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>除了各地禁養名單有所不同外，縱觀各城市出台的犬類管理條例可發現，各地對犬類的肩高和體長、以及飼養數量、禁養的犬隻種類數量等規定都不盡相同。例如，《北京市養犬管理規定》規定，肩高超過 35 釐米的犬隻不允許飼養，且每家只能飼養 1 只，而《石家莊市養犬管理條例》規定，禁養大型犬的標準是，肩高（身高）超過 40 釐米，體長超過 60 釐米的犬隻，該條例甚至對肩高做出解釋，以方便日後管理。</span></span></p><p><span><span>此外，2023 年 6 月 1 日起施行的《重慶市養犬管理條例》規定，自登記之日起一年內無養犬違法記錄的，可以申請再飼養一隻，但飼養總數不得超過兩隻。在禁養品種數量方面，界面新聞發現，濟南市規定的禁養品種為 56 種、瀋陽市為 48 種，蘇州規定了 38 種。數量的差異便可能存在某個犬種在一地可養，在另一地禁養的情況，比如，中華田園犬在西安市、長沙市就被列為禁養品種，而在上海等城市可以飼養。</span></span></p><p><span><span>為何我國各地的禁養犬名單不統一？不同地區的評估條件又是什麼？中南財經政法大學法學院教授錢葉芳告訴界面新聞，各地出台的管理條例並非嚴格按照犬隻的品種和天性劃分，而是根據身高、體長等特點，比如某些城市將中華田園犬作為禁養犬。錢葉芳認為，各地設置的犬隻禁養條件無規律可循，烈性犬的判定標準，應當參考國際通例。</span></span>&nbsp;比如，<span>將犬隻分為大型犬和烈性犬，對烈性犬進行嚴格約束，規範犬隻繁殖與買賣，禁止私下、地下繁殖等。</span></p><p><span><span>「全國大多數地方只准養小型觀賞犬的規定已經遠遠落後於社會發展。」錢葉芳稱，由於大多數的犬隻無法辦證，導致嚴重的不文明養犬和隨意遺棄現象。特別是，中華田園犬作為國犬，並非公認的烈性犬，温順、忠誠，應當納入準養目錄。</span></span></p><p><span><span>談及養犬亂象的治理難點，</span></span><span><span>四川省寵物協會秘書長張勇兵向界面新聞表示，寵物行業作為新興行業，隨着寵物數量的激增導致各地犬隻管理的專業配備人員以及相關保障設備不足，由此帶來日常預防和管理問題的缺失。</span></span></p><p><span><span>中國人民大學民商法學院所長劉俊海向界面新聞分析，各地條例所涉及的處罰成本偏低，進而也放任了不文明養犬行為。劉俊海介紹，「我國目前還沒有一部完善的監管動物的專門法律，犬隻管理主要依靠地方性養犬管理條例，但是這些規定的層級相對較低，缺乏系統性。」</span></span></p><p><span><span>劉俊海表示，目前，很多城市的養犬管理條例主要是針對城市小區，比如有完整物業的小區，而對於郊區、農村、城市中的「三無」小區，還缺乏有效的管理手段和依據。「從成都崇州咬傷幼童事件也可以看出，之前頒佈的地方規定相對滯後，已經不適應城市養犬形勢的快速變化和發展。」劉俊海説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，自該起事故發生以來，四川、河南、上海、安徽等多地發佈臨時性通知呼籲文明養犬或開展整治行動，對養犬行為進一步規範。</span></span></p><p><span><span>比如，2023 年 10 月 17 日，「上海物業」微信公眾號發佈一則通知，要求物業企業加強公共區域巡邏，勸阻違法違規養寵行為，視情上報市網格化平台；河南省鄭州城市管理部門自 10 月 17 日起嚴查未拴繩犬隻，並表示每週不少於兩次聯合執法。</span></span></p><p><span><span>此外，西安多個小區發佈「文明養犬」倡議書，提醒業主出門遛狗拴繩，定期給狗接種疫苗；四川「文明青羊」微信公眾號 10 月 17 日發佈《文明養犬倡議書》表示，養犬市民攜愛犬出户時，應當對犬束犬鏈，由成年人牽領，攜犬人應當攜帶養犬登記證，並應當避讓老年人、殘疾人、孕婦和兒童。</span></span></p><p><span><span>錢葉芳表示，犬隻傷人事件每年都會發生，每次都會引發一場大討論和清理運動，但都沒有吸取教訓。「各地犬類地方立法均以‘限養’或‘管理’為原則，尚未確立‘保護’理念，進而導致有關管理的規則形同虛設，遏制不住不文明養犬之風。」</span></span></p><p><span><span>對此，錢葉芳建議，「遏制此行為，需要從全國立法層面制定伴侶動物保護和管理法，保護和管理並重，提高養犬門檻，嚴格執法，推行社區自治，才能根治。」</span></span></p><p><span><span>錢葉芳表示，社區日常可開展文明飼養動物、文明對待動物的法治宣傳和德治行動，使得每一位居民在耳濡目染、親身實踐中完成觀唸的蜕變，為養犬等動物法治的進步奠定良好的羣眾基礎。簡而言之，「鄰居們相互監督，給以道德約束。如果看到不牽繩不文明養犬的鄰居不去提醒，顧慮鄰裏關係，只會讓事態進一步升級。」錢葉芳説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，伴侶動物特指犬和貓這兩類物種。此前，在 2022 年全國兩會上，多位人大代表曾聯名以議案的形式向大會提交，並附帶了《中華人民共和國伴侶動物保護和管理法（建議稿）》。在錢葉芳看來，伴侶動物保護和管理法的實施，基本能夠解決圍繞犬貓產生的種種社會治理問題。</span></span></p><p><span><span>在具體立法細則方面，劉俊海表示，寵物管理立法還應延續當前一部門主管，多部門分管的模式，但要避免出現主管部門工作過於籠統等問題。「要結合實際情況，在政策制定中建立多部門聯動合作的機制，形成監管合力。」劉俊海説。</span></span></p><p><span><span>此外，「還應全國範圍內建立統一的禁養名單。」張勇兵表示，這是寵物行業以及眾多養犬市民的心聲。「從源頭來講，若是從國家層面專門立法，應該統一對其進行規範。」</span></span></p><p><span><span>張勇兵還建議，應該借鑑國外的立法經驗，規範動物交易流程。</span></span><span><span>此外，還可以利用科技手段對犬隻加以管理。比如，發達國家將電子識別技術作為犬隻管理的強制措施。對符合年齡的幼犬植入芯片，以便寵物走失後可以追蹤位置。「我國深圳市等一些城市中已經有所實踐，全國範圍內可以逐步進行推廣。」張勇兵説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262055.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262055.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 四川警方闢謠咬人犬隻系女童家自養，重慶一保安驅趕處置校園流浪狗被停職今天有哪些地方新聞值得關注？廣東茂名發佈洪水紅色預警，高州水庫今日 12...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>警方闢謠咬人犬隻系女童家自養，傷者生命體徵平穩</h3><p>10 月 20 日，據@成都崇州公安，消息，近日，「崇州<span>恆大</span>西辰綠洲發生一起狗咬人事件」引發社會各界高度關注，有部分網民在公開網絡平台傳播「女童打狗導致被咬」「咬人犬隻系女童家自養」等信息，經公安部門查看小區監控視頻核實，未發現兩人（受傷女童及其母親）有攻擊黑狗行為；經公安部門核實，核實雙方無親屬關係。另有自媒體發文，稱「成都咬人的黑狗與他的主人，在以往還是那麼的亮眼！」並配一女性和一羅威納犬合照。經公安部門核實，圖中女子並非肇事犬主人。此外，有自媒體發佈消息，稱「四川崇州被咬傷 2 歲女童送醫後經全力搶救仍不幸離世」。成都崇州公安表示，據崇州市聯合調查組官方通報，受傷女童目前在華西醫院接受治療，生命體徵平穩。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>茂名發佈洪水紅色預警，高州水庫今日 12 時開始排洪</h3><p>據央視新聞客户端報道，10 月 20 日，記者從廣東省茂名市人民政府防汛防旱防風指揮部獲悉，由於受颱風「三巴」的影響，高州水庫水位已超汛限水位，根據《高州水庫防洪應急預案》規定，經研究，決定於 10 月 20 日 12 時在石骨溢洪道和良德溢洪道同時開始排洪。此外，受颱風「三巴」和弱冷空氣共同影響，10 月 19 日至 20 日，茂名市出現大範圍暴雨到大暴雨局部特大暴雨。茂名水文分局決定從 10 月 20 日 2 時起將防汛水文測報Ⅳ級應急響應提升為防汛水文測報Ⅲ級應急響應，併發布今年首個洪水紅色預警。另外，沙田河、儒洞河發佈洪水紅色預警，袂花江、鑑江發佈洪水橙色預警，羅江、平定水發佈洪水黃色預警，曹江、新垌河、黃華江、錢排河發佈洪水藍色預警。</p><h3><strong>【</strong>遼寧<strong><span>】</span></strong>瀋陽市人大常委會原主任付忠偉被公訴：涉嫌受賄罪</h3><p>據最高人民檢察院網站消息，遼寧省瀋陽市人大常委會原黨組書記、主任付忠偉涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由黑龍江省哈爾濱市人民檢察院審查起訴。近日，哈爾濱市人民檢察院已向哈爾濱市中級人民法院提起公訴。檢察機關在審查起訴階段依法告知了被告人付忠偉享有的訴訟權利，並訊問了被告人付忠偉，聽取了辯護人的意見。檢察機關起訴指控：被告人付忠偉利用擔任遼寧省審計廳副廳長、廳長，遼寧省財政廳廳長，遼寧省盤錦市委書記，遼寧省瀋陽市人大常委會主任等職務上的便利，以及利用本人職權或者地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169779364848064700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>重慶<strong><span>】</span></strong>保安驅趕處置校園流浪狗被停職，校方：存在不當行為</h3><p>日前，有學生爆料稱，校園內一隻流浪狗被保安抓捕後打死，在網絡上引發熱議。10 月 20 日，重慶對外經貿學院發佈情況通報稱，10 月 17 日 22:30 左右，重慶對外經貿學院一名學生在歸寢途中被流浪狗追趕，學校保安發現後，護送學生進入公寓。考慮到校園安全，保安對流浪狗進行了驅趕，在驅趕處置中致其死亡。經調查，保安人員在驅趕處置流浪狗過程中確存在不當行為，目前學校已對涉事保安作停職處理。下一步，學校將加強校園管理，改進工作方法，提升管理水平，保障全體師生有一個安全安心的工作學習生活環境。同時，此事也從側面折射出校園管理存在着不足，學校深表歉意！</p><h3><strong>【</strong>江蘇<strong><span>】多名</span></strong>黃牛入侵交管 12123 系統獲刑：非法操作 300 多次</h3><p>據江蘇廣電融媒體中心消息，近日，無錫江陰市檢察院辦理了一起破壞計算機信息系統案。10 名犯罪嫌疑人均為二手車「黃牛」，他們通過非法手段，侵入交管「12123」系統，為不能正常過户的二手車，非法辦理改綁手機號、補辦行駛證、補辦車牌等業務。經查，主犯楊某婷進行相關非法操作 300 多次，向 9 名下線二手車「黃牛」收取共計 118210 元「手續費」。目前，楊某婷等 10 名二手車「黃牛」，因犯破壞計算機信息系統罪被判刑，其中主犯楊某婷被判 3 年 6 個月，其他 9 人被判緩刑，上線張某的案件另案辦理。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>在場外指揮學員駕考作弊，浙滬皖 30 多名駕校教練被抓</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江紹興上虞區公安分局日前打掉一個組織駕照考試作弊的團夥，涉及上海、安徽、浙江等地 10 餘個駕校、30 餘名教練。據瞭解，上虞的盧某某、徐某某因科目二考試多次未通過，得知某駕校教練王某能「包過」，於是和他聯繫。王某表示，只要花錢就能通過考試，兩人以每人 4000 元的費用與王某達成「交易」。5 月中旬，盧某某和徐某某戴着耳機過考場安檢時檢測儀器報警，工作人員經反覆試驗，確定他們身上有信號發射器。經偵查，一個以徐某峯、楊某正為首的組織作弊團夥浮出水面，他們通過線上投放小廣告、線下發名片招攬學員，並聘用上海、安徽、浙江一些駕校的教練為代理，在場外指揮學員考試作弊，每科收取 3500 元至 6000 元的費用，按約定比例分成。目前，警方已抓獲涉案人員 30 餘名，其中 11 人被刑事拘留，查明涉案資金 300 餘萬元，案件正進一步偵辦。</p><h3><strong>【</strong>三亞<strong><span>】</span></strong>三亞首發水上旅遊管理新規：水上旅遊項目應明碼標價</h3><p>據中新網消息，為保障旅遊者和旅遊經營者的合法權益，有效規範水上旅遊活動，近日，三亞公佈《三亞市水上旅遊管理辦法》。《辦法》明確，經營者在三亞開展水上旅遊服務項目應當明碼標價，不得在標價之外加價出售商品或提供服務，不得實施以低於成本的價格傾銷等不正當價格行為，擾亂正常市場秩序。三亞市旅遊和文化廣電體育局副局長謝香慧表示，《三亞市水上旅遊管理辦法》是國內首部以問題為導向的水上旅遊地方立法。三亞還探索將水上旅遊項目的海域使用權作為有價資產的流轉機制。《辦法》明確，依法取得海域使用權後，海域使用權在使用年限內可以依法繼承、轉讓、出租、抵押或者作價入股。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>前三季度北京居民人均可支配收入 6.17 萬元，增長 5.3%</h3><p>據北京日報客户端報道，10 月 20 日，北京市統計局、國家統計局北京調查總隊相關負責人介紹 2023 年前三季度北京經濟運行情況。數據顯示，前三季度，全市居民人均可支配收入 61718 元，同比增長 5.3%，比上半年提高 0.3 個百分點。其中，工資性收入增長 8%，經營淨收入增長 7.1%，轉移淨收入增長 2.5%，財產淨收入下降 1.5%。城鎮居民人均可支配收入 66755 元，同比增長 5.2%，農村居民人均可支配收入 29295 元，同比增長 7.2%。國家統計局北京調查總隊副總隊長、新聞發言人卞晶表示，居民收入增長主要得益於就業市場穩中向好，帶動居民工資性收入穩步增長。預計下一階段居民收入仍將延續穩步增長的態勢。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261946.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 中央財政將支持經濟困難失能老人集中照護，前三季度直播電商銷售額近 2 萬億今天有哪些部委新聞值得關注？統計局：2022 年中國創新指數比上年增長 5.9%；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>兩部門：中央財政支持經濟困難失能老人集中照護</h3><p>據民政部網站 10 月 20 日消息，近日，民政部、財政部聯合印發《關於組織開展中央財政支持經濟困難失能老年人集中照護服務工作的通知》。《通知》明確，中央財政支持經濟困難失能老年人集中照護服務的救助對象暫定為已納入最低生活保障範圍，且經評估為完全失能等級並自願入住養老機構的老年人。救助額度為入住養老機構實際收費標準扣除老年人已獲得的最低生活保障金、殘疾人兩項補貼等行政給付後的差額。《通知》提出，各地可結合績效考評結果對養老機構發放績效補助，績效補助總額不得超過當地向困難失能老年人實際發放基本養老服務救助金總額的 30%。</p><h3>最高檢開展跨省看守所交叉巡迴檢察「回頭看」</h3><p>據最高人民檢察院網站 10 月 20 日消息，今年 9 月中旬至 10 月底，最高檢將採取專項檢察和「回頭看」相結合的方式，對此前巡迴檢察發現問題整改落實的情況進行督導，進一步提升跨省看守所交叉巡迴檢察質效。據瞭解，各組將以查閲、調看有關案件材料和監控資料，實地查看看守所有關場所，與有關在押人員談話，聽取公安機關工作整改情況彙報，聽取檢察機關整改情況及交辦職務犯罪案件線索查辦情況彙報等方式開展工作。</p><h3>商務部：前三季度全國直播電商銷售額近 2 萬億元</h3><p>據商務部網站 10 月 20 日消息，2023 年前三季度，直播電商等新業態發展勢頭強勁。170 家國家電子商務示範基地中 151 家建立了直播基地，全國直播電商銷售額達 1.98 萬億元，增長 60.6%，佔網絡零售額的 18.3%，直播電商拉動網零增速 7.7 個百分點。活躍電商主播數 337.4 萬人，增長 164.3%。全國農村網絡零售額 1.7 萬億元，增長 12.2%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169778719916737700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>統計局：2022 年中國創新指數比上年增長 5.9%</h3><p>據國家統計局網站 10 月 20 日消息，日前，國家統計局社科文司《中國創新指數研究》課題組進一步完善了中國創新指數編制方法併發布了測算結果。2022 年中國創新指數達到 155.7，自 2015 年以來年均增長 6.5%；其中，享受加計扣除減免税企業所佔比重指數、每萬名 R&amp;D 人員高價值發明專利擁有量指數、擁有註冊商標企業所佔比重指數等 3 個指標指數年均增速實現 10% 以上的增長。與 2021 年相比，中國創新指數增長 5.9%，其中，理工類畢業生佔適齡人口比重指數、享受加計扣除減免税企業所佔比重指數、每萬人 R&amp;D 人員全時當量指數、每萬名 R&amp;D 人員高價值發明專利擁有量指數、技術市場成交合同平均金額指數等 5 個指標指數當年增速實現 10% 以上的增長。</p><h3>市監總局上線全國 12315 消費投訴信息公示平台</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 10 月 20 日消息，為加快建設全國統一大市場、構建新發展格局、優化消費環境，市場監管總局近日印發《市場監督管理投訴信息公示暫行規則》，上線全國 12315 消費投訴信息公示平台，部署全國市場監管部門開展消費投訴公示。公示平台網址為 tsgs.12315.cn，小程序、公眾號名稱為「12315 投訴公示」，公眾可以查詢特定商家投訴情況、掌握投訴熱點、瀏覽本地最新投訴等。</p><h3>2024 全軍公開招考文職人員工作下週將全面展開</h3><p>據新華社 10 月 20 日消息，為廣泛延攬社會優秀人才服務軍隊建設，中央<span><span><span>軍委</span></span>政治工作部</span>近日部署展開 2024 年軍隊文職人員公開招考工作。考生可於 2023 年 10 月 23 日 8:00 至 11 月 7 日 18:00 期間，登錄軍隊人才網進行網上報名和繳費。全軍統一筆試將於 2023 年 12 月 9 日在全國各直轄市、省會城市、自治區首府和部分較大的城市同時舉行。根據計劃安排，2024 年 6 月底前完成面試體檢、政治考核、公示審批等工作。據瞭解，這次公開招考，將加大理學、工學、醫學等專業人才補充力度，其中，符合報考條件的博士研究生以及「雙一流」建設高校及建設學科理學、工學、醫學碩士研究生，可以免筆試直接參加面試。</p><h3>2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會 11 月 8 日-10 日舉行</h3><p>據「網信中國」微信公眾號消息，2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會將於 11 月 8 日至 10 日在中國浙江省烏鎮舉行。10 月 20 日，世界互聯網大會國際組織在北京舉行新聞發佈會，介紹本次烏鎮峯會的基本情況、亮點特色及總體籌備進度。除舉辦開幕式、全體會議外，本次烏鎮峯會將圍繞全球發展倡議數字合作、數字化綠色化協同轉型、數據治理、算力網絡、人工智能、青年與數字未來等議題，舉辦 20 場分論壇。</p><h3>12 月 1 日起我國優化調整石墨物項臨時出口管制措施</h3><p>據商務部網站消息，10 月 20 日，商務部、海關總署聯合發佈了《關於石墨物項出口管制公告》，將此前實施臨時管制的球化石墨等 3 種高敏感石墨物項正式納入兩用物項出口管制清單；同時，取消對爐用碳電極等 5 種主要用於鋼鐵、冶金、化工等國民經濟基礎工業的低敏感石墨物項的臨時管制。上述政策將於 2023 年 12 月 1 日起正式施行。商務部表示，此前，我們已經向有關國家和地區作了通報。對特定石墨物項實施出口管制是國際通行做法。中方實施出口管制正常調整不針對任何特定國家和地區，出口符合相關規定的，將予以許可。</p><h3>海關總署：11 月 1 日起取消出口貨物原產地企業備案</h3><p>據海關總署網站 10 月 20 日消息，海關總署日前發佈《關於取消出口貨物原產地企業備案事項的公告》稱，為進一步優化跨境貿易營商環境，提升貿易便利，海關總署決定自 2023 年 11 月 1 日起取消出口貨物原產地企業備案事項，原產地證書申請人可直接通過國際貿易「單一窗口」、互聯網+海關、中國貿促會申報系統等申領原產地證書。</p><h3>10 月貸款市場報價利率：1 年期 3.45%，5 年期以上 4.2%</h3><p>據中國人民銀行網站 10 月 20 日消息，中國人民銀行授權全國銀行間同業拆借中心公佈，2023 年 10 月 20 日貸款市場報價利率（LPR）為：1 年期 LPR 為 3.45%，5 年期以上 LPR 為 4.2%。以上 LPR 在下一次發佈 LPR 之前有效。</p><h3>首個《居家養老上門服務基本規範》國家標準發佈</h3><p>據民政部網站 10 月 20 日消息，近日，《居家養老上門服務基本規範》國家標準（GB/T 43153-2023）正式發佈，這是我國針對居家養老上門服務發佈的首個國家標準，將為合理界定居家養老上門服務範圍、規範供給主體資質條件及供給流程內容要求等提供基本依據，對於推動居家養老服務標準化、規範化、專業化發展具有現實意義。下一步，民政部將指導各地認真做好《居家養老上門服務基本規範》國家標準的宣貫實施，適時針對具體服務內容制定相對細化的配套標準，進一步增強標準的指引性和可操作性，推動有效提高居家養老上門服務的精準度和精細化水平。</p><h3>417 名實施跨境電詐嫌犯從菲律賓被押解回國</h3><p>據公安部網站 10 月 20 日消息，近日，隨着 36 名實施跨境電信網絡詐騙犯罪的嫌疑人從菲律賓被押解回國，前期我國警方和菲律賓警方通過警務執法合作抓獲的電信網絡詐騙犯罪嫌疑人已有 417 人移交我方，其中包括網上在逃人員 7 名。這是公安部工作組赴菲律賓開展警務執法合作，嚴厲打擊跨境電信網絡詐騙犯罪取得的又一重要戰果。公安機關有關負責人表示，公安機關將保持對跨境電信網絡詐騙犯罪的高壓嚴打態勢，不斷加大工作力度，強化國際警務執法合作，堅決遏制電信網絡詐騙案件高發態勢，切實維護人民羣眾財產安全和合法權益。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10260598.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10260598.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄂爾多斯一煤礦廠房坍塌致 3 死 8 傷，當地剛被國務院安委會約談 10 月 20 日 3 時 55 分，被困 11 名人員全部被救出，分別第一時間送往醫院進行救治，截至 20 日 11 時，其中 3 名傷...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>據央視新聞客户端消息，2023 年 10 月 19 日，內蒙古鄂爾多斯市伊金霍洛旗一廠房 10 月 19 日發生坍塌，截至 10 月 20 日 11 時，事故已經造成 3 人死亡、8 人受傷。</p><p>據介紹，10 月 19 日 15 時許，伊金霍洛旗札薩克鎮馬泰壕煤礦廠區外在建疏幹水（編者注：疏幹水是在採煤過程中從煤層中湧出的污水）處理車間廠房屋頂坍塌，有施工人員被困。10 月 20 日 3 時 55 分，被困 11 名人員全部被救出，分別第一時間送往醫院進行救治，截至 20 日 11 時，其中 3 名傷者經搶救無效死亡。</p><p>目前，內蒙古相關部門正在同步開展事故調查和善後等相關工作。</p><p>10 月 20 日下午，界面新聞聯繫鄂爾多斯市應急管理局，工作人員迴應稱，此次事故調查和善後處置將由當地宣傳部門統一發布，暫時無法透露。</p><p>天眼查 APP 顯示，馬泰壕煤礦由內蒙古鄂爾多斯永煤礦業有限公司投資建設，是該公司所屬唯一項目，生產能力 800 萬噸/年，是國家高產高效礦井、自治區首批智能化礦井、一級安全生產標準化礦井。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169779166177408700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>內蒙古鄂爾多斯永煤礦業有限公司成立於 2008 年 8 月，是鄂爾多斯集團和河南永煤集團股份有限公司合資成立的礦業公司，目前股東結構為內蒙古鄂爾多斯電力冶金集團股份有限公司和永煤集團股份有限公司各佔 50% 股份。</p><p>界面新聞注意到，就在一個多月前的 9 月 7 日，鄂爾多斯市億鼎生態農業開發有限公司曾發生一起重大高壓氣體泄漏事故，造成 10 人死亡、3 人受傷。為此，9 月 14 日，國務院安委會決定對該起事故查處實行掛牌督辦。</p><p>後據應急管理部網站消息，10 月 8 日，針對內蒙古鄂爾多斯億鼎生態農業開發有限公司 9 月 7 日發生的重大高壓氣體泄漏事故，國務院安委會辦公室專門約談了鄂爾多斯市人民政府主要負責人。國務院安委會辦公室副主任、應急管理部副部長孫廣宇主約談，應急管理部有關司局負責人蔘加約談。</p><p>約談指出，億鼎生態農業開發有限公司「9·7」重大高壓氣體泄漏事故影響惡劣、教訓深刻，暴露出事故企業和地方在貫徹安全發展理念、辨識安全風險、落實安全生產責任、事故響應處置、汲取事故教訓等方面存在明顯差距，同時也反映出內蒙古自治區和鄂爾多斯市安全生產存量與增量風險交織、人員專業素質不高、化工園區基礎薄弱等深層次矛盾。</p><p>約談強調，內蒙古自治區和鄂爾多斯市要強化做好安全生產工作的責任感使命感緊迫感，統籌好發展和安全，採取果斷有力措施,防範化解重大安全風險，切實扭轉被動局面。</p><p>約談後，10 月 10 日，鄂爾多斯市委副書記、市長杜匯良曾主持召開全市安全生產工作推進會，傳達學習落實國務院安委會辦公室對該市安全生產工作有關要求，安排部署危險化學品領域和四季度安全生產工作。會上，杭錦旗就億鼎「9·7」事故作了反思剖析發言，鄂爾多斯市應急管理局也通報了全市安全隱患排查整改情況。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261508.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261508.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大戰在即：以色列暗示「很快」開始加沙地面進攻選擇週末行動的好處是，即便聯合國安理會通過決議或者採取制裁，進攻方也能多出兩天時間攻擊。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美國總統拜登結束對以色列訪問返回美國後，立刻在白宮橢圓形辦公室發表了一段 15 分鐘的講話。</p><p>美國總統通常僅在出現重大事件或危機時才在橢圓形辦公室發表公開講話。包括 10 月 19 日的講話在內，拜登自上任以來僅在橢圓形辦公室發表過兩次講話，上一次是國會在最後一刻通過法案、提高債務上限。</p><p>在週四的講話中，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-17/white-house-eyes-100-billion-ukraine-israel-and-border-ask?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">拜登呼籲</a>美國人支持美國政府為以色列和烏克蘭提供戰爭援助金。白宮已要求國會為以色列、烏克蘭、美國南部邊境等安全問題批准價值 1000 億美元的援助。</p><p><a href="https://abcnews.go.com/Politics/biden-make-prime-time-case-us-assistance-israel/story?id=104146070" target="_blank">拜登稱</a>，雖然以色列和烏克蘭的衝突看起來與美國無關，但哈馬斯和俄羅斯總統普京「都想完全消滅一個鄰近的民主國家」，是對民主的威脅，而美國是民主的捍衞者。</p><p>在訪問以色列時，拜登沒有呼籲以色列停止戰鬥，而是認同哈馬斯應該被消滅，承諾為以色列提供一切所需支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777871218393400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>拜登在橢圓形辦公室講話當天，以色列總理、國防部長、國防軍指揮官均暗示，對加沙的地面進攻即將開始。</p><h3>地面進攻在即</h3><p>據《<a href="https://www.timesofisrael.com/top-officials-say-gaza-ground-offensive-soon-warn-it-will-be-long-and-intense/" target="_blank">以色列時報</a>》報道，以色列國防部長加蘭特週四向加沙地帶邊境的以軍宣佈：「你們現在是從遠處看加沙，很快你們將從裏面看到加沙。」他表示，進攻加沙的命令「很快」就會下達。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡當天對前線的以軍發表講話時稱：「全體以色列人都站在你們身後。我們將猛攻敵人，獲得勝利。」</p><p>以色列國防軍南部司令部司令芬克爾曼（Yaron Finkelman）指責敵人嚴重傷害了以色列，以色列進行了猛烈還擊。芬克爾曼稱之後的策略是「把戰鬥轉移到他們的土地上，我們將在他們的土地上擊敗他們」。他同時警告，之後的戰鬥將非常困難，耗時更長且戰況更激烈。</p><p>但芬克爾曼表示，以軍將進行「準確致命」的打擊，「我們將繼續進攻直到完成任務。」</p><p>週四晚，以色列的安全內閣召開了臨時會議。以色列要想對加沙發動地面進攻，必須得到安全內閣批准。</p><p>在拜登訪問以色列之前，以色列已經動員了 36 萬預備役士兵，在加沙邊境集結了梅卡瓦主戰坦克、自行火炮和<a href="https://www.voanews.com/a/israeli-defense-chief-tells-ground-troops-to-be-ready-for-gaza-invasion/7318127.html#:~:text=Israel%20has%20amassed%20300%2C000%20or,%2C%20Oct.%2019%2C%202023." target="_blank">30 萬士兵</a>。</p><p>以軍還加大了對加沙的空襲，打擊哈馬斯的據點和地道網。以色列推算哈馬斯有 3 萬到 4 萬名成員。外界普遍預計，以色列將在拜登結束訪問之後對加沙發動地面進攻。</p><p>據以色列媒體報道，在拜登訪問以色列期間，以色列領導層要求軍隊減弱對加沙的空襲。拜登離開後的週三晚和週四全天，以色列恢復了對加沙的密集空襲。</p><p>至於以色列具體將在何時對加沙發動地面進攻，官方沒有透露任何消息。但中東媒體預計，以色列最快可能在本週末行動，對加沙發起海陸空全面進攻。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/features/2023/10/19/analysis-will-israel-attack-gaza-on-the-ground-and-if-so-when-and-how" target="_blank">半島電視台</a>指出，選擇週末行動的好處是，如果被攻擊方或者國際社會要求聯合國安理會召開緊急會議，會議最快只能在美國當地時間週一早上召開。即便聯合國安理會通過決議或者採取制裁，進攻方也能多出兩天時間攻擊。</p><p>雖然以色列此前表示無意重新佔領加沙，但<a href="https://forward.com/fast-forward/564999/israeli-minister-gaza-must-be-smaller-saar/" target="_blank">副總理薩爾</a>（Gideon Sa'ar）明確，在結束本輪軍事行動時，加沙地帶的面積將進一步縮小。</p><p>他稱以色列需要用這次軍事行動告訴周邊國家：任何與以色列開戰的一方都將失去領土。</p><p>在以色列準備地面進攻之時，美國也採取行動威懾周邊武裝，防止地區武裝加入戰鬥。週四，<a href="https://apnews.com/article/yemen-navy-warship-missiles-intercepted-2f5fc9c8a3737f762b29d5c53ec08a5b" target="_blank">美國海軍</a>在紅海北部攔截了也門胡塞武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>射的三枚巡航導彈和多架無人機。美軍稱這些武器的可能目標為以色列。</p><p>本週以來，支持哈馬斯的武裝還多次對駐敍利亞和伊拉克的美軍<a href="https://www.wsj.com/politics/national-security/u-s-forces-in-syria-iraq-red-sea-come-under-militant-attack-c2c8a07" target="_blank">發動無人機攻擊</a>，伊拉克西部的無人機攻擊造成少量美軍輕傷。為威懾周邊，美國向以色列附近的東地中海派出了兩個航母打擊羣，但拜登明確美軍不會參與加沙衝突。</p><p>黎巴嫩真主黨則繼續在邊境的領土爭議地帶與以色列互相炮擊，目前雙方的交火相對剋制。但週四，擔憂加沙衝突外溢，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/19/us-uk-germany-tell-citizens-to-leave-lebanon-as-regional-tensions-rise" target="_blank">美國、英國和德國</a>建議本國公民離開黎巴嫩。</p><h3>拉法口岸尚未開啓</h3><p>人口 200 多萬的加沙地帶面積僅 365 平方公里，建築物和人員密集，與平民混居的哈馬斯配備了反坦克導彈、火箭彈、無人機、地雷和多種爆炸物。以色列一旦攻入加沙開打巷戰，勢必將引發更慘烈傷亡。</p><p>除了巷戰，加沙龐大的地道網也將成為以色列軍隊推進的阻力。加沙的地道網絡從 2007 年哈馬斯佔領加沙之前就存在，原本是用於從埃及走私日用必需品。如今地道網已經遍佈加沙全境，被以色列稱為「加沙地鐵」。</p><p><em>相關閲讀：<a href="https://www.jiemian.com/article/10225524.html" target="_blank">「加沙地鐵」：阻礙以色列地面進攻的地道網是什麼樣的？</a></em></p><p>美國西點軍校反恐中心對 2014 年加沙衝突的評估中提到，火箭彈、地面部隊和地道系統是當時哈馬斯對以色列作戰的三要素。哈馬斯通過地道躲避以軍空襲、運輸軍力和武器、指揮作戰，還能繞開以色列監控、出其不意發動攻擊。</p><p>對於加沙地道網的規模究竟有多大，以色列也沒有確切信息。在 2021 年的加沙衝突中，以色列軍方宣佈摧毀了 100 多公里的地道。但哈馬斯稱其地道總長達到 500 公里，被摧毀部分只佔 5%。</p><p>本輪衝突中，哈馬斯從以色列綁架了 200 名人質，這些人質也很可能被帶入地道。</p><p>拜登訪問以色列前，以色列已經要求加沙北部的 110 萬居民撤離到南部。由於埃及與加沙南部交界的拉法通道仍未開啓、人道主義物資無法運入，加沙正面臨食品、飲用水、藥品、電力短缺，大部分居民一天只能吃一餐。</p><p><a href="https://www.redcross.org.uk/stories/disasters-and-emergencies/world/whats-happening-in-gaza-humanitarian-crisis-grows" target="_blank">巴勒斯坦紅新月會</a>警告，從加沙北部逃往南部的平民急需人道主義救援，大量平民只能在街邊露宿。</p><p>加沙第二大醫院、位於<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-gaza-hamas-war-b084e9c453cc99f7bec6f66d7b5913d9" target="_blank">南部的納賽爾醫院</a>已大面積停電，醫務人員只能依靠手機照明。與此同時，以色列繼續對加沙南部地區空襲，傷員和居民不斷湧入醫院避難。</p><p>在訪問以色列時，拜登説服以色列同意讓人道主義救援物資經拉法口岸進入加沙。根據協議，在運輸車輛經拉法口岸進入加沙前，聯合國工作人員將對車輛進行檢查。聯合國還將與埃及和巴勒斯坦紅新月會合作，確保相關物資僅提供給平民而非哈馬斯。</p><p>目前有 200 多輛卡車停靠在拉法口岸附近，共裝載了 3000 噸援助物資。埃及外交部還表示，一旦拉法口岸開啓，在加沙的外國人和雙重國籍人士將可通過口岸離開加沙。預計拉法口岸最快將於當地時間週五開放。</p><p>截至週四，本輪衝突已導致加沙 3785 人喪生，其中 2500 多人為女性和兒童，另有 1.2 萬人受傷。以色列方面有 1400 人喪生，3800 人受傷。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 本月 20 地特殊再融資達 9000 億據中國債券信息網文件顯示，截至發稿前全國已有 20 個省市在本月披露總計超 9000 億元的特殊再融資債券發行計劃，其中內蒙古、...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169777585254046800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259102.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259102.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 國辦印發《專利轉化運用專項行動方案（2023－2025 年）》；京東副總裁、京東科技解決方案中心負責人高禮強已離職中國駐以色列使館：在以中資企業安全...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國務院辦公廳印發《專利轉化運用專項行動方案（2023－2025 年）》</h3><p>日前，國務院辦公廳印發《專利轉化運用專項行動方案（2023－2025 年）》（以下簡稱《方案》），對我國大力推動專利產業化，加快創新成果向現實生產力轉化作出專項部署。《方案》提出，到 2025 年，推動一批高價值專利實現產業化。高校和科研機構專利產業化率明顯提高，全國涉及專利的技術合同成交額達到 8000 億元。一批主攻硬科技、掌握好專利的企業成長壯大，重點產業領域知識產權競爭優勢加速形成，備案認定的專利密集型產品產值超萬億元。（新華社）</p><h3>中國駐以色列使館：在以中資企業安全有序組織員工搭乘商業航班回國</h3><p>據中國駐以色列使館官微，目前，新一輪大規模巴以衝突愈演愈烈，以色列宣佈進入「戰爭狀態」，當地安全形勢更加嚴峻複雜。據瞭解，在以中資企業堅持以人為本，安全第一，正安全有序組織本單位員工搭乘商業航班回國。鑑於當前在以安全形勢更加複雜，不確定因素進一步增多，中國駐以色列使館建議在以中國公民利用商業航班仍在運營時機儘快回國或離境，以規避風險，確保安全。</p><h3>中央企業專業化整合再提速，14 組 23 家企業單位集中籤約</h3><p>在中國國務院國資委的推動下，中央企業專業化整合再度提速。國務院國資委 19 日召開中央企業深化專業化整合加快推進戰略性新興產業發展專題會。14 組 23 家企業單位在此間分兩批進行了重點項目簽約。據介紹，此番簽約項目涵蓋礦產資源、醫療機構、新型基礎設施、生物技術、智能網聯汽車等多個關鍵領域，其中，不少涉及戰略性新興產業資源整合與合作。（中國新聞網）</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉一審被控受賄超 5.55 億元</h3><p>據央視新聞，2023 年 10 月 19 日，湖北省襄陽市中級人民法院一審公開開庭審理了遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉受賄一案。湖北省襄陽市人民檢察院指控：2008 年至 2022 年，被告人王大偉利用擔任黑龍江省哈爾濱市委常委、政法委書記，黑龍江省公安廳黨委副書記、副廳長，遼寧省公安廳黨委書記、廳長，遼寧省人民政府黨組成員、省長助理、副省長等職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為遼寧忠旺集團有限公司、遼寧紅運投資（集團）有限公司、孟冰等單位和個人在企業經營、案件處理以及職務提拔、調整等事項上提供幫助，直接或者通過他人非法收受上述單位和個人給予的錢款、腕錶、汽車、翡翠掛件等財物，以及代為支付購房款、購物款，共計摺合人民幣 5.55 億餘元。檢察機關提請以受賄罪追究王大偉的刑事責任。</p><h3>陝西省政協原黨組書記、主席韓勇接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查</h3><p>中央紀委國家監委網站 10 月 19 日消息，陝西省政協原黨組書記、主席韓勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><h3>獨家 | 京東副總裁、京東科技解決方案中心負責人高禮強已離職</h3><p>10 月 19 日，界面新聞獲悉，京東集團副總裁、京東科技解決方案中心負責人高禮強通過個人朋友圈發文告別京東。接近京東的人士向記者確認其因個人原因已離職。高禮強曾任京東雲事業羣負責人。2021 年，原京東數科與雲兩業務板塊整合成立京東科技，高禮強向京東科技 CEO 李婭雲彙報工作。2023 年，京東雲進行組織架構調整，京東集團技術委員會主席、高級副總裁曹鵬任雲事業部負責人，高禮強改任解決方案中心負責人，二人均向李婭雲彙報工作。</p><h3>寧德時代：前三季度歸母淨利潤 311.45 億元，同比漲 77.05%，第三季度盈利 104.28 億元</h3><p>寧德時代 10 月 19 日公告，公司前三季度實現營業收入 2946.77 億元，同比上漲 40.1%；歸母淨利潤 311.45 億元，同比上漲 77.05%；基本每股收益 7.1 元。第三季度實現營業收入 1054.31 億元，同比增長 8.28%；歸母淨利潤 104.28 億元，同比增長 10.66%。</p><h3>牧原股份：控股股東及實控人之子擬合計增持 5 億元-10 億元公司股份</h3><p>牧原股份 10 月 19 日公告，控股股東牧原實業集團有限公司及實際控制人秦英林、錢瑛之子秦牧原基於對公司未來發展的信心和長期投資價值認可，計劃通過深圳證券交易所交易系統以集中競價、大宗交易方式或法律法規允許的其他交易方式增持公司股份，合計計劃增持金額不低於 5 億元（含）且不超過 10 億元（含）。增持主體將嚴格遵守有關法律法規的規定，在增持計劃實施期限內完成本次增持計劃；在增持計劃實施期間及法定期限內不減持所持有的公司股份，在增持計劃實施完畢後 6 個月內不減持；不進行內幕交易及短線交易，不在窗口期買賣公司股份。</p><h3>美股收評：三大指數集體下跌，納指跌 0.96%，特斯拉跌超 9%</h3><p>當地時間 10 月 19 日，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.75%，納指跌 0.96%，標普 500 指數跌 0.85%，汽車製造、半導體設備與材料跌幅居前，特斯拉跌超 9%，美國鋁業公司跌超 8%，康特科技、拉姆研究跌超 6%，Lucid 跌超 4%，菲斯克跌超 3%。流媒體、醫療設備板塊走高，奈飛漲超 16%，德維特漲超 3%。</p><h3>歐盟委員會無條件批准輝瑞收購 Seagen</h3><p>10 月 19 日，美國製藥公司輝瑞以 430 億美元收購癌症藥物製造商 Seagen 的交易獲歐盟反壟斷機構無條件批准。歐盟委員會表示，擬議的合併不會引起競爭擔憂，也不會對治療價格產生負面影響。3 月 13 日，輝瑞公司宣佈與生物技術公司 Seagen 達成最終合併協議。根據該協議，輝瑞公司將以每股 229 美元現金價格收購 Seagen，總企業價值為 430 億美元。兩家公司的董事會一致通過了這項交易。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10256765.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10256765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以戰火持續、鄰國不想接收，加沙難民何以為家？美國一直在推動開放拉法過境點，讓少數持有外國護照的加沙居民離開，包括數百名巴勒斯坦裔美國人，但迄今為止沒...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列和巴勒斯坦的戰火還在持續。10 月 19 日，以國安全部隊在約旦河西岸城市圖勒凱爾姆與巴勒斯坦武裝人員發生交火。有當地武裝人員向以方開槍並引爆了爆炸裝置。</p><p>與此同時，各方就巴以局勢的斡旋也陸續展開。18 日，到訪以色列的美國總統拜登承諾向加沙和約旦河西岸提供 1 億美元的人道主義援助。他同時還向以色列方面透露，將要求美國國會為以提供「前所未有的」的支持計劃。</p><p>但在 17 日，美國常駐聯合國代表琳達·託馬斯-格林菲爾德在聯合國就否決了俄羅斯關於加沙人道主義援助的決議，稱其沒有在決議中譴責哈馬斯。她説，每個成員國都應該譴責哈馬斯的行為，每個成員國都應該「呼籲哈馬斯停止對以色列無休止的襲擊」。一天之後，巴西起草的巴以局勢決議草案再次遭美國方面的否決，致使決議未獲通過。</p><p>7 日，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）突襲以色列，向特拉維夫等以色列主要城市發射大批火箭彈。作為報復，以色列於當晚就切斷了對加沙地帶的供電和供水。加沙地帶生活着 200 多萬人口，其中 170 多萬是巴勒斯坦難民。</p><p>為了獲得飲用水，加沙居民開始在靠近大海的地方打井，或者依靠已經受到嚴重污染的地下水。而早在巴以衝突升級之前，<a href="https://unsco.unmissions.org/sites/default/files/atlas_of_sustainable_development_2020.pdf" target="_blank">加沙的人均日供水</a>為 83.1 升，低於世界衞生組織要求的最低 100 升的人均每日用水量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169772269045455800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：聯合國</figcaption></figure><p>隨着衝突升級，眾多加沙地帶的傷員被送往醫院，加沙的醫院擠滿了超出其承受能力的患者數量。除此之外，大批人員前往醫院尋求庇護，認為在醫院可以抵禦襲擊。而 17 日早上，大約有 1000 名病人被送往阿赫利阿拉伯（A-Ahli Arab）醫院，約有 3000 人在該醫院尋求庇護。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169771481554639200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當地時間 17 日下午 6:30 左右，阿赫利阿拉伯醫院遭到空襲，導致數百人死亡。聯合國、世界衞生組織、阿拉伯聯盟、國際紅十字會等國際組織紛紛對該空襲事件表示譴責。哈馬斯和以色列都宣稱是對方製造了此次襲擊。</p><p>該爆炸事件引起世界各地的抗議遊行。親巴勒斯坦示威者譴責以色列的暴力行為，稱「這是種族滅絕，這不是戰爭」。17 日，數百名親巴勒斯坦抗議者聚集在國際刑事法院海牙總部外，要求該法院和國際社會採取行動以停止以色列對巴勒斯坦人的種族滅絕行為。</p><p>國際刑事法院正在調查以色列和哈馬斯自 2014 年以來犯下的暴行罪，其中包括當前的衝突。</p><p>拜登在訪問以色列時表示，經美方調查認為這次爆炸是哈馬斯引起的，與以色列方面無關。他還説，美國主張在衝突期間要保護平民生命。</p><p>應拜登的人道主義援助要求，以色列稱在哈馬斯不會獲得援助物資的前提下，不會阻止從埃及運送物資進入加沙地帶。後來，以色列方面又補充説，只要該國人質還沒有被歸還，就將繼續封鎖從以色列進入加沙的援助物資。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-reports-deal-with-egypt-restart-aid-gaza-protests-rock-middle-east-2023-10-18/" target="_blank">拜登補充説</a>，<span>埃及方面已同意開放拉法口岸，將在未來幾天內允許 20 輛裝載人道主義援助物資的卡車進入加沙</span>。聯合國援助負責人此前説按照加沙地帶的形勢，每天至少需要 100 輛援助卡車才可以緩解當地局勢。</p><p>截至 18 日，以色列對加沙地帶圍困和空襲已<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/palestinian-death-toll-in-gaza-conflict-rises-to-3-478-says-gaza-health-ministry/3025033" target="_blank">造成</a>3478 名巴勒斯坦人死亡，12065 人受傷。</p><p>埃及是除以色列之外唯一與加沙地帶接壤的國家，一直在其邊境一側儲備援助物資，但由於以色列的猛烈空襲，卡車根本無法通過拉法過境點。埃及表示，以色列不配合向加沙地帶運送援助物資，也不配合從拉法過境點撤離外國公民。</p><p>美國此前也一直在<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-reports-deal-with-egypt-restart-aid-gaza-protests-rock-middle-east-2023-10-18/" target="_blank">推動開放</a>拉法過境點，讓少數持有外國護照的加沙居民離開，其中包括數百名巴勒斯坦裔美國人，但迄今為止沒有成功。</p><p>埃及外長舒克里表示，埃及的目標是恢復拉法過境點的正常運行，讓援助物資可以進入到加沙地帶，讓那些尋求醫療和正常旅行的巴勒斯坦人能夠平安通行。</p><p>但是，同其他阿拉伯國家一樣，埃及也公開反對加沙地帶的巴勒斯坦人湧入該國。</p><p>據聯合國難民署<a href="https://reliefweb.int/report/egypt/unhcr-egypt-fact-sheet-october-2023" target="_blank">統計</a>，截至 2023 年 10 月 17 日，埃及接收了來自 59 個國家的 39 萬名註冊難民和尋求庇護者。舒克里説，埃及收容了這麼多難民，讓他們融入了埃及社會，但是這為埃及的經濟帶來了相當大的負擔。他認為埃及「沒有理由獨自承擔額外湧入的加沙難民」。</p><p>聯合國巴勒斯坦難民救濟和工程處預計，自衝突爆發以來，加沙地區已超過 100 萬人流離失所。埃及希望其他擁有更多資源的國家能分擔責任，共同為這些難民提供幫助。</p><p>作為鄰國，埃及和約旦都非常擔心加沙難民會危機本國發展和安全。16 日，約旦表示，約旦和埃及都不會接受來自加沙的難民。</p><p>長久以來，以色列強制將巴勒斯坦人驅逐出巴勒斯坦領土。1948 年以色列建國引發的戰爭中，有 70 萬巴勒斯坦人被迫逃離現在的以色列。1967 年中東戰爭中，以色列佔領約旦河西岸和加沙地帶時，又有 30 萬巴勒斯坦人被迫逃亡，其中大部分人逃往約旦。</p><p>目前，巴勒斯坦難民及其後代人數接近 600 萬，其中大多數生活在約旦河西岸、加沙、黎巴嫩、敍利亞和位於約旦的難民營和社區。而以色列也一直拒絕讓這些難民返回家園。</p><p>同時，埃及也非常擔心哈馬斯等其他巴勒斯坦武裝分子進入其領土，破壞西奈半島的穩定。多年來，埃及軍隊一直在與西奈半島的<span><span>伊斯蘭極端</span></span>武裝分子作戰，並一度指責哈馬斯對這些武裝分子的支持。隨着西奈半島叛亂被基本平息，局勢逐漸穩定，埃及不希望該地區重蹈覆轍。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255620.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255620.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[颱風「三巴」影響北部灣，北海提升防汛防颱風應急響應至二級據中央氣象台消息，10 月 19 日 17 時，今年第 16 號颱風「三巴」（熱帶風暴級）距離廣西北海市南偏西方向約...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據中央氣象台消息，2023 年 10 月 19 日 17 時，今年第 16 號颱風「三巴」（熱帶風暴級）距離廣西北海市南偏西方向約 110 公里，最大風力為 9 級（23 米/秒）。中央氣象台稱，「三巴」將以每小時 5-10 公里的速度向北偏西方向移動，強度維持或略有加強。</p><p>颱風「三巴」於 19 日上午 9 點鐘前後在海南省東方市沿海登陸，登陸時中心附近最大風力有 8 級 (20 米/秒)，中心最低氣壓為 998 百帕。「三巴」登陸前，海南島、廣東西南部出現大到暴雨，海南島東部和南部、廣東湛江部分地區大暴雨，海南島南部和東北部、廣東雷州半島沿海和珠江口等地出現 7～8 級陣風，海南島南部沿海等局地 9～11 級。</p><p>受颱風「三巴」和冷空氣共同影響，預計 10 月 19 日至 21 日，南海北部和中西部、北部灣、瓊州海峽、廣東沿海、廣西沿海、海南島沿海將有 5～7 級風、陣風 8～9 級，颱風中心經過的部分海域風力可達 8～10 級、陣風 11～12 級。</p><p>氣象專家預測，颱風「三巴」帶來的降雨影響比風的影響更大，海南島、廣東中西部、廣西中東部等地還將出現大到暴雨，局地大暴雨或特大暴雨。</p><p>同時，監測顯示，受冷空氣影響，今日 8 時較昨日 8 時，東北地區及甘肅中部、青海東部、陝西南部、河北北部、北京、山東中部等地出現 4～8℃降温，吉林中部、遼寧中西部等局地降温超過 10℃。預計 19-20 日，冷空氣將繼續影響我國，長江中下游及其以北地區先後有 4~6 級偏北風，氣温下降 4~6℃，局地降温 8~10℃。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169771150335756700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中央氣象台 10 月 19 日 10 時繼續發佈颱風藍色預警、暴雨黃色預警。界面新聞注意到已有多地緊急發佈提醒。</p><p>海南省氣象局 10 月 19 日 09 時 20 分發布暴雨四級預警稱，受「三巴」外圍環流影響，預計未來 24 小時，萬寧、瓊海、文昌等市縣部分鄉鎮將出現 50-80 毫米降水。</p><p>海口市交通運輸和港航管理局 10 月 18 日發佈提示：受今年第 16 號颱風「三巴」影響，海口新海港、秀英港、鐵路南港將於 10 月 19 日 4 時停運，停運預計持續至 10 月 20 日（具體時間視瓊州海峽風力情況而定）。</p><p>三亞市於 10 月 18 日 12 時將防汛防風Ⅳ級應急響應提升至防汛防風Ⅲ級應急響應，當地涉山涉水景區已暫停營業。三亞市教育局於決定，全市幼兒園、託兒所 18 日下午停課半天。</p><p>廣東省防汛防旱防風總指揮部決定於 10 月 19 日 11 時啓動防風Ⅳ級應急響應。</p><p>據廣東台觸電新聞報道，10 月 19 日，湛江市已出現強降水過程，預計未來 6 小時局地強降水仍將持續。部分地區積水已沒過膝蓋，出現路面塌陷致車輛陷入情況。</p><p>「湛江發佈」19 日發佈消息，廣東湛江市區學校 19 日全天停課，19 日下午至晚自習，赤坎、霞山、麻章、坡頭、經開區繼續停課，具體復課時間待市教育局另行通知。</p><p>廣西防汛抗旱指揮部於 10 月 18 日 12 時啓動防汛防颱Ⅳ級應急響應。</p><p>廣西海事局指揮中心消息稱，截至 10 月 18 日 15 時，廣西沿海 3 港共有在港船舶約 5500 艘。13 條客渡運航線、44 艘客（渡）船中，已有 4 條客（渡）運航線、22 艘客（渡）船停航。北海海上游已全部停航，風電等施工人員已經全部做好撤離準備。14 艘海巡船艇已部署到位，準備防颱期間可能發生的突發事件。</p><p>據北海市防汛抗旱指揮部消息，鑑於「三巴」颱風將對北海市造成嚴重風雨影響，依據《北海市防汛抗旱應急預案》有關規定，決定從 10 月 19 日 16 時 00 分起，將北海市防汛防颱風三級應急響應提升為二級應急響應。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255208.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255208.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受賄超 5 億，遼寧原副省長王大偉受審，百億企業涉案行賄王大偉利用職務便利，為單位和個人在企業經營、案件處理以及職務提拔、調整等事項上提供幫助，直接或者通...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>2023 年 10 月 19 日，湖北省襄陽市中級人民法院一審公開開庭審理了遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉受賄一案。</span></p><p><span>湖北省襄陽市人民檢察院指控：</span>2008 年至 2022 年，被告人王大偉利用擔任黑龍江省哈爾濱市委常委、政法委書記，黑龍江省公安廳黨委副書記、副廳長，遼寧省公安廳黨委書記、廳長，遼寧省人民政府黨組成員、省長助理、副省長等職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為遼寧忠旺集團有限公司、遼寧紅運投資（集團）有限公司、孟冰等單位和個人在企業經營、案件處理以及職務提拔、調整等事項上提供幫助，直接或者通過他人非法收受上述單位和個人給予的錢款、腕錶、汽車、翡翠掛件等財物，以及代為支付購房款、購物款，共計摺合人民幣 5.55 億餘元。檢察機關提請以受賄罪追究王大偉的刑事責任。</p><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人王大偉及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭主持下充分發表了辯論意見，王大偉進行了最後陳述並當庭表示認罪悔罪。庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p><p>公開資料顯示，王大偉 1964 年 4 月生，黑龍江望奎人，26 歲參加工作，成為國家林業投資公司林業森工項目部綜合處的一名幹部。一年半後，王大偉進入國務院經貿辦，先後任秘書局幹部、助理工程師、主任科員。1994 年 5 月至 1998 年 9 月，王大偉又先後任國家經貿委辦公廳副處級秘書、正處級秘書。</p><p>1998 年 9 月，王大偉進入中國聯通公司任計劃市場部副部長。僅 3 個月後，王大偉進入中國發展研究基金會工作，後任中國發展研究基金會副秘書長，明確正局級。其間，2001 年 6 月至 2003 年 6 月，王大偉掛職任黑龍江省哈爾濱市副市長。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221119/1668826304238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2003 年 6 月，王大偉正式出任哈爾濱市副市長。2007 年 1 月，王大偉任哈爾濱市委常委、政法委書記。兩年半後的 2009 年 7 月，王大偉升任黑龍江省公安廳黨委副書記、副廳長。</p><p>2013 年 4 月，王大偉任遼寧省政府黨組成員、省長助理、省公安廳黨委書記、廳長，2017 年 2 月任遼寧省副省長。</p><p><span>2022 年 3 月，</span><span>王大偉在遼寧省公安廳廳長任上被查。同年 9 月被開除黨籍、公職。</span>同年<span>10 月 31 日，王大偉涉嫌受賄一案由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對王大偉作出逮捕決定。</span><span>彼時通報稱，</span><span>王大偉為掩蓋「裸官」問題，搞假結婚欺騙組織；大肆賣官鬻爵，在幹部選拔任用工作中為他人謀利，嚴重破壞任職地區和系統的選人用人制度和政治生態。</span></p><p>值得注意的是，今日開庭中，遼寧省知名市值百億企業遼寧忠旺集團有限公司被指向王大偉行賄。資料顯示，遼寧忠旺集團有限公司是中國最大的鋁型材生產企業，市值超過百億，公司主要生產各種民用建築、工業和其它行業用的鋁型材，被國家六部委評為國家大型企業。</p><p>王大偉與忠旺公司曾有過公開交集。據遼寧日報 2018 年 12 月 9 日報道，<span>遼寧</span>省加快民營企業發展大會<span>12 月 8 日在瀋陽召開，</span>會議印發了《關於加快民營經濟發展的若干意見》《全省金融機構支持民營企業發展獎勵辦法》和《遼寧省「個轉企、小升規、規升巨」培育行動實施方案》。彼時還是副省長的王大偉就有關文件做説明，而包括忠旺集團負責人在內代表民營企業家參會併發言。</p><p><span>隨着王大偉被查，2002 年以來遼寧省公安廳連續三任廳長落馬。2021 年 8 月，遼寧省政協原副主席薛恆官宣被查，他曾於 2011 年 3 月到 2013 年 3 月任遼寧省政府副省長、省公安廳廳長、黨委書記，亦是王大偉的前任。2021 年 1 月，遼寧省政協原副主席李文喜官宣被查，他於 2002 年到 2011 年任遼寧省公安廳廳長。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255159.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255159.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反戰猶太團體都衝擊國會山了，美國眾議院為何還選不出議長？如果作為極右翼代表的喬丹出任議長，共和黨與民主黨就新財年支出的鬥爭勢必將更加激烈，聯邦政府將再...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>距離美國眾議院前議長、共和黨人麥卡錫被自己人趕下台已過去兩週多，本輪巴以衝突也進入第二週，但美國眾議院依然沒有選出麥卡錫的接班人。</p><p>沒有議長的眾議院無法通過任何法案，包括總統拜登宣佈的對以色列和烏克蘭援助。</p><p>10 月 18 日，美國反戰猶太團體的數百名抗議者聚集在國會大廈外，呼籲以色列和哈馬斯停止衝突。<a href="https://www.nytimes.com/2023/10/18/world/middleeast/protest-israel-hamas-ceasefire-congress.html" target="_blank">約 400 名抗議者</a>衝入國會大廈的圓形大廳高呼「立即停火」、「讓加沙活下去」，警方隨後逮捕了近 300 人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/16977076838288300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 10 月 18 日，美國華盛頓特區，抗議者在華盛頓國會山。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>在反戰猶太團體抗議當天，眾議院在國會大廈就議長人選進行第二輪投票。前總統特朗普支持的極右翼代表、眾議院司法委員會主席喬丹（Jim Jordan）第二次失利，並且同樣是遭到共和黨自己人反對。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169770761357053600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前共和黨是眾議院多數黨，佔 221 席，民主黨佔 212 席。在<a href="https://apnews.com/article/jim-jordan-house-speaker-mccarthy-trump-994067b90a874ed46dd6a1766d89a163" target="_blank">週三的投票中</a>，喬丹僅拿下 199 票，多達 22 名共和黨人沒有選擇喬丹。要想出任議長，喬丹需要獲得 217 票。民主黨的 212 票則全部投給了該黨候選人、眾議院民主黨領袖傑弗里斯（Hakeem Jeffries）。</p><p>在週二的第一輪投票中，民主黨依然全體選擇了傑弗里斯；沒有選擇喬丹的共和黨人有 20 人，比周三的第二輪投票還少兩人。</p><p>雖然遭到黨內接連反對，但喬丹不打算退選。週三的投票後，喬丹宣佈將繼續與共和黨人談判，「繼續努力」。</p><p>在喬丹之前，眾議院多數黨領袖、共和黨傳統保守派議員斯卡利斯（Steve Scalise）獲得了議長候選人提名。也是由於黨內的反對聲，他隨後宣佈退出議長爭奪。</p><p>相比斯卡利斯，喬丹是一個更具爭議性的人物。</p><p>週三的投票後，眾議院多名共和黨人向媒體爆料，稱自己和家人因為不支持喬丹遭到了喬丹支持者的恐嚇。<a href="https://www.bbc.com/news/world-us-canada-67153625" target="_blank">內布拉斯加州眾議員培根</a>（Don Bacon）之妻收到了恐嚇短信，短信警告如果不支持喬丹，培根「之後將永遠無法任公職」。</p><p>艾奧瓦州眾議員米勒-米克斯（Marianne Miller-Meeks）在第一輪投票中支持喬丹，但在第二輪投票改投了其他共和黨人。米勒-米克斯稱她因為改投他人收到了「死亡威脅」和多個恐嚇電話。</p><p>喬丹立即否認與恐嚇行動有關，他在 X 平台發文譴責所有針對議員的恐嚇行為。反對喬丹的弗吉尼亞州共和黨人基根斯（Jen Kiggans）直接宣佈，恐嚇和威脅都不會改變她的立場。</p><p>在眾議院共和黨人中，喬丹是極右翼派的代表人物，為眾議院共和黨強硬保守派「自由黨團」的聯合創始人。</p><p>「自由黨團」源於 2010 年的茶黨運動。茶黨黨團由共和黨保守派議員組成，堅決反對建制派，主張減税、大幅削減政府支出。「自由黨團」與茶黨黨團訴求如出一轍。</p><p>「自由黨團」與共和黨建制派的爭端曾導致眾議院前議長、共和黨人博納（John Boehner）在 2015 年辭職。博納當時把喬丹稱為「立法恐怖分子」。</p><p>「自由黨團」在麥卡錫的議長之路中扮演了關鍵角色。正是由於「自由黨團」的反對，麥卡錫在經歷了五天的破紀錄式投票後才得以出任眾議院議長。</p><p>在 9 月的聯邦政府停擺危機中，「自由黨團」也起到了推波助瀾的作用。以「自由黨團」為代表的共和黨強硬保守派堅決要求將聯邦政府的可自由支配支出減至 1.47 萬億美元，也就是 2022 財年水平。</p><p>民主黨人認為攻擊民主黨才是喬丹的主要工作，而非作為一名議員推動立法。<a href="https://www.politico.com/news/magazine/2023/10/18/55-things-jim-jordan-00122279" target="_blank">美國媒體統</a>計顯示，自從 2006 年進入國會以來，國會通過的法案中沒有一項是由喬丹蔘與提出。他也被評為眾議院共和黨人中立法效率最低的議員。</p><p>統計還顯示，在過往的債務上限僵局投票中，喬丹大部分時間都投出反對票、拒絕提高債務上限，僅在 2013 年投出贊成票。喬丹目前擔任眾議院司法委員會主席，他也是對拜登開啓彈劾調查的主力。</p><p>在主張大幅削減政府支出、反對墮胎、提倡持槍自由、支持收緊移民政策、與民主黨作對同時，喬丹也反對美國繼續向烏克蘭提供援助，認為美國政府應該把錢用在國內。</p><p>與特朗普的風格類似，喬丹是眾議院中曝光率最高的共和黨人之一。從 2017 年至今，他在保守派媒體陣地福克斯新聞中<a href="https://twitter.com/mmfa/status/1712927298377187404?s=20" target="_blank">露面 565 次</a>，是福克斯新聞最愛採訪的國會議員。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169770778615355900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>與建制派共和黨人最大的不同在於，喬丹是特朗普的鐵粉。特朗普在任上遭彈劾時，他是極力維護特朗普的代表，特朗普也曾為他頒發「總統自由勳章」。與特朗普一樣，喬丹也拒絕承認 2020 年總統大選結果。</p><p><a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2022/01/10/jim-jordan-jan-6-committee-refuse/" target="_blank">眾議院特別委員會</a>對 2021 年國會山騷亂的調查認為，在特朗普試圖推翻 2020 年大選結果的計劃中，喬丹扮演了重要作用。當時眾議院由民主黨控制，特別委員會計劃就國會山騷亂開始前喬丹與特朗普的通訊內容對喬丹進行問詢，但喬丹拒絕參加。</p><p>反對喬丹出任眾議院議長的共和黨人大部分為中間派，他們認為喬丹的極右翼立場不適合擔任議長。共和黨內的反特朗普人士則不滿喬丹對特朗普的「無腦」支持。</p><p>眼看眾議院的僵局無解，<a href="https://apnews.com/article/house-speaker-powers-mchenry-875bebd218096a5252840cd8f52cc137" target="_blank">部分共和黨人開始考慮</a>給臨時議長、眾議院金融服務委員會主席麥克亨利（Patrick McHenry）賦予更大權力，允許他行使議長的部分權力，讓眾議院就美國對以色列援助等迫切問題投票。</p><p>麥克亨利是麥卡錫的盟友，參與了麥卡錫與民主黨的債務上限和臨時支出法案談判。截至目前，麥克亨利沒有展現出想獲得更多權力的意願，他此前也拒絕參加議長競選。</p><p>即便麥克亨利有意出任議長，與麥卡錫一樣，他之後也會面對極右翼派共和黨人的施壓、隨時有下台風險。</p><p>當地時間週四，眾議院將就議長人選進行第三輪投票。今年 1 月，麥卡錫在經過 15 輪投票後才得以出任議長。</p><p>美國的臨時支出法案將在 11 月 17 日到期。如果作為極右翼代表的喬丹出任議長，共和黨與民主黨就新財年支出的鬥爭勢必將更加激烈，聯邦政府將再次處於停擺邊緣。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254604.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254604.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 合肥：寵物狗出門不拴繩一律捕捉，鄭州：到 2025 年職校畢業生 60％以上留鄭今天有哪些地方新聞值得關注？原廣東省衞計委主任陳元勝接受審查調查，20...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥城管局：寵物狗出門不拴繩，一律捕捉後警告或罰款</h3><p>據大皖新聞 10 月 18 日消息，為了進一步規範養犬行為，合肥將加大巡查和執法力度，發現出門遛狗不牽繩的情況，相關犬隻將一律捕捉，並視情給予警告或罰款處理。此前，合肥市宣佈從 8 月中旬到 11 月中旬，在城市建成區範圍內集中開展「文明養犬專項治理行動」，重點治理遛狗不牽繩、犬糞不及時清理、攜犬進入有禁入標識場所等不文明行為。成都崇州黑狗咬人事件後，合肥市城管局開會討論治理行動「加碼」，「巡查隊員配備收容犬隻的抄網等工具，巡查中發現溜狗不牽繩的違規行為，用抄網網住不牽繩犬隻，制止犬隻亂跑，再將犬隻交還犬主，形成震懾的同時，對犬主進行教育和勸導。」合肥市城管局有關負責人説。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>原廣東省衞計委主任陳元勝接受審查調查，2019 年退休</h3><p>據「南粵清風」微信公眾號消息，原廣東省衞生和計劃生育委員會黨組副書記、主任陳元勝涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受廣東省紀委監委紀律審查和監察調查。陳元勝，男，漢族，1956 年 1 月出生，廣東徐聞人，在職研究生學歷，1973 年 9 月參加工作，1983 年 12 月加入中國共產黨。歷任廣東省食品藥品監督管理局黨組書記、局長；廣東省衞生廳黨組書記、副廳長，黨組書記、廳長；廣東省衞生和計劃生育委員會黨組副書記、主任；廣東省政協科教衞體委主任，提案委主任。2019 年 2 月退休。</p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>鄭州設定目標：到 2025 年職業院校畢業生 60％以上留鄭</h3><p>據鄭州市人民政府網站消息，10 月 18 日，鄭州市人民政府辦公廳印發《深化產教融合推進職業教育高質量發展實施方案》。《方案》提出，到 2025 年，打造 100 家市級及以上產教融合型企業、10 個市級以上產教融合實訓基地、10 個產教融合教育集團（聯盟）、15 個校企合作示範性產業學院、30 個產教融合實踐中心、50 個產教融合型重點專業、50 個政產學研用協同育人項目，職業院校畢業生留鄭率達 60％以上。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169770393317900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>上海<strong><span>】</span></strong>4 歲走失女童遺體在寧波某灘塗被發現，已排除刑事案件</h3><p>上海市公安局浦東分局 10 月 19 日通報，10 月 18 日上午，上海警方接寧波警方通報：寧波市鎮海區某灘塗發現一具女童遺體，衣着等特徵與浦東南匯新城海灘失蹤女童相似。獲悉後，上海警方迅速派出工作組趕赴當地開展核查。經法醫提取女童遺體生物特徵檢測比對及家屬辨認，確認該遺體系浦東失蹤女童黃某某。經法醫勘查檢驗，黃某某死亡時間與其失蹤時間基本吻合，遺體衣着完整，無暴力性損傷，符合溺水死亡特徵，排除刑事案件。目前，相關善後工作正在進一步開展中。</p><h3><strong>【</strong>山西<strong><span>】</span></strong>瞞報生產安全事故最高罰款 500 萬，鼓勵保險理賠等舉報</h3><p>據「山西省應急管理廳」微信公眾號消息，近日，山西省人民政府辦公廳印發《山西省防範瞞報生產安全事故行為規定》。《規定》強調，任何單位和個人不得參與或者配合瞞報事故。《規定》指出，鼓勵村（社區）網格員、醫療機構工作人員、殯葬行業從業人員、户籍民警、保險理賠等人員積極提供瞞報事故線索。經核查屬實的瞞報事故，由相關單位依法處理：對事故發生單位處 100 萬元以上 500 萬元以下的罰款，對主要負責人、直接負責的主管人員和其他直接負責人員處上一年年收入 60% 至 100% 的罰款；對主要負責人逃匿的處 15 日以下拘留；構成犯罪的，依照刑法有關規定追究刑事責任。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】11 部門</span></strong>發佈平台企業責任清單，直播餐飲等平台都明確</h3><p>據澎湃新聞報道，10 月 19 日，「平台經濟大省」浙江的 11 個省級部門聯合發佈《網絡交易平台企業落實主體責任清單》，為企業提供了明責、履責的指引。據介紹，《責任清單》梳理了平台的通用責任以及直播營銷、食品交易及餐飲服務、旅遊服務、化妝品網絡交易、醫療器械網絡交易、藥品網絡交易 6 類平台的責任。其中，直播營銷平台的入駐審核、賬號管理、主播黑名單管理，食品交易及餐飲服務平台的網絡食品銷售備案、信息保存、規則公示，旅遊服務平台的投保責任險、旅遊合同簽訂、投訴舉報機制，藥品交易平台的入駐核驗、資質審查等事項均一一明確。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】疾控：</span></strong>上週報告法定傳染病 5604 例，新冠病毒感染居首</h3><p>據北京市疾控中心網站消息，2023 年第 41 周（2023 年 10 月 9 日至 2023 年 10 月 15 日），北京全市共報告法定傳染病 17 種 5604 例。報告病例數居前 5 位的病種依次為：新型冠狀病毒感染、手足口病、流行性感冒、其它感染性腹瀉病和梅毒，共佔法定傳染病報告發病數的 91.3%。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>鄱陽湖水位十天下降超 1.5 米，枯水期提前等特徵常態化</h3><p>據央視新聞客户端 10 月 19 日報道，連日來，我國最大的淡水湖——鄱陽湖水位持續下降，截至 10 月 19 日上午 8 時，鄱陽湖都昌站水位下降至 11.94 米，鄱陽湖標誌性水文站星子站水位下降至 12.11 米；與十天前各自站點同期 13.49 米、13.67 米相比，分別下降 1.55 米、1.56 米。當地水文部門分析，鄱陽湖水文節律自 2003 年以來發生了較大變化，主要呈現枯水位降低、枯水期提前、枯水歷時延長、退水速率加快等枯水特徵，並逐漸呈常態化、趨勢化態勢。今年的鄱陽湖水位於 7 月 20 日首次在豐水期跌破 12 米枯水線，目前，鄱陽湖水位與常年同期 12.14 米的均值基本持平。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新共識下的「一帶一路」合作機遇在哪裏？第三方市場合作、「小而美」民生項目、價值鏈攀升方面合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">崔宇</span></p></blockquote><p>10 月 18 日，為期 2 天的第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇在北京閉幕。<span>來自 151 個國家和 41 個國際組織代表到北京來參會，註冊總人數超過 1 萬人。</span>在會議第一天的企業家大會上，達成了 972 億美元商業合同。</p><p>另據新華社報道，本屆論壇達成了共 89 項多邊合作成果文件，包括深化互聯互通合作北京倡議、成立全球可持續交通創新聯盟、中國發起《全球人工智能治理倡議》等。</p><p>自 2013 年在哈薩克斯坦首倡以來，「一帶一路」已經走過十年。如何評價十年的發展歷程？下一個階段的合作如何開展？界面新聞就此採訪了 2 位參會專家以及 1 位致力於推動「一帶一路」合作的巴基斯坦青年。</p><p><strong>明顯增強的共識</strong></p><p>中國科學院中國現代化研究中心執行主任、國家「一帶一路」數據分析與決策支持北京市重點實驗室主任梁昊光參加了全部 3 屆論壇，並發表了演講。他對界面新聞説，這屆論壇的最大感受是「共識明顯增強了」。從智庫交流，再到與會企業界發言，他發現中國理念正逐步形成全球共識，全球治理、經濟貿易、綠色發展等方面的共識越來越強。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169770298968363800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「參會學者來自多個地區，意大利、美國、保加利亞、肯尼亞、孟加拉國等，他們對倡議的評價和認同都非常高，融入‘一帶一路’的意願很強烈，甚至比我的預期還要高一些」，梁昊光説，「包括以前更多提及的‘債務陷阱’偏見、投資風險和挑戰等層面，本次論壇的學者談論得少了很多。」</p><p>至於前段時間西方熱炒「想退羣」的意大利，「他們在本次論壇上的發言非常積極」，梁昊光説，歐洲同行們的主要看法可以總結為「經濟向東看、政治向西看」。「其實，美國、英國等那些沒有參會的西方國家，他們也比以往更加關注‘一帶一路’，他們正通過不同的方式和途徑表達關注，特別是那些政要們。」他説。</p><p>據新華社報道，法國派出了「一帶一路」專家考察團參加本次峯會。</p><p>海南大學「一帶一路」研究院院長梁海明也有相同看法。同樣參加了 3 屆論壇的他「非常欣喜地」發現與會外方人員交流意願增強了，這不僅僅體現在企業簽約的數字上，還體現在溝通方式上。</p><p>「很多説英語或法語的外方人員，他們現在願意説或者願意現場學幾句中文，這意味着他們越來越感興趣了。而我們也儘量用（溝通更順暢的）英語和他們多交流，以促進互相瞭解。」他對界面新聞説。</p><p><strong>合作點在哪裏？</strong></p><p>十年來，已有 150 多個國家、30 多個國際組織和中國簽署「一帶一路」合作文件，主要是全球南方國家。如何提高發達的北方國家的更多參與？梁海明特別提到第三方市場合作。</p><p>「比如，中國在拿到了共建國家的項目後，可以聯合西方國家企業共同開發。中國的技術和經驗加上西方的設計理念，這樣就可以為共建國家帶來更好、更便宜的產品和項目，由此三方都能得利，實現共贏，這樣也能吸引更多西方國家參與共建。而在發展過程中，需要特別注意綠色和廉潔。」梁海明説。</p><p>對於未來的合作方向，梁昊光表示有很多發展機會，在他看來，價值鏈攀升方面的合作「機會多多」。</p><p>他説，目前全球產業鏈和價值鏈由西方主導，「一帶一路」共建國家整體上處於價值鏈的中等偏下部分，但在未來的全球價值鏈分工體系當中，「一帶一路」共建國家需要思考，如何能夠避免再被邊緣化、掌握更多技術或爭取到一個更有利的位置，這需要得到更多關注和推動，而中方最新宣佈的「八項行動」已經給出了明確方向。</p><p>在本屆高峯論壇開幕式上，<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>主席宣佈了中國支持高質量共建「一帶一路」的八項行動，具體包括創建「絲路電商」合作先行區、推進標誌性工程和「小而美」民生項目、實施「一帶一路」科技創新行動計劃等多項具體措施。</p><p>梁海明也提到未來的一個發力點是建設更多「小而美」項目，尤其是醫院、學校、水電站、自來水廠這樣的民生項目，將會為「一帶一路」共建國家民眾帶來看得見摸得着的好處。</p><p>對此，巴基斯坦青年沙巴茲（Muhammed Shahbaz）深有體會。醫學出身的沙巴茲，先後接受了巴基斯坦、法國和中國的教育和培訓，目前是中國巴基斯坦醫學會會長。近年來，他一直致力於推動「一帶一路」倡議下的中巴健康合作，提出了「中巴健康走廊」的概念。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span><span><span>健康走廊的基本概念是在巴基斯坦建立地區醫療中心。</span></span><span><span>它</span></span><span><span>由醫院</span></span><span><span>、</span></span><span><span>醫科大學</span></span><span><span>、</span></span><span><span>研究培訓中心</span></span><span><span>、</span></span><span><span>醫藥等產業組成</span></span><span><span>，</span></span><span><span>同時我還希望將</span></span><span><span>人工智能、大數據</span></span><span><span>等科技手段結合進來</span></span><span><span>，</span></span><span><span>促進數字醫學的發展</span></span><span><span>，</span></span><span><span>讓</span></span><span><span>巴基斯坦分享</span></span><span><span>更多</span></span><span><span>中國醫療發展成果</span></span><span><span>。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>沙巴茲對界面新聞説</span></span><span><span>，</span></span><span><span>它還可以進一步</span></span><span><span>在</span></span><span><span>「</span></span><span><span>一帶一路</span></span><span><span>」</span></span><span><span>共建</span></span><span><span>國家為</span></span><span><span>民眾</span></span><span><span>提供醫療保健服務</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>沙巴茲舉例稱，巴基斯坦每年都有約 2000 名學生來中國學習醫學，學成之後他們回國工作，但是巴基斯坦醫生和醫院等基礎設施缺乏，「我們需要更多醫院和醫生培訓」。</p><p>而對於「一帶一路」的未來發展，沙巴茲希望在政府間的項目之外，能夠有更多民生工程，「更多基層和村莊的項目，將會使得當地人民受益，幫助他們過上更富裕的生活，我非常希望未來能夠有更多惠及當地人民和基層的政策。」</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253851.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253851.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
