<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 19 Oct 2023 22:24:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以战火持续、邻国不想接收，加沙难民何以为家？美国一直在推动开放拉法过境点，让少数持有外国护照的加沙居民离开，包括数百名巴勒斯坦裔美国人，但迄今为止没...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列和巴勒斯坦的战火还在持续。10 月 19 日，以国安全部队在约旦河西岸城市图勒凯尔姆与巴勒斯坦武装人员发生交火。有当地武装人员向以方开枪并引爆了爆炸装置。</p><p>与此同时，各方就巴以局势的斡旋也陆续展开。18 日，到访以色列的美国总统拜登承诺向加沙和约旦河西岸提供 1 亿美元的人道主义援助。他同时还向以色列方面透露，将要求美国国会为以提供「前所未有的」的支持计划。</p><p>但在 17 日，美国常驻联合国代表琳达·托马斯-格林菲尔德在联合国就否决了俄罗斯关于加沙人道主义援助的决议，称其没有在决议中谴责哈马斯。她说，每个成员国都应该谴责哈马斯的行为，每个成员国都应该「呼吁哈马斯停止对以色列无休止的袭击」。一天之后，巴西起草的巴以局势决议草案再次遭美国方面的否决，致使决议未获通过。</p><p>7 日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）突袭以色列，向特拉维夫等以色列主要城市发射大批火箭弹。作为报复，以色列于当晚就切断了对加沙地带的供电和供水。加沙地带生活着 200 多万人口，其中 170 多万是巴勒斯坦难民。</p><p>为了获得饮用水，加沙居民开始在靠近大海的地方打井，或者依靠已经受到严重污染的地下水。而早在巴以冲突升级之前，<a href="https://unsco.unmissions.org/sites/default/files/atlas_of_sustainable_development_2020.pdf" target="_blank">加沙的人均日供水</a>为 83.1 升，低于世界衞生组织要求的最低 100 升的人均每日用水量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169772269045455800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：联合国</figcaption></figure><p>随着冲突升级，众多加沙地带的伤员被送往医院，加沙的医院挤满了超出其承受能力的患者数量。除此之外，大批人员前往医院寻求庇护，认为在医院可以抵御袭击。而 17 日早上，大约有 1000 名病人被送往阿赫利阿拉伯（A-Ahli Arab）医院，约有 3000 人在该医院寻求庇护。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169771481554639200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>当地时间 17 日下午 6:30 左右，阿赫利阿拉伯医院遭到空袭，导致数百人死亡。联合国、世界衞生组织、阿拉伯联盟、国际红十字会等国际组织纷纷对该空袭事件表示谴责。哈马斯和以色列都宣称是对方制造了此次袭击。</p><p>该爆炸事件引起世界各地的抗议游行。亲巴勒斯坦示威者谴责以色列的暴力行为，称「这是种族灭绝，这不是战争」。17 日，数百名亲巴勒斯坦抗议者聚集在国际刑事法院海牙总部外，要求该法院和国际社会采取行动以停止以色列对巴勒斯坦人的种族灭绝行为。</p><p>国际刑事法院正在调查以色列和哈马斯自 2014 年以来犯下的暴行罪，其中包括当前的冲突。</p><p>拜登在访问以色列时表示，经美方调查认为这次爆炸是哈马斯引起的，与以色列方面无关。他还说，美国主张在冲突期间要保护平民生命。</p><p>应拜登的人道主义援助要求，以色列称在哈马斯不会获得援助物资的前提下，不会阻止从埃及运送物资进入加沙地带。后来，以色列方面又补充说，只要该国人质还没有被归还，就将继续封锁从以色列进入加沙的援助物资。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-reports-deal-with-egypt-restart-aid-gaza-protests-rock-middle-east-2023-10-18/" target="_blank">拜登补充说</a>，<span>埃及方面已同意开放拉法口岸，将在未来几天内允许 20 辆装载人道主义援助物资的卡车进入加沙</span>。联合国援助负责人此前说按照加沙地带的形势，每天至少需要 100 辆援助卡车才可以缓解当地局势。</p><p>截至 18 日，以色列对加沙地带围困和空袭已<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/palestinian-death-toll-in-gaza-conflict-rises-to-3-478-says-gaza-health-ministry/3025033" target="_blank">造成</a>3478 名巴勒斯坦人死亡，12065 人受伤。</p><p>埃及是除以色列之外唯一与加沙地带接壤的国家，一直在其边境一侧储备援助物资，但由于以色列的猛烈空袭，卡车根本无法通过拉法过境点。埃及表示，以色列不配合向加沙地带运送援助物资，也不配合从拉法过境点撤离外国公民。</p><p>美国此前也一直在<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-reports-deal-with-egypt-restart-aid-gaza-protests-rock-middle-east-2023-10-18/" target="_blank">推动开放</a>拉法过境点，让少数持有外国护照的加沙居民离开，其中包括数百名巴勒斯坦裔美国人，但迄今为止没有成功。</p><p>埃及外长舒克里表示，埃及的目标是恢复拉法过境点的正常运行，让援助物资可以进入到加沙地带，让那些寻求医疗和正常旅行的巴勒斯坦人能够平安通行。</p><p>但是，同其他阿拉伯国家一样，埃及也公开反对加沙地带的巴勒斯坦人涌入该国。</p><p>据联合国难民署<a href="https://reliefweb.int/report/egypt/unhcr-egypt-fact-sheet-october-2023" target="_blank">统计</a>，截至 2023 年 10 月 17 日，埃及接收了来自 59 个国家的 39 万名注册难民和寻求庇护者。舒克里说，埃及收容了这么多难民，让他们融入了埃及社会，但是这为埃及的经济带来了相当大的负担。他认为埃及「没有理由独自承担额外涌入的加沙难民」。</p><p>联合国巴勒斯坦难民救济和工程处预计，自冲突爆发以来，加沙地区已超过 100 万人流离失所。埃及希望其他拥有更多资源的国家能分担责任，共同为这些难民提供帮助。</p><p>作为邻国，埃及和约旦都非常担心加沙难民会危机本国发展和安全。16 日，约旦表示，约旦和埃及都不会接受来自加沙的难民。</p><p>长久以来，以色列强制将巴勒斯坦人驱逐出巴勒斯坦领土。1948 年以色列建国引发的战争中，有 70 万巴勒斯坦人被迫逃离现在的以色列。1967 年中东战争中，以色列占领约旦河西岸和加沙地带时，又有 30 万巴勒斯坦人被迫逃亡，其中大部分人逃往约旦。</p><p>目前，巴勒斯坦难民及其后代人数接近 600 万，其中大多数生活在约旦河西岸、加沙、黎巴嫩、敍利亚和位于约旦的难民营和社区。而以色列也一直拒绝让这些难民返回家园。</p><p>同时，埃及也非常担心哈马斯等其他巴勒斯坦武装分子进入其领土，破坏西奈半岛的稳定。多年来，埃及军队一直在与西奈半岛的<span><span>伊斯兰极端</span></span>武装分子作战，并一度指责哈马斯对这些武装分子的支持。随着西奈半岛叛乱被基本平息，局势逐渐稳定，埃及不希望该地区重蹈覆辙。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255620.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255620.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台风「三巴」影响北部湾，北海提升防汛防台风应急响应至二级据中央气象台消息，10 月 19 日 17 时，今年第 16 号台风「三巴」（热带风暴级）距离广西北海市南偏西方向约...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据中央气象台消息，2023 年 10 月 19 日 17 时，今年第 16 号台风「三巴」（热带风暴级）距离广西北海市南偏西方向约 110 公里，最大风力为 9 级（23 米/秒）。中央气象台称，「三巴」将以每小时 5-10 公里的速度向北偏西方向移动，强度维持或略有加强。</p><p>台风「三巴」于 19 日上午 9 点钟前后在海南省东方市沿海登陆，登陆时中心附近最大风力有 8 级 (20 米/秒)，中心最低气压为 998 百帕。「三巴」登陆前，海南岛、广东西南部出现大到暴雨，海南岛东部和南部、广东湛江部分地区大暴雨，海南岛南部和东北部、广东雷州半岛沿海和珠江口等地出现 7～8 级阵风，海南岛南部沿海等局地 9～11 级。</p><p>受台风「三巴」和冷空气共同影响，预计 10 月 19 日至 21 日，南海北部和中西部、北部湾、琼州海峡、广东沿海、广西沿海、海南岛沿海将有 5～7 级风、阵风 8～9 级，台风中心经过的部分海域风力可达 8～10 级、阵风 11～12 级。</p><p>气象专家预测，台风「三巴」带来的降雨影响比风的影响更大，海南岛、广东中西部、广西中东部等地还将出现大到暴雨，局地大暴雨或特大暴雨。</p><p>同时，监测显示，受冷空气影响，今日 8 时较昨日 8 时，东北地区及甘肃中部、青海东部、陕西南部、河北北部、北京、山东中部等地出现 4～8℃降温，吉林中部、辽宁中西部等局地降温超过 10℃。预计 19-20 日，冷空气将继续影响我国，长江中下游及其以北地区先后有 4~6 级偏北风，气温下降 4~6℃，局地降温 8~10℃。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169771150335756700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中央气象台 10 月 19 日 10 时继续发布台风蓝色预警、暴雨黄色预警。界面新闻注意到已有多地紧急发布提醒。</p><p>海南省气象局 10 月 19 日 09 时 20 分发布暴雨四级预警称，受「三巴」外围环流影响，预计未来 24 小时，万宁、琼海、文昌等市县部分乡镇将出现 50-80 毫米降水。</p><p>海口市交通运输和港航管理局 10 月 18 日发布提示：受今年第 16 号台风「三巴」影响，海口新海港、秀英港、铁路南港将于 10 月 19 日 4 时停运，停运预计持续至 10 月 20 日（具体时间视琼州海峡风力情况而定）。</p><p>三亚市于 10 月 18 日 12 时将防汛防风Ⅳ级应急响应提升至防汛防风Ⅲ级应急响应，当地涉山涉水景区已暂停营业。三亚市教育局于决定，全市幼儿园、托儿所 18 日下午停课半天。</p><p>广东省防汛防旱防风总指挥部决定于 10 月 19 日 11 时启动防风Ⅳ级应急响应。</p><p>据广东台触电新闻报道，10 月 19 日，湛江市已出现强降水过程，预计未来 6 小时局地强降水仍将持续。部分地区积水已没过膝盖，出现路面塌陷致车辆陷入情况。</p><p>「湛江发布」19 日发布消息，广东湛江市区学校 19 日全天停课，19 日下午至晚自习，赤坎、霞山、麻章、坡头、经开区继续停课，具体复课时间待市教育局另行通知。</p><p>广西防汛抗旱指挥部于 10 月 18 日 12 时启动防汛防台Ⅳ级应急响应。</p><p>广西海事局指挥中心消息称，截至 10 月 18 日 15 时，广西沿海 3 港共有在港船舶约 5500 艘。13 条客渡运航线、44 艘客（渡）船中，已有 4 条客（渡）运航线、22 艘客（渡）船停航。北海海上游已全部停航，风电等施工人员已经全部做好撤离准备。14 艘海巡船艇已部署到位，准备防台期间可能发生的突发事件。</p><p>据北海市防汛抗旱指挥部消息，鉴于「三巴」台风将对北海市造成严重风雨影响，依据《北海市防汛抗旱应急预案》有关规定，决定从 10 月 19 日 16 时 00 分起，将北海市防汛防台风三级应急响应提升为二级应急响应。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255208.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255208.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受贿超 5 亿，辽宁原副省长王大伟受审，百亿企业涉案行贿王大伟利用职务便利，为单位和个人在企业经营、案件处理以及职务提拔、调整等事项上提供帮助，直接或者通...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>2023 年 10 月 19 日，湖北省襄阳市中级人民法院一审公开开庭审理了辽宁省人民政府原副省长、省公安厅原厅长王大伟受贿一案。</span></p><p><span>湖北省襄阳市人民检察院指控：</span>2008 年至 2022 年，被告人王大伟利用担任黑龙江省哈尔滨市委常委、政法委书记，黑龙江省公安厅党委副书记、副厅长，辽宁省公安厅党委书记、厅长，辽宁省人民政府党组成员、省长助理、副省长等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为辽宁忠旺集团有限公司、辽宁红运投资（集团）有限公司、孟冰等单位和个人在企业经营、案件处理以及职务提拔、调整等事项上提供帮助，直接或者通过他人非法收受上述单位和个人给予的钱款、腕表、汽车、翡翠挂件等财物，以及代为支付购房款、购物款，共计折合人民币 5.55 亿余元。检察机关提请以受贿罪追究王大伟的刑事责任。</p><p>庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人王大伟及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭主持下充分发表了辩论意见，王大伟进行了最后陈述并当庭表示认罪悔罪。庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。</p><p>公开资料显示，王大伟 1964 年 4 月生，黑龙江望奎人，26 岁参加工作，成为国家林业投资公司林业森工项目部综合处的一名干部。一年半后，王大伟进入国务院经贸办，先后任秘书局干部、助理工程师、主任科员。1994 年 5 月至 1998 年 9 月，王大伟又先后任国家经贸委办公厅副处级秘书、正处级秘书。</p><p>1998 年 9 月，王大伟进入中国联通公司任计划市场部副部长。仅 3 个月后，王大伟进入中国发展研究基金会工作，后任中国发展研究基金会副秘书长，明确正局级。其间，2001 年 6 月至 2003 年 6 月，王大伟挂职任黑龙江省哈尔滨市副市长。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221119/1668826304238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2003 年 6 月，王大伟正式出任哈尔滨市副市长。2007 年 1 月，王大伟任哈尔滨市委常委、政法委书记。两年半后的 2009 年 7 月，王大伟升任黑龙江省公安厅党委副书记、副厅长。</p><p>2013 年 4 月，王大伟任辽宁省政府党组成员、省长助理、省公安厅党委书记、厅长，2017 年 2 月任辽宁省副省长。</p><p><span>2022 年 3 月，</span><span>王大伟在辽宁省公安厅厅长任上被查。同年 9 月被开除党籍、公职。</span>同年<span>10 月 31 日，王大伟涉嫌受贿一案由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对王大伟作出逮捕决定。</span><span>彼时通报称，</span><span>王大伟为掩盖「裸官」问题，搞假结婚欺骗组织；大肆卖官鬻爵，在干部选拔任用工作中为他人谋利，严重破坏任职地区和系统的选人用人制度和政治生态。</span></p><p>值得注意的是，今日开庭中，辽宁省知名市值百亿企业辽宁忠旺集团有限公司被指向王大伟行贿。资料显示，辽宁忠旺集团有限公司是中国最大的铝型材生产企业，市值超过百亿，公司主要生产各种民用建筑、工业和其它行业用的铝型材，被国家六部委评为国家大型企业。</p><p>王大伟与忠旺公司曾有过公开交集。据辽宁日报 2018 年 12 月 9 日报道，<span>辽宁</span>省加快民营企业发展大会<span>12 月 8 日在沈阳召开，</span>会议印发了《关于加快民营经济发展的若干意见》《全省金融机构支持民营企业发展奖励办法》和《辽宁省「个转企、小升规、规升巨」培育行动实施方案》。彼时还是副省长的王大伟就有关文件做说明，而包括忠旺集团负责人在内代表民营企业家参会并发言。</p><p><span>随着王大伟被查，2002 年以来辽宁省公安厅连续三任厅长落马。2021 年 8 月，辽宁省政协原副主席薛恒官宣被查，他曾于 2011 年 3 月到 2013 年 3 月任辽宁省政府副省长、省公安厅厅长、党委书记，亦是王大伟的前任。2021 年 1 月，辽宁省政协原副主席李文喜官宣被查，他于 2002 年到 2011 年任辽宁省公安厅厅长。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255159.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255159.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反战犹太团体都冲击国会山了，美国众议院为何还选不出议长？如果作为极右翼代表的乔丹出任议长，共和党与民主党就新财年支出的斗争势必将更加激烈，联邦政府将再...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>距离美国众议院前议长、共和党人麦卡锡被自己人赶下台已过去两周多，本轮巴以冲突也进入第二周，但美国众议院依然没有选出麦卡锡的接班人。</p><p>没有议长的众议院无法通过任何法案，包括总统拜登宣布的对以色列和乌克兰援助。</p><p>10 月 18 日，美国反战犹太团体的数百名抗议者聚集在国会大厦外，呼吁以色列和哈马斯停止冲突。<a href="https://www.nytimes.com/2023/10/18/world/middleeast/protest-israel-hamas-ceasefire-congress.html" target="_blank">约 400 名抗议者</a>冲入国会大厦的圆形大厅高呼「立即停火」、「让加沙活下去」，警方随后逮捕了近 300 人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/16977076838288300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 10 月 18 日，美国华盛顿特区，抗议者在华盛顿国会山。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>在反战犹太团体抗议当天，众议院在国会大厦就议长人选进行第二轮投票。前总统特朗普支持的极右翼代表、众议院司法委员会主席乔丹（Jim Jordan）第二次失利，并且同样是遭到共和党自己人反对。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169770761357053600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前共和党是众议院多数党，占 221 席，民主党占 212 席。在<a href="https://apnews.com/article/jim-jordan-house-speaker-mccarthy-trump-994067b90a874ed46dd6a1766d89a163" target="_blank">周三的投票中</a>，乔丹仅拿下 199 票，多达 22 名共和党人没有选择乔丹。要想出任议长，乔丹需要获得 217 票。民主党的 212 票则全部投给了该党候选人、众议院民主党领袖杰弗里斯（Hakeem Jeffries）。</p><p>在周二的第一轮投票中，民主党依然全体选择了杰弗里斯；没有选择乔丹的共和党人有 20 人，比周三的第二轮投票还少两人。</p><p>虽然遭到党内接连反对，但乔丹不打算退选。周三的投票后，乔丹宣布将继续与共和党人谈判，「继续努力」。</p><p>在乔丹之前，众议院多数党领袖、共和党传统保守派议员斯卡利斯（Steve Scalise）获得了议长候选人提名。也是由于党内的反对声，他随后宣布退出议长争夺。</p><p>相比斯卡利斯，乔丹是一个更具争议性的人物。</p><p>周三的投票后，众议院多名共和党人向媒体爆料，称自己和家人因为不支持乔丹遭到了乔丹支持者的恐吓。<a href="https://www.bbc.com/news/world-us-canada-67153625" target="_blank">内布拉斯加州众议员培根</a>（Don Bacon）之妻收到了恐吓短信，短信警告如果不支持乔丹，培根「之后将永远无法任公职」。</p><p>艾奥瓦州众议员米勒-米克斯（Marianne Miller-Meeks）在第一轮投票中支持乔丹，但在第二轮投票改投了其他共和党人。米勒-米克斯称她因为改投他人收到了「死亡威胁」和多个恐吓电话。</p><p>乔丹立即否认与恐吓行动有关，他在 X 平台发文谴责所有针对议员的恐吓行为。反对乔丹的弗吉尼亚州共和党人基根斯（Jen Kiggans）直接宣布，恐吓和威胁都不会改变她的立场。</p><p>在众议院共和党人中，乔丹是极右翼派的代表人物，为众议院共和党强硬保守派「自由党团」的联合创始人。</p><p>「自由党团」源于 2010 年的茶党运动。茶党党团由共和党保守派议员组成，坚决反对建制派，主张减税、大幅削减政府支出。「自由党团」与茶党党团诉求如出一辙。</p><p>「自由党团」与共和党建制派的争端曾导致众议院前议长、共和党人博纳（John Boehner）在 2015 年辞职。博纳当时把乔丹称为「立法恐怖分子」。</p><p>「自由党团」在麦卡锡的议长之路中扮演了关键角色。正是由于「自由党团」的反对，麦卡锡在经历了五天的破纪录式投票后才得以出任众议院议长。</p><p>在 9 月的联邦政府停摆危机中，「自由党团」也起到了推波助澜的作用。以「自由党团」为代表的共和党强硬保守派坚决要求将联邦政府的可自由支配支出减至 1.47 万亿美元，也就是 2022 财年水平。</p><p>民主党人认为攻击民主党才是乔丹的主要工作，而非作为一名议员推动立法。<a href="https://www.politico.com/news/magazine/2023/10/18/55-things-jim-jordan-00122279" target="_blank">美国媒体统</a>计显示，自从 2006 年进入国会以来，国会通过的法案中没有一项是由乔丹参与提出。他也被评为众议院共和党人中立法效率最低的议员。</p><p>统计还显示，在过往的债务上限僵局投票中，乔丹大部分时间都投出反对票、拒绝提高债务上限，仅在 2013 年投出赞成票。乔丹目前担任众议院司法委员会主席，他也是对拜登开启弹劾调查的主力。</p><p>在主张大幅削减政府支出、反对堕胎、提倡持枪自由、支持收紧移民政策、与民主党作对同时，乔丹也反对美国继续向乌克兰提供援助，认为美国政府应该把钱用在国内。</p><p>与特朗普的风格类似，乔丹是众议院中曝光率最高的共和党人之一。从 2017 年至今，他在保守派媒体阵地福克斯新闻中<a href="https://twitter.com/mmfa/status/1712927298377187404?s=20" target="_blank">露面 565 次</a>，是福克斯新闻最爱采访的国会议员。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169770778615355900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>与建制派共和党人最大的不同在于，乔丹是特朗普的铁粉。特朗普在任上遭弹劾时，他是极力维护特朗普的代表，特朗普也曾为他颁发「总统自由勋章」。与特朗普一样，乔丹也拒绝承认 2020 年总统大选结果。</p><p><a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2022/01/10/jim-jordan-jan-6-committee-refuse/" target="_blank">众议院特别委员会</a>对 2021 年国会山骚乱的调查认为，在特朗普试图推翻 2020 年大选结果的计划中，乔丹扮演了重要作用。当时众议院由民主党控制，特别委员会计划就国会山骚乱开始前乔丹与特朗普的通讯内容对乔丹进行问询，但乔丹拒绝参加。</p><p>反对乔丹出任众议院议长的共和党人大部分为中间派，他们认为乔丹的极右翼立场不适合担任议长。共和党内的反特朗普人士则不满乔丹对特朗普的「无脑」支持。</p><p>眼看众议院的僵局无解，<a href="https://apnews.com/article/house-speaker-powers-mchenry-875bebd218096a5252840cd8f52cc137" target="_blank">部分共和党人开始考虑</a>给临时议长、众议院金融服务委员会主席麦克亨利（Patrick McHenry）赋予更大权力，允许他行使议长的部分权力，让众议院就美国对以色列援助等迫切问题投票。</p><p>麦克亨利是麦卡锡的盟友，参与了麦卡锡与民主党的债务上限和临时支出法案谈判。截至目前，麦克亨利没有展现出想获得更多权力的意愿，他此前也拒绝参加议长竞选。</p><p>即便麦克亨利有意出任议长，与麦卡锡一样，他之后也会面对极右翼派共和党人的施压、随时有下台风险。</p><p>当地时间周四，众议院将就议长人选进行第三轮投票。今年 1 月，麦卡锡在经过 15 轮投票后才得以出任议长。</p><p>美国的临时支出法案将在 11 月 17 日到期。如果作为极右翼代表的乔丹出任议长，共和党与民主党就新财年支出的斗争势必将更加激烈，联邦政府将再次处于停摆边缘。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254604.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254604.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 合肥：宠物狗出门不拴绳一律捕捉，郑州：到 2025 年职校毕业生 60％以上留郑今天有哪些地方新闻值得关注？原广东省衞计委主任陈元胜接受审查调查，20...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥城管局：宠物狗出门不拴绳，一律捕捉后警告或罚款</h3><p>据大皖新闻 10 月 18 日消息，为了进一步规范养犬行为，合肥将加大巡查和执法力度，发现出门遛狗不牵绳的情况，相关犬只将一律捕捉，并视情给予警告或罚款处理。此前，合肥市宣布从 8 月中旬到 11 月中旬，在城市建成区范围内集中开展「文明养犬专项治理行动」，重点治理遛狗不牵绳、犬粪不及时清理、携犬进入有禁入标识场所等不文明行为。成都崇州黑狗咬人事件后，合肥市城管局开会讨论治理行动「加码」，「巡查队员配备收容犬只的抄网等工具，巡查中发现溜狗不牵绳的违规行为，用抄网网住不牵绳犬只，制止犬只乱跑，再将犬只交还犬主，形成震慑的同时，对犬主进行教育和劝导。」合肥市城管局有关负责人说。</p><h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】</span></strong>原广东省衞计委主任陈元胜接受审查调查，2019 年退休</h3><p>据「南粤清风」微信公众号消息，原广东省衞生和计划生育委员会党组副书记、主任陈元胜涉嫌严重违纪违法，目前正接受广东省纪委监委纪律审查和监察调查。陈元胜，男，汉族，1956 年 1 月出生，广东徐闻人，在职研究生学历，1973 年 9 月参加工作，1983 年 12 月加入中国共产党。历任广东省食品药品监督管理局党组书记、局长；广东省衞生厅党组书记、副厅长，党组书记、厅长；广东省衞生和计划生育委员会党组副书记、主任；广东省政协科教衞体委主任，提案委主任。2019 年 2 月退休。</p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>郑州设定目标：到 2025 年职业院校毕业生 60％以上留郑</h3><p>据郑州市人民政府网站消息，10 月 18 日，郑州市人民政府办公厅印发《深化产教融合推进职业教育高质量发展实施方案》。《方案》提出，到 2025 年，打造 100 家市级及以上产教融合型企业、10 个市级以上产教融合实训基地、10 个产教融合教育集团（联盟）、15 个校企合作示范性产业学院、30 个产教融合实践中心、50 个产教融合型重点专业、50 个政产学研用协同育人项目，职业院校毕业生留郑率达 60％以上。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169770393317900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>上海<strong><span>】</span></strong>4 岁走失女童遗体在宁波某滩涂被发现，已排除刑事案件</h3><p>上海市公安局浦东分局 10 月 19 日通报，10 月 18 日上午，上海警方接宁波警方通报：宁波市镇海区某滩涂发现一具女童遗体，衣着等特征与浦东南汇新城海滩失踪女童相似。获悉后，上海警方迅速派出工作组赶赴当地开展核查。经法医提取女童遗体生物特征检测比对及家属辨认，确认该遗体系浦东失踪女童黄某某。经法医勘查检验，黄某某死亡时间与其失踪时间基本吻合，遗体衣着完整，无暴力性损伤，符合溺水死亡特征，排除刑事案件。目前，相关善后工作正在进一步开展中。</p><h3><strong>【</strong>山西<strong><span>】</span></strong>瞒报生产安全事故最高罚款 500 万，鼓励保险理赔等举报</h3><p>据「山西省应急管理厅」微信公众号消息，近日，山西省人民政府办公厅印发《山西省防范瞒报生产安全事故行为规定》。《规定》强调，任何单位和个人不得参与或者配合瞒报事故。《规定》指出，鼓励村（社区）网格员、医疗机构工作人员、殡葬行业从业人员、户籍民警、保险理赔等人员积极提供瞒报事故线索。经核查属实的瞒报事故，由相关单位依法处理：对事故发生单位处 100 万元以上 500 万元以下的罚款，对主要负责人、直接负责的主管人员和其他直接负责人员处上一年年收入 60% 至 100% 的罚款；对主要负责人逃匿的处 15 日以下拘留；构成犯罪的，依照刑法有关规定追究刑事责任。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】11 部门</span></strong>发布平台企业责任清单，直播餐饮等平台都明确</h3><p>据澎湃新闻报道，10 月 19 日，「平台经济大省」浙江的 11 个省级部门联合发布《网络交易平台企业落实主体责任清单》，为企业提供了明责、履责的指引。据介绍，《责任清单》梳理了平台的通用责任以及直播营销、食品交易及餐饮服务、旅游服务、化妆品网络交易、医疗器械网络交易、药品网络交易 6 类平台的责任。其中，直播营销平台的入驻审核、账号管理、主播黑名单管理，食品交易及餐饮服务平台的网络食品销售备案、信息保存、规则公示，旅游服务平台的投保责任险、旅游合同签订、投诉举报机制，药品交易平台的入驻核验、资质审查等事项均一一明确。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】疾控：</span></strong>上周报告法定传染病 5604 例，新冠病毒感染居首</h3><p>据北京市疾控中心网站消息，2023 年第 41 周（2023 年 10 月 9 日至 2023 年 10 月 15 日），北京全市共报告法定传染病 17 种 5604 例。报告病例数居前 5 位的病种依次为：新型冠状病毒感染、手足口病、流行性感冒、其它感染性腹泻病和梅毒，共占法定传染病报告发病数的 91.3%。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>鄱阳湖水位十天下降超 1.5 米，枯水期提前等特征常态化</h3><p>据央视新闻客户端 10 月 19 日报道，连日来，我国最大的淡水湖——鄱阳湖水位持续下降，截至 10 月 19 日上午 8 时，鄱阳湖都昌站水位下降至 11.94 米，鄱阳湖标志性水文站星子站水位下降至 12.11 米；与十天前各自站点同期 13.49 米、13.67 米相比，分别下降 1.55 米、1.56 米。当地水文部门分析，鄱阳湖水文节律自 2003 年以来发生了较大变化，主要呈现枯水位降低、枯水期提前、枯水历时延长、退水速率加快等枯水特征，并逐渐呈常态化、趋势化态势。今年的鄱阳湖水位于 7 月 20 日首次在丰水期跌破 12 米枯水线，目前，鄱阳湖水位与常年同期 12.14 米的均值基本持平。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新共识下的「一带一路」合作机遇在哪里？第三方市场合作、「小而美」民生项目、价值链攀升方面合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">崔宇</span></p></blockquote><p>10 月 18 日，为期 2 天的第三届「一带一路」国际合作高峰论坛在北京闭幕。<span>来自 151 个国家和 41 个国际组织代表到北京来参会，注册总人数超过 1 万人。</span>在会议第一天的企业家大会上，达成了 972 亿美元商业合同。</p><p>另据新华社报道，本届论坛达成了共 89 项多边合作成果文件，包括深化互联互通合作北京倡议、成立全球可持续交通创新联盟、中国发起《全球人工智能治理倡议》等。</p><p>自 2013 年在哈萨克斯坦首倡以来，「一带一路」已经走过十年。如何评价十年的发展历程？下一个阶段的合作如何开展？界面新闻就此采访了 2 位参会专家以及 1 位致力于推动「一带一路」合作的巴基斯坦青年。</p><p><strong>明显增强的共识</strong></p><p>中国科学院中国现代化研究中心执行主任、国家「一带一路」数据分析与决策支持北京市重点实验室主任梁昊光参加了全部 3 届论坛，并发表了演讲。他对界面新闻说，这届论坛的最大感受是「共识明显增强了」。从智库交流，再到与会企业界发言，他发现中国理念正逐步形成全球共识，全球治理、经济贸易、绿色发展等方面的共识越来越强。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169770298968363800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「参会学者来自多个地区，意大利、美国、保加利亚、肯尼亚、孟加拉国等，他们对倡议的评价和认同都非常高，融入‘一带一路’的意愿很强烈，甚至比我的预期还要高一些」，梁昊光说，「包括以前更多提及的‘债务陷阱’偏见、投资风险和挑战等层面，本次论坛的学者谈论得少了很多。」</p><p>至于前段时间西方热炒「想退群」的意大利，「他们在本次论坛上的发言非常积极」，梁昊光说，欧洲同行们的主要看法可以总结为「经济向东看、政治向西看」。「其实，美国、英国等那些没有参会的西方国家，他们也比以往更加关注‘一带一路’，他们正通过不同的方式和途径表达关注，特别是那些政要们。」他说。</p><p>据新华社报道，法国派出了「一带一路」专家考察团参加本次峰会。</p><p>海南大学「一带一路」研究院院长梁海明也有相同看法。同样参加了 3 届论坛的他「非常欣喜地」发现与会外方人员交流意愿增强了，这不仅仅体现在企业签约的数字上，还体现在沟通方式上。</p><p>「很多说英语或法语的外方人员，他们现在愿意说或者愿意现场学几句中文，这意味着他们越来越感兴趣了。而我们也尽量用（沟通更顺畅的）英语和他们多交流，以促进互相了解。」他对界面新闻说。</p><p><strong>合作点在哪里？</strong></p><p>十年来，已有 150 多个国家、30 多个国际组织和中国签署「一带一路」合作文件，主要是全球南方国家。如何提高发达的北方国家的更多参与？梁海明特别提到第三方市场合作。</p><p>「比如，中国在拿到了共建国家的项目后，可以联合西方国家企业共同开发。中国的技术和经验加上西方的设计理念，这样就可以为共建国家带来更好、更便宜的产品和项目，由此三方都能得利，实现共赢，这样也能吸引更多西方国家参与共建。而在发展过程中，需要特别注意绿色和廉洁。」梁海明说。</p><p>对于未来的合作方向，梁昊光表示有很多发展机会，在他看来，价值链攀升方面的合作「机会多多」。</p><p>他说，目前全球产业链和价值链由西方主导，「一带一路」共建国家整体上处于价值链的中等偏下部分，但在未来的全球价值链分工体系当中，「一带一路」共建国家需要思考，如何能够避免再被边缘化、掌握更多技术或争取到一个更有利的位置，这需要得到更多关注和推动，而中方最新宣布的「八项行动」已经给出了明确方向。</p><p>在本届高峰论坛开幕式上，<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>主席宣布了中国支持高质量共建「一带一路」的八项行动，具体包括创建「丝路电商」合作先行区、推进标志性工程和「小而美」民生项目、实施「一带一路」科技创新行动计划等多项具体措施。</p><p>梁海明也提到未来的一个发力点是建设更多「小而美」项目，尤其是医院、学校、水电站、自来水厂这样的民生项目，将会为「一带一路」共建国家民众带来看得见摸得着的好处。</p><p>对此，巴基斯坦青年沙巴兹（Muhammed Shahbaz）深有体会。医学出身的沙巴兹，先后接受了巴基斯坦、法国和中国的教育和培训，目前是中国巴基斯坦医学会会长。近年来，他一直致力于推动「一带一路」倡议下的中巴健康合作，提出了「中巴健康走廊」的概念。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span><span><span>健康走廊的基本概念是在巴基斯坦建立地区医疗中心。</span></span><span><span>它</span></span><span><span>由医院</span></span><span><span>、</span></span><span><span>医科大学</span></span><span><span>、</span></span><span><span>研究培训中心</span></span><span><span>、</span></span><span><span>医药等产业组成</span></span><span><span>，</span></span><span><span>同时我还希望将</span></span><span><span>人工智能、大数据</span></span><span><span>等科技手段结合进来</span></span><span><span>，</span></span><span><span>促进数字医学的发展</span></span><span><span>，</span></span><span><span>让</span></span><span><span>巴基斯坦分享</span></span><span><span>更多</span></span><span><span>中国医疗发展成果</span></span><span><span>。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>沙巴兹对界面新闻说</span></span><span><span>，</span></span><span><span>它还可以进一步</span></span><span><span>在</span></span><span><span>「</span></span><span><span>一带一路</span></span><span><span>」</span></span><span><span>共建</span></span><span><span>国家为</span></span><span><span>民众</span></span><span><span>提供医疗保健服务</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>沙巴兹举例称，巴基斯坦每年都有约 2000 名学生来中国学习医学，学成之后他们回国工作，但是巴基斯坦医生和医院等基础设施缺乏，「我们需要更多医院和医生培训」。</p><p>而对于「一带一路」的未来发展，沙巴兹希望在政府间的项目之外，能够有更多民生工程，「更多基层和村庄的项目，将会使得当地人民受益，帮助他们过上更富裕的生活，我非常希望未来能够有更多惠及当地人民和基层的政策。」</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253851.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253851.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞健委：强化公立医院公益性导向，合理确定医务人员薪酬水平下一步，国家衞健委将完善国家区域医疗中心的体制机制，切实落实对区域医疗中心的投入、价格、医保、...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 19 日，国家衞健委就公立医院改革与高质量发展举行发布会。针对下一步如何推进公立医院改革，国家衞健委体改司副司长薛海宁介绍，要完善公益性为导向的公立医院运行机制，督促指导各地进一步加大力度，因地制宜地推广三明医改经验，动态调整医疗服务价格，特别是优先调整涉及到治疗、护理、手术等这些体现技术劳务价值的价格项目。</p><p>薛海宁表示，要健全完善复合式医保支付方式，发挥医保支付对医疗服务行为的激励约束作用，支持公立医院通过提升技术服务获得合理收入，进一步强化公立医院公益性导向。</p><p><span>2021 年国务院印发《关于推动公立医院高质量发展的意见》，2023 年年初，国家又印发了《关于进一步完善医疗衞生服务体系的意见》。2023 年 7 月份，国家衞健委会同 6 个部门联合印发了《深化医药衞生体制改革 2023 年下半年的重点工作任务》。</span>薛海宁称，<span>国家衞健委下一步重点工作就是落实党的二十大要求，贯彻好中央、国家印发的各项要求，切实推动公立医院改革与高质量发展。</span></p><p>三明医改是福建省三明市以公立医院综合改革为切入点进行的医疗、医保、医药「三医联动」改革。国家衞健委相关负责人在 2021 年 7 月 6 日发布会上介绍，三明市全面落实政府对公立医院的投入责任，将基本建设等大额支出纳入政府预算管理。建立医疗服务价格动态调整机制，改革几年来，三明先后 9 次调整医疗服务价格，更好地体现了医务人员医疗技术劳动价值，也使公立医院收入结构得到了优化。</p><p>此外，据介绍，三明市深化薪酬制度改革，实行全员目标薪酬制、年薪计算工分制，切断个人薪酬与科室收入之间的联系。实行党委书记、院长和总会计师年薪制，年薪由政府财政预算安排，根据考核结果来发放。医务人员收入逐年增长，人员支出占公立医院业务支出的比例由改革前的 25% 提高到 2020 年的 46%，公立医院运行中的支出结构也得到了优化。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169770802591033200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「医疗衞生行业的特点就是培养周期长、职业风险高、技术难度大、责任担当重，所以我们要尊重医务人员的劳动成果和辛勤付出。」 薛海宁表示，下一步，国家衞健委将推动医务人员薪酬制度改革，合理确定医务人员薪酬水平，并且动态调整，注重医务人员的稳定收入和有效激励。</p><p>此外，薛海宁介绍，下一步，国家衞健委将完善国家区域医疗中心的体制机制，切实落实对区域医疗中心的投入、价格、医保、薪酬分配等改革政策，真正把国家区域医疗中心建成」医改试验田「，确保优质医疗资源能够引得进、留得住、用得好。</p><p>国家衞健委还将完善紧密型城市医疗集团和县域医共体运行机制。积极稳妥推进人员、医疗业务、运营管理、信息等方面的一体化管理，推进医保总额付费、结余留用、超出合理分担等支付机制，能够通过激励约束机制来确保大医院放得下、基层接得住、群众看得好病。</p><p>薛海宁介绍，国家衞健委将加强对公立医院的监督管理，全面落实党委领导下的院长负责制，持续开展公立医院绩效考核，发挥好绩效考核的指挥棒作用，引导公立医院落实功能定位，提升服务质量和服务效率。</p><p>「为了推动公立医院改革与高质量发展，我们是采取点面结合的方式在统筹推进。」 薛海宁介绍，在省级层面国家衞健委已推动 11 个综合医改试点省，以省域为单位，率先探索各级各类公立医院高质量发展的路径和模式，11 省之外的其他省份也都印发了文件。在地市级层面，国家衞健委会同财政部分两批确定了 30 个城市来实施公立医院改革与高质量发展示范项目。</p><p><span><span>薛海宁介绍，经过近两年的实践，第一批示范城市 2022 年县域内的住院量占比平均由 72.9% 提高到 76.1%，参与同级检查检验结果互认的公立医院占比也由平均 83.3% 提升到 92.3%。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254630.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254630.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 特斯拉业绩熄火？营收增速降至 13 个季度新低 2023 年第三季度，特斯拉营收 233.5 亿美元，同比上涨 8.8%，增速为 13 个季度来最低。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169770867356712800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254789.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254789.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 厦门、济南等城市取消地价限制，限价机制正退出土地市场；中国持有美债规模连续 5 个月下降楼市松绑政策效果初显，京沪二手房价环比领涨；警方通报：上...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中国持有美债规模连续 5 个月下降，减持美债已成长期趋势</h3><p>美国财政部数据显示，截至 8 月末，中国持有美国国债 8054 亿美元，环比下降 164 亿美元，连续五个月下降，续创 2009 年 6 月以来新低。<a href="https://m.jiemian.com/article/10251546.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>粮食安全保障法草案二审稿：撂荒地可由发包方组织代耕代种</h3><p>2023 年 10 月 19 日，全国人大常委会法制工作委员会举行记者会，发言人杨合庆介绍，十四届全国人大常委会第六次会议将于 10 月 20 日至 24 日在北京举行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252600.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>厦门、济南等城市取消地价限制，限价机制正退出土地市场</h3><p>在各地相继放松限购、信贷、降低首付等新政来提振楼市后，土地市场的竞拍规则也将迎来重大调整。10 月 17 日，厦门市自然资源和规划局发布公告称，一幅宅地将于 11 月 7 日公开拍卖。一个重大变化是，该幅地块将采用拍卖方式出让，即不设拍卖底价，按照「价高者得」原则确定受让人，并取消商品住宅销售限制均价。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252966.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>楼市松绑政策效果初显，京沪二手房价环比领涨</h3><p>国家统计局周四（10 月 19 日）公布 70 大中城市房价数据显示，9 月，二手房价格环比上涨的城市有 4 个，比上月增加 1 个，3 月以来首次出现上涨城市数量增加。其中，一线城市二手房价环比连续四个月下降后首次转涨，涨幅为 0.2%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252634.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>警方通报：上海浦东失踪女童遗体被发现，排除刑事案件</h3><p>据@警民直通车-浦东微博，10 月 18 日上午，上海警方接宁波警方通报：宁波市镇海区某滩涂发现一具女童遗体，衣着等特征与浦东南汇新城海滩失踪女童相似。获悉后，上海警方迅速派出工作组赶赴当地开展核查。经法医提取女童遗体生物特征检测比对及家属辨认，确认该遗体系浦东失踪女童黄某某。经法医勘查检验，黄某某死亡时间与其失踪时间基本吻合，遗体衣着完整，无暴力性损伤，符合溺水死亡特征，排除刑事案件。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252759.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【追踪】云南弥勒电梯坠落致 3 死 17 伤，有商户称曾遭遇电梯急速下坠</h3><p>据云南省弥勒市新闻办通报，2023 年 10 月 18 日 12 时许，云南省红河州弥勒市佛城商都电梯发生坠落事故，从四楼掉到一楼，有人受伤。弥事件发生后，弥勒市迅速组织力量对所有伤员进行救治。截至目前，3 人抢救无效死亡，4 人重伤、13 人轻伤。伤者救治工作正在全力开展，事件原因正在调查中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10250072.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>俄罗斯石油出口关税升至年内最高，对谁影响最大？</h3><p>10 月 16 日，俄罗斯财政部发布消息称，其 11 月原油和燃料油的出口关税将提高 9.6%，至 26.2 美元/吨，这是今年迄今为止的最高水平。<a href="https://m.jiemian.com/article/10248073.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254567.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254567.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 我国首次在南海千米级深海发现明代沉船 9 月一线城市商品房售价环比稳中微涨今天有哪些部委新闻值得关注？三部门发布 4 件重点排污单位监测数据弄虚作假...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>文物局：首次在南海千米级深海发现明代沉船遗址</h3><p>10 月 19 日，国家文物局举行新闻发布会，介绍「考古中国」重大项目重要进展<span>，通报南海西北陆坡一号、二号沉船遗址、漳州圣杯屿元代沉船遗址、漳州圣杯屿元代沉船遗址最新考古发现。此次会议展示了我国水下考古领域的重要发现。其中，南海西北陆坡一号、二号沉船遗址是我国首次在 1500 米深海发现的明代沉船遗址，提取出水瓷器、陶器、原木等近 580 件（套）。甲午沉舰系列考古工作探索总结了一套实践可行的近现代沉舰考古与保护工作方法，在威海湾陆续发现定远、靖远和来远三舰，出水刻有「来远」舰名的银勺和写有「来远」水手姓名的身份木牌，以及大量武器弹药、生活用品等，填补了我国大型近现代沉舰水下考古工作空白。</span></p><h3>三部门发布 4 件重点排污单位监测数据弄虚作假案例</h3><p>据最高人民检察院网站 10 月 19 日消息，近日，最高人民检察院、公安部、生态环境部联合发布 4 件依法严惩重点排污单位自动监测数据弄虚作假犯罪典型案例。4 件典型案例分别为浙江省湖州市长兴新某地环保科技有限公司、夏某频等 4 人使用试剂干扰自动监测设施污染环境案，江苏省常熟市神某针织有限公司、被告人周某兴等 2 人稀释污水干扰自动监测设施污染环境刑事附带民事公益诉讼案，山东省滕州市索某某等 4 人安装干扰装置干扰自动监测设施破坏计算机信息系统案，四川省攀枝花市钛某化工有限公司、钱某广等 3 人篡改自动监测设备参数破坏计算机信息系统案。</p><h3>发改委与香港签署支持中企跨境融资等谅解备忘录</h3><p>据国家发改委 10 月 19 日消息，为落实好党的二十大关于巩固提升香港国际金融中心地位、支持香港更好融入国家发展大局的精神，2023 年 10 月 18 日，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛期间，国家发改委与香港金融管理局签署《关于支持中资企业跨境融资和推动香港债券市场发展的谅解备忘录》。双方将针对在香港市场发行的中资企业境外债券和贷款，建立常态化沟通和信息交流机制，充分发挥香港独特的金融和专业服务优势助力中资企业跨境融资，支持和推动香港债券市场多元化发展，支持香港参与和助力「一带一路」建设。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169770312496070200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>统计局：9 月份一线城市商品房售价环比稳中微涨</h3><p>国家统计局网站 10 月 19 日发布数据显示，2023 年 9 月份，一线城市新建商品住宅销售价格环比持平、同比涨幅扩大，二手住宅环比转涨、同比降幅收窄；二、三线城市商品住宅销售价格环比下降、同比有涨有降。从环比看，9 月份，一线城市新建商品住宅销售价格环比由上月下降 0.2% 转为持平，其中北京和上海环比分别上涨 0.4% 和 0.5%，广州和深圳环比分别下降 0.6% 和 0.5%。一线城市二手住宅销售价格环比连续 4 个月下降后首次转涨，涨幅为 0.2%。从同比看，9 月份，一线城市新建商品住宅销售价格同比上涨 0.7%，涨幅比上月扩大 0.1 个百分点。一线城市二手住宅销售价格同比下降 1.4%，降幅比上月收窄 0.2 个百分点。</p><h3>能耗强度下降存短板，发改委约谈 4 省市节能主管部门</h3><p>据国家发改委 10 月 19 日消息，日前，国家发改委环资司就「十四五」能耗强度下降进展滞后约谈浙江省、安徽省、广东省、重庆市节能主管部门负责同志。约谈指出，「十四五」前两年，扣除原料用能和可再生能源消费量后，浙江、安徽、广东、重庆等地区能耗强度下降仍滞后于「十四五」目标进度要求。有关地区高耗能、高排放、低水平项目管理松弛，节能审查、节能监察、重点用能单位节能等工作开展不力，工业、建筑、交通、公共机构等重点领域节能存在短板，可再生能源消费水平有待提高，节能形势十分严峻。</p><h3>商务部：10 月 9 日至 15 日全国生产资料价格小幅下降</h3><p>据商务部市场运行监测系统显示，10 月 9 日至 15 日，全国生产资料市场价格比前一周下降 0.6%。生产资料市场：钢材价格小幅下降，其中普通中板、螺纹钢、热轧带钢每吨 4194 元、3899 元和 4108 元，分别下降 1.1%、0.9% 和 0.8%。煤炭价格略有上涨，其中动力煤、炼焦煤、二号无烟块煤每吨 876 元、1354 元和 1375 元，分别上涨 0.7%、0.2% 和 0.1%。基础化学原料价格总体下降，其中硫酸、纯碱、聚丙烯、甲醇分别下降 3.4%、1.0%、0.9% 和 0.1%。有色金属价格小幅回落，其中铝、铜、锌分别下降 1.5%、1.0% 和 0.9%。橡胶价格小幅波动，其中天然橡胶上涨 1.0%，合成橡胶下降 0.6%。成品油批发价格整体下降，其中 92 号汽油、95 号汽油、0 号柴油分别下降 1.0%、0.9% 和 0.9%。化肥价格略有回落，其中尿素、三元复合肥分别下降 1.0% 和 0.2%。</p><h3>市监总局：推动计量促进仪器仪表产业高质量发展</h3><p>据国家市场监管总局网站 10 月 19 日消息，为贯彻落实《计量发展规划（2021—2035 年）》，进一步发挥计量对仪器仪表产业的基础保障作用，推动先进计量科技创新成果向仪器仪表产业转化应用，不断提升仪器仪表产业自主创新能力，培育形成仪器仪表产业核心竞争力，助力我国仪器仪表产业迈向世界先进行列。近日，市场监管总局印发《关于计量促进仪器仪表产业高质量发展的指导意见》。《指导意见》指出，到 2025 年，部分国产仪器仪表的计量性能和技术指标达到或接近国际先进水平。到 2035 年，国产仪器仪表的计量性能和技术指标达到国际先进水平，部分国产仪器仪表的计量性能和技术指标达到国际领先水平。突破一批「卡脖子」的计量测试关键技术，涌现一批具有领先测量水平和研发设计能力的仪器仪表创新企业。</p><h3>国家衞健委：群众跨省跨区域就医难题正在逐步缓解</h3><p>10 月 19 日，国家衞健委举行新闻发布会，介绍公立医院改革与高质量发展有关情况。国家衞健委体改司副司长薛海宁表示，国家衞健委同有关部门贯彻落实党中央的决策部署，突出重点领域和关键环节，加强改革的系统集成，狠抓政策的落地见效，全力推动公立医院改革和高质量发展。目前来看，各项改革的举措正在积极推进，人民群众看病就医的急难愁盼问题也正在持续改善。我国正<span>大力推进国家医学中心、国家和省级区域医疗中心的建设，通过专家支援、技术平移、同质化管理等等举措，填补地方在肿瘤、儿科等重点疾病和重点专科方面的短板和弱项，通过这些措施，群众跨省跨区域就医的难题正在逐步缓解。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[粮食安全保障法草案二审稿：撂荒地可由发包方组织代耕代种近年来，国家制定完善相关法律，实施一系列措施，守住了耕地红线，初步遏制了耕地总量持续下滑趋势。但...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 19 日，全国人大常委会法制工作委员会举行记者会，发言人杨合庆介绍，十四届全国人大常委会第六次会议将于 10 月 20 日至 24 日在北京举行。</p><p>据介绍，本次会议将审议海洋环境保护法修订草案、爱国主义教育法草案、粮食安全保障法草案、慈善法修订草案；审议全国人大常委会委员长会议关于提请审议国务院组织法修订草案的议案；审议国务院关于提请审议保守国家秘密法修订草案的议案、关于提请审议传染病防治法修订草案的议案、关于提请审议关税法草案的议案、关于提请审议文物保护法修订草案的议案等。</p><p>关于粮食安全保障法草案（二次审议稿），杨合庆介绍，2023 年 6 月，十四届全国人大常委会第三次会议对粮食安全保障法草案进行了初次审议。根据各方面意见，提请本次常委会会议审议的草案二次审议稿拟作 6 处主要修改。</p><p>杨合庆介绍，一是，增加调动种粮农民和地方政府保护耕地、种粮抓粮积极性的规定，并明确有关农业保险的规定。二是，强化对耕地质量保护和高标准农田建设的规定；增加盐碱地综合利用的内容；对地方政府开展撂荒地治理及有关措施提出要求。三是，规定县级以上人民政府应当统筹做好化肥、农药、农用薄膜等农业生产资料的稳定供应和科学合理使用相关工作。四是，规定机关、团体、企事业单位等应当加强本单位食堂的管理，纠正浪费行为。五是，增加国家加强国际粮食安全合作，发挥粮食国际贸易作用的规定。六是，在粮食的定义中进一步明确杂粮的范围。</p><p>「近年来，国家制定完善相关法律，实施一系列措施，守住了耕地红线，初步遏制了耕地总量持续下滑趋势。但是，我国人均耕地少、耕地质量总量不高、耕地后备资源不足的基本国情没有改变。」杨合庆说。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169769009440125700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>杨合庆介绍，为了挖掘耕地利用潜力，草案二次审议稿规定县级以上地方人民政府应当因地制宜、分类推进撂荒地治理，采取措施引导复耕。家庭承包的发包方可以依法通过组织代耕代种等形式将撂荒地用于农业生产。</p><p>此前在 2021 年 1 月 20 日，农业农村部发布《关于统筹利用撂荒地促进农业生产发展的指导意见》。其中明确，加强土地经营权流转管理，严格落实有关法律法规，土地经营权受让方要依法合理利用土地，不得闲置撂荒；指导流转双方将防止耕地撂荒要求纳入流转合同内容，强化约束监督。对撂荒连续两年以上的，承包方在合理期限内不解除土地经营权流转合同的，发包方有权要求终止土地经营权流转合同。</p><p>对于统筹利用撂荒地，各地也探索出多种路径。江苏省 2021 年 2 月发布的《关于统筹利用撂荒地促进农业生产发展的通知》明确，探索土地承包权退出机制，对不愿放弃承包权的，发包方在组织代耕代种的同时，要通知撂荒农户限期恢复耕种。广西壮族自治区 2021 年 2 月发布的通知则将耕地地力保护补贴与农民保护耕地、防止耕地撂荒责任相挂钩，对耕地撂荒的，暂停发放该承包户耕地地力保护补贴，待复耕后再重新纳入补贴范围。浙江省 2021 年 3 月发布通知也指出，指导督促承包、流转主体履行耕地保护和合理利用责任，加强工商资本流转土地利用情况的审核把关，防止耕地违规无序利用和闲置抛荒。</p><p>除了加强撂荒地治理，在落实最严格的耕地保护制度方面，草案二次审议稿还作了两处修改完善。杨合庆介绍，二次审议稿规定，国家建立严格的耕地质量保护制度，加强高标准农田建设，按照量质并重、系统推进、永续利用的要求，坚持政府主导和社会参与、统筹规划与分步实施、用养结合与建管并重的原则，健全完善投入保障机制，提高建设标准和质量。</p><p>此外，二次审议稿规定，国家推动盐碱地综合利用，制定相关规划和财政支持政策，鼓励、引导社会资本投入，挖掘盐碱地开发利用潜力，分区分类开展盐碱耕地治理改良，加快选育耐盐碱特色品种，推广改良盐碱地有效做法，遏制耕地盐碱化趋势。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 05:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252600.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252600.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国首例使用「COD 去除剂」干扰监测数据案详情披露，企业负责人获缓刑近日，最高人民检察院、公安部、生态环境部联合发布 4 件依法严惩重点排污单位自动监测数据弄...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 19 日，据最高人民检察院网站消息，近日，最高人民检察院、公安部、生态环境部联合发布 4 件依法严惩重点排污单位自动监测数据弄虚作假犯罪典型案例。曾备受关注的浙江省湖州市长兴新天地环保科技有限公司、夏某频等 4 人使用试剂干扰自动监测设施污染环境一案位列其中。</p><p>2022 年 2 月 8 日，生态环境部官网曾通报称，湖州市公安机关和生态环境部门联合查处了一起使用「COD 去除剂」干扰在线监测数据违法案件，这是继 2021 年 1 月生态环境部通报陕西神木污水处理厂环境违法案件以来，地方查处的又一起使用「COD 去除剂」干扰在线监测数据典型案件。</p><p>COD（Chemical Oxygen Demand）即化学需氧量，COD 越高，常代表水体有机物的污染越严重，越容易发黑发臭。「COD 去除剂」也被业内称为屏蔽剂、掩蔽剂。其主要成分为氯酸钠，该物质并不能真正去除水中的 COD，只是掩蔽了 COD 在线监测设施测定过程，使得 COD 测定结果偏低。</p><p>被告单位长兴新天地环保科技有限公司（简称「新天地公司」），成立于 2015 年 9 月 9 日，系湖州市生态环境局确定的 2020 年、2021 年重点排污单位。</p><p>2020 年 12 月至 2021 年 1 月，新天地公司先后七次通过其他单位向被告人杨某、佘某斌所在的湖州磐某科技有限公司购买了「COD 去除剂」3 余吨。被告人夏某频作为新天地公司生产经营负责人，为谋取单位利益，亲自或者组织、指挥公司员工被告人夏某宇等人，通过投加「COD 去除剂」的方式，干扰自动监测设施的正常运行，造成排放污水化学需氧量（即「COD」）自动监测数据下降的假象。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/1697691338685500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2021 年 5 月 12 日晚，湖州市生态环境局长兴分局对新天地公司进行现场检查发现上述行为。经检测，新天地公司购买、使用的「COD 去除剂」主要成分为氯酸钠，该去除剂无法真正去除 COD，只是干扰 COD 的检测，造成数据下降的假象，实为「屏蔽剂」。</p><p>生态环境部门于同年 5 月 17 日将案件移送公安机关。2021 年 5 月 19 日，公安机关依法立案侦查，并对夏某频等 4 人采取刑事强制措施。12 月 30 日，公安机关向检察机关移送审查起诉。鉴于该案社会影响大，且属于新类型案件，湖州市人民检察院对新天地公司、夏某频涉嫌污染环境案提级办理，并于 2022 年 5 月 17 日向湖州市中级人民法院提起公诉。</p><p>同年 6 月 2 日，湖州市中级人民法院经开庭审理当庭宣判，采纳检察机关指控意见和量刑建议，以污染环境罪分别判处被告单位新天地公司罚金二十万元，被告人夏某频有期徒刑一年，缓刑一年六个月，罚金二万元。被告单位、被告人未上诉，判决已生效。2022 年 8 月 8 日，检察机关对犯罪情节较轻的夏某宇依法作出相对不起诉决定，对主观故意证据存疑的杨某、佘某斌依法作出存疑不起诉决定。</p><p>界面新闻注意到，使用「COD 去除剂」干扰自动监测设施是近年来新出现的污染环境作案方式，区别于直接排放或通过暗管偷排，犯罪手段升级、方式隐蔽，但实践中尚无定罪判例。该案是全国首例对使用「COD 去除剂」干扰自动监测设施进行刑事追责的案件，具有示范效应。</p><p>据了解，三部门此次发布的 4 件典型案例分别为新天地公司、夏某频等 4 人使用试剂干扰自动监测设施污染环境案；江苏省常熟市神某针织有限公司、被告人周某兴等 2 人稀释污水干扰自动监测设施污染环境刑事附带民事公益诉讼案；山东省滕州市索某某等 4 人安装干扰装置干扰自动监测设施破坏计算机信息系统案；四川省攀枝花市钛某化工有限公司、钱某广等 3 人篡改自动监测设备参数破坏计算机信息系统案。</p><p>2020 年以来，生态环境部、最高人民检察院、公安部连续组织开展严厉打击危险废物环境违法犯罪行为专项行动，2021 年将重点排污单位自动监测数据弄虚作假环境违法犯罪行为，纳入专项行动打击范围。</p><p>2021 年 3 月 1 日，刑法修正案（十一）实施，环境监测机构弄虚作假首次纳入刑法定罪量刑。2023 年 8 月 15 日，最高人民法院、最高人民检察院联合发布的《关于办理环境污染刑事案件适用法律若干问题的解释》正式实施，其中明确环境监测数据造假行为的处理规则。此前，生态环境部还在官网公开发布了三部门联合挂牌督办 11 起重点排污单位自动监测数据弄虚作假污染环境案。</p><p>据央视新闻客户端报道，2023 年上半年，全国生态环境部门一共查办自动监测数据弄虚作假环境违法案件 593 起，向公安机关移送涉嫌犯罪案件 206 起。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 05:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252642.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252642.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月新房价格上涨城市数量减少，一线城市二手房价时隔 4 个月再上涨一线城市新建商品住宅销售价格环比持平，二手住宅环比转涨。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169768186936762900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 02:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10251451.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10251451.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】云南弥勒电梯坠落致 3 死 17 伤，有商户称曾遭遇电梯急速下坠近些年，电梯事故时有发生。截至 2022 年底，全国登记的电梯为 964.46 万台，发生电梯事故 22 起，死...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>据云南省弥勒市新闻办通报，2023 年 10 月 18 日 12 时许，云南省红河州弥勒市佛城商都电梯发生坠落事故，从四楼掉到一楼，有人受伤。弥事件发生后，弥勒市迅速组织力量对所有伤员进行救治。截至目前，3 人抢救无效死亡，4 人重伤、13 人轻伤。伤者救治工作正在全力开展，事件原因正在调查中。</p><p>官方资料显示，佛城商都商业综合体是由云南吉成控股集团有限公司在原弥勒老鸿丰农贸市场原址上升级改造建设而成，项目包含了佛城商都一期（西南五星级农贸市场）、佛城商都二期，建筑面积共计 6.4 万平方米，共有商铺 800 多间，固定、零散摊位 600 多个。</p><p>佛城商都商业区包含了蔬菜水果、肉类水产、禽蛋干货、服装鞋帽等业态，为弥勒城区及附近乡镇 30 万余人提供了一个安全、放心的一站式购物平台。2017 年 10 月，该商城荣获红河州州级「诚信市场」荣誉称号，2021 年 1 月，荣获「五星级农贸市场」荣誉称号。公开信息称，作为弥勒市最大的农贸市场，佛城商都市场日均人流量可达到 2-3 万人。</p><p>佛城商都位于弥勒市弥阳街道，这里原属弥阳镇，每逢周三和周六赶集。一位佛城商都的商户告诉界面新闻，事发电梯位置在佛城商都一期，该栋楼最高四层，第四层主要是经营蔬菜和水产等，由于当日适逢赶集，市场内人流较大。</p><p>据该商户介绍，有一位女性商户当时乘坐该电梯，已经死亡，其余受害者多是顾客。这名女子大约 50 多岁，家住弥勒周边的一个寨子，在四层租下铺面卖菜。平时只有她一个人在看守菜铺，丈夫多数时候在家务农。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169767522745576900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「当时靠近电梯的一些人听到‘砰’的一声」，她说，「后来听说是电梯的钢绳断了。」但是截至 10 月 18 日晚，物业或开发商尚未就事故情况对商户进行说明，一些人下班后不敢乘坐电梯，选择楼梯步行下去。</p><p>另一位四层的商户告诉界面新闻，大约在 2022 年，他乘坐商城货梯时，曾发生电梯急速下坠的情况。他说，当时他和其他两三个同行，乘坐四层的货梯到一层，并未超载，电梯门关闭后，突然急速下坠，几秒钟后才放缓，门打开后，他发现是二楼，「吓死人了」。由于不熟悉商场管理方，事后他并未向物业或开发商反映。</p><p>电梯属于特种设备，根据特种设备安全法第五条规定：「国务院负责特种设备安全监督管理的部门对全国特种设备安全实施监督管理。县级以上地方各级人民政府负责特种设备安全监督管理的部门对本行政区域内特种设备安全实施监督管理。」目前，各地一般由市场监管局的特种设备安全监察科室负责电梯的安全监管。</p><p>近些年，电梯事故时有发生。根据国家市场监管总局发布的《2022 年全国特种设备安全状况通告》，截至 2022 年年底，全国登记的电梯为 964.46 万台，发生电梯事故 22 起，死亡 17 人。其中，安全管理、维护保养不到位 2 起，违章作业或操作不当 4 起，主要部件失效或安全保护装置失灵等原因 6 起，应急救援不当 1 起。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 01:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10250072.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10250072.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 商务部部长王文涛会见苹果公司首席执行官库克；中国驻以使馆建议在以中国公民利用商业航班仍在运营时机尽快回国或离境中国信通院：8 月国内市场手机出...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部部长王文涛会见苹果公司首席执行官库克</h3><p>据商务部网站，10 月 18 日，商务部部长王文涛在京会见苹果公司首席执行官库克。双方就苹果公司在华发展、中美经贸关系等进行交流。王文涛表示，中国将坚定推进高水平开放、持续扩大市场准入，致力于营造市场化、法治化、国际化的营商环境，欢迎包括苹果公司在内的跨国公司共享中国市场红利，实现共赢发展。库克表示，苹果公司珍视在华 30 年发展所取得的成绩，支持美中两国政府加强沟通对话，维护和发展稳定的双边经贸关系，为双方企业务实合作创造良好环境。</p><h3>中国驻以色列使馆建议在以中国公民利用商业航班仍在运营时机尽快回国或离境</h3><p><span>据中国驻以色列使馆，</span>目前，新一轮大规模巴以冲突愈演愈烈，以色列宣布进入「战争状态」，当地安全形势更加严峻复杂。在此，中国驻以色列使馆建议在以中国公民利用商业航班仍在运营时机尽快回国或离境，以规避风险，确保安全。<a href="https://www.jiemian.com/article/10250099.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国信通院：8 月国内市场手机出货量 1898.5 万部，同比增长 0.03%</h3><p>10 月 18 日，中国信通院数据显示，2023 年 8 月，国内市场手机出货量 1898.5 万部，同比增长 0.03%，其中，5G 手机 1564.5 万部，同比增长 9.6%，占同期手机出货量的 82.4%。2023 年 1-8 月，国内市场手机总体出货量累计 1.67 亿部，同比下降 4.5%，其中，5G 手机出货量 1.33 亿部，同比下降 3.8%，占同期手机出货量的 79.5%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>亿航智能与合肥市政府达成战略合作：将获 1 亿美元支持，拟设华东区域总部</h3><p>10 月 18 日，亿航智能（Nasdaq: EH）宣布与合肥市人民政府签署战略合作协议。亿航智能将参与合肥的全空间无人系统综合应用示范项目，在合肥的骆岗中央公园开启无人驾驶航空器的常态化运营。合肥市政府计划为亿航智能提供总价值为 1 亿美元的各项支持，包括协调或促进不少于 100 架 EH216 系列无人驾驶航空器的采购订单，以及资金支持。此外，亿航智能拟在合肥市设立华东区域总部，推动无人驾驶航空器在华东地区的生产、销售、运营，加速城市空中交通的落地。</p><h3>国美零售发澄清公告，回应广东门店全部关闭传闻</h3><p>国美零售 10 月 18 日晚间在港交所公告，董事会注意到公司股份在香港联合交易所有限公司之股价及成交量波动及注意到市场有关集团关闭广东省门店之若干新闻报道。董事会谨此证清于 2023 年 9 月 30 日，集团于中国广东省拥有自营店 2 家及加盟店 107 家，相比于 2023 年 6 月 30 日拥有自营店 14 家及加盟店 181 家。正如集团于 2023 年中期报告中披露，集团正在优化及升级新模式经营策略并实现线上线下一体化。因此，门店数目在将来或会再有改变。</p><h3>中储粮：「中储粮停止收购玉米」为不实信息</h3><p>10 月 18 日，中储粮集团公司发布声明称，公司注意到有自媒体发布消息，反映中储粮近期决定停止对外收购玉米。经公司核实，该消息与事实不符，公司近期从未发布类似相关信息。目前，公司所属企业正在有序开展储备轮入收购业务。</p><h3>美股收评：三大指数集体收跌，热门科技股普遍下跌，特斯拉、英伟达跌超 4%</h3><p><span>美股收盘，三大指数集体收跌，道指跌 0.98%，纳指跌 1.62%，标普 500 指数跌 1.34%，热门科技股普遍下跌，特斯拉、英伟达跌超 4%，AMD、Meta、亚马逊跌超 2%。锂电池、邮轮、航空公司板块跌幅居前，美国雅保、夏威夷航空跌超 9%，智利矿业化工、西空航空跌超 6%，美国航空、达美航空跌超 4%。石油与天然气、食品饮料板块走高，CVR 能源涨超 3%，巴西石油公司涨超 2%，麦当劳、百胜餐饮、百事可乐涨超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 23:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10250064.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10250064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
