<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2023 04:00:14 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[百歲基辛格家中去世，曾為中美關係「破冰」作出關鍵貢獻童年顛沛流離的經歷，促使他終生致力於緩解緊張的國際關係。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美東時間 11 月 29 日晚，美國著名外交家、前國務卿基辛格在其康涅狄格州的家中去世，享年 100 歲。</p><p>基辛格於 1923 年 5 月 27 日出生在德國的一個猶太人家庭，1938 年第二次世界大戰爆發前夕隨家人移居美國紐約。1943 年，時年 20 歲的基辛格應徵入伍併成為美國公民，服役期間因為在德國的成長經歷被分配到情報部門。戰爭結束後，基辛格進入了哈佛大學深造，並一路獲得政治學博士學位。</p><p>童年顛沛流離的經歷，促使他終生致力於緩解緊張的國際關係。1969 年-1974 年，他擔任尼克松政府國家安全助理，並於 1973 年到 1977 年擔任國務卿。他積極推動結束越南戰爭、促進美國與蘇聯、中國等國家的關係正常化，深刻影響了二戰後的世界格局。</p><p>1973 年 1 月，基辛格在巴黎完成了結束越南戰爭的談判，並因此與當時的越共領導人黎德壽（Lê Ðức Thọ）一同獲得當年的諾貝爾和平獎。4 年後，美國第 38 任總統福特授予他「總統自由勳章」，並稱贊他是「美國史上最偉大的國務卿」，傑出的外交功績無人能及。</p><p>基辛格為中美關係大門的開啓作出了歷史性貢獻，持續關心和支持中美關係的發展。他在半個世紀前中美關係「破冰」階段的開拓性貢獻。1971 年基辛格祕密訪華，與中方攜手促成了 1972 年尼克松對中國進行「破冰之旅」，中美關係正常化迎來標誌性的重大時刻。</p><p>今年 7 月，基辛格開啓了 100 歲生日後的首次訪華，受到了<span>最高禮遇</span>。期間他表示，第一次訪問中國後，他已有 100 多次踏上這片土地，「每次都會有新的收穫」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 02:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10470371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10470371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面天下]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 製造業 PMI 再降 0.1 個百分點，連續兩月低於臨界點 11 月製造業採購經理指數（PMI）為 49.4%，比上月下降 0.1 個百分點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170130953470007600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10469990.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10469990.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：2023-2050 年中國幼兒園教職工富餘人數將超百萬中國人口發展正經歷着重大的歷史性轉向，這將深刻影響托幼事業的前景。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>人口負增長和低生育率對社會的全面影響，越來越成為學界關注的重點。</p><p>最新一期《人口與經濟》發表的一篇論文指出，從該研究的中等水平預測結果來看，2022-2050 年中國幼兒園學位及師資長期處於供過於求的狀態。 2024-2050 年期間各年份幼兒園學位富餘量均在千萬以上，2023-2050 年期間各年份幼兒園教職工富餘人數在百萬以上；與此相對的是，2022-2050 年中國托育機構託位及保育人員則持續供不應求，3/5 以上年份的託位缺口在 500 萬個以上。</p><p>這篇題為《三孩政策下未來中長期我國托幼服務供需關係分析》的文章，由首都師範大學學前教育學院副教授沙莉、中國人民大學人口與發展研究中心教授陳衞、首都師範大學學前教育學院碩士研究生席穎超和楊津津。該研究獲得了國家社會科學基金的支持。</p><p>人口變動對教育發展產生直接影響，其中學前教育領域對生育政策和出生人口變動的感受最為敏鋭。三孩政策是否會提振學前教育需求？未來幼兒園和托育機構的教師需求如何變化？與現有師資相對照，供需關係如何發展？對這些問題的認識在當前愈顯迫切。</p><p>本研究用七普數據和經典隊列要素預測法預測 2022-2050 年中國學齡前人口規模，並結合入園（託）率和師幼比指標，預測未來中長期托幼服務需求和供需關係變化趨勢。隊列要素法中的「隊列」體現在男女兩性的各年齡組人口，「要素」即生育、死亡和遷移。由於遷移相對於總人口而言數量極少，關鍵是對預測期內生育和死亡參數進行估計和假設，即使用總和生育率來測量生育水平，使用平均預期壽命來測量死亡水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230914/1694684068048.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據不同國家和地區的生育水平變化，作者設計了低、中、高三種生育水平方案和一種死亡水平方案，從而獲得低、中、高三種方案的人口預測結果。基於低、中、高三種生育水平方案，得到未來 30 年中國學齡前人口規模的預測結果。結果顯示，未來 30 年中國學齡前人口規模變化呈現先減後增再減的整體變動趨勢。不同預測方案的變化趨勢不盡相同，高、中方案的變化趨勢更為接近。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170127727595519100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022-2050 年全國學齡前人口規模；單位：萬人&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片引自改論文</figcaption></figure><p>基於對學前齡人口規模的預測，作者分析，在幼兒園學位方面，本研究中處於中間水平的「中幼兒數-動態低入園率」方案的學位預測結果顯示，2022-2031 年期間，中國 3-5 歲適齡幼兒學位需求規模持續下降，由 2022 年的 4125 萬個減少至 2031 年的 2690 萬個。以 2025 年為界，此前快速下降，此後降速減緩。2032 年學位需求開始回升，平穩增加至 2043 年的 3339 萬個，此後再次縮減，2050 年減少至 2922 萬個。</p><p>依據 2020 年全國教育統計數據中的在園人數 4818 萬人，並假定未來中國幼兒園學位供給能力仍保持這一水平，與本研究對學位需求規模的預測結果相比較可以發現，2022-2050 年期間幼兒園學位始終處於供大於求的狀態。2024-2050 年期間的學位富餘量均在千萬以上，其中 3/5 年份的學位富餘量超過 1500 萬個。</p><p>幼兒園師資富餘現象同樣非常突出。以兩類師資預測結果中處於中等水平的「中學位-低師幼比」方案的預測結果為例，幼兒園教職工 2022 年供需差為 62 萬人，此後富餘量逐年增加，2031 年達到 221 萬人，而後富餘量有所減少，2044 年降至 149 萬人，此後富餘量再次增加，2050 年達 195 萬人；專任教師供需差從 2022 年的 33 萬人開始持續擴大，2031 年富餘人數達到 123 萬，此後降至 2044 年的 82 萬人，而後富餘量再次增加，2050 年為 108 萬人。</p><p>但在另一方面，托育機構卻面臨託位供不應求，保育人員嚴重短缺的現實。</p><p>目前中國托育機構實際收託嬰幼兒數並無權威數據，但通過將一些學者的調研結果與人口統計的基礎數據相結合，可大致推算目前托育機構實際提供的託位數。具體而言，2020 年 3 歲以下人口為 4063 萬人，如果以 2019 年全國人口與家庭動態監測調查得到的 4.3% 的實際入托率來計算，則目前中國托育機構實際託位供給量約為 175 萬個；如果以北京師範大學學前教育研究所所長洪秀敏團隊 2020 年調研得出的 5.5% 的入托率來計算，則當前中國實際託位供給量約為 223 萬個，二者均值為 199 萬個。</p><p>本研究中處於中間水平的「中幼兒數—動態低入園率」方案的託位預測結果顯示，2022-2047 年期間，中國面向 3 歲以下嬰幼兒的托育機構託位需求規模從期初的 265 萬個左右，持續增長至 2047 年的峯值（1214 萬個），此後幾年略有下降，2050 年的託位需求規模為 1170 萬個。以此為參照，2022-2050 年期間中國托育機構託位持續「供不應求」，3/5 以上年份（2033-2050 年）的託位缺口均在 500 萬個以上，峯值年份（2047 年）的託位缺口達到 1015 萬個。</p><p>在托育機構師資方面，目前中國托育機構中保育人員總體規模尚無確切統計數據，如果以洪秀敏團隊的調研結果為參考，依據《托育機構設置標準（試行）》中規定的師幼比配備標準，可得出 2020 年托育機構保育人員供給規模為 28 萬人。</p><p>以此作為供給現狀水平，與本研究中的預測值相比較發現，對保育人員需求規模的六種預測結果均呈現供不應求的現象。如果按照處於中等水平的「中託位-低師幼比」方案來看，中國托育機構保育人員由 2022 年 10 萬人的缺口逐年遞增至 2046-2047 年期間 145 萬人的缺口量，此後幾年稍有緩解，2050 年缺口減至 139 萬人。</p><p>作者認為，中國人口發展正經歷着重大的歷史性轉向，將深刻影響托幼事業的前景。因此，科學制定托幼公共服務政策應注重兩方面：一是基於人口預測對學齡前人口從整體規模上加以科學測算，進而對 6 歲以下托幼機構保教資源的需求變動趨勢作出預測分析，從而明確在國家各級各類教育事業發展中托幼公共服務資源需求的總體規模與所佔比重；二是將學齡前人口的托幼公共服務作為一個整體來統籌考慮和規劃，科學測算其內部不同年齡段的保教需求，為實現保教資源在托幼公共服務體系內部的統籌規劃與高效配置提供科學依據。</p><p>具體而言，由於未來 30 年間中國幼兒園富餘學位數量完全可以覆蓋甚至遠遠超過托育機構的託位缺口，因此可以考慮幼兒園保教資源向下延伸，利用幼兒園富餘學位面向 3 歲以下嬰幼兒提供托育服務。考慮到嬰幼兒身心發展的年齡特徵及家庭對 2 歲子女的托育需求最為強烈，可重點推行幼兒園開設面向 2 歲幼兒的託班。</p><p>由於未來中國幼兒園教師將長期處於供大於求的狀態，托育機構保育人員則將長期處於短缺狀態，作者建議，一方面，各地方應根據本地區實際情況，科學測算托幼機構各類師資需求規模，據此制定相關師資培養計劃。考慮到本專科師範生 2-4 年的培養週期，一些地方從當前開始就需要及時停止學前師範生的擴招計劃，甚至適當縮減招生規模，否則很快將出現學前專業畢業生就業困難的突出問題。</p><p>另一方面，應重視托育機構保育人員的培養與培訓，規範托育機構保育人員資質條件依據，擴大托育機構保育人員規模以應對未來較長時期內托育機構的師資短缺問題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 習近平在上海考察調研；拼多多美股市值超越阿里巴巴市場監管總局開展打擊大型企業拖欠中小企業賬款專項行動；恆生指數公司將北交所上市證券納入相關...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>習近平</span></span>在上海考察調研</h3><p>據央視新聞，28 日至 29 日，<span><span><span>習近平</span></span>總書記</span>在上海市考察調研。他先後考察上海期貨交易所、上海科技創新成果展、閔行區新時代城市建設者管理者之家，瞭解上海增強國際金融中心競爭力、推進國際科技創新中心建設、保障性租賃住房建設等情況。</p><h3>市場監管總局開展打擊大型企業拖欠中小企業賬款專項行動</h3><p>「市説新語」微信公眾號消息，為解決日益嚴重的大型企業拖欠中小企業賬款問題，切實保障中小企業的合法權益，日前，市場監管總局開展打擊大型企業拖欠中小企業賬款專項行動，將持續至 12 月 10 日。下一步，市場監管總局將繼續加大對大型企業逾期尚未支付合同情況的打擊力度，深入推進經營主體信用體系建設，增強經營主體發展信心，助推經濟社會高質量發展。</p><h3>恆生指數公司將北交所上市證券納入相關指數選股範疇</h3><p>11 月 29 日，恆生指數公司官網宣佈，將成為首家把北京證券交易所（北交所）的上市證券納入旗下相關指數選股範疇的境外指數公司。該舉措將使恆生指數公司全面涵蓋內地所有證券交易所的股票，有助為離岸及在岸投資者提供全方位的指數解決方案。透過使用北交所行情數據，恆生指數公司計劃將北交所的上市證券納入恆生指數公司現有 A 股及跨市場相關指數的選股範疇內，進一步豐富旗下中國企業相關指數產品。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拼多多美股市值超越阿里巴巴</h3><p>11 月 29 日，拼多多漲超 3%，市值超越阿里巴巴美股市值，成為美股市值最大中概股。截至目前，拼多多市值 1920 億美元，阿里巴巴 1915 億美元。今年以來，拼多多累計上漲逾 77%。</p><h3>新華保險：與中國人壽分別出資 250 億元共同設立私募基金公司</h3><p>新華保險 11 月 29 日公告，公司與中國人壽分別出資 250 億元共同發起設立私募證券投資基金有限公司。公司控股子公司新華資產與國壽資產分別出資 500 萬元共同發起設立基金管理人公司，擔任上述私募基金公司的管理人。</p><h3>寶龍地產：預計流動現金及銀行存款仍無法履行當前及日後債務所需</h3><p>寶龍地產 11 月 29 日晚間在港交所公告，受複雜的經營環境影響，集團的銷售復甦緩慢，流動資金緊張狀況日益嚴峻。公司已竭盡全力，但預計流動現金及銀行存款仍無法履行當前及日後債務所需。公司發行的 2025 年 4 月到期 5.95% 優先票據項下 15,916,250 美元的利息於 2023 年 10 月 30 日到期應付，而公司有 30 天的寬限期支付利息。截至本公佈日期，公司尚未支付相關利息。根據公司若干境外長期計息銀行及其他借款的條款，無法支付將導致違約事件。</p><h3>思美傳媒：因涉嫌信息披露違法違規，公司遭證監會立案調查</h3><p>思美傳媒 11 月 29 日公告，因公司涉嫌信息披露違法違規，中國證監會決定對公司立案。 同日公告， 公司及董事會祕書李子木收浙江證監局警示函。11 月 27 日午間，公司選擇性回覆了投資者在互動易提問，稱「抖音超市現階段由本公司代運營」；收盤後，公司在互動易回覆時又稱，「公司所稱代運營抖音超市，是指公司代運營了抖音官方超市的官方直播間之一」。公司在答覆投資者提問時，未準確、完整披露公司參與「抖音超市」業務的具體情況、對公司營業收入的影響等。公司上述行為違反了相關法律法規。</p><h3>美吉姆：無法與董事長馬紅英取得聯繫</h3><p>美吉姆 11 月 29 日公告，近日，公司通過電話、微信等方式，均無法與董事長馬紅英取得聯繫。經與馬紅英家人溝通，截至目前，公司尚不確定無法與馬紅英取得聯繫的具體原因。截至公告披露日，馬紅英未持有公司股份。馬紅英除擔任公司董事長、董事會戰略委員會主任委員職務外，未擔任公司其他職務。</p><h3>美股收評：三大指數收盤漲跌不一，熱門科技股多數下跌</h3><p><span>美股三大指數收盤漲跌不一，道指微漲 0.04%，納指跌 0.16%，標普 500 指數跌 0.09%，熱門科技股多數下跌，Meta 跌超 2%，谷歌、特斯拉跌超 1%。電腦硬件、資產管理、百貨商店漲幅居前，美國網存漲超 14%，梅西百貨漲超 4%，景順、黑石漲超 3%，摩根士丹利、美國銀行、道富銀行漲超 2%，羅技、惠普、戴爾科技漲超 1%。流媒體、石油與天然氣板塊走低，道達爾、雪佛龍、埃克森美孚跌超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 23:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468951.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468951.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 開幕前「負面新聞」頻發，美國和阿聯酋被廣泛批評在減排上，能源轉型進程不同的各國，尤其是大國間的互動正愈發複雜。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>隨着<span>《聯合國氣候變化框架公約》</span>第 28 次締約方大會（COP28）即將於本週四開幕，化石燃料大國們的「負面新聞」頻發，為此次會議能否取得突破性成果蒙上陰影。</p><p>美國在敏感時刻繼續為新的化石燃料項目開綠燈。美東時間本週二，美國內政部土地管理局舉行了一次新的石油和天然氣地塊拍賣。該局在一份<a href="https://www.blm.gov/press-release/blm-oil-and-gas-lease-sale-wyoming-nets-3405179" target="_blank">聲明中</a>表示，當天拍賣了懷俄明州的 37 塊土地，面積達 14164 公頃，其中 18 塊被成功競標，為美國政府帶來了 340.5 萬美元收益。地塊拍賣是開發石油和天然氣資源的第一步。</p><p>另外，該局還將於 11 月 30 日、12 月 5 日和 12 月 12 日拍賣新墨西哥州、俄克拉荷馬州、內華達州、北達科他州和猶他州的地塊。</p><p>對於美國新拍賣地塊，環保組織表達了批評。「地球之友」高級化石燃料項目經理吉奧（Nicole Ghio）在一份聲明中説，總統拜登沒有為應對氣候變化做必要的工作，相反繼續支持在美國擴大化石燃料的使用。</p><p>在這一關鍵時刻，有媒體發文提醒外界不要忽視美國正經歷的化石燃料狂熱。《衞報》援引美國能源署稍早前的數據稱，今年美國的石油和天然氣開採或將創新高。更讓環保人士難以接受的是，美國政府自己的預計顯現這種狂熱或將持續到 2050 年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170125925177727400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>斯德哥爾摩環境研究所的資深科學家拉扎勒斯（Michael Lazarus）表示，看到美國的石油和天然氣產量年復一年地創下紀錄，甚至要持續到 2050 年，這尤其令人震驚。</p><p>雖然拜登政府通過了美國第一部重要的氣候立法，制定了新的污染規則，能源排放量也在小幅度下降，但另一方面卻不斷為石油和天然氣鑽探新合同大開綠燈，這甚至令拜登黨內的一些盟友也感到擔憂。</p><p>俄勒岡州的民主黨參議員默克利（Jeff Merkley）直言，在此次會議上，美國沒有任何道德權威來領導淘汰化石燃料這一議程，「我們比其他任何國家生產更多的石油和天然氣，同時拜登團隊還正為一個又一個化石燃料項目開綠燈。」</p><p>另一則關於今年主辦國的爆料引發外網關注。本週一，BBC 聯合非營利調查性新聞組織「氣候報告中心」（CCR）<a href="https://www.bbc.com/news/science-environment-67508331" target="_blank">披露文件稱</a>，阿聯酋 COP28 團隊為主席賈比爾準備的文件顯示，該主辦國計劃在會議期間利用雙邊會談與多個國家推進油氣合作。</p><p>對此，賈比爾的發言人迴應稱報道中的文件「不準確」，BBC 使用未經證實的文件「令人失望」。</p><p>這條爆料發酵後，聯合國祕書長古特雷斯在新聞發佈會上直言「簡直不敢相信」。關於此次峯會的目標，古特雷斯稱 COP28 必須發出明確信號：化石燃料時代已經結束，它的終結是不可避免的。</p><p>產油大國主辦本次氣候峯會，以及「能源大亨」賈比爾被任命為大會主席，這一直遭受西方政界人士的批評。賈比爾是阿聯酋國家石油公司的負責人，同時還經營着一家國有可再生能源公司，批評人士認為可能存在利益衝突。</p><p>有環保組織批評讓阿聯酋主辦這次大會，猶如在煉油廠裏開會。而對最新爆料，<span>《巴黎協定》「締造者」、哥斯達黎加外交家</span>克里菲格雷斯（Christiana Figueres）在社交媒體上發帖稱，阿聯酋「被當場抓獲」。</p><p>對於阿聯酋的最新爆料，奧斯陸大學法學教授、前挪威氣候變化談判代表沃伊特（(Christina Voigt）指出，在活動安排方面，締約方會議主席其實沒有固定的程序規則，另外，許多國家此前也已達成相關能源項目協議。不過，爆料中提及的信息無助於支持落實<span>《巴黎協定》</span>目標，而且還會破壞談判中的信任。</p><p>無論真相如何，每年的聯合國氣候峯會對於各國政府來説，都是一場激烈的談判和博弈大會。有觀察人士指出，隨着氣候危機愈發緊急以及能源危機等拖累經濟的負面因素累積，在減排上，能源轉型進程不同的各國，尤其是大國間的互動正愈發複雜。</p><p>雖然阿聯酋在國家層面已經推出了一系列減排措施，比如它是中東首個設定 2030 年和 2050 年減排目標的國家。但是作為全球最大的石油和天然氣生產國之一，阿聯酋在化石燃料上的立場與美國等其他國家類似。阿聯酋雖然響應在全球範圍內逐步淘汰化石燃料的呼籲，但同時也表示現在還沒有準備好，可再生能源尚不能完全替代化石燃料。</p><p>淘汰化石燃料已是國際上的基本共識，但在淘汰的速度和方式或標準上尚沒有達成一致。聯合國以及環保組織高呼加大減排力度、結束化石燃料污染，但是不同國家對此的理解有不同之處。南方國家強調公平發展權和歷史排放國的賠償，負有更多歷史責任的發達大國在響應聯合國號召的同時，強調應逐步淘汰，同時希望採用其他新技術手段抵消排放。</p><p>儘管科學界長期以來一致認為燃燒化石燃料是氣候危機的主要驅動因素，但直到最近才在聯合國氣候決策中達成政治共識。在 2021 年的 COP26 上，各國達成了逐步減少煤炭發電的突破性協議。在去年的 COP27 上，約 80 個國家想要推動將這一政策擴展到石油和天然氣領域，但遭到阻撓後失敗。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 13:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468047.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468047.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 風頭被巴以衝突搶走？拜登或首次缺席氣候大會特朗普的能源政策重點將放在「讓化石燃料生產最大化」上。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>11 月 30 日，《聯合國氣候變化框架公約》第 28 次締約方大會（COP28）將在阿聯酋迪拜召開。在今年可能成為史上最熱一年的背景下，大會將達成哪些共識備受關注。</p><p>今年的會議為期兩週，將有 7 萬多人蔘加，包括 167 個國家的元首、談判代表、企業家，為規模最大的一次氣候大會。</p><p>但上台後曾連續兩年參加氣候大會的美國總統拜登預計將缺席今年的會談。美國的二氧化碳排放總量位居世界第一，推動綠色能源轉型是拜登的主要施政方向之一。拜登的缺席已經引起美國自由派媒體的質疑。</p><p>在巴以衝突成為全球熱點的背景下，以色列總理內塔尼亞胡也將缺席今年的氣候大會。但以色列代表和巴勒斯坦代表都將參會，巴以問題可能在大會期間再成焦點。</p><p>對《巴黎協定》的進展進行首次正式評估、化石燃料、確定氣候資金來源將成為本次大會的重點議題。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231129/170125086744412800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在會議召開前，大會主辦方阿聯酋還引發爭議。阿聯酋國家石油公司的 CEO 負責主持今年的氣候會議，還有報道爆料阿聯酋準備藉此次大會私下談判化石燃料協議。</p><h3>拜登缺席、特朗普威脅籠罩</h3><p>美國政府並沒有正式宣佈拜登不會參加今年的氣候大會。但<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/26/climate/biden-climate-cop28-dubai.html" target="_blank">美國媒體從白宮</a>的行程安排以及匿名官員處獲得的消息報道拜登將缺席。</p><p>白宮的行程顯示，本週四，也就是氣候大會第一天，拜登將與安哥拉總統洛倫索會面並參加白宮的聖誕樹亮燈儀式。週五，也就是氣候大會首腦峯會當天，拜登沒有公開的行程安排。</p><p>多名白宮官員接受<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-27/president-biden-plans-to-skip-cop28-climate-summit-in-dubai?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>、《<a href="https://www.washingtonpost.com/climate-environment/2023/11/26/biden-cop28-climate-summit-dubai/" target="_blank">華盛頓郵報</a>》等媒體採訪時透露，拜登確實沒有計劃參加今年的氣候大會，但並未解釋原因。</p><p>週一，<a href="https://apnews.com/article/cop28-climate-talks-syria-us-israel-preparations-e61c838fd200c258d6f238e5d9fbbdf1" target="_blank">美國國家安全委員會發言人柯比</a>表示，拜登過去一週一直專注巴以衝突，感恩節假期也在打電話。他稱，「我估計未來幾天總統將繼續打電話。」</p><p>以色列與哈馬斯的四天臨時停火已經延長兩天。目前卡塔爾正在遊説各方，希望進一步延長停火，讓更多人質獲釋。美國中央情報局局長伯恩斯與以色列情報特勤局（摩薩德）局長巴爾內亞前往卡塔爾，商討進一步延長停火事宜。</p><p>白宮發言人<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-27/president-biden-plans-to-skip-cop28-climate-summit-in-dubai?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">費爾南德茲</a>稱目前沒有關於拜登行程的新消息，但美國政府期待本次氣候大會將是有建設性的會談。美國總統氣候問題特使克里將率代表團參加阿聯酋的會談。</p><p>應對氣候變化、向綠色能源轉型是拜登上台後的施政重點之一。2021 年參加英國格拉斯哥舉行的氣候大會時，拜登還為特朗普帶美國退出《巴黎協定》而道歉，並承諾美國將以行動來引領全球對抗氣候變化。</p><p>《<a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2023/11/28/biden-may-skip-cop28-so-whats-cop28/" target="_blank">華盛頓郵報</a>》指出，在今年或成為地球最熱一年的背景下，如果拜登缺席今年的氣候大會，美國將遭到發展中國家更嚴厲的批評。《<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/26/climate/biden-climate-cop28-dubai.html" target="_blank">紐約時報</a>》則表示，氣候活動人士可能會對拜登的缺席感到憤怒。</p><p>同為自由派的獨立媒體<a href="https://www.commondreams.org/news/biden-skips-cop28" target="_blank">Common Dreams</a>則指責拜登雖然力推能源轉型，但同時也批准了大規模化石燃料項目。在拜登執政的前兩年，<a href="https://biologicaldiversity.org/w/news/press-releases/biden-administration-oil-gas-drilling-approvals-outpace-trumps-2023-01-24/" target="_blank">美國政府批准了</a>6430 份石油天然氣鑽探許可證，超過了特朗普執政前兩年批准的 6172 份。</p><p>特朗普是氣候變化懷疑論者。特朗普的<a href="https://www.ft.com/content/ed4b352b-5c06-4f8d-9df7-1b1f9fecb269" target="_blank">競選團隊高級官員</a>上週透露，一旦在明年大選中再次當選總統，特朗普將廢除拜登的大部分清潔能源補貼。拜登政府推出的《通貨膨脹削減法案》中為清潔能源提供了 3690 億美元的補貼和稅收減免。</p><p>特朗普還將廢除汽車的燃油經濟性標準，允許在更多聯邦土地上進行石油和天然氣鑽探。特朗普顧問表示，特朗普的能源政策重點將放在「讓化石燃料生產最大化」上。</p><p><a href="https://www.msnbc.com/opinion/msnbc-opinion/trump-second-term-biden-climate-change-rcna126810" target="_blank">MSNBC 電視台</a>直接把特朗普的氣候方案稱為「能更快殺死我們」的方案。因此即便美國政府在本次氣候大會上做出新承諾，如果特朗普在 2024 年大選中勝出，相關承諾將再次作廢。特朗普也可能再次帶美國退出《巴黎協定》。</p><h3>大會議程及爭議</h3><p>據<a href="https://www.jiemian.com/article/10462180.html" target="_blank">界面新聞</a>此前報道，對 2015 年《巴黎協定》目標實現的進展情況進行首次盤點、減少化石能源使用、確定去年埃及氣候大會上成立的「損失與損害基金」的資金來源是本次氣候大會的重點議程。</p><p>中美合作也將成為大會看點，本月早些時候，兩國決定啓動「21 世紀 20 年代強化氣候行動工作組」。</p><p>《巴黎協定》目標到本世紀末，將全球平均氣溫較前工業化時期上升幅度控制在 2℃以內，並努力將溫度上升幅度限制在 1.5℃以內。</p><p>但聯合國機構<a href="https://www.reuters.com/business/environment/more-likely-than-not-world-will-soon-see-15c-warming-wmo-2023-05-17/" target="_blank">世界氣象組織</a>今年 5 月警告，到 2027 年全球平均氣溫有 66% 可能上升 1.5℃。聯合國上週<a href="https://sdg.iisd.org/news/2030-emissions-must-fall-28-42-to-limit-warming-to-2c-1-5c-unep-report/#:~:text=The%20UN%20Environment%20Programme%20(UNEP,and%201.5%C2%B0C%2C%20respectively." target="_blank">公佈的報告</a>顯示，即便各國兌現現有減排承諾，到本世紀末，全球平均氣溫依然可能上漲 3℃。要想實現《巴黎協定》目標，全球需要在 2030 年將排放量減少 28% 到 42%。</p><p>為減少排放，化石燃料的未來將再次成為大會討論的難題，<a href="https://www.reuters.com/sustainability/eu-wrangles-over-negotiating-stance-cop28-climate-summit-2023-10-16/" target="_blank">歐盟準備</a>提出首個逐步淘汰化石燃料的協議。但考慮到技術瓶頸和各國經濟發展需求，<a href="https://www.cfr.org/in-brief/cop28-climate-summit-dubai-what-expect" target="_blank">美國外交關係協會</a>預測今年的大會不會就逐步淘汰化石燃料達成新承諾。</p><p>雖然應對氣候變化是氣候大會的重點，但在巴以衝突未決的背景下，以色列與阿拉伯國家之間的矛盾可能影響中東國家在氣候大會中的表現。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡不會參加氣候大會，但以色列代表以及巴勒斯坦代表都將參會。以巴的代表都將在會議第一週發表講話。</p><p>作為此次氣候大會的主辦國，阿聯酋也遭到了非議。部分西方國家不滿由產油大國阿聯酋來主辦氣候大會，大會主席則由阿聯酋國有石油公司首席執行官賈比爾（Sultan Ahmed al Jaber）出任。</p><p>今年 5 月，<a href="https://www.reuters.com/sustainability/climate-energy/sultan-al-jaber-uae-oil-boss-steering-cop28-2023-11-23/" target="_blank">美國國會和歐洲議會</a>的 100 多名議員要求賈比爾辭去氣候大會主席一職，稱其身份存在利益衝突，將破壞各國談判。</p><p>但賈比爾得到了美國總統氣候問題特使克里、歐盟氣候政策負責人蒂默曼斯等氣候官員支持，蒂默曼斯稱賈比爾是油氣行業中最早推行可持續發展政策的管理者。</p><p>上月，<a href="https://www.reuters.com/business/environment/uaes-jaber-says-oil-industrial-firms-commit-decarbonization-cop28-2023-10-02/" target="_blank">賈比爾與 20 多家</a>油氣和重工業企業高管會談。會談後，賈比爾宣佈 60 多名來自油氣、水泥、鋁業和其他重工業的高管將在大會上就減排做出承諾。</p><p><a href="https://www.bbc.com/news/science-environment-67508331" target="_blank">BBC 新聞</a>近期還爆料稱阿聯酋準備利用此次氣候大會，與 15 個國家商討新的油氣協議，包括擴大向德國出口液化天然氣、與中國共同探索液化天然氣國際項目合作機會、加大對巴西投資。</p><p>作為迴應，<a href="https://www.politico.eu/article/uae-cop28-climate-oil-gas-deal-leak-sultan-ahmed-al-jaber/" target="_blank">COP28 發言人</a>指出報道中引用的文件是錯誤的，文件也沒有在 COP28 會議中使用過。發言人對 BBC 在報道中使用未經核實的文件表示「非常失望」。</p><p>阿聯酋則強調，該國是中東首個設立了 2030 年和 2050 年減排目標的國家。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 13:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10467176.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10467176.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | B 站三季度淨虧損 13 億，用戶增長持續放緩 2023 年第三季度嗶哩嗶哩營收同比持平，淨虧損 13 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231129/17012648729994300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 13:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468574.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468574.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「沒有人比巴菲特更懷念他」：亦師亦友的芒格與巴菲特在伯克希爾的股東年會上，兩人的合作往往驚豔整個現場。巴菲特詳細解答提問，芒格則負責穿插俏皮話。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>距離自己百歲生日還有一個月之際，巴菲特的傳奇搭檔查理·芒格在加州一家醫院安詳去世了。</p><p>芒格死訊傳來，巴菲特這樣評價道，沒有芒格的靈感、智慧和參與，就沒有伯克希爾公司的今天。</p><p>從 1965 年到 2021 年，伯克希爾<span>每股市值的複合年增長率</span>高達 20.1%，幾乎是標普 500 指數漲幅的兩倍。這樣矚目的增長率也使得這對老朋友成為備受投資者崇拜的億萬富翁和民間英雄。</p><p>1959 年，35 歲的芒格因為父親離世而回到了老家奧馬哈，與巴菲特在一次晚宴上相識。志趣相投的兩人一見如故。那年巴菲特 29 歲，是他管理投資合夥人賬戶的第四年。</p><p>在 1977 年的一次採訪中，芒格回憶他與巴菲特的相識，稱後者是他遇到最聰明、最有品位的人。</p><p>巴菲特習慣稱呼這位老朋友為「查理」，對他的評價也非常高。在 2018 年的一次採訪中，巴菲特透露相識多年來兩人從未發生爭執。巴菲特認為芒格送給他最好的禮物，就是讓他成長為更出色的人：「因為查理，我的人生變得更好了。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231129/170124880842884700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>芒格和巴菲特性格互補。在伯克希爾的股東年會上，兩人的合作往往驚豔整個現場。巴菲特詳細解答提問，芒格則在中間穿插一些俏皮話。<span>1998 年伯克希爾的股東大會上，</span>芒格用詼諧的方式説出了自己對投資的見解：「買入一家你真心希望它在破產前清盤的企業，這並不是那麼有趣。」</p><p>芒格性格直率，會直言不諱地批評企業的不當行為，例如指責部分首席執行官所制定的薪酬方案是瘋狂且不道德的。</p><p>這樣的性格讓巴菲特少了許多彎路。當芒格發現巴菲特犯錯誤的時候，總是會及時指出。在伯克希爾 2002 年的年會上，巴菲特表示有一個人能夠直言不諱地提醒你、告訴你你還沒想清楚，是一件很重要的事情。他補充道，多數首席執行官身邊都是一些阿諛奉承者，這也常常使他們不能及時發現、改正自己的錯誤。</p><p>多年的交情讓這兩位老友有了異於常人的默契。身處洛杉磯的芒格經常接到遠在奧馬哈的巴菲特的電話，諮詢每一個重大決策的意見。即便在兩人沒有聯繫的時候，巴菲特稱他也知道芒格在想什麼。2010 年，芒格缺席伯克希爾股東會議，巴菲特把芒格的人形紙板帶到台上，並模仿芒格的聲音説道：「我非常同意。」</p><p>芒格不僅與巴菲特產生精神共鳴，也為他投資方式的改變帶來許多靈感。巴菲特曾經稱讚芒格在投資方式上給予他的靈感超越了他的導師、<span>「華爾街教父」</span>本傑明·格雷厄姆。</p><p>芒格建議巴菲特放棄收購「雪茄煙蒂」企業（指那些快要經營不下去，可以用非常低廉的價格收購的平庸企業），轉以質量為先。對芒格來説，以公道的價格收購那些品牌度較高、產品質量非常好的企業，可以增加持續獲利的可能性。</p><p>1972 年，芒格建議巴菲特以 2500 萬美元收購了加州糖果公司 See’s Candies，後來這個公司為伯克希爾創造了超過 20 億美元的銷售額。巴菲特將 See’s Candies 視為夢想企業的原型。這次交易也激勵伯克希爾在 15 年後以 10 億美元買入可口可樂的股票，成為業界津津樂道的成功投資。</p><p>1978 年，芒格加入伯克希爾擔任副董事長。這家瀕臨倒閉的小型紡織公司如今已成為市值超 7800 億美元的投資巨頭。</p><p>芒格與巴菲特都熱心慈善事業，用自己的方式為慈善事業作出貢獻。不同於巴菲特在全球各地號召億萬富豪們投身慈善，芒格更關注自身對慈善事業的發展帶來的益處。</p><p>芒格生前將大部分財產都捐給了慈善機構，促進美國墮胎權利和教育的發展。他現在的淨資產預計為 26 億美元。他曾擔任洛杉磯仁慈撒瑪利亞人醫院（<span>Good Samaritan Hospital）</span>的董事長，還向密歇根大學和加州大學聖巴巴拉分校捐贈數百萬美元用於校舍的修建。</p><p>對於這對傳奇投資搭檔的親密關係，金融公司 Edward Jones 的分析師 Jim Shanahan 總結道，芒格的去世讓許多人惋惜，「但沒有人比巴菲特更懷念他。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 12:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10466877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10466877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘭州瓜農刺死城管案再開庭：被告人是否具有刑事責任能力仍是爭議「法院方告知，庭審結果最快會在下月出來。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 1</span></span><span><span>1 月 28 日，「瓜農刺死城管」案在甘肅省蘭州市中級人民法院</span></span><span><span>再次</span></span><span><span>開庭</span></span><span><span>審理</span></span><span><span>。</span></span><span><span>11 月 29 日下午，被告人王愛武的父親王軍宏告訴界面新聞，庭審持續將近 8 小時，並未當庭宣判。不過，「法院方告知，庭審結果最快會在下月出來。」王軍宏説。</span></span></p><p><span><span>此前在</span></span><span><span>4 月 7 日，該案</span></span><span><span>在蘭州中院一審開庭審理。因被告人王愛武患有精神分裂症被評定為無受審能力，當日只有</span></span><span><span>哥哥</span></span><span><span>王愛文出庭受審，案件並未進行宣判。一審後不久，即</span></span><span><span>4 月 18 日，王愛文被取保候審。</span></span></p><p><span><span>據王軍宏透露，在這次庭審上，王愛武仍未未出庭。王軍宏表示，此次審理的主要內容為王愛武涉嫌故意殺人罪的刑事部分以及全案的附帶民事部分。他告訴界面新聞，該案刑事部分的焦點問題主要集中在案發當天王愛武的行為，屬於故意殺人還是正當防衞，以及案發時王愛武是否具有刑事責任能力。</span></span></p><p><span><span>王軍宏父子三人是來自甘肅省白銀市靖遠縣的瓜農。2018 年 7 月 18 日，王姓父子三人在擺攤出售西瓜時，與城管執法人員發生衝突，造成城管一死兩重傷。次日，父子三人因涉嫌故意傷害被警方刑事拘留；同年 8 月 9 日，父親王軍宏被釋放。</span></span></p><p><span><span>2019 年 8 月 29 日，蘭州市人民檢察院以王愛文、王愛武涉嫌故意殺人罪提起公訴。2019 年 8 月，蘭州市檢察院作出的起訴書顯示，此案曾退回補充偵查二次，延長審查起訴期限二次。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231129/170125932163646000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>起訴書顯示，2018 年 7 月 17 日 20 時許，即案發前一日，城關區城市管理行政執法局雁北執法中隊副隊長李富文及楊彬彬等城管隊員在「中廣宜景灣·尚城」小區巡查執法時，發現王軍宏父子三人佔道經營賣瓜，欲收繳電子枱秤等經營工具，雙方遂發生爭執。期間，王愛武對李富文、楊彬彬進行拳打，後經民警協調，要求雙方次日前往派出所處理。</span></span></p><p><span><span>次日，李富文等人發現王軍宏父子並未依約前往，當日 11 時許，在得知王軍宏父子在北面灘新村二村村內路邊售賣西瓜後，李富文帶領王翔軍、丁建濤等十餘城管隊員到達該處，對電子枱秤進行收繳</span></span><span><span>，</span></span><span><span>雙方發生衝突。隨後，</span></span><span><span>悲劇發生。</span></span></p><p><span><span>蘭州市檢察院認為，王愛武、王愛文非法剝奪他人生命，情節惡劣、手段殘忍、後果嚴重，其行為已觸犯《中華人民共和國刑法》第二百三十二條之規定，犯罪事實清楚，證據確實、充分，應當以故意殺人罪追究其刑事責任；王愛武作案時系尚未完全喪失辨認或者控制自己行為能力的精神病人，依法可以從輕或者減輕處罰。</span></span></p><p><span><span>針對被告人王愛武在案發時是否具備完全刑事責任能力，</span></span><span><span>是該案一直以來爭議的焦點。據媒體報道，王愛武在案發後共做過三次精神鑑定，前兩次結論為王愛武具有完全刑事責任能力，第三次結論為具有限定刑事責任能力。</span></span></p><p><span><span>限定刑事責任能力意味着仍需承擔刑事責任。根據 2016 年司法部發布的《精神障礙者刑事責任能力評定指南》，精神障礙者的限定刑事責任能力是指「在發生危害行為時，由於精神症狀的影響，對自己行為的辨認或者控制能力明顯削弱，但尚未到達喪失或不能的程度。」</span></span></p><p><span><span>29 日下午，</span></span><span><span>王愛武</span></span><span><span>的</span></span><span><span>辯護律師</span></span><span><span>告訴界面新聞，並不認可這三次的精神鑑定報告。他稱，2019 年曾提交過第四次精神鑑定申請，但最後因為各種原因只做了鑑定受損能力的報告。他認為，基於案發當時的刺激情況，被告人是處於自衞動機去實施的行為，不應承擔刑事責任。「因為他本身有精神疾病史，對自己的行為無法控制。」辯護律師説。</span></span></p><p><span>父親王軍宏談到，小兒子的病情是導致這起悲劇的關鍵原因。<span>王軍宏稱，小兒子王愛武患有精神疾病至少 9 年，2012 年在部隊服役期間曾因精神失常被送往醫院治療，並於 2015 年被確診為精神分裂症。</span></span></p><p><span><span>福建燁陽律師事務所律師鄒麗惠</span></span><span><span>告訴界面新聞，根據自己辦案的經驗來看，要着重審查該案所涉及的三份精神鑑定報告的真實性、合法性和科學性。</span></span><span><span>鄒麗惠</span></span><span><span>認為，鑑定機構應該站在中立的立場，按照鑑定的原則要求進行公正鑑定，「也希望能夠公開王愛武的三份精神鑑定報告。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，因案情複雜等因素，2021 年 9 月，該案才召開第一次庭前會議。蘭州市公安局城關分局於 2022 年 12 月出具的《鑑定意見通知書》顯示，該局聘請有關人員對王愛武進行了精神狀態及受審能力鑑定，鑑定意見是：王愛武患有精神分裂症，目前處於發病期；目前應評定為無受審能力。2023 年 3 月底，蘭州中院作出刑事裁定，對王愛武中止審理。</span></span></p><p><span><span>29 日，王軍宏向界面新聞表示，庭審上，因為爭議的焦點問題，並未提出明確的量刑意見。同時，被害人方提出共約 223 萬元賠償，王軍宏也表示不合理。</span></span></p><p><span><span>王軍宏表示，大兒子王愛文的辯護律師負責本案的民事訴訟部分。律師稱，本案中城管人員一死兩重傷，均非王愛文所致，且王愛文對王愛武傷人並無幫助。王愛文雖與部分城管人員存在一般性的廝打，但這是他被城管人員毆打後的正當防衞，也沒有產生傷害後果。因此王愛文不應承擔賠償責任。</span></span></p><p><span><span>辯護律師</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>公訴人在</span></span><span><span>4 月 7 日</span></span><span><span>一審</span></span><span><span>開庭時明確，不認為事發當天城管人員是執行公務</span></span><span><span>。他表示，</span></span><span><span>案件的起因是李富文作為副中隊長，濫用職權</span></span><span><span>召集</span></span><span><span>十多名城管人員進入瓜農租住並停車的城中村毆打</span></span><span><span>，</span></span><span><span>其本人有嚴重過錯；參與此事的城管人員，也存在過錯。因此，應根據過錯程度劃分責任；同時，李富文也應對</span></span><span><span>此案造成的</span></span><span><span>1 死</span></span><span><span>兩重</span></span><span><span>傷的結果承擔責任。</span></span></p><p><span><span>針對民事部分應向誰提出索賠，鄒麗惠也認為，案發現場的城中村並不是城管人員的執法地點，並且結合案情也不應該向王姓父子進行索賠。「在執行職務時，遭遇重傷或死亡，應向所屬單位的上級主管部門提起民事訴訟賠償。但結合本案，城管人員有故意引誘他人違法犯罪的嫌疑且並不在執行公務期間發生悲劇，也不該由國家給予賠償。」鄒麗惠説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 12:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468059.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468059.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜湖南 9 名公職人員酒後騷擾女服務員被查處，武漢 8 樓盤推出「30 天無理由退房」活動今天有哪些地方新聞值得關注？網傳昌圖縣一學校安排「問題學生」轉...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">界面中國報道</span></p></blockquote><h3>【遼寧】網傳昌圖縣一學校安排「問題學生」轉入引全班罷課，迴應：取消調班計劃</h3><p><span>11 月 29 日，遼寧昌圖縣教育局通報網傳「學校安排‘問題學生’轉入引全班罷課」情況：近日，昌圖縣實驗小學因一名學生平行調班，調入班級學生家長出現抵制情緒、多名學生未到校上課，並在網上發聲反映此事。昌圖縣教育局及實驗小學本着充分尊重學生家長意見，讓每個學生享受公平受教育權利的原則，經研究決定，取消調班計劃。同時縣教育局將進一步優化教育資源,合理分配師資力量，對學生因材施教，確保教育教學各項工作全面順利開展。目前，學生已全面返校，恢復正常教學。</span></p><h3>【湖南】擅用高鐵貴賓間、酒後騷擾女服務員，9 名公職人員被查處</h3><p>「三湘風紀」微信公眾號消息，湘西州 9 名公職人員在「兩帶頭五整治」糾風防腐專項行動期間違規公款吃喝等問題，被嚴肅查處。經查，2023 年 8 月 18 日晚，在湘西州一場創新創業半決賽結束後，省科技廳成果與區域處副處長、掛職湘西高新區管委會副主任唐松波和湘西州科技局副局長翁立志商議，邀請到賽組織指導的省科技廳高新處一級調研員王天輝，省火炬創業中心主任李陽保（試用期）、高新技術企業服務部部長周在政、專業技術人員<span>劉健</span>（六級崗）、朱月明（十一級崗）和湘西高新區管委會主任戴曉軍、湘西州科技事務中心主任陳慧萍等人在吉首市某餐飲場所聚餐飲酒，費用由大賽承辦公司從會務費中列支。晚餐後，翁立志聯繫高鐵吉首東站，送李陽保、唐松波、<span>劉健</span>等一行 6 人進入車站貴賓室。候車期間，<span>劉健</span>酒後失態失德，多次騷擾 2 名女服務員，造成惡劣影響。</p><p>2023 年 11 月，<span>劉健</span>受到黨內嚴重警告處分（影響期兩年）、政務撤職處分，唐松波、李陽保 2 人受到黨內嚴重警告處分和免職處理，翁立志受到黨內嚴重警告處分，戴曉軍受到黨內警告處分，王天輝、周在政、朱月明、陳慧萍 4 人受到誡勉談話處理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170125438670928800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【浙江】樂清通報「火鍋店操作間出現老鼠」：對涉事經營場所予以查封</h3><p><span>11 月 29 日，有市民反映浙江樂清牛很鮮潮汕牛肉火鍋店（清遠路店）操作間內出現老鼠的相關情況，樂清市市場監督管理局通報，經過調查覈實，市監局已對當事人予以立案，對涉事肉品予以扣押、銷燬，涉事經營場所予以查封，後續將根據調查結果依法依規嚴肅處理，對危害食品安全的行為「零容忍」。</span></p><h3>【陝西】一職校發生持刀傷人案，警方通報：致 1 死 1 傷</h3><p><span>楊凌公安通報，11 月 28 日 8 時許，楊凌職業技術學院北校區發生一起持刀傷人案件，警方接報後立即出警處置，將嫌疑人現場抓獲，傷者及時送醫救治。經初步偵查，犯罪嫌疑人王某某（男，19 歲，楊凌職業技術學院學生）與同學李某某（男，19 歲，楊凌職業技術學院學生）因瑣事產生矛盾，持水果刀將李某某、徐某某（男，18 歲，楊凌職業技術學院學生）刺傷。李某某經搶救無效死亡，徐某某正在接受治療，無生命危險。目前，王某某已被刑事拘留，案件偵查及相關善後工作正在進行中。</span></p><h3>【浙江】紹興疾控：老師如感染流感務必居家隔離休息，不能帶病上課</h3><p>紹興市疾控中心 11 月 28 日晚發佈建議，如老師感染流感或出現流感樣症狀，務必安排居家隔離休息，不能帶病上課。據監測，11 月份以來紹興流感樣病例佔門急診就診病例的百分比明顯上升，提示已進入流感高發季，托幼機構、學校等人羣聚集場所易暴發流行，應重點關注。</p><p>市疾控中心稱，老師活動範圍較大，易造成流感暴發流行，務必安排感染流感或出現流感樣症狀的老師居家隔離休息。同時，做好日常清潔消毒，保持教室空氣流通，在流感流行高發季儘量減少聚集性活動。</p><h3>【湖北】武漢 8 樓盤推出「30 天無理由退房」活動</h3><p><span>11 月 28 日，在武漢市房地產開發協會的倡議之下，武漢城投•武漢印、天創•長江雲棲風華等 8 個在售樓盤自願參加「30 天無理由退房」活動，並承諾：今年 11 月 28 日至 12 月 31 日之間，正常認購併簽署《30 天無理由退房協議》的購房人，自認購之日起 30 日內可享受無理由退房服務 1 次。購房人提交無理由退房申請及相關資料後，由開發企業在約定時間內據實退還購房人己付的全部款項，且不收取任何違約金。</span></p><h3>【河南】信陽一初中生體育課上暈倒後離世，教體局發佈情況説明</h3><p>11 月 29 日，河南信陽溮河區教育體育局通報，11 月 13 日 17 時，五高初中部七年級 1 班學生在體育課上繞操場慢跑熱身，隨後學生有序散開做熱身操。17 時 14 分，該班學生翟某某突然暈倒，班主任及體育教師第一時間施救，並立即撥打了 120 急救電話，同時聯繫該生家長。17 時 23 分，120 急救人員到達現場搶救，隨後送至醫院繼續搶救。20 時 20 分，翟某某經搶救無效不幸離世。事件發生後，公安機關於當日下午第一時間介入調查，由於事發地無監控，公安部門在經過現場調查及詢問當時在場的教師和學生後，排除了刑事案件。</p><h3>【廣東】「文燊威」非法集資案一審宣判</h3><p>廣東省高級人民法院官微消息，今天，深圳市中級人民法院對被告人林文峯等人非法集資案一審公開宣判。深圳市文燊威投資有限公司、深圳市大運通典當有限公司、深圳市共信贏金融信息服務有限公司的創始人、實控人林文峯犯集資詐騙罪，被判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。其餘 11 名被告人因參與集資犯罪，被判處有期徒刑九年至二年，並處罰金。&nbsp;</p><p>法院審理查明，2009 年 11 月至 2020 年 7 月，林文峯等人先後設立文燊威公司、大運通公司、共信贏公司，以 P2P 網貸及民間借貸形式向 15 萬餘人非法吸收公眾存款 386 億元。期間，林文峯等人明知公司資金缺口巨大，仍繼續進行非法集資活動，所募資金主要用於還本付息、支付經紀人佣金等非經營用途，集資詐騙逾 118 億元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 10:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10467548.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10467548.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 雷軍個人向武漢大學捐贈 13 億元現金；COP28 氣候大會重點關注這些議題現場探訪一睹為快！上海迪士尼「瘋狂動物城」下月將開園；廣東中山一月子會所突發...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>現場探訪一睹為快！上海迪士尼「瘋狂動物城」下月將開園</h3><p>上海迪士尼樂園第八大主題園區，也是全球首個「瘋狂動物城」主題園區，將於 12 月 20 日正式開園。11 月 29 日，上海迪士尼舉辦預覽體驗活動，介紹新園區的設計理念和創意細節，並展示了娛樂演出和遊樂設施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10462754.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>廣東中山一月子會所突發倒閉：產婦被迫搬離、涉及金額超百萬</h3><p>近日，廣東中山一家月子會所突然倒閉、入住產婦被迫。涉事的中山市洛奇寶貝江景月子會所位於中山石岐區。11 月 14 日，月子會所負責人譚先生在羣裏表示，「由於公司資金鍊斷裂，無法維持承諾的服務，公司將進行下一步的破產清算程序。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10460255.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>雷軍個人向武漢大學捐贈 13 億元現金</h3><p>據武漢大學官網，11 月 29 日上午，武漢大學 1987 級計算機系校友，小米集團創始人、董事長兼首席執行官雷軍向母校捐贈 13 億元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10462934.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>出價千元、多次騷擾只為刪差評，消費者受夠了網紅民宿的「好評焦慮」</h3><p>「最高出到 1000 塊讓我刪差評，騷擾了我 2 周，換了 10 個左右電話號打過來，來一個我屏蔽一個。」倪女士近日在社交平台上分享了入住網紅民宿體驗不佳寫差評、事後被商家電話騷擾的經歷。<a href="https://m.jiemian.com/article/10450301.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>歷屆規模最大，即將開幕的阿聯酋 COP28 氣候大會重點關注這些議題</h3><p>隨着氣候危機不斷加重，氣候治理已經刻不容緩。本週四（11 月 30 日），《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約大會（簡稱 COP28）將在迪拜開幕，各國談判代表將努力解決有關氣候的熱點問題，包括加速能源轉型、修復氣候融資等。<a href="https://m.jiemian.com/article/10462180.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國「黑五」銷售額意外創新高，但背後真相不容樂觀</h3><p>11 月 24 日開始，美國迎來了包含感恩節、「黑色星期五」（Black Friday）和「網購星期一」（Cyber Monday）在內的購物季。雖然過去近兩年來的高通脹和美聯儲高利率政策侵蝕着消費者的購買力，但這並未影響黑五長週末的美國銷售額再創歷史新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10378926.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 09:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10466940.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10466940.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 拼多多市值逼近阿里，三季度交易服務收入同比增超 3 倍截至 11 月 29 日，拼多多市值為 1847 億美元，距離阿里巴巴 1952 億美元的市值相差僅約百億。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170124650463329300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10465845.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10465845.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 一圖回顧查理·芒格的一生當地時間 2023 年 11 月 28 日，傳奇投資人查理·芒格在美國離世，享年 99 歲。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170124134997973800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 05:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10464533.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10464533.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國「黑五」銷售額意外創新高，但背後真相不容樂觀人均消費支出低於去年；衝動性優勢商品的折扣影響巨大；消費者購買力越來越依賴信貸。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日開始，美國迎來了包含感恩節、「黑色星期五」（Black Friday）和「網購星期一」（Cyber&nbsp;Monday）在內的購物季。雖然過去近兩年來的高通脹和美聯儲高利率政策侵蝕着消費者的購買力，但這並未影響黑五長週末的美國銷售額再創歷史新高。</p><p>根據全美零售聯合會（<span>NRF）</span>的<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/28/black-friday-weekend-shopping-turnout-soars-to-a-record.html"><span>調查</span></a>，感恩節至網購星期一的五天時間內約有 2.004 億美國人在各渠道進行消費，較去年<span>1.967</span>億人數略增<span>1.89%</span><span>，為</span><span>2017</span>年該數據開始統計以來的歷史高值。其中線上購物人數從去年的<span>1.302</span>億增至<span>1.342</span>億，線下實體店購物人數則從去年的<span>1.227</span>億減少到今年的<span>1.214</span>億。</p><p>另一份由<span>Adobe Analytics</span>根據零售網站訪問量統計的<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/25/black-friday-shoppers-spent-a-record-9point8-billion-in-us-online-sales-up-7point5percent-from-last-year.html"><span>數據</span></a>同樣表明，美國黑五購物季的線上銷售額表現強勁。</p><p>數據顯示，黑色星期五當天美國消費者在線銷售額達到<span>98</span>億美元，較去年同期增長<span>7.5%</span><span>；網購星期一的線上銷售額更高達</span><span>124</span>億美元，同比增長<span>9.6%</span>。在高峯時段，美國消費者每分鐘的支出就達到了<span>1570</span>萬美元。即便在沒有感恩節傳統的英國，<span>Adobe Analytics</span>的<a href="https://www.reuters.com/business/retail-consumer/uk-online-spend-rises-56-over-cyber-weekend-adobe-2023-11-28/"><span>數據也顯示</span></a>，消費者在上個週末於線上支出了<span>34.5</span>億英鎊，較去年增長了<span>5.6%</span>。</p><p>其他的第三方數據則<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>表明</span></a>，<span>Adobe Analytics</span>的統計可能仍偏於保守。例如萬事達卡的統計顯示，黑色星期五美國線上銷售額增長了<span>8.5%</span><span>，</span><span>Salesforce</span>的報告則表明該增幅達<span>9%</span>。</p><p>黑五週末的強勁銷售額和購物人數不僅均創下歷史新高，而且普遍超過此前預期。<span>NRF</span>曾預測今年黑五週末的購物人數僅為<span>1.82</span>億，<span>Adobe Analytics</span>預測的五天長週末共<span>372</span>億美元的線上銷售額也低於<span>380</span>億美元的實際數據。沃爾瑪和梅西百貨等零售商此前也因通脹因素而作出銷售額疲弱的錯誤預測。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231128/170118556916946700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>Adobe Digital Insights</span>的首席分析師<span>Vivek Pandya<a href="https://www.esmmagazine.com/technology/us-cyber-monday-sales-hit-record-12-4bn-on-big-discounts-report-254439"><span>表示</span></a></span>：<span>「2023</span>年的購物季從一開始就充滿着不確定性，但是網購星期一創紀錄的銷售數據表明了折扣對消費者需求的巨大影響，尤其是推動了衝動性消費的優勢商品。<span>」</span></p><p>不過，對於美國消費者願意且能夠在購買力受侵蝕的大環境下繼續推高黑五銷售額這一事實，大多數專業機構認為不宜進行過於樂觀的解讀。</p><p><span>NRF</span>預估今年黑五購物季囊括線上和線下的人均消費支出為<span>321.41</span>美元，反而略低於去年<span>325.44</span>美元的消費水平，且該數字並未經過通脹調整。</p><p>如果把統計時間軸拉長至整個聖誕季，今年黑五購物季的強勁數據則顯得缺乏成色。<span>NRF</span>預計<span>11</span>月至<span>12</span>月，全美的假日銷售額將達到<span>9573</span>億-<span>9666</span>億美元，同比增速為<span>3%-4%</span>。該增速與新冠大流行之前的平均水平相當，但弱於大流行期間的增速。</p><p><span>NRF</span>主席沙伊（<span>Matt Shay）<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/28/black-friday-weekend-shopping-turnout-soars-to-a-record.html"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>與大流行期間的支出熱潮相比，這個假期的銷售可能看起來表現中規中矩，甚至令人失望。毫無疑問，與過去<span>36</span>個月相比，消費出現了一定程度的放緩和減速。<span>」</span></p><p>根據標準普爾全球市場情報的<a href="https://edition.cnn.com/2023/11/28/economy/holiday-shopping-economy/index.html"><span>分析</span></a>，今年美國的假期銷售額增速將從去年的<span>6%</span>放緩至<span>3.3%</span><span>，低於大流行前</span><span>3.9%</span>的平均水平。</p><p><span>美國銀行高級經濟學家</span><span>Aditya Bhave</span><span>認為增速放緩主要歸因於</span>穩定的通脹預期，並將其稱為<span>「</span><span>通脹疲勞</span><span>」</span>，即尋找高折扣商品來節省開支，並推遲非假期期間的非必需品購買。</p><p>萬事達卡的<span>SpendingPluse</span>數據也顯示，今年黑五的增速<span>遠低於</span><span>2022</span>年同期銷售額<span>12%</span>的增速。麥肯錫合夥人<span>Tamara Charm</span>認為，這表明消費者正在尋找更便宜的替代品。</p><p>另一方面，看似強勁的美國消費者購買力事實上嚴重依賴於信貸。</p><p>隨着<span>Klarna</span>、<span>Afterpay</span>等<span>「</span>先買後付<span>」</span>平台（即<span>BNPL</span>工具）的興起，消費者能夠繞開信用卡利息和信用卡年費等額外費用輕鬆地增加預算。</p><p><span>Adobe Analytics</span>的數據顯示，網購星期一的線上銷售額之中就包括通過<span>BNPL</span>工具購買的<span>9.4</span>億美元消費額，較去年猛增<span>42.5%</span><span>；</span><span>11</span>月迄今，<span>BNPL</span>交易的總支出已達<span>65</span>億美元，為歷史最高紀錄。根據亞特蘭大聯儲的數據，去年黑五通過<span>BNPL</span>工具產生的購買就已經佔到了銷售額的約<span>10%</span>。</p><p>富國銀行的一份<a href="https://wellsfargo.bluematrix.com/links2/html/abe62791-47b4-4760-91fa-401437a737bf"><span>報告顯示</span></a>，美國消費者的信用卡債務已達到創紀錄的<span>1.3</span>萬億美元。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231129/170121791622853100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;</span></p><p><span>美國投行</span>Janney Montgomery Scott<span>首席投資策略師</span>Mark Luschini<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>表示</span></a><span>：</span>「BNPL<span>的興起可能是消費者開始崩潰的跡象。</span>」</p><p>私人財富管理公司<span>Landsberg Bennett Private Wealth Management</span>首席執行官<span>Michael Landsberg</span>在接受<span>CNBC</span>採訪時也表示：<span>「</span>低端消費者已經筋疲力盡，全國<span>40%</span>到<span>50%</span>的人都面臨入不敷出的問題。這並不意味着他們不會在聖誕節消費，但我認為春季將看到零售領域的真正放緩。<span>」</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 01:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10378926.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10378926.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 李強出席首屆中國國際供應鏈促進博覽會開幕式；「巴菲特搭檔」查理·芒格去世張春林任山西省委副書記；恆大物業：有關集團約 134 億元存款質押被相關銀...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>李強</span></span></span></span>出席首屆中國國際供應鏈促進博覽會開幕式暨全球供應鏈創新發展論壇並發表主旨演講</h3><p><span>新華社消息，</span>國務院總理<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>11 月 28 日在北京出席首屆中國國際供應鏈促進博覽會開幕式暨全球供應鏈創新發展論壇，並發表主旨演講。中國既是全球產業鏈供應鏈合作的參與者、受益者，也是堅定的維護者、建設者。<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>就深化產業鏈供應鏈國際合作提出四點倡議：一是共同構築安全穩定的產業鏈供應鏈。中國將更深層次融入全球產業鏈供應鏈體系，積極參與綠色發展領域國際合作。<a href="https://www.jiemian.com/article/10461134.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>張春林任山西省委副書記</h3><p><span>11 月 28 日，據山西廣播電視台消息，</span>近日，中共中央批准：張春林同志任山西省委委員、常委、副書記。</p><h3><span><span><span><span>賀青</span></span></span></span>任上海國資委主任</h3><p>上海國資官微消息，11 月 28 日下午，上海市國資委召開系統幹部大會，市委常委、組織部部長<span><span><span><span>張為</span></span></span></span>出席會議並講話。會議宣佈了市委關於市國資委主要領導調整的決定：<span><span><span><span>賀青</span></span></span></span>同志任中共上海市國有資產監督管理委員會委員會書記，批准其任上海市國有資產監督管理委員會主任。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span>物業：有關集團約 134 億元存款質押被相關銀行強制執行一事，收到法院正式接受立案通知</h3><p><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span><span>物業 11 月 28 日公告，</span>有關集團約 134 億元的存款質押被相關銀行強制執行一事，公司董事會謹此通知公司股東，公司之全資附屬公司金碧物業有限公司對深圳啓航金屬材料有限公司、貴州廣聚源房地產開發有限公司、<span><span><span><span>恆大</span></span></span></span>地產集團貴陽置業有限公司、<span><span><span><span>恆大</span></span></span></span>地產集團有限公司及中國<span><span><span><span>恆大</span></span></span></span>集團（責任方）就金碧物業約 20 億元存單質押擔保被銀行強制執行的追償事宜已向中國廣東省廣州市中級人民法院提起訴訟，要求責任方償還款項約 19.96 億元及暫計利息約 1.52 億元。集團已於 11 月 28 日收到法院正式接受立案的通知。</p><h3>江蘇中煙工業有限責任公司黨組成員、副總經理宣曉泉接受紀律審查和監察調查</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 11 月 28 日消息，</span>據中央紀委國家監委駐工業和信息化部紀檢監察組、江蘇省紀委監委消息：江蘇中煙工業有限責任公司黨組成員、副總經理宣曉泉涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐工業和信息化部紀檢監察組紀律審查和江蘇省南京市監委監察調查。</p><h3>美聯儲理事鮑曼：如果抗通脹進展停滯，將支持進一步加息</h3><p>美聯儲理事米歇爾·鮑曼當地時間 11 月 28 日表示，根據她的基線預測，美聯儲可能需要進一步加息，以便及時將通脹率降至 2% 的目標，如果數據表明抗通脹進展已經停滯不前或不足以及時將通脹率降至 2%，她仍然願意支持在未來的會議上提高聯邦基金利率。當日早些時候，美聯儲理事沃勒稱，他「越來越有信心」央行目前的政策設置將足以使通脹回到 2% 的目標，但還沒有足夠的證據表明這種情況會持續下去。</p><h3>查理·芒格去世，巴菲特：沒有他就沒有今天的伯克希爾-哈撒韋</h3><p>當地時間 11 月 28 日，伯克希爾-哈撒韋發佈新聞稿稱，董事會副主席查理·芒格（Charlie Munger）的家人告知公司，查理·芒格當天早上在加州的一家醫院中安詳去世。伯克希爾董事會主席兼 CEO 沃倫·巴菲特在新聞稿中寫道，「如果沒有查理的靈感、智慧和參與，就不可能有今天的伯克希爾-哈撒韋」。查理·芒格享年 99 歲。</p><h3>美股三大指數小幅收漲，熱門科技股多數上漲</h3><p>11 月 28 日，美股三大指數小幅收漲，道指漲 0.24%，納指漲 0.29%，標普 500 指數漲 0.1%，熱門科技股多數上漲，特斯拉漲超 4%，微軟、Meta 漲超 1%。貴金屬、汽車製造漲幅居前，黃金資源漲超 10%，金田漲超 9%，紐曼礦業漲超 6%，Lucid 漲超 5%，Rivian 漲超 4%。公路運輸、半導體材料設備走低，大全新能源跌超 3%，XPO 跌近 3%，科休半導體、應用材料跌超 1%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10462221.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10462221.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
