<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2023 16:42:51 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜最高檢：詐騙集團已衍生出人口販賣、綁架等犯罪行為，中紀委：4 名「內鬼」被查。今天有哪些部委新聞值得關注？國防部：確保人工智能相關武器系統永遠處...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">界面中國報道</span></p></blockquote><h3>最高檢：詐騙集團已衍生出人口販賣、綁架、非法拘禁等犯罪行為</h3><p>11 月 30 日，最高人民檢察院發佈《檢察機關打擊治理電信網絡詐騙及其關聯犯罪工作情況（2023）》稱，詐騙集團日趨壟斷化。當前，零散、點狀式的獨立詐騙團夥越來越少，取而代之的是以「工業園區」「科技園區」為幌子的超大犯罪集團。這些超大犯罪集團多在境外，通過控制、管理獨立詐騙團夥，形成龐大而穩定的詐騙犯罪網絡。詐騙犯罪衍生升級。由於詐騙集團日趨壟斷化，導致集團犯罪行為彙集交織。在過去單獨實施電信網絡詐騙犯罪的基礎上，衍生升級為人口販賣、綁架、非法拘禁等嚴重侵犯公民人身權利犯罪，影響極為惡劣。</p><h3>商務部：正推進清理含有內外資不合理、差別待遇內容的規定及措施</h3><p><span>11 月 30 日，商務部新聞發言人束珏婷在商務部例行新聞發佈會上表示，為切實落實外資企業國民待遇，商務部組織對含有內外資不合理、差別待遇內容的規定及措施進行清理，目的是打造市場化、法治化、國際化的營商環境。這項工作正在推進當中並將持續開展。如果有進一步的消息，將及時發佈。&nbsp;</span></p><h3>國防部：確保人工智能相關武器系統永遠處於人類控制之下</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170133497152883000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 30 日下午，國防部舉行例行記者會，有記者問，有媒體報道稱中美可能同意限制人工智能在不受監督情況下的軍用化。請介紹中方在人工智能軍事應用方面的立場。</p><p>吳謙説，中方高度重視人工智能軍事應用帶來的安全風險，呼籲各國尤其是大國對在軍事領域研發和使用人工智能技術採取慎重負責的態度，反對利用人工智能技術優勢危害他國主權和領土安全。中方願按照「以人為本」「智能向善」原則，與各方加強交流合作，就人工智能軍事應用的發展規範尋求共識，避免相關武器系統的誤用、濫用甚至惡用，確保有關武器系統永遠處於人類控制之下。</p><h3>公安部：黑客犯罪技術門檻降低，有小學生熟練使用黑客工具</h3><p>據北京日報，11 月 30 日，公安部通報打擊黑客類違法犯罪舉措及總體成效情況，公佈十大典型案例。</p><p>通報顯示，2022 年以來，全國公安機關共偵破黑客類犯罪案件 2430 起、抓獲犯罪嫌疑人 7092 名。黑客犯罪主要包括非法侵入計算機信息系統，非法獲取計算機信息系統數據，非法控制計算機信息系統，提供侵入、非法控制計算機信息系統程序、工具，以及破壞計算機信息系統等行為。</p><p>值得關注的是，黑客犯罪的技術門檻不斷降低，低齡化特徵顯著。在互聯網信息高度共享的條件下，網上流傳的黑客工具已達上千種，大部分黑客工具教程詳細、操作簡便，犯罪分子無需精通專業技術即可利用這些工具實施漏洞掃描、植入木馬、DDoS 攻擊等犯罪行為。黑客犯罪分子的平均年齡逐年降低，甚至發現有小學生熟練使用黑客工具。</p><h3>中紀委：4 名「內鬼」被查</h3><p>中央紀委國家監委網站 11 月 30 日公佈 4 名「內鬼」被查、被處分消息。</p><p>湖北省委巡視組原副組長明軍涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受湖北省紀委監委紀律審查和監察調查；廣西壯族自治區紀委監委駐自治區司法廳紀檢監察組原組長、一級巡視員何江涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受廣西壯族自治區紀委監委紀律審查和監察調查；內蒙古自治區紀委監委駐蒙商銀行紀檢監察組原組長、蒙商銀行黨委原委員趙光炯被開除黨籍和公職；黑龍江省哈爾濱市紀委原副書記、市監委原副主任韓世昆被開除黨籍和公職。</p><h3>中疾控：我國艾滋病治療覆蓋率、病毒抑制率均超過 90%</h3><p>2023 年世界艾滋病日主題宣傳活動 30 日舉行。中國疾病預防控制中心副主任嚴俊在活動現場介紹，近年來，我國艾滋病防治工作取得了顯著成效，全國疫情持續控制在低流行水平。</p><p>經注射吸毒和輸血及血液製品傳播得到有效控制，經注射吸毒感染艾滋病病例報告數逐年下降。自 2020 年起，我國經輸血途徑感染艾滋病報告呈零報告；經母嬰傳播得到有效阻斷。2022 年艾滋病母嬰傳播率下降到 3%，今年下半年已完成第一批 5 個省份消除艾滋病、梅毒和乙肝母嬰傳播的國家級評估；重點人羣防艾意識不斷提升，危險行為不斷下降，流動人口、青年學生和易感染艾滋病危險行為人羣防治知識知曉率均達到 90% 以上，重點人羣感染率控制在較低水平；檢測發現和治療的覆蓋面和質量持續提升，診斷髮現比例不斷擴大，治療覆蓋率、病毒抑制率均保持在 90% 以上的較高水平。</p><h3>國家能源局：我國可再生能源發電總裝機突破 14 億千瓦，佔比接近 50%</h3><p><span>據國家能源局 11 月 30 日消息，繼今年 6 月突破 13 億千瓦後，全國可再生能源發電裝機規模再創新高，截至 10 月底突破 14 億千瓦，達到 14.04 億千瓦，同比增長 20.8%，約佔全國發電總裝機的 49.9%，其中水電 4.2 億千瓦（常規水電 3.7 億千瓦、抽水蓄能 5004 萬千瓦）、風電 4.04 億千瓦、光伏發電 5.36 億千瓦、生物質發電 0.44 億千瓦。預計年底全國可再生能源發電裝機將突破 14.5 億千瓦，風電光伏發電裝機將突破 10 億千瓦。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473322.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473322.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 生態環境法典「呼之欲出」；市場監管總局嚴打大型企業拖欠中小企業賬款問題財政部：1-10 月國有企業利潤總額 38326.4 億元，同比增長 7.1%；國防部：共同...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生態環境法典「呼之欲出」</h3><p>「無論是從實踐還是從理論方面，生態環境法典編纂的條件是非常成熟的。」2023 年 11 月 30 日，生態環境部法規與標準司司長趙柯在 11 月例行新聞發佈會上介紹。<a href="https://m.jiemian.com/article/10471686.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：1-10 月國有企業利潤總額 38326.4 億元，同比增長 7.1%</h3><p><span>11 月 30 日，財政部網站公佈 2023 年 1-10 月國有及國有控股企業經濟運行情況：1-10 月，全國國有及國有控股企業（以下稱國有企業）生產經營持續穩定恢復，疊加去年同期低基數因素影響，國有企業主要效益指標呈現較快增長</span>。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10472557.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國防部：共同規範發展人工智能軍事應用</h3><p>據國防部網站，11 月 30 日下午，國防部舉行例行記者會，國防部新聞局局長、國防部新聞發言人吳謙大校答記者問。請介紹中方在人工智能軍事應用方面的立場。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中方高度重視人工智能軍事應用帶來的安全風險，呼籲各國尤其是大國對在軍事領域研發和使用人工智能技術採取慎重負責的態度，反對利用人工智能技術優勢危害他國主權和領土安全。<a href="https://m.jiemian.com/article/10472515.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>歐盟強調對華不脱鈎但要去風險，外交部迴應</h3><p><span>據澎湃新聞消息，11 月 30 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。有記者提問，近日歐盟方面透露正在籌備歐盟-中國領導人會晤，同時我們注意到歐方對於所謂中國經濟增長放緩、營商環境不佳、產能過剩、歐中經貿不平衡、中國追求以自我為中心的國際秩序等表達關切，強調對華不「脱鈎」，但要「去風險」，中方對此有何評論？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10472728.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>提振民企信心，市場監管總局嚴打大型企業拖欠中小企業賬款問題</h3><p><span>據央視新聞週四（11 月 30 日）報道，為解決日益嚴重的大型企業拖欠中小企業賬款問題，切實保障中小企業的合法權益，日前，市場監管總局開展打擊大型企業拖欠中小企業賬款專項行動，專項行動將持續至 12 月 10 日。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10470961.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>遼寧省政協原副主席孫遠良一審被控受賄超 1.8 億元</h3><p><span>據央視新聞，2023 年 11 月 30 日，河北省承德市中級人民法院一審公開開庭審理了遼寧省政協原黨組副書記、副主席孫遠良受賄、利用影響力受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10473311.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>加沙地帶臨時停火再次延長</h3><p><span>據@CCTV 國際時訊，微博</span>，11 月 30 日，哈馬斯發表聲明表示，臨時停火將延長一天。此前，以色列國防軍剛剛通過社交媒體表示，「由於斡旋方在釋放被扣押人員上的努力，以色列與巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）之間的臨時停火將繼續延長。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10471554.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473960.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473960.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜廣東深圳一外貿商生產槍支零部件被判處無期，焦點：是否為槍支專用？因多數公眾不瞭解相關法律規定，導致同類買賣槍支零部件的案件多發。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>近日，廣東省深圳市一外貿商因涉嫌生產槍支零部件被判處無期徒刑引發關注。2023 年 11 月 30 日下午，被告人</span></span></span><span><span><span>董某芳的兒子董先生告訴</span></span></span><span><span><span>界面新聞，家人對</span></span></span><span><span><span>二審判決並不滿意，準備</span></span></span><span><span><span>申請抗</span></span></span><span><span><span>訴。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳和妻子黃某坤在廣東深圳經營一家外貿公司</span></span></span></span><span><span><span><span>。2022 年 6 月，二人因非法制造、買賣槍支罪</span></span></span><span><span><span>被當地警方控制，隨後被刑拘。</span></span></span><span><span><span>2023 年 5 月，該案在深圳中院一審審理，董某芳被判處無期徒刑。2023 年 10 月 31 日，廣東省高院作出二審裁定，駁回上訴，維持原判。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>據其子董先生向界面新聞提供的案件資料顯示，2019 年下半年，董某芳在美國參加展會時，結識美籍華人陳某莉（另案處理），之後陳某莉委託董某芳加工製造槍支零部件。董某芳將生產出來的槍支零部件通過國際物流的方式發往美國交給陳某莉。此外，董某芳名下公司還向其他國內外的買家銷售槍支零部件。2022 年 6 月 24 日，公安機關在董某芳名下公司查獲一大批疑似槍支零部件，經鑑定其中 111463 件配件為槍支散件。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>根據深圳市公安司法鑑定中心出具的《鑑定書》顯示，對董某芳名下公司現場查獲扣押的疑似槍支零部件共計 111463 個物品按不同種類進行抽檢，經以國外產 AR15 類步槍和 M16A1 類步槍對應部位散件進行實物比對檢驗，其外形、結構、尺寸等與上述步槍的相應部件類同，可在實物槍支上進行裝配替換，具有槍支散件的專用性。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳的辯護律師劉平凡告訴界面新聞，本案的關鍵在於槍支零部件的鑑定。據劉平凡提供的辯護詞顯示，在一審庭審上，劉平凡表示，董某芳製造、買賣的涉案五金零件，無確實充分的證據證實是我國刑法上的槍支和槍支散件。涉案零件可用於 AR15 系列槍支的鑑定結論屬於種類鑑定，並非同一性鑑定，不具有作為指證涉案零件是槍支散件的證據資格和證明力。此外，劉平凡稱，涉案零件流通於國外，證據顯示也無迴流或被用於其他違法犯罪，未實際侵犯我國公共安全和所保護的法益。</span></span></span></span><span><span><span><span>但該辯護意見未被深圳中院採納。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170132812360325000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>北京市致誠律師事務所刑事事務部主任郭學亮</span>告訴界面新聞，目前沒有特定的法律規定向海外銷售槍支零配件構成犯罪。「但是從判決書披露的信息來看，本案是以非法制造、買賣槍支罪定罪量刑的。」</p><p><span>郭學亮稱，</span>該罪是選擇性罪名，即只有製造或買賣行為也構成犯罪。因此，即使當事人生產的散件全部銷往了海外也可以定該罪。況且該罪規定的買賣行為是不區分向海外銷售和國內銷售類別的，有買賣行為即構罪。對此，<span>郭學亮表示，該案</span>構成犯罪的爭議焦點不在於生產的槍支散件銷往了何處，而應該是生產的散件是否是槍支的專用零件。</p><p><span><span><span><span>董先生稱，父親董某芳並不清楚陳某莉購買槍支零配件的用途，更沒去過她的公司。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>事實上，界面新聞注意到，因多數公眾不瞭解相關法律規定，導致同類買賣槍支零部件的案件多發。</span></span></span></span></p><p><span><span>據中國法院網報道，</span></span><span><span>2017 年 11 月，</span></span><span><span>被告人</span></span><span><span>蔣某</span></span><span><span>利用網絡平台發佈廣告，將槍支零部件通過快遞向全國各地銷售。</span></span><span><span>此外，蔣某還通過網絡聯繫向王某購買了燕尾槍身 11 件，由王某直接發貨至蔣某的各地買家。2018 年 6 月，蔣某被抓獲歸案。</span></span><span><span>隨後，江蘇省</span></span><span><span>南通市通州區人民法院</span></span><span><span>進行</span></span><span><span>一審</span></span><span><span>判決。被告人不服，向二審法院提起上訴。</span></span><span><span>2020 年</span></span><span><span>7 月 2 日，南通中院維持一審判決，被告人蔣某以犯非法制造、買賣槍支罪判處有期徒刑十一年；被告人王某犯非法買賣槍支罪判處有期徒刑三年六個月。</span></span></p><p>另據澎湃新聞報道，2023 年 11 月 9 日-10 日，李某男、葉某濤等 11 人涉嫌非法買賣槍支罪一案在珠海中院開庭審理。據起訴書披露，此案所涉及的 11 名被告人均是從事外貿生意，且均存在通過電商平台向境外客户銷售槍支配件的行為。據珠海市檢察院指控稱，2022 年 1 月 2 日、2022 年 6 月 20 日，珠海拱北海關緝私局在港珠澳大橋海關貨運出境通道先後截獲上述圓通快遞包裹，分別查獲疑似槍支配件 144 件、117 件，經鑑定其中 156 件為槍支散件。</p><p><span><span><span><span>30 日，界面新聞從劉平凡律師處獲悉，近期廣州、珠海、寧波等多起同類案件</span></span></span><span><span><span>已進入公訴、審理階段。劉平凡表示，目前，這幾個地方的槍支案件都在盡力辦理，但「情況不容樂觀」。</span></span></span></span></p><p>2014 年，最高法會同最高檢制定了《關於辦理走私刑事案件適用法律若干問題的解釋》（簡稱《解釋》），對走私武器、彈藥罪的定罪量刑標準作了規定。《解釋》明確，「非法制造、買賣、運輸、郵寄、儲存以火藥為動力發射槍彈的非軍用槍支 1 支以上或者以壓縮氣體等為動力的其他非軍用槍支 2 支以上的」，以非法制造、買賣、運輸、郵寄、儲存槍支罪定罪處罰。</p><p><span><span><span><span>根據刑法第一百二十五條的規定，「非法制造、買賣、運輸、郵寄、儲存槍支、彈藥、爆炸物的，處三年以上十年以下有期徒刑；情節嚴重的，處十年以上有期徒刑、無期徒刑或者死刑」。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此外，持有槍支零部件達到一定數量也會構成犯罪。2008 年，最高人民檢察院、公安部印發的《關於公安機關管轄的刑事案件立案追訴標準的規定》中提到，成套槍支散件，以相應數量的槍支計；非成套槍支散件，以每三十件為一成套槍支散件計。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「罪責刑相一致是定罪量刑的基本原則。」郭學亮表示，雖然刑法及相關司法解釋規定了如此巨大數量的散件可以判處極刑。但是實際上由於生產的槍支是國外槍支的散件，也全部銷往了海外，對國內社會安全法益的侵犯並沒有那麼嚴重，理應酌情處理。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472418.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472418.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜湖南農村原則上不新增幼兒園，廣西交警持棍攔截致電動車倒地被停職今天有哪些地方新聞值得關注？北京 11 月 20 日至 26 日共報告法定傳染病 72475 例，流感...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">界面中國報道</span></p></blockquote><h3>【湖南】調整優化中小學幼兒園佈局，農村原則上不新增幼兒園</h3><p><span>「湘微教育」微信公眾號消息，為科學應對因出生人口總體下降、新型城鎮化發展帶來的基礎教育各學段學齡人口變化，湖南省教育廳發佈最新通知，調整優化湖南省中小學幼兒園佈局。通知提出，農村地區原則上不再新增幼兒園，鼓勵建設九年一貫制學校，嚴禁隨意撤銷停辦公辦普通高中，審慎新批設立民辦普通高中等。</span></p><h3><span>【北京】11 月 20 日至 26 日共報告法定傳染病 72475 例，流感居首</span></h3><p>北京疾控官網 11 月 30 日通報，11 月 20 日至 26 日，北京市共報告法定傳染病 16 種 72475 例。報告病例數居前 5 位的病種依次為：流行性感冒、新型冠狀病毒感染、手足口病、其它感染性腹瀉病和梅毒，共佔法定傳染病報告發病數的 99.4%。</p><h3>【江蘇】南京秦淮原區長張泰獲刑 7 年，有檢舉揭發立功表現</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170133405863652100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據江蘇高院通告，11 月 30 日，江蘇省淮安市中級人民法院一審公開宣判被告人張泰受賄案，對被告人張泰以受賄罪判處有期徒刑七年，並處罰金人民幣五十萬元。對被告人張泰受賄犯罪所得依法予以追繳，上繳國庫。經審理查明：2008 年至 2021 年，被告人張泰利用擔任江蘇省政府辦公廳秘書五處副處長、處長，南京市委副秘書長、市委研究室主任、市委辦公廳主任，秦淮區委副書記、區長等職務上的便利，以及利用職權或者地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人在工作安排調動、子女入學、購買房屋等方面提供幫助。期間，被告人張泰直接或通過他人非法收受人民幣 583.96 萬元。</p><p>淮安市中級人民法院認為，被告人張泰的行為構成受賄罪，受賄數額特別巨大。鑑於張泰到案後檢舉揭發他人犯罪行為，具有重大立功表現，依法可以減輕處罰；能夠如實供述自己的罪行，主動交代辦案機關未掌握的部分受賄犯罪事實，認罪認罰，積極退贓，依法可以從輕處罰。法庭遂作出上述判決。</p><h3>【廣西】一男子騎無牌電動車被持棍攔截倒地，涉事民警被停職</h3><p>廣西賀州交警發佈情況説明：2023 年 11 月 29 日 16 時許，賀州市公安局交通警察支隊四大隊在八步區信都鎮開展交通違法整治，一名駕駛無號牌二輪電動車的男子逃避檢查，警務人員在攔截中使用警棍造成二輪車失控，致該駕駛員倒地受傷。執勤人員立即撥打 120 將其送至醫院檢查治療。事發後，涉事的警務人員已停止執行職務，將根據調查結果依法依紀嚴肅處理。</p><h3>【廣東】外逃 23 年回國投案，「百名紅通人員」郭潔芳受賄案一審開庭</h3><p><span>2023 年 11 月 30 日上午，廣東省廣州市中級人民法院一審公開開庭審理了廣州市公安局交警支隊原民警郭潔芳受賄一案。郭潔芳 2000 年 3 月外逃，2023 年 6 月 10 日從境外回國投案，是黨的二十大以來首名歸案的「百名紅通人員」。</span></p><p>廣東省廣州市人民檢察院指控：1993 年至 2000 年，被告人郭潔芳夥同其丈夫同案人張林生（已判刑），利用張林生擔任廣州市公安局交通警察支隊支隊長、廣州市交通安全技術服務中心法定代表人的職務便利，為相關單位在項目承攬等事項上提供幫助，非法收受他人財物摺合共計人民幣 487 萬餘元。郭潔芳當庭表示認罪、悔罪。本案將擇期宣判。</p><h3>【重慶】渝中通報「洪崖洞周邊拍照被阻」，警方介入調查</h3><p>11 月 29 日，網傳洪崖洞景區周邊拍照被阻止的視頻引發網民關注。30 日，重慶市渝中區文化和旅遊發展委員會通過官方微信公號通報稱，渝中區文旅部門高度重視，立即聯合公安部門、市場監管部門、城管部門開展核查工作：攝影博主胡某，於 2023 年 11 月 28 日晚 7 時許到達洪崖洞景區外嘉濱路路段拍照近 1 小時，8 時許，胡某遇見兩名遊客，主動提出幫忙拍照，未收費。在拍攝進行了十幾分鍾後，洪崖洞景區周邊佔道攝影經營者文某出言阻撓，並與胡某發生口角糾紛。目前，公安機關依法對文某開展調查。</p><h3>【湖南】石門縣一公職人員當眾打人，被拘留 5 日</h3><p>石門縣融媒微信公眾號消息，2023 年 11 月 27 日，有網友發帖反映湖南省常德市石門縣某水庫管理所公職人員當眾打人，並@石門縣紀委。</p><p>經查，11 月 21 日 18 時許，孫某英（女，44 歲，寺埡水庫管理所工作人員）與楊某梅（女，45 歲）在石門縣蒙泉鎮夏家巷社區零食優選店因口角發生肢體衝突，造成楊某梅多處軟組織挫傷。石門縣公安局依據《中華人民共和國治安管理處罰法》第四十三條第一款規定，依法予以孫某英治安拘留 5 日處罰。同時石門縣公安局已委託常德市公安局刑事科學技術研究所對楊某梅身體損傷程度進行鑑定，案件正在進一步偵辦中。孫某英因系國家公職人員，已依規依程序將其違法線索移交石門縣紀委監委。</p><h3>【河北】河北醫科大學一實驗室突發大火，校方通報</h3><p>據<span>@河北醫科大學，微博通報，11 月 30 日上午 10 時 40 分左右，學校中山校區藥學院樓 4 層天然藥化實驗室（1 間）起火，樓內人員全部疏散。10 時 57 分撲滅火情，無人員傷亡，事故原因正在調查中。</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 09:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473223.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473223.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬季急性呼吸道疫情仍未到拐點，大醫院「看病難」如何破解？從本輪急性呼吸道疫情來看，雖然會迎來一個住院急診高峯，但不會出現去年年底那樣醫療資源的嚴重「擠...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 29 日，北京市衞健委公佈第 47 周疫情，11 月 20 日-11 月 26 日，全市共報告法定傳染病 16 種 72475 例，死亡 4 例。流行性感冒、新型冠狀病毒感染佔報告病例數居前 2 位，近期多發的支原體、呼吸道合胞病毒不屬於法定傳染病，未計入統計。</p><p>北京全市第 47 周的法定傳染病感染報告量比第 46 周的 37293 例高出將近一倍，而第 46 周傳染病報告量也比第 45 周增長 152%。</p><p>11 月 26 日，國家衞生健康委新聞發言人、宣傳司副司長米鋒在衞健委新聞發佈會上介紹，監測顯示，近期呼吸道感染性疾病以流感為主。此外，還有鼻病毒、肺炎支原體、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。分析認為，近期我國急性呼吸道疾病持續上升，與多種呼吸道病原體疊加有關。</p><p>隨着呼吸道疾病進入高發季，醫院正承受着巨大的就診壓力，多家醫院兒科門診被擠爆，同時，成人發熱門診和急診內科診量也明顯上升。「目前醫院兒科住院部牀位已滿，約為 44 人，等待住院患者人數約為 60-70 人，出現一牀難求的狀況。本輪急性呼吸道感染平均住院天數為 7 天，每日出院患者人數約為 9-12 人。」 深圳市第三人民醫院黨委副書記、院長盧洪洲告訴界面新聞。</p><p>盧洪洲介紹，近期為發熱患兒數量高峯，該院兒童住院患者 90% 為感染支原體肺炎。10 月 14 日至 11 月 22 日發熱患兒數量增速加快，11 月就診發熱兒童患者數量為 188 人/天。相較上半夜，下半夜來院兒童患者數量較多，高峯期患者候診時間最長 2-3 小時。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132754576476600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132776015341100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>深圳市第三人民醫院兒童發熱門診工作量。圖片來源：受訪者提供</figcaption></figure><p>然而，急性呼吸道疾病感染峯值還尚未到來。病毒學家常榮山向界面新聞介紹，結合流感監測情況，預計流感感染高峯會在 2-3 周後，即 12 月 15 日至 1 月 15 日之間出現。「流感的高發季節一般的是一月份前後，今年流感高發期有所提前。流感樣病例（ILI）陽性超過 3%，就意味着高於平均值，即開始季節性流行。」</p><p>據衞健委公佈數據，2023 年第 46 周（11 月 13 日-11 月 19 日），南方省份哨點醫院報告的 ILI% 為 6.4%，高於前一週水平（5.5%），高於 2020~2022 年同期水平（3.7%、3.4% 和 3.0%）；北方省份哨點醫院報告的 ILI% 為 6.2%，高於前一週水平（5.0%），高於 2020~2022 年同期水平（2.5%、2.8% 和 2.1%）。</p><p>除流感外，新冠感染高峯也可能在未來兩個月內出現。11 月 10 日，中國工程院院士鍾南山在第三屆粵港澳大灣區衞生健康合作大會上表示，「在使用了相關模型後，我們預測這個月、下個月，包括 1 月份，會有一波小小的感染高峯，建議儘快接種疫苗。」</p><p>常榮山介紹，根據中國台灣衞生部門的統計，11 月 13 日-11 月 19 日新冠感染中重症患者高達 235 人，流感重症為 15 人，兩者相差 15 倍。根據最新數學模式的預測，新冠疫情高峯會往後延到 1 月中或者 1 月底，屆時每天會有 2.2 萬至 2.4 萬人染疫。</p><p>為緩解大醫院醫療資源壓力，米鋒建議，大醫院人員密集，等候時間長，交叉感染風險較高，家裏如有兒童患病症狀較輕，建議首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科就診。</p><p>我國自 2015 年就提出構建「基層首診、雙向轉診、急慢分治、上下聯動」的分級診療格局，多年來，各地對分級診療制度進行了積極探索。為何在這一輪急性呼吸道疫情中，多地醫院兒科爆滿，基層醫療機構分流效果不明顯？</p><p>武漢大學人口與健康研究中心主任，教授王培剛向界面新聞介紹，分級診療推行的一大難點，是基層醫療衞生體系中服務質量不能完全適應人民羣眾日益增長的健康需求。現在公眾具有更多就醫自由選擇權，在醫療衞生服務信息不對稱的情況下，患者會本能趨向於選擇醫療水平更高的大醫院。</p><p>王培剛介紹，醫療資源結構性失衡也是分級診療難的原因，基層醫療衞生機構資源配置長期處於較為弱勢狀態。2022 年我國衞生健康事業發展統計公報顯示，2022 年末，基層醫療衞生機構佔全國醫療衞生機構總數的 94.85%，而牀位數僅佔 17.9%；而醫院數量僅佔全國醫療衞生機構總數的 3.58%，牀位數卻達到 78.6%。</p><p>王培剛表示，完善分級診療首先要加強基層醫療機構的建設，提高基層醫療機構服務質量，提升居民就醫的體驗感和滿意度。其次，可以通過醫保與醫療聯動，強化基層基本醫療服務互助，引導醫療資源合理利用。此外，醫療機構選擇與居民健康認知水平有關，有關部門應利用好教育宣傳引導患者理性就醫。從制度建設來看，加強國家區域醫療中心和省級區域醫療中心的建設也非常重要，依託城市醫聯體、縣域醫共體的力量，建立起以二級醫療機構為龍頭、基層醫療機構為網底的分級分層分流救治體系。</p><p>「從本輪急性呼吸道疫情來看，雖然會迎來一個住院急診高峯，但不會出現去年年底那樣醫療資源的嚴重‘擠兑’。一是由於近期流行的呼吸道病原體傳染性並不如去年年底新冠病毒那麼強；其次我國居民健康素養水平也有所提升，傳染病防控意識也有增強；同時，國家對於傳染病疫情已有相應的應急預案，定期調度各地醫療資源供給和診療工作情況，基本不會出現‘束手無策’的情況。」 王培剛説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 08:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472391.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472391.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-10 月國有及國有控股企業利潤總額同比增速創 5 個月新高 1-10 月全國國有及國有控股企業利潤總額 38326.4 億元，同比增長 7.1%，創近 5 個月新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170133205296127500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 08:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472935.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472935.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[富蘭克林鄧普頓 CEO：美聯儲利率或已到頂，明年有望降息 100 個基點她指出，美國超級核心通脹數據的情況並不那麼好。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新聞記者 ｜ 戴晶晶</p></blockquote><p>「我傾向於認為，市場是樂觀的，明年美聯儲利率或將下調 100 個基點。」</p><p>11 月 28 日，富蘭克林鄧普頓 (<span>Franklin Templeton)</span>總裁兼首席執行官<span>珍妮·約翰遜 (</span>Jenny Johnson) 在<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>第二屆</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>阿布扎比金融周的資產論壇上作出上述預測。</span></p><p>富蘭克林鄧普頓是<span>全球最大的資產管理機構之一，管理着超過 1.4 萬億美元的資產。</span></p><p>美聯儲自 2022 年 3 月開啓加息週期以來，已進行加息 11 次，累計<span>幅度達到 525 個基點。當前，聯邦基金利率目標區間維持在</span><span>5.25%-5.5%。</span></p><p><span>「好消息是，目前可能已達到了利率峯值，不再會有下一次加息了。但我不知道降息是否會很快來臨。」珍妮·約翰遜同時指出，從基礎數據看，美國核心通脹水平向好，但超級核心通脹數據的情況並不那麼好。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/17013264209398500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>核心通脹指標是剔除了</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>食品和能源價格的通脹水平，包括核心 CPI 和核心 PCE。<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>超級核心通脹 (super-core inflation) 是指衡量不包括住房成本等在內的服務業的指標，自去年年底</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>受到美聯儲主席鮑威爾在內的央行官員重視，被認為能夠更準確地反映通脹趨勢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>11 月 14 日，美國勞工部公佈的<span>數據顯示，</span>10 月美國<span>消費者價格指數 (CPI) 同比上漲 3.2%，較 9 月的 3.7% 增速放緩。核心 CPI 同比增 4%，略低於 9 月的 4.1%，仍大幅高於美聯儲要求的 2% 的通脹水平。</span></p><p><span>10 月的<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>超級核心通脹也有所放緩。但</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>花旗銀行預測，該<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>指標可能在 11 月有所增強，並在 12 月反彈。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>美聯儲主席鮑威爾曾多次指出，儘管美聯儲有再次加息的準備，但只有在降低通脹進展不及預期時才會進行。</p><p>同樣在 11 月 28 日，鷹派美聯儲理事米歇爾·鮑曼繼續表示，<span>如果數據表明抗通脹進展已經停滯不前或不足以及時將通脹率降至 2%，她仍願意支持在未來的會議上提高聯邦基金利率。</span></p><p>截至 29 日，<span>芝加哥商業交易所的</span>美聯儲觀察<span>工具 (FedWatch Tool) 顯示，美聯儲 12 月維持利率在 5.25%-5.50% 區間不變的概率為 97.1%，加息 25 個基點的概率為 2.9%。</span></p><p>美聯儲不再加息，導致美國國債的收益率回落至 5% 以下。</p><p>「美國國債已經從 2007 年的 9 萬億美元上升到今年的 31 萬億美元，今年 2 萬億美元的預算赤字還將增加債務。」<span>珍妮·約翰遜認為，美國需要將利率維持在一定高位才能吸引資金，這是需要注意的部分。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 06:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472200.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472200.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戴晶晶 DJJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一個早就結束的時代延後畫上了句號」，美國內外這樣評價基辛格離世「他從 30000 英尺的高度看世界，推進廣泛的利益和長期目標，但他低估了人們將承受的負面成本...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>歷史的締造者現已走進歷史。2023 年 11 月的最後一天，100 歲的基辛格驟然去世的消息震動全球。這位實用主義戰略家以變革性的外交努力，推動重塑了二戰後的世界格局。噩耗傳來，世界也以多種方式緬懷他。</p><p>在美國國內，前總統小布什嘆息基辛格的去世令美國失去了外交事務上最可靠、最獨特的聲音之一。</p><p>「我一直很欽佩這位逃離納粹迫害的猶太男孩，他來到美國與納粹德國作戰。曾經的難民成為國務卿時，這既體現了他的偉大，也體現了美國的偉大。他曾在兩任美國總統的政府中工作，還為更廣泛的人羣提供了諮詢。我很感謝他的服務和建議，但我最感謝他的友誼。」小布什在社交媒體上寫道。</p><p>美國眾議院議長約翰遜稱，基辛格對美國外交政策和國際外交領域的貢獻不可估量。作為納粹德國的難民、二戰老兵和諾貝爾獎獲得者，他的人生是獨一無二的。作為多任總統的心腹，他是 20 世紀最有影響力的人物之一。基辛格是一位畢生為美國服務的政治家，他為確保全球和平與海外自由所做的努力應該被人們銘記。當基辛格家族送走一位偉人時，我們也向他們致以敬意和祈禱。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132089366988600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>美國眾議院議長髮文評價基辛格。</figcaption></figure><p>紐約市長艾裏克•亞當斯也表示，基辛格逃離納粹德國，成為諾貝爾獎獲得者和 20 世紀最重要的外交領導人之一，他的遺產繼續塑造我們的世界。<span>基辛格一家逃離德國後在紐約定居。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132097676989100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與他共事過的部分人士也表達了哀思。</p><p>曾跟隨基辛格秘密訪華的特別助理、美國前駐華大使洛德（Winston Lord）評價到，基辛格身上融合了歐洲人的悲情和美國移民的希望感。</p><p>「世界失去了一位孜孜不倦的和平倡導者。美國失去了一位國家利益的傑出捍衞者。我失去了一位珍貴的朋友和導師。」他説，在七年多的時間內裏，基辛格改變了美國在世界上的角色，在憲法危機中團結了國家，撰寫了富有遠見的著作，為世界領導人提供了諮詢，還豐富了國家和國際話語。</p><p>在基辛格曾逃離的地方，德國駐美國大使米凱利斯在社交媒體上寫道，作為一名逃離納粹德國迫害的猶太移民，基辛格克服重重困難登上了美國外交界的最高層。「但是看到他（在晚年）仍保持着對年輕時曾效力的菲爾特足球俱樂部的熱情，這令人感動。」</p><p>彭博社專欄作家克魯斯（Andreas Kluth）撰文稱，基辛格定義了 20 世紀 70 年代的美國外交政策，他為美國帶來了治國之道，為德國帶來了救贖。</p><p>基辛格在以促進中美關係為代表的全球外交政策上的成就毋庸置疑，但是在一些西方民眾眼中，他是富有爭議的。他在越南、柬埔寨、智利和中東等地的一些政策遭遇非議，被認為符合美國國家利益但缺乏足夠的公眾支持。</p><p>而對於西方民眾對他的非議，得克薩斯大學奧斯汀分校學者蘇裏（Jeremi Suri）説，他從 30000 英尺的高度看世界，推進廣泛的利益和長期目標，但他低估了人們將承受的負面成本，尤其是那些生活在與美國不同社會的人。</p><p>範德比爾特大學歷史學家託馬斯·施瓦茨稱，基辛格是第一位美國名人外交官，一位拯救世界、締造和平的標誌性外交政策奇才，但他也以一個與美女約會的浪蕩公子形象出現在雜誌和報紙上。</p><p>「面對百年未有的地緣政治變局，曾經的現實主義大師也難以開出有效的藥方。互利共贏的前瞻格局、權力平衡的政治智慧、理性務實的外交技巧如何有效結合，是對每一個國際政治實踐與思考者的挑戰。」對於「永遠與中美關係連在一起」的基辛格的離世，上海一位國際問題研究學者做出這樣的思考。</p><p>諮詢行業從業者張洋也在第一時間感慨基辛格的離世，他對界面新聞記者説：「一個早就結束的時代延後畫上了句號，開放奮進的美國人漸漸隱去，舊日的希望和夢想早已不在，只留下喋喋不休的爭論和無知的傲慢，哪裏有永不死的老戰士，他們終究會被遺忘。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 06:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471430.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471430.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生態環境法典「呼之欲出」可以樂觀估計，審議時間可能還會提前。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>「無論是從實踐還是從理論方面，生態環境法典編纂的條件是非常成熟的。」2023 年 11 月 30 日，生態環境部法規與標準司司長趙柯在 11 月例行新聞發佈會上介紹。</p><p>此前在 9 月 6 日，全國人大常委會召開立法工作會議，部署十四屆全國人大常委會立法規劃實施工作，表示我國將積極研究推進環境（生態環境）法典和其他條件成熟領域的法典編纂工作。</p><p>趙柯介紹，十四屆全國人大發布的立法工作規劃把生態環境法典列入了一類項目。「所謂一類項目就是條件比較成熟，在任期內要提請審議的。也就是説，本屆人大期間就要提請審議，我們可以樂觀估計，審議時間可能還會提前。」</p><p>趙柯介紹，環境領域編撰法典具備實踐基礎。截至本月的最新數據顯示，我國法律總數是 299 件，其中環境資源方面的有 35 件，超過十分之一，這為法典編撰提供了非常好的文本支持。此外，法典編撰具有非常強的理論指導，<span><span><span>習近平</span></span></span>生態文明思想和<span><span><span>習近平</span></span></span>法治思想足以支撐生態法典的編撰工作。</p><p>據介紹，前期生態環境部已經組織相關部屬單位和大專院校做了一些基礎研究，例如系統整理現行生態環境法律法規，對相關制度規範進行分析研究。目前，生態環境部正在組織調研座談，瞭解基層對法典的需求和對條款的期待，收集地方的意見建議，梳理整合現行生態環境法律法規的相關條款，研究提出平移、修改、補充等一些意見建議。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170132322587395400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「結合生態環境的實踐，我們對生態法典編纂也有一些建議。」趙柯介紹，建議全面吸收生態環境法律法規當中所有有用、有效的條款，特別是黨的十八大以來新制定、修訂的法律法規所規定的一些制度。同時，適當的進行整合完善。</p><p>此外，法規司建議充分考慮生態環境工作的現狀，考慮人民羣眾的期待，堅持問題導向，系統修訂不適應現實情況的條款。編纂一部符合社會實際，有實踐基礎，可操作性強的生態環境法典。建議梳理黨中央的最新指示要求，吸收改革的實踐成果，盡力填補立法空白，同時也要維持開放性，對於未來新興領域的單行法也要留出一定的空間。</p><p>生態環境損害賠償制度是生態文明體制改革的重要組成部分，目前已經走過了八年的歷程。趙柯在發佈會上介紹，改革方案當時設定的目標——責任明確、途徑順暢、技術規範、保障有力、賠償到位、修復有效，現在已經基本完成。</p><p>趙柯介紹，據昨晚最新數據，今年 1-11 月，全國共啓動辦理了生態環境損害賠償案件約 7000 件，涉及賠償金額約 40 億元，推動修復了地表水約 4800 萬方、地下水約 1000 萬方、土壤約 170 萬方、濕地約 149 萬平方米、農田約 170 萬平米、林地約 1000 萬平米。</p><p>趙柯介紹，生態環境損害賠償案件辦理數量逐年增加，年平均增長率達 150%。截至今年，辦理總數達 3.22 萬件。同時，通過磋商達成賠償協議，鼓勵賠償的自主修復，通過磋商推動案件高效辦結等措施，結案效率也在提高，截止今年，全國共結案近 2 萬件。</p><p>對於生態環境損害賠償制度體系建設，趙柯介紹，生態環境損害賠償制度已經入法，民法典、固體廢物污染環境防治法、土壤污染防治法、長江保護法、黃河保護法、森林保護法等法律均包含生態環境損害賠償制度。此外，有 22 個省的地方法規也寫入了生態環境損害賠償制度，給地方開展工作也提供了支撐。</p><p>此外，生態環境保護損害賠償工作連續三年被納入了中央對於省級黨委和政府的考核。所有省份都將生態環境損害賠償納入了地方的污染防治攻堅戰考核。還有 24 個省納入了省級生態環保督察的範圍。</p><p>「生態環境部還印發了四批線索清單，共計線索 3.2 萬條，交給地方核查辦理。生態環境部還指導一些重大案件的辦理，比如説青海木裏礦區的生態破壞案，還有寧夏美利紙業的污染案等一些重大案件的辦理。」 趙柯説。</p><p><span><span>趙柯表示，下一步生態環境部將全面貫徹落實《生態環境損害賠償管理規定》，進一步嚴格規範工作程序，完善各項配套制度，強化督導考核，壓實地方黨政的主體責任，繼續開展案例實踐，積極推動將改革成果納入相關法律法規，推動生態環境損害賠償工作逐步實現法治化、規範化、科學化。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471686.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471686.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年海河流域蓄滯洪區運用補償核查工作已完成海委與天津、河北、河南等省市充分溝通，督促指導各地編報補償方案，全力推進各省市相關工作開展，並於日前全面完...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據水利部 2023 年 11 月 29 日消息，海河水利委員會（以下簡稱「海委」）已全面完成 2023 年海河流域蓄滯洪區運用補償核查工作。</p><p>2023 年 7 月 28 日至 8 月 1 日，受颱風「杜蘇芮」影響，海河流域普降大到暴雨，局部特大暴雨。8 個蓄滯洪區啓用滯洪，近百萬人員有序轉移。10 月 13 日，海委在河北省石家莊市組織召開河北省蓄滯洪區運用補償核查工作啓動會。</p><p>海河流域，即海河水系流域統稱，東臨渤海灣，西倚太行山，南臨黃河，北接蒙古高原。流域總面積 32.06 萬 k㎡，佔全國總面積的 3.3%。海河包括五大支流（潮白河、永定河、大清河、子牙河、南運河）和一個小支流（北運河）。海河流域地跨北京、天津、河北、山西、山東、河南、內蒙古和遼寧等 8 個省（自治區、直轄市）。其中，北京、天津全部屬於海河流域。</p><p>據介紹，海河此次流域面均降水 155.3 毫米，降水總量 494 億立方米。海河發生流域性特大洪水，子牙河、永定河、大清河先後發生編號洪水。（注：全國大江大河大湖以及跨省獨流入海的主要江河水位（流量）達到警戒水位（流量），以及在沒有該指標的情況下出現 2 至 5 年一遇洪水量級或影響當地防洪安全的水位（流量），均可定義為洪水編號標準。）22 條河流超警，7 條河流超保，8 條河流發生有實測記錄以來最大洪水，8 個蓄滯洪區相繼啓用。這次特大洪水是 1963 年以來海河流域經歷的最大場次洪水。</p><p>據「中國水利」官微 8 月 12 日消息，依據水利部印發的《全國流域性洪水劃分規定（試行）》，本次洪水判定為流域性特大洪水，並命名為海河「23•7」流域性特大洪水。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170131910683554000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據介紹，8 月 4 日，財政部、水利部緊急下達 4.5 億元中央財政水利救災資金，支持 3 省（市）抓住「七下八上」防汛關鍵期。8 月 19 日，財政部會同應急管理部再次預撥 10 億元中央自然災害救災資金，重點支持京津冀及黑龍江、吉林等受災嚴重地區做好受災羣眾救助等工作。據介紹，入汛以來，中央財政已累計下達各項防汛救災資金 96.84 億元，有力支持災區應急搶險救援、受災羣眾救助、農業生產恢復、水利設施水毀災損修復、水毀公路搶通等工作。</p><p>9 月 26 日，海河流域洪水中運用的東澱蓄滯洪區內滯蓄洪水基本排出，已無連片積水區域，至此海河「23·7」流域性特大洪水過程結束。</p><p>界面新聞注意到，在防禦 2023 年特大洪水過程中，海河流域先後啓用了大陸澤、寧晉泊、小清河分洪區、蘭溝窪、東澱、獻縣泛區、共渠西、永定河泛區等 8 處蓄滯洪區，最大滯蓄洪水 25.3 億立方米，河北、天津、河南水利部門根據蓄滯洪區運用預案，指導地方提前轉移蓄滯洪區內羣眾近百萬人。</p><p>11 月 30 日，據水利部海河水利委員會官微「海河水利」消息，8 個蓄滯洪區啓用滯洪、近百萬人員有序轉移，極大減輕了下游河道行洪壓力，為取得本輪洪水防禦重大成果奠定了堅實基礎。</p><p>為保障蓄滯洪區羣眾生產生活秩序儘快恢復，確保救災補償資金規範使用、迅速落實，海委按照水利部安排部署與天津、河北、河南等省市充分溝通，督促指導各地編報補償方案，全力推進各省市相關工作開展，並於日前全面完成核查任務。</p><p>核查期間，海委組建由防汛、造價、移民等方面專家組成的專家組，並抽調技術骨幹組成核查組，以蓄滯洪區涉及的縣（區）為單位，採取資料審查和現場入户抽查的方式，對天津市、河北省、河南省涉及的市（區）、縣、鄉鎮、村（居）民組和住户進行了現場核查，向當地幹部和村民瞭解政策宣傳、補償登記、張榜公佈、各類損失數量確認等補償工作開展情況，併入户瞭解洪水淹沒及損失情況。海委第一時間向有關省市出具核查意見，為國家進行蓄滯洪區運用補償提供依據，為蓄滯洪區羣眾恢復生產生活秩序提供了堅實保障。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471347.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471347.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一圖回顧亨利·基辛格的一生當地時間 11 月 29 日，美國前國務卿亨利·基辛格逝世，享年 100 歲。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170132463162119900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 04:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471331.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471331.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【逝者】基辛格：跨越時代的「現實政治」外交家從尼克松開始，幾乎每位美國總統都會邀請基辛格前往白宮討論外交政策問題。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span> 楊幸</p></blockquote><p>當地時間 11 月 29 日，美國前國務卿、被稱為「中國人民老朋友」的亨利·基辛格逝世，享年 100 歲。</p><p>在剛度過百歲生日後，基辛格就在今年 7 月再度訪問中國，中國則以最高禮遇歡迎老友。從 1971 年第一次秘密訪華開始，基辛格已經訪問中國超百次。</p><p>除了成為中美關係的破冰者，基辛格還在美國與蘇聯緩和關係、結束越南戰爭、解決中東爭端上發揮了重要作用。1973 年，基辛格與越共領導人黎德壽一同獲得諾貝爾和平獎。</p><p>即便退休後，基辛格也繼續在美國外交政策上發揮作用。從尼克松開始，每位美國總統都會邀請基辛格前往白宮討論外交政策問題。但拜登尚未與基辛格在白宮對話。去年接受採訪時，基辛格建議拜登政府叫停俄烏衝突。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/17013152473110800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">1974 年 7 月 15 日，沙特阿拉伯，尼克松總統和基辛格在賴莎宮聆聽費薩爾國王的聲明。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170131533144545900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>從猶太難民到國務卿</h3><p>基辛格 1923 年生於德國，為猶太人後裔。童年時，基辛格一家飽受納粹德國迫害，其父親還丟掉了教師的工作。1938 年，15 歲的基辛格與家人逃離德國，最終在美國紐約定居。</p><p>在紐約，基辛格一邊上學一邊掙錢。他就讀於喬治·華盛頓高中，晚上上學，白天在工廠打工。後來他以優異的成績進入紐約城市學院學習會計。原本基辛格可能走上從商之路，但第二次世界大戰改變了他的人生軌跡。</p><p>二戰期間，基辛格應召入伍並加入了美國國籍。在美國國內訓練時，軍方曾將基辛格送入拉斐特學院學習工程。由於會説德語，基辛格進入了美軍情報部門，參加了美軍在歐洲的戰鬥。基辛格回憶，正是從軍的生涯讓他真正感覺成為了美國人。</p><p>二戰結束後，基辛格開始對政治感興趣，在哈佛大學學習政治學並獲得博士學位。畢業後，基辛格在哈佛大學任教，發表了《核武器與外交政策》、《重建的世界》等一系列著作，引起了學術界和美國政界的關注。</p><p>基辛格被視為「現實政治的主張者」（Realpolitik）。該理論認為當政者應以國家利益作為內政外交的最高考量，而不能受到當政者的感情、倫理觀、甚至意識形態的左右。</p><p>1960 年代，基辛格成為共和黨總統候選人洛克菲勒（Nelson Rockefeller）的外交政策顧問並與尼克松相識，尼克松看重了基辛格的政治才能。1969 年宣誓就職總統後，尼克松將基辛格任命為國家安全顧問。</p><p>到 1973 年，基辛格成為國務卿，也是美國曆史上第一個原籍非美國人的國務卿。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170131528432059700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2010 年 11 月 18 日，美國總統奧巴馬與基辛格。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><h3>外交政策影響者</h3><p>從尼克松時代到福特時代，基辛格一直擔任國務卿，對美國的外交政策產生了巨大影響。即便尼克松因「水門事件」下台也沒有衝擊基辛格的地位。</p><p>在這期間，基辛格的外交成就包括中美關係破冰、與冷戰中的蘇聯緩和關係、進行結束越南戰爭的談判、在中東問題上「穿梭外交」。</p><p>1971 年 7 月 9 日，基辛格作為尼克松的特使秘密訪問中國，恢復了中美兩國政府交往，為 1972 年尼克松訪華打下基礎。</p><p>基辛格還曾與蘇聯領導人勃列日涅夫會面，美蘇進行了戰略武器限制談判協議，為避免核災難達成共識。</p><p>在越南戰爭前期，基辛格對越南採取強硬政策，推動了美國的越南戰爭擴大化。當時美國對未參戰的柬埔寨發動轟炸，造成大量平民死亡。柬埔寨轟炸也成為基辛格在美國國內被質疑的主要原因之一。</p><p>但在越南戰爭後期，基辛格在結束越戰談判中扮演了重要作用。1973 年 1 月，越戰各方達成停火協議，美軍同意撤兵。正是由於在結束越南戰爭上做出的貢獻，基辛格成為 1973 年諾貝爾和平獎得主之一。</p><p>在 1973 年的第四次中東戰爭後，基辛格開啓了著名的「穿梭外交」，緩和了以色列與阿拉伯國家間的關係。他還促成了埃及與美國重新建交，1967 年的「六五」戰爭中埃及曾與美國斷交。</p><p>由於其豐富的外交成果，福特曾授予基辛格「總統自由勳章」，並稱其為美國曆史上「最偉大的國務卿」。1977 年從美國政府離任後，基辛格在喬治敦大學任客座教授，還創立了基辛格聯合諮詢公司。</p><p>雖然離任，但基辛格並未離開美國政治。里根總統曾任命他為中美洲政策兩黨委員會主席，他還擔任過美印委員會主席、美國-中國協會主席。</p><p>從尼克松開始，每任美國總統包括特朗普，都曾邀請基辛格前往白宮討論美國的外交政策。對於特朗普，基辛格在<a href="https://nypost.com/2022/07/09/henry-kissinger-every-president-but-biden-invites-me-to-white-house/" target="_blank">去年接受媒體採訪</a>時稱其「非常果斷，充滿個人活力」，「是美國外交政策中的獨特風景」。</p><p>現任總統拜登自上台後尚未對基辛格發出邀請。基辛格表示，他不認為每任總統都需要向他尋求建議。</p><p>但如果拜登尋求建議，基辛格希望拜登能找到對「美國所處危險和美國目標的統一定義」。除此之外，結束俄烏衝突也應該是美國的「主要任務」。</p><h3>百歲人生百餘次訪華</h3><p>50 多年來，基辛格超百次往返於中美之間。</p><p>1971 年，美國總統尼克松決定派時任國家安全顧問基辛格於 7 月 9 日至 11 日秘密訪華。那時，多數美國人對中國還抱有敵視態度。美國政府擔心計劃一旦公開，會挑起其國內激烈情緒。基辛格在其著作《論中國》中提及此事時透露，當時如果堅持公開計劃，其他國家會要求與美國商討，這會影響美國對中國的瞭解。</p><p>基辛格與代表團對外宣稱行程是代表總統外出考察，途經越南、泰國、印度和巴基斯坦。當時，基辛格在巴基斯坦伊斯蘭堡晚宴上稱病離席，隨即被送往時任巴基斯坦總統葉海亞·汗的一處避暑山莊，避開了眾多記者的耳目。48 小時後，也就是在 1971 年 7 月 9 日凌晨，基辛格秘密乘坐飛機前往北京。</p><p>此次秘密訪問拉開了著名的「乒乓外交」序幕，也讓基辛格感受到了中國人民的好客。時任中國<span>中央<span><span><span>軍委</span></span></span></span>副主席<span><span><span>葉劍英</span></span></span>親自到機場迎接了基辛格，國務院總理<span><span><span>周恩來</span></span></span>也親自到釣魚台賓館看望美國代表團。</p><p>1972 年 2 月 21 日，尼克松正式訪問中國，<span><span><span>毛澤東</span></span></span>在中南海書房會見了尼克松和基辛格。基辛格回憶與<span><span><span>毛澤東</span></span></span>會面的場景，感覺到<span><span><span>毛澤東</span></span></span>與戴高樂一樣，是世界上少有的具有典型個性的魅力型的領袖人物。兩人還藉着哲學的問題探討了中美友好關係的合理性與戰略性前景。</p><p><span><span><span>毛澤東</span></span></span>肯定了基辛格對中美關係所做出的努力。尼克松的這次正式訪華對中美兩國的關係來説是巨大的進步，也提高了隨行的基辛格對中國的理解。他真切意識到中國是一個具有偉大歷史文明的國家，被中國宏偉的建築和奇蹟深深吸引。</p><p>基辛格曾表示，自己的專長是「認識中國的每一代領導人」，每次來到中國都會有新的收穫。作為打開中美關係大門的「破冰者」，他與<span><span><span>毛澤東</span></span></span>徹夜長談、與<span><span><span>鄧小平</span></span></span>單獨會見、為里根充當與中國拉近關係的中間人、替<span><span><span>江澤民</span></span></span>傳口信給老布什，長期與中美領導人保持着密切聯繫。</p><p>2023 年 7 月基辛格以「普通美國公民」的身份再次來到中國，中國國家<span><span><span>主席習</span></span></span>近平在北京釣魚台國賓館會見了他。基辛格對<span><span><span>習近平</span></span></span>選擇他首次訪華會見中方領導人的釣魚台國賓館 5 號樓來會見他表示感謝。</p><p>基辛格重申了中美關係對世界和平繁榮發展的重要性，表示當前形勢下，兩國應該遵守「上海公報」確定的原則。對於美國來説，要理解一箇中國原則對於中國的極端重要性，推動美中關係朝着積極方向發展。</p><p>卸任國務卿後，基辛格仍持續為中美關係作出重要貢獻。他曾在《論中國》一書中深刻而細膩地還原了他作為美國國務卿、國家安全顧問以及外交政策專家訪問中國的經歷。中國和中國人民也始終對他保持敬重之心，正如<span><span><span>習近平</span></span></span>所説：「中國人重情講義，我們不會忘記老朋友，不會忘記你為推動中美關係發展、增進中美兩國人民友誼作出的歷史性貢獻」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 04:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471085.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471085.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶，楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[百歲基辛格去世，曾為中美「破冰」作出關鍵貢獻童年顛沛流離的經歷，促使他終生致力於緩解緊張的國際關係。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美東時間 11 月 29 日晚，美國著名外交家、前國務卿基辛格在其康涅狄格州的家中去世，享年 100 歲。</p><p>基辛格於 1923 年 5 月 27 日出生在德國的一個猶太人家庭，1938 年第二次世界大戰爆發前夕隨家人移居美國紐約。1943 年，時年 20 歲的基辛格應徵入伍併成為美國公民，服役期間因為在德國的成長經歷被分配到情報部門。戰爭結束後，基辛格進入了哈佛大學深造，並一路獲得政治學博士學位。</p><p>童年顛沛流離的經歷，促使他終生致力於緩解緊張的國際關係。1969 年-1974 年，他擔任尼克松政府國家安全助理，並於 1973 年到 1977 年擔任國務卿。他積極推動結束越南戰爭、促進美國與蘇聯、中國等國家的關係正常化，深刻影響了二戰後的世界格局。</p><p>1973 年 1 月，基辛格在巴黎完成了結束越南戰爭的談判，並因此與當時的越共領導人黎德壽（Lê Ðức Thọ）一同獲得當年的諾貝爾和平獎。4 年後，美國第 38 任總統福特授予他「總統自由勳章」，並稱贊他是「美國史上最偉大的國務卿」，傑出的外交功績無人能及。</p><p>基辛格為中美關係大門的開啓作出了歷史性貢獻，持續關心和支持中美關係的發展。他在半個世紀前中美關係「破冰」階段的開拓性貢獻。1971 年基辛格秘密訪華，與中方攜手促成了 1972 年尼克松對中國進行「破冰之旅」，中美關係正常化迎來標誌性的重大時刻。</p><p>今年 7 月，基辛格開啓了 100 歲生日後的首次訪華，受到了<span>最高禮遇</span>。期間他表示，第一次訪問中國後，他已有 100 多次踏上這片土地，「每次都會有新的收穫」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 02:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10470371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10470371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面天下]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 製造業 PMI 再降 0.1 個百分點，連續兩月低於臨界點 11 月製造業採購經理指數（PMI）為 49.4%，比上月下降 0.1 個百分點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170130953470007600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10469990.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10469990.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：2023-2050 年中國幼兒園教職工富餘人數將超百萬中國人口發展正經歷着重大的歷史性轉向，這將深刻影響托幼事業的前景。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>人口負增長和低生育率對社會的全面影響，越來越成為學界關注的重點。</p><p>最新一期《人口與經濟》發表的一篇論文指出，從該研究的中等水平預測結果來看，2022-2050 年中國幼兒園學位及師資長期處於供過於求的狀態。 2024-2050 年期間各年份幼兒園學位富餘量均在千萬以上，2023-2050 年期間各年份幼兒園教職工富餘人數在百萬以上；與此相對的是，2022-2050 年中國托育機構託位及保育人員則持續供不應求，3/5 以上年份的託位缺口在 500 萬個以上。</p><p>這篇題為《三孩政策下未來中長期我國托幼服務供需關係分析》的文章，由首都師範大學學前教育學院副教授沙莉、中國人民大學人口與發展研究中心教授陳衞、首都師範大學學前教育學院碩士研究生席穎超和楊津津完成。該研究獲得了國家社會科學基金的支持。</p><p>人口變動對教育發展產生直接影響，其中學前教育領域對生育政策和出生人口變動的感受最為敏鋭。三孩政策是否會提振學前教育需求？未來幼兒園和托育機構的教師需求如何變化？與現有師資相對照，供需關係如何發展？對這些問題的認識在當前愈顯迫切。</p><p>本研究用七普數據和經典隊列要素預測法預測 2022-2050 年中國學齡前人口規模，並結合入園（託）率和師幼比指標，預測未來中長期托幼服務需求和供需關係變化趨勢。隊列要素法中的「隊列」體現在男女兩性的各年齡組人口，「要素」即生育、死亡和遷移。由於遷移相對於總人口而言數量極少，關鍵是對預測期內生育和死亡參數進行估計和假設，即使用總和生育率來測量生育水平，使用平均預期壽命來測量死亡水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230914/1694684068048.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據不同國家和地區的生育水平變化，作者設計了低、中、高三種生育水平方案和一種死亡水平方案，從而獲得低、中、高三種方案的人口預測結果。基於低、中、高三種生育水平方案，得到未來 30 年中國學齡前人口規模的預測結果。結果顯示，未來 30 年中國學齡前人口規模變化呈現先減後增再減的整體變動趨勢。不同預測方案的變化趨勢不盡相同，高、中方案的變化趨勢更為接近。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170127727595519100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022-2050 年全國學齡前人口規模；單位：萬人&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片引自改論文</figcaption></figure><p>基於對學前齡人口規模的預測，作者分析，在幼兒園學位方面，本研究中處於中間水平的「中幼兒數-動態低入園率」方案的學位預測結果顯示，2022-2031 年期間，中國 3-5 歲適齡幼兒學位需求規模持續下降，由 2022 年的 4125 萬個減少至 2031 年的 2690 萬個。以 2025 年為界，此前快速下降，此後降速減緩。2032 年學位需求開始回升，平穩增加至 2043 年的 3339 萬個，此後再次縮減，2050 年減少至 2922 萬個。</p><p>依據 2020 年全國教育統計數據中的在園人數 4818 萬人，並假定未來中國幼兒園學位供給能力仍保持這一水平，與本研究對學位需求規模的預測結果相比較可以發現，2022-2050 年期間幼兒園學位始終處於供大於求的狀態。2024-2050 年期間的學位富餘量均在千萬以上，其中 3/5 年份的學位富餘量超過 1500 萬個。</p><p>幼兒園師資富餘現象同樣非常突出。以兩類師資預測結果中處於中等水平的「中學位-低師幼比」方案的預測結果為例，幼兒園教職工 2022 年供需差為 62 萬人，此後富餘量逐年增加，2031 年達到 221 萬人，而後富餘量有所減少，2044 年降至 149 萬人，此後富餘量再次增加，2050 年達 195 萬人；專任教師供需差從 2022 年的 33 萬人開始持續擴大，2031 年富餘人數達到 123 萬，此後降至 2044 年的 82 萬人，而後富餘量再次增加，2050 年為 108 萬人。</p><p>但在另一方面，托育機構卻面臨託位供不應求，保育人員嚴重短缺的現實。</p><p>目前中國托育機構實際收託嬰幼兒數並無權威數據，但通過將一些學者的調研結果與人口統計的基礎數據相結合，可大致推算目前托育機構實際提供的託位數。具體而言，2020 年 3 歲以下人口為 4063 萬人，如果以 2019 年全國人口與家庭動態監測調查得到的 4.3% 的實際入托率來計算，則目前中國托育機構實際託位供給量約為 175 萬個；如果以北京師範大學學前教育研究所所長洪秀敏團隊 2020 年調研得出的 5.5% 的入托率來計算，則當前中國實際託位供給量約為 223 萬個，二者均值為 199 萬個。</p><p>本研究中處於中間水平的「中幼兒數—動態低入園率」方案的託位預測結果顯示，2022-2047 年期間，中國面向 3 歲以下嬰幼兒的托育機構託位需求規模從期初的 265 萬個左右，持續增長至 2047 年的峯值（1214 萬個），此後幾年略有下降，2050 年的託位需求規模為 1170 萬個。以此為參照，2022-2050 年期間中國托育機構託位持續「供不應求」，3/5 以上年份（2033-2050 年）的託位缺口均在 500 萬個以上，峯值年份（2047 年）的託位缺口達到 1015 萬個。</p><p>在托育機構師資方面，目前中國托育機構中保育人員總體規模尚無確切統計數據，如果以洪秀敏團隊的調研結果為參考，依據《托育機構設置標準（試行）》中規定的師幼比配備標準，可得出 2020 年托育機構保育人員供給規模為 28 萬人。</p><p>以此作為供給現狀水平，與本研究中的預測值相比較發現，對保育人員需求規模的六種預測結果均呈現供不應求的現象。如果按照處於中等水平的「中託位-低師幼比」方案來看，中國托育機構保育人員由 2022 年 10 萬人的缺口逐年遞增至 2046-2047 年期間 145 萬人的缺口量，此後幾年稍有緩解，2050 年缺口減至 139 萬人。</p><p>作者認為，中國人口發展正經歷着重大的歷史性轉向，將深刻影響托幼事業的前景。因此，科學制定托幼公共服務政策應注重兩方面：一是基於人口預測對學齡前人口從整體規模上加以科學測算，進而對 6 歲以下托幼機構保教資源的需求變動趨勢作出預測分析，從而明確在國家各級各類教育事業發展中托幼公共服務資源需求的總體規模與所佔比重；二是將學齡前人口的托幼公共服務作為一個整體來統籌考慮和規劃，科學測算其內部不同年齡段的保教需求，為實現保教資源在托幼公共服務體系內部的統籌規劃與高效配置提供科學依據。</p><p>具體而言，由於未來 30 年間中國幼兒園富餘學位數量完全可以覆蓋甚至遠遠超過托育機構的託位缺口，因此可以考慮幼兒園保教資源向下延伸，利用幼兒園富餘學位面向 3 歲以下嬰幼兒提供托育服務。考慮到嬰幼兒身心發展的年齡特徵及家庭對 2 歲子女的托育需求最為強烈，可重點推行幼兒園開設面向 2 歲幼兒的託班。</p><p>由於未來中國幼兒園教師將長期處於供大於求的狀態，托育機構保育人員則將長期處於短缺狀態，作者建議，一方面，各地方應根據本地區實際情況，科學測算托幼機構各類師資需求規模，據此制定相關師資培養計劃。考慮到本專科師範生 2-4 年的培養週期，一些地方從當前開始就需要及時停止學前師範生的擴招計劃，甚至適當縮減招生規模，否則很快將出現學前專業畢業生就業困難的突出問題。</p><p>另一方面，應重視托育機構保育人員的培養與培訓，規範托育機構保育人員資質條件依據，擴大托育機構保育人員規模以應對未來較長時期內托育機構的師資短缺問題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
