<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 05 Dec 2023 16:30:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 财政部驳斥穆迪调降中国主权信用评级展望；财政部：房地产市场下行给地方财政带来的影响是可控的、结构性的财政部：全国政府法定负债率为 50.4%，低于...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>财政部驳斥穆迪调降中国主权信用评级展望</h3><p>近日，财政部有关负责同志就穆迪评级公司下调我主权信用评级展望有关问题接受了记者采访。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494236.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：全国政府法定负债率为 50.4%，低于国际通行的 60% 警戒线</h3><p>12 月 5 日，财政部有关负责同志就穆迪下调我主权信用评级展望有关问题答记者问。截至 2022 年末，全国地方政府法定债务余额 35.1 万亿元，加上纳入预算管理的中央政府债务余额 25.9 万亿元，全国政府债务余额 61 万亿元。按照国家统计局公布的 2022 年 GDP 初步核算数 121.02 万亿元计算，全国政府法定负债率为 50.4%。财政部认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，采取一系列措施加强地方政府融资平台公司治理。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494146.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：房地产市场下行给地方一般公共预算和政府性基金预算带来的影响是可控的、结构性的</h3><p>据财政部网站 12 月 5 日消息，近日，财政部有关负责同志就穆迪评级公司下调我主权信用评级展望有关问题接受了记者采访。近年来，受房地产市场影响，房地产相关税收有所下降，但其占地方一般公共预算收入的比重没有大幅回落。总的看，房地产市场下行给地方一般公共预算和政府性基金预算带来的影响是可控的、结构性的。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494122.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>教育部：2024 届高校毕业生预计达 1179 万</h3><p>2024 届全国普通高校毕业生规模预计达 1179 万，同比增加 21 万。12 月 5 日，教育部、人社部召开会议，对做好 2024 届全国普通高校毕业生就业创业工作进行部署。教育部将会同有关部门进一步完善促进就业政策，拓宽市场化社会化就业渠道，实施就业创业促进行动，推进构建高校毕业生高质量就业服务体系，全力促进高校毕业生就业。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494110.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>成品油价五连跌，加满一箱油少花 2 元</h3><p><span>12 月 5 日，国家发改委发布消息称，自 24 时起，国内汽油价格与柴油价格分别下调 55 元/吨、50 元/吨。折合升价，92 号汽油、0 号柴油下调 0.04 元，95 号汽油下调 0.05 元。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10492976.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>我国快递年业务量首次突破 1200 亿件，再创历史新高</h3><p>国家邮政局快递大数据平台实时监测数据显示，12 月 4 日 18 时 26 分，一件从云南昆明寄往四川成都的快递包裹，成为 2023 年第 1200 亿件快件。自 2021 年以来，我国快递年业务量连续三年突破 1000 亿件，直至此次创纪录地首次突破 1200 亿件大关，凸显出我国快递市场繁荣活跃、发展质效不断提升，展示出中国消费市场持续向好的良好态势，为稳中向好的中国经济写下生动注脚。<a href="https://m.jiemian.com/article/10490908.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>重庆大足区否认「虚设学校」、教师吃空饷，但承认了这些问题</h3><p>时隔一个多月，重庆市大足区被指疑似虚设公立学校、「空挂」公办教师编一事，有了调查结果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10492588.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 10:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10495099.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10495099.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜汝城县委书记调研返途中因突发事件逝世，高安一综合执法队员酒后执法被停职检查今天有哪些地方新闻值得关注？深圳福田法院通报裁定书错写「安徽省...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜界面中国报道</p><h3>【湖南】汝城县委书记黄四平下乡调研返回途中因突发事故不幸逝世</h3><p>据郴州新闻网，<span>湖南郴州市人大常委会副主任、汝城县委书记黄四平同志在下乡调研返回途中因突发事故于 12 月 4 日 15 时 31 分不幸逝世，享年 55 岁。</span></p><h3>【广东】深圳福田法院通报裁定书错写「安徽省南京市」：纠正并追责</h3><p>据深圳福田法院官网消息，<span>近日有媒体指出该院执行裁定书错误表述「安徽省南京市」一事，该院已予纠正，同时责令相关责任人做出深刻检讨，并对其严肃追责。该院将以此为鉴，强化管理，切实提升裁判文书质量。</span></p><h3>【江西】高安一综合执法队员酒后执法，被责令停职检查</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231205/170176368342560500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据高安官方微信公众号消息，2023 年 12 月 4 日，针对网传「太阳镇城管工作人员酒后执法」视频，高安市高度重视，立即成立联合调查组开展调查。</p><p>经查，12 月 4 日 15 时许，太阳镇综合执法队员丁某生工作日违规饮酒、违规执法，情况属实。目前，联合调查组已责令丁某生停职检查。下一步，将根据调查结果依纪依法进行处理。</p><h3>【河南】家长在班级群发送不雅视频，淮滨县公安机关介入调查</h3><p><span>据「淮滨县融媒体中心」微信公众号消息，网传河南省信阳市淮滨县新里镇中心学校一学生家长在家长群发送不雅视频，12 月 4 日晚，淮滨县教育体育局发布情况说明：2023 年 12 月 2 日 17 时，一学生家长李某（杭州务工）在家长群发送不雅视频，该班班主任发现后在群里提出警告，随后将该群解散。目前，公安机关已介入调查。下一步，教体局将加强对所有班级群的管理和监督，确保此类事件不再发生。</span></p><h3>【江苏】法院通报 2614 万元恶意竞拍手机靓号详情：竞拍人为孕妇，罚款 8 万元</h3><p>镇江经济开发区人民法院发布《关于肖某某恶意竞拍情况的通报》称，11 月 7 日，该院在淘宝网司法拍卖平台发布拍卖公告，决定于 11 月 24 日上午 10 时至 25 日上午 10 时公开拍卖「18611999999」手机号码，竞得人应于 12 月 3 日前缴纳拍卖余款。</p><p>11 月 25 日上午 9 时 36 分，肖某某以最高价 2614 万余元竞拍成交，但未按期缴纳拍卖余款。12 月 3 日，肖某某在该院调查核实过程中，明确表示拒绝缴纳拍卖余款。肖某某的行为扰乱了司法拍卖秩序。鉴于肖某某现怀身孕，暂不宜采取司法拘留措施，该院决定对其罚款 8 万元，并对案涉手机号码择期重新拍卖。</p><h3>【江西】一彩民买 5 万单注彩票中 2.2 亿元？中福彩：未确定是同一人中奖，已有一人领取部分奖金</h3><p>近日，一彩民在江西南昌买近 5 万单注「快乐 8」彩票，中 2.2 亿余元还无需交税的消息引发关注。南昌西湖区多家福利彩票店称，这批单注「快乐 8」获奖彩票确系同一彩民在当地两家彩票店购买，选的都是「40、41、42、44、63、64、65」这一组数字，分别投 49250 注和 50 注，共花费 10.35 万元。中福彩咨询热线表示，五万注中奖确有其事，但还不能确定是一个人中奖。</p><p><span>5 日，中新经纬从江西福彩中心宣传部了解到，今天</span>上午已有一人领取部分奖金，具体情况后续会在官网公告。</p><h3>【湖南】中南大学湘雅医院违法违规使用医保基金，被罚超 98 万元</h3><p><span>据湖南省医疗保障局官网发布的《中南大学湘雅医院行政处罚情况》</span><span>对当事人 2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期间违法违规使用医疗保障基金，处造成医保基金损失金额 983953.72 元的 1 倍罚款，计 983953.72 元。</span></p><p><span>《情况》称，湘雅医院在</span><span>2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期间，骨科、血液透析科、康复理疗科、检查检验科等专科存在违法违规使用医保基金问题，造成医保基金支付损失 983953.72 元。</span></p><h3>【浙江】两男子合伙盗窃方舱医院空调被抓</h3><p><span>据澎湃新闻，两男子盗窃方舱医院的空调后销赃，收赃的废品站老板觉得有利可图，勾结两人再次实施偷窃。三人均已被采取刑事强制措施。</span></p><p><span>绍兴镜湖「龙湖天街」对面有一处闲置的方舱医院，由集装箱搭建而成。此前，灵芝派出所接到方舱医院物业管理员的报警，称方舱医院的空调数量在变少，怀疑被盗。方舱医院早已无人进出，周边也没有监控。经过布控后，警方发现，有两男子</span><span>将空调主机、外机拆下搬至马路边，由接应的废品回收站老板张某运走。被抓获后，两人交代，他们从外省到杭州打工，在绍兴玩了几天，因回程的车费不够便实施盗窃。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10494091.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10494091.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜广电总局公布 11 月备案网络微短剧，教育部：把毕业生就业纳入领导班子重要议程今天有哪些部委新闻值得关注？财政部有关负责同志就穆迪下调我主权信用评...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者：界面中国报道</p><h3>财政部有关负责同志就穆迪下调我主权信用评级展望有关问题答记者问</h3><p>12 月 5 日，穆迪评级公司发布报告，维持中国主权信用评级不变，但将评级展望由「稳定」调整为「负面」，近日，财政部有关负责同志就此在回答记者提问时称：穆迪作出调降中国主权信用评级展望的决定，对此，我们感到失望。今年以来，面对复杂严峻的国际形势，在全球经济复苏势头不稳、动能减弱的背景下，中国宏观经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进，尤其是三季度以来，积极变化进一步增多，内生动力不断增强，经济增长新动能持续发挥积极作用，预计四季度中国经济将保持回升向好态势，中国仍是世界经济稳定增长的重要引擎。国际货币基金组织预计今年中国对全球经济增长的贡献率超过 30%。&nbsp;</p><p>与经济恢复向好的态势相适应，财政收入保持恢复性增长。前三季度，全国一般公共预算收入同比增长 8.9%，其中，全国税收收入增长 11.9%。这得益于今年以来经济持续恢复、总体回升向好的带动。财政支出进度合理加快，重点支出保障有力。前三季度，全国一般公共预算支出同比增长 3.9%，社会保障和就业、教育、科学技术、衞生健康、农林水等重点领域支出得到较好保障。地方财政收入普遍保持正增长，地方一般公共预算收入同比增长 9.1%，近半数地区增速达到两位数。这些事实均表明，中国经济正在转向高质量发展，中国经济增长新动能正在发挥作用，中国有能力持续深化改革、应对风险挑战。穆迪对中国经济增长前景、财政可持续性等方面的担忧，是没有必要的。&nbsp;</p><h3>广电总局公布 11 月备案网络微短剧，MCN 巨头、传统影视公司入局</h3><p>广电总局发布的 2023 年 11 月全国重点网络微短剧规划备案公示情况显示，11 月共备案网络微短剧共 305 部、11245 集。其中，北京无忧微视传媒有限公司 11 月备案 3 部作品，该公司所属无忧传媒集团是著名 MCN 机构，孵化了刘畊宏等多位全网现象级红人。湖南快乐阳光互动娱乐传媒有限公司备案 2 部作品，该公司为湖南广播影视集团下属企业，为芒果超媒股份有限公司全资控股。此外，中国移动集团下属咪咕数字传媒有限公司备案 3 部作品。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231205/170176268558919800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高法发布民法典合同编通则司法解释，今起施行</h3><p>最高人民法院发布《最高人民法院关于适用〈中华人民共和国民法典〉合同编通则若干问题的解释》，自 2023 年 12 月 5 日起施行。</p><p>民法典颁布后，最高人民法院废止了根据原合同法制定的《合同法解释一》和《合同法解释二》，司法实践急需出台关于民法典合同编通则的司法解释。为此，最高人民法院在清理相关司法解释的基础上，结合审判实践中遇到的疑难问题，制定了《关于适用〈中华人民共和国民法典〉合同编通则若干问题的解释》（以下简称解释），于 2023 年 12 月 5 日公告公布，并自公布之日起施行。</p><h3>教育部：把毕业生就业摆在更突出位置，纳入领导班子重要议程</h3><p>日前，教育部印发《关于做好 2024 届全国普通高校毕业生就业创业工作的通知》（以下简称《通知》），部署各地各高校深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，实施「2024 届全国普通高校毕业生就业创业促进行动」，多措并举促进高校毕业生就业。</p><p>《通知》要求，各地各高校要切实落实就业「一把手」工程，逐级压实工作责任，确保就业安全稳定。认真落实机构、人员、场地、经费「四到位」要求，加强省级教育行政部门和高校就业服务机构和工作队伍建设，按比例配备校级就业工作人员。大力开展就业总结宣传，推进就业政策宣传进园区、进企业、进高校、进社区，广泛宣传各地各高校和用人单位促就业的好经验、好做法，积极营造全社会关心支持高校毕业生就业的良好氛围。</p><h3>全国妇联发布第五届依法维护妇女儿童权益十大案例</h3><p>日前，全国妇联会同全国总工会女职工委员会、中国女法官协会、中国女检察官协会、全国律协女律师协会等四家团体会员举办第五届依法维护妇女儿童权益十大案例征集发布活动。</p><p>这十起案例分别是：内部规定并非挡箭牌，延长产假政策须落实——工会劳动法律监督维护女职工产假待遇案；女职工「三期」受保护，用人单位解约莫任性——孟某某孕期被解除劳动合同案；诽谤妇女扰乱网络秩序，依法严惩传递司法正义——吴某某对妇女实施网络诽谤案；前妻要回土地于法有据，法院公允分割定分止争——杨某某诉张某某土地承包经营权案；公开贬损女性影响坏，检察公益诉讼来撑腰——违法广告贬损妇女人格公益诉讼案；滥用药物有损身心健康，源头治理共护祖国未来——防止未成年人滥用药物综合司法保护案；少女沉迷网络难自拔，律师依法维权护幼苗——佳佳诉某公司网络消费纠纷案；夫妻扶养义务不容推脱，维权保障解决后顾之忧——袁某诉柏某离婚纠纷案；妇女遭受家暴遇困境，多元救助帮扶暖人心——方某某国家司法救助案；离婚藏匿孩子不可取，母子相隔千里终团圆——纳某申请抚养权强制执行案。</p><h3>国资委：加强对央企境外违法违规线索和重大法律合规风险的监控</h3><p>12 月 4 日，国务院国资委党委召开扩大会议。会议要求，要扎实做好涉外法治相关工作，加快提升涉外法治能力，运用法治思维更好防范化解风险。要坚持依法合规、不逾红线，加强对中央企业境外违法违规线索和重大法律合规风险的监控，推动企业树立正确的发展导向，不断夯实高质量发展基础。要针对案件处置发现的问题漏洞，加大涉外法治资源投入，完善国资监管和企业管理制度，定期开展制度执行情况检查，强化制度执行和刚性约束。要积极指导企业保持战略定力，积极融入全球经济体系，加强国际竞争合作。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 10:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10493945.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10493945.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际金价创新高后大幅回落，分析师对价格波动发出警告鲍威尔的表态增强了投资者对美联储将降息的预期，黄金也随之受追捧。明年推高金价的因素将包括美联储降息、...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>12 月 4 日亚洲交易时段，国际金价一路飙升，黄金期货价格一度超过 2150 美元/盎司创下历史新高。黄金现货价格也创新高，一度突破 2100 美元/盎司。</p><p>到周一美股开盘后，随着美元和美债收益率反弹，国际金价从历史新高回落。黄金期货价格降至 2042 美元/盎司，现货价格降至 2028 美元/盎司。</p><p>从 10 月以来，国际金价累计上涨超过 10%。分析人士认为，预计美联储将于明年降息、美元走弱、地缘政治不确定性推高了国际金价。而全球央行在今年前三季度购入 800 吨黄金也进一步促使金价走高。</p><p>据<a href="https://edition.cnn.com/2023/12/04/investing/gold-price-rise-all-time-high/index.html" target="_blank">CNN 新闻</a>报道，苏克敦金融研究部门主管 Daria Efanova 在周一的客户提示中指出，市场预计美联储加息结束使得美债收益率走低，为无收益资产黄金创造了更好的投资环境。</p><p>黄金价格通常与美债收益率成反向关系。美联储加息时美债收益率上升，吸引更多投资者购买美债，自身不创造收益的黄金则价格下跌。当美联储降息或者准备降息使得美债收益率下跌时，黄金对投资者的吸引力增加。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231205/170176197598904400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市场对美联储降息的预期增大来源于美联储官员近期的表态。美联储最鹰派的官员之一沃勒（Christopher Waller）在上月底的讲话中称其相信目前的政策能很好推动经济增长放缓，使通胀回到 2% 的目标。沃勒的表态被视为暗示不需要再次加息。</p><p>上周五，<a href="https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2023-12-04/-everything-rally-upends-powell-s-hopes-markets-will-do-fed-s-work?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">美联储主席鲍威尔再就通胀</a>问题发表讲话。他表示，美联储致力于将通胀率降至 2%，该机构将保持政策的限制性直到有信心达到这一目标。</p><p>他称，现在坚信「我们已经采取了足够的限制性立场或者猜测政策何时将放松，还为时过早」。「如果适当的话」，美联储准备好进一步收紧政策。</p><p>与鲍威尔之前的表态相比，他周五讲话中使用的「如果适当」、「准备好」、「为时过早」被部分媒体视为态度软化的表现，<a href="https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2023-12-04/-everything-rally-upends-powell-s-hopes-markets-will-do-fed-s-work?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>将鲍威尔的用词评价为「拐弯抹角」。</p><p>鲍威尔的表态增强了部分投资者对美联储将降息的预期，有机构预测美联储最早将于明年 3 月降息，黄金也随之受到追捧。</p><p>但周一美股开盘后，美债收益率集体上涨，10 年期美债收益率涨至 4.256%，上涨 5.3 个基点。</p><p>目前的 10 年期美债收益率明显低于 10 月时的历史高点。10 月 23 日，10 年期美债收益率曾升破 5% 创下 2007 年来最高。但周一的波动也显示了市场对于如何理解鲍威尔的表态存在分歧。</p><p>与美债收益率相同，美元指数周一也出现上涨。衡量美元对六种主要货币的美元指数当天上涨 0.43%，在汇市尾市收于 103.712。</p><p>上月，受市场押注美联储完成加息周期影响，美元指数跌幅近 3%。美元走弱也进一步促使黄金走热。</p><p>对于黄金价格上涨趋势，世界黄金协会市场策略师 John Reade 指出，俄乌冲突持续、巴以冲突升级、大国博弈等地缘政治风险加剧也让更多投资者选择黄金避险。</p><p>Reade 还特别提到，俄罗斯央行的外汇储备被西方国家冻结，让更多新兴经济体开始选择黄金作为更安全的储备。世界黄金协会的统计显示，<a href="https://menafn.com/1107384994/Central-banks-acquire-800-tons-of-gold-in-January-September" target="_blank">今年前三个季度</a>，全球央行购买了 800 吨黄金，比去年同期上涨 14%，新兴经济体央行是主要买家。</p><p>世界黄金协会年中对 57 个国家央行<a href="https://www.gold.org/goldhub/data/2023-central-bank-gold-reserves-survey" target="_blank">的调查显示</a>，半数央行认为未来五年美元在各国储备金中的占比将为 40% 到 50%。接受调查的央行中有 24% 预计其所属国将在明年增加黄金储备，历史定位、危机中的表现、没有违约风险和通胀对冲是影响各国央行储备黄金的主要因素。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231205/170176184265591800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：世界黄金协会</figcaption></figure><p>诸多分析人士认为国际黄金价格之后还会上涨。道明证券大宗商品战略师 Bart Melek 接受<a href="https://www.cnbc.com/2023/12/04/gold-prices-set-for-new-highs-amid-economic-geopolitical-uncertainty.html" target="_blank">CNBC</a>采访时表示，有了各国央行购买黄金刺激，国际金价明年第二季度可能平均涨至 2100 美元/盎司。</p><p>惠誉旗下的 BMI 认为，明年推高金价的因素将包括美联储降息、美元走弱和地缘政治紧张加剧。<a href="https://www.cbsnews.com/news/gold-price-all-time-high-why-is-gold-up/" target="_blank">摩根大通分析师</a>预测如果美联储明年下半年降息 1 个百分点，到 2025 年，黄金价格可能站上 2300 美元/盎司的新高点。</p><p>但也有分析师对未来黄金价格可能出现波动发警告。<a href="https://www.ft.com/content/73fa09eb-23dc-43fc-976d-04a2016d6672" target="_blank">麦格里集团大宗商品</a>战略负责人 Marcus Garvey 认为黄金目前跑得过快，要想一直保持在价格高位还需要有更大范围的市场参与者持续性购买。</p><p>对于美联储明年可能采取的行动，<a href="https://www.businessinsider.com/federal-reserve-interest-rate-cut-outlook-economy-inflation-bond-yields-2023-12?r=US&amp;IR=T" target="_blank">巴克莱周一</a>公布的报告认为市场对于美国经济前景过于悲观。该机构预测美国明年经济将保持韧性，使得美联储在降息问题上保持谨慎。报告预测美联储明年将降息四次，累计降息 100 个基点。</p><p>荷兰国际集团预计明年美联储将降息六次，累计降息 150 个基点。<a href="https://www.businessinsider.com/fed-rate-cuts-forecast-2024-full-accommodation-economic-contraction-unemployment-2023-11?r=US&amp;IR=T" target="_blank">瑞银集团</a>则预测美国明年中将陷入轻度衰退，美联储将累计降息 275 个基点，该预测也远超市场预期。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 09:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10493853.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10493853.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 警惕 DDoS 攻击类型黑客犯罪快速增长从 2017 年开始，该类案件判例翻倍增长至 31 份，2018 年和 2019 年最多，均为 40 份。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>随着我国社会信息化的快速推进，网络技术在便民的同时，也带来了前所未有的风险。近些年，黑客类犯罪数量不断上升，其中，DDoS 攻击已经成为不良企业和黑产团伙打击报复和谋取利益的惯用手段，引起了全社会的广泛关注。</p><p><span>据厦门快快网络科技有限公司撰写的《2023 年 DDoS 全球攻击趋势专项报告》（简称《报告》）指出，</span>快快网络监测数据显示，2021 年中国遭受 DDoS 攻击次数达 89.90 万，占全球 9.22%，排名第二；2022 年中国遭受 DDoS 攻击次数达 116.67 万，占全球 11.08%，同 2021 年排名一致为全球第二。《报告》也指出，<span>DDoS 攻击进入了活跃期,呈现出攻击量攀升、攻击复杂度提高、攻击频率增加等趋势，给企业安全防护提出了不小挑战。</span></p><p>去年 7 月，公安部网安局在召开全国网安部门「百日行动」推进会中就曾指出，要严打制作勒索病毒、僵尸网络及 DDoS 攻击等黑客团伙、人员。2023 年 11 月 30 日，公安部公布打击黑客犯罪十大典型案例，其中一起典型案例显示，今年 4 月，六安网安部门在工作中发现，六安霍山县居民姚某友搭建 DDoS 攻击平台并提供有偿攻击服务。6 月，3 名犯罪嫌疑人被警方抓获。</p><p>何为 DDoS？界面新闻查询了解到，DDoS 即分布式阻断服务，黑客<span><span><span><span><span><span><span>利用</span></span></span></span></span></span></span><span><span>DDoS</span></span><span><span><span><span><span><span><span>攻击器控制多台机器同时攻击来达到「妨碍正常使用者使用服务」的目的，这样就形成了 DDoS 攻击</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>其中，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>被黑客远程控制</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>的机器</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>往往被称作「肉鸡」或「傀儡机</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>」。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>肉鸡一般被黑客以 0.08、0.1 元到 30 元不等价格出售。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>随着互联网的不断发展，竞争越来越激烈，各式各样的</span></span></span></span></span></span></span><span><span>DDoS</span></span><span><span><span><span><span><span><span>攻击器开始出现。</span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170165286958062000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; DDoS 攻击示意图&nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：腾讯云鼎实验室官方微信公众号</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170162642917202200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻在中国裁判文书网以「DDoS」为全文搜索关键词，以「刑事案件」为条件检索相关判例，在 2012 年至 2021 年间，总共有 167 份判例（判决书 145 份、裁定书 22 份）。其中，从 2017 年开始，该类案件判例翻倍增长至 31 份，2018 年和 2019 年最多，均为 40 份。</p><p>使用 DDos 攻击的犯罪动机各异。据《检察日报》2012 年 8 月报道，2011 年下半年开始，郑志隆和刘华刚因为玩游戏输钱，产生报复心理，在互联网上租用攻击控制端服务器，非法攻击某公司服务器。杨尧尧在明知的情况下，仍告知刘超，并从他处租用攻击控制端服务器给郑志隆等人，导致某公司的 6 台服务器不能正常运行累计时间达 18 小时以上。杭州市拱墅区检察院对郑志隆等四人以破坏计算机信息系统罪依法提起公诉。这也是裁判文书网上记录我国最早关于「DDoS 攻击」的刑事案件。</p><p>近几年，南通市公安局成功破获一起特大破坏计算机信息系统案曾引发社会关注。据「南通公安」公众号 2020 年 12 月 15 日消息，一犯罪团伙租用境外服务器搭建网络攻击平台，并通过发展代理和出售会员账号的方式牟利。2019 年下半年以来，共先后向 5000 多个网站实施过流量攻击，非法获利 100 余万元。涉案的 7 名犯罪嫌疑人均因涉嫌破坏计算机信息系统罪被移送起诉。</p><p>界面新闻注意到，「DDoS 攻击」的相关判罚案例中存在定罪处罚方面的争议。现任浙江省杭州市富阳区检察院检察长桑涛桑就曾在《中国检察官》期刊上发表《利用 DDoS 攻击行为的司法认定》一文中指出，从法律上说，DDoS 攻击行为既侵犯了计算机信息系统安全，又侵犯了企业合法财产权益，破坏了企业正常生产经营秩序，还可能触犯不同的刑法罪名。司法实践中，对该种行为如何定罪处罚，存在一定争议。</p><p>桑涛表示，争议的产生原因既有对法律适用的理解差异，也有立法技术层面的问题，还有近年来财产犯罪量刑方面的变化。</p><p>对此，上海市锦天城律师事务所律师曾峥、陈伊韬曾于 2021 年在该律所官网上发表的《DDoS 不法网络攻击的刑事规制（一）》一文中表示，从工具软件或网站提供者（技术从业者）到 DDoS 攻击资源持有者（控制肉鸡者）再到 DDoS 攻击发起者，该网络黑灰产的任一环节均有刑法罪名可以做到覆盖打击。</p><p><span>「虽然此类网络犯罪行为溯源难度极大，但背后的涉案人员依旧需要与现实世界对接，可能留下有迹可循的侦查线索。」两人表示，2020 年 4 月 8 日，最高人民检察院召开以「严厉打击网络犯罪，共同防控网络风险」为主题的新闻发布会，通报全国检察机关打击网络犯罪工作情况，将把防控新型网络安全风险摆在重点和突出位置。</span></p><p><span>此外，两人也提出，在 2015 年两高、公安部《关于办理网络犯罪案件适用刑事诉讼程序若干问题的意见》中，即专门对网络犯罪的管辖问题中明确多层级、跨区域的网络犯罪案件可以由共同上级公安机关指定一地公安机关并案侦查以查清犯罪事实。2021 年两高、公安部《关于办理电信网络诈骗等刑事案件适用法律若干问题的意见（二）》也再次强调针对多层级链条网络犯罪并案处理的思路。</span></p><p>两人认为，当前形势下严厉且细密的追责机制为受到 DDOS 攻击侵害的企业提供了刑事手段介入救济的抓手，DDoS 攻击的实现方式每一步在刑法条文上都有精准踩点。在企业受到侵害，寻找刑事控告切角时，需要牢牢把握「非法控制」「干扰正常运行」「植入恶意程序」「获取、删改数据信息」这几类关键词，与罪的构成要件对号入座。</p><p>两人指出，若是直接攻击者则触犯了「破坏计算机信息系统罪」。</p><p>「破坏计算机信息系统罪」的规定体现在《刑法》第 286 条，「（一）违反国家规定，对计算机信息系统功能进行删除、修改、增加、干扰，造成计算机信息系统不能正常运行，后果严重的，处五年以下有期徒刑或者拘役；后果特别严重的，处五年以上有期徒刑。（二）违反国家规定，对计算机信息系统中存储、处理或者传输的数据和应用程序进行删除、修改、增加的操作，后果严重的，依照前款的规定处罚。（三）故意制作、传播计算机病毒等破坏性程序，影响计算机系统正常运行，后果严重的，依照第一款的规定处罚。（四）单位犯前三款罪的，对单位判处罚金，并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员，依照第一款的规定处罚。」</p><p>非法控制肉鸡的行为触犯了《刑法》第 285 条第二款「非法获取计算机信息系统数据、非法控制计算机信息系统罪」。即违反国家规定，侵入前款规定以外的计算机信息系统或者采用其他技术手段，获取该计算机信息系统中存储、处理或者传输的数据，或者对该计算机信息系统实施非法控制，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。</p><p>两人指出，开设非法网站或为他人租用服务器的行为触犯了《刑法》第 287 条第二款「帮助信息网络犯罪活动罪」。即明知他人利用信息网络实施犯罪，为其犯罪提供互联网接入、服务器托管、网络存储、通讯传输等技术支持，或者提供广告推广、支付结算等帮助，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金。单位犯前款罪的，对单位判处罚金，并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员，依照第一款的规定处罚。</p><p>另外，为他人提供 DDoS 攻击软件工具的行为触犯了《刑法》第 285 条第三款「提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具罪」。即提供专门用于侵入、非法控制计算机信息系统的程序、工具，或者明知他人实施侵入、非法控制计算机信息系统的违法犯罪行为而为其提供程序、工具，情节严重的，依照前款的规定处罚。</p><p>此外，如果以非法占有为目的，则更多适用于敲诈勒索罪或强迫交易罪。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 07:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10484162.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10484162.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 王毅集体会见欧盟及成员国驻华使节；国资委：坚决防范化解中央企业金融板块业务风险问题广期所：调整碳酸锂期货 LC2401 合约交易手续费标准和交易限额...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>王毅集体会见欧盟及成员国驻华使节</h3><p>据外交部网站，12 月 4 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在北京集体会见欧盟及各成员国驻华使节。<a href="https://www.jiemian.com/article/10490451.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国资委：全面部署违反中央八项规定精神问题和中央企业金融板块业务风险问题专项治理工作</h3><p>据国资委网站，12 月 1 日，国务院国资委党委推进中央企业巡视整改专项治理工作专题会议召开。会议强调，国资央企各单位要直面突出问题，锁定目标任务，按照方案部署，有力有效抓好专项治理问题整改。要聚焦「三个深挖」，即深挖违规吃喝、违规收送礼品礼金、履职待遇违规等问题，坚决纠治享乐主义奢靡之风突出问题。聚焦「四个不力」，即贯彻党中央决策部署不力、履职尽责不力、坚持以人民为中心发展理念不力、基层减负不力等问题，坚决纠治形式主义官僚主义突出问题。聚焦「四个领域」，即信托公司、财务公司、商业保理公司、私募股权投资基金等，坚决防范化解中央企业金融板块业务风险问题，同时要全面研判企业金融板块整体风险，早识别、早预警、早暴露、早处置，风险一旦露头就要果断出手将其消灭在萌芽、阻断在早期。</p><h3>广期所：调整碳酸锂期货 LC2401 合约交易手续费标准和交易限额</h3><p>12 月 4 日，广州期货交易所发布通知，经研究决定，对碳酸锂期货 LC2401 合约的交易手续费标准作如下调整：自 2023 年 12 月 6 日交易时起，碳酸锂期货 LC2401 合约的交易手续费标准调整为成交金额的万分之三点二，日内平今仓交易手续费标准调整为成交金额的万分之三点二。自 2023 年 12 月 6 日交易时起，非期货公司会员或者客户在碳酸锂期货 LC2401 合约上单日开仓量不得超过 2,000 手。该单日开仓量是指非期货公司会员或者客户当日在单个合约上的买开仓数量与卖开仓数量之和。套期保值交易、做市交易的单日开仓数量不受上述标准限制。具有实际控制关系的账户按照一个账户管理。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span><span>碧桂园</span></span>：前 11 月累计交付房屋约 50 万套</h3><p>12 月 4 日，据<span><span>碧桂园</span></span>官微，截至 11 月 30 日，<span><span>碧桂园</span></span>今年已累计交付房屋 50 万套，累计交付面积约 6043 万平方米。交付项目涉及 31 个省，240 个城市，山东、山西、江苏、安徽、广西部分项目提前交付，河北、湖北、湖南部分项目全部交付完毕。</p><h3>大陆集团汽车子集团计划将用户体验业务领域独立，寻求降低研发支出比重</h3><p>大陆集团在 12 月 4 日举行的 2023 年资本市场日上宣布，目标短期内（2 到 3 年）调整后的息税前利润率达到 8%-11%，年销售额达到 440 亿至 480 亿欧元，中期内（3 到 5 年）增至 510 亿至 560 亿欧元。声明称，在汽车子集团方面，大陆集团将进一步关注高增长的价值创造型业务领域，为此将为用户体验业务领域的组织独立做好准备，「这一举措将为该业务开辟新的战略选择」。大陆集团称，汽车子集团还计划从 2025 年起每年大幅降低 4 亿欧元成本，例如缩减行政结构、界面、层级和复杂性，简化决策结构与流程。</p><h3>猎豹移动宣布控股由傅盛创建的猎户星空</h3><p>据猎豹移动官微，12 月 4 日，猎豹移动宣布，公司已通过两家全资子公司增持了北京猎户星空科技有限公司（北京猎户星空）合计 35.17% 的股权。就该增持，公司向北京猎户星空的出售股东合计支付现金对价约 3760 万美元。增持完成后，公司在北京猎户星空的持股比例增至 72.91%，控股猎户星空。因此，公司将自 2023 年 12 月起将北京猎户星空的财务业绩并入其合并财务报表。猎户星空是一家以人工智能技术研发为核心的服务机器人提供商，总部位于北京，由傅盛创建，2023 年初基于大模型技术推出大模型应用「聚言」。</p><h3>诺亚财富旗下歌斐资产：呼吁京东将自己「100% 躺枪」的具体证据递呈法院</h3><p>据诺亚财富官微，12 月 4 日晚，歌斐资产发布声明称，我司已关注到京东集团于 2023 年 12 月 4 日发布的关于我司的声明，「承兴 618」案件事发于 2019 年 6 月，上海歌斐作为原告，于 2019 年 7 月向法院对承兴和京东等被告方发起民事诉讼，法院已于 2019 年受理并予以立案。该案件发生于四年前，并于近期开庭审理，在此司法审理的关键时刻，我们对京东集团突然发出该份情绪激烈的声明表示不解。同时我们呼吁，京东集团可以将自己「100% 躺枪」的具体证据以合法合规的方式递呈法院。</p><h3>2023 年贺岁档总票房破 10 亿</h3><p>据猫眼专业版数据，截至 12 月 4 日 20 时 26 分，2023 年贺岁档（11 月 24-12 月 31 日）总票房（含预售）突破 10 亿元。</p><h3>五月天经纪公司回应「假唱」：正积极配合相关执法部门开展调查工作</h3><p>12 月 4 日，五月天经纪公司@相信音乐 Bin-music 发布声明称，五月天在巡回演出中不存在任何假唱行为，网络上关于「五月天假唱」的言论均为恶意攻击、造谣中伤，严重损害艺人形象。公司正积极配合相关执法部门开展调查工作。</p><h3>美股收评：三大指数集体下跌，纳指跌 0.84%，热门科技股多数走低</h3><p><span>美股三大指数集体收跌，道指跌 0.11%，纳指跌 0.84%，标普 500 指数跌 0.54%。热门科技股多数下跌，英特尔跌超 3%，英伟达、AMD 跌超 2%，微软、亚马逊、Meta 跌超 1%。贵金属、工业原材料、锂电池板块跌幅居前，智利矿业化工跌超 8%，金田、美国雅保跌超 4%，科尔戴伦矿业、南方铜业、淡水河谷、MAG Silver 跌超 3%，力拓、必和必拓跌超 2%。邮轮概念、基础设施运营、房地产信托板块走高，挪威邮轮涨超 6%，凯特地产信托、嘉年华邮轮涨超 3%，金科涨超 2%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 23:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10490526.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10490526.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[逐步淘汰还是逐步减少，COP28 就化石燃料争论不休过快淘汰化石能源，将会为大量以煤炭发电的发展中国家带来负担。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第 28 届联合国气候大会（COP28）正于迪拜举行，有关化石燃料的未来去向成为话题中心。</p><p>美国前副总统、「气候衞士」戈尔对逐步淘汰化石燃料的重要性在迪拜做出<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/dec/04/agreement-to-phase-out-fossil-fuels-would-be-huge-for-humanity-says-gore" target="_blank">诠释</a>。他表示逐步淘汰（phase out）化石燃料对人类来说意义重大，认为各代表能否在会议结束前就逐步淘汰化石燃料达成一致是衡量 COP28 成功与否的唯一标准。</p><p>12 月 3 日，戈尔还对 COP28 主办国阿联酋进行了猛烈批评，他认为阿联酋得以承担全球变暖国际谈判监督者的角色，这是对公众信任的滥用。</p><p>COP28 主席、阿联酋国家石油公司负责人贾比尔在 11 月的一场直播连线活动中对逐步淘汰化石燃料一事表明立场。他认为没有科学证据表明逐步淘汰化石燃料可以将全球升温幅度限制在 1.5 摄氏度。他说如果继续逐步坚持淘汰化石燃料，世界不会实现可持续发展，全体人类会回到洞穴时代。</p><h3>为什么是「逐步淘汰」</h3><p>逐步淘汰化石燃料意味着各个国家和地区必须逐渐放弃煤炭、石油和天然气的使用，确保全球能源使用 100% 向可再生能源过渡。在去年埃及举行的 COP27 上，有 80 多个国家支持逐步淘汰化石燃料。但由于未能获得足够的支持，在会议结束时，各代表未能就逐步淘汰化石燃料与否达成一致。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170168809459260500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年的 COP28 上，有 100 多个来自非洲、欧洲、太平洋和加勒比国家支持逐步淘汰化石燃料。英国伦敦帝国理工学院气候科学高级讲师奥托（Friederike Otto）<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/dec/03/back-into-caves-cop28-president-dismisses-phase-out-of-fossil-fuels" target="_blank">表示</a>，如果 COP28 不能就逐步淘汰化石燃料达成一致，将使数百万弱势群体面临气候变化带来的风险。</p><p>呼吁逐步淘汰化石燃料的代表坚持只有逐步淘汰化石燃料才能按时实现《巴黎协定》2030 年二氧化碳减排目标。2015 年，全球近 200 个国家签署《巴黎协定》，该协定规定要在本世纪内将全球升温控制在 2 摄氏度以内，最好不超过 1.5 摄氏度。</p><p>该协定要求在 2030 年前，各国要将二氧化碳排放量减少 45%，眼看日期已经过半，各国的二氧化碳排放量并未下降。伦敦帝国理工学院研究人员一项<a href="https://e360.yale.edu/features/cop28-fossil-fuel-phaseout-carbon-bombs" target="_blank">分析</a>显示，如果全球二氧化碳排放量保持在去年 400 亿吨的水平，全球碳预算将在 2029 年左右耗尽。</p><p>全球碳预算指的是将全球变暖控制在一定温度下可以排放的二氧化碳总量。根据《巴黎协定》的 1.5 摄氏度控温目标，<a href="https://www.imperial.ac.uk/news/248913/window-avoid-15c-warming-will-close/#:~:text=The%20researchers%20warn%20that%20if,%C2%B0C%20above%20preindustrial%20levels" target="_blank">全球碳预算</a>只剩下不到 2500 亿吨。</p><p>联合国秘书长古特雷斯<a href="https://www.un.org/africarenewal/magazine/may-2023/guterres-calls-phasing-out-fossil-fuels-avoid-climate-%E2%80%98catastrophe%E2%80%99" target="_blank">表示</a>，按照当前的趋势发展，本世纪末，全球将升温 2.8 摄氏度，届时将为人类带来更严重的气候灾害。他呼吁各国逐步淘汰化石燃料，将石油、煤炭和天然气留在它们所属的地方，加大对可再生能源的投资。</p><p>各国对碳捕捉和封存技术（CCS）的巨额投资和不成比例的回报也让许多环保人士感到焦虑。为改善温室气体排放，实现 1.5 摄氏度温控目标，化石燃料公司加大对 CCS 技术的投资。</p><p>国际石油变革组织一份报告<a href="https://priceofoil.org/2023/11/30/ccs-data/" target="_blank">显示</a>，各国政府在 CCS 技术上已经花费超过 200 亿美元，并且已经额外批准了高达 2000 亿美元的公共资金。然而，世界上许多 CCS 项目的运营都远低于产能，不能实现减排目标。</p><h3>为什么要从「逐步减少」开始</h3><p>「逐步减少」（phase down）指各国承诺逐步减少对化石燃料的使用，但并不完全结束对化石燃料的使用。COP28 主席贾比尔反复提及逐步减少化石燃料的重要性，他认为本世纪的关键挑战是大幅减少排放，同时保持强劲的可持续发展。</p><p>全球能源使用对煤炭的依赖程度依然很高，贾比尔认为能源的转型不能一蹴而就。英国专门研究气候变化的科学和政策网站 CarbonBrief 一篇文章<a href="https://www.carbonbrief.org/guest-post-how-quickly-does-the-world-need-to-phase-down-all-fossil-fuels/" target="_blank">提到</a>过快淘汰化石能源，将会为大量以煤炭发电的发展中国家带来负担。</p><p>国际能源署（IEA）发布的最新「世界能源平衡表」显示，截至 2019 年，煤炭发电量占比在高收入国家为 22%，而在中低收入国家这一比例为 54%。</p><p>煤炭发电的比例越大，就意味着需要更换的发电站越多，为这些国家在转型成本、资产分配等方面增添了压力。作为高收入国家，英国和加拿大在 2017 年共同发起「淘汰煤炭发电联盟」（PPCA），2019 年，这两个国家的煤炭发电量占比仅为 2% 和 6%。与此同时，印度煤炭发电量占比为 73%，在南非这一数字为 89%。此外，相较于发达国家，发展中国家发展时间更短，不应该承担更多的气候责任。</p><p>12 月 2 日，美国石油公司埃克森美孚的首席执行官达伦·伍兹在 COP28 期间接受媒体采访时表示，没有一种方法是放之四海皆准的，他认为摆脱现有的能源供应系统并完全转型向新的能源供应系统是一个漫长的过程，该过程成本高昂，将会耗费大量的物力和财力。目前来说，应该要去关注能源领域的逐步变革，以期达到减排目标。</p><p>未来几天，预计各代表将就「逐步淘汰」还是「逐步减少」展开讨论，为<a href="https://www.cnbc.com/2023/12/04/a-fossil-fuel-fight-takes-center-stage-at-the-cop28-climate-summit.html" target="_blank">12 月 12 日</a>左右最终协议中措辞的使用铺平道路。然而，对于应对气候危机来说，最重要的是行动，如果此次 COP28 还是缺乏具体的计划和行动，不论何种说辞显然都不能达成减排目标。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 14:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489332.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489332.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[需求增长但产能跟不上，去年全球百强军火商总收入同比降 3.5% 土耳其成最大赢家，收入同比增长 22%。但从未完成订单和激增的新合同来看，预计 2023 年或之后欧美军火...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>自去年 2 月俄乌冲突爆发以来，全球多地战火此起彼伏。从非洲频发的政变，再到仍在持续的巴以冲突，战事频发不断为军火商带来新订单，但一份新报告显示，去年全球军火收入却出现了七年来的首次下降。不过，展望未来，「没有任何迹象」显示需求放缓。</p><p>周一，斯德哥尔摩国际和平研究所（SIPRI）<a href="https://www.sipri.org/media/press-release/2023/rise-sipri-top-100-arms-sales-revenue-delayed-production-challenges-and-backlogs" target="_blank">发布报告</a>称，2022 年，全球前 100 家军火商的武器和军事服务销售收入总计达到 5970 亿美元。尽管全球需求大幅上升，但是按实际价值计算，收入额比 2021 年减少了 3.5%，这是该榜单 2015 年以来的首次下滑。</p><p>这一下降是「意外但暂时」的。去年整体下降主要是受美国军火商收入下降拖累。主要原因在于劳动力短缺、成本上升以及供应链堵塞导致许多欧美军火商无法快速提高产能。另外，欧美各大军火商是在今年晚些时候收到了新订单，这意味着尽管需求激增，但收入尚未体现在他们的账户上。不过，从未完成订单和激增的新合同来看，预计 2023 年或之后的收入可能将大幅增长。</p><p><strong>美国军火商收入下降最多</strong></p><p>美国受劳动力和供应链等因素造成的产能限制最明显。2022 年，42 家美国公司上榜百强名单，总收入达到 3020 亿美元，虽然占据总榜单收入的 51%，但是相比去年收入下降了 7.9%。在这 42 个美国公司中，有 32 家的收入均下降。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170168630991118900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>SIPRI 高级研究员达席尔瓦（Diego Lopes da Silva）指出，美国通常生产更复杂的武器和系统，需要的零部件多，容易受供应链问题影响。而对于目前的俄乌冲突来说，最需要的军事装备不一定是昂贵的复杂武器，而是装甲车、弹药和火炮这样的消耗战物资。</p><p>除了产能限制了生产速度，另外一个原因在于，作为俄乌冲突的武器提供者，美欧目前消耗的主要是库存，这尚未为他们带来明显的军火收入。</p><p>随着俄乌冲突相关需求开始带来影响，欧洲军火商的收入小幅增长。去年，百强军火商中欧洲 26 家公司的收入增长了 0.9%，达到 1210 亿美元。</p><p>欧洲军火商收入上涨主要受俄乌冲突对消耗战物资的需求，例如弹药和装甲车。德国、挪威和波兰公司都受益于这一需求。波兰虽然只有有 1 家公司上榜，但是该国国防公司 PGZ 的武器收入同比增长了 13.5%。而跨欧洲公司空客和德法合资企业 KNDS 也是欧洲武器收入增长的主要来源之一，这主要归功于长期订单的交付。</p><p>相比之下，中东、亚洲和大洋洲等地区，由于主要集中生产不太复杂的武器和系统，导致他们能够满足不断增长的需求，其收入表现也较好。</p><p><strong>中东军火商赚最多</strong></p><p>表现最好的是「火药桶」中东地区。该地区是去年所有地区中增幅最大的，上榜的 7 家中东公司的收入攀升至 179 亿美元，增长了 11%。</p><p>土耳其又是其中的最大赢家，有 4 家公司上榜，总收入达到 55 亿美元，同比增长 22%。表现最亮眼的是土耳其 Baykar 公司，受在乌克兰广泛使用的无人机拉动，其销售额增长了 94%，是排名中增长最快的公司。这也使得该公司首次跻身百强名单（第 76 位）。</p><p>以色列收入也增长较快。该国 3 家公司上榜，总收入达到 124 亿美元，同比增长 6.5%。</p><p>SIPRI 高级研究员达席尔瓦指出，中东公司受益于生产技术不太复杂武器的专业化，使得他们能够更快地扩大生产规模，以应对不断增长的需求，土耳其就是一个典型例子。</p><p>亚洲企业表现也较好。根据报告，亚洲和大洋洲 22 家上榜企业的军火收入增长了 3.1%，达到 1340 亿美元，这也是该地区军火商收入连续第二年高于欧洲。</p><p>在最新榜单中，共有 4 家韩国公司上榜，收入合计下降了 0.9%，主要是由于该国最大的军火商韩华公司的收入下降了 8.5%。其中 2 家韩国公司收入增长，最著名的是 LIG Nex1。不过，考虑到韩国政府与波兰和阿联酋签署的重大军火协议，预计韩国公司未来几年的收入可能会激增。</p><p>由于缺乏数据，百强名单中只有两家俄罗斯公司上榜，分别为 Rostec（第 10 位）和联合造船公司（第 36 位）。他们的军火总收入下降了 12%，至 208 亿美元。报告称，部分原因在于俄罗斯受到的西方制裁，另外，俄罗斯政府延迟付款也可能是去年收入下降的原因之一。</p><p>而对于交战的另一方，UkrOboronProm&nbsp;是唯一上榜的乌克兰公司，其军火收入实际下降了 10%，至 13 亿美元。尽管乌克兰军火收入名义上有所增加，但被该国的高通胀所抵消。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 14:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489125.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489125.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在美军眼皮底下连袭多艘商船，也门胡塞武装红海威胁升级咨询机构警告，与以色列无关的船只在通过红海南部时的风险在增大，还将影响埃及、约旦和沙特，这三国都拥...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>11 月 19 日，一艘所有权与以色列富豪有关的日本汽车运输船在红海遭劫持，开启了也门胡塞武装对以色列目标的「海战」。至今，遭劫持的「银河领袖」号依然被扣押在也门。</p><p>本轮巴以冲突中，为策应哈马斯，胡塞武装向以色列发射无人机和导弹。由于也门与以色列相隔 1600 公里，胡塞武装的无人机和导弹均被以色列和美国军方拦截。</p><p>打击以色列本土无果，胡塞武装把注意力放在海上。胡塞武装领导人马立克·胡塞（Abdul Malik al-Houthi）宣布，红海地区的以色列船只将成为该组织的新打击目标。</p><p>「银河领袖」号遭劫持后，另一艘与以色列富豪有关的化学品运输船「中央公园」号在也门以南的亚丁湾附近遭劫持。这次，美国海军出动抓获了劫匪。但五角大楼随后说明劫持「中央公园」号的并非胡塞武装，而是索马里海盗。</p><p>虽然胡塞武装与「中央公园」号劫持案无关，在美军抓获劫匪后，胡塞武装控制的也门地带依然发出两枚导弹，导弹落在美军驱逐舰附近。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/17016829479810400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>到 12 月 3 日（上周日），胡塞武装在红海的行动再一次升级，一天内接连袭击了多艘商船。在附近巡逻的美军「卡尼」号驱逐舰数次击落无人机和导弹，但商船依然遭受不同程度损坏。</p><p>周日的袭击前，红海南部的航运战争险保费已经大涨。咨询机构警告，随着胡塞武装升级行动，即便与以色列无关的船只在通过红海南部时的风险也在增大。</p><h3>一天内三艘商船遇袭</h3><p>美国中央司令部 3 日<a href="https://www.centcom.mil/MEDIA/PRESS-RELEASES/Press-Release-View/Article/3605010/houthi-attacks-on-commercial-shipping-in-international-water-continue/" target="_blank">在官网发布</a>的声明指出，当天在红海南部国际海域，三艘不同的商船先后遭到了四次袭击。这也是本轮巴以冲突以来，胡塞武装首次在一天内对多艘商船发动袭击。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168321921626900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国中央司令部</figcaption></figure><p>周日早上，在红海巡逻的美军「卡尼」号驱逐舰探测到一枚弹道导弹从胡塞武装控制区发射，目标为正在红海南部航行的散装货轮 Unity Explorer 号，最终导弹落入货轮附近的海中。</p><p>该货轮悬挂巴哈马国旗，运营方和所有方为英国公司。但<a href="https://www.timesofisrael.com/ships-come-under-attack-in-red-sea-yemens-houthis-claim-responsibility/" target="_blank">以色列媒体</a>指出，Unity Explorer 所属英国公司的高层之一为丹·昂加尔（Dan David Ungar），也就是以色列航运富豪昂加尔（Abraham 「Rami」 Ungar）之子。上月被胡塞武装劫持的「银河领袖」号就隶属昂加尔旗下公司。</p><p>到周日中午 12 点，「卡尼」号驱逐舰击落了一架从胡塞武装控制区起飞的无人机。美军指出，无人机当时飞向「卡尼」号，但具体袭击目标不明，也无法判断「卡尼」号是否为其袭击目标。</p><p>此事后 35 分钟，Unity Explorer 货轮报告遭到导弹袭击，「卡尼」号驱逐舰前往救援并击落了另一架无人机。Unity Explorer 货轮在导弹袭击中遭受轻微破坏。</p><p>下午 3 点半，另一艘散装货轮 Number 9 遭到导弹袭击，导弹来自胡塞控制区。该货轮悬挂巴拿马国旗，运营方和所有方也是英国公司。货轮在导弹袭击中明显受损，但船上人员没有出现伤亡。</p><p>下午 4 点半，第三艘散装货轮、同样悬挂巴拿马国旗的 Sophie II 遭到导弹袭击并发出求救信号，信号被「卡尼」号驱逐舰接收。在支援 Sophie II 途中，「卡尼」号驱逐舰再一次击落一架无人机。Sophie II 号轻微受损，没有人员伤亡。</p><p><a href="https://apnews.com/article/red-sea-houthi-yemen-ships-attack-israel-hamas-war-gaza-strip-716770f0a780160e9abed98d3c48fbde" target="_blank">胡塞武装随后发表声明</a>，宣布对 Unity Explorer 货轮和 Number 9 货轮遇袭负责。该组织称其在红海南部曼德海峡对两艘货轮分别发动导弹和无人机袭击，指责两艘船与以色列有关。但声明中没有提及美军驱逐舰，也没有提到第三艘货船 Sophie II 号。</p><p>胡塞武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>言人萨雷（Yahya Saree ）明确，该武装将继续阻止以色列船只在红海的通航，直到以色列停止对加沙地带的袭击。他警告，在以色列停止加沙行动前，所有以色列船只或者与以色列有关的船只都会成为「合法」攻击目标。目前以色列军方正在对加沙南部展开地面行动，要求巴勒斯坦平民撤离南部重镇汗尤尼斯。</p><p>美国中央司令部则谴责周日的袭击是对国际商事和海事安全的直接威胁，危害到全球多国船员的生命安全。三艘遇袭船上的船员分别来自 14 个国家。</p><p>美军的声明认为胡塞武装的袭击得到伊朗协助，警告美国将与国际盟友一起考虑「所有适当的回应措施」。</p><h3>红海风险继续上升</h3><p>也门扼守着红海南部门户曼德海峡。曼德海峡位于也门和东非国家吉布提之间，最窄处仅 20 公里宽，是连接红海与阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>每天有超过 1.7 万艘船只通过曼德海峡，该通道也是石油运输要道。美国能源信息署数据显示，每天平均有 620 万桶原油和石油产品经曼德海峡运输。除石油运输外，每年有超过 5000 万吨农产品也经曼德海峡运输。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168327322192000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">曼德海峡（Bab el-Mandeb）位置示意图。图片来源：美国能源信息署</figcaption></figure><p>也门的内战已经持续了近九年，目前也门主要由也门政府、胡塞武装和分离组织南方过渡委员会三方控制。也门政府得到沙特阿拉伯领导的联军支持，胡塞武装得到伊朗支持，南方过渡委员会则由阿联酋支持。</p><p>目前也门政府控制该国约一半土地，胡塞武装 25%，南方过渡委员会控制 20%。胡塞武装控制的地区集中在人口密集的也门北部，包括首都萨那。</p><p>位于也门西部、濒临红海东南侧的主要港口城市荷台达也由胡塞武装控制，也门有 70% 进口经荷台达港运输。</p><p>正是对荷台达的控制，让胡塞武装成为能影响曼德海峡安全局势的重要力量。在也门内战中，沙特领导的联军一直协助也门政府打击胡塞武装。2018 年，两艘沙特油轮在红海遭胡塞武装袭击后，沙特一度叫停经曼德海峡出口石油。</p><p>上月底，在「银河领袖」号遭胡塞武装劫持后，全球排名第十的集装箱船公司<a href="https://splash247.com/red-sea-danger-sees-israel-linked-ships-steer-clear/" target="_blank">以色列之星航运</a>（ZIM）宣布让部分船只避开阿拉伯海和红海，以确保人员和货物安全。以色列之星航运提醒，由于改道，该公司的运输时间将延长。</p><p>《<a href="https://www.lloydslist.com/LL1147418/Israeli-shipowners-set-to-pay-more-for-Red-Sea-war-risk-cover-after-attacks" target="_blank">劳氏船舶日报</a>》（Lloyd’s List）统计，「银河领袖」号被劫持后，相关海域的航运战争险保费最高已经上涨 200%。海湾地区船舶经纪人表示，现在经纪人需要对货船背景进行更全面调查，以了解船只所有权是否与以色列有关。除此之外，部分准备通过红海南部的货船打算聘请武装保安，这也将进一步提高航运成本。</p><p>咨询机构<a href="https://www.spglobal.com/commodityinsights/en/market-insights/latest-news/oil/112023-war-risk-premiums-back-in-oil-and-shipping-as-houthis-seize-vessel-in-red-sea" target="_blank">欧亚集团</a>上月预测，虽然本轮巴以冲突依然集中在巴以地区，但也门胡塞武装的威胁升级将影响航运保费。胡塞武装加强在红海的行动还将对红海周边国家埃及、约旦和沙特产生负面影响，这三国都拥有港口、能源设施等关键基建。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-28/us-warns-of-evolving-threats-to-ships-sailing-through-red-sea?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">英国安保公司 Ambrey</a>认为，除了现在与以色列有关的船只在通过红海南部时风险增大，过去 12 个月与以色列有关、现在无关的船只也可能成为被袭击目标。此前出现过船只被误袭击的情况。</p><p>战争险保险商 Vessel Protect 主管安德森（Munro Anderson）警告，即便是与以色列无关的船只在通过红海南部时也将面临复杂风险，包括遭到连带误伤、受也门内战波及。</p><p>科威特大学副教授赛义夫（Bader al-Saif）在接受<a href="https://www.spglobal.com/commodityinsights/en/market-insights/latest-news/oil/112023-war-risk-premiums-back-in-oil-and-shipping-as-houthis-seize-vessel-in-red-sea" target="_blank">标普全球网站</a>采访时还提出，胡塞武装向红海发射的导弹在穿越沙特领土和领海时，会不会误击中沙特设施将是一个值得关注的问题。</p><p>2019 年，胡塞武装从也门北部向沙特东部油田发动导弹和无人机袭击，导致沙特石油产量减半，全球油价一度上涨。但随着近来沙特与伊朗关系缓和，胡塞武装也减少了对沙特的袭击。今年上半年，胡塞武装没有对沙特的能源设施发动袭击。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 14:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488825.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488825.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 国际金价创历史新高；证监会支持上海、深圳证券交易所建设世界一流交易所财政部、应急管理部下达 48.46 亿元中央自然灾害救灾资金，支持地方开展冬春临...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>第二十四次中国—欧盟领导人会晤将在北京举行</h3><p>经中欧双方商定，第二十四次中国—欧盟领导人会晤将于 12 月 7 日在北京举行。国家<span>主席习</span>近平将会见欧洲理事会主席米歇尔和欧盟委员会主席冯德莱恩。国务院总理<span>李强</span>将同米歇尔和冯德莱恩共同主持会晤。<a href="https://m.jiemian.com/article/10486723.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部、应急管理部下达 48.46 亿元中央自然灾害救灾资金，支持地方开展冬春临时生活困难救助工作</h3><p>近日，财政部、应急管理部下达 48.46 亿元中央自然灾害救灾资金，支持地方开展受灾群众冬春临时生活困难救助工作，切实解决受灾群众生活困难，确保安全温暖过冬。<a href="https://m.jiemian.com/article/10487517.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>潘功胜：主动适应我国房地产市场重大转型，战略上牢牢坚持「房住不炒」定位</h3><p>12 月 4 日，中国人民银行党委书记、行长潘功胜在人民日报刊发题为《加快现代中央银行制度建设，构建中国特色现代金融体系》的文章。<a href="https://m.jiemian.com/article/10484719.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>易会满：支持上海、深圳证券交易所建设世界一流交易所</h3><p>证监会党委书记、主席易会满表示，健全多层次资本市场体系。积极发展多元化股权融资，坚守各交易所板块定位，支持上海、深圳证券交易所建设世界一流交易所，高质量建设北京证券交易所，推动新三板和区域性股权市场制度和业务创新，更好发挥私募股权创业投资基金积极作用，进一步完善层层递进的市场结构。<a href="https://m.jiemian.com/article/10487243.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国际金价创历史新高，明年有望挑战 2400 美元/盎司</h3><p>周一早盘，纽约商品交易所（COMEX）黄金期货最高触及 2152.3 美元/盎司，创历史新高；Comex 白银最高触及 26.34 美元/盎司，创 5 月以来新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10486297.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新疆生产建设兵团原党委常委、副司令员，中国新建集团公司原副总经理焦小平被提起公诉</h3><p>新疆生产建设兵团原党委常委、副司令员，中国新建集团公司原副总经理焦小平涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由重庆市人民检察院第五分院审查起诉。近日，重庆市人民检察院第五分院已向重庆市第五中级人民法院提起公诉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10485165.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>上海文旅局执法总队回应五月天被指假唱：已要求主办方配合调查</h3><p>上海市文旅局执法总队表示，他们已关注「五月天演唱会被质疑假唱」舆情。市文旅局执法总队对此次涉嫌「假唱」舆情高度重视，已按照《营业性演出管理条例》要求主办方配合调查，待有关情况依法核实后，将及时回应网友关切。<a href="https://m.jiemian.com/article/10486292.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>产油区成冲突热点？委内瑞拉通过公投宣布对圭亚那领土要求</h3><p>继俄乌冲突和巴以冲突之后，南美洲大地上的潜在冲突又开始发酵。当地时间 12 月 3 日，产油大国委内瑞拉举行全民公投，议题包括将邻国圭亚那的埃塞奎博地区以第 24 个州的形式并入委内瑞拉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10488538.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489438.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489438.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[产油区成冲突热点？委内瑞拉通过公投宣布对圭亚那领土要求随着埃克森美孚在埃塞奎博石油的发现，圭亚那已探明储量增加到至少 110 亿桶，超过科威特和阿联酋，也成...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>继俄乌冲突和巴以冲突之后，南美洲大地上的潜在冲突又开始发酵。</p><p>当地时间<span>12</span>月<span>3</span>日，产油大国委内瑞拉举行全民公投，议题包括将邻国圭亚那的埃塞奎博地区以第<span>24</span>个州的形式并入委内瑞拉。</p><p><span>12</span>月<span>4</span>日的初步统计结果表明，96% 的委内瑞拉民众赞成吞并由圭亚那实际控制的埃塞奎博地区，此次投票参与率为 51%。</p><p>虽然此次公投并不具备法律约束力，作为圭亚那领土的埃塞奎博地区居民也未参加公投，而且委内瑞拉马杜罗政府此前亦表示，并不会通过公投来证明收回该地区的合法性依据，但是委内瑞拉军方已宣布将「遵循人民的授权以夺回领土」。</p><p>圭亚那总理菲利普斯（Mark&nbsp;Phillips）则表态：将「捍衞每一寸领土」。而作为两国共同邻国的地区性大国巴西，总统卢拉在迪拜参加 COP 28 期间一方面呼吁两国保持克制，另一方面已向委内瑞拉边境增派军队，以应对随时可能爆发的战争。</p><p><strong><span>石油肥羊：80</span>万人口坐拥<span>110</span>亿桶储量</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170168419955680900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>埃塞奎博地区作为欧洲殖民时代的边界划分遗留问题，在过去超过<span>100</span>年时间内一直是委内瑞拉和圭亚那的矛盾焦点。</p><p>埃塞奎博地区得名于南北向贯穿圭亚那全境的埃塞奎博河。在<span>1777</span>年殖民大半个美洲时，西班牙帝国曾以埃塞奎博河作为委内瑞拉（即彼时的新格拉纳达总督辖区）的天然疆界。独立之后的委内瑞拉也继承了以埃塞奎博河为东部边界的领土主张。</p><p>不过这一主张从未得到圭亚那历任宗主国的认同。与独立较早的委内瑞拉不同，<span>1966</span>年方独立的圭亚那先后是西班牙、荷兰以及英国的殖民地。<span>1899</span>年由美国支持的国际仲裁法庭确认了委内瑞拉和圭亚那（彼时为英属圭亚那）的现有边界，埃塞奎博地区被划为圭亚那领土。</p><p>委内瑞拉始终以国际仲裁法庭审理过程中存在舞弊为由拒绝承认裁决，而圭亚那独立之前由联合国主导的谈判也无疾而终。不过这并不影响委内瑞拉国内出版的教材和地图均将埃塞奎博地区列为该国第<span>24</span>个州，这也是此次公投获得超高支持率的根本原因。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170167996631748500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">右侧斜线阴影部分为埃塞奎博</figcaption></figure><p>值得一提的是，埃塞奎博地区虽然面积达<span>16</span>万平方公里，且占到了圭亚那总面积达<span>62%</span><span>，但是该地区丛林密布，人口仅有</span><span>23</span>万。一直以来，委内瑞拉政府并未在实际层面对该地区表现出兴趣。</p><p>这一现状在<span>2015</span>年和今年<span>10</span>月石油巨头埃克森美孚在该地区发现大量石油储量后出现了变化。根据现有估计，随着埃塞奎博地区石油的发现，圭亚那已探明石油储量增加到至少<span>110</span>亿桶，超过科威特和阿联酋。考<span>虑到圭亚那仅有</span><span>80</span>万人口，该国也成为了人均石油储量的第一大国。</p><p>随着圭亚那政府于今年<span>9</span>月<span>19</span>日向八家国际能源巨头和本地企业发放了埃塞奎博地区的石油开采许可，并计划将该国的石油产量从目前每天约<span>30</span>万桶增至<span>2030</span>年的<span>120</span>万桶，委内瑞拉方面迅速采取了强硬措施。一方面，委内瑞拉在<span>10</span>月<span>10</span>日扣押了圭亚那的石油勘探船，并在埃塞奎博地区边境进行军事集结；另一方面，委内瑞拉国家选举委员会也在<span>10</span>月<span>23</span>日批准了此次公投，并成为引爆此次地区危机的导火索。</p><p><span><strong>对外转移矛盾，还是下一个加尔铁里？</strong></span></p><p><span>虽然拥有超过</span><span>11</span><span>万士兵的委内瑞拉陆军无论在数量还是质量上都</span>远强于圭亚那国防军，但考虑到埃塞奎博地区面积广大且距离委首都加拉加斯过于遥远，外界普遍预计委内瑞拉军队即便在美国南方司令部不直接干预的情况下也难以吃下整个地区。</p><p>牛津大学国际安全副教授<span>Annette Idler</span>就<a href="https://www.france24.com/en/americas/20231203-essequibo-referendum-is-venezuela-about-to-seize-part-of-guyana"><span>表示</span></a>：<span>「</span>委内瑞拉当局对边境地区的掌控本就有限，加拉加斯需要派遣大量军队才能占领该地区。因此委内瑞拉可能根本无法夺取该区域，其实只是虚张声势。<span>」</span>事实上，目前也没有证据表明委内瑞拉军队有向边境大规模调动的迹象。</p><p><span>Idler</span>认为，冲突或直接开战将导致美国重新实施刚刚对委内瑞拉取消的石油出口制裁。对于脆弱的委内瑞拉经济而言，这是需要三思而后行的。<span>Idler</span>表示：<span>「</span>届时马杜罗将不得不在名誉扫地和面临美国新制裁之间做出选择<span>」</span>。</p><p>与其重蹈阿根廷加尔铁里政府的覆辙，马杜罗此次借助公投激发民族自豪感在更大程度上被视为对外转移内部矛盾以解决国内经济和政治危机的手段。<span>1982 年，时任阿根廷军政府总统</span>加尔铁里原以为与<span>美国里根政府关系好，为夺回马尔维纳斯群岛主权对英国宣战，但最终因孤立无援战败后辞职下台。</span></p><p>居住在加拉加斯的国际危机组织分析师<span>Phil Gunson<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/03/world/americas/maduro-vote-essequibo-guyana.html"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>出于选举原因，马杜罗需要将自己包裹在国旗下，显然与邻国的领土争端是一个完美的借口。<span>」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168417364040000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">12 月 1 日，查韦斯主义运动的支持者在保衞埃塞奎博领土的全民公决前参加游行。来源：视觉中国</figcaption></figure><p>自从<span>2019</span>年时任国民议会主席的胡安<span>·</span>瓜伊多推翻马杜罗的尝试失败之后，美国对委内瑞拉的制裁从未放松过。直到今年<span>10</span>月<span>18</span>日，美国财政部海外资产控制办公室宣布，作为对委内瑞拉政府与反对派达成政治协议的回应，将解除对委内瑞拉的部分能源贸易制裁。而该谈判旨在解决委内瑞拉旷日持久的政治危机并在<span>2024</span>年举行总统选举。</p><p>不过委内瑞拉国内的反对派并不认为马杜罗有诚意在<span>2024</span>年举行大选、甚至进行权力交接。例如反对派中呼声最高的<span>María Corina Machado</span>此前已被禁止参选。但这并未影响反对派在<span>10</span>月动员超过<span>240</span>万人进行明年总统候选人的初选，最终<span>María Corina Machado</span>获得极高的支持。</p><p>马杜罗随后迅速宣布此举为非法行为。</p><p>国际危机组织分析师<span>Gunson</span>认为，马杜罗开启此次公投的目的，是希望给民众留下政府可以以反对派无法做到的方式动员人民。因为公投的议题吸引<span>远超过</span><span>240</span>万人进行投票。</p><p>委内瑞拉国防分析师<span>Rocío San Miguel</span>则<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/03/world/americas/maduro-vote-essequibo-guyana.html"><span>认为</span></a>，马杜罗可能在选举确定失利的情况下，通过宣布国家紧急状态来暂停选举。</p><p>经济层面上，在<span>2013</span>年起担任总统的马杜罗带领下，委内瑞拉经济规模在<span>2014</span>年至<span>2021</span>年期间萎缩了近<span>80%</span><span>，并导致超过</span><span>770</span>万委内瑞拉人前往哥伦比亚、厄瓜多尔等南美邻国。虽然马杜罗政府通过削减公共支出、增加税收和注入外汇，成功地在<span>2021</span>年底使委内瑞拉摆脱了恶性通货膨胀周期，但该国自<span>2022</span>年起再度面临物价飞涨的挑战。其中就包括去年<span>5</span>月<span>1</span>日劳动节上，马杜罗并未遵循传统宣布提高该国<a href="https://apnews.com/article/venezuela-crisis-migrants-maduro-food-elections-afabb9dee444128c5ec4593a51e78896"><span>最低工资</span></a>，而保持至今的<span>130</span>玻利瓦尔最低月薪已经从等价于<span>30</span>美元跌至<span>3.7</span>美元。</p><p>截至<span>11</span>月，美墨边境被截留的委内瑞拉偷渡者数量已超过<span>19.95</span>万人次，而该数字在<span>2020</span>年还仅为<span>2700</span>人次。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 09:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488538.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488538.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青海柴达木盆地盐湖资源无序开发调查：盲目扩张私挖乱采，违规取水侵占草地新华社记者近期随中央第五生态环境保护督察组在青海省盐湖产业重点区域、以「富钾天下...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"></blockquote><p>作者｜新华社<span>记者：</span><span>徐汉，李占轶</span></p><p><span>卤水渠割裂土地，弃渣弃土随意堆放，废弃盐田泄漏明显，超规模生产、超采盗采水资源、侵占草地问题频出……</span></p><p><span>记者近期随中央第五生态环境保护督察组在青海省盐湖产业重点区域、以「富钾天下」而出名的柴达木盆地督察发现，当地存在私挖乱采、违规取水、违法占地等情况，不仅带来生态问题和隐患，也让钾盐后续保障形势日趋严峻。</span></p><p><strong>超规模生产，私挖乱采</strong></p><p>柴达木盆地位于青海省西北部，主要在海西州，分布有 33 个盐湖，钾盐资源丰富，是我国钾肥供应的重要保障地区。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/17016795364518700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>记者了解到，当地一些企业没有规划好盐湖资源开发的时序、规模和品种，没能处理好高质量发展和高水平保护的关系。</p><p>以海西州格尔木市察尔汗盐湖为例，该区域氯化钾生产企业长期超规模生产。采矿许可证批覆每年总量为 397 万吨，但 2019 年至 2022 年实际年产量分别超出采矿许可的 78.8%、70.7%、57.9%、84.1%。其中，青海盐湖工业股份公司实际建成产能 500 万吨，是采矿许可证批覆生产规模的 3.8 倍，其所属的三元钾肥公司在矿区范围外违规建设 1.28 万亩晒盐池。</p><p>督察发现，青海发投碱业公司、中盐青海昆仑碱业公司没有严格落实德令哈市政府整改整治中限产 50% 的要求，还以虚假产能台账应付现场检查。</p><p>柴达木盆地还存在私挖乱采情况。例如，格尔木市 5 家企业和 2 个个体经营户私挖 18 个盐田、占地 525 亩，大部分没有办理采矿许可、用地等手续。记者在现场看到，这里弃渣弃土随意堆放，卤水沟渠支离破碎。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167937028376800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>格尔木市 5 家小企业和 2 个个体经营户私挖 18 个盐田，弃渣弃土随意堆放，卤水沟渠支离破碎。新华社记者李占轶，摄</figcaption></figure><p><span><strong>违规取水，侵占草地</strong></span></p><p>柴达木盆地属于极端干旱区，多年平均降水量仅为 83 毫米。水资源是盐湖产业发展的命脉所在，但记者随组督察了解到，当地一些企业未按照「以水而定，量水而行」原则合理配置盐湖湖区水资源。</p><p>记者在格尔木市南霍布逊湖岸边看到，湖堤有个 100 余米的豁口。岸边的格尔木藏格钾肥公司利用这一豁口，私自取用南霍布逊湖卤水用于溶矿。2019 年 9 月至 2023 年 9 月，累计违规取卤水 1.26 亿立方米。</p><p>无独有偶，2004 年至 2020 年，格尔木市青海盐湖工业股份公司资源分公司累计私自建设 16 处地表水泵站，抽取格尔木河尾闾水。近两年每年取水量达 2100 万立方米，至今未办理取用水手续。</p><p>在海西州马海湿地周边，青海锦泰钾肥公司马海矿区和青海中航资源公司通过拦坝、挖渠等方式，长期从马海湿地违规取水，近两年每年取水量达 700 余万立方米。</p><p>此外，还有一些企业超规模或违规开采地下水。2022 年，位于格尔木市的青海盐湖工业股份公司所属蓝科锂业公司、钾肥分公司分别超量取用地下水 134 万立方米、402 万立方米。青海黄河实业集团建安公司私自在海西州都兰县沙漠地区打井抽取地下水，截至 2023 年 9 月违规取水 27 万立方米。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167940783690600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>格尔木盐化（集团）公司委托青海黄河实业集团建安公司经营氯化钾项目，后者私自在都兰县沙漠地区打井抽取地下水。（督察组供图）</figcaption></figure><p><span>记者随组督察了解到，青海发投碱业公司、中盐青海昆仑碱业公司蒸氨废液排放场违法占地约 2.5 万亩，其中天然牧草地 4086 亩。</span><span>2019 年以来，中盐青海昆仑碱业的蒸氨废液排放场西侧坝体出现明显渗漏，给相邻的柴达木梭梭林国家级自然保护区构成威胁。</span></p><p><span>这种情况并非个例：青海中航资源公司违法占用 1.7 万多亩草地修建盐田；青海盐湖镁业公司蒸发塘、晾晒池等违法占地 3.3 万亩；</span><span>青海五彩碱业公司蒸氨废液排放场违法占用裸地 9599 亩；</span><span>青海晶鑫钾肥公司违法占地 1.5 万亩……</span></p><p><span><strong><span>打破「有盐湖就能开发」心态，监管需形成合力</span></strong></span></p><p>为何会出现上述问题？一些问题为何久拖不决？</p><p>——一些企业环保主体责任落实不到位。记者在走访中感受到，当地一些企业还存在「有盐湖就能开发」的心态，日常生产中存在较多问题，被督促整改后通过紧急补办手续、调整矿权范围等手段，维持现有开发力度和规模。</p><p>——个别地方部门对问题视而不见、互相推诿。督察组认为，海西州盐湖管理、自然资源、水利、林草等相关部门对盐湖资源高水平开发利用重视不够、监管不力。</p><p>——监管尚未形成合力，机制仍待完善。多名部门负责人和企业负责人坦言，当地盐湖产业规划管理仍存部门壁垒，如在规划产量这一问题上，不同部门有时目标不一。</p><p>盐湖是青海最重要的资源，在保护生态环境的前提下搞好开发利用是青海盐湖产业的发展方向，也是不可回避的重要问题。</p><p>针对上述乱象，当地一些受访干部表示，当务之急是排查盐湖资源开发领域存在的突出生态环境问题，避免低效、短期发展路径，可持续开发柴达木盐湖这一珍贵的矿产资源。「未来应逐渐完善盐湖产业统一规划与监管体系，有效控制矿产资源开采总量，不断优化开发利用结构。」一名干部说。</p><p>此外，还有企业人士建议，可在钾盐高效利用、深层卤水开采、完善高镁锂比盐湖卤水提锂生产工艺等方面加强攻坚，持续提升创新驱动能力，构建现代化产业体系。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 08:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488170.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488170.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 官方通报三甲医院超收 20 多万医疗费；李云泽：推动「一省一策」「一行一策」「一司一策」制定风险处置方案习近平在上海考察时强调，聚焦建设「五个中...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>在上海考察时强调，聚焦建设「五个中心」重要使命，加快建成社会主义现代化国际大都市</h3><p>12 月 3 日，据央视新闻消息，<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>在上海考察时强调，聚焦建设「五个中心」重要使命，加快建成社会主义现代化国际大都市。返京途中在江苏盐城考察。</p><h3>李云泽：推动「一省一策」「一行一策」「一司一策」制定风险处置方案</h3><p>12 月 3 日，据新华社消息，国家金融监督管理总局党委书记、局长李云泽接受采访时表示，下一步，将坚持目标导向、问题导向，坚决打好攻坚战和持久战，重点是加快推进中小金融机构改革化险。一是坚持稳妥有序。抓住当前有利时机，坚持市场化法治化原则，加大力度推进风险处置。把握好时度效，充分考虑机构和市场的承受能力，有计划、分步骤开展工作，切实防范处置风险的风险。二是分类精准施策。充分发挥专业优势、加强指导协调，推动「一省一策」「一行一策」「一司一策」制定风险处置方案，避免「一刀切」。三是深化标本兼治。推动中小银行机构优化结构、提质增效。推进保险公司回归本源、突出保障功能，引导资管、非银等机构坚守定位、差异化发展。</p><h3>三甲医院超收 20 多万医疗费？安徽省医疗保障局通报</h3><p>安徽省医疗保障局 12 月 2 日通报，7 月 18 日，该局接到杨某某信访举报件，反映芜湖市第二人民医院在其父因脑出血住院期间通过虚构、串换诊疗服务等方式违法违规使用医保基金。医疗保障局高度重视，在做好数据筛查分析基础上，于 8 月 8 日与芜湖市医保局组成 20 余人的省市联合检查组进驻该院，对举报人父亲住院期间医院收费和医保报销情况进行全面核查。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10483153.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>东航 MU721 次航班已抵达香港国际机场，今日（12 与 3 日）早前突发故障备降厦门</h3><p>航旅纵横 APP 及香港国际机场官网显示，12 月 3 日 18:34，中国东方航空 MU721 次航班已在香港国际机场降落。东航 MU721 次航班原计划 8:10 从上海虹桥 T1 起飞，10:50 降落至香港机场 T1。实际起飞时间为 8:30，但在飞行途中出现故障，飞机于 10:00 备降至厦门高崎机场。3 日下午 17:29，MU721 次航班从厦门高崎机场起飞。</p><h3>国内足金首饰金价达到 625 元/克</h3><p>据上海证券报消息，12 月 3 日，从黄金珠宝品牌周大福、六福珠宝、潮宏基、周生生获悉，当日其足金首饰金价达 625 元/克，再达年内高位。相较 10 天前，周大福、六福珠宝、潮宏基品牌的足金首饰金价（11 月 23 日均为 606 元/克）上涨 3.14%，周生生足金首饰金价（11 月 23 日为 609 元/克）上涨 2.63%。</p><h3>消息称国新或将在接下来一周里持续每天增持</h3><p>12 月 3 日，据中国证券报消息，业内人士认为，开弓没有回头箭，后续还将有更多机构或者资金出手。重磅机构的「真金白银」接棒出击，正在为活跃资本市场、提振投资者信心持续蓄力中。有消息称，国新或将在接下来一周里持续每天增持。</p><h3>千方科技：股东阿里网络拟 26.94 亿元向杭州灏月协议转让公司 14.11% 股份</h3><p><span>千方科技 12 月 3 日公告，</span>股东阿里网络通过协议转让方式拟向受让方杭州灏月转让其持有的公司 222,993,866 股无限售流通股（占公司总股份的 14.11%）。每股转让价格为 12.08 元，股份转让价款总额为 26.94 亿元。本次权益变动系因阿里网络实施存续分立导致，阿里网络持有的公司股份全部由分立后新设公司杭州灏月承继。本次权益变动不会导致公司控股股东及实际控制人发生变化，也未触及要约收购。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 23:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10484145.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10484145.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Temu 与 BNPL 兴起背后，美国的消费降级与债务隐忧「低端消费者确实已经筋疲力尽，全美 40% 到 50% 的人都面临入不敷出的问题。我认为 1 月、2 月、3 月会看到零售领域真正...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>刚刚过去的感恩节购物季，美国消费者再次展现出了强大的购买力。</p><p><span>根据</span>Adobe Analytics<span>的统计，黑色星期五（</span>Black Friday<span>）当天美国消费者在线销售额达到</span>98<span>亿美元，较去年同期增长</span>7.5%<span>；网购星期一（</span>Cyber Monday<span>）的线上销售额高达</span>124<span>亿美元，同比增长</span>9.6%<span>。</span></p><p>虽然该两组销售数字均超出外界预测且创下历史新高，但数据背后所体现出来的一些<a href="https://www.forbes.com/sites/kirimasters/2023/11/29/6-trends-that-shaped-2023s-black-fridaycyber-monday-results/?sh=1f68ffcd7964"><span>结构性变化</span></a>却暗示着表面旺盛的购买力事实上遭到了通胀和美联储连续加息的侵蚀。这其中<span>BNPL（即先买后付，</span><span>Buy Now Pay Later</span><span>）</span>工具的兴起、以<span>Temu</span>为代表的移动端交易数量大涨表现得最为明显，背后反映的则是依托于负债的超前消费以及消费降级（<span>trading down</span><span>）。</span></p><p><span><strong>消费降级</strong></span></p><p>全美零售联合会估计今年黑五购物季包括线上和线下的人均消费支出为<span>321.41</span>美元，反而略低于去年<span>325.44</span>美元的消费水平，且该数字并未经过通胀调整。</p><p>麦肯锡合伙人<span>Tamara Charm</span>以及美国银行高级经济学家<span>Aditya Bhave</span>都认为，消费者正在寻找更便宜的替代品，并推<span>迟非假期期间的非必需品购买。这与基于稳定的通胀预期而形成的</span><span>「</span>通胀疲劳<span>」</span>直接相关。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231201/170144225992447800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>咨询公司麦肯锡<span>10</span>月公布的<a href="https://www.mckinsey.com/industries/consumer-packaged-goods/our-insights/for-us-consumers-its-a-matter-of-and-not-or"><span>ConsumerWise</span></a>报告表明，消费者的消费习惯正在发生变化。例如<span>79%</span>的消费者在购物时会进行降价购买以图省钱，其中包括<span>50%</span>的消费者表示会购买更小包装的产品、<span>38%</span>的消费者选择更廉价的零售商、<span>25%</span>的消费者选择更便宜的产品以及<span>79%</span>的消费者考<span>虑以旧换新。</span></p><p>这一被称为消费降级<span>的趋势也是推动海外版拼多多</span><span>Temu</span>在美国异军突起、并将<a href="https://www.jiemian.com/article/10475075.html" target="_blank">拼多多美股市值</a>一度送上中概股之冠的主要因素。</p><p>虽然<span>Temu</span>的宣传口号一直是<span>「</span>像百万富翁一样购物<span>」</span><span>，但是该品牌作为</span><span>Team Up Price Down</span>的缩写词就已经体现其走廉价路线的定位。</p><p><span>SimilarWeb</span>的网络流量分析显示，黑五期间<span>Temu</span>访问量同比大涨<span>74</span>倍，表现<span>远强于</span>电商巨头<span>亚马逊同比略降 1%</span>的访问量以及被<span>Temu</span>吸引走大量客户的另一个跨境中国电商<span>Shein</span><span>（希音），后者访问量同比大跌</span><span>22%</span>。</p><p>去年黑五期间，<span>Temu</span>就通过新注册用户首笔订单立减<span>30%</span>的活动在上线仅<span>5</span>个月之后就登上了苹果商城和谷歌应用商店的榜首。今年<span>Temu</span>在超级碗比赛场上花<span>1400</span>万美元的重金购买广告的营销更是为其带来了巨大的关注度。</p><p><span>TechReport</span>的<a href="https://techreport.com/statistics/temu-statistics/"><span>报告</span></a>显示，<span>Temu</span>截至今年<span>10</span>月的应用程序下载次数达<span>2.35</span>亿次，超过亚马逊购物，成为全球下载次数最多的电商类应用，并在美国和英法德欧洲三大国的苹果商城和谷歌应用商店下载榜均占据榜首。</p><p>目前<span>Temu</span>的月度独立访客次数达<span>9050</span>万，为全球第<span>85</span>位、美国第<span>74</span>位最受欢迎的网站。截至今年<span>9</span>月，<span>Temu</span>的美国月活跃用户为<span>8240</span>万，与去年同期<span>460</span>万的月活跃用户数字相比增长显著，为仅次于<span>TikTok</span>的美国第二大受欢迎的安卓移动应用程序。而且<span>Temu</span>早在今年<span>5</span>月，其月销售额超越了在海外耕耘已近<span>15</span>年的<span>Shein</span>。<span>&nbsp;</span></p><p><span>Temu</span>的野蛮生长也使得其已经对亚马逊构成了挑战。虽然相比于亚马逊<span>1.42</span>亿的月活跃用户仍有距离，但<span>Temu</span>已超越<span>Target</span>和<span>eBay</span>两大老牌电商平台，且<span>Temu</span>的每日用户平均总浏览时间已与亚马逊等量齐观，两者数据分别为<span>4.48</span>亿分钟和<span>5.34</span>亿分钟。美国咨询公司<span>Global Wireless Solutions</span><span>（</span><span>GWS</span><span>）</span><span></span>的<a href="https://asia.nikkei.com/Business/Retail/Temu-fights-Amazon-Shein-over-inflation-weary-U.S.-shoppers"><span>数据</span></a>显示，<span>Temu</span>用户<span>22</span>分钟的平均单次浏览时间则已经超过了亚马逊的<span>11</span>分钟和<span>Shein</span>的<span>12</span>分钟。</p><p><span>GWS</span>的一份调查表明，消费者对<span>Temu<a href="https://www.retailbrew.com/stories/2023/10/12/temu-skyrocketing-challenging-amazon"><span>配送</span></a></span>的满意度仅为<span>30%</span><span>，远低于亚马逊的</span><span>52%</span><span>，而对</span><span>Temu</span>退款等售后服务<span>19%</span>的满意度也明显低于亚马逊的<span>32%</span>。<span>Similarweb</span>的数据也<a href="https://www.techinasia.com/short/temu-shein-challenge-amazon-increased-ad-spend"><span>表明</span></a>，<span>Temu</span>和<span>Shein</span>仅为<span>4.5%</span>和<span>4.1%</span>的转化率<span>远低于亚马逊的</span><span>56%</span>。但是同时超过<span>65%</span>的消费者也表示，<span>Temu</span>低廉的价格尤其突出。</p><p><span>Temu</span>廉价的定位也体现在平均订单价格上。《连线》<span>杂志此前的数据<a href="https://www.wired.com/story/temu-is-burning-cash-to-challenge-shein-and-amazon-on-black-friday/"><span>显示</span></a>，</span><span>Temu</span>每单均价仅为<span>25</span>美元，<span>Temu</span>希望将该数字拉升至<span>37</span>美元。而亚马逊的每单均价则为<span>47</span>美元。</p><p>类似<span>Temu</span>的廉价或折扣路线也是今年黑五的普遍趋势。根据<span>Adob</span><span>​​</span><span>e Analytics</span>的<a href="https://www.ft.com/content/a45addea-37ec-4e09-aacc-a7816eb4acfd"><span>评估</span></a>，零售商对消费者购买意愿下降的应对措施是提供更大幅度的折扣，数据显示，线上销售服装的平均折扣从<span>19%</span>升至<span> 25%</span><span>，而电子产品降价则从</span><span>10%</span>升至<span>24%</span>。</p><p><span><strong>超前消费</strong></span></p><p>除了主动对消费进行降级、积极参与折扣和廉价商品购买之外，今年黑五能够释放巨大购买力的另一个推动因素则是<span>BNPL</span><span>工具的流行。</span></p><p><span>Adob</span><span>​​</span><span>e Analytics</span>的数据表明，网购星期一的<span>BNPL</span>购买量创下历史新高，比一年前增长<span> 43%</span><span>；</span><span>11</span>月<span>BNPL</span>交易的总支出预计达<span>93</span>亿美元，同比增长<span>17%</span><span>，为历史最高纪录。根据亚特兰大联储的数据，去年黑五通过</span><span>BNPL</span>工具产生的购买就已经占到了销售额的约<span>10%</span>。</p><p>数据分析公司<span>PYMNTS Intelligence</span>的<a href="https://www.investopedia.com/more-black-friday-shoppers-used-buy-now-pay-later-even-as-they-shunned-big-ticket-gifts-8406912"><span>调查</span></a>也表明，使用<span>BNPL</span>服务的消费者在黑五的平均购买额为<span>598</span>美元，超过未使用该服务消费者<span>452</span>美元的平均购买额。</p><p>作为一种短期融资方式，以<span>Klarna</span>、<span>Affirm</span>、<span>Afterpay</span>为代表的<span>BNPL</span>平台允许消费者在购买商品时选择分期付款，且通常无需支付利息。</p><p>与传统的信用卡不同，<span>BNPL</span>并不存在年费，也不对结转到下一个计费周期的任何余额收取利息，但会对预支额度制定固定的还款计划，且消费者需要将<span>BNPL</span>账户与借记卡、银行账户或信用卡进行绑定以实现定时扣款。</p><p><span>BNPL</span>对于价格敏感群体最大的吸引力则在于较低的申请门槛。美国消费者金融保护局<span>CFPB</span>的数据显示，<span>2021</span>年<span>BNPL</span>申请者之中的<span>73%</span>都获得了批准，且审批流程快速且基本为自动化程序。实际操作之中，<span>BNPL</span>通常不进行信用审查，即没有最低<a href="https://www.forbes.com/advisor/credit-cards/credit-card-statistics/"><span>美国信用分数</span></a>要求，即便在部分条件下需要审查也均为软信用审查（即<span>Soft Credit Check</span><span>）。</span></p><p><span>相比之下，硬信用审查不仅更加严格，且每次审查需要扣除</span><span>5</span>个美国信用分数，而信用卡的申请通常要求申请人信用分数在<span>710</span>分以上。甚至在<span>2021</span>年之前，<span>BNPL</span>还款违约都未被纳入美国信用分数体系，即便是目前，<span>BNPL</span>的违约记录也要在<span>18</span>个月之后才体现在信用分数体系中。</p><p>可以确定的是，<span>BNPL</span>工具的出现为一些本来没有信用资格的美国人提供了信贷并释放了部分购买力。<span>Adobe Analytics</span>的<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>数据</span></a>表明，大约三分之一的<span>BNPL</span>用户信用分数低于<span>620</span>分，信用卡申请曾被拒绝或在过去一年内有过违约。</p><p>纽约联邦储备银行<span>9</span>月的一份<a href="https://edition.cnn.com/2023/09/26/economy/buy-now-pay-later-ny-fed/index.html"><span>研究</span></a>也显示，面临财务困难的人们似乎不成比例地使用<span>BNPL</span>工具。该研究认为，虽然研究结果表明<span>BNPL</span>服务似乎填补了信贷市场的空白，并扩大了信贷准入和金融包容性，但仍需要更多数据和分析来证明<span>BNPL</span>借贷在多大程度上能促进更大发展。</p><p>因为财务压力将影响整体财务状况。事实上，<span>BNPL</span>用户财务状况已经很脆弱，这一事实引发了对<span>BNPL</span>贷款弹性及其在不利的经济冲击后的表现的质疑。</p><p>堪萨斯城联邦储备银行的<span>Terri R. Bradford<a href="https://edition.cnn.com/2022/07/06/economy/buy-now-pay-later-bnpl-inflation-data/index.html"><span>认为</span></a></span>，<span>BNPL</span>重大的缺点在于很容易在不知不觉中陷入债务的风险。</p><p>事实上，美联储的《<span>2022</span>年家庭经济和决策<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>调查</span></a>》发现有<span>17%</span>的<span>BNPL</span>使用者无法及时还清债务。以最大的<span>BNPL</span>提供商<span>Afterpay</span>为例，尽管其可以提供高达<span>25000</span>美元的长期贷款，但违约情况下的利率将高达<span>36%</span>。</p><p>财务顾问公司<span>Janney Montgomery Scott</span>的首席投资策略师<span>Mark Luschini</span>表示：<span>「BNPL</span>的使用增加可能是消费者开始崩溃的迹象，这表明部分消费者开始屈服于美国经济的压力。<span>」</span></p><p>美国社会科学研究网<span>SSRN</span>的一篇<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>文章</span></a>认为，<span>BNPL</span>的使用对于某些消费者而言，仅仅是用短期的零利率在换取上世纪<span>80</span>年代时期的最高利率，难以及时偿还的债务或者将债务转移至信用卡将驱动滚雪球式的债务。</p><p>不过美国社会科学研究网也指出，人们在使用<span>BNPL</span>时往往会花更多的钱，比例大约为<span>20%</span>。</p><p>这也是<span>BNPL</span>普遍收到零售商欢迎的最主要原因。即便<span>BNPL</span>平台为了对冲违约风险，会向商家收取交易价格<span>1.5%</span>至<span>7%</span>的费用。加拿大<span>RBC Capital Markets</span>的研究表明，<span>BNPL</span>能够给零售商额外带来<span>30%</span>至<span>50%</span>的销量。</p><p>目前各大<span>BNPL</span>工具的交易额目前估计每年至少为<span>1000</span>亿美元，这一数字可能在几年内飙升至<span>1</span>万亿至<span>4</span>万亿美元。作为对比，美国消费者信用卡欠款总额为<span>1.4</span>万美元。</p><p><span>私人财富管理公司</span>Landsberg Bennett Private Wealth Management<span>的首席执行官</span>Michael Landsberg<span>认为，当这些账单开始到期时，这可能会在春季导致更大的问题。一般而言，</span>BNPL<span>的还款周期为四个月。</span></p><p><span>Landsberg<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>低端消费者确实已经筋疲力尽，全国<span>40%</span>到<span>50%</span>的人都面临入不敷出的问题。这并不意味着他们不会在圣诞节消费，但我认为 1 月、2 月、3 月，会看到零售领域真正放缓。<span>」</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10481613.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10481613.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[划区编号、AI 参战，以军为攻击加沙制定新方案以色列国防军所宣称的精准打击和小范围攻击缺乏证据，可信度低。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 1 日上午，以色列和哈马斯结束了为期七天的临时停火，双方再次恢复敌对行动。</p><p>当天，以色列在空袭之前向加沙地带多个地区的居民发送了警示短信。该警告短信显示，「以色列国防军将开始对您的居住区进行毁灭性的军事攻击，目的是消灭恐怖组织哈马斯。」短信还劝告这些居民尽快寻求庇护，并远离一切形式的军事活动。</p><p>该警告消息发出后约 10 分钟，以色列军队就开始发动袭击。<a href="https://www.theguardian.com/world/live/2023/dec/01/israel-hamas-war-live-updates-ceasefire-latest-news-extension-israel-frees-30-palestinians-hostages-released-news" target="_blank">截至 2 日</a>，以色列在加沙的新一轮空袭已经造成 184 人死亡，589 人受伤。</p><p>此前发挥核心调停作用的卡塔尔表示，目前还在与以色列和巴勒斯坦进行恢复停火的谈判，但以色列对加沙的重新轰炸让事情变得复杂。以色列总理内塔尼亚胡称此轮轰炸是为了取得全面的军事胜利。他又重申了自己定下的三个目标：消灭哈马斯；敦促哈马斯将所有人质送回以色列；确保加沙地带不再对以色列构成威胁。</p><p>在 7 天的停火期间，以色列国防军修改了下一阶段的军事行动计划。计划将加沙划分为两千多个区域，要求汗尤尼斯（以色列认为哈马斯领导层驻扎在此地）和加沙南部其他地方的平民进行局部疏散，然后再使用空中力量、炮兵和地面部队发起攻击。</p><p>12 月 1 日，以色列国防军在汗尤尼斯的部分地区散发传单，称汗尤尼斯已成为「危险战区」，让当地居民撤离到更南部的拉法地带。该传单还附有一个可以链接到以色列军事网站的二维码，并用阿拉伯语标注，如果未来居民被通知需要疏散，他们可以根据二维码链接的地图寻求庇护。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231202/170151464238231100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该地图将加沙地带划分为 2376 个带编号的区域，同样可以在<a href="https://www.idf.il/ar/%d8%ac%d9%8a%d8%b4-%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%81%d8%a7%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d8%b1%d8%a7%d8%a6%d9%8a%d9%84%d9%8a/%d8%ac%d9%8a%d8%b4-%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%81%d8%a7%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%a5%d8%b3%d8%b1%d8%a7%d8%a6%d9%8a%d9%84%d9%8a/swordsofiron-011223-150/" target="_blank">以色列国防军官方网站</a>上下载。以色列国防军表示，公布该地区的目的是在有必要的时候让居民可以从特定地点撤离，以确保加沙居民的人身安全。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231202/6a770c89c4e2dbf635e2a616db81e259_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>分区编号的加沙地图。图片来源：以色列国防军</figcaption></figure><figure class="content-img-focus"><img alt="分区编号的加沙地图。图片来源：以色列国防军" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231202/e23a54ffc5eb5c51d98f700b2ab2f633_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>分区编号的加沙地图。图片来源：以色列国防军</figcaption></figure><p>在 10 月 7 日至 11 月 24 日的冲突中，以色列就发布声明敦促加沙北部的平民迁至南部。然而，联合国报告显示，期间有三分之一的遇难者都死于加沙南部。</p><p>以色列一位高级军方消息人士称人工智能系统福音（Habsora）会为精准打击哈马斯武装、减少平民伤亡做出重要贡献。据以色列国防军消息，福音系统可以根据已有的信息快速、自动分析情报，随后为使用者提供针对性的建议。以军人员可以利用这些建议来确定合适的打击目标，将数据传送给各终端。</p><p>在人工智能系统的帮助下，以色列国防军目标管理部门在加沙确定了超过 12000 个目标，将会陆续对这些目标发起打击。以军目标管理部门于 2019 年成立，属机密部门。在目标管理部门的努力下，以色列成立了一个包含 3 万至 4 万名可疑武装人员的数据库，而诸如福音等人工智能系统在确定哈马斯名单上提供了支持。</p><p>以色列媒体的多篇报道都强调了以色列国防军人工智能目标库的精准度，称以军会尽可能确保不会对平民造成伤害。然而，一位人工智能和武器冲突专家接受《衞报》采访时表示，他们对上述说法表示怀疑。</p><p>重型爆炸性武器的轰炸范围大，一般情况下，会将大面积建筑移为平地。人道主义组织 Article 36 的主任理查德·莫耶斯（Richard Moyes）表示，以色列国防军所宣称的精准打击和小范围攻击缺乏证据，可信度较低。</p><p>加沙地带人口稠密，即使临时停火期间大批进入的食品和医疗物资也无法满足加沙居民的基本需求，以色列对加沙南部的进一步打击势必会带来更严重的人道主义危机。</p><p>据<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/01/israels-military-strategy-threatens-to-worsen-humanitarian-crisis-in-south" target="_blank">估计</a>，加沙南部约有 200 万居民，其中约有一半是此前从加沙北部撤离的。救助儿童会巴勒斯坦地区主任贾森·李（Jason Lee）表示，他两天前参观汗尤尼斯一个避难所时发现，该避难所设计之初的想法是为 1000 人提供庇护，但现在里面却容纳了 35000 人。</p><p>1 日上午结束停火的同时，以色列政府宣布禁止通过拉法过境点向加沙运送救援物资，但在下午，以色列政府宣布恢复部分物资的运送。美国国家安全<span>委员会</span>发言人柯比表示，以色列政府减少了允许进入加沙境内的卡车数量，从几百辆减少到了几十辆，同时，他们也减少了援助物资的种类。</p><p>世界衞生组织高级紧急事务官员罗布·霍尔登表示，加沙的医疗服务已经陷入困境。在巴以临时停火的几天里，霍尔登拜访了加沙的阿赫利医院，他说阿赫利医院里的场景就像一部恐怖电影，地板上满是血迹，医院人满为患，病人们躺在地上等待救援。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 12:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10482557.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10482557.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
