<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 25 Jan 2024 08:04:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邵志清當選上海市政協副主席]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 25 日下午，上海市政協十四屆二次會議舉行全體會議。邵志清當選為中國人民政治協商會議上海市第十四屆委員會副主席。</p><p>邵志清，男，漢族，1966 年 3 月生，研究生，工學博士，致公黨。（上觀新聞）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:59:10 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728321.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10728321.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[國防部：堅決反對菲方在中國南沙島礁上開展建設活動]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>@央視軍事，微博消息，1 月 25 日下午，國防部舉行例行記者會，國防部新聞局局長、國防部新聞發言人吳謙大校答記者問。</p><p>記者：據報道，菲律賓武裝部隊總參謀長近日稱，菲計劃開發南海島礁，併購買更多船隻和雷達。有分析認為，菲方還有意在南海建設前哨基地。中國軍方是否允許？</p><p>吳謙：中國對南沙羣島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，這有着充分的歷史和法理依據。中方堅決反對菲方在非法侵佔的中國南沙島礁上開展任何形式的建設活動。</p><p>當前中菲關係面臨困難，根源在於菲方背信棄義，勾結域外大國，不斷在南海侵權挑釁，損害中方正當合法權益。我們要求菲方尊重歷史，認清現實，不要沿着錯誤的道路走下去。中方願與菲方通過雙邊對話協商解決分歧，但如果菲方一意孤行，中方必將予以堅決反制。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:49:54 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728245.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10728245.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[優化營商環境，上海市檢察院 2023 年起訴破壞市場經濟秩序犯罪 5193 人 | 上海兩會]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616273445490500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海一涉案網絡科技公司被檢察院不起訴後重回正軌，新增就業崗位 400 餘個，年納稅增加 700 萬元，首創的數據交易模式成為行業示範。上海一涉案網絡科技公司被檢察院不起訴後重回正軌，新增就業崗位 400 餘個，年納稅增加 700 萬元，首創的數據交易模式成為行業示範。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠，實習記者，張航</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>上海一涉案網絡科技公司被檢察院不起訴後重回正軌，新增就業崗位 400</span><span>餘個，年納稅增加</span><span>700</span><span>萬元，首創的數據交易模式成為行業示範。</span></p><p><span>2024 年 1 月 25 日，</span>上海市第十六屆人民代表大會第二次會議<span>舉行第三次全體會議</span>，上海市檢察院代理檢察長陳勇作《上海市人民檢察院工作報告》時，提到了上述案例。</p><p>2023 年，在助力優化營商環境方面，上海檢察機關以公正司法保障公平競爭，起訴製售偽劣產品、串通投標、走私等破壞市場經濟秩序犯罪 5193 人；依法平等保護各類<span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span>，與公安機關共同清理涉企「掛案」50 件，不讓案件拖累企業發展。</p><p>報告指出，上海檢察機關深化涉案企業合規改革，對企業及其負責人涉經營類犯罪的，不是簡單「一捕了之」「一訴了之」，引導企業合規整改並經第三方監督評估考察，依法作出捕與不捕、訴與不訴、提出量刑建議決定；辦理合規案件 164 件，同比增加 1.3 倍，對考察期滿整改合格的 41 家企業和 55 名責任人依法不起訴。</p><p><span>在保護知識產權方面，2023 年，上海檢察機關制定服務保障科創中心建設「20 條意見」，全面實行知識產權綜合履職，將張江派出院轉型為全國首家專辦知產案件的檢察院，在三級院設立知識產權檢察辦公室，在全國率先探索商業祕密刑事案件提級管轄，以「專業精尖」護航「專精特新」。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616273445490500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>過去一年，上海檢察機關辦理知產案件 1503 件，其中起訴 1501 人，同比上升 51%，依法辦理涉案金額 2.8 億元的侵犯國內頂尖企業芯片商業祕密、「商業間諜」向境外諮詢企業「供料」等案件，服務科技自立自強。</span></p><p><span>上海檢察機關起訴集資詐騙、操縱證券期貨市場等金融犯罪 1199 人，追贓挽損近 19 億元，依法辦理利用「虛擬幣」洗錢、全國首例期貨居間人非法經營諮詢業務等新型案件；</span>推出服務全面註冊制改革<span>16</span>條舉措，推動加強涉期貨和衍生品違法犯罪監管，聯合開展網上非法證券活動、不法貸款中介等專項治理<span>。</span></p><p>針對上海市<span>30</span>年來輕罪超過<span>85%</span>態勢，上海檢察機關批捕<span>12142</span>人、起訴<span>33640</span>人依法嚴辦<span>「</span>瑞金醫院內持刀砍人<span>」</span>等惡性案件，捕後判處十年以上有期徒刑案件佔比增加<span>2</span>個百分點，合力保障上海始終是全球最安全城市之一。</p><p>2023 年，上海檢察機關不捕<span>9357</span>人、不訴<span>9557</span>人，認罪認罰從寬適用率<span> 91.4%</span>，建議判處緩刑、等<span>14613</span>人，一審服判率<span>97%</span>。</p><p>上海檢察機關探索輕罪治理，試點不起訴訴前考察機制，引導<span>98</span>名輕罪嫌疑人在參與社會志願服務中認罪悔罪、改過自新；聯合試點輕傷害案件一體化調解機制，調解<span>454</span>件，達成刑事和解<span>304</span>件。</p><p><span>在反腐敗方面，上海檢察機關起訴監委移送職務犯罪 301 人，其中廳局級 11 人、縣處級 9 人，辦理市住建委原主任<span><span><span><span><span>姚凱</span></span></span></span></span>、上海展覽中心原總裁孫小明涉嫌受賄等一批大要案，起訴套取民生資金、靠糧吃糧等「蠅貪蟻腐」191 人。</span></p><p><span>上海檢察機關嚴防因腐獲利，全面覈查十年來職務犯罪案件財產性判項執行情況，監督執行 155 件 2749 萬餘元；嚴格落實受賄行賄一起查，辦理行賄案件 53 件，同比增加 1.7 倍，嚴厲震懾「圍獵者」；參與糧食購銷、金融、國企等領域專項整治，制發腐敗源頭治理檢察建議 70 件，努力以一案辦理促一域清明。</span></p><p>2023 年，上海檢察機關探索網絡檢察綜合履職，起訴電信網絡詐騙<span>10230</span>人，嚴厲打擊寄遞引流、智能換臉等新手法詐騙，專班辦理最高檢交辦的涉緬北跨境電信網絡詐騙案件。</p><p>報告指出，上海檢察機關提起公益訴訟<span>235</span>件，同比上升<span>49.7%</span>，起訴案件全部獲法院支持；做到既敢於訴、又訴得準；制定承重牆安全、食品安全、低保金髮放等領域公益訴訟辦案指引，推動辦理更多標準之訴、制度之訴；穩妥探索反壟斷、反電信網絡詐騙等領域公益訴訟，不斷豐富和發展超大城市公益保護<span>「</span>上海模式<span>」</span>。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:10:53 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727310.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727310.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[劉素楠/張航]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[上海市十六屆人大二次會議共接收代表議案 1173 件｜上海兩會]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616345920723500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>經初步統計，城市建設和環境保護方面 357 件，教科文衞方面 253 件，財政經濟和預算方面 252 件，社會建設方面 168 件，其他還包括監察和司法、農業與農村等內容。經初步統計，城市建設和環境保護方面 357 件，教科文衞方面 253 件，財政經濟和預算方面 252 件，社會建設方面 168 件，其他還包括監察和司法、農業與農村等內容。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span>界面新聞從上海市人大獲悉，截至 1 月 25 日 12 時，上海市十六屆人大二次會議大會祕書處共接收代表議案 1173 件，其中，21 件由 11 個代表團提出，1152 件由 472 位代表提出。</span></span></span></p><p><span><span><span>經初步統計，城市建設和環境保護方面 357 件，教科文衞方面 253 件，財政經濟和預算方面 252 件，社會建設方面 168 件，其他還包括</span></span>監察和司法、農業與農村等內容。</span></p><p><strong>聚焦「五個中心」建設，<span><span><span>激發<span><span><span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span></span></span>創新活力</span></span></span></strong></p><p><span>圍繞加快建設國際經濟中心，<span><span>代表們提出優化培育獨角獸企業創新創業生態、加快 AI 技術在生物醫藥領域應用、支持生成式人工智能開發研究、上海智能算力政策革新等建議。</span></span></span></p><p><span>圍繞加快建設國際金融中心，<span><span>代表們提出，重視入境遊客小額支付功能、健全國有政府性融資擔保機構國資監管配套政策等建議。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616345920723500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>圍繞加快建設國際貿易中心，代表們提出進一步利用 RCEP 提升產業價值鏈、在臨港新片區設立跨境技術貿易樞紐平台試點、打造跨境商業祕密落地的安全通道等建議。</span></span></span></p><p><span><span><span>圍繞加快建設國際航運中心，代表們提出促進國際航運服務業綠色發展、加快航空機載產業發展、出台適用高級國際海員的針對性制度體系等建議。</span></span></span></p><p><span><span><span>圍繞加快建設國際科技創新中心，代表們提出進一步完善基礎研究投入政策法律保障、加強卓越工程師建設、進一步提升金融支持科技創新強度、優化科技型企業融資支持等建議。</span></span></span></p><p><span><span><span>圍繞促進經濟平穩健康發展，代表們提出關於多渠道擴大居民收入提振居民消費信心、持續推進營商環境改革、激發<span><span><span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span></span></span>創新活力等建議。</span></span></span></p><p><strong>加強城市精細化管理，實施城市更新行動</strong></p><p>圍繞加強城市精細化管理，代表們提出提高公交專用車道協同使用效率、優化部分道路停車泊位收費規則、加強共享單車數字化管理、進一步提升殘疾人機動輪椅車精細化管理等建議。</p><p>圍繞深入實施城市更新行動，代表們提出優化和創新政策法規體系、編制既有建築結構更新改造實施細則、推進老城廂城市更新體制機制突破和精準產業導入等建議。</p><p>圍繞推動提升社會治理效能，代表們提出深化「一網統管」、強化居委賦能、加強小區業委會工作指導和監督、推動基層社工更好地聯繫羣眾服務羣眾等建議。</p><p>圍繞建設美麗上海，代表們提出加快推動氫能創新發展、推進碳普惠制度建設、構建智能包裝循環體系、加快推進污水處理行業碳減排等建議。</p><p>圍繞民主法治建設，代表們提出加快推進上海社科立法、完善人民建議徵集工作、調整本市行政案件集中管轄制度、建立司法系統涉外法治人才培養機制等建議。</p><p><strong>優化養老托幼服務，加強就業服務和社會保障</strong></p><p>圍繞優化養老托幼服務，代表們提出建立健全養老院和護理院互聯互通模式、支持老年羣體通過躉租模式改善生活條件、保險業助推養老服務產業高質量發展、進一步解決兒童看護難問題等建議。</p><p>圍繞提升教育質量，代表們提出加強義務教育階段教師流動力度、加強中小學生心理健康教育、提升民辦高等學校學生就業能力、推進職業教育高質量發展等建議。</p><p>圍繞加強就業服務和社會保障，代表們提出加強新業態勞動者權益保障、出台社會工作者薪酬體係指導意見、推進技能人才隊伍發展、完善新時代城市建設者保障性租賃房政策等建議。</p><p>圍繞深化健康上海建設，代表們提出改善上海市公立醫院就醫服務環境、加大延伸處方政策保障、加強社區衞生服務中心宣傳建設、完善藥品集中採購制度等建議。</p><p>圍繞推動文化事業繁榮發展，代表們提出強化紅色文化引領、推動文化機構進一步融入社區日常文化生活、提升市民藝術夜校公共文化服務水平等建議。</p><p>圍繞促進鄉村全面振興，代表們提出加快推動傳統農業向現代農業轉型升級、加強村級集體資源管理、賦予失地農民房屋翻建權限等建議。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:07:29 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727429.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727429.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[黃景源]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[涉嫌兩罪，重慶市人大常委會原副主任鄭洪被公訴]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>最高人民檢察院官微 1 月 25 日通報，重慶市人大常委會原黨組副書記、副主任，重慶市總工會原主席鄭洪涉嫌受賄、利用影響力受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由陝西省西安市人民檢察院審查起訴。近日，西安市人民檢察院已向西安市中級人民法院提起公訴。</p><p>檢察機關在審查起訴階段依法告知了被告人鄭洪享有的訴訟權利，並訊問了被告人鄭洪，聽取了辯護人的意見。檢察機關起訴指控：被告人鄭洪利用擔任重慶市合川市委書記，重慶市九龍坡區委副書記、區長、區委書記，重慶市人大常委會黨組成員、黨組副書記、副主任，重慶市總工會主席等職務上的便利，為他人謀取利益，以及利用本人職權或者地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人謀取不正當利益，非法收受他人財物，數額特別巨大；利用原擔任重慶市合川市委書記，重慶市九龍坡區委書記，重慶市人大常委會黨組副書記、副主任等職權或者地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人謀取不正當利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪、利用影響力受賄罪追究其刑事責任。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:01:02 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727754.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10727754.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[2 月 9 日起，中國和新加坡互免簽證]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 25 日，中華人民共和國政府和新加坡共和國政府代表在北京簽署《中華人民共和國政府與新加坡共和國政府關於互免持普通護照人員簽證協定》。協定將於 2024 年 2 月 9 日（農曆除夕）正式生效。屆時，雙方持普通護照人員可免簽入境對方國家從事旅遊、探親、商務等私人事務，停留不超過 30 日。入境對方國家從事工作、新聞報道等須事先批准的活動以及擬在對方國家停留超過 30 日的，須在入境對方國家前辦妥相應簽證。</p><p>截至目前，中國已與 157 國締結了涵蓋不同護照種類的互免簽證協定，與 44 個國家達成簡化簽證手續協定或安排，與包括新加坡、馬爾代夫、哈薩克斯坦等 22 個國家實現全面互免簽證。此外，還有 60 多個國家和地區給予中國公民免籤或落地籤便利。中國公民出境便利化程度大幅提升，中國護照「含金量」將越來越高。</p><p>中國外交部領事司司長吳璽表示，近一段時間以來，中方推出了一系列便利人員往來措施，這充分彰顯了中國推進高水平對外開放的決心，我們歡迎世界各國朋友來華旅遊、經商、投資、學習。希望中外朋友尊重當地國家的法律法規和雙邊協定，共同維護好中外人員往來秩序。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 06:54:22 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727722.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10727722.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[上台僅 45 天遭遇大罷工，米萊經濟改革如何破局？]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 23 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，來自社會組織的婦女在總統官邸外示威。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610742179198500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>社科院研究員孫洪波對界面新聞表示，阿根廷需要通過多元化的國際合作獲得更多國際融資和債務滾動的機會。社科院研究員孫洪波對界面新聞表示，阿根廷需要通過多元化的國際合作獲得更多國際融資和債務滾動的機會。</p><p>新政府上台僅 45 天，拉美第三大經濟體就爆發了全國大罷工。</p><p>當地時間 1 月 24 日中午，阿根廷各大城市在該國最大工會勞工總聯合會（CGT）組織下進行了首次全國大罷工，抗議總統米萊強制推行的<span>《必要性和緊迫性法令》</span>。罷工持續了 12 個小時，<span>組織者估計全國有 150 萬人走上街頭</span>。國家公務人員聯合工會，以及銀行工會都予以聲援，一些社會組織和反對派領導人也參與其中。受此影響，數百個航班取消，超過 5000 名乘客的行程受到影響。</p><p>CGT 在聲明中寫道，米萊的極端改革嚴重威脅阿根廷的民主和工人權利，通貨膨脹帶來的物價飆升更是影響普通民眾的日常生活。CGT 的負責人 Facundo Moyano 強調，沒有一個工會會讓出已經收穫的成果。</p><p>中國社會科學院拉美研究所副研究員孫洪波對界面新聞説，阿根廷此次大規模罷工代表着工會正式拉開了與政府博弈的序幕，米萊需要在上任六週這個關鍵節點表現出自己堅持激進改革的政治姿態，以此兌現競選時的政治承諾。</p><p>米萊主張經濟自由、財政保守、小規模政府，政府只承擔正義和安全的職能。去年底，他靠着縮減財政預算的承諾贏得了總統大選。其激進的競選主張甚至包括徹底美元化、廢除中央銀行，以及養老金制度私有化，但在正式上台後，米萊政府便不再提及前述極端措施。法新社援引各項民調顯示，目前米萊在阿根廷國內的支持率介於 47%-55% 之間。</p><p>米萊此次遭到抵制的<span>《必要性和緊迫性法令》</span>措施包括取消房租上限、減少退休金、減少解僱賠償金、延長僱員試用期、取消部分消費品的價格限制、減少孕產假、限制勞工集會和工會撥款等。1 月 3 日，阿根廷勞工上訴法庭叫停了這些措施。<span>為獲得反對派的支持，米萊政府刪除了 140 餘條內容。新計劃將於 25 日提交議會審議。</span>目前米萊還面臨着來自工會、商會和 NGO 的 60 件訴訟。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610742179198500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>米萊在本週一接受採訪時隱晦批評此次罷工：人們將看到「兩個阿根廷」：一個沉浸在頹廢的過去之中，另一個則是走向發達之路。</p><p>事實上，部分罷工參與者可能並非出於自願。去年 12 月，工會罷工就已開始醞釀。組織者在各大車站發佈信息，號召人們加入行動。米萊政府於是開通了匿名熱線，為受到工會脅迫參與罷工的人提供幫助。該熱線已經接到了五萬多通電話，其中涉及本次大罷工的就有 3000 通。</p><p>風險諮詢公司 Verisk Maplecroft 的負責人 Jimena Blanco 表示，儘管罷工的規模史無前例，但其目的更多是迎合工會的自身訴求，並不代表更廣泛的社會輿論。</p><p>米萊政府希望通過「休克療法」使得阿根廷市場恢復活力，但是如果把握不好節奏，可能會使改革觸礁。孫洪波表示，米萊改革過程中加重了通貨膨脹、物價上漲等「公共劣品」，對於工薪階層來説傷害很大，也給改革帶來了重重困難。沒有人能預料改革會不會走樣，能不能實現。</p><p>阿根廷的核心經濟問題在於如何緩解債務危機並減輕通貨膨脹壓力。去年年底，阿根廷國債規模超過 4000 億美元，年通貨膨脹率達 211%，是世界上通貨膨脹率最高的國家。在此情況下，工會通過談判會工人爭取更高的工資，但是工資增長的速度遠遠比不上物價上漲的速度。</p><p>米萊上任後將比索貶值 54%，旨在增加出口優勢，但隨之而來的卻是官方和非官方市場匯率差跌破 50% 的水平，這進一步加劇了通貨膨脹。市場預期未來數月比索還將繼續貶值。分析人士<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/24/argentina-strike-poses-major-battle-to-mileis-shock-economic-agenda.html" target="_blank">警告</a>，隨着新措施逐步落地生效，學校供應鏈、燃料、食品和交通價格提高，阿根廷社會可能進入更劇烈的動盪。</p><p>阿根廷現有五分之二的人口生活在貧困中。在上週的瑞士達沃斯世界經濟論壇上，米萊號召各國領導人一起擁抱「自由資本主義」，為結束全球貧困作出努力。</p><p>「阿根廷僅僅依靠自身很難走出當前的經濟困境，只有通過多元化的國際合作才能獲得更多國際融資和債務滾動的機會，從而實現經濟穩定、加速經濟復甦的步伐，鞏固米萊政府的執政根基」，孫洪波説。</p><p>另一方面，孫洪波表示，阿根廷是農牧業生產和出口大國、世界第四大鋰礦生產國、非常規油氣資源豐富，如果改革措施得當，能通過市場化改革釋放資源競爭優勢，促進國內經濟增長，創造更多就業崗位，才有可能為國內改革提供更多的有利條件。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 06:28:13 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724177.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10724177.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[楊幸 YX]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[雲南鎮雄縣再搜尋到 5 名失聯人員]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，今天（1 月 25 日）上午，在雲南鎮雄縣山體滑坡現場再搜尋到 5 名失聯人員。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 05:30:58 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727045.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10727045.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[如何保持對外資的吸引力？兩會上有這些建議 ｜上海兩會]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170615267884662900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>穩外資不單是「穩」字，要向價值鏈更高階方向吸引外資，吸引更高質量的外資來與國內的供應鏈、應用市場進行對接。穩外資不單是「穩」字，要向價值鏈更高階方向吸引外資，吸引更高質量的外資來與國內的供應鏈、應用市場進行對接。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊舒鴻吉</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 23 日上午，上海市十六屆人大二次會議在世博中心開幕。上海市《政府工作報告》顯示，2023 年，上海市外貿進出口總額達到 4.2 萬億元、增長 0.7%，實際使用外資達到 240 億美元，創歷史新高。</p><p>如何進一步保持對外資的吸引力？</p><p><span>上海市人大財經委委員、德勤中國副首席執行官劉明華在接受界面新聞採訪時表示，穩外資不單是「穩」字，要向價值鏈更高階方向吸引外資，吸引更高質量的外資來與國內的供應鏈、應用市場進行對接。</span></p><p>民革上海市委就吸引外資相關大家關注的話題提交提案，從外部經濟形勢、內部經濟結構、營商環境等多維度建議上海進行優化。</p><p>該提案指出，中美博弈、高技投資限制令以及供應鏈斷裂等綜合因素影響，「跨國公司近岸佈局」趨勢更加明顯，招引發達國家高新企業面臨挑戰。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170615267884662900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同時，內外資「不公平」現象仍然存在。提案顯示，按外資企業最期盼、最待完善排序，「促進投資和貿易便利化」、「清理和建設各類涉企收費」、「改善人才政策和創新創業環境」等問題居於前列。&nbsp;</p><p>尤其是在金融領域，上海市政協委員、東亞銀行聯席行政總裁李民橋發現，長期以來，外資銀行在華展業普遍面臨着吸儲難、成本高、營收及利潤增長遭遇瓶頸，且資本項目的管制對跨境業務造成限制，所以外資銀行在資產規模、客羣基礎、盈利能力等方面，表現都相對一般。</p><p>如何破局外資在華投資瓶頸？</p><p>民革上海市委建議，可對照 CPTPP、DEPA 等，規則，深化跨境數據流動、數字服務市場準入、源代碼保護、政府數據開放等改革，推廣特定區域數據綠色港灣模式。</p><p>針對外資普遍關心的國際仲裁問題，該提案認為，鼓勵支持境外評級機構設立子公司，並在銀行間、交易所債券市場開展信用評級業務。擴大仲裁領域對外開放，優化設立程序便利，吸引境外知名仲裁及爭議解決機構入駐。&nbsp;</p><p>該提案還呼籲，尊重外資企業隱私保護。健全知識產權部門與行政執法、 司法審判等部門間的有效銜接，完善綜合性知識產權保護體系。</p><p>李民橋則呼籲，落實降低外資銀行合規成本的措施 ，「上海有關部門牽頭，代表在滬外資銀行與監管部門對接，建議各監管機構設立統一的發文歸口和解讀部門，加強改善內地外資銀行與其境外母行集團/亞太區總部的溝通效率，降低合規管理成本，提升合規管理效能。」</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 05:17:23 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10726364.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10726364.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[楊舒鴻吉]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[日本「京阿尼縱火案」宣判，被告青葉真司被判死刑]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據@CCTV 國際時訊，微博，發生於四年多前的日本「京阿尼縱火案」今天（25 日）在京都地方法院宣判，45 歲的被告青葉真司殺人、縱火等罪名成立，被判處死刑。主審法官稱，青葉真司在犯案時「不處於心神喪失或心神耗弱狀態，有判斷事物對錯的能力」。本案去年 9 月開庭，青葉真司當庭承認被起訴內容屬實，並稱「沒想到會死這麼多人」「現在覺得自己做得過分了」。本案去年 12 月 7 日結審，檢方主張被告「有完全的責任能力」，要求判處被告死刑；辯方則主張被告「因嚴重的精神障礙而沒有責任能力，因而無罪」。</p><p>2019 年 7 月 18 日上午，時年 41 歲的青葉真司前往位於京都市伏見區的「京都動畫（京阿尼）」第一工作室縱火，共造成 36 人死亡，32 人不同程度受傷。四年多過去了，一些遇害者的家人甚至沒等到本案開庭審理便已過世。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:54:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10726788.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10726788.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海法院去年受理各類案件 97.1 萬件，將加大關鍵領域司法供給力度｜上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061450913724400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，上海法院將加大對金融市場國際化、數字經濟、高端航運服務業等關鍵領域的司法供給力度，持續優化法治化營商環境，為上海建設國際經濟中心、國際金融中心、國際貿易中心、國際航運中心、國際科創中心助力。2024 年，上海法院將加大對金融市場國際化、數字經濟、高端航運服務業等關鍵領域的司法供給力度，持續優化法治化營商環境，為上海建設國際經濟中心、國際金融中心、國際貿易中心、國際航運中心、國際科創中心助力。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 25 日上午，上海市十六屆人大二次會議舉行第三次全體會議，上海市高級人民法院院長賈宇向大會報告工作。</p><p>報告顯示，2023 年，上海法院全年共受理各類案件 97.1 萬件，同比上升 25.2%。審結各類案件 95.4 萬件，同比上升 23.1%，審判質效核心指標位於全國法院前列。</p><p>其中，反映當事人司法裁判認可度的服判息訴率 93.3%，位居全國第一；反映案件審判質量的裁判被改判發回重審率 1.2%，保持低位優勢，位居全國第一；入選最高人民法院指導性案例、公報案例、人民法院案例庫和全國法院優秀案例 428 件，位居全國第一。</p><p><span>上海法院在</span><span><span>全國率先研發涉眾型刑事案款核驗發放平台和債務自助履行平台，受害人可通過平台申報債權、一鍵獲賠，最大限度實現追贓挽損。目前<span>69.3</span>萬名受害人在線申報，平台發放案款<span>116</span>億元。</span></span></p><h3>聚焦「五個中心」建設</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061450913724400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><strong>服務保障國際經濟中心建設</strong>，上海法院審結一審商事案件<span>10.8</span>萬件，同比上升<span>27.7%</span>。</span>接續第 6 年制定實施法治化營商環境建設專項行動方案，落實「提升商事審判質效」等 28 項改革舉措，一審商事案件審理期限縮短 10.8%，進一步降低<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>訴訟時間成本。</p><p><span>辦結破產、重整案件 2948 件，平均審理天數縮短 32 天，化解債務 3400 億餘元，讓殭屍企業快速出清、危困企業脫困重生。</span></p><p><span><strong>服務保障國際金融中心建設</strong>，上海法院審結一審金融案件 18.1 萬件，總標的額 1726 億元。審結全國首例涉科創板證券集體訴訟案，促成上市公司與 7000 餘名中小投資者達成和解，投資者獲 2.8 億元全額賠償，有力保護了中小投資者合法權益，有效防範金融風險。</span></p><p><span>創設金融市場案例測試機制，上海金融法院就前沿法律問題可能引發的金融糾紛進行測試審理，為金融市場提供明確的規則指引。</span></p><p><span><strong>服務保障國際貿易中心建設</strong>，上海法院審結一審涉外商事貿易案件<span>4507</span>件，同比上升<span>18.5%。</span>支持浦東新區立法先行先試，依法審結涉臨港新片區國際貿易、跨境投資等案件 2877 件；主動對接國際貿易自由化、便利化司法需求，全面打造「調解、仲裁、訴訟」相銜接的國際商事糾紛一站式解紛平台。</span></p><p><strong>服務保障國際航運中心建設</strong>，<span>上海法院</span>審結一審海事海商案件 1990 件，同比上升 9.3%。強化涉外海事海商領域反制裁、反干涉、反長臂管轄的司法應對能力，推廣「境外訴訟主體概括性授權委託」機制，上海海事司法公正、高效的優勢進一步顯現。</p><p><strong>服務保障國際科技創新中心建設</strong>，<span>上海法院</span>審結一審知識產權案件 5.7 萬件，同比上升 38.6%。加強關鍵核心技術司法保護，依法審結涉集成電路、生物醫藥、人工智能等戰略新興產業案件 5318 件，有力促進「卡脖子」技術攻關突破、「硬核」科技創新發展。</p><p>加強對惡意侵權的懲治力度，依法判決侵權人賠償損失總額 8.2 億元，其中懲罰性賠償 5000 萬元，同比上升 45.2%。</p><h3>率先開展數字法院建設</h3><p>報告顯示，在以往信息化建設和智慧法院建設的基礎上，上海法院對全市 300 多萬份裁判文書和電子卷宗進行數據化解構，形成 7.8 億個直接可用的數據點，為數字法院建設提供強大的數據支撐。</p><p>主動對接上海市大數據中心，取得全市企業註銷、職工參保、車輛信息等 140 餘類數據，實現了外部數據的共享共用。</p><p>圍繞當事人反映較為集中的「類案不同判」問題，針對醉酒駕駛刑罰不一、交通事故案件超額判賠等 84 種適法不統一情形，建立統一裁判規則模型並嵌入辦案系統。自動推送預警信息 9000 餘條，有效促進適法統一。</p><p>深入分析司法數據背後存在的社會治理問題，共生成新能源產業發展、農村集體三資管理等大數據分析報告 16 份；將案件中發現的涉訴主體偷逃稅、違規醫保報銷、用人單位未足額繳納社保等 65 項司法公共數據，同步推送相關部門和機構，助力社會治理精準化。</p><h3><span>加大對關鍵領域的司法供給力度</span></h3><p>賈宇説，2024 年，上海法院將<span>加大對金融市場國際化、數字經濟、高端航運服務業等關鍵領域的司法供給力度，持續優化法治化營商環境，為提升上海城市能級與核心競爭力提供司法助力。</span></p><p>為浦東新區綜合改革試點、臨港新片區壓力測試、制度型開放提供更高品質的司法服務保障，通過標杆性案例確立規則，努力打造國際商事、知識產權、金融海事爭端解決優選地，增強對國內外高端資源的法治吸引力。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:34:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724828.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724828.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市人代會舉行第三次會議，「城中村」改造等 58 件議案被採納 | 上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170614969621275200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海建立完善主任會議成員領銜督辦、專門委員會專項督辦、代表工委協調督辦的工作機制，常委會主任會議成員集中督辦有關增強經濟發展新動能新優勢、優化「城中村」改造支持政策等 58 件建議，得到政府部門的重視採納。上海建立完善主任會議成員領銜督辦、專門委員會專項督辦、代表工委協調督辦的工作機制，常委會主任會議成員集中督辦有關增強經濟發展新動能新優勢、優化「城中村」改造支持政策等 58 件建議，得到政府部門的重視採納。</p><blockquote><p>記者，方卓然</p><p>編輯，彭朋</p></blockquote><p>2024 年 1 月 25 日上午，上海市第十六屆人民代表大會第二次會議舉行第三次全體會議，上海市人大常委會主任黃莉新作市人大常委會工作報告。</p><h4>任免國家機關工作人員 298 人次</h4><p>黃莉新説，2023 年，上海共舉行 10 次常委會會議，審議地方性法規草案、法律性問題決定草案共 21 件，通過 18 件，包括制定 12 件，修改、廢止 6 件，正在審議中的法規草案 3 件；聽取和審議 19 個報告，組織 5 項執法檢查，開展 2 次專題詢問、4 項專題調研；聽取討論 10 個重大事項報告，討論決定 2 項重大事項。</p><p>其中，任免國家機關工作人員 298 人次，順利完成各項工作任務，為上海加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市作出應有貢獻。</p><p>報告還顯示，2023 年，上海市人大常委會審查規範性文件 80 件，對 1 份規範性文件進行了糾正；聽取審議 2022 年度規範性文件備案審查情況的報告；辦理全國人大常委會法工委移送的公民審查建議 2 件，對其中 1 件督促依法予以廢止；初步建成本市法規規章規範性文件數據庫，收錄現行有效地方性法規、規章、規範性文件 3583 件；完成涉及行政複議法相關地方性法規和生態環保領域相關規範性文件的清理。制定進一步規範各區人大及其常委會規範性文件報備範圍的指導意見。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170614969621275200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，上海嚴格落實制定浦東新區法規應當報全國人大常委會和國務院備案的規定，及時就變通情況作出説明。組織 8 次憲法宣誓儀式，130 人次進行宣誓，增強國家工作人員的憲法觀念。</p><h4>8300 多名人大代表參與專題監督調研</h4><p>黃莉新表示，2023 年，上海市人大常委會開展「十四五」規劃實施情況中期評估監督調研，聚焦「十四五」規劃主要指標完成、重大戰略推進、重點領域突破、重要政策落實等開展專題調研，通過各委員會協同、市區人大聯動、組織召開座談會、發放調查問卷等形式，廣泛聽取人大代表、市民、企業和專家學者等方面的意見建議，8300 多名人大代表參與，收到市民有效問卷 18000 多份，形成 1 份主報告和 7 份專題報告。</p><p>黃莉新表示，聽取和審議市政府關於「十四五」規劃實施情況中期評估的報告，對市政府在國內外經濟形勢依然嚴峻複雜情況下取得來之不易的成績予以充分肯定，建議要在穩增長促轉型、統籌區域協調發展、補齊社會民生短板、強化社會治理效能等方面推出更有效的舉措，着力攻堅克難，奮力完成「十四五」規劃確定的各項目標任務。</p><p>同時，上海在增強監督工作的針對性、實效性，在推動提升執行力上取得新成效。</p><p>黃莉新説，過去的一年，上海用好憲法法律賦予人大的監督職權，圍繞改革發展的重點問題和人民羣眾關心的難點問題，綜合運用法定監督方式，加強法律監督和工作監督，增強監督工作的剛性和實效。</p><p>開展紅色資源傳承弘揚、就業促進、浦東新區「一業一證」改革和張江生物醫藥產業創新高地建設、台胞投資權益保護等法規實施情況的執法檢查；聽取和審議長江經濟帶發展戰略貫徹實施、國民經濟和社會發展、預算決算、國有資產管理、政府債務、外事工作服務經濟社會發展、生活垃圾管理、環境保護、中醫藥傳承創新發展、設施農業發展、行政檢察工作等情況報告。</p><p>聽取虹橋國際開放樞紐能級提升、「五個新城」建設、國際消費中心城市建設、城市更新中的「兩舊一村」改造、農村宅基地制度改革、預算績效管理等情況的重大事項報告。圍繞經濟運行、醫療保障、國際文化大都市建設等情況開展專題調研。</p><h4>「城中村」改造等 58 件建議被採納</h4><p>「上海市十六屆人大一次會議主席團交付審議的 50 件代表議案全部審議完畢。」黃莉新透露，30 件立法議案中，17 件已開展立法調研，7 件已納入立法規劃或計劃；20 件監督議案中，17 件已組織監督或開展調研。代表提出的 838 件建議中，820 件已辦理並答覆代表，18 件正在辦理中。</p><p>其中，在已經辦復的代表建議中，辦理答覆為「解決採納」的 652 件，佔總數的 79.5%;「正在解決」的 22 件，佔 2.7%；「計劃解決」的 31 件，佔 3.8%；「留作參考」的 115 件，佔 14%。</p><p>792 件代表建議內容在上海人大網上公開，佔代表建議總數的 94.5%，434 件代表建議辦理結果公開，佔內容公開總數的 54.8%。</p><p>黃莉新表示，上海建立完善主任會議成員領銜督辦、專門委員會專項督辦、代表工委協調督辦的工作機制，常委會主任會議成員集中督辦有關增強經濟發展新動能新優勢、優化「城中村」改造支持政策等 58 件建議，得到政府部門的重視採納。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:33:36 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10725851.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10725851.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【評論】人員密集場所消防監管漏洞亟待填補]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17061087022516700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>翻看國家消防法等法律法規，對於人員密集場所消防安全規定，都是散落在各個具體條款中，尚未形成統一的、規範化的監管體系。翻看國家消防法等法律法規，對於人員密集場所消防安全規定，都是散落在各個具體條款中，尚未形成統一的、規範化的監管體系。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 24 日下午，江西省新餘市渝水區一臨街店鋪發生火災，央視新聞報道稱，事故已造成 39 人死亡、9 人受傷。這是近期發生的又一起重大安全生產事故，也是又一起發生在人員密集場所的火災事故。</p><p>年關歲末，每次看到類似安全事故導致人員傷亡，總是令人痛心不已。火災為何發生？又為何造成如此重大傷亡？當地已初步查明，起火部位在地下一層，當時正在進行冷庫裝修，因施工人員違規動火施工造成起火，後火勢太大無法及時撲滅，濃煙通過樓道湧入至二樓，二樓是培訓機構和賓館，受困羣眾主要是參加「專升本」培訓的學生和住宿旅客。</p><p>媒體報道顯示，火災發生後，現場周圍濃煙瀰漫，該臨街建築逃生設施也不健全，一些二樓的被困者未能及時疏散，只能選擇在煙霧中縱身跳下。如此場面，令人淚目。</p><p>長期以來，人員密集場所都應是火災防範的重中之重。這類場所通常人口數量較多，而同時人們的活動範圍又比較有限，空間內各種設施集中，火災荷載高、用火用電頻繁，比較容易累積誘發火災的隱患，稍有不慎就會發生大規模的羣死羣傷事故。尤其是近年來，隨着經濟發展，社會上一些新經營業態和服務場所不斷湧現，比如網吧、劇本娛樂、教育培訓機構等，它們通常設立在學校和居民區附近，周邊經營業態複雜，普遍存在「三合一」（住宿與生產、儲存、經營合用場所）現象，並往往內部人員高度集中，封閉性較高。不論是發現火災隱患，還是發生火災後人員逃生，這類機構都比一般場所面臨的安全風險更大。</p><p>這時候，本應強調加強對相關人員密集場所消防隱患的排查和整治力度，但同時也應看到，我國對於人員密集場所的消防安全監管確實尚存漏洞，相關法律法規不夠完善，也缺乏健全的專業監督管理機制。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17061087022516700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>翻看國家消防法等法律法規，對於人員密集場所消防安全規定，都是散落在各個具體條款中，尚未形成統一的、規範化的監管體系。尤其是密室逃脫、劇本娛樂等新業態人員聚集的場所，興起時間較短，此前有關部門只是對某個行業出台消防安全規定，尚未能形成全面的制度實施和監管體系。加之經營者和從業人員消防安全意識淡薄，重視程度不夠，這類場所逃生通道缺失、消防設備老化維修不及時等現象非常普遍，不僅是專業的火災報警等設備，即便是最簡單的滅火器等往往都配備不齊。</p><p>其實，國家一直在強調健全人員密集場所消防安全監管制度。此前在 2023 年 11 月，國家消防救援局相關負責人曾在新聞發佈會上公開表示，要制定出台人員密集場所消防安全管理國家標準，指導人員密集場所按照標準要求，規範自身消防安全管理行為。對尚未明確職責的新業態新領域，按照「誰主管誰牽頭、誰為主誰牽頭、誰靠近誰牽頭」原則，聯合文旅、教育、商務等部門明確劇本娛樂、校外培訓機構、托育機構等人員密集場所消防安全監管職責，建立協同機制，形成監管合力。</p><p>1 月 22 日，國務院安委會副主任、應急管理部部長王祥喜在國家應急指揮總部調度全國安全防範工作時指出，近期各類安全事故多發頻發，暴露出一些地方、一些企業在安全防範工作上存在未深刻吸取教訓、屢屢重蹈覆轍，重效益輕安全、突破底線紅線，工作作風不紮實、形式主義突出等問題。這次會議還強調，各地要結合近期事故集中暴露出的突出問題和薄弱環節，突出重點行業領域、重點場所、重點部位，深入排查整治風險隱患，全面加強人員密集場所和重點部位風險隱患排查。</p><p>不得不説，新餘這次火災事故確實暴露了消防安全領域長期存在的問題。在嚴峻的安全形勢下，消防檢查抱怨力不從心，或者不作為、走過場，都會從客觀上加大火災隱患的發現和處置難度。無論是商業機構從業者，還是政府相關部門，都應該慎之又慎，對消防安全極度重視，要以萬無一失的標準追求消防安全絕對化，絲毫不能掉以輕心。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 00:24:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724220.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724220.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 兩部門：做好經營性物業貸款管理；江西新餘火災致 39 人遇難 9 人受傷]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 兩部門：做好經營性物業貸款管理；江西新餘火災致 39 人遇難 9 人受傷" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《粵港澳大灣區「跨境理財通」業務試點實施細則》修訂併發布；微軟總市值達到 3 萬億美元；烏克蘭國防部消息人士稱墜毀運輸機被烏克蘭武裝部隊擊落；美股收評：三大指數漲跌不一，熱門科技股多數上漲。《粵港澳大灣區「跨境理財通」業務試點實施細則》修訂併發布；微軟總市值達到 3 萬億美元；烏克蘭國防部消息人士稱墜毀運輸機被烏克蘭武裝部隊擊落；美股收評：三大指數漲跌不一，熱門科技股多數上漲。</p><h3><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>對江西新餘市渝水區一臨街店鋪火災事故作出重要指示</h3><p>據央視新聞，<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>對江西新餘市渝水區一臨街店鋪火災事故作出重要指示，要求堅決遏制各類安全事故多發連發勢頭，確保人民羣眾生命財產安全和社會大局穩定。</p><h3>江西新餘火災 12 名責任人被控制</h3><p><span>據央視新聞，</span><span>1 月 24 日 15 時許，江西省新餘市渝水區一臨街店鋪發生火災。截至目前，事故已造成 39 人死亡、9 人受傷。據瞭解，12 名相關責任人員被依法控制。 ​​​</span></p><h3>兩部門：做好經營性物業貸款管理，滿足房地產企業合理融資需求</h3><p>據央行網站消息，為貫徹落實黨中央、國務院關於促進房地產市場平穩健康發展的決策部署，充分發揮經營性物業貸款作用，滿足房地產企業合理融資需求，2024 年 1 月 24 日，中國人民銀行辦公廳、金融監管總局辦公廳聯合印發《關於做好經營性物業貸款管理的通知》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10723402.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>《粵港澳大灣區「跨境理財通」業務試點實施細則》修訂併發布</h3><p>據中國人民銀行官微 1 月 24 日消息，近日，中國人民銀行廣東省分行、中國人民銀行深圳市分行、國家金融監督管理總局廣東監管局、國家金融監督管理總局深圳監管局、中國證券監督管理委員會廣東監管局和中國證券監督管理委員會深圳監管局聯合發佈新修訂的《粵港澳大灣區「跨境理財通」業務試點實施細則》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10722938.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>東方甄選：2024 財年中期公司擁有人應佔溢利 2.49 億元，同比下滑 57.4%</h3><p>東方甄選 1 月 24 日公告，2024 財年中期（截至 2023 年 11 月止六個月）總營收 27.95 億元，同比增長 34.4%；公司擁有人應佔溢利 2.49 億元，同比下滑 57.4%。</p><h3>微軟總市值達到 3 萬億美元</h3><p>1 月 24 日消息，微軟總市值達到 3 萬億美元，為繼蘋果之後第二家挺進「3 萬億美元市值俱樂部」的公司。</p><h3>烏克蘭國防部消息人士稱墜毀運輸機被烏克蘭武裝部隊擊落</h3><p>據央視新聞，當地時間 1 月 24 日，烏克蘭 RBC 網站援引烏克蘭國防部消息人士稱，在別爾哥羅德州墜毀的伊爾-76 運輸機是被烏克蘭武裝部隊擊落的，當時這架軍用運輸機很可能正在為俄軍 S-300 防空系統運送彈藥。另據俄羅斯軍事媒體分析稱，伊爾-76 運輸機是被一枚從 130 公里遠的哈爾科夫方向發射的防空導彈擊中的。</p><h3>美股收評：三大指數漲跌不一，熱門科技股多數上漲</h3><p><span>美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.26%，納指漲 0.36%，標普 500 指數漲 0.08%，熱門科技股多數上漲，AMD 漲超 5%，英偉達漲超 2%，Meta、谷歌漲超 1%。半導體設備與材料、機器人板塊漲幅居前，阿斯麥漲超 8%，美國像素漲超 5%，科磊漲超 3%，博通漲超 2%。太陽能、貴金屬跌幅居前，科爾戴倫礦業、埃氏金業跌超 5%，陽光動力跌超 4%，赫克拉礦業跌超 2%。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 23:09:33 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724300.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724300.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[江西新餘火災已致 39 人死亡，當地居民：樓內有網吧和培訓班]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240124/1706101228766_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至晚 20 點 12 分，事故已造成 39 人死亡、9 人受傷，仍有人員被困。截至晚 20 點 12 分，事故已造成 39 人死亡、9 人受傷，仍有人員被困。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>2024 年 1 月 24 日 15 時 30 分許，</span>&nbsp;江西省新餘市<span>渝水區天工南大道佳樂苑沿街店鋪地下一層發生火災。</span><span>據央視新聞消息，截至當晚 20 點 12 分，事故已造成 39 人死亡、9 人受傷，仍有人員被困。據央視新聞稍早前消息，</span>發生火災的建築樓下有網吧，樓上有培訓機構。</p><p>新餘市一位本地居民提供給界面新聞的現場視頻顯示，發生火災的建築樓體為沿街自建房，多名身在二層的人員從窗戶口跳到一樓消防人員放置的軟墊上，建築樓下的網吧招牌顯示為暢娛網咖。界面新聞多次致電該網咖電話，無人接聽。</p><p>新餘市一位居民對界面新聞講述，起火建築一樓是網吧和麻將館，二樓是一個培訓班，有幾十名學生正在上課。</p><p><span><span>界面新聞注意到，起火地點附近是江西工程學院天工校區。認證為「江西工程學院官方賬號」的抖音號在一則該事故的抖音視頻留言區發佈消息稱，「事故發生地點離江西工程學院天工校區東門 600 米左右，因此，此火災與江西工程學院無關，也沒有學生參加該機構培訓」。</span></span></p><p><span><span>1 月 24 日晚，江西工程學院宣傳處處長對界面新聞表示，學校於兩個星期之前放假了，但還有部分學生留校，目前正在排查是否有本校學生在起火建築中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240124/1706101228766.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>新餘市渝水區 1·24 火災處置應急指揮部發布消息稱，火情發生後，市、區領導第一時間趕赴現場，成立火災處置應急指揮部，迅速開展事故調查和善後處置等工作。目前，現場搜救工作仍在進行，事故原因也在同步調查中，將及時通報最新情況。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 13:25:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723623.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723623.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[多位政協委員呼籲，黃河路不該曇花一現｜上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="黃河路資料圖。圖片來源：上海市地方誌辦公室" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170609642583484500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如何讓體現上海本土風情的黃河路紅得更久，紅得更深入人心，紅得更有生命力，是政府管理者需要高度關注和儘快研究的問題。如何讓體現上海本土風情的黃河路紅得更久，紅得更深入人心，紅得更有生命力，是政府管理者需要高度關注和儘快研究的問題。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊舒鴻吉</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>755 米的黃河路，從《繁花》火到了正在舉行中的上海「兩會」。</p><p>界面新聞記者在採訪中獲悉，本屆上海「兩會」上，多位政協委員提交提案等形式，呼籲關注後「繁花」時代黃河路現狀，並針對復興黃河路提出相關建議。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609646838685100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>攝影：張航</figcaption></figure><p>在上海市政協常委蔣嬋看來，隨着繁花熱播，黃河路人流如織，正是代表了市民對於老上海風情的懷念。曾經繁華的上海地標正轉身成為新時代的網紅打卡地。&nbsp;</p><p>「電視劇中一句爺叔，一句小囡，讓我想起家裏的長輩給予我的愛，就如同電視劇裏一樣」，上海市政協委員、泓明供應鏈集團有限公司執行董事沈翊也因《繁花》，勾起裏往日的回憶。</p><p>在電視劇熱播後，兩位政協委員，不約而同的選擇重走黃河路。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170609642583484500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>」現實中的黃河路相比三十年前已是繁華褪去。哪怕是位於中心城區，但仍有大半房屋多老舊，門面佈局雜亂，無獨，立衞生間，弄堂口髒亂，亟待更新改造。」沈翊委員前往黃河路調研後發現，黃河路雖然頹敗，但是依舊有潛力可挖。</p><p>在蔣嬋看來，黃河路如今的客流劇增，既有憂慮也有機遇，「在網絡熱劇層出不窮的當下，往往與其相關的場所和商品會隨着觀眾的關注程度而變化。當一部新劇代替老劇，網紅打卡地也隨之更迭變化。因此，如何讓體現上海本土風情的黃河路紅得更久，紅得更深入人心，紅得更有生命力，是政府管理者需要高度關注和儘快研究的問題。」</p><p>如何復興黃河路？</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607743229808800.jpg" src="https://v.jiemian.com/87/88/8788e2bafbe02f358d37429ddc9ec101_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" time="1706099605" vid="298528">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>蔣嬋認為，首先應當明確更新後的黃河路的定位是什麼？「不同於美食一條街，在《繁花》IP 的加持下， 可以建議屬地政府和文旅部門一道，將黃河路打造成上海風情一條街。」</p><p>「其中包括支持入駐商家做精做強，同時擴大經營性商鋪範圍，引進一批老上海傳統品牌，如餐飲點心、 服裝定製、文藝表演等，在租金，稅收和軟硬件等方面給予優惠支持。 」蔣嬋説。</p><p>在沈翊與其他委員的聯合提案中，他們同樣認為，黃河路的新定位應當超越「上世紀紅極一時的美食一條街」，可以將黃河路重新定位為「遠東巴黎」的城市文化中心。</p><p>「特別是黃河路上的長江劇場作為上海著名的歷史劇場，擁有豐富的演出資源和觀眾基礎，在這方面的改造有得天獨厚的先發優勢。可通過引進各類戲劇、音樂劇、舞蹈等表演藝術形式，舉辦常態化的演出活動，將黃河路打造成充滿藝術氣息的街區。」沈翊在接受界面新聞採訪時表示。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170609648852866900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>攝影：張航</figcaption></figure><p>上海正在全面推進城市更新，在此背景下，沈翊建議， 可對黃河路建築編制老舊建築保護名錄，將具有歷史與文化價值的建築納入其中，實行重點保護和修繕。針對其他老舊建築，倡導居民自主修繕，同時政府提供相應的資金與技術扶持。同時制定相關政策，對老舊建築的升級改造統一規劃，在確保提升居民生活品質的同時，最大程度維護城市的歷史文化特色。</p><p>2020 年 9 月，南京東路東拓段宣告正式「開街」。</p><p>沈翊等委員認為，在東拓的經驗上，可將黃河路納入南京東路「西拓」的範疇，進一步融入南京東路「商圈」。</p><p>在調研過程中，她們均發現，黃河路現階段停車資源緊張，難以適應日益增長的客流。</p><p>對此，蔣嬋建議，建議市公安部門會同黃浦區政府挖掘黃河路周邊停車資源，完善停車配套系統，提供交通便利，並對人流進行規範管理，提供重大活動保障，守牢安全底線。</p><p>沈翊則建議，可將西藏中路的人行地道改變為車行， 而人流在地面上，緩解擁堵問題的同時，整條南京路的 「商脈」不會在此隔斷，並加強公共交通建設，提高公共交通服務水平，方便市民和遊客出行。&nbsp;</p><p>宣傳推廣方面，蔣嬋建議商務部門牽頭利用端午、中秋、元宵等傳統節，日的重要節點，組織巡遊、集市等活動，不斷提升消費熱度，建議文旅部門將黃河路納入上海旅遊節推介範圍， 並將其作為重要旅遊資源向全國和全世界予以推廣。&nbsp;</p><p>沈翊認為，可利用互聯網、社交媒體等新媒體平台進行宣傳推廣上海新頂流打卡網紅地點風貌，確保通過多方合力，打造黃河路為新海派文化守正創新綜合場景體驗區。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 12:34:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723237.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723237.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊舒鴻吉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一架軍用運輸機在俄邊境墜毀，俄官員稱被西方導彈擊落]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="資料圖：2022 年 5 月 4 日，莫斯科紅場，三架伊爾-76 運輸機在進行閲兵彩排。來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609478481233900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>俄烏衝突即將進入第三個年頭。隨着俄羅斯將於 3 月舉行大選、歐美援烏受阻，外圍局勢也變得緊張起來。俄烏衝突即將進入第三個年頭。隨着俄羅斯將於 3 月舉行大選、歐美援烏受阻，外圍局勢也變得緊張起來。</p><p>央視新聞援引多家俄羅斯媒體 1 月 24 日報道，一架伊爾-76 運輸機當天在俄羅斯<span>西南部</span>邊境別爾哥羅德州科羅昌斯基區墜毀。隨後俄國防部稱，當時機上載有 74 人，包括 65 名烏克蘭戰俘、6 名機組人員和 3 名護送人員。他們當時正前往別爾哥羅德州進行交換。<span>機上人員全部遇難。</span></p><p><span>另外，環球網援引法新社消息，烏克蘭官方沒有立即對墜機作出迴應，但當地媒體援引烏軍消息人士的話稱，烏克蘭武裝部隊擊落了這架飛機，據稱當時這架飛機正在運送導彈。</span></p><p><span>俄羅斯國家杜馬議員卡爾塔波洛夫（Andrei Kartapolov）透露，與墜毀運輸機一起飛行的還有另外一架載有 80 名烏克蘭俘虜</span>的伊爾-76 運輸機，事發後該架運輸機已飛往別處。卡爾塔波洛夫認為，墜毀運輸機是被三枚導彈擊落的，這些導彈正是此前西方提供給烏克蘭的，可能是德國的 IRIS-T 或者美國的愛國者。<span>俄羅斯國家杜馬主席沃洛金（Vyacheslav Volodin）表示，國家杜馬將向美、德發函。</span></p><p>當天早些時候，事發地一度拉響了防空警報。別爾哥羅德州州長格拉德科夫（<span>Vyacheslav Gladkov</span>）提醒居民們留在室內，他還在社交媒體上透露，緊急情況部門人員以及一個調查小組已經抵達現場。</p><p>始於 2022 年 2 月的俄烏衝突即將進入第三個年頭。近幾個月，雙方在地面戰方面進展甚微。西方情報部門警告，地面戰很有可能進一步停滯。基輔和莫斯科方面在 1 月初總共交換了 200 多名人質。</p><p>別爾哥羅德州位於烏克蘭交接處，近幾個月遭到烏方的頻繁攻擊。去年 12 月，烏方導彈襲擊造成當地 25 人死亡，108 人受傷。隨後俄方對<span>烏克蘭位於其東北邊境的第二大城市哈爾科夫進行報復，造成至少 18 人死亡，130 人受傷。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609478481233900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609349084790200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">別爾哥羅德州位置示意圖</figcaption></figure><p>而隨着<span>俄羅斯將於今年 3 月舉行大選</span>、歐美對烏援助受阻，戰場外早已劍拔弩張。</p><p>從本週開始，北大西洋公約組織 31 國將在歐洲舉行冷戰後最大規模軍演，尚未正式加入的瑞典也將參與。1 月 23 日，北約第二大成員土耳其的立法機構通過了瑞典加入北約議定書的議案。<span>瑞典「入約」之路將僅剩匈牙利一關。</span></p><p>共有 9 萬名士兵將參加此次北約軍演。北約上一次最大規模軍演是在冷戰時期的 1988 年，12.5 萬士兵參與。冷戰後，北約最大規模軍演是在 2018 年，有 5 萬士兵參加。在裝備上，北約將派出至少 1100 輛戰車，包括 133 輛坦克和 533 輛步兵戰車；戰鬥機、直升機、無人機共 80 多架；航母、驅逐艦等各類戰艦 50 艘以上。</p><p>北約官員明確，此次軍演將模擬與「旗鼓相當的對手發生衝突」的情況。雖然沒有點名俄羅斯，但北約在 2022 年的新版「戰略概念」中把俄羅斯和恐怖組織定為最大安全威脅。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 11:45:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723080.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723080.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 證監會迴應股市波動；央行超預期降準 0.5 個百分點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 證監會迴應股市波動；央行超預期降準 0.5 個百分點" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>央行行長潘功勝：人民銀行將設立信貸市場司；個人養老金制度將推進全面實施；雲南鎮雄山體滑坡已致 34 人遇難，10 人失聯。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 24 日晚報新聞。央行行長潘功勝：人民銀行將設立信貸市場司；個人養老金制度將推進全面實施；雲南鎮雄山體滑坡已致 34 人遇難，10 人失聯。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 24 日晚報新聞。</p><h3>證監會迴應股市波動：只有廣大投資者有實實在在獲得感，資本市場平穩健康發展才能有牢固根基</h3><p>今年以來，受內外部多重因素影響，我國資本市場波動加大，市場穩定運行面臨新的挑戰。1 月 24 日，圍繞近期資本市場熱點，中國證監會副主席王建軍接受媒體採訪並作出相關回應。<a href="https://m.jiemian.com/article/10721140.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行行長潘功勝：人民銀行將設立信貸市場司</h3><p>在今天（24 日）下午舉行的國務院新聞辦發佈會上，中國人民銀行行長潘功勝表示，經中央批准，人民銀行將設立信貸市場司，重點做好「五篇大文章」相關工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10721038.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行超預期降準 0.5 個百分點，意在提振資本市場信心</h3><p>中國人民銀行行長潘功勝週三宣佈，人民銀行將於 2 月 5 日下調存款準備金率 0.5 個百分點，向市場提供長期流動性 1 萬億元。同時，1 月 25 日起下調支農支小再貸款、再貼現利率 0.25 個百分點，並將繼續推動社會綜合融資成本的穩中有降。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722103.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>個人養老金制度將推進全面實施</h3><p>記者 24 日從人力資源社會保障部舉行的新聞發佈會上獲悉，在 36 個城市及地區先行實施的個人養老金制度，目前運行平穩，先行工作取得積極成效。下一步將推進個人養老金制度全面實施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722135.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>人社部詳解穩就業方向：加強青年就業支持，拓展就業崗位</h3><p>人力資源和社會保障部就業促進司副司長運東來週三表示，2024 年中國經濟增長將進一步恢復，新的就業增長點不斷出現，為穩就業提供堅實支撐。與此同時，經濟運行不確定因素增多，社會預期偏弱，就業總量壓力不減，結構性矛盾依然存在，穩就業需要付出更多努力。<a href="https://m.jiemian.com/article/10719763.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>雲南鎮雄山體滑坡已致 34 人遇難，10 人失聯</h3><p>據雲南省昭通市鎮雄縣「1·22」山體滑坡災害處置指揮部，截至 1 月 24 日 17 時，現場已搜救到 34 人，均無生命體徵，災害已造成 34 人遇難、10 人失聯。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722343.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>一架伊爾 76 運輸機在俄邊境州墜毀</h3><p>央視新聞消息，據多家俄羅斯媒體 1 月 24 日報道，一架伊爾-76 運輸機在俄羅斯別爾哥羅德州科羅昌斯基區墜毀。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722403.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:37:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10722838.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10722838.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜專家分析雲南山體滑坡初步成因，湖南一干部無證酒後駕車找人頂包被處理]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="救援人員正在山體滑坡現場搜救。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608597823045900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？浙江省人大代表建議：殘疾人免費乘坐公交應全省通行；安徽碭山先進工作者舉報局長後被判刑？官方已展開調查；湖北襄陽 14 年來最大文物案告破，9 件國家一級文物移交。今天有哪些地方新聞值得關注？浙江省人大代表建議：殘疾人免費乘坐公交應全省通行；安徽碭山先進工作者舉報局長後被判刑？官方已展開調查；湖北襄陽 14 年來最大文物案告破，9 件國家一級文物移交。</p><h3>【雲南】鎮雄山體滑坡致 34 人遇難，專家分析滑坡初步成因</h3><p>據央視新聞客戶端報道，記者從雲南省昭通市鎮雄縣「1·22」山體滑坡災害處置指揮部獲悉，專家組經實地調查，本次崩塌初步分析成因為：陡峻的地形地貌為崩滑發生提供了條件；層狀碎裂結構巖體是崩塌發生的主要內因及客觀因素；前期降水持續下滲，軟化巖體內軟弱面，加之崩塌發生前雨雪導致地下水富集，達到其臨界點，進而誘發崩塌發生。據人民網引述<span>雲南省昭通市鎮雄縣「1·22」山體滑坡災害處置指揮部消息，截至 1 月 24 日 17 時，現場已搜救到 34 人，均無生命體徵，災害已造成 34 人遇難 10 人失聯。</span></p><h3>【浙江】省人大代表建議：殘疾人免費乘坐公交應全省通行</h3><p>據澎湃新聞報道，在今年浙江省兩會上，寧波市第九醫院放射科主任、主任醫師舒仁義帶來了《關於殘疾人免費乘坐公共交通全省通行的建議》。舒仁義表示，目前，杭州、寧波等地已經實行對全國所有重度殘疾人免費乘坐該市域範圍內公共交通政策，但中度、輕度尚未放開。杭州市在去年亞殘運會期間，也實行了面對全國殘疾人免費乘坐公共交通的政策。江蘇的南京、蘇州、徐州等地，全國殘疾人也都可以在當地免費乘坐公共交通。舒仁義建議，將「殘疾人免費乘坐公共交通全省通行」政策納入浙江省公共服務「七優享」工程或政府民生實事予以推行，由省交通廳牽頭、省財政廳、省殘聯等部門參與，共同研究制定浙江省殘疾人免費乘坐公共交通全省通用政策。如果一步到位協調存在難度，可以分步實施，先在全省各市域範圍間實行免費乘坐公交政策，再逐步向全省各縣（市、區）推行。</p><h3>【安徽】碭山先進工作者舉報局長後被判刑？官方已展開調查</h3><p>據「碭山發佈」官微消息，碭山縣聯合調查組通報，近日，有媒體發佈「安徽碭山先進工作者舉報局長後被判刑」新聞。碭山縣委縣政府高度重視，已成立由縣紀委監委、縣委政法委、縣委組織部等部門組成的聯合調查組迅即開展調查工作，將在全面查清事實基礎上，依法依紀依規處置。此前據赤焰新聞報道，7 年前，安徽宿州市碭山縣農機局退休職工李平實名舉報該局局長王超的經濟問題，16 個月後，李平夫婦及其親屬等三人突然被當地公安機關以「涉嫌合同詐騙罪」刑事拘留，2018 年 7 月 5 日分別被判刑一年三個月至一年六個月。李平及其家人對判決結果不服，經過不懈維權，檢察院最終撤回起訴。隨後，李平及其家人共計獲得約 75 萬元的國家賠償。蹊蹺的是被舉報人王超仍於去年按照正常程序辦理了退休手續。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608597823045900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【湖南】幹部無證酒後駕車被查找人頂包：行拘、撤職、降級</h3><p>據澎湃新聞報道，1 月 24 日，湖南省永州市紀委監委官微通報了時任新田縣產業開發區黨工委副書記、管委會主任黃亞軍無證酒後駕車，受到行政拘留十七日、罰款七百元的行政處罰，以及開除黨籍、政務撤職處分，降為一級科員的紀律處理。同時，對新田縣交警大隊大隊長陳華軍處以黨內嚴重警告、政務記大過處分，並免去其職務；給予縣交警大隊政委鄭競成政務警告處分。通報稱，2023 年 9 月 8 日晚，黃亞軍邀請同事和朋友參加其生日聚餐，其間黃亞軍飲用 52 度白酒 3 兩左右。9 月 9 日凌晨，黃亞軍明知自己無駕駛證且飲酒，仍駕車回家，途中被新田縣公安局交警大隊現場查獲。執勤人員安排醫護人員對其進行抽血檢測時，黃亞軍強行扯掉止血帶，拒不配合，導致抽血未能完成。當晚，新田縣公安局交警大隊相關負責人收到執勤人員報告後，違規決定將黃亞軍放走。9 月 9 日上午，黃亞軍安排堂弟「頂包」，並統一口徑，由其堂弟冒用他人身份接受交警部門處理。</p><h3>【內蒙古】機場通報「保潔員佔母嬰室吃飯」：涉事人被辭退</h3><p>@呼和浩特白塔國際機場，微博消息，網傳「呼和浩特白塔機場人員佔用母嬰室吃飯」的視頻引發媒體和網民關注，呼和浩特機場高度重視，立即開展了調查。經調查覈實，情況屬實，該保潔人員未在規定的休息室用餐。目前該保潔人員已被物業公司辭退。同時機場聯繫到了事件相關旅客，並真誠地表達了歉意。今後，呼和浩特機場將加強對保潔等一線工作人員的教育培訓，加大對母嬰室等公共設施的日常巡查，進一步提升服務水平，為旅客提供更好的出行體驗。在此，也感謝廣大旅客和網友對呼和浩特機場服務工作的關注與監督。</p><h3>【湖北】襄陽 14 年來最大文物案告破，9 件國家一級文物移交</h3><p>據央視新聞客戶端報道，1 月 23 日上午，湖北省襄陽市公安局向襄陽市博物館，正式移交了 20 件（套）打擊文物犯罪的涉案文物。其中 9 件為國家一級文物。據警方介紹，這是襄陽建市 14 年以來破獲數量最多、規格最高的文物案。2023 年 11 月中旬，犯罪嫌疑人陳某波夥同陳某經過踩點、策劃，在襄陽市某地盜掘古墓並通過犯罪嫌疑人李某聯繫買家。11 月 29 日，雙方在一廢舊倉庫交易時，被警方獲取線索，並現場截獲，抓獲犯罪嫌疑人 3 名。當場繳獲珍貴古墓葬文物 20 件套。後經省博物館鑑定，該批文物系春秋初期（西周）葬品。其中有禮器，車馬器等，一級文物 9 件、二級文物 1 件、三級文物 9 件、一般文物 1 件。</p><h3>【山東】濟南長清區一酒店發生火災致 4 人死亡，原因正調查</h3><p>據「濟南消防」微信公眾號消息，山東濟南市長清區消防救援大隊 1 月 24 日發佈情況通報稱，1 月 23 日 1 時 50 分，銀座佳驛長清園博園店發生火災，長清區消防救援大隊接警後立即趕赴現場處置。凌晨 3 時，現場撲救結束。受傷人員第一時間送往醫院救治，其中 4 人經搶救無效死亡。火災原因正在調查中。</p><h3>【海南】學校食堂委託經營管理地方標準發佈，將堅持公益性</h3><p>據澎湃新聞報道，海南省市場監督管理局近日批准發佈了海南省地方標準《學校食堂委託經營管理規範》，將於 2024 年 1 月 31 日起實施。《規範》明確，實施委託經營管理的學校食堂堅持公益性、「零租賃」等基本原則，規定了學校食堂管理企業的基本和優先條件、人員和管理體系要求，提出了學校應採用面向社會公開方式引入食堂管理企業，規定了校企雙方主要權利和義務、合同期限等要求，並列舉了企業存在轉包或分包行為、企業管理不當等學校可以終止合同的情形，為海南省學校食堂開展委託經營管理提供了技術指導和參考依據。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10721734.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10721734.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[特朗普強勢再下一城，卻暴露了一大弱點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 23 日，美國新罕布什爾州，美國前總統、共和黨總統候選人特朗普在初選活動中發表講話。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170608827854626700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>之後特朗普與拜登對決時，獨立選民和高等教育背景選民將成為民主黨重點爭取的對象。之後特朗普與拜登對決時，獨立選民和高等教育背景選民將成為民主黨重點爭取的對象。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>繼在艾奧瓦州共和黨初選中輕鬆獲勝後，美國前總統特朗普再度打敗黨內對手，拿下了新罕布什爾州共和黨初選。</p><p>這也讓特朗普成為首位同時拿下艾奧瓦州和新罕布什爾州初選的非在任共和黨候選人。而新罕布什爾州原本被視為美國前常駐聯合國代表、南卡羅來納州前州長黑利阻擋特朗普的最後機會。</p><p>新罕布什爾州的註冊共和黨選民和沒有註冊黨派傾向的選民都能參加共和黨初選投票。該州選民中有高達 40% 為沒有註冊黨派傾向的獨立選民，這些選民原本有希望助攻黑利。</p><p>特朗普在新罕布什爾州獲勝成定局後，總統拜登特意發表聲明向美國人拉響警報：「現在很明顯，特朗普將成為共和黨總統候選人。」</p><p>共和黨選民力挺特朗普之時，新罕布什爾州的出口民調也暴露了特朗普的劣勢：擁有大學教育背景的選民和獨立選民不願支持特朗普。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170608827854626700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拜登拉響警報</h3><p><a href="https://apnews.com/live/%20new-hampshire-primary-results-updates" target="_blank">美國媒體數據</a>顯示，91% 選票統計後，特朗普拿下了新罕布什爾州 54.6% 的選票，黑利以 43.1% 位居第二，兩人的差距超過 10 個百分點。</p><p>提前慶祝自己獲勝的特朗普在新罕布什爾州<span>第二大城市</span>納舒厄發表演講，嘲諷黑利連續在初選中失利，呼籲她退出共和黨初選。</p><p>黑利在承認失利時也加大了對特朗普的抨擊。她在週二晚的講話中指責特朗普要為共和黨在中期選舉中表現不及預期負責，批評特朗普出任總統只會給美國帶來混亂。</p><p>黑利同時也拒絕退選，強調比賽「遠沒有結束」。2 月，共和黨將先後在內華達州和南卡羅來納州舉行黨內初選。</p><p>特朗普拿下內華達州初選已成定局，黑利將自己的故鄉、曾任州長的南卡羅來納州作為下一個與特朗普交鋒的戰場。特朗普在黨內的最大對手德桑蒂斯退選之後，黑利成為唯一有可能對特朗普構成挑戰的共和黨候選人。</p><p>然而，<a href="https://projects.fivethirtyeight.com/polls/president-primary-r/2024/south-carolina/" target="_blank">FiveThirtyEight</a>綜合多項民調的數據顯示，特朗普在南卡羅來納州以 62.2% 的超高支持率一騎絕塵，黑利的支持率僅 25%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608852210716300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：FiveThirtyEight</figcaption></figure><p>眼看特朗普獲得連勝，共和黨高層開始紛紛表忠心。<a href="https://www.axios.com/2024/01/24/congress-republicans-trump-new-hampshire-primary" target="_blank">眾議院議長</a>、特朗普盟友約翰遜呼籲共和黨人立刻團結一致支持特朗普。</p><p>眾議院共和黨會議主席斯蒂凡尼克（Elise Stefanik）專門發聲明呼籲黑利退選；參議院共和黨會議主席巴拉索（John Barrasso）在社交媒體平台發文，直接把特朗普稱為共和黨的「預定」總統候選人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/17060885683988100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>往年大選中，在初選揭幕戰中連贏兩場的候選人都獲得了黨內的總統候選人提名。</p><p>拜登在<a href="https://www.cnn.com/politics/live-news/new-hampshire-primary-01-23-24" target="_blank">週二的聲明中</a>也指出，「很明顯」特朗普將成為共和黨總統候選人。他警告特朗普成為共和黨總統候選人將給美國民主、自由、經濟造成挑戰，呼籲選民行動起來。</p><p>民主黨的首場初選將於 2 月 3 日在南卡羅來納州舉行。</p><p>往年的首場初選是在新罕布什爾州，該州正就更改初選順序與民主黨全國委員會扯皮。該州不顧民主黨全國委員會反對，堅持在週二舉行了民主黨初選投票。但投票結果僅為象徵性，沒有實際意義，拜登也沒有參加該州的初選。</p><p>而新罕布什爾州選民依然在初選投票中寫上了拜登的名字，選票統計顯示拜登將在民主黨初選中獲勝。</p><h3>特朗普暴露弱點</h3><p>新罕布什爾州共和黨初選投票後，<a href="https://www.washingtonpost.com/elections/2024/01/23/new-hampshire-exit-polls/" target="_blank">愛迪生研究所</a>對選民進行了一次調查。新罕布什爾州的註冊共和黨選民和沒有註冊黨派傾向的選民都能參加共和黨初選投票。調查顯示，特朗普的獲勝主要得益於共和黨選民的支持。</p><p>參與初選投票的選民中有 50% 為註冊共和黨選民，另有 46% 為沒有註冊黨派傾向的獨立選民。註冊共和黨選民中有 74% 投給了特朗普，黑利僅獲得了 25% 的投票，再次展示了特朗普在共和黨選民中的高人氣。</p><p>從 2016 年就支持特朗普的選民洛倫茲（Tina Lorenz）接受<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/23/trump-wins-new-hampshire-primary" target="_blank">當地媒體採訪</a>時把特朗普稱為普通人的代表。洛倫茲認為特朗普原本就有錢有名，不需要靠當總統來賺錢賺名氣。在她看來，在兩極化嚴重的美國，特朗普代表的是一部分普通人的利益。</p><p>愛迪生研究所的民調也證明瞭這一觀點。新罕布什爾州的共和黨初選中，有 54% 選民的家庭收入在 10 萬美元以下，這些選民絕大部分都選擇了特朗普。家庭收入在 10 萬美元以上選民中有 51% 選擇了黑利。即便在非白人選民中，依然有 59% 支持特朗普。</p><p>在美國面臨的各種問題中，經濟和移民是影響選民決定的兩大主要因素，大部分選民認為特朗普比黑利更擅長處理經濟和移民問題。</p><p>從年齡來看，特朗普贏得了各年齡階層共和黨選民的支持。18 歲到 29 歲選民中有 60% 投票給特朗普，選擇黑利的僅 36%。</p><p>但在爭取獨立派選民和擁有高等教育背景的選民上，特朗普明顯遜色於黑利。</p><p>沒有註冊黨派傾向的選民中有 65% 選擇了黑利，僅有 34% 支持特朗普。擁有大學教育背景選民中也有 56% 支持黑利，特朗普為 41%。</p><p>特朗普目前正面臨四起刑事訴訟。訴訟結果難以動搖鐵粉對特朗普的支持，但可能影響獨立選民的看法。可以預見的是，之後特朗普與拜登對決時，獨立選民和高等教育背景選民將成為民主黨重點爭取的對象。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:09:11 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10722446.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10722446.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜2023 年三項社會保險基金累計結餘 8.24 萬億，央行將設立信貸市場司]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608318226360400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？人社部：今年「春風行動」預計提供就業崗位 3000 萬個；證監會：重拳打擊欺詐發行等嚴重損害投資者利益行為；公安部：2023 年立案偵辦非法佔用農用地刑案 5400 餘起。今天有哪些部委新聞值得關注？人社部：今年「春風行動」預計提供就業崗位 3000 萬個；證監會：重拳打擊欺詐發行等嚴重損害投資者利益行為；公安部：2023 年立案偵辦非法佔用農用地刑案 5400 餘起。</p><h3>人社部：2023 年基本養老保險參保人數達到 10.66 億人</h3><p>1 月 24 日，人力資源和社會保障部舉行新聞發佈會介紹，截至 2023 年底，我國基本養老、失業、工傷保險參保人數分別為 10.66 億人、2.44 億人、3.02 億人，同比增加 1336 萬人、566 萬人、1054 萬人。全年三項社會保險基金收入 7.92 萬億元，支出 7.09 萬億元，年底累計結餘 8.24 萬億元，基金運行總體平穩。此外，新就業形態就業人員職業傷害保障試點工作進展順利，截至 2023 年底，已有 731 萬人納入新就業形態就業人員職業傷害保障範圍。失業保險、工傷保險省級統籌全面實現。2023 年，我國社會保障卡持卡人數 13.79 億人，其中 9.62 億人領用電子社保卡。</p><h3>人社部：今年「春風行動」預計提供就業崗位 3000 萬個</h3><p>1 月 24 日，人社部就業促進司副司長運東來在新聞發佈會上表示，今年「春風行動」將於 1 月下旬至 4 月上旬持續舉行，以「春風送崗促就業、精準服務助發展」為主題，聚焦農村勞動者和有用工需求的用人單位，集中開展引導有序外出、促進就近就業和返鄉創業、組織招聘用工等服務，力爭實現穩就業增民生福祉、保用工促企業發展、提熱度強市場信心的目標。整個活動預計將提供就業崗位 3000 萬個。運東來介紹，2024 年人社部繼續推出「10+N」公共就業服務系列活動，努力實現月月有招聘、服務不斷線。活動服務對象覆蓋高校畢業生、農民工、就業困難人員等重點羣體和各類用工企業，時間分佈於全年每個月，其中，率先開展的是「春風行動」和「就業援助月」。</p><h3>統計工作會議：切實抓好數據發佈解讀，提振發展信心</h3><p>據國家統計局網站消息，1 月 23-24 日，全國統計工作會議暨國家統計局黨建工作會議在北京召開。會議強調，要加快推進中國式現代化統計監測，紮實做好碳排放統計覈算，深化建設全國統一大市場統計覈算改革，完善科技創新領域統計，開展數字經濟統計覈算，推進共同富裕統計監測，不斷健全社會民生統計。強化經濟形勢研判和監測分析。緊緊圍繞鞏固和增強經濟回升向好態勢，強化經濟運行跟蹤監測和預測預判預警，為持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長提供有力信息支撐。着力加強經濟宣傳和輿論引導。嚴格落實意識形態工作責任制，切實抓好數據發佈解讀，提振發展信心，改善社會預期。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608318226360400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>證監會：重拳打擊欺詐發行等嚴重損害投資者利益行為</h3><p>據證監會網站 1 月 24 日消息，證監會副主席王建軍接受媒體採訪時表示，上市公司是我國經濟的骨幹力量，目前總體情況是好的。但有的上市公司誠信意識不強，上市目的不純，缺乏公眾公司姓「公」的基本認知，侵害投資者利益的事時有發生，嚴重影響投資者信心。證監會將堅守監管主責主業，落實好金融監管要「長牙帶刺」、有稜有角的要求，加快完善更加嚴格的資本市場監管執法體系，增強監管穿透力。特別是進一步健全資本市場防假打假制度機制，保持「零容忍」高壓態勢。對於欺詐發行等嚴重損害投資者利益的違法行為，堅決重拳打擊，讓其「傾家蕩產、牢底坐穿」。對參與造假的中介機構一體追責，讓其痛到不敢再為。</p><h3>國資委：研究將市值管理納入中央企業負責人業績考覈</h3><p>1 月 24 日，在國務院新聞辦公室舉行的新聞發佈會上，國務院國資委產權管理局負責人謝小兵介紹，國務院國資委將進一步研究將市值管理納入中央企業負責人業績考覈。前期，國資委已經推動央企把上市公司的價值實現相關指標納入到上市公司的績效評價體系中，在此基礎上，將把市值管理成效納入對中央企業負責人的考覈，引導中央企業負責人更加重視所控股上市公司的市場表現，及時通過應用市場化增持、回購等手段傳遞信心、穩定預期，加大現金分紅力度，更好地回報投資者。</p><h3>公安部：2023 年立案偵辦非法佔用農用地刑案 5400 餘起</h3><p>據公安部網站 1 月 24 日消息，2023 年以來，全國公安機關持續深入開展「崑崙 2023」專項行動，依法嚴厲打擊非法佔用農用地犯罪活動。一年來，全國公安機關共立案偵辦非法佔用農用地刑事案件 5400 餘起。按照公安部統一部署，各地公安機關根據耕地保護督察發現的重大典型問題線索，對非法佔用農用地施工、建房、挖塘、挖沙、採石、取土等犯罪活動保持嚴打高壓態勢，掛牌督辦一批大要案件，打掉一批犯罪團夥。2023 年，公安部會同自然資源部出台了《關於加強協作配合強化自然資源領域行刑銜接工作的意見》，對長期困擾基層公安機關的「線索發現難」「保管處置難」「檢驗鑑定難」等問題作出制度性規定，自然資源領域行刑銜接機制進一步健全。</p><h3>央行下調存款準備金率和支農支小再貸款、再貼現利率</h3><p>據央行網站 1 月 24 日消息，為鞏固和增強經濟回升向好態勢，中國人民銀行決定：自 2024 年 2 月 5 日起，下調金融機構存款準備金率 0.5 個百分點（不含已執行 5% 存款準備金率的金融機構），本次下調後，金融機構加權平均存款準備金率約為 7.0%；自 2024 年 1 月 25 日起，分別下調支農再貸款、支小再貸款和再貼現利率各 0.25 個百分點。中國人民銀行將全面貫徹中央經濟工作會議和中央金融工作會議精神，認真落實黨中央、國務院決策部署，靈活適度、精準有效實施穩健的貨幣政策，加大宏觀調控力度，強化逆週期和跨週期調節，保持流動性合理充裕，促進社會融資規模、貨幣供應量同經濟增長和價格水平預期目標相匹配，保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長。</p><h3>中國人民銀行將設立信貸市場司，做好「五篇大文章」</h3><p>1 月 24 日下午，中國人民銀行行長潘功勝在國新辦新聞發佈會上表示，經中央批准，人民銀行將設立信貸市場司，重點做好「五篇大文章」相關工作。潘功勝介紹，2023 年，央行進一步提升貨幣政策對促進經濟結構調整、轉型升級、新舊動能轉換的效能，引導金融機構加大對重點領域、薄弱環節的信貸支持力度，普惠小微、科技型中小企業、製造業中長期、綠色貸款增速均明顯高於各項貸款平均增速。下一步，央行將繼續發揮貨幣政策工具總量和結構雙重功能，加強工具創新，繼續引導金融機構做好科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融、數字金融「五篇大文章」。經中央批准，人民銀行將設立信貸市場司，重點做好五篇大文章相關工作。</p><h3>教育部：一競賽存在層層轉包違規收費等問題被撤銷資格</h3><p>據教育部微信公眾號消息，教育部 1 月 24 日通報，根據羣眾舉報線索，教育部對中國少年兒童文化藝術基金會主辦的「致敬英雄」全國青少年文化藝術創作主題教育競賽有關問題進行了調查覈實。經查，羣眾舉報基本屬實，該競賽存在私設子賽項、層層轉包、違規收費、管理混亂等突出問題，在社會上造成了惡劣影響。通報顯示，經多次約談提醒，主辦方仍未妥善整改。經履行相關程序，決定撤銷「致敬英雄」全國青少年文化藝術創作主題教育競賽活動資格。從即日起，中國少年兒童文化藝術基金會及相關主體不得再舉辦「致敬英雄」全國青少年文化藝術創作主題教育競賽活動。</p><h3>2023 年央企共實現營業收入 39.8 萬億，利潤總額 2.6 萬億</h3><p>國務院國資委 1 月 24 日發佈年度中央企業運行「成績單」顯示，2023 年，中央企業實現營業收入 39.8 萬億元、利潤總額 2.6 萬億元、歸母淨利潤 1.1 萬億元，實現高質量的穩步增長；累計完成固定資產投資（含房地產）5.09 萬億元、同比增長 11.4%，戰略性新興產業完成投資 2.18 萬億元、同比增長 32.1%；中央企業研發經費投入 1.1 萬億元，連續兩年突破萬億元大關。截至 2023 年底，中央企業資產總額達到 86.6 萬億元，同比增長 6.4%。</p><h3>3 部門已向新疆烏什縣地震災區快速投送 1000 箱取暖爐</h3><p>據應急管理部網站 1 月 24 日消息，針對新疆阿克蘇地區烏什縣地震災區房屋存在安全風險和當地氣候嚴寒等情況，為全力做好受災羣眾安置保障工作，國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部會同中國民航局啓動航空應急保障機制，緊急調用航空運力資源向災區投送 1000 箱取暖爐。第一批 120 箱取暖爐使用國航航班搭載，1 月 23 日 10 時 38 分從哈爾濱太平國際機場起飛，17 時到達阿克蘇紅旗坡機場。第二批 652 箱取暖爐使用南航等多個航班搭載，23 日 14 時左右陸續從哈爾濱太平國際機場起飛，22 時全部到達阿克蘇紅旗坡機場。其餘 228 箱取暖爐將於 1 月 24 日運達阿克蘇。</p><h3>7 部門：春運跨區域人流量將創新高，安全保障壓力增大</h3><p>據交通運輸部微信公眾號 1 月 24 日消息，交通運輸部等 7 部門聯合印發《關於切實做好 2024 年綜合運輸春運安全生產工作的通知》。《通知》指出，2024 年春運期間，跨區域人員流動量將創歷史新高，自駕出行佔比大幅提升，營業性客運量全面回升，重點物資和民生物資等運輸需求旺盛，加之低溫雨雪冰凍等惡劣天氣多發，綜合運輸安全保障壓力增大、任務艱鉅。各部門、各單位要充分認識 2024 年綜合運輸春運面臨的新形勢新變化，切實增強憂患意識，堅持底線思維、極限思維，早謀劃、早部署、早行動，認真做好防範準備。要進一步強化責任擔當，壓緊壓實全鏈條各環節安全責任，以更高標準、更嚴要求、更實舉措，全力做好 2024 年綜合運輸春運安全生產各項工作，為人民羣眾歡度春節提供安全可靠的運輸服務和保障。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10721461.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10721461.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[陸銘解讀浦東綜改試點方案：這是一場更大的壓力測試]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170608658244673300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘認為，浦東新方案最重要的方面在於制度性開放，如何以更高水平的開放對接國際通行的高標準規則。上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘認為，浦東新方案最重要的方面在於制度性開放，如何以更高水平的開放對接國際通行的高標準規則。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>近日，兩辦公佈<a href="https://www.jiemian.com/article/10709694.html" target="_blank">《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023-2027 年）》</a>（下稱《實施方案》）。《實施方案》共 23 條政策，支持浦東率先推進規則、規制、管理、標準等制度型開放，實行更大程度的壓力測試。</p><p>23 條新政最大的亮點是什麼？對浦東、上海乃至全國將帶來怎樣的影響？</p><p>2024 年 1 月 24，上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘接受了界面新聞的專訪。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170608643918065500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘。受訪者供圖</figcaption></figure><p>以下是經界面新聞編輯整理的採訪實錄：</p><p><strong>界面新聞：2005 年，浦東成為全國首個綜合配套改革試驗區。2021 年，浦東引領區意見發佈。此次出台的《實施方案》在哪些領域有所突破？有哪些亮點？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170608658244673300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>陸銘：浦東此次新政，我認為最重要的其實就是制度型開放，因為當前中國的確面臨着如何以更高水平的開放去對接國際通行的高標準規則等挑戰。</p><p>23 條新政提到，浦東要率先推進規則、規制、管理、標準等制度型開放，實行更大程度的壓力測試，為全國制度型開放探索經驗。具體提到在電信服務、醫療健康等領域放寬外資的准入；在人才方面提出要建設國際人才發展引領區，明確支持外籍人士擔任企業法定代表人、牽頭科創項目；同時，明確為外籍人才提供入出境和停居留便利。這些都表明了國家希望浦東新區能夠更多在制度型開放方面能夠引領全國這樣一種積極的態度。</p><p><strong>界面新聞：怎麼看《實施方案》在人才政策上的突破？</strong></p><p>陸銘：這次《實施方案》再次強調了積分落戶制度的改革，這説明我們現在不僅需要各種各樣的國際頂尖人才，也對城市發展的更廣泛意義上的人才，多元化的、多技能結構人才的需求得到了重視。同時，新政也進一步強調了穩步推進基本公共服務常住人口全覆蓋。</p><p><strong>界面新聞：新政在深化政府職能轉變方面有何亮點？</strong></p><p>陸銘：深化改革我覺得特別搶眼的是將政務履約守諾服務納入政府績效的評價體系，體現出了一方面加強法治、一方面加強政府自身深化改革的要求。</p><p><strong>界面新聞：《實施方案》也要求促進城鄉深度融合發展，提出建立健全城鄉空間佈局優化機制，支持在承諾規劃期末嚴格落實管控指標的前提下，實施建設用地總量按規劃期管控模式；深化農村集體經營性建設用地入市試點。這些舉措對浦東未來空間佈局有何影響？</strong></p><p>回答：從我的研究出發，關注的是土地改革，因為浦東引領區的建設和發展，一定會對土地要素形成更多需要。那麼這次的新政裏提到，優化永久基本農田以外農用地轉為建設用地的審批機制。我認為在這一點上，可以有更加解放的思想，實事求是的發揮浦東在地理位置和制度創新兩方面的優勢，實事求是的根據產業發展需要和人民居住需求來規劃用地的規模和用途。</p><p>因為經濟發展的基本規律是一個國家的不同地區要發揮比較優勢，那麼浦東新區除了極個別地理位置比較偏遠的地區以外，絕大多數地區都在最為重要的位置，或者是交通基礎設施的節點，或者是新城建設的中心點，或者是類似陸家嘴、張江的產業集聚區。</p><p>浦東的比較優勢就是發展先進製造業和現代服務業。未來浦東對產業和居住用途的提升，勢必帶來農業用地相應的減少，尤其是在軌道交通沿線，特別是軌道交通站點附近，我認為要加強土地的開發和利用，讓土地的用途更加靈活適應發展需要，這樣才能真正的高效率使用土地，能夠釋放出浦東新區建設引領全國發展的作用。</p><p>城市人口規模擴張過程中，也需要普遍實施這樣一種用地政策，要看到這些大城市本身佔地面積在整個國家比重其實並不大，應該更多通過農業用地向建設用地的轉化，來提升這些地區對於製造業和服務業發展的引領作用。當然，同時也要強調高效率利用建設用地，避免盲目開發，脫離實際產業和居住的需求。</p><p>由於現代產業發展中，製造業和服務業深度融合，製造業本身又有很多並不是很重的資產和設備，而產城融合又要求居住和工作地點能實現職住平衡，所以不管是在浦東新區建設，還是在未來的其他大城市發展，要積極推進這個居住、產業、商服甚至公共服務等各種用地的綜合用途規劃，避免單一功能的規劃導致職住分離以及居住和消費之間的分離，以致於最後加強城市的交通流量和擁堵問題。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 09:19:37 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10722089.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10722089.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[三大先導產業三年內投資超千億，下一步該如何突破？| 上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="三大先導產業三年內投資超千億，下一步該如何突破？| 上海兩會" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170607711884722300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政協委員戴敏敏建議，要堅持以企業為主體的先導產業生態，聚焦先導產業的國資投資體系，適應先導產業的體制機制改革，發揮國資國企核心功能，助推三大先導產業。政協委員戴敏敏建議，要堅持以企業為主體的先導產業生態，聚焦先導產業的國資投資體系，適應先導產業的體制機制改革，發揮國資國企核心功能，助推三大先導產業。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠，實習記者，張航</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span>2024</span></span><span><span>年 1 月 24 日，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言，委員戴敏敏就《聚焦三大先導產業突破，發揮國資國企核心功能》提案發言。</span></span></span></p><p><span><span><span>上海在集成電路、生物醫藥、人工智能三大產業領域，近 3 年來累計投資金額超 1000 億元。今年上海市政府工作報告指出，國資國企改革加快推進，國有存量資產盤活投資基金、國資國企高質量發展基金等啓動運營。</span></span></span></p><p><span><span><span>戴敏敏提出，上海國資國企在推動三大先導產業方面還存在三大問題：對超前佈局三大先導產業的前沿技術可能帶來的各種風險心存顧慮，所以前期技術投入不足；高精尖技術、基礎研究、風險投資等領域一流人才的「引、用、管、留」政策競爭力不夠；以及與高校、科研院所、產業鏈上下游等協同機制不順、創新成果不多。</span></span></span></p><p><span><span><span>戴敏敏建議，堅持以企業為主體的先導產業生態，鼓勵支持承擔三大先導產業任務的國企更多地參與重大科技項目立項攻關、重要科技設施和重點實驗室建設，協同教育部門促進高校人才培養體系和企業人才使用體系的深度融合，主導推動產業鏈上下游、大中小各類企業的強鏈補鏈、協同創新以及科技成果轉化。</span></span></span></p><p><span><span><span>他還提到，建立聚焦先導產業的國資投資體系，整合資源力量，探索「行業賽道—鏈長企業—國資平台—產業基金」縱深攻堅、橫向協同、接續投入的模式，包括 CVC、S 基金和併購基金。支持國企運用多種融資工具，鼓勵保險、銀行理財、社保基金投入，探索長週期基金。堅持市場化導向，發揮國資引領放大效應，主動與民營、外資等各類優秀企業深化合作，帶動更多社會資本。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170607711884722300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>他認為，應深化適應先導產業的體制機制改革，針對先導產業週期長、投入大、壁壘強、風險高的特點，加快探索實施工資總額預算週期制管理、科研項目長週期考覈評價、健全中長期激勵機制，實施更為靈活的股權和分紅激勵，優化盡職合規容錯免責機制，出台「投早投小投硬科技」支持政策。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:59:20 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10720494.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10720494.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠/張航]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[長三角一體化跨區域授信待優化，水域管理要加強｜上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170607502936884600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>完善跨區域聯合授信政策，優化長三角信貸資源配置；加強長三角沿長江區域水環境共保聯治……政協委員們對長三角一體化發展提出新建議。完善跨區域聯合授信政策，優化長三角信貸資源配置；加強長三角沿長江區域水環境共保聯治……政協委員們對長三角一體化發展提出新建議。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>24<span>日上午，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言。今年是長三角一體化示範區揭牌</span>6<span>週年，一體化進程也迎來新的機遇和挑戰。大會發言中，委員們對示範區進一步的發展，從多方面提出了自己的看法。</span></p><p><span>虹口區政協副主席、市政協委員範春燕在發言中表示，建立跨區域聯合授信機制、實現信貸資源優化配置是長三角金融機構加快建設統一大市場的制度創新。然而政策出台三年多以來，相關措施尚未落地，沒有達到預期效果。</span></p><p><span>範春燕指出，銀行自身的監管限制與政策需求有偏差。多數商業銀行實行垂直管理，分支機構限定在一個區域內提供金融服務，面臨的監管標準也不一樣。「跨區域聯合授信」政策沒有實施細則，有些操作與現行規章制度相矛盾。其次，聯合授信機制的收益與成本不匹配。對銀行而言，跨區域聯合授信機制的運行有直接的成本支出，同時必須將商業資料在參與聯合授信的各金融機構內共享，卻得不到額外的回報，這種價值損失會削弱銀行的競爭力，降低銀行參與聯合授信的意願。另外範春燕還指出，符合聯合授信機制適用標準的企業，主要集中在大型國有或民營企業，數量不到全部企業的千分之一，受益面很窄，不利於推進長三角金融一體化發展。</span></p><p><span>為此，範春燕各地監管機構做好指導和服務，支持轄區內金融機構在長三角區域內實施異地經營，將「跨區域聯合授信」納入信貸管理體系，設置具體的量化指標取代模糊的政策目標。根據每家銀行的規模和單一大客戶的授信佔比，規定銀行參與「跨區域聯合授信」的筆數和額度，增加「跨區域聯合授信」的總體規模。對於積極參與聯合授信的金融機構，在相關業務開展中給予正向激勵。</span></p><p><span>範春燕還呼籲發揮長三角金融監管聯席會議作用，建立機構互設、業務跨區域開展的政策協同平台；建立區域金融業逃廢債聯合懲戒機制，加大打擊力度，支持區域金融生態環境建設；鼓勵地方共同組建區域性信用風險互助基金；拓展長三角徵信鏈的應用範圍，整合稅務、環境、安監等方面的數據，搭建企業融資數據平台，為跨區域聯合授信提供數據支撐；儘快建立統一的法律服務市場，提供相應的專業服務，為跨區域聯合授信提供法治保障。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170607502936884600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>在服務區域內中小企業方面，範春燕建議金融監管部門牽頭銀行機構，對聯合授信額度覈定模型的影響因素進行量化計算。通過建立行業大模型，科學確定跨區域聯合授信額度；充分考慮每個城市經濟社會發展水平的差異性，制訂跨區域聯合授信政策的適用標準；鼓勵支持商業銀行運用、開發非金融數據，豐富企業畫像，防範授信風險，為中小企業獲得融資增信賦能。</span></p><p><span>崇明區政協主席、黨組書記鄒明則將目光投向了長三角的水域治理問題。</span></p><p><span>他指出，《長江保護法》對跨行政區劃的水污染聯合執法缺乏剛性約束力，現行標準也是推薦性標準，截污納管和雨污分流存在監管盲區，同時存在農村生活污水處理排放標準不統一，養殖池塘、農田退水管控手勢不一致等問題，亟待建立有效的共保聯治機制。</span></p><p><span>同時，長三角區域內跨省市水資源水環境的區域協作有待加強。長三角沿長江區域內的水資源存貯、跨域調配與綜合協調應急能力還不強，統籌水資源水環境的區域協作機制尚未形成。</span></p><p><span>「長江水環境保護與污染防治、生態價值實現、綠色低碳環保等，目前是以政府主導為主，社會團體、研究機構等介入不足，亟需建立常態化專業協商和高水平研究交流的平台。」鄒明説。</span></p><p><span>他建議，長三角各省市應加強跨界聯動系統協作，實施長江大保護聯合執法機制和長三角區域優質水資源源頭保護。</span></p><p><span>在具體做法上，鄒明提出了三點建議，首先是探索長三角流域綜合立法與專項立法，創新建立聯合河湖長制，探索區域聯合立法的可行性；提高區域化風險防範意識，協同構建風險防範體系，共同提升應急事件風險化解能力；充分考慮不同地區水環境和經濟社會發展特點，建立健全各地履行保護治理責任制，完善共保聯治考評制度。</span></p><p><span>其次，鄒明建議促進水環境執法整體聯動和體系構建，打破區域性管理壁壘；統籌長三角各地水上公安、海事、水務等部門，開展跨區域聯合綜合執法，實現隊伍共建、裝備共享、成果互認；注重處罰結果共用，實現「查出一例、教育一片」。注重失信懲戒共通，實現「一處違法、處處受限」。注重輿論氛圍共融，完善投訴、受理、調查、處理、反饋的工作機制和社會參與機制。</span></p><p><span>在水資源源頭保護方面，鄒明建議優化長三角區域產業發展規劃，建立跨區域產業集羣發展的協調機制；推進油類和化工品類污染物應急儲備基地建設，研究長江上海段船舶污染物免費接收配套政策，健全從收集到處置的全過程監管機制。</span></p><p><span>鄒明還呼籲在浙西北和皖東南山區探索建設大型戰略水庫羣，構建長三角跨區域調運管網系統，有效儲存豐水期水資源，加強水庫間協調聯動，整體提升長三角城市羣水資源和供水安全。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:24:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10720301.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10720301.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐靈超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[加大基礎研究才能助力上海科創中心建設「加速跑」｜上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607010561726100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政協委員蘇良碧表示，亟需全力加強企業基礎研究，補齊這一「關鍵短板」。政協委員田梅發言時建議，以國際大科學計劃為引領，增強上海跨學科跨層級跨領域創新協同效能。政協委員蘇良碧表示，亟需全力加強企業基礎研究，補齊這一「關鍵短板」。政協委員田梅發言時建議，以國際大科學計劃為引領，增強上海跨學科跨層級跨領域創新協同效能。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>1 月 24 日上午，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言。</span></p><p><span>針對如何助力上海科創中心建設「加速跑」？上海市政協委員、中國科學院上海硅酸鹽研究所所長蘇良碧在代表九三學社上海市委進行發言時表示，2023 年全球研發投入百強中國企業</span>，上海企業數量、投入強度有待加強，亟需全力加強企業基礎研究，補齊這一「關鍵短板」。</p><p><span>蘇良碧指出，上海企業</span>企業基礎研究需求大、能力弱。調研顯示，上海 58.2% 的科技企業開展關鍵核心技術攻關，企業迫切希望與高校院所建立基礎研究穩定合作。</p><p>基礎研究投入大、週期長、風險高，科技強國和科創城市無不以「真金白銀」撬動企業加大基礎研究投入。近年來，上海相關部門已制定若干鼓勵政策，但在經費支持、國企考覈、貢獻獎勵等方面，激勵企業開展基礎研究的實招還不多，整體推動的力度還不夠。</p><p>為此，蘇良碧代表九三學社呼籲，要大力推動企業成為基礎研究生力軍，出台「上海市強化企業創新主體地位實施意見」，探索科技領軍企業牽頭並聯合高校院所開展目標導向基礎研究的「鏈主制」模式；同時推動更多企業圍繞上海「3+6+4+5」重點產業提出基礎研究任務，在指南形成、立項評審、項目實施、成果評價、創新平台建設等方面提升企業參與度和話語權；將基礎研究投入加計扣除納入國企科創考覈，試點國企重點科研人員薪酬額度單列並與市場接軌，建立國企基礎研究容錯機制。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607010561726100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蘇良碧還建議，要統籌佈局上海基礎研究先行區、高校基礎研究高地、國有企業打造原創技術策源地等重大舉措；提高企業承擔上海重點產業基礎研究項目的支持力度；設立科技領軍企業深度參與的基礎研究中心項目，給予高強度、長週期支持。</p><p>世界已經進入大科學時代，上海如何應對？</p><p>上海市政協委員、<span>復旦大學人類表型組研究院執行院長</span>田梅發言時建議，以國際大科學計劃為引領，增強上海跨學科跨層級跨領域創新協同效能。</p><p>「以探索前沿知識和解決重大全球問題為目標，通過支持大科學計劃、大設施建設，凝聚大團隊、引領科學大發現，驅動未來大產業，正在成為大科學時代的發展趨勢。」田梅表示，大科學計劃往往持續二、三十甚至五十年，具有投資強度大、多學科交叉、全球化協同、全鏈條創新等特點。</p><p>田梅建議，對上海牽頭實施的大科學計劃給予持續重點支持，建立若干國際大科學計劃的全球總部，建設支撐性的重大科技基礎設施，建立面向全球科學家開放共享的國際數據中心、資源中心、樣本中心和培訓中心，打造國際化、開放性的新型研發機構和高能級創新平台，以頂尖設施和優勢資源吸引全球頂尖人才匯聚上海、落戶上海。</p><p>在成果轉化領域，田梅建議，圍繞大科學計劃，研究建立配套的多層級基礎研究、應用研究和產業創新聯動項目體系與接力轉化機制，建立概念驗證平台和專業化高質量孵化器，依託「天使會」等對一些高風險高成本的技術開展募資和投資，促進技術熟化孵化，解決好一批初創企業「牆內開花牆外香」的現象。</p><p>國際大科學計劃的實施，一定會產生海量高價值大數據、聚集大批高層次人才。這兩大「金礦」的交融促進，將推動上海成為全球創新體系的強大引擎。</p><p>為此，田梅認為，上海一方面要圍繞數據要素賦能創新發展，鼓勵大科學計劃的牽頭和參與主體在數據治理、跨境數據服務、數據交易、數據內容產業培育等方面開展「先行先試」改革探索，形成一系列可複製、可推廣的經驗、舉措與機制。</p><p>另一方面，上海要構建多層次人才的認定、服務和創新生態體系，出台有針對性的優先、優惠政策，積極鼓勵與扶持參與大科學計劃的科研管理、標準化、國際合作相關高水平專業人才紮根上海。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:11:51 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719873.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10719873.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[推廣「青年驛站」，讓逐夢而來的年輕人感受上海城市溫度| 上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17060686897124200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政協委員徐豪建議積極推廣「青年驛站」模式，加大企業公益租賃房源籌集力度，打造一站式申請端口，為來滬求職青年提供 7-14 天過渡期免費住宿。政協委員徐豪建議積極推廣「青年驛站」模式，加大企業公益租賃房源籌集力度，打造一站式申請端口，為來滬求職青年提供 7-14 天過渡期免費住宿。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 24 日，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言上，委員徐豪就《用心用情用力解決青年安居問題，讓更多外地青年進得來、留得下、住得安、能成業》提案發言。</p><p>上海正在構建「一張牀、一間房、一套房」的多層次租賃住房供應體系。1 月 23 日，上海市政府工作報告提出，將健全住房保障體系，建設籌措 7 萬套（間）保障性租賃住房，籌措供應「新時代城市建設者管理者之家」牀位 3 萬張以上，建設籌措保障性住房 1 萬套以上。</p><p>徐豪指出，青年因城市而聚，城市因青年而興。截至 2022 年底，上海全市 14—35 歲常住人口 722 萬，約佔全部常住人口的 29%。</p><p>他認為，「高成本」、「硬支出」成為青年不可迴避的負擔，「穩租難」、「落腳難」成為青年普遍面臨的困擾，酒店價格高、住宅「短租難」等也困擾着來滬就業青年，讓不少青年與這座心馳神往的「夢想之城」擦肩而過。</p><p>徐豪指出，近八成受訪青年認為，通勤便利是「好房子」的基本要求，同時也向往擁有更加健全的社區服務、更加溫馨的社羣氛圍，讓漂泊在外的遊子感受到城市的溫暖，讓客居他鄉的心靈不再孤單。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17060686897124200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為此，他建議加強保障住房供給，面向青年人，特別是城市建設和基礎公共服務行業的一線建設者、管理者，加快構建「一張牀、一間房、一套房」的多層次租賃住房供應體系；積極引導企事業單位、產業園區等各類主體參與建設保障性租賃住房，切實發揮標杆引領和「壓艙石」作用。</p><p>他還提到，積極推廣「青年驛站」模式，加大企業公益租賃房源籌集力度，打造一站式申請端口，為來滬求職青年提供 7-14 天過渡期免費住宿，讓更多逐夢而來的年輕人感受到上海城市溫度。</p><p>徐豪建議，綜合運用金融、土地、財稅等手段，培育發展更加健康、穩定的住房租賃市場；通過機構評估規範租金漲幅，更好平衡房屋出租人和租客利益；鼓勵更多企業以租房補貼、集體宿舍等形式幫助外來青年緩解住房壓力；更好發揮租房市場信息共享平台作用，提高市場監測準確性和及時性，為青年租房提供安全、便捷的條件。</p><p>他認為，上海還應打造青年發展社區，讓青年從「安居」到「宜居」，在軌交沿線、產業聚集區等附近增加保障性租賃住房的房源供應，進一步降低青年通勤時間；開闢青年公共活動空間，以需求為導向，有機嵌入學習培訓、交友聯誼、就業創業等社區服務，增強青年對社區的歸屬感。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 04:21:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719766.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10719766.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[長三角一體化發展六週年，三省一市政府工作報告更強調提速]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170601788918802700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>長三角地區進入兩會時間，江蘇、上海、浙江、安徽紛紛發佈政府工作報告，長三角一體化發展頗受關注。長三角地區進入兩會時間，江蘇、上海、浙江、安徽紛紛發佈政府工作報告，長三角一體化發展頗受關注。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p></blockquote><p><span>近日，長三角三省一市同時進入兩會時間。在剛剛公佈的政府工作報告中，江蘇、上海、浙江、安徽都就長三角一體化發展做出了新部署。</span></p><p>2024<span>年是長三角一體化發展上升為國家戰略六週年。今年首個工作日，長三角一體化示範區執委會、滬蘇浙兩省一市發展改革委、蘇州嘉興兩市政府共同印發《長三角生態綠色一體化發展示範區重大建設項目三年行動計劃（</span>2024<span>—</span>2026<span>年）》，明確今年將在示範區內開展</span>16<span>項行動，共</span>124<span>個項目。</span></p><p><span>上海市長<span><span>龔正</span></span>在報告中表示，</span>2023<span>年，長三角生態綠色一體化發展示範區推出跨區域項目審批機制、跨界水體聯保方案等</span>24<span>項制度創新成果，示範區國土空間總體規劃獲批實施，元蕩生態岸線上海段全線貫通，西岑科創園加快建設。虹橋國際開放樞紐建設總體方案明確的重點任務落地落實，虹橋國際中央商務區帶動效應進一步顯現，總部能級提升、貿易功能拓展等取得積極成效。</span></p><p><span>新的一年裏，為深入推進長三角一體化發展，上海將全面落實中央政策措施，制定實施第三輪三年行動計劃，推動科技創新、產業創新、協同開放、生態環保、公共服務、安全發展等方面重點合作事項落地，全力推進外電入滬等跨區域重大基礎設施項目，加快完善一體化發展體制機制，加快建設</span>G60<span>科創走廊、沿滬寧產業創新帶，合力打造長三角區域發展共同體。持續推進長三角生態綠色一體化發展示範區制度創新和複製推廣，加快方廳水院等重點項目建設，做好華為青浦研發中心竣工投用配套服務。</span></p><p>2024<span>年，上海將推進滬通鐵路二期上海段、滬渝蓉高鐵上海段等重要基礎設施建設，建成滬蘇湖鐵路上海段、北橫通道東段等重大項目，加快滬蘇嘉城際線等重點項目建設。屆時長三角交通往來將更便捷。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170601788918802700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>據介紹，上海今年還將深化落實虹橋國際開放樞紐進一步提升能級政策措施，建好用好虹橋海外貿易中心、虹橋進口商品展示交易中心等重要平台，進一步提升國際航空服務功能。精心辦好第七屆進博會，紮實做好城市服務保障工作，推動更多新產品、新技術、新服務落地，持續放大溢出帶動效應。積極落實推動長江經濟帶高質量發展意見，統籌抓好高水平生態保護與綠色創新發展。</span></p><p><span>在浙江省第十四屆人民代表大會第二次會議上，浙江省省長王浩在政府工作報告中指出，去年，浙江全面落實長三角一體化、長江經濟帶發展國家戰略，加快建設長三角科創共同體等合作載體，基本建成長三角期現一體化油氣交易市場。</span></p><p>2024<span>年，浙江將高標準推進長三角一體化，加快建設長三角生態綠色一體化發展示範區嘉善片區和虹橋國際開放樞紐南向拓展帶，推動數字長三角、「軌道上的長三角」等建設取得新進展。長三角航空貨運樞紐、長三角中歐班列集結中心等項目建設也將加快推進。</span></p><p><span>安徽省長王清憲在政府工作報告中指出，安徽去年主辦多場長三角地區主要領導座談會，簽約</span>9<span>個合作協議，</span>G60<span>科技成果轉化促進中心揭牌運行。安徽去年牽頭成立工業互聯網產業鏈聯盟，「</span>7+3<span>」結對合作園區掛牌運營。</span>2023<span>年，安徽深化省級毗鄰區域合作，</span>3<span>個省級毗鄰地區新型功能區簽約億元以上重點產業項目</span>77<span>個，總投資超</span>460<span>億元。</span></p><p><span>報告在</span>2024<span>年重點工作中提出把握長三角一體化發展這個最大機遇，高質量推進各領域共享共建，將協同打造長三角科技創新策源地，啓動建設長三角（安徽）生態綠色康養基地，積極共建長三角聯通國內國際雙循環戰略樞紐。</span></p><p><span>據澎湃新聞報道，江蘇省政府工作報告指出，江蘇要聯動推進長三角一體化發展和長江經濟帶高質量發展，建好用好先進技術成果長三角轉化中心，推進沿滬寧產業創新帶、寧杭生態經濟帶、</span>G60<span>科創走廊、長三角一體化產業發展基地建設，規劃建設長江口產業創新協同區，推動沿海港口與上海國際航運中心樞紐融合發展，更高水平建設生態綠色一體化發展示範區，認真落實進一步推動長江經濟帶高質量發展的政策措施，着力打造產業轉型創新、綠色現代航運等先行段、示範段。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 03:42:08 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717181.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10717181.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐靈超]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
