<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 02 Nov 2023 19:28:31 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「三定」方案明确为副部级，国家消防救援局应急能力将获提升本次的「三定」方案公布后，国家消防救援局升级为可以独当一面的部门，专门管理消防事业，有助于提升...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>国家消防救援局挂牌 10 个月后，机构「三定」方案正式确定。</span></span></p><p><span><span>中国机构编制网日前发布《国家消防救援局职能配置、内设机构和人员编制规定》（简称《「三定」方案》），明确国家消防救援局是应急管理部管理的国家局，为副部级，作为国家综合性消防救援队伍的领导指挥机关，负责管理国家综合性消防救援队伍。《「三定」方案》同时将应急管理部消防救援局和森林消防局职责、教育训练司承担的国家综合性消防救援队伍教育训练相关职责，划入国家消防救援局。</span></span></p><p><span><span>「三定」即「定职能、定机构、定编制」的简称。在专家看来，本次的「三定」方案公布后，国家消防救援局升级为可以独当一面的部门，专门管理消防事业，有助于提升我国消防救援应急能力。</span></span></p><h3><span><span>独立性更大</span></span></h3><p><span><span>此前在 2019 年 11 月，中央编办曾印发《应急管理部消防救援局、森林消防局「三定」规定和消防救援队伍、森林消防队伍总队及以下单位机构编制方案的通知》。其中明确，应急管理部消防救援局、森林消防局分别为消防救援队伍、森林消防队伍的领导指挥机关，暂不明确队伍行政级别。同时，方案还提及机构改革有「3 年试行磨合期」，自 2018 年 8 月 22 日起算。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231102/169890402922555800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2023 年 1 月 6 日，由应急管理部消防救援局和森林消防局整合而成的国家消防救援局正式挂牌，这也是我国消防机构第一次以国家局形式出现，意味着行政级别从「暂不明确」走向被明确。</span></span></p><p><span><span>同日，根据人社部网站消息，应急管理部党委书记、部长王祥喜出任国家消防救援局第一政治委员，应急管理部党委委员琼色出任国家消防救援局局长，应急管理部党委委员徐平出任国家消防救援局政治委员。</span></span></p><p><span><span>根据此次公布的《「三定」方案》，国家消防救援局机关设置行政编制 275 名。设局长 1 名、政治委员 1 名，副局长 4 名、政治部主任 1 名。国家消防救援局设第一政治委员由应急管理部主要负责同志兼任，国家消防救援局局长由应急管理部副部长兼任，国家消防救援局政治委员由应急管理部政治部主任兼任。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，与《「三定」方案》同日公布的还有中央编办印发的《中共<span><span><span>中央办公厅</span></span></span> 国务院办公厅关于调整应急管理部职责机构编制的通知》。其中指出，将应急管理部消防救援局和森林消防局职责、教育训练司承担的国家综合性消防救援队伍教育训练相关职责划转给国家消防救援局。内设机构方面，撤销应急管理部消防救援局、森林消防局。</span></span></p><p><span><span>「国家消防救援局由此升级为可以独当一面的部门，专门管理消防事业，独立性有所增强。」中国农业大学人文与发展学院副教授、北京市科技防灾减灾专业智库基地专家孔锋告诉界面新闻，从两份文件同日报批、同日公布可以看出，未来应急管理部对国家消防救援局的管理思路已经清晰，也为国家消防救援局的发展指明了方向。</span></span></p><p><span><span>北京市炜衡（沈阳）律师事务所律师曹刚曾参与原《中华人民共和国消防法》和《辽宁省消防条例》等多项法律法规的起草工作。他告诉界面新闻，设立国家消防救援局符合构建统一指挥、权责一致、权威高效的国家应急体系建设的总体要求。</span></span></p><p><span><span>「按照《国务院行政机构设置和编制管理条例》规定，国家救援局成为国务院行政机构，在国家治理体系中的地位作用远比此前要高，在保护人民群众的生命财产安全和社会稳定方面，更能发挥国家队和主力军作用。」曹刚说。</span></span></p><p><span><span>《「三定」方案》还规定了国家消防救援局的主要职责，包括起草消防法律、行政法规、规章草案，指导编制消防规划并监督实施；负责职责范围内的国家综合性消防救援队伍建设、管理工作；组织构建国家综合性消防救援队伍教育训练体系，负责消防救援院校建设有关工作；组织指导地方专兼职消防队伍规划建设与指挥调度，与防汛抗旱、森林防火等专业应急救援队伍、志愿者队伍建立共训共练、救援合作机制等。</span></span></p><p><span><span>孔锋认为，此次《「三定」方案》所规定的六项职责是原有职能的延续，同时又明确了新职责。比如，明确国家消防救援局负责起草消防法律等规定是职权方面取得的一大进步。</span></span></p><p><span><span>「在设计制度层面，国家消防救援局将更具有话语权，对于推动消防安全治理、技术服务、队伍建设等方面具有重大作用。」孔锋表示，作为专门从事消防救援事业的部门，国家消防救援局对于阻碍自身体制机制的问题有更深刻的思考，对于未来消防法律的修订能提出更具有针对性的意见。此外，起草职责的赋予，会促使消防救援队伍在执行以及管理层面，更加有法可依，有章可循。</span></span></p><h3><span><span>提升应急救援能力</span></span></h3><p><span><span>值得注意的是，在职能转变方面，《「三定」方案》还提出，国家消防救援局要优化队伍结构布局，推动构建多元化应急救援力量体系；坚持安全第一、预防为主，推进执法理念、制度、作风等全方位深层次变革，全面落实执法全过程记录、法制审核、执法公示等制度，构建科学合理、规范高效、公正公开的消防监督管理体系。</span></span></p><p><span><span>《「三定」方案》明确，省级及以下综合性消防救援队伍实行国家消防救援局与地方党委和政府条块结合、以条为主的双重管理体制，中央主建、地方主用，必要时由中央集中统一指挥调度。</span></span></p><p><span><span>「从领导到具体业务层面，这种协调机制会更加明晰、细化，进而促进消防救援速度、应急管理效率的提升。」孔锋表示，未来，消防系统改革中，辖区消防救援站的建设数量会有所增加，消防救援的事故处理会更加迅速。同时，还会进一步加强政府出资的积极性，扩充合同制的消防救援队伍，与国家级消防队伍形成合力。</span></span></p><p><span><span>此外，国家消防救援局下设的副司局级内设机构包括办公室以及 8 个职能司：人事和教育训练司、城乡灭火救援司、森林草原灭火和航空救援司、特种灾害救援司、应急通信和科技司、消防监督司、政策法规司、后勤保障司。同时，另设有机关党委（党建指导司、巡视工作领导小组办公室）、政治部、国家消防救援局指挥中心。</span></span></p><p><span><span>其中，国家消防救援局指挥中心是在应急管理部应急指挥中心加挂牌子，承担应急值守工作，接报处理灾情信息，按权限承办国家综合性消防救援力量调动事宜，参与协调和指挥调度重特大及突发灾害事故处置等工作。</span></span></p><p><span><span>孔锋表示，将相关职责进行整合，改变了以往体制机制碎片化、分散化的模式，「这种协同共训共练和救援合作的机制，在面临综合性的消防救援和多点多发的消防救援事件时，会更加凸显优势。</span></span></p><p><span><span>曹刚表示，《「三定」方案》充分考虑了队伍专业化建设需要，除将应急管理部消防救援局和森林消防局职责整合外，还将教育训练司承担的国家综合性消防救援队伍教育训练相关职责，划入国家消防救援局。</span></span></p><p><span><span>此外，应急管理部也承担部分国家综合性消防救援队伍建设职责。按照同时发布的《中共<span><span><span>中央办公厅</span></span></span>　国务院办公厅关于调整应急管理部职责机构编制的通知》，应急管理部教育训练司更名为队伍建设局，承担职责范围内的国家综合性消防救援队伍职务任免、调配、表彰、奖励、处分、烈士评定等有关工作，承担队伍人员招录有关工作等。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 10:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10327944.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10327944.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 广东严禁「萝卜刀」进入校园，长春本地户籍三孩可获 1 万补贴今天有哪些地方新闻值得关注？河南争取年内将部分治疗性辅助生殖项目纳入医保支付范围...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【广东<span>】</span></strong>教育厅：清查封存，严禁「萝卜刀」等有害玩具进校园</h3><p>据广州日报客户端报道，近期，一款名为「萝卜刀」的新型玩具在中小学生（幼儿）群体中走红。近日，广东省教育厅发出《关于加强有害玩具教育管理的通知》，要求各中小学校、幼儿园要严禁此类危险性有害玩具进入校园。《通知》指出，由于该玩具本身具有攻击性，存在一定的安全隐患，又会形成心理暗示，激发孩子暴力倾向，对未成年人安全健康成长产生不良影响。《通知》要求，各中小学校、幼儿园要严禁此类危险性有害玩具进入校园，在进行安全教育的基础上，对仍带入校园的此类有害玩具，要清查封存。被封存的危险性有害玩具，要通知学生（幼儿）家长到学校接受教育，在作出承诺之后可由家长领回，并督促其销毁。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>争取年内将部分治疗性辅助生殖项目纳入医保支付范围</h3><p>据澎湃新闻报道，有网友在人民网领导留言板询问，「河南试管婴儿什么时候纳入医保？」11 月 1 日，河南省医疗保障局回复说，随着我国社会经济的不断发展和全民医疗保障制度改革的持续深入，2023 年 5 月国家医保局办公室印发了《关于北京市医疗保障局将部分治疗性辅助生殖技术项目纳入医保支付范围的函》，允许北京市医保局将「胚胎移植术」等 16 项治疗性辅助生殖类项目纳入北京市医保支付范围。「下一步，我局将根据国家医保局要求，尽快制定工作方案，明确准入条件、规则和流程，在组织专家充分论证的基础上，争取年内将部分临床必需、技术成熟、安全有效、费用适宜的治疗性辅助生殖项目纳入我省医保支付范围。」</p><h3><strong>【天津<span>】</span></strong>中德应用技术大学学生举报助学金分配不公？校方回应</h3><p>11 月 2 日，天津中德应用技术大学发布声明称，近日，网络上出现该校学生反映助学金评定问题的情况。学校已第一时间成立工作专班进行调查核实，目前相关核查正在进行中。后续，学校将依据调查结果依规处置并及时公布。据荔枝新闻报道，近日，一名自称天津中德应用技术大学的学生实名举报学校助学金分配不公。据其称 9 月班级举行助学金评比，共 4 个名额，作为建档立卡贫困户的他，往年都在列，今年却被一名经济状况并不困难的同学给挤了下来。天津中德应用技术大学宣传处工作人员表示，学校正在调查此事，并将给予公平公正的处理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/1698913822858500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>「白发变黑发」诈骗团伙被公诉，犯罪金额达 1400 余万</h3><p>据澎湃新闻报道，近两年，2000 余名受害者掉进了「白发变黑发」的诈骗陷阱。记者从上海市浦东新区人民检察院获悉，该团伙共 50 余人，犯罪金额达 1400 余万元。犯罪嫌疑人首先通过网络平台投放广告引流，吸引有白发困扰的客户添加微信后，由销售员冒充中医医师，根据事先准备好的话术为客户提供「微信问诊」服务，盗用相关产品专利、使用 ps 的虚假成功案例图片骗取客户信任，并虚构毛囊分析报告，谎称为客户提供「对症下药」产品，售价几千元的产品与成本差价达几十倍，而「医师」口中「白转黑」的神奇效果根本是子虚乌有。日前，浦东检察院以涉嫌诈骗罪对被告人吴某辉等人提起公诉。</p><h3><strong>【吉林<span>】</span></strong>长春三孩育儿补贴方案：本地户籍，一次性补贴 1 万元</h3><p>据澎湃新闻报道，长春市政府网站近日公布消息，夫妻合法生育三孩及以上家庭每孩将一次性补贴 1 万元。条件是：夫妻双方均为长春市户籍（含夫妻一方为长春市户籍，另一方为现役军人，或夫妻双方均为现役军人），在本方案印发之日（即 10 月 25 日）起，合法生育三孩及以上子女并落户本市的家庭，且已办理生育登记。2022 年末，长春全市总人口为 906.54 万人，年末全市出生人口 4.17 万人，出生率为 4.59‰，死亡人口 7.69 万人，死亡率 8.47‰，自然增长率-3.88‰。此前在 2021 年末，长春全市常住总人口为 908.72 万人，全市人口出生率为 4.8‰，死亡率 6.2‰，自然增长率-1.5‰。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>446 万资金原主不明，西昌警方：无人认领将上缴国库</h3><p>据@西昌公安，消息，11 月 1 日，四川省西昌市公安局发布一则关于无主财物处理的公告。公告称，西昌市公安局刑事侦查大队在侦办一起电信诈骗案件过程中，从犯罪嫌疑人邵某某招商银行涉案账户（账号：6214837878242506）依法扣押人民币 4466037.93 元，上述财产目前原主不明，现予以公告，请资金所有人于公告发布之日起，六个月内持合法证明材料、身份证等到西昌市公安局认领。本公告发布期限届满后，仍无人认领或无法提供合法依据的，西昌市公安局将根据《公安机关办理刑事案件程序规定》等相关规定，依法将上述款项及孳息上缴国库。</p><h3><strong>【湖南<span>】益阳</span></strong>一医院解聘全体员工？衞健委：正和员工沟通协商</h3><p>据央广网报道，11 月 1 日晚，湖南省益阳市康雅医院发布一则通知，鉴于益阳市中心医院近期将正式接管康雅医院，决定于 11 月 30 日和全体员工正式解除劳动或聘用协议。11 月 2 日，记者致电康雅医院，一名工作人员表示，「我们员工都是昨晚（1 日）接到的通知，目前还没有提出具体的方案。」 据其透露，部分医院员工已前往益阳市政府。随后记者致电益阳市衞健委，相关负责人表示，正在处理中，目前正在和医院员工沟通协商。公开资料显示，康雅医院于 2016 年 6 月开业，集医疗、预防、康复、养老、科研和教学于一体的大型三级综合医院，2022 年 1 月由益阳高新区国有资本投资运营有限公司整体收购，正式转制为益阳高新区国有医院，设置床位 1000 张。</p><h3><strong>【贵州<span>】</span></strong>警方侦破重特大电信网络诈骗案件，全额挽损 1080.9 万</h3><p>据中新网消息，贵州省遵义市警方日前成功侦破一起「全链条」重特大电信网络诈骗案件，抓捕各犯罪链环节涉案人员 38 人，打掉洗钱团伙 3 个，诈骗引流团伙、取现团伙各 1 个，全额挽损 1080.9 万元。据警方介绍，该诈骗犯罪团伙通过组建「创匠财经」学习炒股 QQ 群，导入指定炒股话术引导受害人学习，并逐步诱导受害人下载「新时代智投」APP 软件，以虚假投资理财的方式，骗取受害人大量资金，再通过多个洗钱团伙将诈骗资金进行转移。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10329268.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10329268.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 商务部：已建城市一刻钟便民生活圈 2973 个，防总：8 省份确保北方河流防凌安全今天有哪些部委新闻值得关注？央行、外汇局：做好金融支持地方债务风险化...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部：试点地累计建设城市一刻钟便民生活圈 2973 个</h3><p>11 月 2 日，商务部举行例行新闻发布会，商务部新闻发言人束珏婷介绍，今年 7 月份，商务部等 13 个部门联合印发了《全面推进城市一刻钟便民生活圈建设三年行动计划（2023-2025）》，目前各地区各部门正在积极推进落实落细，各地相应制定三年行动实施方案，明确配套措施，有条件的地方也在同步开展省级试点。截至目前，前三批 150 个试点地区累计建设 2973 个生活圈，服务居民约 6000 万人。商务部将于 11 月 1 日开展为期两个月的全国一刻钟便民生活节，组织前期 150 个试点地区行动起来，推动百城千圈联动，便利居民美好生活。</p><h3>国家防总：内蒙古等 8 省份要确保北方河流防凌安全</h3><p>据应急管理部网站 11 月 2 日消息，随着气温逐渐下降，黄河、黑龙江、松花江等北方河流即将进入 2023-2024 年度凌汛期。10 月 30 日，国家防总办公室向山西、内蒙古、吉林、黑龙江、山东、河南、宁夏、陕西省（自治区）防汛抗旱指挥部和黄河、松花江防汛抗旱总指挥部发出通知，要求全面做好安排部署，落实落细应对措施，确保北方河流防凌安全。通知要求，要提前做好应对准备，尽快修订完善年度防凌预案、应急分凌预案、爆破分洪和人员转移方案等，组织开展重点部位隐患排查和整改，落实防凌队伍，储备充足的抢险物资。要密切监视形势发展，充分利用衞星遥感、无人机、视频监视及地面巡测等手段，精准掌握凌情发展，及时发布预警信息，组织开展联合会商，启动调整应急响应。</p><h3>央行、外汇局：做好金融支持地方债务风险化解工作</h3><p>据中国人民银行网站消息，11 月 2 日，中国人民银行党委、国家外汇局党组召开扩大会议。会议要求，完善金融风险防范、预警和处置机制，对风险早识别、早预警、早暴露、早处置，健全具有硬约束的金融风险早期纠正机制。推动金融稳定立法，加快金融稳定保障基金建设，牢牢守住不发生系统性风险的底线。做好金融支持地方债务风险化解工作，推动建立防范化解风险长效机制。综合施策，稳定市场预期，坚定维护金融市场平稳运行，及时纠偏外汇市场顺周期、单边行为，防范人民币汇率大起大落风险。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231102/169891319927789900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>4 部门：2025 年我国将初步建立「以竹代塑」产业体系</h3><p>据国家发改委网站 11 月 2 日消息，为深入推进塑料污染全链条治理，加快推动「以竹代塑」发展，日前，国家发改委等 4 部门印发了《加快「以竹代塑」发展三年行动计划》。《行动计划》提出，到 2025 年，「以竹代塑」产业体系初步建立，产品质量、产品种类、产业规模、综合效益进一步提升，重点产品市场占有率显著提高。与 2022 年相比，「以竹代塑」主要产品综合附加值提高 20% 以上，竹材综合利用率提高 20 个百分点。我国将在全国选择竹资源丰富、竹产业基础较好的地区，建设 5—10 个「以竹代塑」应用推广基地，开展技术研发、产品标准制定、品牌建设等工作，夯实当地「以竹代塑」发展基础。</p><h3>多部门：11 月全国 18 省份部分地区森林火险等级较高</h3><p>据应急管理部网站 11 月 2 日消息，近日，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部会同自然资源部、水利部等部门和单位召开会商会，对 11 月份全国自然灾害风险形势进行会商研判。在森林火灾风险方面，综合天气趋势、火灾规律和火源特征等因素，预计 11 月份，北京北部、河北西北部、山西北部、内蒙古东部、辽宁西南部、安徽西南部、福建南部、江西北部、山东中部、湖北东南部、湖南中北部、广东北部和东部、广西北部、四川西南部、贵州西部、云南中北部、西藏东部、陕西中北部等 18 省份的部分地区森林火险等级较高。</p><h3>两部委去年以来下达 120 亿推动国家综合货运枢纽建设</h3><p>据交通运输部网站 11 月 2 日消息，11 月 1 日，交通运输部和财政部在广州举行综合交通枢纽建设座谈会。会上介绍，从 2022 年至今，两部委已下达 120 亿元推动国家综合货运枢纽建设。交通运输部最新数据显示，从 2022 年到现在，交通运输部和财政部已下达 120 亿元，支持两批共 25 个枢纽城市，推动 300 个左右货运枢纽项目和 100 余个集疏运项目建设。2022 年，交通运输部和财政部联合启动了国家综合货运枢纽补链强链工作，拟用 3 年左右时间集中力量支持 30 个左右城市实施国家综合货运枢纽补链强链。枢纽的布局主要聚焦国家综合立体交通网主骨架关键节点，围绕着「硬联通、软联通、一体化运营」的发展方向，加快跨方式融合、跨区域协同、跨领域联动。</p><h3>空域管理条例今起征求意见，将细分为 7 大类区域</h3><p>11 月 2 日，为了加强和规范空域资源管理，维护国家安全、公共安全和航空安全，促进经济社会发展和国防军队建设，国家空中交通管理委员会办公室会同有关部门起草了《中华人民共和国空域管理条例 (征求意见稿)》，面向社会公开征求意见。征求意见稿明确：空域是国家重要战略资源，属于国家所有。空域资源所有权由国家空中交通管理领导机构代表国家行使。国家保障空域资源的合理开发利用，禁止任何单位或者个人侵占、破坏空域资源或者干扰空域管理活动。征求意见稿显示，综合考虑飞行规则、空域环境、航空器性能、空中交通服务等因素，我国拟将空域分为管制空域（A、B、C、D、E 类）和非管制空域（G、W 类）。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10329155.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10329155.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【评论】默认「法不责众」，将助长哄抢风气蔓延只有让哄抢者认识到犯错总有代价，所谓民风和传统才有改良的可能。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜敬一山</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>河南省周口市又发生了一起哄抢事件。据周口市淮阳区冯塘乡某中药材种植户讲述，近日收获药材白术时，遭到附近村庄四五百人哄抢，损失近 20 万元。事件引发网络关注后，淮阳区有关部门通报称，群众以为收割完毕，故在田间捡拾。淮阳区官方最新消息称，当地已追回大部分被抢白术，民警批评教育了涉事村民，日后将加强秋收管理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>事发现场有图片视频，事实层面确凿无疑。有关方面所谓「捡拾」的说法，显然不值一驳。就算一开始村民有误会以为收完了，当种植户出面阻止甚至哭天抢地的时候，只有拥有正常心智的人都该明白，再去「捡拾」那就与明抢无异。事后当地官员还把数百人一起去「捡拾」，粉饰成误会，这就更等于是掩耳盗铃了。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这已经不是河南地区第一次发生类似「捡拾」事件引起非议。不久前南阳迷笛音乐节上，很多乐迷的财物大量被盗。当时一种流行的说法，也是附近村民以为音乐节办完了，东西都是被别人舍弃不要的。可这种说辞也不值一驳，拿走别人的手机、电脑，摆明了就是明知故犯，是自欺欺人的公然盗抢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>类似事件一再发生，用「误会」显然是解释不过去的，最直接的原因，还是基层治理的溃败。大批民众敢于铤而走险，不可能不知道这样的行为既不道德也有违法律，只是笃定法不责众，评估后果可控，所以肆无忌惮。遗憾的是，这种法不责众的预期，看起来并不盲目，而是一种「理性」的预判。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>南阳迷笛音乐节因为受害者众多，且引发了全国范围的关注，据说抓住了多名嫌疑人，可是这些人最终得到了什么程度的法办，现在已经很难检索到权威消息。而这次哄抢药材事件，已经流露出明显的「大事化小」的迹象。公然去别人地里抢药材，理论上足够行拘了，可是现在的处理只是追回药材，批评教育村民。对这些提着口袋肆意哄抢药材的人来说，不等于毫无代价？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169890884315932200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当地警方执法有难度当然也能理解，此前媒体报道说涉事村民多大四五百人，如果现场人赃俱获，要想一一精准锁定嫌疑人，再根据哄抢的数量核定法律责任，存在现实的困难。何况，就算这四五百人都人赃俱获，抓起来可能都没地方关押。而且执法者自己也身处熟人社会，做的太过，面临的压力不会小。人太多还容易引发群体性事件，当地也不得不有所顾忌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>可是原因再多，归结到底还是那四个字，「法不责众」。如果「法不责众」就这样又一次被默认，那就起不到任何警示作用，甚至是助长类似风气继续蔓延。既然哄抢也不用付出任何代价，顶多只是把抢回来的东西还回去，下次有机会为啥不再去抢？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>所以道理说穿了很简单，不要再给类似行为找任何农村传统的借口，说什么去别人收割完的地里「捡拾」东西是惯例。再悠久的传统，侵犯到别人权益的时候，也应该舍弃，这本就是社会进步的本来逻辑。面对这样的「捡拾」行为，官方起码应该旗帜鲜明表态，这是落后的、不正当的行为，应该立场坚决地抵制。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对于那些「捡拾」药材的村民，也不能只是简单批评教育了事。按照治安管理处罚法，偷盗行为即便不构成犯罪，也可以行政拘留并处罚款。即便再退一步，因为人数众多而难以尽数拘留，最低实行 500 元以下罚款，也能起到一定震慑作用。是非对错本来很明显的事，批评教育不可能起到任何作用。只有让哄抢者认识到犯错总有代价，所谓民风和传统才有改良的可能。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10328188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10328188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[敬一山]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平照片新华社发。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/94d761f28a1b410b95b06e240d95066d.jpeg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/94d761f28a1b410b95b06e240d95066d.jpeg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2013 年 3 月 15 日，第十二届全国人民代表大会第一次会议在北京人民大会堂举行第五次全体会议。会议经过投票表决，决定<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>为中华人民共和国国务院总理。这是<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志和<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志亲切握手。新华社记者，兰红光，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/eae58086da644b1c8bc9c697a835b2a3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/eae58086da644b1c8bc9c697a835b2a3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1993 年 5 月 3 日下午，中国共产主义青年团第十三次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。在 5 月 3 日上午的预备会议后，举行第一次主席团会议，推选<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>等同志为主席团常务主席。这是<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>江泽民</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志与<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志握手。新华社记者，郭占英，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/91145d5d6b5647b499522cebd83f99e1.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/91145d5d6b5647b499522cebd83f99e1.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2008 年 12 月 1 日是第 21 个世界艾滋病日。<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>胡锦涛</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志和<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志来到北京地坛医院考察艾滋病防治工作。新华社记者，马占成，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/dcda3448ef6d4af890b302a142f7cee0.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/dcda3448ef6d4af890b302a142f7cee0.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2003 年 8 月 8 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在河南省新乡市调研。这是<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在原阳县桥北乡马庄村与村民亲切交谈。新华社发（郭宇，摄）</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/d6ddb41b16754677a66bcb352176c17e.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/d6ddb41b16754677a66bcb352176c17e.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2004 年 12 月 26 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志到辽宁省抚顺市莫地沟棚户区居民王淑贞家中走访调研。新华社发</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/1f7de3ad27a54c758a9d3e21e0aed5da.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/1f7de3ad27a54c758a9d3e21e0aed5da.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2013 年 5 月 26 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在柏林出席德国总理默克尔举行的欢迎仪式。新华社记者，马占成，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/6c99e5bdfdeb4cc3a1f8a7e4e693cf72.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/6c99e5bdfdeb4cc3a1f8a7e4e693cf72.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2014 年 3 月 5 日，第十二届全国人民代表大会第二次会议在北京人民大会堂开幕。<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志作政府工作报告。新华社记者，姚大伟，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/62d4149a99334555abc290aa15d63773.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/62d4149a99334555abc290aa15d63773.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2008 年 5 月 19 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在四川地震灾区察看灾情。新华社记者，兰红光，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/ec24e620ca1d4ed8bc0c2617448bca63.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/ec24e620ca1d4ed8bc0c2617448bca63.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2014 年 12 月 16 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在贝尔格莱德出席第三次中国－中东欧<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>会晤。这是会谈间隙，他与随行部长进行会商。新华社发</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/010e9ec3bd854f088435abf3fb6cb8b3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/010e9ec3bd854f088435abf3fb6cb8b3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2016 年 3 月 16 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在北京人民大会堂与中外记者见面，并回答记者提问。新华社记者，吕迅，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/0d28686a8b2444b6b4a273f81c5f0244.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/0d28686a8b2444b6b4a273f81c5f0244.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2016 年 9 月 21 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在纽约联合国总部出席第 71 届联合国大会以「可持续发展目标：共同努力改造我们的世界」为主题的一般性辩论并发表题为《携手建设和平稳定可持续发展的世界》的讲话。新华社记者，李涛，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/cfd16cd9bf5f4576992bd811a0adb591.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/cfd16cd9bf5f4576992bd811a0adb591.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年 1 月 27 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志赴湖北省武汉市考察指导疫情防控工作，代表党中央、国务院慰问疫情防控一线的医务人员。新华社记者，李涛，摄</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10328560.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10328560.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理<span><span><span>李克强</span></span></span>同志，因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志，安徽定远人，1955 年 7 月 3 日生于安徽合肥。1962 年 9 月至 1974 年 3 月，先后在合肥市南门小学、第八中学学习，1973 年 12 月加入中国共产主义青年团。他从青少年时代起就热爱党、热爱祖国、热爱人民，刻苦学习，追求进步。1974 年 3 月起，在安徽省凤阳县大庙公社东陵大队插队，1976 年 5 月加入中国共产党，1976 年 11 月至 1978 年 3 月任安徽省凤阳县大庙公社大庙大队党支部书记。1978 年 3 月至 1982 年 2 月，在北京大学法律系学习，曾任校学生会负责人。</p><p>1982 年 2 月起，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志先后任北京大学团委书记，共青团中央常委、共青团中央学校部部长兼全国学联秘书长，共青团中央书记处候补书记，共青团中央书记处书记兼全国青联副主席、全国少工委主任。1993 年 3 月起，任共青团中央书记处第一书记兼中国青年政治学院院长，第八届全国人大常委会委员，中央社会治安综合治理委员会委员，中央精神文明建设指导委员会委员。他紧紧围绕党的中心任务来考虑和安排团的工作，组织开展了新时期我国青年工作发展战略、中国青少年思想道德和文化状况大调研，提出并推动实施跨世纪青年文明工程和跨世纪青年人才工程，深入开展「希望工程」、「青年志愿者」、「青年文明号」、「服务万村脱贫致富奔小康行动」等工作，有力推动团的工作服务党和国家工作大局。</p><p>1998 年 6 月起，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志历任河南省委副书记、代省长、省长，省委书记、省长，省委书记、省人大常委会主任，其间兼任黄河防汛总指挥部总指挥。他提出实现中原崛起的奋斗目标，在全省上下形成发展共识。提出并实施向东引进先进技术和管理经验、向西开拓中西部市场的「东引西进」战略，为推进河南对外开放作出了积极努力。积极实施中心城市、中心城镇带动战略，形成在全国具有独特优势和重要影响的中原城市群经济隆起带。在大力推进工业化、城镇化进程的同时，加快农业现代化建设，推动全省农业劳动生产率大幅度提高，进一步巩固了河南农业大省的农业基础地位，推动河南经济社会各项事业取得长足发展，城乡面貌发生积极变化。</p><p>2004 年 12 月起，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志历任辽宁省委书记，省委书记、省人大常委会主任。他紧紧抓住东北振兴和沿海开放的双重机遇，着力深化国有企业改革，构建「五点一线」沿海经济带，大力发展临港工业和沿海经济，打造装备制造业聚集区，提出并组织实施集中连片棚户区改造、促进「零就业家庭」就业等民生工程，大力发展县域经济，统筹城乡发展，全省综合经济实力迈上新台阶，发展后劲进一步增强，人民生活水平明显提高，呈现出经济加快发展、社会全面进步的良好态势，经济建设、政治建设、文化建设、社会建设和党的建设等全面推进，辽宁老工业基地振兴取得显著成绩。</p><p>2007 年 10 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志在中共十七届一中全会上当选为中央政治局委员、常委。2008 年 3 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志任国务院副总理、党组副书记，负责国务院常务工作，负责发展改革、财政、国土资源、环保、建设、衞生方面工作。其间，兼任国务院三峡工程建设委员会主任、国务院南水北调工程建设委员会主任、国务院深化医药衞生体制改革领导小组组长、国务院食品安全委员会主任等。他协助做好应对国际金融危机、加快经济结构调整、深入实施区域协调发展战略、推进节能减排和生态环境保护、深化医药衞生体制改革、推进财税体制改革等工作。他强调要切实有效地把基本医疗衞生制度作为公共产品向全民提供，把保基本、强基层、建机制作为医改工作的重心，深化医改要抓住医保、医药、医疗 3 个重点环节，实行「三轮驱动」。他着力推进保障性安居工程，强化保障性住房公平分配，加快发展公共租赁住房，促进人民群众安居乐业。他积极探索环境保护新道路，强调坚持在发展中保护、在保护中发展，解决影响科学发展和损害群众健康的突出环境问题。</p><p>2012 年 11 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志在中共十八届一中全会上再次当选为中央政治局委员、常委。2013 年 3 月，在十二届全国人大一次会议上，他被任命为国务院总理，同月起任国务院党组书记。面对错综复杂的国内外形势，在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央坚强领导下，坚持稳中求进工作总基调，保持战略定力，着力完善宏观调控，注重预调微调，注重定向调控，着力推进供给侧结构性改革，适度扩大总需求，推动实现更高层次的供需动态平衡。加快新旧动能转换，大力发展新兴产业，改造提升传统产业，深入开展「互联网+」行动，推进制造强国建设，实施工业强基、智能制造、绿色制造等重大工程，促进经济结构加快优化升级。引导金融支持实体经济，加强普惠金融服务。坚持创新引领发展，实施创新驱动发展战略，完善支持政策，营造鼓励创业创新的良好环境，着力激发社会创造力。坚持对外开放的基本国策，在上海等省市设立一批自由贸易试验区，扎实推进「一带一路」建设，显著提升开放型经济水平。深入实施区域协调发展和新型城镇化战略，推动新的增长极增长带加快成长，推动全面深化农村改革，促进农村一二三产业融合发展，增强城乡区域发展协调性。坚持以人民为中心的发展思想，着力保障和改善民生，推进精准扶贫、精准脱贫，实施积极的就业政策，坚持教育优先发展，促进城乡教育均衡发展，加快推进分级诊疗和医联体建设，建立统一的城乡居民基本养老、医疗保险制度，完善社会救助制度，加快构建社会保障安全网，人民群众获得感不断增强。坚持人与自然和谐发展，着力治理环境污染，生态文明建设取得积极进展。推动依法全面履行政府职能，落实中央八项规定精神，坚持「约法三章」，努力建设人民满意的法治政府、创新政府、廉洁政府和服务型政府。</p><p>2017 年 10 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志在中共十九届一中全会上又一次当选为中央政治局委员、常委。2018 年 3 月，在十三届全国人大一次会议上，他再次被任命为国务院总理，并担任国务院党组书记。在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央坚强领导下，面对世界变局加快演进、新冠疫情冲击、国内经济下行等多重考验，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，统筹发展和安全，持续做好「六稳」、「六保」工作，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险、保稳定各项工作。创新宏观调控方式，统筹运用财政货币等政策，立足超大规模市场优势，坚持实施扩大内需战略，围绕补短板、调结构、增后劲扩大有效投资，支持交通、水利、能源等基础设施和民生工程建设，多措并举促进消费，保持经济运行在合理区间。加大对实体经济的有效支持，综合施策降低企业经营成本，及时帮助经营主体应对冲击、渡过难关。深入实施创新驱动发展战略，推动产业结构优化升级，紧紧依靠创新提升实体经济发展水平，促进数字经济和实体经济深度融合，不断培育壮大发展新动能，有效应对外部打压遏制。推进区域协调发展和新型城镇化，扩大保障性住房供给，推进城镇老旧小区改造，增强区域发展平衡性协调性，培育更多经济增长动力源。完善强农惠农政策，实施乡村振兴战略，加快推进农业农村现代化，稳步推进多种形式适度规模经营，切实保障国家粮食安全。贯彻以人民为中心的发展思想，着力保基本、兜底线、促公平，强化就业优先政策导向，加大对企业稳岗扩岗支持力度，促进教育公平和质量提升，深化医疗衞生体制改革，提升医疗衞生服务能力，加强社会保障和服务。着力推进脱贫攻坚，加强易地搬迁后续扶持，巩固拓展脱贫攻坚成果。落实绿水青山就是金山银山的理念，加强生态环境保护，促进绿色低碳发展，推动生态文明建设取得明显成效。</p><p>担任国务院总理后，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志还先后兼任国务院振兴东北地区等老工业基地领导小组组长、国务院西部地区开发领导小组组长、国家科技教育领导小组组长、国家科技领导小组组长、国家应对气候变化及节能减排工作领导小组组长、国家能源委员会主任等，在科技、教育、生态环保和东北全面振兴、西部大开发等领域倾注了大量心血。新冠疫情发生后，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志担任中央应对疫情工作领导小组组长，在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央坚强领导下，坚持人民至上、生命至上，强化医疗资源和物资保障，全力救治患者，因时因势优化调整防控政策措施，及时有效促进复工复产、加强保供稳价，最大限度保护人民生命安全和身体健康，推动统筹疫情防控和经济社会发展取得重大积极成果。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志认真贯彻党中央决策部署，坚持从中国国情出发，坚持和完善社会主义基本经济制度，持续推动经济体制改革，坚持社会主义市场经济改革方向，处理好政府和市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，推动有效市场和有为政府更好结合。他持续推进政府职能转变和行政体制改革，扎实推进依法行政，提高行政效能，增强政府公信力和执行力，着力打造市场化、法治化、国际化营商环境。他坚持「两个毫不动摇」，积极促进多种所有制经济共同发展，推动国企聚焦主责主业优化重组、提质增效，促进民营企业健康发展。他深入推进财税体制改革，深化预算管理体制改革，推进中央与地方财政事权和支出责任划分改革，实施税收征管改革，深化金融体制改革，提高金融服务实体经济效率，着力解决融资难融资贵问题。他积极推动深化科技体制改革，改革科研项目和经费管理制度，赋予科研单位和科研人员更大自主权，通过市场化机制激励企业创新，有效增强科技创新引领作用。他坚决贯彻对外开放政策，实行更加积极主动的开放战略，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，主动对接国际高标准经贸规则，努力建设高水平自由贸易试验区，促进贸易和投资自由化便利化，深化互利共赢的国际经贸合作，以高水平开放更有力促改革促发展。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志对人民群众饱含感情，一切以人民利益为重，着力解决人民群众急难愁盼问题。他经常深入企业、厂矿、田间地头、基层一线，仔细倾听群众呼声，实地了解群众安危冷暖，注重解民忧、纾民困。他反复强调，要在发展的基础上多办利民实事、多解民生难事，着力解决好群众就业、教育、住房、医疗、养老等方面的突出困难，兜牢民生底线，不断提升人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志作风深入扎实，积极倡导讲实话、办实事的工作作风，带头反对形式主义、官僚主义。他提出，做好经济社会发展工作，没有捷径，实干为要。要干字当头，真抓实干、埋头苦干、结合实际创造性地干。要充分发挥中央和地方两个积极性，鼓励地方因地制宜、大胆探索，竞相推动高质量发展。要强化督查问责，严厉整肃庸政懒政怠政行为，坚决治理政务失信。以改革的办法、锲而不舍的精神解难题、激活力，给干事者鼓劲，为担当者撑腰，以实干推动发展，以实干赢得未来。</p><p>2023 年 3 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志不再担任国务院总理职务。从领导岗位上退下来后，他坚决拥护和支持以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党<span><span><span>中央领导</span></span></span>，关心党和国家事业的发展，坚定支持党风廉政建设和反腐败斗争。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志是中共第十五届、十六届、十七届、十八届、十九届中央委员，第十七届、十八届、十九届中央政治局委员、常委，第八届全国人大常委会委员。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志对共产主义崇高理想坚贞不渝，对党和人民无限忠诚，矢志不移为党和人民事业而奋斗。他认真学习马克思列宁主义、<span><span><span>毛泽东</span></span></span>思想、<span><span><span>邓小平</span></span></span>理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、<span><span><span>习近平</span></span></span>新时代中国特色社会主义思想，始终在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。他牢固树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，坚决维护<span><span><span><span>习近平</span></span></span>总书记</span>党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导。他具有坚强的党性原则，讲政治、顾大局，把党的事业和人民的利益放在首位，切实做到对党忠诚、为党分忧、为党尽职、为民造福。他坚持一切从实际出发，理论联系实际，注重运用马克思主义的立场观点方法分析问题、解决问题、指导实践、推动工作。他坚持民主集中制原则，坚持党的集体领导，密切联系群众，善于倾听不同意见，调动和发挥各方面积极性。他光明磊落，勤勤恳恳，任劳任怨。他谦虚谨慎，平易近人，严于律己，清正廉洁，生活俭朴，对家属和身边工作人员严格要求，始终保持了共产党人的政治本色和高尚的道德情操。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志的一生，是革命的一生、奋斗的一生、光辉的一生，是全心全意为人民服务的一生，是献身于共产主义事业的一生。他的逝世，是党和国家的重大损失。我们要化悲痛为力量，学习他的革命精神、崇高品德和优良作风，更加紧密地团结在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央周围，高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻<span><span><span>习近平</span></span></span>新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，坚定信心、同心同德，踔厉奋发、勇毅前行，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业而团结奋斗。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志永垂不朽！（新华社）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10328535.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10328535.html</link>
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志遗体在京火化，习近平等到八宝山革命公墓送别中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志的遗体，2 日在北京八宝山革命公墓火化。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志抢救期间和逝世后，<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>赵乐际</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>王沪宁</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>蔡奇</span></span></span></span></span></span></span>、丁薛祥、李希、<span><span><span><span><span><span><span>韩正</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>胡锦涛</span></span></span></span></span></span></span>等同志，前往医院看望或通过各种形式对<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志逝世表示沉痛哀悼并向其亲属表示深切慰问。</p><p>2 日上午，八宝山革命公墓礼堂庄严肃穆，哀乐低回。正厅上方悬挂着黑底白字的横幅「沉痛悼念<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志」，横幅下方是<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志的遗像。<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志的遗体安卧在鲜花翠柏丛中，身上覆盖着鲜红的中国共产党党旗。</p><p>上午 9 时许，<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span>和夫人彭丽媛，<span><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>赵乐际</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>王沪宁</span></span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span><span>蔡奇</span></span></span></span></span></span></span>、丁薛祥、李希、<span><span><span><span><span><span><span>韩正</span></span></span></span></span></span></span>等，在哀乐声中缓步来到<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志的遗体前肃立默哀，向<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志的遗体三鞠躬，并与<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志亲属一一握手，表示慰问。<span><span><span><span><span><span><span>胡锦涛</span></span></span></span></span></span></span>送花圈，对<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志逝世表示哀悼。</p><p>党和国家有关领导同志前往送别或以各种方式表示哀悼。中央和国家机关有关部门负责同志，<span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span>同志生前友好和家乡代表也前往送别。（新华社）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10328484.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10328484.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 月份全国 18 省份部分地区森林火险等级较高目前，全国多个省份都已经进入新一轮森林草原防火期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>2023 年 11 月 2 日，界面新闻从应急管理部获悉，近日，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部会同自然资源部、水利部等部门和单位召开会商会，对 11 月份全国自然灾害风险形势进行会商研判。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>综合分析认为，11 月份华北、东南、西南等部分地区森林火险等级较高；东北等部分地区存在低温雨雪灾害风险；西南部分地区干旱可能发生发展；可能有 4-5 次灾害性海浪过程影响我国沿海海域，台风登陆或影响我国的可能性不大；湖南、广西、重庆等局地地质灾害风险较高。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>10 月份以来，我国多省份气温偏高。会商研判认为，预计 11 月份，全国大部气温接近常年同期到偏高，广西西部、贵州大部、四川南部、云南等地偏高 1-2℃。同时，四川大部、云南大部、西藏东部、青海东南部等地降水偏少 2-5 成。当前云南东部和南部存在轻旱，局地中旱，需密切关注气象干旱发展态势，防范干旱发展。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>在森林火灾风险方面，综合天气趋势、火灾规律和火源特征等因素，预计 11 月份，北京北部、河北西北部、山西北部、内蒙古东部、辽宁西南部、安徽西南部、福建南部、江西北部、山东中部、湖北东南部、湖南中北部、广东北部和东部、广西北部、四川西南部、贵州西部、云南中北部、西藏东部、陕西中北部等 18 省份的部分地区森林火险等级较高。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>秋季是森林火灾高发期。界面新闻注意到，此前在 10 月 30 日，山西省吕梁市交城县岭底乡山怀村附近山顶发生一起山火，目前，扑火工作仍在进行中。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169890008522183800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>据央视新闻客户端 11 月 1 日报道，记者从山西吕梁交城县山火救援现场了解到，经过救援人员扑救，目前火情初步得到控制，但现场仍有烟点未扑灭，扑救工作继续进行中。山火未造成人员伤亡。据此前报道，当地组织 1200 余人参与扑救工作，经 31 日中午初步估算，过火面积达 160 余亩。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>目前，全国多个省份都已经进入新一轮森林草原防火期。11 月，北京市将正式进入森林防火期。11 月 1 日，北京市发布 2023 年第 4 号总林长令，要求全市以首善标准全面做好森林火灾防控工作，有效防范化解重大森林火灾风险。湖南省森林防灭火指挥部办公室也于 11 月 1 日 15 时发布森林火险黄色预警。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>山东省青岛市、日照市、淄博市等各市近日陆续发布森林防火公告。10 月 31 日，日照市新闻办在森林防火新闻发布会上公布了《日照市人民政府关于严禁在林区野外用火的通告》。根据通告，2023 年 11 月 1 日起至明年 5 月 31 日为森林防火期，防火期期间严禁在森林内及距离森林边缘 500 米范围内烧荒、焚烧秸秆、燃放烟花爆竹、吸烟、野炊，严禁祭祀用火、投放空中移动火源、开山爆破等工程用火和其他易引发森林火灾的行为。野外违法用火将视情节轻重处罚款、拘留、有期徒刑等处罚措施。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此外，广东省茂名市各地陆续发布森林火险黄色预警。茂名市气象台 11 月 1 日 11 时 43 分发布森林火险黄色预警信号表示，预计未来几天茂南区、高新区、滨海新区天气干燥，森林火险等级较高，请注意森林防火及居家用火安全。11 月 2 日，吉林省榆树市森林防灭火指挥部办公室与榆树市气象局联合发布森林火险黄色预警信号称，预计未来 24 小时内，全市空气干燥，风力较大，火险气象等级为 3 级。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>在低温雨雪灾害风险方面，多部门会商研判表示，据气象部门预测，11 月份，内蒙古东北部、黑龙江、新疆北部等地气温偏低、降水偏多，局地可能发生低温雨雪灾害，需关注阶段性强冷空气过程导致上述地区用电负荷增长，可能对电力系统运行造成压力，对农业生产、交通出行等带来不利影响。此外，随着北方地区气温降低，部分河流逐步进入凌汛期。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>随着气温逐渐下降，黄河、黑龙江、松花江等北方河流即将进入 2023-2024 年度凌汛期。应急管理部 11 月 2 日发布消息称，10 月 30 日，国家防总办公室向山西、内蒙古、吉林、黑龙江、山东、河南、宁夏、陕西省（自治区）防汛抗旱指挥部和黄河、松花江防汛抗旱总指挥部发出通知，要求确保北方河流防凌安全。</span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10327606.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10327606.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 一线城市新房成交面积同比微增 1%，「银十」楼市表现如何？10 月重点 100 城新建商品住宅交易面积同比下降 12%，一线城市、二线代表城市、三四线代表城市同...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/16988962069691100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10327343.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10327343.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】武校投毒致 7 死案将择期宣判，被告人：鼠药分量很少，没想到会死人庭审结束后，法庭宣布将择期宣判。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>在食堂饭菜中投入「毒鼠强」致 130 人中毒，最后 7 人抢救无效死亡。据安徽省马鞍山中级人民法院网站消息，2023 年 11 月 1 日，该院一审公开开庭审理了被告人付泽阶、朱祖林投毒一案。</p><p>当日庭审从上午 9 时一直持续至深夜 23 时许。庭审中，公诉机关出示了相关证据，被告人及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，被告人进行了最后陈述。庭审结束后，法庭宣布将择期宣判。</p><p>据官方此前通报，1997 年 6 月 30 日早 7 时许，安徽省和县南北少林武术学校约 130 名师生吃过早饭后出现呕吐、抽搐等症状。虽经全力救治，其中仍有中毒较深的 7 人死亡。警方专案组在案发现场勘查提取了相关物品，均检出毒鼠强 424 成分，对 7 名死者死因进行鉴定，均系「424」（化学名称为四亚甲基二砜四胺，配制的鼠药称「毒鼠强」，也称「没鼠命」）鼠药中毒死亡。</p><p>中毒事件发生后，警方围绕案发现场周边开展走访排查，综合研判，专案组分析认为与事发学校校长彭某某素有积怨的付泽阶、朱祖林有重大作案嫌疑，但两人案发后已潜逃。1997 年 7 月 14 日，公安机关将付泽阶、朱祖林列为全国通缉，持续追捕。</p><p>两人潜逃 26 年后终于落网。今年 5 月，警方在福建一皮革厂内抓获付泽阶，随后在贵阳将隐匿身份并在当地开办桶装水生产企业的朱祖林抓获。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231102/169888822924308300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>付泽阶、朱祖林为何投毒？当年受害者之一毕先生对界面新闻介绍，受害武校的校长彭某某之前在朱祖林所在的武校当总教练，他把自己手下的学生带出来后，另立门户，然后两个校长之间就有了矛盾。付泽阶则是毕先生所在武校散打班的一名教练，平时带教非常严厉，「我刚进武校那会，他是我们二班散打班的教练，打人下手很重的那种，我们反正都被他打过。」</p><p>据当地警方介绍，1996 年 8 月，付泽阶到南北少林武术学校任教，在任教期间，因琐事逐渐对校长彭某某心生不满。朱祖林和付泽阶二人经他人介绍后认识，并得知二人均是河南开封某拳击馆师兄弟，在相处过程中，付泽阶、朱祖林均表达出对彭某某的不满，遂决定报复彭某某，把彭某某的武校搞垮。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231102/169888807599983400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>当年南北少林武术学校师生合影。图片来源：采访对象供图</em></figcaption></figure><p>11 月 1 日本案开庭审理，马鞍山市人民检察院提请以投毒罪追究朱祖林、付泽阶的刑事责任。公诉机关认为，此案犯罪事实清楚，证据确实充分。现有证据能够证明两人为共同犯罪，应共同承担责任，建议法庭判处两人十年以上有期徒刑、无期徒刑、死刑。</p><p>从安徽省内各地赶来的 7 名遇害者家属及部分当年受害人来到法院，进入法庭参与了旁听。参与旁听的毕先生称，付泽阶模样没怎么变化，立即就能认出。在庭审现场，付泽阶整体状态比较平静，思路清晰，没有为自己辩解。</p><p>按照警方此前通报，1997 年 6 月的一天，付泽阶、朱祖林商议决定使用投毒的方式报复彭某某，付泽阶实施后由朱祖林支付给付泽阶 5 万元，朱祖林当场支付付泽阶 500 元。1997 年 6 月 20 日，付泽阶从武校辞职后回到老家，并从村中一走村串巷卖老鼠药男子处购买了两包老鼠药。</p><p>对此，据毕先生介绍，付泽阶在庭审中表示，他是为了治病才接受了朱祖林提出的要求，但朱祖林当时是想闹事，把武校搞垮，投毒是他自己想出来的，并非受朱祖林指使。付泽阶称当时在家中听到门口有人喊着卖老鼠药，就出门买了两包老鼠药，他当时觉得分量很少，没有想到会死人，而且死了那么多人。</p><p>付泽阶和朱祖林第一次见面是在武校的另一个教练家中。付泽阶说自己与彭某某之间没有矛盾，是很好的朋友，直到第四次见面时，朱祖林给了付泽阶 500 元定金。投毒后，付泽阶给朱祖林打过两次电话，第一次打过去时，朱祖林听到付泽阶声音随即挂掉电话，第二次再打过去，电话未接通。26 年以来，两人一直没再见面。</p><p>遇害者家属汤先生告诉界面新闻，付泽阶出庭时状态很好，「他不瘦，身体很好，说话很自然。」他希望判处付泽阶死刑，并且承担相应的民事责任。</p><p>据上游新闻报道，受害人家属代理律师表示，希望法庭判处两被告人赔偿包括死亡赔偿金、精神抚慰金、丧葬费、抚养费等各项费用。记者统计发现，7 名受害人家属共计索赔近 770 万元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 01:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10326105.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10326105.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联储维持利率决议不变，尚未就 12 月会议做出任何决定「将通胀率持续降至 2% 的过程，还有很长的路要走。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在周三结束的会议上，美联储将联邦基金利率目标区间维持在<span>5.25%-5.5%</span>不变，但为以后加息以继续降低通胀保留了可能性。</p><p>美联储主席鲍威尔在会后举行的新闻发布会上表示：<span>「</span>将通胀率持续降至<span>2%</span>的过程，还有很长的路要走。<span>」</span>他强调，该央行尚未就<span>12</span>月的会议做出任何决定，并表示，委员会将始终采取他们认为当下最合适的做法。</p><p>鲍威尔称，决策者可能会在下个月的会议上加息，但有也可能结束紧缩行动。他指出，他还没有信心判断，目前的货币政策是否具有足够的限制性以使通胀回到美联储<span>2%</span>的目标。</p><p>周三的决定获得了联邦公开市场委员会（<span>FOMC</span>）所有成员的一致同意。这也是本轮加息周期中美联储连续第二次按兵不动，以将利率维持在<span>22</span>年来的高位。</p><p>决策者对会后发布的政策声明仅做了微调。声明指出，<span>「</span>第三季度经济活动强劲增长<span>」</span>，相比之下，<span>9</span>月份的声明称经济<span>「</span>稳健<span>」</span>扩张。声明还指出，就业增长<span>「</span>自今年早些时候以来有所放缓，但仍然强劲<span>」</span>。</p><p>第三季度美国实际国内生产总值（<span>GDP</span>）年化环比增长<span>4.9%</span>，为近两年来的最快增速。<span>9</span>月新增非农就业人数<span>33.6</span>万，大幅高于预期。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169888011332048000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通胀也在持续降温。美国商务部发布的数据显示，剔除波动较大的食品和能源价格后的核心个人消费指数（<span>PCE</span>）在去年达到峰值<span>5.6%</span>后，今年<span>4</span>月至<span>9</span>月间的年率已降至<span>2.8%</span>。</p><p>美联储还在声明中表示，<span>「</span>针对家庭和企业的金融和信贷状况收紧，可能会对经济活动、就业和通胀造成压力<span>」</span>。在美国国债收益率飙升引发市场担忧后，美联储这次在措辞中添加了<span>「</span>金融<span>」</span>一词。</p><p>声明还指出，委员会仍在确定为了实现其目标还需在多大程度上额外收紧政策，<span>「</span>委员会将继续评估更多信息及其对货币政策的影响，<span>」</span>并重申仍高度关注通胀风险。</p><p>在新闻发布会上，鲍威尔也表示，在长期债券收益率上升等因素的推动下，金融状况近几个月来显著收紧；而且此前的加息给经济活动和通胀带来下行压力，紧缩政策的全面影响尚未显现。</p><p><span>「</span>鉴于不确定性和风险以及我们已经取得的进展，委员会将谨慎行事，<span>」</span>鲍威尔说道，<span>「</span>我们将继续在每次会议上做出决定。<span>」</span></p><p>他还表示，如果有更多证据表明经济增长持续高于趋势水平，或劳动力市场的紧张状况未能得到缓解，可能会使通胀进一步回落的过程面临风险，进而可能需要进一步加息，这与他上个月在纽约发表的言论一致。</p><p>在<span>9</span>月会议上，大多数美联储官员预计今年将再次加息，但一些决策者最近几周表示，他们并不急于再次加息，除非高于预期的经济数据迫使他们这么做。而今年早些时候，他们更担心紧缩力度太小。</p><p>对冲基金<span>「Point72</span>资产管理<span>」</span>首席经济学家<span>Dean Maki</span>表示，保留加息的可能性符合美联储的利益，因为一旦他们完全排除这种可能性，下一个问题将是<span>「</span>何时降息？<span>」</span></p><p>最新决议发布后，芝加哥商业交易所利率观察工具<span>FedWatch</span>的数据显示，投资者预计美联储<span>12</span>月按兵不动的概率升至<span>80.2%</span>，加息<span>25</span>个基点的概率为<span>19.8%</span>。</p><p>受美联储会议提振，美国股市周三收盘悉数上涨。道琼斯指数涨<span>221.71</span>点，或<span>0.67%</span>，至<span>33274.58</span>点；标普<span>500</span>指数上涨<span>1.05%</span>，至<span>4237.86</span>点；科技股占比较重的纳斯达克指数收涨<span>1.64%</span>，至<span>13061.47</span>点。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 23:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10325481.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10325481.html</link>
            <author>
                <![CDATA[崔璞玉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 金融监管总局：大力推进金融强国建设；官方通报「青岛啤酒三厂小便事件」证监会：推动股票发行注册制走深走实，支持上海、深圳证券交易所建设世界一...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>金融监管总局：大力推进金融强国建设，严厉打击非法金融活动</h3><p>据国家金融监督管理总局网站消息，11 月 1 日，金融监管总局党委书记、局长李云泽主持召开党委（扩大）会议。会议要求，一是切实加强党对金融工作的全面领导。完善党中央决策部署落实机制。坚决执行中央金融委部署。按照中央金融工委统一安排切实加强系统党的建设。大力支持地方党委金融委和金融工委发挥作用。推动金融企业党的领导与公司治理深度融合。二是积极构建中国特色金融监管体系。推动出台系列制度文件，加快补齐制度短板。全面强化「五大监管」，探索构建中国特色金融监管体系的「四梁八柱」，大力推进金融强国建设。三是坚决落实强监管严监管要求。坚决惩治重大违法违规行为。严厉打击非法金融活动。加大稽查检查力度，切实增强监管震慑力和权威性。四是有效防范化解重大风险隐患。牢牢守住不发生系统性金融风险的底线，及时处置高风险中小金融机构。</p><h3>证监会：推动股票发行注册制走深走实，支持上海、深圳证券交易所建设世界一流交易所</h3><p>据证监会网站消息，11 月 1 日，中国证监会召开党委（扩大）会议，传达学<span>习中央</span>金融工作会议精神，研究贯彻落实措施。证监会党委深刻认识到，要围绕做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章，推动股票发行注册制走深走实，加强基础制度和机制建设，加大投资端改革力度，吸引更多的中长期资金，活跃资本市场，更好发挥资本市场枢纽功能。要健全多层次市场体系，支持上海、深圳证券交易所建设世界一流交易所，高质量建设北京证券交易所，促进债券市场高质量发展。要更加精准有力支持高水平科技自立自强，建立健全针对性支持机制，引导私募股权创投基金投早投小投科技。要大力推动提高上市公司质量，优化再融资和并购重组机制，巩固深化常态化退市机制，支持上市公司转型升级、做优做强。要加强行业机构内部治理，回归本源，稳健发展，加快培育一流投资银行和投资机构。要统筹开放和安全，稳步扩大资本市场制度型开放，促进跨境投融资便利化。</p><h3>官方通报「青岛啤酒三厂小便事件」：涉事装卸工人被行拘</h3><p>@平度发布，微博消息，平度市联合调查组发布情况通报，青岛啤酒三厂相关舆情发生后，平度市立即成立由公安、市场监管等部门组成的联合调查组，依法依规、实事求是开展调查处置。经查，10 月 19 日 7 时许，外省某麦芽厂委托物流公司货车司机蔡某某（男）驾驶载有 33.96 吨麦芽的货车到达青岛啤酒三厂，称重后等待卸货。12 时 20 分许，青岛智和商贸有限公司（系青岛啤酒三厂外包业务公司）装卸工人崔某某（男）等 3 人卸载该货车所载麦芽，按操作流程，将货车车厢底部卸货口打开，麦芽自动流入卸货口外的传送带，由传送带运输至原料仓。12 时 40 分许，在卸货过程中，崔某某与蔡某某因挪车问题发生口角。13 时 04 分，车厢内剩余少量麦芽，需进行人工清理，崔某某攀入货车作业时在车厢内小便。蔡某某通过行车记录仪后摄像头发现崔某某行为，用手机翻拍视频后上传至个人抖音账号。经公安机关调查，崔某某具有故意损毁财物的违法行为。10 月 22 日，平度市公安局依据《中华人民共和国治安管理处罚法》，对其予以行政拘留。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>海航航空集团否认总部将搬迁：不涉及注册地和业务地点变更</h3><p>11 月 2 日早间，海航航空集团发布声明：此次海航航空集团总部职能部门分别驻点航空海口、北京基地，下沉一线靠前指挥，是在当前航空进入淡季之际，企业加重加厚安全，更好服务旅客，积极应对市场的正常生产经营管理行为，不涉及注册地和业务地点的变更，不是总部搬迁。</p><h3>比亚迪股份：前 10 月新能源汽车销量合计 238.15 万辆，同比上涨 70.36%</h3><p>比亚迪股份 11 月 1 日公告，公司前 10 月新能源汽车销量合计 238.15 万辆，同比上涨 70.36%；10 月新能源汽车销量 30.18 万辆，上年同期为 21.78 万辆。</p><h3>中国女足 1-1 战平韩国，无缘奥运会</h3><p><span>北京时间 11 月 1 日晚，中国女足在厦门白鹭体育场对阵韩国女足，双方战成 1-1，这也意味着中国女足继 2012 年后又一次无缘奥运。</span></p><h3><span>美联储 11 月暂停加息</span></h3><p><span>据央视新闻，当地时间 11 月 1 日，美联储最新的联邦公开市场委员会（FOMC）货币政策会议纪要显示，美联储决定 11 月仍放缓加息步伐，将联邦基金利率目标区间继续维持在 5.25% 至 5.50% 之间。</span></p><h3><span>美股收评：美联储维持利率决议不变，美股三大指数集体收涨</span></h3><p><span>当地时间 11 月 1 日，美联储将联邦基金利率维持在 5.25% 至 5.5% 不变。美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.64%，标普 500 指数涨 1.05%，道指涨 0.67%。大型科技股全线走高，脸书涨超 3%，微软、亚马逊、奈飞涨超 2%，苹果、谷歌涨超 1%。AMD 涨近 10%，公司首席执行官表示，数据中心 GPU 产品将在四季度带来 4 亿美元收入。WeWork 大跌超 46%，消息称 WeWork 计划最早于下周在美国新泽西州申请破产保护。雅诗兰黛收跌约 19%，创该公司美国 IPO 以来最差单日表现。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 23:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10325254.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10325254.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第二大服装生产国孟加拉国为何动乱了？工人的抗议也掺杂了反对派的斗争。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>乌克兰、以色列和缅甸的战火仍在继续之时，又一个国家的暴力升级引发关注。</p><p>11 月 1 日，数千名孟加拉国服装工人在首都达卡设置路障抗议，要求提高工资。据达卡市警察局助理局长法鲁克（Omar Faruq）<a href="https://www.barrons.com/news/bangladesh-garment-workers-block-roads-in-fair-wage-protest-41ba8228" target="_blank">的说法</a>，至少 5000 名工人参加，但当天没有暴力事件的报道。</p><p>孟加拉国服装工人的抗议自上周开始，但本周一以来暴力升级。10 月 31 日，数千名服装厂工人走上首都达卡和工业城镇加济布尔的街头，要求提高工资。当地媒体报道称，10 月 30 日，在加济布尔，一些工人封锁道路、放火破坏了几家工厂，两名工人在与警察的冲突中死亡。</p><p>这个南亚国家是全球服装制造业中的重要一环。据孟加拉国服装制造商和出口商协会&nbsp;(BGMEA) 的数据，孟加拉国是仅次于中国的全球第二大服装生产国，拥有近 3500 家工厂，雇佣了约 400 万工人。其产品主要销往美国和欧洲，每年为孟加拉国赚取约 550 亿美元的收入，占其出口总额的 85% 左右。</p><p>孟加拉国经济多年来保持稳定增长，但通胀不断上升日益成为主要挑战。据亚洲开发银行<a href="https://cn.dailyeconomic.com/2023/10/26/78804.html" target="_blank">上周的预测</a>，在国内需求和出口增长的推动下，预计孟加拉国 2024 财年的 GDP 增长率将从 2023 财年的 6% 提高到 6.5%。而通胀则预计将从 2023 财年的 9% 降至 2024 财年的 6.6%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169884435874030600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然服装产业不断发展，但该国 400 万服装工人的处境比较艰难。目前，孟加拉工人每月最低工资为 8300 塔卡（75 美元）。为了维持生计，他们需要经常加班才能勉强维持收支平衡。</p><p>22 岁的裁缝贝古姆&nbsp;(Sabina Begum)&nbsp;表示，她参加抗议活动是为家人的「面包和黄油」斗争，「光租一居室的房子就需要每月花费 5000-6000 塔卡，一个月 8300 塔卡怎么过活呢？」&nbsp;她说。</p><p>在此轮抗议中，工人要求将最低工资提高 3 倍。但是 BGMEA 只同意提高 25%。双方谈不拢，上周开始爆发抗议活动。</p><p>不仅仅是工人，这次抗议也掺杂了反对派的斗争。在服装工人的抗议中，也出现了对执政党的指责。</p><p>25 岁的服装工人伊斯兰（Nurul Islam）指责执政党的支持者袭击抗议者。他对<span>当地报纸</span>《Prothom Alo》称，一名执政党活动人士对抗议者开枪了。主要反对派「孟加拉国民族主义党」（BNP）的一名领导人也谴责警方遵循政府「肆意杀戮」的要求，以阻止恢复民主的运动。据法国媒体消息，截至发稿，警方无法证实是否发生过此类袭击事件。</p><p>近来，孟加拉国总理哈西娜一直面临反对派的街头抗议。后者要求她辞职，并将权力移交给无党派看守者，以监督明年的大选。</p><p>随着明年 1 月底的大选日益临近，执政党和主要反对党 BNP 的紧张关系升级。10 月 28 日，安全部队与反对派示威者发生暴力冲突，造成一名警察和一名示威者死亡，多人受伤。警方称，该国两个主要反对党的 10 万多名支持者在达卡参加了被禁止的集会，他们要求总理哈西娜辞职，以及释放 BNP 主席。抗议组织者则声称有 100 多万人参加了示威。</p><p>孟加拉国官员称，自 10 月 28 日以来，反对派街头抗议已造成至少 6 人死亡、数十人受伤。对哈西娜政府持批评态度的人权组织则称，至少 11 人死亡，数百人受伤。</p><p>警方称，抗议者放火焚烧车辆，封锁道路，并与安全部队发生冲突，他们投掷汽油弹并向警察投掷石块。据当地媒体报道，执政党的支持者也与反对派抗议者发生了冲突。</p><p>在 10 月 28 日的冲突中，双方互相指责。政府将暴力事件归咎于反对党 BNP，而后者则指责政府对集会进行渗透，挑起暴力事件，诋毁他们的和平运动。</p><p>暴力事件不断升级引发国际关注。10 月 31 日，联合国人权高专办发表声明，对孟加拉国近期事态发展深表关切。美国、澳大利亚、英国、加拿大和日本等 7 个国家则敦促孟加拉政府和反对派「保持克制、避免暴力、共同努力」，以实现自由公正的投票。</p><p>哈西娜于 2009 年上台，正寻求第四个五年任期。虽然哈西娜政府在任期间为该国带来了强劲的经济增长，过去 12 年里经济增长了 4 倍，但不断被西方指责「侵犯人权、打压言论自由、关押批评者」，面临西方国家要求举行「自由公正选举」的压力。对于上述指控，哈西娜政府否认。</p><p>西方正对哈西娜政府在处理反对派抗议过程中的「滥用权力」的行为发出警告。9 月，欧洲议会对孟加拉国「日益猖獗的侵权行为」发出了警告，质疑其获得欧盟贸易优惠的资格。而美国则表示将「对破坏孟加拉国民主选举进程负责或共谋的个人实施签证限制」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 15:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10324742.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10324742.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 召开在即，各方如何借「首次全球盘点」权衡利益？资源型国家更倾向于提高控制二氧化碳排放技术，而不是直接限制化石能源的使用。而一些欧盟国家则认为，要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着今年的《联合国气候变化框架公约》第 28 次缔约方大会<a href="https://www.cop28.com/en/thematic-program" target="_blank">(COP28)</a>即将召开，石油和天然气行业再次成为舆论焦点。美国总统气候特使克里于 10 月 31 日在迪拜首都阿布扎比接受采访时就表示，化石燃料公司必须为二氧化碳过量排放导致的气候问题承担责任。</p><p>自 1995 年以来，联合国气候变化大会每年举行一次。受新冠疫情影响，原定于 2020 年 4 月举办的 COP26 被延后至 2021 年 10 月。每年的会议期间，众多领导人、专家、企业界代表、活动人士等参与其中并讨论如何为应对气候变化做出行动。</p><p>本年大会将于 11 月 30 日至 12 月 12 日在阿联酋迪拜<a href="https://www.euronews.com/green/2023/10/28/what-is-cop28-everything-you-need-to-know-about-the-un-climate-summit-in-dubai" target="_blank">召开</a>，预计有 140 多位国家元首和高级政府官员出席。<span>COP28 将延续并深化上届「共同落实」的主题，</span>是各国加快行动应对气候危机的关键机会。除了评估《巴黎协定》落实进度，本次大会还要针对大幅减排制定行动方针，包括减少石油、天然气、煤炭等化石燃料的生产，增加可再生能源的发电能力，加大对气候变化相关议题的投资。</p><p><span>2016 年开始实施的</span>《巴黎协定》长期目标之一，就是要大幅减少温室气体排放，在本世纪末将全球升温幅度限定在 1.5 摄氏度以内。如果升温幅度超过 1.5 摄氏度可能会引发更加严重的气候问题，包括更频繁和严重的干旱、热浪和降雨等。然而国际能源署警告，当前各国的气候政策不足以将升温限制在 1.5 摄氏度以内。</p><p><span>频繁的极端天气似乎已成为常态。欧洲哥白尼气候变化服务局指出，2023 年有望成为有记录以来地球最热的一年，比前工业化时期的平均气温高出 1.4 摄氏度。气候行动的紧迫感从未像现在这么强烈。</span></p><p><span>在刚刚结束的 COP28 预备会议上，总干事苏瓦伊迪（Majid Al Suwaidi）强调 COP28 主席将致力于以积极心态应对气候变化的影响，并将其转化为经济和社会增长的机会。</span>国际可再生能源机构总干事<span>拉卡梅尔（</span>Francesco La Camera）敦促各国紧急解决化石燃料在基础设施、政策和机构能力方面存在的系统性障碍。一个代表 131 家公司的行业联盟更是激进地敦促各国政府在 COP28 召开之前停止使用化石燃料并扩大清洁能源的生产。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169885109969350600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国生态环境部副部长赵英民在预备会议上发言，就关键议题全面阐述了相关立场和主张。各方应以 COP28 完成首次全球盘点为契机，按照<span>《联合国气候变化框架公约》</span>及其《巴黎协定》确定的目标、原则及制度安排，聚焦务实行动，强化团结合作，推动公正绿色转型。</p><p>对于盛产石油和天然气的资源型国家来说，他们更倾向于提高控制二氧化碳排放的技术，而不是直接限制化石能源的使用。而一些欧盟国家则认为，仅仅依靠扩大清洁能源规模是不够的，要想改变当前的气候问题必须从源头开始解决。因此，COP28 除了要大力呼吁利用可再生能源，还要就逐步淘汰大量排放二氧化碳的化石燃料达成协议。</p><p>而对于参加 COP28 的近 200 个国家来说，达成协议并不容易。瑞典气候国务秘书丹尼尔·韦斯特伦表示，虽然最终的目的是淘汰化石燃料，但是前期这些公司的参与对于解决当前的气候危机十分重要。</p><p>COP28 主办国阿联酋和两个全球可再生能源组织发布了一份报告，敦促各国政府在 2030 年之前将能源效率提高一倍、可再生能源发电量提高两倍。</p><p>据路透社<a href="https://www.reuters.com/sustainability/cop/biden-unlikely-attend-dubai-cop-climate-meeting-sources-say-2023-10-31/" target="_blank">报道</a>，作为累积碳排放最高的国家，美国总统拜登很可能不出席此次会议。去年，拜登仅提前两周才宣布参加 COP27，会上他重提了美国《减少通货膨胀法案》中与气候变化有关的内容。该法案将为支持清洁能源等相关行业提供 3680 亿美元，预计要在 2030 年前将美国的排放量减少 10 亿吨。</p><p>美国的能源支出一直处于高位。2021 年，美国的<a href="https://www.eia.gov/state/seds/archive/" target="_blank">能源支出</a>超过 1.3 万亿美元，较 2020 年增加 25%。石油产品占 2021 年美国能源支出的最大份额（57%），车用汽油、柴油和喷气燃料支出为 7570 亿美元，较 2020 年增长 44%。</p><p>大量资金投入给美国温室气体排放的减少带来了较为乐观的结果。据美国环境保护署 10 月发布的温室气体<a href="https://www.epa.gov/newsreleases/greenhouse-gas-reporting-program-2022-data-publication" target="_blank">报告</a>数据，2022 年美国大型工业源温室气体排放量比 2021 年减少了约 1%。这主要是因为美国数千个大量排放温室气体的工业源在 2022 年减少了排放量。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 14:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323702.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323702.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平；京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华被提起公诉...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>衞健委：我国艾滋病疫情处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上</h3><p>2023 年 11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320684.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>京津冀本轮雾霾进入最严重时段，明天夜间将自北向南消散</h3><p>弥漫在京津冀上空的雾霾天气已经持续数日，按照最新预测，2023 年 11 月 2 日夜间起，受冷空气影响，雾霾天气将自北向南逐渐减弱消散。<a href="https://m.jiemian.com/article/10322809.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新疆自贸试验区今天挂牌成立</h3><p>11 月 1 日，我国第 22 个自贸试验区——新疆自贸试验区挂牌成立，成为我国在西北沿边地区设立的首个自贸试验区。商务部有关负责人今天表示，将支持新疆自贸试验区吸引汇聚国内外资源要素，重点围绕促进投资便利化、增强金融服务功能、推动数字经济发展和加强人才服务保障等方面开展探索。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320796.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>证监会：积极支持境外优质的主体依法投资入股境内证券基金经营机构</h3><p>据新华财经消息，证监会新闻发言人高莉 11 月 1 日在参加 2023 金融街论坛年会新闻发布会时表示，积极支持境外优质的主体依法投资入股境内证券基金经营机构，鼓励外资证券基金机构发挥专业性、特色化优势参与中国资本市场。<a href="https://m.jiemian.com/article/10321623.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华被提起公诉</h3><p><span>据最高人民检察院 11 月 1 日消息，</span><span>国家烟草专卖局原党组成员、副局长何泽华涉嫌受贿、利用影响力受贿案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由辽宁省大连市人民检察院审查起诉。近日，大连市人民检察院已向大连市中级人民法院提起公诉。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10321553.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>阿根廷将再次使用人民币偿还到期外债</h3><p>当地时间 10 月 31 日，阿根廷经济部发表消息称，将于近日偿还国际货币基金组织到期外债及利息约 34 亿美元，其中部分债务将动用中国与阿根廷货币互换协议下的等值人民币支付。<a href="https://m.jiemian.com/article/10319467.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>既想分蛋糕又要达到政治目的，美国收割非洲发展红利难度大了</h3><p>第 20 届「非洲增长和机会法案论坛」（AGOA 论坛）即将召开之际，美国总统拜登于 10 月 30 日突然宣布，因加蓬、尼日尔、乌干达和中非共和国在人权保护和发展民主方面存在问题，自 2024 年 1 月 1 日起，将禁止以上四国继续参与《非洲增长与机会法案》（AGOA）贸易计划。<a href="https://m.jiemian.com/article/10317334.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>日本外汇事务最高官员神田真人：不排除针对外汇走势采取任何措施</h3><p>日本外汇事务最高官员神田真人 11 月 1 日上午表示，外汇市场的一些走势与基本面不符，不排除针对外汇走势采取任何措施。他认为，基本面不应像现在这样剧烈波动。<a href="https://m.jiemian.com/article/10318499.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 11:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323915.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323915.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
