<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 07 Nov 2023 12:42:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方通報「醫院販賣出生證明」：停業整頓，院長被採取刑事強制措施目前，涉事醫院婦產科已停業整頓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>湖北省襄陽市一醫院被舉報利用網絡平台公開販賣出生醫學證明。2023 年 11 月 7 日，襄陽市衞健委通報稱，涉事醫院已停業整頓，院長被採取刑事強制措施。</p><p>據齊魯晚報等媒體報道，11 月 6 日，打拐志願者上官正義發文舉報稱，「湖北襄陽一家醫院院長勾結網絡中介利用社交平台公開販賣出生醫學證明。」</p><p>上官正義稱，經過一年多的暗訪發現，襄陽健橋醫院院長葉某某勾結多地中介團夥，利用社交平台公開發布辦理出生證信息，物色客户，販賣出生證明、疫苗本。根據該網帖，買證者只需提供身份信息，給 9.6 萬元，醫院方面就會按照「正常」生產流程，在醫院辦理建檔、產檢、住院、分娩、出院等全套真實信息，「生產」兩天出院後，客户就可以帶着「買來的孩子」前往該醫院採集足底血（新生兒出生採集足底血），後辦理出生證明，全部過程最長 7 天就完成。</p><p>同時，醫院方面還提供全國通用版本的疫苗接種本，並按照「真實」新生兒出生的流程「打疫苗」，打印乙肝及卡介疫苗注射記錄、注射日期、疫苗生產廠家及疫苗批號。</p><p>針對此事，11 月 6 日當晚，襄陽市衞健委發佈情況通報稱，衞健委已關注媒體平台發佈的關於「湖北襄陽健橋醫院院長勾結網絡中介利用抖音平台公開販賣出生證販賣嬰兒」的情況，並立即聯繫公安部門、衞生監督局介入調查，同時安排專人聯繫相關知情人士懇請提供支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169935129623646700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 7 日，襄陽市衞健委再次通報稱，11 月 6 日晚，工作專班進駐涉事醫院，連夜詢問了相關人員，並封存了相關資料作進一步核查。目前，涉事醫院婦產科已停業整頓，相關責任人已被控制，醫院院長已被採取刑事強制措施並接受調查。</p><p>同時，工作專班已約見舉報者獲取了相關材料。相關問題正在進一步調查核實中。</p><p>公開資料顯示，襄陽健橋醫院前身系襄陽 102 醫院，原為湖北省工業建築集團職工醫院。2011 年，襄陽 102 醫院完成改制成為一家民營醫院，牀位近 200 張，為一家集婦科、產科、兒科、內科、外科等科室的綜合性醫院。2017 年，正式更名為襄陽健橋醫院。</p><p>另據紅星新聞報道，記者通過多種渠道證實，13 年前，該院院長葉某某曾因非法鑑定胎兒性別被拘。她還在看守所內寫下悔過書，稱一時糊塗走上犯罪道路，有損白衣天使的形象。2010 年 11 月 2 日，襄樊市衞生監督局下達了行政處罰決定書，對葉某某罰款 4 萬元。此外，公開判決書顯示，葉某某在未取得醫療機構執業許可的情況下，違反國家計劃生育制度，非法進行選擇性別的終止妊娠手術，襄陽市襄城區人民法院一審判處葉某某拘役 5 個月，並處罰金 1 萬元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353961.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353961.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 前 10 個月進出口總值同比增長 0.03% 前三季度新設經營主體同比增長 12.7% 今天有哪些部委新聞值得關注？衞健委：開展全國醫療衞生機構信息互通共享攻堅；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>海關總署：前 10 個月我國進出口總值達 34.32 萬億元</h3><p>據海關總署網站 11 月 7 日消息，海關統計，今年前 10 個月，我國進出口總值 34.32 萬億元人民幣，同比（下同）增長 0.03%。其中，出口 19.55 萬億元，增長 0.4%；進口 14.77 萬億元，下降 0.5%；貿易順差 4.78 萬億元，擴大 3.2%。按美元計價，今年前 10 個月，我國進出口總值 4.9 萬億美元，下降 6%。其中，出口 2.79 萬億美元，下降 5.6%；進口 2.11 萬億美元，下降 6.5%；貿易順差 6840.4 億美元，收窄 2.7%。10 月份，我國進出口 3.54 萬億元，增長 0.9%。其中，出口 1.97 萬億元，下降 3.1%；進口 1.57 萬億元，增長 6.4%；貿易順差 4054.7 億元，收窄 27.9%。按美元計價，今年 10 月份，我國進出口 4931.3 億美元，下降 2.5%。其中，出口 2748.3 億美元，下降 6.4%；進口 2183 億美元，增長 3%；貿易順差 565.3 億美元，收窄 30.8%。</p><h3>國家疾控局成立第一屆國家疾病預防控制標準委員會</h3><p>據國家疾控局微信公眾號 11 月 7 日消息，國家疾控局發佈《關於成立第一屆國家疾病預防控制標準委員會的通知》，決定成立第一屆國家疾病預防控制標準委員會，下設傳染病標準專業委員會、寄生蟲病標準專業委員會、地方病標準專業委員會、環境健康標準專業委員會、學校衞生標準專業委員會、消毒標準專業委員會、疾病預防控制信息標準專業委員會、傷害預防控制標準專業委員會等 8 個標準專業委員會。本屆委員會任期 5 年。</p><h3>《應急管理行政裁量權基準暫行規定》明年起施行</h3><p>據應急管理部網站 11 月 7 日消息，《應急管理行政裁量權基準暫行規定》已經 2023 年 10 月 7 日應急管理部第 25 次部務會議審議通過，自 2024 年 1 月 1 日起施行。其中明確，制定應急管理行政許可裁量權基準時，應當明確行政許可的具體條件、工作流程、辦理期限等內容，不得增加許可條件、環節，不得增加證明材料，不得設置或者變相設置歧視性、地域限制等不公平條款，防止行業壟斷、地方保護、市場分割。應急管理行政許可由不同層級應急管理部門分別實施的，應當明確不同層級應急管理部門的具體權限、流程和辦理時限。對於法定的行政許可程序，負責實施的應急管理部門應當優化簡化內部工作流程，合理壓縮行政許可辦理時限。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934457245863000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委：開展醫療衞生機構信息互通共享攻堅行動</h3><p>國家衞健委 11 月 7 日舉行新聞發佈會介紹我國醫療機構信息互通共享三年攻堅行動有關情況。國家衞健委相關負責人介紹，從今年起開展全國醫療衞生機構信息互通共享攻堅行動，力爭用 3 年時間，在醫療健康信息全國互通共享上取得標誌性進展。目前，國家全民健康信息平台已基本建成，省統籌區域全民健康信息平台不斷完善，基本實現國家、省、市、縣平台聯通全覆蓋。8000 多家二級以上公立醫院接入區域全民健康信息平台，20 個省份超 80% 的三級醫院已接入省級全民健康信息平台，25 個省份開展電子健康檔案省內共享調閲，17 個省份開展電子病歷省內共享調閲，204 個地級市開展檢驗檢查結果互通共享。依託平台，各地通過辦好「一件事聯辦」等關鍵小事，取得了信息便民惠民的良好效果。</p><h3>三部門聯合印發《辦理海上涉砂刑事案件證據指引》</h3><p>據最高人民檢察院網站 11 月 7 日消息，近日，最高人民檢察院辦公廳、公安部辦公廳、中國海警局執法部聯合印發《辦理海上涉砂刑事案件證據指引》。《指引》從犯罪主體、犯罪主觀方面、犯罪客體、犯罪客觀方面、量刑情節等五方面分別規定了這兩類海上涉砂刑事案件需要重點收集的證據，為審查辦理該類案件指明方向。其中，對於犯罪主體，要甄別是否屬於單位犯罪；對於犯罪主觀方面，要查明行為人是否具有主觀明知；對於犯罪客體，要查明行為人是否存在以合法形式掩蓋非法目的的情形；對於犯罪客觀方面，要查明行為人的盜採經過、盜採價值等。</p><h3>《國家國防科技工業局行政處罰實施辦法》公佈</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 11 月 7 日消息，為了規範國防科技工業行政處罰行為，保障和監督國家國防科技工業局有效實施行政管理，保護自然人、法人或者其他組織的合法權益，根據相關法律、行政法規，工業和信息化部近日以部令形式公佈《國家國防科技工業局行政處罰實施辦法》。本辦法自 2024 年 1 月 1 日起施行，2006 年 11 月 25 日公佈的《國防科學技術工業委員會行政處罰實施辦法（試行）》同時廢止。</p><h3>商務部印發《大宗產品進出口報告統計調查制度》</h3><p>11 月 7 日，商務部發布通知稱，根據《部門統計調查項目管理辦法》規定，商務部結合近年來我國大宗產品進出口情況和管理需要，對 2021 年制定的《大宗農產品進口報告統計調查制度》進行了修訂，並更名為《大宗產品進出口報告統計調查制度》，經國家統計局批准執行。根據通知，在大豆、油菜籽、豆油、棕櫚油、菜子油、豆粕、鮮奶、奶粉、乳清、豬肉及副產品、牛肉及副產品、羊肉及副產品、玉米酒糟、關税配額外食糖等 14 種產品繼續實行現行進口報告制度的基礎上，將實施進口許可證管理的原油、鐵礦石、銅精礦、鉀肥納入《實行進口報告的能源資源產品目錄》，將實施出口許可證管理的稀土納入《實行出口報告的能源資源產品目錄》。</p><h3>省級政府安全生產和消防工作考核巡查正式啓動</h3><p>據應急管理部網站 11 月 7 日消息，近日，國務院 2023 年度省級政府安全生產和消防工作考核巡查正式啓動。由國務院安委會有關成員單位部級領導帶隊的 20 個考核巡查組陸續進駐 31 個省級政府和新疆生產建設兵團，對 2023 年度安全生產和消防工作開展考核巡查。考核巡查組將綜合運用聽取彙報、調閲材料、個別談話、走訪問詢、受理舉報、實地檢查等方式開展工作，並延伸考核巡查 2 個市級政府，在全省（區、市）範圍內開展明查暗訪。此外，進駐期間，各考核巡查組將分省設立舉報電話、電子郵箱和信訪郵箱等方式接收來電來信和網絡舉報，堅持嚴的基調，切實推動解決人民羣眾關心關注的安全生產和消防問題，堅決查處安全生產和消防安全重大問題隱患，精準高效務實完成考核巡查工作。</p><h3>4 部門修訂印發《職業學校兼職教師管理辦法》</h3><p>據教育部網站 11 月 7 日消息，近日，教育部會同財政部、人力資源社會保障部、國務院國有資產監督管理委員會，修訂印發《職業學校兼職教師管理辦法》。《管理辦法》明確了兼職教師的選聘方式。提出職業學校可通過特聘教授、客座教授、產業導師等多種方式聘請兼職教師，可以採取個體聘請、團體聘請或個體與團體相結合的方式。《管理辦法》提出，兼職教師在兼職期間受到工傷事故傷害的，由原所在單位依法承擔工傷保險責任，原所在單位與職業學校可以約定補償辦法。加強對兼職教師的日常管理和考核評價，完善考評機制，健全退出機制。</p><h3>前三季度新設經營主體 2480.8 萬户，同比增長 12.7%</h3><p>市場監管總局 11 月 7 日發佈最新數據顯示，前三季度，全國新設經營主體 2480.8 萬户，同比增長 12.7%。其中，新設企業 751.8 萬户，同比增長 15.4%；新設個體工商户 1719.6 萬户，同比增長 11.7%；新設農民專業合作社 9.4 萬户，同比減少 5.4%。截至 2023 年 9 月底，全國登記在冊經營主體 1.81 億户，較 2022 年底增長 6.7%。其中，企業 5673.7 萬户，個體工商户 1.22 億户，農民專業合作社 224.0 萬户，較上年底分別增長 7.4%、6.5%、0.1%。前三季度，新設民營企業同比增長 15.3%，新設外資企業同比增長 29.3%。第一產業新設企業同比增長 23.6%，增速最快。第二產業同比增長 5.3%，發展勢頭穩健。第三產業同比增長 17.2%，特別是受疫情直接影響的住宿和餐飲業快速恢復，同比增幅達到 40% 以上。</p><h3>5 年來共有 165 名消防員犧牲，另有 1300 多人光榮負傷</h3><p>11 月 7 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，應急管理部教育訓練司負責人李尚餘介紹，5 年來，消防救援隊伍共有 165 名同志在滅火救援等任務中獻出了寶貴生命、1300 多人光榮負傷。李尚餘介紹，在中央和國家機關有關部門的大力支持下，具有消防救援隊伍職業特點的保障機制和榮譽體系日益完善，隊伍社會尊崇度不斷提高。最近，消防救援紀念章制度獲批正式建立，參照軍隊有關政策做法，體現消防救援隊伍特點，共設三類七種紀念章，分別是金質、銀質、銅質「消防救援服務紀念章」，金質、銀質、銅質「獻身消防救援紀念章」，以及「重大消防救援任務紀念章」，進一步完善了消防救援職業榮譽體系。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352923.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352923.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 中國央行黃金儲備「12 連增」據中國人民銀行最新數據，截至 2023 年 10 月末，央行黃金儲備為 7120 萬盎司，比上月末增持 74 萬盎司。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934674192938600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353075.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353075.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 中國外匯儲備規模創 12 個月新低，環比三連降截至 2023 年 10 月末，我國外匯儲備規模為 31012 億美元，較 9 月末下降 138 億美元，降幅為 0.44%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934624590167700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353173.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353173.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】佳木斯坍塌體育館 5 年前剛竣工，紀檢監察介入調查樺南縣成立了善後處理小組，認真聽取家屬訴求，善後工作正在有序進行中。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>2023 年 11 月 6 日晚，黑龍江省佳木斯市樺南縣悦城體育俱樂部發生屋頂坍塌事故，致 3 人遇難，1 人輕傷。據央廣網 11 月 7 日消息，樺南縣公佈悦城體育俱樂部屋頂坍塌事故最新情況稱，市縣兩級紀檢監察機關第一時間介入，成立調查組開展調查。</span></p><p><span>對於事發詳情，據樺南縣通報，11 月 6 日，樺南縣 7 名初中生相約 18 時許到悦城體育俱樂部打籃球。19 時 20 分許，有學生髮現屋頂異常並向門口跑去，隨即屋頂發生坍塌。</span></p><p><span>事發後，3 人自行脱險，其中 2 人未受傷，1 人被及時送到醫院救治；4 人被困，1 人於 19 時 50 分許被救出並送往醫院救治，其他 3 人被救出後，經醫院搶救無效死亡。經診斷，2 名住院人員中，1 人腓骨骨折、面部輕微擦傷，1 人軟組織輕微擦傷，均無生命危險。</span></p><p><span>通報稱，坍塌事故發生後，佳木斯市、樺南縣兩級紀檢監察機關第一時間介入，聯合成立「11·6」悦城體育俱樂部屋頂坍塌事故處置工作領導小組，設立現場搜救、秩序維護、善後處理、事故調查和醫療救治等專班，緊急調度市縣消防、森林消防等隊伍冒雪進行專業救援，全力做好救援處置各項工作。</span></p><p><span>據樺南縣此前通報，發生該事故的場館隸屬於樺南縣新陽光健身俱樂部，俱樂部負責人已被警方控制。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169934210268802000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>另據一位知情人士告訴界面新聞，事發當晚，除了新陽光健身俱樂部負責人，一同被警方控制的還有黑龍江省悦城房地產開發有限公司法定代表人吳某某。不過，該消息尚未得到官方證實，界面新聞多次致電樺南縣公安局求證，未獲迴應。</span></p><p><span>通報顯示，悦城體育俱樂部位於樺南縣育才路北段的悦城廣場綜合體 7 號樓，2017 年 7 月開始建設，2018 年 7 月竣工，建設單位為黑龍江省悦城房地產開發有限公司，施工單位為黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司，監理單位為佳木斯三江建設監理公司，2020 年 7 月通過驗收。</span></p><p><span>天眼查 APP 顯示，黑龍江省悦城房地產開發有限公司在 2022 年已經註銷。界面新聞注意到，樺南縣政府新聞辦官方微信公眾號「大美樺南」曾發佈消息稱，受樺南縣有利的招商政策和城市環境的吸引，經縣住建部門大力招商，北京得意音通技術有限公司投資 3.8 億元，在縣城原奧林新村三期棚户區建設城市綜合體項目，並投資註冊黑龍江省悦城房地產開發有限公司。項目於 2016 年 5 月開工建設，到 2019 年 10 月完工。</span></p><p><span>施工單位方面，公開信息顯示，黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司成立於 2007 年 5 月 15 日，在樺南縣中標承建了多個建設項目，市政工程方面，承建了公共停車場、道路、高鐵停車場等，醫療工程方面，有縣疾控中心、縣醫院的傳染病區、120 急救中心，還有樺南縣美麗鄉村基礎設施建設、縣供電局的物資儲備庫、樺南經濟開發區的生豬屠宰廠區內黑土轉運土方，此外還中標了縣裏的保障性安居工程。</span></p><p><span>黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司還對外投資了 13 家建築、房產領域的公司，其中 11 家在樺南縣，2 家在鶴崗市，經營職能分別是投資擔保和房地產經紀。11 月 7 日中午，界面新聞多次致電黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司的法定代表人嶽某某，無人接聽。</span></p><p><span>據通報，佳木斯市醫療專家組已趕赴樺南縣，按照「一人一方案」的原則，全力以赴開展救治受傷者。有關專家同步對傷員、家屬進行心理疏導。樺南縣還成立了善後處理小組，認真聽取家屬訴求，善後工作正在有序進行中。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352159.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352159.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】沃華醫藥公告證實趙丙賢被留置，或牽扯「職務犯罪」趙丙賢被留置後，相關部門還對其周邊人員進行了談話詢問。根據《監察法實施條例》第 46 條第規定，監察...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 6 日晚，界面新聞披露「中國巴菲特」趙丙賢被留置消息 6 個多小時後，山東沃華醫藥科技股份有限公司 (簡稱「沃華醫藥」，002107.SZ) 發佈公告證實了此事。</p><p>沃華醫藥在公告中稱，公司近期獲悉，公司董事長、實際控制人趙丙賢被採取留置措施，配合監委機關協助調查。但所涉事項與公司無關，截至本公告出具日，公司未收到相關機關的通知，也未接受過任何協助調查。本事項不會對公司正常生產經營產生重大影響。</p><p>據知情人士介紹，趙丙賢已於 2023 年 7 月上旬被有關方面留置。此前，趙丙賢一直身在香港，公司事務由其「遙控」胞妹趙彩霞執行。趙丙賢最近一次回內地後，離開時發現自己已被 「邊控」，預感不測，不久即被控制。</p><p>根據《上市公司信息披露管理辦法》第 22 條規定，「公司的控股股東、實際控制人、董事、監事、高級管理人員涉嫌嚴重違紀違法或者職務犯罪被紀檢監察機關採取留置措施且影響其履行職責」，上市公司應當立即披露。</p><p>不過，11 月 6 日下午，界面新聞致電沃華醫藥行政部門，對方稱不瞭解趙丙賢被留置一事，並表示將進一步詢問後再作迴應。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169933929823316600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>沃華醫藥是一家專注於心腦血管中成藥領域的上市公司。官網資料顯示，該公司創立於 2003 年，總部位於山東濰坊，隸屬於北京中證萬融投資集團有限公司，其歷史可追溯至清朝乾隆年間的萬和堂藥莊。公司於 2007 年在深圳證券交易所上市。沃華醫藥旗下擁有多家子公司，被認定為高新技術企業。</p><p>據沃華醫藥官網介紹，趙丙賢 1963 年 11 月生於北京，畢業於上海交通大學，金融碩士，有近三十年投資、併購、重組上市及企業經營管理經驗。1997 年 1 月出版《資本運營論》，是國內第一部系統論述資本運營和投資銀行的專著，被評為 1997 年中國十大暢銷書。1991 年創辦並擔任北京中證萬融投資集團董事長、總裁，北京中證萬融醫藥投資集團董事長，兼任山東沃華醫藥科技股份有限公司董事長，羅萊生活科技股份有限公司（羅萊生活，002293.SZ）董事等。</p><p>因曾助力多家公司成功上市，趙丙賢被華爾街日報記者稱為「中國的巴菲特」。2010 年，趙丙賢被指存在家暴、婚外情等情況，與妻子陷入離婚糾紛，轟動一時。</p><p>沃華醫藥公告稱，趙丙賢被採取留置措施，系「配合監委機關協助調查」。留置是監察法規定的最嚴厲的調查措施。監察法第 22 條規定了對被調查人員「可以將其留置在特定場所」的情形，包括涉及案情重大、複雜的；可能逃跑、自殺的；可能串供或者偽造、隱匿、毀滅證據的；可能有其他妨礙調查行為的。此外對涉嫌行賄犯罪或者共同職務犯罪的涉案人員，監察機關可以依照前款規定採取留置措施。</p><p>沃華醫藥表示，公司尚未知悉趙丙賢留置調查的進展及結論。而根據界面新聞進一步獲得的消息，趙丙賢被留置的原因是「涉嫌職務犯罪」。根據《監察法實施條例》第 46 條第規定，監察機關調查公職人員涉嫌職務犯罪案件，可以依法對涉嫌行賄犯罪、介紹賄賂犯罪或者共同職務犯罪的涉案人員中的非公職人員一併管轄。據悉，趙丙賢被留置後，相關部門還對其周邊人員進行了談話詢問。</p><p>沃華醫藥在公告中還強調，趙丙賢被留置「所涉事項與公司無關」。尚不清楚沃華醫藥如何得出這一結論，11 月 7 日，界面新聞致電沃華醫藥行政部詢問相關信息，電話始終無人接聽。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 07:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351757.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351757.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 26 家支付機構年內被罰近 62 億，持牌量 8 年降超 3 成據界面數據不完全統計，2023 年以來至少有 26 家支付機構收到 28 張罰單，合計罰沒金額近 62 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169934239456796800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 07:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352644.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352644.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[5 年來共有 165 名消防員犧牲，國家將建消防救援紀念章制度五年來，在社會經濟總量、城市建成區面積、森林覆蓋率大幅增加的情況下，全國火災形勢持續穩中向好，重特...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 7 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，介紹國家綜合性消防救援隊伍組建五週年建設發展有關情況。應急管理部教育訓練司負責人李尚餘介紹，5 年來，消防救援隊伍共有 165 名同志在滅火救援等任務中獻出了寶貴生命、1300 多人光榮負傷。</p><p>李尚餘介紹，<span>在中央和國家機關有關部門的大力支持下，具有消防救援隊伍職業特點的保障機制和榮譽體系日益完善，隊伍社會尊崇度不斷提高。</span>最近，消防救援紀念章制度獲批正式建立，參照軍隊有關政策做法，體現消防救援隊伍特點，共設三類七種紀念章，分別是金質、銀質、銅質「消防救援服務紀念章」，金質、銀質、銅質「獻身消防救援紀念章」，以及「重大消防救援任務紀念章」，進一步完善了消防救援職業榮譽體系。</p><p>「各級黨委政府和各有關部門在主辦相關榮譽表彰活動時，都對消防救援隊伍給予傾斜支持；經黨中央批准，為消防救援隊伍單獨設立了包括‘中國消防忠誠衞士’在內的‘全國 119 消防獎’部級表彰項目，出台了《應急管理系統獎勵暫行規定》，明確隊伍參照軍隊政策規定享受有關待遇。」李尚餘説。</p><p>李尚餘介紹，目前，中央和國家機關層面已制定出台《關於做好國家綜合性消防救援隊伍人員有關優待工作的通知》等政策文件 32 個，涉及教育、養老、醫療、住房、交通出行等方方面面，備受關注的撫卹政策也取得了積極進展；地方黨委政府對這支隊伍給予特別關心，相繼出台一系列銜接配套的職業保障政策，立起了新體制下隊伍職業保障體系的「四梁八柱」。</p><p>「下一步，我們將堅持正規化、專業化、職業化發展方向，持續加強與有關部門溝通協調，進一步完善相關政策制度，切實保障好廣大消防救援指戰員的榮譽和權益」李尚餘説。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169933518289904700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於 2023 年消防員招錄情況，李尚餘介紹，今年是隊伍組建後第 6 次公開招錄消防員，下達計劃 1.5 萬名，有近 11 萬人報名，經過嚴格考核選拔，連續第 4 次實現滿額招錄。新消防員平均年齡 21.8 歲，大學專科以上學歷佔 52.6%，目前正在進行為期 1 年的入職訓練。至此，轉制後招錄消防員總量達到 9.4 萬餘名、佔現有消防員總數的 65.3%，這些新消防員經過專業訓練和實戰鍛鍊，逐步成長為應急搶險救援、守護萬家平安的一線骨幹力量。</p><p>2018 年，中共<span><span><span><span>中央辦公廳</span></span></span></span>、國務院辦公廳印發《組建國家綜合性消防救援隊伍框架方案》，組建國家綜合性消防救援隊伍。應急管理部黨委委員、國家消防救援局局長瓊色介紹，五年來，在中央和國家有關部門以及地方黨委政府的關心支持下，相繼出台配套改革政策 462 項，規劃建設 6 個區域應急救援中心，佈局組建航空救援隊伍和機動隊伍，消防救援站從 7032 個增加到 9657 個，力量總規模增至 22 萬人。</p><p><span>與此同時，五年來，在社會經濟總量、城市建成區面積、森林覆蓋率大幅增加的情況下，全國火災形勢持續穩中向好，重特大火災事故起數下降 35%。</span></p><p>「近年來，我們大力加強專業力量建設，共組建了高層建築、地下空間、大型商業綜合體、石化企業火災撲救以及地震、水域、空勤和雨雪冰凍等專業救援隊伍 3500 餘支，依託森林消防隊伍建成 12 個特種災害救援大隊以及所屬的 55 個快速反應分隊。」 瓊色説。</p><p>瓊色介紹，消防救援隊伍改革轉制以來，重點向「全災種、大應急」的綜合救援拓展。以 2022 年為例，全國消防救援隊伍共接報處置各類災情 209.2 萬起，其中火災撲救 82.4 萬起、搶險救援 46.9 萬起、各類社會救助 59.7 萬起、公務執勤 12.6 萬起、其他出動 7.6 萬起，在這個救援總數中，火災撲救仍然是消防救援隊伍應對處置的主要事故類型，同時水域、山嶽、生產及設備故障、電梯被困、交通事故類警情佔搶險救援總數的 87.4%，是搶險救援的主要類型，也是改革轉制之後職能任務拓展的重點方向。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 06:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351587.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全國進出口總值同比增幅 0.9%，結束「四連降」今年 10 月份我國進出口 35417.1 億元，同比上升 0.9%，自今年 6 月以來同比增速連續 4 個月為負後首次轉正。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169932955393854400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 04:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351284.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351284.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 何立峯將訪問美國；黑龍江樺南縣體育館坍塌事故 3 人遇難萬科 A：第一大股東深鐵集團從未表達減持想法，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>習近平</span></span></span>會見澳大利亞總理阿爾巴尼斯</h3><p><span>據外交部網站，2023 年 11 月 6 日下午，國家</span><span><span><span><span>主席習</span></span></span>近平在人民大會堂會見來華進行正式訪問的澳大利亞總理阿爾巴尼斯。</span><span><span>&nbsp;</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10347891.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>何立峯將訪問美國</h3><p>據外交部網站 11 月 6 日消息，外交部發言人汪文斌宣佈：應美國財政部部長耶倫邀請，中共中央政治局委員、國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯將於 11 月 8 日至 12 日訪問美國。</p><h3>黑龍江樺南縣體育館坍塌事故 3 人遇難，負責人已被控制</h3><p>「大美樺南」微信公眾號消息，11 月 7 日 0 時 35 分，樺南縣悦城健身體育館部分坍塌事故現場完成救援。事故發生時，現場共有 7 人，其中 3 人自行脱險，1 人輕傷，3 人遇難。發生該事故的場館隸屬於樺南縣新陽光健身俱樂部，俱樂部負責人已被警方控制。事故原因正在進一步調查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>萬科 A：第一大股東深鐵集團從未表達減持想法，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持本公司</h3><p><span>11 月 6 日，萬科 A 發佈公告稱，於今日（11 月 6 日）下午股市收盤後，公司第一大股東深圳市地鐵集團有限公司在與金融機構的溝通會議上表示，深鐵集團堅定看好本公司的發展前景，從未制定過任何減持本公司股份的計劃，也從未在任何場合表達過要減持的想法。同時為提振市場信心，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持本公司。</span></p><h3>OpenAI 推出自定義版本 ChatGPT，即將上線 GPT 商店</h3><p>當地時間 11 月 6 日，OpenAI 在官網宣佈推出自定義版本 ChatGPT。據介紹，任何人都可以輕鬆創建自己的 GPT——無需編碼。即日起，用户可以創建 GPT 並公開共享它們。此外，本月晚些時候，OpenAI 將推出 GPT 商店。一旦進入該商店，這些 GPT 就可被搜索，並可能在排行榜上攀升。</p><h3>耐克運動研究實驗室將落户中國，計劃明年開建</h3><p>耐克官微消息，11 月 6 日，第六屆進博會第二天，耐克宣佈將於 2024 年在其位於上海的大中華區總部建造耐克中國運動研究實驗室（NSRL）。據介紹，耐克運動研究實驗室位於俄勒岡比弗頓的耐克全球總部，中國的實驗室將重點關注中國日常跑者、籃球運動員等羣體的獨特需求和潛在機會。</p><h3>美股收評：三大指數均小幅上漲，Dish Networks 創約 25 年以來新低</h3><p>當地時間 11 月 6 日，美股三大指數均小幅收漲，納指漲 0.3%，標普 500 指數漲 0.18%，道指漲 0.1%。大型科技股多數上漲，蘋果、英偉達、微軟漲超 1%，Meta、谷歌、奈飛、亞馬遜小幅上漲；特斯拉小幅下跌。美國有線電視服務商 Dish Networks 收跌超 37%，創該公司美國 IPO 以來最差單日表現，創 1998 年 11 月下旬以來新低。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348812.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348812.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江一體育館發生雪中坍塌，知情者：2 人獲救被送醫知情人士表示，體育館發生部分坍塌時，當場有一人跑出來，截至晚上 22 點 30 分，有 2 名男孩被救出送往樺南縣人民...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 6 日晚上 10 點 44 分，&nbsp;黑龍江省佳木斯市<span>樺南縣政府通報，當天</span><span>19 時 20 分，樺南縣悦城健身體育館發生部分坍塌，目前 3 人被困，當地政府和消防部門正在全力冒雪營救。</span></p><p>此前據央廣網報道，<span>悦城健身體育館</span>樓體為 2 層框架結構，建築面積約 2000 平方米，坍塌位置為西側 2 樓籃球區域，坍塌面積約為 500 平方米，消防、公安等部門正在全力救援中。</p><p>11 月 6 日晚上，當地一名知情人士告訴界面新聞，體育館發生部分坍塌時，當場有一人跑出來，截至晚上 10 點半，有 2 名男孩被救出送往樺南縣人民醫院， <span>其中 1 人腿骨折，沒有生命危險，已經住院治療。</span></p><p>悦城名郡小區距離事發體育館直線距離 200 米左右，11 月 6 日晚上，一位業主對界面新聞回憶，悦城體育館大約建蓋於 5 年前，整體建築較新，體育館分為乒乓球和籃球兩個區域，此次坍塌的是籃球區域。他表示，樺南縣在今天下了今年的第一場雪，降雪量較大，事發體育館的屋頂被雪覆蓋，此前，屋頂上沒有堆積過其他物品。</p><p>據新黃河客户端 11 月 6 日報道，樺南縣委宣傳部一工作人員表示，房頂坍塌與降雪有關。界面新聞注意到，<span>11 月 6 日 17 時 30 分，佳木斯市氣象台曾發佈暴雪紅色預警信號：</span>「我市 6 小時累計降雪量已達 15 毫米，降雪將持續至 7 日上午，過程累計降雪量可達 25—35 毫米，請注意防範。」當天<span>17 時 43 分，</span>佳木斯樺南縣發佈暴雪紅色預警信號。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169928479981977700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>據黑龍江本地媒體報道，樺南縣委宣傳部表示，事發體育館在樺南縣悦城廣場附近，屬私人運營。公開資料顯示，樺南縣悦城廣場是樺南縣招商引資項目之一，是集休閒、娛樂、購物、體驗等多功能為一體的城市綜合商業體。悦城廣場城市綜合體投資約 4.3 億元，佔地面積 35163 平方米，總建築面積 112380 平方米，地上建築面積 106580 平方米，建築有商業、住宅和配套公建。</span></p><p>界面新聞注意到，3 個多月前，樺南縣縣長曾到事發體育館進行安全檢查。樺南縣政府網站一則信息顯示，2023 年 7 月 24 日下午，在新華書店和悦城廣場，樺南縣委副書記、政府縣長程顯峯一行通過實地察看、聽取彙報等方式，詳細瞭解企業經營管理、消防設施配備、人員密集場所安全防範等情況，併到悦城廣場全民健身體育館察看安全工作落實情況。程顯峯強調，文化市場經營者要履行好安全生產主體責任，積極主動開展自檢自查，相關職能部門要督促各文化娛樂場所落實安全生產製度，發現問題要及時督促整改到位，堅決遏制文化市場生產安全事故發生。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348787.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348787.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衝突將使以色列耗費 510 億美元，美國援助方案遲遲未定以色列央行將 2023 年經濟增長幅度從 3% 下調至 2.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列軍方拒絕聽從國際上關於停火的呼聲，近日聯合地面部隊、空中力量和海軍力量擴大了對加沙地帶的襲擊，現已包圍了加沙城。與此同時，因戰爭帶來的財政壓力已顯現出來。</p><p>據當地財經報紙《Calcalist》報道，以色列在加沙地帶的軍事行動預計在一年內耗費 510 億美元，約佔該國 GDP 的 10%。這一數字是基於本輪衝突僅持續一年左右，且衝突結束後 35 萬名預備役軍人得以重返工作崗位等前提得出的。由於事態發展存在諸多不確定性，以色列財政部認為這個估算被認為是相對保守的。</p><p>與其他為經濟帶來重創的因素相比，武裝衝突過後的經濟復甦會相對緩慢。2020 年受新冠疫情影響，以色列 GDP 下降 2.2%。疫情過後，各行業的經濟活動迅速恢復，2021 年和 2022 年的 GDP 增長均超過 15%。以色列財政部稱衝突會使經濟風險飆升，最早到 2024 年，以色列經濟將陷入嚴重衰退。</p><p>以色列當前經濟形勢<a href="https://apnews.com/article/israel-economy-yaron-reservists-moodys-startups-ab75d87edab5894f1a599afe4952f2c7" target="_blank">不容樂觀</a>，當地貨幣謝克爾已經跌至 14 年來的最低點，基準股指已經下跌約 10%。作為以色列經濟增長重要支柱的科技產業早在衝突之前就開始出現滑坡。以色列央行已經將 2023 年 GDP 增長幅度從 3% 下調至 2.3%。惠譽、穆迪和標普都對以色列發出警告，認為衝突升級可能會導致以色列主權債務評級下調。</p><p>由於衝突帶來的財政壓力，以色列於 10 月向美國<a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israel-has-asked-the-us-for-10-billion-in-emergency-military-aid-report/" target="_blank">請求</a>100 億美元的緊急軍事援助。自二戰以來，美國已經向以色列提供了超過 2600 億美元的軍事和經濟援助，還為鐵穹等導彈防禦系統提供了將近 100 億美元的支持。</p><p>美國眾議院當地時間 11 月 2 日表決通過了一項近 143 億美元的援以計劃。該項計劃包括為以色列提供武器援助，幫助以色列剷除哈馬斯武裝組織等。新任議長共和黨人約翰遜表示將會削減政府部門的其他支出為這項支出提供支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169928417694127300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因該計劃資金未包括對其他美國盟友的援助，且遠低於美國總統拜登要求的 1060 億美元，拜登<a href="https://www.npr.org/2023/11/03/1210386678/house-approves-military-aid-israel" target="_blank">表示</a>他將否決該法案。拜登政府認為該法案是政治陷阱，加深了兩黨之間的分歧。</p><p>上個月，拜登政府提出要向國會申請 1060 億美元來對以色列、烏克蘭等盟友提供軍事支持，其中 614 億美元將提供給烏克蘭，143 億美元將提供給以色列，91.5 億美元將提供給加沙地帶用於人道主義援助。</p><p>民主黨內部也有許多不同的聲音，許多年輕的民主黨人對巴勒斯坦人展現出了更多的同情，拜登政府必須儘量平衡對以色列的援助和對加沙地帶的人道主義援助。今年 2 月的一項民調顯示，只有 38% 的民主黨人支持以色列，有 49% 的民主黨人支持巴勒斯坦人。</p><p>事實上，共和黨更傾向於<a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/2023/10/06/ukraine-aid-congress-maga-gaetz/" target="_blank">優先解決</a>美國內部的問題。一些極右翼共和黨人反對美國對烏克蘭的援助。眾議院軍事委員會成員成員帕特·瑞安説眾議院共和黨領導層都支持 MAGA（讓美國再次偉大）運動，認為要優先解決美墨邊境的移民問題。眾議員馬特·蓋茨和他的團隊公開承諾反對對烏克蘭提供任何資金援助。</p><p>約翰遜在就任議長前也曾多次投票<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-house-passes-republicans-israel-aid-bill-faces-dead-end-senate-2023-11-02/" target="_blank">反對</a>對烏克蘭進行援助。不同於拜登將援烏與援以相結合，約翰遜計劃提出一項法案，將對烏援助的資金與加強美墨邊境安全的資金捆綁起來。</p><p>去年俄烏衝突以來，美國已經向烏克蘭提供了超過<a href="https://usafacts.org/articles/how-much-money-has-the-us-given-ukraine-since-russias-invasion/" target="_blank">600 億美元</a>資金和軍事援助。作為共和黨總統提名的主要候選人，特朗普對美國支持烏克蘭的行為展開了尖鋭的<a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-no-show-iowa-evangelical-forum-leaving-opening-2024-rivals-2023-07-14/" target="_blank">批評</a>，認為美國應該為俄烏衝突負責。</p><p>特朗普還表示如果他能當選總統，一定能在 24 小時內結束俄烏之間的矛盾。烏克蘭總統澤連斯基 5 日接受美國媒體採訪時便呼籲美國儘快對烏克蘭提供更多援助，還邀請特朗普親臨衝突現場。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347850.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347850.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列即將攻入加沙城，全球抗議此起彼伏美國抗議者警告將在 2024 年大選投票中懲罰拜登。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>本輪巴以衝突持續近一個月，加沙地帶不斷攀升的平民死亡引發了越來越多國家民眾的抗議示威。</p><p>據巴勒斯坦衞生部統計，截至 11 月 5 日，加沙地帶的死亡人數已超過 9700 人，其中 4000 多人為兒童。而<a href="https://reliefweb.int/report/ukraine/ukraine-civilian-casualties-8-october-2023-enruuk" target="_blank">聯合國</a>統計顯示，從 2022 年 2 月開始到今年 10 月 8 日，俄烏衝突造成雙方 9806 名平民喪生。</p><p>在不到一個月時間裏，加沙地帶的死亡人數已經達到俄烏衝突近兩年的平民死亡人數。</p><p>上週末，從美國、法國、德國、意大利、羅馬尼亞到土耳其等國均爆發了抗議遊行，要求以色列停止對加沙的攻擊。美國抗議者甚至警告將在 2024 年美國大選投票中懲罰總統拜登。</p><p>土耳其、洪都拉斯、巴林、約旦、哥倫比亞、智利等國宣佈召回駐以色列大使，玻利維亞則與以色列斷交。數百名土耳其抗議者還試圖衝入美國駐土耳其的空軍基地。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926811283240500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>面對越來越強烈的國際抗議聲，以色列總理內塔尼亞胡堅持拒絕停火。正在對中東多國進行訪問的美國務卿布林肯也重申停火將為哈馬斯助力。</p><p>以色列軍隊目前已經包圍了加沙北部的加沙城，即將攻入該市。</p><h3>加沙被「一分為二」</h3><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/5/israels-military-claims-it-has-cut-gaza-in-half-surrounded-gaza-city" target="_blank">以色列國防軍發言人哈加里</a>（Daniel Hagari）11 月 5 日宣佈以軍已經全面包圍加沙城，加沙地帶被正式分為了北加沙和南加沙。以色列媒體預計以軍將在 48 小時內攻入加沙城。</p><p>加沙城是加沙地帶最大的城市，衝突前有近 60 萬人口。與加沙其他地區一樣，哈馬斯在加沙城下修建了複雜的地道網。</p><p>在以軍準備進攻之時，巴勒斯坦電信公司 Paltel 宣佈加沙地帶出現了通訊和互聯網中斷。這也是本輪衝突以來，加沙第三次被完全切斷通訊。</p><p>聯合國發言人接受<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-05-2023-eb1dfa6afe40ba267024c7d819e17194" target="_blank">美聯社</a>採訪時表示，該機構已經與聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處（近東救濟工程處）的大部分工作人員失聯。</p><p>聯合國最新公佈的統計顯示，目前已有 88 名近東救濟工程處的工作人員遇難。本輪巴以衝突也成為聯合國工作人員死亡人數最高的衝突。</p><p>除了加大對加沙北部的攻勢，以色列也繼續對加沙其他地區猛烈空襲。週日當天，以色列戰機轟炸了加沙中部的兩個難民營，造成至少 53 人喪生。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pressure-israel-over-civilians-steps-up-ceasefire-calls-rebuffed-2023-11-06/" target="_blank">以色列國防軍發言人</a>稱，上週末以軍暫停了加沙北部的空襲行動數小時，以便平民經安全走廊從北部撤往加沙南部。</p><p>但<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/6/israel-hamas-live-news-communications-blackout-across-gaza" target="_blank">半島電視台</a>駐加沙記者發文譴責以色列所説的建立安全走廊、供加沙平民轉移到南部的説法缺乏事實依據，稱加沙每個地區都在成為以色列空襲的目標，遇難者包括試圖從加沙北部轉移到南部的平民。</p><p><a href="https://apnews.com/article/gaza-humanitarian-un-bread-water-unrwa-fuel-90fcfc40d63f8604d0effa861e793c89" target="_blank">聯合國警告</a>目前加沙民眾每天的食物僅為兩塊麪包，世界糧食計劃署還警告加沙地帶商鋪基本食品庫存僅能夠再維持五天。週一清晨，約旦空軍向加沙的約旦醫院空投了緊急醫療物資。</p><h3>布林肯中東行</h3><p>為防止巴以衝突外溢，美國國務卿布林肯上週六參加完在約旦舉行的阿拉伯領導人峯會後，對巴勒斯坦約旦河西岸和伊拉克進行了事先未公佈的突訪。週一，布林肯將訪問土耳其。</p><p>在約旦河西岸訪問的布林肯與巴勒斯坦總統阿巴斯舉行會談。<a href="https://www.ft.com/content/8dd73aa0-7a37-48ee-bbf2-855e43808a14" target="_blank">美國官員透露</a>，布林肯提議在哈馬斯被清除後，讓巴勒斯坦民族權力機構在加沙地帶「扮演中心角色」。</p><p>巴勒斯坦民族權力機構是巴勒斯坦的官方政府，控制着約旦河西岸。領導巴民族權力機構的巴勒斯坦民族解放運動（法塔赫）曾與哈馬斯發生內戰，哈馬斯在 2007 年控制了加沙地帶。</p><p>此前美國媒體透露，美國與以色列正在考慮清除哈馬斯後的加沙方案，選項包括由美國和阿拉伯國家共同管理、聯合國接管以及巴民族權力機構接管。</p><p>但<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/blinken-seeks-to-balance-aid-for-palestinian-civilians-against-israeli-self-defense-b2c442ec" target="_blank">阿巴斯指出</a>，只有在巴以衝突的「全面政治解決方案」達成之時，也就是兩國方案落實時，巴民族權力機構才會接管加沙。</p><p>阿巴斯還呼籲以色列立刻停止對加沙的進攻，譴責以色列發動「種族滅絕戰爭」並敦促各方儘快讓人道主義救援物資運入加沙。布林肯則重申了美國的立場：不呼籲停止交火，只同意臨時的人道主義暫停交火，以便救援物資運輸。</p><p>在訪問伊拉克時，布林肯對伊朗和親伊朗武裝喊話，警告各武裝不要利用巴以衝突攻擊美國軍方人員，明確美國將採取「一切所需措施」保護美方人員安全。</p><p>本輪巴以衝突以來，親伊朗武裝加大了對駐伊拉克和敍利亞美軍的無人機襲擊。作為反擊，拜登上月底下令美軍對伊朗伊斯蘭革命衞隊和親伊朗武裝在敍利亞的兩處設施實施空襲。</p><p>在以色列北部邊境，黎巴嫩真主黨與以色列軍方也交火不斷。上週日，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-army-says-it-intercepted-drone-approaching-over-lebanon-2023-11-05/" target="_blank">以色列對黎巴嫩南部</a>的空襲造成三名兒童和一名老人喪生。隨後，黎巴嫩真主黨對以色列北部基利亞特什姆納發射火箭彈。</p><p>週一，英國宣佈將從英國駐黎巴嫩大使館撤走部分工作人員。</p><h3>歐美爆發抗議</h3><p>在剛剛過去的週末，美國、法國、德國、意大利等多國爆發遊行抗議，反對以色列對巴勒斯坦平民的攻擊。</p><p>在華盛頓，<a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">數千名抗議者高舉</a>「巴勒斯坦自由」、「拜登背叛了我們」的標語，抗議拜登政府支持以色列在加沙的軍事行動。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169926840550477800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 11 月 4 日，美國華盛頓特區，抗議者聚集在自由廣場舉行親巴勒斯坦集會。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>多名抗議者在接受美聯社採訪時表示，鑑於拜登政府在本輪巴以衝突的表現，他們將在 2024 年的大選投票中懲罰拜登。由於拜登可能對決的共和黨候選人是反移民的特朗普，抗議者們也不會支持特朗普，最終可能將拒絕參加大選投票。</p><p>在美國國會，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-05/us-senators-call-on-israel-to-shift-gaza-tactics-as-deaths-rise?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">多名資深參議員</a>也表達了對加沙衝突的擔憂。</p><p>民主黨議員、曾參加總統大選的桑德斯表示以色列有權自衞，但自衞並不意味着以色列有權殺死數千名與哈馬斯襲擊無關的平民。</p><p>參議院軍事委員會主席裏德（Jack Reed）敦促以色列更多使用美國情報，以精準打擊目標、減少對平民的傷害。參議院對外關係委員會負責近東、南亞、中亞和反恐事務的次委員會主席墨菲（Chris Murphy）則呼籲以色列更改加沙行動的方向，指責行動造成的平民傷亡達到了「不可接受的程度」，也無法永久終結哈馬斯威脅。</p><p><a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">在德國</a>，約 6000 名抗議者參加了柏林的抗議遊行；在法國，數千抗議者要求以色列立刻停火，指責法國總統馬克龍為幫兇。自本輪巴以衝突以來，法國頻繁發生反對猶太人的襲擊。上週六，一名襲擊者在里昂持刀襲擊了一名猶太女性。</p><p>在英國倫敦的遊行中，警方逮捕了 11 人，指責相關人員使用煽動仇恨標語。在意大利的遊行期間，副總理薩爾維尼（Matteo Salvini）呼籲抗議者不要煽動反猶太主義。</p><p>就在布林肯抵達土耳其前，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pro-palestinian-crowds-try-storm-air-base-housing-us-troops-turkey-2023-11-05/" target="_blank">數百名抗議者試圖</a>衝入土耳其南部阿達納省的因吉利克空軍基地，抗議美國對以色列的支持。該基地曾用於敍利亞和伊拉克的打擊「伊斯蘭國」（ISIS）行動，美軍在基地駐有 2000 多人。</p><p>面對日益高漲的停火呼聲，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israels-netanyahu-says-no-gaza-ceasefire-until-hostages-returned-2023-11-05/" target="_blank">以色列總理內塔尼亞胡</a>上週日明確，除非哈馬斯釋放所有人質，否則以色列不會停火。</p><p>當天早些時候，以色列遺產事務部長埃利亞胡（Amihay Eliyahu）甚至聲稱向加沙投原子彈是以色列的選項之一。該説法引發沙特阿拉伯等國和海灣阿拉伯國家合作委員會等組織集體譴責。</p><p>週日晚些時候，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-disciplines-israeli-minister-who-voiced-openness-hypothetical-nuclear-2023-11-05/" target="_blank">以色列總理辦公室宣佈</a>暫停埃利亞胡出席內閣會議的資格，稱其言論「並非基於現實」。</p><p>在以色列繼續保持強硬之時，美國進一步加大了對中東地區的軍事派遣，以協助以色列威懾周邊國家。上週日，美國中央司令部在 X 平台發文，宣佈一艘「俄亥俄」級核潛艇抵達中東地區。</p><p>此前，美國「福特」號航母打擊羣和「艾森豪威爾」號航母打擊羣已經抵達該地區。美國還向以色列派出了軍事顧問團，以指導以色列在加沙的地面行動。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926852642636300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 13:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347532.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347532.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 西湖大學將創建醫學院，免疫學家董晨擔任首任校長；前三季度僅有一省財政收入負增長央行：持續提升房貸利率市場化程度，更好支持剛性和改善性住房需...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>第九批國家組織藥品集採 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%</h3><p>據央視新聞，今天（11 月 6 日），第九批國家組織藥品集中帶量採購在上海產生擬中選結果。此次集採有 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%，預計每年可節約藥費 182 億元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10347597.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>前三季度地方賬本出爐，僅有一省財政收入負增長</h3><p><span>日前，全國 31 省（自治區、直轄市）均已公佈了 2023 年前三季度財政收支情況，有 15 個省份一般公共預算收入同比增速跑贏了全國 8.9% 的水平，其中，6 個省份上半年財政收入增速超過了 15%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10345096.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行：持續提升房貸利率市場化程度，更好支持剛性和改善性住房需求</h3><p>11 月 6 日，中國人民銀行貨幣政策司發佈專欄文章《持續深化利率市場化改革》。其中提出，持續提升房貸利率市場化程度，更好支持剛性和改善性住房需求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346921.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>財政部通報 8 起地方隱性債務問責案例，涉及 6 省 2 家銀行</h3><p>11 月 6 日，財政部監督評價局稱，黨中央、國務院高度重視防範化解地方政府隱性債務（以下簡稱隱性債務）風險，明確要求對隱性債務問題終身問責、倒查責任。近年來，財政部會同相關部門持續加大工作力度，始終保持高壓態勢，嚴肅查處新增隱性債務和隱性債務化解不實（以下簡稱化債不實）等違法違規行為，推動有關地方和部門切實開展隱性債務問責工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346535.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>支持福建建設兩岸融合發展示範區十項出入境政策措施出台</h3><p>11 月 6 日，國家移民管理局官微消息，為深入貫徹落實《中共中央，國務院關於支持福建探索海峽兩岸融合發展新路，建設兩岸融合發展示範區的意見》，中華人民共和國出入境管理局緊扣兩岸融合發展示範區建設規劃，聚焦台胞台商台企所需所盼，研究出台十項出入境政策措施（下稱「十項措施」），並將於 2024 年 1 月 1 日起實施，進一步促進閩台人員往來、便利台胞在閩居住生活，深化兩岸各領域融合發展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10342090.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>西湖大學將創建醫學院，中國科學院院士、免疫學家董晨擔任首任校長</h3><p>11 月 6 日，西湖大學公眾號公告，西湖大學董事會研究決定設立醫學院，經校長施一公提名，醫學院首任院長由中國科學院院士、著名免疫學家董晨教授擔任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10344848.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 12:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 11 月前四天日均快遞數量超 5 億件 11 月 1-4 日日均快遞數量 5.1 億件，為平日快遞業務量的 1.5 倍，增幅高於往年「雙 11」時期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926702468860200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347413.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347413.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
