<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 11 Oct 2023 12:48:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】華北理工食堂衞生問題後續：涉事公司承諾全力配合調查目前，學校食堂二層涉事的售賣窗口已經關閉，但其他窗口仍正常運營。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>華北理工大學食堂疑似吃出老鼠頭一事又有新的進展。2023 年 10 月 11 日下午，涉事寧波市江徽美食餐飲有限公司（下稱「江徽餐飲」）發佈公告稱，該公司已成立專門調查小組連夜趕赴現場，配合相關部門調查覈實。</p><p>此前在 10 月 11 日上午，江徽餐飲執行總經理段輝良告訴界面新聞，目前他正在趕往華北理工大學的火車上，將去處理此事，希望大家能不聽謠、不信謠、不傳謠，以官方通報為準。</p><p>10 月 10 日晚，華北理工大學後勤服務中心在學校官網發佈公告稱，寧波市江徽美食餐飲有限公司於 2023 年 7 月 27 日參與華北理工大學學生食堂委託經營項目招標並中標。2023 年 10 月 10 日，該公司違反食品衞生相關規定，在經營過程中發生食品衞生問題。經研究決定，解除與其之間的委託經營合同，並將依法依規追究其相關責任。</p><p>對此，江徽餐飲在公告中稱，「本公司承諾，將全力配合相關部門的調查覈實，接受調查結果。」同時，該公司已對管理的所有食堂、供應商進行全面自查。江徽餐飲還稱，「在事實未明確之前，請勿不實報道。對損害我公司形象和商譽的行為，我們將依法追究法律責任。」</p><p>10 月 11 日上午，河北省唐山市曹妃甸區市場監督管理局信息中心工作人員迴應界面新聞稱，該局工作組已經就此展開調查，事情還在覈實中。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231011/169702051813290900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>段輝良對界面新聞表示，按照協議，華北理工大學食堂所有食材都是由校方自行採購，他們只負責提供烹飪團隊，「學校採購進來以後，加工處理和銷售是我們在做。」針對這一情況，界面新聞從華北理工大學梅園食堂一管理負責人處得到證實。</p><p>該管理負責人稱，食材由學校後勤部門集體採購，一般都是當天採購當天用，但也會分情況，比如像雞胸肉等冷凍食品是採購一次用兩天，青菜等蔬菜則是當天採購當天用。</p><p>該管理負責人還介紹，目前，食堂二層涉事的售賣窗口已經關閉，但其他窗口仍正常運營，「聽説售賣的是滷肉飯，學校、公安以及食藥監督部門都在聯合調查這件事。」他稱，學校對食堂管理很嚴格，會定期抽查巡查，食堂內部也會進行自查，食堂工作人員每天都有健康記錄。</p><p>據華北理工大學後勤網最新新聞動態顯示，2023 年 6 月 12 日，該校校長張福成曾帶隊深入食堂檢查指導餐飲保障和食品安全工作。6 月 14 日上午，該校黨委書記劉曉平、副校長趙彥剛、紀委書記高源山到後勤服務中心調研指導工作。劉曉平強調，要持之以恆全力做好食品安全管理工作，強化食品安全宣傳教育，加強食品安全監督檢查力度，建立食品安全長效機制，消除校園食品安全隱患，營造溫馨乾淨的就餐環境。</p><p>界面新聞注意到，華北理工大學後勤服務中心曾獲得過「2017 河北好食堂」「2017 河北省伙食管理先進集體」「2017 年河北省高校後勤工作先進集體」等榮譽。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10212228.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10212228.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京招募老年人擔任養老服務監督員，浙江警方押解 148 名緬北電詐嫌犯歸案今天有哪些地方新聞值得關注？執行任務返回中被報復殺害，江西萍鄉 3 名民輔...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>北京建立養老服務「社會監督員」制度，優先招募老年人</h3><p>據北京日報客戶端報道，北京市民政局日前印發《北京市養老服務質量和安全社會監督員管理辦法》，明確提出建立養老服務質量和安全社會監督員機制。根據《管理辦法》，社會監督員對本市養老服務質量和安全開展義務監督，無任何形式的勞務報酬。社會監督員優先從入住本市養老機構的老年人或其家屬、接受養老服務機構居家照護服務的老年人或其家屬、在本市常住的老年人、人大代表、政協委員、新聞媒體從業人員，以及其他熱心公益的人士中選擇。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>公安押解 148 名緬北電詐犯罪嫌疑人歸案，6 人屬浙江籍</h3><p>據潮新聞客戶端報道，10 月 10 日 21 時 26 分，浙江警方押解 148 名緬北電信網絡詐騙犯罪嫌疑人乘坐列車，從雲南昆明抵達浙江義烏。上述被押解電信網絡詐騙犯罪嫌疑人，經排查，6 人屬浙江籍，其他犯罪嫌疑人系浙江省公安承接偵查，涉及全國多起電信網絡詐騙案件。本次行動是浙江公安押解境外電信網絡詐騙犯罪嫌疑人人數最多、規模最大一次，與浙江關聯的案件涉案金額約 3000 餘萬元。日前，緬甸相關地方執法部門向中方移交電信網絡詐騙犯罪嫌疑人 497 名。浙江押解的犯罪嫌疑人，均為上述移交人員。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>執行任務返回中被報復殺害，萍鄉 3 名民輔警被評為烈士</h3><p>10 月 10 日，江西省人民政府微信公眾號發佈消息，批覆同意評定何明樹、李兵、李榮強同志為烈士。何明樹，男，漢族，1983 年 6 月出生，中共黨員，生前為上慄縣公安局交警大隊桐木中隊中隊長，一級警長。李兵，男，漢族，1987 年 8 月出生，中共黨員，生前為上慄縣公安局交警大隊桐木中隊民警。李榮強，男，漢族，1995 年 2 月出生，生前為上慄縣公安局交警大隊桐木中隊輔警。據中國警察網此前報道，今年 2 月 17 日晚，萍鄉市上慄縣公安局交警大隊民警何明樹、李兵、輔警李榮強在查處一起無證駕駛、酒駕違法行為當中，嫌疑人帶刀折返現場突然持刀襲擊。何明樹、李兵、李榮強與其展開英勇搏鬥，不幸身負重傷，當晚經搶救無效犧牲。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231011/169701666485367300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】14</span></strong>名高中生掉入化糞池，通報：均平安撈起，身體無大礙</h3><p>據瀟湘晨報報道，10 月 10 日，四川眉山，網傳仁壽縣華達綜合高中校園內部分地面發生塌陷，數名學生掉進化糞池中。網傳視頻顯示，一塊空地上塌出一個坑，有工作人員正將梯子放入坑內。據央廣網引述仁壽縣教育和體育局通報，10 月 8 日上午 7:35 分，仁壽縣華達綜合高中學校學生在操場到教室途中，一處過濾水池蓋板突然塌陷，導致 14 名學生掉入。學校迅速將學生救起並送醫院全面檢查。目前，所有學生身體均無大礙，12 名學生已返校上課，2 名學生留院觀察。學校已全面開展安全隱患排查整改。</p><h3><strong>【</strong>山西<strong><span>】</span></strong>對兒子失管失教，<span>省政協經濟委原主任朱曉明被開除黨籍</span></h3><p>據山西省紀委監委網站 10 月 11 日消息，日前，經省委批准，省紀委監委對山西省政協經濟委員會原主任朱曉明嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。朱曉明被開除黨籍。經查，朱曉明存在的問題包括在幹部選拔任用中拉幫結派、培植個人勢力，對抗組織審查；不重視家風建設，對兒子失管失教；挪用公款，數額巨大；濫用職權，致使國家利益遭受特別重大損失；等等。朱曉明，漢族，1957 年 12 月生，陝西黃陵人。歷任山西晉城無煙煤礦業集團有限責任公司黨委書記、董事長；山西省國資委黨委書記、主任；山西省政協常委、經濟委員會主任。2021 年 2 月，退休。</p><h3><strong>【</strong>陝西<strong><span>】</span></strong>西安警方查獲 6500 餘瓶假飛天茅台，製假原料 1 升僅 10 元</h3><p>據@西部決策，消息，近日，陝西西安警方成功破獲一起特大跨地區製售假冒茅台酒案件，抓獲犯罪嫌疑人 4 人，查獲涉嫌假冒茅台酒 6500 餘瓶。據警方介紹，以魯某為首的 4 名犯罪嫌疑人以廢品回收站作掩護，生產假冒飛天茅台銷往全國，灌裝的酒是從貴州茅台以 100 元 10 升的價格採購，經分裝、貼標、裝盒等工序，僅需 1 分鐘，成本幾十元的白酒，搖身一變成為價值上千元的茅台。魯某等人曾在外省製作假酒，引起注意後逃竄至陝西繼續製假。但他們萬萬沒想到，剛來不到一個月時間，就被西安警方發現。</p><h3><strong>【</strong>海南<strong><span>】</span></strong>氣象台發佈暴雨紅色預警信號，各級各類學校將停課半天</h3><p>據中新網消息，海口市 10 月 11 日自凌晨起降雨不停。海口市氣象台 11 日 11 時 15 分變更暴雨橙色預警信號為暴雨紅色預警信號。受偏東急流影響，海口市新海港近 12 小時雨量已達 211.3 毫米。根據氣象台紅色暴雨預警信號，海口市教育部門已指導各級各類學校按要求 11 日停課半天。其間：家長結合實際可隨時接孩子回家，暫不能接回的由學校、託管機構代為照看；在校學生由學校開放教室，實行集中管理，安排自習等活動；校外託管機構要對所託管的學生落實安全責任。</p><h3><strong>【</strong>遼寧<strong><span>】警方</span></strong>嚴打侵犯知識產權犯罪破案 1344 起，涉案 30.1 億元</h3><p>據中新網消息，10 月 11 日，在遼寧省公安廳召開的新聞發佈會上，遼寧省公安廳食品藥品犯罪偵查總隊總隊長劉啓濤表示，截至 9 月末，遼寧省公安機關共破獲各類侵犯知識產權和製售偽劣商品犯罪案件 1344 起，抓獲犯罪嫌疑人 1735 名，移送起訴 668 人，涉案金額 30.1 億餘元。據遼寧省公安廳食品藥品犯罪偵查總隊副總隊長張劍夷介紹，「平安護航」專項行動以來，遼寧公安機關針對涉油涉氣領域犯罪，全面摸排、綜合施策、重拳打擊，取得階段性成效。截至 9 月末，共破獲涉油涉氣領域製售假冒偽劣產品犯罪案件 97 起，採取強制措施 150 人，移送起訴 78 人，查扣、封存偽劣液化氣罐 415 個、燃氣竈 407 個、汽柴油 1200 餘噸，涉案的黑窩點全部剷除。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10211692.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10211692.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 國資委：央企要帶頭償還拖欠賬款，公安部：已打掉黑惡犯罪組織 4048 個今天有哪些部委新聞值得關注？前 8 月全國新增減稅降費及退稅緩費超 1.15 萬億；《旅...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國資委：中央企業要帶頭償還拖欠其他企業賬款</h3><p>據國資委網站 10 月 11 日消息，10 月 10 日，國務院國資委召開中央企業經濟運行情況通報會。會議要求，中央企業要全力做好能源電力保供，積極備戰迎峯度冬，加大煤炭增產增供力度，提前做好發電設備維護和電煤庫存管理，加強電網線路檢修，全力保障用電用能需求。紮實開展清欠行動，帶頭償還拖欠其他企業賬款，嚴防農民工工資拖欠問題。抓實抓細安全生產，嚴格落實安全生產責任制，以如履薄冰的態度加大安全檢查、隱患排除，堅決防範遏制重特大事故發生。</p><h3>前 8 月全國新增減稅降費及退稅緩費超 1.15 萬億</h3><p>據央視新聞客戶端 10 月 11 日報道，國家稅務總局最新數據顯示，前 8 個月，全國新增減稅降費及退稅緩費超過 1.15 萬億元。今年以來，一系列力度大、針對性強的減稅降費政策密集出台，有力支持實體經濟發展、增強企業創新能力。數據顯示：1-8 月，全國新增減稅降費及退稅緩費超過 1.15 萬億元，其中近 75% 惠及民營企業。</p><h3>交通運輸部修訂海員外派管理規定，12 月 1 日起施行</h3><p>據交通運輸部 10 月 11 日消息，近日，交通運輸部發布《關於修改〈中華人民共和國海員外派管理規定〉的決定》（交通運輸部令 2023 年第 10 號，以下簡稱《規定》），以規範海員外派管理，維護外派海員的合法權益，將於今年 12 月 1 日起施行。此次修訂明確，外派機構在外派海員上船工作前，應當保證外派海員與境外船舶船東簽訂就業協議並負責對協議內容予以審查。外派機構因停止經營或者資質被吊銷、撤銷的，應當對其外派在船的海員做出妥善安排，並將安排方案報直屬海事管理機構備案。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231011/169701221193030000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>公安部：常態化掃黑除惡共打掉犯罪組織 4048 個</h3><p>據公安部刑偵局 10 月 11 日消息，全國公安機關常態化開展掃黑除惡鬥爭推進會 10 月 9 日召開。會議強調，要要堅持重拳出擊，堅決剷除重大黑惡勢力組織，開展大案攻堅，加強督辦指導，掛牌一批重大黑惡案件，堅決除惡務盡。要突出打擊重點，把打擊鋒芒始終對準各類突出黑惡犯罪，堅決「打傘破網」，徹底「打財斷血」，深挖利益鏈條，徹底斬斷經濟基礎。據瞭解，常態化掃黑除惡鬥爭開展以來，全國公安機關共打掉黑惡犯罪組織 4048 個，破獲各類刑事案件 5.8 萬起，抓獲一大批犯罪嫌疑人，有力維護了社會大局持續穩定。</p><h3>最高法發佈 10 個服務新時代東北全面振興典型案例</h3><p>據最高人民法院 10 月 11 日消息，目前正值全面貫徹落實黨的二十大精神的開局之年，東北地區各級人民法院依法審理了一批保護人民羣眾權益、優化營商環境、維護社會經濟秩序、保護生態環境資源的民事、行政、刑事案件，努力在法治軌道上推進新時代東北全面振興、全方位振興。為充分發揮典型案例的示範和引領作用，最高人民法院現發佈 10 個司法服務新時代東北全面振興典型案例，集中展示人民法院堅持司法為民、公正司法、能動司法，服務保障東北全面振興取得新突破的工作成效。</p><h3>《旅遊電子合同管理與服務規範》12 月 9 日起實施</h3><p>據文化和旅遊部網站 10 月 11 日消息，日前，文化和旅遊部批准發佈了旅遊電子合同領域的行業標準《旅遊電子合同管理與服務規範》，將於 2023 年 12 月 9 日起實施。文化和旅遊部發布解讀文章稱，新標準明確，旅遊經營者、旅遊者可通過全國旅遊監管服務平台查詢驗證已簽署並備案的旅遊電子合同，旅遊經營者應向旅遊者提供網站、App、公眾號等查詢驗證渠道。旅遊經營者、第三方旅遊電子合同服務平台服務商、旅遊 ERP 服務商應嚴格執行國家計算機信息系統安全、信息網絡安全、個人信息保護等相關規定，保障旅遊電子合同簽訂系統安全運行。</p><h3>市場監管總局：全面深化長三角計量一體化發展</h3><p>據國家市場監管總局網站 10 月 11 日消息，國家市場監管總局日前發佈《關於全面深化長三角計量一體化發展的意見》。其中提出，到 2025 年，基本建成長三角地區計量一體化協同發展的體制機制。長三角地區新建和升級社會公用計量標準 1000 項以上，建有產業計量測試中心 50 個以上，建成計量技術委員會 10 個以上。到 2035 年，長三角地區全面形成具有全國領先水平，在國際、國內具有影響力和帶動力的區域計量一體化增長極，實現地區各省和直轄市計量發展規劃、計量基礎設施建設和計量監督管理的高度協同，形成統一開放、競爭有序、資源優化配置的計量服務大市場。</p><h3>9 月中國快遞發展指數為 406.1，同比提升 15%</h3><p>據國家郵政局網站 10 月 11 日消息，經測算，2023 年 9 月中國快遞發展指數為 406.1，同比提升 15%。其中發展規模指數、服務質量指數和發展能力指數分別為 434.3、673.4 和 223.5，同比分別提升 12.7%、19.9% 和 7.9%。發展趨勢指數為 67.1。9 月，受中秋節消費等因素帶動，快遞市場規模穩步擴大，服務質效有效提升，基礎能力日益增強，發展態勢持續向好。預計，隨着「雙 11」「雙 12」等的到來，四季度行業將逐步進入業務旺季，仍將保持較快增長態勢。</p><h3>財政部：停售「六六順」等 41 款即開型福利彩票</h3><p>據財政部網站 10 月 11 日消息，為進一步優化福利彩票遊戲結構，促進彩票市場健康發展，同意中國福利彩票發行管理中心停止銷售「六六順」等 41 款即開型福利彩票遊戲。財政部要求，上述 41 款彩票遊戲停止銷售後，在兌獎期內，應當按照規定兌付獎金。兌獎期結束後，中國福利彩票發行管理中心應與彩票銷售機構做好彩票資金結算工作。逾期未兌獎獎金納入彩票公益金，獎金結餘轉為一般調節基金，超兌獎金按規定列支。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10210865.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10210865.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | LVMH 集團亞洲營收增速下降最快，佔比仍然最多 LVMH 集團三季度總營收增速也降至近 3 年同期最低。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231011/169701640388834300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10211655.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10211655.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二十屆中央第二輪巡視納入 31 家單位，對兩個鐵路部門開展「回頭看」中共中央政治局常委、中央巡視工作領導小組組長李希指出，要進一步聚焦重點，勇於亮劍，精準監...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 10 日晚，據中央紀委國家監委網站消息，經黨中央批准，二十屆中央第二輪巡視將對 31 家單位黨委（黨組）開展常規巡視；對國家鐵路局黨組、中國國家鐵路集團有限公司黨組開展巡視「回頭看」。</p><p>常規巡視的 31 家單位黨委（黨組）中，包括 5 個國家部門，分別是科學技術部、工業和信息化部、國務院國有資產監督管理委員會、國家國防科技工業局、國家煙草專賣局。另有 26 家國資央企被納入巡視名單，重點包括一汽、東風、東方電氣、鞍鋼、寶武鋼鐵、中鋁、中國遠洋、東航、南航、五礦和中國商飛等集團公司。</p><p>據新華社消息，中共中央政治局常委、中央巡視工作領導小組組長李希 10 月 10 日出席了二十屆中央第二輪巡視工作動員部署會。李希在會上指出，要進一步聚焦重點，勇於亮劍，精準監督，不斷提高巡視震懾力和針對性。</p><p>李希表示，要準確把握高質量發展要牢牢守住安全底線的重要要求，深入查找重大風險隱患，督促被巡視黨組織有效防範化解風險，層層築牢安全防線。準確把握加強班子建設要抓住「一把手」這個關鍵的重要要求，着力加強對「一把手」的監督，通過抓好「關鍵少數」帶動「絕大多數」。</p><p>全國政協副主席、中央巡視工作領導小組成員姜信治宣佈了二十屆中央第二輪巡視組長授權任職和任務分工決定。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231011/169701130623220400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前在 2023 年 3 月 27 日，二十屆中央第一輪巡視對象公佈。這是黨的十八大以來，首次在一輪中央巡視中同時安排常規巡視、機動巡視和巡視「回頭看」三種組織方式。</p><p>第一輪巡視對 30 家中管企業黨組開展常規巡視，企業包括中核集團、中國航天科技集團等，涵蓋了航天、能源、電力、通信、糧食等有關國計民生的重點領域；對 5 家中管金融企業黨委開展巡視「回頭看」，企業包括中投公司、國開行、農發行、光大集團和人保集團；對國家體育總局黨組開展機動巡視。</p><p>金融、國企是第一輪巡視中反腐敗的重點領域。中央黨校（國家行政學院）教授竹立家曾在接受界面新聞採訪時稱，把「回頭看」作為巡視的重要方式，把資金密集型例如金融企業作為巡視「回頭看」的重點領域，是反腐的一項重要部署。</p><p>「從近年查處的案件來看，對金融、國企等領域的反腐力度在持續加大。」竹立家説，「這些領域事關國計民生，由於腐敗問題造成的重大損失容易引起系統性風險，導致社會不穩定，會對社會治理造成破壞性的影響。」</p><p>這也是時隔近 6 年，中央再次進行機動巡視。中央紀委國家監委網站曾刊文介紹，「機動式」巡視有「小隊伍」、「短平快」和「遊動哨」三個特點。每個小組有 5 至 6 人，既有熟悉情況、素質過硬的紀檢監察干部，又有監督經驗豐富、具備審計和財務等專業特長人員。巡視有備而去、目標明確，根據實際情況，哪裏問題反映突出就去哪裏。</p><p>今年以來，中國體育行業尤其是足球領域持續掀起反腐風暴。從去年 11 月 26 日通報被查的中國男足前主帥李鐵算起，足球領域累計已有 14 人被查。反腐風暴也延伸至足球之外的行業，冬季運動、籃球、田徑、賽艇等領域也有多人落馬。</p><p>經過半年多工作，2023 年 9 月 26 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，二十屆中央第一輪巡視反饋工作近日全部完成。本輪巡視反饋採取集中反饋和巡視組「一對一」反饋相結合的方式進行。</p><p>9 月 19 日，中央巡視工作領導小組召開了二十屆中央第一輪巡視集中反饋會議，9 月 20 日至 22 日，15 箇中央巡視組分別向本輪巡視的 30 家中管企業黨組、5 家中管金融企業黨委和國家體育總局黨組進行了「一對一」反饋。根據中央巡視工作安排，各中央巡視組向被巡視單位黨組織主要負責人通報了巡視發現的突出問題，並向領導班子反饋了巡視情況。</p><p>反饋指出，本輪巡視發現了國企、金融、體育領域存在的突出問題。有的落實黨中央決策部署不到位，對肩負的職責使命認識不深刻，履職擔當有差距；有的統籌發展和安全不到位，風險意識不強，防控機制不夠健全；有的落實管黨治黨責任不到位，壓力傳導層層遞減，貫徹嚴的基調不力，「一把手」等關鍵崗位廉潔風險比較突出，「靠企吃企」問題多發，「四風」問題突出，違反中央八項規定精神問題仍有發生；有的領導班子、幹部人才隊伍建設存在薄弱環節，基層黨組織政治功能有待加強。</p><p>第一輪巡視中，中央巡視組還收到反映一些領導幹部的問題線索，已按有關規定轉中央紀委國家監委機關、中央組織部等有關方面處理。</p><p>據統計，十八屆中央共開展了十二輪巡視，十九屆中央共開展了九輪巡視。黨的二十大報告提出，要推進政治監督具體化、精準化、常態化，強調發揮政治巡視利劍作用。中辦印發的《中央巡視工作規劃（2023—2027 年）》明確提出，要通過 5 年努力，使巡視制度更加科學、更加規範、更加有效。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10210366.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10210366.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【獨家】華北理工食堂疑似吃出鼠頭，餐飲公司迴應：食材由校方提供江徽餐飲執行總經理段輝良告訴界面新聞，目前他正在趕往華北理工大學的火車上，將去處理此事，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>位於河北省唐山市的華北理工大學食堂菜品疑似發現老鼠頭，此事引發廣泛關注。2023 年 10 月 11 日上午，食堂經營方寧波市江徽美食餐飲有限公司負責人對界面新聞迴應稱，此事還沒有定論，公安等部門已經介入調查。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" poster="https://img3.jiemian.com/101/original/20231011/16970106151607100.jpg" src="https://v.jiemian.com/04/ef/04eff02d34924f34af0e271bb0a988ed_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="291308" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>此前據紅星新聞報道，有網友爆料稱華北理工大學的學生疑似吃出鼠頭的異物。網友發佈的羣聊天截圖顯示，10 月 10 日 11 時 22 分許，有人在羣內發佈幾張食物圖片，其中一塊筷子夾住的深色的肉上有幾根毛，該人還稱這份食物是其室友才在學校梅二（簡稱「學校食堂梅園二層」）買到的，看上去像是老鼠頭，但食堂的店家説是牛肉。</p><p>對此，10 月 10 日晚，華北理工大學後勤服務中心在學校官網發佈公告稱，寧波市江徽美食餐飲有限公司於 2023 年 7 月 27 日參與華北理工大學學生食堂委託經營項目招標並中標。2023 年 10 月 10 日，該公司違反食品衞生相關規定，在經營過程中發生食品衞生問題。經研究決定，解除與其之間的委託經營合同，並將依法依規追究其相關責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231011/169699745861739000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月 11 日上午，界面新聞致電華北理工大學，一工作人員稱，學校已知道此事，官網所發公告是對這件事的權威迴應。</p><p>天眼查 APP 顯示，寧波市江徽美食餐飲有限公司（下稱「江徽餐飲」）成立於 2004 年 01 月 29 日，註冊資本 5180 萬元，註冊地位於浙江省寧波市海曙區石碶街道聯豐村，法定代表人為江中民。</p><p>該公司經營範圍包括餐飲服務；餐飲管理；食堂管理；初級農副產品的收購、批發、零售;初級食用農產品、鮮活水產品、禽肉（除活禽）、蔬菜、禽蛋、日用品的批發、零售等方面。公司對外投資 3 家公司，具有 20 處分支機構。</p><p>江徽餐飲公司官網信息顯示，其是一家專業為學校、企事業單位食堂提供團體餐飲服務的餐飲公司，主營業務有團膳餐飲服務、食品原材料配送、蔬菜種植、畜牧養殖、酒店、超市、物業管理等。公司先後獲得 3.15 安全餐飲榮譽單位、食品安全 A 級單位、食品安全示範單位、放心消費單位、服務先進單位、最具影響力餐飲品牌等榮譽。</p><p>該公司網站發佈的宣傳材料顯示，經過 15 年的創業，公司現擁有員工超過 1000 名，目前已在浙江、安徽、江蘇三省共託管經營 50 餘家單位食堂，每天服務 9 萬人，年營業收入達 1 億多元。該公司總經理江中民曾榮獲多項榮譽，被評為浙江烹飪大師、中國烹飪大師、寧波優秀餐飲企業家等。</p><p>界面新聞注意到，2021 年 6 月，江徽餐飲在官方發佈一份《服務承諾書》。其中稱，該公司遵守一切國家和各級主管部門對於食品流通的相關法律法規及規定。任何時候不出售假冒、偽劣、過期變質產品，各品種均經衞生、防疫、質檢等政府職能部門嚴格檢驗檢疫，杜絕質量偽劣產品，如發現假冒偽劣產品以一罰五十。</p><p>《服務承諾書》還稱，如發現供應的食品混有異物；系病死、毒死或者死因不明的禽、蓄、獸、水產動物等及其製品；摻假、摻雜、偽造，影響營養、衞生的；等等。該公司保證除全部退貨外，還同意沒收全部履約保證金，並承擔由此造成的經濟責任和法律責任。</p><p>針對華北理工大學食堂菜品發現疑似鼠頭，江徽餐飲執行總經理段輝良告訴界面新聞，目前他正在趕往華北理工大學的火車上，將去處理此事，希望大家能不聽謠、不信謠、不傳謠，以官方通報為準。</p><p>段輝良強調，第一，此事還沒有定論，公安、藥監（注：疑似口誤，應為市監）等部門已經介入調查；第二，學校公告只是説衞生安全問題，和網上傳播的信息完全不一致；第三，按照協議，食堂所有食材都是由校方自行採購，他們只負責提供烹飪團隊，「<span><span>學校採購進來以後，加工處理和銷售是我們在做。」</span></span></p><p>10 月 11 日上午，河北省唐山市曹妃甸區市場監督管理局信息中心工作人員迴應界面新聞稱，該局工作組已經就此展開調查，事情還在覈實中，請以官方通報為準。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 04:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10209237.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10209237.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新冠感染第三波小高峯已過，陽性率降至 5 月以來最低值新冠病毒陽性率已從 2023 年第 34 周（8 月 21 日-8 月 27 日）的 19.6% 波動下降至第 39 周的 10.5%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>國內新冠感染第三波小高峯已過。2023 年 10 月 9 日，中國疾控中心發佈 9 月全國新型冠狀病毒感染疫情情況顯示，新冠病毒陽性率已從 2023 年第 34 周（8 月 21 日-8 月 27 日）的 19.6% 波動下降至第 39 周的 10.5%。</p><p>第一波新冠感染高峯過後，2023 年 2 月至 4 月上旬，全國新冠病毒感染疫情局部零星散發，維持在較低水平。隨着抗體保護力逐漸減弱，4 月下旬，新冠病毒陽性率開始逐步上升。</p><p>據中疾控數據，新冠病毒陽性率在第 17 周（4 月 24 日-4 月 30 日）為 8.8%，然後快速上升至第 20 周（5 月 15 日-5 月 21 日）的 40.7%，之後緩慢攀升至 21 周（5 月 22 日-5 月 28 日）的 42.5%，到達第二波感染高峯。經過拐點後，新冠病毒陽性率持續下降至第 28 周（7 月 10 日-7 月 16 日）低於 13%。</p><p>7 月下旬開始，全國哨點醫院流感樣病例新冠病毒陽性率又開始持續緩慢上升，迎來第三波小高峯。至第 34 周（8 月 21 日-8 月 27 日），陽性率達到拐點 19.6%，波峯相較第二波明顯減小。此前據央廣網 8 月 15 日報道，多位醫生表示「三陽」患者在門診無明顯增加。</p><p>8 月底 9 月初（8 月 28 日-9 月 3 日），國內新冠病毒陽性率降為 18.6%，此後波動下降至第 39 周（9 月 25 日-10 月 1 日）的 10.5%，為 5 個月以來最低值，與 5 月初新冠病毒陽性率相近。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231011/169699122699328800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231011/16969912561885800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>全國哨點醫院流感樣病例新冠和流感病毒陽性率變化趨勢。圖片來源：中疾控網站</em></figcaption></figure><p>中疾控介紹，9 月 1 日-9 月 30 日，全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團報告新增重症病例 398 例、死亡病例 45 例（其中新冠病毒感染導致呼吸功能衰竭死亡病例 1 例、基礎疾病合併新冠病毒感染死亡病例 44 例）。</p><p>全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團發熱門診（診室）診療量從 2023 年 9 月 1 日的 11.6 萬波動上升，9 月 18 日達近期峯值 17.7 萬後波動下降，9 月 30 日為 14.1 萬。全國哨點醫院流感樣病例佔門（急）診就診人數比例從 2023 年第 35 周（8 月 28 日-9 月 3 日）的 3.4% 上升至第 38 周（9 月 18 日-9 月 24 日）的 4.6%，第 39 周（9 月 25-10 月 1 日）為 4.5%。</p><p>本土病例病毒變異監測情況顯示，當前全國主要流行株為 XBB 系列變異株，佔比前三位的分別為 XBB.1.9 及其亞分支、XBB.1.22 及其亞分支、XBB.1.16 及其亞分支。根據採樣日期，XBB 及其亞分支的佔比持續高位，2023 年第 35 周（8 月 28 日-9 月 3 日）為 99.7%，36 周至 38 周保持在 99.8%，第 39 周（9 月 25 日-10 月 1 日）為 100.0%。</p><p>值得注意的是，監測數據顯示，隨着新冠病毒陽性率的持續下降，流感病毒陽性率有所上升，但仍保持在 5% 以下。</p><p>國慶前假期前，有關「全國都在咽喉炎嗎」的話題在多個社交平台登上熱搜，各地均有網友表示嗓子又幹又痛、咳嗽不斷、伴隨感冒症狀。據「泰州發佈」9 月 25 日消息，南方醫科大學南方醫院疑難感染診療中心主任彭劼介紹，「近期，發熱門診就診量確有增加，主要以呼吸道感染為主，出現了病毒感染和細菌感染共同流行的情況。絕大部分患者是感染了新冠病毒或流感病毒，流感則以甲流為主。」</p><p>廣州市第一人民醫院感染科主任趙祝香分析，正值季節交替，開學後人員流動性和聚集性增加，同時一部分人沒有及時接種流感疫苗，感染甲流的概率就會增加。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 02:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10208378.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10208378.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 國常會審議通過《關於加強低收入人口動態監測，做好分層分類社會救助工作的意見》；金融監管總局發文支持恢復和擴大消費東方證券：浙江國祥 IPO 發行承...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國常會：審議通過《關於加強低收入人口動態監測，做好分層分類社會救助工作的意見》</h3><p>據新華社，國務院總理<span><span><span>李強</span></span></span>10 月 10 日主持召開國務院常務會議，審議通過《關於加強低收入人口動態監測，做好分層分類社會救助工作的意見》、《積極發展老年助餐服務行動方案》和《專利轉化運用專項行動方案（2023－2025 年）》。會議強調，社會救助是社會保障體系中兜底性、基礎性的制度安排。要深入貫徹落實黨中央決策部署，加強低收入人口動態監測，更加精準、及時、有效做好社會救助工作，加快形成覆蓋全面、分層分類、綜合高效的社會救助格局，把民生兜底保障安全網織得更密、扎得更牢。要進一步壓實各級政府主體責任，切實做好受災等困難羣眾兜底保障，按時足額髮放各類救助金、保障金，保障好睏難羣眾的基本生活，確保安全溫暖過冬。</p><h3>金融監管總局發文支持恢復和擴大消費：擴大汽車消費，降低消費金融成本</h3><p>金融監管總局日前向各地監管局、各類金融機構下發了《關於金融支持恢復和擴大消費的通知》，要求深化對金融本質和規律的認識，引導各類金融機構深耕消費金融細分市場，開發多元消費場景，提升零售服務質量，滿足居民合理消費信貸需求，通過差異化的金融服務更好地為實體經濟服務。<a href="https://m.jiemian.com/article/10205862.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>東方證券：浙江國祥 IPO 發行承銷費率為 7.74%，保薦機構尚未收取承銷費</h3><p>東方證券 10 月 10 日公告，浙江國祥 IPO 項目發行承銷費率綜合考慮項目週期、工作量、市場類似規模的承銷費率，經保薦機構與發行人協商確定，本次發行承銷費率為 7.74%。此外，本次發行已經暫緩，保薦機構尚未收取承銷費。公司下屬全資子公司上海東方證券資本投資有限公司擔任管理人的投資基金東證漢德於 2018 年 10 月通過股權轉讓的方式從浙江國祥控股有限公司（以下簡稱「國祥控股」，系浙江國祥控股股東）、紹興博觀投資管理合夥企業（有限合夥）處取得了浙江國祥的股份，東證漢德的入股價格系依據浙江國祥彼時外部股權轉讓的公允價格為基礎確定。國祥控股藉助專業投資機構拓寬對外投資渠道，分別出資東證周德、東證夏德、東證唐德及東證合創，該等行為系國祥控股基於自身資金管理需求的獨立投資行為。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span><span><span>碧桂園</span></span></span>服務：總裁李長江辭職</h3><p><span><span><span>碧桂園</span></span></span>服務 10 月 10 日晚間在港交所公告，李長江因需投入更多時間在家庭、子女教育及個人其他事務而辭任公司執行董事、總裁、授權代表、環境、社會及管治委員會主席及於香港接收法律程序文件之代理人的職務。李長江的辭任自 2023 年 10 月 10 日起生效。基於李長江豐富的管理經驗以及專業能力，公司決定聘任其為公司顧問。徐彬淮已獲委任為公司之執行董事、總裁、授權代表、環境、社會及管治委員會主席以及於香港接收法律程序文件之代理人。此外，黃鵬已獲委任為公司之執行總裁兼首席戰略官。</p><h3>奔馳 S 級將用上華為鴻蒙車機？官方：消息不屬實</h3><p>據廣州日報，近日，關於全球汽車巨頭奔馳宣佈與華為達成合作協議，將在其汽車中使用華為的鴻蒙車機系統的一則消息引發了關注。對此，奔馳銷售公司方面相關負責人表示，該消息並不屬實。一位接近奔馳與華為方的業內人士表示，該消息或為誤讀。據悉，在今年舉辦的 IAA 上，戴姆勒曾透露下一代車機系統 MB.OS 都是全棧自研，並將於明年實現量產。</p><h3>華平投資完成 173 億美元全球私募股權基金募集，創公司史上最高募資紀錄</h3><p>華平投資官微消息，10 月 10 日，華平投資宣佈其全球旗艦基金「華平全球成長十四號基金」（WPGG &nbsp;14）完成募集，同時其他平行基金也一同完成關閉。WPGG 14 於 2021 年啓動，目標募集規模為 160 億美元，認購規模遠超預期，最終募集 173 億美元資金。據介紹，WPGG 14 的募集規模創造了華平投資 57 年曆史上的最高紀錄。</p><h3>亞馬孫河流域面臨 40 年來最嚴重旱情，巴西宣佈對主要河流實施緊急措施</h3><p>據央視新聞，當地時間 10 月 9 日，巴西國家水務局發表聲明，宣佈在北部地區面臨歷史性乾旱的馬德拉河流域實施緊急措施。聲明指出，受厄爾尼諾現象引發的乾旱氣候影響，數月以來作為亞馬孫河主要支流和水運主要通道的馬德拉河水位已經嚴重下降，部分水域出現枯竭跡象。為此，將採取灌溉限量用水措施和限制水電站閘口流量等措施，以緩解乾旱帶來的負面影響。聲明宣佈這些措施將持續到 11 月 30 日。此前，巴西國家統計局曾發佈消息稱，亞馬孫河流域正經歷 40 年來最嚴重乾旱，造成水資源緊張和水運通行受限。</p><h3>美股收評：三大指數集體收漲，熱門科技股多數上漲</h3><p><span>美股三大指數集體收漲，道指漲 0.4%，納指漲 0.58%，標普 500 指數漲 0.52%，太陽能、機場與航空服務、汽車製造漲幅居前，Sunrun 漲超 13%，晶科能源漲超 8%，第一太陽能漲超 5%，夏威夷航空漲超 9%，熱門科技股多數上漲，美國超導漲超 4%，AMD、亞馬遜、特斯拉、Meta、英偉達漲超 1%。流媒體、貴金屬、奢侈品板塊跌幅居前，奈飛跌超 3%，Tapestry 跌近 2%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 23:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10206910.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10206910.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突升級如何影響全球石油市場？伊朗是最大變數油價面臨的最大風險是以色列與其死敵伊朗之間的緊張局勢如何演變。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>自上週末巴勒斯坦和以色列衝突驟然升級以來，其對能源市場的影響開始顯現。</p><p>本週一，石油和天然氣價格大漲。全球基準布倫特原油期貨一度上漲 4%，至每桶 88 美元。而美國原油期貨一度上漲 5.4%，收於每桶 86 美元上方。歐洲天然氣期貨價格上漲 14%，至每兆瓦時 43 歐元以上。</p><p>行業專家表示，鑑於以色列和加沙地區都不生產大量石油，只要地區內外的第三方不參與其中，其對能源價格的總體影響可能有限。</p><p>法國<a href="https://www.bloomberg.com/news/terminal/S29AK2DWLU68" target="_blank">興業銀行預計</a>此次衝突升級可能導致原油價格上漲 5-10 美元；摩根士丹利認為衝突的影響有限，目前他們預計不會蔓延到其他國家，這意味着對原油價格的長期影響不大。</p><p>數據服務商 Kpler 的高級石油分析師法拉克沙希（Homayoun Falakshahi）稱，此次襲擊本身對石油市場沒有直接影響，「到目前為止，對供需的影響幾乎為零」，不過，謹慎的投資者正在消化地緣政治風險。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231010/169693699290492600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然衝突地區並非主要石油生產地，但其所在的中東佔全球供應量的近三分之一。觀察人士擔心，衝突可能蔓延至附近的其他產油國。而油價面臨的最大風險，是以色列與其死敵伊朗之間的緊張局勢如何演變。</p><p><strong>伊朗參與的可能後果</strong></p><p>伊朗是最關鍵的因素。它的直接參與，及其引發的後續連鎖反應將為能源市場帶來重大風險。</p><p>伊朗是否參與或參與到何種程度至今成謎。在此次衝突爆發之初，伊朗<span><span><span><span><span><span><span><span><span>最高領袖</span></span></span></span></span></span></span></span></span>哈梅內伊的顧問就對哈馬斯的行動表示「祝賀」。之後，哈馬斯發言人接受媒體採訪時直言行動得到了伊朗的「直接支持」。</p><p>不過，這一説法隨後被伊朗官方否認。在上週日的聯合國安理會上，伊朗否認參與襲擊，但總統萊希表示支持，以及如有必要可提供幫助。週一，伊朗駐聯合國代表再次否認參與了襲擊。週二，哈梅內伊出面否認，「‘有非巴勒斯坦方參與’的説法是不實的」。</p><p>美國的反應也是重點。如果外界認定伊朗參與其中，可能引來美國更嚴厲的石油制裁。</p><p>美國正放鬆對伊朗制裁的執行力度。在此背景下，伊朗已成為今年額外原油的主要來源。比利時智庫 Bruegel 的數據顯示，伊朗的石油日產量今年激增了 70 萬桶。即便如此，伊朗本身對全球石油市場的影響仍然有限。另據 Kpler 的數據顯示，伊朗今年第三季度原油出口量僅為每天 140 萬桶左右，最多隻佔全球供應量的 1.4%。</p><p>最近幾個月美國軟化了對伊立場，對其石油制裁睜一隻眼閉一隻眼。凱投宏觀首席大宗商品經濟學家貝恩（Caroline Bain）認為，自此輪巴以衝突加劇以來，美國將更難堅持這一寬鬆政策。</p><p>美國可以採取的另外一個措施包括，更密切地監視涉嫌將伊朗石油運往全球市場的油輪。比利時智庫 Bruegel 高級研究員塔利亞皮耶特拉（Simone Tagliapietra）指出，美國還可以就此採取行動，比如收緊向油輪提供的保險服務。</p><p>前述 Kpler 的<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1257" target="_blank">法拉克沙希指出</a>，從事伊朗石油交易的貿易公司大多位於中國香港、中國內地、阿曼和阿聯酋，美國可能會把它們作為目標。</p><p>而美國迄今的表態也令人玩味。本週一，美國副國家安全顧問費恩重申，雖然他們認為伊朗「廣泛參與了」哈馬斯在以色列的襲擊，但目前不掌握將伊朗與這次前所未有的襲擊聯繫起來的「直接信息」。</p><p><strong>以色列報復行動引擔憂</strong></p><p>另外，以色列的報復行動也將帶來後果。隨着哈馬斯通過先發制人的行動「完成了預定目標」，外界預計以色列或正醞釀大規模的報復行動。週一，以色列建議國民做好在避難點停留 72 小時的準備，似乎是在為大規模行動清場。</p><p>長期以來，以色列一直指責伊朗通過支持哈馬斯等組織參與某種形式的代理人戰爭。花旗銀行全球商品研究主管莫爾斯（Ed Morse）<a href="https://www.marketscreener.com/news/latest/Israel-Hamas-War-to-Have-Long-Term-Impact-on-Oil-Ed-Morse-Citigroup-45021340/" target="_blank">表示</a>，以色列攻擊伊朗的風險在增加。加拿大皇家銀行資本市場<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-08/as-israel-war-rages-oil-traders-are-focused-on-iran" target="_blank">分析師</a>也認為，以色列可能會升級對伊朗的行動，但德黑蘭的可能反應迄今不太明確。</p><p>對石油市場來説，一個可能性較小、但更嚴重的風險是，衝突可能會蔓延到霍爾木茲海峽。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169693691885071400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>霍爾木茲海峽是伊朗南部邊境附近的一條狹窄水道，全球 37% 的海運石油都要經過這裏。伊朗政府此前已多次威脅關閉該海峽。任何針對德黑蘭的報復行動都可能危及霍爾木茲海峽的船隻通行。</p><p>Kpler 的法拉克沙希認為，這將是「徹底改變石油市場遊戲規則」的事件，「屆時價格漲幅不會是 2%，而是 20%」。不過他同時指出，儘管存在這種風險，「但仍很遙遠。」</p><p>英國皇家聯合軍種國防研究所（RUSI）高級研究員博克（Tobias Borck）認為，對上述結論進行推測為時過早，當前的巴以衝突需要擴大到「遠遠超出以色列的地理區域」，才能激起伊朗或與其有關聯的組織採取這樣的行動。</p><p>還有一個來自以色列北部鄰居的風險也不容忽視。西方分析人士指出，黎巴嫩真主黨直接加入巴以衝突，可能成為下一個引爆點，或將伊朗和沙特等地區大國拖入其中。</p><p>真主黨被認為是得到伊朗支持的準軍事組織，其武器裝備水平遠遠高於哈馬斯。週日，黎巴嫩和以色列存在領土爭端的薩巴阿農場的 3 個地點被炮擊，真主黨聲稱對此負責。以色列也進行了還擊。</p><p>對此，多位專家在接受<a href="https://www.jiemian.com/article/10199099.html" target="_blank">界面新聞採訪時</a>認為，目前黎巴嫩真主黨與以色列的交手是象徵性的，但不排除真主黨捲入衝突的可能性，不過要演變成另一場中東戰爭很難。</p><p>此外，這場衝突還可能損害以色列和全球第二大產油國沙特之間關係改善的可能性。衝突爆發之前，美國推動的沙特和以色列的和解工作似乎已到最後階段。據報道，雙方達成的協議條款包括，沙特承諾削減或取消每日減產 100 萬桶石油的限制。</p><p>此次巴以衝突加劇正值國際油價「過山車」之時。9 月底，受沙特和俄羅斯減產推動，導致市場收緊，布倫特原油價格有望上漲至每桶 100 美元，但上週五（巴以衝突加劇的前一天）大幅回落，創下今年 3 月以來最大單週跌幅，原因在於對消費和資金流動的擔憂。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 12:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10205750.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10205750.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被以色列封鎖的加沙地帶是什麼樣的地方？加沙地帶也被稱為「露天監獄」，當地居民無法自由進出，經濟狀況和生存環境惡劣。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>被哈馬斯打得措手不及之後，中東軍事強國以色列開始了猛烈反攻，哈馬斯控制的加沙地帶成為風暴眼。</p><p>10 月 9 日，以色列宣佈全面封鎖加沙地帶，切斷對該地區的供電供水和燃料物資運輸。以色列國防軍則宣佈重新控制靠近加沙地帶邊境的所有城鎮，同時加大對加沙地帶的空襲。</p><p>截至目前，本輪巴以衝突已造成超過 1600 人喪生，數千人受傷。以色列的死亡人數升至 900 人，加沙地帶和約旦河西岸 704 人，加沙地帶的死亡人數漲至 687 人。</p><p>為進行反攻，以色列在 48 小時內動員了 30 萬預備役軍人。以色列對加沙地帶發動地面進攻的可能進一步增大，哈馬斯則威脅要處決以色列人質。</p><p>加沙地帶是全世界人口最密集的地區之一。在 365 平方公里的土地上有 200 多萬人口，其中多達 170 萬是巴勒斯坦難民。由於遭以色列常年封鎖，加沙地帶也被稱為「露天監獄」，當地居民無法自由進出加沙，經濟狀況和生存環境惡劣。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231010/169693221067309100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一旦以色列對加沙地帶發動大規模地面進攻，勢必將出現更嚴重的平民傷亡。<a href="https://www.unicef.org/sop/media/341/file/Children%20in%20the%20State%20of%20Palestine.pdf" target="_blank">聯合國</a>統計顯示加沙的 200 多萬人口中，有近 100 萬為兒童。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169693228813716200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：維基百科</figcaption></figure><p>加沙地帶是一塊長 41 公里，寬 6 到 12 公里的狹長地帶，毗鄰地中海，與以色列和埃及接壤。</p><p>加沙所在地是歷史上巴勒斯坦地區的一部分，曾為奧斯曼帝國版圖，一戰後巴勒斯坦成為英國的「委任統治地」。</p><p>英國沿約旦河將巴勒斯坦分為兩部分，約旦河以東為外約旦，就是現在的約旦；約旦河以西稱為巴勒斯坦，包括今天的以色列、約旦河西岸和加沙地帶。</p><p>1947 年聯合國通過巴勒斯坦分治決議，計劃在巴勒斯坦分別建立猶太國家和阿拉伯國家。</p><p>阿拉伯國包括加沙地帶、約旦河西岸等佔巴勒斯坦總面積 44% 的地區，猶太國則佔巴勒斯總面積的 56%。而當地阿拉伯人口遠高於猶太人，獲得的土地面積卻小於猶太國家，且猶太國家的土地更為肥沃。</p><p>這項決議得以讓以色列建國，但引發了阿拉伯國家的強烈反對。1948 年，阿拉伯國家和以色列為爭奪巴勒斯坦爆發了<a href="https://www.britannica.com/place/Gaza-Strip" target="_blank">第一次中東戰爭</a>。在第一次中東戰爭中，埃及軍隊入駐加沙地帶，自此直到 1967 年加沙地帶都由埃及控制。</p><p>1967 年，以色列與阿拉伯國家進行了「六日戰爭」，也就是第三次中東戰爭。以色列佔領了埃及的西奈半島、敍利亞的戈蘭高地、約旦河西岸、耶路撒冷以及埃及控制的加沙地帶。</p><p>以色列對加沙地帶的控制持續了 38 年，在該地區修建了 21 個猶太人定居點。然而在這一時期，以色列遭到了巴勒斯坦人的不斷反抗，加沙地帶先後爆發了兩次巴勒斯坦大起義。</p><p>第一次巴勒斯坦大起義後，<a href="https://features.gisha.org/gaza-up-close/" target="_blank">以色列在 1991 年終止</a>了加沙地帶的自由出入，開始收緊該地區巴勒斯坦人前往約旦河西岸、以色列和其他國家的許可證審查。1994 年，以色列依照與巴勒斯坦簽訂的奧斯陸協議，開始將加沙地帶的部分自治權交給巴勒斯坦民族權力機構。</p><p>而第二次巴勒斯坦大起義後，以色列時任總理沙龍在 2003 年提出了「單邊脫離」計劃，準備從加沙地帶抽身、扔掉這個燙手山芋。</p><p>到 2005 年，以色列士兵和 7000 多名以色列人從加沙地帶撤離，21 個猶太人定居點全部拆除。以色列將加沙地帶的控制權全部交給巴勒斯坦民族權力機構，巴勒斯坦民族權力機構是巴勒斯坦的官方代表，由巴勒斯坦民族解放運動（法塔赫）領導。</p><p>但以色列的「單邊脫離」計劃同時也明確，以色列依然保持對加沙地帶領空的唯一控制權，以軍還將繼續在加沙地帶海域展開軍事行動，保持對加沙領海的控制權。與此同時，以色列開始延長加沙地帶的隔離牆。</p><p>據<a href="https://www.worldtribune.com/worldtribune/WTARC/2005/me_gaza_08_01.html" target="_blank">以色列媒體</a>當時的報道，新建的隔離牆高七米，配備電網、瞭望塔、探測器、遙控機關槍和數百個夜視攝像頭。新的隔離牆和護欄總長 60 公里，造價達 2.2 億美元。</p><p>以色列繼續保持着對加沙地帶的鉗制之時，巴勒斯坦內部也動盪不斷。</p><p>在 2006 年的巴勒斯坦議會選舉中，哈馬斯擊敗法塔赫獲得多數席位。哈馬斯與法塔赫短暫組成的聯合政府迅速分裂，雙方發生內戰。哈馬斯在 2007 年 6 月控制了加沙地帶，到今天該地區依然為哈馬斯地盤，法塔赫則控制了約旦河西岸。</p><p>哈馬斯控制加沙地帶後，以色列將加沙地帶定性為「敵佔區」，從海陸空全面實施封鎖，嚴格限制人員出入。</p><p>以色列和埃及控制着加沙地帶的陸路通道，埃及與加沙地帶南部接壤處設有拉法口岸，以色列與加沙地帶接壤處設有凱雷姆沙洛姆口岸（Kerem Shalom Crossing）、埃雷茲口岸（Erez Crossing）等六個陸路口岸。</p><p>自 2007 年以來，以色列和埃及多次關閉加沙地帶的陸路口岸，以色列的四個陸路口岸已長期關閉。在此次衝突前，僅剩凱雷姆沙洛姆口岸和埃雷茲口岸還在使用中。</p><p>其中，凱雷姆沙洛姆口岸是連接加沙地帶與以色列的唯一商業口岸，運往加沙地帶 80% 的商品都通過該口岸。但對於什麼商品能運入加沙，以色列有嚴格規定。直到 2010 年以前，建築材料、工業原材料以及玩具、巧克力等「奢侈品」都不得運入加沙。</p><p>後來以色列放鬆了限制，允許日常用品進入加沙，但包括通信設備在內的軍民兩用商品不得運入加沙。為了繞開封鎖，哈馬斯在加沙地帶修建了龐大的地道網和地下指揮部，以躲避以色列的空襲同時將武器裝備源源不斷運入進加沙。</p><p><a href="https://features.gisha.org/kerem-shalom-crossing/" target="_blank">以色列人權組織吉沙</a>（Gisha） 的統計顯示，從 2007 年到 2014 年，每月從凱雷姆沙洛姆口岸進入加沙的商品數量一直處於 5000 車以下，最低時僅 2112 車。從 2015 年開始，商品數量才明顯增長，最高能達到平均每月 9918 車。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231010/169693245238482800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：吉沙</figcaption></figure><p>除控制商品運輸，以色列還嚴格限制加沙地帶民眾前往其他地區。</p><p>據吉沙介紹，現行的以色列通行證僅允許加沙地帶居民以「特殊人道主義」原因離開加沙，包括近親去世或結婚、出國留學以及罹患重病在加沙無法醫治，以色列也允許少量巴勒斯坦人前往以色列打工。</p><p>從 2007 年到 2019 年，加沙地帶的巴勒斯坦人不得進入以色列務工。從 2020 年起，以色列才放鬆限制，但前往以色列務工的巴勒斯坦人只能從事農業、建築業、製造業等規定行業的體力勞動。2020 年到 2021 年，<a href="https://www.palquest.org/en/highlight/33700/palestinian-labor-israel" target="_blank">加沙地帶只有</a>不到 0.1% 的勞動力得以在以色列工作。</p><p>新冠疫情期間，以色列和埃及幾乎完全關閉了加沙地帶民眾出入的通道。聯合國人道主義事務協調廳<a href="https://www.bbc.com/news/world-middle-east-20415675" target="_blank">統計顯示</a>，2020 年，以色列的埃雷茲口岸和埃及的拉法口岸均關閉長達 240 天，只有少量重病患者得以離開加沙在以色列接受治療。</p><p>哈佛大學中東研究中心的資深研究員羅伊（Sara Roy）在加沙進行實地調查後<a href="https://www.palestine-studies.org/en/node/1649448" target="_blank">專門出書</a>，把加沙的政治經濟現狀稱為「去發展化」。</p><p>她認為以色列在加沙的策略是有意制度性地將加沙與約旦河西岸和外部世界隔離，讓加沙變成無法生存之地，以最大程度削弱對以色列的威脅。</p><p>聯合國多次呼籲以色列終止對加沙的封鎖，警告封鎖是對普通民眾的懲罰。<a href="https://www.unrwa.org/where-we-work/gaza-strip" target="_blank">聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處</a>的數據顯示，受常年封鎖影響，加沙地帶有 81.5% 人口處於貧困狀態，63% 人口的食物得不到保障僅能依靠國際援助。</p><p>加沙地帶有 95% 人口無法獲得清潔水源；截至今年 7 月，當地每天供電只能維持 11 個小時，大部分電力來自以色列。截至 2022 年第三季度，加沙失業率為 46.6%，15 歲到 29 歲年輕人的失業率則高達 62.3%。聯合國在加沙設立了八個難民營，部分難民營的人口密度為全球最高。</p><p>聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處指出，加沙地帶的社會經濟情況一直在持續惡化。該地區經濟以及創造就業的能力已經被摧毀，使得當地無法發展為高技能和擁有良好教育條件的社會。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 11:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10205389.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10205389.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 最高法發佈指導意見依法保護民營企業和企業家合法權益；統計局開展 2023 年人口抽樣調查第二輪中央生態環境保護督察整改情況全部對外公開；外交部：呼...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>最高法：對利用自媒體詆譭民營企業等侵權行為，要嚴厲打擊</h3><p>為依法保護民營企業和企業家合法權益，持續優化民營經濟發展法治環境，2023 年 10 月 10 日，最高人民法院發佈《最高人民法院關於優化法治環境，促進民營經濟發展壯大的指導意見》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10204733.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>第二輪中央生態環境保護督察整改情況全部對外公開</h3><p>生態環境部 10 日發佈，第二輪第六批中央生態環境保護督察的河北省、江蘇省、內蒙古自治區、西藏自治區、新疆維吾爾自治區和新疆生產建設兵團公開督察整改情況。至此，第二輪中央生態環境保護督察整改情況全部向社會公開。<a href="https://m.jiemian.com/article/10204887.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：呼籲多邊機構和商業債權人共同參與斯里蘭卡債務重組，公平分擔責任</h3><p>汪文斌説，我們也高興地看到其他債權人目前正就斯債務處置方案進行討論，中方將繼續支持本國金融機構同斯方積極協商，願同有關國家和國際金融機構一道，繼續為斯應對當前困難，緩解債務負擔，實現可持續發展發揮積極作用。我們也呼籲多邊機構和商業債權人共同參與斯里蘭卡債務重組，公平分擔責任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10203966.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>統計局開展 2023 年人口抽樣調查，在人口負增長背景下有何深意？</h3><p>2023 年 10 月 10 日，國家統計局發佈公告稱，為準確、及時地監測和反映我國人口發展變化情況，為黨和政府制定國民經濟和社會發展計劃以及人口有關政策提供基礎依據，國家統計局決定在全國範圍內組織開展 2023 年人口變動情況抽樣調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10202679.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>地方密集部署四季度穩增長，擴投資依然是重頭戲</h3><p>最近一段時間來，各個地方密集行動，圍繞四季度穩增長做出一系列部署，從各地公佈的信息來看，擴大投資依然是重頭戲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10203761.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>最高人民檢察院依法對杜兆才決定逮捕</h3><p>國家體育總局原黨組成員、副局長杜兆才涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。日前，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對杜兆才作出逮捕決定。該案正在進一步辦理中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10201571.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>「北極鯰魚」事件退休局長被開除黨籍，按二級科員確定退休待遇</h3><p>備受關注的「北極鯰魚」事件處理結果公佈。2023 年 10 月 10 日，廉潔深圳網發佈通報，深圳市原交通局貨運管理分局局長鍾庚賜被開除黨籍。鍾庚賜正是「北極鯰魚」的爺爺。<a href="https://m.jiemian.com/article/10202613.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以色列軍方：在以境內發現大約 1500 具哈馬斯武裝人員屍體</h3><p>美聯社援引以色列國防軍發言人理查德·赫克特的話説，他們在以色列領土上發現了 1500 具哈馬斯武裝人員的屍體，並且從當地時間星期一（9 日）晚上以來，沒有哈馬斯武裝人員越境進入以色列，不過仍然存在軍事滲透的可能。<a href="https://m.jiemian.com/article/10203775.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 10:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10205481.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10205481.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 湖南：有官員抗洪搶險期間組織牌局，廣西：正搜救失聯的著名潛水探險家今天有哪些地方新聞值得關注？騰格裏沙漠治沙植物被越野車碾壓，2000 餘棵需...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】</span></strong>6 起打牌賭博典型問題通報：官員抗洪搶險期間組織牌局</h3><p>據湖南日報消息，日前，湖南省紀委監委對全省紀檢監察機關近年查處的 6 起打牌賭博典型問題進行公開通報。其中包括湘潭市委原常委、祕書長鬍海軍賭博斂財問題。胡海軍長期沉迷於打牌賭博，2017 年之後還建立專門微信羣用於組織賭博活動，每週達 5 場左右，甚至在抗洪搶險、參加市黨代會期間仍組織「牌局」。胡海軍交代，自 2010 年至 2022 年通過賭博斂財共計 220 餘萬元。胡海軍還存在其他嚴重違紀違法問題。2022 年 8 月，胡海軍受到開除黨籍、開除公職處分，涉嫌犯罪問題移送司法機關處理。</p><h3><strong>【</strong>廣西<strong><span>】</span></strong>國內著名潛水探險家韓頲在廣西都安失聯，搜救正在進行</h3><p>據央視新聞消息，10 月 10 日，廣西河池市都安瑤族自治縣應急管理局發佈通報稱，10 月 8 日上午，接羣眾報警稱，潛水界知名人士韓頲於 10 月 7 日晚在都安瑤族自治縣大興鎮九頓天窗潛水，直至 8 日上午 11 時未上岸，疑似失聯。事發後，廣西壯族自治區、河池市、都安瑤族自治縣應急、公安、衞健等部門及大興鎮及時趕赴現場開展應急處置。10 月 9 日，杭州藍旗潛水國際俱樂部專業救援團隊趕到事發點開展搜救工作，截至目前暫未找到失聯人員。10 月 10 日，已聯繫國內專業水下智能機器人服務公司前往都安參與搜救，相關工作正在進行中。</p><h3><strong>【</strong>內蒙古<strong><span>】</span></strong>騰格裏沙漠治沙植物被越野車碾壓，2000 餘棵需補種</h3><p>日前有網友在社交平台上發帖稱，位於阿拉善盟騰格裏沙漠鎖邊生態公益基地的治沙植物遭自駕的越野車碾壓。據央廣網報道，當地部門已介入調查。當地工作人員表示，破壞面積並非達到上萬棵，目前事態尚不明朗，車主身份難以確認，事發現場附近並沒有監控，要想找到闖入的車輛比較困難。騰格裏沙漠鎖邊生態公益基地發佈的情況説明稱，圍欄共被破壞 21 處 500 餘米，經屬地公安和綜合執法勘查，被碾壓植物 4625 棵，其中 2003 棵需要補種。後續圍欄已修復，當地會加強懸掛警示標誌以及執法單位聯繫方式，加強宣傳引導。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169692670022464700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>江蘇<strong><span>】</span></strong>消保委：共享經濟成投訴重災區，服務跟不上漲價速度</h3><p>據澎湃新聞報道，10 月 9 日，江蘇省消保委發佈第三季度投訴和輿情分析報告。報告提及，共享經濟是消費者投訴重災區，存在產品服務差等問題，社會關注較高。根據投訴信息分析，共享經濟存在價格漲幅大，服務跟不上漲價速度的問題。部分共享商品頻繁漲價、計費方式混亂、不同場景定價標準不一，租借價格遠超其本身的價值，易借難還、歸還後仍扣費、客服溝通不暢等都是消費者投訴的重點。另外，部分共享類產品質量不過關，存在安全隱患，缺乏及時維護，衞生狀況堪憂。部分共享平台還涉嫌隨意收取、過度收集數據，未能妥善保護用戶個人信息，導致隱私泄露風險上升。</p><h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥城建局迴應網傳工作人員作風問題：紀檢介入調查</h3><p>據澎湃新聞報道，安徽合肥市城鄉建設局 10 月 9 日晚間通過官方微信公眾號發佈情況通報稱，近日，網傳該局工作人員劉晨潔生活作風問題相關信息，駐局紀檢組已介入調查，並將根據調查情況依紀依法處理。記者注意到，10 月 9 日上午開始，一則題為「關於劉晨潔作風問題十四宗罪」的網文就在多個互聯網平台上流傳。網文指稱合肥市城鄉建設局工作人員、某知名高校在讀博士劉晨潔存在「家暴、出軌、博士造假等多個問題」。發帖者還表示已於 2023 年 7 月 26 日向劉晨潔所就讀高校的紀檢監察組實名舉報。</p><h3><strong>【</strong>西藏<strong><span>】</span></strong>希夏邦馬峯雪崩救援有序進行，其餘登山者已下撤出境</h3><p>據央視新聞消息，10 月 7 日，希夏邦馬峯突發雪崩，登山者 2 人遇難、2 人失蹤，1 人重傷、1 人輕傷。雪崩發生後，西藏自治區政府統籌體育等各方力量，全力以赴做好救援工作。國家體育總局有關高山救援專家趕赴現場指導救援工作開展。經過多方不懈努力，重傷者傷情穩定，無生命危險。其餘登山者均已有序下撤至希夏邦馬峯登山大本營安全地帶。鑑於目前希夏邦馬峯發生雪崩、天氣多變的實際情況，為避免意外發生，經充分溝通，登山者已停止登山活動，於 10 月 10 日起陸續從吉隆口岸出境。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>鹽源縣通報兒童溺亡：關停涉事游泳館，嚴肅追責問責</h3><p><span>日前，一段「男孩泳圈不慎脫落在游泳池內溺亡」的視頻，引發大量網友關注。監控視頻顯示，一名小男孩趴着游泳圈漂在泳池中，在翻身過程中，男孩被游泳圈壓住，隨後游泳圈不慎脫落，男孩溺水。其間，男孩在水中使勁掙扎，時間長達數分鐘，但周圍游泳者似乎都沒有發現異常。</span><span>直到男孩沉入水底才被身邊一名男子救起。</span> 據川觀新聞報道，10 月 9 日下午，四川省鹽源縣教育和體育局、鹽源縣市場監督管理局發佈通報稱，10 月 1 日，該縣一遊泳館內 1 名兒童溺水身亡，令人痛惜。事發後，該縣高度重視，相關部門迅速趕赴現場，開展救援及善後處置工作。目前，已關停涉事游泳館，併成立事件調查組開展相關覈查調查工作，下一步將根據調查情況依法依規嚴肅追責問責。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>「8858 心理援助熱線」明日將啓用，提供專業心理服務</h3><p>據北京青年報報道，10 月 10 日，北京市衞健委舉辦了「8858 心理援助熱線」啓動儀式。相關負責人介紹，2020 年以來，本市市區兩級共開設了 19 條心理援助熱線，熱線的開通在疫情防控和災後防疫時都起到了穩定居民情緒、保持心理健康等重要作用。為切實方便居民記憶號碼、使用熱線服務，本市將各區的熱線號碼統一為「010-88585821」。統一後的號碼將於 11 日 9 點正式開通，開通後熱線將為市民提供心理支持服務。「市民可以通過撥打這個熱線號碼，尋求專業的心理援助和指導，解決心理困擾和情緒問題。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204403.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204403.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法：對利用自媒體詆譭民營企業等侵權行為，要嚴厲打擊 2017 年到 2022 年，全國法院通過審判監督程序糾正涉產權刑事冤錯案件 256 件 361 人。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>為依法保護民營企業和企業家合法權益，持續優化民營經濟發展法治環境，2023 年 10 月 10 日，最高人民法院發佈《最高人民法院關於優化法治環境，促進民營經濟發展壯大的指導意見》（簡稱《指導意見》）。</p><p>最高人民法院民二庭庭長林文學介紹，《指導意見》針對社會關切的焦點問題，提出了 5 條更為細化的司法政策，包括加強對民營經濟主體合法權益的保護，制訂司法解釋加大對民營企業工作人員腐敗行為懲處和追贓追繳力度，健全常態化冤錯案件糾正機制，依法保護民營經濟主體申請國家賠償的權利等。</p><p>《指導意見》特別強調了對民營企業和企業家人格權的保護，充分發揮人格權侵害禁令制度功能，及時制止侵害人格權的違法行為。</p><p>「對於故意誤導公眾、刻意吸引眼球的極端言論行為，利用互聯網、自媒體、出版物等傳播渠道，對民營企業和企業家進行詆譭、貶損和醜化等侵權行為，要予以嚴厲打擊，切實營造有利於民營經濟發展的社會輿論環境。」林文學表示。</p><p>《指導意見》強調依法保障市場準入的統一，遏制濫用行政權力排除、限制競爭行為。加強對平台企業壟斷的司法規制，依法打擊虛假宣傳、商業詆譭等不正當競爭行為。針對惡意「維權」侵犯民營企業合法權益、擾亂正常市場秩序行為，以及利用虛假、惡意訴訟侵害企業和企業家合法權益的行為，要依法予以嚴厲打擊。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231010/169693034480430300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《指導意見》還指出，要依法確認民營企業為吸引人才在勞動合同中約定股權激勵、年薪制等條款的法律效力，依法保障靈活就業和新就業形態勞動者權益，引導民營企業與勞動者構建和諧勞動關係。強調規範股東行為，依法追究控股股東、實際控制人實施關聯交易「掏空」企業、非經營性佔用企業資金、違規擔保向企業轉嫁風險等濫用支配地位行為的法律責任。</p><p>最高法 10 月 10 日還發布了 12 件涉民營企業產權和企業家權益保護再審典型案例。最高法審監庭庭長鬍仕浩介紹，這 12 件案件，有的是原判事實認定有誤，有的是出現了新的證據，有的是原判事實不清、證據不足，有的是原判適用法律錯誤，再審法院堅持以事實為根據、以法律為準繩，堅決依法糾錯，既維護了法律權威，彰顯了公平正義，釋放依法保護民營企業和企業家合法權益的強烈信號，又可以通過典型案例教育各級人民法院法官必須嚴格司法、公正裁判。</p><p>胡仕浩表示，2017 年到 2022 年，全國法院通過審判監督程序糾正涉產權刑事冤錯案件 256 件 361 人。2017 年以來，最高人民法院相繼發佈 9 批 83 件保護產權和企業家合法權益的典型案例，加上今天發佈的 12 個典型案例，一共 10 批 95 個典型案例，表明人民法院為依法保護民營企業和企業家合法權益，已經形成常態化司法保護機制。</p><p>「人民法院處理涉企案件，要以發展眼光客觀看待和依法妥善處理改革開放以來各類企業特別是民營企業經營過程中存在的不規範問題，準確把握經濟違法行為入刑標準，防止以刑事手段處理民事糾紛。對於法律界限不明、罪與非罪不清的，應嚴格遵循罪刑法定、疑罪從無的原則，防止把經濟糾紛當作犯罪處理。」胡仕浩表示。</p><p>此外，據最高法數據，在挽救困境民營企業方面，今年 1-9 月，全國法院受理破產案件 19797 件，審結 11517 件，化解債務 1.08 萬億元，幫助 1000 多家企業通過重整、和解實現涅盤重生。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 09:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204733.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204733.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 警方今夏以來找回失蹤被拐婦女兒童 683 名，統計局將開展 2023 年人口抽樣調查今天有哪些部委新聞值得關注？國家企業信用信息公示系統上線信用修復功能；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：今夏以來找回失蹤被拐婦女兒童 683 名</h3><p>公安部 10 月 10 日舉行新聞發佈會通報，6 月 25 日至 9 月 30 日開展的夏季治安打擊整治行動實現預期目標，共破獲刑事案件 56.6 萬起，查處治安案件 204.2 萬起。公安部「夏季行動」辦公室副主任、刑事偵查局副局長鄭翔介紹，「夏季行動」以來，全國共抓獲涉嫌實施拐賣婦女兒童的犯罪嫌疑人 212 名，找回失蹤被拐婦女兒童 683 名；抓獲涉嫌實施性侵的犯罪嫌疑人 1.6 萬名；抓獲涉嫌實施醫保詐騙的犯罪嫌疑人 1657 名，打掉犯罪團夥 83 個，有力維護了相關羣體的合法權益。</p><h3>國家企業信用信息公示系統上線信用修復功能</h3><p>據國家市場監管總局網站 10 月 10 日消息，近日，市場監管總局在國家企業信用信息公示系統上線運行了嚴重違法失信名單和行政處罰公示信息信用修復功能。目前，公示系統可以向被市場監管總局列入嚴重違法失信名單和實施行政處罰的經營主體，提供網上提交信用修復申請、實時查詢修復進度、修復決定文書在線送達等便利化信用服務。經營主體只需實名登錄公示系統，即可實現足不出戶全程網上辦理，免於在市場監管總局與經營主體登記地之間的往返奔波，有效降低經營主體的運營和時間成本。</p><h3>自然資源部：不得擅自突破城鎮建設用地規模</h3><p>據自然資源部 10 月 10 日消息，自然資源部日前發佈《關於做好城鎮開發邊界管理的通知（試行）》。其中指出，各地要切實將黨中央、國務院批准的「三區三線」劃定成果作為調整經濟結構、規劃產業發展、推進城鎮化不可逾越的紅線。不得擅自突破城鎮建設用地規模和城鎮開發邊界擴展倍數，嚴禁違反法律和規劃開展用地用海審批。嚴格城鎮開發邊界範圍內耕地和永久基本農田保護，確需對永久基本農田進行集中連片整治的，原則上仍應以「開天窗」方式保留在城鎮開發邊界範圍內，且總面積不減少；確需調出城鎮開發邊界範圍的，應確保城鎮建設用地規模和城鎮開發邊界擴展倍數不擴大。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/16969253215204300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>第二輪中央生態環保督察整改情況全部對外公開</h3><p>據生態環境部 10 月 10 日消息，經黨中央、國務院批准，2019 年至 2022 年，第二輪中央生態環境保護督察分六批完成對 31 個省（區、市）和新疆生產建設兵團、2 個國務院部門和 6 家中央企業的督察。10 月 10 日，第二輪第六批中央生態環境保護督察的河北省、江蘇省、內蒙古自治區、西藏自治區、新疆維吾爾自治區和新疆生產建設兵團（以下簡稱 5 省區和兵團）公開督察整改情況。至此，第二輪中央生態環境保護督察整改情況全部向社會公開。第二輪督察整改方案明確的 2164 項整改任務，截至 2023 年 6 月底，已完成 1398 項，完成率為 65%，其餘整改任務正在積極有序推進。</p><h3>統計局：組織開展 2023 年人口變動情況抽樣調查</h3><p>10 月 10 日，國家統計局發佈公告稱，為準確、及時地監測和反映我國人口發展變化情況，為黨和政府制定國民經濟和社會發展計劃以及人口有關政策提供基礎依據，國家統計局決定在全國範圍內組織開展 2023 年人口變動情況抽樣調查。此次調查標準時點是 2023 年 11 月 1 日零時。現場工作時間是 10 月 10 日-11 月 30 日。調查以戶為單位進行，既調查家庭戶，也調查集體戶。應在戶中登記的人包括，調查標準時點居住在本戶的人；戶口在本戶，但調查標準時點未居住在本戶的人。調查內容包括姓名、公民身份號碼、性別、年齡、民族、受教育程度、遷移流動、工作、婚姻生育、死亡、住房情況等。</p><h3>最高法發文強調保護民營企業和企業家的人格權</h3><p>10 月 10 日，最高法發佈《最高人民法院關於優化法治環境，促進民營經濟發展壯大的指導意見》。其中特別強調了對民營企業和企業家人格權的保護，充分發揮人格權侵害禁令制度功能，及時制止侵害人格權的違法行為。對於故意誤導公眾、刻意吸引眼球的極端言論行為，利用互聯網、自媒體、出版物等傳播渠道，對民營企業和企業家進行詆譭、貶損和醜化等侵權行為，要予以嚴厲打擊，切實營造有利於民營經濟發展的社會輿論環境。</p><h3>中國對「一帶一路」共建國直接投資超 2400 億美元</h3><p>10 月 10 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，發佈《共建「一帶一路」：構建人類命運共同體的重大實踐》白皮書。國家發改委副主任叢亮介紹，已有 150 多個國家和 30 多個國際組織加入共建「一帶一路」大家庭。2013—2022 年，中國與「一帶一路」共建國家進出口總額累計達到 19.1 萬億美元，年均增長 6.4%；與共建國家雙向投資累計超過 3800 億美元，其中中國對外直接投資超過 2400 億美元。</p><h3>教育部公佈職業學校名師（名匠）名校長培養計劃</h3><p>據教育部網站 10 月 10 日消息，近期，教育部啓動實施新時代職業學校名師（名匠）名校長培養計劃（2023—2025 年）。經個人申報、學校和省級教育行政部門推薦、專家綜合評議，共確定了高等職業學校名師（名匠）培養對象 210 人、中等職業學校名校長培養對象 50 人、培養基地 23 家，名單已於近日發佈。職教「三名」計劃以 3 年為一個培養週期，遴選職業學校骨幹教師、校長進行專項培養，旨在打造一批理想信念堅定、師德高尚、教育教學能力和專業實踐能力突出的雙師型名師（名匠），一批辦學理念先進、辦學定位準確、勇於開拓創新、精通現代職業學校治理的教育家型名校長。</p><h3>《綠色航空製造業發展綱要（2023-2035 年）》印發</h3><p>據工業和信息化部 10 月 10 日消息，工業和信息化部等 4 部門印發《綠色航空製造業發展綱要（2023-2035 年）》，其中提出，到 2025 年，國產民用飛機節能、減排、降噪性能進一步提高，航空綠色製造水平全面提升，綠色航空產業發展取得階段性成果，安全有效的保障體系基本建成。使用可持續航空燃料的國產民用飛機實現示範應用，電動通航飛機投入商業應用，電動垂直起降航空器（eVTOL）實現試點運行，氫能源飛機關鍵技術完成可行性驗證，綠色航空基礎設施不斷夯實，形成一批標準規範和技術公共服務平台，有效支撐綠色航空生產體系、運營體系建設。到 2035 年，建成具有完整性、先進性、安全性的綠色航空製造體系，新能源航空器成為發展主流，國產民用大飛機安全性、環保性、經濟性、舒適性達到世界一流水平，以無人化、電動化、智能化為技術特徵的新型通用航空裝備實現商業化、規模化應用。</p><h3>3 部門聯合發佈 28 個金融消費者權益保護典型案例</h3><p>據國家金融監督管理總局網站 10 月 10 日消息，「金融消費者權益保護教育宣傳月」期間，金融監管總局聯閤中國人民銀行、中國證監會發布金融消費者權益保護典型案例。此次發佈金融消費者權益保護典型案例共 28 個，覆蓋銀行、證券、保險、支付等領域，既有金融行業落實監管政策，踐行金融為民理念，在提升服務水平、解決羣眾急難愁盼、服務實體經濟等方面的良好實踐，又有近年來金融管理部門在消費者權益保護監管工作中發現的侵害金融消費者合法權益典型問題，以及金融管理部門在落實金融司法與監管協同、推動糾紛多元化解、保護投資者合法權益等方面的積極探索和成功經驗。</p><h3>全國機動車駕駛人達 5.2 億，新能源車達 1821 萬輛</h3><p>據公安部交通管理局 10 月 10 日消息，公安部統計，截至 2023 年 9 月底，全國機動車保有量達 4.3 億輛，其中汽車 3.3 億輛，新能源汽車 1821 萬輛；機動車駕駛人 5.2 億人，其中汽車駕駛人 4.8 億人。截至 9 月底，全國新能源汽車保有量達 1821 萬輛，佔汽車保有量的 5.5%。其中，純電動汽車保有量 1401 萬輛，佔新能源汽車總量的 76.9%。90 個城市汽車保有量超過 100 萬輛，成都、北京、重慶等 25 個城市超過 300 萬輛。截至 9 月底，全國有 90 個城市的汽車保有量超過 100 萬輛，同比增加 8 個城市。其中，43 個城市汽車保有量超過 200 萬輛，25 個城市超過 300 萬輛。成都、北京、重慶汽車保有量超過 600 萬輛。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204224.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204224.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 萬達電影三季度利潤同比增超 12 倍，創單季新高萬達電影三季度歸母淨利潤預計達 6.3-7.3 億元，同比增超 13 倍；票房收入 25.7 億元，同比增長 102%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169693007467597400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 09:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204844.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204844.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
